<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-10-07"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1808">1808</date>
			</publicationStmt>
			 <sourceDesc>
			  <p>[Source decription]</p>
			 </sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1808_3_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"></titlePart>
</docTitle>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1808_3_page0001.png"/>
<fw type="pageNum">349</fw>
<p>var; saalænge paa Lollands og Langelands Vred de Hytter stande, hvor hans Komme var en Høitid, og hvor jeg selv, røre til Giclen, saae den uforsiilte Taare rinde ved hans Heltedød; saalænge i det rin- gcjie lever hans Minde herligere end deres, som Kon-siens Haand prægede dybt i d:t skinnende Marmor.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head><hi rend="spaced">Villemoes.</hi></head>
<lg>
<l><hi rend="initial">V</hi>ed Midnat jeg sad i min enlige Vraa,</l>
<l>Og Nutiden veeg fra mit sorgfulde Øie.</l>
<l>Ved Stjernernes Glimt paa det hvælvede Blaa</l>
<l>Da Oldtiden steg fra de Fædrenehøie.</l>
<l>Jeg holdt mig saa fast ved dens kraftige Arm,</l>
<l>Jeg slynged' mig tæt til dens brændende Barm,</l>
<l>Og pludselig standsed' den rindende Taare.</l>
</lg>
<lg>
<l>Med inderlig Tillid til Asernes Magt</l>
<l>Jeg bad, at jeg Hærfaders Sal maatte skue.</l>
<l>Og aaben stod Valhal i herlige Pragt,</l>
<l>Bestraalet af Rinmalmens *) skinnende Lue;</l>
<l>Som naglet til Jord var min skiælvende Fod ,</l>
<l>Beruset, henrykket i Salen jeg stod.</l>
<l>Og fæsted' mit Blik paa de salige Helte.</l>
</lg>
<p>*) Rinmalm er et af Guldets gamle Navne i Nord.</p>
<pb facs="1808_3_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">350</fw>
<lg>
<l>Dog - ikke for Støv er Einheriers Fryd,</l>
<l>Til bittreste Sorg blev min Sværmende Glæde.</l>
<l>Det gialded.    Jeg hørte en tordnende Lyd</l>
<l>Fra Odins det fierne, ophøjede Sæde.</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l><hi rend="align(right)">Odin bød:</hi></l>
<l><hi rend="align(right)">(Høit det lød)</hi></l>
<l>"Gøndul!*) spænd dit Sværd ved Belte!</l>
<l><hi rend="align(right)">Led fra Val</hi></l>
<l><hi rend="align(right)">Til min Sal</hi></l>
<l>En af Nordens diærve Helte!"</l>
<l><hi rend="align(right)">Høit da klang</hi></l>
<l><hi rend="align(right)">Gønduls Sang:</hi></l>
<l>"Hid fra Nordhavs røde Bølge</l>
<l><hi rend="align(right)">Ungersvend,</hi></l>
<l><hi rend="align(right)">Kampens Ven,</hi></l>
<l>Brat skal Herjans Norne **) følge!"</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Et Hynde var bredt mellem Norby og Skram,</l>
<l>Paa Hiertet da faldt det saa tungt: det er ham,</l>
<l>Som Kongedyb vied' til Bølgernes Herre.</l>
</lg>
<p>*) En af Valkyrierne.</p>
<p>**) Valkyrierne kaldtes Herians, det er Odins Norner, fordi de udførte hans Villie, ligesom Ygdrasils Møer udførte Alfaders.</p>
<pb facs="1808_3_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">351</fw>
<lg>
<l>Som natlige Spøgelse Nutiden steg</l>
<l>End sortere klædt, for mit Sorgfulde Øie.</l>
<l>Den kraftige Oldtid for Svagheden veeg.</l>
<l>Og skiulte sig arter i Fædrenehøie.</l>
<l>Jeg Sørged' ved Nat og jeg Sørged' ved Dag,</l>
<l>Opfyldt var mit Øre af Vaabnenes Brag,</l>
<l>Jeg stirred Saa vildt mod den nordlige Bølge,</l>
</lg>
<lg>
<l>De Tidender fløi over Sø, over Land,</l>
<l>At hisset i Nord vare Bølgerne røde.</l>
<l>At Kristian kiæmped og Segned som Mand,,</l>
<l>Men Villemoes faldt i det natlige Møde,</l>
<l>Da runde de Taarer saa stride i Løn</l>
<l>For Dannemarks bolde, elskværdige Søn;</l>
<l>O Fædrenenord! du mig Svage tilgive!</l>
</lg>
<lg>
<l>O Villemoes! Søn af den herlige Old,</l>
<l>Som kun i et Speil at beskue jeg mægter!</l>
<l>Med glimrende Stave skal Saga paa Skiold</l>
<l>Nedsende dit Navn til de sildige Slægter;</l>
<l>Men længe skal Taaren nedrinde i Løn</l>
<l>For Dannemarks bolde, elskværdige Søn.</l>
<l>Din Gravhøi skal blaane af tatte Kiærminder.</l>
</lg>
<lg>
<l>Thi du var en Søn af den herlige Old,</l>
<l>Som blindede Nutid ei magter at skue.</l>
<l>Naar Sværdene lød paa det buklede Skiold,</l>
<l>Da blussed dit Mod, som fortærende Lue;</l>
</lg>
<pb facs="1808_3_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">352</fw>
<lg>
<l>Og naar du hiemvendte fra Fare og Strid,</l>
<l>Da skued du Møen faa kiærlig, saa blid;</l>
<l>Men stundede dog efter Heltenes Leie.</l>
</lg>
<lg>
<l>De Qvinder og Mand skal i løbende Aar</l>
<l>Paa Langelands Høi og paa Lavlandets Slette,</l>
<l>Opsøge Smaablomster i Høst og i Vaar,</l>
<l>Velsigne dit Minde og sørgende slette</l>
<l>Af Taarer bedugget uvisnende Krands;</l>
<l>Thi du gik til Striden som Møen til Dands,</l>
<l>Og vendte tilbage med elskende Hierte.</l>
</lg>
<lg>
<l>Saa rid da, du Ædling! ved Stjerner fra Grav</l>
<l>Til Valhals og Vingolfs de glimrende Sale,</l>
<l>Sig graahærdet Sømand skal støtte ved Stav,</l>
<l>Og Helten og Vennen for, Sønner afmale;</l>
<l>Men Datter skal sidde paa Moderens Skiød,</l>
<l>Og høre din Daad og begræde din Død,</l>
<l>Og knyttes saa fast til dit elskende Hierte.</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(right)">Ged N, K. Rahber, Prof></hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
