<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-10-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1809">1809</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1809_3_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>
Skilderie af Kjøbenhavn.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Sjette Aargang. No. 32.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Udgivet og forlagt af I. Werfel; trykt i Kjøbenhavn, hos P. H. Höeckes Enke.</pubPlace>
<fw type="graphic"/>
<docDate>Løverdagen den 28 Januarii, 1809.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1809_3_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Saga om Nor og hans Æt.</head>
<head>Med et Kvad til mit Fædreland den 28 Jan. 1809.</head>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Høitiden byder hver Haand</l>
<l>Hvile fra Hverdagens Syssel;</l>
<l>Vinteren driver os ind,</l>
<l>Trindtomkring Arnen os sanker;</l>
<l>Ret er at lytte til Sagn,</l>
<l>Sagn om de fremfarne Tider.</l>
<l>Saa lytted Fædre i Nord.</l>
<l>Nordboer! lytter til mig!</l>
<l>Jeg vil en Saga fortælle</l>
<l>Medens i Skjoldungens Hal</l>
<l>Holdes den herlige Fest.    .</l>
</lg>
<p><hi rend="initial">Saa </hi>er Sagt af <hi rend="initial">Saa </hi>er Sagt af Sagnkyndige Mænd, at i meget gammel Tid, end før Asamænd indkom i Nord, da var en Kæmpe af Gudernes Æt, rig og mægtig, og dertil begavet med allehaande kløgt, men mest med den. Som Spaakløgt heder, og Som af al er først at nævne; thi vel er det Noget, at kende</p>
<p>Tiden, som hun nu er, og end <hi rend="spaced">Mere</hi>, ret at vide, hvordan hun <hi rend="spaced">været </hi>haver, men Mest er det at se og forstaa, hvad hun skal <hi rend="spaced">vorde</hi>. <hi rend="spaced">Nor </hi>var Kampens Navn, og ham fødtes tvende Sønner, hed En <hi rend="spaced">Noreg</hi>, og <hi rend="spaced">Gautur </hi>den Anden, men kun een Datter aatte han, og er hun navnet Dana. Han stiftede Nordurlande udi trende Parter, og fik Noreg den Part, Som efter ham er nævnet Norrige, og er det et haardt Land, og fuldt med Elv og Fjelde, men dog fagert i sin Maade, og rigt paa Malm og Stene. Dana fik de Øer, Som Svømme udi Østersaltet, lystelige at bygge paa, med Korn, med Eg og Bøg og med blommede Enge; saa fik hun og Jotland og Alt hvad Som Mænd nævne <hi rend="spaced">Danmark</hi>. Gautur fik Gautland, Som nu nævnes Svithjod, og er det sandt at sige, at ligervis Som han byggede mellem baade Sødskende, saa havde og hans Adel i mange Maader Ligning med Begges, aldenstund han lige-som kunde række de:? ene Haand til sin Broder paa det høie Fjeld, og den anden til Søsteren i Dal. Saa var Landeskifte, men ei kommer Gautur mer ved denne Saga.</p>
<pb facs="1809_3_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">499-500</fw>
<p>Saa er det sagt, at Nor skulde aldrig dø, men der han aldedes, drog han til det grønne Godheim, at være med Guderne, og før han drog did, da tog han til sig alle sine Børn, og gav den-nem kostelige Raad, bød dem leve endrægtelig tilhobe og varede dem ad deres Skade, om de ei vilde-gøre derefter. Saa tog han og Noreg og Dana til Enetale hos sig, og sagde dem forud, ad der vilde komme megen Ufred mellem de Sødskende, men at de dog, som Ret var, skulde enes paa der Sidste. Som han var vel øvet i Skjaldskab, da kvad han for dennem om at deres Landes Leilighed,  og hvorledes de bedst kunde hjelpe og tjene hinanden, og var det et langt Kvæde, det Ingen nuomtide ved at sjunge fuldelig, dog Mænd sige for-Sanden, at en Part var saa, som end kvædes af Normal hint gamle:.</p>
<lg>
<l>Malmet vokser</l>
<l>Dybt i Fjelde,</l>
<l>Kornet vokser</l>
<l>Høit paa Sletten.</l>
<l>Odin skifted</l>
<l>Hvi han skifted</l>
<l>Saa, det vidt!</l>
<l>Taaber ikke;</l>
<l>Mon I veed det?</l>
</lg>
<lg>
<l>Jorden bærer</l>
<l>hør, men Faaret</l>
<l>Uld paa heden.</l>
<l>Deri Datter!</l>
<l>Klæd dig! Smyk dig</l>
<l>Med din Broders</l>
<l>Maard og Sobel!</l>
<l>Staa i Nord, som</l>
<l>Nordens Mø!</l>
</lg>
<lg>
<l>Tag ei Silke,</l>
<l>Tag ei Smykker,</l>
<l>Tag ei Perler,</l>
<l>Som dig, Sakslands,</l>
<l>Som dig Vallands</l>
<l>sønner byde!</l>
<l>Naar de beile,</l>
<l>Naar de byde:</l>
<l>Skuffes du.</l>
</lg>
<lg>
<l>Sakslands Døttre,</l>
<l>Vallands Døttre</l>
<l>Vil dig lokke</l>
<l>søn! til Leflen;</l>
<l>Høit i Bægret</l>
<l>Bruser Eddren,</l>
<l>Sødt de kvæder</l>
<l>Der er Kraften!</l>
<l>Tro dem ei!</l>
</lg>
<lg>
<l>Elven fraader</l>
<l>Ud af Fjeldet,</l>
<l>Der er Kraften.</l>
<l>Øs af Elven!</l>
<l>Bed din Søster</l>
<l>Øl at brygge.</l>
<l>Mjød at blande!</l>
<l>Staa som Nordens</l>
<l>Søn i Nord!</l>
</lg>
<p>Og end kvad han:</p>
<lg>
<l>Norner styre,</l>
<l>Aser aarke,</l>
<l>Vaner vide.</l>
<l>Tro paa Norner!</l>
<l>Blot til Aser!</l>
<l>Bed til Vaner!</l>
<l>Saa har forne</l>
<l>Skjalde kvædet.</l>
</lg>
<pb facs="1809_3_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">501-502</fw>
<p>Saa sige gamle Mænd, de som</p>
<p>bedst mindes Fædres Frasagn, at Nor mælte, og er det vel troligt det var udi denne Mening, dog det ei var saa læmpet med Rimstave og anden Kunst; thi det vide Alle som nogen kløgt eie, at ret Skjaldskab er at agte som Asamænds Skænk til dem som bo i Nor-derlande, saa som Odin siger i Havamal:</p>
<lg>
<l>Gunlød paa gyldne</l>
<l>Stol har mig skænket</l>
<l>Drik af den dyre Mjød.</l>
</lg>
<p>Og end:</p>
<lg>
<l>Letkøbte Vædske</l>
<l>Vel har jeg nydt,</l>
<l>Skjaldskabet vokser</l>
<l>Frem nu paa Jord.</l>
</lg>
<p>Nu er det at sige, at i mange Aldre ihukommede Børnene vel deres Faders Ord, og, som det pleier at ske, at de som just gøre efter de Gamles og Kløgtiges Raad, dem gange og alle Ting bedst tilhaande, saa bleve og de Sødskende stiærke og mandelige og deres Ætmænd spredtes vide om Lande, og Ingen mægtede at modstaa dem, der som de føre frem. men som de søskende aldedes, saa argedes de, og troede paa deres egen Styrke og tyktes sig klogere at være end dens Fa-der; thi sloge de hans Tale mestendels hen i Veir og Vind.</p>
<p>Nu er det til Tidende, at en ny Sæd kom ind i Norderlande, og vist var hun god ja fuld-bedre ond hin gamle, saa som hun forkyndtes udi Østerleden; men sandt er det og at sige, at i den Time hun kom hid, var det Kosteligste ei mere tilsyne.    Somme mene, at hun havde tabt det paa</p>
<p>de lange Veie, men Somme mene det, som ligeligst kan være, at hun havde gemt det saa vel og inderlig, som Klippen sin dyre Malm, og at hendes Følgesvende ei vidste det at fremføre før Dagens Lys. For den Sags Skyld handles det og saa, at hine første klærke og Kendemænd ei talte som Sandingen var, at den Gud, som Mænd nu skulde tjene, var hin samme, som de fordum tjente, dog de havde forvendt hans Navn og Idrætter; men sagde idensted at hine gamle Guder maatte nævnes Djævle og Menvætter, ligervis som den Jord, hvorpaa de ginge, og den Himmel med de store og smaa Lys, som løftede sig over deres Hoved, ei havde været de rette, denstund de mente dem bygte af Aser. Da forgættedes hartad alle de Ord, som Nor havde talt, i det hans Børn finge den gruelige Tanke, at der han drog til Guderne, da drog han til Djævlene udi Helvede, som de nu mente Guderne at være, og at det ei sømmede sig for dem, nu de skulde tjene Krist, at lyde hans Raad.</p>
<p>Lyster Nogen at vide alle de Ting, som hænd-tes ere de søskende indtil denne Time, han maa vel rette sin Leilighed til at efterforske i alle de Sagaer, som om dem ere samsætte! Her er det kortelig at melde, hvorlunde det gik dem i alle Maader efter som Nor havde spaaet, baade at der kom megen Ufred imellem dem, indtil en Kvinde med Mandemod, dannis og kløgtig og nær i Frænd-skab med begge, forligede dennem; saa og at ihvorvel Nor udentvivl mente Mere, kun ves være og Andet, der han talte om Drik og om Klæde, saa maatte dog og i disse Dele hans Spaadom opfyldes.</p>
<pb facs="1809_3_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">503-504</fw>
<p>Fra den Time Dana hentede fine Klædnings-mon fra Bretlands Her og sin Drik fra Sønder-leden, da hovmodedes og bedaaredes hun saa, at Intet Som groede paa Dyr eller Jord i hendes Sletter var hende til Maade, og hengav hun det for en ringe Pris, at hun kunde bramme med braagede og blommede Mon, og hellere vilde hun Søge sin Tørst med fremmet Drik, end <hi rend="spaced">ladske </hi>den i sin egen. Da blev hun blød i Sind og Hjerte, og er det Sommes Mening, at hun ved det Levnet kortede fine Dage.</p>
<p>Bedre blive Noregs Vilkaar, dog han i mange Stykker ei var klogere paa det Sidste; men fast maatte Man sige, at lige som de giftige Urter ei trives paa Fjeldene, saa kun ei heller Blødhed og Vellyst, der vel maa lignes ved giftige Urter, ret første Rod i hannem, for den stærke og rene Lufts Skyld, som blæser mellem Klipperne.    Ei var det dog derfor et umærkeligt Ord, hvad som Nor talte til  sin Søn;   thi fra den Stund  at Sakslands Mand komme til at bygge og købslaa i Bjørgvin, da kom mangen ny og overflødig Skik, som ei var den bedste.    Ondt maatte Man og hartad navne det,  at Noget blev fundet i Noregs Land, udaf hvilket det underlig Klare giordes som Glar bliver kaldt; thi ligesom Glarmon kom til at stande paa Bordene Isteden for de dunkle Horn og de mørke Bægere, saa maatte Øllet og Mjøden lade sig drive paa Flugt af Vin og anden udlandsk Drik.   Men, om Drik at  tale,   da haver den mest fordærvet baade Sødskende, som de ugudeligen pinte af det Velsignede Korn, og ei er det at undres paa, al-denstund den laves ved Ild og ved Nat, ved den gruelige Troldomskonst, som Seid monne kaldets</p>
<p>thi vel er det kundbart af gamle Bøger, at med den Kunst vilde onde Jetter fordærve Jorden, og var det med hende, at Folk forgjordes fra Liv og Helsen, Vid og Forstand, ret Som vi end dagligen se for Øie.</p>
<lg>
<l>Nu er Normal kvædet</l>
<l>Og fremtalt er Sagnet,</l>
<l>Gavnlig for Askurs Æt,</l>
<l>Ikke for Jetters.</l>
<l>Vel ham, som kvad!</l>
<l>Vel ham, som kan!</l>
<l>Han nyde som <hi rend="spaced">nemmed</hi>!</l>
<l>Vel dem som <hi rend="spaced">hørte</hi>!</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Landsmænd! Frænder i Nord!</l>
<l>Vil I end lyde paa Skjalden,</l>
<l>Medens han, kyndig ved Sagn,</l>
<l>Kyndig ved Fædrenes Kvad,</l>
<l>Stræber i Nutidens Maal</l>
<l>Oldtidens kløgt at udtale?</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Noreg! sku fra dine Fjelde</l>
<l>Ei saa kold til Dalens Son!</l>
<l>Han har set dig i din Vælde,</l>
<l>Og fornummet Kvadets Døn</l>
<l>Som udgik fra dine Skjalde,</l>
<l>Fro han end dig ser genkalde</l>
<l>I din Daad den svundne Tid.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dana kalder han sin Moder,</l>
<l>Elsker hende som en Søn;</l>
<l>Dog til hendes djærve Broder</l>
<l>Sneg han sig saa tit i Løn.</l>
<l>Øiet funkled, Kinden lued,</l>
<l>Naar den Kækkes Færd han skued,</l>
<l>Naar han hørte stærke Maal.</l>
</lg>
<pb facs="1809_3_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">505-506</fw>
<lg>
<l>Derfor Noreg! tør, som Frænde</l>
<l>til dig træde Danas Skjald,</l>
<l>Frygter ei, at du skal vende</l>
<l>Ryggen mod ham i din Hal.</l>
</lg>
<lg>
<l>Naar paa høie Fjeld du stander,</l>
<l>Og paa Dana skuer ned,</l>
<l>Glem da aldrig, det er <hi rend="spaced">Fjeldet</hi>,</l>
<l>Ei  dig <hi rend="spaced">selv </hi>som <hi rend="spaced">hæver </hi>dig!</l>
</lg>
<lg>
<l>husk at Dana er en Kvinde!</l>
<l>Se hvor Blomsterflokken tæt,</l>
<l>Trindt om hendes Fod sig slynger!</l>
<l>Maa hun ei af den en Krands</l>
<l>Vinde om sin fagre Tinding?</l>
</lg>
<lg>
<l>Hør hvor Nattergalens Kvad</l>
<l>Smeltende og liflig toner!</l>
<l>Maa ei Tsaren da paa Kind</l>
<l>Mildt og sagtelig nedrinde?</l>
<l>Maa da hendes Stemme ei</l>
<l>Sænke sig i ømme Toner?</l>
</lg>
<lg>
<l>Tør du kalde hende svag?</l>
<l>Tør du <hi rend="spaced">pukke </hi>paa din Styrke?</l>
<l>Vil du, at den grønne Eng</l>
<l>Skal sig brad som Klippen løfte,</l>
<l>Og <hi rend="spaced">detrunde </hi>Bøgeblad</l>
<l>Sig som Granenaalen <hi rend="spaced">spidse</hi>?</l>
</lg>
<lg>
<l>Om paa Øers Blomsterbred</l>
<l>Søsteren du ser at stande,</l>
<l>Stirre paa sit Billed ned</l>
<l>I de blaa, de skille Vande:</l>
<l>Husk at hun en Kvinde er,</l>
<l>At, som Kvinde, hun sig speiler</l>
<l>Kun fordi at Speilet hører</l>
<l>Med til Kvindernes Natur!</l>
</lg>
<lg>
<l>Ser du hende stundom spøge</l>
<l>Bild med Ynglinge fra Syden,</l>
<l>Husk at Fristelsen er stor</l>
<l>For den saare, ømme Kvinde,</l>
<l>Naar en fyrig Malings  Mund</l>
<l>Blusser, brænder hendes Hænder!</l>
</lg>
<lg>
<l>Speiler hun sig alt for længe,</l>
<l>Saa hun glemmer <hi rend="spaced">Husets </hi>Dont;</l>
<l>Spøger hun dig alt for kælen,</l>
<l>Saa hun glemmer <hi rend="spaced">høie </hi>Byrd;</l>
<l>Slaa da med det Sværd paa Skjoldet!</l>
<l>Syng et gammelt Heltekvad!</l>
<l>Husk, du taler til en <hi rend="spaced">Søster</hi>!</l>
<l>Talen være <hi rend="spaced">broderlig</hi>!</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Dana! kære, ømme Møder!</l>
<l>Ei det sømmer sig en søn</l>
<l>Om sin <hi rend="spaced">Møders </hi>Feil at tale.</l>
<l>Kærlig skal han følge  dem,</l>
<l>Kysse dem fra hendes Læber;</l>
<l>Men en hed og heftig Bøn</l>
<l>Kan sig dog og for ham sømme.</l>
</lg>
<lg>
<l>Hed og heftig er min Bøn:</l>
<l>Aldrig glemme du din Broder!</l>
<l>Er han <hi rend="spaced">stiv</hi>,  saa er han <hi rend="spaced">fast</hi>,</l>
<l>Er han <hi rend="spaced">stolt</hi>, saa er han <hi rend="spaced">kraftig</hi>,</l>
<l>Søg ei spæde Blomster der</l>
<l>Hvor de store Fjelde vokse!</l>
</lg>
<lg>
<l>har du en vanartet Søn,</l>
<l>Som tør spotte med din Broder</l>
<l>Haardt du revse ham! thi ei</l>
<l>Drengespot den Gamle taaler,</l>
<l>Ei han det forskylder. Se!</l>
<l>Hvor han vogter sine Klipper,</l>
<l>Hvor den kolde Is og Sne</l>
<l>Hænger i hans hvide Lokker,</l>
</lg>
<pb facs="1809_3_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">507-508</fw>
<lg>
<l>Mens han staar med nøgent Bryst</l>
<l>Og med Sværd i haanden æsker</l>
<l>Hvem som tor, til Enekamp!</l>
</lg>
<lg>
<l>Tø du op de frosne Lokker!</l>
<l>Løn hans Kamp med Kærlighed!</l>
<l>Vis ham, at du er <hi rend="spaced">hans </hi>Søster,</l>
<l>Sprungen ud af samme Lænd!</l>
<l><hi rend="spaced">Kvinde </hi>er du,  men ei <hi rend="spaced">Sydens</hi></l>
<l>bløde, svage Kvinde. Husk!</l>
<l>Til en <hi rend="spaced">Skjoldmø </hi>est du baaret,</l>
<l>født til Kamp og Kærlighed!</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Noreg! Dana! end en Bøn!</l>
<l>Glemmer aldrig hvad den Gamle</l>
<l>Talte om de høie Guder!</l>
<l>Navn og Form kun sig forvandle,</l>
<l>Men det Evige, som var</l>
<l>Førend Form og førend Navn,</l>
<l>Var, og er og vorder Kilden</l>
<l>Hvorfra Kraft og kløgt udstrømmer.</l>
<l>Hvorhen Kraft og kløgt henpeger.</l>
<l>Som en Straale til sin Sol.</l>
</lg>
<lg>
<l>Kristus Herlighedens Glands</l>
<l>Og Guds Væsens rette Billed.</l>
<l>Aabenbarede paa Jord,</l>
<l>I sig selv og i sin Lære.</l>
<l>Aser,  Vaner er ei mer,</l>
<l>himlen er ei længer kløvet,</l>
<l>Kraft og Kløgt og Kærlighed,</l>
<l>Tre til Een, til Gud er blevet.</l>
<l>Vil I løfte eders Isse</l>
<l>Kraftig imod Himmelbuen,</l>
<l>Først I knæle dybt i støvet</l>
<l>Nød før ham, som Kraften eier!</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Noreg og Dana! I elskede To.</l>
<l>Hørte I Sagnet og nemmed I Kvædet,</l>
<l>Haand udi Haand da I Sødskende tvende!</l>
<l>Sanger saa begge til Skjoldungens Hal!</l>
<l>Kommer! o følger den ilende Skjald!</l>
</lg>
<lg>
<l>Hisset han skuer en Herre saa bold,</l>
<l>Høit er Hans Hjerte og høit er <hi rend="spaced">Hans </hi>Sæde,</l>
<l>Mandig han sidder som <hi rend="spaced">Yngve og Skjold</hi>,</l>
<l>Gammelt og herligt er Skioldungens Sæde.</l>
<l>Venlig Hans Fødedags stigende Sol</l>
<l><hi rend="spaced">Førstegang </hi>ser ham paa Kongernes Stol.</l>
<l>Nordsolens Straaler de lyst, de kolde,</l>
<l>Speile sig glade i blinkende Skjolde,</l>
<l>Skjoldene blinke om Nordurlands Drot.</l>
</lg>
<lg>
<l>Skjalden, hvis Øie er fængslet i Nord,</l>
<l>Som ikkun mægter om <hi rend="spaced">Norden </hi>at kvæde,</l>
<l>Som, naar han skuer et Oldtidens Spor,</l>
<l>Standser og stirrer beruset af Glæde,</l>
<l>Stirrer paa Kors og paa løftede sværd,</l>
<l>Herlige Minder om Heltenes Færd.</l>
<l>Sværdet nedsynker paa Dannemands Skulder,</l>
<l>Vier til <hi rend="spaced">Daad </hi>og til <hi rend="spaced">Sværdenes </hi>Bulder,</l>
<l><hi rend="spaced">Ridderen </hi>stander for Nordurlands Drot.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Valdemar </hi>havde et Banner saa prud,</l>
<l>Korset i Midten  saa skinnende lued,</l>
<l>Vist kom det hellige Banner fra Gud,</l>
<l>Fienderne bæved, naar Korset de skued.</l>
<l>Valdemar kaared de gæveste Mænd,</l>
<l>Slog den med Sværdet ved Skulder og lænd,</l>
<l>Bød dem at tegnes med hellige Mærke;</l>
<l><hi rend="spaced">Ridderne </hi>løfted sig mandige, stærke,</l>
<l>Stred under Korset trehundrede Aar.</l>
</lg>
<lg>
<l>Det herlige svinder i løbende Tid;</l>
<l>En Konning udrog med saa fager en Skare,</l>
<l>han agted at kæmpe saa syndig en Strid,</l>
<l>Dog <hi rend="spaced">hellige </hi>Banner for Hæren de bare.</l>
</lg>
<pb facs="1809_3_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">509-510</fw>
<lg>
<l>Ei længer det værged om Kæmper fra Nord,</l>
<l>De sjunke, de segned paa blodige Jord,</l>
<l>Det Banner var svundet, man aldrig det fandt,</l>
<l>Fra Riddernes Bryst da og, Korset forsvandt,</l>
<l>Og flygted til Snekken paa havet.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tregange skjulte sig Seklet i Tid,</l>
<l>Britter uddroge, saa talrig en Skare;</l>
<l>Røvede Korset i syndige Strid, Venskabets Venner til Skændsel de bare,</l>
<l>Dannemarks Brøde <hi rend="spaced">udsonedes  </hi>brat,</l>
<l>Tabt var før evig hin herlige Skat,</l>
<l>Dog sig de Riddere, mandige, stærke,</l>
<l>Reiste med Korsets det hellige Mærke,</l>
<l>Rørte af Sværdet i <hi rend="spaced">Frederiks </hi>Haand.</l>
</lg>
<lg>
<l>Skjalden, hvis Øie er fængslet i Nord,</l>
<l>Som ikkun mægter om Norden at kvæde;,</l>
<l>Som, naar han skuer et Oldtidens Syn,</l>
</lg>
<lg>
<l>Standser og stirrer, beruset af Glæde,</l>
<l>Stirrer paa Kors og paa løftede Sværd,</l>
<l>Herlige Minder om Heltenes Færd,</l>
<l>Sværdet nedsynker paa Dannemands Skulder,</l>
<l>Vier til <hi rend="spaced">Daad </hi>og til Sværdenes Bulder,</l>
<l>Ridderen stander for Nordurlands Drot.</l>
</lg>
<lg>
<l>Noreg og Dana! i Skjoldungens Hal</l>
<l>Rinde nu Fastens ophøiede Timer.</l>
<l>Nærmere træde I Nordurlands Drot!</l>
<l>Skuer i Korset det genfødte Banner!</l>
<l>Vover at bryde det festlige Stille!</l>
<l>Sværger for Guds og hans Salvedes Aasyn,</l>
<l>Dem og hinanden i Liv og i Død</l>
<l>Trolig at elske og trolig at tjene,</l>
<l>Korset at <hi rend="spaced">følge </hi>og Korset at bære,</l>
<l>Aldrig at glemme I stamme fra Nor!!!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Nik. Fred. Sev. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
