<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Meddelelse om et tidsskrift</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="005"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1810">1810</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1810_5_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">711-712</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Meddelelse om et tidsskrift</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<p>Konstflid bestaaer nu af følgende bestyrende Medlemmer: Prof. Becker, Aporheker Blau, Justitsr. Bårens, Bankecommiss, Collin, Etatsr. Hansen, Etatsr. Heger, General-Postdirect. Helfried, Prof. Herholdt, Farver Holmblad, Kjøbm. Jacobsen, Cancellier. Jessen, Kjøbm. Kierkegaard, Legationsr. Kirstein, Command. Løvenørn, Grosser. Nathanson, Etatsr. Olsen, Prof. Ramus, Prof. Nyerup, Agent Ryberg, Etatsr. Schlegel, Justitsr. Skibsted, Prof. Smith, Kiøbm. Thortsen, Prof. Warburg, Prof. Viborg. De have regnet sig hver især for et aarligt Bidrag af 5 Ndlr. og er Exemplar af Selskabets Skrifter. Af det større Selskabs Medlemmer er og allerede deels giver, deels teanet eengang for alle en Som af 1300 Ndlr. udgaven af Selskabets Skrifter er overdragen til en staaende Commission, bestaaende af Justitsr. Burens, Etalsr. Schlegel og Bank-Commissair Collin, under dets Secretair, Prof. Nyerups Redaction.</p>
<p>De Herrer N. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> og F. C. <hi rend="spaced">Sibbern</hi> agte at udgive under Titel af <hi rend="spaced">Odin o g Saga</hi> et Tidskrift for <hi rend="spaced">Philosophie</hi>, <hi rend="spaced">Poesie og Historie</hi>. Den <hi rend="spaced">historiske</hi> Deel stal kun indeholde det, som Udgiverne ansee for at røbe et dybere Blik enten i Historien som Videnskab eller i en enkelt Tidsalder, dens Mænd og Begivenheder. Fædrenelanders Historie stal især være den Grube, Hr. G. vil stræbe at rense, hvelve og bruge. Den <hi rend="spaced">poetiske</hi> Deel skal foruden egentlige Digre ogsaa indeholde Bemærkninger over Skjaldskab, saavel det Hele som det Enkelte, og dele Mythologien med det Historiske. Den philo-<hi rend="spaced">sophiske</hi> Deel skal indeholde saadanne Afhandlinger, der i det Hele, som Samling, i hvor ueensartede deres Indhold end er, dog sammenknyttes saaledes, at de for den nøiere Betragtning forene sig til et Heelt, i det hvert Stykke finder i det andet et Led. Begyndelsen vil skee med en Afhandling om Philosophiens Princip og Væsen, som Hr. Sibbern har vundet Universitetets Priismedaille for, et andet Stykke af samme Forfatter vil gaae ud paa at opsøge et Princip for en philosophisk Lyksalighedslære, og derpaa give et kort Omrids af denne, og et tredie vil levere en historisk Caracteristik af (over) Schiller som Digeer. - Subskriptionen paa dette Tidsskrift, hvoraf hvert Hefte paa I2 Ark kommer til 6t koste 5 Mk., modtages i den Gyldendalske Voghandlinq.</p>
<p>Hr. Pastor Rønne har nylig udgivet en vel skrevet kort Veiviisning til at behandle sine Bler. I den vises, hvor fordeelagtigt det er at holde Bier, naar man holder dem godt. Fors. forsiktrer, at den Nand, som kjøber sig et Huus, med en rummelig Hauge, i en Skovegn, og som holder 200 Blestader, kan af dem have en aarlig Indtægt af 800 Rdlr. Thi af hvert Stade kan regnes 8 Pund Honning a 2 Mk. 8 tz., og I Pund Vor a 4 Mk., det er 4 Rdlr. af Staden om Aarer. Bemeldte 200 Staders Tal erholdes efterhnanden ved ny Sværme. Begynder man med 20 Stader i Foraaret, haves i Uugusti 40 Stader, i det næste Aar 80, i det pæafølgende Aar 160 og saa fremdeles.</p>
<p>I Fridericia gives 2de Klæde-Manufacturer, et, der har Cancellieraad og Ridder Bertel Bruun som Entrepreneur, og et andet, der drives af Hr. Schwartz; Fabrikke af dette Slags af en Wolff (som sidstudkomne Blad af Dagen ester en Reisendes Beretning melder om) existerer der ikke. *) - Om Cancellieraad Bruuns Klæde - Fabrik vides, at den beskjæftiger flere end 90 Personer daalig; hans Tobaks Fabrik 40 deels blinde-Krødlinger, Oldinger og Børn, foruden at henved 60 sysselsættes ved hans Handel, Skibsfart og øvrige Bedrift. - Det er denne driftige Mand, der ved Konql. Understøttelse har bevirket Anlægget af en Havn ved Fridericia, som i næste Aar kan ventes fuldbragt, til Gavn for Byen og Skibsfarten i Almindelige hed. - Samme Mand er det, der lader i denne Tid en Klade-Fabrik anlægge i Viborg i en dertil af ham og Associe kjøbt Gaard i Narheden af Byens Tugthuus, hvorved Lemmerne af dette Tvangehuus kunne anbrinaes til passends og fordeelagtig Beskjæsrigelse; det er endelig den samme Bruun, der i denne Tid skal have tilkjøbt sig den i Nærheden af Viborg liggende Asmildklosters-Hovedgaard, og er bleven Eier af den derved liggende betydelige Soe med tilhørende 2de Moller, hvor Anlerg gjøres til det udvendige Maskineris, som Viborg Klæde-Fabriks Drift maatte behøve, hvoraf lignende ei uden stor Besværlighed og Bekostning kan benyttes ved Klæde-Fabriken i Fridericia.</p>
<p>*) Denne Feiltagelse er allevede rettet i Ns. 43 af samme Blad.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
