<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sandsigeren</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="011"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1811">1811</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1811_11_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Sandsigeren</titlePart>
	<titlePart type="sub">eller<lb/>den danske Huusven.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor>Til H. G. Bechman.<lb/>(I Anledning af hans Drøm i Sandsigeren No. 40.)</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p><hi rend="latine">Servetur ad imum.</hi></p>
<p><hi rend="latine">Qvaliis ab incepto processerit , et sibi constet.</hi></p>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="italic">Hor. ad Pif. v. 126</hi></hi></p>
<p>Vandre vil i evig Harmonis</p>
<p>Religion og Poesie.</p>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="spaced">Ingemann.</hi></hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>No. 48.<lb/>Tirsdagen den zide Decbr. 1811.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate>1811</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1811_11_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<lg>
<l><hi rend="initial">S</hi>om Dreng modtoges jeg af Dig engang</l>
<l>Hel venlig i de længst henrundne Dage,</l>
<l>Da nynnede jeg paa en Takkesang</l>
<l>Hvoraf kun Mindet jeg har nu tilbage.</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">768</fw>
<lg>
<l>Jeg glemte den paa Ungdoms Daarefærd,</l>
<l>Ak da Saameget mig gik reent af Minde,</l>
<l>Men her og tit den Id er Manden kær</l>
<l>Som Drengen svag, men kæk har havt isinde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Saa tag min Tak, Du gæve Præstemand!</l>
<l>Ei just fordi Du venlig tog mod Drengen,</l>
<l>Det rorer Hjertet, men ei Harpestrængen,</l>
<l>Nei, Tak, fordi Du ærlig har holdt Stand</l>
<l>I Kristendommens tunge Prøvedage,</l>
<l>Til Tiden ved Guds Forsyn kom tilbage,</l>
<l>Da Pallas dog ei længer ruger ud</l>
<l>Af hvert et Æg en usel, selvklog Daare,</l>
<l>Men ogsaa Mænd, som knæle vil for Gud,</l>
<l>Og under Korset fælde Angerstaare!</l>
<l>Modtag den Hilsen jeg af Hjertens Grund</l>
<l>Dig venlig sender over Velt og Sund!</l>
<l>Du var alt Mand, da jeg var Dreng i Alder,</l>
<l>Men dog i Kristo jeg dig Broder kalder.</l>
</lg>
<lg>
<l>O, lystelig det klinger mig i Øre,</l>
<l>Naar stundum, at kun sjelden, jeg kan høre</l>
<l>En Røst i Ørken mellem Farisæ'r</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">769</fw>
<lg>
<l>Om Riget, som igen er kommet nær,</l>
<l>En Røst, som Sanddru, uden Sky forkynder</l>
<l>Det Offerlam, som bar al Verdens Synder.</l>
<l>Jeg fulgte Dig, o Bechman, nys med Glæde</l>
<l>I Kirken ind paa vaagne Drømmegang,</l>
<l>Og gennem Dig jeg hørde Kingo qvæde</l>
<l>Saamangen glemt, men Sanddru Fastesang,</l>
<l>De samme Toner, som til Fryd og Smerte</l>
<l>Mig klinge tit i Harpe som i Hjerte,</l>
<l>Ja, det er sandt, at Jesus kendes ei</l>
<l>Fordi den usle Stolthed siger Nei,</l>
<l>Og medens Daarer høit paa Lyset skrige.</l>
<l>Alt mere Mørket skjuler Jorderige.</l>
<l>Det og er sandt, at selv de Bedste hinke,</l>
<l>At de fra Altret os til Høien vinke.</l>
<l>At Røgelsen i deres Offerskaal</l>
<l>De tænde vil for Jehovah og Vaal;</l>
<l>Det end er sandt, at Satan haver spundet,</l>
<l>De Reb, der sig om Lysestagen sno,</l>
<l>Men styrte den har han endnu ei kundet,</l>
<l>Du paa hans Ord ei maa den Løgner tro,</l>
<l>Han lo saa fælt af dybe Helvedstrube,</l>
<l>Som alt han havde Lyset i sin Grube,</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">770</fw>
<lg>
<l>Saa lo han fordum, da med Klageskrig</l>
<l>De Fromme stirrede paa Jesu Lig;</l>
<l>Men ret som da hans Latter flur blev endt,</l>
<l>Ja blev til Skrig og Hylen heel omvendt,</l>
<l>Saa skal engang endnu der atter gaa.</l>
<l>Og Lyset skal den Fule lade staa,</l>
<l>Det lyse skal for alle dem som vaage,</l>
<l>Naar Stormen har adspliuettet Nattens Taage.</l>
<l>Korsfæstet har man Frelseren paa ny,</l>
<l>Og ei som Josef, men med Støt og Ry</l>
<l>Paa Skrømt hans Lig bevist den sidste Hæder,</l>
<l>Indsvøbt det vel i sine Jordeklæder,</l>
<l>Og med, Moral det balsameret saa,</l>
<l>At som en Mumie det kan bestaa.</l>
<l>Til Himlen røres og Basunen skralder,</l>
<l>Indtil Han selv det af sin Grav opkalder.</l>
<l>En Grav, hvori slet Ingen hviled for</l>
<l>Man til det Samme haver pænt udhugget;</l>
<l>Man smeddet har af Staal og Jern en Dør,</l>
<l>Med hundred Laase den ret fast tillukket,</l>
<l>Ei til Pilatusser de dennegang</l>
<l>Og ei til Vægtere har nogen Trang,</l>
<l>Til Saadant trængde ikkun Jødepræster,</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">771</fw>
<lg>
<l>Da for Disiplene de havde Frygt,</l>
<l>Nu for Disiplene kan Jesus hvile trygt,</l>
<l>Thi de har selv korsfæstet deres Mester,</l>
<l>Dog, Himlens Magter er kanske saa stærke,</l>
<l>At ei Disiplene de har behov,</l>
<l>Og er det saa, da skal de snarlig mærke,</l>
<l>Han ei blev stjaalen medens Vagten sov.</l>
<l>Nu er det Dimmelugens sidste Nat</l>
<l>Og Morgenroden vil fremskinne brat,</l>
<l>Mig tykkes alt i Aanden jeg fornemmer</l>
<l>En Jubellyd fra Millioner Stemmer:</l>
</lg>
<lg>
<l>O salig Paaskedag!</l>
<l>Nu har vi vundet Sag,</l>
<l>Langfredags bittre Minde,</l>
<l>Maa nu saa sødt hensvinde;</l>
<l>Thi Jesus vandt med Ære,</l>
<l>Hans Navn velsignet være. .</l>
</lg>
<lg>
<l>Jeg seer det grant, du mener ikke sa,</l>
<l>Du seer Herolden alt med Septret staa.</l>
<l>Du Skyen seer sig over Tronen hvælve.</l>
<l>Som Spotterne skal se, og tro og skælve;</l>
<l>Vi lige let kan Begge skue feil,</l>
<l>Vi skue begge i et dunkelt Speil,</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">772</fw>
<lg>
<l>Men visselig kan end paa mangen Maade</l>
<l>Til Kristi Pris sig løse Tidens Gaade.</l>
<l>0 hør engang, hvordan i Norrigs Fjelde</l>
<l>Hel sære Nøster røre sig med Vælde,</l>
<l>Hvo veed om ei i Norden dennegang</l>
<l>Udbryde skal hin store Paaskesang!</l>
<l>Se hvor de sysle hist bag, Hav i Vest!</l>
<l>Hvad om de renses til en Paaskefest!</l>
<l>I Morgen skal vi paa det høie Stade</l>
<l>Os fole og os te saa hierteglade,</l>
<l>Naar Kristi Fjende vi se død nedfalde,</l>
<l>Og hore Gud sin Son hel brat hjemkalde</l>
<l>Da han, som Barnet efter Livet stod</l>
<l>Er druknet rædsomt i uskyldigt Blod.</l>
<l>O store Sandsagn, naar vi dig forstaa</l>
<l>Af dig vi kan om Kristi Kirke spaa</l>
<l>Naar en Herodes sig mod Gud opreiser,</l>
<l>Som Spotter, Grubler eller Tyrkekeiser,</l>
<l>Og sværger i sin blinde Helvedharme,</l>
<l>At dræbe Jesus i hans Moders Arme,</l>
<l>Da haver Gud en Pleiefader alt</l>
<l>I Viisdom til sin Hellige udvalgt;</l>
<l>Med Moderen og hendes spæde Søn</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">773</fw>
<lg>
<l>Til, vilden Ork han flygter udi Løn,</l>
<l>Herodes farver Sværdeodden rød</l>
<l>Med Blod af Spæde udi Moderskød,</l>
<l>Men Guddomsbarnet han dog aldrig rammer,</l>
<l>Maria tryg i Ørken det opammer.</l>
<l>Hel Sergelig og mørk en Tid henskrider.</l>
<l>Ja eengang maa vel og henskride Tider,</l>
<l>Da maa Herodes paa sin Trone grue</l>
<l>Og alt det Blod, han rasende udgod.</l>
<l>Ham piner, brænder som en Helvedglød,</l>
<l>Ja vælter sig i Aarerne som Lue</l>
<l>Til den nedhvirvler ham i dybe Sø,</l>
<l>Hvor Ild ei slukkes, Ormen ei kan dø.</l>
<l>Da Engelen for Josef staar saa fage</l>
<l>Og raaber jublende: kom kun tilbage!</l>
<l>Thi han som Barnet efter Livet stod,</l>
<l>Er brændt og druknet i uskyldigt Blod.</l>
<l>Og fra Europa flygter Jesus vist</l>
<l>Og fletter med sig bort sin Lysestage,</l>
<l>Men ei med Vold og ei med al sin List</l>
<l>Kan Satan Lysene fra Altret tage;</l>
<l>End staaer det der, det vakkre Lysepar,</l>
<l>Og brænder herligt med sin klare Lue,</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">774</fw>
<lg>
<l>Med Sværd og Stov og Vand i fulde Kar</l>
<l>Afmægtige dem Mørkets Dværge true,</l>
<l>Kan dem ei slukke og ei overvinde;</l>
<l>Thi naar den sidste Flok i Kirkekor</l>
<l>Forlader feig det høie Alterbord; —</l>
<l>Ned Stagerne de Lys da brat forsvinde,</l>
<l>Og det som Hoben træder paa med Haan,</l>
<l>Er kun et Blændværk af den fule Aand.</l>
<l>Ei Lysene, men vi er stædt i Fare,</l>
<l>O ve os. om ei kækt vi dem forsvare,</l>
<l>O ve da os! vi ere Jordens Salt,</l>
<l>Og raadne vi, ved os da raadner Alt.</l>
<l>Og spørger Jesus: hvor kan I dog sove,</l>
<l>Nu Tiden er en mandig Dyst at vove?</l>
<l>Op Brødre! op af Søvn til Bøn og Kamp</l>
<l>Mod Sværd o g Ild og Vand og Støv og Damp;</l>
<l>Vi kæmpe skal , naar ogsaa hult vi sukke,</l>
<l>For Aandens Sværd maa alle Fjender bukke,</l>
<l>Hvi staa, som Kvinder, vi i ledig Sorg,</l>
<l>Og lader Fyen den Herrens Odel hærge?</l>
<l>Er længer ei vor Gud saa fast en Borg?</l>
<l>Er Han ei vort, som Luthers, Skjold og Værge!</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">775</fw>
<lg>
<l>Kan vi ei gaa en Luthers Kæmpegang:</l>
<l>Og sjunge trøstelig hans Kæmpesang!</l>
</lg>
<lg>
<l>"Var Verden end af Djævle fuld</l>
<l>Kun lidt det vilde sige,</l>
<l>Saalænge Gud er tro og huld,</l>
<l>Ni ei et Straabred vige;</l>
<l>Vi veed det saa godt.</l>
<l>Den Mørkhedens Drot;</l>
<l>Koor trodsig han siaar,</l>
<l>Kun lidt han formaaer.</l>
<l>Et Ord — og han maa falde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Det Ord de nok skal lade siaa</l>
<l>Og ingen Tak dog have.</l>
<l>Gid altid vi kun sjunge maa</l>
<l>Ved Aandens Naadegave:</l>
</lg>
<lg>
<l>Vor Ære og Viv,</l>
<l>Vort Gods og vort Liv,</l>
<l>Lad tage dem frit!</l>
<l>Det nytter den kun lidt,</l>
<l>Og Riget vi beholde."</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">776</fw>
<lg>
<l>Se, det er Tingen, Alt i Gud vi mægte,</l>
<l>Naar vi os Selv kan lære at fornægte,</l>
<l>Vi veed, at i den gamle Kristenold,</l>
<l>Apostler og Martyrerne det kunde,</l>
<l>De folde dybt, at Død er Syndens Sold,</l>
<l>Og døde kækt, for ei at gaae tilgrunde;</l>
<l>Men Ørnen faldt fra Kapitolets Top,</l>
<l>Og Korset fløi med Konstantin derop,</l>
<l>Ja Julian i Sandhed det befandt,</l>
<l>At Naziræeren ham overvandt.</l>
<l>Hvad, er da vel den Konst saa ny og stor,</l>
<l>At myrde Jesus med hans egne Ord,</l>
<l>Har Skolastikerne den samme Konst ei drevei?</l>
<l>Lidt finere den sagtens nu er blevet,</l>
<l>Men Luthers Sværd kan ogsaa slibes op,</l>
<l>Da skal vi se en'Blegnen og en Blinken,</l>
<l>En lønlig Fnysen og en synlig Hinken.</l>
<l>Af Museflægten er den hele Trop,</l>
<l>Som Mus de gnave baade Stort og Smaat,</l>
<l>Selv Kongesmykket er dem ei for godt,</l>
<l>Hvor er det Baand og hvor de Buestrænge,</l>
<l>Som ei maa briste, naar de gnaves længe?</l>
<l>Mens Katten sover, gaaer det grumme rart,</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">777</fw>
<lg>
<l>Men naar han vaagner — og han vaagner snart,</l>
<l>Da gælder det om Musene kan spænde</l>
<l>Den Bue som saa flink de kunde skænde;</l>
<l>Da gælder det oin der er Huller nok</l>
<l>Og om de rumme kan den hele Flok,</l>
<l>Mon kættere den Museslok er vorden,</l>
<l>Fordi ei længer Vatikanets Torden</l>
<l>Dem kalder sine elskelige Vørn,</l>
<l>Fordi den gamle barske Romerørn</l>
<l>Ei længer nu som fordum er tilrede,</l>
<l>For sine Vinger over dem at brede,</l>
<l>For skarpe Klo i hver en Kat at slaa?</l>
</lg>
<lg>
<l>Dog, tys, hvo veed hvad der i Tiden gærer,</l>
<l>Hvad allerede den ved Brystet nærer,</l>
<l>Maaskee er Dyrets Time kommen nær,</l>
<l>Da tier Spot, da stige hule Sukke,</l>
<l>Der kommer Hede med det Søndevær,</l>
<l>Naar Jorden da mon under Foden brænde,</l>
<l>Naar Tungen klæber sig ved Ganen fast,</l>
<l>Da kom o Herre! kom med Kraft og Hast!</l>
<l>Bevar os tro indtil vor sidste Ende!</l>
</lg>
<pb facs="1811_11_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">778</fw>
<lg>
<l>Her ender sig vor korte Vennetvisi,</l>
<l>Som sært maa klinge i vanhelligt Øre,</l>
<l>O Bechman! Begge vi det tro saa vist,</l>
<l>At først naar Himlens Kræfter sig mon røre,</l>
<l>Frembryde skal den sande Morgeurøse,</l>
<l>Og Kristus heel opstander fra de Oøde.</l>
<l>Naar han indgange vil i Brudesal,</l>
<l>Ved dybe Midnat eller Hanegal,</l>
<l>Det veed vi ei, det bor os ei at vide,</l>
<l>Men det vi veed, at vi med ham skal lide,</l>
<l>Om vi med ham vil dele Tronens Glands,</l>
<l>Om vi af ham vil tage Ærens Krands.</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
