<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1811">1811</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1811_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"></titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1811_6_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Farvel.</head>
<head>(Til min Ven F. E. Sibbern..).</head>
<lg>
<l><hi rend="initial">H</hi>er sidder jeg i aabne lyse Skur,</l>
<l>Fra Jord og Træ mig Blomsterduft omringer.</l>
<l>Og nødig kun til Stadens Fangebur,</l>
<l>Til kvalme Dunkelhed sig Aanden svinger.</l>
<l>Dog hisset i den kvalme Axelstad</l>
<l>En Ven jeg har, som jeg Farvel maa sige.</l>
<l>Og tegne vil jeg paa det hvide Blad,</l>
<l>Hvad mig det grønne tykkes at tilsige.</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">464</fw>
<lg>
<l>Os Pindse sanked i den store Stad</l>
<l>Og Pindsedagen der os skilte ad:</l>
<l>Der Vaaren kom med sine lune Vinde,</l>
<l>Det for beklumret tykkes os derinde</l>
<l>Bag Valkendorfs de gamle, skumle Mure,</l>
<l>For Snævert blev, det inden sire Vægge,</l>
<l>Og flagrende, som Fuglene i Bure</l>
<l>Ud i det brede Fri vi higed begge.</l>
<l>Dog til Farvel vi stirre venlig ind</l>
<l>I Kamrene foroven og forneden.</l>
<l>En Taare perler paa den varme Kind</l>
<l>Ved Mindet om hvad der er nu forleden.</l>
<l>Ei mindes jeg de svundne Samlivs-Dage</l>
<l>For daarlig nu at ønske dem tilbage</l>
<l>Nei kun for rørt dig Vennehaand at byde</l>
<l>Og mest for Ham mit Hjertes Tak at yde</l>
<l>Som hjem til sig mig lokkede og tvang:</l>
<l>Som stilled mig for Die Luefværdet</l>
<l>Hvormed vort Fald har Paradis omgærdet</l>
<l>Og endte saa forvovne Skyltegang</l>
<l>Paa Randen af de brede Fjeldekløfter;</l>
<l>Han splitted vældig med sit stærke Lyn</l>
<l>Det Morke som formåaede at skiule</l>
<l>Saa tæt og trædsk Afgrundens dybe Hule</l>
<l>At over den hongøgle fagre Syn</l>
<l>Der skuffende i Drømme mig forlysted.</l>
<l>Han hjem til sig mig lokkede og tvang:</l>
<l>Han Aanden til sig vinkede i Sang,</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">465</fw>
<lg>
<l>Han kaldte mig igennem Vennemunde,</l>
<l>Han gav mig Kløgt og Lyst til saa at grunde,</l>
<l>Paa Sagas Runer, at af dem jeg saae</l>
<l>En Solekrands vidunderlig sig vinde</l>
<l>Om Jesu Kristi høie Guddomstinde</l>
<l>Og lærte mig af. Tidens Tegn at syne;</l>
<l>Ja da saa lidt jeg skønned. paa hans Naade,</l>
<l>Han revseb mig, men revsede med Maade:</l>
<l>Han bøied vældigen det stolte Sind</l>
<l>Han smelted Isen i det kolde Hjerte</l>
<l>Og jeg fornam det i den dybe Smerte</l>
<l>At til fit Tempel Han det vied ind.</l>
<l>O, kære Ven, vel, maa da Taaren dirre</l>
<l>I Øiet klar, naar did det mon henstirre</l>
<l>Hvor Gud mig lærte under Tvivl og Strid</l>
<l>At <hi rend="spaced">føle</hi> Sorrig og at føle Glæde</l>
<l>At fole sukkende i lange Tid</l>
<l>Hvor tungt det er at ikke <hi rend="spaced">kunne</hi> græde.</l>
<l>Jeg takker Gud og Ham i dig, min Ven,</l>
<l>Og i de andre kære Ungersvende,</l>
<l>I hvis Forsamling jeg blev barn igen</l>
<l>Og lærte Hovmods Daarlighed at kiende;</l>
<l>Jeg takker dig for hvert et Øieblik,</l>
<l>Som under Skemt og Alvortale gik.</l>
<l>Da Venskabs Engel snoed Vennebaand</l>
<l>Af Cristnes som af Enighedens Traade.!</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">466</fw>
<lg>
<l>Bi grubled begge over Livets Gaade,</l>
<l>Men om dens Losning vi forligtes ei.</l>
<l>Derfor og nu vi paa adskællig Vei</l>
<l>Udhigede fra Axelstadens Volde:</l>
<l>Du higed ud saa fiernr i Folkevrimmel,</l>
<l>Jeg higed hjem til Fødeegnens Himmel</l>
<l>Til Faderhusets kære, stille Krog;</l>
<l>Thi jeg har sundet i den ene Bog,</l>
<l>Hvad t dig Selv og i de mange Bøger,</l>
<l>Hos fjerne Folk og vise Mænd du søger.</l>
<l>Min Vei var kort, og din er saare lang.</l>
<l>Derfor og jeg har alt fuldendt min Gang</l>
<l>Mens du til din end monne dig omgjorde.</l>
<l>Ei mene du, jeg stolt min Nakke hæver!</l>
<l>Ei mene, du jeg dømmer dine Skridt!</l>
<l>Den samme Haand svor indre Klædning væver</l>
<l>Men konstig ændrer den sit Mønster til.</l>
<l>Ei daarlig Hovmod skal mit Die blænde:</l>
<l>Hvad jeg erkender, vit jeg frit bekende:</l>
<l>At skarpere er vist det Siæleøie,</l>
<l>Som laantes dig i Naade fra det Høie;</l>
<l>Men derfor ei jeg dølger faste Tro</l>
<l>At om du stirrer nok saa vist og længe.</l>
<l>Du Skyen ei formaaer at gennemtrænge,</l>
<l>Bag hvilken Gud i skjulte Lys mon bo.</l>
<l>Ja, end jeg vover det for vist at mene.</l>
<l>At om al Jordens Vise sig forene;</l>
<l>Opsvinge sig mod Himlens hvalvte Bue,</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">467</fw>
<lg>
<l>Nedgrave sig i Jordens dunkle Stue,</l>
<l>De aldrig dog i Klippens Agerreen</l>
<l>Oppløie nogentid de Vises Steen,</l>
<l>De komme dog ei til Magnetens Leie,</l>
<l>Som styrer Jorden paa sin lange Færd,</l>
<l>Ei til den Sol, om hvilken sig mon dreie</l>
<l>De lyse og de mørke Kloders Hær. ,</l>
<l>Tilsidst jeg tro'r, at om hver kløgtig Aand</l>
<l>Gik villig frem i Herrens Ledebaand,</l>
<l>Blev sikkerlig langt høiere hans Gang</l>
<l>End nu hans Flugt; thi Herrens Arm er lang</l>
<l>Og vandre kan man i den løse Lænke,</l>
<l>Saavidt som jordisk Aand formaar at tænke.</l>
<l>Ja naar vi staa ved Tankens Grændfeskel,</l>
<l>Sig for os løfter Troens høje Fjeld,</l>
<l>Hvorfra vi det i klare Speil mon skue,</l>
<l>Som skimtes ei fra Kløgtens Myretue.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dog, blandt de Urter, som saa færdig gro</l>
<l>I Paradisets nyoplukte Have,</l>
<l>Ei Kundskab, men den høie Sjælero</l>
<l>Maa agtes for hin bedste Himlens Gavn.</l>
<l>Thi hin er fager kun, men dennes Duft</l>
<l>Hel liflig blander sig med Livets Luft,</l>
<l>Og skal som Kærlighedens Blomst bestaa,</l>
<l>Naar Jorden med sin Kundskab maa forgaa.</l>
<l>Du veed det. Ven, min syge, maatte Aand</l>
<l>Sig krympet har i kolde Vinterbaand</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">468</fw>
<lg>
<l>Du veed at der med Vaarens lune Vinde</l>
<l>Blev lunere og lysere derinde;</l>
<l>Men at dog hid og did de Skyer droge</l>
<l>Og Solens var me Straaler tit forjoge.</l>
<l>Apostlene paa hellig Pindsefest</l>
<l>Iførte bley, Med Kraften fra det Høie</l>
<l>I Pindseugen det sig maatte føie</l>
<l>At jeg indviedes til Herrens Præst;</l>
<l>Adskillige de Naadegaver ere.</l>
<l>Men skænkes alle af den samme Aand,</l>
<l>Der Brødrene udrakte høire Haand</l>
<l>For det med Suk af Herren at begæere</l>
<l>At Kærligheds og Krafts og Sandheds Aand</l>
<l>Miskundelig paa mig nedlade vilde.</l>
<l>Da aabnede sig Hjertets Taarekilde,</l>
<l>Da sprængte Siælen sine Fængselsbaand,</l>
<l>Og der jeg hørte Brødrene tilsammen</l>
<l>I Jesu Kristi Navn at sige Amen,</l>
<l>Da blev det Samme i mit Bryst udtonet</l>
<l>Og jeg mig følte med min Gud forsonet.</l>
<l>Da hastede jeg ud fra Axelstad,</l>
<l>Jeg takkede, jeg higede, jeg bad:</l>
<l>Jeg vandred frem i blide Morgenstund,</l>
<l>Men der jeg nærmed mig den kære Grund,</l>
<l>Hvor Barnedagene henflød saa trygge,</l>
<l>Hvor gamle Fader end mon rolig, bygge,</l>
<l>Og med sin kære, alderstegne Viv</l>
<l>Henstirre munter paa det sunde Liv;</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">469</fw>
<lg>
<l>Da giordes det mig tranacre om Hierte</l>
<l>Ved Mindet om den glade Barnetid,.</l>
<l>Ned Mindet om de sidste Tiders Smerte,</l>
<l>Ved Tanken om den store, tunge Id ' '</l>
<l>Som jeg fra Nu, for Gud begynde skulde</l>
<l>I Skovens Udgang paa en gammel Steen</l>
<l>Jeg Satte mig, optog af lidet Gemme,</l>
<l>Det <hi rend="spaced">Testament</hi> hvori jeg læste hjemme</l>
<l>Da jeg som Barn fra dunkle Daglistue</l>
<l>Oplærtes tit mod Himlene at skur.</l>
<l>Den gamle Bog mig trolig havde fulgt</l>
<l>Paa Jyllands Heder, Lavinds Blomsterenge, '</l>
<l>Men dog, desværre, eengang alt for længe</l>
<l>Dens blanke Lys var for mit Bie dulgt.</l>
<l>Jeg den oplod og hvor mit Bie faldt</l>
<l>Der fandt det ogsaa uden Leden Alt:</l>
<l>Du Død, hvor er din Braads</l>
<l>Hvor, Helvede, din Seier?</l>
<l>Vor Synd er Dødens Braad,</l>
<l>Og Loven Braaddens Storke;</l>
<l>Men takket være Gud,</l>
<l>Som os ved Jesum; Herren,</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">470</fw>
<lg>
<l>"Her Seier givet nu!</l>
<l>"Og derfor. Brødre, staae som Klippeblokke,</l>
<l>"Ei lade eder ryste, ja ei rokke!</l>
<l>"Udretter flittelig det Herrens Værk!</l>
<l>"Vel vidende, at ei forfængelig</l>
<l>"Den Gerning er, som Herren valgte sig*)."</l>
<l>Jeg reiste mig alt som en Blomst, der mat</l>
<l>Sit Hoved har i Dagens Hede sænket.</l>
<l>Men kæk det lofter udi Sommernat</l>
<l>Af mild og kvægsom Himmeldug bestænket.</l>
<l>Nu Kirketaarnet løfted sig deroppe,</l>
<l>Ved Gvinebakken mellem Asketoppe;</l>
<l>Blandt hine Afke leged jeg, som Dreng</l>
<l>Og slumred under dem saa sødt i Egn,</l>
<l>Men hvad er disse dunkle Barneminder</l>
<l>Mod lyse Uhnelser af Manddomsfærd,</l>
<l>Saamangt et Baand til Kirken hist mig binder:</l>
<l>Det skøreste er at jeg døbtes der.</l>
<l>Det stærkeste at Gud mig sendte did,</l>
<l>Og hvor min Fader i saa lang en Tid</l>
<l>Gudfrygtig talte Herrens rene Ord</l>
</lg>
<p>*) i Cor. 15, 55.</p>
<pb facs="1811_6_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">471</fw>
<lg>
<l>Nu jeg skal tale til det aabne Hierte:</l>
<l>Velsigne Folket fra det høie Kor</l>
<l>Med Ordets Balsom lindre Siælens Smerte.</l>
<l>Hvad jeg mon tale under hvalvte Bue</l>
<l>Og hvad jeg taler i den lave Stue</l>
<l>Mig selv kan røre, glæde og husvale.</l>
<l>Thi ikke min, men Herrens egen Tale</l>
<l>Det er som mig udgange skal af Mnnd</l>
<l>Og teænge staærk til dybe Hjertegrund.</l>
<l>O, det er kuægende, min Ven, at vide</l>
<l>Et Ord, hvorpaa man selv kan sikkert lide!</l>
<l>Slet ingen Tanke er saa trøsterig.</l>
<l>Som den at ei derved, forfængelig</l>
<l>Vor Gerning er, thi den er Herrens eger.</l>
<l>D, gid det Mod, den Fred, som strømmed ind</l>
<l>Ved denne Vished udi Sjæl og Sind</l>
<l>Og ved din Vandrings Maal maa dig opfylde!</l>
<l>Saa reis da. Ven, og tro, min stille Tanke</l>
<l>Dig følge flal, hvorvidt du end mon vanke</l>
<l>Og ofte vil jeg knæle for den Høie</l>
<l>Med Bøn, at han oplade vil dit Bie,</l>
<l>Saa zennem Kristi ringe Klædedragt</l>
</lg>
<pb facs="1811_6_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">472</fw>
<lg>
<l>Du klarlig Seer den indre Guddomspræst,</l>
<l>O, da blev du en Jesu Kriste Kæmpe,</l>
<l>Som skulde med din Tordenrost neddæmpe</l>
<l>Det hæse Skrig af tusind usle Dværge,</l>
<l>Som mene, deres Muldvarpskud er Bierge,</l>
<l>Og, løftede paa Tæerne, bele</l>
<l>Alt hvad de ei fra Dværaebakken see.</l>
</lg>
<p>I Juni 1811.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(center)">Ved K. L. Rahbek.</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">Trykt hos og forlagt af Andreas Seidelin.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
