<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Warum werden wir Lutheraner genannt?</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1812">1812</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1812_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Warum werden wir Lutheraner genannt?<lb/>
				<fw type="graphic"/>
Eine Predigt</titlePart>
	<titlePart type="sub">am<lb/>Tage aller Heiligen</titlePart>
</docTitle>
<byline>von<lb/>
	<docAuthor>Nic. Fried. Sev. Grundvig<lb/>Kapellan<lb/> in Udbye<lb/> dem Dänischen</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
	<docImprint>
				<pubPlace>Nürnberg</pubPlace>im Verlag der Raw'schen Buchhandlung<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1815</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1812_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Vorbericht des Ueberseßers.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>iese Predigt habe ich auf Bitten einiger Freunde ins Deutsche überseßt: da sie gewiß verdient auch in Deutschland gelesen zu werden. Auch das Gedicht auf einen der ersten Theologen Deutschlands, verdiente überseßt zu werden. Doch muß ich gestehen, daß ich hier nicht ganz mit dem würdigen Verfasser sympathisire. Man hört ganz die Klage des Propheten Elias I. Kön. 19. v. 14. und kann kühnlich dem Verfasser v. 18. zur Antwort geben. Ja, Gott sey Dank! Die Wahrheit und Liebe zu Gottes Wort ist nicht mit dem sel. Reinhard ausgestorben. Viele erheben noch ihre Stimme laut für Gottes Wort, und suchen es in der Menschen Hände zu bringen. Der Verfasser gesteht dieß auch ja selbst in der Vorrede. Sind nicht Plant, Knapp, Augusti und mehrere andre noch öffentliche Lehrer der Wahrheit? In wie vielen Kirchen und Schulen sind noch treue Zeugen, die wenn sie auch nicht Schriftsteller sind, 
<pb facs="1812_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
doch bas Wort zum Helle Vieler verkündigen! Der Herr mehre ihre Zahl mit jedem Jahre!</p>
<p>Daß ich das lyrische Sylbenmaaß mit fünffüßigen Jamben verwechselt habe, wird mir niemand verdenken, der die Schwierigkeiten einer solchen Ueberseßung kennt. Das Sylbenmaaß des Verfassers fordert in unserer Sprache Reim, der viele Aenderung des Originals nöthig macht. Besser fand ich es also das Metrum, als die Gedanken aufzuopfern.</p>
<p>Der trefliche Verfasser der nachfolgenden Predigt ist übrigens nach seines Vaters Tobe, bey dem er Capellan war, ohne öffentliches Amt. Gott zeige ihm bald, zum Heil der Kirche, besonders in seinem Vaterlande, einen seiner würdigen, größern Wirkungskreis an!</p>
<p>Im Januar 1815.</p>
<p><hi rend="align(right)">Der Ueberseßer.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1812_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
<p>Dem</p>
<p>Andenken</p>
<p>des entschlafenen Dieners Gottes</p>
<p>Franz Volkmar Reinhard</p>
<p>werden diese Blätter geweihet,</p>
<p>als eine geziemende Grabschrift</p>
<p>für den Hüter bey Luthers Grabe.</p>
<pb facs="1812_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
<lg>
<l><hi rend="initial">A</hi>u Wittenberg in Sachsen ist ein Grab</l>
<l>Zu sehn: da ruht ein frommer Gottesmann</l>
<l>Wohl unterm Kirchgewölbe. Wie sein Name</l>
<l>Auf Erden war, ist jedem wohl bewußt,</l>
<l>Der seinen Gott und feine Bibel liebt;</l>
<l>Den neuen Namen, der vor Gottes Thron</l>
<l>Ihm ward gegeben, werden Seraphim</l>
<l>Uns singen, sind wir einst bey ihm versammelt.</l>
<l>Er schloß zuerst das heil'ge Bibelbuch</l>
<l>Uns auf, das bis auf ihn so vest versiegelt war.</l>
<l>Er, der des Herrn Erscheinungen verstand,</l>
<l>Erblickte Gottes Herrlichkeit im Spiegel.</l>
<l>Er lieh dem heil'gen Buch des Volkes Sprache,</l>
<l>Dem Bann, dem Stahl, dem Scheiterhaufen troßend;</l>
<l>Und was dem Wort des Höchsten widersprach,</l>
<l>Das fraß die Glut, verschlang die Erde bald;</l>
<l>Denn Kräfte hat das Wort des Ewigen! -</l>
<l>Troß List und Macht, troß Bann und Scheiter-</l>
<l>haufen,</l>
<l>Ging Gottes Wort nun weit umher in Landern;</l>
<l>Es redete des Volkes Sprache schon</l>
<l>Beym Norderstrande, bey der Donau Quelle,</l>
<l>Laut wiederhallt' es schon von Dovrefield,</l>
<l>Es ward gehört beym Hekla und beym Brocken, Und</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<lg>
<l>Und lieblich klang es in dem Kirchenlieds.</l>
<l>Ach! schön war da, ach! lieblich war das Leben!</l>
<l>Nun ging er heim der fromme Mann zum Vater,</l>
<l>Zum Vater in der Höhe. Um ihn klagte</l>
<l>Die Christenheit weit, weit umher. Und Seufzer</l>
<l>Und Thränen folgten ihm zur Ruhestatt.</l>
<l>Gelehrte, Layen weinten. Thränen flossen</l>
<l>Auf manches braven, kühnen Ritters Schild.</l>
<l>Doch, Trost war ihnen Gottes kräftig Wort!</l>
<l>Wenn aber guten Saamen streut der Herr,</l>
<l>Versäumt der Feind die Saat des Unkrauts nicht,</l>
<l>Wenn sorglos in den Traum die Wächter sinken.</l>
<l>Ach! auf der Bibel schliefen Schrifgelehrte;</l>
<l>Mit Mund und Feder stritten sie um Tand.</l>
<l>Da ging es leider! wie es mußte gehen.</l>
<l>Das Unkraut wuchs mit Macht auf seinem Halme,</l>
<l>Erstickt und traurig stand die edle Saat.</l>
<l>Zwey Hundert Jahre walzten sich ins Meer</l>
<l>Der Ewigkeit, und immer ward es ärger.</l>
<l>Die Zahl der Bibelfeinde wuchs: die Zahl</l>
<l>Der Freunde ward stets minder. Und "hinweg</l>
<l>"Mit diesem Worte! Gar zu hart bestraft,</l>
<l>"Es Lieblingssünden, ängstigt uns!" so flüstert</l>
<l>Es schon in manchem Winkel. Kinder hörten</l>
<l>Der Väter Flüstern; und sie riefens laut.</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<lg>
<l>Schon zeigte sich ein feyerlicher Zug</l>
<l>Von Niedern und von Hohen, Gottes Wort</l>
<l>Bey Luthern zu begraben - "Beide waren"</l>
<l>Sie rief die wilde Schaar, "wohl gut genug</l>
<l>"Den Vätern: Doch wir haben Muth, wir haben</l>
<l>"Verstand. Wir brauchen nun nicht mehr, wie sie,</l>
<l>"Furcht Gottes, brauchen nicht mehr Gottes Wort."</l>
<l>Da ging so mancher hochgelahrte Mann</l>
<l>Wohl an des Hausens Spiße, der mit Mund</l>
<l>Und Feder, ach! das theure Gotteswort</l>
<l>Verspottet. Kläglich war der Zug. Froh sangen</l>
<l>Verlohrne Dichter. Nur zum Scheine traten</l>
<l>Dem Haufen Priester in den Weg. Ha! bald</l>
<l>Ergriffen sie die Flucht, ja folgten mit!</l>
<l>Da stand die Schaar bey Luthers Grabe. Doch</l>
<l>Horch! eine Stimme scholl. Halt! Halt! Mit ichten</l>
<l>Begrabt ihr hier das Evangelium!</l>
<l>Du warest es, Franz Volkmar Reinhard, Du,</l>
<l>Der in der finstern Nacht, bey Luthers Grabe,</l>
<l>So kühnlich rief. Zum Wächter hatte Dich</l>
<l>Dein Gott gesezt. Du fühltest es und kämpftest.</l>
<l>O! Heil Dir! Heil! Du hast nun ausgekämpft,</l>
<l>Den Lauf vollbracht. Nun schauest du in Klarheit,</l>
<l>Bey deinem Gott, was du hier dunkel sahest! -</l>
<l>Ach! Weisheit dieser Welt war Dir zu lieb,</l>
<l>Trat deiner Bibel oft zu nah! Nicht feig,</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
<lg>
<l>Hast du den Frieden mit der Welt gesucht;</l>
<l>Doch stritt er wider dich, der Geist der Zeit,</l>
<l>Von innen und von außen. Heiße Tage,</l>
<l>Wenn selbst ein solcher Held an Jesum Christ</l>
<l>Nicht kann einfältig glauben, nicht den Trieb</l>
<l>Zum Grübeln dampfen! Reinhard! ach! du selbst</l>
<l>Erfuhrest es, daß Menschenwiß auch dir</l>
<l>Die Worte kühlte, daß sie nicht wie Bliße</l>
<l>Die Herzen trafen! Sah dein Scharfblick nicht,</l>
<l>Daß es sich selbst erhalt, das Wort des Herrn?</l>
<l>Ach! Deutschland! ach! Du bist dem Abgrund nahe:</l>
<l>Das sagt mir selbst Dein Held. So lieb war ihm</l>
<l>Sein heilig Bibelbuch: doch wollt er's deuteln! *)</l>
<l>Ach! sicher ist die Stunde nah, da keiner</l>
<l>Mehr liebt die Bibel, da ein jeder, der</l>
<l>Sich Freund der Bibel nennt, mit Mund und Feder</l>
<l>Als einen Mythos sie erklären will.</l>
<l>Ja, Reinhard! weg vom Heidenvolk enteiltest</l>
</lg>
<p>*) Der sel. Reinhard war von Gott bestimmt auf die Weisen dieser Welt zu wirken. Darauf zielten seine Gaben und seine Denkweise und sein Vortrag. - Eine philosophische Denkweise aber kann allerdings hinderlich und be-</p>
<p>schwerlich werden, wo einfältiges Glauben das heste seyn würde. A. d. U.</p>
<pb facs="1812_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<lg>
<l>Du in das Paradies. Das war die Schwache,</l>
<l>Daß Heiden deinen Ruhm verkündigten!</l>
<l>Doch dieser Ruhm erfreute nicht dein Herz:</l>
<l>Du trugest lieber Spott und Haß der Welt.</l>
<l>Von Christo, von dem Gnadenstuhl in Seinem</l>
<l>Versöhnungsblute, ließest du dich nicht</l>
<l>Verlocken; botest Troß dem Haß der Heiden.</l>
<l>So ruh denn sanft, du edler Held! Dein Geist</l>
<l>Bey Gott, dein Leib im Staube! Preise Gott,</l>
<l>Der abhalf der Bedrängniß und der Kälte.</l>
<l>Doch ach auf deinem Grabe sieht mit Seufzen</l>
<l>Die Christenheit, mit Thränen, Wuth der Heiden.</l>
<l>Wie wills dem Lande gehn, wenn Gott die Seinen,</l>
<l>Die Wen'gen ruft zur Ruh in ihre Kammer!</l>
<l>Ach Luther! ach! ich weiß nicht Einen mehr,</l>
<l>Der kämpfen will bey deinem Grabe, daß</l>
<l>Nicht eingescharrt bey dir die Bibel werde!</l>
<l>Wohl seh' ich einen Helden. Unterm Helme</l>
<l>Blickt graues Haar. Er tragt des Glaubens Schild,</l>
<l>Des Geistes Schwert in seiner Hand - doch tollberg</l>
<l>Liebt, Luther, dich nicht mehr, hat dich verlassen!--</l>
<l>O! hört mich, Deutschlands Männer, die</l>
<l>ihr noch</l>
<l>Euch beugt vor Christo! Geht zu Reinhards Grabe</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<lg>
<l>Mit Seufzen und mit Thränen, Knieet nieder</l>
<l>Mit heißem Flehn zum Vater und zum Sohne, Und bittet, daß ein Held aufstehen möge,</l>
<l>Als neuer Wächter bey Lutheri Grabe!</l>
<l>O, betet, betet laut mit innigstem Verlangen,</l>
<l>Im frommen Chor, daß Gottes heil'ges Wort</l>
<l>In voller Kraft sich zeige in dem Helden,</l>
<l>Daß er vest stehe, wie einst Luther stand</l>
<l>Mit Kindersinn, mit Heldenmuth, mit Glauben,</l>
<l>In Einfalt, und zur Erde niederschlage,</l>
<l>Was wider Gotteswort sich will erheben,</l>
<l>Selbst die Gedanken seines eignen Geistes!</l>
<l>Ach! auch Hey uns im Dänenland ist Roth!</l>
<l>Schon steht der Sarg, wohl an des Grabes Rand</l>
<l>Mit Gottes und mit Luthers Schwert. Er steht</l>
<l>Da schon in zwanzig Jahren: daß er noch</l>
<l>Nicht ist versenkt, das that ein edler Held,</l>
<l>Der schwang mit Muth und Kraft das Schwert,</l>
<l>o Balle</l>
<l>Du warest es! Nun stehst du selbst am Rande</l>
<l>des Grabes, ach! schon langst mit grauen Haaren,</l>
<l>Siehst seufzend, edler Christ, des Sarges chreiten!</l>
<l>Man senkt nicht mit Geräusch und Lärm ihn ein;</l>
<l>Allmählig wird er fortgeschoben! Viele</l>
<l>Sehn seufzend auf gen Himmel. Wenige</l>
<l>Nur können das Geklirr der Waffen hören;</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<lg>
<l>Und nirgends läßt ein Held sich sehn! Ach ist</l>
<l>Denn edle Heldenthat nun Schimpf im Norden?!</l>
<l>Soll nun das gute Schwert vergraben rosten?!</l>
<l>Nein halt! In Jesu Christi Namen! Ich</l>
<l>Bin auch gezeugt im Heldenlande! Gott</l>
<l>Gab gnädig mir auch Glauben, Muth ! - Mein child</l>
<l>Mein Stab ist Er! Das Schwert hat selber Kräfte.</l>
<l>Hier steh ich mit dem Schwerts meines Herrn !</l>
<l>(Lieg da, du leerer Sarg!) Hier schwing ich es</l>
<l>Kuhn wider dich, du Heer der Finsterniß,</l>
<l>Bis meine Sehnen reißen! Komm nur her</l>
<l>Du großer Haufen! Muth und Kraft hast du.</l>
<l>Komm, hast du Muth und Kraft, und wage hier</l>
<l>Den Heldenkampf, eh du das Schwert begräbst!</l>
<l>Wie so erschrocken jßt? Du warest ja</l>
<l>So muthig. Wagst du an des Grabes Rand</l>
<l>Nicht mehr zu stehn, wenn blutig wird der Kampf?</l>
<l>Mit welchem lichte prahlest du, wenn es</l>
<l>Ins Grab nicht leuchten kann? Du liebest ja</l>
<l>Die Wahrheit, und erbleichst beym rost'gen chwert,</l>
<l>Das du verscharren wolltest? Lache nur!</l>
<l>Ich weis, du wirst es: lache feiges Heer</l>
<l>Der Finsterniß, und nenne höhnend mich</l>
<l>Den kleinen Luther! Diesen Namen will</l>
<l>Ich kühn behaupten. Wohl erkenn' ich selbst</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
<lg>
<l>Am besten meine Schwachheit, beuge mich</l>
<l>Vor Gottes Priester. Doch erfahren sollen</l>
<l>Die Männer Nordens, daß das Wort des Herrn</l>
<l>Nicht mit den Vätern seine Kraft verlohr!</l>
<l>Weissagend zeigtest, Luther, du auf Norden:</l>
<l>Da, sagtest du, da wohnt einst Gottes Wort,</l>
<l>Wenn es von uns gewichen ist. O! will</l>
<l>Dein Volk verschmähen Gottes Wort: so sey</l>
<l>Dieß Ja! und Amen! Muß geächtet denn</l>
<l>Im Lande weit und breit, das Wort entfliehn:</l>
<l>So bau' es hier, bey uns sich eine Hütte,</l>
<l>Aus Nordens Buchen, Tannen! - Aber wolltest</l>
<l>Auch du, o Norden, deines Heilands dich</l>
<l>So thöricht schämen: nun so hat die Erde</l>
<l>Für mich auch eine stille Ruhekammer;</l>
<l>Dann ist im Himmel noch beym Vater Raum,</l>
<l>Auch für mich armen Knecht! Doch schlagt sie</l>
<l>nieder</l>
<l>Die Flamme Seines Zorns: kann dann der</l>
<l>stolze</l>
<l>Feind Seines Worts der Flamme widerstehn? --</l>
</lg>
<p>Martini Abend 1812.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1812_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<head>Vorrede.</head>
<p><hi rend="initial">E</hi>r ist denn hingeschlummert, der leßte ächte lutheranische christliche Mann, von dem ich unter Deutschlands namenkundigen Gelehrten zu sagen weis. Wohl werden manche seyn, die seinen Leichenstein übermalen werden, daß der Wanderer kaum errathen wird, daß es der Staub eines gläubigen Christen ist, den er decket. Doch er hat eine Grabschrift in starken Zügen hinterlassen, die treulich zeiget, was er war, und welche die ungebetenen Lobredner nicht leicht auslöschen, ober mit Tulpen überdecken sollen. Dieser Zahl zu mehren, kann mir nie einfallen, aber gerade heraus sagen, was seine selbst gemachte Grabschrift mir treuherzig erzählt hat, das will und muß ich. Vielleicht war es gerade die Bothschaft von seinem Tode, die traurige Bothschaft, die ich nie so bald erwartet hätte, die mich so stimmte, daß ich am leßten Tage aller Heiligen die betrübte Wahrheit vortragen mußte, das wir nicht mehr Lutheraner sind. Mehrere als meine Zuhörer daran zu er-
<pb facs="1812_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
innern, ward mir Bedürfniß, und darum schrieb ich diese Predigt. Ich schrieb sie als sollte sie in einer Kirche gehalten werden, wo die ganze Gemeine derer, die Lutheraner genannt werden, versammelt wäre, und die Stimme hören könnte. Nun schallt sie denn in Gottes Namen für jeden, der hören kann und will. Ich sage nichts, als was die Bibel sagt; und ich weis, ihr Wort ist Wahrheit. Ich sage nichts anders, als was ich bekannt haben will vor Hohen und Niederen, vor Gelehrten und Layen, und was ich mich erkühne, mit Gottes Gnade, mündlich und schriftlich zu vertheidigen, ja, wenn es darauf ankommt, mit meinem Blute zu versiegeln. Ich habe keinen andern Beruf zu reden, oder zu schreiben, als den jeder Gelehrte und Prediger zugleich mit mir hat, nach dem Vermögen, das der Herr darreicht und Gelegenheit. Ich habe keine andere Erleuchtung, als die der Vater durch Seinen heiligen Geist jedem Gläubigen verleihet; der sich vest an das geschriebene Wort hält, und darnach die Geister prüfet, ob sie von Gott sind, - die Erleuchtung, die Er jedem verleihet, zu verstehen, was ihm gegeben ist zu verstehen, und sich mit demüthigen und gläubigem Sinne von dem zu enthalten, was ihm wunderbar ist und zu keiner wahren Erbauung dienet, sondern nur Streit und Zank wirket" Ich habe, 
<pb facs="1812_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
keine thörichte Begierde, Spott und Verfolgung zu leiden: nur gar zu gern wünschte ich diesen zu entgehen. Aber wenn es Gottes Wille ist, wenn sie nicht können vermieden werden, als durch Verleugnung des Glaubens und der Liebe zu Gott, seinem heiligen Worte und den Seelen der Brüder, welche zum Streit gegen heimliche und offenbare Feinde treibt. da geschehe Gottes und nicht mein Wille; da schenke Er mir gnädig die Stärke, Geduld und Sanftmuth, die mir mangelt.</p>
<p>Hieraus wird jeder Rechtschaffene erkennen, daß ich nicht auf andere Art ein Schwärmer bin, als Luther, und alle die vernünftigen Männer, die vest an Gottes geschriebenes Wort glaubten, und es predigten in menschlicher Schwachheit, nach der besten Einsicht, die sie durch ehrliches und ruhiges Forschen unter dem Beystande des heiligen Geistes erhalten konnten. Sollen solche Männer Schwärmer heißen, so will ich eben so genannt werden; und Gott gebe mir Gnade, so zu schwärmen, wie sie, meine Blicke nicht zu richten auf das Sichtbare, das zeitlich ist, sondern auf das Unsichtbare, das ewig ist; allezeit mehr Lust zu haben, abzuscheiden und bey dem Herrn zu seyn, wo es viel besser ist, wo weder Versuchung noch Gefahr ist, noch Sorge, Streit oder Qual, wo Gott alle Thränen von den Augen derer ab-
<pb facs="1812_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
wischen wirb, die ihn fürchten, Laß andere wähnen, daß sie durch alle Planeten in des Vaters Haus fahren können: ich weis, daß dieß nicht an" geht. Und wäre es, so wollte ich doch lieber, wenn die Glocke lautet, wenn der Hammer an das Erz schlägt, zur Mitternachts Stunde, mit verliehenen Flügeln dem Anführer im fröhlichen Schwarme über alle Himmel folgen. Wer mit will, der komme! Gott hat Flügel und Raum für uns alle: denn in Seinem Hause sind viele Wohnungen; und der Anführer, der heilige Geist ruft uns alle durch das geschriebene Wort, und beut uns Flügel des Glaubens, der Liebe, der Hoffnung. Es mußte mir einfallen, daß ich für das was ich von Reinhard sagen wollte, kaum eine passendere Stelle finden konnte, als vor einer Predigt, wie diese. Vielleicht sandte der Selige in seiner Todesstunde einen Seufzer gen Himmel, weil er nicht den Festtag erlebte, da er zu warnen pflegte. Gewiß würde ihn die Botschaft erfreuet haben, daß es seinem Todesjahre doch nicht an einer redlichen Erinnerung fehlen würde; und gewiß sahe er sich am liebsten ms Andenken gebracht durch eine solche. Wo sollte auch ich erwarten aufmerksamer gehört zu werden, als bey Reinhards Leiche. Sollle ich denn der einzige seyn, der in dem Entschlafenen den scharfsinnigen gelehrten 
<pb facs="1812_8_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
Forscher ehrte, nicht weil er dieß war, sondern weil dieser große Denker in einem ungläubigen Zeitalter das Herz hatte, ein wahrer biblischer Christ zu seyn, und Muth, seinen verachteten Glauben zu bekennen? Nein: wenn das wäre, so würde es mein tägliches Begehren seyn, baß Mein Gott mich wegnehmen wolle von einer Welt, wo ich nichts zu thun hätte, als täglich meine Seele zu peinigen; und er würde mich gewiß erhören. Aber es ist nicht so. Der Herr hat auch in diesen bösen Tagen Sich Taufende im Verborgenen erhalten, die nicht ihre Kniee vor Baal beugten. Sind sie auch zu muthlos und furchtsam ihre Stimme zu erheben, oder ungewiß in göttlicher Erkenntniß, oder durch ihre Gaben und ihren Plaß in der Gemeine zu stiller Handthierung hingewiesen: so fehlt es ihren frommen Seufzern und herzlichen Gebeten doch nicht an Kraft, die Ohren des barmherzigen Vaters zu erreichen; und diese Seufzer und Gebete sind ein stärkerer Schuß für Christi Kirche gegen die Macht der Hölle, als tausend Federn und zahlreiche Heere. Auf diese, und dessen Verheissungen, der zur Rechten des Vaters sißt, verlasse ich mich; allein darauf kann ich hoffen, auch von einigen Gelehrten gehört zu werden, wenn ich wahrhaftig davon rede, was Reinhard in Gottes Diensten war, wenn ich erinnere an das 
<pb facs="1812_8_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
tiefe Verderben der Zeit, wenn ich im Namen Jesu Leitung anbiete gegen das zahlreiche Heer der Finsternis.</p>
<p>Er ist nun todt der tapfere Streiter Jesu Christi, der so dreist und redlich uns an das erinnerte, was Luther glaubte und lehrte, und was uns geziemt zu glauben und zu lehren, wenn wir in die Fußstapfen des Seligen treten wollen, wie er in die Fußstapfen Christi und der Apostel; wenn wir dem Namen der Lutheraner entsprechen wollen, das ist dem Namen biblischer Christen. Er ist todt, der Einzige, der in der leßten Zeit uns kräftig vor der Abgötterei) warnte, womit wir dem Allmächtigen troßen, und uns selbst verliehren, um unserm Ich, der Welt und unserm Fleische zu gefallen. O! wer Ohren hat, zu hören der höre! Wo stand Reinhard ? Wo icholl seine Warnungssiimme ? Ueber Luthers und Melanchthons Gräbern, auf der hohen Schule, wo ihre Zunge redeten, wo Gott wieder das Siegel seines Buches erbrach, von wo die aufgeschlossene Bibel in die Lander ausgesandt ward; - von der Kanzel, wo Martin Luther das Wehe der Schrift allen denen verkündigte, welche das Volk anders wohin leiten wollten, als zum Gnadenstuhle in Christi Blut, wenn sie Vergebung der Sunden und Hoffnung der Seeligkeit begehrten; - von der Kanzel, 
<pb facs="1812_8_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
die Luther so oft bestieg, um, wie Melanchthon sagte, den lieben Gott zu rühmen, um mit seiner süßen Rede Glauben, Hoffnung und Liebe in jedes Andächtigen Her, zu hauchen- und endlich mit welcher Stimme redete Reinhards Geist? Ist es nicht, wenn man ihn hört, als ob der alte Martin und Philipp, nach einer langen Trennung noch einmal versuchten in Gemeinschaft zu reden; oder als ob Luther erneuert durch ein dreyhundertjähriges Leben, in demselben, sich Melanchthons klassische Gelehrsamkeit eigen gemacht hatte, und jeßt mit seiner Zunge seiner Gemeine das leßte Lebewohl sagen wollte? Ist dieß Rednerblume, oder ist es nicht eine ungekünstelte Aussage über Reinhards Plaß und die besondere Doppelseitigkeit, die ihn auszeichnet? Weil es dichterisch klingt, ist es deswegen Lüge, oder soll die Geschichte, die man doch ein göttlich Drama nennet, weniger poetisch seyn, das ist, weniger Einheit und Schönheit haben, als ein Werk eines menschlichen Schöpfers, der nur stückweise erkennet, durch einen Spiegel in einem dunkeln Worte stehet, schwach nachahmet, was ihm dunkel als göttlich vorschwebt? Oder war jenes vielleicht Zufall? Zufall und Vorsehung, wer diese Begriffe reimen kann, muß auch die Wörter reimen können. Vieles, dessen Zusammenhang wir mit unsern schwachen Augen nicht entdecken können, müssen 
<pb facs="1812_8_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
sen wir wohl Zufall nennen, aber nie vergessen, daß dieß ein hingeworfener Ausdruck ist, der keine Wahrheit haben kann, so bald es Gott gefällt. stückweise die Glieder dieser herrlichen wundervollen Kette aufzudecken, welche die starke Hand seiner Vorsehung durch die Zeiten befestiget hat. Und nun möchte ich wohl einen jeden nachdenkenden Christen fragen, ja jeden kundigen wahrheitsliebenden Mann: "Ist Reinhards Stimme, und Posten in Wittenberg Zufall zu nennen?" Nein gewiß! find hier nicht kenntliche Spuren des unsichtbaren Fingers Gottes, so sind sie nirgends, als wo Gottes Geist sie in den heiligen Schriften offenbaret hat: ja (möchte sich niemand argem!) auch hier nicht; denn so lernen wir es gerade aus der Bibel, daß eine Haushaltung Gottes da ist, und gerade die Schrift verbürgt es uns, daß wir nicht fehl sehen. Von der Wiege der lutherischen Kirche, von den Gräbern ihrer Vorbilder, durch einen Mann, dessen Sprache im Inhalt und Klange der ihrigen so sehr glich, als ein Mann in unfern Zeiten ihnen gleich kommen kann: ---von dorther und durch einen solchen wollte Gott . uns sagen, daß wir nicht mehr Lutheraner sind, daß wir Ihn und Seinen Diener lästern, wenn wir uns Luthers Schüler nennen. Ein solcher Mann, welchen selbst die Ungläubigen unter die 
<pb facs="1812_8_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
scharfsinnigsten Denker seines Zeitalters rechnen mußren, den die vorige lutherische Gemeine ihren vorzüglichsten geistlichen Redner nannte, dem matt die Ehre einräumen muß, auf das bedachtsamste und deutlichste die Sittenlehre vorgetragen zu haben, die das Zeitalter an die Stelle des Glaubens seßen wollte, dem man die Tugend einräumen muß, die jeder Mund das gewisse Pfand der Seligkeit nannte: - ein solcher Mann sollte ungeheuchelt seinen Glauben an die Göttlichkeit der Offenbarung bekennen; freymüthig, troß Hohn und Spott bekennen, daß er nichts anders wußte, noch wissen wollte zu seiner Seligkeit, als Jesum Christum, den Gekreuzigten, als Gottes freye unverdiente Gnade in Seinem eingebohrten Sohne. Ein solcher Mann sollte offenherzig bekennen, daß auch er mit schweren Zweifeln gekämpft, daß auch er hart angefochten gewesen von den Irrthümern, die unsere Zeit Wahrheit nennt; daß auch er in Ungewißheit oft die Hände habe ringen und Thränen vergießen und sich unter die Erde wünschen müssen; daß aber ernstliches Forschen, verbunden mit Wahrheitsliebe und Bekümmerniß der Seele, ihm unter Gebet und Flehen, zurückgeführt habe zu einem gewissen Glauben an Gottes heiliges Wort, an die Gemeinschaft der Leiden Jesu, und an die 
<pb facs="1812_8_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
Kraft Seiner Auferstehung. *) Dieser Streit, dieses Verlangen, die Weisheit des Zeitalters mit wahrem christlichen Glauben zu vereinigen, sollte endlich sich so deutlich zu erkennen geben im Gange seiner Gedanken und in seinen Schriften, daß kein Rechtdenkender die Wahrheit seines Bekenntnisses bezweifeln konnte. Mußte man nicht in eingeschränktem Sinne von ihm sagen, was Jesus von sich selbst zu den Juden sagte: "Wäre er nicht gekommen, so konnten die Selbstklugen entschuldiget werden; nun aber haben sie auch nicht einen Schein den Unglauben auszuschmücken." Ja gewiß! Reinhard wird auftreten im Gerichte gegen dieses Geschlecht und besonders gegen die Schriftgelehrten. Er wird ein unwiderlegbarer Zeuge seyn, daß sie mit aller Gelehrsamkeit, mit aller Verstandsreife, womit sie pralen, gerne einen demüthigen christlichen Glauben hatten bekommen können, wenn sie ihn hatten annehmen wollen , und daß sie ihn nicht bekamen, weil sie so unbekümmert waren um das ewige Wohl der Seele, so stolz auf ihren Tropfen Verstand, daß sie nicht mit Wahrheitsliebe, in einem andächtigen</p>
<p>*) Vergl. Reinhards Geständnisse. Sulzbach bey Seidel. S. 70. ff.</p>
<pb facs="1812_8_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
<p>Gebete, vor dem Gott knieen wollten, in welchem wir leben, weben und find, noch wahre Erleuchtung begehren vom Vater des Lichts, weil sie sich dabey schämeten, Gottes zu bedürfen, und deswegen lästernd sagten, Er könnte ihnen nicht helfen, sie nicht erleuchten.</p>
<p>Wundern müssen wir uns, mit kindlichem Danke, über die große Barmherzigkeit und Langmüthigkeit Gottes, die in diesen Tagen des Unglaubens und der Gottlosigkeit uns noch so kräftige und liebevolle Erinnerungen schenken wollte; aber trauren, herzlich betrübt müssen wir werden zugleich, beym Anblick der Hartnäckigkeit, womit die Gelehrten einer solchen Erinnerung widerstehen. Reinhards christliche Büchersprache war wie eine Stimme in der Wüste; aber die Karavanen lachten nur über die Stimme, die ihnen einen Weg zeigen wollte, auf welchem sie ihre beladenen Kameele nicht mit sich führen konnten. Vernahm einer sie mit Freuden: so war es nur ein einzelner Wanderer, dessen tieferes Herzenssehnen ihn vom lärmenden Haufen getrennet hatte und der nach einem Führer seufzete, auf dem tauschenden Pfade. Aber doch weis ich keinen, der Gott die Ehre gegeben und öffentlich dem Seligen Dank gesagt hätte für solche Leitung.</p>
<pb facs="1812_8_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<p>Was ist zu hoffen von einem solchen Zeitalter? Ich habe gesagt, worauf ich mich verlasse; und Christi Verheissungen werden gewiß nicht trügen: denn Himmel und Erde werden vergehen, aber seine Worte vergehen nicht! Aber das hat Er nie gesagt, daß Seine Kirche in Europa bestehen solle bis ans Ende der Tage: ja dürfte man nun schon wagen, die heiligen Buchstaben zusammen zu seßen, mit welchen Er die Meise Seiner Kirche durch seinen Diener Johannes beschrieben hat, da ließ sich wohl das Gegentheil mit großer Wahrscheinlichkeit behaupten. Doch ich will hier Nicht die Sache in Ungewisse Muthmaßungen verwickeln: es ist ein Kennzeichen einer wahren Weift sagung, daß sie eine verblümte Schrift ist, bis der lauf der Zeit sie erkläret; und wir wollen uns an das hatten, was gewiß ist für alle Christen. Als Reinhard redete, warnte Gott Europa durch fürchterliche Erschütterungen, durch alte die Plagen , womit er in seinem Worte drohet alle gottlose Völker und Zeiten heimzusuchen. Wollen die Menschen sich unter seine gewaltige Hand demüthigen, so erbarmet Er Sich wie ein Vater über Seine Kinder; aber wollen sie ihre Zungen in der Pein zerbeißen, und den Gott lästern, der Macht hat über die Plagen: so ist die Rettung unmöglich. Da entzieht Gott sein heiliges Wort, und verseßt 
<pb facs="1812_8_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
den Leuchter nach einer Stelle, wo die Völker sich freuen werden bey dem hellen Schein des Lichts, anstatt daß wir es meistern oder verachten; da sammelt Gott durch den Tod seine lebenden Frommen ein, oder weißt sie hin wo das Licht scheint; und da zieht Er nicht seine richtende Hand von Europa, bis es in den Abgrund sinkt, und eine Behausung der Teufel und aller häßlichen Vögel wird. Ich weiß gar wohl, daß die Weisen dieser Zeit eine solche Rede nur belachen, ja daß selbst die Besseren, wie Niemeyer mit seinem frommen Sinn, meinen, daß Krieg, Pest und Aufruhr der Natur, wenig oder nichts mit Gottes moralischer Weltregierung zu schaffen haben: aber tch glaube Gott aufsein Wort; und wenn auch ein Engel vom Himmel mir etwas anderes verkündigte, so wollte ich mit Gottes Hülfe ihn ganz ruhig anhören, und nur antworten: so stehet es geschrieben, so lese ich! Best an dem zu halten, was wir lesen, und sich vom Worte und Geiste nicht irre machen zu lassen, das ist die Vermahnung des alten Paulus, und an die sollten sich alle die fein halten, die Christen heißen wollen.</p>
<p>Will man sagen, daß alle Plagen nothwendige Folgen der ewigen Naturgeseße, der Unwissenheit der Menschen, der Unvorsichtigkeit und des Mißbrauchs der Freyheit sind: so wüßte ich nicht, 
<pb facs="1812_8_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
warum ich dagegen streiten sollte. Aber, daß Gott zwey Welten sollte eingerichtet haben, die physische und moralische, die stets in einander greifen, und die doch im Grunde nichts mit einander zu thun hätten: dieß muß, wie es nur scheint, die bloße Vernunft entweder verwerfen, oder sie muß es ans einer mächtigen Materie herleiten, die Gott nicht zahmen kann, sondern ausrasen lassen muß. Daß ein Vater seine unartigen Kinder, bey denen liebreiche Ermahnungen und harte Worte nichts' fruchten, mit körperlichen Strafen züchtigt, das findet man natürlich und richtig: aber Gott, der doch weit besser einsieht, welche Zucht erforderlich ist, darf nicht Erlaubniß haben dasselbe zu thun; Er soll vielmehr zerstörende Kräfte in die Natur gelegt haben, welche auf die Menschen wirken, ohne mit seiner Regierung über sie in Verbindung zu stehen?! Sind das auch gereinigte Begriffe von der Gottheit? Der Sterbliche, der im Einzelnen zu bestimmen sich vermißt, was Gott jedesmal mit seinen Züchtigungen ausrichten will, und der den verborgenen Rath des Ewigen ergründet zu haben wähnt, ist ein stolzer und eitler Thor; aber wo Gott uns seinen weisen Nach durch seinen Geist geoffenbaret hat, da ist es unsre eigene Schuld, wenn wir nichts sehen, und unsre Zuflucht lieber zu den ungereimtesten Muthmaßungen nehmen, als Gott 
<pb facs="1812_8_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
auf sein Wort glauben. Daß der Herr die Verächter seines Wortes, und die widerspenstigen Uebertreter seines Geseßes heimsucht mit seinen vier bösen Strafen, Schwert, Hunger, Pestilenz und bösen Thieren, die Menschen und Vieh verzehren, (Hesek. 14, 24.); und daß gottlose Oerter von dem Herrn Zebaoth heimgesucht werden mit Wetter und Erdbeben und großem Donner, mit Wirbelwind und Ungewitter, und mit Flammen des verzehrenden Feuers, (Jes. 6. v. 62.); daß dieß lange geschieht zu warnen und zu erinnern, und endlich wenn die Leute verhärtet werden, auszurotten und zu verderben: daran kann kein gläubiger Christ zweifeln, der seine Bibel mit offenen Augen und mit Andacht ließt. Daß die Unschuldigen, wie es heißt, auch dadurch gestraft werden, und manche Schuldige frey ausgehen, und daß es ja nicht allezeit die verderbtesten Oerter oder Länder sind, über welche die Plage kommt, das irret keinen Christen: denn er weiß, daß keiner vor Gott gerecht ist, und daß seine Kinder nicht über das Kreuz klagen, welches, wie sie wissen, sehr nöthig ist, das Herz zu läutern, und die Weltliche auszutreiben; er weis es, daß Gott die Seinen schon erretten wird, und daß sie nichts verlieren, wenn sie die Erde mit dem Himmel vertauschen; daß die Galiläer, deren Blut Pilatus vergoß, 
<pb facs="1812_8_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
durchaus nicht grössere Sünder waren, als die andern Galiläer, und daß Gott gewiß, wenn es mit Seiner Weisheit bestehen könnte, lieber seine Heiligen wegnimmt, als die, denen Er gerne Zeit zur Buße gönnte. Ich weiß hier also nichts, das den Sinn eines Christen verwirren könnte: denn daß Gott nicht aufhöret der gütige Vater zu seyn, wenn er züchtigt, das ist ja offenbar: Aus Liebe allein geschieht es ja, daß Er die Sünder zur Bekehrung treiben will: liebe ist es ja auch, Wenn Er die von der Erde vertilget, von denen Er sieht, daß sie sich nicht bekehren wollen, sondern nur vergiften und verführen: es ist Liebe zu sich selbst und zu allem Guten; und etwas Anderes kann Er doch wohl nicht leiten. Ja, wäre das Böse ein wesentlicher Bestandtheil des Menschen, so wie Gott ihn schuf, welches alle die sagen müssen, die den biblischen Sündenfall läugnen, so wäre es eine andere Sache; aber ich rede von Christen. Daß Gott nun endlich die Menschen manche Plagen sich selbst zuziehen laßt, das ist eine Folge seiner ewigen Weisheit, die alles Zufällige ausschließt. Wo ein Aas ist, da sammeln sich die Adler.</p>
<p>Wenn nun ein Christ mit Glauben im Herzen, und mit der Bibel in der Hand, die Zeichen der Zeit betrachtet, da muß ihm gewiß grauen die Stimme von Lissabons Schutt zu hören, worüber damals 
<pb facs="1812_8_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
in unfern Reichen überall geprediget ward: Wo ihr euch nicht bekehret, so werdet ihr alle also umkommen. Wenn er sieht, wie Feuer und Schwert schon langst herumzogen in den Ländern, wie die Menschen hinfallen, wie reifes Korn vor der Sense, indessen andere Tausende unter der Geißel des Hungers erbl Ten; wenn er auf der andern Seite Lüderlichkeit, Eigennuß und Unglaube mit der frechsten Stirn hervortreten, wenn er die Gelehrten von Hochmuth eingenommen sieht, und den gemeinen Mann versunken in Schändlichkeiten und Trägheit der Seele, wenn er überall bemerkt, wie unbekümmert die Meisten um ihr geistliches und ewiges Wohl sind: was ist da wohl zu hoffen? Seßt er hinzu, daß es geht wie der Herr sagt durch den Propheten (Jes. 57, I.) daß die Gerechten umkommen, und Niemand ist, der es zu Herzen nehme; und heilige Leute aufgeraffet werden, und Niemand darauf achtet, daß die Gerechten werden weggeraffet vor dem Unglück, und die richtig vor sich gewandelt haben, zum Frieden kommen und ruhen in ihren Kammern: - da muß er ein fürchterlich Ungeteilter ahnen. Auch bey Reinhards mir so unerwartetem Heimgange fielen diese Worte mir schwer aufs Herz. Luther wurde in seinem 63sten Jahre heimberufen vor dem Unglück, welches das nächste Jahr anfieng. 
<pb facs="1812_8_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
Reinhard ward weggerückt in demselben Alter, unter fürchterlichen Warnungen; aber es fiel uns nicht ein, da wir auf Luthers und seine Tage sahen: Ging es so am grünen Holze, wie will es am dürren werden ?</p>
<p>Ich weiß gar wohl, daß fast alle Gelehrte
und viele Taufende mit ihnen, solche Drohungen
und bange Erwartungen belachen; aber dadurch
wird ein Christ versichert, daß das Ungewitter
sehr nahe ist und kommen muß. Denn wie es in
den Tagen Noahs ging, sie aßen und tranken, sie
freyeten und verachteten Warnungen, bis an den
Tag, da Noah in die Arche ging, ja bis die Sünd-
fluth kam, und nahm sie alle weg, so wird auch
die Zukunft des Menschensohnes seyn; nicht nur
die große am Ende der Tage, sondern auch jede
zerstörende Heimsuchung; denn auch in Sodom
aßen und tranken sie, pflanzten und baueten sicher,
bis Feuer und Schwefel kam!</p>
<p>Udbye bey Prästoe, den 22sten Novbr. 1812.</p>
<p><hi rend="align(right)">Der Verfasser.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1812_8_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<head>Gebet.</head>
<p><hi rend="initial">G</hi>ott! der Du dem Lichte gebotest, aus der Finsterniß hervorzustrahlen, o, laß es in unsre Herzen scheinen, so daß wir mit göttlicher Traurigkeit unsere Bosheit und unser Elend sehen, und mit herzlicher und dankbarer Rührung Deine unbegreifliche Liebe und Barmherzigkeit in Jesu Christo, unserm Heilande beschauen. laß Unsre Herzen in uns brennen, während Du mit uns auf dem Wege redest, und eröfne Du uns die Schrift. Lehre Du uns durch Deinen heiligen Geist das Wort Deiner Wahrheit hoch und in Ehren halten, und stets darauf zu achten, als auf ein Licht, das da scheinet in einem dunkeln Ort, bis der Tag anbreche und der Morgenstern aufgehe in unsern Herzen, bey Dir, unser Vater, der Du bist im Himmel. Geheiliget werde Dein Name. Dein Reich komme. Dein Wille geschehe, wie im Himmel, also auch auf Erden. Unser täglich Brod gieb uns heute. Und vergieb uns unsre Schuld, ais wir vergeben unsern Schuldigern. Führe uns nicht in Versuchung, sondern erlöse uns von 
<pb facs="1812_8_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
dem Uebel: Denn Dein ist das Reich, und die Kraft und die Herrlichkeit in Ewigkeit. Amen!</p>
<p>Evangelium Matth. 5. v. I - 12.</p>
<p>Selig sind, die da reines Herzens sind, denn sie werden Gott schauen. Paffend stehen diese Worte mit allen ihren Begleitern im heutigen heiligen Evangelio : denn es ist heute aller Heiligen Tag. Dieses Fest ist eingeseßt in der Gemeine zur Erinnerung an alle die, welche in Christo entschlafen sind; an alle die, welche eingegangen sind in die große Ruhe, die Gott seinem Volke bereitet hat. Sie waren reines Herzens, deswegen wurden sie in das Heiligthum eingelassen, Gott zu schauen; nicht langer stückweise zu erkennen, wie hienieden, sondern klar und vollkommen, wie Gott uns und Sich selbst erkennet; von Angesicht zu Angesicht zu schauen, was sie hier, wie nur durch einen Spiegel in einem dunkeln Worte sahen.</p>
<p>Selig sind die, die um der Gerechtigkeit willen verfolgt werden: denn das Himmelreich ist ihr. Dieß erfahren nun alle Heiligen Gottes, wie diese Hoffnung ihnen allein Starke und Freymüthigkeit gab, so lange sie hier walleten; denn an ihnen allen ist das Wort, des heiligen Paulus be-
<pb facs="1812_8_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
stätiget, daß alle, welche gottselig leben wollen in dem Herrn Jesu Christo, müssen Verfolgung leiten; ja unsers Heilandes eigene Worte waren es, die erfüllet wurden, da er saate: Ihr werdet gehasset werden von Jedermann um meines amens Willen.</p>
<p>Selig sind die Armen am Geiste: denn das Himmelreich ist ihr. Auch dieß ist bestätiget. Arm am Geiste waren alle Hellige Gottes, denn sie verließen sich nicht auf ihre Werke, sie pochte nicht auf Verdienst; nein sie trauerten so sehr über ihre Schwachheit und Unwürdigkeit, als über ihre Trübsale und über die Bosheit der Welt. Obgleich sie sich täglich reinigten von aller Befleckung des Fleisches und des Geistes, und fortfuhren mit der Heiligung in der Furcht Gottes: so hungerte und dürstete sie doch nach einer bessern Gerechtigkeit. Tieffühlten sie, daß vor Gott kein Lebendiger gerecht ist, und brachen aus mit dem heiligen Sänger: Selig ist der Mann, dem der Herr die Missethat nicht zurechnet, dem die Uebertretungen vergeben sind, dem die Sünde bedecket ist! Darum flohen sie alle in Demuth hin zu dem Gnadenstuhle, den Gott für den Glauben aufrichtete im Blute Christi, und hofften nach den Worten der Schrift, ohne Verdienst gerecht zu werden, aus Gottes Gnade, durch die Erlösung, so durch 
<pb facs="1812_8_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
Jesum Christum geschehen ist. Da lernten sie den Gott zu lieben, der je zuerst geliebet. Die Liebe Christi drang sie, so zu urtheilen, daß wenn Einer für Alle gestorben wäre, alle gestorben, der Sünde abgestorben, und schuldig waren, nicht wehr sich selbst zu loben, sondern dem, der für sie gestorben und auferstanden ist. In seiner Liebe blieben sie und hielten seine Gebote. Sie waren barmherzig , weil sie dem Vater gefallen wollten, der barmherzig ist, und ihnen selbst Barmherzigkeit wiederfahren war. Sie vergaben Allen, wie ihnen Gott in Christo vergeben hatte. Sie suchten nicht den Splitter in dem Auge des Bruders, weil sie den Balken in ihrem eigenen Auge sahen. Sie gaben dem, der sie bat, und entzogen sich nicht dem, der ihnen abborgen wollte: denn sie nannten nichts ihr Eigenes, sondern sich selbst Haushalter Gottes. Sie thaten wohl auch den undankbaren und Boßhaften; denn sie wollten Kinder des Höchsten genannt werden, der seine Sonne aufgehen laßt über Böse und Gute, und regnen läßt über Gerechte und Ungerechte. Sie duldeten Trübsal und Verfolgung, da sie wußten, daß wer sein Kreuz nicht auf sich nimmt und Jesu nachfolget, nicht sein Jünger seyn kann.</p>
<p>So könnte ich lange reden von den Tugenden der Heiligen Gottes, aber es ist nicht nöthig; denn 
<pb facs="1812_8_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
jeder, der an Jesum glaubt, weiß auch, daß er schuldig ist, in der Liebe zu wandeln, wie Jesus; und die Liebe thut dem Nächsten nichts Böses, sondern alles Gute. Ich sage nichts Böses, damit niemand meine, er sey in Christo, wenn er der Sünde Knecht ist, und um es ans Herz zu logen: daß wenn gleich wahre Christen allein im Stande sind, wahre Tugend zu üben, es doch ihre Art ist, nie zu denken, daß sie das Himmelreich mit ihren guten Werken verdienen können. Denn sie merken wohl, daß die Sünde in ihnen wohnet, und sie oft wider ihren Willen gefangen nimmt. Sie erinnern sich der vorigen Tage, und wissen, daß der Glaube es war, der sie von der Herrschaft der Sünde befreyte; daß es Christi Kraft ist, die sich in ihrer Schwachheit erweckt; daß es der himmlische Vater selbst ist, der durch seinen heiligen Geist in ihnen Wollen und Vollbringen wirket, nach seinem Wohlgefallen. (Phil. 2. v. 13.)</p>
<p>So dachte und glaubte auch der Heilige Gottes, an dessen Namen und Thaten wir in diesen Landen uns an diesem Tage am meisten zu erinnern pflegen, der treue Diener des Wortes, der Streiter und Held Jesu Christi, Martin Luther.</p>
<p>Warum wir seiner vorzüglich gedacht haben, warum wir nach seinem Namen genannt werden; dieß sollte man glauben, wüßten alle, vom buch-
<pb facs="1812_8_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
stabirenden Kinde, bis zum zitternden Greise. Aber es verhalt sich nicht so; es giebt nur wenige, die dergleichen jeßt bedenken; und darum will ich heute, unter demselben Gnadenvollen Beystande des heiligen Geistes der euch und alle Heilige Gottes heim geleitete, euch erklären: Warum wir Lutheraner, lutherische Christen genannt werden. In der Weit gebohren zu werden, meine Geliebten, das ist freylich eine wunderbare Sache, wiewohl nur Wenige es bedenken, weil wir täglich dergleichen sehen können. Daß wir einmal aus der Welt sterben sollen , und vielleicht heute oder morgen, das ist auch wunderlich und dieß wollen die Meisten am liebsten vergessen ; denn es ist mehr, als wunderlich, es ist schrecklich, Es wäre traurig genug, wenn wir wüßten, daß es vorbey wäre mit Leben und Bewegung, wenn das Grab zugeworfen und der Leib den Würmern übergeben wird. Doch das möchte so seyn: wäre denn keine Freude mehr, so wäre auch keine Trauer, und von leßterer haben wir alle am meisten, und so könnte es recht gut seyn, da zu liegen, wo man kalt und steif ist und nicht die Stimme des Bedrängers mehr hört. Aber es ist eine wunderbare Stimme, die wir das Gewissen nennen: dieß ist ein harter Zuchtmeister. Eine Zeitlang können wir 
<pb facs="1812_8_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
ihm wohl den Mund verstopfen, oder ein solches Geräusch um uns machen, daß wir nicht hören, was es sagt; aber wenn es uns einmal einsam und stille antrift, in dunkler Mitternacht, aus dem Krankenbette, oder in anderer Todesgefahr: da ruft es laut, und zeigt allezeit auf das Grab hin, als wollte es sagen: denke nicht, daß du sollst in Ruhe liegen, du wirst Ihm dort oben Rechenschaft ablegen müssen, und dann kommt die Pein</p>
<p>Ihr wißt selbst, meine Geliebte, wenn ihr nicht euer ganzes Leben verschlafen habet, daß dieses kein Geschwäß, sondern Wahrheit ist, was ich vortrage. Aber verhält es sich so, daß wir nach einem kurzen Leben hier in der Welt fürchten müssen, weggerafft zu werden durch den Tod, mit unserm Gewissen, ohne Hoffnung: so möchten wir ja lieber wünschen, daß wir nie gebohren waren. Aber wäre nur Einer, der uns von der Furcht des Todes befreyen wollte und könnte, durch wahrhaftige Verheissung eines Lebens nach dem Tode: da möchten wir uns wohl mit mehrerem Rechte nach seinem, als nach unserer Aeltern Namen nennen, denen wir nächst Gott das leibliche Leben verdanken. Aber wer kann das? Freylich kein Mensch: der kann sich selbst nicht beruhigen, geschweige Andere, die um dergleichen ernstlich besorgt sind. Der Eingebohrne des Vaters, Jesus Christus, 
<pb facs="1812_8_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
er konnte, und nach seiner unbegreiflichen Liebe wollte er auch seinen Gläubigen nicht nur ein ewiges seliges Leben verheissen, sondern es ihnen auch mit Pein und Tod erwerben. Wer da glaubet und getauft wird, der wird selig werden; wer aber nicht glaubet, der wird verdammet werden: das ist seine liebevolle, warnende Stimme (Marc. 16. v. 16.) Nun werden die Kinder weit umher in den Landern getauft, zum Reiche Gottes Wiedergebohren; indem sie Christo einverleibet werden; darum heißen wir Christen.</p>
<p>Aber, meine Geliebte, woher wissen wir, daß Gottes Eingebohrner vor etwa 1800. Jahren sichtbar auf Erden wandelte, für uns litt und starb, auferstand und uns diese herrliche Verheißung gab? Woher, als aus dem Buche, welches zu schreiben der heilige Geist der Wahrheit die heiligen Männer erleuchtete, aus dem Theile der Bibel, welcher das neue Testament heißt? Welche Nachricht wir nun haben würden von den Wahrheiten des Glaubens, wenn diese Männer, welche durch Wunderwerke bekräftigten, daß der heilige Geist mit ihnen wirkte, nicht aufgezeichnet hätten, was wir bedürfen zu wissen von Jesu Leben und Lehre: dieß können wir schließen, wenn wir sehen, wie es um das christliche Erkenntniß und den Glauben stand, als Gott vor drey hundert Jahren sich einen 
<pb facs="1812_8_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
nen Diener in Martin Luther erweckte. Nur in drey hundert Jahren, war die Bibel damals so gut als vergessen gewesen, und schon war das, was. man Christenthum nannte, ein solches Gewebe von Traumen und Mahrchen geworden, daß, wer seinen Verstand brauchte, schließen mußte, daß es allzusammen Lügen wäre; so daß die Armen am Geiste, die da hungerte und durstete nach der Gerechtigkeit, mitten in der Kirche Christi beynahe eben so übel daran waren, als wenn sie unter Türken und Heiden gelebt hätten. Es half ihnen nur wenig, daß sie die Erzählung hörten vom Sohne Gottes, der auf Erden gewesen und Marter und Tod gelitten: denn daß dieses helfen konnte zur Vergebung der Sünden und Seligkeit, das hatte man aus Unglauben und Bosheit vorsäßlich vergessen. Dahingegen hieß es, daß wenn man eine Menge Worte herplapperte, die man nicht verstand, so würde die Jungfrau Maria und alle Heiligen für sie beten; und wenn sie Almosen gäben, meistens an Kirchen und Klöster, so könnten sie erwarten in den Himmel zu kommen, wenn sie im Fegfeuer gewesen waren; und da könnte die Pein verkürzt werden, wenn die Priester Geld bekamen. Dieser Himmelsweg schien gemächlich für die Gottlosen und unbekümmerten ; aber kein gottesfürchtiger Sinn tonnte durch dergleichen beruhiget 
<pb facs="1812_8_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
get werden. Für einen solchen war kein Rath, als daß der barmherzige Gott Seinen Kindern, wie vormals und jezt den gottesfürchtigen Heiden, einen wunderbaren Trost im Augenblicke der Andacht gab, woran sie sich halten mußten im Kampf und, Anfechtung, in Noth und Tod, aber sich keine Rechenschaft wegen ihrer Hoffnung geben konnten; daher sie oft in der Seele betrübt werden mußten, und fürchten, daß sie sich selbst betrögen.</p>
<p>Nun kam Luther. Es war ihm eben so gegangen; aber Gott fügte es so, daß er seine Bibel in die Hand bekam, und Glauben empfing für die Wahrheit des göttlichen Wortes. In der lezten Zeit waren nicht wenige unter den Gelehrten, die da wußten, daß man dem gemeinen Manne lügen aufheftete, ja daß es in der Bibel ganz anders zu lesen wäre; aber entweder fehlte es ihnen an Glauben, oder an Kraft und Freymüthigkeit, Die Bibel ward nur gelesen in einer fremden Sprache, die Layen und der gemeine Mann konnten meistens nicht einmal ihre eigene Sprache lesen , und die Bibel war ihnen versagt. Aber nun ging es anders. Luther überseßte die Bibel in die Sprache des Volks, seine Widersacher durften um des Volks willen nicht sagen, daß sie der Bibel nicht glaubten, und sie mußten zusehen, die klaren Worte derselben nach ihren Lügen zu verdrehen; 
<pb facs="1812_8_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
hen; aber es half ihnen nur wenig. "Das Wort sie sollen lassen stehn, und keinen Dank dazu haben." So sprach Luther, und nun bekamen alle, die da wollten, eigene Erkenntniß vom Rache Gottes zu unsrer Seligkeit. Luther war denn das große Werkzeug in Gottes Hand, welches wieder die Bibel aufthat, die Quelle für die gewisse Hoffnung des ewigen Lebens; und es war kein Wunder, daß diejenigen, die auf diese Wohlthat achteten, und auch die, die das Ansehen haben wollten, als thäten sie es, nichts dawider hatten, daß man sie Lutheraner nannte. Wohl konnte dieser Name eine geziemende Erinnerung seyn, welchen Dank sie Gott schuldig wären, der sie durch Luther so väterlich aus der Finsterniß zu seinem wunderbaren Lichte führte; eine Erinnerung, daß sie nach diesem besser wachen sollten über das heilige Buch, das die Wahrheit in untrüglichen Worten aufbewahret!</p>
<p>Ja, meine Geliebte! wohl konnte es passend seyn, daß sie, daß unsere Vorfahren Lutheraner genannt wurden, wiewohl der selige Mann lieber wollte, daß sie sich evangelische, d. i. biblische Christen nennen sollten, welches dasselbe war mit andern Worten. Denn das sagte Luther offenbar: "Ich wünschte, baß alle meine Bücher verbrannt wurden, ehe sie einen einzigen Menschen abhalten 
<pb facs="1812_8_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
sollten, seine Bibel zu lesen. Doch das hatte keine Noch. Er seßte gute Hinweisen auf jedes Blatt, das er schrieb, welche jeden Leser, der die Wahrheit liebte, antreiben mußten zu der Goldgrube, woraus er, wie er selbst bekannte, alles geholet halte, was bey ihm taugte, und wo genug für alle zu suchen Ware, bis an das Ende der Welt.</p>
<p>Aber wir nun, meine Geliebte, warum werden wir Lutheraner genannt ? Ich sage: warum werden wir so genannt? Denn wir selbst nennen uns nicht langer so: die meisten Gelehrten schämen sich dieses Namens. Kommt dieses daher, weil sie bedenken, daß wir nicht in Luthers Namen gerauft sind, und daß nicht er, sondern Christus für uns getreußiget ist? Kömmt es daher, weil sie bedenken, daß Luther auch ein schwacher Mensch war, der zuweilen irren konnte und auch geirret hat in Ansehung des rechten Sinnes der Schrift? Kömmt es her aus Fürsorge für Christi Ehre und das Ansehen der Bibel? Nein gewiß, daher rührt es nicht; sondern jedesmal, daß sie Lutheraner genannt werden, ist es, als riefe Christus zu ihnen von Luther, wie er zu den Juden sagte von Abraham: "Wäret ihr seine Kinder, so thätet ihr seine Werke; nun aber suchet ihr mich zu tödten, das hätte Luther nicht gethan! So ist 
<pb facs="1812_8_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
es; und dürften sie um des Volkes willen, welches noch eine gewisse angeerbte Ehrerbietung hat für den Namen Jesu und Bibel: so würden sie grade heraus sagen, was die Kühnsten gesagt haben, daß sie eben so wenig Christen heisen wollten, als Lutheraner; daß sie wohl glaubten, daß viele Lügen in der Bibel stünden, aber nicht, daß ein Wort deswegen wahr wäre, weil es in der Bibel steht. Dergleichen ist augenscheinlich: denn was ihnen an Luther ärgerlich ist, ist gerade das, selbe, was Jesus und seine Apostel mit deutlichen Wort gesagt haben. Wir bedürfen im Grunde kein ander Zeugniß, als was sie offenbar sagen, daß eine Sache nicht deswegen wahr ist, weil sie in der Bibel steht, sondern weil sie mit ihrem Verstande begreifen tonnen, daß sie wahr sey. Denn wenn sie um des Volkes willen sagen müssen, daß die Worte der Bibel Wahrheit sind: so ist es ja offenbar, daß sie, eben wie Luthers alte Widersacher, die Worte wenden und drehen müssen, bis sie ihre eigene Meinung herausbringen. Könnten sie erst den gemeinen Mann so weit aufklaren, daß auch dieser nicht etwas für wahr hielte, weil es in der Bibel steht: so würden sie bald dieß heilige Buch in den Winkel werfen. Doch dieses ist ja, so zu sagen, schon geschehen, denn gegen einen Prediger, der in der Kirche seine Worte mit den 
<pb facs="1812_8_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
Worten der Bibel bekräftiget, sind gewiß wenigstens zwanzig, die entweder nie biblische Sprüche brauchen , ohne wo sie durchaus dazu genöthiget sind, oder nur inzwischen ein paar Worte, um den Einfältigen zu zeigen, daß es auch da steht, oder daß es nicht wahr ist, was man ihnen eingebildet hat von der Gottheit Christ, der Erlösung durch ihn, der Erleuchtung und dem Beystande des heiligen Geistes, und kurz, von allen den Wahrheiten, um derentwillen allein wir der Bibel bedürfen, da kein Mensch sie von sich selbst wissen konnte! Ja, gewiß mag man jezt mit Recht zu den meisten Schriftgelehrten sagen, was der Heiland zu denen Sagte, die damals das Volt irre machten: Wehe euch Schriftgelehrten ! Ihr habt den Schlüssel der Erkenntniß: selbst wollt ihr nicht eingehen, und wehret denen die eingehen wollen.</p>
<p>So viel von diesen. Aber die, welche, ob sie gleich Gelehrte heißen, kein Wort in dem vornehmsten aller Bücher, in dessen eigener Sprache lesen können, und auch die Layen, und der gemeine Mann, diese kann man doch wohl noch Lutheraner nennen? Wären sie Luthers Kinder, so thäten sie Luthers Werke, so würden sie selbst in der Schrift forschen, ob sich auch die Sachen so verhielten, wie die, welche sich Schriftgelehrte nennen, ihnen einbilden. Thun sie dieses? Nein 
<pb facs="1812_8_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
leider! nichts weniger; und hier liegt der Grund alles Elendes. Priester und Schriftgelehrte möchten so ungläubig seyn, daß sie nicht glaubten, daß ein Gott sey: so würden sie doch genöthiget seyn, mit der Bibel zu reden, wenn das Volk selbst sie fleißig läse. Dann wurde niemand ihnen einbilden, daß Jesus von sich selbst gesagt, er wäre nur ein Mensch: denn sie hörten seine Worte. Ich und der Vater sind Eins. (Joh. 10. v. 30.) Wie der Vater die Todten erwecket und machet sie lebendig, also auch der Sohn machet lebendig, welche er will. (Ioh. 5. v. 21.) Oder Niemand fährt gen Himmel, denn der, der vom Himmel gekommen ist, des Menschen Sohn, der im Himmel ist. (Ioh. 3. v. 13.) Oder: des Menschen Sohn wird kommen in den Wolken des Himmels, und alle Heilige Engel mit ihm: und er wird sißen auf dem Stuhle der Herrlichkeit, und werden vor ihm alle Völker versammelt werben, und er wird sie von einander scheiden, wie ein Hirte die Schaafe von den Bseken scheidet. Da wird er sagen zu denen zu seiner Rechten: Kommt her, ihr Gesegneten meines Vaters, ererbet das Reich, das euch bereitet ist, vom Anbeginn der Welt; aber zu denen zur Linken: Gehet von mir, ihr Verfluchten in das ewige Feuer, das bereitet ist dem Teufel und seinen Engeln. (Matth. 25. v. 
<pb facs="1812_8_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
31 flg.) Dann würde niemand ihnen einbilden können, daß die Lehre von der Erlösung eine Erfindung der Priester sey, in den alten dummen Zeiten: denn sie würden Jesum selbst sagen hören, daß Gott seinen ingebohrnen gab, auf daß alle, die a ^ .0 glaube, nicht verlohren werden, sondern das ewige veb . haben. (Ioh. 3. v. 16.) daß des Menschen S sein leben dahin gab zu einer Erlösung für Viele. (Mateh. 20. v. 28.) daß er sein Blut vergossen zur Vergebung der Sünden. (Matth. 26. v. 28.) Da würden sie hören, wie er seinen Aposteln den heiligen Geist der Wahrheit verheißt, der sie in alle Wahrheit leiten, und was zukünftig wäre, ihnen verkündigen sollte. (Ioh. 16. v. 13.); und niemand wurde ihnen vorschwaßen können, daß das, was die Apostel sagten, nur wenig zu bedeuten hatte, weil sie Jesum nicht verstanden, und den Juden nach dem Munde gesprochen hatten. Paulus würde sie anders belehren, wenn er sagt: Weil die Welt durch ihre Weisheit Gott in seiner Weisheit nicht erkannte, gefiel es Gott wohl durch thörichte Predigt selig zu machen die, so daran glauben. Sintemal die Juden Zeichen fordern, und die Griechen nach Weisheit fragen. Wir aber predigen den gekreuzigten Christum, den Juden eine Aergerniß, und den Griechen eine Thorheit. Denn das 
<pb facs="1812_8_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
Wort vom Kreuze ist eine Thorheit denen, die verlohren gehen, uns aber, die wir selig werden, eine Gotteskraft, (1. Kor. 1. v. 21 - 23. u. 18.) Denn wahrlich, das heißt doch nicht den Leuten nach dem Munde sprechen, oder wie sie es nennen, sich Nach den Vorürtheilen des Zeitalters bequemen.</p>
<p>Doch was nußt es, davon zu reden, wie unsere Allvater die neumodischen Priester würden in die Schule genommen haben, wenn sie zusammen gelebt hatten. Dieß kann ja doch nicht geschehen. Auch gehören die Priester zu den Leßten, die die Bibel verachten; und wenn sie dieß thun, so ist es der Herr, der sein Licht entzieht, weil fast niemand vey dessen Schein sich freuen will, weil es vernachlässiget, verschmähet und geläsiert wird. Gewiß der Mann, der auch nicht mehr aus der Bibel wüßte, als was doch die Meisten in ihrem Catechismus lernen, und was sie den Prediger in der Kirche verlesen hören, könnte, wenn er es zu Herzen nähme, doch wol rechten mit seinem Prediger in den meisten Stücken; aber viele kümmern sich wenig oder nichts um Gottes Wort und die Seligkeit ihrer armen Seelen, dieß ist die Sache; die, welche sich der Rechte, Arzneykunde und anderer weltlichen Wissenschaften befleissigen, schämen sich fast alle des Wortes, oder lesen es doch me; 
<pb facs="1812_8_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
Kaufleute und Handwerker sind meistens so klug, daß sie wissen, daß die Bibel ein altes einfältiges Buch ist. Die Bauern warten ihrer Aecker und Ochsen an Fest- und Werkeltagen, mögen nicht das Wort hören, noch weniger lesen, und am allerwenigsten nachdenken, wie es sie angeht. Die Kühnsten und Gottlosesien spotten offenbar: denn das haben sie gelernt in der Schenke und Krambude; das lernen viele, als Kriegsleute, nicht allem bey dem Bierkruge und in Häusern der Schande, sondern auch von Obersten und Hauptleuten. Wo der gemeine Mann noch hat, was man den alten Glauben nennt, da besteht er meist darinn, daß er meint, Gott werde ihn selig machen, wenn er hier nicht langer seyn kann, weil er glaubte, daß Christus ihn erlöset habe, wie er so manches Mährchen glaubte, ohne jemals nachzudenken, ob es Wahrheit oder Lügen wäre? weil er einmal mit unter des Scheins wegen zur Kirche ging, und zum Abendmahl nach Gewohnheit. So steht es in den Ländern: und soll man solche Leute Lutheraner nennen? ja soll man sie Christen nennen? In welchem Hause sieht man die Bibel, außer im Hause des Predigers? Diese Häuser sind bald gezählet; und in den meisten ist noch dazu das heilige Buch Nahrung für die Motten, und nicht für die Menschen. Wahrlich, es ist so weit gekom-
<pb facs="1812_8_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
men, baß ich gewiß weis, daß sich hie und da gottesfürchtige Menschen finden, die, unter Bekümmernissen für ihr Seelenheil, nicht wissen, wo sie sollen, wo sie dürfen Erleuchtung suchen in Ansehung des heimlichen Rathes Gottes zur Erlösung der Sünder, und des Ländes jenseits des Grabes. Fühlen sie sich auch in andächtigen Augenblicken zur Bibel getrieben: so schämen sie sich beynahe vor sich selbst, ja sie würden sich ausserordentlich schämen, wenn jemand sie Mit dem verachteten heiligen Buche in der Hand fände, und denken könnte, daß sie da Trost und Erbauung suchten. Ja wären sie auch kühn genug, dergleichen zu verachten, muß ihnen da nicht bange werden, wenn sie das Geschrey der selbstgerechten Schriftgelehrten hören, von den vielen Kenntnissen, von aller der Gelehrsamkeit, so erfordert werden soll, die Bibel zu verstehen, und Nußen statt Schaden von dem Lesen dieses heiligen Buches zu haben? Müssen sie nicht wenigstens sich des Gebrauches der lutherischen Ueberseßung enthalten, und ihre Zuflucht nehmen zu einer solchen, wo gerade das fehlt, dessen sie bedürfen, wo die süßen einfältigen und klaren Worte der Bibel ausgemerzet, aufgeschroben, verdunkelt, ja oft verunstaltet sind? Warum werden wir denn Lutheraner genannt? Weil unsere Vorsah-
<pb facs="1812_8_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
ren anders dachten, als wir; weil sie Jesu Worte bedachten, daß es dem Menschen nichts hülfe, wenn er die ganze Welt gewönne, und verlöhre sich selbst, nähme Schaben an seiner Seele; weil sie Luthers wahren Reden von der Bibel und von Christo glaubten, und seine Werke thaten. Glaube und Liebe sind verlohren; nur den Namen haben wir noch übrig, als ein trauriges Denkmaal von dem Reichthum unserer Väter, von den Schäßen, die sie sich da sammelten, wo weder Motten noch Rost sie fraßen, und wo die Diebe nicht hin kommen; von den Schäßen die sie nun haben und behalten in Ewigkeit, da wo ihre Bürgerschaft war und ist, im Himmel, bey Christo, der ihnen Wohnungen im Hause seines Vaters bereitete.</p>
<p>Aber, meine Geliebte, was sollen wir mit dem leeren Namen? Glauben wir klüger, als unsere Väter, zu seyn; glauben wir, daß es klüger ist, sich einen Himmel auf Erden zu bauen von Augenlust, Fleischeslust und hoffartigem Wesen, und lassen es darauf ankommen, ob Gott uns zu sich nehmen will, wenn wir von hinnen sollen, oder uns dahin weisen, wo Heulen und Zahnklappen seyn wird, wo der Wurm nicht stirbt, und das Feuer nicht verlischt (Marc. 9. v. 44.) nun wohl! so laßt uns den Namen wegwerfen. Laßt uns ihn auf die Grabstäten der Väter schreiben, 
<pb facs="1812_8_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
wo er hingehöret. Laßt uns einen neuen Namen annehmen, der passend ist, der es sagt, was wir sind, wem wir folgen wollen. Aber wo ist ein solcher Name? Christen können wir uns nicht nennen: denn Christo glauben wir eben so wenig als Luther. Beyde Namen müssen wir zusammen werfen; laßt sie beysammen bleiben, wie sie waren als unsere Väter sie führten; beysammen, wie Christus und Luther sind im Hause des Vaters Wer den verachtet, den ich sende, sagt der Heiland, der verachtet mich; und, wer mich veracktet, der verachtet den Vater: denn ich und der Vater sind Eins. Keinen Namen, der Gemeinschaft mit Gott, oder dem Himmel anzeigt, müssen wir dann wählen: denn wir wollen uns ,a selbst rathen, uns selbst regieren, nichts mit Gott zu thun haben, so lange wir leben, und nur die Seligkeit nach dem Tode, als einen verdienten Lohn, annehmen, den Gott schuldig ist uns zu geben. Nun so laßt uns denn wen wählen, womit die Bücher unserer weisen Männer pralen, laßt uns heissen Vernunftfreunde, Weltbürger, oder am liebsten Erdenbürger: denn das wollen wir ja seyn, das wollten wir gern bleiben in alle Ewigkeit, wenn es anginge. Aber laßt uns dann auch den Muth haben, uns selbst in allen Stücken zu entsprechen, laßt uns mit Chri-
<pb facs="1812_8_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
sti und Luthers Namen alles abschaffen, was an diese und an den Himmel erinnert. Laßt die Gelehrten streiten darüber, welche unter den dummen Juden doch so klug waren, daß sie diese schöne Lügen erdichten konnten; laßt sie zanken darüber, ob Christus ein Betrüger, oder Schwärmer soll genannt werden, ob er über oder unter Mahomet stehen soll. Aber wir wollen doch nicht langer unsere Kinder, auf sein Wort, im Namen des Vaters, Sohnes und heiligen Geistes taufen lassen; wir wollen sie doch nicht in Luthers Katechismus die Verkündigung lesen lassen, von dem dreieinigen Gott, und von Jesu Versöhnung, als Glaubens-Artikeln ; wir wollen doch nicht in der Kirche gesegnetes Brod und gesegneten Wein austheilen, als wäre es die Gemeinschaft des Leibes und Blutes Christi; nicht langer die Prediger fälschlich schwören lassen auf die Bibel und das lutherische Glaubensbekenntniß. Wir wollen denken und leben nach unserm eigenen Sinne, mit dem Gewissen uns hinschleppen, so gut wir können, bis die Gestalt dieser Erde vor dem gebrochenen Auge verschwindet, und es darauf ankommen lassen, ob es, troß aller unserer Weisheit, sich öffnen werbe in der Hölle, in der Pein; ob es wahr ist, was Jesus sagt durch seinen Diener Johannes, daß jedes Auge ihn sehen soll, auch die, die ihn durch 
<pb facs="1812_8_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
Unglauben und Gottlosigkeit durchbohrten, daß alle Geschlechter der Erbe vor ihm heulen und jammern werden, wenn er kommen wird, an dem großen und schrecklichen Tage des Zornes Gottes, wo niemand bestehen kann, außer denen, die sich der Gemeinschaft seiner Leiden und der Kraft seiner Auferstehung erfreuen, (Offenb. 1. v. 7, 6. v. 17.)</p>
<p>Sollen wir dieß Wagespiel versuchen, wo mit der Ewigkeit, mit Tagen ohne Zahl gespielet wird, mit Zeit ohne Ende? oder sollen wir daran denken, den Herrn zu suchen, weil er noch zu finden ist, ihn anzuruffen, weil er nahe ist? Sollen wir verlassen, der Gottlose seine Wege, und der Uebelthäter seine Gedanken, und uns zu Gott bekehren, daß er sich unserer erbarmen könne? O ja, meine Geliebte, laßt uns das. Laßt uns nicht dem Herrn troßen: sind wir starker, als er? Laßt uns doch nicht wähnen, daß wir Gott vorschreiben können, was er thun soll, daß wir Kinder des Staubes und des Augenblickes können den unerforschlichen Rath unsers Schöpfers ergründen, oder ihm auf seinen spurlosen Wegen folgen. Laßr uns doch nicht unsere Sünden vergessen und auf die Gerechtigkeit Gottes pochen, die uns verdammen muß. Laßt uns doch hören, ob das Gewissen nicht dasselbe gesagt, als die Schrift: Verflucht ist jedermann, 
<pb facs="1812_8_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
mann, der nicht alles halt, was das Geseß gebeut. Laßt uns doch erwägen, ob wir dem Herrn etwas zuvorgegeben, das er uns nach dem Tode vergelten müßte. Laßt uns reuig bekennen: Herr wir haben gesündiget mit unfern Vätern, wir haben mißgehandelt und sind gottlos gewesen. Laßt uns demüthig bitten: Herr handle nicht mit uns nach unfern Sünden, und vergilt uns nicht nach unsern Missethaten! Laßt uns redlich zu Gott um Licht seufzen: o, so wird er einen hellen Schein geben in unsere Herzen, zu erkennen die Klarheit Gottes in dem Angesichte Jesu Christi (2 Kor. 4. v. 6.), so wird er durch seinen heiligen Geist uns den Verstand geben, daß sein Wort Wahrheit ist, so wird der Tod seinen Stachel, das Grab seine Schrecken verlieren, so werden wir Lutheraner seyn, wenn wir auch nicht so genannt würden, so werden wir mit Recht nach Christi Namen genannt werden, und er wird uns bekennen vor seinem Vater und allen seinen Engeln, wenn er kommen wird, daß er herrlich erscheine, vor seinen Heiligen, wunderbar mit allen Gläubigen (2. Thess. 1. v. 10.) O! versuchet es einmal ernstlich zum Vater des Lichts zu beten. Das ist doch wohl keine Schande, zu seinem Schöpfer zu beten, und sich vor seinem Richter zu demüthigen. Das ist doch wohl der Mühe werth zu erfahren, 
<pb facs="1812_8_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
ob die Selbstklugen Recht haben, die da sagen, daß Gott nicht Gebete erhöre; oder Jesus, der da zeuget, daß der himmlische Vater seinen heiligen Geist gebe allen, die ihn darum bitten. (Lue. 11. v. 13.) O! es gilt ja doch um Frieden und Trost und Hoffnung in Trübsalen und Aengsten, in Roth und Tod, ja um Freude oder Qual der Ewigkeit. Wenn ihr so gebetet habt, demüthig und mit Wahrheitsliebe: so spottet meiner, wenn ihr könnet oder wollet. -</p>
<p>Und nun endlich ihr meine Brüder im Amte und im Glauben, ihr, die ihr zu Dienern des Wortes geweihet wurdet, und dem Worte glaubet, o, laßt uns doch nie vergessen, warum wir Lutheraner genannt werden; laßt uns einhergehen in Luthers Geist, denn dieser ist Gottes Geist; laßt uns männlich streiten und die Vestungen zerstören, die sich wider Gottes Wort erheben. laßt uns mit diesem Schwerte des Geistes, dessen Wunderkraft zu verwunden und zu heilen, wir selbst erfahren haben, in offenbarer Fehde allem Bösen entgegnen, aller Heuchesey und aller Geistesträgheit, wie allen Aergernissen und dem offenbaren Unglauben. O, laßt doch nicht Menschen-Furcht und zeitliche Besorgniß unsere Zunge binden! Niemand bilde uns ein, daß das Verderben Nicht so groß wäre, daß wir nöthig hätten, die 
<pb facs="1812_8_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
Posaune zu blasen. Sehen wir es nicht vor unsern Augen, wie das Lasier umhergeht mit seiner frechen Stirne, wie Lüderlichkeit sich brüstet, wie der Eigennuß troßet, wie Verschwendung auszehret ? Hören wir es nicht, wie laut Gottesfurcht und Tugend verspottet werden? Sehen wir nicht die Kirche leer, die Menschen kalt, und die Bibel im Staube? So oft wir versucht werden zu meinen, daß keine Noch da sey, laßt uns bedenken , daß diese Meinung gerade das untrüglichste Kennzeichen des tiefeis Verderbens der Zeit ist. Die Welt liegt immer im Argen; es drohet immer Noch; wo Gott seine Kirche bauet, spricht Luther, da errichtet Satan flugs seine Schule darneben; und wenn daher Zions Wächter wie stumme Hunde werden, so ist es ein Zeichen, daß sie selbst lau geworden sind, und wo ist dann Wärme? da ist es ein Zeichen, daß sie großen Widerspruch und Zorn, Spott und Gelachter und Verfolgung erwarten müssen, wenn sie ihre Stimme erheben. Aber ist es dann nicht Zeit zu reden, aus voller Kehle zu rufen? Ja gewiß: es ist die Lezte Stunde und schweigen wir, so werden unter dem nächsten Geschlechte auch keine Priester gefunden werden die da glauben!</p>
<p>Denkt ihr vielleicht, daß das Reden nichts nüßet? Und wenn dem so wäre, was dann? Will 
<pb facs="1812_8_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
der Stab zanken mit dem, der ihn aufhebt? Dazu sind wir gesezt, dazu berufen mit einem heiligen Rufe, als wir getauft wurden, als wir uns auf die Wissenschaften legten, als wir geweihet wurden zu Dienern des geschriebenen Wortes. Und was reden wir von Nußen? ist es denn nicht Nußen für uns, unsere eigenen Seelen zu retten? Spricht der Herr nicht zu uns, wie zu dem Propheten, (Hesek. 33. v. 8. 9.): Wo du den Gottlosen nicht warnest, so wird wohl der Gottlose um seines gottlosen Wesens willen sterben, aber sein Blut will ich von deiner Hand fordern. Warnest du aber den Gottlosen, und er sich nicht will von seinem Wesen bekehren, so wird er um seiner Sünde willen sterben, aber du hast deine Seele errertet! Bedarf es einer andern Anspornung für einen gläubigen Prediger, Gottes Wort zu reden, ohne Scheu, zu Wenigen oder Vielen; wie der Herr Kraft verleihet? und was sagt das Geseß der Liebe? Sagt es nicht: Du sollst deinen Nächsten lieben, als dich selbst? Soll diese Liebe bloß auf des Nächsten Leib gehen und nicht auf seine unsterbliche Seele? Ja, um alles zu sagen, meinet ihr daß Gott uns vergebens hierher gesezt hat, mit Glauben im Herzen, und einer Zunge im Munde, wenn nicht ein Einziger wäre, der auf unsere Rede im Namen des Herrn achten würde ? Und dann 
<pb facs="1812_8_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
meine Geliebte, wer einen Bruder bekehret von dem Irrthum seines Weges, der hat einer Seele vom Tode geholfen. Wo ist ein gläubiges Herz, das bey diesem Gedanken nicht mit Freude erfüllet würde? und wie viele irrende Brüder glaubet ihr nicht, daß es jezt giebet, deren Herzen nicht böse sind, die da aber verführet sind durch die Zauber"" flöte der Welt, hingerissen wurden vom Strudel der Zeit? Ich weis, gelobet sey der Name des Herrn, es giebt unter euch glaubige Männer, welche Mund und Weisheit bekommen, durch das große Sprachrohr zu rufen, welches Gott seinem Worte gab, indem er Luther erweckte. Der Feind hat nun so lange dadurch gerufen: es ist hohe Zeit, daß er in die Flucht gejagt werde, und dm Dienern des Herrn Plaß mache. Ader was zau dert ihr denn? warum tretet ihr nicht hervor? Fürchtet ihr euch, wider ihn zu Felde zu ziehen? Ist der, welcher in euch ist, nicht größer, als der in der Welt ist? Ist das Schwert des Geistes verrostet, der Schild des Glaubens löchericht geworden? kann der Helm des Heils nicht das Haupt empor halten? Nun wohl! Er, der die Rüstung gab, vermag auch zu starken und sie in Stand zu seßen; und ihr habt doch wohl nicht vergessen, wo er wohnet; wißt doch wohl, daß für andächtige Gebete eines gläubigen Herzens eine bereitete Heerstraße 
<pb facs="1812_8_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
geht zu seiner heiligen Burg, und daß diese nie leer zurückkommen? O, meine Geliebte, laßt eure Boten auf diesem Wege ziehen, den Jesus öffnete, als er gen Himmel fuhr, laßt sie darauf ziehen spät und früh: da werdet ihr ausgerüstet werden mit dem was euch fehlt. Denn was ist dieß anders, als recht brennende Liebe zu Gott, seinem heiligen Worte, und den irrenden Brüdern, und Freymüthigkeit, dem Feinde unter die Augen zu treten, unerschrocken des Teufels Gelächter zu hören, und wenn es seyn sollte, dem Zeitlichen, Gut oder Ehre oder Leben Lebewohl zu sagen?!</p>
<p>Aber wollt ihr nicht durch Gebet die Hülfe suchen, die von Gott kommt, um vor Hohen und Niedern stehen und von Christo zeugen zu können; nun wohl! so wißt, daß der Heiland sich eurer schämen wird, weil ihr euch seiner und seiner Worte schämetet; und daß, wer Eltern, oder Freunde, Gut oder Ehre oder Leben mehr liebt, als ihn, seiner nicht werth ist! Ich will im Namen des Herrn dahin sehen, daß ich, unter dem Gnadenvollen Beystande des heiligen Geistes, meine Seele rette, und den Eid halte, den ich vor dem Angesichte Gottes schwur, als ich sein geweihter Diener ward, zu kämpfen, wäre es auch bis aufs Blut, für sein heiliges Wort. Wohl ist es schwer für Fleisch und Blut; 
<pb facs="1812_8_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
aber das hilft nichts, wenn es am härtesten drückt, denke ich, Gott werde mich an das heutige heilige Evangelium erinnern: "Selig seyd ihr, wenn euch die Menschen um meinetwillen schmähen und verfolgen, und reden allerley Uebels wider euch, so sie daran lügen. Seyd fröhlich und getrost! es wird euch im Himmel wohl belohnet werden. Denn also haben sie verfolget die Propheten, die vor euch gewesen sind." Eine solche Rede, hoffe ich, wird mich ermuntern, mit dem seligen Luther zu singen:</p>
<lg>
<l>Und wenn die Welt voll Teufel war,</l>
<l>Und wollt uns gar verschlingen:</l>
<l>So fürchten wir uns nicht so sehr;</l>
<l>Es soll uns doch gelingen.</l>
<l>Der Fürst dieser Welt</l>
<l>Wie sauer er sich stellt,</l>
<l>Thut er uns doch nichts;</l>
<l>Das macht, er ist gericht't;</l>
<l>Ein Wörtlein kann ihn fällen!</l>
</lg>
<lg>
<l>Das Wort sie sollen lassen stahn.</l>
<l>Und kein'n Dank dazu haben.</l>
<l>Gott ist mit uns wohl auf dem Platt,</l>
<l>Mit seinem Geist und Gaben.</l>
</lg> 
<pb facs="1812_8_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
<lg>
<l>Nehm'n sie uns den Leib,</l>
<l>Gut, Ehr, Kind und Weib:</l>
<l>Laß fahren dahin;</l>
<l>Sie Habens kein'n Gewinn:</l>
<l>Das Reich muß uns doch bleiben!</l>
</lg>
<p>Ehre sey Dir, Gott Vater, Sohn und heiligen Geist, der da war vor Anfang der Tage, ist, und bleibt ewiglich ein wahrer dreieiniger Gott! Lege Kraft und Segen in Dein Wort, das da ist geredet worden. Laß es erwecken die Schlafenden, starken die Streitenden, erleuchten die Blinden, und trösten die Betrübten. Bewahre Deine Gemeine, daß die Pforten der Hölle sie nie überwältigen. Strafe uns nicht in Deinem Zorne, und nimm nicht Dein heiliges Licht weg, wenn es gleich unter uns verschmähet und geläsiert wird; sondern lehre uns unsere vorigen Sünden betrauern, und schenke uns Hirten nach Deinem Sinne, die mit Kraft und Freudigkeit Dein seligmachendes Wort rein und unverfälscht verkündigen, und die Lehre zieren mit einem erbaulichen leben, in Demuth, Sanftmuth, Geduld und brennender brüderlicher Liebe. Beschüße Deine Diener, die Könige und Fürsten und alle die auf Höhen gesezt sind. Lehre uns ihnen gehorchen. 
<pb facs="1812_8_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
nicht um der Strafe, sondern um des Gewissens willen, und geduldig alle Lasten tragen, die Sündenlast ausgenommen. Lenke Du ihre Herzen zu Deiner Furcht; lehre sie bedenken, daß ihre Thronen auf dem Schemel Deiner Füße stehen, und daß sie auch einen Herrn im Himmel haben, bey welchem ist kein Ansehen der Persott. O! laß die Könige wieder Pflegeväter Deiner Kirche seyn, und die Königinnen ihre Ammen. Gott! sey Du der Vater der Waffen, der Schuß der Wittwen, der Helfer der Bedrängten, und der Versorger der Armen. O! ist es möglich, so laß das blutige Schwert in die Scheide sich verbergen, so daß wir wieder ein geruhiges und stilles Leben führen mögen, in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit. Aber vornehmlich, o Gott der Gnade! laß uns den guten Kampf kämpfen, den Lauf vollenden und Glauben halten, bis wir, durch den Beystand Deines Geistes, den lezten Feind, den Tod, überwunden haben, und dahin kommen, wo Glaube, Hoffnung und Liebe eine ewige Heimath haben. Erhöre uns! wir beten, wie Du geboten hast, in Jesu Namen, demüthiglich zu Dir, unser Vater! -</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
