<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Frederik hin Sjette</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-10-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1812">1812</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1812_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Til Dannerkongen<lb/>Frederik hin Sjette</titlePart>
	<titlePart type="sub">paa<lb/>
Hans Fødselsdag<lb/>
den 28 de Januarii 1812</titlePart>
</docTitle>
<byline>Ved<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig,<lb/>Personel Kapellan.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Amicus Socrates ,amicus Flato,magis amica veritas..</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Trykt hos Andreas Seidelin,<lb/>
store Kannikestræde No. 46
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1812_1_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1812_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1812_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<lg>
<l><hi rend="initial">V</hi>il paa din Dag, o Fredrik, du tilstæde</l>
<l>En Landsbyskjald i Kongesal at træde?</l>
<l>ei er hans Kvad et Væv af glatte Ord,</l>
<l>Og Smigervisen kan han ikke sjunge,</l>
<l>Opvoxet er han i det gamle Nord,</l>
<l>Og Sandhed han indviet har sin Tunge.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ja visselig, i Fredriks Kongehald</l>
<l>Hver sanddru Mand, da og hver sanddru Skjald,</l>
<l>Som ei sin Konges Majestæt vil glemme.</l>
<l>Indgange tør og røre frit sin Stemme.</l>
<l>Med dobbelt Mod jeg vandre maa min Gang</l>
<l>Paa Høitidsdagen til de gyldne Sale,</l>
<l>At ikkun det forkynde skal min Sang,</l>
<l>At Sandhed tør til Dannerkongen tale.</l>
</lg>
<lg>
<l>Jeg takker først, o Drot, Dig som en Søn,</l>
<l>Og dobbelt er den Tak, jeg her Dig yder.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
<lg>
<l>Du hørte en graahærdet Oldings Bøn,</l>
<l>Og gennem mig hans Takkestemme lyder.</l>
<l>Han gik  o Konge, for Dig selv at staa.</l>
<l>Og vist jeg veed, at allerhelst Du hørte</l>
<l>Den simple Tak, udtrykt i Ord heel faa,</l>
<l>Fra gamle Tunge, der sig kraftig rørte</l>
<l>I Herrens Tjeneste til hellig Id,</l>
<l>Fra Tungen, som i Femte Fredriks Dage</l>
<l>Begyndte tro fra høie Stol at lære:</l>
<l>Man Gud skal frygte og sin Konge ære.</l>
<l>Alligevel min Tak jeg Dig maa bringe.</l>
<l>Og lade høit den fra min Harpe klinge;</l>
<l>Thi kun da Sandhed for Din Trone vandt.</l>
<l>Jeg Naade for Dit Kongeøie fandt;</l>
<l>Da Hoben raabte over mig: korsfæst!</l>
<l>Du mig lod vie til en Herrens Præst.</l>
<l>Selv om kun Faa min Tale vilde høre,</l>
<l>Saalænge Herrens Aand mig stander bi.</l>
<l>Jeg kraftelig skal Pen og Tunge røre</l>
<l>Om hvad saa tit blev nævnet Sværmeri:</l>
<l>Om Tro paa Ham, som for os stred og leed.</l>
<l>Den Kongers Konge i at Evighed,</l>
<l>Om krIsten Tro, som stænker Lyst og Mod</l>
<l>Til for sin Konge og sit Fædreland,</l>
<l>Paa faste Val og paa den grønne Strand,</l>
<l>At offre villig baade Liv og Blod.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
<lg>
<l>Men anden Tak jeg ei mig tør tilegne</l>
<l>Men bærer den paa Videnskabens Vegne,</l>
<l>Bog, hvis mit Haab i Tiden kan bestaa.</l>
<l>Jeg og som Præst Dig takke kan og maa.</l>
<l>Jeg skuer tre Aarhundreder tilbage</l>
<l>Paa Luthers og hin vise Fredriks Dage;</l>
<l>Da gik det alt, som nu det monne gaa,</l>
<l>At Kristus  selv man over Skuldre saae,</l>
<l>Og mente vist, det var hin største Ære,</l>
<l>At kunne Ham i Liv og Død undvære;</l>
<l>Men Gud ved Fredrik udi Vittenberg</l>
<l>Sig skabte pludselig et Sions Bjerg.</l>
<l>I Urtegaarden Han hvert Muldvarpskud</l>
<l>Sin Luther lod med Spaden jevne ud.</l>
<l>Og planted i det spredte Muld et Træ,</l>
<l>Som, mens i Syden under hede Vinde</l>
<l>Hver Tulipan Man hurtig saae forsvinde.</l>
<l>Bar Blomst og Frugt og skænked Norden Læ.</l>
<l>Kun under denne Stammes  brede Skygge</l>
<l>Opvoxte Kraft igen paa Eng og Fjeld,</l>
<l>Kun under den sig Fredrik kunde bygge</l>
<l>En Kongeborg til Tvillingrigets Held.</l>
<l>Ja, Konge, det kan Saga dristig mæle,</l>
<l>Og svæve om Dig dine Fædres Sjæle,</l>
<l>De sande maa: at det var Jesu Tro,</l>
<l>Som dem og Folket skænked Kraft og Ro.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
<lg>
<l>Det aftnes brat og Dagen monne helde.</l>
<l>Hist synker Solen mellem Norrigs Fjelde;</l>
<l>Paa Danmarks Eng det sære Farveskær</l>
<l>Forkynder høit at Aftenen er nær,</l>
<l>Og Norrigs Fjelde, som end tykkes gløde,</l>
<l>Varmes kun af sidste Aftenrøde;</l>
<l>Et Hus Du reiser paa det høie Bjerg,</l>
<l>O, gid det vorde maa et Vittenberg!</l>
<l>Dog, Konge, kun de Tider, som forgik,</l>
<l>Oplade nu sig for et Seerblik,</l>
<l>Og naar det vil i Fremtids Løndom stirre.</l>
<l>Da monne Synerne sig brat forvirre.</l>
<l>Kun Han, der nævner de uvordne Ting,</l>
<l>Som alt de saaes udi Tidens Ring,</l>
<l>Kun Han det veed, om fra det Hus Du bygger,</l>
<l>I Tidens Løb et Lys skal straale ud.</l>
<l>Som kun betvinge Nattens fæle Skygger,</l>
<l>Og vidne aabenbar om Lysets Gud.</l>
<l>Men det er vist, at naar paa høie Fjeld</l>
<l>Er ved din Haand opreist den høie Skole,</l>
<l>Du har betalt med Danmarks gamle Geld</l>
<l>Den stærkeste af dine Kongestole.</l>
<l>I gammel Tid var Norrig Nordens Tunge,</l>
<l>Og Danmark var dets stærke høire Haand.</l>
<l>Hel liflig kunde Norrigs Skjalde sjunge.</l>
<l>Mens Danmarks Kæmper spændte stærke Baand</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<lg>
<l>Paa brede Hav og snoed dem om Lande.</l>
<l>Da Haralds Knebel kom i Norrigs Mund,</l>
<l>Da flygted Tungen over brede Vande,</l>
<l>Og rørte sig i Norrigs Maal en Stund,</l>
<l>Kun slet til Kvad, men koftelig i Sage</l>
<l>Om Daad i Fortids og i Samtids Dage.</l>
<l>Vel paa sin Geld før Islands Pergament</l>
<l>Betalte stundom Dannemark med Prent,</l>
<l>Ja skylder ei en Hvid af Hovedstolen;</l>
<l>Men som det Nordens Frænder vel anstaaer.</l>
<l>Sit gamle Laan tilbage Norrig faaer</l>
<l>Med Renters Rente nu i Hovedstolen,</l>
<l>At Fredrik bygger den er Ret og Stort,</l>
<l>Men Danmark ogsaa har den mulig giort.</l>
<l>Nedknæl, o Norrig, kun paa dine Fjelde!</l>
<l>Se ei saa  stolt paa Daners jevne Mark!</l>
<l>Thi det kun Saga dog med Sandhed melde,</l>
<l>At du er reddet i den danske Ark.</l>
<l>Da Sydens Syndflod vilde Norden hærge,</l>
<l>Kun lidt da hjalp dig dine høie Bjerge,</l>
<l>Og du da kun betaler gammel Geld,</l>
<l>Om Arken nu skal strande paa det Fjeld.</l>
<l>Hvad  var du vel, da Danmarks Kristian</l>
<l>Opsendte Biblen til det Klippeland?</l>
<l>Hvor var da dine gamle Heltedage,</l>
<l>Hvoraf du tit dig end gør alt for stor?</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<lg>
<l>Mon selv du Skyggen havde da tilbage?</l>
<l>Hvor var et Bergen uden det i Nord?</l>
<l>Hvor mange Sønner havde du at sende</l>
<l>Til Vittenberg for Nordens Lys at tænde?</l>
<l>Hvor var din Adel med sin Kraft og Bram?</l>
<l>Hvor var din Norby og hvor var din Skram?</l>
<l>Hvor var din Trolle og hvor var din Brade?</l>
<l>Hvor havde dine Skjalde deres Stade,</l>
<l>Mens Tavsener og medens Arbo sang.</l>
<l>Ja  selv da Kingos Davidsharpe klang?</l>
<l>I Graven laa de og i Islands Sage,</l>
<l>Dog Nøgle og i Tidens sidste Dage.</l>
<l>Saa tak da Gud, at ved saamangt et Savn,</l>
<l>Han mild oplod dig Danmarks  Søstersavn!</l>
<l>Hun som en Skjoldmø for din Adel stred.</l>
<l>Hun delte med dig al sin Daad og Ære,</l>
<l>Hun saaed Kraft og skaffed Spiren Fred,</l>
<l>Da igenfødt i dig blev Kristi Lære;</l>
<l>Hun i din Kirke sang til hellig Lyst,</l>
<l>Hun  dine Sønner ammed ved sit Bryst,</l>
<l>Og at saa  vel de trivedes derefter.</l>
<l>Jo vidne kan, at Dien havde Kræfter.</l>
<l>Om stærkere nu er din voxne Æt</l>
<l>End  Ammen blevet, har den derfor Ret</l>
<l>Til bitter Spot og til saa høit at prale.</l>
<l>Som om langt bedre udi dine Dale</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
<lg>
<l>Den kunde voxet ved sit Mos og Bark,'</l>
<l>End her ved saftigt Brød i Dannemark?</l>
</lg>
<lg>
<l>Du veed det, Norrig, eller kan det vide:</l>
<l>Med Fryd jeg sjunger om din Helteold,</l>
<l>Jeg har det Haab, at medens Sekler stride,</l>
<l>Din Klippevæg skal vorde Troens Skjold:</l>
<l>At, som din Løve med sin Hellebaar,</l>
<l>Du kæmpelig skal staa i mange Aar,</l>
<l>Og vogte KvIsten som af Livets Rod</l>
<l>Skal høit opvoxe ved din Klippefod,</l>
<l>At vise Ord  og Kvad af egne Skjalde</l>
<l>Skal lystelig i dine Klipper gjalde.</l>
<l>Vist  ei af Nid, ei før at yppe Kiv,</l>
<l>Jeg minder dig om dit og Danmarks Liv;</l>
<l>Men skal dit Bryst og skal din Skole vorde</l>
<l>Det Herrens Tempel som er min Attraa,</l>
<l>Din Hovmod du maa jage først af Gaarde,</l>
<l>Og midt i Kraften maa du kærlig staa</l>
<l>I Ydmyghed du maa af Saga lære</l>
<l>Hvad Gud har giort og give Ham sin Ære.</l>
<l>Du lære skal af Sagas Mindebog</l>
<l>At Danmarks Spir var intet Trældomsaag,</l>
<l>At smuldret var blandt Fjeldene din Trone,</l>
<l>Før danske Løve fik den norskes Krone;</l>
<l>At Danmarks <hi rend="spaced">Hjerter </hi>ei var kolde Tegn,</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<lg>
<l>Men at dets Skjoldmænd var det trygge Hegn,</l>
<l>Til Selv du vaagned i den sidste Old,</l>
<l>Og fik en Vildmand i din Tordenskjold;</l>
<l>Indtil du fik, om ingen Kæmpeskjald,</l>
<l>Et Kæmpedigt dog i dit Fredrikshald.</l>
<l>Du skal forstaa at førend Hersleb sad</l>
<l>Saa hæderlig i Sjællands Bisperad,</l>
<l>Før <hi rend="spaced">Skønning</hi> prøvede Sankt Olafs Hus</l>
<l>At reise <hi rend="spaced">aandelig </hi>op af sit Grus,</l>
<l>Du havde Marmor til at reise Vægge,</l>
<l>Du havde Graner nok til Spærreværk,</l>
<l>Ja Hallen du med Kaabber kunde tække.</l>
<l>Af Jern og lave den en Port hel stærk;</l>
<l>Du havde Fyr til Borde og til Stole,</l>
<l>Men havde du og <hi rend="spaced">Lærde </hi>til din Skole?</l>
<l>Ei norsk den var og norsk var ei dens Hæder,</l>
<l>Naar ikke Nordmænd prydede dens Sæder,</l>
<l>Og siig mig, har i trende Seklers Rad</l>
<l>Du Mage havt kun til det Kløverblad,</l>
<l>Der blomstrer nu, som  det, i Danmarks Have</l>
<l>Og kan dig skænkes til en Faddergave?</l>
<l>Saa bøi da, Norrig, kun din stive Nakke,</l>
<l>Det Hæder er og ingen Skam at takke.</l>
<l>Ei ene Ham du takke bør og stal.</l>
<l>Som bygger Gud og Videnskab en Hal</l>
<l>Paa dine Fjelde, nu, da først med Ære</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<lg>
<l>De Selv den mægte med Guds Hjelp at bære;</l>
<l>Men og med Ham hans milde Kongefædre</l>
<l>Du takke skal og udi Støvet hædre;</l>
<l>Thi viid at aldrig selv du Skole havde saaet.</l>
<l>Hvis ei i Kjøbenhavn til Skole du var gaaet.</l>
<l>Du takke skal, men ei derved dig skamme.</l>
<l>At Dannemark var dine Sønners Amme:</l>
<l>At de  af hende lærte Herrens Frygt,</l>
<l>At Hun dem venlig lærde af sin Kløgt.</l>
<l>Det hende gik, som det mon Ammer gaa</l>
<l>De glemme tit at disse Gutter smaa</l>
<l>Af Herreæt, Som Die de mon give.</l>
<l>Engang, vil Gud, skal store Herrer blive;</l>
<l>Men var det godt, ifald de vilde bukke</l>
<l>For Pattebarnet, mens det laa i Vugge?</l>
<l>Har nogen Prinds endnu det kunnet taale.</l>
<l>Undtagen Han, som alt i Vuggen bar</l>
<l>En Kongekrone med en Guddomsstraale?</l>
<l>En anden Vane Ammen ogsaa har.</l>
<l>Hun til den Voxne taler stundum saa,</l>
<l>Som om endnu han udi Vuggen laa.</l>
<l>Om Danmark stundum saa har talt til dig.</l>
<l>Du voxne'Nordmand, veed jeg ei saa lige;</l>
<l>Men det kan jeg og det maa Ammen sige,</l>
<l>At stolt du est, om sligt forarger dig.</l>
<l>End Eet jeg har at sige dig fra hende.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<lg>
<l>At vil du Ryggen til din Amine vende,</l>
<l>Vil du med hendes Sygdom drive Spot,</l>
<l>Da vidner Gud, det gaaer dig aldrig godt.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ei, milde Konge, du fortørnes vil.</l>
<l>Fordi, imedens, du var selv tilstæde.</l>
<l>Jeg glemte, som det lod, til Dig at kvæde,</l>
<l>Og talte længe ikkun Norrig til!</l>
<l>Du vil det ei, thi Du det mærked godt,</l>
<l>Jeg slog den Orm, som vilde sig indliste</l>
<l>I dine høie Fædres Marmorkiste.</l>
<l>Hvad ogsaa før jeg prøvede engang,</l>
<l>Paa Højtidsdagen, jeg i Sagasang</l>
<l>Et Sandheds Ord frimodig vilde sige</l>
<l>Til mine Brødre i dit Tvillingrige;</l>
<l>Paaminde dem, at ikke List og Vold</l>
<l>Har sanket Løverne i Danmarks Skjold;</l>
<l>Men at den Gud, som haver Alt at raade,.</l>
<l>Dem sanket har til fælleds Hjelp og Baade;</l>
<l>Dem varsle, at ei med vanhellig Haand</l>
<l>De løsne Knuden paa det skønne Baand,</l>
<l>Paaminde dem, at ei i Tvist og Kiv</l>
<l>De øde Kraften, som de fik til Liv;</l>
<l>Men eftersom dem Gud vil Naade give.,</l>
<l>Hinanden holde vexelvis ved Live.</l>
<l>Paaminde dem jeg vil, som Frændeskjald,</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
<lg>
<l>At broderlig de knæle i din Hald,</l>
<l>Med Guld og Staal den støtte og den værge.</l>
<l>Paa Danmarks Sletter, Som paa Norrigs Bjerge,</l>
<l>For Gud og Norden jeg det vidne kan.</l>
<l>At Tvillingriget er mit Fædreland.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dog, milde Konge, tør jeg dristig tale?</l>
<l>Ei  Guldet kun opholde Kongesale</l>
<l>Og der vil Meer til Landets sikkre Værn,</l>
<l>End Krudt og Kugler, Folketal og Jern;</l>
<l>Dertil maa Livets rene friske Saft,</l>
<l>Dertil maa Tro, dertil maa Dyd og Kraft.</l>
<l>Ak, Ormen, der om Midgard trindt sig snoer</l>
<l>Ei med sin Edder har forskaanet Nord,</l>
<l>Den overskyller Engen Som en Flod,</l>
<l>Og trænger ind i urtens bløde Rod.</l>
<l>Mod stærke Fjeld den end forgæves bryder.</l>
<l>Men strid den sig i Dalene udgyder:</l>
<l>Den heder  <hi rend="spaced">Vantro </hi>og den heder Synd,</l>
<l>I frosne Kær er under Isen Dynd.</l>
<l>O, denne Strøm, ei Bretlands Røvertrop</l>
<l>Som snarlig sluges af den samme  op.</l>
<l>Det <hi rend="spaced">Fjenden </hi>er, Som Dig og  os mon  true.</l>
<l>Den eneste, for hvilken Nord bør grue.</l>
<l>Din <hi rend="spaced">Oldefader </hi>ved et Kongebud</l>
<l>Den vilde drive af sit Rige ud;</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<lg>
<l>Det ei gik an, fordi det ikke kunde:</l>
<l>I stride Elv gaa Dæmninger tilgrunde;</l>
<l>Alt som en Stærk, der vogter sit Palads,</l>
<l>Kun viger for en Stærkere sin Plads,</l>
<l>Saa ogsaa her, skal ikke alt henrives,</l>
<l>Maa Strømmen af en anden Strøm fordrives.</l>
<l>O, hvilken Strøm kan dette vel formaa</l>
<l>Da Angerstaarer selv ei kan forstaa.</l>
<l>Af dem en Bæk i sjette Kristjans Dage</l>
<l>Vi svulme saae alt under Suk og Klage,</l>
<l>Den onde Strøm snart Bækken overvandt.</l>
<l>Og mangen Hyklertaare i den randt.</l>
<l>Hin Taaretids det krampetrukne Billed</l>
<l>I Evald vi med Taarer se fremstillet.</l>
<l>Saa er der da paa Jord slet intet Væld,</l>
<l>Hvorfra en Elv saa mægtig kan udspringe.</l>
</lg>
<lg>
<l>At den  kan Edderstrømmen undertvinge.</l>
<l>Fordrive den fra Eng og Dal og Fjeld?</l>
<l>Jo visselig, den Elv er Kærlighed,</l>
<l>Men Kærlighed til hvad som <hi rend="spaced">bliver ved</hi>;</l>
<l>Thi Kærlighed er og hin Edderelv</l>
<l>Til Verden og vort dødelige Selv;</l>
<l>De Tvende kun hinanden kan betvinge.</l>
<l>Thi begge de fra Hjerterod udspringe.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
<lg>
<l>Hvor er den Nøgel og hvor er den Ring,</l>
<l>Som aabner Dørren for det Kildespring?</l>
<l>Den faste Tro paa Gud  og Evigheden?</l>
<l>Vi dunkelt mindes at vi den har  havt.</l>
<l>Men alt i Faders Lænd vi den har tabt.</l>
<l>Vel raabte tit vor Jord de vise Mænd:</l>
<l>Vi i  os selv har fundet den igen.</l>
<l>De talte smukt om Gud og Tro og Dyd,</l>
<l>Og mange lytted til den vakkre Lyd;</l>
<l>Men havde de den rette Nøgel fundet.</l>
<l>Hvorfor mon da de ei med den har kundet</l>
<l>Oplade Hjertekamrets rette Dør,</l>
<l>Som de dog veed har været aaben før?</l>
<l>Hvi oversvømmes,  mens de høiest prale.</l>
<l>Af Edderstrømmen baade Bjerg og Dale?</l>
<l>Hvi drukned Preussen i den prIste Flod,</l>
<l>Hvis Dør den kloge Friderich oplod?</l>
<l>Hvi drukned Englands Aand i Klogskabs Hav?</l>
<l>Hvi synker Legemet og snart i Grav?</l>
<l>Fordi et Ord med sært forborgne Kræfter</l>
<l>Kun Nøglen giver som man leder efter.</l>
<l>Fordi de Vise paa den kloge Jord</l>
<l>Vil trylle Kraft i deres egne Ord;</l>
<l>Fordi det Guddomsord de stolt foragte.</l>
<l>Som Nøgelen til vore Fædre bragte</l>
<l>Og frelste dem fra Edderstrømmens Vold.</l>
</lg>
<pb facs="1812_1_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<lg>
<l>En Konge ei omskabe kan sin Old</l>
<l>Og det er Stort, naar den ham ei henriver,</l>
<l>Naar ei fortryllet af dens Lokkesang,</l>
<l>Naar ei  forblindet Han dens Banner griber,</l>
<l>Og vier selv sit Folk til Undergang;</l>
<l>Naar selv han ærer Jesu høie Tro,</l>
<l>Og vil at Ordet skal i  Kirken  bo;</l>
<l>Naar Han, som Du den vantro Mand og Kvinde</l>
<l>Dog søger dem, som Troens skønne Baand</l>
<l>Afrystet har, med Lovenes at binde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Saa hav da Tak, o Frederik hin milde.</l>
<l>For Det, Du giorde og for Det Du  vilde!</l>
<l>Til Kongens Alder lægge Herren Aar,</l>
<l>Og størke Ham ihvor Han gaar og staar.</l>
<l>Til Godt at ville og til Godt at virke.</l>
<l>Til kraftig at beskærme <hi rend="spaced">Kristi Kirke</hi>,</l>
<l>Saa Ingen, der for Tidens Afgud knæle.</l>
<l>Sig skal indsnige til at myrde Sjæle,</l>
<l>Men at i Nord den maa urokket stande,</l>
<l>Naar den nedbrydes rundt om Lande!</l>
</lg>
<lg>
<l>Gud tage naadig i sin Varetægt</l>
<l>Din fromme Dronning og Din ganske Slægt!</l>
<l>Han Dig stadfæste udi Kærlighed,</l>
<l>I  Liv og Død Han skænke Dig sin Fred!!!</l>
</lg>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
