<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Til Professor S verdrup</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-10-28"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1812">1812</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1812_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Til Professor S verdrup</titlePart>
	<titlePart type="sub">(Ved liden Regines Kiste i Dimmelugen).</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1812_10_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<lg>
<l><hi rend="initial">D</hi>u mistet har en liden Datter fin.</l>
<l>Og stille sover i det sorte Skrin</l>
<l>Den vevre Glut, som var Dig saa til Gammen,</l>
<l>Vil jeg Dig byde, mod de tunge Kaar,</l>
<l>Du Klippesøn! at stande klippehaard,</l>
<l>At lukke kold de brustne Øjen sammen?</l>
<l>O nej, o nej, kun alt for gerne vil</l>
<l>Sig, Mangens Bryst for Vemod lukke til,</l>
<l>Men ondt er det, o ve den stolte Daare,</l>
<l>Der sig tør skamme ved en fældet Taare,</l>
<l>Naar heed den paa de Kæres Lig ned-randt!</l>
<l>O, Gud ske Lov, som smeltede mit Hjerte,</l>
<l>Saa og det bløde kan ved Brødres Smerte,</l>
<l>Som før saa tit det ubeveeget fandt!</l>
<l>Saa lad, o Ven! kun Fadertaaren rinde!</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">227</fw>
<lg>
<l>En saadan Taare smykker Mandens Kind,</l>
<l>Og haver den sit Væld i Hjertet finde,</l>
<l>Den mildner og den adler Mangens Sind.</l>
<l>Den adler det, hvis det er stort at ligne</l>
<l>Den Ærens Drot, hvem Englene velsigne;</l>
<l>Thi der Han stod ved Vennens Lejested,</l>
<l>Bevægedes Han i sin Aand og græd,</l>
<l>Han græd, endog Han mægtede at kalde</l>
<l>Udfarne Aand tilbage i sit Støv,</l>
<l>Det rørte Ham, at som et visnet Løv</l>
<l>Guds favre Billed maa til Jorden falde.</l>
<l>ja, sandt er det, min Ven! var Jesus ej</l>
<l>Nedsteget til os fra de høje Sale,</l>
<l>Og skinnede ej paa den mørke Vej</l>
<l>Hans blanke Lys i Dødens Skyggedale,</l>
<l>Ved Tanken om, at Mand er Muldens Frænde,</l>
<l>Da maatte hver, hvem Gud et Hjerte gav,</l>
<l>Staa trøstesløs ved sine Kæres Grav;</l>
<l>Men Kristne ej, skøndt hede Taarer brænde,</l>
<l>Som Hedninge maa sørge uden Haab.</l>
<l>Det lakker nu saa fast ad Paaskemorgen,</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">228</fw>
<lg>
<l>Da Kristne ej kan længer huse Sorgen,</l>
<l>Da klinger højt den glade Englesang:</l>
<l>,Hvi søge I den Levende blandt Døde?</l>
<l>Seer Graven! her han ligget har engang</l>
</lg>
<lg>
<l>Men nu er Han Opstandnes Førstegrøde."</l>
<l>Ak, længer ej med høj og festlig Klang</l>
<l>I Herrens Hus vi høre Kingos Sang,</l>
<l>Men dog den kan os i det stille fryde;</l>
<l>I Kammer og i Hjerte kun det lyde:</l>
</lg>
<lg>
<l>"O prægtig Morgenglands</l>
<l>,,Som overgaar al Sands!</l>
<l>,,Guds Søn, vor Sol, er oppe;</l>
<l>,,Den gennem Mørkets Troppe</l>
<l>"Sig kæmpet har med Ære,</l>
<l>"Dens Navn velsignet være!</l>
</lg>
<lg>
<l>,O, salig Paaskedag!'</l>
<l>"Nu vundet er vor Sag,</l>
<l>"Langfredags bittre Minde</l>
<l>"Maa nu saa sødt hensvinde,</l>
<l>"Thi Jesus vandt med Ære; .</l>
<l>"Hans Navn velsignet være!</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">229</fw>
<lg>
<l>"Nu frygter jeg ej Dø.,</l>
<l>"Ej Graves kolde Stød;</l>
<l>,,Mit Støv vil Jesus vække</l>
<l>-"Og kærligen bedække</l>
<l>"Med Himmelglands og Ære;</l>
<l>"Hans Navn velsignet være!</l>
</lg>
<lg>
<l>, Trods dig, du Dødens Braad!</l>
<l>"Du mistet har din Od.</l>
<l>"Trods dig, du Ormegrube!</l>
<l>,,Trods, Helvede, din Strube!</l>
<l>"I tabte med Vanære;</l>
<l>"Guds Navn velsignet være!</l>
</lg>
<lg>
<l>O! vel den Mand, hvis Øre ej er døvet</l>
<l>For disse Himmeltoner gennem Støvet;</l>
<l>Thi naar han græder da med højen Røst,</l>
<l>Oplades Hjertet for den søde Trøst:</l>
<l>Mens her vi saae, maa bittre Taarer rinde,</l>
</lg>
<lg>
<l>Men hist med Fryd ri Negene skal binde,</l>
<l>Dem bære hjem med liflig Jubelsang.</l>
<l>Lad, kære Ven! da Sorgen Dig ej pine!</l>
<l>Aftør din Graad ved Støvet af Regine!</l>
<l>Oplad Dit Øre for din Frelsers Tale!</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">230</fw>
<lg>
<l>Et barnligt Sind den kan saa sødt husvale :</l>
<l>,,O lader til mig komme kun de Smaa!</l>
<l>,,Forhindre dem I visselig ej maa;</l>
<l>"Jeg bedre kan, end I, det for dem lave;</l>
<l>,,De lege skal i Paradisets Have.</l>
<l>,,De slumre skal ved Livets Træ saa nær,</l>
<l>"Og aldrig grue for Kerubens Sværd.</l>
<l>"De lytte skal naar alle Engle sjunge,</l>
<l>,,og vænne saa til Sang den lille Tunge,</l>
<l>"At naar I møde dem hos mig engang,</l>
<l>,,I skal forlystes ved den søde Klang;</l>
<l>"Ja da I Store af de Smaa skal lære</l>
<l>"Halleluja at tone til Guds Ære." -</l>
<l>Vi vil saa gerne, ja vi skal og maa</l>
<l>Os knytte tæt til disse kære Smaa,</l>
<l>Og mens de leve, vi med David bede,</l>
<l>At ved vor Haand de vevre hoppe maa</l>
<l>Til de blir store, og til vi blir smaa,</l>
<l>Saa de os kan til Sovekamret lede;</l>
<l>Men naar saa Hjertet holder op at slaa,</l>
<l>Da og vi skal med David flink opstaa,</l>
<l>Ej deres Lod de Salige misunde,</l>
<l>Ej græde dem tilbage om vi kunde.</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">231</fw>
<lg>
<l>Ak, trang er Stien, vi til Himlen gange,</l>
<l>De vilde Veje, ak! de er saa mange,</l>
<l>Og af de Store er der kun saa Faa,</l>
<l>Der gennem Barneporten vil indgaa.</l>
<l>Lyksalig hver, hvem i den spæde Alder</l>
<l>Fra Strid og Møje Gud til sig hjemkal-der!</l>
<l>Dog, og lyksalig hver som grunder paa</l>
<l>Engang at komme til de kære Smaa!</l>
<l>O, det er herligt, naar hos Gud vi har</l>
<l>En Ven saa kær at længes stadig efter,</l>
<l>O, Hjertesaar! livsaligt er dit Ar,</l>
<l>Og underfulde ere dine Kræfter.</l>
<l>O, det er herligt, naar vi efterhige</l>
<l>Det Barnelag i Herrens Himmerige!</l>
<l>Da vænne vi os til at være smaa,</l>
<l>Belee os selv naar vi os stolte bryste,</l>
<l>Med Smil vi stirre paa den Himmel blaa,</l>
<l>Vor Herres Lys igen os kan forlyste;</l>
<l>Vi i vort Hjerte kan saa grant fornemme,</l>
<l>At der er grumme rart hos Ham der hjemme.</l>
<l>Vi tro det gerne, at vi arme Stakle,</l>
<l>Som ved hvert Skridt, vi gaa paa Jorden, vakle,</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">232</fw>
<lg>
<l>Ej selv har Størke til at klavre op</l>
<l>Til Himmelslottet over Stjernetop;</l>
<l>Vi tro det gerne, at ifald Vor-Herre</l>
<l>Ej faderlig lod Naade gaa for Ret,</l>
<l>Da vilde hist det gaa os meget værre,</l>
<l>End her, hvor selv de Bedete gaa kun slet.</l>
</lg>
<lg>
<l>Vi tro det gerne, at vi kunde staa</l>
<l>I mørke Gaard ved Dørren til Guds Rige</l>
<l>I mange tusind Aar og banke paa,</l>
<l>Og ej engang faae Lov derind at kige.</l>
<l>Hvis ej Guds søn var vores Broder blevet.</l>
</lg>
<lg>
<l>Hvis over Regningen Han ej en Streg</l>
<l>Med dyre Blæk paa Korset havde skrevet;</l>
<l>Hvis ej Hans Aand ad en forborgen Vej</l>
<l>Fra Lovens Dør til Naadens Port os ledte,</l>
</lg>
<lg>
<l>Hvis over os Han ej saa broderlig</l>
<l>Sin Kærlighed den hvide Kaabe bredte.</l>
<l>Og under den indlod i Himmerig;</l>
<l>Ja gerne axle vi det favre Skind,</l>
<l>Og gaa som Svende bag vor Drot der-ind.</l>
</lg>
<pb facs="1812_10_page0008png"/>
<fw type="pageNum">233</fw>
<lg>
<l>Vi gerne Faderen i Ham beskue; .</l>
<l>Thi er kun Eet vor frelser og var Gud,</l>
</lg>
<lg>
<l>Vi for vor Gud behøve ej at grue.</l>
<l>Og Kærligheden driver Frygten ud.</l>
<l>Saa vandre vi i Kærlighed hernede;</l>
<l>Vi elske Fader og vi elske Søn,</l>
<l>Som vilde gaa for os i Død og Bøn,</l>
<l>Og Værelse der hjemme os berede. Vi elske Ordet og vi følge gerne Paa mørke Vej den blanke Ledestjerne, ,. Til Dagen gryer og vi staa op af Døde, Forklarede i Himlens Morgenrøde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Nu Tiden lider, ende maa min Tale, .</l>
<l>0, give Gud! den ved Hans egen Kraft Din Viv og Dig i Sorgen maa husvale!</l>
<l>I konstigt Svøb at gemme sindrig Kløgt</l>
<l>Det er kun Tant, det har jeg ikke søgt; Enfoldig kun jeg tolked Herrens Røst,</l>
<l>Thi det for Kristne er den bedsteTrøst</l>
<l>O, .glædeligt! ej blot til Dig og mig,</l>
</lg>

<pb facs="1812_10_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">234</fw>
<lg>
<l>Men til utalte Millioner rig.</l>
<l>Halleluja! o salig Morgenrøde,</l>
<l>Da Han, som led, stod herlig op af Døde!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
