<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-09"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="08b"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1813">1813</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1813_8b_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>Skilderie af Kjøbenhavn.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Tiende Aargang. No. 67.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Udgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>Løverdagen den 21 Angusti l813</docDate>.
<fw type="graphic"/>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Til min Recensent.</head>
<head>(Fortsat; see forr. No)</head>
<p><hi rend="initial">H</hi>elde vi nu fast ved det, som er Sagens Hovedsag, da er det klart, at den Uvidenhed, som skulde falde den til Last, maatte nucn være Uvidenhed om de Kiendsgierningers rette Beskaffenhed, hvilke jeg har anført som Vidnesbyrd om Tidernes Sammenhæng, eller Uvidenhed om andre Kiendsgierninger, som afbevIste den Sammehæng jeg har angivet, men for saadan Uvidenhed har De ikke engang sigtet mig, og jeg kan da ganske rolig høre paa Deres Beskyldning for utrolig Uvidenhed i Verdenshistorien; men hvorledes De har kunnet mene, at Beskyldningen var velgrundet, naar De anførte omtrent tyve Steder, hvor jeg skal have feilet i Biting, mest i enkelte Ord, hvilket end ingen Mester er fri for, det er mig ubegribeligt. Det vorder end forunderligere, naar Man ved at betragte de angivne Feil, finder, at neppe <hi rend="spaced">fire </hi>kan være Følge af Uvidenhed eller Glemsomhed, medens de øvrige enten ingen Feil ere, eller maa ansees som Følger af en vrang Dom. Naar nu saa er, da var det tilvisse ligegyldigt, om jeg, som De mener, har blot nogle faa nyere Haandbøger at takke for mine Kundskaber i Verdenshistorien, især den gamle, men ligesaa ugrundet, som denne Formening er fremsat, ligesaa usand er den, og derfor vil jeg modsige den. Jeg troede, at min Udsigt over den gamle Historie, hvorlidt jeg end har søgt at lade nogen Belæsenhed frem-</p>
<p> 
skikke, røbede en Læsning, der ei var standset ved Haandbøgerne. Som Barn, Dreng og Mand har jeg læst fra Morgen til Aften eller omvendt over i tyve Aar, og mest Historie, og mener, at saaliden Pris jeg sætter paa den blotte Kundskab, skulde jeg vel, naar vi lukkede Bøgerne, kunns staa mig for en jevnaldrende, ja mine Dictata netop over den <hi rend="spaced">gamle </hi>Historie fra 1808, 9 og 10 have vist mine Elever ei fundet i Haandbøgerne, jeg maatte i det mindste samle dem lidt møisommeligere.</p>
<p>Man seer ligeledes, at den Kritik, Man i mit korte Begreb havde Ret til at forlange, var, at jeg ei maatte bygge Historiens Sammenhæng uden paa <hi rend="spaced">visse </hi>Kiendsgierninger, og i denne Henseende fører De ingen anden Anke, end den, at jeg har taget Det, den Hellige Skrift fortæller som <hi rend="spaced">Kiendsgierninger</hi>, for Kiendsgierninger, ei for Myther eller Eventyr, men ligesaa usømmelig som denne Anke er for en Christen, saalidt kun jeg agte derpaa, eller derved tabe min Ret til at vælge og forkaste i blot menneskelige Fortællinger, hvor Løgn og Sandhed kun og tildels maa være blandede. Vel paastaaer De, at jeg ogsaa i den verdslige Historie har viist aldeles Ubekiendtskab med sund Kritik, baade naar jeg troede og naar jeg tvivlede, men til Beviis anfører De kun 7 Steder, hvor jeg skal have feilet i lutter Ting, paa hvilke jeg hverken har lagt eller kunde lægge mindste Vægt i Betragtningen af Historiens Sammenhæng. Ovenikiøbet ere mine Ord kun paa tre af de anførte Steder uveiede, og 
<pb facs="1813_8b_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">1059-1060</fw>
hvilken selv af de mest kritiske Historieskrivere har vejet alle sine Ord. Saalidet, jeg da tør paastaae, at der ei i Bogen kan findes betydeligere kritiske Feil end dem, De har angivet, saavist er dog Deres Beskyldning fremsat ugrundet, og jeg troer ikke at have <hi rend="spaced">bygget </hi>paa en emste uvis Kiendsgierning.</p>
<p>De sigter mig for en stor Hob uretfærdige Domme, og Man veed jeg paastaaer ikke heller i dette Stykke at være feilfri, thi kun Herren er retfærdig, naar Han dømmer, og enddog det visselig var min Attraa, at udsige Hans Domme, kan baade min indskrænkede Kundskab og menneskelige Skrøbelighed have voldt, at jeg stundom forsaae og fortalte mig, men jeg gientager det, det nytter slet ikke, at Man paa egen Haand vil opstille en Maalestok for Menneskets Værd og Ypperlighed, og da vise, at denne eller hin Mand er fremstilt høiere eller lavere end han kan udmaales med den selvgiorde Alen, hvo som med Føie vil laste Dommene, jeg kundgiorde, maa enten bevise, at Mangen ikke har giort hvad jeg tilleegner ham, eller at jeg har dømt anderledes, end Bibelen dømmer om dem, der giøre saaanne Ting. Dette har De enten slet ikke eller Sjælden taget i Agt, og De har kundgiort en Synsmaade for Menneskets Værd, som ingenlunde er Bibelens, det er altsaa umuligt, at vi kan være enige, det er unyttigt at tvistes om de Dommes Gyldighed jeg har bygget paa Bibelen, vi maa tvistes om, enten Bibelens Ord er Sandhed eller ikke. Imedens andre Historieskrivere, saa lyde Deres Ord (456) tit finde det Nødvendigt at skelne mellem en Persons forskellige Værd og Fortieneste, som Menneske, Christen, Borger, Lærd, Statsmand, Kriger o. s. v. anseer jeg det for nok at kiende et Individuum som Christen, for derefter at kunde bestemme hele dets Værd. Dette er bogstavelig Sandhed, men hvis Adfærd skal en Christen laste, de andres eller min? Naar et Menneske ikke er christent, da er han jo et uckristeligt Menneske, en uchristelig Borger, Lærd, Statsmand o. s. v. og er ChrIstendom Sandhed, maa han være alle Ting slet i Grunden, hvor store Evner han end udfolder, hvor store Idrætter Han og øver; disse Evner, disse Idrætter skal ikke nægtes ham, de skal ophøies som Guds Gaver og Gierninger, men han, Som misbrugte dem, skal ikke roses, ham skal ingen Delagtighed tilskrives i det Gode, der ei var hans Øiemed. Alt, hvad Som ei er af Troen, er Synd, hvo som ikke i sin Tanke og Gierning adspørger Guds Villie, han synder, hvo som nu ikke engang troer paa Gud, er jo Syndens bundne Træl, og Den, Som i et christent Land ei troer paa Christus, troer ei heller paa Gud, thi de, som ere af Sandhed, høre Hans Røst, hvo som er af Gud, hører Guds Ord, det veed en Christen i Troen. Visselig gives der undskyldende Omstændigheder, og det vilde være uretfærdigt f. E. i vor. Tid at dømme hver Uchristen saa haardt, som om han havde levet for 100 Aar siden, da Enhver hørte Ordet trindt sig, da der var langt Mindre, som kunde forvirre og friste til Vantro, men dette maa slet ikke komme i Betragtning, naar vi vurdere en Mands offenlige Levnet, kun Dommen over hans Gemyt skal det formilde, dersom vi finde Spor af et Sindelag, der bøiede sig mod Sandhed og Dyd. At jeg ikke har glemt Saadanne Hensyn, Som Guds Ord tillader os at tage, kan blandt andet Sees af min Dom over Kant og Fichte, Mænd jeg maatte dømt anderledes haardt, dersom jeg kun havde spurgt, jeg vil ikke sige om deres Forhold til Kirketroen, men om deres Tro paa de hellige Skrifter. Allerede Dette viser, hvor grundfalsk den Beskyldning er, at jeg har dømt Mænd efter Kirketroen, nei jeg har dømt dem efter det Sindelag, jeg efter bedste Skiønsomhed fandt aabenbaret i Deres Levnet. Derfor roser jeg en Herodot og Socrates, thi jeg erkiender hos dem et ærligt, gudfrygtigt Gemyt, beredvilligt til at tro Sandheden, og Enhver, som frygter Gud og giør Ret, er Ham behagelig. Derfor agter og elsker jeg ikke saa Mænd i vor Tid, skiøndt de ikke ere Christne, thi i vor Tid kan der midt i Europa være gudfrygtige Hedninge, som i en anden Tidsalder vilde været troende Christne, og som før deres Udgang vil vorde det, naar Guds Time kommer, saa Skiællet falder fra deres Øine; men feide de i Vanvittighed paa Sandheden, da maa jeg dømme deres Gierning haardt, som de selv vil dømme den engang, som Paulus dømte sin, da Han havde lært mod hvilken Braad han stampede, hvilken Herre han stod imod, og den Som for 100 Aar siden i vor Menighed yttrede langt mindre fra Kirketroen afvigende Meninger, ham dømmer jeg haardt, thi 
<pb facs="1813_8b_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">1061</fw>
jeg veed, at det kun var Hjertets Vantro, som drev ham, at han vilde forkastet den ganske Bibel, med al Sandhed, dersom han havde turdet vove det. Hvo, som ikke indseer Dette, maa, som De, beskylde mig for Uretfærdighed og Inconseqvents, selv der, hvor jeg ret omhyggelig har afveiet mine Domme efter Guds Ords og Villigheds stadige Regel. De siger ogsaa, at efter Deres fuldeste Overbeviisning reise selv mine haardeste og uretfærdigste Domme sig af Iver for Sandhed og christeligt Sindelags Fremme, men De er her, som saa ofte, aldeles uenig med Dem selv; thi De beskylder mig for at have drevet et Gøglespil, ja et <hi rend="spaced">letfærdigt </hi>Spil med Tro og Vantro; De beskylder mig for <hi rend="spaced">Bagvaskelse</hi>, ja De vover endog at sige, at min Bog har i enkelte Afdelinger og især dem, som vedkomme Dannemark, alle de Egenskaber, som giøre <hi rend="spaced">Skandskrifter </hi>til Læseverdenens kiæreste Underholdning: Miskiendelse og Nedsættelse af almeenerkiendte Fortienester, og <hi rend="spaced">Fordreielser </hi>af de for de Anklagede talende <hi rend="spaced">Kiendsgierninger</hi>. Jeg vil ikke tale stort om, at saadanne Udtryk ere usømmelige og saa ærerørige, at De ved en Domstol vilde blive nødt til at kalde dem tilbage, da de ere ligesaa ubeviislige som usande, jeg vil ikke svare Dem et haardt Ord, endog jeg har den stærkeste Fristelse, og, for Mennesker, den ustridigste Ret dertil, men naar vi bespottes, formane vi, siger Apoftelen, det bør alle Christne giøre, og det vil jeg giøre. Jeg vil bede Dem betænke, om man af Iver for <hi rend="spaced">Sandhed og et christe ligt </hi>Sindslags Fremme, kan drive et <hi rend="spaced">letfærdigt </hi>Spil med en Christens Helligdom, Troen; om Man af den Grund kan <hi rend="spaced">bagvaske og fordrie</hi>? Det maa De jo nægte, og er da Hiint Deres fuldeste Overbeviisning, maa jo disse Ord være tværtimod Deres Overbeviisning. Sikkert var De Dem ikke bevidst, at De talede mod Sandheden og Deres Overbeviisning, men derfor bør De vogte Dem for at følge ethvert Indfald. Troer ikke hver Aand, men prøver Aanderne, om de ere af Gud!</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
