<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Krønikens Gienmæle</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1813">1813</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1813_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Krønikens Gienmæle</titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline>ved<lb/>
	<docAuthor>N. F. S. Grundtvig<lb/>Præst.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<lg>
<l><hi rend="align(center)">Haver jeg talet ilde, da beviis det er ont; men</hi></l>
<l><hi rend="align(center)">haver jeg talet vel, hvi slaaer du mig da?</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Joh. 18.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn</pubPlace>.<lb/>Forlagt af Andreas Seidelin.<lb/>Trykt hos C. Græde.<lb/>
<docDate>1813</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1818_9_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1818_9_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1813_4_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head><hi rend="spaced">Fortale</hi></head>
<head>(til 3. Molbech.)</head>
<p><hi rend="initial">T</hi>vivlraadig har jeg rigtig været om, hvorvidt og hvorledes jeg skulde tale offenlig til Dig. Jeg vil ikke tale om de Øieblikke jeg har været vred paa Dig, thi hvad jeg i dem havde kyst til, det kan Du vide; jeg nævner dem kun, for at Du ei skal mene , jeg vil giøre mig til Helgen; men min egenlige Tvivlraadighed er kommet deraf, at jeg inderliggiernevilde, Duskuldeerkiende den Uret, Du har gjort min Bog og mig. Om jeg nu vælger det bedste Middel til at befordre denne Erkiendelse, fan jeg ei saa lige vide, men at jeg, ved at tie om alt Personligt og tale venlig til Dig, ikke forhindrer den, det er jo dog vist. Kun een/Ting, som hverken vedkom Menigheden eller Krøniken, har Du nødt mig til at berøre, ved at omtale den saa løselig, at den kaster en falsk Skygge paa min Adfærd. At jeg havde skrevet et Brev til Dig, som siden omdyttedes med det som er trykt, vedkom Ingen uden os, men Du har fortalt Menigheden det med Tillæg, at det var fiendsk og haardt. Nu
<pb facs="1813_4_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
maa jeg da fortælle, at jeg sendte dette Brev til vor fælleds Ven med udtrykkelig Anmodning om, at lade Dig læse det, og erklære paa mine Vegne, at naar Du vilde gienkalde Beskyldningen i Skilderiet, skulde det ikke trykkes. Jeg tilføjede end, at hvis Brevet maatte trykkes, var dec to af vore Venner tilladt, at udslette hverthaardt Ord, som, Meningen uskadt, kunde udelades. Enden har denne min Adfærd ei været Dig fuldelig benende, eller Du har ikke ret betænkt den, thi ellers vilde Du vist ikke tale om Fiendskab. Jeg troer at denne Adfærd er Borgen for, at jeg meget vel kunde være det Brev bekiendt, og at jeg forandrede det, havde ene sin Grund deri, at ved Ihukommelsen af de forrige Dage, ved Frygten for at forbittre Dig mere end nødvendigt, overfaldt mig en dyb Veemod, alt Personligt forsvandt, og jeg besluttede at tale saa kort og venlig som Sagen tillod. At nu det andet Brev blev i Hovedsagen ligesaa haardt som det første, kom deraf, at jeg for Venskab ei maatte glemme Gnd og Sandheden; at der tvertimod min Mis, blev etsteds dunkelt, var fordi jeg gierne vilde dølge, hvad jeg dog maatte sige. Sligt duer ikke, og nu maa jeg da, som i mit første Brev, sige det reent ud. Hvad der egentlig har vakt din Harme over Bogen er, at Du ikke troerpaa Christus, som Guds eenbaarne Søn, Kongernes Konge og Herrernes Herre, at Du ikke troer Apostlenes og Propheternes Tale som guddommelig, usvigelig Sandhed, og derfor ikke kan lide at jeg har opkaldt Tiderne til at vidne om hvorledes Gud har beseiglet sin Son og sit Ord. At Du i den Tid,
<pb facs="1813_4_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
vi omgikkes, ei havde hin christne Tro, vil Du vist indrømme, thi deraf udsprang netop den ulighed i vor Gynsmaade, som Du selv i Dit Brev omtaler, og som maatte giøre den inderlige Fortrolighed umulig; at Du ei heller havde den, da Du skrev Dit Brev, er aabenbart baade afdet Hele og det Enkelte; menat Du ei reent ud siger det, er mig kiært, thi det beviser at Du ei har forloret Din Ærbødighed for den. Du vil da indbilde Dig selv, at Du ikke er i Strid med Christendommen men med dens Misbrug og Mistolkning, og paa det Stade indseer jeg meget vel, ar Du maa giøre mig sror Uret og være bitter. Jeg kan svare rolig, fordi jeg veed jeg har Ret; jeg kan svare venlig, fordi jeg har det visse Haab at naar Du indseer, Man enten maa bortkaste al Ærbødighed for Christus, eller tilstaae at Mænd og Tider maa af en Christen dommes efter Hans Ord, da vil Du ikke tiere hvæsse Pen mod den christelige Behandling af Historien, da vil Du ikke forlange, at en Christen skal bøie Knæ for Afguderne, som han jo ikke maa, eller at han under nogen Syssel skal glemme sin Tro, hvilket, naar det skeet med Bevidsthed, er det samme som at opgive den.</p>
<p>Dette var egenlig Svar nok paa Dit Brev, thi hvormeget Du end laster min Krønike, har Du dog ikke <hi rend="spaced">beviist</hi> at Noget deri er usandt; men da jeg veed at adskillige af Dine Paastande ogsaa ere andres Meninger, griber jeg gierne denne Leilighed til at bevise, at jeg ikke har skrevet ubetænksom, men havt Grunde, ved hvilke jeg ikke kan skamme mig, uden at skamme mig ved Menneskens
<pb facs="1813_4_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
Søn og Hans Ord. Øine Meninger som stride mod Christi og Historiens Sandhed, vil Du finde ligesaa strængt bedømte og giendrevne, som Dit Hierte og Din Tale om min Personlighed dømmes af mig kiærlig og venlig; men det er nødvendigt, thi her staar jeg for Dig som Broder og Ven, hist staaer jeg mod Din Skrift som Guds Ords Tiener, her er det mig ei allene tilladt at være venlig og læmpelig, men min Tro byder det, og Gud ske Lov! mit Hjerte har Lyst dertil; hist derimod var det Brøde, Synd mod Gud og Hans Ord, mod Dig og alle dem der vil annamme Sandhedskiærlighed, at læmpe, fortie og skaane.</p>
<p>Jeg vil prøve venlig at overtyde Dig herom. Du tilstaaer, at dit Brev er skrevet uvenlig og i Vrede, men pastaaer, det er ret, fordi jeg har varet urenfærdig, fordi Venskab maa tie, naar der giælder Sandhed. Sæt nu, at Johannes Myller havde levet for 1800 Aar siden, og at inange Boglærde havde under Tidens køb haanet ham og hans Krønike, eller fordrejet hans Ord, gjort ham til løgner i de Ting han fortalte som Øievidne, uden nogensinde selv at have været i Schveits, uden at kunne anføre noget troværdigt Vidnesbyrd; vilde Du ikke da harmes, vil e Du ikke da kalde det Ret, at tale uvenlig og i Vrede om de Mand og fornemmelig om denne deres Idræt? Men nu levede Jesus for 1800 Aar siden, nu er han dog langt suldkomnere end Johannes, nu er Bibelen jo dog en langt kosteligere Bog end Krøniken om Schveits, nu er Himlen dog et langt mere forborgent kant) end dette; maa da ikke hver som elsker Jesus og
<pb facs="1813_4_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
Bibelen tale uvenlig om deres Fiender, om hver Mening, som vil beskiæmme dem? Men troer jeg nu paa Jesus, veed jeg vist at Bibelen er en hellig Ledfagerinde til Guds Velbehag, Hjertets Fred og evindelig Salighed; maa jeg da ikke, selvaf Kiærlighed til Næsten, vredes saare paa alle deres Fiender og Foragtere, som jo vare deres egne Sjæles og det menneskelige Kiøns Fiender? maa jeg ikke strængtrevse hver Mening, som sætter sig imod den hellige, saliggiørende Sandhed?</p>
<p>Endelig kun Dette: det er ærligt af Dig at Du ikke vil hede min Ven, naar Du ikke er det, men det er ogsaa ærligt af mig at kalde mig Din, naar jog er det, og det er jeg, udentvivl nu mere end nogensinde.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<head><hi rend="spaced">Om Krøniken.</hi></head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>er ligge de, alle de tusinde Gange Tusinder, rørige og levende have de været som vi, men kolde og stive ere de siunkne i Jorden, i Havet, i Ilden, Aske og Støv det ere de vordne, de Kiæmper i Pandser og Plade, de Konger og Hofmænd i Purpur og Silke, de Moer saa vene i Zobel og Maar; de kløgtige Mænd som udspeidede Stiernernes Vei, og Tankern s Kredse; de have hersket og kiæmpet, glimret og grublet, men nu er det øde; tomt er nu Grublerens Dødningehoved som hans, der kun havde Tanke til Faaret og Ploven han fulgte, til Brødet han aad med Suk eller latter; tause ere de Læber hvis Sang, stive ere de Fingre hvis Greb udi S rængen fortryllede hver, som dem der vandrede lamme og stumme paa Jorden. Her gange vi, men hvad enten vi stoltelig løfte vort Hoved, eller vi krumme henskride saa sagte, Graven er Maalet, det naaer os om ogsaa vi flygte, og vi skulle vorde til Føde og Spot for Frænder af Krybet som Foden uvidende knus.r, eller dog smuldre, vorde til Støv eller Aske, ja det er os ei givet at udgrunde Timen og Stunden, naar vi skal stivne og blegne, Rosen paa Kind Som i lund kan visne mens Solen gaaer rundt, Blodet
<pb facs="1813_4_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
kan hasteliq isne i Vaar og ved Midsommers Tid. Bange ere da Menneskets Vilkaar, og hvem kunde undres derover, om den alvorlige Mand sad med hængende Hoved paa Fædrenes Grave, medens den lystige Flok bandt sig en Krands af de flygtige Blommer, ubekymret hvad enten den smykkede sig til Grav eller Høitid. Ei er det heller at undres over, om Andre satte sig ned at beskue i Aanden de Hensovnes Færd, at forlyste sit Øie med Billedet af det Forsvundne, om debevægedes til at udfolde det bredt i de skinnende Farver og paa Pergamentet, om han prøvede paa at udstrække sit Liv i en Drøm giennem henfarne Sekler, om han prøvede ivrig at skuffe sig med den Tanke, at Dødninge leve, den Stund, deres Navn ihukommes, at Krøniken fravrister Døden dog Hælvden af Rovet. Det er intet under, fordi der i Støvet vidunderlig glemtes en Længsel, en Attraa til Liv, som kun faaer Tid til at vaagne paa Jorden, som naar den vaagner ikke kan hvile, før den har virket et Glor over Graven, eller og lavet sig Vinger til Flugt høit eller vidt saa Grændsen forsvinder. Men, det er jo en Drøm, den alvorlige Mand som betænker sig ret, han maa jo fornemme, det ei er hans Navn men han selv der maa leve, om længslen skal stilles, han maa jo fornemme, at kun naar han veed der er Intet at haabe bag Graven, eller at dog undervisning derom er umulig, kun da er det sømmeligt for ham at skuffe sig selv, som han snildest formaaer.</p>
<p>Skal da en Mand have Ret til at afmale henfarne Tider, kun for at male, da maa han Væ-
<pb facs="1813_4_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
re en Hedning, og da maa det være en Hedning umuligt at lære en virkelig Udgang fra Døden og Indgang til Livet; men om den kan sindes veed jo dog Ingen, saalænge han aander. Uimodsige-!iat synes del da at haver Nogen taget sig for at fortælle kun for at svælge i Tiderne, da har det været fordi han vilde hellere glemme end redde sig selv.</p>
<p>Dog, naar vi kiende til Menneskets Vilkaar da veed vi der er Noget som driver vort Øie tilbage, Noget som lader os ahne, at ligesom vi udgik af Fædrenes Lænder, og ere da knyttede synderlig til de Hensovne, kan vi og kun i Forening med dem forstaa os paa Livet. Naar Tanken om Død oprinder hos Barnet, da tyer det sorgfuldt til Fa der og Moder at spørge om Raad, og har vi et barnligt Sind da vandre og vi til de nedsiunkne Grave og lytte om ikke en Røst vil opstiqe om Menneskets Udspring og Vilkaar og Fædreneland. Det er os en Trøst, at saamange før vi have vandret i Mørket, og vi vente da vist i det mindste at høre, hvordan de betragtede Livet og Døden, om der var Ingen iblandt dem, som kunde smile ved Graven og vidste Beskeed om deres Vilkaar. Vi lytte ei heller forgræves, der er ikke tyst over Graven, der høres en Røst og Krønike maa den vel kaldes, thi det er jo, som Tiderne talte. Dog, at forkynde sin Fødsel mægter et Tiden, saalidet som Barnet, kun om en underlig Ting kan den vidne, at mellem Flokken som drev eller løb giennem Livet, sank som Umælende, styrtede blinde, forvovne, vandrede sagte en Skare, venlig og blid som om de fulgte en ven-
<pb facs="1813_4_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
lig og vinkende Stjerne, Og naar de skutde udsige dens Navn, da kaldtes den Tro, Tro paa den Ene som Himlen og Jorden forkynde, Tro paa hans Naade for Støvet, ja paa et hemmeligt Slægtskab med ham, Borgen for Liv, som Hans Naade for Glæde. Intet under at vi da gierne vil høre om dem, og har vi annammet den Tro, da maazvi ofte undløbe af Vrimlen hvor den kun fristes og spotles, tye til de Gamle i Aanden, knæle hos lem med foldede Hænder, ydmygelig Bøn til den Gud, som kan storke og trøste og lede, til Ham, hos hvem der er udgang fra Døden; tale med dem alt om deres Daad og Bedrift, om hvad det er at vandre for Gud, eenfoldig, retsindig, om hvortil Livet skal nyttes saalænge vi røre os her. Underligt er det da ikke om Nogle iblandt os fornemme den Drift at afmale de Herliges Levnet til Monster og Speil, giennem deres Forætter forkynde for Verden den Tro som vi vide allene kan lyse og storke og frelse, men og kan vi drives til ac afmale dem, der nægtede Troen, hadede Lyset, trodsed mod Himlen, spottede Dyden, trængte dens Venner; men kan vi venlig afmale dem, om de og vare smykkede, glimrende, og herligt udrustede, eller mon ikke vor Harme og Vrede maa blusse mere og mere esrersom Gaverne vare, der brugtes saa ilde, efter som Feiden og Trodsen mod Gud og Hans Tienere var. Maa ei hver troende Mand, som troer paa den levende Gud udi Himlen, som troer paa Hans Lov i vort Hierte, paa Regnskab og Dom, være een si dig, holde med dem som vare Guds Venner, stride mod dem som vare Hans Fjender?
<pb facs="1813_4_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
Kun en Ugudelig, som bilde trodsende paastaae at Kraften og kløgten kan udsone Brøde, at Gud kan fornægte sig selv, kun han kan tale uden Harme og Vrede.</p>
<p>Hidtil var Talen om Krøniken kun som en sanddru Tale om Mennesker med Sandsadskillighed, men er det Sandhed, at Gud er til over Alle og i dem Hans Lov, da kan Han ei have ladet sig selv uden Vidnesbyrd; som Sandhedens Fader og Ven maa Han have aabenbaret sig i Tiderne, men det kunde ei tiendes dersom hvert Menneske levede adskilt for sig, da vidste kun hans egen Aand hvad der var i ham, kun l sig selv kunde han fornemme Guds Vidnesbyrd. Dog ved Forplantelsen skabtes Selskaber, der apstode Folkefærd og en Vexelvirkning, hvori Menneskets Indvortes maate aabenbares, Sandhedelis og Løgnens Tjenere maatte <hi rend="spaced">arbeide</hi> paa at udbrede de Riger, til hvilke de hørte, og <hi rend="spaced">Guds Forsyn</hi> maatte aabenbares i hvert Folkefærds Levnet. Endelig, naar de adskillige Folkefærd atter kom i Berørelse, maatte disse staa som Kiæmper for Sandhed eller løgn, og i deres Handler maatte Guds Finger end blive synligere. Endelig kan vi betragte alle de Mennesker der ere samtidige som en Enkelt, som en Slægt, vi kan tage flere Led som nærmest høre sammen, og da formindskes Tallet af de Handlende til nogle faa, <hi rend="spaced">Tidsalderne</hi> staae for os, og i disses Modsætning maa Guds Forsyn tydeligt sees, thi Siet adspredes ikke, i det Enkelte kan Seier og Tab, Synken og Stigen tit være kun tilsyneladende, ligesom de smaa Huliet Driv-
<pb facs="1813_4_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
værk gierne kan dreie sig i en, som det synes fiendtlig Retning og dog befordre det Heles Gang. Skulde da et Menneske af sig se!v finde Guds Styrelses Mærker i Tiden , da maatte han, som Tyge Rothe, see bort frade <hi rend="spaced">enkelte</hi> Menneskers, de enkelte Folkefærds, enkelte Tidsaldres Liv, tage Aartusinder for sig og betragte, hvordan Tidsaldrene droges med hinanden, da maarte han se <hi rend="spaced">Noget</hi>, som stærk bekiempet, tit som det lod, overvundet, og forjaget, altid rom iglen, kom seierrigt, herligere tilsyne paa vidunderlige Maader, og dette Noget maatte være <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, thi kun den er evig og fuldstændig, saa maatte dets Seier være Guds Aabenbarinq, thi Gud er Sandheds Fader og Kilde. Gik han nu efter denne Opdagelse i Labyrinthen og adskilte nøie Sandhedens Tienere og Bedrift fra Lognens, da var det vel ikke sagt, at han altid kunde udfinde hvad hver Strid havde bidraget til Sandhedens Seier, men derfor var det ham.ligevist, at de havde bioraget, han stirrede fast paa de Punkter, hvor Sandheden øjensynligt seirede og betragtede nu alle de nindre Tildragelser i deres Forhold til den store, og naar han fandt at de havde forberedet og fremhjulpet den, da var. han vis paa at have forstaaet dem ret, om end ikke fuldeliq.</p>
<p>Kaste vi nu et Blik paa Tiderne, da see alle Øine, skarpe og svage, onde og gode, de som syge Løgn og de som søge Sandhed, Noget, som Ingen kan nægte, uden at nægte baade dec Forbigangne og Nærværende, uden i latterlig, afmægtig Trods at bespotte Sandheden, de see en Punkt,
<pb facs="1813_4_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
hvor Tiderne vende sig, hvor noget fremtræder i Kamp mod den ganske Verden og seirer, han seer det i en Rærkke af Aarhundreder at bekiæmpes, forfølges, hades, som det lader, forsages og undertrykkes, mon det reiser Hovedet iglen og seirer forklaret. Det maa være Sandhed, dersom der er Sandhed, det er, dersom Noget er til, thi uden Sandhed er Intet, Løgnen er kun en Snyltevext der kan trives ved at stiæle dens Safter. Dette Noget er <hi rend="spaced">Christendom</hi>, hvo som tør nægte det, han komme frem, og jeg skal gjøre ham til en Løgner , ad hvem Børn skal pege Fingre, for hvem de Gamle skal grue, som for en Diævel. Var der nogen Tidsalder som kunde synes at vidne imod, da er det ene og allene den nærrværende, da Christendoms Undergang er <hi rend="spaced">forkyndt</hi> dristelig og tykkes saa rimelig, men mærker det dog hvilket Herresprog den fører igiennem en af sine ringeste Tjenere; mon ikke den næste Tidsalder skal sande, at Gud igjen har beseiglet sin Gøn og Hans hellige kære, kanske ere vi blevne til Støv før det fees, men det er ikke heller vor Kraft, det er Guds som skal aabenbares.</p>
<p>Dog, lad det nu staae, lad dem kun stride mod Christus og bespotte Hans Navn og Ord, som mene, de kan stampe mod Braadden, de skal nok lære, det er <hi rend="spaced">haardt</hi>. Men spørge vil jeg, om den som tilstaaer at have Øie for Christendommens underfulde Virkninger i Tiden, er enig med sine egne Sine og med Sandheden, naar han tilføier, at Christendommen maa ansees som et blot Factum, der ei har med Historiens Behandling at giøre, ja
<pb facs="1813_4_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
at paastaae den har ikke aabenbaret sig som Strid Det Sidste er jo aabenbar usandt; at Christus ret egenlig streed sit ganske Liv, ar hans Lære blev <hi rend="spaced">bestridt</hi> og har <hi rend="spaced">stridt</hi> i atten Aarhundreder, det er jo den unægteligste, den uimodsigellgste historiske Sandhed, at Sandheden maa bestrides og siride, det er jo dog ligesaa umiddelbar vist, som at der er Løgn til. Hvad skal da her den Tale om Christendommen som den højeste Kiærligheds Lære? skal <hi rend="spaced">Sandheds</hi> Ord elske <hi rend="spaced">Løgnen</hi>, etter har det nogensinde, kan det elske <hi rend="spaced">Løgnen</hi>, maa det ikke hade og bestride den, dersom det ei selv vil vorde Løgn, som det hverken kan eller vil?</p>
<p>Hvad skal da den Tale betyde om det Guddommeliges rolige, fredelige Aabenbaring i Tiderne, hvad er det andet end tomme Ord, naar deter et Udsagn af Schellings og alle Naturfilosofevs og Panthøiters bespottelige, fordømmelige, løgnagtige Lærdom, at der i Grunden ingen Forskiel er paa Sandhed og Løgn, ar disse ei ere de evige, uforsonlige Fiender, som hvert Menneske veed de maa være? Af <hi rend="spaced">Molbech</hi> ere vist saadanne Udladelser kun ubetænksomme; men i en saa vigtig Sag skulde han betænke sig bedre.</p>
<p>Naar da en <hi rend="spaced">Christen</hi> skal skrive Historie da kan han aldrig betragte nogen Tildragelse uden at efterspore dens Forhold til Christendommen; Chrisiendommen maa han lade være alle Mænds og Tiders Dommer, thi Christendom og Sandhed ere jo ei to Ting men een, og her se vi hvad der bor forstaaes ved Historiens objektive Sandhed, al-<hi rend="spaced">meengyldige Fremstilling</hi>. Enten var
<pb facs="1813_4_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
Christus en Løgner da Han kaldte sig Sandheden, ja, enten var Gud selv, som vidnede med Ham ded underfulde Gierninger, ved Op-<hi rend="spaced">standelsen fra </hi>de Døde og veo Hans Lærdoms Seier; enten ere de Løgnere Een i Begge og Begge i Een, eller ogsaa Christus har al Dom, ogsaa for saavidt Han er <hi rend="spaced">Menneskens</hi> Søn, at enhver som ikke viltro paa Hans Navn, erallerede <hi rend="spaced">derved</hi> dømt, og Dommen er denne, at Lyset er kommet i Verden, men Menneskene elskede mere Mørket end Lyset, <hi rend="spaced">fordi deres Gierninger vare onde</hi>. Hvem kan da forlange at en Mand som troer at Gud udsendte sin Søn i <hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>, alligevel skal betragte Christendom, men som et Factum der ikke af Gud er forberedet i de forrige Tider, beseiglet i de følgende? Hvem kan forlange at en Christen som maa tro af ganske Hjerte ac Christus er <hi rend="spaced">Sandheden</hi> og Ve ien og Livet, at det ene er i Hans Navn vi kan frelses, hvem kan forlange at han skal tale venlig om Christi Fiender, ligegyldig om dem og deres Idrætter, som fornægtede og bespottede Ham, som fordreiede og forvanskede Hans Ord, vildledte Menneskene fra deres Frelser og Saligheds Grundvold. Jeg siger det høit og frit, den som forlanger saadant, hvo han end er, han er ingen Christen, han teer sig som Christi, som Sandhedens Fiende. Det er da kun Spørgsmaalet, om vi kan i Tiderne adskille Christi Fjender fra Hans Venner; med endeel er det nemt, thi de som nægtede og bespottede ham , eller forfulgte Hans Troende, bestrede Hans Ord, og de vare
<pb facs="1813_4_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
dog vel hans Fiender, saalænge de gjorde det, de vare dog vel Løgnens Apostle, dersom Han er Sandheden, dem maa dog vel Sandheden dømme. Videre kunde vi ikke gaae, dersom der eivar en Bog fulo af Sandheds Ord, en Bog som giemmer manqt et Jesu Ord, ogsaa dem, hvormed Han udtrykkelig har givet Bogen Vidnesbyrd som Guds Ord; men den Boa, <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, har vi, den maa en Christen tro som ufeilbar, guddommelig Gandhed, og kan han da vende Siet fra den naar han leder efter Sandhed i Tiderne, fra den der netop er Tidernes Lys, netop er Historien om, hvorledes Sandheden aabenbares i Ordet og Ordet i Kiød; som netop lærer, hvorledes Christi Komme forberedtes, Christi Komme, der saa øiensynlig har bestemt den følgende Tids Gang. Hvem tør nu sige, at Bibel og Historie ei have med hinanden at Gire; hvem som sagde det, <hi rend="spaced">efter</hi> at have betænkt sig, løi jo imod Sandheden, den soleklareste Sandhed, thi har Christendommen Noget med Historien at giøre, som kun en Rasende kan nægte, er Christendommen bygget paa Bibelen, som jo og er unægteligt, er Christendommens og Bibelens Sandhed noget aldeles uadskilleligt, da maa vi jo lade Blbelen veilede os i Tiderne, som igiennem Verden, da maa vi jo behandle Enhver som Christi og Christendommens Fiende, som har angrebet Bibelen, som har nægtet dens Ufeilbarhed, fordreiet eller foragtet dens Ord; det kan ikke være anderledes, thi er Bibelen Sandhed, da ere alle dens Modstandere <hi rend="spaced">Løgnere</hi>, og kan Sandheden elske Løgnen, kan deres Tjenere førliges?</p>
<pb facs="1813_4_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
<p>Skal altsaa en Christen skrive Historie, da maa han skrive den <hi rend="spaced">bibelsk</hi>, kalde al Lærdom som strider mod Bibelen ligefrem uden videre Beviis Løgn og Vildfarelse, lade Bibelen dømme Mænd og Tider, thi ene den har Ret dertil, den er Christi <hi rend="spaced">Statholder</hi> paa Jorden.</p>
<p>Men siger Man, en saadan Bedømmelse maa Man ikke kalde Historie, det er en Philosophie over Historien. Rigtig, Historien er den fandfærdige Fortælling om hvad der er skeet, men det er ikke nok ac vide, en Christen føger Viisdom i Historien, opleder sin Guds Venner og eftersporer Hans Styrelse, og er nu Fortællingen ikke længere Historie, ikke længere en sandfærdig Fortælling , fordi der tillige fældes en Sandfærdig Dom over Mænd og Idrætter, fordi T loragelserne sammenknyttes med objectiv Sandhed efter deres Forhol) til Bibel og Christendom? Men dette Forhold afgiver maaskee ikke Prøvestenen for den objektive Sandhed? Nu vel, saa er Christus og Bibelen løgnere, Saa var Christus ikke Guds Gøn, saa er Han ikke opstanden. Dette <hi rend="spaced">historiske</hi> Factum, Christi Opstandelse, forbinder Theologie og Historie staa uadskillelig, og her maa Striden staae; thi er den sand, da har Tiderne maattet rette sig ekrer Ham, og vel maa da deres Betragter rette sig efter Hans Ord, om han vil flnde Sandhed. Det nytter da siet ikke at ville lade Christi Liv og Lære giælde som et Factum, men, uden Hensyn paa dem, tale om det Guddommeliges Aabenbaring i Tiderne; thi Gud kan jo ikke nægte sig Selv, Han kan jo ikke have aabenbaret sig modstridende; har
<pb facs="1813_4_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
Han eengang aabenbaret sig øiensynlig i Christus, tydelig i det skrevne Ord, da kan Han ikke have aabenbaret sig nogentid, uden i den fuldeste Overensstemmelse dermed, og alt hvad som strider derimod, er Diæveleus og løgnens Aabenbarelse, som Gud visselig og har styret, men vist ikke elsket eller villet at Menneskene skulle elske.</p>
<p>Men siger Man, hin Guds Aabenbaring t Christus og Blbelen maa dog kun hypothetisk(tvivlsom) opstilles som Prøvestenen for Guds øvrige Aabenbarelse i Tiderne. Altsaa, en Christen skat tvivle om sin Troes Sandhed, eller Verden til Behag lade som han tvivler. Andre skal have Lov til, <hi rend="spaced">trodsende paa egen Indsigt og Forstand</hi>, at fortætte os hvad der er Historiens objecrive Sandhed, hvor Gud har aabenbaret Pt Forsyn, sin Velbehag og Vrede, men en Christen som troer af ganske Hierte, som er urokkelig vis paa, at Christus er Sandheden og Tidernes Gud, maa ikke fremstille Tidernes Gang paa Hans Ord med Vished og Tillid? At Verden ikke kan lide det, ja det er begribeligt, den hader Christus og hvert Vidnesbyrd om Ham, men skal en Christen fortie eller lade som han betvivler Sandheden for at tækkes Løgnen? Det kunde være nok at svate med gamle Claudius: de (Christi og Bibelens Fjender) tie jo ikke, hvorfor skal vi da tie? Men videre: har ikke Christendommens Fiender netop i vore Dage med den frækkeste Pande fremstillet Historien som et Vidnesbyrd mod Christus, og viistat det meget godt gaaer an at fordreie og forvan-
<pb facs="1813_4_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
ske Facta, ja atdet saaledes ene er muligt at skim le Historiens Vidnesbyrd om <hi rend="spaced">Christo</hi>; og nu skulde en Christen ikke have Lov til at fremdrage Vidnesbyrdet, at fortælle Facta; det, Sandfærdig at vise hvorom de vidne, eller han skulde tillstaae at den eneste sande, (den christelige forstaaede) Historie ingen Historie er? Ja bie til han giør det; bie til en <hi rend="spaced">Christen</hi> kalder det Ret!</p>
<p>Men, heder det, i al Fald er Lutherdommen kun en Side af Christendommen; efter det lutherske Sysyem kan da Fremstillingen ikkeskee uden at Reformerte og Chatoliker ogsaa maatte have Ret til at fremstille den efter deres Systemer, og hvor blev da den objective Sandhed, den almeen, gyldige Fremstilling? Konsten heri er det ikke værdt at efterspore, men spørge maa jeg: dersom Lutherdommen kun er Christendommens ene Side, hvor er da den anden? Jeg kunde spørge, om Gudikke vidnede med Luther; men jeg vil giøre Striden kort og spørge: hvad er Lutherdom? Luther havde intet andet Cystem end: tro paa Christus! tro Bibelen i sin ligefremme, ordrette Mening! det er altsaa Lutherdom, og er det ikke Christendom til alle Sider? Maa nu ikke enhver chrlstelig Fremstilling af Historien ogsaa være luthersk, naar Luther kun <hi rend="spaced">protesterede</hi> imod al Forvanskning eller Fordreielse af Bibelen? I vilde Man kalde dot Lutherdom som er offenlig sagt og skrevet af Dem, der kaldte sig Luthers Disciple og Efterfølgere, da vilde den Fremstilling af Historien som derefter blev givet, vist nok blive saare ukristelig, ja i den sidste Tid har Man netop villet partere Chri-
<pb facs="1813_4_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
stendommen saa den paa sin ene Sid? skulde slæbe sig hen ad Jorden ned i Graven, men er det Luthers Skyld? Holder jeg med dem, eller kan det bevises, at jeg endog kun paa <hi rend="spaced">et eneste</hi> Sted har dømt efter ei menneskeligt System imod Bibelen? Indtil det skeet maa jeg erklære det for slem Usandhed, at jeg har givet en luthersk Fremstilling, der ikke er netop en bibelsk. Men med det Beviishar det ingen Nød, hvem derelsker Lurher og tør tilegne sig hans Sind, elsker ogsaa Christus og sin Bibel for høi til, vitterlig at vige et Haarsbred fra dens k are Mening.</p>
<p>Men, om det nu ogsaa var Ret at fremstille Historien christelig, og derom kan da vel ingen Christen tvivle, hvad skal da den kiedsomme: lige Pegen, hvad skal de lidenskabelige Udraab ti!? passer det sig i en Historie, kan Man fortælle og disputere paa eengang eller lader der kiønt at afvexle hvert Øieblik, er det ikke omsonst at pege paa Solen for den Blinde, og overflødigt for den Seende?</p>
<p>Saa siger Man, noget Lignende harendog en christelig Præst sagt, her er mit Svar:</p>
<p>Dersom jeg skrev Historie i en Alder, da det ansaaes for afgjort, at Christendommen Sar sand, at altsaa Historien nødvendig maatte vidne derom, da vilde det være en glædelig Syssel, i jævn eenfoldig Tale at udfolde Tidernes Billede og lade det selv tale, men da maatte jeg enten holde mig til Fædrenelandets Historie, som jeg udentvivl da og gjorde; eller, vilde da i tykke Bøger; selv i en saadan Tid maatte
<pb facs="1813_4_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
jeg, naar jeg vilde give et kort Begreb af Krøniken og den christelige Synsmaade og ei alt havde i et udførligt Værk taget Historien i Besiddelse, nødvendig pege mangen Gang, hvis jeg vilde forstaaes, ja hvis jeg ei vilde volde Misforstand.</p>
<p>Men nu i en Tid som denne? Jeg har tænkt meget paa at skrive en Krønike om Dannemark og Norge, jeg vilde saa gierne glæde mig selv og andre med en trohjertig, christelig Fremstilling af Fædrenes Liv, og glemme, at der vare andre Uchristne til end de, der besejrede, smuldne i Jorden. Visselig, den Pegen kan vel stundom kildre Forfængeligheden, men en Christen hader Forfængeligheden ligesaavel hos sig selv, som hos andre, og det kieder ham mangengang; en Christen elsker Hvile, og strider kun for at naae den store Hvile som er beredt for Guds Folk, og skulde han da ikke langt hellere hvile end stride, under Fædrenes Ihukommelse. Jeg siger det frit, kun en Historie, hvis Forfatter kan glemme alt det Nærværende og leve med <hi rend="spaced">Gud og de Fromme</hi> i de henfarne Tider, kun den kan vorde hvad den bor og Monsteret have vi i Bibelen. Indtil det lutherske Tidsrum svævede selv i mit korte Begreb det Mønster mig for Øie, og Spor deraf maa vel findes; men der jeg kom til Luther, maatte jeg med ham omgjorde mine lænder tit Strid, og hvilken Christen maatte ikke det i vore Dage? Jeg havde maattet det fra Begyndelsen, naar jeg havde tegnet meer end de alleryderste Omrids, jeg har selv omhandlet Sagen i min Fortale og viist jeg vidste, hvad man vilde domme. Paa en Tid, da selv de Bedre have
<pb facs="1813_4_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
en uchristelig Synsmaade for Mænd og Tildragelser, er det da muligt at fremstille i <hi rend="spaced">Korthed</hi> Billedet af nogle Aarhundreder fra en christelig Standpunkt og dog blive forstaaet, ja ei blive grovelig misforstaaet, uden at pege tldt og tydelig? Er jeg ikke alligevel blevet Saare misforstaaet, og dog skulde det være unødvendigt, overfiødigt at pege? For de Blinde hjelper det vist nok ikke at pege, men nu ere Menneskene kun blinde fordi de lukke Øinene, eller har Dunster for dem; skulde det da værre unødvendigt at blæse ad de Dunster, at raabe: luk Øinene op! vaagn op Du som sover, at Christus kan lyse for Dig! Jeg mener det er nødvendigt med Historien, som med Bibelen, at pege ret tydelig i den starblinde Tid; om det vil hjelpe, staar til Gud og den! Jeg ringeagter heller ikke dem Man kalder Tosser og Svaghoveder, tit ere de klogere end de høilærdeste, jeg er selv en Tosse og et Svaghoved, og kan jeg ved min Pegen vise nogle af de allersvageste, allersygeste hen til Ham som er min læge, til Ham, hvis Kraft fuldkommes i Skrøbelighed, da maa de Højlærde gierne foragte mig, det er saa deres Vane at foragte det som mere er: Guds Viisdom, som om det var Daarlighed; det vidner baade Jesus og Paulus. Med det Samme ere mine lidenskabelige Udbrud forsvarede, thi det er kun stærke Aandedrag til at blæse Dunster bort. Hvo der i den lutherske Menighed, som den nu seer ud, kan skrive om det lntherske Tidsrum og tænke paa at male til Øienslyst, ja end - og til behagelig Betragtning, haner ikke Christen. Nei et Billede af Kampen, af Seieren, først Sand)
<pb facs="1813_4_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
hedens og saa Løgnens, det maa han male og ønske at kunne indgyde hver Beskuer, den Sorg og Nidkiærhed der græmmer og opfylder ham. Til Kamp for det stjaalne Klenodie, til Korstog mod alle vor Herres Jesu Christi Fiender i os og udenfor os under Saligheds Hjelm, med Aandens Sværd. Os hører det til at kiæmpe; naar vi daere indgangne i Hvilen, lad da vore Børn etter Børnebørn forlystes ved at male under Aandens Hvile et kvægende Billede af de henfarne Dage! de kan det, de vil det, mon de vil takke os i Graven, fordi vi stødte i Basunen, isteden for at hendrive den sidste, dyrebare Time med at male for Ingen. Det skal være min Glæde, om alle de der lægae min Bog maa lægge den med Sorg over det gruelige Ode den maler, thi naar de da alvorlige skue omkring sig og mærke det Øde, det Mørke der er her, at det er ikke mig men Løgnen, Guds Fiender, som have koglet det frem, da skulde de harmes, brænde, bedrøves som jeg, sukke til Herren om Lys og om Kraft og da gange mandelig frem udi Striden, visse paa Seiren, være Guds Medarbejdere til at lyset igien kan uoskinne i Mørket, at den sandfærdtge Krønike om hundrede Aarkan ende med glædelig Skildring af Sandhedens Seier. Saaledes kunde jeg ikke ende uden atlyve mod Sandhed, Herligt, glædeligt var det alt for mig og vist for Flere at jeg turde ende med hellige Varsler, at et Lysglimt fra Bjergene skiød sig giennem Natten paa den mørke Scene, det er Glimt af den Stjerne som ledte de Vise fra Osten.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<head><hi rend="spaced">Om Johannes Myller.</hi></head>
<p><hi rend="initial">R</hi>aar Man læser Molbechs bittre Bebreidelse iil mig om himmelraabende uretfærdighed mod den bolde Johannes fra Schafhausen, denne stærke, herlige Røst som raabte i Ørken; da maatte Ukyndige troe, at jeg fiendsk havde forgrebet mig paa ham, at jeg blind for hans Storhed, eller trædskelig tavs om den, havde med Lyst uretfærdelig dadlet og haanet ham. Andet veed de som have læst min Tale om ham og rolig overveiet, hvordan jeg maatte være sindet imod ham, for at føre en saadan, rolig belkuet det Billede af ham som er afpræget ved ham selv paa Papiret, og dermed lignet de Omrids jeg gav, hvor der ikke var Rum til at male. Jeg har sjunget engang ved hans Grav, da kiendte jeg ham ikke, nu kiender jeg ham, og kan synge endnu, synge et Kvad med Betydning, giør det vel ogsaa om Gud vil, venlig og sanddru. Saa er det sømmeligt; som den Dødes Sanger løftede jeg klogelig Røsten, der han blev død udbaaren, som Præst hentraadte jeg til Graven og gjorde mit Embede, forkyndte Støvet sin Dom og Opreisning. Skal jeg synge igien, da begynder det saa: nu lade vi hannem sove i Fred, og sjunge om Aanden som rørte sig, blændet men kraftig, i Støvet, men som vi haabe opfoer at kiende og skue. Saaledes hader jeg Schveitseren, og det tør jeg
<pb facs="1813_4_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
sige, at er han der hvor jeg ønsker og haaber at samles med ham, og kunde han høre vor Røst vist skulde han da vende sig bort fra de smigrende Lovtaler og smile vemodig ved mine Sandsagn. S aa lød min Tale, mine velbetænkte, paa Guds Ords, paa Sandhedens Vægt, veiede Ord: (Side 287-292).</p>
<p>Ogsaa Sveits har sluttet fit livlige Tidsrum men værdelig og altsaa skinnende. Gesners Idyller og lavaters Folkesange ere favre Ligsalmer og Johannes Myllers Krønike en stolt Bautasteen. Ligprædiken skulde leg sagt, men de Runestene staa mig end saa nær at de stundom fordreie mit Tungemaal. Efterat jeg dernæst har talt om Pestalozzi, den kiærlige sværmende Mand, som vil indpompe Livsluft i Liget, vender jeg Talen saa: i mange Maader kan man sige, at Johannes Myller skrev sin Krønike paa Pestalozzi Viis, som da ei heller er underligt, aldenstund de vare samtidige Landsmænd; thi denne Krønikes Kiendemærker ere, en for Udlændin ge kiedsommelige, <hi rend="spaced">stundom</hi> smaavurn Vidtløftighed, men alt imellem <hi rend="spaced">Faikeblik</hi> og Kiæm-<hi rend="spaced">pegreb i Menneskets og Tidernes</hi> <hi rend="spaced">Indvortes</hi>. Hertil kommer end, et mandigt Tungemaal og den Særhed, at en kort Anmærkning mangengang siger meer end et heelt Bladetal. Den samme Mand, der saa tit dømmer Mænds Idræt og Begivenheders Komme med deres Aarsager, ligesom hans Alders selvkloge Daarer, er den Første, som lod Pavemagt, Riddertid, og Korstog, ja den ganske Middelalderske nogenledes Ret. Sin Christendom fordrede han <hi rend="spaced">halvi Tide ns</hi>
<pb facs="1813_4_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
Strøm, saa at han endog formastelig tilraabte Folkene: Troer fast <hi rend="spaced">eller</hi> troer Intet! og fordøm mer saaledes sin egen Halvhed, men <hi rend="spaced">kostelig taler han mangensteds</hi>, naar hans gode Aand raader som naar han til Tidens taabelige Bebrejdelse: hvad Ondt skeet, som Præster ei bedrev? lægger det korte Spørgsmaal: og hvad Godt? naar han om de gamle, troeskyldige Kirkefædre melder: af slige Mænd er Christendommen ei <hi rend="spaced">opdigtet</hi>. naar han taber sig i Beskuelsen afden giæve Luther, naar han <hi rend="spaced">klarøiet</hi> kalder Kants Lærebygning: <hi rend="spaced">Forstandens Bankerot</hi>, og <hi rend="spaced">saa tit</hi> foruden, hvilket Alle som oplæres i de boglige Konster, skulde læse hos ham selv, saavel i hans Krønike om Sveits, som i hans korte Begreb af Verdens Historie, der, i al sin Halvhed, dog er en mageløs Bog.</p>
<p>Er der virkelig med fiendtlig ogdadlesyg Pen man tegner saadanne Ord, er her fortiet hvad der sanddru kan siger til den Hensovnes Pris? er det at <hi rend="spaced">haane</hi>?</p>
<p>Dog jeg maatte kanske ikke sige hans Feil og Mangler! hvorfor skriver man da Historie, hvorledes skal man give et tro Omrids, og dog kun tegne den ene <hi rend="spaced">Side</hi>?</p>
<p>Men han var en Kiæmpe og jeg er en Dværg, det er da Formastelse at mestre ham! men kan en lerende Dværg da ikke ret godt maale en død Kiæm pe, naar han har en stemplet Alen? kan en Dværq ikke meget vel male en Kiæmpe, naar han har vist Syn og tro Haand og rette Farver? Jeg er Christen; jeg er en Dværg i den Kiæmpes Tjeneste for
<pb facs="1813_4_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
hvem al Verdens Kiæmper ere Madiker lige, Han har laant mig den Alen, hvormed han maaler sig selv, Hankar lært mig at haandtere den, og skulde Johannes Myller være voxet fra den? det er Guds Ord. Med den Alen har jeg maalt ham og saa kaldt ham selv, lad nu andre bevise at den Allen ikke duer, eller at jeg har maalt feil; men Skiældsord bevise ikke det. At male med Ord dertil beskikkede Gud mig, der han gav mig Skjaldskab,<hi rend="spaced"> i dens</hi> Ord jeg maler skal jeg dyppe Penselen og lade Gud styre Haanden; har jeg brugt fremmede Farver til at male Johannes Myllers Aasyn, eller har jeg mænget dem vrangt, eller rystede Haanden? det bevise Man! men Skiældsord bevlse ikke det.</p>
<p>Har ikke Johannes raabt til Folkene: tro er fast <hi rend="spaced">eller</hi> troer Intet, thi det læler Historien kommer ud paa Eet, kun Vaklen eller Halten er fordærvelig . Jeg har ikke hans Krønike om Sveits, og kan derfor ei nemt angive Siden eller anføre mere <hi rend="spaced">ordret</hi> end de Ord, jeg satte i Krøniken , men lad det nægtes at han har talet saa: da møder jeg vel Bogen engang, men det behøves ikke, thi det er ikke nægtet, kan ikke nægtes af den som har læst Myllers Bog og veed hvad der staaer. Er det nu ikke en formastelig Tale, saa er der heller ingen Gud til; th: at Han skulde skue med samme Velbehag paa dem der fornægte og bespotte, som paa dem der stadelig i Sindet ære og tilbede ham, det er jo umulig, Ond kan ikke nægte sig selv, og skuldt han da have nægtet sig selv i Historien ? Er det ikke vist, at den som i sit Hjerte meente de Ord var en Gudsfornægter, at den som kan
<pb facs="1813_4_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
sige dem har netop betragtet Historien med et halvt Øie. Og ere nu ikke Myllers Krønike om Sveits og om Verden saavelsom hans Recensioner : ghans hele Liv Borgen for, at han i hine Ord udsagde sin Beskuelse af Historien, at han selv vaklede imellem at tro fast og tro Intet, mellem den barnlige, christelige Tro og Tidens vantro Klogskab/ som udleder Alt af de menneskelige Lidenskaber, af Beregning og Tilfælde. Trods maa jeg byde den, Som af Myllers Skrifter kan vifedet er ikke Saa, og maa da ikkeen Christen sige, at han tit dømte lige som hans Alders Selvkloge Daarer? Vil jeg bruge et ikke tomt Ordspil, da kan jeg sige: ja, jeg kaldte ham halv, fordi jeg ikke kiendte ham heel. Men er ikke Selv denne Halvhed en ærefuld Undtagelse fra de Selvkloge Daarer, der vare hele i Vrangheden, mon det er af mig en liden Roes at jeg tillægger M. det Syn, at fra Troen udgik alt det Gode i Tiderne, at Christendommen er et af Menneskekløgt uforklarligt Factum, at Luther var en Guds Mand, at Fornuften i Kant opgav sin Bo og kun vidste at angive sin Gield, ei Midler til at betale den? Det er ikke at takke mig for, thi de Old ere og hans igne, men det er et heller at laste mig for, at jeg i Korthed har malet ham med hans ege kierne fulde Ord. Er det Uretfærdighed at jeg har sagt, at alle Som holdes til Bogen, burde læse hans Bøger, da maa det være mod <hi rend="spaced">Bogen</hi>, thi mod Bøgerne og Johannes er det dog visselig ingen. Jeg har sagt, at hans Krønike om Sveits havde en, vel at mærke, <hi rend="spaced">for Udlændingen</hi> tiedsommelig, ja stundom smaavuru Vidtløftighed. Er der ikke en unægtetig
<pb facs="1813_4_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
Sandhed, og lader det ikke til jeg har veiet mine Ord, siden jeg ei vilde sige, at Vidtløftigheden var kiedsommeliq for Schveitsere,- og ere ikke Ordene om Falkeblik og Kiæmpegreb, som følge disse lige i Hælene, dntiige Vidner om, at jeg ikke agtede Alt for smaavurnt. Jeg har kaldt hans korte Begreb af Verdens Krønike halvt, og er det heelt? erverdens Krønike fremstilt i Sammenhæng, ellerer det ikke lutter Brudstykker, tildels kostelige, dyrebare, men dog Brudstykker; og maa jeg da ikke kalde Bogen halv? Naar jeg i samme Aandedræt siger paa dens Vegne Trods til den hele historiske Litteratur med de Ord: det er dog en mageløs Bog, har jeg ikke talt for høit, for lavt var det vist ikke.</p>
<p>Behøver jeg, behøver Molbech, behøver Dannemark nu at skamme sig, om man i Anledning heraf vil sige i Tydskland: saaledes behandler man store Mænd i Dannemark, i hvad Mening man saa end sagde det? Net, saaledes skulde store Mænd behandles paa hvert Sted, ikke giøres til Afguder og ikke forhaanes, men dømmes retfærdelig eftet Guds og deres egne Ord med en Sanddruhed, der intet <hi rend="spaced">Offentligt</hi> skjuler, ei lader sig forblinde af Tllbøielighed, ei kyse af Verden, da fik vi engang en Historie hvor Menneskene bleve hvad de vare, fordærvede, vildfarende skrøbelige Redskaber, selv de bedste kun <hi rend="spaced">Skygger af Guds Billede</hi>, og Gud b!ev Hvad han er, den ene Mægtige, Vise og Gode, hvis <hi rend="spaced">Finger</hi> holder Tidernes Tømme, hvis Aandepust henveirer Slægterne, hvis Raad selv hans Fiender maa udføre, hvis Kraft fuldkommes i Skrøbelighed. Saa skal
<pb facs="1813_4_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
det være, thi saa er det, saa siger Han Selv: Jeg er <hi rend="spaced">Herren</hi>, det er mit Navn. Jeg vi! ikke give nogen anden min Ære eller de udskaarne Billeder min Pris. Og nu et Ord om Tydskland at tale, hvem priste Myller mest, Woltmann eller jeg? Woltmann, hans Kynding, hans Ven, som maalte med sin egen Alen; ja skulde jeg ikke af Heerens <hi rend="spaced">lovtale</hi> kunde bevise min Doms Gyldighed, forudsat at Guds Ord er Sandhed?</p>
<p>Nu lade vi hannem sove i Fred. Jeg har nævnet ham mellem mine Læremestre, min Bog har ei lært Lidet af Hans, jeg har Meget, saare Meget at lære af ham, thi han var, hvad jeg ikke er, Lærd; jeg sidder gierne stille og hører paa ham, thi han forstaaer at røre Tungen, men derfor løber jeg ikke fra Bibelen, hvordan han saa peger, derfor betænker jeg mig intet Øieblik paa, hvem der tog Feil, naar jeg veed det var Gu) eller Ham; min Mester er Myller i visse Dele, men Gud er hans i alle og til Ham holder jeg mig i den strængeste Eensidighed.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<head><hi rend="spaced">Om Schelling.</hi></head>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar Du i din Dom over Schelling drister Dig ni (saa lyder Molbechs Tale til mig) at fremsætte saabaune Usandheder, som at han kalver det Onde God^, eller sammenblander Lyset og Mørket, at Gud og Verden ere Eet, at hans Lære nægter Frihed og Tilregnelse, altsaa Dyd og Retfærdighed, at den er ligegyldig mod Hjertets Tilstand og Siælens Vel, eller ophæver den moralske Følelse og at dens Øiemed er, at danne en Kaste af Troldkarle, der lade menig Mand nedsynke i den skiandigsie Overtro, medens de bevare deres Viisdom i Hieroglypher; da maa man vel næsten undsee fig ved at modsige Dig.</p>
<p>Nister det, at dersom Sch. ei førte saadan Lærdom, da var Beskyldningen derfor saa skammelig, at jeg enten, hvis jeg kiendte Noget til Sch. og forstod ham, maatte agtes for et Uhyre, ellerom jeg havde talt saa uden at klende og forstaa, maatte blues som den kaade Pebling, naar han skal stande til Rette for ukvemsord. Men forer derimod Sch. den lærdom, da kan Man vel ei omtale det strængt og fordommende nok, da maatte hver som tager ham i Forsvar blues og enten tilstaa, at han selv fører saadan Lærdom, eller talte om de Ting han ikke kiendte. Imidlertid veed jeg af egen Erfaring, hvor
<pb facs="1813_4_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
trædsk Naturfilosofien veed at sammenblande Løgn og Sandhed, hvor let Man endog med Affkye for dens egenlige Grundsætning, kan henrives af Dybden og Sandheden i mange dens Anskuelser og halv lukke Øiet for Grundsætningen, som om den kun var en Biting; jeg vil derfor ei gaae strængt i Rette med Nogen, som laster mit Angreb paa den Grund, at Naturfilosofien ei fører sin fordærvelige Lærdom; kun bør Man jo kiende vel hvad Man vil forsvare og M. som veed, at jeg længe før han, har fyslet med den Kløgt, burde betænkt sig vel, førend han beskyldte mig Saa dristig for Usandhed, førend han tog sig for at sige, at mine Ord røbede enten aldeles ukyndighed, lidenskabelig Forblindelse, eller Mangel paa Sandhed skiærlighed. Først maa det erindres, at jeg aldrig har sagt Naturfilosofien <hi rend="spaced">ophævede</hi> den moralske Følelse, thi det vilde i flere Maader være urigtigt, den Følelse kan vel bestrides og bespottes, men selv hos den Ugudeligste lader den sig ei ophæve; og bliver saaledes altid for sine Fienderen uudslukkelig Ild, en ubetvingelig Kiæmpe, det aabne Brev paa Naturfilosofiens Løgnagtighed, thi var Kløgten sand, kunde Følelsen ei være til. At Schelling er skeet stor Uret af mig siger, men bevises ei med et Ord paa den forunderlige Grund, at min Fremstilling af Naturfilosofien ei kan modsiger, fordi den er ingen. Saare underlige ere disse Udtryk, thi hvad man modsiger maa jo dog kunne modsiger, ja endogsaa med nogen Grund, hvis det ei er aldeles uimodsigeligt, og en Fremstilling, kan jo ei være ingen Forestilling;
<pb facs="1813_4_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
men dette amnærkes kun i Forbigaaende, ogsaa fordi jeg siden skal vise, at saaledes maatte Natur, filosoferne tale ganske alvorlig, naar de vilde være rimelige i deres Urimelighed. M. Mening er derimod vist, at min Fremstilling er et Magtsprog, man ei kan sætte Grunde imod; men ogsaa dette er aldeles fil. Jeg har ikke blot skiældr Kløgten ud, men reentud sagt <hi rend="spaced">hvor for</hi>; jeg har udtrykkelig sagt, ac den sammenblander Godt og Ondt, lys og Mørke, at den nægter det Ondes Virkelig, hed, og saaledes fremkoglerden Eenhed i Mangfoldigheden , det <hi rend="spaced">Grundslægtskab</hi> mellem <hi rend="spaced">Modsætningerne</hi>, som er Fornuftens Attraa, at den gier dette til Trods for Samvittigheden, til Trods for den indvortes Strid mellem Godt og Ondt, hvilken vi maa tillægge samme Virkelighed, som vor Tilværelse; at efter dens Tale ere Godt og Ondt kun i Forestillingen Modsætninger, so m Klart og Dunkelt, Reent og Blandet, Stærktog Mat. Det lader jo endog som disse Udtryk ere veiede for ei at sige formegeceller forlidt, og Beskyldningen er saa bestemt, at hvis den er usand, maa den paa d t klareste og bestemteste kunne giendrives. Før r nu Schelling den modsatte kære, siger han at Godtog Ondt ere virkelig væsenlig forskiellige, at Ondt aldrig kan blive Godt, da maa man kunne giøre mlin Beskydning latterlig ved kortelig at fremstille Gangen i hans Lærebygning, thi hvad jeg har talt om er ingen Biting, men en Hovedsag, som en Grubler intet Øieblik kan glemme, naar han vil forklare Tilværelsen; ja det Godes og Ondes indbyrdes Forhold er af saadan ubetinget Vigtighed
<pb facs="1813_4_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
for hverr Menneske, at den Grubler, som i fin Tale om Menneskets Vilkaar ei paa det klareste og bestemteste udtrykker sig herom, viser sig ubekymret for Menneskets vigtigste Anliggende Gjaldt det her kun om at forsvare mine Ord i Krøniken, da kunde jeg ganske rolig bie til Een tog sig paa at bevlse, at Sch. antog en uophævel g Grundforskjel mellem Godt og Ondt, og da kunde jeg vist vente længe; men hine Ord ere kun en Krigserklæring mod Naturfilosofie og al Pantheisme, og om Fienden tav dertil nok saa stille, rykkede jeg dog i Marken, udæskede, haanede, spottede den Goliat!) til han kom frem at give i Harme Fuglene mit Kiød. Al Pantheisme er Guds og Menneskets svorne, dødelige Fiende, og i vore Dage løfter den ret triumferende sin Nakke, giennem Naturfilosofien, og navnlig giennem Schelling udæsker den trodsende hver Israels Mand; og tør Ingen gaae dristelig frem i Herrens Navn med Davids Slynge, da er Israels Haab paa Jorden ude; thi Kiæmper med verdslig Kløgt til Sværd og Brynie fælde aldrig Goliat!), staae aldrig for hans tunge, skarpe VAaben. Nei med Kiep som til Hunden, skal Man gaae imod ham, Stenen skal flyve i hans Pande og med hans eget Kværd skal Hovedet afhugges, det er gammel jødisk Krigskonst, den foragtes nuomtide, men jeg er dog siet ikke bange for at bruge den, siet ikke ræd for at raabe til Kiæmpen: staa om Du kan! slaa om Du tør! kiender Du Jehova, Hærenes Herre? Saa har jeg gjort i min Krønike, og siden har jeg øvet mig i Slyngekast, beseet Stene-
<pb facs="1813_4_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
ne indtil Gud lod mig finde den som rammer vissest og styrter Goliath i Uvid, jeg lagde de n i Slyngen, just som jeg fik Ms. Brev og det varmigen ny Opfordring til ikke at tøve. Jeg vil ikke blot bevise at Schelling sammenblander Godt og Ondt, kys og Mørke, Gud og Verden, men at han er en Løgner. Det første maa vist nok mellem Boglærde synes overflødigt, thi hvem kan tvivle om at al Pantheisme vil ophæve Grundforskiellen mellem Godt og Ond? Alt maa jo altid have været, være og blive forenet med og i Gud, dersom han er uforanderlig, eller dog have sin Aarsag i ham, dersom han ogsaa kan være foranderlig, nægte sig selv. Hvem kan tvivle om at en Mand at en Kløgt som gaaer ud fra en absolut Identitet (en ikke fuldkommen fuld Eenhed) ogsaa maa nægte al Grundforskiel; ja hvem kan dog tvivle om at Schelling nægter hver uforligelig Modsætning, da han i sin Bruno med klare Ord siger, at de øverste Modsætninger ere Eet i Identiteten, ligesom Mennesket og hans Skygge i Speilet, da Sch. netop er den conseqventeste mellem alle den ny Tids Grublere? Men jeg veed det, vor Tidsalder er starblind og tunghør og vantro, den vil have Troen i Hænderne: jeg veed at Man tænker jeg snakker og fægter i Veiret, følger blindt Øieblikkets Indskydelser og sværmeriske Griller, uden at bruge rolig Fornuft. Nu er det vist nokat Øieblikket Indskydelse, <hi rend="spaced">naar den kommer overeens</hi> med <hi rend="spaced">Guds skrevne Ord</hi>, er mig langt mere værd end al Verdens kløgtige Slutninger; det er mig en Forar else at partere en klar Sandhed Led for Leo, pille Kiødet af og saa lænke
<pb facs="1813_4_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
Beenraden Sammen med Staaltraade, det er vederstyggeligt at see hvordan Fornuften kryer sig ved en saadan Heltegierning, som om den selv havde skabt Sandheden den Saaledes kan anatomere, som om den var vor Herre Selv. Man behøver kun med et eenfoldigt Øie at betragte de Højlærde, naar de bevise Guds Tilværelse, for at erkiende Mu!dvarpens grændselose Hovmod i sin hele Vederstyggelighed; thi hvad er dog galnere end at Krybet teer sig Som om det raadte for enten dets Skaber skulde være til eller ikke. Imidlertid, de soleklaresie Sandheder ere tit de ubehageligste og derfor behager det Mange at tvivle om dem og derfor vil jeg herefter alt imellem partere en Sandhed som er rigtig, saaledes, at man kan tage den i Hænderne Ligesaalidt Som Nogen der har læst en naturfilosofisk Bog burde kunne tvivle om at Naturfilosofien maa nægte Grundforskiellen mellem Godt og Ondt, saalidt skulde Man mene at Nogen som indsaae det skulde noget Øieblik kunne tvivle om at den farer med Løgn, men det er jo en flammet logisk Sandhed ab esse ad posse valet conseqventia (Virkeligheden indslutter Muligheden i sig), og derfor vil jeg prøve ret strængt at bevise begge Dele; ei som om de bleve det mindste sandere om det lykkes, etter tvivlsomme om det mislykkes, men fordi jeg er alles Skyldner.</p>
<p>Jeg har ei ved Haanden Mere af Schelling end hans Denkmal der Schrist von den göttlichen Dingen des Herrn Iacobi, men det er nok, thi Sch. er som sagt, ret conseqveret og forsikkrer desuden netop her at han siger sin Hjertensmening.
<pb facs="1813_4_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
Jeg vil holde mig til denne Bog for at kunne citere lovfast, og kun bemærke, at hvad jeg i Krøniken har sagt om Schelltings Øiemed at danne en Kaste c. grunder sig paa hans klare Ord i sin lille Bog om Religion og Philosfie, hvor han siger at den egenlige utilhyllede Sandhed skulde kun, som i de gamles Mysterier, være tilgiænqelig for de Indviede, Mængden skulle holdes i Tomme ved Skrækkebilleder, som en Diævel Hvo som giør Ondthader Lyset og kommer ikke til lyset, at hans Gierninger ikke skal straffes, men hvo som giør Sandhed kommer til lyset, at hans Gierninger maa blive aabenbare, thi de ere giorre i Gud.</p>
<p>S. 7983. drøftes Jakobis Inddeling af Philosopherne i dem, der lade det Fuldkomne udvikle sig af det Ufuldkomnere, og dem der lære atdet Fuldkomneste var først Den første Menings Rigtighed paastaaer Sch. men sætter til, at begge kan have Ret og blive enige, naar de sidste ei paa staa at det Fuldkomne var fra Begyndelsen til som Fuldkomment, men kun som en Spire der kan og maa udvikle sig til Fuldkommenhed. At nu det Fuldkomneste ei som saadant var til af Begyndelsen skal allerede være klart deraf, at det, i virkelig Besiddelse af den allerhøieste Fuldkommenhed, ingen Grund havde til at skabe og frembringe saamange Ting, hvorved det maatte blive mindre fuldkomment. Foran det selvbevidste Væsen maa da, som dets Grund, tænkes en blot Styrke, en Natur som indskutter i sig Spizen til Fuldkommenhed og udvikler den ved sin egen Kraft i en Kamp med sig selv. Denne Natur udbreder sig ved Skabelsen, og Tilværelsen er da Gud-Dommens Selvudvikling. Dette er Meningen,
<pb facs="1813_4_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
tildels med hans egne Ord og til Stadfæstelse kan man læse Side 94. Gud, eller bestemtere talt, det Væsen Gud er, er Grund i dobbelt Forstand, først er han Grund (Grundlag) for sig selv, for saavidt Han er et moralsk Næsen, thi at enhver Intelliqents(Fo stand) maa i sig selv have en Begyndelse til sig selv, som er ikke intelliqent er alt beviist (lagt) i det Foregaaende. Men Gud giør sig endtil Grund (Grundlag) i det Han giør den samme Deel af sit Væsen lidende, med hvilken han før virkede," (i det Han skaber Verden af den Natur der var Hans eget Grundlag, og som i sin Kamp udviklede ham som Intelligents, men nu underordnes som Hans Væsens fornuftløse Deel).</p>
<p>Side 95. "Denne Synsmaade er ikke for Saadanne, som antage en strax færdig, og derfor i Grunden livløs, død Gud, og der var i denne Henseende ei mere at sige, end at de ogsaa skulde nøies med de gemene Begrøber og ikke blande sig i Philosophiens Bedrift (sich mit den gemeinen Begriffen begnügen)."</p>
<p>Vide 112. Fornuftens rene, umiddelbare Viden kan kun være en Viden som beroer paa dens absolute Lov, en Erkiendelse af Modsigel, sen eller det Endeliges og Uendeliges absolute Eenhed, <hi rend="spaced">som det Høieste</hi>. Denne Viden er vel forsaavidt ogsaa en Erkiendelse af Gudsom hin absolute Kenheds(det sig selv Modsigendes Væsen allerede impllcite (i Muligheden) er Gud, eller bestemtere at tale, det samme Væsen som forklarer sig til den personlige Gud, men en
<pb facs="1813_4_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
Viden om, en Erkiendelse af den personlige Gud kan den dog ikke kaldes; ikke heller har jeg udgivet den derfor, men <hi rend="spaced">udtrykkelig</hi> lært det Modsatte. Jeg sætter Gud som det Første og Sidste, som A og S, men som A er Han ikke hvad Han er (vorden) som Ø, og forsaavidt Han kun som dette (som det ud kommende Ø) er Gud sensu eminenti (i høiere Forstand end Alting er Gud) kan Han ikke <hi rend="spaced">allerede</hi> som hiint være Gud i samme Mening, eller strængt talt kaldes Gud, det maatte da være at Man sagde udtrykkelig, den uudviklede Gud. Deus implicitus da Ø er Deus explicitus.</p>
<p>Men just denne Guds Tilværelse, som pen sonliqt Væsen, er Gienstand ret egenlig for Viden skaben ikke blot almindelig talt, nei dens høieste, sidste Gienstand, Maalet for dens Stræben, efter hvilket den til alle Tider har klæmpet og som den netop <hi rend="spaced">fatter</hi> paa den Tid, da Hr. Iacobi endnu engang vil rive det bort fra densøine, og detnetop ved den Philosophie, som "den samme gode Mand beskylder for Atheisme."</p>
<p>Hvorvidt nu Iacobi har Ret til denne Beskyldning, er vel klart, er den Athøit som nægter en evig <hi rend="spaced">uforanderlig, levende</hi> Gud, da er Schelling det ester hans egen klare Bekiendelse, er det derimod Tro paa Gud at mene der engang kan blive en personlig Gud færdig, naar Videnskaben arbeider dygtig som Naturfilosophie, da vedkender Sch. sig en Saadan. Man seer lettelig at Schellings Grundlag for Gud, som af den vaagnende Intilligents underordnes til en Verden,
<pb facs="1813_4_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
er i Grunden hverken meer eller mindre end Grækernes gamle Nat og alle de Gamles Chaos, kun lidt forklaret; Naturen forguder sig efterhaanden lgiennem Mennesket efter et nødvendigt Monster (Urbillede) og vil man kalde dette Gud kan Man jo gierne, men levende, personligt kan det ikke være; det erenreen Intelligents hvis Liv og Styrke er i Naturen. At Naturfilosofien aldrig kan mene der er nogen egenlig Forskiel mellem Godt dg Ondt følger af sig selv; vil Man kalde den, Kraft, som mider Giæringen lægger an paa at hindre det Aandiges Udvikling, men netop derved befordrer den og er ligesaa nødvendig t l Livsprocessen som den modfatte, vil man kalde den ond, o ja, men det er dog kun Spog, at hade den, at sørge over dens tilfyneladende Seier, det falder ikke Naturfilosofen ind. Sin nødvendige Tænken kan Ingen for, siger Schelling, sin nødvendige Synden ikke heller maa han nødvendig lægge til, ja at Gud selv synder er hans alvorlige Paastand.</p>
<p>Side 84. "Et sædeligt (moralsk) Vaesen maa i sig selv have en Begyndelse til sig selv som er ikte sædelig." Det er noget ganske andet, lægger han til i en Anmærkning end usædelig; men meget klogelig afholder han sig fra at angive Forskiellen; thi/eg gad nok vide hvor det Usædelige (Onde) skulde være, som han kunde antage, naar det ikke netop er det ikke sædelige han taler om; hos Intelligentsen kan det ikke være, i Naturen ikke heller, hvor da? o der schlüpfrige Mann, maa Man vel sige til ham, som han til Iacobi. Dog han maa ud med Sproget.</p>
<pb facs="1813_4_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
<p>Side 101. "Styrke (Gevalt) erutænkelig uden Noget hvorimod den er Styrke, altsaa kræver det Gode felv Noget hvorimod det kan yttre Styrke og som forsaavidtnødvendig er- ikke justdet Onde men dog det ikke Gode, kun ved at forvandle, forædle det i sig selv ikke Gode, giøre det Godt, aabenbarer der sig som det oprindelig Gode, viser det sig som det Godes Styrke. Da nu det ikke Gode, ei kan være fremdragt af det Gode, maa det nødvendig, i sit Slags, være ligesaa evigt som det Gode selv, og da der Gode ikke kan skabe, ja i Grunden umulig <hi rend="spaced">ville</hi> det, saa kan det Gode kun finde det, <hi rend="spaced">ligesom vi kun finde det</hi> i os og saaledes er da det Ikke gode allerede tilstæde, naar det Gode reiser sig."</p>
<p>"Men da dette Ikkegode kun intet virkeligt Gode er, men dog et muligt, Noget, som kan forvandles til Godt, da det dog altsaa indeholder det Gode i sig som muligt; da det Ikkegode ydermere ikke selv er det Værende men kun det Værendes, nemligoetoodes <hi rend="spaced">Grundlag</hi>, hvilket dette som sin egen Begyndelse har i sig selv, saa kan vi sige, ikke blot i det Første (det førend alt Værende) er det Gode, men ogsaa det ikke Selvværende, hvilket det Gode, som sit eget Grundlag har i sig selv, er et inderligt eller forborgent Gode, et Gode i Muligheden; altsaa er paa alle Maader det Gode Begyndelsen og Enden."</p>
<p>Ja, hvad kan man ikke sige, naar man vover og Gud tillader det? Følge vi nu Slangen i alle fine Bug er, see vi da at det Ikkegode som kan blipe godt, ja er det Godes Grund, dog netop er det,
<pb facs="1813_4_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
Man hidindtil har kaldt Ondt, det vi hos os selv kalde saa ledes og reen tud siqer da Schelling: det Gode er kun en Udvikling af det Onde, det Onde er Roden og det Gode Blomsten. Det er dog engang en Viisdom som Verden maa Ude, vilde Man kun tale lidt tydeligere, jeq er vis paa Man skulde ikke fattes Disciple. Eqeniliqt Ondt kan ikke være til thi hvor skulde det være komer fra, det kan jo ei være skabt af det Gode og er ikke noget t sig selv. Det er kun et Baand paa det Gode, kun en Indskrænkning, noget Nægtende, Negativt. Rigtig, Man læse kun</p>
<p>Side 97. "Saalænge den moderne Theismes Gud bliver ved at være dec simple, som det heder, reen væsenlige men i Grunden væsenløse Væsen, som Han er i alle de nyere Systemer, saalænge der ikke i Gud erkiendes en <hi rend="spaced">virkelig</hi> Dobbelthed, og sættes en indskrænkende, nægten de Kraft imod den <hi rend="spaced">bejaende</hi>, udbredende, saalænge vil Nægtelsen af en personlig Gud være videnskabelig Oprigtighed."</p>
<p>Det er da med andre Ord, skal Naturfilosofien antage en Gud, maa han synde ligesaavel som Mennesket, maa han nægte sig selv.</p>
<p>Nu er det vist nok svart at sige, hvorfra det Onde er kommet, alt synes at fordre kun et eneste Grundprincip og det Onde er jo heller ikke andet end Ikkegodt, negativ Godt, alt ordner sig nu saa prægtig og i Menneskeslægten se vi Guds udtrykte Billede, med Idealet i sig, udsyngende det i sin dristige Barndom, men giennem Historien i en nødvendig Slangegang fremfkridende moddet; Poesie,
<pb facs="1813_4_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
Philosophie, alt bliver os nu: saa klart Som de nødvendige Yttringer paa bisse Puncter, Intet er Synd uden Standsning af den aandige udvikling, Slappelsse af Kræfterne fom ved det Guddommeliges Erkiendelse tilkiæmpe sig et guddommeligt Liv. Rolig, lystig kan Man leve i denne intellectuelle Anskuelse, blive Salig uden Gudsfrygt og Kiærlighed. Bor vor Aloer ikke kaldes den oplyste ene for denne Opdagelse? og hvem kan bevise den er falsk, sige det, beraabe sig paa Samvittighed, moralsk Følelse . det kan enhver som frygter Gud, men Trods, siger Schelling, om Nogen kan bevise, hvad Man kalder bevise, han har Uret. Vist er det, Iacobi er kommet siet derfra, ja alle vore Moralister maa tabe, thi Schelling kan bevise de sige sig felv imod, af hvad de indrømme, kan ban paa det Konseqventeste udlede sin Lærdom, thi derafer den udsprunget. Var der ikke Torden da ødelagde Trolde Verden, det er et gammelt Ord, som ret passer her, Man kan i alle Maader sige: var der ikke Løgn til, da sagde Schelling Sandhed, mener den til, da er den hos ham. Dette Spørgsmaal: er der Forskel paa Sandhed og løgn? det er Tordenslaget Som skal knuse Trolden og lære ham hvad det er at de modsatte Poler tiltrække hinanden. Er der en uophævelig Grundforskiel mellem Sandhed og Løgn? er Modsigelsens Grundsætning vis? Dette er Spørgsmaalet som jeg herved høitidelig opkaster mod Schelling, mod hver Naturfilosof, hver Panthøit, ja alle Boglærde, og naar de ei vil svare tydelig ligefrem paa det, da erklæ-
<pb facs="1813_4_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
rer jeg dem i Menneskehedens Navn for de arrigste løgnere og Bedragere Solen har skinnet paa.</p>
<p>Schelling og hver Panthøit maa fornægte al sin Viisdom eller svare det allerbestemteste nei, sige der er ikke løgn til men kun noget Ikkesandt, der er det Sandes Grund, ja han har jo udtrykkelig sagt at i den personlige Gud maa være noget Nægtende (Som siger nei) ved Siden af det Bejaende. Men her hjelper ingen Ordspil, ingen intellectuel Anskuelse, Sch. maa nægte en uophævelig Forskiel mellem Sandhed og Løgn, naar han ikke vil opgive sit hele Identitets System, men om han ogsaa paa denne klareste Punkt vilde trodse Alt, trodse Fornuften Selv, det hjalp ham dog ikke, han maatte ligefuldt opgive det, ikke allene fordi enhver Paastand er latterlig, naar Sandhed og Løgn i Grunden ere Eet, men fordi hans h le Tankegang forudsætter denne Forskiel. Borttage vi Modsigelsens Grundsætning, at det Samme, kan, Som det Samme, ikke baade være og ikke være, hvad bliver der da af al hans Viisdom? hvor tør han da sige, at det Fuldkomneste ikke kan have været af Begyndelsen <hi rend="spaced">som det Fuldkomneste</hi>, det er jo Viisdom at anerkiende den bestemteste Modsigelses Eenhed med det Modsagde; hvor tør han sige, at det Gode ei kan have skadt, ei engang alvorlig ville det Ikkegode, hvordan tør han sige, at Gud ikke som Ø kan være hvad han er Som A, at Deus implicitus ei kan være Deus explicitus, hvor tør han sige, at det <hi rend="spaced">Foranderlige</hi> ikke Som Saadant kan være det <hi rend="spaced">Uforan derlige</hi>? Skal en stakkels Christen,et Menneske der nøies med de almindelige Begrøber om e.t
<pb facs="1813_4_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
evig fuldkommen, strax færdig, uforanderlig Gud nu nødes til at blande sig i den philosofiske Haandtering, for at forsvare al Tænkrings Betingelse, Visheden af Modsigelsens Grundsætning? Hvor er nu eders Skarpsindighed I Høivise! indsaae I ikke, al I undergravede Iert eget Hus, eller tænkte I, at Enhver som indsaa det, skulde være ligesom I? Faldt det Ier ikke ind, at den Modsigelse i Identiteten kunde engang saae i Sinde at aabenbare sig?</p>
<p>Dog vi ville betænke dette lidt nøiere, thi her giælder det, om Vished i nogensomhelst Sag er mulig. Staar det ikke fast, at Nogetei under samme Betingelser kan være baade Sandt og ikke Sandt, da er al Erkiendelse aldeles umulig, ja ikke engang dette kan vi sige, thi det forudsætter Samme Grunde sætning, kort hvad der let indsees i Modsigelsens Grundsætning er al Tænknings nødvendige, uforanderlige Lov. Ieg er jeg, det er umiddelbar vist og saalidet heraf lader sig med Ret udlede hvad jeg er, saavist maa det være at jeg ikke er hvad jeg ikke er, ikke kan blive, hvad jeg ikke kan blive, og at altsaa den Som paastaaer det er en Løgner og hans Tale Løgn.</p>
<p>Modsigelsens Grundsætning er da visselig ikke ufrugtbar, Som nogle har meent, fordi den ikke kan bekræste uden ved ar nægte thi det er alt store Ting at vi tor sige frit: Vished er mulig, Sandt kan ikke være Løgn, og Løgn ikke Sandhed, fordi Sandhed er sandhed og kan ikke blive Løgn uden allerede at være det. Løgn kan ikke blive Sand-
<pb facs="1813_4_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
hed, thi den maatte da tilintetgiøre sig selv, erklære sig selv for Løgn , være sig selv og ikke være det.</p>
<p>Det staaer altsaa fast, urokkelig som Tilvæ. relsen, der er en i sit Næsen uophævelig Modsætning, som ei kan forsvinde i nogen Eenhed, ei ophøre, saalænge der er Bevidsthed og denne Modsætning er Sandhed og Løgn. Sagen selv er saa upaatvivlelig, saa indlysende, at Man ikke kan finde Ord til at udtrykke det saa klart som Man ønskede, saa klart som Man seer det, og der opgaaer et forunderligt skinnende lys over den hele Tilværelse, som kaster sine Straaler ind i Løgnens mørkeste Kroge. Vi maa forundre os over, noget Øieblik at have kunnet studse ved den Tale, at Ondt dog ikke kunde være noget for sig selv, men var kun en Nægtelse af det Gode, som om Modsætningen blev mindre stræng, naar den opløst s i den Modsætning som er den bestemteste, uforanderligste af alle, ja Roden til dem alle. Vi indsee nu hvorledes det kan og maa være vist, at der er kun een <hi rend="spaced">virkelig</hi> Begyndelse, men at det ligesaa vist er umuligt at Ondt og Godt kan i den have været forenede. <hi rend="spaced">IBegyndelsen var Sandhed</hi>, det kan vi sige med umiddelbar Vished, thi er der Sandhed til da maa den være evig, den kan ikke være <hi rend="spaced">blevet til</hi>, thi den maatte da være født af løgnen, men det er umuligt, thi Løgn er jo ikke andet end en Nægtelse af Sandheden, Sandheden maatte da være til, før den kunde nægtes. Løguen kan ikke paa nogen Maade have været, være eller vorde Eet med Sandheden; thi da maatte Sandheden nægte sig selv, være Løgn, og da Løgn
<pb facs="1813_4_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
igien kun er en Nægtelse af Sandhed, maatte et utænkeligt Intet fremkomme, Noget som var o ikke var, en Nægtelse uden noget Nægteligt.</p>
<p>Ere nu Sandhed og Løgn <hi rend="spaced">uforenelige</hi>, da skulde jeg tro det og strængt beviist at det absoluts Identitets Sysiem, at al Pantheisme er en grov og haandgribelig Løgn, thi den maa paastaa at der er Løgn i Sandheden, og at Ondt ikke er ondt, fordi det kun er Løgn, at det ikke er væsenlig forskiælligt fra det Gode, fordi det kun er <hi rend="spaced">Fornægtelse</hi> af det Gode, at det kan forædles tit Godt <hi rend="spaced">fordi</hi> Løgn kan forædles til Sandhed, lutter Umuligheder, dersom der er Sandhed til, dersom der er Tænkning og Bevidsthed til.</p>
<p>Dette kunde være nok til at retfærdiggiøre min Dom over Naturfilosvfien, men jeg bør ikke fortie hvor herlig frugtbar den Vished om Sandheden er, da jeg ei har seet Nogen udvikle det, da jeg felv først ved at stride mod Løgneu med Guds Ord har mærket det. Opløse nemlig alle <hi rend="spaced">virkelige</hi> Modsætninger sig i den ene Sandhed og Løgn som den første oprindelige, og det er upaatvivleligt, thi det Onde er kun ondt, for saavidt det udspringer af Sandhedsfornægtelse, Synd er det, som er imod Loven, maa have sin Grund i en Nægtelse af Lovens Tilværelse eller Gyldighed, er dette vist, hvtlket jeg paa et andet Sted, vil Gud, klarlig skal udvikle af Skrifterne efter Modsigelsens Grundsætning, <hi rend="spaced">o z er</hi> det vist at Sandhed er evig, er det Første og Eneste, som er af sig selv og bestaaer ved sig selv, da kan vel Spørgsmaalet om en evig <hi rend="spaced">levende</hi> uforanderlig Gud ogsaa paa
<pb facs="1813_4_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
denne Vei besvares aldeles tilfredstillende; thi Sandhed uden kiv og Bevidsthed er jo utænkelig, Sandhed er nødvendig Indbegrebet af al Fuldkommenhed og kan ikke forandres. Her opqaaer da ogsaa klart et Lys over det Ondes Oprindelse, som vi kan vente herneden og Som et <hi rend="spaced">gudfrygtigt</hi> Menneske kan forlange. Det bliver nemlig klart, at Gud umulig kan have mindste Deel i det Onde, da dette i Grunden ene og allene er en Fornægtelse af Ham, vi indse Syndens hele Vederstyggelighed, Guds nødvendige, evige Afskye for den, som Han ei kan opgive, uden selv at synde, uden at nægte sig selv/ uden at holde op at være Gud, som er umuligt, og hvor frugtbar denne Sandhed er, naar Talen bliver om <hi rend="spaced">Synderes</hi> Salighedshaab og en Forsonings Nødvendighed, det seer vel alle, som vil oplade Øiet. Det bliver klart, at Synden, som maa udspringe af en Gudsfornægtelse, ikke kan have sin Grund i Indskrænkning, en nødvendig Egenskab hos al <hi rend="spaced">Skabning</hi>, men maa have den <hi rend="spaced">neto p i Had til Indskrækningen</hi>, altsaa i en fordærvet <hi rend="spaced">Villie</hi>. Ubegribelig bliver den første Synd os vel, saalænge vi ei i topmaalt Ugudelighed tilegne os den, men dens Mulighed, som allerede er bevist ved dens Virkelighed, er io og aabenbar, thi en indskrænket Villie maa kunne hade Indskrænkningen, enhver skabt Aand maa kunne fornægte sin Skaber, lyve mod Sandheden, nægte sin Afhængighed, attraa Uafhængighed, og det er det eneste mulige Syndefald. Nu er det visselig et stort, et for det alvorlige Menneske saare vig-
<pb facs="1813_4_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
tigt Spørgsmaal, om det første Syndefald er begaaet i <hi rend="spaced">Menneskeslægten</hi> eller udenfor den; Omvendelsens Mulighed, Som det intet Under var at Kant forundrede sig over, leder til det Sidste og Jesus Sagde udtrykkelig, Ioh. 8, til de Onde: J ere af en Fader Diævelen og vil giøre eders <hi rend="spaced">Faders Begiæringer</hi>. Han varen Manddraber af <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi>, og blev <hi rend="spaced">ikke bestaaende</hi> i <hi rend="spaced">Sandheden</hi>, thi <hi rend="spaced">Sandhed erikke</hi> i ham, Naar han taler Løgn, taler han af sit Eget, thi <hi rend="spaced">han er dens Fader</hi>. Hvo Som mener sig at være klogere end Jesus kan gierne giøre sig Selv til Løgnens Fader, men hvad han vinder, vil Tiden og fornemmelig Evigheden lære. Passeligere kan ei Talen om Schelling sluttes, end med de Ies su Ord, som bevise at der ikke er mere Samfund mellem Naturfilosofie og Chrlstendom, end mellem Løgn og Sandhed, mellem Belial og Christus, og jeg vil kun tilføie de Ord som kan udlede os af alle Sofisters Vilderede og veilede os til Bibelen og rundt i den Som en urokkelig Vished: Gud kan <hi rend="spaced">ikke nægte Sig Selv</hi>.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
<head><hi rend="spaced">Om Steffens.</hi></head>
<p>,,<hi rend="initial">H</hi>ar man nu læst, siger Molbech, hvad Du skriver om Naturfilosofien og siden finder din Lovtale over Steffens, skulde man vel mindst tro, at ette ypperlige Genie var een af dem, som videnskabelig grundede Naturfilosofien, og mange Vantro kunne maaske bebreide Dig, med større Føie end Reinhard , at Du her ei er enig med dig selv."</p>
<p>I disse Ord indeholdes en haard Beskyldning, thi varden sand, da var jeg ikke allene inconseqvent, men havde handlet svigagtig, thi jeg har jo selv sagt at jeg har været hans Tilhorer, maatte altsaa vide, hvad desuden er vitterligt nok, at han var Naturfilosof, og nu skulde jeg have holdt ham en saa" dan Lovtale, at Læseren ei mærkede han var det. M. har nu vist ikke seet Sagen fra denne Side, men ventelig meent, at jeg for Frændskabs Skyld havde skaanet og ophøiet Steffens, uden at mærke det dog ikke g k an, da jeg forud havde skiældt paa den Lærdom ogsaa han var hengiven. Havde jeg nu virkelig gjort mig skyldig i Daarlighed n, da maatte jeg være glad ved at skippe med at kaldes inconseqvent, men har jeg gjort det, som er tvertt imod, da burde jo dog M. have seet efter hvad der
<pb facs="1813_4_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
stod'i Bogen. Havde han gjort dette da maatte han conseqvent have beskyldt mig for uretfærdighed, ligefaavel mod Steffens, som mod Schelling og anket paa Gientagelsen af mit Udfald paa Naturfilosofien, netop i <hi rend="spaced">Talen</hi> om <hi rend="spaced">Steffens</hi>. Vilde alle Læsere giøre sig den Umage at see efter i Bogen, da kunde dette være nok, men det veed jeg de vil ikke, derfor vil jeg giøre dem det mageligt; og vil de nu ikke se at jeg har Ret skal de giøre sig den Umage ac springe Bladet over.</p>
<p>Mine Ord ere disse: (353) Henrik Steffens af tydsk Herkomst paa Fædrene, men født herinde af en ægte dansk Qvinde, var et synderlig opvakt Hoved med en Kraft og Ild i Aand og Ord, Øie og Gebærder, som Ingen skal, men Faa kan bryste sig med. I Tydskland havde han antaget en deel af <hi rend="spaced">Schellings Meninger</hi>, men den halvnordiske Natur skinnede igiennem i en langt mere uskrømtet Højagtelse for christelig Tro og Levnet. Han kom til Moderlandet og opslog sin Lærestol paa den halvvaagne Høiskole, det var ei flig søvnig Tale han førte, som den der saa tit udgaaer fra Kate' dre, og nysgierrige Ungersvende flokkedes omkring ham. Faa forstode noget Sammenhængende af hans, med mange Konsrord udstafferede Tale, og <hi rend="spaced">det var godt</hi>, men det kunde alle forstaae, at han lod haant om den Oplysning, der hidtil var udbasunet, at han talte med en forbausende Ærbødighed om Christus og Hans guddommelige Rang, at han haanede den danske Læseverdens Asguder: Kotzebue og Lafontaine og henpegede paa Shakespeare og Görhe, som anderledes Digtere end den Flok
<pb facs="1813_4_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
Man nævnede faa, og dette var saare godt. Ha" kom og Svandt Som et <hi rend="spaced">Luftsyn</hi>, det var ogsaa <hi rend="spaced">godt</hi>, thi han havde vist ellers <hi rend="spaced">forvirret</hi>, om ei <hi rend="spaced">forrykket</hi>, mange Hierner; nu derimod vakte han kun Eftertanke og mangt et Frøkorn, som han udstrøede er vist under Guds Velsignelse i Stilhed opvoxet til at bære god Frugt. Bort maatte han i Guds Navn, men vilde han udgiære til en ret, rolig Christen, maatte vel Dannemark og Norge kappes om at hjembyde denne deres fælleds kostelige Fostersøn.</p>
<p>Naar hertil lægges den Bemærkning: at hans Navn skal med Hæder ihukommes, indtil Man glemmer den store Skjald, Adam Oehlenscblæger, hvis Harpe han stemte, da er dette alt hvad i'Bogen selv siger om Steffens, og nu maa jeg alvorlig spørge, om man ikke heraf kan see at St. var Naturfilosof, eller om jeg dømmer den Kløgt læmpeligire hos ham end hos Schelling? Dernæst maa jeg Smilende Spørge, om det er en Lovtale? Paa den Maade har jeg holdt Lovtale over mange Mænd, hvis Forhaaner jeg kaldes, ja over Naturfilosofien selv, thi at den i sin løgn havde megen Sandhed og er i Guds Haand et stærkt Redskab til at befordre Sandheds Erkiendelse, det har jeg jo Sagt i samme Bog.</p>
<p>Nei, Talen om Steffens er visselig ingen lovtale over ham, men en, i det Hele, sand Tale om hans Gaver og hans Idræt herinde, begge Dele kiender jeg temmelig nøie, thi jeg bar Selv hans Tilhører og havde Leilighed til ubemærket at give agt paa ham. Han var ikke Christen, men han var
<pb facs="1813_4_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
ikke heller Uchristen, han vaklede mellem begge, derfor brugte han ikke sine store, sieldne Gaver rettelig, men skal Man derfor tie om disse, tie om det, som udrettedes ved ham? Det var en lastelig Eenfidighed, som Christendom misbilliger saare, det var ogsaa at rode den Gud sin Ære, i hvis Haand alle ere Redskaber, enten de vil vare det eller ikke; det var Utaknemmelighed, da jeg selv ved Steffens vaktes til Eftertanke. Jeg har dømt ham ikke som han kunde ønske hvis han end tænker som før, jeg har udjagt min Glæde over en Virkning af hans Ord paa hvilken han neppe tænkte, som han i det mindste ei havde til Hensigt. At han talte med saadan Ild og Kraft at fængelige Siale bluffede, at den Opmærksomme stundum holdt Aanden, at den dristigste knap skulde vovet at reise sig, og sige ham imod, det veed alle hans agtsomme Tilhørere; at hans Tale om Christus forbausede adskillige theologiske Studentere det er ogsaa vitterligt og feld var jeg een af dem, at den Sæd som udstrøedes ved ham, i nogle Hjerter under Guds Velsignelse opvoxte til ærlig, gammeldags Christendom, det er ogsaa vlst, thi om mig selv og Een til veed jeg der bestemt, og skulde vi varede eneste som ved ham opvaktes til alvorlig Eftertanke? det bor jeg ikke mene, men i al Fald maa vi gladelig komme Steffens ihu og lovsynge den Gud som vender Alt til det Gode. Er det nu ydermere vist, at Steffens stemmede Oehlenschlægers Harpe og at dens dybe Toner stemte mange Sjæle til at mærke paa Jesu Tale, maa da ikke en Christen taknemmelig beundre Guds urandsagelige Raad, men Hint er jo vitter-
<pb facs="1813_4_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
ligt og dette er jeg i det mindste vis paa, ligesom jeg veed, at Oehlenschlægers Digte have paa mig havt en vel uberegnelig, men overordenlig Indflydelse. Derfor elsker jeg den Grubler og den Digter saa inderlig, om de end forsmaae min Roes og foragte min Varsel, om de end ville mene, at det er dumdristig Hovmod som taler, naar jeg harmes og sukker over at de ei ere blevne hvad Gud beskikkede dem til, mine Overmænd i mange Maader. End een Ting kunde det være passeligt her at omtale, nemlig min nærværende Beskuelse af Naturfilosofien i det Enkelte, da jeg har mærket at Adskillige mene, at jeg i dette Stykke er uenig med mig selv. Det forundrer mig egenlig sket ikke, at Ad, skellige ei kan rime det sammen, at jeg fordømmer det Hele, som Heelt, og dog synes at ynde meget i det Enkelte; her er ikke Rum til udførlig Udvikling, men et Par Ord vil jeg sige, for at give alle Retsindige Nøgelen til min Adfærd. Der er ingen Løgn i Sandheden, derfor er Schellings Lærebygning løgnens Værk, det har jeg beviist; men der kan og maa være nogen Sandhed i Løgnen, ellers kunde den aldrig finde Indgang, og i Naturfilosofien er megen Sandhed, som ei maa forkastes, fordi den misbruges. Var der ikke løgn til, da sagde Schelling Sandhed, det er sandt i flere Maader; thi dersom Tilværelsen var som den er og dog intet virkelig Ondt indeholdt, da maatte hardtad alt hænge sammen som han siger, thi med et indtrængende Blik har han beskuet Naturen og Intelligensen og opdaget den <hi rend="spaced">oprindelige</hi> Eenhed mellem det Udvortes og Indvortes, beskuet klarlig Livsgiæringen og dens nødvendige Yttringer. Var
<pb facs="1813_4_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
det nu muligt at der kunde være en fuldkommen, personlig Gud, at vi kunde være hans uforvanskede Billede og dog Saa besmittede, fordærvede Som vi ere, da havde han Ret til at beskue alt, vist nok ikke som en Selvudvikling af Gud i egenlig Forstand, men dog Som en tro Afbildning af Ham. Hans egenlige Vildfarelse er den Formastelse, at giøre det <hi rend="spaced">syndige</hi> Menneske, heelt Som det er til Guds Billede, og fordi <hi rend="spaced">personlige</hi> Modsætninger siet ikke lade sig tænke forenede, da at nægte Guds evige Personlighed, antage den for Noget der først fremkommer naar Modsætningen er tilintetgjort. Formastelsen mærker hvert Menneske der treer sin Samvittighed, Galenskabet indsees klart ved at opløse Modsætningerne i Sandhed og løgn Som maa have Personlighed, og derfor umulig kan forenes eller Sammensmelte; men klart er det, at naar Schelling fra sit Stade conseqvent udvikler Tilværelsen, behover Man kun at kløve hans Beskuelse i hvad der hører Gud og hvad der hører Djævelen til, for som Christen at blive enig med ham i hans Synsmaade for Menneskelivet. At der nu er en personlig Gud og en personlig Djævel til, og at Verdens Tilværelse er en Strid mellem dem , derom skulde ingen Christen tvivle, og det følger nødvendig deraf, at Sandhed og Løgn, som maa være personlige, ere til og udvikle i deres Strid alt hvad som lader sig tilsyne.</p>
<p>Dette er kun Vink for dem der vil eftertænke en Sag nøiere, jeg, vil Gud, engang klart og ud, forlig skal udvikle; men forstaaeligt for alle og fyl, deftgiørende for hver Retsindig er Følgende:</p>
<pb facs="1813_4_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
<p>Bibelen indeholderal <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, hvad der er fornødent til Salighed, Hovedsandhederne ere klare for alle til alle Tider, men en vis Deel er bestemt til Tid efter anden at sætte Hovedsandhederne i et nyt Lys naar det behøves og kan modtages, disse Dele ere da nødvendig dunkle indtil Timen kommer. Al Grublen, den maa foretages i nok saa fiendsk Hensigt mod Bibelen, som den vil, staaer dog i Guds Haand, og ved den skeet Opdagelser og udvikling af Sjæleevner, som berede det ny kys der skal opgaae over Bibelens Sandhed og vise dens Overensstemmelse med Menneskets alvorlige Tanker. En boglærd Christen maa derfor ikke ansee nogen kærebygning om det Aandelige for tom, men alt efter sin og Tidens Lejlighed sammenligne, hvad der møder ham, med Bibelens klare Sandheder, og derefter adskille Sandheden fra Løgnen. Bibelens Sandheder blive ved de ny Oplysninger ikke det mindste vissere, ja hvo som ikke troer dem eenfoldelig, <hi rend="spaced">fordi</hi> de staae i Bibelen, han <hi rend="spaced">troer</hi> dem ikke, han bifalder dem kun i Hjernen, Hjertet bliver tomt og koldt, uskikket til at være Guds Tempel her og hisset; men de Oplysninger beskiæmme Bibelens Fiender, glæde dens tro Venner og hjelpe til at fordrive mange ængstende Tvivl i bange Timer, dertil ere de beredte, dertil skal de bruges, og hvo som bruger dem anderledes, hvo som i daartig Hovmod forsmaaer eller forsager den eenfoldige barnlige Tro, som heller vil opblæsts af Kundskab end opbygges af Kiærlighed; han anklage ikke siden Gud eller hans Ords Tjenere, naar han, som maa skee, hastelig forvildes fra Sandheden og vorder
<pb facs="1813_4_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
forfængelig i sine egne Tanker, naar han, kanske for Seent, maa Sande, at om vi kiendte Engles Tungemaal og vidste alle Hemmeligheder, men havde ikke Kiærlighed, da vare vi et Intet.</p>
<p>Denne Advarsel kan vel Synes overstadig paa en Tid, da Faa bekymres for Sjælens Vel og den guddommelige Sandhed, men der kommer med Guds Hjelp Dage efter disse, da Menneskene tørstige tye til Sandhedens Væld, da vil Kundskaben vorde megen, da vil Selv Bibelens hemmeligste Sandheder sees i et Lys, Faa have ventet, og da er Fristelsen stor til at ringeagte Bibelen og den barnlige Tro, Mange vil lade sig overvinde og nedsænke sig i gnostiske Drømme, for, som de mene, at kunne beholde Hjertets Besmittelse ved Siden af en saliggiørende Tro, til dem nytter det ikke ar tale, men de Skrøbelige vil jeg advare forud, at de ei lade sig forvilde af smigrende Ord, jeg vil giøre det, enddog jeg veed det er til Spot og latter i den nærværende Tid, jeg maagiøredet, for at Alle kan vide hvorledes jeg Selv anseer de Oplysninger jeg stræber at dele med mine Brødre i Christo.</p>
<p>Det er saaledes en bekiendt christelig Sandhed, at ikke en Spurv falder til Jorden uden den himmelske Faders Villie, at hvad end Mennesket sætter sig for i Hjertet, raader dog Gud for hvad Tungen skal Svare, ja at enddog Lodden kastes i Skiødet, er dog al dens Udfald fra Herren. Saadant skal Hjertet tro paa Suds Ord og deri finde Hvile og Fred under alle Livets Omskiftelser, men tit ængste Tvivl, især naar vi betragte de Ondes Hærd og tilsyneladende Held i de forrige og nærvæ-
<pb facs="1813_4_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
rende Tider. Har nu Gud føiet det saa, at di i Billedet af de forgangne Dage kan erkiende Ham og Hans Forsyn som i et Speill, finde i Ham og Hans Ord Opløsningen paa Krønikens mørke Tale, da bør det jo siger til Trost og Vederkvægelse, endd og Sandheden om Nødvendigheden i Historiens Gang netop nuer fundet og misbrugt skammelig af Naturfilosofien, enddog maaske Mange ville misbruge Sandheden til hovmodig og formastelig Grudlen, ja til fyndig Sikkerhed. Hvad jeg kan giøre er kun at paaminde om, at Historiens fornemste Vidnesbyrd er det om Christi Sandhed, og ac det saaledes maa berolige hver Retsindig, om det end synes mere at stramme end løse hin Tænkningens store Knude: Nødvendighed og Frihed, thier Christendommens Sandhed beseiglet ved Historien, og lærer Christendommen udtrykkelig, baade at Alt nødvendig maa rette sig efter Guds Villie, og at dog al Overtrædelse, al Lyst til at overtræde, al ulyst til at følge, er tilregnelig, da beseigler jo Historien netop den Sandhed den synes at nægte. Imidler tld, da jeg af Erfaring veed, hvor ængsteligt dette selv for Christne kan synes i mørke Øieblikke, og hvor trædskelig Naturfilosofe:ne benytte sig af den øiensynlige Nødvendighed til at nægte den forborgne Frihed, vil jeg ikke fortie, hvilket Lys jeg alt af Guds Ord seer opgaa over denne Dunkelhed, og som bør fuldelig berolige hver Christen. Først vil jeg giøre opmærksom paa Naturfilosofernes snilde men galne Adfærd i denne Sag. De paastaae en fuld Eenhed af alle Modsætninger, de paastaae, at enddog Godt og Ondt ere saa bestemt hinanden imod
<pb facs="1813_4_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
under hele Tilværelsen, ere de dog i Grunden 'eet, men om Nødvendighed og Frihed (Tilregnelighed) paastaae de derimod det Modsatte, paastaae at de ophæve hinanden og erkiende saaledes selv en uforligelig Modsætning, hvorved hele Identitets Sy. stemet nedriver sig selv. Hvorfor de maa paa staa dette er klart, da det vilde klinge alt for galt at paastaa det Ondes <hi rend="spaced">absolute</hi> Nødvendighed i Til, værelsen, og dog antage en Tilregnelse, ja da det ene er <hi rend="spaced">for at undgaae</hi> denne <hi rend="spaced">Tilregnelse</hi> alle panthøitiske Systemer optænkes. Skal Naturfilosofien indrømme en Tilregnelse, da maa det ene være Gud Synden maa tilregnes, hvilket da blev Kronen paa Bespottelsen; men selv dette var inconseqvent, da det Onde hvoraf Gud udvikler sig, jo dog ikke skal være personligt, selvværende (en levende Djævel) altsaa heller ikke frit, bekvemt til at lade sig Noget tilregne. Imidlertid maa Naturfilosofien, for at tillyve sig Conseqvents, indrømme en Frihed somer Nødvendigheden modsat og dog eet med den, og herom har Schelling ogsaa dreiet sig i sin Afhandling om Friheden; men da jeg ei har læst den, skal jeg ei kunne sige, om han der, som venteligt er, har drevet Formastelsen til det Høieste, antaget et tilregneligt Onde som det Godes Grund, en personlig Djævel, der igjennem Tilværelsen skal forædles til en personlig Gud, hvormed han rigtig nok paastod <hi rend="spaced">en absolut Umulighed</hi>, men dog drev Løgnens Conseqvents saavidt muligt, kunde forblinde svage Øine og forlyste alle Djævle. Vende vi os derimod til den umiddelbare Vished, at Sandhed og Løgn er den oprindelige, i Evighed
<pb facs="1813_4_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
uforligelige Modsætning, og at altsaa enhver virkelig Modsætning maa kunne opløses i den, da indsee vi strax, at Nødvendighed og Frihed ei kan være hinanden virkelig modsatte, noget som jo allerede er vist fordi Gud maa være baade nødvendig og fri. Sandheden er fri, thi Alt hvad den er og giør kan og maa tilregnes den Selv, udledes af dens aldeles uafhængige Villie, men den er tillige nødvendig, kan ikke ville lyve, kan ikke nægte sig selv. Tænke vi os nu Skabninger med Villie, da ere de ogsaa baade nødvendige og fri, men paa en anden Maade, de ere ikke fri Saaledes at de ere uafhængige, at det de ere eller det de giøre efter Guds Villie kan tilregnes dem Selv, men de ere saaledes fri at den stund de blive i Sandheden ere de hvad de vil være, de ere det og saaledes at de kan lyve mod Sandheden, attraa Uafhængighed, men ac ansee denne, en bevidst Skabnings nødvendige Fare for en Herlighed er kun mulig, naar man er blevet en Synder og ikke hader og afskyer Synden, thi denne Frihed er kun den Mulighed, at kunne miste sin rette Frihed og sin Salighed, i Guds Samfund. Den selvbevidste Skabning er da ikke saaledes nødvendig, ac den ikke kan lyve ikke nægte Sandheden, ei heller saaledes, at den ei kan undlade Nægtelsen, thi denne Nødvendighed maatte være grundet i Guds Villie og Hans Villie kan det ikke vare, at Skabningen skal Sætte sig imod Hans Villie ellers nægtede Han sig Selv, en saadan Skabning er kuu nødvendig i den Forstand, at enhver Sandhedens Gierning er nødvendig og atenhver Skabning nødvendig maa lyde Skaberen, enten den viletter ikke; thi kunde Skabningen ved sin Løgn unddrage sig fra
<pb facs="1813_4_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
Lydigheden, da naaede den sin Hensigt i uafhængigyed, da var Gudsfornægtelsen ikke Løgn men Sandhed, da var der ingen Gud, da var der Intet. Det er da klart, at saalænge Skabningen bliver i Sandheden, da er for den ligesaalidet som for Gud nogen Strid mellem Nødvendighed og Frihed, den skal og maa være afhængig af Gud, men den vil del ogsaa, den har deri sin Salighed. Striden opstaaer først ve) Synden, naar Skabningen vil være frie som Ingen uden Gud kan være det, være uafhængig, thi da maa den hvad den ikke vil, væreafhængig af Gud, den sande Frihed og Nødvendighed ere da ingenlunde hinanden modsatte, men den Sande Nødvendighed og den tilløiede Frihed ere vist nok en i Evighed uforligelig Modsætning, Som Sandhed og Løgn. Naar da Stabningen krymper sig ved sin nødvendige Afhængighed af Gud da beviser det kun, at den attraaer en umulig Frihed, vil være uafhængig, vil være Gud. Saasnart vi derimod af Hjertet kan bede: Fader skee din Villie! da ere vi fri, som Jesus sagde: (Ioh. 8) dersom I blive i mit Ord, da skal I forstaae Sandheden og <hi rend="spaced">Sandheden</hi> skal <hi rend="spaced">g i øre eder frie</hi>. Her opgaaer et klart Lys over livet i Christo som er den evige, <hi rend="spaced">levende</hi> Sandhed, men her er ikke Sted til videre udvikling; for den eftertænksomme Bibellæser er Vinket nok og til den, Som ei vil lade sig undervise af vor eneste, guddommelige Mester, nytter det ikke at tale, han vil ikke helliges i Sandheden, han vil ikke være fri, men vil vare Syndens Tjener og i Synden dog Gud liig.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
<head><hi rend="spaced">Om Bastholm.</hi></head>
<p><hi rend="initial">M</hi>olbech har lugtet mig skarpt for mine Yttringer over Oldingen: Doctor og Confessionarius Christian Bastholm. At Mange vilde af min Dom over en saadan Mand tage Anledning til, under et smukt Dække at udgyde den uvillie, andre af mine Domme og Yttringer havde vakt, ja at ogsaa endel veltænkende Mænd vilde finde Dommen uretfærdig, Skrivemaaden uærbødig, det forudsaae jeg, som mine Venner vide, med fuld Vished, ligegyldig for deres Dom, som paakaldte Gud af et reent Hjerte er jeg visselig ikke, det skal alle mine <hi rend="spaced">private</hi> Forholde bevise; Klogskab tilraadte mig stærk, ei at give min Bogs Fiender en saa ønskelig Leilighed til med Skin at laste mig, ril at indbilde Folk jeg kun havde min Lyst af at dadle, siden jeg ei engang Sparede en ærværdig Olding, der i et langt Tidsløb prædikede Christendom og forsvarede dens Sag. Jeg overvejede disse Ting rolig, som det sig burde, og skrev hvad jeg skrev, jeg maa da ventelig have holdt det for Sandhed, som burde siger, burde siger i Guds Navn, uagtet jeg efter menneskelig Klogskab maatte synes at ville skade den Sag, hvis Talsmand jeg var. Mine fortroligste Venner fraraadte det med den Overbevisning, at Ham gjordes Uret, jeg forandrede Noget efter
<pb facs="1813_4_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
deres Begiæring, jeg beholdt kun det Nødvendigste, det aldeles Visse; adskillige kristelige Mænd have i private Breve givet mig deres Misfornøielse tilkiende, en af dem har lugtet mig haardt, og endelig anklages jeg offenlig. Den Rolighed hvormed jeg hører alt dette skal bevise, at jeg har handlet efter Overlæg, den Rolighed hvormed jeg sva. rer skal giøre det vist, og tillige vidne, at det ei maa være min egen Sag jeg fører, siden jeg siet ikke kan blive vred, ihvormeget Man skiænder paa mig.</p>
<p>Hvad har jeg da sagt om Bastholm? jeg undseer mig ikke ved at gientage det, jeg giør det med langt mere Frimodighed her, hvor jeg kan bevise, end hist, hvor jeg blot kunde paastaa. Bastholm var for navnkundig en Mand, hans Indflydelse paa de nordiske Kristnes Tankegang, paa Præsternes Begrøber om deres Kald, paa de Vantroes Tale om Tro og Præsten, var for stor, til at han kunde forbigaaes i en historisk Udsigt over Dannemarks sidste Tid. Hvad skulde jeg nu sige om ham? hvad jeg vidste vilde klinge godt i Verdens Øre, eller hvad jeg vidste vilde støde Mange, endog nogle Velsindede, men som var Sandhed? Hvad maatte jeg giøre, som Mand med Samvittighed, som kristelig Præst? Spørgsmaalet bliver da kun, om jeg skulde ladet være at skrive Bogen, derom har jeg sagt min Mening, og hver dømme som han har Tro til. Hvad her skal omhandles er Sandheden af mine Ord, thi enddog den ei offenlig er anfægtet, paaligger Beviset mig dog og jeg giver det gierne, thi deter mig visselig ikke kiært, at en ene-
<pb facs="1813_4_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
ste velsindet Mand skal mene jeg har giort noget Menneske Uret, ja at jeg kaad og ubetænksom har forgrebet mig paa en Olding, som forsvarede den kristne Tro, da jeg fødtes og laae i Svøbet. Kun maa jeg bede, at man i denne Sag glemmer dette Forhold, dersom Man seer mig i Samqvem med en Oiding, at savne Ørdødigheden for de qraa Haar, ar tiltale ham uvenlig, at løfte mig paa Tæerne eller Saadant; da maa man sige jeg er en næsvis Dreng, eller i al Fald at min Chrisiendom kun er tomme -Ord og kolde Begrøber. Men naar jeg fremtræder som Guds Ords Tiener og bedømmer en anden Guds Ords Tiener, ene og allene efter hans offenlige Tale, da maa Man ikke tænke paa Oldingen og den Unge, men kun først eftersee om de Meninger der tillægges Hiin ogsaa af hver ere offenlig tilstaaede, og dernæst, om disse Meninger efter Guds Ord og Troens Regel tillade, ja nøde denne til at domme, som han dømmer. Forholde disse Ting sig saaledes, da kan ingen ærlig Mand sige andet om den Dømmende, end at han har talt som han maatte efter sin Overbevisning, er denne vrang, nu, saa maa jo Dommen ogsaa være det, og da angribe Man Roden, ikke Bladene som jo maa være saaledes! da bevise Man at det er Uret at tro Bibelen af sit ganske Hjerte, eller at Man kan det og dog ikke dømme hvert Ord, hver Gierning efter dens Ord! Jeg veed meget vel, at dethardtad reent er gaaet af Brug, selv imellem Christne, at bruge Bibelen til Prøvesteen for alt Aandeligt, til Dommer over Sandhed og Vildfarelse, Godtog Ondt; men jeg veed ogsaa, at Enhver som i Hjer-
<pb facs="1813_4_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
tet troer, at Propheternes og Apostlenes Ord ere guddommelig, aldeles usvigelig Sandhed, at hver som troer dette og <hi rend="spaced">tænker alvorlig efter</hi>, maa indsee, at hvert Ord, hver Dom somstrider derimod maa være Løgn, ja at Intet i aandelige Ting er upaatvivlelig vist, uden det har sin Hiemmel der, men at alt derimod som har det er ligefrem upaatvivlelig vist. En nødvendig Følge af denne Indsigt er, at Man i al sin Skrift har Bibelen for Øine, og daglig mere undervist om sin Hang til Vildfarelse, aldrig troer sig selv, men kun Bibelen. Saaledes arbeider jeg, enten jeg skriver Prædikener, eller Digte, eller Historie, og det nytter da siet ikke at tale til mig om min Skrift uden med Bibelen i Haand, th andre Beviser kan jeg ikke bryde mig om. Naar Man kan bevise at jeg har sagt Noget som strider mod Bibelens klare Ord, da skal jeg kalde det tilbage som Løgn, og villig taale al Bebreidelse , thi da har jeg syndet om det end var ubevidst; eller kan Man bevise, at jeg har udgivet noget for vis Sandhed, som ikke støtter sig paa Bibelens klare Ord, da skal jeg bekiende Overilelsen og ændre Bestemtheden; men naar jeg kan bevise at min Tale ei strider imod, men flyder af Bibelen, da gienkalder jeg ikke et Ord,udsietterikke en Tøddel, thi dermed gjorde jeg Gud til en Løgner pg det bevare Han mig fra.</p>
<lg>
<l>Das Wort sie sollen lassen stahn</l>
<l>Und kein'n Danck dazu haben.</l>
</lg>
<p>At jeg nu maa finde mig i at dømmes som et dadlesygt, ukiærligt Menneske er ligefrem; saaledes har ventelig Pharisæer og Skriftkloge dømt om
<pb facs="1813_4_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
Jesus selv, og en Tjener er ikke bedre end hans Herre; Saa har Verden dømt om alle Guds Ords frimodige Tjenere, derved maa jeg da ikke krympe mig, men trøste mig ved, at Verdens Venskab er Guds Fiendskab, trøste miss ved den Vished, at enddog jeg ingenlunde har grebet det, har der dog aldrig været mere Kiærlighed i mit Hjerte baade t l Gud og Næsten end just siden jeg ansees for ukiærlig, os med Guds Hielp skal baade min Om" giængelse og min Maade at stride paa bevise, at Kiærligheden ikke tager af, men voxer alt som det nye Menneske i Christo Jesu Lad Saa Verden murre og knurre: den kan jo ikke andet, den veed ikke hvad det er at elske Gud og Næsten, den forstaaer kun at elske Verden og sit Kiød og hvor denne Kiærlighed ikke vises, mene de, der maa være Bitterhed og had og Kulde. Nu Had er der vist nok, et brændende, uudslukkeligt Had til alt Ondt, til alt hvad der staaer Gud imod, og vil fordærve Menneskenes Sjæle, men det Had har Gud selv i allerhøieste Grad , netop fordi Han er Kiærlighed, og er der Godt og Ondt til, da v ed jeg v ss^lig ikke hvorledes Man skulde elske det ene, uden at hade det andet, Man maatte da ville tiene to Herrer, men det siger Jesus gaaer ikke an, man maatte være lunken, hverken kold eller varm, men da figer Jesus: jeq vil udspye Dig af min Mund; og hvem som har fornummet hvor godt der er hos Ham at være, lader sig vist heller udspye af Verden, om han ikke er den største blandt Daarer.</p>
<pb facs="1813_4_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
<p>Dette som Svar paa Ms. Raad om at vogte mig for Selvtillid og Ukiærlighed, de ere ingenlunde overflødige, thi og jeg fristes daglig og er et skrøbeligt Menneske; men saalænge vi ikke enes om at troe Bibelen, enes om hvad det er at elske Gud over alle Ting; da vil han mene jeg har glemt de" allermest, naar de staae mig klarest for Øie, thi han anseer damit Beraab paa Bibelen for et Skalkeskiul eller latterligt Daarskab, min Tale om den rette Kiærlighed for Hyklerie eller Sværmergrille.</p>
<p>Jeg har kaldt Bastholm: Øernes tredie Fuldmægtig, hvilket har stødt Nogle; hoad jeg dermed har meent maa Bogen kunne sige, men jeg vil og sige det her. Det synes nemlig mig at hver Provinds har en egen Characteer, en egen aandelig Synsmaade, og de af Provindsen der fremtræde som Skribenters og høres med Bifald, kalder jeg dens Fuldmægtige, fordi de udsige hvad de fleste mene, ere altsaa Som deres Mund, og staae i Historien som Fuldmægtige (Repræsentanter) for alle deres tause aandelige Frænder. Hvorvidt det er rigtigt har jeg i Fortalen til min Krønike erklæret ei at ville tvistes stort om. En grundig Eftersporen i Historien, maa afgiøre det; men at Man i al Fald med Ret kalder et Folks yndede Forfattere i det Hele dets aandeliqe Fuldmægtige, er en afgjort sag. At nu Bastholms Synsmaade for det Aandelige fandt meget Bifald hos den alvorligere Deel af Læseverdenen, ligesom Bruns og Baggesens hos den kaade og letsindige Deel, det er jo en vis Erfaring i den udvortes Verden, som ei kan behøve eller modtage andet Beviis.</p>
<pb facs="1813_4_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
<p>At. B. begyndte med en Lovtale over Messias ogendte med en Anbefaling af de stoiske Leveregler, det er jo ogsaa unægteligt, og at det er mærkværdigt skal hver retsindig Mand som tænker efter, vel tilstaae. Man veed hvad der paa den Tid og hardtad lige til nu forstodes ved en Lovtale, nemlig en Udsmykkelse af berømte Mænds levnet, hvor det ei kom an paa, at just alt var stræns Sandhed, naar det kun var sagt smukt, og rimelig fremstalt. Visselig var det under <hi rend="spaced">saadanne Omstændigheder</hi> upassende at kalde en Udvikling af Jesu Herlighed en Lovtale, skiøndt Han vist nok er den eneste i Menneskelignelse, som fortiente en lovtale. Dog dette er kun udmærket for at betegne hvilken <hi rend="spaced">verdslig</hi> Retning Talen om det Guddommelige alt da tog hos os. Bemærkningen faaer først ved den bestemte Modsætning sin Vigtighed. Jeg foragter ingenlunde de rette Stoiker, devare altid blandt de bedste i deres Tidsalder, men paa en farlig Vei gik de, og undgik vel sjelden Ufølsomhed og Hovmod, bildte sig ind at Synden blot sad i Legemet og pralede af Aandens Besmittelse, af det høie Hjerte som er Herren en Vederstyggelighed. Vist skal ogsaa de Hedninger, som beflittede sig paa en ustraffelig Vandel, vidne stærk paa Døm mens Dag mod den nærværende Slægt, som trods det klare Lys og de herlige Forjættelser, vandre i Mørke og Uteerlighed, men hvo som har troet og kiendt at vi behøvede og have annammet en Frelser, at vi altsaa skal saliggiøres af Naade uden Fortieneste og lade os styre af den inderligste, mest brændende Kiærlighed, kan vist ikke ønske at Nogen skul-
<pb facs="1813_4_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
de tage fia for som en Stoiker at undertrykke Hiertets Følelser og stole paa sin Dyd.</p>
<p>Jeg har sagt at Bs. Synsmaade for det aandelige var denne: at Sandhederne om Gud og Dyd og Enighed ere Menneskets nødvendige ledestjerner, at et klart Øie kan selv opdage dem, men de klare Øine ere faa-, og vare fordum end færre, <hi rend="spaced">derfor</hi> var og er en skreven Aabenbaring høistønskelig <hi rend="spaced">og betinget</hi> nødvendig. Mon B. selv skulde have eet Ord at indvende mod denne korte, men ærlige, ret nøie overveiede Fremstilling af hans Synsmaade. I g troer det neppe, og i modsat Fald lod den sig bevise paa det allerstrængeste, ja i en af sine Fortaler, jeg troer til Bogen om vilde Folkefærd, har han udtrykkelig sagt det.</p>
<p>Jeg lagde til som hans Mening: det meste Ubegribelige i den, (Aabenbaringen) kan bortfalde ved en ny Fortolkning, og det Øvrige, som ei er nødvendigt til Salighed, lader sig ved Fornuften giøre temmelig sandsynligt. Dette er en ligefrem Følge af hans Mening om Aabenbaringens betingede Nødvendighed som en Stadfæstelse paa Fornuftsandhederne, og saavel hans Oversættelse af det ny Testamente som Fremstillingen af den chriftelige Religions Hovedsandheder ere Borgen herfor. Imidlertid havde alt saaet mere Lys, dersom det var blevet staaende, som jeg udelod paa Venners Anmodning , fordi jeg kunde, uden at være uredelig, men nu skal staa her til videre Oplysning og Beviis paa, at jeg ei giør ham Uret. Ordene ere disse: hans <hi rend="spaced">kristne</hi> Tro sad mere i hans Hoved end i hans Hjerte, derfor blev han
<pb facs="1813_4_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">71</fw>
mindre Christen jo længere han skrev, thi paa den Mark, hvor han stred, var Vantroen seierrig. Man vil vel igien raabe Ve over mig, spørge om jeg er Hiertekiender . men det faaer ikke at hjelpe, jeg har altid den Fordom for ukiendt Mand, at han mener hvad han siger og det siger Skristen: af dine Ord skal Du dømmes. At nu Bastholm talte langt anderledes om Christendom i Begyndelsen end i Slutningen af sit Forfatterliv, det er unægteligt, og selv de ro af hans Skrifter jeg har ved Haanden: hans Prædikener og hans Tanker om den gejstlige Stand bevise det aabenbar. Enten maa nu B. have været Christen i Hjertet og være faldet fra Troen, eller hans Tro var kun et Forstandsbisald, som forgik da Fornuften saa seierrig feidede paa Aabenbaringen. Hvilket byder nu Kiærlighed at antage? det har B selv sagt i sin Prædiken over det Spørgsmaal, om vi skal blive ved eller holde op at være Christne? Men den samme Prædiken beviser ogsaa, netop at han ved Tro forstod et tomt, koldt Fornandsbifald, det beviser den hele Plaidering af en saadan Sag for Klogskabens Domstol, ja det siger han selv udtrykkelig. Saa lyde hans Ord: (tro oversætte af Tydsk) alle disse lærdomme som et særdeles Forsyn, Christi Kiødspaatagelse og Forsoning c.), ere Meninger i eders Forstand, hvad skadelig Indflydelse kan vel de (om de ere falske) have paa eders <hi rend="spaced">Hjerte</hi>?</p>
<p>Maa nu ikke en Christen, som troer enfoldelig paa Guds Ord, at der er ikke andet Navn end Jesu Christi givet Menneskene at blive salige udi, kalde en saadan Synsmaade bagvendt og skrøbelig; bag-
<pb facs="1813_4_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">72</fw>
vendt fordi Troen paa Christum agtes for en blot Mening i Forstanden, og er som saadan høist skadelig da den tiener til at inddysse Samvittigheden, skrøbelig, da Troen paa Christum giøres til noget forunderlig overslodigt vi kun skal have med for en Sikkerheds Skyld, da dog vor Dyd er det egenlige, hvorved Salighed skal <hi rend="spaced">erhverves</hi>? Kan jeg som Christen qiøre saadanne Bøger mere Ære end at tilstaa, at de hade udrettet det <hi rend="spaced">bed ste</hi> de stilede paa, giveten Deel Mod til, dog at beholde nogen Christendom? Er det Tegn til Uretfærdighed eller Skalkhed naar Man indrømmer hvad Man laster det meste Man med en god Samvittighed kan? Vilde jeg seet paa, hvad jeg kunde forsvare i Almeenheden, da kunde jeg efter Bs. Tanker om den gejstlige Stand, fældet en langt strængere Dom; men jeg saae paa hans hele offenlige Virksomhed.</p>
<p>Han førte Krig, staaer der videre, med den gamle Enfoldighed i Tro og Tale, saavelsom med de gamle Kirkeskikke; Bibelens Nøgel, de hellige Sprog, vilde han have hardtad alle Præster fratagne, udenvel selv at mærke, atde derved bleve blinde ledsagere, ja det lod, som han vilde, at Præsierne skuld. sørge mere for deres Menigheders Legemer end Sjæle. Alle disse Ting ere jo vitterlige for Enhver som kiender Bs. Skrifter, især hans Tanker om den geinlige Stand, og andre skulde ei tale med om denne Sag, det er jo Ting, som Bastholm selv har regnet sig til Ære, maa jeg da ikke anføre dem, fordi jeg misbilliger dem, anfører dem til Bevis paa at B. nedrev mere end han ophyggede? Gjorde han heri Ret, nu, saa forsva-
<pb facs="1813_4_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">73</fw>
rer Man ham , men bebreide mig ikke at jeg giør ham Uretved at sige Sandhed, ved at dømme hans Idræt efter Guds Ord, og ham selv saa læmpelig, som muligt, thi kan jeg giøre mere end at formode han ei selv mærkede hvortil hans Forslag maatte føre, ved at sige, det lod som han vilde, hvad han aabendar arbeidede paa. Da jeg just yar Bogen ved Haanden og Alle vil ei have den, vil jeg hid, sætte Noget til overflødigt Beviis, thi jeg har egenlig gjort nok, naar jeg nævner min Hjemnel; dem son: hverken vil tro mig eller selv see efter, skriver i g ikke for. Bogens Første Deel handler om hvilte Knndskaber der udfordres hos en Folkeiærer. B. vil at Kiøbstædpræsterne skal forstaae Græsk og Ebraisk, kunde Dogmatik og Kirkehistorie, for at skaffe sig Agtelse og fo r at de theologiske Professorer dog kan beholde nogle Tilhørere og de Videnskabsgrene ei ganske skal visne; men Landsby, præsterne, siger han, behover <hi rend="spaced">ingen</hi> af disse Kundskaber. Han spørger sig selv om ikke det Ny Testamentes Exeges skulde være nødvendig, men svaler: nei; spørger: skulde de exegetisere for deres Tilhørere? Theologen skal besidde exegetiske Kundskaber, Folkelærerne paa Landet skal besidde Christne Systemet, han skal kiende de Skriftsprog som bevise dets Sanoheder, dem skal han for staa (det maa hede, have lært en Forklaring over) og dermed er hans Skriftkundskab til Ende. Er det nu Løgn, at B. har villet tage Skriftens Nøgel fra de fleste Præster, og at dette maatte fyre til Barbari og Pavedom, eller skal en evangelisk luthersk Christen rose Sligt? maa han ikke laste
<pb facs="1813_4_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">74</fw>
det, havde han ikke Ret til at tale langt haardere end jeg har gjort?</p>
<p>Og nu, hvad skal da den Folkelærer lære? San staaer foren Sværm af Mennesker, somtrænge til hans Veiledele, for at blive gode nyttige og lykkelige Borgere herneden, og disse Mennesker ere Landmænd. Skal han være disse nyttig, saa nyttig som han kan være, damaa han have nogen ,,Indsigt i Physiken, saa at han, ved at udlede Naturens mangfoldige forskiellige Virkninger af deres Sande Aarsager, hvorved foruden andre vigtige Følger, Overtroen v l saae en Ende; i Chymien, hvis Kundskab haver saa stor en Indflydelfe i Jordarternes rette Behandling, i Far-,verier, Brygning, Bagning, Kiærning og den ,,hele Landhusholdning ; i Naturhistorien, saavidt ,,den haver sin Indflydelse paa Ager, Skove og Ha-,,vedyrkning, giver Kundskab om nyttige Insekter ,,og deres Anvendelse, og skadelige Infekters Udryddelse o. S. v ; i Veterinær Videnskaben, for ,,at vide at behandle Husdyrene i deres Sunde og ,,syge Dage; i Mathematiken, forsaavidt den er nødvendig for Opmaalinger, Vandafledninger, , nyttige Redskabers fordelagtigste Indretning, deres Haandteringer o. f. v. kort, han maa ved en offenlig Prøve have beviist, at han haver en tydeliq og grundig Kundskab i alt det, som henhører til en Land Oeconomie."</p>
<p>Hvad blev paa denne Maade mest sørget for: Almuens timelige og legemlige, eller aandelige og evige Vel? Om dette, skulde læreren have den løseste, everfladeligste, om hint den tydelige og
<pb facs="1813_4_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">75</fw>
grundige Kundskab. Maa jeg endnu ikke sige, at Bs. Blik ikke var dybt? er det ikke den skaansomste Maade at dadle det paa, der maa dadles, og bevise ikke alle hans Skrifter, især Compilationerne om Oldtidens religiøse og philosophiske Meninger, om Iødernes Historie og de vilde Folk, dette aabenbar? Ere alle hans Bøger udarbeidede med Flid, med hvad der i Skrift maa kaldes Flid, ei allene Excerpere" men alvorlig Eftertanke, og har jeg ikke udtrykt mig saa skaansomt som muligt, ved at sige: ikke altid arbeidede han med Flid? I alt dette kan jeg da ikke have syndet mod B. og den som siger det, kiender enten ikke hans Skrifter, eller mener at fordi jeg ikke har Erudition eller jager efter den, jeg ikke heller veed hvad jeg siger om Bøger, at jeg ikke betænker mine Ord, hvor det giøres behov at veie. Det Eneste man med Føie kunde dadle, ere de Ord: han har overlevet sit Navn, ei fordi det jo er sandt, thi hans fleste Skrifter læsts kun lid t, som jeg og ved denne Leilighed har mærket, og den Synsmaade der var den særegne i dem, agtes ikke, sandt er det altsaa, men det er ikke alle jordiske Sandheder der skal siger til hver Tid. Her har jeg maaske taget feil, men ikke af Letsindighed, ne i den Formening, at det var godt at anmærke dette. Som nu tør jeg ei selv fælde de Ords Dom, thi jeg veed jeg satte dem først efter langt, roligt Overlæg og indseer dog nu ikke <hi rend="spaced">Nødvendigheden</hi> i at bruge dem. Hver retsindig Mand, som troer jeg heri har feilet, være det vitterligt, at jeg er villig til, om jeg end ikke kan indsee det, at bede Oldingen
<pb facs="1813_4_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
om Forladelse, og det veed leg med mig selv er alt hvad en Christen forlanger.</p>
<p>Hvad Molbech fortæller om den svenske Præst, beviser, som han selv siger, Intet; men jeg vil dog sætte et Exempel imod, siden det ligger saa nær. Min Fader, den ærværdige hensovne Olding, han skrev imod Bascholms Tanker om den geistliqe Stand og fandt sig som christelig Præsi nødt til at dadle strængt, det var dog ikke hans Sædvane. Hvad om hans Son nu havde ligesaalidt Lyst til at dadle? det var dog muligt, og da havde Molbech stor Uret.</p>
<p>Hvad nu ellers den svenske Præsi angaaer, da finder jeg hans Tænkemaade meget forklarlig. I de Stormdaqe da der feidedes saa dristelig og spottelig paa Bibel og Christendom kan jeg godt begribe at ærlige Christne, som selv ei havde Kald eller Mod til at gaa i Marken, glædedes storlig ved at en anseet Mand vilde tage deres Tro og Bibel noget i Forsvar, og regnede ikke nøie med ham. Det var kommet saavidt, at de fleste Christne kaldte det store Ting, naar de maatte beholde deres Tro. Men Sligt varikke sømmeligt, Jesus stoder hos Kraftens høire Haand og hans Tro skal herske paa Jorden, eller den vil ikke være der, Ordets Tjenere skal frit sige: Hvo som ikke vil tro paa Guds eenbaarne Søns Navn han har dømt sig selv, og denne er Dommen: at lyset er kommet til Verden, men Menneskene elskede mere Mørket end Ly set, fordi deres Gierninger vare onde. Lunkenheden, al Halten og Hinken maa bestrides ligesaa Alvorlig som den erklærede Vantro, derfor maa
<pb facs="1813_4_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
Alt dadles, som ikke er reen bibelsk Chrisiendom, dadles mere, jo mere det har varet anseet for den rette Tro. Her er Nøgelen til min Adfærd.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head><hi rend="spaced">Om Tillægget til min Krønike.</hi></head>
<p><hi rend="initial">M</hi>olbech haaner mig for dette Tillæg, hvorjeg har stræbt itide at rette de Feil jeg saae og forebygge Misforstand. Er denne (Historien) spørger han, et Spil at more sig med, som man een Maaned kan lege paa denne Maade, en anden paa hiin? Kan man vel med fast Tillid tro den, der saa hastig skifter Syn? og havde Du ikke handlet mere efter Historiens Love og bedre hyldet Sandhed om Du første Gang havde seet nøiere efter og overhovedet givet Dig mere Tid, Rolighed og filttigere Granskning, inden Du med Haan og Skændsel stemplede Mænd, hvis herlige Minde ikke engang Had, Avind og Ondskab bar kunnet de mitte? havde Du gjort dette, da havde vi undværet Tillægget om Griffenfeld, der, ligesom mere i dine Tillæg maa bringe os til at tro, enten at Du mener, Historien kan uden Betænkning skrives, som det just nu for Øieblikket falder een ind, eller at Du har havt alt for stor og unødig Hast med ar bringe Din Krønike for Lyset. Den Plet en Historieskriver sætter paa en stor Mands Minde er ei saa let
<pb facs="1813_4_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
at tilgive og udflette, som Du troer. Er en Figur i et Malene fortegnet, er det ikke saa nemt for Maleren at saa den rigtig , heller maa han dog male det Hele om, end tegne nedenunder en Figur, for at vise hvorledes den skulde have været."</p>
<p>Denne ganske Tale er Saa vrang, uvenlig og uretfærdig at jeg vilde gaae den forbi, derfom jeg ikke vidste at Flere, selv saadanne, som dømme bedre, lægger mig Hastværk og Rettelser til Last. Jeg nægter ingenlunde, at der jeg afskrev de haarde Ord foer det lidt igiennem mig, men jeg vil ikke skiænde igien, rolig og alvorlig vil jeg forsvare mig.</p>
<p>At det var ønskeligt om alle vore Gierninger vare fuldkomne, kan ingen nægte, men nu maa jeg spørge: hvor den Mand boer som kan skrive en Bog, end sige en Historie, end sige et kort Begreb af Verdens Krønike uden at feile. Bliver nu hans Feil større, fordi han selv indseer og retter dem, førend de kan giøre mindste Skade, bliver han mindre troværdig fordi man overbevises om, at saasnart han seer sin Feil, tilstaaer og retter han den, er dette ikke Beviis paa Sandhedskiærlighed, og er ikke denne det Eneste som kan hos Sandheds Venner skaffe en Mand Troværdighed i de Ting Man ei selv kan eftersee? Dette er saa soleklart at Man dog skulde undsee sig ved at lægge mig det til Last, som jeg hverken fortiener eller forlanger Tak for, men er som det bor være, og som kun en <hi rend="spaced">Christen</hi> giør det. Var altsaa min Krønike trykt, da kunde jeg ei giøre mere end selv revse og rette de Feil jeg fandt og saaledes giøre dem
<pb facs="1813_4_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
aldeles uskadelige; thi det kan jo dog ikke plette en Mand, at jeg siger noget Urigtigt om ham, og tager det tilbage i samme Bog; det er jo kun som om jeg anførte en andens skiæve Dom og rettede den, hvilket dog aldrig nogen har kaldt at beskiæmme, men vel at hædre Manden.</p>
<p>Men jeg skulde biet til jeg havde alt saaledes paa det Rene, at der Intet var at rette. Efter denne Regel skulde ingen Mand udgive en Bog end sige en Historie, mens han levede, og Ingen skulde udgive den efter hans Død, thi til Verdens Ende bliver der Feil i den at rette. Nei, vilvi giøre noget i Verden da maa vi sukkende opgive det Haab ogsaa kun at giøre en eneste Ting fuldelig saaledes som det sig burde; naar vi ere visse paa, hvad vi skal giøre, da i Guds Navn giøre det saagodt vi formaa i vore Omstændigheder, altid rede til at indsee og godtgiøre vore Feil og forresten haabe Guds Tilgivelse for hvad der uvitterlig forsees, Hans Styrelse, saa det ei vorder til Skade. Dette er en Christens Sindelag og i det stræber jeg at gaa frem med al min Gierning, med det Sindelag har jeg skrevet og rettet min Historie, og dobbelt nødvendigt var det her. Vil man dog betænke hvad det er at forlange en feilfri Historie, vil Man dog betænke om der er en eneste af de allerstørste Historieskrivere som ikke har gjort Nogen Uret, og nu skulde jeg omtale de berømteste Mænd i sex Aartusinder og Ingen af dem giøre Uret. Nei, nei, vel veed jeg, at de Fleste nuomtide sket ikke vil vide af at de ere Syndere, og skrige paa For, nærmelse af deres moralske Charakteer, saasnart
<pb facs="1813_4_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
Man kalder det de have begaaet Synd, men saavidt kan Pharisæislheden dog ei være steget, at Nogen paastod han kunde skrive om Verdens Krønike og Ingen forurette, skiondt der vist nokere Mange som aldrig vil tilstaa de have gjort nogen Uret. Molbech skulde saameget mindre fare saa afsted, da han ikke kan nægte, at han nys har giort mig Uret i en Sag, hvor han let kunde undgaaet det, og hvad kunde jog ikke her anvende paa ham? Men ligesom Fejltagelser i Historien ere uundgaaelige saa ere de og de mest tilgivelige og uskadeligste af alle, at sige naar de ere uvitterlige. Man siger at de store Mænds Minde besmittes, men det er jo dog kun en Grille, de Dødeere jo lige salige, deres Støv hviler ligesødt enten Man roser eller laster dem. Den Som vitterligt taler Løgn og uret han besmitter sig selv, Synder mod Gud og er høilig at laste enten han Saa taler om Levende eller Døde, den som giør det uvitterlig, er kun at laste forsaavidt han talte i utide og kunde vidst bedre Om Levende skal Man derfor tale med yderste Forsigtighed, thi dem bør Man kiende vist eller tie, om de døde skal derimod Kundskab møjsommelig indsamles og at blive vis i det Enkelte har sine store Vanskeligheder Men naar Man nu ogsaa foruretter en Hensovet, hvad skader det da, det eneste Tilfælde er med Skribenten,hvis Skrifter Man kunde nedsætte, men dels er Man her mindre udsat for Fejltagelse, dels er Skrifter noget som den de ligge nær man døm. me om efter Øjesynet, uden at bryde sig stort om Historikerens Dom, naar denne ei anfører Grunde
<pb facs="1813_4_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">81</fw>
og giør han det, da staaer og falder jo hans Dom med dem.</p>
<p>Dette har jeg talt ganske almindelig for at angive den rette synspunkt for Fornærmelse mod de Døde, som <hi rend="spaced">Personer</hi>; en anden Sag er det med Bedømmelsen af deres bekiendte Meninger, Færd og Idrætter, thi her kommer det an paa at have en vis Maalestok for Godt og Ond, Sandhed og Løgn, den har ingen uden hvo som troer Bibelen, thi at tro sin egen, daglig vildfarende Fornuft, er lidt mere end dristigt. Jeg har brugt den visse Maalestok, men hvor jeg har glemt det, eller ei brugt den ret, der vil jeg aldrig undskylde mig, men reentud bekiende og gienkalde. Mere forlanger jeg som et levende Mennske ei af dem der giøre mig den største Uret, mere forlanger intet gudfrygtigt Menneske, mere forlanger et saadant da ei heller paa de Dødes, paa Sandhedens Vegne.</p>
<p>Hvorvidt jeg nu burde opfat at udgive min Krønike, derom har jeg talc i Fortalen og et Par Ord staa her. Dersom jeg skrev for at vinde Ære og Bifald, da havde jeg vist opsat det, eller skrevet heel anderledes og jeg kunde da gierne gjort mange store Mænd Uret, naar jeg kun havde beraadt mig med Verden om, <hi rend="spaced">hvilke og hvorledes</hi>. Dersom jeg troede det var mit Dagværk at skride en Historie, da v lde jeg vist opsatdetlængere, eller begyndt der hvor jeg var bedst bevandret: her hjemme, og siden rykket fremad. Nu veed jeg derimod, at mit Dagværk som Alles er at arbeide hvad han troer er mest til Guds Ære og Næstens
<pb facs="1813_4_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">82</fw>
Gavn, og hver Christen har da i vor Tid ret egenlig det Dagværk, at stride mod Vantro og Ugudelig - hed og at giøre Christendommens Sandhed og Tidens dybe Fordærvelse ret indlysende. Et af Maalene hertil er, at fremstille Guds Forsyns Spor og Christendommens seierrige Kamp i Tidens Løb, saml hvorledes den sidste Alders Mennesker efterhaanden have fiernet sig fra den. Det følte jeg mig istand til, og gjorde det. Historien var fra Barnsben min største kyst, og mangengang fristedes jeg under Arbeidet til at standse, til at trænge ind i det Enkelte af Staternes, Partiernes og Videnskabernes Historie; men jeg følte det var galt at glemme Hensigten over Middelet, jeg følte der var mere og andet at giøre, jeg maatte rive mig løs, og holde op med at omskrive; thi, at den Bog paa de fleste Steder er flere Gange omskrevet, troer man kanske ikke. Mangen enkelt Mand og Begivenhed kunde jeg forbigaaet, men naar jeg troede at kunne sige noget Sandt og Oplysende tog jeg det med, fordi jeg maaske sidste Gang talte om saadanne Ting. Her at ramme den rette Maade er vist ei saa nemt som Mange tro, naar de ei have prøvet det og tit maatte jeg svare, naar Man spurgte hvi jeg omtalte denne og forbigik Hin, hvi jeg snart gav mere, snart mindre end passeligt kunde synes: fordi jeg talte om det jeg kiendte bedst og helst tav, naar jeg ei vidste ret Beskeed. En stor Uleilighed fører nu dette med sig, nemlig, at naar man vil skildre en Mand i saa Træk, siger man lettelig enten mere eller mindre end man vilde; en Skribent kan man endda nok træffe, thi han har skildret sig selv en-
<pb facs="1813_4_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">83</fw>
ten han vilde eller ikke, men en Konge og en Minister holder det haardt med, de have et dobbelt Ansigt, som dog i Billedet skal sammensmelte. Ved at giennemlæse min Krønike, blev jeg tvivlraadig om Christian den 4de og Griffenfeldt, eller egenlig om, hvorvidt Ordene vare vel valgte; til lang Undersøgelse var hverken Tid eller Leilighed, jeg valgte da den korteste Vei hellere, om Nogen skulde ske Uret, at giøre mig selv lidt, end dem, de to Mænd jeg ærede og elskede fra min Barndom. Saaledes bleve de Anmærkninger til, hvorfor jeg nu maa høre saa ilde, og de have da over Forventning opfyldt deres Bestemmelse, men sikkert behøve de ligesaavelsom Texten en Revision. Fjerde Christian vilde jeg ikke her omtale, vi har talt meget sammen siden den Tid, og jeg har malet et Billede af Kiæmpen som ligner ham. Griffens feld derimod, hvem jeg beskyldes for at have reist en Skamstøtte, som om han var en Ulfeld, vil jeg tale et Par Ord om.</p>
<p>At Hovmod og Ærgierrighed forvirrede Grifsenfeld og at han i sine Velmagts Dage elskede dem høiere end Gud, Konge og Fædreneland, er, uagtet min Rettelse, dog sandt: thi hvad Man villig tjener det elsker Man mest, ja naar Man er Syndens Tjener, elsker Man slet ikke Gud. Den eneste Uret jeg har gjort G. ligger i de Ord: stakket Glimmer for sig og Dannemark var hvad han attraaede, thi det burde hede: han vilde sammensmelte den ægte Glands og den falske Glimmer. Han opgav ikke det Ønske at være en ærlig christelig Mand, hvortil den gudfrygtige Iesper Brok-
<pb facs="1813_4_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">84</fw>
mand optugtede ham, men hans Ærgierrighed, som klart fremlyser allerede af hans Breve som ung Reisende og siden af al hans Bedrift, tillod ham ikke at være det. Hans Fædrelandskierlighed skal Man ikke vurdere høit, naar Man Seer ham i et Brev fra Oxford kun tanke paa sig Selv og sine Fremtidsplaner, da Danmark var sin undergang nær i Krigen med Karl Gustav. Da han siden blev mægtig i det Land, satte han sine Kræfter i Virke somhed til dets Ophøielse, som var hans Ære; men naar Æren kunde sorliges med Landets sande Gavn, da saae han det helst. At nu Gudsfrygt styrker Riqerne var dengang, selv hos de Vantro, en indgroet Tanke og hvo som ikke har nægtet Troen glædes ved opbyggelige Prækener, om han end udenfor Kirken glemmer Gud. Saa var det med Griffenfeld, og var han ikke faldet, havde han baade gjort sig og Dannemark ulykkelig. Derfor lod Gud ham falde, men det var ikke <hi rend="spaced">derfor</hi> hans Fiender styrtede ham og de ere da lige uforsvarlige. Mine Ord, at jeg nok skal bare mig for at dømme en Mand Gud tugtede saa haardt, anseer Molbech for en Formular, lig den Kaffesøstrene fordum brugte naar de bagtalte Næsten, men det faaer Saa være, det er dog min Hjertensmening, thi hos mig staaer det fast, hvem Herren elsker, den revser Han. Gud Saae at et godt, men svagt Ønske laae i Hjertets Grund, han udrev ham af Tumlen og de stærke Fristelser, og jeg haaber det vist, at Gr. har takket ham derfor inden sin Udgang, at jeg engang skal blande min Tak med hans. Jeg veed meget godt, at saadan Tale skurrer i Verdens
<pb facs="1813_4_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">85</fw>
Øre, thi den vil ikke vide af Synd og bryder sig ikke om Himmerig, hader og Spotter den Bedrøvelse som er efter Gud, men hvad kommer det mig ved? jeg dømmer dog Gr. ligesom jeg dommer mig selv og dømmer ham igien ligesaalidt som mig selv.</p>
<p>Ogsaa for mit Tillægs Tale om en levende Mand, om Professor Rahbek, anklages og revses jeg haardt. Dette var mig aldeles uventet, især da R selv har offenlig Sagt hvad han vilde, og da Molbcch eianfører et Ord til at afbevise, men vel til at stadfæste miu Dom, ja da han, efter sine egne Ord, veed at jeg kiender R. fra en elskværdig Side og er intet mindre end hans Fiende. Jeg vil ingenlunde giennemgaae den bittre Tale eller forsvare min Dom, thi det behøves ikke, kun et Par Ord om Handlen mellem R. og mig vil jeg tilføie. Hvad jeg gjorde 1809 kunde vel en anden forsvare, men jeg vil ikke, thi jeg veed, at Hovmod og Lyst ril at spotte havde nogen Deel deri, jeg har bedet R. tilgive mig det for længe siden, godmodig svarede han: hanc veniam damus petimusqve vicissim, og vil vist ikke takke M. for at have oprippet denne glemte Sag.</p>
<p>Hvad jeg skrev 1812 om R. kan jeg ei fortryde, mindre gienkalde, thi det er Sandhed, sagt i en venlig, vemodig Stemning, sagt i Tillægget, fordi jeg nødig vilde sige det, men dog maatte. Noget af det klinger haardt, men det maa saa være; hver Mand skal man bedømme venlig, men aabenbare Feil skal man ikke undskylde, tale haardere om dem jo mere de skade Manden selv. At R. selv maatte indsee Ordenes Sandhed, det var
<pb facs="1813_4_page0086.png"/>
<fw type="pageNum">86</fw>
mit inderlige Ønske og uden det vilde jeg vist talt anderledes, dets Opfyldelse turde jeg imidlertid neppe vente, i det mindste ei strax, og at R. i andet Fald vilde føle sig forurettet var saa aldeles i Tingenes Orden, at det aldrig kunde undre mig. Han talte kortelig sin Sag, men paa en Maade, som ganske anderledes end Bitterheder vilde ydmyget og beskiæmmet mig, dersom jeg havde sagt andet end hvad jeg maatte sige. Venlig smilende tog jeg derimod nu mod de fine Snert som han viste mig at Svøben, jeg havde rost, endnu kunde give, og langt flere Saadanne vilde jeg taalig modtaget. Men den inderlige Godmodighed, det Skudsmaal han gav min Bog, som en ærlig Tale just i det Øieblik han meente sig fornærmet af den, det er Noget som gaaer en ærlig Mand til Hjerte, Noget, hvorfor jeg skylder og yder ham min offenlige, venlige Tak, ja det er et Træk, som i Dannemarks Krønike skal hædre ham og glæde hvert oprigtigt, kjærligt Hjerte, naar det maa beklage og misbillige Saameget af hans offenlige Vandring. Var det M. Hensigt at give mig Leilighed til denne Erklæring, da, men ogsaa kun da, har han gjort Ret i at omtale Sagen, men hvis ikke, maa jeg dog venlig give ham til Slutning en lille Snert, fordi Han meente at vide saa vist, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> jeg vilde optage hans Tale.</p>
<p>At jeg i Øvrigt flet ikke er blind for hvad Roesværdigt der udmærker R. blandt Samtidens Forfattere, erklærede jeg 1809, viste det 1812 og vilde viist det mere, naar jeg ei saa seent havde besluttet at cale om ham. Alvor holder jeg visse-
<pb facs="1813_4_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">87</fw>
lig meget af, men Alvor og Skiemt ere i sig selv siet ikke hinanden modsatte, saasom de begge kan være i Sandheden, og naar de der blandes, er Blandingen udentvivl Borgen for, at Man ikke er fiendsk eller oprørt, men at man ønsker at mildne det Strænge saameget, som Sandhed tillader.</p>
<p>Dixi</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1813_4_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">88</fw>
<head><hi rend="spaced">Rettelser.</hi></head>
<p>Side Linie</p>
<p>-	8. 11. øde læs: ude.</p>
<p>-	16. dem - deres.</p>
<p>-	9. 8. andre l. en Anden,</p>
<p>-	10. de l. han.</p>
<p>- 10. 24. deres l. dens. -12. 6. Sandsadskillghed l. Sindsadskillig-</p>
<p>hed.</p>
<p>-	20. Endelig l. Videre.</p>
<p>- 13. 3. af sig Selv l. paa egen Haand.</p>
<p>-	16. og adskilte l. at adskille.</p>
<p>-	14. 2. han Seer l. de see.</p>
<p>-	4. forsages l. forjages.</p>
<p>-	9. kan l. kun.</p>
<p>-15. 16. naar det er l. naar det ei er.</p>
<p>-	18. 24. saa udslettes.</p>
<p>- 20. 4. at fortælle Facta: det, sandfærdig at vise l. fortalte Facta sandfærdig, og vise.</p>
<p>-	28. det l. alt det.</p>
<p>-22. 2. og ei l. ei.</p>
<p>- 28. 6. Selv l. halv.</p>
<p>- 30. 11. halv? Naar l. halv, naar.</p>
<p>-33. 31. Forestilling l. Fremstilling.</p>
<p>-	36. 15. en ikke fuldkommen fuld l. en, ikke</p>
<p>fuldkommen, men fuld. -37. I5. ngttg l. vigtig.</p>
<pb facs="1813_4_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">89</fw>
<p>Side	Lime</p>
<p>40. 6. vorden l. vorder. , 42.	23. i det l. det.</p>
<p>55.	22. i Løgnen l. med Løgnen.</p>
<p>57. 2. Hovedsandhederne ere l. Hovedsand-</p>
<p>hederne, er klart. .62. 1. i Uafh. l. uafh.</p>
<p>- 65.	16. hver l. ham.</p>
<p>74. 9. han, ved l. han veed.</p>
<p>75.	16. tilf. eller veier,.</p>
<p>82. 5. Maalene l. Midlerne.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
