<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Europa, Frankrig og Napoleon</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="005"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1815">1815</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1815_5_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Europa, Frankrig og Napoleon<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">en<lb/>dansk historisk Betragtning</titlePart>
</docTitle>
<byline>ved<lb/>
	<docAuthor>Nic. Fred. Sev. Grundtvig<lb/>Præst.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Herrens Taler ere rene Taler ligesom Sølv smeltet i en Jordovn, syv Gang? luttret. Du Herre, du skal bevare dem, <hi rend="spaced">du skal vogte dem for denne Slægt</hi> evindelig. De Ugudelige have Fremgang trindt omkring, <hi rend="spaced">naar Skarn ophoies blandt Menneskens Børn</hi>.</p>
<p><hi rend="align(right)">Ps. 12.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn</pubPlace>.<lb/>Trykt og forlagt af Andreas Seidelin,<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1815</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1815_5_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1815_5_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1815_5_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Fortale.</head>
<p>De nærværende Dage høre upaatvivlelig til de sjeldne, som vække hvad man kalder almindelig Deeltagelse, thi man kan jo frit paastaae, at der er intet Land i Europa, hvor jo Alle som læse eller høre efter Dagens Nyheder vende Øret til samme Side og spørge flittig, det være end af Nysgjerrighed eller dybere Grunde, hvad skal Udfaldet vorde, hvilke Omskiftelser forestaae? skal han, som fordum udstrakde sit Herrespir over Landene, atter reise sin Throne paa Folkenes Storthing, eller begraves under den? Dette er det almindelige Spørgsmaal, thi det Tredie som synes muligt, Muligheden af, at Napoleon, efter at have befæstet sig ved Seier eller Forlig paa Frankrigs Throne, kunde indskrænke sine Ønsker og sin Virk-
<pb facs="1815_5_page0004.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
somhed inden dette Lands Grændser, denne Mulighed synes de Fleste en Umulighed, og er det virkelig, dersom man ikke skulde antage at Napoleon er endnu mere gaadefuld end han er stor.</p>
<p>Ei for at more Nysgierrige griber jeg Pennen, thi jeg har ingen hemmelige Efterretninger at meddele, og det morer ikke mig at digte saadanne, men et Blik vil jeg kaste paa Europas og de enkelte Staters Tilstand og Vilkaar, og minde alvorlige Gemytter om det Visse og Ventelige under en Giæring, der maae vække høieste Opmærksomhed hos Alle, der holde det for Umagen værd at lægge Mærke til Menneskeheden, dens Gang og Tarv, som tænke paa at frelse sig selv i det store Skibbrud.</p>
<p><hi rend="align(center)">Kiøbenh. 24de April 1815.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1815_5_page0005.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">V</hi>eirhanefolket, det letsindigste, lastefuldeste, ugudeligste Folkefærd, saaledes beskriver og omtaler man nu, hardtad i hele Europa, det franske Folk, og at dette kan siger, ja virkelig menes mangensteds, fornemmelig i Tydskland, uden at Anger knuger Hjertet og Skam skjuler Folkenes Ansigt, det er et uimodsigeligt Beviis for at de have tilegnet sig saameget af dette afskyede Folks Letsindighed og Hjerteløshed, som det var dem muligt. Vil man dog betænke hvad det er for et Folk man saaledes omtaler, det er Bayles og Voltaires og Mirabeaus Folk, det er Folket, hvis Sprog indtil for kort siden var det Shiboleth, uden hvilket hardtad Ingen lodes over Færgestædet mellem Trodset og de høiere Kredse trindt i Landene, som var nær ved at vorde det Almeensprog Almeensprog, der kunde i eet Tungemaal forene alle Smagens Dyrkere til en eneste fransk Familie. Det er Folket, ved hvis Efterligning alle Fastlandets Nationer, osten 
<pb facs="1815_5_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
for Rhin og norden for Donau, som det heed, udvandt sig af de fremfarne Aarhundreders Barbarie og Mørke. Det er Folket, hvis Statsindretning i vore Dage blev lovsjunget saa vidt som Aviserne flyve, for hvis Lignelse Skarer af hvert Lands de mest Oplyste glade vilde opofre Fædres Love og Helligdom, Troskab mod de mildeste Fyrster, Fædrelandets Rolighed og Millioners Blod. Det er Folket, hvis Meninger om Gud, om Menneskets Vilkaar og Bestemmelse prisdes og hyldedes selv af dem, der forsmaaede Sproget, spottede Smagen, afskyede Rædselens Optrin. Nu maae man dog vel spørge: ere Franskmændene i en Haandevending blevne til dette letsindige, lastefulde, ugudelige Folk, eller staae de kun nu ved et Maal til hvilket de synlig giennem Aarhundreder stræbde? Afprægede hine fule Egenskaber sig ikke i det Sprog, deu Smag, det Frihedsraab, den Tænkemaade og Tankegang i de vigtigste, helligste Ting, som Nationerne beundrede, prisde og efterlignede? Svaret er jo dog let, Beviis overflødigt, det er jo vist, at det franske Sprog, i det mindste i sin ny, beundrede og annammede Skikkelse, er det flygtigste og tommeste i Europa, at det er falsk som Skum paa Vand, brusende som Vinen fra Champagne, der selv for at volde den korteste Ruus, maae flux nedsvælges, før den flygtig bort, damper, flydende som Skum paa Enge der Henri-
<pb facs="1815_5_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
ver Støv og Fjer og Blomsterblade, men gaaer uden om den mindste Steen; det er jo vist, at, saa rigt dette Sprog monne være paa Smigrerens og Snakkerens, paa den snilde Statsmands og Feldtherres, paa den kloge Verdensmands, paa Versemagerens og den vittige Piges Tunge, saa fattigt er det i Digterens og den dybere Tænkers Mund; ligesaa smidigt og bøieligt som det snoer sig om den ydre Verden, snoer det sig fra den indre, og ligelet svæver det over de smudsigste og de helligste Ting. Skulde det nu være muligt, at et Folk, med er dybt, alvorligt og gudeligt Gemyt kunde eie og elske et saadant Sprog, eller er ikke Sproget det troe Pillede der fremstiller Folkets Indvortes i sin Grund og i alle sine Omskiftelser, er det ikke vist, at det franske Sprog var fordum langt mere alvorligt, dybt og hjerteligt, og at . man i Ludvig den Fjortendes Aarhundrede med Flid afsted de ædle Kanter, og hoverede over den glatte Fladhed i Sprogspeilet, der nu afbildede den franske Aand i sin behagelige Skikkelse? Hvad var det nu, som gjorde dette Sprog elskeligt hos andre Folkefærd, som drev Saamange til dermed at ombytte det dybere, fra Fordre nedarvede Tungemaal? Var det ikke den høieste Letsind, var det ikke kold Ringeagt for den dybere, alvorligere Aand, der havde dannet deres Fædres Sprog og udtalde sig giennem den, for den enfoldige Trohjertighed 
<pb facs="1815_5_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
der sang for deres Vugge og fandt ikke Gienlyd i hin glatte Glaskugle med hvilken de ombyttede Fædrenes Tunge? Maa man ikke domme saa, naar man seer paa det Hele, uden derfor at tillægge hver Enkelt, der henreves af Strømmen, samme letsind, eller for Kiærligheden til Sproget alene dømme dem haardt, der alt indsugede hin Kiærlighed med Modersmelken, der i det Sprog gjemme deres kiæreste Barndomsminder.</p>
<p>Er dette nu rettelig talt om Sproget, da veed man forud, hvad man maae dømme om den franske Smag i Skrivemaade, i Kunster og Videnskaber, naar ellers Franskmændene elskede deres Sprog; overfladeligt maatte Alt være og tilbunds kunde man ei ville gaae, uden hvor Bunden var eller <hi rend="spaced">syndes at være</hi> paa Overfladen, som i de saakaldte Erfaringsvidenskaber; Lethed, Tydelighed, Giennemsigtighed, Vittighed og Ynde, det var hvad man fordrede af Stilen, en Slutningskiæde udmaiet med Tulipaner og Hanekam, som løselig strakde sig langs henad Jorden, det søgde man i Videnskaberne, brogede, glimrende, net afmaatte, blændende, smilende Skygger af Aandens og Legemets Verden, kun derved forlystedes man i Værker af den talende og tilsyneladende Kunst. At denne Smog i intet Land, naar Man undtager <hi rend="spaced">Sverrig og Brandenborg</hi>, vandt noget varigt Herredomme hos Folkenes Tænkere 
<pb facs="1815_5_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
os Talere, det beviser, at Naturen, om den og trodses enstund, dog gientager sine Rettigheder, men at den dog overalt har regieret sin Tid, at den tildeels endnu har sin Throne trindt i Høieloftssalene, at endnu de fleste Folkenes Tunger erklære den <hi rend="spaced">vel for eensidig</hi>, men dog for en ganske lovlig og tækkelig Side af den herlige Al. <hi rend="spaced">meensmag</hi>, der ligesaalidt mane bandlyse den <hi rend="spaced">honningsøde Gift</hi>, som den <hi rend="spaced">bittre Lægedom</hi>, da hvert er godt til sit Brug, det Ene til at leve, det Andet <hi rend="spaced">til at døe af</hi></p>
<p>see, det beviser uimodsigelig at de andre Nationer have tilegnet sig saameget af den franske Løshed og Lethed og Letsindighed og Letfærdighed og Løsagtighed som deres Natur tillod, og det er jo Alt hvad de af, gjorteste Franskmand kunde med Skiel forlange. Hvad et saadant Folk maatte fordre af sin Regiering og elske hos den, er aabenbart; Pragt, Forly, stelser, Smiger og Anseelse blandt de andre Rationer, maatte være de fornemste og tildeels ueftergivelige Fordringer; Fattigdom havde ikke meget byldefuldt for de lette Legemer og Sind, Døden ei meget Skrattende for de lystige, ubekymrede Sjæle, et Legeme der nøies med et Franskbrod, og en Sjæl der trøstes ved et bon mot ere lette at tilfredsstille. Hvilke Statsviisdom dette Folks Tankere maatte lære er ei heller svar at glatte, i sin ædleste Skikkelse findes den hos Montesquieu, 
<pb facs="1815_5_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
eg indeholder blot Bemærkninger, tildeels skarpsindige, over Forskiellen mellem de forrige Staters Skikkelse og <hi rend="spaced">de nærmeste synlige</hi> Aarsager til deres Velstand og Forfald. Den republicanske Forfatning er saa stridende mod det franske Folks Lyst og Tænkemaade, at Tanken derom neppe varopstaaet i en Franskmands Siæl, ja at en sammen, Hængende Idee derom, <hi rend="spaced">som mulig i Frankrig</hi> vist aldrig var kommet i en fransk Hjerne, dersom ikke en Sprogfrænde, <hi rend="spaced">Genferen</hi> Rousseau, af halv schveitsersk og halv fransk Natur, havde bearbeidet den i <hi rend="spaced">fransk Smag</hi>, og neppe har nogen Franskmand under den hele Statsgiæring gaaet dybere end contrat social. Det er da egenlig kun Anvendelsen af Ideerne om Frihed og Lighed under Revolutionen, som kan kaldes ægte fransk, og jeg behøver ikke at anmærke hvor latterlig og grusom, skammelig og gudsbespottelig denne var, Alle veed det, og dog var det ikke blot Rousseaus oversladelige men blændende Statsbillede eller rettere Stadsbillede, ikke allene Nationalforsamlingens løfterige og klingende Ord, nei det var tillige Borgplyndringen og Kirkeranet, Kongemordet og Gudsbespottelsen, Guillotinen og de røde Huer, det var disse Druer fra Champagne der berusede de fleste saakaldte Oplyste i Enropa <hi rend="spaced">som ei frygtede for</hi>, ved en saadan Omvæltning, at tabe meget af hvad de elskede. Man saae den 
<pb facs="1815_5_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
ene Tyran ofløse den anden, og ved Grusomhed og Vellyst og galne Forordninger holde sig skadesløse for den Pragt og de Ærestitler de maatte und, være, man saae at det var Pariserpøbelen som indførde Friheden og kigheden og siden regierede Frankerig, og dog prisde man den franske Frihed, og dog forundredes man storlig over, at Franskmændene, der aldrig havde elsket Republicanismen uden som en Farce og en <hi rend="spaced">Tragoediei romersk</hi> Smag, der ved sine blodige, gruelige Optrin nær havde nødt dem til at blive, hvad de mindst af Alt vilde være, <hi rend="spaced">alvorlige</hi>, at de ei blot rolige men glade saae Ære og Pragt og Lystighed opstaae som at Graven med den første Consul, dog meende man, han beløi dem skammelig, naar han sagde det var Folkets Ønske at han blev Kejser, dog til regnede man ham det som en stor Brøde, at han tilintetgjorde den franske Frihed og Lighed, der aldrig havde havt Realitet uden i Pøbelopløb og under Guillotinen.</p>
<p>Vi komme endelig til Religionen. Den er, klærede Protestantisme under Revolutionen, det er, den formelige <hi rend="spaced">Protest</hi> mod Gud og al Gudsdyrkelse, den kiende vi; at den trindt i landene fandt ligesaa mange Forsvarere, som der var gudsforgaane Kroppe, i der Horde dens Rygt, det er ligefrem, og at disses Tal i mange lande var stort, kan Ingen nægte, offenlig kunde den imidlertid ikke ophøies 
<pb facs="1815_5_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
uden Fare, og ei efterlignes uden i en Revolution, men den bifaldtes ikke heller almindelig hos noget Folk saalidt som hos <hi rend="spaced">det franske</hi> selv. En pragtfuld Kirketjeneste med geistlige. Skuespil, der ei har videre med det indvortes Menneske at giøre, det er den Religjonsskygge, der behager Fransk, mænd, det saae man alt for Aarhundreder siden, da de ret bogstavelig opforde Religjonen som en Comoedie, derfor vare de Reformeerte iblandt dem altid en underordnet Eect, man besøgde flittig Messerne, saasnart Napoleon havde aabnet Kirkerne, og skulde Franskmændene elske Bourbonnerne for Noget, maatte det vest være for de geistlige Pragtoptog man igien fik at see, og for Udsigten til at faae en ny fransk Helgen i Ludvig den 16tende. Skyggen af Religjonen have da Franskmændene lige saa lidt hadet som Skyggen af noget andet Aandeligt, og dens Nødvendighed som et Pøbelbaand indrømmede Voltaire ligesaavel som <hi rend="spaced">Portalis</hi> i sin mærkelige Tale til <hi rend="spaced">Undskyldning</hi> for Kirketjenestens Opreisning i Riget; men dette lod sig hos Franskmænd saare godt forene med den mest gudsbespottelige Tænkemaade og Tale, den kaadeste Latter udenfor Kirken, ei alene over Religionens Sandheder, men selv over Kirketjeneste« og dens Redskaber, og hertil indskrænkede sig Voltaires og de øvrige stærke Aanders Gudsdyrkelse, medens de svagere hørde Messe 
<pb facs="1815_5_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
med dictionaire portatif i Lomme og Hjerte. Det, te var ganske i sin Orden, thi saaledes spottede jo Digtere og Kunstnere med Genialitet, Videnskabs-Mænd med gammelfrankisk lærdom, Philosopher med Grundighed, Moralister med Dyd. Blev Saadant afskyet i de andre Landes Læseverden? Ingenlunde, man veed at Voltaires ugudelige og liderlige Bøger vare en Prydelse for Reoler og Toiletter, deres Indhold en riig Moerskabskilde i store Circler. Kunde imidlertid denne Tone ei blive courant hos Folkene, da var det kun fordi der udfordredes hos de tungere Natjoner saamegen Anstrængelse for at tilegne sig den, at den sjelden parredes med Grace, og fordi de Svagere og Alvorligere ei kunde tilegne sig den Dobbelthed, der i Frankrig bragde en vis Ligevægt i <hi rend="spaced">Spillet</hi>. Naar man i Tydskland og Norden skulde spotte med Bibel og Christendom, mere end et Øieblik i de allerletsindigste Aar, da maatte man først hærde Hjertet mod stærke Indtryk og dybt rodfæstede Minder, deu Uleilighed paatog mau sig ikke for Spøg, dertil maatte man drives af stærke prac-<hi rend="spaced">tiske</hi> Grunde, og de fleste Religjonsspottere vare derfor saa aabenbar afskyelige Mennesker, at deres Exempel ikke fristede men snarere afskrækkede. Den arvede Ærlighed maatte ogsaa drives paa Flugt, førend man kunde spotte Religjonen og lade andægtig i Kirken, den alvorligere Fornuft og dy-
<pb facs="1815_5_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
bere Følelse maatte trodses, <hi rend="spaced">eller gradviis sløves, og fanges i Spidsfindighed</hi>, før man kunde overtale sig til offenlig at spotte med Dyden og prale med Lasterne om man end elskede dem. Man veed det har ikke manglet nogensteds paa villige Lærlinge ogsaa i denne Deel af beaux arts og scavoir vivre, og gik end hidtil i de fleste lande selv de Oplyste heller paa Forlig med Religjonen og lovede at taale dens Moralisering, naar den vilde <hi rend="spaced">rette</hi> sig <hi rend="spaced">efter dem</hi> og sætte dem i Sikkerhed for <hi rend="spaced">Dom og Straf</hi>, saa er det dog ligevist, at allerede dette var et Kiæmpeskridt til fransk Oplysning, og at denne i sin Fuldkommenhed stod for manges Øine mere som et uopnaaeligt Forbillede, som <hi rend="spaced">en af de høiere Ideer, der ei lode sig realisere i Virkeligheden</hi>, i det mindste uden for Frankerig, end som et Skrækkebillede man maatte hade og affkye. Det er saaledes bekiendt, at endog alvorlige Mænd f. Ex. Niemeier, har villet indbilde sig selv og andre, at end ikke Voltaire var en Gudsforagter, og det er ydermere vist, at man daglig vanner sig mere til den Tanke, at det kunde være godt, imellem at gaae i Kirke, løær naar man fik lidt <hi rend="spaced">Mindre for Hjerte og Fornuft</hi> og en god Deel mere for Indbildningskraften, for Øie, Ore og Næse, <hi rend="spaced">uden</hi> derfor <hi rend="spaced">at genere</hi> sig i Troe eller Levnet.</p>
<pb facs="1815_5_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
<p>See, dette er et Billede af den franske Aand og de <hi rend="spaced">civiliserede</hi> europæiske Nationers For, hold til den, det har fra Kunstens Side ingen For, tjeneste, thi Natur og Carricatur Sammensmelte her af sig selv, dtt har siet ingen Fortjeneste uden at være sandt, og dersom man i Almindelighed skattede dette Fortrin høit, ja betalde det med andet end Vrede, da var det ikke her tilstæde. Det er ikke første Gang jeg tegner dette Billede, med alle sine Grundtræk findes det i mit korte Begreb af Verdenskrøniken, og saavidt jeg mindes har man ikke indvendt synderlig mod dette Billedes Sandhed, saamegen Umage man end har gjort sig for at bevise, at min hele Skildring af det forrige Aarhundrede er Carricatur, hvori man har meget ret, men om det er <hi rend="spaced">Skam for Bogen eller Aar h undredet</hi>, kommer vel an paa det Spørgsmaal, om en Portraitmaler skal tegne Ansigterne som han seer dem, eller som de helst ville sees, og mig synes det er en stor Skam for det oplyste Aarhundrede at fornægte sit eget Billede, hvori det før fandt saa saare Behag, fornægte det, blot fordi en enkelt Grillenfænger finder det stygt. Man skulde mindst tænkt, at den Tidsalder der rosde sig af at have staaet Fanden ihjel, vilde saaledes lade ham gaae igien i sig, thi man siger jo det er hans Vane, at blive bange for sin egen Lignelse. Dog det Sagn regner jeg selv til 
<pb facs="1815_5_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
Levnillgen af Overtroen, og skiøndt den oplyste Tid paa mange Maader, og ret mærkelig derved, at den ingenlunde vilde love at <hi rend="spaced">forsage</hi> Djævelen, tydelig vilsde den var ingenlunde fri for hemmeligt Gemenskab med ham, maae jeg frikiende baade den og ham for ovennævnte Beskyldning, <hi rend="spaced">bange</hi> er Tiden virkelig hidindtil ikke blevet for sit eget Billede, den har kun fornægtet det og meent at kunde giøre det med en god Samvittighed, fordi den Sminke manglede, som den selv. meget kunstig pleiede at anbringe overalt paa Huller og Pletter. Imidlertid, nu er Giøgletimen ude, Skuespillerne staaes for Alvor, tørre Sminken af hinanden og bebreide hverandre det samme Ansigt, Sandheden, uden at andse Sminken, stedse malede; <hi rend="spaced">nu eller aldrig</hi> er det Tid at miude dem om, hvor lidet de have at lade hinanden hore, nu maaskee kan dog Nogle lade sig drive til Sandheds Speil og til Gru for deres egen Skikkelse. Man oversaae den franske Ugudelighed og Fulhed i Revolutionen, men under Napoleons Jernaag fik man den at fole. Man søgde endnu at redde det humane, flinke, franske Folks Ære ved at skyde Skylden paa Napoleon; han faldt, Franskmændene maatte stikke Sværdet ind, men <hi rend="spaced">Piben stak de ikkr ind</hi>, Nationerne Horde endnu stedse det samme Stykke, hvorefter de en Stund havde maattet dandse. Nu begyndte man 
<pb facs="1815_5_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
hist og her at sige høit, at det døg nok omtrent vas det franske Folks Villie Napoleon havde udfort, men der hysfedes endnu og raabdes, ja Soldaternes, man vilde ikke betænke at det var <hi rend="spaced">Landsoldater</hi>, og at Folket aldrig havde forsmaaet at dele deres Bytte eller Laurbær, om end mange helst undte Naboerne Saar og Gtrabadse. Napoleon kom fra Elba, Armeen gik ham i Mode for at lade sig monstre, og havde hans Cocarde i Lommen, Pariserne joge Kongen bort; uden at udgyde en Draabe Blod drog Napoleon fra Middel-Havet til Thuillerierne, Alt underkaster sig, hardtad Alt hoverer; Folket opbyder alle sine Kræfter for at modtage de fremmede Tropper sømmelig, eller spare dem Uleiligheden med den lange Marsch, i <hi rend="spaced">Grunden frygte</hi> alle de Nationer, som have prøvet Frankrigs Overmagt, for snart igien at synke under Aaget, og nu endelig oplader man Øiet, og seer, at Napoleon var kun Franskmændenes Hoved, at de hverken i Gaar eller i Dag bleve det letsindige, hlerteløse, ærgierrige, storpralende Folk de ere, men at de, i stedse voxende Maade, altid vare det; men hvad man end <hi rend="spaced">stræber at glemme og opersee, er at dette Folk har Man</hi> i alle Ting fra Troe til Snit <hi rend="spaced">stræbt at efterligne, at Grundsætningerne</hi> de følge, <hi rend="spaced">hylder eller undskylder man endnu</hi>, og <hi rend="spaced">at den Anvendelse</hi> man finder saa afskye-
<pb facs="1815_5_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
lig og lægger dem saa saare til Last, flet ikke er andet end det <hi rend="spaced">Mesterskab</hi>, man for har beundret hos dem, og som man kun i <hi rend="spaced">denne ene Punkt</hi> hader, fordi det har <hi rend="spaced">noget vist</hi> Trykkende at være deres Undermænd i dette Stykke, fordi Nakken er mere omskindet end Hjerte og Fornuft. Man betænker ikke, at det Høieste man, <hi rend="spaced">uden at fordomme sig selv</hi>, kan lægge Franskmændene til last, i det de vil nedtræde og beherske Verden- er kun en vis <hi rend="spaced">Flygtighed</hi> og <hi rend="spaced">Eensidighed</hi>, som man jo ellers kun pleiede at smile lidt ad og forresten undskylde som en Nationalfeil, der deels var Daatter deels Frænke af andre Dyder og Fuldkommenheder, saasom Tolerance i Religionssager, lethed i Ridderspil, høi Æresfølelse, Tarbelighed i Fødemidler, en <hi rend="spaced">tlskværdig Munterhed og Sorgløshed</hi> selv ved Enden af et ugudeligt Liv o. s. v. Saadant vil man ikke betænke, og dog er det visselig nødvendigt, dersom man vil undgaae Frankrigs Aag, thi at ville hylde fransk Vantroe og fransk Letsindighed uden at hylde franske Vaaben, det <hi rend="spaced">gaaer nu engang ikke</hi> an, da Franskmændene have faaet et Hoved, der veed at giøre deres Rettigheder giældende, og har lært dem, at kan franske Vittigheder ikke slaae alle tydske Demonstrationer omkuld, da kan franske Kanoner det, hvis Tungemaal ogsaa egenlig er spillende Vittighed i høieste Grad.</p>
<pb facs="1815_5_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
<p>Dog, er det ogsaa vist, at Napoleon hil bruge samme Vaaben denne Sinde til at indtage Europa som forrige Gang? Skulde han ikke have indseet Umueligheden af i det ringeste over Rusland og Engelland at udstrække et Opir, der ryger af Blod og knuser Folkene legemlig eller knuger dem dog til Jorden? Skulde han ikke indsee, at han, efter al Sandsynlighed, kan <hi rend="spaced">indtage</hi> Europa <hi rend="spaced">uden at erobre</hi> det, ret egenlig <hi rend="spaced">indtage</hi> Folkene, ikke Rigerne, erobre Sjælene og have legemerne for Intet? mon det ikke skulde være hans oprigtige Mening, ei at gaae over Rhinen, med mindre man tvinger ham dertil, og at vende tilbage, saasnart han har ydmyget de Hære, der modsætte sig? skulde den Mand ikke kunne være opvoxet midt imellem <hi rend="spaced">Italien</hi> og <hi rend="spaced">Frankrig</hi> der kunde forene <hi rend="spaced">den romerske Curies</hi> og <hi rend="spaced">Thuilleriernes Viisdom</hi>? skulde der ikke være en ganske simpel Maade, hvorpaa Napoleon kunde inden kort Tid vorde ligesaa forgudet i <hi rend="spaced">Tydskland og i Spanien</hi> som i Frankrig, og mon han ikke skulde være snild nok til at foretrække det faste for det vaklende Herredømme, en Guarnison af Ideer istedenfor af Conskriberede, som dog helst bilve hjemme, naar de kan blive hos den store Nation? Skulde han ikke kunde finde paa Midler til at sysselsætte og føde det samme Folk inden de Grændser, hvor de før <hi rend="spaced">levede</hi>, uagtet Prælater 
<pb facs="1815_5_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
og Adelsmænd i Tusindtal svælgede og stadsede, og kappedes med Generalforpagrerne om at skumme Floden saa dybt, at Melken gik med? Skulde han endda ikke beholde Midler nok til at lønne et geistligt Politie, ei allene i Frankrig men i hele Europa, der var en Hoben paalideligere og artigere end militaire Spioner og <hi rend="spaced">Douaniers</hi>? dette er Spørgsmaale som hos den, der med opmærksomt Die har betragtet Tiden og Napoleon, maae saa omtrent knune besvare sig selv, og herpaa ønskede jeg at henvende Opmærksomheden, ikke fordi jeg jo veed, at Mængden baade af Folk og Enkelte betragte dette Billede uden Gysen, thi hvis ikke saa bar, maatte jo Spørgsmaalene besvares med Nei, da Talen her ei er om et Aag der paatvinges Folkene, men om et de paatage sig godvillig og drømme sig fri under, i det mindste til det er vanskeligt at afkaste. Ingenlunde tor jeg paastaae at kiende alle de Rænker en Nutids Machiavel kunde optænke og en Nutids Philip udøve, for paa bedste Maade at underkue Folkene; men saameget Syn for Tidens Elendighed tiltroer jeg mig, at kunne pege paa de Hovedsnarer en saadan Tyran maatte opstille; da det netop er Napoleon selv der har foranlediget dette Syn, kan jeg ikke omtvivle hans Hensigt, og skal den mislykkes, maae det netop skee derved, at de bedre trindt i Landene giennemskue den og ar, beide al al Kraft derimod.</p>
<pb facs="1815_5_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
<p>Napoleon har erklæret høit, at han hidtil miskiendte Tidens Aand og nu bil læmpe sig efter den, han erklærer sine Udvidelsesplaner og sit Fastlandssystem for Vildfarelser, han har decreteret Trykkefrihed og Negerhandelens Afskaffelse, han har udentvivl gjort endnu flere glimrende Erklæringer, men paa Tallet kommer det her siet ikke an, Aanden er det vi skulle betragte. Man søger almindelig det er Maske, og derom vil jeg ikke tvistes med Nogen, thi jeg bliver vist senere end de Fleste til at troe paa Napoleons Ædelmodighed og Ømhed for Menneskeslægtens sande Vel; men ingenlunde troer jeg det er Maske i den Betydning, at han, saasnart han blev fast paa Frankrigs Throne, vilde afkaste den og optage sin forrige Skikkelse, han har hidindtil kun bevæget sig efter sin Natur, men alle Mærker maatte slaae feil, om han ikke nu vil bevæge sig tillige efter sin Aand, der saa ganske stemmer overeens med Verdens og Tidens Aand, at han tilsyneladende Intet vover ved at følge den, og følge den maae han saasnart han forstaaer Tiden og sig selv <hi rend="spaced">uden at frygte Gud</hi>. Jeg siger at Napoleons Aand og Tidens Aand stemmede aldeles overens, og det maae synes underligt, naar man hører de mangfoldige Udraab af Had og Spot som have lydt i Landene; men spørger man om Kilden til disse Udraab, da skal man finde at den næsten altid er saaret Egenkjær-
<pb facs="1815_5_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
lighed, eller i det Høieste Fædrelandskiærlighed eller Frihedskiærlighed, og at derimod hartad alle, som ei have følt Frankrigs Aag eller frygte for det, stirrede alt længe paa Napoleon som <hi rend="spaced">Tidens aabenbarede Aand</hi>, som den Mand der kunde og vilde tilfredsstille alle de Ønsker Tiden eenstemmig har yttret men ei naaet, hartad ingen tænkende Mand har kunnet troe, at Napoleon blot stræbde ester et udvortes Herredomme, fulgde en almindelig Herskesyges og Ærgierrigheds Drift, mange troede at han rugede over en stor Idee, som han til Verdens Held vilde udfore, saasnart Hindringerne vare bortryddede, Magten erhvervet, og, tilføiede retskafne Mænd, Folkene tugtede for deres Synder, og vænnede igien til Orden og lydighed. Ja, jeg veed med mig selv, hvormeget der længe talde i mig til Fordeel for en saadan Forestilling, at det var kun Handlinger der robede aabenbar Foragt for det Indvortes i Mennesket, der en liden Stund befæstede den Troe hos mig, at Napoleon ei havde noget høiere Maal for Die end at herske over Kloden med et Jernscepter, og at han ved Jordens Ende vilde stirre bedrevet efter Maanen. Forst da jeg alvorligere kom til at betragte de menneskelige Vilkaar, indsaae jeg det ene umuligt andet, end at Sandheden engaug vilde trænge ind paa en saadan Aand med sin hele Kraft dg i sin hele Guddomsherlighed, og at da maatte han vor-
<pb facs="1815_5_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
de l ente I dens villige Tjener eller dens fuysende Fiende, da maatte han, uden Hensyn paa, om hans udvortes Hertedomme derved sikkredes eller vovedes, stræbe af al Kraft enten at forbedre eller forføre Menneskeslægten. Jeg betragtede Tidens Vilkaar og det Hjertelag der syndes at være Napoleons, og fandt det rimeligst, at han vilde vorde <hi rend="spaced">en aandelig Tyran</hi>, lægge an paa med Magt og List at drive og lokke Folkene fra Sandhed; og mig syndes, at ei saadant Forsøg maatte være det udvortes Slag, der i saa sjæledorsk en Tid behøbedes for at vække de Sovende, for at nøde hver alvorlig Mand til at afgiøre med sig selv hvad han vilde troe og være. Nu seer man let, hvi den Forklaring af Spaadomme om Antichrist, jeg i Fjor udgav, maatte tykkes mig saa mærkelig og vigtig, at jeg, for at bringe den, til almindelig Kundskab nngeagtede den Spot og Latter jeg jo godt forudsaae maatte ramme siig en tale, især i de Dage, da Napoleons Fald ansaaes af de fleste for uundgaaeligt og uopreiseligt. Jeg tænkde derimod ingenlunde, han var kommet til at bukke saaledes under, men lærde ogsaa her, at Herrens Tanker ere høiere end vore, som Himlen er høiere end Jorden, og agtede Napoleon forresten for ligesaa farlig paa Elba som i Paris, var inderlig forvisset om, at en Mand som han, maatte brat igien fremtræde og fandt ikke mindste Grund til at mene, det 
<pb facs="1815_5_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
skulde være en anden end ham. Han kom tilbage, jeg troer at Verden maae underkaste sig ham, og at han v l ende med en Religionsforfølgelse, derfor taler jeg, og om det end ikke skeet, kan jeg ikke angre at have talet, thi da skeet det ikke, kun fordi Folkene i Tide blive kloge og omvende sig til Herren, da var ogsaa denne Tale et af de mindre Redskaber i Guds Haand til at opholde Ødelæggelsens Vederstyggelighed.</p>
<p>Dersom jeg nu troede Napoleon vilde gaae ligesaa aabenlyst frem som fordum, lægge Sværdet i Vægtskaalen mod Folkenes Guld, beskrive sine Seire med deres Blod, føde sine Hære med deres Kiød, foragte deres Sprog og Sæder, paatvinge dem franske Love og Toldere og Stridsmænd, binde deres Tunge og nedkue deres Aand, da var der ikke andet at raabe til Folkene end: omvender eder dog til Herren og giver Himlens Gud Ære, at Han maae lette det haarde Aag af eders Skuldre og bryde sin Vredes Riis. Visselig er endnu og altid dette Raad det eneste som duer, det eneste som kan frelse fra Undergang, men er det saa, som jeg ikke kan omtvivle, at Herren siger nu om Europa, som fordum om sit Folk: jeg slog dem, men de følede ingen Smerte, de vare syge og det gavnede dem ikke, nu vil jeg ikke ydermere tugte dem med Sværdet, men lade dem vandre i deres egne Anslag indtil Hevnes Dagen kommer; er det saa, 
<pb facs="1815_5_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
vil Napoleon som en Slange snige sig ind i Europas Barm, snoe sig om Hjertet som et vederkvægede Belte, hvisle saa sødt for Oret at det synes en Englestemme, kogle med sin Aande en Taage for Siet hvori Mørkets løgtemænd giøgle som milde, venlige Ledestjerner; er det saa, da kan ikke jeg, da kan Ingen forhindre al <hi rend="spaced">Verden</hi> fra at gaae efter ham, Ingen kan hindre Folkene fra at troe paa de kraftige Vildfarelser, som Herren udskikkede i fin Vrede til at troes af dem, som foragtede Sandhed; men Guds Børn dem kan og skal jeg og hver Sandheds Tjener, hvis Die Herren oplod, advare og formane, minde dem om hvad skrevet staaer: <hi rend="spaced">selvde Udvalgte skulde forføres, om det var muligt</hi>. Da vogte hver sig selv i Herrens Frygt, vaage og bede at de ei skulle falde i Fristelse! Jeg seer og jeg veed jo vel, at skal den store <hi rend="spaced">Fristelse</hi> gaae over Jorderige, da vil der være en Time, i hvilken Mange, trods alle Advarseler, lade sig blænde, og naar man skuer ind i Urettens Hemmelighed, da maae man ret levende fole, at dersom ikke Herren hai)de selv de Ugudeliges Hjerte i sin Haand og nødte dem til selv at forstyrre det Blændværk de fremkogle, da maatte selv den Herren undte det klareste Syn kunne forblindes, men derfor er Advarslen ei unyttig eller overflødig, thi det er allerede meget, at vi som advare, ere da rene af de Vildfarendes Blod, 
<pb facs="1815_5_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
og i de Bedres Hjerter vil Advarselen stedse bevare en Tvivl og hemmelig Frygt, som giør det muligt at Øinene i Herrens Time kan oplades. Dette er min Vished og min Trøst, og derfor taler jeg frit i Jesu Navn, hvad jeg troer er gavnligt, uden at afskrækkes ved den Tanke, at jeg maaskee ved disse Ord bereder mig tifold mere Spot og Forhaanelse end den jeg hidtil hostede, ja maaskee selv ubehageligheder som jeg hidtil skaanedes for. Jeg vil tale fort, som jeg begyndte, efter menneskelig Viis ei for at sige Noget, som strider mod Herrens Ord, ei heller for at fremsætte Noget der ei deri har sin Grund, som Vist og Vigtigt for Menneskets aandelige Natur, nei, fra begge Dele bevare mig Gud! men for igiennem Minder og Betragtninger der ere uimodsigelige, at lede den agtsomme Læser til et Stade, hvorfra han kan see hvad Ordet lærer og forkynder i sin nødvendige Udvikling; see hvorledes Herrens Straffedomme ligesom Hans Frelsning udføres ved evige Mirakler, som Menneskene, selv uden at vide det, forberede eller udvikle, og som just derved skille sig fra alt det underlige Mandevid og Trolddom kan fremkogle. Jeg vil vise Nødvendigheden af at Napoleon, naar han ogsaa blot forfulgde sin Plan som Verdenserobrer, maatte komme til at concentrere alle sine Anslag i Religionen, at han derved maae erholde Overmagten i de christnede lande hvor sand Chri-
<pb facs="1815_5_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
stendom ei opreises i Kraft, og at han maae befeide denne.</p>
<p>At <hi rend="spaced">indtage</hi> Verden, det er Guds Villie, det er den timelige Skabelses Øiemeed, og Mennesket opreistes af Støvet til at være Guds Strids, mand og Statholder paa Jorden, men at forholde Gud Riget, at anmasse sig Verden, det er Djævelens Dagværk; han paastaaer at have Ret dertil, fordi han er Verdens faldne Aand, og han fik Indpas paa Jorden, der han forledte Mennesket til at giøre Opror mod Gud, thi da Mennesket opkastede sig til Jordens Herre, gjorde han sig til Djævelens Statholder, saavist som al Løgn maae tjene Løgnens Fader, og hver Løgner være for <hi rend="spaced">saa vidt</hi> i hans Vold. Hovmod, Griben efter Uafhængighed ligger nødvendig til Grund for al Synd, og enhver Synder stræber <hi rend="spaced">som saadan</hi> efter at herske uafhængig i sin <hi rend="spaced">Verden</hi>. Omfanget af denne Verden beroer paa den Enkeltes Forestillinger, og saaledes fremtræder Synden i mangfoldige Skikkelser, men Grundvolden for alle Begiærligheder er een og den samme. Djævelen, <hi rend="spaced">Verdens faldne Aand kan alene naturlig</hi> eftertragte den hele Verdens udvortes Besiddelse, thi kun han har en klar Forestilling om den hele Verden, og intet Menneske kan tilegne sig denne titaniske Plan uden under en Begeistring, som man rettelig kalder Afsindighed. Mennesket er derimod i Følge sit 
<pb facs="1815_5_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
Udspring <hi rend="spaced">Jordens</hi> Fyrste, og lefter sin Bestemmelse dens Herre, som skrevet staaer: Jorden gav Han Menneskens Børn, derfor kan Mennesket <hi rend="spaced">naturlig</hi> eftertragte den hele Jords Besiddelse, og han kan tillige eftertragte Herredomme over alle <hi rend="spaced">Mennesker</hi>, da han formedelst sin Deelagtighed i <hi rend="spaced">Grundmennesket</hi> kan ville anmasse sig dettes Rettighed som er at være hele Slægtens Aand og Middelpunkt. Imidlertid sætter Livets Korthed og øvrige Vilkaar selv for denne Attraae en Grændse, der kun i et kraftløsi Ønske og tildels kun i en Drøm kan overskrides. Saaledes har der vel aldrig været nogen Mand, der for Alvor troede, han kunde komme til at herske paa hele Jordens Overflade, kun i sin Slægt og sit Navn kan Herskeren udstrække sit Spir over Fremtiden og drømme om <hi rend="spaced">Udødelighed</hi>, af Fortiden kan han ei tilegne sig meer end sine bekjendte <hi rend="spaced">Ahner </hi>og han maatte indbilde sig en Sjælevandring for at tilegne sig de forrige Herskeres Magt. Saa indskrænket er Mennesket i det udvortes Herredomme, og i det indvortes er han det end mere, thi Herredømmet over den nærmeste Natur og det underdanigste Menneskes Indvortes synes den største Hersker at maatte opgive, end sige at han uden Afsindighed kunde vente at vorde Naturens og Sjælenes Herre. Overskue vi nu fra dette Stade de menneskelige Attraaer og Bestræbelser i Fortid og Nutid, 
<pb facs="1815_5_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
da opdage vi lettelig, at ligesaa sior en Forskiel der er paa Omfanget af den Verden et Menneske at, traaer at beherske, ligesaa stor er der ogsaa paa <hi rend="spaced">Fuldstændigheden</hi> af det Herredomme han at, traaer, naturlig beroer Attraaens <hi rend="spaced">Omfang</hi> paa Indbildningskraftens Omfang, dens Dybde paa Følelsens Dybde, men dog kan Fornuften, alt som den udvikles ved Kundskab og Eftertanke, skabe en konstig Begiærlighed, i det man begiærer Noget man ikke elsker, fordi det er eller synes atvære et Middel til at erholde eller bevare hvad man naturlig attraaer. Saaledes gives der mange Mennesker som egenlig kun attraae udvortes Ting, det være nu Penge, Æde og Drikke, Ære og Magt, legemlig Elskov, Guld eller hvad andet det nu være kan, men som dog eftertragte tit med Nor Moie Kundskab og Indsigt, fordre med rasende Graadighed, Agtelse og Kiærlighed, ligesom der omvendt er dem, der naturl i g kun attraae saadanne indvortes Ting og dog stræbe ivrig efter de udvortes; imidlertid er det Sidste nødvendig sjeldnere, fordi jo dybere Nogens Attraaer er efter aandelige Ting, des klarere staaer det for ham, at ikke de selv, men kun deres tomme Skygger kan erhverves og bevares ved legemlige Ting. Derfor er Digteren den der naturlig sætter mindst Priis paa de legemlige Ting, ja kan ikke komme til egenlig at attraae dem uden at fornægte sin Natur, blive deres Slave og miste sit Digtersyn, 
<pb facs="1815_5_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
ligesom derimod den <hi rend="spaced">Ærgierrige</hi> staaer som paa Grændsen af Aandens og Legemets; Verden, og kan omtrent med lige Begjærlighed attraae hvad det skal være, fordi hans Attraae egenlig gaaer paa Skyggen af et Herredomme, som han griber ester der hvor han efter de Flestes Miner slutter den maae være, og hans Attraae maae vexle med den Floks Miner, hvis Beundring og Priis er hans Verden.</p>
<p>Disse Betragtninger ville vi imidlertid ei forfølge i det enkelte, men heller skutte dem med den almindelige Bemærkning, at medens den store Hob har sin Verden i sit legeme, sit Huus og en snever Runddeel, udstrække Enkelte deres over hele Riger og Lande og stræbe at erobre disse, enten ved Svær, det eller ved Aanden, eller som er Holst sjeldent ved begge tillige. Vi have forhen peget paa, at de menneskelige Attraaers Vidde og Dybte beroer paa de Enkeltes større eller mindre Deelagtighed i Menneskets aandelige Grundnatur, der attraaede Jordens fuldstændige og fuldkomne Besiddelse, som Menneskets Odel og Arv, og nu ville vi vende os til at betragte under hvilke Betingelser de vidt omfattende og dybe Attraaer kan, efter de menneskelige Vilkaar, finde og have i de forrige Tider fundet Fremgang i Verden.</p>
<p>Har Mennesket kun Ret til at vorde Jordens Herre, forsaavidt han vil være Guds Statholder,
<pb facs="1815_5_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
da er det ogsaa klart, at ingen Enkelt og intet Folk kan have Ret til med legemlige Vaaben at stræbe efter Verdens Besiddelse, thi med Sværdet kan de ikke erobre Mennesker til Guds Rige og til deres eget maae de ikke ville erobre. Derimod er det ei alene tænkeligt at et Folk i Guds Navn kan gribe Sværdet enten for at straffe et ugudeligt Folk, eller endog for at ødelægge det, men det var virkelig Tilfældet med Israel, Guds førstefødte Est!. At ikke destomindre mange Folkefærd og Herskere have stræbt efter Verdens Herredomme, og at det virkelig lykkedes Babylonier, Perser, Macedonier og Romere at erobre deres Verden, det veed vi, men at det kun var muligt, fordi denne Verden var nedsunket i kaster og Vanmagt, det veed vi ogsaa, og vi kan godt indsee, at det alene da kunde lykkes, thi kun ugudelige Riger gives i Diævelens Vold, og kun mod Ugudelige har Diævelen Ret, da han og hans Hærskarer tomme som Guds Vredes Redskaber.</p>
<p>Det er ikke længe siden at man hos os endnu brugde i den historiske Lærebog Inddelingen i de fire Monarchier, og saa latterlig man har søgt at giøre dette, som alt godt Gammeldags, og fornemmes lig Alt hvad der havde sin Grund i Skriften, behøver man dog kun at kaste Die paa et historisk Kort der afbilder Tidernes Strøm, for ar see at denne Inddeling har ligesaa vel sin Grund i Hi-
<pb facs="1815_5_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
storien, som sit Forbillede hos Daniel. Uden videre at omtale dette her, vil jeg kun bemærke, at naar man beskuer Historien efter denne Inddeling, falder den Besynderlighed ret i Øinene, at Ingen har kunnet oprette det femte Monarchie, i hvormange der end stræbde efter det, at intet Folk har kunnet blive enevældig i sin Verden, det er i den bekiendte <hi rend="spaced">Statsverden</hi>. Endnu mærkeligere er det imidlertid, at Ingen har i Christenheden kunnet vinde nogen stor og varig Indstydelse, selv i verdslige Ting, uden ved Hjelp af Religjonenheller ikke kan nogen Erobrer nu tabe Religionen af Sigte, thi saalænge han ikke er eller synes at være enig med den, veed han at han staaer som en Tyran for Folkenes Øine, og var dette end ikke et voveligt Stade, kunde dog ingen Erobrer længe blive derpaa, thi saa aandelige ere Gemytterne med Nødvendighed i de Christnes Børn, at den der har saa vidt omfattende en Attraa, altid føler, at et blot legemligt Herredømme ikke tilfredstiller den. Føier man hertil, at en overlegen Fornuft i den ny Tid er en nødvendig Egenskab hos en Verdenserobrer, da indseer man let, at om han ogsaa elske« de blot det udvortes Herredømme, maatte han dog begribe Vigtigheden af det indvortes, ligesom en Tyran i Christenheden maae vide, at enhver Christen der anseer ham for Religionens Fjende, for agter hans Vælde, en Vished der var nok til at for-
<pb facs="1815_5_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
bittre Nydelsen af all Verdens Herlighed, om den end ikke nødte Tyrannen til at bæve for den Gud han afmægtig trodser. Hvem der vil tænke at beherske Christenheden maae da enten optræde som Christi Statholder eller see til at saae Christus fornægtet blandt Folkene. Saare merkeligt er Historiens Vidnesbyrd ogsaa i dette Stykke, Italienere og Spanier, Franskmænd og Tydskere ere de Folkefærd som fra det vestlige Riges Undergang heftigst beilede til Verdens Herredømme, hvilket Herskerne for det Meste og gave tilkiende ved at tilegne sig Roms Keiserkrone, tyranniets gamle Sindbillede, men aabenbar frugtesløse vare Anstrængelserne, naar man ikke i det ringeste Med noget Skin førde Christendommens Banner, uden det hjalp hverken List eller Vaaben, og Roms Paver, hvis Magt maatte staae og falde Med den Mening hos Folkene, at de vare <hi rend="spaced">Christi Statholdere</hi>, ere de eneste der kan rose sig af saa nogenlunde at have behersket <hi rend="spaced">deres</hi> Verden. Saare lærerigt er det i denne Henseende at betragte Carl den Store ved Siden af Ludvig den Fjortende, Ottonerne ved Siden af de frankiske og hohenstaufiske og hadsburgiske Keisere. Vil man end ikke her erkiende Virkningen af den himmelske, man skal dog nødes til at studse over Virkningen af den jordiske Christi Herrespir, og tilstaae at Han forstod den Kunst, de andre Verdenserobrere forgiæves ledte om: at 
<pb facs="1815_5_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
tilegne sig og beherske Fremtiden, og det uden at reise en verdslig Throne og uden at efterlade kis, delig Afkom; selv hans mest udartede Børn vild\ endnu femten Aarhundreder efter at han døde lig ei lade sig beherske uden i Hans Navn. Ogsaa her kommer det tilsyne, at par han ikke Grundmennesket selv, da havde han i det ringeste alle dets Egenskaber til fuld Raadighed. Vel som det, femte Monarchie skulde vorde oprettet ved Vaaben og Rænker, thi Christus var mangensteds hardtad forglemt,. hans romerske Statholder spottede med ham og Folkene igien med Statholderen, Ferdinand den chqtolste attraaede aabenbar kun et <hi rend="spaced">chatolsk</hi> (almindeligt) Rige, med sine Rænkesnore drog han store Landstykker til sig, og da Karl den Femte annammede den romerske Keiserkrone, syndes Spillet vundet. Men see, det var en Boble, Christus lyd sit gamle, forglemde <hi rend="spaced">Skiøde paa Herredømmet trykke</hi>, og dette gamle Skiøde, Bibelen, hævdede hans Rettigheder mod alle Verdens Herrer i det halve Europa, og nødte det smige Halve til at skjule sig for ham under den romerske Statholders Vinger, og der blev Intet af det femte Monarchie. Philip den Anden, Ferdinand den Anden, tudvig den Fjortende, ja selv Friderich den Anden hvad udrettede de? var <hi rend="spaced">ligevægtssystemet</hi> det de 
<pb facs="1815_5_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
grebe til Vaaben for at realisere? Dog her maae vi standse og forlade Kongestolene, thi naar saamange kronede Hoveder, skiøndt deres Attraae ed verdslig, giøre deres Rige til deres Verden, og kives kun om Kronernes Ligevægt, da er det Tegn til at Spiret er veget fra Kronen, at Sjal og Legeme saa at sige ere adskilte, og at Sjalen gaaer paa sin egen Haand. Vi vil da kaste et Blik paa Bestræbelserne efter at erobre den indvortes Verden, paa Aandens os Ordets Misbrug til at indtage Verden og afsætte Christus.</p>
<p>Man indseer lettelig, at det Herredømme over Jorden, Gud forlenede Mennesket, ei ene bestod i en udvortes Ooermagt, men at denne kun var en Følge af og et Kiendemærke paa et <hi rend="spaced">indvortes</hi> Herredomme, at Mennesket altsaa var den jordiske Naturs fødte Herre, at den laae afsløret for ham og adlød hans Ord, saalænge det kun var en Gienlyd af Guds Ord. Man kan ogsaa indsee, at var Mennesket blevet staaende i dette Forhold til Gud og Verden, da maatte Synerne udviklet sig i Erkiendelse ligesom Menneskenaturen i Slægten, og hver Enkelt havde behersket sine Brødres Indvor tes efter Maalet af sin Erkiendelse. Nu faldt derimod Slægten, og Enhver som ikke vil være Guds Tjener har tabt sin Ret saavel til det indvortes Herredomme som til den udvortes Overmagt, lige, som disse et heller længere ere uadskillelige, hvad 
<pb facs="1815_5_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
det <hi rend="spaced">Levende</hi> angaaer. Men derfor er ikke Atindvortes Herredomme, ei heller al Evne til at udøve det timelig, gaaet forloren Selv den der ei har naturlig Attraa uden efter det Udvortes, ønsker dog paa en eller anden Punkt at kunne sjønnemskue Overfladen og beherske de indre Kræfter, om og blot som Middel til et udvortes Øiemed. Saaledes ønskede den der ei bortgav sin Mødding og Muldjord med dens Grode for al Verdens Viisdom, og hvis Tanker ei gaae langt uden for hans Giærder, dog gierne at kunde forudsee Veirskiftet, og gav i det mindste ti Læs Møg og det Halve af sin Brakmark for at kunne beherske idet. Saaledes vilde en riig Gnier der ikke gav en Rigsbankmark for hele Ciceros Veltalenhed og, Shakspears Poesie, udentvivl give en halv Snees Specier blot for at kunne have ale det Guld og de Ædelstene for Øie, Jorden skjuler, og man har vel Exempel paa store Gniere, der bortgave deres Mammon for at lære den Konst at giøre Guld. Men ikke det aleneste, der er intet Verdens Menneske som jo enlkede i det mindste at kunne beherske sit eget Inderste, raade over sine Forestillinger og Følelser efter Tykke, ja over Andres med, endog blot. for den Indflydelse de have paa hans. Hvor nu derimod Attraae« efter at beherske det Indvortes, er levende og kraftig, der yttrer den sig i Viden skabelighed, i Konstværker i 
<pb facs="1815_5_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
Tale og Skrift. Vi have alt forhen bemærket, at denne Attraae vel maatte hos Mennesket Havs endnu langt snevrere Grændser, end Attragrn efter den udvortes Overmagt, men det synes dog kun saa, fordi Attraaen her langt bedre kan vidt overstige Evnen uden at være egenlig hvad man kalder afsindig. Sagtens har dette ogsaa sin dybe Grund i Menneskets Bestemmelse, som var og er, efter Støvets Forklaring at vorde <hi rend="spaced">hele Verdens anndelige</hi> Herre, og at Evnen ikke Iheller er saa liden, som man skulde tænke ved at betragte Menneskets Uformuenhed til indvortes at beherske sig selv, det lærer Historien. Vist nok er her, formemedelst det tykke Slør som bedækker det Indvortes, livets Korthed i Forhold til Kundskabernes Mængde, den store Sprog Adskillighed o. s. v. saadanne Kampe at bestaae og saadanne Skillerum at brydes med, at man skulde tanke Attraae« paa sin høieste Spidse maatte hos et fornuftigt Menneske indskrænke sig til en Sprogverden, og den nærmeste Natur, men Historien lærer noget ganske Andet, længe for de fire Monarchier opstode, sporer man den stærkeste Attraae efter at giennemskue og beherske hele Naturen, ja Attraaen synes at have være forbundet med en Evne der siden er gaaet forloren. Ubegribeligt er dette nu ingenlunde, da det er ligefrem at det første Menneskes Indsigt kunde forplantes som en Kundskab, og i Hen-
<pb facs="1815_5_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
Natur maatte Herredømmet i det mindste for endeel kunne udøves blot under Kundskabens Betingelse, og her have vi <hi rend="spaced">Oprindelsen</hi> til Trolddom, som jo ikke er andet end Misbrug af Herredømmet over upaatvivlelig de berømte Hexesormularer i den gamle Verden vare Levninger af Grundsproget, som Natliren maatte adlyde. Dog, dette i Forbigaaende, og vi ville kun lægge Mærke til at allerede Ægypterne roesde sig af at have <hi rend="spaced">aandelig</hi> indtaget deres Verden, ved nemlig at give den sin <hi rend="spaced">Gudsdyrkelse</hi>. Herved mindes vi om, hvad der og er klart, at havde Religjonen saa stor Indstydelse paa Erobringen af den udvortes, de havde den ikke mindre men langt synligere paa Indtagelsen af den indvortes Verden. Det er klart at selv den der allermest stræber at glemme det Usynlige, dog ei kan fornægte det <hi rend="spaced">Usynlige</hi> i sig, og aldeles ubekymret for dets Forhold til sin lov og Skaber og dets dunkle Skiebne, kan Ingen stedse være. Der horer paa den anden Gide ligesaameget til ganske at Klemme og tabe sig selv i Summe« af det Usynlige; og at ville beherske Menneskenes Sjæle, uden at bygge paa det, der er fælleds for alle Sjæle, og uden at tænke paa at tilfredstille deres naturligste Krav og Sorg, er aabenbar Daarskab. At denne tit kan, i der Daarskab smitter, lykkes øiebliklig, ja at den, hvis 
<pb facs="1815_5_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
Attraa er indskrænket til et ufuldstændigt og kort Herredomme, den der betragter det som et Middel, der er ham intet værd, naar det <hi rend="spaced">udvortes</hi> Øiemed er opnaaet, kan naae sin Hensigt, uden at tage Hensyn paa Religjonen, det er ligefrem, og Exempler derpaa have ei blot været hyppige paa Torve og Valpladse, der ere jo Bøger som igiennem en Række af Aarhundreder hos saare forskiellige Folkefærd henrive og beherske saaledes, i det Mindste øiebliklig, Folk i tusindtal, men herom er Talen ikke, Talen er om at beherske Menneskenes Tænkemaade og Tankegang i det Hele, og det kan Ingen uden at dens Vilkaar og Bestemmelse giældende hos dem.</p>
<p>For nu at undgaae unødvendig Vidtløftighed vil vi flux vende os til det christnede Tidsrum og om det bemærke, at lige til Reformationen var der hos Folkene ligesaalidt at tænke paa et indvortes som et udvortes Herredomme, <hi rend="spaced">uden under Christi Navn</hi>. De altsaa, som vilde afdrage Sjælene fra ham, maatte blive Kiættere, under hans Navn forvanske lærdommen saaledes at den smigrede de syndjge Lyster og gjorde Sjælene sikkre; kuu paa Høiskolerne og stundum ved Hofferne gik det an at fornægte Christus uden at knuses. Det er i denne Henseende høist mærkeligt, at i Middelalderen adskilte intet stort Parti sig fra den latinske Kirke, da derimod de første christne 
<pb facs="1815_5_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
Aarhundreder vrimlede af Kiættere, thi det er. et historisk Beviis for, at Kirken selv var saare kiættersk. Vel maae man spørge, om der Kirkens Kiætterie kunde Sætte Grændse for deus Lemmers. Attraa efter at indtage den. aandelige Verden? det nærmeste Svar, er at i Følelsens Alder var Sandsen for Føstbroderlag saa stærk hos de meer Aandelige, at næsten alle disse bleve Munke, og at hver Munk, som omfattede hele. Kirkens Verden med sin Attraae, fandt denne tilfredstillet ved at tilegne sig fuld Deelagtighed i Kirkens Herredømme, og kom ofte til at udøve det som Cardinal eller Pave, men skiøndt den hele Middelalder for den som ei agter paa dette Grundtræk er uforstaae lig, forklarer det dog ikke Alt, det forklarer kun hvorledes den Enkelte med stærke og ueene Attraaer kunde søge Hvile i Kirkens Herredomme, men ikke, ret hvorfor han vilde eller maatte det; det forstaae vi først fuldelig, naar vi tillige lægge Mærke til det Forhold en Lem af Christenheden maae staae i til sin Herskerattraa. At ville beherske den usynlige Verden paa sin egen Haand, uafhængig, er umuligt uden at nægte alt høiere og stærkere Usynligt end sin egen Sjæl, og man skulde derfor troe at kun Djævelen selv kunde have den Attraa; thi jo mere aandelig et Menneske er, des dybere skulde man troe han folde sin Uformuenhed til at beherske Aandens Verden. Derfor tillagde den gamle 
<pb facs="1815_5_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
Verden kun Guder, Titaner, Giganter og Hrimthurfer en saadan Attraa, og jo større den Magt var som enkelte Mennesker ved Trolddom, Poesie og Musik,<hi rend="spaced"> som Besidderne ei selv forstode</hi>, kunde udøve over. Naturen og Gemyttet, des klarere stod det for dem, at Mennesket i Aandens Verden var kun det høiere Usynliges Redskab og Lehnsmand. At nu denne Følelse ei kunde være svagere hos de Christnes Børn i Følelsens Alder, som havde arvet Troe paa en Gud og paa Christus, og erfarede hvad Kraft der laae i Guds Ord, for ikke at nævne den der almindelig troedes at ligge i Jesu Navn og Korsets Tegn, det er ligefrem og naar nu Mennesket opgiver Tanken om uafhængigt Herredømme i Aandens Verden, da er det ham for saavidt ligegyldigt, hvad de høiere Herrer hede, det er ham, som et Verdens Menneske, kun om at giøre, at være i den Herres Tjeneste som vil forlene ham mest Magt og fordrer mindst Underdanighedsfølelse,. tillader ham at drømme sig fri og selvstændig. At denne Herre nu ikke kan være andre end Djævelen, der attraaer et uretmæssigt Herredømme, som i Aandens Verden ene kan vindes ved Smiger, det er aabenbart, og om nu en Christi Fiende skal modsætte sig Kirken som en Fritænker, det kommer saare meget an paa, hvorledes den fremstiller Christus og hans Herredømme. Fremstilles Christus som en Konge, der nøies med 
<pb facs="1815_5_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
udvortes Ærbødighed og Tjeneste, og giengiælder dem med timelig Hjelp og evig Salighed, da kan han ligesaagodt kalde Djævelen Christus som Beelzebub, dersom ikke en indvortes Stemme tugter ham for skarpt, og han maae være glad ved ei at nødes til aabenbar at bryde med det hellige Navn, han har en arvet Ærbødighed for.</p>
<p>Dog, jeg mærker det bilde føre os for vidt her at gaae dybere i Betragtningen af Aarsagerne til Middelalderens <hi rend="spaced">Catholicisme</hi>, da Helgene dyrkelsen især maatte mærkes gen mellem de aandelige og legemlige Attraaer ikke forglemmes. For vort Øiemed have vi egenlig nok, naar vi skutte med den Bemærkning, at lige« som Følelsen svækkes, aftager den naturlige Ærbødighed for Fædrene, Kiærligheden saavel til den indvortes som udvortes Odel, til Fædreneland og Fædrenekirke, ligesom Muligheden af at sammensmelte sig med det Hele og tilegne sig dets Hæder og Herredomme, <hi rend="spaced">naturlig</hi> forsvinder. Imidlertid er Attraaen efter aandeligt Herredomme netop voxet i den aandelige Følelses Time <hi rend="spaced">da Legemet</hi> spægedes og svækkedes, og Sjælen udvikledes af dets Lænker. Det er saaledes klart, at der med Reformationen begynder i alle Henseender et nyt Afsnit i Christenhedens Historie, nu Fornuftens Alder, og det er kun synligst i de nordlige Lande, fordi Fornuftens Styrke beroer paa 
<pb facs="1815_5_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
den foregaaende Følelses Dybde, fordi man aldrig kan komme til at erkiende hvad man ikke har el, sket, fordi Erkiendelsen kun er Følelsens Aabenbaring. I de sydlige Lande havde Følelsen været langt mere legemlig hos de Fleste, ureen og udyb selv hos de aandeligere, og derfor var Skolastiken hvad den var, derfor er <hi rend="spaced">Almueoplysning</hi> indtil denne Dag et tomt Ord for Italiener, Spanier og tildels for Franskmænd; derfor nedsank Mængden i nfølsom Dorskhed, og de enkelte Vaagneres aandelige Attraaer maatte være saare indskrænkede, devare mest indstrænkede til den At, traae at beherske Samvittigheden i sit eget Inderste, at agtes i en snever Kreds for Æres og Fordeels Skyld, og i det Høieste flygtig at tilegne sig Fædrenes Aandelighed, det være nu under Andagtsøvelse eller under Beskuelsen af Konst og Videnskab, eller Ihukommelsen af Fædres Magt og Ære.</p>
<p>Ogsaa her er et Stade, hvorfra mærkelige Syner vise sig, og meget Dunkelt saavel i Reformationens fom den følgende Tids Historie klarer sig, men vi ville ei opholde os uden ved hvad der er nødvendigt at betragte for at forstaae vor egen Tid og Napoleon.</p>
<p>Man seer let at naar Fornuften vaagnede i dybere Naturer til et Slags ejendommeligt Liv, maatte den monstre de menneskelige Forestillinger og Attraaer, saavelsom Maaderne, paa hvilke man
<pb facs="1815_5_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
kan stræbe at realisere hine og tilfredsstille disse, og det kunde ikke feile, at Meget, der i Indbildningskraftens og Følelsens Alder havde været anseet for Stort og Helligt, Sandt og kløgt, maatte forekomme den <hi rend="spaced">ufornuftigt</hi>, da meget deraf virkelig var forfængeligt og endnu mere <hi rend="spaced">ubegribe, ligt,</hi> hvilket paa den Punkt synes det Samme som ufornuftigt, da Fornuften vel kan underkaste sig Troen paa noget Ubegribeligt, naae den erkiender sin Forpligtelse dertil, og <hi rend="spaced">Underkastelsen er da fornuftig</hi>, men det Ubegribelige selv kan den <hi rend="spaced">sandselige</hi> Fornuft med <hi rend="spaced">Hensyn paa</hi> sig, ikke kalde fornuftigt. Det store Spørgsmaal, hvorvidt Fornuften maatte indsee sin Forpligtelse til at underkaste sig Troen paa Christus og Bibelens Guddommeligbed, kom imidlertid ikke strax umiddelbar paa Bane, thi derom var i det Hele in, gen Tvivl, kunde heller ingen være, saalænge man ingen elskede, og ingen kunde elske dem uden først at have følt Troens Byrde for en ond Samvittighed, og Bibelen var alt for lidt bekiendt og giennemtænkt til at den Følelse kunde være hos mange, ligesom den samme Dybde i Følelsen der avlede Reformationen, maatte endnu enstund beskjærme den historiske Troe mod en selvklog Fornufts Angreb. Meget mere lod sig end anføre til Beviis for at dette umulig kunde blive den aabenbare Stridspunkt, men man behover ei at have læst meget i Zvingels, 
<pb facs="1815_5_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
Oecolampads og andre saakaldte Reformeredes Skrifter, for at see, hvorledes Fornuften alt ivrig stræbde at undgaae de for den ubehagelige Holger af hin indrommede Forpligtelse, ja at undergrave den ved at paastaae Ret til at udlægge Bibelen i Nødsfald efter eget Tykke. Det kan udvikles med den høieste Klarhed hvorledes hint Hovedspørgsmaal maatte under Tidens Løb komme paa Bane, og besvares nægteade overalt hvor Fornuftan var <hi rend="spaced">selvraadig</hi>, men det vilde igien føre os for vidt, og vi ville standse ved den alminbellge Bemærkning, at nu var <hi rend="spaced">Bevisernes</hi> Tid kommet, og conseqvent kunde Mennesket ikke tillade sig at attraae noget Ufornuftigt, ikke heller stræbe at tilfredstille en fornuftig Attraae ved ufornuftige Midler, eller agte sig for tilfredstillet, for han kunde bevise for sig selv at han var det. Vi vil ikke her indlade os paa at føre det iøvrigt ligesaa lette som klare Beviis for, at ingen Fornuft kunde være <hi rend="spaced">conseqvent</hi>, uden den, der ærlig byggede paa Forudsætningen af sin Forpligtelse til at underkaste sig Troen paa Guds Ord; thi hvem kiender ikke Nok af de Modsigelser hvori den kelvkloge Fornuft har indviklet sig, og dens Afmagt i Kamp mod de lidenskaber af hvilke den borger sin <hi rend="spaced">Livlighed</hi>? Vi vil flux vende os til Attraae« efter Herredomme i Aandens Verden og betragte dens nodvendige Skikkelse og Yttring i Fornuftens Alder.</p>
<pb facs="1815_5_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
<p>Hos sande Christne var denne Attraa nødvendig, nu som forhen, en Attraa efter at vinde Siæle til Guds Rige, see Hans Haand i Alt og sætte Alt i Hans Tjeneste, og Forskiellen var kun, at man ingen Overtalelse vilde anvende eller lade giælde, ingen Følelse eller Anskuelse troe, uden deres Overensstemmelse med Ordet kunde bevises, Fornuften skulde i den aandelige Verden blot være Ordets Kertesvend og Dørvogter, som hindrede selvgjorte Christi Statholdere og Afladokræmmere, Sværmere og Troldmænd fra at indsnige eller skjule sig.</p>
<p>Ganske anderledes var det med dem der under fornuftig Christendoms Kaabe skjulde et vantroe Hjerte og havde aandelig Natur nok til at føle de stærke Attraaer ester aandeligt Herredømme, de vare enige med de Christne i at fordomme Phantasiens og Følelsens Sværmerier, Pavemagt og Afladskram, men ingenlunde deri at Fornuften skulde være Ordets Tjener, Ordet skulde tjene den, have den at takke for sit Herredomme, og affinde sig, ved at eftergive sine ubehagelige Fordringer. Dog, vi kan ikke opholde os ved at betragte nøiere den reformerede eller rettere conformerede Theologie, den ny Skolastik paa de tydske Høiskloler, og Hu, manisternes Væsen, vi vil kun bemærke at den sandselige Fornuft har selv ingen naturlig Attraae, uden <hi rend="spaced">at raade</hi> sig <hi rend="spaced">selv</hi>, den trækker de skarpeste 
<pb facs="1815_5_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
Grændselinier imellem sig og alt Andet, og maae erklære det for en aldeles ufornuftig Attraae at ville beherske en Fornuft. Er den da alligevel ufornuftig nok til at billige Attraaen efter et aandeligt Herredømme over andre Fornufter, da er det fordi den er en Slave af de eventyrligste Forestillinger og urimeligste Følelser i den Phantasie og det Hjerte hvis Herre den praler af at være. Kun en eneste Forudsætning kan hos det enkelte Menneske give hin Attraa et fornuftigt Udseende, den nemlig, at Alt hvad der udenfor ham kalder sig Fornuft er kun Modificationer eller Gienskin af hans egen, at hans Fornuft er enten den høiest mulige, eller dog den <hi rend="spaced">høiest virkelige</hi>, altsaa den afgjortesie Idealisme, eller. Naturphilosophie, Selvafguderie eller Selvforgudelse. At undersøge denne Forud, sætnings Falskhed er vel her unødvendigt, og den anmærkes blot for at giøre det klart, hvi ingen af de mange aandelig herskesyge Mænd i lang Tid ud« strakde sin Attraae videre end til at prale i en snever Kreds med kløgt eller lærdom, pg i det Høieste at stifte et Slags christeligt Partie, eller giøre sine Definitioner giældende paa en eller flere Sprogs verdeners Høiskoler. Man seer let, at de som havde dybere eller mere omfattende Attraaer, vare i Fornuftens Alder, hvilken de ogsaa kun halv tilholde, ilde bestædte, naar de ei vilde være sande Christne, thi hvad var den Indsigt i Naturen og 
<pb facs="1815_5_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
det Herskab oder den, de kunde vente ved at læse de Gamles Bøger og giøre nogle faae Erfatinger og Bemærkninger, hvad var det Herredomme over andre Aander, der bestod i at kunne aftvinge eller aflokke nogle Hundreder et koldt Bifald eller en flygtig Beundring? Det var derfor intet under, at en Deel, trods alle Fornuftens Indvendinger, stræbde ved en Slags Trolddom at erholde en dybere Indsigt og et, om end kort, dog anderledes giennemgribende Herredomme over Naturens Kræfter og Menneskenes Gemytter, og man kan ikke nægte, at den <hi rend="spaced">fotnuftigste</hi> Maade man kunde vente at naae dette Maal paa, var at forskrive sig til Satan. Heller ikke bor man undres over, at hos de mest ufølsomme Protestantere: Helveter, Hollændere, Engelsmænd og Svenskere, de dybere Attraaer syndes hardtad ganske uddøde, saa at de aandelige Hamskiftere vare tillige politiske, thi de sluttede ganske fornuftelig, at det legemlige er det egenlig Virkelige, og at altsaa en fornuftig Attraae efter at regiere de indre Kræfter, maatte i det virkelige udvortes Liv have et Maal hvortil hint Herredømme kun var Middelet, man maatte stræbe at gribe ind i de store Hjul der bevæge Staten, som da igien i sin Virkning paa andre Stater forplanter Stødet og retfærdiggiør paa en Maade det Uendelige i Attraaen. Endelig fandt og nogle Aander her i Erfaringsvidenskaberne efterhaanden 
<pb facs="1815_5_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
en videre Mark end man for havde ahnet. Det staae her aldeleles uafgjort med hvad Sind de Mænd dyr, kede disse Videnskaber, som gjorde Epoke ved omfattende Opdagelser eller Anvendelser paa det daglige og borgerlige Liv; thi det er ligevist at Saadant vakde Forestillingen om en ny fornuftig og uendelig Tilfredsstillelse af den aandelige Herskelyst, da det var upaatvivleligt at en saadan Opdagelse eller Anvendelse maatte virke fort, saalænge og saavidt Stat og Videnskab gjaldt, og for en Deel bestemme deres Skikkelse, Tusinders Sysler og Tankegang. At dette nu mest synes at giælde, men mindst giælder om Lovkyndigheden, selv naar den har Indflydelse paa Lovgivningen, vilde jeg ikke bemærke, dersom det ikke netop var Juristerne, som, istedenfor at giøre deres Embede i at anvende Christendommen paa Staten, skiød den hen i en Krog og kaldte den kun frem, naar de Love, der mangengang spottede den, skulde beseigles. Herved hialp de kraftelig til, at Folkenes Styrere under deres Anslag for det meste tabde Religjonen og Menneskets Indvortes af Syne, hvorved de efterhaanden maatte paa Thronen vorde aandelige Skygger og kun giælde saameget i Folkenes Øine, som deres Penge og Sværde veiede.</p>
<p>Kaste vi nu et Blik paa Europa ved Slutnin, gen af det syttende Aarhundrede, da finde vi tilvisse en heel synderlig Ligevægt i Aandens som i
<pb facs="1815_5_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
Legemets Verden, Alvor og Letsind, Troe og Vantroe holdt hinanden omtrent Stangen, som Frankerig og Coalitionen, men til hvis Fordeel Tungen vilde tale, det var ei at tvivle om, thi talde den ikke alt i de berømte franske Digtere og Talere til Frankrigs og Letsinds store Fordeel, og den tydske Alvorstunge var alt kløvet, og modsagde sig selv i Vittenbergere og Pletister.</p>
<p>Vende vi os nu til Frankerig, da see vi i dets Aand den personificerede Ærgierrighed for Øie, og kan derfor ikke undre os over at see den dreie sig letfærdig som en Veirhane efter alle Vinde og imod alle Hjørner. Vi have for bemærket at Ærgierrigheden er den eneste Attraae i Menneskenaturen som med lige Styrke omfatter den udvortes og indvortes Verden, fordi den gaaer paa Skyggen af det <hi rend="spaced">fuldstændige</hi> Herredømme, fordi den blotte Ære er Fuldkommenheds <hi rend="spaced">glimrende</hi> Skygge, og betragte vi det ny franske Folks Historie, da ligger det klart for vore Øine, at den franske Aand stedse beilede og beilede med Held til det Glimrende i den udvortes og indvortes Verden, og forstaae let, at til at frembringe en saadan Aand maatte der skee siig en Sammensmeltning af Stammer fra alle Europas Hovedlande, Italien, Tydskland og Norden, som der i Frankerig virkelig er skeet. Først da, naar vi betragte Franskmændene som Skummet af den europæiske Folkestrøm, 
<pb facs="1815_5_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
først da begribe bi deres Sprog, Smag og hele Liv, først da indsee vi hvorvidt de have Ret til at <hi rend="spaced">flyde oven paa</hi>, og hvorledes de kan have Berøringspunkter med de Folk der synes dem aldeles fremmede. Allerede i den Galliske Tid var Landet beboet af forskjellige Srammer, og skiøndt vi ei længer kan adskille dem, finde vi dog her Berøringspunkten med Bretlands gamle Indbyggaere og ventelig Med de slaviske Stammer ogsaa, ligesom vi med Vished veed, at ret hvad man maae kalde Skyggen og Skummet af den <hi rend="spaced">grædske Aand</hi> kom til Gallien over Marseille, og sammensmeltede med Skummet af den romerske i <hi rend="spaced">Provence</hi>, hvorfra den i <hi rend="spaced">Provencalernes Poesie</hi> udbredte sig over Folket. Franker og Allemanner Gothar og Normanner ere Skummet af den tydske og nordiske Aand, og nu opgaaer en forunderlig Klarhed over det franske kiv og dets Forhold til det øvrige Europa. Det forundrer os ikke længere at see i Frankerige et Skyggebillede af alle de andre Folkefærd, det forundrer os ei heller at see disse i onde Tider, naar de gribe efter Skygger, betragte dette som deres Forbillede, det undrer os endelig ikke, at intet af dem kan gribe det, at hvert kun kan gribe Noget, og maa snart kiedes derved som en tom Skygge, der iaber sig ganske udenfor Heelheden, da dens Værd beroer paa Glimmeren, den kun har paa sit Stæd. Nu begribe vi ogsaa først-
<pb facs="1815_5_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
det virkelige Særsyn, at det Folk der tager aller mindst Hensyn paa andre Folkefærd, dog stedse, ved at følge sin Natur, griber det de andre kalde Glimrende, og som alle Verdens Børn iblandt dem elske, at Franskmænd maae være de naturlige Generalforpagtere af Verdens, Ære og Smagens Dommere, at deres Smag uagtet sin afgjorde Eensidighed (Franskhed) dog har en vis Fuldstændighed som Almeensmagens Skygge, at Franskmænd kan paatage sig alle Skikkelser og dog være lige naturlige. Kort sagt, Frankerige er Billedet af hint Dyr der opsteeg af Havet, liigt en Parder, med Fødder som en Bjørn, og med Mund som en Løves Mund, hvilket Dragen gav sin Magt og sin Stol og sin Myndighed, (Aabenb. 13) det er Europas Aphrodite, født af Havets Skum, som behersker, forfører og forgifter Verdens Børn. Der er intet Store, Skiønt, Sandt eller Helligt som jo Frankrig har efterabet, misbrugt, forvansket og forvendt, og man kan forudvide at det Aarhundrede, de kalde deres blomstrende Tid, at Ludvig den Fjortendes, den franske Stores, Aarhundrede maa fremstille et glimrende og livligt Billede af fransk Storhed. At det og er saa, veed enhver Kyndig; hvem seer ikke Skyggen af nordisk og græsk Aand i Corneilles og Racines Dramer, Skyggen af den tydske i Desecartes Grublen, Skvggen af Roms i Lud-
<pb facs="1815_5_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
vigs Triumpher, ja hvo kan opregne alle de blandende Skygger og falske Billeder af Christendom og Viisdom, Digtekonst og Veltalenhed, den nær, Værende og forbigangne Tid, som da lode sig tilsyne. Intet udtømte sin Gienstand, uden det, hvis Gienstand selv var en Skygge, de Værker som udtalde forfængelig Pragt og spillende Vittighed og liderlig Elskov, men Alt fremtraadte, etter rettere svævede og giøglede let og smilende og yndigt omgjordet med Aphrodites Belte; ja som den store Hore stod Frankrig og rakde Folkene det skummende Bæger med sin Horeries Ureenhed, og berusede dem, saa det kunde forføre dem med sin Treldom fra den levende Gud og hans Eenbaarne. Forblindede stode Folkene, tømde Giftbægeret og mange indbildte sig at Skiøgen som« stjal deres Hjerte var en munter vittig deilig og godmodig Pige, som meende det i Grunden ærlig og godt med Gud og Næsten, thi Skinhelligheden syndes saa ærlig under Bosuets Tiar, og Skiøgen efterabede saa naturlig en dydig Matrone i Fenelons ærbare Klædebon. Visselig, havde den franske Aand endnu eet Aarhundrede kunnet holde sig paa denne glimrende blændende Høide, og skjult Slangen i Barmen, da havde Europa pæret forloren, men anderledes havde den langmodige, naadefulde Gud forordnet Tider og Skikkelser; allerede Hugonotforfølgelsen og Useieren i fjortende Ludvigs sidste Dage adsplit-
<pb facs="1815_5_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
tede endeel af Taagen som skjulde Folkenes Sine, Ludvig den Femtendes Dage gjorde det end mere, og Voltaire kom baade for seent og for tidlig for Verdens Aand, men i rette Tid for at aabenbare Urettens Hemmelighed og afsløre den franske Uteerlighed og Ugudelighed for alle Retsindiges Øine. Jeg har før sagt ae alle Voltaires Skrifter vare at ansee som Frankerigs Heltedigt, og man bebreidede mig, at det var en tom Voltairisk Phrase, men visselig det var Sandhed, dybere Sandhed, end jeg dengang forstod, det var et Syn og et Ord som paatrængde sig mig, og som jeg udsagde frit, fordi den Følelse der drev mig dertil, aldrig har bedraget mig, og fordrer Lydighed uden al Grublen, men stadfæster sig siden mere, jo dybere jeg tænker efter. Man veed at Voltaire var hint blomstrende Aarhundredes Historieskriver og Lovtaler, og hvem der ei kan see at det Aarhundrede gik iglen i ham som i en ond Aand, der kan efterabe er levende Menneske i Alt undtagen i trøstig at kunne nævne Jesu Navn, han har intet aandeligt Syn. Medens han tjende Løgn og Falskhed af sit ganske Hjerte, kunde han Hykle dyb Ærbødelghed for Sandhed, medens han drev Spot med de helligste Følelser, og malede Lasten med de mest glimrende, blændende Farver, kunde han overøse Dyden med Lovtaler og efterabe dens Gebærder paa det naturligste, medens han udslyngede 
<pb facs="1815_5_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
i Skoggetal sine gloende Pile mod Troen paa Forsyn og Evighed kunde han hykle Troe paa Gud; men Jessu Navn det skar ham i Hjertet, for det kunde han ikke hykle Ærbødighed, det maatte han bespotte, og selv paa Sottesengen, siger en af hans Lovtalere, paa Sottesengen, hvor det dog var Skik blandt Frankerigs stærke Aander at Hykle Anger og Omvendelse; selv der fnøs han der Man nævnede det hellige Navn for hans Øren, og det var jo et af hans sidste om ei det allersidste Ord han talede, det Ord, med hvilket han i Harme og Bespottelse bad sig forskaanet for at pines med det velsignede Navn. Naar man nu seer, hvorledes han desuagtet blændede selv Christne, saa at man, endog nu, endog hos os finder ærlige, fromme Mænd, der troe paa hans Dyder, ansee ham for en vel vildfarende og i visse Dele saare lastværdig, men dog ogsaa fra andre Sider retskaffen og sandhedskierlig Mand, naar man seer og hører Saadant, og jeg veed hvad jeg siger, hvorledes maatte han ikke da have forblindet og henrevet selv de Gudfrygtige i sin Tid, dersom han kunde hyklet samme Ærbodighed for Jesus og Guds Ord, som for Dyd og menneskelig Sandhed? Dog, med Tak til Gud ville vi forlade denne Synspunkt for at see hvad der er Mærkeligst i Voltaires Attraae, Skiebne og Held.</p>
<pb facs="1815_5_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
<p>Voltaire hørde upaatvivlelig til de sjeldne, store Aander, som aabenbares paa Jorden, det beviser hans hele Bane, det beviser dens Udstrækning og dens Retning. Han dyrkede Philosophie og Historie tilligemed Poesien, og udmærkede sig i Alt hvad han berørde, han fremtraadte i alle Poesiens Skikkelser og bevægede sig naturlig i dem alle, i Heltedigtet og Tragoedien som i Romanen og Epigrammet. Han var den franske Aands Organ men ikke et blindt, nei et klart, bevidst Or, gan, hans Maal var Ære, men saa smaavurn en Forfængelighed han end husede, saa nødig han end vilde give Slip paa den allerringesie Hylding blandt sine Landsmænd, tilfredsstillede dog et tomt Bifald ham ligesaalidt, som hans Landsmænds Hylding. Han attraaede virkelig et almindeligt Her, redømme i hele sin Verden, og hans Verden var den hele europæiske Læseverden. Derfor indsvøbde han sig ikke i storagtig Uvidenhed om de forrige Tiders eller de samtidige Folkefærds aandelige Stade og Synsmaade, derfor betragtede han ikke Religjonen med fransk letsindighed som noget Ubetydeligt, man skifteviis kunde spotte og hylde uden at tage videre Hensyn derpaa i levnet og Tragten; anderledes undervisdes han ved alvorlig at betragte Verdens Historie, anderledes oplysdes han ved legemlig og aandelig at omgaaes Engelskmænd, andet indsaae han ved at betænke de menneskelige 
<pb facs="1815_5_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
Vilkaar, som hos den Alvorlige fordre et venligt eller fiendtlige, men bestemt gjennemgribende Forhold til Gud, <hi rend="spaced">fordre hjertelig Troe eller Vantroe</hi>. Derfor var allerede hans første Digt, der iøvrigt er mig ubekiendt, men udentvivl mærkeligt, om Religjonen, derfor tog han i Verdens Historie det strænge Hensyn til Religjonen, derfor tabde han den aldrig af Sigte, i hvilke Kunstens og Videnskabers Egne han end bevægede sig. Han indsaae, at Christendommen maatte man troe eller trodse, naar man, med et alvorligt Gemyt skulde gaae nogenledes rolig og fornuftig giennem Verden, Christendommen maatte man tjene eller befeide, naar man skulde tænke at vinde nogen dyb og varig Indflydelse i Aandens Verden, naar man vilde virke tilbunds i alvorlige Gemytter. Vi vil ikke opholde os ved at gruble over den Mulighed at man med en saadan Indsigt kan vende Christendommen Rygyen, vi see Virkeligheden for vore Øine, vi veed at Djævelen havde endnu langt klarere Indsigt og vendte dog Sandheden Ryggen, denne Villie er Grunden til al Sandheds Fornægtelse, og denne Villies Mulighed begribes vel ei af noget Menneske som ei har den i sin høieste Grad. Heller vil vi fæste vor Opmærksomhed derpaa, at Voltaire kunde troe det var muligt at seire over Christendommen i Christenheden i thi at han troede og haabede det, er klart, ene paa dette 
<pb facs="1815_5_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
Haab hvilede hans Haab om den Ære og det aandelige Herredomme han attraaede. Christendommen stræbde han at fremstille om Verdens Pestilents, som Fornuftens og Glædens Fiende, som den menneskelige Aands Tyran, som Menneskekiærligheds Grav; Tyrkers og Hedningers, især Chinesernes simple Troe, hole Viisdom, fornuftige og dydige Vandel stillede han i et glimrende lys, Bibelen stræbde han ved de haandgribeligste Fordreielser og den kaadeste Vittighed at giøre foragtelig, Kirkens Historie opstillede han som en Commentar over Sproget</p>
<p><hi rend="latine">Qvantum reilgio potuit svaderemalorum</hi>. ligesom han paa fri Haand kommenterede i Candide over Guds Forsyn. Det er ubegribeligt hvorledes nogen alvorlig Mand endnu kan mene, at Voltaire, som kiendte Historien og Engellænderes Skrifter, kun vilde spotte over Christendommen i sin chatolske Skikkelse, og at han, der stjal saa godt fra David og Propheterne, fordreiede Bibelen, <hi rend="spaced">fordi han ikke kiendte den</hi>, men just derfor er det begribeligt at Voltaire kunde fatte det rasende Haab at overvinde Christus i hans Menighed. Stedse maa da Voltaire staae som en af Tidens mærkeligste Mænd, thi hans Virksomhed tilkiendegiver en af de store Vendepunkter i den europæiske Christenheds Historie, han var den første <hi rend="spaced">store</hi> Aand, som haabede at indtage Christenhe-
<pb facs="1815_5_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
den i <hi rend="spaced">aabenbar</hi> aandelig Kamp mod <hi rend="spaced">Christus</hi>, den Første som haabede med sit Ord at overvinde <hi rend="spaced">Guds Ord</hi> i aaben Feide, og vi kan forud være visse paa at dette Haab ei kunde op, staaet <hi rend="spaced">udenfor Daarekisten</hi>, dersom ikke Ærbødigheden for Jesu Navn alt havde synlig været borte mangensteds og Svag hardtad overalt, saavidt Voltaires Die naaede. Udfaldet beviser det Samme, men beviser tillige, at Voltaires Synskreds var snævrere end hans Verden, var egenlig kun Frankrig og England, hvis Aand til sammentaget han ansaae for Europas, der maatte i gjensidig V xelvirkning giennemtrænge ethvert Folk efterhaanden, som det udvandt sig af Barbariet; Tydskland, norden og Rusland var ham, aandelig talt, omtrent Eet, i Preusens Friderich den Anden, Ruslands Cathrine, Sverrigs Gustav den Tredie saae han en Førstegrøde af disse lande, og endnu før sin Død saae han i <hi rend="spaced">skruense</hi> sit Haabs Morgenstierne opgaae over Dannemark, men saae den <hi rend="spaced">ogsaa nedstyrtet</hi> som en Djævel, og jeg formoder, at han i sit hele kiv ei har faaet en grueligere Tidende, thi udentvivl har ved den Anledning Sandheden trængt ind paa ham med sin hele Kraft, spottet hans Dagværk og spaaet det med ham, og ham med det en ynkelig Ende. Dog, i Giætninger ville vi ikke fordybe os, og det behøves allermindst her, hvor visselig det Klare er mær-
<pb facs="1815_5_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
keligt nok, thi vist er jo det, at Voltaire jublede, der skruense tog til at virke, som om han nu saae Kronen paa sit Værk, og ligesaavist er det, at den franske Aands Herredomme i Dannemark var ligesaa tilsneget og flygtigt som Gtruenses, og at dette er høist mærkeligt, skal vi siden see og Efterslægten sande med Tak til Gud.</p>
<p>Nu ville vi kaste et Blik paa Engelland, for at see, om vi kan opdage en dybere Grund til Voltaires Haab end den, at Engellænderne med al deres Dybde og grundige Lærdom vare ligesaa uchristelige som Franskmændene, eller rettere, om vi kunde opdage Noget der forklarer os den engelske Aand med sin Indflydelse, som det vi for bemærkede forklarer os den franske.</p>
<p>At Engellænderne, ligesaavel som Franskmændene ere en Sammensmeltning af flere europæiske Stammer og tildeels af lignende, det veed man; og med det Samme forstaaer man ogsaa, hvi den engelske Aand kan giøre Fordring paa en vis Almeengyldighed, samt hvi der maae være en nødvendig Strid mellem den og Frankrigs Aand om <hi rend="spaced">det øverste</hi> Herredomme.</p>
<p>Kaldte vi med Rette den franske Aand Skyggen og Skummet af den europæiske Folkestrøm, da maa vi med samme Føie kalde Engellænderne <hi rend="spaced">Bundfaldet</hi> og Bærmen, jeg kiender mange finere men ingen udtryksfuldere Ord til at betegne 
<pb facs="1815_5_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
den Tyngde og saa at sige <hi rend="spaced">legemlige</hi> Grundig, hed, den stolte Selvbehag, det uudtømmelige Giæringsstof og den Sugesot, der er den engelske Aands historiske Kiendemærker- Jeg veed heller ingen Ord som bedre passe paa de bekiendte Flokke, der have nedsat sig i Landet, eller Virkningen den engelske Aand har havt paa andre Folkefærd under den sidste Stammernes, Tankernes og Tungemaalenes Forvirring, hvilket i mit Sprog betyder det Samme som andre kalde, Folkenes Sammensmeltning til Almeencultur, og Forskiellen er ikke saa fior som den synes, thi det <hi rend="spaced">legemlige</hi> Babels Bygmesters førde udentvivl samme Sprog, og vi kan begge have Ret paa en Maade, eftersom man betragter Sagen fra Guds eller Verdens Synspunkt. Til de gamle Britter kiende vi lidet eller Intet, men var, som jeg mener, de celtiske Stammer af slavisk Herkomst, eller, hvad jeg anseer for vist, dog nærmere beslægtede med Slaverne end Gotherne, da have Engellænderne giennem dem Berøring med de østlige Europæer og endeel af Tydskerne, ligesom Frændskabet med Endeel af Galliens gamle Indvaanere er upaatvivleligt. Hvordanne de Stammer vare, der for Julius Cæsars Dage gik over Canalen veed vi ikke, men at Sen blev en romersk Provinds i Roms mest fordærvede Tid, og fik ret Bærmen af Romerne det er vist. De Angler, Saxer og Danske, som 
<pb facs="1815_5_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
siden indtoge Landet var ligeledes Bærmen af disse Folkefærd, vilde, trodsige <hi rend="spaced">Sørøvere</hi>, som, misfornøiede med den ny Tingenes Orden i deres Fædreneland, tyede til Øen først for at plyndre, siden for at regiere. Endelig kom Normannerne, Nord« mænd af samme Art, og ret Bundfaldet af Normannerne der ei kunde svømme ovenpaa med Franskmændene, og ei vilde ligge under dem. Vi forstaae nu godt hvorfor den engelske Aand især har kunnet virke paa Tydskland, Dannemark og Norge, vi see ogsaa Grunden til det Stive, Regelløse, Skurrende og Smagløse der er i alt ægte Engelsk fra de største Digterværker og Sprogets Inderste, til Ordføining, Udtale, Manerer og Pragt; thi Intet af den <hi rend="spaced">grædske Konst</hi>, og kun en Levning af den <hi rend="spaced">romerske Exercits</hi> er Engellænderne egen, og dog er uden disse ingen Bøielighed, Tækkelighed og Sammenhold mulig i Former der skal forbinde Stammer, som ikke sammenvoxe i <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>. Det enest<hi rend="spaced">e naturlige</hi> Vaand derfor, som forenede de ny Engelskmænd, saavelsom deres Værker, var Levning af romersk Tactik og af <hi rend="spaced">dansk Kiærlighe</hi>d, men begge vare kun stærke nok til <hi rend="spaced">Værn mod udvortes</hi> Frender, ei til inderligt Sammenhold, endnu mindre til at danne en Form, de andre Folkefærd vilde hylde. Dog, hvad Naturen manglede, stræbde Industrien at frembringe i Aandens som i Lege-
<pb facs="1815_5_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
mets Verden; Engellænderne tilegnede sig Bundfaldet af den grædske og ro nerske Aand ved at udpine de gamle Skrifter, og fabrikerede virkelig en stiv, glat, gammelagtig Form, som de med stor Pral solgde for en ægte 'Antik. Den qrædske Aand mærkede man naturligviis hel ikke synderlig til, uden naar den opmanedes ved strænge uudstaaelige <hi rend="spaced">Citationer</hi>, men Glenfærdet af Roms Aand som l <hi rend="spaced">Taciti Dage indtog</hi> Britannien, saae man ganske livagtig spøge i hver Linie af de selvgjorte klassiske Værker, og hos Historieskriverne især troede man bestandig at hore Taciti <hi rend="spaced">Svigerfader</hi> pine sig for paa romanengelsk at udtrykke de gyldne Sententser, han havde arvet fra Latiums Guldalder. Jeg veed meget vel, man vil sige at ogsaa dette er Carricatur, og hvo tør nægte det, men er <hi rend="spaced">det min Skyld</hi>, at det Folk der, som bekiendt, ret har sin Styrke og sætter sin lyst i Carricaturer, ja hvis <hi rend="spaced">eneste Eiendom</hi> i de skiønne Kunster <hi rend="spaced">bogstavelig er Carricaturen</hi>, at det Folk, siger jeg, naar det med Vold og Magt vilde skabe sig en skiøn Konstform i Sprog og Stiil, skabde en Carricatur uden at tænke derpaa? Jeg tor sige det, at hver Mand, som enten er fortrolig med de Gamles Aand, eller har en simpel, ufordærvet Smag, eller og kun Sands for det <hi rend="spaced">Levende</hi>, skal, naar hau vover at tilstaae det, maatte sande, at det er ham umuligt, uden at 
<pb facs="1815_5_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
trættes og skoves, at giennemlæse <hi rend="spaced">paa eengang</hi> et af de allerberømteste <hi rend="spaced">romanengelsk</hi>e Skrifter af noget Omfang, det vare saa i Vers eller Prosa, og jeg vil til Prøvestykker anbefale netop de to allerfuldkomneste, hvis Forfattere sandelig ikke hørde til Hverdagsnaturerne: Miltons tabte Paradies og Gibbons Historie om Romerrigets Forfald, to Værker, som desuden fra alle Sider aabne høist mærkelige Indblik i den nyengelske <hi rend="spaced">Fabrikaand</hi>, om jeg saa maae kalde den i Modsætning til den eiendommelige <hi rend="spaced">Naturaand</hi>, der udtalde sig, og fik hardtad <hi rend="spaced">udtalt</hi> i Shakespear. Der er intet Folk i Europa, og der har intet været i Verden, der gjorde saa uhyre Opofrelser for Verdens indvortes og udvortes Herredomme som det engelske, thi de opofrede sig ret bogstavelig selv, deres Aand gik til Grunde for at blive den grundigste. Folket fovarmede sig selv for at blive det rigeste, udmarvede sig for at blive det mægtigste, lænkebandt sig for at blive det frieste, beloe sig selv for at blive det vittigste, tog sig selv Brødet af Munden for at blive det konstigste, vanærede sig for at blive det anseeligste, og blev naturligviis ingen af Delene.</p>
<p>Dog man kunde troe, hvis jeg længere blev saaledes ved, og sagde i samme Tone hvad Engellænderne blev i Sandheds Øine, Man kunde troe, jeg glemde, hvor alvorlig Sagen som for-
<pb facs="1815_5_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
forhandles er over Lyst til med Antitheser at efterligne Brandpilenes kaade Leeg om Frue Opir, og saa liden Synd nu det er, naar det kun giøres <hi rend="spaced">rettelig</hi>; vil jeg dog standse, ei for at slutte Fred med Englands Aand, derfra bevare mig Gud, <hi rend="spaced">saalænge</hi> den ei har fortryde sine Synder, nei, men for at bruge sværere Stykker, og ei ramme andensteds end jeg sigter, hvilket let kan træffe, naar man skyder med Bomber og Raketter. Stræng Alvorlighed er og her nødvendigere end mange andre Stæder, thi at den engelske Aand er vor farligste Fiende, det kan vi alt af Frændskabet slutte, og de sidste Tider have baade aandelig og legemlig aabenbaret det.</p>
<p>Men, vil vi forstaae den engelske Aand, da maae vi fæste Vie paa Roms, thi derfra er den udgangen, og det var en dyb Sandhedsfølelse som drev Fædrene til altid at stirre paa Rom, naar Talen var om Urettens Hemmelighed og dens Aabenbarelse. Paa Rom vil vi see, men ville vi lære Noget, da maae vi ei tænke som Gibbon at dets Forfald begynder i Trajans Dage, og at vi af dets legemlige Udstykning kan slutte os til Arven Folkene af det annammede, i den fjerne Oldtid maae vi opsøge Roms Herkomst, kaste et Blik paa dets Liv, og da betragte dets Lig og dets Gienfærd som end spøger, og skal endnu en stund spøge i 
<pb facs="1815_5_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
Europa, lndtil Liget opstaaer og kogler, fældes og knuses evindelig.</p>
<p>Det trænger vel ikke til Beviis, at af det Aandelige hos Mennesket er Indbildningen det Forske som yttrer sig saavel hos Menneskeslægten som hos den Enkelte, og heraf følger nødvendig, at Menneskenes ældste aandelige Samfund og Yttringer, Stater og Bedrifter maatte være poetiske og alt« saa religiøse, thi er Indbildningen det første Aandelige hos Mennnesket, da er der og en usynlig Kraft som virker ind i Mennesker, og denne Virk, ning er umulig uden Passivitet, Odladelfe fra Menneskets Side, som igien forudsætter Troe paa en usynlig oversandselig Kraft. Historien stadfæster, som man veed fuldelig dette, og jeg vil nu ydermere bemærke at der i den gamle Tid ligger en Række af Phantasiefolk for os som alle forlængst ere uddøde paa to nær: det Jødiske og arabiske, at det er disse to Folk, der have overantvordet os Bøgerne som paa den store Skueplads have giældt for Aabenbaringer, og at een af dem maae være den sande er upaatvivleligt, thi igiennem Folket med den høieste Phantasie maatte det Usynlige aabenbare sig i sin sande Skikkelse. Veed vi nu, som vi alle veed, at Israel havde udtalt, for Ismael oplod sin Mund, og at denne intet Nyt forkyndte om det Usynlige, da see vi allerede deraf klart, at Israel er Menneskeslægtens store 
<pb facs="1815_5_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
Præst og Prophet, den Guds Førstefødte, af hvis Mund vi maae høre Sandhed om Aandens Verden eller og ganske opgive Haabet om den. Dog dette føles bedre naar vi betænke, at en sand Indbildning maa stadfæste sig i Hjertet og kundgiøre sig for Verden i <hi rend="spaced">levende, aandelig, reen</hi> Følelse, thi der kan ingen Tvivl være om, at den Indbildning som gjør det er den sande. Ligesom nu den gamle Tid er Indbildningens, saaledes er Middelalderen Følelsens, hin havde hjemme i Asien, denne i Europa, og nu er det vist, at intet af de Folkefærd der udtrykke dybere, aandelig Følelse, have annammet Ismaels, men alle Israels Aabenbaring, og det er aabenbart, at den virkede det fromme, kiærlige, glødende og rene Liv; medens al den Følelse Ismaels dirkede var <hi rend="spaced">Grusomhed og Vellyst</hi>, hvorfor den paa det hæftigste afskyedes og bekjæmpedes af alle den aandelige Følelses Børn, lige indtil de nedsank i Laster og Afmagt. Efter dette Vink, sam jeg vil ønske maatte vække ret alvorlig Eftertanke, vil vi kaste et Blik paa Følelsens Børn, hvilket er saameget baade lettere og nødvendigere, som alle vi Europæer høre til dem, om end desværre mange ei længere hore dem til.</p>
<p>At Phantasiens Børn ere <hi rend="spaced">Semiter</hi> giver Skriften udtrykkelig tilkiende, og hvad Hovedstammerne, Jøder og Araber, angaaer kan det jo ikke 
<pb facs="1815_5_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
engang, formedelst Sprog og Alt, betvivles at de ere Frænder efter Kiødet. At nu det Samme maae være Tilfældet med Hjertefolkene er endnu langt visfere for den, der kiender Noget til Menneskets Indvortes, skiondt det ved føtste Øiekast ei er nær saa synligt i Sprøgene, netop fordi de ere <hi rend="spaced">Hjertesprog</hi>, og Skriften lærer os at Følelsens Børn ere <hi rend="spaced">Japhetider</hi>.</p>
<p>Nu at inddele Folkene efter Japhets Sønner er som alt christeligt Gammeldags blevet hardtad til Spot for Alle, Spotten afskrækker mig imidlertid ikke, og kun for de Bedres Skyld vil jeg anmærke, at det her ikke kommer stort an paa, enten jeg henfører Folkene til de rette underordnede Stamfædre eller ikke, da Sagen er om ve sankes og ordnes rettelig i <hi rend="spaced">Moderens</hi> Favn, det kommer an paa at finde de Folk der ere det aandelige Hjerte nærmest, og de maae være gode at sinde, thi de kan ikke have ladet sig selv uden Vidnesbyrd.</p>
<p>Vi kan forstaae at den sande, <hi rend="spaced">aandelige</hi> Kiærligheds Aabenbaring er, saa at sige, den aandelige Cirkels Quadratur, da Kierligheden bliver Centralpunkten og danner fire Gider under rette Vinkler som <hi rend="spaced">Klarhed, Høi hed, Kraft</hi> og <hi rend="spaced">Reenhed</hi>, det ny Jerusalem, der skal opreises, og vi kan være visse paa at finde giennem Tiden Spor af ligesaamange Folkefærd, der vare beskikkede til at fuldkomme Udviklingen, men troede vi 
<pb facs="1815_5_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
ikke før, at Slægten var faldet, og at vi behøvede en Frelser, et <hi rend="spaced">sandt guddommeligt</hi> Menneske, der udførde Værket og optog os til Meddeelagtie, da burde vi visfelig lære det af Historien, thi der See vi klart, at intet Folk har kunnet udfore sit beskikkede Værk, ja at siet intet af dem har arbeidet stadelig til Maalet, uden de, der arbeidede i Jesu Navn med Israels Aabenbaring for Øie.</p>
<p>Det første Folk i Historien, der yttrer sig som et naturligt Hjertefolk er <hi rend="spaced">Meder og Perser</hi>, og det er let at see, hvad de naturlig elskede, thi det er, som baade deres levnet og Zendbøgerne lære os: <hi rend="spaced">Reenhed og Kraft</hi>. Jeg vil kun løselig bemærke, at ligesom Mederne ligefrem ere Madais Børn, ere Perserne sikkert en Green af Gvmers Stamme og ventelig Ascenas Førstefødte, til hvilken Slutning jeg foruden andre Grunde har den for mig vigtige, at Japhets ældste Søn maatte ligge Phantasien nær, og at Perserne vare det af alle Hjertefolk, der mest elskede Phantasien bevises, mener jeg, saavel deraf at de hartad ganske blandedes med Elamiterne, der nedstammede fra Sems ældste Gøn, det <hi rend="spaced">hjerteligste</hi> Phantasiebarn, som af den Maade, hvorpaa de eftersiræbde Reenheden. Hvilket lys herved opgaaer over Meders, Persers og Elamiters saa indviklede Historie og Sprog, vil jeg blot nævne 
<pb facs="1815_5_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
og stal, vil Gud, andensteds stræbe at udvikle saavel dette, som den <hi rend="spaced">høistmærkelige</hi> Vexelvirkning mellem Israeliter og Medoperser, formedelst den babyloniske Udlændighed. Her er det nok at anmærke, at dette Folk, saa stor og mærkelig end dets Virksomhed var, ingenlunde udviklede Reenhedens hellige Frugter, dog maae vi ikke glemme, at det var Persernes gode Aand som saa kraftig modstod der Romerske <hi rend="spaced">Uhyre</hi>, at selv dette, det mest sværmeriske Hjertefolks <hi rend="spaced">in« derste Hjerte</hi> har Ismaels løgnagtige Aabenbaring ei giennem de mange Aarhundreder med noget Vaaben kunnet indtage, og selv den forfør, te Yderring, standsede paa Halvveien; end ere selv de muhamedanske Perser <hi rend="spaced">Schiiter</hi>, mange Tusinde annammede i gamle Dage Jesu Christi hellige Troe og straale hisset under Martyrkronen, det er venteligt, ja det er vist, at snart skal den hellige Levning indsamles, og det i Jesu Blod rensede Perserhjerte skinne som en klar Perle fra Hormus i Jerusalems Port.</p>
<p><hi rend="spaced">Klarhed</hi> og <hi rend="spaced">Helhed</hi> (Majestæt) indseer man let maae kaldes tvende Sider af eet og samme Legeme, og samlede udgiøre de den fuldkomne <hi rend="spaced">Skiønhed</hi>, Kiærligheds Legeme, ligesom <hi rend="spaced">Kraften</hi> og <hi rend="spaced">Reenheden</hi> ere to uadskillelige Egenskaber i Sandheden, den <hi rend="spaced">fuldkomne</hi> Kiærligheds Sjæl; men naar Talen er om <hi rend="spaced">Udviklingen</hi>, da maae 
<pb facs="1815_5_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">71</fw>
de visselig udvikles <hi rend="spaced">hver for sig</hi>, og den natur, lige følge er <hi rend="spaced">Kraft, Høihed, Reenhed, Klarhed</hi>. Imidlertid er det siet ikke underligt, at naar den faldne Slægt enten intet <hi rend="spaced">sandt, ubesmittet</hi> Forbillede havde, eller tabde det af Sigte, maatte i Indbildningens Alder de Folkefærd der af Naturen elskede det Klare og Høie, og folde deres nære Frændskab, indbilde sig i Forening at kunne naae deres Maal, ligesom Medoperser indbildte sig at naae deres ved at knytte sig til den nærmest beslægtede Phantasie. Dette er Grunden til Phænomenet paa den europæiske Side af <hi rend="spaced">Hellespont</hi>, kun dette forklarer og det Folks Historie, vi med saamegen Ærbødighed pleie at benævne med det Fælledsnavn Græker, skiøndt man aldrig tvivlede om, at Folk af forskiellig Herkomst og med adskilligt Sprog vare her sammensmeltede i Skikkelsen, uden dog at være Eet i Aanden. Kaste vi nu et vist Blik paa Thracien og Pelovonnes med <hi rend="spaced">Athenen</hi> til Middelpunkt, da finde vi snart Leddene i den mosaiske Stamtavle, thi det er Børnene af Tharsis (Thrasis) og Elisa (Elis Exxa?) der kom til at ligge hinanden saa nær i Hjerte og Land, som i Javans Lænd, og seer jeg ikke feil, da klarer sig her meget Dunkelt om de gamle Bedrifter, om Thracien og Thessalien, om <hi rend="spaced">Joner</hi> og Dorer. Dog, at udvikle Saadant hiemfalder en Grækenlands Historie, hvortil jeg, vil Gud, snart skal le-
<pb facs="1815_5_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">72</fw>
bere et Omrids, og her vil vi kun stirre stivt paa Maalet og Enden.</p>
<p>Det er aabenbart at de Folk i hvilke Skiønheden skulde udvikles ei <hi rend="spaced">naturlig</hi> vare <hi rend="spaced">skikkede</hi> eller beskikkede til en saa tidlig Udvikling, og det maatte være andre Stammers Indblanding, som kom den indvortes fristende Attraae imøde og gjorde en kraftig Stræben efter at tilfredstille den mulig. Her see vi den dybere Grund til de mange Folkefærds Forsamling paa Halvøen, hvilken vi her ei vil stræbe videre at opklare stykkeviis, men kun bemærke, at ligesom <hi rend="spaced">Ægypter</hi> og <hi rend="spaced">Phoenicier</hi> kom tidlig som Fristere til Landet, saaledes kom der ogsaa adskillige Slægter af <hi rend="spaced">Kraftfolket</hi> der gjorde en meer end overflade lig Udvikling mulig. Dette Kraftfolk ere de hos Moses benævnede Chittim, der nedstammede fra Javans tredie Søn. De bedste Fortolkere ansee det for Rommernes Navn, og der kan intet Gpørgsmaal være om at de have Ret, naar vi see paa 4 Moseb. 24, hvor Bileam spaaer om de Chittim, ved Synet af hvis Bedrifter han gruer, som skulde undertrykke Assur, ja Eber (Jøderne) selv; men ligesaavist er det, at der ved de Chittim der skulde ødelægge Tyrus (Es. 23) forstaaes Macedonier, og at Jøderne i Almindelighed forstode det saa, sees udtrykkelig af i Maccab. l og 8. Det kan nu ligesaa lidt undre os at <hi rend="spaced">Kraft</hi>-
<pb facs="1815_5_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">73</fw>
<hi rend="spaced">folket</hi> deelde sig i mange Stammer og søgde kun Bedrift, som at Romerne <hi rend="spaced">fortrinlig</hi> belægges med det Folks Navn, hvis Jernarm de netop vare. Vi feile sikkert ikke ved at ansee <hi rend="spaced">Pelasgerne</hi> for den chitimske Grundstamme i Grækenland, ligesom Illyrerne for dens vildeste Green, og Pelops for et <hi rend="spaced">Kronskud af Roden i lilleasien</hi>. Jeg vil kun give et Vink om hvilket kys herved opgaaer over den græske <hi rend="spaced">Halvgudetid</hi> og <hi rend="spaced">Hercules</hi>, over <hi rend="spaced">Dorer</hi> og <hi rend="spaced">Joner</hi>, over Sammenhængen mellem <hi rend="spaced">Homer</hi> og <hi rend="spaced">Anacreon</hi>, over <hi rend="spaced">Olympen</hi> og <hi rend="spaced">Pieriderne</hi>, over Mellemrummet fra den trojanske Krig til den persiske og, kort, over <hi rend="spaced">Stenenes Dands</hi> om den legende Orpheus, over det eventyrlige Colchistog, paa hvilket Jason, forenet med Hercules og begeistret af Hrpheus, erobrede det <hi rend="spaced">gyldne Skind</hi>, men kun ved at ægte Troldkvinden Medea; thi bedre veed jeg ei at beskrive Grækernes Stræben og Skiebne. Det kan nu ikke undre os at see den fremtvungne Eenhed forsvinde, saasnart Heroerne ere uddøde, see hardtad ligesaa mange Stater som Stæder stræbe, hver paa sin Viis, at forklare sine Følelser, at benytte, fortære, eller som Sparta, ruge over Kraftens Levninger, det undrer os ikke at see den skarpe Modsætning mellem Sparta og Athenen og de fleste andre Stæders Vaklen mellem begge, lidet eller intet Enkelt undrer os længere, fordi 
<pb facs="1815_5_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">74</fw>
det Hele danner sig til en stor, underfuld Tragoedie, et Trillingdrama i alle Maader, hvoraf vi see Billedet i Athenens Historie, og Skyggen i de tre store Digteres Sørgespil. Skulde vi troe Verden, da havde Grækerne udført deres beskikkede Gierning, udviklet den fuldkomne Skiønhed, men, uden at indlade os her dybere, er det nok at spørge, om ikke den sande Skiønhed er ligesaa evig som Sandheden, om ikke Grækernes aandelige Kraft og Skiønhed maatte have været ligesaa uforgiængelige i dem, som i deres Sprog og Værker, som deres legemers og Støtters Deilighed, og dernæst om den græske Mythologie er Sandhedens klare Billeder, den græske Philosophie deres klare Udvikling, og tør man ikke nægte det Første og bekræfte det Sidste, da skal man tie om den fuld, komne helleniske Skiønhed. Ingen mene jeg er blind for de mange og dyrebare Træk af den sande aandelige Skiønhed og dens rene Billede som findes hos Grækerne, visselig det er klart, at den Gud, der saae Alt af Evighed, Hvis Aande samler og adspreder Folk og Træk som Han vil, at Han ei for Intet skabde Grækerne, ei for Intet samlede Folk fra alle Aandens Hjørner i det deilige tand, at Alt hvad der kunde og skulde hidtil udvikles giennem dette mageløse Folk, er virkelig blevet det, men derfor er det ligevist, at Grækerne syndede og ødslede med deres herlige Arvegods, derfor er det 
<pb facs="1815_5_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">75</fw>
ligevist, at som et Heelt udvikledes hidtil ved dem kun den aandelige Skiønheds Form, og end ikke den i sin Reenhed, at Konst er det Ord som ud, trykker alt det <hi rend="spaced">Udviklede</hi> hos dem. Dog, hvo som er reen, kaste den første Steen! det giælder visselig blandt Folkene, som blandt Enkelte, og ere de Danske blandt syndige Folk det uskyldigste, da maae de just derfor være de sidste til at løfte Stenen over en Syster, om end Pharisæerne raabe : hun er greben i Hoer. Ei for at anklage og fornedre et Folk hvis Gave jeg beundrer, hvis Hjerte jeg elsker, hvis Feil jeg undskylder med Vanvittighedens Tider, ei derfor taler jeg saa, men kun for hos Alvorsmanden at vække den Betragtning, at kunde og Hellas foreviget sig i al sin Glands, da havde Verden dog ei dermed paa nogen Maade været hjulpet, ei havde Slægten der kunnet finde et ubesmittet Klædebon, i hvilket den kunde uden Blussel fremtræde for den Hellige, som Sandheden kunde iføre sig. Ja, hvor var nu selv de glimrende Mindesmærker af Grækernes Liv, laae ikke Homers, Herodots og Platos Værker i Gruset hos Atticas Buer, dersom den Gud der talde til Fædrene i Israel ved Propheterne, ei havde talet til Slægtens Hjerte ved Sønnen, som aabenbaredes langt fra Hellas, ei, som man skulde mene i Japhets, men i Sems i Abrahams Sæd.! Hvor var selv det søde, smidige, klangfulde, kraftige, majen 
<pb facs="1815_5_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
statiske Sprog, dersom ikke Galilæas Fiskere havde deraf i Sandheds Aand bundet Garnet de udkastede paa Jesu Ord for at fange Mennesker! Det, som Saameget, der for et sandhedskiærlige Die er klarere end de klareste Toner fra Hellas, det skulde de betænke, som prale af Grækernes Viisdom og spotte med <hi rend="spaced">Korsets Ord</hi> i hvilket bogstavelig Alt hvad som var af <hi rend="spaced">Sandhed</hi> er frelst; Der dette Ord udgik til Jordens Ender at forkynde og stiænke Fred i Evangelium, og Deelagtighed i det ny Menneske, det i Kiærligheden forklarede legeme, see, da laae den græsse Aand, som det græske Lege« me, alt længe i Mørkets lænker, kun dens Gienfær spøgede i Ruinerne af Athenens Buegange, medens legemet stræbde at glemme Lænkerne i Vellystens bløde Skiød, eller foran Marmoret hvori det afbildede eller beundrede sin deilige Skikkelse. Ogsaa over Grækenland klang det store Evangelium og klinger der endnu som Tonen af Himmelbrevene, ei til Athenens Philosopher, men til Achaias Dorer, til Heraclidernes Børn i Corinthen. Mange annammede Ordet, dog ikke mange Vældige, ikke mange Vise, ikke mange Velbaarne, men kun de Ringe i Verdens Sine Foragtede, og som Folk var det kun saare Lidet Grækerne udrettede til Opbyggelsen af det Christi Legeme, de vare kaldte til at fuldkomme. Stirre vi paa dette, see vi Muhameds Fane nu paa det fierde Aarhundrede vaie 
<pb facs="1815_5_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
stolt over Hellas, betænke vi ret hvad det vil sige, at Herrens Apostle nu Snart i to Aartusinder have talt Guds store og underlige Ting trindt i Landene, med Grækernes Tunge, uden at dog Folket løftede sin klare Stemme til at sjunge Frelserens Priis, da maae vel vort Hjerte dybt bevæges, hvis det banker for Brødrene, og udøse sig i en brændende Bøn til Ham, der haver Hjerter og Tider og Leiligheder i Sin Haand! Dog, den skal ei heller vorde ubønhørt, Elisa syndede og sank, behagede sig selv i sandselig Deilighed og kiødelig Lyst, men forsmaaede dog Plads blandt Muhameds Houris, og naar hendes inderste Hjerte fornemmer fra Sy« sterens Læber de hellige Toner om det himmelske Billede, hun dog elskede i Javans lænd, da skal det dybt bevæges, og i sin sidste Stund istemme Svanesangen. Det er den fjerde Act af Grækenlands Tragoedie der nu opføres og truer med en hastig Død, men naar Dækket for den femte ovrulles, da komme bedre Varsler tilsyne, og naar Enden kommer, da sees det, at Herren vendte alting til det Bedre, saa det blev et Seiersdrama, ja en <hi rend="spaced">Odyssee</hi>, paa hvilken Hellas lærde, at <hi rend="spaced">Helena</hi> den utroe Kvinde som forlod sin Mand med Røveren, var ikke Skjønhedsnavnet, ei Trojatoget eller Helteblodet værd, det var kun <hi rend="spaced">Penelope</hi>, som blev sin Husbond troe, mens han bestod den store Kamp.</p>
<pb facs="1815_5_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
<p>Ved dette høie og sande Billede af Livet og dets Maal, erindres vi om Orpheus som begeis sirede Homer til at udsjunge det i høie og listige Toner. Meget er hos ham at see og høre, thi vovede han ikke en dristig Flugt til det mørke Hades for at hente Eurydice tilbage, men at det kun lykkedes ham i Drømme, det veed vi. Hans Hjerte var hos Bjergene, hvor ban tykdes at hore Musernes Sang og Gudernes Tale, men hovmodig blev han selv en af de Giganter om hvem han sang, og under Hercules Skjold haabede han med Alexander at erobre Verden; men saasnart han elstede Jorden, blev han til Jord, hvoraf han var taget, og hvo tør sige, at han skal igien opstaae? ligesom Alexanders Tog har en gigantisk Skygge, saa havde han og selv Skyggen af det dybe Gemyt, hvoraf han var <hi rend="spaced">udsprungen</hi>, han vilde indfatte Homer i Guld og drømde <hi rend="spaced">livagtig</hi> om Heroernes Alder, men Skyggebilledet ophidsede kun hans urene Attraae og han indbildte sig tilsidst det var hans egen Skygge; maaskee er det sandt, hvad Jøderne fortælle, at han saae et Glimt af <hi rend="spaced">Jehovahs</hi> sande Majestæt svæve over Hans Tempel i Jerusalem, men han drog dog forbi, drog med Orpheus til Ægypten, bøiede sig der for den urene Aand, og lod sig kaare til Sen af Jupiter Hammon. Da sendte Herren en grusom Engel over ham, som forstyrrede hans Gudedrøm, han 
<pb facs="1815_5_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
flygtede til Vinen og drak i Babel bodelig Forgift. Alexandrien havde han kaaret til sin Bolig, levende kunde han ei stædes der, thi Kiæmpetonen forfærdede Apis, men hans Gienfærd drog did t Ptolomæerne, og reisde ham i Bogpyramiden et glimrende Kenotaph. Did kom og Elisas Gienfærd, stræbde at forklare den Dødes Efterladenskab ved at opløse den aandelige Forms naturlige Legeme og deraf danne sig et giennemsigtigt Skyggelegeme, med hvilket det som en Mumie kunde sove til Verdens Ende. Rom opslugde Macedonien, og Odryssernes Konge Sasales døde netop saa betimelig, at han kunde overgive sit Rige til det Romerske Folk før Skyggen af dets gode Aand aldeles forsvandt ved <hi rend="spaced">Philippi</hi>. Saa sank Høiheden, saa hendøde de Toner der i deres Ungdom med skjulte Kræfter bevægede Stene og begeistrede Helte, de hendøde uden at vorde den Sandhedens hellige Tunge som kunde forkynde Hjertet Guds store og underlige Ting, Oret som fordum lyttede efter Musers Kvad, oplod sig for Guldets Klang og Trolddomsrøster. Dog, ogsaa her klang Guddomsordet giennem Hedningernes Apostel fra Tarsus, Thracers Frændebye, det klinger endnu over <hi rend="spaced">Odryssernes</hi> land, over Onokarsis Lunde, hvor Kotys eventyrlig beilede til <hi rend="spaced">Minervas</hi> Kiærlighed over Pangæas Guld, gruber, i Brevet til de <hi rend="spaced">Philippenser</hi>. Hvilket 
<pb facs="1815_5_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
chrisient Hjerte føler ikke, hvor dybt det Folks Gemyt, hvor stærke dets Længsler maatte være, hvis Engel stod i et Syn for Paulus om Natten i Troas, hvorfra vel Tharsis var udgangen, og sag, de Ordet, som maatte bevæge Stene: <hi rend="spaced">kom ned til Macedonien og Hjelp os</hi>! (Ap. Gg. 16) det Folk, til hvilket <hi rend="spaced">Stokmesteren</hi> hørde, som vilde dræbt sig selv, fordi han meende Fangerne vare undvigte, som, saasnart han saae Guds Under, kastede sig i Støvet og spurgde bekymret: <hi rend="spaced">hvad skal jeg giøre at jeg kan vorde salig</hi>? Det er paa den anden Side mærkeligt, at det van til Philippenserne Paulus talede om det Sind i Christo Jesu, formedelst hvilket Han, der Han var i Guds Skikkelse, holdt det ikke for et Rov at være Gud liig, men fornedrede sig selv, at det var det Folk for hvem han fremstillede sig som den, der agtede alle sine naturlige Fortrin for Skam og Skade, paa det han kunde vinde Christum og findes i Ham; thi det viser at Stolthed og Hovmod vare endnu de stærkeste Fristelser for dem, ligesom for Panlus selv. Endelig kan vi ei forlade disse landemærker, uden at kaste et Blik paa <hi rend="spaced">Constantinopel</hi>, thi denne Bye med <hi rend="spaced">Sophiakirken</hi> bærer ganske Folkets Præg, der kan ingen Tvivl være om, at det var deres Aand, der saalænge bevarede i det mindste Kiæmpeskyggen af Christi Kirke, af Grækenland og Rom i vi veed at den, der 
<pb facs="1815_5_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">81</fw>
Samumvinden kom, hævede sig fra <hi rend="spaced">Bjerget Athos</hi>, dalede i Italien og vækkede med sine Vingeslag de sovende Frænder, saa Siet oplodes for Antichrist, og Oret for Tonerne ei blot fra Hellas men og fra Zion. O? at vi kunde vederlægge den store Velgierning ved at tolke den dybe Tone, der atter kan oplive Broderens afsjælede legeme, saa han opvaagner, griber Harpen og la, der Davids Psalme klinge saa høit og sødt fra dens Strænge, at Stenene atter bevæges og sanke sig selv til en hellig Sophias underfulde Tempel, saa Jason og Hercules atter opstaae og styre det hellige Argo i Havn, saa Pindar forklaret istemmer sin Lovsang til Gud for Klenodiet, løberen vandt i den gode Strid i den sande olympiske Leeg!</p>
<p>Dog, end er ei Seieren vundet, ei Hvilens og Lovsangens Time oprundet, end staaer det Hvide Kors i blodig Feld, end truer Ørnen med at udrive det af Brudens Haand og Hjerte, det mindes vi strængelig om, naar vi stirre paa Rom. I Italien, saa lyder Sagnet fra de gamle Dage, <hi rend="spaced">skjulde Saturnus</hi> sig for Jupiter, kalium var hans <hi rend="spaced">Skjul</hi>, af Vestalindernes Tempel udgik han som en Sen af Mars og tændte paa Capitolet <hi rend="spaced">den evige Ild</hi>, hvormed han vilde for, dærve Verden, fordi han veed den er beredt til 
<pb facs="1815_5_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">82</fw>
ham og hans Engle *). Ja, hvilken Christen harfør den nærværende Mørkets og Tvivlens Tid, tvivlet om at Rom maa kaldes Satans jordiske Bolig, hvem kan med christeligt Die stirre paa Roms Historie uden at føle det med Gysen, stirre paa den og de hellige Propheters Taler, uden at overbevises om, at den lige indtil Enden staaer som Djævelens Værksted og som et Forbillede paa hans hele Udvikling?</p>
<p>Bog, vi vil rolig betragte det romerske Uhyre. Kraftfolket, det kan vi forstaae, var baade beskikket og tvunget til en tidlig Udvikling, bestikket efter Faldet til at dele sig rundt paa Jordens Kreds og indprænte de sande Billeder i Hjertet saa det maatte knæle for deres Majestæt, rense og klare sig til Sandheds ubesmittede Brud. Men det kan vi ogsaa forstaae, at Kraften var det som stistedes mest til at forgude sig selv, ligesom det var den Guds og Menneskeslægtens Fiende maatte isæt efterstræbe, for med den at indtage og fordærve Verden. Mars var dette Folks <hi rend="spaced">naturlige</hi> Afgud, og hvor vi under forskiellige Navne finde hans Dyrkelse at herske, der ere vi sikkerlig mellem de Chittim, det være nu i Troas, Latium, Gallien, Britannien eller Norden. At nu Romerne visselig ere</p>
<p>*) At Chittim betyder ligesom <hi rend="spaced">Latiner</hi> de Skjulte bør anmærkes.</p>
<pb facs="1815_5_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">83</fw>
<p>en Levning af den Hovedstamme, der herskede i Troas og tovede Helena, men sank i Hector for Achilles, derom bør ingen Tvivl bære, og i Hovedsagen er da Virgils Aeneide langt mere troværdig, end det ved første Øiekast synes, ja end han selv vidste, og i det mindste Roms Aand vilde.</p>
<p>Andensteds skal jeg stræbe, vil Gud, at udvikle og afsløve Urettens Hemmelighed hos den Røvertrop der bygde Byen paa den sidste Levning af sit gode Hjerte, det gjorde de i alle Maader, det gjorde de bogstavelig da Romulus dræbte sin Broder og grundede <hi rend="spaced">det evige Rom. Kvindeløs og Hjerteløs</hi> var Røverflokken og Hjertet stjal de fra Italiens Folk tillige med deres Kvitider, for, styrkede ved Hjerteblodet, at kunne overflyve Vers den som <hi rend="spaced">graadige Ørne</hi> og flide Folkenes Aadsel. Hvo veed det ikke, at saaledes sad Romas Øren turende paa Capitolet, indtil den saae en Folkestjerne falde og lugtede Liig, da først hvæssede den Kloe og spredte Vinger, foer altid som Guds Vredes Engel dg kunde derfor ikke saares. Dog det nytter ei at dvæle her, jeg maa ile, ile til Bor« gerkrigenes Dage, til Julius Cæsar den <hi rend="spaced">Forfængelige</hi>, som indtog det <hi rend="spaced">forfængelige</hi> Gallien og seirede selv <hi rend="spaced">østenfor</hi> Rhin og <hi rend="spaced">nordenfor</hi> Canalen, Men besuæredes af Ægyptens Cleopatra og faldt for det gode Hjertes sidste Stygge Ved Pompeii Billedstøtte. Jeg maa ile til Octa-
<pb facs="1815_5_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">84</fw>
vius, den Kloge, den listige, Roms Aand i sin velbehagelige Skikkelse, som kaldte sig Verdens Aand, glimrede som en Halvgud, lovpriisdes som Verdens forjættede Frelser, Frelser <hi rend="spaced">af Guds Vold</hi>. Det syndes som Rom nu havde opslugt hele Verdens bevidste Kraft, den <hi rend="spaced">vilde, blinde</hi> var opslugt i Aanden, Tydsklands Hjerte syn. des i Augusts Livvagt allerede grebet, det var vist, at al Kraften vilde venlig eller fiendtlig giæste den romerske Verden, og i Italien maatte den vorde «t Bytte for Roms Aand, Folkene maatte selv lædske Uhyret med deres Hjerteblod; alt vare Go« ther og longobarder uddragne fra det fjerne Nor« den, for at fare til Fordærvelse, selv Partherne, de for saa Vakkre, djærve <hi rend="spaced">Skythebørn</hi> lode de fangede Orne los og hengave saaledes deres Hjerte. Hvem veed det ikke at Verdens Børn endnu lovsynge Augusti Tid som Verdens gyldne Alder, skiøndt de ei kan nægte, at Verden laae i Mørkets og Uteerlighedens Lænker, at Sandheds Tunge var forstummet, at dens sidste Lyd dræbdes paa Ciceros Læber, at Digteren, som skulde lovsynge det Himmelske, udtone Sandhed og Ret og aandelig Kiærlighed, stemde Harpen til Smiger og Løgn, ti at spotte det Usynlige, til at lovsynge og forgude selv den romerske Friheds og Retfærdigheds kolde Morder, til at udtone Løsagtighed og Vel. lyst? Gyst maa« derimod en Christen, som seer 
<pb facs="1815_5_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">85</fw>
hvor mægtig nu Verdens Aand var blevet i Vantroens Børn, hvorledes nu ogsaa han fik sig en skreven Aabenbaring, et <hi rend="spaced">Ord</hi> og en Aand, som udgik i Landene, og var saa aldeles dertil skikket at forgifte og forpeste hvad Sundt der end maatte være leonet i Folkenes Inderste, og hvem turde vente, at Israels Aabenbaring, der tilhørde et Folk, som var nedsunket i dybeste Vanmagt og Vanære, medens Rom var opvoxet til Verdens Dronning, at det Folks Aabenbaring skulde vinde Seier i Folkenes Hjerte og nedstyrte Ornen fra sin høie Hald, Ornen, der vel end ei havde vovet at fæste Fod paa <hi rend="spaced">Jehovahs</hi> Tempel, men under hvis Vinger, dog Ypperstepræsten var indflygtet, under hvis Vinger <hi rend="spaced">Idumæeren</hi> Herodes udstrakde sit blodige Spiir over Iuda.</p>
<p>Dog, Folkenes inderste Hjerte havde Romerne end ikke fundet og maatte ei finde det, Roms Ørn saae det, saae et Hjerte banke saa fiendlig imod Roms Aand, at det ei vilde mode ham, før det var Seieren vis, han flagrede urolig imod Norden skiøndt intet Aadsel kaldte, før det Hjerte var knust, kunde den ei hvile tryg. Men i det Samme kom der Nyt til Jorden, Himmelen aabnedes, og et Barn fødtes, i hvis Bryst Menneskeslægtens store Hjerte slog med Guddomskraft, og forenedes Fol tene i det, da var det evige Rom kuldkastet og dets Aand husvild paa Jorderige, det saae han, men 
<pb facs="1815_5_page0086.png"/>
<fw type="pageNum">86</fw>
Roms Pontifex var for selvklog til at see efter Stiernerne, og Aanden maatte klage sin Nød for Herodes, lade Ostens Stjernekigere forfærde ham, saa han adspurgde Herrens Propheter, og udsendte Gværdet (il Bethlehem, Det var forgiæves, Verdens Aand havde den Harme, at hans kiære, troe Ægypten, hvis Dyr ei havde kunnet skjule ham for Typhon, men hvis Kongedaatter havde skjult den Moses, hvis Stoel det havde kostet ham de mange Aarhundreder at indtage, det Ægypten maatte nu skjule Typhon selv. Tiden par kostbar, det maatte prøves, om Roms Ørn dog ikke havde pundet Kraft til eengang at slide et levende Hjerte, den fløi mod Norden, den naaede Elben, men kun fyr at Nordens Ravne skulde hakke de Øine her ledte om Marken, hvor Livets Træ skulde plantes, for at gjøre den til en Sandørk, Nu blev her Sorg i Rom og Graad i Helvede, forgiæves bod Verdens Aand den Uovervindelige sit døende Rise med al Verdens Herlighed til Lehn, der var intet Raad, med mindre Israel efter Kiødet vilde selv forskyde, forraade og hengive Ham, paa lvem Fædrene havde haabet, og høitidelig erklære Roms Aand for deres <hi rend="spaced">høieste og eneste</hi> Herre. Det stedte, Judas oplod sit Hjerte for Djævelen, Folket, <hi rend="spaced">Jehovahs</hi> Folk raabde: vi have ingen <hi rend="spaced">Konge uden Keiseren</hi>, de raabde om den Askyldige: <hi rend="spaced">hans Blod komme over os og</hi> 
<pb facs="1815_5_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">87</fw>
<hi rend="spaced">yver vore Børn</hi>! og nu stog da den gladeste Time i Djævelens liv, Mørkets Time, Timen i hvilken han vandt Seier over Jerusalem, saa han nu kunde lade sin Ørn udflyve, og sætte sig paa Templen som Ødelæggelsens Vederstyggelighed, den Time, i hvilken han kunde knuse et <hi rend="spaced">levende</hi> Hjerte, i hvilken han kunde spotte <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og sige: er <hi rend="spaced">Du Guds Søn</hi>, da stig ned af Korset. Men, kort var Glæden, Helvede maatte bæve for den <hi rend="spaced">tevendegjorte</hi>, Herren opstod, opfoer over alle Himle og tog Kongespiret, Hans Aand neddalede, alle Verdens Tungemaal forenede sig paa Apostlenes Tunge og udsagde Guds store og underlige Ting, og Roms Aand var i Tibeer nær ved at fortvivle.</p>
<p>Saa nemt det nu saaledes er, ved at stirre paa Skriften og Djævelen, at forklare de romerske Uhyrer, ligesaa nemt er det paa naturlig Maade at bevise hvorledes Augusts romerske Efterfølgere maatte vorde vanvittige, blodtørstige Tyran, ner. Indbildskhed bestaaer deri, at man indbilder sig at have naaet Maalet for sin Ærgierrighed, skiøndt det Modsatte er klart for alle andre, og blandt Romerne see vi den paa sin høieste Spidse hos Julius Cæsar, da han triumpherede over Pompeius. <hi rend="spaced">Storagtig</hi> hed bestaaer deri, at man teer sig, som om Maalet var naaet, og synes i Folks Øine at have Ret, og den lee vi paa sin 
<pb facs="1815_5_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">88</fw>
høieste Spidse hos August, da Phraates sendte ham ørnene til Grækenland, og da Troldmanden Zarmanochegas brændte sig selv til hans Ære i Athenen, thi det var en af Djævelens fineste Complimenter, hvorved han erklærede <hi rend="spaced">Augusts Fornuft</hi> for sin høieste Statholder i Verden. Men, Virgil døde for han kunde rette den stemme Feil ved sin Spaadom om Evigheden af Augusts Glands, at den udgik giennem de <hi rend="spaced">falske Drømmes</hi> Port, og det synes August at have lagt paa Hjerte saasnart Lovtungen tav; Julia og Varus og principes juventutis erstattede kun siet Tabet af Marcel, Horats og Virgil, og selv August havde saare urolige Drømme i de sidste Dage, og maatte vel drikke Forgift for at blive forgudet. At overgaae August i Magt og Glands, ja selv kun at ligne ham var umuligt, og dog maatte Attraaen være og voxe hos hans Eftermænd; skammelig Vellyst, aabenbar Selvforgudelse og Grusomhed var det Eneste, hvori de for« nuftelig kunde haabe at overgaae ham, denne sidste gruelige Ære tilegnede Tider sig, de Følgendes Attraaer maatte vidt overstige deres Kræfter, og naar Mennesket ikke vil, hvad den Ugudelige ikke kan, opgive saadanne Attraaer, da træder han ud af Kræfternes Middelpunkt, <hi rend="spaced"> gaaer fra For« standen</hi>, taber Maalestokken for Aarsag og Virk« ning, bliver <hi rend="spaced">forrykt</hi>, enten ganske, eller, som 
<pb facs="1815_5_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">89</fw>
her, tildels, paa den Punkt hvor Attraaen overstiger Kraften. Daglig blev det for Roms Keisere mere aabenbart, at de vare intet mindre end Guder i Magt eller Glands, og hvad kunde minde dem grueligere om deres Afmagt, end naar de saae en Kraft aabenbare sig hos deres ringeste Slaver, som spottede Døden og hele Roms Vælde, og det saae Neroi de Christne. Havde han kunnet undlade at tee sig latterlig og afsindig, det vilde været et Underværk, ja det vilde været et uigendriveligt Beviis mod Herrens Ord til de Christne: Den som er i eder er større end den som er i Verden. Hos Nero havde Djævelen vundet det høieste Her, redømme, han kan vinde hos et Menneske, uden ligefrem at <hi rend="spaced">besætte</hi> ham, og besætte kan han kun hvem der troer paa ham og giver sig i hans Vold, men det gjorde Roms Keisere ikke, som vilde selv være Guder. Nero kom saavidt i alle Maader som en Romer kunde komme, han stog sin Moder togange ihjel, og undertrykde Britannien, som selv havde overgivet sit Hjerte, da Caraktakus forraadtes, men der han, ved at brænde Rom, tillige dræbde Roms Moder og forjog dets Aand, maatte han døe som <hi rend="spaced">Selvmorder</hi>. Domitian, Commodus, Caracalla og hvad de Tyranner videre hede, vare kun Selvmorderens Gienfærd, og et nyt Rom maatte reise sig, en nyromersk Aand maatte fødes, dersom Roms Evighed 
<pb facs="1815_5_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">90</fw>
ei brat skulde vorde en evig Ild, der kun pinde og dræbde sin egen Aand. Constantin antog de Christnes Bekiendelse og byggede det ny Rom, hvis Evighed udtrykdes ved Navnet <hi rend="spaced">Constantinopel, Apostaten</hi> Julian var en værdig Søn af Gtoragtighed og Indbildskhed, og den nyromerske Aands Navn var <hi rend="spaced">Stolthed</hi>, Stolthed af at være <hi rend="spaced">Statholder</hi> for Verdens Aand; ligesom Cæsar havde indtaget Gallierne og Constantius Chlorus Britterne, saaledes indtog Julian Tydskerne, som man endnu kan see paa deres Historieskrivere, og var nogen Mand farlig for Folkenes inderste Hjerte, da var det visselig ham, men Djaevelens Glæde er aldrig lang, Julian faldt i Persien for en uynlig Haand og maatte sande ved om ikke i sit Fald at <hi rend="spaced">Galilæeren</hi> vandt.</p>
<p>Nu var for Verdens Aand lun een Rolle tilbage, som dog egenlig kun var ny paa den store Skueplads, thi som et <hi rend="spaced">mythisk Forspil</hi> var den alt udsort i Ægypten, <hi rend="spaced">Formastelsens</hi> Rolle nemlig, hvorunder han udgav sig for den sande Gud og stjal hans Navn, og efterabede hans Ord og Aabenbaring. Denne Rolle har han siden spiller mere og mere aabenbart, han vil, som Jesus og Apostlene i Samfund med de gamle Propheter have forkyndt, ende med i et, paa naturlig Maade født. Menneske at udgive sig for <hi rend="spaced">Christus</hi> selv, og da knuses ved Herrens anden Tilkommelse, og 
<pb facs="1815_5_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">91</fw>
saavidt ere vi komne, at vi, uden at kunne sige Tiden og Stunden, kan angive Veien og Maaden, hvorpaa det vil og maae skee, ja forudsige, hvor, ledes det alt for den nærværende Slægt maa i det mindste i et klart Forbillede aabenbare sig.</p>
<p>Det lod ikke til, at Kampen skulde varet saa, længe, thi <hi rend="spaced">naturlig</hi> Kraft var der ikke mere i Romerriget da Constantin besteeg Thronen, og kun en ringe Levning af den overnaturlige som var neddalet med Christendommen. Kiætterie, Vantroe og Vellyst greb saaledes om sig, at ikke megen enten aandelig eller legemlig Modstand var at ven, te, naar Verdens Aand fik i Arabien sin falske Jødesynagoge færdig, <hi rend="spaced">Alkoranen</hi> skrevet, og Vredens Sværd hængt ved Muhameds Lænd. Dog, anderledes vare Herrens Tanker, Folkevan, dringen begyndte, vilde Horder, kun stærke ved det uhyre Antal, afsindig Blodtørst og Folkenes Svaghed, styrtede frem mest fra Nordasien, ødelagde i Tusindtal de fordærvede Indbyggere, der, som vis-<hi rend="spaced">nede Grene</hi> paa Christi Viintræ duede til Intet, opbrændte de største og syndigste Stæder, eller plyndrede dog deres Rigdomme, ødelagde deres Palladser, Støtter og deslige. Derved udrettedes tvende Ting: Landene ryddedes for de Folk som paa Herrens Bud kom efter, og Fristelserne for dem til at henfalde til de Overvundnes Blodhed og Ugudelighed formindskedes. Det var, som man 
<pb facs="1815_5_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">92</fw>
beed, Italien, Spanien og Gallien som især rensedes i denne store Skiærsild og bleve derved, hvad Mennesker maatte kaldt umuligt, Sædet for ny, mægtige <hi rend="spaced">Stater</hi>. Vel maae vi spørge: hvorfra tog Herren Folk der kunde sammensmelte med de gamle og i Forening med dem danne kraftige Stater, hvor var end aandelig Kraft tilbage? Omkring <hi rend="spaced">Hjertet</hi>, maae vi svare, sad upaatvivlelig den sidste <hi rend="spaced">naturlige</hi> Kraft, og i det alene kunde den <hi rend="spaced">overnaturlig</hi>e neddale, som ene formaaer at sammensmelte de enkelte, for hinanden fremmede Hjerter i <hi rend="spaced">eet Hjerte</hi>, hvilket er Betingelseu for en <hi rend="spaced">kraftig Stat</hi>, der er uforenelig med de Enkeltes egennyttige Attraaer. Hvor var nu Folkenes Hjerte, hvor boede Folket, hvis Levnet viser at <hi rend="spaced">Følelse for Sandhed, det er Kiærlighed</hi> i sin sande Betydning, var Grundtonen i deres Hjerte, den urokkelige Grundvold for deres Forening. Det maae være nemt at sige, thi har der været et saadant Folk til, og det maae have været til, saavist som der er et aandeligt Seerfolk, der afbildede det Usynlige og var Folkenes Forbillede, det maae endnu være til, ligesaavist som Jøderne ere til, saavist som Himmeltonen skal finde sin Gienklang i det menneskelige Hjerte, saavist som Christi Legeme skal opbygges i Naturens Orden ved overnaturlig Kraft, det maae endelig have kundgjort sig saa klart og 
<pb facs="1815_5_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">93</fw>
kraftig at hver kyndig og sandhedskiærlig Mand som hører Christum til, maae erkjende det, saasnart det nævnes.</p>
<p>Imidlertid, sært vil det jo klinge i mange Øren, naar jeg nævner det Folk som boer i mit eget Fædreneland, og jeg maae vente at lignes ved den Svensker, som gjorde Adam tit Biskop i sit, men det faaer ikke hjelpe, det giælder Europas Vel at det lærer at kiende og elske sit bedre Hjerte, og jeg veed det er Sandhed, at dette Hjerte flog fra Arilds Tid og staaer endnu i Dannemark, og om al Verdens Folk vilde, hvad de sikkert engang vil, forhærde sig og forenes om at knuse det, Herren skal dog herliggiøre og bevare det, Folkenes Tunger skal endda forsamles i det til at prise Ham som sidder paa Stolen og kammet.</p>
<p>Allerede den unægtelige Ting, at det Danske Folk er det eneste, som giennem Aartusinder har bevaret sig og sit Sprog og sine Fædres Minder, er aldrig oversvømmet af fremmede Folkefærd, aldrig med Vold undertvunget af fremmede Herrestammer, allerede dette maatte lære os, at det var ei for Intet de førde <hi rend="spaced">Hjerterne</hi> i deres Vaaben, at det var Hjertets uopløselige Baand der sammenknyttede dem i de lange Tider, ligesom det er klart og aabenbart, at et saadant <hi rend="spaced">Hjertesprog</hi>, som det danske, klinger ei og har ei klinget fra nogen Folketunge, saalænge Verden stod. Spørge 
<pb facs="1815_5_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">94</fw>
vi nu fremdeles hvad det er for et Sprog, som i Europas Lande har giennem Middelalderen stræbt at formilde og smelts de romerske Jerntoner, da kan jo ingen Kyndig nægte det er det Danske, og sproget tilhører dog vel det Folk som bevarede det i sin Reenhed.</p>
<p>Allerede dette maatte forvisse os om at Gother, longobarder og selv Franker, ligesaavel som Angler og Jyder vare enten oprindelig Danske, eller Horde til stammer, der tidlig sluttede sig til Dem og tilegnede sig mere og mindre deres Sprog; men dette stadfæstes end mere derved, at disse Folk selv bekiende deres danske Herkomst, uden at Forfængelighed kunde drive dem dertil, da Dannemark selv stedse var ringeagtet i den store Verden Dette, Dannemarks udvortes Ringhed er ogsaa upaatvivlelig den eneste Grund til at Folkene i de sidste Tider have fornægtet deres Moder og tyet til de usleste Udflugter, for at tilintetgiøre et Vidnesbyrd der er saa uimodsigeligt som Historiens Gang og føres udtrykkelig af Folkenes gamle Skribentere. Dog, jeg vil ikke her indlade mig i nogen Strid herom, Dannemark skal ikke staae som en Betlerske for sine Sønners og Fosterbørns Dørre og lade sig afvise, som Verdens storagtige Børn pleie at hilse deres fattige Frænder, naar de besøge dem. Ei for at æske Solo eller Guld eller verdslig Glands nævner det ringe, forhaanede Danne-
<pb facs="1815_5_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">95</fw>
mark sig, som Folkenes Moder og Amme, nei hun siger som sin Frelsers Brud: vel er jeg en Dronning, men mit Rige er ikke af denne Verden, kun dertil er jeg født og kommen til Verden, at jeg skal vidne om Sandhed, hvo som er af Sandhed horer min Rost. Derfor vil jeg, som hendes Sen, og fare fort at sige Sandhed om Folkenes Vilkaar, Uden at ændse den Modsigelse, jeg er belavet paa at mode, og kun for de Bedres Skyld vil jeg bringe i Erindring at Jornandes og Paulus Diaconeds udtrykkelig nævne Dannemark som Folkenes Balg, Gothers og Longobarders Hjem *), at Ludvig den Fromme, efter Rimberts udtrykkelige Vidnesbyrd, endnu ihukom Frændskabet mellem Franker og Danske, at Digtene om Volsungers, Niflungers og Budlungers Færd i Hunsiger og Frakland bevise det Samme, at det er Galskab at søge Gothers Fædreneland andensteds end hvor Gothland er, de Folks Hjem der førde Historie,</p>
<p>*) Pauli Diaconi Fortælling om Maaden hvorpaa Longobarderne fik deres Navn, burde ene være nøk til at erkiende Danske i dem, thi han siger, at Frigga, for at skaffe dem Odins Bi« stand fik ham ved List til at give dem Navn, og Hjelpen i Navngift; noget man ikke behøver at kiende Grimnismal for at finde saa ægte Dansk, at det visselig ei lod sig digte i Italien.</p>
<pb facs="1815_5_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">96</fw>
<p>Riim, Ridderaand og Lehnsvæsen med sig, andensteds end hvor disse Ting øiensynlig have hjemme.</p>
<p>Jeg vil begynde med Joseph Ben Gorjans mærkelige Ord (Bochart 228) Dodanim (Javans fjerde og yngste Sons Æt) er det danske Folk som haver sin Bolig midt i Oceanets Bugter i Landet <hi rend="spaced">Danemakka og Bredana</hi> midt i det store Hav *); thi de havde svoret, at før de skulde overgive sig til Romerne vilde de skjule sig i Hadets Bølger. Jeg kalder disse Ord mærkelige, ei fordi jeg kan mene at de Danske havde hørt Romers nes Navn, der de først droge til Norden, men fordi det er mærkeligt at en Jøde, som upaatvivlelig maatte vide bedst Besked om de mosaiske Navnes Betydning, netop henfører de Danske til Dodanim, ligesom jeg ved at see paa Historien har følt mig tvungen til, og at han angiver den Grund til deres Vandring saa høit med Nord, thi vist nok var den ikke den eneste og høieste, mindre den bevidsie, men visselig dog en Grund. At det var Javans yngste Søn der blev Fader til Kiærligheds Folket er intet Under, thi Kiærligheden, Følelsen</p>
<p>*) At jeg udtaler Ordene <hi rend="spaced">Danemakka</hi> og <hi rend="spaced">Bredana</hi> istedenfor som Bochart: Dana Meccam dg Bardanum, som han selv tilstaaer ingen Mening giver, see Kyndige let er med Føie.</p>
<pb facs="1815_5_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">97</fw>
<p>for Sandhed er netop det Dybesse og Dunkleste i Hjertet, og jeg tvivler ikke om at Navnet, beslægtet med Davids, netop betyder de Elskende, ligesom Ordene: <hi rend="spaced">Dannis og Dannekvinde</hi> aabenbar henpege paa det Samme.</p>
<p>Dog, jeg hører alt længe spørge hvad man da skal tænke om <hi rend="spaced">Norske</hi> og <hi rend="spaced">Svenske</hi>, og vil derfor flux herover erklære mig. Man er vant til at ansee disse Folkefærd tilligemed det Tydske og Danske for Grene af een Stamme, men betragter man Folkenes Indvortes, og vil man ikke lege med Ord, da maae man vel vænne sig fra Sligt. At <hi rend="spaced">Gotherne</hi> ere en Stamme af Kraftfolket beviser deres Færd baade ude og hjemme, og man seer det ret tydeligt paa Theodorik, der paa ingen Maade vilde tillade sit Folk at sammensmelte med Italiens gamle Beboere, men forelskede sig derimod t Rems Storhed, og Navnet selv minder os om de <hi rend="spaced">Chitim</hi>. At de egenlige Nordmænd ere Bredre til hine Vældige, vi forlod mellem Traciens Bjerge, det lære vi af deres aabenbare Kiærlighed til de aandelige som til de legemlige Bjerge, af deres dunkle, dybe, høitonende Digte, af deres Færd til <hi rend="spaced">Myklegaard</hi>, den Lyst hvormed de dvælede i den Kiæmpestad og stred under Keiserens Banner, af Stilen i Trondhjems Christkirke, som i Heimskringle, af Olav Tryggesøn, kort af Alt, og naar Byzantinerne blive læste med et mere histo-
<pb facs="1815_5_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">98</fw>
risk Die end hidindtil, skal det vel endnu mindre kunne omtvivles, ligesom Navnet <hi rend="spaced">Thurser</hi> og Dyrkelsen af <hi rend="spaced">Thor</hi>, den Majestætiske, hentyder paa det Samme. At nu disse tvende Stammer have fulgt de Danske til Norden og efterhaanden tilegnet sig deres beslægtede Sprog er ligesaa vist, som at Snorro selv kalder Nordens tilligemed Engellands Sprog den Danske Tunge, og det skulde ikke undre Nogen, thi der maatte dog vel være en Kiærlighedens Kraft, og en høihjertet Stamme som elskede Sandhed og Hjertesproget; det var nødvendigt, at de Folk i hvilke Kraften og Høiheden laae dybest, men derfor og mest uudviklet, maatte holde sig til Hjertestammen, ligesom Børn med de dybeste Gemytter skutte sig tættest til Moderen i den spæde Alder. At der imidlertid vilde komme en Tid, da de stærke karlvoxne Drenge vilde ansee deres aandelige Moder for en ringe Goldamme, eliten ud, drage paa Eventyr eller dog være Mænd i deres Huus, det er ligefrem, og det var venteligt at fra Gothland og Norge vilde baade de første og hyppigste Udvandringer skee. At Cimbrerne kom herfra mener jeg, om Gotherne er det vist, og at Frankerne kom fra disse Bjerglande, synes mig klart, baade af deres Indbildskhed der er <hi rend="spaced">Skinnet</hi> Hf Bjergaanden, som af de islandske Sagn og Heltesange, og den senere Sammensmeltning med en Deel af Normannerne, skiøndt det er meer 
<pb facs="1815_5_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">99</fw>
end rimeligt at endeel oprindelig Danske have fores net sig med dem, og overalt bed alle Udvandringers ne udgjort Høvdingstammen, <hi rend="spaced">Hjertet</hi>. Longobarderne derimod maae vi i Følge Saxos Fortælling ansee for mest Danske, og Alt ligefra Sagnet om Navngiften og Beretningen ar det var <hi rend="spaced">Italiens Deilighed</hi> som indtog dem, indtil Synet af de lombardiske Malerier bekræfter hvad Saxo vidner og hvad desuden er klart deraf, at de langt anderledes end Gother og Franker sammensmeltede med de gamle Indbyggere, thi det kan aldrig siger tit og betænkes vel nok, at Kiærlighed er det eneste aandelige Baand saavelsom Kilden til det aandelige liv. At nu Angler og Saxer oprindelig ere eet Folk, er det underligt at tvivle om, da deres Sprog og Færd beviser det ligesaa klart som de gamle Sachsekrøniker og især den ypperlige Adam af Bremen vidner det *), ligesom man kun behøver at kaste et Blik paa de gamle angelsachsiske Digte, for at indrømme hvad Saxo vidner, at Anglerne ere</p>
<p>*) Mærkelige ere Adams Ord om Støtten Irmin -sul som han siger betød paa Sachsernes Sprog Verdens Stolte (universalis columna) thi hvem gienkiender ikke her baade <hi rend="spaced">ydrasill</hi> og det gamle danske Ord <hi rend="spaced">Sule</hi> (Støtte) om man end ikke mener som jeg, at hele Ordet kun er en anden Udtale af <hi rend="spaced">Himinsula</hi>, Himmelstøtten.</p>
<pb facs="1815_5_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">100</fw>
<p>en Sidestamme af de Danske, som de da saa nødvendig maatte være, for, lige til Normannernes Indfald, at regnes til Folkene af den danske Tunge, og endnu saa aabenbar i Sproget at kundgiøre Frændskabet. Dog Frændskabet gaaer her saa vidt og dybt, at man vel maae antage, der fra ældgammel Tid har været en Stamme af Dodanim paa de brittiske Øer, ligesom vi nys hørde Josephus i Anledning af dem at nævne <hi rend="spaced">Bredana</hi> som jeg holder for Britannien. Om en Green af denne Stamme end skjuler sig i Vales veed jeg ikke, men at der i det skotske Lavland er en dansk Stamme biser sig ligesaa aabenbart i Digte derfra, som et halvdansk Hjerte aander i Ossians Gange, thi det er den vemodige, haabløse Kiærlighed de udtone.</p>
<p>Efter dette nødvendige Blik paa Folkevandringen er det Tid at vende Siet til Folkelivet i den christnede Tid, fatte Maalet skarpt i Sigte, og see hvorvidt vi ere komne; dog ville vi først ihukomme, hvorledes Gud, som stog Araberne ved Tours ved Frankernes Haand, siden da Frankerne vare udmattede og longobarderne indslumrede, drev de de mest høihjertede Normanner til Italien, for at bortdrive Strømmen fra disse Landemærker, thi uden det indsee vi ikke, hvad der skulde blevet af Christenheden.</p>
<pb facs="1815_5_page0101.png"/>
<fw type="pageNum">101</fw>
<p>Gud Herren skabde Mennesket i sit Billede af Støv af Jorden og blæsde <hi rend="spaced">Livsaande i hans Næse</hi>; det er Ord, hporom der kunde fores ligesaa mærkelige som lange Taler, og uden hvilke det hele Meuneskeliv var en uforklarlig Gaade. At udvikle Sligt udførlig kan naturligviis ei her være min Hensigt, men Følgende anseer jeg for nødvendigt. Mennesket havde ogsaa uden denne guddommelige livs-Aande et <hi rend="spaced">Dyreliv</hi> som Jordens Centralskabning, Evne til sandselige Følelser og Forestillinger og til et Sprog som udtrykde disse, men uden denne første <hi rend="spaced">Inspiration</hi>, Betingelsen for hver følgende, kunde Mennesket ingen klare Forestillinger, ingen levende Følelse havt af det Usynlige, eller Samfund med Gud, uden den maatte Mennesket vel omtrent have gaaet den Gang, man i vor oplyste Tid har foreskrevet ham og troet at finde stadfæstet iblandt de Vilde, uden at agte paa de to smaa Omstændigheder, at ingen af disse Vilde have arbeidet sig op til os, og at Slægtens Historie vidner om en ganske anden Bane. Med den guddommelige Livsaande var Mennesket knyttet til Gud, havde Billedet af Guddommens Beskuelse for Verden og Mennesket, samt Evne til med Ord at nævne de Billeder, som og Adam gjorde, der Gud førde Dyrene til ham. Menneskets Bestemmelse var at indprænte de Billeder i sit Hjerte, hvorved 
<pb facs="1815_5_page0102.png"/>
<fw type="pageNum">102</fw>
de da efterhaanden klaredes og forklarede baade Legemet og Sproget, saa Mennesket blev Sandhedens aandelige klare Legeme, den <hi rend="spaced">fuldkomne Skjønhed</hi>. Pi vil ikke her indlade os dybere i Betragtningen af Syndefaldet, som fra dette Stade er saare forklarligt, men kun bemærke, at Gud som af sin evige Kjærlighed forbarmede Sig og hengav sin Eenbaarne: vilde at Mennesket skulde naae sit Maal og det vel endog i en høiere Betyd« ning, end om Faldet ikke var skeet, thi ogsaa det forudsaae Han af Evighed, <hi rend="spaced">alle Ting</hi>, følgelig ogsaa det, maae tjene dem til Gøde som elske Gud; over pores egen Ubodfærdigbed og Utaknemmelighed mod den kiærlige Fader og Frelser, ei over vore fyrste Forældres Fald skal vi klage, men som Sem og Japhet baglænds tildække vor Faders Blussel. Naar Faldet ikke var skeet, havde der kun blevet eet Folk, der ligesaavel aandelig som legemlig havde udviklet sig ved Forplantelsen, og ligesom Kvinden i Begyndelsen skabdes af Manden, saaledes vilde Manden til Slutning blevet avlet af Kvinden som det fuldkomne Menneske, hvis Hjerte udtrykde hvad Adam havde seet i Aanden, hvis Tunge forklarede hvad Adams havde afbildet, og det kan vel neppe omtvivles at dette fuldkomne Menneske havde havt en Kamp at bestaae og en Lydigheds Prøve at aflægge, der lignede Christi saameget, som den uden Syndens Byrde kunde. 
<pb facs="1815_5_page0103.png"/>
<fw type="pageNum">103</fw>
Anderledes maatte det være efter Faldet, i <hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>, da Mennesket skulde været fuldkommet, par det saa at sige uddødt, derfor kom Sønnen, udslettede Breden, bestod Kampen, leed Straffe«, men Menneskt skulde i Troen <hi rend="spaced">tilegne</hi> sig Ham, lide og stride Med Ham for at kunne herliggiøres med Ham, Slægten skulde gaae den samme Vei som om Sønnen ei var kommet, men med den Forskiel, at den kun skulde gientage, hvad den ellers skulde udrettet, giøre Alt i Jesu Navn og ved Hans Kraft, eller rettere, <hi rend="spaced">lade Ham virke det</hi> i sig. Stedse stod der et aandeligt Kundskabstræ som ei kunde røres uden Synd, hvis Frugt ei kunde nydes uden Udjagelse af Eden. Mennesket havde Guds Ord, det forkyndte dybe Hemmeligheder, forjættede et ubegribeligt Samfund med Gud; Mennesket havde et selvraadig Legeme, en bild Indbildning, en besmittet Følelse, en selvklog, kiedelig Fornuft, hine maatte troes, disse tæmmes og undertvinges, fer Følelsen kunde luttres og klares til Reenhed og Erkiendelse; til at drive herpaa og staae som Forbilleder, dertil vare de Geistlige beskikkede, de udvortes Hindringer skulde Øvrigheden stræbe at bortskaffe, de udvortes Hielpemidler skulde den samle og forordne. Enden skulde vorde een Hjord og een Hyrde, eet Tungemaal og eet Folk, ligesom een Troe og een Daab.</p>
<pb facs="1815_5_page0104.png"/>
<fw type="pageNum">104</fw>
<p>Det er her ikke stykkeviis at opregne enten hvad skee skulde, eller hvad skeet er, kun det veed vi, at aldrig syndes Slægten at være længere fra Maalet end netop nu, thi det er kun saare enkelte der have det paa nogen Maade i Sigte, christne Samfund i Ordets rette, dybe Betydning synes forsvundne, og al Tale maae synes unyttig, thi hvo troer hvad vi have hørt og for hvem er Herrens Arm aabenbaret? Dog, vi veed Guds Rige er ikke saa at man kan pege derpaa, det er inden i os, Himlen og Jorden skal forgaae, men Herrens Ord ingenlunde, de Hensovne kan ikke fuldkommes uden os, og en Christen er rolig, han taler frit for at opvække og formane sine Brødre som ere i Adspredelsen, og veed at han taler ikke forgiæves, thi ingen Gierning i Herren er forfængelig. At Middelalderen ligesaavel indvortes som udvortes begynder med det femte Aarhundrede, er fra alle Sider indlysende, men mest øiensynligt er det, naar vi betragte Augustinus: Middelalalderens store Forbillede. Det maatte være en heel Afhandling hvori denne Følelsens Kiæmpe skulde kunne fremstilles; men her er det ogsaa nok at anmærke, at ligesom Følelsen i ham aabenbarede sin vidunderlige Kraft, saaledes er det aabenbart, at han kiøles, forvirres og farer vild, saasnart han vil begribe og mestre sin Følelse af de dybe Hemmeligheder. I sit inderste Hjerte vilde 
<pb facs="1815_5_page0105.png"/>
<fw type="pageNum">105</fw>
han det ikke heller, derfor vedblev han ogsaa, med alle sine Fejlgreb og Overilelser, dog at være i Hjertet en ærlig, eenfoldig troende Christen, der ei vurderede sine <hi rend="spaced">Anskuelser</hi> (fin Mystik) eller sine Udviklinger (sin Spidsfindighed) stort høiere end de fortjende; men at det var ganske anderledes med de fleste Folkefærd giennem Middelalderen, det lærer Kirkens Historie uimodsigelig. Naar nu Middelalderen regnes som den regnes bør, fra Augustins Død og Vandalernes Overmagt i Afrika, der, som man veed, falde sammen i eet Aar, indtil Constantinopels Fald, Hieronymus Gavonarolas Fødsel, der træffe sammen paa eet Aar nær, og Bogtrykkerkonstens Opkomst, der tilhører det samme Aartiende, da kan det vel ikke nægtes, at den latinske Kirke stod som Augustinus baade legemlig og aandelig, med en stærk Følelse, men og et stærkt, vellystigt Legeme, et vildt Sind, kun <hi rend="spaced">latinsk</hi> Sprogkundskab og i Alderdommen lidt Kundskab til Græsken; men hvor dybt staaer den ikke under dette sit Forbillede! Han <hi rend="spaced">undertvang</hi> virkelig sit legeme, <hi rend="spaced">overvandt</hi> for det meste sig <hi rend="spaced">selv</hi>, erkiendte sit Savn og sine Feil, og tog gierne mod Overbeviisning, levede og hensov i Kiærlighed med Davids Psalmetone paa Tunge og i Hierte; men hvad gjorde derimod den latinske Kirke overalt hvor den <hi rend="spaced">stod i Flor</hi>? Enten druknede den sig i ureen Mystik eller tabte sig i tom Spidsfindig-
<pb facs="1815_5_page0106.png"/>
<fw type="pageNum">106</fw>
hed, eller sølede sig i Hellyst, eller brystede sig med Talekonst eller rasede i stormende Nidkiærhed, lutter Feil som vi spore hos Augustinus, men som det han deels ganske forsagede, dels mandelig bekiæmpede. De Bedste vendte stg fra <hi rend="spaced">Biskoppen</hi> Augustinus til <hi rend="spaced">Munken</hi> Hieronymus, <hi rend="spaced">underkuede og piinde</hi> Legemet, men saae igiennem Fingre med de onde Tilbøieligheder, pukkede med ham paa hans Sprogkyndighed og anfaldt som en bidsk Hund Luther, der med Augustinus turde vove at sige de feilede.</p>
<p>I det jeg nævner <hi rend="spaced">Luther</hi> seer man vel at jeg anseer det gamle <hi rend="spaced">vestromerske Rige</hi> for den latinske Kirkes egenlige Sæde, som da heller Ingen kan nægte det var, og maatte ret egenlig være, endog blot for at den kunde være <hi rend="spaced">latinsk</hi>, og at jeg fra Skildringen undtager mere og mindre de Folk eller Lande, der ei havde bøiet fig under Romerne, eller ei igiennem Middelalderen <hi rend="spaced">bøiede</hi> sig for Roms Aand isteden for at uddrive den, og hvorvidt de Folk fra Norden der kom til Romerriget, gjorde hint eller dette, Viser sig jo aabenbar deri, hvor snart og hvor fuldelig de lods deres Tungemaal forsvinde i Roms; thi Hjertet maatte <hi rend="spaced">romaniseres</hi> førend Tungen <hi rend="spaced">latinise</hi>-redes. Kyndige see let hvilke mærkelige Berragtninger her frembyde sig, men jeg vil kun bemærke at den saehsiske Reformation omtrent fandt Ind-
<pb facs="1815_5_page0107.png"/>
<fw type="pageNum">107</fw>
gang og slog Rødder i samme Forhold som Sproget laae det danske nærmest eller havde bevaret mest af Danskheden. Saaledes er det aabenbart at den <hi rend="spaced">Zwingelske</hi> Reformation var langt egenligere tydsk, og den <hi rend="spaced">Calvinske den latinske</hi>, som derfor ogsaa enstund kiæmpede i Engelland med den <hi rend="spaced">sachsiske</hi>, men beholdt Overhaand i Aanden skiøndt ikke i Legemet, da derimod den sachsiske ingensteds fandt saadan Indgang og slog saa dybe Redder som i Dannemark og Norge, og fremforalt i <hi rend="spaced">Iylland</hi>, hvilket er det <hi rend="spaced">g r u n d i g s t e</hi> Beviis man skulde æske for at de ægte Sachser ere Sønner af Dans Broder Angul. Paa Spanien og Italien virkede derimod, som man veed, i det hele ingen af disse Reformationer, skulde nogenkunne have virket der, maatte det været den <hi rend="spaced">lombardiske</hi>, hvis Tunge Savonarola var, men uagtet han virkelig talde Guds store og underlige Ting med en Tunge og en Tone, hvis Mage ei par hørt i Christenheden siden de apostoliske Tider, saa glemde dog selv han, at Christi <hi rend="spaced">Rige</hi> er ikke af denne <hi rend="spaced">Verden</hi>, og hvorledes kunde man da vente at hans hellige Tale om Christi Kiærlighed skulde sinde meer end en flygtig Gienlyd i Italiens Hjerte, visselig man maae frygte for at hans sidste Hjertesuk var det sidste stærke Slag af det Danske Hjerte i Lombardens Bryst, og Nero, man kaldte ham ellers Alexander den Sjette, stog at-
<pb facs="1815_5_page0108.png"/>
<fw type="pageNum">108</fw>
ter i Aanden sin Moder ihjel, men ramde dog ei hendes inderste Hierte.</p>
<p>At <hi rend="spaced">klare for der er renset</hi>, det er hvad alle dybere Gemytter fristes til, den Fristelse overs vandt Savonarola ikke ganske, men visselig det var ei hans Landsmænd der havde Ret til at bebreide ham saadant, thi de tænkde neppe paa Renselsen, og hver sand Christen maae med Luther bekiende at Savonarola er en af de Faa, der siden de første christne Aarhundreder bære Martyrkronen med Rette, om vi end ikke tør tælle ham mellem de Rene af Hiertet, som skulle see Gud. Kaste vi derimod et Blik paa Italien som et Heelt, da maae vi grue for den Urenhed, der selv <hi rend="spaced">besmittede</hi> ham. Det var, som vi let see, <hi rend="spaced">Italien</hi> der vilde arve Grækenland, de græske Colonier, Etrusker, Normanner, Gother, Lombarder, hvem seer ikke her en stolt Forsamling af alle Hjertefolkene, de havde Israels Aabenbaring for sig: og hvilken Menighed syndes mere kaldet til at afpræge dens Billeder i Hjertet og udaande dem i smeltende Toner? Dog, vi veed det, Folkenes og Sprøgenes Malm opløsde sig i Vellyst, isteden, for at sammensmelte i <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>. Ligesom Gotherne, det ny Kraftfolk, stræbde at forstene sig og blandedes ei med Indbyggerne uden ved at smuldre og sprænges, saaledes see vi og Kraften, und, tagen i Lombardernes flygtige Kiærlighedsdrømme, 
<pb facs="1815_5_page0109.png"/>
<fw type="pageNum">109</fw>
mest kun i enkelte Mænd og i sin ypperste Samling, som en Steen med <hi rend="spaced">indtryllet</hi> Livlighed i Venedigs Adel, der i det adriatiske Hav formælede sig med Saturnus, og blev derved, som Troldfolk pleie, gammel men aldrig mæt af Dage, mindre evig i Live. Hvilken Afstand mellem Venedig og Sparta, hvis italienske Gienfærd den var, og hvilken ligedan mellem Athenen og dens Skygge: <hi rend="spaced">Florents</hi>, omtrent som mellem Plato og Mediceernes platoniserende Academie! Det høieste Nor, mannerne sigtede var til <hi rend="spaced">C o n s t a n t i n o p e l</hi>, det Høieste Lombarderne elskede var deres Fædrenestad, det dybeste Florentinerne udviklede var Sprog og Statskonst. Kun i enkelte Kiæmper som Gregorius Magnus, Benedictus, Augustinus, Hildebrand, Tanered, Franciscus, Giotti, Dante, Petrark, Michel Angelo, Savonarola, Raphael og Correggio, fremtræde de høiere og ligesom udstødte Kræfter, og det endda hos de Fleste saare besmittede. Skiøndt der en lang Tid taltes hardtad saamange Folk som Stæder, veed jeg dog ikke eet Folk, der lagde an paa <hi rend="spaced">indvortes</hi> Renselse undtagen nogle lombardiske Stæder, hvis Hjerte øiebliklig rerdes, og Florentinerne en stakket Tid da Hieronymus tordnede, eengang pidskede Italien sig selv, men det omvendte sig aldrig. Som Kampen og Renselsen saa Høiheden og Klarheden, ei til Christus løftede sig Italiens Hjerte, paa sit høie-
<pb facs="1815_5_page0110.png"/>
<fw type="pageNum">110</fw>
ste Trin bankede det Mod Marjas ved <hi rend="spaced">Siden af Korset</hi> og sukkede ved Herrens tomme Grav, ellers løftede det sig kun til hans Okyggebillede, og hans selvgiorde Statholder. Dog, vi maae forlade et Land hvor man <hi rend="spaced">undertvang</hi>, ikke lysterne men <hi rend="spaced">Samvittigheden</hi>, hvor man <hi rend="spaced">afprækgede de himmelske Billeder</hi>, ikke i Hjertet men t <hi rend="spaced">Steen og Farver</hi>, hvor man rensede ikke Følelsen men Smagen, hvor man <hi rend="spaced">forklarede</hi> ikke Bibelen, men Dantes <hi rend="latine"><hi rend="italic">divina comoedia</hi></hi>, <hi rend="spaced">den arabiske Aristoteles, Roms Digte</hi> og Lovbøger og de fem Sandser, dog nei, hvor man <hi rend="spaced">opløsde alt dette og forklarede</hi> kun sine <hi rend="spaced">Rænker og Lyster og Drømme</hi>. I Grækenland udvikledes dog til en vis Grad (Skiønhedens Form, men her blev kun dens Glands udmalet, hist støbdes dog en herlig Klokke hvori Guds Ord kunde klinge over Jorderige og kalde Folkene til Kirke, her avledes kun en Gilding ver med vellystige Trillet kunde lokke Folkene til Helvede.</p>
<p>Vandre bi nu over Alperne til Frankerige, da behøve vi ikke at spørge hvad her advikledes, vi veed det var Skyggen af Alt og visselig ikke Napoleon, dette gode Stykke tilhorer aldeles Italien, som et Sidestykke til dets gode Aarhundrede, dog nei, som et Sidestykke til de enkelte Kiæmper, der i sig forenede Italiens Kræfter, dog nei, som et Uhyre, opsteget fra Afgrunden med al den aande-
<pb facs="1815_5_page0111.png"/>
<fw type="pageNum">111</fw>
lige Kraft Italiens Folkefærd fra Roms Bygning til <hi rend="spaced">Venedigs</hi> Fald have bortødslet og overgivet til Verdens Aand, ja man kunde vel sige, med at den Kraft der er bortødslet i alle de Lande, hans Sværd betvang, thi kun som hans Aands Redskab betvang det dem. Carthaginenser og Romere, Araber, Pisaner, Genueser, Engelskmænd og Franskmænd have efterhaanden indtaget Corsica og vel sledse med Uret, den har en liden Stund behersket sig selv og alle Selerherrernes urene Blod strøinmer i Napoleons Aarer. Ogsaa han var i Ægypten og han førde Cleopatra livagtig i Triumph i hendes sidste, <hi rend="spaced">mamelukkiske</hi> Skikkelse. Under Frihedsrusen kaldte Frankrig paa det gamle Roms Aand, og løftede Ørnen, Aanden kom som Napoleon, men det var for skrøbeligt til længe at huse ham i denne Skikkelse. Han saae det og stræbde at skabe sig et nyt Legeme af alle Fastlandets Folkefærd i hvilket han kunde vade over Canalen og Verdenshavet, det syndes at ville lykkes, men kun saavidt som den franske Aand havde tryllet Fotkene, gik hans Verden i denne Skikkelse, han prøvede i Rusland, som August i Tydskland at overskride de beskikkede Grændser, men til Moskov havde den franske Aand aldrig naaet, uden i frugtesløse Ukaser, dens Aske raabde til Himlen og han maatte udfare.</p>
<pb facs="1815_5_page0112.png"/>
<fw type="pageNum">112</fw>
<p>Det er bogstavelig fandt hvad Napoleon har sagt: Franskmændene bare den Hvide Cocarde paa Hovedet men den <hi rend="spaced">trefarvede</hi> i Hjertet, de kaldte paa den italienske <hi rend="spaced">Statsaand</hi>, den samme tilbades i mange af Europas Cabinetter, men ikke i Napoleons Person, den boede i ham og tom i ham til Frankrig, og fandt Huset feiet og vel prydet, og har den ikke alt syv arrigere Aander i sit Følge, da henter den dem udentvivl og det Sidste bliver saare meget værre end det Forske.</p>
<p>Nu er Spørgsmaalet: i hvad Forhold staae Europas Regieringer og Folk til Napoleon? I Krigskonst er han dem overlegen, derpaa tvivle de ikke, i Statskonst er han dem det end vissere; thi nødte han dem ikke fordum til at erklære sig Krig, naar han vilde, adsplittede han ikke deres Forbund, naar han vilde overfalde dem? skulde han da ikke kunne lokke dem til at slutte Fred med sig, naar han Intet forlanger, skulde han ei kunne adsplitte deres Forbund, naar de hovere? Men, hoem er han da farlig, naar han stikker Sværdet i Balgen? Ingen uden de Fyrster der ikke vil være hans Slaver, Ingen uden dem, hvis Tale eller Gierning mishager ham, Ingen uden de Folk der elske Sandhed og Ret. Altsaa vel kun mange Fyrster og faa Folk, vil en stor Hob svare, og ventelig tilføie: lad falde de Fyrster som ikke vil staae under hans, den kejserlige Ørns Vinger! lad lide de 
<pb facs="1815_5_page0113.png"/>
<fw type="pageNum">113</fw>
Faa, der elske en Grille høiere end liv og Ære og kronede Dage! Saaledes maae Mængden af Europas saakaldte Oplyste svare, naar de vil sige deres Hjertensmening, og var det ei saa, visselig, da var der ingen Fare for Napoleon, da havde der aldrig været Fare for ham, thi sandelig, Verdens Aand er ei værre i ham end i de hendøde Vantroens Børn, ei listigere og stærkere i Forhold til hvem der nu har Gud med sig, end i fordum Tid. See vi nu trindt os i Europa, agte vi vaa hvad der i de seneste Tider var Folkenes Attraa: i Spanien stolt Slummer paa Fædrenes Laurbær og i Kirkens Skiød, i Italien vellystige Drømme og anden Uterlighed, i Engelland Navn af Hadets Herskerinde og det frieste Folk, Gavn af Handel og Vandel, i Tydskland Trykkefrihed og et Repræsentationssystem og Kiævlefrihed om Alt i deres eget Sprog og efter selvgiorte Love, i Norden Noget af Alt, eller jeg veed ikke hvad, og de Fleste som raabde, vidste det bestemt ikke heller; betragte vi, siger jeg, Europa under denne Skikkelse, da er det aabenbart at Napoleon, dersom han kan nøies med at være Europas <hi rend="spaced">Statsaand</hi>, med at lovsynges og tilbedes i bunden og ubunden Stiil som Oplysningens, Tolerancens, Folkesrihedens ophøiede Dæmon, som den Verdens Frelser Revo« lutionens Aand forjættede, da maatte vi tro han kunde naae sit Maal, og have den Glæde inden 
<pb facs="1815_5_page0114.png"/>
<fw type="pageNum">114</fw>
sin Død at see Engelland synke i hans Arme eller sin Grav. Men, andre Stjerner ere nu oppe end for tyve Aar siden, for Øieblikket er Napoleon sig maaskee ikke et høiere Maal bevidst, men havde han først naaet det, var det ham sikkerlig for lidet, og see vi paa Tidernes Tegn, da synes det indlysende, at han, uden at eftertragte mere, ei engang kan naae dette, ja at han ret egenlig vil nødes til at eftertragte enten noget meget Bedre eller noget meget Værre.</p>
<p>Vende vi Siet til Engelland, da maae vort første Spørgsmaal være: hvad vare Folkene der kaldede til at udvikle? og der kan jo ingen Tvivl være om at det var Høihed, Majestæt, thi det var de Sachsers og Normanners Attraa som stævnede til disse Kyster og skabde Engellands Aand, der er hvad den stedse higede efter. Men hvorledes arbeidede Engelland til dette Maal? Som man kunde hente det af høihjertede Sørovere, der ansaae Styrke, Mandelighed i Hjerte og Aasyn, Frihed og Guld for de Stykker af hvilke den menneskelige Majestæt lader sig sammensætte. Var verdslig Majestæt den sande <hi rend="spaced">menneskelige</hi>, var <hi rend="spaced">Storagtighed</hi> og <hi rend="spaced">Høihed Eet</hi>, da havde de aabenbar Ret, og deres Ætmænd skulde have den Priis at de udviklede Høiheden i høieste Grad; men nu er det ikke saa, og vi kan ikke sige andet end at Engellænderne <hi rend="spaced">som Folk</hi> ginge aldeles glip af det her 
<pb facs="1815_5_page0115.png"/>
<fw type="pageNum">115</fw>
lige Klenodie, som mangen Enkelt iblandt dem sikkerlig annammede, men til hvis Skygge de som Folk afsindig beilede. Det er med Engelland ligesom med Italien, den ædlere Retning aabenbarer sig giennem Historien kun i enkelte Kiæmper, som Cædmon, Beda, Alfred, Vinfred, Alcuin, Odo, Vilhelm (Roskildebispen) Anselm, Richard Løvehjerte, Biclef, Shakspear, Young, Mænd, der næsten alle stode »forstaaede, mange af dem uændsede i deres Folk, og have som man veed saare lidet med det engelske <hi rend="spaced">Folkeliv</hi> at giøre; thi staae ikke disse Colosser som uden Fader, uden Moder og udeu Slægtregister, som udstedte af Folket, uden andet Fædreneland end den usynlige Kirke? Æren for at have baaret disse Mænd, den tilegnede Engelland sig storagtig nok, da andre Folkefærd lærde dem at de vare ærværdige, men deres Aand og <hi rend="spaced">Hjerte</hi> tilegnede det engelske Folk sig i intet Tidsrum. Man skulde dog engang lade sig det lære at det er ingen Ære, men Skam for et Folk at have saadanne enlige Kiæmper, thi de ere deres Dommere, ei deres Hæder, Man skulde dog, for ei at tale om Andet, komme ihu blandthvilket Folk Carl den Store, Ansgar, Gotfried af Bouillon, den hellige Bernhard, Ludvig IX, Pigen af Orleans og Fenelon opvoxde, disse Heroer i hvem Følelsen udfoldede hartad al den Kraft Italien og Frankrigs kaldtes til at udvikle. Dog, behøvede 
<pb facs="1815_5_page0116.png"/>
<fw type="pageNum">116</fw>
vi noget videre Beviis for at Engellænderne ingens lunde tilegnede sig den sande Høihed der lyser fra enkelte Kiæmper i deres Laud, da er deres hele Historie under og efter Reformationen det gyldigste, som kan føres. Følelsen vorder høi, majestætisk, naar den har indtaget Hjertet, og Mennesket anskuer sit Samfund med Gud, og den nødvendige Følge deraf er Bestræbelsen for at rense sig ligesom Han er reen, og man seer da let at Nid« kiærheden i denne Bestræbelse beroer paa, hvor dyb Følelsen, hvor levende Anskuelsen har været, men ligesom nu denne Udvikling maae i sit Væsen foregaae hos alle Christne, saaledes foregaaer den i høiere Grad hos enkelte Naturer, der ere kaldte til at være en Menigheds, en Tids, et Folks Fuldmægtige og Tunge. Mange Betragtninger tilbyde sig her, men jeg vil kun sige, hvad her er nødvendigt, at en saadan Mand stræber at sammensmelte med sin Kreds, det være nu en Videnskab, en Tidsalder, en Menighed, og da det ei kan skee uden en ligedan Skilsmisse udenfor ham som i ham, stræber han at rense sin Kreds som han selv er renset. Med hvad Ret nu en Mand stræber at rense udenfor sig, det kommer an paa, hvor levende han føler og hvor tæt han knytter sig til de Forestillingger hvorefter der skal renses, og det er, hvor levende han er giennemtrængt af, og hvor nøie han holder sig til <hi rend="spaced">Guds Ord</hi> i Israels 
<pb facs="1815_5_page0117.png"/>
<fw type="pageNum">117</fw>
Aabenbaring, thi intet Menneske er reent, Ingen maae ville rense Noget til Lighed med sig, men med Gud i Christo, og Christus afbildes ikke fuldkommen i noget Menneske men kun i Guds Ord. Heri ligger Forskiellen imellem at <hi rend="spaced">c o n so r m e r e</hi> og <hi rend="spaced">reformere</hi> at bygge paa sit og at bygge paa Christi aandelige Legeme; hiint vil alle Sværmere og Verdsligvise, dette alle Guds Ords sande Tjenere. Rummet tillader ei her at gaae videre med en Betragtning, hvis Vigtighed en Christen ret maa føle ved at betragte Engelland, hvor saamange falske Reformatorer ere opstandne og have alle fundet talrige Tilhængere, medens den Eneste der vilde reformere efter <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>: John Vieclef fandt saa at sige ingen, thi kun forsaavidt han af Mangel paa Reenhed tjende Vers den, fandt han Beskyttelse, og der er intet Opørgsmaal om, at han udrettede langt mere udenfor England end iblandt det Folk, hvis Tunge han skulde været. Det var da intet Under at Engellænderne i Grunden aldrig reformeredes, thi var deres Reformator <hi rend="spaced">Forløber</hi>, da skulde de ogsaa været <hi rend="spaced">Forgiængere</hi>, og vilde de ei være det, da vilde de ikke heller være det Sandes <hi rend="spaced">Efterfølgere</hi>, den bispeligs Kirke blev ved at stile efter Høiheden men kun i den udvortes Anseelse, dens Modstandere raabde paa Renselse men ikke af Hjertet, kun af Kirkeskikke, borgerlige Forhold og høit det ud-
<pb facs="1815_5_page0118.png"/>
<fw type="pageNum">118</fw>
vortes levnet, kun disse Ting skulde renses efter Guds Ord, Hjerterne efter dem selv, og Ligegyldig, hed for det Indvortes, eller ureen Mystik blev disse Reformationers Frugter som de vare deres Aand. Du blinde Pharisæer! rens først det som er ind« vortes da vorder og det Udvortes reent, det var et Guds Ord som de tidligere Sværmere paa det Gruellgste forvendte til deres egen Fordærvelse, som Kvækere og Methodister hartad ikke ændsede. Det er aabenbart, at lige siden den første Omvendelse have Engellænderne aldrig som Folk vendt sig alvorlig til Christendommen, men kun skottet til den fordi de ei vare lette nok til at undløbe, og i det Høieste krympet sig under dens Svøbe; hvor de kunde undgaae den, have de visselig, thi hvor er Christendommen i Shakspears Poesie, skiøndt han levede midtunder Giæringen, hvor er Christendommen i den engelske Videnskabelighed og lovgivning: i det engelske Statsliv? Dog, vi kan ei her udbrede os over denne Gienstand, det maae være nok at sige, hvad der er soleklart, ar saamange brugbare og herlige Brudstykker dette Skibsfolk haver samlet til deu <hi rend="spaced">Høie Kirkes</hi> Opbyggelse, saalidet er den blevet opbygt hos dem, ja selv Materialierne ere for det meste saaledes sammen kastede og anvendte til vanhelligt Brug at de først maae renses og helliges før de kan nyttes. Hvad ville vi her tale om Klarheden, naar Høiheden og 
<pb facs="1815_5_page0119.png"/>
<fw type="pageNum">119</fw>
Renselsen var saadan; som Engellænderne forklarede Christus i sig, saaledes have de forklaret Bibelen og i samme Forhold den menneskelige Aand, Historien og Naturen, hvorledes Engelskmænd tænke, hvorledes de hellige Skribentere, Græker og Romere maatte have skrevet, dersom de havde været Engelskmænd, hvorledes den engelske Jord skal haandteres for at give de fleste Fold, hvorledes Redskaber bedst skal laves og læmpes til Engelsk« mænds Haandteringer og meget saadant, det have de forklaret os, men hvorledes en Christens Tankegang slal være, hvorledes Aanden virker og Hjertet rører sig, hvad Historie og Natur have at betyde, det har de aldrig vidst, det har de aldrig følt inderlig og dybt og lade da vel være at stue og udtale det klart. Og det skulde være Grundighed at blive paa Overfladen af Bibelen, Mennesket og Jorden, naar man kun stirrer stivt paa denne Overflade mønstrer og sigter den, naar man Intet udgrunder uden den <hi rend="spaced">udvortes Sammenføinings</hi> Vilkaar!</p>
<p>Dog, vi vendte os til Engelland mere for at spørge hvad der forkyndes end hvad der har udviklet sig, og, skiondt det sidste maatte nævnes. maae det her dog kun anvendes til at besvare det Første. Allerede de mange Brudstykker hvis Tal og Værd nu ikke synderlig mere foreges, lære os at der snart skal bygges et Kirkestol, om det saa skal bygges paa 
<pb facs="1815_5_page0120.png"/>
<fw type="pageNum">120</fw>
hin Gide Verdenshavet, og virkelig kan man sige at Bibelen nu i Engelland ret bogstavelig gier sig Vinger til en bøi Flugt. Da nu imidlertid, saavidt vi veed, intet Stæd uden for Europa er end beredt til Byggeplads, maae vi skutte det bliver i Europa, og hvor det bliver, bliver Folket visselig ei Napoleons Kiæledægge, saalidet som han bliver dets Engel. Men see vi end videre paa Engelland, da mærke vi let at dets Time er forbi, at enten maa Landet snart synke i Afgrunden eller en anden Aand komme til at herske. Ligesom Italienerne drømme at de ere det ypperste Folk i den aandelige Verden, saaledes <hi rend="spaced">indbilde</hi> Franskmændene <hi rend="spaced">sig det</hi> om sig selv, og Engelskmændene vil <hi rend="spaced">indbilde Andre</hi> at de ere det, De vil ansees derfor, hine kan rolig høre Andre nægte dem Forrangen, thi derved miste de ikke Drømmen eller Indbildningen, disse derimod maa fortvivle, saa snart de troe at andre Folkefærd virkelig oversee dem, thi da fole de en aandelig Død, denne fortvivlende Storagtighed er det som har drevet saamangen Engelskmand til, uden anden Anledning, at myrde sig selv, og samme Virkning maae den engang vise paa den engelske Stat. Nu veed vi, at ligesom den Amerikanske Opstand var en Begyndelse paa Engellands Selvmord, saaledes er det sidste Slag fra den Stund daglig og synlig forberedet Fra det Øieblik Colonierne fik en Stats-
<pb facs="1815_5_page0121.png"/>
<fw type="pageNum">121</fw>
forfatning Europa ansaae for fuldkomnere end Gammelenglands, var allerede den, efter engelsk Regning, ypperste Deel af den aandelige Høihed faldet, den eneste Trøst var, at Engelskmænd ogsaa havde skabt den ny, men da nu Franskmændene rykkede frem paa Skuepladsen med en Statsforfatning, der blev lovsjunget Europa rundt, da maatte Engelskmænd være Fortvivlelsen nær og maatte sværge enten at dræbe den franske Frihed eller sig selv. Nu, den franske Frihed var det ikke Umagen værd at forivre sig over fra den Side, men Giæringen virkede dog saameget at Engellændere følde det nyttede ei længere at bryste sig stort af Friheden udenlands, de kan ikke dølge for sig selv, at Tydskland overseer dem i Videnskaberne, og de toge da den fortvivlede Beslutning, at indslutte sig aandelig i sig selv, at være <hi rend="spaced">stolte</hi>, hvilket sor Engellændere er det samme som aandelig Begravelse, thi, som sagt, deres Aand er Storagtighed og den Aand lever kun i Andres Indbildning. Hvad der hidindtil har forsinket Engellands Selv« mord er det samme som forsinkede mangen Engelskmand, der i Grunden var kied af Livet, Engelland vil prøve om det under uafbrudt Færdsel, under Tragten efter Glands og Magt og Guld kan glemme sine høiere Attraaer, Engelland omdrives bestemt af Miltsyge, og vil med Roms Aand i sig spille Carthagos Rolle. At det nu, blot for at 
<pb facs="1815_5_page0122.png"/>
<fw type="pageNum">122</fw>
kunne, uden Latterlighed, prøve derpaa, maae have noget <hi rend="spaced">phoenicisk</hi> Blod i sig, det er vist nok, men har man ikke længe kunnet mærke det paa Handels og Fabrikaanden, især paa den sidste, der siet ikke er Japhets men Chams Børn egen, og ligesom vi nu veed, at Phoenicere handlede paa Bretland, saaledes læse vi udtrykkelig (Es. 2z): Zi-<hi rend="spaced">dons</hi> Datter, til <hi rend="spaced">Kithim</hi> med dig! giør dig rede, drag hen over, dog du skal end ikke der have Hvile, et Sprog jeg, sammenlignet Med Dan. II. og Engellands Historie, troer mig beføiet til her trøstig at anvende. Imidlertid, det romerske Hjerte, det norske Mod og den danske Samvittighed kan bel beskikkes med Guld og Smiger, overdøves i Færdsel og Vaabengny en liden Stund, men naar nu Vanheld vække, naar Legemet der daglig udmattes nøder til Stilhed, naar Eftertanken paatvinger sig, Attraaerne kvæle og Samvittigheden stikker, hvad da? Hjertet føler Napoleons Overmagt, Attraarene ere til Spot for Verden og Samvittigheden mærkede sig selv i Dannemark. Visselig jeg seer ingen anden Mulighed end at Engelland maa i Raserie begynde Krig med hele Verden, eller overgive Kg til Napoleon eller myrde sig selv i en Borgerkrig, dersom det ei kan skee at Folket alvorlig omvender sig til Christum; men Skotterne — her vil jeg standse, jeg forstaaer ikke det Folk, jeg kiender det og ikke, Gud maae vide hvil-
<pb facs="1815_5_page0123.png"/>
<fw type="pageNum">123</fw>
ken Død Engelland skal døe, men at en Død er nær enten den saa skal være timelig eller evig, det er vist, jeg troer imidlertid det reiser sig endnu en« gang, men visselig ei uden igiennem en gruelig Skiærsild og en religiøs Giæring, i hvilken Løven udriver Leoparden af Ornens Kløer, bortkaster de visne lilier og prøver et Greb i Davids Harpe.</p>
<p>Vi komme nu til Tydskerne, Jøderne sige eenstemmig at de nedstamme fra <hi rend="spaced">Ascenas, Japhets ældste</hi> Søn, Gomers <hi rend="spaced">ældste</hi> Søn, og Ligheden mellem det tydske og persiske Sprog Viser os det Samme, forudsat at Perserne nedstamme fra Ascenas. Vel kan man med Føie spørge: hvad er <hi rend="spaced">tydsk</hi>? men netop saaledes maae man jo og netop spørge: hvad er <hi rend="spaced">persisk</hi>? og kan paa begge Gpørgsmaal kun svare: Sproget. Tydskerne have, skiøndt som den yngste Broder senere, tidlig blandet sig med andre Folkefærd uden at ændse stort med <hi rend="spaced">hvilke</hi>, naar de kun vilde antage deres <hi rend="spaced">Sprog</hi>, og det er da klart at deres Hjerte hænger ikke fast ved noget Aandeligt uden Sproget, at de ei som Folk have dyb Følelse for An, det af hvad de arvede fra Fædrene, end det der synes mest af al Arv at være deres eget Værk, og dette, en <hi rend="spaced">rimelig</hi> Tragten ester aandelig Selvstændighed, det maae vi hos et Folk som hos den Enkelts kalde <hi rend="spaced">Stolthed</hi>, Noget man veed der igiennem den hele bekiendte Tid ogsaa er Tydsker-
<pb facs="1815_5_page0124.png"/>
<fw type="pageNum">124</fw>
nes eneste indvortes ligesom Sproget det udvortes Folkemærke; i intet Andet har Folket med den tydske Tunge nogensinde kunnet komme <hi rend="spaced">overeens</hi>, og det naturlig, fordi Stolthed hindrer al <hi rend="spaced">inderlig</hi> Enighed. Kun fra dette Stade forstaae vi Tydsklands Historie, men derfra staaer den og klar for os, ligesom jeg med Forundring seer, at med det Samme falder et kys paa den persiske Historie, som jeg før ikke saae, men her er kun Rum til et Vink om Guds urandsagelige Viisdom ogsaa i dette Stykke, da Han haver lavet det saa, at hensovne Folkefærd som vi skal kiende stilles os for Die i deres efterlevende Frænder. Vi maa vende tilbage til Tydskerne, og i det vi medtage den Mærkelighed, at de begrændsede Romerriget i Europa ligesom Perserne i Asien, give Agt paa, at begges aandelige Syssel var <hi rend="spaced">Renselse</hi>. Vi veed at Tydskerne Intet ihukomme af deres hedenske Levnet, men selv i Romerens Taciti Beretning finde vi Meget der stadfæster Foranførte, ligesom det tildels stadfæstes netop ved Tydskernes Glemsel af Fædres Levnet og Bedrift. Dog herved kan vi ikke nu opholde os, vi ile til det christnede Tydskland for at beskue Folkelivet der. I Italien, Kraftfølelsens gamle Hjem, burde Følelsen udviklet sin fulde Kraft, og dermed i Engelland opbygt den høie Kirke, som skulde renses giennem Tydskerne og forklares giennem de Danske, herpaa hentyder 
<pb facs="1815_5_page0125.png"/>
<fw type="pageNum">125</fw>
ogsaa Ordenen i hvilken Folkene omvendtes, da Engelland omvendtes ved Italienere, Tydskerne ved Engelskmænd, de Danske ved Tydskerne, men ligesaalidt som Italien og England udførde sin beskikkede Gierning, saalidt gjorde Tydskland det. Kaste vi et indtrængende Blik paa de første christne Aarhundreder, Tydsklands Middelalder fra Carl den Stores til Friderich den Andens Død, det Tidsrum i hvilket Tydskerne skulde tilegnet sig Kraften og Høiheden, da see vi kun i Sachsen og Schvaben, ligesom i Keiserhusene fra disse tandskaber, en aandelig Kraft og Høihed aabenbare sig, og hvormeget end det sachsiske og schvabiske Hjerte fornedrede sig for at vorde Tydsklands Hjerte, naaede dog ingen af dem dette Maal, kun deres <hi rend="spaced">Sprog</hi> indtog Tydsklands Hjerte og kiæmpede om dets Besiddelse, som det sachsiske dog først sildig tiltvang sig, uden at have kunnet fortrænge det schvabiske ganske, thi vel maatte det vige Bogvers denen, men i de sidste Tider opstod det med Niebelungerne og agter vel endnu engang at prøve hvad Folkvard Spillemand formaaer over det tydske Hjerte.</p>
<p>Dog her skulde vi ikke dvæle, her skulde det eiendommelige Folkeliv først begyndt og det begyndte virkelig, men baade for tidlig og verdslig. Allerede med Henrik den Fjerde begynder Tydsklands Kamp mod Roms Paver, men om Keise-
<pb facs="1815_5_page0126.png"/>
<fw type="pageNum">126</fw>
rens ei om <hi rend="spaced">Christi</hi> Høihed. Allerede under Friderich den anden yttrer sig Tydskernes Renselyst, men ikke Hjertet, kun Tydskland, Keisermagten, Pavemagten, Gejstligheden, Sproget, Begrøberne vilde de rense, og Alt efter deres eget Hoved, og i Bogen <hi rend="spaced">den Tydske Theologie</hi> see di Forbilledet af en ægte tydsk Reformation i det Aandelige. Dog, jeg vil end ikke opholde mig herved, ikke engang ved Johan Hus og Costnizer og Basler Synoderne, skiøndt et Ophold derved vilde være saare lærerigt, Jeg vil kun minde om, at da <hi rend="spaced">Bogtrykkerkonsten</hi> blev bekiendt, da var Guds Time til Renselsen i det Store kommet, og dens Opkomst i Tydskland beviser fuldelig Tydskernes Kald til at rense, thi den var selv et saadant. De tre sidste Aarhundreder ligge i Krøniken lige indtil deres mindste Træk udbredte for os, Tydskland er færdig med sit Værk, og det maae være nemt at sige hvorledes det svarer til Kaldet. Hvad skulde renses? Hjertet først og dernæst Alt og Alt <hi rend="spaced">efter Guds Ord</hi>. Fattede og beholdt nogen Mand i Tydskland dette store Maal for Øie? Ja, <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>. Hvem <hi rend="spaced">tilhørde</hi> han? Dem der <hi rend="spaced">tilegnede</hi> sig ham, ikke hans Ord men hans <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, hans urokkelige, udelukkende Troe paa det <hi rend="spaced">Ord</hi> de, baade Djævelen og Verden, nok skal lade staae og Utak dertll have. Gjorde Tydskerne det? vi veed, ingenlunde Hvem veed 
<pb facs="1815_5_page0127.png"/>
<fw type="pageNum">127</fw>
det ikke at hardtad alle Folk af den tydske Tunge ønskede at heste timelig Fordeel af Seieren han med Guds Ord vandt over Pave og Gejstlighed, at mange benyttede Seieren til at anmasse sig Tænkefrihed og Herrefrihed isteden for <hi rend="spaced">Troesfrihed</hi>, aandelig, christelig Frihed, men hvor vare dog de ikke Faa, som vilde renses med ham og seire med ham i Livets sande Kamp.' Hvor vaandede sig ikke hans Hjerte, hvor klagelig toner ikke hans Røst, naar han skuer ud over Tydskland, ja selv over de Egne, hvor man ophøiede <hi rend="spaced">hans Navn</hi> til Skyerne, svor paa <hi rend="spaced">hans Ord</hi>, rensede slittelig paa hans <hi rend="spaced">Kappe</hi> alt det Jordiske, hvor det mindste Gran Guldstøv var at finde, Ord og Begrøber, hvor Ære var at vinde; men lod Christus staae og banke for, giæves, ringeagtede i Hjerte og Levnet <hi rend="spaced">Hans Ord</hi>, lode de svare Ting ligge, som ere Dom og Retfærdighed og Troe, afstede Myggen men nedslugde Kamelen! Knap var han kold i Jorden, saa mistede selv den største Deel af Sachsen sit gode Hjerte i den fromme <hi rend="spaced">Johan Friderich</hi> og hyldede sit stolte Hjerte i Moriz, og vaklede siden mellem begge i sit deelte Hjerte, <hi rend="spaced">Augusti</hi> Æt, indtil den vendte ogsaa sin Tunge fra Luther i August den anden. Er dette kanskee <hi rend="spaced">Ordspil</hi>, eller mon ikke det sande Billede af Ordspillet paa Sachsens Høiskoler og Formula concordiæ, Flacianer og Philippister og hvad alt det Giøgle-
<pb facs="1815_5_page0128.png"/>
<fw type="pageNum">128</fw>
værk meer monne hede. Jeg siger det frit, kun <hi rend="spaced">eet Folk af den tydske</hi> Tunge, Schvaberne i Vyrtemberg, tilegnede sig Luther saa nogenlunde, agtede hans Seier ei som et Rov men som et Vidnesbyrd om Guds Ords Kraft og et Kald til i aandelig Frihed at rense sig selv fra Kiødets og Aandens Besmittelse og fuldende Hellighed i Guds, frygt. Derfor kastede Adelen, Hjertekraften, sig ikke over Geistlighedens Godser som et Bytte, men helligede dem til Herrens Tjeneste, til Kirker og Skoler, derimod grebe mange af den Bibelen og præ« dikede høit det sande Guds Ord for landsmænd og Udlændinge. Derved bevisde Schvaben sin Ret til at være Tydsklands Hjerte og Tunge, men var ikke Luther ogsaa netop Schvabens Tunge, talde han ikke netop <hi rend="spaced">dets Hjertesprog</hi>, er det ikke glædeligt at sammenligne Luthers Tungemaal med Tungen i Niebelungen Lied og Minnesangene, og see at hint er netop dennes udviklede Sprog! Ja hvor er ogsaa det tydske Landskab, hvor bibelsk Christendom i agte Luthersk Aand midt under den pietistiske og hernhutiske Forvirring klang saa dyb og reen og sød som fra Gramlichs læber i hans daglige men visselig ei hverdags Betragtninger, og ham havde Wyrtembergs Hertug til sin Hof-Capellan, i hans Huus sendte vyrtembergske Adelsmænd deres Sønner for at lære Gudsfrygt og Viisdom. Ja, selv i de sidste 
<pb facs="1815_5_page0129.png"/>
<fw type="pageNum">129</fw>
onde Dage, hvor er det Landskab i det protestantiske Tydskland, hvor man beholdt og beviisde saa, megen Kiærlighed til fromme Fædre og deres gudelige Indretninger, og har ikke oplyste Tydskere selv forundret sig over, at der af de gammeldags Klosterskoler kunde udgaae saa sine og dygtige Mænd som Dyrtemberg har leveret? var han ikke en Vyrtemberger den ædrueste og ædleste Skjald hvis Harpe tonende over Tydskland i de forvirrede Dage, <hi rend="spaced">Friderich Schiller</hi>? Var det ikke ham, som i sin Barndom vandrede saa from og begeistret med de gamle Patriarcher og den hellige Mosts og Messiadens Sanger, som vel i sin Ung, dom forvildedes og faldt iblandt Røvere, der ranede mangen herlig Juveel af hans Smykke, ja berøvede ham Hjertets sande Klenodie, Guds Fred i Christo Jesu, men som dog i sin Manddom sukkede dybt over dette Forliis, tragtede dog efter at see Herrens Haand i Tidernes Omskiftelse, vilde dog langt heller vandre med Moses i Ørken og med den fromme Johanne end med Tidens opblæste Viismænd. Sølverklokken, der fra Sagas Taarn skulde i ham have kaldet Tydskerne til Kirke, ak, den blev ei støbt i ham, Slakken blev ei her paa Jorden udrenset fra Malmen i Ordets Smelteovn, men Malmen var der, ja, den var der, thi hvilke Toner klang ei fra de enkelte Brudstykker! O! det var ei for Intet, at man støbde Klokken over 
<pb facs="1815_5_page0130.png"/>
<fw type="pageNum">130</fw>
Skjaldens Grav, det var kun Skyggen af hvad Herren gjorde, og det kan dog vist aldrig feile, den stodes ogsaa aandelig paa Jorden i hans Fædreland, støbes nu, da Hjertet ved dens Klang maa Smelte eller briste.</p>
<p>Dog, vi maae vende os til det tydske Folkeliv, for at see klarere hvorledes det haver sig med den Renselse vi før omtalde, hvilket er det Samme, som at betragte tydsk <hi rend="spaced">Critik</hi>; thi Critik, Bedømmelse er jo netop det Adskillende og Rensende i Aandens Verden, i denne sin Yttring er Aanden <hi rend="spaced">videnskabelig</hi>, den er aandelig Fornuft, og at Critik og stræng Videnskabelighed har havt sit Hjem i Tydskland, det er aabenbart. Hvilke Landskabers Indbyggere der ere de egenlige Tydskere af Herkomst, Børn af Ascenas, det kan jeg, i det mindste endnu, ligesaalidt sige, som hvorledes det ret hænger sammen med Elamiter, Meder, Parther, gamle og ny Perser, men det er klart, at ligesom Elamiterne hist bleve de herskende i det Aandelige, naar man undtager Sproget, saaledes bleve de tydske Børn af Ascenas derimod de herskende i alt Aandeligt, endog tilsidst i Sproget, hvor de enstund gave noget efter. At udvikle Grunden hertil lod sig vel giøre, men det opsættes bedre, jeg vil kun bemærke, at ligesom aandelig Fornuft er en selvbevidst Følelse, en Følelse der føler sig selv, attraaer at danne Alt efter sin Lignelse, 
<pb facs="1815_5_page0131.png"/>
<fw type="pageNum">131</fw>
og arbeider derfor paa at adskille og rense, saaledes kom det an paa denne Følelses forholdsvise <hi rend="spaced">Dybde og Dunkelhed</hi>, hvilke her maae følges ad, hvor tidlig Folket skulde yttre et ejendommeligt Aandeliv, til hvilke Folk og Egne det skulde knytte sig. Hos Tydskerne har den aandelige Fornuft ligget i sin hele dybe Dunkelhed, derfor dreves de saa langt mod Norden, hvor det Dybeste skulde aabenbares, derfor boe de op imod den dybeste Følelses Børn, derfor knyttede de sig til de aandeligste slaviske Stammer, som vare skikkede til Videnskabeligheds <hi rend="spaced">Handlangere</hi>, derfor stræbde de at sammensmelte med to Stammer af inderligere og dybere Folkefærd: <hi rend="spaced">Sachser og Schvaber</hi>. Vel tør jeg ei saa bestemt afgiøre Echwabernes, som Sachsernes oprindelige Herkomst, men at de ere nær i Slægt med et af de nordiske Folk og ventelig med det Norske, det lærer mig deres Sprog, Sang, og hele Historie lige fra Niebelungen Lied til Graters Nordische Blumen og Schellings Philosophie, og det var da ikke saa underligt, at Tydskerne tilbede Norges Hakon den Gamle Keiserværdigheden, der den schvabiske Herrestamme var uddød, det er intet Under, at der ingen Roe kunde blive i Riget, før Rudolph af Habsburg kom, thi ogsaa han var vel, som Alpehyrderne, halv af norsk og schvabisk Æt. Det holder haardt, her ei at udbrede sig over Tpdsk-
<pb facs="1815_5_page0132.png"/>
<fw type="pageNum">132</fw>
lands Historie og bise Grunden til Herrestammernes Skifte paa Keiserthronen thi man vilde da see, at ægte tydske Fyrster beklædte den sjelden og stakket, og sad for det meste kun løst, en Ting der ikke bor forundre, thi Fornuften, hvor selvraadig den er, er dog i Grunden raadvild og aldrig meer end naar den skal styre Hjerter, den føler da og snart, saalænge den ikke er forstenet i Stolthed, at den maae lade sig styre af Hjertet, ligesom det er klart at den altid maa lyde et Hjerte, det kommer kun an paa, om den lyder sit gode eller sit <hi rend="spaced">onde</hi> Hjerte. Anvende vi dette paa Tydskerne, da see vi, saalangt vi kan sine dem, at deres gode Hjerte drog dem mod Norden og deres onde mod Vesten. Det gode Hjertes Børn modstode Romerne, men det ondes gjorde Pagt med dem, ja selv mellem de Bedre skedte et stort Affald, da Frankerne gik til Gallien og lærde sig til at tale romersk, thi man seer godt at Frankerne var saa at sige Tydsklands Adel og Hjertestamme; thi derfor underkastede Alt, paa <hi rend="spaced">Sachsen</hi> nær, sig uden synderlig Modstand Karl den Store; derfor kom Keiserværdigheden siden endnu togange til de tydske Franker, og selv Schvaberne ere kun en yngre Broder af Frankerne. Heraf kommer det ogsaa at Tydskerne tragtede saa ivrig efter Italiens Besiddelse og aldrig ivrigere end under de frankiske Keisere og deres schvabiske <hi rend="spaced">Svigersønner</hi>, heraf kommer det at saa styr en 
<pb facs="1815_5_page0133.png"/>
<fw type="pageNum">133</fw>
Deel af Tydskerne kaarede Roms Fane under Re, formationen, og at visse Fyrster stedse have knyttet sig til Frankerig, heraf kommer det, at Tydskerne, der to Gange nær havde opgivet Aanden under Roms Aag, ligetil de sidste Tider vare stolte af det bedrøvelige Stornavn: det <hi rend="spaced">Romerske Rige</hi>, Opgave det ikke for <hi rend="spaced">Roms Aand</hi> i Napoleon un dertvang dem for at giøre Skyggen virkelig, grebe, saasnart han faldt, efter den igien. Ja, desværre, saalænge gaaer sikkerlig Tiden om, at Tydskerne blive <hi rend="spaced">virkelige, aandelige</hi> Romere, give Gud Den Tid maae endnu være fjern, gid mange Slægter maatte endnu grue for Afgrunden og give Himlens Gud Ære! men rimeligt er det ikke, rimeligt er det, at Tydskerne af Hovedlinien alt i vore Dage vil opføre et grueligt romersk Skuespil og Sidelinien <hi rend="spaced">udvikle den store Antichrist</hi>, derpaa tode alle Tidens Tegn. Ja, det vil underlig føie sig at alle Spaadommene om Antichrist vil passe sig paa <hi rend="spaced">Rom: det latinske, det pavelige og det tydske, det indbildske, det storagtige og det stolte</hi>. Grunden er nu klar, thi Grundtrækket i Romere og Tydskere er eet og det samme, selvbevidst Følelse, <hi rend="spaced">Fornuft</hi>, hist sandselig, her aandelig Fornuft, som, saasnart den adskiller sig fra Kiærlighed og vil være selvstændig kommer <hi rend="spaced">umiddelbar</hi> i Djævelens Vold, thi han er Løgnens og Hovmodens Aand, som, i <hi rend="spaced">Naturens</hi> 
<pb facs="1815_5_page0134.png"/>
<fw type="pageNum">134</fw>
<hi rend="spaced">Orden</hi>, kun kan yttre sig saavidt Redskabets Bekvemhed gaaer, men ytter sig dog <hi rend="spaced">spaadomsviis</hi> heel. Uagtet derfor Roms Herredomme kun var af sandselig Natur og dets <hi rend="spaced">Selvstændighed</hi> derfor aldeles indbildt, see vi dog de romerske Keisere afbilde Antichristens hele Udvikling til <hi rend="spaced">Julians Død</hi>; uagtet det pavelige Herredomme kun havde sin Virkelighed i <hi rend="spaced">Folkenes Indbildning</hi>, var af <hi rend="spaced">storagtig</hi> Natur, vil vi dog, naar det er endt, og Napoleon bliver ventelig den sidste Pave af den franskromerske Orden, kunne spore den hele Udvikling her, og det i et frygtes ligt Forbillede, der kun mangler saare lidt af Tid og Udvikling for at være og vorde sin egen Udfyld, ning, ja saanær Napoleon var ved virkelig at indtage det gamle romerske Rige, da han standsedes ved Indgangen til det hellige Land, saa nær vil han være ved at indtage det aandelige, <hi rend="spaced">saakaldte hellige</hi> Romerske Rige, som stolte Tydskere havs attraaet, ligesaavel da deres Keisere, som da deres Skrivere vilde hyldes rundt i Europa, det Rige de engang vil synes at have indtaget i Djævelens Navn, men kun for at lære hvad det er at drages om Reeb med den Stærke, at prøve Styrke med <hi rend="spaced">Galilæeren</hi>. Tydskerne hører det til, thi de have <hi rend="spaced">tilegnet</hi> sig <hi rend="spaced">Julian</hi>, de vil ikke nøies med som <hi rend="spaced">Italienerne</hi> ar drømme sig til Romere, ei som Franskmænd <hi rend="spaced">indbilde</hi> sig de 
<pb facs="1815_5_page0135.png"/>
<fw type="pageNum">135</fw>
ere det, ei som Engellændere <hi rend="spaced">lade som</hi> de vare det, nei, de vil <hi rend="spaced">være det og endda tale Tydsk</hi>, Roms Keiserkrone skal kun være et Smykke der <hi rend="spaced">tilhører</hi> den <hi rend="spaced">Tydske</hi> Konge, og han skal kun modtage den Hylding Folkene bringe den <hi rend="spaced">Tydske</hi> Aand, som deres retmæssige Overherre, Roms Aand skal <hi rend="spaced">Helliges</hi> ved at lære Tydsk, og Sproget i det hellige romerske Rige skal giælde for Grundsproget, saavidt nogen Aand rorer sig i et Folkelegeme. Saavidt er det, Gud skee tov! endnu ikke kommet, at Andre end <hi rend="spaced">Grillenfængere</hi> have vedkiendt sig lignende Attraaer, og udsagt dem paa <hi rend="spaced">Hollandsk</hi>, men Timen vil sikkerlig komme, da de udraabes paa <hi rend="spaced">Høitydsk</hi>, det lærer hele Tydskernes men især det sidste forløbne Aarhundredes Historie; Timen er der, saasnart Friderich <hi rend="spaced">den Eneste</hi> har lært Tydsk, og det var derfor intet Under, at den Guds Mand, hvis Tale om Antichrist jeg i Fjor udgav, stirrede paa Friderich, thi han var Forloberen, og paa hans tydske Eftermand vil sikkert Forklaringen ordret passe, om jeg nu seer ret. Men, da kan Tiden ikke være fjern, thi Brandenborg, Berlin og Naturphilosophien, hvem seer ikke at de modnes og kan kun regiere en stakket Tid, de maae da vist skynde sig, hvis de ei vil beskiæmme det deilige Ordsprog at hver Djævel <hi rend="spaced">regierer sin </hi> Tid.</p>
<pb facs="1815_5_page0136.png"/>
<fw type="pageNum">136</fw>
<p>Dog, o Vee.' spotte maae jeg bel, thi de som bespotte den Hellige, de skal være til Spot, men sørge maa jeg tillige, thi Tiden kommer alt for vist, den er alt for nær, thi Hjertet er <hi rend="spaced">nærsynet</hi>, og hvad det seer er ikke langt borte. Spaamand vil jeg ikke spille, men advare maae jeg, og derfor vil jeg kun sige! vaager, vaager I Christne! Fri, stelsen er nær for Dørren og den er stor! Jeg vil kun pege paa ham, Sønnen af Roms Aand og <hi rend="spaced">Tydsklands Hjerte</hi>, som alt i Vuggen bar Roms Kongenavn, som staaer nær ved Keiserchronen, som i Følge hans Herkomst og underlige Opfostring synes skikket til at vorde en <hi rend="spaced">tydsk Julian</hi>, jeg vil kun sige, jeg mener for Alvor at han vorder det.</p>
<p>Derimod vil jeg, for jeg forlader Tydskland, kaste et Blik paa den tydske Aands unægtelige Gang siden Reformationen, for at vise, at den staaer paa en gruelig Vendepunkt, og at det neppe kan være tvivlsomt til hvilken Gide den vil vende sig.</p>
<p>Man skulde ventet, at saasnart de protestantiske Tydskere vare udfriede fra Roms Aag, saa, snart kærdommen var renset efter Guds Ord, deres Boglærde da vilde med Iver begyndt at rense det nærværende Forraad af menneskelige Kundskaber, især Kirkehistorien, af hvis Indhold Luthers Samtidige med en forunderlig Flid og Hurtighed foranstaltede en saadan Samling som Centuriæ 
<pb facs="1815_5_page0137.png"/>
<fw type="pageNum">137</fw>
Magdeburgenses. Dog nei, ikke engang Lovgivningen stræbde man, uagtet Luther havde bedet og tordnet, at føre tilbage til christelige Grundsætninger, og de fornemste Boglærde fordybede sig enten i theologiske Spidsfindigheder, eller stræbde at undergrave Bibelens Throne, kun i Holland, hvor baade den saakaldte <hi rend="spaced">reformerede</hi> lære blev her fiende, og hvor den borgerlige Forfatning var friere, kun der fremspirede den tydske Critik, svede sig paa de <hi rend="spaced">romerske</hi> Classikere, tog saa fat paa Skriften og Retslæren, brød sig ikke stort om Historien men desmere om Naturen, og gav overalt tilkiende, at den vilde rense mere efter sit eget Hoved end efter Guds Ord. Nu behøve vi ikke at spørge hvi Tydskernes Critik kom senere, thi deres Gemyt var dybere, de indsaae klarere at al Rens, ning maatte foretages efter Guds Ord, naar man troede paa det, til det Første havde man ingen lyst og Troen turde man dog ikke opgive, derfor lod man det beroe, derfor vaagnede, som det heder, det reformeerte Tydskland først, derfor vilde man i lang Tid heller samle end rense, og den tydske Aand som ei turde, hvad den ønskede, <hi rend="spaced">tilegne</hi> sig al Kundskab, stræbde at indbilde sig den eiede Alt naar den <hi rend="spaced">vidste</hi> Alt. Saaledes opstode de navnkundige P<hi rend="spaced">olyhistorer</hi>, blandt hvilke Leibniz var den sidste og største, hvilket ikke bor forundre Nogen, thi han var af luthersk det er bibelsk 
<pb facs="1815_5_page0138.png"/>
<fw type="pageNum">138</fw>
slægt, og jo længere Fornuften lyder Troen desmere klarsiet vorder den. Her er ikke Stedet til videre at omtale denne tydske Kiæmpeaand, kun det vil jeg bemærke, at man paa ham tydelig mær kede at den lutherske Menighed stod paa en Vende, punkt, thi naar en saadan Aand, der godt saae at Modsigelsens Grundsætning var den Vægt hvorpaa Alt skulde veies, og at Bibelen kunde udholde Prøven, ei i en Tid som hans var, og med hans lærdoms Fylde gav sig anderledes til at rense med Bibelen i Haand, da var det klart at den vilde man ikke have med. Volf opstod efter ham, og hvem skulde tænke det, vilde <hi rend="spaced">forklare</hi> Alt, bygge et System ud af Hovedet, af Mathematik. Nu syndes det da, at Tydskerne vilde aldeles glemme deres beskikkede Gierning, at <hi rend="spaced">rense</hi>, over den der var dem aldeles umulig, at <hi rend="spaced">klare</hi>, men det syndes dog kun saa, baade Leibniz og Volf vare kun Halvtydskere, den ene af ungersk og den anden af schlesisk Herkomst, de arbeidede i tydsk Aand, men de vare, som man meget rigtig har bemærket, langt <hi rend="spaced">forud</hi> for deres Tidsalder, og jeg hil lægge til, gid de havde været ligesaa langt forud for vores! Pietismen stod ved deres Side, vakde den ikke megen Gudsfrygt, saa vakde den dog saamegen Alvor og Gudelighed som der var end tilbage, og forberedede den egenlige tydske Critik, ved at indbilde Tydskerne at man kunde være en saare from og 
<pb facs="1815_5_page0139.png"/>
<fw type="pageNum">139</fw>
høioplyst Christen uden at hænge hed den strænge Bibelfortolkning. Nu skulde man da til at rense, man nødtes og ret egentlig dertil under Striden med Hallenserne, og det førske store kritiske Værk blev ganske rigtig Kirkehistorisk, jeg mener Gotfried Arnolds mærkelige Bog, hvori han bedømde Alt <hi rend="spaced">ikke</hi> efter Skriften men efter sit eget Hoved, skiød Kirkens Fædre af Stolene og satte Kiætterne op isteden. Nu var, saa at sige, Avret opgivet, hans Hoved fulgde man naturligviis ikke, men man fulgde hans Aand ved at følge sit eget, ansaae det for uafgjort, hvem der hidtil havde kiendt den sande Christendom og gav sig til at rense det <hi rend="spaced">Rene</hi>, det er <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>. De hellige Mænd indstævnedes nu for den tydske Fornufts Domstol, Dommeren lod som han var deres bedste Ven og lagde dem Ordene i Munden, som de skulde sige, for at blive frikiendte, de svarede naturligviis: hvad staaer der skrevet, hvorledes læse I? det er os lidet at dømmes af eder eller af nogen menneskelig Dom, thi vi talede i det vi bleve drevne af den Hellig Aand, og der er ingen Løgn af Sandheden; men imidlertid protokolleredes det dog, at de havde svaret, hvad Dommeren sagde, thi han var Anklager, Forsvarer, Dommer og Stokkemand i een Person. Dog, om den tydske Bibelcritik behøves ei lang Tale, vi kiende den, desværre! alt for godt, vi veed jo vel, at den i det Store dreves kun paa 
<pb facs="1815_5_page0140.png"/>
<fw type="pageNum">140</fw>
Skrømt, og Exegeterne vare kun at ansee som den jydske Critiks Observationscorps, der skulde vaage over at Bibelen ei gjorde et Udfald og forstyrrede den, inden den fik sine Standser saaledes opkastede og spækkede med grove Stykker, at den kunde trodse ethvert Angreb.</p>
<p>Vel prøvede endeel Tydskere at undgaae det svære Arbeide ved at forvandle sig til lette Tropper i fransk Uniform, men det vilde ikke lykkes, man stræb, de da nu at rense Historien og Natnrvidenskaben fra alle Spor af Bibelens Herredomme, man kaldte det at udrydde Fordomme og Overtroe, og sluttede ganske rigtig, at kunde man først faae Tiden og Rummet i sin Magt, da kunde man lade Bibelen fare, hvorhen den ellers bilde, op til Himlen f. Ex. hvor man var vis paa aldrig at komme. Det gik imidlertid lidt langsomt med den Fiil, thi Bibelens Spor lod sig nu engang ikke afvaske, hvormeget Vand man end ødslede med, det var Guldrender, som gjorde selv Filene sløve. Da erschien wie ein Bliz der Trøster der Welt, die <hi rend="spaced">Critik der reinen Vernunft</hi>, den kløgtigste Fordunkling af klare Sandheder Verden saae. Faa forstod den, Færre vilde følge dens Raad at rense sig selv, men hvad Kant nægtede, Muligheden af et egenligt Fornuftbeviis for Guds Tilværelse, Muligheden for en Aabenbaring at bevise sin Guddommelighed, det antog man snart, om og kun 
<pb facs="1815_5_page0141.png"/>
<fw type="pageNum">141</fw>
taus, for afgjort, og da man nu tillige fik en Critik aller Offenbarung, der soleklart, saa heed det jo, beviisde at en Aabenbaring ei kunde fordre Troe paa Andet end hvad Fornuften begreb, da meende man for Alvor at have Spillet vundet, de bibelske Exegeters Forklaringer vare nu i Grunden til Spot for de Boglærde ligesom Bibelen for sine Bobler, de taaldes kun som et uskyldigt Echo af Imperativet, eller som lidt <hi rend="spaced">Plattydsk</hi> til den gemene Mand. Tog man under Rensningen Hensyn paa Bibelen, da var det mest for at læse den sin Text, eller for at udrydde hos Gomme den underlige Fordom at den meende hvad den sagde, eller for i al Fald at vise, man ei kunde giøre den større Ære end ved at lade som man ansaae den for ligesaa klog som det oplyste Aarhundrede. Med Rensningen blev man da snart færdig, thi alt hvad der ikke vilde rime sig med den Viisdom, at Mennesket var i Begyndelsen saa dumt som et Bæst og blev efterhaanden ved sin Styrke og Fornuft, især i Tydskland, til et moxen reent Fornuftvæsen, der vel havde en uendelig Perfektibilitet, men var dog alt for klog til at lade sig noget sige af vor Herre, alt for fri til at frygte Ham, alt for ave« lig til at ydmyge sig for Ham, see, Alt hvad der ikke vilde rime sig hermed forkastedes som Tant og Fabel, som Virkning af Menneskenes Fordom eller Overtroe eller falske læsemaader, og paa den Maa-
<pb facs="1815_5_page0142.png"/>
<fw type="pageNum">142</fw>
de kan man rigtig nok snart blive færdig med hele Historien og Livet.</p>
<p>Nu troede Tydskerne virkelig at de vare de eneste rette Mennesker, og der fattedes nu ikke mere end at de øvrige Folk og Naturen skulde erkiende dem derfor, men da det ikke skedte, var der intet andet Raad end at nægte det Stridiges <hi rend="spaced">Virkelighed</hi> og det gjorde Fichte i sin Videnskabslære som er, hvad Tydskere selv indrømme, det stolteste Værk under Solen. Her opfattede Fornuften sig i sin Selvfølelse og erklærede denne Selvfølelse for det eneste <hi rend="spaced">Virkelige</hi>, hvoraf alt Andet var <hi rend="spaced">Virkning</hi>, Straalebrækning, Reflex. Vi vil ikke her opholde os ved at betragte enten hvor daarligt dette System var eller hvad der gjorde det muligt, gav det Skin af <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, thi Ordene: <hi rend="spaced">Skin af Sandhed</hi> indeholde alt hvad herom behøver at siger, og vi vil kun bemærke at Fichte var en Sachser, at han og <hi rend="spaced">Vyrtembergeren</hi> Schelling, Systemets Hoveder, i det ingenlunde bevægede sig efter deres Natur, hvilket allerede er klart deraf at de begge siden opgav det, men efter <hi rend="spaced">Tydskheden</hi> i dem og den Videnskabelighed de tilegnede sig, og dog blev Systemet, hvor ægte tydsk det end var ingenlunde Herre i Tydskland. Grunden er imidlertid klar, thi det er den samme som hindrede agte tydske Fyrster fra at beholde Keiserværdigheden,
<pb facs="1815_5_page0143.png"/>
<fw type="pageNum">143</fw>
det som giør at <hi rend="spaced">Fornuften ikke kan vare Hjerte</hi>, fordi den i sin Selvstændighed netop gaaer ud af Hjertet, ud af Kiærligheden, som ene kan <hi rend="spaced">forene og forklare</hi>; den stolte Fornuft kan ikke bringe det videre end til at forklare sig selv, der maae altsaa blive ligesaamange Forklaringer, som der ere enkelte stolte Fornufter, og de have kun een Punkt hvori de alle støde sammen, Attraaen nemlig efter at give Selvforklaringen Almeengyldighed, <hi rend="spaced">Stoltheden</hi>, og den er, som man let seer, ingen <hi rend="spaced">Foreningspunkt</hi>, men netop det Modsatte, Disciple kan en Idealist have men ikke Ef-<hi rend="spaced">terfølgere</hi>, en indbildsk og en storagtig Fornuft kan tabe sig i hans, men en ligedan, en stolt Fornuft kan aldrig blive enig med hans, thi for at blive det, maatte den fornægte sig selv, og attraaede da ikke længer Selvstændighed, fornægtede Idealismen.</p>
<p>Det blev da aabenbart, hvad der laae i Gagens Natur, at den tydske Aand i sin eiendommelige Retning ligesaalidt i den aandelige som i den sandselige Verden kunde frembringe Eenhed og Klarhed, i Videnskabeligheden brød den sig ei heller derom, men, hvad den tit beklagede, ogsaa Tydskere havde et Legeme, en Sandselighed, for hvilken den critiske Stemning var en saare critisk <hi rend="spaced">Stilling</hi>, Borgersamfundet kunde ei fordøie Critiken uden at oplofts, og da var det forbi med 
<pb facs="1815_5_page0144.png"/>
<fw type="pageNum">144</fw>
al aandelig Critik, da slog Stoltheden sig selv ihjel og det var ubodelig Skade. Frankerne stormede imidlertid frem, Napoleon kom, Enigheden var borte, Sikkerheden forsvandt, Friheden var heel passiv, tydsk Sprog, tydske Love, tydsk Videnskabelighed foragtedes og var nær ved at skulle uddøe, Tydskerne vare nær ved at maatte foragte sig selv og lærde tillige, at de sandselige Ting, de saalænge havde spottet og beklaget sig over, faldt det dog tungt at miste, ligesom de i Geierherrens Haand faldt tungt paa den tydske Aand, og kundgjorde <hi rend="spaced">folelig</hi> deres <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>.</p>
<p>Tor vi kalde nogen Mand en <hi rend="spaced">ædel Sværmer</hi>, da var <hi rend="spaced">Gottlieb Fichte</hi> en saadan, han indbildte sig at være den personlige Sandhed, og det var Beviis paa at han ikke hadede Løgnen af sit ganske Hjerte, men han hadede den dog al-<hi rend="spaced">vorlig</hi>, han fordømde Løgnen i sig selv, thi han fordømde sin Attraa efter Selvstændighed, han havde Sandheds Aand i sit Hjerte, skiøndt Hovedets Dunster hindrede ham fra at have den sande Gud for Sine, og han talde, desværre, ei reene, men dog mange og kraftige Sandheds Ord til den feige, kraftløse, syndefulde og dog hovmodige Slægt, han drev paa den indvortes Renselse i Kiærlighed som den eneste der var noget værd, Sandheds Kiærlighed var for ham det eneste det evige Liv, den eneste,: evige Salighed, og at for, 
<pb facs="1815_5_page0145.png"/>
<fw type="pageNum">145</fw>
eenes med den Christus hvis Kiærlighed den hellige Johannes udtalde, det har hans Attraa og hans Haab. Hvad hans Tale virkede, det veed kun Gud, hvad den endnu skal virke, det veed og kun den Samme, men hans Haab blev vist ikke beskiæmmet, sikkerlig vandt han i sin Død den Seier han attraaede i sit kiv, vandt den, der han lærde at trende sit Intet; og hans Tale, naar den luttret i Ordets Smelteovn klinger kiærlig over Sachsen, da skal den vist forsamle Luthers og hans og Reinhards døende Frænder i det hellige Chor, hvor Døden kan tage Sit, det syndige Legeme, men Livet frier <hi rend="spaced">Sit, den dyrekiøbte Sjæl</hi>. Ja, naar Kiætterbaalets Flamme over Luthers Grav bandlyser troende Sjæle fra Jorden, hjemlyser dem til <hi rend="spaced">Gud, da er Luthers Mindestøtte</hi> reist, den Mindestøtte Roms Aand havde undt ham selv at skue, som den sikkerlig vil reise snart, om den end ei formaaer dermed at helligholde <hi rend="spaced">Jubelfesten</hi> som nu stunder til; og da skal det aabenbares at Gotlieb Fichte elskede Sandhed, at han streed for Sandhed, der han streed imod <hi rend="spaced">Friderich Schelling</hi>.</p>
<p>Andensteds har jeg udsagt min Beskuelse af denne mægtige Aand og assagt Sandhedens Dødsdom over hans System, her vil jeg kun betragte Naturphilosophien i sit Forhold til den tydske Aand og den nærværende Tid. Ved første Øiekast 
<pb facs="1815_5_page0146.png"/>
<fw type="pageNum">146</fw>
synes Fornuftsystemet at være aldeles det Modsatte af Natursystemet, som Idealisme og Realisme, og det maae da forundre mange baade at Schelling fra Idealist blev Naturphilosoph, og at Naturphilosophien kunde finde Indgang hos et Folk, hvis aandelige Retning synes at have været afgjort idealistisk, men Forundringen forsvinder saasnart man lægger Mærke til, at ligesom der er en sandselig og en aandelig Idealisme, saaledes er der ogsaa en sandselig og aandelig Realisme, hin er <hi rend="spaced">Materialisme</hi>, denne Naturalisme, det er ligefrem at Materialismen ei kan bestaae med den aande, lige Idealisme, men Naturalismen kan det derimod saare godt, ja den er ikke andet end aandelig Idealisme i sin Forklaring, ligesom Materialisme er sandselig Idealisme i sin Forklaring., Noget Schelling har viist langt tydeligere ved sit Exempel end ved nogen af sine Udviklinger. Derfor have de skudt feil, alle hvem der sigtede Naturphilosophien for Materialisme, derfor have mange bekiæmpet den, som naar de forstod den, maatte hylde den med Glæde, og det maae alle stolte Aander paa. Jordens Kreds naar den er færdig, thi den er Djævelens Mesterstykke, han kan ikke komme videre, thi han er ikke videre end en stolt Fornuft der fornægter Sandheden, han kan ikke bringe sine Tjenere videre end at optage dem i sig. I Rom udvikledes den sandselige Fornuft 
<pb facs="1815_5_page0147.png"/>
<fw type="pageNum">147</fw>
<hi rend="spaced">i sit udvortes </hi>Forhold og avlede <hi rend="spaced">Klogskab</hi> som forgudedes i Cæsarerne, men den udvikledes ogsaa der igiennem Middelalderen i sit <hi rend="spaced">inhvortes</hi> Forhold og avlede <hi rend="spaced">Snedighed</hi>, da kaldte den sig ikke Gud, men udgav sig for Hans <hi rend="spaced">jordiske Statholder</hi>. I Engelland udviklede den aandelige Fornuft sig i sin <hi rend="spaced">udvortes</hi> Retning og avlede <hi rend="spaced">mechanisk Physik</hi> eller Materialisme, i det <hi rend="spaced">reformerte</hi> Frankerig udviklede den aandelige Fornuft sig i <hi rend="spaced">sin indvortes</hi> Retning og avlede <hi rend="spaced">mechanisk Psychologie</hi>, eller Idealisme, de kiæmpede med hinanden ligesom <hi rend="spaced">Engelland og Frankrige</hi>, ikke fordi de vare naturlige Fiender, men fordi de vare hinaudens Udfyldning og vilde eie hinanden, fordi de ikke kunde finde den høiere Eenhed hvori de sammensmeltede. Tydskland var nødvendig den egenlige Kampplads, thi der var Critikens Hjem, men just derfor kunde egenlige Tydskere ikke forene dem. Volf prøvede det og byggede det eneste ægte tydske System som ikke nedriver sig selv, men falder af sig selv saasnart det skal staae ene, fordi det er kun et Klædebon uden eget Legeme; eller rettere, det var hvad det kaldtes, en <hi rend="spaced">Læremaade</hi>, en Methode, anvendt Mathematik, en aandelig Bygningskonst, og som saadan vist ikke at foragte I Volfs Tanker skulde det vist nok været Materialismens Læremaade, men for saavidt kom han baade for tidlig 
<pb facs="1815_5_page0148.png"/>
<fw type="pageNum">148</fw>
og for silde, hans Bygningskonst derimod kom ret tilpas, thi den var <hi rend="spaced">ligegyldig</hi> og mødte den tydske Aand paa Indifferenzpunkten, da det var den omtrent ligegyldigt i hvad Huus den boede, naar den kun havde bygt det selv. Indseer man nu at Fornuften i Følge sin Natur er blot formel, da begriber man hvorfor den Volfiske Methode maatte blive dens høieste systematiske Yttring, naar den ikke vilde arbeide i Hjertets Tjeneste indtil Bygningen var færdig, og da i den see sig forklaret.</p>
<p>Vi saae for, hvorledes den sachsiske Aand vilde i Fichte giøre Foreningen unødvendig ved en dynamisk Phychologie, hvori den aandelige Fornuft erklærede sig for selvstændig, ligesom den tydske Aand paa samme Tid erklærede sig uafhængig af den franske og engelske, men Fichte folde snart hele Daarskabet heri, til Frankrig og Engelland kunde den ærlige Sachser ikke mere vende sig, han dreiede sig da mod sit gamle Fædreneland, folde sig mildt omviftet af Kiærligheds Aande, folde at det var den der skulde forene alt Foreneligt, men følde tillige at Sandhed og Løgn vare i al Evighed uforenelige, thi lod han det lærde Væsen staae ved sit Værd, talde til Folket saa hjertelig som han kunde om Kiærlighed og Sandhed, og haabede at den sande Videnskabelighed skulde ved Sandhedens Kraft vorde udviklet <hi rend="spaced">historisk</hi>, hvor 
<pb facs="1815_5_page0149.png"/>
<fw type="pageNum">149</fw>
dorsk og syndig end den nærværende Slagt var tilsyne.</p>
<p>Anderledes var det med Schelling, da han mærkede at den menneskelige Fornuft ei kunde være selvstændig uden i en kraftlos Trods, og at dog stolt var det Høieste den kunde være, da vendte han sig ogsaa mod sit Fædreneland men med en ureen Attraae, aandelig Vellyst svævede ham i Møde, han <hi rend="spaced">indbildte</hi> sig det var en Ahnelse (Aandelse) af Kiærligheden som skulde <hi rend="spaced">naturlig</hi> udvikle sig og forene Sandhed med Løgn, i sin Afhængighed af den drømde han sig uafhængig og forkyndte nu Verden det store Evangelium, at Ideen havde fundet sin Realitet, at den stolte Fornuft kunde have Samfund med Kierligbeden uden at tabe sin Uafhængighed. Paaanden Dansk: Schelling indbildte sig at den klare Gelvfølelse (Fornuften) der i Mennesket attraaer Selvstændighed, var Lyset under sin Udvikling, den vordende personlige Gud, som vel i Ideen, i Ahnelsen, i <hi rend="spaced">Verdens Aand</hi>, allerede var uafhængig, me« blev det dog først <hi rend="spaced">virkelig</hi> ved Kampens og Udviklingens Ende. Man seer let at hvor denne Philosophie ikke er et blot Mundsveir, men Alvor, skiænker den et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Samfund med Verdens Aand, det er <hi rend="spaced">Djævelen</hi>, at han i de rette Naturphilosopher har saa bekvemme aandelige Redskaber som han aldrig for har havt, og 
<pb facs="1815_5_page0150.png"/>
<fw type="pageNum">150</fw>
kan i dem udvikle sin hele indbildske Hovmod. Man feer vel tillige at Fornuften paa dette Stade egenlig er <hi rend="spaced">indbildsk</hi>, men uden derfor at blive latters lig, da Indbildningen tit en vis Grad lader sig realisere. Kaste vi nu et Blik paa den udvortes og indvortes Tilstand i Tydskland, den Tomhed og Sløvhed og Slaphed, der er en nødvendig Følge af en stolt Løsrioelse fra det Usynlige og lav Sænkelse i det Sandselige, og lægge vi hertil den medfødte alvorlige Attraae efter at komme tit Grunden i Alt, da kan det ikke undre os at Naturphilosophien daglig udbreder sig blandt de Boglærde, da er det nødvendigt at den snart paa en Maade maa popularisere sig, fremtræde som Troslærdom; ja har den ikke forkyndt det selv, har ikke Schelling i Bogen om Philosophie og Religion udtrykkelig vedkiendt sig det Ønske at faae et nyt Hedenskab indfore blandt Mængden, medens de Oplyste blive hvad han kalder Christne, det er Fornuftdyrkere? har han ikke i sin Forelæsning over Theologiens Studium (den niende af hans academiste Forelæsninger) udtrykkelig erklæret den sande, hvad han kalder den bogstavelige, Christendoms Time for endt, og forkyndt Begyndelsen af dens aandelige, mythiske Tid, da Indiens Braminer skulde agtes for bedre Christendomslærere end Christi Apostle? Har ikke Novalis digtet Naturpsalmer i christeligt Tonefald, var det ikke Døden alene 
<pb facs="1815_5_page0151.png"/>
<fw type="pageNum">151</fw>
som hindrede ham fra at skrive lignende Prædikener? Har vi ikke alt Prædikener af Schleiermacher, en Dogmatik af Daub, en Pastoraltheologie af Marheineche, som for opladte Øine tydelig fors kynde det evige Naturevangelium? Ere ikke disse Mænd sankede ved en ny Høiskole i Berlin, i den Stad der nu snart i et heelt Aarhundrede har været den onde Fornufts tydske Bolig. hvor Friderich den Anden og Algemeine deutsche Bibliothek har regieret, hvor Hernhutismen for kort siden greb efter Spiret, og tabde det kun fordi den var ikke endnu forklaret, <hi rend="spaced">forklaret</hi> siger jeg, thi hvad er Naturphilosophien andet end dens <hi rend="spaced">Forklaring</hi>; erklære ikke Naturphilosopherne delt selv, i det mindste <hi rend="spaced">mundtlig</hi>, for Systemets <hi rend="spaced">passive</hi> Gide, kan det ikke soleklart <hi rend="spaced">bevises at Zinzendorf </hi>folde dunkelt hvad Schelling har udviklet klart? Vil man overalt ikke forstaae, at ligesom vi indaande det Usynlige i hvilket vi røre os, saaledes skeet ogsaa den første aandelige Rørelse i os ved <hi rend="spaced">uvilkaarlig</hi> Indbildning, egen« lig <hi rend="spaced">poetisk</hi>, denne Rørelse er <hi rend="spaced">aandelig Følelse</hi>, som naar den forklarer sig bliver aandelig Fornuft, aandelig Selvfølelse, som da i sin høieste Virksomhed maa vorde Indbildning af det Usynlige, men <hi rend="spaced">vilkaarlig</hi>, activ Indbildning, der optager baade den passive Indbildning og Følelse i sig, <hi rend="spaced">begriber</hi> dem, ligesom den sandse-
<pb facs="1815_5_page0152.png"/>
<fw type="pageNum">152</fw>
lige Fornuft begriber den sandselige Gienstand, naar den haves i Haanden, den sandselige Følelses meest udviklede Redskab, og kan prøves ved alle Sandser. Dog denne frugtbare Betragtning vil vi ikke her fortsætte længere, den hører kun hid for at give Vink om, at <hi rend="spaced">aandelig</hi> Fornuft paa sin Forklaringspunkt nødvendig maa blive poetisk, an skue og <hi rend="spaced">indbilde</hi> sig det Usynlige, thi saalænge den kun anskuer det Synlige er den i sin Barndom, røber kun aandelig Natur, ikke aandelig <hi rend="spaced">Retning</hi>, naar den hviler i Selvbeskuelse er den i sin Ungdom, røber aandelig Retning, men tillige blind Egenkierlighed, først naar den anskuer det Usynlige og indbilder het i sig, er den i sin Manddom og yttrer klar Egenkiærlighed, ligesom den sandselige Fornuft er paa sin høieste Spidse, naar den stræber at tilegne sig hele Sandseverdenen, den maa vorde rasende, fordi den fors drer en Umulighed, den aandelige Fornuft bliver derimod diævelsk, thi den prøver hvad der er muligt at indbilde Djævelen, Verdens Aand i sig. Den kan conseqvent ei ville <hi rend="spaced">være</hi>, men kun <hi rend="spaced">vorde </hi>Gud, den anseer sig ikke for indskrænket ved den legemlige Død, thi den beskuer sin <hi rend="spaced">aandelige</hi>, uendelige Natur. At denne aandelige Fornuft nu op. tager den hele sandselige i sig, saavidt nemlig denne ei vilde overflyve sig selv, det er naturligt, thi den aandelige Fornuft er kun den <hi rend="spaced">forklarede</hi> 
<pb facs="1815_5_page0153.png"/>
<fw type="pageNum">153</fw>
sandselige, og saaledes maae det inderligste Forbund stiftes mellem alle dem der have stolte Hjerter,'saasnart de forstaae hinanden, især da Fornuften ei kunde blive aandelig i den Grad uden paa en Tid, da de sandselige Begiærligheder ere mindre uvilkaarlige, og ordne sig lettelig under en saadan klar Fornuft, da de jo lige fra Faldet vare i Djævelens Vold, og saasnart Fornuften ligeledes er det, kan han ikke <hi rend="spaced">ville</hi> forstyrre sit eget Værk, Man seer lettelig, at heraf maa udvikle sig en Til, værelse der paa en forundorlig Maade realiserer hvad man længe har kaldt Philosophiens gyldn? Drøm, et Borgersamfund, hvor <hi rend="spaced">Fornuften</hi> regierer og Sandseligheden adlyder, hvor der øves Dyder i Mængde og faa grove Laster, hvor selv den udvortes Natur maa paa en forunderlig Maade adlyde Fornuften, ligesom den i gamle Dage adløb Troldmænds Indbildning, og det af den simple Grund, at Fornuften har forsvoret sig til Djævelen. Man mærke vel jeg siger, en saadan Tilværelse <hi rend="spaced">udvikler</hi> sig giennem Naturphilosophien, ikke at den allerede er tilstæde, mindre at den vil vorde uforstyrret, thi visselig vil den Gud, for Hvem Djævlene skjælve, forstyrre den, naar dens Time er forbi, efter den Dom han haver afsagr over Babel og <hi rend="spaced">Dyrets Rige</hi> giennem Gine hellige Propheters Mund. Spørgsmaalet, er kun, om alt nu <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> stal 
<pb facs="1815_5_page0154.png"/>
<fw type="pageNum">154</fw>
sees, og det troer jeg, thi ligesaa nødvendig som Naturphilosophien maa stræbe at blive troet i Verden, ligesaa nødvendig maae Verden troe den, naar den synes at kunne opfylde alle Attraaer, at være et frelsende Evangelium for Slægten, og hvem kan tvivle om dens Herredomme i Tydskland, hvor dens Aandelighed i <hi rend="spaced">Goethe</hi>, og dens Sandselighed i <hi rend="spaced">Wieland</hi> alt længe ophøiedes som guddommelige Skikkelser, eller kan man ikke see at disse Digtere vare paa eengang Fornuftdiatere og Naturdigtere, var det ikke netop Sjælen i deres Konst, hyldede de ikke begge <hi rend="spaced">Roms Aand</hi> baade i Rom og i Napoleon og endnu mere i sig selv? Ja, hvorledes greb ikke Naturphilosophien allerede under Krigen mod Napoleon ind i det tydske Folkeliv, Misbrugde den ei Christendommens hellige Navn og Skikke, triumpherede den ikke som Napoleons Overvinder, vilde den ikke hjelpe ham til at blive Verdens Herre, dersom han kunde <hi rend="spaced">tilegne sig</hi> dens Beskuelser? Her staae vi egenlig ved Hovedspørgsmaalet. Kan Napoleon blive Naturphilosoph, det er Spørgsmaalet, thi blev han det, da havde han vundet Tydsklands Hjerte, men da maatte han naturligviis ogsaa agte vel paa de aandelige Rørelser i Landene, og opstod nogensteds <hi rend="spaced">bibelsk Christendom</hi> med Kraft, den maatte han stræbe at nedkue og dæmpe ved alle de Midler aandelig og verdslig Magt gave ham i Haand, thi 
<pb facs="1815_5_page0155.png"/>
<fw type="pageNum">155</fw>
ikke nok, at den blot ved at udtale sig kraftelig, fordømde ham og hele hans Hær, den maatte lige, frem kiæmpe mod ham som mod en Djævel om Folkenes dyrekiøbte Sjæle, og en Religjonsforfølgelse var vis. Den samme Virkning vilde det have, hvis han blot kunde indsee at den alene kunde befæste hans Herredomme, og altsaa overlod sig til dens Styrelse, men det gaaer neppe an, kan i al Fald ei gaae længe an, thi hverken han eller den ere skikkede til at være blinde Redskaber <hi rend="spaced">uden i Guds Haand</hi>. Det er da temmelig vist, at Naturphilosophien vil ikke alene nu for Øieblikket staae ham imod, men ogsaa, om han end i Berlin skulde forsone sig med den, atter falde fra ham, men i alle Tilfælde maa den stræbe at indtage Folkene og være en uforsonlig Fiende af sand Christendom. Seer man ret paa Napoleon, da maae man vel finde, at hos ham er den sandselige Fornuft i sin hele keiserlig og pavelig romerske Udvikling, den aandelige derimod knn i sin <hi rend="spaced">udvortes</hi> engelske og franske Retning, og altsaa underordnet; Tydsklands Aand kan han maaskee see sig nødt til at <hi rend="spaced">adoptere</hi>, som <hi rend="spaced">Tiberius</hi> adopterede <hi rend="spaced">Germanicus</hi>, som Keiserne gav Tydskere romersk Borgerret, men elske den kan han ikke, naar han ikke selv kan <hi rend="spaced">være</hi> den, thi baade han og den kan kun elske sig selv. Derimod kan han <hi rend="spaced">være</hi> baade Pave og Keiser, og det tænker jeg han bliver, han 
<pb facs="1815_5_page0156.png"/>
<fw type="pageNum">156</fw>
kan attraae sit Billede tilbedt i Landene, og det troer jeg han giør, Verdens Børn lyde ham naturligviis og udlee ham i Hjertet, <hi rend="spaced">Christne</hi> derimod giøre det naturligviis ikke og blive forfulgde, han kan ikke neddæmpe Røsten og maae rase, og i en Haandevending er han ikke mere, Gud slaaer ham, de <hi rend="spaced">Christnes</hi> Gud bortpuster ham øiensynlig, og Folkene, selv Naturphilosopherne nødes til at hykle for de Christnes Gud, men lure fun, til de, res Julian bliver legemlig eller aandelig fuldkommet, han udgiver sig for <hi rend="spaced">Jødernes Messias</hi>, ventelig optages <hi rend="spaced">Alkoranen</hi>, som et gammelt Testamente, og et Nyt stjaalet fra Bibelen for særdiges, da har Dyret sig <hi rend="spaced">to Horn</hi> ligesom Lam, met og prøver ganske alvorlig Størke med Ham baade i Kløgt og hvad man kalder Dyd og Mirakler; dg er Hen store Fristelse; hvem der falder og hvem der vinder behøver jeg ikke at sige Christne, men der staaer skrevet: ogsaa se Udvalgte skulde forføres, om det var muligt, og bleve ikke disse Dage forkortede, da blev intet Menneske frelst, men for de Udvalgtes Skyld skal de samme Dags forkortes. Om nu disse Ting skal opfyldes i vore Dage, det veed vi ikke, thi Ingen af os kiender sine Dages tal, ja om det skal skee i den nærværende Slægts Tid kan vi end ikke vide vist, men rimeligt er det tilvisse og saare nær er Timen, det kan en Christen mærke, det kan han see ved at sam-
<pb facs="1815_5_page0157.png"/>
<fw type="pageNum">157</fw>
menligne Propheterne med Historien og det Nærværende, der kan han fole i sit Hjerte.</p>
<p>Dog, vi vil atter vende os til Napoleon, hvem vi have for Øine, vi maae finde det rimeligt, at saasnart han nødes til at erkiende, hvor nødvendigt det er at have dem i sin Kirke, som man egenlig vil beherske, da vil han vel giennem de betimelig opstandne Jesuiter udvikle den hele jesuitiske Tao, tik, saaledes som den i hans Hoved forklarer sig, og først naar den befindes utilstrækkelig, først da vil han rase, det vil sige, da indbilder den sandselige Fornuft sig, at den ikke blot er den aandeligt Fornufts Statholder, men <hi rend="spaced">den selv</hi>, og vil tilbedes, men da dens Verden er sandselig maae den ville tilbedes sandselig, og hvad de Franskmænd vil sige dertil, som allerede under Revolutionen sandselig tilbad den sandselige Fornufts sandselige Billede, som stedse stræbde at <hi rend="spaced">indbilde Roms Aand</hi> i sig, det er jo upaatvivleligt. De fleste Mennesker i Europa, som have raadt paa den høieste Fornuft som deres Afgud, have naturligviis meent den sandselige, og at den deels har viist, deels vil vise sig hos Napoleon i sin høieste Glands, med Skyg-<hi rend="spaced">gen</hi> af den a <hi rend="spaced">andelige</hi>, som jo har hjemme i Frankerig, det er upaatvivleligt, og hvad skulde da hindre Folkene fra at tilbede Napoleon som den høieste personliste Fornuft? Jeg har den Troe at Millioner Franskmænd, Italienere og Engelskmænd, 
<pb facs="1815_5_page0158.png"/>
<fw type="pageNum">158</fw>
og Tusinder i de øvrige lande vil giøre det ganske ærlig, og reisde Christendommen ei i alle Henseender paany <hi rend="spaced">Hovedet i Veiret</hi>, da vilde sikker, lig selv Konger og Fyrster blive tvungne til at nedkaste sig for ham.</p>
<p>Men, er det da rimeligt, at Christendommen vil opstaae i Napoleons Dage og udtale Tordenorder: hertil skal du komme og ikke længere? Nei visselig, »rimeligere er Intet enten for den sandselige eller aandelige <hi rend="spaced">vantroe</hi> Fornufts Sine, det feer man klart paa Napoleon og Naturphilosopherne, men det er ikke desmindre langt meer end rimeligt, det er vist for hver Christen, det er <hi rend="spaced">klart</hi> for en troende aandelig Fornuft, den som de Vantroe reent have glemt, skiøndt i det mindste Naturphilosopherne burde indsee, at Fornuften for nærværende Tid maae være lige aandelig, hvor den aandelige Følelse har været lige dyb, Troen paa det Usynlige lige fast, og at det dog vel var muligt Følelsen etsteds i Verden havde været dybere end i Tydskland, og Troen der kunde have siddet saa fast, at naar den aandelige Fornuft oplod sine Sine, beskuede den sig i Troen og folde ikke synderlig Lost til at rive sig los, saae paa den forklarede Jesus, at hos Ham og Moses og Elias var godt at være, saae sig selv <hi rend="spaced">forklaret</hi> i Herren og blev i hans Kiærlighed. Dog den barnlige, enfoldige Troe, den dybe uegennyttige Kiærlighed, 
<pb facs="1815_5_page0159.png"/>
<fw type="pageNum">159</fw>
den Haver vel boet i Enkelte saa vids om Land, som Ordet har vandret, og aldrig i eet Lands Mennesker tilhobe; men i det tydske Folk var den stedse saare skrøbelig og sjelden, og er nu saa godt som forsvundet, hos Sachser og Schvaber Haver den været mægtig, men dog ikke herskende i Folket, ellers vare de ikke blevne til Folk af den tydske Tunge, kun i de Danske Haver den <hi rend="spaced">hersket</hi>, Tydskerne have et dunkelt Begreb derom, derfor have de stræbt at indtage Stammer af den danske Tunge ja Dannemark selv, men derfor have stolte Hjerter i Tydskland ogsaa stedse hadet og foragtet de Danske, der lode sig fratage Alt uden Fædrenes Troe, Fædrenes Hjerte og Tunge; derfor har man i Krøniken det Særsyn, at de Danske, det dybeste Hjertefolk, midt i de ugndeligste Tider kaarede en tydsktunget Fyrste ti! Konge blot fordi han var af Skjoldungeblod, og at Tydskerne derimod, som saalidt ledte raadvilde om et Keiserhjerte, søgde det hardtad paa alle Troner undtagen hvor det var, paa den Danske.</p>
<p>Jeg vil gientage det, jeg indseer det klarlig, denne Tale maa skurre i de Flestes Øren, og ringe i Naturphilosophers, hvis de hore den, thi de føle den er sand, den vil ikke synes underligere for nogen end <hi rend="spaced">for rette</hi> Danske, hvis aandelige Die ei endnu er opladt for Guds Husholdning, ellers var den ikke sand, men derfor maae jeg ingenlunde 
<pb facs="1815_5_page0160.png"/>
<fw type="pageNum">160</fw>
tie. Jeg veed bet, ikke for at holde lovtale over mit Folk, hvis Fordærvelse jeg seer saa vel som Nogen, ei for at føre en dybsindig Tile om de menneskelige Vilkaar, men kun for i Jesu Navn at formane og advare greb jeg Pennen med Bon til Gud, at mig maatte gives Frimodighed i min Munds Opladelse til at tale, som mig burde, at tale, som det kunde være mest til Hans Me, til Hans Riges Vext og Hans Kirkes Opbyggelse. Hans Miskundhed var Hoer Morgen ny over mig, hvad jeg før har dunkelt ahnet og følt, ja udsjunget uden at begribe det, det saae jeg nu klart, Synerne vakde hinanden, og Meget, som aldrig før ahnede mig, opgik for mit Øie, meget folde jeg mig vis paa, uden at kunne see det klart, og hvad jeg følde skulde siger, det sagde jeg, uden Folks eller Persons Anseelse; Herren er mit tys og min Salighed, for hvem skal jeg frygte, Herren er mit livs Kraft, for hvem skal jeg ræddes; Her, ren er min Hielper, hvad skulde Kiød giøre mig? Kiød siger jeg, thi Kiød er selv den Fornuft der praler af sin Aandelighed, skiønt jeg hidtil har kaldt Ven aandelig til Forskiel fra den sandselige, lisdelig er den, og Haver kun et stjaalet aandeligt</p>
<p>Skin @@, hvad er det andet hvormed Naturphilosopher spille, end Uteerligheds Myther, (@@) og Løgnagtigheds spidsfindige Ordspil 

<pb facs="1815_5_page0161.png"/>
<fw type="pageNum">161</fw>
(@@). Lad dem kun gribe til Vaaben mod den eenfoldige Christendom; da skal de visselig lære og sinde, at Christi Kiærlighed vidt overgaaer deres Forstand, at ene den kan aabenbare @@ at de, for med Eftertryk at bekræmpe Sandheden, maae end lom deres gamle Frænder, gribe sandselige Vaaben, Blus og Sværd, og saaledes for hele Verdens Øine bevise, at de fare med Løgn.</p>
<p>Trøstig vender jeg mig da mod Fædrenelandet, der at fuldkomme denne min Tale, under Bøn til vore Fædres Gud, at Han vil sætte en Varetægt for mine Læber, saa jeg ei af Griler og kiødeligt Frændskab skal lade Tungen bevæges end det mindste, men tale i Sandhed, som i Christo Jesu for Guds Aasyn, paa det at, naar jeg taler idel Sandhed, hvor Hjertet er mest bedrageligt, det maae kiendes, at. jeg lader Guds Ord mig styre og raade!</p>
<p>Er det sandt hvad jeg har sagt, at de Danske ere Kiærlighedsfolket, da maa det aabenbare sig i</p>
<p>*) Coll. 2. 23. i Tim. 4. 7. 6. 20. Om aldrig for andet maatte Schleiermacher ønske at faae det første Brev til Timotheum udstedt af Bibelen.</p>
<p>**)Eph.3. 18. 19.</p>
<pb facs="1815_5_page0162.png"/>
<fw type="pageNum">162</fw>
<p>deres hele Histørie, skiøndt nalurligviis Kiærligheden i den hedenske Tid maatte yttre sig heel sandselig og ureen. Dog den hedenske Tid vedkommer os her egenlig ikke, jeg vil kun bemærke, at saa <hi rend="spaced">ridderlige</hi> Kiæmper som de gamle Danske kiender Saga ingensteds, over Følelser saa høie som de Rolf og hans Kiæmper lagde for Dagen, studftde Norden, kun een Frode Fredegod Haver Saga beskrevet, kun om eet Folk gaaer det Sagn at de elskede saa deres hensovne Konge, at de tre Aar omførde hgns Liig udi Landet, at de i Sønnens Fraværelse gave hans Stol til den Skjald der sødest kunde udtale hans Ihukommelse, og det Danske Følk er Skjolds og Grams og Rolfs og Frodes. Dannemark christnedes med en forunderlig Stilhed, Kongerne, under hvilke det skedte, vare vel mere Christendommens Fiender end dens Venner, Ansaare og Unnis kiærlige Taler og Popos Jertegn er hardtad det Eneste Saga ihukommer. Visselig, man skulde tænke at Danmarks Christendom var kun ettomt Navn, saa lidet glimrer den i Verden, men naar hi da pludselig see en af Middelalderens mest høihjertede Konger, Svend Estridsen knæle i Roskild for en vaabenløs Biskop, at staae aabenbar Skrifte for sit Folk, og dog blive ved at elske den Biskop, dog blive ved at elskes og æres af sit Folk, da mærke vi, at vi ere blandt Christne, dybe, chrisistnekiærlige Gemytter, paa hvilte Evangeliet har 
<pb facs="1815_5_page0163.png"/>
<fw type="pageNum">163</fw>
virket med sin hele Guddomskraft. Vi mærke det vel, Vilhelmus hører ei til de saa nylig omvendte Danske, thi hos ham har Følelsen en Helhed og Reenhed den ordenligviis ikke vinder uden igien nem flere troende ked, men beundre Herrens Hus holdning og takke Hans Miskundhed, som i Vilhelmus skiænkede os et herligt Forbillede paa den i Sandhed hole bispeligs Kirke, hvis Lignelse bi see i den Hellige Trefoldigheds majestætiske Steenkirke, som Vilhelmus <hi rend="spaced">Engellænder</hi> begyndte, og Svend <hi rend="spaced">Rorbagge</hi> fuldendte. Mangt et andet Vidnesbyrd om Kiærlighedens Kraft finde vi i Danmarks Saga, og det selv, der Dagene bleve onde, der det onde Hjerte blev mægtigt i Folket, som man tydeligst seer paa Adelen, thi den var Folkets Hjerte« stud, men jeg vil kun nævne hvad jeg maa kalde mas geløst udenfor Judæa, indtil man viser mig Magen: Kong Knud den Helliges Død for Høialtret med Davids Psalmebog for sig, hans Broder Benedikts og andre tro Mænds Kiærlighed, der ikke tillod dem at friste livet efter deres kiære Herres Afgang, og jeg vil slutte med at pege paa Sjællands Bønder, som med Graad paa Kind skyde Skulder under Valdemars Kiste, og paa Helten Absalon, der sjunger hulkende sin Messe ved hans Grav. Dog, een Ting maae jeg end bemærke som talende, ja som tonende Beviser paa den Danske Kiærligheds Kraft, det er Kiæmpeviserne med deres dybe, mægtige, 
<pb facs="1815_5_page0164.png"/>
<fw type="pageNum">164</fw>
smeltende Tonefald, der eenfoldelig udsjunge den varme, kraftige, vemodige, skiøndt, det forstaaer sig, ingenlunde rene Kiærlighed, og er den eneste klare danske Tone der lyder til os fra vor Middelalder.</p>
<p>Jeg vil visselig ei Undskylde de gruelige Op« trin i Fædrenelandet i de sidste Aarhundreder før Reformationen, jo dybere Følelserne ere, des voldsommere, naar de ikke sænke sig i den himmelske Kiærlighed, og ligesom de afgudiske Jøder saaledes maatte ogsaa de vantroe Danske i Kraftens Alder være Uhyrer, men et christeligere <hi rend="spaced">Folkeliv</hi> end det Danske skal man dog i intet Land finde. Det gav sig og tilkiende, der Luther opstod. Selv uddroge de Danske for at høre Evangelium, og det kan ikke nægtes, at det danske Folk, menneskelig talt, omvendte sig selv, at Kong Christian den Tre, die, Høilovlig Ihukommelse, kun var Folkehjertets Tunge, der han kundgjorde Guds Ords Seier i landet. Stolthed kiendte imidlertid hverken Konge eller Folk, ydmyge spurgde de Luther til Raads om Kirkeskik og geistlig Gods, begavede rundelig Præsier og Skoler og boglærde Mænd, og satte sig saa ned i Stilhed at betænke vor Herres Jesu Christi Kiærlighed, at forenes med Ham og rense sig, som Han er reen. Det gik her som andensteds, at den gamle Adel uddøde, men den segnede ikke her under Byrden af Kirkeran, et favert Mandtal offrede sig i majestætisk Kiærlighed ved Svarteraae, 
<pb facs="1815_5_page0165.png"/>
<fw type="pageNum">165</fw>
det gik ei heller her som andensteds, at med Adlen uddøde de høie Følelser, nei de udviklede sig først rettelig i Borgerstanden. Paa samme Tid som Adelen kundgjorde den sande Kiærligheds Forliis, i Tredie Frederiks Dage, da kundgjorde Borgerne at og de vare af Adelsblod, og et klarere Beviis paa dyb og majestætisk Kiærlighed skal man ei finde hos et christnet Folk, end det som danske Borgermænd gave, der de giennem Biskoppens Haand rakde i Jesu Navn, med Tillid til Gud, Frederik den Tredie den Krone de med deres Blod havde kiøbt af Carl Gustav. Dog, Høihed kunde Danske vise, men Høitidspsalmen kunde de ei selv udsjunge. Den kom alligevel til at tone fra den danske Tunge, thi betimelig havde Gud indfore en Skotter i Landet, af hvis Sæd Høitidsskjalden skulde udspringe, han, Thomas Kingo opstod under den førstefødte Enevoldskonge og slog Davids Harpe, som Ingen, det tør jeg sige, mellem David og ham. At han tilholde de Danske, det gave de tilkiende bed at indprænte Psalmerne saa dybt i deres Hjerte, at selv i vore kolde, dorske Dage, kunde Kingos Psalmer kun med Magt fortrænges af den danske Kirke, paa Heden klinge de endnu, og end som Præst har jeg seet Gamles og Unges Kinder gløde, Taare flyde, naar jeg lod Kingos høie Toner klinge under Tag og Hvælving. Saa elskede de Danske; selv den svage Ihukommelse og 
<pb facs="1815_5_page0166.png"/>
<fw type="pageNum">166</fw>
Gienlyd rører end deres Hjerte; ja saa elskede og mine Fædre og Modre i fast eenfoldig Troe paa Frelseren, at naar jeg læser om de gamle Dages Gudsfrygt og Haab til den Almægtige, og Forundring over at Nogen er saa daarlig at ville nægte Herren som ham kiøbde, da staaer jeg i min Faders Huus, da hører jeg med barnlig Alvor Talen af den gamle Præstemand paa samme Tid, da Jesus spottedes hardtad i alle Lande, og Spotten gienlød selv i Danmarks Skove. Ja, saa troede og elskede mine Fædre og Modre, at enddog jeg i Ungdoms letsindige Dage forsagede Troe og Sandheds Vei, enddog jeg fik saamegen Fornuft i Arv at jeg vel kunde tilegne mig Tidens Viisdom, skiøndt mit Hjerte hovmodede sig, saa indtoges dog Oiet af Christendommens Herlighed der Alvorstimen kom, saa rørdes dog Hjertet til at satte den enfoldige Troe og sukke efter Kiærlighed der Herren rørde mig med Sandheds Kraft; saa sank jeg dog tilbage i mine Fædres og Luthers Arme, i Tonerne fra Barnealderen, hvis Klang gienfødtes i mit Øre, saa svækkedes dog kysten efter Kundskabstræets Frugt, saa hviilde dog mit Hjerte roligt i den Chslsti Kiærlighed, som overgaaer al Kundskab. Jeg mærkede det vel paa Bibelordene, at de forklarede saamangen Sandhed i et Lys, der ikke skinnede saa aabenbart for Fædrene, men jeg følde og, det holder haardere at troe eenfoldelig og barnlig, naar 
<pb facs="1815_5_page0167.png"/>
<fw type="pageNum">167</fw>
man synes at erkiende, og jeg følbe tillige at kun den Barnetroe kan avle Kiærligheden og det levende, det kraftige og underfulde Samfund med den Korsfæstede, som de hedenfarne Christnes liv har aabenbaret, og som børios fuldkommes, om vi vil herliggiøres og leve med dem i Guds Rige. Oerfor lod jeg Grublen fare og grundede kun paa, hvorledes det ganske Menneske skal christnes i Hjerte og Omgiængelse, og glædedes ved Synet af de underfulde Spor i Tiden, hvor Herren haver fort sin Menighed. Da jeg imidlertid og maatte vidne om min Tro, forkynde Guds Ære, tale mod Tidens Pharisæer, advare mod dens Løgtemænd og udskyde alle Bibelens Fiender, som jeg nævnede, af Guds Venners Tal, see da anfaldt man mig, og spottede min Troe og æskede Beviis for mine Domme. Jeg lod mig ei forvilde, jeg beviisde først og sidst med Ordet som skal staae, naar Stjernerne maae falde, men ved den Raaben nødte man mig dog til at betænke nøiere hvorfra de Giøglere fik al den galne Kloge, og da lov Gud ung see hvornnd de leegde, hvad de forvendte og hvorpaa de stilede, det skal da siger til Guds Ære og til Brødrenes Formaning, men naar jeg lukker Bøgerne, da er det min Sorg at drive al den Viisdom paa Flugt, at lade Fornuften sænke sig i Hjertet og bede: Gud leed os ikke ind i Fristelse. See, dette taler jeg nu, laa, at det skal vides, at saalænge dette Hjerte 
<pb facs="1815_5_page0168.png"/>
<fw type="pageNum">168</fw>
slaaer og denne Tunge rører sig, da er Guldkalven, den give sig hvad Navn den vil, til Spot, da er den <hi rend="spaced">gammeldags bogstavelige</hi> Christendom, gid det runge i Schellings Ore og vaagne hans Samvittighed! hører du, da er den <hi rend="spaced">bogstavetlige</hi> Christendom <hi rend="spaced">ikke død</hi>, som du løgnagtig siger, nei den er levende, og i sit Bogstav mere aandelig og mere kraftig end alle dine Aander, ja end hele Helvede; og du tænker at faae Overhaand over den Herres Menighed, hvis ringeste Tjener tør tale saa, tale saa for Konger og Fyrster, tale saa under Glavind og Blus, saasandt hannem hjelper Gud og Hans hellige Ord! Og dette Hjerte, denne Tunge, ere de kanskee hos mig allene? Nei visselig, de ere mangensteds i Norden, i Sjællands Skove og paa Jyllands Heder, mellem Rorges, ja selv mellem Gothlands Klipper. Dog, am Tallet vil jeg ikke tale, det er jo vist at Mange, saare mange og blandt os ere blevne uduelige til Troen, jeg seer jo vel, den Tid er ikke længer fiern, da Ømlæggelsens Vederstyggelighed ogsaa skal staae i dette deilige Land, da de som kalde sig danske, men ere det ikke, fordi de have afsagt Kiærligheden i vor Herres Jesu Christi Sandheds Troe, da de skal knuses som i Jerusalems Forstyrrelse, da Kirken med de høie Hvælvinger i Kildevangen over Kongegravene, skal op« gaae i Lue. Ja, det kan ei anderledes være, men 
<pb facs="1815_5_page0169.png"/>
<fw type="pageNum">169</fw>
det forkynder jeg, at først skal Herrens Ord udgaae herfra, først skal gammeldags bogstavelig Chris stendom reise Hovedet i Veiret og eie fine Fienders Porte, og selv naar Daners Mark nedtrædes, skal den danske Tunge endda fra Bjergene forkynde Guds store og underlige Ting, og ikke tie forend Herren kommer at stande paa Zion med de Kjøbte af Jorden. Meget kunde jeg end sige, sære Ting om Tungemaalene, det danske og ebraiske, det svenske og arabiske, om Hedningenes Fylde og om Israels Frelsning, men de Ting ere fjernere, dem begriber jeg ikke og vil derfor ei udsige dem i en saadan Tale. Det er Nok at sige, <hi rend="spaced">Roms Aand</hi> skal falde <hi rend="spaced">for Danmarks Engel</hi>, Orhet skal paa Danmarks Tunge overvinde Antichristen med al hans Kløgt og Trolddom. Den høie usynlige Kirke paa Jorden det er <hi rend="spaced">Historien</hi>, den synlige er <hi rend="spaced">Naturen</hi>, at rense og klare dem, det er Videnskabeligheds Dagværk, men det kan aldrig fuldkommes, dersom Mennesket ei først er renset og klaret, i ham skal den egenlige Gierning udrettes, og Retningen udad er kun en <hi rend="spaced">Tilegnelse F o rk l a r e l s e n</hi> kan ligesaalidt vederfares Naturen som os uden igiennem Død og Luttrelse, Elementerne maae smelte, for den ny Jord kan aabenbares; men <hi rend="spaced">indvortes</hi> skal Mennesket renses og forklares paa Jorden, indvortes skal han tilegne sig det rensede klare Billede af Historien og Natu-
<pb facs="1815_5_page0170.png"/>
<fw type="pageNum">170</fw>
ren, og det er Videnskabelighed. Med Historien maa Begyndelsen skee, thi til den staae vi i et umiddelbart aandeligt Forhold, den aabenbarer den aandelige <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>, Naturen derimod ere vi kun forbundne med ved <hi rend="spaced">Sandserne</hi>, den har kun en <hi rend="spaced">sandselig Virkelighed</hi> og dens Aandelighed er <hi rend="spaced">billedlig</hi>, den aabenbares kun som et Billede af Historien. Bagvendt beskuer Naturphilosophen Naturen som den aandelige Virke« ligheds Aabenbaring og Historien som dens Mythologie, dens <hi rend="spaced">Afbildning</hi>, han vil have en Christus udviklet af Naturen og han nedtryller derved Verdens Aand, opmaner Dragen af Afgrunden som ogsaa ganske rigtig vil komme i Kiedet og sige: <hi rend="spaced">jeg er Christus</hi>, lade Ild falde af Himmelen og kogle for Verden med <hi rend="spaced">naturlige</hi> Mirakler. De Christne knytte sig derimod til den <hi rend="spaced">historiske Christus</hi> som er kommet, til Ordet som blev Kiød og boede iblandt os, og aabenbarede sin Herlighed, der Han klarlig beviisdes at være Guds Søn ved et <hi rend="spaced">historisk</hi> Mirakel, ved Opstandelsen fra de Døde med et forklaret Legeme; Hans anden Aabenbarelse af Himlen, ved hvilken han skal forvandle vore ringe Legeme, saa det vorder ligedannet efter hans Herligheds legeme i de Dødes Opstandelse, den forvente de Christne som et <hi rend="spaced">naturligt Mirakel</hi> der udvikler skg giennem Historien. Denne Udvikling er vort Bie nu opladt til at see, 
<pb facs="1815_5_page0171.png"/>
<fw type="pageNum">171</fw>
vi see hvorledes Fædrene i Guds Kraft have arbeidet derpaa, vi see hvorledes vi skal fortsætte deres Arbeide, ja hvorledes vi ere indkomne i deres Arbeide at høste hvad de have saaet, vi. see sit pi i Aanden maae forene os med dem, for at vinde Kraft i Christo Jesu; vi see hvorledes de Vantroe have maattet arbeioe for Herren og os, og vi tilegne os deres Arbeide som vor retmæssige Arv, men dem udstøde vi; det er den christelige Beskuelse og <hi rend="spaced">levende</hi> indtagende Anskuelse af Historien. Denne Erohring, den kan kun skee ved de egenlig Danske, thi kun ved Kiærlighed kan den fuldbyrdes, kun Kiærlighed kan forene Aander, tun <hi rend="spaced">Sandheds Kiærlighed</hi> kan korene de Aander som ere af Sandhed og udstede Løgnens Aander, kun den udviklede Kiærlighed, Kiærligheds rensede Selvfølelse, Kiærlighedens Fornuft kav forstaae <hi rend="spaced">Sandheden</hi>, og bedømme Historien, avle den sande <hi rend="spaced">historiske Critik</hi>. Kun i Helheds, Majestæts Følelsen har den sandselige Natur Sammenhæng med Aandeligheden, thi denne Majestætsfølelse er netop Følelsen af Naturens dybe Betydning, og kun et Folk med denne Følelse kan afstøre Naturen, men ogsaa her kiæmper Løgn med Sandhed, og dersom Høihedsfolelsen ei sænker sig i <hi rend="spaced">Sandheds Kiærlighed</hi>, da er den aandelig Vellyst, og naar den bliver sig bevidst, udvikles til Fornuft, da skaber den, som. vi have seet, en løgnagtig Naturphilosophie. Her 
<pb facs="1815_5_page0172.png"/>
<fw type="pageNum">172</fw>
opgaaer da et klart kys over Dannemarks og Nor, ges Forening, som visselig ligger dybere end i Calmarunionen, den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Forening, uden hvilken Nordmænd aldrig kan udføre deres beskikkede Gierning, som er, i Dansk Sandheds Kiærlighed at anskue Naturens sande Billede, uden hvilken de Danske ei i Naturens Orden kan med Klarhed tilegne sig det fuldkomne Menneske, der som Verdens Herre skal aabenbares i Christi Tilkommelse.</p>
<p>Nu see vi, hvad det har at betyde med den evige Skismisse mellem Sandhed og Løgn, vi see, at før den aabenbarede sig klarlig, for maatte man ei begyndt at ville rense efter Fornuften i aandelige Ting, thi før var den aandelige Fornufts Die ikke opladt, og naar man fordrede at aandelige Ting skulde være klare for Fornuften da var det den sandselige Fornuft man meende, for hvilken de aandelige Ting som Skriften siger, ere en Daarlighed og den kan ikke erkiende dem, thi de dommes aandelig. Men vi skal og forstaae, at naar Nogen endog nu vil paastaae at alt Aandeligt skal være klart for hans Fornuft, da beviser han dermed at hans aandelige Fornuft er blind, thi ellers saae den at det er umuligt, elles glædede deu sig ved at see Herrens Lys, udraabde med David: Gud! i dit tys vil jeg see Hys, stræbde kun at indkige i Sandheds Speil og derved forvandles fra Klarhed til 
<pb facs="1815_5_page0173.png"/>
<fw type="pageNum">173</fw>
Klarhed, indsaae at al jordisk Erkiendelse er stykkeviis og dunkel i sin høieste Klarhed, da satte den sig ærbødig ved Fødderne af de hellige Mænd om hvis Tindinger den saae de himmelske Straaler, da sænkede den sig i Frelserens <hi rend="spaced">ubegribelige Kiærlighed</hi>, thi den saae at kun deri er Sam, fund med den Guds Hellig Aand som randsager alle Ting, ogsaa Guds Dybheder, da saae den at Kundskab opblæser men Kiærlighed opbygger, da streed den ei mod nogen aabenbaret Hemmelighed, men mod Stolthedens og Lunkenhedens mangehaande Fristelser, da glædede den sig over de Hemmeligheder, som det bedste Vaaben mod Stolthed, som den salige Tilflugt for Lunkenhed, thi Gud boer i et <hi rend="spaced">utilgiængeligt</hi> Lys, og vil vi have et levende og kraftigt Samfund med Ham da maae vi sænke os i Straalen af dette Lys, der ogsaa ubegribeligt indskinner i det troende Hjerte, taler uudsigelige Ting med sin Luetunge, Kiærlighedens levende virkende Aand som boer i Guds Ord, den <hi rend="spaced">Hellig Aand</hi>, thi hvo som ikke elsker, han kiender ikke Gud, og Ingen kan begribe Kiærligheden uden Ordet, Sønnen selv, og Ingen kan elske Gud uden ved den Hellig Aand, Som er i sig Selv, men af Faderen.</p>
<p>Saaledes har jeg da stræbt, saa kort og klart som jeg kunde, at udvikle, hvorledes Historien aabenbarer os Guds Husholdning med sin Kirke, 
<pb facs="1815_5_page0174.png"/>
<fw type="pageNum">174</fw>
hvorvidt vi ere komne, og hvornær vi ere ved de gruelige Trængsler og farlige Fristelser son Gud ved de gamle Propheter og sin Tjener Johannes Haver ladet os forkynde. Talen vil Synes en Daarlighed for Mange, men det maae jeg ikke ændse, derimod bor jeg ihukomme at meget Enkelt er kun Bisag, ja at meget Saadant kan være mere eller mindre afvigende fra Sandhed, da vi aldrig ere mere omleirede af vore aandelige Fiender, end naar vi stræbe at udsige vigtige Sandheder til Guds Riges Udbredelse, Derfor vil jeg i en kort Sum indbefatte hvad jeg udgiver for Vist og Vigtigt, saa det ei vorder min Skyld, om Nogen sammenblander hvad der der adskilles, eller laber sig forbilde. Det er Vist at vi leve i en Tid, da baade Sandhed og Løgn deels ere optraadte, deels flux maae optræde i en hidtil, siden Christi Tid mageløs Kamp; Det er vist at Antichristen vil fremkomme under adskillige Skikkelser, udgive sig for Christus og giøre store Koglerier, ligesom ogsaa at hans Forløber maae fremkomme i Frankrig, han selv, l det mindste i sin største Aabenbarelse i Tydskland og at den falske Prophet udvikles giennem Naturphilosophien Det er vist, at sand, hvad vore Fædre kaldte bogstavelig Christendom, kort sagt at den Christendom der ogsaa ved mig forkyndes, vil t denne Menneskealder udbrede sig i Dannemark og Norge, saavelsom paa sine Stæder i Tydskland, 
<pb facs="1815_5_page0175.png"/>
<fw type="pageNum">175</fw>
navnlig i Vürtembarg og Sachsen, ventelig ogsaa i Skotland, uden at regne de enkelte Tilhænger« i andre lande, og det kan da ikke vel omtvivlesat ogsaa Dyrets første Aabenbarelse maae i Mod, sætning stee i den samme Menneskealder. Det er vist at i den franske Revolution er et <hi rend="spaced">Forbillebe</hi> af Antichrisien, det er vist at Napoleon har begyndt paa at realisere det, det er høist sandsynligt at han vil realisere det, saavidt hans aandelige Vilkaar tillade det, men vist maae vi ikke kalde det, fordi vi stedse Kai ønske hans som hvert Menneskes Omvendelse, og fordi vi ikke kan vide, om Gud vil tillade ham at gaae saavidt, som han naturlig kunde gaae. Det er vist, at hans Søn kan naturlig gaae langt videre end han og staae i Spidsen for dm tydske Aabenbarelse af Antichrist, det vil rimeligviis skee men vist maae vi ikke kalde det om vi og vare visse derpaa, naar vi ikke føle det et nødvendigt, og saa er det i det mindste ikke endnu. Det er vist at Dannemark vil i denne Menneskealder blive hjemsøgt med en <hi rend="spaced">Religionskrig</hi>, og hvordanne saa Omskiftelserne skal vare, vinde en glimrende Seier ved <hi rend="spaced">Guds Ords Kraft</hi>, hvorpaa følger en stor, stiondt tildeels <hi rend="spaced">hykkelsk</hi> Omvendelse, Gud veed hvorvidt, men sikkert i Tydskland, og først <hi rend="spaced">efter Affaldet aabenbares</hi> det Syndens Menneske, den tydske Antichrist, som vil, i det ringeste en Stund blive væl-
<pb facs="1815_5_page0176.png"/>
<fw type="pageNum">176</fw>
dig over Dannemark; men hvad nu han skal hede, som først skal anfalde os efter Christendommens Opreisning, om Affaldet og Danmarks Nedtrædelse endnu skal skee i bore Dage, det er ikke værd at efterforske, thi det Første er ligegyldigt, og det sidste træffet i al Fald neppe mange af os levende, det hører i det mindste til den Slægt, der endnu ikke spørger om Sligt. Det er endelig vist, at der, som Napoleon vedbliver at tilegne sig Jacobinismen, da maae han ende med at ville tjlbedes, dersom han undertvinger og sønderlemmer Preussen, da pil dette Rige, som ved en Trolddom opstaae og opblomstre igien under den tydste Antichrist. Meer vil jeg nu ikke sige, thi det er Nok for at Christne kan opvækkes til at vaage og bede og agte paa Tidernes Tegn, det er nok tit at formane hvert alvorligt Menneske til at betænke hvad Vis, hed han har i de aandelige Ting, hvad Kraft han har til at staae naar Trængselen kommer, hvad han vil udvælge, at tilbede Gud, eller Djævelen i en Menneskens Søn. At æske Beviis af mig for Sandheden af hvad jeg forkynder, er latterligt, mine historiske Bemærkningerdem kan man drøfte her, mine Slutninger kan man prøve, og jeg skal i saa Fald forandre eller forsvare dem, men mine Udsagns Sandhed kan jo intet uden Tiden bevise eller modsige, den lader sig med al Verdens Viisdom ligesaalidt <hi rend="spaced">bevise</hi> som <hi rend="spaced">afbevise</hi>, jeg kan 
<pb facs="1815_5_page0177.png"/>
<fw type="pageNum">177</fw>
jo umulig bevise den for mig Selv, jeg kan kun fole og beskue den.</p>
<p>Og nu, danske Bredre! lader os omgaaes som vort Kald er værd, med al Ydmyghed og Sagtmodighed, med Langmodighed, saa vi fordrage hverandre i Kiærlighed, flittige til at bevare Aandens Enighed i Fredens Baand, som eet Legeme og een Aand, thi eet er Haabet hvori vi ere kaldte! Lader os give synderlig Agt paa den Discipel, hvem Jesus elskede, thi han er det Forbillede som vi kaldtes til at udvikle, som skal udvikles i danske Hjerter, om ogsaa vi forhærde vore, om Gud saa skal opvække danske Hjerter af de haarde Stene, om den Discipel der fødtes i vore fromme Fædres Hjerter talde Jesus til Peder, der Han sagde: om jeg vil, at han skal blive indtil jeg kommer, hvad kommer det dig ved, følg du mig! og denne Petrus han staaer paa Norges Klipper, skiøndt han visselig og med Johannes stod som er levende Men neste for Jesus, udgik som hans Apostel i Landene og bærer i Ordet det hellige Vidnesbyrd om Herrens Forklaring. Ja danske Christne! lader os hore hvad vor Discipel siger: Det som var af Begyndelsen, det vi have hørt, det vi have <hi rend="spaced">seet</hi> med vore Øine, det vi have beskuet og<hi rend="spaced"> vore Hænder folede paa</hi>, nemlig det Livsens Ord; (thi Livet er aabenbaret, og vi have Seet og vidne og forkynde eder Avet, som er evigt, hvilket 
<pb facs="1815_5_page0178.png"/>
<fw type="pageNum">178</fw>
var hos Faderen og er aabenbaret for os) det Samme som vi have seet og hørt, forkynde vi eder, at og I stat have Samfund med os, men vort Samfund skal og være med Faderen og med Hans Søn Jesu Christo, og vi skrive eder dette til, paa det eders Glæde maae være fuldkommen; og denne er den Kundgørelse, som vi have hore af Ham, at <hi rend="spaced">Gud er et Lys og aldeles ingen Mørkhed er i Ham</hi>. Børnlille! det er den sidste Time, og ligesom I have hørt, at Antichristen kommer, saa ere og nu mange Antichrister blevne til, hvoraf vi <hi rend="spaced">kiende at det er den sidste Time</hi>. Jeg skrev eder ikke til, fordi I ikke vidste Sandheden , men fordi I vide den og fordi <hi rend="spaced">der er ingen Løgn af Sandheden</hi>. Hvo er den Løgner, uden <hi rend="spaced">den som nægter at Jesus er den Christus? denne er den Antichrist</hi> som nægter Faderen og Sønnen. <hi rend="spaced">Hvo som nægter Sønnen, haver ei heller Faderen</hi>, hvo som bekiender Sønnen haver og Faderen. <hi rend="spaced">Hvad</hi> I da have <hi rend="spaced">hørt af Begyndelsen, det lader blive i eder</hi>! dersom det bliver i eder, som I Horde af Begyndelsen, skal og I blive i Sønnen og i Faderen, og denne er Forjættelsen, som Han lovede os: <hi rend="spaced">det evige Liv</hi>. Disse Ting skrev jeg eder til for deres Skyld som eder forføre, og nu Børnlille! <hi rend="spaced">bliver</hi> i Ham! at naar Han bliver aabenbaret, vi kan da have 
<pb facs="1815_5_page0179.png"/>
<fw type="pageNum">179</fw>
Frimodighed og ikke skal blive beskiæmmede af Ham i Hans Tilkommelse (I Joh. 1 og 2). Ja, danske Christne! saaledes kunde jeg blive ved med hardtad saa mange Ord som den hellige Johannes haver skrevet, men det giøres ei behov, takket være Gud i Christo Jesu! velsignet være Morten Luthers og bore fromme Fædres Ihukommelse! I have Bogen, den taler liflig med sin danske Tunge, hører den! Dette vilde jeg kun minde eder om for deres Skyld som vil os forføre, forføre os fra Jesus, indbilde os at Lyset haver <hi rend="spaced">Samfund</hi> med <hi rend="spaced">Morkel</hi>, at <hi rend="spaced">Sandhed</hi> haver <hi rend="spaced">Samfund med Løgnen</hi>. Jeg vilde minde eder om at ligesom Apostlene havde den fulde ufeilbare Vished om Jefu Opstandelse giennem alle Sandser, da de <hi rend="spaced">hørde, saae og med Hænderne folede</hi> paa det forklarede Legeme, saaledes ere vi kaldede til at annamme den samme ufeilbare Vished igiennem de aandelige Sandser, saa at de aandelige Hænder fole paa Ham, saa vi med den aandelige Fornuft beskue og ligesom begribe Hans Herlighed. Vor Broder, <hi rend="spaced">Petri Fylde</hi> at jeg saa skal tale, thi vi Troende af Hedningene ere jo Israels Fylde, ham vil vi paaminde om hvad Petrus skrev fornemmelig til ham i sine tvende Breve! Vi vil besynderlig paaminde vore Norske Brødre om de Ord: ikke som de der hængde efter kløgtig udspundne-Myther (^5oH,5^o,5 ^^,5) kundgjorde vi eder 
<pb facs="1815_5_page0180.png"/>
<fw type="pageNum">180</fw>
vor Herres Jesu Christi Kraft og Nærværelse, men som de der vare Dienvidner til Hans Herliggisørelse, thi Han annammede Hæder og Ære af Gud Fader, da fra den majestætiske Herlighed den Rost neddalede over Ham: Denne er min Søn den Elskelige i hvem Jeg Haver min Velbehag, og denne Røst have vi hore lyde fra Himlen, der vi vare med ham <hi rend="spaced">paa det hellige Bjerg</hi>. Og dog have vi et fastere prophetisk Ord, hvilket det sommer sig eder at vare flittelig paa som en Lampe der skinner i det Dunkle, indtil Dagen <hi rend="spaced">frembryder</hi>, og Morgenstjernen oprinder i eders Hjerter, men herved er fornemmelig at mærke, at ingen Prophetie i Skriften er paa egen Haand at forstaae, thi ingen Prophetie er nogensinde vilkaarlig oprundet i et Menneske, men drevne af den Hellig Aand talede de hellige Guds Mænd. Giører eders Sjæle <hi rend="spaced">tydske i Sandheds lydighed</hi> formedelst Aanden til <hi rend="spaced">uskrømtet Broderkiærlighed</hi>, saa I elske hverandre brændende af rene Hjerter; Attraaer som nyfødte Børn den aandelige Fornufts uforfalskede Melk, at I maae voxe ved den nu da I <hi rend="spaced">have smagt</hi> at Herren er god. Til Ham ere I komne, som <hi rend="spaced">til en levende Steen</hi>, hvilken Menneskene vel have forskudt, men som er en udvalgt Ædelsteen for Gud, opbygges derfor selv til <hi rend="spaced">et aandeligt Huus og til et helligt Præsteskab</hi>, som frembærer <hi rend="spaced">aandelige</hi> Offere der 
<pb facs="1815_5_page0181.png"/>
<fw type="pageNum">181</fw>
ere Gud behagelige formedelst Jesum Christum; Herrens Dag skal komme som en Tyv om Natten, da skal Himlene forgaae med Brag, og de glødende Elementer opløses og Jorden med alle sine Værker opbrændes, men skal det nu Alt ovløses, hvorledes sommer det sig ikke da for eder i hellig Omgiængelse og Gudsfrygt længselsfuld at forvente den Guds Dag, ved hvis Tilkommelse de blussende Himle ovløses og de glødende Elementer hensmelte! Derimod forvente vi efter Hans Forjættelse ny Himle og en ny Jord som Reenhedens Bolig (1 Pet. 1. 2. 2 Pet. 1. 3.). Saa vil vi fornemmelig paaminde dem, thi det er aabenbart og vil end blive det mere, at de fristes langt mere end vi af Naturphilosophiens mythiske Ordspil og til at elske <hi rend="spaced">denne</hi> Verdens <hi rend="spaced">S k i k k e l s e</hi>, tit at glemme den indvortes Renselse og den broderlige Kiærlighed, ligesom de aabenbar ere beskikkede til at indtage den Ære og det Embede, deres Frænder, Thracer og Schvaber vigede fra, til at sammensmelte med Israels rene Levning til et aandeligt Præsteskab, dersom de ellers blive i Kiærligheden. Ja, blandt dem skal det aabenbares hvad Paulus siger om Israel: (Rom 11.) dersom deres Fald er Verdens Rigdom, og deres Tab Hedningernes Vinding, hvormeget mere skal deres Fylde værs det, dersom deres Udstedelse er Verdens Forligelse, hvad er da deres Annammelse andet end Liv af 
<pb facs="1815_5_page0182.png"/>
<fw type="pageNum">182</fw>
Døde! Det skal aabenbares, at Gud haver ikke forskudt sit Folk, men at Abraham er den Rod paa Jorden hvori Det Herren Haver samlet af Landene skal i alle Maader indplantes, ligesom Manden skulde i Tidens Ende optaget Kvinden med hendes Kiærlighed og Hjertesprog i sig, saaledes skal Israel optage i sig Folkenes christnede rensede Hjerte og Tunge, som og i alle Maader er nødvendigt, thi i hvilket Folk skulde den <hi rend="spaced">aandelige Fornuft</hi> naae sin høieste jordiske Klarhed, uden i det Folk, der ene var skabt og stikket til at indaandes de himmelske Syner, at udvikle den hellige aandelige Kiærlighed som gjorde Maria til Frelserens jordiske Moder? Ja see vi det ikke paa Jøderne selv, som de vandre iblandt os, at Ingen i aandelig Fornuft er deres Mage, skiøndt den hos de Fleste misbruges til verdslige Øiemed, kan ikke <hi rend="spaced">Spinoza</hi> lære os hvad Israels Fornuft mægter at begribe, naar de omvende sig til Herren og Sløret som hviler for dem over deres hellige Skrifter, borttages! Vel skal det gienlyde i Bjergene fra Israels og Dans forenede Tunge: O Rigdoms Dyb baade paa Guds Viisdom og Kundskab, hvor urandsagelige ere Hans Raad og Hans Veie usporlige, af Ham og bed Ham og til Ham ere alle Ting, Ham være Ære i Evighed Amen.</p>
<p>Her vil jeg standse, standse ved det Udraab Med hvilket den klareste som den dunkleste menne-
<pb facs="1815_5_page0183.png"/>
<fw type="pageNum">183</fw>
stelige Fornuft maae knæle for den alene Vise og Mægtige og erkiende fit Intet, dersom den ikke vil føle det i den evige Død, i Sandhedens evige Vidnesbyrd om Gig selv, der for Djævelen og hans Engle er Ormen som ikke kan døe, og Ilden som ei kan udslukkes, thi det er den onde Samvittighed, der maae være evig som Sandheden hvis straffende Ord den jo er. Jeg vil kun vende mig til eder, alvorlige Læseret og bede: lader det dog ikke beroe ved at kalde mig Sværmer, ved ar skylde mig for Hovmod og Daarskab og Ukiærlig« hed! Hvad vinde I derved, blive I derved mere klarøiede, visere, bedre, eller have I allerede grebet det, ere I allerede fuldkomne? I see det jo for eders Øine at Tiderne omskiftes underlig, I føle jo i eders Hjerte at I forstaae dem ikke, I vende eder til alle Sider og see ikke Lys opgaae, føle ikke Kraft neddale, ikke Fred beseigle eders Troe, ikke aandelig Glæde forklare eders Haab. Jeg staaer og vidner for eder; jeg seer Lys, jeg føler Krast og Fred og Glæde, jeg siger ei at Lyset er mit eget, at Kilden springer af mig selv, jeg peger paa det Herrens kys, om hvilket I veed som jeg, at det er lovsjunget af Fædrene saavidt som Ordet vandrede, at det udskinnede i gode Gerninger, at det adspredte Gravens Mørke og adskilte Himlene for de Troendes Øine, ja at det i Historien adsplittede det tykke Mørke, brod igiennem Tiderne til os; jeg viser hen til Kilden, af hvilken Fædrene øsde den Kraft, den Fred, den aandelige Glæde som I ei kan nægte, tede sig i deres Levnet under stærke Fristelser og Kampe, under haarde giennemborende Trængsler, jeg vil som Paulus og Lutherus ikke vide andet end Jesum Christum den Korsfæstede, jeg forkynder ei et andet Evangelium end det der klang fra de himmelske Hærskarer, det hvorom Dage tale med Dage, Secler med Secler, ei et andet Guds 
<pb facs="1815_5_page0184.png"/>
<fw type="pageNum">184</fw>
Rige end det som er Retfæedighed, Fred og Glæde i den Hellig Aand; ei en anden saliggiørende Troe end den som virker uforkrænkelig Kiærlighed til Gud og alt hvad der er sødt af ham, som teer sig i Gierning og Sandhed, i Kiærlighed til Næsten og i Had kun <hi rend="spaced">til det Onde, til Løgnen</hi>, til det som strider imod Gud og vil fordærve vore Gjæle. Naar i da svare mig: du sværmer, visselig da tale I ikke af Sandhed, da have I ikke stikket eders Hjerte til at frygte Gud og stride imod Synden, og annamme Hans Sandheds Vidnesbyrd i eders Hjerter.</p>
<p>Nu, mig skade I ikke, jeg er reen af eders Blod, men eder selv skade I saare, thi naar de onde Dage komme med Fristelse og Trængsel, da staae I som Hedninge der ikke have Haab, som Røret der drives hid og did af Veiret. Derfor, betænker eder dog, som det sommer sig alvorlige Mænd, vender Hjertet til Sandhed og betænker min Tale, modstaaer ikke Overbeviisning, vredes ei over Tugtelse, hovmodes ei om I see eller synes jeg snublede, føler at jeg elsker Sandhed og Brødrene i den, foragter mig ikke, enddog jeg er ringe, thi alle ere vi Intet for Gud! O, lad os dog, saamange som elske Sandhed og Ret, stræbe at forenes i Kiærlighed, thi see! Løgnens Tjenere forene sig, de vil udrydde Sandhed af Jorden! Men er Gud med os, hvo kan da være imod os! Sandelig, Hans Frelse er nær hos dem som Ham frygte, at Ære maa boe i vort Land. Miskundhed og Sandhed skal modes, Retfærdighed og Fred skal kysses; Sandhed skal <hi rend="spaced">opvoxe fra Jorden</hi> og Retfærdighed nedskue fra Himlen (Ps. 85) Amen!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
