<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-01"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1816">1816</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1816_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>
Skilderie af Kjøbenhavn.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Trettende Aargang. No. 17.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Udgivet og forlagt af S. Soldin.</pubPlace>.<lb/>
				<fw type="graphic"/>
Forsendes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>Tirsdagen den 27 Februari 1816.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1816_4_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>En mærkelig Røst fra Sverrig.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">V</hi>ed Slutningen af sidste Rigsdag i Sverrig 1816 udstædte Ærkebiskop Lindblom og Præstestandens øvrige Fuldmægtige et trykt Omgangsbrev til hele Præsteskabet, som indeholder mange ret mærkelige Ting, og blandt andet en underretning om Forbedringen af den svenske Bibel Oversættelse, i hvoraf Man seer, at den forbedrede Oversættelse skal udkomme som et Forslag til alle Sagkyndiges fri Drøftning, og herom er ikke andet at sige, end at det er, som det sig hør og bør; men det bør og siges to Gange, at paa anden Maade kan en ny Oversættelse af Bibelen aldrig saae retmæssig Gyldighed eller vinde den fornuftige Lægmands Tillid. Det Mærkeligste i hint Brev er imidlertid den Afdeling som har til Overskrift: Om Sjælesorgen og Læremaaden, og den er det, jeg her vil meddele fuldstændig i saa god en Oversættelse, som jeg kan. Der er Ord imellem, som jeg ingenlunde vilde sagt; hvorvidt jeg anseer slige Røster r i <hi rend="spaced">sig selv </hi>for glædelige, veed de, der kjende mine Skrifter, og derfor skylder jeg Ingen Regnskab; men at Talen er et mærkeligt TidensTegn, maa Man vel tilstaae, og at jeg vilde ønske alle Præster i Dannemark kunde og vilde føre et <hi rend="spaced">lignende Sprog</hi>, skal jeg aldrig nægte.</p>
<p>Man har længe, hedder det i Brevet, ogsaa hos os klaget over Religionens Forfald, og medens det paa den ene Side lod, som Oplysningen tiltog og udbredte sig alle vide Vegne, medens Matt saae Tiden sætte Præget af sin Smag og Udvikling baade paa den offentlige Gudsdyrkelse og den huuslige Andagt, kunde Man dog paa den anden Side ei skjule før sig selv, at Gudsfrygten forsvandt og gav Plads før en stedse meer almindelig Letsind, en voxende Lunkenhed og Kulde før hellige Anliggender, som, især kiendelig hos Almuen, truede med en Sædernes Fordærvelse og <hi rend="spaced">Caracteerløshed</hi>, lige farlig for Kirke og Stat, for <hi rend="spaced">Menneskeværd og Nationalaand</hi>. Hvad monne vel nu være Grunden hertil? Lad os kun ikke nægte det, den maae, i det mindste fornemmelig, søges i det sidste Aarhundredes Aand, det vil blive ved at virke saalænge til en bedre Aand kommer til at oplive Hovedsummen af de menneskelige Begreber og Attraaer. Vi tale her ikke om Vantroens og Bespottelsens aaben -bare, frække Forsøg pas at omstyrte Grundpillerne
<pb facs="1816_4_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw>
for at borgerlig og moralsk Orden; thi stige Forsøg, hvor frygtelige de end kunne synes, finde dog seent eller tidlig deres Modvægt i den almindelige <hi rend="spaced">Menneske-Forstand </hi>og <hi rend="spaced">Følelse</hi>, det <hi rend="spaced">ei kun fornægte sig selv</hi>. Nei, vi tale om de langt farligere, gjentagne Forsøg paa at giøre verdslig Viisdom til Religionens Lavværge, lade den maale Troen med sin egen korte Alen og stakke den derefter og ordenlig mene Man gjør Gud en <hi rend="spaced">Tjeneste dermed</hi>. For at gjøre en Slags, det vilde <hi rend="spaced">begribe </hi>eller forkaste Alt, Religionens Væsen ret øiensynlig, reev Man <hi rend="spaced">Mysteriernes hellige </hi>Slør fra hendes Ansigt og fravendte hende Glorien, som fra Arilds Tid omstraalede hendes ærværdige Isse. Haabets Anker faldt ud af den Haand, der nu skulde giøre Gavn i Borgerlighedens Tjeneste, og hendes Skuldre, som fordum var det hellige Kors, Troens og Kjærlighedens Seiersbanner, nedknugedes nu under Moralens kolde og tunge steentavler. Omklædt efter et vægelsindet Døgns Nykker og Luner, omskabt efter hver ny Philosophisk Skygge, var hun ei længer den <hi rend="spaced">sublime</hi>, velsignede, kraftige Livets og <hi rend="spaced">Dødens Lære møder</hi>, som, indført i Verden af Jesus og Hans Apostler, husvalede Hjertet, skillede lysternes Uvejr, helligede Villien og den <hi rend="spaced">oprørske, vildfarende Fornuft </hi>til Fange under Troens Lydighed. Foragtet af den selvgiorte Viisdom, ukjendelig for den fromme Eenfoldighed, magtesløs og forstummet stod hun for de usle Dødelige, som forlangde Raad og Bistand, Lys og Trøst under Livets Fristelser og Lykke-Skifter, i Tidens Vilderede og i Gravens Nat, og efterhaanden blev hun til saa tom en Skygge, eller dog et livløst Legeme, hendes rette Vasen, hendes levende Aand syndes daglig mere forsvundet af Jorden. O, Jorden blev øde og tom, og det var Mørke over Dybet, over Dybet i de Sjæle og Hjerter, som af allehaande Vildfarelser havde ladet sig forlokke fra Eenfoldigheden i Christo og Hans mægtige Ord.</p>
<p>Brødre! vi have seet Følgerne af disse Menneske-Paafund, vi have sukket over den menneskelige Hovmods unyttige umage med at maale Guds Dybde og Gudfrygtighedens store Hemmelighed, men <hi rend="spaced">frygtet have vi ikke</hi>; thi Mesteren sagde: paa Helligdoms-Bjerget vil jeg bygge min Kirke, og aldrig skal Helvedes Porte vorde den overlegne; en liden Stund kun Menneskeheden vel lade sig forvilde af Blændværk, men Hjerte og Sandhed kræve dog og saa deres Ret, seierrig og <hi rend="spaced">forskønnet </hi>skal Evangeliets gamle Lærdom løfte sig pas Dyngen af Degnes faldne Systemer og Fjendernes sønderknuste Vaaben; med handthævet Majestæt, mild og miskundelig skal den himmelske Sandhed oplade sin miskjendte Helligdom og der, hos Ham som ene formaaer at <hi rend="spaced">vederkvæge</hi>, det skal den mødige, forvildede Tanke finde Hvile og. Lys, det skal den Svage finde Kraft, den Bodfærdige Naade, den Besværede Lise. Alt aflægger man at skamme sig ved Christi Evangelium og nærmer sig daglig mere Erkjendelsen af vor Trang til dets Vejledning, Følelsen af dets Kraft; alt seer Man Verdens-Mennesker forlade dens jordiske Bedrift, for at love og tilbede Gud i Zion med den Hob, som holder Høitid; selv i Hovedstaden seer Man Høie og Lave sanke sig om trofaste Lærere, som prædike Christum, den Korsfæstede, til Omvendelse og Troe, til Samvittighedsfred og Forsoning, og hine Socinianismens og Deismens matte Efterkvæk møde stigende Mishag, vorde daglig mere sjeldne og mindre farlige, og vil efterhaanden forstumme. Ved de store Lærdømme, som lyde fra rystede Throner og blodige
<pb facs="1816_4_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw>
lande, skal Letsindigheden besinde sig, <hi rend="spaced">Ligegyldigheden opvarmes</hi>, Vantroen skjule sig beskiæmmet, og Man skal indsee, at Gudsfrygt og Retfærdighed ophøie et Folk, og Man skal sjung" om Stier med Glæden i de Retfærdiges Pauluner. Daglig skal Man mere enes sin den trøstsfulde Vished, at Han, som kom til Verden for at vidne om Sandhed, og i Hvis Mund blev ikke fundet Svig, at Han har ogsaa <hi rend="spaced">reent og klart </hi>aabenbaret os alt Guds Raad og Villie til vor Salighed; at Han, Glandsen af Guds klare Lys, ei behøvede at lampe sig efter en fordomsfuld Samtids indskrænkede Begreb, da Han før alle Tider og lande kundgiorde om vor Fordærvelse og Opreisning om de Hindringer Som møde paa Helliggiørelsens Vei, om de <hi rend="spaced">aandet i de </hi>Fiender vi have at bekæmpe, de Naademidler der er os skjænkte til Styrkelse og Trøst, de Pligter vi have at opfylde, og det Haab til hvilket vi ere kaldte. Nei, Han <hi rend="spaced">den gode Hyrde misleder os ikke</hi>, og hvo som vil giøre Guds Villie skal vel mærke at Christi Lærdom af Gud, os tilkommer det trolig at følge Hans Anvisning, os paaligger det at lyde Hans Bud, stole paa Ha"s Forjættelser og forkynde <hi rend="spaced">Hans rene Ord</hi>, uden enten at lægge dertil eller tage derfra; thi Himmel og Jord skal forgaae, men <hi rend="spaced">Jesu Ord skal ikke forgaae.</hi></p>
<p>Brødre! glæder eder med os, at disse ældgamle Sandheder, om de end enstund have Været glemte og uændsede, dog leve op igjen og komme daglig meer tilsyne i at deres Guddommelige Høi hed og Eenfoldighed!? ved Hierters og Erfaringens forenede Vidnesbyrd skal Verden stedse mere ovrtydes om, at Ingen kan lægge anden Grundvold end den som lagt er, nemlig Jesus Christus, den Grundvold og Klippe, paa hvilken alt Menneskeværd, at Dyd og Salighed, alle Forjæt-telser baade om dette og om det tilkommende Liv monne hvile. Men os. Religionens Tjenere, er det, som skal Vaage og vede, saa Stagen med det brøndende Lys ei vorder bortflyttet, os er det, som skal vogte det betroede Gods og see efter, at Ingen fortabes, af dem som ere os givne, og dertil vil vi ønske hverandre indbyrdes den barmhjertige Guds Naade og Velsignelse.</p>
<p>Saa lyder Talen, og vist skal det attende Aarhundredes Eftersinkere bekjende at de ei nylig have seet et mere truende Manifest, ligesom alle Christne bør glæde sig ved den Vished, at <hi rend="spaced">en steds </hi>paa Jorden gaaer sikkerlig den Spaadom i Opfyldelse, som her forkyndes, og hvi skulde det dog ei være hos os, opfyldes her i <hi rend="spaced">Kjærlighed </hi>og Sandhed!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig, Præst.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
