<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-09"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="03a"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1817">1817</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1817_3a_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>Skilderie af Kjøbenhavn</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Fjortende Aargang. No. 27.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Udgivet, redigeret og forlagt af S. Solbin.<lb/>Forsendes, i Følge Konges. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.
<fw type="graphic"/>
<docDate>LøverDagen den 5 April 1817.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Pegepind til den ny Abc.</head>
<p><hi rend="initial">D</hi>annevirkes Læsere veed, at jeg i Aar har besluttet mig til at lege lidt med de Smaa, og er beredt paa hvad der i en saadan Leeg kan møde. At jeg ikke giør det, fordi jeg ikke gider giort eller kan giøre Andet, maa enten mine Læsere vide eller det maatte være unyttigt at forsikkre, at Æren der er at vinde ikke frister mig, vil man vel troe, men at det var gavnligt, Hvis de Smaae kunde lære lidt mores, vil ingen fornuftig Mand nægte, og jeg anseer det derfor som et Offer den alvorlige Skribent maa bringe, at udsætte sig for endeel smaa ubehageligheder, ved af al Magt at bekæmpe Drengeriet, At nu i Literaturen kan gives meget gamle Drenge, det veed man, thi Dreng er der enhver Fusker, enhver som letsindig og letfærdig behandler den store, alvorlige Syssels at tale paa Prent til det hele, læsende Folk, og om mueligt, til ufødte Slægter. Men, der er i de sidste Aar udruget en Drenge-Flok, som, lige fattig paa Evner, Aar og Kundskab, med denne Fattigdom forener en Kaadhed og Indbildskhed, en Næsviished og Ligegyldighed for Sandhed, som hvis den fik Roe til at være, og udbrede sig blandt de unge Studerende, maatte have de fordærveligste Følger, gjøre det Alvorligste Mennesket har og Skribenten skal befordre: Religion, Poesie og Videnskabelighed, til et Drengespil, forvandle Alt til det meest forvirrede Chaos. At bevise dette, behøves ikke, da Hvert alvorligt Menneske føler det er sandt, og nytter ikke, da Drengene kun lee ad Alvors-Tale, cg har netop i den kaade Latter deres eneste Styrke; om øvrigheden vilde stræbe at sætte Grændser for dette Uvæsen det hjalp ikke heller, thi det er en Virkning af Tidens Vand,, som kun ved aandig Kraft kan kues, og vilde blive des farligere jo mere den ved verdslig Magt standsedes i sin <hi rend="spaced">Yttring</hi>. Efter min fuldeste Overbeviisning er da Satirens Vaaben de eneste som her kan føres med Held, naar de bruges med Reenhed, svinges, ikke af Lyst til at saare og vække Latter, men med inderlig Harme og Sorg, thi kun disse Vaaben bide paa de lattermilde Drenge, kun da, naar de over mandig Latter i Sandheds Navn, maa glemme deres, kun da føle de deres Afmagt, kun da tør man vente, at de enten kaare en alvorligere Stræben, som kan giøre dem til Mænd, eller i det mindste holde Tand for Tunge, hvor Mænd skifte Ord. Hvorvidt nu jeg er skikket til at føre disse Vaaben, det maa Tiden vise, men prøve det bør jeg, da jeg er mig den gode Villie bevidst, da jeg alt i ti Aar har beviist, at jeg baade har Evne og Lyst til at gjøre noget Bedre, da Intet af Alt hvad Drengene kan sige og gjøre, er i Stand til at rokke en Fier i min Hat, med mindre <hi rend="spaced">deres </hi>Aand skulde feire, og i et Publikums Øine der kunde finde dem store, vilde jeg ansee det for min største Ære at synes ingen Ting.</p>
<p>Det var Heibergs Julespøg og Nytaarsløier, 
<pb facs="1817_3a_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">419-420</fw>
som bestemde mig til at begynde paa, hvad jeg længe har havt i Sinde, men naturligviis helst opsatte Saa længe mueligt, for at see, om det kunde undgaaes, da jeg baade har meget andet at bestille, og gjerne vilde undgaae et Drengelag, hvor man nok veed hvad der vanker. Imidlertid, hiin Bog bestemde mig, ingenlunde fordi den nappede i mig, og vilde gjøre mig til en Skygge eller et Ekko af Reifer, thi det kunde jeg smile ad, som ad Paralel-Stederne i Aandernes Maskerade, og vel i Alt hvad de slet maskerede Drenge har stukket i; nei, men den bestemde mig, fordi Heiberg, Som man siger skal have ret gode Anlæg, og som i al Fald dog har prøvet paa at giøre Noget, i denne Bog fremstillede Drenge-Spiloppet i en vis Heelhed, jaa det endog tegnede til en Parodie paa Giganternes Himmelstorm, og fordi den skulde være et Hoved-Angreb paa Ingemann, en Digter, som man vist ikke skal sige, jeg har forgudet, men som dog virkelig har giort Noget man skal <hi rend="spaced">respectere</hi>, og som, uden at fortørne Nogen, gaaer med ædle Følelser og forsætter sin stille Vei, en Digter, Som, efter min fuldeste Overbevisning, endnu ikke er, hvad han kan og vil blive, som har viist at selv overdreven Roes ei giorde ham forfængelig, som upaatvivlelig af Alt kan mindst bære Miskjendelse og Forhaanelse, og som ei ustraffet maa forhaanes af Nogen, end sige af dem der ikke ere værd at nævne. Derfor erklærer jeg herved i Prosa, som paa Riim, hvem der offenlig forhaaner Ingemann som Digter, skal have med mig at bestille, og <hi rend="spaced">ingen Dreng </hi>skal herefter ustraffet vove at laste hans Værk; han er en besynderlig duftende og sjungende Blomst i Skoven, han er sig Selv en Gaade, hvad han fattes og hvad han feiler, veed i det mindste Drengene ikke, og hvad der ene i sin Udvikling kan helbrede og styrke ham, den dybe, rene Længsel efter Aanders Kiærlighed og Sphærers Harmonier, <hi rend="spaced">den </hi>er det, de angribe og hans, det Eneste som giør ham til Digter, vil de true eller drille ham til at forsage, hiin forborgne Aand, der i hans Sang som i Naturens Blomster-Rige røber sig ved Duften, men synes at forsvinde, saasnart den vil paatage sig en Skikkelse, den vilde de, om mueligt, forføre ham til at foragte. Her er ikke Stedet til at sige Stort om den besynderlige Aand,men, ligesom hele Ingemanns Bane viser en naturlig Hang til <hi rend="spaced">Allegorien</hi>, Saaledes tør jeg nok sige, at hans Aand kun i den vil finde sin rette Skikkelse, og i Saa dunkle Egne, Som Allegoriens endnu ere, kan enkelte Misgreb vlst ikke undre den Forstandige, eller forføre ham til at nedsætte Bestræbelsen, end sige, at Man, som alle de der have recenseret Ingemann, skulde søge at forvilde ham fra den Vei, hvorpaa han ene kan finde hvad han søger.</p>
<p>Altsaa, jeg fandt, at Heibergs Bog opfordrede dem til at tale, der vilde bidrage til at kvæle <hi rend="spaced">Drenge-Aanden</hi> i Tide, det er i Fødselen, og jeg fandt at hele Bogen kunde betragtes som et Nyaarsvers til bemeldte Drenge-Aand, hvori <hi rend="spaced">den </hi>spaaedes Guld og grønne Skove, og alt Andet, Godt og Slet, Reent og Ureent Undergang med det gamle Aar i det atlantiske Hav. Derfor benyttede jeg i mit Riimbrev Bogen, som hvad den var, en Allegorie paa Drenge-Aandens Fødsel, overladende det til Forfatteren at tage sig saa meget og saa lidt deraf, som ham behagede, der er ikke et eneste Træk, som jo kan anvendes paa Drenge-Aanden i det Hele, har H. i dens Tjeneste skrevet sin Bog, maa han naturligviis overalt finde sig truffet, har han derimod skrevet den som <hi rend="spaced">Parodie</hi>, da maa det glæde ham at see den forklaret i mit Riimbrev.</p>
<p>H. har nylig udgivet et lille pædagogisk Forsøg, som jeg her vil pege paa, Saavidt jeg kan røre ved det. Som en <hi rend="spaced">Parodie </hi>paa Drenge-Aanden; er det skrevet i den Mening, vil ogsaa min Pegepind fornøie ham, hvis ikke, da kan jeg ikke hjelpe ham; rolig og stadig, med mit Maal skarpt i Øie, fortsætter jeg min Gang, at være ung og ufuldkommen er ingen Brøde i mine Øine, og jeg er selv begge Dele, men at være en kaad, næsviis og uvorn Dreng i Literaturen, det er en Brøde mod Sandhed og boglig Konst, som man vel skal kunne tilgive, naar den angres, men aldrig, naar den som i vore Dage, er en smitsom Syge, lade gaae ustraffet af. Hvem der vil, maa løbe for Drenge, men jeg vil staae og see hvad de kan giøre mig.</p>
<p>Grunden, hvi jeg vil pege paa den Tingest er Godhed for de Smaa, da jeg ikke nænner at lade dem blive i mindste Vildfarelse om, <hi rend="spaced">hvem</hi> 
<pb facs="1817_3a_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">421-422</fw>
det er Abeceten har til Bedste, og naturligviis er min Commentar kun et Forsøg i Conjectural-Critiken, hvor jeg, efter lovlig Skik, ikke bryder mig stort om, hvad forfatteren har meent, naar jeg kun faaer min Mening ind i hans Ord, men derfor er det intet Bedrag, deels fordi jeg selv siger det, og deels fordi man veed, det Hændes let en Digter, at hans Værk er klogere end Han. Min Hvpothes er da, at H. i Julespøgen har villet parodiere hele det literaire Drenge Væsen, og i sin Aand de Smaaes Harme over mit Riimbrev, en Hypothes, som. jeg tør sige er Hverken vanærende for hans Hoved eller Hjerte, og som paa den allernemmesle Maade lader sig gjennemføre, men for ikke at falde i Commentatorernes almindelige Feil, vil jeg overlade det til Læseren, og kun berøre, hvad der stærkest taler for min Hypothes, og med det Samme give et lille Bidrag til de Smaaes psychologie Jeg vil ikke opholde mig ved Omslaget, skiøndt jeg her seer en god Finte til de smukke Titelblade, hvor somme af de Smaa stak Piben ud, men kun bemærke, at man a Klageverset virkelig finder Piben, skiøndt den naturligviis Har faaet en anden Lyd. Titelbladet er aabenbar Parodie, paa det nær om Gedebukken, hvor Digteren ligefrem snerter de Smaa, som har Skiæg paa Hagen, og Derfor, skiøndt de ere Grønskollinger i Grunden, giøre sig vrede, naar de faae Drenge-Confect.</p>
<p>Forberedelsen er en, vel langtrukken, men høist træffende Caricatur af de Smaaes Manifester, hvori de giør ingenting <hi rend="spaced">vitterlig</hi>, uden at de har bidt Hovedet af Skam, og tør <hi rend="spaced">dutte </hi>hvem det skal være, som om hver Mand havde vogtet Sviin med dem, og at de har faaet Noget, som ikke Smagde godt, men tør ikke sige, <hi rend="spaced">hvad </hi>de have faaet og hvor de fik det, fordi de veed, at saa leer Folk ad dem, og siger: ja saa! Saa det var jer, der fik lidt for nichts wissen! ' I det Enkelte maa jeg anmærke de drøieste Hip, de Smaa paa en lidt forblommet Maade faae, og</p>
<p>et af dem er det upaatvivlelig, at Digteren lader dem i Arrighed byde mig et Par af Elaufes, og forlange min Qvittering. Selv de snærreste Smaa vil sagtens finde dette Træk overdrevent, da de neppe vil være bekiendte, at beile til den Infallibilitet, man beviser med Næverne, og finder giendrevet af Riset, men det skader ikke Effecten, og for dens Skyld tilføier jeg følgende General-Qvittering:</p>
<lg>
<l>At velbemeldte Smaae.</l>
<l>Ifald de kunde naae.</l>
<l>Mig gierne vaske vilde;</l>
<l>Derfor jeg Sort paa Hvidt,</l>
<l>Dem give skal saa tit.</l>
</lg>
<p>Som <hi rend="spaced">Krikken </hi>gaaer til <hi rend="spaced">Kilde</hi>.</p>
<p>Den anden Mærkværdighed finder jeg i Underskriften: <hi rend="spaced">25 Aar </hi>gammel, som vel seer lidt tosset ud, tnen dog kan blive ganske moersom, naar man indbilder sig, at det skal være den sammenlagde Alder af en Snees <hi rend="spaced">Aars-Unger</hi> i Literaturen, med en ABC-Bog til <hi rend="spaced">Oldermand</hi>, thi da ligger det Fine deri, at Tallet vel bliver meget høiere end mit, at see til, men at der i Grunden, fordi Aarene, saavelsom Hovederne, der lægges sammen, ere de <hi rend="spaced">selvsamme</hi>, kun kommer en Abecedarius ud af det Hele.</p>
<p>Denne Abecedarius compositus er det nu Digteren i det Følgende prostituerer, ved at lade ham ,komme med sin Abc og lege min Skolemeester. At alle Bogstaver og Tal, med Ab og Eb og fem Gange Ve findes præntede, synes vel overflødigt, da Abecedariussen tydelig stikker frem i Hvert Ord, men det forhøier dog Illusionen, og er et ganske sindrigt Billede paa hvad de Smaa byde os som Maskerader og Contraster, Recensioner, logiske, æsthetiske og Philofophiske Afhandlinger, hvormed de vil begynde vores Underviisning forfra, og bilde sig ind, at det Ab Og Eb, der er nyt for dem, skal ogsaa være det for os. Trykningen af alt det er upaatvivlelig ligesaa overflødig som Alphabetets her, da et Par Linier i Athene, -med de Smaaes Navne under, kunde giøre Sagen klar, men derfor endes Ogsaa Stavningen med fem Gange Ve, som jeg anseer for at sigte til det retmæssige Vee, hvormed et saadant Skolemester-Skab unægtelig maa ende, hvordan det Saa gaaer.</p>
<p>Nu følger den moralske Læse-Øvelse i Prose, der er som Fod i Hose, og falder ganske naturlig, naar man antager, at Digtersn Har lagt an Paa, at fremstille en faderlig Dreng in puriz naturalibus, i sin hele Kaadhed og Næsviished, Nøgenhed og Dumhed. Her spiller naturligviis Digte-
<pb facs="1817_3a_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">423-424</fw>
ren de Smaae adskillige slemme Puds, Som jeg' kortelig maa pege paa.</p>
<p>Et saaant er det unægtelig, naar han lader den Lille pukke pau, at han er Student, indkaldt til anden Examen og begyndende Skribent, thi man veed, at de Smaae sædvanlig satte en Ære i aldrig at komme videre end til anden Examen, og aldrig at komme Videre som Skribenter, end de være, da de begyndte, ventelig fordi man ikke skal faae Anledning til at tænke, at hvad der voxer er ikke stort endnu, og hvad der gaaer videre, har ikke naaet sit Maal. Denne meer end latterlige Fornemhed, hvorved de Smaae, i al Magelighed, indbilde sig at vinde det Eneste de tragte efter: Skin af Genialitet og fødte Digtere, Som ikke duer til nogen Verdens Ting, kunde neppe giøres mere latterlig, end ved at lægges i Munden paa en Pog, der leger Skolemester for en Mand, som, skiøndt han ikke, efter Verdens Dom, har spundet Silke ved Brødstudier, dog, under dem har spundet, hvad de Smaae vist før skal ha'ngehænge sig i, end <hi rend="spaced">rykke over</hi>, og finde, at er det Væv, da er det dog en Spindel-Væv som Fluer ei ustraffede skal gantes med.</p>
<p>Et andet Puds, der falder mig mere i Øinene, og knap behøver at peges paa, er det Digteren Spiller de Smaae, ved at tilstaae mig Anlæg til at blive en meget anseelig <hi rend="spaced">Slagter</hi>, thi det aabenr kun bedrøvelige Udsigter for hvem der i mine Øine ere Kalve, om de saa end imidlertid naaede deres høieste Vext og rigeste Fylde. Intet Under da, at herpaa følger et dybt Suk ved Betragtningen af det korte Livs Julemærker, og jeg skal aldrig nægte det er mit Haab endnu som Mand at opleve den Dag, da de Smaae ere baade døde og begravne saa Ingen kommer dem mere ihu.</p>
<p>Purkens Klage over at jeg Snakker, som om jeg havde Grød i Munden, saa han kun forstaaer det Halve, maa jeg pege paa blot for at anmærke, det er paa en Maade vittig sagt, thi naar jeq snakke med de Smaa har jeg ganske rigtig i Munden, hvad de har lidt høiere oppe, og nødes dertil, just for at de dog kan forstaae det Halve, det Hele kan først med Tiden blive dem klart.</p>
<p>Advarselen om ikke for <hi rend="spaced">silde</hi>, at lege med 
Ild og kys og Satire, er Saare naiv, thi at den. Purken kalder Tærsker og Slagter, <hi rend="spaced">ikke leger</hi> med Sligt, veed man, den Lille har da ventelig af Erfaring lært, hvad han ikke vilde troe paa sin Ammes Ord, og hvem der kiender Jule-Spøgen, husker vist baade paa Digteren og Brand-Majoren. (fortsættes)</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
