<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1820">1820</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1820_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>Skilderie af Kjøbenhavn.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syttende Aargang. No. 24</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Udgivet, redigeret og forlagt af S. Soldin.<lb/>Forsendes, i Følge Kongel. allernadigst Tilladelse, med Brevposterne.
<fw type="graphic"/>
<docDate>Tirsdagen den 21 Marti 1820.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Kort Svar paa en Snak som er lang nok.</head>
<p><hi rend="bold">S</hi>kilderiets Læsere har ventelig seet det Mesterstykke i mange Stykker der har staaet, for "at vække Publicums Opmærksomhed paa min Oversættelse af Saxo" det vil da sige: for at giøre vitterligt, hvorlunde jeg har skamskiændt den ypperlige Historieskriver, Dannemarks Konger og Adelsmænd, Norske Frænder ic. ic. med uhøviske, grove og fornærmelige Ord og Talemaader; saa det var nok bedst, det blev ved den Ulykke, der er skeet, og en Anden (hvorfor ikke Gustav Ludvig Baden?) kom til vardelig at fordanske Saxos fine Udtryk og pyntelige Vendinger.</p>
<p>Har det, som ti Aars Erfaring giver Grund til at formode, været Hr. Badens Hensigt at saare mig paa det ømmeste Sted, han kunde finde, da er det lykkedes ham, saavidt Sligt kan lykkes Folk af det Slags; thi det er Sandt: jeg fatter en Ære i at være Christendom, Danske Konger og Danske Adelsmand med Liv og Sjæl. Hengiven, og Selv Skinnet deraf i Dannemænds Sine vilde det være mig tungt at miste. Var det derfor en Skribent for hvem jeg havde Agtelse, der sigtede mig saaledes, som Hr. Baden, da vilde jeg, hvor urimelig end Beskyldningen er, alvorlig gjendrive den; nu derimod er taus Fon agt det eneste værdige Svar.</p>
<p>Vel har jeg havt i Sinde, ei for Hr. Badens, men for bedre Mænds Skyld, ved denne Lejlighed at udvikle min grundede Overbeviisning om, at den bondelige Stiil i Folke-Krøniken er intet Misgreb, men et værdigt Konstgreb for, om mueligt, paa nye at lægge Menigmand Fædrenelandets Krønike paa Hjerte, og derved atter bringe den i Folke-Munde, ligesom, paa den anden Side, for at de mange Boglærde som behøve det, kan lære at tale paa Bondemodersmaalet om Andet end Mødding og Muldjord. Jeg havde det i Sinde men jeg begav der, thi jeg betænkde, av kunde end mit Forsvar bringe Skraalere til Taushed, var det dog lige vist, at trænger Krønikernes Tungemaal i <hi rend="spaced">Dannemark</hi> til Forsvar, da er det enten netop Tungens Skyld, som skulde tale for dem, eller ogsaa har Vedkommende paa deres Hørelse en Skade, det er klart, min Røst kan ei helbrede! Ja, overalt, hvad de boglærde Læsere angaaer, til hvem mit Forsvar jo dog skulde stiles, da er det aabenbart: saalænge Repps og Badens udgjør den hele offenlige Stemme om Nordens fordanskede Krøniker, saa længe maa Historien sige, er enten Værket ikke værd at tale om, elles Dommerne ei værd at tale med.</p>
<p>Derfor skal mit eneste Forsvar for Stilen i Krønikerne være en Paamindelse om, at den være god eller slet, saa er jeg dog angerløs for dem der bekoste Folkeudgaven.</p>
<p>Ved Prøverne, som udkom 1815, viiste jeg, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> jeg bar mig ad med at fordanske Nordens Oldkrøniker, og Spørgsmaalet var, om Man i Dannemark og Norge vilde stude sammen, 
<pb facs="1820_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">371-372</fw>
og bekoste en Folkendgave af Krønikerne i denne Skikkelse? Prøverne blev recenserede og Oversaltessen af Saxo fortrinlig roest, dog med den Ubsætielse, at jeg stundom i Saxos Bemærkninger havde taget mig for megen Frihed med Texten, og at endeel af de bøndagtige Ord og Talemaader jeg brugde, stak ilde af imod Saxos pyntelige og værdige Stiil. Jeg stak i Svaret herpaa, som man endnu kan see *), Intet under Stol, vedkiendte mig baade Friheden og Bondagtigheden, men forsvarede dem, og erklærede, at <hi rend="spaced">anderledes vilde jeg ikke</hi> fordanske Krønikerne.</p>
<p>Desuagtet skedte Sammenskuddet, og deri laae jo unægtelig, at de som gjorde det, enten gik i Taaget, eller vare fornøiede med, at deres Bidrag anvendtes til Udgivelse af Krønikerne i den Stiil, jeg havde givet Prøver paa og erklaret at ville beholde.</p>
<p>Det eneste Spørgsmaal, her, kan da lun vore, om det givne Løfte virkelig opfyldes: om Krønikerne fremtræde i den lovede Skikkelse? om der for Sammenskuddet bekostes et Oplag paa 2000 Explr. til Menigmands Bedste, som kan salges for l a 2 p. Arket, eller, hvor det sindet passende, bortgives? og, om der til Slutning aflægges ordenligt Regnskab for Bidragen af Anvendelse?</p>
<p>At der nu er udkommet to Dele af begge Krønikerne, som, man kalde dem hvad man vil, indeholde Totrediedele af Snorros og over Halv, parten af Saxos Værk, det kan man vide. At Oversættelsen svarer til Prøverne, paastaaer jeg, til det Modsatte bevises, og at der er gjort et Oplag paa 2000 Expl., der udmarke sig paa Titelbladet ved Tillægget: for Menig-Mand, det lader sig bevise. Dette Oplag er, om jeg ikke tager feil, den bedste Begyndelse til et offenligt Regnskab, der kan gives, og Slutningen tør da vel komme af sig selv.</p>
<p>At der, foruden hine 2000 Expl., er trykt 1000, som man formodede, lunde betale fig selv, og at Alle som have bidraget, og ønske at eie</p>
<p>*) See: Literaturtidendens Skudsmaal i Henseende til Prøverne af Saxo og Snorro.</p>
<p>Værket, heraf faae Explr., vist ikke til overdreven Priis, er dog vel ingen Forsyndelse, især da, naar det kom til Stykket, jeg dog vel, efter Benyttelsen til det lovede Oplag, havde Lov til at gjøre med mit Arbeide, hvad jeg vilde.</p>
<p>Derimod vil jeg gride denne Lejlighed til at tale et Par Ord om Oplaget til Menigmands Bedste.</p>
<p>At man er i en Slags Forlegenhed, naar der spørges om det bedste Brug af saa maadeligt et Oplag til Menigmands Bedste i Dannemark og Norge, er vel undskyldeligt, og der fattes vist heller ikke Grunde til at tøve, og lade Værket blive fuldstændigt, inden man i denne Henseende begyndte at røre sig.</p>
<p>Imidlertid, saa da Hr. Baden ogsaa herom snakker avet, og der vel ligesaa lidt kan være nogen Tvivl om, at Skolerne først maa betaenkes, som at Værkerne der i sin Tid vilde gjøres fuldstændige; anseer jeg det for Pligt, at kvæle en Snak i Fødselen, som, hvis den var sand, maatte foruden mig, beskiæmme begge de hæderlige Mand, der med mig have borget for samviltighedsfuld Opfyldelse af det ved Indbydelsen gjorte Løfte.</p>
<p>Medens det derfor billig overlades det Kongelige Sølskab for Norges Vel, hvem Expl. af første Deel alt i Fjor ere tilstillede, at bestemme for Norge, hvad dem synes bedst, kundgiøres det for Dannemark: at hvis nogen Skolekommission, Skolepatron, eller anden bekiendt Mand ønsker til en Skole, enten een af Krønikerne eller dem begge, da betales hver Deel med 3 Mk. i Tegn, og ønskes Indbindingen besørget, skal ogsaa det skee paa sparsommeligste Maade, naar derom giøres nærmere Bestemmelse.</p>
<p>Det Samme er Tilfældet med Borgerskoler dg Almuebibliotheker, kun at ved alle siige Lejligheder et Beviis gives for: hvortil, og til hvad Priis Exemplaret er modtaget.</p>
<p>Man vil Heraf see, at i Henseende til "den ualmindelige Understøttelse" kan jeg være ganske rolig ved hvad der siger om mit Arbeide, thi naar jeg ærlig stræber at holde hvad jeg har lovet, narres Ingen, uden forsaavidt han kan have narret sig selv, og at jeg er narret, fremfor alle Andre, dersom virkelig mit Arbeide er siet, ja, dersom det ei svarer meget bedre til Tidens Tarv, 
<pb facs="1820_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">373</fw>
end hvad det skulde afløse, det nødes man vel til at indrømme; nødes dertil, naar man troer, som de jo maa troe, der understøstede Varsel, at jeg er ingen siet Skribent, og naar det er øiensyn-4igt, som jeg tør sige det er, ar hverken Tid eller Flid har jeg sparer. Hvordan andre regne, rager ikke mig, men, efter mine Tanker, kunde Tender Guld ei vederlægge mig den Deel af min kraftfulbeste Alder jeg da havde spildt, og vil man end mene, at det kun er Snak, saa maatte jeg bog vare lige utrøstelig, aldenstund min Vinding i verdslig Henseende er Mindre end Intet.</p>
<p>Jeg frygter imidlertid lige saa lidt i denne som i nogen Henseende for en billig Efterverdens Dom, som er det eneste Jordiske, Skribenten, der kiender sic Kald, maa have for Øie. I Bevidstheden af, at have med Glæde opbudet alle mine Kræfter, for at skiænke Fædrenelandet sin Krønike saa dansk, saa livlig og fyndig som mueligt, kan jeg rolig oversee deres Dom, der ei . engang i de gamle Dages Nøst, fom skulde forene os, vil have Modersmaal tilfælleds med Dannemarks Folk. Med al den Opoffrelse der stod i min Magt, tjende jeg, vel i Skrøbelighed, men derfor ei uden Kraft, mit elskede Fædreneland paa den eneste Maade, det da vilde tjenes af mig, og nu foragte man kun, om man vil, min Skiærv paa Dannemarks Alter! Det var hvad jeg havde.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
