<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Til de 88 Clausenianer.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="013"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_13_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">1211</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Til de 88 Clausenianer.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<p>At I rose den I elske, er naturligt, og det maa ei forundre mig, at eders Kiærlighed er blind, men kommer ihu, at om I end var otte og firsindstyve <hi rend="spaced">Millioner</hi>, saa mægtede dog eders sammenlagte Stemme ei det Mindste mod <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Eenlige, og kunde aldrig giøre det til <hi rend="spaced">christeligt</hi>, som strider imod <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, og derom, det maae selv Blinde kunde føle, <hi rend="spaced">derom</hi> er Talen, det er Knuden, som her skulde løses!</p>
<p>Eders Lærer er, i eders Øine, ti Gange bedre, tusend Gange klogere end jeg; velan! jeg veed omtrent, hvor lidt jeg er, han være det! Men han <hi rend="spaced">skulde være en christelig</hi> Lærer, det er han ikke, det har jeg, baade moralsk og juridisk, Ret og Kald til at sige høit, og hvad Andet har jeg gjort?</p>
<p>Jeg siger: naar eders Lærer ei vil have den <hi rend="spaced">Christelige Troes-Bekiendelse</hi> til <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, da er han ikke min Broder i <hi rend="spaced">Christo</hi>, og det er jo unægtelig sandt; men hvorfor vil I da have ham kaldt, hvad han ikke vil være, og er det smukt at vise mig til Helvede, fordi jeg siger <hi rend="spaced">Sandhed</hi>?</p>
<p>Har jeg forstaaet eders Lærer og Mester ret, da mener han jo selv (S. 231-32), det er retmæssigt og sømmeligt, naar Nogen, ved offenlig at fremlægge ey <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> som 
<pb facs="1825_13_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">1212</fw>
befindes afvigende fra Kirkens constitutive Grundsætninger, at Kirken da erklærer et Saadant Medlem udelukt af det kirkelige Samfund, indtil han yttrer Ønske om igien at optages deri! Tør I nu paatage eder at bevise, at den <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> eders Lærer (S. 537) offenlig? fremlægger, og ønsker indført, ei er aldeles afvigende fra alle de constitutive Grundsætninger, som have giældt i den Christelige Kirke, fra dens Stiftelse, indtil denne Dag, eller vil I paastaae, at eders Lærer skulde være en Undtagelse fra sin egen Regel!</p>
<p>Har I endelig, naar I pukke paa, at eders Laerer giør Skriften til Troes-Regel, glemt, at han paastaaer (S. 301), at alle Pauli Breve er Frugterne af den ældste christelige <hi rend="spaced">Tradition</hi>, at intet <hi rend="spaced">Ord</hi> i det Ny Testamente er udtrykkelig beseiglet ved Jesu høieste Autoritet (S. 308), og (S. 308 og 343) at Skriften er saavel <hi rend="spaced">dogmatisk</hi> som <hi rend="spaced">historisk</hi> selvmodsigende, eller har I lært den Konst at udlede en sig ikke selv modsigende Troes-Regel af en sig selv modsigende Bog?</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
