<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Recensioner og kritiske Anmeldelser</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-06"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="021"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_21_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Recensioner og kritiske Anmeldelser</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
<p>Antignostikus. Gejst des Tertullianus und Einleitung in dessen Schriften, mit archäologischen und dogmenhistorischen Untersuchungen von Dr. August Neander. Berlin 1825- S. 525- 8- 2 Thlr. 4 Gr.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1825_21_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">D</hi>et maa være alle Christne glædeligt at see, hvorledes denne Berlinske Theolog, hvem vi blandt Andet skylde Monographierne af Chrysostomus og den hellige Bernhard, utrættelig vedbliver paa den læmpeligste Maade at bekiæmpe det rationalistiske Barbarie, hvori Theologien, ved, saavidt mueligt, at løsrive sig fra Kirke-Historien, aabenbar paa alle vor Menigheds Højskoler i den sidste Tid nedsank, og synes mangensteds daglig at synke end dybere. Vist nok vil der noget ganske Andet end Udtog af Kirke-Fædrenes Skrifter til at uddrive den urene Aand af vore Dages Dogmatik og Ereges, dertil vil nu som altid et troende Farud i Jesu Navn; men enhver Erindring om, hvad ber har været Christendom fra Begyndelsen, og maa da nødvendig blive ved at være det, er dog ikke blot et Vidnesbyrd, der beskiæmmer vore nominalistiske Skoleholdere, men tillige et Forvarsel om, at Christendommen snart igjen vil opstaae af Graven, og tage Riget i Besiddelse, som Fienden i Mørkets Time anmassede sig. De føle det ogsaa alt, vore Smaa-Paver, at Kirke-Historien er deres Bane-Mand, ligesom den i det sextende Aarhundrede var den romerske Paves og den gamle Scholastiks, thi ene heraf kan man forklare sig det fortvivlede Indfald i en aldeles historisk
<pb facs="1825_21_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">249</fw>
Sag at protestere mod Historiens Vidnesbyrd, og man vil lettelig indsee, at en saadan Protest, saasnart det blot gryer ad Dag i Aandens Verden, maa dele Skjæbne med Pavedommets Legender og Decretalier o: blive selv for Børn til Spot og Latter. Hos os troskyldige Danske seer det vel ud, som om man blot behøvede en god Pande, for at grundfæste os i den Indbildning, at Maanen, trods Alt hvad vi see, dog i Grunden er en grøn Ost, men det varer dog kun til en Tid, og saae vi først gnedet vore Vine, vil vist Ingen enten harmes alvorligere eller lee hjerteligere over den Farce, det attende Aarhundredes Theologie har spilt, og, vi vil haabe, udspilt i Christenheden. Soleklarere kan nemlig ingen Sandhed være, end at det ene og alene er den christelige Kirke-Historie, som kan lære os, hvad de Christne have troet, altsaa hvad Christendom er, og at derfor enhver Theolog, der selv bekiender, at hans Christendom har Kirke-Historien imod sig, gjør sig selv til Nar, og sin Christendom til det unægteligste Spurium, det kan tænkes. Nødvendig maa man jo dog indsee, at er Christendommen ikke hvad de Christne have troet, da er Islamismen heller ikke hvad Mahomedanerne, da er intet Folks Tro hvad de have troet og bekjendt, men hvad man behager at give Troens Navn; da er ikke heller Danmark, Norge og Tydskland hvad der gjennem Tidens Lob har baaret disse Navne, men kan, om det saa behager en Professors protestantiske Fornuft, sindes ved Caucasus, ved Tigris eller i Sydhavet, uden at vi, under Straf at hedde Obskuranter og Catholiker, maae paa Historiens Vegne derimod gjøre mindste Indvending. Noget saa reent Splittergalt har dog selv Paven i Rom skammet sig ved at paastaae; thi vel udgav han sig for Christi Statholder, som i hans Navn kunde giøre nye Troes-Artikler og gjøre med Bibelen omtrent hvad han vilde; men deels grundede han dog fin Myndighed paa det, om end uægte, saa dog- almindelig antagne Factum, at den skulde være
<pb facs="1825_21_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">250</fw>
Romer-Stolen overdraget af Apostlene og erkiendt af den ældste Menighed, og deels erkjendte han Arilds-Kirkens Troes-Bekjendelse for Christendommens uforanderlige Grund-Lag, ja beraadte, sig idelig paa, at alle Kirke-Fædrene var i Grunden enige med' ham. Os var det forbeholdet at opleve en Tid, da Theologerne beskyldte Paven for, endnu ikke nær at have gaaet uhistorisk nok til Værks, og vist nok var den pavelige Sammenblanding af Løst og Fast, af Løgn og Sandt, af Æventyr og Historie, som med eet Navn kaldtes Tradition, vist nok var det kun Børne-Leg mod de Theologers Helte-Gierning, som med et Penne-Strøg gjør hele Kirke-Historien til Intet, og med en Gaase-Fjer fremtryller en Splinterny Christendom af ingen Ting, som deres egne Tanker om, hvad de vilde kaldt Christendom, naar de havde været i Christi og Apostlernes Sted, dog unægtelig er. Men til en saadan Helte-Gierning Høtte ogsaa aabenbar en Viisdom, der i Christenheden først seent kunde modnes, den Viisdom nemlig, at det kun koster lidt Kridt at gjøre Sort til Hvidt, og lidt Blæk at gjøre Hvidt til Sort, koster kun et Ord, eller en Haandfuld Bogstaver, at knytte et uopløseligt Venskabs-Baand mellem Sandhed og Løgn, mellem Klogskab og Dumhed, saa ingen Gud skal formaae at adskille, hvad saadanne oplyste Theologer med Vrævl har sammenføiet. Kun Skade for disse tilbunds syneretistiske (sammensyende) Theologer, at denne Viisdom er ikke i Alle; thi hvor den ikke er, der finder man Helte-Gjerningen fortvivlet dum, og at Heltene, for at blive deres Grund-Sætninger troe, maae selv tilstaae, den er det ogsaa; thi vil de paastaae, Noget kan være saa klogt, at det ikke tillige er uhyre dumt, da maae de ogsaa indrømme, at hvad der aabenbar strider imod Christendommen, kan ikke heller være christeligt. Her maa man dog vel see, i hvilken stødt Ulykke, de stakkels Theologer er, som har saaet det fortvivlede Indfald, trods Kirke-Historiens Vidnesbyrd, at kalde deres egne
<pb facs="1825_21_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">251</fw>
Hjerne-Spind Christendom; thi hvordan de end Snoe sig, er de videnskabelig uden Redning forlorne: vil de paastaae, at bestemt modstridende Sætninger, som disse, at vi saliggjøres udelukkende af Naade og efter den strængeste Tilregnelses- Lov af vore Gjerninger, kan begge være sande, da maae de ogsaa indrømme, at denne deres kloge Tale meget godt i Grunden kan være uhyre dum, da to Sætninger godt paa een Gang kan baade udelukke og indslutte hinanden, og vi, som ikke vil lære Viisdom af dem, der bekjende, deres Viisdom er Dumhed, vi er da lovlig undskyldte; men vil de paastaae, at hvad der bestrider deres Viisdom, er en dermed aldeles uforenelig Dumhed, da maae de ogsaa indrømme, at hvad der strider mod de Christnes Troes-Bekjendelse, er en dermed uforenelig Uchristelighed, og at deres selvgjorte Christendom altsaa er en ligesaa latterlig som harmelig Uting. Her er ingen Middelvej og ingen Udflugt, med mindre de vil kaste sig i Pavens aabne Arme, som han i dette glade Jubelaar saa faderlig har udstrakt, og paastaae med ham, at de har en Tradition fra Apostlerne og en Inspiration af Aanden, som gjør Kirke-Historien overflødig; men selv denne Udvei er dem spærret, naar de vil vedblive deres Paastand, at Apostlerne har misforstaaet deres Mester, at Inspiration er umuelig, og at der er ingen Hellig-Aand til, saa der er bogstavelig intet andet Raad for dem, end at slutte sig til Tyrkerne, som bestandig har paastaaet, at Skriften var forfalsket af Jøder og Christne, og at en god tyrkisk Fornuft var det eneste, der kunde gienføde den sande naturlige Religion, som Moses og Christus sikkert har kjendt, men ikke kunnet aabenbare saa reen som Mahomed og hans Efterfølgere.</p>
<p>Saa lade vi dem da fare til Tyrkiet, deres sande, aandelige Fæderneland, alle de Theologer, som i deres egen For- nufts Navn protestere mod Kirke-Historien, og dermed mod Christeligheden af den christelige -Tro, og vil behandle Bibelen
<pb facs="1825_21_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">252</fw>
som en Alkoran, fuld af Myther og Æventyr og østerlandske Formularer, som deres Fornuft skal lægge Forstand i; til Tyrkiet lade vi dem fare, som den eneste Synagoge, hvor det er Orthodoxie at trodse Historien, og at bygge sit Saligheds-Haab paa Øver-Balancen af Dyder mod Laster paa den store Vejer-Vod, eller paa Allahs Gunst, som seer igiennem Fingre med de veloplyste Muselmænd. Til Tyrkiet lade vi den tyrkiske Christendom fare, og holde os til den christelige, som vi troe, er ei for gammel til at fødes paa Ny-, da Tyrkerne, have nødt den til at gaae tilbage i fin Moders Liv (i Kirke-Historien) og Christus ei, uden at gjøre sig til Løgner, kan nægte den sin Aand, som gjør levende: men i det vi saaledes tage Christendommen, som den sindes i Moder-Skiødet, og stræbe at bære den varlig til Verdens Ende, have vi ingenlunde i Sinde at tage Lapperiet med hvori den slemme pavelige Stif-Moder, under Navn af Svøbning, stræbde at kvæle det uskyldige, velsignede Barn; thi Aludene er af Pavedommets eget Fabrik, findes ikke i Evangeliet, og skjule, naar de skade mindst, dog Guddoms-Klarheden i Christendommens Aasyn, hvilken det netop er vor Tro, som vor Lyst, med de Vise fra Østen at see og tilbede.</p>
<p>Dog, dette er vel for poetisk talt i vore høit oplyste Dage, da man beviser sit fornemme Had til det Crasse (det Grove) ved at tage al Legemlighed selv i Ordet saa crast som mueligt, beviser sit aandelige Falke-Syn ved i det Legemlige blot at see det Haand-Gribelige, og ingenlunde det Billedlige, ingenlunde en Lignelse af noget Aandeligt, skjøndt dog unægtelig det Haand-Gribelige maatte have gjort sig selv, hvis det ikke lignede Andet end sig selv, lignede ikke Dens Tanker, der gjorde det.</p>
<p>Altsaa, aldeles tørt: hvad der er den ægte Christendom, maae vi nødvendig lære af Kirke-Historien, og maatte være store Daarer, om vi vilde beraabe os paa Historiens Vidnes-
<pb facs="1825_21_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">253</fw>
byrd om Christendommens guddommelige Virkninger i Verden, uden dog ved Christendom at forstaae den Christendom, der har været troet, og har virket det, vi beraabe os paa; thi den saakaldte Christendom, som enten Semler eller Wegscheider eller Hornemann eller Clausen, eller en af os kunde gjøre til Husbehov i det attende og nittende Aarhundrede, var dog vist ikke den Christendom, som i Sytten, atten Aarhundreder før vi blev født, vandrede Verden rundt, forbausede og forbittrede, forvandlede og fyldestgjorde ved fine mageløfe Helte-Gierninger utallige Millioner, og hvem der for Alvor spørger om Christendom, Spørger jo dog nødvendig om denne reelle, virkelige Christendom, ikke om den Ideelle, Nybagte, der endnu Intet har gjort. som er værdt at nævne, og som, naar den ligger i Strid med den virkelige Christendom, unægtelig er falsk og uægte. Men, i det vi saaledes erkiende den af Historien bekjendte oprindelige Christendom for den eneste ægte og eneste muelige, da er det langt fra, vi dermed antage nogen Alders Theologie, uden videre Beviis, for den eneste christelige; thi hvor der skal være een Kirke, maa der nødvendig være een Tro, men hvor der skal være en Skole, maa man ogsaa tænke sig baade Børn og Fremgang, og Kundskaben, Erkiendelsen og Indsigten kan da, hvis Skolen duer noget og Børnene ei ere rene Kjød-Hoveder, umuelig blive ved at være eens. Dette kan allermindst være Tilfældet i Christenheden, hvor der ikke blot, som i ethvert Kirke-Samfund, er en Tro at grunde paa og bringe i Forbindelse med hvad man ellers veed, men tillige en hellig Skrift, af dyb og for en Deel billedlig Indhold, der kun efterhaanden ved de Christnes Erfaring, Flid og Forstands-Udvikling kan vinde Klarhed.. Er det end derfor ingenlunde nær saa galt at kanonisere de ældste Kirke-Fædres Theologie, som at forkaste deres Vidnesbyrd om, hvad Christendom er o: hvad alle Christne skal troe, saa er det dog ingenlunde klogt, og, naar man ret be-
<pb facs="1825_21_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">254</fw>
tænker sig, ei heller christeligt, da den hellige Skrift i saa Fald var saa godt som overflødig, og da det vilde være den farligste Indvending, der nogensinde er gjort mod Christendommen, at paastaae, den befalede eller frembragte en Stil-Stand i den menneskelige Aands Udvikling, eller satte dog Erkiendelsen en Skranke, der ei laae. i Menneskets egne, jordiske Vilkaar. Hvad man i den sidste Tid har raadt sig hæs paa, men aldrig gjort, det skal og vil vi nu gjøre: i det vi, ved Kirke-Historiens Lys drage en forsvarlig Grændse-Linie mellem Christendom og Theologie, mellem christelig Tro, som nødvendig maa være eens hos alle Christne, uden mindste Forskjel, og christelig Kundskab, Indsigt og Erkiendelse, der nødvendig maa i Grad være høist forskjellig, efter Personernes- Tidernes og Omstændighedernes Beskaffenhed, saa her maa ikke tænkes eller stiles paa anden Eenhed, end at Erkiendelsen og Forklaringen skal hos alle Christne øses af Bibelen og komme overeens med Troen, som den oprindelig er he tjende i Kirken og i Verden.</p>
<p>Ni canonisere da ligesaalidt de saakaldte Apostoliske eller de Nicæniske Fædres, som Reformatorernes Theologie, men ere derfor dog saare langt fra med Tyrkerne enten at foragte eller skrive den i Glemme-Bogen; thi deels var den forbundet med en saa alvorlig og velsignet Christendom, at den umuelig kan være grundfalsk, og deels er Theologiens Historie langt fra at være os ligegyldig, da den baade lærer os, hvad Oplysning Christendommen skabbe, og maa, fortsat gjennem saa langt et Tidsrum, nødvendig være rig paa Veiledning til at finde og følge de rette Spor.</p>
<p>Hvad nu i Særdeleshed Kirke-Fædrenes Theologie angaaer, da har den en dobbelt historisk Vigtighed, i det den deels er oprunden af apostoliske Oplysninger og deels udsprunget af Christendommens Sammengjæring med den gamle Verdens Videnskabelighed, og naar vi betænke, at hverken er der
<pb facs="1825_21_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">255</fw>
i den ny Christenhed indtraadt nogen ny Aabenbaring, ikke heller har vi egenlig nogen anden Literatur end den gamle Verdens, og hvad deraf ved Christendommen er udsprunget; naar vi betænke det, kan vi forud være visse paa, i Kirke-Fædrenes Skrifter at sinde alle muelige Hoved-Stykker,og alle muelige Retninger af den christelige Theologie, skjøndt det er ganske rimeligt, vi kun sinde dem som Brud-Stykker og som Vink, da den gamle Verdens Folk, hardtad udlevede, før Christendommen kom til dem, neppe havde Kraft eller fik Tid til videnskabelig at ordne deres Kundskaber og Erfaringer i en christelig Tanke-Gang.</p>
<p>Naar vi fra dette Stade betragte Arilds-Kirkens Historie, da see vi let, at de egenlige Kirkefædres Skrifter, det er: deres, der i de første Aarhundreder virkelig vare Lærere i Nilken, og have Vidnesbyrd for reen Lærdom, at deres Skrifter fornemmelig maae være os vigtige og dyrebare, da det baade er dem, som, tilligemed Kirkens aabenbare Fiender, give os det troværdige Vidnesbyrd om den oprindelige Christendom, og tillige er dem, i hvis Theologie vi kan vente de fleste Levninger af apostolisk Oplysning. Det er derfor enten uredeligt etter dog meget uforstandigt, naar man, efter ulovlig Skik og Brug, slaaer alle de første tre, sire Aarhundreders Skribenter i Hartkorn, som lutter Kirke-Fædre, ja stiller saa endog de alexandrinske Skole-Mestere i Spidsen; thi paa den Maade er det vist nok let at indbilde Børn, at de første Christne vidste ikke selv hvad de troede; men det er ogsaa aabenbar ligesaa bagvendt, som naar man slaaer de sidste tre Aarhundreders Theologer og Philosopher sammen som protestantiske Kirke-Fædre, og gjør deraf den Slutning, at i den lutherske Menighed var Troen selvmodsigende. Ikke heller er det meget klogt, skjøndt, efter Omstændighederne, meget undskyldeligt, at dele alle Kirke-Skribenterne i Idealister og Realister; thi deels maatte man, for ei at gjøre sig skyldig i for-
<pb facs="1825_21_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">256</fw>
nævnte Uvæsen, indskrænke sig til de virkelige Kirke-Lærere med Rettroenheds Vidnesbyrd, og deels kunde hos dem Forskiellen kun finde Sted, som mellem videnskabelige og populære Theologer, eller som imellem Justinus Martyr og Irenæus. Som man derimod sædvanlig bruger Idealist og Realist i theologisk Forstand, betyder Hint et fornemt Væsen, der læmper Christendommen efter sit eget Hoved, og Dette et indskrænket Hoved, der retter sig efter Christendommen, som den er overantvordet; men ha nu Evangeliet enten er en uforskammet Løgn, eller en sand, uforanderlig Historie, seer man let, at alle roesværdige Lærere i Kirken maae i den Forstand være strænge Realister, og at Idealismen umuelig kan gjøre store Spring, uden at blive til aabenbart Kjætterie.</p>
<p>Hvad nu Neander forstaaer ved realistisk og idealistisk Theolog, er mig ikke ganske klart; thi vel bruger han stundum Ordene omtrent eenstydige med kiødelig og aandelig (grov og fiin; men deels er det jo dog langt fra hans Mening, at man skal forkaste den evangelisks Historie, eller hvad der er det Samme, idealisere den, og deels veed jeg ikke, hvorledes han paa nogen Maade kan saae Tertullian til at blive Repræsentant for den realistiske Retning, da han jo tit i sin Dogmatiseren er saa idealistisk, som det, uden at vrage de Christnes Tro, vel er mueligt. Istedenfor andre Vidnesbyrd herom, vil jeg blot anføre Neanders eget, som det umistænkeligste; thi hælder Tertullian, som Neander vil, til den Zwingelske Forestilling om Nadveren, kan hans Realisme dog umuelig være overdreven, med mindre Christendommen selv, som Tyrkerne paastaae, er meget for reel, materialistisk, cras og grov.</p>
<p>Efter mine Tanker er Tertullian derimod ligesaalidt Repræsentant for den realistiske som for den idealistiske, ligesaalidt for den historisks som for den skolastiske Retning i Theologien; thi det synes mig soleklart, at for Hiin er Irenæus
<pb facs="1825_21_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">257</fw>
og for Denne (Origines Hoved-Manden, og naar Neander vil have Gnostikerne til at repræsentere den ensidige Idealisme, og Alexandrinerne ansete for dem der gik Middelvejen, da glemmer han vel, at Talen er kun om christelig Theologie, der umuelig kan sindes udenfor Kirken. Stræbde Nogen ret egenlig at holde Middel-Veien, da var det, i mine Øine, netop Tertullian, der idelig berører begge Syns-Maader, hvad jeg imidlertid ingenlunde kan rose, da det er en Halten til begge Sider, hvorved man ligesaalidt vinder noget fast Stade, som nogen sikker Fremgang. Det Lidet man har fortalt os om Tertullians Levnets-Løb, at han nemlig var en glimrende Rhetor og berømt Sagfører i Rom, som gik over til Christendommen, blev en af dens berømteste Forsvarere, baade mod Hedenskab og Kjætterie, men hævede sig dog, med Montanisterne, halv over Kirken, og stod tilsidst ene med en lille Menighed, der hverken var afgjort christelig, sværmersk eller kjættersk, men vaklende derimellem; Dette maa man antage eller betvivle, saa er det ligefuldt saa træffende et Billede af Tertullians theologiske Characteer, at den derved er fuldstændig skildret. Hans Skrifter vise nemlig klart, at han oprindelig var en hedensk Boglærd, der ei blot var fortroelig med den Romerske Lovgivning, men behandlede Alt som en genialsk Jurist, med pro og contra, i et pynteligt, tilspidset, ei sjelden spidssindigt, rhetorisk Foredrag, og at hans Forhold til Montanisterne, den gamle Kirkes Pietister, var, som man længe har bemærket, mere en Følge af indvortes Slægtskab end af udvortes Forbund.</p>
<p>Skulde jeg derfor stille Tertullian i Spidsen for nogen af de store Retninger i Kirke-Historien, da blev det for den Pavelige, hvis Maal det var at forbinde Noget af Alt i en lovgivende Personlighed, og give saavel Saliggiørelsens Orden, som det hele christelige Levnet en stræng juridisk Form, der gjorde de Christne, ogsaa verdslig talt, ligesom det gamle
<pb facs="1825_21_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">258</fw>
Israel, til et fra alle Undre skarp adskildt og kiendeligt Guds Folk, og dannede en christelig Kirke-Stat, med en Ypperste-Præst i Spidsen, en herskende Gejstlighed og en kanonisk Ret. Meget maatte jeg feile, hvis man ikke paa denne Maade bedre end sædvanlig kan forklare sig baade Typrians Tertullianisme, og Pavedommets Udvikling; men jeg maa afbryde, for at Læseren ei skal tænke, jeg vil bortlede hans Opmærksomhed fra Bogen, jeg anmelder, eller stille dens Indhold i Skygge, hvad den visselig ikke fortjener, og hvad der er saa langt fra min Agt, at jeg meget mere vil have dens Læsning paa det Varmeste anbefalet, sikker paa, at enhver christelig Theolog vil sinde den Umagen værd, og at hvem der ei har kjendt mere til den genialske Romer, end hvad vore Compendier melde, vil, naar han har Sands for noget Bedre, inderlig glæde sig ved at gjøre en Mands Bekiendtskab, der visselig er, hvad Eusebius kalder ham, et Lys i Rom, og en Theolog, vi baade kan og skal lære meget af. Hvem der ikke kjender hans Monograph, men dog ønsker at tale med christelige Theologer, vil sikkert ogsaa lykønske den Berlinske Høiskole med en Theologisk Professor, der i vore Dage overalt hører til de store Sjeldenheder; thi hvad jeg end finder at udsætte paa hans Tanke-Gang, giver jeg ham dog med Glæde det Vidnesbyrd, at han bygger paa den fælles, uforanderlige Grundvold: Jesus Christus, Guds Søn, vor Frelser, og at bygge forsvarligt derpaa, er nuomstunder saa stor en Lykke, at vi derom ingenlunde maae gaae strængt i Rette med hverandre, men skal bede Gud, at Han, som ene kan, vil ledsage os ved sin Aand til Enighed i Guds Søns og den aabenbarede Sandheds Erkiendelse, saa hvad vi bygge kan gaae nogenlunde uskadt gjennem Ilden, og bære hvad de følgende Slægter har at tilføie!</p>
<p>Forf. deler Tertullians Skrifter i 3 Classer, og omtaler først dem, der angaae Forholdet mellem Christendom og He-
<pb facs="1825_21_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">259</fw>
denskab, dernæst dem om Kirke-Tugten og et christeligt Levnet, og endelig de Dogmatiske og Dogmatisk-Polemiske. Enhver af disse Classer har nu igjen to Afdelinger, eftersom Skrifterne antages at være ældre eller yngre end Tertullians Overgang til Montanisterne, men da man fattes historiske Vidnesbyrd, og de indvortes Kiende-Mærker, som alt ofte bemærket, her sjelden afgiøre Noget, indseer jeg ikke Nytten af denne Rubricering. Efter mine Tanker vilde det i Monographier af Kirke-Fædrene være gavnligst, kun at gjøre den naturlige Skilsmisse mellem det Historiske og det Theologiske, der tillige indslutter det Moralske; thi paa Udtog af Kirke: Fædrenes Skrifter er vi ikke nær saa fattige, som paa klare Fremstillinger af deres Vidnesbyrd og deres Tankegang, og naar man, som Neander, vil forbinde begge Hensigter, ved at give et summarisk og characteristisk Udtog af hver Skrift-Classe, kan Fremstillingen neppe enten blive klar eller fyldestgjørende. Det lader sig nemlig paa denne Maade ikke undgaae, at adskille hvad der i Grunden hører nøie sammen, og at overspringe Meget, der, uagtet sin Vigtighed, ei kan sinde Plads i Summarierne, og ligesom vi derfor savne i Bogen mangt et vigtigt tertulliansk Vidnesbyrd, sinde vi det Historiske, Dogmatiske og Moralske adspredt under alle Etasserne. At gjennemføre denne Indvending, vilde være at give Udkast til en ny Monographie, og derved træde i vore sædvanlige Recensenters upriselige Fodspor, og jeg vil da heller, med den gientagne Forsikkring, at Bogen i sin nærværende Skikkelse er baade læseværdig og lærerig, dvæle ved to af Tertullians Skrifter, som, i det Mindste for Øieblikket, turde være os de Vigtigste, hans Forsvars-Skrifter nemlig mod Hedninger og Kjættere.</p>
<p>Det Første (Apalogeticus), hvoraf Udtog sindes hos Neander S. 58-84, har vist nok ikke den kirkelige Vigtighed, som Justinus Martyrs Apologie; thi det er egenlig en rhetorisk udpyntet Straffe-Prædikcn mod Christendommens Fien-
<pb facs="1825_21_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">260</fw>
der, og fuldtsaameget er Forsvar for Tertullians Overgang til de Christne, som sor den christelige Tro; men med alt det, er Bogen dog høist lærerig, hvad enten man spørger om den christelige Menigheds Stilling ved Slutningen af det andet Aarhundrede, eller man trænger til at see det hedenske Fiendskab mod Christendommen i sin gamle, for at gjenkjende det i sin nærværende Skikkelse.</p>
<p>Skriftet er stilet til den Romerske Øvrighed, det være sig nu til Statholderne i Africa, eller, som jeg finder rimeligst, til Senatet i Rom, og Forf. byder os selv at betragte det som en Tale, han sendte skriftlig, fordi man ikke vilde høre den mundtlig;^) thi saa stor var Uretfærdigheden, at man baade moralsk og juridisk fordømde de Christne, uden at ville hore deres Forsvar, og denne Uretfærdighed er natur, ligviis det Første, den christelige Sagfører sætter i Lys, og skildrer med sorte, men træffende Farver. Med Rette udleder han denne korte Proces af den hemmelige Overbeviisning, at de Christne, hvis Sagen blev ordenlig undersøgt, vilde findes baade moralsk og borgerlig uskyldige; og han gjør herved den skarpsindige Bemærkning, at var det Dommerne om Retten at gjøre, maatte de nødvendig paa det Nøieste undersøge de Christnes Sag, da de i alt Fald ingenlunde var sædvanlige Misdædere, siden de slet ikke følde enten Frygt eller Skam, som dog er Misgjernings naturlige Følger.</p>
<p>Andre Misdædere, siger han, skjule sig dog gjerne, naar de eftersøges, skiælve naar de gribes, benægte hvad de sigtes for, bekjende selv paa Pine-Bænken nødig, høre bedrøvede deres Dom, og skyde Skylden for deres Ondskab paa Skiæbnen og deres ulykkelige Stjerne, men med de Christne er det</p>
<p>*) Apolog.c.i. si deniqve, qvod proxime accidit, domesticis judiciis nimis operata sectæ hujus NiA^tcltici obztruit defelisiolli, Ilceat veritati vel occuita vj.l lljcitinunt litelaruin ud nures vestr-- ziervskire.</p>
<pb facs="1825_21_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">261</fw>
<p>tvertimod, og, føier Tert. meget rigtig tit, naar I udlede det af Sværmerie og Galskab, med hvad Ret kalde I Galskab hvad I ikke kjende? Desuden, siger han, naar vi endelig skal være Misdædere, hvorfor bruge I da ene mod os en saa bag- vendt Retter-Gang, at medens I pine alle andre Misdædere til at bekjende, vil I pine os til at nægte, og agte vor Forbrydelse for afsonet, naar vi blot benægte den! Heraf, slutter han, er det jo klart, at I selv i Grunden slet ikke tiltroe de Christne nogen Forbrydelse, men at det er Navnet I hader, hvad man da ogsaa kan see deraf, at selv naa. I roser en Christen, gjør I ham dog altid hans Navn til en Forbrydelse; thi I sige jo: Cajus er en fortræffelig Mand, kun Skade, han er en Christen, eller: er det ikke dog forunderligt, at saa fornuftig en Mand, som Lucius unægtelig er, nu paa een Gang gaaer hen og bliver Christen! At Cajus og Lucius enten netop ved Christendommen kan være blevet hvad I rose dem for., eller at de netop blev Christne, fordi de var ædle og vise Mænd, det falder eder aldrig ind! Fulde serten Aarhundreder ere nu henrundne, siden Tertullian skrev dette; Christendommen har skabt vore Stater, og, er der nogen Sædelighed iblandt os, visselig ogsaa skabt den, saa den ligesaalidt med mindste Skin af Ret kan moralsk lastes, som den kan borgerlig forfølges, og dog er det ikke blot i Gens man gjør Christendom til en Forbrydelse, overalt stadfæstes endnu Herrens Ord: I skal hades af alle Folk for mit Navns Skyld. Vel synes det umueligt, at Navner Christne hos os kunde være et Vrænde-Mærke, men dog var det for en Snees Aar siden virkelig saa i Manges Øine, og man behøver endnu blot at erklære, man lægger Vægt paa Navnet, og vedkjender sig hvad det betegner: Tro paa den Korsfæstede Igjen Opstandne, for at mode ved hvert andet Skridt Spot eller Had. Endnu er det i Verdens Øine Vrøde Nok at være en Christen, og hvem af os har ikke
<pb facs="1825_21_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">262</fw>
hørt f. Ex. Biskop Valle er en meget ædel og retskaffen Mand, men - han troer paa Christi Guddom, eller: er det ikke dog forunderligt, at saa genialsk en Mand som Steffens nu paa een Gang bliver en Christen! Endnu anseer man altsaa, ligesom i det hedenske Rom, den christelige Tro sor en Vrøde, og det, skjøndt den er Staternes Religion, og skjøndt utallige Christus-Fiender aabenbar forgjæves have lagt deres Hoveder sammen, for enten at bevise, at Christus var en Bedrager, eller at afbevise Erfaringens Vidnesbyrd om Christendommens velgiørende Virkninger. Endnu som da, kan en Christen forsone Modstanderne, ja, efter Omstændighederne endog blive rost, naar han ved mærkelige Leiligheder kun vil halv eller heel fornægte, dølge sin Tro, men maa være beredt paa Hudstrygelse, hvis han frimodig bekiender og varmt forsvarer den, og det, uagtet man i politiske og andre langt mindre vigtige Ting, høilig berømmer dem, der, hvor det giælder, tør blive selv en vildfarende Overbeviisning tro, men stempler dem som feige Forrædere, der lade den Sag i Stikken, de dog i Grunden er hengivne, og vilde, naar det kunde skee uden Fare, ivrig forfægte. Naar vi gjør, hvad man fra alle Sider raaber, hver ædel, sandhedskjærlig Mand bør: naar vi, uden Spørgsmaal om hvad vi vove, og hvem vi stode, med Mod og Kraft ærlig følge vor Overbeviisning, da er vi nederdrægtige Afskum i Verdens Øine, blot fordi vor Overbeviisning er christelig, hvad der, uden videre Beviis, ei blot skal være eenstydig med vildfarende og ugrundet, men med falsk, hykkelsk og menneskeflendsk) thi var den blot tyrkisk eller hedensk, da vilde man ære os som Helte og Martyrer for vor Overbeviisning, om man end fandt den ugrundet. Saaledes ligner Verden sig bestandig selv, og gid da kun det Samme maa være Tilfældet med de Christne, saa de ikke trættes ved, med en ubetvingelig Kraft og en mageløs Ærlighed at bevise Verden, det maa dog vel være dens Beskyldning, der
<pb facs="1825_21_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">263</fw>
er falsk og ugrundet! Vist nok laber Verden sig ikke dermed overbevise, men paastaaer dristig, at al den tilsyneladende Ærlighed, Kraft og Frimodighed er kun en fanatisk Trods, og at man slet ikke mangler Exempler paa grove Forbrydere, der med den største Frækhed have forsvaret deres Misgjerninger og haarde forn Steen lidt deres Straf; men den nødes dog til at skamme sig, eller stoppe Ørene, naar vi spørge, om der da ingen forskjel er paa en Overbeviist Misdæder, som endnu trodser, og et ustraffeligt Menneske, hvis eneste Brøde søges i den Frimodighed, hvormed han trodser Spot og Had og Døden selv, for at bevare en god Samvittighed, og ære det Navn, hvori han fandt Hvile for sin trættede Sjæl: fandt Himlen paa Jorden! At Sammenblande saa himmelhøit sorskiellige Ting kan Selv Verdens Vise ikke nægte, er det Samme, som at brændemærke to Mennesker med Selvmorder-Navn, af hvilke den Ene, ved Udfvævelser bragt til Gravens Nand, styrter sig skoggrende i Døden, den Anden derimod, i kraftfuld, blomstrende Alder, Smilende opoffrer Livet for Ven og Fæderneland, at mærke dem eens, fordi de dog Begge loe ad Døden!</p>
<p>Hvem der i Rom ei vilde have Ord for at billige Grusomheden mod de Christne, men saae dog gjerne, den ovedes, undskyldte sig med Straffe-Lovene, som nu engang var dem imod og ei kunde forandres, og det var naturligviis en Indvending, hvis Ubetydelighed ei kunde frelse den fra ret egenlig at Sønderknues af saa lærd og vittig en Jurist, som Tertullian. I dette Indlæg beviser han Seierrig, at Straffe-Love, der ei vare stilede mod Forbrydelser, men skabde dem selv af de Christnes uskyldige Navn, var saa afsindige, at de nødvendig burde afskaffes, og minder bidende om, at man ingen Samvittighed havde gjort sig over at afskaffe gøde Love, saa Nænsomheden var to Gange Spildt paa de Slette.</p>
<pb facs="1825_21_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">264</fw>
<p>Vi støde ellers, ved denne Leilighed, paa det mærkelige Vidnesbyrd, at Tiberius vilde indført Christus i Gudernes Tal, og at Nero var Ophavsmanden til Straffe-Lovene mod de Christne, hvis Anklagelse Tiber udtrykkelig havde forbudt. Vel har man, i vore Dage, hvad Tiber angaaer, kaldt Tertullians Vidnesbyrd i Tvivl; men hvad Sandt har man ikke kaldt i Tvivl, siden det blev gjort til det sikkreste Beviis paa Sandheds-Kiærlighed at tvivle om Alt! Aldrig troer jeg, nogen kyndig og betænksom Historiker kan tvivle om, at en saadan Jurist, som Tertullian, vel tog sig i Agt for at minde den romerske Øvrighed om en juridisk Kiends-Gierning, som ikke var de Lovkyndige vitterlig, og hvor kan man desuden sinde det underligt, at Romerne, hos hvem det var Grund-Sætning at tage fremmede Guder, kunde saae i Sinde at unde Christus en Plads mellem deos minorum gentium. Hvi forundrer man sig ikke heller over, at det blev ved Forslaget, og at Senatet, kun i dette ringe Tilfælde, stod paa sin Ret mod Tiberius, en Ret Tert. vittig persiflerer ved at tilføie: nisi homini Deus placuerit, Deus non erit, men dog en Ret, vore Dages Philosopher staae ligesaa hardt paa, som det romerske Senat; thi hvi nægte de Christi Guddom, uden fordi han behager dem ikke! Rettelig anmærker ogsaa Tert., at Nero ei kunde gjøre det christne Navn større Ære end ved at stille sig i Spidsen for dets rafende Fiender; thi siger Tert. fyndig: hvem kjender Nero, og kan ikke forud vide, det maa være noget saare Godt, hvad han fordømde!</p>
<p>End finder man her det mærkelige Vidnesbyrd, at selv Domitian tilbagekaldte fin Straffelov mod de Christne, og at mellem alle de Keisere, Romerne fandt Ære værd, var Trajan den Eneste, som ved sin, i Grunden selvmodsigende Be- saling, at de Christne ei maatte opledes, men skulde, naar de angaves, dog straffes, haltede til Fiendens Side, medens derimod hverken vespasian, Sabrian, Pius eller Verus
<pb facs="1825_21_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">265</fw>
vilde stemple Straffeloven, som Mark Aurel satte ud af Kraft, ved at tilkiende de Christnes Anklagere en værre Straf, end den, der efter Loven skulde ramme de Christne. Ogsaa mod dette Vidnesbyrd har man vel gjort Indvendinger, især fordi Tert. anfører, som Grund til Mark Aurels Gunst, den bekjendte Hjelp, der, ved Christnes Bønner, timedes hans Krigshær i Germanien, da en Regn stukkede dens brændende, dødelige Tørst; men hvem kan være taabelig nok til at troe, en Jurist, som Tertullian, vilde for Jurister beraabe sig paa et kun 40 Aar gammelt Reskript (liters Marci Aurelii), der, efter sin Natur maatte være alle romerske Øvrigheder bekjendt, naar det ikke var til! Naar Mirakler endelig skal være Gud umuelige, og de Christnes Bønner, nødvendig frugtesløse, er det jo ubehageligt nok af Philosophen paa Thronen at høre et Vidnesbyrd om det Modsatte, men den ubehagelige Følelse er dog kun et svagt Vaaben mod et troværdigt Vidnesbyrd, og man nodes da vel til ogsaa her at gribe Tvivlens Nødanker: lade Kjends-Gjerninger staae, og trøste sig med, det var vel kun et Tilfælde, den ellers ganske fornuftige Keiser, i Følge sin Snert af Overtro, tog for et Underværk. Hvad nytter det heller at nægte Smaa-Miraklerne, naar det Brede immer er tilbage, hvad nytter det at nægte den Regn, der, paa de Christnes Bønner, slukkede en Krigshærs Tørst, naar man dog ikke kan nægte, der i Christi Navn er faldet en magelos Velsignelses-Regn paa Jorden, som har stukket utallige Millioners brændende Tørst efter Retfærdighed, Fred og Glæde! Kan man ikke afkræfte det Mirakel ved at beraabe sig paa de mange underlige Tilfælde i Naturen, hvi vil man da bryde sit Hoved med at bortforklare Vidnesbyrd, der, i Sammenligning med Dette, knap er værd at nævne!</p>
<p>Erfaringens Vidnesbyrd om Christendommens mageløse Kraft til at forbedre Mennesker ogsaa i Henseende til det udvortes Levnet, som falder i Vinene, dette Vidnesbyrd er na-
<pb facs="1825_21_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">266</fw>
turligviis langt uigjendriveligere nu, da Christendommen har skabt sine Folk af vilde Dyr, Abraham Børn af Stene, end i Tertullians Dage; men under den i det romerske Rige herskende Sædernes Fordærvelse, var Christendommens moralske Virkninger dog alt for øiensynlige, til at kunne nægtes, og medens man i det Enkelte, som Tert. vidner, heller vilde have en ukydsk Hustru, en tyvagtig Træl og en liderlig Søn, naar de kun ikke troede paa Christus, end ved denne Tro see dem forbedrede, kunde dog lærde Folk ei være bekjendt at tale saa ufornuftig, og de hjalp sig da i Rom, som de hjelpe sig hos os, ved at tilskrive de Christnes Sædelære alle disse Mirakler, uden dog derfor at ville indrømme den noget Guddommeligt, da, som de sagde, Philosopherne havde lært det Samme, ligesaa godt formanet til Ærlighed, Retfærdighed, Taalmodighed, Ædruelighed og Kydskhed! Tert. spørger med Rette, deels hvorfor man da ikke tilstaaer de Christne samme Frihed for Deeltagelse i Afguds:Dyrkelsen, som de philosophiske Secter, og deels hvoraf det da kan komme, at Philosophernes Lærdomme have frugtet saa lidt baade paa dem selv og Andre; men, skjøndt ogsaa vi maae forelægge, vore practiske Philosopher det sidste Spørgsmaal, og efterligne det Første, ved at spørge, hvorfor man finder selv de galeste og mest umoralske Philosopherner fornuftigere end vore Troes-Artikler, maae vi dog tilstaae, at Tert. her ei har lagt Vægten paa det rette Svar.*) Der lader sig nemlig meget sige om Tider og Omstændigheder, og jeg veed ikke hvad, der kunde gjøre den ene Sædelære langt frugtbarere end alle de andre, og skjøndt det kun er Snak, lader det sig dog høre; men man</p>
<p>*) Paa et andet Sted (Kap. XXI.) hvor han taler om Christi Guddom) har han imidlertid i saa Ord givet det rette Svar, sigende: qværits ergo, si vera est ista divinitas Christi! Si ea est qva cognita in bonum qvis reformatur, seqvitur, ut falsa renuntielur qvævis alia cuntraria.</p>
<pb facs="1825_21_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">267</fw>
<p>skal spørge Godt-Folk, om de kjender nogen Philosoph, man kun behøvede at troe paa, og bindes til med et Par Ord og lidt Vand, en Mundfuld Brød og en Taar Viin, for at blive et langt bedre Menneske end sør!</p>
<p>See, det er Knuden med Christendommen, som Fienden altid i Fortvivlelse maa gribe til Sværdet for at løse, at den ingenlunde har gjort sine moralske Mirakler, enten paa enkelte Mennesker eller paa hele Folk, i samme Forhold, som dens Moral blev tyllet i dem, men netop i et omvendt Forhold, saa, jo meer man snakkede om christelige Dyder, des færre saae man. Vist nok har dette mageløse Forhold mellem Dyd og Moralisering, der sætter Christendommen i moralsk Virkning saa høit over enhver Sædelære, som Himlen er over Jorden, vist nok har dette Forhold, ved vore Dages ligesaa frugtesløse som umaadelige Moralisering i Christi Navn, vundet en Klarhed, det i Tertullians Dage umuelig kunde have; men sikkert havde dog ogsaa han gjort den Erfaring, at Christendommens moralske Virkninger ingenlunde var størst paa dem, der bedst kunde udvikle Jesu Moral, men tit langt større paa dem, hvis hele Lærdom var indskrænket til Troes-Bekjendelsen og Herrens Bøn; men det er hvad lærde Folk nødig vil troe, derfor kan de see det længe, uden at lægge Mærke dertil.</p>
<p>Det Øvrige af Apologien er mest en Gjendrivelse af de enkelte Beskyldninger, man gjorde mod de Christne, blandt hvilke vi her kun vil bemærke den Sædvanlige, at de kom sammen om Natten, for at bedrive allehaande Mørkets Gjerninger, navnlig: Utugt og Barne-Mord. Tert. bemærker herved iblandt Andet, at da Rygte aldrig varer længer, end til Sagen er vis, maa man høilig undres over, at et Rygte, der kun, fordi det, ved utallige Christnes Afstraffelse, aldrig bekræftedes, var blevet saa gammelt, endnu skulde staae til Troende, og at hvor utugtige man ansaae de Christne for.
<pb facs="1825_21_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">268</fw>
saae man deraf, at man i den sidste Tid, naar man ret vilde pine dem, sendte dem til et Horehuus. Vel maae vi prise den gamle Menighed lykkelig, som saa trøstig kunde opfordre Fienderne til at anføre ogsaa kun et eneste Exempel paa en Misgierning, begaaet i dens gudelige Forsamlinger; thi vi kan neppe nævne den Hellig-Aand, eller Bekymring for Salighedens Sag, uden at opvartes med en gruelig Fortælling om den Kjælling i Iylland eller Holland, der flog et Barn ihjel af Omsorg for dets Salighed, og paastod, det var af Aandens Drift. Sagen er imidlertid den, at de Gamle holdt kun Forsamlinger om Natten, fordi det om Dagen ei var mueligt, og det med strængere Orden end selv vores Kirke-Tjeneste, og udelukde Sværmere af Menigheden, længe for de blev modne til Udaad, hos os er derimod al Kirke-Tugt lagt i Graven, og Christne maae da taale, at Alt hvad der begaaes af Folk, som bruge christelige Tale-Maader, skrives paa Christendommens Regning. Vist nok have vi, under disse Om- stændigheder, al Ret til at minde den kloge Verden om, hvad den svarer os, naar vi, i Anledning af en grov Forbryder, der bekiender han har fyndet trygt, fordi han troede hverken Himmerig eller Helvede, klage over Atheismens Følger; thi da veed man prægtig at fortælle os, at enhver Idee kan af en Misdæder misbruges til at besmykke Lasten, uden at det paa mindste Maade er Ideernes Skyld; men vi maae aldrig vente at blive hørt af en Verden, som een Gang for alle er døv paa det Vre, den vender til Kirken, undtagen naar der er noget Vanærende at opfange, thi da er den lydhør. Saaledes kan man tænke, den har spidset Øren, naar den i en af sine Speidere har beluret de Christne, og hørt dem, ved Nadve, ren, sjunge om Guds hellige Barn Jesus, der blev slagtet for os, at vi, ved at æde hans Rjød og drikke hans Blod, skulde have det evige Liv; thi deraf er aabenbar, ved Fordreielse eller Misforstand, det gale Rygte kommet, at de
<pb facs="1825_21_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">269</fw>
Christne slagtede Børn, aad deres Kjød og drak deres Blod, for at leve evindelig.</p>
<p>For Resten er det klart, at vi til alle dem, der korse sig over al den Immoralitet, hvortil Christendommen, med sin Forsonings-Lære og sine gudelige Forsamlinger, skal have givet Anledning, har det simple Spørgsmaal: om de virkelig troe, der er blevet mindre Moralitet i Verden, siden den christelige Kirke blev bygget, eller Mere, siden man vendte den Ryggen? Vel kan der sindes dem, der glatvæk svare Ja, thi man sinder Folk nuomstunder, som turde paastaae. Moraliteten steeg, selv naar ni af ti Kirker forvandledes til Tugthuse, ja som endog, naar de selv kom i Tugthuset, vilde rose sig af, at Christne var de dog ikke. Forsoning og Synds-Forladelse nægtede de dog af Iver for Dyden; men paa den Deel af Verden, der har nogen Ære at tabe, vil vort simple Spørgsmaal dog udentvivl stoppe Munden, skjøndt det naturligviis aldrig kan binde dens Hænder, der netop pleie at blive vævre til Handling, naar Munden gaaer i Baglaas.</p>
<p>Med Tertullians Troes-Bekjendelse seer det kun halvmaadeligt ud; da det er aabenbart, han vil kun nødig ud med Sproget, vil saare nødig, at lærde Folk i Rom skal lee ad ham, og bryder derfor øiensynlig sit Hoved med at give Troen paa den Korsfæstede igjen Opstandne, som han hverken tør eller vil nægte, ved fornem Tale om Logos, et platonisk eller dog philosophsk Anstrøg.</p>
<p>Det er ikke Net af Neander, at han fortier denne mærkelige Omstændighed, især da den viser, hvor langt Tert. var fra at overdrive Realismen; og skjøndt det kun sømmer sig ilde for os at gaae strængt i Rette med Tert. for en Blyhed, hvis Magt vi af egen Erfaring kjende alt for godt, maae vi dog ingenlunde dølge, det er en stor Daarlighed, saaledes at ville pudse Troen op; thi vi vinde dog ikke Verden, som netop med Rette leer, naar vi selv ligesom skamme os ved
<pb facs="1825_21_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">270</fw>
Bekiendelsen, og vandt vi end Verden, tabde vi dog meer end den er værd: Troens Krast som kun følger os i det jævne Land, og skyer det Høitravende. Dette er en Sandhed, som hele Kirkens Historie bevidner, og som vi, der enten selv have været hedenske Boglærde, eller vil dog nødig staae som Tosser for dem, trænge høit til at lægge paa Hjerte, og ei undskylde os med, at det er Skriften selv, som har lært os ogsaa philosophisk at erkiende Dybden i de christelige Lærdomme; thi med denne Erkiendelse skal vi oplyse og opbygge Menigheden, ei glimre i Hedenskabet. Istedenfor da, at Theologerne sædvanlig have spildt Vinen paa Fienderne og ladet Vennerne tørste, skal vi gaae den modsatte Vei: polemisere med det Reelle, som er det Eneste, der staaer for Skud, og kun i Menigheden, hvor vi tør forudsætte Dette, tale Viisdom til de Voxne. Il Forbigaaende kan vi vel, som Apostelen, minde de hedenske Philosopher om, hvad Poeterne have sagt, og selv Nogle af Grublerne billiget, men aldrig lægge det til Grundvold for vor Tro, eller undlade at fæste Opmærksomheden paa de to store Kjends-Gjerninger: Opstandelsen fra de Døde og Dommen som derved forkyndes; thi det er klart, at er ikke Jesus opstanden, da er vor Tro ugrundet, og vort hele System, hvor smukt det end hænger sammen, et Castel i Luften.</p>
<p>Tertullians Vidnesbyrd om de Christnes Guds-Tjeneste og broderlige Forhold havde vel ogsaa fortjent at berøres, men dog er det ingenlunde saa indholdsrigt, som man kunde vente, og jeg vil da vende mig til Skriftet imod Kjætterne (præscriptio adversus hæreticos eller: de præscriptonibus hæreticorum) som man paa Dansk kan kalde Kjætter-Afviisningen,*) da det gaaer ud paa at vise, de Christne flet</p>
<p>*) Neander forklarer præscriptio ved et Argument, hvorved man, uden videre at indlade sig i Sagen, afbeviiste Modpartens Klage-Ret; men egenlig var præscriptio en Excep-</p>
<pb facs="1825_21_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">271</fw>
<p>ikke behøve at indlade sig i nogen theologisk Tvist med dem, der vrage deres Troes-Bekjendelse.</p>
<p>Man flnder af dette Skrift et godt Udtog hos Neander (S. 311-43) og er end ikke alle de indstrøede Bemærkninger lige vel grundede, røbe de dog alle den christelige Tro og Billighed, man hos Nutidens Theologer Sædvanlig maa Savne, og mange as dem er baade saa ualmindelige og saa indlysende, at man med inderlig Glæde maa læse og underskrive dem.</p>
<p>Hvad nu Skriftets Hoved-Paastand angaaer: at man aldrig paa fri Haand skal tvistes med Nogen om, hvad Christendom, efter Bibelen, er; men altid gaae ud fra den unægtelige Sandhed, at Christendom er, hvad de Christne oprindelig have troet og bekjendt, og at derefter maa Bibelen for staaes, om den ellers skal være christelig, denne Paastand er, som vel alle Læserne veed, nu ogsaa min, og de ønske da uden tvivl heller at høre den Berlinske Theologs end mine Tanker derom. Det laae, siger da Neander, i Sagens Natur, at det levende Ord tidligere end Skriftens Bogstav maatte være Christendommens det levende Ord blev jo Menighederne baade stiftede og erholdt den første Underviisning, og Enhver beraabde sig naturligviis helst paa hvad han havde hørt af Apostlerne og deres egne Discipler, som Tilfældet var med Irenæus, der, for han endnu læste Apostlernes Skrifter, havde annammet Christi og Apostlernes Lærdom ved mundtlig Underviisning af Apostelen Johannes Discipel: Polycarp. Apostlerne skrev jo heller ikke deres Breve til enkelte Menigheder i den Hensigt, derved at aabne hele Menneskeheden en christelig Kundskqab-Rilde,</p>
<p>tion paa.Grund af Hævd, hvorved man afviste Modpartens Krav, og det passer her ypperlig, da Tert. vil bevise, at Kjætterne intet retmæssigt Krav har paa de Christnes Navn og Bibel, som er disses lovlige Eiendom. Min Hjemmel for denne Forklaring er en god Jurist.</p>
<pb facs="1825_21_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">272</fw>
<p>men for at stadfæste Menighederne i den mundtlig forkyndte Lærdom, og advare dem for al Afvigelse derfra og Forfalskning deraf; men kun efter Forsynets Agt skulde disse Apostel-Skrifter til alle Tider, blive den rene, guddommelige Læres uforfalskede Kundskabs-Kilde, saa at, medens den mundtlige Fortællings Kilde i Tidens Lob stedse mere forplum- redes, jo længere man kom fra Apostlernes Dage, skulde disse Evangeliets første, høitoplyste Lærere, Guds Aands lydesløse Redskaber, selv gjennem deres Skrifter, tiltale alle Slægter. I de ældste Tider løb imidlertid begge disse Kundskabs-Kilder jævnsides, saa man øste den christelige Lærdom, baade af de apostoliske Skrifter og af den mundtlige Forplantelse i alle de i Hoved-Sagen indbyrdes enige, og især de af selve Apostlerne stiftede Menigheder, uden for Resten at paalægge Skrift-Fortolkningen noget andet udvortes Baand, da man med Sikkerhed forudsatte, at hvem der uden Fordom læste Skriften og lod den forklare sig selv, maatte deri finde de samme christelige Grund-Lærdomme, der fra Apostlerne havde forplantet sig i alle Menigheder, kun udførlig udviklede og meer befæstede. Men naar man nu havde med Gnostikerne eller andre siige Kjættere at gjøre, sam ved en særdeles vilkaarlig Critik og en ligesaa vilkaarlig Hermeneutik, søgde at undgaae det i Skriften, ber fældte dem, eller som paastod, de var i Besiddelse af en vis hemmelig Nogel til Skriftens rette Forstand og den ægte Christendom, da fandt man, der, ved at beraabe sig paa Skriften, var intet Udkomme med saadanne Folk, og brugde derfor til dem det historisks Beviis, Mødende dem med det eenstemmige Vidnesbyrd af alle, og da især af de apostoliske Menigheder. Denne Beviis-Maade havde allerede Irenæus anvendt, og Tertullian drev den, videre uddan net, efter Sædvane, til det Yderste, saa han, uden at indlade sig paa	Kjætterierne og Tviste-Punkterne,</p>
<p>vilde flaae dem alle med eet Smæk, i det han viiste, at de
<pb facs="1825_21_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">273</fw>
paa ingen Maade havde Ret til at stifte en ny Christendom, paa Strid mod hele den apostoliske Kirkes eenstemmige Vidnesbyrd.</p>
<p>Jeg -har ladet Neander tale selv, for at man ei skal tænke, jeg enten har ovrrsprunget hvad der ei hugede mig, eller Selv lagt ham Noget i Munden, og jeg har i dnne Henseende kun at tilføie, at Neander udtrykkelig billiger Tertullians Fremgangs-Maade, forsaavidt Talen var om de christelige Grund-Lærdomme, og misbilliger den med Rette kun, forsaavidt Tert. ogsaa i Henseende til kirkelige Indretninger, vilde gjøre den engang antagne Brug til en ufravigelig Regel. Tertullian, siger Neander herom, (S. 326-27) anmærker, at da der umuelig kan udrettes Noget med Skrift-Beviser, naar man er uenig om de kritiske og hermeneutiske Principer, og Læg-Mand kun forvirres ved saadanne Trætterier, bør man her bruge en anden Beviis-Maade, i det man beraaber sig paa den fra Christus og Apostlerne Selv nedstammede Grund-Lærdom, der var eens i alle de Menigheder, Apostlerne selv havde stiftet og givet deres første Lærere, saavelsom i alle de Menigheder, der igjen vare Aflæggere af de Apostoliske. Alle Menigheder tilsammentagne, danne ved denne Grund-Enighed en eneste Apostolisk Menighed, og Overensstemmelsen med denne Apostoliske Menighed er derfor Kiende-Mærket paa, at man fører den ægte fra Christus og Apostlerne nedstammende Lærdom, og i al den kirkelige Mangfoldighed er der dog kun een Apostolisk Kirke. Dette er, siger Neander, upaatvivlelig aldeles rigtigt, forsaavidt Talen kun er om Eenhed i Troen; thi om der da ogsaa, uden udvortes Sammenhæng med andre Kirker, dannede sig en Menighed, der oste samme Grund-Lærdom af den Hellige Skrift, var den dog ved Lærdommen indlemmet i den Apostoliske Kirke; men efter Tingenes sædvanlige Gang maatte Christendoms-Sæden
<pb facs="1825_21_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">274</fw>
dog altid middelbar eller umiddelbar udstrøes af den Apostoli ske Kirke.</p>
<p>Lærer man nu ikke Andet heraf, saa maa maa man dog lære, at naar jeg paastaaer det Samme, som Neander billiger hos Irenæus og Certullian, da er det ikke et mig eiendommeligt, ravgalt Indfald, men den christelige Kirkes oprindelige Grund-Sætning, der til en Tid gik i Forglemmelse, men er blandt Andet af de Berlinske Theologer, Marheineike og Neander, opfrisket i Tydskland, før jeg stræbde at gjøre den gjældende i Danmark, og man maa da vel indsee, der vil andet til at kuldkaste den, end fornemme Skulder-Træk, og den barnagtige Snak, at jeg er blevet catholsk, som om ikke alle Christne skulde være Catholiker, naar Catholicismen var den ægte Christendom, og forn om det ydermere var Løgn, hvad dog unægtelig er fandt, at alle de, der vedkiende sig den Augsburgske Confession, derved erklære sig for ret troende catholske Christne. Kan eller vil man dog ikke indsee, hvad der er soleklart, at naar man, som Tilfældet var i den Lutherske Menighed, er enig om, at den samme Lærdom som sindes i den Apostoliske Troes-Bekjendelse, sindes ogsaa i Skriften, og er den christelige Grund Lærdom, at da kan det lettelig ansees for unyttig Ord-Strid/ enten man skal udlede Grund-Lærdommen af Troes-Bekjendelsen eller af Skriften; men at saasnart man paastaaer om den Lærdom, de Christne bestandig have troet og bekjendt, at den enten slet ikke eller kun halvvejs sindes i Skriften, at da maa det nødvendig blive Troes-Bekjendelsen, der afgiør, hvad der i Grunden er Christendom, saa vist som det, de Christne fra Begyndelsen har troet og bekjendt, og intet Andet, er den ægte, sande Christendom. Naar man derfor sammenblander denne Troes-Bekjendelse med alle de løse Rygter og falske Opdigtelser om den Apostoliske Christendom, som i Pavedommets Mørke gjaldt for Troes-Artikler, da rober man aabenbar der-
<pb facs="1825_21_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">275</fw>
ved enten grov Vankundighed eller det som værre er; thi vi veed jo alle, at denne Troes-Bekjendelse, der, gientaget ved enhver Daab, umuelig uden høirøstet Modsigelse kunde forfalskes, at den har et saa eenstemmigt, skriftligt, historisk Vidnesbyrd fra de ældste Tider, at skulde det ikke staae til Troende, da havde vi ikke et eneste troværdigt Vidnesbyrd enten om Skriften eller om den oprindelige Christendom, og trættedes da derom. som om Keiserens Skjæg. Lader det sig nu, uden at trodse hele Kirke-Historien og berøve det Ny Testamente al Troværdighed, umuelig nægte, at den Apostoliske Troes-Bekjendelse, eller de tre Troes-Artikler i Luthers Cathechismus, udtrykker den oprindelige altsaa uforanderlige Grund-Lærdom i Christenheden, da lader det sig aabenbar ligesaalidt nægte, at Skriften, for at kunne bruges til Kundskabs-Kilde for den christelige Theologie eller videnskabelige Christendom, nødvendig maa fortolkes og forklares i Overeensstemmelse med Troes-Bekjendelsen, da enhver anden Fortolkning og Forklaring, den være i Øvrigt, om man vil, guddommelig, dog uden al Modsigelse er uchristelig: strider imod Christendommen, ved at stride mod Troes-Bekjendelsen. Klager man da desuagtet over, at Troes-Bekjendelsen er et Utaaleligt Baand paa Skrift-Fortolkningen, da er det uhyre barnagtigt; thi enten maa man jo forklare Skriften christelig, eller skille den fra Christendommen, og troer man da i Skriften at have sundet en guddommelig Aabenbaring, der strider mod de Christnes Troes-Bekjendelse, behøver man jo blot at give Slip paa det christne Navn, for at have Lov til, paa eget Ansvar at fortolke og forklare Skriften saa frit eller saa tvungent, saa ret eller saa vrangt, saa østerlandsk eller vesterlandsk, som man kan ønske. Kun saalænge man vil hedde Christen og christelig Theolog, er det en Selv-Følge, at man i al sin Tale om Christendom maa lægge den christelige Troes-Bekjendelse til Grund, og forudsætte, at Skriften, rigtig for-
<pb facs="1825_21_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">276</fw>
staaet, stemmer dermed overeens, og hvem der vil det Ene men ikke det Andet: vil hedde Christen og christelig Theolog, men ikke være det, kan dertil umuelig have nogen gyloigere Grund, end at det christelige Navn maaskee hænger uadskillelig sammen med hans verdslige Fordeel, som han ikke for fin Overbeviisnings Skyld vil opoffre; men vil han ikke engang selv opoffre Noget for sin u christelige Skrift-Fortolkning, hvor kan han da vente, at den christelige Kirke skal opoffre sig sor Samme, hvad den jo maatte, naar den taalde aabenbar uchristelig Skrift-Fortolkning i sig. Da Concilierne, og siden endnu mere paverne, gjorde hele deres Theologie tit christelige Troes-Artikler, og fordrede, under Vands Straf, at Skriften skulde forklares derefter, da havde Theologerne Grund til at klage over utaalelige Baand, og endnu efter Reformationen, naar Reformatorernes Theologie heel og holden blev giort til Fortolknings-Regel, kunde de med Rette sagt, at Baandet var strammere end nødvendigt, og burde løsnes; men hvem der protesterer mod det Baand, der ei kan løses, uden dermed at opløse det christelige Troes-Samfund, maa jo dog nødvendig Selv vide og indsee, at han protesterer mod Christendommen, og kan da umuelig hos nogen oplyst Christen sinde Medhold. Betænke vi nu derhos, at Theologerne nuomstunder ere høist uenige om Skriftens Canon, dens Text og Fortolkning, og kun nogenlunde enige derom, at Skriften ikke skal forstaaes ordret, men efter Noget, man kalder sin egen Fornuft, kan kun rigtig forklares af lærde Folk, og er selv mellem dem nødvendig et Tvistens Æble; betænker man det, og den deraf i det mindste hos Lægmand nødvendig flydende Tvivlraadighed om hvad der er Christendom: hvad man skal troe, for at have en Christens Saligheds-Haab, da er det jo aabenbart, at nu, i alt Fald, maatte enten vort Troes-Samfund opløses, eller vi udenfor Skriften maatte sinde den Forenings-Punkt, vi i Skriften øjensynlig ikke længer har, og
<pb facs="1825_21_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">277</fw>
denne Forenings-Punkt udenfor Skriften kan umuelig sindes uden et af to Steder: enten i en enkelt Mands eller Tidsalders Theologie, eller i den oprindelige Troes-Bekjendelse. At nu Hiint er Pavedom, og Dette Christendom, lader sig neppe modsige, og hvem der for Alvor vil være Christen, kan i alt Fald umuelig betænke sig paa Valget mellem en enkelt Theologs og hele Kirke-Historiens Autoritet. Om man derfor end troede, ei blot selv af Skriften at kunne overbevise sig om, hvad der er Christendom, og hvad hver Christen skal troe og bekjende, men ogsaa at kunne gjøre sin Skrift-Fortolkning giældende i hele Christenheden, maatte man dog som Christen, sørge dybt, fordi det var Enhver umueligt at give hvert Medlem af Menigheden de Kundskaber og det Syn, hvorpaa hans Overbeviisning grundede sig, og det er da vist ingen vanvittig, men en ægte christelig Glæde, jeg foler over dm Opdagelse, at den Apostoliske Troes-Bekjendelse giver den hele Menighed fuldgyldig Sikkerhed for, hvilke de christelige Grund-Lærdomme er, og hvordan Bibelen skal christelig fortolkes. Opdagelsen er langt fra at kunne gjøre Nogen stolt; thi den gjør os netop i Kirken alle lige, og den var saa nem at gjøre, at man kun maa forundre sig over, det nogensinde blev en Opdagelse; thi at den Troes-Bekjendelse, der uafbrudt, fra Arilds-Tid er forplantet i Kirken, er, som et kort Begreb af Christendommen, lært alle Hedninger, affordret ved Daaben, lagt til Grund for Børne, Lærdommen, og afsynges endnu hos os hver Hellig-Dag i de faste Psalmer: Alene Gud og vi troe, at den er og maa bestandig blive Grundvolden baade for den christelige Tro og Skrift-Fortolkning, det er en saa ligefrem og indlysende Sandhed, at man neppe skulde troe, den behøvede at siges to Gange, for at vinde alle baade lærde og læge Christnes Medhold. Naar det da for Øieblikket synes, forn den for Danske Boglærde er et Paradox, de, som gode Protestanter, ubetinget maae forkaste, da maae de Danske Boglærde
<pb facs="1825_21_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">278</fw>
enten have forsvoret Oplysning, eller det maa være et optisk Bedrag, der med det Første opløser sig i sit Intet; thi Sagen er aabenbar saa soleklar, at om ent) al Verdens theologiske Professorer derfor vilde stævne mig som Injuriant, maatte jeg ligefuldt paastaae, at alle de Skrift-Kloge, der ikke vil lade den Apostoliske Troes-Bekjendelse gjælde for Troes-Regel, og for Christendommens første Kundskabs-Kilde, hvorefter Skrift. Fortolkningen skal rette sig, er, vitterlig eller uvitterlig, den christelige Kirkes Fiender, og jeg er aldeles vis saa, at om saa end denne min Paastand blev mortificeret ved al Verdens Domstole, skulde den dog ei blot overleve mig, men, som den christelige Kirkes uforanderlige Grund-Sætning, opleve sans Komme, der giør Ende paa al Tvist saavel om Sandhed selv, som om den sande Christendom!</p>
<p>Mærkeligt vil det være for Mange, af Tertullians Afviisning, at see, hvor aldeles de gamle Kjættere bar sig ad med Skriften, ligesom vore rationalistiske Theologer: vragede, efter deres eget critiske Skjøn, de Bøger og Læsemaader, der ei stod dem an, pinde deres egne Meninger ind i Skriftens Ord, for med Bram at udlede dem deraf, og hjalp sig, naar det kneb, med den Udflugt, at enten havde Apostlerne ikke forstaaet Jesus, eller de til Indviede havde forkyndt en høiere Lære, end dares Skrifter udsige. End ogsaa vore Rationalisters topmaalte Daarskab, at udgive Christendommen for Noget, de endnu lede om, men som de dog godt kan lære os, endog den vil man finde bestridt og beleet af den vittige Romer, og det kan da ligesaalidt være for Nyhedens som for Niisdommens Skyld, man vælger dem til sine Lærere i Christendommen, der selv bekjende, de veed ei, hvad Christendom er, men venter med det Første at saae det bragt, om ikke just til Vished, saa dog til en større eller mindre Grad af Sandsynlighed!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
