<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="018"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_18_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"></titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1825_18_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="spaced">Nødværge</hi> mod <hi rend="latine">Dr.</hi> og Prof. <hi rend="spaced">C. F. Horneman</hi> af <hi rend="spaced">H. Egge</hi>, Catechet og Capellan p. p. ved den tydske Garnifons og Frederikskirke. Oversat af <hi rend="spaced">H. C. F. Lassen</hi>, Student. 56 S. 8.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">S</hi>ee, nu vil da ogsaa Egge drage til Feldts mod en gammel Mand, der alt er angrebet paa mange Kanter, og slaae sig til Nidder paa ham, vil gjøre fælleds Sag med Thisted, for dog engang at vække Larm og Opsigt!" Denne Indvending gjør min Ven sig selv i Forordet, paa visse Læseres Vegne, men svarer med fuldeste Ret, at hans Skrift er i Ordets egenligste Forstand et <hi rend="bold">Nødværge</hi>, og det er, efter min Overbeviisning, ikke blot <hi rend="bold">Egges </hi>Skrift, men ogsaa disse Li, nier, og Alt hvad der fra christelige Præsters Side gjøres for at afvæbne <hi rend="bold">Hr. Prof. Horneman</hi> og det hele Partie, som hører ham til, eller som han tilhører. Ingenlunde vil jeg
<pb facs="1825_18_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
dermed nægte, at Prof. Horneman paa en Maade gaaer i Barndom; thi, aandelig talt, er det, i mine Øine, Tilfældet med hele Partiet, og ret øiensynlig med ham, men borgerlig talt maae vi ikke antage det om Nogen, der ei er offentlig erklæret for umyndig, end sige da om en Mand, der fungerer som Summus Theologus ved Kjøbenhavns Universitet; og kun fra den borgerlige Side er det mueligt at indlade sig med et Partie, der ei har mindste Begreb om aandelige Vaaben, men vil paa den mest fortvivlede Maade sætte <hi rend="bold">borgerlig</hi> igiennem hvad der aabenbar <hi rend="bold">strider mod de borgerlige Love! Aandelig talt er det</hi> saa ledes vist nok barnagtigt, <hi rend="bold">som Professor </hi> i den christelige Theologie, baade mundtlig og skriftlig at bestride og Spotte de Christnes Troes-Bekjendelse; thi enhver fornuftig Mand maatte jo først nedlægge sit Embede, og høitidelig apostasere! Fremdeles kundgjør det bekjendte Optrin med Pastor <hi rend="bold">Chisted</hi>, som, af uvillie mod Denne, sædvanlig bedømmes aldeles skjævt, en stor <hi rend="bold">aandelig Barnagtighed</hi> baade hos <hi rend="bold">Prof. Horneman </hi> og dem der - credite posteri! - gjorde sig en Ære af at være hans Tilhørere; thi baade Hr. Chisted, jeg, og enhver, hvem Prof. har gjort den Ære at holde Forelæsninger over, maatte dog vel, naar vi havde Lyst, have Lov til at hospitere, og naar han gav os Anledning dertil, sige ham vor Hjertens-<hi rend="bold">Mening</hi>, at hans Theologie <hi rend="bold">er taabelig nok</hi>! Endelig er det vist nok, i aandelig Forstand, uhyre barnagtigt, naar <hi rend="bold">Prof. Horneman </hi> stræber hos Øvrigheden at sværte <hi rend="bold">Hr. Egge, som en Sværmer</hi> og farlig Mand i Kirken; thi det <hi rend="bold">maatte, forklaret</hi>, lyde som saa: "nu har jeg, Prof. <hi rend="bold">Horneman</hi>, i saa mange Aar bestridt de Christnes forældede Troes-Bekjendelse og lært imod Loven, og endnu, det maa dog Øvrigheden vide, endnu er der en tydsk Præst her i Byen, som vover at prædike efter Loven, og anbefale den Tro, jeg aldeles har forkastet, den gruelige Tro (ellers Christendom kaldet)
<pb facs="1825_18_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
at Jesus <hi rend="bold">kun</hi> er en Læge for de Syge, <hi rend="bold">kun</hi> en Forsoner for Syndere, og at disse Syndere ikke blive salige for deres Dyds Skyld, men <hi rend="bold">kun ved Troen</hi> paa Ham! Øvrigheden vil selv indsee, det er grueligt; thi skal sand Christendom fremmes og Staten bestaae, maa jo dog nødvendig Troen paa Christum uddøe, og Lovene overtrædes!" At nu et Klagemaal, der, <hi rend="bold">grundig forklaret</hi>, maatte lyde faa, er taabelige nok, skal Ingen nægte, men naar det kommer fra summus Theologus og er indklædt i heel fornuftig klingende Ord, kan det dog umuelig være den Paagiældende, enten som <hi rend="bold">Borger</hi> eller <hi rend="bold">Christen</hi>, ligegyldigt. Den gamle Sentents: calumniare audacter, aliqvid hæret gjælder nemlig til alle Tider, og at det virkelig kan give Øvrigheden Fordom mod en Præst, naar anseelige Mænd i Kirken og paa Høiskolen beskylde ham for Sværmerie, Pietisme, Fanatisme, Moraliten og Staten farlige Grundsætninger, det ligger saa ganske i Sagens Natur, at Exemplerne, lette nok at sinde, her maae agtes overflødige. Det er derfor unægtelig <hi rend="bold">kun Nødværge</hi>, at vi oplyse Sagens sande <hi rend="bold">Sammenhæng</hi>, og bevise, at naar det <hi rend="bold">hornemanske</hi> Partie <hi rend="bold">borgerlig</hi> anklager os for falske og farlige <hi rend="bold">Lærere</hi>, da raabe de, som Kragen, paa deres eget Navn; thi vi, som prædike <hi rend="bold">efter Loven</hi>, forsvare den <hi rend="bold">apostoliske</hi> og <hi rend="bold">augsburgske</hi> Bekjendelse, og stræbe at giendrive Alt, hvad som strider derimod, vi er dog unægtelig de eneste lovmæssige Lærere i Landet, som med al Ret kunde borgerlig anklage alle vore aabenbare Modstandere, som hvad de <hi rend="bold">efter Loven </hi>er, som <hi rend="bold">falske</hi> og <hi rend="bold">farlige Lærere</hi>. Hvorledes det nu kan falde dem ind borgerlig at klage over os, synes vist nok ubegribeligt, men naar de alligevel gjør det, maatte de kalde os de største Dosmere eller de elendigste Krystere, hvis vi taug dertil, og ikke oplyste Øvrigheden om, at her er det <hi rend="bold">Lovenes Overtrædere</hi>, som <hi rend="bold">klage over deres Haandhævere</hi>, fordi de ei vil følge <hi rend="bold">Strømmen, men kæmpe</hi>, efter deres <hi rend="bold">Præste-Eed</hi>, for
<pb facs="1825_18_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
Evangelium mod den. Saavidt jeg veed, er Danmark det eneste Land, hvor de, som prædike efter Loven saa ledes tvinges borgerlig til Nødværge; jeg har i det Mindste aldrig læst, at Kvækerne har klaget til Parlamentet over at Præsterne i den engelske Kirke ei vilde prædike efter deres Hoved, men efter de 39 Artikler, heller ikke veed jeg, der enten i Preusen, Sachsen eller noget tydsk Land er klaget til Regieringen over de Præster, som fulgde og forsvarede den <hi rend="bold">Augsburgske</hi> Confession; men i Danmark har det attende Aarhundredes Oplysning i denne og i flere Henseender, som en daarlig tydsk Oversættelse, antaget en ganske egen Charakteer, saa her finder Summus Theologus og mange med ham, det meget fornuftigt, hvad deres udenlandske Mestere og Mønstere vilde kalde splittergalt. Vi nødes altsaa til at stikke Fingeren i Jorden, og udsætte os for alle Udlændingers Latter, ved juridisk at bevise, det <hi rend="bold">umuelig</hi> kan være nogen <hi rend="bold">politisk for brydelse at holde Lovene, og holde sin Embeds-Eed</hi>, men at det derimod er en <hi rend="bold">dobbelt</hi>, naar man ikke blot selv bryder dem, men klager over dem, der ikke vil! Jeg veed meget godt, at man i Danmark ogsaa maa være beredt paa at høre, det er intolerant, uchristeligt, ukjærligt, ja vel endog fanatisk at føre dette Beviis, og bruge dette Nødværge; thi hos det uchristelige Partie herinde lyder Modsigelsens Grundsætning saaledes: du maa ikke sige dig selv imod, det er: ikke sige Andet end hvad du selv gider hørt, men Alt hvad du ikke gider hørt, skal du dristig modsige, uden at lade dig paa mindste Maade forstyrre af at man vil bevise dig, det er <hi rend="bold">Selvmodsigelse</hi>, hvad det jo umuelig kan være, naar det er nødvendigt til dit eget Forsvar. Hvad der saaledes, efter det attende Aarhundredes Oplysning især hos Prof. <hi rend="bold">Horneman</hi>, skal være Tilfældet med Bibelen, at der betyder Ordene hvad Ingen skulde troe, tit ganske det Modsatte, af hvad de burde, det er virkelig herinde Tilfældet med mange Ord i
<pb facs="1825_18_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
vore Modstanderes Mund; saa naar de rose sig af at være grændseløs <hi rend="bold">tolerante, Overbærende</hi> og <hi rend="bold">kjærlige</hi>, da vil de have Ordene saa ledes forstaaede, at de ligefuldt kan vise den høieste <hi rend="bold">Ukiærlighed</hi> og <hi rend="bold">Intolerance</hi> mod os, og ei engang behøve borgerlig at taale, vi prædike efter Loven. Naar de derimod paastaae om vores Christendom, at det er den, der har avlet alle de Forkjættrelser, Forfølgelser og Grusomheder, hvoraf Kirkehistorien skal vrimle, saa den er i <hi rend="bold">Følge</hi> sin Natur aldeles nødvendig <hi rend="bold">intolerant, forfølgelsessyg</hi> og <hi rend="bold">ukjærlig</hi> i høieste Grad, naar de sige det, da vil de have Ordene saaledes forstaaede, at vi, efter vor <hi rend="bold">egen</hi> Christendom skal være saa <hi rend="bold">uhyre kjærlige, fredelige</hi> og <hi rend="bold">tolerante</hi>, at selv naar de nægte os Kirke-Fred, og anklage os for Øvrigheden, skal vi dog, for ikke at gjøre Uro i Kirken eller sætte vore Forfølgere i Forlegenhed, afholde os fra al Modsigelse, og fremfor Alt fra at føre det gruelige Beviis, at vore Modstandere selv er hvad de beskylde os for at være: <hi rend="bold">Sværmere</hi> og <hi rend="bold">falske Lærere</hi>! Det følger af sig selv, at da deres <hi rend="bold">Tolerance</hi> endog driver dem til det fortvivlede Middel, at anklage os borgerlig, skjøndt de har Lovene imod sig, at den da vilde drive dem til det Yderste, hvis de havde Lovens Medhold, men vores <hi rend="bold">Intolerance</hi> skal ikke engang tillade os at gjøre Brug af Lovenes Medhold til at afværge deres Forfølgelse. Med saadanne Folk er det aabenbar umueligt at tale sig tilrette, man maa lade dem snakke, til Munden af sig selv gaaer i Baglaas, men naar de <hi rend="bold">borgerlig</hi> forsnakke sig saa grovt, at de besværge Øvrigheden, dog endelig at holde Styr paa dem, der <hi rend="bold">haardnakket lyde Loven</hi> og <hi rend="bold">holde</hi> deres <hi rend="bold">Eed</hi>, da maae vi gjøre Øvrigheden opmærksom paa, at det er Meningen af deres forskruede Snak, og bede om, at de maae henvises til Domstolene, for der enten at bevise deres ærerørige Beskyldninger, eller lide den Straf, som Loven fastsætter, for hvem der selv begaaer en Forbrydelse og sigter en Uskyldig derfor, hvad aa-
<pb facs="1825_18_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
benbar er Tilfældet, naar <hi rend="bold">Prof. Horneman</hi> beskylder Pastor Egge for falsk Lærdom! Naar man raaber, det er ukjærligt og uchristeligt, fordi, som Spotteren Julian sagde, Trængsel jo er de Christnes Deel af Verden, da svare vi blot: hvor kan det undre eder, at vi, som, efter eders Paastand, slet ikke kjende den sande Christendom og Kjærlighed, ei heller øve dem, og hvad da! det er jo kun om det borgerlige, juridiske Forhold til Staten vi her tvistes, og der er jo ikke Spørgsmaal om Christendom og Kjærlighed, men kun om stræng Retfærdighed, som desuden jo er det Eneste, I forlange selv af Gud, end sige da af Mennesker, og det saa formørkede, blinde og usle Mennesker, som vi jo er i eders Bim! Vi kan virkelig ei heller skjønne rettere, end at naar eders den sande, <hi rend="bold">kjærlige Christendom</hi> tillader eder, saavidt I kan, at udelukke og udstøde os af Kirken, og forbittre os vor borgerlige Stilling, at da maa sagtens vor den falske, <hi rend="bold">ukjærlige Christendom</hi> tillade os at bruge Nødværge, om det end for eder skulde have høist ubehagelige Følger; thi det er dog vel i sin <hi rend="bold">Orden</hi>, at de ukjærlige Hjerter ei tee sig synderlig omniere end de kjærligt, og at de, der (som I sige) troe: gode Gjerninger due ikke, jo grovere Syndere jo bedre, at de ikke er meget bangere for at synde, end hvem der lægger an paa at bevise, de ingen Syndere er, men kan fortjene Himmerig med deres gode Gjerninger.</p>
<p>Denne disputatio e concessis og argumentatio ad hominem er her den eneste brugbare, thi hvor let det end lod sig bevise, at Christne, der, efter Apostelens Bud, ei maae lide <hi rend="bold">som Misdædere</hi>, eller som de, der trænge sig ind i fremmed Bestilling, at de ingenlunde maae taale, at deres borgerlige Forhold stilles i et <hi rend="bold">falsk Lys</hi>, og ar en christelig Præst allermindst maa taale, at man sværter ham hos en christen Ivrighed, som en falsk Lærer og en Fiende ad sand Christendom; hvor let det end er at bevise, man maa dog aldrig
<pb facs="1825_18_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">81</fw>
vente at kunne overbevise Modstandere derom, som jætte deres <hi rend="bold">Frihed</hi> og <hi rend="bold">Selvstændighed</hi> i at trodse selv de soleklareste Beviser for hvad der ikke er efter deres Hoved. Naar vi derfor desuagtet vise, at vi netop <hi rend="bold">som Christne</hi>, der elske Lyset og hade Mørket, ere forbundne til, <hi rend="bold">med Guds Hjelp</hi>, at forstyrre den Mørkhedens Gjerning, hvorved man stræber at kaste de sorteste Skygger paa <hi rend="bold">Jesu Christi Evangelium</hi> og dets redelige Forkyndere, da er det ikke for Modstandernes, men for vor milde christne Øvrigheds og for sandhedskiærlige men tvivlraadige Brødres Skyld, i hvis Øine vi maae ønske og tør haabe ei blot at sindes juridisk angerløse, men christelig uskyldige, saa falder Nogen ved vort Nødværge, ligger han paa sine Gjerninger, og maa tage Skade for Hjemgiæld. Saalidet jeg derfor troer, at Pastor <hi rend="bold">Egges Nødværge</hi> vil overbevise vore theologiske Modstandere om den himmelraabende Uret, de baade kirkelig og borgerlig gjøre Præster som ham, ved at indvælte sig paa dem, udskrige, og selv hos Øvrigheden sværte dem som falske Lærere, Moraliteten og Staten farlige Prædikanter; saa vist troer jeg, at <hi rend="bold">Pastor Egges</hi> Skrift vil overbevise baade vor milde Øvrighed og alle sandhedskiærlige Læsere om, at det for Øieblikket er christelige Præster i Danmark aldeles umueligt at holde Fred, da Modstanderne ei engang vil unde dem Kirke-Fred til at rygte deres Embede efter Eed og Pligt. Ligesaalidt tør jeg haabe at undgaae de haardeste Beskyldninger, fordi jeg her frimodig blotter <hi rend="bold">Urettens Hemmelighed</hi>, det Mørkhedens Uvæsen, at ville, under Raab paa sand, renset, practisk Christendom, udrydde al sand Christendom af Landet, under Skin af Omhu for Kirkens Fred og Statens Vel, at ville føre Øvrigheden bag Lyset, og vække dens Fortørnelse mod sine troeste, lydigste Embedsmænd, der med Alvor og Iver forkynde <hi rend="bold">den Christendom</hi>, Loven fredlyser, og hvis velsignede Virkninger paa alle borgerlige Forhold snart et heelt Aartusinde hos os har aabenbaret; nei, jeg er 3 Binds 1 Hefte.  (6)
<pb facs="1825_18_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">82</fw>
beredt paa at udskriges for den intoleranteste Kjætter-Mager, Jorden har baaret, ja, jeg er beredt paa meer end det, beredt paa det Værste, der kan times, og veed meget godt, hvad jeg vover ved saa ledes at optræde mod et talrigt og, verdslig talt, mægtigt Partie; men jeg har det Haab til <hi rend="bold">Sandheds Gud</hi>, at alle <hi rend="bold">Sandheds venner</hi> skal føle, det var nødvendigt, føle, at den Religion, der altid førde Lyset med sig, ei kan lade sig fordrive ved Mørkets Vaaben, dens Præster ei tie med Sandhed, naar man sværter og belyver dem hos Øvrigheden, hvis Bifald de maae sikkre sig, der gjøre hvad dens Love kalder Godt. Jeg veed, at ikke blot mine Skrifter, men mit Levnet vidner, at jeg ønsker en saa udstrakt Religions-Frihed og Tale-Frihed, som der paa nogen Maade lader sig forene med borgerlig Orden, og at jeg virkelig troer, en christelig Præst skal i vore Dage taale meget, uden at kalde Kirke-Lovene til Hjelp; men just derfor er det min særdeles Pligt, da Modstanderne, trods min udtrykkelige Advarsel, ei vil lade deres <hi rend="bold">Skumlen</hi> over <hi rend="bold">Præster efter Loven</hi> fare, da at stille dem i deres rette borgerlige Lys, som falske, tvetungede Lærere, der stræbe at undergrave den Kirke, de kaldtes og have forbundet sig til at understøtte og forsvare. Her kan ikke være Tale om Skaansel og Barmhjertighed, thi her er Spørgsmaalet kun, om den <hi rend="bold">Skyldige eller den Uskyldige</hi> skal lide, om <hi rend="bold">Lys eller Mørke, om Sandhed eller Løgn</hi> skal vinde, her er ikke Spørgsmaalet om at aftvinge Nogen en hykkelsk Bekjendelse, men kun om at tvinge dem, der ei kan lide Statens Troes-Bekjendelse, til dog at taale den anbefales og forsvares af hvem der vedkjender og tilegner sig den, tvinge dem til, dog af Klogskab at øve den borgerlige Tolerance mod os, vi gjerne af christen Kjærlighed og Afskye for Hyklerie vil øve mod dem, og det veed jeg, selv betænksomme Tyrker og Hedninger maae finde ret og billigt. At jeg ikke er af dem, der mene, Christendom kan udbredes ved Magtsprog, eller at
<pb facs="1825_18_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">83</fw>
den er forsvaret, naar det bevises, den har Lands-Loven for sig, det veed man, og jeg vil her udtrykkelig yttre det Ønske, at den <hi rend="bold">literaire Strid</hi> om Religionen maatte være uden alle <hi rend="bold">juridiske følger</hi>; men vil Modstanderne have Lov til, uden borgerlig Ulæmpe, at bestride <hi rend="bold">Kirkens Bekjendelse</hi>, maae de dog sandelig ikke, som hidtil, stræbe at stemple <hi rend="bold">dens Forsvar</hi> til en <hi rend="bold">borgerlig forbrydelse</hi>; thi da node de os aabenbar til, baade som <hi rend="bold">Christne</hi> og <hi rend="bold">gode Borgere</hi>, at stille os ved deres Side i <hi rend="bold">Lovens Lys</hi>, og bede Øvrigheden skille denne vor borgerlige Trætte!</p>
<p>Til Slutning maa jeg ikke fortie min Glæde over at See en <hi rend="bold">theologisk Students</hi> Navn paa den veltrufne Fordanskning; thi det er mig et glædeligt Vidnesbyrd om, at dog ikke alle de Angre regne sig det til en Ære, hvad vi Ældre, Selv i Letsindighedens Aar, halv undsaae os ved, at være "<hi rend="bold">Hornemans Tilhørere</hi>;" thi sandelig, at hans Forelæsninger er priselige, ja at de er skriftmæssige, det er mig en Gru at høre af theologiske Studenters Mund.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<p></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
