<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Om Natur og Aabenbaring.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-06"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Om Natur og Aabenbaring.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
	<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1825_8_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">I</hi>ngenlunde vil jeg paastaae, at Ordene Natur og Aabenbaring, naar de tages strængt, (efter deres oprindelige Bemærkelse) paa det Skarpests betegne den Forskiel de skal udtrykke; men de gjør, hvad der er meget vigtigere, de udtrykke virkelig hvad de skal, vække hos alle, nogenlunde dygtige, Læsere den Tanke, hvorom Talen er, istedenfor at Ordene Fornuft og Tro, Rationalisme og Superrationalisme, eller hvilke andre man nuomstunder helst betjener sig af til at betegne Forskiellen, er Mange uforstaaelige, og Alle utydelige. Naar man nemlig taler om Fornuft og Tro, da er vel begge Ordene bekjendte, men Tanken de vække meget forskiellig, da disse Ord ei have nogen fast Bemærkelse, og alle Læsere er derfor uvisse om, hvad man dermed egenlig vil sige. Dette er vel mindre Tilfældet med Rationalisme og Superrationalisme, da derved sædvanlig menes det Samme, som ved Natur og Aabenbaring; men det veed egentlig kun de studeerte Folk, der kjende det ny theologiske Konst-Sprog, og med disse barbariske, scholastisk vaklende, udtryk kan der spilles og leges i det Uendelige, uden at de fleste Læsere ere istand til at see, om Grunden ligger i Sagens Natur, eller blot hos Skribenten. Anderledes er det med Ordene Natur og Aabenbaring; thi skjøndt Natur ogsaa er et fremmed Ord, som man i den sidste Tid, da Naturen skulde opsluge eller dog trodse Gud, har flittig leget med,saa har man dog derved ligesaalidet kunnet nedbryde den i Christenheden grundfæstede Bemærkelse deraf, som af Ordet Aabenbaring, der ogsaa har maattet lade sig
<pb facs="1825_8_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
udblokke til et Skalke-Skjul for Tyrke-Hoveder, der vilde have Deel i Christendommens Straale-Krands, men ikke i dens Torne-Krone, i Forklaringen men ikke i Korsfæstelsen, i Livet men ikke i Aanden, i Kiærligheden men ikke i Sandhed, i Faderen men ikke i Sønnen! En Skribent behøver da i det Høieste kun at sige: naar jeg Sammenholder Natur og Aabenbaring, da mener jeg dermed, hvad de Christne alti meende: Menneske-Naturen, som den efter Syndefaldet er, og den Guddommelige Aabenbaring, ved Propheter og Apostler, om Guds skjulte Raad til Synderes Frelse, kun det behøver han at sige, for at være vis paa, han kan forstaaes baade af Læge og Lærde, af Venner og Fiender, og for at enhver opmærksom Læser kan see, om han eller Andre med Spidsfindighed, med Tanke-Taage, vil fordunkle de soleklare Spørgsmaal. Soleklare kalder jeg Spørgsmaalene, thi det kan ethvert syndigt Menneske, som er ved Samlingen, og kommet til Skjels-Aar, klarlig indsee, at det store Spørgsmaal er, om han af Naturen har den Oplysning og Kraft, han behøver for at blive salig, eller om han fattes dem, og det andet Spørgsmaal er ligesom dette: om Gud i Bibelen har aabenbaret Syndere Saligheds-Raad, eller ikke? At fordunkle disse Spørgsmaal for de Letsindige eller Nærsynede, er vist nok ingen Sag; thi man behøver jo blot al kalde Samvittigheden i Tvivl, saa vil Mange sinde Spørgsmaalene saa dunkle og derhos saa ubetydelige, at de ei er værd at tænke paa, eller man kan skildre Naturen som det eneste Sande og Guddommelige, hvoraf da nødvendig følger, at en overnaturlig Aabenbaring og alt Overnaturligt kommer til at klinge latterlig, eller man kan spille med Ordet Aabenbaring: snart lade det betyde den Bibelske, snart enhver foregivet overordenlig Oplysning, snart al muelig Oplysning om aandelige Ting, snart skjelne mellem middelbar og umiddelbar Aabenbaring, og snart sammenblande dem, saa In-
<pb facs="1825_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
gen ret veed, om han er kjøbt eller solgt, om Skribenten vil forsvare eller nedrive Bibelen, alt Saadant kan man gjøre, naar man vil og tør, alt Saadant har man i de sidste Dage ligesaa dristig som flittig gjort, og derved virkelig i mangfoldige Øine fordunklet de soleklareste Spørgsmaal!</p>
<p>Men, besvares og forklares, ei fordunkles og forvirres, var det jo Spørgsmaalene skulde, var det jo, man i forrige Aarhundrede udbasunede, nu i et Øieblik kunde skee, naar man blot vilde lukke fine Øine op, bortkaste alle Fordomme, og see ved det Lys, Fornuften havde tændt, og som nu brændte saa klart, at knap Mennesker, end sige Gud, kunde gjøre det klarere! Var det ikke saaledes, man basunede, var det ikke eders Tanke, sandhedskiærlige Mennesker! som gave Slip paa Barndommens Tro, for at tage Deel i den mandige Oplysning, var det ikke eders Haab, at I nu, som man sagde, skulde med Forstands oplyste Øine see, hvad Sandhed var om Gud og Mennesket, skue med utildækket Aasyn hvad der kun dunkelt havde svævet for eder, forvandles fra Klarhed til Klarhed, som af Aanden! Jo, det veed jeg, thi min Sam? vittighed vidner med mig, at jeg har Sandhed kjær, og bebreider mig, at jeg engang letsindig gav Slip paa Troen, for at dele Tidens Oplysning, uden først at undersøge, om jeg kunde det med frelst Samvittighed. Og nu spørger jeg eder, paa Samvittighed, fandt I, hvad I søgde? fandt I, hvad man lovede? fandt I Lys og Kraft i eder selv, som kunde tilfredstille eders Hjertes Ønske, og eders Samvittigheds Krav? kan I virkelig bevise for eder selv, at hvad I nu antage for sandt om Gud og Mennesket, om Natur og Aabenbaring, det skal bestaae, selv naar Himmel og Jord forgaaer, naar de løbe i Eet for det bristende Øie, skal evig bestaae, fordi det grunder sig paa unægtelig, urokkelig, uforanderlig, altsaa evig Sandhed? Er det saa, og giver denne eders Oplys-ning en god Samvittighed, et sikkert Haab, en varig Glæde,
<pb facs="1825_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
velan! da er I mine Mestere, og jeg vil være eders Discipel, da har jeg Meget at lære af eder; thi, skjøndt Ingen, uden at trodse Samvittigheden, kan fuldstændigere end jeg have aflagt alle religiøse og moralske For-Domme, skjøndt jeg ikke, naar jeg vil være ærlig, kan regne mig til de Tungnemmeste, og skjøndt jeg med Føie troer at kjende Høiden af vor Tidsalders offenlige Oplysning, kan og maa jeg, som ærlig Mand, høitidelig erklære: en saadan Oplysning, som jeg dog veed var den eneste, der for et sandhedskjærligt Menneske kunde gjøre en overnaturlig Aabenbaring unødvendig, en saadan Oplysning har jeg ikke fundet i nogen Menneske-Natur, og ei engang fundet Tanke om i deres Skrifter, der bekæmpede den bibelske Aabenbaring, som er den christelige Oplysning. Har nogen Anden fundet den, da dele han dm broderlig med mig, og med alle sandhedskiærlige Mennesker, og det veed jeg, han baade vil og kan; thi man kan umuelig elske evig Sandhed, uden at ville dele den med Alle, maa nødvendig kunne sige tydelig, hvad man klarlig seer, aabenbare Andre hvad man finder aabenbart i sig selv! Sandelig, en saadan viis Mester skal ikke sinde mange lærvilligere Skole-Børn end mig; thi vel troer jeg paa Jesum Christum, og maatte fordømme mig selv, om jeg, for nogen Priis, gav Slip paa denne Tro; men den kan umuelig hindre mig i Sandheds-Erkjendelse, da det er mig saa vist, som min Samvittighed, at jo fastere, jo mere uindskrænket jeg kom til at troe paa Jesus, des mere kraftig, levende og klar blev min Kjærlighed til Sandhed, mit Had til Løgn og Falskhed, min Lyst til Lyset og min Gru for Mørket. Deraf veed jeg, at Jesus er sanddrue, at han har ikke løiet og bedraget, eller læmpet sig efter Løgn og Vildfarelse i Guds og Salighedens Sag, som er ethvert sandhedskjærligt Menneske moralsk umueligt, deraf veed jeg ogsaa, at Jesus Christus er, som han sagde: Sandheden, veien og Livet; thi det vilde, det kunde den Sanddru umuelig
<pb facs="1825_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
sige om sig selv, naar han ikke vidske det grandgivelig, ja, naar han ei vidske, det maatte nødvendig, skjøndt han ikke føgde sin egen Ære, siges og troes, og hvorledes kunde heller Troen paa ham oplivet, størket og beroliget Sandheds-Kjærligheden i mig, dersom Han ikke var den levende Vei, og det sande Liv, og den evige Sandhed i egen Person, hvis Aand, som Sandheds og Kiærligheds Kraft, aabenbar ene formaaer at gjøre Noget levende i Aand og Sandhed! For mig kan da Spørgsmaalet kun være, om det ikke dog maaskee er en Vildfarelse, at adskille Natur og Aabenbaring, om det ikke dog maaskee, ved nøiere Betragtning, viser sig, at de Christne kun af Misforstand, have selv skabt Dunkelhed, hvor ingen var, eller dog, af Mangel paa Klarhed, anseet for aldeles uforklarligt, hvad der dog kun var saa for dem, ligesom Børn altid forundre sig over Meget, der er de Voxne kun Smaating, sinde Alt hvad der mærkelig overgaaer deres korte Begreb, overnaturligt, skjøndt det for de Voxne kan være høist naturligt. For mig er det altsaa kun Spørgsmaalet, om Jesus Christus maaskee kan være Alt hvad han har sagt, og om Troen paa Ham kan virke Alt hvad han har forkyndt, uden at deri dog er noget Overnaturligt, men Andet kan jo Spørgsmaalet heller aldrig være for noget sandhedskjærligt Menneske, der vil hedde Christen, eller endog kun, uden Modsigelse, taale, at man kalder ham saa, og jeg tør lægge til, Andet kan Spørgsmaalet aldrig være for et sandhedskjerligt Menneske, der med Alvor har betragtet Christi Billede i Evangelierne, thi hvem der har det, veed sikkerlig, han stiller sig fra Sandhed, naar han forskyder Jesus. Dette Spørgsmaal var det unægtelig ogsaa, vore nyere Theologer paatog sig at besvare, denne mørke Tale de lovede, med det attende Aarhundredes Oplysning, at forklare os, og derom kan jeg kun med Klarhed sige, det Svar har ikke tilfredsstillet mig, kunde og maatte ikke berolige mig, da det var selvmodsig
<pb facs="1825_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
gende, altsaa aabenbar usandfærdigt, den Forklaring maatte jeg forkaste, thi den forklarede Intet af hvad min Samvittighed bød mig Spørge om, men fordunklede Alt. Jeg veed, at da jeg opgav Forskiellen mellem Natur og Aabenbaring, da jeg indbildte mig, at Jesus kunde ganske været af samme Natur, som jeg, og dog retfærdig, dog Sanddru i al sin Tale, dog en troværdig Ledsager til Guds Rige og Sandheds-Erkjendelse, og da jeg derfor indbildte mig, jeg, blot ved at betænke Jesu Bud og betragte hans Exempel, kunde blive dygtig til at fyldestgiøre Samvittighedens Fordringer, sikker paa Guds Velbehag og den evige Lyksalighed, see, da bedrog jeg mig, og lod mig bedrage af den herskende Oplysnings Talsmænd; thi Erfaring lærde mig, at naar jeg var bedst, da stammede jeg mig, naar jeg var dydigst, da harmedes jeg over mig Selv, naar jeg var Evigheden nærmest, da blegnede jeg. Alvorlig Eftertanke lærde mig da ogsaa Snart, at hvad der lover Lys, men viser idel Morke, hvad der fordrer en uhyre Kraft, men giver ingen, hvad der lærer den mest uindskrænkede Frihed, men løser ikke eet af Syndens Baand, det er dog, mildest talt, kun Tant og Selv-Bedrag! Hvad, tænkde jeg da, hvad om du prøvede at antage Jesus for meer, uendelig meer end et Menneske, da du grandgivelig seer, han staaer i det Mindste saa uendelig Holt over dig, at du aldrig i Evighed kan tænke at naae ham, med saadanne Hænder af fyndigt Stov, med saadanne Fødder, naglede til Jorden, med dine gode Handlinger, med dine Kæmpe-Skridt paa Dydens Bane! Hvad om du prøvede, hvad jo Historien vidner, utallige Mennesker har prøvet, og aldrig fortryde. Utallige, blandt hvilke Mange svæve for dig, som Helte og som Helgene, du, af din egen Størke og Fornuft, kan aldrig komme til at ligne, men som takke Guds eenbaarne Søn for hvad de blev, tilskrive Ham alt hvad Godt, de gjorde, og sig selv det Onde! Hvad om du prøvede de gamle Stier til Ærens Tempel og Udødeligheds
<pb facs="1825_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
Land, da de nye er i det Mindste dig for trange, dig for steile! Opgiver du end derved den Ære selv at have gjort din Lykke, saa taber du dog Intet, men vinder altid den Trøst, ei at have gjort dig selv ulykkelig, ei af en ussel Stolthed at have undladt, hvad der muelig, ja, efter Historiens Vidnesbyrd, høistrimelig vilde gjort dig til et langt bedre, og til et lykkeligt Menneske!</p>
<p>Saa tænkde jeg, saa talede jeg virkelig med mig selv, for tyve Aar siden, og jeg gjorde Prøven, og er jeg end derved hverken blevet Helt eller Helgen, saa veed jeg dog, jeg er blevet et ganske andet Menneske, og kunde ikke, for al Verdens Eie, uden det grueligste Tab, bortbytte hvad jeg har vundet, i en god Samvittighed, et levende Haab, og saamegen Klarhed, at jeg klarlig seer, og kan vise Alle, som vil see, Mørket i det attende Aarhundredes Oplysning, Selv-Modsigelsen i dets Fornuft-Slutninger om aandelige Ting!</p>
<p>See, det er, hvad jeg veed, men om man ikke dog maaskee, uden at antage nær saa meget Overnaturligt i Jesus og Bibelen, som jeg, kunde have samme, eller endnu mere Gavn af dem, det tør jeg ikke, strængt, paa Samvittighed, talt, sige er mig klart; thi det kan jeg hverken for mig selv eller Andre bevise den aandelige Umuelighed, den fornuftige Utænkelighed af; men jeg maa og bør sige: jeg troer det ikke, og veed ikke engang, hvordan jeg skulde tænke mig det, da, saavidt jeg kan skjønne, al Rimeligheden er for det Modsatte, al Rimeligheden er sor, at kunde jeg endnu troe langt ringere om mig selv, min Natur, og hvad deraf kommer, og langt høiere, langt overnaturligere paa Jesus og Guds Ord, da blev jeg en langt bedre Christen, kom til at ligne Ham langt mere, som siger: uden mig kan I flet intet gjøre!</p>
<p>I det jeg da lader det staae aabent for Enhver herom at oplyse mig bedre, og langt fra at tænke, jeg kan forklare det dunkleste af alle timelige Forhold, som Forholdet mellem

<pb facs="1825_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
Menneske-Naturen og den christelige Aabenbaring unægtelig er, vil jeg kun sige, hvordan jeg tænker mig det, og paa hvad Grund jeg tænker mig det saadant; og hvilke Huller man end finder i min Tanke-Gang, skal man dog, med Guds Hjelp, see, det er Intet, hvorfor man kan forsvare at gjøre saa halsbrækkende Spring, som vore Dages Philosopher, end sige da de hovedkulds efterstyrtende Theologer, og at er min Oplysning end, som jeg selv bekiender, ingenlunde fri for Dunkelheder, saa er den dog som en Morgen-Røde, og da, i Sammenligning med det attende Aarhundredes Oplysning, som Dag mod Nat!</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Uagtet jeg her kun har paataget mig at sige mine Tanker om Forholdet mellem Menneske-Naturen efter Syndefaldet, og den bibelske Aabenbaring, eller mellem hvad man har kaldt den naturlige og den aabenbarede Religion, saa jeg her forudsætter som afgjort, baade at alle Mennesker ere Syndere, og at den bibelske Aabenbaring er sand, bliver det vel dog nødvendigt, at omtale de for Øieblikket herskende Natur-Begreber, og derved, saavidt mueligt, forebygge en forvirrende Sammenblanding.</p>
<p>Først maa man da lægge Mærke til, at naar Tænkerne i Christenheden løsrive sig fra Bibelen, og stræbe paa fri Haand at forklare sig den menneskelige Tilværelse, da træde de, for saavidt, tilbage i Hedenskabet, og det skulde derfor slet ikke undre os, at Fri-Tænkerne hos Hoved-Folkene have forskiellig Tænke-Maade og Tanke-Gang, da den samme Natur-Forskjel mellem Folkene, der fordum gav Mythologierne nødvendig ogsaa maa give Philosophierne et forskielligt Præg. Dette har man som oftest overseet, og derved gjort Menneske-Aandens Historie til et Chaos, hvori der var hverken Orden eller Forstand, og det, skjøndt man nødtes til, i den gamle, dog langt dunklere og mere sammenløbende Hi"
<pb facs="1825_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
storle, ligesaavel at skjelne mellem Hoved-Folkenes Philosophemer, som mellem deres Theogonier. Hvad der har givet denne Sammenblanding Skin af Rimelighed, er vist nok den Omstændighed, at alle de nye europæiske Folkefærd have nydt en lignende Opdragelse, og, saavel i Bibelen som i de gamle Hedning-Bøger, havt samme Kilder at øse deres Kundskab af, samme Mønstre at danne sig efter, og det er ganske naturligt, at man, i det attende Aarhundrede, da det var den almindelige Paastand, at alle Mennesker var i Grunden eens, og blev kun ved Opdragelse forskjellige, det var ganske naturligt, at man da ogsaa fordrede af Philosopherne i Christenheden, at de skulde alle være enige; men det er lige saa naturligt, at Praxis paa Jorden heri som i Alt modsagde en Theorie, der var grebet i Luften. Hvor aldeles umueligt det ogsaa var for Menneske-Naturen, selv med den bedste Villie, som hos os, at svare til det attende Aarhundredes uhyre Forbringer, indseer man let, ved at betænke, de ei gik ud paa Mindre, end at den skulde udvikle sig aldeles fri og uafhængig, og dog tillige aldeles mechanisk afhængig af Opdragelsen og Omstændighederne. Her at træffe den gyldne Middelvej i en nogenlunde dækket Selv-Modsigelse, var saa tung en Opgave, at selv Tydskerne hardtad mistvivlede om Opdragelsens Muelighed, med mindre man gav Slip paa Friheden. Jeg for min Part, som slet ikke føler noget Kald til at være Martyr for det attende Aarhundredes Børne-Lærdom, da jeg er opdragen i den Christelige, vil paa ingen Maade for hindre Historien i at aflægge sit Vidnesbyrd om den besynderlige Forskjel, der er paa Folk, skjøndt de have havt eens Opdragelse, end sige da, naar de kun have havt samme Lære-Bøger, at vælge imellem, og staaet under høist forskjellige Mesteres Veiledning. Jeg finder det tvertimod aldeles i sin Orden, at Franskmand, Engelskmænd, Tydskere og Nordboer, skjøndt de Alle antoge Christendommen, maatte, selv
<pb facs="1825_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
naar de med lige Flid og Iver havde stræbt at danne sig efter den, fundet et forskielligt Forhold mellem den og Naturen, indtil engang en christelig Philosophie lærde dem at skjelne mellem deres særegne og den oprindelige Menneske-Natur. Men naar nu Folkene i Middel-Alderen, saa aabenbar, som Historien viser, stræbde at læmpe Christendommen efter deres egen Natur, da maatte deres Videnskabelighed, uden en gjennemgribende Reformation i deres Tankegang, nødvendig blive ligesaa forskiellig, som deres naturlige Caracterer. Nu fandt vel en saadan Reformation Sted i det sextende Aarhundrede, men vi veed, det var langt fra, at alle Folk toge Deel, end sige lige Deel i den, og hvad Under da, at de tre forskiellig deeltagende Hoved-Folk: Tydskere, Franskmænd og Engelskmænd, der ei kunde enes om Forklaringen, medens de dog Alle lod Bibelen gjælde, at de endnu mindre kunde det, naar de satte den til Side, og sig, saavidt mueligt, tilbage i deres naturlige Tanke-Gang! Hvad nu endelig os selv angaaer, da vil man sige i Europa, at vi er saa godt som ingen Ting, og har i det Høieste en egen Abekatte- og Papegøie-Natur, som driver os til at efterabe og eftersnakke alle andre Folk iflæng; men jeg siger her, som altid, deri gjør man os virkelig Uret, og jeg stræber her, som altid, at bevise det uigjendrivelig, ved at lade alle andre Folk beholde deres Mening for dem selv, og, som en nordisk Fri-Tænker, kundgiøre en, der er i mange Henseender tvertimod, og som Læserne dog vist maa tilstaae, falder mig ganske naturlig. Nægte kan jeg derimod ikke, hvad Historien vidner, og dølge vil jeg ei heller, hvad ei kan ændres, for det angres, at vi, i det attende Aarhundrede, især fra Midten deraf, virkelig lod os behandle og afrette som Abekatte og Papegøier af enhver vindig Franskmand, plump Engelænder, og pralende Tydsker, som af medfødt Ædelmodighed vilde tage sig af vor Oplysning og Opdragelse, ja, hvad end værre var, at vi om-
<pb facs="1825_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
sider selv gjorde os til Europas Harlekiner, ved at sye os en Narre-Kappe af fremmede Klude, med de mest afstikkende Farver, ved at danne os et Pludder-Volsk af alle Tungemaal, sammenkludre os et System af Tanke-Stumper, der hængde sammen som Ho og Hakkelse, og hvad Under da, at Tydskerne, naar de synede vor Herlighed, fandt, at en egen Takt for det plump Comiske var vor eneste Originalitet. Det Hat imidlertid dog, her hjemme, bestandig forplantet sig som et Sagn, og et Klagemaal, at vi, over det Fremmede, glemde og ringeagtede vort Eget, der dog alle Oage var ligesaa godt, og i mange Maader bedre, og deraf flutter jeg, at mine Landsmænd dog i Grunden er enige med mig om, at vi i Norden har noget Eget, naar vi kun huske det og lære at skiønne derpaa, saa den Nordiske Natur bestaaer dog ikke blot af Kuld og Taage, men ogsaa af en egen Maade at være Menneske og at betragte Menneske-Livet paa. At der engang har været en saadan Nordisk Natur, det er historist vist, da vi have Vidnesbyrd derom, ei blot i en Mythologie og Poesie, der er Norden egen, men i en Historie, der skildrer os et Folkeliv, som hverken er fransk, engelsk eller tydsk, men nordisk, og at denne nordiske Natur ei endnu er uddød, bet seer man, thi der gaaer Syn for Sagn ei blot i disse Blade, men i hele vor poetiskhistoriske Literatur fra det nittende Aarhundrede, der aabenbar skylder den gamle nordiske Natur sin Oprindelse, og knytter sig, skjøndt meer og mindre levende, dertil. Om derimod den nordiske Natur er stærk nok til at fortrænge Aberiet, det er et Spørgsmaal, kun Erfaringen kan gyldig besvare, men det er en følgelig Sag, at den, ved os, som elske den høiere end enhver anden, og maa nødvendig bære uslukkeligt Had til Skabilken-Hovedet med Narre-Kappen, der stræber at udrydde dens Ihukommelse, at den ved os maa prøve derpaa. Dobbelt er saaledes mit Kald til at kæmpe for den; thi jeg drives dertil ei blot af den
<pb facs="1825_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
nordiske Kæmpe-Aand, ber tidlig begeistrede mig, men tillige af min christne Tro, da jeg feer, at ingen Folke-Natur stemmer saa godt overeens med Aabenbaringen, som den Nordiske, ja, da jeg, fortroelig med Nordens Aand, finder det aldeles naturligt, at ønske og at troe en saadan overnaturlig Aabenbaring, som den Bibelske. Heraf er det da ogsaa, mit Haab om Norden, der synes Mange saa æventyrligt, med Nødvendighed udspringer; thi umuelig kan jeg troe, at Christendom er Sandhed, og at den Nordiske Natur ep dens nærmeste Paarørende, og dog enten tvivle om denne Naturs eller om Troens Seier i Norden; da jo Christus, naar Han virkelig regierer, nødvendig, hvis de høre sammen, maa forbyde hver fiendtlig Magt at adskille hvad Han har sammenføiet! Haabet kan da, under Forudsætning af Christendommens Sandhed, kun skuffe, hvis det ikke er den Nordiske, men en anden, jeg veed ikke hvilken Natur, der sindes i mig, thi at min Natur forliges godt med Aabenbaringen, det kan jeg vide saa vist, som at jeg har en Natur, det troer jeg alt at have viist, og skal fremdeles stræbe at overbevise mine Kyndinger og Læsere om.</p>
<p>Først vil jeg da sige, hvad jeg veed med mig selv om evig Sandhed og om Menneske-Naturen, og dernæst hvad jeg finder det nødvendigt eller dog naturligt at troe om Aabenbaringen!</p>
<p>Hvad jeg veed med mig selv om evig Sandhed o: noget Sandt, som ingen høiere Oplysning, og ingen Tid, ingen Forandring kan gjøre til Løgn, det maa jeg nødvendig først sige, deels fordi det er latterligt, at ville lære Andre, hvad der er ubetinget Sandt, naar man ikke selv veed det, og deels fordi det er min store Anke over det attende Aarhundredes og over al antichristelig Oplysning, at den lod et ægyptisk Mørke ruge over Sandheds Væsen og Lysets Natur, og indbildte dog Menneskene, at den kunde føre dem til Sandheds Erkjen-
<pb facs="1825_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
delse og forklare ben mørke Tale, Mennesket i Historien, o: i Erfaringens Verden, er for sig selv.</p>
<p>Var det nemlig sandt, at Sandhed om vor Natur og Bestemmelse var ukiendelig for os, saa al Tale derom lun var en los Gjætning, hvad kunde da være latterligere, end at ville overbevise hinanden, og trættes om, hvis Gjætning der skulde gjælde for hvad Ingen vidste hvad var, for Sandhed, som Ingen kjendte! Vist nok har man paa mange Maader søgt at skjule Tomheden og Selv-Modsigelsen i Vrævlet, og især lagt Vægt paa, at om end Intet i aandelige Ting var aldeles vist, saa kunde Noget dog være høist rimeligt, og Andet saa urimeligt, at det maatte forkastes; men saa taler kun den uærlige, eller uvise Mand; thi Hvad kan gjøre Noget rimeligt, dersom Intet er vist! hvad er rimeligt, uden hvad os synes stemmer bedst overeens med hvad vi veed for vist! Hvad kan kaldes urimeligt, dersom der ikke er noget urokkelig Vist, hvorimod det synes at stride! Man har sagtens troet, at tale meget viselig, naar man sagde: derfor skal heller Intet udgives for vist, uden Forholdet mellem vore Tanker og de tilsvarende sandselige Ting, hvis Overeensstemmelse lader sig unægtelig bevise, og alle vore øvrige Tanker, der ikke have nogen sandselig nærværende Gienstand, maae betragtes som forefundne Ideer, der laane alt deres Værd og Sikkerhed af deres Brugbarhed til Menneske-Livets rimeligste Forklaring; man troede vist nok, det var en meget snild Udvei, men at den førde fra, ikke til Lyset, er derfor lige vist; thi hvorledes kan vi dømme om Overeensstemmelse" mellem Tankerne og Tingene, dersom vi ikke have Noget, hvorpaa vi kan prøve vore Tankers Sandhed, har i os selv en Sandhedens Prøve-Steen, og hvorledes kan vi endog kun have Mening om Forklaringen af Menneske-Livet, dersom vi flet ikke veed, hvad det i Sandhed er!</p>
<pb facs="1825_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<p>Eet af To altsaa: enten er al Sandheds-Erkjendelse os umuelig, eller vi maae vide noget med os selv, som er ubetinget fandt, og kan aldrig blive Løgn, og veed vi noget Saadant, da skal alle vore undersøgelser gaae ud derfra, og ei agtes for sluttede, før de klarlig lade sig henføre dertil og indlemme deri, Intet kaldes unægteligt, uden hvad der er ligesaa vist, Intet kaldes rimeligt, uden hvad der, efter Alt hvad vi kjende, kan stemme dermed, Intet kaldes sikkert, uden hvad det nødvendig forudsætter.</p>
<p>Dette er saa aabenbart, at vi ei engang kan tale derom, ei engang tale om, hvorvidt Noget er vist eller sikkert eller rimeligt, uden at forudsætte det, kan ikke nægte det, uden netop derved at bekræfte det, da vi jo udgive Nægtelsen for den ubetingede Sandhed, hvis Tilværelse vi benægte, kan ikke drage det i Tvivl, uden at gjøre os selv til Løgnere, da vi derved erklære det for tvivlsomt, hvad dog Tvivlen beviser, at der er. Noget som kan tvivle, og som da maatte være det ubetinget Sande, om hvis Tilværelse det foregiver Tvivl, som en fortvivlet Løgner..</p>
<p>Her sinde vi altsaa Prøve-Stenen for evig urokkelig Sandhed, i den evig urokkelige Sandhed, at hvad man ikke kan nægte, uden derved at bekræfte, det er evig urokkelig sandt, og hvad der alligevel betvivler: prøver paa at nægte det, er ubetinget Løgn, der aldrig i Evighed kan blive Sandhed, fordi den unægtelige Sandhed da maatte blive Legn, og Nægtelsen blive det, i hvis Fornægtelse den ene bestod.</p>
<p>Det maa vist nok synes en unødvendig Anstrængelse at ville i omskrivende Ord tydeliggiøre, hvad i dem aldrig kan blive saa klart, end sige klarere end det for alle Mennesker er i sit allersimpleste, bekjendteste Udtryk, i de Ord, hvormed vore enfoldigste Bønder kundgiøre den unægtelige Sandhed, thi den har i Menneske-Sproget ei noget klarere Udtryk end det Simple: jeg veed af mig selv at sige. Naar man
<pb facs="1825_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
imidlertid, som nu, enstund, til Trods for al sund Menneske-Forstand, har udbasunet og hyldet en Oplysning, der fandt det nødvendigt, med utydelige Ord at fordunkle det Klare, for siden destydeligere at forklare det Dunkle af Mørket, da nodes man til at befæste Indgangen til Lysets Rige med spanske Ryttere, der vel i sig selv ere daarlige Strids-Mænd, og døde Støtter, men dog et Værn mod Mørkets Børn, som Stavere til deres Liv.</p>
<p>Jeg veed da, som alle Mennesker med Samlingen, af mig selv at sige, og er det, som jeg troer, at være et fornuftigt Menneske, da er jeg det ogsaa, men forstaaer man derved Noget, jeg ikke er, da er jeg det naturligviis ikke, og vilde jeg udgive mig for, hvad jeg vidste, jeg ikke var, da løi jeg, ligesom jeg unægtelig løi, dersom jeg sagde: jeg veed ikke af mig selv at sige, og ligesom de unægtelig lyve, der enten vil aftrætte mig min Selv-Bevidsthed, eller nægte deres egen, som de dog først skulde lært at fortie, da det altid lader smukkest at. tie med hvad man ikke veed, ja er her aldeles nødvendigt, da hvem der aldrig har vidst af sig selv at sige, nok barer sig for at fortælle os det. Ut sige: jeg er et Umælende, det er vist nok ingen Sag, naar jeg ikke er det, men var jeg det, nødtes jeg dog vel til at tie med Skaden, og saaledes er det heller ingen Sag for Personen at nægte sig hjemme, men var han ingen Person, lod han det vel være, og hvem der da siger, med velberaad Hug, han er ikke sig selv bevidst, siger kun dermed, han er sig i Sandhed bevidst at være en Løgner.</p>
<p>Jeg veed altsaa Noget, ber er og bliver evig sandt, nemlig, at jeg for nærværende Tid er mig selv bevidst, og at Alt hvad der er ligesaa unægteligt, det er ligesaa urokkelig vist, ogdet er da iblandt Andet, at de Philosopher, Theologer og andre Godtfolk, der sagde, de ikke vidste Noget, som var evig sandt, ikke noget ufejlbart Kiende-Mærke paa evig Sandhed,
<pb facs="1825_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
de var enten store Løgnere, eller store Daarer, var aabenbar grove Syndere, hvad saa end jeg er, og jo mindre de var sig det bevidst, desklarere er det, at de beherskedes og forblindedes af en overmaade syndig Natur; thi at det er en grov Synd, at modsige evig og soleklar Sandhed, det kan heller ikke nægtes,' naar man ved Synd forstaaer Overtrædelse af hvad man skulde underkaste sig, ikke engang at tale om Sandheds-Kjærligheden, som ei engang taaler, at man Modsiger Sandhed, naar man, uden Selvmodsigelse, kan det.</p>
<p>Her aabner sig da for mine Øine det svælgende Dyb, der er befæstet mellem Sandhedens og Løgnens Tjenere, mellem Retfærdige og Uretfærdige, mellem Lysets og Mørkets Venner, og saa klar som min Selv-Bevidsthed er mig, saa klar er mig den Oplysnings Falskhed, der vil sammenblande, eller forlige Lys og Mørke, Ret og Uret, Sandhed og Løgn; men det vilde aabenbar det attende Aarhundredes, kun mere og mindre plumpt, mere og mindre aabenbart, i alle sine Talsmænd. Det prøvede de allerplumpest paa, der fandt almindeligst Bifald, de nemlig, der vilde giøre Dyd til en god, og Last til en stem Vane, der kom af Opdragelsen, og de onde Lyster til uskyldige Ting, naar de kun ikke brød ud i skammelige Ord og stadelige Handlinger, ja, som bespottede Dyden, ved at gjøre den til en Mellem-Ting, af to Laster, Sandheden, ved at gjøre den til en Middel-Vei mellem to Løgne, Lyset, ved at gjøre det til Middel-Punkt i Mørkets Rige. Ja, det veed jeg, det var grove Syndere, som ei vilde vide af nogen Sandhed eller Løgn, nogen Retfærdighed eller Synd, noget Lys eller Mørke i Grunden, men kun paa Overfladen at sige, som brød sig ikke om Roden, naar kun Bladene var smukke, stammede sig ikke ved at paastaae, at et godt Træ kunde bære flette, og et flet gode Frugter, at enhver Dyd, selv Sandheds-Kiærlighed, kunde overdrives, saa den blev en Last o: blev lastværdig, og at visse Laster, naar
<pb facs="1825_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
de holdtes i Ave, saasom Stolthed og Ærgierrighed, kunde være Kilden til store Dyder. Ja, det veed jeg, er Løgn, fordi Løgn er det Modsatte af Sandhed, evig uforligelig dermed, og fordi samme Uforligelighed maa finde Sted mellem Ret og Uret, som kun er en Anvendelse og Følge deraf; thi det er unægtelig det eneste Rette at følge Sandhed, og umueligt, med det Samme at følge Løgnen, der netop gaaer den modsatte Vei, og følges kun af dem, der gjøre Sandheden Uret. De, som nu følge Sandhed, er naturligviis Lysets Børn, og de, som følge Løgnen, Mørkets; thi alt hvad der aabenbarer, er Lys, og det er netop Sandhedens Natur at aabenbare hvad Noget virkelig er, ligesom det er Løgnens Natur at skjule Nogets virkelige Beskaffenhed, og det kalder man at fordunkle og formørke.</p>
<p>Hvem der da nu, som det attende Aarhundredes vise Mestere, Svende og Drenge, vil fortælle mig, enten at al Synd kommer af Svaghed, al Løgn af Vankundighed, alt Mørke af Lys-Mangel, eller at Lys og Mørke, Ret og Uret, Sandhed og Løgn er i Grunden Eet, eller vel endog, at Lys og Ret og Sandhed er Vorn af Morke, Uret og Løgn, hvem der fortæller mig sligt, om det ogsaa var en Engel fra Himmelen, han maa ikke fortryde paa, at jeg svarer ham lidt plump: der løi du grovt, saa grovt, at selv jeg med mine Fingre af Støv kan tage og fole derpaa, at det er Løgn, og bliver aldrig i Evighed sandt; thi saalænge man ikke Modsiger, hvad man veed er sandt, saalænge lyver man i Grunden ikke, og havde altsaa Ingen gjort det, da var der heller aldrig blevet Løgn til, saa een Løgner har der i det Mindste bestemt været, og siden du nu nægter denne soleklare Sandhed, kan du ikke fortænke mig i, at jeg lader dig være denne Grund-Løgner, til du indrømmer mig, der er en Anden, som, i det han løi, gjorde Sandheden stor Uret, stræbde at indhylle baade den og sig selv i Morke, og blev saaledes en
<pb facs="1825_8_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
Fader til al Løgn, Urettens Begynder, og Stifteren af Mørkets Rige i Aandens Verden.</p>
<p>Der var altsaa Noget i, hvad det attende Aarhundredes vise Mestere sædvanlig paastod, at Mennesket var sin egen Djævel, forsaavidt et Menneske virkelig, ved at paastaae, der er ingen Grund-Løgner til, gjør sig selv dertil, og er da unægtelig, naar han gjør det allermest uvitterlig, paa en rædsom Maade, i Grund-Løgnerens Magt, under Urettens Aag og Mørkets Herredømme!</p>
<p>Dog, Ingen tænke, at jeg kaster Stene paa det attende Aarhundredes Saducæer og Skriftkloge, for at gjøre mig selv reen; nei, jeg vil kun vise, at de stenede Sandhedens Vidner i Bibelen, i Historien og i deres eget Bryst, for at gjøre sig selv rene, for at undgaae Skriftemaalet, undvære Afløsningen, og dog undvige Dommeren; thi selv bekiender jeg mig en Synder at være, dømt til Døde af Sandheds Lov, som jeg har ikke fyldestgiort, men, om end ikke gienstridig trodset, dog villig overtraadt.</p>
<p>Jeg veed nemlig med mig selv, at jeg er hverken min egen Lovgiver eller min egen Dommer, men at jeg er Sandhedens Undersaat, og staaer for Sammes Dom-Stol som en Overtræder.</p>
<p>Nu trøste det attende Aarhundredes Præster mig godt, og sige, det har ingen Fare med Samvittigheden, naar jeg Ingen har staaet ihjel, Ingen bestjaalet. Ingen berøvet, Ingen bedraget, men kun elsket Gud af ganske Hjerte, Sjæl og Sind, og Næsten som mig selv, og naar jeg gjør dem opmærksom paa, at det "kun," hvor let det end klinger, dog er mig en tung Steen paa Hjertet, da smile de ad mine Skrupler, og fortolker Kjærligheden ud af Ordet, som ingen Ting, som et blomstrende, billedligt Udtryk, der kun vil sige det Samme som det Forrige, at lade hver beholde Sit, og give lidt bort af hvad man har tilovers; men jeg kan dog flet ingen
<pb facs="1825_8_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
Trøst sinde hos de Præster, thi de er mig aabenbar alt for letsindige, crasse, og vankundige i aandelige Ting, saa de forstaae ikke engang, hvad det er, jeg sattes og favner, hos dem og mig selv. De forstaae mig knap, naar jeg siger, at fordi jeg ikke har staaet ihjel, løiet, stjaalet, horet, røvet, bedraget, efter Danske Lov og Keiser-Retten, derfor kan jeg have gjort det Altsammen for Hans Øine, der seer paa Hjertet, og for Hvis Dom-Stol blot en af Delene er Nok til at fælde mig som Lovens Overtræder, de forstaae mig knap, og kalde det i alt Fald Smaating, hvad Ingen veed, uden Gud og min Samvittighed, hvad der ingen Skade har gjort i Verden, og, kort sagt, hvad man ikke kan stævnes og komme i det Mindste tre Dage paa Vand og Brød for.</p>
<p>Verdens Vise er paa sine Steder klogere, men paa Andre endnu dummere, thi kommer jeg til Frankrig, da lee de mig ud, og kommer jeg til England, da gabe de over min Samvittighedsfuldhed, og hvor de er lidt klogere, i Tydskland, fortælle de mig, at det vel ganske rigtig er Sorgen, hvad jeg klager over; men at jeg lider af en Dunkelhed i Begreberne, som de ret strax, naar de saae Stunder, skal opklare; og at indtil Videre skal jeg kun give mig tilfreds med den Tanke, at Gud og Sandhed er i Grunden dog kun mine egne Ideer, og Samvittigheden kun min practiske Fornuft, der foreholder mig Idealet af menneskelig Fuldkommenhed, jeg, vel at mærke, saavidt mueligt, skal stræbe at realisere. Vist nok synes det, som man, i Følge Friheden, der vel ikke kan bevises, men er dog unægtelig, da den er practisk uundværlig, som man, i Følge den, maatte kunne gjøre Alt hvad man ret vil, men Erfaring lærer, at det kun er i den oversandselige Verden, Friheden Hersker, i den Sandselige derimod Hersker Nødvendigheden, og da nu Mennesket Hører til Begge, ligger han naturligviis bestandig i Strid med sig selv!</p>
<pb facs="1825_8_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<p>I Strid med sig selv, svarer jeg, det er da altsaa paa en af Siderne i Strid med Sandhed, og i det Hele at være i Helvede, thi et selvmodsigende Liv, det er aabenbar et Helvedes-Liv, et Liv i Løgnens og Mørkets Rige, og har jeg kaaret det med fri Villie, da vee mig! da maa jeg begynde at raabe: I Bjerge, falder over mig, og I Høie, skjuler mig for Ham, som sidder paa Dom-Stolen og dømmer med Retfærdighed!</p>
<p>Vist nok vende da selv de Tydske Viismænd mig Ryggen, som en tykhovdet Hyperboræer, eller en tykblodig Hypokondrist; men det er dog lige vist, at de Mestere bedrage sig selv og alle deres Discipler, ved at udgive den Tydske Natur, der, som Philosophien viser, virkelig ligger i en farlig Strid med sig selv, for den almindelige Menneske-Natur, og det ovenikiøbet i dens oprindelige Reenhed, som Normal-Naturen; thi var Sandheden, som et Udtryk af Virkeligheden, kun en Menneske-Tanke, da maatte, i det Mindste, hele Menneske-Naturen svare til den; da der aabenbar ligesaalidt i hvad Sandheden udtrykker, som i hvad den selv er, kan sindes nogen Løgn eller Strid, saa, hvor der sindes Strid, er Sandhed i det Høieste kun Part, og, hvor den ikke seirer, der er den flet ikke selv nærværende, ber er i det Høieste kun dens Skygge!</p>
<p>Var Sandhed altsaa kun en Idee, kun en Menneske-Tanke, der ei engang beherskede Mennesket, men streed kun i ham med Løgnen, da var Sandhed selv aabenbar i Grunden Løgn, eller, for at fatte mig saa kort og tydelig som mueligt, da var der ingen levende, personlig Gud til, som der dog nødvendig maa være; thi er der en Gud til, da er Han nødvendig den sande, ei den falske Gud, da er Han Sandheds Gud, vor Lovgiver, vor Dommer, vor Konge!</p>
<p>Det er da egenlig Spørgsmaalet, hvorpaa det kommer an, om det attende Aarhundredes Oplysning er ægte eller ikke;
<pb facs="1825_8_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
thi er ber virkelig en levende, personlig Gud til, da er den aabenbar falsk, og det ligesaavel i sin tungeste tydske, som i sin letteste franske Rustning, da Sandheds Gud, den sande Gud, jo umuelig, uden at nægte sig selv, kan forlige sig med Løgnen, og vil nu ikke engang en arm Synder, som jeg, ved Undergang, kjøbe Løgnens Venskab, saa kan jeg godt forstaae, den sande Gud gjør det endnu langt mindre, da Han umuelig kan nænne, at lade Sandhed døe, for at Løgnen kan spille Mester, og blive sekvv den Sandhed, hvis Afsværgelse den er!</p>
<p>Altsaa spørger jeg da, er der virkelig en Gud til, enten vi ønske det eller ikke, eller har de Verdslig-Vise Ret, at Han er kun til, forsaavidt man troer at behøve Ham, enten til at holde den balstyrige Almue i Tomme, eller til at realisere fornuftige Folks andre Planer, som er dem selv for store, i hvilket Tilfælde Han naturligviis maa sinde sig i de Betingelser, under hvilke Man vil lade Ham være tit, og, som en fornuftig Tjener, ei paa mindste Maade genere sit hele Herskab af Støv og Aske!</p>
<p>At der nu umuelig kan være en saadan Gud til, som enten Voltaire eller Kant selv kunde gjøre, og holde i Ave, det har visse Folk i Tydskland allerede selv indseet, og derfor besluttet, ei at erkiende nogen anden Gud, end den, man med Tiden ventede selv at blive, saa det er kun Spørgsmaalet, om det dog ikke lader sig unægtelig bevise, at der er en Gud til, om vi saa end Alle skulde derved gaae til Grunde!</p>
<p>Det er vist nok kommet vidt med den menneskelige Daarskab og Stodder-Stolthed, naar Nogen af os fordrer Beviis for, at han ikke har skabt sig selv, men det er bog endnu kommet meget videre, naar de berømteste Viismænd, som i bet attende Aarhundrede, enten sige med høi Røst, hvad Daaren for kun hviskede i sit Hjerte: der er ingen Gud, eller fortælle os dog, at vor Skabers Tilværelse lader sig ingenlunde
<pb facs="1825_8_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
strængt bevise, men kun rimelig formode. Det Sidste er nu aabenbar Løgn, thi kan Guds Tilværelse ei strængt bevises, da er der ikke mindste rimelig Formodning derom, da er der ingen Gud til, thi Gud kan ikke nægte sig selv, og det gjorde Han, naar Han skabde et Næsen, der vidste af sig selv, men ikke af sin Skaber at sige, og Vantroen var da, som det eneste Naturlige, ogsaa det eneste Rette, men et saadant Væsen maatte da ogsaa nedvendig være sig sin evige Guddom bevidst, og det er i det Mindste ikke Tilfældet med mig, og var neppe heller Tilfældet med Kant, siden han ikke blot døde, men gik endog først fra Samlingen, hvilket klæder en evig, guddommelig Selv-Bevidsthed alt for ilde.</p>
<p>Men har ikke dog Kant, og Tusinde, i Munden paa hinanden, forsikkret os, at alle de gamle Beviser for Guds Tilværelse, det kosmologiske og physicotheologiske, saavel som det ontologiske, i Grunden ingen Ting beviiste, saa man maatte nøies med den rimelige Formodning, at, da Kant ikke selv formaaede at udføre sin herlige Plan til de frivillige Synderes passende Lyksalighed, maatte der nødvendig være eller fødes en Deus ex machina, en dertil dygtig og forpligtet Gud, men som naturligviis for Resten ikke maatte blande sig i Regnskabet, der forblev en Privat-Sag mellem de frivillige Syndere og deres egen practiske Fornuft, og var afgjort ved en inappellabel Kjendelse af den critiske Fornufts Domstol.</p>
<p>Jo, visselig har man overvældet os med stige ugudelige Forsikkringer, og gjør saa endnu, men Han i Himlene leer ad Krybet, der mestrer Ham, og, med den Vished, at Han baade kan og vil afvende de sørgelige Følger, maae Hans Tjenere ogsaa lee ad den vanvittige Selv-Klogskab, der fandt det aldeles umueligt, at Guds Søn kunde blive Menneske, men høistrimeligt, at Kants Søn kunde blive Gud, aldeles umueligt, at Menneskets Frihed kunde indskrænkes af Guds, men høistnaturligt, at Gud lod sin indskrænke, ja ophæve af Vores.</p>
<pb facs="1825_8_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
<p>Hvad nu det ontologiske eller speculative Beviis for Guds Tilværelse angaaer, da er det vist nok det svageste, ei blot fordi man ei var Synderlig stærk i Speculationer, da det blev ført, men især fordi a! blot Speculation er saare svag, naar det giælder om at overbevise Folk, hvoraf de Færreste fatte, hvorom Talen egenlig er, og Alle have deres Liv og Styrke andensteds end i den speculerende Fornuft. Kun da for at vise de Selv-Kloge, at dette svage Beviis dog er for stærkt, til at de skulde kunne rokke det,, vil jeg blotte hvad man kalder dets svage Side, og opfordre Kæmperne til derpaa at prøve deres Styrke.</p>
<p>Det allerfuldkomneste Væsen er mueligt, altsaa er det ogsaa virkeligt, da Virkeligheden hører med til Fuldkommenhed, kan vel, ved første Øiekast, synes en vovelig Slutning, men er det, naar den udtrykkes lidt klarere, dog paa ingen Maade; thi det er ganske vist, at enhver Muelighed, som ikke har en tilsvarende Virkelighed, er falsk og løgnagtig, og at altsaa Sandheden, der udtrykker alle Fuldkommenheder, som deres Begreb, maatte være Løgn, dersom den var en blot Muelighed, uden tilsvarende Virkelighed, saa Beviset er i Grunden slet ikke Svagere end den evig urokkelige Grund-Sætning, at Sandhed kan umuelig være Løgn, da Løgn saa maatte være Sandhed, hvad Ingen kan sige, uden netop at bekræfte, hvad han vilde nægte.</p>
<p>Vist nok lader den høitydske Paastand om den høieste Fornuft, eller en blot Magt, som Guddommens Grundvold, eller om Gud, som en blot Idee, der med Tiden skulde realiseres, sig paa ingen Maade forene med dette Beviis, men det er aabenbar kun Skade for den hoitydske Philosophie, lige fra Leibniz til Schelling, ingenlunde for Beviset; thi det kan ikke alene godt undvære alle de Philosopher, det ikke huger, men knuser med eet Slag alle de Systemer, som Leerkar, der ere byggede paa en aabenbar Løgn o: paa en høieste
<pb facs="1825_8_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
Fornuft, der er uafhængig, paa en tom Sandhed, der kun er en klar Selv-Modsigelse, da det unægtelig er Sandhedens uforanderlige Grund-Sætning, kun at udtrykke det Værende, som det virkelig er!</p>
<p>Dette er da det svageste Beviis, som vi siden skal see, hvorledes Aabenbaringen mærkelig forstærker, og vi vende os nu til det Stærkeste, til hvad man med Retto maa kalde Kraft-Beviset, ikke fordi det er urokkeligere end hvad man har kaldt det Svageste, thi det er, som vi saae, umueligt; men fordi Gud selv har ført det paa en Maade, der nødvendig maa staae hvert Menneske. Gud har nemlig beviist sin Tilværelse, ved at skabe Himmel og Jord, med Alt hvad deri befindes, og det kan selv Bønder see, er et Mester-Stykke, al Verdens Vise bare sig for at eftergiøre, et Beviis de ei mægte at rokke. Jeg veed, at jeg er ikke blevet til af mig selv, det er en Bekjendelse, som indslutter den Guddommelige Sandheds og den sande Guds Bekjendelse i sig; thi min Skaber er min Gud, og skal jeg erkjende Nogen over Ham, maa Han selv byde mig det, ellers er det uforsvarligt. At jeg nu ikke er blevet til af mig selv, det er aldeles vist, med mindre jeg er lutter Løgn; thi intet Andet, end ikke Guddommen, er blevet til af sig selv, eller med andre Ord: at blive til, skabes, fødes, eller hvorledes man vil udtrykke en Begyndelse, af sig selv, er et selvmodsigende, altsaa løgnagtigt Begreb, kun Grund-Løgneren er, som saadan, i sit løgnagtige Begreb, blevet til af sig selv; men virkelig, i Sandhed, kan hverken Gud eller Andet blive til af sig selv, fordi, naar man er sig selv bevidst, da er man allerede til. Kan nu hverken jeg eller Noget være blevet til af sig selv, saa kan Verden det ikke heller, og at hvad der ikke engang veed af sig selv at sige, skulde have skabt sig selv, den Løgn er da saa grov, at man maa have meget fin Forstand, for at troe den. Men maaskee er jeg og hele Verden blevet til af ingen Ting, som da
<pb facs="1825_8_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
vel ogsaa er Meningen, naar man siger, vi er blevet til af os selv! Det kan maaskee synes dem rimeligt, der veed, hvad der kan blive af ingen Ting, men det veed jeg ikke, jeg veed kun, at Noget, som er værdt at nævne, bliver det aldrig, ja end ikke Noget, der kan svare til et bedre Navn end det, hvoraf det er kommet, altsaa: Intet; thi for at der kunde blive Noget af Intet, maatte man forsi gjøre Intet til Noget, og saa var det, som man let seer, ikke længer Intet, som det dog maatte være, naar der skulde blive Noget af Intet. Ingen tænke, det er Ord-Spil, skjøndt det klinger naragtigt nok; thi det er kun det klare Udtryk af den urokkelige Grund-Sætning, at Alting har en Aarsag, enten l sig selv eller i noget Andet, og hvor man sætter Aarsagen, der sætter man tillige virksomheden, der ei, uden Selv-Modsigelse, kan sættes i ingen Ting, som kun er Grundlag for Løgnen, og deraf at udlede Alting, er aabenbar Uret mod Sandheden, som derved gjøres til et Vidne om, at Løgnen har Ret i at bygge paa ingen Ting, som Noget, der med Tiden vel kan blive Allehaande af.</p>
<p>Kan jeg nu hverken være blevet til af mig selv eller af ingen Ting, saa maa jeg enten slet ikke være blevet til, eller have en Anden at takke for min Tilværelse, og det Sidste er i det Mindste Tilfældet med mig, thi jeg er ikke til fra Evighed af, og jeg kan ikke skylde Noget min Tilværelse, der var dummere end jeg, da jeg, med al min Klogskab, ei kan slabe det dummeste Fæ, end sige da et Menneske.</p>
<p>Det er jo vistnok forfærdeligt at læse om alle de store Virkninger af smaabitte Aarsager, det attende Aarhundredes kloge Folk vil have bemærket, hvorfor de fandt det ganske rimeligt, at selv de, skjøndt Viisdommens Førstefødte, var Dumhedens Vorn, og havde be, med den Forstand, udrettet noget virkelig Stort, vilde det vist nok været uforklarligt, men kunde dog umuelig kuldkastet den urokkelige Grund-Sætning,
<pb facs="1825_8_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
at Grund-Aarsag til noget Større, Stærkere, eller Klogere end man selv er, kan man umuelig være, og hvad man kun er Mellem-Aarsag til, det er man i Grunden flet ikke Aarsag men kun Middel til, saaledes som selv det attende Aarhundredes Vanvittighed kan, i Guds Haand, være et Middel til stor og sand Oplysning.</p>
<p>Han nu, som er min Grund-Aarsag, den vidunderlig Store, der har frembragt mig til et Vidunder for mig selv, Han er min Herre og min Gud, og Alt hvad jeg finder mig sat over, eller knyttet til, Alt hvad jeg staaer i Vexel-Virkning med, antager jeg uden Videre, for Hans Værk, indtil en Anden bedre Hjemler sig Æren derfor, end Han, der i mig skabde et jordisk Væsen, som kan kundgiøre Hans Magt og Ære.</p>
<p>Dersom nemlig den øvrige Verden skulde have en anden Grund-Aarsag end jeg, da maatte det være en, der enten ikke kunde eller ikke vilde aabenbare sig i sit Værk, og kiendes deraf, men kunde den det ikke, da var den ikke Grund-Aarsagen til en Verden, til hvis mindste Deel jeg, skjøndt mig bevidst, ei kan være Grund-Aarsag, og vilde den det ikke, da var dens Virksomhed falsk, thi hvad der i sin Vitring, Ord eller Daad, ei vil aabenbare men skjule sig, det er unægtelig Løgn, der kun kan være Grund-Aarsag til Blænd-Værk.</p>
<p>Enten maa altsaa hele Sandse-Verdenen, som Idealisterne paastaae, være Blænd-Værk, eller et Værk af min Skaber, og i begge Tilfælde bliver Han da Grund-Aarsagen til Alt hvad der virkelig, i Sandhed er til; men at nu hele Sandse-Verdenen umuelig kan være Blænd-Værk, det lærer jeg af dens unægtelige Forbindelse med mig og Virkning paa mig; thi var mit Legeme kun Blænd-Værk, da var min Bevidsthed det ogsaa, da var Alt i Grunden ingen Ting, og Grund-Aarsagen til Alt en Løgn, som Ingen løi, en Tanke, som Ingen havde, en Selv-Bevidsthed, som ingen var.</p>
<pb facs="1825_8_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
<p>See, bet er de to eneste Beviser for Guds Tilværelse jeg kan Me, eller rettere det ene store Beviis, betragtet fra begge Sider: den speculative og den populære, og Alt hvad man ellers med nogen Føie har givet Navn deraf, indeholdes for mine Hine deri, hvorimod jeg finder, at det saakaldte moralske Beviis i Grunden Intet beviser, da man kan nægte dets Grundlag, uden derved aabenbar at modsige sig selv. Det indrømmede da ogsaa dets Mester selv, og skuffede, for saavidt, kun ved at paastaae om de virkelige Beviser, at de var ugrundede eller dog utilstrækkelige. At nu den første Beskyldning slet ikke rammer dem, finder jeg soleklart, og at den anden ligeledes er grebet i Luften, anseer jeg for let at bevise.</p>
<p>Eet er nemlig, som man let indseer, hvorvidt et Beviis i Grunden er tilstrækkeligt, og noget ganske Andet, hvorvidt det er tilstrækkelig udviklet, oplyst og anvendt, og havde Kant blot paastaaet, at Beviset eller Beviserne for Guds Tilværelse, ligesom i det Hele den naturlige Theologie, trængde høilig til at fremstilles og betragtes i et klarere Lys, da havde han dermed paastaaet noget meget Sandt, og kunde, ved at anvende sin Skarpsindighed til Guds Ære, have gjort sig høilig fortjent as Menneskeheden, men nu, da han, paa Sandhedens Bekostning, søgde sin egen Ære, gjorde han sig kun fortjent af en Slægt, der med Begiærlighed greeb ethvert Paaskud til at rive sig løs fra sin rette Herre, og sætte Skabningen over Skaberen, høilovet i Evighed.</p>
<p>Det er nemlig klart, at naar man først veed, der er en Gud til, som har skabt Verden og Mennesket, da veed man derved ogsaa, at Han er Alt, hvad Han nødvendig maatte være, for baade at kunne og at ville skabe disse Ting, og naar man veed, at Sandhed er Guddoms-Begrebet, der baade forudsætter, og virkelig udtrykker en tilsvarende Guddom, da veed man ogsaa, at Guddommen i sig forener alle muelige Fuldkommenheder; saa Spørgsmaalet bliver kun, hvorvidt vi kan
<pb facs="1825_8_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
indsee, hvad der nødvendig Horde til at skabe Verden, eller hvad der er virkelige Fuldkommenheder. Ligesaalidt som vi nu nogensinde kunde overbevises om Guds Tilværelse, dersom ikke vor egen Bevidsthed unægtelig bevidnede den, ligesaalidt kunde vi vide, eller engang rimelig slutte Noget om Guds Væsen og Egenskaber, dersom de ikke selv havde kiendelig aspræget sig i os og i Verden, som Hans Værk; men det er ogsaa klart, at det maatte saa være, at Mennesket og Verden maa ligesaavel være et Vidnesbyrd om Guds Væsen og Egen" skaber, som om Hans virkelige, personlige Tilværelse.</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1825_8_page0029.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Om Natur og Aabenbaring.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>(Fortsat.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">M</hi>en, vil maaskee Nogen fige, er det fandt, at man i alle Maader kan og skal slutte fra Værket til Mesteren, fra Verden og sig selv til Gud, saa har jo pantheisterne i det Mindste sor saavidt Ret, at Verden, naar den tænkes i sin Fuldkommenhed, er evig og guddommelig, og at, om Alt end ikke er Gud, saa er dog Gud, paa en vis Maade, Alt i Alt! Forst maa jeg herved bemærke, at Alt hvad der nødvendig følger af en unægtelig Sandhed, er ligesaa unægtelig sandt, en Anmærkning, der vel maatte synes overflødig, men er dog, desværre, langt fra at være det paa en Tid, da især Theologerne have havt for Skik baade at forkaste unægtelige Sandheder, for de ubehagelige følgers Skyld, og at nægte de aabenbareste Følger af hvad de selv paastod, ja blev sæd vanlig smækvrede, naar man foreholdt dem deres grove Synder mod Tankens uforanderlige Love, og kaldte det Konsegvents-Magerie, som frie Tænkere maatte foragte. Saalænge nemlig dette Fritænker-Begreb skal herske, kan man ligesaalidt i den naturlige Theologie, som i Dogmatik eller Moral, bevise det Mindste; thi bestaaer Tænkefriheden deri, at man har Lov til at tænke saa galt, saa. forvirret og selv modsigende, som man vil, da er, med Tanke-Lovenes Afskaffelse, ogsaa aabenbar Bevisernes Tid forbi, og vævlets lange Parlament begyndt, hvoraf Ingen kan være Medlem, uden først at afsværge sund Menneske-Forstand. Dette fortvivlede Begreb om Tænke-Frihed og frie Meninger har imidlertid væ-
<pb facs="1825_8_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">98</fw>
ret meget almindeligt i det attende Aarhundrede, og det især hos os, som af Naturen ei er Synderlig oplagte til Speculation, og fik dog det gale Indfald, paa en Maade at følge vort eget Hoved, det vil fige: at Sammenkludre allehaande fremmede Tanke-Stumper, som hugede os, i en daarlig Oversættelse, og kalde det vort System. Under saadanne Omstændigheder er det vist nok et urimeligt Haab af en dansk Skribent, at han skulde kunne overbevise fine studerende Landsmænd om, at den herskende Tanke-Gang i aandelige Ting er Splittergal, og maa nødvendig opgives, thi det nytter, efter den gamle academiske Regel - contra principia negantem non est disputandum - aldrig at ville overbevise Nogen, der nægter Tanke-Lovenes Gyldighed, da man umuelig kan bevise meer om den allergaleste Tanke, end at den er splittergal, og naar nu Tænkeren paastaaer, at derfor kan den være lige god, gjør man unægtelig bedst i at tie, siden han ikke vil, der troer, Mennesket fik Mund for at modsige sig Selv og Soleklar Sandhed, og behøver blot at gjøre hele Tankens Verden til en Daare-Kiste, for i den at blive en mageløs Viis-Mand! Ja, det er fandt, det er en fortvivlet Opgave at Philosophere i Danmark, især med Theologerne, og dog er det nødvendigt, da netop Disse, Selv de daarligste Landsby-Præster, der neppe veed, hvorom Talen er, Sædvanlig intet vil troe, uden hvad de kan begribe, og begribe, saavidt jeg kan skjønne, ei engang, hvad det vil sige, aandelig at begribe Noget. Det er da kun for Nødvendighedens Skyld, jeg triller min Sisyphus-Steen, og har kun Haab om, det kan nytte, fordi jeg troer paa en Gud, som er den lyslevende Sandhed i egen person, thi om Ham er det vist, at han vil gjøre alt Mueligt, for at føre Folk til Sandheds-Erkjendelse, og, ved at skabe Verden, har Han dog i det Mindste unægtelig beviist, at Han kan gjøre meget Meer, end vi forstaae, og maa da sagtens ogsaa kunne lade alle sandhedskiærlige Hjerter føle, at
<pb facs="1825_8_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">99</fw>
Sandhed oa Løgn kan umuelig forliges, saa at hvad der ikke kan være sandt, uden Sandhed skulde være Løgn, det er Løgn, og hvad der ikke kan være Løgn, uden Løgn skulde være Sandhed, det er sandt! Ja, det tør og det skal jeg haabe om den lyslevende, personlige Grund-Sandhed, hvis unægtelige Skygge jeg, som i et ubedrageligt Speil, finder i min Bevidsthed, og om hvis Liv og almægtig skabende Kraft min Sandheds-Kiærlighed er mig et levende, fuldgyldigt og troværdigt Vidne. Og, naar det skeer, som Gud, for sin Naades og Sandheds Skyld, i rette Tid, vil gjøre, naar Dannemænd fole, at det er ikke Tænke-Frihed, men Trods imod Sandhed, Gud og Samvittighed, at bifalde, hvad der klart kan bevises, maa være Løgn, eller nægte, hvad der klart kan bevises, maa være Sandhed, da troer jeg, af historiske Grunde, at der ingensteds i Verden vil være rimeligere Folk at tale med og overbevise, end netop i det philosophiske, eller, paa Tydsk Maal, dumme Danmark; thi at man der forlanger, de skal tale tydelig, der vil overtyde Folk om, de tog feil, de skal tale reent Dansk, som hver Mand kan forstaae, der vil lære Danske Folk, hvordan de skal tænke og dømme, og det maa endelig være soleklart, som man, paa eget Ansvar, skal antage for sandt om Gud og Sjæl og Salighed, at man vil forlange det i Danmark, maa vel Tydskere sinde lidt urimeligt; men jeg, der netop har samme Forlangende, kan umuelig misbillige det, finder mig aldeles forpligtet til, efter Evne, at fyldestgiøre det, og skal aldrig klage over, at man lader det, man ikke forstaaer, staae ved sit Værd, kræver bedre Beskeed om hvad der falder utydeligt, og bifalder kun, hvad der er klart. Havde vi, i det attende Aarhundrede, kun havt Sandheds-Kjærlighed, og derved baade Mod og Kraft Nok til at følge denne ægte danske Natur, da skulde man ikke, med halvtydsk, opskruet, dunkel, usammenhængende Snak, og tomt Viisdoms-Skin, have berøvet os vor Tro paa det
<pb facs="1825_8_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">100</fw>
guddommelige Sandheds-Ord, der var en Lygte for vore Fædres Fod, og et Lys paa deres Stie, og da behøvede vi ikke nu at gaae den, især for os, besværlige Omvei til sand Oplysning; men da vi nu een Gang have ladet os forføre til at smage Kundskabs-Træets Frugt paa Godt og Ondt, i den daarlige Tanke, ved Selv-Raadighed og Selv-Klogskab, at blive som Gud i Fornuft og Frihed, nu har vi kun Valget imellem, blindt at følge Løgnen, eller, hvor umageligt det end er, at opspile vore Øine, og see, hvor Sandhed sindes. Angre skal vi vist nok Utroskaben mod Ham, den levende Sandhed selv, der godt fortjende at troes og at følges blindt af dem, der følde dybt, at hvo ham fulgde, vandrede for Guds Ansigt i Kjærlighed, som er de Levendes Lys, men naar vi vare blevne saa dorske til Sandheds-Erkjendelse, som Forførelsen unægtelig beviser, vi var, da var Faldet nødvendigt, naar vi nogensinde skulde naae Erkiendelsen med Glæde, hvortil vi ere skabte, og denne Tanke skal opmuntre os, naar vi fristes til at blive mismodige over alle de Tvivl, der bestorme, al den Spidsfindighed, der vil besnære, i den, os naturlig fremmede, Grubleries og Selv-Klogskabs Verden, hvori vi lod os indlokke, og hvoraf det nu er umueligt at udgaae, før vi enten, med brændemærket Samvittighed, nedsynke til Fæet, eller med fuld Bevidsthed give os den sande Gud i Vold, som da vil lade sin Krast udvikle sig i vor Skrøbelighed! Selv har jeg erfaret, hvad jeg stræber at bestride, selv har jeg oplevet, hvad jeg fortæller, og det veed jeg, er Betingelsen for gode og klare historiske Efterretninger om den lille, forunderlige Verden, hvori vi usynlig stædes og færdes, naar vi tænke paa Andet end Kroppen, og hvad der med den staaer i haandgribelig Forbindelse, og jeg veed, at gette mit fremmede, men nødvendige Arbeide i Sandheds Tjeneste, hvor fuskermæssigt det end fra Konstens Side er, vil Sandheds Gud velsigne, saa vi dog ikke for den yngre
<pb facs="1825_8_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">101</fw>
Slægt, ligesaa frugtesløst, forn for den ældre, skal beraabe os paa de unægteligste, de soleklareste Sandheder!</p>
<p>Efter denne Udsvævelse vender jeg tilbage til mit Forsæt, at vise, hvad vor egen Naturs Betragtning kan lære os om Gud og om vor Stilling til Ham, og jeg paastaaer da, at Gud maa nødvendig selv besidde alle de Kræfter og Evner i Fuldkommenhed, som sindes i den Verden, Han har skabt, da Han ellers umuelig kunde have skabt den, og vil man kalde dette Pan-Theisme, da stat vi alle være Pan-Theister, fordi Pantheisme er Sandhed. Forstaaer man derimod, som sædvanlig, ved Pan-Theisme det Al-Guderie eller Af-Guderie, hvorefter Alt skal være guddommeligt, skjøndt der er ingen virkelig, selvbevidst Gud, eller dog baade Ondt og Godt skal have sin Kilde i Gud, da erklærer jeg al Pan-Theisme for en aabenbar Løgn, da den ei kan være sand, med mindre Løgn kan være Sandhed, som jeg veed, er umueligt.</p>
<p>At der nemlig saa vist maa være en levende, i Sandhed selvbevidst Gud til, forn der er en Verden og en menneskelig Bevidsthed til, det har jeg beviist, og det føler jeg, som Menneske, at Alle skulde troe, uden at kræve andet Beviis derfor, end det, de selv er, og at Gud ikke kan være Kilden til det Onde, skal jeg nu vise, skjøndt jeg ogsaa føler, at intet Menneske burde kalde en Sandhed i Tvivl, Samvittigheden saa høirøstet bevidner.</p>
<p>Godt og Ondt er nemlig i vor Mund tvetydige Ord, og, istedenfor med Flid at oplyse det, og advare mod den lettelig deraf flydende Forvirring, har de Verdslig-Vise sædvanlig benyttet sig af Tve-Tydigheden til at fordunkle den soleklareste Sandhed, hvilket da især var Tilfældet i det attende Aarhundrede, da man med Flid stræbde saaledes at sammenblande Ondt og Godt, at de aldrig mere skulde kunne adskilles. Det lykkedes imidlertid ikke, og kunde umuelig lykkes, naar ikke Sandhed var et dødt og tomt Begreb, thi var Gud i Sand-
<pb facs="1825_8_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">102</fw>
hed til, da kunde han ikke tillade, at Løgnen blev ubestridt, og var der Sandheds-Kiærlighed i Mennesket, maatte den oprøres, ved en saadan Sandheds-Fornægtelse, som det aabenbar er, at gjøre Gud til en Løgner. Jeg anmærkede nemlig før, at Ret og Uret paa det Nøieste svarede til Sandhed og Løgn, og var kun en Anvendelse deraf, saa vi gjerne i Undersøgelsen kunde undgaae de i vor Mund tvetydige Ord Godt og Ondt, og dog klarlig indsee, at Dyd og Last forholde sig til hinanden, ikke som Maadehold og Overdrivelse, ikke som Fornuft og Sandselighed, men som Sandhed og Løgn. Det vil jeg nu bevise, men dog først oplyse Grunden til den Tvetydighed, der sindes i Ordene Godt og Ondt, og Grunden er aabenbar den, at de udtrykke ikke klare Tanker, men dunkle Følelser, saa vi kalde alt det Godt, der gjør et behageligt, alt det Ondt, der gjør et smerteligt Indtryk paa os, og selv, naar vi ikke. var Syndere, kunde da Ordene blive tvetydige, fordi det er i Hjertet vor jordiske Natur dunkelt sammensmelter med den Himmellke, men naar vi blev Syndere, maatte Tvetydigheden nødvendig blive forvirrende, da vi, for at sige Alt med eet Ord, maatte sinde, det var en ond Samvittighed, der lod os fole vor Skyld, skjøndt det af Samvittigheden unægtelig er en god Gjerning, at fordømme det (linde. Vel have de Verdslig-Vise derfor inddeelt det Onde i det Metaphysiske, det Physiske og det Moralske, men derved gjorde de i alle Maader kun Ondt værre; thi deels skabde de saaledes et nyt Onde, nemlig det Metaphysiske, som kun var til i deres egen Indbildning, og deels forvirrede de Folk, ved at sammenblande Følelsen for Godt og Ondt med Begrebet om Fuldkommenhed og Ufuldkommenhed, hvilket er det Samme som at sammenblande Godt med Ondt. Havde man derimod anmærket, at da vor Følelse deels er kiødelig, deels aandelig, maae Ordene klinge tvetydig, men er det dog i Grunden ikke, da det forstaaer sig selv, at naar Talen er om aandelige Ting,
<pb facs="1825_8_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">103</fw>
mene vi ikke, hvad der .er godt og ondt for Kjød og Blod, men for Aanden, da havde det været en nyttig Oplysning, saa Alle kunde seet, at i aandelig Forstand, er Godt og Ondt de hjertelige Udtryk for Ret og Uret o: Udtryk for de Indtryk, Ret og Uret gjøre paa et Hjerte, som elsker Sandhed, og hader Løgn.</p>
<p>At nu Godt og Ondt, i aandelig Forstand, saavelsom Ret og Uret, ere netop ligesaa uforenelige som Sandhed og Løgn, og at Gud ligesaalidt kan være Kilden til Ondt, Uret og Løgn, som Sandhed kan være Løgn, og Legn Sandhed, det skal vi see.</p>
<p>At en Skabning i Eet og Alt lyder sin Skaber, det er aabenbar Ret; thi det følger af sig selv, at hvem der har alle sine Kræfter af en Anden, skal bruge dem efter Hans Villie, og hvem der alligevel ikke gjør det, men bruger dem, imod Herrens Villie, efter eget Tykke, han misbruger dem unægtelig, og gjør Urer. Herom er da ogsaa alle de enige, der be, kjende den sande Gud, som Verdens Skaber, og indrømme, at hvem der gjør hvad der strider mod Guds Villie, synder, og at al Synd er U-Ret, og Mis-Brug af de forlenede Kræfter. Saasnart man derimod gaaer et Skridt videre, og spørger om Syndens, om Urettens Forhold til Gud, som vor Skaber, da paastaaer man i vore Dage næsten almindelig, at det er saare dunkelt, men jeg paastaaer, det er saa klart, som det Klareste, Mennesket veed af at sige: som Forholdet mellem Løgn og Sandhed. Naar nemlig en Skabning, der er sig bevidst, vil gjøre hvad der strider mod Skaberens Villie, ta vil den Skabning baade sig selv, hvilken Villie aabenbar forudsætter og indslutter i sig enten den Tanke, at en Skabning har Lov til at raade sig selv, eller den, at Skabningen har Magt til at trodse sin Skaber, og begge Tanker ere aabenbar løgnagtige, stride klarlig mod den unægtelige Sandhed, at Skaberen raader over sin Skabning og kan ikke
<pb facs="1825_8_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">104</fw>
give den Lov til at raade sig selv, uden derved selv at fornægte Sandheden, som er Sandheds Gud umueligt.</p>
<p>Dette er saa Uart og unægteligt, at en dumdristig Synder vel kan have Lyst, men umuelig Evne til at fordunkle det for Andre, end aldeles tankeløse Syndere, der uden Betænkning antage, at Sandhed kan være Løgn og Løgn Sandhed, fordi de føle, at kun i saa Fald kan de være uskyldige og synde uden Frygt. Her staae vi da for den Urettens Hemmelighed, det Midnats-Mørke, hvoraf hele det attende Aarhundredes saakaldte Op-Lysning om Forholdet mellem Gud og Menneske udsprang: man begyndte med den aabenbare Grund-Løgn, at Mennesket har Lov til at raade sig Selv, ja, at Selv-Raadigheden var den største Guds Gave, Men" neskets høieste, unægtelige Fortrin, herpaa byggede man, som paa en afgjort Sandhed, der vel ikke lod sig bevise, men som ethvert Menneske burde troe, heraf sluttede man, hvordan Gud maatte være, for at Mennesket kunde have Lov til at raade sig selv, og det er klart, at jo conseqventere man herved gik frem, jo fornuftigere og jo mere sammenhængende man byggede paa Grund-Løgnen, des falskere blev Bygningen, des løgnagtigere blev Systemet, des flere Løgne paastod man om Sandheds Gud. Det fulgde nemlig af sig selv, at naar Mennesket skulde have Lov til at raade sig selv, skjøndt Selv-Raadighed er Sjælen i al Synd, al Urets Begyndelse, da maatte Gud i Grunden være ligegyldig ved Synden, kunde ikke hade, afskye og fordomme den, kunde ikke være vreed paa Syndere, og behøvede naturligviis ei engang at tilgive dem, hvad der nedvendig fulgde af deres Selv-Raadighed.. Saaledes blev hele Christendommen ei blot overflødig, men utaalelig, da den aabenbar var bygget paa den aldeles modsatte Grund-Sætning, at Selv-Raadigheden er fordommelig, saa Syndere, kun ved en besynderlig Guds Naade, en vidunderlig Forsoning, en skabende Fornyelse, kan
<pb facs="1825_8_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">105</fw>
alter komme i venligt Samfund med deres Skaber, undgaae Fortabelsen og arve det evige Liv. Var Christendommen bygget paa det Modsatte af en Grund-Sandhed, da var den aabenbar en Grund-Vildfarelse, bygget paa en Grund-Løgn, og de Theologer, af hvis System det nødvendig fulgde, kunde da umuelig, uden stor Ligegyldighed for Sandhed, endogsaa kun skaane Christendommen, men det forstaaer sig, naar man har en Gud, der betragter Sandhed og Løgn, Ret og Uret med lige Fader-Øie, da er det naturligt, man stræber at ligne ham, thi som Herren er, saa følge ham Svende, og hvilken Skabning kan heller være retfærdigere end fin Skaber!</p>
<p>Men, var da al Sandheds-Kjærlighed uddøet i Menneske-Hjertet, maa man vel Spørge, da saadanne haandgribelige Løgne kunde vinde Bifald trindt i Christenheden, da en saadan Formørkelse af den soleklareste Sandhed kunde gjælde for Op-Lysning?</p>
<p>Nei, Gud skee Lov! saa galt var det ikke, skjøndt det er klart, at kun en unaturlig Sjæle-Søvn gjorde det mueligt, uden Sandheds vitterlige Fornægtelse, at bifalde saadanne Løgne, kun en unaturlig Blindhed kunde bringe sandhedskiærlige Mennesker til at troe, et saadant ægyptisk Morke var den klare Dag. Men, under en saadan Sjæle-Dorskhed, Fordybelse i det Jordiske og Blindhed for alt Aandeligt, som der i det attende Aarhundrede øiensynlig herskede, især hos os, da var det intet Under, at Syndere, som vi alle ere, med saa lidt naturlig Skarpsindighed, som de troskyldige Danske, lod sig indbilde, hvad det skulde være, naar det kun ikke forstyrrede deres Søvn, og kraftig bestreed deres Magelighed, og det gjorde det attende Aarhundredes Oplysning ingenlunde. Vel opfordrede den Folk ei blot til at være gjerrige paa Verden, men, latterligt nok, til Intet at troe, uden hvad de selv begreb; og til at bevise deres Selv-Raadighed, ved at overvinde og underkue sig selv; men det loe de Danske kun ad,
<pb facs="1825_8_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">106</fw>
da deres simple, Sunde Menneske-Forstand Sagde dem, at naar man har Lov til at raade sig selv, har man naturligviis ogsaa Lov til at være saa doven, saa magelig, saa ligegyldig, saa lidt ærgierrig, som man vil, og at Snakken om, hvordan man selv skulde bestride, fordømme, og udrydde, hvad man selv havde Lyst til, at det var galt Tydsk, som Danske Folk maatte være gale, for at bryde deres Hoved med!</p>
<p>Men, er ikke dog ogsaa Spørgsmaalet om den menneskelige frihed saa vanskeligt at besvare, at man, selv mod sin Villie, i dette Stykke, kan fare meget vild?</p>
<p>Jo, tilvisse er den menneskelige Frihed en saare dunkel Sag, og, hos Syndere, skjult i et for vor Tanke uigjennemtrængeligt Mørke, hvoraf det er meget fornuftigt, ret med Flid at betjene sig, naar man vil formørke soleklar Sandhed, men vil man oplyse, da er det aabenbar aldeles ufornuftigt, dertil at bruge det Mørkeste man kan finde, og det er ligesaa vist, at intet Mørke kan indslutte et Lys, der overstraaler det Lys, hvori Sandhed øjensynlig staaer mod Løgn, og den Sande Gud mod Alt, hvad der strider mod Hans Villie, som Skabningens modsatte Villie dog unægtelig gjør, saa en menneskelig Frihed, i Følge hvilken vi skulde have Lov til at raade os selv, er saa umuelig, som en Gud, der bestrider sig selv, som en sig Selv bevidst Sandhed, der vil, at Løgnen skal have sin Villie, skjøndt det ei kan skee, uden at Sandhed opgiver sin, gjør sig til Legn og Løgn til Sandhed. Jeg paastaaer derfor ingenlunde, at jeg kan forklare, hvori den menneskelige Frihed bestaaer, men jeg paastaaer, hvad der er soleklart, at naar den menneskelige Frihed er Alt hvad den paa nogen muelig Maade kan være, kan den dog umuelig være Noget, der gjør mindste Skaar i Guds unægtelige Frihed, gjør Sandhed enten heel eller halv, eller, selv i den mest uendelige Regning, for en Deel til Løgn! Al den Frihed altsaa, som Mennesket ikke kan have, med mindre
<pb facs="1825_8_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">107</fw>
Gud skulde miste Noget af Sin, den har Mennesket ikke, den gjør det uskyldige Menneske ei mindste Paastand paa, den tilegner, anmasser kun Synderen sig, skjøndt ganske forgjæves, i sin falske, løgnagtige Selv-Indbildning.</p>
<p>Nu er det vist nok intet Under, at Syndere paastaae mere Frihed, end de har, da de aldrig, uden netop ved at stræbe derefter, kunde blive Syndere, men vel er det underligt, at Syndere, naar de see, hvilke ulyksalige Følger denne unaturlige Over-Trædelse havde for dem, og naar de ønske, igjen at forliges med deres Skaber, at de da ikke indsee, det er dertil det første nødvendige Skridt, at angre Over-Trædelsen af de naturlige Skranker, og at det derimod er gudsbespotteligt at beraabe sig paa det Morke, hvori Mennesket ved Selv-Raadighed nødvendig indhyllede sig selv, og derpaa at grunde Krav paa den umuelige Frihed, hvorefter Synderen greeb med formastelig Haand.</p>
<p>Dette vilde ogsaa, i vore Dage, som altid, været Menneskene klart, naar de ei i Grunden havde været uden Gud i Verden, og i det Mindste anseet det for tvivlsomt, hvorvidt der i Sandhed var nogen Gud; thi kun da lader det sig høre, at Mennesket har Lov til at gjøre, hvad han vil, skjøndt det alligevel bliver en klar Selv-Modsigelse, naar man ikke tillige paastaaer, at Mennesket har Magt dertil; thi en magtesløs Frihed er unægtelig et dødt og tomt Begreb, der aldrig kan være Sandhed, men er nødvendig Løgnen eget, da der aldrig kunde blevet Løgn til, dersom Ingen havde indbildt sig, med fin blotte løgnagtige, nødvendig magtesløse Villie, at kunne gjøre Sandhed til Løgn.</p>
<p>Her see vi Urettens Hemmelighed: Synden gjorde nødvendig Friheden i os til et tomt Begreb, og i vor Mund til et tvetydigt Ord, og med denne tvetydige Tomhed kan vi, naar vi vil, drive et formasteligt Spil, og prøve paa, om vor Løgn kan gjøre Guds Sandhed til Intet, det kan vi, saa-
<pb facs="1825_8_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">108</fw>
længe Gud tillader os dertil at misbruge de Kræfter, Han aabenbar forlenede os til at gjøre Hans, ikke vor egen, Villie, og naar Han, som er nødvendigt, engang stiller os ved de misbrugte Kræfter, da beholde vi ganske rigtig vor egen Villie, som Gud naturligviis ei skjøtter om, og vil vi kalde det vor frihed, da evindelig at have vor magtesløse Villie, vort døde, tomme Begreb om Frihed, for os selv, nu den Frihed kan og vil Gud ingenlunde berøve os, den misunder ingen Djævel os, den maa Gud kun, som Sandheds Gud, ledsage med Samvittighedens evige Vidnesbyrd, at den er en løgnagtig, dyrekiøbt Drom, der har kostet os den sande Frihed og det evige Liv, hvortil vi vare skabte.</p>
<p>Man seer dog vel, det er Helvede, som her, paa den naturligste Maade, oplader sig sor os, staaer os hvert Øieblik og i al Evighed aabent, saa der har vi unægtelig Frihed til at bestille og berede os Herberg, det overlader Gud aldeles til os selv, som Mester-Stykket af vor egen Villie, hvori Han ei vil have mindste Deel; thi Han vil ikke tjende det Onde, vil ikke vende sit rene Øie til Løgnens Uteerligheder, og vil ingen Synders Død, men advarer, straffer, truer, kalder, oplyser, lokker og formaner, saalænge det endnu er Tid, for at Ingen som i Grunden elsker Sandhed, skal gaae forloren, men i Tide afstaae fra sin syndige, selvraadige, fordærvelige Villie, og lære at elske og at gjøre Faderens Villie, som er i Himmelen!</p>
<p>Villiens Frihed kan nemlig enten betyde Tvangs Fraværelse, eller Lov og Magt til at raade sig selv, til at gjøre, hvad man vil; i første Betydning er Frihed uadskillelig fra enhver Bevidsthed, da man unægtelig har baade Lov og Magt til at ville hvad man vil, og i den anden Betydning er den uforenelig med enhver Bevidsthed, undtagen den Guddommelige, og hermed kan vi stræbe at forvirre og narre os selv og hinanden naar vi vil, men kan naturligviis hverken derved
<pb facs="1825_8_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">109</fw>
tilnarre os den guddommelige Frihed, vi ikke har, eller franarre os Skylden for hvad vi selv vil, Skylden for vor Selv-Raadighed, og Alt hvad deraf følger; det synes mig dog virkelig, er saa klart, at jeg maa opgive Haabet om at gjøre det klarere, og tvivle om den Synders Helbredelse, der ikke heraf feer, hvori Sygdommen stikker, og hvor Galskabet har hjemme!</p>
<p>Men hvor skal vi da gjøre af Nødvendigheden, som den franske Fornuft spaser med, den Engelske trodser paa, og den Tydske deels bitterlig klager over, deels triumpherende forguder?</p>
<p>Forsaavidt Nødvendighed skal betyde Noget, der enten vil gjøre Guds Frihed til Intet, eller paabyrde Ham Løgnen, eller tvinge os til at give den vor Stemme, da skal vi naturligviis lade den fare til Helvede, jo for, jo hellere; thi der er den aabenbar i sit Element, i Grund-Løgnerens fornuft, der paastaaer, det er ligesaa nødvendigt at lyve som at sige sandt, ligesaa guddommeligt at ville det Onde, som at ville det Gode, ligesaa fornøieligt at sidde i Mørket som at vandre i Lyset, saa Alt kommer an paa Ideen, man gjør sig derom, men at den største Idee er unægtelig den, der omfatter Alt, baade Løgn og Sandt, og, hvor vanskelig den end er at realisere, maa det dog vist lykkes engang, om ikke i Tiden, saa dog i Evigheden.</p>
<p>Nødvendighed er nemlig ikke blot et tvetydigt, men, om det var Dansk, tretydigt, fiirtydigt, tusindtydigt Ord, som aabenbar kommer deraf, at det ikke udtrykker noget Virkeligt enten i den guddommelige Sandhed eller i den sande Menneske-Natur, men kun Modsætningen mellem Sandhed og Løgn, eller deres stridige Forhold; thi Striden mellem Sandhed og Løgn, mellem Net og Uret, mellem Lys og Mørke, det er den eneste sande Nødvendighed, og Alt hvad der, uden nødvendig at følge af den, kaldes en Nødvendighed, kan
<pb facs="1825_8_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">110</fw>
umuelig være det, da det Eneste Løgnen kan aftvinge Sandhed er Døden, det Eneste Sandhed vil aftvinge Løgnen er Livet, det Eneste Sandhed nødvendig maa paatvinge Løgnen, er en ond Samvittighed, og at Løgnen ikke kan paatvinge Sandhed det Mindste, følger af sig Selv, da Løgn ellers maatte være stærkere end Sandhed. Saaledes skal vi gribe Slangen om Halen, der skjuler sig i det slibrige Udtryk, og kaste den bag os, ellers omsnoer den os strax med de velbekiendte Nødvendighedens Lænker, der aabenbar kun ere Syndens og Dødens Baand. Hvad der, for Sammenhængens Skyld, ei kan anderledes være, det kalde vi, som Moders-Maalet vil, nødvendigt, hvad vi føle os tvungne til, skjøndt vi nødig vil, det kalde vi ligedan, men overlade det til Sandheds Fiender at nedgruble. sig i Afgrunden ved Trods paa Syndens, og der, om de kan, trøste sig med Fortabelsens Nødvendighed; vi veed, som sagt, at hvad vi selv vil, imod Guds Villie, er vor egen Villie, og at al den Ulykke, som deraf følger, er vor egen Skyld, saa den kun sor saavidt har sin Grund i Guds Villie, som Han nødvendig vil, at Sandhed skal seire, og Løgnen indskrænkes til sit Eget: til sin onde Villie og sin selvmodsigende Bevidsthed.</p>
<p>Tør man endnu sige, at en Synder ikke trænger til Guds Naade, eller at Selv-Raadigheden er det store Fortrin, Mennesket ikke, for nogen Priis, bør opgive, da han derved vanærer sig selv, nedsynker til et blot Redskab i Guddommens Haand, til en arm Synder, som vil tigge sig ind i Guds Rige, hvad dog er umueligt, da den Retfærdige nødvendig maa give Enhver Løn som forskyldt! Har man da virkelig saa rasende Lyst til at komme i Helvede, og troer man, det er saa vanskeligt, at man endelig maa trodse sin Skaber og udæske Hans Retfærdighed, for at være det vis, eller indbilder man sig. Gud skal blive bange for at kaldes en Tyran af de retfærdige Syndere, hvis Han ikke, paa deres
<pb facs="1825_8_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">111</fw>
Ord, kalder det retfærdigt at saliggiøre selvraadige, trodsige Syndere, skjøndt det er Ham umueligt, uden at fornægte sin Retfærdighed, ja, uden hvad der er selv Almagten umueligt, at gjøre Løgn til Sandhed, og Sandhed til Løgn!</p>
<p>Nei, jeg vil dog haabe, de Fleste vil grue, naar de indsee, hvad det er, de sige, og skeer det ikke, er det kun fordi de ikke troe. paa en retfærdig Gud, og have aldrig følt, hvad det er at have Samvittighed, eller trøste sig dog ved Døden, som ellers naturlig er alle Synderes Skræk; men det er, desværre, sandt, denne practiske Vantro, denne Hjerteløshed, denne iiskolde Fortvivlelse, de er i vore Dage saa almindelige, at aabenbar kun Sandheds Almagt kan overbevise de Tvivlere, røre de Stene, tilintetgjøre den Pagt med Døden, det Forbund med Mørket, hvorpaa man i Grunden trodser. Af alle aandelige Begreber, Dødens alene undtaget, har man udpustet Livet, og leger saa trøstig med dem, som Dukker i den underlige Skygge-Verden, hvor ogsaa Mennesket har Borgerskab, og al Frygt for Regnskab og for Dom taber sig ved den Tanke, at det er ogsaa blotte Skygger, Skabninger af vor egen Fornuft, som det var latterligt at skjælve for, ja, selv naar en ligesaa unægtelig, som pinlig følelse vidner, at Dom er meer end Skygge, trøster man sig ved, at paa følelsen gjør Døden Ende, da Følelse, som noget Sandseligt, ei Hører til Fornuften, men opløses ved Døden i sit Intet.</p>
<p>Ja, det er rædsomt for hvert Menneske, der endnu har mindste Kjærlighed til et høiere Liv, end det, der opholdes ved Mad og Drikke, til et længers Liv, end det, der endes med Døden, rædsomt for hvert Menneske, der føler sig oplivet af Rkærlighed til Andet end Støv, at see og høre, hvor fortroelige vore Dages Selv-Klogskab gjør sine Tilbedere med den aandelige og evige Død, som det eneste Elskværdige i Aandens Rige, som den uudtømmelige Trøstens Kilde, det
<pb facs="1825_8_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">112</fw>
mageløse Fredens Hjem, man aldrig noksom kan ophøie. Sandelig man behøver kun at læse vore Viisdoms - Bøger, med opladte Øine og bankende Hjerter, for der at see den dyriste Magnetismes Virkninger i langt høiere, rædsommere Grad, end nogen Troldmand, end sige de blotte Gjøglere og Vind-Magere kan vise os dem; thi en trodsig Villie, en tom Bevidsthed, en seende Mave og talende Bug, hvilket Skue-Spil opføre de ei her, saa man hvert Øieblik maa frygte for selv at inddrages i Hexe-Kredsen, og spille om ei Andet, saa Aanden i Hamlet!</p>
<p>Men, er der ikke dog, trods Hjertets Modsigelse, ja, uagtet Samvittighedens modsatte Vidnesbyrd, noget Sandt deri, at Følelsen, som hørende til Legemet, maa dermed ophøre, saa Fornuft og Forstand er det eneste Cvige i os, med mindre det kunde bevises, at en legemlig Opstandelse, som den, Christendommen lærer, virkelig skal finde Sted.</p>
<p>Nei, det er lutter Løgn, at Fornuft og Forstand, naar man ikke derved tillige forstaaer al aandelig følelse, skulde være det eneste Aandelige og Evige i os, og det er ligeledes Løgn, om nogen vil paastaae, at vi ingen aandelig følelse har. Det gaaer med Fornuften som med Friheden og tildeels som med Nødvendigheden, den er hos Syndere vanskelig at tale om, indhyllet i et selvgjort Mørke, vi ei engang skulde have Lyst til at gjennemtrænge; thi hvor vi veed der er Mørke tilbunds, som der nedvendig maa være i Synden og Løgnen, der skal vi ikke lede om Lys. Det har nu imidlertid de Verdslig-Vise flittig gjort, især i det attende Aarhundrede, og til disse vidtbereiste Vandrings-Mænd og erfarne Land-Maalere i Mørkets og den blotte Muelighedes, som er Løgnens Rige, til dem vil jeg overlade at fortælle hvem der lyster at vide det, hvad en skabt Fornuft, der udgiver sig for selvstændig, eller en evig Fornuft, der vil være uafhængig, kort sagt, hvad en løgnagtig, falsk og syndig Fornuft i Grunden er!</p>
<pb facs="1825_8_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">113</fw>
<p>Ja, lad dem fortælle det, thi jeg veed det ikke, men de maae jo nødvendig vide det, med mindre de paatog sig at forklare, hvad de ei forstod, og stræbde klarlig at udlede Alt af det Ubekjendte, hvad der unægtelig dog var meget uphilosophisk, og maatte vist gjøre deres Forklaringer meget dunkle, deres Udviklinger meget utilforladelige. Altsaa, hvad den Fornuft i Grunden er, forn vil være et, den hele Verden og det hele syndige Menneske omfattende, enten indeholdende eller udtøm mende Begreb, det maae de Philosopher vide, der have paataget sig deraf at udlede og forklare saavel Tilværelsen i Almindelighed, som Menneske-Livet i Særdeleshed, mig har de enten ikke villet eller ikke kunnet sige det, og nu forlanger jeg ikke at vide det, da jeg kan indsee, at et saadant Begreb, der vil Omfatte baade Løgn og Sandhed, være Eenheden af Begge, det er et sig selv modsigende, gjendrivende og ophævende Begreb, altsaa Grund-Løgnen i egen falske, ubegribelige Person, og hvad Løgn og falskhed i Grunden er, lønner det vist ikke Umagen at undersøge, da vor Nysgjerrighed efter at kjende dem i deres Virkninger allerede har kostet os saa meget, at vi arme Syndere hardtad flet Intet mere har at sætte paa Spil, har bogstavelig kun vor syndige Sjæl og vort svage Haab om Guds Naade! Nu at bruge de saa Øieblikke, hvori vi kan samle vore Tanker fra Verdens Tummel, og have Ro for Samvittigheden, til i Tankerne at bereise ikke Lysets men Mørkets Rige, til at undersøge, ei hvad Sandhed, men hvad Løgn, ei hvad Liv, men hvad Død, ei hvad Fylde, men hvad Tomhed er, det finder jeg saameget des ufornuftigere, som vi er aldeles visse paa, om en liden Stund, hvis Gud ikke gjør Mirakler, ved Døden at erfare baade hvad Mørke, hvad Løgn og hvad Tomhed egenlig er, saa dermed har det aabenbar slet ingen Hast; men derimod finder jeg, hvert roligt Øieblik, der allerede for en Synder er et halvt Mirakel, maa være ham kostbart til at eftertænke, om der
<pb facs="1825_8_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">114</fw>
dog ikke skulde være en Maade, hvorpaa man kunde undgaae den Fortabelse, Tilintetgjørelse, i Mørke, Løgn og Tomhed, som Døden truer hver Synder med, og som Samvittigheden Melig lærer ham, maa være over al Maade frygtelig. Hvem der nu finder, det er i Sandhed fornuftig tænkt af en Synder, han stræber ikke at blive klog paa sig selv, thi sin Daarlighed er han sig noksom bevidst, og føler alt for vel, det var en fiendtlig Selv-Klogskab der indbildte ham, at Støv havde Lov til at raade sig selv, men han stræber at blive klog paa den Sandhed, der aabenbar ligger til Grund baade for hans Liv og Bevidsthed, og han leder da overalt, baade i Hjerne-Kisten og i Hjerte-Kamret, for dog, om mueligt, at finde et Lys, der kan adsprede Mørket, og et Liv, der kan overvinde Døden. Hvisker eller raaber derfor Nogen til ham: det Lys, du søger, det er du selv, det Liv, du fattes, det kan du selv skabe, naar du bliver klog paa dig selv, da svarer han: nei, det er Løgn; thi hvad man selv er, det leder man kun om, naar man gaaer fra Forstanden, som er en Raven i Mørket, Lyset selv umuelig kan være udsat for, og selv at skabe hvad nan fattes, det maa en Skjelm gjøre, især naar det er Liv, han fattes! Det er nemlig indlysende, at Lyset, det aandelige Lys i sig selv, det sande, sig selv bevidste Lys-Begreb, det er Sandheden selv, som aabenbarer og udtrykker Alt hvad Gud er, og som man der, for med Rette kan kalde den guddommelige Selv-Klogskab og den guddommelige Fornuft, men at ingen Synder er denne Guds eenbaarne Søn, og at Ingen kan have dette Evighedens Lys, denne guddommelige Fornuft og Selv-Klogskab, uden tillige selv at være den, det er saa vist, som at Sandhed ei kan være Løgn, og at Løgn hverken kan være den guddommelige Sandhed, eller have den indsluttet i sig. Det Andet er ligesom Dette, thi ingen Fornuft, Selv-Klogskak- Selv-Kundskab intet Selv-Begreb, Lys-Begreb, eller hvad man vil kalde
<pb facs="1825_8_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">115</fw>
det, der vidunderlig nævner og omtaler sig Selv, sigende: jeg, ingen Fornuft, intet personligt Begreb, uden den guddommelige Sandhed selv, i egen Person, kan have Livet i sig selv, og saaledes være selvstændig, bestaae ved sig selv, og hvem der ei har Livet i sig selv, kan ikke heller selv, det er: med Selv-Bevidsthed, skabe Liv; thi man kan ikke give, hvad man ikke har, og kun en Skjelm gjør Meer end han kan o: indbilder sig selv eller Andre, at han kan gjøre U-Mueligheder!</p>
<p>Naar nu ingen skabt, og derved underordnet, Fornuft kan selv være Lys, eller have Livet i sig selv, saa kan naturligviis den menneskelige Fornuft det ikke heller, og naar den da alligevel paastaaer det, gjendriver den sig selv, aabenbarer selv sin Løgnagtighed, med mindre den tillige udgiver sig for Guds eenbaarne Søn, den evige Sandhed selv) men gjør den det endog kun i to Personer, da er den sne en dumdristig Løgner; thi den Eenbaarne er kun Een, to personlige Grund-Lys og Grund-Sandheder er kun een stor Selv-Modsigelse, da det Ene af disse to Lys nødvendig maatte være Mørke, den Ene af disse to Sandheder Legn, det Ene af disse to Guddoms-Begreber falsk.</p>
<p>Veed nu enhver Synder med sig selv, at hvad han af Alt er længst fra selv at være, selv at kunne blive, det er Guds eenbaarne Søn, den evige Sandhed, da skal han ogsaa vide, det er gudsbespotteligt af ham at kalde sin egen Fornuft et guddommeligt Lys og et selvstændigt Begreb, da han dermed siger, at hans Fornuft, ved at gjøre Op-Stand mod Sandheden, og løsrive sig derfra, er blevet Sandheden selv, som er en haandgribelig Løgn.</p>
<p>Hvorledes nu det attende Aarhundredes herskende Philosophie og Theologie tage sig ud, naar de betragtes i dette ubedragelige Lys, behøver jeg vel neppe at sige, da deres pralende Bygninger - Systemer - aabenbar som Luft-Casteller, op-
<pb facs="1825_8_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">116</fw>
løses i deres Intet, saasnart Sandheds Aande henveirer Drømmen om en selvstændig Menneske-Fornuft, der selv er det sande Lys, som haver Liv i sig selv, da denne luftige Indbildning er den fælles Hoved-Hjørnesteen, der bærer hele Labyrinthen! Sandelig, vi behøve da ikke mere Vidnesbyrd om, hvor gruelig en Ting det er at blive en Synder, og hvorledes man derved kommer i Løgnens Vold, end den Erfaring, at vor Fornuft enten forsikkrer, den veed ikke, hvad den selv er, eller paastaaer, den er i Grunden Livets Lys, den guddommelige Sandhed Selv, skjøndt den sidder i Mørket og Dødens Skygges Land, og kan ikke tale eet levende Ord om Gud og sig selv, ei forklare det mindste Gran af Menneske-Livet! Overladende det da til de Rene at sige os, hvad Menneske-Fornuften oprindelig er, eller var bestemt til at blive, vil jeg skrifte som en ærlig Synder, og bekjende: min Fornuft er, i sig selv betragtet, et dødt og tomt Begreb; thi naar jeg, som det sig bør, tænker bort Alt hvad jeg ikke selv er, da bliver der slet Intet tilbage, uden Ordet: jeg selv, som et tomt Tanke-Begreb, uden Kraft og Indhold, som en blot Skygge af Noget, der i Sandhed er sig Selv, sin Kraft, sit Liv, sin Stilling bevidst. Den sig Selv bevidste Skygge er sig selv et unægteligt Beviis for den levende Sandheds Selv-Bevidsthed, men tillige sig selv et unægteligt Beviis paa egen Tomhed, som er Død i aandelig Forstand. Dette er min Fornufts aabenbare Skrifte-Maal, der lader den erkiende sin Trang til Alter-Gangen, til Liv af Naade, og jeg kan indsee, at hvad Menneske-Fornuften skrifter i mig, maa den, Sandheden tro, skrifte i enhver Synder, da Løgn maatte blive Sandhed, hvis ikke aandelig Død var Syndens Sold, for personen; hvis nogen Synder kunde have andet end et dødt og tomt Begreb om sig selv, da enhver Skabning i sig selv, personlig adskildt og løsrevet fra den levende, guddommelige Sandhed, nedvendig er et saadant tomt
<pb facs="1825_8_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">117</fw>
og dødt Begreb, saasandt som Livet ikke er Løgnens men Sandhedens Eiendom. Ligesom derfor Han, der kaldte sig selv Guds eenbaarne Søn, Lyset, Livet og Sandheden, ligesom Han ei kaldte Retfærdige, men kun Syndere til Om-Vendelse, saaledes er det ogsaa kun Syndere, ingenlunde uskyldige Mennesker, jeg vil overbevise om, at deres Fornuft er i sig selv et tomt og dødt Begreb, saa jeg netop paastaaer, det er Synden og den alene, der har gjort Fornuften i sig selv tit det tomme, døde Begreb, den af Skaberen umuelig kunde være bestemt til; thi ogsaa her giælder det, at Han er ikke de Dødes men de Levendes Gud. Hvem der altsaa vil gjøre sig Selv reen, maa nødvendig paastaae, hans fornuft er et levende Begreb, men maa da for Alting hverken glemme at tilføie hvorom, eller i Gierningen at bevise, det er fandt; thi hvad man i Sandhed selv er, det kan og det skal man ogfaa i Gierningen vise o: virkelig bevise; kunde man ikke, da var det jo aabenbar Løgn, og vilde man ikke, da var bet ligesaa, da det nu engang for alle er Sandheds Natur at aabenbare, og Løgnens at dølge hvad Tingen eller Tanken virkelig er. Deraf veed jeg, det var Fjas med alle deres Retfærdighed, saavelsom med deres Lys, Frihed og Selv-Stændighed, der i det attende Aarhundrede gjorde Vind med alt Dette; thi for det Meste turde de ikke engang nægte, de var Syndere, og prøvede de derpaa, gjendrev de dem selv, og betragter jeg, hvad de kaldte Lysets Gjerninger, da feer seg deri kun Mørkets, og kan virkelig bevise, at jeg med mit tomme, døde Lys-Begreb kan eftergiøre alle de Mester-Stykker de udgav for unægtelige Beviser paa deres Fornufts Fylde: Lys og Liv, Frihed og Selv-Stændighed. De løi altsaa grovt, det veed jeg med mig Selv, og om noget Menneske, uden at lyve, kan erklære sin Fornuft for et i Sandhed levende Lys, det er mig omtrent ligegyldigt, naar han ikke kan gjøre min Fornuft Levende igjen, eller dog lære
<pb facs="1825_8_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">118</fw>
mig, hvoldan den i Sandhed kan blive det; thi det nytter ingen Døde, at de Levende drive Spot med dem, og fortælle dem, hvad de Selv bedst veed, at de selv er Skyld i deres Død.</p>
<p>Det var da Fornuften, der, hos en Synder, vist ligesaalidt skal prale af fin Selv-Stændighed, som af sin Villies Frihed, med mindre man finder, det er en stor Helte-Gierning at stille sig fornemt fra sit Livs Gud, og sætte sin egen magtesløse Villie mod Hans, den Almægtige, og har en besynderlig Lyst til at krones for den i Helvede, som unægtelig er den eneste fri Udsigt, der fra dette grundfaste Stade aabner sig for en Synder. Nu, hver Mand, sin Lyst, dette er ikke min, thi jeg finder Helvedes Forgaard, som man ganske rigtig har bemærket, en syndig Selv-Bevidsthed er, meget for mørk og lummer, til at jeg skulde ønske mig ind i dens Ridder-Sal eller Steen-Stue, jeg har alt for megen Lyst til at leve og see gode Dage, til at jeg skulde styrte mig selv, med fri Villie og For-Sæt, i den evige Død og Fordærvelse, blot for at have den ulyksalige Triumph, at kunne sige: det har jeg selv gjort, nu fik jeg dog min egen Villie, nu er jeg dog paa en Maade, selvstændig, og har ingen Unden at takke for hvad jeg er, end mig selv, og mine egns Fortjenester!</p>
<p>See, det er aabenbar al den Trøst, en Synders Fornuft finder i sig selv, og man vil udentvivl indrømme, den er ikke stor, saa det klæder en saadan Kron-Prinds i Mørkets, Dødens og Løgnens Rige, kun meget ilde at kaste et saa foragteligt Blik ned paa Sandse-Ligheden, som det især hos de tydske Philosopher og den Flok protestantiske Theologer, der med dem protesterede mod Livet af Naade, i det attende Aarhundrede var ganske almindeligt, og er endnu kun alt for sædvanligt. Nu, Herre Gud! kan Sandse-Ligheden i det Mindste med Sandhed svare, bedre dog at leve af Naade, end at døe af Stolthed, og, du stolte Fornuft! hvad er du da vel i
<pb facs="1825_8_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">119</fw>
og for dig selv! hvad lever du af, eller rettere, med hvis Liv spiller du, uden med mit, uden med det, jeg har, Gud veed hvorfra; thi af mig selv har jeg det rigtig nok ikke, da jeg jo ellers matte have det af dig, du Stodder-Konge bag Speilet, som jeg forgjæves griber efter, og forn ligesaa forgjæves griber efter mig, skjøndt du paastaaer, du begriber mig. Saaledes kunde aabenbar Sandse-Ligheden fornuftigviis tale til den Fornuft, der fornem adstiller sig fra alt det Levende i Mennesket, og truer alt Sandseligt med Tilintetgjørelse i Døden, eller, rettere sagt, trøster sig selv dermed, trøster sig især med, at den ubehagelige Følelse, som den engelske Fornuft kalder Milt-Syge, men vi Samvittighed, at den skal døe med alt andet Sandseligt, og kun efterlade sig den kraftløss Skygge, hvortil, under Navn af practisk Fornuft, de tydske Philosopher have stræbt alt her i Verden at forvandle Samvittigheden. Hvorvidt det lykkedes dem, maae de selv bedst vide, men det veed jeg nok, det kan kun lykkes til en Tid, eller ogsaa er Skyggen, som Adels Blod, der raaber af Jorden, ligesaa practisk ubehagelig, som Følelsen. Skal derfor det Haab, Fornuften i vore Dage bygger paa Døden, ei tage en Ende med Forstrækkelse, da maa Døden kunne tilintetgjøre Bevidstheden, og det er dog aabenbar umueligt, deels fordi det ellers vilde stedt, da Fornuften døde, og deels fordi Døden ligesaalidt kan udslukke den mindste Gnist af sandt Liv, som Løgn kan tilintetgjøre et Gran af Sandheden.</p>
<p>Hvad Døden i Grunden er, vil jeg naturligviis ligesaa lidt paatage mig at forklare, som hvad en syndig Fornuft og hvad Helvede i Grunden er, thi det var det Samme, som at ville maale det Bund-Løse, som fornuftigviis kun kan skee, ved at styrte sig selv deri, og dertil er det unægtelig dumt at lade sig overtale. Det Vove-Stykke overlader jeg da til dem, der har et Liv at miste, jeg har kun et at soge, og det, veed jeg, sindes ikke i Dødens bundløse Afgrund, forn det
<pb facs="1825_8_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">120</fw>
skal være mig inderligt kjært aldrig at gjøre nærmere eller notere Bekiendtskab med, end det, desværre, alt er stedt; thi sandelig, hvem der, som jeg, og hvert syndigt Menneske, daglig bærer paa Døden, og kan ikke tænke paa sig selv, uden at indslutte sig selv i Dødens Begreb, de maae dog vel have saaet Nok af Døden og længes efter Livet. Kun i dens Mod-Sætning til Livet vil jeg da bede Læseren betragte Døden, thi det er Nok til at lære, baade hvor daarligt det er at haabe paa Døden, og hvor dumt det var at frygte for den, naar man kun havde et Liv, man med Sandhed kunde kalde sit. Døden i sig selv, i reen Modsætning til Livet, er, som vor Syndige Fornuft kun alt for klart beviser, den fuldkomne Tomhed og Magtes-Løshed, altsaa den virkelige Af-Magt, og hvad skulde den vel udrette mod Livet, som netop er Udtrykket for al Kraft og Fylde! Hvem der altsaa har Deden udenfor sig, kan trøstig lee ad den, thi Selv mod den allermindste Kraft er den fuldkomne Afmagt ingen Ting, men en ganske anden Sag er det vist nok med hvem der, som enhver Synder, gaaer med Døden inden i sig, og maa, naar han vil følge Sandhed, kalde alt det Lit), han kjender, en Andens, og kun Døden sit Eget. Dette forandrer aabenbar det hele Forhold; thi ligesaa latterlig som Døden er for sine Fiender, ligesaa frygtelig er den for sine Venner, det er ingen Sag at overvinde Afmagten, uden naar man selv føler den, men er den Alt hvad man føler, da lader man vel være endog kun at bekæmpe den. Intet Under da, at en Synder frygter for Døden; thi vel bære vi paa Deden, men saalænge vi kan det, er vi dog ikke ganske afmægtige, er vi dog kun halv døde og det er naturligt, at Ingen frygter meer for at blive heeld^d, end hvem der finder, det Halve er meer end Nok. Derimod er det vist nok meget unaturligt, for hvem der har mindste fortroelige Bekiendtskab med Livet, at sætte sit Haab lil Døden, men naar man, som Tilfældet altid maa være
<pb facs="1825_8_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">121</fw>
med Dødens Nærpaarørende, kjender Livet mest fra dets ubehagelige Side, er det ikke saa unaturligt, men dog ligesaa ufornuftigt at haabe en Umuelighed, haabe, at naar Legemet opløses. Døden da ogsaa skal fortære den levende Bevidsthed af det sande Livs velforskyldte Tab, som den onde Samvittighed unægtelig er!</p>
<p>Forgjæves trøster da den Miltsyge Engelskmand sig med, at hvor Døden er, der er han ikke, thi der er han netop selv, skildt ved Livet, og meer end forgjæves stræbde den døende Fornuft at hævne sig paa Livet, ved at dømme al Følelse til Døde, thi den fradømde sig derved kun alt Liv, paa det nær, der er dens evige Plage, fordi den naturligviis selv ei er Andet, end en følelse, der er bleven sig selv klar, er selv en unaturlig Søn af den Moder, han foragter, er selv et Sandselighedens Barn, der vel kan afsværge men aldrig fralægge sig sin Byrd.</p>
<p>Jeg veed det vel, hvilket philosophisk Kjætterie det i Tydskland og Danmark ansees for, naar man siger, Fornuften er af sandselig Byrd, men naar man kalder al Følelse, alt Liv sandseligt, da er det jo nødvendigt, med mindre jeg enten vilde sige, at Fornuften var blevet til af sig selv, eller at Døden havde, uden al Følelse, avlet dette Vidunder med sig Selv, hvad kun vilde være et frugtesløst Forsøg paa at gjøre Sandhed til Løgn og Løgn til Sandhed. Om den guddommelige Fornuft har jeg viist, at selv den umuelig kan være uafhængig, men forudsætter det Guddoms-Liv, den dog, som Sandheden Selv, begriber og udtrykker, og nu skulde dog den menneskelige Fornuft, hvis Fødsels-Historie vi hos Børnene daglig ere Vidner til, nu skulde den dog være ufødt, af Naturen være fremmed for den Følelse, af hvilken den aabenbar oprinder og udvikler sig, dog skulde det døde Begreb, hvad der endog er umueligt for det Levende, komme af sig selv, fordi det behager os at sige saa om Alt, hvad vi ikke selv har gjørt!</p>
<pb facs="1825_8_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">122</fw>
<p>Men, kan man sige, det er jo vist nok en Grund-Vildfarelse, den storagtige Fornuft har udbredt om sig selv, at den skulde være en saadan umuelig Melchisedech, uden Fader, uden Moder og uden Slægt-Register, men hvorfor skal man udlede dens Fødsel af en sandselig, hvorfor ikke heller af en aandelig Følelse, som den jo Selv er et gyldigt Vidne om, maa sindes i Mennesket, siden den, der dog unægtelig er af aandelig Natur, er oprunden af en Følelse!</p>
<p>Først maa jeg bemærke, at er der, som jeg vist nok troer, aandelige følelser i Mennesket, da er den mindste Gnist deraf Nok til at optænde en Ild, hvorved alle det attende Aarhundredes philosophiske og theologiske Systemer gaae op i Røg, da de er byggedeaf lutter aandeligt Træk-Papir, under den Forudsætning, at der var ingen virkelig Ild i Aandens Rige, altsaa heller intet virkeligt Lys, men kun Skin og Skygger deraf. Dog, lad dem længe nok gaae op i Nøg, de elendige Blæk-Huse, der ei engang kan brænde, for deres Skyld vil jeg vist nok ikke fornægte den aandelige Følelse, men deels er det nok kun Løgnen, der har gjort Aand og Legeme, Aandelig og Sandselig til uforligelige Modsætninger, saa en følelse kunde vel være begge Dele, og naar Talen er om den døende fornuft, maa dens Moder sikkert have været saa sandselig som mueligt, ret hvad vore Fædre, efter Bibelen, kaldte kjødelig; thi aandelige Følelser kan ei være Mødre til dødfødte Vorn, naar vi ellers ved Aand forstaae den Kraft, som gjør levende.</p>
<p>Ingenlunde kan jeg nu paatage mig at maale det mennestelige Hjertes Dybde, thi hvad den fyndige Deel angaaer, hvoraf den falske, løgnagtige Fornuft, der paastaaer Selv-Stændighed, er oprundet, da er det, som sagt, en mørk og bundløs Afgrund, og den bedre Deel, der visselig kan maales, maatte jeg selv begribe for at kunne forklare, hvad der er langt fra at være Tilfældet, saa det maa jeg overlade enten
<pb facs="1825_8_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">123</fw>
til de Philosopher, der paastaae, de har begrebet og kan forklare hele Menneske-Livet, eller, som nok er det Klogeste, til Sandhed selv, som udentvivl er den eneste Begriber, der veed, hvad der er i hele Mennesket. Kun hvad der er i mig, veed jeg Noget om, der forudsætter Mere, og det vil jeg sige, skjøndt det hverken gjør mig eller min fyndige Natur nogen Ære.</p>
<p>Saa har jeg da en Følelse, man kalder Egen-Kjærlighed, og den, kan jeg see, er Moder til mange stemme Børn, der ligne hende paa et Haar, og det, blandt andre til den Fornuft, der vil være selvstændig, og er, til velfortjent Straf derfor, saa tomt og livløst et Begreb, som det var mueligt, naar ikke Sandhed skulde blive Løgn og Liv opsluges af Død. See det er Selv-Klogskaben, og han har en Syster, ved Navn Selv-Raadighed, og det er en Jupiter med sin Juno, smukke Forældre til hele Afguds-Familien, hvoraf jeg kun behøver at nævne de tre velbekiendte Olympier: hvis Templer trindt paa Jorden, netop naar alle andre foragtes, flittig besøges, og fyldes med kostbare Offere, det er: Gierrighed, Hovmod og Vellyst, som Tragten efter egen Formue, egen Ære, egen Fornøielse. Jeg skulde ikke troe, nogen Synder vil indvende Noget mod dette Slægt-Register, og hvem der ingen Synder er, han takke Gud derfor, og hovmode sig ikke, ellers gaaer det ham ei bedre end os; thi af den mindste Synd fødes alle de Andre, saa, skjøndt jeg, Gud skee Lov, ikke troer, at Syndens første Forældre er født i mig, eller i noget Menneske, saa sporer jeg dog baade dem og hele Slægten i den Hær af onde Til-Bøieligheder, det syndige Menneske føler sig giæstet, omringet, og tildeels naturlig behersket af!</p>
<p>Er nu Egen-Kiærlighed Moder til enhver Fornuft, der vil være selvstændig, og til enhver selvraadig Villie, da er det jo dog aabenbar en falsk Oplysning, man sælger os for gode Vahre, naar man abskiller Fornuft og Frihed, som vor
<pb facs="1825_8_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">124</fw>
aandelige Natur, fra Følelsen, som vor Sandselige, og udgiver Denne for Syndens, Hin for Dydens Kilde, da dog Selv-Klogskab og Selv-Raadighed aabenbar kun er de klare Udtryk for en sig selv bevidst Egen-Kiærlighed! Er det dog ikke grueligt, hvorledes det syndige Menneske kan bedrage sig selv, og indtages af Mørket, hvor Lyset skinner allerklarest, kan indbilde sig, som Kant, og vel alle Moralister efter ham, at naar man kun ret tilbeder Selv-Klogskaben og udvikler Selv-Raadigheden, da overvinder man Egen-Kjærligheden, som man derved netop frivillig fordyber og begraver sig i! Er det ikke dog en elendig Philosophie, der sætter Villie og følelse imod hinanden, uagtet al Erfaring lærer, at Følelsen behersker Villien, og uagtet en Smule alvorlig Efter-Tanke maa lære os, at den vitterlige Villie o: for-Sættet, flet ikke er andet end en klaret Følelse, en Til-Bøielighed, der er sig selv eg sin Gienstand bevidst, saa at hvem der, for, paa den eneste muelige Maade, at nægte det, sagde: jeg vil ingen Ting, jeg vil kun ville, sagde kun dermed i de bestemteste Udtryk hvad han vilde, nemlig have sin egen Villie, hvilket unægtelig er den stemme Til-Bøielighed til sig selv, vi kalde uindskrænket, udelukkende Egen-Kiærlighed.</p>
<p>Det eneste fornuftige Spørgsmaal er da aabenbar, om denne uindskrænkede, udelukkende Egen-Kiærlighed er Synd eller ikke; thi er den ikke Synd, da er der aabenbar ingen Synd i Mennesket, men er den Synd, da finder man aabenbar kun lidt i det naturlige Menneske, som er del ikke. At nu denne Egen-Kiærlighed ingenlunde er Synd, paastaae Franskmændene, og Mange med dem, paa den naive Grund, at dm er naturlig, som om en Synder var retfærdiggiort, naar han beviste, at han var det tilbunds; men vi, som af Naturen ere for alvorlige, til at ansee Liv og Død, Himmerig og Helvede, Gud og Menneske blot for en naragtig Spas, vi kan umuelig saa let berolige os over Egen-Kjærlighedens
<pb facs="1825_8_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">125</fw>
naturlige Over-Vægt, eller indbilde os, at der er ingen Synd til, undtagen forsaavidt det rigtig nok er stor Synd, at Mennesket er kommet til Bevidsthed, og indviklet 'i en unaturlig Stilling, hvor han, for at undgaae tusinde smaae Ubehageligheder, maa underkaste sig den Store, at ligge i Strid med sin uskyldige Egen-Kiærlighed, og hvert Øieblik lægge Baand paa dens naturlige Yttringer. Selv naar vi er uden Gud i Verden, føle vi dog, at Samvittigheden, som fordømmer vor Egen-Kiærlighed, ligesaavel i dens dunkleste Rørelser, som i dens klareste Yttringer, nødvendig maa have Ret, saa at jo mere Egen-Kjærligheden behersker os, jo mere naturlig den falder os, des større Syndere er vi, og var fortabte, dersom nogen Tid Samvittigheden aldeles holdt op at være en kjærlig Følelse: en Kjærlighed til Ret og Afskye for Uret! Betænke vi nu, at Net og Uret kun er de anvendte, praktiske Udtryk for Sandhed og Løgn, er kun deres Virksomhed i Livet, da see vi let, at al kiærlig Følelse for det Rette udspringer af Sandheds-Kjærlighed, og tvivle intet Øieblik om, at det var denne følelse, der skulde beherske os, at al vor Følelse i den skulde sinde sine rette Grændser.</p>
<p>Hvem der altsaa vil gjælde for retfærdig o: retsindig i Sandhed, maa ingenlunde sige, enten at det falder ham naturligt at elske sig selv over alle Ting, eller at paastaae Selv-Stændighed og øve Selv-Raadighed, men han maa tvertimod sige, det falder ham aldrig ind at elske sig selv, som noget Særskildt, men er hans Natur, at elske Sandhed og Ret over alle Ting, og elske Mennesket eens, hvor han saa fandt det, Næsten som sig selv; thi saa bør det aabenbar være, da først bliver Egen-Kjærligheden syndig, naar den hæver sig over Sandheds-Kjærligheden, og afsondrer sig fra den almindelige Menneske-Kiærlighed; thi da bliver den Kjærlighed til Løgn, en falsk og død Kjærlighed til en løgnagtig Indbildning om sig selv, sine Rettigheder, og Fortrin, sin Lykke og
<pb facs="1825_8_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">126</fw>
Glæde, i Modsætning til Sandhed, til Gud og andre Men. nesker, da bliver man sig selv nærmest, selv sin Næste, og fremmed for Gud.</p>
<p>Men paastod ikke i det Mindste Theologerne i det attende Aarhundrede, at netop saaledes var det med. dem, netop derfor elskede de Christendommen saa høit, trods alle dens Urimeligheder, fordi den i Grunden stemmede saa aldeles overeens med deres Natur, ved at indbefatte Alt, hvad der paaligger Mennesket i de to simple, naturlige Bud: du skal elske Herren, din Gud af ganske Hjerte, Sjæl og Sind, og din Næste, som dig selv; udledte de ikke meget smukt heraf alle Menneskets Pligter mod Gud, sig selv og sin Næste, trøstede de ikke sig selv og alle Mennesker med Herrens Ord til den Skrift-Kloge: gjør det, saa skal du leve!</p>
<p>Jo, det er vist, saa talede, saa tale de fleste Theologer, baade her og andensteds, endnu, men om jeg saa skal gjælde for den eneste Synder i hele Verden, eller dog den eneste syndige Præst i hele den protestantiske Kuke, saa forbinder min Sandheds-Kjærlighed mig til, høitidelig for den Alvidendes Aasyn og for alle mine Med-Menneskers Øren at bekjende: saaledes elsker jeg, desværre, af Naturen, hverken Gud eller min Næste, og derfor maa Ingen sige, at jeg kan trøste mig ved, hvad der netop fordømmer mig, ved de Sandheds-Ord: gjør det! saa lever du; thi de indslutte aabenbar den for en Synder frygtelige Sandhed: gjør du det ikke, saa døer du, en Sandhed, der er mig alt for klar, til at den ikke skulde knuse mig! Og nu, I Præster og Professorer, I Theologer trindt i Christenheden! er I selv Engle paa Jorden, Lysets Engle, saa seer dog, hvad der selv for mig arme Synder, trods Formørkelsen, er klart, at der er mange Syndere i Verden; thi det er vist, at viser man end ikke altid sin Tro, saa viser man dog altid sin Kjærlighed i sine Gjerninger! Lærer dog engang at gjøre Forskjel paa Folk,
<pb facs="1825_8_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">127</fw>
og knuser ikke det brækkede Rør med eders moralske Kraft, udslukker dog ikke den rygende Tande med eders himmelske Lys, spærrer dog ikke Himlen for os arme Syndere, der gjerne vil omvende os, og blive, hvad I med Sandhed sige, Mennesket bor være, naar I kun vil lære os, hvordan vi dermed skal bære os ad, hvordan vi skal saae Forladelse sor vore Synder, og Kraft til Fornyelse efter Hans Billede, som skabde os, visselig ei til at synde, ei til at elske os selv over Gud og vor Næste, Morke over Lys, Løgn over Sandhed! Men kan eller vil I ikke det, paastaae I tvertimod, at der er ingen Synds-Forladelse at vente, ingen Naade hos Gud, ingen Kraft til Fornyelse, uden den vi savne, og maae nødvendig fattes, naar vi trænge til Fornyelse, vil I saaledes bringe hvert syndigt Hjerte, som ei kan meer end angre sin Skyld og sukke: Gud vær mig Synder naadig! bringe hvert saadant Hjerte, hvori dog endnu Sandheds-Kiærlighed ulmer som en Gnist under Aften, vil I bringe det til Fortvivlelse, saa er I ikke Lysets Engle, men enten Mørkets, eller dog endnu meer formørkede, meer forblindede Syndere end vi, da veed I ikke engang, hvad efter eders egne Ord er soleklart, at hvo som ikke elsker, er i Mørket endnu; thi vistnok kan Sandheds Venner ei elske vor Synd, ei skaane vor Kjærlighed til Løgn, men vor Anger, vor Sandheds-Kiærlighed, hvor svag den end er, hvor slet den og svarer ti! sit Navn og vor Skyldighed, den maae alle Sandheds Venner elske, for dens Skyld maatte de alle, om det behøvedes, opløfte deres retfærdige Hænder til Himlen, og hulkende bede: Gud! vær dog de Syndere naadig!</p>
<p>See, det veed jeg, og hvilket sandhedskjærligt Menneske kan nu undres over, at jeg af mit inderste Hjerte hader og afskyer det attende Aarhundredes Oplysning i Salighedens Sag, som giorde de frække Syndere trygge, og bragde de Angrende, saavidt mueligt, enten til Trods eller Fortvivlelse. Ja, det er rædsomt, men det er sandt, at, efter det attende Var-
<pb facs="1825_8_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">128</fw>
hundredes Oplysning, skulde man ansee den første Virkning af Sandheds-Kiærlighed hos en Synder, som unægtelig er Selv-Fordømmelse og Samvittigheds-Angest, for et Galenskab, der hørde til Daare-Kisten, og var uhelbredeligt, hvis man ei lærde, trods sin Erfaring, at troe, der var intet Helvede til, eller dog at indsee, der var ingen Naadens Haand, som kunde frelse derfra, saa man havde kun Valget mellem unyttig Angest og grundløs Rolighed, mellem Fortvivlelse og Forhærdelse, Fortvivlelsens Graad og Fortvivlelsens Latter! Sandelig, naar en saadan Oplysning udbredes, da maatte de Lysets Engle, der glæde sig meer over en Synders Omvendelse end over al deres egen Retfærdighed, da maatte de græde Blod, hvis de ei bedre kiendte Hans Viisdom og Naade, som gav sin Eenbaarne, hvis de ei selv udrettede Hans Kiærligheds Ord, ved at aande paa det dunkle Hjerte-Dyb, saa Guds Naades Haab glimtede for den sønderknusede Sjæl, som en fjern, som en dunkel Stjerne, men dog som et Lys over det uhyre Mørke, og hvad det mindste Glimt af et venligt Lys, af Haab om Naade, er for en Synder, som seer, hvad han er, seer, paa hvilken Afgrunds-Bredd han raver, det har jeg selv erfaret, og veed, det er kun Mørkets Aander, som lee derad!</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1825_8_page0061.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Om Natur og Aabenbaring.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>(Slutning.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">S</hi>amle vi nu alt det Foregaaende i den korte Sum, at der er en Sand Gud, hvis Gjerning vi ere, og Hvem vi skal lyde uindskrænket og godvillig, som forudsætter, at vi elske Ham over alle Ting, og Næsten som os selv; at alligevel ingen Synder gjør det, da han ellers ingen Synder var, og at alt" saa Dob og Fordærvelse er det gruelige Maal, vi naturlig og nødvendig gaae i Møde; Samle vi alt Dette, og have Hjerte for, hvad det vil sige, da skulde jeg dog ikke troe, det var ufornuftigt as en Synder, enten at bygge sit Saligheds-Haab blot paa Guds Naade, eller at ønske en overnaturlig Aabenbaring, hvorved han kunde forvisses om den Guds Saliggiørende Naade, han unægtelig behøver, og oplyses om de Vilkaar, hvorpaa Gud vil gjøre Syndere Salige!</p>
<p>Sandelig, der hører Overvindelse til, at indlade sig i Tvist om saa indlysende Sandheder, men naar hardtad hele den lærde Verden nægter dem, og man dog ei maa forudsætte, det hos Alle er Gjenstridighed, nødes man vel til, det klareste mueligt, at bevise, hvad der kun trænger til Beviis for dem, der, omtaagede af falske Fordomme, flet Intet see, og maae da, naar de ei skal tvivle, have Troen i Hænderne! Ja, løn ner det end neppe Umagen, at arbeide paa saadanne høilærde Folks Overbeviisning, der sætte deres Ære i at kræve umuelige Beviser, saa turde det dog vel lykkes at befrie mangen kiærlig, sandhedskjærlig Natur fra det Jern-Aag, hvorunder hardtad alle Hjerter sukke, uden at turde afkaste det, fordi det,
<pb facs="1825_8_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">202</fw>
efter Sigende, skal være paalagt af den guddommelige Fornufts egen høie Haand, saa hvem der forgriber sig paa det, er Daare-Kisten vis! Ja, denne latterlige Frygt for fin egen Skygge og Lidt af Fiendens, den tør vi haabe, med Guds og den sande Fornufts Hjelp, at dæmpe og tilintetgjøre, saa Hjertet saaer Mod til at trodse paa sin ligesaa utabelige som umistelige Ret til klart at giennemskues og levende begribes af den fornuft, der opkaster sig til dets Dommer, og truer det med den evige Død, hvis det ikke vil blive fornuftigt.</p>
<p>Saa erklære vi da herved, i Menneske-Hjertets og den guddommelige Sandheds Navn, den løgnagtige falske fornuft aaben Feide, der, som den ny Tiks pave, har opkastet sig til Stat-Holder i Sandhedens Rige, udgiver sig i Kirken for Christi Stat-Holder paa Jorden, roser sig af at have Løse: og Binde-Nøglen, saa den kan gjøre Sandhed til Løgn, og Løgn til Sandhed, og give alle sine Tilbedere, der kysse Tøffelen med Ærefrygt, fuldkommen Aflad for alle deres Syn, der, begangne og forehavende, saa de trænge ikke til Naaden i Christo, men har i det Høieste kun en taalelig Skjærs-Ild at befrygte; roser sig af alt saadant grovt Papisterie, og udgiver sig for den ufeilbare Fortolker af de hellige men bælgmørke Skrifter, saa hvem der ikke vil troe blindt paa dens Bibel-Fortolkning, hvor aabenbar falsk og selvmodsigende den ogsaa er, skal sættes i Kirkens Band, og, hvis han trodser paa Guds Ord i Skriften, overantvordes, om mueligt, som en Sværmer og Fanatiker, til den verdslige Arm! Ja, denne falske, løgnagtige Fornuft, denne Luft-Pave, der i det aandelige Rom, i det hellige Romerske Rige, har tilegnet sig og besmitter det Apostoliske Sæde, skjuler Sædvanlig ei engang, som de gamle Paver, sin grændseløse Hovmod og umættelige Herske-Syge under det ydmyge Navn af Guds Tieneres Tjener, men ophøier sig jævnlig over Alt, hvad der kaldes Gud og Guds-Dyrkelse, sættende sig i Guds Sted, som
<pb facs="1825_8_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">203</fw>
Apostelen prophetisk beskriver Synd-Mennesket, denne aabenbar falske Fornuft forkynde vi aaben Feide, og har det Haab til Gud, at dens Throne, som hvilende paa lutter Løgn, skal styrte, dens Herre-Spir, som er af Luft, oplofts i sit Intet, og dens Band-Straaler vorde til Latter, i det man klarlig seer, de er ei af Lynets, men af Vandets Natur, saa, naar den tordner i de lærde Tidender, da er det altid fulmen brutum, uden mindste Lyn-Glimt, da er Band-Straalerne simple Vand-Straaler fra en Hylle-Bøsse, der kun i Styr er tildøbt Navn af en Apollo-Bue! Jeg er Midleren mellem Gud og Mennesket, siger den dumdristige Løgner, jeg er Veien, Sandheden og Livet, der kommer Ingen til Faderen, uden igjennem mig, thi ellers var jo Gud ufornuftig, kommer derfor til miss med eders Tro, eders Haab, eders Kjærlighed! jeg begriber det Altsammen, som Sandselighed, som ingen Ting i Grunden, Intet i sig selv, jeg renser oa luttrer det Altsammen, opløser det i sine Bestand-Dele, stiller alt Dunkelt, alt Sandseligt derfra, og giver eder det igjen i sit klare Begreb, hvori det vel har tabt Materien, som er det Crasse, men har beholdt det Væsenlige, som er Formon, og dermed al den Kraft, der ei beroede paa dunkle og sandselige, altsaa ufornuftige. Følelser og Forestillinger! Troer, for Guds Skyld, ikke blindt paa Gud og Hans Ord, men kun paa mig og mitte Ord, thi jeg er Lyset,, som I kun ikke see, fordi I blændes af dets stærke Straaler, troer mig paa mit Æres-Ord: der er ingen Naade hos mig, altsaa ikke heller hos Gud; thi Han er en Aand som jeg, høit ophoiet over alle slige sandselige Følelser, men derfor ogsaa utilgjængelig for alle Lidenskaber: Vrede, Had, Hevngjerrighed og Deslige, saa I kan være ganske rolige; naar I kun troe paa mig, da er eders Synder, eders Feil og Vildfarelser, nødvendige Følger af eders Sandselighed, vel ikke forladte; thi det tillader min og Guds Retfærdighed ingenlunde, men som Bør-
<pb facs="1825_8_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">204</fw>
ne-Streger overseete i Frygter kun aldrig for Helvede, thi jeg tør gjøre min Saligheds-Eed paa, der er intet andet Helvede til, end, det vi alle af Erfaring kjende, og som kun skabes af vor egen omme Samvittighed! Sørger kun aldrig for Himmerig, thi naar man, som det sig bor, renser Begrebet derom fra alle sandselige Følelser og dunkle Forestillinger, og tænker sig det, som en til vor Dyd svarende Lyksalighed, da er Himmerig os alle saa vis som Døden, saa det er kun Knuden, at saae aflagt alle Fordomme, som ere de sande Plage-Aander, og flippe skikkelig i sin Grav, Andre til et godt Exempel, Resten kommer af sig selv, den sørger Gud nok for, ellers var han ikke retfærdig! Troer aldrig Andet end hvad I kan begribe, men troer mig paa mit Ord, at I virkelig begribe, hvad jeg siger eder, I begribe, om I end ikke forstaae det; thi i Grunden er baade jeg og Alting ubegribeligt, mit Navn er Fornuftens usporlige Gaade: Fornuft, og mig maae I da aldrig tænke paa at begribe, da jeg er mig selv en uudgrundelig Hemmelighed!</p>
<p>Man skulde, naar man ikke kjendte vor Tids Theologie, troe, det var Æventyr, jeg skrev, men dog er det kun den nøgne Sandhed, og ingen Afguds-Dyrkelse har da været taabeligere end den Tilbedelse, man trindt i Christenheden har viist og endnu sædvanlig viser denne Uting af en Fornuft, der bestandig forklarer, hvad den, efter sin egen Tilstaaelse, i Grunden slet ikke begriber, vil gjælde for den evige Lovgiver, Konge og Dommer i Aandens Rige, uagtet den, efter egen Bekjendelse, slet ikke veed, hvad den selv i Grunden er, ja tilegner sig al dm Ære, Magt og Myndighed, den fradømmer Jesus Christus, og paastaaer dog, at Gud har ingen Søn, og aandelig Sandhed intet ubedrageligt Kiende-Mærke!</p>
<p>Det følger vist nok af sig selv, at jeg, som Skjald, maa være en svoren Fiende ad et saadant Utydske, der med sit dyriske Magtsprog vil forvandle det Høieste og Dybeste
<pb facs="1825_8_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">205</fw>
i Mennesket, som Phantasie og Følelse unægtelig er, til en foragtelig Sandselighed, der skal forgaae med Kroppen, ja, Hvilken poetisk Natur maa ikke harmes over den Slange, for hvis Aande-Pust, fuldt af dødelig Forgift, alle Evigheds-Blomster, med vederkvægende Duft, henvisne af Jorden, og hvis Me" dusa-Hoved forstener alle dem, som stirre derpaa! Men, hvad Historien lærer om alle sande Digtere og deres Følge-Svende paa Hesten, høit over Iiskampe-Muren af dyriske Fornuft-Slutninger, hvormed man har stræbt at spærre Veien mellem Jorden og Himlen, hvad Historien lærer om dem Alle i den forbigangne Tid, det har Erfaringen ogsaa lært mig om mig selv: bag det skinnende Skjold, mellem vort Øie og Medusa-Hovedet, spase vi helst med den latterlig store Begriber, som, naar han griber efter os, griber altid i Luften, og slutter klogelig deraf, vi er i Grunden ingen Ting, griber altid saa lavt, at vi høit overflyve ham, og paastaaer desuagtet, med Fingeren paa Næsen, at han ei blot har grebet os, men har os under Fødderne, som sine Hof-Narre, i Sandselighedens Baand! som Skjald sagde jeg altid helst til den lille skrutryggede Dværg, med hele Mennesket, og hele Aandens Verden, som ingen Ting, i Hænderne: nu, saa grib mig da, behersk mig, om du kan, du Stodder-Konge i de Dødes Rige, du Nøgle-Bærer i det store Tugt,Hus, som selv bekiender, at du, i det Mindste een Gang om Ugen, laber dig bestikke af de uærlige Slaver - dine egne smukke Lidenskaber - følger dem til Kroes, drikker med dem, saalænge du kan see en Flue paa Væggen, hjelper dem saa i Fuldskab at høre og stjæle, myrde og bedrage, og er, naar du har sovet Rusen ud, dog immer den ædrue, rene, selvstændige, retfærdige, ubestikkelige, ufeilbare Fornuft, eller Fanden heller!</p>
<p>Dette er min poetiskplumpe Maade at tale paa til en Fornuft, der, trods sin høie Aandelighed, dog bestandig undskylder sig med sit ædrue, sandselige Begreb og sin indskræn-
<pb facs="1825_8_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">206</fw>
kede Fatte Evne, saasnart man tiltaler den i Aandens Grund-Sprog, i det ædlere Billed-Sprog, hvorom den, som Vand-Handler paa Vin-Konsten, altid siger: det kunde blive en deilig Viin, naar man spædte den, til den blev klar!</p>
<p>Som Skjald er det da, efter Historiens og min egen Erfarings Vidnesbyrd, umueligt at befatte sig meer end fanrist enten med den synlige eller usynlige pave, og naar man for Alvor bestrider dem, maa det enten være forn Klagere, paa den lidende Menneskeheds, som Vidner, paa Christendommens, eller som Gjen-Drivere, paa den sunde Fornufts og den unægtelige Sandheds Vegne.</p>
<p>Klagevil jeg da først, skjøndt Historien siger mig, at Klager gjør Tyranner trygge, som Vidnesbyrd om deres Magt, ja, klage vil jeg paa det mishandlede Menneske-Hjertes, paa den forhaanede Kjærligheds Vegne, høit vil. jeg opløfte Klage-Skriget over den Kiærligheds Fornægter, forn, under Kjærligheds Maske, stræbde og stræber at forstene eller sønderknuse alle Hjerter, som banke høit sor det evige Liv, og føle med Smerte, det er hvad de savne, lun fordi de elske deres Livs Gud saa lunkent, det er, hvad kun Han af vidunderlig Naade kan skiænke! Saa Holt vil jeg klage over den fornuft, der agter Hjertets smertelige Savn af et levende Haab,, der kan overvinde Dødens Frygt, og af en Glæde i Gud, der slukker alle Sorger, agter dette alle uforhærdede .Synderes nødvendige Savn for Smaating, eller, o Skiændsel! for Sværmerie, saa høit vil jeg klage over denne iiskolde, steenhaarde Tyran, at Skriget maa komme for den Herre Zebaoths Øren, og dets Gienlyd gjennemdirre hvert Hjerte,. Han har i sin Haand! Hvem satte dig til Dommer i Aandens Rige, du Jis-Tap, som vover at sige, der er ikke Naade, ei virkelig Naade, med Synds-Forladelse, hos Gud! Er der da heller ingen Naade hos os, eller mon Naade er Synd, mon det være en af de falske, løgnagtige Følelser, vi ikke have af Faderen, men af
<pb facs="1825_8_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">207</fw>
Verden og os selv, eller er ikke aabenbar den Retfærdighed, der udelukker Naade, et af de falske Begreber, vi i vor fyndige Natur udrugede, for dermed at undskylde vor Hevngjerrighed, vort uforsonlige Had til dem, der gjorde os Uret; og denne falske, fyndige Retfærdighed, som vi fordømme hos hinanden, den skulde vi overføre paa Gud! Naaden, som vi fordre af Andre, om vi end ikke selv have Hjerte til at føle den, den skulde vi fradømme Ham, af Hvem al Faderlighed haver Navn! Umenneskelig kalde vi den, der bortstøder sin forrige Ven, naar han angrende griber hans Haand, begræder sin Utroskab, og beder bønlig: lad det være glemt! tilgiv mig, hvad jeg, forført, forblindet forbrød! lad Kjærlighed og Miskundhed tale for mig i dit Hjerte! Umenneskelig kalde vi den, der ikke røres ved Saadant, og denne umenneskelige Følesløshed, den skulde være guddommelig! den skulde nødvendig styde af Guds Retfærdighed og aandelige Natur, uagtet vi med Afskye og Gysen maatte vende os fra det Menneske, som fra en Djævel, der vilde bevise os, det var af pur Retfærdighed han havde forsvoret Naade, selv mod sine faldne Venner og forførte Børn, det var af ægte Aandelighed, han ei rørdes til Medynk, selv naar bedragne Millioner sank for hans Øie, med unævnelig Kval, i en Afgrund! O, saa hold dog op, gudsbespottelige Daare! at nægte Guds Naade, og fradømme Ham det omme Fader-Hjerte, der haver skabt alle kjærlige Hjerter! Du tør jo dog ikke sige, det er Synd at være naadig, naar man kun bortgiver sin egen Ret, ei sige, det er Synd at elske, naar man kun ei elsker Noget meer end bet i Sandhed sindes værdt, du tør jo ikke nægte, at en saadan Naade, saadan uegennyttig, inderlig, glødende Kjærlighed er hvad der adler og pryder vor Slægt, og mener du da, vi er bedre end Han, som os gjorde, hvad vi jo dog maatte være, naar vi kunde røres ved Andres Nød, vi kunde forbarme os over Børn, og Venner og angrende Fiender, vi
<pb facs="1825_8_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">208</fw>
kunde sinde det saligt at opoffre og tilgive, men Gud kunde ikke, Han var en hjerteløs Aand, Han var en iiskold Retfærdighed,^en almægtig Bøddel-Øxe over alle Synderes Hoved! Ak! var det den sande Oplysning, ja da var Mørket unægtelig bedre end Lyset, men da var Kjærlighed ikke heller, hvad den dog med ubeskrivelig Sødhed, med uimodstaaelig Almagt, Hvisker i hvert inderlig elskende Hjerte, da var Kjærlighed ikke de Levendes Lys, da var det Løgn, hvad dog haver uigjendriveligt Vidnesbyrd i hvert sandhedskjærligt Hjerte, da var det Legn, at kun hvo som elsker, vandrer i Lyset, hvo som ei elsker, han er i Mørket endnu!</p>
<p>Hvor kan du dog tænke at skjule en saa oprørende, gudsbespottelig Lærdom med et tomt, forfængeligt Ord-Spil, i det du bandlyser Kiærligheden Selv, som en hjertelig følelse, og forguder dens Skygge, dens døde, tomme Skygge-Begreb i Fornuften, under Navn af en aandig, fornuftig Kjærlighed! hvor kan du dog tænke, noget kjærligt Hjerte skulde lade sig bedrage af et saadant Blænd-Værk, lade sig indbilde, at man vel skal elske Gud af ganske Hjerte, Sjæl og Sind, men uden følelse, med en ufølelig Kjærlighed, med et føles, løst Hjerte, eller at Gud vel er Kiærligheden selv, den store Menneske-Fader, men uden Følelse og Fader-Hjerte, saa Alt er ham i Grunden lige kjært, ligegyldigt, saa Han rører Ingen og røres ved Intet, saa al Følelse for vort Livs Gud, al Rørelse ved Hans Godhed, al Tro pak Hans Naade, alt Haab om Hans Glæde, er Sværmerie og Galenskab!</p>
<p>O! Menneske-Natur! selv i din Udartning saa elskelig dyb, selv i din Fornedrelse vidunderlig stor, selv med dit Tunge-Baand et høirøstet Vidne om den guddommelige Fader-Haand, der dannede dig af Begyndelsen, og om Hans Kiærligheds Kys, der indaandede Livet, som gløder i din Varm og hensmelter paa din Læbe! Endnu er der dog een god Blods-Draabe i dig, som er Kjærlighed til Kjærlighed, og dermed til
<pb facs="1825_8_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">209</fw>
det evige Liv, og er der Nogen, som klarlig udrandt af Livets velsignede Kilde hos Faderen selv, visselig, da er det denne vidunderlig gode Blods-Draabe, der i os slet ikke vil vide af sig Selv at sige, men skjuler sig i Sandheds-Kjærligheden, og mærkes kun, naar Hjertet røres i sin dybe Grund, men er, naar den rører sig, da ogsaa almægtig, saa i det Øieblik et vor egenkjærlige Tyran afsat, og vi føle, at Faderen drager os, vi føle, hvad det er, at være frie i Sandhed: godvillig, med Glæde gjøre Guds Villie. Hvad der giøres i et saadant Øieblik, det tvinger Taarer selv af Stene, det forbauser, som en Guddoms-Gierning, selv de stolteste, egenkjærligste Naturer; og Han, der gav os dette Hjerte, vor Gud skulde selv være hjerteløs, nedsee med Foragt paa Draaden, der drages mod sin Kilde, iiskold overskiære det Fuldkommenheds Baand, der er det Eneste, som evig sammenføier, Han skulde fattes det Ædleste, der kan oprinde i os, det Dybeste, vi mægte at nævne, fattes den guddommelige Følelse, hvorved vi, selv i Egenkjærlighedens Lænker, dog stundum kan glemme os selv over hinanden, og over Ham, af Hvem og ved Hvem og til Hvem alle Ting ere, høilovet i Evighed! Nei, faldne, men dog trods Faldet ædle, kiærlige Menneske-Natur! det er ei dit Begreb om vor Fader, som er i Himlene, det er et Djævle-Begreb om Gud af dem, som troe og skjælve, det var ei din Fornuft, der i det forlorne Aarhundrede udgav sig derfor, bespottede Aandernes Fader, beskiæmmede de Levendes Moder, gjorde Naade til Synd, Kjærlighed til Intet, Kulde til Kraft og Stolthed til Dyd, og vilde gjøre til Intet Alt hvad den selv ikke var: Alt hvad den selv ikke var og Alt hvad der ei vilde tilintetgjøre sig selv, for at have den Ære at indlemmes i dens døde Begreb! Nei, det var ikke Menneske-Fornuften, der førde Krig med alle levende Begreber, fordi de er, hvad alt Levende i Støvets Klædebon maa være, fordi de er dunkle, stog Alt hvad den kunde begribe ihjel, og hævnede sig med Trolde-Grin paa
<pb facs="1825_8_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">210</fw>
den levende Gud og paa hver himmelsk Følelse, den ikke kunde overvinde! Det var en dumdristig Løgner, som paastod, han havde begrebet og kunde forklare Mennesket, saa der var Intet hemmeligt for ham, saa det var ham klart, at alt Vidunderligt og Hemmeligt var Løgn, og som dog erklærede sig selv, med fin Frihed og Selvstændighed, for en uudgrundelig Hemmelighed, som bandlyste Dunkelhed, og forgudede Mørke, som ei begreb og ei kunde forklare det Mindste af hvad der gjør os til levende Mennesker, virker aandelig og menneskelig paa os, men paastod ligefuldt at kunne mestre og bedømme Alt" Det var en grov Bedrager, som, naar det gjaldt om at nedsætte de ædleste, høieste Tanker, svække og forhaane de helligste, dybeste Følelser, henregnede dem til Sandseligheden, men som, naar det gjaldt om at bestride Aabenbaringen og myrde de Christnes Tro og Haab, beraabde sig paa Sandserne, fordrede haandgribelige Beviser, hvor de aabenbar var umuelige, og brød Staven over alt Uhaandgribeligt, skjøndt den hørde selv dertil, og grundede derpaa sin Net til at beherske alt Sandseligt, kaldte Alt hvad der faldt i Sandserne unægteligt, men hvad der rørde, indtog, omdannede Hjertet, og derved det hele indvortes Menneske, Blænd-Værk, kunde ikke nægte, at vi med alle Sandser fornemme hvad ingen Kjød-Haand griber, turde ikke sige, vi skulde tvivle om Virkeligheden af Lyset vi see, Ordet vi høre, Duften vi lugte, det Navnløse vi smage, Varmen vi føle, skjøndt de er os ubegribelige, turde ikke sige, det var den rette Vei til at begribe og forklare disse Ting, at hindre dem, saavidt mueligt, fra at virke paa os og forklare sig selv i deres Virkninger, men paastod ligefuldt, at det skulde vi gjøre med alt det Ubegribelige, der indvortes virkede paa os, aandelig og hjertelig skulde vi indmure os selv i en Jis-Kjelder, og der gruble os ihjel over vor egen ubegribelige Dumhed!</p>
<pb facs="1825_8_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">211</fw>
<p>Det er min Klage, paa det menneskelige Hjertes Vegne, der raaber Vee over hver Fornuft, der vil begribe og behandle det som en Kjød-Klump, vil udelukke Alt, hvad. der i Sandhed gjør os til Mennesker, Alt hvad der virkelig forbinder os med Aandens Verden, af Begrebet om en Aand og et fornuftigt Menneske, vil gjøre til Dyrisk, hvad der traf" tigst og kjendeligst vidner om, at Mennesket er skabt i Guds Billede, vil forvandle al aandelig Kjærlighed til kiødelig Vellyst, fordi den selv ingen anden Kjærlighed kjender, og er saa taabelig forelsket, forgabet i sig Selv, at den vil Intet lade gjælde for Aandeligt, som er meer end ken, er meer end Skygge, er hvad den ei begriber, og hvad den derfor unægtelig skulde lade være ubedømt, da al Dom paa egen Haand om hvad man ikke kjender, aabenbar er som den Blindes om Farver!</p>
<p>Det er Klagen, og Vidnes-Byrdet om at Christen dommen, den eneste sande og ægte Christendom, som den klarlig er udtrykt i Skriften og virkelig troet i Verden, at den, saa uforligelig med det attende Aarhundredes Fornuft, som Ild med Vand, at den er en hellig Ild og et himmelsk Lys, som det er baade umenneskeligt og ugudeligt, er dyrisk og djævelsk at ville dæmpe og stukke, dette Vidnesbyrd er al min Prædiken og al min christelige Tale.</p>
<p>Men nu Gjen-Drivelsen i sund Fornufts og unægtelig Sandheds Navn, hvor er vel den? Den ligger i Klagen, den staaer i Vidnes-Byrdet, den gaaer gjennem hele Menneske-Slægtens Historie, forn den Guds Høire-Haand, der gjør al menneskelig Selv-Klogskab til Skamme, staaer de Hoffærdige imod, og giver de Ydmyge Naade, giver dem, som tro og elske den dybe, hemmelige Sandhed om Forligelsen imellem Gud og Mennesket, Kraft til at overvinde Verden, og gjør dem, som trodse den, uduelige til alt Stort og Priseligt, ja gjør dem til aabenbare Løgnere, i det de prise deres egen aandelige Kraft
<pb facs="1825_8_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">212</fw>
og vise kun ben dybeste aandelige Afmagt, i det de prise deres egen Oplysning og klare Forstand, men maae dog bekjende, de rave i Mørket, saasnart de betræde Aandens Verden, og kan ikke tale eet klart og levende, hjerteligt Ord om de aandelige Ting, maae, naar de ikke aabenbar dyrisk vil fornægte al Menneskelighed, indhylle sig i en Sky af taagede Tanker, og radbrække alle Tunge-Maal, for af livløse Konst-Ord at sammenlime sig et mørkt og koldt philosophisk Sprog, hvis Aand er i Luften, hvis Nøgel er i Graven, hvis Virkning er aandelig Søvn, Dorskhed og Død!</p>
<p>Det er den ægte Gjendrivelse, det er Kraft-Beviset, hvormed den almægtige, levende Sandhed gjør al Verdens selvgjorte Viisdom til Daarskab, det er Kraft-Beviset for, at den selvkloge Fornuft ei har begrebet Gud, ei udgrundet Hans hemmelige Raad og Vilkaar, men kun forgjæves søgt at laane Ham sin Ligegyldighed for Sandhed og Løgn, og sin hjerteløse Foragt for Kiærlighedens dunkle Dyb, nødvendig dunkelt for enhver Fornuft, der ikke, som Guds egen, klart begriber Kiærligheden Selv!</p>
<p>Alt hvad da vi kan sige, til Gjendrivelse af den falske Fornufts løgnagtige Paastande, er kun en svag Gjenlyd af det Sandheds-Ord, der kommer ovenned, og kan kun, ved Sammen-Smeltning dermed, vinde Kraft til at overbevise, men selv den svageste Gjenlyd af Sandheds Ord er dog langt stærkere end Løgnen, selv det matteste Skin af Sandheds Lys skal aldrig forgjæves bekæmpe den Skygge, der vil skjule Afgrunden og skjule Naadens frelsende Haand!</p>
<p>Saa indrømmer jeg da hjertensgjerne, at man aldrig kan holde saa store Lov-Taler over den rene, selvstændige, fri, guddommelige, ufeilbare, Alt i Kjærlighed begribende, i Sandhed forklarende Fornuft, aldrig saa store Lovtaler, den jo fortjener dem alle, thi den Fornuft er Lyset og Sandheden selv, Gud med Faderen af Evighed; men at just derfor maa
<pb facs="1825_8_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">213</fw>
jeg afskye og bestride den besmittede, i Egenkiærlighed indviklede, af alskens Lidenskaber o: selvraadige Begiærligheder bestukne og forblindede, aldeles ufri, intet Liv begribende, Intet i Grunden, i Sandhed forklarende Fornuft, der gjør sig selv til Løgner, ved at tillægge sig og sine Slutninger modsigende, uforenelige Prædikater o: Vilkaar og Egenskaber, saa den efter Beskrivelsen deels maatte være Sandheden selv, den Guds eenbaarne Søn, der kjender Faderen, som Faderen kjender Ham, deels kun Lysets og Sandhedens timelige Stat-Holder, der skulde dømme Alt efter Loven, og deels en af Gud og Sandhed uafhængig o: umuelig Evne til skifteviis at beherske og lade sig beherske af det Haandgribelige.</p>
<p>I den selvstændige, guddommelige Fornufts, i den evige, levende Sandheds Navn, hvis underdanige Tjener og Med-Vidne jeg er, stævner jeg den uretfærdige Hus-Foged til at gjøre Regnskab for sin Hus-Holdning, og da fornemmelig til at godtgiøre, hvor han tog den Viisdom fra, at der var ingen Naade hos Gud, og at Syndere kunde retfærdiggiøre sig selv, saa de trængde hverken til Guds Naade, eller til det Lys og den Kraft fra det Høie, der kun ved en overnaturlig Aabenbaring kan blive dem til Deel!</p>
<p>Det nytter nu ei længer Tyrannen at ville indbilde os, at selv en falsk Fornuft er bedre end aldeles ingen, og at ville kyse os med falske Spaadomme om al den Ulykke, der vil følge paa hans Fald, om alle de gruelige Sværmerier og Vildfarelser, man aabner Dørren for, ved at bestride ham, som ene holdt dem nogenledes i Tømme; thi det er kun det gamle Pave-Sprog, som Morten Luther, og hvo ham troelig fulgde, unægtelig gjorde til Løgn, og som nu ei fortjener andet Svar, end det, der er lige ved Haanden: Værre end det Værste kan dog aldrig hændes, og hvad er værre end den aandelige Død, der usvigelig spaaer om den Evige! langt heller dog, naar galt skal være, adspredes mod alle Himmel-Hier-
<pb facs="1825_8_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">214</fw>
ner, end broderlig samles i Helvede! selv be største aandelige Forvildelser er dog langt fra at være saa frygtelige, som den herskende Aands-Fornægtelse, intet Sværmerie kan være saa fordærveligt, som den spagfærdige Løgn, at Hjertets helligste, dybeste Længsler, ja at Bekymringen for Salighed er Sværmerie, al levende Tro Overtro, Kjærlighed en blot sandselig Følelse, der skal forgaae, og den selvdøde Fornuft, med Frihed til ingen Ting at gjøre, det eneste Udødelige, as den naturlige Grund, at hvad der har skildt sig selv ved Livet, kan Ingen staae ihjel!</p>
<p>Andet Svar fortjener pavefornuften aabenbar ikke, men for deres Skyld, der end skjælve, naar de høre dens Magt-Sprog: alle mine Fiender er Fornuftens, altsaa Lysets og Sandhedens Fiender, for deres Skyld maa det anmærkes, at naar man paa den sande Fornufts Vegne bestrider den Falske, da aabner man ei Dørren for selvgjorte Indbildninger, Sværmerier og Drømme, men stræber netop at lukke den, og naar vi saaledes, i Sandhedens Navn, opvække Tankens uforanderlige Grund-Love, hvis Lig, som balsamerede Mumier fra Nilen, have gjennem Aartusinder hvilet i Historiens aabne Begravelse, medens den falske Fornuft i Logiken legede med deres Skygger, og indbildte Folk, at disse al sund Fornufts og sand Oplysnings eneste Hjemmel, var kun bode Formaliteter, nødvendige til en forsvarlig Ret" tergang, men i Øvrigt ufrugtbare og intet sigende, naar vi, i Sandheds Navn, opvække disse Sandhedens umiskjendelige Herolder, og sætte dem til Dør-Vogtere i Kirke-Skolen, da er det aabenbar kun Løgn og Falskhed, kun hvad der vil gjælde for Meer, end det virkelig er, og hvem der vil kalde afgjort, hvad han ei kan bevise, altsaa alle Pralere, Drømmere og Sværmere, der, skjøndt uden Ret, have Aarsag til at klage!</p>
<p>Hvem der nu, med Pave-Fornuften, er gal nok til at paastaae, at Han der skabde Hjertet, fattes det selv, at Gud
<pb facs="1825_8_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">215</fw>
var almægtig nok til at skabe Meer end Han kunde, og deriblandt en uforanderlig Naturens Orden, der nødte Ham til at lade sine Fiender leve, og forbød Ham at foraarsage dem enten Sorg eller Glæde, at Gud var dum nok til i Skabelsen saaledes at rutte med sit Liv, at Han derover døde selv, gav Naturen, den Uting, alle sine Kræfter, saa Han selv faldt i Afmagt, skabde saamange selvstændige, selvraadige Væsener, at Han selv maatte nøies med at være en fix Idee i deres kloge Hjerner, ja, at Han, der lærde Sjærl og Legeme at virke paa hinanden, har med det Samme selv aldeles glemt den Konst, saa Han kan siden hverken virke paa Sjæl eller Legeme, Han som lagde Ordet paa vor Tunge og dannede Øret til at fatte hvad intet Øie saae, Han er selv enten af Naturen Døv-Stum, eller kan dog umuelig saae et Ord indført hos de selvstændige Fornuft-Væsener, der vel i Grunden ikke veed, hvad de selv sige, men veed dog godt, de vil helst selv føre Ordet, og tør frit bande paa, det er Løgn, Alt hvad de ikke selv har sagt, see, hvem der, med Pave-Fornuften, er gal nok til at paastaae saadan Pølse-Snak, og derpaa bygge al sin Viisdom, ham er det vist nok meget ubehageligt at møde Tanke-Lovene lyslevende overalt, hvor han vender sig, men hvis er Skylden, uden hans egen, eller mon det er af Sandheds-Jjærlighed man udgiver haandgribelige Løgne for urokkelige Sandheder, mon det virkelig i Grunden er fornuftigt, at sælge sine egne storagtige Indbildninger for en himmelfalden Oplysning!</p>
<p>Sandelig, man fristes til forbauset at spørge, om det er virkelige Mennesker, eller kun Trolde i Menneske-Ham, der føre Ordet, naar man Hører Theologerne kort og koldt afgiøre Spørgs-Maalet om Guds saliggiørende Naade, som om det var den ubetydeligste Ting af Verden, og som det i Grunden kun gjaldt om, enten man skulde beholde eller forkaste Ordet "Naade," da det dog aabenbar giælder om hele Mennneske-
<pb facs="1825_8_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">216</fw>
Slægtens evige Vee og Vel, saa sandt som vi have alle syndet, og fattes den Roes vi skulde have for Gud, som Hans godvillig lydige, inderlig taknemmelige Børn! Ja, saavidt gik den hjertelige Forstenelse, den aandelige Følesløshed, at man kun-, for at læmpe sig en Smule efter Bibelen, vilde indrømme, det lod sig forsvare, at tale om Salighed af Naade, naar man ved Naade kun forstod en saadan uforskyldt Godhed, som Skaberens mod Skabningen nødvendig maa være, altsaa, naar man fratog Naade sin klare Bemærkelse, og gjorde den til en blot Rang-Titel sor Skaber-Godheden! Ja, hellige Engle eller arge Trolde, fristes en Synder til at sige, naar han Hører Sligt, thi det er begribeligt nok, at en hellig Engel kunde, i himmelsk Ydmyghed, betjene sig af Ordet, der kun fødtes paa Kiærligheds Læber til Synderes Trøst, og sige: i Grunden er Guds Godhed mod os dog ogsaa Naade, thi hvo haver givet Ham Noget tilforn, at det skulde betales, hvad have vi, som vi ei har annammet, og hvoraf vi kunne rose os, det er begribeligt nok; men at Syndere, der aabenbar trænge til en Naade, som er Godhed mod Syndere, altsaa mod Utaknemmelige og Onde, at de kan saae i Sinde med en fornem Mine at efterabe Engle-Sproget, og lade som om de i Ydmyghed kaldte det Naade-Løn, hvad dog Gud efter sin Retfærdighed i Grunden skyldte dem, det er dog vel forbausende, ja, det er saa oprørende, at man maa svare: nei, det er alt for ydmygt, saa ærgierrig er Gud ingenlunde, at Han vil have den Løn, Hans Retfærdighed skylder en Synder, kaldt Naade; thi selv kalder Han den Grumhed, som Han vil nødig øve, men nodes dog til at lade de Syndere føle, der foragte og trodsig forskyde Hans Naade! At overbevise saadanne retfærdige Syndere enten om at de trænge til virkelig Naade, eller om at Gud er naadig, lader sig vel neppe gjøre, da hvem der kan forene Overtrædelse og Uskyldighed i een Person, ogsaa kan forene Løgn og Sand-
<pb facs="1825_8_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">217</fw>
hed, og bryder sig da kun lidt om unægtelige Beviser; men derfor er det dog lige vist, at enhver Godhed af Gud mod Syndere, er en Godhed mod dem, der have fortjent Straf, altsaa hvad Skriften kalder Naade, og hvad vi mene med Ordet, naar vi sige, at lade Naade gaae for Ret, og det er ligeledes ganske vist, at Gud er saaledes naadig, saa vist, som at Han lader sin Soel opgaae over Onde og Gode, lader regne over Retfærdige og Uretfærdige, mætter os med Føde, og vore Hjerter med Glæde! Naar nemlig Gud ikke, som vi før bemærkede, har forstade sig, og givet den Uting, en uafhængig Natur unægtelig er, Alting, da kunde han aabenbar udflette Synderen i samme Øieblik, han blev det, og vilde det visselig, dersom han ikke vilde være god mod Utaknemmelige og Onde, dersom Han ikke vilde være naadig, og er altsaa, da vi er levende Beviser paa, at Han gjør Godt imod Syndere, ogsaa unægtelig en naadig Gud, ja, de der nægte Hans Naade, er aabenbar de stærkeste Vidner derom, thi Han maa unægtelig være meget god mod Utaknemmelige og Onde, være meget naadig, for ogsaa kun et Øieblik at opholde dem der trodse Ham, lade dem føre Ordet, der sætte deres Mund mod Himlene, og lade haant om Liv af Naade.</p>
<p>Saaledes bevise vi Guds Naade, og sige Trods til al Verdens Vise, om de kan rokke Beviset, saa Theologerne behøvede slet ikke at tage Ydmygheden til Hjelp, for at læmpe sig i Sandhed efter Bibelens Talebrug, thi dertil maatte aabenbar det allermindste Gran af sund Fornuft bevæget dem, naar de ikke turde paastaae, baade at de selv og alle Mennesker, end ikke mig undtagen, vat syndeløse, hvorimod jeg dog, for min Part, maatte protesteret, og bevidnet, at levede ingen Anden af Guds Naade, var det dog Tilfældet med mig</p>
<p>Det kan altsaa enhver Synder vide, saavist som han lever, at Gud er naadig, og jo mere han benægter, des stærkere bekræfter han det, hvad der, som vi veed, er den unæg-
<pb facs="1825_8_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">218</fw>
telige Sandheds Kiende-Mærke; men hvorvidt Guds Naade strækker sig, om den er saliggiørende, og under hvilke Betingelser, det er vistnok et andet Spørgsmaal, som vi paastaae, lader sig umuelig tilfredsstillende besvare, uden ved en overnaturlig Aabenbaring!</p>
<p>Var det nu blot vor Hensigt at sætte Aabenbaringens Fiender Kniven paa Struben, da stedte det nemmest ved, med dem, at fremstille Synds-Forladelse, uden hvilken det aabenbar for en Synder er umueligt, at saae en i Sandhed god Samvittighed, at fremstille ben som Noget, vi af Naturen ei kunde have mindste Haab om; thi des unægteligere blev Trangen til en overnaturlig Aabenbaring; men havde det været vor egenlige Hensigt, da havde vi ligeledes indrømmet Modstanderne, at vi slet ikke af Naturen kunde slutte os til Guds Naade; thi jo tykkere det aandelige Mørke er, der naturlig omgiver os, des aabenbarere trænge vi unægtelig til et overnaturligt Lys. Kun da, fordi det var og er min Hoved-Hensigt, at fige det Sandeste, jeg veed, om Forholdet mellem Natur og Aabenbaring, kun derfor beviser jeg, ligesom paa Modstandernes Vegne, at det faldne Menneske, ogsaa uden Aabenbaring, kunde og burde indsee, at Gud er naadig, kun derfor vil jeg fremdeles bevise, at Mennesket, ogsaa uden Aabenbaring, kunde og burde fatte Haab om Synds-Forladelse og Salighed af Naade; thi er der givet en overnaturlig Aabenbaring af Guds Naade, da er den visselig givet for Menneskets Skyld, og kan ikke have det Mind. ste imod, at hvem der kan undvære den, nøies med den Naturlige, som ogsaa er af Gud. Hvad mig angaaer, da er jeg overbevist om, at, jo fortroeligere man bliver med Menneske-Naturens Vidnesbyrd om Gud, des klarere indseer, des mere levende føler man sin Trang til en overnaturlig Aabenbaring, desbedre forstaaer man Christendommen, des urokkeligere bliver Overbeviisningen om dens guddommelige Sandhed, og,
<pb facs="1825_8_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">219</fw>
med Guds Hjelp, at opfriske og bekræfte denne Overbeviisning, er Hensigten, jeg ved al min Tale vedkjender mig, og skal, med Jesu Christi Aands Hjelp, vedkiende mig, under langt farligere Omstændigheder, end de nærværende, da en Smule Spot er Alt hvad man sætter mod min christne Tro.</p>
<p>Det er da saaledes vist nok fandt, at Gud kan være meget naadig mod Syndere, uden at de derfor blive salige, og at en Synds-Forladelse, hvorved Syndens naturlige Følger, som er Samvittigheds-Nag, aandelig Død og Selv-Fordømmelse, eller det sande Selvede, at en saadan Synds-Forladelse, uden hvilken Synderen umuelig kan blive salig, umuelig kan mættes med evig Glæde, er vor Forstand saa ubegribelig, at vi fristes til at troe, den er umuelig; en Tro, der aabenbar indslutter den rædsomste Fortvivlelse i sig, og vilde da sikkert være Nok til at gjøre et guddommeligt Naadens Ord nødvendigt; men derfor maa det ikke nægtes, at der paa naturlig Maade kan tilglimte Mennesket et vidunderligt Haab, der, forn en Frelsens Prophet, formilder og trøster. Meget for svagt til at berolige Hjertet vilde dette Haab vist nok være, naar Mennesket klart overskuede en Synders Stilling mod Gud, men det gjør han ikke, før et overnaturligt Lys nøder ham dertil, og i det aandelige Tusmørke, der er Naturs Menneskets lyseste Tid, kan Ønsket laane Haabet den Kraft, det fattes.</p>
<p>Saalidet vi imidlertid hos be gamle Hedninger savne Spor af et saadant Haab, maae vi dog tilstaae, de er langt sjeldnere, og svagere, end man skulde formode, naar ikke Erfaringen lærde, at mange Mennesker ere langt slettere, end der nødvendig følger af det første Fald, og af den Selv-Raadighed, vi som Egen-Sindighed finde og tugte hos Barnet.</p>
<p>Almindeligt kan man da ikke kalde det naturlige Haab om Synds-Forladelse og Salighed af Naade, og endnu mindre forudsætte, at det hos alle dem, der kjende det, er lige stærkt,
<pb facs="1825_8_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">220</fw>
da det aabenbar beroer paa den kjærlige Følelse, hvori alle ere langt fra at være lige deelagtige, og hvem der aldrig havde følt, hvad det er, at være Menneske i Sandhed, og havde aldrig havt et Øieblik, da Grund-Mennesket ei blot svævede for ham som en glimrende Skygge, men kundgjorde sig levende hos ham i ædle, kiærlig ophøiede Følelser, i Taknemmelighed mod hans Livs Gud, i inderlig Medlidenhed og Hengivenhed, som kjærlig Selv-Forglemmelse, hvem der aldrig havde havt et saadant Øieblik, følde vist nok heller aldrig noget Haab om Synds-Forladelse, eller om en Guds saliggiørende Naade; thi for en Saadan var al kjærlig Følelse kun dyrisk Vellyst, som den sande Gud tilvisse hverken kan føle eller være Gienstand for, en Saadan havde af Sandheds-Kiærlighed og Menneske-Kiærlighed kun en død og magtesløs Skygge i sin Hjerne, hvortil Intet i hans Hjerte svarede, men en Saadan var da heller ikke, i Sandhed, i aandelig Forstand, noget virkeligt Menneske, men kun et Dyr eller en Djævel i menneskelig Skikkelse. Saadanne Øieblikke, hvori Hjertets eiegode Følelse henrev os, hvori Faderen drog os, saa vi gjorde gladelig Hans Villie, saadanne Øieblikke have vi da sikkert Ulle, fremfor Alt i den senere Barndoms og tidligere Ungdoms Alder, havt, og et eneste saadant Øieblik burde være Nok til at avle Haab om Synds-Forladelse og Salighed af Naade; thi det er aabenbar et Glimt af en god Samvittighed med den samme nødvendig ledsagende Glæde, et Glimt, der umuelig kunde times en Synder, hvis ikke Gud i Naade kunde og vilde udflette Syndens naturlige Følger og stiænke Synderen sit fulde Venskab. Hvor langt det imidlertid er fra, at saadanne Øieblikke altid avle dette Haab, derom vidner ikke blot den historiske, men især den daglige Erfaring, thi nuomstunder ansee mange Mennesker disse velsignede, salige Øieblikke, da de mættedes med Glæde, og havde kun det guddommelige Ønske, at kunne give Øieblikket Evighed, ansee
<pb facs="1825_8_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">221</fw>
dem for Følger af barnagtig Svaghed, Ungdoms Svarmeris og Daarlighed, og det er vist, at hvem der tilegner sig denne Syns-Maade, fatter aldrig paa naturlig Maade Haab om Synds-Forladelse og Salighed af Naade, men vil udentvivl ogsaa være utilgjængelig derfor, naar det nedstraaler fra Himlen i Aabenbaringens Lys. Ja, det er klart, at endnu er det mere Ringe-Agt for Hjertets Helligdom, end egenlig Hjerteløshed, der gjør Menneskene blinde for deres eget Vel og Christendommens Herlighed, men fra Ringe-Agten for Hjertets gode Følelser til Tabet af dem er der kun eet Skridt, saa kort og naturligt, som Overgangen fra Ringe-Agt til Foragt, thi hvem der foragter sit Hjerte, har intet, hvem der foragter Livets Kilde, er, hjertelig talt, steendød. Det er derfor flet intet Under, at man er saa vantro mod Guds saliggiørende Naade, paa en Tid, da de Høilærde ei stamme sig ved at haane de helligste Følelser som uværdig Svaghed, eller ved at betragte Mennesket som et Dyr, men det er grueligt, og spaaer om en Dyre-Tid, der vel ikke kan komme nogen skriftklog Christen uventet, men maa dog slaae hvert menneskeligt Hjerte med Forfærdelse. Dog, vi tør haabe, at et Folk, der af Naturen har saa menneskeligt et Hjerte, som det Danske, aldrig, naar Biet oplades, vil kaare Dyriskheden, men heller prøve, om det ikke dog er sandt, hvad de forbigangne Dage, og vi Med dem bevidne, at formedelst Tro paa Jesum Christum kan Mennesket saae den gode Samvittighed til evig Eiendom, hvis øiebliklige Besiddelse er det Saligste Menneske-Hjertet naturlig kjender, og hvis Evighed derfor er det Høieste Hjertet forlanger!</p>
<p>At nemlig Guds saliggiørende Naade, skjøndt den vist nok tilbydes alle. Syndere, ei kan være 'ubetinget, følger af sig selv, saa det kan kun Dyr og Djævle forlange; thi deels ligger det i Sagens Natur, at' Naade ei kan paatvinges dem der forflyde den, og deels kan en god Samvittighed,
<pb facs="1825_8_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">222</fw>
forn er den menneskelige Saligheds eneste Kilde, kun blive varig hos hvem der vil bevare den! Imidlertid er det dog en saadan umuelig, hardtad ganske ubetinget Naade, man nuomstunder sædvanlig trøster sig ved, naar man ei er aldeles uden Gud i Verden, og ei har ganske glemt, man er en Synder, og det er intet Under; thi ligesom de hjerteligste Mennesker villigst troe paa den sande Guds Naade, saaledes er det de Følesløse ganske naturligt, at troe paa den Falske, i det de tænke sig Gud ligesaa følesløs, som de er selv, og kan slet ikke begribe, hvorfor Han skulde være vreed paa Synderen, som jo umuelig kan gjøre Ham nogen Skade, og altsaa ei heller fornærme Ham. Den Abe-Kjærlighed, saadanne Folk har til deres Børn, som de lade voxe op i Selv-Raadighed, og see hjertensgierne gjennem Fingre med, hvad de saa end gjør, naar det kun ikke alt for bogstavelig Svider til dem selv, denne Abe-Kjærlighed overføre de paa den Gud, de fradømme Menneske-Kjærlighed, som noget Sandseligt, denne Abe-Kjærlighed kalde de fornuftig, fordi Egenkærlighed, der naturligviis strækker sig til Alt hvad vi ansee for vort Eget, ganske rigtig er den stolte, selvraadige Fornufts eneste kjærlige Følelse. Af denne Abe-Kjærlighed udspringer ogsaa ganske rigtig en Naade, som den, de Skriftkloge sædvanlig beskrive, en Naade, som i Grunden ingen Naade er, og forlanger ei at ansees derfor, en fuldkommen Lige-Gyldighed for Hjertets. Tilstand og for Alt hvad der ikke haandgribelig berører det personlige Forhold, da gjør man sig en Moral, hvori Pligterne mod Gud kun staae til Stads, og Pligterne mod Næsten udledes af Pligterne mod vor egen dyrebare Person, saa Dyd og Selv-Klogskab smelte sammen i eet Begreb, da gjør man sig en Dogmatik, hvorefter Gud hverken kan fortørnes eller forsones, hvorefter man neppe har noget at takke Ham for, end sige at bede Ham om, kan blive retfærdig, uden Synds-Forladelse, dydig uden Tro, salig uden
<pb facs="1825_8_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">223</fw>
Kjærlighed, temmelig salig endogsaa med en ond Samvittighed, kort Sagt, da gaaer det til, som i det attende Aarhundrede, og for Største-Delen endnu, uden at man vil indsee, man derved gjør Djævelen til Gud, skjøndt det er Soleklart, at den sande Gud, Sandheds Gud, umuelig kan betragte Løgn med Fader-Øie, umuelig kan dele fin Glæde med dem, der ei have Hans Sind, der ei dele Hans udelukkende Kjærlighed til Sandhed, og det deri nødvendig indbefattede Had til al muelig Løgn og falskhed!</p>
<p>Indsee vi derimod Dette, indsee vi, at hvem der siger: der er en Gud til, men ingen Djævel, siger dermed i Grunden: der er en Djævel til, men ingen Gud, thi var der ingen Djævel til, da maatte Gud være Fader til Løgn og Synd, og var altsaa en Djævel, som Han dog umuelig kan være, da Løgn forudsætter Sandhed, og Synd to modsatte Villier, saa man, ved at nægte Djævelens, uden billige at nægte Løgnens og Syndens Tilværelse, ligefrem bekræfter den, og gjør kun sig selv til Løgner; indsee vi det, da see vi ogsaa, det er langt fra at være saa nem en Sag med Synderes Saliggiørelse, som man nu Sædvanlig forestiller sig, saa det er ikke Spørgsmaalet, om dertil behøves en vidunderlig Guds Naade og Synds-Forladelse, men om det ikke alligevel er spildt paa os, som det aabenbar er, hvis vi enten ei kan troe, eller dog ei lære at elske Ham igjen af ganske Hjerte, Sjæl og Sind, som haver elsket os først.</p>
<p>Betænke vi nu, at en ond Samvittighed er den levende Bevidsthed o: Følelsen af den fiendtlige Stilling mod Sandheds Gud, vor Skaber, hvori Selv-Kaadigheden nødvendig sætter enhver fornuftig Skabning, da Gud og han derved blive to mod hinanden staaende Personer, hinandens Mod-Standere, da maae vi nødvendig see, at Tanken hos en Synder om at kunne retfærdiggiøre sig Selv, er den største Daarskab man kan nævne, som en Selv-Raadighed, der til-
<pb facs="1825_8_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">224</fw>
intetgjør sig Selv, ja, som en Løgn, der gjør sig selv til Sandhed, og dermed naturligviis Sandhed til Løgn. Paa den anden Side er det imidlertid lige saa vist, at ingen Synder kan enten benaades eller opreises, tvertimod sin Villie, og her støde vi paa Synderens Frihed, som Magt ei til at gjøre, men til at ville hvad han vil. Naar saaledes en kjærlig Følelse rører sig i os, da kan vi ingenlunde altid over" vinde den, men modstaae den kan vi altid, og derved frasige os Deelagtighed deri, fortryde det Gode, den henrev os til, og derved efterhaanden hærdes imod den, det kan vi, ligesom vi unægtelig kan gjøre det Modsatte: villig hengive os til den, sukke over dens Ophør og glæde os ved dens Ihukommelse, og gjør vi det, da glimter Saligheds-Haabet, thi da har vi erfaret, at hvor umueligt det end synes, er det dog ikke umueligt for en Synder, igjen at saae en god Samvittighed, som en levende Bevidsthed o: Følelse af et venligt Samfund med Dommeren! Hvad enten vi da klart indsee Forbindelsen eller ikke, føle vi dog, at den samme Guds Naade, ber Fie" bliklig kan og vil udflette Syndens naturlige Følger, og skjænke Synderen salig Glæde, kan og vil ogsaa gjøre det for Evig, naar kun vort Sindelag kan for bestandig blive saa kjærligt og gudeligt, som det var i saadanne uforglemmelige, salige Øieblikke! Men, hvem havde denne Følelse, uden dybt at sukke over sin Afmagt, ja over sin halve Uvillie til at opfylde Naadens Betingelse, over sin Afmagt og halve Uvillie til at modstaae de onde, egenkjærlige, selvraadige Begiærligheder, naar de opbrusede, og hvem kan gjøre denne Erfaring, uden at falde i Tvivlraadighed, uden inderlig at ønske Lys og Kraft fra det Høie, uden strax, naar han Hører den, at istemme Davids Bøn: Herre! skab et reent Hjerte i mig, og fornye en stadig Aand inden i mig!</p>
<p>Saaledes kan, og jeg tør sige, saaledes skal ethvert syndigt Menneske, aldeles paa den practiske Vei, komme til at
<pb facs="1825_8_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">225</fw>
fele og indsee sin Trang til en guddommelig Aabenbaring, og da følger det as sig selv, hvad dens Hoved-Indhold maa være, for at afhjelpe vor Trang; thi for at gjøre det, maa den nødvendig forsikkre os om Guds saliggjørende Naade, lære os at kjende Betingelserne for vor Deelagtighed deri, og Maaden hvorpaa vi kan opfylde dem.</p>
<p>Dette er nødvendig den første, ueftergivelige Fordring vi maae gjøre til hvad der kalder sig en guddommelig Aabenbaring om Saligheds Vei for Syndere; thi dersom den ikke indeholdt disse Ting, da var den os unyttig, og dersom den lærde os, at vi uden Naade og Syndsforladelse kunde blive salige, da var den aabenbar falsk. Var det derfor sandt, hvad de Skriftkloge nu sædvanlig paastaae, at, efter Bibelen, kan Syndere blive retfærdiggjorte og salige ved deres egns Gjerninger, da var Bibelen, uden al Modsigelse, en falsk Aabenbaring, saa de Skriftkloge, der paastaae det, erklære sig derved selv for en falsk Aabenbarings Tjenere; men at det ikke er Bibelens Skyld, veed enhver der har gjort sig den Uleilighed at læst den med Eftertanke, og det maae de allerbedst vide, der svede over at bortfortolke ben Guds Naades Rigdom, der saa klarlig gjennemstrømmer ikke blot de apostoliske men selv de prophetiske Skrifter!</p>
<p>Trænger nu enhver Synder til en overnaturlig Aabenbaring, da er det naturligviis idel Daarskab, hvad Pave-Fornuften nu saa længe har fortalt os om Aabenbaringens blot temporaire, locale og subjective o: paa Tider, Omstændigheder og særegne Vilkaar beroende Nødvendighed, saa det skulde blot være de i Sandseligheden nedsjunkne Jøder og Hedninger, og maaskee Børn og Vender endnu, som trængde til at saae Samvittigheden skjærpet ved en Positiv Lov, og neddysset igjen ved Forsikkringen om en ubetinget Naade, der vel forudfatte Hen Umuelighed, at de omskabde dem selv, men lovede dem dog, i alle Tilfælde, om end ingen stor, saa dog en lille Part
<pb facs="1825_8_page0086.png"/>
<fw type="pageNum">226</fw>
i Himmerige. Det er Vrævl, thi enten trænger jo Syndere eller flet ingen til en guddommelig Aabenbaring, men det Sidste er ogsaa ganske umiskjendelig Meningen af Vrævlet om det temporaire, locale og subjective Guds Ord, der flet ikke maatte' sige andet, end hvad selvkloge Syndere vidste og gad hørt, flet ikke maatte fordre Andet til Salighed, end hvad Syndere af sig selv havde Lyst og Kraft til at gjøre. Man antog det nemlig for en afgjort Sag, at der hverken var nogen overnaturlig Aabenbaring til, eller behøvedes nogen saadan, saa det gjaldt kun om, at gjøre den Oplysning gjældende, uden alt for kiendelig at støde an mod de borgerlige Indretninger, eller alt for ubarmhjertig strække Kjød-Hoveder, som mig og mine Lige, der endnu kan behøve, man binder os Noget paa Ærmet, som en guddommelig Aabenbaring. Kun ved saaledes at betragte Sagen i sit rette Lys, kan man forklare sig, hvad ellers vilde være aldeles uforklarligt, hvorledes Folk, der om alle andre Ting kan tale ganske fornuftig, synes med Eet at gaae fra Forstanden, saasnart Talen bliver om Bibelen, og modsige da sig selv hvert Bleblik, fordi de immer forudsætte, deres Læsere veed jo nok, de mener kun det Halve af hvad de sige. Saasnart man derfor sætter sig i deres Sted, antager enten, at ber er ingen levende Sandheds Gud tit, eller at man dog, desuagtet, har Lob til at raade sig selv, er retfærdig, naar man ingen grove Forbrydelser begaaer, og et Dydens Mønster, naar man, som en complet Pharisæer, kan beherske sine Hænder og sin Tunge, om saa end Hjertet er iiskoldt for alt Andet end os selv og vort Eget, og at det altsaa ingenlunde er om en god Samvittighed og det evige Liv i Guds Samfund, men kun om en ustraffelig Handlemaade og vort timelige Vel det gjælder; saasnart man sætter sig paa denne, vore Dages sædvanlige moralske Stand-Punkt, da er det ganske naturligt at betragte Numa Pompilius, Zoroaster, Mahomed, Moses og Jesus som Mænd af een
<pb facs="1825_8_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">227</fw>
og samme Skuffe, ber, hver paa sin Biis, og, efter Omstændighederne, søgde at gjøre Folk lidt klogere og skikkeligere, end de var før, og udgav derfor, i en god Hensigt, deres egne Indfald for en guddommelig Aabenbaring, uden at det var deres Mening, Folk skulde troe det et Øieblik længer, end til de blev kloge nok til at indsee, det var Løgn. Og naar man nu saaledes betragter Moses som en gammel ægyptisk Professor i den naturlige Theologie, Jesus som en privatiserende Lærd i Jødeland, og hans Apostler som Lærlinger, der, ved Mesterens pludselige Død, kom meget for tidlig ud af Skolen, saa er det jo ganske fornuftigt o: conseqvent og sammenhængende, at da nu Jesus, der, for sin Tid, havde smukke Kundskaber, og førde et kraftigt, kun alt for billedligt Sprog, er blevet forgudet, man da saa smaat undergraver den Overtro, og gjør den uskadelig, ved at erklære sin egen Lærdom for Kjernen, og alt Andet i Bibelen for en haard Skal, de gamle glubende Dyr skulde bide Hugge-Tænderne istykker paa! Ved saaledes, ligesom Voltaire, dristig at begynde med en stor Dumhed og en grov Løgn, kunde det attende Aarhundredes Theologer unægtelig undgaaet at sige mange smaae, og just derfor latterlige Dumheder, men saalænge de paastaae, at ogsaa i deres System er sand, indvortes Retfærdighed og en god Samvittighed Middel-Punkten, ogsaa i deres Vine er Bibelen, naar den kun bliver ret fortolket, en guddommelig Aabenbaring, er Jesus Christus, naar det ret forstaaes, Guds eenbaarne Son, og Hans Lærdom uforbedrelig, saalænge de paastaae det, og paastaae dog ligefuldt om Gud og Mennesket, om Bibelen, dens Indhold og Fortolkning, hvad dermed er aldeles uforeneligt, saalænge maae de ikke fortryde paa, vi lee ad deres Dumheder, om der end skulde stikke en dyb Verdens-Klogskab derunder.</p>
<p>Men, vil jeg da hermed nægte, at Folk i gamle Dage trængde anderledes til en guddommelig Aabenbaring end vi!</p>
<pb facs="1825_8_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">228</fw>
<p>Gjaldt det kun om, hvad der lod sig forsvare, ba turde jeg vist nok paastaae, at man aldrig i Verden havde trængt saa stærkt, baade theoretisk og practisk, til en skriftlig Aabenbaring, som netop i vore Dage, da man allermest vrager den, hvilket allerede er klart deraf, at man ingensinde var saa blind for Menneskets Trang til Guds Naade, og saa mistroisk mod den, som nu; men jeg vil her indskrænke mig til den Paastand, at fra den Dag, Synden kom i Verden, til den Dag, Synden gaaer ud af Verden, trænge de syndige Mennesker, baade theoretisk og practisk, baade for at blive salige og for i det Hele at komme til Sandheds-Erkjendelse, til en overnaturlig Aabenbaring!</p>
<p>Den ene Deel af denne Paastand, nemlig alle Synderes practiske, moralske Trang til et aabenbaret Naadens Ord har jeg alt beviist, saavidt den lader sig bevise: godtgjort det for mine Med-Mennesker, mit Hjertes Paarørende, og den anden Deel, nemlig alle Synderes intellectuelle Trang til et overnaturligt Lys, vil jeg nu stræbe at godtgiøre for alle mine Med-Tænkere, uden at troe, jeg derom kan overbevise noget Dyre-Hoved, om det end sidder paa en Menneske-Krop!</p>
<p>Vel indrømme selv de største Dyre-Hoveder, som end kom til Orde, at Mennesket er et underligt Dyr, uforklarligere vel end noget Andet, og dog med en mellem Dyrene mageløs Stræben efter Klarhed, som ei heller har været ganske forgjæves; men Folk kan sagtens tænke, hvilket Vir-Var der maa komme ud, naar Menneske-Hjertet skal lade sig forklare af et Dyre-Hoved, saa et Menneske maa hardtad stamme sig ved endogsaa blot at berøre det dyriske Æventyr om en Skifting, man kalder Fornuften, der, uden Fader, uden Moder og uden Slægt-Register, skal i langsommelig Tid have været et Skumpel-Skud for sine Træ-Forældre: Troldmanden Phantasie og Hexen Følelse, men skal omsider, da Forældrene blev gamle, have brugt Næverne saa godt, at han fik dem til
<pb facs="1825_8_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">229</fw>
Gulvs, og staaer nu, trædende dem paa Nakken, som sin egen Herre, som han finder det klart, han var baade født og ufødt til, og venter nu kun paa, al de Gamle, han har un" der Fødderne, skal opgive Aanden, da han saa agter at æde dem op med Hud og Haar, og tvivler ikke paa, han jo derved kan blive baade klog og stærk nok til at indtage hele Verden.</p>
<p>Dette er i en plat Lignelse, i Fabel-Klædningen, den eneste poetiske Dragt, Dyre-Fornuften kan bære, hvad der i bestemte Alvors-Ord klinger alt sor oprorende til ikke at forstyrre en rolig Undersøgelse, og jeg maatte intet Menneske være, om jeg, med aabne Øine, kunde sinde Andet end dumt Djævelskab i denne Menneske-Forklaring, som dog ogsaa jeg engang, i ubegribelig Blindhed, hyldede. Jeg anfører det da kun her, for at ingen Læser skal tænke, den Klogskab er mig for høi, men heller see med mig, den er os alle meget for lav, saa lav at vi havde aldrig fundet den, hvis vi ikke desværre, istedenfor at see til vor Ære, havde seet til vor Skam, og sat en Ære deri l</p>
<p>Det er da ingenlunde sandt, hvad Dyre-Fornuften paastaaer, at det Klare og det Dunkle i Mennesket er af modsat og fiendtlig Natur, saa det Klare skulde være det Aandelige, der var grebet i Luften, og det Dunkle det sandselig Dyriske, der stræbde at underkue det Aandelige; thi Erfaring lærer, at Sagen forholder sig ganske anderledes, saa Mennesket kommer til Verden som en stor, forunderlig Dunkelhed, der efterhaanden klarer sig. Ni see det paa Børnene og vi veed det med os selv, at det er det Dunkle, der bliver klart, saa det Menneske er endnu ikke født, der saae klart hvad han ei forud havde dunkelt følt, saa Forstand og Eftertanke avles aabenbar af Forestilling og Følelse, under Tidens Løb, ved Erfaringens Mellem-Komst, der vel maa kaldes den store aandelige Jorde-Moder, der bringer Tankerne for Lyset. Hvem der da, som Dyrene, har ingen aandelige
<pb facs="1825_8_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">230</fw>
Følelser og Forestillinger, saaer heller aldrig aandelig Forstand, og det er derfor en grov Løgn, baade at der i Mennesket skulde være en aandelig Klarhed, der ei var kommet af en aandelig Dunkelhed, og at Dunkelheden skulde undertrykke, hvad den selv, under al sin Rørelse, avler og udvikler. Derfor er det ogsaa en haandgribelig Løgn, at det Dunkle i Mennesket skulde være den syndige, og det Klare den rene, retfærdige Deel, thi i saa Fald maatte alle Ræve-Streger være gode, og de bedste Følelser onde, da maatte den falske Følelse blive ærlig, naar den klarede sig, ja da maatte den dunkle Sandhed være Løgn og den haandgribelige Løgn være Sandhed. Her maa man da sige, hvilket man vil, enten at Mennesket er endnu i sin Oprindelige Tilstand, altsaa uskyldig, eller har tabt sin Uskyldighed, og er altsaa faldet; thi i begge Tilfælde er det en haandgribelig Løgn, at alt det Klare er godt og det Dunkle ondt, det Klare aandeligt og det Dunkle kiødeligt, det Klare evigt og det Dunkle timeligt, eller at Klart og Dunkelt er hinanden modsat som Lys og Mørke, Sandhed og Løgn. Er nemlig Mennesket uskyldigt, da er han, heel og holden, et dunkelt Lys, der engang skal blive aldeles klart, og er han faldet, da er det Syndige, falske og Løgnagtige, hvordan det saa end sindes, klart eller dunkelt, det Eneste, der aldrig i Sandhed kan forklares, da al Synd, Løgn og Falskhed, efter sin Natur, baade med og uden klar Overflade o: Klarheds Skin, er et bundløst, og derfor det eneste aandelige, i Sandhed uforklarlige Mørke. Findes der nu, desuagtet, Noget hos Mennesket, som vil adskille hvad Gud i Mennesket klarlig har sammenføiet, adskille Hoved og Hjerte, Klart og Dunkelt, som modsatte, uforenelige, skjøndt de forenede sammensmelte i vor menneskelige Bevidsthed, sindes der hos Mennesket noget Saadant, der vil tilegne sig alt det Klare, fordømme og tilintetgjøre alt det Dunkle, herske i Hovedet og underkue Hjertet, sindes der noget Saa-
<pb facs="1825_8_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">231</fw>
dant, da er det aabenbar syndigt, falsk og løgnagtigt, saa, skulde Noget hos os være uskyldigt, maatte det være Hjertet, som modsætter sig Løgneren, og mishandles af ham, men uskyldigt kan det dog heller ikke være, da Spyd og Løgn umuelig kan have paatvunget sig Mennesket, og dermed er Synde-Faldet beviist. Saa er da Mennesket syndigt, og finder overalt hos sig, undtagen i Tanke-Lovene og hvad der i dem har fundet sin Forklaring, en Blanding af Dunkelhed og bundløss Mørke, af ægte og falske Følelser, rene og urene Forestillinger, sande og løgnagtige Begreber, men Sjælen i det Falske, Urene og Løgnagtige er aabenbar det der med Overlæg vil sammenblande Sandhed og Løgn, ved at erklære alt det Dunkle for et bundløst Mørke, og alt Mørke med Klarheds Skin for Lys, og denne Slange-Sjæl var det aabenbar, det attende Aarhundrede kaldte sin fornuft, og byggede det Selv-Modsigelsens Tempel, der er blevet saa berømt, under Navn af Oplysningens Helligdom, med den agyptisk dybsindige Indskrift: her forklares Alt som uforklarligt, af den, der er sig selv en uforklarlig Gaade! Fra dette Tempel udgik da den Oplysning, at mørk er vor Indgang og mørk vor Udgang, saa Menneske-Livet er en Reise fra og til det yderste Mørke, fra og til den Lysenes Fader, der er sig selv ubegribelig, altsaa Sjælen i det bundløse Mørke, hvilket, ret forstaaet, vil sige: Mennesket er ingen Skabning i Guds Billede, som er et Lys uden Mørke, men i Djævelens Billede, som er et bundløst Mørke med Klarheds Skin, sig selv saa ubegribelig, som Løgnens Fader, som Falskheden selv nødvendig maa være!</p>
<p>Hvem der nu finder sig tjent med en saadan Oplysning, kan kun Samvittigheden og den yderste Dag paatvinge en anden, men det er klart, at Hverken Hap den et menneskeligt Hjerte, der iiskold bryder Staven over sit Hjerte, som et bundløst, i Sandhed uforklarligt Morke, ei heller stræber den
<pb facs="1825_8_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">232</fw>
efter Sandheds Erkiendelse, ber trodser den unægtelige Sandhed, at Alt hvad der er skjult i Morkel, skal komme for Lyset, alt Dunkelt skal engang blive klart, er evig klart i Sandt heden, og skal blive sig selv klart i Sandhed, overalt, hvor det er forenet med Bevidsthed, ved at gaae op i Bevidstheden, blive klart som den!</p>
<p>Uden derfor at spilde nogen Umage paa at overbevise dem, der, ved at trodse Tankens unægtelige Love, aabenbar trodse mod Overbeviisning, vil vi lægge Mærke til, at er Mennesket oprindelig en stor Dunkelhed, der skulde gaae Forklaringen imøde, da skulde ogsaa det uskyldige Menneske vandret i Troen, med Haabet, til Beskuelsen; thi Tro er Antagelse af noget Dunkelt for Sandhed, al den Sandhed som ei er os klar, er os dunkel, og maa dog tages for hvad den er, for Sandhed, hvis den skal kiærlig forklare sig i os. Forskiellen i denne Henseende mellem det uskyldige og det faldne Menneske er da ingenlunde den, at det uskyldige Menneske, uden Sandheds-Tro, kunde kommet til Sandheds-Erkjendelse, men kun den, at det faldne Menneske Hap mange ubehagelige Sandheder, og deriblandt den Dunkleste af Alle, om Synderes Opreisning, at troe, hvad aabenbar ikke var Tilfældet med det uskyldige Menneske, som maatte sinde Troen selv ubehagelig, for at finde nogen Sandhed ubehagelig, da ellers al Sandhed maatte være det Menneske glædelig, der med en god Samvittighed forbandt den salige Følelse, at han gik Forklaringen imøde, og saae det, i den voxende Klarhed, daglig stadfæstet. Det Samme, lærer Christendommen, kan blive Tilfældet med os endnu, naar vi kun levende kan troe paa Jesum Christum, men det følger af sig selv, at vi bestandig, og det inden i os selv, da vi er Syndere, fristes til at sinde Troen selv ubehagelig, og kan da, hvad Øieblik vi vil, falde i Tvivl, og gaae da ei Forklaringen men Opløsningen, Deden, imøde.</p>
<pb facs="1825_8_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">233</fw>
<p>Var det derfor sandt, som vore Skriftkloge sædvanlig paastaae, at den christelige Aabenbaring slet ingen Hemmelig" heder havde, flet ingen dunkel Sandhed foreholdt os, som vi skulde troe, da var ogsaa blot derved dens Falskhed beviist, om den end ikke selv, hvad den dog unægtelig gjør, udgav sig for en stor Hemmelighed, og krævede Tro, thi saalænge ei al Sandhed er os klar, saa længe vi ei med den høieste, med guddommelig Klarhed kan gjøre Skilsmisse mellem Lyset og Mørket, saalænge maa den sande Oplysning, den være naturlig eller overnaturlig, ogsaa have Hemmeligheder, vi skal troe, og er vi Syndere, da have vi ikke blot derved saaet den ny Hemmelighed, som Synderes Saliggiørelse er, at troe, men ere og derved nedsjunkne i et aandeligt Mørke, der nødvendig fordunkler mangen Sandhed, som uden Synd, vilde været os klar, og een Hemmelighed er der desuden ved Sandhed, som kun ved Tro kan fattes paa hele Forklaringens Vei, det hemmelige Samfund nemlig mellem Lys og Liv, som gjør Sandheden levende for os, og kraftig i os, og uden hvilket vi kun omfavne dens kraftløss Skygge.</p>
<p>Derfor er Troen den aandelige Vandrings-Stav, dm Moses-Stav, selv det uskyldige Menneske aldrig maatte nedlægge, og aldrig ophøre at støtte sig ved, selv paa de kjendeligste, jevneste Veie, før den selv, i det forjættede Land, forvandlede sig til en Palme-Green, og løftede sig i Kjærligheds, som den guddommelige Klarheds, Haand, til et evigt Seiers-Tegn: naar Mennesket naaede Beskuelsen Ansigt til Ansigt, den klare, personlige Erkiendelse af hvad han, som selv et dunkelt Guddoms-Speil, umuelig kunde see. uden dunkelt og billedligt, i Gaade-Speilet, formedelst Troens Vie, i Haabets Glas med Kiærligheds Kvægsølv!</p>
<p>Er det nu vist, at selv det uskyldige Menneske maatte, for at komme til Sandheds-Erkjendelse, troe en dunkel, hemmelig Aabenbaring, og at det faldne Menneske maa endnu
<pb facs="1825_8_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">234</fw>
troe en langt dunklere og hemmeligere, der ei kan naturlig oprinde i ham, men maa paa overnaturlig Maade indskydes, eller foreholdes ham, da er det endelig lige saa vist, at enhver Aabenbaring af aandelige Ting maa være en Aabenbaring i . Ord, da Ordet er det Eneste, hvori Aand kan aabenbares, hvori Følelser og Forestillinger kan udtrykke og klare sig, saa en aandelig Oplysning Uden Ord er saa selvmodsigende, saa aabenbar løgnagtigt et Begreb, som man kan ønske sig, og hvem der da vil fortælle os, han kjender en Oplysning om aandelige Ting, som er klarere end Ord kan udtrykke, ham bede vi først sige os det uden Ord, for at vi kan undersøge, om han har Ret, og bede ham for Resten hilse hjemme, at det var en Helvedes Løgn. Derimod er det ganske sandt, at man taler meget klarere, naar man ret veed, hvad man vil sige, end naar man ikke veed det, saa det er intet Under, at vi tit er i Forlegenhed for at finde Ord til at udtrykke, hvad der dunkelt svæver for os, og hvad vi endnu dunklere føle, men det kan vi godt forstaae, vilde ingenlunde være Tilfældet, naar kun Alt var os klart, hvad end er os dunkelt, og kan da umuelig være Tilfældet med Ham, der er et Lys, uden alt Mørke. Desaarsag var det lige fra Skabelsens Dag, det de fornuftigste Mennesker kunde gjøre, at laane det rette Ord om aandelige Ting af Ham, der ene kiendte det, og at det for en stor Deel virkelig maa være stedt, see vi deraf, at Menneske-Sproget endnu overgaaer vor Forstand, end sige da deres, paa hvis Læber det skabtes, og er det nu end, desværre, saa, at vi arme Syndere sædvanlig er meget for storagtige til at ville lade Gud raade for vor Tunge, og er alt for besmittede til, paa naturlig Maade nøie at kunne stille Hans Ord fra Fandens og vort eget, saa er det netop deraf klart, at vi, for at komme til Sandheds-Erkjendelse, behøve et Guds Ord, der aabenbares paa overnaturlig Maade, og stiller sig derved fra Blandings-Ordet, hvorpaa Sandheds-
<pb facs="1825_8_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">235</fw>
Kjærlighed ei tillader at troe, ja, som vi kan forstaae og bevise, er ingenlunde ufeilbart.</p>
<p>Hvor der altsaa er en guddommelig Aabenbaring, der er et aabenbaret Guds Ord, og hvor der er en guddommelig Aabenbaring for Syndere, der er et Guds Ord aabenbaret paa overnaturlig Maade, saa dersom de Skriftkloge havde Ret i, at den christelige Aabenbaring ikke vilde ansees for et Guds Ord med overnaturlig Oprindelse, da var ogsaa dermed dens Falskhed beviist, men vi veed, det Modsatte er Tilfældet, vi veed, at Propheterne talede i Herrens Navn, sagde hvad Herren sagde, at Jesus erklærede sine Ord for faderens Ord, og forsikkrede, at hans Apostler skulde ikke selv tale, men lade Faderens Aand tale i sig.</p>
<p>Har vi altsaa en guddommelig Aabenbaring, da har vi et Guds Ord at troe, og et Ord er et Ord, saa det er en fortvivlet Løgn, at vi i Bibelen skulde have et Guds Ord, som intet Ord var, men skulde først af de Skrift-Kloge gjøres dertil, og Mage til dyrisk Tyrannie er der ikke øvet mod nogen Bog, som mod Bibelen, der paa Pinebænken skulde nødes til at bekjende, at den siger ikke, hvad den siger, men hvad der modsiger dens Ord.</p>
<p>Det staaer da urokkelig fast: enten har Gud ikke aabenbaret sig, eller Han har talt, thi Ord er Aands Aabenbaring, og har Han talt, da er Hans Ord de rette, hvorefter vi skal rette os og rette vore Ord, istedenfor at nu de fleste Skriftkloge vil rette Guds Ord efter deres, og maae da enten være stokblinde for den klareste Sandhed, eller staae i den Formening, at deres eget Ord, og ei Bibelens, er Guds Ord; men i saa Fald skulde de unægtelig sige, hvad de mene, da deres Ord ellers, som et falsk Ord, umuelig kan være Sandheds, altsaa ei heller Guds Ord. Derfor, Eet af To: enten skal man betragte det Ord, der i Bibelen udgiver sig for Guds eget, forn et ufeilbart, uforbederligt Sandheds-
<pb facs="1825_8_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">236</fw>
Ord, eller man maa forkaste det som et djævelsk, løgnagtigt og svigefuldt Ord; thi hvad der falskelig udgiver sig for et Guds Ord, til Aabenbaring af Guds Hemmeligheder, er unægteligt hverken et guddommeligt eller menneskeligt, men et djævelsk Ord, der vil forføre Menneskene til at forskyde Sandhed og troe Løgn. Saaledes betragter ogsaa Bibelen selv denne Sag, naar den taler om de falske Propheter, som lagde Gud deres egne Ord i Munden, og som den derfor kalder Satans Apostler, ligesom det i det Hele er dens Regel: af dine Ord skal du frikjendes, af dine Ord skal du dømmes, saa at, om ingen anden Aabenbaring var bundet til sit Ord, saa var dog Bibelen det uopløselig. Naar da, desuagtet, de Skriftkloge paastaae, at de har fundet et Guds Ord i Bibelen, som ikke staaer der, men staaer i deres egne Bøger, da maae de ikke fortryde paa, at vi kalde dette saakaldte Guds Ord, som de selv have myntet paa fri Haand as ingen Ting, et Fandens Ord, og at vi derimod holde os strængt til Bibelens Ord, indtil de bevise os, at det er ligesaa falsk som deres, at det, ligesom deres, falskelig udgiver sig for at være Guds tilforladelige Ord! Dette er den Skrue-Stikke, hvori Morten Luther og hans gode Venner satte den gamle Pave, der med sine Ord vilde gjøre Guds Ord til Løgn, og i den Samme sætte vi herved den nye Pave, eller Pave-Fornuften, der i vantroe Skriftkloge driver det samme Spil, kun saameget plumpere, som den selv fralægger sig alt aandeligt Samfund med Gud, og paastaaer ligefuldt, at kunne sige os, hvad vor Herre vilde sagt, naar Han havde betænkt sig ret, eller havde nænt at støde dem for Hovedet, der havde Løgn saa kjær, at Han nødvendig maatte lyve, for at læmpe sig efter dem!</p>
<p>I denne Klemme lade vi dem staae, de blinde Veiledere, der kalde os Obskuranter, det er aandelige formørkere, altsaa Djævle, og turde dog vel finde, vi i det Mindste op-
<pb facs="1825_8_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">237</fw>
lyse deres Stilling saa tilstrækkelig, at de ei kan ønske mere Lys paa denne Punkt; men Billighed kræver, at vi ei fortie, det bestandig har været deres Grund-Sætning, at der maatte være Maade med Oplysningen, da den lettelig kunde gaae saa vidt, at den fordunklede dem, og skabde derved, hvad de maatte kalde mørke Dage. Saaledes forklare vi os i det Mindste hvad ellers falder os uforklarligt, den Bebreidelse, at vi føre Mørket tilbage, ved at oplyse, hvad der staaer i Bibelen, hvad de Christne have troet, og hvad man nødvendig maa troe, for at være en Christen; thi det er jo dog aabenbar en Lysets Gjerning, der kun kan skabe mørke Dage for dem, som derved stilles i et ubehageligt Lys, for hvad der kun glimrer i Mørke og blegner i Lys; thi Christendommen være nu sand eller falsk, saa er det jo aabenbar godt, at den sees i sit rette Lys, godt, undtagen for dem, der have ført Folk bag Lyset, ved at udgive for Christendom, hvad de hverken fandt i Bibelen eller i Kirken, men greb i Luften og gjorde selv. Denne Formodning, at vore Modstandere kun yndede Oplysningen inden meget snævre Grændser, som deres personlige Enemærker unægtelig var, bliver desuden til Vished, ved deres naive Paastand, at Oplysningen var i deres Hjerner steget saa Holt, at hen umuelig kunde stige høiere, uden at overflyde sig selv og blive til Sværmerie, altsaa til Mørke; thi heraf seer man, de er en bestandig fremskridende Oplysning aldeles ugunstige, og antage, at Klarheden findes paa en eneste lille Punkt, midt i Mørkets Rige; som de, med et Kæmpe-Skridt, egenlig med et uhyre Spring, have besteget, og hvor nu Menneske-Slægten smukt skal blive staaende, saa Børnene, som deres Fædres Skygger og Gjenlyd, paa en Maade, skyggeviis, foreviger den lykkelige Slægt, det timedes, ved et utroeligt Mirakel, som den selv gjorde, midt i Mørket at sinde Alting klart!</p>
<pb facs="1825_8_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">238</fw>
<p>Denne det attende Aarhundredes poetiske Fiction og føde Drom, der unægtelig gjør Mørket, men ei Lyset Ære, sinde vi os, paa den fremskridende Oplysnings Vegne, forbundne til at bestride og forstyrre, i det vi bevise, at eet Skridt maa det attende Aarhundredes Oplysning i det Mindste gjøre fremad, for den kan blive fuldkommen, een Tilvext i Forstand behøve unægtelig dens Talsmænd, da de hidindtil aabenbar have modsagt og derved gjendrevet dem selv, saa at om de ogsaa skulde have fundet en klar Punkt i Mørkets Rige, har de dog endnu ikke besteget den, uden i Indbildningen, da de, der giendrive sig selv, unægtelig fattes den i Tanke-Gangen alleruundværligste Klarhed. Man gjendriver nemlig aabenbar sig selv, naar man, som Pave-Fornuften, kalder sig selv ubegribelig, og dog kalder alt det, man ikke begriber, altsaa ogsaa sig selv, forkasteligt, eller naar man paastaaer at sinde 2llting klart, og finder dog sig selv, og da nødvendig i Grunden Alting, uforklarlig, eller naar man i det Hele paastaaer, at noget Andet end Løgn og Falskhed er i Grunden, i Sandhed, ubegribeligt og uforklarligt, eller naar man paastaaer, at Ingen maa troe, uden hvad han begriber, men at den sig selv ubegribelige Fornuft dog skal troe sig selv, troe paa sin egen ubegribelige Selv-Stændighed, Frihed og Ufeilbarhed.</p>
<p>Det være imidlertid langt fra os, skjøndt vi er meget for kloge, til st sige saadanne aabenbare Dumheder, derfor at indbilde os, vi har naaet den Klarhed, der aabenbar skal slutte Menneske-Banen, og kunde allerede derfor ei sinde Sted hos os, uden at være kommet for tidlig, og maatte da, hvis vor Herre ikke har stemt forregnet sig, være dødfødt. Dog, vi fristes ei engang til den latterlig stolte Indbildning, da vi sinde Meget baade i Hoved og Hjerte, og i hele Menneske-Livet, som det ligger afpræget for os i Historien, der er os uforklarligt, og dog meget for lyst, ædelt og elskeligt, ja
<pb facs="1825_8_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">239</fw>
meget for sikkert og sandt, til at det i Sandhed skulde være uforklarligt, til at det i Grunden skulde være idel Løgn og Falskhed, som det dog unægtelig maatte være, naar det ikke med Tiden, ved Hjelp af Erfaring og Eftertanke, kunde klare sig for Sandheds Venner! Ja vi sinde endelig i Bibelen en guddommelig Oplysning om Forholdet mellem Gud og Menneske, som har stillet saa gyldig Borgen for sin Ægthed, og svarer saa vidunderlig til vor Trang, at vi maatte være Sandheds og vor egen Saligheds Fiender, om vi ikke vilde troe den, blot fordi den er, hvad enhver sand Oplysning om den dybe Hemmelighed, maatte være Mennesket i hans Udviklings-Tid, end sige da det faldne, fordunklede Menneske, er os i Grunden uforklarlig, og denne guddommelige Oplysning kan vi umuelig troe, uden at troe paa en giennemskinnende og levende Klarhed, vi vel, efter Sagens Natur, ei kan naae, for Støvet falder, og opstaaer forklaret, eller før alt Legemligt bliver Aandeligt, men som vi dog, voxende i vor Herres Jesu Christi Naade og Rundskab, klarlig nærme os'. Langt være det fra os, at misunde vore christelige Børn og Efterkommere de Fremskridt, der ere dem forbeholdne, meget meer vil vi med Flid opdrage dem til i Kjærlighed at staae paa vore Skuldre, og, med Lovsang til Ham, som kaldte os fra Mørket til sit underlige Lys, nyde den videre Udsigt og klarere Indsigt, Gud med os haver aabnet og beredt dem! Vanslægtninger maatte vi kalde dem, om de stod stille, som vore Skygger; thi det er Christendommens store, guddommelige Beseigling, som ingen Fiende kan berøve den, at hvor den blev kjærlig annammet, troet paa Ordet, der skabde den Liv og Lys, og udviklede begge Dele i et kjærligt Forbund, som Verdens Vise havde forsvoret Mueligheden af, og kan allerede vi, med Barne-Troen paa Guds Ord og Barne-Haabet om Guds Herligheds Aabenbarelse, kjærlig forbinde en Oplysning og Erkiendelse, der, blot som saadan, byder Verdens Viisdom
<pb facs="1825_8_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">240</fw>
Trods og gjør den til Latter, hvad skulde ikke da vore Børn kunne, som ved Erkiendelsen blive bevarede fra den Selv-Klogskabens Fristelse, i hvilken vi, ingenlunde uskyldig, men dog som Syndere undskyldelig, faldt, og som med en, fra Kirkens første Dage, magelos Sikkerhed, kan troende i Aanden randsag? det Guds, baade Faderens og Sønnens, baade Kjærligheds og Sandheds Ord, hvori alle Kundskabs og Viisdoms Skatte ere skjulte, for at sindes af dem, som i Ydmyghed søge Viisdom!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
