<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Skilderie af Kjøbenhavn.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste<lb/>Skilderie af Kjøbenhavn.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Toogtyvende Aargang. No. 12.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Udgivet, redigeret og forlagt af S. Soldin.<lb/>Forsendes, i Følge Kongel. allernnadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>Tirsdagen den 8 Februar 1825</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Om gudelige Forsamlinger.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Det er almindelig bekiendt, at der, paa den senere Tid, hist og her i Fyen, yttrer sig hos Almuen Hang til gudelige Forsamlinger udenfor Kirken, samt at adskillige <hi rend="spaced">Præster</hi> have klaget derover til den verdslige Øvrighed, og derved bragt Endeel af deres Sognefolk under Tiltale for Netten. Det har altid været mig en sørgelig Tanke, at Saadant skulde sinde Sted, men ret levende blev Sorgen, og dybt følde jeg mit Kald til at tale Samvittighedens og Kjærlighedens Sag, da jeg nyelig læste en Doms-Act over endeel Personer i <hi rend="spaced">Ellinge</hi> Sogn, der ikke vare beskyldte for mindste Uskikkelighed, men Havde tvertimod, tildeels af Præsten, deres Anklager, de ærefuldeste Vidnesbyrd. Disse Mennesker havde nogle Gange, paa den roligste og ærbarste Maade, forsamlet sig til fælles Opbyggelse, da der, paa Klage fra Præsten, udgik et Politie-Forbud derimod, men da de, vel ikke uden Føie, meende, det kun grundede sig paa Førsømmelse af de ved Forordningen af 1741 befalede Regler, henvendte de sig til Præsten, og udbad sig hans Nærværelse. Om han virkelig styrkede dem i deres Forsæt og lovede selv at komme i deres Forsamling, som de paastaae, tør Retten ikke afgjøre, da der mangler gyldigt Beviis, men den finder det dog ganske rimeligt, at han, ved tvetydige Ord, kan have givet dem Anledning til at trøe noget Saadant. Ikke desmindre blev de, der forsamlede sig, tiltalte, og da det kun gjaldt om Overtrædelsen af et Politi-Zorbud, troede Retten ei at burde anstille nogen Underføgelse om den virkelige Beskaffenhed af de holdte Andagts-Øvelser, men holdt sig, desuagtet, berettiget til at erklære de Tiltalte for Tilhængere af den fanatiske Kierteminde-Sect'o. s. v.</p>
<p>Hvorvidt nu denne Adfærd af Præsten og af Retten er lovlig, maae de høiere Retker for hvilke Sagen svæver, afgjøre, og jeg vil uvider trykke enhver Anmærkning; der herved paatræn. ger sig, for ikke, maaskee, ved min personifitate at skade den Sag, hvis Talsmand jeg or. Sor . visset om, at det er nu landsfaderlige Regjerings 
<pb facs="1825_2_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">179-180</fw>
Ønske at see det vanskelige Spørgsmaal om gudelige Forsamlinger upartisk drøftet, med Hensyn til det borgerlige Forhold, vil jeg her, som ærlig dansk Undersaat, bidrage min Skiærv dertil, og intet andet.</p>
<p>Hvorvidt den Grund-Sætning at formilde Straffe-Lovene, uden mange Indskrænkninger, fortjener at anbefales, derom kan vel vare grundet Uenighed, men ligesom det er unægteligt, at den mildeste Mening herom har i vore Dage fundet mest Medhold, saaledes er det vist ogsaa en afgjort Sag, at Straffe-Lovene ei uden høieste Nødvendighed bor <hi rend="spaced">skiærpes</hi>. Da nu Forordningen af 1741 aabenbar har til Hensigt ei at lægge Hindringer i Veien for gudelige Forsamlinger, men netop at bortrydde Hindringerne, ved, saavidt mueligt, at forebygge uordener, og betage Præsterne al grundet Aarsag til Klage, saa opstaaer det Spørgsmaal, om det almindelige Bedste fordrer en skiærpet Lovgivning i denne Henseende, hvorved de gudelige Forsamlinger udenfor Kirken, blot som saadanne, giøres til Forbrydelser, som, hvis de ei ved Lovens Trudsel kan forebygges, maa alvorlig straffes?</p>
<p>Ved at besvare et saadant Spørgsmaal, i en Tid, der har havt <hi rend="spaced">Tolerance</hi>, tildeels endog grændseløs Tolerance til sit Løsen, befinder man sig nu vist nok i en ikke ringe Forlegenhed, og fristes lettelig til, uden videre Undersøgelse, at svare med det bestemteste Nei, og kun beraabe sig paa den saa almindelig erkiendte Sandhed, at hvad man vil troe, og hvor man vil søge sin Opbyggelse, er Noget, man kun skylder Gud og sin Samvittighed Regnflab for, saa det kun giælder om, ei, under Paaskud af en særegen Tro eller Andagt, at begaae Forbrydelser, eller forstyrre den borgerlige Orden. I-midlertid gaaer det dog ikke an at tage sig Spørgsmaalet saa let; thi paa den ene Side har Staten aldrig vedkiendt sig Tolerancen i en saadan Udstrækning, og paa den anden Side lærer Erfaring, at selv Tolerancens ivrigste Talsmænd tit ved en besynderlig Selv-Modsigelse paastaae, at Staten vel bor tolerere den aabenbareste Vantro og Foragt for alle Opbyggelses Midler, men ikke mindste Yttring af den Tro eller Andagt, der, ester deres Mening, er urigtig eller overdreven.</p>
<p>Man glor da udentvivl her bedst i at vælge den længste Vei, og begynde med det Spørgsmaal, om det er <hi rend="spaced">rimeligt</hi>, at Staten, hvis den ansaae de gudelige Forsamlinger for stadelige, ved Straffelove kunde gjøre dem sjeldnere og mindre skabelige; thi maa dette spørgsmaal, som jeg troer, besvares med Nei, da maa Øvrigheden sinde, det nytter slet ikke, Alt hvad man opregner om en Tings Skadelighed, det nu engang er umueligt at hemme, og som man derfor kun, ved aarvaagent Opsyn, maa stræbe at giøre saa taalelig, som mueligt. Adspørge vi nu <hi rend="spaced">Erfaringen</hi>, som ene kan lære os, hvad <hi rend="spaced">rimeligt</hi> er, da veed vi, at lige fra Christendommens første Dage indtil de <hi rend="spaced">Haugiske</hi> Bevægelser i Norge, har ethvert Forsøg af den verdslige Øvrighed paa, med Magt, at undertrykke Yttringerne af et vaagnende religiøst Element ei blot været frugtesløst, men øiensynlig bidraget til at forstærke og udbrede det, hvad der naturligviis altid blev til største Skade for den Stat, der satte sig selv i fiendt-
<pb facs="1825_2_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">181-182</fw>
ligt Forhold til den Tro, der altid flytter Bierge. Jeg mener derfor virkelig, at om ogsaa Øvrigheden troede sig ligesaa fuldelig overbeviist om Skadeligheden af de gudelige Forsamlinger udenfor Kirken, som den er det om Skadeligheden af <hi rend="spaced">Kroe- Gang</hi> med Drik og Spil, med Svir og Sværm, saa maatte den dog svare de kirkelige Zeloter, som den Svarer de moralske: kan I forvandle Statens Borgere, saa de blive bedre, skal det vare os inderlig kiært, og at arbeide derpaa er eders Kald og Pligt, men vi maae nødvendig tage Menneskene, som de ere, og lade ten Steen ligge, vi ei kan løfte, og derfor ei vil Spilde Statens Kræfter paa at flytte. Saaledes troer jeg Øvrighedens Viisdom maatte afvæbne Allarmisterne, endog naar den selv ansaae Hang til gudelige Forsamlinger for lige saa stor en Pestilentse, som herskende Lyst til at fordrive sin Tid og fordærve sig selv i Kroer og Kipper, ja, var det endog mueligt, hvad dog vel Ingen vil paastaae, at de gudelige Forsamlinger maatte være en fornuftig Øvrighed vederstyggeligere end de meest ugudelige, saa maatte Klogskab dog vel fraraade at forkynde et Element aaben Feide, som, hvad det saa ellers er, unægtelig har viist sig at være det <hi rend="spaced">stærkeste</hi> af alle dem der giærede i Menneske-Samfundet, saa at Selv i den frivoleste Tid og i den letsindigste Kreds, en <hi rend="spaced">Napoleon</hi> maatte bekiende sin Afmagt til at tvinge dette Elements Bevægelser!</p>
<p>Dog, skiøndt jeg troer, denne Betragtning maatte vare Nok til at vise, en Stat langt heller skulde formilde end skiærpe sin Lovgivning i Henseende til gudelige Forsamlinger, kan og vil jeg dog ikke undlade at betragte Sagen fra ten anden Side, og spørge: hvad Statsklogskab i denne Henseende maatte raade en Øvrighed, som troede, at de gudelige Forsamlinger, ved <hi rend="spaced">Straffe-Love kunde</hi> hemmes, og hvad enten jeg betragter Sagen i Almindelighed, eller under de narvarende Omstændigheder, kan jeg ikke skiønne rettere, end at den statskloge Øvrighed, langt fra at hade og frygte, maatte ynde og lykønske sig med alle de gudelige Forsamlinger, som, i <hi rend="spaced">Christenheden</hi>, med mindste Føie kan kaldes saa. Herom vil man nu vist nok, i Almindelighed, ei vare nar saa enig med mig, som man nødes til at vare det om den første Betragtning, men det behøves ikke heller, da det Første, i Politiken, maa gjøre Udslaget, og jeg tør dog haabe, man, efterat have hørt mig, ligesaa rolig, som jeg taler, ei skal kunne kalde min Mening ugrundet.</p>
<p>Jeg mener nemlig, Øvrigheden gjorde vel i, at betragte enhver gudelig Forsamling, den ei selv har foranlediget, som en <hi rend="spaced">selskabelig Forlystelse</hi>, hvori Endeel af Folket søger sin Opmuntring og Vederkvægelse, medens Andre søge deres ved Skue-Spil, Kort-Spil, Strænge-Leg, Giæste-Bud eller hvad Andet Menneskens Børn kan forlystes ved at nyde i Fællesskab, og, uden nu at tale nogen Forlystelse for nar, tor man dog vel paastaae, der er ingen af dem, ved hvis almindelige udbredelse Staten vover mindre og kan vente at vinde mere, end af Samlingerne til falles Opbyggelse. At der ogsaa ved dem kan foregaae Uordener, ja, at de endog, naar en sværmende Aand behersker dem, kan give Anledning til Forbrydelser, hvem vil nægte det, og hvor kan det anderledes vare, da jo alt Saadant i Verden er, som det bruges til, men kan Nogen virkelig for Alvor paastaae, 
<pb facs="1825_2_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">183</fw>
æt selv de anstændigste Forlystelser kan tænkes almindelige, uden at der foregik nogen Uorden, og uden at der i flette Gemytter foranlediges onde Tanker og Forsætter, eller maa man ikke dog tilstaae, at mellem alle Selskaber give de gudelige mindst Anledning til Ondt. Og hvad siger nu ikke <hi rend="spaced">Erfaringen</hi>, den lille og den store, den daglige og den historiske? Maa den ikke sige: det er vel et stort Spørgsmaal, om de Fleste, der saaledes sætte deres Glæde i gudelige Forsamlinger, den ved blive bedre Mennesker, men der er intet Spørgsmaal om, at de, i det Mindste for en Tid, blive bedre Borgere, og tilbagegive Staten en Deel af de Kræfter, som ved de støiende Glæder og de sædvanlige Forlystelser bortødsles. Den Alvorlighed og udvortes Ærbarhed, den Modbydelighed for Verdens vilde Væsen, og den idelige Beskiæftigelse med oversandselige Eienstande, som Mer at være Hoved-Trækket hos dem, man spotviis kalder de <hi rend="spaced">Hellige</hi>, var ikke blot hos de Bedste af Deeltagerne, <hi rend="spaced">men vel endnu meer hos de Værste</hi> en Vinding for Staten, som derved fik langt færre Forbrydere, langt flere ordenligt, arbeidsomme og Nyttige Borgere. Man tænke saaledes kun paa, hvad Qvækerne have varet, og tildeels endnu ere, for <hi rend="spaced">England</hi> og <hi rend="spaced">Nord-Amerika</hi>, eller man underrette sig om, hvad Vidnedsbyrd <hi rend="spaced">Haugianerne</hi> i Norge fik af Venner og Fiender, saasnart man vandt Rolighed Nok til upartisk at drøfte Sagen, og da dømme man, om min Paastand er ugrundet, at selv naar Staten troede det mueligt med Magt at undertrykke de gudelige Forsamlinger, skulde den dog aldrig finde det klogt.</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1825_2_page0005.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Nyeste</head>
<head>Skilderie af Kjøbenhavn.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Toogtyvende Aargang, No. 13.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Udgivet, redigeret og forlagt af S. Soldin.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Korsendes., i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne. Løverdagen den 12 Februar 1825.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Om <hi rend="spaced">gudelige</hi> Forsamlinger.</head>
<head>(Slutning; see forr. No.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Saaledes i Almindelighed, men nu under nærværende Omstændigheder! At hvad der i det Hele er umueligt eller uklogt, ogsaa er det i det Enkelte, følger af sig Selv; men Omstændighederne kan bidrage saare meget til at hindre eller lette Indsigten i Slats-Sagers Behandling, og jeg broer, de nærbærende Omstændigheder  ret ere skikkede til at gjøre hine Paastande i Denne Sag indlysende. Naar skulde det vel være mindre mueligt med Magt at undertrykke en religjøs Bevægelse, end paa en Tid, da man, fra Øverst til Nederst, langt klarere end nogensinde før, indseer, at Troen og alle dens Yttringer, inden for de ellers i Staten lovlige Grændser, er <hi rend="spaced">Noget</hi>, intet Menneske engang maa <hi rend="spaced">ville beherske</hi> hos Andre, er i Grunden ingen Stats- men en Samvittigheds-Sag,, paa en Tid, da det er almindelig indseet, og, vi maa jo lægge til, paa en Tid, da man kun alt for gjerne, selv til Trods for overveiende Grunde, holder haardnakket fast ved sin egen Mening? Naar skulde det nu heller, allerede derfor., være mindre klogt at bruge Magt mod He gudelige Forsamlinger, og naar, maa jeg lægge til, havde Staten dem øiensynligere behov! Om Staten nemlig behøver Religionen., Herom er den vel mangensteds endnu ikke ret, efter den overilede Benægtelse, blevet enig med sig selv; men at den behøver en Rolighed, Nøisomhed, Lydighed, Tarvelighed, Ærbarhed, og i det Hele hvad man kalder Sædelighed og Skikkelighed, som den ei selv kan frembringe, men kun eftertragte ved Kirken, og understøtte vod Love, det vil man udentvivl indrømme. Og naar da nu, paa en Tid, da alle statskloge Folk maa grue for den Svækkelse og indvortes Opløsning, den Mangel paa Ærlighed og Ærbarhed, den Jagt efter Vinding og Nydelse, de koste hvad de vil, den Misfornøielse med det Nærvarende og fortvivlede Betragtning af det Tilkommende, som kun er alt for øiensynlige, naar paa en saadan Tid det vaagnende religjøse Element, som, efter alle Tiders Erfaring, ene kan bringe Menneske - Livet i en taalelig Lige - Vægt, naar det, siger jeg, ei finder sig tilfredsstillet, 
<pb facs="1825_2_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">195-196</fw>
maaskee end ikke tiltalt i <hi rend="spaced">Kirken</hi>, hvad skulde da vel Staten ønske, naar det ogsaa blot kom derpaa an: enten at dette kraftige, for Staten saa velgjørende Element, skulde hendøe igjen, eller søge sin Næring, hvor det kan sinde den! Var den Danske Regjering for 100 Aar siden saa erfaringsklog, at den ei vilde bekæmpe de gudelige Forsamlinger, uagtet de dengang let kunde synes unødvendige, ja vel endog skadelige, sikkert vil den da, besjælet af samme landsfaderlige Mildhed, nu betragte dem i et end gunstigere Lys, da levende Religjøsitet er vort aabenbare Savn, og da det umuelig kan være andet, end at det religjøse <hi rend="spaced">Element</hi>, som oplivede vore Fædre, naar det vaagner, mag mangensteds finde sig fremmed i Kirken. Det vare nemlig godt eller ondt, glædeligt eller sørgeligt, saa er det vist, at <hi rend="spaced">Theologien</hi>, og den deraf udgaaende <hi rend="spaced">Kirke-Tjeneste</hi>, har i det sidste Aarhundrede lidt en Forandring, saa stor, at hvem der har gammeldags Christendom, vanskelig kan sinde ig opbygget men lettelig forarget deraf. Under denne Forandring tabde Kirken aabenbar næsten sin hele Indflydelse paa Folket, og det saa meget nødvendigere, som det kolde og tvungne Bog-Sprog, der nu i Kirken blev det herskende, var for Almuen hardtad saa godt som Latin, og hvor kan det nu andet være, naar gammeldags luthersk Christendom vaagner hos Folket, end at de smertelig maae opdage, hvilken himmelhøj Forskjel der, baade i Materie og Form, er mellem Luthers og de nu almindelige Prædikener! Herved opstaaer, med den strængeste Nødvendighed, Trang til gudelige Forsamlinger udenfor Kirken, og saadanne Surrogater, for en gammeldags luthersk Kirke, ere, efter Alt hvad jeg veed, de <hi rend="spaced">fyenske</hi> gudeligs Forsamlinger, hvor <hi rend="spaced">Luthers Po</hi>-</p>
<p><hi rend="spaced">stil</hi> før det Meste fører Ordet. At der nu, paa denne Maade, saare let kan opkomme en ubehagelig Spanding mellem en Præst og en Deel af hans Sogne-Folk, er begribeligt nok; men aldrig kan den vist nok have værre, for <hi rend="spaced">Staten skadeligere</hi> Følger, end naar Præsten, blot ved at erklære sine Sogne-Folk for Kjæt-<hi rend="spaced">tere og Fanatiker</hi>, kan saae dem tiltalte og afstraffede som saadanne; thi hvad maatte dog ikke Almuen tænke, naar den var sig bevidst kun at have øst sin Christendom og Opbyggelse af den Danske Bibel, af Luthers og andre berømte <hi rend="spaced">Læreres Skrifter</hi>, og hørde sig derfor kaldt en <hi rend="spaced">fanatisk Sect</hi>! Sandelig, er det i Almindelighed klogt at skaane de gudelige Forsamlinger, da skjønner jeg ikke rettere, end at her, hvor Talen synes at vare om de religjøse Grund-<hi rend="spaced">Sætninger</hi>, Statens Love selv hellige, og om Forsamlinger, man efter Lovene umuelig kan paatale, uden at klove Formaliteter, her kan intet Spørgsmaal vare om, hvilket Pixtie den verdslige Øvrighed vil tage, saasnart Sagen bliver upartisk fremstilt og behørig oplyst. Dette har imidlertid sin store Vanskelighed paa en Tid, da de lærde Theologer saa ganske have slaaet Haanden af den gammeldags lutherske Christendom og Andagt, at neppe de, end sige da Mængden af deres Discipler, kjende den igjen, og kalde derfor lettelig <hi rend="spaced">det</hi> en for Staten farlig Fanatisme, som dog kun er et Glimt af hvad vore Fadre, med Luther, kaldte christelig Tro og ret Forstand, og hvis velgjørende Virkninger den danske Stat har, igjennem Aarhundreder, for godt erfaret, til at finde det farligt. At nu Amtmand og Herreds-Fogeder skulde, bedre end Præsterne, forstaae at skille gammeldansk Cristendom fra Fanatisme, kan man hverken vente, etter med Bil-
<pb facs="1825_2_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">197-198</fw>
lighed forlange, og saaledes kan det lettelig skee, at Regjeringen bestandig hører kun den ene Part, som, deels ved sin egen Indvikling i Sagen, deels af Mangel paa ret kirkehistorisk Kundskab og Indsigt, nødvendig maa betragte de gudelige Forsamlinger i et ungligt Lys. Denne Betragtning er det som har bevæget mig til at gribe Pennen i denne Sag, og med al muelig Upartiskhed fremstille den i sin Sande Sammenhæng, og jeg vil gjøre det offenlig, for at Andre kan sætte til hvad de synes her fattes, og modsige hvad de troe er urigtigt; thi er det mig i nogen Ting blot om det <hi rend="spaced">Rette</hi>, det <hi rend="spaced">Klogeste</hi> og det <hi rend="spaced">Bedste</hi> at gjøre, da maa det nødvendig være her, hvor jeg taler til Forsvar for Noget, jeg selv i Grunden slet ikke ynder, men maa, som Menneske, ønske mildt behandlet, og, som Historiker, anbefale til Statens gunstige Opmærksomhed.</p>
<p>Om det Dirkelig er mit Alvor, at jeg i Grunden ikke ynder de gudelige Forsamlinger, Menig-Mand selv anstiller, og hvis Hoved-Hensigt er indbyrdes Opbyggelse, det kan vist nok være Staten ligegyldigt, da det ikke er min Mening, men mine Grunde det er værdt at agte paa; men hvem der har læst mine historiske Skrifter, vil neppe tvivle om, at slige gudelige Forsamlinger Virkelig i mine Øine kun ere maadelige Surrogater for det kirkelige Liv, og kun maadelige Plante-Skoler for sand Gudsfrygt, Ydmyghed og Kjærlighed. Kirke-Historien har nemlig lært mig, at en vis sygelig Pietisme, i slige Forsamlinger, saare let parrer sig med forskruede Indfald, Ringe-Agt for Lære-Standen, og omsider for Skriften selv, og derfor har jeg aldrig tilraadt men snarere fraraadt dem, og, i de Aar jeg, som Præst, var uden for Kirken, maaskee endog med overdreven Ængstelighed, skyet Alt, hvad der kunde have mindste Skin af noget Saadant. Men her er jo Spørgsmaalet ikke om, hvad vi ansee for tjenligst til sand Christendoms Udbredelse og Vedligeholdelse, hvorom enhver af os maa domme, som han har Tro og Forstand til; Spørgsmaalet er kun, hvad vi, som de Statens boglærde Tjenere, der bedst maae kjende det religjøse Element, hvad vi bor raade Staten at gjøre, naar der yttrer sig Hang til saadanne gudelige Forsamlinger; om vi da skal raade den at slaae til med Sværd, eller at see til med Rolighed! Det <hi rend="spaced">Sidste</hi> raader jeg, med den fuldeste, paa hele Menneske-Historien grundede Overbeviisning, at det er et Raad, ingen Stat nogensinde vil fortryde at Have fulgt, og troer Nogen, at kunne, med lige saa vel grundet Overbeviisning, raade til det Modsatte, da gjøre han det, ligesaa aabent og frimodig som jeg, men troe kun ikke, det deviser noget, at slaae om sig med Phraser og Skjældsord, med Obskurantisme, Fanatisme, det gruelige Uhyre, og andet Sligt; thi her er ikke Spørgsmaalet om, <hi rend="spaced">hvor</hi> den sande, oplyste Christendom findes, en Undersøgelse, som, foretaget efter Danske Lov, neppe heller vilde være alle Præster behagelig; her er kun Spørgsmaalet: hvad Etaten gjør klogest i: at komme Olie i Saaret, eller kaste den i Ilden?</p>
<p>Men, vil man vel sige, er ikke dog Fanatisme noget Farligt og Grueligt, som den verdslige Øvrighed, uden Spørgsmaal om, hvad det kan nytte, maa paa det Alvorligste bestride og stræbe at hemme!</p>
<p>Hertil maa jeg svare, at det er stor Skade, 
<pb facs="1825_2_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">199-200</fw>
som, under Tidens Løb skifte Bemærkelse, have indsneget sig i Lov - Sproget, og det er desværre Tilfældet med Ordet: Fanatisme; thi hvad der er Mord, Tyverie, Bedragerie og andet Sligt, det veed man, men hvad der er Fanatisme, derom kan trættes uendelig, fordi det er et Konst-Ord, som ingen bestemt Bemærkelse har og kan derfor bruges i høist forskjellig Betydning. Herved er nu, fornuftigviis, ikke andet at gjøre, end enten at ombytte dette Ord i Loven med et Andet, der, ligesom Mord og Tyverie, har en bestemt og fast Bemærkelse, eller ogsaa undersøge, hvad man forstod ved Ordet, da man satte det i Loven, og hvad der maa forstaaes ved det, naar det skal være Navnet paa en borgerlig Brøde. Undersøge vi nu, paa den historiske Bei, hvad man i Christenheden har kaldt <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, da finde vi, at man først, med dette Død (laant af fanum o: et Afguds-Tempel) betegnede den hedenske Præste-Pøbels Raserie, som, med Ild og Sværd, vilde udrydde de Christne, fordi Christendommens Udbredelse gjorde Templerne tomme og Offerne smaa. Siden kaldte man ogsaa <hi rend="spaced">Mahomeds</hi> Lære <hi rend="spaced">fanatisk</hi>, fordi den vilde udbredes ved Sværdet, og, i Reformations-Tiden kaldte man dem <hi rend="spaced">fanatiske</hi>, som, tvertimod Skriften tilsidesatte Ærbødigheden for den Verdslige Øvrighed, og vilde, under Foregivende af guddommelig Indskydelse, have Ret til at vende op og ned paa det borgerlige Forhold, efter eget Tykke. I den <hi rend="spaced">sidste Hemærkelse</hi> var det naturligviis Ordet fik <hi rend="spaced">juridisk</hi> Vigtighed, og det er da et overflødigt Spørgsmaal, om Staten skal taale Fanatisme; thi det er aabenbart, at Staten ikke kan taale, hvad <hi rend="spaced">Loven</hi> kalder <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, da det er Ondskab eller</p>
<p>Galskab, som, under Skin af Hellighed, prædiker Oprør, og Fanatisme i Loven betyder da ingen vis gudelig Retning, som Staten anseer for strafværdig, men enhver, mod den borgerlige Orden stridig udsvævelse, enhver urolig <hi rend="spaced">politisk</hi> Retning af det religjøse Element.</p>
<p>Derimod blev det, under og efter den pietistiske Gjæring, i forrige Aarhundrede, mere og mere almindeligt, at kalde enhver Udsvævelse af det religjøse Element, som yttrede sig med nogen <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, saa Betydningen heraf blev: vildt, haardnakket Sværmerie, hvad enten saa Retningen var <hi rend="spaced">politisk</hi> eller ikke, ja, uden mindste Spørgsmaal om, enten den borgerlige Orden derved truedes eller befæstedes. I en Tid, der var nogenlunde enig med sig selv om religjøs Ædruelighed, vilde det vel ikke. gjort Synderlig Forskjel, skjøndt det altid er en farlig Sag at udvide juridiske Udtryk i det Ubestemte; men i en saadan Tid, som den vi oplevede, maatte det have de sørgeligste Følger, naar Lov-Fortolkerne vilde under Fanatisme forstaae Alt, hvad det horskende Partie i Literaturen faldt paa at kalde saa, eller stemple med Navn af vildt, haardnakket, farligt Sværmene; thi derved stod Staten Fare for, at laane sin Arm til hvad der slet ikke var bedre end Fortidens Kjætter-Forfølgelser, ja kunde omsider komme til at straffe, som saakaldte <hi rend="spaced">fanatiske</hi>, de, i <hi rend="spaced">politisk</hi> Forstand, aller roligste og ædrueste Yttringer af den Troe og den Gudelighed, dens egne Love priste og paa det Stærkeste anbefalede. Det ligger nemlig i Sagens Natur, at saasnart man ikke langer anseer den <hi rend="spaced">politiske Retning</hi> for det Caracteristiske ved Fanatisme, men vil derved forstaae alt vildt eg 
<pb facs="1825_2_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">201-202</fw>
haardnakket religjøst Sværmerie, da har Ordet ikke længer nogen vis Bemærkelse, betegner ikke længer Noget, der kan være Gjenstand for juridisk Undersøgelse, men Noget der kun har theologisk og philosophisk Virkelighed, og kan der- for ligesaalidt juridisk defineres, erkjendes og skjelnes, som hvad man ellers har kaldt <hi rend="spaced">Kjætterie</hi> og <hi rend="spaced">Sværmerie</hi>, Ord der bestandig forandrer Gjenstand, efter deres Tanke-Gang, Tro eller Vantro, Klogskab eller Dumhed, der bruger dem, da Enhver naturligviis kalder det Kjætterie, der aabenbar strider mod <hi rend="spaced">hans Tro</hi>, og Sværmerie hvad der vil overflyve hans <hi rend="spaced">Tanke-Gang</hi>, uden paa nogen Maade at rime sig dermed. Kom der nu en Tid, og den kom, da det blev Moden i</p>
<p>at kalde omtrent Alt, hvad der ikke var haandgribeligt, Sværmerie, al gammeldags Christendom Overtro, al Nidkjærhed i dens Forkyndelse, som et usvigeligt Guds Ord, al kraftig Yttring af den Tro, at Christus aandelig er med sin Monighed alle Dage indtil Verdens Ende, og af den Overbeviisning, at det ei nytter et Menneske, om han vandt al Verden, naar han skulde lide Skade paa sin Sjæl, som der en Tid, da alt Saadant sædvanlig kaldtes Fanatisme, og det ikke alene er kaldt, men kaldes endnu daglig saa af Mange, hvad maatte da. Følgen blive, naar man anvendte Lovstederne om <hi rend="spaced">Fanatisme</hi> meer eller mindre paa hvad der fer Øieblikket kaldtes saa, hvad andet end at Staten kom i Modsigelse med sig selv, forbød og straffede Yttringen af hvad dens egne Love indskjærpede og anbefalede.</p>
<p>Det er der aadenbart, at enten maa Staten hylde den <hi rend="spaced">catholske</hi> Grundsætning, at lade sine <hi rend="spaced">Præster eller Bisper</hi> afgjøre, <hi rend="spaced">hvad</hi> ser skal kaldes <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, og frafes som saadant, hvorved da Grunden lægges til et nyt Hierarchie, med alle fine Kjætter - Forfølgelser og andre Rædsler, eller den maa holde hardt ved den <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Grundsætning, at, hvilke Skjælds-Ord end de religjøse Partier bruge mod hinanden, saa er dog for <hi rend="spaced">Staten</hi> kun det <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, som den, uden at spørge Bisper og Præster til Raads, selv kan erkjende paa den <hi rend="spaced">politiske</hi>, mad Guds Ord stridende Retning! Jeg siger det derfor reent ud: naar Præster vil have den verdslige Arm til at forme deres Sogne-Folks Tro og Andagt, efter deres Hoved, og naar de raabe paa <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, uden at kunne godtgjøre den politisk farlige Retning, da er de <hi rend="spaced">Papister</hi> i Grunden, hvor høitidelig de saa end <hi rend="spaced">protestere</hi> mod Navnet, og den statskloge Øvrighed vil da sikkert være døv for deres Klager!</p>
<p><hi rend="align(right)">R. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
