<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Archiv</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-22"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Archiv<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">for<lb/>Psychologie, Historie, Literatur<lb/>og<lb/>Kunst.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet <lb/>ved<lb/>
	<docAuthor>Niels Christian Øet,<lb/>Overkrigscommissair.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p><hi rend="spaced">Wahrheit</hi>! schönes, grosses, heiliges Wort, unzertrennlich von Empfindung und Gedanken, und dem Menschengeschlechte so theuer, dass Religion und Philosophie an die Ergründung seines göttlichen Sinnes die höchste Glückseligkeit knüvfen! Wer ist so blödsinnig, dass er Wahrheit nicht erkennen - wer so neidisch, dass er die erkannte Wahrheit nicht mittheilen möchte?</p>
<p><hi rend="align(right)">G. Forster. </hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Tredie Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Trykt, paa Udgiverens Bekostning, i H. F. Popps Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1826.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1825_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
<head>Et udmærket Misfoster.</head>
<p> I Oberfennburg (By i Botzener Kreds i Tyrol) vækker et al de sjeldneste Misfostre almindelig Forundring. Det bestaaer i en dobbelttrefoldig Kalv, med to fuldkomment uddannede Hoveder, hvoraf det Ene har sit naturlige Leie, det Andet derimod seer opad, ligesom paa den dobbelte Ørn; det har ogsaa fra hinanden aldeles afsondrede halse indti Skuldrene, hvor de tilslutte sig det trefoldige Legeme, der ind- og udvendig har tre Rygrader: Ribbenene af det Ene staae med de Andres i Forbindelse. I det Indre har Monstrumet to Hjerter, tre Galdeblærer, en Mave og sædvanlige Tarme, hvilke der, hvor ve lede til de ligeledes dobbelte Udtømmelses - Aabninger, igjen ere dobbelte. Det har syv Fødder, fire deraf ere fuldkomne, to ere forenede sammen, som stilles ad ved Knæerne, og et er ufuldkomment. Af de tre Haler ere de to veldannede, den tredie ikke fuldstændig. Der behøvedes stor Magt til at stille denne Kalv fra Moderen, som lever endnu, og som man haaber at kunne holde i Live; Kalven døde strax efter Fødselen. (Bert. Zeit. 8 Febr. 1825.)</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Der var for ikke længe siden en Tid, da de Lærde syntes enige om at forkaste hele den forrige Tids Betragtning af Christendommen og hylde en saakaldet Rationalisme, der skulde gjøre den overflødig; men det er ikke niere saa. Den religiøse Stræben udtaler sig hoit og lydeligt som en Længsel efter det ene Fornødne; den theologiske Videnskab har alter begyndt at fornemme, hvor svigelige de Fundamenter vare, hvorpaa den før byggede; og det kan visselig ikke længere være noget alvorligt Menneske ligegyldigt, med hvad Grund den uforanderlige christne Troe igjen gjør sig gjeldende. Men da det nu er kommet dertil, da Modsætningerne ogsaa i vort Fædreneland staae klart for enhver, som kan betragte det høiere Liv, saa syntes det os Undertegnede et Arbeid i Herrens Tieneste, om vi formaaede det, ret klarligen at vise alle dem, der have Lyst at see, hvorlunde Kampen er belkaffen og hvordan den Tilstand var, der fremkaldte saadan Gjæring, hvoraf et nyt og herligere kiv i Troen skal fødes. Vi traad til den Ende sammen med flere boglærde Mand, der sætte deres Christendom og Bibel over alt, og agte nu i Forening med disse (hvis Navne i sin Tid ville staae paa deres Arbeider) og med saa mange andre, som efterat have læst denne vor Opfordring ville arbeide med os i samme Aand lil christlig Erkjendelses Fremme, at udgive et</p>
<pb facs="1825_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
<p><hi rend="spaced">Theologisk Maanedsskrift,</hi> hvis væsentlige Indhold skal være følgende:</p>
<p>1) Anmældelse og Bedømmelse af nye theologiske Skrifter, egne og fremmede, der have nogen Betydning som Vidner for eller imod det christlige Livs og den christlige Kundskabs Udvikling, hvilken egentlig er vor Tids religiøse Opgave, hvorhos vi forbeholde os, snart, hvor det synes os passende og gavnligt, at levere udførligs, i det Enkelte gaaende Bedømmelser, snart at fatte flere Phænomener, som betegne een og samme Retning, under een almindelig Oversigt sammen.</p>
<p>2) Revision af den ældre danske theologiske Literatur fra forrige og dette Aarhundrede, forsaavidt denne (som for største Delen er Tilfældet) endnu ei er bleven vurderet fra den christlige Læres og Overbeviisnings Standpunkt.</p>
<p>3) Afhandlinger saavel af den systematiske som historiske exegetiske Theologie, der i Forbindelse med ovennævnte Øiemed og gaae ud paa at bestyrke den rette evangeliske Lære mod den nyere Tids Sophismer og Rationalismens Angreb paa den hellige Skrift. At herved fornødent Hensyn paa den romerskkatholske Kirkes Lære og Praxis især i de seneste Tider vil vorde taget, forstaaer sig, saa meget mere, som den i de væsentlige Divergentspunkter allerede fra Reformatorernes Tid af bar sluttet sig til den falske Fornnstviisdom.</p>
<p>4) Fermenta cognitionis Chiristianæ. Under denne Afdeling indbefatte vi alt hvad der af praktisk Theologie maatte have nogen skjellig og blivende Interesse, og hvad der i andre videnskabelige Retninger betegner Christendommens Gienfødelse, samt endelig den skjønne Konsts Bidrag til at smykke det christlige Livs Helligdom.</p>
<p>Dette Tidskrift (hvorpaa i Kjøbenhavn modtages Subscription paa alle Byens Boglader) vil udkomme i stort Octav, i maanedlige Vester, hvert 5 til 6 Ark stort og Prisen for Subskribenterne ei overstige 3 Wark Heftet. For godt Papir og god Tryk af et berømt Officin her i Byen skal blive sørget. De ærede Subscribenters Navne aftrykkes foran Skriftet, efterhaanden som de komme til. Subscriptionsplanerne bedes tilbagesendte inden een Maaned herfra til den Wahlske Boghandling, som har paataget sig Forlaget. Bidrag modtages indsendte under dennes eller undertegnede Redactors (Dr. Rudelbachs) Adresse. Det første Hefte vil udkomme i Løbet af Martii Maaned d A.</p>
<p>Og saaledes indbyde vi da venligt alle dem, som have den paa ægte christlig Erkiendelse grundede theologiske Lærdom og Videnskab kjer, at understøtte ved Subskription 
<pb facs="1825_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
dette Lidskrifts anstundende Udgivelse; dem derimod, som Herren gav Kald og Evne til ved Skrift at virke for Hans og Sandhedens Sag, opfordre vi i Christi Navn til at forene sig med os i dette Arbeide, og række dem alle, seete og useete, herved vor Broderhaand. Kjøbenhavn, den iste Februar ,825.</p>
<p>N. F. S. Grundtvig, Dr. A. G. Rudelbach.</p>
<p>Præst.</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Undertegnede giver sig den Frihed at indbyde til Subskription paa tvende originale romantiske Fortællinger han agter at udgive, nemlig: 1) Jutta, Prindsesse af Danmark (Kong Erik Plovpenning« yngste Datter.) 2) Hedningen og den Christne. Fortællingerne, som ere grundede paa Sagn og enkelte historiske Sandheder, ville, indheftede i eet Bind, under Titel af: Romantiske fortællinger, komme til at udgjøre 12 à 14 Ark, som, trykt paa fiint Papir, overlades Subscribenterne for 8 Rbsz. Arket. De som behage at samle Subscribentere, nyde de sædvanlige Fordele, og bedes at indsende de paategnede Planer enten til Hr. Boghandler Reitzel paa store Kjøbmagergade No. 13, eller til Undertegnede, boende i Tegl« gaardstrædet No. ,88, inden Februari Maaneds Udgang, til hvilken Tid Boge«/ der alt er under Pressen, bestemt udkommer.</p>
<p><hi rend="align(right)">Johannes Wildt.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>Kongelig Dansk Hof, og Stats Calender for 1825, udgivet af Hr. Justitsraad Frost, Lehns-Secretair i det Danske Cancelli, Inspecteur og Forstander ved Vaisenhuset ic., saaes for z Rbd. Sedler. Den tydske Statscalender koster 13 Mk. r. S.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(center)">Kjøbenhavns Vejviser</hi></p>
<p>for 1825, 560 Pag., koster indb. 2 Rbdlr. og saaes paa Børsen No. 12. For lettere at kunne finde de Eftersøgte, ere de talrigste Navne satte i alphabetisk Orden efter Embeder og Naringsveie.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(center)">Kjøbenhavn.</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">Udgivet ved N. C. Øst.. Trykt hos H. F. Popp.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
