<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rom og Jerusalem.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-06"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rom og Jerusalem.</titlePart>
	<titlePart type="sub">(En historisk Parallel.)</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
	<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1825_6_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">D</hi>en gamle Viismands Sætning, at der skeer intet Nyt under Solen, trænger vist nok, for at blive sand, til en Indskrænkning, fordi det er skedt, hvad Herren ved Propheten lovede, fordi Gud skabde Nyt paa Jorden, da Han lod sin Eenbaarne blive Kvindens Sæd og Menneskens Søn; men naar vi undtage denne guddommelig indskudte Nyhed: Christus og Christendommen, da maae vi vist give den gamle Prædiker Ret, og det med des fuldere Overbeviisning, jo bedre vi kjende de forrige Dage, jo flittigere vi sammenligne det Forbigangne med det Nærværende, og jo klarere vi lære at adskille det Væsenlige fra det Tilfældige, Kjernen fra Skallen, den varige Aand sra de vexlende Skikkelser.</p>
<p>Er dette nu sandt, er Jesus Christus, og det af ham stiftede Guds-Rige paa Jorden, det eneste Ny under Solen, saa Korset i alle Maader gjør Skilsmisse mellem den gamle og den ny Tid, og er det, som hver kan forstaae. Historien der ene kan lære, at det er saa; da maae alle Christne lettelig indsee, at Historien burde være langt mere bekjendt iblandt os, om aldrig for andet, saa for at Alle kunde see, hvor latterligt det er, naar det attende Aarhundredes vise Mestere, og deres Disciple, udraabe deres Oplysning for noget Splinter nyt, der skal fordrive, eller dog afløse, den gamle, udlevede Christendom. Ja, gjorde Historien end siet ingen anden Nytte, end at forstyrre dette Blændværk og opløse det i sit Intet, var det ogsaa dens eneste Vidnesbyrd om Troen paa Chris
<pb facs="1825_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">202</fw>
skum, at, naar den borttages, have vi intet Andet end det gamle Hedenskab, saa burde dog allerede derfor dens Røst lyde over al Jorden, og den fortjende allerede derfor at æres og elskes af de Christne, som Tidernes Lys og Sandhedens Vidne, at æres og elskes og kiendes af dem, som den pristes af de meest veltalende Hedninger.</p>
<p>Fra Barnsbeen uimodstaaelig indtaget af Røsten fra de forbigangne Tider, de hedengangne Slægter, er jeg, som Christen, stedse blevet fortroligere med den, og har af den hellige Historie lært, hvad den verdslige har at betyde, ja, skjøndt jeg nødes til at indsee, hvor betydelig den historiske Kundskab maa voxe, før man seer Klarheden i det historiske Vidnesbyrd, til Kirkens Ære og Verdens Skam., er jeg dog vis paa, at Mange alt skal føle Styrken deri, og de især, som vove at brydes dermed. Jeg agter derfor i dette Maanedsskrist blandt andre christelige Betragtninger, at levere en Række historiske, til Oplysning om Christendommens Herlighed, og om den uhyre Daarskab, der i vore Dage praler, med Navn af Viisdom. Følgende Blik, paa den aandelige Tilstand ved Christendommens Indtrædelse i Verden, ansee man for en Indledning dertil, eller for hvad man, vil, sandt kan jeg bevise det er, og hvormeget Nyt der du er i den herskende Fornuftigheds Oplysning om de aandelige og guddommelige Ting, giver jeg Læseren at betænke, thi j mine Vine er den, naar Bibelen tager Sit, hverken meer eller mindre end Roms elassiske Hedenskab, og hvem det huger bedre end Christendommen, misunder jeg ingenlunde Byttet, men siger kun: jeg troer, Herren har Ret, naar Han siger om de Døbte, som for om de Omskaarne: mit Folk gjorde tvende onde Ting, da de forkastsde mig, den levende Vand-Kilde, og huggede sig Brønde, sprukne Brønde, som ei holde Vand.</p>
<pb facs="1825_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">203</fw>
<p>Gjøre vi os- den Uleilighed at gaae henved et Par Aartusinder tilbage i Tiden, da finde vi os indbudne til et stort Gjæsiebud, vel, som det synes Mange, i en førgelig Anlednmg, thi det et et Grav-Øl over alle Hedenolds Vældige: Kæmper, Konger, og Sangere, men dog ingenlunde i bedrøvet Selskab, thi ved dette Gilde, i Rom, Verdens Hoved-Stad, gaaer det saa lystigt til som man kan onske. Det er nemlig Arvingen, som gjør Gildet, og han er ingen sorrigfuld Søn/men en lystig Træl, der voldtog fin Herres Daatter, stjal Odden af hans Sværb, og saamange rede Penge, som han kunde bære, lob dermed bort, hvervede sig Stalbrødre, byggede en Røver-Bc^rg paa en skaldet Høi, og havde Lykken med sig, saa alle Herre-Slægter sank efterhaanden, meest far hans selvgjorte Dolk; og hans naturlige Med-Arvinger, de andre Røver-HW-dinger, maatte enten kaste sig i Stevet for hånt, eller bide i Græsset. Saaledes er han da blevet Universal-Arving, og gjor det store Grav-Øl, med Dands og Spil, med Drik og Sang og alffens Lystighed, ei til Ære for de Hedenfarne men af Glæde over deres Død ; og, for at det kan blive alle vitterligt, at han ene har sit gode Sværd, sin gobe Dolk, og sin gode Forstand at takke for sin Lykke, saa han kan dele den, med hvem han vil, har han forskudt fln Herres Daatter, ved at støde hende Dolken i Hjertet, og vier nu, ved Gildet, som sin egen Ypperste-Præst, sig selv med en offenlig Gkjøge. Saaledes forvandler han det sørgelige Grav-Øl til et glædeligt Bryllup, og indbyder, med den blodige Dolk i Haanden, alle Stammer og Tungemaal til at bivaane Festen, besynge hans Daad, forgude ham selv, kp5se hans Dolk, og ved, som Skygger, at indlemmet i ham, dele hans Glæde !</p>
<p>Det er Mars, den hedenske Krigs-Gud, hvis Bedrifter i ben gamle Berden, og hvis Jubel-Fest i Rom, hans Hoved-Stad, denne lignelse skal afbilbe, og alle Krønikens Kyndinger veed, den i Hoved-Sagen gjør det, og maa nødvendig
<pb facs="1825_6_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">204</fw>
gjøre det/ da den er laant af Roms egen Historie: af det Folks bekjendte Levnet, som, kaldte Mars sin Stam-Fader, som, fra en Røver-Trop med voldtagne Kvinder, opsvang sig, ved List og Vold/ paa Verdens-Thronen, og sønderrev nu, med frygtelig Kulde, rasende Forfængelighed og grændseløs Begjærlighed, det eneste aandelige Baand, der havde sammenknyttet dem indbyrdes; thi; det var aabenbar den Høiagtelse for Lovene og for Roms Idee, der hos dem skulde erstatte, det Blods-Forvandtskab. og den Fædpnelands - Rjærligched, der hos andre Folkefærd. var det naturlige Baand, men fattedes nødvendig i Rom,hvor Folket betragtebe selv som en sam-</p>
<p>menløbet Røver-Trop, der havde, hjemme, hvor det gik dem bedst, og havde Intet atforsvare, uden hvad de tog fra Andre. Vil maa see, hvad det var for et Gilde de holdt, hvad det var for en gylden Tid de skabde, da alle de andre Hedning-Folk klagede over, at deres gyldne Tider vare forsvundne, og beviste, med de romerske Sværd og de romerske Lænker, at det var en Iern Tid; vil man kjende Roms gyldne Tid, da læse man blot med Eftertanke Ciceros Taler mod Catilina og Antonius; men hvem der fik Øie til i det Udvortes og Legemlige at see Meer, end man med Hænderne kan tage og føle paa, et Billede nemlig og en Lignelse af det Indvortes, og Aandelige, maa nødvendig i det udvortes Romer-Livsee et Billede af det Indvortes, som aabenbarede, det er: yttrede og fremstilde sig deri, et Billede af den aandelige Romerfihed, af romersk Tanke-Gang og Tænke-Maade.</p>
<p>Dog, uagtet man skulde troe, at denne Syns-Maabe for det Udvortes og Legemlige, som Billede og Lignelse af det Indvortes og Aandelige, at denne SynsMaade var uadskillelig fra Mennesket, fra denne underlige Skabning, der ei kan røre sin Haand til Noget, eller oplade sin Mund til Tale, uden at aabenbare og afbilde noget Aandeligt, Usynligt, uden at vise Kvad han tænker og eftertragter; desuagtet veed jeg
<pb facs="1825_6_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">205</fw>
godt, der gives nuomstunder mange Folk, ifær blandt dem, der staae i Ry for Klogskab, Lærdom og Oplysning, for hvem denne aandelige, mennefielige Synsmaade er saa aldeles fremmed, at den forekommer dem høist unaturlig, latterlig og fantastlsk, og de beraabe sig gjerne paa, at det var ligefaa med kloge Folk i Rom, i Ciceros, Eucretfesj Uirgils, Øvids, Horatses, Augusts de classiske, de gyldne Dage. I den sidste Paastand har vore kloge Folk unægtelig Ret, og det er mig kjært, at de dog, ved deres classiske Læsning, er kommet til den Kundskab, der her ene er mig om at giøre, til den Kundskab, at den aandelige Romerskhed er en Tænke-Maade og en Tanke-Gang, som grunder sig paa og udspringer af den Paastand, at det Legemlige er kun hvad der med legemlige Kim kan fees, og med legemlige Hænder opdages i det, altsaa ingen Lignelse af noget Høiere,Usynldgt og Aandeligt, men kun ei' Redskab for hvad der forstaaer at bruge det, kun da en Skabning deraf, naar dette Forstaaende,naar Mennefie-Ferstanden vitterlig, i et bestemt Øiemed, har frembragt eller dog dannet, indrettet og ordnet det.</p>
<p>' Med denne Romerskhed- anfeer man da Mennesket for et Særsyn i Dyre-Rækken, hos hvem man nødes til, for en Ordens Skyld, at adskille det Forstandige eller Intellectuelle, fom man kan kalde Sjæl, Aand, Fornuft, eller hvad man vil, fra det Uforstandige, Legemet nemlig/ og alt Det i os, der ikke har eller bruger nogen-Forstand, og som man kalder Indbildnings-Kraft og Følelse. Ali dette Uforstandige, baade hos Mennefiet og i hele den øvrige- Verden, skal det der er sig selv forstandig bevidst, det er : Fornuften, stræbe saavidt fom mueligt at beherske, ordne og bruge efter bedste Skjon, faa der dog paa en Maade kan blive Fornuft i Alt, og det skal den gjøre, uden at fordybe sig i Grublen over de unyttige, mørke, ubesvarlige Spørgsmaal, hvorfra Verden og Mennesket har fin Oprindelse, thi Alt hvad man veed med Vished, er, at Mm-
<pb facs="1825_6_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">206</fw>
nesket fra først af kømmersovende til fin Forstand, og gaaer omsider sovende fra den, og bliver da. formodenlig igjen til hvad ban var, før han fik den, det er, fornuftig talt, til ingen Ting, i det de Dele, hvoraf det forunderlige Dyr, vi kalde Menneske, er sammensat, opløses og forbinde sig igjen med andre Dele, i den vide Verden. Vel har i forrige Tider Folk fortalt hinanden Meget om, hvordan Verden og Mennesket blev til, om udødeligeGuder, som har Magt over dem, og andet Sligt, men det klinger utroeligt, er deels umueligt, deels urimeligt, og i alt Fald ubeviisligt, altsaa Noget, Fornuften i. det Høieste kan bruge, som alt andet Uforstandigt, naar den finder det tjenligt til sine Hensigters. Befordring, saasom til at holde den vankundige, balstyrige Almue i Tømme, og til at indhylle nyttige Sandheder i en hellig Taage som gjør dem ærværdige for Hoben. Dette er nødvendigt, fordi Erfaring lærer, at ingen Stat kan bestaae, ingen Sikkerhed nydes, ingen almindelig Velstand fremmes, med mindre Folk i Almindelighed indskrænke deres Begjærlighed, og finde sig i baade at fattes Meget, som de maaskee havde Magt til at tage, og taale Meget, som de havde Magt til at afværge; thi vel sætte Lovene disse Skranker, men naar Ingen vil lyde, er Loven unyttig, og da kun Faa er kloge nok til heller at fattes og sinde fig i Meget, end at vove Alt, saa er det til deres eget Bedste, at de have Frygt for Guderne, som Lovenes usynlige Ophavsmænd, og Overtrædelsens mægtige, uundgaaelige Hevnere. Denne Frygt er desuden Mennesket saa naturlig, at den maa synes medfødt, thi selv hos dem her have løsrevet sig fra Mængdens Overtro, sindes noget Liguende i hvad Man kalder Samvittigheden, som vel ogsaa hører til det Dunkle i Mennesket men har dog paa en uforklarlig Maade ogsaa Deel i Forstanden, og lader sig aldrig ganske beherske af Fornuften. Denne Hevnerske over Uretfærdighed, denne uundgaaelige Nemesis, som Mennesket bærer i
<pb facs="1825_6_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">207</fw>
Barmen, maa, for sin Dunkelheds og for sin overvældende, stundom dog sindsforvirrende Styrkes Skyld, vel kaldes en Lidenskab, men er dog paa den anden Side det Modsatte af alle andre Lidenskaber, thi disse friste og henrive os til at glemme Klogskabs Raad og bryde alle Skranker, Samvittigheden derimod indskrænker vor Begjærlighed, bebrejder os, som en nidkjær Hustrue, enhver anden Tilbøjelighed, og straffer selv hvad der ei er Overtrædelse af nogen anden end en vis Billigheds og Ærbarheds Lov, saa man vel kunde kalde den en Lidenskab for Viisdom og Maadehold, for Net og Billighed, og det er da som en Lidenskab i Fornuften selv, en Egen-Kjærlighed tit Idealet af Mennesket, eller til den mennefkelige Fuldkommenhed, vi vel ikke kan naae, men maae bog, til eget og til Andres Gavn, til fælleds Bedste, stræbe efterhaanden at nærme os. Derfor finder man ogsaa, at jo klogere, jo mere oplyst Mennesket bliver, des klarere og mindre lidenskabelig bliver Samvittigheden, og forvandles, saa at sige, fra en heftig, nidkjær Elskerinde, til en sagtmodig og fortroelig Veninde, der vel fraraader og misbilliger enhver Udfteielse fra Dydens Vei, men farer ikke derfor strax i Harnisk, tager billigt Hensyn paa Omstændighederne, tilregner os ikke vor naturlige Svaghed som Brøde, men advarer kun alvorlig for al Overdrivelse, og paaminder os idelig om at være os selv værdige, som Fornuft-Væsener, der altid maae have deres ophøiede, uopnaaelige Maal for Vie. Disse To i Eet, Jupiter med sin Juno, der forliges bedre, alt som de lære bedre at forstaae hinanden: Fornuft og Samvittighed, det er Guddommen i os. Lidenskaberne ere de sande Titaner, og Tiden er den grumme Saturnus, som vil opsluge sine egne Børn, men hvorvidt det lykkes ham, om vi tør lægge ben Mening i Fabelen om ham, at det kun er det Materielle og Dyriske, kun Legemet og alt det Uforstandige, der døer, medens det Fornuftige eller Aandelige er uforgængeligt, udø-
<pb facs="1825_6_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">208</fw>
deligt, det er et Spørgsmaal man maa lade staae uafgjort, og trøste sig med, at Fornuften i det Hele er udødelig, og vedbliver gjennem de følgende Slægter at beherske det Uforstandige og stræbe mod sit store Maal. Det er vel ikke urimeligt, at tænke sig den hele Verden, eller Naturen, besjælet ligesom Mennesket, og man maatte da tillægge denne Verdens Sjæl en Slags Bestyrelse af alt det Uforstandige, en Stræben efter at ordne Alt paa en fornuftig Maade, i hvilket Tilfælde man maatte forsvare det meget Urimelige der skeer, med den Bemærkning, at Verdens-Sjælen ei blot har alt det Dunkle, Lidenskabelige at bestride, men ogsaa Foruuften i de mange frie Væsener at handle med; men det bliver dog altid kun en Formodning, der har Endeel for sig, men ogsaa Endeel imod sig, da Meget synes at vise, det er en blind Skæbne, som behersker Verden, forsaavidt det ei lykkes menneskelig Klogskab at bringe Orden og Sammenhæng tilveie.</p>
<p>Dette er Romerskheden i de bedste Klæder, den, før Christendommens Udbredelse, bar i den bekjendte Verden, og selv hvor Hjertet ei foler Trang til anderledes Fred, og Haab og Trøst, end en saaban Betragtning kan give, maa dog vel Viet see, at kun de Kloge og Mægtige i Verden lunde dermed være fornøiede, og naar nu disse, for at prøve hvad dens Magt og Klogskab kunde udrette, til at ordne Verden efter deres Hoved, klarlig beviiste, de hverken frygtede for Guderne eller for Samvittigheden, da kan man forstaae, at der blev et sandt Helvedes-Rige paa Jorden. Intet af de mange Folkefærd, som, i alle tre Verdens-Dele, vare undertvungne af Romerne, kunde, som disse, sinde Trøst i Tanken om Roms Evighed, og da Borger-Krigene havde forvandlet Verdens Herrer til lutter Trælle, var denne Tanke knap en Trøst for den øiebliklig herskende Voldsmand, og dem, der, i Ledtog med ham, spilde Mester, indtil Videre. Paa det nærværende, flygtige, uvisse Dieblik havde alle de, der søgde Lykke og Glæ,
<pb facs="1825_6_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">209</fw>
de, Anviisning, men kun til dem, hvis Hjerter vare ligesaa fremmede for ædle Følelser som for dybe Længsler, fyndes lykken at smile, lun dem, hvis Letsind og Lykke er lige, kan Øieblikket tilfredsstille. At en saadan Tid, da Lykken svæver for sine Betlere, som Forvovenheds Daatter, Misdæderens Skjøge, og alle Forbrydelsers Moder, at den er gruelig, nægter vel Ingen, men at en Tid, da Mennesket kalder det Viisdom, saavibt som det er mueligt, at gjøre sig til Dyr fornægte sin Skaber, afsværge sin himmelske Byrd, og med Fortvivlelsens vilde Latter forkaste Haabet om et evigt Liv at den Tid var gruelig over al Maade, om end alle havde verdslig uforstyrret Nydelse af Øieblikket, det seer kun den, som har Vie for det Himmelske i Støvet, det føler kun den, som har Hjerte for evigt Liv og evig Sandhed, og kun Disfe gyse ved Synet af den romerske Verden, hvis Tyranners Sværd alt i mange Aarhundreder ei mere blinker eller bløder, men er hensmuldret, henveiret; kun disse spørge ængstelig, om der da ingensteds i Verden er en Hytte, hvor Aandens Lam" pe brænder, hvor Minde avler Haab?</p>
<p>Til disfe toner det: jo, visselig, der er en anden Hovedstad paa Jorden, en anderledes Høi end Capitolium, der holdes ogsaa et mærkeligt Gilde ved de hensovne Vældiges Grav, men ei med Bulder, ei med romersk Lystighed: med stille, vemodblandet Glæde, med hellig Ærefrygt for de Hensovnes Ihukommelse, med nidkjær Aarvaagenhed over det store Arve-Gods, som venter paa sin rette Eiermand. Her er det vel ogsaa en trælbaaren Svend, som gjør Gildet og bestyrer Godset, men det er en tro Tjener, som ved et Testamente høitidelig er indsat af Herren i Bestyrelsen, indtil Herrens Daatter, som er frugtsommelig, haver født den rette Arving, og indtil han uaaer sin Myndigheds Alder. Naar det er skedt, haver den, under Troskabs Betingelse, frigivne Tjener helligt Løfte paa at agtes som en Son af Huset, og gjores
<pb facs="1825_6_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">210</fw>
af den Eenbaarne til Med-Arving af alt Godset, ikke blot det, han, som Huusfoged, bestyrede, men ogfaa det langt Mere, der tilhører Gønnen med Rette, som Voldsmænd vel have tilegnet sig, men skal miste, naar Arvingen bliver myndig; thi da skal han uddrage som en Vældig til Strid, fare frem, for Sandheds Skyld, og lade sin høire Haand lære sig førbausenbe Ting. Alle Bjerge skal bæve ved Hans Trin, og Hans Fiender skal opslikke Stevet under Hans Fødder, og Han skal reise sin Throne til at staae med Solen og Maauen, alle Himmelens Dage; men dog skal det være med Sagtmodighed Han farer frem. Retfærdighed og Dom er Hans Thrones Støtter, Miskundhed og Sandhed er Hans Herolder, og naar han holder feierrig sit Indtog i Jerusalem, da vil Han paa Zions Bjerg gjore alle Folkefærd et stort Gjæftebud, med den ædleste Viin og de kraftigste Spifer, og da skal Svøbet borttages, som indhyllede deres Aasyn, da skal de Døves Øren oplades til at høre Zions Sang, de Blindes Dine oplades til at beskue Kongen i Hans Glands, til at betragte Hans Tempels Dejlighed og Herligheden af alle Hans underligt Gjerninger, ja, de skal omskabes efter Hans Lignelse, og mættes i Hans Ansigts Beskuelse med Glæde evindelig.</p>
<p>Det er ogfaa en Ligmlse, laant af Israels Sangere, skabt til at udtrykke en Betragtning af Forholdet mellem Himlen og Iorden, Aanden og Livdet, der er den romerske lige modsat ; thi efter Israels Tanker beroer alt det Legemliges Værd paa hvad det har at betyde, og paa hvad det kan bru-Jes til i Aandens Tjeneste, hvis Skabning det er af Begyndelsen, hvis Lignelse det bærer i sig, hvis Redskab det maa altid blive eller forsvinde i sit eget Intet.</p>
<p>Med Guds Aand, som oversvæver Tomheden, begynder, i Israels Øine, al timelig Rørelse, af Guds Ord udspringer hele den synlige Verden, hvori Mennesket bærer Prisen, Kronen og Spiret, fordi han, skjøndt Muldets Frænde, er skabt
<pb facs="1825_6_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">211</fw>
i Guds Billede, og dannet efter Hans Lignelse, blev deelagtig i den levende Guds Aand, og fik derved Magt til at betragte sig selv som en Son af Himlen og Jorden, af en Fader i det Høie, og en Moder i det Lave, Magt til at føre Ordet, og deri udtrykke sit aandelige Syn og sit aandelige Liv, Magt til at beherske alt det Synlige, og bruge det efter dets Vilkaar, til Hans Herliggjørelse, af Hvem og ved Hvem og til Hvem alle Ting ere, al Herredoms og al Faderligheds Op hav, Skaberen, høilovet i al Evighed !</p>
<p>Med denne Beskuelse af Verdens og Menneskets oprinde lige Vilkaar, hænger Israels Betragtning af den nærværende Tilstand uadskillelig sammen; thi det følger af sig selv, at naar Alt er af Aanden, af Gud, den Usynlige, og til for Hans Skyld, til Hans Ære og Hans Herligheds Uabenbarelse, og naar Mennesket altsaa uafladelig skal betragte og tes sig, som Hans underdanige Tjener, glad ved sin Afhængighed, fordi Herren er Fader tillige, og Tjenerens Lydighed er ligefaayel til Sønnens Bedste som til Faderens Ære; naar alt Dette er saa, da maa Mennesket nu nødvendig betragtes som en Misdæder, der har misbrugt sin Herres Tillid og Hans faderlige Gaver, vanæret sin høie Byrd og sin herlige Skabning, har derfor med Rette tabt det Ypperste, nødvendig mistet det levende, venlige Samfund med Gud, som Aanden skäber, og en god Samvittighed udtrykker, kan ikke vente Andet end at miste Alt, og da, naar Herren tager Sit, nedsynke, med Bevidsthed om fin Brode, med en ond Samvittighed, i fit Intet, i det forfærdelige Mørke, intet Menneske-Øie fors maaer at gjennemskue, det er Dødens Afmagt, Gravens Mørke eg Skygge-Rigets Gru. Saaledes maa Menneskets nærværende Stilling og Udsigt nødvendig betragtes, naar han er skabt af en levende Gud, der nødvendig vil lydes og æres af al sin Skabning, nødvendig maa straffe Utroskab og Ulydig" hed ved at tage Sit igjen, da Han umuelig kan stride mod
<pb facs="1825_6_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">212</fw>
sig selv; thi at det nu ikke er Menneskets uafladelige Be stræbelse at lyde og at tækkes Gud, at alle Mennesker føle Lyst til at være deres egne Herrer, til at raade sig selv, og yttre denne Lyst paa tusinde Maader, det er en Erfarings-Sandhed, ligesom hvert Menneske veed med sig selv, det er ikke Ret, det er Synd, det er Opstand og Oprør mod Ham, som dannede os af Begyndelsen, en rasende Krig mod Ham i hvis Haand vor Livs-Aande er, en Krig, der nødvendig maa endes med det fuldstændigste Nederlag, hvorom Ulykkes-Prophe, ten i vor egen Barm, den onde Samvittighed, ogsaa bestandig spaaer, naar ikke Verdens Tummel øiebliklig overdøver hans Røst.</p>
<p>Men, siger Israel, der er dog Haab tilbage, saa underligt, saa utroeligt det end maa synes, saa er der dog beredt en Lægedom for det dødelige Saar, en Oprejsning af det dybe Fald, Frelse fra Gravens Vold; thi Han som skabde Jorden, og dannede Mennesket i sit Billede, gjorde os, ved sin Aand, til levende Sjæle, og dømde os til Døde fordi vi fyndede, samler sin Aand fra os, saa vi synke i vort Støv, Han, som nødvendig formaaer igjen at udsende sin skabende Aand og fornye Jordens Skikkelse, Han haver talet til vore Fædre, til Abraham og Moses og til alle Propheterne, Han haver ved sin Aand aabenbaret os, at Han vil ingen Synders Død, men vil forbarme sig over dem, der frygte Ham, som en Fader forbarmer sig over sine Børn, vil udflette vore Overtrædelser og læge vore Sygdomme, gjøre os levende igjen, saa vi evig skal vandre med Glæde for Hans Ansigt i de Levendes Land. Han har aabenbaret os, at Menresket, med al sin Ondskab, er dog ikke den oprindelige Synder, er ikke Slangen, der fristede og forførde sig selv, til, ved Overtrædelse, at lære Forskjel mellem Godt og Ondt, er ikke denn" Slange, men er bebaaret, forblindet og forfort af den, af Herrens Modstander, Oproreren i Hans Rige, og at Menne--
<pb facs="1825_6_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">213</fw>
.skets Anger, som derfor er muelig, naar Viet oplades, at den rører Fader-Hjertet under Dommer-Kappen, saa hvem der vil lade sit Hoved synke for Lovens Sværd, opvækkes igjen ved Berørelse af Naakens-Spirx i Kongens Haand.</p>
<p>Loven er givet ved Moses/ og i den lyder Det med TordeneRøst, der i vort Inderste, brænder med Lynilds-Kraft, men naar vi, overbeviste af Samvittigheden, fønberknusede af Torden-Slaget, mumle i Støvet: Herre! gak ikke i Rette med dine Tjenere, thi Ingen lever, som er retfærdig for dig, salig er kun den, hvis Overtrædelse er forladt og hvis Synd,er skjult, da svarer de hellige Propheters Aand trøstelig: ja, salig er den, som haaber paa Herren, og i hvis Aand er ikke Svig, thi ham vil Herren ikke tilregne Misgjerning, for ham.skal Kvindens Sæd sønderknuse Slangens Hoved, han skal velsignes i Abrahams Sæd, han skal indgaae i den rolige Bolig, i det Paulun, som aldrig nedtages, i den Guds Stab, hvor der er ingen Sygdom, fordi Folket haver faaet Syndernes Forladelse; thi saa siger Herren, Jeg haver sat en Hjelp ved en Kæmpe, Han, min førstefødte Søn, den Høieste for Kongerne paa Jorden, Han skal komme og gjøre Forløsning paa Jorden, Han skal borttage Overtrædelser fra Jacob, og alle Folk skal velsigne sig i ham; der høres Lovsange fra Jordens yderste Ende, den Retfærdige til Ære l</p>
<p>Her see vi da, i Rom og Jerusalem, begge Yderlighederne, hvortil Mennesket i sin fornuftige Selv-Betragtning kan komme, saa Sandheden enten maa være paa en af Siderne, eller dog ligge derimellem: thi ufornuftigt er det aabenbar, ligesaavel, trods Selv-Bevidstheden, at fornægte Mennefkets aandelige Natur, som, med Selv-Modsigelse, efter lyst og Lune, at danne sig en vilkaarlig Forestilling om Forholdet mellem det Synlige og Usynlige, mellem Himlen og Jorden. Fornuftig maae vi nemlig kalde enhver Betragtning og enhver Tanke-Gang, hvori vi slutte fra os selv, uden i
<pb facs="1825_6_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">214</fw>
Slutnings-Følgen at modsige os selv, og man seer nu let, at i den romerske Betragtning slutter Fornuften sig fra sig selv til Verden, og stræber, saa godt som mueligt, at rime ben indvortes og udvortes Erfaring med sin Oelv-Stændighed, og Selv-Raadighed, i Jerusalem berimod slutter Fornuften sig fra sig selv til sin Skaber, og beraaber sig paa en udvortes Erfaring (Aabenbaringen), der forklarer den indvortes, dg lærer Mennesket, at al hans Raadvildhed og wykke udspringer af hans Selv-Raadighed, det vil tilintetgiøre hans fuldkomne Afhængighed af Skaberen, men formaaer det naturligviis ikke, -faia, skal Mennesket hjelpes, maa han angre Selvraadigheden, og, paa forunderlige Maader, af Skaberen paa ny indsættes i det oprindelige, afhængige, men kjærlige Forhold til Skabealett. Den romerske Fornuft grunder alle sine Slutninger paa sit sanbselige Forhold til den synlige Verden, den israelitiske alle Sine paa sit aandelige Forhold til det Usynlige, eller med eet Ord, ben romerske Viisdom udspringer af Sandserne, og ben israelitiske af Samvittigheden.</p>
<p>Spørge vi nu fremdeles, hvilken Slutnings-Maade, der er ben naturligste for Mennesket, da svarer Erfaringen, saavel den baglige, som ben historiske, at for Barnet, og Folkene i deres Barndoms-Alder, er den itraelitiskt, for Manden derimod, og Folkene i deres Manddoms-Aar, falder den romerske naturligst; thi Barnet foler mest sin Afhængighed, og er tilfreds dermed. Manden derimod vil være selvstændig, og betæmpee, saavidt han tøt, enhver Skranke, Han ei har sat sig selv. Derfor finder mak, at saa uenige end Oldtidbns Folk i deres Arilds-Tid, var om Gudernes Navne, om Maaden hvorpaa Verden og Mennesket var blevet til, om Menneske-Slægtens nærværende Forhold til Guddommen og Fremtids Udsigter, saa vats de dog alle enige med Israel og med hinanden derom, at det Synlige var kommst af det Usynlige, at Menneske-Slægten i det Hele var faldet i usynlige Magters
<pb facs="1825_6_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">215</fw>
Unaade, som den ei kunde modstaae, uden ved Hjelp af andre usynlige Magter, og maatte helst ved Dyrkelse stræbe at forsone, men sank dog i begge Tilfælde, ved Døden, snart til de mørke Boeliger, langt fra de udødelige Guder og de Levendes Land, saa det var kun enkelte Udvalgte, der, ved en beflægtet Guddoms besynderlige Gunst, vare undtagne fra Slægtens almindelige Lodd, og opsvævede som Halv-Guder til Lysets høiere Egne, hvor Døden ei kommer. Ligeledes finder Man, at jo ældre og verdensklogere Folkene blev, besmere forsvandt deres Tro paa Overmagten i det Usynlige, og i deres philofo-Phiske Tid, i Eftertankens glimrende Dage, vare deres oply, ste Mænd næsten alle enige med Romerne om at bortkaste de gamle æventyrlige Sagn, betragte det Sandseligs og Forstanden derpaa som det eneste Visse og Virkelige, og om at belee den vankundige Almue, der endnu, efter gammel Bane, troede Fablerne, frygtede og dyrkede Guderne.</p>
<p>Naar vi imidlertid, med denne Oplysning, vende tilbage til Jerusalem, i det andet lempels Dage, da maae vi nøk vendig finde, at her gaaer det flet ikke naturligt til, med mindre det er sandt, hvad Israel fortæller om det meget Over-Naturlige, der her i Tidens Løb har fundet Sted. Alt hvad vi læse om Israels Børn, fra deres Udgang af Ægypten til deres Underkuelse af Romerne, er aldeles naturstridigt, umenneskeligt, og altsaa aandelig, psychologisk utroeligt, hvis det ikke er sandt, som Propheterne sige, at Herrens Aand var mægtig over dem, og talede med deres Tunge; thi de skue og de tale ei behagelige Ting for Folkets Øren, de staae alle som Abraham udgangne af deres Fædres Huus og fra deres Slægt, tugtende i Herrens Navn deres Frænder, som et modtvilligt, afgudisk Folk, troløst mod Jehovah,.deres Fædres Gud, som dog med en høi Arm udførde dem af Ægyptens Jern-Ovn, og gav dem Landet, der fiøb med Melk og Honning, havde friet dem utallige Gange af deres. Fienders Haand, og gM
<pb facs="1825_6_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">216</fw>
fine underlige Gjerninger mangfoldige for deres Aasyn. Dette er aabenbar unaturligt, naar Israels Propheter ansees kun for jødiske; Poeter; thi hvor vi ellers henvende Viet, sinde vi, at Skjaldenes, Poeternes, Syn for det Himmelske er ogfaa Folkenes, saa i deres Oldtid hænge disse alle fast ved deres Fædres Guder, og gjentage Skjaldenes Sange, som Rester fra Himlen. Først naar Heltene, som Gudernes Børn, ere alle dode, naar Skjaldene, som deres Talsmænd, forstumme, naar Legemet har faaet Magt over Aanden, naar deres Øines Lys er ikke hos dem mere, men de maae fole sig for med Fornuften, som med Tanke-Haanden, da først er det, deres Tro paa de usynlige Guder, og dermed paa alt Aandeligt heroventil, forsvinder, men da forsvinder den ogsaa uigjenkalbelig, og medens den dorske, vankundige Mængde vedbliver at sværge paa Fablerne, og at knæle for Støtterne, spotte de Forstandige, Oplyste med Fædrenes Guder, i hvis Billeder de finde kun hvad der er haandgribeligt: Træ og Malm og Steen, lege de med Folkets hellige Old-Sagn, som Vinden leger med Avner, findende i dem kun hvad der er urimeligt og selvmodsigende, udledende dem af et vitterligt Bedragerie, hvormed kloge Lovgivere og snedige Præster, fom de selv kunde være, have vidst at skaffe sig Anseelse og Myndighed hos de raae og vankundige Folk.</p>
<p>Saa er det blandt alle Hedninger, ja denne Gang er Mennesket saa naturlig, at vi endog i Christenheden tydelig spore den; thi hvorsomhelst Christendommen blev indført hos raae, vankundige, men aandelig brændbare Folk, der forgaaer et Tidsrum af fiere Aarhundreder, da Skjaldene prise den Guds og Marias Son, og Folkene, hvordan de saa færdes, dog gaae i Ilden for den christne Tro, for Christi Navns Ære, men siden kommer der en Tid, da den dorske, vankundige Mængde troer paa Evangeliet, som paa et andet Æventyr, og tilbeder Malerens og Steenhuggerens og Snedkerens Hænders Gjerninger, som om det var Christus og Maria,
<pb facs="1825_6_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">217</fw>
ja Gud Fader, Søn og Hellig-Aand, medens de Lærde og Kloge under Eet forkaste og belee Fædrenes Tro paa den usynlige Frelser, og Overtroen paa de selvgjorte Billeder af ham, Apostlernes Vidnesbyrd og Munke-Æventyr; det er os ikkun alt for vitterligt, da vi hermed, i det Hele og det Store, have skildrer det nærværende Forhold mellem de catholske og protestantiske Folk, faa Hine troe Alt, selv det aabenbar Umuelige, og Disse flet intet, ei selv det gyldigst Bevidnede, stærkest Beseglede, deri paa begge Sider enige, at de vil, hvad der med det Aandelige er umueligt, have Troen i Hænderne!</p>
<p>Hvor maae vi ikke da forbauses og forundre os ved at betragte Israels Folk i dets egen Historie! Medens Jehovah taler med Torden-Røst, og Moses taler med Ham paa Bjerget, som en Mand med sin Næste, dandser Folket om Guld-Kalvene, som de Guder/der udførde dem af Ægypten; medens Jehovah lader Vand springe af Klippen, og Manna regne fra Himlen, hengaae de at tjene Himmelens Hær; medens Jordans Bolger giøre Plads for Arken, Ierichos Mur bøier sig i Støvet for Klangens Basun, Solen staaer stille for Jehovahs Kæmper, Deborah sjunger Hans Pris, Gideons og Iephtas og Samsons Bedrifter ære høilig Hans Navn paa de Uomskaarne, see da bygger Folket Altere for Baal, og tjener Canaans Guder. Da de mageløse, himmelske Toner gienlød fra Davids-Harpen, som Manden med den liflige Psalme-Tunge i Israel flog, med det store Omkvæd: alle Hedningernes Guder ere Afguder; men Jehovah, Han gjorde Himlen og Jorden og Havet, Han er god og Hans Miskundhed varer evindelig, og da Salomons-Templet stod nybygget i sin Glands, for den Gud, som han sang, ei Himle og Himlenes Himle kan rumme, da gjorde. Folket Røgelse paa Høiene, da knælede de i hundredetusind Tal for Kalvene i Bethel og Dan, da raabde de paa Baal og Astharoth, ja
<pb facs="1825_6_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">218</fw>
dermed fremturede de, værre end deres Fædre, selv da Elias foer fra dem i den gloende Vogn op til Himmelen; og skammede sig kun et Øieblik, da Esaias tolkede de store Syner, og Herrens Engel flog Senacheribs Mangfoldighed for Ierusalems Porte.</p>
<p>Var det Israels Fiender, som meldte os Dette, da kunde vi maaskee troe, det var Bagtalelse, mm maatte dog storligen undres derpaa, at Nogen vilde lyve saa urimelig, men nu er det Folket selv, dets egne hellige Bøger, som vidner det, og peger selv paa, hvor urimeligt det er; thi Propheten Jeremias, under hvis Suk Jerusalem faldt for Nebucadnezars Haand, taler til Folket i Jehovahs Navn, sigende: drager over til Kithims Øer og seer! sender Bud til Kedar og mærker! See, om de Hedninger vel har ombyttet deres Guder, som dog ingen Guder vare, nei, kun mit Folk har ombyttet sin Herlighed med det, som ei kunde gavne.</p>
<p>Saa gik det med Jehovahs, med hvad man kalder National-Gudens (altsaa Folke-Afgubens) Dyrkelse, i Sangens og Synernes, i Heltenes og de store Iærtegns Dage, og faaer dette Folk nogensinde en Fornuftens Alder, en verdenstlog, videnskabelig, oplyst Tid, da maa man nødvendig tænke, de Lærde og Kloge i den vil spotte djærvere over de æventyrs lige Folke-Sagn, og de gamle Poeters mageløse Sværmerie, end det er skedt hos noget andet Folk, og at selv den vankundigste Almue vil lade haant om Jehovahs Dyrkelse, og samle sig Guder fra Verdens store og lykkelige Folk: Egypter. Syrer og Romere.</p>
<p>Men see, netop det Modsatte lære vi af Makkabæernes af Viisdommens og Jesu Sirachs Bøger, af Evangelierne, og af saamange historiske Kjends-Gjerninger, at man ei kan yttre Tvivl derom, uden at blive til Latter. Da Israels Folk, for Verdens Øine, var aldeles forladt af sin Gud, det er, ogsaa efter Hedningernes Sprog, af sin Helte-Kraft og sin Lyk-
<pb facs="1825_6_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">219</fw>
le, da Ussyrierne havde forstyrret de ti. Babylonierne de to Stammers Rige, da Jerusalem, den store Konges Stad, var lagt i Grus, da Iehavahs Tempel var brændt af et Folk med spottende Læber, da Folket, bortført fra det Land, Iehovah havde givet Fædrene, sukkede i Trældom, da selv dem ringe Flok, der kom tilbage, maatte bære Persers, Grækers, Ægypters, Syrers, og omsider Romeres Aag, som om alle Hedningers Guder vare stærkere end Jehovah, see, da - er det først Jehovahs Dyrkelse blomstrer, da er det først. Moses og Propheterne komme til Ære og Værdighed, da er det først, den Tro urokkelig stadfæstes hos Folket, at Jehovah er en Gud over Guder, som gjør i Himlen og paa Jorden Alt hvad Ham behager, fra hvis Aand man ei kan gaae, hvis Aasyn Ingen kan undflye, for hvem ei Mørket selv kan skjule Nogen,skjøndt Han er usynlig, og vil ei taale nogen Lignelse eller udskaaret Billede af sig, men kun den Lignelse Han selv dannede i sit Billede af Jordens Støv, da Han skabde Mennesket og blæste Livs-Aande i hans Næse, at han blev til en levende Sjæl. Nu bygges der et andet Tempel paa det Førskes Grus, og Zions Veie sørge ikke længer, som i Propheternes Dage, fordi der kommer Ingen til Forsamlingerne, thi nu strømmer Folket did at holde Paaske for Iehovah, ihukomme alle Hans Hoire-Haands mægtige Gjerninger, og græde for Hans Ansigt over de forrige Overtrædelser, fa nu reise der sig trindt i Byerne Synagoger, hvor Folket samles paa hver Sabbat, at høre Loven og Propheterne, at mindes om Israels Pligt og Israels Haab!</p>
<p>Allerede dette maa høilig forundre Historiens Kyndinger, thi allerede dette hentyder paa en besynderlig mageløs Oplysning, der staaer i Pagt med den gamle, forunderlige Tro, og det hos et Folk, der fordum ikke troede; men hvor maae vi ikke forbauses, naar vi besoge Høi-Skolen i Jerusalem, de Skrift-Kloges Forsamling i det andet Tempel, hvor det med
<pb facs="1825_6_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">220</fw>
Flid udlægges, som et urokkeligt, ufeilbart Guds Ord, Alt hvad Propheterne udraabde i det første Tempel, ja Alt hvad Moses talede og David sang i Tabernaklets Dage. Sandelig, man behover dog blot at læse Sirachs Bog, for at see, det var ikke Fornuft og Forstand, Mesterne i Israel fattedes, man behøver kun at læse Evangelierne, for at see, de manglede ligesaalidt Ærgjerrighed og Stolthed, eller den spidsfindige Klogt, der dengang allevegne gjaldt for Viisdom, ja, der var jo endogsaa Saducæer iblandt dem, der, ligesom vore Dages Oplyste, nægtede Aand og (Opstandelse, forkastede propheterne, og lod af alt det Vidunderlige kun staae, hvad der ei kunde skilles fra Loven i Mose-Vøgerne, ligesom man i vore Dage kun lader det Underlige staae, der ei kan skilles fra Jesu Moral og ei bortfortolkes. Hvorfor blev nu disse paa hedensk Viis oplyste Mosaiter, under hedensk Øvrighed, vel, hvad man kunde blive for Penge, for Gunst og Gave, Ypperste Præster, men aldrig, hvad der vil Hoved til, Hoved-Mænd paa Høi-Skolen, og Mestere i boglig Konst, hvorfor, uden fordi de Skrift-Kloge af Pharisæernes Bekjendelfe, fordi Gamaliel, hans Lærere og Discipler, var dem for kloge, altsaa fordi den høieste Fornuft, den største Forstand, den meste Kundskab, stod i en besynderlig Pagt med dm. mageløs vidunderlige Tro, og alle de utroelige Ting i Israels hellige Bøger!</p>
<p>Sandelig, jeg gad dog vidst, hvor klogt Nutidens mirakelskye Theologer vilde bære dem ad, naar de skulde bortforklare dette Mirakel, thi for mine Øine er selv det Mirakel, der har brudt dem mest. Svine-Besættelsen nemlig, tusind Gange nemmere at tilintetgjøre, end dette, hvortil vi paa en Maade selv er Øien-Vidner, og som dog nok vanskelig lader sig forklare enten af Taskenspiller-Konster, Markskriger-Kneb, dyrisk Magnetisme, eller hvad Andet man pleier at tillægge
<pb facs="1825_6_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">221</fw>
vor Herre, naar man gjsr hans Mirakler den Ære at ville rime dem med høitydsk Fornuft og philosophisk Lærer-Klogskab.</p>
<p>For ramme Alvor spørger jeg da herved alle de Mestere, der gjør det gamle Testamentes vidunderlige Fortællinger til Myther, Fabler og Æventyr, og Propheterne paa eengang til umaadelig fantastiske Digtere, og fmukke, ædrue, verdenskloge Folk, som de selv kan være, deres Spaadomme til ingen Ting eller til pia desideria om Hevn over det gjenstridige Folk, der ei vilde troe deres Dumheder, og om Lykke og Held for hvem der vilde det, jeg spørger alle disse grundlærde Mænd, skarpsindige Hoveder og dybe Tænkere: hvordan forklare I mig enfoldige, ulærde, kun i Bibel og Historie lidt bevandrede Mand, hvordan forklare I mig, hvad der i mine Vine er et Underværk, som maa nøde ikke blot mig, men ogsaa eder og alle fornuftige, oplyste Folk til at indrømme Virkeligheden af det Gamle Testamentes Mirakler, og Beviis-Rraften i dets Spaadomme!</p>
<p>Hvordan gik det nemlig til, at Tempel-Skolen i Jerusalem blev det Modsatte ei blot ad Puge-Skolen i Rom, men selv ad Høi-Skolerne i Athenen og Alerandrien, saa at, medens paa Disse, ligesom nu paa de Fleste, en kjødelig, spidsfindig, selvklog Fornuft, brystende sig i Høisædet, fornægtede Aanden, eller gjorde den til Vind, ligesom I ved at forklare Pneuma, og forgudede sig selv: fandt i Fædrenes Guder, som begejstrede deres Helte og Skjalde, kun de sire Elementer: Ild og Vand, Jord og Vind, fandt i Helte-Gjerningerne kun Overdrivelser af hvad man nemt kunde gjøre, i Kvadene kun et velktingende Munds-Veir, og Hverdags-Ting, indsvøbte i mølædt Purpur, kort sagt, hvordan gik det til, at da man ellers allevegne var ligesaa umaadelig crast, sandselig, haandgribelig, oplyst om de aandelige Ting, som I, som hvem man nuomstunder sædvanlig kalder fornuftig oplyste Folk, medens det gik saa, endog i Grækenland, hvor Guderne dog
<pb facs="1825_6_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">222</fw>
fyndes faa uadskillelig sammensmeltede med Folket, som deres Liv med Heltenes for Troja, at da gik det i Palæstina tvertimod, at der fad en, vel ogsaa noget cras, selvklog og spidsfindig, men dog troende Fornuft i Templet, lovpriste den forsvundne Aand, ophøjede dens Bedrifter, bøiede sig for dens Ord gjennem Propheterne, som for en Himmel-Røst, og raabde: kommer I Børn! jeg vil lære eder Jehovahs Frygt, jeg vil oplade min Mund til Lignelser, jeg vil udøse mørke Taler fra fordum Tid, dem som vi have hørt og kjende, som vore Fædre fortalde os, og som vi ei tør dølge for deres Born, for Efter-Slægten, men maae fortælle til Vidnesbyrd om Jehovahs Kraft og Hans underlige Gjerninger, hvormed Han haver herliggjort sit Navn iblandt Folkene! Hører Vidnesbyrdet, Han oprettede i Jakob, og Loven, Han satte i Israel, Han haver ikke saa gjort ved noget andet Folk, og vee os, om det skal siges, som skrevet staaer, de Love dem kjende de ikke! Derfor skal I lære at sætte eders Haab til Gud, ei glemme Hans Gjerninger, men bevare hans Bud, at det ei skal gaae eder som eders Fædre, hvilke Herren bortkastede, fordi de var en modtvillig og gjenstridig Slægt, der ikke beredte sit Hjerte, og hvis Aand ei var trofast med Gud! Holder Hans Lov, vogter paa Hans Sabbater, og bygger paa Hans Propheters Ord, da skal I skue Hans Frelsnig, thi kunde end en Moder glemme sit Livs Søn, saa glemmer Jehovah dog ikke Israel, Jerusalem staaer tegnet i begge Hans Hænder! afhugget er Davids Stamme, men den skal atter blomstre, thi saa siger Propheten Esaias: der skal opgaae et Riis af Isai Stub, og en Kvist fra dens Rødder skal bære Frugt, og Jehovahs Aand skal hvile paa ham. Forstands og Viisdoms Aand, Raads og Styrkes Aand, da skal Jehovahs Kundskab bølge som et Hav over Jorden, og Isai Rod skal staae som Folkets Banner, efter den skal Hednin-
<pb facs="1825_6_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">223</fw>
gerne spørge, og hans Rolighed skal være herlig.*) Ja da skal Davids Horn opvoxe, og Hans Krone blomstre over ham, og Kongen vi forvente, og bier efter, skjøndt han tøver, skal udgaae af Davids Stad, thi saa siger Propheten Micha: Du Bethlehem Ephrata, er Du ringe blandt Iuda Tusinde, af dig skal mig En udgaae, til at være en Hersker i Israel, og hans Udgange ere gamle, fra Evigheds Dage, og han skal staae og føde i Iehavahs Kraft, i Jehovahs sin Guds Navns Høihed, og Levningen af Jakob skal være midt iblandt mange Folk,som en Dugg fra Herren, som Regn over Urter!**) Og frygter kun ikke for, at Staden skal falde, f8r han kommer, thi medens dette Tempel staaer, i hvilket vi forkynde ham, skal han aabenbares; thi Propheten Haggai vidnede, i Jehovahs Navn, for Serubabel og Iosva og alt Folket, som bygde dette Huus, at dette det andet Hufes Herlighed skal blive større end det Førstes, thi her vil Jehovah skjænke Fred, og lade Hedningernes Længsel aabenbares ! ***)</p>
<p>Forklar mig dog engang Dette, I som kun vil troe hvad I kan begribe og forklare, og nødes dog til at troe med mig, det er skedt, hvad der er underligt for mine Dine, at hvor Templerne stode fra Arilds-Tid, prægtige, stolte, prangende med Konstens Mester-Værker, fulde af Kongers og Høvdingers, af Folkets og af Udlændingers Skjænk, hvor, saa at sige, den olympiske Jupiter, som Dørvogter, straalende indbød Alle til at indgaae og skue hans mageløse Herlighed, hvor et rigt og anseeligt Præsteskab skjendte og tjende, om ikke Guderne, faa dog deres egen Vinding, hvor endelig Loven, der fredede om Helligdommen, raadte for Sværdet, der tømdes Templerne,</p>
<p>*) Es. ii.</p>
<p>**) Mich. 5.</p>
<p>***) Hagg. 2.</p>
<pb facs="1825_6_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">224</fw>
<p>der sank de under deres egen Vægt i Gruus, som kun vendtes med Spaden, for at frelse de favre Billeder fra deres Guders Skæbne, der reiste sig en Skole, som jublede ved Templets Fald, jublede over den fri uindskrænkede Udsigt, der aabnede sig over Templernes Gruus, over Gudernes Boliger, over Olympen, høit op i den rene, klare, tpnde, tomme Luft, som det nu stod til Fornuften, vel ei at oplive, men dog at opfylde med usynlige Atomer, og at forgude som Menneskets Livs-Aande; saadanne Skoler, hvis Herlighed er eder vel bekjendt, reiste sig der, men hvor Propheten maatte klage: Herre! Zion er blevet til en Ork, Jerusalem er ødelagt, vort Helligheds og vort Herligheds-Huus, i hvilket vore Fædre lovede Dig, er opbrændt med Ild, Fienden haver handlet ilde med Alting i Helligdommen, og Afbildningerne derinde have de sønderstaget med Hellebarder og Hamre, der hvor man fordum vendte Rygg til Pagtens Ark, med Lovens Tavler og Aarons Stav, her lød man nu den hensovne Prophet, man i Livet foragtede, stod stille og spurgde om de gamle Stier, didop, hvor Pagten syndes brudt med Arken, didop at bygge Jehovah et Tempel, begræde Fædrenes Vantroe, og trøste sig ved den omspaaede Frelser, her kappedes Skrift-Kloge, uden Aand, tit uden Gudsfrygt, om med Flid at ophøie, udtyde og forklare Billed-Skriften fra de gamle Dage, og byggede paa den ligefaavel deres egne ærgjerrige og herskesyge Forhaabninger, som Folkets Udsigt til en herlig, fri og glædelig Fremtid!</p>
<p>Nemt er det visselig at forstaae, let at forklare, naar man troer, hvad Lzechms sagde, da han udbredte Senache-Nbs Breve for Herrens Ansigt, med de Ord: Herre Zebaoth, Israels Gud, Du som alene er Gud over alle Riger paa Jorden, bøi dit Dre og hør. Herre, oplad dine Dine og see! Hør alle Senacheribs Ord, som han sendte til at forhaane dm levende Gud! Det er sandt, Herre, Assyriens Konger have ødelagt alle Landene, og overgivet deres Guder til Ilden, fordi de
<pb facs="1825_6_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">225</fw>
var ingen Guder, men kun Menneske-Hænders Gjerning; men nu Herre, vor Gud, frie os af hans Haand, saa alle Riger paa Jorden maae kjende, at Du er Herren, Du alene! Naar vi antage Dette, antage, at Jehovah kun var Israels National-Gud, forfaavidt Han, den eneste sande Gud, udvalgde Israel til sit Folk, at Han virkelig talede til dem ved Moses og propheterne, og lod dem see sine Tegn i Chams Land, og ved det røde Hav, i Ørken og i Canaan, da er den mørke Tale nem at tyde; thi Sandheds, guddommelig, evig Sandheds Tro har naturligviis Samme Privilegium, som den' evige, levende Sandhed Selv, det Privilegium at kunne trodse Døden, og opstaae forklaret af Graven, hvor Løgnen og Alt hvad der er af den derimod opløses i sit Intet. Derfor er det intet Under, at Troen paa Jehovah holdt Paaske i Jerusalem, da alle Hedningernes Afguder vare druknede i det forte Hav, som Pharao i det røde, og det er heller intet Under, at Israels Folk, som i Barndommen glemde de underlige Gjer-Vinger, saasnart de vare seete, og i Ungdommen, da de stærke Lidenskaber rasede, trodsede Loven, siden, i en modnere Alder, kom til den Forstand, at Synden var Folkets Fordærvelse, det er intet Under, naar den bibelske Historie er sand, naar Jehovah virkelig, som vi læse, handlede underlig med dette Folk, ja paa det Underligste, og virkelig, ved sine Propheter, forudsagde baade sin Retfærdigheds Domme og sin Naades Raad. Da maatte nødvendig de Skrift-Kloge, efter den babyloniske Udlændighed, af Erfaringens Vidnesbyrd, lade sig overtyde om Raseriet i at ville prøve Styrke med den Almægtige, om Daarjkaben i at ville med sin Klogskab tilintetgjøre Guds Viisdom, og selv naar de ikke elskede Sandhed, eller havde Hjerte for Miskundhed, maatte de dog af Klogskab blive Moses og Propheternes Discipler, kunde vel, som de og gjorde, lægge til af deres Eget, men ei tage fra, kunde vel
<pb facs="1825_6_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">226</fw>
tage det Aandelige kjøbeligt, men ei fornægte Aanden, vel udvande, men ei forkaste eller vitterlig fordreie Ordet.</p>
<p>En Christen kan da godt forklare sig alt det Usædvanlige, der, efter den babyloniske Udlændighed, viser sig i Palæstina, kan godt forstaae, at naar Propheternes Spaadomme, om Bortførelsen og Frigivelsen, og om Ninive og Baby-Ion, om Tyrus og Ægypten, om Edom og Moab og Ammons Børn var klarlig opfyldte, at da, netop de Klogeste maatte ivrigst forfægte Jehovahs Dyrkelse og Skriftens Ufeilbarhed; men hvad jeg spørger om, er, hvorledes det store, unægtelige Særsyn lader sig forklare, naar man, som de nyere Theologer, trodser Historien, med den Paastand, at alle de Spaadomme, der falde i Vinene, ere indsmuglede efter det babploniske Fængsel, altsaa et Bedrageris af de samme Skrift-Kloge, der saa alvorlig, imod Naturen, byggede paa dem, hvorledes man forklarer Virkningen, naar man borttager den eneste Aarsag, som formaaede at frembringe den?</p>
<p>Hvor latterlig en Paastand det er, for hvem der har mindste Indsigt i aandelige Ting, at de Skriftkloge efter Udlændigheden, som, naar de var allermest poetiske, dog neppe overgik Jesus Sirach, formaaede at skrive et eneste Vers i Propheternes Sprog, end sige hele Taler, det vil jeg blot nævne; thi derom taler Cicero Intet, og i poetisk Forstand er vore Theologer sædvanlig ægte Ciceronianer; men derimod vil jeg med Flid bemærke, at naar de Høilærde har forklaret Høiskolen i det andet Tempel, har De endda kun forklaret Skyggen af det historisks Mirakel i Palæstina; thi da staaer end tilbage at oplyse mig og andre enfoldige Christne om, hvordan det gik til, at Jehovahs Tro, efter Udlændigheden, avlede Helte, Troes-Helte, og det ei blot djærve Makkabæer, men standhaftige Martyrer! Thi, saa underligt det end er, at de Skrift-Kloge, paa Psalmistens Ord, vilde see Lys i Jehovahs
<pb facs="1825_6_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">227</fw>
Lys, saa er det for en Historiker endnu langt mere underligt, at see Pinehas opstaae i Matathias, og Dommerne i hans Sønner, allerunderligst at see en Skrift-Klog blive Martyr for Mose-Lov, og een Moder føde de gamle Propheter siv Sønner, der godvillig døe for Jehovah, i Opstandelsens urimelige Haab. Da dette Særsyn lettelig kan være undgaaet vore Skrift-Kloges Opmærksomhed, som, uagtet den historiske og psychologiske Fortolkning er deres Livstykke, ei synes at være synderlig bevandrede i nogen anden Historie eller Psychologie end den romerske, maa jeg anbefale det til deres fortrinlige Opmærksomhed, som det for sin Sjeldenheds Skyld unægtelig fortjener, da Mod og Kraft, som man veed, er Noget, der, mellem blinkende Sværd og under Bøddel-Øren, ei lader sig tilhykle, og de anførte Exempler altsaa unægtelig bevise, at Troen paa de hellige Skrifter, efter Udlændigheden, var meget meer end et blot Munds-Veir, havde virkelig saameget Liv og saamegen Kraft, som der hører til at opoffre Livet i dennø Verden i</p>
<p>Ogsaa Dette kan en Christen godt forstaae, thi han seer det her, som venteligt var, aandelig opfyldt, hvad de senere Skrift-Kloge tog i kjødelig Forstand, at Branden fra Alteret i det første Tempel, som Propheten Jeremias skjulde i en Brønd, fandtes af Nehemias ufortæret, saa dermed kunde tændes velbehageligt Røg-Offer i det andet Tempel, ja han seer. Med Beundring og dyb Rorelse, den hellige Ild brænde ufortæret i Vandet, naar han betragter den gamle Eleazar, der kunde frelst sit Liv, ved blot at lade som han aad af Svine-Kjødet, betragter ham, og den velsignede Moder, med sine syv Sønner, Kvinden der taler lavmælet, men dybt med Propheternes Tunge, figende til Sønnerne: jeg veed ikke, hvorledes I bleve til i mit Liv, og ei var det mig, som gav eder Liv og Aande, ei mig, der saa konstelig samlede hver af Begyn-
<pb facs="1825_6_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">228</fw>
delsen. Han derfor, som skabde Verden, og gjorde Mennesket saadant, og fandt paa, hvorledes Alt kunde blive. Han vil af sin Barmhjertighed give eder, som nu, for hans Lovs Skyld, foragte eder selv. Livet og Aanden igjen. See, det er Propheternes Børn og Pagtens, siger en Christen, det er det store Moder-Hjerte, der i Løndom beredes af Aanden til at føde den Hellige, som skal kaldes Guds Søn, den Stjerne Disse fødtes under, er Israels Haab, som idelig døer og opstaaer,. indtil Han kommer, der fører Liv og Uforkrænkelighed straalende for Dagen!</p>
<p>Saa tænker og taler en Christen og finder Alt i sin overnaturlige Orden, men de høilærde Folk, der siet ikke kan finde det,evige Livs Haab hos David og Propheterne, hvor sødt og liftig end Harpen udtoner, hvor beskuelig end Propheterne afbilde det, kan ikke finde det der, fordi de vil sinde med Hænderne, hvad der, som Lyset kun kan sees, som Røsten kun. høres, som Warmen kun inderlig føles, disse Høilærde, som fortælle os, det var i Graven Israel lærde at kjende Opstandelsen, ikke af Lig-Psalmen, men af Ormene, at det var i Babel de blev faa kloge, eller, hvis den legemlige Opstandelse er. Tant, saa dumme, ei ved at betænke Billed-Skriften, der. forkyndte den, men ved at søge Oplysning hos Hedningerne, disse Høilærde, som Intet af alt Det vil lade gjælde, der kunde gjensøde Troen og oplive Haabet, dem er det, jeg opfordrer til at gjøre deres Mester-Stykke, ved blot nogenlunde taalelig, historiskpspchologisk at forklare Israels forunderlige Opstandelse i Troen og Haabet, efter Folke-Døden i Babel.</p>
<p>Dog nei, det er endnu ikke Mester-Stykket, thi det skal forklare Mesteren, Jesus af Nazareth, den store Philosoph i Israel, der gjorde Moses og Propheterne til Verdens Lærere, Ham og Hans Lærdom og Troen paa Ham, med Alt
<pb facs="1825_6_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">229</fw>
hvad dertil hører, den christelige Kirke-Historie, som en Fortsættelse af Israels, som Israels Literair-Historie! Dette Ny under Solen maae de endelig forklare os, ganske anderledes, end det er hidtil skedt, naar de ikke vil staae for en oplyst Efter-Slægt, som de største videnskabelige Stympere, der nogensinde vovede sig til at forklare Bibelen, og brister det for dem, skal de nødes til at indrømme, hvad der aabenbar forklarer det Hele, den simple Grund-Sandhed, at Jesus Christus er Guds eenbaarne Søn, Hans Propheters og Apostlers Prædiken Herrens og Sandhedens usvigelige Ord, nødes til at indrømme begge Testamenters Sandhed, ligesom de jødiske Skriftkloge saae sig nødte til at indrømme det Gamles, hvor liden Lyst de saa end havde til Guds Lov, hvor liden Trang de saa end følde til det Evangelium, Propheterne forkyndte.</p>
<p>Ja, jeg vil sige frit, hvad jeg feer, sige det forud, paa det de Hoilærde ei siden skal, uden at blive til Latter, kunne fortælle deres Drømme, fortælle, at vi stjal Herren op af Graven mens de sov! Jeg vil sige, hvad jeg seer, at den gammeldags prophetiske og apostoliske Christendom opstaaer forklaret, videnskabelig oplyst, af Kirke-Graven, ligesom Jehovahs Dyrkelse efter den babyloniske Udlændighed. Den sande Historie skal, nu som da, kun langt mere omfattende, som Kirken, den beskriver, gjøre sit Mester-Stykke i Herrens Haand, til at stadfæste Synerne, gjenføde Troen, oplive Haabet, og overbevise selv de Vantroe, som have Dine, om, at alle de Lys, Mennesker kan tænde, blegne for Bibelens, som Stjerner for Solen, og at de, der støbes for at fordunkle Herrens Lys, smelte og slukkes as den første Straale, der udgaaer fra Himlens Dronning!</p>
<p>Medens Catholicismen, som det nye Hedenskab, trods al sin Pragt og Konst og Præste-Snuhed, hendøer og forgaaer
<pb facs="1825_6_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">230</fw>
af sig selv, fordi den ei kan taale Lyset, skal og maa nødvendig Bibel-Troen, som man i den sidste Tid sædvanlig kaldte Lutherdommen, ved Sandheds Kraft opstaae, forklaret i det Lys, den selv har udviklet, og udbredes saa vidt i Verden, som man har mindste Lyst til at leve i Aanden og see gode Dage; thi Herren siger: Evangeliet skal prædikes i den ganfie Verden, før Enden kommer, og Hans Tjenere sige med Luther: Trods dem, det ville forhindre!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
