<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Recension af "Tolv prædikener"</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1825">1825</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1825_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Recension af "Tolv prædikener"</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
	<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<p>Tolv Prædikener. Et Forsøg til sand Christendoms Bestyrkelse mod Tvivl og Vildfarelse ved N. Faber, Dr. Philos. og Sognepræst for Allested og Veile Menigheder i Fyen. Odense hos Hempel 1825. 366 S. 8. (1 Rbdlr. 2 Mark.)</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>er gives for Prædikener flere end een Synspunkt, hvorfra de kan og bør betragtes. Ikke mener jeg dermed, at man nogensinde skal betragte Prædikener som Konst-Værker, thi det er altid bagvendt, ikke heller at man skal strængt sammenligne dem med den Augsburgske Confession og Luthers Catechismus, thi det anseer jeg, i Literaturen, for et Onde, man kun</p>
<p>*) <hi rend="latine">Virgil. Aeneid</hi>. VI. 290. 291. **) <hi rend="latine">Virgil</hi>. l. c. VI. 292. sqq.</p>
<pb facs="1825_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
<p>maa sinde sig i, naar det er nødvendigt, naar f. Ex. de. fyenske Præster ei vil holde op at anklage og forurolige dem af deres Sognefolk, der tænke og tale anderledes end de, om christelig Tro og Opbyggelse. I det Haab derfor, at denne ligesaa ukloge som uchristelige Fremfærd ei fortsættes, og at man dog vil indsee, hvad der er soleklart, at mange Præster trænge selv langt meer til Tolerance, end det kan være mueligt med deres Sognefolk, i det Haab, og med det inderlige Ønske, at alle de, som unde Næsten kirkelig Frihed og borgerlig Fred, ogsaa selv maae nyde den, vil jeg endnu, indtil Videre, siet ikke røre ved den omme Byld, men kun indstændig bede Modstanderne, ei, ved Tvang mod Menig-Mand, at nøde mig dertil, da de ellers paa en ubehagelig Maade vil lære, det ingenlunde var Menneske-Frygt, der hidtil holdt mig tilbage.</p>
<p>Ved de forskjellige Synspunkter, udgivne Prædikener, i Literaturen, kan og bør betragtes fra, mener jeg da den reen bibelske og den historisks, og fra begge disse Synspunkter vil jeg betragte nærværende Samling.</p>
<p>. Reen bibelske skulde vist nok alle Prædikener, der kalde sig christelige, være, men det er disse ingenlunde, thi strax i den første Prædiken (S. 17) læse vi, at det indre Lys, som ved Fornuften boer i hvert Menneske, og det Lys som i Jesus er aabenbaret for hele Verden, kun er eet og det samme Lys, hvoraf nødvendig følger, at Bibelen i Grunden siet ikke er nogen guddommelig men en blot menneskelig Aabenbaring, hvorved vi altsaa ikke lære nogen Sandhed til Salighed, der, som skrevet staaer, var skjult i Gud, men kun see, hvad der ligger, om end ofte skjult, i hvert Menneske selv. At Dette nu ogsaa virkelig er Forfatterens Mening, og ei en, jeg lægger i nogle af Sammenhængen udrevne Ord, derom vidner ei blot den hele første Prædiken "om Lyset" men alle tolv Prædikener, i hvilke man finder en langt klarere 
<pb facs="1825_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
og inderligere Sammenhæng, end det nuomstunder sædvanlig er Tilfældet. Jeg tør derfor haabe, at Forfatteren selv baade vil tilstaae, jeg har fattet hans Mening, og indrømme mig, at denne Betragtning er langt fra at være reen bibelsk da den tvertimod forudsætter, at Bibelen er unødvendig for Enhver, som i sig selv har fundet Lyset, og at Troen paa Jesus, som Guds eenbaarne Søn, der umuelig kan ligge skjult i vor Natur, er unødvendig til Salighed. Det nytter nemlig her aabenbar siet ikke, at man, som Forf. (S. 98), lader Apostlernes Fortælling om Jesu Fødsel, Liv og Bandel, Død og Begivenhederne efter Samme (Opstandelsen og Himmelfarten) gjælde for historisk Sandhed; thi Spørgsmaalet er, om Troen paa Jesu Historie, som den Guds Eenbaarne, der udgik fra Faderen, hengav sit Liv til en Igjenløsnings Betaling for de Mange, og foer saa didop, hvor Han var for, om Troen paa denne vidunderlige Historie er Betingelsen for Salighed eller ikke; det Første vidner Jesus og Apostlerne, det Sidste maa Forf. paastaae, naar der ei skal findes et nyt Lys i Bibelen, som hverken skjult eller aabenbart er i Fornuften. Det nytter ligesaa lidt at man, som Forf. (i den 10de Prædiken) lader Jesu Død gjælde for et Pant paa Guds Naade, thi enten er det en ny bibelsk Sandhed, der siet ikke findes i Fornuften, eller det er kun en halvbibelsk Vending af den ubibelske Paastand, at Jesu Opoffrelse, ligesom alle Offringer, er et Symbol, et Skygge-Billede, hvortil Synderen kan knytte den ham nødvendige Tro, at Gud vil være ham naadig. Den i Tænkning øvede Forf. vil sikkert selv indsee, at Sligt er et uværdigt man anbefaler Troen paa Jesu Døds Kraft, og gjør den dog til en Overtro, da en Ting jo dog ingenlunde bliver sand, fordi vi finde den nødvendig til vor Beroligelse, ellers maatte alle de Forsonings-Midler, Man har trøstet sig ved, være sande.</p>
<pb facs="1825_10_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
<p>Reen bibelske, ægte christelige, ere disse Prædikener da ingenlunde, og det er da kun i Medhold af en almindelig, skjøndt aldeles fejlagtig Talebrug Forf. kalder dem saa, i det han forudsætter, at hvad han, efter sin Fornuft, finder sandt eller rimeligt, maa ogsaa nødvendig, hvad saa end Bibelen og Christus siger, være bibelsk og christeligt.</p>
<p>Men, efter saaledes, uden Skaansel, at have bedømt disse Prædikener, med Hensyn paa Bibel og uforanderlig Christendom, fordrer Billighed, at jeg ogsaa betragter dem historisk det er: med Hensyn paa Tid og Omstændigheder, da de virkelig, i mine Øine, fra denne Side, fortjene Opmærksomhed og fordre Skaansel. Det er nemlig ingen Efter-Snakker, men en fri Tænker vi høre, som frimodig, ofte med Kraft og Varme, udtaler sin religiøse Overbeviisning, og det paa en Tid, da han kan vente høirøstet Modsigelse, og allerede Dette maa man have Agtelse for, især paa en Tid, da Iabroderie, Lunkenhed og Ligegyldighed i aandelige Ting er saa almindelige hos Folk af alle Bekjendelser. Hertil kommer, at de fleste Prædikener vise, om just ikke Dybsindighed, saa dog alvorlig fremstræbende Tænkning, Bekiendtskab med Menneskets religisse Natur, Ringeagt for den herskende lave, legemlige Tænkemaade, og, hvad jeg flatter høiest af Alt: Sandheds-Kjærlighed. Uagtet jeg derfor aldrig kan enten ønske eller billige, at der prædikes saaledes i Christenheden, finder jeg dog, der var alt meget vundet, naar der ingensteds blev prædiket mere ubibelsk; thi deri er jeg aldeles enig med Forf., at i Grunden er og kan der kun være et eneste aandeligt Lys, nemlig Sandhedens, og hvem der da kun elsker og for Alvor søger Sandhed, kommer sikkerlig engang til, ganske anderledes end Forf. endnu, at høre Jesu Røst og troe paa Ham.</p>
<p>Indlade mig paa det Enkelte kan jeg her ikke, og behøver det saameget mindre, som min Betragtning af Forholdet mellem Natur og Aabenbaring, eller mellem Jesns og For-
<pb facs="1825_10_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
nuften, netop nu siger Læseren min Tro og mine Tanker om hvad her er disse Prædikeners Gjenstand men ei maa jeg undlade, paa det Alvorligste at misbillige Forf's Betragtning af de religiøse Bevægelser blandt Almnen.</p>
<p>At han nemlig, med Aand og Ord bekæmper den fyenske Gjæring, naar den, efter hans Overbeviisning, er falsk eller vild, det fortænker jeg ham ingenlunde i, og skjøndt det neppe enten er klogt eller passende, saa idelig paa Prædike-Stolen at dreie sig om denne Materie, laber det sig dog? i Afstand, ei med Sikkerhed bedømme. Derimod er Forf.'s Betragtning af de lønnede Præster, i den femte, og af de murede Kirker, i den sjette Prædiken, saa aandløs og papistisk, at Forf. efter sine yttrede Grundsætninger, selv maa forkaste den.</p>
<p>Først maa jeg bemærke, at dersom ingen gudelige For-. samlinger, udenfor det dertil byggede Huus, og ingen Prædiken, af Andre end de dertil methodisk Opdragne, kunde være til Oplysning og Opbyggelse, da havde, i Reformations tiden, ikke Luther og hans Tilhørere, men Paven og hans Tilhængere aabenbar Ret, ja, da havde ikke Jesus Christus og Hans Discipler, men de Skriftkloge og de hedenske Afguds-Præster Ret; thi, som vi læse, var hverken Jesus eller Hans Apostler hvad man dengang kaldte lærde Folk, og de prædikede oftere i de Huse, hvor man aad og drak, end i Synagogerne!</p>
<p>Allerede Dette haaber jeg er Nok til at overbevise Forf. om hans aabenbare Vildfarelse i dette Stykke, thi han vil neppe, for at beholde Ret, fordomme baade Reformationen og Kirkens Stiftelse. Mindre da for ham, end for de mere tungnemme og mindre billige Tilhængere af det præstelige Pavedom, vil jeg ydermere bemærke, at om end Indvielsen ganske pavelig kunde gjøre Kalk og Steen til Guds Huus og al muelig Præste-Snak til Guds Ord, hvorimod jeg dog, 
<pb facs="1825_10_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
med Christus og Luther, af ganske Hjerte, Sjæl og Sind protesterer, saa havde bog de kjære heterodoxe Præster, der saa gjerne vilde give døres Ord den guddommelige Myndig-Hed, de nægte Propheters og Apostlers, derved slet intet vundet, aldenstund det er unægteligt, at baade har der været ordenlig studeerte kaldede, ordinerede, indsatte Præster, førend de blev født, som førde en ganske modsat Lærdom, og, hvad allerede disse Linier bevise, ber er saa endnu. Sæt derfor, det var Almuens Pligt, uden Spørgsmaal om, hvad skrevet staaer, at antage for ægte Christendom og det sande Guds Ord, hvad de, ordineerte Præster kaldte saa, ja, sæt ydermere, at alle hensovne Præster, selv Luther og Brochmand) skulde af Almuen betragtes som bode Hunde, der ei maatte gaae igjen og gjøe ad levende Folk, sæt, at alt saadant Papisterie var ligesaa klogt, som det er dumt, hvad skulde da den stakkels Almue gjøre, naar Præsterne, stundom endog i sen og samme Kirke, bestemt modsige hinanden, skal den da ogsaa troe, at begge disse Præsters Prædiken er Guds Ord, skjøndt det er umueligt, uden at troe, Guds Ord er hvad der gjendriver sig selv, altsaa aabenbar Løgn? Det er nu vist nok vore Modstanderes Mening, at Lægmand skal troe deres og forkaste vores Prædiken, men det er dog vel meget sotlangt, da Almuen jo ikke kan bedømme, hvilken Præst der har studeret bedst, og maa da enten troe den, der er ældst Student (altsaa f. Ex. mig, naar jeg modsiger Hr. Faber) eller den, der blev sidst Student, altsaa den der har studeret kortest, eller, hvad unægtelig var det Klogeste, Ingen af dem, og allermindst kan Lægmand bog forsvare at troe dem blindt, der, som de heterodoxe Præster, saa ivrig fordømme al blind Tro, og kalde det dermed selv en afskyelig Overtro, dersom nogen troer blindt paa deres Prædiken, som Guds Ord, paa deres Skrift-Fortolkning, som ufeilbar. Det er da den store Ulykke for alle 
<pb facs="1825_10_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
Paver, baade Smaae og Store, at de aabenbar giendrive sig selv, thi desaarsag er de aandelig forlorne, saasnart en eneste</p>
<p>Lægmand derom; thi det kan Bønder forstaae, at enten er Alt hvad der siger pa Prædike-Stolen Guds Ord, eller ogsaa kun hvad skrevet staaer i Bibelen for Alles Øine, enten er alle Præsters Skrift-Fortolkning ufeilbar eller Ingens, saa Tilhørerne maae selv have Lov til, Med Bibelen for sig, at afgjøre, hvad de, for Gud og deres Samvittighed, tør forsvare at troe, er det sande Guds Ord og Skriftens rette Mening. Det maae vore heterodoxe Embeds-Brødre da lære at finde dem i, og trøste sig, ligesom vi, ved, at Sandhed staaer sig nok imod sikkert Bugt med Mørket, der jo ikke engang er at see, hvor Lysed skinner, den gode Sag seirer ganske vist, hvor det blot kommer an paa forsvarlige Grunde. De maae finde dem i, baade at vi har en Stemme om hvad der er Guds Ord og dets rette Mening, og at Luther med alle de Gamle, der aandelig tale, skjøndt de er legemlig døde, at ogsaa de har en Stemme i Menigheden, og endelig lære at finde dem i, at Menigheden følger den Stemme, der huger dem bedst, læser Bibelen i hvilken Oversættelse de have mest Tillid til, oplyse og opbygge sig med den Prædiken og Udlæggelse, de finde mest biblesk, opmuntre og trøste sig Med de Psalmer, de finde mest christelige, opløftende og rørende. Alt Dette maae vore heterodoxe Embeds-Brødre nødvendig lære at sinde dem i, naar de ikke vil staae for hele Publicum, som de intoleranteste Papister, gik med sorte Kjoler, og vilde gaae med Lægmands Tro og Sjæl og Galighed i Lommen, ja, naar ikke, i hvert fornuftigt Menneskes Vine, deres Stemme, som det groveste Pavedoms, det tykkeste Mørkes, og den klareste Selv-Modsigelses Stemme, skal blive aldeles død og magtesløs. Kun herved, kun ved, ligesom vi, at trodse paa Lysets Natur, paa Sand" 
<pb facs="1825_10_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
heds Magt og Grundes Vægt, ved, ligesom vi, at lade haant om al Samvittigheds-Tvang, og alle præstelige, pavelige Laugs-Rettigheder, og paa det Stærkeste misbillige al muelig Forfølgelse i Troes-Sager, kun derved kan de, hos tænkende og sandhedskjærlige Lægfolk, muelig vække den Formodning, at deres Prædiken og Skrift-Fortolkning, skjøndt de har ikke blot de borgerlige Love, men Skriftens Ord og Historiens Vidnesbyrd Mod sig, turde dog medføre Sandhed. Vil de derimod, ligesaa blinde for Sandhedens, Lysets og Troens fri Natur, som for detes eget timelige Vel, behandle Almuens Afvigelse fra dem, som Qvæg-Syge,*) og os som Oprørere, da storme de aabenbar til deres Undergang, da fordomme, de selv deres Oplysning, ved aabenbar at gjøre Pagt med Mørket, og de falde selv i den Grav, de grov, fældes selv af den Lov, de trodsig udæske mod og, og mod Lægmand!</p>
<p>Dette er faa aabenbart og soleklart, at jeg vil haabe, ikke blot nærværende Forf., der, efter hans Tale at bomme, ei behøver saa dreie Advarsler, men selv den ærkepapistiske Anonym i Skilderiet, hvem jeg herved gjengjælder hans Roes, skal forstaae, det er klogest, at følge saa godt et Raad, skjøndt det kommer fra Heterodoxiens mest erklærede aandelige Fiende, som med aandelige Vaaben ingen Præster skaaner, og ingen saadan Skaansel fortjener, men ønsker netop borgerlig Fred, for at føre en reen aandelig Undergangs-Krig med det attende Aarhundredes Oplysning i Salighedens Sag!</p>
<p>*) See Skilderiet for 1825, No. 28.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
