<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Til Professor Bloch i Roskilde</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="020"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1826">1826</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1826_20_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Til Professor Bloch i Roskilde</titlePart>
	<titlePart type="sub">(om Christendom og Rationalisme.)</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1826_20_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">D</hi>e har, Hr. Professor! udgivet en lille Bog, efter Titelen, til Forsvar for det attende Aarhundredes Theologer og en fornuftgrundet Christendom, men, efter Indholden, synes mig, kun skikket til at vise, hvor vederstyggelig min Ero, og hvor umaadelig dum min Eænkning er i deres Øine, og, langt fra at undres derover, finder jeg det høist naturligt, da vort Bekjendskab mest bestaaer i, at vi alt længe have fjendt hinandens aldeles uforligelige Tanker om de Ting, som høre til Guds Rige, og De kan umuelig nu have sønderrevet et Venskabs-Baand, der aldrig har fundet Sted, med mindre man, ved en Misbrug, vil kalde ethvert, i verdslig Forstand, fredeligt Bekjendskab, et venskabeligt Forhold, og da vil jeg haabe, det fremdeles finder Sted; thi at vi nu skulde ønske hinanden Ondt, ei ler, naar vi mødtes, spille ærekrænkede Spidsborgere, er dog vel ikke at formode.</p>
<p>156) 1 Thess. 1, 10. 157) Luc. 24, 35. 26.</p>
<pb facs="1826_20_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
<p>Nu at drøfte hele Deres besynderlige Tanke Gang i førnævnte lille Bog, kan aldrig falde mig ind, da jeg derved maatte gjentage, hvad jeg idelig skriver mod Hverdags Rationalismen, men hvad dog er saagodtfom uskrevet for Dem, Deres philosophiske Helt, Hr. Doctor Fader, og hele Partiet, da de aabenbar enten slet ikke læser, eller slet ikke fon staaer, eller ret med Flid misforstaaer det, og jeg maatte være langt mere ubekjendt med Polemiken, end jeg er, naar jeg ikke vidste, at man er allermindst oplagt til at indsee sin Vildfarelse, naar man Seer den bestridt udtrykkelig som sin, og altsaa, verdslig talt, for sin egen Æres Skyld hartad nødes til at være blind for sine egne Feil, og, det være nu ret eller galt, til heftig at forsvare, hvad man selv har sagt, og det paa Prænt!</p>
<p>Kun nogle korte Bemærkninger vil jeg da gjøre over vores stridige Syns-Maade og Tanke-Gang i det Hele, og kan de end ikke blive Dem, literairpersonlig, behagelige, skal de dog vist endnu mindre end Deres Bog, forraade nogen Bitterhed mod Mennesket og Borgeren, men, som jeg haaber, være alle Lysets og Sandhedens Venner iblandt os velkomne.</p>
<p>For nu først at tale om Humanitet, Tolerance, og kjærlig Betragtning af anderledes Tænkende, hvad De, som alle vore Nationalister, anseer for Deres Ære og mit store Savn (skjøndt De stundum i Selv-Modsigelse yttrer bedre Tanker om mig) da vil jeg ingenlunde trættes med Dem om, hvem af os der er den dydigste, sagtmodigste og kjærligste Mand; thi baade kan, som vi begge veed, Skinnet her lettelig bedrage, og tillige tænker jeg, vi er enige om, at vi begge To godt kunde taale, at blive meget bedre end vi er. Gjælder Spørgsmaalet derimod blot Artighed og Høflighed i Ord og Udtryk, da gjør . jeg vist nok ingen ubetinget Fordring paa denne Urbani-
<pb facs="1826_20_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
eet, deels fordi det jo, selv efter Jakobs Brev, skal være en fuldkommen Mand, der aldrig støder an i sin Tale, og deels fordi jeg tænker bondeagtig nok til, mangen Gang, heller at kalde en Ting flet og ret ved sit skurrende Navn, end at bruge de kun altfor bekjendte, saakaldte pæne, men dog forslidte og hullede, saakaldte moderate, og dog i Grum den kun forknyttede eller skuffelige Omsvøb. Sandelig, den falske Pænhed og tomme Urbanitet er dog i alle Forhold gaaet saavidt, at mig synes, vi maatte alle føle, det var godt, om vi igjen begyndte at tale aabent og ærlig med hverandre, om hvad der er Alle vigtigt, uden synderlig at ændse Velklangen, der kun er et maadelige Surrogat for Klarhed, Liv og Fynd i Sproget. Imidlertid, er Deres Tone artig, da tør jeg haabe, min skal findes meget an tig; thi er det, blandt saameget Andet, artigt, humant og urbant, hvad De (S. 14) siger om hvem der (som jeg) anklager og laster Rationalismen, at de drives af Had, Avind, Mørkhedsaand, Hovmod og aandelig Herskesyge, eller hvad De (S. 79) siger om de Religions-Prim ciper, jeg hylder, at de er indskrænkede, skjæve, ubeviislige, glædeisse, farligen betryggende, med Christendommens Aand uovereensstemmende, (altsaa dog vel uchristelige!) da vil De vist have ondt ved at finde et eneste uartigt eller inhumant Ord i Alt hvad jeg har skrevet baade mod det attende og nittende Aarhundredes Theologer, saa, hvad Uartigheden angaaer, maae i det Mindste vi sige: hano veniam, damus petimusqve vicissim, skjøndt mig rigtig nok synes, De, Hr. Professor, i den lille Bog har vundet et større Forspring, end jeg føler Lyst til at indhente.</p>
<p>Dog, uartigheden fraregnet, har det maaskee sin Rigtighed, at Deres System forer conseqvent til Kjærlighed, Oplysning og Gamvittigheds-Frihed, mit derimod conse-
<pb facs="1826_20_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
qvent tit det Modsatte, saa det kun er ved en besynderlig Inconseqventse, at i Danmark, hvad jo er soleklart, Orthodoxerne udgjør det liberale, og Rationalisterne det intolerante Partiel Velan, vi vil antage den Mue lighed for hvad den er, og jeg indrømmer gjerne, at de danske Rationalister i deres Tanke-Gang er saa yderst inconseqvente, at det egentlig kun er den strænge Conseqvents, de lægge Orthodoxerne til Last; men just derfor kan jeg umuelig troe det paa Deres og Hr. Doctor Fabers blotte Ord, at jeg kun hylder baade den christelige Tro, og Oplysning, Samvittigheds-Frihed og Fritalenhed, fordi jeg er uhyre inconseqvent, og havde jeg med conseqvente Modstandere at gjøre, kunde jeg vist nok med Billighed forlange, at man skulde bevise den uartige Paastand. Nu siger jeg derimod blot, at indtil jeg anderledes overbevises, troer jeg, som hidindtil, at det vel er yderst inconseqvent af Rationalisterne, der bestandig raabe paa Menings-Frihed, og tordne mod pavedømmet, som vil beherske Menighedens Tro, og stoppe sine Modstanderes Mund med verdslige Proppe, dog ei blot at nægte Bønder Menings-Frihed, men at paastaae. Menigheden skal troe, hvad de Skriftkloge finder sor godt, og vi skal tie stille, selv naar man nedriver vor Tro, som den usleste, fordærveligste Overtro, og skildrer os som Mørkets (det er: som Satans) Apostler; men at det derimod er aldeles conseqvent af os, for hvem Jesus Christus er Alt, ei at tænke, som de, han laster, at man kan gjøre Gud en Tjeneste med at slaae Folk ihjel, fordi de ikke har Tro og Haab tilfælles med os, men altid at mindes, at hans Rige er ikke af denne Verden, og at hans Ords Tjenere er ikke satte til at beherske Menighedens Tro, men til at tjene de Troende for Herrens Skyld. De maa imidlertid slet ikke troe, jeg anseer Rationalisternes Inconseqvens for uforklarlig; thi jeg finder det meget 
<pb facs="1826_20_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
naturligt, at naar skriftkloge Folk, uden at være Troen lydige, vil have Anseelse i den christne Menighed, da maae de bære sig saa rasende inconseqvent ad, at paastaae, baade at enhver skal have Lov til at troe hvad han vil, og at Alle skal dog troe, hvad de vil, at enhver skal have Lov til at modsige Skriftens (Ord, og kalde dens aabenbare Mening uchristelig, men vover Nogen djærvt at modsige deres Ord, og kalde den aabenbare Mening deraf uchristelig, da skal han søærtes, stævnes, og paa alle muelige Maader tvinges til at tie stille med saadan hadelig og forargelig Tale, der forstyrrer Rirkens (d. e. de selvkloge Rationalisters) Fred, og formindsker brave Mænds Anseelse i Menigheden.</p>
<p>Uden da nu videre at ændse en Inconseqvents, eller rettere, aabenbar Selv-Modsigelse, der Synes at være saa constitutionel hos Nationalisterne, at den vel maa agtes for uhelbredelig, vil jeg kun bemærke, at naar De mener, jeg conseqvent maa fordomme alle Uchristne, da tager De em ten mærkelig Feil, eller ogsaa De laster Noget ved min Tro, som er uadskilleligt fra hvilkensomhelst Tro paa et Lys, der viser Veien til Guds Rige; thi hvorledes skulde man kunne troe paa et saadant Lys, og dog tillige tænke, at de, der ikke gik den Vei, det viser som den eneste, kom dog til samme Maal! Er en saadan Inconseqvents ikke Dem for drøi, da nytter det aabenbar slet ikke at tale med Dem om modsatte Ting i Aandens Rige, thi da er det Deres Tro, at vi kan paa det Allerbestemteste modsige og forkaste hinandens Meninger, og dog i Grunden være af een Mening, og hvad tvistes vi da om! Troer De overalt, at Folk kan blive lige salige, baade her og hisset, em ten De har Deres eller min Tro, da maa De lægge megen Vægt paa den udvortes Velstand, for at tage Dem vor uenighed saa nær, og maa desuden jo indsee, at i 
<pb facs="1826_20_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
saa Fald er Spørgsmaalet slet ikke theologisk eller Philosophisk, men. pur historisk, saa det blot kommer an paa, hvad Historien, som Erfaringens store Dag-Bog, vidner om de udvortes borgerlige Følger af min gammeldags Christendom og af Deres nymodens Nationalisme. Paa denne Vei at redde min Christendoms Ære, og bringe Rationalisterne i Knibe, agter jeg, med Aand og Evighed for Øie, vistnok neppe umagen værdt, men saameget kjender jeg dog baade til Christendommens og til Nationalismens Historie, at jeg veed, den umage kunde jeg lege med, og dog blive grundigere, end nogen Rationalist i Christenheden skulde ønske.</p>
<p>Undtager jeg derimod den uundgaaelige Paastand, at naar den Ene gaaer i Øster og den Anden i Vester, da modes de ikke, saalænge de fortsætte denne Retning, da veed jeg ikke, hvad Fordømmende man kan finde i min Tale; thi jeg erklærer jo bestandig, ligesom min Mester, at det er kun Syndere, som jeg og mine Lige, der, for at blive salige, maae troe paa den Rorsfæstede, igjen Opstandne, og stole paa hannem alene, saa det følger af sig selv, at de Sunde har ingen Læge, de Retfærdige ingen Omvendelse, de Frie ingen Gienløser, de uskyldige ingen Forsoner, de Salige ingen Frelser behov. Feilen maa da ene stikke deri, at jeg omtaler alle Mennesker, paa Jesus Christus nær, som Syndere, der ere aandelig syge og trælbundne af Naturen, altsaa trængende til Synds-Forladelse, til Lægen og Lejeren; men, uden at tale om Alt hvad Erfaringen i denne Henseende siger til mit Forsvar, maa jeg erindre, at jeg strax skal indrømme Mueligheden af, at alle de Mennesker, jeg Me kjender, kan være Retfærdige af Naturen, skjøndt Ingen af mine Bekjendtere er det, det vil jeg strax indrømme, naar man kan frifinde Issus for at have gjort det Modsatte, men 
<pb facs="1826_20_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
har han omtalt alle Mennesker, paa sig selv nær, som Syndere, da kan jeg naturligviis ikke baade troe paa ham, som Lyset og Sandheden selv, og dog udlede hans Tale, Brug af Storagtighed, Ukiærlighed, Dunkelhed i Begrøberne, eller Feiltagelse ad udtrykket, skjøndt saadant hos et simpelt, <hi rend="bold">syndigt Menneske</hi> maatte været Kilden til de Ord, hvorefter Taleren er den eneste Retfærdige imellem lutter Syndere.</p>
<p>Er det altsaa en Feil hos mig og alle mine Med-Troende fra Arilds-Tid, eller hos os Christne, at vi, paa Jesu Ord, troe, det er naturlig med alle andre Mennesker, som med os, at de maae blues ved at gaae i Rette med den Hellige, som seer i Løndom, og kan umuelig, uden en ganske besynderlig Naade, enten blive Herrer over de syndige Lyster, eller Venner med den Hellige, altsaa heller ikke salige; er det en Feil, da seer man, den er kun en nødvendig Fslge af de Christnes Hoved-Feil, som da er den, at de antage Jesus af Nazaret for Guds eenbaarne Sen, for Lyset og Sandheden i egen Person, og denne vor Grund-Vildfarelse skulde da de Fuldkomne og søitoplyste bestride, naturligviis, (for ei selv at blive Syndere) med den inderligste Kjærlighed, og med den aabenhjertige Tilstaaelse, at hidindtil fandtes der rigtig nok mere kjærlig Virksomhed hos dem, der stolede paa Jesus Christus som <hi rend="bold">veien</hi> og <hi rend="bold">Lyset</hi>, end hos dem, der stolede paa egen Dyd og viisdom!</p>
<p>See, hermed vilde, paa de Christnes Side, al Strid ophøre; thi det hører ogsaa til vor christne Tro, at vi troe, der strider for os en bedre Helt, end Nogen af os kan være, den <hi rend="bold">Jesus Christus</hi> nemlig, som, efter vor Troes-Bekjendelse, sidder hos Faderens høire Haand, men er dog med os alle Dage til Verdens Ende, og vil aldrig tillade Fienden at sløife hans Kirke; og dem, der aabenlyst bestride 
<pb facs="1826_20_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
og bespotte vor Tro, skal vi kun kjærlig formane, alvorlig gjendrive, og i Øvrigt taale af, hvad taales kan, med Herrens Fred, med Aandens Trøst, og med Evighedens ei blot lyse, men ogsaa livsalige Haab i vort Hjerte.</p>
<p>Men, det er Sagen, at selv det christne Navn vil man nuomstunder gjøre os stridigt, i det man paastaaer, at vor christelige Tro er kun en misforstaaet, uægte og vederstyggelig, altsaa aabenbar falsk Christendom, som alle ægte, oplyste Christne maae hade, og stræbe med Rod at oprykke, og denne, ei blot for os, men tillige for alle vore christelige Fædre gjennem mange Aarhundreder saa vanærende og brændemærkende Krigs-Erklæring maa nødvendig bringe os i Harnisk, da vi umulig kan tie dertil, uden dermed at fornægte den Jesus Christus, vi bekjende, og som ei vil nægtes af Nogen, han for sin Fader skal bekjende. Kunde nu end Rationalisterne med noget Skin af Net gjøre os og Fædrene det christne Navn stridigt, saa var det dog unægtelig en barbarisk Grusomhed, aldenstund de selv ingen Vægt lægge paa dette Navn fremfor paa andre Navne, men paastaae, at christelig og fornuftig siger i Grunden Eet og det Samme, saa de vil kun hedde Christne, fordi de troe, at Jesus Christus var en meget fornuftig Mand i sin Tid, og, om man vil, Guds Søn, et Navn som De, Hr. Professor! (glemmende Tillægget: den eenbaarne eller den eneste) fortæller os, (S. 21) skal end ikke i den græsse Oldtid være ubekjendt. Vi derimod, for hvem Jesus Christus er det aandelige Alpha og Omega, og Fornuften, uden ham, kun en grov Mis-Forstand, ja vi, for hvem Jesu Christi Navn er det Eneste under Himmelen, hvori der findes Lægedom, vi maae nødvendig holde hardt ved det christne Navn, og kan umuelig dele det med dem, der sætte vor Frelser ved Siden ad hedenske Philosopher, eller opdigtede Gude-Sønner, ja bestride og haane vor Tro paa 
<pb facs="1826_20_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
den Korsfæstede, og synes Dem nu ikke selv, Hr. Professor! det er ukjærligt og grusomt af Nationalisterne at ville aftrætte os et Navn, De selv troe godt at kunne undvære, og som vi dog i det Mindste have mange Aarhundreders Hævd paa udelukkende at bære!</p>
<p>Dog, det nytter sagtens ikke at anraabe Nationalisternes Barmhjertighed, hvor det gjælder dem, der troe som paa Gud, saa paa ham, der blev regnet blandt Misdædere og døde paa Rorset; thi de har saamegen Barmhjertighed at vise mod Guds-Fornægtere og Guds-Bespottere, (som Voltaire og Consorter) at der bliver flet intet til os, hvis Overdrivelse af Gudsfrygten skal være langt afskyeligere, end Hines Ugudelighed, og hvem man derfor ingenlunde kan afstaae det ærefulde Navn, skjøndt det rigtig nok kun blev ærefuldt ved deres Heltegjerninger, hvis christelige Tro man bestrider og forkaster, som den falske Christendom.</p>
<p>Dog, skulde De, Hr. Professor! ikke allerede af dette Par Ord mærke, hvorlidet vi trænge til Rationalisternes Naade og Barmhjertighed, naar det kun er os om at gjøre, udelukkende at beholde det Christne Navn, da Rationalisterne jo enten maae underskrive vor Troes-Bekjendelse, og vogte sig for at sige et eneste ondt Ord om den Tro, som dermed bekjendes, eller afstaae os det christne Navn, eller saaledes, Slag i Slag, modsige, giendrive, og nedrive sig selv, at, aandelig talt, har vi ikke Andet paa Strid at gjøre, end saa levende, saa tro, og klart, som mueligt, at beskuve deres pudseerlige Helte-Gjerninger i en comisk Epopee, der, i sit Slags, maa blive mageløs.</p>
<p>Den christelige Tro er nemlig ufeilbar de Christnes Tro, og altsaa den Tro, de Christne har bekjendt dem til, og skulde de end ikke have havt den, saa vilde deraf aabenbar kun følge, at de Christne var Hyklere, men 
<pb facs="1826_20_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
aldrig i Evighed, at man kunde blive ægte Christne, ved at forkaste og fornægte den christelige Tro; thi om man ogsaa blev Engle eller Guder, ved at nægte den Tro, de Christne have bekjendt, det christne Navn fralagde eller frasagde man sig unægtelig derved paa den høitideligste Maade.</p>
<p>Altsaa, Hr. Professor! her staae vi da, ikke ved et Spring, men ved et ret gravitetisk Skridt, midt i Kirke-Historien, thi at det er den alene, der kan sige os, hvad det var for en Tro, de Christne bekjendte dem til, det vil dog vel Fornuften ikke nægte. Nu maa De, eller Deres Fornuft, for den Sags Skyld, gjøre Kirke-Historien saa kort som De vil, eller saa lang, som De kan, Tingen bliver dog den Samme, thi saa snart Kirkehistorien kommer til Orde, siger den ganske tørt: jeg beskriver et Folks Historie, som kaldte sig Christne, og bekjendte sig til følgende Tro, hvis Modstandere jeg, uden at domme dem, naturligviis kalder U-Christne, hvis Fornægtere jeg kalder Apostater eller Frafaldne, og hvis Fordanskere jeg kalder Kjættere, og Forvanskning kalder jeg naturligviis her enhver Afvigelse fra det Oprindelige, uden at indlade mig paa, om Troen i sig selv derved blev klogere eller dummere, mere eller mindre forsvarlig og antagelig; thi hvad Skudsmaal den christelige Tro i Grunden fortjener, maa jeg overlade til Enhvers egen Eftertanke; jeg har kun sandfærdig at berette, hvori den, efter Fiendernes Paastand, og efter de Christnes egen Bekjendelse, bestod, og hvad mærkeligt der enten vederfores dens Bekjendere, eller øvedes af dem og deres Modstandere, som saadanne. Seer De, Hr. Professor! den Kirke-Historie er en meget tør Person, der slet ikke sværmer, og bryder sig ligesaalidt om Deres, som om mine Indvendinger, om vi end nok saa heftig vilde paastaae: det gaaer slet ikke an, at 
<pb facs="1826_20_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
tage den Ting saa empirisk, da mange brave Folk og siøre Theologer derved maatte miste deres gode, christelige Navn, hvorpaa maaskee endogsaa deres hele Anseelse og 'timelige Velfærd beroer. Nei, Kirke-Historien er ligesaa ubøielig, som den mest empiriske Sproghistorie: Grammatiken, og besvarer alle vore Indvendinger med det træffende Spørgsmaal: skal jeg da vidne Andet, end hvad jeg veed, eller sige Andet, end hvad jeg har hørt! skal jeg, for at føie den menneskelige Daarskab, der vil kaldes andet end hvad den er, fornægte mig selv, forvandle mig til et poetisk, philosophisk eller politisk Æventyr, og dog blive ved at paastaae, at mit rette Navn er Historie, og at den Historie, der holder sig til det Sikkre og Virkelige, det er en sandselig, ureen, uoplyst, fordærvelig, og i Grunden uægte, falsk Historie!</p>
<p>Altsaa, Hr. Professor! den maa bukke, som mindst formaaer, og da vi er meget for kortlivede til, uden Raserie, at binde an med Historien, nødes vi vel til at lade den raade for, hvem der skal hedde Christne, om vi saa selv skulde nødes til at tage os et andet mere passende Navn.</p>
<p>Men veed man nu ogsaa, hvad Tro de Christne har bekjendt dem til? I modsat Fald var vi vist nok allesammen, som vil kaldes Christne, snurrige Patroner, og trættedes om den ægte Christendom, som om Keiserens Skjæg, men ganske ubekjendt kan den Cro dog umuelig have været, siden den har faaet en Historie, og det saa lang og saa mærkværdig en Historie, som den christelige Cro unægtelig har; thi hvorledes kunde man adskille en ubekjendt Cro enten fra Iødedom, Hedenskab, Islamisme, eller fra Noget af Alt, hvad der heftigst bestred den, og De veed sikkert, Hr. Professor! at den Tro er blevet meget tit og lydelig bekjendt, ja, at dens Bekjendelse 
<pb facs="1826_20_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
har kostet for meget Blod, til at man engang kan tvivle om, den, i det Mindste af Mangfoldige, er bekjendt for ramme Alvor. Skal vi nu blive staaende ved vor egen Leve-Tid, da har vi dog sagtens været Faddere engang, hvor man fulgte Ritualet, og behøve i alt Fald at læse et lille Stykke i Alter-Bogen, eller i <hi rend="bold">Luthers</hi> lille Cathechismus, for at faae at vide, hvad Tro de Christne sidst har bekjendt dem til. Vil vi gaae tilbage til Morten Luthers Tid, da finde vi naturligviis den samme Bekjendelse, og tænker vi, det er et af Luthers ubetænksomme Indfald, behøve vi blot at spørge en Catholik, for at hore, at den Troes-Bekjendelse er ligesaagod catholsk, som den er luthersk, fordi det nemlig er den ældgamle Christelige, hverken Luther eller Nogen kunde gjøre Indvendinger imod, uden derved aabenbar at bestride den christelige Tro. At det nu virkelig er saa, tænker jeg, De skiænker mig Beviset for, naar jeg blot erindrer, at Hr. Prof. P. K. Muller (der i Deres Øine dog sikkert er endnu en større kære-Fader end Kammerherre Suhm) i sin lille Bog om den christelige Kirkes Symboler, erklærer det for en afgjort Sag, at det apostoliske Symbolum, hvorom vi tale, er den ældste christelige Troes-Bekjendelse, og har fra de ældste Dage, under alle Omstændigheder, vedligeholdt sig i Kirken. Dog, hvis denne Autoritet ei er Dem gyldig nok, da behage De blot at opvise en ældre christelig Troes-Bekjendelse, og bevise dens Ægthed mod den, der nu i saa mange Aarhundreder har gjældt for den Ældte, da skal jeg vist ikke gjøre Nogen, som antager den Bekjendelse, det christne Navn stridigt; thi at strides med Kirke-Historien, hvor dens Vaaben, som her, er de eneste brugelige, vil jeg meget betakke mig for.</p>
<p>Dog, ikke sandt, Hr. Professor! Kirke-Historien er det ikke værdt at indlade sig med, naar man vil hedde Chri-
<pb facs="1826_20_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
sten efter <hi rend="bold">Christus</hi>, ligesom <hi rend="bold">Platoniker efter Plato</hi>, elller Socratiker ester Socrates, og De tænker vist endnu, det behøves ikke heller, da man jo kan sige: (som De S. 59) vi antage ikke Bibelen for Religionskilde, fordi vi er Christne, men vi er Christne fordi vi antage Bibelen som Religionskilde, thi heraf synes jo at maatte følge, at Nationalisterne kunde forkaste hele den christelige Tro, og dog være lige gode Christne, naar de kun paastod, at den Tro fandtes ikke i Bibelen, hvorom vi da kunde føre en uendelig Strid med dem, der, da den dreiede sig om Græsk og Ebraisk, var lutter Ebraisk for Menigheden.</p>
<p>Ganske rigtig, hvad de første Nationalister stilede paa, men ved at stile paa noget langt mere, paa at fradømme os det christne Navn, saasnart vi vovede med Kraft at modsætte os Skriftens Mishandling, som man kaldte dens eneste rette Fortolkning, derved have de sidste Rationalister nødt i det, mindste mig til at lukke Øinene lidt helere op, og see, hvori Hoved-Feilen stikker.</p>
<p>De siger, Hr. Professor! at vi er Christne, saasnart vi antage Bibelen som Religionskilde, men hvormed beviser De det? Trøster De Dem virkelig til at bevise det af Rirke-Historien, det vil sige: bevise, at de første Christnes Troes-Bekjendelse var, kortelig og naragtig, den: vi antage Bibelen, især det Ny Testamente, som vor Religionskilde, der staae saa i den Bog, hvad der vil. Ikke sandt, Hr. Professor! saasnart De seer, det her igjen er den tørre Kirke-Historie, De skal drages med, trækker De Dem smukt tilbage, og indrømmer, baade, at der var Christne til førend det Ny Testamente blev skrevet, og at de Christne virkelig kun anrog det Ny Testamente, fordi det var christeligt, men var aldrig underlige nok til engang at indrykke et Ord derom i deres Troes-Bekjendelse, der jo skulde aabenbare hvad de troede, og ei skjule det, 
<pb facs="1826_20_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
som det jo skjules, naar man med de allernyeste Nationalister siger: hvad vi troer, det er vanskeligt at sige, men idet kan I see i det Ny Testamente, naar I forstaae det ret, hvorpaa vi ærlig arbeide, uden dog at turde paastaae, tvi naaede det!</p>
<p>Det kan da ogsaa hver Mand forstaae, at dersom de Christne saaledes havde Snoet sig fra at bekjende deres Tro, da havde den christelige Tro aldrig faaet nogen egen Historie, men vilde blot i Forbigaaende blevet bemærket af Historien, som et af de mange Frimurerier, der, ved at love hemmelig viisdom, lokkede Daarer til sig, og ved at henvise til en Bog af usikker Fortolkning, stræbde at undgaae enhver Undersøgelse om sit egenlige Indhold, hvorved den da havde fordømt sig selv, efter Bogens Ord hvad I hemmelig hore, det siger aabenlydt, og hvad der hviskes i Kamrene, det prædiker paa Tagene; thi kun hvo som gjør Ondt, skyer Lyset, hvo som gjør Sandhed, kommer til Lyset, at hans Gjerninger maae aabenbares. See, dette er mit gamle Ord til Nationalisterne, der istedenfor, som vi, at sige reent ud hvad de troer eller ikke troer, søger at blænde de Vankundige, ved at tale om, hvor de troer, man kan finde, hvad man skal troe, naar man er lærd og klog nok til selv at indsee, hvad der i den Vog er troværdigt; det er ogsaa den christelige Rirkes gamle Ord til de ældste Nationalister, eller Gnostikerne, og mig Synes dog virkelig, Hr. Professor! at baade De, og Enhver, som har Sund Menneske-Forstand, maa indsee, at det er kun Spilfægteris at sige, man troer, hvad der staaer i Bibelen, naar man tilføier, at det er tvivlsomt, hvad der egenlig staaer; thi hvad man tvivler om, det troer man jo dog ikke!</p>
<p>Dog, ikke blot min korte, men den christelige Kirkes lange Erfaring har tilstrækkelig lært mig, at det slet ikke 
<pb facs="1826_20_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
nytter i Troes s Sager at appellere til de Rationalisters sunde Menneske-Forstand, der have taget Forstanden sam gen under Overtroens Lydighed, og lade sig derfor ikke, selv med de klareste Grunde, rokke et Haarsbred fra deres grundtese Paastand, at de har forpagtet Viisdommen, som de omhyggelig gjemme i et fortryllet Skrin, ved Navn Fornuften, og som siger dem, at naar de blot paastaaer, de er de eneste ægte, oplyste Christne, da bliver de det, hvor uchristelig de saa end tænke og tale, og hvad saa end Skriften siger! Jeg veed det godt, det skal være idel Dumhed eller Ondskab af os, naar vi sige, hvad Sandt er, at vi umuelig kan see andet end <hi rend="bold">Mørke</hi> i deres <hi rend="bold">hemmelige Lys</hi>, det skal være grueligt Fornuft-Had, naar vi ikke kan indsee, det viser en uhyre philosophisk Dybde og Klarhed i Begrøberne, saasnart man har gjort en Paastand, da at slaae sig selv paa Munden og sige: det var Løgn, men er derfor til Trods for al elendig, orthodox Eensidighed, ligefuldt en klar Sandhed; jeg veed det udenad paa mine Fingre, at, vil man hertillands hedde fornuftig hos Rationalisterne, da maa ingen Selv-Modsigelse være saa grov, at man jo, paa deres ubegribelige Fornufts Ord, troer den blindt som et fornuftpostulat, der ligesaalidt kan skuffe, som en Rationalist (hvad selv døn crasseste Orthodox bør finde umueligt) kan være ufornuftig. See, alt det veed jeg, og trænger i den Henseende da hverken til at gaae i Skole i Allested eller i Roskilde, og, Sandt at sige, er jeg saa kjed af det hele Parties Fornuftighed, der henter alt sit Lys fra en Fornuft, som i sine egne Øine er et uigjennemtrængeligt Morke, saa kjed af denne abderitiske Fornuftighed, at jeg vist snart maa sinde det fornuftigst, ei at Spilde et eneste alvorligt Ord paa en Fornuften oversnakkende Ratio-
<pb facs="1826_20_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
nalist, der aabenbar kun fortjener at snakkes efter Mum den i en lystig Vaudeville.</p>
<p>Naar jeg da ved denne Leilighed anseer det for min Pligt, saa klart som mueligt, at vise, hvorledes Bladet har vendt sig i <hi rend="bold">Kirke-Historien</hi>, da er det ei, fordi jeg tør haabe, at kunne overbevise rationalistiske Theologer derom, men fordi dog, Gud skee Lov! ikke alle Læsere ere rationalistiske Theologer, hvad man dog aabenbar maa være, for, trods al sund Menneske-Forstand, at finde det fornuftigt, bestandig at rive ned med den ene Haand, hvad man bygger op med den anden, og sammendynge alle muelige Indvendinger mod den Bogs Troværdighed, man erklærer for en guddommelig <hi rend="bold">Troes-Regel</hi>!</p>
<p>Sæt nemlig, at den christelige Tro og Bekjendelse, for at have Lov til at forblive, hvad de unægtelig ere: ægte christelige, skulde kunne giendrive alle Rationalisternes Paastande om, at der findes Ord i det Ny Testamente, som stride mod <hi rend="bold">Troes-Bekjendelsen</hi>, sæt, at det var saa, hvad man vel kan indbilde os, saalænge vi ikke skielne klart imellem christelig Tro, og christelig Theologie, saa er det jo dog lige vist, og lige klart, at før man, uden Daarskab, kan beraabe sig paa Skriftens Ord som Beviis paa hvad der er christeligt, maa det først være afgjort, baade hvad Gyldighed de Christne have tillagt Skriften, hvor denne Skrift findes, og hvordan den skal forstaaes, skjøndt man rigtig nok ikke kan udspørge de Christne om deres hellige Skrift, før man finder dem, og fandt dem altsaa aldrig, hvis de ikke havde andet Kiende-Mærke end Skriften.</p>
<p>Dermed vil vi da begynde, at, skal man troe enten lidt eller meget paa Skriftens Ord, som et Guds Ord, da maa man først troe, der er et Guds Ord i Skriften, dernæst have fundet det, og endelig vide, hvad Meningen 
<pb facs="1826_20_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
er deraf, da man jo ellers troer, som en Nar, Noget, man veed ikke hvad. Om der altsaa aldrig havde været Christendom i Verden, men skulde nu først stiftes en efter Skriften, saa maatte dens Stiftere unægtelig gaae denne Vei, naar de ei vilde blive latterlige, ved at forlange, man, paa Grund af en Bog af tvivlsom Oprindelse, usikkert Omfang, med dunkle og tvivlsomme Ord, skulde troe, at Dette eller Hiint var Guds aabenbarede Naad til Menneskets Lyksalighed; men det forstaaer sig selv, at havde der ikke for været nogen Christendom i Verden, da havde Vedkommende Lov til, paa eget Ansvar, at kalde deres naragtige Tro Christendom, og prøve, om Nogen var dum eller letsindig nok til derpaa at bygge sit Haab for Tid og Evighed. Nu derimod, da der har været og er en Christendom i Verden, hvis Grund-Artikler indeholdes i den <hi rend="bold">Troes-Bekjendelse</hi>, vi, med alle de forrige bekjendte christne Slægter, have tilegnet os, nu maae de, der efter en Bog paastaae at kunne gjøre vor Troes-Bekjendelse christeligere end den er, i det Allermindste bevise, at Bogen er ligesaa christelig, og ligesaa tydelig, som Troes-Bekjendelse", og siger man nu selv om Bogen, at det er meget tvivlsomt, baade om de ældste Christne kjendte den, om de ansaae den for paalidelig, om den er kommet uforfalsket til os, og om vi forstaae den rigtig, siger man selv det, og vil endda efter den Bog bedømme Christeligheden af vor Troes-Bekjendelse, da maa man aabenbar enten selv have en Skrue los, eller man vil prøve, om den christne Menighed er en gammel Kiærling, man kan indbilde, hvad det skal være.</p>
<p>Det Første altsaa, Nationalisterne har at gjøre, naar de vil tale som Mand, med Mænd, om Christeligheden af vor Troes-Bekjendelse, efter det Ny Testamente, det er at erklære <hi rend="bold">Inspirationen</hi> for en christelig Troes-Arti-
<pb facs="1826_20_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
kel, samt at paastaae det Ny Testamentes Ægthed, Textens Sikkerhed, og Ordets Tydelighed; men vi nødes til at huske, at det i vore Dage kun nytter lidt at paastaae alt Saadant, det skal bevises, eller i det Mindste maae dog alle de Indvendinger man har gjort derimod gjendrives, og benne Gjendrivelse, som Nationalisterne bestandig har forlangt af os, den maae de aabenbar selv bringe til Veie, for de kan føre Skriften i Marken mod Troes-Bekjendelsen, som vi kan bevise, for og med den hele christelige Menighed, er hverken et Opspind af os eller af Morten Luther, og, som alle kan forstaae, blev ved Daaben for tit og høitidelig gientaget, til ubemærket at kunne forfalskes.</p>
<p>Kan De ikke dog nu, Hr. Professor! tage og føle paa, at Bladet har vendt sig i Kirke-Historien, og at Rationalismen er om en Hals, naar den vil hedde christelig, uden at rette sig efter den christelige Troes-Bekjendelse! Kan De ikke dog nu indsee, at det attende Aarhundredes Theologer har fortjent alle de Skrup, de kan faae, om ikke fordi de bestred den gammeldags Christendom, saa dog fordi de bestred den saa hovedløst, at Rationalismen nu fældes med sine egne Vaaben? Skulde han dog ikke faae Skam, den Doctor Semler, som, blot for at ude mærke sig ved Noget, Baumgarten ikke havde gjort, vakde den i Kirke-Historien slumrende Leve, der nu aabenbar spærrer Kirke-Doren for Rationalisterne, finder neppe blandt dem alle een Samson, og maatte dog finde mere, om det skulde hjelpe; thi her gjælder det aabenbar om en Helt, der ei blot kan indtage Stæder, men overvinde sig selv: om en Rationalist, der har Sind og kløgt og Lærdom til at giendrive alle Rationalismens kirkehistoriske Indvendinger mod det lutherske Begreb om Bibelen, og som, efterat have gjort alt dette, har Selv-Fornægtelse nok 
<pb facs="1826_20_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
til at bekjende Umueligheden af at redde den Nationalist mes Ære, der vil hedde christelig, uden at underkaste sig den christelige Troes-Bekjendelse.</p>
<p>De troer vel, Hr. Professor! jeg sværmer, men vil De tænke efter, skal De dog vist finde, det er, trods Billed-Kjortelen, den tørreste, meest prosaiske Sandhed af Verden, jeg her foreholder Dem; thi det er jo tør historisk Sandhed, at det attende Aarhundredes Theologer, med Semler og Eichhorn i Spidsen, har paa det hæftigste bestridt den lutherske Canon, og det er jo en tør philosophisk Sandhed, at førend vi af det Ny Testamente kan see, hvad de ældste Christne troede, maae vi først vide, om de ældste Christne havde det samme Ny Testamente, som vi, og om de bekjendte Tro paa dets Indhold. Jeg finder nu vist nok alle de Indvendinger, det attende Aarhundredes Theologer, paa deres egen Haand, gjorde mod det Ny Testamentes Ægthed, ubetydelige, men deels er, saavidt jeg har mærket, baade De, Hr. Professor! og alle vore Rationalister deri meget uenige med mig, og tilskriver det vel især min Mangel paa theologisk Lærdom, at jeg ikke fatter Styrken i de Høilærdes Indvendinger, og deels turde jeg ikke engang paastaae, at de ældste Christne havde ligesaa udstrakt et Begreb om Inspirationen, som de lutherske Theologer, end sige, at de bekjendte sig til alle de Bøger, vi nu kalde det Ny Testamente, da jeg især virkelig anseer Eusebii Indvending mod Rationalisternes Liv-Stykke, mod Jacobs Brev, som han reentud kalder nægte, for uigjendrivelig.</p>
<p>Har nu det nittende Aarhundredes Rationalister bidt i det sure Æble, at giendrive deres kjære Brødre fra det Attende, i Henseende til det Ny Testamentes Ægthed, og Inspirations-Troens Christelighed, da er det vel en god Begyndelse, men der vil dog meget mere til, for Bogen 
<pb facs="1826_20_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
kan bruges til Dommer over Bekjendelsen, Bogstaven over Aanden; thi, De veed selv, Hr. Professor! meget bedre end jeg, hvad en <hi rend="bold">Wetstein</hi>, en Semler, en Griesbach, og mange, mange andre lærde Theologer i det attende Aarhundrede, har indvendt mod den reciperede Text, og, forlade vi den, hvor finde vi da Fodfæste paa Bølgerne i det Variantiske Hav. At paastaae om en Text, vi selv har Sammenstykket af et Par Hundrede forskjellige Haandskrifter, at det er Texten, de ældste Christne havde for sig, og gav Vidnesbyrd, falder dog vist Ingen af os ind, saa her er gode Raad dyre, og vil Rationalisterne bruge Skriften til Dommer over hvad der er christeligt, kommer de sikkert til først at bevise, at den hele Variant-Blæst var, som jeg altid har sagt, i Grunden en Larm om ingen Ting, og dernæst at holde sig til Læse-Maader, vi, af Kirke-Historien, veed har gjældt i Kirken for ægte. Imidlertid, Hr. Professor! veed De, eller nogen Rationalist et bedre Raad til at verificere Texten i det Ny Testamente, skal det være mig meget kjært, thi jeg seer med største Rolighed den Dag imøde, da det Ny Testamentes Ord, som det var i Begyndelsen, skal bedømme Christeligheden af vor Troes-Bekjendelse.</p>
<p>Har vi nu først det Ny Testamentes Bog-Samling og Læse-Maader i behørig Orden, da komme vi, som De veed, til Læsningen og udtydningen, hvorved det da maa blive Rationalisternes Paastand, at det Ny Testamente er saare let at forstaae; thi er Meningen dunkel og tvivlsom, da indseer man let, den Bog duer slet ikke til Beviis-Førelse, og hvor Skriften, uden Selv-Modsigelse, kan udtydes paa flere Maader, der er den Udtydning, som stemmer overeens med den christelige Troes Bekjendelse, unægtelig den Christelige. Nu troer jeg vistnok, det er meget klart, hvad de Christne, efter det Ny Testamente, 
<pb facs="1826_20_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
skal troe og haabe, elske og hade, gjøre og lade, saa jeg anseer den modsatte Paastand, saavel af ældgamle, som af splinternye, saavel af protestantiske, som af papistiske Rationalister, mildest talt, for grov Mis-Forstand; men deels er De, Hr. Professor! og, saavidt jeg veed, alle vore Nationalister netop herom høist uenige med mig, og deels tør jeg ikke nægte, at der Selv i det Ny Testamente kan være Spørgsmaal, saavel om Grændsen mellem det Bogsiavelige og Billedlige, som om Billedets rette Forklaring, hvor det altsaa kommer an paa, med hvad Øine man seer, med hvilken Tro man læser, af hvilken Aand man drives. Er det nu imidlertid latterligt, at ville overbevise Andre med hvad der kun er til for os: med vore eiendommelige, subjective Giætninger, Anskuelfer, eller hvad man vil kalde det, saa indseer De let, Hr. Professor! at Rationalisterne, som vil føre Skriften i Marken mod Troes-Bekjendelsen, bære sig Splittergalt ad, naar de raabe paa Skriftens Dunkelhed, og erklære det for et ubesvarligt Spørgsmaal, hvad de Christne, efter Skriften, egenlig skal troe, saa de maae tvertimod forsvare de lutherske Theologers modsatte Paastand i dens hele Strænghed, og giendrive alle de mangfoldige Indvendinger derimod, som det attende Aarhundredes Theologer ret med Flid have sammendynget, hvad jo Sagtens her, hvor Vildfarelsen saa let faaer Skin af Sandhed, vil blive lidt besværligt, men er dog aldeles nødvendigt, naar man vil bevise Noget, paa fri <hi rend="bold">Haand</hi>, af Skriften, end sige da, naar man med Skriften vil bestride Christeligheden af de Christnes bestandige Troes-Bekjendelse.</p>
<p>Ikke sandt, Hr. Professor! det attende Aarhundredes rationalistiske Theologer har arbeidet deres Sønner i det Nittende fortræffelig i Hænderne, saa de skal ikke klage over, at dem er Intet efterladt at gjøre, da de ikke blot 
<pb facs="1826_20_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
maae begynde at bygge paa Ny, fra Grunden af, men maae endog, for de kan begynde, i Bund og Grund nedrive deres fjære Forældres Bygninger, som staae dem i Veien!</p>
<p>Trøske nu Rationalisterne sig til, efterat have lovlig beviist det Ny Testamentes Ægthed, Reenhed og Tydelighed, fremdeles at paastaae, det strider mod vor christelige Troes-Bekjendelse, da er det første, de faae med os som christelige Boglærde at bestille, og kan de blive færdige med os, har de kun Menigheden tilbage, som de da selv maae see til, hvordan de kan overbevise om Uchristeligheden af dens christelige Troes-Bekjendelse. Forudsat nu, hvad jeg, som sagt, ikke troer, at dette Beviis lader sig føre af den Bog, enten for Læge eller Lærde, saa er det jo indlysende, at af det græske Ny Testamente lader det sig kun føre for hvem der kan Græsk, og er for alle Andre saagodtsom Ebraisk, hvoraf da nødvendig følger, at skal Beviset fores for Menigheden, maa det enten føres i Tydskland af det tydske, og i Danmark af det danske Ny Testamente, eller ogsaa maa hele Menigheden først lære Græsk. Da nu det Sidste baade vilde kræve mange lærde Skoler, medtage lang Tid, og desuden neppe lykkes med de Mange, der knap kan lære Dansk, saa formoder jeg, at Rationalisterne, naar de først endelig kom saavidt, vilde hardtad være trætte, og, som de lutherske Theologer, vælge den korteste Vei, ved at bevise af Oversættelser. Her moder imidlertid, som De nok veed, flore Vanskeligheder; thi selv naar de rationalistiske Indvendinger mod enhver Oversættelses Gyldighed ere gjendrevne, hvad naturligviis maa være Nationalisternes første Omsorg, bliver det Spørgsmaalet, om Menigheden, hvor det gjælder om en muelig deraf flydende Troesforandring, kan og tor tjende nogen Oversættelse gyldig. Her vil det for en troende 
<pb facs="1826_20_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
Menighed slet ikke nytte at beraabe sig paa Fædrenes Exempel, thi deels maatte den Svare: gjorde Fædrene noget Uchristeligt, da skal det ikke være til Efterligning, men til Advarsel for os, og deels kunde den med Føie anmærke, at fordum anfægtede de Skriftkloge ingenlunde Troes-Bekjendelsen, men kun andre Skriftkloges Paastande, der for det Meste ei engang, naar man tænkde efter, kunde bestaae med Troes-Bekjendelsen.</p>
<p>Dog, fæt, at ogsaa denne Vanskelighed lod sig oven vinde, saa havde dog Rationalisterne endnu eet surt Æble at bide i, som turde være dem det modbydeligste af Alle; thi de kunde naturligviis ikke forlange, at Menigheden skulde stole paa en Oversættelse, gjort af dem, der Selv tilstod, de med den vilde bestride Menighedens Tro, vi historiske Theologer vilde neppe kunne enes med de rationalistiske om at gjøre en, vi paa begge Sider bifaldt, og der blev da ikke andet Raad, end at Nationalisterne maatte forlange den gamle Oversættelse canoniseret. Herimod havde vi, der ikke troe paa den menneskelige Ufeilbarhed, men troe, at Herrens Menighed skal siige fra Klarhed til Klarhed, vist nok meget at indvende, men sæt nu ogsaa, vi, med Hensyn paa Oversættelsens aabenbare Ærlighed, turde, og, for Kirke-Freds Skyld, vilde give vort Samtykke, da mener jeg virkelig, Nationalisterne ei vandt andet derved, end at beskjæmmes for den hele Menigheds Aasyn, som de, der uden mindste Grund vakde den gruelige Mistanke, at den christelige Troes-Bekjendelse og det Ny Testamente ei stemmede overeens, saa at enten Troes-Bekjendelsen skulde være falsk, eller Skriften uchristelig! Vel er det sandt, at Rationalisterne kunde gribe til det fortvivlede Raad, at paastaae, det Ny Testamente streed imod sig selv, saa det baade stemmede og stemmede ikke overeens med Troes-Bekjendelsen, men hvor vanskeligt man med 
<pb facs="1826_20_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
Spidsfindighed end kunde gjøre det for Menigheden at bedømme denne Sag, vilde det dog være Alle indlysende, at af en Bog, der strider mod sig selv, kan slet Intet bevises, end sige da bevises Noget mod den christelige Troes-Bekjendelse, der unægtelig stemmer overeens med sig selv!</p>
<p>Her seer De da, Hr. Professor! saavidt min Ufornuftighed og Vankundighed har tilladt mig at vise det, hvordan Sagen for Øieblikket staaer, saavel mellem Dem og mig, som mellem det attende og det nittende Aarhundredes rationalistiske Theologer indbyrdes, og jeg smigrer mig med det Haab, at De vil finde, baade at det attende Aarhundredes Theologer kun ilde har forskyldt Deres bona officia, og at det hverken er hadsk eller sværmerisk, men ganske humant og venskabeligt af mig, at raade Rationalisterne, heller først end sidst, heller frivillig end tvungen, at tilstaae, hvad man kun har Skam af at nægte, at den christelige Troes-Bekjendelse er grundchristelig, og at det Ny Testamente, uden alle exegetiske Konster, lader sig dermed ypperlig forene!</p>
<p>Har vi nu kun bragt Rationalisterne til at indrømme dette, og dertil vil Sandheds Gud upaatvivlelig bringe dem, enten med det Gode eller med det Onde, da skal De see, jeg er slet ikke trættekjær, men lader gjerne Enhver blive salig ved sin Tro, om han kan, og bryder mig kun meget lidt om den Snak, at min Tro, skjøndt den er ægte christelig, er meget ufornuftig. Det er nemlig, som De veed, den gamle Historie, som de Christne dog endelig engang maa være blevet saa vant til at høre, af Jøder, Tyrker og Hedninger, at den ikke mere anfægter dem, om den end opkaages midt i Christenheden af de allerlærdeste Mænd; thi skal det kun sige, at Rorsets (Ord er Jøder en Forargelse og Græker en Daarlighed, eller at Det, Gud har aabenbaret os ved sin Aand, er aldrig op-
<pb facs="1826_20_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
kommet i et Menneskes Hjerte, og kan da endnu mindre udgrundes af et Menneskes Hoved, da er det jo lun hvad vi selv, som Christne, villig bekjende, og skal det sige, at man ikke kan have christelig Tro, uden at nedsynke til de ufornuftige Dyr, da kan vi ikke blot Smilende pege paa Rirkens Historie, men ogsaa med en rolig Apologie bevise, at er vi, ved at blive Christne, ikke blevet klogere end Verdens Vise, og Classikernes Tilbedere, dummere er vi i det Mindste ikke blevet.</p>
<p>Uagtet jeg derfor havde al muelig Grund til at beklage mig over Dem, Hr. Doctor Fader, og alle de danske Rationalister, der har villet gjøre sig den Umage at bevise min Dumhed og mit gruelige Fornuft-Had, og saa ønskelig en Leilighed især De og Hr. Doctor Fader har givet mig til at vise, hvilke pudseerlige Begrøber man dog i Danmark kan have, saavel om Fornuften, som om Beviser, og Rlarhed i Begrøberne, saa vil jeg dog modstaae Fristelsen, og unde de danske Rationalister Æren for at være vidunderlig fornuftige, naar de kun tilstaae mig, at deres Tale er meget uchristelig.</p>
<p>Som christelig Præst siger jeg da i denne Henseende til alle de Nationalister, der, Gud veed hvorfor, vil trættes med os, efter Bibelen: har I ikke læst, hvad Herren siger, ved Propheten Esaias (ES. 60): See, alle I, som optænde en Ild, og som omringe eder med Gnister, vandrer I kun i eders Ilds Lys, og ved Gnisterne, I Selv have optændt! Det er mit Præste-Svar, som skriftkloge Folk vel fatte Meningen af, og, som Medlem af Menigheden, fom: blot troende Christen, tilføier jeg: kan det, I kalder eders egen gode Fornuft og Forstand, skjøndt det Synes mig at være idel Mis-Forstand, kan det gjøre eder saa rolige under alle Omskiftelser, saa frimodige til at være eders Overbeviisning bekjendt, naar den lastes, som naar den 
<pb facs="1826_20_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
loves, saa villige og saa dygtige til, for eders Overbeviisning, at vove alt Timeligt, og endelig saa glade ved den Tanke: at Lysets Rige er uindtageligt, Sandhed uovervindelig, og Rjærlighed det Eneste vi har, der aldrig ophører, som den gamle forkastede, forhaanede, i Eders Sprog ufornuftige Tro, vor Bekjendelse ved Daaben udtrykker, som den allerede har gjort mig; sandelig, da misunder jeg eder ikke Æren for at have frelst og saliggjort eder selv; thi at jeg engang, med Flid og Alvor, ledte om en saadan Kraftens og Fredens, Trøstens og Glædens Kilde i mig selv, men fandt den ikke, det veed jeg, saa af mig var det aabenbar klogt og fornuftigt, som en Syg, der ei kunde helbrede sig selv, at tye til Israels berømte Læge, og som en aandelig magtesløs Kryster, at slaae al min Lid til den Kæmpe, der løser Aagets Knipper, og er mægtig i de Svage: til den Jesus Christus, Gud og Mand, som haver det gode Rygte af mange sanddrue Munde, at han giver Sjælene Hvile, og er i Dag, som i Gaar, ja evindelig den Samme!</p>
<p>Vil man sige, at denne min Trang til christelig Tro udsprang af en besynderlig Aands-Svaghed, Dorskhed eller Dumhed hos mig, fremfor hos alle Rationalister, da er jeg ikke dum nok til derom at ville trættes med Nogen, men, om det end skulde rebe Mangel paa Ydmyghed, vil jeg dog være ærlig nok til at sige: jeg troer det ikke.</p>
<p>I Øvrigt gjør vi vist paa begge Sider bedst i at oversee vor Personlighed, og hvad der tækkes eller steder den, naar vi afhandle det aldeles upersonlige, for den hele Menighed saa yderst vigtige, og for alle Upartiske soleklare Spørgsmaal: om den christelige Troes-Bekjendelse er christelig? hvilket jeg høitidelig i Kirkehistoriens Navn har 5 Binds 1 Hefte,  (5)
<pb facs="1826_20_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
bejaet, og beder den, der vil nægte det, betænke sig vel, for han stamper mod Brodden.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
