<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Prøver af en lille Kirke-Krønike for Menigheden.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="021"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1826">1826</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1826_21_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Prøver af en lille Kirke-Krønike for Menigheden.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1826_21_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Den Christelige Kirkes Stiftelse.</head>
<p><hi rend="initial">K</hi>vindens Sæd skal sønderknuse Slangens Hoved. Dette er i Jødernes hellige Skrift, det Gamle Testamente, ligesom Indledningen til en lang Række af Spaadomme om en mageløs Helt, som skulde raade Bod paa alle Gudfrygtiges Vaande, og at dette Trøstens Ord er gaaet i Arv hos alle de Folke-Stammer, der ei reent forvildedes, og nedsank til Markens Dyr, det seer man tydelig; thi overalt, hvor vi finde aandelige Forestillinger om Mennesket, finde vi ogsaa det Sagn, at der enten har været eller skal komme en Halv-Gud til Verden, og frelse sit Folk fra Fiende-Vold. Af denne Kilde udsprang da aabenbar al Menneske? Forgudelse, i det hvert Folk ansaae sin ypperste Helt for den forjættede Frelser, men henimod <hi rend="bold">Christi Tid</hi>, da alle de i den gamle Verden berømte Folk vare undertvungne af Romerne, havde mistet Fædres Kraft og Fædres Herlighed, da betragtede de selv for det meste Sagnene om deres Halv-Guder som Æventyr, og hvor man ikke opgav alt Haab, ventede man da paa en bedre Helt, end de Gamle havde været. Heraf betjente den Nomen ske Keiser <hi rend="bold">Augustus</hi> sig, og lod udraabe, at hans Morbrodér, den tappre Romer-Høvding Julius Cæsar, var en saadan Halv-Gud, Smigrere forgudede ligedan Augustus, og nu blev det Skik, at de Romerske Keisere alt i levende Live gjaldt for saadanne Halv-Guder, og dyrkedes med Bøn og Offring.</p>
<pb facs="1826_21_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">183</fw>
<p>Saaledes gik det i Hedenskabet, men hos Israeliterne var det langt anderledes; thi uagtet deres hellige Bøger begyndte med Spaadommen om Kvindens Sæd, og uagtet de ellers vare saare hengivne til Afguds-Dyrkelse, for gudede de dog hverken deres Stamfader Abraham, deres Befrier og Lovgiver Moses, deres Helt David, eller deres Orakel Salomon, og ventede da kun Frelseren, Messias, fordi han klarere og klarere var blevet forkyndt af Propheterne, hvis Spaadomme om Folkets Skæbne var saa øiensynlig indtrufne, at der ei kunde være mindste grundet Tvivl om, at jo ogsaa denne deres fælleds Hoved-Spaadom engang vilde gaae i Opfyldelse!</p>
<p>Det følger af sig selv, at naar et heelt Folk venter en lykkelig Begivenhed, der skal slukke alle Sorger, der da er stor Forskjel paa deres Forestillinger om den, da det er Mennesket naturligt at maale Alt med sin egen Alen, og ansee sin, Folkets, og Menneskehedens største Sorg omtrent for een og den samme! Vel maatte Propheternes Beskrivelse bringe en vis Eenhed i Israelitternes Forventninger, men alle kjendte dog ikke nær lige godt Skrifterne, og i Propheternes Tale var mange Lignelser, som kunde udtydes paa flere Maader, saa der fattedes ei Leilighed for Nogen, til at male sig Messias omtrent som han ønskede sig ham. Grund-Spaadommen forkyndte vel en almindelig og aandelig Frelser, en Menneske? Søn, der skulde afvæbne Fristeren, og selv Forjættelsen til Abraham, at i hans Sæd skulde alle Jordens Slægter velsignes, hentydede baade paa Frelserens Udstrækning, og paa det Venskab med Gud, der er alle Synderes Savn og Velsignelsens Vilkaar; men da Propheterne bestandig skildrede Messias som en Befrier for Guds Folk, og en seierrig Konge, der af dem vilde stifte et evigt Rige, saa var det naturligt, at Israeliterne, der fra Arilds-Tid havde baaret det store
<pb facs="1826_21_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">184</fw>
Navn af den høieste Guds Folk, bestandig tænkte paa sig selv, og ventede, naar Messias kom, et stort og herligt Israels Rige, fra Havet til Floden, hvoraf Davids i al sin Herlighed kun havde været et svagt Forbillede. Uagtet der nu ogsaa var mange Ord hos Propheterne, som betegnede en Forsamling til Messias-Riget fra alle Verdens Hjørner, kunde dog Israeliterne, efter det babyloniske Fangenskab, derved tænke paa de adspredte Jøder, og i alt Fald maatte de nødvendig tænke, at de Hedninger som skulde arve med Guds Folk, først efter Mose-Lov maatte indlemmes deri. At al ugudelighed Skulde være langt borte fra Messias-Riget, hvor Miskundhed og Sandhed skulde mødes, Retfærdighed' og Fred kysses, lod sig vist nok ikke glemme; men med Gudsfrygt og Retfærdighed regne de færreste Mennesker det nøie, og det var derfor intet under, at de Fleste ansaae det for Nok, at lade Afguds-Dyrkelsen fare, offre og tiende, efter Loven, og skye grove Forbrydelser, ligesom det er i sin naturlige Orden, at vi see en Flok, de bekjendte Pharisæer, gjøre sig et eget Begreb om udmærket Hellighed og Retfærdighed, i det Haab, at Messias skulde belønne deres glimrende Dyder med Glands i sit Rige. Romerne havde, omtrent et halvt Aarhundrede før Christi Fødsel, underkuet Jøderne, og ved Hjelp af Keiser Augustus havde den trædske Edomit eller Idumæer Herodes fortrængt Makkabæerne, og bemægtiget sig Davids Throne, saa det sagtens var almindelig Folke-Tro, at Messias, som just nu var i Vente, skulde hævne Jacob paa Esau, og knuse det Romerske Jern - Aag, som hvilede tungt paa Folkenes Nakke; men Følgen viste dog, at der var Mangfoldige, som sukkede i Løn efter, en større og sandere Forløsning end der kunde virkes ved verdslige Vaaben, og folde dybt deres Trang til Ham, der kunde forlade Overtrædelser, tænde Lys i Morkel, og bane Vei til de Levendes
<pb facs="1826_21_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">185</fw>
land, hvor David haabede at opvaagne efter Guds Lignelse, og mættes med Glæde i Hans Ansigts Beskuelse!</p>
<p>Under disse Omstændigheder tom Vise fra Østen til Jerusalem, og Spurgte om den nyfødte Jødernes Konge, hvis Stjerne de havde seet i Østen, og det er begribeligt, at et saadant Spørgsmaal maatte sætte hele Staden i den mest levende Bevægelse, og forfærde Volds-Manden Herodes, som med en ond Samvittighed bar Spiret i Juda, hvorfor han og strax lod de Skrift-Kloge Sammenkalde, og vilde vide, hvor Messias skulde fødes. Svaret var, efter Propheten Michas Ord: i Bethlehem; did reiste de Vise, ledsagede af Stjernen, fandt hvad de søgde, tilbad, og vendte tilbage; men da Herodes nu lod alle de Spæde i Bethlehem myrde, synes det, som man i Jerusalem snart har glemt det forunderlige Spørgsmaal fra Men, og selv de Skriftkloges Forundring over Tolvaars - Barnets Forstand og Gjensvar, har neppe meer end flygtig mindet om Barnet, paa hvis Skuldre, efter Skriften, Fyrstendommer, paa hvis Hoved Viisdoms og Forstands, Raads og Styrkes Aand skulde hvile.</p>
<p>Anderledes var det, da Rygtet kom til Jerusalem om Johannes, Præsten Zacharias Søn, af Aarons Børn, at han, som var opvoxet i Ørken, hvor han aad Græs-Hopper og vild Honning, stod nu ved Jordans Flod, talde med de gamle Propheters Røst om den Forjættede, og døbde dem, der bekjendte deres Synder, til et nyt Levnet i det Guds Rige, som nu bradt skulde aabenbares. Da slog det Høje og Lave, Lærde og Læge: Han er der. Han, som skal komme; Folket strømmede af Staden ud til Floden, som fordum ærbødig adskildte sine Vande da Præsterne bare Herrens Ark ind i det forjættede Land, selv Pharisæer flokkedes om det store Vidunder, om Kvisten opskudt ved Jordans Bredd af Propheternes Stub, gav for et Øieblik Slip paa
<pb facs="1826_21_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">186</fw>
den selvgjorte Retfærdighed, og lod sig døbe som Syndere, for ei dog maaskee at gaae Glip ad Arven i det deilige Land. Fra det forsamlede Raad af Ypperste-Præster, Pharisæer og Skrift-Kloge, udgik endogsaa et høitideligt Spørgsmaal, ved Præster og Leviter, til Johannes, om han var Christus, Messias, den Guds Salvede, og da han svarede: det er jeg ikke, spurgte de, om han da var Elias, eller Propheten, som skulde bane den Hellige Veien, men han sagde: ingen af Delene; jeg er kun Røsten som raader i Ørken: bereder Herrens Veie! som Esaias siger, jeg døber med Vand, men Han stod midt iblandt Eder, hvem I ikke kjende, Han er min Formand og min Efterkommer, hvis Skobaand jeg er ikke værdig til at Iøse; jeg dø der vel med Vand, men Han skal døbe med den Hellig-Aand og Ild! Hvorlænge dette varede, veed Ingen, dog er det rimeligt, Johannes ikke døbte længe, for Jesus af Nazareth, dengang, siger Lukas, omtrent 30 Aar, kom til Jordans Flod, og forlangte at døbes af ham. De vare Frænder efter Kjødet, og naar Johannes siden siger: jeg kjendte ham ikke, da er det for Messias, thi personlig kjendte han ham for en saa fuldkommen Mand, at han sagde: hvad vil du hos mig, som trænger til at døbes af dig! Saa streed de to Største under Solen med hinanden og kappedes i Ydmyghed, men vel maatte den største Prophet, som opstod, give tabt for Ham, der da Han var i Guddoms-Skikkelse fornedrede sig selv og blev i Støvets Klædebon vor Tjener. Her saae den himmelske Retfærdighed Sandhed opvoxet af Jorden; thi her ydmygede sig et sandt Menneske, som var blevet i Faderens Kjærlighed, og havde holdt Hans Befalinger, derfor aabnedes Himmelen vver ham, som den Eenbaarne ogsaa paa Jorden, og han blev salvet med Glædens Olie til en Gjenløser for sine Brødre, de Guds forlorne Sønner under Syndens Aag, i Dødens
<pb facs="1826_21_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">187</fw>
Lænker. Som den anden Adam, ei blot uskyldig, men fuldkommen, stod nu Menneske-Sønnen i Aandens Kraft, og udgik at knuse Slangens Hoved: i Ørken overvandt ban Fristeren, som seirede i Paradiset, og han, der af Johannes havde faaet Vidnesbyrdet, at han var det Guds Lam, som bar Verdens Synd, fremstillede sig nu aabenbarlig for Folket, som den, der talede ved Propheten Esaias og sagde: Guds Aand er over mig, derfor salvede Han mig, Han sendte mig til at prædike Evangelium for de Fattige, at helbrede sønderknuste Hjerter, at forkynde Fangerne Frihed, de Blinde Syn, og de Plagede Frelse: at udraabe <hi rend="bold">Herrens Jubel-Aar</hi>!</p>
<p>Hvorlænge nu <hi rend="bold">Jesus</hi> drog omkring i Jødeland, veed man ligesaa lidt, som hvormange Ord han talede, og hvormange Tegn han gjorde, saa det er kun en Gjætning, at det kun varede paa fjerde Aar; thi Alt hvad Skriften siger herom, er, at Jøderne engang, da han førde sin Alder op paa hiin Side Abraham, lod ham høre, at han endnu ikke var halvtredsindstyve Aar, og en Lærling af Apostlernes Discipler tillægger ham omtrent saa lang en Menneske Alder *).</p>
<p>Hvad Evangelisterne have optegnet om Herrens Vandringer, hans Ord og Gjerninger, have de aabenbar, som Apostelen Johannes udtrykkelig vidner om sig, ingenlunde skrevet, for paa nogen Maade at udtomme Fortællingen om ham, men kun for at aflægge et Vidnesbyrd, der kunde føre Sandheds Venner til at troe paa Jesum Christum, og ved Troen finde Livet i hans Navn. Af disse sire Herrens korte Levnets-Løb, som kaldes Evangelier, have, efter</p>
<p>*) Sagen er i Grunden ubetydelig, og Herrens Aar i Støvet lod sig kun med Sikkerhed beregne, naar man vidste, hvor gammel han var, da Herodes døde.</p>
<pb facs="1826_21_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">188</fw>
<p>Kirke-Fædrenes eenstemmige Vidnesbyrd, de To Apostler, nemlig: Mathæus<hi rend="bold">Mathæus</hi> og <hi rend="bold">Johannes</hi>, og de andre To Apojiel-Discipler, nemlig: Marcus og Lucas, til Forfattere, og heraf følger naturligviis, deels, at Apostlerne, som <hi rend="bold">Dien-Vidner</hi>, i ethvert tvivlsomt Tilfælde skal foretrækkes, og at vi kun om do Jesu Taler, disse have optegnet, kan være aldeles sikkre paa, hvordan og i hvad Sammenhæng Ordene lød; thi herom kunde selv de sanddrueste Øre-Vidner huske feil, og kun Apostlerne havde den Forjættelse af Herren, at Sandhedens Aand skulde minde dem om hans Ord, og ledsage dem til al Sandhed. Det har imidlertid alle <hi rend="bold">Jesu Ord</hi> hos Evangelisterne tilfælles, at jo alvorligere og forstandigere et Menneske er, des klarere maa det ved Læsningen blive ham, at saaledes haver aldrig noget andet Menneske talet, saa, dersom de Ord var opdigtede, da maatte Digteren selv været den Mageløse, han beskrev, og vilde da naturligviis ikke løiet; thi som Herren siger, hvem der ikke søger sin egen Ære, han er sanddru. Herrens Taler vare deels klare Beskrivelser af Hans Forhold til Faderen, Hans Ærinde paa Jorden, og Menneske-Slægtens Trang til en Frelser, og deels var det Lignelser, eller forblommede Taler, hvori Han, under Billedet af jordiske Ting og daglige Begivenheder, fremstillede aandelige Sandheder, og da især Guds Huusholdning med Menneskens Børn, eller Himmeriges Rige paa Jorden. Selv Lignelserne er for et troende Die næsten alle soleklare, men dog følger det af sig selv, at paa dem, i og for sig selv, kan ingen Lærdom bygges, saa de skal altid bruges, efter deres Bestemmelse, blot til at oplive og stille de Sandheder for Øie, som enten Herren eller Hans Apostler have udsagt i aabenbare, tydelige Ord. As Herrens klare Taler findes de Fleste hos Johannes, som, efter Fædrenes Vidnesbyrd, var den Discipel, Han særdeles elskede: var
<pb facs="1826_21_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">189</fw>
Hans jordiske ven, og Alt hvad vi enten læse af Johannes eller vide om ham, stemmer øiensynlig hermed overs eens; thi en saadan Hjerte-Lighed som mellem Johannes og hans Mester er tilvisse mageløs; det er, naar vi hore dem, den guddommelige Sandhed, og den menneskelige Sandheds-Kjærlighed, i egen Person, der usynlig tiltale os gjennem Bogstaver, skrevne, maatte man vel sige, meer med Tunge end med Pen. Vist nok er det da kun af Fattigdom paa Sandheds-Kjærlighed, naar vi tvivle om saadanne Vidnesbyrd, men denne Fattigdom er alle hendes Børn medfødt, som blev mistroisk mod Sandhed, og lettroende mod Løgnen; og Han, som gjernevil glemme Overtrædelser, og mægter hvad Han ønsker: at komme vor Skrøbelighed til Hjelp, nedlod sig mildelig til med Gjerninger at stadfæste sine Ord, og saaledes skabe et guddommeligt Vidnesbyrd paa Jorden, der vel hverken kunde eller skulde gjøre det menneskelige Vidnesbyrd overflødigt, men som kunde og skulde opfylde dets Mangel: skjænke det Rraften, som er hvad det fattes. Derfor sagde Hen ren: troer mig paa mit Ord, men vil I ikke, saa troer mig dog for Gjerningernes Skyld, hvormed Faderen vidner om mig, og disse Gjerninger er det, man almindelig falder <hi rend="bold">Mirakler</hi> eller Vidundere; men Skriften kalder dem Tegn og underlige Gjerninger, og derefter skal vi skjelne imellem dem, da vel alle Tegn er Vidundere, men alle Vidundere derfor ingenlunde Tegn, eller Beviser paa den guddommelige Almagt. Herren hjalp paa underlige Maader alle dem, der troende tyede til ham, og betegnede derfor alle sine Fjed, med Kjerligheds-Gjerninger, vist Ingen gjør ham efter; men skjøndt alle disse Vidundere, baade som forudsagte og som mageisse, høre til Faderens troværdige Vidnesbyrd om ham, maae vi dog især give Agt og lægge Vægt paa dem, der ere klare Tegn, og
<pb facs="1826_21_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">190</fw>
som han sædvanlig selv udmærkede, ved enten at befale dem forkyndte, eller ved at beraabe sig paa dem, medens han ved de blotte Kærligheds-Gjerninger pleiede at byde Taushed, efter Hans egen Regel, som var, ved Velgierninger ei at lade den høire Haand vide, hvad den venstre gjorde!</p>
<p>Naar vi nu gaae ud fra den Grund-Sætning, at Han som har skabt os og Verden, at Himlens dg Jordens Skaber unægtelig er vor Gud og Herre, som vi udelukkende skal ære, tjene og tilbede, da er det soleklart, at hvem der vil tale til os med guddommelig Myndighed, og oplyse os om hvad intet Menneske veed, han maa tale og handle i den Guds Navn, som skabde Himlen og Iorden, og naar han ved Gjerninger vil bevise sin Sanddruhed, maa det være Gjerninger, om hvilke det er klart, at de udkræve Skaber-Magt. Saaledes var det ogsaa med Jesus; thi Han vidnede bestandig, at Han var ikke kommet i sit eget, man i sin Faders Navn, som skabde Himlen og Jorden, til Hans Ære og ei til sin egen; sine Gjerninger kaldte han udtrykkelig Faderens og det var sande Skaber-Gjerninger, i det Han talede, saa det skedte, bed, saa det stod, og beviste, at Han havde Liv og Død, og Naturens Orden, altsaa hele Verden i sin Haand. Dette er især klart af de Ord, hvormed han forvandlede Vand til Viin, stillede Storm og Belger, velsignede faa Bred til Mættelse for Tusinder, og opvakde den allerede stinkende Lazarus af Graven; thi her virkede unægtelig den Skaber-Magt, som Mennesket og Verden skylder sin Oprindelse, og tillod Verdens Skaber en Bedrager at gjøre saadanne Gjerninger i Hans Navn, da var det aabenbar ham selv, der bedrog sine Skabninger, da vilde Han ikke kjendes men miskjendes af dem, da var Han en falsk Gud og ei den sande Gud, som Han dog unægtelig er, da Han har skabt os og Verden?</p>
<pb facs="1826_21_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">191</fw>
<p><hi rend="bold">Jesus</hi> havde da ustridig Ret til at kræve af alle dem, der saae Hans Gjerninger, at de skulde troe paa Ham, som paa den lyslevende Sandhed i egen Person, Guds eenbaarne Son; og Hans <hi rend="bold">Ærinde</hi> til Jorden var, efter Hans egen Forsikkring, saa glædeligt for Menneskens Børn, at kun Fiendens Børn og Merkets Venner kunde vøgre sig ved at troe det store Evangelium, der var saa troværdigt. som Noget kan være, da et gyldigere Vidnesbyrd, en stærkere Beseigling end Guds, kan ikke gives. Og dette var da Evangeliet, at Gud havde elsket Verden saa høit, at Han hengav sin eenbaarne Søn, paa det hver den, som troede paa Ham, skulde ei gaae forloren, men have det evige Liv. Denne Guds eenbaarne Son, al Verdens Dommer, var nu kommet til Verden, ikke i sit eget, men i sin barmhjertige Faders Navn, ei for at dømme, men for at frelse Verden, han, hvem al Magt var givet i Himlen og paa Jorden, var ikke kommet for at lade sig tjene, men for Selv at tjene og give sit Liv til Løse-Penge for Mange; han, som havde Herlighed hos Faderen, for Verdens Grundvold blev lagt, var nu kommet, for at de, som Sad i Mørket, skulde i ham see Evighedens Lys, for at Dødens Børn skulde, ved Tro paa ham, gaae over fra Døden til Livet, og evig dele hans Liv og Herligheds ligesom han deelde sin Faders; han vilde opoffre sit timelige Liv: hengive sit Legeme og udgyde sit Blod, for Adams Børn, saa de i Samfund med ham, ved Tro og Kjærlighed, kunde igjen blive den levende Guds Børn, og evig glade Indbyggere af hans Herligheds Rige!</p>
<p>Dette er Hoved-Summen af Jesu Lærdom, som den findes i hans klare Taler, og forgjæves bryde Sandheds Venner deres Hoved med at udgrunde, hvad der kunde bevæge Mennesker, for hvis Øine Verdens Skaber gav denne Lærdom Vidnesbyrd, til desuagtet at betvivle og for-
<pb facs="1826_21_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">192</fw>
skyde den, og til at hade ham, der vilde døe for os, paa det vi kunde leve med ham; thi at vi alle ere af Naturen Syndens Trælle og Dødens Børn, derom tillader Samvittighed og Erfaring dog Ingen at tvivle. Men det er Løgneng og urettens Hemmelighed, at forføre sig selv til Tvivl om soleklar Sandhed, og i sin Egenkjærlighedgs Skjød at udklække en Misundelse, der avler dødeligt Fiendskab til Alt hvad man selv ikke er, til Alt hvad der Haver en Magt, en Glands og en Glæde, man i sin ukjærlige Hovmod umuelig kan finde, og er dog for stolt til i Yd-Myghed at eftertragte, til af Naadens Haand at modtage. Derfor hadede og forfulgte de stolte, hykkelske og ærgjerrige, Pharisæer, Skriftkloge og Ypperste-Præstier Frelseren, der kom for ogsaa at tilbyde dem det evige Liv, og da de ei kunde nægte, det var en overnaturlig Kraft der laae i hans Ord, og fremlyste af hans Gjerninger, vilde de dog ikke troe paa ham, men valgde heller, til Trods for Samvittighed og soleklar Sandhed, at erklære Kraft ten for djævelsk, at beskylde Sandheden selv for Samfund med Løgnens Fader, ham, der gjorde idel Lysets Gjerninger, for at være besat af Mørkhedens Aand! Om denne Trods og vitterlige Sandheds - Fornægtelse sagde Jesus: det er Synd mod den <hi rend="bold">Hellig-Aand</hi>, mod <hi rend="bold">Rjærligheds</hi> og <hi rend="bold">Sandheds</hi>, i Ord og Gjerning klart aabenbarede Aand, en Synd som (vel fordi den umuelig kan angres) kan aldrig forlades, her eller hisset.</p>
<p>Da <hi rend="bold">Jesus</hi> havde fuldendt sit Vidnesbyrd for Verden, og saae, at Timen var kommet, da han ved sin Død og Opstandelse skulde fuldende det store, vidunderlige Forsonings og Forløsnings Værk, da lod han sig forraade af Judas, sin falske Discipel, domme af sine Fiender, korsfæste af blinde Hedninger, begrave af frygtsomme Venner, bevogte af trodsige Strids-Mæmd, og herliggjøre af sin
<pb facs="1826_21_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">193</fw>
himmelske Fader, som slog Vagten med Nædsel, bød sin Engel aabne Graven, og sin Søn opstaae, guddommelig nu selv i Støv, at det skulde fuldkommes, som skrevet staaer: i ham, saa behagede det Faderen, skulde al Guddoms Fylde legemlig boe, og at de, som troede paa ham, kunde, trods Opløsningen, annamme et Legeme, ligedannet efter hans Herligheds Legeme.</p>
<p>Hvormange Discipler <hi rend="bold">Jesus</hi> fandt i Jødeland, veed Ingen, men <hi rend="bold">Tolv</hi> udvalgte han til Apostler eller Sendebud, som skulde vidne om ham, hvad deres Øine saae og deres Øren hørde, og som, efter hans Hjemgang til Fades ren, skulde ved Sandhedens Aand udrustes til bande kraft telig at fremføre deres Vidnesbyrd om den Korsfæstede og igjen Opstandne, og til gyldig, ufeilbar at forklare hans Ord til en saliggiørende, uudslettelig Lærdom paa Jorden. En af disse Tolv var Judas, Forræderen, og da Herren ikke før sin Himmelfart udnævnede Nogen i hans Sted, valgte de Elleve sig ved Lod-Kastning selv et Med-Vidne mellem de andre Discipler, som med dem havde seet og hørt Herren. Mellem disse Apostler er igjen Si" mon <hi rend="bold">Peder</hi>, de to <hi rend="bold">Zebedæi</hi> Sønner: <hi rend="bold">Jakob</hi> og <hi rend="bold">Johannes</hi>, samt Matthæus, blevet de Navnkundigste, deels for Skrifterne, de have efterladt, og deels fordi Peder og de to Zebedæi Sønner, som havde været Herren særdeles kjære, og tit, som paa Forklarelsens Bjerg og i Dødens Strid, hans eneste Følge, med Rette, menneskelig talt, ansaaes for hans Herligheds Hoved-Vidner, og hans Kirkes Grund-Støtter. For Resten veed vi kun af Evangelierne, at de Discipler, Herren udsendte, var i Alt saa mange som Jakobs Slægt, da den kom til Ægypten, nemlig halvfjerdsindstyve, at mange af hans Discipler, som i Grunden ikke troede paa ham, gik bort, da han sagde, man maatte æde hans Kjød og drikke hans Blod, for at have
<pb facs="1826_21_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">194</fw>
Deel i ham, og at endelig ved hans Lidelse selv Apostlerne forlode ham, ja, at Peder, skjøndt han skamfuld vendte tilbage, kun end mere vanærede sig ved at afsværge ham, og at Johannes var den Eneste, hos hvem Kjærligheden dæmpede Frygten, saa han turde staae hos Herrens Mover under Korset. Vi see da her, hvor høit den faldne Menneske-Natur, selv i sin bedste Skikkelse, trængde til en vidunderlig Opreisning, da selv Johannes-Hjertet bævede i Sandheds Fodspor, og maatte vist takke enten sit Bekjendtskab med den ypperste Præst, eller den kiødelige Medlidenhed, Verden har med de Svage og Ømme, for Modet til at staae aabenbaret som den Karsfæstedes fuldtro Ven, som den Discipel, han havde kjær, hvem Verden fnysende forskjød, spottende betragtede som en forbandet Ting paa Korsets Træ. Saaledes aabenbaredes det, at selv hos de bedste Adams Børn, hvor Aanden er villig, er dog Kjødet skrøbeligt, saa de maae gjenfødes af uforkrænkelig Sæd, for de igjen kan faae Magt til at være Guds Børn, Magt over Kjødet, Kraft til at vandre i Aanden, og bære Kjærligheds levende Frugter!</p>
<p>Efter Opstandelsen aabenbarede Herren sig legemlig for Apostlerne og sine andre Discipler, engang for hele Femhundrede, men det varede kun i fyrgetyve Dage, thi da han havde grundfæstet sine Apostlers Tro paa hans virkelige Opstandelse, og oplyst dem, saa de forstod det Gamle Testamentes Spaadomme, da skildtes han fra dem og foer til Himmels, lovende dem sin aandelige Nærværelse altid, paa deres Vandring, Verden rundt, at prædike hans Evangelium, og døbe Folkene paa hans Ord til Tro paa Faderen og Sønnen og den Hellig-Aand, med den Fon jættelse, at hvo som troer og bliver døbt, skal blive salig, og kun hvo som ei vil troe, fordommes!</p>
<pb facs="1826_21_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">195</fw>
<p>Efter Herrens Himmel-Fart tilbad Apostlerne ham, som den eenbaarne Son, der af Alle skulde æres lige med Faderen, og oppebiede, efter hans Befaling, i Jerusalem den store Time, da de skulde debet med den Hellig-Aand, og derved isøres med Kraft og fyldes med Viisdom fra det Høie, til at vandre værdelig for Guds Ansigt, forsamle Stammer i Troen paa den korsfæstede, igjen opstandne Frelser, og være hans Vidner til Verdens Ende. I denne Mellem-Tid var det, at de elleve Apostler, forsamlede med Jesu Moder, hans Brødre, og omtrent hundrede andre Troende, udvalgte sig ved hellig! Lod-Kastning mellem To af Herrens gamle Discipler, et Med-Vidne om hans Gjerninger og hans Opstandelse, isteden for Judas Iskarioth, som i Fortvivlelse havde hængt sig selv, og Lodden faldt paa Mathias, som saaledes blev den Tolvte i det store Vidne-Tal; men de Elleves Navne vare: Simon Peder og Andreas, Jacob og Johannes (Zebedæi Sønner), Philippus og Bartholomæus, Thomas og Mathæus, Jacob Alphæi og Lebbæus med Tilnavn Thaddæus, og Simon Cananites.</p>
<p>Nu skedte det, ti Dage efter Herrens Himmelfart, paa Pindse-Festen, som Jøderne helligholdt til Erindring om Lov-Givningen paa Sinai, at Huset, hvor Apostlerne var inde, fyldtes, under bragende Bulder, ligesom af et susende Veir, og glødende Tunger neddalede øjensynlig paa Apostlerne, hvorved de fyldtes med den Hellig-Aand, og begyndte at tale med fremmede Tunge-Maal, til stor Forundring for den ved Bulderet sammenstimlede Mængde. Forbauset udbrød Skaren: ere ikke alle disse Mænd som tale Galilæer, og tale dog paa vores Moders-Maal, vi, som fra alle Verdens Hjørner ere komne hid, og høre nu disse tale Guds under med vore Tunger; men der Nogle raabde: de ere berusede, da tog Simon Peder Ordet, og
<pb facs="1826_21_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">196</fw>
forklarede med Fynd og Salvelse, at det var ingen Ruus, men hvad Herren Israels Gud havde lovet, der han ved Propheten sagde: det skal skee i de sidste Dage, da vil jeg udgyde min Aand over alt Kjød, og eders Sønner og Døttre skal prophetere, eders Unger-Svende skal have Syner, og eders Oldinger Drømme, ja, i de samme Dage vil jeg endog udgyde af min Aand over mine Tyende, og de skal prophetere. Derpaa aflagde Peder et kraftigt Vidnesbyrd om den Korsfæstedes Opstandelse, og formanede Alle paa det Inderligste, at de dog skulde besinde sig, og lade sig døbe i <hi rend="bold">Jesu Christi Navn</hi> til Synds-Forladelse, saa ogsaa de kunde annamme den Hellig-Aands Gave. Mange lod hans Ord, Tretusinde omtrent i Tallet, og bleve doble, og saaledes byggedes da Christi Kirke paa Peders frimodige Troes-Bekjendelse, alt som Herren havde sagt til ham: paa denne Klippe, du Klippe-Mand! (thi det betyder <hi rend="bold">Petrus</hi>) vil jeg bygge min Kirke, og Helvedes Porte skal aldrig overvælde den.</p>
<p>Dette er det aandelige Guds Huus, i hvilket ogsaa vi tilbede, og saaledes have henved atten Aarhundreder bevidnet Herrens Magt og Trofasthed; thi saalænge To paa Jorden bøie Knæ i Jesu Navn, og lade deres Tunge eenstemmig bekjende med Peder, at Jesus er Christus, den levende Guds Son, og Herren til Gud Faders Ære, saalænge sander Tiden Jesu Ord, saalænge staaer hans Huus paa Klippen, trods Storm og Bølger, trods Had og Spot, trods Nød og Død og hele Helveds Magt, og hvem kan adskille hvad Gud sammenføier l</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsattes.)</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
