<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-12"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1826">1826</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1826_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"></titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline><lb/>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1826_10_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
<p>Allgemeine Geschichte der christlichen Religion und Kirche von Dr. August Neander. 1sten Bandes 1ste Abtheilung. Hamburg bei Perthes 4825. S. 408. 8.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">A</hi>lt længe, siger den høiærværdige Forfatter, betragtede jeg det som Maalet for mine boglige Sysler og som mit rette Dagværk engang at fremstille Christi Kirkes Historie, som et talende Vidnesbyrd om Christendommens guddom-
<pb facs="1826_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">130</fw>
melige Kraft, og som en Skole, hvor christelig Erfaring, Med alle Aarhundreders Rost, opløfter sin Stemme til Opbyggelse, til Lærdom og Advarsel, for Alle, som dertil vil laane Øre. Kun følde jeg tillige bestandig Tyngden af et saadant Arbeide, der har saamange Vanskeligheder at overvinde, naar det skal svare baade til Tidens Tarv og til Videnskabens retmæssige Fordringer, og dog hænge begge Dele paa det Nøieste sammen; thi kun hvad der kan fori svare sin Ægthed for en upartisk videnskabelig Ret, der betragter Kirken med sunde Øine, og ei gjennem en egen philosophisk eller dogmatisk Skoles Briller, kun Det er i Sandhed tjenligt til Opbyggelse, Lærdom og Advarsel, og naar den Videnskab, der befatter sig med de himmelske Tings Aabenbarelse og Udvikling i Menneskeligheden, ei under keiter og formastelig Behandling er blevet til en Vanskabning eller til en livløs Beenrad, maa den nødvendig Fille os den store Virkelighed levende for Dine. Livet og Videnskaben maae da her smelte sammen, hvis ikke Livet skal vorde et Rov for selvmodsigende Daarskab, og Videm skaben et tomt og livløst Blændværk."</p>
<p>Sandelig, jo klarere man indseer Kirke-Historiens Vigtighed for Menigheden, og jo bedre man kiender Sammes sædvanlige Behandling, des inderligere maa man gloede sig, ved at høre en saadan Røst fra Kirkens Høi-Skole, der, i det den levende bevidner Evangeliets guddommelige Kraft, vækker Haabet om, at vi dog nu endelig engang tør vente en Historie af det lille, foragtede, i Verden fredløfe, men dog uovervindelige Himmerig paa Jorden, som aabenbarer Herrens Gierningers Kraft for Hans Folk, og stadfæster den trøstelige Sandhed, at alle de, der Sammenrotte sig mod Guds hellige Barn Jesus, nødes til at ære hans Navn, og udfore Hans besluttede Raad. Vist nok lærer ogsaa dette Neanders Arbeide,
<pb facs="1826_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">131</fw>
hvor vanskeligt det er at forene en levende Fremstilling med det man nuomstunder kalder Videnskabens retmæssige Fordringer; men det viser tillige, hvilke Mirakler dog christelig Tro selv i den lærde Verden kan giøre; thi det er visselig et Mirakel, at Bogen uagtet sit tydskvidenskabelige Tilsnit, ?dog har en Grad af Liv og Varme, der, ligesaa glædelig som umiskiendelig, udmærker den ei blot fra sine kirkehistoriske Frænder, thi det er saa godt som Intet sagt, men i det Hele blandt vor Tids Historie-Bøger. Dette er saameget mærkværdigere, som Forfatteren af en besynderlig Feiltagelse, saavidt mueligt, udelader og forudsætter den Apostoliske Rirkes Historie, fordi han i et eget Værk (som Herren lade lykkes!) vil udførlig behandle den; thi herved stod han øiensynlig, i hele den gamle Kirkes Historie, Fare for det Uheld, han dog kun har fristet i Udsigten over Christendommens udbredelse, det store Uheld, til Læsernes Gru og Bog-Ormenes Gammen, at levere Noter uden Text.</p>
<p>Da jeg saaledes aabenhjertig tilstaaer min Utilfredshed saavel med Bogens Tilsnit i det Hele, som ifær med det store Misgreb: at udelade Begyndelsen af et riges Historie, hvis Stifter selv er dets eneste, udødelige Konge, og hvis Skikkelse altid skal svare til dets uforanderlige Grund-Lov, saa haaber jeg, man, indtil Videre, vil agte mit Vidnesbyrd om Bogens Ypperlighed for saa upartisk, som en Christens i dette Stykke kan være. Saa upartisk, siger jeg, thi ligesaa forgiæves som en christelig Boglærd vil stræbe efter at faae Lov af Verden for Upartiskhed, naar han skriver Christi Kirkes Historie, ligesaa forgjæves vilde jeg, som christelig Læser, stræbe at ansee Historieskriverens aabenbare Sindelag til eller mod Christendommen for en Ubetydelighed. Bryde vi os, med Kiærlighed til vort jordiske Fædreneland, kun lidet om,
<pb facs="1826_10_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">132</fw>
hvad dets erklærede Fiender dømme om dets Historie, og forsvare vi herdristig vor Forkiærlighed, med den Bemærkning: at man maa være venlig sindet mod et Folk, som med et enkelt Menneske, og inde i dets Tankegang, for ret at forstaae og billig at bedømme det; hvormeget mere maa da ikke dette være Tilfældet, naar Talen er om vort himmelske Fædreland, om Christi Rige, hvori vi ikke kan være Borgere, uden den Tro, at ei blot dets erklærede Fiender, men alle Udlændinger ere fremmede for den Aand, der gaaer giennem Rigets Historie, som de da umuelig kan forstaae, end sige da udvikle og bedømme. De udvortes Begivenheder ere vist nok de samme for alle, men de maae naturligviis sees i et himmelvidt forskielligt Lys, eftersom man enten antager den evangeliske Historie om Rigets Stiftelse for en over al Tvivl ophøiet Troes, Sandhed, eller for et Æventyr som Hedningernes om deres Rigers vidunderlige og guddommelige Begyndelse, da Talen her ikke er om nogle, af Rigets følgende Historie uafhængige, Tildragelser, men om Kiends-Gierninger, hvormed det staaer og falder, og som derfor ei kan giøres til Æventyr, uden at giøre hele Folket (Christi troende Menighed) til en Flok gale, overtroiske Sværmere, der grundede Haabet om evig Velfærd paa et Æventyr, hvorefter de bedømde alle timelige Forhold og indrettede hele deres Vandel. Derfor stal vi, naar vi strive Kirke-Historie, tænke saalidt som mueligt paa andre Uchristne, end dem, der alle ere døde, og fremfor alt bestandig huske, at det er ikke for Fienderne, vi skrive, men for Christne og hvem der har Sind til at blive det, ja, immer huske, at de, der forkaste vor Tro, ogsaa nødvendig maae forkaste vort Vidnesbyrd, saa vor Umage for at tækkes dem, eller dog undgaae deres Udsættelser, er to Gange Spildt, deels fordi de ei lade sig undgaae, og deels fordi vor Tragten derefter glor Bogen
<pb facs="1826_10_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">133</fw>
langt mindre levende, langt mindre opbyggelig og lærerig for dem, den skulde gavne. Den upartiske Dommer, vi skal have for Øine, maa da ingenlunde være en lærd og klog Uchristen, men allerhelst Jesus Christus selv; thi om Ham er det jo vist, at Han staaer upartisk over alle Kirke - Sogne, og elsker kun i dem hvad der er ægte christeligt, og om Ham maa det jo, som Christne, være vor Tro, at Han er Kyset og Sandheden selv, hvem al Løgn da nødvendig er en Vederstyggelighed, og hvem Mørket umuelig kan herliggiøre, men kun fordunkle. Med Ham for Øie, vil vor Fremstilling da af sig selv blive saa forsvarlig ogsaa for Verden, som Forskiellen mellem Lys og Mørke, Syn og Blindhed, i Aandens Rige tillader, og dermed skal vi nøies, ei krympende os ved, at agtes for lettroende Fabelhanser af dem, i hvis Øine Apostlerne er det, men heller gloede os over at forhaanes i saa velsignet et Selskab!</p>
<p>Saaledes tænker jeg om Sammensmeltningen af christeligt Liv og siræng Videnskabelighed i Kirkens Historie; thi da Jesus Christus selv er baade Lyset og Livet, kan der ingen Tvivl være om, at vor boglige Konst skal stile derefter, og maa, ved Christi Aands Virksomhed i os, efterhaanden naae Maalet, forsaavidt det i denne Verden er opnaaeligt; men vil vi rette os efter Verdens Begrøber om stræng Videnskabelighed, historisk Critik, og pragmatisk Historie, da forsvinder enten alt christeligt kiv, (Livet i Christo) som er det meest uvidenskabelige, Verden veed at nævne, eller vi ligge, til Verdens store Gammen, i Strid med os selv, saa den med vor egen Videnskabelighed kan giøre Nar ad vort christelige Liv.</p>
<p>Dette være her sagt i Almindelighed, fordi vi Alle, naar vi skrive Kirkens Historie, selv naar vi Grunden ikke misforstaae delt retmæssige Fordring til os, dog idelig
<pb facs="1826_10_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">134</fw>
fristes til, saavidt mueligt, at giøre ogsaa de vantroe Boglærde fyldest; thi det er længe siden der udkom et kirkehistorisk Værk iblandt os, hvorpaa min Anke hidtil er saa lidt anvendelig som paa Nærværende. Vel handler nemlig Indledningen, som sædvanlig, om Religiøsitetens Beskaffenhed hos Jøder og Hedninger, da Christendommen kom til Verden, men man finder her i kiernefuld Korthed den indlysende, og dog i vore Dage saa forborgne Sandhed levende udviklet, og gyldig bevidnet, at Christendommen, <hi rend="bold">som Tro paa Frelseren</hi>: paa Raaden og Sandheden i <hi rend="bold">Christo Jesu</hi>, aabenbar var Tidens og maa være alle Tiders sande Tarv. Savner jeg da noget her, er det kun en Deel af den videnskabelige Udvikling, da Christendommen først ret viser sig i Historien, som den himmelske Morgen-Røde til en ny Dag, naar man, ved Siden ad det moralske Morke, den i Verden forefandt, betragter den, verdslig talt, stærke, vantro Oplysning, i hvis Skin den, skiøndt vidunderligere end alle Oldtidens beleete Fabler, frimodig oprandt, og hjemlede sig det store Navn af <hi rend="bold">Herrens Lys</hi>! Vel har Neander ogsaa fulgt den sædvanlige Udstyknings-Maade, saa han i denne Bog afhandler Kirkens udvortes Forhold, Christendommens Udbredelse, Verdens Fiendskab imod den, Kirke Indretningen, og Spliden desangaaende, lige til Constantin den Store, og en saadan Udstykning bidrager vist nok hverken til at give Fremstillingen Liv eller Klarhed; men desuagtet finder man dog, som oftest, begge Dele i en overraskende Grad, og da især i det Afsnit, hvor man nuomstunder sædvanlig kun finder Bespottelse eller Vrævl: i Afsnittet nemlig om Magtens og Selvklogskabens Forbund mod det store Evangelium.</p>
<p>At der imidlertid i alle Stykkerne findes Endeel, jeg ikke vilde underskrive, og fattes Noget, jeg ønskede at
<pb facs="1826_10_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">135</fw>
see, maa jeg vel bemærke, da det strider mod mit Begreb om en skikkelig Recensjon: af en historisk Bog at udpille Enkeltheder til Bedømmelse, og dølge vil jeg ikke, at det sidste Afsnit (om Kirke-Indretning o. s. v.) Synes mig i det Hele mislykket. At Neander her har fundet sig nød til, mod sit Forsæt, at tage bestemt Hensyn paa den apostoliske Rirke, anmærker jeg kun, for at minde om Forsættets Urigtighed, og det er netop min Anke, at Hensynet paa den ældste Kirke, og dermed paa det Ny Testamente, hverken er saa reent eller saa strængt, som det sig burde. Meget ubillig maatte jeg være, om jeg vilde laste som en eiendommelig Feil ved Bogen, hvad den har tilfælles med hundrede Andre: men paa den anden Side er der ingen indgroede Fordomme, der, efter min Overbeviisning, mindre fortjene Skaansel, end de i den lærde Verden, netop fordi de ingenlunde vil hedde Fordomme, men klare, ved stræng videnskabelig Granskning vundne Resultater. Nu er Rummet vist nok her meget for indskrænket, tit at oplyse det giennem Aarhundreder stedse meer fordunklede Spørgsmaal om den apostifoliske Kirkes Skikkelse, men dog synes det mig, der kun behøves faa Ord til at vife: man seer mærkelig feil, naar man betragter den apostoliske Kirke giennem den calvinistiske Skoles dogmatiske Briller.</p>
<p>Naar man nemlig først, som strænge Calvinister og <hi rend="bold">Presbyterianer</hi>, har sat sig i Hovedet, at der er et fvælgende Dyb mellem det Aandelige og Legentlige, det Synlige og usynlige, saa de end ikke ved den Guds Ord, der skabde begge Dele, og forbandt dem i Mennesket, lade sig forbinde; naar man først har denne fixe Idee, og dog vil giælde for reen apostoliske Christne, der udelukkende holde sig til Skriften og Apostel-Kirken, da er det vist nok i sin Orden, at lægge Skriften og Kirke-Historien paa Crititens Pinebænk, saalænge til de
<pb facs="1826_10_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">136</fw>
enten fornægte sig selv, eller opgive Aanden; men i Morten Luthers Skole burde man vist nok være baade for om, og for skriftklog til at følge saa daarlige Exempler. Der, mener jeg saaledes, man burde indsee, at fordi Haands-Paalæggelsen, i og for sig selv, er en meget ligegyldig Ting, og kan i ingen Forbindelse gavne de vantroe, saa kan den derfor gierne, i Forbindelse med Guds Ord, ligesom de i sig selv ligegyldige Ting, der bruges ved Daaben og Nadveren, hos de Troende udrette store Ting, hvad Apostlerne unægtelig ogsaa maae have meent, siden de ikke blot selv brugde Haands-Paalæggelse ved Daaben, og gjentog den ved Diakonernes Indsættelse, men tilskrev endog Presbyternes Haands - Paalæggelse ved høitidelige Leiligheder særdeles Virksomhed, (4 Tim. 4.) og advarede deres Discipler for Overilelse med saa vigtig en Ting (1 Tim. 5.).</p>
<p>Har man nu først indseet, at Ordinationen (Indvielsen til Kirke - Embede ved Haands-Paalæggelse) er en ægte apostolisk Indretning, da fristes man neppe til at ansee Lærernes Stilling i Christi Kirke for en blot Skole-Sag, der forstaaer sig selv, eller til at modsige Apostelen, som vidner: (1 Cor. 12 og Eph. 4.) at det ligesaa vel er en egen Sag, der kræver en egen guddommelig Bestikkelse, at være Hyrde og Lærer, som at være Apostel og Prophet i Christi Kirke, saa det ingenlunde er ved en Forvexling af det Gamle og det Ny Testamentes Husholdning, men ved Christi og Apostlernes Hænder, den christelige Kirke har faaet en egen Lære-Stand!</p>
<p>Mindre betydeligt, og mere dunkelt, er vist nok Spørgsmaalet om Grader i Lære-Standen, og det deraf udspringende Forhold, men naar vi nu, f. Ex. af Ignatii Breve see, at der i den apostoliske Kirke var ved hver Menighed en Hvrde, som fortrinlig kaldtes Biskop,
<pb facs="1826_10_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">137</fw>
falder det os dog neppe ind, at vi kan tilintetgiøre Vidnesbyrdet, ved at sige: Breve, der bevidne noget, vi ikke synes om, kan umuelig være ægte. At nu ogsaa Hyrde og Biskop var i Apostlernes Mund Udtrykket for Kirkens Hoved-Mænd, maae vi vel blandt andet slutte deraf, at Peder kalder Christus selv baade (Dver-Hyrden og Sjoelenes Hyrde og Bifkop, (1 Pel. 2 og 5.) og der er da vist siet ingen Grund til at tvivle om, at den dobbelte Ordination: til Lærer og til Biskop, som vi fra Arildstid finde i Kirken, ogsaa er af apostolisk Oprindelse, skiøndt det derfor er lige vist, at Herske-Syge, som er uchristelig hos Alle, maatte allermindst findes hos dem, der, efter Jesu Ord, høitidelig indviedes til at være Alles Tjenere. Imidlertid er det dog aabenbar Forvexlingen af de to himmelvidt forskiellige Ting: at have et høiere Rald, og at herske over sine Brødre, der giør Neander, og har gjort saa mangen christelig Mand mistroisk, mod de klare Vidnesbyrd om den apostoliske Kirke; men deels maae vi dog engang liere, ei at spilde vor Umage paa at ændré gjort Gierning, . og deels er det jo ligesaa urimeligt at nægte Lære-Standens Ypperlighed, for derved at betage den al Grund til Overmod, som om man vilde nægte Menneskets og Op,' lysningens Fortrin, for at Ingen skulde misbruge dem, eller opblæsts deraf. Hvorfor lyde vi dog ikke heller Apostelens Formaning, at see os vel for, hvem vi lægge Hænder paa, og sammenligne dem, der ville være Biskopper, med hans Beskrivelse af Egenskaberne, der udkræves til den gode Gierning, hvoriblandt vi da ogsaa finde den, at være en erfaren Christen, der ei fristes til at bryste sig paa det høie Stade! (1 Tim. 3.)</p>
<p>Ligesom man nu har villet bestride den geistlige Hovmod og Herske - Syge i Almindelighed, ved, trods Skriften og Kirke-Historien, at giøre Præste- og Bispe-Stand og Vielse
<pb facs="1826_10_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">138</fw>
til et listigt, eller dog urimeligt Paafund, i den udartede Christenhed, saaledes har man da ogsaa meent, at maatte nægte Peders høiere Kald, for derved tilbunds at bestride den pavelige Anmasselse, og her skaanede man da ligesaa lidt <hi rend="bold">Jesu</hi> egne Ord, som Arilds-Kirkens Vidnesbyrd; men derfor er det jo dog lige vist, at <hi rend="bold">Jesus</hi> kaldte Simon med Tilnavn Peder, eller Klippe-Manden, paa hvis Bekiendelse, som paa en Klippe, Han vilde bygge den Kirke, der skulde trodse Tidens Tand, og at Han udnævnede Peder især til at styrke sine Brødre og føde Hjorden. At Peder, ved dette sit helere Kald, hverken tildeeldes mindste Herredomme, eller gjordes selv til en Klippe, det beviser vist nok Herrens Ord og Peders Fald, men det er jo dog i alle Maader feil, at bestride ugrundede Paastande ved at benægte forsvarlige Ting, der ved dem tages til Paaskud; thi dermed fordærver man aabenbar en god Sag, og understøtter den Vildfarelse, man skulde nedrive. Naar man saaledes bestrider Peders Fortrin, og Pavens Selv-Ophøjelse, som to Ting, der staae og falde med hinanden, da har Papisterne unægtelig nemt ved at forsvare Pave; dømmet, istedenfor at de ere aldeles vaabenløst, naar man indrømmer Peder sit Fortrin, men Mer det, efter Jesu Ord, omhyggelig fra hvad. det ei kan være, og beder i Øvrigt om at see Beviserne for Overdragelsen af Peders Fortrin til de Romerske Biskopper. Da kan vi ogsaa spare alt Hoved-Brudd med det bekiendte Sted hos Irenæus om Romer - Stolens Høihed, og fristes ikke til, ved en tvungen Fortolkning, at aabne Papisterne en ny Udflugt; thi deels er Trætten jo ikke om Rang men om Herredømme, og deels er jo ikke Kirke - Fædrenes Meninger, men kun deres Vidnesbyrd om det Apostoliske en Regel for os!</p>
<pb facs="1826_10_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">139</fw>
<p>Endelig har man ogsaa troet, allerbedst at kunne tilintetgiøre den pavelige Ban - Straale, ved at paastaae, det var kun den <hi rend="bold">usynlige Kirke</hi>, der med Rette førde Navn af den ene saliggiørende, og derhos forklare usynlig saaledes, at derved forstodes Noget, der lige saalidt i sine Yttringer, som i sig selv, faldt i Sandserne, saa det kunde kiendes, preves og bedømmes af Mennesker. Ogsaa herved gav man Papisterne vundet Spil, thi disse behøvede nu ikke at dvæle ved den uforsvarlige Paastand, at man, for at høre til den eneste saliggiørende Kirke, maatte være enig med Paven i Rom, men kunde lade, som det laae i den unægtelige Sandhed, at Kirken nødvendig maa have en udvortes, i Sandserne faldende Eenhed, dersom den ellers skal være kiendelig, som Staden paa Bjerget, der ei kan skjules; hvorfor Skriften ogsaa fordrer samme Eenhed i Bekiendelsen, som i Troen, (Matth. 10 og Rom. 10.) vidner, at af vore Ord skal vi frikiendes, af vore Ord skal vi dømmes, (Matth. 12.) og vil, at der i Kirken ligesaavel skal være een Herre og een Daab, som een Tro og eet Haab, ligesaavel eet Legeme, som een Aand. (Eph. 4.) Hvad kan heller være mere indlysende, end den Sandhed, at dersom Chriski Rirke siet ingen udvortes, i Sandserne faldende Kiende-Mærker havde, saa man kunde høre til den, hvad man saa end udvortes antog og forkastede, sagde og gjorde, da var den kun et tomt, luftigt Hjerne-Spind, og ingen kunde f. Ex. vide, om Stephanus eller hans Bodler var Medlemmer af Christi Kirke, da det unægtelig blot er paa udvortes, i Sandserne faldende Ting: paa (l)rd og Handlinger, vi kiende dem fra hinanden. Derfor maae da ogsaa selv de Mund-Chrisine, der, som vore Nationalister, vil giøre Kirken aldeles til en U-Ting, dog indrømme, at der udfordres noget Synligt, nemlig Daabs-Handlingen,
<pb facs="1826_10_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">140</fw>
og den lydelige Bekiendelse at man er en Christen, for at høre tit Kirken; saa Forskiellen er kun, at de som raabe paa, at Alt skal være aandeligt og usynligt, vil forvandle det i Sandserne Faldende, der er uadskilleligt fra Kirken, til en blot Sædvane, og et Mundsveir, der ei udtrykker eller svarer til Kirkens Tro og Haab. At nu imidlertid Kirke-Samfundet herved giøres til et blot Skue-Spil og Blænd-Værk, er aabenbart; thi det er jo dog ei Daaben (Dyppelsen) som saadan, men Daaben paa den christelige Tro, til Deelagtighed i de Christnes Haab, der er Christi Kirke eiendommelig; og at man vil være Christen, er jo ingen Bekiendelse, med mindre det forud er bekiendt, hvad dertil hører: hvad det vil sige at være Christen. Derfor maa man da ogsaa indrømme, at Ingen er Medlem af Christi Kirke, uden hvem der bekiender sig til den christelige Tro, og er døbt derpaa; men her er det igien siet ingen Ting, at En siger: jeg troer paa Christus som min Herre; thi Christus er kun et Værdigheds-Navn, og Man ttlkiendegiver jo siet ikke, Hvis Tjener og Undersaat man er, ved blot at sige: Kongen er min Herre. Derfor lyder den christelige Troes-Bekiendelse paa, at Jesus er Christus, vor Herre, men ogsaa her maa nødvendig lægges noget til, nemlig: hvilken Jesus man mener, om det er Jesus Syrach, eller Jesus, Marias Søn, om det er den Jesus, der blev korsfæstet under Pontius Pilatus, eller ham, der indførde Israeliterne i Canaan, om det er en død Mand, eller Ham der sidder ved Guds høire Haand, og skal igien komme at dømme Levende og Døde! Saaledes viser det sig, at Christi Kirke ganske rigtig er aandelig og usynlig, fordi intet Synligt eller Legemligt har i den ejendommeligt Værd, men kun Vigtighed som nødvendige Udtryk af det Aandelige, saa, skiøndt Ingen kan være Christen, udelt at bekiende sig til den christelige
<pb facs="1826_10_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">141</fw>
Tro, og derpaa være døbt, saa giør dog hverken Bekiendelsen eller Daaben Nogen til Christen, hvad jo og er soleklart; thi uden Tro er Bekiendelsen jo Løgn og Daaben Tant. Det er da ingenlunde papistisk, men christeligt, at betragte de legemlige : synlige og hørlige Ting i Kirken, Som uadskillelige fra det Aandelige; thi hvad Gud hav sammenføiet, skat intet Menneske adskille, men det er papistisk, at adskille det Legemlige fra det Aandelige, og tilskrive det Legemlige i sig selv det Værd og den Kraft, det kun i Forbindelsen med det Aandelige har, ligesom det naturligviis ogsaa er papistisk, paa sin egen Haand at tillægge Noget, det være Synligt eller Usynligt, Aandeligt eller Legemligt, Værd og Vigtighed i Kirken, end sige da at giøre Enighed derom til Betingelse for Kirkens Eenhed. Opfatte vi Sagen saaledes, da skal Papisterne nødes til enten at give tabt, eller paatage sig det utaknemmelige Arbeide at bevise Pavens, Pavedømmets og hele Papisteriets uadskillelighed fra christelig Tro, Haab og Kiærlighed. Paa dette Stade, kan det heller ikke falde vanskeligt enten hos Cyprian, eller nogen anden Ivrer for Kirkens Eenhed, at adskille det Christelige fra det Pavelige; thi at Bisper og Præster lettelig kan fristes til at tillægge noget Haandgribelige, nemlig sig selv, en egen kirkelig Vigtighed, og at det dog er ligesaa uforsvarligt, som at canonisere Kalk og Steen og Dødninge-Been, er godt at forstaae!</p>
<p>Dette maa her være Nok til at vise, hvor urigtigt det er, at udlede Hierarchie og Pavedom af den i det Ny Testamente grundede, og saavel til Kirkens Eenhed, som til Embedets Gierning nødvendige Hyrde og Lære-Stand, samt hvor forsigtig man maa bruge udtrykket den usynlige Rirke, naar man ei vil modsige Skriften, og i alle Maader slemt fortale sig. Sandelig, naar man skylder den gamle Kirke for, af Misforstand, at have dannet sig
<pb facs="1826_10_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">142</fw>
efter det Gamle Testamentes Lignelse, da glemmer man ikke blot at det Ny Testamente lyver, hvis det Gamle ei var dets Forbillede, men man beskylder Christus selv for samme Misforstand; thi hvem kan nægte, at den gamle Menighed, med sine Biskopper, Presbytere og Diaconer (efter vor Tale-Brug: Bisper, Provster og Præster), ligner ligesaavel den lille Hjord, med Jesus i Spidsen, fulgt af de tolv Apostler, og de halvfjerdsindstyve Discipler, som den ligner Israels Menighed, med Ypperste-Hræsten i Spidsen for Aarons Børn og Leviterne. Ikke af denne grun -christelige Skikkelse, men af det uchristelige Sindelag: af Mangel paa Tro og Kiærlighed, og af Overflodd paa stolte Indbildninger og verdslige kyster, deraf er Pavedømmet med al dets Vederstyggelighed oprundet, og vil man bekæmpe det i sin Grund - Yttring, da bekæmpe man ikke Ordinationen, der netop er skikket til, saavidt mueligt, at forebygge det; men man bekæmpe hos Lære-Standen ethvert, selv det bedst besmykkede Forsøg paa at beherske Menighedens Tro og binde dens Mund, thi hvad enten den herved beraaber sig paa sin Ordination, eller paa sine lærde Kundskaber og sin oplyste Forstand, eller paa sine verdslige Rettigheder, saa er og bliver det dog lige uchristeligt, er og bliver, naar det ei finder diærv og christelig Modstand, Roden og Kilden til et vederstyggeligt Pavedom, hvori man tjener Christus forgiæves, i det man følger Lærdomme, som kun ere Menneske-Bud. Ikke israelitisk, men tyrkisk og hedensk, det er Pavedommet, og dets Væsen er ingenlunde at forbinde, men netop at adskille det Synlige og Usynlige, det Legemlige og det Aandelige, saa Kroppen bliver Alt, og Kiødets Sands c: kiødelig Fornuft og Verdens-Klogskab Tvetulle-Surrogatet for den forsvundne Aand.</p>
<pb facs="1826_10_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">143</fw>
<p>Ingenlunde vil jeg paabyrde Neander hele denher bestridte Synsmaade for Kirken og de kirkelige Forhold; men tun sige, at jeg i Bogen fandt Spor deraf, som opfordrede mig til at bestride den, saa det skal være mig meget kiært, om andre Læsere spore den langt sjeldnere end jeg, og allerkærest, om Neander i Grunden siet ikke hylder den Synsmaade, men har kun, fordi det i Tydskland er den herskende, uvilkaarlig læmpet sig efter den; thi med Theologer, som han, gjør det mig inderlig ondt at være uenig, og var ikke Sagen saa vigtig, vilde jeg kalde det uforsvarligt at nedsætte selv kun et enkelt Afsnit i en Bog, der kun behøves, at lwses af Christne, forpaa det Gyldigsie at anbefale sig selv!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. 8. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
