<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vigtige Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-09-30"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="024"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1826">1826</date>
			</publicationStmt>
			 <sourceDesc>
			  <p>[Source decription]</p>
			 </sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1826_24_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Vigtige Spørgsmaal<lb/>
til<lb/>
Danmarks Lovkyndige</titlePart>
</docTitle>
<byline>fra<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig,<lb/>Præst.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<lg>
<l>. . . . . . . Noch liegen die loose</l>
<l>Dunkel verhullt in der Bukunft Schoose!</l>
<l>Doch es wird sich noch en wir uns trennen entscheiden</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="spaced">Schiller</hi>.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kiøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>
Forlagt af den Wahlske Boghandel.<lb/>Trykt hos Fabritius Tengnagel.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1826</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1826_24_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<pb facs="1826_24_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>et kan maaske synes lidt sært, at føre en Sag for Historiens Dom-Stol, medens den endnu svæver for Retten i første Instants, og nær havde virkelig denne Betragtning afholdt mig fra, hvad jeg nu giør, men da den nærværende Rettergang nødvendig vækker Spørgsmaal, som gribe dybt ind i Danmarks Stats Forfatning, og da den hos os er den Første i sit Slags, kan den vist berettige til en Undtagelse. Dette, seer jeg af juridisk Tidsskrift, er ogsaa Hr. Etatsraad Ørsteds Mening, som altsaa dog ikke er ganske uenig med mig, og da Hr. General-Procureuren, som beklæder et af de to vigtigste juridiske Embeder i Landet, og beklæder desuden i vor juridiske Literatur et Høi-Sæde, der lettelig kunde gjøre hans Stemme til et Orakel-Sprog, da han ikke har taget i Betænkning, saa tidlig og lydelig at yttre sin afgiorte Partiskhed for min Modpart, bør jeg naturligviis endnu mindre tage i Betænkning, ligesaa lydelig at yttre min afgjorte Partiskhed om ikke for mig selv, saa dog for den Sag, jeg forsvarer; thi jeg maa jo kalde det store Ting,
<pb facs="1826_24_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
om Danmarks Lovkyndige, vil Skjænke mine Grunde saa megen Opmærksomhed, som de sikkert skjænke Hr. Etatsraad Ørsteds blotte Stemme! Om Grunde taler jeg, som skal vise, det var ikke godt, hvis Hr. General-Procureurens besynderlige Meninger om det store kirkelige Forhold og min deraf udspringende lille Sag kom til at gjælde, om Grunde, som Lovkyndige skal veie, vover jeg at tale; thi vel er jeg langt fra at være Jurist, i Ordets nærværende Bemærkelse, men baade har jeg dog, som gejstlig Embeds-Mand, lagt mig paa Kundskab om mit lovlige Forhold til Staten, og tillige har jeg, som Historiker, med stor Fornøielse skjænket mit Fædrenelands Lovgivning den Opmærksomhed, Sammes Indføds-Ret og mægtige Indflydelse paa Folke-Livet unægtelig kræver, af hvem der veed, hvad et Folks Historie har at betyde. Derfor er det en velgrundet Overbeviisning jeg har om min Sags Utabelighed for upartiske Dommere, og for dem vil jeg her med Frimodighed og Velbehag, <hi rend="bold">spørgsmaalsviis</hi>, udvikle mine Grunde; thi uagtet jeg ogsaa vil haabe at finde retfærdige Dommere for Øieblikket, saa veed jeg dog godt, at min Person, som en Zelot for hvad Verden ikke ynder, for Øieblikket stader min Sag, da Meget, der ei burde have mindste Indflydelse paa Dommen om et Factums Lovlighed eller ulovlighed, af psychologiske Grunde dog sædvanlig, os selv endog uvitterlig, har saare megen, medens derimod Sagen, naar vi ere hedengangne, staaer ene for Efterslægten i sine klare Omrids, indbyder ved sin Ejendommelighed til rig Betragtning,
<pb facs="1826_24_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
og frister ingen til Partiskhed. Vanskelige Omstændigheder og indviklede Forhold have fra denne Side for en Historiker, naar han først har overvundet den personlige Lidelse, noget saare Tiltrækkende; thi i det han betragter sin Sag fra en Stand-Punkt i Fremtiden, er han aldeles sikker paa at være enig med Efter-Slægten, og Selv har han det store Fortrin, at kunne skildre den lyslevende under fiendtlige Forhold, som borge Efter-Slægten for, at hvad der ei blev modsagt og gjendrevet, det er paalideligt. Vil Dommerne for Øieblikket dele denne min Synspunkt for Sagen, og hensætte sig i en Tid, da Etatsraad <hi rend="bold">Ørsted</hi>, Professor <hi rend="bold">Clausen</hi>, og Pastor <hi rend="bold">Grundtvig</hi> er hverken store eller smaa, hverken tiltrækkende eller frastødende, uden forsaavidt Efter-Tiden endnu maatte bære Spor af deres Virksomhed, og deres Skygge-Billeder i Saga-Lunden vinke eller varsle; vil mine Dommere for Øieblikket, baade med og uden Dom-Stole, blot gjøre dette lille Frem-Skridt i Tanke-Verdenen, der særdeles letter Over-Synet, og kan umuelig falde dem faa besværlig som mig, der desaarsag for ramme Alvor maatte skifte Stilling; vil de blot det, da tør jeg sikkert haabe, vi stal blive juridisk enige, ei blot om den lille Sag, men ogsaa om de dermed Sammenhængende store Forhold mellem Stat og Kirke, som vi endelig ikke maae glemme over en Injurie-Sag, dersom vi vil have Efterslægtens Bifald, der kun bryder sig lidt om, hvilke Titler Skribenterne gav hinanden, men meget om, hvilke Grund-Sætninger for Kirkens og Statens Sammen-
<pb facs="1826_24_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
Virkning, her ved deres fiendtlige Torninger stræbte at gjøre sig gjældende.</p>
<p>Paa denne Stand-Punkt gaaer jeg dristig ud fra den Grund-Sætning, at det stod jammerlig til med Borger-Samfundet, naar ei engang den boglærde Embeds-Mand kunde med Lethed overses sit lovmæssige Forhold til Staten, og derefter med Sikkerhed bedømme sin Embeds-Førelse, saa, hvor det var Tilfældet, trængde Lovgivningen unægtelig til en gjennemgribende Forandring, og, til den blev iværksat, havde Embeds-Manden retmæssigt Krav paa Ustraffelighed, naar han havde stræbt at handle lovmæssig, uden, formedelst Lovenes Strid og Tvetydighed, at kunne gjøre det umuelige mueligt! Fra denne Grundsætning maatte jeg gaae ud, om den end ikke tækkedes vor navnkun-digste juridiske Skribent, men jeg bør anmærke, at uagtet han i Henseende til mig synes at være den ugunstig, stræber han dog ivrig at gjøre den gjældende til min Modparts Fordeel, og det i en langt videre Udstrækning, og med langt mindre Føie, end jeg turde vove, saa ogsaa her synes Hr. Etatsraaden og jeg i Grunden juridisk enige, skiøndt vore Tilbøjeligheder, under Anvendelsen, drage os til modsatte Sider. Det er nemlig klart, at Hr. Etatsraaden undskylder Prof. <hi rend="bold">Clausen</hi> med, at vore Love om den rene Lærdom skal være dunkle og ubestemte, eller dog ved stræng Fortolkning uforenelige med den videnskabelige Frihed, der ved Lov er tilstaaet, og saa lidet jeg herom kan være enig med vor udmærkede Jurist, maa han nødvendig være enig med mig om, at hvis jeg kan bevise
<pb facs="1826_24_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
at Hr. Prof. Clausens juridiske Angreb paa mig ei kan være lovligt, med mindre vor Lovgivning ligger i aabenbar Strid med sig selv, og at det er aldeles uforeneligt med Noget, som var min afgjorte Embeds-Pligt, da er Angrebet ulovligt.</p>
<p>Dog, dette være kun sagt i Forbigaaende, thi saa glædeligt det end vilde være mig, at have juridiske Grund-Sætninger tilfælles med saa berømt en Jurist, og saa skarpsindig en Tænker, som Hr. Etatsraad <hi rend="bold">Ørsted</hi>, og saa haardnakket jeg end har været i den Paastand, at det umuelig kunde være anderledes, saa seer jeg dog nu klart, at Hr. Etatsraaden vil have saa lidt tilfælles med mig, og saa meget med alle mine Modstandere, selv de enfoldigste, som hans lyse Hoved paa nogen Maade tillader, og i det Hele taget maa jeg da vel ganske opgive Haabet om at træffe videnskabelig sammen med en Mand, hvis Yndest tidlig var min Attraa, hvis Syn for det religiøse Livs Vigtighed, i alle menneskelige Forhold, nys var et juridisk Kjætteri, der affordrede mig dyb Ærbødighed, og hvis Bifald jeg som Skribent virkelig i Løn har beilet til, og ikke sjelden smigret mig med, jeg maa vel opgive det, og overlade til en upartisk Efter-Slægt, der lader saavel den lille som den store Skribent vederfares Ret, at bedømme, hvad Grunden var, hvi den theologiserende Jurist og den historiserende Theolog, der syndes at maatte venlig mødes paa Halv-Veien, der kun stødte sammen, for skarpt at adskilles. Faa Ting i Livet har saa inderlig bedrøvet
<pb facs="1826_24_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
mig, bet er mit Vidnesbyrd, hvis <hi rend="bold">Ærlighed</hi> min Bane maa bekræfte eller benægte!</p>
<p>Det første spørgsmaal jeg nu maa forelægge Danmarks Lovkyndige, er naturligviis, om, efter vor Stats-Forfatning, en Embeds-Mand, under nogen Omstændigheder, for sin <hi rend="bold">Embeds-Førelse</hi>, kan stævnes og straffes som <hi rend="bold">Injuriant</hi>?</p>
<p>Dette er, som vi veed, <hi rend="bold">Hoved-Spørgsmaalet</hi> under nærværende Retter-Gang mellem Professor Clausen og mig, og det griber unægtelig dybt ind i Gejstlighedens borgerlige Stilling; thi skal denne ikke blive fortvivlet, maa det herefter enten ikke være Præstens <hi rend="bold">Embeds-pligt</hi> at angribe og bestride hvad der, efter Loven, er falsk Lærdom, eller ogsaa han maa sikkres for Injurie, Processer i den Anledning; da det hverken kan sømme sig for Staten, selv at lægge Hindringer i Veien for Udøvelsen af de Pligter, den paalægger sine Embeds Mænd, og heller ikke huge en alvorlig og betænksom Mand at modtage eller beholde et Embede, han ei kan gjøre fyldest, uden hvert Øieblik ei blot at udsætte sig for tidsspildende og aandsfortærende Processer, men tillige at sætte sin hele borgerlige Tilværelse paa <hi rend="bold">Spil</hi>! Det er derfor høist besynderligt/ at Ingen af de juridiske Skribenter, som ved denne Lejlighed har yttret sig, synes ret at have fattet, hvorom det egenlig giælder, men synes bestandig at forudsætte, at Prof. <hi rend="bold">Clausen</hi>, paa min Angivelse, er justitialiter tiltalt for falsk Lærdom, saa det kun er Spørgsmaalet, om en bestikket Religions- og Præste- Lærer ustraffet kan afvige fra
<pb facs="1826_24_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
Stats-Kirkens symboliske Bøger eller ikke. De ærede Herrer synes da ganske at have overseet, at det ikke er mig, men Professoren, der har yppet den juridiske Trætte, og at det, under nærværende Retter-Gang, slet ikke er Spørgsmaalet, om han, men om jeg skal straffes, slet ikke Spørgsmaalet, om det Brudd paa Lands-Loven og Embeds-Forpligtelsen, den forbudte Lærdom unægtelig er, kan taales eller ikke, men om Præsten fremdeles skal være berettiget til, uden <hi rend="bold">Persons-Anseelse</hi>, efter bedste Overbeviisning, at opfylde sin Forpligtelse til at bestride falsk Lærdom, eller om det, i visse Tilfælde, kan blive en Brøde, han muelig maatte udsøne med Tabet, ei blot af sit Embede, men af sin borgerlige Ære? Det sidste spørgsmaal er det, som nu stal afgjøres for Retten, medens Staten endnu har sig det forbeholden, om den bestridte Lærdom stal undersøges, og han, der vedkjender sig den, for Domstolen frikjendes eller fældes.</p>
<p>Gaaer man nu ud fra den, som mig synes, klare Sætning, at naar Staten binder sine Religions-Lærere til en vis Lærdoms-Regel, maa den ogsaa ville, de skal følge den, og maa ansee dette for langt vigtigere, end om der i den Anledning vexles nogle haarde Ord mellem et Par Skribenter; gaaer man ud herfra, da begriber man vist nok ikke, hvorledes Staten, naar Nogen beskyldes for falsk Lærdom, enten kan sinde nogen anden juridisk Tiltale, end sin egen, passende, eller tillade, at det store Spørgsmaal, om Lærdommen, ved Retter-Gangen bliver en Bisag, og det lille
<pb facs="1826_24_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
spørgsmaal, om de i den Anledning! brugte Udtryk, Hoved-Sagen; men er der en Classe af Embeds-Mænd, hvem Angrebet paa falsk Lærdom er giort til Embeds-Pligt, da synes det mig soleklart, baade at Lærdommens Beskaffenhed bestandig, naar Nogen klager, maa blive det Hoved-Spørgsmaal, der juridisk opsluger alle andre, og at de mod falsk Lærdom beskikkede gejstlige Actorer maae være frie for al juridisk Ulæmpe, hvis Staten ei finder for godt, at lade den angrebne Lærdom juridisk undersøge, og derved finder, at den stemmer overeens med Lærdoms-Regelen. Kun i dette eneste Tilfælde kan jeg forstaae, at Præsten skylder juridisk Regnskab for de Grunde, der har drevet ham til et Angreb, Staten misbilliger, og jeg kan godt tænke mig det Tilfælde, at disse Grunde var saa daarlige, at de stemplede Præsten enten til en uduelig eller upaalidelig Embeds-Mand, som burde afskediges; men jeg kan ogsaa godt tænke mig det Tilfælde, da Præsten, uagtet den angrebne Lærer var frikjendt, kun i det Høieste fortjende en mild Advarsel, eller dog kun en Irettesættelse, da Staten naturligviis ei maatte regne det nøiere med hans Fejltagelser, end den regner det med Under-Dommeres, hvis Kien-delser jo ofte underkiendes, uden videre at lastes, og som jo dømmes pro meliori informatione, for de, for uretvise Domme, tiltales paa deres Embede. Betænker man derhos, hvor langt lettere det er for en Dommer over verdslige Ting at forsvare sin Kjendelse, end det er for Præsten juridisk at forsvare sin Over-beviisning om en given Lærdoms Strid mod Regelen,
<pb facs="1826_24_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
da skiønner jeg ikke rettere, end at Staten, som det jo maa være vigtigt, at have aarvaagne og nidkiære Embeds-Mænd, handler baade klogt og billigt i at bedømme denne vanskelige Deel af Præstens Embeds" Førelse meget skaansomt, og hvad Udtrykkene angaaer, han kan have brugt om den Lærer, hvis Lærdom han bestred, maatte de vist, naar Lærdommen befandtes urigtig, betragtes som andre befalede Actorers, og selv i modsat Tilfælde behandles som en ubetydelig Bisag, naar de ikke indeholdt Beskyldning for nogen anden Forbrydelse, end den, falsk Lærdom, efter Loven, vilde være.</p>
<p>Deels maa nemlig Staten indsee, at den stævnes selv i alle sine udømte Embeds-Mænd, og deels vel betænke Embeds-Mandens særegne Stilling, der ikke blot maa berettige ham til uforstyrret Udøvelse af de ham ejendommelige Pligter, men ogsaa medføre en Frihed for den personlige Tiltale, han, ved, uden Persons-Anseelse, at gjøre sin Pligt, idelig vilde være udsat for; thi skjøndt Staternes Injurie-Love vel allevegne endnu smage ad en Barndoms-Tilstand, som man skulde troe, maatte være tilbagelagt, i det man, synes mig, alt for lidt skielner mellem Udtryk, som sigte for en borgerlig Forbrydelse, og dem, der kun er Skiældsord, og overseer den store Forskiel, der dog unægtelig er imellem at være en æreløs Mand, og i Hidsighed bruge et ærerørigt Udtryk; skiøndt det virkelig synes mig saa, er der dog ingen Sammenligning mellem den blotte Borgers og Embeds-Mandens Fare for, uvilkaarlig at kunne bruge hvad man kalder for-
<pb facs="1826_24_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
nærmelige Udtryk, og blandt alle Embeds-Mænd er igjen Præsten den, der, som bestikket censor morum. og Strids-Mand mod falsk Lærdom, knap kan oplade sin Mund til nidkiær Opfyldelse af sin Embeds-Pligt, uden at Nogen finder sig fornærmet, og ønskede, naar det lod sig gjøre,. at gaae i Rette med ham om Ukvems-Ord. Nu at antage, at netop Præsten skulde være den eneste Embeds-Mand i Danmark, der kunde stævnes som Injuriant for sin Embeds-Førelse, er Noget, jeg, om end Præsten var min arrigste Fiende, maatte sinde ligesaa stridende mod hvad jeg kiender til den Danske Stats-Forfatning, som mod mm Overbeviisning om naturlig Ret og Billighed.</p>
<p>Jeg formoder desaarsag, at alle Danmarks lov-kyndige vil sinde min Slutning gyldig, og i det Højeste yttre Tvivl om Rigtigheden af min Forud-sætning: at Angreb paa falsk Lærdom er præstens <hi rend="bold">Embeds-Pligt</hi>; men det har ordenlig forbauset mig at møde denne Tvivl hos lovkyndige Mænd, selv der, hvor jeg allermindst kunde vente den, saa den virkelig paa en Maade sætter mig i Forlegenhed med at bevise Noget/ der, i mine Dine, beviser sig selv.</p>
<p>Det er jo nemlig ganske vist, at ingen Præst i Danmark kan tiltræde det Embede, hvortil han af Majestæten er bestikket, uden først, efter Ritualet, høitidelig at sværge, at han ikke blot selv vil flye og skye (fugere et detestari) den fra Guds Ord afvigende Lærdom, men ogsaa af alle Kræfter (pro virili) angribe og bestride den, (impugnare) og heller lade sit Liv, end give falske og fanatiske Lære-Sæt-
<pb facs="1826_24_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
ninger (dogmata) sit Samtykke. Heraf følger jo unægtelig, ar Striden mod falsk Lærdom er Præstens Pligt, og, hvis han ikke har den tilfælles med alle danske Undersaatter, men kun med Embeds-Mænd, en Embeds-Pligt, og da Præsten nu ikke engang har denne Forpligtelse tilfælles med de <hi rend="bold">theologiske Professorer</hi>, eller andre beskikkede Religions-Lærere, saa er jo Kampen mod falsk Lærdom <hi rend="bold">udelukkende</hi> hans Embeds-Pligt, eller ogsaa jeg forstaaer hverken at tænke menneskelig eller at tale Dansk. Vilde man sige, at Forpligtelsen kun gjaldt hans Mund og ei hans Pen, da var det jo ikke sandt; thi han har, efter Eden, ingen anden Maale-Stok for Vidden af sin Forpligtelse, end sine Kræfter, og naar den Præst, der føler Kraft til at føre Pennen, lader den falske Lærdom, der boglig udbreder sig, ubestridt, da er han at laste, og giver jo virkelig, ved Taushed hvor han skulde tale, de falske Lære-Sætninger, han selv med Livs-Fare skulde bekæmpe, i det mindste halvt Samtykke. Saalidt derfor som Staten kan gaae i Rette med en Præst, fordi han indskrænker sig til at bestride den falske Lærdom i en snevrere Kreds, og i det Høieste aabenbarer for Staten de vrange Sætninger, han hos sin Superintendent, eller andre beskikkede Lærere troer at have fundet, saa vist maa Staten forudsætte, at de kraftigere Præsters Samvittighed ei vil tillade dem en saadan Indskrænkning, og det saameget mindre, som Literaturen er den eneste Punkt, hvor falsk Lærdom, efter Loven, til en vis Grad frit og ustraffet kan yttre sig.</p>
<pb facs="1826_24_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<p>Var der nu Noget i den Danske Lovgivning, hvorefter Præsten, naar han paa Embeds Vegne, mundtlig eller skriftlig, angreb falsk Lærdom, kunde stævnes som Injuriant, da var det unægtelig de Lov-kyndiges Pligt, at gjøre opmærksom derpaa, for at Lovgiveren kunde raade Bod paa denne Lov-Strid, og, til det var stedt, maatte Præsten, der aldrig havde tænkt paa at injuriere, men kun stræbt at gjøre sit Embede fyldest, nødvendig være angerløs, om han end havde stødt an mod Noget, der ei maatte være til, og var kun blevet til ved en Fejltagelse paa Statens Side, som den aldrig, uden klar Uretfærdighed, kunde lade sine nidkjære Embeds-Mænd und-gjælde!</p>
<p>Uagtet derfor Lands - Overretten har troet at maatte lade Injurie-Sagen mod mig fremmes, bør jeg ikke tvivle om, at Høieste-Ret, der maa ansee sig som Konge-Loven i levende Live, der beskytter Stats- Forfatningen og Embeds-Stillingen mod de Indgreb, enkelte Individer, under Paaskud af en haartrukken efter dunkel Bestemmelse i den private Ret, kunde vove derpaa, at Høieste-Ret jo, paa Grund af min Embeds-Eed, vil, uden videre Undersøgelse, afvise den mod mig for Angreb paa falsk Lærdom anlagde Injurie, Sag! Saameget vissere bør jeg være her-paa, som Kirkens Gjenmæle udtrykkelig erklærer sig selv for et, borgerlig talt, aldeles upersonligt Præste-Angreb paa den falske Lærdom, jeg fandt i Professor Clausens Bog; thi nærmere kan man dog ei med mindste Føie gaae den Embeds-Mand, der er for-
<pb facs="1826_24_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
pligtet til af alle Kræfter at bestride falsk Lærdom, end om man vilde fordre, at han ved Angrebet udtrykkelig skulde erklære, at han foretog det som en Embeds-Handling!</p>
<p>Mit andet Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige skal nu være: om de virkelig sinde Trykke-For-ordningens Bestemmelser om injurierede Embeds-Mænd anvendelige paa Religions-Lærere, som beskyl-des for falsk Lærdom, og hvad dermed staaer i klar Forbindelse?</p>
<p>Skjøndt jeg nemlig forudsætter, at Høieste-Ret, om Samme end i en Forordning, hvilkensomhelst, fandt Noget, der under visse Omstændigheder, kunde begunstige Injurie - Sags Anlæg Mod en Embeds-Mand for hans Embeds-Førelse, ligefuldt afviste enhver saadan Sag, som et Forsøg paa at føre Staten i Strid mod sig selv, saa er det dog lige vist, at skulde der have indsneget sig Strid i Statens Lovgivning, da bør den ved en klar Bestemmelse hæves, thi skjøndt Høieste-Ret i de Tilfælde, den støder paa, kan forebygge de værste Følger, kan dog kun Lovgiveren tilintetgjøre Striden, hvis den virkelig findes.</p>
<p>Nu synes det mig vist nok klart, at der ved Trykke-Forordningen af 1799 siet ikke er tænkt enten paa Religions-Lærernes Forpligtelse til at følge de symbolists Bøger, eller paa Præsternes særegne For-pligtelse til at bestride falsk Lærdom, men blot paa, hvorvidt Borger-Samfundet i det Hele, kunde taale Skrive-Frihed, og hvorvidt Staten kunde taale, at Dens Embeds-Mænd, ved trykte Beskyldninger, leed
<pb facs="1826_24_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
noget Skaar i deres borgerlige Agtelse. Saavist som det derfor var Lovgiverens Hensigt, at en Præst eller Professor, der beskyldtes for at lade sig bestikke, skulde, ligesaavelsom andre Embeds-Mænd, sagsøge Injurianten, saavist, troer jeg, det aldrig faldt Ham ind, at en Præst eller anden Religions-Lærer, hvis Lærdom man angreb, skulde forsvare den med en Injurie-Proces. Kan man ikke engang med mindste Ret tilskrive Lovgiveren den Tanke, at Præsterne ved Injurie-Processer skulde kunne tilintetgjøre den Skrive-Frihed mod Statens Religion, Forordningen gav, saa kan man dog endnu mindre antage, Han vilde give dem, der skrev imod Statens Religion, Lejlighed til med Injurie-Processer at bringe de Præster til Taus-hed, som, efter deres Embeds-Eed, kraftig modsatte sig den falske Lærdom.</p>
<p>Desuagtet var det vist godt, om Lovgiveren herom vilde skjænke os en klar Bestemmelse, thi vel er det mig en afgjort Sag, at den, der af en Præst, paa Embeds Vegne, angribes for falsk Lærdom, ei, om han end er bestikket Religions-Lærer, og troer sig fornærmet, maa tage sig selv til Rette, men skal klage til Majestæten, og kan i det Høieste bede om at faae Sagen juridisk undersøgt, hvis Staten finder det Umagen værdt; men derimod kunde det velvære et juridisk spørgsmaal, om en Religions Lærer, der af Andre end Præster beskyldtes for Hyklerie eller falsk og fanatisk Lærdom, ei af vedkommende Autoriteter kunde ansees forbunden til at at yppe en Injurie-Sag, hvad der, under den bestaaende Skrive-Frihed
<pb facs="1826_24_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
mod Statens Religion, vilde være en utaalelig Byrde for Sammes nidkjære Forkyndere og Forsvarere. Chri-stelige Religions-Lærere maae nemlig, som saadanne, nødvendig taale Last og Spot, uden juridisk at gribe til Modværge, da baade deres Tro fordrer det, og deres Embede, som Danske Lov saa rigtig bemærker, er uforeneligt med hyppig Thingfærd, saa de bør vist ligesaavel være frie for at stævne Andre, som de bør bære frie for at stævnes af Andre end Staten. I modsat Fald maatte Staten gjøre Regning paa, at netop de Præster, som vare dens Religion varmest hengivne: aandelig nidkjære, og verdslig taalmodige, skoede de gejstlige Embeder!</p>
<p>Men, vilde maaske Nogen sige: naar Staten nu gierne saae, at de aandelig stridbare Præster nedlagde deres Embeder, men fandt det dog ikke tjenligt, at give nogen nærmere Bestemmelse, kunde den da ikke gjerne lade Injurie-Sagerne frit Løb, og lade Retten bedømme de enkelte Tilfælde, medens det i Øvrigt blev uafgjort, om Præste-Embedet og Trykke-Forordningen i Grunden lode sig forene eller ikke!</p>
<p>Saa tænke vist nuomstunder Mange, men de have da ei betænkt Sagens Vigtighed, og lovkyndige Mænd vil neppe heller sige, det kan være Staten ligegyldigt, om dens Love og Indretninger stride mod hinanden, eller at nogen Stat kan være bekjendt, med en højtidelig Eed at forpligte sine Embeds-Mænd til hvad den ønskede, de ikke skulde gjøre; thi at Tro-skabs-Eden maa have Hellighed i Statens Øine, hvis dm skal have det i Embeds-Mændenes, er indlysende,
<pb facs="1826_24_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
og en af de største Ulykker, man kunde ønske en Stat, var dog nok, efter Erfaringens Vidnesbyrd, en <hi rend="bold">Gejstlighed, der spøgde med sin Troskabs-Eed</hi>. Tidens Aand maatte derfor være Stats-Religionen saa fiendsk som mueligt, ja, om det end var Holden af Stats-Klogskab at undergrave den, saa blev det dog ligefuldt en Stats-Feil, der maatte have de bedrøveligste Følger, at behandle Gejstlighedens Troskabs-Eed i nogen Deel som en tom Formalitet, hvorpaa den ikke med juridisk Visning kunde beraabe sig; thi deels kunde da Staten ei heller, i andre Dele, med Rette beraabe sig paa den, og deels maa jo Staten forud-see, at de Embeds-Mænd, der ansee deres egen Tro-skabs-Eed for en tom Formalitet, umuelig med Nid-kjærhed kan indskjærpe Andre Troskabs-Edens Hellighed, hvad Staten dog vist venter af sine Præster. Aldeles ubekjendt maatte man ogsaa være med Historien, naar man ikke vidste, at den Gejstlighed, der begynder med at løse sig selv fra sin Troskabs-Eed, sikkert ender med, naar det behager den, at løse alle Statens Undersaatter fra deres, og den Stat, der netop paa den vigtigste Punkt vilde begunstige Spil-fægterie med det Helligste i Borger-Samfundet, ar-beidede da øjensynlig selv paa sin Opløsning, og overlod det til Gejstligheden, om Statsforfatningen skulde tabe sig i Hierarchie eller Anarchie! At det nu ogsaa netop er christelige Præster, som aldrig uden højeste Nødvendighed maae sværge, umueligt at gjøre Eed for et Syns Skyld, behøver neppe at anmærkes!</p>
<pb facs="1826_24_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
<p>Derom maae da vel alle Danmarks Lovkyndige, naar de ret betænke sig, være enige med mig, at staaer der Noget juridisk i Veien for den nidkiære Forkyndelse og det djærve Forsvar af Stats-Religionen, som Embeds-Eden giør til Præsternes Embeds-Pligt, da maa det enten ved en ny Lov-Bestemmelse ryddes af Veien, eller ogsaa maa Præste-Eden forandres, da Staten fætter sin Tilværelse paa Spil, ved at giøre Gejstlighedens Troskabs-Eed i nogen Deel til en tom Formalitet, som afskrækker samvittighedsfulde Mænd, og indbyder dem, der er det ikke.</p>
<p>Naar nu Eet af To maa skee, synes det vistnok baade nemmest, og vilde være mest i Tidens Aand, at forandre Præste-Eden; thi man behøvede jo kun deraf at udelukke Forpligtelsen til at bestride falsk lærdom, for at Ingen meer kunde beraabe sig paa Eden, naar han, efter Trykke-Forordningen, sagsøg-des som Injuriant. Vel sandt, at den nidkiære Forkynder af Statens Religion ligefuldt var udsat for at fortæres af Injurie-Processer, han selv maatte yppe, og vel mueligt, at dette, saavelsom Umueligheden af at forsvare Statens Religion, uden Bestridelse af hvad der bestræd den, kunde afskrække alle dem, der var Statens Religion inderlig hengivne, fra at træde i dens Tjeneste, men den aabenbare Strid i Statens Væsen var dog hævet, dersom ellers Præste-Eden kunde saaledes forandres, uden Anstød mod Rigets <hi rend="bold">Grund-Lov</hi>.</p>
<p>Det maa da være mit tredie Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige: om Præsternes Forpligtelse til
<pb facs="1826_24_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
at bestride falsk Lærdom kunde bortfalde, uden at den vældige Beskjærmelse og Håndhævelse, Konge-Loven forsikkrer Statens Religion, tabdes af Sigte?</p>
<p>Sagen er nemlig den, at Kongen i Danmark, Hvem det naturligviis var høist magtpaaliggende, punktlig at opfylde den Lov, der guaranterede Hans Enevolds-Magt, lod det ikke være nok, at binde alle de Religions-Lærere, Han beskikkede, til den Augsburgske <hi rend="bold">Confession</hi>, men opstillede tillige tvende borgerlige Værn mod falsk Lærdom, der skulde understøtte hinanden, og heraf var, som vi vide, det Ene <hi rend="bold">theologisk Censur</hi>, og det Andet præsternes forpligtelse til, af al <hi rend="bold">Magt</hi>, selv med Livs-Fare, at angribe og bestride falsk Lærdom. Censuren var altsaa Bolværket mod den falske Lærdoms aabenbare Udbredelse, og Præsterne den staaende Hær af aandeli-ge Kirke-Værger, og skjøndt Hæren kunde synes overflødig, saalænge Muren holdt, var den det dog ingenlunde, thi Kongen havde meget viselig betænkt, at de <hi rend="bold">theologiske Professorer og Superintendenterne</hi>, hvem Censuren var betroet, kunde selv føre, eller dog ynde og befordre falsk Lærdom, men at det samme umuelig kunde blive Tilfældet med alle Landets Præster, med mindre Statens Religion var aldeles uddød, og kunde da, selv af den vældigste Konge, ei længer beskjærmes og håndhæves. Hvad der imidlertid før 1770 kun røbede en viis Forsigtighed, man vel sjelden lagde Mærke til, netop fordi den hos Professorer og Superintendenter virkede hvad den skulde, det viste sig, ved Censurens Ophævelse, som en genialsk
<pb facs="1826_24_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
løsning af det vanskelige Spørgsmaal: hvorledes Kongen i Danmark, uden selv at rokke sin Throne, kunde tilstæde den fri Yttring af religiøs Overbeviisning, der var Tidens høirøstede Fordring, og er i Grunden, naar Sagen rigtig oplyses, en umistelig Menneske-Rettighed, kun en Torn i Øiet paa Hierarcher, det er: egennyttige og herskesyge Geistlige. Med al Ret kunde Kongen sige: Jeg skal hvad Jeg vil, thi Jeg vil hvad Jeg skal: vældelig beskjærme og håndhæve den uforfalskede christelige Tro og Bekjendelse, efter Fremstillingen i den Augsburgske Confession, og Jeg maa derfor ei blot forpligte alle de Religions-Lærere, Jeg beskikker, til saaledes at lære, men tillige Sørge for, at al falsk Lærdom finder tilstrækkelig Modstand, men det ene hidtil anvendte Middel, nemlig Censuren, finder Jeg uhensigtsmæssigt, da Modsigelse aldrig kan være Sandhed farlig, uden just, naar den, ved at frygtes, faaer Skin af Overlegenhed; det andet Mid-del derimod, som først ved Censurens Ophævelse ret kan træde i Kraft, finder Jeg tilstrækkeligt, og af den udmærket gode Beskaffenhed, at det giør fin Virkning, uden i mindste Maade at stade den Samvittigheds- Frihed, Jeg, Som en christelig Konge, maa unde alle mine troe Undersaatter! Saaledes er da Præste-Eden blevet det eneste borgerlige Værn mod falsk Lærdom, thi vel er der, ved Trykke-Forordningen, sat Straf for <hi rend="bold">Bespottelse</hi> af Statens Religion, men hverken er der sat nogen for Bestridelse af den christelige Tro og den Augsburgske Confessions Lærdom, ei heller forord-net det Mindste til at forebygge eller hemme falsk
<pb facs="1826_24_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
Lærdoms Udbredelse, og hvorledes nu det eneste borgerlige Værn skulde kunne borttages, og den vældige Bestormelse endda sinde Sted, derom har jeg intet Begreb. Bilde man nemlig end paa Ny ved theologisk Censur forebygge Trykning og Udbredelse af alle Skrifter, som stred mod den Augsburgske Confessions Lærdom, faa har vi seet, at Censuren kun i Forbindelse med Præste-Eden var et forsvarligt Værn, og vi veed desuden alle, at naar Statens Religion først i et Par Menneske-Aldere har været udsat for boglige Angreb, da vilde Censuren ei nytte den det mindste, men vel stade den, saa hvem der nu vilde foreslaae en theologisk Censur, var sikkert dens arrigste Fiende. Det er desuden klart, at om end Forpligtelsen til at bestride falsk Lærdom kunde bortfalde, uden Anstød mod Konge-Loven, saa kunde Tilladelsen dertil dog umuelig nægtes den Religions Tjenere, der skal vældelig be-skjærmes og håndhæves i Riget, og at denne Tilladelse var nægtet, naar man endog havde mere Skrive-Frihed imod Statens Religion, end mod dens Fien-der, følger af sig selv.</p>
<p>Disse tre vigtige Spørgsmaal, som dog netop er dem, der nu skulle juridisk afgiøres, har vore juridiske Skribenter siet ikke ændset, og skjøndt de have dreiet sig om et ganske andet Spørgsmaal, nemlig, om hvorvidt det er, eller dog burde være en Religions-Lærer tilladt at afvige fra de symbolists Bøger, kan jeg dog umuelig optage det mellem mine Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige, da det, hvordan jeg vender det, bestandig forekommer mig som man spurgde: om det
<pb facs="1826_24_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
ikke dog nok kunde være lovmæssigt at overtræde den Deel af Lands-Loven, man særdeles har forpligtet sig til at følge. Maaskee er det kun min juridiske Uforstandighed, der lader mig slet ingen Dunkelhed og Ubestemthed see, hvor Andre see idel Saadant, men maaskee har de ærede Herrer dog ogsaa, i denne Undersøgelse', deels forvexlet det Lovmæssige med hvad de selv fandt billigt og ønskeligt, og deels sammenblandet den theologiske Frihed, Trykke-Forordningen under alle dem, der har den kiærere end en vis Embeds-Stilling, med den Utroskab, det unægtelig er, vitterlig at tilsidesætte den Lærdoms-Regel man baade ved Lands-Loven og sin Embeds-Eed er forpligtet til at følge, i den Embeds-Stilling, man frivillig har kaaret. Hvorlidet jeg i Øvrigt troer, enten at Christendom-men trænger til verdslig Beskyttelse, eller vinder det Mindste ved at dens Fienders Modsigelse juridisk ned-dæmpes, maae alle mine Læsere vide, og var Danske Lov da virkelig Troens Fiender gunstig, vilde det kun bedrøve mig for Danmarks Skyld; men da vi nu alle ere enige om, at, efter Danske Lov, skal alle de beskikkede Religions-Læreres Lærdom komme overeens med de gamle Symboler, med den Augsburgske Con-fession og Luthers lille Catechismus, og da Ingen engang har nævnet mig et Konge-Bud, som heri giør mindste Forandring, saa kan det umuelig være af juridiske Grunde man finder det tvivlsomt, om Vedkommende skal følge Loven, og, hvis de giør det Modsatte, agtes for dens Overtrædere. Naar Hr. General-Procureuren mener, at et af de gamle Symboler,
<pb facs="1826_24_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
som forudsættes i den Augsburgske Confession, og skal, efter Loven, følges tilligemed den, kunde an" sees for Confessionens egenlige Kjerne, da maa jeg nødvendig savne den Skarpsindighed, man ellers er vant til at sinde hos vor berømte Jurist; thi om det ogsaa kun var hans Mening, at Danske Lov, ved et Konge-Bud, kunde gives denne mærkelige Forandring, veed dog Hr. General-Procureuren vist ligesaa godt som jeg, at det ikke gik an, da den Augsburgske Confession, efter vor <hi rend="bold">uforanderlige Grund-Lov</hi>, er heel og holden en kjernefuld <hi rend="bold">Fremstilling</hi> af den Christendom, der skal sikkres Landets Indbyggere, og vældelig beskiærmes og håndhæves. Naar samme udmærkede Jurist taler om en Kjede af Forestillinger, yngre end Loven, som skulde betinge Lovens Anvendelse paa et givet Factum, da maa jeg ikke forstaae ham anderledes, end at denne Kjede af Forestillinger tænkes i Majestætens Hoved, og i fuld Overeensstemmelse med Konge, Loven, thi det forstaaer sig, at Majestæten har samme Ret til at give en ny Fortolkning over gamle Lovs, som til at give nye Love, der ikke stride mod Konge-Loven; men indtil <hi rend="bold">Majestæten</hi> anderledes forordner, veed vi Alle, at Dommeren skal følge Lovens klare Ord, og maa ikke, ved egenmægtige Fortolkninger, tiltage sig liden eller megen Deel i den lovgivende Magt, som Majestæten, efter Kongeloven, vil have sig selv faa aldeles forbeholden, at, om end Nogen erhvervede sig Hans Tilladelse til at forandre i Loven hvad han vilde, var den dog ugyldig.</p>
<pb facs="1826_24_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<p>Desmere maatte jeg forbauses over at see en lovkyndig Mand i Literatur-Tidenden*) befængt med den Grille, at et latinsk Brev i <hi rend="bold">Superintendenternes</hi> Navn skulde kunne forandre Noget i Danske Lov og Religions-Lærernes Forpligtelse; thi han maa enten være Superintendenterne meget hadsk, eller han maa ikke for nyelig have læst Konge-Loven, der flaaer en god Bom for alle muelige hierarchiske Forsøg paa at skabe en ny jus <hi rend="latine">canonicum</hi> paa Strid mod den aabenbare Lands-Lov. Saalidet jeg derfor vil nægte, at slige <hi rend="latine">particulaire</hi> Omgangs-Breve, i et fremmed Sprog med theologiske Kunst-Ord, allerede ved den usædvanlige Form, der adskiller dem fra de gamle Synodal-Monita, under vor Kirke-Forfatning kan have noget Betænkeligt ved sig, kan jeg dog aldrig troe, det, enten 1817 eller 1826, virkelig har været Superintendenternes Mening, at et Brev i deres Navn kunde forandre en Tøddel i Danske Lov, eller give en lovgyldig Fortolkning; thi vi veed jo Alle, at slige Breve, de have hvad Bevilling de vil, skal være overeensstemmende med <hi rend="bold">Loven i Kongens Navn</hi>, eller fældes deraf. At nu desuden et <hi rend="latine">monitum</hi> udelukkende til Præsterne, juridisk, slet ikke er til for den theologiske Professor, og kunde derfor under ingen Omstændigheder aabne ham en Udflugt, anmærkes blot, fordi det er fært, Anonymen reent har glemt det; thi</p>
<fw type="graphic"/>
<p>*) Den anonyme Recensent over Prof. <hi rend="bold">Paulsens</hi> Bog, som jeg, selv efterat have seet den roest, finder for daarlig til med flere Ord at laste.</p>
<pb facs="1826_24_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
<p>Øvrigt faaer det være en Sag mellem ham og Superintendenterne, baade hvad han har med deres monita at giøre, og hvad disse indeholde, da det er os nok, at de Selv for Præsterne kun have Lovs-Kraft, naar de komme overeens med Loven.</p>
<p>Vilde man derimod sige, at naar en Religions-Lærer kom under Tiltale for falsk eller vrang Lærdom, det da baade var billigt og statsklogt, deels hos Præsterne at see meest paa Luthers Catechismus, og hos de theologiske Professorer paa den Augsburgske Con-fession, og deels i Confessionen at skjelne mellem dens Hoved-Lærdomme, og de Bestemmelser, den, ligesom i Forbigaaende, uden derpaa at lægge synderlig Vægt, tager med, da skulde jeg slet intet have derimod at erindre, men maatte blot tilføie, at hvem der i Lidt eller Stort afveeg fra de symboliske Bøger, naturlig- viis maatte finde sig i at sigtes for vrang Lærdom, og at den Præst, der havde angrebet samme, maatte være aldeles angerløs; thi Straffen kan Staten eftergive den Skyldige, kun ikke paa den Uskyldiges Bekostning.</p>
<p>Et eget Spørgsmaal er det vist nok, om en chri-stelig Præst for Gud og fin Samvittighed kan forsvars det, at bestride den fra vore symboliske Bøger afvigende Lærdom, som uchristelig, men man maatte dog snarere spørge, om han kunde forsvare at træde i Statens Kirke-Tjeneste; thi derved erklærer han jo dens symboliske Bøger for christelige, og det er, efter min Overbeviisning, det store Fortrin ved den Danske Stats-Kirke, at dens Tjenere i Grunden kun forpligtes
<pb facs="1826_24_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
til det Samme, de, som christelige Præster, maatte fordre af sig selv, altsaa egenlig kun borgerlig beret-tiges og drives til at opfylde Deres Embeds særegne Pligter.</p>
<p>Det har derfor altid været min Grund-Sætning, efter bedste Evne og Indsigt at gjøre min Præste-Pligt, uden at uleilige Staten ved Klager over at man skildrede min lovmæssige Lærdom og Adfærd med de sorteste Farver, eller ved Opfordringer til at sætte Straffe-Lovene i Kraft mod de Religions - Lærere, der aabenbar afveeg fra de symbolists Boger; thi deels troede jeg, ligesom Balle, at Christendommen bedst kunde forsvare sig selv, og deels fandt jeg, det var min Pligt, saavidt det lod sig gjøre, at sætte mig ind i hvad jeg maatte slutte var Regjeringens nærværende Syns-Maade for den religiøse Gjæring. Jeg stræbte altsaa, efter Trykke-Forordningens Vink, at betragte ethvert Skrift, hvori jeg fandt falsk Lærdom, blot som et Phænomen i Literaturen, uden, naar det var af en beskikket Religions-Lærer, at lægge Vægt paa denne Omstændighed, og jeg undgik da tillige, saavidt mueligt, at sammenligne Skriftet med vore symbolists Bøger, da deres Christelighed satte mig i Stand til at hævde deres Lærdom, uden udtrykkelig at nævne dem. Efter-Slægten skal derfor give mig det Vidnesbyrd, at jeg giorde alt Mit til at undgaae Retter-Gang om Religionen, som altid er en mislig Sag, og maa, under en saadan religiøs Gjæring, som den nærværende, tit mishage Regjeringen. Vilde nu de Religions-Lærere, der afveeg fra vore symboliske
<pb facs="1826_24_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
Boger, blot været halv saa tolerante som jeg, der fulgte dem, kunde Sagen vel, uden al juridisk Mellemkomst, efterhaanden jævnet sig selv, men det var langt fra; thi de stræbde endog at fremstille den varme Forkyndelse af Statsreligionen som noget Utaaleligt, og den blot theologiske Bestridelse af falsk Lærdom, som et Brudd paa den borgerlige Kirke-Fred, faa det blev daglig klarere, at den lovstridige Lærdom havde den fortvivlede Hensigt i Stats-Kirken selv at undertrykke den Lovmæssige.</p>
<p>Dette maatte jeg hverken som beskikket aandelig Actor eller som Lærer i Menigheden taale, og da nu <hi rend="bold">Præste-Læreren</hi>, Prof. <hi rend="bold">Clausen</hi>, udgav et fnysende Strids-Skrift saavel mod den historisk-christelige Kirke i det Hele, som mod den danske Stats-Kirke og dens symboliske Bøger, nu kunde jeg ei længere for Gud og min Samvittighed forsvare at være læmpfældig; thi naar <hi rend="bold">Præste-Læreren</hi> fremstiller hvad der hidtil var Gjenstanden for de Christnes Tro og Haab, som en blot Symbolik for den naturlige Religion, der voldsom skal vendes og dreies derefter, da er han ligesaa utaalelig i den christelige Menighed, som han aabenbar er det i Stats-Kirken, naar han fradømmer de symbolists Bøger den Gyldighed, som constitutive Regler for Bekiendelsen og Lærdommen, Lands-Loven tillægger dem, naar han erklærer den til Loven svarende Præste-Eed for ubestemt og intetsigende, og foreslaaer en ny, som formelig skulde ophæve Lovens Bestemmelser. Her fandt jeg Grændsen baade for den chri-stelige og statskirkelige Tolerance, da ethvert Kirke-
<pb facs="1826_24_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
Samfund, der vitterlig gjendriver dermed ophæver og opløser sig selv, og det er dog besynderligt, man ikke vil see, at den Forlegenhed en tolerant Regiering herved sættes i, er ene og alene Præste-Lærerens Skyld, der traadte fiendtlig op mod sin egen Embeds- Stilling, og ingenlunde Præstens, der ligesaalidt for Staten, som for den christelige Menighed, kunde for- svare at tie til en saa mageløs Anmasselse. Tiden har ogsaa allerede viist, at jeg var ingenlunde den eneste Præst, som her fandt Grændsen baade for sin og Regieringens Læmpfældighed, og hvem indseer ikke, at naar det tillodes Præste-Lærerne at bestride Stats-Kirken, da var den de facto opløst, og at naar den Augsburgske Confessions Tilhængere bindes til lærere, som forkaste dens Hoved - Lærdomme , da har de borgerlig mistet deres Religions-Frihed. At nu Lær-dommene om Synds-Forladelse, Retfærdiggjørelse og Salighed, blot af Guds Naade, for Jesu Christi Skyld, hvis Fortjeneste tilregnes de Troende, at det er Hoved-Lærdommene saavel i den Augsburgske Con-fession, som i det Hele i den evangelisk-lutherske Theologie, det indrømmer og udvikler jo Prof. Clausen selv, men bryder rast Staven over dem som stridende mod sund Fornufts og sand Moralitets urokkelige Grund-Sætninger*).</p>
<fw type="graphic"/>
<p>*) Tvivler Nogen herom, da læse han Dr. <hi rend="bold">Rudelbachs</hi> ypperlige Recension, eller ogsaa i Bogen selv hvad skrevet staaer S. 386-92 og 400-28.</p>
<pb facs="1826_24_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
<p>Det skal da nu være mit fjerde Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige: om ikke dog den Augsburgske Confessions Tilhængere, efter Konge-Loven, under alle Omstændigheder er berettigede til at nyde fuld Religions-Frihed?</p>
<p>Jeg spørger naturligviis ikke saa, fordi jeg finder det tvivlsomt, om Tilhængerne af den Tro og Lærdom, der, efter Konge-Loven, skal vældeliq beskiærmes og håndhæves, maae have Lov til at beholde, forplante, udbrede og forsvare deres Tro; men jeg spørger saa, fordi de Theologer, som bestride Stats-Religionen, (og de Jurister, som tage dem i Forsvar) udstrække deres egen Religions-Friehed saa vidt, at den er nær ved at opsluge vores. Der er nemlig i Danmark, ved Majestætens christelige Ydmyghed og Folkets christelige Føielighed, opstaaet et skjønt, men saare ømt Forhold, i det de Christne villig fandt sig i alle de kirkelige Indskrænkninger, Majestæten for Eenheds og skjønnere Ordens Skyld fandt tjenlige, fordi Kongen bandt alle sine Religions-Lærere til saa klare Fremstillinger af den christelige Tro og Lærdom, som Luthers lille Catechismus er for Alle, og den Augs-burgske Confession for de Boglærde; men naar nu Religions-Lærerne vil have Lov til i Kirker og Skoler at afvige herfra, ja til ligefrem at besindede Bøgers Lærdom, da maae de dog vel ogsaa unde os, baade Læg og Lærd, Frihed til selv at sørge for vor Opbyggelse og vore Børns christelige underviisning, og vist er det, at Staten, hvis den tillader det Første, ei kan nægte det Sidste, uden aabenbar at stride mod
<pb facs="1826_24_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
sig selv og høilig forulæmpe de Undersaatter, som, efter Grund-Loven, dog altid skal religiøs begunstiges. Det var saaledes mig en moralsk Umuelighed enten at lade mine Børn confirmere af en Præst, der bestreed Indholdet af Luthers Catechismus, eller at anvise min Søn en theologisk Professor til Lærer, som bestreed Hoved-Lærdommene i den Augsburgske Confession, fordi jeg er en Christen, og finder at vore symboliske Bøger er christelige, og jeg kan derhos godt forstaae, at især den christelige Lægmand trænger ubetinget til at høre christelig Prædiken, som han nødvendig maa søge hvor han kan finde den, naar den ikke findes i hans Sogne-Kirke, og maaskee ei heller i Nabo-Kirkerne.</p>
<p>Her opstaaer det vanskelige Spørgsmaal, hvad en Stat helst skulde gjøre, naar den fandt det umue-ligt længer at overholde Grund-Lovens Bestemmelse om Lærdoms-Regelen i Stats-Kirken; thi, medens det følger af sig selv, at de, der holdt fast ved den bestemte Lærdoms-Regel, maatte sættes i Frihed, kunde man spørge, om det var bedst, at give uind-skrænket Religions-Frihed, eller blot at stifte Lærdoms- Regel i Stats-Kirken, og lade dem af den gamle Tro, under Statens særdeles Beskyttelse, afsondre sig. Det Første vilde, efter mine Tanker, være det eneste Rette, saa, i det Tilfælde hos os, Christendommen efter den Augsburgske Bekjendelse fik det samme blotte Rang-Fortrin, som Christendommen slet hen har i Nord-America, thi to fortrinlig begunstigede Kirke-Samfund er vel i Grunden en Modsigelse, og
<pb facs="1826_24_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
vilde vist volde Staten mange Ubehageligheder; men da de Theologer, som ikke kan lide den Augsburgske Confession, siet ikke kan begribe, hvorledes deres Kirke kunde bestaae uden Statens særdeles Gunst, Under-støttelse og Forsvar, maatte deres Over-Vægt rimelig- viis bebude en ny Stats-Kirke, hvis Heroer vilde ansee det for meget naadigt, at de taalde dem udenfor Stats-Kirken, som de havde uddrevet af den.</p>
<p>Det skal derfor være mit femte Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige: om de kiende nogen Lærdoms- Regel, Danmark kunde være tjent med, istedenfor den Augsburgske Confession, eller om de mene, nogen Stat kan være tjent med, at Gejstligheden i Stats-Kirken er, i Henseende til Lærdommen, sin egen Lovgiver?</p>
<p>Med den første Deel af Spørgsmaalet er vi snart færdige, thi de, der opponere mod den Augsburgske Confession som Lærdoms-Regel, opponere, hver for sig, mod enhver Regel, de ikke selv har giort og dog skulde følge, og med en Regel som ikke følges er Staten, især for <hi rend="bold">Troskabs-Edens</hi> Skyld, endnu mindre tjent, end med slet ingen. Hvad Gavn imidlertid Staten kunde vente af en Gejstlighed, der, som blotte Skrivere, var dyrekjøbte, og for hvis Lærdoms Overeensstemmelse med Statens Tarv man ei havde mindste Borgen, er mig ligesaa mørkt, som det er klart, hvad Skade Staterne til alle Tider have havt af en selvraadig Gejstlighed, som, under Statens særdeles Beskyttelse, arbejdede saa godt for sig selv, at det bekom Staten saare ilde. Nuomstunder ændse
<pb facs="1826_24_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
de Lovkyndige det sjelden, vel fordi de forudsætte, at Gejstligheden har liden eller ingen Indflydelse paa Folket, og er altsaa let at ave, men ogsaa under denne Forudsætning var det unægtelig klogest at spare hvad Stats-Kirken koster, og tillige at kunne spare den Aarvaagenhed, det altid koster at controllere en selvraadig Gejstlighed, der kun behøver med lidt religiøs Menneske-Kundskab, at lære som Ørene kløe, for at faae ligesaamegen verdslig Indflydelse i det nittende som i det trettende Aarhundrede.</p>
<p>Betænke vi nu derhos, at det var baade uforsvarligt og uklogt af en Stat, uden høieste Nødvendighed, at ophæve den Lærdoms-Regel i Stats-Kirken, Grund-Loven kaldte uforanderlig, og at denne Nødvendighed ene maatte søges i en aldeles forandret religiøs Grund-Stemning hos Mængden af Folket, saa følger heraf, at Staten ei bør giøre en overilet Slutning fra det øiebliklige Skrig af et Sæt Theo-loger, som troe sig klogere end Daniel, til den religiøse Grund-Stemning hos den kraftige Deel af Nationen.</p>
<p>Det skal da være mit sjette Spørgsmaal til Danmarks Lovkyndige, om de troe, at Folke-Kraften snarest er paa den Augsburgske Confessions, eller paa dens Modstanderes Side.</p>
<p>Som christelig Præst er det mig temmelig ligegyldigt, hvilken af Delene man antager, naar man kun antager, hvad der er rimeligst, thi at ingen Stat baader ved at modsætte sig Folke-Aanden i Troes, Sager, hvori Mennesket er sig retmæssig Frihed og Ube-tvingelighed bevidst, det lærer Historien, og Christen-
<pb facs="1826_24_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
dommen siger altid til Staterne: trænge I ikke til mig, da trænger jeg endnu mindre til eder; thi see! jeg skaber et Broderskab af mine Venner, som gjør Ret af sig selv, og bærer Uret med Taalmodighed! Men fordi Historien højrøstet fraraader enhver Stat at bryde sit Forbund med den usynlige, verdslig vaaben-løse, men dog vidunderlig stærke Magt, som den chri-stelige Tro har viist sig at være, derfor maatte oplyst Fædrelands-Kjærlighed ogsaa hos mig stemme for Vedligeholdelsen af Forbundet mellem den Augsburgske Confession og den danske Stats-Forfatning, om Danmark end ikke havde den besynderlige Lykke, at hvad der, efter Erfaringens Vidnesbyrd, er enhver Stat tjenligst, er tillige meest overensstemmende med Folke-Aanden, og maa nødvendig være Regjeringen kjærest. Saa lykkelige Sammen-Træf findes neppe paa hele Jordkloden uden i Danmark, og det maa jeg, som fædrenelandskjærlig Skribent og tro Undersaat, nødvendig oplyse, skjøndt jeg af Kirke-Historien seer, at den christelige Tro, som er Livet og Sjælen i den Augsburgske Confession, havde sine gyldne Dage, da den stod med hele Verdens-Magten imod sig, og overvandt den uden Sværd, blot med det Haab og det Korsets Ord, man nu beleer. Erindre maa jeg, at den For-kiærlighed enhver Regjering nødvendig maa have for den religiøse Stemning, den skylder sin Magts Opfindelse, falder i Danmark paa den samme, som Grund-Loven byder af al Magt at befordre; thi at den Augsburgske Confessions virkelige Tilhængere er Svanes og Nansens Troe
<pb facs="1826_24_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
og maae altid agtes for Enevolds - Magtens fødte Venner, er indlysende. Kun saare nødig maatte derfor Hans Danske Majestæt opløse Baandet mellem Stats-Forfatningen og Confessionen, som betegner det levende kraftige Forbund mellem Enevolds-Kongen og de Danske Christne, og skulde Han des-uagtet stride dertil, maatte det jo kun være, fordi det religiøse Parti, der 1660 var saa at sige hele Folket, nu var blevet saa svagt, at Regjeringen ikke, uden at vække farlig Misfornøjelse, kunde længere begunstige det. Men nu er det vist, at det religiøse Parti, som 1660 var det herskende, var blevet det under en Folke-Gjæring, i Reformations-Tiden, da alle Baand brast, og Enhver i kirkelig Henseende kun fulgde sit eget Hjertes Tilskyndelse, og det maatte være en maadelig Historiker, der ei havde lært, at den religiøse Synsmaade, der, under saadanne Omstændigheder, gjør sig selv herskende, falder Folket naturligst, og vil sikkert, under alle Svingninger, i Grunden beholde Folkets Yndest. Det Modsatte maatte i det Mindste baade klart og kraftigt have aabenbaret sig, før man antog det Urimelige, og i Regjeringens saavelsom i Historikerens Øren, er Øieblikkets Skrig Intet mod Aarhundreders Røst; men nu mener jeg, at selv i den aandelige Dorskheds og deraf flydende religiøse Ligegyldigheds Tid, som det attende Aar-hundrede udgiør, og som man kun forgjæves vil prøve paa at forevige, selv da sporede man tydelig, at den gamle Tro var efter Folkets Hjerte, og at selv blandt Theologerne var Folke-Kraften: den aandelige Kraft,
<pb facs="1826_24_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
som udgaaer fra Folket og virker derfor igjen paa det, paa den Augsburgske Confessions Side; thi hvad, uden borget Grovhed og Vittighed, havde man vel at sætte mod Biskop Balles kraftige Vidnesbyrd, og giorde man vel derved mindste Skaar i det Danske Folks Ærbødighed for den eenlige Kæmpe, der giorde hvad ingen Anden turde, men hvad Folket ønskede, da han reiste Banneret for Fædrenes og Konge-Lovens Chri-stendom!</p>
<p>Og nu, i det nærværende Aarhundrede! Er man virkelig tvivlraadig om, hvem der nu, trindt i Riget, finder de fleste og varmeste Tilhørere: de Præster, som levende forkynde, eller de der lige saa levende og aabenlyst bestride den gammeldags Christendom! Er man det virkelig, saa man Mener, at om Maje-stæten i Morgen indførde en ny Lærdoms - Regel i Kirken, og tillod Confessionens Tilhængere at afsondre sig, at da Faa eller Ingen vilde benytte sig af Tilladelsen, medens alle Andre høilig vilde glæde sig, og kappes om igjen at fylde de tomme Kirker, velan! jeg siger som Christen, gid det blev prøvet! jeg skulde ikke skamme mig ved at være en af de Faa, og troer heller ikke, jeg vilde savne Tilhørere, selv i en øde Lade, men troer virkelig, at de nymodens Præster vilde endog faae langt færre end de har nu! Dog, hvad have vi mere Vidnesbyrd behov: i Literaturen, hvor Baandet er løst, og hvor da naturligviis den Stærkeres Ret maa gjælde, mon det ikke der være klart, at Kraften paa den vrange Kirke-Side er slet ikke hjemme hos os, kan slet ikke blive Sproget og da endnu min-
<pb facs="1826_24_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
dre Ordet mægtig! Eller, er dette endnu ikke haand-gribeligt nok, da spørge man kun sin Nabo, om man ikke veed det selv: paa hvilken Kirke-Side det er man ønsker, og paa hvilken man frygter Folkets hjertelige Deeltagelse i Striden om den os alle lige nær liggende Saligheds-Vei, paa hvilken Side man fra-raader, og paa hvilken man attraaer Kirke-Tvang og theologisk Censur, paa hvilken Side man helst taler Dansk, og paa hvilken helst Latin om Religionen, ja endelig, med faa Ord. paa hvilken Side det er, den stridbareste Theolog finder det klogest kun at forsvare sin Lærdom med en Stævning, og paa hvilken Side det er, den der har det værst, leer ad den Klogskab! Er det ikke dog en forbausende Lighed, der er mellem den evangelist-lutherske Christendoms Forhold til Modstanderne 1526 og 1826! man veed, hvad Enden blev 1536, og man seer det paa Modstandernes Fortvivlelse, de huge ikke bedre til, naar de tænke paa 1836. Hvem seer det dog ikke, at det kun er den bare, klare Fortvivlelse der kan drive Rationalisternes Strids Høvedsmand til, ved en Injurie-Sag mod en af de Præster, som paa Embeds Vegne har bekæmpet ham med aandelige Vaaben, at udæske selv de Love, han jo veed, fordømmer ham; eller, vil man end klarere see Fortvivlelsen, da lægge man Mærke til den latterlige Fornemhed, hvormed Professoren erklærer det under sin Værdighed, aandelig at strides med en Skribent, der dog alt endeel Aar som saadan er nævnet med Agtelse, hvor man endnu spørger: hvem er dog den Professor <hi rend="bold">Clausen</hi>!</p>
<pb facs="1826_24_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
<p>Heraf mener jeg, det er en meget rimelig Slutning, at, hvad Folke-Yndest og aandelig Kraft angaaer, kunde den Augsburgske Confession slet ikke staae ved at bytte Tilhængere med Professor Clausens Bog, og jeg, for min Part, er aldeles sikker paa, at den vældige Beskjærmelse og Haandhævelse, Konge-Loven hjemler konfessionens Lærdom, kunde 1826 skjænkes den i samme Udstrækning som 1660, uden at det vilde koste andre Kirke-Gjængere et Suk, end dem alle Kirker er lige lede, og uden at Staten noget Øieblik skulde fattes Lærere, der baade vilde følge Loven, og kunde i det Mindste ligesaa godt som de Lovstridige i Kirke og Skole forsvare deres Post; men jeg har altid omhyggelig stræbt at vise, at den Kirke-Tvang og det Tunge-Baand, man gjerne vilde ind- bilde Folk, jeg ynder, netop er hvad jeg ønskede Uigjenkaldelig afskaffet, og det maa derfor nødvendig være mit syvende og sidste, vigtige, alvorlige Spørgs, maal til Danmarks Lovkyndige, om de ikke troe, som jeg, at en Religionsfrihed, omtrent som den En-gelske, kun lidt videre udstrakt og lidt bedre ordnet, lod sig forene med Konge-Loven, og vilde, som et Dansk Sone-Offer, borgerlig bilægge en Trætte, der, om den end ikke er Staten farlig, dog er den stadelig?</p>
<p>Pel byder Konge - Loven , ar Majestæten skal holde Landets Indbyggere ved den rene uforfalskede christelige Tro, som nærmere betegnes, men deels siger Konge-Loven, at vi ved alle dens Bestemmelser skal have en christen Konge far Øie, og vi veed Alle, at efter christeligt Skjel er Folket ikke til for
<pb facs="1826_24_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
Troens, men Troen for Folkets Skyld; og deels er det en klar Umuelighed ar afnøde Nogen Tro, men at Kongen skulde afnøde de Vantroe Troes-Bekjendelsen, del hverken staaer i Konge-Loven, eller kunde, da det aabenbar er Synd, hvor det saa end stod, have forbindende Kraft; saa vi maae antage, hvad Ordene ogsaa tillade, det er kun Meningen, at Majestæten skal giøre Alt, hvad Han, som en christen Konge og enevældig Lands-Fader, kan, for at vedligeholde den angivne Tro hos landets Indbyggere. Dette er, som vi har seet, ogsaa Stats-Klogskabens Bud: efter denne Forklaring har Kongen, uden at skade Statens Religion, tilstaaet Reformeerte, Catholiker, Jøder og Andre, en meer eller mindre indskrænket Religions-Frihed, og Han kunde unægtelig, hvad Dag det maatte behage Majestæten, give Religions-Friheden, for dem den christelige Tro og den Augsburgske Confessions Lærdom ikke tækkes, saa stor Realitet og saa vid en Udstrækning, som Han vilde.</p>
<p>Betragte vi nu Tingenes nærværende Stilling, da synes ogsaa Stats Klogskab fra alle Sider at maatte tilraade en saadan Forholds-Regel; thi vel er det en uberegnelig Fordeel at have Undersaatter, hvis religiøse Tænke-Maade og Tanke-Gang, er eens, og staaer i venligt Forbund med Stats-Forfatningen, saa Danmarks Historie frembøder ogsaa fra denne Side et ligesaa yndigt som sjeldent Syn; men det er dog lige vist, at denne Enighed maa enten skabe sig selv, eller den er uopnaaelig, og naar derfor Uenigheden har aabenbaret sig, er der altid statsklogt at give den
<pb facs="1826_24_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
lovmæssig Tilværelse, da den ene derved kan blive et mindre Onde og uskadelig for Borger-Samfundets Rolighed. Vi have herpaa et ligesaa bekjendt som lærerigt Exempel i Engelands Historie, hvor Stats-Forfatningen opløstes ved Stuarternes Haardnakkenhed i at fremtvinge Skinnet af den religiøse Enighed der aabenbar fattedes, og hvor den opløste Forfatning derimod gjenfødtes til et kraftigt Liv, blot ved at give Uenigheden lovmæssig Tilværelse. Her see vi det, at endog i et Land med stærk fremtrædende Individualiteter, hvor selv i Reformations-Tiden Uenigheden var saa stor, at Regjeringen ikke kunde gjøre sit religiøse Parti eneherskende, og hvor de rige Prælaturer nødvendig vække Misundelse hos verdslige Folk af alle Partier, endog der kan Staten vældelig beskjærme og håndhæve den ved Grund-Loven fores trukne Kirke, uden at dens Modstandere derved sinde sig i mindste Maade forurettede, saavidt de kun nyde Religions-Frihed, og Adgang til enhver borgerlig Stilling, undtagen den, der naturligviis maa være dem forhadt; thi hvem kan ønske at være Lærer i en Kirke, hvis Tro man agter det for Pligt at forkaste og bestride! Man betænke nu, hvor langt lettere almindelig Religions-Frihed maatte kunne bestaae med Stats - Kirkens Håndhævelse i et Land som Danmark, hvor Folket i det Hele er mildt og føieligt, hvor Prælaturerne er afskaffede, og hvor selv under Folke-Gjæringen i Reformations-Tiden den religiøse Uenighed var saa ubetydelig, at den her rimeligviis aldrig vilde blive stærkt fremtrædende, uden naar en
<pb facs="1826_24_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
lovstridig Lærdom vil binde Munden paa den Lov-mæssige i Stats-Kirken, hvad nødvendig selv hos det fredeligste Folk, som har nogen Tro, maa volde borgerlig Uleilighed.</p>
<p>Betragte vi nu derhos den bestaaende Lovgivning, da maae vi nødvendig opdage en besynderlig uover-eensstemmelse, som har bidraget Sit til nærværende høistubehagelige Spænding, og som kun kan hæves, ved enten at undertrykke al Yttring af religiøs Uenig-hed, eller ved at give den ligesaavel i Borger-Samfundet som i Literaturen lovmæssig Tilværelse. Var dette skedt, enten ved Censurens Ophævelse, eller endog blot jævnsides med de nærmere Bestemmelser i Trykke, Forordningen af 1799, da vilde udentvivl ikke blot den mageløse Injurie-Sag, men meget andet politisk Ubehageligt været undgaaet; men da man i hele det borgerlige Liv ignorerede den religiøse Modsætning, man i Literaturen erkjendte, saa at selv de der offen-lig bestræd den christelige Tro, skulde lads sig behandle som Christne, lade deres Børn døbe, gaae til Alters, og aflægge den christelige Troes-Bekjendelse, saa maatte nødvendig disses Bestræbelse gaae ud paa, om mueligt, at faae den dem forhadte Tro og Lærdom udryddet af Stats-Kirken, hvortil de fremdeles vare bundne. Ingenlunde kan eller vil jeg rose det Middel, Endeel af dem brugde, for at naae dette lovstridige Øiemed, i det de med Eed forbandt sig til at forkynde og forsvare Stats-Kirkens Tro og Lærdom, og gjorde saa det Modsatte, men det er intet Under, at Staten, som følde, den selv paa en Maade havde
<pb facs="1826_24_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
virket dertil, ogsaa, det meste mueligt, ignorerede Følgen. Havde nu Folke-Kraften virkelig været paa Vantroens og den lovstridige Lærdoms Side, da maatte det, efter verdslig Regning, lykkedes dem at giøre sig eneherskende, og paalægge de Christne Læn" kerne. Som Uchristne hidtil havde baaret, men rigtig nok lærer Historien, at den christelige Tro endnu aldrig, enten ved List eller Magt, har været at bringe til Taushed, og da nu Folke-Kraften desuden var og er paa den evangelisk-lutherske Christendoms Side, maatte denne nødvendig Snart høirøstet profetere mod det Fiendtlige, der, under Navn af Christendom, vilde fortrænge den, og var aabenbar uforenelig med den.</p>
<p>Er det nu aabenbart, at der i Stats-Kirken besinde sig to uforenelige Partier, hvoraf det Ene har saavel Konge-Loven og Folke-Kraften som Lands-Loven og Embeds-Eden imod sig, da mener jeg, der hverken kan være noget spørgsmaal om, hvad Stats-Klogskab raader, eller hvad der inden kort Tid maa blive det lovstridige, folkesky, aandelig afmægtige Parties Skjæbne, dersom ikke Staten, ved en fuld Religions-Frihed, aabner det en lovmæssig Udvei.</p>
<p>Sandelig, dersom jeg ikke skyldte Konge og Fædreneland al den Hengivenhed, der lader sig førene med christelig Tro, eller dersom jeg troede, at den Augs-burgske Confessions Tilhængere, blot politisk talt, var den svagere Deel, da vilde jeg, som christelig Præst, ingenlunde misunde Modstanderne Stats-Kirken, naar kun mine Troes-Forvandte fik Lov til at afsondre sig fra den, men da Følgen heraf, efter min Overbeviis-
<pb facs="1826_24_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
ning, kun vilde være, at Stats-Kirken blev saa godt som tom, eller at Baandet brast mellem Stats-Forfat-ningen og Folke-Kraften, saa maa jeg nødvendig ønske Stats-Kirken befriet fra de fiendtlige Elementer, som ellers maae uddrive de Christne deraf, og kan ei ønske hine Elementer noget bedre, end den fri Tilstand, jeg, under andre Omstændigheder, inderlig gierne selv vilde dele med mine Troes-Forvandte, for at vise Verden, at endnu kan Christne begynde med bar Grund og tomme Hænder, og dog bygge en Kirke, som kneiser, naar den de forlod er sunket i Grus! Gammel er Kirke-Tvangen, thi den forskriver sig fra hine Dage, da man, paa snedige og herskesyge, eller, forblindede og magelige Præsters Raad, døbde Folk med Sværdet over Hovedet, men paa Samvittigheds-Tvang kan aldrig vindes Hævd, og hvem skulde man heller ønske Æren og Velsignelsen for, trods nogle egennyttige Præsters Modsigelse, at have løst et kirkeligt Stavns-Baand, der i Grunden er ligesaa trykkende for sande Christne, som for alle ærlige Uchristne: Hvem skulde vi heller ønske fjerne Tiders Berømmelse derfor, end den fredelskende, landsfaderlige Konge, som derved kun satte Kronen paa det store Værk, Han tidlig, trods Egennyttens Skrig, begyndte, det mageløse Værk, som kun kan lykkes i det lille, fredelige Danmark, hvor Enevolds-Magt og Folke" Frihed har i Herrens Navn indgaaet et Fostbroderskab, der i det samme Navn ligesaa godt kan trodse ti som to Aarhundreder!!</p>
<pb facs="1826_24_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
<p>Efter denne stykkevise Betragtning, vil vi samle Tankerne, og stræbe klart at udtrykke, hvordan det lovmæssige Forhold i dette Øieblik er mellem Stat og Kirke i Danmark, og hvorvidt det, ifølge Grund-Loven, er uforanderligt.</p>
<p>Alle Religions-Lærere i Danmark, som ikke ved et Konge-Brev udtrykkelig ere undtagne fra Loven, skal, som en ufravigelig Lærdoms-Regel, følge den Apostoliske, Nicæniske, og Athanasianske Troes-Bekiendelse, den Augsburgske Confession, og Luthers lille Catechismus.</p>
<p>Dersom heri, ved noget Brev, som ei (efter Konge" Lovens 7de Artikel) var udgaaet i Kongens Navn og af Ham underskrevet, var skedt nogen Forandring, da skulde dog Alt hvad saaledes, mod Grund-Loven, kunde være udvirket eller erhvervet, holdes (efter Konge-Lovens 26de Artikel) for usagt og ugjort, og de, som sig sligt forhvervet etter tilsneget havde, straffes som de, der imod Kongens Enevolds-Herredømmes Høihed sig havde groveligen forgrebet.</p>
<p>Præsterne skal, efter deres Embeds-Eed, foruden at lære efter Loven og forrette Sakramenterne efter Christi Indstiftelse, ei blot flye og skye (fugere et dete-stari) den Guds Ord modsatte Lærdom, men ogsaa af al Magt angribe og bestride den, (pro virili im-pugnare) ja heller lade Livet, end give falske og fanatiske Lære-Sætninger (dogmata) deres Sam-tykke.</p>
<p>Alle Landets Indbyggere, som ikke ved særdeles Konge-Breve ere undtagne fra Loven, skal ikke alene
<pb facs="1826_24_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
bekjende sig til Landets herskende Religion, og opdrage deres Børn deri, men ogsaa communicere i deres Sogne-Kirke, lade deres Børn døbe og confirmere af vedkommende Sogne-Præst.</p>
<p>Heri er, som man seer, slet intet mørkt eller ubestemt, med mindre de symbolists Boger skulde selv befindes saa mørke og ubestemte, at ei enhver boglærd Mand kunde see, hvilken Lærdom, der, efter Lovens klare udtryk, kommer overeens dermed, eller strider derimod, og skulde det saaledes befindes, da maatte Præsterne være lovlig undskyldte, om de, i deres befalede Strid mod falsk Lærdom, angreb Noget, der forekom dem stridende mod de symboliske Bøgers Lærdom, skjøndt derom af vise Mestere maaskee kunde disputeres pro og contra. At de, der beviislig lære mod de symboliske Bøger, ei kan have Lov til saaledes at fortfare, følger baade af sig selv, og af Grund-Lovens Bestemmelse, at Landets Indbyggere skal hjelpes til at beholde Statens christelige Tro, hvad de jo aabenbar hindredes i, naar man bandt dem til Lærere, som bestred den. Enten maa altsaa den Lærer, som aabenbar afviger fra Lærdoms-Regelen, tilbagekalde, love Bedring, og kalde det en Naade, at han beholder Embedet, eller ogsaa ham vises al mulig Skaansel, naar han kun sættes fra det Embede, han selv burde nedlagt, naar han ei længer vilde, eller efter sin Overbeviisning kunde følge Lærdoms Regelen.</p>
<p>Spørge vi nu, om alle disse Bestemmelser ere ligesaa uforanderlige som Grund-Loven, da maae vi
<pb facs="1826_24_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
svare, at eftersom Grund-Loven lun giør ben christelige Tro og Bekjendelse, efter Fremstillingen i den Augsburgske Confession, til det Uforanderlige i den danske Stats-Kirke, saa kan Danske Lovs øvrige Bestemmelser naturligviis, naar det behager Majestæten, forandres, men kun ved et udtrykkeligt Bud i Rougens Navn. Paa samme Maade, men ogsaa kun paa den, altsaa hverken ved Synodal-Monita, Omgangs-Breve fra hvem anden end Kongen det være vil, eller noget andet end et udtrykkeligt Konge-Bud, kan Præste-Eden forandres, saa Forpligtelsen til at bestride falsk Lærdom enten aldeles bortfalder, eller anderledes bestemmes ; men til det skeer, maa nødvendig enhver Dommer og Autoritet respectere denne Forpligtelse, og kan umuelig affordre Præsten Regnskab for, hvor, dan han har holdt sin Embeds - Eed, eller bedømme hans Opførsel i den Anledning, uden at fremvise et udtrykkeligt Konge-Bud, der bemyndiger dem dertil. Falder det derfor Nogen, hos hvem Præsten har bestridt og lastet falsk Lærdom, ind, derfor at stævne ham som Injuriant, da maa Præsten paastaae Sagen, uden videre Undersøgelse, paa Grund af hans Embeds-Eed afviist, og kan umuelig indlade sig i mindste juridiske Trætte med Mod-Parten, om sin Embeds-Førelse, med mindre Majestæten udtrykkelig befalede ham at aflægge Regnskab til den, han paa Embeds-Vegne havde bestridt, hvad dog neppe nogen christen Konge vilde gisne, og hvad slet ikke rimede sig med et Lands Love, efter hvilke endog den beskikkede Dommer, naar han selv er Part, maa vige sit Sæde. Vilde man sige, at
<pb facs="1826_24_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
denne Protest dog kun gjaldt en blot Formalitet, da deri Grunden kunde være Præsten det Samme, om han, efter en Injurie-Stævning, eller som justitialiter tiltalt, gjorde Retten Regnskab for sin Embeds-Førelse, da sagde man enten vitterlig en grov Usand" hed, eller man maatte være aldeles blottet baade for Lov-Kyndighed og Menneske-Kundskab; thi deels følger det af sig selv, at den nidkiære Præst vilde faae ti Injurie-Processer for hvad Staten kun een Gang eller slet ikke vilde tiltale ham for, og deels er det klart, at naar Staten ikke tiltaler os for svigagtig, men kun for uforsigtig eller skiødesløs Embeds-Førel-se, da staaer kun i det Høieste vort Embede i Fare, men naar vi efter Trykke-Forordningen privat tiltales som Injurianter, da staaer vor hele borgerlige Tilværelse paa Spil, og den allermindste menneskelige Over-ilelse, som Staten neppe kunde være bekjendt at give os en Irettesættelse for, kan koste os vor Skrive-Frihed, som dog er det, man ved, efter bedste Overbeviisning, at føre Pennen i Statens Tjeneste, mindst skulde være udsat for at tabe, da de, som skrive mod Statens Love og Indretninger, ei paa nogen Maade kan stilles derved af deres Modstandere, men kun af Staten selv, som tiltaler dem for Misbrug deraf. Skulde det derfor nu eller nogensinde hænde sig, at en Skribent, der bestandig havde brugt sin Skrive-Frihed ei blot lovmæssig, men i venligt Forbund med hele Stats-Forfatningen, mistede Friheden, fordi det behagede en Skribent af det modsatte Slags, hvem han paa Embeds-Vegne havde bestridt, at stæv-
<pb facs="1826_24_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
ne ham som Injuriant, og beholdt nu ovenikiøbet den lovstridige Skribent fin Skrive-Frihed, da vilde, alt Andet tilsidesat, denne besynderlige Upartiskhed dog vist nok længe kunne forbause i Historien, uden at friste nogen Stat til Efterligning!</p>
<p>Endelig følger det as sig selv, at da kun de ere under Kirke-Tvang og Sogne-Stavnsbaand, som ikke ved særdeles Konge-Breve ere undtagne, og Kongen, efter Grund-Loven, kan undtage hvem og hvormange Han vil fra den almindelige Lands-Lov, at Kongen da ogsaa, hvad Dag Han vilde, kunde undtage alle dem, der ønskede det, fra den Forpligtelse, der binder til Sogne-Kirker og Sogne-Præster, saavelsom fra den, at bekjende sig til den christelige Tro efter Luthers Catechismus; men naturligviis maatte Sligt, saavelsom den muelige Forandring af Præste-Eden, og alt Andet skee paa en Maade, der ikke ophæve-de den vældige Beskiærmelse og Håndhævelse, Konge- Loven hjemler den christelige Tro og Bekjendelse, ef-ter Fremstillingen i den Augsburgske Confession, end sige da gjorde det vanskeligere for Landets Indbygge" re at beholde og forplante denne deres nedarvede chri-stelige Tro og Bekjendelse. Paa den ene Side er det nu soleklart, at den lovmæssige christne Tro og Bekjendelse sættes i den størst-muelige Fare, naar lovstridig Lærdom taales i Statens Kirke, hvortil Indbyggerne ere bundne, men paa den anden Side lærer hele Kirke-Historien, at den christelige Tro, hvis Rige ikke er af denne Verden, blomstrer og forplantes allerbedst, hvor Udgangen af Kirken ligesaalidt er spærret,
<pb facs="1826_24_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
som Indgangen deri, saa Troes-Sagen kun er en Sag mellem Troen og Mennesket, og heraf følger, at Kongen i Danmark, uden mindste Brudd paa Grund-Loven, kunde udvide den Religions-Frihed, der er tilstaaet Reformeerte, Catholiker og Jøder, saa-meget Han vilde, naar kun ikke derved Nogen fik Deel i den lovgivende Magt over Landets Indbyggere, som det, efter Konge-Loven, altid er en Majestæts-Forbrydelse at erhverve, og en Umuelighed at saae i retmæssig Besiddelse. Hvad nu Kongen, uden at fornægte sin Majestæt, kan giøre, for at tilfredsstille deres Ønsker, som kun imod deres Villie bekjende sig til Statens Religion, det maae vist alle gode under-saatter ønske. Majestæten vilde giøre nu, da baade den daglige Erfaring og Skrive-Friheden har aaben-baret, at de Modvilliges Tal er stort, og at selv Endeel af de beskikkede Religionslærere, til stort Afbræk for Statens Religion, til stort Anstød, og selv til Samvittigheds-Tvang for de Troende, besinder sig deriblandt. Dette Ønske maa nødvendig ogsaa være Hr. General-Procureurens, der ivrig stræber at foreene Loven med de Læreres Samvittigheds-Frihed, som ikke følge den Augsburgske Confessions Lærdom, og blev dette Ønske frembaaret af det Høikongelig Danske Cancellie, vilde det hos vor milde og fredelskende Lands-Fader neppe savne allernaadigst Bønhørelse!</p>
<p>Det er altsaa, efter min Overbeviisning, ingenlunde ved Forandring enten af Religions-Lærernes Forpligtelse til at følge den Augsburgske Confessions
<pb facs="1826_24_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
Lærdom, eller af Præsternes særegne Forpligtelse til at bestride falsk Lærdom, og endnu mindre ved, alde-les selvmodsigende, at taale den falske Lærdom i sin Kirke, og straffe dens nidkiære Modstandere, ingenlunde derved Staten kan raade Vod paa den fordærvelige, ligesaavel politisk som religiøs utaalelige Grund, Strid mellem sin Religions Lærere, men ene og alene ved en almindelig Religions-Frihed, og dermed følgende Varsel til de Lærere, der ei vil følge den Augsburgske Confession, heller selv at nedlægge deres Embeder, end afnøde Staten haarde Forholds-Regler. Dette er min paa Erfaringens Bog og alvorlig Over-veielse af Konge-Loven grundede Overbeviisning, hvilken jeg saa meget friere kan yttre, som jeg hverken længer er, eller agter nogensinde meer at vorde gejstlig Embeds-Mand i Danmark; thi for min Person kan det da være mig aldeles ligegyldigt, hvilke Midler Man herefter vil anvende til at neddæmpe den kirkelige Modsigelse, hvori jeg vel, efter Embeds-Pligt, haver taget levende Deel, men som dog hverken er begyndt med min Tiltrædelse, eller kan endes med min Afgang, da den er dybt rodfæstet i Uforligeligheden af den christelige Tro med hvad der undergraver og bestrider den, og maa da, saasandt Chri-stendommen ei lader sig udrydde, under alle Omstændigheder ende med en kirkelig Skilsmisse. Havde jeg ønsket hovedkulds at fremskynde en saadan, da var jeg naturligviis blevet i Embedet, saalænge mueligt, men hvad der i al min Præste-Tid har været mit inderlige Ønske: at forebygge Skilsmissen, eller, om det fandtes urimeligt, dog at forsinke den, til Regjeringen
<pb facs="1826_24_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
selv fandt den nødvendig, det var ogsaa mit Ønske, da jeg nedlagde Embedet, og selv om min Skæbne skulde være saa tung, at jeg i Danmark maatte savne den Grad af Religions-Frihed, hvortil jeg trænger, vilde mit eneste Forlangende dog blive, at maatte drage hen, hvor jeg, uden at stode an mod Lovene, kunde for mig og mine Børn have saa lidt og saa meget med Stats-Kirken at gjøre, som min christelige Tro det fordrede. Hvem der anseer mig for at have enten Lyst eller Bekvemhed til, i nogen Betydning, at være Parti-Høvding, kjender mig derfor slet ikke, eller miskjender dog aldeles en Mands Løbe-Bane, der ingenlunde hører til de selvmodsigende Naturer, og maatte dog. Slag i Slag, have bestridt sit eget Øiemed, hvis det havde været at vække Larm og gjøre Splid i Kirken, Noget, der i vore Dage er saa let, at man, med endnu mindre Kraft og kirkehistorist Kundskab end jeg har, godt kunde øve den Helte, Gjerning. Nei, det store Haab, som begeistrede mig ei blot til Sang men ogsaa til Daad, ei blot til at tale, men ogsaa til at tie, snart til at haste, og snart til at nøle, det var Haabet om stille Gjenfødelse af det christelig - danske Folke-Liv, hvis Billede i Fædrenelandets Historie henrykkede mig, og hvis døende Gnister jeg i min egen Barm fandt vidunderlig oplivede! Dette Haab tindrede stjerneklart for mig, naar jeg, som en christelig Eremit, hvortil jeg egenlig er skabt, i en Række af Aar stavede paa de store Hieroglypher i Historiens maanelyse, livlige Grav-Capel; dette Haab vinkede mig som Morgen-Røden,
<pb facs="1826_24_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
naar jeg kaldtes frem at aflægge det stærke, priselige Vidnesbyrd, min Tunge, paa de hensovne Slægters og mit eget Hjertes Vegne, skylder Fædrenes Tro paa den korsfæstede, igjen opstandne, guddommelig sanddru, stærke, venlige Frelser og Forsoner, Guds og Marias Søn: Jesus Christus; dette Haab skulde vist ei glippe, om jeg end med Taarer maatte vende Øiet fra de venlige Lunde, hvor ikke blot mine Fædres og Barne-Dages Skygger Svæve, men hvor min Ungdoms tunge, vidunderlige Drømme drev Som Skyer, og hvor for Mandens Dine de dunkle men store Skik-kelser henskred, som Fyrster i Pillegrims-Dragt, mellem Bøgene, Selv da skulde det ledsage mig, som en smilende Aften-Røde, til en stille Vraa i det Fjerne, der at virke til Guds Riges og den Danske Levnings Bedste i de kommende Dage! Hvem der kun som Digter og Historiker kan tage levende Deel i Verdens-Tummelen, han haver hjemme mellem Bøgerne i det stille Munke-Bur, og hvem der vel, med Guds Hjelp, stundom kan taale Endeel paa en Gang, men slet ikke taale at lide lidt og tit, han kan maaskee due til en ikke uchristelig Martyr, men han duer ei engang til geistlig Embeds-Mand i vore Dage, end sige da til at gjøre Splid og stifte Partier! Dixi.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
