<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Om Legemets Opstandelse og Deel i Guds Rige.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="012"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1827">1827</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1827_12_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Om Legemets Opstandelse og Deel i Guds Rige.<lb/>(Af Irenæus.)</titlePart>
	<titlePart type="sub">Maa trykkes.</titlePart>
</docTitle>
<byline><lb/>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>I Kjøbenhavns Politieret den 17de October 1827.</p>
<p><hi rend="align(right)">P. Eberlin.</hi></p>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1827</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1827_12_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">V</hi>el maa det synes, som om hardtad alle vore Theologer have glemt, af hvilken mageløs Vigtighed Irenæi Skrift om den ægte Christendom, mod alle dens gamle Fordanskere, baade er, og maa fremdeles blive; men det er dog tilvisse en Glemsomhed, hvorved vi maae skamme os, saasandt som Irenæus ikke blot er En af de fast Skrift-Kloge, der har Barnet for Øie, som Herren satte midt imellem sine Apostler, men er tillige den første Biskop i Christenheden, der har efterladt os en udførlig Beskrivelse af Arilds-Kirken, i sin indvortes, aandelige Skikkelse, og det med saa godt et Lov for Fromhed og Sand: druhed, at Eusebius, alt for femten Aarhundreder siden: betragtede og brugde hans Skrift, som den paalideligste 
<pb facs="1827_12_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
Kilde til Kundskab om, hvad der imellem Apostlernes første Skole :Børn gik og gjaldt for ægte Christendom, og hvad for det Modsatte.</p>
<p>Hoved-Grunden til den i alle Maader saa uforskyldte og uforsvarlige Glemsel og Ringe-Agt, hvori den herlige Bøger nedsjunket, ligger nu vist nok i Rationalismen, der slet ikke bryder sig om hvad Christendommen oprinde, lig var, og maa nødvendig ønske det glemt, da dens Hjernespind ellers umuelig, hvad de jo dog vil, kan giælde for Christendom, men uagtet de uforlignelig philosophiske Rationalister kiækt og haanlig spørge os: om Noget er sande, fordi det er gammelt, vil dog vel alle Christne være dristige nok til, i al muelig Beskedenhed, at svare: nei ingenlunde, men hvad Christendom angaaer, da er enhver ny unægtelig falsk, blot fordi den er ny, da den, for at være ægte, nødvendig maatte være ligesaa gammel som den Christne Kirke!</p>
<p>Intet Under derfor, at Rationalisternes Salomon fandt det tjenligt, først at anfægte Irenæus-Bogens Ægthed, og, der han fik Skam for det, da at udskrige den, i femten Aarhundreder, for Rettroenhed og dyb christelig Indsigt berømte Biskop, udskrige ham ei blot for en Dumrian, men selv for en Sværmer og Fanatiker, som drømde om et Tusind-Aars Rige, og snakkede i Taaget, jeg siger, det var intet Under, thi hvad enten man vil angribe det Ny Testamentes Ægthed, eller fordreie det, og Rationalismen vilde begge Dele, da er Irenæus-Bogen et gyldigt Vidnesbyrd om, at hverken havde Arilds-Kirken Saadant for Skik, ei heller taalde den de Folk i sig, som gjorde Profession af Sligt; men just derfor er det fast ubegribeligt, hvorledes christelige Theologer har kunnet lade sig det Semlerske Æventyr om Irenæus binde paa Ærmet! Det er nemlig soleklart, at jo mere man nedsætter Irenæi Døm-
<pb facs="1827_12_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
mekraft, og jo mere man udbasuner hans Lettroenhed, uden dog at kunne berøve ham Historiens Vidnesbyrd, om hans Forhold til Apostel :Sønnen Polykarp, hans Fromhed og Rettroenhed, des gyldigere og umistænkeligere et Vid,' ne bliver han netop om, hvad der i hans Dage kaldtes ægte Christendom, og om hvad den høiærværdige poly,' karp erklærede, han havde hørt af den Discipels egen Mund, som Herren elskede, og af sine Med-'Discipler i Apostel-Skolen! For at skatte Irenæus som et Vidne om Christendommen i den Apostoliske Kirke, behøver man da blot, hvad Historien unægtelig kræver, at troe, den christelige Biskop ei var mindre samvittighedsfuld, naar han fortalde, hvad han, om en Saligheds Sag, havde hørt af Kirkens Ældste, end hin rettelig berømte Hedning var, naar han fortalde, hvad han, om Pyramiderne og Nilens Kilder, havde hørt af de ægyptiske Præster; thi at Irenæus havde sund Menneske: Forstand, det behøver man ikke at troe, det kan man, naar man selv har den, tage og føle paa, ved at læse hans Bog.</p>
<p>Men, var han itte dog en Chiliast, en Drømmer om Tusindaars :Riget, og hvem kan regne, hvad en Saadan siger, hvem kan troe, at han havde sund Menneske :For: stand, om man endog finder den i hans Bog?</p>
<p>Saa spørge Daarer, som dromme sig kloge, men kunde, med den Drom, dog umuelig blive det, selv i et Irenæisk Tusindaars-Rige, hvor dog Herren selv er Skole-Mesteren, og det er snart en Skam at svare Andet paa saadan Snak; men naar man lever i Dage, da, Folk kan have alle muelige Kiætterier, og dog gjælde ei blot for vise Mestere, men for orthodoxe Theologer, medens Ingen kan yttre mindste Hang til at gjøre sig en levende Forestilling om Herrens Tilkommelse, og Guds Børns herlige Frihed, uden at ud/ raabes for en Sværmer og Fanatiker, som i det Mindste 
<pb facs="1827_12_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
burde sættes i Daare-Kisten; naar man lever i saadanne Dage, maa man vel bekvemme sig til at Svare Daarerne paa deres Tale, og endda være glad, naar Menigheden deraf skiønner, at de Selv :Kloges Viisdom er i det Mind- ikke endnu en afgjort Sag.</p>
<p>Lad os da for et Øieblik fætte, det var en gruelig Fanatisme, at tænke. som Irenæus. at naar den i Sex Dage skabte Verden har staaet sextusinde Aar, skal den for,' gaae, men opstaae, tilligemed de Christnes Legemer, i en fornyet, og forklaret Skikkelse, og at da skal et Aartusin: de, Svarende til Hvile-Dagen, fuldendes, som en lystelig Skole-Tid for de udvalgte, der dannes af Herren til evig at deeltage i Guddommens Salighed, Sæt, det var en gruelig Fanatisme, saa var den dog aabenbar ikke uchristelig, da vi baade veed, den Forestilling var giængs i Apostel-Skolen, og kan See for vore Øine, at den lader sig godt forene med hele den Hellige Skrift, og haver mær: keligt Rygstydd, saavel i det ry som i det Gamle Testamentes Prophetie! Medens vi nu, i Forbigaaende, bemærke, at Irenæus io dog ingenlunde blev et mindre gyldigt Vidne om Tanke:Gangen i Apostel-Skolen, fordi han selv deelde en Forestilling, vi, ogsaa af andre Kilder, veed, havde hjemme i den, maae vi lægge vel Mærke til, at Roden til denne Forestilling er Troen paa Legemets virkelige Opstandelse, i en forklaret Skikkelse, hvad jo kræver en tilsvarende Verden; og, udgiør derfor Troen paa Legemets eller Kjødets Opstandelse en væsenlig Deel af den Christne Tro, som jo vor Troes-Bekiendelse beviser, saa kan man virkelig ikke kalde hin old :christelige Forestilling Sværmen og Fanatisme, uden dermed at erklære Christendommen selv for fanatisk; thi enten man tænker, denne Verdens Skikkelse skal vare i sex, eller i tolv, tusind Aar, gjør saa meget mindre Noget til Sagen, som ingen af os veed, hvorlænge den 
<pb facs="1827_12_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
nu alt har varet, og barer sig da nok for at udregne Stykket.</p>
<p>Frikiender man altsaa Christendommen, da er Irenæus med det Samme frifundet, som den der unægtelig havde Lov til at giætte paa Skikkelsen af, hvad Troen fon jættede, men erklærer man Troen for fanatisk, da følger det af sig Selv, at Irenæus, ligesaa lidt som Paulus, skam: mer sig ved at kaldes forrykt for Herrens Skyld, uden dog at kunne undlade, for Menighedens Skyld, at bevise, han kan udtrykke baade sin Tro og sin Formodning med sunde og betænksomme Ord/</p>
<p>Dog, uagtet den umaadelige Ringe-Agt, for det Vigtigste af alle Kirke-Fædrenes Skrifter, har sin beviislige Grund deri, at Semler, i sin Bisterhed over, at man seier: rig gjendrev hans usle Indvendinger mod Aabenbarin: gens Ægthed, med Irenæi fuldgyldige Vidnesbyrd, oven oste den høiærværdige Biskop med Forhaanelser, og blev en Kirke-Fader for de tydske Rationalister, paa hvis Ord de kirkehistoriske Kompendier rask brod Staven over et Værk, de fleste Kompilatorer aldrig havde læst, og Ingen iblandt dem kunde skrevet et eneste Kapitel af; uagtet det er saa, vil vi dog ikke dølge, at de protestantiske Theologer, udenfor den Engelske Kirke, immer have havt et Horn i Siden paa Irenæus, fordi de Nomersk-Catholske idelig beraabde sig paa ham, og saavel hans Alder, løom hans store Navn, selv hos den af Protestanterne canoniserede Eusebius, gjorde det nødvendigt, at respectere hans Vid,' nesbyrd. Havde ikke denne theologiske Fordom banet Veien, vilde det neppe lykkedes Semler, at bringe den herlige Biskop i Vanrygte, blandt christelige Theologer, thi de vilde da, ligesaavel i Tydskland, som i Engeland, kiendt ham bedre, og ei, som nu, skudt efter med begge Hænder, for ne blive et Vidne kvit, de dog kun havde imod sig, 
<pb facs="1827_12_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
forsaavidt de ei havde Sandheden med sig, det er: for/ saavidt de, trods Kirke-Historien, paastod, at den ældste christelige Menighed ei havde fortolket og bedømt Apostel,' Skrifterne efter det Troens Ord, som Apostlerne mundtlig havde prædiket for dem, og, i en Hoved-Sum, knyttet til Naade-Midlerne. At nu imidlertid Irenæus var aldeles uskyldig i, at de tydske Theologer paastod, de vidste bedre Beskeed om Arilds-Kirken, end han, og at de ikke, skiøndt han gav dem et godt Exempel, kunde skielne imellem det for hele Menigheden aabenbare Troens Ord, og de hemmelige Efterretninger, hvorpaa de gamle Kiættere, ligesaavel som Paverne siden, beraabde sig, det turde dog vel være indlysende, saa, skal Nogen desaarsag nedsynke i Glemsel og Ringe-Agt, ere de selvkloge tydske Theologer unægtelig nærmest dertil.</p>
<p>Disse foreløbige Ord troede jeg ei alene at skylde Irenæi Minde, hvis Bog den herskende Fordom længe afholdt mig fra at stifte Bekiendtskab med, men i alle Henseender den christelige Menighed, hvis Tiener jeg er; thi af alle de gamle Kirke-Bøger jeg kiender Noget til, er i mine Øine, Ingen, paa een Gang, saa lærerig og elskelig, i Sandhed opbyggelig, som denne, der fører os ind i Løn-Kammeret, til en Discipel af Polykarp, som, under de graae Haars deilige Krone, faderlig meddeler sin yngre Broder i Christo, og Med Tjener i Ordet, hele sin Rigdom af christelig Erfaring, og af velsignede Minder fra Varne-Dagene, da han vogtede paa Johannes-Discipelens Læber, hvis Ord aldrig strømmede saa frit fra Hjertet, at de jo stemmede med Skrifterne! Hvad det vil sige, at høre bibelske Forelæsninger hos en saadan Biskop, der er oplært i Apostel-Skolen, og har (som han siger i Brevet til Florinus) ikke opskrevet hvad han hørde, paa Papir, men indpræntet det uudslettelig i sit Hjerte, saa han endnu, som 
<pb facs="1827_12_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
Olding, da meget Andet er glemt, grandgivelig kan huske, ei blot hvad Polykarp sagde, men hvor han sad, da han sagde det, hvem der var tilstæde, og kort sagt: seer og Hører ham endnu; det har jeg i det Mindste aldrig havt nogen Forestilling om, før jeg (kun for fire Aar siden) før,' Gang læste Irenæus, og skiondt Meget hos ham den Gang endnu var mig for nyt, eller for gammelt, lukkede jeg dog Bogen med ret inderlig Kiærlighed til ham, dyb Ærbødigbed for ham, og inderlig Glæde over, at see det Ny Testamentes og den lutherske Christendoms Ægthed og,' saa videnskabelig langt anderledes sikkret, end jeg hidtil vidste, og det udbytte tør jeg spaae alle christelige Læsere som kiende deres Bibel, og dem især, som have giennem,' gaaet Vantroens Skiærs-Ild. Da nu imidlertid de fleste Læsere nuomstunder grue for Folianter, og Latinen, hvori vi nødes til at læse det Meste af Bogen, er langt fra at vare tillokkende, burde jeg vel, for længe siden afbetalt lidt paa det store Honorar, jeg skylder den velsignede Pro,' fesfor, (dog rettere Confessor) ved at fordanske i det Mindste Saameget, at christelige Læsere kunde see, om han ikke var værd at hore; men til saadanne Kiærligheds-Gierninger, som falde min Natur lidt besværlige, maa jeg med Skam bekiende, jeg sjelden har tilstrækkelig Lyst, for jeg eftertrykkelig mindes om, det er paa den høie Tid, det skeet! For denne Mindelse maa jeg takke et lidet, men ind,' holdsrigt, engelsk Skrift om Herrens anden Tilkommelse, som i Aar har seet Lyset, og er ved særdeles Omstændigheder kommet mig tilhænde *). Dette Skrift er nemlig, som Titelen siger, Indledning til en engelsk Oversættelse af et udførligt Vart om Tusindaars: Riget, og det er skre-</p>
<p>*) <hi rend="latine">Preliminary Discourse to Ben-Ezras work on the Second Advent. By the Rev. <hi rend="italic">Edward Irwing</hi> A. M.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<p>vet med en Begeistring, en Kraft, Betænksomhed og Skrift-Klogskab, der for største Delen ligge saa langt udenfor den theologiske Literatur paa Fast-Landet, at man neppe troer sine egne Øine, sør man besinder sig paa, at Stor,' Britannien ligger, ei b at i politisk, men ogsaa i theologisk og poetisk Forstand, langt længere fra Fast-Landet, end Canalen er breed. Sikkert vil det da være Maaneds-Skriftets Læsere kiært at see de mærkeligste Steder i dette uventede Sende-Brev over Havet fordanskede, og det skal være mig en Fornøielse, ved en udførlig Anmeldelse deraf, at tjene som Tolk, men for jeg kan nyde den, maa jeg nødvendig stræbe at meddele Læseren den høist alvorlige Stemning, hvori dette sælsomme Tidens Tegn satte mig, og bor udentvivl sætte alle oplyste Christne; thi man vilde vist tage meget Feil, om man ansaae denne lille Bog for et Flyve-Skrift, der gjør et Øiebliks Opsigt, og glemmes. Forfatteren, E. Irwing, er nemlig den alt længere som udmærket Taler berømte Præst ved den Skotske Kirke (the Caledonian Church) i London, Sagen har ikke alene, før Bogen kom ud, gjort Opsigt, men foranlediget, hvad vi her vanskelig kan forestille os, et Privat:Concilium (i Albury House i Surrey) som varede i ser Dage, og, hvad der er det Vigtigste: Drømmen om et verdsligt Guds-Rige er, giennem flere Aarhundreder, saaledes indvævet i den Stor - Britanniske Tanke-Gang, at selv det attende Aarhundrede ei har kunnet forjage, men kun mechanisere den! I mine Øine er det derfor et Forvarsel om store religieuse Bevægelser, at en driftig, genialsk. Natur, udentvivl med store reformatoriske Anlæg, optræder i Kirken, ikke som Kæmpe for National-Drømmen i sig selv, men som Kæmpe for det store Christelige Haab, hvori National-Drømmen er indskudt; thi alle Mærker maatte glippe, om ikke Ideen, saaledes opfattet og giennemført, skulde virke henrivende paa Alt hvad 
<pb facs="1827_12_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
der endnu i Stor-Britannien har noget Gudeligt ved sig, og det er sikkerlig saa Meget, at det vil spørges vidt om Land.</p>
<p>Nu er det da, mener jeg, paa den høie Tid, at Christne allevegne giøre sig det klart, hvad der, i Forestillingerne om Herrens anden Tilkommelse, er uforanderlig Christen,' Tro, hvad der er Apostolisk Formodning, og hvad der er uchristelig og verdslig Indbildning! Det er saa meget mere nødvendigt, som Irwing har aabenbar Ret i, at man har konstlet saalænge paa Fortolkningen af Alt hvad der i Skrift ten angaaer Herrens Komme, Opstandelsen, og det evige Liv, at Forestillingen derom, Selv hos dem, der have nogen Tro derpaa, sædvanlig er saa ubestemt og luftig, at den virker lidt eller Intet paa dem, skiøndt det, baade af Skrift ten og Kirke-Historien, er klart, at denne Forestilling, som Guds Herligheds Haab, skulde være Guld-Hjelmen paa alle Christnes Hoved, der hævede dem over den nærværende Tids Pinagtighed, og gestaltede deres hele Levnets-Løb til en høitidelig, men dog munter, Kamp-Leg for Livets Krone! Støttende sig paa denne Sandhed, optræder Irwing for Tusindaars-Riget, med en saadan Aabenhjertighed og triumphærende Mine, at man klarlig Seer, han slet intet Begreb har om, at Legemet kan tage Deel i Guds Riges Herlighed, alle Prophetierne virkelig opfyldes, og de Christne fryde sig i et bestemt og levende Haab, uden at Chrisius maa komme herned, og oprette et Rige over denne Verden, hvori vel Retfærdighed skal herske, men hans Venner dog ogsaa kaldes naadige Herrer, og bruge Magt over Hedningerne; men han maa da formodenlig, blandt Andet, aldrig have læst Irenæi femte Bog, som paa det Kraftigste forfægter Legemets Opstandelse og Saliggiørelse, med alle Propheters øiensynlige Opfyldelse, uden dog noget Øieblik at forvexle denne Verden med den Tilkommende, 
<pb facs="1827_12_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
eller at stode an mod den Christelige Grund-Sætning, at Legemet maa i Sandhed blive aandeligt, for det Guds Rige kan udvortes aabenbare sig, som nu kun er inden i os! Da nu imidlertid dette er Noget, jeg veed, alle Christne kan have godt af at betænke, og Arilds-Kirken Ære af at have saa reent og smukt udviklet, besluttede jeg at fordanske hele denne Part af Irenæi Bog, hvormed man da siden bekvemmelig kan sammenligne den engelske Plan til et Tusindaars:Rige, og deraf see, hvad nu synes glemt, at himmelvidt forskjellige Ting kan nævne sig eens, saa det er ingenlunde simre Viisdom at dømme Ting efter Navne, end at skue Hund paa Haar!</p>
<p>Over, sættelsen er saa tro i Meningen, og saa fri i Ordføiningen, som det har villet lykkes mig at giøre den; alle Over-Skrifterne har jeg selv uddraget af Kapirlerne, og Anmærkningerne af Hovedet.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Fortale.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Saa har jeg da, du Elskelige! i de sire Veger, jeg alt tilskrev dig, gjendrevet alle Kiætterne, aabenbaret deres Lærdomme, og kuldkastet deres selvgiorte ugudelige Meninger, deels med den Lærdom der sindes i deres egne efterladte Skrifter, og deels ved ordenlige Følge-Slutninger fra den beviislige Sandhed, og Kirkens aabenbare udsagn, omspaaet af Propheterne, men fuldkommct af Christus, og af Apostlerne overantvordet Kirken, som ene over al Verden yar Sandheden i Giemme, og overantvorder sine Børn den! Og, efter nu, saaledes, at have besvaret alle Kiætternes Spørgsmaal, udviklet Apostlernes Lærdom, og forklaret Endeel af Herrens billedlige Ord og Gierninger, vil jeg her i femte Bog af Værket, fremdeles stræbe at giendrive og kuldkaste den falske, saakaldte, Oplysning *), med Beviser hentede fra</p>
<p>*) <hi rend="latine">Agnitio falso cognominata</hi>, svarende til det græske @@og til vore Vages sttljke Oplysning eller Rationalisme.</p>
<pb facs="1827_12_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<p>de øvrige christelige Lærdomme, og fra Apostel-Brevene, alt efter dit Forlangende som jeg vil rette mig efter, da jeg staaer i Ordets Tieneste, og det er mig magtpaaliggende, efter Evne, saavel at forsyne dig, saa godt som mueligt, med Vaaben mod Kiætternes Indvendinger, som ogsaa at føre de Vildfarende tilbage til Guds Kirke, og at bestyrke de Uerfarne, til standhaftig at bevare den Tro, som de velbevaret have annammet af Kirken, saa de paa ingen Maade lade sig forvende af dem, som stræbe at indprænte dem slette Lærdomme, og forføre dem fra Sandheden. Jeg maa imidlertid indskiærpe baade dig og alle denne Bogs Læsere, omhyggelig at giennemgaae de forrige Bøger, baade for at kiende de Sætninger, jeg bestrider, og for at have Mod-Grundene paa rede Haand, hvormed de forsvarlig kan giendrives. Forkast saa, ved den himmelske Tro, deres Meninger som Feie-Skarn, og følg den eneste sande og Paalidelige Mester: det Guds Grd, Jesus Christus, vor Herre, som, af grændseløs Kierlighed, blev hvad vi ere, for at gjøre os til hvad han selv monne være! *)</p>
</div>
<div>
<head>I.</head>
<head>Christus baade Gud og Mand.</head>
<p>Vi kunde ikke lære, hvad Guds er, med mindre Or: det, vor Mester, blev Menneske! Deels kunde nemlig ingen Anden udtale Faderens Væsen, end Hans eget Ord; thi hvilken Anden har kiendt Herrens Sind, eller hvilken An: den var hans Raadgiver, og deels kunde vi ikke undervi: fes, med mindre vi havde Mesteren for vore Vine, og hørde hans Rost med vore Øren, saa vi kunde efterligne hans Gierninger, og udrette hans Ord, og have Samfund med ham: den Fuldkomne, al Skabnings Formand, ved hvem vi voxe, vi som skabdes nys af den Bedste og af</p>
<p>*) <hi rend="latine">Factus est qvod sumus nos, uti nos perficeret esse qvod et ipse.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<p>den sne Gode, og af ham som haver Uforkrænkelighed at skiænke, skabdes efter hans Lignelse; thi vel havde Faderen forudseet og besluttet vor Tilværelse, før vi blev til, men vor Tilværelses Begyndelse fik vi dog først, i betimelig Tid, ved Ordets Tjeneste, som er i alle Henseender den Fuldkomne, fordi han er Kraftordet, og han er et virkeligt Menneske, som frikiøbde os ærlig med sit Blod, givende sig selv i Betaling for dem, som var i Fangenskab. Med uret herskede Ondskabet over os "), og fordi vi af Naturen tilhørde den almægtige Gud, saa Afhændelsen var unaturlig, gjorde det almægtige Guds Ord os lil sine Discipler, men handlede redelig selv imod ondskabet, ved at kiøbe sit Eget tilbage, ikke med Vold, som Hint fra Begyndelsen var kommet til Herredømmet over os, gribende graadig efter fremmed Gods, men i Mindelighed; "*) thi saaledes var det Gud værdigt, uden Selv-Tægt, i Mindelighed at saae hvad Han vilde, saa Retten beholdt sin Giænge, uden at dog den gamle Guds Skabning gik til Grunde ***).</p>
<p>Efterdi nu Herren har løskiøbt os med sit eget Blod, og givet sin Sjæl for vor Sjæl, og sit Kiød for vort Kiød, og udgydt sin Faders Aand til Samfund og Forening mellem Gud og Menneske, har ved Aanden nedsænket Guddommen til Mennesket, og ved Kiøds Paatagelsen hæ: vet Menneskeheden til Gud, og skiænker os i sin Tilkom,'</p>
<p>*) <hi rend="latine">Apostasia</hi>, som hos Irenerus betyder Djaevel^al'et/ lige- som @@ hos Apostclen.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Secundum svadelam</hi>.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Decebat Deum svadentem, et nou vim inferentem, accipere qvae vellet, at neqve qvod est justum confringeretur, neqve antiqva plasmatio [Dei] deperiret.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
<p>melse visselig og virkelig uforkrænkelighed, ved Samfun: det med Gud, *) saa falde herved alle de kiætterske Lær: domme bort af sig selv!</p>
<p>De fare nemlig med Tant, som sige, at hans Menneskehed kun var tilsyneladende, thi hine Ting skedte ikke tilsyneladende, men virkelig, i Sandhed, og havde Guds Aand faret i Menneske - Hamm, uden at være et Menneske, da var den hverken blevet ved i Sandhed at være sig selv liig, thi Aanden er usynlig, ikke heller havde der været nogen Sandhed i den, da den ikke var hvad den syndes at være! Vi sagde ogsaa før, at Abraham, og de andre Propheter, saae ham prophetisk, og spaaede, formedelst Frem-Syn, om hvad der sknlde komme, men dersom han da ogsaa nu kun aabenbaredes saaledes, og var ikke hvad han syndes, da er det kun et prophetisk Syn man har havt, og vi maae vente paa en ny Tilkommelse, hvorunder han virkelig er, hvad han i det prophetiske Syn havde Skikkelsen af; men vi har viist, at, naar man siger, han aabenbaredes kun tilsyneladende, da siger man dermed, at han antog Intet af Marie, og dog havde han intet virkeligt Klod og Blod, hvormed han kunde gienløse (tilbage:kiøbe) os, med mindre han optog den gamle Menneske-Natur, fra Adam, i sig! Altsaa fare de med Tant, Valentinianerne, som lære Sligt, for at skille Legemet ved Livet, og blive Guds Gierning kvit **).</p>
<p>*) <hi rend="latine">Effundente Spiritum Patris in adunitionem et communionem Dei et hominis, ad homines qvidem deponente Deum per Spiritum, ad Deum autem rursus imponente hominem per suam incarnationem , et firmeetvere in adventusuo donante nobis incorruptelam, per commumonem qvae est ad Deum.</hi></p>
<p>**) <hi rend="latine">Uti excludant salutem carnis et reprobent, plasmationem Dei.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<p>Ligeledes fare Ebioniterne med Tant, hvis Sjæle ei vil troende tilegne sig Guddoms-Manden, men holde paa Sur-Delen af det gamle Aars Avl, *) og vil ikke forstaae, at den Hellig -Aand kom over Marie, og den Høiestes Kraft overskyggede hende, hvorover Fosteret er helligt, og Søn af den høieste Gud, Alles Fader, som virkede hans Kiøds-Paatagelse, og lod os See den ny Fødsel, for at, lige,' som vi har arvet Døden ved den gamle 8ødsel, vi kan arve Livet ved den Ny! Disse vil da være det bare verdslige Vand, frabedende sig al Indblanding af den him: melske Viin ""), thi de vil ikke blande Blod med Gud, , men sidde fast i den gamle Adam, som tabde Slaget og maatte rømme Paradis, og de vil ei betænke, at ligesom fra Forst af, da vi skabdes i Adam, Guds Livs-Aande forenede sig med Legemet, og besjælede Mennesket, saa han blev sig selv vitterlig "), at saaledes forenede til Slutning Faderens Ord og Guds Aand sig med den gamle adamitiske</p>
<p>*) <hi rend="latine">Unitionem Dei et hominis per fidem non recipientes in animam suam, sed in veteri generationis perseverani fermento.</hi></p>
<p>**) <hi rend="latine">Reprobant itafcjve hi commixtionem vini caelestis, et <hi rend="italic">sola aqva secularis volunt esse</hi>, non recipientes Deinn ad commixtionem suam, perseverantes autem in eo qvi victus est, Adam, et projectus est de paradiso</hi>. Man seer heraf, at vore Dages Rationalister, som alle ere fedte under Vand-Mandens Tegn, og vil paa ingen Maade dobes med den Hellig-Aand, eller have Fostbroderskab med Guddoms-Manden, kun er 2bionitN z,02tKu.-ini o: Ebioniternes Gienfærd.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Animal rationabile</hi> vil jeg ikke oversutte: et fornuftigt Dyr, da det er klart, at hvad der end har staaet i Gror; sken, mener Irenirus saavel herved, som ved @@ hos Paulus.</p>
<pb facs="1827_12_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
<p>Natur, og skabde et levende, fuldkomment Menneske, som fattede sin fuldkomne Fader, og at, ligesom vi alle ere døde i Sjæle:Mennesket, saa skal vi alle levendegjøres i Aands,' Mennesket *). Adam undgik nemlig aldrig Guds Hæm der, til hvilke Faderen talede og Sagde: 'lad os gjøre et Menneske efter vort Billede og vor Lignelse, og derfor dam nede Guds Hænder til Slutning det levende Menneske, ikke efter Kieds Villie eller efter Mands Villie, men efter Faderens Velbehag, at der kunde blive et Menneske efter Guds Billede og Lignelse! **)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>II.</head>
<head>Christi legemlige Nærværelse i Nadveren.</head>
<p>Det er ligeledes Tant, naar man siger, at Herren ***) kom til det Fremmede, som den, der attraaer fremmed Gods, og vilde teise det Menneske, en Anden havde skabt, til den Gud, som hverken havde gjort eller skabt ham, men havde fra Begyndelsen været fremmed for Menneskets egenlige Skabelse. Han havde nemlig, i saa Fald, ingen Ret havt til at komme paa de stemmede Enemærker, ikke heller har han virkelig gienløst os med sit Blod, dersom han ikke var</p>
<p>*) Man see 1 Cor. XV. 46—47, hvor Apostelen udvikler det langt klarere.</p>
<p>**) Man seer let, at ved Guds Hænder menes her Sønnen og Aanden, og kun ved at agte paa denne Tale-Brug, faaer man en klaret Forestilling om Jesu Sæde i Faderens høire Haand, som Udtryk for den fuldendte Forening af Sønnens Guddom og Manddom!</p>
<p>***) Der staaer Oeu5, men Sammenhængen (uti exkiberet ei Deo) viser, det er en Skrivfejl for Oominus (Onns).</p>
<pb facs="1827_12_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<p>et virkeligt Menneske, og satte paa Ny sit Værk istand, efter Ordet af Begyndelsen, om Mennesket efter Guds Billede og Lignelse, ikke som den der tilsniger sig eller røver noget fremmed, men som den der, naadig og retfærdig, modtager sit Eget; retfærdig nemlig, i Henseende til Ondskabet, kiøbende os med sit Blod, men naadig i Henseende til os, de Igien:Løste; thi hverken har vi givet ham noget tilforn, og heller ikke forlanger han noget af os, som en Trængende, men vi trænge til hans Samfund, og han har godvillig udtomt sig Selv, for at indsamle os i Fade,' rens Skiød *).</p>
<p>Dog, det er i alle Maader Tant med dem, som for-' agte hele Guds Indretning, nægte Legemet Salighed, og lade haant om dets Gienfødelse, sigende, at det ei kan modtage Uforkrænkelighed; thi, dersom det var sandt, da havde Herren heller ikke gienløst os med sit Blod, og da var 'velsignelsens Nalk ikke hans Blods Samfund, og Broder, vi bryde, ei hans Legems Samfund; thi til Blod hører Kiød og Aarer, og den hele Legems:Byg: ning, hvori det Guds Ord virkelig boede, som gienløfte os med sit Blod, som hans Apostel siger, at i ham, ved hans Blod, have vi Gienløsning: Syndernes Forladelse. Eft terdi nu vi, som ere hans Lemmer, drage Næring af Ior, dens Grode **), og Grode er en Gave af ham selv, som lader Solen opgaae og lader regne, saa erklærer han Kal,' ken, som er af Planteriget, for sit eget Blod, der falder som Dugg i vores Blod, og Brødet som er af Plantelsen erklærer han for sit eget Legeme, hvoraf vore Legemer voxe.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Benigne effudit semetipsum, at nos colligeret in sinu Patris</hi>.</p>
<p>**) @@ her aabenbar det Groende, eller Plante-Riget.</p>
<pb facs="1827_12_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
<p>Kan nu Kalken, vi blande, og Brødet, vi bage, modtage Guds Ord, saa Nadveren *) bliver Christi Legeme, og er det af saadanne Elementer vort Kiød næres og be,' staaer, hvorledes kan man da sige, at Kied ei kan modtage Guds Naade-Gave, som er det evige Liv, kan det ikke, skiøndt det næres af Herrens Legeme og Blod, og er indlemmet i ham, som den salige Paulus siger, i Brevet til Epheserne: vi ere hans Legems Lemmer, af hans Kiød og af hans Been! Her tales nemlig ikke om et blot aandeligt, usynligt Menneske, thi en Aand Haver Hverken Kiød eller Been **), men om Beskaffenheden af det virkelige Menneske, bestaaende af Kiød og Been og Sener, næret af Hans Kalk, som er hans Blod, og voxende af Brødet, som er Hans Legeme! Ligerviis da, som Vin-Stok ken, fæstet i Jorden, bærer Frugt i betimelig Tid, og ligesom Hvede-Kornet, nedlagt i Jorden og opløst, opstaaer mangfoldiggjort, ved Guds Aands Kraft, som forbinder Alt ***), hvorpaa disse Ting, efter Guds Viisdom, kommer Mennesket til Nytte, og udgiøre, i Forbindelse med</p>
<p>*)@@ saa det vilde være rigtigst at oversætte? Velsignelsen bliver Christi Legeme, men det Andet er vel forstaaeligere, og Irenæi Tanke-Gang: at det ligesaavel i Nadveren, som i Daaben, er Guds Ord, der skaber og gavner, som Liv og Aand, kan umuelig falde Lutheranere fremmed.</p>
<p>**) Eph. V. 30 og Herrens egne Ord Luk. XXIV. 39 hvilke, sammenholdte, virkelig kuldkaste alle Forklaringerne over Herrens Kiød og Blod, som noget ulegemligt, adsprede dem, som Vinden Avnerne.</p>
<p>***) Man agte vel, at Vin-Stokken og Hvede-Rornet er hvad Herren selv peger paa, (Joh. 12 og 15) og giemme bet Ord i sit Hjerte, til ogsaa det opvoxer og bærer Frugt! 11 Vinds 1 Hefte.  (2)</p>
<pb facs="1827_12_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
<p>Guds Ord, Nadveren, som er Christi Legem og Blod; saaledes skal ogsaa vore Legemer, nærede ved Nadveren, satte i Jorden, og oplosse i den, opstaae i betimelig Tid, ved det Guds Ord, som skiænker dem Opstandelsen, til Guds og Faderens Ære, som sikkrer det Dødelige virke, lig Udødelighed, og skiænker det Forkrænkelige Uforkrænkelighed! Saaledes fuldkommes Guds Kraft i Skrøbeligheden, for at det ei skal synes, som vi havde Livet af os selv, og vi da maaskee, med et utaknemmeligt Sind, opblæses, og ophøie os for Gud, men at vi af Erfaring kan Iære, at vi have Hins (Christi) Ypperlighed, og ei vor egen Natur, at takke for den evige Bolig, saa vi hverken fare vild i Betragtningen af Guds Ære, eller miskiende vor egen Natur, men saae Die paa Storheden saavel i Guds Magt, som i Velgierningen der times Mennesket, og stadfæstes i det fande Begreb om Gud og Menneske, og om Forholdet mellem deres Tilværelse! *) Ja, udentvivl er det, som Sagt, blandt Andet, ogsaa derfor, Gud nænner at lade os opløses i Jorden, for at vi, oplærte paa alle Maader, kan herefter være grundige i alle Ting, og hven ken miskiende Gud eller os selv.</p>
</div>
<div>
<head>III.</head>
<head>Legemet maa nødvendig kunne deeltage i Livet, siden Det virkelig lever.</head>
<p>At nu Mennesket er overladt til sin egen Skrøbelighed, for at han ikke ved Stolthed skal fare vild fra Sandheden, det giver Paulus udtrykkelig tiltiende, i sit andet</p>
<p>*) @@</p>
<pb facs="1827_12_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
<p>Brev til Corintherne, naar han siger: og for at seg ikke skal blive stolt af de høie Aabenbaringer, da er mig givet en Brodd i Kiødet, en Satans Engel, at han skal ave mig, og da jeg derfor tre Gange bad Herren om at blive ham kvit, sagde han: nøies med min Naade, thi Kraften fuldkomnes i Skrøbelighed. Desaarsag vil jeg helst rose mig af Skrøbelighederne, for at Christi Kraft kan overskygge mig! *)</p>
<p>Men hvorledes? vil man kanskee sige: saa Herren vilde virkelig have sin Apostel mishandlet, og nedtrykt af Skrøbelighed! Ordet siger: ja, thi Kraften fuldkommes i Skrøbelighed, og Mennesket forbedres, i det han ved sin Skrøbelighed lærer at tiende Guds Kraft; og hvordan skulde heller Mennesket lirre, at han selv af Naturen er skrøbelig og dødelig, men at Gud er mægtig og udødelig, dersom han ikke af Erfaring lærde, hvad der er i Begge? Af Erfaring at blive bekiendt med sin egen Skrøbelighed, er slet ikke slemt, end sige da saa slemt, som at tage Feil ad sin Natur, men at ophele sig mod Gud, og fatte Indbildninger om egen Ære, det var stor Skade for et Menneske, thi det gjorde ham utaknemmelig, og skildte ham paa een Gang baade ved Guds sin Skabers Sandhed og Kiærlighed! **) Erfaringen derimod af begge Dele (af</p>
<p>*) 2 Cor. XII. 7—9.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Extolli adversus Deum, et praesumptionem suee gloriae assumere, ingratum reddens hominem, multum mali inferebat ei, at veritatern simul et dilectionem auferret ab eo eam, qvse est ad Deum qvi fecit eum.</hi> Gid disse dybe Sandheds Ord maatte falde dem paa Hjerte, som, skiondt de ikke vil undvære Christus, eller modsige Skriften, dog bryde deres Hoved med at udregne, om der dog ikke kunde afpruttes Gud og Sandhed en lille Smule egen 'Vre, Kraft og Fortjeneste!</p>
<pb facs="1827_12_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<p>egen Skrøbelighed og Guds Kraft) avler en sund Erkiendelse baade af Gud og Menneske, og forøger Kiærligheden til Gud, men hvor Kiærligheden voxer, der fuldkomnes ogsaa bestandig mere Guds Herligheds Kraft i dem som elske Ham!</p>
<p>Man bestrider derfor Guds Almagt, og betænker ei hvad Sandhed er, naar man blot stirrer paa Kiødets Skrøbelighed, og overseer Hans Kraft, som opvækker det af Døde; thi dersom Han ikke opliver det Dødelige, og hæver det Forkrænkelige til Uforkrænkelighed, da er Han ikke den almægtige Gud; men at han er mægtig til alt Saadant, det skal vor egen Oprindelse lære os; thi tog Gud ikke Støv af Jorden og gjorde til et Menneske, og falder det ikke dog langt vanskeligere og utroeligere, hvor der hverken var Been eller Sener eller Aarer, eller Noget af Alt hvad der hører til et Menneske, der at frembringe det, og danne en levende, besjælet og fornuftig Skabning, end nu, da det tit Jord opløfte Menneske er skabt, af foranførte Grunde, at bringe det igien paa Fode, som kun er opløst til det Samme, hvoraf det uskabte Menneske fordum blev skabt! Han derfor, som, i Begyndelsen, da Han vilde, skabbe det Uvordne, Han kan aabenbar, naar han vil, endnu langt bedre fornye det Skabte til hvad Liv Han under det, og Kiødet maa dog vel findes skikket til at modtage og indeholde Guds Kraft, siden det fra Først af blev et saadant guddommeligt Konst :Værk, hvoraf Noget er Die til at see, Noget Øre til at høre, Noget Haand til at fole og arbeide, Noget Sener til Stramning af det Hele og til Lemmernes Forbindelse, Noget Aarer og Luft-Rør, til Render for Blod og Aande-Dræt, Noget er alskens Indvolde, og Noget Blod, som forbinder Sjæl og Legeme, og saa fremdeles! Denne menneskelige Legems-Bygning, der ei stykkeviis lader sig beskrive, er dog visselig ikke ud-
<pb facs="1827_12_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
fort uden megen Viisdom, men hvad der bærer Præg af Guds Konst og Viisdom, det bærer ogsaa Præg af Hans Kraft! Kiødet er da ingenlunde udeelagtig i Guds Kraft og vise Bygnings-Konst, men naar nu Hans Kraft, som er Livs-Noden, fuldkomnes i Skrøbeligheden, det er. i Kiødet, saa lad dem, der sige, at Kiødet ei kan modtage det Liv, Gud vil give, dog engang fortælle os, om de sige dette, som nu levende, og altsaa deelagtige i Livet, eller maaskee uden al Deelagtighed i Livet, saa de erklære sig ogsaa nu for døde! Er de nemlig døde, hvordan kan det da være, at de dog rore sig, og tale, og giør saa mange andre Ting, som ikke skikke sig for Døde, men kun for levende Folk; men er de nu levende, og tager hele deres Legeme Deel i Livet, hvor tør de da sige, at Kiødet er uskikket til Liv, og udeelagtig deri, skiøndt de tilstaae, det for nærværende Tid har Liv! Sligt er jo det Samme, som om man stod med en Svamp fuld af Vand, eller med et tændt. Lys i Haanden, og vilde dog sige, at Svampen kunde ikke tage Deel i Vandet, eller Lyset i Ilden; thi netop saaledes bærer man sig ad, naar man først siger, at man er levende, og bærer Livet i sine Lemmer, men derpaa bryder overtvært med sig selv, og siger, at Eens Lemmer intet Liv kan mod: tage!</p>
<p>Men er nu det timelige Liv, skiøndt langt svagere end det Evige, dog mægtigt nok til at oplive vore dødelige Lemmer, hvorfor skulde da det evigeliv, som er langt stærkere, ikke oplive det Kiød, som alt har vant sig til og efterhiger at bære Livet! At Kiødet kan tage imod Liv, seer vi deraf at det lever, men det lever jo forsaavidt Gud vil, det skal leve, og at Gud er mægtig til at lade det leve, er jo klart deraf, at han lader os leve; men er da nu Gud mægtig til at levendegiøre sin Skabning, og er Kiødet i Stand til at lade sig oplive, hvad i al Verden skulde da vel forbyde 
<pb facs="1827_12_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
det at dele Uforkrænkeligheden, som jo kun er det salige uforgængelige Liv, vi saae som en Guds Gave!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>IV.</head>
<head>Den Gud som ei opliver Kiød, er enten magtesløs, eller misundelig.</head>
<p>De forstaae derfor ikke dem Selv, som digte sig en an: den (himmelsk) Fader end Skaberen, og kalde ham den Gode; *) thi de beskylde ham jo selv enten for at være avindsyg og misundelig, eller, i det Mindste for at være afmægtig, overflødig og ligegyldig, i det de sige, at Han ikke vil oplive vore Legemer! Naar de nemlig fortælle os, at denne deres Fader levendegiør Aanden, Sjælen, og andet Sligt, som alle Mennesker veed, er i sig selv ubodeligt, men at derimod Det mister Livet, som kun har Livet af Guds Naade, saa maa deres gode Fader aabenbar enten være mat og magtesløs, eller avindsyg og misundelig; thi da Skaberen baade her opliver vore dødelige Legemer, og lover dem, som vi har seet, Opstandelse, ved</p>
<p>*) Kirke-Historiens Kyndinger veed alle paa deres Fingre, at Irenæus her bestrider de gamle Kiættere, (Gnostikerne) som paastod, at Verdens Skader (Demiurgos) var ikke den gode Gud, Christi Fader, men kun en Under-Gud, som raadte for det Grove, og kun god nok til Jøderne! Hvad derimod Mange af de Høilærde ikke' tænke paa, og hvad dog alle Christne bør vide, er, at alle de, der giøre det Gamle Testamentes Gud til en anden end det Ny Testamentes, og alle de, der har sig en egen god, faderlig Gud, som hverken opvækker døde Legemer eller giør nogen Mirakler, de snakke alle, skiøndt som oftcst uvitterlig, hine gamle Kiættere efter Munden, og skal have Svar derefter!</p>
<pb facs="1827_12_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
<p>sine Propheter, saa seer man let, hvem der i Sandhed er den Mægtige, Stærke og Gode: enten Skaberen, som giør hele Mennesket levende, eller deres gode fa: der, med Løgn paa Enden, der vel lader, som han opliver hvad der er af udødelig Art, og lever da i Krast af sin Natur, men vil derimod ikke være saa god at oplive Det, der for at leve trænger til hans Hjelp, men skal nu ligegyldig overlades til Døden! Et af To: enten kan deres fader da ikke hvad han vægrer sig ved, eller han vil ikke, skiøndt han kan! ") Men kan han det ikke, da er han jo ikke Skaberens mægtige, fuldkomne, Over-Mand; thi da gaaer her jo Syn for Sagn, at Skaberen kan giøre, hvad den Anden ikke kan, og dersom deres Fader vel kan, men ikke vil, da seer man jo deraf, han er ikke god, men vanartig og misundelig! Vil man nu end sige, at der er en vis Aarsag, hvorfor deres Fader ikke opliver Legemerne, saa maa jo dog nødvendig denne Aar: sag være større end Faderen, siden den lægger Baand paa hans Godhed! Denne Aarsag nemlig, som man siger skal svække hans Velvillighed, kan umuelig være den, at Legemerne, som de sige, ei skulde kunne modtage Livet, thi vi see jo for vore Øine, at de virkelig kan det, og leve for saavidt Gud vil, de skal leve, men er det for en anden Aarsags og Nødvendigheds Skyld, at det, der kan deel tage i Livet, dog ikke oplives, da er jo deres Fader træl,' bundet af den Aarsag og Nødvendighed, altsaa ingenlunde fri, eller sin egen Herre!</p>
<p>*) <hi rend="latine">Utrum ergo et his vitam pater ipsorum, cum non possit praestare* non praestat, an cum possit?</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
</div>
<div>
<head>V.</head>
<head>Den legemlige Uforkrænkeligheds Forbilleder.</head>
<p>At Legemer kun blive ældgamle, naar det tækkes Gud at opholde dem saalænge, det kan vi læse os til i Skrift terne, hvor vi finde dem af vore Forfædre, som blev baade over syv og otte og ni Hundrede Aar gamle, og deres Legemer varede dem dog ud, og deeltog i Livet, saa længe Gud vilde, de skulde leve! Ja, det er endnu det Mindste; thi Enoch, som tækkedes Gud, blev legemlig forflyttet, til et Forvarsel om de Retfærdiges Forflyttelse, og Elias blev optaget, som han gik og stod, i sin jordiske Hytte, til at forkynde de Aandeliges Optagelse, og Legemet lagde t ingen Hindringer i Veien for denne Forflyttelse og Op,' tagelse, thi de forflyttedes og optoges af de samme Hæm der, som havde dannet dem af Begyndelsen: de Guds Hænder, som paa Adam havde vant sig til at læmpe, og holde og bære, flytte og sætte deres eget Værk, alt som de lystede! Hvor blev nu det første Menneske sat? Aabenbar i Paradis, som skrevet staaer: Gud plantede et Paradis i Eden mod Østen, og satte Mennesket der, som Han havde skabt, og derfra blev han, for sin Ulydighed, udjaget i den, ne Verden, oz didhen, sige desaarsag vore Oldinger, Apostlernes Skole-Børn, blev hine Ud:Flyttere forflyttede; thi Paradis er indrettet til retfærdige og aandfulde Mennesker, *) ligesom det ogsaa var did Apostelen Paulus blev inddraget, og hørde de Ord, som vi i vor nærværende Tilstand ei kan udtale, og at der skal udflytterne, med den tidligmodne Uforkrænkelighed, boe til Fuldendelsen!</p>
<p>*) Det er @@@@@ jeg har søgt at fordanske ved aandfuld, naturligviis ikke i den Bemærkclse, Verden tager Ordet, men i den, Christne kan og maae tage det her.</p>
<pb facs="1827_12_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<p>Skulde imidlertid nogen finde det umueligt, at Men: nesker kunde leve saalænge, (som Patriarcherne) og tænke, at Elias blev vel ikke legemlig optaget, men at hans Kiød fortæredes i Ild-Vognen, da komme han ihu, at Jonas, som kastedes i Dybet og slugdes af Hvalen, blev dog igien, efter Guds Befaling, opkastet uskadt paa Landet, og at Ananias, Azarias, og Misael, som kastedes i den gloende Ovn, syvfold hedet, kom dog hverken lil Skade, eller engang til saameget som at lugte af Ilden! udrettede nu den Guds Haand, som var over dem, saadanne urimelige og Menneske-Naturen umuelige Ting med Disse, hvad under da, at den ogsaa, udrettende Guds og Faderens Villie, iværksatte urimelige Ting med de Forflyttede; men Haanden er Guds Gøn, som skrevet staaer, at Kong Nebukadnezar sagde: kastede vi ikke tre Mænd i Ovnen, og see, jeg seer fire Mænd gaae midt i Ilden, og den Fjerde ligner en Guds Gøn!</p>
<p>Saaledes er da hverken nogen Skabnings Natur, ei heller Kiødets Skrøbelighed Guds Magt og Villie overlegen; thi Gud er ikke Skabningen/men Skabningen er Gud underdanig, og maa i alle Maader rette sig efter Hans Villie, hvorfor ogsaa Herren siger, at hvad der er umueligt for Mennesker er mueligt for Gud! ") Om derfor end Folk nuomstunder, ubekiendte med Guds Husholdning, finde det utroeligt og umueligt, at Mennesker har kunnet leve saa længe, eller har kunnet komme uskadte ud af Hvalens Vug og Ovnens Luer, saa har dog hine, vore Stamfædre, ligefuldt levet deres Aar, og de Forflyttede leve ligefuldt, til et Forspil paa den tilkommende Dagenes</p>
<p>*) <hi rend="latine">Non enim Deus his quae facta sunt (subjectus), sed en qvc» faeta snnt, suhjecta sunt Deo, et omnia serviunt voluntati ejus.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
<p>Mangfoldighed, og Disse udgik ligefuldt, som udledte ved Guds Haand, til Beviis paa Hans Krast; og skiøndt der nu ogsaa er dem, som, ubekiendte Med Guds Kraft og Lofter, tage til Gienmæle mod deres egen Saliggiørelse, fordi de finde det umueligt, at Gud kan skiænke de opvakte Legemer en evig Varighed, saa tilintetgiør dog saadanne Folks Vantro ingenlunde Guds Troværdighed!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>VI.</head>
<head>Der hører Aand og Sjæl og Legeme til et, efter Guds Billede og Lignelse, fuldstændigt Menneske.</head>
<p>Gud vil herliggjøres i sit Konstværk, i det Han dam ner og læmper det efter sin Søn; thi ved Faderens Hænder, det er: ved Sønnen og Aanden, kommer Mennesket, og ei blot et Stykke af Mennesket, til at ligne Gud, og Sjæl og Aand kan være en Deel af Mennesket, men aldrig hele Mennesker, thi et fuldkomment Menneske er en Sammensmeltning og Forening af Sjælen med Faderens Aand, og med Konst-Værket af Klod efter Guds Lignelse. Derfor siger ogsaa Apostlen: vi tale Misdom iblandt de fuldkomne, menende her ved de fuldkomne dem, der have annammet Guds Aand, og tale, ved Guds Aand, med alle Tungemaal, ligesom han selv talde, og som vi end høre mange Brødre i Kirken, der have prophetisk Naade-Gave, og tale ved Aanden, med allehaande Tunge-Maal, aabenbarende, til Gavn, det Skjulte i Mennesket, og udtalende Guds Hemmeligheder! ") See, Disse er det,</p>
<p>*) Dette Irenæi Vidnesbyrd om Naade-Gaverne til at prophetere og tale med alskens Tunge-Maal, er vore Dages Skrift-Fordreiere saa ubehageligt, at de vel maae ønske, det var uægte; men jeg maa i den Anledning an-</p>
<pb facs="1827_12_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
<p>som Apostelen ogsaa kalder de Aandelige, og som er aande,-lige, men kun ved Deelagtighed i Aanden, ikke ved at være blot Aand, ved Beredelse og med Undtagelse af Kiødet; *) thi naar man regner Kiød-Stoffet og Konst-Værket fra, og tænker sig blot Aand, da har man ikke længer et aander ligt Menneske, som svarer til sit Navn, men enten Men, neske-Aanden, eller Guds Aand. Naar derimod denne Aand, forenet med Sjælen, forbindes* med Legemet, da skabes det aandelige og fuldkomne Menneske, som er Skab,' ningen efter Guds Billede og Lignelse. "") Hvis derimod Sjælen mangler Aanden, da er Mennesket blot besjælet, og kiedelig, og er da ufuldstændig, da han vel bærer Lignelsen i Konst:Værket, men har ikke Ligheden som Aanden giver, men han er ogsaa ufuldstændig, naar man tager Lignelsen bort, og forskyder Konst - Værket, thi da tænker</p>
<p>mærke, at Eusebius, for femtenhundrede Aar siden, anfører det ordret, i sin Kirke-Historie, til Beviis paa, at de overordenlige Naade-Gaver endnu vedvarede i Irenæi Dage.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Qvos et spirituales Apostolus vocat, secundum participationem Spiritus existentes spirituales, sed non secundum defraudationem et interceptionem carnis</hi>.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Secundum imaginem et similitudinem Dei</hi>, hvorved er at mærke, at Irenæus ved ima^c, forstaaer den legemlige, og ved <hi rend="latine"><hi rend="italic">similitudo</hi></hi> den aandelige Lighed, istedenfor at vi, som oversætte: Billede og Lignelse, vel maa ordne det omvendt.' Uagtet jeg nu tænker, Irenæus, med Hensyn paa et2,^ og ^)/,m^ss^ i den græske Bibel, har Net, saa er dog Tingen omtrent ligegyldig, naar vi kun huske, at ll'^i' og imago hos Kirke-Fædrene ei betyder hvad vi kalde Billede, men hvad vi kalde Lignelse, saa det er kun grov Misforstand, naar man siger, at de Gam!.' ved Dilds Billede ei tænkde paa den aandelige Lighed; da de jo kalde n/»^m? og siiniiltucko hvad vi, i denne Sammenhæng, kald- Billede.</p>
<pb facs="1827_12_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
<p>man ikke længer paa hele Mennesket, men, som sagt, enten Paa en Deel af Mennesket, eller paa noget Andet, udenfor ham. Legems Bygningen alene udgiør ikke det fuldstændige Menneske, men er Menneske-Legemet, altsaa en Deel af Mennesket, Sjælen udgiør heller ikke Mennesket, men er Menneske-Sjælen, altsaa en Deel af Mennesket, ikke heller er Aanden Mennesket, thi den skal kaldes Aand og ei Menneske, men det er Sammen-Smeltningen og Forbindelsen af alle disse Dele, som udgiør det fuldstændige Men,' neske. Desaarsag forklarer Apostelen sig ogsaa tydeligere om det fuldstændige og aandelige Saligheds-Menneske, i sit første Brev til Thessalonicherne, hvor han siger: men Fredens Gud hellige eder fuldstændig, saa hele eders Aand, og Sjæl og Legeme, upaaklagelig maa blive i Behold, ved vor Herres Jesu Christi Tilkommelse! *) Eller af hvad Aarsag skulde han vel ønske disse Trende: Sjæl og Legem og Aand, fuld og heel Varighed ved Herrens Tilkommelse, dersom han ikke vidste, at de Trende skulde paa Ny forbindes, og have een og samme Salighed tilfælles, hvorfor han og siger, at de er fuldkomne, som yde Herren de Trende upaaklagelig! De er altsaa fuldkomne, som baade have Guds Aaud blivende i sig, og bevare baade Sjæl og Legem upaaklagelig, faste i Guds Tro, det er den Tro, der skyldes Gud, og omhyggelige for den Retfærdighed, der skyldes Næsten. Derfor kalder ogsaa Apostelen Konst-Værket Guds Tempel, sigende: veed I ikke, at I ere Guds Tempel, og Guds Aand boer i eder; dersom Nogen for-</p>
<p>*) Aldeles rigtig anfører Irenruo her 1 Thess. V. 23; thi at man, med Tro paa Skriftens Guddommelighed, af dette Sprog maa drives til at betragte den i Ivrigt klare Trefoldighed i Vccnnesket, siger i det Mindste min Erfaring mig, og at vi uden den Trefoldighed ei var et fuldstændigt Billede paa den treenige Gud, følger af sig se'lv.</p>
<pb facs="1827_12_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
<p>krænker Guds Tempel, ham vil Gud fordærve, thi hellig er Guds Tempel, og det er eder, thi her kalder han aabenbar Legemet det Tempel, hvori Aanden boer *). Saalunde siger ogsaa Herren: nedbryder dette Tempel, og i tre Dage vil jeg opreise det, og det Sagde han om sit Legeme, og Apostelen vidste ei blot, at vore Legemer er et Tempel, men ogsaa at de er Christi Tempel, thi han siger til Corin, thierne: veed I ikke, at eders Legemer ere Christi Lemmer; (eller) skal jeg tage Christi Lemmer og gjøre Skiøge-Lemmer af! **) Her er jo dog ikke Tale om et aandeligt Stykke Menneske, thi ikke det Aandelige men vort Legeme omfavner Skiøgen, og Sagen er da, at naar Kiødet bevares i Hellighed og Reenhed, siger han, det er Christi Lemmer, men at naar det favner Skiøgen, da bliver det Skiøge-Lemmer, og derfor sagde han: dersom Nogen forkrænker Guds Tempel, den skal Gud fordærve.</p>
<p>Nu at sige, at Guds Tempel, hvori faderens Aand boer, og at Christi Lemmer ikke skal tage Deel i Saligheden, men gaae til Grunde, er det ikke dog den største Bespottelse!</p>
<p>At imidlertid vore Legemer opreises, ikke ved deres egen Beskaffenhed, men ved Guds Kraft, siger han til Korinthierne, saaledes: Legemet horer ikke til Skior:Levnet, men til Herren, og Herren til Legemet, thi baade opvakde Gud Herren, og vil opvække os ved sin Kraft! ***).</p>
<p>*) 1 Cor. III. 16—17. hvortil rettelig føies samme Brevs VI. 19: vide I ikke, at eders Legeme er den Hellig-Aands Tempel!</p>
<p>**) 1 Cor. VI, 16. hvor det 16de og 17de Vers giør Meningen endnu meer upaatvivlelig.</p>
<p>***) i Cor. VI. 13. 14. som man bor læse heelt, for at see,</p>
<pb facs="1827_12_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
</div>
<div>
<head>VII.</head>
<head>Kun det forgiængelige, altsaa Legemet, tragter til Opstandelse.</head>
<p>Saa siger da Apostelen, at ligesom Christus opstod med et Kiød-Legeme, og viste sine Discipler Arrene af Naglerne, og Hullet i Siden, som er Kiød-Tegnene paa den Opstandne fra de Døde, saaledes vil Gud ogsaa opvække os ved sin Kraft, og atter siger han til Romerne: dersom Hans Aand, som opreiste Jesum fra de Døde, boer i eder, saa vil Han, som opreiste Christum fra de Døde, ogsaa levendegiøre eders dødelige Legemer! *) Hvad menes vel her med dødelige Legemer? mon Sjælene? Nei, Sjælen er jo, i Sammenligning med de dødelige Legemer, ulegem: lig, thi Gud blæste Livs-Aande i Menneskets Aasyn, og Mennesket blev til en levende Sjæl, men Livs-Aanden er ulegemlig, og man kan ikke engang saae det over Læberne, at sige: Livs,'Aanden er dødelig, hvorfor ogsaa David siger: min Sjæl skal leve, pegende paa den, som sin ubodelige Deel. "") Da man nu heller ikke kan kalde en Aand et dødeligt Legeme, hvad er da tilbage at kalde saa, uden Konst-Værket, det er Kiødet, om hvilket han siger at Gud vil levendegjøre det. Dette er det nemlig som doer og opløses, men ikke Sjælen eller Aanden, thi at døe, er at miste Livs-Kraften, blive uden Aande-Diæt, ubesjælet, ubevægehvor bestemt Apostelen skiller Bugen, som skal forgaae, fra Legemet, som skal opstaae, men Forbindelsen mellem Herrens Legeme og vores fremtræder langt klarere Philip. III. 21.</p>
<p>*) Rom. VIII. 11.</p>
<p>**) Rimeligviis sigter Irenæus til Ps. CXIX. 175, hvor der i Græsken staaer: men Siæl skal leve, skiøndt Latinen et. anima mea illi vivet ei er qanske tilsvarende.</p>
<pb facs="1827_12_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
<p>lig, og tabe sig i sine oprindelige Bestand-Dele, hvad hven ken times Sjælen, som er en Livs-Aande, ei heller Aanden, da Aand baade er noget Enkelt, Usammensat, der ei kan opløses, og er Selv Livet i de Ting, der modtage den! Det er da kun paa Kiødet Døden kan vise sig, li det Samme, naar Sjælen er udfaret, bliver aandeløst og livløst, og opløses efterhaanden til Jord, hvoraf det er taget. Kiødet, som det Dødelige, er det da der tales om, naar det hedder: han skal oplive eders dødelige Legemer, og derfor siger han, desangaaende, i det første Brev til Korinthierne: saaledes ogsaa de Dødes Opstandelse: det saaes i Forkrænkelighed, opstaaer i Uforkrænkelighed, thi, siger han, hvad du saaer, levendegiøres ikke, uden først at døe *), og hvad er det vel, der, ligesom Hvede-Kornet saaes og raadner i Jorden, hvis det ikke er Legemerne, der nedlægges i samme Jord, hvori man saaer! Derfor siger han ogsaa: det saaes i Vam :Ære, opstaaer i Herlighed, ^) thi hvad er væmmeligere end det døde Kiød, (Liget) og hvad igjen herligere end det Opstandne, som annammer Uforkrænkelighed! Det saaes i Skrøbelighed, og opstaaer i Kraft: i sin egen Skrøbelighed nemlig, da det er Jord, og bliver til Jord, men i Guds Kraft, som opvækker det af Døde! Der saaes et sjæleligt Legeme, opstaaer et aandeligt Legeme; hvoraf vi aabenbar skal lære, at Talen hverken er om Sjæl eller Aand, men om de afdøde Legemer, som er sjælelige, det er: deelagtige i Sjælen, og døe, naar de miste den, men blive aandelige Legemer, naar de ved Aanden opstaae, og har ved Aanden et uforgiængeligt Liv! Nu, siger han, erkiende vi stykkeviis, og prophetere stykkeviis, men da Ansigt til Ansigt, ***) hvorom ogsaa Peder taler,</p>
<p>*) 1 Cor. XV. 36 og 42. **) 1 Cor. XV. 43. 44.</p>
<p>***) 1 Cor. XIII. 9.</p>
<pb facs="1827_12_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<p>naar han siger: I elske ham som I ikke see, paa hvem I nu ogsaa troe ubeseet, men skal som Troende hovere med ubeskrivelig Glæde *), thi vort Ansigt skal see den levende Guds Ansigt, og skat fryde sig med ubeskrivelig Glæde, at sige, naar Glæden kommer til Syne! **)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>VIII.</head>
<head>For de Rene er al Skabning, ogsaa Kiødet reent, og for de Urene er Alting Ureent.</head>
<p>Vi annamme, for nærværende Tid, Aanden i en dis Grad, til vor Uddannelse og til at forberede uforkrænkelig? hveden, saa vi efterhaanden vænnes til at fatte og bære Guddommen, ***) og det kalder Apostelen, blandt Andet, Pantet, nemlig en Deel af den Herlighed, Gud haver lovet os; thi saa siger han, i Brevet til Epheserne: i hvem ogsaa I, (fik Lodd) da I hørde Sandheds,'Ordet, eders Saligheds Evangelium, og i hvem I, som Troende, beseigledes med Forjættelsens Hellig-Aand, som er pantet paa vor Arv ****). Dette iboende (haandfaaede) Pant giør os allerede her aandelige, saa det Dødeligs opsluges af det</p>
<p>*) 1 Pet. 1. 8. hvor Irenæus har læst, ligesom Vulgata har: qvem cum fion videritis , diligitis, in qvem nunc qvoqve non videntes <hi rend="italic">creditis</hi>, credentes autern <hi rend="italic">exultabitis</hi> gaudio inenarrabili, hvad Sammenhængen ogsaa klarlig viser, er det rette.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Facies enim nostra videbit faciem Dei vivi, et gaudebit gaudio inenarrabili, videlicet, cum suum videat gaudium</hi>.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Nunc autem partem aliqvam Spiritns cius sumimus, ad perfectionem et praeparationem incorrupteloe, paullatim assuescentes capere et portare Deum</hi>.</p>
<p>****) Eph. 1.13.</p>
<pb facs="1827_12_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
<p>Udødeligheden, og naar han siger: I ere ikke i Kiødet, men i Aanden, efterdi Guds Aand boer i eder *), da kommer det ikke af Kiødløshed, men af Aandens Samfund; thi de, han skred til, var jo ikke Been-Rade, men havde annammet den Aand, i hvem vi raabe: Abba, Fader! **) Og kan vi nu, blot ved Pantet, raabe: Abba, Fader, hvad ikke da, naar vi, opstandne, skal see ham Ansigt til Ansigt, og alle Lemmer skal strømme over af Lovsangs:Glæden, til Hans Herliggiørelse, som opvakde dem af Døde, og skiæn: ker det evige Liv! ***) Ja, kan allerede Pantet, ved at indtage Menneskets Hjerte, ***) saae os til at raabe: Abba, Fader! hvad kan ikke da Aandens fulde Naade, som han vil skiænke Menneskene, ****) naar den, efter Faderens Villie, skal giøre os ham fuldkommen lige, som de der udgiøre Mennesket efter Guds Billede og Lignelse! De nu, som have Aandens pant, og tjene ikke Kiødets Begiærligheder, men underkaste sig godvillig Aanden, og</p>
<p>*) Rom. VIII. 9. hvor vi af Irenæi <hi rend="latine"><hi rend="italic">siquidem</hi></hi>, hvor den latinske Vulgata har ^i tamen, ligesom vores har saafremt, see, at der bestandig har staaet elre^ i Græsken, skiøndt man har havt den Grille, ei at ville forstaae det.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Non secundum jacturam carnis, sed secundum communionem Spiritus fit} non enim erant <hi rend="italic">sine carne</hi>, qvibus scribebat, sed qvi assumpserant Spiritum Dei, in qvo clamamus, Abba, Pater</hi>.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Qvid fiet, qvando resurgentes facie ad faciem vide* bimus eum, cjvando omnia membra affluenter exultationia hymnum protulerint, glorificantia eum, cjvi suscjtaverit en ex mortuis, et aeternam vitam donaverit</hi></p>
<p>****) <hi rend="latine">pignus complectens hominem in semetipsum</hi>.</p>
<p>*****) Jeg vælger nemlig Læsemaaden »b eo, daa Deo siet ikke passer i Sammenhængen. 11 Binds 1 Hefte.  (3)</p>
<pb facs="1827_12_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
<p>omgaaes i alle Maader sømmelig, dem kalder Apostelen med Rette aandelige, fordi Guds Aand boer i dem; men derfor blive ulegemlige Aander dog aldrig aandelige Mennesker; thi kun vort Væsen, som er Sjæl og Legem under Eet, udgiør, i Aandens Samfund, det aandelige Menneske!</p>
<p>De derimod, som, gjenstridige mod Aanden, tjene Kiødets Lyster, leve usømmelig, og styrte tøileløs frem efter deres egne Drifter, fremmede for Guds Aands Drift, forende et Levnets-Løb som Svin og Hunde *), dem kalder Apostelen med Rette kiødelige, fordi de ikke fandse Andet end kiødelige Ting. Af samme Grund ligne Propheterne Saadanne, for deres ufornuftige Vandel, ved de ufornuftige Dyr, sigende: de ere blevne kaade Heste ester Kvinder, vrinskende hver ad sin Næstes Hustru, **) og fremdeles: Mennesket i sin Høihed er at ligne ved Bæsterne, thi det er hans egen Skyld, at han lignes ved Væsterne; fordi han lyster at leve som de umælende, hvorfor ogsaa vi pleie at kalde saadanne Folk Bæster og umælende Fæ! **)</p>
<p>Alt dette er ogsaa billedlig betegnet i Most-Loven, som skildrer Mennesket under Talen om Dyrene, blandt</p>
<p>*) Sikkert har Irenæus her havt Die paa II. Pet. II. 22. hvor Apostelen netop sammenligner de frafaldne Christne der vende tilbage til Uteerlighed, med Svin og Hunde, og det er især mærkeligt, fordi andet Peders Brev er , det eneste ægte Apostoliske, man kunde tvivle om, var Irenæus bekiendt.</p>
<p>**) Jer. V. 8. hvor irenæus, efter den græske Bibel, har skrevet ^noe Hi^u^«^?? som Latinens 5 e^ui »d løeminas turentes ei ganske neie udtrykker.</p>
<p>***) Ps. X1.VIII. 21. hvor man dog ogsaa maa see efter hos de LXX, (Ps. XI.IX. 20) for ret at fatte Anvendelsen af Sproget.</p>
<pb facs="1827_12_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
<p>hvilke de kaldes rene, som have kløftet Hov og tygge Drøv, men de, som fattes enten begge disse Mærker, eller dog eet af dem, erklæres for urene! Hvem er nu de Rene? De som, ved Troen, med faste Skridt nærme sig Faderen og Sønnen, thi den kløftede Hov giver en fast Fod, og de, som grunde paa Guds Ord Dag og Nat, for at pryde sig med gode Gierninger, thi det er Frugten af Drøv-Tyg, ningen! Urene ere derimod de, som hverken have kløftet Hov, eller tygge Drøv, det er: som hverken troe paa Gud, eller grunde paa Hans Ord, og det er den hedenske Ve,' derstyggelighed! Men de. er ogsaa urene, som vel tygge Drøv, men har ingen kløftet Hov, og det er en billedlig Beskrivelse paa Iøderne, som vel have Guds Ord i Mum den, men vil« dog ikke slaae Rødder i Faderen og Sønnen, og er derfor ogsaa af en slibrig Art, thi de Dyr som ingen Kløft har i Hoven, de snuble lettelig, da derimod hos dem med den kløftede Hov, begge Halv:Delene indbyrdes unden støtte og størke hinanden! Endelig er ogsaa de urene, som vel have dobbelt Hov, men tygge ikke Drøv, og deri kan alle Kiætterne speile sig, og, i det Hele, hvem der ikke grunder paa Guds Ord, eller pryder sig med Retfærdig: heds Gierninger, til hvilke Herren siger: hvorfor raabe I: Herre, Herre! til mig og giør ikke hvad jeg siger eder? *) Saadanne Folk sige vel, at de troe paa Faderen og Sønnen, men de grunde aldrig paa Guds Ord, som det sig bor, eller prydes med Retfærdigheds Gierninger, men har, som sagt, antaget Svinenes og Hundenes Leve,'Maade, overgivende sig til Uteerlighed, Kræsenhed og andet Slø:</p>
<p>*) Luk. VI. 46. et Ord, som, mærkeligt nok, nuomstunder, de have mest ført i Munden, til hvis Oplysning det netop Herde, vel at sige: Herre, Herre! til Jesus, men slet ikke at regne, hvad han søgde!</p>
<pb facs="1827_12_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
<p>stri *). Med Rette kaldte da Apostelen alle Saadanne kiødelige og sjælelige, **) som formedelst deres Vantro og Overdaadighed ei kan annamme Guds Aand, skille sig, paa forskjellige Maader, ***) ved det Ord, som giør levende, og vandre uskikkelig i deres Begiærligheder; men Propheterne kaldte Saadanne Bæster og vilde Dyr, og i daglig Tale kaldes de Fæ og Umælende, men Loven erklærer dem for urene! ****)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>IX.</head>
<head>Hvad bet vil sige, at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige.</head>
<p>Naar nu Apostelen, iblandt Andet, siger, at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige, da er det et Ord, hvormed</p>
<p>*) Maaskee er incuriN en Skrivfejl, men det lader sig dog here.</p>
<p>**) Det er nemlig ^,xn?, som venter paa en god Fordanskning/ da naturlig, som vore Fædre brugde, er utydeligt, og sandselig, som det har behaget Revisorerne at satte i vort Ny Testamente (1 Cor. 11. 14) en reen Skrivfeil, og rationalistisk, som vel bedst udtrykde det, er et frem- med Konst-Ord.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Variis</hi> ckaractsrikus, om hvis Betydning her jeg er tvivlraadig, og oversætter derfor ubestemt.</p>
<p>****) Man seer her en Prsve paa den allegoriske Brug af det Gamle Testamente, som Christne vel maae respectere, da Apostelen paulus har stemplet den, men som dog sikkert hugede de Gamle for godt; thi det er aabenbar en poetisk Brug af Skriften, der aldrig maa forvexles med den historiske, der, ved Forsvar og Beviis-Fsrelse,' er den eneste rette, med mindre man, som Apostelen i Galaterne, har judaiserende Christne at drages med. Godt kunde derfor Irenerus sparet denne Lv-Fortolkning, og jeg har kun oversat den med, for at man ei skal tænke, at det Udeladte var meer end man nu seer — overflødigt!</p>
<pb facs="1827_12_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
<p>Kiætterne besmykke deres Galskab, stræbende deri at hilde os, og deraf at bevise, at Guds Konst-Værk ei skal reddes. De betragte nemlig ikke, at det fuldkomne Menneske, som sagt, bestaaer af tre Dele: Kiød, Sjæl og Aand, hvoraf den Ene, nemlig Aanden, frelser og danner, og den Anden, nemlig Kiødet, tilføies og dannes, medens Sjælen, som er midt imellem Begge, snart, naar den følger Aanden, hæves af Samme, og snart, naar den giver Kiødet Bifald, nedsynker i jordiske Begiærligheder *). Saamange som nu ikke have Det, der frelser og danner til Livet, de er følgelig Kiød og Blod, og skal saa kaldes, fordi de ikke have Guds Aand i sig, og af samme Grund kalder Herren dem de Døde, naar han siger: lad de Døde begrave deres Døde; thi de fattes den Aand, som giør Mennesket levende! Saamange derimod, som frygte Gud, og troe paa Hans Sons Tilkommelse, og fæste ved Troen Guds Aand i deres Hjerter, de kaldes rettelig Mennesker, og de Rene, de Aandelige, de Levende for Gud, fordi de have Faderens Aand, som renser Mennesket, og hæver ham til Livet i Gud! Ligesom nemlig Kiødet har det Vidnesbyrd af Herren, at det er skrøbeligt, saa har Aanden det, at den er redebon, og hvad den er rede til, har den Magt til at udrette, **) saa at naar Aanden i sin</p>
<p>*) <hi rend="latine">Jd qvod inter haec est duo (spiritum et carnem) est anima, qvce aligvando qvidem subseqvens spiritum, elevatur ab eo, aliqvando autem consentiens carni, decidit in terrenas concupiscentias</hi>. Denne sande og dybe Bemærkning kan enhver christelig Læser sinde stadfæstet hos sig selv, thi Det i os, der er sig selv vitterligt/ (Sjalen) har vel en syndig Lyst til at raade sig selv, men ingen Magt dertil, og er enten Aandens Tjener eller Kiødeto Træl.</p>
<p>**) Stirrer man blot paa Omstændighederne, hvorunder Herren sagde til sine Discipler: Aanden er redebon, men 
<pb facs="1827_12_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
Redebonhed træder i Strid med Kiødets Svaghed, da er det aldeles nødvendigt, at det Stærke overvinder det Svage, . saa Kiødets Skrøbelighed opsluges af Aandens Kraft, og den, hos hvem det skeet, er da ikke længer kiødelig, men aandelig, formedelst Aandens Samfund, hvad Martyrerne bevidne, som, ikke ved Kiødets Skrøbelighed, men ved Aandens Redebonhed foragte Døden! Ligesom det svage Kiøds Opslugelse kundgiør Aandens Kraft, saaledes bliver ogsaa Kiødet, ved denne Opslugelse, Aandens Arv og Eie, og begge Dele udgjør det levende Menneske, saa Livet udspringer af Aanden, men Kiødet er Grund-Laget i Men/ uesket *). Da nu Kiødet uden Guds Aand er dødt, kan det Liv :Løse vist nok ikke arve Guds Rige, og det ubesjæ lede Blod, der udslyder som Vand paa Jorden, ikke heller, hvorfor han ogsaa siger: som den Jordiske, saa og de Jordiske, men hvor Faderens Aand er, der er Mennesket levende, der raaber det besjælede Blod Hevn til Gud, der har Kiødet, som Aandens Eiendom, glemt sig selv, antaget Aandens Vilkaar, og en til Guds Ord passende Skikkelse, hvorfor det ogsaa hedder: ligesom vi have baaret den Iordiskes Billede, saaledes skal vi ogsaa bære den Himmelskes Billede **). Nu er Legems :Bygningen det Jordiske,</p>
<p>Kiedet er skrøbeligt, (Math. XXV1. 41) da synes Anførelsen meget uheldig, men Irenæus beraaber sig bløt paa Ordet, til Beviis for, at ligesom Svaghed er en Egenskab ved Kiød, saaledes er Fyrighed (7^06^/«) en Egenskab ved Aand, og at Guds Aand er mægtig, veed man.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Jnfirmitas enim carnis absorpta potentem ostendit Spiritum, Spiritus autem rursus absorbens infirmitatem haereditate possidet carnem in se, et ex utrisqve factus est vivens homo , <hi rend="italic">vivens</hi> qvidem propter participationem <hi rend="italic">Spiritus, homo</hi> autem propter <hi rend="italic">substantiam carnis</hi></hi>,</p>
<p>**) <hi rend="latine">Vbi Spiritus Patris, ibi homo vivens, sangvis <hi rend="italic">rationalis</hi> ad ultionem a Deo custbditus, caro a Spiritu</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
<p>men Aanden det Himmelske, og Meningen bliver da, at ligesom vi fordum have vandret i det gamle Kiød, uden Guds Aand, og Gud ulydige, saaledes skal vi ogsaa nu, efterat have annammet Aanden, vandre som Guds lydige Børn, i et nyt Levnet! Da vi nu ikke kan frelses uden Guds Aand, saa formaner Apostelen os til, ved Tro og Levnets Reenhed, at bevare Guds Aand, for at vi ikke uden Deel i Gud skulle gaae glip ad Himmeriges Rige, og derfor udraaber han, at Kiødet med Blodet i sig selv ei kan arve Guds Rige. Strængt taget, kan man heller ikke sige, at Kiødet besidder Riget, thi det tages selv i Besiddelse, alt efter Herrens Ord: salige ere de Milde, thi de skal have Jon den tit Arv og Eie, saa Jorden i Riget, hvoraf jo vort Legem er taget, er kun en Besiddelse, som han derfor vil, skal være et reent Tempel, saa Guds Aand kan finde Velbehag den, som Brudgommen i sin Brud! Ja, ligesom Bruden ei kan tage til Ægte, men kan dog tages til Ægte, naar Brudgommen kommer og hjemfører hende, saaledes kan Kiødet heller ikke, indskrænket til sig selv, arve og eie Guds Rige, men det kan, i Riget, være Aanden til Arv og Eie, thi det er den Levende som arver den Døde, og Et er at arve, et Andet at arves, thi Arvingen er Herren og Hosbonden, som giør med Sit, hvad han vil, men Arven er underdanig og følgagtig, og beherskes af Eiermanden! Nu er den Levende jo Guds Aand/ og den Dødes Efterladenskab er Menneskets Lemmer, som vel forgaae paa denne Jord, men forflyttes af Aanden, som</p>
<p><hi rend="latine">possessa, ofclita qvidem suir <hi rend="italic">qvalitatem</hi> autem <hi rend="italic">Spiritus assumens</hi>, conformis facta verbo Dei</hi>. Hvem ver vil forstaae dette, maa baade agtsom giennemlæse 1 Cor. XV. og huske, deels at Skriften siger: Sjælen er i Blodet, og deels at Ireneruo ved Sjæl forstaaer det Selvdevldste.</p>
<pb facs="1827_12_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
<p>hans Arv, til Himmeriges Rige. Derfor døde ogsaa Christus, for at hans evangeliske aabne Brev og Cestal mente skulde læses over al Verden, og først frigive Træl: lene, og derpaa indsætte dem til Arvinger af hans Gods, dog saa, at Aanden, som sagt, er Arvingen, thi det er den Levende som arver, og Kiødet besiddes kun med Arve-Ret! *) For at vi nu ikke, ved at miste Aanden, som er vor Eiermand, skal gaae Glip ad Livet, desaarsag er det, som sagt, at Apostelen formaner os til at bevare Aandens Samfund, da Kied og Blod ikke kan arve Guds Rige, ret som han vilde sige: farer ikke vild; thi dersom ikke Guds Ord og Faderens Aand boer og bygger i eder, men I gaae i Taaget, paa Slump, som om I kun var Kiød og Blod, da kan I itte arve Guds Rige.' ^)</p>
<p>*) <hi rend="latine">Propter hoc autem et Christus mortuus est, uti (per) testamentum Evangelii apertum, et universo mundo lectum, primum qvidem liberos faceret servos suos, post deinde heeredes eos constitueret eorum qvse essent ejus.</hi></p>
<p>**) Saameget Sandt og Smukt end her er sagt om Forholdet mellem Kiød og Aand, og om den himmelhøie Forskiel mellem Kiød, som en Guds Skabning, og Kiød, som en herskende Kiødelighed, saa tør jeg dog ingenlunde lade denne Udvikling giælde for en god Fortolkning af 1 Cor. XV. 50, hvor Kiød og Blod, efter Sammenhængen, ikke kan tages figurlig, som Math. XVI. 17 og selv Gal. 1. 16, men maa omtrent forstaaes som Eph. VI. 12, hvor det modsættes Aand, ikke i moralsk, men i naturlig Forstand. Da imidlertid disse pauli Ord staae netop midt i en Udvikling af den christelige Sandhed om Legemernes virkelige Opstandelse, paa Strid mod dem, der vilde giøre den til en blot Talemaade, saalunde vi ganske rolig lade Kiætterne raabe paa en Apostel, som netop er deres Bane-Mand, og jeg vil derfor ogsaa, til en anden Leilighed, opsætte den simple exegetiske Bemærkning, som, i mine Hine, hæver Dunkelheden.</p>
<pb facs="1827_12_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
</div>
<div>
<head>X.</head>
<head>Fortsættelse, med Sammenligning mellem Mennesket og et i Skoven forvildet frugt-Træ.</head>
<p>Det er da kun Sagen, at vi ikke, følende Kiødet, modstaae vor Indpodning i Aanden, hvorom han *) siger: du som var et vildt Olie-Træ, er indpodet i en god Olive, og er blevet deelagtig i dens Fedme; thi, ligesom Skov, Træet, om det vedbliver at voxe vildt, afhugges og kastes paa Ilden, men om det podes og forvandles til en ædel Stamme, bliver, som indplantet i Kongens Have, en frugtbar Olive, saaledes er det ogsaa med Menneskene, thi, gaae de ved Troen over til det Bedre, og annamme Guds Aand, med tilsvarende Frugtbarhed, da blive de aandelige, og er lige,' som indplantede i Guds Paradis; men dersom de forskyde Aanden, blive ved at være de Samme, som for, og vil heller tilhøre Kiødet end Aanden, da siger det rettelig til dem, at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige, ligesom man vilde sige, at Skov-Oliven taales ikke i Guds Paradis! Apostelen har derfor vidunderlig træffende skildret baade vor Natur og hele Guds Husholdning, i den Tale om Kiødet og Blodet og Oliven; thi ligesom Oliven, ved en Tidlang at forsømmes, og voxe vildt i Skoven, bliver til et vildt Olie-Træ, saaledes tilbagevinder Skov:Træet, ved Podning og omhyggelig Pleie, sin oprindelige Natur og Frugt? barhed! Ligesaadan er det med Mennesket, der, overladt til sig selv, bærer i sine kiødelige Begiærligheder vilde Frugter, og bliver ved sin egen Skyld ufrugtbar paa Retfærdighed; thi medens Folkene sove, faaer Fienden Klinte, hvorfor ogsaa Herren befalede sine Discipler at vaage; men naar nu Menneskene, der ere ufrugtbare paa Retfærdighed,</p>
<p>*) Apostelen Paulus Rom. XI. 17.</p>
<pb facs="1827_12_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
<p>og ligesom begroede med Torne, blive pleiede, og ligesom indpodede med Guds Ord, da fornyes den Menneske-Natur hos dem, hvori Mennesket fordum blev skabt, efter Guds Billede og Lignelse. Men ligesom nu det ompodede Skov:Træ ei holder op at være af Træ, men forandrer kun Frugt, og faaer et nyt Navn, fordi det ikke længer er et vildt, men et frugtbart Olie, Træ, og faaer Navn derefter; saaledes er det ogsaa med Mennesket, at, naar han podes ved Troen, og annammer Guds Aand, da mister han derved ikke Kiød-Stoffet, men hans Frugter eller Gierninger blive af en anden Art, og han faaer ei nyt Navn, som betegner Overgangen til det Bedre, han er og kaldes ikke længer Klod og Blod, men et aandeligt Menneske! Og nu paa den anden Side, ligesom Skov-Oliven, naar den ei ompodes, vedbliver i sin Vildhed at være Eiermanden unyttig, og som et Træ der ikke bær god Frugt afhugges og kastes paa Ilden, saaledes vedbliver det Menneske, der ei ved Troen podes af Aanden, at være hvad han var før: Kiød og Blod som ei haver Guds Rige. Det er derfor velsagt af Apostelen, saavel at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige, som at de der er i Kiedet ei kan tækkes Gud, *) men dermed driver han kun paa Aands-Annammelsen, og forkaster ingenlunde Kiød - Stoffet, thi han siger jo selv, at dette Dødelige skal iføre udødelighed, og dette Forkrænkelige iføre Uforkrænkelighed, og han vidner jo: I ere ikke i Kiødet, men i Aanden, efterdi Guds Aand boer i eder! Dog viser dette sig endnu tydeligere, hvor han siger: vel er eders Legeme dødt formedelst Synden, men Aanden er Liv formedelst Retfærdighed, og naar Haps Aand, som opvakde Jesus fra de Døde, boer i eder, da vil ogsaa Han, som opvakde Christus fra de Døde, levendegiøre eders</p>
<p>*) Rom. VIII. 8. 3.</p>
<pb facs="1827_12_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
<p>dødelige Lemmer, ved sin Aand som boer i eder, og naar han derfor, ogsaa i Brevet til Romerne, siger: leve I efter Kiødet, skal I bøe*), da laster han det dermed ingen: lunde at have et Kiød-Legeme, thi det havde Skribenten jo selv, men han ivrer mod de kiødelige Begiærligheder, som ere dræbende for Mennesket, og derfor tilføier han: men derfom I med Aanden dræbe Kiødets Gierninger, skal I leve, **) thi hvilkesomhelst der drives af Guds Aand, disse ere Guds Børn!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XI.</head>
<head>Mod-Sætningen mellem Kiødets og Aandens Frugter.</head>
<p>Selv har Apostelen, som forudsaae de Vantroes;Skum: len, oplyst os om, hvad det er han kalder Kiødets Gier,-ninger, og, ved at være sine egne Ords Fortolker, frabedt sig al Mistydning, **") thi siger han ikke, i Brevet til Galaterne: Kiødets Gierninger ere kiendelige nok, saasom: Hoer, Skiorlevnet, Ureenhed, Overdaadighed, Afguderi,</p>
<p>*) Incixietis mori, hvad aabenbar kun er en ligesaa slavisk som uheldig Efterligning af det Græske ^).nc «?w?,'ijax«?. Rom. VIII. 13.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Si spiritu opera <hi rend="italic">carnis mortiffcatis</hi></hi>, hvorved man kan bemærke, at uagtet de Gamle sædvanlig anføre Sproget (Rom. VIII. 13) saaledes, har Apostelen dog sikkert skrevet ol,.««ra;, som vi lase, thi man kan godt forstaae/ hvi Fædrene nødig vilde bruge det tvetydige Udtryk: Lege-)nets Gierninger, i denne Sammenhæng, men det er vanskeligt at forstaae, hvorfra det de nødig vilde bruge er kommet undtagen fra Apostelen.</p>
<p>***) Bedre har jeg ikke kunnet fordanske de lette Ord: <hi rend="latine">ipse semetipsum exponens, ne relinqverttur qveestio his, qvi <hi rend="italic">infideliter</hi> tractant de eo</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
<p>Trolddom, Hadskhed, Skændsmaal, Hidsighed, Nag, Drillerier, Splidagtighed, Kiætteri, Misundelse, Drukkenskab, Fraadseri, og andet Deslige, hvorom jeg spaaer eder, som jeg og for haver sagt, at de, som øve Sligt, skal ikke arve Guds Rige. *) Prædiker Apostelen det ikke her klarlig for hvem der vil høre ham, hvad det er, at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige, nemlig, at de som giøre saadanne Ting, og vandre ret egenlig efter Kiødet, kan ikke leve for Gud! Herpaa omtaler han de aandelige Virkninger, eller Aandens Indpodelse, som giør Mennesket levende, i det han siger: men Aandens Frugt er Kiærlighed, Glæde, Fred, Taalmodighed, Godhed, Velvillighed, Trofasthed, Mildhed, Afholdenhed, Kydskhed, hvilke Ting ingenlunde har Loven imod sig! **) Medens nu den, der kommer paa bedre Veie, og bærer Aanden Frugt, i alle Henseender reddes ved Aandens Samfund, saa kan derimod den, som bliver ved at trælle for Kiedet, og er, som aandløs, kiødelig tilbunds, ingenlunde arve Himmeriges Rige. Det Samme vidner Apostelen for Korinthierne, sigende: vide I itte, at de Uret-</p>
<p>*) At her (Gal. V. 19—21) som hos Saamange af Fædrene, fattes en Last, nemlig Mord, er ubetydeligt, men de godt Folk, som vil indbilde os, at Fornuften ikke kan være kiødelig, skulde dog rigtig enten bevise os, at Kiætteri, Misundelse o. s. v. flet ikke havde med det Intellectuelle at giøre, eller tilstaae, at Paulus i deres Ome er en flem Kiætter.</p>
<p>**) Her, (Gal. V. 22—23) have mange af Fædrene en Dyd mere end vi, nemlig Kydskhed, og da her ikke staaer: og andet deslige, er det virkelig en Mangel hos os; men hvad jeg finder aldeles ubegribeligt, er at Aandens Frugt her ei for Griesbach (og vore nyeste Revisorer) har kunnet redde Aanden i Eph. V. 9, da Lys uden Aand dog aabenbar er noget Kiødeligt, efter paulus's Tanke-Gang.</p>
<pb facs="1827_12_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
<p>færdige skal ikke arve Guds Rige? Farer ikke vild; hverken Skiørlevnere, eller Afguds-Dyrkere, eller Hoerkarle, eller Blødagtige, eller Mimds-Beliggere, eller Tyve, eller Gierrige, eller Drankere, eller Skiændegiæste, eller Røvere, skal arve Guds Rige! Vel, siger han, har I selv været det, men I ere aftoede, men I ere helligede, men I ere frifundne i den Herre Jesu Christi Navn, og i vor Guds Aand, *) og her viser han da soleklart, baade hvorved Mennesket gaaer til Grunde, naar han bliver ved at leve efter Kiødet, og hvorved han reddes; thi Redningen, siger han, er i vor Herres Jesu Christi Navn, og i vor Guds Aand! Da han nu har opregnet disse, det aandløse Kiøds dødelige Virkninger, saa er det med Hensyn paa hvad han har sagt i Forveien, at han til Slutning, i samme Brev, udbryder: ligesom vi have baaret hans Billede, der er af Støv, skal vi bære hans Billede, som er fra Himlen, thi, det siger jeg, Brødre! at Kiød og Blod kan ikke arve Guds Rige. Naar han nemlig siger: vi have baaret hans Billede, som er af Støv, da er det et Side - Stykke til hin Tale: det har I vel været, men I ere aftoede, men I ere helligs gjorte, men I ere retfærdiggjorte i vor Herres Jesu Christi Navn, og i vor Guds Aand; thi, naar bar vi hans Billede, som er af Støv; mon ikke, da førnævnte Kiødets Gierninger virkedes i os; og naar bære vi saa igjen den Himmelskes Billede; mon ikke, naar vi, som han siger, ere aftoede ved</p>
<p>*) Vel tænker jeg at @@. IiNv yvideni luistis) enten er en Trykfeil eller en Skrivfejl for ^v/tiam, da der i Gråsken (1 Cor. VI. 11) staaer n»z?; men jeg har desuagtet, fordi Sammenhængen fordrer en saadan Partikel, brugt den, der stod. Bed denne Leilighed maa jeg ellers laste den Uflik at satte: ved Aanden, ved Ieu Navn, hvor Apostelen siger: i Aanden, i Jesu Navn, hvad her, som saa ofte, gier en mærkelig Forsijel:</p>
<pb facs="1827_12_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
<p>Troen paa Herrens Navn, og ved Annammelsen af Hans Aand! *) Hvad der aftoedes hos os var da ikke Legemligheden eller det billedlige Konst-Værk, men den gamle forfængelige Levemaade, og de samme Lemmer vi døde i, ved at arbeide paa det Forkrænkelige, i de samme oplives vi ved den aandelige Virksomhed, thi Kiødet kan ligesaavel modtage Uforkrænkelighed som Forkrænkelighed, ligesaavel Liv som Død.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XII.</head>
<head>Det gamle og det nye Menneske er kun aandelig, ei legemlig, forskiellige.</head>
<p>Livet og Døden kan aldrig forliges, men undvige og forjage hinanden, saa hvor den Ene viser sig, forsvinder den Anden, og har nu Døden, da den fik Magt over Mennes sket, skildt ham ved Livet, og dræbt ham, da maa Livet sagtens, naar Det bemægtiger sig Mennesket, skaffe ham Deden af Halsen, og giøre ham til et levende Menneske for Gud; thi har Døden bødet, hvorlunde skulde da ei Livet oplive ham, som Propheten Esaias siger: den vældige Død opslugde, og derpaa aftørrede Gud al Graad af alle Kinder ! **) At nu det gamle Liv lod sig fordrive, det kom af, at det var givet ei ved Aand, men kun ved Aande; thi</p>
<p>*) Udentvivl har det først været i Irenæi aldre Dage, at Klatterne blev dumdristige nok til at bestride Legemets Opstandelse med Ord af 1 Cor. XV. thi herpaa synes han slet ikke at have været forberedt/ saa han, i sin Ivrighed, ikke er ganske fri for at tage lidt Skade af sine egne Vaaben, men hvilken Apologet skulde ikke saadan en Smule Vanheld vederfares l</p>
<p>**) Hos de LXX staaer nemlig ikke (Ela. XXV. 8) som i vor Bibel, men som sagt.</p>
<pb facs="1827_12_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
<p>Et er Livs-Aande, som besjælede Mennesket, og noget Andet er den levendegiørende Aand, som giør ham aandelig, *) og derfor siger Propheten Esaias: saa siger Herren, som gjorde Himmelen og befæstede den, som dannede Jorden, med hvad der er i den, som giver Folket derpaa Aande, og dem en Aand som træde paa den! **) Hermed vil han nemlig sige, at Aande er Fælleds:Gods, givet lil alle Folk paa Jorden, men Aand er en særdeles Gave til dem, som træde de jordiske Begiærligheder under Fødder, og samme Forskjel giør Esaias derfor ogsaa, et andet Sted, naar han siger: thi fra mig skal Aanden udgaae, og al Aande har jeg gjort, ***) hvorved Aanden henføres til Gud som noget Særdeles, Han, i de sidste Dage, ved Borne-Udkaarelsen, udgiød over Menneskeheden, medens der ved Aande forstaaes noget Fælles, der, ved at kaldes et Værk, henføres til Skabningen, thi Gierningen er noget Andet end Giernings-Maaden. Aande er timelig, men Aand er evig, og</p>
<p>*)Denne Forskjel mellem @@, som mellem Aande og Aand, kan vel, naar Vegge skal betyde noget Aandeligt, synes at være Ord-Spil, men Paulus lærer os, (1 Cor. XV) at den Forskiel er sand, og naar vi her ved Aande tænke paa hvad Aandelse, (som vi Boglæsere af Misforstand skrive Anelse) betyder paa vort Moders-Maal, da kan vi giøre os en temmelig klar Forestilling om den mærkelige Forskiel mellem det oprindelige og det i Christo fornyede Menneske, som ingenlunde har tabt, men vundet ved det mellemliggende Fald.</p>
<p>**) Denne Anvendelse af Esa. XLII. 5, studser man vel et Øieblik ved, men ligeover for en Skrift-Klog, der havde hørt virkelige Propheter fortolke Prophetierne, giør man dog bedst i at tie, og da Ordene staae midt i en klar Spaadom om Messias, er Anvendelsen frugtbar.</p>
<p>***) Ogsaa denne Anvendelse af Esa. LVII. 16 er uventet, men Irenæus har dog nok Ret.</p>
<pb facs="1827_12_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
<p>Aande, naar den i en Hast har udviklet sig, og dvælet en Stund, da gaaer den sin Vei, og efterlader det aande:løst, den før omsvævede, men Aanden derimod omfatter Mennesket baade indvendig og udvendig, bliver bestandig, og forlader ham aldrig. Men, siger Apostelen, med Anven: delse paa Mennesker: det Aandelige er ikke det. Første, i Ordenen, men først det Befjælede, og derpaa det Aandelige; thi først maatte Legems-Bygningen dannes og besjæles, for Aanden kunde annammes, og derfor blev den første Adam af Herren til en levende Sjæl, men den Anden til en levendegiørende Aand. Ligesom nu den, der var blevet til en levende Sjæl, ved at gaae paa flette Veie, mistede Livet, saaledes skal han, naar han igien kommer paa gode Veie, annamme den levendegiørende Aand, og deri finde Livet; thi den der doer er ligesaalidt en Anden, end den der oplives, som det der bliver borte er noget Andet, end det der atter findes, men hvad Herren kom, og ledte op, var netop Faaret, som blev borte! Hvad der døde, det var unægtelig Legems:Bygningen, som, da den mistede sin Livs-Aande, blev død, og aandeløs, og den var det da ogsaa Herren kom at oplive, for at vi, der alle, som besjælede, døe i Adam, skal, som Aandelige, leve i Christo, og det er da ikke Guds Konst:Værk, vi, annammende Aanden, skal lade fare, men det er Kiødets Lyster, som Apostelen siger, i Brevet til Kolossenserne: dræber derfor eders jordiske Lemmer, thi han forklarer selv, at han derved mener Skiøn levnet, Ureenhed, Brynde, Nærighed og Gridskhed som er Afguderie. *) Ja, dette er hvad Apostelen prædiker om, vi skal lade fare, da de som øve Saadant, er det bare Kied og Blod, som ei kan arve Guds Rige, thi, deres Sjæl, som har kastet sig i Skarnet og fordybet sig i de</p>
<p>*) Col. lil. 5.</p>
<pb facs="1827_12_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
<p>jordiske Begiærligheder, er derved blevet deres Navner. Disse er det ogsaa han byder os aflægge, naar han, i samme Brev, siger: affører eder det gamle Menneske med dets Gierninger! *) thi dermed sagde han ilke, vi skulde Me os ved det gamle Legeme, som vi jo ikke kunde blive qvit, uden ved at slaae os selv ihjel! Desuden blev jo den Apostel, som skriver til os, ved at være den Samme, som dannedes i Moderen og fødtes af Kvinden, og han bekiender selv, at hans Liv i Kiødet var en Frugt af hans Gierning, thi i Brevet til Philippenserne siger han: hersom jeg lever i Kiødet, da er det mig en Giernings-Frugt, **) og Frugten af en Aands-Gierning er Kiødets Frelsning, thi hvad anden synlig Frugt kan der vel gives af den usynlige Aand, uden Kiødets Beredelse og Modning til Uforkrænkelighed. Det var da visselig ei med Foragt for Legems:Bygningen, han sagde: affører eder det gamle Menneske med dets Gierninger, men han kundgjorde, at vi skal aflægge vor forrige Leve-Maade, som forældet og fordærvet, hvorfor han ogsaa tilføier, at vi skal iføre os det nye Menneske, som fornyes til Erkiendelse efter Dens Billede, som skabde ham. Med de Ord: som fornyes til Erkiendelse, giver, han tilkiende, at den Selv-Samme, som for var Vankundighedens Menneske, det er: som ikke kiendte Gud, fornyes ved Hans Erkiendelse, thi Guds Erkiendelse fornyer Mennesket, og ved at sige: „efter Skaberens Billede" peger han aabenbar paa det Menneske, som skabdes i Begyndelsen efter Guds Billede. At nu ogsaa</p>
<p>*) Col. III. 9.</p>
<p>**) Phil. I. 1. 21. hvor det vel er et Spørgsmaal, om Irenæus har ramt Apostelens Mening, men intet Spørgsmaal om, at vore Oversættere have tænkt sig en anden Ordføjning, end den, vi finde i Bogen.</p>
<pb facs="1827_12_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
<p>Apostelen var den Samme, som avledes i Modersliv, altsaa af det gamle Kiød-Stof, det siger han selv, i Brevet til Galaterne, saaledes: da det behagede Gud, som kaarede mig i min Moders Liv, og kaldte mig ved sin Naade, at aabenbare sin Søn i mig, som hans Evangelist for Hedningerne; *) thi heraf følger jo, som sagt, at Guds Sens Evangelist var ingen Anden end ham, der fødtes af Moders:Liv, men at den Samme, som for havde miskiendt og forfulgt Kirken, nu, efter (som vi saae i tredie Bog) at have havt den himmelske Aabenbaring, og Samtalen med Herren, prædikede Evangeliet om Guds Søn: den Jesus Christus, som blev korsfæstet under Pontius Pilatus! Da nemlig den forrige Vankundighed var udryddet af den følgende Erkiendelse, gik det med ham, som med hine Blinde, hvilke Herren helbredte, thi de mistede vel Blindheden, men beholdt hele Syns-Indretningen, saa det var netop de blinde Øine, der fik Synet igjen, var kun Taagen og ei See-Redskabet, der forsvandt, da Lysct opgik, og med de selvsamme Vine, som de sør ikke saae med, kom de nu til at see ham, de maatte takke for, at de fik deres Syn igjen! Ja, saaledes var det jo ogsaa med ham, der havde den visne Haand, og med dem alle uden Undtagelse, som Herren helbredte, at de fik ikke andre Lemmer end de havde havt af Moders-Liv, men fik sunde Lemmer af dem; thi Guds Ord, som er Mesteren for det Hele, og som dannede Mennesket af Begyndelsen, Han istandsatte ogsaa i alle Henseender sit Værk, som han fandt forvandsket af Djævelskabet, saavel i Henseende til hver Deel af Viertel, som ogsaa i det Hele, da han med Eet helbredte og fornyede det hele Menneske, saa det blev fuldkommelig forberedt til Opstandelsen! Af hvad Aarsag skulde han vel ogsaa</p>
<p>*) Gal. 5. 15.</p>
<pb facs="1827_12_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
<p>helbredt Kiød-Lemmer, og givet dem deres oprindelige Beskaffenhed igjen, dersom de ikke skulde reddes, da det jo, naar man blot seer hen til den timelige Nytte, kun var en ringe Tjeneste, han viiste dem, han helbredte; og hvor tør man sige, at det Kiød, som er fra ham, og helbredes af ham, ei er skikket til at leve, da Livet jo dog udspringer af Helbredelsen, og Uforkrænkelighed af Livet, saa han som ' helbreder, giver Liv, og han som skiænker Liv, indklæder sit Værk i Uforkrænkelighed!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XIII.</head>
<head>Hos Kiætterne slaaer Fals sin Herre paa Hals.</head>
<p>Lad dem der vil mundhugges med os, og protestere mod deres egen Salighed, dog engang sige os om Daatteren af Over:Rabbineren, og om Enkens Son som udbares død af Porten, og om Lazarus som laae i Graven, alt paa fjerde Dag, med hvilke Legemer de opstod? Dog vel med de selvsamme som de døde med, da de der stod op jo ellers ikke var de Samme, som de der døde, og der staaer, at Herren tog den Døde ved Haanden, og sagde til den: unge Person! jeg siger dig, stat op, og at den Døde reiste sig, og han befalede at give den Mad, og han gav Moderen den; *) og om Lazarus staaer der: han kaldte med høi Nøst, og sagde: Lazarus, kom herud, og den Døde gik ud, indbundet om Hænder og Fødder med Jorde:Klæder, til et Sind-Billede paa Mennesket i Syndens Baand, hvorfor ogsaa Herren siger: Iøser ham, og lader ham</p>
<p>*) Da Iren5us kun beraaber sig paa Vidnesbyrdene (Mark. V og Luk. Vll) om Iairi Daatter, og Enkens Son af Nain, for at vise, det var de Døde, som virkelig stod op, har han sammensmeltet Herrens Tale til Begge.</p>
<pb facs="1827_12_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
<p>gaae!*) Ved saaledes at helbrede de Syge paa de Lemmer som manglede Førligheden, og ved at opvække de døde Legemer, saa Lemmerne og Legemerne modtoge Helbredelse og Liv af Herren, derved gaø han os et timeligt Forbillede paa det Evige, og viste, at han er Mand for baade at helbrede og oplive sit Værk, saa hans Ord om Opstandelsen staae godt til Troende, og om denne de Dødes Opstan: delse, omsider, ved Herrens Raab med den sidste Basun, siger han jo selv: den Time skal komme, da alle de Døde som ere i Gravene, skal hore Guds Sons Rost, og de skal gaae frem, de som have gjort godt, til Livets Opstandelse, og de som have bedrevet det Onde, til Dommens Opstandelse! **)</p>
<p>Er det da ikke en stor Daarskab og Elendighed med dem, der ikke vil indsee, hvad der dog er saa klart og aabenbart, men skye Sandhedens Lys, og grave, som Oedip i Tragoedien, selv deres Øine ud! Det gaaer med dem, som med de Slags-Brødre, der ei forstaae at brydes, men gribe af al Livsens Styrke Hold paa en enkelt Deel af Legemet, hvad netop foraarsager deres Fald, og giør dem saameget mere til Latter, som de, slagne til Jorden, endnu indbilde sig at have vundet, fordi de saa drabelig holdt fast paa den Lem, hvori de strax greb fat; thi netop saaledes bære Kiætterne sig ad med det Sprog, at Kiød og Blod ei kan arve Guds Rige: hænge sig i to af Pauli Ord,</p>
<p>*) Joh. XI.</p>
<p>**) At vi lase Sproget (Joh. V. 28. 29) lidt anderledes vil man, ved Sammenligning, see, har intet at sige, men at man i vore Dage har vieret uforskammet nok til at paastaae, her ei taldes om en legemlig Opstandelse, men om den moralske og mentale, som Herren først (V. 25) har kundgjort, og giver her udtrykkelig et Side-Stykke i den Legemlige, som engang skal finde Sted, det bor man virkelig skrive op.</p>
<pb facs="1827_12_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
<p>uden at bryde sig enten om Apostelens Hensigt, eller om Talens Sammenhæng, og lade sig nøie med disse bare, blotte Ord, som deres Deel, og som. Pinde til deres egen Lig:Kiste, aldenstund de dermed stræbe at forstyrre hele Guds Husholdning!*) Naar de nemlig paastaae, at dette Sprog skal tages om Kiød i egenlig (naturlig). Forstand, og ei, som vi har beviist, om udtrykkelig gjendrive sig selv; thi han siger jo, i samme Brev, og strax efter, udtrykkelig om Kiedet, at dette For,' krænkelige skal iføres Uforkrænkelighed, og dette Dødelige Udødelighed, og at da opfyldes Ordet: Døden er seierrig opslugt, Død! hvor er din Brodd? Død! hvor er din Seier? **) Dette passer nemlig tilgavns da, naar dette dødelige og forkrænkelige Kiød, som Døden angaaer, og som Døden, saa at sige, behersker, naar det oplives og iføres Uforkrænkelighed og Udødelighed, thi da overvindes tilvisse Døden, naar Kiødet, som den har trælbundet, afkaster dens Aag.</p>
<p>Fremdeles siger han (Paulus) til Phillppenserne: men vort Borgerskab er i Himlene, Hvorfra vi ogsaa forvente Frelseren, den Herre Jesus, som vil omskabe vort Forne:</p>
<p>*) Ved denne ligesaa levende som sande Skildring af Klætternes Skriftbrug, bemærkes, at naar man blot sætter Matth. VIl. 21 (for ei at tale om Jak. II. 26) istedenfor 1 Cor. XV. 50. kan man trøstig sige til Rationalismen: de te fabula narratur.</p>
<p>**) 1 Cor. XV. 54. som tilvisse giør Sagen klar. At her, som hyppig, staaer Død i begge Ledd, og ei Helvede (<hi rend="latine">Hades</hi>) i det Ene, kommer udentvivl af, at hos Propheten, (Hos. XIII. 14) hvem Ordene tilhøre, staaer Hades, i den græsse Bibel, i et andet Ledd. end. hos Apostelen, hvad, naar man citerede de Ord, det for Øieblikket ikke gjaldt om, efter Hukommelsen, let kunde forvilde.</p>
<pb facs="1827_12_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
<p>drelses-Legeme, saa det bliver Mage til hans Herligheds Legeme, hvad han kraftelig haver i sin Magt! *) Hvad er nu vel dette Fornedrelsens Legeme for et, som Herren vil omskabe efter sin Herligheds Legeme! Dog vel aabenbar Vort Kiød-Legeme, som fornedres og falder til Jorden, men omskabes, ved, fra dødeligt og forkrænkeligt, at blive udø,' deligt og uforkrænkeligt, ikke i Følge sin egen Beskaffenhed, men ved en Kraft:Yttring af Herren, som mægter at iføre det Dødelige Udødelighed, og det Forkrænkelige Uforkrænkelighed. Derfor siger han ogsaa, (i andet Brev til Korin: thierne) at det Dødelige maa opsluges af Livet, som ogsaa netop er, hvad Gud har beredt os til, og givet os Aanden i Pant! **) hvor Talen jo dog aabenbar er om Kiødet, thi hverken er Sjælen det Dødelige, ei heller opsluges Aanden, Livet, af det Dødelige, men det Dødelige opsluges af Livet, **") saa Kiødet er ikke længer dødt. men vedbliver, levende og uforkrænkeligt, at lovsynge den Gud, som netop har beredt os til det Samme, og for at vi kan beredes dert l, siger Apostelen rettelig til Korinchierne: forherliger Gud i eders Legeme! ^^) thi uforkrænkeligheden er en Guds-Gierning. At han heller ikke her taler om et andet Slags Legeme, men netop om Kiød-Legemet, det følger aabenbart og soleklart og upaatvivleligt af hvad han</p>
<p>*) Phil. III. 20. 21. ") II Cor. V. 4. 5.</p>
<p>**) Græsken og Latinen vil her flet ikke forliges, med mindre man, som jeg har gjort, antager, at Begge har lidt Skade, dog saaledes, at hvad den Ene fattes, det har den Anden, saa et kiærligt Fællesskab tjener dem bedst. Meningen er sor Resten, i alt Fald, utvivlsom.</p>
<p>***) I Cor. VI. 20.</p>
<pb facs="1827_12_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
<p>ogsaa siger til Korinthierne: vi føre bestandig Jesu Dødelse med os i vort Legeme, for at ogsaa Jesu Christi Liv kan aabenbares i vort Legeme, thi vi som leve, overgives besian: dig, ved Jesum, til Døden, for at ogsaa Jesu Liv kan aabenbares i vort dødelige Kiød; *) og at Aanden befatter sig med Kiød, vidner han i samme Brev, sigende: I ere Christi Brev, overbragt af os, præntet ei med Blæk, men med den levende Guds Aand, ikke i Steen:Tavler, men i Hjertets Kiød-Tavler! ^) Naar da alt nu Kiød-Hjerter blive skikkede til at modtage Aanden, hvad Under da, at de i Opstandelsen modtage Livet som Aandens Gave, om hvilken Opstandelse Apostelen taler, i Brevet til Philippenserne, sigende: ham ligedannet i Død, for paa en Maade at komme de Dødes Opstandelse i Møde! ***) I hvilket andet dødeligt Kiød skulde nu vel Livet aabenbares, end i denne Legems:Bygning, som ogsaa aflives for Herrens . Bekiendelses Skyld, hvorfor han ogsaa selv siger: maatte jeg i Ephesus paa Menneske:Viis drages med vilde Dyr,</p>
<p>*) 2lt her, (i Anførelsen af Sproget: II Cor. IV. 10. 11) som saa tit hos de Gamle, kun staaer Jesu (ikke den Herres Jesu) Dødelse, har været vore Slarp-Rettere saa velbekiendt og velkomment, at Herren, i sin Skygge, virkelig har maattet vige Pladsen for Griesbach; men derimod synes det, som de Hine, hvormed den lærde Mand saae, ikke har opdaget, at her staaer Jesu Christi Liv, hvor vi læse blot Jesu Liv, hvad jo dog netop er ligesaa mærkeligt, og minder om den gode gamle Regel: Noget for Noget, om Venskab, skal holdes!</p>
<p>**) II Cor. III. 3. hvor Latinen ganske rigtig har mini-5tr2ia, saa det er kun mig, der mener, at Diakonus-Forretningen med Brevet her maa udtrykkes ved overbragt, eller maaskee endnu bedre: overrakt.</p>
<p>***) Phil. III. 11. som vel bedre kunde været giemt til en anden Gang.</p>
<pb facs="1827_12_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
<p>hvad nytter det mig, hvis ikke de Døde opstaae! *) Thi opstaae ikke de Døde, da er Christus ikke heller opstanden, men er Christus ikke opstanden, da er vor Prædiken jo Tant, og det er Tant med eders Tro, ja, da gribes vi jo i falske Vidnesbyrd om Gud, thi vi havde da vidnet om Gud, at Han opreiste Christus, hvem Han dog ikke havde opreist; thi opreises ei Døde, er Christus ei heller opreist; men er Christus ikke opreist, da er det Tant med eders Tro, I er da endnu i eders Synder, og de i Christo Hensovede ere forlorne, og er vi kun i dette Liv, som Haabende, i Christo, da er vi de beklageligste af alle Mennesker; men nu stod Christus op af Døde, som de Hensovnes første,' Grøde, thi fordi Døden skyldes et Menneske, skyldes de Dødes Opstandelse ogsaa et Menneske! **)</p>
<p>Enten maae da nu Kiætterne, som sagt, paastaae, at Apostelen paa alle disse Steder har modsagt sig selv, fordi Klod og Blod kan ikke arve Guds Rige, eller ogsaa nødes de til med uærlige og haartrukne Forklaringer at vende og dreie Meningen af alle disse Sprog; thi de kan jo ikke sige et sundt Ord, naar de vil mistyde enten det Sprog: dette Forkrænkelige bor isøres Uforkrænkelighed og dette Dødelige iføres Udødelighed, eller det: at Jesus Liv maa aabenbares i vort dødelige Kiød, eller Noget af de Andre, hvor Apostelen klart og aabenbart forkynder Kiødets Opstandelse, og Uforkrænkelighed'; saa alle disse Sprog maa de forklare slet, fordi de ikke vil forstaae det Ene ret! ***)</p>
<p>*) I Cor. XV. 32.</p>
<p>**) I Cor. XV. 13-2l. hvor lv. 15) vel, ligesom andensteds, fattes nogle Ord, vi nu læse, men savnes dog, synes mig, ikke.</p>
<p>***) Kun alt for ofte minde vore Dages Exegeter os om disse Ireneri sande Ord: <hi rend="latine">Cogentur itaqve haec tanta male interpretari, qvi <hi rend="italic">unum nolunt</hi> bene intelligere</hi> !</p>
<pb facs="1827_12_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
</div>
<div>
<head>XIV.</head>
<head>Ordet blev Kiød, og det er ikke Guds men Anti-Christens Aand, som ei bekiender den i Kiødet komne Jesus Christus.</head>
<p>At det ingenlunde var om Kiød og Blod i naturlig Forstand, Apostelen sagde, at de ei kan besidde Guds Rige^ sees ogsaa deraf, at samme Apostel bestandig bruger Ordene Kiød og Blod om den Herre Jesus Christus, vel tildeels for at vise, han var et virkeligt Menneske, men dog ogsaa tildeels for at bekræfte vort Kieds Saliggiørelse! Skulde nemlig Kiødet ikke frelses, da var det Guds Ord heller aldrig blevet Kiød, og skulde de Retfærdiges Blod ikke udkæves, da havde Herren heller ikke havt Blod, men at Blodet oprindelig har Stemme, lærer Guds Ord til Kain: Din Broders Blods Røst raaber til mig, og at Menneske-Blodet skulde udkræves, sagde Han Folk med Noa saaledes': Jeg vil endog udkræve eders Sjæls Blod af alle Dyrs Haand, og fremdeles: udøfer Nogen Menneske-Blod, skal for det Blod hans eget udøfes! *) Ligeledes sagde Herren til dem, der skulde udøse hans Blod: udkræves skal alt det retfærdige Blod, som udøses paa Jorden, fra den retfærdige Abels Blod, til Zacharlæ, Barachiæ Søns, Blod, hvem I sloge ihjel mellem Templet og Alteret, ja, jeg siger eder, alt dette skal komme over denne Slægt **) Hermed giver han tilkiende, at i hans Blods-Udgydelse skulde Udgydelsen af alle Retfærdiges og Propheters Blod i Fortiden, være indsluttet, og deres Blod udkræves med hans, men udkrævet</p>
<p>*) I Mos. IX. 6. som Sproget sindes hos de LXX.</p>
<p>**) Matth. XXIII. 35. 36. hvor Irenæus udentvivl har fundet @@ ligesom Luk. II. 60, da ellers sikkert hele Sproget vilde være an ført efter Lukas, hvor Ordet udkræve, som det giælder om, endog gientages til Slutning.</p>
<pb facs="1827_12_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
<p>vilde det aldrig vorde, naar det ei skulde frelses, og heller aldrig kunde Herren optaget det i sig, dersom han ikke selv var blevet Kiød og Blod, ligesom Grund-Mennesket, for til Slutning i sig at frelse hvad der fra Begyndelsen af gik tabt i Adam. Hvis nemlig Herrens Kiøds-Paatagelse begyndte en splinter ny Hus-Holdning, *) og var hans Kiød af anden Art, da optog han ikke Mennesket i sig, og kunde slet ikke engang kaldes Kiød, thi ved Kiød forstaaes en virkelig Nedstammelse fra den oprindelige Skabning af Støv; saa at hvis hans Legeme skulde være af en anden Materie, vilde han, alt fra Begyndelsen, have beredt sig et andet Grund:Stof! **) Nu derimod blev det saliggiørende Ord hvad det fortabte Menneske var, saa det i ham, (som Menneske) kunde have det Samfund med ham, (som Skaber-Ordet) der var Salighedens Vilkaar! ***) Men nu Havde det Fortabte Kiød og Blod, thi Herren tog Stov af Jorden og dannede det Menneske, for hvis Skyld den bele Foranstaltning med Herrens Komme skedte, og desaarsag havde han ogsaa Kiød og Blod, saa han optog ingen anden end hin Faderens oprindelige Skabning i sig, opledende</p>
<p>*) Dette maa være Meningen af Ordene: <hi rend="latine">si ob alteram qvandam dispositionem Dominus incarnatus est</hi>.</p>
<p>**) Jeg læser nemlig ikke, med den eenlige Haandskrift: <hi rend="latine">ex altera <hi rend="italic">substantia pater</hi>, men meb alle de Anbre: ex altera <hi rend="italic">substantice parte</hi> operatus fuisset fieri conspersionem eius</hi>, og skjondt <hi rend="latine"><hi rend="italic">conspersio</hi></hi> er her et besynderligt Ord, (maaskee skrev Irenæus ?r^) er Meningen dog klar nok.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Nunc autem qvod fuit qvi perierat <hi rend="italic">homo</hi>, hoc salutare factum est Verbum, per semetipsum eam qvse esset ad eum communionem, et extjuisitionem salutis eius efficiens</hi>; hvad der er klart nok/ for hvem der er inde i den Bibelske Tanke-Gang, men som jeg dog ei her kunde fordanske tydelig, uden med de Indskud, man seer.</p>
<pb facs="1827_12_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
<p>det fortabte! Derfor siger ogsaa Apostelen, i Brevet til Kolossenserne. I, som engang vare Hans Naadslutning fremmede og fiendske i onde Gierninger, men som ere nu forligte, i hans Kiøds Legeme, ved Hans Død, for at fremstille eder hellige, kydske og ustraffelige i hans Aasyn!*) Her staaer: I ere forligte i hans Kiøds Legeme, fordi nemlig det retfærdige Kiød sonede for det Kiød som laae i Syndens Baand, og forligde det med Gud. Naar man derfor siger, at Herrens Kiød var anderledes end vores, i Henseende til at det var uden Synd, og der fandtes -ingen Svig i hans Siæl, medens vi derimod er Syndere, da har man Ret, men drømmer man om et andet Kiød, Stof, **) hos Herren, da holder Ordet om Forligelse ikke Stand; thi kun det forliges som før var fiendtlige, og var nu Herrens Kiød af et andet Stof, da blev det Kiød, som ved Overtrædelsen var blevet uvenne med Gud, jo ikke forligt med Ham! Nu derimod forligde Herren Mennesket med Gud Fader ved sit Samfund, og han for/</p>
<p>*) Col. I. 21. 22. hvor Irenæus, som Endeel af de Gamle, har læst sl«voi«: ewu, men de andre Forskelligheder, man taler om, er ikke værd at nævne, da det kun er vort eget Pedanteri, vi vil paabyrde Fædrene, naar vi tænke, de brod sig om Andet end at udtrykke Bibel-Sprogets Mening tydelig, naar der ikke var visse Ord hvorpaa de i Talen lagde Vægt, som her: hans Kiøds Legeme, og havde man brugt Forstand ved at excerpere Kirke-Fædrene, da havde vi nu ikke svømmet i Varianter, men Løsenet var: jo galere, jo bedre, jo fleer vi saae, des Færre kiende dem, og des trsstigere kan vi sige: det er Alt usikkert!</p>
<p>**) Det er sukstantia carnis 2: ^7105«^ oo^xo? jeg kalder ^iod-Stof, der vel er fremmed af Byrd, men dog det eneste bekiendte Ord jeg veed, som udtrykker det Oprindelige ved Rwdet, hvorom hele Talen dreier sig.</p>
<pb facs="1827_12_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
<p>ligde os med sig selv ved sit Kiøds Legeme, *) og gienløfte os ved sit Blod, som Apostelen siger til Epheserne: i hvem vi have Gienløsning ved hans Blod: Syndernes Forladelse **) og fremdeles til de Samme: I som for vare langt fra, ere nu komne nær til i Christi Blod, og atter: i sit Kiød tilintetgjorde han Fiendskabet: Tvangs,' Loven i Budene. ***) Saaledes vidner Apostelen, i alle Brevene, at vi ere frelste ved vor Herres Kiød og Blod, og er det nu Kiød og Blod, som skiænker os Livet, da kan det umuelig være sagt om Kiød og Blod i egenlig fon stand, at de ikke kan besidde Guds Rige, men maa giælde formeldte kiødelige Rørelser, som, ved at forføre Men: nesket til Synd, berøve ham Livet. Derfor siger han ogsaa, i Brevet til Romerne: altsaa lad ikke Synden raade i eders dødelige Legeme, saa I adlyde den, og overlader ikke Synden eders Lemmer til Uretfærdigheds Redskaber, men overlader eder selv tit Gud, som oplevende fra de Døde, og (overlader) Gud eders Lemmer til Retfærdigheds Red: skaher; ****) saa han vil, at vi skal tjene Netfærdigheden, og bære Livet Frugt med de selvsamme Lemmer, som vi have tjent Synden med, og baaret Deden Frugt.</p>
<p>Saa kom da ihu, du Elskelige! at du er gienløst med vor Herres Kiød og med hans Blod, og hold fast ved Hoved-Sagen, hvorved hele det sammenføiede Kirke-Legeme</p>
<p>*) <hi rend="latine">Nunc autem per eam qvae est ad se communicationem, reconciliavit Dominus hominem Deo Patri, reconcilians nos <hi rend="italic">sibi</hi> per corpus carnis suae.</hi> Lidt dybere end i alle de Dogmatiker, jeg veed af at sige.</p>
<p>**) Eph. I. 7.</p>
<p>***) Eph. II. 13 og 16 ganske som hos os, saa det er kun mig, der prsver en ny Fordanskning af de bekiendte Ord.</p>
<p>****) Rom. VI. 12. 13.</p>
<pb facs="1827_12_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
<p>voxer, det er: ved Guds Søns Romme i Kiødet, saa du baade bekiender Hans Guddom, og holder strængt over hans Menneskehed, og du kan da, som vi har seet, ogsaa med Beviser af Skriften, lettelig kuldkaste alle de siden opspundne kiætterske Meninger! *)</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsattes.)</hi></p>
<p>*) Det Ord indprænte sig dybt hos alle Ordets Tjenere, thi, som Apostelen Johannes siger, det er det usvigelige Marke paa Vildfarelsens Aand i Christenheden, at den ei bekiender den i Kiødet komne Jesus Christus, Gud og Mand, og man spiller nuomstunder netop ligesaadan med Ordet Sandselighed, som de gamle Kiættere med det Tilsvarende Kiød og Blod! Men Herren kiender Sine, og bevarer dem!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1827_12_page0062.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Om Legemets Opstandelse og Deel i Guds Rige.</head>
<head>(Af Irenæus.) (Slutning.)</head>
<head>Maa trykkes.</head>
<p>I Kjøbenhavns Politieret den 14de December 1827.</p>
<p><hi rend="align(right)">P. Ederlin.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XV.</head>
<p>Det var vor Skaber, som gav den Blindfødte Synet, og har lovet os Opstandelsem.</p>
<p><hi rend="initial">A</hi>t Han, som skabbe Mennesket fra Forsi af, har lovet ham en ny Fødsel efter hans Oplosning til Stov, det horer man paa Esaias, naar det hedder: de Døde skal staae op, og de, som ere i Gravene, skal reise sig, og de, som ere i Jorden, glæde sig, thi din Dugg er dem en Lægedom; og fremdeles: Jeg vil kalde paa eder, og I skal Sammenkaldes i Jerusalem, og ved Synet skal eders Hjerte fryde sig, og eders Veen skal komme op som en Plante, og de skal tjende Herrens Haand, som dyrke Ham! *) Og hvad siger ikke saa Ezechiel. Herrens</p>
<p>*) Es. XXVI. 19 og LXVf. 14 sindes nemlig saaledes hos de Halvfjerds, vel med samme Mening, men langt klarere og deiligere udtrykt, end enten i Latinernes, eller i vores Vulgata, og jeg skjønner i det Hele ikke rettere, end at vore Oversættere af det Gamle Testamente, havde</p>
<pb facs="1827_12_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">194</fw>
<p>Haand kom over mig, og Herren udførde mig i Aanden, og satte mig midt paa en Slette, som bugnede af Been, og han ledte mig i Kreds-Gang der trindt omkring, og see, der vare mange paa Markens Overdeel, og de vare saare tørre! Og han Sagde til mig: du Menneske-Søn, skal disse Veen leve! Og jeg sagde: det veed du, Herre! som dem gjorde!*) Og Han sagde til mig: spaa over disse Been, og du skal sige til dem: Hører, I tørre Been, Herrens Ord! Saa siger Herren til disse Been: see, jeg fører Livs-Aand over eder, og jeg vil omgive eder med Sener, og tilføie eder Kiød, og jeg vil stramme Hud over eder, og jeg vil indgive eder min Aand, og I skal leve, og I skal forstaae, at Jeg er Herren! Og jeg spaaede, ligesom Herren befoel mig,**) og det skedte, idet jeg spaaede, see, da kom der et Jordskælv, og Benene sankedes, hvert som det passede, og see, jeg saae, der fødtes over dem Sener og Kiød, og opkom Hud derudenover, men der var ikke Aand i dem. Da sagde Han til mig: tael spaadomsviis til Aanden, du Menneskens Søn, og siig til Aanden: saa siger Herren: kom fra de fire Aands-Hjørner, og indstrøm</p>
<p>gjort vel i, flittig at raadføre sig med de Halvfjerds, som unægtelig havde langt ældre Codices, end vi, og kunde udentvivl ogsaa lidt bedre Ebæisk.</p>
<p>*) Disse tre understregede Ord sindes hverken hos de LXX, eller, siger man, noget andet Sted, og, i saa Fald, er det da en latinsk Glosse, thi Irenæus var ikke af dem, der øgede Guds Ord.</p>
<p>**) Ordet: Herren, fattes vel i de sædvanligste Udgaver af LXX; men, skjøndt det var ligegyldigt, bør det dog ei anmærkes, uden med Tillæg, at det findes i den berømte Alexandrinke Haandskrift.</p>
<pb facs="1827_12_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">195</fw>
<p>i disse Dødninger, saa de kan leve! Og jeg spaaede, lige: som Herren befoel mig, og Aanden gik ind i dem, og de var levende, og de stod paa deres Fødder, en saare stor Menighed! Og fremdeles siger han: saa siger Herren: see, jeg vil aabne eders Grave, og udføre eder af eders Grave, og indføre eder i Israels Land, og I skal mærke, at Jeg er Herren, naar jeg aabner eders Grave, at føre mit Folk op af Gravene, og jeg vil indgyde eder min Aand, og I skal leve, og jeg vil slette eder i eders Land, og I skal mærke, at Jeg, Herren, haver talet, og kan gjøre det, siger Herren! *)</p>
<p>Skaberen altsaa, som her øiensynlig opliver vore dødelige Legemer, han har ogsaa lovet dem Opstandelse, og vil, ved Opvækkelsen af Gravene, skjænke dem Uforkrænkelighed, sigende, at deres Dage skal vare med Livets Træ;**) og Han, som det gjør, seer man, er den eneste sande Gud, og den gode Fader tillige, idet Han gabmild skjænker Liv til hvad der i sig selv er livløst. Saaledes aabenbarede ogsaa Herren sig og sin Fader klarlig for Dis sciplerne, for at de ei skulde fare vild om en anden Gud, foruden ham, som skabde Mennesket, og skjænkede os Livs-Aande, eller falde paa det uhyre Galenskab, at opdigte sig en anden Fader, som skulde være over Skaberen; thi alle dem, der vare syge for deres Synders Skyld, helbredte han med Ord, og sagde: see, du er blevet frisk, synd nu ikke mere, at det ei skal gaae dig værre; og dermed gab han tilkiende, at Menneskenes Sygelighed er en Følge af</p>
<p>*) Ezech. XXXVII. 1-14.</p>
<p>**) Esa. LXV. 22. s<hi rend="latine">ecundum Iignum vitæ dies ipsorum erunt,</hi> efter de LXX, hvor Sproget deilig lyder saa: som Dagene for Livets Træ, skal mit Folks Dage være.</p>
<pb facs="1827_12_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">196</fw>
<p>Synde-Faldet; men den Blind - Fødte gav han Synet, ei med et Ord, men med en Handling, og det gjorde han ikke for Intet, eller hændelseviis, men sor at aabenbare den Guds Haand, som dannede Mennesket af Begyndelsen. Derfor, da Disciplerne Spurgde ham, af hvad Aarsag denne var blindfødt, om det var for hans egen Skyld, eller for hans Forældres, da sagde han: hverken har denne eller hans Forældre syndet, men (det er) for at Guds Gjerning skal aabenbares paa ham. Denne Guds Gjerning er nemlig Menneskets Skabelse; thi Skabelsen var en Handling, som skrevet staaer: Herren tog Muld af Jorden, og dannede Mennesket. Derfor spyttede nu Herren ogsaa paa Jorden, og gjorde Dynd, og oversmurde Øinene dermed, for at vise, hvordan den gamle Skabelse gik for sig, og for at lade dem, der kan forstaae det, see den Guds Haand, som skabde Mand af Muld; thi hvad Konstner- Ordet havde undladt at danne i Moders Liv, kom nu aabenbar til Syne, for at Guds Handling skulde kjendes paa ham, og vi ei lede om en anden Haand til Legems:Bygningen, eller om en anden Fader, men vide, at den Guds Haand, som dannede os i Begyndelsen, og danner i Moders Liv, den var det, som i de sidste Tider ledte os Fortabte op, ja fandt det fortabte Faar, lagde det paa sine Skuldre, og bar det med Glæde tilbage til de Ledendes Flok! *)</p>
<p>Det Guds Ord, som danner os i Moders Liv, siger derfor selv til Ieremias: jeg kjendte dig, førend jeg dam nede dig i Moders Liv, og før du tom til Verden, helligede</p>
<p>*) <hi rend="latine">Suam lucrifaciens et super humeros assumens ovem perditam, et cum gratulatione in coliortem restituens vitae. Luc. XV.</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">197</fw>
<p>jeg dig, og Satte dig til en Prophet for Hedningerne; *)liger: viis som Paulus siger: da det behagede ham, Udkaarede han mig i min Moders Liv til at være hans Evangelist blandt Hedningerne, og ved nu at give den Blindfødte Synet, fatte Herren i Lys, hvad der skedte i Løn, og viste klarlig, baade hvorledes Adam blev skabt, og at nu var det Samme Ord, som skabde ham, og som danner os i Moders Liv, aabenbaret for Menneskene; thi den Herre, som dannede Viet, er den, som paa Faderens Vegne dam nede det hele Menneske. At han derimod, efter at have oversmurt den Blindes Øine med Dynd, Sagde til ham: gak til Siloam og toe dig! det var fordi Mennesket af den adamitiske Skabelse havde syndet, og trængde til Gienfødelsens Bad, saa den Blindfødte blev med det Samme baade fuldskabt og gjenfødt, og kom fra Badet med seende Øine, til at tjende baade sin Skaber og sin Frelser fra Deden!**)</p>
<p>Valentinianerne løbe da ogsaa med Limsiangen, naar de sige, at Mennesket ikke er skabt af denne Jord, men af en anden flygtig og flydende Materie, thi Menne,' sket er aabenbar fra Begyndelsen skabt af Samme Jord, hvoraf Herren skabte den Blindes Øine, aldenstund det var ligesaa urimeligt at skabe Øinene af en, og Resten af en anden Materie, som at antage, at En havde skabt Kroppen, og en Anden Vinene. Nei, den Selv-Samme, som i Begyndelsen skabde Adam, og hvem Faderen talde med, da Han Sagde: lader os gjøre et Menneske efter vort Billede og vor Lignelse, ham var det. som i de sidste Tider aabenbarede sig for Menneskene, og gav den Synet, der</p>
<p>*) Jer. I 5.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Ut et suum cognosceret plasmatorem, et disceret homo eum cjui donavit ei vitara. Joh. IX.</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">198</fw>
<p>var blind fra Adam af, og at Sligt skulde skee, det varslede Skriften om, sigende, at da den ulydige Adam havde skjult sig, kom Herren til ham om Aftenen, kaldte ad ham, og sagde: hvor er du? thi saaledes kom Guds Ord selv da det lakkede mod Enden, og kaldte paa Mennesket, ihukommende sit Værk, hvori Mennesket skjulte sig for Herren! Ja, ligesom Gud om Aftenen kom og spurgde efter Adam, saaledes besøgde og opledte Han ogsaa i de sidste Tider Adams Afkom ved samme sit Ord!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XVI.</head>
<head>Vi ere tagne af den Jord, vi blive til, og det var det gamle Menneskes Synder, Herren bar paa sit</head>
<head>Legeme paa Træet.</head>
<p>At Adam er blevet skabt af den Jord, vi see, det til,' kjendegiver Skriften, ved at anføre Guds Ord til ham: i dit Ansigts Sved skal du æde dit Brod, til du bliver til Jord igjen, som du er taget af; thi dersom nu vore Le,' gemer vare af en anden Materie, end vores Jord, da maatte de følgelig efter Døden vende tilbage dertil, men da de vende tilbage til vor Jord, maae de aabenbar ogsaa være skabte deraf. Da nu ogsaa Herren skabde den Blindfødtes Øine af samme Jord, og viste os tydelig den Guds Haand, der baade skabde Adam og os, og da vi saaledes klarlig see af Evangeliet, baade af hvad Rod vi randt, og at det er den selvsamme Fader, hvis Ord forretter Skabningen, fra Forst til Sidst; saa maae vi ingenlunde lede, enten om en anden fader, end ham, eller efter et andet Grund-Stof, end det Fornævnte, som Herren viste os, eller efter en anden Guds Haand/ end den, der fra Først til Sidst, skaber os, forbinder os med Livet, varer 
<pb facs="1827_12_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">199</fw>
paa sit Værk, og fuldfører det efter Guds Billede og Lignelse !</p>
<p>Men dette Ord kom forsi til Syne, da Guds Ord blev Menneske, læmpende sig efter Mennesket, og Mennesket efter sig, for at Mennesket, ved sin Lighed med Sønnen, kan blive Faderen dyrebart;*) thi i forrige Tider blev det vel sagt, at Mennesket var skabt efter Guds Lignelse, men det saaes ikke, fordi Ordet, hvis Lignelse Mennesket bar, var usynligt, og derfor var Ligheden ogsaa vanskelig at bevare. Nu derimod, da Guddoms-Ordet blev Kiød, bekræftebes berved Alt, og Lignelsens Ægthed viste sig, i det han selv blev, hvad hans Lignelse var, og Ligheden satte han paa en fast Fod, ved at indlemme Mennesket i sig, til Lighed med den usynlige Fader.**)</p>
<p>Saaledes aabenbarede da Herren baade Faderen og sig selv, men han gjorde ligesaa ved sin Lidelse, thi for at udflette det gamle Menneskes Ulydighed, ved Træet, blev han lydig indtil Deden, ja Døden paa Korset, og ved sin Lydighed paa Træet helbredede han den Ulydighed (som forgreb sig) paa Træet; og havde han for.' tyndt en anden Fader, end vor Skaber, da kunde han</p>
<p>*) <hi rend="latine">Tunc autem hoc <hi rend="italic">Verbum</hi> ostensum est, qunndo <hi rend="italic">homo Verbum</hi> Uei factum est semetipsum homini, et hominem sibimptipsi assimilaus, at per eam qvae est ad <hi rend="italic">Filium</hi> similitudinem <hi rend="italic">pretiosus</hi> homo fiat <hi rend="italic">Patri</hi></hi>. Disse dybe og deilige Ord minde christelige Bibel - Læsere om det Hjertets sijulte Menneske, som er dyrebart for Gud. 1 Pet. III. 4.</p>
<p>**) Der staaer i Latinen: <hi rend="latine">similitudinem firmansre&amp;tituit, consimilem faciens hominem invisibili Patri per visibile Verbum</hi>; men der fattes dog neppe Noget i Texten : @@</p>
<pb facs="1827_12_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">200</fw>
<p>umuelig være kommet, for, ved sin Lydighed, at udslette vor Ulydighed imod Skaberen; faa, ved at indfore Tro til Ordet og Lydighed derimod, paa en Maade, der netop svarede til den, hvorpaa vi mistroede Guds Ord og var ham ulydige, derved gav han aabenbar tilkiende, at det var een og den samme Gud, vi i den første Adam ved Overtrædelsen fortørnede, og i den anden Adam, ved Lydighed til Døden, blev forligte med; thi vi var jo ingen Andens Skyldnere, end Hans, hvis Bud vi fordum over,' traadte!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XVII.</head>
<head>Run som Skaber-Ordet, kunde Herren forlade os vor Synd mod Skaberen.</head>
<p>Han nu, hvis Bud vi brød, er Byg-Mesteren, Fader, som den Kiærlige, Herre, som den vældige, men Ska,' ber og Konstner, som den vise, og med Ham laae vi i Fiendskab, indtil Herren, ved sin Kødspaatagelse, fornyede Venskabet, og blev en Midler imellem Gud og Mennesket, saa han paa den ene Side skaffede os i Naade hos Faderen, vi havde fortørnet, og neddyssede ved sin Lydighed vor Ulydighed, medens han paa den anden Side bragde os til at vende om, og ydmyge os for vor Skaber. *). Der: sor lærde han os ogsaa i Bønnen at sige: og forlad os vor Skyld; thi det er just vor Faders Skyldnere vi ere, som de, der have overtraadt Hans Bud, hvad dog vel ikke kan passe paa en vis ubekiendt Fader, som aldrig gav os</p>
<p>*) <hi rend="latine">Nostram inobedientiam per suam <hi rend="italic">obedientiam consolatus</hi></hi>, er vist nok en haard Ordsætning om Herrens Mildhed, men der mai i Græsken have staaet @@, som Oversetteren uhældigviis ikke har forstaaet.</p>
<pb facs="1827_12_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">201</fw>
<p>noget Bud, men kun paa den Gud, som Skriften forkynder, hvis Bud vi overtraadte, og hvis Skyldnere vi derved blev! Men nu var det ved Ordet, Mennesket fik Budet; thi der staaer: Adam hørde Guds Røst, saa at naar Hans Ord siger til Mennesket: dine Synder ere dig for, ladte, da er det Ham, vi fordum syndede imod, som nu skiænker os Syndernes Forladelse! Var derimod han, der sagde: dine Synder ere dig forladte, en Anden end Han, hvis Bud vi brod, da var han hverken god, eller sanddru, eller retfærdig; thi det er jo ingen Godhed at give bort af Andres, saalidt som det er retfærdigt at rane, og hvorledes skulde Synderne i Sandhed være forladte, naar ikke Forladelsen kom fra ham selv, mod hvem vi havde fyndet, fra vor Guds inderlige Barmhjertighed, hvori han ved Sønnen besøgde os!") Derfor hore vi ogsaa, ved Helbredelsen af den Værkbrudne, at da Folket saae det, priste de Gud, som gav Mennesker den Magt, "*) thi hvad mon det var for en Gud, det omstaaende Folk priste! Dog vel aldrig den ubekiendte Fader, som Kiætterne siden har opdaget, da de unægtelig havde ondt ved at prise En, der var dem aldeles ubekiendt! Nei, den Gud, Israeliterne priste, var aabenbar Ham, der forkyndtes af Loven og Propheterne, som ogsaa er vor Herres Fader, Hvem han, ved Tegnene, han gjorde, haandgribelig lærde Folk at give Æren! Var han altsaa kommet fra en anden Fader, end den, Folket priste, ved at see hans Jær-Tegn, da gjorde han dem Selv utaknemmelige mod den Fader, som sendte Lægedommen; men fordi han, den eenbaarne Son, var kommet fra Gud til Menneskenes Frelse, derfor drev han, ved sine Jær-Tegn, de Van-</p>
<p>*) Luk. I. 73.</p>
<p>**) Matth. IX. 8. hvor det nok er undgaaet Støverne at Irenæus ikke siger: de forundrede sig.</p>
<pb facs="1827_12_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">202</fw>
<p>troe til at ære Faderen, og til dem, der ikke vilde vide af Sønnens Komme, og mistroede derfor den Forladelse, han gav: til Pharisæerne sagde han: I skal mærke, at Menneskens Søn haver Magt tit at forlade Synder, og da han det havde sagt, bød han den Værkbrudne tage Sengen op, som han laae paa, og gaae til sit Huus, hvor,' ved han beskjæmmede de Vantroe, og viste sig at være det Guds Ord, ved hvem Mennesket fik det Bud, han brod, og blev en Synder; thi Sygdommen var en Følge af Syn,' den, saa ved Synds-Forladelsen baade helbredte han Mennesket, og viste tillige klarlig, hvem han var! Kan nemlig Ingen forlade Synder, uden Gud alene, og forlod dog Herren dem, og helbredte Menneskene, saa var aabenbar i ham Guds Ord blevet Menneskens Son, og havde, som baade Gud og Menneske, annammet Magt af Faderen til at forlade Synder, i det han, som Menneske, har Med,' lidenhed med os, og, som Gud, forbarmer sig over os, og eftergiver os Gjelden, som vi skylde Gud vor Skaber!</p>
<p>Derfor sagde David prophetisk: salige de, hvis Overtrædelser ere forladte, og hvis Synder ere tilhyllede, Saligt er det Menneske, som Herren ikke tilregner Synden! *) thi herved peger han paa den Forladelse, som Herren gav, da han udslettede Haandskriften i vort Gjelds-Brev, og naglede det til Korset, *") for at, ligesom det var ved Træet, vi blev Guds Skyldnere, vi ogsaa ved Træet skal saae Gjelden eftergivet!</p>
<p>Herom gav, blandt mange andre, Propheten Elisæus et Forvarsel; thi da Propheterne som vare med ham, huggede Træ til Hus-Tømmer, og Øxen fløi af Skaftet, og</p>
<p>*) Ps. XXXII. 1—2. efter de LXX.</p>
<p>**) Coll. II. 14. hvor Variant-Jægerne aabenbar, som saa rit, har løbet med Lim-Stangen.</p>
<pb facs="1827_12_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">203</fw>
<p>faldt i Jordan, saa de ikke kunde finde den, da kom Elisæus sammesteds hen, og da han hørde, hvad skedt var, kastede. han et Stykke Træ i Vandet, og da han det havde gjort, stod Jernet op, saa de fandt den tabte Øxe paa Vand,' Fladen; hvorved Propheten betegnede, at det grundfaste Guds Ord, som vi var skiødesløse nok til at give Slip paa ved Træet, og fandt ei siden, skulde vi ved Foranstaltningen med Træet igjen saae tilbage! *) At nemlig Guds Ord lignes ved en Vre, kan vi lære af Johannes den Døber, som siger: Øxen ligger allerede ved Tre-Nodderne, hvorfor ogsaa Jeremias ligner Herrens Ord ved en Bul-Øxe som kløver Klipper, **) og dette Ord, som var skjult for vore Øine, aabenbarede sig, som sagt, paa Træet, thi hvad vi mistede ved Træet, aabenbaredes atter for Alle ved Træet, og gav i sig baade Høiden og Længden og Vidden tilkjende; ja, som En af de Gamle siger, han udstrakde Hænderne for at samle tvende Folk til eet Hoved, og een Fader, thi Hænderne var to, som Folkene, adspredte til Jorderigs Ender, men Hovedet der midt imellem var</p>
<p>*) Om man finder Lignelsen træffende, være overladt til Enhvers poetiske Samvittighed, som det alene angaaer, men naar man fortæller os Christne, at Jernets Opsømning strider mod Naturens Love, som dog er uforanderlige, da svare vi eenfoldelig, at vores Gud har nu engang den Skik at lade Naturen rette sig efter Ham, og at da Han virkelig har i Sinde, engang med det Første, trods alle phyMe Protester, at opløse hele Naturens timelige Orden, kan det godt ligne Ham, imellemstunder at minde om, hvad de Kloge saa nødig vil troe!</p>
<p>**) Det er Jer. XXIII. 29, Irenæus ei anfsrer, men benytter, efter de I.XX, og skiøndt jeg med vores Vulgata, foretrækker Hammeren, gaaer det dog unægtelig glattere med Øxen, naar den kun er skarp nok, hvad her dog næppe kan omtvivles.</p>
<pb facs="1827_12_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">204</fw>
<p>kun eet, fordi der er kun een Gud over Me, og ved Alle, og i os Me! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XVIII.</head>
<head>Den Materie, som kunde være Ordets Boelig, maa nødvendig ogsaa være af Gud.</head>
<p>Denne store Foranstaltning udførde da Gud ikke ved noget Fremmed, men ved sin egen Skabning, ikke som Noget, der var gjort af Vankundighed og Brøst, men som det, der havde sin Beskaffenhed af Faderens Viisdom og Kraft; thi hverken er Han ubillig, saa Han skulde forlange fremmed Gods, ikke heller i trængende Omstændigheder, saa Hans Eget ei skulde forstaae til Livs:Ophold for Hans Egne! Nei, det var sin egen Skabning, Han brugde til Menneskets Frelse, og havde Skabningen været en Frugt af Vankundighed og Brøst, da kunde den ei heller baaret ham; thi vi har overflødelig beviist, at det var Guds Ord selv, som blev Kiød, og hængde paa Træet, og selv Kiæk terne bekiende jo den Korsfæstede, og hvorledes skulde da Noget, der udsprang af Vankundighed og Brøst, kunne bære ham, som har al Kundskab, og maa være baade sanddru og fuldkommen! Eller, hvorlunde skulde den Skabning, der er Faderen forborgen i det Fjerne, vel bære Hans Ord! Ja, sæt, at denne Verden var skabt af Engle, som kjendte eller ikke kjendte Ham, der er Gud over alle Ting, men</p>
<p>*) Sammenligningen mellem Rundskadens og Korsets Træ er vist nok her for meget berørt og for lidt udfort; men den Gamles Anmærkning om Herren paa Korset fortjener tilvisse det almindelige Bifald, den fordum fandt, især naar man kommer ihu, at Hænderne afbilde Sønnen og Aanden, som forsamle Alt til Faderen, som er Christi Hoveb!</p>
<pb facs="1827_12_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">205</fw>
<p>Herren dog siger: jeg er i Faderen, og Faderen er i mig; hvorledes skulde da et blot Engle-Værk kunne bære baade Faderen og Sønnen!</p>
<p>Eller hvorlunde skulde en Skabning, der er udenfor Fylden, (Guddoms-Fylden) rumme ham, som indslutter hele Fylden! Da nu alt Saadant er umueligt, og har ingensteds Hjemme, saa bliver det eneste Sande, hvad Kirken prædiker, at det var Guds egen Skabning, udsprunget af Hans Kraft og Konst og Viisdom, der vel usynlig bæres af Faderen, men bærer dog desuagtet øiensynlig Hans Ord! Ja, det er sandt, thi Faderen som bærer paa een Gang baade Skabningen og sit Ord, og Ordet, som bæres af Faderen, skiænker Alle Aanden, eftersom Faderen vil, saa nogle Skabninger blive ved selve Skabelsen aandelige af Natur, og Andre blive det ved Udkaarelse og guddommelig Gjenfødelse! ^) Saaledes er da den eneste Gud Fader over Alt, med Alt og i Alle, thi selv er Faderen over Alt, og Han er Christi Hoved, og Ordet, som er med Alt, er selv Kirkens Hoved, og Aanden som er i os alle, er selv det levende Vand, som Herren skiænker dem, der rettelig troe paa ham, og elske ham, og vide, at det er den ene og samme Fader, som er over Alt, og med Alt, og i os alle. Dette bevidner ogsaa Herrens Discipel Johannes i Evan-</p>
<p>*) Det er sagtens her, som andensteds, Forskiellen mellem den medskabte (englelige) og den tilsmede Umenneskelige) Aandelighed Irenerus vil udhaeve, men Latinen er dunkel,'saa lydende: <hi rend="latine">Pater enim conditionem (mlaw) simul et verbum suum portans, et Verbum, portatum a Patre, praestat Spiritum omnibus, qveraadmodum vult Pater: <hi rend="italic">qvibusdam qvidem secundum cohditionem, qvod est conditionis} qvod est factum : qvibusdam autem secundum adoptionem^ qvod est ex Deoy qvod est generatio</hi></hi> ; og min Oversættelse af de understregede Ord/ er da kun en Formodning. Maaskee Val her læses atia/inonem.</p>
<pb facs="1827_12_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">206</fw>
<p>geliet, naar han siger: i Begyndelsen var Ordet, og Ordet var hos Gud, og Gud var Ordet: Det var i Be, gyndelsen hos Gud, ved det Samme er Alt blevet til, og uden det er Intet blevet til! Fremdeles siger han om Ordet selv: han var i denne Verden, og Verden er gjort ved ham, og Verden kjendte ham ikke, han kom til sit Eget, og hans Egne modtog ham ikke, men Saamange som mod,' tog ham, dem gav han Magt til at blive Guds Børn, dem som troe paa hans Navn. Endelig siger han om hans Manddoms-Paatagelje: Ordet blev Kiød og boede iblandt os, tilføiende: vi saae hans Herlighed, en Herlighed, som den Eenbaarnes af Faderen, fuld af Naade og Sand,' hed *).</p>
<p>Her lærer han aabenbar alle hvem der har Øren, det er: hvem der vil hore, at der er een Gud Fader over Alle, og eet Guds Ord, som er med Alle, og ved hvem alle Ting ere blevne, saa denne Verden er hans Eiendom, skabt ved ham Selv efter Faderens Villie, og ei ved Engle, ei ved Affald, Frafald eller Vankundighed, ei heller ved nogen Krast i Prunikus, som Nogle kalde Moderen, ei heller ved nogen anden, med Faderen ubekjendt Skaber!**) Nei,</p>
<p>*) Joh. I. 1. 2. 10—12. 14. Da man i vore Dage har været uforskammet nok til at anfægte selv Johannes-Evangeliets Ægthed, skader det ei at lægge Mærke til, at især i Henseende til de Johanneiske Skrifter, Irenæus, som en Discipel af Johannes-Barnet Polykarp, er det gyldigste Bogstav-Vidne, der kan ønskes.</p>
<p>**) Hvad prunikus betyder, kan her være ligegyldigt, men dog vil jeg anmærke, at man herom kan sinde Oplysning i Neanders Genetische Entmickelung der vornehmsten gnostischen Systeme, (S. 257—59) og gjør det især, for at anbefale denne lærerige og velskrevne Bog til hvem der attraaer et fornuftigt Begreb om de gamle gnostiske Vildfarelser, der sædvanlig beskrides som blot Galimathias/</p>
<pb facs="1827_12_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">207</fw>
<p>Guds Ord er virkelig Verdens Mester, og det er vor Herre, som til Slutning blev et i Verden levende Menneske, og aandelig omfatter han alt det Skabte, og er aspræget i hele Naturens Orden, fordi Alt styres og ordnes ved Guds Ord, og aandelig talt kom han da til sit Eget, da han blev Kiød, og hængde paa Træet, for igjen at optage Al: i sig! *) At hans egne Mennesker ikke tog imod ham, det betegnede allerede Moses, ved at sige til Folket: Dit Liv skal hænge for dine Øine, og du skal ikke troe dit Liv;**) thi de som ikke tog imod ham, sit heller ikke Livet, men Saamange, som tog</p>
<p>hvad da dog visselig kun var i samme Betydning, som vore Dages Rationalisme, og naturphilosophiske Chritologie.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Mundi enim factor vere Verbum Dei est; hic autem est Dominus noster, qvi in novissimis temporibus homo factus est, in hoc mundo existens, etsecundum invisibilitatem continet qvce facta sunt omnia, et in universa conditione infixus, qvoniam Verbum Dei gubernans et disponens omnia, et propter hocin sua invisibiliter venit, et caro factum est, et pependit super lignum, uti universa in semetipsum recapitularetur</hi>. Vil man forstaae dette, maa man deels, med Irenæus, have Joh. XII. 32 og Coll. I. 16. 17. for Vine, saavelsom Joh. I. og deels besinde sig paa, hvad det vil sige, at Ssnnen er den evige, lyslevende, Sandhed, hvori saavel den menneskelige Bevidsthed, som al gyldig Lov og ret Orden har sin Grund.</p>
<p>**) Denne Anvendelse af V. Mose - Vog XXVII1. 66. er almindelig hos de Gamle, og som Ordene staae hos de I.XX. kan de virkelig give denne Mening, saa Feilen ligger kun deri, at Fædrene har sammenblandet Anvendelse og Fortolkning, og udspundet mangen prophetisk Vittighed, om jeg saa maa sige, til en dogmatisk Paragraph, hvad vistnok er ligesaa uklogt som upoetisk, men skeet dog lettelig, naar Theologen har Tro paa Prophetien, men ingen Forstand paa Poesie.</p>
<pb facs="1827_12_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">208</fw>
<p>imod ham, dem gav han Magt til at blive Guds Børn, thi han er den, som haver Al-Magt af Faderen, i det han baade er Guds Ord, og fandt Menneske, Fyrsten i det usynlige, som logisk og oversandselig giver det sin Lov, og holder det i Orden, men det Synliges og Menneskehedens aabenbarede Konge, som dømmer Alt med Retfærdighed! Dette betegner ogsaa David klarlig, naar han siger: vor Gud skal komme aabenbarlig, og ei tie, og, pegende paa Dom: men i hans Følge, hedder det: Ild skal blusse for hans Ansigt, og omkring ham stormer det saare, han skal kalde ad Himlen foroven, og ad Jorden, for at dømme sit Folk!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XIX.</head>
<head>Jomfru Marias Søn blev Jomfru Evas og derved hele Menneskehedens frelser.</head>
<p>Herren kom da aabenbar til sit Eget, og det var hans egen Skikkelse, som er altid i hans Hænder, han bar, og det var Ulydigheden med Træet, han, ved sin Lydighed paa Træet, raadte Bod paa, og derfor skedte det med velberaad Hug, at Engelen bebudede den alt for,' lovede Jomfru Maria ham *), der, ved Sandhed, vilde forstyrre Blænd-Værket, hvormed Jomfru Eva, som ogsaa</p>
<p>*) <hi rend="latine">Manifeste itaque in sua propria venipntem Dominum, et sua propria eum bajulantem conditione, quse bajulatur ab ipso , et recapitulationem ejus, quae in ligno fuit inobedientiae, per eam , quse in ligno est obedientiam, facientem, et seductionem illam solutam, qua stducta est <hi rend="italic">male</hi> illa, qvse jam viro destinata erat virgo <hi rend="italic">Eva</hi> , per veritatem, evangelizata est <hi rend="italic">bene</hi> ab Angelo jam sub viro virgo Maria</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">209</fw>
<p>var Fæste-Mø, saa ilde lod sig forføre; thi ligesom Eva lod sig ved Engle-Ord forlede, til at undvige Gud, og overtræde hans Ord, saaledes skedte ogsaa ved Engle:Mund . Bebudelsen til Maria om Guds Byrd, og hun lod hans Ord, saa at Jomfru Maria, der lod sig overtale til at lyde Gud, undskylder Jomfru Eva, der lod sig lokke, tit at undvige Gud! *) Iomfru:Lydigheden opveier nemlig Iomfru:Ulydigheden, saa at ligesom Menneske-Slægten indvikledes i Døden, ved en Jomfru, saaledes skal den løses ved en Jomfru, at sige: da den første - fødte tillige gjorde Fyldest for den første-Skabtes Synd ; da Due/Enfold digheden fik Bugt med Slange - Kløgten, og Baandene brast, som bandt os til Deden!</p>
<p>*) <hi rend="latine">Sicut illa seducta est, at effugeret Deura, sic heec suasa est obedire Deo, uti virginis <hi rend="italic">Evae</hi>, virgo <hi rend="italic">Maria</hi> fleret <hi rend="italic">advocata</hi>, at qvemadmodum astrictum est morti genus liumanum per virginem, solvatur per virginem, aequa lance disposita virginalis inobedientia per virginalem obedientiam</hi>.</p>
<p>At disse Ireneri Ord, i deres Sammenhang, ja, i en Bog, som hans, ei havde fortjent at misbruges til Skalke - Skjul for den aldeles gnostiske Dyrkelse af vor Frue, som Guds Moder, det er vist alle klarøiede Læsere indlysende; men da enhver Bog maa vente til Hverdags-Brug at læses med anlsbne Glas-Øine, burde de kjære Kirke-Fædre, naar de skrev Bøger, virkelig udtrykt sig forsigtigere. Uagtet det derfor netop var den deilige Jomfru - Lignelse, med dyb Sandhed, der bragde mig til at læse Irenæus, maa jeg dog oprigtig tilstaae, at saadanne velsignede Smaalys paa Iule - Træet skeet megen Overlast, ved at bruges til Pile paa Staal-Buen, hvor de naturligviis gaae ud, belees af Fjenden, og skrinlægges let af uforstandige Venner, som om Voxet og Sægen var Lysets Kilde, og gav den vaN'gste Lysning/ ved at ligge utændt,</p>
<pb facs="1827_12_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">210</fw>
<p>Derfor ere alle Kjættere tossede, thi de have hverken Forstand paa Guds Raad, eller paa hans Husholdning med Mennesket, men lukke Øinene for Sandheden, og protestere mod deres egen Saliggiørelse, i det Nogle af dem vil stikke Faderen ud med en Splinterny Fader, og Somme vil fortælle os, at Verden er gjort af nogle Engle, medens Andre sige, at dens Grund - Stof, langt, langt borte fra ham, de kalde deres Fader, er oprundet og opblomstret af sig selv - medens atter Andre lade Grund-Stoffet udspringe af Brøst og Vankundighed paa Faderens Ene-Mærker! Somme lade haant om Herrens aabenbare Komme, og vil Intet vide af hans Kjøds-Paatagelse, medens Andre lukke Øinene for det jomfruelige Moderskab, og sige/ han var Josephs Son ! Nogle paastaae, at hven ken Sjæl eller Legeme er skikket til det evige Liv, som udelukkende skal arves af det indre Menneske, det vil da sige: af deres egen Indbildning, der ogsaa er det Eneske, de tillade at opstige til Fuldkommenhed, medens Andre vel Med Sjælen, men ingenlunde med Legemet vil tage Deel i den Guds Gave, Saligheden er; alt som vi i første Bog have udviklet, og i den Anden gjendrevet, deres vaklende og uforsvarlige Tanke-Gang!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XX.</head>
<head>Eenhed og Bestandighed er Ægtheds-, og det Modsatte er falskheds Tegn.</head>
<p>Alle disse Kjettere er, som jeg med Flid har viist i tredie Bog, *) langt yngre, end de Biskopper, Apostlerne</p>
<p>*) Dette er, blandt Andet, viist i tredie Bog, som for Resten er uskatteerlig, da den med Grundighed og Klar-</p>
<pb facs="1827_12_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">211</fw>
<p>betroede Kirken, og da de ere blinde for Sandheden, nødes de, i deres Udskejelse, til at betræde snart en, og snart en anden Vei, hvorved deres Spor blive forvirrede, deres Lærdom selvmodsigende, Anderledes er det med Kirke-Stien, som gaaer Verden rundt, thi der følger os alle, ved Apostlernes sikkre Meddelelse, den ene og samme Tro, saa vi antage een og den samme Gud Fader, troe eens om Veskaffenheden med Guds Sems Kjøds - Paatagelse, have samme Begreb om den os skjænkede Aand, lægge Vægt paa samme Bud, vedligeholde Kirkens oprindelige Forfatning, vente eens paa Herrens Komme, og staae fast paa den samme Salighed for Mennesket, baade til Sjæl og Legeme! *) Denne Kirkens Prædiken, som viser een og</p>
<p>hed udbreder sig over det Apostoliske Ord og den Apostoliske Skrift, som den ægte Christendoms eneste Hjemmel, og det er glædeligt for Christne, der at see alle de nyeste Indvendinger mod den ægte Christendom, som, trods dem, er kommet til os, og vil da, rimeligviis, ogsaa, trods deres Gjenfaerd, fortsatte sin Vei til Verdens Ende.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Eorum autem, qui ab Ecclesia suntt semita, circumiens mundum universum, quippe firmam habens ab Apostolis traditionem, et videre nobis donans omnium unam et eandem esse fidem, omnibus unum et eundem Deum Patrem recipientibus, et eandem dispositionem incarnationis FiliiDei credentibus, et eandem donationem Spiritus scientibus, et eadem meditantibus praecepta, et eandem figuram eius qua? est erga Ecclesiam ordinationis custodientibus, et eundem expectantibus adventum Domini, et eandem salutem totius hominis, id est: animae et corporis sustinentibus</hi>. Uagtet nemlig Eenhed og Fasthed til en Tid ei udelukkende er Sandheds Egenskab, saa er</p>
<pb facs="1827_12_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">212</fw>
<p>den Samme Saligheds-Vei i hele Verden, er Sand og sikker, thi den bevarer Guddoms-Lyset, ved hvilket den alle Mennesker saliggiørende Guds Viisdom hesynges i Udgangen, færdes frimodelig paa Gaderne, prædikes fra Murenes Toppe, og taler standhaftig i Stadens Porte.'") Allevegne prædiker nemlig Kirken (den samme) Sandhed, og er den syvarmede Stage, som bærer Christi Lys; **) og naar de, som afvige fra Kirkens Prædiken, beskylde dens hellige Oldinger for Vankundighed, da ændse de ikke, hvor høit et enfoldigt Guds Barn staaer over en bespottelig og uforskammet Haar-Kløver! ***) Derimod er det saa med alle Kjætterne, som de, der indbilde sig, at have gjort nye Op,' dagelser, ved at gaae uden om Sandheden, at de vingle og dingle kun, som sagt, hen ad deres femten - sporede foran: derlige Veie, har om det Selv-Samme en Mening i Dag, og en anden i Morgen, og er som de Blinde, der ledes af Blinde, og falde naturligviis i den halvhemmelige Vankundigheds Grav, hvor de bestandig søge, men aldrig finde</p>
<p>det Modsatte dog altid Falskheds Mærke, og det ret indlysende, hvor Talen er om Christi Kirke, som er indtraadt i Verden med den dristige Paastand, at den, med een og samme Herre, Tro og Daad, kan trodse Tiderne, og vare Verden ud!</p>
<p>*) Ordsp. I. 20-21 efter de Halvfjerds.</p>
<p>**) II Moseb. XXV. 37. Zach. IV. 2. Nabenb. I. 12.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Qvi ergo relincjvunt prgeconium Ecclesiae, imperitiam sanctorum Presbyterorum arguunt, non contemplantes, qvanto pluris sit idiota religiosus a blasphemo et impudente sophista</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">213</fw>
<p>Sandheden! *) Deres Meninger skal man derfor skye, og Intet have med dem at skaffe, **) men tye til Kirken, at opammes i dens Skjød, og næres af Herrens Bog,***) thi Kirken er et Paradiis i denne Verden, hvor derfor Guds Aand siger: I maae æde af alle Træer i Haven, det er: af hele Herrens Bog, men I maae ikke æde med Næsen i Sky, og ei rore den tvegede Kjætter - Stamme, som drammer med Kundskaben paa Godt og Øndt, og vil, med ugudelig Storagtighed, hæve sig over sin Gud og Skaber!****) Mod saaledes i Tankerne at voxe sig selv</p>
<p>*) <hi rend="latine">Velut caeci a cascis circumducuntur, juste cadent in sublatentem ignorantiae foveam , semper queerentes, et nunqvam verum invenientes</hi>. Det er, som man vel feer, Matth. XV. 14, og II Tim. III. 7. Irenerus har for Vie, og rettelig kalder han den Vankundigheds Grav, hvori den kritiske Behandling af Troen fører, halvhemmelig, zubigtens, thi fijsndt man vistnok er høist vankundig i Troes-Sager, naar man ikke engang veed, hvad man skal troe, saa har denne Vankundighed dog Lardoms-Skin, hvorfor ogsaa vor? Rationalister selvtilfreds stikke Hovedet op af den Grav/ og sige: kan I see, vi gik tilbunds!</p>
<p>**) Da de latinske Hikst, vakle imellem: <hi rend="latine">uti ne vexemur, conjurgemur og conjugemur ab ipsis</hi>, tænker jeg, Irenæus har vel brugt @@.</p>
<p>***) <hi rend="latine">dominicis scripturis enutriri</hi>.</p>
<p>****) <hi rend="latine">Super elato autem sensu ne manducaveritis, neqve tetigeritis universam hoereticam dissensionemf ipsi enim confitentur semetipsos agnitionem habere boni et mali, et super Deum qvi fecit eos , jaculantur sensus suos impios</hi>, hvad jeg har stræbt at udtrykke, uden at gaae ud af den treffende Lignelse om Rundskavs-Træet.</p>
<pb facs="1827_12_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">214</fw>
<p>over Hovedet, advarer Apostelen, sigende, at man skal ikke være altfor kløgtig, men søge Kløgt med Klogskab, *) for at vi ikke, medens vi tygge Drøv paa hines overdrevne Erkiendelse, skal udjages af Livets Paradiis, hvori de, som lyde Herrens Røst, indføres af ham, der indlemmede Alt, det Jordiske, saavelsom det Himmelske, i sig, og det Himmelske er Aandeligheden, men det Jordiske er Menneskeligheden. Begge indlemmede han nemlig i sig, da han føiede Mennesket til Aanden, og satte Aanden paa Mennesket, blev selv Aandens Hoved!, og gav Menneskene Aanden til Hoved, saa det er ved Ham, vi hore, see, og tale. **)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXI.</head>
<head>Som Kvindens Sæd knuste Herren Slangens Hoved.</head>
<p>Han, den store Gientager, som gjentog Alt, erklærede baade vor Fjende Krig, øg knuste ham, som fordum fangede os i Adam, og han traadte ham paa Nakken, alt som vi finde i første Mose - Bog, at Gud sagde til Slangen: jeg vil sætte Splid mellem dig og Kvinden, og mellem din Sæd og hendes Sæd; han skal giennembore dit Hoved, og du skal stikke ham i Hælen!*"*) Den Slange-</p>
<p>*) Det er Rom. XII. 3, der vist har været anført, ligesom vi have det, men da Latinen har saxero »d /?^iienn'a/n og Meningen bliver eens, har jeg fulgt den.</p>
<p>**) Det er Eph. I. 10. som de Gamle tog lidt dybere end vi.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Ipse tuum <hi rend="italic">observalit</hi> cajout, et tu <hi rend="italic">olservabis</hi> ejus calcaueum</hi> er ben urimelige Doersattelse, man ber (som</p>
<pb facs="1827_12_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">215</fw>
<p>Knuser, som her bebudes, er nemlig ham, der skulde fødes af Fæstemøen, efter Adams Lignelse, thi det er Sæden, som Apostelen taler om i Brevet til Galaterne, sigende, at Gjerningernes Lov stod, indtil Sæden kom, som havde Forjættelsen, *) hvad man endnu tydeligere kan see af Apostelens Ord i samme Brev: da Tidens Fylde kom, sendte Gud sin Søn, født af en Kvinde!**) Kun da blev Fjenden forsvarlig overvundet, naar det var en Kvinde-Født, som overvandt ham, thi da han fordum yppede Kiv med Mennesket, var det ved Kvinden han fik Mennesket i sin Magt, og derfor var det, at Herren, som desaarsag kalder sig selv Menneske, Sønnen, optog Grund-Mennesket i sig, hvoraf Kvinden var oprundet. Ligesom nemlig vor Slægt nedsank i Døden med det slagne Men neske, saaledes skulle vi ogsaa opreises til Liv ved det seierrige Menneske, og ligesom Døden, ved et Menneske, vandt Prisen fra os, saaledes skulle vi igjen, ved et Menneske, vinde Prisen fra Døden! Var Herren kommet fra en anden Fader, (end Skaberen) aldrig havde han da optaget hint gamle Arilds - Fjendskab mod Slangen, i sig, eller opfyldt Skaberens Forjættelse, og udfort hans</p>
<p>hos saa mange latinike Fædre) finder af 1 Moseb. III. 15 efter de Halvfjerds, og skjøndt det her kunde være os det Samme, da Irenæus, hvad Ord han end har brugt, aabenbar har forstaaet Sproget ligesom vi, saa maa jeg dog, som Oversætter, bemærke, at jeg ikke tænker, der hos de LXX oprindelig har staaet rcl^et (som Complutenseren er saa aldeles ene om), men @@@@@«, (giennembore) hvad Afskriveren ei blot let kunde oversee, men ogsaa, naar de (som flige Folk pleie) kun saae paa hvert Ord for sig, antage for en Skriv-Feil. Videant Grammatici.</p>
<p>*) Gal. III. 13.</p>
<p>**) Gal. IV. 5.</p>
<pb facs="1827_12_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">216</fw>
<p>Befaling; men fordi det er den ene og Samme Gud, som skabde os fordum, og sendte nu omsider sin Søn, derfor udførde Herren, født af en Kvinde, Hans Befaling: nedlagde vor Modstander, og fuldkommede Mennesket efter Guds Billede og Lignelse!*) Derfor bekæmpede han heller ikke den troløse Engel med fremmede Vaaben, men tog kun sin Faders Bud til Hjelp, gjendrev og slog ham med Lovens Ord! Da han nemlig havde fastet i fyrretyve Dage, ligesom Moses og Elias, da hungrede han, deels for at vi kan vide, han var et fandt og virkeligt Menneske, thi det ligger i Menneskets Natur, at faste sig hungrig, og deels for at Fjenden kunde saae Leilighed til Angreb; thi han som fordum, ved Lokke-Mad, fik Mennesket, der ikke hungreds, til at overtræde Guds Bud, skulde her til Slutning forgjæves fraraade det hungrige Menneske at nøies med den Føde, Gud vil give! Der nu Fristeren Sagde: er du Guds Søn, da tael, saa disse Stene blive Vrod, da gjeni drev Herren ham med Loven, sigende: der staaer skrevet, Mennesket lever ikke blot af Brøo; men det andet Ord: er du Guds Gon, det taug han til, afslog Fjendens første Angreb med sin Faders Ord, og forblindede ham, ved blot at tale om sin Menneskelighed; og gjorde, med sin Mangel i den vilde Verden, Fyldest for Fraadseriet i</p>
<p>*) 3lt Gnostikerne gjorde Jødernes Gud og Verdens Skaber, som de kaldte Demiurgos (Timmer-Nlanden eller Bygmesteren) til et ondt Væsen, fra hvis Herredomme den forborgne, faderlige Gud frelste os, ved at sende os sin Søn, det veed formodenlig de fleste Læsere udenad, men at Rationalisterne, naar de beskrive Jøde-Guden, i Modsætning til den kjærlige Gud Fader, Jesus aabenbarede, som et knap retfærdigt, haardt, hevngjerrigt Væsen, blot eftersnakke de gamle Kjættere, det kan vist behøve at siger to Gange.</p>
<pb facs="1827_12_page0086.png"/>
<fw type="pageNum">217</fw>
<p>Paradiis.*) Da nu Fjenden saae, det var Loven der stog ham, vilde han ogsaa friste med Loven, førde ham op paa Tindingen af Templet, og sagde: er du Guds Søn, da styrt dig ned, thi der staaer skrevet: Han haver givet sine Engle Befaling om dig, og de skal bære dig paa Hænderne, at du ikke skal stode dig paa Steen! "") Som alle Kjættere, brugde han Skriften til Skalke - Skjul, thi Befalingen til Englene tog han af Skriften, men det, om at styrte sig ned, staaer ingensteds skrevet, saa det Naad var af Djevelens eget Fabrik. Herren gjendrev ham imidlertid forsvarlig, sigende: der staaer ogsaa skrevet: du skal ikke friste Herren din Gud, hvilket Bud:Ord deels gjaldt Mennesket, som ei maa friste Gud, og deels Fjenden i Menneske-Hamm, som ei maattet fristet Herren, sin Gud. Her beskjæmmedes da Slangens Hovmod af menneskelig Ydmyghed, og nu var Dievelen to Gange overvundet med Skriften, og overbeviist om, at være Guds Fjende, aldenstund han tilraadte, hvad der streed imod Guds Bud. Efter denne mægtige Gjendrivelse, fattede Løgneren sig dog endnu engang, og lagde alle Aarer ombord, i det han pegede paa alle Verdens Niger, med samt deres Herlighed, og sagde, som vi læse hos Lukas: alt dette, som er mig overladt, og som jeg kan give til hvem jeg vil, det vil jeg give dig, naar du vil falde ned og tilbede mig; ***) men da lod Herren ham vide, hvem han var, og sagde: pak dig, Satan! thi der staaer skrevet: du skal tilbede Herren, din Gud, og</p>
<p>*) <hi rend="latine">Qvae ergo fuit in Paradiso repletio hominis per dupliccm gustationem, dissoluta est per eam cpae fuit in hoc mundo indigentiam</hi>.</p>
<p>**) Matth. IV. 6. Ps. X6. 11. 12.</p>
<p>***) Luk. IV. 6. Matth. IV. 6. 9.</p>
<pb facs="1827_12_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">218</fw>
<p>tjene ham alene! *) Herved aabenbarede Herren sig selv, og blottede Fjenden, ved at give ham hans rette Navn, thi det ebraiske Ord Satan betyder en Rømningsmand (Apostat), og efter dette tredie Nederlag maatte Fjenden romme, som lovlig beseiret, thi Overtrædelsen i Adam var nu opveiet ved Lovens strænge Opfyldelse af Menneskens Søn!</p>
<p>Hvem var nu vel den Herre og Gud, hvem Christus gav det Vidnesbyrd, at Ham maatte Ingen friste, men ham skulde alle tilbede og udelukkende tjene! Mon ikke dog upaatvivlelig den Gud, som gav Loven, hvori alt dette stod, eller viste Herren ikke, at den Lov, med hvis Ord Menne/ skens Søn gjendrev, og med hvis Opfyldelse han overvandt den troløse Engel, at den forkyndte Ordet i Faderens Mund!</p>
<p>Ved fordum at lokke Mennesket lil at overtræde Guds Bud, fik Fjenden Mennesket i sin Magt, og bandt ham i Overtrædelse og Frafald, hvori hans Magt bestaaer, og der, for skulde han nu igjen overvindes af Mennesket, og bindes med de samme Baand, Overtrædelsens nemlig, som han havde paalagt Mennesket, og som det igjenløfte Menneske, der vendte tilbage til sin Herre, efterlod ham; thi bindes maatte han, naar Mennesket skulde lofts, eftersom Ingen kan gaae ind i den Stærkes Huus, og berøve ham hans Nedskaber, uden han forst faaer bundet den Stærke! *") Fjenden blev først overbeviist af Herren om at være Guds og Skaberens Modstander, og maatte bukke fvr Guds Bud, det er: for Loven, og derpaa bandt Herren ham tilgavns med Ordet, som en Synder og Rømningsmand,</p>
<p>*) Matth. IV. 10.</p>
<p>**) Matth. XII. 29, som Herren selv anvender paa sit Forhold til Satan.</p>
<pb facs="1827_12_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">219</fw>
<p>og Oprører imod Gud, og berøvede ham hans Redskaber: Menneskerne nemlig, som han med uret havde betjent sig af. Med Rette blev nu han fængslet, som med uret havde taget Mennesket til Fange, medens derimod det fængslede Menneske blev udrevet af Voldsmandens Kløer, ved Guds og Faderens Barmhjertighed, som ynkedes over sin Skabning, og fornyede Mennesket til Salighed ved sit Ord, det er ved Christus, hvoraf Mennesket skal lære, at han ikke har sig selv, men Gud, Uforkrcrnleligheden at takke! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXII.</head>
<head>Gud er Altings sande Herre, og Djævelen er kun en Løgner.</head>
<p>Saaledes Viser Herren da klarlig, at den Gud, som Loven forkynder, er den eneste Gud og den Sande Herre, thi Han vises at være Faderen, som Christne skal udelukkende tjene, og af den Lov, som priser Verdens-Skaberen, og byder os at tjene Ham alene, af den tog Herren de Sprog, hvormed han afvæbnede Modstanderen; saa vi maae ingen Fader Soge, uden ham, eller jætte over Ham, den eneste Gud, som retfærdiggjør Omskiærelsen af Troen, og Forhuden ved Troen!**) Havde nemlig denne Gud en anden fuldkommen Fader over sig, da kunde Herren umuelig kuldkastet Fienden med Hans Ord og Bud; thi hverken kan den ene Vankundighed be,'</p>
<p>*) Hvem der behøver det, kan deraf see, at Kirke-Fædrene ligesaalidt som Luther og vi, kunde finde Slangen i den Menneske-Barm, som er af Faderen, etter nogen anden Pharisæer i Herrens Frister, end ham, der, som den gamle Slange, vist nok er den største Hykler!</p>
<p>**) Rom. III. 30.</p>
<pb facs="1827_12_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">220</fw>
<p>skiæmme den Anden, eller Brøst helbredes bed Brest; *) hvad jo dog maatte blevet Tilfældet, naar Djævle:Dum: heden skulde være gjendrevet og den Stærke overvundet ved Sprog af en Lov, der selv var et Foster af Vankundighed og Brøst! Nei, hverken af sin undermand, ei heller af sin Jævning, men kun af sin Over-Mand overvindes den Stærke, og denne Altings Over-Mand er det Guds Ord, som raaber i Loven: hør Israel, Herren, din Gud, er den eneste Gud; **)og: Du skat elske Herren din Gud af din ganske Sjæl, og: du skal tilbede Ham, og tjene Ham alene; thi med disse Tanke-Sprog fælder Ordet i Evangelium Oprøreren, og tilegner sig Lovens Bud som Faderens Rost, der overvinder den Stærke, sigende: du skal ikke friste Herren, din Gud, og naturligviis var det ikke med en fremmed men med fin Faders Tanke-Gang han fældte Fienden, og overvandt den Stærke! Heraf skal da vi, som løftes ved den samme Lov, (der lagde Baand paa Fienden) lære, naar vi hungre, at nøies med den Mad, Gud giver, og lære, naar vi siige ved Naade-Gaverne, hvad enten vi vinde Frimodighed ved gode Gjerninger, eller hædres ved Høihed i Embeds-Kredsen, dog aldrig at bryste os deraf, og aldrig at friste Gud, men have ringe Tanker om os selv, og Ordet for Øinene: du skal ikke friste Herren, din Gud, alt som Apostelen bød, naar han siger: værer ikke høitravende, men holder Skridt med de Ringe."**) Vi maae hverken lade os indtage af Rigdom, eller af verdslig</p>
<p>*) <hi rend="latine">Nec enim ignorantia per alteram potest dissolvi ignorantiam, qvemadmodum necjve per labem labes evacuari</hi></p>
<p>**) V. Mose-Vog VI. 4 og Mark. XII. 29 hvoraf Irenerus ligesom af de følgende Sprog aabenbar hcr kun vilde bruge Meningen.</p>
<p>***) Rom. XII. 16. <hi rend="latine"><hi rend="italic">non alta seuticntcs, sed humilibus</hi> consentientes</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">221</fw>
<p>Ære, eller af vore egne Hjerne-Spind,*) men vide, at det er Herren vor Gud vi ene og alene skal tjene og tilbede, og ingenlunde troe den Falske, der udlovede hvad han ei raadte for, sigende: alt dette giver jeg dig, naar du falder ned og tilbeder mig. Ja, hermed Sagde han jo Selv, at hvem der tilbeder ham og giør hans Villie, salder fra Ærens Gud, og hvad Giævt eller Godt skulde vel times den som falder, eller hvad Andet end Død kan han vel med Rimelighed vente, da hvo som falder bedst er Døden næst! Fienden kunde desuden heller ikke holde hvad han lovede, thi hvad kunde han give den Faldne, da det er Gud, som raader baade over ham og over Menneskene, saa uden vor Faders Villie, som er i Himmelen, falder end ikke en Spurv til Jorden! **) Det var altsaa kun idelt Pralerie, da han Sagde: alt dette er mig overladt, og jeg giver det til hvem jeg vil; thi ingenlunde har han, som selv er en Skabning, det Skabte i sin Magt, ei heller kan han sætte Folk paa Jordens Throner, thi det Menneskelige, saavelsom alt Andet, retter sig ene efter Guds og Faderens Anordning; men Djævelen er, som sagt af Herren, en Løgner af Begyndelsen, og blev ikke ved Sandheden, ***) og naar han derfor sagde: alt dette er mig overladt, og jeg giver det til hvem jeg vil, da sagde han ikke Sandt,</p>
<p>*) <hi rend="latine">Neyve praesenti phantasia capi</hi> er maaskee snarest: ei at henrives af Wlænd-Værk, men Tingen bliver den samme.</p>
<p>**) Matth. X. 29.</p>
<p>***) Joh. VIII. 44. <hi rend="latine">Diabolus inendax est ab initio, et in veritate non stetit</hi>, ved hvilken Leilighed det bor anmær« kes, at man, trods al Flid, ei har kunnet opdrive en eneste Variant til at fordunkle dette klare Udsagn af Herren, om Djævelen som Grund-Løgneren og Legnens Fader, hvorfor Nationalisterne her maa giøre kort Proces, og læse, som man fordum sagde, Fanden lerste Bibelen, det er: sætte Fingeren paa hvad de ikke vil see.</p>
<pb facs="1827_12_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">222</fw>
<p>men han løi, som Løgneren, der ei vilde blive ved Sand,' heden!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXIII.</head>
<head>Alt i Paradiis løi Djævelen, medens Gud sagde Sandhed.</head>
<p>Det er ogsaa Menneske-Forførerens gamle Vane at lyve mod Gud; thi saaledes løi han alt i Begyndelsen, da Gud havde givet Mennesket Mad i Overflødighed, og lun forbudt ham at æde af et eneste Træ, som vi læse. Gud sagde til Adam: du maa æde af hvert Træ i Paradiset, men af Kundskabens Træ paa Godt og Ondt, af det skal I ikke æde, thi paa hvilken Dag I æder af det, skal I døe Deden. Da fristede han nemlig Mennesket, som di læse i Skriften, at Slangen sagde til Kvinden: Gud skal jo have sagt, at I maa ikke æde af alle Træer i Haven, hvad alt var en Løgn, som Kvinden gjendrev, blot ved at anføre Budet, med de Ord: Gud har sagt: I maae æde af alle Træer i Haven, men af det Træes Frugt, som er midt i Haven, skal I ikke æde, ei heller røre den, for at I ei skal døe! Saaledes udfrittede han Guds Bud af Kvinden, og bedrog hende saa med Løgn og Trædskhed, sigende: I skal ikke døe Døden, thi Gud veed, at paa hvilken Dag I æde deraf, skal I saae Øinene op, og blive ligesom Guder, til at kiende Godt og Ondt! Forst taler Fienden midt i Guds Paradis, om Gud, som om en Fraværende, og vil Intet vide af Hans Majestæt, dernæst udfritter han af Kvinden, at Gud havde sagt, de skulde døe, hvis de aad af Træet, og endelig kommer han med sin Løgn: I skal ikke boe Døden! *) At Gud nemlig er</p>
<p>*) <hi rend="latine">Tertio mendacium loqvens</hi> bor nemlig ikke oversættes: han løi tredie Gang, thi <hi rend="italic">tertio</hi> horer til primo og</p>
<pb facs="1827_12_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">223</fw>
<p>sanddru, og Slangen løgnagtig, det viste Udfaldet, da Spiisningen og Døden virkelig fulgdes ad, thi ved at æde mod Budet, aad de Døden i sig, da Ulydighed mod Gud gjør skyldig til Død, og fører den med sig, som Straffen, hvortil de ulydige overantvordes *). Ved at blive død,' skyldige, døde de altsaa den samme Dag, de aad, paa een naturlig Dag, om hvilken han siger: det blev Aften og det blev Morgen, som een Dag, thi paa denne Dag aad, og paa den Samme døde de **). Vil man fremdeles ret vide, paa hvilken Dag i Rækken, naar vi tælle en, to, tre, eller paa hvilken Dag i Ugen Adam døde, da lader det sig udfinde, ved at agte paa Guds Huusholdning; thi Herren som optog hele Mennesket, fra Forst til Sidst, i sig, gientog ogsaa hans Død, saa det er ligefrem, at paa hvilken Uge-Dag Herren, sin Fader lydig, taalde Døden, paa den Samme døde ogsaa Adam i sin Ulydighed/ og paa den Samme aad han; thi Gud sagde: paa hvilken Dag I (eder deraf, skal I døe Døden! Denne Dag optog altsaa Herren i sig, da han om Fredagen gik til sin Lidelse, og det er den sjette Skabelses:Dag, paa hvilken Mennesket blev skabt, og skabdes nu anden Gang til Liv af Døde ved Herrens Lidelse! ***) Andre henføre Adams Døds-Dag</p>
<p><hi rend="latine">deinde</hi>, og maa man ikke engang giøre Fanden Uret, naar det kunde gaae ud over ham selv, da maa man det langt mindre her, hvor det vilde gaae ud over Irenerus.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Simul enim cum esca et mortem adsciverunt, qvoniam inobedientes manducabant, inobedientia autem Dei mortem infert. Propter hoc ex eo traditi sunt ei, debitores mortis effecti;</hi>.; hvad jeg ikke uden ved Omskrivning kunde saae tydelig udtrykt.</p>
<p>**) <hi rend="latine"> Conditionis dies unus</hi> forklares af det følgende: <hi rend="latine">una conditionis dies.</hi></p>
<p>***) <hi rend="latine">Secundam plasmationem ei, eam qvae egt a morte, per suam passionem <hi rend="italic">donans</hi></hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">224</fw>
<p>til Aar-Tusindet, fordi Herrens Dag er som tusind Aar, *) og Adam ikke fyldte Aan:Tusindet, men døde forinden, efter Dommen over hans Brøde. Hvad enten man altsaa betragter ulydigheden, som i sig selv er en Død, eller Døds-Dommen, hvorved de gaves i Dødens Magt, og saaledes holder sig strængt til at de døde paa den Selvsamme naturlige Dag, Paa hvilken de aad, "") eller man seer paa Uge-Dagene, og bemærker, at de døde paa den Samme Dag, de havde ædt, nemlig paa Forberedelsens, som er Fredagen, hvad der ved Herrens Lidelse paa den Dag kom for Lyset; eller, man endelig Seer hen til, at Adam ikke fyldte Aan:Tusindet, men døde forinden; saa befindes Gud ved alle Forklaringer at være Sanddru, saasandt de døde, som aad af Træet, medens Slangen kiendes for en Løgner og en Mand:Draber, som Herren siger om ham: han er en Menneske-Morder af Begyndelsen, og holdt ikke Stand i Sandhed.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXIV.</head>
<head>Lovmæssigt Herskab er Guds Indretning, og ei Djævelens, som kun lyver og bedrager.</head>
<p>Han som løi først, han løi da ogsaa sidst, da han sagde: alt dette er mig overladt, og jeg giver det til hvem</p>
<p>*) II Petr. III. 3 hvor Ordene @@ aabenbar svare til Ireneri: <hi rend="latine">dies Domini sicut mille anni</hi>, da det derimod Ps. X(D. 4. hedder omvendt: tusinde Aar er som een Dag, og Herren nævnes ikke, hvad vi bsr lægge Mærke til, fordi andet Petri Brev horer til de i Arilds-Kirken omtvivlede Voger.</p>
<p>**) Jeg kan nemlig ikke sijsnne rettere, end at et af de mange give, nemlig det foran Leounduin unuin et eundoni Hiem, maa udslettes.</p>
<pb facs="1827_12_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">225</fw>
<p>jeg vil; thi ikke er det ham, men Gud, der giver denne Verden Konger, ligesom Kongens Hjerte er i Guds Haand, *) hvorfor ogsaa Ordet siger hos Salomon: ved mig regiøre Konger og haandhæve de Store Retfærdighed, ved mig ophøies Fyrster, og Jordens Herrer! *") Det Samme siger Apostelen Paulus saaledes: værer alle høie Øvrigheder underdanige, thi der er ingen Øvrighed uden af Gud, men de som finde Sted, ere beskikkede af Gud; og videre: thi den (Øvrigheden) bærer ikke Sværdet for Intet, men er Guds Embeds-Mand, en Nevser til Vrede for hvem der giør ilde! ***) Vel vover Somme at udtyde dette om Engle:Magter og usynlige Høvdinger, men Talen er dog aabenbar om menneskelige Øvrigheder, thi staaer der ikke ydermere: desaarsag betale I og Skat, thi de ere Guds Embeds-Mænd, som tjene til det Samme,"***)og der Herren, som ingenlunde gjorde hvad Djævelen raadte ham, derimod befalede at give Skatte-Fogederne Skatten, baade for sig og for Peder, bekræftede han da ikke hermed, at de ere Guds Embeds-Mænd, som tjene til det Samme! Sagen er den, at da Mennesket faldt ud af Guds Samfund, blev han saa vild, at han saae en Fiende i sin Næste, og havde ingen Stadighed paa sig, men færdedes uden Sky med Mand-Slæt og Gridskhed; ****^) derfor lagde Herren Menneske-</p>
<p>*) Ordsp. XXl. 1. ") Ordsp. VIII. 15. 16.</p>
<p>**) Rom. XIII. 1. 4. hvorved man kan slaae op hos Griesbach, om man har Lyst til at see, hos hvormange, ligesom hos Irenerus, der kun staaer to Gange Øvrighed i første Vers o. s. v.</p>
<p>***) Rom. XIII. 6.</p>
<p>*****) <hi rend="latine">Absistens a Deo homo in tantum efferavit, at etiam consangvineum hostem sibi putaret, et in omni</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">226</fw>
<p>Frygt paa dem, der ei kiendte Guds-Frygt, saa de, under menneskelig Ovrighed, bundne ved Lovene, og bange for det blinkende Sværd, dog kunde lære nogen Retfærdighed, og indbyrdes Forligelighed, som Apostelen siger: han bærer ikke Sværdet for Intet, thi han er Guds Embeds-Mand, en Nevser til Vrede for hvem der giør ilde! Saa er da Lovene Retfærdighedens Kappe for Øvrigheden, og hvad den giør med Lov og Net, skal den ei svare eller straffes for; men forvender den Retten, og handler ubillig, ugudelig og tyrannisk, imod Loven, da skal den ogsaa derved gaae til Grunde, thi Guds retfærdige Dom kommer eens over Alle, og udebliver aldrig *). Den verdslige Øvrighed er da ingenlunde indfat af Djævelen, som hverken selv kan være rolig, eller under Folkene Rolighed, men den er indsat af Gud, til Hedningernes eget Gavn, for at ei Folk skal æde hinanden som Fiske, men Hedningerne frygte for Jord-Majestæten, og deres mangfoldige Uretfærdighed finde en Slag-Bom for sig i Lovene, og hertil tjene Øvrighederne, som Guds Embeds-Mænd, der kræve Skat af os!**) uagtet derfor Djævelen, den Løgner, siger: (om Verdens Niger) de er mig overladtc, og jeg giver dem til</p>
<p><hi rend="latine">inqvietudine, et homicidio, et avaritia, sine timore versaretur.</hi></p>
<p>*) <hi rend="latine">Qvsecunqve autem ad eversionem justi , iniqve et impie, contra legem, et more tyrannico exercuermt, in liis et peribunt, justo judicio Dei ad omnes seqvaliter perveniente, et in nullo deficiente</hi></p>
<p>**) Det klinger lidt sart, at den verdslige Ivrighed kun er til for Hedningernes Skyld, men at det dog er bibelsk, seer man ret klart af 1 S',m. VIII; men da de Fleste allevegne aabenbar vil være Hedninger, om de end ei vil kaldes saa, saa er det rigtig nok kun de værste Hedninger, som, paa Grund af deres Christendom, vil have Kvrigheden afskaffet, eller, hvad der er det samme, have den sat under Undersaatternes Formynderskab.</p>
<pb facs="1827_12_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">227</fw>
<p>hvem jeg vil, saa er dog aabenbar alle tilværende Øvrigheder beskikkede af Gud, ") thi Han som raader sor Folkenes Fødsel, Han raader ogsaa for Kongers Kaar, og Sørger for, at de passe til Tid og Sted, hvor de throne; *") saa han skikker Nogle til Retfærdigheds Haandhævelse, og til Undersaatternes Gavn og Forbedring, men Andre kun til Frygt og Straf og Niis, og atter Andre til Skuffelse og Haanhed og Fornedrelse, som vel forskyldt, da Guds retfærdige Dom, som sagt, kommer eens over Alle! ***) Djævelen derimod, som er Avinds-Engelen, han kan ikke andet end, hvad han ogsaa begyndte med, forlokke og forføre Menneskenes Sind til Overtrædelse af Guds Bud, og efterhaanden forblinde deres Hjerter, som har Lyst til hans Tjeneste, saa de glemme den sande Gud, og giør ham selv til deres Algud. Han er derfor at ligne ved en Rømm'ngs:Mand, som barer Avind:Skjold mod et Land og forvirrer Indbyggerne, saa han vinder Konge,' lig Ære blandt dem, der ikke veed, han er en Rømnings-Mand og Røver, thi han, som, efter Apostelen Pauli Oplysning i Brevet til Epheserne, hører til det Engle:Tal, der sattes</p>
<p>*) <hi rend="latine">Qvae sunt <hi rend="italic">potestates</hi>, a Deo ordinatee sunt</hi>, som kun anmærkes, fordi vi her sinde Gvnctheden paa det Sted Rom, XIII. 1. hvor den nys fattedes, hvad det critiske Sie har overseet.</p>
<p>**) Vedre vidste jeg ei at fordanske: <hi rend="latine">Cujus enim jussu hoxnines nascuntur, hujus jussu et Reges constituuntur, <hi rend="italic">apti his qvi illo tempore ab ipsis reguntur</hi></hi> en Bemærkning, som Historien kiendelig stadfæster.</p>
<p>***) Det er en haard Tale, som hardtad Ingen nu vil hore, men den er ikke desmindre baade sand og bibelsk. Hvorvidt jeg ellers ganske har udtrykt Ordene: <hi rend="latine">qvidam ad illusionem, et contumeliam, et superbiam, qvemadmodum et digni sunt</hi>, veed jeg selv ikke ret, da dette ligesaavel kan gaae paa Kongerne, scm paa Folkene og skal vel giælde korsviis.</p>
<pb facs="1827_12_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">228</fw>
<p>over Luft-Aanden,*) er Menneskets Avinds-Mand, og har altsaa vendt Guds Lov Nyggen, thi Avind har slet ikke hjemme hos Gud. **) Ja, da hans Frafald er bed Mennesket kommet for Dagen, og Mennesket er blevet hans Forhor, ***) saa bliver han Mennesket bestandig mere fiendsk, misunder ham Livet, og stræber at fængsle ham under sit Oprors - Ban,' ner; ****) men det Guds Ord, som er Mesteren for Alt, overvandt ham som Menneske, aabenbarede hans Frafald, og lagde ham under Menneskets Fødder, sigende: see, jeg giver eder Magt til at træde Slanger og Skorpioner, og al Fiendens Kraft under Fødder,*****) saa at ligesom Fienden ved Faldet fik Mennesket i sin Magt, saa skal hans Magt ogsaa udtommes ved det til Gud omvendte Menneske! ^)</p>
<p>*) Eph. II. 2. som altsaa, etter Irenæri sagtens rigtige Mening, burde oversættes: I vandrede efter ham, der er Siælen i denne Verden, efter Høvdingen over Herskabet i Luften, som er den Aand, der nu teer sin Kraft i Vantroens Børn; hvad i vore Dage falder let at forstaae.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Invidia aliena est a Deo.</hi></p>
<p>***) <hi rend="latine">Per hominem traducta est opostasia ejus, et <hi rend="italic">examinatio sententicz ejus homo factus</hi> est</hi>, hvad vist nok falder dunkelt, men naar man kiender de Gamlcs Viisdom, at det netop er ved Menneskets Forførelse den gamle Slange selv har røbet sig, og besinder sig paa, at der i Græjken maa have staaet @@, da klares det.</p>
<p>****) Nærmere har jeg ikke kunnet sinde paa at udtrykke: in LUS. P0t63t5t6 2p08t2tic2 volenL concludere LUM.</p>
<p>*****) Luk. X. 19.</p>
<p>I) <hi rend="latine">Qvemadmodum dominatus est homini per apostasiam, sic iterum per hominem recurrentem ad Deum, evacuetur apostasia ejus</hi>. Det er nemlig Kirke-Fædrenes dybe Beskåelse, at ligesom Gud i Tidens Fylde aabenbaredes i Christo, viedes sk,U ogsaa Djævelen til Slut-</p>
<pb facs="1827_12_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">229</fw>
</div>
<div>
<head>XXV.</head>
<head>Propheter og Apostler tale eens om Anti-Christ, saa man ogsaa deraf seer, de ere een Guds Sende-Bud.</head>
<p>Dog det er ei blot hine (Herrens) Ord, som viser, at Djævelen er en Røver med Avind-Skjold, thi det Samme seer man af hvad der skal skee under Anti-Christen, der vil tilbedes som en Gud, og, skiondt han er en Slave, udbasunes som en Konge; thi denne, iført al Djævle:Kraft, skal ikke komme som en retfærdig og retmæssig Konge af Guds Naade, men som en ugudelig, uretfærdig, og lovløs Oprører og Volds-Mand, Røver og Morder, som har optaget Djæ: velskabet i sig. *)</p>
<p>Vel skal han sætte Afguderne til Side, for at indbilde Folk, han er selv den Sande Gud, men i det han forguder sig selv, forbinder han alt Afguderie i sig, for at de, som have tilbedt Djævelen under mange Benævnelser,**) nu skal tjene ham i denne ene Afgud, om hvem Apostelen taler i det andet Brev til Thessalonikerne, sigende: (Herrens Dag kommer</p>
<p>ning aabenbares i en falsk Messias, og er da først moden til evig Straf, i den langmodige Guds Øine, der vel veed alle Ting, men vil dog, at alle fornuftige Skabninger, selv de største Hyklere, (og Djævelen er naturligviis den største Hykler) skal selv røve sig, og vise hvad de er.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Ille enim, omnem suscipiens diaboli virtutem, veniet, xioa qvasi Rex justus, nec qvasi <hi rend="italic">in subjectione Dei legitimus</hi>, sed impius, et injustus, et <hi rend="italic">sine lege</hi>, qvasi apostata, et iniqvus, et homicida, qvasi latro, diabolicam apostasiarn in se recapitulans</hi> Da vi ikke har noget Ord, som egenlig svarer til <hi rend="latine"><hi rend="italic">apostata</hi></hi>, (Tydskernes <hi rend="latine"><hi rend="italic">abtrünnig</hi></hi>) med mindre vi skulde sige Forræder som dog ogsaa er tydsk) omskriver jeg det efter Ordfsiningen.</p>
<p>**) De ældste Udgaver har doinin»tion65, der ligesaalidt passer til Ord^Fsiningl'n som det siden valgte <hi rend="latine">abominationes</hi> og jeg giætter da saa <hi rend="latine">denominationes</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">230</fw>
<p>ikke) førend Frafaldet er kommet, og Synde-Mennesket er aabenbaret, det Fortabelsens Barn, som ophøier sig fiendtlig over Alt hvad der kaldes Gud, eller dyrkes, saa han Sætter sig i Guds Tempel, og giver sig Skin af at være Gud Selv! *) Her peger Apostelen klarlig paa ham med Avind-Skjoldet, der anmasser sig guddommelig Ære, og ophøier sig over Alt hvad som dyrkes, eller som kaldes Gud, det er: alle Afguder, thi de kaldes Guder blandt Folk, endskiøndt de ere det ikke, men (Apostelen) lader ogsaa forstaae, hvad vi udførlig har viist, at Templet i Jerusalem er bygt efter den sande Guds Foranstaltning, thi Apostelen Selv kalder det her udtrykkelig Guds Tempel, og, som viist er i tredie Bog, kalde Apostlerne, hvor de tale i deres eget Navn, Ingen Gud, uden Ham, som virkelig er det: vor Herres Fader, paa hvis Befaling Templet i Jerusalem, af foranforte Grunde, er opbygt. Her skal Fenden tage Sæde, udgivende sig for Christus, som Herren siger: naar I See Ødelæggelsens Vederstyggelighed, som sagt ved Propheten Daniel, (man læse med Forstand) staaende paa det hellige Sted, da stye de til Bjergene, som ere i Iudæa, og hvem der er paa Taget, stige ikke ned, at tage Noget af sit Huus, thi da skal der være saa stor en Trængsel, som der ikke har været fra Verdens Begyndelse, eller skal vorde **). Det er nemlig det sidste Riges Ende, Daniel har for Øine, og de sidste ti Konger, mellem hvilke det Rige deles, som Fortabelsens Søn over,' falder, dem kalder han Dyrets ti Horn, i hvis Midte der udgaaer et andet lidet Horn, medens tre af de forrige Horn udrykkes for dets Ansigt, og see, siger han, paa dette Horn var der Alne, ligesom Menneske:Øine, og en Mund som talde store Ting, og dets Anseelse var større end de Andres, og jeg</p>
<p>*) II. Thcss. II. 3. 4.</p>
<p>**) Matth. XXIV. 15. 16. 17. 2l.</p>
<pb facs="1827_12_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">231</fw>
<p>saae, at dette Horn førde Krig med de Hellige, og blev dem overlegen, indtil den Gamle af Dage kom, og gav den høieste Guds Helgene Domstolen, og Tiden kom, da de Hellige fik Riget til Eie *). Siden, under Synernes Forklaring, siger der til ham: det fjerde Dyr skal være det fjerde Rige paa Jorden, som skal hæve sig over de øvrige Riger, og opsluge hele Verden og Sønderknuse den. Og Dets (Dyrets) ti Horn er ti opstaaende Konger, og efter dem skal en Anden op,' staae, som ved flette Midler skal overvinde alle de Forrige, og han skal fornedre tre Konger, og han skal tale Ord mod den høieste Gud, og han skal udmatte den høieste Guds Helgene, og det skal være hans Agt, at vende op og ned paa Tider og Lov, og det skal gives i hans Haand, indtil Tidernes Tid og en halv Tid; det er i tre Aar og sex Maaneder, som skal være hans Negjerings-Tid over Jorden. **) Aarsagen til hans Komme angiver Apostelen i sit andet Brev til Thessalonikerne, talende atter saaledes om ham: da skal den Lovløse aabenbares, hvem den Herre Jesus skal dræbe med sin Munds Aande, og tik intetgjøre ved sit øiensynlige Komme, og hvis Ankomst er et Værk af Satan, med alskens Kraft-Yttring og Tegn, og falske Mirakler, og med al Ondskabs Lokkemad for dem, der gaae til Grunde, af den Aarsag, at de ikke fat: tede Kjærlighed til Sandheden, saa de kunde blive Salige; hvorfor Gud ogsaa fender dem Vildfarelsen i sin Kraft, saa de alle kan saae deres Dom, som ei fastede Tro til</p>
<p>*) Dan. VIl. 8. 20. 21. 22. ester de LXX. undtagen at der kun staaer: den Høiestcs Helgene, hvad dog ingen Forskiel gisr.</p>
<p>**) Dan. Vil. 23-35 efter de I.XX, med samme Undtagelse, som i de forrige Vers. Conteiet har jeg oversat ved udmatte, fordi det skal svare @@.</p>
<pb facs="1827_12_page0101.png"/>
<fw type="pageNum">232</fw>
<p>Sandheden, men gav Uretten Bifald!*) Ja, da Herren selv sagde til de Vantroe: jeg kom i min Faders Navn, og I antog mig ikke, men naar en Anden kommer i sit eget Navn, ham vil I antage;**) da sagde han dermed det Samme, (som Apostelen); og han kalder Anti-Christ en Anden, fordi han er fremmed for Herren, og er netop den uretfærdige Dommer, om hvem Herren sagde, at han hverken frygtede Gud, eller undsaae sig for Menneskene,***) og til hvem Guds forladte Enke, som er det jordiske Je,-rusalem, hentyede, for at saae Bugt med sin Fjende, hvad ogsaa skal skee i Anti-Christens Negjerings-Tid; thi han skal gjøre Jerusalem til Hovedstad/***) og sætte sig i Guds Tempel, hvor de, der lade sig forføre, tilbede ham, som om han var Christus! Derfor siger Daniel frem,' deles: og Helligdommen skal blive ede, og den blev overgivet til Syndere at offre i, og Retfærdigheden blev tastet til Ion den, og det gjorde han, og det lykkedes ham; og i Forklar ringen af Synet siger Engelen Gabriel herom: og i Slutningen af deres Regjering, skal der opstaae en Konge, med en uforskammet haard Pande, og som forstaaer sig paa Gaader, og hans Kraft skal vare stærk og vidunderlig, og han skal fordærve, sigte og ramme, og fordrive de Stærke, og det</p>
<p>*) II Thess. II. 8-12.</p>
<p>**) Joh. V. 43.</p>
<p>***) Luc. XVIII. 2 og ligesom det er Ret at anvende alle Herrens Lignelser paa det Guds Rige, han stiftede hernede, saa gjælder det her dobbelt, hvor Herren selv (v. 8) knytter Lignelsen til sin herlige Aabenbarelse.</p>
<p>****) For Tydeligheds Skyld har jeg saaledes omskrevet de Utvirlsomme Ord: quod et faciet in tempore Regni sni: transferet Regnum in eam.</p>
<pb facs="1827_12_page0102.png"/>
<fw type="pageNum">233</fw>
<p>hellige Folk, og Laasen paa dets Kjæde. Svig skal være et Redskab i hans Haand, og han skal blive stolt i sit Hjerte, og trædskelig fordærve Mange, og holde Stand, til Manges ulykke, og (det skal være for ham) som naar man knuser Æg i Haanden! *) Siden betegner han ogsaa Tyranniets Tid, hvor lang Tid de Hellige, som bringe Gud det rene Offer, skal forjages, thi han siger: og midt i Ugen forsvinder Slagt-Offeret og Drik-Offeret, og i Templet er Ødelæggelsens Vederstyggelighed, indtil Tidens Fuldendelse skal Ødelæggelsen være fuldstændig;"*) nemlig en halv Uge, som her er tre Aar og sex Maaneder.</p>
<p>Af alt dette seer man ikke blot, hvorledes det haver sig Med Frafaldet (Apostasien), og med ham, der optager al djævleblændt Vildelse i sig, men (Man Seer) tillige, at den Gud Fader, som Propheterne forkyndte, er den Selvsamme, som Christus aabenbarede; thi hvad Daniel Spaaede om Fæld-Enden, stadfæstede jo Herren, sigende: naar I seer Ødelæggelsens Vederstyggelighed, som sagt er ved Propheten Daniel; og den Engel Gabriel, Skaberens Over,'Engel, som forklarede Daniel Synet, var jo netop ham, der be-</p>
<p>*) Dan. VIII. 23. 26. vel omtrent efter de LXX, men dog med saa forskiellig Deling, at enten Irenams, eller hans latinske Tolk, har havt en anden Text for Øie, end vi. Hvad jeg fandt, har jeg givet saa maadelig, som det, med en prophetisk Tale, under siige Omstændigheder, vel maa ventes, og jugum toryvis ejus, hvorefter her sættes Punktum, kan jeg slet ikke tænke mig noget ved, med mindre det skulde gaae paa Menigheden.</p>
<p>**) Dan. IX. 27. efter de I.XX, hvorved det ei skader at anmærke, at Odelæggelsens Vederstyggelighed, som er bleve, et saa almindeligt Udtryk, at det vel maa beholdes, er en vederstyggelig Guds-Tjeneste, som gjor Templet ødet gjør de sande Christne husvilde, midt i Christenheden.</p>
<pb facs="1827_12_page0103.png"/>
<fw type="pageNum">234</fw>
<p>budede Maria Christi aabenbare Ankomst og Kjøds-Paa, tagelse, saa det er øiensynlig een og den Samme Gud, der udsendte Propheterne, og Sendte Sønnen, og kaldte os til sin Erkiendelse.*)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXVI.</head>
<head>Romer - Rigets Opløsning er eens forkyndt af Propheten Daniel, og af Apostelen Johannes.</head>
<p>Endnu allertydeligst betegner Herrens Discipel Johannes, i Aabenbaringen, det sidste Tidsrum, og de dertil hø: rende ti Kongeriger, hvori det Herredomme, som nu behersker Verden, skal deles,**) thi han kundgjør, hvad de ti Horn skulde være, som Daniel saae, anførende det Ord, som blev ham sagt: og de ti Horn, hvilke du haver Seet, de ere ti</p>
<p>*) Af Alt, hvad her kunde være at sige om Anti-Christ, men som er bedst at giemme, vil jeg kun bemærke Hoved-Sagen, nemlig: at den sande Christus er ham, der kom i Kiødet, og blev korsfæstet under Pontius Pilatus, d. e. den Historisks, og den falske Christus, (Anti-Christ eller Pseudo - Christ) det er Alt, hvad Fornuften selv mynter til en Christus, og propheterer om, indtil han - virkelig kommer, undfanget af verdens Aand, til Verdens Fryd og Undergang.</p>
<p>**) Ligrsom vi her have det gyldigste Vidnesbyrd om Aabenbaringens kirkehistoriske M'gthed, ste vi ogsaa, at Fædrene betragtede den som en Spaadom om det sidste Tidsrum, og mærkværdig maae vi dog vel sinde den Sikkerhed, hvormed Irenæus taler om Romer-Rigets Oplsøning i splinternye Riger, som Mande-Vidd nok barede sig for at udregne. ^Vlanifc5tiu8 gdkuo eriam do novi53imo tempoi-6, et He Ki8 qvi Lunt in eo 6eccn2 I^egibus, in qvo5 ciivicketur ^05/ n^?75 ,'c'^at li/)e)/«,n 8i§ni-KcHvit. ^6cmle5 Ao/tt//i/ c/^c//^tt/ttH in ^l^octti^Fl.</p>
<pb facs="1827_12_page0104.png"/>
<fw type="pageNum">235</fw>
<p>Konger, som ikke endnu ere komne til Regjeringen, men skal saae Konge-Domme en Time med Dyret. Disse have eens Tænke-Maade, og give Dyret deres Magt og Myndighed, de skal strides med Lammet, og Lammet skal overvinde dem, fordi Han er Herrernes Herre og Kongernes Konge.*) Altsaa er det aabenbart, at han der kommer, skal staae tre af de Kenger ihjel, **) og underlægge sig Resten, og er selv den Ottende af dem, ***) og de skal ødelægge Babylon, og opbrænde den med Ild, og de skal give Dyret deres Konge-Magt, og forjage Menigheden, indtil de udryddes ved vor Herres Komme. At nu Riget (Romer-Riget) maa deles, inden det forgaaer, det (følger af hvad) Herren siger: ethvert Rige, som deler sig, skal blive ede, og hver Stad eller Bopæl, som deler sig, kan ikke bestaae;****) og her skal Riget, Staden og Huset deles i ti Dele, hvilken De,' ling og udstykning er forud betegnet, og det ret nøiagtig af Daniel, som siger, at det fjerde Rige ender sig i de ti Tæer paa Billedet, som Nebnkadnesar saae, og som ram,' tes af Stenen, der afhuggedes uden Hænder. Han siger nemlig: Fødderne var tildeels af Jern, og tildeels af Leer,</p>
<p>*) Aad. XVII. 12—14.</p>
<p>**) Fordi nemlig Daniel siger: at af de ti Horn oprykdes de Tre, da det Ny udsprang.</p>
<p>***) Aab. XVII. 11.</p>
<p>****) Matth. XII. 3.5, hvor @@ vistnok tydeligst oversccttes: som bliver uenig med sig selv, men det er jo ogsaa her Menmgcn med Selv-Delingen, og det var i alle Maader godt, om man besindede sig paa, at enhver fiarp Afdeling er en indbyrdes Mod-S5tning, der ude« lukker saavel Enighed, som Eenhed, og er derfor kun gyldig, hvor Forholdet er, som mellem Sandhed og Legn, cUcr Agthed og Falskhed.</p>
<pb facs="1827_12_page0105.png"/>
<fw type="pageNum">236</fw>
<p>indtil en Steen blev afhugget uden Hamber, og slog tit Billedet paa de Fødder af Jern og Leer, og knuste dem aldeles, og siden i Forklaringen siger han: og som du saae, at Fødderne og Tæerne vare deels af Leer og deels af Jern, saa skal det være et deelt Rige, og der skal være en Jern-Rod deri, ligesom du saae Jernet blandet med Gryde-Leer, og Tæerne paa Fødderne, tildeels af Jern og tildeels af Leer. *) De ti Tæer er altsaa de ti Konger, mellem hvilke Riget (Romer-Riget) skal deles, og blandt hvilke Nogle skal være kjække og driftige, eller virksomme, men Nogle dovne og uduelige, saa de komme ikke overeens, som der ogsaa staaer: Noget af Riget skal være stærkt, og Noget deraf skal være Billinger; men som du saae Jernet blandet med Gryde-Leer, saaledes skal der være Blandinger i Menneske:Arten, men dog ikke sammenhængende, ligesom Jernet ikke kan forbinde sig med Leret! **) Og om hvad Enden skal blive, staaer der: og i de Kongers Dage skal Himlens Gud opreise et Rige, som ei skal fordærves evin? delig, og hans Rige skal ikke komme i andre Folks Eie; det skal knuse og smuldre alle (andre) Riger, og selv skal det blomstre evindelig, alt som du saae, at Stenen blev udhugget af Bjerget, uden Hænder, og knuste baade Leret og Jernet, og Kobberet og Sølvet og Guldet. Den store Gud tilkiende-</p>
<p>*) Dan. II. 33. 34. og 41-43.</p>
<p>**) Dan. II. 44. 46 og naar man besinder sig paa, hvordan Jernet fra Norden i Folkevandringerne blandede sig M5d Leret i Syden og Vesten, uden at de stridige Elementer dog endnu har lerrt at hænge rigtig sammen, da maa man dog vel enten forundre sig over de jodiske Digtere, eller over de gamle eenfoldige Kirke-Fædre, som unægtelig enten har fundet en stor Spaadom i Skriften, eller lagt den deri.</p>
<pb facs="1827_12_page0106.png"/>
<fw type="pageNum">237</fw>
<p>gav Kongen, hvad skee skal herefter, og Drømmen er sand,' færdig, og dens udtydning paalidelig.*)</p>
<p>Har da nu den store Gud forudsagt de tilkommende Ting ved Daniel, og stadfæstet dem ved Sønnen, og er Christus Stenen, afhugget uden Hænder, **) som skal forstyrre de timelige Niger, og stifte det Evige i de Ret: færdiges Opstandelse, som der staaer, at Himlens Gud skal opreise et Rige, der aldrig i Evighed fordærves; saa maae de vel dog finde sig gjendrevne, og blive kloge, som forskyde Skaberen, og vil ikke tilstaae, at Herren kom fra den Fader, som fordum sendte Propheterne, men paastaae, at Spaadommene ere udsprungne fra forskjellige Magter; thi hvad Skaberen overeenstemmende forudsagde ved alle Propheterne!, udfører jo Christus omsider, føiende sig efter Faderens Villie, og udførende Naad- Slutningerne over Menneske-Slægten. Hvem der altsaa bespotter Skaberen, det være sig nu udtrykkelig og aabenlyst, som Marcioniterne, eller ved at fordreie Meningen, som Valentinianerne, ja, alle disse Selv:gjorte Viis-Mænd skal af alle Guds Tilbedere kiendes for Satans Nedskaber^^^),ved hvilke han nu, som aldrig for, vover at forbande den Gud, der har</p>
<p>*) Dan. II. 44. 45.</p>
<p>**) At Sammenligningen mellem Christus og Stenen ogsaa er Apostolisk, og ret egentlig Christelig, veed man vel, og Afhuggelsen uden Hænder betegner unægtelig godt hans Fodse! uden jordisk Fader, og hans Thrones Opreisning uden jordisk Magt.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Qvi ergo blasphemant Demiurgum, vel ipsis verbis et manifeste, quemadmodum qui a Marcione sunt, vel secundum eversionem sententiae, qvemadmodum qvi a Valentino sunt, et omnes qvi falso dicuntur esse gnostici, organa Satanse ab omnibus Deum colentibus cognoscantur csse</hi>.</p>
<pb facs="1827_12_page0107.png"/>
<fw type="pageNum">238</fw>
<p>beredt den evige Ild til alt Djævelskabet. Selv vovede han nemlig ikke uden Skjul at bespotte sin Herre, hvorfor ban ogsaa fordum ligesom krøb i Skjul for Gud, da han for,' førde Mennesket ved Slangen, og det er godt sagt af Justinus, at førend Herrens Ankomst vovede Satan aldrig at bespotte Gud, fordi han dengang endnu ikke vidste sin Dom, da Propheterne lun havde talt om ham i Lig,-nelser og Billed-Sprog, men nu, efter Herrens Ankomst, da han af Christi og Apostlernes klare Taler har lom, at den evige Ild er beredt til ham, der frivillig rev sig les fra Gud, og til alle som ubodfærdelig fremture i Frafaldet, un bespotter han, som alt fordømt, ved slige Mennesker, den Gud, som pleier Retten, og skyder Skylden paa Skaberen, som om hans Fra-Fald var skedt uden hans Villie og Vidende.' *) Alt som de, der straffes for Lov:Brudd, skyde Skylden fra sig Selv paa Lov-Giveren, saaledes udstøde ogsaa disse, med djævelsk Begejstring, utallige Beskyldninger imod vor Skaber, og paastaae, at den Guds Dom er uretfærdig, hvis Gave dog vor Livs - Aande er, og hvis Lov er passende for Alle. Desaarsag optænke de sig en anden Fader, som enten slet ikke ændser og styrer vore Anliggender, eller som giver al Synd Bifald; thi dersom Faderen ei dømmer, da kommer det ham enten ikke til, eller ogsaa han bifalder Alt, hvad der skeet, og naar han ikke dommer, da er Alle lige gode, og maae regnes for Alen af</p>
<p>*) <hi rend="latine">Peccatuin suae apostasiae conditori suo imputat, et non suae voluntati et <hi rend="italic">scientae</hi></hi>, hvilken Lcrse-Maadt' icg foretrækker, skjsndt den almindeligste: <hi rend="italic"><hi rend="latine">sententiae</hi></hi> løber ud paa det Samme. I Øvrigt mener jeg, at det er Iustin, som lige hertil fører Ordet.</p>
<pb facs="1827_12_page0108.png"/>
<fw type="pageNum">239</fw>
<p>eet Stykke; men da var ogsaa Christi Komme overflødig, ja, dommer han ikke, da er den Selvmodsigende! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXVII.</head>
<head>De skilles fra Gud, som vil ei høre ham til, og fordomme dermed i Grunden dem selv.</head>
<p>(Der staaer nemlig skrevet) at ved sit Komme river han et Menneske fra hans Fader, og en Daatter fra hendes Moder, og Fæste-Møen fra hendes Sviger:Moder, og af To, i een Seng vælger han den Ene, og vrager den Anden, og af To, som male paa een Kværn, vælger han den Ene og vrager den Anden, og omsider befaler han Høst:Folkene forsi at famle Klinten, binde den i Knipper, og brænde den med uslukkelig Ild, og derpaa at Samle Hveden i Laden, og han indkalder Lammene til det dem beskjærede Rige, men lader Kiddene fare til den evige Ild, som er beredt af hans Fader til Djævelen og hans Engle.'**) Kort Sagt: Ordet kom til Manges undergang og Opstandelse: til Undergang nemlig for dem, som ikke troe ham, hvilke han truer med større Kval i Dommen, end Sodoma og Gomorra, men til Opstandelse for dem, som troe, og som</p>
<p>*) <hi rend="latine">Si enim non judicat pater, autnon pertinet ad eum, aut consentit his qvae fiunt omnibus ; et si non judicat, omnes in seqvo erunt, et in eodem dinumerabuntur statu; supervacuus ergo ent adventus Christi, et contrarius, in eo qvod non judicat</hi>.</p>
<p>**) Matth. X. 35. XXIV, 41 (hvad Gricsbach i alle Maader har overseet) XIII. 30. III. 12. XXV. 33. 34. 41, bvor han har Ordene: af Faderen, tilfælleds med mange baade grasse og latinske Fædre.</p>
<pb facs="1827_12_page0109.png"/>
<fw type="pageNum">240</fw>
<p>gjøre hans Faders Villie, som er i Himlene.*) Da nu Sønnens Komme gjælder Alle uden Forskjel, og han, som en Dommer, adskiller de Troende fra de Vantroe, fordi de, som troe med Overlæg, gjøre hans Villie, og de, som forskyde hans Lærdom, de trodse med Overlæg, saa er det aabenbart, at ogsaa hans Fader vel har gjort alle samme Skjel, saa hver har sin egen Villie og Bevidst,' hed**), men at Han, som agter paa Alt, og sørger for Alle, lader sin Soel opgaae over Onde og Gode, og Regnen falde over Retfærdige og Uretfærdige, (kun) skjænker dem, der bevare Hans Kjærlighed, sit Samfund: Samfundet med Gud, som er Liv og Lys, og Nydelse af Hans de gode Ting, medens Han derimod lader dem, der med Overlæg undvige Gud, friste Skilsmissen fra Ham: Skilsmissen fra Gud, som er Død, og Skilsmissen fra Lyset, som er Morke, Skilsmisse fra Gud, som er Tabet af alle Hans de gode Ting.****) De, som nu ved undvigelsen tabe alt Dette, maae nu vel, alt Godt berøvede, have al</p>
<p>*) Luk. II. 34. Mark. VI. 11.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Qvoniam et Pater ejus omnes qvidem similiter fecit, propriam sententiam unumqvemqve habentem, et sensum <hi rend="italic">similiter</hi></hi>. Rettelsen: <hi rend="latine"><hi rend="italic">liberum</hi> for <hi rend="italic">similiter</hi></hi> huger mig ikke, uagtet IV Bogs 71 og 72 noksom viser, at Irenerus ikke havde studeret i Wittenberg; thi deels veed jeg slet ikke hvad 5en^r //6e^ skulde være, og deels har der jo, efter Irena?. Skrive-Brug, (forlente/ltia og Hen5u.r) staaet @@.</p>
<p>***) Matth. V. 45.</p>
<p>****) Ved denne, ligesaa klare som dybe, Udvikling af den glemte Sandhed, at Saligheden er Guds, og Pinen vort eget Værk, vil jeg kun bemærke i en Samling, at Irenæuo sikkert har drevet @@ (Skilsmissen fra Livet, scm er Doven).</p>
<pb facs="1827_12_page0110.png"/>
<fw type="pageNum">241</fw>
<p>muelig Kval, men Kvalen er dog ikke oprindelig fra Gud, men er kun en Selv-Følge deraf, at de er alt Godt berø.' vede, og maae evig og uophørlig undvære det, da Guds de gode Ting er evige og uforgiængelige. Hvor saaledes Lyset skinner uafladelig, der maae ogsaa de ved egen eller Andres Haand Blindede, bestandig undvære Gavn af Lyset, uden at dog Lyset er Skyld i de Blindes Lidelse, da det jo er Blindheden Selv, som fører Vaanden med sig. Derfor siger Herren: hvo forn troer paa mig, dømmes ikke, det er: han skilles ikke fra Gud, thi han er ved Troen knyttet til Gud, men hvo som ikke troer, han er allerede dømt, fordi han ikke troede paa Guds eenbaarne Søns Navn, det er: han har selv med frit Forsæt skildt sig fra Gud; thi dette er Dommen, at Lyset kom til denne Verden, og Menneskene elskede Mørket mere end Lyset, thi enhver som giør ilde, hader Lyset, og kommer ikke til Lyset, at hans Gjerninger ei skal bebreides ham, men hvo som giør Sandhed, kommer til Lyset, at hans Gierninger kan aabenbares, thi han haver arbeidet i Gud! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXVIII.</head>
<head>Ved Anti-Christ skeet det store Frafald, og dermed endes denne Verdens Tid, som er sextusinde Aar.</head>
<p>Aldenstund nu i denne Verden Nogle tiltrækkes af Lyset, og forene sig med Gud ved Troen, medens Andre</p>
<p>*) Joh. III. 18—21 hvor IN 1)60 e^t o?e?-atUH sr en af be mærkelige Varianter, man ikke har givet sig Stunder til at opdage. Det er: voiuntaiia zententia jeg har oversat: med frit Forsæt, som er det Udtryk vi bruge; og i Svrigt besinde Læseren sig paa, at enhver Dom virkelig er en Skilsmisse, hvorfor vi ogsaa sige: at skille Trotten ad, ligesom Tydskerne sige: richten og urtheilen.</p>
<pb facs="1827_12_page0111.png"/>
<fw type="pageNum">242</fw>
<p>derimod skye Lyset, og løsrive sig fra Gud, saa tildeler det Guds Ord ved sit Komme Alle passende Bopæle: de Første nemlig i Lyset, til Nydelse af Sammes Gode, men de Andre i Mørket, til Deelagtighed i dets Elendigheder, hvorfor Han ogsaa siger, at han vil indkalde dem ved sin høire Side til det himmelske Rige, men skikke dem ved den Venstre, som selv have berøvet sig alt Godt, hen i den evige Ild.</p>
<p>Overeensstemmende hermed siger nu Apostelen, at fordi de ei gav Guds Kiærlighed Rum, saa de kunde blive Salige, derfor vil Gud sende dem Kraft-Vildfarelsen, saa de fæste Tro til Løgnen, og blive dømte, alle saamange, som ikke troede Sandheden, men fandt Behag i Uretfærdighed. Vel kommer han (Anti-Christen) af egen Drift, optagende Djævelskabet i sig, og giør hvad han giør med Villie og Fon sæt, sættende sig i Guds Tempel, sor at de, der lade sig forføre af ham, skal tilbede ham, som om han var Christus, saa det er med Rette han kastes i Ild-Soen;/) men dog er det Guds altstyrende Forsyn, der Sender ham som han er, i betimelig Tid, for at alle de som ikke troede Sandheden, men fandt Behag i Uretfærdighed, skal troe Løgnen, og skal dømmes!</p>
<p>Om Dennes Komme varsler Johannes i Aabenbaringen saaledes: Og Dyret som jeg saae, lignede en Parder, og det havde Fødder som en Bjorn, og Mund som en Love, og Dragen gav det sin Kraft og sit Høi-Sæde, og stor Magt. Og Et af dets Hoveder var ligesom afhugget til Døden, men Bane-Saaret blev lægt, og hele Verden beundrede Dyret, og tilbad Dragen, som gav Dyret Magt, og tilbad Dyret, sigende: hvem er Dyrets Jævning, og hvem kan strides med det. Og Det blev givet Mund til</p>
<p>*) Rab. XIX. 20.</p>
<pb facs="1827_12_page0112.png"/>
<fw type="pageNum">243</fw>
<p>at tale store Ord og Bespottelse, og det blev givet Magt i 42 Maaneder, og det oplukkede sin bespottelige Mund imod Gud, at bespotte Hans Navn og Hans Boelig, og Himlens Indbyggere! Og Det blev givet Magt over hver Stamme, og Folk, og Tungemaal og Slægt, og de tilbad Det Alle som boe paa Jorden, hvis Navn ikke er skrevet i Livsens Bog, i Lammets, som er slagtet fra Verdens Skabelse af. Haver Nogen Øren, han hore! Fører Nogen i Fangenskab, han kommer i Fængsel, dræber Nogen med Sværd:Slag, han skal døe ved Sværd-Slag; Her er de Helliges Taalmodighed og Tro (paa sit Sted) *)!</p>
<p>Siden hedder det om Sammes (Dyrets) Vaaben,' Drager, som ogsaa kaldes Løgn:Propheten: han talede som Dragen, og udsvede al det første Dyrs Magt under Sam, mes Øine, og giør det saa med Jorden og Beboerne der,' paa, at de tilbede det første Dyr, hvis Bane-Saar blev lægt. Og han skal giøre flore Tegn, saa han endog skal mage det faa, at der falder Ild ned fra Himmelen paa Jorden, i Menneskenes Paasyn, og han forfører Jordens Beboere **).</p>
<p>Ingen troe imidlertid, at han giør disse Tegn ved Guddoms-Kraft, nei, men ved Hexerie, og naar han har de frafaldne Djævels-Aander til sin Tjeneste, da er det intet under, at han ved dem kan giøre Tegn, saa han den</p>
<p>*) Aab. XIII. 2—10 hvor det er høist besynderligt, at i 7de Vers fattes Ordene: og det blev ham givet at føre Krig med de Hellige, og overvinde dem; da disse Ord dog efter alle Mærker ere ægte, og have deres Tilsvarende i Daniels foranforte Spaadom.</p>
<p>**) Aab. XIII. 11—14 hvorved man mindes om Herrens Ord Luc. X. 18, og finder det i sin Orden, at Fienden praler med en Skygge af sit eget Fald, som med en stor Helte-Gierning.</p>
<pb facs="1827_12_page0113.png"/>
<fw type="pageNum">244</fw>
<p>med forfører Jordens Beboere, og byder at giøre et Billede af Dyret, og giver Billedet Aande, saa Billedet kan tale, og skiller dem ved Livet, som ei tilbede det. Og han skal lade (Folk) mærke i Panden og paa den høire Haand, saa Ingen kan kiøbe eller sælge, uden hvem der har Dyrets Navne-Træk, eller dets Navne-Tal, hvilket Tal skal være ser Hundreder, og ser Tiere, og ser Enere, til (at betegne) Optagelsen af hele Fals, Maalet (Apostasien) giennem ser Aar-Tusinder *). Verden skal nemlig fuldendes i saamange Aar-Tusinder, som Dagene var, den skabdes i, og derfor siger Skriften: og Himlen og Jorden fuldendtes i al dens Pragt, og Gud fuldendte paa den sjette Dag sine Gierninger, som Han gjorde, og Gud hvilede paa den syvende Dag fra alle sine Gierninger.' **) Dette er ikke blot en Historie om det Forbigangne, men tillige en Spaadom om det Tilkommende, thi Herrens Dag er som tusinde Aar, og da nu Skabelsen fuldendtes i sex Dage, er det aabenbart, at Skabningen ogsaa skal fuldendes i sex Aar-Tusinder;***) saa Mennesket, som skabdes i Begyndelsen ved Guds Hænder, det er: ved Sønnen og Aanden, uddannes</p>
<p>*) Aab. XIII. 14—13 lom man dog strax seer, Irenerus ei har villet anfore ordlydende, men kun anmcrrke Indholden af.</p>
<p>**) 1 Mos. II. 1. 2 efter de 1.XX.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Propter hoc in omni tempore plasmatus initio homo per manus Dei, id est, Filii et Spiritus, fit secundum imaginem et similitudinem Dei</hi>. Lyster Nogen at see, hvor langt Irenerus var fra at være ene om den Tanke med de 6000 Aar, da sees det i Anmærkningen (Grabes Udgave) S. 444. 45, og jeg vil kun tilfsie, at Morten Luther, hvorlidet han end ellers var indtaget af de gamle Kirke-Bogcr, dog i dette Stykke holdt med dem, imob Auciustinus.</p>
<pb facs="1827_12_page0114.png"/>
<fw type="pageNum">245</fw>
<p>giennem hele Tids:Rummet efter Guds Billede og Lig, nelse! Avnerne, som er Affaldet (Apostasien), kastes bort, men Kornet, som er dem, der i Troen bære Gud Frugt, indsamles i Laden, og derfor maae de, der skal blive salige, nødvendig ligesom tærskes og knuses og skalles, og med Taalmodighed æltes af det Guds Ord, og bages, for at passe sig til Kongens Bord; *) alt som En af vort Samfund sagde, da ban, for det guddommelige Vidnesbyrds Skyld, var tildømt de vilde Dyr: jeg er Guds Hvede, og jeg skal males mellem Dyre-Tænder, for at der kan vorde fint Brod af mig! **)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXIX.</head>
<head>Anti-Christens Time er Kirkens Ildprøve, hvoraf Forklarelsen Udspringer.</head>
<p>Vi har, i de forrige Bøger, angivet Grundene, hvi Gud taaler, at Sligt times, og vi har viist, at alle deslige Ting finde Sted for Menneskets Skyld, som skal blive salig, saa det fri og sig Selv mægtige Element kan modnes til Udødelighed, og Mennesket voxe i Beqvemhed til at være Guds evige under:Lag. ***) Derfor uddannes ogsaa</p>
<p>*) <hi rend="latine">Tribulatio necessaria est his qvi salvantur, at qvodammodo contriti, et attenuati, et consparsi per patientiam Verbi Dei, et igniti, apti sint ad convivium Regis</hi>.</p>
<p>**) Dette er, som bekjendt, Ord af Ignatii Brev til Romerne, anførte, med Mere, ogsaa af Eusebiuft III. 36. til deres Ærgrese, som med Vold og Magt vil giøre Brevene til uægte, af den særdeles ægte Grund, at der staaer Meget i, som slet ikke huger dem.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Illud qvod est sui arbitrii et suaepotestatis maturans ad immortalitatem; et aptabilioremeum ad asternam</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0115.png"/>
<fw type="pageNum">246</fw>
<p>Mennesket paa hele Verdens Bekostning, thi Mennesket er ikke skabt for Verdens, men Verden sor Menneskets Skyld! *) Selv de Hedninger som end ikke opløftede deres Øine tit Himlen, eller takkede deres Skaber, men begravede sig som blinde Muldvarper i Vanvittighedens Dyb, selv om dem siger Ordet rettelig, at de ere som en Draabe af en Spand, og som et Gran i Vægt-Skaalen, thi, skiøndt de regnes for Intet, **) saa giør de dog den retfærdige Slægt samme Gavn og Tjeneste, som Straaet giør den voxende Hvede, og som Brænde - Vedd Guldet i Ild, Proven. Naar derfor Kirken til Slutning skal pludselig optages, maa der, som han siger, være en Trængsel uden Mage, enten for eller siden,***) thi det er de Retfærdiges sidste Døds-Kamp, som endes seierrig med Kroningen i Uforkrænkelighed, og ligeledes maa Dyret som kommer, optage al uretfærdighed og al Svig i sig, for at alt Djævelskabet, sammenrundet og indsluttet i Dyret, kan kastes i Ild-Ovnen. Det er heller ikke for Intet, at Navnet gaaer op i 666. Forst skal nemlig Dyret optage al den Ondskab i sig, som førend Synd-Floden Udsprang af Engle:Stemp: lingen, og Noah var netop 600 Aar, da Synd-Floden kom over Jorden, til at udflette Syndere; ***) men derhos skal</p>
<p><hi rend="latine">subjectionem Dro praeparans</hi>. Hvem der ellers ønsker at kiende Ireneri herlige Betragtning af Mennesket, der ei kunde skades fuldkomment, (som Theologerne siden har drsmt) men skulde giennem Tiderne udvikles til Fuldkommenhed, han lerse i fjerde Bog Kap. 73—76.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Conditio insumitur</hi> (daTtuvtiwC) <hi rend="latine">homini, non enim homo propter illam, sed conditio facta est propter huminem</hi>. Man mindes herved Herrens Ord Marc. lf. 27.</p>
<p>**) Udtrykkene laante af Esa. XI.. 15 og 17.</p>
<p>***) Matth. XXIV. 21.</p>
<p>****) Jeg har her fulgt det Lidet, vi har af Texten, som synes tiljrrTkkcligt/ da Latinen aabenbar er i Urede, skiøndt det</p>
<pb facs="1827_12_page0116.png"/>
<fw type="pageNum">247</fw>
<p>Det (Dyret) ogsaa optage i sig alt Afguderi, og Prophet-Mord, og Helgen-Branden efter Synd-Floden *), og det Afguds:Billede, som Nebukadnezar lod opstille, holdt 60 Alen i Høiden, og 6 Alen i Breden! For dette Billedes Skyld blev Ananias, Azarias og Misael, som ei vilde tilbede det, kastede i den gloende Ovn, og varslede, ved deres Skæbne, om Helgen:Baalet i de sidste Tider; thi dette Billede hentyder i det Hele paa Anti-Cbristens Komme, som endelig vil, at alle Mennesker skal tilbede ham alene. Tallet paa Noahs Aar, da Synd-Floden udsprang af Fra-Faldet, og Tallet paa det Billeds Alen, for hvis Skyld de Retfærdige kastedes i den gloende Ovn, henpege saaledes paa hans Navne-Tal, hos hvem de sex Aar-Tusinders Fra--Fald og Uretfærdighed og Ondskab skal sammensmelte! **)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXX.</head>
<head>Anti-Christens Navne-Cal er sikkert nok, men da ikke blot Teitan og Lateinos, men mange Navne kan gaae op deri, saa lader hans Navn sig ikke udgrunde.</head>
<p>Saa er det, og dette Tal sindes i alle gamle og nøiagtige Haand-Skrifter, og Folk, som have kiendt Johanvel er mueligt, at <hi rend="latine">resurrectio terrs</hi>e skal være Jordens Opstigelse efter Syndfloden, som Forbillede paa dens Fornyelse efter Branden.</p>
<p>*) Jeg har fulgt den antagne Læsemaade: <hi rend="latine">succensionem justorum</hi>, fordi den synes at bestyrkes ved dette Udtryk nedenfor; men har alle Haandskrifter (som der siger) paa dette Sted <hi rend="latine"><hi rend="italic">successionem</hi></hi>, da formoder jeg, der fiulde læses: <hi rend="latine">succcssionem <hi rend="italic">injustorum</hi></hi>, som kunde give en passende Mening.</p>
<p>**) I Latinen hedder det: <hi rend="latine">in qvemrecapitulatur sexmillium aniiorum omnis apostasia, et injustitia, et <hi rend="italic">neqvitia</hi></hi>, et</p>
<pb facs="1827_12_page0117.png"/>
<fw type="pageNum">248</fw>
<p>nes personlig, bevidne, at det Tal, som her skal udtrykkes med Bogstaver paa Grækernes Viis, skal være 666, hvori Hundreder, Tiere, og Enere svare til hinanden, og danne trende eensartede Ledd, der betegne Optagelsen af al Tro,' løshed, i Begyndelsen, i Midten, og i Enden! *) Derfor kan jeg ikke vide, hvorfra Somme have saaet den Egenhed at nedsætte Mellem-Tallet, og trække 60 derfra, saa Navnet skal gaae op i 610, men rimeligviis reiser det sig dog blot af en ikke usædvanlig Skniv-Feil, thi naar man skriver Tal med Bogstaver, kommer det Græsse Bogstav, der betyder 60, let til at ligne et forlænget Jota, (der betyder 10) **) som det da ved flygtig Læsning kan antages for. Forsaavidt nu dette skeet i Eenfoldighed og Troskyldighed, da tør vi vel vente, at Gud ei vredes derover, men en anden Sag er det med dem, der dumdristig lægge det feile og falske Tal</p>
<p><hi rend="latine"><hi rend="italic">pseudoprophetia, et dolus, pro/Jter gvce et diluvium supervensiet ignis</hi></hi> men de forstc Ord af Tillæqet er vel tilovers, og de sidste forstaaer jeg ikke, med mindre jeg maa læse, <hi rend="latine">et superveniet ignis</hi>.</p>
<p>*) Hvem der end har mindste Tvivl om ^åbenbaringens Johanneiske Ægtbed, lægge vel Mærke til, at Irenerus her vidner, at Apostelens Kyndinger have talt med ham selv om Aabenbaringen, og, til ydermere Sikkerhed, er dette Vidnesbyrd allerede anfsrt af Eusebius i hans Kirkehistorie V. 6.</p>
<p>**) Denne Bemærkning, i Forbindelse med det Forrige, hvor Ircnæus beraaber sig paa Læsemaaden @@ skal minde os om, at Kirke-Fædrene ingenlunde have forsomt den Kritik, kun de var istand til at sve; og man agte det vel, at Ordene: saaledes staaer der i alle nøiagtige og gamle Haand-Ekrifter, har noget Andet at betyde hcs en Discipel af pc»/ykarp, i det andet, end hos en Discipel af Sem/er og Griesbach, i det attende og nittende Aarhundrede, hos hvem en ^din Phrase vlst nok er latterlig.</p>
<pb facs="1827_12_page0118.png"/>
<fw type="pageNum">249</fw>
<p>til Grund for en undersøgelse om Anti-Christens Navn, og fætte en Ære i, ved Hjelp af Skriv-Feilen, at have udfundet, hvad han skal hedde; thi disse Folk, som bedrage baade sig Selv og hvem der stoler paa dem, er ingenlunde ustraffelige. Det er saaledes allerede en Straf, at de gaae Glip ad Sandheden, og mene, det er, hvad det itte er, men de rækkes ogsaa af den ikke ubetydelige Straf, som venter dem, der øge eller stække Skriften, og endelig er det en farlig Sag med den falske Indbildning, at have opdaget Anti-Christens Navn; thi naar han lommer under et andet Navn end man tænker, da letter det Forførelsen, at man tænker, det er endnu ikke ham, man skal vogte sig for! *) Saadanne Folk maae da endelig lade sig liere, og komme tilbage til det rette Navne-Tal, hvis de ikke vil giælde for falske Propheter; men selv naar man veed det bestemte Tal, som Skriften har, nemlig 666, gier man dog bedst i at bie, (med Udregningen) først til Riget (Nomer:Niget) deles imellem de Ti, og derpaa til, under deres Neglering, medens de have travlt med at ordne deres Ting og udvide deres Magt, der uformodenlig kommer en Anden, tilegner sig Riget, og forbluffer de Forrige; thi naar da hans Navn gaaer op i førnævnte Tal, da veed man det vist, at han er Ødelæggelsens Vederstyggelighed! Saaledes siger Apostelen: naar de sige: Fred og Fasthed! da skal undergangen pludselig tomme over dem; "*) og Jeremias</p>
<p>*) Det er en haard Tale, og hvo kan høre ham, maae vel vore Ercgeter sige, som ikke alene agte det for større Mre at kiende Skrivfeilene end Lærdommen i Bibelen, men som grunde deres hele System paa det Fod-Stykke, at man har Lov til at gjøre sig en Text efter sit Hoved, for deraf at kunne bevise sine egne Meninger.</p>
<p>**) 1 Thes. V. 3. som er et Sprog, man i vore Tider lvel daglig mindes om, naar man kiender og troer det; thi</p>
<pb facs="1827_12_page0119.png"/>
<fw type="pageNum">250</fw>
<p>kundgiør ei blot, at Anti-Chrlsten skal komme pludselig, men ogsaa, af hvilken Stamme han skat oprinde, sigende: fra Dan skal vi høre Lyden af hans raske Heste, ved hans Hestes Vrinsken paa Farten skal hele Jorden bevæges, og han skal komme, og opsluge Jorden med dens Fylde, Sta: den med dens Indbyggere;*) og derfor nævnes heller ikke denne Stamme i Aabenbaringen mellem dem der frel: Ses! **) Der er da slet ingen Fare ved at oppebie Spaadommens Opfyldelse, og det er langt 'sikkrere, end at for: dybe sig i Giætninger og Formodninger om Navnet, thi man finder aldrig saamange Navne, der gaae op i Tallet, man er jo lige nær, og netop fordi mangfoldige Navne kan gaae op i Tallet, er det et stort Spørgsmaal, hvilket af dem, Anti-Christen skal bære. Dette siger jeg af Guds,' Frygt og af Nidkiærhed for Sandheden, og ingenlunde fordi jeg seller Navne, der kan gaae op i Tallet: thi det kan, for Exempel, Navnet Guanthas, uden at jeg bygger det Mindste derpaa. I Navnet Lateinos finder man ogsaa Tallet 666, og det er meget rimeligt, aldenstund det sidste Rige (Romer-Riget som det fjerde og sidste Verdens-Rige hos Daniel) bærer det Navn, thi det er jo Latinerne som nu regiere; men heller ikke hermed vil vi prale; thi Teitan er endnu det mueligste af alle de Navne, vi veed, thi</p>
<p>aldrig indbildte man sig før, saaledes som nu, selv at kunne ssabe Fred og Fasthed, og aldrig har det dersor heller verret saa let i et ViebliL at omstyrte Alt.</p>
<p>*) Jer. VIII. 16. et Kapitel, der, desværre, i Ovrigt er os alt for klart. Man løse det!</p>
<p>**) Heraf lerre vi, om ikke Andet, saa dog, at Udeladelsen af Dans Stamme i Aad. Vil. er ingen Skrwfcll, huad i det Mindste jeg har verrct nerr ved at troe, af den Blbcist'c Grund, at Dan sl'i.des i Ezcch. XI^VIII. som aabenbar er en Prophetie om Guds Rlge.</p>
<pb facs="1827_12_page0120.png"/>
<fw type="pageNum">251</fw>
<p>foruden at det gaaer op i det bestemte Tal, bestaaer det ogsaa af sex Bogstaver, tre i hver Stavelse, og er derhos et gammelt, aflagt Navn; thi hverken har Nogen af alle vore Konger hedt Titan, ei heller tilbedes nogen Afgud, enten hos Græker eller Barbarer, under det Navn, og dog holdes det af Mange for et guddommeligt Navn, saa de nu Regierende kalde Solen Titan, og endelig fører det Hevn og Bod i sit Skjold, ligesom han (Anti?:Christen)vil have Skin af at skaffe de Undertrykte Ret. Aldenstund nu dette Navn er baade gammelt og rimeligt, og saa at sige tyran,' kongeligt, saa er der virkelig, i mine Øine, al Sandfyn: lighed for, at Anti-Christen, naar han kommer, skal hedde Titan, men desuagtet vover jeg ingenlunde at paastaae Noget om hans Navn, thi skulde Navnet nuomstunder været Alle vitterligt, da vilde han, som havde Aabenbarings: Synet, Selv udjagt det, efterdi Synet ingenlunde er gam: melt, men fandt Sted saa godt som i vore Dage: mod Enden af Domitians Regiering *). Nu derimod kundgjorde han (Apostelen) Navne-Tallet, for at vi, naar han (Anti-Christen) kommer, kan vide hvem han er, og vogte os sor ham; men Navnet fortaug han, fordi den Hellig-Aand ei fandt det værdt at nævne, og havde hans Tid ikke været saa kort, var det maaskee blevet nævnet, men nu, da han var, og er ikke, og opstiger af Afgrunden, og gaaer til Grunde, som den der Intet er, *") saa nævnes han ikke engang, thi hvad Intet er, har intet Navn. Men naar denne Anti-</p>
<p>*) Uagtet jeg er aldeles enig med Irenæus i, at hvad Anti-Christen skal hedde, faaer man tidsnok at vide, skader det dog aldrig at giætte paa Navne, der, som Titan, i det Mindste giver den rette Forestilling om Himmel-Stormeren poetisk Liv.</p>
<p>**) Rab. XVIl. 8.</p>
<pb facs="1827_12_page0121.png"/>
<fw type="pageNum">252</fw>
<p>Christ har ødelagt hele Verden, regieret i tre Aar og sex Maaneder, og sat sig i Jerusalems Tempel, da kommer Herren i Skyen, fra Himlen, med Faderens Herlighed, at kaste Anti-Christen, og hans Tilhængere, i Ild-Søen, og at give de Netfærdige Niget, det er: Hvilen, den syvende hellige Dag, og sætte Forjættelsen tit Abraham om Arv i Kraft, og dette er Niget, hvorom Herren siger, at der skal Mange forsamles fra Osten og Vesten, og sidde til Bords med Abraham, Isak og Jakob! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXXI.</head>
<head>Herren selv var i de Dødes Rige, og opstod legemlig, og som Herren, saa Tjenerne.</head>
<p>Selv iblandt dem, der have Ord for at være ret :tro: ende, findes Nogle, som hæve sig over de Retfærdiges gradvise Frem-Skridt, og vil Intet vide af Udviklingen til Uforkrænkelighed, **) og de have en Nem af Kiætter-Hu,</p>
<p>*) <hi rend="latine">Cum autem vastaverit Antichristus hic omnia in hoc mundo, regnans annis tribus et mensibus sex 5 et sederit in temple Hierosolymis ; tunc veniet Dominus de caelis in nubibus, rn gloria Patris, illum gvidem et obedientes ei in stagnum ignis mittens, adducens autem justis Regni tempora, hoc est reqvietionem, septimam diem sanctificatam, et restituen* Abrahae promissionem haereditatis, in qvo Regno, ait Dominus, multos, ab Oriente et Occidente venientes, recumbere cum Abraham, Jsaac et Jacob. (Wlattfy. VIII. 11)</hi>.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Qvoniam autem qvidam ex his qvi putantur recte credidisse, supergrediuntur ordinem justorum, et modos meditationis ad incorruptelam ignorant , hacreticos <hi rend="italic">sensus</hi> in se habentes</hi>. Herved sigtes formodeulig til Aiexandrinerne, som var Arilds-Kirkens Cal-</p>
<pb facs="1827_12_page0122.png"/>
<fw type="pageNum">253</fw>
<p>den; thi det er Kiætternes Vane at lade haant om Guds Konst:Værk, og opgive Kiødets Frelse, ja at foragte Guds Forjættelse, og overflyve Ham i deres egen Indbildning, sigende, at saasnart de er døde, overflyve de Himlen og Skaberen, (Demiurgos) og giæste deres Moder, eller den Fader, som er af deres eget Arbeide. *)</p>
<p>Det er nu vist nok intet Under, at de, der staae en Streg over al Opstandelse, og, saavidt det lader sig giøre, afskaffe den, at de heller ikke veed Noget om Graderne i Opstandelsen, men det er dog kun Villien de fattes for at indsee, at, naar de havde Net, da kunde Herren ikke heller, hvad de jo dog vil have Ord for at troe, havt en Opstandelse paa den tredie Dag, men maatte, saasnart han paa Korset havde opgivet Aanden, strax være opfaret, og have ladet Jorden beholde Legemet. Nu derimod opholdt han sig tre Dage i de Dødes Rige, som Propheten siger om ham: Herren kom sine døde Helgene ihu, som sov i Jordens Skjød, og han nedsteeg til dem at udfore dem og frelse dem; **) og Selv siger Herren: ligesom Jonas var</p>
<p>vinister, der, ligesom de Nyere, indbildte sig, man blev aandelig/ ved at staae paa Hovedet og sparke i Luften.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Simulatqve mortui fuerint, dicunt se supergredi cselos et Demiurgum, et ire ad matrem, vel ad eum qvi ab ipsis affingitur</hi>, patrem; hvorved man ber erindre, at denne gnostiske Cybele (Gud-Moder) er den samme som vor Frue i Pavedommet, og den hulde Moder, Naturen, hos )Erke-Protestanterne.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Nunc autem tribus diebus conversatus est ubi erant mortui, qvemadmodum Propbeta ait de eo: commemoratus est Dominus sanctorum mortuorum suorum, eorum qvi ante dormierunt in terram sepelitionis, et <hi rend="italic">descendit</hi> ad eos, extrabere eos, et salvare eos.</hi> Dette Sprog (som Irenerus ogsan anferer HI. 23 og IV. 39) er et af dem, Iust:nus '.Nartvr, i Samtalen med</p>
<pb facs="1827_12_page0123.png"/>
<fw type="pageNum">254</fw>
<p>tre Dage og tre Nætter i Hvalens Bug, saa skal Menne: skens Son være i Jordens Skjød; *) medens Apostelen siger: hvad er det, at Han opfoer, uden at han ogsaa ned: foer til det Under:Jordiske, **) og det Samme spaaede David om ham, sigende: og Du udfriede min Sjæl fra det nederste Helvede! ***) Og da han var opstanden paa den tredie Dag, sagde han til Marie, som varden Første, der saae og tilbad ham: rør mig ikke, thi jeg er endnu ikke opfaret til min Fader; men gak til Disciplene, og siig dem, at jeg farer op til min Fader, og eders Fader! ^") Da nu Herren saaledes selv underkastede sig Loven for de Døde, paa det han kunde vorde den Første-Fødte af de Afdøde, saa han opholdt sig indtil paa tredie Dag i under. Verdenen, stod saa op med Kiød Legemet, viste endog sine Discipler Nagle-Skaarene, og opfoer saa til Faderen; maae de da ikke skamme sig, som tor paastaae, at Helvede (underverdenen) er denne Verden som vi beboe, og at deres indvortes Menneske lader Legemet blive her, og farer op at stædes over Himlene! Gik nemlig Herren midt ind i Dødens Skygge, hvor de Afdødes Sjæle var, opstod derpaa legemlig, og optoges ester Opstandelsen, saa er det</p>
<p>Tryphon, skylder Iøderne sor at have udflettet af Skriften, om hvilken fære Beskyldning vi ved Leilighed ssal here lidt mere.</p>
<p>*) Matth. XII. 40 som Irenaeuo rettelig her lægger Vægt paa, thi Herren kunde ikke udtrykke sig saaledes om et Lig i Jorden.</p>
<p>**) Eph. IV. 9 hvor vore Revisorers »lave Egne" i det Mindste ikke svare til Irena?, inferioia teira?, og vist nok maadelig betegne Apostelens Ord.</p>
<p>***) Ps. I.XXXVI. 13 hos de I.XX @@</p>
<p>****) Joh. XX. 17.</p>
<pb facs="1827_12_page0124.png"/>
<fw type="pageNum">255</fw>
<p>klart, at Sjælene af hans Discipler, sor hvis Skyld Herren bekvemmede sig dertil, skal ogsaa vandre til det skjulte Sted, som er dem bestemt af Gud, og opholde sig der til Opstandelse«, som de forvente, saae saa deres Legemer igien og opstaae heel og holden, det er: legemlig, ligesom ogsaa Herren opstod, og komme da til Guds Beskuelse; thi ingen Discipel er over Mesteren, men enhver Fuldkommen skal være som hans Mester! *) Derfor, da vor Mester ikke fløi pludselig op herfra, men oppebiede sin af Faderen bestemte Opstandelses-Time, stod, efter Forbil, ledet i Jonas, op den tredie Dag, og blev optaget, saa skal vi ligeledes oppebie vores af Faderen bestemte Opstan: delses-Time, som er forudsagt af Propheterne, og naar vi er opstandne, da optager Herren Saamange som Han dertil agter værdige! **)</p>
<p>*) Luk. Vl. 40. som her anvendes deilig, og med al Føie; thi kun i Herrens Fodspor naae vi Himlen, ja, som Apostelen siger: i og med ham opstaae og optages vi. Man sammenligne, hvad forhen er sagt i femte Stykke.</p>
<p>**) Uden nærmere her at indlade os paa denne Forestilling om de Døde i Herren, vil vi lægge Mærke til, at Irenæus ikke blot her omtaler Herrens Nedfart til Helvede, (Hades) som en afgjort Sag, men forudsætter den indrømmet selv af Ktætterne, ligesom vi da ogsaa (i første Bogs XXIX) udtrykkelig lære, at Marcion, der ellers tog Alt saa knapt, ingenlunde nægtede Herrens Nedfart til Hades, men beskrev den kun skammelig. De, som da beskolde Christi Menighed for at have forfalsket den oprindelige Troes-Bekiendelse, ved engang i det andet Aarhundrede at indsmugle Nedfarten til Helvede deri, giør sikkert bedst i, ei at beraabe sig paa Kirke-Historien, men kun paa deres egen alvidende Fornuft, som veed Alt, undtagen hvad den selv er, og hvor den har sin Viisdom fra.</p>
<pb facs="1827_12_page0125.png"/>
<fw type="pageNum">256</fw>
</div>
<div>
<head>XXXII.</head>
<head>Jordens Fornyelse i de Retfærdiges Opstandelse, til deres Eiendom.</head>
<p>Der gaaer nu imidlertid Meninger omkring, som har hiemme hos Kiætterne, (men udbredes) under visse Folks Navn, som hverken har Forstand paa Guds Husholdning, eller paa Hemmeligheden om de Retfærdiges Opstandelse og Riget, som er Uforkrænkelighedens Begyndelse, da i dette Rige de som er det værd vænnes lidt efter lidt til at fatte Gud! Desaarsag er det nødvendigt herom at melde, at naar de Retfærdige opstaae til Guds Aabenbarelse, da skal de først i denne fornyede Verden annamme den forjættede Arv, som Gud lovede Fædrene, og deri besidde Riget til Domme-Dag;*) thi i det samme Grund-Forhold, hvori de have arbeidet, have lidt, og staaet Prøve i Taal,' Modighed, i det samme (Forhold) er det billigt, de høste Taalmodigheds Frugter, saa de finde Livet igien under samme Skikkelse hvorunder de for Guds Kiærligheds Skyld have mistet det, og klæde Høi-Sædet under samme Betingelser, som de bar Lænkerne. Da nemlig Gud er rig paa Alt, og alle Ting ere Hans, saa maa ogsaa Verden fornyes til sin oprindelige Tilstand, og uden Vægring tjene de Retfærdige, hvad Apostelen kundgiør i Vrevel til Romerne, sigende: Skabningens Hug staaer med Haab til</p>
<p>*) <hi rend="latine">Oportet justosprimos in conditione hacqvae renovatur, ad apparitionem Dei resurgentes recipere promissionem haereditatis, qvam Deus promisit patribus , et regnare in ea, post deinde fieri <hi rend="italic">judicium</hi></hi>. Spevveb mccrfe 3.- @@som jeg oversætter ved Verden, betegner ikke Verden som den nu er tilsyne/ men dette Verdeno-System i sin oprindeligt'Skikkelse, hvorfor det hedder <hi rend="latine">conditio <hi rend="italic">renovata</hi></hi>. Den nærmere Udvikling er det bedst at giemme.</p>
<pb facs="1827_12_page0126.png"/>
<fw type="pageNum">257</fw>
<p>Guds Børns Aabenbarelse; thi Skabningen er underkastet Forfængelighed, ei godvillig, men ved ham, som lagde den derunder, med Haab, at og selve Skabningen skal udfries fra Forkrænkeligheds Aag til Friheden i Guds Børns Hen lighed! *) Sauledes holder da Forjættelsen Stand, som Gud gav Abraham, da Han sagde: slaae Øinene op, og see fra det Sted hvor du nu er, mod Norden og Syden, mod Østen og Havet, thi hele det Land, som du seer, vil Jeg give dig og din Sæd evindelig; og fremdeles: staae op, og giennemgaae Landet paa Langs og paa Tværts, thi det vil jeg give dig! **) Han (Abraham) fik nemlig ingen Arve:Lodd deri, end ikke en Fods-Bredd, men opholdt sig der bestandig som en fremmed Giæst, og da hans Hustru, Sara, døde, og Heths Børn vilde foræret ham et Grav-Sted, da tog han ikke derimod, men kiøbde Grav-Stedet for 200 Lodd Sølv af Hethiten Ephron, Seors Søn, fordi han vilde bie paa Guds Forjættelse, og ei lade det see ud, som han modtog af Mennesker, hvad Gud havde lovet at give ham, atter sigende: din Afkom vil Jeg give dette Land, fra Ægypti Flod, lige til den store Flod Em phrat! ***) Aldenstund han nu ikke, under hele sit Ophold i Landet, fik det til Arv, som Gud havde lovet ham, saa maa han saae det i de Retfærdiges Opstandelse, tilligemed sin Afkom, det er med dem, søm frygte Gud og troe paa Ham! Men nu er Menigheden hans Afkom, ved den gud,' dommelige Udkaarelse af Herren, eftersom Johannes den Døber sagde: Gud er istand til at opvække Abraham Børn af Stene, ****) thi saa siger Apostelen, i Brevet til</p>
<p>*) Rom. VIII. 19—21 aldeles som vi end sinde Sproget.</p>
<p>**) 1 Mos. XIII. 14. 15. 17.</p>
<p>***) 1 Mos. XXIII. og XV. 18.</p>
<p>****) Matth. III. 9. 11 Binds 3 Helte.  (17)</p>
<pb facs="1827_12_page0127.png"/>
<fw type="pageNum">258</fw>
<p>Galaterne: men I, Brødre, ere Forjættelsens Børn med Isak, og fremdeles siger han udtrykkelig, i samme Brev, at de som troe paa Christus, annamme ved Christus Abrahams Forjættelse, med disse Ord: Forjættelserne ere tilsagde Abraham og hans Sæd, og han siger ikke Sæde, som (Talen var) om Mange, men som om Een, (sigende) og din Sæd, og det er Christus; ja, til ydermere Bekræftelse herpaa siger Apostelen: ligesom Abraham troede Gud, og det blev regnet ham til Retfærdighed, hvoraf I kan vide, at de Troende ere Abrahams Børn, og fordi Skriften forudsaae, at Gud retfærdiggiør Hedningerne af Troen, (derfor) forkyndte Den Abraham: i dig skal alle Hedninger velsig: nes, saa at de Troende velsignes med den trofaste Abraham! *) Men velsignes nu de Troende med den trofaste Abraham, og ere de Abrahams Børn, og har Gud lovet Abraham og hans Afkom Landets Arv, og fik dog hverken Abraham eller hans Afkom, det er de Retfærdige af Troen, samme Arve:Part, saa maa den tilfalde dem i de Retfærdiges Opstandelse; thi Gud er sanddru og trofast, og derfor sagde han: lykkelige ere de Milde, thi de skal arve Jorden!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXXIIl.</head>
<head>Jordens Gjenfødelse i sin oprindelige Herlighed, med fred og frugtbarhed.</head>
<p>Derfor vilde han (Herren), da han gik tit sin Lidelse, kundgiøre Abraham og hans Medarvinger, at nu kom Arve - Gangen, thi da han, efter gjort Taksigelse, havde taget Kalken, drukket af den, og givet Disciplerne den;</p>
<p>*) Gal. III. 6—9.16. og IV. 23 hvor Irenæus med Mange af Gamle har læst @@</p>
<pb facs="1827_12_page0128.png"/>
<fw type="pageNum">259</fw>
<p>sagde han til dem: drikker alle deraf! denne er mit Blod, det Ny Testamentes (Kalk), som udgydes for Mange til Syndernes Forladelse; men jeg siger eder, jeg skal fra nu af ikke drikke dette Vintræes Grøde, indtil den Dag, da jeg skal drikke det Ny med eder i min Faders Rige! *) Visselig vil han da selv fornye Arve,'Landet, og atter indsætte Guds Børn i den skjulte Herlighed, ligesom David sagde, at han fornyede Jordens Udseende; **) thi idet han lovede at drikke (det Ny) af Vinstokkens Avl med sine Discipler, tilkjendegav han begge Dele: baade Jordens Arv, hvor Viinstokkens ny Afgrøde skal drikkes, og hans Disciplers legemlige Opstandelse; thi den ny Kalk hører til det ny Kiød, som opreises. Man kan nemlig slet ikke tænke sig ham med Sine hist oppe over Himlene, han drikker af Viinstokkens Avl, ei heller ere de, som drikke deraf, kjødløse, thi Vindrue-Saft er en Drik for Kiød, og ei for Aand! Derfor sagde Herren ogsaa: naar du gjør Gjæstebud, da byd ikke Rig, Mænd, Naboer, Venner og Frænder, at de ei skal byde dig igjen og gjøre Gjen: gjæld; men byd Halte, Blinde, Tiggefærdige, da bliver du lykkelig, thi de have Intet at gjengælde dig med, og det skal gjengjældes dig i de Retfærdiges Opstandelse! *) Og fremdeles siger han: Enhver, som giver Slip paa Agre, eller Huse, eller Forældre, eller Brødre, eller Sønner, for min Skyld, han skal saae hundredefold i denne Tid, og i det Tilkommende skal han arve det evige</p>
<p>*) Matth. XXVl. 27—29, hvor Irenæus har læst: k r«</p>
<p>**) Ps. KIV. 30.</p>
<p>***) Luk. XIV. 12—1H anfsrt ester Hukommelsen.</p>
<pb facs="1827_12_page0129.png"/>
<fw type="pageNum">260</fw>
<p>Liv! *) Hvad vil det vel sige med de Hundredefold, og med de Middags: og Aftens-Maaltider, som skal gjengjældes, uden at det hører til Rigets Time, til den syvende Dag, som er helliget, og paa hvilken Gud hvilede fra alle de Gjerninger, Han gjorde; saa det er de Retfærdiges rette Hviledag, paa hvilken de intet jordisk Arbeide skal forrette, men have af Gud et dækket Bord ved Haanden, til alle deres Maaltider. Det Samme indeholdes i Isaks Velsignelse, hvormed han velsignede sin yngste Søn Jacob, sigende: see, Lugten af min Søn er som Lugten af en bugnende Ager med Guds Velsignelse, **) thi Ageren er Verden, og derfor lagde han til: Gud skal give Dig af Himlens Dugg, og af Jordens Fedme, og Mængde af Hvede og Viin, og Folk skal tjene dig. Høvdinger tilbede dig, og Du skal være din Broders Herre, og din Faders Sønner skal tilbede dig! Hvo dig forbander, skal være forbandet, og hvo dig Velsigner, skal være velsignet! **) Vil man nemlig ikke henføre dette til førnævnte Riges Tid, da indvikler man sig i stor Modsigelse og urimelighed, som de i alle Maader forstyrrede Jøder; thi det var jo</p>
<p>*) Disse Ord sindes ikke saaledes samlede i Skriften, men naar man sammenligner Matth. XlX. 29, Mark. X. 30 og Luk. XVIII. 29. 30. seer man strax, at Irenæus har sammensøiet de Ord af Paralel-Stederne, som kunde udtrykke hans Mening, hvad naturligviis er os tilladt, naar vi kun ikke deraf vil bevise Noget, og Irenerus er meget sortroelig med den Tankegang, at Herrens Lignelser, som kan udtydes forssjellig, ei afgjøre Noget, men at de Christne med Nette udtyde dem i Overeensstemmelse med Troen og hvad man ellers veed er christeligt.</p>
<p>**) 1 Moseb. XXVII. 27. og Matth. XIII 33.</p>
<p>***) 1 Moseb. XXVll. 23-23.</p>
<pb facs="1827_12_page0130.png"/>
<fw type="pageNum">261</fw>
<p>dog langt fra, at Folkene tjende denne Jacob i dette Liv, da han meget mere, efterat have annammet Velsignelsen, maatte selv reise hen og tjene sin Morbroder Laban, den Syrer, i tyve Aar; og der feilede vidt i, at han blev sin Broders Herre, aldenstund han endog selv tilbad sin Bro,' der Esau, og gav ham store Foræringer, da han kom til, bage til sin Fader, fra Mesopotamien! Ja, hvad skal man sige om hans store Forraad af Viin og Hvede, som for Hungersnøden i Landet, hvor han boede, maatte stytte til Ægypten og underkaste sig Pharao, som der regierede! Fornævnte Velsignelser maae da unægtelig henføres til Ki,' gets Tidsrum, naar de af Døde opstandne Retfærdige skal raade, og den fornyede, frigjorte Skabning, skal være rigelig frugtbar paa alskens Spise, af Himlens Dugg og af Jordens Fedme, alt som Oldingerne, der havde kjendt Herrens Discipel Johannes, fortalde, at de af ham havde hørt, hvorlunde Herren lærde om de samme Tider,*) og sagde: der skal komme Dage med Viiingaarde, hvoraf hver har 10000 Viinstokke, og paa en Stok 10000 Ranker, og paa en Ranke 10000 Stilke, og paa hver Stilk 10000 Klaser, og i hver Klase 10000 Druer, og af hver Drue skal presses Viin, fem og tyve Kander; **) og naar En af de Hellige tager fat paa en Klase, skal en Anden raabe: mine Druer ere bedre,</p>
<p>*) <hi rend="latine">Creatura renovata, et liberata, multitudinem fructificabit universse escee, ex rore cceli, efc ex fertilitate terrae: qvemadmodum Presbyteri meminerunt, qvi Joannem discipulum Domini viderunt, audisse se ab eo, qvemadmodum de temporibus illis docebat Dominus</hi></p>
<p>**) Latinen har, skjsndt lidt forvirret, <hi rend="latine">palmes, brachium flagellum, botrus</hi>, og <hi rend="latine">acinum</hi>, men i et Sagn paa tredie Haand, uden apostolisk Hjemmel, i barbarisk Latin, var al den Vægt, man vilde lægge paa Udtrykket, kun ilde st«dt.</p>
<pb facs="1827_12_page0131.png"/>
<fw type="pageNum">262</fw>
<p>tag mig, lad mig tjene til Herrens Velsignelse! *) Lige, ledes skal et Hvede-Korn skyde 40000 Ax, og i hvert Ax skal være 10000 Korn, og hvert Korn skal give ti Pund af det fineste Hvede/Meel, og det skal være ligedan, i For, Hold, med al anden Frugt og Sæd og Væxe, og alle Dyr skal have deres Næring af Jordens Grode, holde Fred og Enighed indbyrdes, og lyde Menneskene i al Underdanig/ hed I **) Herom har man ogsaa et skriftligt Vidnesbyrd af den gamle Papias, som var en Tilhorer af Johannes, og Polykarps Med-Discipel, som har efterladt (et Værk i) fem Bøger, og melder dette i den Fjerde, og siger, at Herren lagde til: hvem der kan troe det, han troe det;**") og at Forræderen Judas, som var vantro, spurgde:</p>
<p>*) <hi rend="latine">Et cum eorum apprehenderit aliqvis sanctorum botrum, alius clamabit: botrus ego melior sum, me sume, <hi rend="italic">per me Dominum benedic</hi></hi>, hvorved man nødven« dig maa tænke pva Velsignelsens Kalk, ligesom ved det Følgende, paa det Hvede-Rorn, Herren er, og Brødet, som vi med Kalken bryde, udvikler sig afl</p>
<p>**) Hvorfor de Lutheranske Theologer har været saa vrede paa dette kirkelige Old-Sagn, er mig ubegribeligt; thi Troen paa Aands og Legems Eenhed i Christo er jo nttop det Lutherske Kjendemcrrke, og da Spørgsmaalet jo aldrig har været om at bygge Noget paa hvad her forterlles om Herren, gjaldt det jo kun om, at Ordene, der lagdes Herren i Munden, muelig kunde omtrent verre hans, og havde, i den Forstand, antagelig Hjemmel, begge Dele Ting, som ingen betænksom Historiker kan være bekjendt at nægte; medens det bliver et ganske andet spørgemaal, hvorvidt Irenerus forklarede den Tale rigtig!</p>
<p>***) <hi rend="latine">Haec autem credibilia sunt credeutibus</hi>, som minder om Herrens Ord Matth. XIX. 12: denne Tale fatte ikke Alle, fatte den, hvo som kan, hvad her er saameget mærksligcre, som den bestemte Forestilling om det evige Livs</p>
<pb facs="1827_12_page0132.png"/>
<fw type="pageNum">263</fw>
<p>hvorledes Herren kunde frembringe en saadan Grode, men at Herren svarede: det faaer de at see, som der er til,' stede! *)</p>
<p>Om samme Tid spaaer Esaias, naar han siger: og Ulven skal græsse i Selskab med Lammet, og Parderen skal hvile hos Kiddet, og Kalven og Tyren og Loven skal have Græsgang sammen, og en lille Dreng skal vogte dem, og Oxen og Bjørnen skal græsse tilsammen, med deres Unger omkring sig, og Loven skal (ede Avner som Oxen. Og et spædt Barn skal stikke sin Haand i en Øgle:Hule og i Øgle-Ungers Nede, og der skal Intet gjøre Ondt eller fordærve Nogen paa mit hellige Bjerg !**) Det Samme gientager han siden i en Sum, sigende: Lam og Ulve skal da grasse</p>
<p>Skikkelse aabenbar skal vare en Privat-Sag blandt de Christne, naar Forestillingen kun ikke er aabenbar uchristelig.</p>
<p>*) Videbunt qvi venient in illa, et Svar, man dog visselig ei skal sige, strider mod Herrens Maade at afvise unyttige Spørgsmaal paa, saa det er slet intet Beviis paa Papias udskregne Lettroenhed, at han troede, Herren kunde sagt saa. Det ber ved denne Leilighed anmærkes, at Bogen af Papias, som Irenæus sigter til, og som Eusebius (B. III. K. 39) har givet os Titelen paa, og en fattig Efterretning om, er forsvundet, saa alle de Ukvems-Ord, man i vore Kirke-Historier hører om dette Johannes-Barn, er kun et ærgerligt og uforsvarligt Echo af den storagtige og kun alt for lidet troende Eusebii Bagtalelse, som aabenbar havde sin Grund deri, at Euseb. var en Forguder af den gamle alexandrinske Ræv: Dionysius, der først gjorde Keiser Valerian til Aabendaringens Anti-Christ, og siden lod, som han faldt i stærk Tvivl om Aabenbaringens Ægthed, hvoraf fulgde, at de gyldige Vidner derfor maatte sværtes. Bogen af Papias seer man i Øvrigt har været en Samling af Sagn om Herrens Ord, omtrent som Tisch-Reden af Luthero,</p>
<p>**) Esa. XI. 1-9</p>
<pb facs="1827_12_page0133.png"/>
<fw type="pageNum">264</fw>
<p>sammen, og Loven æde Avner som Oxen, og Slangen Støv sor Brod, og de skal ikke skade eller plage paa mit hellige Bjerg, siger Herren! *) Jeg veed det jo nok, der er dem, som vil udtolke dette om allehaande raae og vilde Hedninger, som paa forskiellig Maade omvendes til Christendommen, og blive, ved Troen, de Retfærdiges Stalbrødre; men, uagtet det nu saaledes stadfæster sig (figurlig talt) paa endeel Mennesker, som fra alskens Hedenskab forsamles til Eenhed i Troen, skal Ordet derfor ikke destomindre opfyldes paa Dyrene i de Netfærdiges Opstandelse; thi Gud er riig i alle Maader!**) Desuden, naar Verden fornyes, maae ogsaa alle Dyrene lyde og underkaste sig Mennesket, og vende tilbage til den Næring, Gud, fra Forst af, gav dem, og det var Planteriget, lige: som de da ogsaa vare Adam lydige og underdanige!***) Nu omstunder seer man heller ikke nogen Løve (ede Avner; men dermed betegnes Frugternes Størrelse og Fedme, thi hvad maa ikke Hveden være, naar Avnerne kan være Løve: Føde!</p>
<p>*) Esa. LXV. 25.**) Uden her at indlade mig paa nærværende Anvendelse, maa jeg erindre, at denne Irenæi Grund-Sætning om Prophetierne, at deres Anvendelighed paa det Usynlige i Mennesket, vel stadfæster deres Sandhed, men er just derfor langt fra at udelukke deres virkelige øienfynlige Opfyldelse, denne Grundsætning er aldeles Luthersk.</p>
<p>***) At der ogsaa i Dyrene maa udvikles Noget, der kan vare evig, og være Mennesket underdanigt, det er saa vist, som Vibe« lens Sandhed; thi Bibelens Gud skaber Intet, der skal blive til Intet, og tager aldrig sine Ord tilbage.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1827_12_page0134.png"/>
<fw type="pageNum">265</fw>
<head>XXXIV.</head>
<head>Baade Esaias, Jeremias, Ezechiel og Daniel spaae om Opstandelsen og Guds Børns Herlighed.</head>
<p>Denne de Retfærdiges glædelige Opstandelse forkynder Esaias klarlig, naar han siger: de Døde skal opstaae, og de, som ere i Gravene, skal reise sig, og glædes skal de, som ere i Jorden; thi Din Dugg er dem en Lægedom! *) Ligeledes siger Ezechiel: see, Jeg vil aabne eders Grave, og føre eder ud af eders Grave, saasom jeg vil udføre mit Folk af Gravene, og jeg vil gyde Aand i eder, og I skal leve, og Jeg vil sætte eder paa eders Jordbund, og I skal tjende, at jeg er Herren! **) Fremdeles siger han: Jeg vil samle Israel fra alle Hedninger, hvorsomhelst de ere adspredte, og Jeg vil helliggjøres i dem, i Hedninge-Børnenes Paasyn, og de skal beboe deres Land, som jeg gav min Tjener Jacob, og de skal trøstig beboe det, og bygge Huse, og anlægge Viin: Gaarde, og skal boe trøstig, naar Jeg holder Dom over Alle, som har vanæret mig, der trindt omkring dem, og de skal tjende, at jeg er Hen ren, deres Gud, og deres Fædres Gud. ***) Nys har vi nemlig viist, at Menigheden er Abrahams Sæd, og for at vi nu skal vide, at Han (Gud) i det Ny Testamente, anderledes end i det Gamle, sanker blandt alle Hedninger til Saliggjørelse,****) opvækkende Abraham Vorn af Stene,</p>
<p>*) Sla. XXVI. 19.</p>
<p>**) Ezech. XXXVII. 12. 13. 14, dog ei fuldstændig, skjøndt vi af XV de Kap., hvor samme Sprog anføres, see, at Frenæus fandt det ligesaadan som vi hos de LXX.</p>
<p>***) Ezech. XXVIII. 26. 26. efter de LXX.</p>
<p>****) Sammenhængen byder at læse: aliter ac veteri, og udslette det følgende qvi.</p>
<pb facs="1827_12_page0135.png"/>
<fw type="pageNum">266</fw>
<p>derfor siger Jeremias: see, de Dage komme, da man ei længer skal sige: Herren lever, som udførde Israels Børn (af Ægypti Land, men Herren lever, søm udførde Israels Hufes Sæd) fra Norden, og fra hvert Land, hvorhen de ere fordrevne, Han skal igjen lade dem besidde deres Land, som han gav deres Fædre! *) At hele Naturen efter Ønske skal erholde en saadan Tilvext og Forhøielse, at den kan avle og udvikle deslige Frugter, det siger Løaias (saa: ledes:) og Vandet skal gaae op over alle høie Bjerge og over alle kneisende Høie, paa den Dag, naar Mange gaae til Grunde, naar Murene styrte. Og Maanens Lys skal være som Solens Lys, (og Solens Lys skal være) syvdob: belt paa den Dag, naar han vil læge sit Folks Bræk, og Han vil stille Smerten af sit Slag! **) Smerten af det Slag, som ramde Mennesket i Begyndelsen, for Ulydig: heden i Adam, er nemlig Døden, som Gud vil helbrede os for, ved Opvækkelsen af Døde, og ved Indsættelse i Fædrene: Arven, som Esaias fremdeles siger: og du skal stole paa Herren, og Han skal lade dig overføre al Jorden, og</p>
<p>*) Da dette Sprog (Jer. XXIII. 7. 8) nu slet ikke findes hds de LXX, kunde man vel falde paa, at Irenæus havde fundet det ligesaa hullet, som det er i Latinen, men seer man lidt nøiere til, viser det sig dog strax, at han maa have læst som vi, da Sproget ellers slet ikke havde sagt, hvad det kaldes til Vidne vaa, og det er altsaa den latinske Oversætter, der, i Tanker, eller i Staver, har sprunget over, hvad vi nu maae flyde ind.</p>
<p>**) Esa. XXX. 25. 26, hvor det Indskudte sikkert kun ved en Skriv-Feil er udeladt, men Slutningen: dolorem plagæ suæ seer man af det Følgende har vieret Irenæi Læse-Maade, skjøndt de LXX nu i alle Udgaver har</p>
<pb facs="1827_12_page0136.png"/>
<fw type="pageNum">267</fw>
<p>Han skal bespise dig med Jacobs din Faders Arv!*) Hertil svarer, hvad Herren siger: Held de Tjenere, som Herren finder vaagne, naar han kommer! Sandelig siger jeg eder, han skal opkilte sig, og bænke dem, og selv gaae og tjene for Borde hos dem! Og dersom Han kom: mer i Aften-Vagten, og finder det saa, da Held dem; thi han skal bænke og tjene dem, skeet det i anden, og skeet det i tredie (Vagt), da Held dem! **) Ligeledes siger Johannes i Aabenbaringen: lyksalig og hellig, hvo som haver Deel i den første Opstandelse! ***)</p>
<p>Tiden, naar dette skal skee, betegner Esaias saaledes: Og jeg sagde, Herre! hvorlænge? Saalænge til Stæderne vorde øde paa Indbyggere, og Husene paa Mennesker, og Jorden lades øde! Og derefter skal Gud udbrede Menneskerne, og de Overblevne skal mangfoldiggøres paa Ion den !****) Ligeledes siger Daniel: Riget og Magten og deres Storhed som er under Himmelen, skiænkedes den høieste Guds Helgene, i hans evige Rige, og alle Herskaber skal</p>
<p>*) Esa. LVIII. 14, hvor dog supra omnem terram svarer ilde tilde LXX, som har @@</p>
<p>**) Luk. XXII. 37. 33. af hvilke dog det sidste Vers lyder her afvigende fra vor Læse-Maade, og lidt forvirret saaledes: et si venerit vespertina vigilia, et invenerit sic, beati sunt, qvoniam reumbere eos faciet, et ministiabit: bis; licet secunda et licet tertia, beati suut. Hvem der ønsker en chaotisk Forestilling om den serre Forskjellig? hed paa dette Sted, finder den naturligviis hos Vriesbach.</p>
<p>***) Aab. XX. 6.</p>
<p>****) Esa. VI. 11. 12 af hvilke Vers det Sidste vel lyder langt anderledes hos os, men sindes, som her, hos de l^XX, paa det sagtens uirgte „os" nær; thi Latinens 101,36 ladet skal jo være en Overserttelse af @@.</p>
<pb facs="1827_12_page0137.png"/>
<fw type="pageNum">268</fw>
<p>tjene og lyde dem; *) thi for at man ei skal tænke, Fon jættelsen giælder nærværende Tidsrum, sagdes der til Propheten: Og du, kom da, og staae i din Lodd, i Dages nes Slutning! **)</p>
<p>Disse Forjættelser giælde nemlig ikke blot Propheterne og Fædrene, men (ogsaa) de af Hedningerne sankede Menig: heder, hvilke Aanden ogsaa kalder Verne, fordi de ligge midt i Mal : Strømmen, og maae udholde Bespottelsens Storme, og danne en frelsende Havn for dem som er i Havs-Nød, er dem et Tilftugts:Sted som elske Høiheden, og stræbe at undflye Bythus, det er Vildfarelsens Dyb, ***) og derfor siger Jeremias: hører Herrens Ord, I Hedninger, og Prædiker for Verne i det Fierne, siger, at Gud, som adspredte Israel, vil samle ham og vogte ham, som en Hyrde sin Faare-Flok, thi Herren har gienløst Jakob, og udrevet ham af den Overlegnes Haand; og de skal tomme,</p>
<p>*) Dan. Vil. 27 omtrent som de I. XX.</p>
<p>**) Dan. XII. 13 som i vores Vulgata/ men det synes mig rimeligt, at Irenerus har anfsrt Sproget som det sindes hos de I.XX, hvor det i det Mindste langt bedre udtrykker hans Mening, thi der staaer: og du, kom, og hviil dig, thi der er endnu Dage og Timer til den fulde Slutning, og du sial opstaae til din Lodd, ved Dagenes Slutning.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Repromissiones non solum Proplietis et Patribus, sed ecclesiis ex Gentibus coadunatis annunciabantur, qvas et insulas nuncupat Spiritus, et qvod in medio turbulag sint constitutee, et tempestatem blasphemiarum suiferant et salutaris portus periclitantibus existant, etrefugium sunt eorum, qvi altitudinem ament, et Bythum, id est: profundum erroris conantur effugere</hi>;; hvilket jeg anforer, blandt Andet, fordi dette Frem-Syn alt har stadfæstet sig saa klarlig, at man kunde fristes til at tænke. Dansken var hjemmegjort. I Hvrigt erindre eller vide man, at Bythus er Kiætter-Dybet, eller Gnostikernes selvgjorte Gud-Fader, bundlos som Afgrund?...'</p>
<pb facs="1827_12_page0138.png"/>
<fw type="pageNum">269</fw>
<p>at fryde sig paa Zions Bjerg, og de skal komme til Herrens Gode, til Hvede Landet, med Vin og Frugter, og Faar og Fæ, og deres Sjæl skal være som et frugtbart Træ, og de skal ikke hungre meer! Og da skal Jomfruerne glæde sig i Ungdommens Samkvem, og Oldingerne skal glæde sig, og Jeg vil omvende deres Kvide til Gammen, og giøre dem lystige, og Levi Børns, Præsternes, Sjæl vil jeg fon herlige og beruse, og mit Folk skal mættes med mine gode Ting! *) Men ved Præster og Leviter forstaaes, som viist er i forrige Bog, alle Herrens Discipler, der og vanhellige Hvile-Dagen i Templet, og ere (dog) uskyldige! **) og disse Forjættelser betegne aabenbar det Gilde, Gud har lovet at giøre Skabningen i de Retfærdiges Rige!</p>
<p>Fremdeles om Jerusalem, og ham som der throner, siger Esaias: Held den som haver Afkom paa Zion, og Husfolk i Jerusalem, see den retfærdige Konge skal raade, og Høvdinger med Dom skal herske! ***) Og om Forberedelsen til at opbygge den (Jerusalem) igien, siger han: see, jeg vil berede dig en Karbunkel, Steen, og en Saphir til din Grundvold, og jeg vil sætte dig Jaspis til Taarne, og Bjerg, Krystaller til Porte, og Ædel-Stene til din Ring:Mur, og alle dine Sønner (skal være) Guds Lærlinger, og alle dine Børn i dybeste Fred, og du skal opbygges i Retfærdighed! ****) Og fremdeles siger selv,-</p>
<p>*) Jer. XXXl. 10-14 omtrent som hos de LXX, thi Grabe har sikkert Ret i at Latinen (v. 12) venient in Kona e5 in terram er et Misgreb af Oversaetteren/ som har læst en Forkortning feil: x«l for xv^u,</p>
<p>**) Matth. XII. 6 som ogsaa findes anfsrt med Mere i fjerde Bog, Kap. 20.</p>
<p>***) Esa. XXXI 9 og XXXII 2.</p>
<p>****) Esa. 1.IV 11. 14 som hos de I.XX, thi 6oe5kile5 vei (v. 13) er jo sikk rt et slet Oversættelse af @@.</p>
<pb facs="1827_12_page0139.png"/>
<fw type="pageNum">270</fw>
<p>samme (Prophet:) see, Jeg giør Jerusalem og mit Folk til idel Glæde, og der skal end ikke høres Lyd af Graad eller Klynken, ei heller skal der være nogen Umoden, eller en Gammel som jo udfylder sit Tids-Rum; thi en Hundredeaarig skal være ung, (endnu) og den hundredaarige Synder som døer skal være bandsat! Og de som bygge Husene skal selv beboe dem, og de som anlægge Vin:Gaarde, skal selv æde deres Frugter, og drikke Vinen, de skal ikke bygge, hvor Andre skal boe, ikke heller skal de plante Vin:Stokke, hvoraf andre skal æde; thi som Livs-Træets Dage skal Folkets Dage være, i dig, thi dit Arbeides Virkninger skal blive gamle!*)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXXV.</head>
<head>Det ny Jerusalem.</head>
<p>Prøve nu end Somme paa at giøre Sligt til Alle, gorier, saa kan de dog ikke allevegne blive enige med sig selv, -**) og de giendrives ved Mod-Sætningen i Talerne</p>
<p>*) Esa. LXV. 18. 22 indtil sidste Vers overeensstemmende med de LXX, som vist ogsaa har oversat 20de Vers bedre end vi. I 22de Vers findes derimod: <hi rend="latine">secundum enim dies ligni vitae erunt dies plebis inte, opera enim laborum tuorum veterascentt</hi>, og vel forestaaer Grabe ret sindrig at læse inen for in te, men da der kommer tuoruin i næste Ledd, tsr jeg ikke; thi nu igjen at giøre det, uden al Hjemmel, til eo^um, er jo blot at sige, man veed hvad c^rcuj, hedder paa Latin.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Si autem qvidam tentaverint, allegorizare haec qvoe ejusmodi sunt, necjve in omnibus poterunt consonantes sibimetipsis inveniri</hi>. Vistnok er dettelen Indvending, som Allegoristerne vil mene rammer endnu mere Realisterne, men deri har de aabenbar Uret, da Kiødets Opstandelse som en christelig Troeo-Artikel ei lader sig undgaae, uden at gaae ud af Kirken, og Forstyrrer dog siensynlig hele Allegoriseringen.</p>
<pb facs="1827_12_page0140.png"/>
<fw type="pageNum">271</fw>
<p>(Spaadommene) selv; thi først hedder det, at Hedningernes Stæder blive ode for Indbyggere, og Husene paa Mennesker, og at Jorden lades øde, og see, siger Esaias: Herrens ulægelige Dag kommer, fuld af Vrede og Forbittrelse, at ødelægge Jordens Kreds, og udflette Syndere deraf! *) og atter siger han: (den Ugudelige) skal borttages, at han ei skal see Herrens Herlighed; **) men naar dette er skedt, da, siger han, skal Gud udbrede Menneskene, og de Overblevne skal mangfoldiggiøres, og de skal bygge Huse og selv beboe dem, og anlægge Vin, Gaarde og selv æde deraf! ***) Alle disse andre Ting (som skal skee efter hine) høre nemlig, uden Modsigelse, til de Retfærdiges Opstandelse, som skleer efter Anti-Christens Komme, og efter Ødelæggelsen af alle de ham undergivne Hedninger, naar de Retfærdige regiere paa Jorden, voxe med Herren for Øine, vænne sig ved ham til at fatte Gud Faders Herlighed, saae i Riget Omgang med de hellige Engle, og indlemmes i den store aandelige Eenhed!****) (Hertil hører det)</p>
<p>*) Esa. VIII. og XIII. 9, hvor jeg trøstig, med Grabe, læser orkem (for nrkem) terrN.</p>
<p>**) Esa. XXVI. 10, hvoraf det indskudte Ord, som staaer hos de I^XX og kræves af Sammenhængen, sikkert er faldet ud. Sproget maa i Ovrigt efterlyses hos de I^XX, naar man ret vil forstaae Anfsrelsen.</p>
<p>***) Esa. VI. 12 hvor @@ er oversat ved <hi rend="latine">elongabit</hi>, som for ved longe faciet og her viser Sammenhængen at Irenæus har forstaaet det saaledes.</p>
<p>****) <hi rend="latine">Haec enim alia universa in resurrectionem (faa loefer jeg , meb G5rabef tjlebenfor resurrectione) justorum sine controversia dicta sunt, qvse fit post adventum Anti-Chri&amp;ti et perditionem omnium Gentium sub eo existentium, in qva regnabunt justi in terra, crescentes ex visione Domini, et per ipsum assvescent ca-</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0141.png"/>
<fw type="pageNum">272</fw>
<p>og til dem som legemlig opleve Herrens Komme, have førventet Ham fra Himlene, have giennemgaaet Trængselen, og ere undslupne den Uretfærdiges (Anti-Christens) Hæn: der, og om disse er det, Propheten siger: og de Overblevne skal mangfoldiggiøres paa Jorden! *) At det nu er med Saamange af de Troende, som Gud dertil haver beredt, at de Overblevne skal mangfoldiggiøres paa Ion den under de Helliges Regiering, og dette Jerusalem med Thronen deri tjenes, "*) det har Propheten Jeremias betegnet, sigende: see dig omkring, Jerusalem! mod Østen, og see Glæden fra Gud selv, som kommer til dig; see, der komme dine Sønner som du udsendte, de komme forsamlede, fra Øst til Vest, ved den Helliges (Ord, frydende sig ved Glandsen af din Gud! Aflæg, Jerusalem! din Sørge-Dragt, og Trængsels-Dragt, og ifør dig Prydelsen fra din Gud, med Glands evindelig; axle Netfædigheds:Kaaben fra din Gud, og seet paa dit Hoved den evige Herligheds</p>
<p><hi rend="latine">pere gloriam Dei Patris, et cum sanetis Angelis conversationem, et <hi rend="italic">communionem</hi> et <hi rend="italic">unitatem spiritualium</hi> in regno capient</hi>. Ved det Sidste er jeg tvivlraadig, men snnes/ det maa forstaaes om den fulde Sammensmeltning af Menigheden Eph. IV. 13.</p>
<p>*) <hi rend="latine">Et illos, qvos Dominus in tarne inveniet, exspectantes eum de cselis, et perpessos tribulationem, qvi et effugerint iniqvi manus</hi>. Grabe erindrer rettelig, at: er i/io.r maa tages som: <hi rend="latine">et illos </hi>, i Sammenhæng med: <hi rend="latine">in resurrectionem justorum dicta sunt</hi>, samt at l/il'^u^ er Apostelens o «^wc: II Thes. II. 8.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Et qvotqvot ex credentibus ad hoc praeparavit Deus, ad <hi rend="italic">derelictos</hi> multiplicandos in terra, et suh regno sanctorum fieri, et <hi rend="italic">ministrare huic Hierusalem</hi>, et <hi rend="italic">regnum</hi> in ea</hi>, hvor jeg læser: ^e^no) skjsndt Latinen er saa utydelig, at det et Lykketræf, om man forstaaer den.</p>
<pb facs="1827_12_page0142.png"/>
<fw type="pageNum">273</fw>
<p>Smykke; thi Gud skal vise dig for Alt under Himlen i din Glands; ja dit Navn skal nævnes hos Gud evin: delig: Rettens Fred og Fromheds Ære! *) Stat op, Jerusalem! og stil dig paa Høiden, og see dig om i Oster, og see dine Børn forsamlede fra Solens Opgang indtil Nedgangen, **) ved den Helliges Ord, frydende sig ved din Guds Ihukommelse! Til Fods er de udgangne fra dig, der de bortførdes af Fienderne, men Gud indfører dem til dig, ophøiede med Ære, som Rigets Throne; ***) thi Gud har besluttet, at alle høie Bjerge og Sand-Klitterne skal fornedres, og at Dalene skal fyldes til Jordens Udjævning, saa Israel kan gaae sikkert, til Guds Ære!</p>
<p>Men Ege:Skovene og hvert lysteligt Træ gav Israel Skygge, efter Guds Befaling,- thi Gud skal gaae i Spidsen med Glæde, i sin Herligheds Lys, med Naade og Retfærdighed, som er hos Ham! ****)Alt Saadant lader sig ikke forstaae om de høie Himle, thi han siger jo: Gud skal vise din Glands for Alt under Himlen, men (maa forstaaes)</p>
<p>*) I2X i'u8titiN et gloriN colenti Oeo) som jeg forklarer mig saaledes, at Oversetteren har læst FoZ« HcoorM^, og deraf sammenfuske: Sligt.</p>
<p>**) Hos de I^XX staaer nu omvendt.</p>
<p>***) Det vil da sige: som til Hest, hvormed stemmer Nab. XIX. 14, og herved betegnes da vel de nye Legemers Forhold til de Gamle, som Poesi til Prosa, Pegasus til Blank-Skinnebeen.</p>
<p>****) Varuchs IV. 37 og V. 1—9 tilskrives her Jeremias, og anfsres som en prophetisk Skrift, hvorom her kun er Rum til at anmaerkc, at Apostelen pauluo udentvivl har betragtet Baruchs Vog ligedan, som jeg slutter, ved at sammenligne 1 Cor. X. 20 med Bar. IV, 7, og II. 6or. VI. 16, med Bar. N.36, hvorved er at mcrrkc, at Jer. XXX.22 ei sindes hos de I XX. 11 Binds 3 Heste.  (13)</p>
<pb facs="1827_12_page0143.png"/>
<fw type="pageNum">274</fw>
<p>om Kigets Tids-Rum, naar Christus fornyer Jorden, og opbygger Jerusalem, efter Skikkelsen af det Jerusalem heroventil, hvorom Propheten Esaias siger: see, Jeg har -aftegnet dine Mure i mine Hænder, og du staaer mig altid for Øie, *) ligesom ogsaa Apostelen skriver i Brevet til Galaterne: men det Jerusalem heroventil, det er den Fri, som er alles vores Moder; thi det er ikke en vildfarende Mon, eller Prunikus, og en Kraft der undveg Fylden, han her tænker paa, og taler om, men det Jerusalem, der er aftegnet i Hænderne!«*) Dette ny Jerusalem saae Johannes i Aabenbaringen neddale til Jorden; thi efter Rigets Tids-Rum siger han: jeg saae en stor, skinnende Throne og dens Beklæder, fra Hvis Aasyn Jorden og Himlen flydde, og fandt ikke Sted; og derpaa fortæller han Synet af den almindelige Opstandelse og Dom, af de Døde baade Store og Smaa, og siger: Havet gav de Døde, som det havde i sig, og Døden og Hel gav de Døde, som de havde hos sig, og Bøgerne aabnedes. Men, siger han, ogsaa Livets Bog oplukkedes, og de Døde bleve dømde efter hvad der var skrevet i Bøgerne, efter deres Gjerninger, og Døden og Hel bleve kastede i Ild-Søen: den anden Død! ***) og det er hvad der (ellers) kaldes Gehenna, som Herren siger, er en evig Ild! **") Og dersom Nogen,</p>
<p>*) Esa. XLIX. 16.</p>
<p>**) Aad. XX. 11.</p>
<p>***) Aab. XX. 12-14. Saavidt jeg, uden alt for stor Uleilighed, har kunnet opdage i det Griesbachske Hulter til Bulter, findes de mange smaa Afvigelser fra vores Text ei bemærkede, hvad ogsaa kunde være det Samme, naar der ikke netop paa dette Sted var gjort stort Vasen af langt Mindre.</p>
<p>****) Det er Mark. IX. 43. hvor Herren nævner Gehennas evige @@, og det er stor Skade, at man ikke i den</p>
<pb facs="1827_12_page0144.png"/>
<fw type="pageNum">275</fw>
<p>siger han, (Johannes) ei fandtes skrevet i Livets Bog, han blev kastet i Ild-Søen ! *) Derpaa siger han: jeg saae en ny Himmel og en ny Jord, thi den første Himmel og Jord forgik, og Havet er der ikke heller, og den hellige Stad, det ny Jerusalem, saae jeg neddale fra Himlen, beredt som den pyntede Brud for sin Mand; og jeg hørde, siger han, en høi Rost fra Thronen, som sagde: see, Guds Tabernakel med Menneskene, og han vil boe hos dem, og de skal være Hans Folk, og Han, Gud med dem, (Immanuel) skal være deres Gud, og Han skal aftørre al Graad af deres Øine, og Døden skal ikke være mere, ei heller Sorg, ei heller Hyl, og ei skal der heller være Smerte, thi det Forrige er forbigangen!**) Det Samme siger Esaias saaledes: thi der skal være en ny Himmel, og en ny Jord, og de Forrige skal man ei tomme ihu, eller lægge paa Hjerte, men Glæde og Fryd skal man finde derpaa***) og det Samme ligger i Apostelens Ord: thi denne Verdens Skikkelse forgaaer,****) ligerviis som Herren siger: Jord og Himmel skal forvand</p>
<p>senere Tid har lagt Marke til den klare Forskiel, det Ny Testamente giør paa llades og (3skenna, men har kaldt begge Dele Helvede, hvorved, blandt Andet Matth. XVI. 58 og Luk. XVI. 23. virkelig er skedt Uret, ikke fordi jo Helvede a: Hels Bolig, netop svarer til Hades, men fordi det har tabt sin oprindelige Betydning, og giælder nu for hvad vore Fordre kaldte Nastrond som svarer til Gehenna.</p>
<p>*) Aab. XX. 16.</p>
<p>**) Aab. XXI. 1—14. hvoraf man blandt andet seer, at IreN5US (v. 4) har læst: @@, som de Gamle i dee Hele, sikkert rettelig, thi Gud med os det er Immanuel.</p>
<p>***) Esa. I.XV. 17.18.</p>
<p>****) 1 Cor. Vil. 31 @@.</p>
<pb facs="1827_12_page0145.png"/>
<fw type="pageNum">276</fw>
<p>les! *) Efter denne Jordens Overgang, siger Herrens Discipel Johannes, at det ny Jerusalem neddaler som en Brud der er pyntet for sin Mand, og at det er Guds Ta,' bernakel, hvori Gud vil opstaae sin Bopæl hos Menneskerne; og et For-Billede paa dette Jerusalem, er Jerusalemet paa den første Jord, hvor de Retfærdige udvikles til Uforkrænkelighed, og blive skikkede til Saligheden. En Lignelse af dette Tabernakel annammede Moses paa Bjerget;**) og Allegoriseringen har ingensteds hjemme, men Alt er vist og sandt og virkeligt, skabt af Gud, til at nydes af retfærdige Mennesker!***) Ligesom nemlig Han, der opvækker Menne? sket, er Gud i Sandhed, saaledes opstaaer ogsaa Mennesket fra de Døde ei figurlig, men i Sandhed, som vi udførlig har viist, og ligesom han opstaaer i Sandhed, saaledes dannes han ogsaa i Sandhed til Uforkrænkelighed, voxer og modnes, i Rigets Tidsrum, til Fatning af Faderens Herlighed! ****) Derpaa, naar Alt er fornyet, skal han i Sandhed beboe Guds Stad, thi han (Johannes) siger: Thron : Beklæderen sagde: see, Jeg gjør Alting nyt, og</p>
<p>*) Matth. XXIV. 35 hvor Irenæus med Rette lægger Vægt paa Udtrykket @@@@@ som unægtelig bemærker en Over-Gang, ei Tilintetgiørelse.</p>
<p>**) II Mos. XXV. 40 som vel anvendes Ebr. VIII.5. men, paa Alcxandrinernes Viis, allegorisk.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Nihil allegorizari potest, sed omnia firma, et vera, et substantiam habentia, ad fructionem hominum justorum a Deo facta</hi></p>
<p>****) <hi rend="latine">Qvomodo enim vere Deus est, qvi resuscitat hominem, sic et vere resurgit homo a mortuis, et non allegorice, qvemadmodum per tanta ostendimus, et sicut vere resurgit, sic et vere praemeditabitur incorruptelam, et augebitur, et vigebit in Regni temporibus , at fiat capax glorise Patris</hi>,</p>
<pb facs="1827_12_page0146.png"/>
<fw type="pageNum">277</fw>
<p>Herren siger: skriv Alt, eftersom de Taler ere sikkre og sande! Og han sagde lil mig: det er skedt, og (det skeet saa) med Nette! *)</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>XXXVI.</head>
<head>Den ny Verden med de evige Boliger.</head>
<p>Da nemlig Mennesket er noget Virkeligt, maa jo ogsaa hans udvikling vare virkelig, saa han ikke taber sig i Tomhed, men gjør virkelige Fremskridt. **) Der,' for er det ikke Naturens Stof eller Væsen, som tilintetgjøres, thi dens Bygmester er sand og trofast; "^) men det er (kun) denne Verdens Skikkelse (Form) som forgaaer, det er den Indretning, hvori Overtrædelsen er skeet, og Mennesket blevet forældet, og derefter blev denne timelige Skikkelse indrettet, af Gud, som forudsaae Alt, og det har vi udviklet i forrige Bog, og, saa godt vi kunde, angivet</p>
<p>*) <hi rend="latine">Deinde omnibus renovatis, vere in civitate Iiabitabit Dei. Dixit enim , inqvit, sedens super thronum: ecce nova facio omnia. Et dicit <hi rend="italic">Dominus: omnia</hi> scribe, qvomodo ii sermones fidelfs et veri sunt, et dixit mihi i facta suntj et secundum rationem</hi>. De udmærkede Ord sindes nu ikke Aad. XXI. 6. og ere sikkert, tilligemed det urimelige qvoniodo, Overs^tterc'ns Eiendom. Med Rette beraaber i øvrigt Irenæus sig paa dette Sprog (see ogsaa Nab. XXII. 1) for Virkeligheden af den ny Verden, da Skilsmissen mellem @@ og @@ (Apst. G. XII, 3) er aldeles bibelsk.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Cum sint enim veri homines, veram esse oportet et plantationem ipsorum, sed non excedere in en qvae non sunt, sed in iis qvse sunt, proficere</hi> hvad jeg har maattet omskrive, som man seer.</p>
<p>***) @@</p>
<pb facs="1827_12_page0147.png"/>
<fw type="pageNum">278</fw>
<p>Hensigten med den timelige Verdens Skabelse. *) Men naar nu denne Skikkelse er afgaaet, og det fornyede Men,' neske modnet tll uforkrænkelighed, saa han ei mere kan son ældes, da skal der blive en ny Himmel og en ny Jord, og i denne ny Verden skal Mennesket være evig ung i Guds Selskabl**) Og om disse Forholds evige Ved,' Varmhed siger Esaias: ligerviis som den ny Himmel og den ny Jord, jeg vil gjøre, svæve stadelig for mig, siger Herren, saaledes skal eders Sæd og eders Navn stad, fæstes ! ***) Da, siger (Oldingerne, skal de, som sindes den himmelske Bolig værdige, stytte did, medens Nogle forlyste sig med Paradisets Listighed, og Nogle besidde det hellige Land, og den deilige Stad med al dens Herlighed, sammenføiede af Gud; thi Frelseren er overalt tilsyne, under den Skikkelse de værdiges at skue."***) Denne For,'</p>
<p>*) Det er i fjerde Vog, (Kap. 7—10) Irenæus kortelig har udviklet den Sandhed, ar ligesom Straaet er til for Kornets, saaledes er alt Timeligt til for Frugtens Skyld, og maa nødvendig forgaae, naar det har opfyldt sin Bestemmelse.</p>
<p>**) @@, hvorimod den latinske Oversætter har: <hi rend="latine">in cjvibus novus perseverabit homo, semper nova confabulans Deo</hi>, hvad aabenbar er galt i alle Maader. Grabe mener, han har paa første Sted læst x««^-, og paa andet xttl,,«, uden x«z; men jeg tænker, han har last ligesom vi, men ikke forstaaet det, og derfor bildt sig ind, at ^ var en Skrivfejl for x«««.</p>
<p>***) Esa. KXVI. 22.</p>
<p>****) <hi rend="latine">Alii autem speciositatem civitatis possidebuut: ubiqve autem Deus videbitur, et <hi rend="italic">qvemadmodum</hi> digni erunt videntes eum</hi>. Men jeg har fulgt den Græske Text hos Anajlafius, som langt fortrinligere.</p>
<pb facs="1827_12_page0148.png"/>
<fw type="pageNum">279</fw>
<p>skjel paa Bopælene (sige Oldingerne) skal betegnes ved det, som bar hundrede, det, som bar tresindstyve, og det, som bar tredive Fold Frugt, saa Nogle skal optages til Himlene, Nogle opholde sig i Paradiis, og Nogle beboe Staden, samt, at det var derfor. Herren sagde, at der hos hans Fader ere mange Boliger! *) Alting er nemlig Guds, som skiænker Alle passende Bopæle, som Hans Ord sagde, at Faderen tildeler Alle, hvad de ere eller blive værdige til; **) og dette er Salen, hvor Gildes : Folkene bænkes, som er budne til Bryllup!</p>
<p>Saaledes sige Oldingerne, Apostlernes Lærlinger, at Ordenen og Indretningen er med dem, som blive salige, og at de saaledes siige trinviis, ved Aanden til Sønnen, og ved Sønnen til faderen, hvorpaa Sønnen overlader Faderen sit Værk,***) som og sagt er af Apostelen, at han (Christus) skal regiøre, indtil Han (Faderen) har lagt ham alle Fjender under Fod, (og) Deden fældes som den sidste Fjende; thi i Rigers Tidsrum glemmer det retsær-</p>
<p>*) <hi rend="latine">Et propter hoc dixisse Dominum, multas esse apud Patrem mansiones</hi>, som jeg har fulgt/ da ^3 aabenbar, uden at kunne passe, er indskudt i den græske Text, fordi det staaer i Joh. XIV. 2, hvor Herren indfsres talende.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Omnia enim Dei sunt* qvi omnibus aptam habitationem preestat, qvemadmodum Verhum ejus ait, omnibus divisum esse a Patre secundum qvod qvis est dignus, aut erit</hi>, hvor det er sart, at man har tænkt, det var et andet Udsagn af Herren, end det Nysansørte, der sigtedes til.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Hanc esseadordinationemetdispositionemeorum qvi salvantur, dicunt Presbyteri <hi rend="italic">Apostolorum discipuli</hi>, et per hujusmodi gradus proficere, et per Spiritum qvidem (ad) Filium, per Filiuxn autem aseendere ad Patrem, Filio deinceps cedente Patri opus suum</hi></p>
<pb facs="1827_12_page0149.png"/>
<fw type="pageNum">280</fw>
<p>dige Menneske/ allerede under sit Ophold paa Jorden, at døe;*) men, hedder det, naar han siger, at Alt er (Sønnen) underlagt, er det med undtagelse af den Alt Underlæggende, og naar Alt er Sønnen underlagt, da skal Han og selv underlægges den, der underlagde ham Alt, saa Gud maa være Alt i Alt. **)</p>
<p>Grangivelig har da Johannes forudseet den første, de Retfærdiges, Opstandelse, og Jordens Besiddelse i Riget, men overeensstemmende dermed lyde Propheternes Spaa,' domme, og Herren lærde selv det Samme, da han lovede at drikke den ny Kalk med Disciplerne i Riget,***) ligesom ogsaa Apostelen vedkjender sig (det Haab), at Skab/</p>
<p>*) <hi rend="latine"> In temporibus enim Regni justu$ homo super terram existens, obliviscetur mori jam</hi>.</p>
<p>**) 1 Cor. XV. 25—28, som man heraf seer, er i Apostel-Skolen forklaret ligefrem, uden alle dogmatiske Spidsfindigheder, saa det var først de senere Skriftkloge, der, da Altanerne misbrugde Sproget/ lod sig forlede til at gjøre Vold paa det! Sagen er yderst simpel, naar man blot har levende Tro paa Faderligheden 0H Barnligheden, som et virkeligt levende Forhold i Guddommen, og har man ikke det, men vil dog gruble over Tre-Enigheden, da kommer der altid en Umuelighed ud, som gjør Tro og Bibel Skam, skjøndt de ere himmelsk uskyldige.</p>
<p>***) <hi rend="latine">Diligenter ergo Joannes praevidit primam justorum resurrectionem, etin Regno terrae haereditatem? consonanter autem et Prophetae prophetaverunt de ea# Haec enim et Dominus docuit, mixtionem calicis novam in regno cum discipulis habiturum, se pollicitus</hi>, hvor jeg, for <hi rend="latine"><hi rend="italic">habiturum</hi></hi>, saameget trsstigere læser <hi rend="latine"><hi rend="italic">bibiturum</hi></hi>, som Irenerus for (Kap. 33) har anfort Herrens Ord Matth. XXVI. 29.</p>
<pb facs="1827_12_page0150.png"/>
<fw type="pageNum">281</fw>
<p>ningen skal befries fra Forkrænkeligheds Aag, under Guds Børns herlige Frihed!*) Og i alt dette, og heeligjennem, forekommer den selvsamme Gud Fader, som har skabt Mennesket, og har lovet Fædrene Jordens Besiddelse, og udfører det i de Netfærdiges Opstandelse, saa Forjættelserne opfyldes i Hans Søns Rige;**) men Han skjænker siden faderlig, hvad hverken Øiet saae, eller Øret hørde, eller noget Menneske kom ihu! ***) Saaledes er der kun een Son, som fuldbyrder Faderens Villie, og een Menneske-Slægt, i hvilken Guds hemmelige Naad fuldbyrdes, hvori Englene lystes ved at indkige, og mægte dog ei at randsage den Guds Viisdom, ved hvilken hans Skabning vorder Sønnen ligedannet, og indlemmes i ham, saa Guds Sæd, det førstefødte Ord, nedstiger til Skabningen, det er: tit Konst-Værket, og optager samme i sig, hvorpaa Skabningen igjen skal optage Ordet i sig, og, overstigende Englene, opstige til Ham, at vorde (Mennesket) efter Guds Billede og Lignelse! ****)</p>
<p>*) Rom. VIII. 21.</p>
<p>**) <hi rend="latine">Et in omnibus iis et per omnia idem Deus Pater ostenditur, qui plasmavit hominem, et haereditatem terrse promisit patribus , qvi eduxit (educit) illam in resurrectione justorum, et promissiones adimplet in FiJii sui regnum (regno)</hi>.</p>
<p>***) 1 Cor. II. 9, hvor det kun er mig, som prøver at for, danske: <hi rend="latine">neqve in cor hominis ascenditneyvo in corkoininis ascendit</hi>.</p>
<p>****) <hi rend="latine">Etenim unus Filius, qvi voluntatem Patris perfecit, et unum genns humanum, in qvo perficiunturmysteria Dei, qvem concupiscunt Angeli videre? et non praevalent investigare sapientiam Dei, per qvam plasma ejus conformatum et concorporatum Filio perficitur; at prøgenies ejus, primogenitus Verbum, descendat in facturam, Iioc est, in plasma, et ca</hi>-</p>
<pb facs="1827_12_page0151.png"/>
<fw type="pageNum">282</fw>
<p>Saavidt den gamle, høiærværdige Kirke-Fader, som alle levende og oplyste Christne nødvendig maae sympathifere med, og alle Kirke-Historiens Kyndinger nødvendig respectere, som et gyldigt Vidne om den ægte, oprinde,' lige Christendom, skjøndt vi naturligviis ligesaalidt kan saliggjøres i hans Navn, som vi ere døbte deri, men ere fuldelig beføiede, ja forpligtede, til at prøve hans Tanker efter den Tro, og de hellige Skrifter, han saa klart og kjærligt giver Vidnesbyrd!</p>
<p>Den velvillige Læser tage til Takke med Fordanskningen, hvorved jeg vel ingen Flid har sparet, men hvorpaa dog min Stilling ei tillod mig at anvende saa lang en Tid, som Omarbeidelse, og Sammenligning af udgaverne vilde kostet. Maaskee vil Grækenlands Udfrielse fra de Dødes Rige, som Herren lade lykkes, ogsaa have den glædelige Følge, at man, med andre begravede Kirke-Skatte, opdager en fuldstændig græsk Irenæus, og da vil det være et baade langt lettere og lysteligere Arbeide at fordanske den velsignede Bog, et Arbeide, som jeg, hvis det saa længe skulde forsinkes, vist ei skal glemme at paalægge de Smaa, der, med Guds Hjelp, aldrig vil blive saa store, at de see en saadan Kirke-Fader, som Irenæus, over Skuldrene!</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="latine">piatur ab eo, et factura iterum capiat Verbum, et ascendat ad eum, supergrediens Angelos, et fiet secundum imaginem et similitudinem Dei</hi>. Da 1 Pet. I. 12 to Gange (B. II. 24. og V. IV. 67) er anfsrt, som vi have det, anseer jeg?vem for en Skrivfeil, og læser in HVN.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
