<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Blik paa Kirken i det første Aarhundrede.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-14"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="007"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1827">1827</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1827_7_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Blik paa Kirken i det første Aarhundrede. </titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<lg>
<l><hi rend="align(center)">Maa trykkes.</hi></l>
<l>I Kjøbenhavns Politieret den 9de Juli 1827.</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">p. Eberlin.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1827_7_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">H</hi>erren lignede Selv det Himmerig paa Jorden, Han kom for at stifte, ved et Frø-Korn, mindre end alle Andre, men som dog snart blev høiere end alle Mad-Urter, ja blev til et Træ, i hvis Grene Himmelens Fugle tom og byggede Rede; og betragte vi Peder, fra den Dag, Herren sagbe til ham: herefter skal du fange Mennesker, indtil Pindse-Dagen, da han, paa Herrens Ord, udkastede Garnet, og fangede tretusinde. Sjæle; da see vi grandt det underlige Træ af Troens Nod opvoxe, til Himmel-Fuglen, som er Aanden, bygger Rede i det, og løfter sin Stemme mellem Grenene; men det samme Syn møder os ogsaa, og falder selv den vantro Verden i Øinene, naar vi i det Hele betragte den christelige Troes Oprindelse, Udbredelse og Virkninger paa Jorden; thi ogsaa her see vi, af et lidet, neppe kiendeligt, F-Korn, en Vext opskyde, som en usynlig Almagts-Haand gjorde Plads, rodfæstede, og opelskede til det feireste Træ i Skoven, saa det overskyggede Bjergene: et Vin-Træ med Ceder-Vext, som udstrakde sine Grene til Havet, og sine
<pb facs="1827_7_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
Kviste til Floden, og samlede under sig Alt hvad der havde Fugle-Vinger, og Nøst til Sang, blandt Menneskens Børn. Denne store, mageløse, Begivenhed, som fandt Sted, uagtet Markens Dyr fuldofte afbede Toppen af den spæde Plante, afgnavede Bark og Knopper paa den lave Stamme, ja samlede sig tit om Træet, i Folke-Ham, med Øxer og Save, med Ild og Svovel, og alle Fordærvelsens Redskaber;denne Begivenhed, især vidunderlig, fordi Træet i mangen Mørkets Time syndes opryddet, eller dog rodhugget, men gjenlød dog, naar Soel stod op, i gjenfødt Skikkelse, af listig Fugle-Sang, denne Begivenhed, særdeles glædelig, fordi Bladene paa dette Træ, alt efter Prophetens Ord, var til Lægedom, og dets Frugt til kraftig Sjæle-Føde, en Brod-Frugt til et evigt Liv; denne store, mageløse, Begivenhed er det, Rirke-Historien skal beskrive, og da det er en upaatvivlelig Kiends-Gierning, at Træet, med hele Verden imod sig, og altid omsnoet af Snylte-Planter, der tærede paa dets Kræfter, kneiser endnu med Æren i Skye, laaner Fuglene Hus, og bærer sine vidtberømte Lægedoms-Blade og listige Frugter, saa maa det nødvendig være Mørkets Skyld, naar man ei seer Guds Mærke paa det Vidunder-Træ i christen Jord, være Døvheds Skyld, naar man ei hører Røsten over det, fra den aabne Himmel: see, det er mine Hænders Plantelse, see, det er Livets Træ, af Kjærligheds Rod, med Sandheds Kraft, med udødeligheds Frugt, i hvilket Jeg finder Behag!</p>
<p>I gamle Dage var det vist nok ikke nyt, at et Folk forgudede sin Helt, sin Hæders-Mand, sit Riges Stifter, eller sine Arve-Fienders Tugte-Mester, betragtede ham end efter Døden, som sin usynlige Skyts-Aand, og det vilde da være i sin Orden, om Israeliternes Ærbødighed for Moses var, under Tidens Lob, gaaet over til Forgudelse; men allerede det at forgude en nylig afdød Mand, var
<pb facs="1827_7_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
mageløst i Jesu Dage; thi de Romerske Keiseres Forgudelse er dermed siet ikke at ligne, da det aabenbar kun var en afgudisk Tilbedelse, man, efter verdsligt Herre-Bud, viste deres Billeder, enten aldeles paa Skrømt, eller tankeløst, som de der ere uden Gud i Verden. Men nu var Jesus desuden en Menneske-Søn, der, mens han levede, ei havde det, hvortil han kunde hælde sit Hoved, havde intet Glimrende udrettet for det Folk, han naturlig tilhørde, havde endt sine Dage, regnet blandt Misdædere, paa Korset, og kunde ei forkyndes som en Gud, uden Fare ei blot for Spot og Latter, men for Had og Hevn, af hans mægtige Fiender, som kun havde svalet deres Hevn i hans Blod, og hvis eneste Trost det var, at Ingen kunde bryde det Seigl, de havde trykt paa Dørren til hans mørke Sove-Kammer! At der da alligevel fandtes Folk, som, det være sig nu af fværmende Kjærlighed til den Velsignede, paa hvis Læder Naade var udøst, eller af overdreven Beundring for ham, der havde vandret paa Jorden som en skyklædt Soel, og hvis udgang af Verden var som en Aften-Rode, der, i Morgen-Haab, kun Smiler ad det frembrydende Mørke; at der fandtes Folk, her lige godt af hvad Grund, som vilde forgude den Korsfæstede, og vovede at udraabe hans Navn som det, hvori alle Knæe skulde villig bøie sig, alle troende Hjerter finde Trost og Fred og Salighed, allerede Det var nyt, ja mageløst, og vilde, selv om Jesu Tilbedelse var blevet indskrænket til Jødeland, selv om. den var uddød med Slægten, der havde seet og kjendt ham, undergaaet med Jerusalem og Templet, eller begravet med den Discipel, han elskede, vilde selv da staae for os, som et, uden Forudsættelse af hans Opstandelse og Guddoms-Herlighed, uforklarligt Vidunder. Men nu fandt den Korsfæstede ei blot Tilbedere i Jødeland, hvor Messias var forkyndt, hvor han i levende Live havde tildraget sig(1*)
<pb facs="1827_7_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
Beundring og Kjærlighed, og hvor Folket ei behøvede at forandre sin Tro, men kun at troe sit Haab opfyldt i ham, for at prise hans Navn, og tilraabe ham med David: Dit Riges Spir er det rette, derfor haver, o Gud! Din Gud salvet dig med Glædens Olie, fremfor alle dine Brødre, i Dig skal vort Hjerte glædes, og vi vil forlade os paa dit hellige Navn; nei, det opfyldtes i fuldeste. Maade, hvad Propheten siger om Herrens Fyrste, thi vi see dem, der ikke kjendte ham, at løbe til ham, vi see, hvad der blev ellers aldrig seet i Verden, at fremmede Folke-Færd, der kjendte hverken Abraham, Moses, eller Propheterne, men foragtede Israel saare, de knoelede nu for Jakobs Stjerne, og flokkedes om Jesu Alter, som den Naade-Stol, Himlenes Gud havde reist i hans Blod for troende Sjæle: denne Herre ære de i Ilden, Israels Guds Navn paa Øerne i Havet, og vi hore Lovsange fra Verdens Ende, ham, den Retfærdige, til Ære, og det, uagtet alle Hedninger maatte, for at blive Christne, afsværge deres Fædres Guder, som Djævle, og uagtet det lød til hvert Hedning-Hjerte fra Evangelisternes Mund, som Psalmisten synger: hør, Daatter, og see til, bøi dit Øre, og glem dit Folk og din Faders Huus! at Kongen kan faae Lyst til din Deilighed, thi han, han er din Herre, og ham skal du tilbede. Dette er indtil Forbauselse mageløst; thi vel har man seet underkuede Folk, skjælvende for Sejer-Herren, at offre til hans Guder, ei heller fattes man Exempel paa, at Smaa-Folk, i Haab om bedre Lykke, have, som en Forstærkning, tilegnet sig de Stores Overtro, ja Romer-Folket, for hvilket ikkun Alt var Nok i Verden, føiede selv Smaa-Folks Guder til Sine, for ei at levne de Undertvungne mindste Haab om himmelsk Bistand imod Verdens-Dronningen; men indtil Jesu Dage møde vi kun i Jødeland det Særsyn, at Folket ombytter sin Gud med
<pb facs="1827_7_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
andre Folks Guder, aabenbar fordi Han er en saadan hellig, nidkjær Gud, der kræver Hjertet, og vil ei dele Dyrkelsen med Nogen, og nu see vi baade Græker og Romere, Skyther og Barbarer, ombytte deres Fædrene-Guder, til hvis Helte-Gjerninger alle deres Minder vare knyttede, som nøiedes med udvortes Dyrkelse, og taalde derfor Sidemand, ombytte disse, i Jesu Navn, med Hjerte-Kjenderen, med Israels nidkjære, hellige Gud, der ei engang var agtet værdig til, paa Capitolium, at indlemmes i den store Gude-Skare, og det, uagtet Jesu Navn blev snart et Brænde-Mærke i Verdens Øine, uagtet man snart, for sin timelige Velfærds Skyld, maatte heller være Tyv og Røver, Falskner og Morder, end Christen! En saadan Begivenhed, utroeligere end Alt hvad der i Sagn, fra Oldtids Dunkelhed, er voxet paa Folke-Tunger, vidunderligere end Alt hvad Skjalde have digtet, denne Begivenhed, der staaer uomtvistelig, klar for os, i Historiens Lys, stadfæstet af Venner og Fien: der, fortsat gjennem alle følgende Tider, foregaaende endnu imellem os, den lader sig umuelig forklare, uden under den Forudsætning, at Jesus Christus var og er den levende Guds Søn, som haver al Magt i Himlen og paa Jorden, Den, til hvem Faderen sagde ved Propheten: det er mig lidet, at du er min Tjener til at opreise Jakobs Stammer, og omvende de Benaadede af Israel; men Jeg vil sætte Dig til Hedningernes Lys, at være min Salighed ind: til Jorderigs Ende!</p>
<p>Denne Herre, hvis Guddoms-Magt, og Arve-Ret til Folke-Thronen, nu er bevidnet ved Ild-Prøven, og beseiglet med Aand og Kraft, gjennem atten Aarhundreder, denne Herre var det, hvis aabenbarede Herlighed Apostlerne, paa hin store Pindse-Fest, besang med glødende Tunger, denne Konges Thron-Bestigelse var det, Simon Peder udraabde, som forkyndt gjennem atten Aarhundreder, fra Abrahams
<pb facs="1827_7_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
Dage, for Israels Folk, og som han bevidnede, sigende: denne Jesum opreiste Gud, det er vi alle Vidner til, og han er ophøjet til Guds højre Haand, derfor skal det være alt Israels Huus vitterligt, at Gud haver gjort ham til Herre og Christus, denne samme Jesus, Som I har korsfæstet! Denne vor Herres Jesu Christi Kirke og Tempel, hvori han selv er Hoved-Hjørnestenen, skulde nu aandelig opbygges paa Jorden, med Spiret i Sky, til et Bede-Huus for alle Folk, og derfor samlede Himlenes Gud, nedfarende venlig i Aanden, paa Bygnings-Mændenes Læber, al Jordens Tunge-Maal, som Han fordum adskildte i sin Vrede, da Menneskens Børn vilde gjøre sig selv et Navn, og bygge sig i Babel en Røver-Kule for alle Folk, med et Taarn som rakde til Himlen. Med begge Vidundere kan Verden spotte, men maa dog bekjende, det altid er Aanden, som raader for Ordet, og kan ikke nægte, at Jesu Christi Apostlers Aand har, gjennem Tidernes Løb, øjensynlig viist, at han haver alle muelige Sprog i sin Magt, kan bole dem som Vand-Bække, hvorhen han vil, og mægter selv paa de raaeste Tunge-Maal, at tale Guds under i Jesu Navn, til deres store Forundring, som forsi af ham maae lære, at tjende Høiden og Dybden af deres eget Moders-Maal, alt som det sees paa denne Dag iblandt os, som have lært af ham, der kom med Evangeliet, at tale og at skrive om aandelige Ting, som, i Heden-Olds Dage, aldrig opkom i Fædrenes Hjerte!</p>
<p>Saaledes skabde da Aanden, strax paa Christi Kirkes Fødsels-Dag, et kort Begreb af dens Historie, et kjernefuldt Udtog af Menighedens følgende Levnets-Løb, ved i Apostlerne at tale høirøstet om den Himmelfarne, paa allehaande Tunge-Maal, og ved at samle Tilhørere omkring dem, fra alle Verdens Hjørner, til et Vidnesbyrd om Herrens Guddom, og til Hans Navns udbredelse over al Jorden; men
<pb facs="1827_7_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
ligesom alle Talerne vare Galilæer, saa vare og alle Tilhørerne enten Jøder eller Jøders Tilhængere, for at det ret aabenbart skulde stadfæstes, hvad Herren sagde, at Saliggjørelsen kom fra Jøderne, og, som Propheterne havde talet, at Israel var Folkenes Første-Fødte, og at i de sidste Dage, naar Herrens Kirke-Bjerg saaes over Bjerge, og hævede sig over Høje, da skulde alle Hedninger løbe dertil, mange Folk sige: kommer, og lader os gaae op til Jehovahs Bjerg, til Jakobs Guds Hus, at Han maa vise os sin Vei, saa vi kan vandre ad Hans Stier; thi fra Zion skulde Loven udgaae, og Herrens Ord fra Jerusalem; paa dette Bjerg skulde Svøbet aftages, hvormed alle Folkenes Aasyn var omvundet, og Sløret, hvormed alle Hedninger vare bedækkede. End førde de Doble ei Navn af Christne, og kaldtes, formodentlig spotviis, Galilæer og Nazaræer, af dem, der pralede med Navn af Israeliter, skjøndt de foragtede Israels Haab; men dog er denne første Menighed i Jerusalem det store Forbillede, som idelig skal svæve os for Dine, til vi fuldelig indlemmes i den; thi de var bestandige i Apostlernes Lærdom, i Broderskab, i Brøds Brydelse og Bøn, ja, de hed var eet Hjerte og een Sjæl, og ikke en Eneste af dem kaldte sine Midler sin Eiendom, men de vare halvt om Alt, Apostlerne vidnede kraftelig om den Herres Jesu Opstandelse, og over Alle var Naaden stor. Der var heller ingen Tiggere iblandt dem, thi hvem der havde Hus eller Jord, han solgde det, og lagde Værdien for Apostlernes Fødder, at bode dermed paa de Trængendes Tarv!</p>
<p>Dog, Dette var som et Efter-Skin af den Eenbaarnes Herlighed, der var opfaren, og varede kun kort, som Solens Efter-Skin i Aften-Røden, naar den daler; thi, som Herren havde sagt, at Fienden vilde saae sin Klinte mellem Hveden, saa skedte det, og selv iblandt dem, der,
<pb facs="1827_7_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
med Kjærligheds Fryd nedlagde deres Skjærv for Apostlernes Fødder, var der en i Hjertet vantro Hykler, Ananias, med Saphira, sin Hustrue, som sagde, de gav Alt i Jesu Navn, og forbeholdt sig dog selv en Deel, hvorfor Apostelen Peder sagde: Ananias! hvorlunde har dog Satan fyldt dit Hjerte, til at bedrage den Hellig-Aand, ei er det Mennesker, men Gud, du Haver løiet for. Vel sank Ananias og Saphira døde til Jorden; men deres Slægt uddøde dog aldrig i Herrens Menighed, alt som han havde sagt, at for Hvedens Skyld skulde Klinten faae Lov til at voxe i Løn, til Høsten kom, da den skulde kastes i Ilden, mens Hveden blev samlet i Laden!</p>
<p>Ligesom nu hvkleriet fandt Forældre midt i den første velsignede Menighed paa Zion, saa varede det ei heller længe, før Rjætteriet fandt en Fader blandt de Døbte, og det var Simon Troldmand i Samaria, saa ogsaa her opfyldtes Herrens Ord, at fra Jerusalems Proog Samaria blev nu, som fordum, Guld-Kalvenes, Afguderiets og Oven troens Hjem.</p>
<p>Samaritanerne var af Natur en Blanding af Israel liter og Hedninger; thi de nedstammede fra dem, den assyriske Konge sendte hen at bebygge de ti Stammers Land, og de havde tidlig lært at tjende noget til Jehovah, men blandede bestandig hans Dyrkelse med deres Fædres Afguderie. Desaarsag vilde Jøderne, som kom tilbage fra Babel, intet Fællesskab have med dem, ikke heller tillade dem at offre i Jerusalems Tempel, og de byggede sig da selv et Tempel, paa Bjerget Garizim, hvorfra Moses havde ladet Velsignelsen lyse over Folket. At ogsaa de ventede Messias, og tænkde sig ham som en guddommelig Lærer, der skulde skille Trætten ad mellem dem og Jøderne, det høre vi paa den samaritanske Kvindes Samtale med
<pb facs="1827_7_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
Herren, og at Mange iblandt dem havde aabne Øren for det store Evangelium, fremlyser noksom af Beretningen om Herrens to Dages Ophold i Sichar, da Mange troede Ham paa Hans Ord, og sagde til Kvinden: vi troe nu ikke langer for din Tales Skyld; thi nu har bi selv hørt ham, og veed, at han er <hi rend="bold">Verdens-Frelseren, Christus</hi>! Siden var der imidlertid iblandt Samaritanerne opstaaet en Troldmand ved Navn Simon, som med den sotte Konst forvirrede Folket, og lod sig kalde den store Guddoms-Kraft, indtil nu Evangelisten Philippus kom <hi rend="italic">fra Jerusalem , og forkyndte Samaritanerne Guds Riges</hi></p>
<p>Ord; men da de hørde Sandheden, og saae de store Tegn, Philippus giorde, i Jesu Navn, baade paa Syge og Besatte , da lod Mangfoldige sig undervise, og bleve døbte. Iblandt disse var endog Simon Troldmand selv, der ei noksom kunde beundre de kraftige Gierninger, Philippus giorde; men da derpaa Apostlerne Peder og Johannes kom til Samarien, for at bekræfte de Døbte i Troen, og Simon saae, at den Hellig-Aand uddeeltes ved Apostlernes Haands-Paalæggelse, da fattede han den ugudelige Indbildning, at det gik ogsaa til med Troldoms-Konster, og bød Apostlerne en Sum Penge, for at lære ham den Konst. Da sagde Peder til ham: nei, behold du kun selv dine ulyksalige Penge, som lade dig tænke, at Guds Naade-Gave er en Handels-Vahre; thi hvem der ei mener det anderledes ærlig med Gud, har hverken Lodd eller Deel i Evangelium! Vel blev nu Simon forskrækket, og udbad sig Apostlernes Forbøn, hos Herren, mod den truende ulykke, men hvad Peder sagde: jeg seer du bliver til en bitter Galde og et Uretfærdigheds Forbund, stadfæstede sig ikkedesmindre, thi, efter de Gamles eenstemmige Vidnesbyrd, udgav han sig siden selv for <hi rend="bold">Frelseren</hi>, og blev en Pa-
<pb facs="1827_7_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
march for dem, ber siden paa allehaande Maader have forfalsket det store Frelsens-Evangelium.</p>
<p>Dette hindrede imidlertid ingenlunde Christendommen fra at rodfæstes i Samaria, og snart kom den nu ogsaa til Hedenskabet, hvorved det er mærkværdigt, at Peder og her blev Troens Ophavs-Mand; thi han døbde den første Hedning, som var en romersk Høveds-Mand, ved Navn Cornelius, i Cæsarea, og, for at lære de Troende af Israel, at hos Christus var ingen Persons-Anseelse, lod Gud den Hellig-Aand falde paa Hedningerne, under Peders Prædiken, for de endnu vare døbte, saa de talede med fremmede Tungemaal, og prisede høilig den Gud som havde opreist den Herre Jesum fra de Døde, og alt ved Propheterne givet ham det Vidnesbyrd, Apostelen beseiglede, at hver den som troer paa Ham, faaer i Hans Navn sine Synders Forladelse! Da maatte Peder udbryde: hvem vil forbyde Vandet at vorde en Daab for Disse, der have annammet den Hellig-Aand, ligesom vi! Saa bleve de døbte i Herrens Navn!</p>
<p>Til egenlig Hedning-Apostel havde imidlertid Herren ikke bestemt. Nogen af fine første Discipler, men En af sine bittreste Fiender, som han standsede midt i hans fnysende Fart, omvendte, og salvede til et dyrebart Redskab for sit Evangelium, og det var, som bekiendt, Pharisæeren Saulus, over al Verden berømt som Apostelen Paulus. Han var en Benjaminit, men født midt i Hedenskabet, hvor hans Fader var Borger i Tarfus, en By i Lille-Asien; dog var han tidlig kommet til Jerusalem, og der oplært i boglig Konst, hos en af de berømteste skriftkloge Mestere, ved Navn Gamaliel. Dette var den betænksomme Olding, der fraraadte Forfølgelsen mod Herrens Discipler, med de mærkværdige Ord: er det Menneske-Paafund og Menneske-Værk, da bliver det til Intet, men
<pb facs="1827_7_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
har Gud sin Haand deri, da kan I ikke giøre det til Intet, og vil dog vel ikke være Himmel-Stormere. Hvorlunde nu en Discipel af ham, med saa opvakt et Hoved, og saa ufkrømtet en Sandheds-Kiærlighed, som Paulus, kunde blive en rasende Forfølger af Christi Evangelium, maa vel blive os en Gaade, indtil Alt hvad der er skjult i Mørket kommer for Lyset, men han blev det, og saae med vild Glæde paa et Optrin, man skulde synes, maatte røre Stene, til at beundre den Korsfæstede. Det var nemlig Steningen af Stephanus, den Første, der med sit Blod beseiglede sit Vidnesbyrd om Jesus af Nazareth, leed som en Engel, og hensov sødelig, under Steen-Regnen, som Barnet under Moder-Kys i Vuggen. Dog, ei forgiæves bad den Salige, med Døden, og dog med udødelig Kiærlighed, paa Læberne: Herre! tilregn dem ikke denne Synd; thi han der vel gladest tilegnede sig den, og satte sin Stolthed i aldeles at forstyrre Herrens Menighed, ham blev den ei tilregnet, men just da han stod i Begreb med at lægge Synd til Synd, miskundelig tilgivet. Saasnart nemlig Saulus havde deels forjaget, deels fængslet alle Christne i Ierusalem, paa Apostlerne nær, som man nu engang havde sat sig for at skaane, reiste han til Damaskus i Syrien, for der at fare ligedan frem; men omskinnedes pludselig af en Klarhed, større end Solens, styrtede til Jorden, og hørde fra Himlen de Torden-Ord: Saul! Saul! hvi forfølger du mig? Det vil blive dig haardt at stampe imod Braadden! Forvisset om, at det var Jesus som talede, krøb Kæmpen til Korset, blev døbt, og annammede, ved en Aabenbarelse, Befaling af Herren, ei at prædike i Jerusalem, men at udgaae til Hedenskabet; thi derfor er jeg seet af dig, sagde Herren, at jeg vil beskikke dig til min Tjener, og til et Vidne baade om hvad du haver seet, og hvad jeg vil lade dig see, jeg som lid-
<pb facs="1827_7_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
frier dig fra Folket, og fra Hedningerne, til hvilke jeg nu udsender dig, at oplade deres Dine, saa de vende om fra Morkel til Lyfet, fra Satans Vold til Gud, at annamme Synds-Forladelse, og Arvedeel med de Hellige, ved Troen paa mig!</p>
<p>Allerede ved Forfølgelsen, efter Stephans Mord, havde Paulus imidlertid, mod sin Villie, givet Anledning lil Christendommens Udbredelse, og tit Stiftelsen af den første Menighed i Hedenskabet; thi de, som stygtede fra Ierusalem, forkyndte Evangelium, hvor de kom hen, og Nogle af dem, som kom til Antiochien, Hovedstaden i Syrien, talede der til de hedenske Græker, og Herrens Haand var med dem, saa Mangfoldige lode sig døbe. Der dette spurgdes til Jerusalem, blev Barnabas, en apostolisk Mand, sendt did, og prædikede der et Aar omkring, tilligemed Pam lus, hvem han hentede tilbage fra hans Fødebye Tarsus, hvor han, fordi Jøderne i Jerusalem vilde staae ham ihjel, var sendt hen af Disciplerne. Her, i Antiochien, bleve de Troende først kaldte Christne, og saaledes stadfæstedes Herrens Ord, som siger: for Zions Skyld vil Jeg ilke tie, og for Jerusalems Skyld vil Jeg ikke holde op, før dens Retfærdighed udgaaer som en Straale, og dens Salighed brænder som et Blus, og Hedningerne skal see din Retfærdighed, og alle Konger din Herlighed, og du skal kaldes med et nyt Navn, hvilket Herrens Mund skal nævne; og her er da det Christne Navns Begyndelse, hvormed vor Herre Jesu Christi Troende nu i de lange Tider have skildt sig fra alle andre Samfund under Himlen, men som i de sidste Dage er saaledes misbrugt af Herrens Fiender, at, kan Hans Venner ei selv i Verdens Øine soleklart tilhjemle sig det, da nødes de vel til at aflægge det igjen, og slutte sig til den apostoliske Menighed i Jerusalem, under Navnet Nazaræer, eller hvilket Andet, Herrens Mund vil
<pb facs="1827_7_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
nævne; thi Christus kan ikke stemme overeens med Belial, og vi maae ikke drage i Aag med de Vantroe.</p>
<p>Fra Antiochien var det, at Paulus og Barnabas, efter Guds udtrykkelige Befaling, foretog den første store Udvandring, til Evangeliets Udbredelse, og reiste over. Cypern til Lille-Asien, hvor de allevegne fandt hjerteligt Bil fald, ved Siden af rasende Modstand, saa det er et Biblede af hele Reisen, hvad dem timedes i Lystra, hvor Hedningerne, da de saae en Vanfør af Moders Liv helbredt med et Ord, udbrød: Guderne ere blevne Mennesker lige, og komne ned til os, men hvor dog Paulus, efter de vantroe Jøders Tilskyndelse, blev stenet, og kom kun ved Guds besynderlige Kraft, i en Kreds af christne Brødre, igien til Live!</p>
<p>Sin anden Udvandring gjorde Paulus ogsaa fra Antiochien, men i Selskab med Silas, og under Besøget hos Brødrene i Lille-Asien, følde han Aandens Kald til en anden Kreds, men til hvad Side, han skulde vende sig, blev ham først klart, da der, under hans Ophold i Troas, i et Syn om Natten, stod en Mand for ham, som bad og sagde: kom ned lil Macedonien og Hjelp os! Saa drog han da til Macedonien, og Grækenland, og stiftede paa denne Reise de berømte Menigheder: i Philippi, Thessalonich, og Corinth, i hvilken sidste Stad han prædikede Guds Ord i halvandet Aar, med megen Frugt; thi her sagde Herren til ham: frygt ikke, men tal, og du skal ikke tie; thi Jeg er med dig, og Ingen skal lægge Haand paa dig, at gjøre dig ondt, efterdi Jeg haver meget Folk i denne Stad!</p>
<p>Atter vendte Paulus tilbage til Antiochien, hvorfra han, efter nogen Tids Forløb, foretog sig den tredie Udvandring, ligeledes til Lille-Asien, Macedonien, og Grækenland; men denne Gang var hans Stade egenlig i Ephe-
<pb facs="1827_7_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
sus, Lille-Asiens Hovedstad, hvor han i hele to Aar Prikdikede uafbrudt, saa Alle, baade Ioder og Græker, hørde den Herres Jesu Ord, og faae, til Vidnesbyrd, store Guds Under virkede ved Apostelens Hænder.</p>
<p>Hermed slutter den store Beretning om Pauli apostoliske Vandring, thi da han, efter dette sit tredie Korstog, kom til Jerusalem, at helligholde Pindse-Festen, skedte der et stort Opløb af Asiatiske Iøder imod ham, ved hvilken Leilighed han blev sat i Fængsel, først paa Fæstningen i Jerusalem, og siden i Cæsarea, og i Lænter førdes han, efter to Aars Fangenskab, til Rom, hvor han dog fik Lov til, under en enkelt Stridsmands Bevogtning, at boe i sit eget leiede Herberg, og prædike Jesu Christi Evangelium om Guds Rige, ubehindret. Dette varede atter i hele to Aar; men da det er Slutningen af den hellige Apostel-Historie, som Lukas skrev, er det uvist, om Paulus, som Ordet gik i den gamle Menighed, denne Gang blev løsladt, og skjøndt det er høist rimeligt, veed man dog siet Intet om hans senere Vandring, undtagen det, at den endtes i Rom, hvor han, tilligemed Peder, leed Døden, under Nero, for Jesu Navns Bekiendelse.</p>
<p>Allerede heraf seer vi, at, næst Palæstina, var Syrien, Lille-Asien, Macedonien, Grækenland, og Italien, de Christnes oprindelige Hjem, og Jerusalem, Antiochien, Ephesus, Corinth, og Rom, de Stæder, hvor Menigheden havde nydt den fuldstændigste apostoliske Underviisning, saa det fulgde af sig selv, at man fra andre Steder forespurgde sig her, i tvivlsomme Tilfælde, om den ægte, apostoliske Christendom. Vist nok kan der, efter hvad den følgende Tid viser, ingen Tvivl være om, at jo Christendommen alt i Apostlernes Dage udbredtes i hele det Romerske Rige, og selv over dets Grændser; men allerede den Omstændighed, at vi derom kun have dunkle og korte Sagn,
<pb facs="1827_7_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
gjør det rimeligt, at denne Udbredelse ei var en egenlig Apostel-Gierning, men et Værk af Andre, der, som Kammer-Svenden, fra Morland, førde en mere eller mindre reen og fuldstændig Christendoms-Kundskab hjem til sit Fædrene-Land.</p>
<p>Til disse Menigheder, hvis Stiftelse er indhyllet i Dunkelhed, Hører ogsaa de to, siden saa berømte Africanske: i Alexandrien og Carthago, og da der netop fra disse, især fra den Alexandrinske, siden Udgik Mænd, som førde det store Ord i Christenheden, kan det ei noksom lægges paa Hjerte, at naar man vil vide, hvad der, enten mundtlig eller skriftlig, er kommet fra Apostlerne selv, er det kun de bekiendte apostoliske Menigheders Vidnesbyrd, der haver Gyldighed. Det er i denne Henseende høist mærkværdigt, at da Paulus kom til Ephesus, fandt han omtrent tolv Personer, som bekiendte Jesu Navn, men da han spurgde dem, om de med Troen havde annammet den Hellig-Aand svarede de: nei, vi har end ikke hørt et Ord om, at der er en Hellig-Aand til; thi de vare omvendte af en skriftklog Alexandriner, ved Navn Apollo, som vel var brændende i Aanden, og talede om Herren med Propheternes Ord, men kiendte kun Johannes-Daaben. Disse døbde nu Paulus, med den christelige Daab, og lagde Hænderne paa dem, hvorved den Hellig-Aand kom over dem, saa de talede med fremmede Tungemaal, og propheterede ; men hvor der nu ingen Paulus kom efter en Apollo, blev der egenlig ingen christelig Kirke og Menighed, men kun en Kirke-Skole, og saaledes gik det i Alexandrien, hvor man vel historisk lærde at tiende den christelige Daab, og Troes-Bekiendelse, men aldrig deres Kraft, og regnede dem derfor til Børne-Lærdommen, der kun havde lidt at betyde mod Skrift-Klogskaben. Det vilde derfor ikke være nogen urimelig Giætning, at netop Alexandrineren Apollo
<pb facs="1827_7_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
blev sin Fødebyes Evangelist; thi vel bar, efter det almindelige Sagn, Evangelisten Markus Alexandrinernes første Lærer og Biskop; men deels er et saadant blot Sagn, uden Angivelse af nærmere Omstændigheder, immer tvivl: somt, og deels er Evangelisten Markus iøvrigt saa ubekiendt, at det godt kan have været Apollo, med Døbe-Navn Markus, der skrev det Evangelium, som ret mærkelig be, Hynder med Johannes-Daaben.</p>
<p>En anden af de dunkle Menigheder er den i Edessa, østenfor Euphrat, men da den aldrig gjorde sig berømt, vilde Sagnet om dens Stiftelse findes ubetydeligt, hvis det ikke i sig selv var mærkeligt; men saa er det; thi mellem de Kongelige Brevskaber i Edessa, fandt Eusebius, som skrev den ældste Kirkes Historie, en gammel Konge-Krønike, hvori der var indrykket et Brev fra Kong Abgar til Jesus, og Herrens Svar, tilligemed en Beretning om Christendommens Indførelse i Edessa. Nu er saadanne Efterretninger vist nok ei at leve eller at døe paa, men dog har jeg ikke seet noget historisk Brudd-Stykke fra Old-Tiden, der forekom mig troværdig ere, end dette, som melder, at Kong Abgar, der var behæftet med en ulægelig Sygdom, hørde Rygtet om den vidunderlige Mand i Jødeland, som, uden Urter eller andre Læge-Midler, helbredte Syge, og opvakde Døde, og skrev ham derfor til, at han ansaae ham enten for en Gud eller en Guds Søn, og bad ham komme og helbrede sig, tilføiende, at da Jøderne, efter Sigende, stod ham efter Livet, kunde han blive i Edessa, der vel var en lille, men tækkelig Stad, og stor nok til dem Begge. Intet kan være meer naturligt og barnlig simpelt, og Jesu Svar, som vore Dages Kunstdommere sinde Herren aldeles uværdigt, har jeg aldrig seet Mage til, uden i Evangelierne, saa i mine Øine ligner det Ingen uden ham, og allermindst en Falskner, som dets Forfatter
<pb facs="1827_7_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
ellers maatte været; thi saa lyder det litte, vistnok ikke høitravende, men dog, som mig synes, himmelske Brev: Snlig est du, Abgar, hvis du Haver troet paa mig, skiøndt du aldrig saae mig; thi der er skrevet om mig, at de Seende skal ikke troe mig, for at de som ikke have seet, skal troe og leve! Hvad det angaaer, du skriver om, at komme til dig, da bør det mig her at opfylde Alt, hvortil jeg er udsendt, og, naar det er skedt, igien at optages til Ham, som mig sendte; men naar jeg er optaget, da vil jeg sende dig en af mine Discipler, som skal helbrede din Sygdom, og skjænke dig, med Dine, Livet!</p>
<p>Hvem der nu forkaster Evangeliernes Vidnesbyrd om ham, som nedfoer fra Himmelen, og foer did igjen, hvor han var før, maa sagtens kalde dette Brev uægte, men hvorledes det kan falde Christne ind at samtykke, er mig ubegribeligt, især da den følgende Beretning er ligesaa simpel; thi den melder blot, at, efter Jesu Himmelfart, kom en af hans Discipler, Thaddæus, til Edessa, Helbredede Kongen, og mange Andre, og prædikede Evangeliet for dem, om Jesus, Guds Søn, der fornedrede sig selv, og gik i Deden, blev korsfæstet, nedfoer til Helvede, (Hades) opstod fra, de Døde, opfoer til Himmelen, og sidder hos Faderens Høire-Haand, hvorfra han igjen skal komme, med Herlighed, at dømme Levende og Døde.</p>
<p>Dette korte Begreb af den Apostoliske Troes-Bekjendelse, som Eusebius fandt i en gammel syrisk Bog, er, i alt Fald, saa umistænkeligt et Vidnesbyrd om de første Christnes Tro, at Abgars Navn endogsaa blot derfor maa blive i velsignet Ihukommelse, saalænge den Christelige Kirke har en Historie, og i den skal han bidrage tit at hævne Christi Død, hvad han, efter hans trohjertige Ord til Thaddæus, kun havde undladt af Frygt for Romerne. Vel maae ogsaa vi, som ære Abgars Ihukommelse, og
<pb facs="1827_7_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
dvæle gjerne ved hans Bekjendelse, vente Krig med de vautroe Romere, med Theologernes Mangfoldighed i det hellige Romerske Rige; men vi troe, at Herren er opstanden, og kan derfor synge: Herren er vort Lys og vor Salighed, for hvem skal vi frygte, Herren er vor Livs-Kraft, for hvem skal vi ryste!</p>
<p>Saaledes oprettedes da det Guds Rige paa Jorden, om hvilket Propheten talede, og sagde: jeg saae i Natte-Synerne, og see, der kom En i Himmelens Skyer, som en Menneske-Gon, og han kom ind til den Gamle af Dage, som gav ham Riget, og Magten og Æren, at alle Folk, Stammer og Tungemaal, skulde ære ham, hvis Herredømme skal aldrig ophore, hvis Rige skal aldrig forgaae; og et saadant Riges Historie maa sagtens i Førstningen være vidunderlig, da ikke selv noget stort og varigt Verdens-Rige er grundet uden Helte-Gjerninger, og Sammen-Træf, der synes utroelige, og er det nødvendig for alle dem, der ei, selv deelagtige i Helte-Aanden, gjenkjende den i sine Virkninger, men var det mueligt, uden Aand at see Guds Rige, da <hi rend="italic">maatte selv Evangeliets Fiender bemærke</hi>, at dets Historie ei blev mindre vidunderlig, men aldeles uforklarlig, naar man afskar Indledningen, om Ordet, som var i Begyndelsen hos Gud, var Gud, og blev Kjød, og aabenbarede sin Herlighed, gjennem Støvet, en Herlighed, som den Eenbaarnes af Faderen, fuld af Naade og Sandhed. Det er nemlig en Bemærkning, der er saa gammel, som Historien, at ilde strider hovedløs Hær, hvad der ved ferske Øiekast synes vel at passe paa Apostlerne, og paa den ganske Hær, som reiste Korsets Banner, til Evangeliets Udbredelse; thi de lade sig taalmodig sønderslide, som Lam mellem Ulve; men netop derfor viser Følgerne af deres sære Kamp øiensynlig hen paa en mageløs Høvding; thi de Riger, hvis Helte kappes i Underdanighed, og vise kun
<pb facs="1827_7_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
deres Mod i, taalig at bære Forhaanelse, og lade sig slagte som Faar af Fienden, de Riger ere unægtelig for vore Vine værgeløse, og maae vare Undergangen visse, den som de ei Hap en Høvding i det Skjulte, hvis Arm er stærk, hvis Høire-Haand er høiere, end vi kan see, og som lamper i Løn for sin Ære, og for Deres, der i hans Navn bare Verdens Skam! En saadan Høvding maa det nødvendig have</p>
<p>bære for sig, og selv maa han have været Mærkes-Manden, eller sat fin Jævning i sit Sted, aldenstund det er vist, at jo større Blod-Badet var paa hans synlige Strids-Mand, des stoltere vaiede hans Banner, des deiligere skinnede Sølv-Korset paa Rødegulds-Bunden, des større blev Haren, som i et folkerigt Land, bestormet af dumdristige Vikinger, hvor Ti staae op, for hver, som falder, des mere udvidedes Riget, des høiere steeg den usynlige Konges Ære, saa at selv Fienderne smigrede for ham, og bøiede, om end med fnysende Harme i Brystet, Knæ i hans Navn! Dette er Alt i sin Orden, naar Evangeliet farer med Sandhed: naar den Korsfæstede er seierrig opstanden, throner i det Høie, som Herren til Gud Faders Ære, Haver sat Almagtens Aand til Statholder i sit jordiske Rige, og formaaer saaledes, efter sit Ord, at lade dem alle, som dele hans Lidelse, dele hans Herlighed; thi da maae der nødvendig voxe Selers-Palmer paa alle Martyr-Grave; men agte vi Troen, paa Jesu Christi og hans Aands Guddom, for Tant og tom Indbildning, da staaer denne Troes mageløs kraftige Virkning paa sine Bekiendere, og mageløs store, mageløs varige, Indtryk paa Verden, aldeles uforklarlige, og stridende mod den uomstødelige Lov, for Menneske-Tanke og Menneske-Værk, at over sin Evne kan Intet virke, og Blænd-Værk er Alt hvad Tomhed avler!
<pb facs="1827_7_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
Derfor er Kirkens første Aarhundreder det almindeligst gyldige Vidnesbyrd om Troens Sandhed; og hvor meget Enkelt end der ligger dunkelt, eller lader sig dog let fon dunkle, er dog det Hele klart; thi saalænge ingen verdslig Herre lod sine Tjenere stride sor Troen, og saalænge ingen verdslig Fordeel vinkede til Kirken, saalænge er det klart, at Troen udbredte og Kirken forsvarede sig selv; saalænge verdslig Magt og verdslig Viisdom var Christendommen fiendsk, ja, saalænge det var halsløs Gjerning at bekjende, end sige da at udbrede, Tro paa den Korsfæstede, saalænge hørde der unægtelig en Sjæle-Styrke og Frimodighed til at være Christen, som paa naturlig Maade umuelig kunde findes hos Roms udmarvede Trælle, hos dem, der, som Krystere, havde sveget, eller, som Forrædere, solgt, det Eneste, Mennesket af Naturen gløder og kæmper, lider og blegner heltemodig for, som, efter alle Tiders Vidnesbyrd, er Blodets og Venskabets Baand, Frihed og Fædreneland, eller dog et udødeligt Navn. Lad kun derfor Kirkens Fiender sige, det var intet under, at de feige Slaver, som forgudede Tiberer og Neroner, og var, med Sværdet over Hovedet, til Rov for Blod-Igler, at de ogsaa kunde bringes til at bøie Knæ i Jesu Navn, og søge, paa hans Ord, den Trøst og Hvile hisset, de her maatte savne; de har dog ikke et fornuftigt Ord at svare Kirkens Sønner, naar de spørge: velan! hvad gjorde da, at Fædrene i Christo var ligesaalidt at bevæge til at forgude Antoniner, som Neroner, ligesaalidt med Guld at vinde, som med Staal at bøie, og hvad gav dem baade Villien og Kraften, ei blot til at taale Pinsler, men til i deres hele Levnet at fornægte sig selv, skinne som himmelske Lys midt i en ryggesløs Verden, og taalmodig bøie sig under Iern-Aaget, i Dværge-Hænder, uden at vende det Mod og den Kraft, de unægtelig viste, mod de usle Afskum af
<pb facs="1827_7_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
Volds-Mænd, de havde til Udsuere, Forfølgere og Bødler? Hvad kunde vel gjøre det, uden den Aand og det Sind, som var i Christo Jesu, hvad uden et sandt, et kraftigt og levende Samfund med ham, der ikke holdt det for et Rov at være Gud liig, men var, i Følelsen af Guddoms-Vælde, sagtmodig og ydmyg af Hiertet, lydig til Døden, Deden paa Korset!</p>
<p>Allermest er denne de Christnes Sagtmodighed og Selv-Fornægtelse at beundre hos Apostlerne, og deres naturlige Frænder; thi, hørende til et Folk, der gjennem flere Aan Hundreder havde sat sin Stolthed i at være Jehovahs, og som brændte af Had til de vantroe, overmodige Romere, og besjælede af en Tro, som kunde flytte Bjerge, er det et sandt moralsk Vidunder, at saadanne, af Naturen modige, brusende Kæmper, som Petrus og Paulus, ei, i Svidsen for de doble Tusinder, stræbde, som Makkabæer, at afvæbne de ugudelige Voldsmænd, rense Helligdommen, skabe et christeligt Jerusalem, og da, med Sværdet i den ene Haand, og det store Fredens og Frihedens Evangelium i den Anden, at styrte det Romerske Uhyre, fra sin forhadte, i Mande-Blod ravende Throne, et Foretagende, der strax havde forsonet Israels Folk med Jesu Navn, og maatte, ester al Rimelighed, blevet kronet med det ønskeligste, og for Christendommen, verdslig talt, ærefuldeste Udfald. At Herrens Apostler var langt fra saadanne Tanker, og at, under Iødernes Opstand mod Nero, alle Partier, undtagen det christelige, undtagen det Stærkeste, greb til Vaaben, og stræbde efter Herredømmet, det er vistnok intet Under, naar Jesus i Sandhed var, hvad hans Apostler udraabde ham for, men var han en hovmodig Sværmer, som Mahomed, og en langt større maatte han vieret, hvis han ei virkelig havde, som han sagde, al Magt i Himmelen og paa Jorden, da kunde Mænd som Petrus og Paulus
<pb facs="1827_7_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
umuelig troe paa ham, uden at have iskjænket Roms Keiser samme Skaal, som Mahomeds Efterfølgere iskjænkede Constantinopels, hvortil de, under Caligula, Claudius og Nero, havde saa hyppig og saa ønskelig en Leilighed, som modige Høvdinger, for et stærkt, men forfulgt Partie, endnu aldrig har ladet ubenyttet.</p>
<p>Men, fordi de christelige Høvdinger, Petrus og Paulus, vidste paa Hvem de troede, vidste, at Han, som sagde: stik dit Sværd i Balgen, havde i Ordet givet dem et draget Sværd, der trængde anderledes dybt end Staal til Maro og Been, i Roms uhyre, og at Han, som sagde: mit Rige er ikke af denne Verden, dog af sin himmelske Fader havde faaet Hedningerne til Arv, og Verdens Ender til sin Eiendom, derfor bøiede de sig i Nom taalmodig under Korset og Sværdet, medens deres Landsmænd i Iudæa trodsede talrige Hære, og syndes blot at behøve et Gran af de Christnes Enighed, og apostolisk myndige, sindige Høvedsmænd, for at drive de romerske Volds-Mænd ei blot over Jordan, men selv over Havet!</p>
<p>Hvor let det, henimod denne Tid, vilde været, med lidt Verdens Klogskab, at stifte Forlig mellem det gamle og det ny Israel, sees vel bedst ved at betragte Jacob, Herrens Broder, som var de Christnes Biskop i Jerusalem, men dog saa høit anseet, at hele Staden kaldte ham den Net, færdige. Hvor langt det imidlertid var fra, at selv han, der dog af al Magt læmpede sig efter Lovens Tjenere, vilde for Verdens Venskab bortgive det Mindste af Evangeliets Sandhed, det viste sig faa Aar før Krigen, da man bad ham tale til alt Folket om Jesus, i det Haab, at han, som retfærdig efter Loven, skulde nedstemme Begrøberne om Jesu Høihed; thi da raabde han fra Templet til Folket, hvad spørge I mig om Jesus, den Menneskens Søn, han sidder i Himlen, ved Kraftens høire Haand, og skal komme
<pb facs="1827_7_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
i Himmelens Skyer. Da stynede Saducæerne ham ned, og stenede ham, som hensov, med den Korsfæstedes Ord paa Læberne: Fader! forlad dem, thi de vide ikke, hvad de gjøre. Denne Jacob var Ingen af de tolv Apostler, men kaldes kun stundum Apostel af de Gamle, fordi Herren og han havde Moder sammen, fra denne Jacob tom de, der ængstede de Christne i Antiochien med Most-Loven, og ham var det, man fordum, skjøndt falskelig, tillagde det Brev af en vis Jacob, der endnu findes i det Ny Testamente, hvor det dog siet intet haver at gjøre, da det ligesaalidt er evangelisk som apostolisk.</p>
<p>As de tvende Iacober, som vare Apostler, blev Zebedæi Son, Johannes Broder, kort efter Stephani Mord, halshugget af Herodes, men hvad Endeligt den anden Jacob, Alphæi Søn, der paa Kirke-Modet i Jerusalem forfægtede den evangeliske Frihed, som hans foranførte Navner bestreed, har faaet, veed Ingen, og det samme er Tilfældet med alle de øvrige Apostler, undtagen Johannes, om hvem de Gamle eenstemmig vidne, at han stille og sødelig hensov, i en velsignet Alderdom. Man har fortalt, at denne Herrens fuldtro Ven blev, under Domitian, kastet i kaagende Olie, og forblev uskadt, men skjøndt det træffende afbilder den glødende Kjærlighed til Herren, som hos ham udslukde al verdslig Brynde, vil vi holde os til det Sikkre, som er, at han, for Jesu Navns Skyld, blev af Volds-Manden forviist til Øen Patmos, hvor ham timedes de store Søndags-Syner, han i sin Aabenbarings-Bog beskriver. Denne er det Ny Testamentes eneste prophetiske Bog, i Skjalde-Stil, og handler øjensynlig om Christi Kin kes Skjæbne i Tidens Løb, men meget for tidlig har man stræbt at udlyde den, da Kirkens Historie aabenbar maa stilles langt anderledes i Lys, end hidindtil, før den kan oplyse Prophetien, som Den kun i Kirkens allersidste
<pb facs="1827_7_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
Trængsels-Dage kan, ved Opfyldelsen, forklare. Nogle have ogsaa holdt den for uægte, men det er Ingen af de Gamle, hvis Vidnesbyrd har mindste Gyldighed, og hvad senere Lærere synes om Indholden af de apostoliske Skrifter, kan naturligviis ei, hos Forstandige, vække mindste Tvivl om deres Ægthed.</p>
<p>Dog, her, hvor vi staae ved den sidste Apostels Grav, som henslumrede i Ephesus, paa Grændsen af det første og andet Aarhundrede, her er det sømmeligt, med eet Ord at sige, hvilke Bøger, der, efter den ældste Kirkes Vidnesbyrd, er Egle evangeliske og apostoliske, og udgjør i Sandhed det Ny Testamente.</p>
<p>Eenstemmig erklæres da de fire Evangelier, Apostlernes Gjerninger, de tretten Breve med Pauli, det Første med Petri, og det Første under Johannes, Navn, for ægte, saa disse Skrifter virkelig er deres Værk, som de tillægges; men om Jacobs og Iuda Breve melder Eusebius, at de kjendtes for uægte, og saavel om Peders andet Brev, som om Brevet til Ebræerne, Johannes andet og tredie Brev, og Aabenbaringen, siger han, at de i hans Tid var Tvivl underkastede.</p>
<p>Da nu imidlertid Irenæus, beraabende sig paa sin Lærer Polycarp, som var en Ven og Discipel af Apostelen Johannes selv, paa det Udtrykkeligste, og med mange didhørende Omstændigheder, erklærer Aabenbaringen for et Værk af Apostelen, saa har Tvivlen om Sammes Ægthed siet intet at betyde, især da det forsi var i det tredie Aarhundrede, Alexandrinerne fandt for godt at vække en saadan Tvivl, under Striden med et Partie, der beraabde sig paa Bogen. Derimod følger det af sig selv, at man Intet kan bevise af en Spaadom, men kun af dens Opfyldelse, og at det derfor, i Henseende til Lærdommen, siet ingen Forskiel gjør, enten Aabenbaringen bestrides eller
<pb facs="1827_7_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
forfægtes, da det er om Opfyldelsen det ene giælder. Fremdeles følger det af sig selv, at man aldrig i Christenheden maa ville bevise noget med Skrifter, som enten af den ældste Kirke erklæredes for uægte, eller som dog i den fattes gyldige Vidnesbyrd; thi saadanne Skrifter maae være af hvem de vil, saa kan de dog umuelig lære os, hvad den Kirke troede, som enten forkastede eller kaldte dem i Tvivl. Vore jakobinske Theologer maae derfor endelig forskaane os for al Underviisning om ægte Christendom, af Jakobs uægte Brev, hvorimod vi ogsaa bør afholde os fra at hente Beviser for vor Christendoms Apostoliskhed af det fra Arildstid omtvistede Brev til Ebræerne, hvis Forfatter de Første, der omtale det, har ligesom vi lun prøvet paa at gjætte sig til. De to omtvistede Breve af Johannes er næsten saa aldeles blotte Venne-Breve, at der, fra Lærdommens Side, ei kan være Spørgsmaal om dem, men just derfor heller ingen grundet Tvivl om deres Ægthed, da det ei lønnede umagen at digte dem, og er begribeligt nok, at saadanne Privat-Breve ei havde den Offenlighed og det Vidnesbyrd, som Breve stilede til hele Menigheder. Hvad endelig Peders andet Brev angaaer, da er derved at mærke, at det udtrykkelig udgiver sig for er Værk af Apostelen, og maa altsaa enten være ægte eller et grovt Bedragerie, og neppe kan nogen sandhedskjærlig Læser, naar dette bliver ham klart, længer tvivle om en saa from og. trohjertig Tales Ægthed; men i Strid kan vi dog ikke laane Vaaben deraf, undtagen forsaavidt det maatte indeholde en opfyldt Spaadom, der naturligviis selv beviser sin Ægthed.</p>
<p>Betragte vi nu fremdeles de gyldig bevidnede Bøgers Indhold, da maae vi vogte os for den allerede gamle, og endnu sædvanlige, Feiltagelse, at sammenblande vidnesbyrdet om Ægthed, som ene den ældste Kirke kan give,
<pb facs="1827_7_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
med Forsikkringen om Bøgernes Guddommelighed, som til enhver Tid maa søges i dem selv, og i den christelige Tro. Det er da aldeles paa vort eget Ansvar, om vi antage Evangelierne af Markus og Lukas, der kun udgive sig for sanddrue Efterretninger, paa anden Haand, om Herren, enten for apostoliske, eller vel endog for guddommelige. Det bliver ligeledes vor egen Sag, om vi, i de apostoliske Skrifter, sammenblande, hvad deri udgives for Guds Ord og Guds Viisdom, med hvad der kun fremtræder som et gyldigt Vidnesbyrd, om hvad Apostlerne, som Dien, Vidner og erfarne Christne, kunde vide med sig selv; thi det er soleklart, at Apostlerne kun indestaae for, at deres Ord og Tale i Sandhed er, hvad de udgive den for. Havde man saaledes altid gjort den tilbørlige Skilsmisse, og hverken sammenblandet de blot christelige Skrifter med de Apostoliske, ei heller Aandens vidnesbyrd om hvad intet Menneske vidste, eller kunde være paalidelig Hjemmel for, med Apostlernes Vidnesbyrd om Herrens Gjerninger, hans Død og Opstandelse, og deres eget Liv, da vilde man derved have sparet megen forgjæves Umage, og afvæbnet alle de Indvendinger mod det Ny Testamente, der ei ligefrem vare stilede mod Jesu Guddom, hvormed naturligviis den hele Christendom, som kun deri har sin rette Hjemmel, maa staae Last og Brast. Var nemlig Jesus ikke, som Guds eenbaarne Søn, Gud med Faderen, almægtig og alvidende, i uopløselig Eenhed med Ham, da var ikke blot hans Ord et formasteligt og tomt Pralerie, men da kunde det umuelig være sandt, enten at han, naar han selv lystede, kunde gjøre Almagts-Gjerninger, eller at hans Ord vare Paalidelige Vidnesbyrd om de guddommelige Ting, eller at han raadte for at sende Nogen Sandhedens Aand, eller at Sandhedens Aand udelukkende og uindskrænket vilde tage af hans Forraad. Ligesaa klart
<pb facs="1827_7_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
er det, paa den anden Side, at om man end, hvad dog er umueligt, kunde lade alle Jesu Gjerninger, Ord og Løfter, gjælde, uden at forudfatte hans Guddom, saa blev det dog lige vist, at den apostoliske Kirke grundede hele sin Tro og Lærdom paa den Forudsætning, og da nu dog unægtelig Apostlerne, og den af dem stiftede Menighed, var de første og altsaa ægte Christne, maae alle de, der vil være Christne, med dem lægge Jesu Guddom til Grund, indrømme Alt, hvad deraf klarlig følger, og forklare det Ny Testamente derefter, da enhver anden Forklaring baade, uden Modsigelse, er uchristelig, og er tillige aabenbar Mis-Tydning, da det er at forstaae Apostlerne anderledes, end de vilde forstaaes.</p>
<p>Apostlerne have da aabenbar brudt Staven saavel over den nu herskende Skrift-Fortolkning, som over alle deres, der i Tidens Løb have kaldt sig efter den Jesus, Apostlerne forkyndte, og beraabt sig paa deres Skrifter, uagtet de vragede Apostlernes Troes-Bekiendelse, eller vilde dog i deres Skrifter finde en derimod stridende Lærdom. Apostlerne have ligesaa vel udelukt alle dem af den christelige Kirke og Menighed, de i Herrens Navn stiftede, der, med Ord om deres muelige Tanker, vilde gjøre deres Ord til Løgn og Falskhed, som dem, der aabenbar beskyldte dem for Løgnagtighed eller Forvanskning af Jesu rene Lærdom.</p>
<p>At der nu alt i Apostlernes Dage opstod saadanne falske Lærere, eller, som de i Kirke-Historien sædvanlig kaldes, Kjættere, er, i Anledning af Simon Troldmand, allerede bemærket, sees desuden klart af Apostlernes Breve, og er intet under; thi baade havde Jesus selv forkyndt det som et nødvendigt Onde, og hvorledes skulde det heller kunde vare længe, før der skedte Oprør i saa stort et Rige, hvor det kun kostede et Ord, og hvor den høieste timelige Straf kun var at fradømmes det Borgerskab, man i
<pb facs="1827_7_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
Grunden foragtede. Vel kan det synes underligt, at Nogen, saalænge der ikke ved Christendommen var verdslig Ære, Gunst og Velstand at vinde, men at tabe, vilde bekjende sig til en Tro, der intet mindre end smigrede Menneskets naturlige Hovmod, Egenkjærlighed og Selvklogskab, uden at være denne Tro af Hjertens Grund hengiven, men, naar den Tro medførde guddommelig Sandhed, om hvad der ei kan være noget Menneske aldeles ligegyldigt, om Vejen til det Jerusalem heroventil, den rolige Bolig, Paulunet, som aldrig nedtages, og hvor ingen Indbygger skal sige, han er fyg, fordi Folket, som der boer, har faaet Synds-Forladelse, naar saa var, som Apostlerne vidnede med Fynd, stadfæstede med Tegn, og beseiglede gladelig med deres Blod, da bør det neppe findes underligt, at mangen En lod sig øiebliklig overvælde af Evangeliets Sandhed, og henrive af dets Listighed, uden dog at have Hjerte til Opoffrelsen, uden hvilken det er umueligt at blive den Herre tro til Døden, der opoffrede sig selv, og gav os et Exempel, at vi skulde troede i hans Fodspor. Nu er det saa med Alt, hvad der henriver og indtager os, at vi, for Øieblikket, ei thinge om Prisen, naar vi kun er det Dyrebare betroede, men naar det ei længer er nyt, da finde vi ofte ved koldere Overlæg, enten at det var ei Guld som glimrede, eller at dog selv Guldet kan kiøbes for dyre, og er det da ikke for silde, gaae vi fra Kjøbet, eller ombytte, mod Tilgift, Klenodiet med noget Andet, indbildende os let, at om det end er meget ringere, har vi dog vundet meer end tabt ved Byttet. Intet Under da, fornemmelig i hine Tider, da Salighedens lyslevende Haab forgyldte Martyr-Kronerne, med Glands som Morgen-Rødens, at Mange da, som i en aandelig Nus, uden Spørgsmaal om Andet, greb i Troen med begge Hænder efter denne Haabets gyldne Hjelm, der, uden Betaling,<pb facs="1827_7_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
raktes til Me i Jesu Navn; men heller intet Under, at naar man, i Trængsel og Fristelse, saae, at Himmeriges Rige dog ikke for Intet lignedes ved en Perle, man kun fik, ved at sælge Alt, hvad man havde, at Kjøbet da syndes Nogle sor dyrt, saa de enten faldt fra Troen, eller fon falskede den, og ombyttede saaledes det ægte men kostbare Saligheds-Haab, med et luftigt men let og i Verdens Dine langt mere glimrende og bedre grundet.</p>
<p>Saalænge imidlertid Apostlerne omvandrede, advarede, formanede, oplyste og opbyggede, mundtlig og skriftlig, havde Kjætterierne naturligviis kun liden eller stakket Fremgang, i de af dem stiftede Menigheder, og det Samme var omtrent Tilfældet, saalænge de Biskopper levede, de selv havde indsat, alt som vi læse om Guds Folk, i gamle Dage, der fik Abrahams Arv, at de tjende Herren troelig, saalænge Iosva levede, og de Ældste, hvilke havde seet al Herrens store Gjerning, som Han havde gjort imod Israel. Selv Johannes, denne Kirkens Nestor, der overlevede vel alle sine Med-Apostlers egenlige Discipler, førde den, under hans Fangenskab forvildede, asiatiske Menighed tilbage med Kjærligheds Ord, saa Kjætteren Cerinthus ei stort udrettede, men det fulgde af sig selv, at de aandelige Vorn, han i sin Alderdom avlede, kom, i det andet Aarhundrede, til at staae i Menigheden som Udlændinger fra en anden Verden, saa det vel maatte blive deres Mundheld, som vi læse, det var Polykarps: Gud! hvilke Tider maatte vi opleve!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
