<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Nye Skrifter om Troes-Regelen i den Christne Kirke.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-13"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1828">1828</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1828_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nye Skrifter om Troes-Regelen i den Christne Kirke.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
<p><hi rend="spaced">Maa trykkes.</hi></p>
<p>I Kjøbenhavns Politieret den 7de Januar 1828.</p>
<p><hi rend="align(right)">p. Eberlin.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>(Første Stykke.)</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1828_2_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">L</hi>igesaalidt, som Kampen mellem Græker og Tyrker lod sig afgjøre ved Noter, eller Kampen mellem Christus og Paven, i det Sextende Aarhundrede, ved Disputatser og Colloqvier, ligesaalidt lader vistnok den nærværende Kamp mellem de gammeldags og de nymodens Christne sig afgjøre, enten ved Mæglinger eller Strids-Strifter, men ene og alene ved den uforkortede Haand, man vel nu omstunder fædvanlig Smiler ad, men som desuagtet, ikke blot ved Navarin, til alle Diplomaters store Forskrækkelse, tager sig den Frihed at gribe ind i de menneskelige Anliggender! Vi gjøre derfor vel i, at betragte den literaire Feide om Christi Kirke, meer som et Forvarsel, end som en Begivenhed; men derfor kan oplyste Christne dog umuelig ringeagte den, da det aabenbar er den Christne Menigheds Liv, der staaer paa Spil, og intet Vaaben er saa ringe, at man jo i Livs-Fare bruger det, og jo mindre Skade Vaabenet i sig selv kan gjøre Fjenden, des trøstigere mener jeg, vi kan skjærpe og bruge det, visse paa, at
<pb facs="1828_2_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
skeer der i det samme et Vidunder med Vaabenet, er det dog hverken Vaabenet eller os Selv, der gjør det! Verden er derfor høist ubillig mod os arme Penne-Fægtere for Christi Kirke, naar den bebreider os Haardhed og Skarphed, men vi vil være billige nok til at indrømme, den kan ikke Andet, da den naturligviis ikke kan forestille sig et Liv i Fare, paa hvis Virkelighed den ikke troer, og gjør sig intet Begreb om de bange Kaar, alle vaagne Christne, udenfor England, nuomstunder har i Europa, og fornemmelig i de protestantiske Lande! Vel er det nokfom vitterligt, at de protestantiske Geistlige, saavel hos os som hos Tydskerne, sædvanlig ansee sig bemyndigede til at vrage i de gamle Confessioner og i de Liturgiske Forskrifter, hvad dem synes; men Følgen heraf, for de Christne, tænker Ingen paa, uden hvem der selv er Christen, ja, jeg vil troe, at enhog mange Christne kun derom have en meget dunkel Forestilling, saa det var Synd at forlange, at det skulde staae klart for U-Christne! Følgen er imidlertid den, at ingen Christen, uden nøie personligt Bekjendtskab til ved-. . kommende Præst, har mindste Sikkerhed for, hvordan Præsten vil døbe, undervise og confirmere hans Børn, eller hvorledes Samme vil meddele ham den hellige Nadvere, og dog er saavel Sacramenternes Forvaltning efter Christi Indstiftelse, som vore Børns christelige underviisning os en Samvittigheds- og Saligheds-Sag! Om det nu i Tydskland er Me tilladt, at vælge deres Sjæle-Sørger, mellem de beskikkede Præster, hvor de kan finde ham, det veed jeg rigtignok ikke; men selv i det Tilfælde maa, paa en Tid, da de gammeldags Præster ere saa faa, den christelige Almues Stilling dog mangensteds være høist beklagelig, og hos os, hvor der Hører en særdeles Bevilling til at lade døbe, confirmere og selv til at communicere hos Andre, end vedkommende
<pb facs="1828_2_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
Sogne-Præst, hos os er Stillingen virkelig nær ved at være fortvivlet! Sandelig, jeg veed ikke/hvad en christelig Præst, der ei er sneverhjertet nok, tit kun at tænke paa jsin egen Perlon, eller trolos nok til at foragte sine hellige Pligter mod de Smaa, som troe paa Herren, jeg veed ikke, hvad Mindre han skulde gjøre, end med al den Ild og Kraft, der skiænkedes ham, føre Pennen til den undertrykte Menigheds Forsvar! Hvad er naturligere, ja, hvad er nødvendigere, end at han, paa det Klareste og Skarpests, maa udvikle den indlysende Sandhed, at entenmaae Præsterne i Stats-Kirken Moldes, strængt at følge Confessionen og Ritualet, eller det maa tillades de gammeldags Christne at træde ud af Stats-Kirken, da ellers, hvad jo dog er en himmelraabende Synd, netop de Christne efter Lands-Loven, nægtes Religions Frihed! Hvad er nodvendigere, og hvad kan der tillige tænkes mere skikket til at forebygge sørgelige Optrin og borgerlig Uenighed! Hvor vil dog nogen tænke, at den Christelige Tro, der seierrig har bestaaet saa haard en Kamp, ei blot med kortlivede Fiender, men med den ellers Alt fortærende Tid, at den skulde lade sig afskaffe uden levende Protest, og kan da selv de ikke troende Præster ønske, at vi skulde sættes i Tugthuset, fordi vi vil blive ved vore Fædres, af Lovene fredlyste Tro, eller bar Historien maaskee endnu ikke noksom oplyst, at ved enhver Religions-Forfølgelse, netop for Staten, Skam og Skade følges ad, eller skulde maaskee Skammen eller Skaden blive mindre, naar det var sin egen Religion Staten forfulgde ! Saalidet venteligt det derfor end er, at vi med vore Penne kan forebygge, hvad Modstanderne med forenede Kræfter stræbe at fremtvinge, saa vist skal der, under alle Omstændigheder, være trøsteligt, og i Efter-Slægtens Vine hæderligt, heller forgjæves at have raadt til en fredelig
<pb facs="1828_2_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
Oplosning af den fortvivlede Haarde-Knude, end til at overhugge den; medens de, der raabde Fred, hvor ingen var, og kaldte dem <hi rend="bold">Freds-Forstyrrere</hi>, der med Blæk vilde forebygge Blodsudgydelse, medens de skal bæve paa Stridens Dag, og bære Skylden evindelig!</p>
<p>Skulde imidlertid noget Bogligt kunne, om ikke afvende, saa dog formindske og formilde den kirkelige skilsmisse mellem de stridende Partier, da maatte det være Lyset, som i de sidste Dage er klarere opgaaet over Forskjellen mellem den Christne Kirkes almindelige <hi rend="bold">Troes-Regel</hi>, og <hi rend="bold">Stats-Kirkernes</hi> særegne Lære-Korskrifter/, thi om nu end Staten vil see igjennem Fingre med de blot theologiske Afvigelser, bør dog de Christne, af Kjærlighed, blive i Stats-Kirken, naar Sammes Lærere kun respectere det Grund-Christelige, saavel ved Ung. dommens Underviisning, som ved Sacramenternes Forvaltning ! Dette Vilkaar er nemlig saa mageløs billigt, at selv Ingen af de kjækkeste Nationalister vil nægte, at man jo enten skal opfylde det, eller holde sig fra Lære-Embedet; men det hjelper naturligviis ikke, naar Nationalisterne vil drive Spot med os, og ei antage for det 'Grund-Christelige, hvad der hidtil unægtelig var det, men kun hvad der er deres egne religieuse Grund-Sætninger, og det synes, desværre, overalt at være Tilfældet!</p>
<p>Fra denne reenkirkelige Side var det, jeg i Kirkens Gjenmæle, og siden her i Maanedsskriftet, betragtede vor Stilling til den rationalistiske Deel af Lære-Standen, i det jeg viiste, at hvormeget man end, efter Sagens Natur, literairhistorisk kan tvistes om det Grund-Christelige, saa er det dog baade kirkehistorisk og statshistorisk vist, at den Tro, hvorpaa vi ere døbte, med Alt, hvad vi levende have gjort til udelukkende Vilkaar for Deelagtighed i vort Kirke-Samfund, det er
<pb facs="1828_2_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
den kirkelige Grundvold hos os, som vi umuelig, uden at nedbryde vor egen Kirke, kan forandre, saa hvem der vil høre til os, maa bekjende sig til den Tro, vi ved Daaben bekjende, og ei fornægte den; maa modtage Nadveren, som Christi Legeme og Blod, og respectere vor Hellige Skrift, som en Guddommelig Bog, der hverken, farer med Tant, eller fører Selvmodsigende Lærdom! Denne Forpligtelse, der, aldeles</p>
<p>skrifter, paaligger baade Læg og Lærd i vort Kirke-Samfund, den kan al Verdens Magt og Erudition ligesaalidt dispenfere Nogen fra, som de kunde give U-Døbte Ret til at hedde Christne, eller give aabenbare Jøder, Tyrker eller Hedninger Lov til at anmasse sig Lære-Embedet i den Christne Kirke !</p>
<p>Fra dette Kirke-Stade, denne reenkirkelige Stand--Punkt, er, saavidt jeg veed, Rationalisternes Forhold til den Kirke, de, Under Paaskud af at oplyse, aabenbar nedrive paa, endnu ikke betragtet, uden hos os, hvor det ratio-Nalistiske Aag hviler tungest paa Samvittighederne: men dog føler man ogsaa i Tydskland, at den aabenbare Mod-Sætnmg mellem den Christelige Tro, og de rationalistiske Theologers antichristelige Paastande, i Bund og Grund opløser Kirke-Samfundet, medens det tomme Skin af Vedligeholdelse kjøbes i dyre Domme paa Samvittigheds-Frihedens Bekostning. Ogsaa er, omtrent paa samme Tid som hos os, den Paastand blevet høirøstet, at de Christnes Arilds-Tro er, under al Udvikling, og alle Omskiftelser, det uforanderlige, som enhver Medlem af Samfundet, end sige da enhver Reigions-Lærer i det, Maa bedkjende sig, og respectere! Er det nu end l Grunden stor Skade, at denne Paastand t Tydskland mindre har gjort sig Mldende, som en kirkelig Livs-Yttring, end som en videnskabelig Grund-Sætning, saa er det dog et stort Beviis paa Ga-
<pb facs="1828_2_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
gens Rigtighed, at en Grubler, som ønskede at reducere det Positive i Christendommen til saa lidt, som mueligt, er kommet omtrent til samme Resultat, som en Præst, der ønskede at drive Tolerancen saa vidt, som mueligt; thi at Messing, hvis Tanke-Gang, det er, Delbrück, kun alt for meget, har stræbt at tilegne sig, ingenlunde var partisk for Christendommen, det veed jo alle Nathan den Vises Læsere, og dog seer man her en luthersk Præst, der visselig sympathikerer langt mere med Göze, end med Nathan, optraade, ei med en Ban-Straale over Lessings theologiske Discipel, men som hans Forsvarer, saavel mod Stats-Orthodoxerne, som mod Anubis-Dyrkerne! At jeg imidlertid hverken kan være enig med Delbrück om at nedrive det Sextende Aarhundredes velsignede Reformatorer, eller om at udrive den Christelige Troes-Bekiendelse af sin levende kirkelige Forbindelse med Naade-Midlerne, og anatomere den i Kirke-Fædrenes Grave, det har jeg alt sagt, (under udtoget af Delbrücks Skrift) og det undrer da vist heller Ingen, at jeg heller vil være uenig med al Ver,-dens Grublere, end med den Christelige Kirke og mig selv!</p>
<p>Hele denne Indledning kunde vel, efter hvad jeg alt om denne Sag har skrevet, synes overflødig; men Erfaringen lærer mig bestandig mere, ei at spare paa Gjentagelser, da, Grunden maa nu ligge hvor den vil, min Skrift synes at være, især studeerte Læsere, heel Svar at forstaae, hvorpaa jeg Seer et forbausende Beviis i den lille Bog, en Docter i <hi rend="bold">Theologien</hi> og <hi rend="bold">Philosophien</hi> (Hr. Hader) har udgivet om den <hi rend="bold">Apostoliske Troes-Bekjendelse</hi>; thi vel skal den efter alle Mærker være stilet mod mine udviklinger af denne Sag i Maanedsskriftet, men dog begriber jeg ikke, hvorledes nogen opmærksom Læser der kan finde den ravgale Mening, Hr. Doctoren bestrider,
<pb facs="1828_2_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
da han anstrenger sig for at bevise, hvad vi er aldeles enige om, at fordi man har den Apostoliske Troes-Bekjendelse i Munden, er. det dog meget mueligt, man. hverken har Christen Tro eller Kjærlighed i Hjertet, og er altsaa ingenlunde et Guds Barn! See, kan en Præsi, som dertil er Doctor, baade i det Ene og i det Andet, kan han læse saa forskrækkeligt, da er det vel ikke overflødigt, end/m at tilføie: min Mening er paa det Aller, Enfoldigste den, at man vel kan bekjende sig til den Christne Tro, uden at have den enten død eller levende i sig, thi dertil horer blot Mund og Uærlighed, men at man virkelig ikke kan ansees for en Christen, med mindre man bekjender sig til de Christnes Tro, og derom skulde jeg dog haabe, Hr. Doctor Faber, og alle mine Læsere, vil være enige med mig, da de aabenbar i dette Stykke ei kan sige mig imod, uden, hvad der jo dog er alt for liberalt, at giendrive sig selv!</p>
<p>Det er altsaa soleklart , at vil man hedde Christen, end sige da være Lærer i den Christne Kirke, uden at lade vor Christelige Troes-Bekjendelse gjælde for vor Troes-Regel, da maa man lade, som man flet ikke veed, vi har en Troes-Bekjendelse; men som om vi kun ved Daaben havde forpligtet os til at troe, hvad vore Theologer fandt for godt at sige, stod i Skriften, eller laae dog ssynlig i den, og fandtes, naar man, indviet i Critikens og Selv-Modsigelsens Panske Mysterier, kunde besværge den hemmelige Dør, som i Tusind og Een Nat, med et, hele Menigheden ubegribeligt: <hi rend="bold">Cæsar! lad dig op</hi>!</p>
<p>Dette Blænd-Værk er det nu unægtelig, <hi rend="bold">Delbrück</hi> i Tydskland, ligesom jeg her, stræber at forstyrre, men, ved et ulykkeligt Mis-Greb, bekæmper han en levende Vildfarelse med en død Sandhed, og en død Sandhed med en levende Vildfarelse, saa det undrer mig slet ikke, at han
<pb facs="1828_2_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
har fundet stærk Modsigelse, skjøndt det er sørgeligt at see, hvorlidt hans theologiske Modstandere er Spørgsmaalet voxne !</p>
<p>Betragtningen af denne literaire Feide, som udentvivl bliver langvarig, kan og bør imidlertid være lærerig for os, og til at den kan blive det, vil jeg bidrage min Skjærv, ogsaa ved at anmelde de mærkværdige Strids-Skrifter, i den Orden, de udkomme.</p><fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Nr. 4.</head>
<p><hi rend="bold">Philip Melanchthon</hi>, der Glaubenslehrer. Eine</p>
<p>Bonn 1826.</p>
<p>I Forerindringen (fra Nytaars-Aften 1825) høre vi, at hvad der nærmest har bragt den philosophiske Professor i Harnisk, er den ny udgave af Melanchtons Dogmatik (Loci Theologici) i sin ældste Skikkelse, (fra 1521) som den berømte Bonnske Theolog, Augusti, ved sidste Lutherske Jubilæum, foranstaltede, og anbefalede med Varme til de theologiske Studerendes fulde Opmærksomhed og dybe Ærbødighed!</p>
<p>Allerede heraf slutte vi med Nette, at antager end Delbrück sig ivrig den Christelige Troes-Bekjendelse, maa han dog i Grunden være mere bange for, at der skal blive for megen end for liden Tro blandt de opvoxende Theologer; thi hvad han end kunde have at udsætte paa det Melantchthønske Værk, som en Dogmatik for vore Dage, saa maatte han dog nødvendig finde det anderledes foreneligt med de Christnes Grund-Bekjendelse, end f. Ex. Wegscheiders Dogmatik, der ogsaa udkom til Jubel-Festen, og det med en Dedikation til Luther, hvorved den Salige vel maatte vende sig i Graven, som han, i de Harmsiske Theses, (de Lutherskes Gjenfærd) ogsaa virkelig gjorde. Grunden altsaa, hvi Melanchthons Dogmatik var D. mere
<pb facs="1828_2_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
oprørende end <hi rend="bold">wegscheiders</hi>, kunde ingenlunde være christelig, og det bor derfor ikke undre ham, at Grund-Sætningen om den Apostoliske Troes-Regel finder langt anderledes Modstand, da han saa fiendtlig har rettet den mod en Theolog, der visselig ikke, med Vidende og Villie, afveeg fra den, end om han, som det sig burde, havde gjort Grund-Sætningen gjældende mod Wegfcheider, og i det Hele mod det Sæt Theologer, der vil reformere Dogmatiken fra Grunden af, ved at afskaffe Christendommen, og indfore en opsminket Islamisme, under Christendommens ærværdige Navn.</p>
<p>Dette synes imidlertid slet ikke at være faldet Delbruck ind, thi det er en ganske anden Indvending, han gaaer i Møde, ved at sige: det er visselig ikke forfængelig Næsvished, der har drevet mig til dette Skridt, da jeg godt veed, at en Lægmand i Theologien, der vover at tale om religiøse og kirkelige Anliggender, i en Tone, som den, jeg her tillader mig, vækker en almindelig Fordom imod sig, som vil gjøre, at man, med ondskabsfuld Glæde, opsnuser hans muelige Feiltagelser, *) medens men derimod kun høist nødig lader gjælde, hvad der holder Stand! Nu kan det vel ikke nægtes, at de lærde Rationalister sædvanlig har den unode, at afvise selv de grundigste Indvendinger af andre Boglærde, som ei ere indviede i deres dogmatiske og exegetiske Mysterier, med et saadant medlidende Skulder-Træk, som det f. Ex. Prof. Clausen har værdiget <hi rend="bold">Henrik Steffens</hi>, men at Sligt dog ingenlunde har sin Grund i Laugs-Aand, det seer man deraf, at</p>
<p>*) Det lyder langt pænere i Tydsken: vermöge dessen man dem von ihm etwa Verfehlten mit geftissentlicher Schadenfreude nachfpurt; men paa Dansk, som ei duer til Complimenter, kan det ikke lyde finere.</p>
<pb facs="1828_2_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
<p>de slet ikke behandle lærde Theologer bedre, naar disse vove blot at yttre beskedne Tvivl om Nationalismens Christelighed, hvorpaa vi nys har seet et Exempel i samme Professors Sende-Breve til Rasmus Møller, som dog, blandt Andet, er legitime promotus, og skjøndt jeg ei vil nægte, at dette Exempel er mageløst, saa gjælder det dog kun Graden, ei Grund-Sætningen, som alle rationalistiske Theologer har tilfælleds; thi ligesom det hedd i Pavedømmet : ingen Tro og Love til Gunst for Kjættere, saaledes hedder det aabenbar blandt Rationalisterne: Genie, Forstand og Lærdom hjelper ikke mod vores ubegribelige Fornuft! Hos Christelige Theologer, af Luthers og <hi rend="bold">Melanchthons Skole</hi>, mod hvilke det jo netop er Delbruck spænder Bue, hos dem er det derimod aldeles urimeligt, at vente den ærkepavelige Fordom, at Menigheden ingen Stemme har i Troes-Sager, da det jo netop var Menighedens Stemme mod Theologerne af Profession, som gjorde Udslaget ved Reformationen, ja, da Luther og Melanchton visselig satte en Ære i at være Herrens og Menighedens Tjenere, men vilde ingenlunde have den Skam, at være de subtile Skole-Mestres (Skolastikernes) Stal-Brødre, og Erfaringen vil sikkert lære Delbrück, at han tager mærkelig feil i at forvexle vore Dages lutherske Theologer med de skolastisk stive Systematikere fra Lessings Tid, som, ved overdreven Fordybelse i Dennes Værker, synes at være blevet fixe Gestalter, han med Magt vil gienfinde overalt, hvor han hører Luther og Melanchthon rose!</p>
<p>Skriftet selv har, foruden en kort Indledning, ser Afsnit, hvoraf vel kun det Sidste (Om Forholdet mellem den Apostoliske Troes-Regel og Skriften, som det var i Arilds-Kirken), i mine Vine, har særegen Vigtighed, men som dog staae i en Forbindelse, der ei maa tabes af Syne,
<pb facs="1828_2_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
da det er den, som her giver Haand</p>
<p>Hævelsen af den Christelige Troes-Regel Skin af et Angreb paa den Christelige Tro, som dog sikkert er Forfatteren, langt mere antagelig og ærværdig, end den er de fleste Theologer nu til Dags!</p>
<p>Strax i det første Afsnit (Om Forholdet mellem Christelig Tro og Viden, Christelig Aabenbaring og Philosophi) angiver Forfatteren sin religiøse Stand-Punkt, og her maa jeg lade ham tale selv, saavidt Sprøgenes Forskjel det tillader.</p>
<p>I Spidlen for Alt, hedder det, staaer et helligt Grund-Væsen (ein helliger Urgeist) med uendelig Magt og Viisdom, som har skabt Himmel og Jord, og som bestyrer Verden.</p>
<p><hi rend="italic">Til vores Retfærdiggjørelse</hi> (Entsündigung) har den Uendelige aabenbaret sig i Jesu Christi Person, og ham maae vi tilbede, som et Grund-Væsen, i hvem Guddommen fremtræder menneskelig, og Menneskeheden guddommelig.</p>
<p>Den med Begge personlig forbundne hellige Aand *) er bestandig virksom til de Troendes Opbyggelse, og, i samme Grad, som disse unde ham Naade-Rum hos sig, blive de enigere med sig selv, saavelsom med hverandre, samt fuldere af trofast Haab om personlig Tilværelse efter Døden, i et salig fremskridende evigt Liv.</p>
<p>Disse, i den Apostoliske Bekjendelse indeholdte, Sætninger, vedbliver Forf., er det, som, fra Begyndelsen til Nu, har adskildt Christendommen fra Jordens andre</p>
<p>*) Saaledes hedder det i Retnings-Bladet, men der var først trykt : den fra Begge, Faderen og Sønnen, udgaaende hellige Aand, og det viser os, at Forf., desværre, er heel vaklende i sin Troes faste Grund-Sætninger.</p>
<pb facs="1828_2_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
<p>Religioner, og som derhos ere fælleds for alle Christelige Bekiendelser!</p>
<p>Med disse Sætninger i Hoved og Hjerte, *) mægter Mennesket at opnaae den høieste Dyd og Viisdom, men uden dem er han, i de vigtigste Anliggender, udsat for de groveste Vildfarelser, og hvor derfor disse Sætninger have fundet Indgang, der udgydes en saliggjørende Kraft yver dem, som troe derpaa.</p>
<p>Hine Apostoliske Sætninger forholde sig da til enhver Christelig Lære-Bygning, som Luklids Grund-Sætninger til den Geometriske, da de ligesaalidt som disse enten kan modtage eller behøve noget Beviis, men ligge meget mere til Grund for al religiøs Beviis-Førelse, og hvem der ikke indrømmer disse Apostoliske Sætninger, for ham gives der ligesaalidt nogen Christendom, som der gives nogen Geometri for hvem der nægter dens Grund-Sætninger.</p>
<p>Saavidt Forfatteren, som aabenbar har Net i, at Alt, hvad der skal hedde Christelig Tro, maa svare til den Apostoliske Troes-Bekjendelse, og at Alt, hvad der skal hedde Christelig Theologie, maa stemme overeens dermed, men som ligesaa aabenbar har Uret i, at sætte en vilkaarlig Omskrivning, i et Slags philosophi!? Konst-Sprog, i Stedet for den, alle christelige Samfund fælleds Troes-Bekjendelse, hvorpaa han vil bygge. Som Philosoph burde han nemlig vide, at om ogsaa hans videnskabelige Omskrivning paa det Allernøjeste udtrykde den populære Troes-Bekjendelse, (hvad dog er langt fra) saa havde dog enhver</p>
<p>*) Mit diesen Satzungen im Kopfe und im Herzen, en haard Tanke, som jeg maa lade staae paa Tydsk, da jeg ei kan oversætte den paa Dansk.</p>
<pb facs="1828_2_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
<p>Anden samme Ret, som han, til at gjøre en Omskrivning, hvorved naturligviis saavel Bestemtheden som Eenheden, der er Bekjendelsens Væsen, aldeles forsvandt, Dette Misgreb følger imidlertid nødvendig af det ulykkelige Indfald, ei at tage den fælleds Bekjendelse, hvor den virkelig er fælleds, og lyder altid eens: i Kirken, men at holde sig til <hi rend="bold">Fortællingen</hi> om den i gamle Bøger, hvis Forfattere Sædvanlig har anført en Sum af den Christelige Tro, enten efter Bogens færegne Bestemmelse, eller efter deres Tanker om det Vigtigste, uden at bryde sig stort om, enten det var Mere, eller Mindre, end der netop ved Daaben bekjendtes; thi derfor mener Delbrück, han ogsaa, hvor det gjælder om at opvise Christendommens uforanderlige Grund-Lag, kan betragte Leddene i den Christelige Troes-Bekjendelse som en Hob raa Materialier, han selv har Lov at forme efter sit Hoved, i den dristige Forudsætning, at skjøndt han selv under Trykningen finder, sig beføiet til at ændré Formen, maae dog alle Andre agte den for uforanderlig,</p>
<p>Dog, at strides med tydske Philosopher om Materie og Form, er et ligesaa utaknemmeligt Arbeide, som det de selv graane under, i Bestræbelsen for at mægle Forlig mellem de skjærende Mod-Sætninger: at der i aandelige Ting ingen Almeen-Form gives, men at de dog endelig har fundet denne, de Vises ufindelige Steen; og vi vil derfor i Tide lade os afbryde, ved Delbrücks Henviisning til Lessing, som var naiv nok, til reent ud at sige: "havde Gud i sin høire Haand al Sandhed, og i sin Venstre blot den immer fyrige Drift til Sandhed, og gav han mig Valget, endog med den Tilsætning, at jeg med Driften skulde immer og evig fare vild, saa greeb jeg dog ydmy-
<pb facs="1828_2_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
gelig den venstre Haand, sigende: Fader! glo mig Drift ten, den rene Sandhed er dog kun for Dig.)</p>
<p>Sandelig, Sligt var baade at lee og at græde over, men her vil vi helst holde Middel-Veien, med den Be-'mærkning, at ligesom Tydskerne naturlig fristes til det Rasen, heller at ville evig speculere i Helvede, end staae sig til No i Himlen, saa fristes man aabenbar i Danmark til det Modsatte, hvad slet ikke er klogere, og i vore Dage, da noget Hoved-Brudd er aldeles nødvendigt for at komme tilbage til Sandhed, veed jeg ikke selv, hvilken Fristelse der er den farligste; men det kan jeg nok forstaae, at de Klogeste har det bedst i Himmelen (naar de først kommer der), og at Helvede maa være taaleligst for de Dummeste, saa jeg kunde aldrig fristes til, med den rige Mand Lessing, at ønske mig en evig brændende Tunge, hvorefter det saa end var, jeg tørstede. Delbrück derimod finder, at Valget: mellem den rene Sandhed og den uslukkelige Tørst derefter, vilde være svært, og skjøndt han trøster sig med, at Gud har sparet os Tvivl-Raadigheden, ved at skjaenke os (i Troes-Bekjendelsen) en Grund-Sandhed, vi har Lov til at gestalte, og slutte feil af, efter vort eget Hoved, saa løber det dog omtrent ud paa det Samme, og vel maa det undre os, at det ikke snarere faldt den philosophiske Professor ind, at en evig Tørst efter Sandhed, som er en evig utilfredsstillet Sandheds-Kjærlighed, er en Bespottelse af Sandhed, og at en Sandheds-Kiærlighed, der driver til heller evig at fare vild, end at omfavne den rene, klare, Sandhed, er saa grov</p>
<p>*) Saa staaer der virkelig (S. 8) hos Delbrück, som selv</p>
<p>maa indestaae for Rigtigheden, da det ikke er saadanne Sprog, jeg gider ledt om.</p>
<pb facs="1828_2_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
<p>en Selv-Modsigelse, at ingen Bonde, end sige en Lessing, skulde bruge sin Mund til at sige saadant Galskab, men heller ærlig bekjende, hvad jo aabenbar ligger deri, at Speculationen var ham tjærere, end Sandheden!</p>
<p>Denne Tydskernes naturlige For-Kjærlighed for uendelig Speculation, hvad vi paa Dansk maatte kalde Tanke-Leeg, er aldrig mere paafaldende, end hos de Tænkere, der, som Delbrück, have indseet, og bekjende, at man, med samt al sin Fornuft og Forstand, uden den Christelige Tro, er udsat for de groveste Vildfarelser, og som desuagtet skynde sig bort fra disse nødvendige Forud-Sætninger/og befinde sig forst vel, naar de naae hvad de kalde deres egne Ene-Mærker, hvor de har Lov til at tvivle, fare vild, og søge Sandhed, uden ved dens afgjorte Opdagelse at standses i deres Planet-Lob. For at undskylde denne syndige Blindebuks-Leg, indbilde de sig da, som Delbrück, at Hvile i Troen er det Samme, som Tanke-Loshed, og bekæmpe nu denne med seierrige Vaaben, uden at mærke, det kun er med deres egen Skygge, de fægte saa drabelig, da Alt, hvad de sige mod Dorskhed, Dumhed, og Tanke-Løshed, ligesaalidt anfægter Guds Børns, som deres Faders Hvile, der langt fra at udelukke Arbeide, sammensmelter venlig dermed, som Herren siger: min Fader arbeider indtil Nu, ligesom jeg arbeider! Man skulde vel synes, det maatte være en øvet Tænker let, naar han først havde indseet Menneskets Trang til en Frelser, og til overordenlig aabenbarede Grund-Sætninger, da ogsaa at indsee, at denne Trang nødvendig udsprang af en Natur-Fordærvelse, der kun ved fuld Forvandling kan fuldelig helbredes, og at altsaa vor naturlige Drift, naar den overlades til sig selv, ligesaavel vil lede os vild i Slutningerne, med de aabenbarede Grund-Sætninger, som uden disse, det skulde man synes; men hele Kirke-Historien
<pb facs="1828_2_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
lærer os dog, at de Verdslig-Vise, som bøiede sig for Lyset i Christo, næsten Alle gjorde det med den Forbeholdenhed, at benytte den faste Grund-Vold til en Lære-Bygning paa fri Haand, uden at hovmestereres af Skriften. Det undrer mig derfor slet ikke, at Delbrück fryder sig ved Kortheden af vor Troes-Bekjendelse, og ved udsigten til at Philosophers efter Hjertens Lyst over bibelske Opgaver, men jeg kalder det Skade for Manden Selv; og jeg kalder det høist uanstændigt, for en christelig Philosoph, desaarsag at overvælde Melanchton med Grovheder, fordi han anbefaler de Christne Troen baade først og sidst, og advarer dem mod kjødelig Fornuft, med alle deraf udspringende philosophiske Spidsfindigheder! Kunde nemlig Delbrück Sagt os, hvad i Mennesket det dog egenlig er, man kalder Fornuften, og kunde han formaaet alle Tænkere og Talere, til at tage Ordet i eens Bemærkelse; da havde han gjort Videnskabeligheden, og i det Hele Christenheden, en udmærket Tjeneste; men det vilde da ogsaa viist sig, enten at Melanchthon ikke har gjort Fornuften Uret, eller at Uretten dog kun havde sin Grund i en hidtil almindelig Misbrug af Ordet. Da dette derimod ei blot langt overstiger Professorens Kræfter, men er endog meer end han prøver paa, hvor kan han da forlange, at Christelige Præster og Theologer skal gjøre Cour til Fornuften,. uagtet det er dem vitterligt, at hardtad alle deres Læsere og Tilhørere tænke sig, om end forvirret, Noget ved Fornuften, der har en eiendommelig Klarhed, agter Aabenbaringen saa omtrent for overflødig, i det Mindste for lærde Folk, og slaaer en Streg over Alt, hvad der, som Guds Ord, udelukker hos Skabningen al egen Kraft, egen Ære og Fortjeneste ! Hvad nytter det os, om man tusind Gange beviser, hvad Ingen tvivler om, at man ogsaa kan give noget Godt og Uskyldigt Navn af Fornuft, og at det
<pb facs="1828_2_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
etymologisk lader sig forsvare, hvad nytter det, naar Anti-Christens intellectuelle Princip ligefuldt vedbliver at kalde sig Fornuft, og agtes derfor i Verden, saa vi tit ei kan gjøre os forstaaelige, uden at bruge det Ord derom!</p>
<p>Det er nemt sagt, at vi da udtrykkelig skal sige, vi mene kun den falske og kiødelige Fornuft, men min alvorlige Stræben efter at følge det Bud har lært mig, baade hvor vanskeligt det er, med et Ord, som, under religiøst Hensyn, næsten uden Undtagelse forstaaes antichristelig, og tillige hvorlidt det nytter; thi man beskylder mig dog ligesaafuldt for et rasende Fornuft-Had, der i det Mindste staaer ved Siden ad Menneske?Had, og nærmer sig til Guds-Bespottelse, som Delbrück beskylder Melanchthon derfor, og naar Modstanderne triumphærende raabe: Fornuften er som Sands heden kun een, da er vi ikke istand til for Menigheden at klare det dunkle, ubestemte, Fornuft-Begreb, hvormed man spiller, om vi end selv giennemskue Blænd-Værket. Altsaa, kan Verden enes om, ved Fornuft kun at forstaae Sandhed, Lys, Efter-Tanke, Domme-Kraft, eller noget Andet, som vi veed hvad er, og som enten i sig selv er noget Godt, eller et blot Redskab, uskyldigt i sin Misbrug, da vil det ligesaalidt falde christelige Theologer ind at tale ilde om Fon nuften, som man hører dem tale ilde om Sandhed, Lys, Efter-Tanke, Forstand, Besindighed, Indsigt og Erkiendelse; men saalænge Verden ved sin Fornuft almindelig forstaaer det sig selv Vitterlige hos Mennesket, i Dets Paastand paa den Selv-Standighed, Selv-Klarhed og Selv-Raadighed, der ene tilhører Guddommen, eller dog i Dets Protest mod Synds-Erkiendelse og Forsoning, overordenlig Aabenbaring, Raade, Mirakler, og hvad Andet der er uadskilleligt fra Christendommen, saalænge nødes vi til at bestride hvad man kalder Fornuft, ligesom vi jo maatte bestride Christendommens Fiende, om han saa end kaldte sig Jesus
<pb facs="1828_2_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
Christus, og kunde med Døbe-Seddel bevise, han virkelig hedd det. At de hedenske og tyrkij?e Philosopher, med deres Discipler og Efter-Snakkere, desaarsag kalde os Mørkets Apostler, Dumhedens Lov-Talere o. s. v. det er naturligt, og snildt nok af dem, men hvem der vil være christelig Philosoph, giør kun sig Selv Skam ved at istemme det Litani, istedenfor, hvad netop var hans Kald, at vise. Verden enten vitterlig spiller med Ord, eller Snakker over sig, naar den giør os en Brøde af hvad den kalder vort Fornuft-Had, uden at kunne bevise, vi derved hade og bestride Noget, der i sig selv er sandt og godt, eller dog uskyldigt! sin Misbrug!</p>
<p>Naar endelig Delbrück citerer Plato, til Melanchthons Tugt, og den gamle, ærlige Hedning derpaa fortæller os, at han ved Fornuft-Had forstaaer den Foragt for Sandhed og Vished, og Tvivlen om alt Høiere, fordi man ei kan begribe det, hvori letsindige Sophister Satte deres Ære, da begriber man vist nok ikke, hvorledes dette skal kunne anvendes paa de christelige Theologer, der anbefale Troen, hvor ene den kan give Vished, og fraraade den Grublen, der kaster i Tvivl og Uvished; men naar Philosopher blive vrede, er de ude af dem selv!</p>
<p>Det andet Afsnit handler om den hellige Skrifts Anseelse og Fortolkning, og her begynde vi lidt klarere at See, hvad det egenlig er, der har gjort Philosophen saa bister paa gamle Melanchthon, eller dog rettere paa Lovtalerne over Dogmatiken fra 1521; thi Melanchthon har han tilgivet Synden, fordi han siden omvendte sig, fordærvede vel, efter Delbrücks Mening, derved sit Arbeide, men stillede dog Fornuften og Philosophien (der altsaa ikke bryder sig om Conseqvents og Sammenhæng) tilfreds.</p>
<p>Læseren veed, at jeg selv finder mig overbeviist om, at Reformatorerne tog mærkelig feil i den Tanke, at den
<pb facs="1828_2_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
hellige Skrift kunde eller skulde være Croes-Regelen i den christelige Kirke, en Feiltagelse, hvorved Dørren aabnedes for det exegetiske Pavedom, hvorunder nu Menigheden sukker, men aldrig noget Øieblik fandt jeg mig fristet til, derfor at nedrive de fromme, høiærværdige Mænd, vi, med Gud, have at takke saavel for Troens Forplantelse, som for det Lys, hvorved vi kan rette deres Feiltagelse. Naar vi bestride Nationalisterne, som besmykke deres Foragt for den Christelige Tro og Bekiendelse, og deres aabenbare Fordreielse af Skrifterne, med Reformatorernes dristige Paastande, om Skriftens Tilstrækkelighed til at skabe Troes Eenhed i Kirken, da nødes vi til at misbillige hos Reformatorerne, hvad ikke, ved nøiere Prøvelse, kan holde Stand; men det er ligesaa uforsvailigt, som uchristeligt, at spotte med disse velsignede Kirkefædres Svagheder, eller bringe deres Skrifter i Udraab, som farlige for de unge, og uforenelige med sand Christendom, og begge Dele giør Delbruck, hvad nødvendig maa harme alle Luthers og Melanchthons christelige Venner. Naar man nemlig veed, og det burde Delbrück jo vide, at den Augsburgske Confessibn, uden al Forbeholdenhed, lægger den Apostoliske Troes-Bekiendelse til Mund; at vore Reformatorer, ved Sacramenternes Forvaltning efter Christi Indstiftelse, forstod den, der paa det Nøieste stemmede overeens med det Guds Ord, der levende skabbe og fulgde dem i Kirken, og at de læmpede hele deres Skrift-Fortolkning og Dogmatik efter dette Guds Ord, og de Christnes Troes-Bekiendelse, naar man veed det; hvordan er" det da Christne mueligt, at skiælde paa dem, fordi deres Theori om Grund-Forholdet mellem Ordet og Skriften, og i det Hele om Kirken, som de jo dog vel havde Lov til at yttre i private Skrifter, fordi den røber deres Tids-Alder, som stræbde efter systematisk Forklaring af de kirkelige Forhold, uden at være
<pb facs="1828_2_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
moden dertil, eller hvorledes skulde man frygte for, at disse Mænds Skrifter, giennemtrængte af christelig Aand og Tro, skulde forvilde Nogen derfra! At Melanchthon, i sin Dogmatik, som han, paa fri Haand, vilde udlede af Skriften, saae sig nødt tit at canonisere et Stykke af Skriften, (Brevet til Romerne) hvorefter alt Øvrigt skulde forstaaes, det er vist nok et mærkeligt Beviis paa Theoriens Skrøbelighed, som Melanchthon i den senere Udgave, ved at kalde Troes-Bekiendelsen til Hielp, selv aabenbar indrømmede; men naar man troer, at Skriften er et Værk af den samme Aand som Troen, da farer man vist ikke i Harnisk mod gamle Philip, fordi han ikke lunde rive sig løs fra en theologisk Fordom, der var saa gammel som det Nicæniske Concilium, og som selv vi, der dog maatte klarlig indsee, at exegetisk og dogmatisk Eenhed i Tidens Lob er umuelig uden Pavedom, selv vi have ondt ved at blive kvit!</p>
<p>Det er da Sagen, at Skriften selv generer Delbrück, omtrent ligesaa meget som Mester Philips gamle Dogmatik, og desaarsag er Reformatorernes Iver for Skriftens Anseelse og Myndighed ham en Torn i Øiet. Det er nemlig hans Yndlings-Tanke, at Dogmatik og Moral skat være Philosophien overladt, paa det eneste Vilkaar: ei at modsige den Apostoliske Troes-Bekiendelse, og Bibelen skal kun være en Opbyggelsesbog, og en Samling af allehaande Opgaver for Philosophen, hvorefter Intet skal bestemmes, uden i det Tilfælde, at Philosophien selv skulde blive tvivraadig *).</p>
<p>Det Sidste, indseer man let, er en tom Conipliment, da jo enten alle Skriftens klare Udfagn, eller slet ingen af dem maae giælde, og Delbrück gaaer saavidt, at han paastaaer, de Apostler som Intet skred, var Herren ligest,</p>
<p>*) Matt see C). 27-30.</p>
<pb facs="1828_2_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
<p>hvad jo dog enten er et tomt Ordspil, eller skal fortælle os, at selv den Discipel som Herren elskede, Selv Johannes har dog, ved at skrive, afveget fra Mesterens Grund-Sætninger. Sandelig, et mere letsindigt Begreb om det Ny Testamente har jeg endnu ikke fundet hos Nogen, der ærlig bekiendte sig til de Christnes Tro, hvad dog vel maa være Tilfældet med en philofophisk Professor, som i vore Dage frivillig bekiender sig dertil, og det er aldeles paveligt, kun med den Forskjel, at det er Luft-Billedet Philosophie, der paa tydsk Maneer skal beklæde Pave-Stolen, og lægge Bibelen, som en overvundet Fiende, under sine Fødders Fod-Skammel!</p>
<p>For at indlede denne smukke Theori, giør Delbrück opmærksom paa det Forhold mellem Ord og Skrift, i Feige hvilket Skrift kun er at betragte som (Ordets Skygge; og hvor miskiendt endog denne Sandhed er, og har længe været, hos Sprog-Granskere, saavelsom hos Philosopher og Theologer, er den dog for soleklar til ei snart, da den igjen har gjort sig giældende, at vorde alle indlysende; men hvorledes man af denne Sandhed kan slutte, at Apostlerne ei burde skrevet til de Troendes Oplysning, maae Professorerne i Philosophien vide, jeg veed kun, at Slutningen holder aldrig Stik, og at den tydske Professor, af blind Kiærlighed til sin luftige Gudinde, herved, blandt Andet, nægter Apostlernes Skrift, hvad han tillægget deres Disciplers. Han grunder nemlig, som ofte bemærket, ikke vor Troes-Bekiendelses Ret tit at være vor Troes-Regel, derpaa, at den er en Bekiendelse af vor Tro, som vi jo ei vitterlig kan modsige, uden derved at fralægge os Troen; men han grunder denne vigtige Sandhed paa et skriftligt Vidnesbyrd af Kirke-Fædrene om, at den Bekiendelse var Regel i Arilds-Kirken, og vi skulde altsaa vel af Kirke-Fædrenes Skrift kunne liere at lægge
<pb facs="1828_2_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
Grundvold, men af Apostlernes Skrift ei engang lære at bygge forsvarlig paa Grund-Volden! Ja, end ikke hermed Nok, men vi skulde bygge Alt paa Kirke-Færdrenes Skrift, uden dog at ændse det Vidnesbyrd, den giver Apostlernes, som dog i det Mindste er langt mangfoldidigere, end det, den giver Troes-Bekiendelsen! Vel lader Prof. sig forlyde med, at de gamle Kirke-Fædre skal om Skriften være af hans Mening, men det troer han dog neppe selv, undtagen forsaavidt de vilde have Skriften fors tolket efter Troes-Bekiendelsen, hvad tilvisse er noget ganske Andet, end at lægge den paa Hylden; men skulde han imidlertid virkelig staae i den vrange Formening, at de Apostoliske Fædre ikke ansaae den Apostoliske Skrift for Lærdommens' Prøve-Steen, da kunde ham ikke raades bedre, end at læse Jrenæi tredie Bog, som han i det Hele vist nok burde have læst, førend han beraabde sig enten lidt eller meget paa Kirke-Fædrenes Udsagn om Forholdet mellem Ord og Skrift i Kirken *)!</p>
<p>Vil altsaa Prof. med mindste Skin af Grundighed, anfægte Skriftens Gyldighed, selv naar den fortolkes christelig, da maa han slet ingen Skrift beraabe sig paa, men stille det levende Ørd i Kirken skarpt derimod, men til Uheld for hans Philosophi, som til Lykke for Christendommen, kan han det ikke, uden at støde paa den christelige Lære-Stands levende Ørd og Vidnesbyrd om og af Skriften, hvoraf det er klart, at vor Mester har dog befæstet sin Borg meget bedre, end Lessing, sin, skiondt Delbrück paastaaer, der ei er Mage til denne hans Mesters</p>
<p>*) Vilde Delbrück ikke antage det for theologisk Fornemhed, kunde man ogsaa raade ham, at læse Lidt hos Lardner om de apostoliske Fædres Skristbrug.</p>
<pb facs="1828_2_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
<p>faste Borg, hvorfra man skal kunne see ned paa alle os lutherske Bibel-Dyrkere *)!</p>
<p>Dog, vi vil begive os til tredie Afsnit, (Om Menneskets fri Villie og Guds Forsyn) **) hvor vi nærmere underrettes om, hvad alt ved Melanchthons Dogmatik brød ud, at Skriften hverken tilstaaer Mennesket i det Hele, eller Philosophen i Særdeleshed saamegen Frihed, som er det Mindste Delbrück kan være tjent med, hvortil vi imidlertid kun kan svare, at finder han det for tvungent i Kirken, naar Skriften skal være der, da faaer han at benytte sig af sin Frihed, og gaae ud, da ikke han, men vel Skriften, hører nødvendig til Christi Kirke hos os!</p>
<p>Ingenlunde være det hermed paastaaet, at Skriftens Udsagn om Sammenhængen mellem Guddommens og Menneskehedens Dybheder ere saa klare, at deraf maatte udledes nogen Troes-Artikel, om end Skriften, hvad den ikke er, var os givet til at udlede Troes-Artikler af, men meget mere være det indrømmet, at Reformatorerne i dette Stykke begik en dobbelt Forseelse, som de siden selv angrede, uden at kunne afvende dens Følger! Kun Saameget er vist, at ingen Christen maa enten tænke eller sige, som Delbrück, at Skriften, om denne Lærdom, eller om nogen, er selvmodsigende, thi hvem der siger det, kan Kirkens Lærere, som have paataget sig Ansvaret for Skriftens Paalidelighed, ikke tage til Guds-Bord, hvad enten man saa vil kalde det en Ban-Sættelfe, eller ikke!</p>
<p>Betænker man fremdeles, hvad det er for en Udvikling af Melanchthon, Delbrück her ikke blot vil slaae sig til Ridder paa, men raser saaledes over, at han heller vil</p>
<p>*) Man læse S. 30. 31. despicere unde qveas alios. **) Menschliche Willensfreiheit und göttliche Weltregierung.</p>
<pb facs="1828_2_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
<p>være en Hedning, som Mark Aurel, end en Christen, som Melanchthon her; *) betænker man, det er en Udvikling af det svareste Ledd i Kjæden af aandelig Vidskab: af Forholdet mellem hvad vi kalde Frihed og Nødvendighed, der endnu mindre i Theologien, end i Philosophien, lader sig forbigaae, og som dog endnu Ingen tilfredsstillende har behandlet, betænker man det, da maa man vel være nærved at tabe Taalmodigheden over den selvkloge Professor, der ei Selv veed at sige Andet end Hverdags-Phraser over de dybe Ting, og dog gjennemhegler ja hudstryger ham, fordi han holdt hardt ved Guds Ord i Skriften, uagtet han ei, uden at støde an i sin Tale, kunde udbrede sig over dem! Sandelig, det er ingen Sag at sige, som Delbruck: Meunesket maa, som organisk Væsen, tilligemed Jordens øvrige Skabninger, ubetinget lyde de uforanderlige Natur-Love, men som tænkende og villende Væsen, er hau en sig selv bevægende Kraft, som saaledes har Grunden til sin Virksomhed i sig selv, at den af egen Drift kan frembringe Forandringer uden for sig, hvis Begyndelses-Punkt hver Gang ligger i den, som første Aarsag eller Frembringerske; nei, det er ingen Sag, at sige og skrive, hvad ber alt staaer i hundrede, ja vel tusinde, tydske Bøger om den menneskelige Frihed; men kan Professoren rime det, jeg vil ikke engang sige med Skriften, men med den naturlige Religion, og den menneskelige Erfaring? Ingenlunde! Prof. tilstaaer, at det netop var hans uformuenhed til at forene Frihed og Nødvendighed, der drev ham tilbage til den Apostoliske Troes-Bekjendelse, som nu skal have Skylden eller være Hjemmelen for hiin Opskrift paa saamegen Frihed, som
<pb facs="1828_2_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
Prof. vil nøies med! Men viser da Prof., hvorledes denne Friheds Theori, hvorimod Melanchthan har begaaet <hi rend="latine">crimen læsæ majestatis</hi>, lader sig udlede af den Apostoliske Troes-Bekjendelse? Nei, det være langt fra, og - Et af To, vilde jeg rigtignok ogsaa heller paatage mig klarlig at udvikle Forholdet mellem Frihed og Nødvendighed, end at udlede Sletningen om en uafhængig Kraft i Mennesket, af Troen paa Gud Fader, den Alraadende, Himmelens og Jordens Skaber, som unægtelig maatte mistet al den Kraft der blev uafhængig i Hans Skabning, og kunde selv da umuelig indrømme, at Begyndelses-Punkten til dens Virksomhed laae i den selv, da Skabelsen jo dog i alle Maader er Skabningens Begyndelses-Punkt, som altsaa ei ligger i den, men i Skaberen i</p>
<p>Her hjelper det kun lidt, at declamere over, hvilken Fare der, for Menneskets Værdighed og moralske Selv-Betragtning, er ved at forestille sig Gud som den eneste Kraft-Grund til al Virksomhed, alle Kræfter som Aarer af den eneste Grund-Kraft, som Guds Almagt nødvendig er; thi vilde Prof. end, ligesom han siger, Epikur gjorde, true med, før at ville opgive baade Aarsagernes og Modsigelsens Grund-Sætning, end indrømme sine Kræfters Afhængighed af en Grund-Kraft, saa blev vor Herre dog sikkert slet ikke bange for den Trudsel, der da ogsaa naturligviis, ved Opgivelsen af Modsigelsens Grund-Sætning, ophævede og gjendrev sig selv.</p>
<p>Naar Skriften derfor lærer, at Alt, saavel hvad de Onde, som hvad de Gode gjør, skeet ved Guds Kraft, og med Hans Villie, da er det ikke nogen overordenlig Aabenbaring, som foreholdes Troen, men kun udsagnet af en Sandhed, der, naar man veed, hvad man siger, uden Guds-Fornægtelse, er. unærgtelig, saa Paulus og Melanchthon maae nødvendig beholde Net i, at det var Gud, som
<pb facs="1828_2_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
forhærdede Pharao, og at der ligesaalidt skeet noget andet Ondt uden Guds Villie, som det Værste: Herrens, Uskyldighedens, Sandhedens, Korsfæstelse stedte uden Samme, men at tvertimod Alt, uden Undtagelse, skeet, som ved Guds Kraft, saa efter hans besluttede Raad!</p>
<p>I denne Paastand, hvor oprørende end Delbrück finder den, tog altsaa Reformatorerne ingenlunde feil, med mindre Modsigelsens Grund-Sætning skulde glippe, og i saa Fald maatte dog vel Prof. indrømme, at vore Ja var ligesaa godt som hans Nei, og Alt i Grunden Hip som Hap.</p>
<p>Feilen hos de tydske Theologer, som hos de tydske Philosopher, har da aabenbar kun ligget deri, at de vilde forklare, hoad de ikke begreb: Villiens dybe Hemmelighed, og ei erkjende, at Skriftens Udsagn øm Menneskets Villie er ligesaa troværdige som Selv-Bevidstheden, uagtet vi ei kan begribe, hvorledes de rime sig med den Soleklare Sandhed om Skabningens fuldstændige Afhængighed af Skaberen! Himmelvidt, veed vi, det var fra Reformatorerne, at give Gud Skyld for Synden, eller at undskylde Synderen med Skiebnen, men det grove Papisteri om en fri Villie under Syndens Aag, der kunde gjøre Under-Værker, forledte dem dog til, i Modsætning, at tale saa foragtelig om Menneskets Villie, som om en afmægtig Villie ikke dog ogsaa var en Villie, uden hvis Samtykke den Almægtige umuelig kunde virke Troen i Sjælen, eller som om Villie ikke netop er Begrebet om en Tilbøielighed, hvis Natur udelukker al anden Tvang end Kjærlighedens; saa vi vel kan tvinges til af en vis Aarsag at ville hvad Enkelt det skal være, men umuelig tvinges til at ville Noget for dets egen Skyld, hvorfor vi ogsaa sige om Alt, hvad vi ikke gjør godvillig, at vi gjør det mod vor Villie, uagtet vi, af en eller anden Grund, selv
<pb facs="1828_2_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
har besluttet os dertil. Denne Miskjendelse af den mens neskelige Grund-Villies eller Godvilligheds afgjørende Vigtighed, selv midt i dens Afmagt og Fangenskab, gjorde ikke blot Dogmatiken uforsvarlig, men Exegesen tit vilkaarlig, og, hvad end var det Værste, svækkede nødvendig Indtryklet af Skriftens idelige Formaninger til at vaage og bede, stræbe og stride. Havde Delbrück gjort opmærksom herpaa, og klart udviklet, at hverken Skriften eller Reformatorernes Bibel-Tro , men netop et Gran af den Selv-Klogskab, de i Øvrigt saa ærlig og mandig bestreed, var Skyld i denne Feiltagelse, da havde han gjort, hvad der sømmede sig en Christelig Philosoph, men at bryde Staven over en soleklar Sandhed, fordi den ikke behager ham, og er vanskelig at bringe i systematisk Sammenhæng med en Anden, at beskylde Bibelen for Selv-Modsigelfe, og at stille Christen-Forfølgeren Mark Aurel, som gav Gud eller Skæbnen Skyld for alt Ondt, og syns des aldrig han kunde saae Agtelse nok for sine egne Fors tjenester, at stille ham op for vor herlige Skole-Mester i Christelig Fromhed og Skriftklogskab, for Philip Melgnchchon, som et Dyds-Mønster og et Viisdoms-Speil, han skulde rødme ved at betragte, det er i mine Øine baade saa uchristeligt og uphilosophisk, at Professoren slet ikke havde behøvet, udtrykkelig at bevidne sin blinde Fors kjærlighed for et Hedenskab, der imidlertid ligesaalidt lader sig bygge paa den Apostoliske Troes-Bekjendelse, som udlede af Brevet til Romerne! Gjerne vil jeg undskylde Professoren med det tykke Hedenskab, der har omtaaget os Alle, men jeg kan ikke nægte, han maa endnu bryde mange Mørkets Lænker, før han ei, i mine Øine, skal trænge langt meer til Undskyldning, end Melanchthon!</p>
<pb facs="1828_2_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
<p>Fjerde Afsnit (Om Spinozismen) danner en Parenthes, som udgjør omtrent en Fjerde-Deel af Bogen om Melanchthon, og jeg overlader det gjerne til Professorens Gildes-Brødre, Philosopherne af Profession, at bedømme, hvorvidt denne saa tit behandlede Gienstand her har vundet mere Lys, end den hidtil havde; men et Par Bemærkninger kan jeg dog ei undlade, og den Første er nødvendig følgende.</p>
<p>For dog paa en Maade at knytte den lange Parenthes til Texten, hvormed han ellers selv bekjender, den Intet har at gjøre, fortæller Delbrück os, at Melanchthons Lære om Bestemmelsen udgjør en væsentlig Bestanddel af hiin ældgamle Philosophi, som bærer Navn af den Panthøitiske; men enten siger Delbrück her en vitterlig Usandhed, eller han tillader sig dog et høist usømmeligt Ordspil, for at Ukyndige skal tænke, han, ved at giendrive Spinoza, i Grunden tillige gjendriver Melanchthon, Apostelen Paulus, og, i det Hele, Bibelen! Naar man nemlig vil lege med Ord, hvor det gjælder Menneskets høieste Anliggender, da kan man vist nok sige: Pan-Theisme er den Lærdom som gjør Guddommen til Alt i Alt, og altsaa er Skriften, panthøitisk, som lærer, at der ikke skeet en Ulykke i en Stad, uden at Herren gjør den, at Han forhærder Menneskenes Hjerte, og byder de falske Propheter tale, ja, at i Ham leve, og røres og ere vi alle, saa det er Fuldendelsen, naar Gud aabenbar sees at være, hvad Han i Grunden, skjøndt hemmelig, altid var: alle Ting i Alle! Det kan man sige, og lexikalsk forsvare sin Tale, men den er ligefuldt historisk og moralsk uforsvarlig, da man veed, at Pantheisme er et vedtaget Konst-Ord, hvorved man forstaaer en Lære, Bygning, som udelukker al Grund-Forskjel, ei blot mellem Skaber og Skabning, men ogsaa mellem Virkelighed og. Skin, mellem Godt og Ondt, mellem Sandhed og Løgn, og Uforsvarligheden bliver ret øiensynlig, naar man, som
<pb facs="1828_2_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
her Delbrück, lader sig forlyde med, at den Bibelske Pantheisme er indsluttet i den historisk Saakaldte, der hos Spinoza naaede sin høieste Udvikling; thi man kalde Skriftens Lærdom om Forholdet mellem Gud og Verden hvad man vil, saa er dog Forholdet mellem Dens og Spinozas Lærdom saaledes, at den Ene umuelig kan være sand, uden at den Anden maa være falsk, og at ville samle to bestemte, hinanden ophævende, Modsætninger under eet Grnnd-Begreb, det er netop det historiskpanthøitiske, og spinozistiske Princip, som Delbrück her altsaa følger midt i sin ivrige Kamp med dets Udvikling hos Spinoza. Sandheden om disse Ting er da aabenbar den, at alle Selvtænkere, som grublede paa fri Haand over Livets og Tilværelsens store Gaade, og som stræbde efter Grundighed, have valgt en af de to udgangs-Punkter, vi finde i os, hvoraf den Ene er vor personlige Bevidsthed, og den Anden vor aabenbare Afhængighed, hvorved de Konsekventeste iblandt dem nødvendig blev enten Athøiter eller Paw thøiter; Athøiter nemlig, naar de opfattede deres personlige Bevidsthed i en aandelig Selvstændighed og Uafhængighed, som er uforenelig med en Alt virkende, bestemmende og styrende Grund-Kraft, men Panthøiter, naar de opfattede Begrebet om denne Grund-Kraft, som en almægtig Nødvendighed, der udelukkede Begrebet om Frihed, og var uforenelig med meer end i det Høieste een virkelig, uendelig Bevidsthed. Skriften derimod knytter sig til begge Udgangs-Punkterne, og lærer ligesaavel den menneskelige Bevidstheds Realitet, og Villiens Selvstændighed deri, som Guds Almagt og uindskrænkede Herredomme over alt Tilværende, som Mesterens over sin Gjerning, og som den almægtige, alvidende, allestedsnærværende Livs-Kildes overalle Kraft-Strømme, der ere som Bække i Hans Haand! Det Første støder naturligviis den pantheiske Grubler
<pb facs="1828_2_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
bort, der vil godtgjøres for sin Afhængighed med Sorgløshed for Sjæl og Salighed, og det Andet støder ligesaa nødvendig den athøitiske Grubler bort, som, hvad han saa end ellers vil, fremfor alt vil have Lov til at ophøie og raade sig selv! Men da nu Panthøiten har deu uigjendrivelige, kun i Daare-Kisten undgaaelige Bevidsthed, og Athøiten den ligesaa uigjendrivelige Erfaring, ja Himlens og Ion dens forenede Rost imod sig, saa blive de fleste Grublere nødvendigviis et Slags Eklektikere, eller Hinkere til begge Sider, som Paa Over-Fladen vil Sammenhægte, hvad de i Grunden ei kan forene, og er de alligevel ikke overfladelige nok til derved at kunne berolige sig, da søge de Christendommens Beseigling paa deres Resultat, og blive gjerne meget vrede, naar en Bibelsk Theolog viser dem, at det gaaer slet ikke an, da Skriften vil have al Sandhed opfattet i hele sin Dybde, og have den saaledes levende troet, uagtet Sammenhængen først kan blive det forklarede Menneske klar!</p>
<p>Her seer man Delbrücks, og mangfoldige andre saakaldte christelige Philosophers sande Forhold til Troen,' som de ei vil tjene, men kun betjene sig af, til Beroligelse over deres philosophiske Halten og Halvhed, og dermed, skulde jeg mene, er Bisterheden over Melanchthons Dogmatik, og Ringeagten for vor hellige Skrift tilstrækkelig oplyst, men det er netop Skriftens Triumph, at den i sig forener alle de enkelte Lysglimt, hvormed de talrige philosophiske Setter prale, uden at have det Mindste med deres Eensidigheds- og Selv-Klogskabs Fostere, end sige med Overfiadeligheden, at skaffe. Skriften sætter en levende Gud, hvis Ære Himlene fortælle, og om hvem Dage tale med Dage, som den almægtige og kjærlige Grund-Bevæger af Alt, der naturligviis ikke kan ville det Onde i sig selv, da det Onde i sig selv kun er en Misundelse af Hans Fylde,
<pb facs="1828_2_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
og Fornægtelse af Hans Sandhed, men som bestemt vil, at Alt hvad der er skjult i Mørket skal komme for Lyset, hvad umuelig kan skee, med mindre det Onde faaer baade Kraft og Lov til at aabenbare sig! Skriften sætter derhos, ikke ved Siden ad Gud, der udelukker enhver Sidemand, men paa den anden Side: i det yderste Mørke, som modsætter sig det evige Lys, en Djævel, som den sig selv i sin Falskhed fuldvitterlige Ophavsmand til al Løgnagtighed, Selv-Ophøielse og Selv-Raadighed, hos Skabningen, alt Bedrageri og Blændværk i Verden, hvori enhver sig selv vitterlig Skabning kan godvillig tage Deel, men gjør det naturligviis ikke, med mindre den derved finder sig i sit Element, saa kun Djævelens Bom vil gjøre hans, deres Faders, Begiæringer, og hvoraf ei den mindste Yttring kan finde Sted, med mindre Yttringen er Guds Villie, saa Djævelen er i allerstrængeste Forstand Guds Træl, uden at Gud dog har mindste Lodd eller Deel i hans Ondskab, som er hans egen Villie imod den sande Guds Villie, hvis fuldkomne Afmagt mod Almagten ingenlunde er dens Undskyldning, men dens nødvendige Straf! Naar man derfor snakker om, at Skriftens Lære, om Guds gjennemgribende Almagt og deraf nødvens dig udspringende Al-Virksomhed, ophæver Forskjellen mellem Godt og Ondt, eller dog Syndens Tilregnelighed, da beviser det kun, at man enten ikke vil fatte, eller har dog ikke fattet den simple Samvittigheds-Sandhed, at det Onde ligesaalidt ligger i Yttringen, som i den dertil nødvendige Kraft, men ene og alene i Villien, hvorfor vi heller aldrig tilregne os en slet Handling, uden forsaavidt vi gjorde den med Villie, og føle godt, vi skal tilregne os enhver ond Lyst, om den saa end aldrig kom til at yttre eller aabenbare sig! At vi sædvanlig ikke gjør det Sidste, men tilregne os derimod ethvert godt Ord, og enhver god
<pb facs="1828_2_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
Handling, vi deeltage i, om det end i Grunden flet ikke var vor Lyst, det er vistnok et dobbelt Beviis paa vor Fordærvelse, men dog vel ikke paa, at Skriftens Gud er uretfærdig, naar Han tilregner sig selv al Kraft, som Han ei kan afhænde det Mindste af, uden, hvad der er Ham umueligt, at fornægte og ophæve sig Selv, men tilregner os vor egen Lyst, som vi godt veed, Ingen kan paatvinge os, og som Gud, netop for at vi ei skal klage over Uretfærdighed, giver Kraft til at udvikle sig fra den dybeste Dunkelhed til den høieste Klarhed!</p>
<p>Havde Delbrück, ved at lade Melanchthon og Skriften være udenfor det samvittighedsløse panthøitiske Uvæsen, der aabenbar er dem en Vederstyggelighed, gjort denne Bemærkning overflødig, da havde jeg vundet Rum til at udbrede mig lidt over hans, i det Hele priselige, Anmærkninger (S. 119-33) over de panthøitiske Gienfærd, der i vore Dage, under alle muelige: poetiske, theologiske, philosophiske, politiske, physiske og automatiske Skikkelser, true med at besætte Verden; men da Madiken, og ei Dragen, er vores Ørm, kan Vinket herom vel ogsaa være Nok. Dog tør jeg ikke forholde mine Læsere den Mærkværdighed, at Delbrück, efterat have udviklet Spinozas, ligesaa aabenbar falske og selvmodsigende som bespottelige, Paastande om Grund-Eenheden af Sandhed og Løgn, saavelsom af Godt og Ondt, om Villiens Nullitet, o. s. v. ei blot anmærker det spinozistiske Princip i visse berømte Taler, (Berlin 1806) man bringer i Erindring, (S. 117-28) at disse Talers, dengang anonyme, men nu navnkundige Forfatter (i et Anstød af kon)-bantisk Begejstring) har sat Spinoza paa Helgen-Listen, og det saalunde: "Offrer med mig ærbødig en Haarlok til den hellige, hensmeltede Spinozas Skygge! (den Manen des høiligen zerflossenen Spinoza) Ham gjennemtrængde
<pb facs="1828_2_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
Verdens-Aanden, for ham var det Uendelige Begyndelse og Ende, universet gjaldt hans eneste og evige Kjærlighed; med hellig Uskyldighed, og dyb Ydmyghed, Speilede han sig i den evige Verden, og betragtede sig der, som hvad han ogsaa var, dens elskeligste Speil; fuld var han af Religion, og af hellig Aand; og kneiser derfor, eenlig og uopnaaet, som en Mester i sin Konst, men ophøiet over det profane Laug, uden Laerlinger, og uden Borgerskab!"</p>
<p>Denne Taler er nemlig ingen Anden, end Tydsklands navnkundigste Theolog, Platos smidige Oversætter, og, som man paastaaer, Nutidens spidsfindigste og skarpsindigste Dialektiker: Professor Schleiermacher i Berlin som i den Anledning har ladet et Par diplomatisk fornemme Linier indrykke i de Bonnske Theologers Skrift mod Delbrück, hvor han dog ingenlunde fralægger sig de betegnede Grundsætninger, men lover kun at sige noget Positivt derom i sin Dialektik, og mener, det er Tids nok, saalænge man ikke enten har opviist Sætninger af ham, der klinge mere panteistisk, end de vedkommende bekjendte Bibelsprog, og de tilsvarende Steder hos de paalideligste Kirke-Fædre, enten det, siger han, eller ogsaa man beviser, at der i de ligelydende Sætninger hos ham ligger en anden Mening end hist!</p>
<p>Schleiermacher er sandelig en fiin Mand, der baade veed at vælge, at veie, og at føie sine Ord, som den Bedste i hans Sphære, og da det, efter Sagens Natur, er umueligt om eensstavede og forbundne Ord paa Papiret at bevise) der ligger forskjellig Mening i dem, saa vil jeg gjerne troe, at Beviset, som Delbrück i et senere Skrift har søgt at fore, kan være glippet ham; men jeg tvivler dog meget om, at Schleiermacher hos Nogen af de Paalidelige Kirke-Fædre vil sinde et Paralel-Sted til sin Canonisation af en saa grundhedensk Sophist som Spinoza, og for Bi-
<pb facs="1828_2_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
belen tør jeg indestaae, at Dens Sprog, hvis han vil fortolke dem til Spinozas Fordeel, vil sætte sig lyslevende i samme Forhold til hans Dialektik, som Vindens er til Avner!</p>
<p>Denne Bemærkning tør jeg nemlig slet ikke undlade, fordi Schleiermacher ogsaa her begynder at gjælde for et theologisk Orakel, og er dog aabenbar kun et dialektisk; hvad, som man vel veed, var den fremspringende Forfijel mellem Oraklet over Cherubim, og det i Delphi.</p>
<p>Var det fjerde Afsnit, som slet ikke vedkom enten Skriften eller Melanchthon, egentlig sin hele Længde for langt, saa er derimod det 8emte (Øm Retfærdiggjørelsen og gode Gierningers Fortjenstlighed) som ligger Begge nær, des kortere, hvad jeg ikke vilde laste, hvis Delbruck erklærede sig enig med Skriften, og den bibeltro Melanchthon; men da det behager ham at modsige Skriften, og at rose Melanchthon, fordi han (i sidste Udgave af sin Dogmatik) gik saa langt fra Skriften, at selv Delbrück finder, det var eet Skridt for meget, saa maa jeg naturligviis finde det vel fornemt, med et Par Intet bevisende Ord at affærdige de to vigtigste Afsnit i den christelige Dogmatik, som Læren om Retfærdiggjørelse og gode Gjerninger unægtelig er.</p>
<p>under saadanne Omstændigheder kan i Anmeldelsen Kort-Villighed neppe lastes, og vi vil da skyndelig bemærke, at dette Afsnit ei, som man turde ventet, begynder enten med Christus eller med Paulus, men med Delbrücks hedenske Kirke-Fader, Mark Aurel, hvorpaa vi da høre, det skal være christeligt at sige: man kan ikke vente mere Kjærlighed af Gud, end kige for Lige, da Gud vel elsker Somme først, men det er kun Hans, af hemmelige Grunde udkaarne Yndlinger, som det behager Delbrück, med et bibelsk udtryk, at kalde de Udvalgte. Da dette nu er
<pb facs="1828_2_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
Delbrücks Mening, saa var det naturligviis galt af Melanchthon, efter Skriften, at dele Menneskerne i to Slags, hvoraf det Ene er Vredens Kar, beredte til Fordærvelse, og det Andet Barmhjertighedens Kar, beredte til Herlighed, samt at erklære Alt hvad der ikke udsprang af Troen for Synd, og kalde al Syndernes Retfærdighed et besmittet Klædebon. Derimod var det naturligviis ret fornuftigt (Delbrücksk) af Melanchthon, hvad han siden fandt paa, at Omvendelsen udsprang af Menneskets fri Virksomhed, og at det kun er til at complettere vore gode Gjerninger, vi behøve Tilregnelsen af Christi Fortjeneste, saa den eneste Feil i Regningen skal være, at Melanchthon ikke har. ændset Delbrücks Udvalgte, som har det Privilegium, at gribes af den forekommende Naade, medens Resten maa selv see at skaffe sig den medarbeidende!</p>
<p>Saa maa da den Discipel, Herren elskede, reise tit Bonn, og lære, at han slet ikke forstod sin Christendom, da han sagde: deri bestaaer Kiærligheden, ikke at vi have elsket Gud, men at Han haver elsket os, og sendt sin Søn til en Forligelse for vore Synder, lad os elske Ham igjen, som haver elsket os først! Turde jeg imidlertid raade Professoren Noget, skulde det rigtig nok være, at han forespurgde sig hos Johannes, førend han brod Staven over Luther og Paulus, og at han, der kun er alt for lettroende mod sig selv, dog vilde lade sin Mistro til Skriften fare; da jeg tør love ham for, at hans Philosophi ligesaavel vilde vinde, som hans Christendom voxe derved ! Han skulde da ikke, som nu, paa den ene Side indrømme Menneskets Syndighed af Moders Liv, og paa den Anden indbildt sig, at disse fødte i Synden kan nøies med at blive elskede af Gud, som de elske Ham; men vel skulde han da indsee, at naar man snakker om, at man næsten kan fortjene Himmerig med sine gode Gjerninger, og be-
<pb facs="1828_2_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
Høver kun et lille Gran af Christi Fortjeneste, da er det netop ligesaa klogt, som naar Nogen siger: jeg havde nær vundet den store Lodd i Lotteriet, thi jeg fattedes kun eet Tal! Dog, det Papisteri, at det ei er et reent Hjerte, men visse Lispund, Pund og Lodd gode Gjerninger, Hen ren kræver af os, er saa indgroet i de Fleste af vore Dages Protestanter, at, brod de sig det mindste om Confeqvents, maatte de nødvendig Smide alle Smaa Børn i Helvede, skjøndt Herren siger, at Himmeriges Rige er deres; thi hvad Magt har de Rollinger over Sandseligheden, og med hvilke gode Gjerninger har de, der ikke veed Forskjel paa Høire og Venstre, fortjent Guds Naade, eller gjort sig værdige dertil! Var det ei saa, da skulde jeg gjerne udvikle, hvad Delbrück har forsømt, hvori det var, Reformatorerne, ved at benytte Skriften lidt paa egen Haand, feilede, under Knytningen af gode Gjerninger til Retfærdiggjørelsen, men nu skal Sligt i det Mindste ikke staae her!</p>
<p>Det Sjette og sidste Afsnit (Øm Forholdet i Arilds-Kirken mellem den Apostoliske Troes-Regel og den Hellige Skrift) vil Læseren erindre, er for det Meste oversat i Maanedsskriftet (August 1827), med de nødvendigste Anmærkninger, men Citaterne af Kirke-Fædrene, hvorpaa Delbrück især lægger Vægt, gik jeg dengang med Flid forbi, som Hoved-Sagen uvedkommende, og i det Hele som en Ubetydelighed, hvad vist i Manges Øine kan trænge til et For-Svar, jeg da her ei maa undlade.</p>
<p>Havde jeg, som de Bonnske Theologer, ei andet i Sinde, under Modsigelsen af Delbrück, end at vise ham Vinter-Veien, da skulde jeg ganske anderledes pine ham med Skyggen, end de har gjort med Sandet, hvori de til Slutning Selv er blevet siddende op over begge Øren; thi hvem der, som Delbrück, Selv lægger Vægt paa, at
<pb facs="1828_2_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
Skrift ei engang er et Billede, men kun en Skygge af det levende Ørd, og agter, paa Grund deraf, de Apostoliske Skrifter for en Skrøbeligheds Synd, vi skal tilgive Forfatterne, og glemme; sandelig, han gaaer sine Recensenter i Forkiøbet, naar han vil opmane en Regel for den levende Tro af Kirke-Fædrenes Grave, og skrinlægge Skyggen af deres Ord, paa det Alter, hvorfra han forviser Skyggen af Apostlernes! Men, uagtet en Luthersk Præst ei kan undlade at sige to Gange: det er tilpas til den philosophiske Professor, der drømmer sig klogere end Daniel, ja end alle Propheter og Apostler, saa kan dog den Lutherske Præsi umuelig, som de Schleiermacherske Skolemestere, glemme Kirke og Menighed over Spidsen af sin Pen, men maa heller see til at oplyse, hvori Feilen egenlig stikker, og i hvad Forhold saavel Apostlernes, som Kirke-Fædrenes Skrifter staae til vor Christelige Tro!</p>
<p>At sætte Kirke-Fædrenes Skrifter over Dogmatiken, det er de Romerske Theologers Skjøde-Synd, og at sætte de Apostoliske Skrifter over Troen, det er de Tydskes, og ved første Øiekast kan virkelig det Sidste synes galere end det Første, da, af to onde Ting, en stædig Dogmatik unægtelig er et langt mindre Onde, end en løbsk Tro; men da de Romerske Theologer paa det Grueligste sammenjaske Tro, Dogmatik, Moral, Disciplin, Sacrament, Ceremoni, ja Alt, baade Geistligt og Verdsligt, i Over-Troen paa et Spøgelse, der, efter Omstændighederne, snart hedder den Apostoliske Kirke, snart Tradition, snart Peders Eftermand, og Christi Fuldmægtig, saa bør vi sandelig alle Dage, uden at canonisere de Tydske Theologers Vildfarelse, takke Gud, at vi fik den antichristelige Over-Tro paa Kirke-Spøgelset, adskildt fra den Christelige Tro paa Gud Fader, Son, og Hellig-Aand, skjøndt denne vor Tro blev saare skrøbelig, ved at skulle bære hele
<pb facs="1828_2_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
den Tydske Dogmatik, og lade sig bære af Overtroen paa en Bog, der ei kunde bære sig Selv!</p>
<p>See vi nu imidlertid lidt dybere i Tingen, da opdage vi, at Doctor Luther og Doctor Eck videnskabelig fulgde eet og samme Princip, og var kun praktiske Anti-Poder, fordi Luthers Tro var sand og levende, og den Andens, om han havde nogen, falsk og død; thi begge sammenblandede de Tro og Dogmatik, og Begge beraabde de sig paa kirkelige Skrifter i en Sag, som ingen Bog, paa fri Haand, kunde afgjøre; ja, skjøndt Luther i Grunden havde Net, var hans Modstander dog langt conseqventere end han; thi naar de kirkelige Skrifter skal afgjøre Troes-Sagen, maa man nødvendig tage dem alle tilhobe, og begaaer et videnskabeligt Sakrilegium ved at vrage dem alle, paa Eet nær, som jo dog umuelig kan være Billedet af den fælles Tro, med mindre den samme Tro speller sig i alle Kirkens bekiendte, ufordømte Skrifter! Vi, som nu i trehundrede Aar er vant til at adskille det Ny Testamente saa skarpt fra alle Kirke-Fædres Skrifter, som om det bogstavelig var faldet ned fra Skyerne, vi har vist nok ondt ved at finde os i den Sandhed, at dersom ikke de Kirke-Fordres Skrifter, vi talde haanligst om, bevidnede, at det Ny Testamente var et Værk af de sidste Kirke-Fædre, som kaldtes Evangelister og Apostler, da havde det Ny Testamente ligesaalidt i Christi Kirke at giøre, som Nikodemi Evangelium eller Petri Aabenbaring, men man maa vænne sig til at hore haarde Taler, naar man vil være Christen, og har vi Peders Tro, at Jesus Christus er den levende Guds Søn, og haver det evige Livs (Ord, da gaae vi ikke fra Ham, fordi Han vidner over Daaben, at hvem der ei vil bygge paa Ordet som var i Begyndelse", ham hjelper ei alle Propheters og Apostlers Penne, skiondt de er af
<pb facs="1828_2_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
Duens Vinger, som dalede, og blev over Hans Menighed, som over Ham! Visselig, det følde den velsignede Luther saa dybt og levende som Faa, men under Kampen med de forhærdede Pave-Unger, glemde han unægtelig, at Christi Kirke kan <hi rend="bold">Ingen reformere</hi>; er den faldet, da maa den ligge paa sine Gierninger, men staaer den, da skal den ogsaa have Lov til at blive staaende paa sine egne Been, og ei skrues op til at vakle paa et fattigt Under-Lag af Folianter! Han lod den naturligviis ogsaa beholde sin faste Fod, ja, han kæmpede som en Løve for Sakrament-Ørdet, hvormed Christi Kirke staaer og falder, men det var en besynderlig Mand med Det, thi medens alle De, der vilde fornye deres Mynt i Kirken, paastod, de vilde netop blive ved det Gamle, saa lod han virkelig Alting blive ved det Gamle, men sagde rask, at det Gamle duede ikke. Alting skulde være splinternyt, som Skrevet staaer; men det kom naturligviis af, at de Andre havde ikke den gamle Tro, og stræbde derfor efter Skinnet deraf, men Luther havde den lyslevende, og da det heltemæssige, altid unge, Liv i Troen tilvisse dengang var noget splinternyt, og levende Skrift-Klogskab ligeledes, saa bør det langt mere undre os, at Luther gjorde Net, end at han ofte talde feil, og at de Døde i Troen, som ikke kunde fatte Livet, udarbeidede Feiltagelse" til en Splinterny Theori om Livets udspring af Døden, Troens af Læsningen, og Ordets af Skriften! Den Sæd faldt i god Jord hos Tydskerne, som allerede da Tacitus skred, bygde helst deres Templer i Luften, og som havde aldrig havt Andet end Sort paa Hvidt i gyldne Buller, for Rigets Eenhed, men troede dog stivt derpaa, trods deres egne Øine, og nu canoniseredes da det første Sind af Christi Kirkes skrevne Historie, ei paa Grund af dets guddommelige Forhold til Troen, som et mageløst Himmel-Brev, hvorpaa Ørdets Tjenere skal stave, til
<pb facs="1828_2_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
Aanden lærer dem at lægge det sammen med Faderens underlige Raad, nei, men paa Grund af den Tydske Fornuft, som en evig Klippe, der ei behøvede at tiltales i Troen, for at udgyde levende Vand-Strømme, - men havde selv Aand i sig, og kunde derfor skabe baade Tro og Ord, baade Liv og Enighed!</p>
<p>saa haardnakket var denne Fordom, at, uagtet man saae for sine Øine, at selv den Augsburgske Confession, og Apologien, og Concordie-Bogen, og den verdslige Magt havde ondt nok ved at bevare et svagt Skin af Enighed mellem de Skrift-Kloge, medens hardtad hvert Glimt af Troens Liv forsvandt, saa holdt man dog hardt ved, at da man havde en skrevet Net, saa havde dog ogsaa i Grunden Alting sin fulde Rigtighed, og at saavel Troes-Bekiendelsen ved Daaben, som Indstiftelsens Ord ved begge Sakramenter, var kun døde liturgiske Formularer, som ene laande deres Gyldighed af Skriften, og burde forandres, naar man ikke skoleret kunde udlede og bevise dem deraf!</p>
<p>Kun omsonst baade forbandede og beloe Papisterne os, som blinde Hedninger og haarde Halse, der ei kunde indsee, eller vilde indrømme, at Kirken umuelig kunde være Sandheds Piller, og have Sandheds Aand, og dog fare vild i Troen, som Protestanterne paastod, den havde gjort i mange hundrede Aar, og kun omsonst beviste de, saavel af Kirke-Historien, som af Sagens Natur, at Skriftens Forgudelse, uden en af Samme uafhængig Troes-Regel, nødvendig vil og maa avle Kiættere i Tusind-Tal, uden at Skrift-Kirken kan overbevise en eneste af dem om Vildfarelse, det var Alt for døve Øren, og Svaret blev: Papisteri, idelt Papisteri, med eders Troes-Regel, og med alt det hos Kirke-Fædrene, som ikke huger os, og Sophisten, idelt. Sophisteri, og Jesuitisme, Alt hvad I snakker om.
<pb facs="1828_2_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
at den Hellige Skrift er en livløs Bog, og kan ingen Klarhed give, eller Enighed skabe; seer I ikke dog, I fon stokkede Papister! at vi er enige om, at vise jer til Helvede, og har været klarøiede nok til at opdage alle jeres listige Praktiker, med Skiærsild og med Aflad, Messe-Offer og Skin-Hellighed, og alle den Babyloniske Hores Vederstyggelighederl</p>
<p>Paa begge Sider sammenblandede man Tro og Dog, matik, paa begge Sider sammenblandede man Kirkens og Menighedens aabenbare, mundtlige vidnesbyrd om Troens Grund, med alt mundtligt eller striftligt Efterladenskab af skrinlagte Martyrer, Paver, Bisper og Abbeder, under Navn af Tradition, og paa begge Sider vilde man bevise Troens Apostoliske Eenhed og Ægthed af Kirke-Bøgerne; men kun fordi det var splittergalt, kun derfor havde de Lutherske Theologer mindst uret, ba de dog, skiøndt bagvendt, stræbde at holde sig udelukkende til Troen, og tit Bibelens tydelige udsagn; men Papisterne var langt conseqventere i den fælles videnskabelige Daarskab, da de baade tog Alting med, og sluttede, ei med en ubesjælet, livløs Bog, og med hedensk oplyste, indbyrdes uenige, Skrift-Kloge, men med en inspireret Over-Biskop, altsaa dog med en aandelig Eenhed, og en levende Regel!</p>
<p>Under dette Skiænds-Maal sov man imidlertid kirkelig ind paa begge Sider, men den boglige Udvikling hos Protestanterne kom nu først ret tilsyne, som et klart historisk Vidnesbyrd, vist nok ikke om, at de Lutherske Theologer havde videnskabelig Ret, men sikkerlig om, at Luthers Tro var grundægte, og at Bibelen, skiøndt den hverken kan skiænke Lys eller Liv, dog er mageløs guddommelig skikket til at nære og udvikle begge Dele, hvor Troen giver Kraft, Aanden Enighed, og Ydmygheden Sind til at lade Selv-Klogskab fare!</p>
<pb facs="1828_2_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
<p>Her staae vi, og, har vi ret betænkt disse Ting, da vil det neppe undre os, enten at de protestantiske Theologer, saasnart de fik Skrive-Frihed, omskrev baade Skriften og Troes-Bekiendelse", paa saamange Maader, som der gaves egne Hoveder, eller at disse Omskrivninger blev Skriften, hvorefter man prædikede og lærde, skjøndt de verdslige Love forbod det, eller at man paa sine Steder indførde nye Liturgier, hvoraf man udelukde den Christelige Troes-Bekiendelse, og udtraadte derved høitidelig af det Christelige Kirke-Samfund; men snarere maa man undre sig over, at det Sidste ikke stedte allevegne, thi det forhindredes aabenbar kun ved den skjulte Haand, i hvis Skygge Livets Træ paa Jorderig er plantet, og som rørde alle Troendes Hjerter, saa de, trods Hovedets Trøst med Skriften, dog folde dybt, at naar man ikke døbtes paa den samme Tro, som Fædrene i Christo, da blev man heller ingen Christen!</p>
<p>At nu Delbrück, som indseer, at Skrift kun er Ordets Skygge, og at Troes-Bekiendelse" nødvendig maa have en af al Skrift uafhængig Gyldighed, desuagtet vil udlede dens Gyldighed af Kirke-Fædrenes Skrifter, det er vist nok høist urimeligt, men dog en naturlig Følge af den urimelige Tanke-Gang om Forholdet mellem Ord og Skrift, som vi have indsuget med Moders-Melken, og som i det Mindste jeg ikke kan belee, uden at tage mig selv om Næsen, thi jeg har alt i mange Aar baade paastaaet Troens Uforanderlighed, og drevet Spot med de bagvendte Sprog-Mestere, der vilde lære os at snakke med Pennen i Munden, men jeg grundede dog ligefuldt Troens Uforanderlighed paa dens Skrift-Mæssighed, og udledte ligefuldt i Skolen Ordet af Skriften, saa det var kun Livet, der selv gjorde sine Rettigheder giældende, naar jeg hos Bogstav-Theologerne lastede hvad jeg conseqvent burde rost. Kun min Præste-Sorg over Umueligheden af at giøre den hele Menighed boglærd og skriftklog, end sige da
<pb facs="1828_2_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">71</fw>
med det Samme at giøre Skrift-Klogskaben levende hos alle, kun denne lutherske Præste-Sorg var det, som, i Herrens Haand, aabnede mit Øle for den soleklare Sandhed, at vor Troes-Bekiendelse ved Daaben, uden alt videre Beviis, unægtelig er Grund-Regelen for vor Tro, og for hele vor kirkelige Tanke-Gang; saalænge vi vil hore til det Kirke-Samfund, hvori vi ved Daaben, kun under dette Vilkaar, optages! Med denne Indsigt fulgde nødvendig ogsaa den, at saalænge vi paastaae, at vort Kirke-Samfund er Christeligt forudsætte vi derved nødvendig, at vor Troes-Bekjendelse ved Daaben er den ægte christelige, som var' af Begyndelsen, thi døbde vi paa en anden Tro, end de første Christne, og havde altsaa et andet Vilkaar for Optagelsen i Kirke-Samfundet, og en anden Troes-Regel, end de, da var bi aabenbar ikke Christne, men Kjættere! Spørgsmaalet kan nu aldrig være, om vi Lutheraner skal respektere vor egen Troes-Bekjendelse, thi det er den høitidelige Daabs-Pagt Enhver af os har indgaaet med Kirke-Samfundet, eiheller om vi kan indrømme, at der var en anden Troes-Regel i den ældste Kirke, uden med det Samme at erklære os selv for Kjættere, thi det er aabenbar umuligt; men Spørgsmaalet er kun, om vi helst, som de ældre lutherske Theologer, skal forsvare vor Troes-Regels Grund-Christelighed med de Apostoliske Skrifter, eller, som Lessing og Delbrück har foreslaaet, med Kirke-Fædrenes, eller, som jeg i mange Aar troede, med hele den skrevne Kirke-Historie, eller, som jeg nu paastaaer, først og fremmerst med den mundtlige Kirke-Historie; som ved Daaben er uafbrudt, aabenlydt og levende forplantet fra Slægt til Slægt i Menigheden?</p>
<p>Havde vi nu kun Valget imellem de Lutherske Theologers og Lessings Paastand, da burde vi erklære os for den Første, skjøndt man kun behøver, med Lessing at spørge os, om vor Troes-
<pb facs="1828_2_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">72</fw>
Bekiendelse er udledt af de Apostoliske Skrifter, for disse var til, eller om der maaskee ingen Christelig Kirke var til, førend efter Apostlernes Dage, for at stille os hin theologiske Hypothes for Øine i hele sin Latterlighed, men vi har slet ikke Valget mellem disse Paastande, fordi Evangelisterne og Apostlerne jo er de ældste Kirke-Fædre, hvis Vidnesbyrd om de Christnes oprindelige Tro nødvendig maa staae i Spidsen, og de Lutherske Theologer havde da ikke nær saameget Uret i at nøies med de ældste Kirke-Fædres (Evangelisters og Apostlers) Vidnesbyrd, som i at udlede Troen af det Vidnesbyrd, der forudsætte den, i at antage Historien om. Kirkens Stiftelse for Grunden dertil, og i at sammenstykke den Troes-Bekiendelse af Skrift-Billinger, som, hvis Skriften staver til Troende, og hvis vort Kirke-Samfund skal være det ægte Christelige, nødvendig, førend nogen Evangelist eller Apostel skrev for Christne, maatte være et. Heelt i levende Sammenhæng med Daaben! Kunde derfor noget skriftligt Vidnesbyrd retfærdiggiøre vor nødvendige Paastand om vor Troes-Bekiendelses Grund-Christelighed, da var det ganske rigtig Kirke-Skrifternes, men det var aldeles conseqvent, i denne Henseende kun at benytte de senere gamle Kirke-Skrifter til Vidnesbyrd om Ægtheden af de Evangeliske og Apostoliske!</p>
<p>Men nu har, som vi veed, alle skriftlige Vidnesbyrd den Natur-Feil, at være døde, saa de hverken kan afhjemle sig selv, eller frembringe nogen levende Sikkerhed, og desuden har det bibelhistoriske Vidnesbyrd, om vor Troes-Bekjendelses christelige Ægthed, den besynderlige Brøst, at det hverken er klart eller umistænkeligt; thi hverken kan vi fremvise Apostlernes Haand-Skrift, med vederhæftige Mænds Under-Skrift om Dens og om Under-Skrifternes Ægthed, i uafbrudt Række, hvad der unægtelig hørde til et gyldigt Skrift-Vidnesbyrd, i en Croes og Saligheds.</p>
<pb facs="1828_2_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">73</fw>
<p>Sag, ikke heller kan vi opvise noget Sted i Bibelen, hvor der staaer, at netop Det, vi ved Daaben bekjende, og hverken Meer eller Mindre, udtrykker den Tro, som skal være Daabens, og hermed nødvendig Gjen-Fødelsens og det evige Livs, Vilkaar!</p>
<p>Heraf følger aabenbar, at naar Menigheden grunder sin Sikkerhed, om sin Troes og Daabs Christelige Ægthed, paa deres Skrift-Mæssighed, da grunder den ikke blot sit Kirkelige Liv paa et dødt Bog-Stav, men bedrager sig Selv, da de Skriftkloge ingenlunde have fundet Troes-Bekiendelsen i Skriften, men have kun fundet, at blandt tusinde Andre, kortere og længere, muelige, Troes-Bekiendelser, kan vores ogsaa stemme overeens med Skriften, uden at Skriften stempler Nogen, som den eneste rette, med mindre det skulde være En, som levende udtrykde Alt hvad Skriften bevidner!</p>
<p>Naar altsaa de Lutherske Theologer gav sig Mine af at udlede vor Troes-Bekjendelse af Skriften, som den Grund-Christelige, da forudsætte de unægtelig som en afgjort Sag, hvad de paatog sig af Skriften at bevise, og det er da kun Spørgsmaalet, om denne Forudsætning var ligesaa ugrundet, som deres Paastand om Skrift-Beviset!</p>
<p>Dette er nu, hvad jeg benægter, og paastaaer tvertimod, at Forudsætningen af vor Troes-Bekiendelses grundchristelige Ægthed, som er uadskillelig fra vor Paastand om at høre til den Christelige Kirke, at denne Forudsætning er saa vel og forsvarlig grundet, som nogen Paastand af historisk Natur kan være, da intet fortløbende Vidnesbyrd kan være gyldigere, end det, der mundtlig, aabenlydt og uafbrudt, aflægges ved Daaben, ved hver Enkelts Optagelse i det Christelige Kilte-Samfund! Er noget Vidnesbyrd sikkret mod Forfalskning og vilkaarlig udtydning, da er det unægtelig et Saadant, der aflægges
<pb facs="1828_2_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">74</fw>
af og for den hele Menighed, og medens det har Livet og Almindeligheden forud for ethvert skriftligt Vidnesbyrd, er det aabenbar ligesaa sikkert, som det sikkreste historiske Vidnesbyrd om hvad Ingen af os selv har oplevet, det præntede Vidnesbyrd nemlig, i bekiendte Bøger, som klarlig forudsætte og bevidne hinanden. I Daabs-Bekiendelsen selv har altfaa hele Menigheden Samme Sikkerhed for dens christelige Ægthed, som der boglig kan haves for Begivenhederne i Historiens lyseste Tids-Rum, og meer forlanger Ingen, som det ei er om Tvivl, men om Sikkerhed at giøre!</p>
<p>Uimodsigeligt er nemlig intet historisk Vidnesbyrd, og endnu mindre i strængeste Forstand upaatvivleligt, da Erfaring lærer, at man endog kan betvivle Modsigelsens Grund-Sætning, som dog er al Tænknings evige Grund-Lov; men jeg tor paastaae, at vor Troes-Bekiendelses Vidnesbyrd om sig Selv, med den hele Menigheds Tunge, er ikke blot uigiendriveligt, men saa mageløs gyldigt, og forfvarligt, at vi kan lege med ethvert Angreb derpaa, uden at frygte for, at en eneste Med-Troende, som har fattet Vidnesbyrdet, endog blot i dets naturlige Styrke, skal kunne giøres tvivlraadig, og de Vantroe vedkomme os her naturligviis ikke, uden som Troens Fiender, hvis Am greb vi har at afværge!</p>
<p>Under disse Omstændigheder kan vi trøstig tale med Modstanderne, baade om de Apostoliske og om alle andre gamle Kirke-Skrifter, thi det er nu ikke os, som deraf skal eller vil bevise vor Troes-Bekiendelses Ægthed, men det er dem, som deraf vil bevise dens Falskhed; og dertil, veed vi alle, de ere endnu langt mindre skikkede end til Hint.</p>
<p>Det forstaaer sig imidlertid selv, at saavel det Lutherske som Ethvert af de nye Samfund maa være belavet paa den Til-Tale: I er beviislig kun løsrevne Brud-Stykker
<pb facs="1828_2_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">75</fw>
af den Romersk-Catholske Kirke, og maae da enten kunne godtgiøre eders Troes Enighed med den, eller ogsaa I fradømme eder Selv Christen-Navnet, og er kun Lutheraner, Calvinister, Socinianer, Arminianer, eller, med eet Ord: Riættere!</p>
<p>Sandelig, her nytter det ikke, som de protestantiske Theologer har havt, og end have for Skik, at beraabe sig paa Skriften, da Spørgsmaalet i en Kirke ei er, hvad man læser, men hvad man troer, og selv den Augsburgske Confession frikjender i det Høieste dens Forfattere, og flet ikke os, da Spørgsmaalet her ikke er om Bogstaver, men om Ørdet ved Daaben, saa, hvor det lyder anderledes end i Rom, røber det en Kjætter, Menighed, med mindre Rom, siden Skilsmissen, ved at forandre sin Tro, er selv blevet kjættersk.</p>
<p>Dette er vel den haardeste Tale, vi, for Sandheds Skyld, maae lære at taale, men det Haarde ligger dog aabenbar kun i Lyden; thi da vi har lært at gjøre forsvarligt Skjel mellem Troes-Regel og Dogmatik, saa vedkommer naturligviis hverken Paven, eller Skjærs-Ilden, eller noget af alt det Romerske Spille-Værk, os, hvoraf vi kan bevise, der i Aaret 1530 ei fandtes et Gran i den Romerske Troes-Bekjendelse ved Daaben, hvorom det her ene og alene gjælder!</p>
<p>Men, naar Kirke-Sagen skal føres i Rom, komme vi da ikke til at indrømme, at, skjøndt vi ikke er Kjættere, saa er vi dog Separatister! Det kommer an paa, enten man vil tage Ordet Separatister i sin rette kirkehistorisks Bemærkelse, da det betyder Folk, som vel bekjende sig til den Christelige Tro, men forkaste eller forandre dog Noget af Kirkens Grund-Indretning, eller man kun etymologisk vil lege med Ordet, og lade det udspringe af enhver Skilsmisse mellem Kirke-Sognene; thi i sidste Fald maae vi vist nok
<pb facs="1828_2_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
indrømme, at vi har separeret os fra Romerne, dog ikke nær saa grovt, som de har separeret sig fra os, ved at sætte os, som Kjættere, i Kirkens store Band. I første Fald derimod kan Spørgsmaalet vel synes lidt indviklet, men naar det bliver ret oplyst, maae Romerne dog nødvendig tabe Slaget mod de ægte Lutheraner; thi er der end Noget, hvis Forhold til Kirkens Grund-Indretning vanskelig lader sig bestemme, saa er det dog ingenlunde Sakrament-Grdet, som netop danner Grund-Indretningen, og da Romerne unægtelig, bed at unddrage Læg-Mand Kalken i Nadveren, støder an mod Sakrament-Ordet, saa er de aabenbare Separatister, fra hvilke vi, saasnart det blev oplyst, og de ei vilde rette Feilen, skulde adskille os! Vist nok vil Romerne gjøre mange Ophævelser, saavel over vor Lære-Stand i det Hele, som over vor Pukken paa Skriften, og vor Mangel paa Biskopper, men da vi Hverken have indført Skriften i vor Troes-Bekjendelse, eller tilladt den mindste Indflydelse paa Sakrament-Ørdet, saa vilde vor Tillid til Skrifte", om den var overdreven, og vor Mangel paa Sjæle-Sørgere, om den blev indlysende, kun være vor egen Skade, og de Romerske Bispers Skyld! Hvor imidlertid, som hos os, Indvielsen, i Jesu Navn, med Haands-Paalæggelse, baade er ordenlig forplantet fra den Romerske Kirke, og uafbrudt vedligeholdt, der er Skaden ikke farlig, da Aanden, naar vi bede Ham derom, vil give os Propheter til Bod for Bispe-Savnet, og det desuden i en saa aabenbar separatistisk Menighed, som den Romerske, neppe kan hænge rigtig sammen med Bispedømmet!</p>
<p>Men har ikke dog Protestanterne, ved at forpligte Lære-Standen paa Skriften, indfort et nyt Element i den Kirkelige Indretning?</p>
<p>Det er et Spørgsmaal; men deels forefandt Reformatorerne dette Element i Kirke, Skolen, (i det
<pb facs="1828_2_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
Theologiske Doctorat) hvor det egenlig har hjemme, og er aabenbar ældgammelt, og deels er Forpligtelsen, som den lyder hos os ved Indvielsen, i alle Maader saa grundchristelig, at ingen Christen deri maa kunne miskiende Guds Finger!</p>
<p>Saaledes komme vi da ordenlig til at betragte Forheldet mellem Troes-Bekjendelsen og Skriften i den Christne Kirke, hvilket hos os aabenbar er dette, at uden Troes-Bekjendelsen kan man ikke blive døbt, men uden Forpligtelse paa Skriften kan man kun ikke blive Lærer i Kirken, og selv Lærerens Forpligtelse lyder kun saa, at han skal forkynde Guds Ord reent og puurt, ligesom det sindes i de Prophetiske og Apostoliske Skrifter! Langt være al Spidsfindighed og Sophisteri fra Forklaringen af høitidelige Lofter med Haand og Mund, men klart er det jo, at ved denne Forpligtelse ei kan tænkes paa mindste Løsrivelse fra Daabs-Pagten, og at her altsaa forudsættes fuld Overeensstemmelse mellem Troes-Bekjendelse" og Skriften, for hvilken Overeensstemmelse vor Lære-Stand paatager sig Til-Svaret, naar man vil tage Guds Ord, som man finder det, hos Propheter og Apostler. Her er viselig ingen Kanon (intet Bog-Tal) bestemt, her er kun talt om de Skrifter, som er af Propheter og Apostler, og kun lagt Vægt paa Guds Ørd i dem; men del forstaaer sig selv, at da denne Indretning er fra den præntede Bibels Tid, forudsættes det som afgjort, am alle de Skrifter i denne, som selv udgive sig for Prophetiske og Apostoliske, virkelig er det, samt at hvad der i disse Skrifter udgiver sig for Guds Ord, ligeledes uindskrænket er det, og naar vi saaledes holde os strængt til Ordet, hvad i saa vigtig og vanskelig en Sag er aldeles nødvendigt, da kan vor Lære-Stand sikkert, for den skrevne
<pb facs="1828_2_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
Kirke-Histories Domstol, som her er det rette Værne-Thing, med Guds Hjelp, forsvare sit Løfte!</p>
<p>At nu et Løfte, der endog, betinget ved Daabs-Pagten, og indskrænket ved Skils-Misfer, kun binder løselig til Skriften, skulde behøve noget Forsvar, klinger Sagtens lidt fremmed i protestantiske Øren, men naar ikke Reformatorerne, men Apostlerne, skal være Menighedens rette (viden Mænd, maa enhver kirkelig Til-Bygning nødvendig behøve Forsvar, som da ogsaa Apostelen Paulus klarlig skriver, og Skriften kan virkelig ikke forsvare os, uden poetisk talt, saa det er immer et vigtigt Spørgsmaal, om vi, aldeles i Hverdags-Forstand, kan forsvare vort Udsagn om den, og vor myndige Prædiken-Stil: der staaer skrevet!</p>
<p>Saalidet vi nu end kan indrømme Delbrück, at de første Aarhundreders Kirke-Lærere kun brød sig lidt om de Apostoliske Skrifter, da vi, af troværdige Kilder veed det Modsatte, saa bekiende vi dog strax, at da Kirken er ældre end disse Skrifter, kunde dens første Lærere umuelig forpligtes af dem, og saavel Samlingen som Betragtningen af Apostel-Skrifterne overlodes da unægtelig til den Christelige Lære-Stand og Kirkens Aand! Hvad det Gamle Testamente angaaer, da kunde vist nok Apostlerne have gjort det til Lærernes Rette-Snor, men vi finde dog intet Spor til nogen udtrykkelig Forpligtelse i denne Henseende, saa vi tør nok sige, de indskrænkede sig til at indsføre det i MenighetM ved Exempel, Anbefaling og Stadfæstelse, og det maae vi vel kalde Viisdom, da Kirkens Historie lærer os, der kom Tider, da den største Part af Lære-Standen ikke med den bedste Villie kunde giøre ordenligt Brug af den gamle Skrift, og var kun alt for tilbøielig til at misbruge den, hvorom Pavedommet, og i det Hele Geistlighedens Indgreb saavel i Kirkens som i Statens Rettigheder, er et ligesaa gyldigt, som sørgeligt Vidnesbyrd! Ligeledes maae
<pb facs="1828_2_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
vi høilig prise Kirkens Aand, som, selv i Pavedommets selvraadigste Tider, ei lod nogen Forpligtelse i Henseende til Skriften indsnige sig ved Indvielsen, mens den, ester Tidens Med-Før, maatte blevet enten uforsvarlig, eller uopfyldelig, og vi see heri tillige et mærkeligt Spor af Ærbødigheden for de Apostoliske Indretninger, hvortil end ikke Paverne vovede kirkelig at føie Noget, om det end kunde synes at være en Mangel, som burde udfyldes!</p>
<p>For Resten finde vi, at den første Christelige Biskop, som har efterladt os en ordenlig Bog, Irenæus nemlig, har betragtet og benyttet baade det Ny, og det Gamle Testamentes Skrifter saaledes, at, vidste vi ikke, hvorlidet de Tydske Reformatorer og deres Discipler have ændset dette den Apostoliske Kirkes tro Vidne, kunde vi tænke, vort Præste-Løfte var udledt af hans Praxis! Hos ham finde vi nemlig, paa eet nær, alle de Skrifter udtrykkelig anførte, som i vor præntede Bibel udgive sig selv for Apostoliske, og uagtet deres Fortolkning naturligviis giøres afhængig af den Christelige Troes-Regel, bruges de dog aabenbar som guddommelig Hjemmel for Alt hvad de udsige om aandelige Ting.</p>
<p>Ingenlunde vil vi paastaae, at alle Lærere i Arilds-Kirken og i dens Skole, enten kiendte Skrifterne saa godt, eller fatte dem i Samme Forhold til Troes-Bekiendelsen og Beviis-Førelsen, som denne Polykarps høitoplyste og grundchristelige Discipel; meget mere er det klart, at de hedenske Bog-Lærde, og især de lærde Alexandrinere, som antoge Christendommen, Sædvanlig brugde Skrifterne, som om Troen kun for Skrift-Klogskabens Skyld var noget værd; men da Irenæus dog ei alene i Arilds-Kirken gialdt for orthodox, man horde ene blandt alle sine Iævn-AIdrende til de Oldinger, man nødig vilde agtes for uenig med,
<pb facs="1828_2_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
saa kan det neppe feile, at jo hans Betragtning af Skriftens Forhold til Kirken, var den, man almindelig vedkiendte sig, indtil, efter Midten af det tredie Aarhundrede, Origenes blev Lære-Standens Orakel! Saameget er i alle Tilfælde vist, at den Lutherske Lære-Stand Intet vover ved den Paasiand, at de Skrifter, Irenæus anfører som ægte Apostoliske, virkelig er det, thi hvem kan tænke Andet, end at Irenæus heri rettede sig efter Polykarp, og Polykarp efter Apostelen Johannes, der, som den Længst-Levende af alle Apostlerne, havde Kald til at beseigle deres fælles Testament, hvori de skiænkede Christi Menighed den apostoliste Vandrings-Stav, der, i Troens Haand kunde giøre Mirakler, og betegne Veien til alle Kundskabs og Viisdoms Liggendefæ, som skjule sig i Faderens og vor Herres Jesu Christi levende Erkiendelse! Peders andet Brev bliver altsaa det Eneste, hvis apostoliske Ægthed vi ikke kan forsvare med Arilds-Kirkens Historie, thi Jakobs Brev, Judæ Brev, og Brevet til Ebræerne, have vi intet Ansvar for, da de ikke selv tillægge, men snarere fralægge, sig Apostolist Oprindelse, og da tillige Reformatorerne ligesaa vel betvivlede dem, som Arilds-Kirken; og Peders andet Brev, mener jeg Herren har berettiget os til at kalde Apostolisk, da Han har tilladt det at blive staaende mellem Apostel-Brevene, med et Vidnesbyrd om sig selv, der giør dets Forfatter enten til Apostel, eller til en vitterlig Bedrager, som hans Stil paa ingen Maade ligner! Hvad Evangelierne og Apostlernes Gierninger angaaer, da er Johannes Evangeliet det Eneste, der selv udgiver sig for Apostolisk, og behøver dette Vidnesbyrd nogen Afhjemling, da findes den hos Irenæus, medens vort Forhold til de andre historiske Bøger er det samme, som Arilds-Kirkens, altsaa kirkelig ubestemt, og videnskabelig frit!</p>
<pb facs="1828_2_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">81</fw>
<p>Tungere er vist nok det Ansvar, vi have paataget os, saavel for de Prophetiske og Apostoliske Skrifters Overeensstemmelse i deres ordrette Mening med Troes-Bekiendelsen og Sakrament-Ordet, som for, at der i dem ei tilskrives Gud noget Ord, som jo er Hans, og altsaa guddommelig sandt; men, gav Aanden, alt i de apostoliske Skrifters Barndom, Irenæus Mod til den samme Paastand, hvorledes skulde vi da frygte, der kan sammenligne den hartad bibelløse Middel-Alder, med tre striftkloge Aarhundreder, og kan da visselig historisk baade godtgjøre Bibelens Christelighed, og retfærdiggiøre den uindskrænkede Tillid til dens Sanddruhed, vi høirøstet vedkiende os, og ivrig anbefale Menigheden!</p>
<p>Saasnart vi altsaa have lært at adskille Troen, som en Kirke-Sag, fra Dogmatiken, som en Skole-Sag, og stræbe at udfylde vor Plads baade i Kirken og i Skolen, uden at forvexle Stederne, da tør vi trøstig sige, at vor kirkelige Enighed med de første Christne ei blot er os uaftrættelig, men at den er hardtad ubestridelig, og at selv vor Betragtning af den guddommelige Skolebog, er saa langt fra at være Arilds-Kirkens modsat, at Forskiellen tvertimod, med Hensyn paa Afstanden mellem den gamle og den ny Cultur-Verden, er saa høist ubetydelig, at man ogsaa her maa forbauses over Miraklerne af den Troes-Aand, der har vidst at forbinde baade Jøder og Græker, Skyther og Barbarer til mere Enighed selv i Tanke-Gangen, end noget enkelt Folks Bog-Lærde paa naturlig Maade har kunnet indbyrdes opnaae! Ham, den Hellig Aand, til udodelig Ære og til evig Priis var det da ogsaa, at Luther høitidelig paatog sig det Ansvar for Skriftens Guddommelighed, som vi have Kald til at dele; thi medens alle andre Aanders Præster giøre store Løfter i deres Barndom,
<pb facs="1828_2_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">82</fw>
som de i Manddoms-Alderen Svigte, saa oppeblede derimod den Hellig-Aands Præster Eftertankens Alder og Oplysningens Tid, før de aabenlydt vedkiendte sig Vidunder-Troen paa den store Aabenbaring, og forpligtede sig til at hævde en Bog guddommeligt Udspring, hvis Indhold, naar det skal tages, som vi love, ligesom det sindes, synes at maatte give os til Priis for en antichristelig oplyst Verdens retmæssige Latter! saa bør det sig at være, thi Tjenerne skal være efter Herren, Disciplerne efter Mesteren, og Redskaberne efter Haanden, Guddommeligt tilsammen!</p>
<p>Heraf seer man, at Christi Kirke ligesaalidt hos de virkelige Lutheraner, som hos de Romersk-Catholske, eller hos de Gamle, fattes sin forsvarlige Grund-Vold, men at saavel denne, som Grændsen mellem det Uforanderlige og det Fremskridende er nem at finde, da Ingen kan tvivle om, at jo Kirke-Bamfundet beroer paa Daabs-Pagten, og at den Christelige Lærestand skal være det levende Baand mellem Kirken og Stolen, som mellem Naade-Midlerne og Skriften!</p>
<p>Vi trindt i Landene, som leve i den Guds Sons Tro, som var af Begyndelsen, og som alle christelig Doble nødvendig maae have bekiendt sig til, vi fattes aabenbar kun Et af To: enten borgerlig Religions-Frihed, eller en ordenlig Forfølgelse, for at vise Verden, at den Christelige Kirke har i Grunden slet ikke forandret sig, siden Peders Korsfæstelse og Pauli Halshuggelse, saa En af Delene maa nødvendig være alle sande Christnes brændende Ønske. Delbrück er endnu ikke videre, end at han troer, den verdslige Øvrighed og Skole-Theologerne kunde, med forenede Kræfter, let bringe Kirken paa Fode, men naar man fra Kirke-Svalen betragter de mandstærke Apologeter, Kirke-Paraderne, og Kiætter-Baalene, saavelsom
<pb facs="1828_2_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">83</fw>
Skole-Støvet paa Alteret og Skole-Fuxerierne med Skrift ten, alt nu i femten Aarhundreder, da skjønner jeg ikke rettere, end at Christi Kirkes eneste Bøn til den verdslige Øvrighed, nu maa være hin gamle Philosophs til Alexander: lad Solen skinne paa mig!</p>
<p>Gierne, inderlig gierne overlader Herrens Menighed alle Stats-Kirker med Tiende, Offer, Accidentser, og Theologiske Faculteter, til de nymodens Christne, der ei vil have Tro, men kun Navn tilfælles med de Gamle, overlader dem det gierne Altsammen som Bod for Samvittigheds-Tvangen, der i Dens Navn er øvet med deres hedenske Fædre, naar Staterne blot, for Alt hvad de have Christus at takke, vil give Hans gammeldags Bekiendere Lov til at bygge sig selv en Hytte, hvor de kan lukke op for hvem der banker, og lukke i for hvem der spotter, ærlig forplante den hellige Tro, vi har annammet, og randsage Skrifterne, til Herren kommer! En beskednere Bøn kan de, hvis Tro alle Christenhedens Stats-Love kalde herskende, dog visselig ikke opløfte til Jorderigs Vældige, og hvor selv den afslaaes, der er de gammeldags Christne aabenbar uskyldige, naar de, for at have en frelst Samvittighed, og efterlade deres Børn det store christelige Arve-Gods, ligesaa frimodige som svage, vende Stats-Kirker Ryggen, hvor man døbes uden Troes-Bekiendelsen, og lærer tvertimod den, hvor den hellige Nadver paa alle muelige Maader vanhelliges, og hvor Lære-Standen ikke vil være (Ørdets og Menighedens Tjener, men Begges Herre, beraabende sig paa en Aand, som ikke kan tale, paa et Guds (Ord, som ikke kan høres, og paa en Skrift, som Man skal kunne Græsk og Ebraisk, for at læse ret, og være sprænglærd for ei at fatte galt!</p>
<pb facs="1828_2_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">84</fw>
<p>Ja, de er Alle uskyldige, hvad de saa end bestyldes for, baade efter Guds Lov og Staternes, som gaae ud af saadanne lovstridige Sjæle-Fængsler, hvortil Lære-Standens Van-Tro omskabde Hallerne, som Staternes Love have fredlyst til hellige Fristeder for de Christnes Tro, og tilhegnede Plante-Skoler for Haabets Paradis!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. 8. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1828_2_page0057.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Nye Skrifter om Troes-Regelen i den Christne Kirke.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>(Andet Stykke.)</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Maa trykkes.</head>
<head>I Kjøbenhavns Politieret den 24de Januar 1823.</head>
<head>p. Eberlin.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">H</hi>vad der end er at udsætte paa Delbrücks Skrift om Troes-Regelen, saa var det dog skrevet af en Mand, hvis Bøger selv Jean Paul fandt værd at læse, og det var tillige et Stridsskrift af en naturlig bly og fredsommelig Mand, som, her endog paa videnskabelig fremmede Enemærker, udsætte sig for Alt, hvad en saadan Mand naturligviis aldrig gjør, med mindre Gjenstanden er ham en Samvittigheds-Sag. Jeg beklager ham derfor af mit Hjerte, naar jeg sætter mig i hans Sted, der af sine theologiske Kolleger ved Rhin-Universitetet maatte med høflig Taksigelse modtage en Bog, hvori Skjeppen er maalt ham saa fuld, at den, skjøndt knuget og skuddet, tillige har Top,
<pb facs="1828_2_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">131</fw>
thi den er trykt med en kiendelig Grad mindre Skrift, og har dog 210 Sider, imod at hans kun har 208! Dog, førend jeg gaaer dybere ind i denne sublime Materie, maa jeg vel fortælle Læseren, hvad Opskriften er paa dette Stykke Arbeide. '</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>No. 2.</head>
<p>Ueber das Ansehen der hellige" Schuft, und ihr Ven hältnis zur Glaubensregel in der protestantischen und in der alten Kirche. Drei theologische Sendschreiben an Herrn Professor Dr. Delbrück, in Beziehung auf dessen Streitschrist: Philip Melanchthon, der Glaubenslehrer, von Dr.-<hi rend="bold">R. H. Sack, Dr. C. I. Nitzsch</hi>, und <hi rend="bold">Dr. Fr. Lücke. Rebst</hi> einer brieflichen Zugabe des Herrn Dr. Schleiermacher uber die ihn betreffenden Stellen der Streitschrist. Bonn 4827. Stod det paa en Steen, kunne man staae en Hund ih/el dermed, siger Ordsproget, og for Bøger med saadan Lapidar-Stil paa Titel-Bladet, skal virkelig hvert levende Menneske, der vil lyde mit Naad, tage sig i Agt, naar det ikke netop er hans Kald, som for Øieblikket mit, at mærke de godt Folk, der vel have gjort Theologien til Brød-Studium, men rækker dog den hungrende Menighed idel Steen for Brød, i det Høieste med den overtroiske Indbildning, at den til Næring ubekvemme Materie virkelig ved deres eget, eller deres Mesters, Abracadabra, er forvandlet til en Lækkerbidsken, vel ikke for de grove Knolde, der beherskes af Sandseligheden, og vil, der skal være Hold i Alt, men dog for Folk af dannet Smag, der oversee det Synlige, og har lært at nøies med Ideen, eller, som man siger i daglig Tale, at leve af Luften.</p>
<p>Læseren vente da ikke her at see en eneste Linie, som paa mindste Maade tjener til rettelig at forbinde den Hellige Skrift med den Christelige Troes-Bekjendelse, thi <hi rend="bold">Hr. Nitzsch</hi> og <hi rend="bold">Hr. Lücke</hi>, som er de egenlige Skrivere,
<pb facs="1828_2_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">132</fw>
har, hvad alt Titel-Bladet varsler om, flet intet Begreb om en Christelig Kirke og Menighed, med een Herre, een Tro, een Daab, og eet fælses uforkrænkeligt Haab, men kun om et Par religiøse Instituter (theologiske Skoler) som de kalde den gamle og den protestantiske Kirke, og den gjæve Sack har egenlig slet ikke indladt sig paa det tvistige Spørgsmaal, men kun paa et Par Blade kundgjort sin ærlige Tro paa Herren, og kjærlige Ihukommelse af de velsignede Redskaber, ved hvilke den, for tre Aarhundreder siden, oplivedes iblandt os.</p>
<p>Dennes ægte Protest mod Alt hvad der vil nedsætte Troen paa ham, der døde for os, paa det vi skulde leve med ham, eller Tilliden til hans Propheters og Apostlers guddommelige Skrift, denne ægte evangelisklutherske Protest er imidlertid saa himmelvidt forskjellig fra vore Dages falske Protestantisme, der i sine mangfoldige Skikkelser lettelig kjendes paa sin Luftighed og dræbende Kulde, at jeg agter det for en Kjærlighedsgjerning, at rive de første ti Blade ud af den Bog, og gjemme dem som et glædeligt Vidnesbyrd om, at Luthers Tro dog ei er ganske husvild paa Tydsklands Høiskoler. Dette mit Skjøn vil ingen christelig Læser underkjende, som veed, hvordan man nutildags snakker om Retfærdiggjørelse af Troen *), og seer, hvorledes derimod Sack udtrykker sig om denne af Delbrück aldeles miskiendte, guddommelig dybe, men ogsaa guddomskraftige, himmelstktrøstefulde, og til Guds Fred i Hjertet for Syndere, som vi alle ere, uundværlige, Hemmelighed!</p>
<p>*) De allernyeste Theologer lære nemlig, at kun naar vi uden al Grund, ja, trods Samvittighedens Vidnesbyrd, troe os selv retfærdige, kun da har vi ret fattet, hvad det vil sige, at retfærdiggiøres aldeles uforskyldt af Troen!</p>
<pb facs="1828_2_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">133</fw>
<p>"Det er", siger han, "aldeles ubibelsk, at Ustraffelighed af Frygt og Vane skulde af sig selv kunne føre til Lovens Opfyldelse i Kjærlighed., thi Kløften derimellem maa udfyldes af Gjenfødelse ved Troen paa Guds Naade i Christo, uden hvilken Guds Kjærlighed aldrig kommer til at herske i Sjælen!"</p>
<p>Delbrück paastaaer, at vi ei kan vente mere Naade og Kjærlighed af Gud, end vi, ved først at elske ham, er værdige til, men Sack svarer evangelistluthersk: "Hvad skal da den Fattige sige, som, med sin Synd for Øine, slet ingen Værdighed finder hos sig, og slet ingen ægte Kjærlighed, som han selv i længste Afstand turde foreholde Gud, den Hellige!"</p>
<p>"Er Hint vel Andet end Retfærdiggjørelse ved egen Fortjeneste, uden at det gjør nogen Forskjel, om man søger den i udvortes Handlinger, eller i værdige Kjærlighedsfolelser! Er det ikke den gamle dilectio, som skal retfærdiggiøre os, efter de skolastiske Principer, som det ret egenlig er de reformatoriske Skrifters, især Confessionens og Apologiens, inderste Væsen at bestride!"</p>
<p>"Ganske anderledes lærer den Hellige Skrift, thi den lærer en Retfærdiggjørelse uforskyldt, ved Troen paa Christus, men det ogsaa aldeles uforskyldt, og ved Troen, saa vi, som skrevet staaer, (Rom. lll. 24) blive retfærdige af Naade, uden vor Fortjeneste, ved den Forløsning, som er stedt ved Jesum Christum; og der staaer atter skrevet (Eph. II. 8): I ere blevne salige af Naade, det er ikke af eder, det er en Guds Gave, og ei af Gjerninger, saa ingen skal rose sig! Saaledes opmuntrer. Skriften deres Hjerte, som slet intet Rosværdigt finde hos sig, men kun Længselen efter den Retfærdighed, de savne, og da nu, ligeledes efter Skriften, alle Mennesker, uden Undtagelse, skal erkjende sig for saadanne Syndere, som fattes al Roes,
<pb facs="1828_2_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">134</fw>
og have, uden Guds retfærdiggjørende Naade, kun Arve-Ret til Fordærvelsen, saa er virkelig denne Skriftens Lærdom den eneste Trøst for alle troende Hjerter, og det baade først og sidst!"</p>
<p>Hvilken christelig Bibel-Læser, som alvorlig bekymredes for Guds Fred, maa ikke sande saavel dette, som den derpaa følgende Bemærkning, at først af denne Tro udspringer Gjenkjærligheden til Ham, som elskede os først, og at, saa nemt det end er, til denne Lærdom at knytte Læren, baade om det almindelige Tilbud af den Naade, dog en Deel forskyder, og om de gode Frugter, Troen i Gjerning og Sandhed maa b re, saa er dog selv den mindste Indblanding af egen Fortjeneste hos Synderen et Affald fra Skriften, en Forkvakling af den evangelists Bekjendelse, og en Hælden enten til blødsøden Vurdering af Følsomhed, eller til Storagtighed af de udvortes Handlinger!</p>
<p>Rørende, at sige for Christne, er Slutningen: "Saa standser jeg da her, ved den store, indvortes Troes-Punkt, og det er min Sjæls naturligste og oprigtigste Ønske, at De maatte føle deres ædle Hensigt, at sikkre den Apostoliske Troes-Æenhed i Kirken, lønnet ved et klart Indblik i denne guddommelige Lære, ved en fast Tro paa Skriftens Myndighed, og en levende Følelse af Fornuftens utilstrækkelighed til Erkiendelse af de guddommelige Ting!"</p>
<p>Sandelig, saaledes taler i vore Dage vist kun en prøvet Christen, og ærlig Luthersk Theolog; men dermed er rigtignok Delbrücks Spørgsmaal slet ikke besvarede, og de andre Bonnske Theologer have aabenbar svaret som Theologer paa deres Handværk, hvem det er ligegyldigt, hvad Netten siger, og hvordan det gaaer med Folk og Rige, naar kun professionen kan florere, føde sin Mand, og beholde Leverancen af characteriseret Sjæle-Føde til
<pb facs="1828_2_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">135</fw>
Pøbelen, som enten faaer vænne sig tit at leve af Luften, eller finde sig i, til Professionens Tarv, at sulte ihjel.</p>
<p>Ingen agte dette enten for Spas, eller for ubetænksomme Ord; thi det er mit ramme Alvor, som jeg drister mig til, med Guds Hjelp, at forsvare og bevise, mod alle saadanne theologiske Faculteter i det hellige Romerske Rige, og da jeg her ei har noget bedre at gjøre, vil jeg oplyse Laugs-Indretningen i den Tydske Literatur.</p>
<p>Allerede Prædikeren sukkede over Bøgernes uhyre Mængde, og han vidste dog kun lidt af, hvad vi maae døie, siden man lærde. den Konst at begrave de gode Bøger i Dyngen af de Slette; men uagtet Bog-Skrivningen og Bog-Trykningen i det Brede allevegne er en aandelig Lande-Plage, da det er ligesaa lidt bevendt hvad de fleste Penne skrive, som hvad de fleste Munde sige, saa er den tydske Fortræd dog den største, for hvem der vil holde Skridt med Literaturen. Ingensteds paa Jorden har man nemlig saa urimelig en Forkjærlighed for Langs-Indret, ninger og bundløse Archiver, som i Tydskland, hvor Alt i Middelalderen Poesien blev til et Handværk, og hvor det gaaer med alle lærde Trætter, som med dem ved Kammer-Netten, at de er væsenlig uendelige, undtagen ved et Magt-Sprog, da, som i den politiske Kandestøber, begge Partier virkelig paa en Maade hat Ret; thi hvem der ikke har Romerretten, eller Keisæretten, har dog sikkert en eller anden Landret eller Rets-Sædvane paa sin Side. Derfor ligner den lærde Republik i Tydskland paa et Haar en af de gamle Hanse-Stæder, hvor Theologer, Jurister, Medicinere, Philologer, Philosopher, Æsthetikere, og selv Poeter, udgjøre ligesaa complette Laug, som Hattemagere, Dreiere, Garvere, Knapmagere, Skorsteensseiere, Kjedelflikkere og Spillemænd, og jo mere aandløs nu Tiden er, desmere isolere naturligviis Laugene sig, og efterstræbe universalitet,
<pb facs="1828_2_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">136</fw>
ei ved en levende Indlemmelse i den store Organisation, men ved en Udstykning i det Uendelige, saa inden i ethvert Laug er igjen et Laug, som Kreds i Kreds, og hver Kreds vil dog være den egenlige Omkreds, saa de skjære hinanden tilhobe, og frembringe derved den completteste Forvirring, man kan tænke sig, da Enhver fra sin Standpunkt har sin Anskuelse, som, efter hans Anskuelse, burde være den eneste, universelle, da Eensidigheden i enhver Anden, der udelukker hans, er umiskjendelig.</p>
<p>Dog, ikke blot de uforanderlige Naturlove, maa man, som Tydskerne meget rigtig sige; finde sig i, thi man maa ogsaa finde sig i Naturbegivenheder, saasom Oversvsmmelser af Rhinen eller af Elben, end sige da af Havet, skjøndt de udspringe af foranderlige Omstændlgheder; men derfor behøver man dog f. Ex. ikke at lade sig overposte af enhver Vanddrager i Bonn, da man, ved at gaae ham forbi i tilbørlig Afstand, lettelig for ham kan have Sit paa det Tørre, naar man ikke har det Van-Held, som Delbrück, at skulle, efter Laugets Statuter, taalmodig underkaste sig Vand-Prøven, og takke høflig for den derved foraarsagede Uleilighed! Hvor tunge saadanne Convenients-Pligter maae være for en ordenlig Skribent, der ikke udøver den Dyd at skrive en Bog, for Dydens egen Skyld, men kun for at lette sit Hjerte, og bekæmpe Døden, det synes en af Mesterne selv at have følt, men dog uden al Barmhjertighed; thi, efter at have forsvarlig gjennemblødt den høistærede Collega, skrider ideale Hoveders Hattemager-Mester Nitzsch: (S. 102 skriver Et Hundrede og To): "Hvor saare jeg end alt kan have trættet dem, Høistærede! Eet maae De dog endnu taale!" Hvilken udtænkt Grusomhed! I den Henseende maa jeg rose Mester Lücke; thi han excerperer, destillerer, og udsprøiter dog Vandet af Kirke-Fædrenes Grave over sin ærede Collega, med en saadan Troskyldighed og Selv-
<pb facs="1828_2_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">137</fw>
Behag, at man klarlig seer, det aldrig ahner ham Andet, end at det er et Bad, der gjør godt hvor det kommer!</p>
<p>Dog, tilbage til Laugs-Væsenet: Berlin er, for Øieblikket, den Hoved-Stad, hvor det theologiske Handværk meest florerer, saa de Berlinske Mesteres Arbeide er søgt over hele det protestantiske Tydskland, og forskrives selv hyppig herind, og ingen Svend kan nu lettelig gjøre Mesterstykke, naar han ikke i det Mindste har arbeidet et Par Aar i Berlin, og har et godt Skudsmaal fra en eller anden der bosiddende Mester! Desuagtet sidder der dog, hist og her, omkring i Landet, en enkelt Mester varmt inden Dørre, som ikke forskriver sine Materialier fra Berlin, men tager dem fra første Haand: i Bibliothtkerne, eller gjør dem selv, og blandt disse har Mester Augusti i Bonn et ganske taaleligt Navn, og skikkelig Søgning, skjøndt der er en Hage ved hans Arbeide, saa man tit ikke veed, hvordan man egenlig skal vende det. Nu har Delbrücks Skrift, foruden Hoved-Hensigten, at reformere det Qvasilutherske Kirke-Samfund, aabenbar ogsaa den Bi-Hensigt, at føle især den Berlinske Mester Schleiermacher og den Bonnske Mester Augusti paa Tænderne, og disse respective Mestere, som enten agte Kirkesamfund for Smaa-Ting, det ei er værdt at tale om, eller har ikke seet, hvad Talen egenlig var om, fordi Enhver er sig selv nærmest, disse igroede og reputeerlige Mestere have fundet det under deres Værdighed selv at indlade dem med en Fri-Mester, der desuden slet ikke hører til Lauget, hvorudover de da heel fornemt kun have stukket Hornet ud, for at Vedkommende kunde vide, de var paa deres Post: i deres Sneglehus, medens det overlades til et Par Svende, med Mesters Character, at vise den næsvise Fritter Vinter-Veien! Dette er det nu, som Hr. Doctor Nitzsch og Hr. Doctor Lücke har gjort i nærværende Sendebreve, hvor hele Konsten bestaaer
<pb facs="1828_2_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">138</fw>
i, at gaae udenom Hovedsagen, gjøre Vind med de theologiske Doctor - Hatte og Doctor, Kapper, og see til at fixere Udenlaugs-Westeren ved et eller andet Fif, som læres i Berliner-Skolen! Nu siger Sligt vistnok ingen Ting, i Tydskland, hvor man kjender Connexionerne, og veed i Grunden godt at skjelne mellem Professorer og lærde Mænd, Skribenter og Skriverkarle, Aands og Facultets Fuldmægtiger, saa jeg vil troe, der er Ingen i Tydskland, der læser dette Mester-Værk, undtagen de theologijke Studenter i Bonn, som Sammenligne det med deres Hefter, finde, at det stemmer vidunderlig dermed overeens, og lægge det ad Acta, medens Recenstnterne i de respective Literatur-Tidender forud veed, hvad der om Saadant er at sige! Anderledes er det derimod hos os, hvor en enkelt Lem af et theologisk Facultet, end sige da alle Stykkerne til et heelt og holdent, og det endda et tydsk theologisk Facultet, som staaer i Brevvexling, og intime Handelsforbindelser, med den uudtømmelige Schleiermacher; hvor Sligt lettelig vorder anseet for en Høieste-Ret i theologiske Materier, af hvilken det var en Formastelse at kræve Præmisser, end sige da Saadanne, der hængde Sammen med Conclusionen, undtagen for saavidt det er Papir-Møllerens Sag, at Kludene, og Bogbinderens, at Bladene hænge ordenlig Sammen! Det er derfor egenlig til danske Læseres Tarv, jeg giver dette lille Bidrag til Laugenes Historie; men dog vil jeg troe, det gjorde ingen Skade, om det Samme blev Sagt midt i Tydskland, hvor vel ikke de groveste, men dog de finere Skole-Fif hvert Øieblik forblinde Læferne!</p>
<p>Her sluttede jeg helst en Anmeldelse, som det skulde være mig kjært at kunne gjøre til den eneste i sit Slags, ligesom det af Schleiermacher og Augusti foranledigede Giensvar paa en alvorlig Skribents høistvigtige Spørgsmaal, vel turde selv i Tydskland være mageløst; men skjøndt det ganske
<pb facs="1828_2_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">139</fw>
vist har trættet mig forsvarlig, at læse hvad Mester Nitzsch skriver, Eet maa jeg dog endnu døie, nemlig at kalde det tilbage i Hukommelsen, og takket være Mester Lücke, som, ved at lade sin Skrift Svare til sit Ravn, baade lindrede min Kval, og gav mig Leilighed til at puste, thi hvor han udskriver sine Excerpter af Origenes, og sin Indholdsliste over Irenæus, der har jeg, artig talt, kun vendt Blad, og Seet hvad der faldt mig i Øinene; thi det er jo dog soleklart, at Delbrück meget godt kan have Ret i, at den Apostoliske Troes-Bekjendelse bør ene og uforanderlig være alle Christnes Troes-Regel, samt at den i Arilds-Kirken var, og bør altid være, den store Fortolknings-Regel ved christeligt Skriftbrug, at han godt kan have Ret den, uagtet han i Talens Løb har brugt Udtryk, der ei alle lade sig forsvare; og dog falder Hr. Lücke, ubarmhjertigst mod sig selv, ene over de Ord, at Arilds-Kirken var bygt paa en Klippe, og Protestanternes paa Sand, uden engang at mærke, at det ingenlunde er Skriften, men den regelløse Skriftfortolkning Delbrück kalder Sand, hvad den, betragtet som Kirke-Grundvold, jo dog ogsaa unægtelig er!</p>
<p>Nu er det vist nok ingenlunde noget Nyt eller usædvanligt, enten ved Disputationer, i private Trættebreve, etter i juridiske Indlæg, reent at forbigaae Hovedsagen, og kun gribe et eller andet af Mod-Partens udtryk, at slaae sig til Ridder paa, og føre i Triumph; men naar Striden, som her, angaaer aldeles uperfonlige Ting, ja de øverste Principer og dybeste Grunde ved et stort Menneskesamfunds Organisation, dets Vedligeholdelse og udvikling, see, da kan og vil dog ingen Mester i de frie Konster, som har noget Navn i Literaturen, være bekjendt at tee sig saa ilde, hvorfor det overlades til de graduerede Mestersvende, der i Literaturen hverken har Noget at vinde eller at tabe
<pb facs="1828_2_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">140</fw>
men kun de store Mestere at tækkes, og hinanden tilsyneladende at komplettere, og paa Skrømt at udbasune! Det er nemlig i de store tydske videnskabelige Værksteder eller Fa-(Meter, ligesom i de engelske Fabriker, at Dampen og Maskineriet gjør det Meste, og forbinder det Hele, saa Mestersvendene har gjerne kun Begreb, hver om sit Departement, og falder selv i Forundring over det Colossalske, hvori de tabe sig, og som langt overstiger deres Begreb! Desaarsag, saa, naar der kommer en Fremmed, som tager sig den Frihed at mønstre, ikke Maskineriet, men den mechcaniske Retning og Travlhed, med samt dens løse Grunde, og dens bedrøvelige Følger for Land og Rige, og for Menneskeslægten i det Hele, see, da troer Svendene fuldt og fast, han har en Skrue løs; og give nu desuagtet Mesterne dem Ordre til at besvare de næsvise Indvendinger, da giver denne hæderlige Tillid dem vel Mod til at troe de maae kunne det, men naturligviis ikke Forstand til at gjøre det, uden som Nitzsch og Lücke. De dele da nu, som ordenlige Svende, Arbeidet imellem sig, saa Hr. Nitzsch, som i hele Værkstedet er bekjendt for. et fiffigt Hoved, paatager sig at bevise, den protestantiske Kirke er ikke bygt paa Sand, og Hr. Lucke, som har en øvet Haand i at omskrive Skriften, skal see til at omskride Kirkefædre, nes Udsagn, saa det kommer ud, at, er den protestantiske Kirke bygt paa Sand, saa var Arilds-Kirken det ogsaa !</p>
<p>Man seer heraf at begge Kæmperne, da de skulde gaae ind i Ideen om et virkeligt og levende Kirke-Samfund, der var dem for høi, sank over Knæerne ned i Sandet uden for Kirke-Dørren, hvori de da flittig arbeide, som om det var den tilføgne Kirke i Skagen, de skulde grave op med Neglene. Formodenlig har de lystige Hoveder paa Rhin-Universitetet, der kun brød sig lidt om Sagen, snappet den Phrase op, at Protestanternes Kirke var bygt paa
<pb facs="1828_2_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">141</fw>
Sand, og ventelig har En af de Romerske Theologer sammesteds anmærket, at allerede den hellige Irenæus kaldte Kiætternes Dogmatiseren Reeb-Snoning af Sand; thi ellers vilde dog vel selv Lücke ei været naiv nok til at opfriske Mindet derom; og saaledes tænker jeg da, den drabelige Beslutning er opstaaet, at stride med Sand og mod Sand, til sidste Sands-Korn, om ei i Time-Glasset, saa dog i Sand-Huset!</p>
<p>Hvem der nu nøiagtig vil vide, hvad her er Mest af: enten Glimmer-Sand, Strand-Sand, Flyve-Sand, eller almindelig Rod-Sand, han saaer, som jeg, gjennemvade det Hele, jeg kan kun tjene med enkelte Prøver, jeg tog i Lommen, og med den almindelige Bemærkning, at hos Hr. Nitzsch er Sandet især til Øinene, og hos Hr. Lücke til Knæerne, men hos dem Begge til en nogenlunde christelig, livlig og kyndig Læsers Fortvivlelse!</p>
<p>Efter et but Mestersvende-Buk for den academiske Collega, synes Hr. Nitzfch at ville gjøre kort Proces, thi han siger reent ud, at det er en Skam, man vil sige, at den protestantiske Kirke er bygt paa Sand, og det har Lessing ikke engang sagt, saa det er Delbrücks eget Indfald, for Lessing sagde kun, at ikke Skriften, men den gamle Troes-Regel var Kirke-RIippen, og det var godt sagt om Skriften, men galt om Regelen, som man alt kan see deraf, at en Regel er jo dog ingen Grundvold; da derimod Grundvolden er et uudsigeligt Guds Ord, som man ikke maa forvexle med Apostlernes Ord, som kun var dets Form!</p>
<p>Sandelig, Hr. Nitzsch havde fortjent sine Læseres Tak, ved at lade dem slippe med denne korte og fyndige Demonstration, der unægtelig viser, at hans protestantiske  Kirke ingenlunde er bygget paa Sand, men svæver frit og usynlig i Luften; men han er, som sagt, ubarmhjertig, og
<pb facs="1828_2_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">142</fw>
hvorledes jeg kortelig skal kunne sige mine Læsere, med hvilke Trolddoms-Konster han faaer Kirken paa Jorden til at løbe rundt, og Kirken i Luften til at staae fast, det veed jeg, trods al min Grublen derpaa, endnu ingenlunde!</p>
<p>Dog, maaskee faaer Læseren bedst en Forestilling om det utroeligt naar jeg siger ham, hvad Hr. Nitzsch ikke gjør.' Han indlader sig nemlig slet ikke paa, hvad et Kirkesamftmd er til, hvad Menneskerne især i det Christelige maae søge, og kan finde, og hvad der hører til, naar et Kirke-Samfund skal være kiendeligt fra alle Andre, og alle dets Medlemmer, Læg og Lærd, vide, hvad de har at tro og haabe! Ved nemlig at forbigaae alle disse Spørgsmaal, lettes unægtelig Opgaven, uden en uforanderlig Troes-Bekjendelse, og selv uden Tro paa Apostlernes Ord i Guds Navn, som Hans eget, dog paa en Maade at grundfæste en synlig Model af et usynligt Pantheon, med tilsyneladende christelig Indskrift, saa denne Papirs-Model, skjøndt svævende i Luften, dog er befæstet paa Jorden, ligesom de Smaaes Drager, ved et Stykke Seilgarn, i Theologens Haand! Dette lader sig virkelig gjøre, uden Hexen, men da det dog gjerne gaaer med Theologerne, som med Hine, der vel kan fornøie sig over hinandens Drager, men vil dog helst hver have sin, og hver have sin til at gaae høiest, saa synes det naturligt, hvad man ogsaa seer for sine Vine, at disse Kirke-Modeller paa fri Haand vorde mangfoldige, saa der hører en egen Tro til at troe paa deres Grund-Eenhed. Saavidt som jeg kan forstaae, er det nu netop denne eenfoldige Tro paa den skjulte Eehed i den aabenbare Mangfoldighed, paa en Deus ex machina i det theologiske Værksted, som Mestersvenden anseer for den fælles christelige Tro, der kan og skal forbinde alle stridige Elementer i den ægte protestantiske c: mod Troes-Bekjendelsen som et Bogstav-Ord, og mod
<pb facs="1828_2_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">143</fw>
Skriften som et Ord-Bogstav, med Ord og Bogstav protesterende, usynlige Kirke; men denne Tro er naturligviis skrøbelig, da den i Sandse-Verdenen kun har det svage Rygstyd, at Bogen (Bibelen), skjøndt den fortolkes og forklares modsat, er dog i Grunden een og den samme, ligesom man kan tænke sig mange og høist forskellig formede Drager af Papir med et og samme Vand-Mærke; og det er da Knuden, som Mester Nitzsch mener, man ei behøver at løse, da den godt lader sig overhugge, ved den Bemærkning, at vort Kirkesamfund, trods al Sandsynlighed, dog alt saaledes har bestaaet i hele trehundrede Aar, og maa da nødvendig have en fast Grundvold, skjøndt den er skjult for vore Øine!</p>
<p>See, det kalder man et Mestersvende-Fif, om end ikke af de Fineste; thi vi veed jo nok, det er kun lidt Sand i Øinene til dem, man kan indbilde, at det i trehundrede Aar har seet ligesaadan ud i vort Samfund, som siden Midten af det attende Aarhundrede, da derimod selv eenfoldige Christne veed, det er langt fra" At nemlig Luther, skjøndt han vilde have Troes-Bekjendelsen bygget paa Skriften, dog forudsætte dens fulde Rigtighed, og gjorde Troen paa dens Indhold til Grundvolden for sin Skrift-Fortolkning, det er jo vist, og det er ligesaa vist, at overalt, hvor der vedblev at være nogen Enighed mellem Theologerne, fremkom den enten paa samme Maade, eller ved det Baand, symboliske Bøger lagde paa dem, saa naar man vil raadspørge Erfaringen om den Grund-Enighed, Skriften ene og alene kan bevirke, da maa man enten holde sig til den engelske og hollandske Kirke-Historie, som i dette Stykke ei flattere, eller man maa indskrænke sig til Tids-Rummet efter Midten af forrige Aarhundrede, og faaer da netop et høirøstet Vidnesbyrd om, hvad sund Fornuft lettelig begriber, at en Bog, som alle beraabe sig paa, uden
<pb facs="1828_2_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">144</fw>
Enighed om hvordan den er at forstaae og benytte, aldrig kan være et Samfunds Baand, men kun en Tviste-Punkt! Det er i denne Hensende ret mærkeligt, at Hr. Nitzsch selv tilstaaer, det i den sidste Halvdeel af forrige Aarhundrede saae fortvivlet ud med Enigheden, thi dermed staaer han aabenbar sig selv; men han er dog ikke raadvild, thi han peger triumphærende paa den Enighed Skriften selv har gjenfødt i det nittende Aarhundrede, især siden Doctor Twestens og Doctor Lückes mesterlige Skrifter bleve trykte; og hvem der først kan troe, at der nu hersker Grund-Enighed i vort Samfund, vil vist heller ikke vægre sig ved at troe Doctor Nitzsch paa hans Ord, om det utroelige Herredomme, Bibelen, blot som en Bog, har selv over sine vantroe Læsere og Fortolkere!</p>
<p>Har Læseren endnu ikke indseet, hvor urokkelig fast det store protestantiske Kirke-Ideal sidder i den Bonnske Skole-Mesters Hoved, da kan jeg ikke hjelpe ham, han læse selv, og faaer han, ved at harve hvad jeg har pløiet, ei Andet at vide, saa veed han dog, hvad jeg har døiet!</p>
<p>Dog, skjøndt det var Doctorens Hovedsag, at vise, hans Kirkes usynlige Grundvold er ingenlunde Sand, saa fandt han dog, der ogsaa i Forbigaaende maatte tales lidt om den Apostoliske Troes-Bekjendelse, der ikke alene var kastet Augusti i Næsen, men staaer endnu i Kirken Rationalisterne slemt i Veien, og staaer særdeles fremhævet i den nye Preusiske Agende, hvis theologiske Forfægter netop Mester Augusti er! Her gjaldt det da om at kunne snoe sig lidt behændig, og det har Doctor Nitzsch ogsaa ærlig prøvet paa, skjøndt han, formedelst en vis naturlig Stivhed, ei har bragt det videre end til at krympe sig lidt ynkelig!</p>
<p>Han kan da ikke noksom prise bemeldte Troes-Bekjendelse, saavel til liturgisk og katechetisk Brug, som til
<pb facs="1828_2_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">145</fw>
at holde de gamle Gnostiker i Ave med, som enten vilde fralegge Gud Verdens Skabelse, eller gjøre Christus til en blot Idee, ja, dens Almindelighed er ham et Mesterværk af Sandheds Aand og af Menneskets lavere Sjæle-Evner; men naar man vil gjøre den til Christendommens Grundbegreb, og dermed lægge Baand paa Skrift-Fortolkningen, da maa han i høieste Maade protestere, deels paa Grund af, at en Regel er jo dog ingen Grund, deels fordi Somme af Kirke-Fædrene, saasom Skolemester Clemens i Alexandrien, aabenbar, naar de talde om Croes-Regelen, meende kun den aandigformale, uudtrykkelige, der sad hos dem selv, og endelig fordi vi lærde Theologer godt veed, af Rusinus, hvor ledeløst det saakaldte Apostoliske Symbolum var, netop i Rom, endnu i det femte Aarhundrede! See, der flap det dog endelig ud, og sandelig, de Theologer, der er saa lærde, at de veed bestemt, enten at den Bekjendelse ved Daaben, som Hr. Nitzsch selv tilstaaer, de ældste Christne brugde til Skille-Rum mellem Christenhed og Hedenskab, enten at den dog ingen Bekjemdelse var, men kun en aandigformal, uudtrykkelig Regel, eller at denne Bekjendelse dog ingenlunde udtrykde samme Tro som vores, saadanne indsigtsfulde Theologer fortænker jeg ikke i, at de protestere mod vor Troes-Bekjendelse, men de maae da naturligviis ogsaa indsee, hvad Bønder kan forstaae, at de derved stille sig udenfor vort Daabs-Samfund, og udenfor det Kirke-Samfund, der ene bar det Christeliges Navn, saalangt tilbage, som Kirke-Historien paa Papiret er sikker! Alle de Theologer i vort Samfund, som protestere imod vor Troes-Bekjendelses Gyldighed som Troes-Regel, og som bibelsk Fortolknings-Regel, maae derfor behage at nedlægge Lære-Embedet i et Kirke-Samfund, hvis Tro de vrage, og bar da Valget imellem at indrømme vort Samfunds Christelighed, eller at over-
<pb facs="1828_2_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">146</fw>
bevise os om den Forfalskning af de ældste Christnes Bekjendelse ved Daaben, som de beskyldte os for! Kun vil jeg, i sidste Tilfælde, raade dem at være belavede paa bedre Vidner, end et gammelt Stykke Papir uden Navn, som, hvis det virkelig er beskrevet af Rufin, jo derved netop er bestredet af en Mand, som har det smukke Skudsmaal, at ham maa Ingen troe, thi han lyver grovt! Sandelig, har man ikke Andet at sætte mod Kirkens høitidelige Vidnesbyrd hed Daaben, fra Slægt til Slægt, end Skyggen af en saa utroværdig Person, eller af en Anonym, da viser det sig ogsaa her, at vor Kirke, ligesom Sandheden, kun har een Fjende som ben ved Daaben undsiger, og bar Ret til at foragte!</p>
<p>Man vil heraf kunne see, at Sandet hos Hr. Nitzsch, skjøndt det strider efter Øinene, dog flet ikke er farligt, naar man blot lukker dem op, og nu skulle vi da see det hos Hr. Lücke i al dets uskyldighed!</p>
<p>Først bukker da Hr. Lücke, om just ikke kjønnere, saa dog langt dybere end hans Collega, for Delbrücks udmærkede literaire Navn, og takker især for den Lækkerbidsken, der undtes ham ved Platos Gjæslebud, men, uagtet det synes at ahne ham, at Delbrück, ved at forære ham et Exemplar af nærværende Bog, og bede ham frit sige sin Mening derom, kun har bragt Conveniensen et Offer, saa mener han (desværre!) dog, at hans overdrevne Opfyldelse af dette Ønske, ved at lade sin Mening prænte, retfærdiggjøres af hans theologiske Samvittighed, efter den apostoliske Formaning: værer altid rede til Forsvar for Enhver, som asker Grund o. s. v.!</p>
<p>Allerede denne Indgang, med den ret håndværksmæssig skjødesløse Maade at citere Skriften paa, saa det, Apostelen egenlig taler om: vort Christelige Haab, som vi altid skal vare rede til at forsvare, staaes hen i Veir og
<pb facs="1828_2_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">147</fw>
Vind Med et. ogsaavidere,'' allerede dette maatte vel lære os, at Hr. Lücke er en Exeget paa sit Håndværk, som de er gjængse nuomstunder, hvad vi da ogsaa snart høre af hans egen Mund, som gjør den meget rigtige Bemærkning, at, havde Delbrück Net om den bevidste Sand-'Grund, saa sad jo Exegeterne som nogle Narre, der, efter Ordsproget hos den hellige Irenæus, vilde snoe Reeb af Sand!</p>
<p>Læseren vil heraf see, at Hr. Lücke dog imellem har et godt Indfald, og skaaner ikke sig selv, hvad der virkelig opmuntrede mig trætte Vandringsmand, vel ikke som en Oase, men som dog som en smuk lille Sand-Blomst i Ørken; thi naar man betragter vore Dages Exegeter, under det sure Arbeide at skulle forbinde en antibibelsk Dogmatik med Bibelen, kan man neppe sige noget mere Træffende, end at de snoe Reeb af Sand, hvorved man naturligviis ingenlunde mener, at Skriften, men kun at det Exegeterne strøe paa den, til at binde med, og bygge paa, er Sand!</p>
<p>Hr. Lücke tager sig imidlertid Sagen let, ved at lade Bibelen i Stikken, saa det har vel ogsaa ahnet ham, at den, langt anderledes end Exegesen, kunde tage Stødet af, og han bruger desaarsag, efter gammel Vedtægt, den guddommelige Bog til Skjold for alle menneskelige Meninger om dens rette Forstand, eller Fordreielser deraf, som om Fortolkningens sandede Vilkaarlighed blev til en Klippe, fordi de Ord staae fast, hvorom man kives, ja, som om de nymodens Protestanter ikke netop byggede paa den Forudsætning, at Skriftens Ord var ligesaa usikkre som Fortolkningerne, saa disse maatte egenlig have deres faste Grund udenfor Skriften, i Fortolkerens eget Hoved! Om derfor ogsaa Hr. Lücke kunde bevise, hvad han paatager sig, at den gamle Kirke havde samme Tanker om Skriftens Brugbarhed til Troes-Regel, som Reformatorerne, saa havde
<pb facs="1828_2_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">148</fw>
han dog dermed aabenbar slet ikke bevist Brugbarheden, d enten maatte udledes af den Sætning, at Bibelen, ved et fortløbende Mirakel, der, som udspringende af en død Ting, vel maatte kaldes Trolddom, nødte alle sine Læsere til at være og vise sig grundenige om dens Indhold, eller den maatte bevifes af den Kjends-Gjerning, at alle Bibellæsere, uden at læse med en bestemt Tro, var, ved Læsningen blevet enige om de Christelige Troes-Artikler! Først naar det var skedt, kunde man da skride til undersøgelsen om, hvorvidt en Tro, der grundede sig paa en Bog, og udsprang kun af dens Læsning, kunde være almindelig, uden et inspireret Præsteskab, der læste eens, og var guddommelig Hjemmel for Mængden, som enten slet ikke kunde læse i Bog, eller dog umuelig, uden Inspiration, udlede og samle Troes-Artiklerne deraf.</p>
<p>Paa denne Vei vilde man sikkert komme til det Resultat, at kun da kan den Christelige Tro for Alvor grundes paa en Bog, og dog begrunde et Kirke-Samfund, naar Præsteskabet, som især efter det Ricæniske Concilium, agtes for at udgjøre den inspirerede Kirke, Undertrykker selv al Modsigelse i sig, eller udelukker den af sig, og troes blindt af Menigheden!</p>
<p>Alt hvad Ærke-Protestanternes Tanke-Gang i dette Stykke har forud for den Ærke-Bispelige eller Pavelige, er da aabenbar kun den bundløse Selvmodsigelse, at et uinspireret, sig selv frit modsigende, Præsteskab skal troes blindt paa af Menigheden, en Selv-Modsigelse, der var langt mindre i Øine faldende, saalænge man dog var enig om, at Ingen skulde troe, uden hvad han selv begreb, end nu, da de Fleste paastaae, der er et vist Noget, som skal troes paa Bibelens Autoritet; thi hvis Mening om, hvad det er for Noget, skal nu gjælde, da kun Sandheds-Fornægtere kan lade Ja og Nei gjælde for Eet i Grum
<pb facs="1828_2_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">149</fw>
den! Saa vist derfor, som den Christelige Kirkes Tilvæs relfe i den forbigangne Tid er en Kjends-Gjerning, og saavist som aabenbar Sandheds Fornægtelse ei har været den fælles Troes-Bekjendelse, der forbandt de Christne til et Djævle-Samfund, saavist er den Kirke, Grund, de nye Ærke-Protestanter vil lægge, ikke den Christelige!</p>
<p>Nu var det vistnok Synd, at beskylde enten Hr. Lücke, eller de Fleste af Nutidens Theologer for, at de veed, hvad de gjør, thi de følge aabenbar ganske mechanisk Tidens Aand og Tidens Strøm, der stiler til den Hegelske Grundsætning, at Alt hvad der er til, det er virkeligt, og Alt hvad der er virkeligt, det er sandt, saa man kun behøver at leve, for at have Sandheden med sig, og kun at døe, for at giøres tit Løgn; men anmærkes og udsiger maa det dog, for at alle Christne, uden mindste Erudition, kan soleklart indsee, at den Selv-Modsigelse man vil have dem til at troe paa, er ligesaavel antichristelig, som den er sandhedsfornægtende!</p>
<p>Efter disse Alvors-Ord, vil vi, for Løiers Skyld, see, hvad Hr. Lücke bestiller, og det er da hverken meer eller mindre, end først at protestere mod al Lodd eller Deel i den Delbrückske Paastand om Schleiermachers spinozistiske Principer, dernæst at protestere mod den forargelige Snak, at Lessing, den ægte Protestantismes tro Kamerad, skulde virkelig have fort Vaaben imod den, og endelig ved et Fif at bringe Delbrück i Modsigelse med sig selv, hvorpaa, til Overflødighed, følger en Strøm eller en Dynge af patristiske Billinger, som skal bevise, at Fædrene, saavel før, som efter det Ricæniske Concilium, dog egenlig byggede paa Skriften, og ei paa en Apostolisk Troes-Regel!</p>
<p>Hvad nu Fisset angaaer, da bestaaer det kortelig deri, at eftersom baade Lessing og Delbrück har indrømmet, at den Apostoliske Troes-Regel ei blot stemmer overeens med
<pb facs="1828_2_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">150</fw>
Skiften, men indeholdes væsenlig deri, saa siger Lücke, at altsaa, naar Troes-Regelen er en Klippe, maa Skriften, som indeholder den i sig, ogsaa være det, saa det er en grov Selvmodsigelse at paastaae, at den gamle Kirke, som støttede sig paa Troes-Regelen, var bygt paa en Klippe, men at den Protestantiske, som hviler paa den Troes-Regelen væsenlig indsluttende Klippe, er bygt paa Sand, thi hele Forskiellen blev jo da, at den gamle Kirke var bygget paa Troes-Regelens nøgne Klippe, den protestantiske derimod paa det guddommelige Ords brede velbegroede Klippegrund i Skriften!</p>
<p>At nu saadanne dialektiske Konst-Stykker ikke gaae Mester-Svendene i Bonn saa godt fra Haanden, som Mesterne i Berlin, det er naturligt, men siden Hr. Lücke har lært i Berlin, og er gjort til Mestersvend af den uforlignelige Schleiermacher selv, saa burde han dog have lært, at den spidsborgerlige Dialektik maa fremfor Alt skye Poestens Enemærker, da den ellers slux er kaput; thi af Hr. Lückes Syllogismus følger nu aabenbar, at, eftersom alle Klipper herneden ei blot stemme overeens med 'Verden, men indeholdes virkelig i den, saa vilde det være en Selv-Modsigelse, at paastaae om noget Huus i hele Verden, om det end laae midt i Africas Sand-Ørk, at det ikke var grundet paa alle de i Verden indsluttede Klipper, da det vel ikke stod paa en enkelt nøgen Klippe, men dog paa hele Verdens velovergroede Klippe-Grund!</p>
<p>See, det var nu Fiffet, (som hvem der har Lyst kan nøiere studere S. 119) og hvad saa Patristiken angaaer, da behager det Hr. Lücke, i sin Spashaftighed, først at lege Blinde-Buk med sin ærede Collega, som skal (hvad dog ikke er sandt) have gjort det Ricæniske Concilium til den skarpe Grændse-Linie mellem Grundingen paa Troes-Regelen, og Grundingen paa Skriften, og for nu at gjøre den
<pb facs="1828_2_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">151</fw>
Paastand, som er hans egen, latterlig, anfører Hr. Lücke fem Steder af Kirke-Fædrene, hvoraf de Tre virkelig berøre Troesbekjendelsen som Troes og Fortolknings-Regel, bedende Delbrück at gjætte, om de er ældre eller yngre end det Nicæniske Concilium!</p>
<p>Uden videre at indlade os paa dette Pudserie, der ganske Hører til Værkstederne, vil vi kun bemærke, at Hr. Lücke ventelig slet ikke har forstaaet, hvad Lessing og Delbruck meende, naar de paastod, at Alt hvad de senere Kirkes-Fædre sagde om Skriften, som Kirkens Grundvold, gjaldt, i Modsigelse med de ældre Fædres Udsagn, slet intet, men at hvert Ord, de sagde om Troes-Bekjendelsens af Skriften uafhængige Gyldighed, paa en Tid, da den modsatte Mening var blevet herskende, netop paa det Stærkeste vidnede om, at Grundingen paa Troes-Bekjendelsen var det Oprindelige, det Tilsidesatte, men dog ei aldeles Fortrængte; thi havde Lücke fattet denne ganske rigtige Slutning, vilde han ventelig fundet Spasen for kostbar!</p>
<p>Dog, Hr. Lücke befinder sig saa vel i den patristiske Disput med en udenlaugs Person, der naturligviis ikke kan Svare Et til Tusinde, at han flet ikke tænker paa at hytte sit eget Skind, men paastaaer glat væk, at han kan saae Fædrene baade af det tredie og af det andet Aarhundrede til at holde med sig, ved hvilken Leilighed man vel maa studse over, at han reent glemmer Fædrene af det første Aarhundrede, nemlig Apostlerne, thi vel havde Delbrück ei lagt noksom Vægt paa deres Udsagn, men dog havde hau beraabt sig paa dem, og, i alle Tilfælde, er det jo dog splittergalt at tillægge Apostel-Brevene, hvad de selv fralægge sig, som unægtelig er Netten til at gjælde for Christendommens første Kundskabs-Kilde, og for den Troes-Regel, de aabenbar og tildeels udtrykkelig forudsætte hos deres Læsere! Dette, at Apostlerne unægtelig stile
<pb facs="1828_2_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">152</fw>
 deres Breve, ei til Hedninger, men til Christne, og at f. Ex. Paulus fordommer sig selv, hvis der i hans Breve skulde findes et andet Evangelium, end det mundtlig meddeelte, det skulde de, der sige, de udelukkende vil bygge paa Skriften, og især paa det Ny Testamente, og især paa Apostel-Brevene, ikke glemme, men heller paastaae, at de selv af Christus har Fuldmagt til at bygge paa hvad de vil, det Virre sig Jakobs uægte Brev, hvori der slet ikke findes noget Evangelium, eller deres egen gode Fornuft og Forstand, hvori det ei er nemt at sige, hvad der findes; thi saa var der dog en Mening i Talen, istedenfor at der nu kun er Selv-Modsigelse!</p>
<p>Dog, tilbage til den muntre, troskyldige Hr. Lücke, som nu først med stor Ophævelse vil skille Troes-Bekjendelsen ved Vidnesbyrdet af Origenes, som om Kirken i det tredie Aarhundrede stod og faldt med ham, og han tænker altsaa ikke paa, at kunde han overbevise Origenes om Modsigelse af den ældste Kirkes Principer, han derved lkun havde retfærdiggiort den haarde Dom, der alt i Old-Tiden overgik ham. Det er imidlertid langt fra, thi Hr. Lücke viser kun, hvad alle veed, at Origenes ophøier Skriften som guddommelig, og beviser med den, og det skulde jeg dog tænke, man godt kan, fordi man lader Troes-Bekjendelsen være Regel baade for Tro og Fortolkning, og gjør nu end Origenes det ikke just saa lige altid, saa siger han jo dog tit nok, han vil det, og er derfor just et gyldigt Vidne om, at det var, hvad Kirken i hans Tid fordrede af sine Skole-Mestere!</p>
<p>Dette kunde da herom være meer end nok, især da Hr. Lücke selv skarpsindig har bemærket, at naar Origenes forsvarede Troen imod Hedningen Celsus', kunde det ikke nytte ham at beraabe sig paa Troes-Bekjende!-
<pb facs="1828_2_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">153</fw>
sen,*) man hvad Hr. Lücke siger om det Sted af fon nævnte Apologi, han ingenlunde kan skjænke Delbrück, (S. 129,30) er alt for kosteligt, til at jeg ikke, paa Hr. Doctorens Bekostning, skulde skjænke Læseren det! Hører og forstummer, alle I, som kalde Troes-Bekjendelsen en Troes-Regel! Origenes, siger Lücke, kalder Opstandelses-Læren udtrykkelig et Skriftdogma: 270 neoi "^tt5"7eo3 zecn" 5"3 /^"s/)53 Fo/^".' Hvem gjenkjender ikke her, som ex ungve leonem, den store Exeget, der jo naturligviis ogsaa maa have opdaget, at Apostelen Paulus kalder Opsiandelsen et Skriftdogma,(1. Cor. XV. 4) naar han siger, at Christus opstod efter Skrifterne!</p>
<p>Efterat nu Hr. Lücke fremdeles har regieret med Origenes og den sande Gnosis, til S. 140, opmaner han en Anonymus, af Eusebs Kirke-Historie, som bebreider Kjætterne, baade at de modsagde Skrifterne, og at de forkastede den gamle Troes-Regel, hvor Hr. Lücke finder det klart, hvad der behøves ingen Øine til at see, at ved Troes-Regelen menes den eenfoldige Tro paa Skrifterne.</p>
<p>Ikke mindre skal dette menes af Irenæi Discipel Hippolyt, og til Beviis anføres Bogen mod Noetus, som netop sattes i alle de gamle Fortegnelser paa Hippolyts Skrifter, og hvori der staaer, det er af Skriften, vi skal lære, hvordan Faderen vil troes paa, og hvordan Han vil have Sønnen herliggjort, og hvordan Han vil skjænke os den Hellig-Aand! See det kalder jeg et Tvilling-Beviis paa historisk Critik, og sjelden Upartiskhed; thi det er jo klart, at denne Forfatter forudsætter Troen paa Faderen, og Sønnen, og den Hellig-Aand, og mellem Christne kan der jo aldrig være noget Spørgs-</p>
<p>*) Sagtens vilde det ikke hjulpet stort meer, at henvise en Hedning til de Skrifter, han foragtede, men det maa dog nok Hr. Lücke troe.</p>
<pb facs="1828_2_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">154</fw>
<p>maal om, at det er af Skriften, ei af vort eget Hoved, vi nærmere skal lære at tjende Guds hemmelige Raad.</p>
<p>Endelig skal Separatisten Rovatian da bringe os ud af al Tvivl om Kirkens Tankegang i det tredie Aarhundrede; men det er sandt, Hr. Lücke er jo Exeget paa sin Profession, og hospiterer kun i Kirke-Historien, saa Rovatian vil jeg skjænke ham, uagtet han i Citatet selv aabenbar begynder med Troesbekjendelsen, under det i den gamle Kirke-Historie noksom bekjendte Navn af Sandheds-Regelen! Dog, jeg faaer vel tilføie, at dette ikke skal være nogen Dom over Novatian (eller Novatus), og endnu mindre over Spørgsmaalet, om Bogen de trinitate er skrevet før eller efter hans Skilsmisse fra Kirken, men blot et Udsagn af den eenfoldige Sandhed, at Kirken høitidelig frasiger sig Ansvaret for deres Lærdom, der ei høre til den! Nu kommer da Raden til det andet Aarhundredes saakaldte Fædre, blandt hvilte dog kun Irenæus er et gyldigt historisk Vidne; thi Tertullian var, som vi veed, ogsaa en Separatist, der kun kan svare for sig selv, og Clemens Alexandriner var ikke Lærer i Kirken, saa han kunde skrive meget, som Kirken ikke vilde taalt hos sine Lærere, end sige da som den ikke vilde tilegne sig. Ogsaa dette er blot en Indsigelse paa den historisks Kritiks Vegne, thi Kyndige veed, at Termllian meget udtrykkelig vidner om Troes-Bekiendelsen, og at hvad end Clemens har meent med sin Troes-Regel, udtrykker han sig dog saa forsigtig, at man godt seer, der var en saadan i Kirken, som lagde Baand paa den vilkaarlige Skrift-Fortolkning.</p>
<p>Efter saaledes at have udrevet Hr. Lücke af Juristens Kløer, hvorunder han krymper sig saa saare, kunde jeg vel forlange den lille Føielighed af ham, at lade os beholde gamle Irenæus, som Ærke, Protestanterne jo dog kun blæser ad og vilde for længe siden blæst omkuld, hvis de ikke
<pb facs="1828_2_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">155</fw>
dertil havde været lidt for stakaandede; men da Profes-Soren synes at ville kæmpe for den gamle Biskops Bifald, til sidste Blækdraabe, saa vil jeg kun raade mine Læsere at gjøre ligesom jeg: i en Hast at vende de tretten Blade, hvormed Hr. Lücke vil omvende Irenæus, og heller læse hele den gamle Paters Værk, eller dog tredie Bog, og beklage saa den stakkels Professor, der har havt det Uheld, om en saadan Kirke-Fader, at skrive hvad det alt er en Straf at læse!</p>
<p>Dog, saa hurtig kunde jeg ikke vende Blad, at jeg jo maatte see, det, efter Hr. Lückes Mening, var fast til Overflod, at Irenæus beraabde sig paa Polykarp og Andre, som selv havde seet og hørt Apostlerne, hvorover jeg ei noksom kan undres, da mig tykkes, at netop naar Troen til Salighed skulde udledes af Skrifterne, maatte det være høist nødvendigt, hvad i alle Tilfælde forekommer mig yderst vigtigt, at have Vidnesbyrd om Skrifternes Ægthed af levende Folk, som selv havde talt med Apostlerne. Men det forstaaer sig, at naar et saadant Vidnesbyrd tillige udsiger, med hvad Tro Apostlerne vilde have deres Skrifter læste, da maae Ærke-Protestanterne vel finde Vidnesbyrdet ei blot overflødigt, men fast Utaaleligt!</p>
<p>Efterat Hr. Lücke nu enstund fast overflødig har pint sig med Tertullian, der saa ubarmhjertig præskriberer, og proskribere al Skriftbrug, der ikke stemmer overeens med Bekjendelsen ved Daaben, griber han i sin Fortvivlelse efter Justinus Martyr, som vel lægger al muelig Vægt paa Bekiendelsen ved Daaben, men kalder den dog ikke Troes-Regel, og bruger bestemt Skriften som en guddommelig Bog, selv Hedninger burde respectere!</p>
<p>Sandelig, jeg gad dog vidst, om man ikke maa kalde Hr. Lückes Eensidighed exemplarisk, naar han af disse Præmisser uddrager det Resultat, at alle Kirke-Fædrene
<pb facs="1828_2_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">156</fw>
tænkde om Troes-Bekjendelsen og Skriften ligesom Origenes, og Origenes ligesom <hi rend="spaced">Hr. Nitzsch</hi> og <hi rend="spaced">Hr. Lücke</hi>, saa nu behøves der blot ti Luckiske Theses, for at Alt kan blive klappet og klart, den Apostoliske Troes-Bekjendelse anseet for Sand, og den vilkaarlige Skrift-Fortolkning erkjendt for en Klippe, hvorpaa ogsaa den gamle Kirke stod urokkelig, undtagen naar den blev angrebet med Skriften af Kjættere, da den rigtignok forsvarede sin Ægthed med den Apostoliske, levende forplantede Troes-Regel, men uden at man deri maa ligne den, eller deraf slutte det Mindste; thi vist nok kunde den Hellig-Aand ikke tillade, at nogen uægte Bog kom til at gjælde for Apostolisk, men det er klart, at Han har tilladt, at den Apostoliske Troes-Bekjendelse ved Daaben, hvoraf hele det kirkelige Liv afhænger, er blevet saa forandret og forøget, at vi ikke veed hvormeget deraf var oprindeligt, og begynder derfor ved Daaben det Christelige Liv med en Løgn, som vi siden hos de Skriftkloge skal ombytte med den Sandhed, at der er ingen Troes-Regel i Christi Kirke!</p>
<p>See, dette er det eneste Resultat, jeg kan uddrage af de fortvivlede Præmisser, at der vist nok er en fælles Tro i den Christelige Kirke, men at det dog ingenlunde er de Christnes Troes-Bekjendelse der lærer os, hvori den samme Tro egenlig bestaaer, og hvorved den adskiller sig fra alle andre muelige Troer, saa der er ingen anden Troes-Regel, end Skriften, som de Christne slet ikke bekjende nogen Tro paa, som de fleste Christne ei har læst en Stavelse af, og om hvis Ægthed, Paalidelighed og rette Fortolkning Theologerne kives, og bør fremdeles have Lov til, uden nogen anden hermenemisk Regel end den, de ei kan enes om, at kives fort i det uendelige! Saadanne Theologer maae nu, i deres Blindhed, mene det saa godt med den Christelige Kirke og Menighed, som det med siig en
<pb facs="1828_2_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">157</fw>
Løshed er mueligt, saa er dog Menigheden unægtelig kun ilde tjent med saadanne blinde Veiledere, og Saameget er desuden Soleklart, at hvem des virkelig anseer Troen paa Jesus Christus for en Salighedssag, enten maa betragte ham som en hedensk Afgud, det kun er om Æren at gjøre, eller ogsaa han maa finde det nødvendigt, at troe anderledes bestemt paa Ham, og paa Vilkaarene for vor Saliggjøreise ved Ham, end det er selv den lærdeste Læser, end sige da Folkenes Millioner, mueligt, at udfinde af Skriften, thi et Maaskee, et Formodenlig, og selv et Hardtadvist, af ubestemt Omfang, er jo dog aabenbar kun loft Sand-Grunde i en Saligheds-Sag!</p>
<p>Eet af To altsaa: enten er Troen paa Jesus Christus til Salighed en aldeles uforsvarlig Overtro, som Tyrkernes paa Mahomed, eller ogsaa maa der i den Christelige Kirke findes en uforanderlig Grund-Bestemmelse af den Christelige Tro, der er hele Samfundet, uden Undtagelse, bekjendt, og udelukker alle luftige Hjernespind, saavel om Jesu Christi Person, som om det Christelige Haab!</p>
<p>At nu vor almindelige Troes-Bekjendelse ved Daaben er en saadan Grund-Bestemmelse, det kan Ingen nægte, saa det er kun Spørgsmaalet, om denne vor Bekjendelse udtrykker de Christnes ægte, uforfalskede, oprindelige, uforanderlige Tro, og de Theologer, som benægte det, tee sig aabenbar som vort Kirke-Samfunds arrigste Fjender, og bryde øiensynlig deres Daabs-Pagt med os, da ingen ærlig Mand kan ville høre til et Kirke-Samfund, hvis Troes-Bekjendelse han selv erklærer for falsk!</p>
<p>Det er tilgiveligt, at de der indrømme vor Troes-Bekjendelses fuldkomne Rigtighed, men synes, den indeholder for saa Bestemmelser, og hænge ved den indgroede theologiske Fordom, at alt Christeligt skal udledes af Skrif-
<pb facs="1828_2_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">158</fw>
ten, at de krympe sig ved Erkiendelsen af den klare Sandhed, at kun hvad vi ved Daaben fordre bekjendt af Alle, kun det kan vi fordre troet af Alle, som vil bære det Christne Navn; men det er utaaleligt, naar Folk, der vil være Lærere iblandt os, og lade, som <hi rend="spaced">Hr. Nitzsch</hi>, haant om Inspirationen, naar de ikke engang vil erkjende vor fælles Troes-Bekjendelse for en ufravigelig Lærdoms og Skrift-Fortolknings Regel, men vil have baade Tro, Lærdom og Fortolkning bestemt af noget <hi rend="spaced">U-Udtrykkeligt, U-Udsigeligt, U-Beskriveligt</hi>, og altsaa ei alene U-Bestemt, men U-Nestemmeligt, hvorved Christendommen aabenbar forvandledes til det luftigste og latterligste Afguderi,</p>
<p>Nogen Daare har prædiket i Verden!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1828_2_page0086.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Nye Skrifter om Troes-Regelen i den Christne Kirke.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>(Tredie Stykke.)</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Maa trykkes.</head>
<head>I Kiøbenhavns Politieret den 23de Februar 1528.</head>
<head>P. Eberlin.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>No. 3.</head>
<p><hi rend="initial">E</hi>rörterungen elniger Hauptstücke in <hi rend="bold">Dr. Friedrich Schleiermachers</hi> christlicher Glaubenslehre. Von <hi rend="spaced">Delbrück</hi>, Bonn 1827. .</p>
<p>Læseren vil erindre, at Delbrück, i sit Strids-Skrift mod Ærke-Protestanterne, uden at nævne den store Berlinske Mester, dog kiendelig havde betegnet ham, som en uchristelig Theolog, hvorover Hr. Lücke korsede sig, og Hr. Schleiermacher selv trak forstemt paa Skuldrene. Dette bevægede Delbrück til i nærværende Skrift at sammenligne de Schleiermacherske Orakel-Sprog, især om <hi rend="bold">Gud og Verden. Synd og Naade, Gjenløseren Jesus af Nazareth</hi>, og det evige Liv, med de christelige Grundsætninger om det Samme, og han har virkelig udført denne Sammenligning med en Sagtmodighed, Alvor, Skarphed og Klarhed, der næppe hos nogen christelig Lafer vil lade mindste Tvivl derom tilbage, at Schleiermachers Dogmatik jo er netop det Modsatte af hvad den kalder sig, altsaa antichristelig; men derom har de Skriftkloge i Tydskland, der egenlig udgjøre siige Bøgers Læsekreds, vel heller
<pb facs="1828_2_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">232</fw>
aldrig tvivlet. Det boglige Hovedspørgsmaal bliver altsaa, om Delbrück har grundig udviklet den Sandhed, at hverken er Schleiermachers Troeslære christelig, ei heller har den christelige Tro mindste Aarsag til at skamme sig over sin Modsætning til den berømte Dialektiker, eller Haar-Kløver, og, skjøndt Dette aabenbar var Delbrücks Hensigt, kan jeg dog ikke skjønne, han har naaet den, ja, kan ei skjønne rettere, end at, vil Schleiermacher reise sig, og det kommer han vel til, da er det hans mindste Konst, den Tusindkonstner i Øineforblindelse, at fremstille nærvæ, rende Modsigelse som et blot Foster af den Strid i Følelsen, og Halvhed i Reflexionen, som virkelig har betaget Udviklingen baade den Grundighed og Fasthed, som Delbrück ellers aabenbar godt havde mægtet at give den. Det nærmeste Resultat maa da blive, at det er en farlig Sag for en Christelig Catechumen, hvor vellærd og tænkedygtig han end ellers er, at indlade sig Religions-Strid med det ganske lærde Hedenskab; men vi vil haabe, at Delbrück, naar han mærker det, finder sig smukt i at forsage Djævelen, saa han kan blive ordenlig døbt, og vil han kun det, da vorder han sikkerlig saa god en Recensent af det hellige Hedenskab i den tydske Literatur, som man har længe maattet ønske, men knap turdet haabe, og da har Christendommen unægtelig gjort et heelt Vidunder for den lærde Verdens Øine; thi et halvt er jo allerede det, at en tydsk Grubler af saa ædru er Slags, som Delbrück, og som, efter egen Bekjendelse, har fra ungdom af været saa indtaget af det stoiskpanthøitiske Hedenskab, at det endnu frister ham saare, at han, under de graae Haar, med klar Bevidsthed, i Eet og Alt, underkaster sig den Apostoliske Croesbekjendelse, og vover at gaae i Kreds for den med de vantroe Theologer, hvis Navn er Legio! I det Mindste siger jeg trøstig: see, det er Guds
<pb facs="1828_2_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">233</fw>
Finger, og hvad der saa end ellers skeet, vil Tiden sikkert nøde Mange, som nu maaskee kun lee derad, til. at mærke det; thi at der mellem vore Dages Præster, Poeter, og lærde Theologer, kan sindes Enkelte, som hænge ved de gamle grundmurede Lærebygninger, eller henrives af de store Syner fra Rebobjerget, det lader sig til Nød naturlig forklare, om ikke anderledes, saa ved at gjøre kort Proces, og dele os i <hi rend="bold">Hyklere og Sværmere</hi>; men naar en saadan gammel Discipel af <hi rend="bold">Plato</hi> og <hi rend="bold">Mark Aurel</hi> sukkende løsriver sig fra dem, af dyb Ærbødighed, ikke for de skarpsindige tydske Theologer, ei engang for de Prophetiske og Apostoliske Skrifter, men for de Christnes Arilds-Troi sit eenfoldigste, alt Vidunderligt, og efter Verdens Viisdom Latterligt, sammenfattende Udtryk, som den Apostoliske Troesbekjendelse aabenbarlig er; og det paa en Tid, da denne Tro synes uddød trindt omkring, og da denne eenfoldige Bekjendelse selv er de Fleste, der end vil have Christus til Herre, en Torn i Øiet, eller dog en ubetydelighed, da, siger jeg, skeet der noget Mageløst, mageløst selv i den paa Vidunder saa rige Kirkes Historie, hvorved jeg mener selv Historiens vamroeste Kyndinger nødvendig maae studse! Dog, dette være kun sagt til christne Læseres Trøst og Paamindelse, og ingenlunde fordi jeg enten har glemt, at mod saadan Studsen er Aandløshed og kirkchistorisk Vankundighed velbekiendte og temmelig probate Husraad, eller fordi jeg indbilder mig, at de som ikke troe Moses og Propheterne, skulde troe, fordi Troen opstaaer fra de Døde! Uagtet jeg nu ikke har nogen Lyst til at indlade mig nærmere paa nærværende Drøftning af den Schleiermacherske Troeslære, som jeg heller, om jeg Faaer Stunder, vil recensere paa min Viis, maa jeg dog vel anmærke, hvad det egenlig er, der maa give Delbrück videnskabelig tabt, skjøndt han i Grunden har Ret. Schleiermacher ud-
<pb facs="1828_2_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">234</fw>
leder, som bekjendt, ikke sin saakaldte christelige Troeslære af Bibelen ikke heller af det Sextende Aarhunbredes Confessionen, ikke heller af Kirkehistorien i det Hele, men af sit eget Hjerte, hvor der skal findes en absolut Afhængighedsfølelse, som, efter hans Hoved, er al Fromheds Kilde, og som, efter samme Hoved, skal blive christelig, saasnart man paa en Maade knytter den til Ideen om Jesus af Nazareth, som Menneskehedens realiserede Ideal; og hertil anseer Schleiermacher sig for at være beføiet, da den splinterny evangeliske Kirke, hvori han er Lærer, hverken er bundet til de ældre Læreforskrifter, eller har nogen bestemt Tro, men skal nu forsi see til at gjøre sig en. Hertil svarer nu Delbrück meget rigtig, at hvad den splinterny Kirke, hvis Navn."Evangelisk" ingen Ting siger, fører i sit Skjold, det er ham kirkelig uvedkommende, men at Christelig maa man ikke kalde en Troesliere, der aabenbar strider mod de Christnes Troesbekjendelse, men her viser det sig ret, hvor galt det er, ei at tage denne ved Daaben i Kirken, men i Kirkefædrenes Skrifter; thi saavel mod disses Autoritet, som mod Slud ningen af dem kan og vil naturligviis Schleiermacher excipere, og Delbrück kan ikke tage Bekjendelse" i Kirken, uden at saae Djævleundsigelsen med, som han gruer for, da der, efter hans System, ingen Djævel maa være til, saa videnskabelig er han forloren, hvis han ikke, efter vor Herres gode Exempel, vil lade Djævelen beholde sin usle Tilværelse, som det var Synd at misunde ham!</p>
<p>Vil Schleiermacher derimod dialectisk lade det staae uafgjort, om hans Troeslære er christelig eller ikke, da kan han seierrig bevise, at hvad Delbrück kalder Christendom er saa aabenbar selvmodsigende, at ingen conseqvent Tænker kan, og intet sandhedskiærlige Menneske maa antage Sligt for guddommelig Sandhed; thi Delbrück paastaaer
<pb facs="1828_2_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">235</fw>
baade, at der ingen Djævel, ingen uforbederlig Synder er til, og dog, at der er en væsenlig Forskjel mellem Ondt og Godt, som det er bespotteligt at lade tabe sig i Altings Grundeenhed.</p>
<p>Havde derimod Delbrück foreholdt Schleiermacher Vaaben, som den er, og har beviislig været i den Christne Kirke, før Oprettelsen af den Evangeliske, da havde det været soleklart, at enten maatte den Evangeliske Kirke oprette samme Daabspagt med sine Medlemmer, som den Christne Kirke, eller den adskildte sig høitidelig derfra, og stiftede, ved sin Efterabelse af christelige Indretninger, og sin Anmasselse af et Navn, den ei vilde svare til, unægtelig et Kjætter-Samfund!</p>
<p>Hvorvidt nu et saadant evangelisk c: heilysiigt Samfund, naar det vilde være ærligt nok til at aflægge et Samme aldeles uvedkommende Navn, var med sin Troestomhed ypperligere end ethvert Troessamfund, eller dog end det Christelige, det kunde Delbrück ladet staae ved sit Værd, men han kunde ogsaa, ved at foreholde Schleiermacher Modsætningen mellem Sandhed og Løgn, som den moralske Strids klare Grundsætning, seierrig have beviist, at enhver Lærebygning der hviler paa den Grundvold, at Ja og Nei er i Grunden Eet, blandt Andet har den Feil at nedrive sig selv, eller, rettere, at protestere mod sin egen Opbyggelse, og aldrig skulde da Schleiermacher have snoet sig saa snildt, det kom jo ud, at hvem der nægter Modsigelsens Grundsætning, har sin Mund forgjort!</p>
<p>Da jeg, ved Anmeldelsen af Stridsskriftet: Philip Melanchthon, udførlig har drøftet Delbrücks uforsvarlige Separatisme, og den endnu er omtrent ved samme Pas, vil jeg kun omtale, hvad der i nærværende Bog sigter tit at oplyse eller forsvare hans Paastand om Troesbekjendelsen, som Kirkens eneste Troesregel. Han oplyser
<pb facs="1828_2_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">236</fw>
nemlig i Indledningen, at man har gjort baade ham og Lessing Uret, ved at forvexle deres Paastand med den Callisenske (Calixtinske) fra det Syttende Aarhundrede, og i Anhanget giver han nogle Excerpter af sit Svar til de Bonnske Theologer, hvormed han synes at ville lade dem slippe. Hvad nu Forskjellen mellem den Callisenske og den Lessingske Paastand angaaer, da indrømmer Delbrück selv, at Callisen fra først af paastod det Samme, som han og Lessing, nemlig, at den Apostoliske Troesbekjendelse er et af Herrens Underviisning og den Hellig-Aands Indskydelse udsprunget kort Begreb af de væsenlige Grundsandheder, tilstrækkelige til Salighed for de Enfoldige, som troe dem uindskrænket, og Forskjellen bestaaer da kun deri, at Callisen desuden gjorde de gamle theologiske Symboler til Regel for de Skriftkloge, og at han senere, mistvivlende om at trænge igiennem dermed, indviklede sig selv i Vrævl, ved at kanonisere de første fem Aarhundreders hele Theologi, og derhos at indrømme, at Alt skulde udledes af Skriften. Forskjellen opfatter jeg derfor saaledes: Sagen synes ikke at have været Callisen magtpaaliggende, uden i statskirkelig Henseende, ligesom den vist ikke heller var Lessing det, uden som et Middel til at drille Theolo, gerne, og undergrave den ham saa forhadte Orthodoxi, men Delbrück ligger Sagen sikkert alvorlig paa Hjerte, saa Forskjellen vist er langt mere moralsk end videnskabelig, især da de alle var enige om at søge den Levende iblandt de Døde, og syndes reent at glemme, at Troen og Daaben er i den Christelige Kirke uopløselig sammenføiede, saa Troen vel er Livets Grund-Betingelse, men er dog død uden Daab, og bliver først i den, ved Aanden, det christelige Livs Princip! Blandt de heraf flydende Uleiligheder er det vist nok ikke den Største, at Delbrück forgjæves søger at reise en forsvarlig Mur mellem den
<pb facs="1828_2_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">237</fw>
Apostoliske og alle senere Bekjendelser, men dog er allerede det en stor Uleilighed, saa det er en Ynk at see hans Skyggefægtning med det Nicæniske og Athanasianske Symbolum, medens det er klart som Middagssolen, at hvad der selv tilskriver den Alexandrinske Biskop, og hans ærede Colleger i det fjerde Aarhundrede, sin Oprindelse, fraskriver sig dermed selv al Myndighed over Troen i den Apostoliske Kirke, og er det nu derhos stumt i Kirken, saa man, uden at tjende det, kan baade blive døbt og gaae til Alters, baade begynde, fortsætte og fuldende sit christelige Liv og Levnet paa Jorden, hvem vil da i Kirken bryde sig om, hvad Skoleholderne siger, naar de kommer paa deres egen Boldgade! Kun altsaa, hvor man har været skiødesløs nok til at ombytte den Apostoliske Troesbekjendelse, ved Daaben, med det Nicæniske Conciliums, kun der har denne Sidste kirkelig Betydning, og den Athanasianske, som altid laae paa Hylden, vilde selv i Literaturhistorien være en høist ubetydelig Gjenstand, dersom man ikke i Statskirkerne havde lagt Vægt derpaa. At Reformatorerne skal have stillet denne Athanasianske Bekjendelse i Spidsen for deres Confession, har jeg aldrig kunnet opdage, saa Beskyldningen derfor, af Delbrück, maa vel ene tilskrives det Nag, han har fattet til dem, fordi de vil have ham til at troe Skriften, og lade Herren raade ene, hvorved han dog visselig, naar han først havde prøvet det, vilde befinde sig særdeles vel!</p>
<p>Strø-Tankerne i Anhanget vil i det Hele ikke sige stort, og det er egenlig kun Hr. Lücke, der faaer lidt for sin umage, som med hele Sende-Brevet, saa, blandt Andet, med at omskrive et Sted hos Origenes, der i sin oprindelige Form ikke hugede ham, en exegetisk Skrøbelighed, som Delbrück slet ikke har villet oversee!</p>
<pb facs="1828_2_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">238</fw>
<p>I Øvrigt klager Delbrück over endeel, ved Læsningen af de Bonnske Theologumena, skuffede Forventninger, hvad vel i det Hele enten maa tages ironisk, eller kaster lidt Skygge paa Forfatterens Menneskekundskab, men en af Forventningerne var dog ogsaa alt for urimelig; thi han paastaaer at have opdaget en soleklar Modsigelse mellem et Ledd i Troesbekjendelsen, og et Sprog i Bibelen, og vilde nu, at hans theologiske Colleger, som paastaae, at Troen er udledt af Skriften, skulde sige ham, hvorfor man da ikke i det Mindste havde rettet Bekjendelsen efter Skrift ten? Og hvori skal nu denne Modsigelse bestaae? Det kan umuelig Nogen gjætte uden Delbrück, og jeg vil derfor strax udskride det af hans Bog,. hvor der virkelig staaer, at Matth. XII. 31. 32 er aldeles uforeneligt med Leddet i Bekjendelsen om Syndsforladelse, fordi Herren i hiint Sprog siger, der er en Synd, som ikke kan forlades. Delbrück, som nu engang har besluttet, at alle Synder slat forlades, indskyder altsaa i Tankerne det lille Ord alle foran Syndernes Forladelse, og husker saa ikke, det er kun denne selvgjorte, ingenlunde den Apostoliske Troesbekjendelse, der strider mod Herrens Ord, som jo dog meget godt kan skjænke Syndsforladelse i sin Kirke, uden atderfor enten en vis Foragt derfor, eller en vis Misbrug deraf bliver mindre utilgivelig. For Resten er det besynderligt, at saa beskede" en Mand, som Delbrück, vil absolut nøde vor Herre til at gjøre alle Folk salige, uden engang at overveie, om der ikke kan findes dem, der ingenlunde vil være salige, enten paa den Maade, eller paa de Vilkaar, Gud slet ikke kan forandre, uden at skabe en Salighed udenfor sit hellige og kjærlige Samfund, hvad dog allerede blot logisk, end sige theologisk, var et uhyre' Forlangende!</p>
<p>Trods alt Saadant, som man vel ei kan oversee, men dog glemme hos den philosophærende Catechumen, er Bogen
<pb facs="1828_2_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">239</fw>
værd at læse, og røber baade en Alvorlighed, et Lid, og et Talent, som ingenlunde er hverdags.</p>
</div>
<div>
<head>No. 4.</head>
<p>(Øm Troesbekjendelsens Eneret til at bestemme, hvad. der er sand Christendom og ægte christeligt. undersøgt af <hi rend="spaced">Nicolai Faber</hi>, <hi rend="latine">Dr. Theol. et Philos</hi>. Sognepræst i Middelfart. Odense 1627.</p>
<p>Det kunde vel synes overflødigt, særskildt at betragte denne Me Bog, der umuelig kan bidrage stort til Afgjøreisen af et Spørgsmaal, den mere knytter sig til, end behandler; men da Hr. Dr. Faber saa idelig optræder som min literaire Modstander, maa jeg dog vel engang sige min Mening om hans Opposition, og da hans Bog om Troesbchendelsen virkelig ogsaa indeholder endeel, som det hverken er faldet Delbrück, de Bonnske Theologer, eller mig ind, kunde hore hid, er det vel ei heller ganske overflødigt at vise, at dette Særegne er Sagen aldeles uvedkommende.</p>
<p>Foreløbig maa jeg bemærke, at Bogen falder i fire Stykker, hvoraf det Første skal indeholde min Betragtning af Troesbekjendelsen, det Andet og Tredie Dr. Fabers modsatte Mening om Dens Forhold til det Ny Testamente, og det Fjerde Sammes Mening om sand Christendom, som er Ideal for Menneskets Stræben.</p>
<p>Allerede heraf vil man see, at Spørgsmaalet ei er opfattet synderlig klart, thi deels kunde jeg jo have hævdet Troesbekjendelsens Gyldighed meget slet, uden at det havde mindste Indflydelse paa Spørgsmaalet, og deels kan man vel betjene sig af Tvetydigheden i udtrykket: "sand Christendom" til at forvexle eller sammenblande to ganske forskjellige Spørgsmaal, men derved bidrager man naturligviis ikke til Sagens Oplysning.</p>
<pb facs="1828_2_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">240</fw>
<p>Skulde jeg altsaa betragte Bogen som et Sammenhængende Heelt, da maatte det være som et Stridsskrift mod min Betragtning ei blot af Troesbekjendelsen, men i det Hele af christelig Tro, christeligt Liv, christelig Kamp, og christelig Tænkemaade; men dertil finder jeg ingen Grund, deels fordi jeg blot finder mig enten modsagt eller misforstaaet, og deels fordi jeg finder Modsætningen her saameget læmpeligere end i Hr. Fabers fem Feidebreve, at jeg tænker, den falder vel efterhaanden bort af sig selv, hvad der skal være mig saare kjært, da Lysten til personlig Polemik, om jeg, i min Præstetid, nogensinde har havt den, for lange siden er udsvedt.</p>
<p>Uagtet det derfor er den ufordeelagtigste Side Bogen kan betragtes fra, naar man indskrænker sig til at spørge om dens Forhold til det høistvigtige Spørgsmaal: enten vor Troesbekjendelse, blot som saadan, er vor Troesregel, eller om den maa takke Skriften derfor; saa er dette dog ikke alene hvad Læseren maa ønske, men hvad han med dobbelt Ret kan fordre af mig, der ved at betragte Bogen som Polemik mod mig, her gjorde mig til Dommer i min egen Sag.</p>
<p>Vi vil altsaa her lade det aldeles staae ved sit Værd, om jeg, som Bogen deels paastaaer, og deels ymter om, nedsætter det Ny Testamente, ja taler saa nærgaaende om det, at lutherske Theologer maae reise sig til Kamp for Skriften imod mig; om jeg kunde trænge til, før jeg talde med i den Sag, først at lære Forskiellen mellem det Væsenlige og det Ejendommelige i Christendommen, om jeg er af dem, der trodser paa Troen, og blæser ad Kjærligheden, og veed saa dog ikke engang at gjøre Forskjel mellem Tro og Troesbekjendelse, naturligt og aandeligt Liv o. s. v.; thi man indseer let, at disse, og alle lignende Paastande kan bejaes eller benægtes, bevises eller gjendrives
<pb facs="1828_2_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">241</fw>
uden at spørgsmaalet om Troesbekjendelsens Selvstændighed i mindste Maade berøres, end sige drøftes og afgjøres.</p>
<p>See vi nu bort fra det Uvedkommende, da sinde di først den Paastand, at Troesbekjendelsen, for at gjælde uafhængig af Skriften, skal paa det Strængeste bevise sit Udspring fra Apostlerne, enten ved mundtlig Tradition eller ved skriftlige Vidnesbyrd. (S. 2l.)</p>
<p>Naar vi her sætte bevidne, istedenfor bevise, da finde vi kun Alternativet at udslette, thi ved Bekiendelsen forstaae vi naturligviis (ligesom Apostelen Rom. X. 9.10). Troens mundtlige Udtryk, og var den altsaa uddød paa Læberne, kunde intet skriftligt Vidnesbyrd redde den, men udgiver den sig endnu paa Menighedens Læber for den grundchristelige, da har den unægtelig Ret til at gjælde derfor, indtil man gjendriver dens Vidnesbyrd, hvad vi bar seet, der med Skrift er yderst vanskeligt, og i alt Fald kun tænkeligt, saafremt det lod sig vist, at en Troesbekjendelst, der udgav sig for grundchristelig, var opstaaet efter Bogtrykkerkonstens Indførelse! Hvor altsaa Troesbekjendelsen er i Kraft, som Daabsbetingelse, der har den Intet at bevise, men kun Angreb at afværge. Nu kan dens Grundchristellighed enten angribes vitterlig og aabenbar, i det den deri udtrykte Troes Christelighed benægtes, og da stiller Angriberen sig udenfor og fjendtlig imod det Troessamfund, der i denne Bekjendelse udtrykker sin christne Tro, eller Angrebet kan skee med Omsvøb og maaskee uvitterlig, i det man vel indrømmer Bekjendelsens Christelighed, men udleder samme af dens Overeensstemmelse med det Ny Testamente, hvorved dens Gyldighed ei blot gjøres afhængig af de lærde Undersøgelser om Skriftens Ægthed og Fortolkning, men ophæves i Grunden aldeles, da der unægtelig har været Christne til, for Christne skrev
<pb facs="1828_2_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">242</fw>
Asger for Christne, og disse førske Christne, hvis Tro det netop gjælder om, kan umuelig have laant enten dens Indhold eller udtryk af de Bøger, som ikke var til.</p>
<p>Fremdeles paastaaes (S. 22), at Menigheden ikke er i Besiddelse af det mundtlige Vidnesbyrd om Troesbekjen helsens Ægthed, da Forældrene ikke af Forfædrene have modtaget og igjen forkyndt den, samt at det ei heller er at formode, at det Vidnesbyrd findes i den geistlige Stand, hvad vel heller neppe vil falde nogen luthersk Geistlig ind for Alvor at paastaae, naar han betænker, til hvilke sørgelige Misbrug en saadan Tradition, hvor den paastaaes, giver Anledning.</p>
<p>Neppe turde jeg troe mine egne Øine, da jeg læste dette, thi først maa jeg paa det Høitideligste protestere mod den Formodning, at lutherske Geistlige skulde benægte eller fordølge en soleklar Sandhed, fordi de meende, den kunde misbruges, og dernæst mener jeg, det nytter dem ikke heller, aldenstund de jo ved hver Barnedaab mundtlig bevidne Troesbekjendelsens Ægthed, for Menighedens Øren, og med, dens udtrykkelige Samtykke, og det er jo Nok, om man endogsaa kunde bevise, at alle Forældre i Menigheden var skjødesløse nok til ikke at lære deres Børn de tre Troesartikler, hvad dog formodenlig Hr. Doctoren, naar han betænker sig, i det Mindste ikke vil paastaae om den Lutherske Deel af Menigheden.</p>
<p>Skal vi nu endelig tale om den muelige Misbrug, som dog aldrig kan komme i Betragtning, da gad jeg for det Første nok vidst, om der ingen Misbrug er gjort og gjøres daglig af den Paastand, at Christendommen paa fri Haand skal udledes af Skriften, og dernæst om det virkelig er vanskeligt, hvad der synes mig barnelet, at adskille det mundtlige Vidnesbyrd, Præst og Menighed forenet, (det er: Kirken) giver Troesbekjendelsen, aabenlydt ved
<pb facs="1828_2_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">243</fw>
den høitidelige Indlemmelfe i Christensamfundet, som Daaben jo er, at skille dette Kirkens almindelige Vidnesbyrd endogsaa fra det Særegne Vidnesbyrd, Præsten ved Nadveren giver Indstiftelses Ordet, og paa Prædikestolen formodenlig Skriften, end sige da fra alle de Sagn og løse Rygter, udenfor Kirken, som man i Pavedommet sammenjasker med gamle Bøger og Pave-Buller, under Navn af kirkelig Tradition?</p>
<p>Den følgende Paastand, at Menighedens Tro blev mere afhængig af Præsterne, naar den almindelige Troesbekjendelfe tages for hvad den nødvendig maa vare, naar vi ei er Kjættere: for Troens uforanderlige Udtryk, end naar det overlades til de Skriftkloge paa fri Haand at udlede det af Bibelen, er mig alt for original en Tanke, til at jeg skulde sige andet derom, end at Troesbekjendelsen dog altid har det Fortrin ei at være selvmodsigende, hvad ingenlunde er Tilfældet med alle Bibeloversættelser, end sige med alle Dogmatiker og Prædikener, hvoraf følger, at den enkelte Præst vel, uden at gjendrives af Menigheden, kan udgive hvad han vil for Skriftlære, men ei for Troes) bekjendelsen ved Daaben.</p>
<p>Da vi har Seet, at Troesbekjendelsen, som hele Menighedens Vidnesbyrd om fin Tro, ei kan eller vil beraabe sig paa Skrift, som noget langt Usikkrere, og blot Privat, da hele Menigheden endnu ingen Pog har skrevet, saa maa Paastanden, (S. 26) at Troesbekjendelsen af Samtidige Skribenter skal bevise ikke alene sin ægte Oprindelfe, men ogsaa sin Fuldstændighed, nødvendig forandres dertil, at, efter Hr. Doctorens Mening, Samtidige Skribenter vidne imod Troesbekjendelsens ægte Oprindelse og Fuldstændighed, hvad imidlertid kun da var af Vigtighed, naar saadanne Skrifter kunde bevises ei blot at være samtidige med Christendommens Oprindelse, men tilligs
<pb facs="1828_2_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">244</fw>
at være enten forfattede eller dog samtykde af Kirkens Stiftere.</p>
<p>Denne Bladvending, i Striden om ægte c: oprindelig Christendom, har Hr. Doctoren endnu ikke fattet, men kraver den aabenbare Umuelighed af os, at vi af ældgamle Skrift ter skal bevise, at der er en christelig Menighed til, hvad der jo ikke var, dersom ingen Menighed længer døbde paa den selvsamme Tro, som Apostlerne. Hvor ubillig en Fordring dette er, bliver imidlertid ret indlysende, naar man betanker, først, at Modstanderne kan trættes med os til Dommedag om Ægtheden af enhver Bog, eller dog Det deri, vi vilde beraabe os paa, naar Bogen skal være stort ældre end Bogtrykkerkunsten, og dernæst, at der ikke engang er nogen Bog om Christendommen til, som udgiver sig for samtidig enten med Daabens og Nadverens Indstiftelse, eller med den første store Kirkedaab paa Pindsedagen. Med Hr. Doctor Faber har det i Øvrigt flet ingen Fare, da han er saa god at indrømme, baade at det Ny Testamente er ægte, og stemmer paa det Nøieste overeens med vor Troesbekjendelse, saa det kan umuelig være hans Alvor, at forlange andet skriftligt Beviis paa Menighedens Sanddruhed; men hvem der vilde nægte en qf Delene, kunde vi, som Menighed, ikke derom indlade os med, i en, efter sin Natur, høilærd og uendelig Tvist, og jeg tør mene, at det yderligste skriftlige Beviis, man af Menigheden i Danmark kan fordre for dens Troesbekjendelses christelige Ægched, er Luthers Catechismus, udgivet af den Romersk-Katholske Biskop Knud Gyldenstjerne i Odense, 4532, thi denne Bog bevidner unægtelig, at vor nærværende Troesbekjendelse er den oldromerske, og at den Oldromerske er den Apostoliske, maae vi nødvendig troe, naar vi vil være Christne, da der ellers slet ingen ægte christelig Tro var forplantet fra Apostlerne til os, slet ingen
<pb facs="1828_2_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">245</fw>
christelig Kirke mere var til, men kun Kjæter-Synagoger, som døbde paa en anden Tro, end Apostlerne.</p>
<p>Er nu Ægtheden sikker, da følger Fuldstændigheden af sig selv, thi Kirken erklærer jo Troen og Daaben for tilstrækkelige til Salighed, og kan naturligviis ikke fragaae, at ved Tro menes netop den Tro, der ved Daaben bekjem des, som altsaa maa være fuldstændig udtrykt i Bekiendelsen, og det saameget mere, som den christelige Kirke, hverken ved Nadveren, eller ved nogen anden Leilighed, afkræver sine Medlemmer nogen ny og indholdsrigere Troesbekjendelse, saa enten er Daabsbekjendelsen et fuldsiamdigt Udtryk af den Christelige Tro, eller der gives intet Saadant, hvorimod Kirken ved Daaben paa det Kraftigste protesterer.</p>
<p>Heraf, haaber jeg, Hr. Doctoren selv vil indsee, at var det sandt, hvad han saa rask og overilet paastaaer: at den Christne Kirke mangfoldige Gange har forandret sin Daabsbekjendelse, da var Staven brudt baade over dens Eenhed og Sanddruhed, om saa end det, vi nu bekjende, ei blot stod i Bibelen, men stod der udtrykkelig angivet, som det, alle Christne skulde troe, og ved Daaben bekjende; men han vil da vist tillige indsee, at der Hører noget Andet til at bevise denne ikke blot nærgaaende men livstruende Beskyldning, end den blotte Paastand, at det er klart af Irenæus, Tertullian, Origenes og Rufin; thi selv om man kunde mane de fire høist heterøgene Personer lyslevende op, og saae dem til at afsværge vor Troesbekjendelse, var det Vidnesbyrd dog kun lidet, mod Millionernes som ved Daaben have givet denne Bekjendelse Vidnesbyrd, og hvis tilsvarende Tro har havt, og har endnu en Guddomskraft, der er sit eget bedste Vidnesbyrd. I Øvrigt veed Enhver, som selv har læst i førnævnte Skribenters Bøger, at de bestandig forudsætte Daabsbekjendelsen som Troesregel, saa
<pb facs="1828_2_page0101.png"/>
<fw type="pageNum">246</fw>
det er min kjærlige Formodning, at Dr. Fader aldrig har læst. dem.</p>
<p>Dog, Hr. Doctoren mener (S. 48 etc.), at om ogsaa vor Apostoliske Troesbekjendelse var ægte, (som den da maa være, naar vor Christendom ei skal være falsk) saa fulgde deraf dog ikke, at den indeholdt det Væsenlige i Christendommen, da den maaskee kun var bestemt til at indeholde det Eiendommelige, som skal være noget ganske Andet.</p>
<p>Hertil Hører det gamle Svar, at da det er Daabs" bekjendelsen her tales om, maa den nødvendig ligesaavel indeholde det Væsenlige, som det Eiendommelige, om end ikke begge Dele her var Eet; thi den Tro, for hvilken loves Salighed, maa jo nødvendig være den væsenlige Tro, Kirken fordrer af sine Medlemmer, hvis den ikke vil gjendrive sig selv. Til Overstod bemærkes, at var ikke det Ejendommelige i vor Tro, hvorved den skarpt adskiller sig fra enhver Anden, tillige det væsenlige, da var den falsk, thi kun væsenlig Forskjel berettiger til kirkelig c: aandelig Modsætning, og Hr. Doctoren indrømmer jo dog vel selv, at Troen paa Jesus Christus, som Guds eenbaarne Sen, Vort Et og Alt c: vor Herre i allerfuldeste Betydning, er paa een Gang baade det Eiendommelige og det Vaesenlige, ligesaavel i vor Christelige Tro, som i Daabsbekjendelsen.</p>
<p>Resultatet heraf kan da umuelig blive, som Hr. Docloren mener, (S. 66) at Troesbekjendelsen vel er en Troesnorm (Trosregel) til et foreløbigt Skjelnemærke baade fra Jøder og Hedninger, men at Brugen deraf til sand Christendoms Bestemmelse hverken er hjemlet i nogen apostolisk Lære, ei heller i Troesbekjendelsens egen Natur; det kan umuelig blive Resultatet, deels fordi den Troesregel, der er den Christne Kirkes Kjendemarke i Verden, jo ogsaa
<pb facs="1828_2_page0102.png"/>
<fw type="pageNum">247</fw>
unægtelig bestemmer, hvor den sande Christendom ene kan findes, da Kirken jo løi, hvis Christendommen fandtes udenfor den, og deels fordi den Apostoliske Troesbekjem delse unægtelig har Ret til at gjælde for apostolisk, til man beviser, den er det ikke, hvad i det Mindste endnu er langt fra at være skedt.</p>
<p>Saa langt have vi stræbt at følge Forfatterens ei meget ordenlige Tankegang, men naar han nu finder Troesbekjendelsen baade for kort og for lang, baade for bindende, og for lidet bindende, paastaaer, at det mundtlige Ord, skjøndt det har et naturligt Liv, dog er aandelig dødt imod Bogstaver, som fattes alt Liv, og sammenblander endelig Kirkens Trosregel med Individets tilsvarende Tro, da maa jeg af logiske Grunde trække mig tilbage, og lade Forsat: teren afgjøre med sig selv, hvad den Philosophi skal føre til.</p>
<p>Kun i Almindelighed kan jeg bemærke, hvad der er mig soleklart, at hvem der finder, at vor Trosbekendelse omfatter enten meer eller mindre, end han vil gjøre gjædende som det Væsenlige i Christendommen, han ligger aabenbar i Strid med vort Troesamfund, og maatte conseqvent forlade det, samt at man umuelig kan kalde dem Christne, der ei bekjende sig til de Christnes Tro, skjøndt Erfaringen vist nok, desværre, lærer, at Mange bekjende sig tit den, uden at have den! Saa fast som Tankeloven staaer altsaa det Resultat, at bekjende vi os til en anden Tro end de første Christne, da er vi ikke Christne, men er vor Troesbekjendelse Christelig, da bliver den ved at være det, hvad der saa end staaer i alle muelige Bøger, og naar derfor en Christen siger, at han troer hvad han ved Daaben bekiender, ikke fordi det er de Christnes uforanderlige Tro, som han ved Menighedens Vidnesbyrd og sin Sandhedsfølelse bevæges til at dele, men. fordi det staaer i en Bog, som kaldes det Ny Testamente, da bygger han
<pb facs="1828_2_page0103.png"/>
<fw type="pageNum">248</fw>
derved ei blot sin Tro paa en Tvistepunkt, men tillige paa en ganske anden Grund end de første Christne, der umuelig kunde bygge deres Tro paa den Bog, der skulde skrives, og han indvikler sig derved i den aabenbareste Selvmods sigelse, da han maa paastaae, at Troen er uforanderlig, og kan dog ikke nægte, at, er den udledt af en Bog, da er den ogsaa underkastet Revision, og muelig Forandring efter samme Bog, og det, skjøndt den Bog kun er selv en Virkning af den Tro, den skal have foraarsaget! Sandelig, er det den Oplysning, vi som Protestanter rose os af, da fristes Papisterne ei til at misunde os den, og er det ikke dog et fortvivlet Anslag, baade at ville have en fælles christelig Tro, og en ubundet Skriftfortolkning, og dog at erklære Troesbekjendelsen for et Resultat af Skriftklogskaben!</p>
<p>Dog, her komme vi til det Originale ved Hr. Doctorens Bog, da han mener, af Skriften at kunne godtgjøre, ei blot at den christelige Tro er en ubestemt Tro, men ogsaa at man til Nød kan være Christen uden Tro, naar man kun har en ubestemt Kjærlighed, og, i saa Fald var vist nok den hele Uliderføgelse om Troesbekjendelsen som Troesregel oven flødig, da Regelen i en saadan christelig Kirke nødvendig maatte blive: troe om du kan, og hvad dig tykkes! Her moder imidlertid den Vanskelighed, at den christelige Kirke ikke er Noget, vi først skal stifte, men er et gammelt Troessamfund, hvori Ingen kan indlemmes uden at bekjende sig til en bestemt Tro, og hvoraf man udelukker sig selv, ved at protestere mod Lidt eller Meget af denne bestemte Tro, som Kirken med Rette forudsætter hos alle sine Medlemmer, da de, som ærlige Folk, enten maae have den, eller gaae ud af Kirken.</p>
<p>Det maa derfor Hr. Faber selv indsee, at om han end finder det bibelsk, at bygge en Kirke for Christus, med en Helligaand, der aabenbarer sig udøn Ørd, gjennem
<pb facs="1828_2_page0104.png"/>
<fw type="pageNum">249</fw>
dunkle Følelser, og døde Bogstaver, paa en ubestemt Grundvold, bestaaende af absolut Tro og Kjærlighed, saa bliver det dog aldrig den gamle, christelige Kirke, hvortil vi, med Troesbekjendelsen, høre, og af hvilken det var høist ubilligt at forlange en Selvmodsigelse, hvorved den ophævede sig selv.</p>
<p>Da nu imidlertid Hr. Doctoren forud har erklæret, at Bibelen stemmede paa det Nøieste overeens med vor Troesbekjendelse, som dog baade udtrykker en bestemt Tro, og gjør denne Tro til Grundbetingelsen for Indlemmelse i det Christelige Kirkesamfund, saa skjønner jeg ikke rettere, end at han kommer i Modsigelse baade med sig selv, og med Bibelen, og det saa meget mere, som Troen jo skulde være baade ubestemt, og dog en bestemt Bibeltro!</p>
<p>Dog, skulde jeg end heri tage feil, kan jeg dog hverken feile deri, at den Christelige Tro een Gang for Alle er bestemt, eller deri, at den stumme Aand, med den ubestemte Tro paa det Guddommelige, som Hr. Doctoren anpriser, aabner Port og Dør for al muelig Overtro, samt at en Kjærlighed til det Usynlige, uden Tro derpaa, er en Kjærlighed hen i Veiret!</p>
<p>Uagtet det derfor altid er lidt nærgaaende, at forudsætte om en Forfatter, at han selv ikke ret har vidst, hvad han vilde sige, saa vover jeg dog, valgende af to stemme Ting den Mindste, den Formodning, at der dunkelt har foresvævet Hr. Doctor Faber en Sandhed, som han vilde gjøre gjældende, men tog feil, og udtrykte en stor Vildfarelse.</p>
<p>Det er nemlig ganske vist, at der i Mennesket maa tænkes baade en Tro og en Kjærlighed, foran den Christelige Tro og Kjærlighed, og dette Foreløbige kan vel kaldes ubestemt, da det nødvendig maa være Mennesket selv dunkelt, naar Christendommen har Ret i, at det naturlige Menneske gaaer i Mørke; men Christne kan dog godt for-
<pb facs="1828_2_page0105.png"/>
<fw type="pageNum">250</fw>
staae, at denne forelsbige Tro, maa være Tro paa en evig Sandhed, og den oprindelige Kjærlighed, en Kjærlighed til det evige Liv. Heraf følger igjen nødvendig, at Christendommen, for at være guddommelig sand, og levendegjørende maa slutte sig til det Sande og Gode i Menneskenaturen, fuldkomme og forklare det, saa en Tro, der udslukde eller tilsidesatte Kjærligheden, var aabenbar falsk.</p>
<p>Dette, tænker jeg, var omtrent hvad Hr. Doctoren vilde indskjærpet, og det kan altid behøves; men i saa Fald forvirrede Tankerne sig, som om den Tro, Christendommen forudsætter, var den Christelige, og som om nogen Kjærlighed kunde være Christelig, uden at udspringe af den Christelige Tro paa Guds Kjærlighed, som gav os sin eenbaarne Son, og levendegjorde os i Christo, da vi vare døde i Overtrædelser, eller uden at være Kjærlighed til Gud og Næsten for Jesu Christi Skyld, og herved fremkom da den Paastand, at vi knude være Christne uden at troe paa Christus, hvoraf nødvendig maatte følge, at den Christelige Tro var falsk, thi sætter den os ikke i et levende Forhold til Gud og Sandhed, hvori vi ikke uden den kan være, da var den jo overflødig, og, da den dog udgiver sig for et uødvendigt Redningsmiddel, aabenbar falsk.</p>
<p>Skulde det nu imidlertid være Hr. Doctorens Mening, at Hedenskab ogsaa kan gjøre salig, og at, da Saligheden dog er Hovedsagen, vi af Kjærlighed skal kalde dem Christne, der vel forkaste den Christelige Tro, men kan dog borgerlig ei være tjent med at hedde U-Christne, er det hans Mening, som Bogen vist nok gav Ret til at paastaae, da vil han dog vist ikke kives med mig, fordi jeg, efter hans Anmodning, tog Alt i den Mening, der for mine Øine var den bedste, og ved nærmere Eftertanke vil han sikkert finde, at vel maa Christelig Kjærlighed drive os til ret inderlig at ønske baade Tyrker og Hedninger samme borgerlige Religionsfri-
<pb facs="1828_2_page0106.png"/>
<fw type="pageNum">251</fw>
hed som de Christne; men at den, som en guddommelig Sandhedskjærlighed, umuelig kan tillade os, at kalde dem Christne, der bestride eller dog fralægge sig den Tro, alle Christne skal bekjende, ja, at det var Forræderi baade mod Troen og Menigheden, om vi kaldte de Lærere christelige, der vll lære Menigheden til at forkaste Troen. Naar vi derfor indskrænke os til, af alle dem der vil hedde Christne, at kræve den Tro, Daabsbekjendelsen udtrykker, og lade saavel Skriftfortolkningen, som hele Theologien, indenfor denne Grændse, være videnskabelig fri, da er Sandheds Gud vort Vidne, at vi ei kan gaae et Skridt videre, uden selv at gaae ud af den Christne Kirke, ved at fornægte den Tro, vi bekjende, hvad Ingen maa forlange af os, med mindre han kan overbevise os om, at vor Tro er falsk.'</p>
<p>Forunderligt nok, at naar vi saaledes vende tilbage til den gamle Kirkes Mildhed, som man bestandig har foreholdt os, man da enten vil have Troessamfundet reent ophævet, eller have Bogstavaaget igjen!</p>
<p>Dog, vi maae være billige nok til at indrømme, at hvem der vrager de Christnes uforanderlige Tro, og dog, for det kjære Brods Skyld, ei blot vil hedde Christen, men være Lærer i Herrens Menighed, hvem der vil en saadan Urimelighed, maa nødvendig med Hænder og Fødder sætte sig imod den indlysende Sandhed, at de Christnes Tro er den Tro, de Christne ved Daaben bekiende sig til, og at denne Troesbekjendelse, som er det Eneste, der kiendelig adskiller det Christne Troessamfund fra dem, der enten bekjende sig til en anden Tro, eller til slet Ingen, at den tillige udtrykker det Væsenligs i Christendommen, saa at af den Tro, vi ved Daaben bekjende, maa, ved Aanden i Ordet, alt Christeligt udspringe og udvikle sig, medens Alt hvad der strider imod den Tro, er aabenbar uchriste-
<pb facs="1828_2_page0107.png"/>
<fw type="pageNum">252</fw>
ligt, og hvis det vil anmasse sig det Christelige Navn, kjættersk og antichristeligt! Thi hvor denne Sandhed gjør sig gjældende, der har Ordspillet med Christendom og Christeligt saaet sit Banesaar, og hvem der ikke har de Christnes Tro, maa enten blive en vitterlig Hykler, eller tilstaae, han er ingen Christen, hvad under de nærværende statskirkelige Indretninger er saa ubehageligt for Kjød og Blod, at Christendommen vel maatte fare med Tant, hvis U-Christne skulde have Mod og Magt dertil. Vist nok var der i vore Dage en nem Udvei, thi vilde kun alle de, der vrage de Christnes Tro, erklære, at deres Samvittighed ei tillod dem at lege med de Christelige Raademidler, da er de Protesiantiske Regjeringer nutildags hverken saa bigotte eller uoplyste, at de vilde nægte et saadant Antal studerede, og vel tildeels høianseelige Borgere Religionsfrihed; men da naturligviis ei dermed kunde følge Frihed til, uden Christen-Tro, at beklæde Læreembedet i en Christelig Statskirke, og Oppositionen mod den Christne Tro dog har sit Høisæde i Lærestanden, saa følger det af deres Kjødelighed, som tale haanligst om Sandseligheden, og stoltest om Aand, at de ikke vælge denne Udvei; men sætte heller i deres Fortvivlelse konstig Blindhed inod det indbrydende Lys! I Grunden kan det derfor aldrig undre os, at de Samme, der nys, for at nedsætte de nyere theologiske Confessioner, have prist Arilds-Kirken, som nøiedes med det Apostoliske Symbolum, og have lastet de Nicæniske Fædre, som begyndte med den Uskik, at gjøre deres egen Skriftfortolkning og Theologi til en almindelig Troesartikel, at de Samme nu pludselig finde, at det Apostoliske Symbolum er et Utaaleligt Baand, og paastaae, at enten skal der slet ingen fælles Tro være i den Christne Kirke, eller ogsaa den skal rette sig efter de fleste Stemmer i det Statsgeistlige Concilium; thi uchristelige Skriftkloge hade Troen for dens egen Skyld,
<pb facs="1828_2_page0108.png"/>
<fw type="pageNum">253</fw>
men hade kun Pavedommet i sin udartning, det vil sige: naar de ikke selv er dets Organer.</p>
<p>Men finde vi nu Alt dette naturligt, maae vi derimod nødvendig finde det unaturligt, at de Christelige Skriftkloge, som selv troe, hvad vi alle ved Daaben bekjende, at de kan krympe sig ved Indrømmelsen af en soleklar Sandhed, hvis Opstandelse aabenbar forkynder en stor Glæde, som skal vederfares alt Folket, i det de sinde Troen i Bekjendelse", som Barnet i Krybben, og behøve da hverken at lede efter Herren i Ørken eller i Kamrene, eller hos de Skriftkloge i Jerusalem.</p>
<p>At nemlig vore Lutherske Fædre, saalænge den Tro, vi ved Daaben bekjende, var en ubestridt Sag, og forudsættes som Eet med den Christelige Børnelærdom, alle Skristlæsere havde inde, at de ikke gjorde sig selv Regnskab for, hvad der gav dem Net til det Christne Navn, og Ret til at fortolke Skriften paa Luthersk, det er begribeligt nok, og i Skriftklogskabens Barndom er det heller intet under, at de forvexlede den Sikkerhed, Erfaringen giver en Christelig Læser paa Skriftens Æglhed og rette Mening, med den selvstændige Almeengyldighed og Klarhed, de paa den meest uvidenskabelige Maade, ved et blot Magtsprog, tillagde den! Men nu derimod, nu, da Erfaringen har givet os Troen i Hænderne derpaa, at Bibelens Bog-Stav ligesaalidt som noget andet Bog-Stav kan gjøre Mirakler, uden som en Moses-Stav i Troens og det levende Ords Tjeneste, at selv Christne kan være uenige om Adskilligt i Skriften, og at U-Chrisine kan læse meget ærlig i den, uden at det bliver dem klart, enten hvor Grændsen er mellem det Aabenbare og Billedlige, eller hvordan Billedsproget skal forstaaes, end sige da, hvor Grændselinien er mellem hvad der skal troes og bekiendes af alle Christne, og hvad der kun er bestemt til Menighedens Livsnæring og frem-
<pb facs="1828_2_page0109.png"/>
<fw type="pageNum">254</fw>
skridende Oplysning; nu endelig, da det er aabenbart, at selv om den verdslige Øvrighed fremdeles vilde undertrykke Indvendingerne mod Ægtheden af Dette eller Hint i Skrift ten, eller mod Troesartiklernes Skriftmæssighed, eller mod Skriftens Guddommelighed, saa kunde vi dog med god Samvittighed ei betjene os af dette Vildfarelsens sørgelige Privilegium, der vanærer Sandheden, eller unddrage de theologiske Paastande om Skriftens Inspiration, Text, Canon og rette Fortolkning, den historiske Revision, der ligesaavel er Sandhedens som Videnskabens retmæssige Fordring; nu, under disse Omstændigheder, er det mig ubegribeligt, hvad der kan forblinde Christelige Skriftkloges Øine for en Sandhed, der, saasnart jeg skimlede den, opfyldte min Barm med inderlig Glæde, og som det dog rigtig er Synd at sige, behager mig, fordi enten den Augsburgske Confession, eller den Hellige Skrift er mig en Torn i Øiet! Skulde vi dog ikke Alle, som bøie Knæ i det velsignede Navn, med dobbelt Vished og Glæde bekjende, at Jesus Christus er Herren til Gud Faders Ære, nu, da vi see, Han l sørget for, at de beskiæmmes, som i Hans Navn vil fordreie Skriften, og sørget for, at de Skriftkloge, der af Hans Aand lade sig oplære til Forstand paa Guds Rige, med soleklar Net kan vælte hele den Mennesker overlegne Beviis-Byrde, Modstanderne have paalistet os, tilbage paa dem selv, medens vi frimodig kan gaae ind i enhver videnskabelig Undersøgelse om Skriften, uden enten selv at rokkes i vor Christne Tro, eller rokke Ve Enfoldige i deres. Sandelig, jeg vil, fremdeles som hidtil, kappes ei blot med de nærværende Skriftkloge, hvis Skrift-Tro synes mig at være heel mat og vaklende, hvor den er stærkest, men selv med Morten Luther, i at elske og ære, troe og bruge, læse og forsvare den guddommelige Bog, og hvem af mine Samtidige tør tage og troe den saa bog-
<pb facs="1828_2_page0110.png"/>
<fw type="pageNum">255</fw>
stavelig som jeg! men en Steen, som var meget stor, blev væltet fra mit Hjerte, da jeg saae, der uden Forræderi mod Troen kunde venlig rækkes Haand til Mange, hvis Theologi umuelig kan huge mig, og at der kan tales frit om Bibelen, uden at Menigheden forfærdes og forstyrres, og hvor der er Christen Kjærlighed, der maa, og der skal ogsaa Viet oplade sig for en Sandhed, der klarlig aabenbarer, at det var ikke Troens, men kun Theologernes Skyld, naar det syndes, som Troen trængde til at hævdes paa Kjærligheds Bekostning!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
