<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Politische Betrachtungen</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1831">1831</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1831_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nik. Fred. Sev. Grundtvigs<lb/>Politische Betrachtungen</titlePart>
	<titlePart type="sub">mit einem Blick<lb/>auf<lb/>Dänemark und Holstein.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Deutsch herausgegeben<lb/>von<lb/>
	<docAuthor>C. Harmsen.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kopenhagen,</pubPlace>Verlegt von der wahlschen Buchhandlung.<lb/>Gedruckt bey E. Græbe &amp; Sohn.
<fw type="graphic"/>
<docDate>1831</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1831_2_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1831_2_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>I. Ueber Aufruhr.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(right)">Rebellion</hi></p>
<p>Came like itself in base and abject routs, Led on by <hi rend="latine">bloody youth</hi>, goaded with rage, And countenanced <hi rend="latine">by boys</hi> and beggary!</p>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="latine">Shaksp</hi>.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">W</hi>ie den Jüngeren in dieser unruhigen Zeit, da die Posten kaum so schnell gehen können, daß die "ine Neuigkeit kalb wird, bevor die andere kommt, zu Muthe seyn müsse, das können wir Aelteren uns gut vorstellen, die wir auf die Zeitungen zu horchen anfingen, da die Russen Otschakov belagerten und in Constantinopel erwartet wurden, und sie selbst zu lesen begannen, als die Tuilerien gestürmt wurden, als Belgien in Aufruhr war, als Polen, troß des hartnäckigsten Widerstandes, zerrissen wurde; aber es darf die Jüngeren nicht Wunder nehmen, daß wir doch deshalb keinesweges ihr Erstaunen oder ihre Begeisterung theilen; denn was bisher geschehen ist, können wir unmög-
<pb facs="1831_2_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
lich für etwas Anderes, als für eine Art gespenstischer Wiedererscheinung von dem, was wir in unseren jungen Jahren wirklich lebend vor uns sahen, da nicht Kinder, sondern erwachsene Leute an der Spiße standen, halten, und obwohl leider alle Aussicht, daß die Verwüstung groß genug, ja, weit größer als, jemals werden werde, vorhanden ist, so lassen wir uns natürlich doch nicht blenden und bethören von den glänzenden Aussichten, die man uns auf Bergen von Leichen, über Strömen von Blut, unter wildem Freudengeschrei ausgebrochener Sklaven eröffnen will. Wir haben gesehen, was die Berge gebahren, was die Ströme befruchteten, was die rasenden Knechte vollbrachten, und können unmöglich wünschen das wieder zu sehen, uns muß natürlich vor dem Gedanken einer Reihe von Umwälzungen, von Schrecknissen und unerhörten Missethaten grauen, die, wie wir wissen, mit einer neuen und größeren Tyrannei, als die, worunter wir seufzten, schließen muß, da der Riese, welcher immer da aufwächst, wo die Adler sich um Völker-Leichen sammeln, nicht allein den Sklaven wieder die Kette anlegt, sondern ein eisernes Joch fast auf den ganzen Völker-Kreis. Nur unmündige Kinder und unwissende Erwachsene können sich einbilden, daß dieses bloß ein unglücklicher Zufall war, welcher wahrscheinlich der Einzigste in seiner Art seyn werde; denn laß die, welche keine Vorsehung annehmen, sich meinetwegen mit Zufall im 
<pb facs="1831_2_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
Leben des Eingelnen trosten, es ist doch ebenso sonnenklar, daß im Lebenslaufe der Völker und Reiche nichts zufällig ist, sondern alle großen Veränderungen eine zusammenhängende Kette ausmachen, es sei nun in der Hand des Schicksals oder der Vorsehung, so daß d a an keine Ausnahme zu denken, da die Wirkung von ihrer Ursache unzertrennlich dieselbe unter allen Himmelsstrichen und zu allen Zeiten ist. Kennen wir nach Verhältniß nur wenig von der alten Welt um das mittelländische Meer herum, so kennen wir doch genug um zu wissen, wie die römische Welt-Tyrannei im Ganzen entwickelt war, genug um zu wissen, daß es nicht Mangel an Aufruhr, nicht Mangel an Lust oder Muth war, mit dem Freiheit-Zeichen im Schilde das Pöbel-Panier gegen die uralten Thronen und Herrenstämme aufzurichten; nein, es war Ueberfluß daran, welches die Kraft der Völker erchöpfte, welches alle inneren Bande der Menschen-Gemeinschaft auflöste, und so Alle zu einem Raub für das Adler-Volk, und später zu einem Zankapfel zwischen gekrönten Tyrannen machte. Betrachten wir nun die neugeschaffene Völker-Welt, der wir von der Wiege fast bis zum Grabe folgen können, sehen wir dann nicht dasselbe vorbereitet werden, den einen Tyrannen größer als den Anderen, bis der kam, vor dem uns gegraut hat, der aber über seinen größeren Nachfolger, dessen Stunde sich offenbar nähert, vergessen werden 
<pb facs="1831_2_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
wird! Ist man vielleicht so unbekannt z. B. mit der Geschichte Frankreichs, daß man denkt, der Aufruhr, womit das vorige Jahrhundert schloß, sei daselbst der erste gewesen, oder weiß man, daß die Reihe derselben, wie der Tyrannen vor Napoleon und Ludwig dem Vierzehnten und Ludwig dem Eilften und Philip dem Schönen lang ist, weiß man das, und kann doch denken, daß der Aufruhr in den Tagen des Iulii der Leßte seyn sollte?</p>
<p>Nein, es ist offenbar mit Aufruhr, wie mit der fallenden Sucht, je öfter die Paroxismen kommen, desto kürzer werden gewöhnlich die Pausen, und wo sie tägliche Gewohnheit werden, kann man das Grab bereiten; wo ein verzweifelter Pöbel auf den ersten Wink auffährt, und sich selbst, oder was er will, auf den Thron zu seßen Macht hat, da ist es offenbar nur Affenspiel mit Staatsverfassungen , und vorbei mit der Ruhe, ausgenommen, wenn das Schwerdt in einer eisernen Hand über dem Kopfe schwebt, und große Kinder müßten wir seyn, wenn wir dieses über das Hundstags-Ritterspiel der parisischen Schulknaben vergessen könnten.</p>
<p>Wahrlich, wäre es allenthalben soweit, als in Frankreich gekommen, so müßten alle rechtschaffenen Schriftsteller die Feder niederlegen, oder nur für die Märtyrer-Krone schreiben, und die Fürsten hätten keine andere vernünftige Wahl, 
<pb facs="1831_2_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
als die Regierung, je eher, je lieber, niederzulegen, oder sich zu entschließen ein eisernes Scepter zu führen, und es so lange als es könnte halten zu zu lassen; denn, daß selbst die Franzosen unserer Tage weit besser Knechtschaft als Freiheit ertragen, das sieht man klar, sobald man die ersteren fünfzehn Jahre dieses Jahrhunderts mit den leßteren Fünfzehn vergleicht. Unter Napoleon ertrug man ja nicht allein, daß die Wahlgeseße verändert, sondern, daß die Wahlen abgeschafft, nicht allein, daß die Zeitungsschreiber in Zucht gehalten wurden, so daß sie nicht von dem Geringsten, was dem Herrscher mißfallen konnte, murmelten, sondern daß die Schreibe-Freiheit gänzlich aufgehoben wurde. Man duldete nicht nur, daß die Briefe durchgesehen wurden, sondern daß Spione an allen Thüren horchten, man duldete nicht nur, daß das eine Hundert-Tausend nach dem Anderen, oft in Ketten, zur Schlachtbank getrieben wurde, sondern man warf sich tief in den Staub vor dem Tyrannen, wie vor dem Allmächtigen, erfüllte die Luft mit dem Freudengeschrei: lange lebe der Kaiser! und brüstete sich ringsumher in den Ländern, als die große Nation, die nur an den Triumpfwagen des Kriegsgottes gekettet war, um sich in den Strahlen seiner Herrlichkeit zu baden!</p>
<p>Aber, Gottlob, soweit ist es doch noch nicht in Deutschland und bei uns gekommen, unsere Ge-
 
<pb facs="1831_2_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
schichte ist nicht, wie Frankreichs, Jahrunderte hindurch) eine Reihe von Gewaltthaten, von Oben, von Unten und von allen Seiten, und wir haben doch keinen wirklichen Antheil an dem Grund-Aufruhr gegen alle geistige Macht im Himmel und auf Erden, welche Frankreichs Geschichte brandmarkt, genommen, so daß wir hoffen dürfen, daß die übel zerschlagenen Segler auf dem mittelländischen Meere einen Noth-Hafen um die Ostsee herum, wo wir wissen, daß die Wiege der neuen Völkerwelt war, finden werden, ja vor allen Dingen dürfen wir hoffen, daß in Dänemark, welches wohl in der Staaten-Geschichte der Mutterschooß genannt werden kann, mit Gottes Hülfe, die Gemeinschaft sicher unauflöslicher gefunden werden wird, als irgendwo sonst auf der Erde. Ja gewiß ist es ein großer Trost, wenn man die vergangenen Zeiten kennt, daß die Länder nm das mittelländische Meer herum, welche zu der alten, in und mit dem Römerreiche vergangenen Völkerwelt gehörten, nur als Uebergangs-Punkte im Mittelalter zu betrachten sind, wo niemals ein eigentliches Volksleben sich hat entwickeln können, weil die vom Norden hineingewanderten Schaaren die Herren, und die alten Einwohner die Sklaven wurden, und das Ganze ein chaotisches Gemisch von streitenden Elementen, welche in einer beständigen Gährung einander verzehren mußten. Dasselbe ist ungefähr mit der merkwürdigen Insel in der 
<pb facs="1831_2_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
Westsee oder mit Groß-Brittannien der Fall, denn freilich gehörte sie nicht ganz zum Römerreiche, aber das war doch der Fall mit England, welches nur durch die Einwanderung der Angel-Sachsen dazu kam, seine ausgezeichnete Rolle in der neueren Staatengeschichte zu spielen, und nur mit genauer Noch durch eine künstliche Machinerie die Gährung eingeschränkt, und die Vernichtung in die Länge gezogen hat. Das nördliche Europa hingegen, welches nur seine alten Einwohner hat, und grade durch die Völkerwanderung sein unruhigstes Blut los wurde, ist offenbar zu dem eigentlichen Schauplaß des neuen, durch das Christenthum entwickelten Staatslebens bestimmt, und daher soll weder Frankreichs noch selbst Englands Schicksal uns dazu bringen, unsere Hoffnung von Deutschland und dem Norden aufzugeben.</p>
<p>Aber, weil wir die Hoffnung, daß die Staats-Auflösung in diesen Gegenden sich vorbeugen, oder d och bedeutend verzögern lasse, nicht aufgeben, so dürfen wir uns doch keinesweges verhehlen, daß Deutschland von uralter Zeit her das natürliche Gährungs-Land, wo auch das Hinzukommen der Slaven unter der Völkerwanderung die Verhältnisse verwickelt hat, gewesen ist, und daß endlich das Beispiel in den großen Reichen sich zu den Kleinen verhält, wie das in den höheren Ständen zum Volke, so daß Gefahr wirklich allenthalben da ist, besonders da die herrschenden Zeit-Ideen 
<pb facs="1831_2_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
im Bunde mit der schlechten Praxis in den Ländem, welche sie ausgebrütet und aufgezogen haben, stehen. Wollen wir also dem Schiffbruche entgehen und die Reise, fortseßen, so müssen wir uns auf den Sturm gefaßt machen, wohl auf das Ruder Acht geben, daß es nicht in Knaben oder Räuber-Hand gerathe, sondern in der Hand des Steuermannes verbleibe, welcher zur gehörigen Zeit die Segel einzuziehen, und in offner See zu halten weiß, wo ein gutes Schiff einen guten Stoß aushalt, ohne unterzugehen.</p>
<p>Was mir nun für den Augenblick am allernothwendigsten scheint, ist, die leßten Auftritte in Paris in ihrem rechten Lichte, und weder mit englischen, noch mit brabantschen noch deutschen Brillen zu betrachten, denn wer den Hundstags-Aufruhr für rühmlich oder verantwortlich hält oder auch nur im Geringsten entschuldigen zu können glaubt, der taugt offenbar garnicht dazu, guten Rath in Staatsangelegenheiten zu geben.</p>
<p>Es ist offenbar ein schlimmer Uebelstand in der Welt, eine jede Aufsäßigkeit gegen die für den Augenblick herrschende Macht, welche in der Geburt erstickt oder unterdrückt wird, einen abscheulichen Aufruhr, aber die, welche gelingt, einen lobenswerthen Aufstand zu nennen, und nach diesem Sprachgebrauch ist es ja in seiner Ordnung den leßten parisischen Aufruhr zu loben, wie abscheulich er auch seyn mag; aber dieser Sprachgebrauch</p>
<p> 
<pb facs="1831_2_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
oder richtiger, der verkehrte Gedankengang, der ihn erzeugt hat, muß nothwendig, wo es gut gehen soll, verändert werden.</p>
<p>Anstatt uns nun auf eine philologische oder philosophische Untersuchung dieses Gedankenganges und Sprachgebrauchs einzulassen, wollen wir sie beispielweise durch einen vergleichenden Blick auf die Aufsäßigkeit in Deutschland gegen Napoleon , in Griechenland gegen die Türken, und in Paris gegen Karl den Zehnten erläutern.</p>
<p>In Griechenland und Deutschland, wissen wir, fand Unterdrückung von fremden Machthabern Statt, die selbst erkannten, daß sie kein anderes Recht zur Herrschaft als das des Stärkeren, welches die Uebermacht ihnen gab, hatten, woraus natürlich folgte, daß die Unterdrückten nach dem eigenen Geständniß der Unterdrücker das Recht hatten, sie zu vertreiben, sobald sie die Uebermacht erhalten könnten; und die Unterdrückten hatten allen möglichen Grund nach dieser Uebermacht zu streben, da sie wie eine Kriegsbeute behandelt, in ihrer geistigen Entwickelung gehemmt, jeden Augenblick von ihren friedlichen Verrichtungen weggerissen wurden, um die Macht der Tyrannen auszubreiten und zu befestigen, der Früchte ihres Fleißes beraubt wurden, und ihren Gottesdienst, ihre Sprache, Sitten und Alles, was ihnen lieb und heilig war, verachtet und verhöhnt sehen mußten. Unter solchen Umständen können wir bei uns selbst 
<pb facs="1831_2_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
abnehmen, daß ein Volk, wenn auch nur der geringste Muth und Kraft mehr übrig ist, bei der ersten dargebotenen Gelegenheit zu den Waffen greifen muß, und daß, es gelinge ihnen nun die Freiheit zurückzugewinnen, oder nicht, ihr Bestreben ein rechtmäßiger Aufstand ist, den man vergebens mit dem gehässigen Namen des Aufruhrs zu brandmarken suchen wird, und falls ein solcher Aufstand gelingt, woran der Kern des Volkes, sowohl Hohe als Niedere theilgenommen haben, wir alsdann mit Recht nicht eine Kette von Aufruhr erwarten, sondern ein wiedergeborenes Staatsleben, mit einer besseren Verfassung als vorher, da Hohe und Niedere unter dem Drucke, Kampfe und Siege, die sie theilten, vermuthlich einander werden besser kennen, verstehen und schäßen gelernt haben.</p>
<p>Richten wir nun hingegen das Auge auf Paris in den Iulii-Tagen, was sehen wir dann? Da sißt das alte Königs-Geschlecht, nach Unterdrückung des vorigen Grund-Aufruhrs, auf dem Throne, das Volk ist weit weniger bedrückt als früher, das Reich durch die neuerrungenen Lorbeeren in Griechenland in Ansehn gebracht, der Landesfriede nicht abgebrochen, sondern die Sicherheit befestigt durch einen siegreichen Zug im Geiste des Volkes nach Nord-Afrika, die Nahrungswege so frei als jemals, Allen der Zugang zu den höchsten Würden offen, die Rechtspflege populär, das Ansehn der Religion der Väter erhalten, und doch ein höhe-
<pb facs="1831_2_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
rer Grad von Glaubensfreiheit als in den meisten Ländern, die Preßfreiheit ehe zu grenzenlos, als zu eingeschränkt; und unter diesen Umständen veranlaßt eine eigenmächtige Maaßregel gegen die Kammer der Deputirten und die unbändigen Zeitungsschreiber, einen Pöbel-Auflauf, die bewaffnete Macht will Ordnung halten, aber die Kriegsschulknaben stoßen dem Pöbel Muth ein, er erhält Uebermacht, und der König wird gezwungen abzudanken und das Land zu räumen.</p>
<p>Nun frage ich einen jeden ernsten und besonnenen Menschen, ob hier Beweggründe zu Aufstand waren, die nicht unter einer jeden Verwaltung in Frankreich stattfinden würden, wenn man auch zehn tausend Male Herren wechseln wollte, und ob nicht der Staat im Grunde aufgelöst ist, der Obrigkeit wechseln muß, so oft es dem Pöbel einfällt sich lustig zu machen, und die halberwachsenen Knaben oder doch unmündigen Jünglinge, welche natürlich für die herrschenden Ideen schwärmen und nie die Folgen berechnen, sich an die Spiße stellen wollen, und wo also das Staatsruder in den Händen des Pöbels und der Kinder ist.</p>
<p>Alles das nüßt hier schlechterdings nicht, was man uns von Karl dem Zehnten und Polignac erzählt; denn ihre Handlungsweise sei immerhin so thöricht und eigenmächtig als sie wolle, so ist es doch gewiß, das es Pöbel und Kinder waren, die Aufruhr machten, den König vom Throne stürzten, 
<pb facs="1831_2_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
sein Geschlecht von der Erbfolge ausschloßen und Frankreich eine neue Herrschaft gaben, und man könnte ein weit größerer Freund von gewaltsamen Staats-Umwälzungen seyn, als ich bin, oder jemals werde, ohne es im Geringsten minder verkehrt oder fürchterlich zu finden, daß der Pöbel der Hauptstadt und die jungen Brausköpfe bestimmen sollen, wie alt die Obrigkeit des Landes werden dürfe, und wann es hohe Zeit sei zu wechseln. Es nüßt ebenso wenig, wenn man sagt, es wäre nicht der Pöbel gewesen, welcher fand, daß die Eigenmächtigkeit Karl des Zehnten grenzenlos und unerträglich wäre; sondern es wären die hochaufgeklärten Zeitungsschreiber gewesen, die das Decret, welches der Pöbel so unverzüglich und herrlich ausführte, gegeben hätten, denn das vergrößert nur die Ungereimtheit und das Unglück. Mit einem Pöbel, der Staats-Veränderungen zu machen übernähme, wenn Brod und Schauspiele fehlten, oder falls die Abgaben (wenn auch Andere sie bezahlten) ihnen zu hoch würden, oder falls eine gewisse Parthei, (obgleich'es ihnen einerlei seyn konnte) eine zu große Rolle spielte, mit einem solchen Pöbel wäre es doch möglich fertig zu werden, wenn die Regierung für Brod und Schauspiele sorgte, unterließe das Volk fühlbar zu bedrücken; aber mit einem überlegenen Pöbel, der heute Aufruhr macht, weil die Zeitungsschreiber sagen, die Regierung habe gestern eine eigenmächtige Handlung begangen, welche, wofür 
<pb facs="1831_2_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
sie einstehen wollen, nur der Anfang einer Tyrannei, deren Gleichen selbst Frankreich niemals gesehen habe, sei, mit einem solchen Pöbel ist offenbar garkein Durchkommen; denn das Einzigste müßte seyn, was Napoleon that, die Zeitungsschreiber in Zucht zu halten, aber nun ist das ja grade die eigenmächtige Handlung, die, wofür die Zeitungsschreiber dem Pöbel einstehen, zu den Waffen rufen muß, was sie denn anch der gegenwärtigen Regierung deutlich genug zu verstehen gegeben haben.</p>
<p>Will man inzwischen sagen, daß das Pöbel-Regiment in seiner natürlichen Ordnung sei, nach dem Grund-Aufruhr im vorigen Jahrhundert, da der Bürger-Stand wohl den Adel, die Geistlichkeit, und Alles, was über ihnen war auf den Nacken treten wollte, aber eigentlich nicht gesonnen war, viel dabei zu wagen, und deshalb den Pöbel mit einigen Braustöpfen an der Spiße aufhezte, sich lustig zu machen, so habe ich nicht ein Wort dagegen einzuwenden; aber daß nun der leßte Aufruhr, der auf die Vermuthung der Zeitungsschreiber von all dem Unglück/das nothwendig auf ihre Zähmung folgen müßte, angezettelt wurde, daß dieser Aufruhr, der grade die ungereimteste und unerträglichste aller mannigfaltigen Empörungen des Pariser-Pöbels ist, uns mit der unumschränkten Macht desselben versöhnen sollte, das wäre doch wahrlich gar zu arg.</p>
<p>Doch die Verblendung ist in dieser Hinsicht, 
<pb facs="1831_2_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
wie ich gemerkt habe, für den Augenblick so groß, daß keine Aufklärung über den rechten Zusammenhang überflüssig ist. Geseßt denn auch, es wären nicht bloß Zeitungsschreiber, sondern alle Deputirte, und der ganze aufgeklärte Theil des Volkes, welche sogleich einsahen, die Chatte sei gebrochen, und daß sie, aller Wahrscheinlichkeit nach, gebrochen sei, um alle Freiheiten und Rechte des Volkes unter die Füße zu treten, geseßt sogar, es wäre so, obgleich unmöglich Jemand da war, der es den Tag, nachdem die neuen Verordnungen herausgekommen waren, wissen konnte, so ist es ja doch klar, daß besonnene Leute bloß um der Integrität der Chatte willen, nicht das Glück des ganzen Landes aufs Spiel seßen würden, denn bloß eines Stücks Papier wegen geziemt es nur Buch-Würmern sich zu empören, und auf bloße Vermuthungen hin, sie mögen noch so wahrscheinlich seyn, die Straßen von Blut strömen, die Königs- Burg mit Sturm nehmen, und den König mit seinem ganzen Geschlecht höhnisch verjagen zu lassen, das sieht doch wahrlich nicht aufgeklärten, besonnenen Leuten ähnlich, und wird nie Recht, wenn es denn nicht auch Recht war, daß Nero, oder ein anderer Tyrann, auf seine Vermuthungen hin, Menschen tausendweise niedersäbeln oder verbannen ließ. Außerdem wäre es begreiflich, wenn man nicht Aufruhr machen wollte, alsdann es sich nahe zu nehmen mit der Veränderung des Wahlgeseßes 
<pb facs="1831_2_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
und der Unterdrückung der Zeitungen, als Band der öffentlichen Meinung, aber wenn man den Pöbel die Sache klar machell zu lassen gedachte, so hatte es offenbar keine Eile, nein, alsdann mußten alle aufgeklärten und besonnenen Leute im Gegentheil finden, daß es am besten wäre zu warten, bis die Erfahrung die Vermuthung bestätigt hätte, so daß es klar am Tage läge, was der König und seine Minister eigentlich wollten. Endlich, falls es die Aufgeklärten und Besonnenen waren, die den Aufruhr zur Vertheidigung der Chatte regierten, warum sah man denn keinen derselben an der Spiße, warum unterhandelten sie mit der Regierung während der Pöbel sich kaßbalgte, oder weswegen hielten sie nicht die Charte in Ansehn, als die Schlacht gewonnen war? Warum seßten sie doch nicht der in aller Welt berühmten Mäßigung des Pöbels und der Schulknaben die Krone auf, dadurch daß sie, nach der Charte, Karl den Zehnten seine Krone behalten, und nur seine Minister zur Verantwortung ziehen ließen, weshalb sprachen sie, troß der Charte, statt dessen dem Unfehlbaren das Scepter, und seinen unschuldigen Nachkommen ihr Erbrecht ab? Weshalb, außer weil die Aufgeklärten und Besonnenen nichts wagen wollten, sondern sehen mußten augenblickliche Ruhe zu gewinnen, indem sie Alles, was dem siegreichen Pöbel mit den verwegenen Brausköpfen 
<pb facs="1831_2_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
an der Spiße, zu verlangen einfiel, einräumten, und müssen denn natürlich morgen oder übermorgen und so förderhin thun, bis der Pöbel ihre Köpfe, um damit Kegel zu spielen verlangt, wie es früher geschehn ist, oder bis wieder ein Riese kommt, welcher besser sowohl Pöbel, Zeitungsschreiber als hoffnungsvolle Jünglinge zu behandeln versteht!</p>
<p>Dieses, meine ich, kann genug seyn zur Aufklärung über den glorwürdigen Aufruhr in den Hundstags-Ferien, welchen die Deutschen nahe dabei sind andächtig die stille Woche zu nennen, obwohl sie weder zu den stillsten gehörte, noch die Auferstehung eines anderen Erlösers als Robespjerres und höchstens Napoleons verkündigen kann, welcher erntete, was dieser sein erster Patron gesät hatte.</p>
<p>Was hingegen die herrschenden Zeit-Ideen, oder, um sie mit ihrem rechten Namen zu nennen, die Zeit-Irrthümer betrifft, so wäre darüber weit mehr zu sagen, als diese Blätter räumen können, aber ich will mich darauf einschränken zu zeigen, wie unmöglich sie, falls sie in Kraft treten, zum Glücke eines Landes beitragen können, da sie offenbar ein jedes Haus und ein jedes Zusammenwirken zerstören, wo sie zu Ansehn kommen. Darauf will ich mich einschränken, denn wer da glaubt, daß dasselbe, was im Kleinen verderblich ist, im Großen ersprießlich seyn sollte, oder daß ein Staat durch etwas, was alle Häuser verwüstet, woraus er be-
<pb facs="1831_2_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
steht, glücklich werben könne, der leidet offenbar an einer durch Gründe nicht zu heilenden Thorheit. Nun ist freilich in Europa große Verschiedenheit nicht bloß in Bezug auf, was man wagen, sondern selbst was man thun oder anrathen würde, um eine Republick zu erhalten, worin Alle gleiche Freiheiten und Rechte und keine anderen Obrigkeiten, als die sie selbst wählten, hätten, keinen anderen Geseßen, als denen sie selbst beistimmten, gehorchten, und keine anderen Bürden, als die sie sich selbst auferlegten, trügen; allein es ist doch offenbar allenthalben unter den Aufgeklärten der herrschende Gedankengang, daß dieses das Ideal einer Staats-Verfassung sei, von der man hoffen müsse, daß sie die Welt einmal glücklich machen werde, und der man sich soweit möglich zu nähern suchen müsse, da ein jedes Land in dem Maaße, als dessen Verfassung jenem erhabenen Muster gleiche, glücklich seyn würde. Daß die französische Ausführung dieses Lieblings-Gedankens im vorigen Jahrhundert an den Schrecknissen der Anarchie (der Pöbel-Herrschaft) und an der Geseßlosigkeit der Tyrannei (des Bajonetten-Rechtes) strandete, das betrachtet man entweder bloß als einen unglücklichen Zufall, oder als eine Folge der französischen Leichtfertigkeit, oder am liebsten durch den vorhergehenden Despotismus und den daraus entspringenden Mangel an Reife des Volkes ver-
<pb facs="1831_2_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
ursacht, und daß die Versuche ebensowohl und ebenso in allen Frei-Städten des Mittel-Alters und des Alterthumes und recht augenscheinlich in Rom mißlangen, wo das Volk doch siebenhundert Jahre darin zu reifen hatte unter einer monarchischaristokratischen und aristokratischdemokratischen Verfassung, das weiß oder rechnet man nicht, und wirft es auf jeden Fall hin mit dem Machtspruch, die Leute wären nun ganz anders tugendhaft und aufgeklärt geworden, obwohl man nichts davon in Frankreich sah, woher ja doch alle Tugend und Aufklärung, womit die Welt nun prunkt, gekommen ist. Wovon man aber denken sollte, daß es unmöglich übersehen werden könnte, ist der Umstand, daß es in allen Hausern und derer sind jeßt nicht so wenige, wo man vollkommene Freiheit und Gleichheit einzuführen gesucht hat, so daß der Hausvater und die Hausmutter, Kinder und Dienstboten alle sich selbst und im Hause wechselsweise regieren, daß es in diesen ganz arg hergeht, und um so ärger, je größer die Haushaltung und je mannigfaltiger der Betrieb ist, so daß es offenbar mit Teufelskünsten, worauf man doch wohl nicht baut, zugehen müßte, wenn in einer Staats-Haushaltung von weit größerem Umfange, und mit weit verwickelterem Zusammenhange, die Verfassung andere Früchte tragen sollte, als sie zuerst, soweit bekannt, in Athen trug, und spater an manchen Orten flüher, als in dem großen Rom, und 
<pb facs="1831_2_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
darauf in Florenz, und später an manchen Orten früher, als in dem großen Frankreich. Und ist das am meisten verwüstete Haus, welches wir gekannt, und Gott gebeten haben, uns davor zu bewahren, viele Tage darin zubringen zu müssen, nur ein schwaches und unvollkommenes Bild von einem Staate, worin Alle Theil am Rache haben wollen, denn ehe das Bild recht treffend werden kann, müssen wir uns nothwendig die Möglichkeit denken, daß alle Hausthiere auch in den Sinn kriegten, sich selbst regieren zu wollen, und wenigstens durch Bevollmächtigte an der Verwaltung des Hausses theilzunehmen, woraus vernünftigerweise unter andern folgen würde, daß während des übertriebenen Grübelns über das Beste des Ganzen die Pferde-Repräsentanten den Koller erhielten, die Vieh-Repräsentanten stößig, und die Hunde-Repräsentanten toll würden, wahrend jeder ordentliche Mensch, der glücklicherweise ihnen entginge, vor den Bevollmächtigten des Gänsestalls, die Fingern in den Ohren halten, und vor denen des Schweinestalles, die Augen zumachen müßte. Ich kann nichts dafür, daß dieses lächerlich klingt, denn, wenn wir, nachdem die Schreckensperiode aufgehört hatte, Verhandlungen im französischen National-Convent und in der Wohlfarths-Commission lesen, so muß man im Vorwege ungeheuere Erwartungen von Tollheit, Dummheit und Lächerlichkeit gehabt haben, wenn man sie nicht übertrof-
<pb facs="1831_2_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
fen findet. Was nüßt es auch vor einander zu verhehlen, was wir alle wissen, daß es in allen Ländern eine große Anzahl giebt, und das nicht in den niedrigsten Classen allein, die wir nicht anders als Vieh oder andere wilde oder zahme Thiere in menschlicher Gestalt, nennen können, während selbst bei denen, die wir unsere wirtlichen Mitmenschen nennen, ein so ungeheurer Unterschied an Ueberblick und Fassungskraft, an Umgänglichkeit und Seelenstärke, und an allem Menschlichen ist, daß wir ebenso viel Mühe haben zu verstehen, wie ein ganzes Volk, als wie das ganze Menschengeschlecht von einer Herkunft feyn könne, und werden gewiß nicht dazu versucht, sie alle geeignet zu halten wechselsweise dieselbe Stellung und Verrichtungen zu haben. Und endlich, wie kann man doch mit dem geringsten Begriff von einem Staate, mit der geringsten Helligkeit im Kopfe und ernstem Nachdenken vergessen, daß, wäre es wirklich soweit gekommen, daß alle Menschen klare Einsicht in ihre Pflichten und Bestimmung, mit Willen und Kraft dieser Einsicht zu folgen hätten, so daß nur eine Obrigkeit, die sie selbst wählten, und ein Geseß das sie sich selbst gäben, nöthig wäre, alsdann weder Geseß noch Obrigkeit nöthig wären, und daß, solange es nicht soweit gekommen ist, Unterschied und Ordnung nothwendig sind, und daß das Ganze durchaus den Krebsgang gehen müsse, wenn Alles von denen ausgeht, welche am wenigsten Begriff 
<pb facs="1831_2_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
vom Ganzen, am wenigsten Einsicht in den Zusammenhang und am wenigsten Sinn haben, mehr für Andere zu thun und mehr für das Ganze aufzuopfern, als wozu sie genöthigt werden.</p>
<p>Wahrlich, es ist weder die Schuld des täglichen Lebens noch der Geschichte, wenn wir blind für die Wahrheit sind, daß demokratische Verfassungen sich nur in solchen engen und armseligen Verhältnissen fortschleppen können, die ihr tägliches Bild in der Hütte eines Tagelöhners mit einem Huhn, einer Kaße und einem Ferkel haben, und das; in allen Gemeinschaften größeren Umfanges, wo etwas mit vereinter Stärke und in einander greifenden Rädern ausgerichtet werden soll, die demokratische Verfassung die leßte Oelung der Gemeinschaft ist, worauf die Auflösung unmittelbar folgt, so daß ein Staat, der bestehen und etwas ausrichten soll, entweder monarchisch oder, auf eine von mehreren Arten, oligarchisch seyn muß. Welche von diesen Verfassungen nun in vorigen Zeiten am glücklichsten gewesen sey, oder ob eine Mischung von beiden am meisten gefrommt habe, darauf wollen wir uns hier nicht einlassen, da die Adels-Macht, welche offenbar die ersprießliche Oligarechie seyn müßte, wenn irgendeine da wäre, in den leßten Zügen liegt, und durch Voltsgebete nicht im Leben erhalten wird; wünscht man inzwischen im täglichen Leben ein Bild der reinmonarchischen Verfassung, neben einer oligarchischen, wie sie jeßt 
<pb facs="1831_2_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
zu erstehen ist, so vergleiche man ein wohlverwaltetes Gut in Dänemark, mit einer wohlverwalteten Fabrik; am liebsten in England, worin Mehrere Actien haben, obwohl es natürlich nur Einer von ihnen oder ein gemeinschaftlicher Gevollmächtigter ist, der die ausübende Macht hat. Dort sieht man denn Alles auf den allgemeinen Wohlstand und auf die Zukunft berechnet, hier dagegen Alles auf den Augenblick und auf den Gewinn der Eigenthümer, wahrend die Arbeiter abgenußt, und mit derselben Gleichgültigkeit, wie Machinen cassirt werden; und wahrend der, welcher der Fabrik vorsteht, zusieht sich ein unabhängiges Vermögen, wenn nicht dadurch, daß er die Interessenten betrügt, zu verschaffen, so doch durch Dingen und Feilschen, so daß es über die armen Wichte hergeht.</p>
<p>Wenn ich daher von all dem Glück und Segen, der von den Wolken herabfallen soll, wo die Regierungs - Form so demokratisch als möglich, also entweder pöbelparisisch oder krämeramerikanisch wird, höre und lese, so kann ich's mir, wo es ehrlich gemeint scheint, und es nicht junge Brausköpfe sind, die ihre Träume ausmalen, nur erklären aus dem herrschenden Aberglauben an einen gewissen luftigen Herr-Gott, mit Namen Vernunft, von welchem man die Einbildung nährt, daß er, wenn auch nicht grade wo Zwei oder Drei, so doch wo zwei oder drei Hunderte in seinem Namen ver-
<pb facs="1831_2_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
sammelt sind, mitten unter ihnen seyn und mit unbegreiflicher Allmacht es so leiten würde, daß obwohl sich bei den Meisten Unwissenheit und Selbst-Klugheit paaren, der Ausfall doch Weisheit würde, obwohl die allgemeine Eigenwilligkeit alles Zusammenwirken zerstört, doch die erwünschte Einigkeit erstehe, und obwohl der Eigennuß der Einzelnen in offenbarer Fehde mit der Wohlfahrt des Ganzen liegt, die Gemeinschaft doch wie eine Rose blühe. Daraus allein kann ich mir die Ungereimtheit so Vieler erklären, die sonst Ursache und Wirkung gut zu verbinden wissen, allein ich sollte doch meinen, daß die Sache so klar und die augenscheinliche Gefahr so groß ist, daß alle besonnenen Menschen, wie hoch sie auch sonst Eigendünkel (unter dem Namen von Glauben an seine eigene Vernunft), als Quelle der Aufkärung, und Eigenwilligkeit (unter dem Namen der Selbstständigkeit) als Mutter aller Tugend, und Eigennuß (unter dem Namen der Sorge für sich selbst) als Haupt-Triebfedern der Wirksamkeit schäßen mögen, so müssen sie doch, meine ich, einschen, daß es mit der Staats-Verfassung, wie mit dem Familienleben geht, daß man da diesen Lieblingen, anstatt sie loszulassen, Zaum anlegen muß, wenn sie nicht Alles zerstören und verwüsten sollen.</p>
<p>Allein, hier kommt das Unglück, hier rächt sich die tiefe Grundwahrheit, welche man so gräulich verkannt hat, fürchterlich an Staaten, wie 
<pb facs="1831_2_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
an Häusern, an ganzen Völkern, wie an Familien. Haben wir uns erst eingebildet, daß soviele selbstständige Vernunftwesen da seien, als es Menschen-Körper giebt, obgleich es offenbar unmöglich ist, wenn ein lebendiger Gott da ist, so sind wir dazu verdammt, aller Erfahrung zum Troße, Alles nach jener grundfalschen Vorausseßung einzurichten, und treibt auch der Eigennuß das ältere Geschlecht, welches etwas zu verlieren hat, gegen die praktische Anwendung des Grundsaßes auf die gegenwärtigen bürgerlichen Verhältnisse zu protestiren, so hindert das doch nicht die hißige und unerfahrne Jugend oder die Hefen des Volks, oder die Kurzsichtigen, deren viele sind, daran, dem Triebe und dem Grundsaße blind zu folgen. Die Familien, deren Ruhe und Glück auf den Göhen-Altären des Eigendünkels und der Eigenwilligkeit geopfert wurden sind unzählbar, und wo diese geschwornen Feinde der Menschheit wie der Gottheit nicht ernstlich bekämpft werden, da wird weder Macht noch Weisheit verhindern können, daß die ganze Bürger-Gemeinschaft, ein wenig früher oder später, diesen Göttern der Unterwelt geopfert wird. Wäre also die Gottlosigkeit ebenso allgemein und ebenso eingewurzelt bei uns, wie in Frankreich, so wäre im Grunde keine Hülfe da, aber das ist sie nicht, und können wir uns auch nicht mehr darüber einig werden, was die wahre Gottesfurcht, Demueth, Genügsamkeit, Bescheidenheit, Fügsamkeit 
<pb facs="1831_2_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
und Menschenliebe schafft, so laß doch die Einigkeit, die wir behaupten, von tiefer Ehrerbietung vor diesen guten Engeln der Menschheit uns antreiben, mit Ernst und mit vereinigten Kräften diese Ehrerbietung auszubreiten und zu befestigen, besonders bei der Menge und den Kindern, wo sie durch unsere eigenen verkehrten Bestrebungen fürchterlich in Abnahme ist und ganz und gar zu verschwinden droht! Bei uns, die wir unter anderen Umständen und in mehr altväterischen Kreisen aufwuchsen, können die früh befestigten praktischen Lebensregeln bis zu einem gewissen Grade den theoretischen Irrthümern die Stange halten, allein so ist es keinesweges mit dem zuleßt erzogenen und nun erwachsenen Geschlecht; bei denen, welche eine höhere, umfassendere Bildung genießen, können, wenn die Heftigkeit der Jugend gezähmt wird, viele Betrachtungen das Aergste verhindern, aber beim Volke ist es unmöglich anders, als daß Unglaube, Eigendünkel und Eigenwilligkeit, sobald sie herrschend werden, bei der ersten besten Gelegenheit in Gewaltthätigkeiten, welche die Gemeinschaft stören und nachher auflösen, ausbrechen müssen. Mit Freuden erkenne ich's daß unser Volk, welches keine unterjochte Sklaven-Masse, sondern ein freigebornes Volk von demselben Fleisch und Bein wie wir, ist, ohne Gefahr für die Gemeinschaft, nachgrade zu einer weit freieren Stellung, als die der meisten Länder gehoben werden 
<pb facs="1831_2_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
kann, aber Unterschied muß stets in einem Staate bleiben, der grade als ein Körper verschiedene Glieder haben, und vergehen muß, wenn die Hand Kopf oder das Ohr Auge seyn will, und sind wir so unglücklich etwas für wahre Aufklärung zu halten, was nicht folgerecht durchgeführt werden kann, ohne die Menschen-Gemeinschaft aufzulösen, so laß uns doch klug genug seyn, diese Aufklärung für uns selbst zu behalten, menschenfreundlich genug, sie nicht auszubreiten, wo sie offenbar nur Unglück auf Unglück bis ins Unendliche anrichtet.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>II. Ueber Reichstage.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Viele Köche verderben den Brei.</p>
<p>Ein altes Sprichwort.</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Wenn man auch gegenwärtig nicht glaubt, daß die Königreiche eines jüngsten Tages bedürfen, ja in Aufruhrs-Flammen aufgelöst werden und vergehen müssen, damit sie auf das Allmachtswort des selbstgemachten Gottes-Sohnes, der Vernunft wiederum verklärt, als demokratische Republicken erstehen können, in einer geseßgebenden Versammlung, wo das Volk sich selbst regiert, das ist: wo Selbst-Klugheit, Eigenwilligkeit und Eigennuß 
<pb facs="1831_2_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
den Ausschlag geben; wenn man nicht abergläubisch genug ist, Solches zu glauben, so seßt man doch gewöhnlich sein bürgerliches Vertrauen auf einen Reichstag, aus denselben Elementen geschaffen, um die strenge monarchische Form zu mildern, das Glück des Volkes zu sichern, und es langsam zur Selbstherrschaft heran zu bilden, welches in ihrer verkehrten Meinung, das Ideal, dem Alle huldigen, der Abgott, vor dem die aufgeklärte Welt lediglich das Knie beugt, ist.</p>
<p>Freilich, ein Steckenpferd anzurühren, worauf man so allgemein der Vollkommenheit entgegen zu reiten hofft, ist gewiß was man eine gefährliche Sache nennt, aber da es klar ist, daß solche Reichstage, wie man sie jeßt wünscht und wünschen muß, wenn die Demokratie das Ideal ist, dem man sich nähern will, zur Staats-Auflösung führen, so kann man dieses unmöglich so ansehen, und es mit der Welt wohl meinen, ohne das Steckenpferd und das weniger glimpflich, als Jemand, dessen Augapfel es ist, passend finden wird, anzurühren. Die Stunde des Blendwerks ist vorbei, ruft man ja nun von allen Seiten, und obgleich ich wohl sehe, daß es leider weit davon entfernt ist, so sehe ich doch gut ein, daß es so seyn sollte und daß, wenn die Verwirrung nicht unheilbar werden soll, gesunder Menschenverstand wenigstens dem eingebildeten Dünkel die Stange halten muß.</p>
<pb facs="1831_2_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
<p>Wer denn durchaus nicht ertragen kann zu hören, daß ein Reichstag, er möge nun polnisch oder flämisch, französisch oder deutsch seyn, kein Land glücklich macht, sondern in unseren Tagen eher ein wahres Unglück zu nennen ist, der muß dieß Blatt weglegen, aber wer gesonnen ist, zu hören, was ein bedachtsamer Mann, der weder mit der Staatsgeschichte unbekannt, noch gleichgültig für Bürgerglück, noch gänzlich untüchtig ist in einer Volksversammlung selbst zu reden, über diese wichtige Sache zu melden hat, der höre mich ruhig an, und erwäge meine Gründe!</p>
<p>Man merke nun zuvörderst wohl, daß, wo ein Volk das Unglück gehabt hat, durch das Bajonetten-Recht unter fremde Herrschaft zu fallen, ich da ebensogut wie ein Anderer einsehe, daß es immerhin eine Linderung und ein Trost im Unglück ist, einen eigengemachten Reichstag zu erhalten, wo das Volksthümliche doch sich geltend zu machen streben, und die Unterdrückung auf geseßmäßige Hindernisse stoßen kann. Man beachte demnächst, daß auch in denjenigen Ländern, die ihre alte Regierung behalten haben, welche indeß das Zutrauen des Volkes verloren hat, ich recht gut einsehe, daß ein Reichstag das einzige Mittel, um das Verhältniß erträglich zu machen, und, wenigstens für den Augenblick das Aergste abzuwenden, seyn kann. Dahingegen läugne ich gradezu, daß die Reichstage die Bedingung für das Wohl der 
<pb facs="1831_2_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
Bürger-Gemeinschaft seyn sollten, sondern behaupte ganz im Gegentheil, daß alle großen Erwartungen, die man daran knüpft, luftig, aber die Unbehaglichkeiten, welche folgen, und die Gefahren, welche sich daran ketten, wirklich sind, so daß nur das Land glücklich ist, welches sie entbehren kann und will!</p>
<p>Wenn man die Reichstage preist und Alles von ihnen erwartet, so seßt man nemlich voraus:</p>
<p>a)	daß die Regierung die nöthigen Verbesserungen der Staats-Einrichtung und Verwaltung ohne sie, weder bewerkstelligen könne noch wolle.</p>
<p>b)	daß das Volk nur dadurch das Mitgefühl vom Wohl und Weh des Staatskörpers, das sich bei allen Mitgliedenn desselben finden muß, gewinne könne.</p>
<p>c)	daß das Volk ein Recht habe, sich selbst zu besteuern und von der Regierung Rechenschaft, sowohl für die Unternehmungen derselben, als insonderheit für die Anwendung der Staatseinkünfte zu fordern.</p>
<p>d) daß man einen Reichstag so zusammenseßen tonne, daß die Mehrheit der Stimmen ordentlicherweise auf Seiten des Rechts und der Klugheit, also des Volks-Wohles wäre.</p>
<p>e) daß das Nein-Recht (Veto) des Regenten hinreichend sei. Sein nothwendiges Ansehn und die nicht weniger nothwendige Einheit und Festigkeit im Staatsleben zu sichern.</p>
<pb facs="1831_2_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<p>Daß diese Vorausseßungen allen Schulknaben in Europa ebenso einleuchtend seyn können, als denen der polytechnischen Schule, ist garnicht unwahrscheinlich; aber ebenso wenig als es einem Staate frommt, daß Schulknaben bestimmen, wann es Zeit ist Aufstand zu machen, ebensowenig frommt es demselben nach ihrer Fassungskraft und Weltklugheit regiert zu werden, obwohl sie leicht größer als bei der Mehrzahl auf einem neumodischen Reichstage seyn kann. Ich nehme mi dahingegen die Freiheit diese Vorausseßungen sämmtlich für falsch zu erklären, und hoffe nicht bei einer derselben den Beweis schuldig zu bleiben. a) Daß der Regent, wenn Er will, nicht allein ohne Reichstag, sondern viel besser, alle möglichen Verbesserungen bewerkstelligen kann, da es stets schwierig ist viele Köpfe, selbst von den besten, unter einen Hut zu bringen, das ist offenbar, und was nun den Willen betrifft, so kann der allerdings fehlen, aber es ist doch weit wahrscheinlicher, daß er beim Regenten als bei der Mehrzahl auf einem Reichstage gefunden werden wird: theils weil man immer in der Welt leichter einen guten Willen als viele trifft, und theils weil der Regent sowohl eingebildet, ehrgeizig und eigennüßig in ziemlich hohem Grade seyn, und doch einen recht guten Willen in Staatsangelegenheiten haben kann, aber das können die Reichstags - Mitglieder nicht. Je-
<pb facs="1831_2_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
der von diesen hat nemlich ein eigenes Interesse, er hat Familien-Verbindungen, Freundschafts-Verhältnisse und einen eigenen Zusammenhang mit dem Stande, welchem er angehört, oder der Abtheilung, die ihn wählte, so daß er einen ächt guten Willen, Selbstbeherrschung und Seelenstärke haben muß, wenn er zum Wohl des Ganzen die Einwendungen des Einzelnen übersehen soll; der Regent dagegen hat wenig oder garkeine Versuchung sein Wohl von dem des Staates zu scheiden, sondern alle mögliche Aufmunterung es unzertrennlich damit zu verbinden, denn seine Macht, sein Ansehn und Wohlstand wachsen ja mit dem des Staates, und er hat die Ehre für alles Gute, was von ihm ausgeht.</p>
<p>Man sage nur nicht: Ja, deshalb wollen wir auch lieber eine erbliche Monarchie, nur mit einem Reichstage, als eine Republik; denn sobald der Reichstag kommt, ist es im Grunde vorbei mit der Monarchie, und allen ihren guten Wirkungen, wenn der Regent denn nicht Mittel finden kann mit dem Reichstage bloß zu spielen, aber dazu will man doch wohl keine Reichstage, und das ist auf jeden Fall, wie insonderheit Englands Parlaments - Geschichte zeigt, ein gefährliches und theueres Spielzeug. Sobald wir nemlich einen König und einen 
<pb facs="1831_2_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
Reichstag (in der modernen Bedeutung) haben, so ist der Staatskörper entweder ein Ungeheuer geworden, welches mit Köpfen von oben bis unten beseßt ist, so daß es immer, wie man es auch wendet, auf dem Kopf steht, und das giebt unläugbar einen beschwerlichen Gang, der eigentlich von den Armen verrichtet werden muß, oder es ist zergliedert und kann alsdann nur ein kurzes Würmer-Leben führen, denn wenn alle Interessen (Ackerbau, Handel, Handwerker, das Kriegswesen u. s. w.) persönlich mannstark einander balaneiren und aufwiegen sollen, so kommt man natürlich nicht weit, und das menschliche Interesse am Staatsleben fällt ungefähr ganz weg, da es entweder garnicht oder sehr schwach auf dem Reichstage repräsentirt seyn wird. Der König nemlich, welcher nicht mehr der wirtliche, sondern bloß tituläre Repräsentant des Volkes ist, und dessen Arm sich nicht mehr frei bewegen kann, sondern nur ein Scepter in der Hand des Reichstages ist, hat keine Freude mehr, aber viel Aergerniß von seinen guten Versuchen zur Förderung des Volkswohles, und keine Ehre davon, was der Reichstag beschließt, so daß er stets versucht wird, sich entweder den Reichstag unterthänig zu machen, oder die Umsorge für das Wohl des Staates aufzugeben, und nur darnach zu streben, soviel Vortheil, als möglich von seiner 
<pb facs="1831_2_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
persönlichen Stellung zu ziehen; allein im leßteren Falle würde der König eine unnüße und schwere Bürde, und im ersteren gehören Bestechungen, gegenseitige Neckereien, und nachher blutige Köpfe zur Tagesordnung des Reichstages, so daß das Ende bestimmt kein Himmelreich, sondern eine Hölle im Lande würde. b) Daß Vaterlandsliebe, wo sie gefunden werden kann o: bei Leuten die gemeinschaftliche Väter haben und denen Land und Sprache und Denkart gemeinsam sind, sich sehr wirksam gezeigt hat ohne Reichstage, das ist eine Thatsache, und daß Reichstage den Mangel nicht erstatten, ist es gleichfalls, und daß endlich ein unumschränkter geliebter König das Einheits-Gefühl eines Volkes verstärkt, in demselben Grade als ein Reichstag, der grade die Verschiedenheit hervorhebt, es schwächt, das ist eine sonnenklare Wahrheit.</p>
<p>Meint man dagegen, daß das Reichstagswesen weit mehr politische Kannengießerei hervorbringt, als sonst sich in einem Lande findet, so hat man gewiß Recht, aber obgleich ich nicht läugne, daß dies; nicht allein eine langweilige sondern auch unterhaltende Seite hat, von der es betrachtet werden kann, so kann ich doch unmöglich finden, daß Kannengießerei des Reichstages werth ist, besonders da man genug davon weit wohlfeiler erhalten kann.</p>
<pb facs="1831_2_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
<p>c) Da Oeconomie etwas ist, worauf ich mich am wenigsten verstehe, und vor allen Dingen die Staats-Oeconomie in unseren Tagen eine so sehr verwickelte Sache ist, so wäre ich dieser mit Stillschweigen vorbeigegangen, wenn es nicht der Hauptgrund, den man für die Nothwendigkeit eines Reichstages anführt, wäre; aber da ich versichert bin, daß die Mehrzahl auf einem Reichstage der neueren Sorte nicht einmal soviel Begriff von einer richtigen Staats-Oeconomie hat, als ich habe, und dieser doch sehr dunkel ist, so schließe ich, daß die Reichstags-Beschlüsse in dieser Rücksicht entweder von sehr Wenigen genommen oder sehr schlecht ausfallen müßten, aber das Erstere streitet offenbar gegen das Wesen der Reichstage und das Leßtere ebenso offenbar gegen das Bedürfniß des Staates. Demnach kannich wohl begreifen, daß die Reichstags-Mitglieder, wenn sie ihrem eigenen und dem Kopfe der Wähler folgten, für so wenig Einnahme und Ausgabe als möglich stimmen, und sehr uneinig seyn würden, wer die Abgaben bezahlen und wer die Gehalte, die Pensionen u. s. w. haben sollte; aber was Ersprießliches da herauskommen sollte, das weiß ich keinesweges, und habe mich darüber ebenso vergeblich mit den Verhandlungen in der parisischen Kammer, als in dem londonschen Hause berathschlagt. Nord-Amerika ist denn 
<pb facs="1831_2_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
sicher das Ideal, was man anstaunt, und ich weiß wohl, daß die Staatsschuld da unbedeutend ist, wie groß denn auch die der Provinzen seyn mag, aber theils ist es eine Republick, die lieber ihren Präsidenten hungern läßt, als ihm sein ausgelegtes Geld bezahlt, so daß man für selbige keinen sonderlich gegründeten Credit haben kann, theils liegt sie nicht in Europa, was hier einen merklichen Unterschied macht, theils bekümmert sie sich weder um Kurchen noch Schulen, Künste oder Wissenschaften, so daß die Menschheit natürlich nicht vorwärts sondern zurückgehen würde, wenn alle Staaten so zu Werke gingen, und endlich, wenn ein Staat auch zu purem Golde dadurch werden könnte, daß die Mitglieder desselben nichts anderes als Geld im Kopfe hätten, so, meine ich, kaufte man Gold zu theuer. Da nun inzwischen das Einzigste von Geldsachen, worüber ich mir vorstellen kann, daß ein Reichstag recht einig würde, wäre, es an allen Ausgaben zu geistlichem und geistigem Gebrauch fehlen zu lassen, so würde das Grund genug seyn für mich, einem solchen Reichstage das Recht abzusprechen, über Einnahme und Ausgabe zu bestimmen. Will man übrigens im Kleinen ein klares Bild von einer Reichstags-Oeconomie sehen, so denke man sich eine Werkstätte oder Fabrik, mit vielen Gesellen, Lehrburschen, Machinerien u. s. 
<pb facs="1831_2_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
w. wo jeder Arbeiter für die Arbeit, welche er vollführte, Geld einnähme, aber wöchentlich etwas Gewisses zum Einkauf von Materialien, zur Erhaltung von Gebäuden und Geräthschaften, zu Verbesserungen von Zeichnungen, Modellen und zur Haushaltung des Meisters beitragen müßte, und um nun zu bestimmen wie viel Jeder abgeben, wovon der Meister leben, was er anschaffen sollte, und wiefern er zu theuer eingekauft hätte, denke man sich denn einen Ausschuß, von den Gesellen und den bei weitem zahlreicheren Lehrburschen gewählt, und alsdann denke ich, wird man, das Recht der Menge, wie ihre Tüchtigkeit, Vormünder des Finanzministers zu seyn, etwas mehr als zweifelhaft finden.</p>
<p>Daß die einzig richtige Oeconomie im Großen wie ein Kleinen die sei, sich soweit möglich nach der Decke zu strecken, daß die Abgaben eine Grenze haben müssen, und daß die Schuld sich selbst eine seße, alles dieses kann gewiß ein jeder Bauer verstehen; aber grade deswegen bedarf es keines Reichstages um das Kund zu thun! Wie hingegen ein Staat in unseren Tagen seine Stellung und Würde behaupten, und, was nothwendig ist, seine Anstrengungen für die Volks-Entwickelung, ohne das Volk zu drücken, verdoppeln solle, das ist eine Aufgabe, wovon den meisten Reichstags-Männern nicht 
<pb facs="1831_2_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
einmal geträumt hat, und würde sie gleichwohl auf einem Reichstage wirklich gelöst, so würde der Vorschlag vermuthlich als ausschweifend oder doch gänzlich unverständlich durch die meisten Stimmen verworfen werden, anstatt daß ein Finanzminister unter einem unumschränkten Könige, wenn er es losen kann, ohne Zweifel Erlaubniß dazu und vielen Dank erhalten wird.</p>
<p>d) Die Unmöglichkeit in unseren Tagen einen vernünftigen Reichstag zusammen zu seßen, müßte schon allein hinreichend seyn dagegen zu warmen, wenn man auch sonst einen solchen wünschenswert!) finden sollte.</p>
<p>Im Mittelalter, da der Adel, die Geistlichkeit und die Bürger der großen Städte nicht allein das Land, sondern auch alle Einsicht in Staatssachen, die es gab, besaßen, da war der Reichstag leicht zusammengeseßt, und konnte als Raths - Versammlung den Königen und dem Lande ausgezeichnete Dienste leisten, aber ich kann doch nicht finden, daß er es im Ganzen genommen, that, und darin habe ich wohl die meisten Stimmen für mich. Nun hingegen, da man sehr richtig bemerkt hat, daß das Bedürfniß des Bauern keinesweges übersehen, sondern seine Lage wohl erwogen werden muß, jeßt, da Kenntniß und Eigenthum öfters geschieden sind, und man keinen anderen Maaß-
<pb facs="1831_2_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
stab für das Wahlrecht, als das Abgabe-Buch nehmen kann, jeßt würde es offenbar ein Wunder, also eine seltene Ausnahme seyn, wenn die Mehrzahl auf einem Reichstage einen gesunden und klaren Begriff vom Staate im Ganzen, seinem Zweck und Hüfsquellen, seinen Verhältnissen und seiner Wirksamkeit hätte.</p>
<p>Man sagt es sei ein neues Geseßbuch, ein neuer Finanz-Plan, eine neue Administrations-Einrichtung nöthig, und ich will gerne glauben, daß dieses und auch ein wenig mehr, in den meisten Staaten nöthig sei, aber wie sollte ein Reichstag dazu beitragen können, daß alles dieses nicht bloß neu, sondern auch gut würde, wenn man weiß, daß die Meisten auf einem Reichstage recht eigentlich darüber urtheilen müßten, wie der Blinde über die Farben, und Alles ja doch durch die meisten Stimmen abgemacht werden sollte, welche denn leicht etwas noch Schlechteres als das Abgestellte begünstigen würdne.</p>
<p>Aber vielleicht würden doch die Besten auf einem Reichstage gemeiniglich zugleich die Klügsten seyn und die meisten Stimmen erhalten?</p>
<p>Darauf würde es hinreichen zu antworten, daß doch vielleicht der König weit eher gute und tüchtige Männer finden und wählen könnte das Erforderliche zu thun, und ihnen würde dann sicher viel besser damit gedient, sowie sie selbst 
<pb facs="1831_2_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
auch viel besser damit zufrieden seyn, ihre Gründe vor dem unpartheiischen Könige, der sie fassen könnte zu entwickeln, als Stimmen von der im Grunde unwissenden Menge und von den Parthei-Anführern auf dem Reichstage zu erbetteln.</p>
<p>Verlangt man inzwischen eine bestimmtere Antwort und kann man sich garnicht die Möglichkeit denken, daß die Erfahrung lehren könnte, es wäre die nothwendigste Staats-Verbesserung, daß der Reichstag wieder abgeschafft würde, was der Reichtstag selbst wohl ungern einräumte, so hat man meine schließliche Antwort in folgender einfachen Erläuterung.</p>
<p>Entweder muß man gänzlich unbekannt damit seyn, wie es gewöhnlich in der Welt hergeht, oder sich einbilden mit einem Federzuge die Welt umschaffen zu können, wenn man vorausseßt, das es gemeiniglich ehrlich und gewissenhaft mit den Wahlen zugehen, oder daß der am meisten Weltkluge gemeiniglich der uneigenüßigste seyn, oder daß es gemeiniglich auf den stärksten Beweisgründen beruhen würde, was auf dem Reichtstage die meisten Stimmen erhalten sollte. Geld, weiß man ja wohl, vermag an den meisten Stellen Alles, und wenn man außerdem mit einem guten Gewissen weiß, daß man selbst keinen Begriff von dem hat, was man beurtheilen soll, so ist es ja höchst natürlich, daß man dem Rache derer folgt, die 
<pb facs="1831_2_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
am artigsten und verbindlichsten gegen Einen sind, oder denen man Geld schuldig ist, oder von denen man bei anderen Gelegenheiten manchen Dienst erhalten kann, und die vielleicht die Sache ebensogut wie ein Anderer, verstehen. Gemeiniglich werden daher sowohl bei den Wahlen als auf den Reichstagen diejenigen die meisten Stimmen erhalten, die entweder am besten bezahlen oder doch Mund und Herz haben, den Leuten zu sagen, was sie am liebsten hören mögen, und obwohl die Leßteren sehr leicht dir Klügsten seyn können, so sind sie doch ganz geweiß weder die besten Menschen noch Reichstags-Leiter.</p>
<p>e) Will man nun endlich sagen, das Nein-Recht des Königs könne alle Mängel des Reichstages erstatten, so ist es ja doch ganz sicher, daß der König, wenn das Nein-Recht auch nicht wie gewöhnlich eine Phrase wird, er es doch nicht oft ausüben kann, ohne in offner und gefährlicher Fehde mit dem selbstständigen Reichstage zu liegen; aber geseht sogar, der König könnte durch unerschütterliche Festigkeit den Reichstag daran verhindern Schaden zu thun, so kann er doch nicht mit seinem Veto ihn dahin bringen Gutes zu thun, und wenn das Höchste, was man mit geringster Wahrscheinlichkeit von einem Reichstage erwarten darf, das ist, daß er keinen Schaden thun werde, so ist man doch 
<pb facs="1831_2_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
am allersichersten, wenn man keinen Reichstag erhält.</p>
<p>Fügt man nun hinzu, was eine einfache historische Wahrheit ist, daß nie ein König ungestümer nach unumschränkter Macht trachtet als es die Gewohnheit der Reichstage ist, und daß selten ein Tyrann so offenbar dem Rechte zu troßen und so ungezügelt seinen Launen zu folgen gewagt hat, als es den demokratischen Verfassungen angeboren ist, so sieht man in einer Summa, welches Zeugniß die Geschichte den Reichstagen gegeben hat, so daß sie kein freisinniges Volk ermuntert, sie in seine Dienste zu nehmen.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>III. Ueber Schreibe-Freiheit.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="latine">o! she's fallen</hi></p>
<p><hi rend="latine">Into a pit ok ink, that the wide sea</hi> <hi rend="latine">Hath drops too few to wash her clean again!</hi></p>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="latine">Shaksp.</hi></hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>Ohne alle Barmherzigkeit habe ich über die Pöbel-Herrschaft und über Alles, was darin Grund und Wurzel hat, den Stab gebrochen, und ohne allen Vorbehalt, habe ich die Reichstage im neuen Stil, wenn sie am besten sind, nur für ein 
<pb facs="1831_2_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
unter unglücklichen Umständen nothwendiges Uebel erklärt, welches nimmermehr einen sterbenden Staat belebt, sondern nur eine Weile die vollkommene Auflösung verhindert, wenn ich aber hier schlöffe, so müßte man mich billig fragen, weshalb ich, entweder aus großer Fahrlässigkeit oder mit Fleiß, auf eine unredliche Art, den wichtigen Umstand übergangen hätte, daß ein Reichstag weit mehr bloß erwägend als entscheidend seyn, und dadurch gleichsam zwischen Regierung und Volk vermitteln könnte.</p>
<p>Ich habe inzwischen nur mit Fleiß diese Seite des Reichstages bisher unberücksichtigt gelassen, weil ich fand, daß diese am besten zugleich mit der Schreibe-Freiheit, die, in meinen Augen, gegenwärtig eine so wichtige Staatssache ist, daß sie besonders abgehandelt werden muß, betrachtet würde, und es ist meine volle Ueberzeugung, daß alles Gute was ein Reichstag möglicherweise, eine wohlgeordnete Schreibe-Freiheit viel wahrscheinlicher stiften würde, ohne eine einzige von den Schwierigkeiten, Beschwerden und Gefahren, die mit den Reichstagen verbunden sind, mit sich zu führen.</p>
<p>Denken wir uns nemlich einen Reichstag, wie ein aufgeklarter Freund der Bürger-Gemeinschaft ihn wünschen könnte, so würde derselbe eine Versammlung der besten Köpfe und der kundigsten Männer im Lande werden, die alle in ihrem mündigen Alter wären, die sich garnicht damit be-
<pb facs="1831_2_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
fassen wollten, Vermittler zwischen dem Könige und Volke, als wenn sie nicht Eins, sondern feindliche Partheien wären, zu spielen, die garnicht Geseße vorschreiben, oder den König zur Rechenschaft ziehen, sondern bloß untersuchen und Aufklärung, sowohl über die Stimmung des Volkes, als darüber, was der gebildete Theil des Volkes sur Bedürfniß des Staates und Forderung der Zeit ansähe, geben wollten.</p>
<p>Indest ist ein solcher Reichstag offenbar nur em angenehmer Traum, der nie dergestalt in Erfüllung gehen kann, theils weil die Wahl wohl nie getroffen werden, und theils weil eme solche Versammlung, falls sie zu Stande käme, entweder ihre eingeschränkte Vollmacht überschreiten, oder doch durch ihr bloßes persönliches Daseyn schon, ein Mittelwesen zwischen Obrigkeit und Unterthanen (einen Staat im Staate) welches ein großes Verderben ist, ausmachen würde, während die Ers wägung halb, wenn nicht gänzlich dem Mißlingen, unter allen Versuchungen der Prunksucht und Nebenbuhlerei, ausgeseßt wäre.</p>
<p>Allein, weil der Traum nicht augenscheinlich in Ersüllung gehen kann, so kann er doch etwas zu bedeuten haben, ja er ist offenbar einer der psychischen Träume, die einen Seelenzustand anzeigen, der auch seine Folgen in der wirklichen Welt haben muß, und wer bezweifelt nun eigentlich, daß eine wohlgeordnete Schreibe-Freiheit das ist, was am 
<pb facs="1831_2_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
nächsten der geträumten Versammlung entspricht. Vermittelst dieser versammeln sich nemlich die Gedanken der Tüchtigen von selbst, ohne daß sie doch entweder eine Versammlung ausmachen, die der Einheit des Staates schadet, oder der Mündigkeit des Königs im Geringsten Abbruch thut und die Gedanken wandern in aller Stille aus dem Kämmerlein des Schriftstellers in das des Lesers, wo sie gemächlich, wie's sich geziemt, erwogen und geprüft werden können, denn die freien Gedanken über Staatssachen müssen nothwendig Schaden anrichten, wenn man sich überreden läßt, sie auf die Bürger-Gemeinschaft anzuwenden, bevor man davon überzeugt ist, daß sie dazu für Zeit und Ort geeignet sind. Hier hat man außerdem den großen Vortheil, daß die Tüchtigen keine geschlossene Gesellschaft ausmachen, sondern von einem tüchtigeren Mitgliede ehe ihnen davon träumt, überrascht werden können, und daß niemand dazu versucht wird, seine Meinung über Dinge zu sagen, wovon er entweder nichts versteht oder die er doch nicht reiflich überlegt hat, denn während es bei mündlichen Verhandlungen eine Ehrensache ist, über Alles mitsprechen und immer eine Antwort bei der Hand haben zu können, ist es hingegen bei schriftlichen Verhandlungen eine Ehrensache sich nur an das zu halten, dessen man mächtig ist, und sich nicht zu übereilen.</p>
<p>Darüber sind wir denn auch im Grunde alle 
<pb facs="1831_2_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
einig, aber in der leßten Zeit ist es Sitte geworden die Schreibe-Freiheit als einen mit dem Reichstage zusammengewachsenen Zwilling, wovon der Eine den Anderen mit sich zu führen genöthigt ist, zu betrachten, und das hat vielen Schaden gethan, sowohl weil Regierungen, die an und für sich nichts gegen die Schreibe-Freiheit hatten, derselben um des Reichstages willen ungünstig wurden, und weil Völker, die sich wenig um den Reichstag an und für sich kümmerten, ihn doch der Schreibe-Freiheit wegen wünschten. Es ist indeß offenbar ein Irrthum, da man sich nicht allein diese beiden Dinge getrennt, sondern einander entgegengeseßt denken kann, ohne daß Eins von Beiden dadurch das Geringste von seiner Eigenthümlichkeit verliert. Daß die geehrten Mitglieder eines Reichstages ebenso gut Erlaubniß die Feder zu führen als den Mund nach Gefallen zu bewegen, und daß sie nicht das Mindeste dagegen haben, wenn man ihnen nach dem Munde spricht, das ist natürlich; aber daß sie es nicht gerne haben, daß jemand lächerlich macht, was sie sagen, oder es sich herausnimmt zu beweisen, es wäre dem Lande viel besser damit gedient, keinen Reichstag zu haben, das ist auch natürlich, und man könnte daher ebenso gut sagen, daß die Schreibe-Freiheit mit der Monarchie nothwendig verbunden sei, denn welcher Monareh wird nicht selbst Schreibe-Freiheit haben und Allen freie 
<pb facs="1831_2_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
Hand lassen wollen, sowohl zu schreiben, als zu sagen, daß sie ganz einig mit Ihm seien.</p>
<p>Haben wir nun erst scharf geschieden, was nur in einem dunkeln Gedankengange zusammenhängt, so dürfte es sich wohl zeigen, daß der Reichstag und die Schreibe-Freiheit im Grunde Nebenbuhler sind, denn, könnte der Reichstag wirklich die nothwendige Aufklärung geben, so wäre keine Schreibe-Freiheit erforderlich, und, vermöchte die Schreibe-Freiheit dieses, so bedürfte man keines Reichstages, so daß es offenbar Unredlichkeit oder Mißverstand ist, wenn der Eine den Anderen hervorruft.</p>
<p>Aber warum sind denn die Versuche Schreibe-Freiheit ohne Reichstag zu geben, so gut als mißlungen?</p>
<p>Ja, warum sind die Versuche Schreibe-Freiheit mit Reichstag zu geben, ebensowohl mißlungen, so daß man mehr Verwirrung als Aufklärung erhalten hat, außer weil man sich niemals recht eigentlich bestrebt hat, die Freiheit zu ordnen, oder sie doch nie als das geistige Repräsentativ-System betrachtet hat, das sie nothwendig seyn muß, wenn sie ihrem Zwecke entsprechen soll. Daß ein Reichstag, wo Jeder, der da will, von der Straße hineinlaufen, die wichtigsten Veerhandlungen abbrechen, und die Versammlung langweilen oder übertäuben könnte, daß das ein Unding ist, das hat die Erfahrung gelehrt, und man hat Maaßregeln, sowohl 
<pb facs="1831_2_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
dagegen, als gegen das Einmischen der Zuhörer in die Verhandlungen, von selbst getroffen; aber obgleich die Erfahrung ebensowohl gelehrt hat, daß es ein Unding ist, wenn alle diejenigen, welche Buchstaben schreiben können, Erlaubnis; haben zu schreiben, wie sie wollen, so hat man doch dagegen keine Maaßregel, außer der heroischen, den Gebrauch um des Mißbrauchs willen abzuschaffen, getroffen.</p>
<p>Aber, was ist dabei zu thun, sagt man, es soll doch wohl keine privilegirte Kaste von Schriftsiellern errichtet werden, welche Erlaubniß haben die Feder, wie's ihnen gefallt, zu führen, während das ganze übrige Volk zum Stillschweigen verdammt ist!</p>
<p>Ja, was ist dabei zu thun, wenn man einen ordentlichen Reichstag haben will, sage ich, außer daß man eine geringere Anzahl das Ganze repräsentiren läßt, da es nun doch einmal nicht angeht, daß Millionen durch einander waschen, und sie auch nicht Alle etwas Neues zu erzählen haben können, weshalb es sich der Mühe lohnte den Rednerstuhl zu besteigen, oder auf den Banken zu sitzen, um es zu hören.</p>
<p>Will man also den Zweck, so wird man auch die Mittel wollen müssen, wünscht man soviel Aufklärung und so wenig Verwirrung als möglich, so muß man sich auch darin finden den einzigsten Weg, 
<pb facs="1831_2_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
der dahin führt, zu gehen, will man eine ordentliche Schreibe-Freiheit haben, die sich nicht selbst oder doch ihre Nüßlichkeit vernichten soll, So muß man auch wünschen, daß sie auf die Weise ausgeübt werde, die es möglich macht Ordnung zu halten, und die Früchte derselben zu ernten.</p>
<p>Es ist hier ebensowenig davon die Rede Jemanden des Gebrauchs der Feder zu berauben, als es bei der Zusammenseßung eines Reichstages darauf angelegt wird, Jemanden des Gebrauchs seiner Zunge zu berauben, aber es kommt nur darauf an die Schreibe-Freiheit, wie dort die Sprechfreiheit, dahin zu bringen, daß sie auf eine ordentliche und nüßliche Weise ausgeübt werde, was nicht anders angehen kann, als dadurch, daß man die Freiheit bis, auf eine passende Anzahl von Feder-Führern einschränkt, von denen man mit Grund annehmen kann, daß sie die Schreibe-Tüchtigkeit des ganzen Volkes in sich vereinigen. Nun ist es allerdings eine herrliche Sache, daß in einem Lande weit mehr freie Feder-Führer, als in einem ungeheuer colossalen Rittersaal Wortführer seyn können, ebenso auch dieses) daß die Freiheit ohne Tüchtigkeit keinen Schaden thut, wo nicht, wie im Reichstags-Saal, die Aufzahlung der Stimmen, sondern das Gewicht der Gründe den Ausschlag giebt; denn dadurch darf man hoffen, was bei der Wahl von Reichstags-Männern unmöglich ist, eine Sammlung des Tüchtigen zu erhalten, und 
<pb facs="1831_2_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
man hat nicht nöthig sich darum zu bekümmern, daß eine Masse übrigbleibt, welche die Freiheit hat, ohne sie zu benußen, wenn es nur Leute sind, die sich wahrscheinlicherweise ruhig halten und sich vor elendem Geschreibsel hüten werden, damit sie dadurch nicht das Ansehn, welches sie schon besißen, verscherzen mochten. Wir sehen ja, daß selbst Bauern auf den Reichstagen sich gewöhnlich hüten ihr Ansehn durch schlechte Reden zu verlieren, und würde denn die Schreibe-Freiheit ein Privilegium für den gebildeten Theil des Volkes, so könnte es nicht fehlen, daß die Mitglieder dieses geistigen Reichstages ja auch gemeiniglich sich davor hüten würden, zu beweisen, daß sie nicht dazu taugen.</p>
<p>Aber ist nicht grade die Jugend in den gebildeten Standen der Theil von Schriftstellern, welcher die Preßfreiheit am meisten mißbraucht und namentlich die Lesewelt mit Schwarz auf Weiß überschwemmt?</p>
<p>Ja, ganz sicher; aber muß man vierzig oder doch gegen vierzig Jahre seyn, bevor man irgendwo Reichstags-Mann werden kann, so wäre es doch auch wohl nicht übertrieben, wenn man erst zu seinen mündigen Jahren gekommen seyn müßte, ehe man die Erlaubniß hätte als Feder-Führer vor dem Volke aufzutreten, und wenn wir bedenken, was die Erfahrung lehrt, daß nicht bloß Mancher nur schrieb, während er unmündig war, und daß die meisten guten Schriftsteller den größten 
<pb facs="1831_2_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
Theil ihrer ersten Schriften wegwünschen, sondern obendrein, daß die meisten guten Köpfe, welche Ehre und Ansehn und Bürgerrechte durch ihre Schreibereien verloren haben, dieses in ihrem unmündigen Alter thaten, wenn wir alles dieses bedenken, so müssen wir uns gewiß innig über eine Einschränkung der Preßfreiheit freuen, die ebenso nüßlich für die Jugend selbst, als für die Schreibe-Freiheit und für die ganze Lesewelt seyn würde. Daß die jungen Herren es übel aufnahmen, ist natürlich, aber es gilt im Staate wie in den Häusern, daß es besser ist, wenn die Jungen, als wenn die Alten weinen, und vor einem Mißvergnügen, von dem man weiß, daß es sich mit den Jahren verliert und sich bei den Besten bald in Dankbarkeit und bei den Meisten in Ehrgefühl verwandelt, darf man sich in der Erziehung und der Staatsverwaltung nie fürchten.</p>
<p>Aber giebt es doch nicht frühreife Schriftsteller, und hat nicht namentlich mancher Dichter seine schönsten Lorbeeren gewonnen, ehe er z. V. seine Fünfundzwanzig erreicht hatte?</p>
<p>Hierüber wäre viel zu sagen, aber, um unnöthige Weitläuftigkeit zu vermeiden, will ich nicht bloß dieses einräumen, sondern noch hinzufügen, das z. B. Schakspear nicht zu demjenigen Theile des Volkes gehörte, den man so leicht durch eine natürliche Gränze auf die gebildete Seite bringt; aber was beweist das denn? Wenn man 
<pb facs="1831_2_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
einen Reichstag haben will, so läßt man sich ja, weder durch die Betrachtung, daß unmöglich die Tüchtigsten alle auf demselben versammelt werden können, noch dadurch, daß man die Frühreifen entbehren muß, wenn sie sich nicht halten können, irre machen, und wenn wir eine wohlgeordnete Schreibe-Freiheit haben wollen, so sollten wir uns doch wohl auch nicht durch die Vedenklichkeiten, die nicht, von so großer Bedeutung sind, abschrecken lassen. Theils sind wir der Gefahr etwas Tüchtiges auszuschließen, weit weniger hier ausgeseßt, wo wir den merklich gebildeten Theil des Volkes mitnehmen können, theils ist der Verlust der Frühreifen vor der Volljährigkeit nichts gegen die Ausschließung der Unreifen, und endlich haben wir ein Mittel, das dem Reichstage abgeht, um allen Verlust beinahe unmöglich zu machen.</p>
<p>Es würde nemlich höchst ungereimt seyn, irgendeinem Mitgliede der Bürger-Gemeinschaft, er möge hoch oder niedrig, jung oder alt seyn, die Erlaubniß zu verweigern, seine Schrift drucken lassen zu dürfen, wenn ein zuverlässiger Mann selbige zum Druck befördern, und der Regierung dafür, daß sie nichts Geseßwidriges, wie der Lesewelt dafür, daß sie etwas Lesenswerthes enthalte, einstehen will, und ebenso, wie niemand verhindern kann, daß der, welcher Schreibe-Freiheit hat, die Arbeit eines Anderen unter seinem Namen heraus giebt, so kann ja auch nichts dagegen einzuwenden 
<pb facs="1831_2_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
seyn, daß der Herausgeber gesteht, die Arbeit fei eigentlich von einem anderen Genannten oder Ungenanten, er habe sie nur durchgesehen und sei dafür verantwortlich. Daß diese Verantwortlichkeit vor der Lesewelt eine Ehrensache, wahrend selbige vor den Geseßen eine Rechtssache ist, folgt von selbst, aber während man ziemlich sicher wäre vermittelst einer solchen Censur nicht das geringste zu verlieren, was man ungerne entbehrte, so würde man ohne Zweifel, der Neunzehntel von dem, worüber wir nun seufzen und beinahe Alles dessen, was bisher die Regierungen über die Preßfreiheit mürrisch gemacht hat, überhoben seyn; denn jeder gebildete Mensch, der zu seinen mündigen Jahren gelangt ist, wird gemeiniglich behutsamer seyn, wenn er für etwas Fremdes einsteht und seinen Stempel darauf drückt, als bei dem, was er von seinem Eigenen herausgiebt, so wie wir täglich sehen, daß Recensenten weit delikater sind bei fremden Büchern, als bei selbstgemachten Recensionen.</p>
<p>Aber ist es nicht unmöglich in unseren Tagen eine ausreichende Gränzlinie zwischen dem gebildeten und ungebildeten Theile des Volks, worauf doch das Ganze beruht, zu ziehen?</p>
<p>Erstens beruht nicht das Ganze und kaum einmal die Hälfte, darauf, denn mehr als die Hälfte würde wohl schon durch den Zügel, der den unmündigen Schriftstellern angelegt wäre, gewonnen ; aber da die Rede überhaupt nicht davon ist 
<pb facs="1831_2_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
Jemanden, der sich zum Schriftsteller tüchtig glaubt, der Gelegenheit zu berauben, sich zu versuchen, sondern nur einen Bürgen für die Tüchtigkeit und Bedachtsamkeit der Schreibenden, womit sowohl der Regierung als der Lesewelt gedient seyn kann, zu erhalten, so mußder Bürge auf eine Weise gestellt werden, man möge nun dir Grenzlinie auf ein Haar ziehen können, oder nicht.</p>
<p>Können wir auch nicht abmachen wie viele zu den Gebildeten mit der Schreibe-Tüchtigkeit gerechnet werden sollen, so weiß ich doch Einige, welche dazu gerechnet werden müssen, nemlich die Studium, und selbst, wenn wir genöthigt wären dabei stehen zu bleiben, so würde unläugbar viel gewonnen seyn, wenn alle Studirten in ihrem mündigen Alter, aber nicht früher, Schreibe-Freiheit erhielten. Der Pöbel und die Schulknaben haben nemlich großes Unheil in der Lesewelt angerichtet, ehe sie übernahmen die Staaten zu kalfatern, und das Leßtere ist eigentlich nur eine Folge des Ersteren, so daß wir für jeden Preis, den das Aufklärungs-Werk ertragen kann, die Druckereien in Sicherheit vor denen, die weit gefährlicher als die Polizei sind, wünschen werden. Wäre das gleich nach der Erfindung der Buchdruckerkunst geschehen, so würden wir nun ganz anders dankbar erkennen können, welche Wohlthat es gewesen, daß sie allen Menschen Lesefreiheit gegeben hätte; statt daß nun die, unter allen scheinbaren Einschränkungen, 
<pb facs="1831_2_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
grenzenlose Preßfreiheit, beinahe Beiden, dem Nußen des Lesens sowie der Schriftstellerkunst den Todesstoß gegeben hat.</p>
<p>Dadurch daß man dir Schreibe-Freiheit zu einem Privilegium für Studirte machte, würde man auch gewinnen, daß eine Menge des Privilegiums und nicht, wie nun gewöhnlich nur des Brodtes wegen studirte, und das wäre eine herrliche Sache; denn freilich muß der Staat eine Menge von Beamten zur Beförderung der Aufklärung besolden, aber grade deshalb ist es verkehrt zu denken, die Aufklarung sei um der Aemter, und die Aemter nicht um der Aufklärung willen da.</p>
<p>Nur soviel für diejenigen, welche meinen, es sei unmöglich eine ausreichende Gränzlinie zu ziehen, denn ich bin übrigens weit davon entfernt ins Lateinische vergafft zu seyn, und meine wirklich, daß man gegenwärtig nicht allein ein sehr gebildeter Mann, ohne zu wissen, was Bildung auf Latein und Griechisch heißt, seyn kann, sondern daß man auch ohne dasselbe, in vielen Fächern, und besonders in Staatssachen, ein viel tüchtigerer und besserer Schriftsteller, als die meisten classischen Hochgelehrten sind, seyn kann. Was Schwierigkeit macht, ist nur, daß man kaum irgendwo eine Hochschule für volksthümliche Wissenschaftlichkeit und bürgerliche Ausbildung hat, welche auf der einen Seite den Unstudirten, die zu der gebildeten Welt gehören wollten, die dazu erforderliche Bildung 
<pb facs="1831_2_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
und auf der anderen Seite dem Staate, einen Maaßstab gäbe die Gränzlinie darnach zu ziehen. Bis eine Solche Hochschule errichtet wird, wird immer etwas Willkührliches in der Linie seyn, die man zwischen Gebildeten und Ungebildeten zieht, aber so ungefähr wird doch jeder Staat beurtheilen können, von welchen Classen der unstudirten Beamten desselben, Gutsbesißer u. s. w. es angenommen werden könne, daß sie Bürge gestellt haben daß sie die Schreibe-Freiheit geziemend zu gebrauchen verstehen, oder sie doch nicht zum Schaden mißbrauchen werden.</p>
<p>Was nüßte es aber, falls auch eine Gränzlinie für die Preßfreiheit gezogen würde, die den Staat und die Lesewelt in hohem Grade vor Mißbrauch derselben sicherte, wenn gleichwohl der Gebrauch zur Aufklärung in Staats-Angelegenheiten, durch mannigfaltige, harte oder unbestimmte Drohungen des Geseßes so schwierig gemacht würde, daß sie fast aufgehoben wäre.</p>
<p>Ja, das heißt: was nüßte die Einschränkung der Preßfreiheit, wenn nicht die Schreibe-Freiheit, zu deren Besten sie vorgenommen würde, damit verbunden wäre, oder was nüßt es freigebig zu scheinen, wenn man mit der einen Hand nimmt, was man mit der Anderen giebt; und das nüßt allerdings nicht, im Gegentheil schadet es; aber wir seßen hier voraus, daß alle guten und alle klugen Regierungen, wie sie gezeigt haben, gerne den 
<pb facs="1831_2_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
Völkern Schreibe-Freiheit gönnen werden, wenn nur der grobe und beständige Mißbrauch derselben verhindert werden kann, und wenn wir also ein einfaches und natürliches Mittel dagegen gefunden haben, so muß die Aufgabe für gelost, und die wohlvergönnte Schreibe-Freiheit für so gut als gegeben, angeschen werden. Glaubt man vielleicht nicht, daß sowohl die guten als die bloß klugen Regierungen sehr gut einschen, daß sie, um in diesen schwierigen Zeiten klug zu handeln, selbst alle mögliche Aufklärung vonnöthen haben, welche sie über die wirkliche Stimmung und Wünsche des Volks erhalten können, oder denkt man, sie seien kurzsichtig genug eine wohlgeordnete Schreibe- Freiheit nicht dem am meisten verclausulirten leiblichen Reichstage vorzuzichen? Und wenn es nur den Regierungen Ernst damit ist eine Freiheit zu geben, so haben sie Leute genug zur Hand, die ebensogut verstehen auf, als zu zu machen, ebensogut ein wenig offen stehen zu lassen, was, wenn es ganz offen stände zu viel Aufsehen erregen würde, als einen Kloß an die Thür zu hängen, von der man nur nicht das Ansehn haben will, daß man sie zumacht. Daß selbst auf einem Reichstage die Sprechfreiheit eine Gränze haben müsse, wie Alles im Staate und wie der Staat selbst, wie ausgedehnt sie auch seien, das wissen wir Alle, und daß, troß aller künstlichen Glänzen nur die natürliche Stich hält, das wird die Erfahrung allenthalben und zu allen 
<pb facs="1831_2_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
Zeiten lehren, aber sowie die Sprechfreiheit auf einem Reichstage nur ein leeres Wort seyn würde, wenn selbst der redlichste gebildete Mann nicht unsträflich reden könnte, ohne eine Menge willkührlicher Bestimmungen und spißfindiger Distinctionen vor Augen zu haben, also nicht frei reden könnte, so wissen auch Geseßgeber wie Geseß - Schreiber wohl, daß es mit der Schreibe-Freiheit dieselbe Bewandniß habe, so daß, wenn sie stattfinden soll, der verbotenen Bäume nur wenige und dieselben kenntlich, und die Folge des bloßen Anrührens keinesweges tödtlich seyn muß. Ich will demnach in dieser Hinsicht nur bemerken, daß sowie auf selbstständigen Reichstagen eigentlich nur ein verbotener Baum ist, nemlich die Behauptung, daß der Reichstag abgeschafft werden müßte, und das Essen von der Frucht dieses Baumes die, daß es mit Gewalt geschehen müßte, so meine ich, müßte der eigentliche verbotene Baum der Schreibe-Freiheit die Forderung eines selbstständigen Reichstages und das tödtliche Vergreifen daran, alles Murmeln über wirkliches Hinarbeiten darauf, seyn.</p>
<p>Welche vortreffliche Gelegenheit übrigens die Scheidung zwischen den mündigen und unmündigen Schriftstellern, erträgliche und doch deshalb nicht minder fühlbare und wirksame Strafen für den Mißbrauch der Freiheit zu verordnen, an die Hand gäbe, das ist so in die Augen fallend, daß ich es nicht angemerkt haben würde, wenn ich den 
<pb facs="1831_2_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
Wunsch hatte zurückhalten können, daß nie ein Schriftsteller, der nicht zum Tode gesündigt hätte auf Lebenszeit unmündig gemacht werden möchte, da die Hoffnung in der gebildeten Welt gewöhnlich mehr als die Furcht ausrichtet.</p>
<p>Doch, ich darf diese Betrachtung noch nicht schließen, ohne zu bemerken, was an manchen Orten auf dem Wege zu einer wohlgeordneten Schreibe-Freiheit ein Stein des Anstoßes werden könnte, und wer erräth nicht, daß es Zeitungen und politische Pamphlets sind. In England, woselbst man eine natürliche Vorliebe für Carrikaturen in jeder Hinsicht hat, ist die Freiheit der Zeitungen eigentlich gränzenlos und die der Flugschriften dagegen auf einem Umwege sehr verhindert; aber ich meine daß dieß verkehrt ist, denn die Zeitungen, die auf jede Weise Tagblätter sind, erlauben sogar ihren Herausgebern, die außerdem selten etwas Anderes als Schillings-Leute sind, nicht, ihre Betrachtungen wiederzukäuen, so daß ihnen eine eigene Zucht noththäte, aber wenn der Pöbel und die Schulknaben weder kleine noch große Schriften drucken lassen können, so haben gewiß die Flugschriften Anspruch auf alle mögliche Freiheit. Die dicken Bücher, besonders über Staatsangelegenheiten, sind nemlich, wie die dicken Verordnungen keinesweges gewöhnlich die besten, und haben unter andern die beiden großen Fehler, daß sie zu theuer und zu ermüdend sind für manchen Leser, der 
<pb facs="1831_2_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
sowohl der Aufklärung sehr bedürftig als selbst im Stande sie zu befördern wäre, so daß man vielmehr politische Schriftsteller ermuntern sollte, ihre Bücher umzuschreiben bis sie dünn, als bis sie dick würden.</p>
<p>Daß inzwischen diese Dinge viel besser gesagt und geordnet werden könnten, als ich verstehe, das will ich gerne glauben, obwohl ich natürlich mein Bestes gethan habe, aber es ist gewiß, daß die Aufklärung, wo nicht Alles zurückgehen soll, auch in Staatssachen vorwärtsgehen muß und daß die Schreibe-Freiheit diese Aufklärung viel besser, als ein wirklicher Reichstag befördern kann, ohne doch der unumschränkten Macht des Königs und der Einheit des Staates im Geringsten Abbruch zu thun, aber daß sie, um zu bestehen und Nußen zu stiften viel sorgfältiger als bisher geordnet werden muß, und wenn nur das Leßtere ebenso allgemein erkannt werden kann, als das Erstere es schon lange gewesen ist, so bin ich zufrieden; denn alsdann kann nicht bloß dem Schlimmsten entgangen, sondern auch an manchen Orten das Gute kräftig gefördert werden. Lange kann nemlich eine wohlgeordnete Schreibe-Freiheit nicht stattfinden, ohne daß es sowohl Fürst als Volk deutlich sehen werden, daß es diese war deren sie bedurften und daß sie Alles leistet, was man vernünftigerweise davon verlangen kann, und viele Fortschritte braucht die Aufklärung nicht zu 
<pb facs="1831_2_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
machen, bevor selbst der fleißige Handwerker und der betriebsame Bauer einschen, daß, wenns denn einmal, was Gott verhüte, arg seyn soll, es besser ist, daß die Tyrannei nur einen Kopf, der höchstens ein Menschenalter dauert, als daß sie, wie die Pöbel-Tyrannei, das grauliche Ungeheuer, unzählige Köpfe habe, worauf kein Ende ist. Ja, das kann, und das soll die Aufklärung thun, daß die Eigenwilligkeit des Pöbels, wie das Loslassen des Fenris-Wolfes vor dem Untergange der Welt, vor uns steht, so daß, die ordentliche Obrigkeit sei wie sie wolle, alle Bürger, die etwas zu gewinnen oder zu verlieren haben, doch, wie der Adel in vorigen Zeiten stand, gegen alle Pöbelangriffe stehen, und nimmermehr mit dem Gesindel, aus genommen, wenn es sich auf Gnade und Ungnade übergeben will, unterhandeln; denn es ist sonnenklar, daß für sich, oder selbst mit allen Schulknaben an der Spiße, der Pöbel weder das Land vertheidigen noch den Staat regieren kann, so daß es immer Feigheit der Fleißigen, Aufgeklarten und Vermögenden ist, welche ihm gewonnen Spiel giebt, und die Staatsverfassung in ein Haus auf Sand verwandelt, das jeder Sturm umwerfen und jeder Strom wegreißen kann.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1831_2_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
<head>IV. Ueber Dänemark und Holstein.</head>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l>Wahrheit, Landesvater, töne Männlich stets in deinem Rath! Deinen Königswillen kröne Jedermann durch Wort und That! Neid in feiner Höhl' erblasse! Bosheit, in ohnmächt'gem Hasse, Falle mit zerbrochnem Speer!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Th. Thaarup.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>Sonderbar genug, man sagt, daß grade von der Zeit an, da Kiel unter den König von Dänemark kam, keine dänischen Bücher mehr für die Universitäts-Bibliothek angeschafft worden seyn sollen, ja, sonderbar genug, daß grade von der Zeit an, da viele glaubten, Dänemark und Holstein hätten auf ewig ihren langen Zwist geendigt und würden nun bald zu einem Ganzen zusammenschmelzen, dessen Theile kaum mehr von einander geschieden werden könnten, daß grade von der Zeit an die Uneinigkeit anfing das zu werden, was sie früher garnicht gewesen war, ein geistiger Gegensaß! Sonderbar genug, aber doch nicht dem fremd, welcher weiß, daß es für alte Gegner oder Nebenbuhler, die noch so ehrlich sich ausgesöhnt haben, die härteste Probe ist, wenn sie unter einem Dach zusammenleben sollen, und alle Sprach-Verschiedenheit ist eine Scheidewand, die keine Menschenhand aufgeführt hat, 
<pb facs="1831_2_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
also auch keine Menschenhand niederreißen, aber sehr leicht sich daran vergreifen kann. Wenn man dieses nemlich lebendig vor Augen hat, so wird man sich kaum darüber wundern, wenn Dänemark ein wenig stußte, da alle Holsteiner hier das Indigenatrecht erhielten, und daß Holstein doch weit davon entfernt war darüber zu jubeln, sondern meinte, das wolle ungefähr so viel sagen, als daß Holstein nun eine dänische Provinz seyn, nachgrade seine Sprache, seine besonderen Freiheiten und Rechte verlieren, und im Ganzen seine tausendjährige Verbinduug mit dem heiligen römischen Reiche einbüßen sollte. Es hilft hier garnicht, wenn man auch noch so klar beweisen könnte, daß dadurch im Grunde nicht verloren, sondern gewonnen seyn würde, denn wir Menschen lassen uns nun einmal nicht durch Gründe bewegen aus unserer eigenen Haut und in die eines Anderen zu fahren, und ebensowenig als ich für alle Welt ein Deutscher werden wollte, ebensowenig könnte ich von dem Deutschen verlangen, daß er, um ein Loos in dem kleinen Dänemark zu gewinnen, ein Däne werden sollte. Ganz im Gegentheil kann ich gut begreifen, daß ein Kreis, klein oder groß, von dem berühmten römischen Reiche, dem Volke vieler Millionen und der berghohen Literatur sprachverwandt, sich übel gestellt finden mußte bei der Einverleibung in das kleine, unbedeutende Dänemark. Obgleich Gott weiß und 
<pb facs="1831_2_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
die Geschichte bezeugen wird, daß die dänische Regierung nichts Böses, sondern alles Gute mit Holstein im Sinne gehabt hat, so muß man doch billig genug seyn einzuräumen, daß es unnatürlich gewesen seyn wurde, wenn Holstein dieses Zusammenschmelzen mit Dänemark gewünscht hätte, worauf nur hingearbeitet würde, weil solche Zusammenschmelzungen, ohne Rücksicht auf die natürlichen Hindernisse, zu den über ganz Europa angenommenen Staats-Maximen gehörten. Dänen sollten daher weit davon entfernt seyn das Mindeste dagegen zu haben, daß Holstein auf alle Weise seine Eigenthümlichkeit behielt, und sie sollten das grade innig wünschen sowohl als etwas, was billig, als auch das Einzige ist, was ein gutes Verständniß zwischen zwei Völkern, denen nicht bloß König und Feind, sondern auch gegenseitige Achtung und Freundschaft gemein seyn sollte, zuwegebringen kann.</p>
<p>Aber Schleswig, ja Schleswig! das liegt ja zwischen Dänemark und Holstein, und macht also unser Mittelglied aus, und die Sache ist nur, daß es uns nicht von einander scheiden, sondern mit einander verbinden, sollte, und was dazu dienen kann, ist nach den Umständen unläugbar das Beste.</p>
<p>Ich habe früher bemerkt, und, obwohl es etwas eigen klingt, so muß ich es doch hier wieder-
<pb facs="1831_2_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
holen, da ich die Wahrheit, welche ich solchergestalt eingekleidet habe, noch nicht besser auszudrücken weiß, daß im neunzehnten Jahrhundert alle Volksgeister offenbar nach einem langen Schlafe erwachen, und entweder mit verklärten Körpern auferstehen, oder in ihrer Schatten-Gestalt wiedererscheinen und alsdann großen nächtlichen Unfug in ihrer alten Heimath treiben, wo man niemals weniger an Auferstehung oder Wiedererscheinung geglaubt hat, als in dem achtzehnten Jahrhundert. Manche von uns erinnern doch wohl noch, wie die Verstorbenen, wenn sie wiedererscheinen, den alten Spuckgeschichten zufolge, die Schlafenden aufrütteln und rufen: Her mit meinem Schädel und her mit meinem Knochen, und wenn ich die Geschichte des Tages lese und bedenke, was sie ankündigt, so kann ich nicht umhin an die Nachtgeschichten, welche gar zu handgreiflich in Erfüllung zu gehen drohen, zu denken.</p>
<p>Nun, glücklich ist Dänemark, welches, während andere Reiche, von dem, was sie einmal wie Holland, wünschen werden, daß sie es nie gesehen haben möchten, anschwollen, grade soviel als fast möglich war, einschrumpfte, denn das soll uns mit Gottes Hülfe in dieser unruhigen Zeit zu Statten kommen, wo es gilt, daß Leute die Eins ausmachen sollen, wirklich zusammengehören, sich wechselsweise wohlwollen und verstehen! Aber Schleswig oder Süder-Jütland, dessen doppelter Name 
<pb facs="1831_2_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
schon ein wenig zweifelhaft und zweideutig klingt, ist doch wirklich ein Knochen, von dem man nicht leicht sagen soll zu welchem Körper er im Grunde gehört; denn man berathe sich mit der Volkssprache oder mit der Geschichte, so wird man stets die doppelte, oder zweifelhafte und zweideutige Antwort, die im Namen liegt, erhalten. In vieler Hinsicht find unsere Könige daher der guten alten Regel gefolgt, dahingestellt seyn zu lassen, worüber man nichts Entscheidendes sagen kann, aber jeßt geht das wohl nicht langer an, und wir, die wir keine entscheidende Stimme haben, müssen froh seyn, da es hier offenbar ein Glücks-Wurf seyn wird das Rechte zu treffen. Jedoch grade wenn man nicht Richter ist, kann man frei über eine Sache sprachen, und vielleicht zufälligerweise am ehesten dazu kommen einen guten Wink zu geben, und nach meiner Ansicht wäre es am natürlichsten Schleswig oder Süd-Jütland selbst sagen zu lassen, welcher Seite es am liebsten angehören mochte, denn selbstgethan ist wohlgethan, und man schlaft am besten, wenn man sich selbst gebettet hat, es möge auch schlechter seyn, als man es sonst hätte haben können. Damit meine ich natürlich nicht, daß es gut wäre, entweder ein schleswigsches Parlament zusammen zu rufen, oder Stimm-Bücher in alle Rathhäuser hinzulegen, wo alle Fäuste auf dem Stiel, selbst, oder mit angehaltener Fe-
<pb facs="1831_2_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
der tausendweise Namen hinmalten, wo der eine so gut wäre, wie der andere und nichts zu bedeuten hätten, sondern ich meine, es wäre nicht übel, wenn die dänische Regierung nach guter alter Gewohnheit die Schleswiger, welche zu schreiben verstehen, mit Unterzeichnung ihres Namens ihre Meinung falls sie eine hätte hübsch gedruckt über die, in unserer kleinen Welt, wichtige Frage, zu sagen: Ob Schleswig lieber Landesvater mit uns oder Königs-Herzog mit Holstein gemein haben wolle?</p>
<p>Es ist nemlich nicht Herr Lornsens Flugschrift, welche in meinen Augen mehr einem Aufsaß über eine wichtige Frage von unseren angehenden Studenten, als einem männlichen Worte gleicht; auch nicht bloß Herr Syndikus Klenzes wohlgeschreibene Einlage in der Verfassungs-Sache, obwohl viel mehr daran ist; sondern es ist Alles, was neulich für und gegen geschrieben ist, welches hier im Grunde auf Eins hinausläuft, und Alles, was ich außerdem von der Meinung der Gebildeten in Holstein weiß, Alles woraus ich schließe, daß die Holsteiner wirklich auf eine ständische Verfassung erpicht sind und sowenig als möglich mit Dänemark zu thun haben wollen. Da sie nun von Alters iher eine Verfassung gehabt haben, was nur in den Siebenschläfer-Tagen des vorigen Jahrhunderts einschlummerte und ihnen nun von einem Könige, der auf eine beispiellose Weise sein Wort hält, wieder versprochen worden 
<pb facs="1831_2_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
ist, so werden sie wohl bald ihren Wunsch theilweise erfüllt sehen, warum ich wenigstens sie nicht beneide, aber da sie, es möge nun aus uneigennüßiger Liebe oder aus bloßem Eigennuß seyn, finden, daß sie nicht constitutionell glücklich leben können, ohne ihr Glück mit Schleswig oder Süder-Jütland zu theilen, so ist hier eine Frage, die nicht länger so unbeantwortet stehen bleiben kann, sondern mit Ja oder Nein beantwortet werden muß und leicht zur Unzufreidenheit aller drei Theile beantwortet werden kann, so daß wir sie wohl nach Schleswigs Wunsch beantwortet wünschen möchten, denn alsdann würde höchstens offenbar nur einer der Theile und vielleicht keiner unzufrieden.</p>
<p>Ohne nun sagen zu wollen, was ich nicht weiß, so vermuthe ich doch sehr, daß die Schleswiger sich dem Könige am meisten verpflichtet fühlen würden, wenn er sie mit Holstein verbinden wollte und was nicht mit uns vereinigt zu seyn wünscht, davon können wir auch nichts besseres wünschen, als daß es, wie ausländische Mächte, sich unserem Könige verpflichtet fühlen möge. Der Grund zu meiner Vermuthung über Schleswigs Wunsch, liegt nicht bloß in der Verbindung, welche immer zwischen den Herzogthümern stattgefunden hat und noch sowohl geistlich als weltlich stattfindet, sondern eigentlich darin, daß alle Schleswiger auf die ich gestoßen bin, nach ihrer eigenen Aussage ihre Heimath in Holstein, und wenn man sich et-
<pb facs="1831_2_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
was genauer erkundigt, doch im dänischen Holstein haben. Dazu kommt für den Augenblick noch dieses, daß Jeder Lust zu einer ständischen Verfassung hat, und dieses Glück nirgends weniger als in Vereinigung mit Dänemark erwarten kann, das es freiwillig als ein Unglück aufgegeben hat, und keine Ursache haben wird einen so klugen Beschluß zu bereuen, wenn auch die ganze Welt mit der Madam Stael, ihn eine beispiellose Thorheit nännte. Doch, auch hier muß ich um Erlaubniß bitten mich ein wenig genauer erklären zu dürfen, denn wie schön es auch klingen würde, daß nicht eine Seele in Dänemark sei, die sich nicht darüber freue, daß der Herren-Tag 1660 der leßte wurde, und daß, wenn jeßt der Herren-Tag eingeritten wird, dieses nur ein höchstes Gericht bedeutet, welches wieder gutmacht, was der Herren-Tag übel gemacht hat, und nun schon gegen zweihundert Jahre der Erwartung des ersten unumschränkten Königs ehrenvoll, als eine von der Macht unabhängige Rechtspflege für Reiche und Arme, Hohe und Niedere, entsprochen hat; wie schön das auch klingen würde, sage ich so wäre es doch offenbar nicht ganz wahr, und daher, wie gerne ich auch unserer väterlichen Majestät, besonders nun, da grade der Unannehmlichkeiten mehr als genug sind, die allerangenehmsten Dinge sagen möchte, so muß man sich doch auch hüten mehr Schönes zu sagen, als was man rechtfertigen kann! Dänemark 
<pb facs="1831_2_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">71</fw>
ist nemlich, wie es, so zu sagen, weltbekannt ist zwei Menschenalter hindurch das Land gewesen, wo die herrschenden Zeit-Ideen am ernstesten aufgenommen, und am durchgreifendsten ausgeführt wurden, und das Volk hat auf die Weise einen Grad von Freiheit und Aufklärung gewonnen, sowie alle Stände eine Gleichheit in Verpflichtungen und Rechten, welche man vergebens irgendwo sonst vereinigt, geschweige denn mit einer strengmonarchischen Form verbunden sucht, und was würde nun ungereimter seyn, als daß die einzigste Zeit-Idee, welche die Könige nicht auszuführen gestrebt haben, nemlich die Einschränkung der Monarchie durch einen Reichstag, daß diese garkeinen Eindruck auf das Volk sollte gemacht haben. Diese Ungereimtheit würde so groß seyn, daß Jemand, wenn er auch Dänemark nie gesehen hätte, sich doch keinen Augenblick darauf bedenken würde dieses für unmöglich zu erklären, und nachdem ich wahrend eines Menschenalters nicht so gar wenig mit den Ansichten Hieselbst vertraut geworden, so kann ich nichts anderes mit Wahrheit sagen, als daß man im Allgemeinen nicht so monarchisch denkt als ich, und doch denkeich nur so monarchisch als das Königsgeseß, wenn dieses (allerdings nach seinen ausdrücklichen Worten) in der holdseligsten und besten Meinung erklärt und ausgelegt wird, sowie es am besten über einen absolut souverainen Christlichen Erbkönig gesagt und geschrieben werden kann, der, wie auch das Ge-
<pb facs="1831_2_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">72</fw>
seß ferner sagt, die große Liebe und allerunterthänigste Ergebenheit seiner lieben und treuen Unterthanen, als die Quelle seiner unumschränkten Macht erwägt und betrachtet. Ich kann nemlich nie sagen, woran ein Christ auch nie denken kann, daß ein König in Dänemark das Recht haben sollte, Alles was ihm einfiele zu thun, denn das hat ja keine Regierung in der ganzen Welt, das hatten auch die Städe 1660 nicht, und konnten demnach dem Könige unmöglich ein Recht, welches weder Er noch sie besaßen, übertragen; aber daß der König in Dänemark wirklich, ohne irgendeinen anderen Menschn als sich selbst oder ein anderes Geseß als Gottes darum fragen zu dürfen, Macht hat Alles zu thun, was er will, das sehe ich nicht allein ganz ruhig im Königsgeseße stehen, sondern darüber freue ich mich recht herzlich, und ich habe lange Mühe gehabt mich da hineinzudenken, wie es bei aufgeklärten und ehrbaren Leuten anders seyn kann. Ich merke inzwischen, Jahr für Jahr, daß, je besser man sich selbst verstehen lernt, man auch andere Menschen, besonders seine Landsleute, umso besser verstehe, und jemehr man sich in der Welt umsieht, desto mehr erkennt man nach meiuer Erfahrung es dankbar Dänen zu seinen Landsleuten zu haben und umso weniger will man ihnen Unrecht thun. Um der Wahrheit willen ist es denn wohl nothwendig zu sagen: Man ist in Dänemark keines-
<pb facs="1831_2_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">73</fw>
weges allgemein den Reichstagen so bös, als ichs bin, aber sowohl der Wahrheit als der Liebe zum Zoll, muß man doch auch hinzufügen: das schreibt sich theils von der früher erwähnten Dunkelheit im Gedankengang und theils von einem herrschenden Irrthume über die Vorsehung, aber keinesweges von Aufruhrs-Sucht oder von schwarzer Undank für das Königs-Glück her, welches nicht erst gestern begann, aber uns doch grade heute so lebendig vor Augen schwebt, daß wir es unmöglich vergessen können.</p>
<p>Meine Ansicht ist im Allgemeinen die, daß es in einem Reiche, wie in einem Hause das Natürlichste ist, daß Einer befiehlt und die Uebrigen gehorchen, und daß, wie schlimm es auch ist, wenn die erwachsenen Kinder in einem Hause, wie kleine Kinder behandelt werden, und die kleinen Kinder wie Dienstboten, und die Dienstboten wie Sklaven, so geht es doch ordentlicher zu, als wo Kinder und Dienstboten die Herren spielen, und es ist immer ein Trost, daß strenge Herren nicht lange regieren. Mit Rücksicht auf Dänemark insonderheit aber, ist meine Ansicht die, daß was auch immer zu dem beispiellosen Entschluß, den Dänemarks Geistlichkeit, Bürgerschaft und ein Theil des Adels faßten, da sie König Friederich dem Dritten erbliche unumschränkte Macht übertrugen, mitwirkte, so würde es doch niemals, ohne einen weit höheren Grad von Vertrauen auf die Vorsehung, als 
<pb facs="1831_2_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">74</fw>
sich auf Reichstagen zu finden pflegt, geschehen seyn; denn die mitwirkenden Ursachen: Lust zu gefallen, und Mißvergnügen mit der Uebermacht des Adels, hat ja in vielen Ländern, ohne diese Wirkung zu haben, stattgefunden. Wenn ich daher das sonderbar abstechende Königs-Glück, welches Dänemark nachher in einer entseßlich herrschsüchtigen und ungnädigen Zeit genossen hat, betrachte, so schreibe ich selbiges natürlich namentlich auf Rechnung der Vorsehung, welche nie das Vertrauen, das man darauf seßt, täuscht, ebensowenig also morgen, als gestern und heute. Wollen wir daher nur auf die Vorsehung zu bauen, fortfahren, so wird sie sicher auch fortfahren die Erbfolge zum Besten Dänemarks zu leiten, und niemals den dänischen unumschränkten Königen zu vergessen erlauben, daß sie ihre unumschränkte Macht, wie das Königsgeseß ausdrücklich ausspricht, von der göttlichen Allmacht haben, welche die sämmtlichen Stände dazu bewog, aus eigenem freien Willen und reiflicher Ueberlegung, ihrem geliebten Herrenstamme dieselbe, natürlich zum landesväterlichen Gebrauch und gemeinschaftlichen Besten, zu übertragen! Da wir nun Alle wissen, daß die göttliche Allmacht, welche die Herzen zu Aufopferung und kindlichem Vertrauen bewegt, Liebe ist, die nur mit gleicher Münze bezahlt werden kann, so meine ich, daß Dänemark, weit entfernt der Herrscherlaune übergeben zu seyn, eine 
<pb facs="1831_2_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">75</fw>
beneidenswerthe patriarchalische Verfassung von dem Allerhöchsten, der das Glück der Reiche und das Her; der Könige in seiner Hand hat und sie wie Bäche leitet wohin er will, garantirt, habe.</p>
<p>Sich, das ist meine Ansicht, aber ich brauche nicht zu bemerken, daß sie ein wenig altväterisch ist, und man nennt ja doch nichts altväterisch, als das, was aus der Mode ist, so daß es begreiflich genug ist, daß dieß eben, was aus einem altväterischen Gedankengange entspringt, für den Augenblick nicht allgemein ist.</p>
<p>Dahingegen dürfte man wohl Solche finden, die etwa so dächten. Es ist doch entseßlich, sowie man von andern Ländern her hört, in welchem Grade eine weit geringere Macht als die unseres Königs, geschweige denn die Unumschränktheit, gemißbraucht werden kann! Freilich wahr, wir haben für den Augenblick einen landesväterlichen Alleinherrscher, dem wir viel mehr Macht wünschen möchten, das Gute, was er will durchzuseßen, indeß eine Schwalbe macht keinen Sommer, und, mag's seyn, daß wir bisher ein besonderes Glück mit unseren unumschränkten Königen gehabt haben, da Keiner von ihnen Despot war, so ist es ja doch nur ein Zufall, von dem man nicht erwarten darf, daß er bis ans Ende der Welt eintrifft! Wenn man zugleich von andern Ländern her vernimmt, wie herrlich der Mißbrauch der Macht sich soll vorbeugen oder doch hemmen lassen, und wie viel 
<pb facs="1831_2_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
Gutes durch eine Repräsentativ-Verfassung soll gestiftet werden können, so könnte man wohl, falls es unserem guten Könige nur nicht gar zu sehr zuwider wäre, sich dazu versucht fühlen, ein wenig mehr Sicherheit für die Zukunft und eine gute Gelegenheit Etlichen ein wahres Wort zu sagen, zu wünschen.</p>
<p>Es ist also bei weitem nicht so sehr die alte Liebe für das Königshaus, und noch weniger dankbare Anerkennung der Königstugenden Friederich des Sechsten, als das altväterliche Vertrauen auf die Vorsehung Gottes, und rechte Kenntniß davon, was ein Reichstag mit sich führt, welches in Dänemark vermißt wird, und solchen Mangeln soll man natürlich bei seinen Brüdern, Freunden und Bekannten viel eher abzuhelfen als sie zu verdammen suchen. Dazu wollte ich denn auch gerne etwas mit der geringen Aufklärung, die ich geben kann, beitragen, in der Hoffnung, daß Gott mit der Zeit eine Erklecklichere geben wird, so daß wir bald Alle wiederum wünschen, es möge bis ans Ende der Welt im Grunde beim Alten bleiben , und bei der Sicherheit im Himmel und im Herzen des Landesvaters sein Bewenden haben, welche am längsten währt, und wovon wir sahen, daß sie viel mehr leistete, als sie zu versprechen schien.</p>
<p>Nur eine Frage ist in dieser Rücksicht da, welche, so oft ich mich ihrer zu entschlagen auch 
<pb facs="1831_2_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
bemühe, doch immer wiederkehrt, und mich neckt, sie ist nemlich diese: Ob wir Etwas haben oder nicht haben, was offenbar die Bedingung der Aufklärung, das Bedürfniß der Zeit und die Forderung des Augenblicks, was ganz im Geiste unserer Verfassung ist und daher unmöglich einem Volke von seinem Könige mehr, als uns von dem Unsrigen gegönnt seyn kann, nemlich, eine gute Gelegenheit frei herauszusagen, was, mit Rücksicht auf das Ganze uns auf dem Herzen liegt, und um dem Landesvater in dieser Hinsicht unsere Bitte vorzutragen.</p>
<p>Oft habe ich der Frage durch die Gegenfrage ausweichen wollen: Ob der beispiellos offne Zugang zum Landesvater in Dänemark, welcher dem ganzen Europa bekannt ist, Jemandem Hieselbst nicht bekannt seyn sollte, wenn er auch nicht, wie ich, bürgerlich geredet, demselben Alles zu danken hatte; jedoch stets mußte ich eingestehen, das dieß eine andere Sache, in allen persönlichen Angelegenheiten unschäßbar, aber keine Gelegenheit für mich und meinesgleichen (die Schriftsteller) sei, über öffentliche Angelegenheiten zu reden, oder auch nur auf Verbesserung hier oder dort, hinzudeuten; so daß die Frage wird, ob wir Solches haben oder nicht, und falls wir's haben, was dennoch fehlt, entweder Lust oder Muth oder Rückhalt oder Geseßkunde, weil dieses sogut als garnicht benußt wird?</p>
<pb facs="1831_2_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
<p>Man erräth wohl, daß es unsere Schreibe-Freiheit ist, von der ich so unbestimmt und ungewiß rede, weil ich nicht recht weiß, was ich sagen darf, und man hat ganz richtig gerachen ausgenommen insofern, daß ich Ungewisser bin, was ich darüber sagen soll, als was ich sagen darf; denn ich darf wohl sagen, daß die Verordnung von 99, über die Grenzen der Preßfreiheit, daß die keinesweges den Umfang und die Grenzen der Schreibe-Freiheit deutlich bestimme, so daß sie entweder einer Umarbeitung, oder wir einer neuen Verordnung, welche bestimmte, was sie unbestimmt läßt und deutlich machte, was in derselben dunkel oder zweideutig ist, bedürftig sind. Fordert man übrigens einen Beweis, wie dunkel oder zweideutig die Bestimmungen dieser Verordnung über die Schreibe-Freiheit seyn müssen, so haben wir neulich einen solchen am meisten in die Augen springend gehabt, da ein Schriftsteller, welcher zufolge derselben vom General-Fiskal belangt wurde, vom höchsten Gericht freigesprochen wurde, den geringsten Grund zur Belangung gegeben zu haben; denn können die ersten Geseßkundigen so erstaunt uneinig über die geseßlichen Grenzen unserer Schreibe-Freiheit seyn, was soll denn der Schriftsteller sagen?</p>
<p>Ich kann wenigstens nicht mehr sagen, was ich früher, wenn man behauptete, daß wir im Grunde keine Schreibe-Freiheit hätten, gesagt habe, denn damals pflegte ich grade das Entgegengeseßte 
<pb facs="1831_2_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
zu behaupten, indem ich mich auf die Einleitung zu jener Verordnung berief, von welcher niemand, der unseren gegenwärtigen Landesvater kennt, bezweifeln konnte, daß sie seine gnädige Stimme als Kronprinz gehabt, und nun Seine entscheidende Stimme auf dem Throne hätte, und indem ich zugleich auf meine eigenen Schriften in einer Reihe von Jahren als praktisch beweisend, hinwies, daß wer nur Muth hätte die Schreibe-Freiheit zu benußen, der hätte sie auch. Das darf ich nun nicht mehr sagen; denn wenn man ohne die geringste gegründete Veranlassung zu Klage gegeben zu haben, in Gefahr steht eine fiskalische Aktion mit allem Zeitverlust, Aergerniß und Mißmuth, der daraus für den, der nicht selbst Advokat ist, und doch bei solchen Gelegenheiten meistens selbst Sachführer seyn muß, stießt, aushalten zu müssen, so kann ich nicht sagen, daß man Schreibe-Freiheit hat.</p>
<p>Nun kann ich denn nur sagen: Ich bin versichert, daß die Majestät uns sowohl eine passende Schreibe-Freiheit gönnt, ais die Nothwendigkeit derselben in unseren Tagen einsieht und ihre Vortheile schäßt, so daß, wenn es Ihm klar würde, daß sie uns entweder mangelt, oder uns doch so deutliche Bestimmungen fehlen, daß man nicht, ohne wie ich etwas von einem Waghalse zu seyn, sich derselben bedienen und dem Lande damit nützen kann; so würde er in Gnaden uns, was nicht 
<pb facs="1831_2_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
bloß uns, sondern allen Völkern fehlt, eine wohlgeordnete Schreibe-Freiheit, verleihen.</p>
<p>Ja, das kann und das muß ich sagen, da wir ja Alle wissen, daß es weder Heuehelei noch Schmeichelei, sondern die reine Wahrheit ist, wenn Dänen sagen, daß ihr König ein Landesvater ist, der gerne die billigen Wünsche seiner Kinder erfüllt wenn es auch nur wäre, um ihnen die Lust dem Ungereimten nachzuhangen zu benehmen, und um sie sowohl im Vertrauen auf die Vorsehung, sowie in der Treue und Liebe die der einzige Lohn, welchen er für alle seine unermüdeten Bestrebungen für Volksglück und Aufklärung, begehrt Bestrebungen so groß, so mannigfaltig und oft so schwer, daß sie weder vergessen noch verkannt werden können, solange Dänemark eine Geschichte hat, und von einem Volk bewohnt wird, welches mehr berücksichtigt, was die Erfahrung über die Quellen zur Glückseligkeit eines Volkes bezeugt, als was Grillenfänger darüber träumen.</p>
<p>So möge denn die gnädige Vorsehung, die so unablässig über uns gewacht hat, in der Geschichte Dänemarks bis ans Ende der Welt klar beweisen, daß ein unumschränkter König mit dem Herzen eines Landesvaters, die Quelle zu wahrer bürgerlicher Freiheit und Glückseligkeit ist, während nur gar zu viele Reiche sind, deren Geschichte offenbart, daß ein Reichstag mit einem Schattenkönige ein wirkliches und großes Unglück ist.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
