<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Om Begrebet af den christelige Dogmatik, ved I. P. Mynster, Dr. theol. o. s. v. Kbhavn 1831 i den Gyldendalske Boglade.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-14"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="007"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1831">1831</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1831_7_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"> Om Begrebet af den christelige Dogmatik, ved I. P. Mynster, Dr. theol. o. s. v. Kbhavn 1831 i den Gyldendalske Boglade.</titlePart>
	<titlePart type="sub"> </titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor> </docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1831_7_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">S</hi>jelden har jeg ved nogen Bog, jeg offenlig maatte omtale, og misbillige Noget af, været saa tvivlraadig og forlegen, som ved Anmeldelsen af Nærværende. Da man nok veed, jeg i Literaturen er ligesaa strængt republikansk, som jeg i Borger-Samfundet er monarchisk sindet, vil Læseren vel troe, at Forf's ophøiede Stilling i Staten ei her hos mig kommer i Betragtning; thi det siger jo intet i den lærde Republik. Heller ikke kan min Forlegenhed reise sig deraf, at jeg skulde sinde den lille Bog uværdig til at bære Forf's blandt os med Rette agtede literaire Navn, thi det finder jeg ikke, og, om jeg fandt det, vilde jeg tie, thi det skylder Man, efter mine Tanker, en god Skribent, naar han engang har det Uheld at forskrive sig. Endelig gjør det mig heller ikke forlegen, at jeg har en anden Mening end Forf. om den bedste Maade at reise en christelig Lære-Bygning (Dogmatik) paa, thi anseer jeg mig end ikke selv for saa uberettiget</p>
<p>* Maa trykkes. I Kjøbenhavns Politieret d. 1ste Mai 1831.</p>
<p><hi rend="align(right)">Holm.</hi></p>
<pb facs="1831_7_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">583</fw>
<p>til en Stemme desangaaende, som jeg af de Høilærde herinde udentvivl ansees for, saa var dog <hi rend="latine">Dr</hi>. <hi rend="spaced">Mynster</hi> den Dogmatiker, jeg sidst vilde tvistes med om <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Anskuelser, deels fordi <hi rend="spaced">christelige</hi> Præsier aldrig, uden Nødvendighed skal gjøre Uvedkommende den Gloede, at stille deres <hi rend="spaced">theologiske</hi> Afvigelser til Skue, og deels fordi det netop træffer sig, at <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> og jeg, ifølge vor Individualitet og hele videnskabelige Retning, maae være mere theologisk afvigende, end det sædvanlig er Tilfældet med Præster af samme Grund-Tro, saa vi har ondt ved, ikke at miskiende, og stal derfor kun saare nødig, og saa lidt som mueligt, bedømme hinandens Ejendommeligheder. Dette maa saameget mere for os være en christelig Kiærligheds og Klogstabs Regel, som vi begge nu omtrent i 25 Aar, hver paa sin Viis, offenlig har vedkjendt os og stræbt at oplive den ved Aarhundredets Begyndelse hos os hardtad hensovne Christen-Tro, saa det kan aldrig feile, hvad vi desuden bestemt veed, at vi baade i Kirken har havt mange Tilhorere, og har i Menigheden mange christne Venner tilfælles, som, omtrent lige overbeviiste om vor christelige Oprigtighed, og lige tiltalte af vore eiendommelige Syns-Maader, stedse have beklaget, at vi selv fandt dem saa vanskelige at forene, og vilde dybt bedrøves, ved at see os offenlig i Strid.</p>
<p>Heraf ene og alene reiser sig min Forlegenhed og Tvivl-Raadighed, da der er een Paragraph i oven-
<pb facs="1831_7_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">584</fw>
nævnte Bog, som jeg, efter min Overbeviisning, ei kan tie til, og jeg dog ikke for alt det jeg veed, vilde være Skyld i, at enten den høiærværdige Forf. selv, eller vore danske Troes-Forvandte, i min Modsigelse skulde see Andet end et Offer, jeg bringer min Sam' vittighed, uden derved paa nogen Maade at ville kaste Handsken til en Med-Strider under det store Banner, hvem jeg vel ønskede at blive langt enigere, men sandelig ei det mindste uenigere med, end jeg har hidtil været. Saalidt jeg nemlig kan ændse, hvad man siger om Brudd paa Kirke-Freden, hvor jeg har med aa benbar uchristelige Skrift-Kloge, som kun har deres Plads udenfor Kirken, at gjøre, saa stor en Kryster er jeg derimod, naar det gjælder om at giøre noget, der virkelig kunde afstedkomme Strid i Kirken o: mellem troende Christne, saa Gud er mit Vidne, det vil jeg ikke!</p>
<p>Derfor vilde jeg ved denne Leilighed helst tie, da jeg veed, at selv den læmpeligste Modsigelse, under et noget spændt Forhold, let mistydeg, og Erfaring desuden har lært mig, at jeg af Natur maa være mere haardhændet, end jeg selv veed as, thi tit, naar jeg har troet at tage allerlæmpeligst, har selv gode Venner fundet, jeg tog for haardt, saa det er intet Under, jeg er lidt bange, nu, da jeg paa det Bestemteste maa modsige <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi>, uden dog derved at ville i mindste Maade fortørne enten ham eller nogen <hi rend="spaced">Christen</hi>. Da jeg imidlertid ikke kan
<pb facs="1831_7_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">585</fw>
tie, maa jeg, i Guds Navn, giøre mit Bedste, ved først at vise, <hi rend="spaced">hvorfor</hi> jeg ikke kan tie, og dernast hvorfor jeg maa misbillige <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> s Paastande om vor <hi rend="spaced">christelige Troes-Bekjendelse</hi>; thi at det ene og alene er disse, der tvinge mig til Modsigelse, har vist alle Bogens og disse Blades Læsere strax giættet, og vil, i alt Fald, af det Følgende see. Mine Læsere vil huske, at Ingen ivrigere end jeg, giennem en Rakke af Aar, har fægtet for den Grund-Sætning, at Skriften, taget ordret, var den eneste Troes-Regel i Christi Kirke, og skjøndt jeg, paa de sidste Aar, har sundet, det var en Feiltagelse, maatte jeg dog være Holst ubillig, om jeg ikke kunde taale, at andre christelige Præster vedblev at bekjende sig tit den af mig opgivne Salning. Vel er <hi rend="latine">Dr.</hi><hi rend="spaced">Mynster</hi> gaaet videre, ved at paastaae, at den christelige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse kunde forandres</hi>, uden at Kirken derfor holdt op at vare christelig, men selv det kunde jeg vel tie til, naar jeg turde troe, at Bogens Læsere, ligesom jeg, vilde forudsætte, at <hi rend="latine">Dr.</hi> Mynster saagodtsom Intet havde last af hvad jeg i <hi rend="spaced">Theologisk Maaneds-Skrift</hi> har skrevet om <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsens Uforanderlighed</hi>, under alle Omstændigheder. Det var imidlertid saa langt fra, jeg turde vente denne Forudsætning hos Læseren, at jeg tvertimod maa finde det nødvendigt at tilføie, paa hvad Grund jeg narer denne, i de fleste Læseres Ome, høisturimelige Formodning. Sagen er
<pb facs="1831_7_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">586</fw>
nemlig den, at to Skribenter, som ikke ynde hinandens Skrive Maade, og dog helst vil undgaae at bedømme den, bruge sædvanlig det Huus-Raad, sjelden eller aldrig at læse hinandens Bøger, med mindre de enten gives dem i Hænderne, eller Omstændighederne øiensynlig kræve det, saa det er virkelig kun hvad man kalder tilfældigviis, jeg saa tidlig er blevet bekiendt med den Bog, jeg her omtaler. Naar jeg nu seer, at Spørgsmaalet om Troes-Bekiendelsen er behandlet saaledes, som det videnskabelig stod i Tydskland, efter Lessings Tid, og som det endnu staaer hos Delbrück*, saa Troesbekiendelsen tages ikke, hvor den er levende og paalidelig: i Kirke'n ved Daaben, men hvor den er død og omtvistelig: i Kirke: Hædrenes Bøger, tages der og sættes i en den aldeles fremmed Mod--sætning til Bibelen, naar jeg seer det, og veed hvor ganske anderledes jeg har opfattet og udviklet Sagen; da slutter jeg med Rette, at Dr. Mynster rimeligviis har holdt sig til den Tydske Fremstilling, og kun, efter et flygtigt Blik, forudsat, at min Udvikling lob vel omtrent ud paa det Samme. I denne Slutning bestyrkes jeg af Forf. selv, som siger med Forord, at hvis han fra Forst af havde udarbejdet Afhandlingen paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, vilde han vel have taget</p>
<p>* Hvem der ønsker nærmere Efterretning om Delbrück s Skrift og Forskiellen mellem vore Paastande, vil sinde det Første i 10de og det Andet i 1 ste Bind af Theologisk Maanedsskrift.</p>
<pb facs="1831_7_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">587</fw>
<p>nærmere Hensyn paa hvad der nylig blandt os er forhandlet desangaaende, hvorved han end ikke nægter Noget muelig kunde være vundet; saa, skiøndt Læserne i Almindelighed vil forudsætte, at <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> først efterat have læst og overveiet mine Udviklinger, paa det Bestemteste protesterer mod Troes-Bekiendelsens <hi rend="spaced">Almeen - Gyldighed</hi>, kan dette dog kun nøde mig til at svare, og ingenlunde til at fra,-falde en Formodning, jeg har Grund, til at nære, og maa ret inderlig ønske stadfæstet.</p>
<p>Naar jeg derfor i det Følgende stiller urokkelige Grunde mod <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster s</hi> Paastande, da er det min oprigtige Bøn til ham, og til alle christne Læsere, at de ikke vil betragte disse Grunde som Noget, jeg paastaaer <hi rend="latine">Dr.</hi> Mynster har ringeagtet, men som Noget, der længe har været glemt, til jeg fandt det paa min Vei, og er rimeligviis blevet <hi rend="latine">Dr.</hi> Mynster ubekjendt, men maa nu ei længere være det, da det angaaer en for hele Menigheden høistvigtig Sag, som en saa høiærværdig Mands modsatte Paastande, naar de ikke afkræftedes, hellig kunde stade.</p>
<p>Her seer Man baade hvorfor jeg taler og hvordan jeg betragter Sagen, og uagtet jeg nu veed, jeg under Modsigelsen paa det Omhyggeligste vil vogte mig for enten at mistyde Forfs Ord, eller trække dem ved Haarene, er det dog bedst, at anføre hele den paaankede Paragraph, deels fordi vel ikke alle Læsere har Bogen ved Haanden, og deels fordi jeg inderlig ønsker,
<pb facs="1831_7_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">588</fw>
at om jeg uvitterlig skulde begaae nogen Feil, Læserne da strax maae kunne see det.</p>
<p><hi rend="align(center)">24</hi></p>
<p>Det Positive i Religionen er givet, ikke udtænkt, og givet ved en Autoritet, hvorved en Troende erkiender sig bunden, thi ellers var denne Religion ham kun et historisk Phænomen, kun Andres Religion, ikke hans egen. Det Positive i den christelige Religion er givet ved Christus, og ved de Vidner, hvilke han har bekræftet. Hvorledes Christus aabenbaredes, hvad han har gjort, hvad han og Propheterne og Apostlerne have lært, kan af de følgende Slægter kun kjendes ved Overlevering, og denne Overlevering have vi nu kun i de hellige Skrifter.</p>
<p>Det forstaaer sig, at dersom der ved Siden af disse fandtes en anden ligesaa tilforladelig, indvortes og udvortes bekræftet, Overlevering, da maatte denne ogsaa drages ind med i Kredsen af Undersøgelser. Men af en saadan gammel Overlevering findes der — jeg fristes til at sige, lykkeligviis, thi Striden derom vilde ellers aldrig ophøre. — intet af mindste Betydenhed.</p>
<p>Vel har man nyligen atter Viller opløfte den saakaldte Apostoliske Troesregel til Rangen af en saadan særegen Kilde for den christelige Erkiendelse. Men for der Første mangler Beviset aldeles, at dette Symbolum har dannet sig uafhængigen af Skriften. For der Andet indeholder det Intet, som jo ogsaa findes i den hellige Skrift. For det Tredie indeholder det blot Antydninger, som forst kunne forklares af Skriften, og det kan derfor ikke bevirke nogen Forening om Troen der, hvor man tvistes om de samme Udtryks Mening i Skriften, i hvilken der dog findes saameget til deres Oplysning. For det Fjerde har det optaget Uvæsentligt og forbigaaet Væsenligt; saaledes findes deri Intet om Forsoningen ved Christus, thi en „Syndernes Forladelse" vil ogsaa den naturalistiske Forestillings: maade neppe nægte. For det Femte findes deri, naar man ikke om: bytter Ordene „Kjødets Opstandelse" med Udtrykket „Legemets" — som den danske Kirke fra gammel Tid af har giort, — en urigtig Opfattelse af Læren, thi Apostelen siger io udtrykkelige« i det han just handler om denne Sag, at Kiød og Blod ikke kunne arve Guds Rige (1 Kor. 15, 50.). Endelig veed jeg ikte, hvorledes vi af den Mængde af Varianter, hvori dette Symbolum er os overleveret, skulde kunne construere en Text, som vi med nogen Vished kunde udgive sor den oprindelige, eller hvilken Autoritet der skulde kunne bestemme en vis Recension, som gjældende for hele Christenheden.</p>
<pb facs="1831_7_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">589</fw>
<p>Det apostoliske Symbolum er saaledes ve! mærkværdigt som det første Forsog til en ordnet Dannelse af den christelige Troe; det kan formedelst den almindelige 'Anerkjendelse nu ikke let fortrænges af et andet, det beholder derfor, hvor og saalænge det gjælder, en kirkeretlig Anseelse, men ingen dogmatisk, d. e: det tjener i de synlige Kirker, hvori det er antaget, tilligemed de andre Symboler, til Nege! for Lærere, men dersom en Kirke vilde opstille en anden Troesbekjendelse, kunde man ikke nægte den Navn af en christelig.</p>
<p>Som <hi rend="spaced">oprindeligt Vidnesbyrd om den christne Aa: benbaring</hi> have vi saaledes <hi rend="spaced">alene den hellige-Skrift</hi>.</p>
<p>Saavidt <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi>, og nu fordrer Billighcd, saavelsom Tydelighed i Modsigelsen, at jeg begynder fra Enden, og taler: a. om den <hi rend="spaced">Mængde Varianter</hi>, hvori Troes-Bekiendelsen stal være os overleveret, saa det blev umueligt deraf at construere en Text, som vi med nogen Vished kunde udgive for den oprindelige. Her er det klart, at Forf. siet ikke har tænkt paa den <hi rend="spaced">levende</hi> Overlevering af Troes-Bekiendelsen i <hi rend="spaced">Kirken</hi>, ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, men kun paa den <hi rend="spaced">Dødc</hi> i gamle Bøger, hvor man finder Varianter o: forskiellige <hi rend="spaced">Læse-Maader</hi>, og det var derfor høist ubilligt at svare ham, som om han havde beskyldt den christne Kirke for at have forfalsket sin oprindelige <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, hvad den dog aabenbar havde gjort, hvis den havde indfort en anden Troes-Bekiendelse'ved Daaben, og derved gjort en anden Tro til Vilkaar for Optagelsen i Christi Kirke, hvad igien var det Samme som at mynte en ny, altsaa falsk Christendom.</p>
<pb facs="1831_7_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">590</fw>
<p>Saasnart derfor <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> besinder sig herpaa, kan og vil han neppe gjentage denne Indvending mod Troes-Bekiendelsens Ret til at være, hvad den unægtelig er: alle deres Troes-' Regel, som ved Daaben bekiende sig til den Tro, Bekiendelsen udsiger.</p>
<p>Men lyder da ogsaa Troes-Bekiendelsen eens ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> i alle Kirke-Samfund, som kalde sig christelige?</p>
<p>For nærværende Tid vistnok ikke, da mange Præster i de saakaldte protestantiske Kirker tage sig den Frihed at forandre <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> efter Behag, men det er her siet ikke Spørgsmaalet, thi Spørgsmaalet er kun, om der ikke er en eneste Troes-Bekiendelse, der udgiver sig for dm oprindelig Christelige o: Apostoliske, og kan være det? Nu er der, saavidt jeg veed, endogsaa kun en eneste Troes-Bekiendelse, der <hi rend="spaced">udgiver</hi> sig for den Apostoliske, og lyder, paa lidet nær, aldeles eens hos os, i den Bispelige, og i den Romersk Catholske Kirke, og Mislyden kommer ene deraf, at vi har ombyttet Ordet "<hi rend="spaced">Almindelig</hi>" om Kirken, med Ordet "<hi rend="spaced">christelig</hi>"*) og Ordet "<hi rend="spaced">Kiødets</hi>", om Opstandelsen, med Ordet „<hi rend="spaced">Legemets</hi>"</p>
<p>*) Ordet „<hi rend="spaced">christelig</hi>" maatte saameget mindre høres i vor apostoliske Troes-Bekiendelse, som vi veed, at dette Ord <hi rend="spaced">ikke var til</hi>, da Apostlerne grundlagde Kirken, men opkom først siden i Antiochien.</p>
<pb facs="1831_7_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">591</fw>
<p>og at vi har indskudt Ordene "<hi rend="spaced">at være</hi>" efter Ordet „<hi rend="spaced">Kirke</hi>" og Ordene „<hi rend="spaced">efter Døden</hi>" foran Ordene "<hi rend="spaced">det evige Liv</hi>". Man seer strax, naar man kiender den christne Troes-Bekiendelse, at dette er <hi rend="spaced">ingen Forfalskning</hi> af Daabs-Pagten, da derved hverken er borttaget eller tilføiet noget <hi rend="spaced">Ledd</hi>, men hvad det end er, saa veed vi, det er ikke det Oprindelige, men en Afvigelse derfra, thi vi kan vise, det er skedt efter Bogtrykker-Kunstens Indførelse, og har kun giennem <hi rend="spaced">Alter-Bøgerne</hi> indsneget sig i Kirken, hvorfra alle christelige Præster naturligviis igien maae forvise det, som <hi rend="spaced">Tryk-Feil</hi>, der ikke i mindste Maade maae forandre Menighedens fuldgyldige Vidnesbyrd om sin Tro.</p>
<p>At det er ganske anderledes med vor <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, der aldrig har været i Kirken, <hi rend="spaced">uden som en Bog</hi>, og hvis Text det derfor er umueligt, ved Valg mellem de forstkiellige Lase - Maader, altid at blive aldeles sikker paa, anmærkes kun i Forbigaaende, for at minde om, hvor ubekvem ogsaa fra denne Side Bibelen er, til at være Troes-Regel.</p>
<p>b. Har vi nu indseet, at Indvendingen af Varianter kun rammer <hi rend="spaced">Skriften og ingenlunde den mundtlige Troes-Bekiendelse</hi> ved Daaben, da komme vi til Forfatterens første Indvending, at vi aldeles skulde mangle Beviis for, at
<pb facs="1831_7_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">592</fw>
Troes-Bekiendelsen har dannet sig <hi rend="spaced">uafhængig</hi> af Skriften.</p>
<p>Ogsaa her seer man, at Forf. kun har tænkt paa den <hi rend="spaced">opskrevne</hi> Troes-Bekiendelse, og tillige paa den tydske Unode, at opstille Troes-Bekjendelsen, som en  i Modsætning <hi rend="spaced">tit Skriften</hi>; thi seet, at Troes-Bekiendelsen kunde være den oprindelige, og dog være udledt af Skriften, saa vedblev den jo ligefuldt at være de Christnes Bekjendelse, der udtrykde hvad Enhver, som vilde døbes skulde troe, og kunde ligelidt forandres, uden at den oprindelige Daabs-Pagt forfalskedes, og Kirken ophørde at være den ægte christelige.</p>
<p>I Øvrigt er det klart, at paa <hi rend="spaced">Pindse-Dagen</hi>, for der endnu var et Blad til af det Ny Testamente, maae Apostlerne have gjort en vis Tro til Vilkaar for Daaben, og er den da stiftede Apostoliske Kirke endnu til, da maa dens Troes-Bekiendelse endnu vare den samme, thi, om det end aldrig stod skrevet, som det dog staaer, at i den Christne Kirke stal altid være samme Tro og samme Daab, saa laae det ligefuldt i Sagens Natur, at Troens Forandring ophavede det forrige Troes-Samsund, og skabde et Andet. Er altsaa vor christne Kirke den Apostoliske, saa er vor Troes-Bekiendelse ved Daaben det ogsaa, og maa vare fremsprunget aldeles <hi rend="spaced">uafhængig</hi> af
<pb facs="1831_7_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">593</fw>
Skriften, undtagen for saavidt, at Apostlerne, som gjorde den til Kirkens Grund-Lov, vistnok troede det Gamle Testamentes Skrift, og gav os det Ny Testamentes, saa det er urimeligt at tanke, der skulde være nogen <hi rend="spaced">virkelig</hi> Strid mellem Troes Bekiendelsen og den  og Apostoliste Skrift.</p>
<p>c. Jeg behover nu ikke at besvare den Forf's Ind. vending, at Troes-'Bekiendelsen Intet indeholder, som jo sindes i den hellige Skrift, thi den gjalder aabenbar kun dem, der uchristelig og ufornuftig vil paastaae, stabs-Kilde, hvoraf Man kan lare hvad der <hi rend="spaced">ikke sindes i Skriften</hi>, da Sagen jo kun er, at ikke Skriften, men kun Troes-Bekjendelsen kan lare os, <hi rend="spaced">hvad og hvormeget</hi> der skal troes sig bekiendes af alle dem, der vil vare Medlemmer af Christi Menighed. Om dette nu sindes eller ikke sindes i Skriften, er aabenbar et lærd Spørgsmaal, som kun Menighedens <hi rend="spaced">Skrift-Kloge</hi> kan indlade sig paa, og som ved Daaben ei kan komme i mindste Betragtning, thi vilde nogen der gjøre Indvending mod et Ledd af Troes-Be^ kiendelsen, paa Grund af at han ikke fandt det i Skriften, da maatte vi svare ham: min Ven, vil du vare en Christen, da maa du troe hvad alle Christne ved Daaben bøiende, og naar du istedenfor at tilegne dig vor Troes-Bekiendelse, for-
<pb facs="1831_7_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">594</fw>
kaster den, da indseer du selv, vi kan ikke døbe dig. I Øvrigt har jeg oftere udviklet den soleklare Sandhed, at om end alle Leddene af vor Troes-Bekiendelse øjensynlig fandtes i Skriften, maatte Man dog være inspireret, for at samle dem tit en Troes-Bekiendelse, der havde objectiv Gyldighed o: hvis Gyldighed ei beroede paa den Enkeltes Skiøn, men laae i Sagens Natur, cl. En anden Indvending er det, at Troes-Bekiendelsen kun skal indeholde Antydninger, som forsi kunne forklares af Skriften, og skulde derfor ikke kunne bevirke nogen Forening om Troen der, hvor man tvister om de samme Udtryks Mening i Skriften, i hvilken der dog sindes saa meget til deres Oplysning; men, naar man husker, at Troes-Bekjendelsen hører til de <hi rend="spaced">Christnes Daabs-Pagt</hi>, da seer man strax, at denne Indvending end ikke berører dens <hi rend="spaced">Almeen-Gyldig</hi> hed, men er tun stilet mod dens <hi rend="spaced">Duelighed</hi> til at være den kirkelige <hi rend="spaced">Forenings-Punkt</hi>, hvortil den aabenbar, som <hi rend="spaced">Daab s-Vilkaar</hi>, er bestemt.</p>
<p>Den christelige Forf. vilde derfor upaatvivlelig aldrig have gjort denne Indvending, naar han havde tænkt sig Troes-Bekjelckelsen^ andensteds, end hvor vi, desværre, allesammen længe udelukkende har søgt den, nemlig i Bøgerne, og jeg kan derfor siet ikke besvare Indvendingen som Dr. Mynsters; men da der nok er de Skrift-Kloge,
<pb facs="1831_7_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">595</fw>
der tor paastaae om vor Troes-Bekiendelse, at den ikke duer til hvad den udgiver sig for, vil jeg, med <hi rend="spaced">Saadanne</hi> for Øie, svare som det sig bor.</p>
<p>Da vi naturligviis troe, at Apostlerne havde modtaget Herrens Befaling om Alt, hvad der Horde til Guds Riges Stiftelse, og udførde den ærlig, i Aandens Lys og Kraft, saa er enhver Indvending mod <hi rend="spaced">Hensigtsmæssigheden</hi> af de Apostoliske Indretninger os en Indvending mod Herrens Viisdom, og kunde man nu endog ærlig aflægge den Apostoliste Troes-Bekiendelse ved Daaben, uden at være <hi rend="spaced">grundenige</hi> i den Christne Tro, da havde Herren aabenbar bygget sit Huus paa Sand, hvad kun Hans Fiender kan paastaae. Om nu Herren var visere eller uvisere end Fienden, det kan kun Tiden vise, og vor Retfærdiggjørelse af Hans Viisdom stal derfor altid fornemmelig bestaae deri, at vi pege paa, hvad Tiden allerede har viist, og bekiende vor Tro om Fremtiden, at den vil vise det Samme. Hvor sært det nu end kan synes, saa lærer dog Fortidens Historie, at der har været Mange, som, stiondt de vilde trøste sig ved Christus, fandt, de kunde ikke ærlig eftersige vor korte og, som man siger, <hi rend="spaced">ubestemte</hi> Troes-Bekiendelse, og Historien lærer fremdeles, at der aldrig har været Mage til den Grund-Enighed, der var blandt de Christne i hine sørste Tider, da Troes-Bekiendelse« var det eneste Troes-Baand
<pb facs="1831_7_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">596</fw>
der sammenknyttede dem, ligesom der aldrig har været <hi rend="spaced">mindre Grund-Enighed</hi>, end siden man oversaae Troes.'Bekiendelsen, og paa en Maade ophøiede Skriften til Troes-Regel. <hi rend="spaced">Paa</hi> en <hi rend="spaced">Mae; de</hi>, siger jeg, thi <hi rend="spaced">virkelig</hi>, kirkelig troer jeg dog ikke, det nogensteds er stedt, da det kun stedte, naar man, istedenfor den Apostoliske Troes-Bekiendelse, affordrede dem der skulde døbes Bekiendelsen af en vis Tro paa eller om Skriften, og vilde Man kun gjøre det, skulde Man snart erfare, hvad Troes,-Enighed Skriften kan frembringe. Saalænge Man derimod vedbliver at døbe paa den Apostoliske Troes-Bekiendelse, kan Man sagtens indbilde sig, at den deraf, ved Daabens Kraft, udspringende Enighed, er Skriftens Bark, skiøndt Mange af de Troende aldrig komme til at lase et Ord i Skriften, og yderst Faa komme til meer end den løseligste Kundskab om Skriftens Indhold; men saameget er uden alt andet Vidnesbyrd soleklart, at, i <hi rend="spaced">Sammenligning</hi> med Bibelen, er den Apostoliske Troes-Bekiendelse i alle Maader en <hi rend="spaced">uforlignelig</hi> bekvem og <hi rend="spaced">bestemt Troes-Regel</hi> og kirkelig Forenings-Punkt. Tro es-Bekiendelsen kan nemlig ligesaa godt Mundtlig meddeles dem der <hi rend="spaced">ikke</hi> kan <hi rend="spaced">lase</hi>, som dem der kan det, og det er allerede et <hi rend="spaced">væsenligt Fortrin</hi> ved Kundskabs-Kilden for en Tro, der stal vare almindelig, og dernæst er den saa <hi rend="spaced">kort</hi>, at den uden
<pb facs="1831_7_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">597</fw>
Mole kan læres og huskes, og daglig gjentages selv af de Enfoldigste og mest Trælbundne, og det er en <hi rend="spaced">nødvendig Egenskab</hi> ved en Troes-Regel, der stal vare bindende for alle Samfundets Medlemmer, og Provestene« for deres Haabs og deres <hi rend="spaced">Tankers</hi> Christelighed. Ingen af Delene er imidlertid Tilfældet med <hi rend="spaced">Skriften</hi>, saa hvor den virkelig skulde være Troes-Regel, maatte det ene være Tro paa dens Guddommelighed, Man ved Daaben bekiendte, og i <hi rend="spaced">Sammenligning</hi> med en saadan ei blot ubestemt men aabenbar intetsigende Troes-Bekiendelse, maa Man dog nødvendig indrømme, at den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> er Rigdommen og Bestemtheden selv. Vilde man dog engang ret betænke, hvad det var at giøre en Bog til en Menigheds Kiendetegn og Troes-Regel, da skulde man dog vist forbauses ved Urimeligheden, da Tro paa en Bog, hvis Indhold man ikke kiender, jo er den grueligste Overtro, da selv en lille Bog, end sige Bibelen, umulig kan læses, læres og uafladelig Husses af Alle, og da endelig enhver Bog, end sige da Bibelen, kan erklæres for guddommelig af to Personer, med de stridigste Tanker om Alt hvad der angaaer Sjæl og Salighed. Men trænger dog ikke Troes-Bekiendelsen til at forklares af Skriften? Om saa var, da gjorde det ei mindste Forandring, men viste kun, at det ligesaavel var viselig betænkt af Herren at give os Bogen med Lære-Standen til Menighedens
<pb facs="1831_7_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">598</fw>
Oplysning, som Troes : Bekiendelsen til Grundvold og Regel, og hvilken Christen tvivler om, at alle Herrens Befalinger ere rette! Men skiondt jeg baade tør og maa og vil sige, at Herrens Menighed tranger høilig til Skriften, hvad især Pave-Tiden klarlig har viist, saa tør jeg dog ikke sige, at den Apostoliske Troes-Bekiendelse <hi rend="spaced">tranger til at forklares</hi> af Skriften; thi troede Man kun ærtig, hvad den udtrykker, og døbdes derpaa, da kunde Man jo blive salig, om Man end aldrig fik at vide, der var en Bibel til, og den <hi rend="spaced">Forklaring</hi> de Troende især trænge til, giver ikke Skriften, men <hi rend="spaced">Indstiftelsens levende</hi> Ord ved den <hi rend="spaced">hellige Nadvere</hi>. Der kommer vistnok Ingen til at troe hvad vi alle bekiende, uden at Evangiliet prædikes og bevidnes for ham med langt flere Ord, end Bekiendelsen indeholder, og en Evangelist uden Bibel duer vistnok i vore Dage kun lidt, men naar en Jøde, Tyrk eller Hedning, efterat have hørt min Prædiken, spurgde mig, hvad han nødvendigviis <hi rend="spaced">skulde troe</hi>, for at blive døbt, da maatte jeg naturligviis indskrænke mig til at sige: det der ved Daaben stal bekiendes, og jeg turde ikke <hi rend="spaced">paatvinge</hi> ham min Forklaring derover, hvor skriftmæssig jeg end vidste den var, men blot udvikle, hvad han selv kunde indsee, Man maatte troe, sor Man <hi rend="spaced">uden Skrømt</hi> og <hi rend="spaced">Falskhed</hi> kunde giøre vor Troes-Bekiendelse til
<pb facs="1831_7_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">599</fw>
sin. Ligeledes naar Spørgsmaalet er om at udelukke Nogen af Kirken, for Modsigelse eller Forfalskning af den Christne Tro, da er det Troes-Bekiendelsen alene, med hvad Klarhed den i sig selv har for hver ærlig Sjæl, der stal afgiøre Spørgsmaalet. Til hvem der nægter dens Gyldighed, eller nægter dog hvad han i den har bekiendt, til ham kan og maae vi sige: du har brudt din <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> med Herrens Menighed, og i det du frafalder den Troe, hvorpaa du er døbt, har du selv frasagt dig al Deelagtighed i vort Samfund, og i dets Forjættelser, derfor, tilbagekald og giør Bod, eller gak ud! Saa sige vi med Rette, thi det flyder af Samfundets Natur, at hvem der haardnakket sætter sine Indfald over <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Vidnesbyrd og sin Pagt med den, han vil aabenbar ikke hore <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og stal være som en Hedning for os, men dersom vi først vilde give en skriftmæssig Forklaring over Troes-Bekiendelsen, og saa udelukke hvem der modsagde <hi rend="spaced">Forklaringen</hi>, da gjorde vi jo aabenbar Uret, om vi saa end, hvad nok vilde holde haardt, kunde overbevise Vedkommende om, at hvad vi kaldte <hi rend="spaced">skriftmæssig</hi> Forklaring, ogsaa virkelig var det, thi om Skrif: ten taler Daabs-Pagten ikke, og hvad der ei har betinget vor Indgang, kan ei heller bestemme vor Udgang.</p>
<pb facs="1831_7_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">600</fw>
<p>e. Troes Bekiendelfen stal fremdeles have optaget Uvæsenligt, og forbigaaet Væsenligt, da saaledes deri Intet sindes om Forsoningen ved Christus, men kun om en „<hi rend="spaced">Syndernes Forladelse</hi>" som vel ogsaa den naturalistiske Forestillingsmaade neppe vil nægte.</p>
<p>Ved blot at tanke paa <hi rend="spaced">Symbolet i Bø: gerne</hi>, og ei paa Daabs-Pagten i Kirken, har Forf. ogsaa her brugt Udtryk, som han vist ikke vil gientage; thi at Apostlerne, oplyste af Herren og drevne af Aanden, skulde ved <hi rend="spaced">Troen</hi> og Daaben, hvorpaa Saligheden beroer, enten optaget Uvæsen: ligt eller forbigaaet Væsenligt, det kan ingen Chri-' sten enten tænke eller sige, og stiondt vi desværre have optaget noget uvæsenligt i Ordene "<hi rend="spaced">christelig</hi> og "<hi rend="spaced">efter Doven</hi>", og forbigaaet noget ikke Uvigs ligt ved at udelade Ordet „<hi rend="spaced">almindelig</hi>" saa var <hi rend="spaced">dette</hi> dog aabenbar ikke hvad <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> her vilde paaanke, da det ene rammer os, og ei <hi rend="spaced">Troes-' Bekiendelsen</hi>, som vi, vistnok ikke af Ondstab, men dog af Uagtsomhed have fordunklet. Naar derfor Indvendingen skulde ramme Troes-Bekjendelsen, da maatte der i Morkel enten være tabt eller tilsat et <hi rend="spaced">Ledd</hi>, og da var den apostoliske Kirke ikke mere til, men baade Troen og Daaben hos os noget ganske Andet, end fra Begyndelsen. Dog, dette vil <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> sikkert heller ikke paastaae, thi da havde jo Helvedes Porte faaet Overhaand over
<pb facs="1831_7_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">601</fw>
Christi Kirke, og naar Fienden paastaaer det, da har vi, Gud skee Lov, et godt Svar til ham, og det lyder saaledes: det er vitterligt i den boglærde Verden, at da Gregor den Store for 1200 Aar siden sendte Missionairer til Engelland, da lød den Romerske Kirkes Troes-Bekiendelse, ligesom den Romerfke og Engelske Kirkes lyder endnu, saa det er <hi rend="spaced">den Tro</hi>, vi bekiende, og <hi rend="spaced">den Daab</hi>, vi døbes med, der har skabt hele den ny Christenhed, med alle dens Vidunder, og til du viser os en anden Christenhed, hvor en anden Tro og Daab i samme Tid har røbet mere Kraft og Velsignelse, faaer du vel lade Menighedens Vidnesbyrd om sin Troes og Daabs apostoliske Ægthed giælde.</p>
<p>Men. siger <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi>, der er dog ikke et  Christi Forsoning,</p>
<p>men kun om en Syndernes Forladelse, som Naturalister ogsaa kan antage, og man kan nok vide, det er mig en Glæde at hore netop <hi rend="spaced">det savnet</hi>, som de skeste Skrift-Kloge nuomstunder giøre sig al Umage sor at faae udryddet, hvor det sindes, men jeg er derfor ligelangt fra at turde kalde det en Mangel end sige en <hi rend="spaced">væsenlig</hi> Mangel ved Troes-Bekjendelsen, at den tier med Forsoningen, og nævner kun Syndernes Forladelse. Jeg turde ikke, selv da jeg, som virkelig i Begyndelsen var Tilfældet, studsede derved, thi for Herren og Aanden med Apostlerne stal vi bøie os, og maa ei sætte vort Skiøn mod Him-
<pb facs="1831_7_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">602</fw>
lens Viisdom; men nu kan jeg allerede stimle saa: meget, at jeg beundrer Viisdommen ogsaa i denne Henseende. <hi rend="spaced">Den Tro</hi>, der stal fordres ved Kirke-Dørren af alle dem der vil gaae ind, maa nemlig ikke udstrække sig til Meer, end hvad <hi rend="spaced">alle naturlige</hi> Mennesker, for de ved Daaben ere gjenfødte, og har annammet den Hellig-Aand, kan virkelig troe og ærlig bekiende, og da nu Erfaring lærer, hvad Apostelen har forudskrevet, at Korsets Ord er hvad det naturlige Menneske slet ikke fatter, saa ligner det unægtelig den Herre, som er baade Naaden og Sandheden, at læmpe sig efter vor Skrøbelighed, og ved Daaben kun at forlange, vi stal troe paa Syndernes Forladelse i <hi rend="spaced">Hans Kirke</hi>, hvad naturligviis er noget ganske andet, end at troe paa en saadan <hi rend="spaced">udenfor Kirken</hi>. Vi som kiende og som tjene Herren, vil naturligviis aldrig undlade gladelig at kundgiøre Proselyterne (og Børnene) hvor store Ting han har gjort for den Menighed, han kiøbde med sit Blod, men der er sandelig lettet en Steen fra vort Hjerte, og fra Manges af dem vi undervise, ved det vi tor sige tit dem: vil I døbes (til Børnene i Menigheden: vil I have Gavn af jer Daab) da maae I troe, baade at I trænge til Synds-Forladelse, og at den ene er at sinde i Christi Kirke; men først naar I er dobte (til Børnene: bekræftede i eders Daabs Pagt), først da er det eder ventelig mueligt, ved delt Hellig-Aands Bistand,
<pb facs="1831_7_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">603</fw>
at troe paa den dybe Hemmelighed, at Jesus Christus hengav sit Legeme for os, og udoste sit Blod til vore Synders Forladelse, og forsi da er det vi krave denne Tro af eder som værdige Giæster ved <hi rend="spaced">Herrens Bord</hi>!</p>
<p>f. Endelig stal der i Teoes-Bekiendelsen findes en <hi rend="spaced">urigtig</hi> Opfattelse af Læren, med mindre man (som vi desværre have gjort) ombytter Ordet „<hi rend="spaced">Kiødets</hi>" med Ordet „<hi rend="spaced">Legemets</hi>" Opstandelse, og det paa Grund af 1 Cor. 15, 50, hvor Apostelen, i det han just handler om denne Sag, jo udtrykkelig siger, Kjød og Blod kan ikke arve Guds Rige.</p>
<p>Dersom Dr. Mynster stod i den Formening, at Ordet „<hi rend="spaced">Legemets</hi>" var det Oprindelige, Apostoliske, da vilde jeg ved denne Leilighed kun dobbelt beklage den Uagtsomhed, der virkelig blev meget for gammel hos os, men da han selv tilstaaer, vi paa vor egen Haand har ombyttet det Oprindelige med noget der klang bedre i vort Ore, nu kan jeg kun forklare mig Indvendingen deraf, at Forf. ogsaa her har glemt Troes-Bekiendelsens virkelige Ly) i Kirken, og deraf flydende Apostoliske Gyldighed.</p>
<p>At <hi rend="spaced">forklare</hi> Ordet „<hi rend="spaced">Kjødets</hi>" ved „<hi rend="spaced">Legemets</hi>" det er vistnok hver Christen uformeent, det er til alle Tider skedt, og den Engelske Kirke f. Ex. siger endogsaa „<hi rend="spaced">Legemets</hi>" naar Troes-Bekiendelsen hver Søndag (efter priselig hos os desværre aflagt Skik) oplæses, men ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> lyder det uforan-
<pb facs="1831_7_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">604</fw>
dret "<hi rend="spaced">Kiødets</hi>" og saaledes bor det jo aabenbar vare, thi Apostlerne, med Herren og Aanden, havde jo ligesaavel, som vi begge Ordene at vælge imellem, og maae da have havt deres gode Grunde til, ved Daaben at vælge det Ord de foretrak, og deres Grunde stal vi respectere, enten vi kan indsee dem, eller ikke.</p>
<p>Men Ordet i Troes-Bekiendelsen, siger <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi>, strider mod et klart Skrift-Sted?</p>
<p>Ia, det giør mig meget ondt, at <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> siger det, men han har aabenbar her, hvad ellers stal være min Feil, og ikke hans, overilet sig, thi var det ikke netop en af hans Udsættelser paa Troes,' Bekiendelsen, at den <hi rend="spaced">Intet</hi> indeholder, som jo ogsaa <hi rend="spaced">findes i den hellige Skrift</hi>, og hvorledes skulde den da indeholde Noget, som klarlig stred imod Skriften! Sandelig, en saadan iøienfaldende Inconsequens hos en saa god og øvet Tænker viser klarere end noget Andet, at han hidtil ingenlunde har stiænket Sagen synderlig Opmærksomhed, fordi Troes-Bekiendelsen har svævet for ham som et ubetydeligt lille Blad ved Siden ad alle Bagers Bog, og ikke staaet <hi rend="spaced">levende</hi> for ham som den' Christne Kirkes <hi rend="spaced">Livs-Lys</hi>, som den ganske <hi rend="spaced">Menigheds</hi> fuldgyldige Vidnesbyrd om sin Tro, og som Daabens uforanderlige Vilkaar. Mod Sligt maa nemlig ingen <hi rend="spaced">Christen</hi> føre noget Slags Vaaben, og stiondt andre naturligviis altid har stræbt at sinde
<pb facs="1831_7_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">605</fw>
Modsigelse mellem de Christnes bekiendte Tro og deres hellige Skrift, saa er dog den christne Lære-Stand nødt til at paastaae Begges fulde Overeensstemmelse, og kan, naar begge Dele er ægte Apostoliske, i Grunden heller aldrig vove noget derved. Hvad her da giør mig lidt forlegen, er ingenlunde Indvendingen selv, men Siden hvorfra den kommer, og det især, fordi <hi rend="spaced">netop</hi> det tilsyneladende Misforhold, mellem det her anfægtede Ledd af Troes-Bekiendelsen, og det anførte Skrift-Sted, har allerede for 16—1700 Aar siden gjort en Opsigt i den gamle Kirke, der neppe kan have undgaaet den lærde Forfatters Opmærksomhed.</p>
<p>Jeg vil derfor indskrænke mig til en lille eregetisk Bemærkning ved 1 Cor. 16, 60. som jeg ikke har fundet i Bøgerne, og som maaskee derfor heller ikke <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi> har stovt paa.</p>
<p>Naar man nemlig betænker, hvad der er soleklart, at Apostelen netop i det anførte Kapitel fra alle Sider indskiærper de Christne, trods al Modsigelse, at holde fast ved Troen paa den <hi rend="spaced">virkelige Opstandelse af deres Legemer</hi>, ligesom Herren opstod fra de Døde, da fristes man sidst til, i de dunkle Steder, hvoraf Kapitelet har flere, at giætte paa en Mening der strider mod Hoved-Indholden, og det vilde aabenbar det anførte Vers, dersom dets Mening var, at Kiødet ei skulde opstaae; thi Herren opstod jo med Kied og Been (Luc. 24,
<pb facs="1831_7_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">606</fw>
39). Naar derfor <hi rend="spaced">Apostelen</hi>, som Indledning tit den Oplysning, at vort forgiængelige Legeme stal (ikke ombyttes med et andet, men) <hi rend="spaced">giøres</hi> uforgiængeligt, og det Dødelige ubodeligt, lader de Ord , falde, at Kiød og Blod kan ikke arve Guds Rige, da maa det nødvendig enten blot være en Indvending, han gaaer imøde, eller det maa have Hentydning paa den Forandring, der vil foregaae med vort <hi rend="spaced">dødelige Kiød</hi>, saa det kan blive skikket til <hi rend="spaced">Ubodelig hed</hi>. Skal der da lægges Vægt paa noget af Udtrykkene, maa det ingenlunde være paa „<hi rend="spaced">Kiød</hi>" men paa,,<hi rend="spaced">og Blod</hi>" thi om vor opstandne Herre læse vi, at han havde Kiød og Been, men ikke at han havde Kiød og Blod, ja, naar vi betænke, at Nagle-Gabene i hans Hænder, og Hullet i hans Side var <hi rend="spaced">aabne, saa Thomas</hi> kunde stikke sin Finger og sin Haand deri, da grændser det til Vished, at Herren, efterat have udost sit Blod paa Korset, ei mere brugde saadanne Vædsker, hvori vel ogsaa netop Forkrænkeligheden turde have sit Sæde. Langt fra derfor, at jeg kan sinde mindste Strid mellem det anførte Skrift-Sted og det anfægtede Ledd af vor Apostoliske Troes-Bekiendelse, vilde jeg ønske, at alle Skrift-Steder var saa let oplyste i deres christelige Mening, uden dog at kunne indrømme selv de Vanskeligste mindste Myndighed over vor Troes-Bekiendelse; thi hvad man stal troe, sor at døbes og blive en Christen, med <hi rend="spaced">Synds-Forla-</hi>
<pb facs="1831_7_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">607</fw>
<hi rend="spaced">delse</hi> og det evige Livs uforkrænkelige Haab, det maa altid være Eet og det Samme, og det maa Kirkens vise Byg-Mester have sørget for, kan altid blive dem klart, der vil gaae ind, enten de saa er Smaa eller Store, Vise eller Vankundige; men i <hi rend="spaced">Bogen</hi>, der efterhaanden, under<hi rend="spaced"> Troens Betingelse og Aandens Oplysning</hi>, kan og skal ophøie Zions Børn i Viisdom langt over <hi rend="spaced">Grækenlands</hi>, i den Bøger det viselig betænkt, og var uundgaaeligt, at der findes mange morke Taler og vanskelige Steder, som Ordets boglærde Tjenere skal samle Kundskab til, skiærpe deres Domme-Kraft paa, og afvinde Viisdom, men aldrig misbruge til at besvære Menigheden, end sige da til at bestride <hi rend="spaced">Troen</hi> med.</p>
<p>Jeg veed godt, at saadanne Ord klinge, og maae klinge sært i bibelstive Bog-Lærdes Øren, men det er en soleklar Sandhed, og det er af yderste Vigtighed, at den gjør sig gjældende, da vor bagvendte Theori, om Skriften som Troes-Regel, forsi gjorde Skrift-Fortolkningeu stillestaaende med Symbolske Bøger, og nu har styrtet hele Menigheden i Tvivlraadighed om, hvad Christne stal troe. For denne soleklare Sandhed maatte og vilde jeg derfor, om nødvendigt, gaae i Kamp med hele Christenhedens Skrift-Kloge, takkende Herren, som har stiænket mig en saa uindskrænket Tillid til den <hi rend="spaced">Prophetiske</hi> og <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>
<pb facs="1831_7_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">608</fw>
<hi rend="spaced">Skrift</hi>, at jeg kan smile ad enhver Beskyldning sor at ville nedsætte eller undgaae den <hi rend="spaced">hellige</hi> Bog, mod hvilken jeg aabenbar agter al Verdens Bøger og al Verdens Viisdom for siet Intet. Derfor alene har jeg ogsaa været nødt til her paa det Bestemteste at modsige en Forfatter det tidlig blev, og vist aldrig skal ophøre at være, min store Lyst at enes med, og hvis theologiske Ejendommelighed jeg baade skal og vil lade uan fægtet, naar han knn indrømmer, at <hi rend="spaced">Ingen</hi> kan lægge <hi rend="spaced">anden Grundvold</hi> i Kirken, end den som <hi rend="spaced">ved Daaben</hi> er lagt <hi rend="spaced">fra Begyndelsen</hi>, og som vi, paa eget Ansvar, har med Skriften baade Lov og Kald til, ester bedste Skiøn, at bygge paa!</p>
<p>Ia, dette er nu det bestandige Omkvad paa Visen hos mig, at jeg vil ikke kives med nogen christelig Skrift-Klog om hans blot theologiske Anskuelser, altsaa ei heller om, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> Man bedst og forsvarligst kan oprede Forholdet mellem <hi rend="spaced">Ordet</hi> og <hi rend="spaced">Skriften</hi> i Herrens Huus og Menighed; men <hi rend="spaced">Troens og Daabens Uforanderlighed</hi>, som baade Skriften udtrykkelig kræver, og som aabenbar hører til, naar Christi Kirke stal <hi rend="spaced">muelig</hi> kunne være i udelukkende Besiddelse af <hi rend="spaced">Sandhed</hi> til <hi rend="spaced">Salighed</hi> for <hi rend="spaced">Alle</hi>, ja, som er nødvendig, naar Kirken ikke ved <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> skal fordømme og nedrive sig selv;
<pb facs="1831_7_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">609</fw>
<hi rend="spaced">Troens</hi> og <hi rend="spaced">Daabens Uforanderlighed</hi>, med Alt hvad deraf beviislig for Alle d. e. uimodsigelig følger, fordrer og maa jeg fordre indrømmet af alle Christne uden Undtagelse, altsaa ogsaa af <hi rend="latine">Dr.</hi> <hi rend="spaced">Mynster</hi>. Hvad jeg derimod kun paa det indsttændigste maa og vil bede saavel ham, som alle <hi rend="spaced">christelige</hi> Præsier og Theologer i Danmark og Norge om, er, at de vil skiænke min Udvikling af Troes-Bekiendelsens selvstændige Almeen-Gyldighed den skarpe og velvillige Opmærksomhed, en Opdagelse unægtelig fortjener, som lover Christi Rige paa Jorden Bod sor al sin <hi rend="spaced">aandelige</hi> Vaande, og aabner de lyseste Udsigter ei blot til Seier over alle Fiender, men til en stigende Oplysning og fri Kraft-'Udvikling, Verden stal nødes til at kalde mageløs.</p>
<p>Er det nemlig sandt, hvad jeg ikke blot paastaaer, men med Flid har stræbt at udvikle/) da er Christi Rige paa Jorden saa vel og viselig indrettet, at selv de Vantroe maa studse derover; thi da har det en <hi rend="spaced">Grund-Lov</hi>, givet af Enevolds Kongen i det Høie, som, under Aandens og <hi rend="spaced">hele Menighedens</hi> Varetægt, kan og stal forebygge alt Kiævleri om Rigets Grændser og om Indfods-Retten, men kan og stal tillige sikkre Menig-</p>
<p>*) Forst i Kirkens Gienmæle og Theologisk Maanedsskrift og sidst, jeg haaber tillige tydeligst, i Afhandlingen om den Lutherske Reformations Fortsættelse.</p>
<pb facs="1831_7_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">610</fw>
<p>Mand for al Forførelse af Fienden, og for al Undertrykkelse af Rigets Embeds-Mand, der udgiør en Slags <hi rend="spaced">personlig</hi> Adel, begavet med store og herlige Privilegier, hvilke de dog forbryder, saasnart de overtræde Grund-Loven, og forspilder Frugterne af, saasnart de vil beherske Herrens fribaarne Folk, som de skal sætte deres Ære i at tjene, efter Herrens lysende Exempel, og efter hans Befaling, som lyder paa, at hvem der i hans Rige vil være den Ypperste, skal være <hi rend="spaced">Alles Tjener</hi>. Her see vi nemlig det Gode ved alle tre Stats-Former: den Monarchiske, Aristokratiske og Demokratiske levende sammensmeltet, saa <hi rend="spaced">Grund-Loven</hi> er over alle, og altid uforanderlig den samme, og begunstiger saa øiensynlig Mængden og de Smaa, ac har de mindste Omsorg for deres eget Vel, og mindste Forstand derpaa, da maae de forsvare den til sidste Blods-Draabe, og være visse paa at finde kraftigt ja almægtigt Medhold hos Enevolds-Kongen og hans fuldmægtige Stat-Holder Aanden, uden at dog <hi rend="spaced">Nogen af Embeds-Mændene</hi> (Lære-Standen) som vil være Kongen tro, eller dog ei gjøre aabenbart Opror, har det mindste at klage, da <hi rend="spaced">Grund-Loven</hi>, skiøndt den (betragtet i Aandens Lys) er vidunderlig indholdsrig, dog indskrænker sig til udtrykkelig at bestemme det uundgaaelig Nedvendige, og er saa mageløs kort, og nem at huske, at end ikke de Enfoldigste, end sige da de Vise og Skrift-
<pb facs="1831_7_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">611</fw>
Kloge, i Overtrædelses-Fald, kan undskylde sig med Svaghed eller Uvidenhed.</p>
<p>Dette paastaaer jeg, er Rigets vise og lykkelige <hi rend="spaced">indvortes</hi> Forfatning, som først kan træde ret i Krast, naar vi indsee, at Troes BekiendelsensAlmeen: Gyldighed, som maa indrømmes, er uafhængig af al Skrift, da den udspringer af frivillig Pagt (Daabs-Pagten) mellem den Apostoliske Kirke og alle dens baade lærde og læge Medlemmer.</p>
<p>Og hvad nu Rigets udvortes Forhold angaaer, da veed vi, at Herrens Rige er <hi rend="spaced">ikke af denne Verden</hi>, saa dets Lyksalighed bestaaer ikke i at beherske Verden, som det kun ved Taalmodighed stal overvinde, men netop i at være skarpt adskildt derfra, hvad der ene kan stiles paa, ved at holde Grund-Loven i Hævd, og fjerne al Tvang fra Daabs-Pagten. Atten Aarhundreders Erfaring lærer derhos, at Riget kun har staaet i Fare, naar Grund-Loven mistede sin Kraft og Pagten sin Frihed, saa, naar derpaa raades Bod, vil Riget hæve sig uovervindeligt og blomstrende igien, som i dets første uforglemmelige Dage, saasandt som vor Herre Jesus sidder endnu ved Guds høire Haand, og hjemkalder aldrig Aanden Han skiænkede, for vi følge med, at arve det Rige, som os var beredt, før Verdens Grundvold blev lagt.</p>
<p>Hvorledes Fienden herved aandelig afvæbnes, og <hi rend="spaced">Bibelen</hi> som <hi rend="spaced">Kirke-Bog</hi> bliver i Sandhed
<pb facs="1831_7_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">612</fw>
vor lovlige Eiendom, det har jeg udviklet tit og tydeligt nok, saa der fattes kuns, at mine Med Christne, og især mine Med Tienere i Ordet skal see det, og glæde sig med mig, fordi Herren lod vor Moder, da hun feiede Huset, sinde den Skue-'Penge hun tabde, <hi rend="spaced">Fadder-Gaven</hi>, som vor Konge vil stal lægges paa alle hendes Børns Vugge, og være dem et sikkert Pant paa deres Arve-Ret baade tit Himlen og Jorden.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
