<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Maanedsskrift for Christendom og Historie.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1831">1831</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1831_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Maanedsskrift<lb/>for<lb/>Christendom og Historie.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Jac. Chr. Lindberg,<lb/>Magister Artium,</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Første Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjöbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Paa Udgiverens Forlag.<lb/>Trykt i Fabritius de Tengnagels Bogtrykkerie.
<docDate>1831</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1831_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">417</fw>
<head>Skal den Lutherske Reformation virkelig fortsættes.</head>
<head>(Slutning.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>et er Christendommens <hi rend="spaced">umiskiendelige</hi> Fortrin for alle andre Religjoner, og ret egenlig det Guddommeligheds-Præg, den for <hi rend="spaced">Tænkeren</hi> bærer til Skue, at den ikke blot berører, men uopløselig knytter sig til Alt hvad der med Føie kan kaldes ædelt, stort og elskeligt hos Mennesket. Den er kommet til Jorden som et Evangelium fra Himlen: som det glædelige Budskab fra den himmelske Fader til sine forlorne Børn i Støvet, at dem er en Frelser født: den Herre Christus, i Davids Stad, og at ved ham er dem ikke blot skiænket Trest herneden, men evig Glæde beredt i Fædrene-Huset heroventil, og det bliver derfor altid dens Hoved Sag at byde: Guds Fred, og at trøste de Dødelige med det evige Liv, og derved er det den skaber en almindelig Kirke; thi Samvittigheds-Ro og Saligheds-Haab er hvad alle Syndere, paa Thronen som i Hytten, og til alle Tider, naturlig fattes, og maae, om de er kloge, juble ved at finde. Men skjøndt Menneskets</p>
<p>Maa trykkes. I Kjøbenhavns Politieret d. 13de Febr. 1831.</p>
<p>Holm.</p>
<pb facs="1831_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">418</fw>
<p>Inderste er Christendommens egenlige Virke-Kreds, og det eneste Sted paa Jorden hvor den gjenføder Paradiset, paa denne Side Domme-Dag, saa kunde den dog umuelig være en Guds Krast til Salighed, dersom den ikke oplivede alt det i Mennesket der er af Gud, og stræbde øiensynlig at reformere Menneskelivet, efter det ophøiede Monster, som selv i den naturlige Tilstand svæver de Bedre for Hine!</p>
<p>Uagtet vi derfor ingenlunde kan tjene de Vantroe i, enten udelukkende eller ister, at beregne Christendommens velsignede Virkninger efter dens velgiørende Indflydelse paa <hi rend="spaced">Borger-Samfundet</hi> og <hi rend="spaced">Oplysningen</hi> i Verden, saa indrømme vi dog strax, at en saadan maa have været kiendelig overalt, hvor Jorden i Mennesket virkelig forsonedes med Himlen, saa det er Me blot til udødelig Ære for Christendommen, men tit uslukkelig Skam for dens Fiender, at Historien paa hvert Blad beskriver de selv sor den verdslige Betragtning glædelige Følger af den Troes Indførelse og Oplivelse, som Verden Hader, og stener altsaa for dens i gode Gjerninger. Det er saaledes, for at sige Alt med Eet, en vitterlig Sag, at da Barnet fødtes i Bethlehem under Kejser Augustus, da var han Roms Tyran, og Rom den hele dannede Verdens, saa al den Frihed og borgerlige Lyksalighed, der siden har varet i Verden, udsprang af Krybben. Heri ligger det allerede, at ogsaa Bevarelsen, Udvidelsen og Bearbeidelsen af den gamle Verdens Kundskaber, eller med eet Ord: Op-
<pb facs="1831_6_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">419</fw>
lysningen maa i det Mindste middelbart vare Christendommens Værk; thi hvor Retten fornægtes, maa Oplysning hades, hvor Sværdet Hanger over Hovedet, falder Pennen af Haanden, og hvor Sædernes Fordærvelse tager Overhaand, der tabes baade Lysten og Evnen til boglig Konst og dyb alvorlig Efter-Tanke. Her at ville tale om Tilfælde, er latterligt, ikke blot fordi det dog vel maa have sin Grund i Christendommen selv, at dens Følger er det <hi rend="spaced">eneste</hi> Tilfælde i sit Slags, men ogsaa fordi det aabenbar ligger i Christendommens Natur at fremme Borger-Vel og Oplysning, saa, hvor dens Aand er med den, maa det skee. Den kalder sin Aand den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, og vil jo af sine Bekiendere skabe de <hi rend="spaced">Helliges Samfund</hi>, og erklærer jo inderlig, virksom, opoffrende, <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi> for Seiglet derpaa, saa den kan umuelig være levende i noget Bryst, uden at skabe en god Ven, en god Nabo, og en god Borger i alle Maader. Den henviser uafladelig sine Bekiendere fra det Synlige tit det Usynlige, fra det Kiødelige til det Aandelige, og maa derfor gjøre alle dem den besjæler, til Indbyggere af den aandelige Verden, hvor Lyset søges, og hvor det fryder, og endelig fører den en Bog med sig, trindt om Land, skrevet paa den gamle Verdens Tunge-Maal, og rig paa Indhold af alle aandelige Slags: fra den høieste Poesi og dybeste Tænkning, til den barnligste og jævneste Fortælling, saa, hvor Christendommen er levende, kan det aldrig feile, den jo sætter de menneskelige Aands-Kræfter 
<pb facs="1831_6_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">420</fw>
i Bevægelse, oplader den gamle Sprog-Verden, og skaber en Ny, hvori den søger sin Forklaring. Derfor vil det ogsaa altid være Kiende-Tegnet paa en ægte <hi rend="spaced">Reformation</hi> i Christenheden, at det Liv den gienføder, langt fra at være Borger-Samfundet og Videnskabeligheden fiendsk, er høist velgiørende for Begge, og Enhver som kiender de sidste tre Aarhundreders Historie, og har Sind til at domme upartisk, maa ogsaa vide, at disse Ægthedens Kiende-Tegn er øiensynligst, hvor Man enedes bedst med Morten Luther.*</p>
<p>Men, just fordi Christendommen omfatter alt Menneskeligt, derfor er den naturligviis ogsaa udsat for al muelig Misbrug og Fordrejelse, saa dens Lys ogsaa i denne Henseende ligner Solens, og dens Vederkvægelse Regnens, hvoraf Uhyrer, Ukrud og Utøi, ligesaavel Nyder godt, som Ædlinger, Blomster og Fugle, men lønne med Utak. Ja, ikke blot for vitterlig Misbrug og Mishandling er Christendommen ved sin altomfattende Velgiørenhed udsat, men ogsaa for alle de Misgreb der uforsætlig kan begaaes med hvad der, som Livet og Lyset, er tjenligt til al Bedrift og Bestilling i Verden, og det maa derfor aldrig undre os, at, naar paa den ene Side den verdslige Stat stræbde at sætte Chri-</p>
<p>* Jeg tor i denne Henseende dristig anbefale de Læsere der ikke kiende dem mine korte Verdens-Krøniker fra 1812 og 1817, thi, med alle deres Brøst for Resten, give de et livligt og forsvarligt Billede af den <hi rend="spaced">Lutherske Resormation</hi> og dens velgiørende Følger.</p>
<pb facs="1831_6_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">421</fw>
<p>stendommen aldeles i sin Tjeneste c:-at beherske den, saa stræbde den verdslige Viisdom ei mindre ivrig at giøre ligesaa, hvoraf der nødvendig maatte reise sig en bestandig Kamp, baade mellem disse der med Vold vilde rykke Guds Rige til sig, og med Guds Rige selv, der ikke kunde eller vilde lade sig beherske af Andre end Kongen i det Høie, og Aanden som er Hans fuldmægtige Statholder paa Jorden. Vi har seet, hvorledes Kirken i det Romerske Rige gjordes til en Stats-Sag, og Staten i Middel-Alderen til en Kirke-Sag, hvorledes Luther stræbde at oprette et <hi rend="spaced">Forbund</hi> mellem Kirken og Staten, der sikkrede Begges Frihed og Rolighed, og hvad derved var Feilen, som nu med Guds Hjelp skal rettes til Gavn for Begge, og hvilke <hi rend="spaced">Livs-Farer</hi> Christendommen maatte udstaae under Forsøgene paa at <hi rend="spaced">verdsliggiøre</hi> dens Liv, kan vi, som er midt deri, umuelig glemme. Men at Christendommens Lys har været i ligesaamegen Fare for at slukkes under de Høilærdes, som dens Liv sor at endes mellem Stats-Mændenes Hænder, det er langt fra at være hele Menigheden klart, og dog var det ligesaavel en Livsfare, og i Grunden den største, thi Livet, det være nok saa daarligt, er dog et Liv, saalænge det varer, men Lys uden Liv er Død fra Først til Sidst, og kan umuelig være christeligt, da Liv af Døde c: Gjenfødelse er Christendommens Begyndelse, og det evige Liv c: Salighed dens Øiemed.</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1831_6_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">422</fw>
<head>III</head>
<head>Om den Lutherske Reformation i Kirkens Forhold til Skolen.</head>
<p>Naar vi see, hvorledes de protestantiske Theologer i Slutningen af forrige Aarhundrede, i Begyndelsen af Dette, og endnu sædvanlig, behandle Christendommen: ikke som den ældgamle, apostoliske, af Historien bevidnede, og giennem de utallige Kirke-Stammer og Slægter levende beseiglede Tro, de kaldtes til, ved Hjelp af Bibelen og boglig Konst, at befæste, udbrede, oplyse og forsvare, men som noget Splinternyt, Ubestemt de forsi skal udlede, med deres egen Fornuft af Skriften, eller med Skriften af deres egen Fornuft, naar vi see denne Ødelæggelsens Vederstyggelighed, og hore den udraabe for Reformationens nødvendige Følge og fuldmodne Frugt; da fristes vi til at giøre Reformatorerne i det sextende Aarhundrede, og især <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, stor Uret, ja, kan egenlig slet ikke undgaae det uden kirkehistorisk Kundskab. Vel er nemlig <hi rend="spaced">Luthers Cathechismus</hi> det gyldigste Vidnesbyrd der kunde gives, om, at han baade selv bekiendte sig til de <hi rend="spaced">Christnes</hi> oprindelige Tro, og at han vilde, Menigheden skulde blive ved den ufravigelig, saa det er kun <hi rend="spaced">Bagvaskelse</hi> naar Theologerne ymte om, at de høitidelige Erklæringer desangaaende i den Augsburgske Confession kun skedte paa Skrømt! Men derimod er det ganske rigtigt, at selv Luther og Melanchthon, ei at tale om de andre Refor-
<pb facs="1831_6_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">423</fw>
matorer, hældede stærkt til den Mening, at de Christnes <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> laande sin bedste Gyldighed fra Skriften, saa det var langt mere deres christelige Følelse, end deres theologiske Indsigt, der veiledte dem, naar de stod hardt imod alle dem, der vilde udlede en ny <hi rend="spaced">Christendom</hi> af Skriften, eller, hvad der løber ud paa det Samme, forandre Troen efter deres Skrift-Klogskab.</p>
<p>Naar derfor de nymodens kiætterskjødiske, eller tyrkisthedenske, Skrift-Kloge var ærlige og oplyste nok til at sige: vi indrømme gierne, at vi ligesaalidt have <hi rend="spaced">Tro tilfælles</hi> med <hi rend="spaced">Luther</hi> og <hi rend="spaced">Melanchthon</hi>, eller selv med <hi rend="spaced">Cranmer, Zwingel og Calvin</hi>, som med den gamle <hi rend="spaced">Christne, Apostoliske Kirke</hi>; men vi paastaae kun, at naar Man dristig udvikler Alt hvad der flyder af Reformatorernes theologiske Principer: om <hi rend="spaced">Bibel-Kritiken</hi> som <hi rend="spaced">Troens og Kirkens</hi> rette Værne-Thing, da maa man komme til vores Paastand: at der i den christne Kirke ikke bor vare anden uforanderlig <hi rend="spaced">Tro</hi>, end <hi rend="spaced">Troen</hi> paa <hi rend="spaced">Bibelens Guddommelighed</hi>, saa det Øvrige beroer paa, hvad enhver Tids-Alders Skrift-Kloge sinde i Bibelen, og fastsatte som almindelig <hi rend="spaced">Kirke-Tro, indtil videre</hi>; naar de vantroe Theologer var ærlige og oplyste nok til føre dette Sprog, da maatte jeg, og enhver billig og besindig Kirke - Historiker, <hi rend="spaced">forsaavidt </hi>give dem Ret, og indskrænke os tit at forsvare Luther med den kirkehistoriske Oplysning, at Fejltagelsen var ældgammel, saa 
<pb facs="1831_6_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">424</fw>
han skabde den ingenlunde, men stræbde netop, som Reformator, at giøre den uskadelig, saa hans Reformation skal heller ingenlunde i denne Henseende forkastes, men kun paa en <hi rend="spaced">christelig</hi> Maade <hi rend="spaced">fortsættes</hi>!</p>
<p>Allerede Apostlerne Petrus og Paulus berøre, i deres Sende-Breve, de kiætterske Forsøg paa, ved Misbrug af den hellige Skrift, at rokke de Christne i den dem overantvordede hellige Tro, og naar vi læse Irenæi og Tertullians Skrifter mod Kiætterne, da see vi grandt, at den <hi rend="spaced">Apostoliske Kirke</hi> afviiste alle de nye Byg-Mestere med <hi rend="spaced">Troes-Bekjendelsen</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og med den hele Apostoliske Prædiken, der var i frist Minde hos Menighederne i <hi rend="spaced">Ephesus</hi>, i Rom, og allevegne, hvor Apostlerne selv havde opstaaet deres Lare, Stole, og grundet Kirken. Det var imidlertid naturligt, at Biskopperne paa de Apostoliske Sæder <hi rend="spaced">ligelidt</hi> vilde taale nogen Afvigelse fra den dem velbekiendte Apostoliske Lærdom i det Hele, og derfor ingenlunde <hi rend="spaced">skarpt</hi> adskildte den urokkelige Grund-Vold, lagt af <hi rend="spaced">Herren</hi> selv, mens han var synlig tilstæde, ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, fra hvad Hans fuldmægtige Sende-Bud, Apostlerne, oplyste og drevne af den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, havde bygget derpaa, og heri laae Spiren til den følgende Forvirring; thi hver Biskop stræbde dog at opbygge apostolisk paa sin Viis, og, som Apostelen Paulus bemærker, kan det aldrig feile, at jo Nogle selv af dem, der bygge paa den rette Grundvold, bygge med Træ og Rer og Straa, som ei kan 
<pb facs="1831_6_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">425</fw>
taale Ilden. Naar der nu, enten under Strid med Kiætterne, eller under Tvist mellem Biskopper, blev Spørgsmaal om den ægte <hi rend="spaced">Apostoliske Lærdom</hi> og visse Tilsætningers Forhold til Samme, da tyede Man naturligviis tit <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> efterladte Skrifter, som de mest <hi rend="spaced">upartiske</hi> Vidnesbyrd om hvad Apostlerne virkelig havde lært, og hvad dermed kunde forliges eller ikke.</p>
<p>Saaledes opkom det siden gjennem Tidens Lob saa farlige Mis-Forhold mellem Kirken og Skolen, eller mellem Troen og Theologien: mellem Troens Ord og Skrift-Fortolkningen, men hvad der gjorde Ulykken, var dog den verdslige Magts Indblanding i Kirke-Sagerne, og den Alexandrinske <hi rend="spaced">Høi-Skoles</hi> Indsiydelse paa Tanke-Gangen.</p>
<p>Hvor nemlig den Christne Kirke betragtes som en Stats-Indretning, der stræber naturligviis Øvrigheden ester at give Lærdommen i den en langt mere iøinesaldende Lighed og strængere Eensformighed, end der kan opnaaes ved blot at holde over den Apostoliske Troes-Bekiendelse og Ordet ved Sakramenterne, saa der vil altid blive foreskrevet en udførligere og bestemme <hi rend="spaced">Lærdoms-Regel</hi>, der i Prædiken og Underviisning skal følges. Herimod kunde der heller ikke fra Kirkens Side være Stort at indvende, naar Religjonen vedblev at være en fri Sag, saa de Christne, der enten fandt Lære-Forsiristen utaalelig eller dog byrdefuld, havde Lov til, uden borgerlig Ulæmpe, at adskille sig fra Stats-Kirken; men 
<pb facs="1831_6_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">426</fw>
det har sjelden varet Tilfældet, og var det ingenlunde i Romer-Riget, hvor Forfølgelse, Lands-Forviisning, og omsider Henrettelse, blev de Læreres Lodd, der ei vilde følge Stats - Kirkens Forskrifter.</p>
<p>Naar nu den verdslige Øvrighed vil give en Lærdoms-Forskrift i den Christne Kirke, da kan den enten giøre det paa egen Haand, med Pavelig Anmasselse af det Christi Statholderskab, der kun tilkommer den Hellig-Aand, eller i Forening med Biskopperne og andre berømte Kirke-Lærere, paa en Geistlig Rigs-Dag, som er mindre stedende, men ei mere fyldestgjørende, naar det skal vare en Regel for alle Christne; thi det ligger i Sagens Natur, hvad Apostlerne <hi rend="spaced">Peder</hi> og <hi rend="spaced">Povel</hi> ogsaa udtrykkelig indskiærpe, at hverken maa Gejstligheden være Troens, eller Biskopperne Gestlighedens Herrer! Det Sidste stedte imidlertid, som vi veed, og med Lande-Modet eller Conciliet (Raads-Forsamlingen) i <hi rend="spaced">Nicæa</hi>, under <hi rend="spaced">Constantin</hi> den Store, begynder en Rakke af geistlige Rigs-Dage, der, fra Begyndelsen til Enden, har været en glimrende Kamp-Plads for Politik og Skole-Fuxeri, men en stor Ulykke baade for Kirken, for Staten, og selv for Skolen, der dyrt har maattet betale den forfængelige Ære, delt derved øiebliklig vandt.</p>
<p>Saasnart Man nemlig paa et Lande-Mode skal udkaste en almindelig Forskrift for den Christne Menighed, enten uden Hensyn paa det uforanderlige Ord i Kirken, eller dog af videre Udstrækning, da lagges na-
<pb facs="1831_6_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">427</fw>
turligviis Bibelen paa Bordet, som da ogsaa bogstavelig stedte i Nicæa, og da Bogen, som Man veed, er døv - stum, bliver det naturligviis de <hi rend="spaced">Bog - Lærde</hi> der skal fremføre dens Mening og Kiendelse, hvorved moder den Omstændighed, at ganske enige blive de Bog-Lærde aldrig om Meningen af en indholdsriig Bog, endsige om hvad der i den er det <hi rend="spaced">Aller-Klaveste</hi> og <hi rend="spaced">Aller-Vigtigste</hi>, hvad de dog netop skulde være enige om, for, efter Bogen, at foreskrive noget Almeen-Gyldigt, der ikke aabenbar stød af Kirke-Ordet. Selv i bedste Tilfælde: naar alle de Bog-Lærde var <hi rend="spaced">Christne</hi>, og vilde gaae ærlig og samvittighedsfuld tilværks, vilde saadanne Bibel-Kiendelser altid blive mislige; men hvad maae de da ikke blive, naar Mange af de Bog-Lærde i Grunden er Uchristne, og har altsaa læst Bibelen med hedenske eller tyrkiste Øine, og Mængden desuden som oftest vil lade sig lede mere af den verdslige Øvrigheds end af den Hellig-Aands Drift.'</p>
<p>Naar vi nu vil kiende de Bog-Lærde i den gamle Christenhed, da maae vi gaae tit <hi rend="spaced">Alexandrien</hi> i Ægypten, hvor ogsaa det <hi rend="spaced">Arianske</hi> Klatteri, som foranledigede Lande-Modet i Nicæa, først var opkommet. Vel var Menigheden i Alexandrien ingen Apostolisk Plantelse, og det er kun et løst Sagn der giør Evangelisten Marcus til dens Stifter, hvorfor Kirken der, som Man kan see af Eusebs Kirke-Historie, i de to første Aarhundreder spillede en saa høist ube-
<pb facs="1831_6_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">428</fw>
tydelig Rolle; men Alexandrien havde, næsten ligesiden Alexander den Stores Tid, med sin uhyre Bog - Samling, været Bog-Ormenes Himmerig, og heraf fulgde, deels, at de alexandrinske Christne vilde blive de boglærbeste, og deels, at de Christnes Kirke-Bog vilde i Alexandrien giøre mest Opsigt. Her var det da først Christendommen kom i egenlig Berørelse og Vexel-Virkning med den gammelgræske og jødiske Videnskabelighed, hvad der gik saavidt, at Man tidt har ondt ved at finde Forskiel paa Tanke-Gangen hos de to samtidig berømte Skole-Mestre i Alexandrien: <hi rend="spaced">Ammonius Saccas</hi> og <hi rend="spaced">Clemens</hi>, skjøndt den Første gjaldt for en Hedning, og den Sidste sor en Christen. En fælles Lærling af Begge var da ogsaa <hi rend="spaced">Origines</hi>, det store Lærdoms Vidunder, som i det tredie christelige Aarhundrede gjorde umaadelig Opsigt baade blandt Christne og Hedninger, og, medens vi gierne lade det staae ved sit Værd, om han eengang lod sig true til legemlig at giøre Røgelse for Afguderne, er det indlysende, at han Utallige Gange aandelig og frivillig strøede Virak for den hedenske Viisdoms-Gudinde, og indførde en saa luftig og vilkaarlig Skrift-Fortolkning, at Man efter den kan bevise Alt og Intet af Bibelen. Endnu før Origines bode, besteg en af hans berømteste Discipler, <hi rend="spaced">Dionysius</hi>, Bispe-Stole" i Alexandrien, og naar Man af Eusebs Kirke-Historie seer, hvilket Orakel denne gamle Ræv var for hele den ostlige eller græske Christenhed, da undrer Man sig ikke længer over <hi rend="spaced">Arianismen</hi>, over Lande-Modet 
<pb facs="1831_6_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">429</fw>
i Nicæa, hvor Biskopperne gav en hedensk Keiser Forsædet, som Pontifex Maximus, eller over Noget af de mange Vidnesbyrd om er opfarvet Hedenskabs Indbrud i Øster-Leden.</p>
<p>Paa den vestlige eller <hi rend="spaced">Latinske</hi> Christenhed havde vel den Alexandrinske Høiskole og Origines langt mindre Indflydelse, og man holdt der urokkelig fast ved den Apostoliske Troesbekjendelse; men her opkom Hierarchiet, der, uden som hiint Skolemesterskab at undergrave Kirken, dog sor en Tid gjorde den til en Røver-Kule. Dette er saa bekiendt, og, i <hi rend="spaced">Forhold</hi> til Skolemesterskabet, saa eensidig revset at jeg vil indskrænke mig til at vise dets naturlige Opkomst, og <hi rend="spaced">forholdsmæssige</hi> Fortrin, som et <hi rend="spaced">mindre Onde</hi>.</p>
<p>Naar man nægter at der, lige fra den Christne Kirkes Begyndelse, har været en ved særdeles Indvielse udkaaret Lære-Stand, med forskiellige Grader, da vrævler Man kun; thi Herren selv indviede jo tolv <hi rend="spaced">Apostler</hi> og halvfjerdsindstyve <hi rend="spaced">Discipler</hi>, og kun ved de meest haartrukne Fotolkninger af <hi rend="spaced">Petri</hi> og <hi rend="spaced">Pauli</hi> Breve, og ved grundtese Magt-Sprog om de tydeligste Vidnesbyrd af Kirke-Fædrene, kan man undgaae den Tilstaaelse, at <hi rend="spaced">Bispedømmet</hi> er en <hi rend="spaced">Apostolisk</hi> Indretning, saa det er en reen Sag, at Biskopperne, naar de blot lode sig <hi rend="spaced">beherske</hi> af <hi rend="spaced">Menighedens</hi> uforanderlige <hi rend="spaced">Tro</hi>, havde Ret til, paa eget Ansvar, at prædike, og fortolke Skrifterne, som de sandt tjenligst. Men hvad Bisperne og Præsterne ikke havde Ret til, 
<pb facs="1831_6_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">430</fw>
var at paabyrde Menigheden nye <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi>, end sige da halvveis at udelukke alle troende Læg-Mænd af <hi rend="spaced">Kirken</hi>, ved udelukkende at anmasse sig Navnet af <hi rend="spaced">Gejstlighed (de Aandelige)</hi> som tilkommer de Helliges Samfund, og udgive sig selv sor Kirken, hvori Læg-Mand, som de Verdslige og Kiedelige, ei kunne indlemmes, men <hi rend="spaced">hvortil</hi> de kun skulde høre. Dette Uvæsen udsprang øiensynlig af det Montanistiske Kjætteri om den <hi rend="spaced">Hellig - Aands</hi> Kiøds-<hi rend="spaced">Paatagelse</hi>, blandet med den latinske Jurist Tertullians ildestædte Romer-Ret, hvorfor det ogsaa er hos <hi rend="spaced">Tertullians</hi> Discipel, eller rettere Tilbeder, Cyprian i Carthago: en af de Proselyter Apostelen Paulus udtrykkelig havde fraskrevet de til Hovmod fristende Bispe-Stole, vi først finde de hierarchiske Grundsætninger udtalte med Bispe Myndighed, som om Christenheden skulde være et gjenfødt Rom, hvor de geistlige Patricier, som <hi rend="spaced">Augurer</hi>, styrede og kudskede Menigheden, som Plebejer.</p>
<p>Naar Man nu veed, at Cyprian blomstrede i Vesten, paa samme Tid som Origines i Osten, og blev, baade som Biskop, som Martyr, og som Orthodox, der ret egenlig canoniseret, da seer man nok, Udsigterne for sand Christendom var ved Slutningen af det tredie Aarhundrede kun mørke overalt, men glemme maa Man ikke, at medens der i Østen spændtes Snarer sor de Troende, lagdes der Vog lun i Vesten et Aag paa dem, som de Fleste gjerne underkastede sig, 
<pb facs="1831_6_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">431</fw>
fordi naar Menigheden bliver lunken, vil den altid heller i Salighedens Sag have med Bispen og Præsten, end med Christus og den Hellig-Aand at gjøre, vil heller troe, at Gejstligheden ad en Bagdør kan skaffe dem ind i Himmelen, end selv indtrænge sig ad den snevre Port. Ret iøinefaldende er Forskiellen, naar Man sammenligner Oraklerne i den østlige og vestlige Christenhed, ved det femte Aarhundredes Begyndelse: hist <hi rend="spaced">Chrysostomus i Antiochien</hi>, og her Augustinus i det afrikanske Hippo; thi hist finde vi en Skrift-Klog med verdslig Veltalenhed, der beller som en Skuespiller til sine Tilhøreres Klap, uden at Man let skal sige, hvad han troede, men her sinde vi dog en troende Biskop, hvem det med al hans latinske Spidsfindighed og andre Brøst, dog er alvorlig om <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og om Menighedens udødelige Sjæle at gjøre!</p>
<p>Samtidig med Augustin var den latinske Kirkes ypperste Skole-Mester Hieronymus, men deels var han langt mere Sprog-Mester end noget Andet, og deels fik han aldrig nogen overvejende Indskydelse paa Kirke-Lærdommen, saa det tegnede alt fra Begyndelsen til, hvad ogsaa Enden blev, i den vestlige Christenhed, at Stolen der kun skulde spille en <hi rend="spaced">haandværksmæssig</hi> Rolle, det være sig nu enten philologisk, som hos Hieronymus, eller historisk, som ved Decretalie-Samlingerne, eller philosophisk, som hos Scholastikerne, saa det var immer Bisperne som Angurer, og!</p>
<pb facs="1831_6_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">432</fw>
<p>Paven i Rom, som Pontifex Maximus, der enten satte Skolen i Arbeide, eller bedømde dog Lærdommen, efter den <hi rend="spaced">foregivne uindskrænkede</hi> Fuldmagt af Christus, og <hi rend="spaced">utabelige</hi> Indskydelse af den Hellig-Aand. At nu Skolen herved ingenlunde stod i sit rette Forhold til Kirken, men blev et Giærde om alle deri opkomne Vildfarelser, istedenfor at den ved immerstigende Oplysning skulde reist en Dæmning imod dem, er ligesaa klart, som at Bisperne, og især den Romerske, vidt overskreed deres Fuldmagt, og kundgjorde kun alt for indlysende Tabet af den Hellig-Mand; men naar Menigheden skulde have Tyranner, jmaatte den dog aabenbar langt heller have sine egne Foresatte dertil, som dog, skjælvede ved at bryde <hi rend="spaced">Grund-Loven</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, og bekjendte Dog, de havde Magten til Lehn af Christus og den Hellig-Aand, end de hedenske Boglærde, der herskede i Minervas og deres eget Navn, gjorde nye Troes-Bekiendelser paa fri Haand, og brugde i Grunden kun Bibelen til deres Fødders Thron-Skammel! Skolens Hovmesterskab over Kirken, eller Theologiens over Troen, udspringer nemlig, naar den christne Tro er sand, af en djævelsk Grund, Bispe-Myndigheden udspringer derimod af Christendommens Livs-Kilde, og kan derfor i høi Grad udarte, uden at forgribe sig paa Livs-Principet, og det giælder her i høieste Maade, at <hi rend="spaced">saalænge</hi> der er <hi rend="spaced">Liv</hi>, er der <hi rend="spaced">Haab</hi>. Derfor blev <hi rend="spaced">Gregor</hi> den <hi rend="spaced">Store</hi> i Rom, som Man 
<pb facs="1831_6_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">433</fw>
ret vittig har kaldt den sidste gode og den første slette Pave, dog ingenlunde den sidste christelige Biskop, da tvertimod <hi rend="spaced">Ansgar</hi> i det niende Aarhundrede er mere ærkebispelig end han; endnu i det <hi rend="spaced">tolvte</hi> Aarhundrede skinnede den hellige <hi rend="spaced">Bernhard</hi>, og selv da de sidste Glimt syndes forsvundne, var en <hi rend="spaced">Reformation</hi> muelig, fordi Grundvolden blev urokket, Børnene vedblev at gienfødes til Guds Rige, og kunde altsaa baade faae Øine for dets Mishandling, og Kraft til dets Forsvar.</p>
<p>Det er tit nok anmærket, at Videnskabernes Gienfødelse, Forplantelsen af Græsk boglig Konst til Italien under Constantinopels Indtagelse af Tyrkerne, og Bogtrykker-Kunstens Opfindelse, forberedte og lettede den Lutherske Reformation; men det er sædvanlig overseet, at Reformatorernes theologiske Vildfarelse, om Forholdet mellem Kirke og Skolen, ogsaa havde sin Hovedgrund i den nu til Vesten forplantede græske <hi rend="spaced">Viisdom</hi>. Det er imidlertid saa klart, at det i denne Henseende kan være nok at nævne den berømte Romer Laurentius <hi rend="spaced">Valla</hi>, som i den første Halvdeel af det femtende Aarhundrede loftede, saa godt han kunde, <hi rend="spaced">Cathedret</hi> til Skyerne, høit over Prædike-Stol, Bispe-Sæde, Kirke, og Alt hvad der, efter hans Forstand, kun havde Hjemme i Støvet, ikke, som den Classiske Lærdoms guddommelige Mysterium, i de høiere <hi rend="spaced">Luft-Regioner</hi>. Saaledes efterat han havde slaaet sig til Ridder paa den ligegyldige Fabel om en <hi rend="spaced">apostolisk</hi> 
<pb facs="1831_6_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">434</fw>
Oprindelse til Navnet Symbolum, som Troes-Bekjendelsen kaldtes, see, da blev det en Tradition i Studere - Kamrene, at han havde afbeviist <hi rend="spaced">Troes - Bekiendelsens apostoliske Oprindelse</hi>, og hans velgrundede Indvendinger mod det Constantinske Gave-Brev til Paven i Rom, kom omtrent til at giælde for en Afbeviisning af Bispe-Myndighedens Hjemmel l Arilds-Kirken, medens hans Frihaands-Anmærkninger tit det Ny Testamente var Indledningen til Exegetikens Hov-Mesterskab over Troen!</p>
<p>Betænker Man nu, at, <hi rend="spaced">Italien</hi>, ved Begyndelsen af det <hi rend="spaced">sextende</hi> Aarhundrede, var Videnskabelighedens Hoved-Sæde, at under Pavedommets Aag, i Middel-Alderens Dunkelhed, var Kirke og Gejstlighed, geistlig Bispe-Myndighed, og verdslig Bispe-Magt, Menighedens eenstemmige Vidnesbyrd, og de hemmelige Efterretninger fra Kloster-Cellerne, ja, med eet Ord, den paalideligte Historie og den løseste Snak, med de haandgribeligste Løgne kastede sammen i een Dynge, hvorover de dumme Munke slog Kors, som det Alt var himmelfaldet; da vilde det være høist ubilligt at forlange af de <hi rend="spaced">Tydske Reformatorer</hi>, at de ikke alene skulde giøre en forsvarlig Skilsmisse, men ogsaa videnskabelig klart og grundigt afhjemle den. Det fulgde tvertimod af sig selv, at om end en tydsk Reformator, som Morten <hi rend="spaced">Luther</hi>, ved et Vidunder, kun den Hellig-Aands Viisdom forklarer, bygde, og det forsvarligt, paa Kirkens uforanderlige Grundvold, han dog i sine 
<pb facs="1831_6_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">435</fw>
Strids-Skrifter mod Pavedommet og Alt hvad dertil hyrde, vilde tit forvildes af den ny hedenskoprundne Videnskabelighed, med hvilken han havde sluttet Forbund mod den herskende Over-Tro og Vankundighed.</p>
<p>Fra dette Stade skal vi betragte den Lutherske Reformation i Kirkens Forhold til Skolen, som bestaaende deri, at Bibelen paa Ny oplodes sor hele Menigheden, til <hi rend="spaced">Oplysning</hi> i den <hi rend="spaced">uforanderlige Christne Tro</hi>, og til Værn mod alle Æventyr, Drommerier og Løgne om den oprindelige, apostoliske Christendom.</p>
<p>Naar der nu spørges: om den Lutherske Reformation ogsaa i dette Stykke skal fortsættes, da svarer jeg, uden mindste Forbeholdenhed, og efter fuldeste Over-Beviisning, ja, hvad Andet, den skal fortsættes, som Alt hvad der horer til den Christne Kirke, ved at gaae frem fra Klarhed til Klarhed, saa det nu indsees klarere: hvad der flyder af den <hi rend="spaced">Christne Troes Uforanderlighed</hi>, og under <hi rend="spaced">hvilke Betingelser</hi> Bibelen kan giøre Tjeneste, som den christelige Oplysnings-Bog, og som den Værne-Skrift mod Opdigtelser, hvortil den aabenbar er os skiænket.</p>
<p>Vi er altsaa her i Skolen i samme Tilfælde med den Lutherske Reformation, som i Staten og i Kirken, thi vi ikke blot billige den i sin Tid, men glade os over den, fordi den var christelig og grundig meent, og var det Bedste, der, efter <hi rend="spaced">Omstændighederne</hi>, kunde times Menigheden; men vi kan umuelig udgive den for fuldendt, da den ingenlunde bragde Kirken tilbage til 
<pb facs="1831_6_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">436</fw>
sin oprindelige Tilstand, og vi kan ei engang nægte, at de alexandrinske Grund-Sætninger, Reformatorerne, kun meer og mindre, hyldede, staae i Modsigelse, baade med Morten Luthers christelige Praxis, og med den Christne Kirkes uforanderlige Grund-Lov!</p>
<p>Vistnok er det langtfra, at Luther nogensinde, som hans nymodens Efter-Abere, slog Streg over Kirke-Historien, der aabenbar ene kan lære os hvad de Christne have troet, og hvad der er den eneste ægte, Apostoliske Christendom; thi han beraabde sig tvertimod idelig paa den, og de <hi rend="spaced">Magdeburgske Centurier</hi> er et høirøstet Vidnesbyrd om, hvor ivrig hans Discipler, mens hans Aand var over dem, stræbde at vise, de Intet bestreed, som jo, under Tidens Lob, havde indsneget sig i den Christne Kirke, og maatte udrenses, for at tilbagegive den sin oprindelige, uforanderlige Skikkelse. Men desuagtet maae vi tilstaae, at selv Luther a. bestreed det <hi rend="spaced">mundtlige Vidnesbyrd</hi> om <hi rend="spaced">Troen</hi>, uden at giøre nogen tydelig Forskjel mellem det han bestreed, og <hi rend="spaced">Troes-Bekjendelsen</hi> ved Daaben, med <hi rend="spaced">Indstiftelsens Ord</hi> ved begge Sacramenter; b. paastod, at Alt, hvad der gjorde Fordring paa Almeen - Gyldighed i Kirken, skulde kunne bevises af Skriften; c. oversaae Kirke - Historiens Vidnesbyrd om det Oprindelige i Kirken, naar han ikke faudt det stadfæstet i Bibelen; 
<pb facs="1831_6_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">437</fw>
d. erklærede den hele Udvikling af Saliggiørelsens Orden, som den sindes i den Augsburgske Con fessjon, for en Samling af Troes-Artikler, som alle sande Christne skulde antage.</p>
<p>Om at Luther gjorde dette, troer jeg ogsaa, alle de Skrift-Kloge i hans saakaldte Menighed, der kan have nogen Stemme, vil være enige; men om Forsvarligheden deraf er vi høist uenige, thi medens Endeel tage Parti med Luther i det Hele, giver Mængden ham kun Ret i de tre Fjerde-Dele: forkastende aldeles den Augsburgske Confessjons Almeen-Gyldighed, og skjøndt jeg længe har hældet til de <hi rend="spaced">Første</hi>, paastaaer jeg dog nu alt en Tidlang, at <hi rend="spaced">Luther</hi> havde aabenbar Uret i alle førnævnte Punkter. Medens jeg nu hverken dølger det for mig selv eller for Andre, at saare Faa blandt de Skrift-Kloge er paa min Side, paastaaer jeg dog, l at i Grunden er ikke blot Luther selv, men hele den Christne Menighed, med Herren og Aanden, Ordet og Skriften, paa min Side, og Gud lade mig derfor altid være saa vis paa Himmerig (til jeg kommer der) som jeg er paa engang at faae Ret i dette Stykke, hos alle dem, der troende bøie Knæ i <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn, og med <hi rend="spaced">frimodige</hi> Tunger bekiende, at Han er Herren til Gud Faders Ære! Denne Herre er mit Vidne, at jeg ærer og elsker <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, som jeg ønsker at æres og elskes af mine Børn, hvad nune Kyndinger "veed er ikke saa lidt, og ønsker derfor at kunne see og sige tusind Gange meer til  end 
<pb facs="1831_6_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">438</fw>
jeg har seet og sagt, skjøndt mine opmærksomme Læsere veed, det er heller ikke saa lidt; men hvor det giælder vor Herres <hi rend="spaced">Jesu Christi Tro</hi>, hans Kirkes Forsvar, og hans Menigheds Vel, der maa og der vil jeg, selv for Morten Luthers Skyld, ingen Sandhed dølge, og jeg veed, at naar vi modes i Himmerig, vil han sige: det var i Grunden ikke at takke dig for, thi det var kun din Skyldighed, men du skal dog have Tak derfor af Morten Luthers Aand!</p>
<p>Jeg veed meget godt, at saadanne Hjerte-Udgydelser paa <hi rend="spaced">Papiret</hi> er kun til Latter eller Besvær for de fleste Læsere, og min naturlige Partiskhed for dem, hører ogsaa til den Lutherskhed, jeg <hi rend="spaced">aflægger</hi>; men der gives dog Tilfælde, da Man hverken af Pennens medfødte Udygtighed til at være Tunge, eller af alle de Munde ber gabes med, og alle de Smile-Baand der trækkes paa, i hele Verden, maa lade sig afholde fra med Pennen at betegne hvad ei lader sig bestuve, og jeg føler, at et saadant Tilfælde er indtruffet her, saa jeg kan ikke bære det over mit Hjerte at blotte Vaaben, selv kun mod Skyggen af Luther, uden høitidelig at forsikkre, jeg føler, han er saa uskyldig deri, som vi Mennesker af syndig Byrd kan være i hvad der af vor Tids hemmeligste Brøst klæber ved os, og at jeg derfor i <hi rend="spaced">Kirke-Historien</hi> fremdeles betragter vor heltemodige, høitoplyste, barnlige <hi rend="spaced">Kirke-Fader</hi>, Morten Luther, med den samme Beundring, Kiærlighed og Grund-Enighed, som da jeg af al Magt, 
<pb facs="1831_6_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">439</fw>
men naturligviis forgiæves, stræbde, ei at grave ham op, men at opvække ham lyslevende fra de Døde! For--sikkringen kunde derfor aldrig falde Læseren saa kiedsommelig, eller blive saa frugtesløs, at den jo var Skriveren nødvendig, og paa alle Læsere kan den desuden umuelig være spildt, da det er vitterligt nok, jeg hverken ødsler med min Roes til hvem jeg ei kan lide, eller ryster for at rive en Skrift-Klog ned, om han end staaer i langt større Anseelse trindt mig, end <hi rend="spaced">Luther</hi> nu!</p>
<p>Saa paastaaer jeg da, mod alle Radicalerne, og mod Alt, hvad fordum eller nu har begunstiget dem:</p>
<p>a. At den <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Troes-Bekiendelse ved Daaben er uafhængig af al Skrift, og, som Menighedens eenstemmige Vidnesbyrd om sin Tro, det gyldigste historiske Vidnesbyrd der kan gives om: hvad alle Christne fra Begyndelsen af har troet,</p>
<p>b. At denne Troes-Bekiendelse, som Vilkaaret for Optagelsen i det Christne Kirke-Samfund, er Kirkens uforanderlige <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> og Grund-Lov, som i uopløselig Forening med Daaben sætter det eneste forsvarlige Skiel mellem Kirken og Verden, eller mellem den virkelige Christenhed og hvad der er det ikke.</p>
<p>c. At det mundtlige Ord ved Sacramenterne, og især Troes-Bekiendelsen, er Grund-Regelen sor Bibel-Fortolkningen i Christenheden, hvorefter enhver Skrift-Klog, der vil blive i den Christne Kirke, skal og maa rette sig.</p>
<pb facs="1831_6_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">440</fw>
<p>d. At Bibelen, desuden, hverken oprindelig har været, eller, efter sin Beskaffenhed, kan være Troes-Regel i den Christne Kirke.</p>
<p>e. At der nu bor drages en skarpere Grændse-Linie end nogensinde mellem hvad <hi rend="spaced">alle Christne</hi> skal troe og <hi rend="spaced">bekiende</hi>, og hvad der maa overlades tit Aandens og hver enkelt Christens fri Raadighed.</p>
<p>f. At derfor ogsaa Skolen eller Theologien bor nyde langt mere Frihed end det var Luthers Mening, uden at have Krav paa det Mindste af det Herskab over Troen og Kirken, som Reformatorerne, efter deres theologiske Anskuelser, <hi rend="spaced">conseqvent</hi> maatte indrømmet dem.</p>
<p>Jeg finder det nødvendigt her saaledes, punktviis, at fremsætte de Paastande, hvorom de fleste baade christelige og uchristelige Skrift-Kloge, nuomstunder, enten ganske eller dog for en stor Deel ere uenige med mig, for at det ikke skal være min Skyld, om Man, fremdeles som hidtil, enten misforstaaer mig, eller sammenblander dog Ting, som jeg paa det Skarpeste adskiller. Jeg vil derfor ogsaa nu, saa kort og tydelig som jeg kan faae Lykke til, angive Grundene sor enhver af ovenmeldte Paastande, og inderlig bede enhver Med-Christen, for han Modsiger eller forkaster Paastandene, dog først samvittighedsfuld at veie Grum dene!</p>
<pb facs="1831_6_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">441</fw>
<p>a. Da der ved Reformationen slet intet Spørgsmaal var mellem Luther og Paven, enten om <hi rend="spaced">Troesbekiendelsen</hi> ved Daaben, eller om <hi rend="spaced">Indstiftet sens Ord</hi> ved begge <hi rend="spaced">Sacramenter</hi>, hvis Gyldighed Man paa begge Sider indrommede og forudsætte, stat Man ei let kunne sige, hvad Luther vilde svaret, naar der var blevet lagt tilbørlig Vægt paa dette <hi rend="spaced">mundtlige Vidnesbyrd</hi> (i det Latinske Kirke-Sprog: <hi rend="latine">Traditio Dominica</hi>) men, saavidt jeg veed, har dog Luther aldrig <hi rend="spaced">udtrykkelig</hi> undtaget <hi rend="spaced">dette Kirke-Ord</hi> fra den mundtlige Meddelelse, hvis af Skriften uafhængige Gyldighed han, under Navn af <hi rend="spaced">Traditionerne</hi>, benægtede, og nu er det sædvanligt, i det Mindste hos de christelige Skrift-Kloge, at paastaae Skriftens <hi rend="spaced">udelukkende</hi>. Ret til at vene <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, hvorved Kirken-Ordet unægtelig fradømmes al Ret til at være det.</p>
<p>Ligevist er det imidlertid, at kan Man ikke lære at kiende et Menneskes eller en Menigheds Tro af deres <hi rend="spaced">høitidelige Troes-Bekiendelse</hi>, zda kan Man slet ikke lære at kiende deres <hi rend="spaced">Tro</hi>, og allermindst af en Bog, hvorpaa de <hi rend="spaced">ingen Tro bekiende</hi>.</p>
<p>Dernæst er det ogsaa vist, at dersom ikke den Christne Menighed med Flid har forfalsket sin Troes-Bekiendelse, da er den et fuldgyldigt Vidnesbyrd om samme Menigheds oprindelige Tro, men skulde den vitterlig have forfalsket Troen, da staaer den ikke 
<pb facs="1831_6_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">442</fw>
til Troende i nogen Ting, og allermindst i det Vidnesbyrd, kun <hi rend="spaced">Endeel</hi> af dens Medlemmer har givet det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, som en Bog af Christi Apostler og deres første Discipler.</p>
<p>Men det er fremdeles vist, at Man, ved at anklage den Christne Menighed for vitterlig Forfalskning af sin Troes-Bekiendelse, paastaaer en stor Urimelighed om et Folk, der altid har udmærket sig ved Ærlighed i Troes-Sager, og blandt hvilke Man veed Mangfoldige have heller ladt Livet, end de vilde fornægte eller dølge deres Tro.</p>
<p>Det var endelig enten en reen Umuelighed, eller grændsede dog øiensynlig dertil, at i en Menighed som den Christelige, <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, der ved hver Daab lydelig gientoges for hele Menighedens Øren, og var kon nok til med Lethed at læres og huskes af de Tungnemmeste, at den Troes-Bekiendelse skulde være blevet forfalsket, uden at engang To eller Tre høirøstet modsatte sig en saadan Ugierning, og fraskildte sig med den ægte Troes-Bekiendelse, som den sande Christne Kirke.</p>
<p>Saalænge man derfor ikke kan opvise noget Kirkesamfund, med en anden <hi rend="spaced">Troes - Bekiendelse</hi> end vores, der udgiver sig for den oprindelige Christne Kirke, og <hi rend="spaced">muelig</hi> kan være det, saalænge er den mundtlige, lydelige, offenlige, høitidelige Troes-Bekiendelse, vort Kirke-Samfund aflægger ved Daaben, det gyldigste og umistænkeligste historiske 
<pb facs="1831_6_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">443</fw>
Vidnesbyrd der kan gives om: hvad de Christne lige fra Begyndelsen og indtil nu har troet, altsaa om! den eneste agte Christne Tro, som ene har udrettet i Verden, hvad der gav Christendommen Navnkundighed, og giør det til et for Menneskeheden vigtigt Spørgsmaal: <hi rend="spaced">hvad</hi> der er den <hi rend="spaced">virkelige agte Christendom</hi>.</p>
<p>Naar Man nu sammenblander dette <hi rend="spaced">mogeløse mundtlige Vidnesbyrd</hi> med alle de løse Rygter om den oprindelige Christendom, der har gaaet eller endnu gaae i Christenheden, da indseer Man let, det er høist uforsvarligt; men det er dog neppe overflødigt at oplyse Sagen med et staaende Exempel.</p>
<p>Sæt nemlig, der i et Land blev Spørgsmaal om Grund-Forholdet mellem Kongen og Rigets da kunde det vist nok ikke afgiøres efter Folke-Snak, men var der en Eed, som alle Kongerne, ved deres Thron-Bestigelse , aabenlydt og offenlig maatte aflægge, hvem kunde da tvivle om, at denne Eed, aflagt eens, saavidt Man vidste, fra Arilds-Tid, var det gyldigste historiske Vidnesbyrd om Grundforfatningen, der kunde gives? Vilde nu end Nogen paastaae, at en ældgammel, troværdig og vidtberømt Rigs-Krønike, uden Hensyn paa Kronings-Eden, skulde afgiøre Spørgsmaalet, og det uagtet den giennem flere Aarhundreder havde henligget næsten forglemt i Rigs-Archivet, da mener jeg, Man vilde neppe finde det Umagen værdt at vise det Ugrundede</p>
<pb facs="1831_6_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">446</fw>
<p>saa naar Troes-Bekiendelse" ei længer er Daabens Vilkaar, da har Daaben ophørt at være en Optagelse i det Christelige Troes-Samfund, og er kun et for alle Christne vederstyggeligt Abe-Spil.</p>
<p>Kan nu selv <hi rend="spaced">Daaben</hi>, der dog er Noget alle Christne skal have tilfælles, ei uden ved Hielp af Troes-Bekiendelsen, giøre den Christne Kirke <hi rend="spaced">kiendelig</hi> for Venner og Fiender, da kan <hi rend="spaced">Bibelen</hi> det aabenbar endnu mindre; thi, at den maa sinde sig i alle Bøgers fælles Skæbne: at læses eller lægges paa Hylden, at misforstaaes af Venner, og fordreies af Fiender, det lærer baade den korteste og den længste Erfaring, og det er desuden klart, at naar Man siger: Man <hi rend="spaced">troer paa Bibelen</hi> som en <hi rend="spaced">Guddommelig Aabenbaring</hi>, da har Man i det Høieste dermed sagt, at Man troer der er en Gud til, som i den Bog har aabenbaret sin Villie, men ikke et Ord om, at Man troer paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, eller venter <hi rend="spaced">Salighed i hans Navn</hi>, hvad dog unægtelig er hvad der adskiller de Christne fra Iøder og Tyrker, som jo ogsaa indrømme, at der <hi rend="spaced">findes</hi> en Guddommelig Aabenbaring, i Bibelen.</p>
<p>Om det derfor end havde været et Ledd af de Christnes Troes-Bekiendelse ved Daaben, at Bibelen er en guddommelig Aabenbaring, da kunde dette Ledd dog umuelig gjort dem <hi rend="spaced">kiendelige</hi> fra noget andet Kirke-Samfund, og det saameget mindre, 
<pb facs="1831_6_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">447</fw>
som Man ikke engang kan giøre en Bog kiendelig ved blot at nævne den, men kun ved at sige hvad der sindes i den.</p>
<p>Dog, vi har hidtil kun betragtet Daaben som den Optagelse i vort Kirke-Samfund, der kjendelig skal adskille det fra ethvert Andet, men see vi nu hen til de <hi rend="spaced">Virkninger, Daaben</hi>, efter vor Paastand, skal have, som et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Hellig-Aand, da viser det sig ligesaa klart, at den, uden Troes - Bekiendelsen, var en Uting. Vi veed det vel, at <hi rend="spaced">Fienden</hi>, hvem vi ved <hi rend="spaced">Daaben forsage</hi>, spotter ogsaa nu med Daabens underfulde Virkninger, skiøndt vi kun meddele den paa det Vilkaar, at Man forsager Djævelen, og troer hvad Troes-Bekiendelsen lyder paa; men dersom vi meddeelde den kun paa det Vilkaar, at Man skulde lade os ost Vand paa Hovedet, og lase nogle hemmelige Ord over det, da fortjende vi ærlig Spotten, som uforskammede Koglere, og dersom vi meddeelte Daaben paa <hi rend="spaced">andre Vilkaar end Apostlerne</hi>, da havde vi aabenbar <hi rend="spaced">ikke Daabs-Pagt</hi> tilfælles med dem, altsaa ei heller mindste Ret til at tillægge vor Daab den samme Virkning som <hi rend="spaced">deres</hi>!</p>
<p>At nu ogsaa Bibelen, og hele den Christne Kirkes Historie, stemmer hermed overeens, er indlysende; thi Kirken har vedkiende sig Millioner, som aldrig saae Bibelen for deres Ome, men Ingen, som jo 
<pb facs="1831_6_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">448</fw>
<hi rend="spaced">bekiendte Troen</hi> og var døbt <hi rend="spaced">derpaa</hi>, og <hi rend="spaced">Skriften</hi> giør jo ikke sig selv, men <hi rend="spaced">Troen, Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi>, til Salighedens Vilkaar, saa hvem der vil skille Troes-Bekiendelsen fra Daaben, som <hi rend="spaced">dens Vilkaar</hi>, vil aabenbar stille de Døbte fra det vor Herres Jesu Christi Kirke-Samfund, som Menigheden fra Slægt til Slægt har givet Vidnesbyrd, og som Skriften ikke skaber, men som den <hi rend="spaced">beskriver</hi>.</p>
<p>c. Det er en klar Selv-Følge, at hvad der er <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> og Grund-Lov for hele den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, maa ogsaa være det for Sammes <hi rend="spaced">skriftkloge Med-Lemmer</hi>, saa de maae under intet Paaskud fornægte eller modsige det Mindste af hvad alle Christne skal troe og bekiende.</p>
<p>Men naar nu de Skrift-Kloge fandt, at den Apostoliske Skrift modsagde vor Troes-Bekiendelse, hvad skulde de da giøre?</p>
<p>De skulde, om de fandt det sikkrere at troe en Bog, end Menighedens Vidnesbyrd, have Lov til at træde ud af Kirke-Samfundet, og vilde de bestride Menighedens Tro med deres Lærdom, da skulde de udelukkes, som aabenbare <hi rend="spaced">Kiættere</hi>; thi Bibelen være saa guddommelig, Afskrifterne deraf saa nøiagtige, og Meningen saa klar, som de kan, saa er dog <hi rend="spaced">Bibelen</hi> kun en Bog, altsaa intet Christent Menneske, end sige den hele Christne Menighed, eller den Hellig-Aand selv, og Bogen kan 
<pb facs="1831_6_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">449</fw>
hverken skiærke os Syndernes Forladelse eller det evige Liv, som dog er, hvad vi søge i Kirken, og har den store Menigheds troværdige Vidnesbyrd for, der er at sinde. Ingen Skrift-Klog, om han saa var en Engel fra Himmelen, maa da forlange af os, at vi, sor at følge hans Mening om et dødt Bogstav, stalde gaae ud af vort levende Samsund med Herren og Hans Menighed!</p>
<p>Men om det nu var klart for alle Læsere, at vor Troes-Bekiendelse ei lod sig forene med Bibelen, hvad da?</p>
<p>Da alle Skrift-Kloge veed, hvor ypperlig Skriften stemmer overeens med vor Troesbekiendelse, og da hvad der som Vidnesbyrd skulde sattes over den, maatte i det Mindste vare <hi rend="spaced">ligesaa klart</hi> for hele Menigheden, som den, hvoraf igien fulgde, at alle Menighedens Lemmer, for at indsee Striden imellem Troen og Bibelen, maatte baade kunne terse og forstaae Græsk; saa har dette Spørgsmaal neppe Krav paa et Svar, men det er i Øvrigt let besvaret, thi i et saadant Tilfælde, om det kunde indtræffe, maatte vi naturligviis ogsaa holde fast ved vor velbevidnede og velbeseiglede Christne Tro, og kun <hi rend="spaced">forandre</hi> vore <hi rend="spaced">Tanker</hi> om <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, eller dog om Geistlighedens Redelighed og Nøiagtighed, ved Bogens Afskrift og Overantvordelse.</p>
<p>Var vi derfor saa uheldige, som adskillige Folk i Christenheden, at vi havde mistet Vidnesbyrdet ved 
<pb facs="1831_6_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">450</fw>
Daaben, da kunde Skriften, om den end nok saa tydelig viiste, hvad vi havde tabt, ei hielpe os, fordi den er kun en død Bog, og ingen Menighed, og i dette Tilfælde, som nok tildeels er Grækenlands, kunde Hjelpen ene komme fra et andet Sted, hvor Vidnesbyrdet var i Kraft.</p>
<p>Dog, dette siger her kun i Forbigaaende, for at minde om, at der gives intet <hi rend="spaced">mueligt Tilfælde</hi>, hvort <hi rend="spaced">Skrift-Klogskaben</hi> blandt Christne maa <hi rend="spaced">beherske Troen, hvoraf</hi> den tvertimod, sor at være <hi rend="spaced">christelig</hi>, selv maa lade sig beherske.</p>
<p>Hvad der giælder om Troes-Bekiendelsen, giælder for saavidt ogsaa om <hi rend="spaced">Djævle-Undsigelsen</hi>, som begge Dele ere <hi rend="spaced">Daabens</hi> uforanderlige Vilkaar, og Begge have hele Menighedens mageløse Vidnesbyrd for at være de Oprindelige; kun er herved at agte, at vi ikke maae lægge meer i noget Vidnesbyrd, end hvad det <hi rend="spaced">klarlig udtrykker, eller unægtelig forudsætter</hi>, saa det kunde let træffe sig, at Man en Tidlang i Menigheden, af en eller anden Grund, havde almindelig gjort sig Forestillinger om Djævelen, hans Væsen og Gierninger, som siden befandtes ugrundede, men det kan aldrig træffe sig, at den Christne Menighed fragaaer sit eenstemmige Vidnesbyrd, at der er en <hi rend="spaced">ondskabsfuld Person</hi>, kaldet <hi rend="spaced">Djævelen</hi>, til, som med alt sit Væsen, og alle sine Gierninger, stat undsiger og for-
<pb facs="1831_6_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">451</fw>
sages af alle dem, der vil indlades i den Christne Kirke. Ac det nemlig er en <hi rend="spaced">Person</hi>, det siger saavel Navnet, som Ordet hans, og visse ham tillagde Gierninger, og at han maa vare ondskabsfuld, følger unægtelig deraf, at de <hi rend="spaced">Helliges</hi> Samfund erklærer ham Krig.</p>
<p>Gaae vi nu videre: til <hi rend="spaced">Indstiftelsens Ord</hi> ved Nadveren, da kan vi vel ikke ganske sige det <hi rend="spaced">Samme</hi> om dem, som om Troes-Bekiendelse" og Alt hvad der uadskillelig er forbundet med Daaben, thi netop fordi det christelige Liv begynder med Daaben, begynder det ikke med Nadveren, og da denne meddeles alle Døbte, uden andet Vilkaar, end det der ligger i Sagens Natur: at de, siden deres Daab, hverken med Ord eller Gierning, maae aabenbar have overtraadt deres <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> med <hi rend="spaced">Kirken</hi>, saa veed jeg ikke ret om Man tør sige, at Indstiftelsens Ord ved Nadveren har hele <hi rend="spaced">Menighedens</hi>, men det er klart, at de har hele <hi rend="spaced">Lære-Standens</hi> høitideligste Vidnesbyrd, saa der kan aldrig blive Tale om at forandre dem efter nogen Skrift, og aldrig være Spørgsmaal om, at alt hvad der staaer i Bibelen om Nadveren skal forklares i Overeensstemmelse med <hi rend="spaced">Ordet</hi>.</p>
<p>At nu ogsaa Morten <hi rend="spaced">Luther fulgde</hi> denne Regel, er klart; thi hans Skrift-Fortolkning stemmer i Almindelighed herlig overeens med <hi rend="spaced">Troens</hi> og <hi rend="spaced">Indstiftelsens Ord</hi> i Kirken, og skiøndt han 
<pb facs="1831_6_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">452</fw>
ikke sandt dem bogstavelig, som de lyde, i noget Skrift-Sted, var det dog langt fra ham at mestre dem, men han lod sig heller miskiende og forhaane, end han vilde vige et Haarsbred fra hvad <hi rend="spaced">Ordet</hi> udtrykker.</p>
<p>Men kunde man da ikke sige, at siden <hi rend="spaced">Luther</hi>, ved at begynde med Skriften, kom til det Samme, som naar Man begynder med Ordet i Kirken, er den hele Tvist om: hvor Man helst skal begynde, mest kun en tom Ord-Strid, meer til Skade end til Gavn?</p>
<p>Jo vist kan Man sige det, naar Man vil, og, selv efter denne Udvikling, er jeg bange for, endeel lutherskchristelige Skrift-Kloge vil; men de skulde ikke sige saa; thi, blandt andet har den sidste Tid klarlig viist, hvilken mærkelig Forskiel det giør, om Man i Theologien begynder fra den rette eller fra den vrange Side.</p>
<p>Havde nemlig Lutheranerne indseet, at Troens og Indstiftelsens Ord i Kirken er et fuldgyldigt Vidnesbyrd om den oprindelige Christendom, der ikke trænger til at afhiemles med nogen Skrift, men er tvertimod den <hi rend="spaced">ufravigelige</hi> Fortolknings-Regel sor alle <hi rend="spaced">Christenhedens Skrift-Kloge</hi>, da havde Troens Skjold udslukt alle den Ondes gloende Pile, da var Menigheden hverken blevet tvivlraadig eller modlos, naar Fienden krævede <hi rend="spaced">saadanne Beviser</hi> for Skriftens Ægthed og Guddommelighed, 
<pb facs="1831_6_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">453</fw>
Sikkerhed og Klarhed, som han vidste, efter Sagens Natur, var umuelige, eller naar han trodsig paastod, at hvem der kunde læse Skriften i Grund-Sproget, og var en dygtig Videnskabs-Mand, skulde der Hverken finde Beviis for at <hi rend="spaced">Jesus</hi> var vor Herre, eller hans Moder en <hi rend="spaced">Jomfru</hi>, eller den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> en <hi rend="spaced">Person</hi>, eller at Herren var død for os til Syndernes Forladelse, eller at Herren var opstanden fra de Døde, og skulde komme til Doms, eller at vi skulde legemlig opstaae; men fordi Man havde indbildt sig, at alt Dette enten maatte kunne paa fri Haand strængt bevises af Skriften, eller bortfalde, derfor blev hele den læge Menighed tvivlraadig eller modfalden, medens de faa overblevne christelige Skrift-Kloge piinde sig med at føre de Beviser, Fienden altid havde Nok med Feie at udsætte paa, og som, naar de end havde været fuldkomne, ligesaalidt kunde have tilfredstillet Menigheden, som de vilde fyldestgjort ham. cl. Bibelen bestaaer, som vi alle veed, af det Gamle og det Ny Testamente, og Ingen af Delene kunde ved den Christne Kirkes Begyndelse, være dens Troes-Regel, fordi det Gamle Testamentes Bøger indeholde ikke den Christne Tro, og det Ny Testamentes var endnu ikke skrevne. Ligesaalidt kunde, af samme indlysende Grund, Tro paa Skriften være Daabens Vilkaar, enten da Herren selv indstiftede Sakramentet, eller da Apostlerne, paa den store Pindse-
<pb facs="1831_6_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">454</fw>
Fest, døbde de tre Tusinde, med mindre den Christne Kirke fra Begyndelsen skulde have varet et huult og tomt Samfund, der, uden at have nogen sand Ejendommelighed, kun ved Daaben gav sig Skin af at være noget Andet end Iøde-Dommet. Endelig er det ogsaa klart, at dersom den Christne Kirke, fra Begyndelsen, havde gjort det Gamle Testamente til sin Troes-Regel, og Tro derpaa til Daabens Vilkaar, da var den oprindelige, apostoliske, Kirke forgaaet uden Spor, og var slet ikke hvad der nu kalder sig den Christne Kirke, og giør Paastand paa aandeligt Samfund med Herren og Hans Apostler.</p>
<p>Men nu er det ogsaa langt fra, at den <hi rend="spaced">ældste skrevne Kirke-Historie</hi>: de fire Evangelier og <hi rend="spaced">Apostlernes Gierninger</hi>, paa mindste Maade berettige til at paabyrde Herren og hans Apostler saadanne Urimeligheder, thi vi læse jo om Herren, at han bestandig gjorde Troen paa sin guddommelige Person, og paa hvad han havde hørt hos Faderen, til Betingelse for Samfundet med sig, ja, at han udtrykkelig bebreidede de Skrift-Kloge, at de søgde det evige Liv i <hi rend="spaced">Skrifterne</hi>, istedenfor at komme til ham, hvor Livet var at finde; og giennemgaae vi opmærksom de Brud-Stykker vi have af Apostlernes Prædiken, saavel ved andre Leiligheder, som paa den store <hi rend="spaced">Pindse-Dag</hi>, da finde vi ei heller mindste Spor af nogen Skrift som Troes-Regel, eller Tro paa Skrift som Daabs-Vilkaar, men altid Gienlyd 
<pb facs="1831_6_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">455</fw>
af Ordet om den Korsfæstede, igien Opstandne, og om Syndernes Forladelse og det evige Liv ved Troen paa ham, overeensstemmende med vor Troes-Bekiendelse ved Daaben, som unægtelig er vor <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>. At derimod Herren og hans Apostler, naar de prædikede den Christne <hi rend="spaced">Tro sor Iøder</hi>, beraabde sig paa deres hellige Skrift, som en Spaadom, der nu gik i Opfyldelse, det er jo dog aabenbar en ganske anden Sag, hvorimod der aldrig paa Klogskabens, Vegne kunde være Noget at indvende, men vel paa Sandhedens, <hi rend="spaced">dersom ikke</hi> Herren og hans Apostler havde Ret i, at Moses og Propheterne dreves af den samme Aand, der neddalede som en Due over ham ved Jordan, og med Lue-Tunger over dem paa Pindse-Festen.</p>
<p>Da det nu desuden <hi rend="spaced">ikke</hi> er det Gamle, men det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Bøger</hi>, Man har villet giøre til vor <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, og Troen paa deres Guddommelighed til vort Samfunds Kiende-Mærke, saa seer Man let, at en mere fortvivlet, sig selv giendrivende, Paastand, er neppe tankelig; thi vel kan vi ikke sor nogen af disse Bøger bestemt angive Aaret da den er skrevet, end sige, da den blev almindelig bekiendt, men at de alle ere skrevne, ikke sor, men efter den Christne Kirkes Stiftelse, det er saa vist, som at de alle forudsætte den, og ere et øiensynligt Bidrag til Kirkens ældste <hi rend="spaced">Historie</hi> Vil vi derfor paastaae, at have samme Troes-
<pb facs="1831_6_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">456</fw>
<hi rend="spaced">Regel</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, som den oprindelige Apostoliske Kirke, da maae vi dog nødvendig søge dem i Noget, der kan vare ligegammelt med Kirken, og fremforalt ikke i Noget, der aabenbar, efter egen <hi rend="spaced">Tilstaaelse</hi>, er yngre. At nu vor Troes-Bekiendelse og Daabs-Pagt kan vare ligegamle med Kirken, det er indlysende, men at det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Bøger</hi> ikke kan det, er ligesaa, og den Omstændighed alene maa, naar den engang er oplyst, til alle Tider være saa <hi rend="spaced">afgiørende</hi>, at kun Fienden kan raade de Christus at paastaae hvad der giendriver sig selv; men da en indgroet Fordom er vanskelig at udrydde, bor det dog tilføies, at <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi>, langt fra at udgive sig sor Troes-Regel, ei alene <hi rend="spaced">forudsætte christen Tro</hi> hos deres Læsere, men henvise dem udtrykkelig til deres <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> og tit det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, hvormed Evangeliet er dem forkyndt, uden at endog en Engel fra Himmelen maa bringe dem til at vige fra hvad de have <hi rend="spaced">hørt og ere doble paa</hi>.</p>
<p>Denne Apostoliske Henviisning til noget Foregaaende, Mundtligt Ufravigeligt giør det nemlig umueligt, i <hi rend="spaced">Enighed</hi> med <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, at bruge deres Breve til Troes-Regel, og den bestandige <hi rend="spaced">Forudsætning af Troen</hi>, som noget alle Læserne bekiendt, giør Brevene aldeles <hi rend="spaced">uskikkede til Troes-Regel</hi>, da det giør den rette Fortolkning afhængig af Noget, Læseren selv maa føre med sig. Dette, som Læseren 
<pb facs="1831_6_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">457</fw>
selv maa føre med sig, og bruge som Fortolknings-'Regel, eller Nøgel, paastaae nu naturligviis de vantroe Skrift-Kloge, er kun hvad de kalde sund Fornuft, men, om dermed ogsaa var sagt Noget som lod sig tydelig beskrive, og stille fra hvad der er det ikke, saa viser dog Øiesynet, at det især var en vis Tro paa Christus, med en vis Daabs-Pagt og Daabs-Virkning, Apostel-Brevene forudsætte, saa de christelige Skrift-Kloge paastaae med suldeste Ret, at sund Fornuft er ingenlunde Nøgelen til Apostel-Brevene; thi vel er den, naar derved forstaaes menneskelig Bevidsthed og alvorlig Eftertanke, Betingelsen for al rigtig Læsning, altsaa ogsaa for Apostel-Brevenes, men kan dog umuelig paa fri Haand lare os, hvad det er for en <hi rend="spaced">Christen Tro</hi>, Brevene tale om og forudsætte som bekiendt. Derimod fordre de vantroe Skrift-Kloge med Rette af os, som forkaste deres Nøgel og Fortolknings-Regel, at vi skal angive en Anden, der ikke har samme Lyde som deres, og sige vi nu: det er den <hi rend="spaced">christelige Aand</hi>, eller den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, Apostel-Brevene forudsætte hos deres Læsere, da har vi vel Ret deri, men det nytter os ikke i Striden, med mindre vi, ved Hielp af <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, kan giøre os tydelige, thi ellers falde vi for vore egne Vaaben. Modstanderne svare os nemlig: det indrømme vi gierne, at Apostlerne forudsætte en christelig Aand, som de kalde den Hellige, men naar det skal vare 
<pb facs="1831_6_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">458</fw>
andet end vi kalde sund Fornuft, hvad er det da, og hvad Oplysning giver det om den af Apostlerne <hi rend="spaced">forudsætte Tro</hi>?</p>
<p>Saaledes driver Fienden os seierrig fra den Skrift, hvorpaa vi have stolet, tilbage til det <hi rend="spaced">Troens Ord</hi>, vi, trods Skriften, have ringeagtet, men tage vi kun det i vor Mund og i vort <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, da er, som Apostelen skriver, <hi rend="spaced">Herren</hi> med os, saa vi spørge hverken om hvem der skal føre ham ned fra Himmelen, eller op fra Helvede, men gaae mandelig frem i Hans Kraft, med Troen i vort Hjerte, og Bekiendelsen paa vore Læber, og da er Fienden saaledes aandelig flagen af Marken, at han skal nødes tit i Fortvivlelse at tye til sine gamle Vaaben mod Troen og Skriften, der giør Eet: til Spotten nemlig, tit Svendet og til Baalet, og naar vi har bragt ham dertil, da nedlægge vi vore Vaaben, og tage Korset op, som Herren, da han havde stoppet Munden baade paa Pharisæer og Sadducæer, saa de turde ikke mere haabe at fange ham i halls Tale.</p>
<p>Saasnart vi nemlig, i <hi rend="spaced">vor Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, opvise den <hi rend="spaced">Tro Apostlerne forudsætte</hi>, og giøre dette ufravigelige Troens Ord til vor eneste Fortolknings-Regel, da har vi med det Samme tydelig bestemt, hvad det er for en Hellig-Aand, vi paastaae, skal forklare Skrifterne, nemlig den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, af hvem 
<pb facs="1831_6_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">459</fw>
<hi rend="spaced">Jesus</hi>, Jomfru Maries Søn, er <hi rend="spaced">undfanget</hi>, den Hellig-Aand, paa hvem vi troe, med Faderen og Sønnen, og som i Daaben skaber det hellige Samfund, hvor der er <hi rend="spaced">Synds-Forladelse</hi> og et evigt Liv.</p>
<p>Nu har vi godt ved at bevise, <hi rend="spaced">hvorledes Christne</hi> skal og maae <hi rend="spaced">forstaae Skriften</hi>, og kan smile ad alle de Indvendinger Fienden giør mod Skriftens Guddommelighed og Ægthed, Sikkerhed og Klarhed; thi alle disse Ting skal han nu selv bevise, før han med <hi rend="spaced">Skriften</hi> kan anfægte vor <hi rend="spaced">Troes christelige Ægthed</hi>, og hvad han altsaa først maa giøre, er indlysende at giendrive alle de Indvendinger, han selv har opkastet og udviklet derimod.</p>
<p>Hertil maa han ikke vente, vi skal yde. ham mindste Hjelp, thi vi frafalde naturligviis som Feiltagelser, alle de Paastande vi kun i vor Forblindelse have ladt os forlede til at giøre, saavel om Inspirationen af hvert Ord i det Gamle og Ny Testamentes bibelske Kirke-Historie, som om alle de bibelske Bøgers <hi rend="spaced">beviislige</hi> Ægthed, om Textens <hi rend="spaced">bogstavelige</hi> Sikkerhed, og Skriftens <hi rend="spaced">umiddelbare Klarhed</hi>, og undersøge kun rolig Spørgsmaalene desangaaende, til Oplysning for Menigheden, der ligesaa rolig kan afvente Udfaldet, da hverken Liv eller Vext staaer længer, som hidtil, paa Spil, naar der strides om Skriften.</p>
<pb facs="1831_6_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">460</fw>
<p>Men kan Man dog ikke have samme Gavn af Troes-Bekiendelsen, <hi rend="spaced">uagtet</hi> Man udleder den af Skriften, og vedbliver at betragte Skriften som den egenlige Troes-Regel?</p>
<p>Dette er vist nok, efter den foregaaende Udvikling, et fortvivlet Spørgsmaal, men en Fordom, der har staaet saa dybe Rødder, som den hos os, at Skriften var Troes-Regel, er ikke nemt udryddet, og derfor tor jeg ikke undlade at tage Hensyn paa dem, der nok see, at Troes-Bekiendelsen ved Daaben er <hi rend="spaced">uforanderlig</hi>, og langt vigtigere i alle Maader, end de havde tanke, men mene dog, at her, som allevegne, maa vare en gylden Middel-Vei, det er sikkerst at følge. Det Bedste jeg kan svare, er, at naar man holder fast ved Troes-Bekiendelsen ved Daaben, og indrømmer <hi rend="spaced">Ubrødeligheden</hi> af vor <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, for hvem der ikke vil udelukke sig selv af Kirken, da skal Man giælde for Christne, enten Man saa vil sige, at Bibelen og Troes-Bekiendelsen er Troes-Regel i den Christne Kirke, eller Man derom ingen Ting vil sige, men Man maa ingen Paastand giøre om Troes-Regelen, hvorved Troes-Bekjendelsen ved Daaben <hi rend="spaced">udelukkes</hi>, thi derved Modsiger Man vor Daabs-Pagt, som unægtelig giør denne Bekiendelse til <hi rend="spaced">Regel for vor Tro</hi>!</p>
<p>I Øvrigt er det klart, at Man, ved at ville først udlede Daabs-Pagten af Skriften, og derpaa 
<pb facs="1831_6_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">461</fw>
fortolke Skriften efter den, begaaer omtrent den samme Uforsvarlighed, som Melanchthon ensteds, hvor han erklarer Brevet til af dets Christelighed, for den Regel, hvorefter den hele øvrige Skrift skal fortolkes, og at saadanne Magt-Sprog er ligesaa magtesløse i Krig, som grundløse i Fred, trænger neppe til Beviis. Det er nemlig indlysende, at for vi, paa fri Haand, under Fiendens Øine, kan udlede enten Lidt eller Meget af Skriften, maae vi føre mange Beviser om den, som neppe holde Stik, og som, naar de end gjorde det, hverken kunde blive hele Menigheden indlysende, eller bragde os et Skridt nærmere tit Maalet, thi naar Daabs-Pagtens Udlevelse af Skriften ei skal være et tomt Blænd-Værk, da er det ingenlunde Nok, at vi opvise Leddene af vor Troes-Bekiendelse i Skriften, men vi skal vise, at efter Skriften maa vor Troes-Bekiendelse netop have de Ledd, den har, hverken flere eller færre, og vor Daabs - Pagt, i alle Maader, være indrettet netop som den er. At dette nemlig er umueligt, tænker jeg, enhver Skrift-Klog maa vide, og var det end mueligt, bortfaldt dog hele den <hi rend="spaced">christelige</hi> Gyldighed deraf, ved den simple Bemærkning, at da der ved den christelige Daabs-Pagts første Oprettelse ei var et Bogstav til af det Ny Testamentes Bøger, kan den umuelig være udledt deraf.</p>
<pb facs="1831_6_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">462</fw>
<p>e. Naar vi giennemgaae Kirkens Historie, med christelig Alvor og Opmærksomhed, da er <hi rend="spaced">Kiætterierne</hi> unægtelig i alle Maader den store Anstøds-Steen paa vor Vei.</p>
<p>Er vi kommet til en vis Grad af Oplysning om Mennesket og Christendommen, da undrer det os vist nok ikke, at der blev Kiætterier, thi Evangeliets Guddommelighed har lige fra Begyndelsen været saa vel bevidnet, dets Forjættelser saa store, og dets velgiørende Virkninger saa kiendelige, at det nødvendig maatte drage mange Mennesker til sig, der dog ikke havde Sind til den Selvfornægtelse og Optagelse af Korset, der var nødvendig for at følge Herren. Da fristed vi ei heller til at raabe Ak og Vee over Kirke-Fædrene, fordi de udslukde Kiætterne af Menigheden, thi naar et Samfund virkelig har en Tro, hvorpaa Det bygger sit Saligheds-Haab, og er ærligt, da kan det aabenbar ikke vedkiende sig noget Medlem, der enten fornægter eller dog aabenbar Modsiger Samfundets Tro, saa naar de fleste Theologer nuomstunder erklære al Udelukkelse af Kirken sor utilladelig, ja for et skammeligt Kiætter-Mageri, da er de enten uhyre forblindede, eller de har selv ingen Tro til Saliggiørelse, som kan fornægtes eller modsiger.</p>
<p>Nei, men hvad der støder, og, skatte vi Kiærlighed som Fuldkommenheds Baand, ei blot støder, men bedrover os, er at vi see Mange fordømte som 
<pb facs="1831_6_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">463</fw>
Kiættere, enten med aabenbar Uret, eller dog paa utilstrækkelige Grunde, og selv, naar vi regne fra, hvad der stod af Kirkens Mis-Forhold til Staten, bliver Ver endda Nok tilbage, som aabenbar har sin Grund i et Mis-Forhold til Skolen, der allerede tidlig blev saa indviklet, at det syntes seent eller aldrig at kunne opredes.</p>
<p>Saavidt vi i den lange Frastand kan skielne, skedte der vel i de første tre Aarhundreder ingen egenlig Ulæmpe, saa Nogen, der ei aabenbar havde brudt sin Daabs-Pagt, og vægrede sig ved at giøre Bod, blev udelukt af Kirken, men dog er allerede Forhandlingerne med Biscoppen i Antiochien, <hi rend="spaced">Paul</hi> af <hi rend="spaced">Samosate</hi>, noget indviclede, og paa Lande-Modet i Nicæa, er det klart, at Man i det Mindste brugte en vrang Fremgangs-Maade; thi enten skulde det været beviist, at <hi rend="spaced">Arius</hi> havde brudt sin Daabs-Pagt, eller han maatte ikke udelukkes af Kirken. Man udelukde ham imidlertid <hi rend="spaced">paa Grund</hi> af at han ei vilde bruge et vist Udtryk om Herren, som hverken forekom i Troes-Bekjendelsen, eller engang fandtes i Skriften, og hermed var det første offenlige Skridt gjort over Grændsen ind i det Grændseløse; thi naar man kan blive Kiætter, skiøndt Man: for menneskelige Øine har holdt sin Daabs-Pagt, da er det omtrent ligegyldigt, enten Mau dømmes efter de steste Stemmer i en Bispe-Forsamling, eller efter den for Øieblikket herskende Skrift-Fortolkning, 
<pb facs="1831_6_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">464</fw>
thi Fremgangs-Maade" er i begge Tilfælde lige vilkaarlig, og uforsvarlig. Følelsen heraf avlede ogsaa Anordningerne i Osten, at den <hi rend="spaced">Nicæniske</hi> Troes-Bekiendelse skulde herefter bruges ved <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, istedenfor den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>, men deels forsvarede Man dermed kun slet en saadan Lovs <hi rend="spaced">Tilbage-Virkning</hi> paa Arius, og deels var Læge-Midlet værre end Sygdommen, da Man ved at forandre Daabs-Pagten, forfuskede den, og gjorde egenlig hele den østlige Kirke til et Døds - Samfund.</p>
<p>I Vesten derimod synes Man, ligesiden <hi rend="spaced">Irenæi Dage</hi>, aldrig at have tænkt paa nogen Forskiel mellem Daabs-Pagten og Alt hvad Man ansaae for Apostolisk Lærdom og Indretning; thi Alt hvad der stedte an derimod, fordømde Man glatvæk som Kiætteri, og til hvilket Uvæsen det maatte føre, efterat Man havde gjort den Romerske Biskops Godtbefindende til Maale-Stokken for det <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>, det er begribeligt, og vilde sor Christne være grueligt nok, om Man end ikke i Pavedommet havde havt sor Skik at oplyse Kiætterne med Baal, og indelukke dem af Verden, istedenfor af Kirken.</p>
<p>Nu var det vel aabenbar i det Mindste Morten <hi rend="spaced">Luthers Ønske</hi>, deels at Udelukkelsen af Kirken kun skulde være en aandelig, ingen verdslig Sag, og deels, at den ikke skulde finde Sted for enhver Særhed i Tanke-Gangen, men kun for en 
<pb facs="1831_6_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">465</fw>
haardnakket Modsigelse af de Christelige <hi rend="spaced">Grunde Sandheder</hi>; det var hans Ønske, men <hi rend="spaced">derved</hi> blev det ogsaa omtrent; thi National-Kirkerne brugde ligesaavel den verdslige Arm til at binde eller lukke Munden paa Modstanderne, som Pavekirke-Staten, og til de Christelige <hi rend="spaced">Grund-Sandheder</hi> regnede Man den hele Indhold af sine Symboliske Bøger, altsaa det hele Resultat af den Skrift-Klogskab, der var herskende, da de Bøger indførtes.</p>
<p>At nu imidlertid hverken den <hi rend="spaced">Augsburgske Confessjon</hi>, eller nogen anden Udvikling af Saliggiørelsens Orden og Skriftens Hoved-Lærdom, kan have <hi rend="spaced">Almeen-Gyldighed</hi> i den Christne Kirke, selv kun som Lære-Forskrift, det er indlysende, blandt Andet, fordi Man dog umuelig kunde fordre, at enten <hi rend="spaced">Irenæus</hi> eller <hi rend="spaced">Augustin</hi>, eller nogen Lærer i Christenheden <hi rend="spaced">førend</hi> 1530, skulde fulgt den Augs-! burgske <hi rend="spaced">Confessjon</hi>, som da først blev til; thi hvad der fra Christendommens Begyndelse til 1530 var christelig Lærdom, maa aabenbar ogsaa være det efter 1530, enten det saa stemmer med den Augsburgske Confessjon eller ikke. Men kan nu ikke engang den bedste Symbolists Bog, meer end nogen Pave-Bulle, have <hi rend="spaced">Almeen-Gyldighed</hi>, som <hi rend="spaced">Lære - Forskrift</hi>, da kan den aabenbar endnu langt mindre have det som <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, selv om den var inspireret; thi Meer end Man ved Daaben giør til Vilkaar for Optagelsen i Samfundet, 
<pb facs="1831_6_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">466</fw>
kan Man umuelig, uden klar Selv-Modsigelse, giøre til Vilkaar for Forblivelsen deri, og vilde Man giøre Mere til Vilkaar for Daaben, end enhver Medlem af Samfundet, selv med de ringeste Evner, kunde samle og beholde, da forspildte Man Retten til at udelukke Nogen for Brudd paa Daabs-Pagten.</p>
<p>Dette indsaae og ændsede det sextende Aarhundredes Reformatorer ikke, thi de <hi rend="spaced">forkiættrede</hi> tit hinanden for hvad der kun i det Høieste maatte <hi rend="spaced">afbryde Communionen</hi> imellem dem, og siden veed Man ikke, hvad Man mest stat studse over: enten National-Kirkernes grændseløse Ligegyldighed ved Protesten mod deres Daabs-Pagt af deres egne Med-Lemmer, eller deres Forkiædelse af hele Samfund, der havde Daabs-Pagt tilfælles med dem. Til Morten Luthers Undskyldning taler vist nok den videnskabelige Dunkelhed, hvoraf Grændse-Linien: mellem Grund-Sandhederne og alt Andet, fra fordum havde været omtaaget; men vi have end ikke Skin af Undskyldning, hvis vi, trods Klarheden, som nu er opgaaet derover, enten undlade skarpt at adskille os fra dem, der forkaste vor Daabs-Pagt, eller vedblive at paastaae <hi rend="spaced">Grund-Forskellighed</hi> fra dem, der have Daabs-Pagt tilfælles med os. Der er nemlig i den Christne Kirke en <hi rend="spaced">dobbelt</hi> Forbindelse, som ikke blot betegnes ved, men skabes af de to <hi rend="spaced">Sacramenter</hi> eller Naade-Midler: Daa-
<pb facs="1831_6_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">467</fw>
ben og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, men som i Troes-Bekjendelsen udtrykkes ved Ordene: den hellige almindelige Kirke, og de Helliges Samfund (Fællesskab). I Kirken optages vi ved Daaben, under Troens Betingelse, og i de Helliges Samfund indlemmes vi, staaende i Daabs-Pagten, ved Nadveren, som er Christi Legems og Blods Samfund, der giør alle værdige Giæster til levende og frugtbare Lemmer paa Herrens Legeme, og skjøndt begge skal here sammen, maa vi dog in-? genlunde, som hidtil, forvexle eller sammenblande dem, men skal giøre den Forskiel, der altid har været betegnet ved den lille og den store Band, og som ligger i Sagens Natur.</p>
<p>Hvem der virkelig har Daab tilfælles Med os, maae vi nemlig ikke udelukke af det Christne Kirke-Samfund, med mindre vi kan bevise, han har brudt sin Daabs-Pagt, og angrer det ikke, ikke heller tor vi satte ham nogen sidste Frist, inden hvilken han, under Tab af det christne Saligheds-Haab, stat blive enig med os om <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, og hvad Andet Kirken <hi rend="spaced">offenlig</hi> overantvorde i Herrens Navn; men det følger af sig selv, at saalænge han ikke har brudt Brødet og deelt Kalken med os, har vi heller ikke det Broder-Samfund med ham, som Nadveren giver, og at vi ikke maae stæde Nogen til Herrens Bord, (communicere med ham) naar han enten Modsiger <hi rend="spaced">Indstiftelsens</hi> Ord, eller vrager <hi rend="spaced">Herrens Bon</hi>, Herrens <hi rend="spaced">Velsig-</hi> 
<pb facs="1831_6_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">468</fw>
nelse, Herrens <hi rend="spaced">Dag</hi>, den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, eller det <hi rend="spaced">hellige Lære-Embede</hi>. Hvem der altsaa vrager Nogen af disse Ting, skal vi ansee for hvad han i Kirken aabenbar er: en <hi rend="spaced">Særsindet</hi>, vi kun have lidt at stifte med, til han lader sig bedre oplyse, men vi maae ikke udelukke ham af Kirken. Selv da, om han holder sig fremmed imod os, og indgaaer en kirkelig Forbindelse med Lige-Sindede, ja, selv, om en saadan <hi rend="spaced">Vinkel-Kirke</hi> erklærer os sor Kiættere, maae vi dog ikke deraf lade os forlede til at giøre <hi rend="spaced">kirkelig</hi> Skils-Misse mellem os og noget Samfund, der vedbliver at have Daabs-Pagt tilfælles med os, og ei vedkjender sig Noget, som klarlig strider derimod, men skal indskrænke os til den nødvendige Paastand, at saadanne <hi rend="spaced">egensindige Folk</hi> (Schismatiker) bygge saaledes paa den faste Grund-Vold, som de aldrig kan forsvare, men skal nødes til at fortryde, for Daaben hos dem kan træde i Kraft og bære Saligheds i Frugter.</p>
<p>Forst naar vi saaledes giøre os Kirke-Sagen med Samfunds, Graderne klar, først da kan vi bevise, at <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> i Grunden <hi rend="spaced">gjorde ret</hi>, stiondt han ofte sluttede feil, og at stiondt vi ikke kan tillægge den Augsburgske Confessjon Almeen-Gyldighed, vil dog den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Kirkes Skrift-Kloge aldrig sinde Andet end <hi rend="spaced">Biting</hi> deri at <hi rend="spaced">misbillige</hi>. Derimod er det klart, at alle National-Kirker, som gjorde deres Symboliske 
<pb facs="1831_6_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">469</fw>
Bøger til <hi rend="spaced">Prøve-Stene</hi> for sund christelig Lærdom, end sige da til <hi rend="spaced">Troes-Regler</hi> i den Christne Kirke, have handlet aldeles (uforsvarligt) Det beroer nemlig vist nok ene og alene paa den verdslige Øvrighed selv: hvilken Tro den vil understytte, og hvad Vilkaar den vil foreskrive de Religions-Lærere, den beskikker og besolder, og, naar Troen er den Christelige, og Vilkaarene <hi rend="spaced">taalelige</hi> for Christne, da har ogsaa christelige Lærere Lov til at underkaste sig mangen Indskrænkning og Bestemmelse, der ikke har <hi rend="spaced">Almeen-Gyldighed</hi>, men ingen Lærer i den Christne Kirke maa tillægge saadanne Vilkaarligheder <hi rend="spaced">Almeen-Gyldighed</hi>, ja, er han vel oplyst, da kan han ikke engang love at følge de vilkaarlige Forskrifter længer, end han finder dem forenelige med Christendommen, og den <hi rend="spaced">christelige</hi>, fremskridende Oplysning.</p>
<p>Istedenfor da, at selv de Lutherske Skrift-Kloge have raadt den verdslige Øvrighed til at holde strængt over alskens Symboliske Bøger, og ei engang tillode, at de modsagdes af hvem der ikke stod i Statens Kirke-Tjeneste, saa skal vi derimod raade Øvrighederne til: enten slet ikke at kanonisere andre Bøger i Stats-Kirken, end den Hellige Skrift, som den Christne Kirke selv har canoniseret, eller dog paa alle Maader at løsne et Baand, der ei kan holdes stramt, uden enten at skade Oplysningen, eller drive de ægte Christne ud af National-Kirken.</p>
<pb facs="1831_6_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">470</fw>
<p>Uagtet nemlig, som vi har seet. <hi rend="spaced">Bibelen</hi> hverken kan være Troes-Regel i den Christne Kirke, eller forstaaes af sig selv, saa er den dog aabenbar bestemt og bekvem til ei alene at være den fælles Opbyggelses- og Oplysnings-Bog i Menigheden, men ogsaa til at være Rette-Snoren og Prøve-Stenen for den sunde Lærdom, efter Troes-Bekiendelsen, hvor denne, og, i det Hele: Kirke-Ordet, i sig selv sindes utilstrækkeligt; thi næst ester Menighedens eenstemmige Vidnesbyrd, kommer Lære-Standens, og i dennes Vidnesbyrd: ved Præste-Vielsen, er Bibelen indbefattet, saavidt en Bog kan være det, og naar derfor Spørgsmaalet er om hvad der stemmer overeens med Apostlernes Lærdom, da staaer det Bibelske Vidnesbyrd høit over ethvert andet Bogligt, end sige da over de Isse Rygter, der komme fra Krøgene, uden mindste Hjemmel, eller over Beraabelsen paa en indvortes Erfaring, der deels er underkastet megen Feiltagelse, og deels som noget Enkelt aldrig maa giøre Krav paa Almeen - Gyldighed. <hi rend="spaced">Imod Kirke-Ordet</hi>, hvis dunkleste og mindst bestemte Udladelse er det Eneste der Hjemler Bibelens Myndighed i Menigheden, imod det formaaer <hi rend="spaced">Kirke-Bogen</hi> naturligviis slet intet, og Man kan ikke engang giøre det til en Regel udelt Undtagelse, at der i Skriften maae sindes Spor af Alt hvad der <hi rend="spaced">oprindelig</hi> hørde til Kirken; thi vel vil Regelen sædvanlig findes at holde Stik, fordi <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, naar de skrev til Menigheden, havde 
<pb facs="1831_6_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">471</fw>
den samme Tro, og dreves af den samme Aand, som naar de prædikede og døbde, men medens der ingen tænkelig Grund kunde bevæge Apostlerne til at indfore Noget i Kirken, som skulde afskaffes, kunde der være Grunde nok til at udelade Noget i Brevene, som fandtes i Kirken, og havde der sit gyldige Vidnesbyrd, thi Udeladelsen var jo allerede noksom grundet, naar Apostlerne fandt Anførelsen <hi rend="spaced">overflødig</hi>. Heri stak altsaa Feilen hos Reformatorerne, og selv hos Luther, som ikke blot paastod, at der i Skriften maatte, uden Undtagelse sindes Spor af Alt hvad der i Kirken skulde have Almeen-Gyldighed, men fordrede endog <hi rend="spaced">Almeen-Gyldigheden beviist</hi> af Skriften, hvad vi har seet, var et urimeligt Forlangende; men skjøndt selv Luther desaarsag talde uforsigtig om <hi rend="spaced">Lære-Standen</hi> og <hi rend="spaced">Søndagen</hi>, saa vilde han dog ingen af Delene afskaffe, og endnu mindre forandre Troes-Bekiendelsen eller Indstiftelsens Ord efter hvad der fandtes i Bibelen, saa hvad han egenlig meende, var aabenbar: at hvem der, som Middel-Alderens Gejstlighed og de Romerske Paver, tiltager sig Herredomme over Menighedens Tro, eller kommer med ny Paafund enten i Lærdommen eller Guds-Tjenesten, der skal være almeengyldige, maae kunne afhjemle det med den <hi rend="spaced">Hellige Skrifts</hi> klare Udsigende. Da nu Papisterne gik ham paa Livet med de Apostoliske Indretninger i Kirken, hvorom der fandtes Lidet eller 
<pb facs="1831_6_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">472</fw>
Intet, og i det Mindste ingen klar Befaling, i Skrift ten, og han ikke havde Klarhed Nok tit at oprede Sammenhængen, lod han sig forlede til Paastande, hvoraf der stod Meget, hverken han, eller nogen Christen kunde indrømme, og hvoraf de vantroe Theologer nu betjene sig: til med Kirke-Bogen at bestride Kirke-Troen; men deraf maae vi ikke lade os forlede til at nægte Bibelen det Mindste af den Anstelse og Myndighed, den, som vor Prophetiske og Apostoliske Kirke-Bog, skal have, havde aabenbar i Arilds-Kirken, og tabde kun i Middel-Aldrens Mørke, da Paver og Munke satte Buller og Legender, deres eget Hjerne-Spind og Hænders Gierning, i dens Sted.</p>
<p>Selv kan <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ikke giøre sig giældende, thi den er hverken en Gud eller et Menneske, eller en Aand, men kun en <hi rend="spaced">Bog</hi>, altsaa en død Ting, der ikke veed af sig selv at sige, og maa ligesaavel aandelig som legemlig lade sig behandle efter Tykke af Menneskene, saa, naar vi glemme det, og tale om Bibelen, som om den kunde tænke og tale og giøre Mirakler, da er det netop en Levning af Middel-Alderens Over-Tro, og er det end ikke saa iøinefaldende latterligt, som hvad de gamle Præster og Munke fortalde om deres talende og gradende og frelsende Marie-Billeder, og om alle de Mirakler, som stedte ved Herrens og ved Apostlernes <hi rend="spaced">haandgribelige Efterladenskab</hi> (Reliqvier), saa er det 
<pb facs="1831_6_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">473</fw>
dog i Grunden hverken christeligere eller klogere, men netop det Samme.</p>
<p>Naar vi derimod indstrænke vore Lovtaler over Bibelen, til hvad der med Rette kan siger om den <hi rend="spaced">ypperste</hi> Bog i Verden, der hverken har fundet sin Mage, eller fundet Nogen i sit Slags, der paa mindste Maade kunde maale sig med den, da kan vi aldrig feile i at lofte en Bog til Skyerne, der saa vist som Christus sidder ved Guds høire Haand, er fuld af himmelsk Viisdom, ja, er det uudtømmelige Forraads-Kammer, hvoraf den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, som levende besjæler Menigheden, uddeler til Enhver hvad de behøve, og hvoraf Han lærer det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi> indviede Tjenere, som Skrift-Kloge oplærte til Guds Rige, at tage baade Nyt og Gammelt til Kirkens Oplysning og Opbyggelse Hvor derfor Bibelen ikke er Præsternes daglige Haandbog, og uskatteerlige Jordebog over Kirke-Godset, end sige da, hvor den lægges paa Hylden, og laases for Menigheden, der er Troen død, og Aanden opgivet, saa der er Bede-Huset blevet til en aaben Begravelse, og forvandles da snart til en Røver-Kule, som det var da <hi rend="spaced">Luther opstod</hi>, og da jo derfor ogsaa Kirkerne bogstavelig var <hi rend="spaced">Fristeder for Tyve, Røvere og Mordere</hi>, mens de vare Fange-Huller for de Hellige. Men hvor Man indbilder sig, at Herren, trods sin udtrykkelige Benægtelse, har sat Lyset i sit Huus under en Skieppe, istedenfor i en 
<pb facs="1831_6_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">474</fw>
Lyse-Stage, hvor det kan <hi rend="spaced">skinne for Alle</hi> dem der komme ind, og det indbilder Man sig jo, naar Man leder om Troen i Bogen, istedenfor at hore den i Bekiendelsen, og hvor Man leder om den Levende iblandt de Døde, som Man jo ogsaa giør, naar Man søger den levende Tro i de døde Bogstaver; der er Troen ogsaa død, og Aanden opgivet, der er Bede-Huset ogsaa en aaben Begravelse, der snart forvandles til en Røver-Kule, som det nu er, hvor <hi rend="spaced">somhelst</hi> de Skrift-Kloge, med deres Skrift-Fortolkning, vil frastjæle og berøve Menigheden dens Christne Troe og Haab.</p>
<p>Hvor derimod Aanden raader, og Troen lever, der kundgiør Troen selv sit Liv i Bekiendelsen, og der er Liv i Lyset, fordi det er Livets Lys, og der taler Aanden til Menigheden, om alle Guds underlige Ting, med de glødende Tunger, Han skiænkede Apostlerne, saa alle Folke-Færd forundrede maae bekiende, at <hi rend="spaced">Galilæernes</hi> Aand er en Mester i deres Moders-Maal, om de end bygge ved Jorderigs yderste Ender, og der er Præsterne hjemme i deres Bibel, som i deres Studere-Kammer, finde paa hvert Blad Forbilleder og Afbildninger, Mindes-Mærker og Vink, af den Herre og den Aand, de vel ligesaalidt søge i Sort paa Hvidt, som i andre Huse og Gierninger af <hi rend="spaced">Menneske-Hænder</hi>, men have fundet i den troende Menighed, og blive daglig mere fortroelige med i det <hi rend="spaced">Troens-Ord</hi>, de med Hjertet levende 
<pb facs="1831_6_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">475</fw>
tilegne sig, og med Munden lyslevende bekiende og forkynde. Saadanne Præster vil ogsaa altid, som Vægtere fra hole Taarne, see Fienden længe før han kommer, og opdage Vildfarelsens Aand under alle Forklædninger, men har de ikke lært at skielne den Tro, hele Menigheden skal have tilfælles med dem, fra den Krast og Oplysning, der forst kommer med Vexten, og endnu skarpere fra hvad der, enten som Præster eller Personer, er dem eiendommeligt; da vil de overile sig baade i deres Paastande og Domme, og det var Tilfældet med <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>; thi han tog aabenbar Alt hvad han hos sig selv ansaae sor Grund-Christeligt, og gjorde til Regel for den hele Menighed. Det var hans Feil, som ei maa fordølges eller forsvares, da deraf ei blot sor Øieblikket flød Ulæmpe, og ubillig Indskrænkning af den christelige Frihed, men især fordi Dørren derved aandelig oplodes for alt Sværmeri og alle luftige Hjerne-Spind, thi den ene Skrift-Kloge maatte naturligviis have samme Ret, som den Anden, til at giøre sin <hi rend="spaced">Christendom</hi> giældende, og vel solde enhver levende Christen, vel indsaae enhver <hi rend="spaced">troende</hi> Skrift-Klog, at Luther, naar han fulgde sin Aand, til Forundring barnlig fulgde Propheternes og Apostlernes: Troens og Christi Aand,'men naar vi ikke kunde opvise et <hi rend="spaced">almeengyldigt Udtryk</hi> for Herrens Aand, da kunde vi heller hverken bevise, at Luther havde Ret, medens alle de Andre der fulgde deres 
<pb facs="1831_6_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">476</fw>
egen Aand, og fortolkede Skriften efter deres eget Hoved, havde Uret, eller bevise, at han havde Ret i det Meste, og dog Uret i Noget.</p>
<p>Dette; at selv den christeligste og aandeligste Skrift-Kloges Opfattelse af Christendommen vil have sine Brøst, og er en Enkelthed, Ver ikke maa giøre Fordring paa Almeen-Gyldighed, det giør theologisk Frihed, inden christelige Grændser, til en retmæssig Fordring, ligesom paa den anden Side Troens Uforanderlighed og Daabs-Pagten kræver saadanne Grændser, som Ingen uden Herren og hans Apostler havde Ret til at sætte, og som alle Samfundets Lemmer, enten ved Daaben lydelig har erkiendt, eller ved Nadveren dog aabenbar forudsat.</p>
<p><hi rend="spaced">Indenfor disse Grændser</hi> skal vi troe, at fri Tale om Skriften: om Ægtheden af dens nærværende Bestand-Dele, om Sikkerheden af de antagne Læse-Maader, om Beskaffenheden af den guddommelige Oplysning, der frembragde den, om Hjelpe-Midlerne til dens rette Fortolkning, Anvendeligheden af dens forskiellige Dele, og Meningen af hvert enkelt Sted, at en saadan Fritalenhed kan ikke stade, men skal gavne Christendommen; og i uadskillelig Forbindelse med Kirke-Ordet maae vi troe, at Skriften er et tilstrækkeligt Middel for Aanden, til at oplyse Menigheden og afværge dens Forforelse, skjøndt Ingen udelukkes som <hi rend="spaced">Kiætter</hi>, før han aabenbar har <hi rend="spaced">brudt sin Daabs-Pagt</hi>, og vil, 
<pb facs="1831_6_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">477</fw>
skiøndt det vises ham, ikke fortryde det. Denne Syns-Maade udspringer af vort Samfunds i Grunden uforanderlige, men i Aanden fri Natur, og Kirke-Historien advarer os paa hvert Blad for at vige derfra, til Høire eller Venstre, saa vi maae vel høre en Røst bag os, der siger: her er Veien, følger den!</p>
<p>f. Nu vil det være let, hvad Man har fundet saa vanskeligt: at angive det rette Forhold i Christenheden mellem <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole</hi>, eller, hvad der er det Samme, mellem <hi rend="spaced">Christendom</hi> og <hi rend="spaced">Theologi</hi>, thi det er aabenbar givet i Folholdet mellem <hi rend="spaced">Kirke-Ordet og den Hellige Skrift</hi>, af hvilke Hiint udtrykker det <hi rend="spaced">Nødvendige</hi>, og denne betegner det Fri i vort christne Samfund.</p>
<p>Den Skrift-Kloge iblandt os maa ligesaa lidt bryde sin Daabs-Pagt, som den Enfoldigste, og maa ikke misbruge vor Kirke-Bog til at bestride Noget, der har gyldigt Vidnesbyrd for at høre til den Apostoliske Kirke, men i Øvrigt maa han have Lov til, paa eget Ansvar for Herren og sine Medstuderende, at behandle Kirke-Bogen, og afhandle Spørgsmaalet om Christendommens videnskabelige Side, ester Godtbefindende; thi dette er baade grundet i Guds Riges Natur, hvorefter ingen Borgers Frihed skal indskrænkes meer end nødvendigt for det Heles Vel, og det er tillige fornødent, da ellers hverken den sunde Lærdom kan bevares, eller Oplys-
<pb facs="1831_6_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">478</fw>
ningen giøre de Fremskridt, den maa, for vi kan lære tilbunds at forstaae vor Bibel, som er vort Samfunds <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Øiemed. Hvor der er <hi rend="spaced">virkelige</hi> Biskopper, raade de vel for, hvem de vil indvie til ordenlige Lurere i Kirken, samt hvorledes Ungdommen skal oplæres i sin Christendom; og hvor Kirken er traadt i Forbund med den verdslige Stat, vil Bestemmelser desangaaende udspringe deraf; men naar enten Biskopperne, eller de verdslige Kirke-Værger, drive Indskrænkningen videre, saa Præsterne saa godt som skal prædike ester Postiller, og Theologerne i deres Undersøgelser bindes til andre Symbolske Bøger, end <hi rend="spaced">Bibelens</hi>, da lægges der et Aag paa Menigheden, der kan være taaleligt eller Utaaleligt, men er dog altid et Aag der trykker, hindrer Kræfternes fri Udvikling, og gnaver paa Livet.</p>
<p>Her see vi da baade hvad der er sandt, og hvad der er splittergalt, i Fordringen paa <hi rend="spaced">videnskabelig Frihed</hi>, som hos de nymodens Theologer i Nord-Tydskland og hos os, er saa høirøstet, thi det er splittergalt, at de, ligesom Skole-Mestrene*) i Alexandrien, vil have Lov til at bryde deres Daabs-Pagt, bestride den Christne Tro, og ombygge Kir-</p>
<p>*) Engang for alle maa jeg vel anmærke, at jeg her bruger Navn Skole-Mestere ingenlunde af Ringe-Agt for Videnskabelighed, men fordi det er det eneste Ord vi har til at udtrykke den videnskabelige Retning i det Hele.</p>
<pb facs="1831_6_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">479</fw>
<p>ken efter deres eget Hoved; men det er Ret, at de protestere mod ethvert Baand, som kun Symboliske Bøger og verdslige Forordninger paalægge*), thi alle saadanne er aabenbar af samme Slags som Pave-Aaget i Middel-Alderen, og føre om end ikke nødvendig til Afguderi, saa dog til <hi rend="spaced">Forstening</hi>.</p>
<p>Det gaaer da med de Herrer Theologer i vore Dage, som det gaaer med Philosopherne: Forbindelsen af <hi rend="spaced">Frihed</hi> og <hi rend="spaced">Nødvendighed</hi> er dem for haard en Nod at knække, og de dele sig derfor i to uforligelige Partier, hvoraf det Ene vil udelukke Friheden, og det Andet Nødvendigheden, baade af Kirke og Skole, men stiondt det i den verdslige Stat (Borger-Samfundet) hvor Spørgsmaalet i Grunden er det samme, kan falde vanskeligt nok at ramme det Rette, er det dog i den geistlige Stat (Kirke-Samfundet) saare let, naar Man kun vil være Christen, og har saamegen Oplysning, som enhver boglærd Christen kan og bor besidde. Kirken er nemlig aabenbar ikke til for Skolens, men sor Salighedens Skyld, og Skolen er ikke blot til</p>
<p>*) Har imidlertid en Theolog, enten som Præst, Professor, eller hvad han kaldes, paataget sig visse Forpligtener. som hvile paa den <hi rend="spaced">stats - kirkelige</hi> Stilling, da skal han naturligviis opfylde Fopligtelserne, eller træde ud af Stillingen, og det er f. Ex. Tilfældet med Hr. Professor Clausen hos os, saa om han end ellers kunde klare <hi rend="spaced">Kirkens Gjenmæle</hi> fra sig, kan han dog umuelig staae for Stats-Kirkens, for han, som jeg har sagt ham fra Begyndelsen, Smukt nedlægger sit <hi rend="spaced">Præstelærer-Embede</hi>.</p>
<pb facs="1831_6_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">480</fw>
<p>sor Kirkens, men tillige for Oplysningens Skyld, og stiondt det er det ene <hi rend="spaced">Nødvendige</hi>, at Christi Kirke bliver staaende paa sin Klippe-Grund, saa er det dog tit Kirkens Skam og Skade, naar Oplysnings-Værket gaaer i Staa, og vil da snart, efter Menneske-Naturens Love for Alt hvad der ikke gaaer frem, gaae tilbage. Selv et verdsligt Rige, der vil blive gammelt og berømt i Menneske-Historien, maa forsaavidt holde Skridt med Tiden, at det ikke bliver ubekiendt med nogen Oplysning den bringer, enten om Mennesket og Verden i det Hele, eller om Borger-Samfund, Stats-Styrelse og Nærings-Veie i Særdeleshed, men læmper sig meget mere derefter, saavidt <hi rend="spaced">Folke-Beskaffenheden</hi> og <hi rend="spaced">Grundforfatningen</hi> tillader; og hvad maa da ikke være Tilfældet med Guds Rige paa Jorden, der har en mageløs Berømmelse at svare til, skal stræbe at udbrede sig over hele Verden, og skal vare den ud! Hvorledes skulde det være sømmeligt, i et saadant Rige, hvis Grund-Forfatning er garanteret af Konge-Keiseren i det Høie, i hvis <hi rend="spaced">Klippe-Grund</hi> alle <hi rend="spaced">Kundskabs-</hi> og Viisdoms-Skatte ligge skjulte, og hvor det udraabes paa Svalerne, at Intet er skjult som jo skal aabenbares, i et saadant Rige at hemme Oplysningen, eller sætte Aandens fri Udvikling andre Skranker, end Han har sat sig selv, som guddommelig Statholder i Herrens Navn! Nei, medens vi kiækt og djærvt afvise enhver saakaldt Op-
<pb facs="1831_6_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">481</fw>
lysning, <hi rend="spaced">efter hvilken</hi> Grund-Loven i Christi Rige skulde være en Grund-Vildfarelse, og Riget ikke Guds og hans Salvedes, men Iupiters eller Minervas, den hedenske Fornufts, Philosophernes eller Philologernes, eller Andre aldeles Uvedkommende; ja, medens vi djærvt, men kun <hi rend="spaced">aandelig</hi>, landsforvise enhver Skrift-Klog, der saaledes aabenbar har brudt sin <hi rend="spaced">Troskabs-Eed</hi> og barer Avind-Skjold mod Fædrene-Landet; medens vi giør det, som baade er nødvendigt til Rigets Sikkerhed og til vor egen Retfærdiggiørelse, da udraabe vi Frihed for enhver Borger, som ei giør Oprør, og anbefale kun i Brugen deraf den <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, der er <hi rend="spaced">Hjerte - Baandet</hi> i vort Samfund, og er tillige aabenbar det <hi rend="spaced">levende Lys</hi>, hvori Frihed og Nødvendighed sammensmelte, fordi al Skabningens høibydende Herre er født af den samme Fader, fra Hvem den Aand udgaaer, der frit giør Alt hvad Han vil, saa <hi rend="spaced">Faderen</hi>, som <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi> i egen guddommelige Person, er Eet i dem Begge! Til et <hi rend="spaced">Billede</hi> heraf stod i Begyndelsen <hi rend="spaced">Biskoppen</hi> ved Herrens Bord, med Brødet og Kalken, med Nøglen og Staven, hvor de knælede trindt om ham i Frelser-Navnet, de Lærde med de Læge, og glemde al timelig Forskiel over Ordet: eet Legeme ere vi alle, thi vi ere alle deelagtige i det ene Brod, som kom ned fra Himmelen, og vi ere alle skiænkede til een Aand, ligesom der er een <hi rend="spaced">Herre</hi>, een <hi rend="spaced">Tro</hi>, een <hi rend="spaced">Daab</hi>, een <hi rend="spaced">Gud</hi> og 
<pb facs="1831_6_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">482</fw>
Alles Fader, over, med, og i os Alle, og, annammende Herrens Velsignelse, gik saa hver til sit timelige Kald, og sin jordiske Syssel, med Himlen i Hjertet, og Evigheden sor Øie. Dette var Billedet, hvoraf vi nu kun har Skyggen tilbage: i Apostel-Brevene, hvor baade <hi rend="spaced">Petrus</hi> og <hi rend="spaced">Paulus</hi>, hvor høit de end flyve, og hvor dybt de end grunde, dog knælende, stille og enige, søge Livet og Velsignelsen i hvad der har smeltet <hi rend="spaced">Johannes</hi>, og udgyder sig fra hans Læber i en lyslevende Strøm i den guddommelige <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, der overgaaer al Forstand, skal overleve baade Spaadom og Skrift-Klogskab, og omsider giøre selv Troen og Haabet saa overflødige, som Soel og Maane er i det ny Jerusalem, hvor Herren straaler selv i al sin Glands. Skyggen kan ikke gienføde Billedet, men den baade kan og skal minde os om hvad vi fattes, og hvor Man, som i Danmark, aldrig har forsmaae!, men, ligesiden Reformationen, <hi rend="spaced">savnet Bispe - Vielsen</hi>, vil Herren sikkert ogsaa stiænke os den, med Velsignelsens Fylde! *) Naar det skeet, saa <hi rend="spaced">Præsterne</hi> Mae ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som Zions Vægtere i Aandens Kraft, og <hi rend="spaced">Biskoppen</hi> staaer for <hi rend="spaced">Alteret</hi>, af-</p>
<p>*) Skiøndt den <hi rend="spaced">Biskoppelige Kirke</hi> i England for Øie, blikket ei Synderlig ærer sit Navn, saa er det dog en ret troende Kirke med <hi rend="spaced">virkelige</hi> (ikke selvgjorte) Biskopper, og jeg veed nu af egen Erfaring, at det har anderledes Fynd, naar en Biskop end naar en af os veisigner i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Navn.</p>
<pb facs="1831_6_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">483</fw>
<p>bildende virkelig den gode Hyrde, der sætter Livet til for Hjorden, medens Menigheden gladelig lader Lyset skinne i gode Gierninger, og de Skrift-Kloge vaage over Bogen med Nat-Lampen, tændt ved Alter-Lyset, og vaage over, at Kirken har aabne Derre, tit <hi rend="spaced">Udgang</hi> saavelsom til <hi rend="spaced">Indgang</hi>, da er Alt i sin Christelige Orden, og da er den <hi rend="spaced">Lutherske Reformation</hi> fuldbragt, skiøndt Krandsen naturligviis kun sættes paa Bygningen, fordi den har sin rette Skikkelse, og ei, som en tredobbelt Krone, paa Bispe-Hovedet, sor Levnets-Løbet er fuldendt, og Hovedet, der nu skjuler sig bag Skyen, aabenbares; thi herneden kan Ingen af os, han være Biskop eller Skrift-Klog, Præst eller Prophet, bære anden Krands end Martyr-Kronen, ja, end <hi rend="spaced">Torne-Kronen</hi>, som den Korsfæstede har efterladt os, og som den Himmelfarne forsi hisset vil indløse med den Krands af Evigheds-Blomster, den Ærens og Livets Krone, han kun har lovet dem der blive troe til Døden, dem der for hans Krone vil tomme hans Kalk, for Deel i hans Herlighed dele hans Lidelse!</p>
<p>Da skal vi hverken fristes til at misunde den Pavelige Vinkel-Kirke sin Stilhed, der er som det stillestaaende Vands, der gaaer i Forraadnelse, eller den <hi rend="spaced">Zwingelske</hi> sin Bevægelighed, der er som Bølgernes for alle Vinde, men igien skiænke Verden et Syn, selv Engle lystes ved at stue: farende med <hi rend="spaced">Kirke-Skibet</hi> kiækt over Bølgerne, fordi vi have troet 
<pb facs="1831_6_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">484</fw>
og kiendt, at <hi rend="spaced">Tømmermands - Sønnen</hi> som bygde det, er Eet med den Bygmester, som hvælvede sine Sale i Vandene, har Skyer til sin Vogn, og Stormene til sine Skier, og fordi den Aand, som randsager Guds Dybheder, er vor Styrmand, <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> vor Lede-Stjerne, som aldrig misviser, den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> vort ubedragelige Sokort, stemplet af Ham, der satte Havet sine Grændser, maaler Himlen med et Span, og kalder alle Stjerner ved Navn, og endelig fordi vi kan aldrig fattes Levnets-Midler, men har med fornøiet Sind et dagligt Giæstebud: ved den Herres Bord, der bespiser Millioner med det ene Brod, og lærer sine Tjenere, med Hjertens Glæde, at det Brod, hvoraf <hi rend="spaced">Mennesket lever</hi>, er <hi rend="spaced">Ordet</hi> som udgaaer af Guds Mund!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
