<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Maanedsskrift for Christendom og Historie.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="005"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1831">1831</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1831_5_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Maanedsskrift<lb/>for<lb/>Christendom og Historie.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Jac. Chr, Lindberg.<lb/>Magister Artium.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Første Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjöbenhavn.</pubPlace>Paa Udgiverens Forlag.<lb/>Trykt i Fabritius de Tengnagels Bogtrykkerie.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1831</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1831_5_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Skal den Lutherske Reformation virkelig fortsættes?*</head>
<head>(Andet Stykke. Foresat fra S. 164.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">V</hi>i har nu seet, at da Luther reformerede i den Christne Kirkes Aand, falder Spørgsmaalet om hans Kirke-Reformations Forlettelse sammen med det Spørgsmaal, om den Christne Kirkes Levnetsløb skal fortsættes, da dertil nødvendig hører, at Troen og Haadet skal være levende, og, naar de true med at hendøe, kraftig oplives. At Kirke-Døgnets Radikaler mene noget ganske Andet med hvad de kalde Reformationens Fortsættelse, Undergravning nemlig, og Nedbrydelse af den Christne Kirke, det have vi ingenlunde dulgt; men det kan vi naturligviis, som <hi rend="spaced">Christne</hi>, ikke ændse anderledes, end ved paa det Kraftigste at <hi rend="spaced">protestere</hi> derimod, i den <hi rend="spaced">Christne Kirkes</hi> Navn, og i Hans, som har lovet, at Helvedes Porte skal aldrig faae Magt med den, og som i atten Aarhundreder har stillet overflødig Borgen, baade for at det er hans Hjertens Me-</p>
<p>Maa <hi rend="spaced">trykkes</hi>. I Kjøbenhavns Politieret d. 29de Decbr. 1830.</p>
<pb facs="1831_5_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">242</fw>
<p>ning, han dermed Udtrykker, og at hos ham gaaer Ordet aldrig over Magten.</p>
<p>Var nu den Christne Kirkes Forhold til de verdslige Stater, som huse den, ei under Tidens Lob blevet saa besynderlig indviklet, da vilde Protesten (Gjenmælet) alene gjøre Sagen klar; thi da var med den en forsvarlig Skilsmisse gjort mellem den Christne Kirke og dens aabenbare Fiender, og Tiden fik da at vise, om den var bygt paa en virkelig Klippe eller paa en Sanddynge, eller med udtrykkelige Ord: om den kunde staae sig mod Fienden eller ikke. Nu derimod er Sagen unægtelig vanskeligere, saa Kirkens Tilstand synes ligesaa fortvivlet, som de Staters, der ere fulde af Radicaler, som ikke vil gaae ud, da de er kloge nok til at indsee, Man langt lettere kan nedrive en Bygning, Man er i, end den Man holdes uden for, saa, dersom de Christne ikke havde en Konge, der med Rette kaldes den Herre Zebaoth eller Hærskarernes Høvding, da maatte den franske og tydske Spaadom om Kirkens Undergang vist nok med det Første gaae i Opfyldelse; men Tingen er, at havde de Christne ikke havt saadan en <hi rend="spaced">uindskrænket</hi> Konge, der ligesaa roligt kan lee ad Oprors-Skrifter som ad Feide-Breve, da maatte Kirken aabenbar være forgaaet, længe for den kom til os, og for Christne er det derfor <hi rend="spaced">aldrig Spørgsmaalet</hi>, om Kirken skal blive sine indvortes, utaalelige Fiender kvit, men kun <hi rend="spaced">hvorsnart og hvorledes</hi> det skal skee. Herom kan nu naturligviis enhver af os lettelig giætte stil, da vor Konges 
<pb facs="1831_5_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">243</fw>
Tanker og Veie ere saa høit over vores, som Himlen er over Jorden; men kan ingen oplyst Borger med Fædrelands-Kiærlighed derfor undlade at tænke paa det Riges Redning, hvortil han hører, saa kan oplyste Christne det naturligviis ikke heller, og stort kan vi ikke giætte feil, naar vi ydmygelig men frit benytte os af den herlige Adgang, vi alle har til vor livsalige Konge, hvor vi kan sidde ved Tronens Fod, og høre ham tale om de Ting, som høre tit Guds Rige; thi, som han selv saa velsignet har sagt, han behandler ikke sine Tjenere som Trælle, der ei maae vide hvad Herren gjør, men som Venner, hvem al den Oplysning er vel undt som de kan bære. Sligt klinger jo vist nok lidt <hi rend="spaced">mystisk</hi>, men deels er der nu engang noget saare <hi rend="spaced">Hemmelighedsfuldt</hi> eller <hi rend="spaced">Mystisk i Kiærligheden</hi> og i alle de Forhold, den skaber, saa <hi rend="spaced">uindskrænket</hi> kan ingen oplyst Mand, der ønsker ogsaa kun huuslig og borgerlig Lyksalighed, erklære sig mod det Hemmeligheds-Fulde, og deels vil Sagen kiendelig klarne sig, naar Man lægger Mærke til, at den Christne Kirke, altsaa Christi Rige paa Jorden, har allerede staaet snart i to tusinde Aar, og har sor al den Tid en skriftlig, velbevidnet Historie, der lader sig studere, og maa nødvendig give bedre Oplysning om Regierings-Principerne og Folke-Aanden, end nogen anden Stats-Historis, baade fordi den er sikker i et længere Tids-Rum, og fordi Riget er af en <hi rend="spaced">aandelig Natur</hi>.</p>
<pb facs="1831_5_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">244</fw>
<p>Fra denne Side, som er den klareste, maae vi nødvendig betragte Sagen, naar vi vil oplyse den for Andre, end hvem der selv er inde i hvad de Christne med et hemmelighedsfuldt Navn kalde de Helliges Samfund; thi Sammen-Blandingen og Forvexlingen af Tale med Verden og Tale til Troende, eller af Prædiken og historisk Undersøgelse, har allerede giort de Christne saamegen Skade, og frembragt saamegen Forvirring i Begrøberne, at christelige Skrift-Kloge ret omhyggelig maae stræbe at aflægge den stemme Vane, uagtet den vist nok er blevet os til anden Natur. Selv har jeg saa længe og saa øiensynlig giort mig skyldig i hin Forvexling og Sammenblanding, at ligesom det paa den ene Side maa giøre mig billig mod mine Med-Skyldige, maa det paa den Anden giøre mig saa bange for min gamle Feil, at jeg let kunde falde i en Ny, ved alt for skarpt at adskille, hvad dog i en Christens timelige Liv maa hænge sammen, og ei adskilles med Groft og Giærde, men kun med Skiel-Stene. Hvorvidt mig nu hændtes noget Saadant, da jeg sidst (i Afhandlingen om Religjons-Frihed) offentlig behandlede det vigtige Spørgsmaal om den Christne Kirkes Forhold til Staten, skal jeg lade være usagt, da det gaaer mig med endeel af min forrige Skrift, som det ventelig gaaer Publicum med meer, jeg har ikke læst den for nyelig; men i alt Fald har Tiden viist, at den Oplysning, jeg deri gav, var utilstrækkelig, og da jeg dog i denne Henseende naturligviis vil strække mig saameget jeg kan, skal jeg nu stræbe at 
<pb facs="1831_5_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">245</fw>
tale saa rolig som en Christen altid maa kunne, og saa klart som en oplyst Christen i vore Dage kan.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>II.</head>
<head>Om den Lutherske Reformation i Kirkens Forhold til Staten.</head>
<p>Naar vi her tale om <hi rend="spaced">Reformation</hi>, da er det dobbelt nødvendigt, tydelig at sige, hvad vi mene dermed, deels fordi det er noget Aandeligt, der ikke har noget Synligt og Haandgribelige, som svarer til Navnet, og deels fordi Reformation er et fremmed Ord, som ikke ved daglig Brug i Folke-Munde har faaet en fast Bemærkelse, men er tvertimod blevet saa misbrugt af Bog-Skriverne, som noget Ord, der havde det Uheld at falde i deres Kløer, og overlades til sin Skæbne! Herved er det nemlig kommet saavidt, at naar Man i vore Dage horer Nogen tale om at <hi rend="spaced">reformere</hi>, da siger det Ord os ikke Andet om hans Mening, end at han tænker paa en <hi rend="spaced">Forandring</hi>, thi vel paastaae Alle de der vil reformere, at det skal være en <hi rend="spaced">Forbedring</hi>, men derved løftes Sløret ingenlunde, da vi vel veed, <hi rend="spaced">Forbedring</hi> er en meget god Ting, men ogsaa at det er et meget ubestemt Ord, der først faaer rigtig Noget at betyde, naar man hører, forsi hvad det er der skal <hi rend="spaced">forbedres</hi>, og dernæst <hi rend="spaced">hvori Forbedringen</hi> skal bestaae. At nu ingenlunde Alt hvad man <hi rend="spaced">kalder</hi> 
<pb facs="1831_5_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">246</fw>
<hi rend="spaced">Forbedring</hi> virkelig er det, har Europa faaet smertelig at finde, og faaer det sagtens daglig mere, saa det var intet Under, om Harmen over de <hi rend="spaced">selvgiorte Reformatorer</hi> omsider hos Mange avlede en Fordom mod al <hi rend="spaced">Reformation</hi>, som et blot Skalke-Skjul for hvem der vilde vende op og ned paa alt Bestaaende; men da nu dog Ordet ei kan aflægges, fordi det udtrykker en <hi rend="spaced">virkelig og vigtig</hi> Begivenhed i Christenhedens Historie, saa nødes vi til at kiøbe Tydeligheden paa Korthedens Bekostning; og bemærke, at hvad man end vil behage at kalde Reformation, saa betyder Ordet i det Latinske Sprog, hvoraf det er laant, dog en <hi rend="spaced">Fornyelse</hi> eller Gienfødelse af det <hi rend="spaced">Oprindelige</hi> i givne Forhold eller Indretninger, og toges i delt Mening af <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> og hans sørste Discipler, saa i Kirkens og Statens Historie kan den <hi rend="spaced">Lutherske Reformation </hi>aldrig komme til at betyde Andet, end det Lutherske Forsøg paa at bringe den Christne Kirke tilbage til sin <hi rend="spaced">oprindelige</hi> Beskaffenhed i alle Henseender.</p>
<p>Førend vi derfor kan tale tydelig om, enten den Lutherske Reformation, i Kirkens Forhold til Staten, bor fortsættes eller ikke maae vi først vide, hvordan dette Forhold <hi rend="spaced">oprindelig</hi> var, hvilke Forandringer det havde undergaaet, og hvorvidt det lykkedes Luther at fornye det; thi først da kan vi skielne, hvad Parti Kirken maa tage i denne Sag, og slutte os til, hvad 
<pb facs="1831_5_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">247</fw>
Udfald Kirkens usynlige Hoved, Guds Riges almægtige Konge, vil give den.</p>
<p>Til Lykke er det almindelig bekiendt, og kan ei uden aabenbar Daarskab modsiger, at den christne Kirke <hi rend="spaced">oprindelig</hi>, som et blot <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, der kun befattede sig med Aand og Evighed, stod <hi rend="spaced">adskildt fra den verdslige Stat</hi>, men var dog langt fra at sætte sig i fiendtligt Forhold til den, da den tvertimod, hvor den kom, avlede et Kuld af Himmel-Borgere, som den verdslige Stat maatte lykønske sig med, som Monstre paa Underdanighed og Rolighed, Ærlighed og Ærbarhed, og alle borgerlige Dyder. De Vantroe nuomstunder er derfor aldeles enige med os om, at de haarde Forfølgelser, den Christne Kirke i sin første Tid maatte udstaae, var fra den Romerske Øvrigheds Side ligesaa ukloge som uretfærdige, thi, sige de <hi rend="spaced">Vantroe</hi>, kan man end ikke frikiende de første Christne for Sværmerie, eller billige den Haardnakkenhed, hvormed de, der dog selv tilbad et Menneske som Gud, vægrede sig ved Alt hvad der ogsaa kun smagde af der romerske Afguderie, og Keiser-Forgudelsen, saa er dog <hi rend="spaced">Samvittigheden</hi> Noget, der ei lader sig tvinge, og en dydig Vandel er saa fordeelagtig for en Stat, at kun taabelige eller gru somme Tyranner kunde rase mod fredelige og fædelige Undersaatter, som, paa nogle Griller nar, hvorved de Ingen skadede, var Statens bedste Borgere.</p>
<pb facs="1831_5_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">248</fw>
<p>Det er ligeledes noksom bekiendt, at stiondt Kirken i hine Dage ikke blot maatte opholde og hielpe sig selv, men havde for det meste baade den verdslige Øvrighed, Stats-Religionens Præster, og Pøbelen imod sig, saa er dens Historie i de tre første Aarhundreder dog netop dens ypperste Hæders-Krands, saa det var ikke let at forstaae, hvorledes den skulde komme i et Forhold til de verdslige Stats-Indretniger, der var den mere tjenligt.</p>
<p>Ikke desmindre forandrede Forholdet sig, da den Romerske Keiser <hi rend="spaced">Constantin</hi> erklærede sig for den Christne Kirkes Beskytter, men hvad den derved vilde vinde, lod sig ogsaa forudsee, da Keiseren, endnu <hi rend="spaced">sørend</hi> han var døbt, tiltog sig Forsædet paa det store Lande-Møde i Nicæa, hvor Spørgsmaalet var om, hvem der skulde giælde sor christelig Rettroende, og hvem for Kiættere. Intet Under, om den hedenske Keiser derved siet ikke tænkde paa den <hi rend="spaced">Christelige Troesbekjendelse</hi> ved Daaben, som han, der selv var udøbt, maaskee siet ikke kiendte, og havde endnu mindre faaet Aand til <hi rend="spaced">levende</hi> at satte, og tilbørlig at skatte, men kun paa hvad han, ved Samtale med enkelte Bisper, og nogen Læsning i Bibelen, havde sluttet sig til, maatte være Hoved-Sagen; og her see vi strax en Hoved-Grund, hvi Christendommen <hi rend="spaced">ikke godt</hi> kan være Stats-Religion, thi Statens Over-Hoved er vant til at foreskrive Love, og, naar han betragter sig som Over-Hoved i den Christne Kirke, fristes han immer til at 
<pb facs="1831_5_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">249</fw>
ville foreskrive de Christne hvad de skal troe, hvad dog i Grunden slet ikke gaaer an. Det første Skridt syndes vel taaleligt, fordi det endnu var i frist Minde hvad alle Christne havde troet, og fordi Keiseren paa ingen Maade vilde foreskrive en ny Tro, men kun yderligere forklare hvordan Troen var at forstaae, men naar først Keiserne kom i med at <hi rend="spaced">foreskrive</hi> Troes-Bekiendelser, kunde og vilde de naturligviis, stundum gaae videre, og det var allerede stor Skade, at Nogen kunde udelukkes af Kirken, skiøndt han havde den Christne Tro, og at Udelukkelsen blev en Stats-Sag, som drog borgerlige Følger, og selv følelig Straf efter sig. Derved tabde nemlig Kirke - Samfundet en stor Deel af sin Frihed og Reenhed, thi for at undgaae Straf, eller dog Tabet af Keiserens Yndest, med glle deraf udspringende borgerlige Følger vilde naturligviis Mange, som ellers havde vendt Kirken Ryggen, nu enten Hykle dens Tro, eller see til, med Keiserens Samtykke, at saae den forandret, Noget, der allerede viste sig i Constantins Dage, og blev ret aabenbart under hans Son Constantius, som befalede at Arianerne skulde giælde for de Rettroende.</p>
<p>Men efter <hi rend="spaced">Iulians</hi> Tid blev det endnu værre, thi <hi rend="spaced">da nødte</hi> Keiserne deres hedenske Undersaalter til at <hi rend="spaced">lade sig døbe</hi>, og fyldte saaledes Stats-Kirken med Vantroe, der enten maatte betragte den som Tugt-Huus, de sukkede ester at see nedbrudt, eller maatle arbeide paa at omskabe til et Afguds-Tempel, hvor 
<pb facs="1831_5_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">250</fw>
der ikke spurgdes om Tro og Haab og Kiærlighed, men kun om Ceremonier og udvortes Handlinger. Det Sidste lykkedes, som Man veed, temmelig godt, men naar Man korser sig over Helgen-Tilbedelsen, Billed-Dyrkelsen, Skiærs-Ilden, og al den Afgudiskhed, der nu indstrømmede, da burde Man ikke glemme, at det stod i en naturlig og nødvendig Forbindelse med at giøre Christendom til Stats - Religion i <hi rend="spaced">gammel - romersk</hi> Forstand, og til en tvungen Sag i det romerske Rige, saa det er kun underligt, at den Christne Tro ikke gik under i al den Afgudiskhed og Over- Tro. Rimeligviis vilde det i Østen snart være stedt, hvis ikke den Christne Kirke havde faaet en ny udvortes Fiende, der tilhagegav den endeel af sin aandelige Frihed, og det var Mahomedanerne; thi hvor de fik Magten, Horde Christendommen op at være Stats - Religion, Ingen dreves mere ind i Kirken, Nogle tottedes ud af den, og derfor har den, under de i Øvrigt ugunstigste Omstændigheder, vedligeholdt sig omtrent paa samme Trin, som den, under Stats-Tvangen var nedsunket til.</p>
<p>Dog, dette kun i Forbigaaende, thi vi veed, det var ikke i Østen Luther opstod, og jeg lægger til paa eget Ansvar, at ingen Luther kunde opstaae, hvor <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, som hist, var <hi rend="spaced">forfusket</hi>, og Aanden dermed vingestagen, det var mellem Proselyterne fra Rom Reformationen udklækkedes og virkede, og paa Rom maae vi da faste Øiet.</p>
<pb facs="1831_5_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">251</fw>
<p>Biskoppen i Rom som beklædte det eneste Apostoliske Sæde i Vesten, det vil sige: var der den eneste Kirke-Forstander i en Menighed, som Apostlerne selv havde stiftet, modsatte sig alterede under de keiserlige Kirke-Værger enhver Forandring of Daabs- Pagten, og det vestlige Rige faldt til al Lykke saa tidlig, at Stats - Tvangen ei kunde bære saa bedrøvelige Frugter. Hedning-Folkenes Indvandring, og Missionerne til Hedning-Lande, hvor Kirken immer en Tidlang beholdt indvortes Fred og Frihed, under udvortes Trængsel, bi droge Deres til at vedligeholde den grund - christelige Følelse, og forsinke Vanslægtningen; men udeblive kunde Ulykken ikke, da man dog i Grunden vedblev at sammenblande og forvexle de kirkelige og borgerlige For hold. Det <hi rend="spaced">hedensk- romerske</hi> Princip at giøre Kirken til en blot Stats-Indretning, forkastede vel, men optog derimod det <hi rend="spaced">Israelitiske</hi> Princiv, at giøre Staten til en kirkelig Indretning, hvoraf Følgen blev kirkelig den samme; undtagen forsaavidt, at det Grund - Christelige i Kirkens Indretning blev længe uantastet. Overalt, hvor Christendommen kom hen, og vandt Regieringens Yndest, blev nemlig de, der! ikke godvillig lod sig døbe, tvungne dertil, og især under Kors-Togene lærde Man sig til at døbe hele Folke - Færd med Sværdet over Hovedet, hvorved naturligviis i alle Maader Christendommen tabde, og Hedenskabet vandt.</p>
<pb facs="1831_5_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">252</fw>
<p>Vi vil her siet ikke indlade os i den Undersøgelse, om ikke, efter Middel-Alderens seeregne Omstændigheder, Pavedommet var en borgerlig Velgierning, og maatte, naar det udartede, forstyrre sig seiv, da det ikke støttede sig paa verdslig Over - Magt; thi her er det os kun om den Christne Kirke at giøre, som unægtelig altid maatte sukke dybt under Pavedommets Aag.</p>
<p>Hvad vi her kalde <hi rend="spaced">Pavedommets Aag</hi>, er naturligviis blot hvad der med en <hi rend="spaced">verdslig</hi> Arm vilde nøde de Christne til at have Kirke-Samfund med deres Troes Fiender, og at finde sig i de kirkelige Forandringer, det maatte behage Pave og Gejstlighed at indfore; thi al den Udsuelse og anden Ulæmpe, Pave-Magten førde med sig, var ikke et kirkeligt Aag, men et borgerligt, som faldt paa Alle, enten de var Christne eller ikke.</p>
<p>Dette Aag, havde som Man veed, længe for Luthers Dage, Mange høirøstet beklaget sig over, og <hi rend="spaced">Hussiterne</hi> i Bøhmen afkastet, men dog var det først i det sextende Aarhundrede, der i denne Henseende begyndte en ny Tingenes Orden, i det hele Folkefærd, <hi rend="spaced">protesterede</hi> mod det himmelske Statholderskab som Paven, og den lovgivende Myndighed i Kirken, som Geistligheden havde tiltaget sig.</p>
<p>Dette var unægtelig det første nødvendige Skridt til en Reformation af Kirkens borgerlige Stilling, da det forst maatte giøres giældende mod den selvgjorte 
<pb facs="1831_5_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">253</fw>
Herrens Statholder, at <hi rend="spaced">Christi Rige</hi> var ei af <hi rend="spaced">denne Verden</hi>, for Kirke-Samfundet kunde blive en fri Sag, hvortil Ingen skulde tvinges, og hvor over intet Menneske og ingen Stand maatte opkaste sig til Herre; men fuldfort blev aabenbar denne Reformation ingensteds, undtagen, paa en Maade, i de ordamerikanske Stater, da vi ellers allevegne finde irke og Stat meer eller mindre indviklede i hinanden.</p>
<p>Et andet Spørgsmaal er det, om ikke dog Reformationen blev <hi rend="spaced">saavidt</hi> fuldfort, som det var nødvendigt, og som Tiden var moden til, og, i saa Fald, om en videre Fortsættelse nu er nødvendig eller dog betimelig; thi stiondt den Christne Kirkes oprindelige Stilling i Verden maa vare Mønsteret, vi see hen til, beroer det dog baade paa Kirkens og Statens Tilstand, om en fuldstændig Fornyelse deraf skal, for Tiden, være nødvendig, eller endogsaa kun ønstelig?</p>
<p>Nu bestaaer den Christne Kirkes <hi rend="spaced">umistelige Frihed</hi> deri, at dens <hi rend="spaced">Tro ikke</hi> i Kirke-Samfundet bliver <hi rend="spaced">forandret eller</hi> modsagt, eller, med andre Ord, at Ingen i Kirken opkaster sig til Herre over Troen, fornægter eller bestrider den og det blev virkelig for en Tid vundet, hvor den Lutherske Reformation gik igiennem, og vundet paa den, efter Tidens Vilkaar, ønskeligste Maade. Det var nemlig kun Tyrannen <hi rend="spaced">Henrik</hi> den <hi rend="spaced">Ottende</hi> i England, der 
<pb facs="1831_5_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">254</fw>
da han opkastede sig til Kirkens Over-Hoved, tiltog sig et Herredomme over Troen, ligesom de gamle <hi rend="spaced">Romerske Keisere</hi>, og naar Fyrsterne som fulgde Luther ogsaa kaldte sig Høvdinger i Kirken, da meende de aabenbar siet <hi rend="spaced">ikke</hi>, at de havde Ret til at be<hi rend="spaced">herske Folkets Tro</hi>, men kun <hi rend="spaced">Gejstligheden</hi>, som Stats-Borgere, og den udvortes Form af <hi rend="spaced">Guds-Dyrkelsen</hi>, i Overeensstemmelse med <hi rend="spaced">Sakramenternes rette Brug, og Evangeliets fri Forkyndelse</hi>. Det var nemlig, i det Lutherske Kirke-Sogn, ikke Fyrsterne, der tvang, men Prædikanterne, der overtalde baade Folk og Fyrster tit at enes om en ny Tingenes Orden, hvorefter <hi rend="spaced">Luthers Catechismus</hi> blev Regelen for <hi rend="spaced">Folke-Troen</hi>, den Augsburgske Confession for <hi rend="spaced">Præste-Lærdommen</hi>, og Fyrstens Godtbefindende, ledet af de Skrift-Kloges Raad, kun Regelen for det øvrige Kirke-Væsen. Da nu Luthers Catechismus netop indskrænkede sig til det <hi rend="spaced">Grund - Christelige</hi>, der havde baaret Kirken fra Apostlernes Dage, og da den Augsburgske Confession ingenlunde modsagde, men kun nærmere udviklede det Samme, saa havde den Christne Kirke aabenbar sin <hi rend="spaced">umistelige Frihed</hi>, og var ingen Stats - Kirke i gammel - romersk Forstand, men en <hi rend="spaced">Apostolisk Kirk i Forbund</hi> med</p>
<p><hi rend="spaced">Saten</hi>.</p>
<p>Herimod kunde nu ei være det Mindste at indvende, naar ethvert Folk, der udgjorde en verdslig 
<pb facs="1831_5_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">255</fw>
Stat, ogsaa virkelig var og vedblev at være enigt, saavel om <hi rend="spaced">Christendommens Grundvold</hi>, som om den <hi rend="spaced">Lutherske Skrift-Klogskab</hi>; men da det ingensteds ganske var Tilfældet, havde Forholdet unægtelig fra Begyndelsen en Skade, der i Tidens Løb maatte komme for Dagen, og kunde have farlige Følger sor den Christne Kirke. Jo mere eensartet Folket var, der udgjorde Staten des mindre blev vel Faren, og deslængere kunde Feilen blive ubemærket, og det var unægtelig et stort Skridt fremad, at ikke længer, som i det romerske Rige, hele Christenheden udgjorde en almindelig Stats -Kirke, eller hele Vesten, som under Pavedommet, en vanskabt Kirke-Stat, men at der, ved Siden ad Pave-Kirken blev endeel protestantiske <hi rend="spaced">National-Kirker</hi>. Kun var det beklageligt, at <hi rend="spaced">Valget</hi> mellem Disse, og i det Hele mellem alle de religiøse Samfund, der opstod i Reformations-Tiden, ikke blev ladt frit overalt, eller dog i de protestantiske Lande, hvor Man aabenbar burde undt Me den Religjons-Frihed, Man selv gjorde Brug af.</p>
<p>Hvor Man forsi mærkede Feilen, var i Engelland, netop fordi Kongen der anmassede sig Herredomme <hi rend="spaced">over Troen</hi>, og, tit Ære for <hi rend="spaced">Troens Kraft</hi>, bor det erindres, at just der blev den omsider en <hi rend="spaced">fri Sag</hi>, saa Man der kan være ei blot <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> eller <hi rend="spaced">Catholik</hi>, men selv <hi rend="spaced">Socinianer</hi> eller <hi rend="spaced">Kvæker</hi>, uden borgerlig Ulæmpe, og næsten uden 
<pb facs="1831_5_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">256</fw>
Skaar i sine Borger-Rettigheder; thi at Man ikke maa præke Soeinianisme eller Kvækerdom i den <hi rend="spaced">Biskoppelige Kirke</hi>, kan det naturligviis ikke falde noget fornuftigt Menneske ind at beklage sig over, da Man har Lov til at Prædike det paa sit Sted: <hi rend="spaced">udenfor den</hi>.</p>
<p>At noget Lignende snart maa træde i Kraft hos os, og overalt i Christenheden, har jeg ofte vedkiende mig, som mit inderlige Ønske, og at det er paa den høie Tid, det skeet, hvor Christendommen skal fortsætte sit store Levnets-Løb i venligt Forbund med Staten, ønskede jeg nu at vise klarere end nogensinde. For imidlertid ikke at spille i det Ubestemte, vil jeg her indskrænke min Betragtning til Fædrenelandet, som i alle Maader ligger os nærmest, og Anvendelsen paa ethvert andet givet Sted vil desuden være let.</p>
<p>Naar jeg for anmærkede, at ved den Lutherske Reformation blev Luthers Catechismus gjort til Regel for Folkets Tro, og den Augsburgske Confession for Præste-Lærdommen, saa kun hvad Kirkeligt der end var tilbage, oveklodes til Fyrsternes og de Skrift-Kloges Godtbefindende, da meende jeg naturligviis kke, at derom blev oprettet en skriftlig Contract, men kun, at det var den stiltiende Forudsætning, der paa alle Sider blev erkjendt og fulgt, og i Danmark er det først Konge-Loven, som gier den <hi rend="spaced">Christelige Troes-Bekiendelse</hi> og den <hi rend="spaced">Augsburgske Con</hi>-
<pb facs="1831_5_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">257</fw>
<hi rend="spaced">fessjon</hi> til Gtund-Loø i National-Kirken, medens <hi rend="spaced">Luthers Catechismus</hi> kun er anordnet i den specielle, foranderlige Lovgivning. Nu er det imidlertid en almindelig Erfaring, og simpel historisk Bemærkning, at selv de udtrykkeligste Lov-Bestemmelser tabe deres Kraft, i samme Forhold som de komme i Strid med den herskende Tanke-Gang, og at alle stiltiende Overeenskomster brydes, saasnart de, der har Magten, ei længere erkiende deres Gyldighed, og da det nu igjennem det attende Aarhundrede blev den herskende Tanke-Gang, at ligesaavel den Christelige Troes-Bekiendelse , som Luthers Catechismus og den Augsburgske Confession, ene burde have Gyldighed, <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> de agtedes overeensstemmende med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, saa blev det naturligviis ogsaa Regieringernes Mening, at de havde Ret til at giøre alle de Forandringer i National-Kirken, som de <hi rend="spaced">Skrift-Kloge ikke Almindelighed</hi> ansaae for <hi rend="spaced">bibelstridige</hi>. Hermed var Døren øiensynlig aabnet for al Vilkaarlighed, især paa en Tid, da de fleste Skrift-Kloge ei spurgde stort om hvad der <hi rend="spaced">fandtes</hi> i Bibelen, men kun om hvad Man ester sit eget kloge Hoved kunde <hi rend="spaced">lægge deri</hi>, og naar Regieringen desuagtet hos os ingen Forandringer gjorde, som var de <hi rend="spaced">Christne</hi> utaalelige, da laae det kun i Regieringens Faderlighed og Folkelighed, men hvad der desuagtet, under den theologiske Tanke-Forvirring, vilde skeet, naar ikke Forsynet underlig havde vaaget over os, det seet Man paa den 
<pb facs="1831_5_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">258</fw>
<hi rend="spaced">Liturgiske</hi> Forandring, som den kaldtes, der 1806 var paa Bane; thi var <hi rend="spaced">blot Det deraf</hi> gaaet igiennem, som de Skrift-Kloge i Almindelighed Intet havde imod at indvende, da havde nu den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> varet afskaffet i National-Kirken, saa <hi rend="spaced">ingen Christen </hi>kunde blevet deri. En saadan <hi rend="spaced">Grund-Forandring</hi> er nu vist nok ikke for Øieblikket at befrygte, men det, hvoraf den engang conseqvent maatte følge, kan dog nu ikke langer vare Christne ligegyldigt, og, medens vi gierne indrømme, at, hvad saa end Konge-Loven siger til vor Fordeel, maa Regieringen have Lov til i <hi rend="spaced">sine</hi> Kirke-Indretninger at læmpe sig efter Omstændighederne, maae vi dog med Frimodighed erindre, at den <hi rend="spaced">christne Kirke</hi>, efter sit <hi rend="spaced">uforanderlige Væsen</hi>, ei kan være <hi rend="spaced">Stats-Kirke i den Forstand</hi>, og at National-Kirken derfor ikke med Rette kan gjøres dertil, med mindre det tillades de <hi rend="spaced">gammeldags Christne</hi> at gaae ud af den, og sorge for deres egen kirkelige Nødtørft, som de bedst veed og kan.</p>
<p>Dog, var det blot en fjern Fare, der truede, da kunde vi tie, eller dog kun tale sagte, men nu er der en narvarende Nod, som tranger til at afhjelpes, og derfor maae vi raabe høit til vor Herre i Himlen, og, skjøndt vi er visse paa hans Hjelp under alle Omstændigheder, ei undlade Noget, hvorved den kan komme paa en lampelig og for vort jordiske Fædrene-Land ønskelig Maade. Som oplyste Christne skal vi 
<pb facs="1831_5_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">259</fw>
nemlig indsee, at kirkelig Eendrægtighed i Landet er Noget, enhver Regiering maa ønske, og at, naar det giennem mange Aarhundreder har ladt, som en Nation var enig om Troen, den verdslige Arrighed da maa være tilbøielig til at ansee enhver Tvist derom mellem de Skrift-Kloge sor et blot Kiævlerie, der enten ei er at ændse, eller med Magt at undertrykke. Dette skal vi indsee, og, som den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession </hi>tilholder, ei undlade eller vægre os ved Moget, der kan tjene til Eendrægtighed, "<hi rend="spaced">saavidt</hi> det nemlig kan skee med Gud og en god <hi rend="spaced">Samvittighed</hi>," og naar vi, for Guds og en god Samvittigheds Skyld, nødes til at vægre os ved en Eendræglighed, Man venter af os, da stat vi med al den Rolighed, Klarhed og Frimodighed, vi kan, udvikle og forestille Sagen.</p>
<p>Naar der nu i den <hi rend="spaced">Augsburgske Confessjon</hi> (syvende Artikel) tales om <hi rend="spaced">Kirkens Enighed</hi>, da beskrives den rettelig, som bestaaende deri, at Man stemmer <hi rend="spaced">overeens</hi> om <hi rend="spaced">Evangeliets Lære og Sacramenternes Uddeling</hi>, som S. Povel siger: "een <hi rend="spaced">Tro, een Daab</hi>," og det er desuden en Sætning, der staaer saa fast, som Tænkningens urokkelige Grund-Lov, at <hi rend="spaced">Tro og Vantro</hi>, i Henseende til Eet og det Samme, udelukke hinanden.</p>
<p>Spørgsmaalet er derfor, om den Danske National-Kirkes Medlemmer stemme overeens om Evangeliets Lære og Sacramenterne, eller om <hi rend="spaced">Troen</hi>, om 
<pb facs="1831_5_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">260</fw>
<hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, og her vil jeg ikke giøre Andet, end høitidelig, for den levende Guds Aasyn, som os Haver skabt, og skal os domme efter <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, adspørge baade Hole og Lave, Lærde og Læge, som bryde sig det Mindste om Gud og Salighedens Sag, adspørge dem: om de ikke veed, saa godt som at de selv er til, at der om disse Ting ei finder almindelig Overeensstemmelse, men aabenbar Splid og Uenighed Sted, saa at hvad den Ene kalder Sandheds Tro til Salighed, det kalder den Anden falsk og taabelig Overtro; hvad den Ene ophøier som Igienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Hellig-Aand, kalder den Anden en i Grunden ligegyldig Kirke-Skik; hvad den Ene kalder Christi Legems og Blods Samsund, kalder den Anden et blot Erindrings-Maaltid om en afdød Lærer, ja, med eet. Ord, at Herren <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, hvem den Ene <hi rend="spaced">tilbeder</hi> som Gud med Faderen, og som Frelseren fra Synd og Død, med hvem alt vort Saligheds-Haab staaer og falder, ham erklærer den Anden for et blot Menneske, ved hvis Fortjeneste kun Taaber kan trøste sig, og hvem kun Afguds-Dyrkere kan vist guddommelig Tilbedelse!</p>
<p>Ja, vi veed det Alle, saaledes hænger det i Sandhed sammen, og denne <hi rend="spaced">Grund-Uenighed</hi> findes ikke blot hos nogle Enkelte, men strækker sig saavidt baade blandt de Lærde og de Læge, baade blandt National-Kirkens Lærere og øvrige Medlemmer, at Ingen kan sige hvorvidt! Saaledes er det, og saaledes 
<pb facs="1831_5_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">261</fw>
har det klarlig været allerede i en heel Menneske-
Alder, saa man ikke behover at gaae i mange Kirker, for at overbevise sig om, at der Hersker <hi rend="spaced">mod -stridende</hi> og med hinanden <hi rend="spaced">uforenelige Religjoner</hi> i <hi rend="spaced">National-Kirken</hi>, og der kan da ikke længer være Spørgsmaal om at <hi rend="spaced">vedligeholde</hi> en irkelig Fred og Enighed, hvor der findes den aabenbareste Kiv og Strid, men kun om, paa hvad Maade <hi rend="spaced">Sandhed</hi> kraver, og Staten baader ved, at Stridenores?</p>
<p>Hvorvidt nu Uchristnes Samvittighed kan tillade dem at skride sor Medlemmer af den Christne Kirke, at lade deres Børn døbe paa en Tro, de forkaste, og confirmere i en Daabs-Pagt, de selv opmuntre dem til at bryde, det blive deres Sag; men Christnes Samvittighed tillader dem ingenlunde at have Kirke-Samfund med deres Troes aabenbare Fiender og Fon nægtere, end sige da at overgive deres Børn til Religions-Underviisning hos Præster, som stræbe at nedbryde deres Tro, saa, <hi rend="spaced">dersom</hi> der er <hi rend="spaced">Christne</hi> i Lam det, er en <hi rend="spaced">kirkelig Skilsmisse uundgaaelig</hi>. Det kunde nemlig siet ikke nytte, om Regieringen end nok saa alvorlig befalede, at hele Folket skulde troe, hvad der staaer i Luthers Catechismus, og alle Præsterne lare efter den Augsburgske Confession; thi Troen er en fri Sag, som ingen Forordning kan skabe, og et aabenbart Hykleri er en afskyelig Ting, som intet sandhedskiærligt Menneske kan udstaae, og saalænge de 
<pb facs="1831_5_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">262</fw>
Vantroe er indsluttede i National-Kirken, maae de nødvendig af al Magt arbeide paa, at udrydde den forhadte Tro deraf, uden at nogen menneskelig Magt kan afværge det.</p>
<p>Og desuden: hvem er sanddru i Menneske-Kiærlighed, hvem har mindste levende Følelse af sand Fred og Enighed, og hvem har mindste Gran af inderlig Deeltagelse i gamle Danmarks Vel, der ei skulde ønske, jo før jo heller, at see et Baand lost, der er knyttet i Barbariets og Vankundighedens Tider, og bæres nu af alle de Bedste kun som en forhadt Lænke, og maa nødvendig, efter Sagens Natur og Erfaringens Vidnesbyrd, hvor det ei kæmpelig oplofts, briste med Ulæmpe! Er vi ikke dog alle enige om, at selv Ægteskabets Baand, stiondt Parterne selv, komne til Skiels-Alder, have knyttet og lovet at holde det ubrødeligt, at selv det maa heller paa lovlig Maade opløses, naar Splid og Tvedragt har giort det til en Slave-Lænke, end at de skulde holdes sammenkoblede, mellem hvilke der ligger et Helvede, og skulde vi da tænke, det er bedre, at der i det Huus, vi kalde <hi rend="spaced">Herrens</hi>, med Splid og daglig voxende Forbittrelse, bygges paa Helvede, end at de Uforligelige adskilles og faae Lov til at søge Himmerig ad den Vei, dem lyster! Er der dog ikke i vore Dage Misfornøielse nok med de Stats- Indretninger, som vi skal bede Gud bevare, saa vi selv fra denne Side maae besværges, dog ikke at nære Mjsfornøielsen med en Indretning i Kirken, 
<pb facs="1831_5_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">263</fw>
som <hi rend="spaced">Sanidheds Gud </hi>umuelig kan eller vil bevare, da den vil sammenføie hvad han nu aabenbar har adskilt!</p>
<p>Godt nok, hører jeg flere ædle, veltænkende Læsere sige, det er sande og ret, men <hi rend="spaced">hvorledes</hi> stat det skee, uden at afstedkomme den største Uorden?</p>
<p>Mit <hi rend="spaced">egenlige</hi> Svar hertil er, at naar vi har viist, at Noget bor skee, og vil, efter al Rimelighed, om ei anderledes, skee af sig selv, som to Ægte-Folk, naar de blive hinanden utaalelige, stille sig selv fra Bord og Seng, og gaae hver sine Veie; naar det er viist, da skal vi helst tause overlade det til Gud og Øvrigheden, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> det skal skee, saameget heller, som Enhver af os er Part i Sagen, og har derfor ondt ved at være upartisk.</p>
<p>Men, ester den uforbeholdne Erklæring, at, for min Part, er det mig i Grunden omtrent ligegyldigt, <hi rend="spaced">hvorledes</hi>, og paa hvad <hi rend="spaced">Vilkaar</hi>, min kirkelige Skilsmisse fra min Troes Fiender og Foragtere skeet, naar den kun <hi rend="spaced">virkelig</hi> skeet, da min Tro er mig saa dyrebar, at jeg for dens Næring og Virksomhed blandt Ligesindede, og levende Forplantelse til mine Børn, agter ethvert borgerligt Tab for ringe til, i saa vigtig en Sag at krympe sig ved; efter denne Erklæring, for hvis Oprigtighed jeg tør sige mit Levnets-Løb er Borgen, vil og bør jeg ikke undlade <hi rend="spaced">endnu engang</hi> at nævne forskiellige Maader, hvorpaa Skils-
<pb facs="1831_5_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">264</fw>
missen kan gaae for sig, og tilføie, hvilken jeg anseer for den raadeligste.</p>
<p>Den nemmeste Maade, og den som giør mindst Opsigt, er unægtelig den, Man i <hi rend="spaced">Hannover</hi> har betjent sig af, ved at tilkendegive Stats-Kirkens Præster, at de <hi rend="spaced">kirkelig</hi> Intet have med Andre at giøre, end hvem der selv forlanger deres Tjeneste; thi paa denne Maade vilde Skilsmissen, hvor Nogen holdt den for nødvendig, skee af <hi rend="spaced">si g selv</hi>.</p>
<p>Skulde Man imidlertid finde Betænkeligheder ved, saaledes at kaste et Slør over Kirkes Forfanin-KM,^men Udog ønske at have saa lidt som mueligt med Skilsmissen at giøre, da kunde Man lade Præsterne i National-Kirken vide, at da de ere ordinerede tit at prædike Guds Ord baade <hi rend="spaced">hemmelig og aabenbare</hi>, og til at forvalte Sacramenterne baade i <hi rend="spaced">Kirker og andre Huse</hi>, kan der Intet være imod, om Nogen af dem vil være <hi rend="spaced">Huus-Præst</hi> for flere eller færre Familier, naar de kun indskiærpe Vedkommende baade at udrede til deres <hi rend="spaced">Sogne-Præster</hi>, hvad Loven tilholder, og for dem at anmelde, hvad der udfordres tit Kirke- Bøgernes anordningsmæssige Fuldstændighed. Af disse to Maader vilde jeg stemme for den Sidste, hvorved Øvrigheden kun syndes at give en friere Udøvelse af den <hi rend="spaced">Religjon</hi> Statens Love fredlyse, Og vandt fri Haand til, uden videre Ulæmpe for Tilhængerne af den gamle Troe og den Augsburgske Confession, at giøre hvilke Forandringer i Stats-Kirken, den fandt ønskelige, eller 
<pb facs="1831_5_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">265</fw>
dog 'med Hensyn paa de Skrift-Kloges herskende Tanke-Gang , raadelige. Stillingen blev vel lidt tung for os, hvis Religion hidtil heed den herskende, men Sligt maae gammeldags Christne vide at finde dem i, og <hi rend="spaced">saamegen Religions-Frihed</hi>, som aabenbar er den mindste vi kan have, skulde man dog heller ikke tænke, selv vor Troes svorne Fiender, der saalænge have præket for os om <hi rend="spaced">Tolerance og Samvittigheds-Frihed</hi>, vilde være bekiendt at misunde os!</p>
<p>Hermed vilde jeg slutte, dersom jeg enten troede, at Øvrigheden vilde giøre nogen væsenlig Forandring i Stats-Kirken, eller at alle de, der finde sig besværede af nymodens Præster tænkde som jeg og nogle saa gode Venner; men nu troer jeg ingen af Delene, og derfor maa jeg tilføie et Par Ord om en mere udstrakt Frihed, skiøndt kun med udtrykkelig Gientagelse af, at <hi rend="spaced">Hiint</hi> er Alt hvad jeg forlanger, og hvad, ester min Overbeviisning, alle oplyste Christne skulde være fornøiede med.</p>
<p>Jeg tænker nemlig, at Regieringen ønsker at beholde de gammeldags Christne i Stats-Kirken, og at Folket i det Hele, saavidt de bryde dem om Religion, vil blive ved den Gamle, og, <hi rend="spaced">under denne Forudsætning</hi>, var det raadeligst, aabenlyst at give en udstrakt Religions-Frihed, kun med de Indskrænkninger og Bestemmelser, den <hi rend="spaced">borgerlige Orden</hi> udkræver, og, naar det var skedt, da at gjøre Ende paa den gruelige Forvirring i <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, ved at holde dem, der vilde være <hi rend="spaced">Lærere i den</hi>, 
<pb facs="1831_5_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">266</fw>
tit at holde sig Lovene efterrettelige. Da, naar de Præster og Skrift-Kloge, der ikke kunde forsone sig med Stats-Religionen, havde Lov til at følge og udbrede deres egen <hi rend="spaced">udenfor</hi> Stats-Kirken: kunde de ei med mindste Skin af Ret beklage sig over, at det formeendes dem i <hi rend="spaced">Stats - Kirken</hi>, og prøvede de desuagtet det foragtelige Spil at arbeide paa en Kirkes-Nedbrydelse, de havde forbundet sig til at opbygge, da vilde de være dømte af den offenlige Mening, længe for de modnedes til at falde sor Retten.</p>
<p>Da Man imidlertid maa indrømme, at den Augsburgske Confession er et Menneske-Værk, der, trods al dets Mesterlighed i det sextende Aarhundrede, godt kunde trænge til en Omarbejdelse i det Nittende, og da man tillige maa forudsee, at endeel Præster, af Svaghed og verdslige Grunde, vilde blive i en Stilling, som ellers ikke var deres rette Hylde, saa vilde det, uden Fornærmelse mod de gammeldags Christne, vist være tjenligt for Stats-Kirken, at unde Præsterne deri en større Lære-Frihed, end Loven nu Hjemler dem, kun maatte da ogsaa alle Stats-Kirkens Medlemmer have samme Frihed som <hi rend="spaced">Kiøbenhavnerne</hi>, til at betjene sig af hvilken Præst de vilde. Naar det nemlig, under disse Omstandigheder, kun indskiærpedes og overholdtes, at alle Præsterne i Stats-Kirken forrettede <hi rend="spaced">Sacramenterne, og confirmerede</hi> de Unge i deres<hi rend="spaced"> Daabs-Pagt</hi>, efter de <hi rend="spaced">uforanderlige</hi> Bestemmelser, samt at de hverken i Prædiken eller Ungdoms-Underviisning modsagde hvad der hører til denne <hi rend="spaced">christelige Grundvold</hi>, da kunde Forpligtelsen i Øvrigt vel indskræn-
<pb facs="1831_5_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">267</fw>
kes til det gamle <hi rend="spaced">Ordinations-Vilkaar</hi>, ærlig at lære efter vor hellige Skrift, og selv i Alter-Bogen kunde der være forskiellige Formularer, mellem hvilke Præsten havde Valget.</p>
<p>Det er min paa Historie og Efter-Tanke velgrundede Formodning, at herved den allevegne uundgaaelige Skilsmisse vilde, i det Mindste hos os, blive saa <hi rend="spaced">borgerlig tilfredsstillende</hi>, at Regieringen vist aldrig skulde fortryde, men snart glade sig over at have lagt Haand derpaa; thi <hi rend="spaced">Strid</hi> om <hi rend="spaced">aandelige Ting</hi>, naar det kun er en <hi rend="spaced">aaben Feide</hi>, med lovmæssige Skranker, er saa langt fra at stade Statens Rolighed, at det tvertimod er Noget, hver Stat i vore Dage maatte lykønske sig med, thi at det aandelige Liv hos et Folk opsluges af Politisering er ligesaa lidt til Statens Gavn, som at det hem døer, og En af Delene maa dog skee i vor uenige Verden, naar Aanden ei kan bevæge sig frit i sin naturlige Sphære.</p>
<p>Hvor der nu saaledes blev givet en udstrakt Religions-Frihed, medens det dog vedblev at være den gamle luthersk - reformerede Christelige Kirke, hvortil Mængden af Folket Herde, og hvori derfor Regieringen udnævnede Lærerne, og ordnede Forfatningen, der var den Lutherske Reformation i Kirkens Forhold til Staten virkelig blevet fortsat, i det den dunkle og skiæve Idee National-Kirke, havde klaret og rettet sig, til Begrebet om den Christne Kirke i et frit Forbund med Staten, som hjemlede Statens Over-Hoved al den Kirke-Magt, Sam-
<pb facs="1831_5_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">268</fw>
me med Føie kan ønske sig, uden at der dog stedte noget som er en umistelig Menneske-Ret!</p>
<p>Det kan vist nok ikke seile, at allevegne den Tid em gang vil komme, da den Christne Kirke aldeles maa tabe sit Udseende af en Stats-Indretning, og tratte sig tilbage i sig selv, som fra Begyndelsen, og den Tid er allerede kommet paa ethvert Sted, hvor enten <hi rend="spaced">Regieringen</hi> opkaster sig til <hi rend="spaced">Herre over Troen</hi> i Stats-Kirken, eller hvor Mængden af Folket er kied af Christendommen; thi der vil det ringe for alle Christnes Øren, hvad Aanden, ved Apostelen siger til Menigheden: Misparres ikke i Spand med de Vantroe, thi hvad Fællesskab er der mellem Retfærdighed og Uret, hvad Samfund mellem Lys og Morke, hvad Overeensstemmelse mellem <hi rend="spaced">Christus og Belial</hi>, eller hvad har den <hi rend="spaced">Troende</hi> at stifte med den <hi rend="spaced">Vantro</hi>! <hi rend="spaced">Gaaer</hi> derfor ud af deres Kreds, og <hi rend="spaced">fraskiller</hi> eder, siger <hi rend="spaced">Herren</hi>, og rører intet Ureent, saa vil jeg <hi rend="spaced">tage imod eder</hi>, (med aabne Arme) og jeg vil være eder en Fader, og I skal vare mine Sønner og Døttre, siger den alraadende Herre! Det maa skee engang for Domme-Dag, siger jeg, thi kun tilbagetrukket fra Verden, og borgerlig død i den, kan Christi Menighed renses og helliges til det himmelske Borgerskab, der udmærker Arilds-Kirken i Jerusalem, men det skal gaae med Christi Kirke i den ny Verden, som det gik med ham selv i den Gamle, under hans jordiske Levnets-Lob, saa det er et Spørgsmaal, om dens Time er kommet! Herren vidste nemlig ikke blot sin 
<pb facs="1831_5_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">269</fw>
Død forud, men vidste, at <hi rend="spaced">derfor</hi> var han kommet, at han som Hvede-Kornet skulde døe, men hverken slog han dog sig selv ihjel, heller ikke opirrede han sine Fiender til at giøre det, han blev kun ved at tale Sandhed, og at giøre sin Faders gode Gierninger, indtil Hykleren blev kied af at følge, og Ondskaben kæk til at falde ham! Det gjorde Herren, og han har givet os Exemplet, for at vi skal træde i hans Fodspor, saa vi blive ved at giøre timeligt Gavn, som Hans Børn, der lader sin Soel opgaae over Onde og Gode og lader regne over Retfærdige og Uretfærdige, indtil Man ei længer vil taale det, indtil vi ei længer kan undgaae den <hi rend="spaced">borgerlige Død</hi>, uden ved at fornægte Herren, eller, hvad der er det Samme, sætte ham i Classe med Løgn-Propheterne, hvis Lærdom er <hi rend="spaced">baade Ja og Nei</hi>, ligesom Herren, da han stod for Raadet, kun havde Valget imellem, at nægte han var <hi rend="spaced">Christus den levende Guds Søn</hi>, eller dømmes til Døde.</p>
<p><hi rend="spaced">Kun derfor</hi>, kun for at være Guds Efterfølgere, som elskelige Børn, der omgaaes i Kiærlighed, kun derfor maae vi stræbe at oplyse de verdslige Stater om, hvad der tjener til deres Bedste, og bede dem dog ikke at drive de Christne til det <hi rend="spaced">Yderste</hi>, thi de gjorde os ingen Skade dermed, da hvem Herren har lovet at tage faderlig imod, bliver aldrig huusvild, hvem der har Borgerskab i Himlen, kan godt undvære Jorden, men de giør aabenbar dem selv ubodelig Skade dermed. Vil Man end ikke troe, hvad dog Historien tydelig viser, at ligesom Herren velsignede Labans Huus for Jakobs, og Potiphars 
<pb facs="1831_5_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">270</fw>
Huus, ja hele Ægypten, for Josephs Skyld, saaledes velsigner han ogsaa, for sine Troendes Skyld, hvert Land og Rige som vil huse og hæle dem, ja lader Ingen ubelønnet, som rækker dem en Lædske-Drik, forbi de er hans Discipler; vil man nu i vore vantroe Dage ikke troe det, og heller ikke troe, at vore Bønner for Konger og Fyrster, Fred og Frugtbarhed, formaae det Mindste hos den Herre, som har lovet at give os Alt hvad vi forlange, og som aabenbar giver os, hvad Verden fattes: det vi selv er fornøiede med; vil Man end ingen af Delene troe, saa troe Man dog sine egne Øine: at christelig Fromhed udklækker og opelsker alle borgerlige Dyder, medens vantro Selv-Klogskab bandlyser og udrydder dem, ja, med eet Ord, at Christendommen styrker og helliger alle Troskabs og Kiærligheds Baand, medens Vantro overhugger dem, den ei kan opløse.</p>
<p>Hvad har nu en Stat vel i denne Henseende at vælge imellem? Aabenbar kun tre Ting, hvoraf de To er begge onde, og den Tredie derfor det Eneste, vi, som oplyste Mennesker og troe Undersaatter, kan bede om, og raade til.</p>
<p>Som det er i National-Kirkerne, udenfor Engelland, kan det nemlig ikke ret længe blive, thi kunde end de Christne udholde det, kan Staterne det dog ikke, og enten maa da Staten fortsætte den Lutherske Reformation, som ovenmeldt, eller aldeles opløse National-Kirken, eller omdanne den saaledes, at de Christne nødes til at forlade den.</p>
<p>Nu at opløse National-Kirken, saa Religion og Kin ke-Sager blev Noget, Regieringen, som i Nord-America, siet ikke befattede sig med, det vilde jo unægtelig baade for-
<pb facs="1831_5_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">271</fw>
mere Statens Indtægter og formindske dens Udgifter, hvad i vore Dage maa findes ønskeligt; men, alt Andet tilsidesat, maa Man ikke glemme, at hvad der lod sig giøre i Nord-America, hvor Religionen altid havde været en blot Privat Sag hos de Fleste, der netop drog til America for i den Henseende at raade dem selv; det lader sig ikke giøre hos os, hvor Omstændighederne er ganske anderledes.</p>
<p>Dog, dette behøver ingen Videreudvikling, da Man, under Revolutioner, i vore Dage, altid, trods alle Mod-Grunde, vil giøre Finants-Operationer, og, uden Revolution, vist aldrig fristes dertil.</p>
<p>Den anden Udvei: at omstøbe National-Kirken efter den herskende Skrift-Klogskab, og lade det komme an paa en Prøve, om de gammeldags Christne vil blive deri, eller ikke, har derimod for enhver Regiering i vore Dage noget Fristende, og da det dog aabenbar er det Værste Man kunde giøre, bør det med Flid oplysts.</p>
<p>For at give Oplysningen den størst muelige Klarhed, vil vi her lade det uafgjort, enten der ved denne Omstøbelse, paa et givet Sted, vilde Nogen forlade National-Kirken eller ikke; thi i begge Tilfælde skiød Staten jo den gammeldags Christendom fra sig, og forbandt sig kirkelig med den nymodens Skrift-Klogskab, og blev der desuagtet nogen Levning af gammeldags Christendom i National-Kirken, da havde Staten den aabenbar <hi rend="spaced">ikkemed</hi> sig, men imod sig, thi det var ikke med, men imod begge Parters Villie.</p>
<pb facs="1831_5_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">272</fw>
<p>Hvad nu Staten vilde vinde ved et Forbund med den nymodens Skrift-Klogskab, er allerede klart af dennes øverste Grund-Sætning; thi den lyder vitterlige" saaledes, at <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, eller den hellige Skrift, er den <hi rend="spaced">eneste</hi> Troes-Regel, og en <hi rend="spaced">guddommelig Leve-Regel</hi>, men kan <hi rend="spaced">kun forstaaes</hi> af de dertil opfostrede <hi rend="spaced">lærde Theologer</hi>, hvis Udsagn Almuen, og Lag-Mand i det Hele, skal, uden Modsigelse, blindthen antage sor Bibelens rette Mening, om de end selv finde det Modsatte deri.</p>
<p>Dette er hvad de Skrift-Kloge nu kalde en Fortsættelse af den Lutherske Reformation, men det er jo aabenbar det Modsatte, er aabenbar en <hi rend="spaced">Krebs-Gang tilbage til Hierarchi og Pavedom</hi>; thi netop af den Over-Tro, at Lære-Standen havde Ret til at raade over Tro og Samvittighed, deraf udviklede jo Hierarchi og Pavedom sig, og deraf maa det til alle Tider nødvendig udvikle sig. Enten vilde nu Mængden af Folket finde sig i dette Aands-Tyranni, eller den vilde det ikke; men vilde den det ikke da var jo en saadan National-Kirke ingen Stolte for Staten, men en Pest, og underkastede Folket sig det theologiske Pavedom, da var <hi rend="spaced">Staten</hi> aabenbar i <hi rend="spaced">Theologerne</hi>" Haand, og maatte kiøbe deres, som fordum Pavernes, Venskab i saa dyre Domme, som de behagede. Man tænke kun ikke, de Skrift-Kloge, naar de kunde udgive for Guds Ord <hi rend="spaced">Althvad dem behagede</hi>, under det Paaskud, at Bibelen, rigtig forstaaet, hjemlede det, man tænke da kun ikke, at de over Troen til Salighed vilde glemme enten de <hi rend="spaced">udvortes Handlinger</hi>, eller 
<pb facs="1831_5_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">273</fw>
dem <hi rend="spaced">selv</hi>, deres egen Ære og Fordeel! Nei, tvertimod, de sige os det jo selv, at det kan omtrent være dem det Samme hvad Man troer, naar Man kun ikke troer hvad de Christne har troet fra Begyndelsen, og at med <hi rend="spaced">Evigheden</hi> har det ingen Fare, da vor Herre, om end først giennem en Skiærs-Ild, maa giøre os alle salige, hver paa sin Viis, saa det er <hi rend="spaced">egenlig Handlingerne</hi> og <hi rend="spaced">Livet i denne Verden</hi>, og <hi rend="spaced">Borger-Samfundets Uddannelse</hi>, efter rette, guddommelige Fornuft-Ideer, det giælder om! Det er altsaa aabenbar en <hi rend="spaced">Kirke-Stat efter deres Hoved</hi>, de <hi rend="spaced">Skrift-Kloge</hi>, <hi rend="spaced">med den mørke</hi> Bibel, som Paverne med den morke Tradition, til Rygstyd, vil stræbe at realisere, og kan da umuelig glemme paa deres Landemoder (Synoder) først og fremmerst at paastaae for sig selv en Stilling i Staten, der svarer til deres Halvgude-Rang, og til deres høie Bestemmelse: at være <hi rend="spaced">Midlere mellem Guds Ord</hi>, som kun de forstaae, og <hi rend="spaced">Borger-Samfundet</hi>, som kun de kan hellige og lyksaliggiøre.</p>
<p>Vilde nu nogen Regiering enten nægte de nye Paver, hvad der horde umiddelbar til deres, altsaa middelbar til Samfundets Lyksalighed, eller vilde den nægte dem det Hals og Haand over Kirke-Samfundet, som den, ved at indrette det efter deres Hoved, selv havde givet dem, da vilde der kun behøves den Verdens-Klogskab og Smidighed, som <hi rend="spaced">saadanne</hi> Skrift-Kloge aldrig fattes, til at frembringe den <hi rend="spaced">offenlige Mening</hi>, at <hi rend="spaced">Stats-Øiemedet</hi> e i kunde opnaaes under den nærværende For-
<pb facs="1831_5_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">274</fw>
fatning: en Bansættelse i Skolemester-Stil, der vilde have samme practiske Følger, som Pavernes i Kirke-Stil.</p>
<p>Troer Man, dette er overdrevent, da læse Man Hr. General - Superintendent <hi rend="spaced">Bretschneiders</hi> Breve til en Statsmand, om Regentens Net til at afsætte de Theologer, der lære mod <hi rend="spaced">Kirke-Lovene</hi>, og, tor Man true, mens man har Lovenimod sig, kan dog vel enhver begribe, Man vilde handle, naar Man havde <hi rend="spaced">Loven</hi> for sig.</p>
<p>Er det nu aabenbart, at kun hvem der enten er gruelig forblindet, eller hvem der ønsker Staterne al timelig Ulykke, kan raade Regieringer at omskabe National-Kirkerne efter den herskende Skrift-Klogskab, saa mener jeg, det her maatte blive den rette Stats-Klogskab, paa en læmpelig Maade at forebygge, hvad der ellers, efter Naturens Orden vil blive uundgaaeligt, ved i Tide at <hi rend="spaced">reformere</hi> <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, med <hi rend="spaced">Religions -Frihed</hi>. De samme Skrift-Kloge, der nu mestre Regenterne, og true Staterne med et nyt Pavedom, vil nemlig være de uskadeligste og ubetydeligste Personer af Verden, saasnart de miste det Præg, Regieringen, ved at taale deres Væsen i National-Kirken, selv mod sin Villie laaner dem, og de gammeldags Christnes forenede Bønner og Bestræbelser vil have den samme velsignede Virkning paa Borger-Samfundet, som Aarhundreders Erfaring vidner, de fordum havde, og som det ligger i Sagens Natur, de altid maae have, hvor de ei forskydes. Vi veed det nemlig meget vel, at vi ikke, selv med den varmeste christelige Prædiken 
<pb facs="1831_5_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">275</fw>
og det mest lysende christelige Exempel, kunne skabe Helgene i Hundredtusind Tal, men vi veed det ogsaa, og Historien stadfæster det med os, at hvor eet Tilfinde røres tilbunds af det levende Guds Ord, som varer evindelig, der gribes meer end Hundredtusinde <hi rend="spaced">saameget</hi> deraf, at de i det Mindste blive gode, gavnlige, flittige, rolige Borgere og trofaste Undersaatter, og er det en uberegnelig Stats-Vinding til alle Tider, hvad ikke da i vore Dage, under en Giæring, ja under et aandeligt Jordskiælv, der truer alle Bygninger med Sammen-Styrtning, og vil sikkerlig kuldkaste Alle, undtagen <hi rend="spaced">Klippe - Fæstningen</hi>, der bygdes paa Hans Ord som skabde Himlen og Jorden, og ved den Menneske-Søns Haand der fører Guddoms-Spiret, Alle uden den, og dem <hi rend="spaced">den beskytter</hi>, dem dens Høveds-Mand histoppe fredlyser, og opvækker sine Kæmper til at forsvare, med det Aandens Sværd, der stiærer Kiød som Klæde, ja, er den rette Kværn-Bider, som kløver Mølle-Stene selv til <hi rend="spaced">Øiet</hi>!</p>
<p>Kan Man dog ikke see det, eller vil Man ikke, at deraf kommer den nærværende Tids grueligste Plage: den ubetingede Higen efter Oplosning og Omstøbning, det blive bedre eller værre, den kommer deraf, at Faa har en levende Gud, og Færre et levende Haab, som er høiere end Jorden, og man drives derfor af Uro, Mismod, Mistro, Misfornøjelse og Frygt, som af Furier, blinde, med det forsangelig: Haab, at dog maaskee det Tilkommende, naar Alt forandredes, kunde blive taaleligere end det Nærværende! O, hvilken Øvrighed, den kaldes hvad den vil, og 
<pb facs="1831_5_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">276</fw>
hvilken oprigtig Folke-Ven, han troe hvad han kan, maatte ikke ønske, at der i hver en Kirke stod nu en gammeldags christelig Præst, med Tro og Aand og Salvelse, som med det mægtige Ord, der oplyser Hine, og opliver Sjæle, kunde indgyde de forsamlede Skarer ogsaa kun en Gnist af den hellige Ild, der opløfter Sjælen over Øieblikket, ogsaa kun en Draabe af den Livets Flod, der stiller Hjertefærd og skaber Fred! Hvad var den ikke værd i den Mynt, selv Hedninger kan skatte, en levende, giennemgribende, gammeldags, christelig Prædiken over Ordet: giver Keiseren hvad Keiserens er, og Gud hvad Guds er! men det er Jammeren, ikke for os Christne, som staae fast, om end Jorden gaaer som et Lagen, og Bjergene smuldre i Havet, ja, som kun styve herfra, naar Stjernerne falde, nei, men Jammeren for Stater og Riger, at <hi rend="spaced">den Prædiken</hi>, den laver sig ei holde, den hellige <hi rend="spaced">Tilflugt</hi> i Kirken, fra Nag og Kummer, den lader sig ei finde, saalænge de gammeldags Christne maae sukke til det bryder i deres Lænder, over den Gru, at de regnes til en Kirke, hvor deres Herre fornægtes, og deres Tro forskydes, og over den Ynk, at Christnes Børn er vidt og bredt under vantroe Skriftkloges Aag, som lægge Snarer for de Smaa der troe paa Herren, uden at ændse, hvad Han har sagt, de maatte heller ønske, der var bundet en Mølle-Steen om deres Hals, og de var sænkede til Havets Bund!</p>
<p>See, derfor vilde jeg endnu engang lofte min Stemme, saavidt jeg mægler, til at tale, sandelig, meer Statens end den Christne Kirkes Sag; thi lad dem skiælve 
<pb facs="1831_5_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">277</fw>
for Kirken, der troe, de er dens Piller, jeg er rolig, fordi jeg veed, at jeg er ikke dens Rygstyd, men den er min, og jeg føler, den staaer urokkelig fast; men jeg elsker mit jordiske Fædreneland, og det fortoner sig saa elskeligt paa Tidens Hav, som Sællands de favreste Kyster ved Belt og Sunde, og jeg vilde derfor vare utrøstelig, hvis jeg ikke gjorde Alt hvad jeg kunde, for at besværge baade Jordskiælv og Storme, i Herrens Navn, saa de gik uden om Fredens og Mildhedens, Ærlighedens og Rettens venligste Herberge, saavidt jeg veed, under Solen! Men min Mund er bundet, fra den forgiæves tog til Gjenmæle mod Lovens Overtrædelse i Kirken, vg dermed er min Taushed lovlig undskyldt.	(Fortsættes.)</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
