<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke - Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="016a"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_16a_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1837 Nordisk No 52<lb/>Kirke - Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven as<lb/>
	<docAuthor>Jar. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang<lb/>Første Søndag i Advent.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>3. December</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1837_16a_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head><hi rend="bold">Om det Ny Testamente i Grundsproget</hi></head>
<head>eller</head>
<head><hi rend="bold">Om Alcala-Texten og Bibel-Kritiken</hi>.</head>
<p><hi rend="initial">A</hi>t den hellige, almindelige Kirke stod og faldt med Bibelen og da især med det saakaldte "<hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" det har <hi rend="spaced">Verden aldrig</hi> troet, og hvor skulde den det heller, efter i Tidens Løb at have fundet saa fast Tro og uovervindelig Modstand hos Millioner, som hverken kunde læse eller skrive, og derimod saa udmærket en Føielighed hos de fleste Skriftkloge, at dem kunde den svebe om sin Finger. Det er desuden soleklart, at kun med Det, hvorved Noget er opstaaet og ene bestaaer, kun <hi rend="spaced">dermed</hi> maa det staae og falde, og da nu den Kirke, vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> bygde, aabenbar ei er opkommet eller har bestaaet ved Bøger, som Den end ikke nævner, men ved <hi rend="spaced">Bygmesteren</hi>, vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og <hi rend="spaced">Hans levende Ord</hi>, som de Christne troe, ei blot skal bestaae, naar alle Beger forgaae, men selv naar Himlene sammenrulles som et gammelt Pergament; saa er <hi rend="spaced">denne</hi> Kirkes Afhængighed af en Bog aabenbar kun en af de mange Griller, Man lettelig faaer ved bestandig at hænge over <hi rend="spaced">Bøger</hi> og glemme <hi rend="spaced">Livet</hi> over dem. Ved siige Leiligheder er det sædvanlig et <hi rend="spaced">stort Ord</hi> Man har taget Livet af, men forudsætter rask er desuagtet lige kraftigt, og saaledes gaaer det her med Ordet "<hi rend="spaced">det Ny Testamente</hi>," et Ord, som Herren selv bruger ved sit Bord, naar Han rækker os Kalken, sigende: Denne er det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi> Kalk i mit Blod, saa, da Kirken unægtelig staaer og falder med <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi>, gier den det følgelig ogsaa med det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>; men i Herrens Mund er det naturligviis ingen Bog og kunde, da Ordet udgik deraf, allermindst være <hi rend="spaced">den</hi>, der først siden blev til og endnu langt senere fik dette Navn for Kortheds Skyld, istedenfor: det Ny Testamentes Bog. Det Ny Testamente i Herrens Mund veed vi desuden godt hvad er, saasnart vi sætte det <hi rend="spaced">Danske</hi> Ord istedenfor det <hi rend="spaced">Latinske</hi>, Man har prakket os paa: Pagt istedenfor <hi rend="spaced">Testament</hi>, thi den "<hi rend="spaced">Ny Pagt</hi>," som kaldes saa til Forskiel fra "<hi rend="spaced">den Gamle</hi>" som Gud gjorde med <hi rend="spaced">Abraham</hi>, det er jo den, <hi rend="spaced">Christus</hi> stutter med os Alle, naar Han aandelig tager os paa sine Arme og velsigner os, <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> altsaa mellem Ham og os om "<hi rend="spaced">Syndsforladelse</hi> og <hi rend="spaced">evigt Liv</hi>," saa en Bogorm maa Man være, for at forvexle <hi rend="spaced">denne</hi> ny <hi rend="spaced">Pagt</hi>, dette "<hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" med en <hi rend="spaced">Bog</hi>, der kun beskriver hvad Herren, uden mindste Hensyn paa Beskrivelsen, skiænker og giver alle dem, som troe og blive døbte.</p>
<p>Dog, det var i Grunden heller ikke de Boglærdes Mening , at den <hi rend="spaced">hellige, almindelige</hi> Kirke stod og faldt med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, thi om den "<hi rend="spaced">Catholske</hi> Kirke " nægtede de det endog bestemt, og paastod det altsaa kun om 
<pb facs="1837_16a_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">819-820</fw>
<hi rend="spaced">den Protestantiske</hi>" skiøndt de blev nødt til at modsige dem selv lidt, da de ingenlunde vilde eller kunde indrømme, at <hi rend="spaced">deres Kirke</hi> var en <hi rend="spaced">splinterny</hi> de selv havde gjort, men maatte paastaae, det var den <hi rend="spaced">Ældgamle</hi>, stiftet af <hi rend="spaced">Christus</hi> selv, altsaa den hellige, almindelige Kirke, i <hi rend="spaced">Grunden</hi> Eet med den <hi rend="spaced">Catholske</hi>, som de paastod, langt fra at staae og falde med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, maatte falde allevegne, hvor <hi rend="spaced">Bibelen</hi> skulde staae. Naar vi altsaa ikke vil benytte os af vore ældre Theologers Skrøbelighed, men see efter, hvad det var, der forvirrede deres Tankegang, da opdage vi let, det var deres Forvexling af <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole, Tro</hi> og <hi rend="spaced">Lærdom, Christendom</hi> og <hi rend="spaced">Theologi</hi>, kun, desværre, som oftest tillige Forvexling af dem selv med den Hellig-Aand og af det <hi rend="spaced">levende, kraftige Ord</hi> med dets døde og magtesløse <hi rend="spaced">Tegn</hi> og <hi rend="spaced">Skygge</hi> paa <hi rend="spaced">Papiret</hi>. Hvem der imidlertid, som <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> selv, i <hi rend="spaced">Livet</hi> var langtfra at hylde <hi rend="spaced">Døden</hi>, hvor hellig en Skikkelse den end paatog sig, de meende aabenbar ikke heller at <hi rend="spaced">Troes - Safundet</hi> mere hos dem end hos Catholikerne beroede enten paa <hi rend="spaced">Boglæsning</hi> eller <hi rend="spaced">Skriftklogskab</hi> , men kun at <hi rend="spaced">Præsteskolen</hi> og den til Menighedens Frihed og Fremgang nødvendige <hi rend="spaced">Oplysning</hi> stod og faldt med Bibelen, eller gjorde dens Oversættelse, fri Læsning og grundige Studering uundværlig, kun var det dem umuligt at tænke lyst eller udtrykke sig klart derom, da Man ved "<hi rend="spaced">Kirke</hi>" giennem mange Aarhundreder især havde forstaaet "<hi rend="spaced">Geistligheden</hi>" og <hi rend="spaced">Troeslydighed</hi> mod Den, saa det syndes, som <hi rend="spaced">Kirke-Begrebet</hi> nødvendig, for at renses, maatte gaae igiennem <hi rend="spaced">Skriften</hi>. Hvem der, som <hi rend="spaced">Calvin</hi>, forandrede <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og hvad ham syndes i Kirken efter <hi rend="spaced">sin</hi> Skriftklogskab, altsaa efter <hi rend="spaced">sit</hi> eget <hi rend="spaced">Hoved</hi> og paa sin egen Haand, de vragede aabenbar ikke blot det <hi rend="spaced">Pa-</hi></p>
<p><hi rend="spaced">velige Kirke-Begreb</hi>, men den <hi rend="spaced">hellige, almindelige Kirke</hi>, som Herren Selv stiftede; men Hvem der med <hi rend="spaced">Luther</hi> baade ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> holdt fast paa hvad de havde annammet og hørt fra Begyndelsen, uden at ændse alle de Indvendinger, <hi rend="spaced">Skriftklog skaben</hi> gjorde, de meende aabenbar i Grunden med os, at, som et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, maa Kirken være uafhængig af <hi rend="spaced">Skriftklogskaben</hi>, skiøndt de ei kunde paastaae det, uden at komme i Strid med deres <hi rend="spaced">Theologi</hi>, der paa alle mulige Maader forvexlede og forvirrede <hi rend="spaced">Kirkens</hi> og <hi rend="spaced">Skolens</hi> Begreb, saa efter den maatte <hi rend="spaced">Skolen</hi> blire det egenlige uforanderlige <hi rend="spaced">Troes - Samfund</hi>, og Kirken derimod en fremskridende <hi rend="spaced">Oplysnings-Anstalt</hi>, hvorved de Læge efterhaanden blev ligesaa kloge paa Troen og Skriften, som de Lærde.</p>
<p>For at komme ud af dette Virvar, maae vi enten aldeles opgive Brugen af Ordet "<hi rend="spaced">Kirke</hi> " i aandelig Forstand og blot sige "<hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>" eller vi maae vænne os til bestandig at tænke Et og det Samme ved begge udtryk, da, hvad end <hi rend="spaced">Navnet</hi> skal være, det dog er lige vist, at der giennem atten Aarhundreder har værer og skal, efter Herrens Sigende, til Verdens Ende være et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi> paa Jorden, der bekiender Ham med sin <hi rend="spaced">Mund</hi> og <hi rend="spaced">troer</hi> i sit <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, at Gud opreiste Ham <hi rend="spaced">fra de Døde</hi>, og at dette <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, der bestandig fornyes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, kun staaer og falder med sin <hi rend="spaced">Daab</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>. Da vi nu om dette<hi rend="spaced"> Troes-Samfund</hi> altid i vor Bekiendelse ved Daaben har brugt Ordet "Kirke" er det os næsten umueligt at ombytte det med noget Andet, og vi maae derfor fra dette rene og klare <hi rend="spaced">Kirke - Begreb</hi> stræbe at skille det Ueensartede, som enten i den <hi rend="spaced">Papistiske</hi> eller Pro<hi rend="spaced">testantiske Theologi</hi> har hængt sig derved og fordunklet det.</p>
<pb facs="1837_16a_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">821-822</fw>
<p>Hermed nægte vi nu vistnok ingenlunde enten en fremskridende <hi rend="spaced">Oplysnings Nødvendig hed</hi> eller<hi rend="spaced"> Bibelens Uundværlighed</hi> til denne Oplysning, men vi paastaae kun, at baade <hi rend="spaced">Bibelen</hi> og den frem <hi rend="spaced">skrivende Oplysning</hi> hører <hi rend="spaced">ikke</hi> til <hi rend="spaced">K i r k e n s</hi> men til <hi rend="spaced">Skolens Begreb</hi>, saa dermed hverken staaer eller falder Kirken eller Troes-<hi rend="spaced">Samfundet</hi>, og vi paastaae, at dette er ingen Spidsfindighed, men en Forskiel, vi <hi rend="spaced">f o r Livets</hi> Skyld, som er Hovedsagen, nødvendig maae giøre og nu, da <hi rend="spaced">Følelsen</hi> har viist sig for <hi rend="spaced">svag</hi> til uvilkaarlig at vedligeholde det rette Forhold, stræbe at bringe i det <hi rend="spaced">Klare</hi>. Forvexlingen af <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole</hi> har nemlig først i Aarhundreder afbrudt den med Reformationen begyndte <hi rend="spaced">Bibelfke Oplysning</hi>, der skal stige til Verdens Ende, og siden, da Skolen afkastede det Aag, Man i Kirkens Navn havde paalagt den, har samme Forvexling mangensteds afbrudt <hi rend="spaced">T roes-Samfundet</hi> med de forbigangne Slægter, hvorpaa vor <hi rend="spaced">Christendoms Ægthed</hi> og al Dens Velsignelse beroer. At baade de Christnes <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole, Troes-Samfund</hi> og <hi rend="spaced">Oplysning-Anstalt</hi> er i Tidens Lob blevet saa indviklet i de dem aldeles uvedkommende <hi rend="spaced">Stars - Forhold</hi>, at det for Øieblikket er dem umueligt at gestalte sig aldeles efter deres Natur og velforstaaede Tarv, er et Udeld, der ingenlunde maa hindre os fra at opfatte Forholdet slart, men gier det dobbelt nødvendigt, baade for at vide, hvorvidt vor <hi rend="spaced">Føielighed</hi> i denne Henseende kan strække sig, uden Kirkens eller <hi rend="spaced">Skolens</hi> ubodelige Skade, og for at kunne giøre sikkre Skridt til en forbedret Stilling. Ingensteds, nu dragen i England og <hi rend="spaced">Nordamerika</hi>, ec da heller de udvortes Omstændigheder de <hi rend="spaced">Christnes Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole</hi> saa gunstige som i <hi rend="spaced">Danmark</hi>, og benytte vi dem med Flid, Forstand og Klogskab, vil Stillingen her meget snart blive mageløs god, da Man andensteds endnu stikker dybt i den gamle Forvexling og Forvirring.</p>
<p>I Henseende til <hi rend="spaced">Kirken</hi> har vi her for Øieblikket <hi rend="spaced">udvortes</hi> flet Intet at ønske, uden <hi rend="spaced">Sogne- Baandets Losning</hi>, der ved <hi rend="spaced">Skolens</hi> Frihed er blevet aldeles nødvendig, naar de Christne ikke skal nødes til at bryde over tvært, og har vi end i <hi rend="spaced">Skolen</hi> langt flere Ønsker, end vi kan vente saa snart at see opfyldte, saa kan vi dog der giøre store Fremskridt, naar kun den Frihed Skolen har faaet, enten udtrykkelig gives eller dog vedvarende taales.</p>
<p>Betragte vi nemlig <hi rend="spaced">Gejstligheden</hi>, der <hi rend="spaced">ingenlunde</hi>, som <hi rend="spaced">Papisterne</hi> tænke, <hi rend="spaced">udgiør Kirken</hi>, men vel kan siger at udgiere <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi>, som dens le<hi rend="spaced">vende Begreb</hi>, da er vist nok Hverken den Dannelse, Staten kræver af sine Geistlige Embedsmænd, den hensigtsmæssigste, ikke heller er Drenge-Alderen den, hvori Nogen kan afgiøre, hvem der har Lyst og Anlæg til at blive en god christelig Præst, men det beroer jo for en stor Deel paa os selv i en senere Alder og paa en bedre Maade at danne Præster af dem, der duel, og naar kun <hi rend="spaced">Sogne-Baandets</hi> Losning giør det lettere at betjene sig af dem, vil ingen Vanskeligheder for en fremskridende Oplysning være saa store, at de jo overvindes af <hi rend="spaced">den Aand</hi>, som er større end Verdens.</p>
<p>Har vi nu i <hi rend="spaced">Geistligheden</hi> opfattet det <hi rend="spaced">levende Begreb</hi> af <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi>, som den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> ved <hi rend="spaced">Ordinationen</hi> indvier til <hi rend="spaced">Kirkens Tjeneste</hi> og oplyser efter Tidens Tarv, da see vi let, at <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi> i Grunden er noget ganske <hi rend="spaced">Andet</hi> end <hi rend="spaced">Skolen i Almindelighed</hi>, der vel ogsaa i <hi rend="spaced">Vidskabsmændene</hi> kan have et <hi rend="spaced">levende Begreb</hi>, men har dog hidtil neppe havt det, og har om end alt Andet dog <hi rend="spaced">ikke Aand</hi> tilfælles med Hin. Da det nu desuden følger af sig selv, at 
<pb facs="1837_16a_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">823-824</fw>
den <hi rend="spaced">Christne Kirkes Betjenter</hi> maae selv være i <hi rend="spaced">den</hi>, maae selv høre til det <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, de skal oplyse, naturligviis ikke om at deres Tro er falsk, men om Alt hvad der taler for dens Sandhed og al den Velsignelse der udspringer af Samfundet med Herren; saa synes <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi> vist nok <hi rend="spaced">mindre fri</hi> end Skolen paa fri Haand, men <hi rend="spaced">naar</hi> kun Staten lader det være en <hi rend="spaced">fri Sag</hi> i dens <hi rend="spaced">saaaldte</hi> Kirke, hvad Man der troer og bekiender, da bortfalder al Tvangen ligesaavel for de Præster, der fattes, som for dem, der have <hi rend="spaced">christen Tro</hi>, og er virkelig, som skrevet staaer, <hi rend="spaced">Troens Aand</hi> ogsaa <hi rend="spaced">Sandhedens</hi>, da kan Troen umuelig give den Christelige Oplysning snevrere Grændser end <hi rend="spaced">Sandheden</hi> har, medens vi Atle veed, at det Vidtløftige og <hi rend="spaced">Grændseløse i Løgnen</hi> skal Man Ingen misunde.</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">Kirke-Skolens</hi> nødvendige <hi rend="spaced">Grundsætning</hi> at <hi rend="spaced">Troens Aand</hi> er <hi rend="spaced">Sandhedens</hi>, kan imidlertid <hi rend="spaced">ingen anden</hi> Skole indrømme, da den dermed maatte erklære sig selv enten for <hi rend="spaced">aandløs</hi> eller for indtaget af <hi rend="spaced">Vildfarelsens Aand</hi>, thi Talen er naturligviis ikke om en <hi rend="spaced">ubestemt</hi> men neie <hi rend="spaced">bestemt Tro</hi>, den nemlig, vi Alle ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> bekiende, og dette danner den nødvendige, artige eller bittre, men altid i Grunden fiendtlige Modsætning mellem den <hi rend="spaced">Christne Kirkes Geistlighed</hi> og hvad Skriften kalder de <hi rend="spaced">Verdsligvise</hi>, saa <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi> har en dobbelt Opgave: nemlig med Aanden at <hi rend="spaced">oplyse Kirken</hi> og <hi rend="spaced">forsvare</hi> den <hi rend="spaced">christelige Oplysning</hi>.</p>
<p>Her seer Man det maaskee allerbedst, hvor galt det er, naar <hi rend="spaced">Geistligheden</hi> forvexler <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole</hi>, thi da tage de sig lettelig paa at <hi rend="spaced">forsvare Kirken</hi> og <hi rend="spaced">oplyse sig selv</hi> med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, hvorved baade Forsvaret og Oplysningen bliver yderlig slet, men dette kun i Forbigaaende, thi hvad vi her skulde see, er ikke det <hi rend="spaced">Vrange</hi>, vi kiende alt for godt, men det <hi rend="spaced">Rette</hi>, vi maae lede om.</p>
<p>Naar nu <hi rend="spaced">Troens Aand</hi> tillige er <hi rend="spaced">Sandhedens</hi>, maatte Man vel synes, det var <hi rend="spaced">Geistligheden</hi> en <hi rend="spaced">let</hi> Sag baade at <hi rend="spaced">oplyse Kirken</hi> og <hi rend="spaced">forsvare dens Skole</hi>, og Kirke-Historien lærer os da ogsaa, at <hi rend="spaced">Herrens Apostler</hi> og de <hi rend="spaced">ældste Biskopper</hi> fandt det temmelig <hi rend="spaced">let</hi>, men dog kun fordi de i det Hele fandt Herrens Aag sødt og Hans Byrde let, og brød sig ikke stort om dem, der kun kan slaae <hi rend="spaced">Legemer</hi> ihjel. Da Loven imidlertid, ihvor retfærdig, god og hellig den end er, dog ei kan giøre <hi rend="spaced">levende</hi>, og da al <hi rend="spaced">Sandhed</hi> om det Nette er os en Lov, saalænge vi fattes den tilsvarende Lyst og Kraft, saa nytter det os kun forsaavidt at vide <hi rend="spaced">hvor let</hi> de Gamle fandt Præste-Stillingen, som vi troe, at <hi rend="spaced">Aanden</hi> er den Samme og vinde derved Haab om al mulig Lettelse. Det er nemlig, som vi blandt Andet see paa "<hi rend="spaced">Peder</hi>" ingenlunde let men umueligt sor det <hi rend="spaced">naturlige</hi> Menneske at <hi rend="spaced">gaae i Døden med Christus</hi>, saa til at svæve med Apostlerne og de ældste Biskopper hvert Øieblik i soleklar Dødsfare og dog finde det <hi rend="spaced">l e t</hi> at forrette sit Embede, dertil hører aabenbar en <hi rend="spaced">Aands - Moden</hi> hed og evig <hi rend="spaced">Livs - Fylde</hi>, de Bedste af os endnu er et godt Stykke fra. Men derfor udkræver vor Stilling heller ikke Apostolisk Selvfornægtelse, men langt mindre Ting, som, skiøndt de ogsaa, <hi rend="spaced">uden Aanden</hi>, er umuelige, dog, med <hi rend="spaced">Aanden</hi> i langt ringere Grad, kan findes <hi rend="spaced">lette</hi>. Hine, der, som <hi rend="spaced">Paulus</hi> skriver om sig, maatte i det Mindste døe een Gang om Dagen, maatte, for at finde <hi rend="spaced">det let</hi>, slippe nemt baade til den høieste Oplysning og det kraftigste aandelige Forsvar, men vi, som i Mag kan betænke os paa, hvad vi skal sige baade til Venner og Fiender, maae hverken krympe os ved lidt Hovedbrud eller knurre over, at baade Oplysningen og For-
<pb facs="1837_16a_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">825-826</fw>
svaret er meget ufuldkomne, og naar vi tage den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> til vor <hi rend="spaced">Skole-Mester</hi>, lærer Han os ogsaa bestemt af med begge Dele, saa vi finde, det gamle Adams-Hoved holder os nok ud, tit vi faaer et <hi rend="spaced">nyt</hi>, og Ufuldkommenheden er ingen Feil hvor det Ene svarer til det Andet: <hi rend="spaced">Oplysningen</hi> til <hi rend="spaced">Menighedens</hi> og <hi rend="spaced">Forsvaret</hi> til <hi rend="spaced">Modstandernes Fatte-Evne</hi>. Herved kommer Alt i Ligevægt, og Man veed nok, det er <hi rend="spaced">Lige-Vægten</hi> der giør Byrder <hi rend="spaced">lette</hi>, saa naar vi kun troe ordenlig paa den <hi rend="spaced">Hellig-Aand i Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Præste-Vielsen</hi>, vil vi finde, al Snorerne ogsaa for os er faldne paa liflige Steder "med Vandspring baade fra Oven og fra Neden" da <hi rend="spaced">Apostlernes Forjættelser</hi> er <hi rend="spaced">vore i samme Grad, som</hi> vi har <hi rend="spaced">Aand</hi> tilfælles med dem, og vi har altid Aanden <hi rend="spaced">iden Grad</hi>, vi <hi rend="spaced">virkelig</hi> behøve, for i vore Dage at tjene Herren til Fornøielse. Alt Grubleri over <hi rend="spaced">Embeds-Byrderne</hi> og vore <hi rend="spaced">Aands-Kræfters</hi> Misforhold til dem, lærer Aanden os at aflægge, som en Jagt efter Undskyldninger for vor Dorskhed og Dovenskab og spørger <hi rend="italic">os een Gang for Alle eftertrykkelig</hi>, om vi da ikke troe, <hi rend="spaced">han</hi> med det <hi rend="spaced">ene Pund</hi> vilde været ligesaa vis paa sin <hi rend="spaced">Herres Glæde</hi> som de Andre med <hi rend="spaced">F e m</hi> og med T o , naar den dovne Krabat, istedenfor at grave det ned, havde flittig aagret med det.</p>
<p>At det nu er <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, vi bestandig har for Øie, naar vi tale baade om den <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, vi skal meddele <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og det <hi rend="spaced">Forsvar</hi> for samme, vi maae være belavede paa, det følger blandt os <hi rend="spaced">Protestanter</hi> af sig selv, thi vel kan vi umuelig protestere mod den <hi rend="spaced">Catholske ö Almindelige Kirke</hi>, hvis Medlemmer og underdanige Tjenere vi fætte vor Ære i at være, men vi <hi rend="spaced">protestere</hi> af Hjertens-Grund saavel mod det <hi rend="spaced">Papistiske Kirke-Begreb</hi>, der gjorde <hi rend="spaced">Gejstligheden</hi> til <hi rend="spaced">Troens</hi> og I <hi rend="spaced">Menighedens Herrer</hi>, som mod hele den <hi rend="spaced">Papistiske Theologi</hi>, der smider <hi rend="spaced">Bibelen</hi> under Bænken og sætter <hi rend="spaced">Paven</hi> i den <hi rend="spaced">Heltig-Aands</hi> Sted, og kan vi end itte forklare, hvi <hi rend="spaced">Ordets</hi> Tjenere skulde bindes til <hi rend="spaced">Bogen</hi>, saa sinde vi os dog <hi rend="spaced">bundne</hi> dertil i <hi rend="spaced">Aanden</hi> og skamme os ikke ved Baandene, vi bære til <hi rend="spaced">Evangeliets Forsvar</hi>, aldenstund vi kan bevise "<hi rend="spaced">Guds Ord</hi> er <hi rend="spaced">ikke</hi> bundet." Vi tænke nemlig ikke, som sædvanlig vore Fædre, at det er i den <hi rend="spaced">Hellig-Aands Fraværelse</hi> vi er bundet til <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, thi vi indsee, at er Han her til <hi rend="spaced">hele Menighedens Oplysning</hi>, da er Han her ogsaa nødvendig til <hi rend="spaced">Præsternes</hi>; deels fordi de høre ogsaa til Menigheden og dobbelt fordi de er indviede med Aanden til Menighedens Oplysning, og da Aanden naturligviis ikke glemmer hvad Han vil sige, kunde Han ligesaa umiddelbar oplyse os, som Han oplyste Apostlerne, naar Han fandt det for godt, saa enten maa det vel kun være en Feil hos os eller et særdeles Vidnesbyrd om Evangeliets Sandhed, eller begge Dele, der gjør <hi rend="spaced">Omveien</hi> nødvendig. Det være imidlertid hvad det vil, saa fele vi os aldeles trøstede derover, saasnart vi opdage, at den store "<hi rend="spaced">Ledsager til al Sandhed</hi>" Selv følger med, saa det er egenlig Ham, der paa en Maade har bundet sig til Bogen, mens vi kun er bundet til Ham. Naar vi derfor enten trælle i Bogstavens Tjeneste, eller gyse for alle de, som det synes, uovervindelige Vanskeligheder der i den sidste Tid er blevet baade ved <hi rend="spaced">Bibelens Brug</hi> og <hi rend="spaced">Forsvar</hi>, da er det kun fordi vi enten fattes Aanden eller tage Ham dog ikke rigtig med ved Læsningen og Eftertanken, thi ellers lærer Han os prægtig at læse, som vi Horde Ham tale, og lukker vore Sine op, saa vi see, Kritiken er langtfra at have gjort enten os eller Bogen 
<pb facs="1837_16a_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">827-828</fw>
mindste Skade, men har tvertimod forberedt en saa <hi rend="spaced">frugtbar</hi> Bibel - Granskning, som vore Fædre aldrig drømde om.</p>
<p>Vist nok har <hi rend="spaced">Kritiken</hi> gjort os det <hi rend="spaced">umueligt</hi> at <hi rend="spaced">grunde Kirken paa</hi> og. <hi rend="spaced">udlede Troen</hi> af <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, men <hi rend="spaced">Aanden</hi> har jo ved Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> bestandig forbudt os at lægge <hi rend="spaced">anden</hi> Grundvold end den som er lagt fra Begyndelsen: <hi rend="spaced">før</hi> det Ny Testamentes <hi rend="spaced">Kirkebog blev til</hi>, og alle Apostlernes <hi rend="spaced">Skrifter forudsætte</hi> jo <hi rend="spaced">Troen</hi> hos deres Læsere, saa det var en daarlig Skriftklogskab at ville mod Skriftens Forbud udlede Troen deraf.</p>
<p>Ligeledes har <hi rend="spaced">Kritiken</hi> gjort os det umueligt at forsvare vore Forgængeres <hi rend="spaced">Kanon</hi>, men da vore Forgængere, uden at ændse <hi rend="spaced">Kirke-Historiens</hi> Indvendinger, paa deres egen Haand kanoniserede <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi>, er det jo godt, vi ikke fristes til det Samme.</p>
<p>Fremdeles har <hi rend="spaced">Kritiken</hi> gjort det umueligt at forsvare de Lutherske Theologers <hi rend="spaced">Læresætning</hi> om Bibelens Indblæsning (Inspiration) fra Begyndelsen til Enden, selv: hvor Forfatteren udtrykkelig skrev, det var kun hans <hi rend="spaced">egen Mening</hi>, han fremsatte, eller de Efterretninger, han smaalig havde samlet, han her meddeelde, men en saadan Grille, der manglede al Grund og maatte mangensteds gjøre en fund Fortolkning umuelig og paadutte Sandhedens Aand Selv-Modsigelse, den Grille burde jo altid været anseet for hvad den var: en fiendtlig Indskydelse til Guds Vanære og Oplysningens Forhindring.</p>
<p><hi rend="spaced">Kritiken</hi> har ydermere gjort os det umueligt, at udgive <hi rend="spaced">vor Bibel-Texi</hi> for saa godt som <hi rend="spaced">Propheternes</hi> og <hi rend="spaced">Apostlernes egenhændige Haandskrift</hi>, men det var jo ogsaa en stor Dumdristighed, da det var noksom vitterligt, at selv de gamle Kirke-Fædre klagede over Textens Usikkerhed og Forvanskning paa sine Steder, og den siden i Middelalderen aabenbar har modt saamange Gjenvordigheder, at det kun er et under, den taalelig har giennemgaaet dem.</p>
<p>Endelig har <hi rend="spaced">Kritiken</hi> ogsaa gjort os det umueligt at paastaae <hi rend="spaced">vor</hi> Skriftklogskabs <hi rend="spaced">ufeilbarhed</hi> og gjøre den til en <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi>, men derved lagde jo ogsaa <hi rend="spaced">Theologerne</hi> et <hi rend="spaced">nyt Pave-Aag</hi> paa <hi rend="spaced">Menigheden</hi> og erklærede i Grunden <hi rend="spaced">Bibelen</hi> sor <hi rend="spaced">overflodig</hi>, thi hvem der havde den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> i den Grad, at han <hi rend="spaced">ufeilbar</hi> kunde <hi rend="spaced">forklare Skriften</hi>, han kunde ogsaa uden Skriften aabenbare det Samme. Det var desuden en grov Selv-Modsigelse, paa den ene Side at paastaae de <hi rend="spaced">overordenlige Naadegavers Ophør</hi>, og dog paa den anden Side tillægge sig en Sikkerhed paa <hi rend="spaced">Bibelens</hi> Mening, der med den <hi rend="spaced">Ebraiske</hi> og <hi rend="spaced">Græske Sprogkundskab</hi>, Man havde og paa <hi rend="spaced">naturlig</hi> Maade nu kunde erhverve, var <hi rend="spaced">aabenbar umuelig</hi>.</p>
<p>Ved saaledes at nedrive alle Grund-Pillerne sor vore Fædres <hi rend="spaced">Bibelske Lære-Bygning</hi>, har <hi rend="spaced">Kritikken</hi> altsaa arbeider os i Hænderne: gjort hvad vi burde, men sagtens enten ikke havde gidt eller tordt eller nænt, og dette var dog aabenbar det Værste, Kritiken gjorde, fordi den dermed, kun mere og mindre aabenbar, stilede paa at giøre <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ubrugelig og at nedrive <hi rend="spaced">Kirken</hi>, som den, paa Theologernes Ord, troede, stod og faldt med Bibelen. Til Lykke faldt nemlig <hi rend="spaced">Himlen</hi> slet ikke ned, skiøndt den Dogmatiske <hi rend="spaced">Atlas</hi> lod Hænderne synke, og deraf saae Man at hin Paastand, hvorom begge de stridige Partier var enige, dog netop var <hi rend="spaced">Grundfeilen</hi> i den <hi rend="spaced">Lutherske Theologi</hi>, hvoraf alle de Andre udsprang, saa den maa det være os en dobbelt Fornøielse at opdage og rette. Det maa være os en dobbelt Fornøielse, thi der kunde neppe gives et klarere Beviis paa <hi rend="spaced">Kirkens Urokkelighed</hi>, end at den stod sig, selv 
<pb facs="1837_16a_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">829-830</fw>
da alle vore Theologer opgav den, og saasnart vi opgive den forfængelige Bestræbelse at udlede <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi> af <hi rend="spaced">Skriften</hi> og <hi rend="spaced">grunde Kirken paa den</hi>, da viser den sig ligesaa viselig indrettet som den sor syndes uskikket til sin Bestemmelse.</p>
<p>Saalænge nemlig <hi rend="spaced">Skriften</hi>, ester Theologernes ugrundede Paastand, skulde giælde sor <hi rend="spaced">Kirkens Grundvold</hi> og <hi rend="spaced">Troens Regel</hi>, uden at dog de Skriftkloge vilde giælde for <hi rend="spaced">Paver</hi> eller <hi rend="spaced">Inspirerede</hi>, da maatte de tillægge <hi rend="spaced">Skriften</hi> baade i sin <hi rend="spaced">oprindelige</hi> og <hi rend="spaced">nærværende</hi> Tilstand, og i <hi rend="spaced">Over sættel</hi> serne saavelsom paa <hi rend="spaced">Grundsprøgene</hi>, den f<hi rend="spaced">uldkomne Ufeilbarhed, Overe ensstemmelse, Sikkerhed</hi> og <hi rend="spaced">Klathed</hi>, som den beviislig fattes, og kunde dog med alt det ei faae Systemet til at stemme med <hi rend="spaced">Herrens Forsikkring</hi>, at den Himmelske Fader havde aabenbaret de <hi rend="spaced">Umyndige</hi> hvad Han <hi rend="spaced">skjulde</hi> for de <hi rend="spaced">Vise</hi> og <hi rend="spaced">Forstandige</hi>, thi at <hi rend="spaced">Bibelen</hi> altid havde været meget <hi rend="spaced">tilgængeligere</hi> for de Vise end for de Vankundige, var jo unægteligt, og at <hi rend="spaced">kun de Lærde</hi> kunde vide, om <hi rend="spaced">Oversættelsen</hi> var <hi rend="spaced">rigtig</hi>, lod sig heller ikke dølge.</p>
<p>Nu derimod, da vi hverken i <hi rend="spaced">Skriftens Navn</hi> vil <hi rend="spaced">herske</hi> over Samvittighederne, eller bygge <hi rend="spaced">Kirken paa den</hi>, eller <hi rend="spaced">udlede</hi> eller <hi rend="spaced">bevise</hi> Troen af den, men kun oplyse Guds Huus og Husholdning, Menneske-Naturen, det christelige Levnets-Lob og den aandelige Tanke-Gang dermed, nu behøver <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ingen af alle de urimelige Egenskaber, Man sor tillagde den, men er <hi rend="spaced">uden dem</hi> først velskikket til en Haandbog sor Præster, som først selv maa oplyses, for de kan oplyse Andre. Hvad det saaledes for var umueligt at rime med <hi rend="spaced">Herrens Viisdom</hi> og <hi rend="spaced">Godhed</hi>: at Han dog ikke i det Mindste lod sine <hi rend="spaced">Apostler</hi>, der kunde alle Sprog, <hi rend="spaced">oversætte</hi> det <hi rend="spaced">Gamle</hi> og <hi rend="spaced">skrive</hi> det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, som var bekjendt over hele <hi rend="spaced">Romer-Riget</hi>, og som Han forudsaae vilde lige til nu blive langt videre kjendt og bedre dyrket end <hi rend="spaced">Græsk</hi> og <hi rend="spaced">Ebraisk</hi>, det maa findes særdeles viist, naar <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ei i Christenheden skulde være <hi rend="spaced">Kilde</hi> eller <hi rend="spaced">Lovbog</hi>, men fornemmelig <hi rend="spaced">Præsternes Haandbog</hi>, som derved advaredes for det Afguderi med <hi rend="spaced">Latisnen</hi>, Herren forudsaae, og ansporedes til at bemægtige sig med den gamle Verdens Hoved-<hi rend="spaced">Sprog</hi> al <hi rend="spaced">dens Viisdom</hi>, medens den <hi rend="spaced">Latinske</hi> Oversættelse, som strax fulgde af <hi rend="spaced">sig selv</hi>, vilde i <hi rend="spaced">sin Tid</hi> gjøre samme Nytte, som en Apostolisk. Hvad den saakaldte <hi rend="spaced">Kanon</hi> eller <hi rend="spaced">Omfanget</hi> af den ægte <hi rend="spaced">Prophetiske</hi> og <hi rend="spaced">Apostoliske Skrift</hi> angaaer, da har vi om den <hi rend="spaced">Sidste</hi> saa gyldige Vidnesbyrd i <hi rend="spaced">Kirke-Historien</hi> og om den <hi rend="spaced">Første</hi> igjen saa god Oplysning i den <hi rend="spaced">Sidste</hi>, at hvad vi fattes, aldrig kan standse men kan og skal befordre vor Fremgang. <hi rend="spaced">Dunkelheden</hi> af den Guddommelige Medvirkning ved Forfattelse" af den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> gjør os ei mindste Skade, naar <hi rend="spaced">Aanden</hi> vidner og Erfaringen beviser, at vi trøstig kan <hi rend="spaced">stole paa</hi> enhver Deel <hi rend="spaced">i sit Slags</hi>, det være sig <hi rend="spaced">poetisk</hi> Anskuelse, <hi rend="spaced">historisk</hi> Fortælling eller <hi rend="spaced">forklarende</hi> udvikling, og Dunkelheden maa nødvendig klare sig i samme Grad, som vi blive fortroelige med den <hi rend="spaced">Hellig-Aands</hi> Bistand og Virkemaade, naar vi stræbe at lade Ham raade sor vor Pen som for vor <hi rend="spaced">Tunge</hi>. At endelig <hi rend="spaced">vor Forklaring</hi> af Bibelens Indhold endnu maa være meget <hi rend="spaced">ufuldstændig</hi>, tit <hi rend="spaced">usikker</hi> og <hi rend="spaced">aldrig ufeilbar</hi>, det skader ingenlunde, naar vi Hverken gjør <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi> af den eller udgiver den for Andet end hvad den er; men det er tvertimod saare gavnligt baade for os og Menigheden, da det styrker os mod Fristelsen til Indbildskhed af vor Skriftklogskab og indskærper 
<pb facs="1837_16a_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">831</fw>
baade Læg og Lærd, at det er Fjas med al den <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi> der vil løbe forud for <hi rend="spaced">Live</hi> t og kun Viisdom at <hi rend="spaced">søge Guds-Kundskab i Kiærlighed</hi>.</p>
<p>Vi kan altsaa lettelig trøste os over alle de Lyder, Kritiken vil have opdaget ved <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, men som besindes kun at være Lyder ved de Theologiske Systemer, hvormed hverken <hi rend="spaced">Kirken</hi> eller <hi rend="spaced">Skolen</hi> staaer og falder, og hvormed Viisdommen ligesaalidt uddøer, som den var født med dem; men skjøndt det ogsaa var en stor Feil af <hi rend="spaced">Theologerne</hi> at udgive <hi rend="spaced">Bibelens Text</hi>, som vi har den, for aldeles reen og sikker, saa er dog <hi rend="spaced">Textens Usikkerhed</hi> unægtelig en <hi rend="spaced">Lyde ved Bogen selv</hi>, vistnok <hi rend="spaced">ikke</hi> i dens <hi rend="spaced">oprindelige,</hi> men dog i dens <hi rend="spaced">nærværende</hi> Skikkelse, som er den Eneste vi kan benytte os af. Derfor er det denne Lyde, som Kritiken og alle Troens Modstandere har gjort umaadeligt Væsen af, jeg her vil nærmere betragte, for at bidrage min Skærv til, at baade de troende Præster og hele Menigheden kan finde sig beroliget over det, der meer end alt Andet har rokket Tilliden til den <hi rend="spaced">Bibelske Oplysning</hi>.</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
