<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Nordisk Kirke-Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1837 Nordisk No 3<lb/>Kirke-Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af<lb/>
	<docAuthor>Jac. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>15. Januar. 2 Søndag etter Hellig 3 Kongers Dag.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head><hi rend="initial">D</hi>en Copernikanske Astronomi som den fjerde Troes-Artikel.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Det klinger jo vist nok latterligt, i vore oplyste Dage, at sammenblande <hi rend="spaced">Astronom i og Theologi</hi>, men da Man i <hi rend="spaced">Frankrig</hi> ikke blot har forklaret alle de gamle Mythologier af Astronomien i sin Barndom, men har ogsaa af Astronomien i sin Guddommelighed snart villet afbevise Guds Tilværelse og snart give hele <hi rend="spaced">Christenheden</hi> en splinterny <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, hvorefter Den, under Bands-Straf, skulde fortolke sin <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, læmpe og rette alle sine øvrige Troes-Artikler; see, nu er Man dog nødt til enten at betragte den herskende Astronomi som en Saligheds-Sag, eller djærvt afvise Dens Fordring paa at være det. Det <hi rend="spaced">Sidste</hi> har jeg nu for længe siden valgt og maa nødvendig raade alle mine Iævn-Christne, rist nok ikke, fordi jeg har nogen klar Indsigt i Grund-Forholdet mellem den Christne Tro og den Copernicanske Astronomi, men fordi den Christne Kirkes uforanderlige <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> udelukker <hi rend="spaced">enhver Anden</hi>, end sige da En, om hvilken det er klart, at den vilde føre til en heel Omvæltning af vor gamle Bibelske Tanke-Gang , der baade stemmer saa prægtig overeens med vor gamle Troes-Regel og har saamange talende Beviser for sig, at den maatte <hi rend="spaced">soleklart</hi> afbevises, dersom vi skulde give Slip paa den. At nu Somme af Astronomerne og andre Natur-Forskere paastaae, der kan</p>
<p>ikke gives mere <hi rend="spaced">soleklare</hi> Beviser, end dem, de har for den Copernicanste Astronomies fuldkomne Rigtighed, saa, naturvidenskabelig talt, maae vi være store Kiød-Hoveder, naar vi ikke fole deres almægtige Styrke, see, det maae de, paa eget Ansvar, have Lov til, og da de fleste Christne ikke giøre mindste Fordring paa vi-<hi rend="spaced">denskabelig Dannelse</hi>, og Ingen af os anseer den for en Saligheds - Sag , maa det, <hi rend="spaced">kirkelig</hi> betragtet, være os aldeles ligegyldigt. Derimod maae de Copernikanske Videnskabs-Mænd naturligviis ogsaa finde sig i, at Somme af de Christnes Skrift-Kloge, paa eget Ansvar, forsikkre, de har saa <hi rend="spaced">soleklare</hi> Beviser paa <hi rend="spaced">Ufeilbarheden</hi> af den Bibelske Tanke-Gang og Tale-Brug, at det umuelig kan hænge rigtig sammen med Beviserne sor <hi rend="spaced">Solens Stædighed og Jordens Løbskhed</hi>, uden at denne videnskabelige Uenighed bør have mindste Indflydelse enten paa vort <hi rend="spaced">kirkelige</hi> etter <hi rend="spaced">borgerlige</hi> Forhold til hverandre, der endog kan være meget kiærligt, fordi vi gjensidig tiltroe hinanden lidt Svaghed i Hjernen og deraf flydende Forvirring i Tanke-Gangen om det Asie og Dybe.</p>
<p>Horst da, naar enten de <hi rend="spaced">Skrift-Kloge</hi> forlange af Astronomer og andre Natur-Forskere, at de skal troe paa de <hi rend="spaced">Christnes Hellige Skrift</hi> og paa en vis Skrift-Fortolkning , og <hi rend="spaced">derefter</hi> rette eller forandre deres videnskabelige Overbeviisning, eller naar Astronomer og andre Natur-Forskere forlange af 
<pb facs="1837_4_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">35-36</fw>
os, at vi skal <hi rend="spaced">troe</hi> paa <hi rend="spaced">deres Mester Værfer</hi> og Forklaringer og <hi rend="spaced">derefter</hi> rette eller forandre vor Tanke - Gang og Skrift - Fortolkning ; da først spiller Man aldeles uforsvarlig Striden over fra <hi rend="spaced">Skolen i Kirken</hi>, hvorved den lettelig udarter ei blot til en forargelig Kiv, men selv til <hi rend="spaced">Borgerlig Splid og Tvedragt</hi>.</p>
<p>Ligesom vi nu maae bekjende, at de <hi rend="spaced">Skrift-Kloge</hi> i dette Stykke har samlet gloende Kul paa deres eget Hoved, saaledes kan det heller ikke nægtes, at <hi rend="spaced">Natur-Forskerne</hi> gjennem det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundrede foer ubarmhjertig afsted med de Skrift-Kloge, der ikke vilde bøie Knæ for <hi rend="spaced">Copernikus, Kepler og Newton</hi>, og endnu i det Nittende har Man korset sig over min <hi rend="spaced">Vantro</hi>; men videnskabelige Folk begynde dog aabenbar nu langt bedre at forstaae, det er "<hi rend="spaced">fælles Bedste</hi>," at Enhver har Lov til at <hi rend="spaced">troe</hi> hvad han <hi rend="spaced">vil og begribe</hi> hvad han <hi rend="spaced">kan</hi>, saa Andre maae ligesaalidt forlange, at vi skal rette <hi rend="spaced">vor Tro</hi> efter <hi rend="spaced">deres Begrøber</hi>, som vi maae forlange, at <hi rend="spaced">Andre</hi> skal rette <hi rend="spaced">deres Begrøber</hi> efter vor <hi rend="spaced">Tro</hi>.</p>
<p>Under disse Omstændigheder er det ordenlig pudsigt, naar en Skrift-Klog, der <hi rend="spaced">bekiender</hi> sig til den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi>, fortæller sine Troes-Forvandte, at han, uden at have <hi rend="spaced">overbeviist</hi> sig om den <hi rend="spaced">Copernikanske</hi> Astronomies Rigtighed, hvis Strid med Adskilligt i Skriften han klart indseer, dog har besluttet at rette sin <hi rend="spaced">Betragtning og Fortolkning</hi> af <hi rend="spaced">Skriften</hi> efter bemeldte Astronomi og raader os Alle til det Samme. Dertil mener han vel nu, det er tilstrækkelig Grund, at han ikke finder nogen Strid mellem de <hi rend="spaced">Christnes Troes-Regel</hi> og Astronomien, men deraf følger dog i det Høieste kun, at han, uden at udelukke sig af Menigheden, kan have Copernikanske <hi rend="spaced">Begreber</hi> om Solen og Jorden, hvad nu vel Ingen tvivler om, og ingenlunde at Man, Daabs-Pagten uskadt, kan hylde en <hi rend="spaced">anden Troes-Regel</hi>, der medfører en ny Betragtning og Fortolkning af Skriften.</p>
<p>Det er nemlig her siet ikke Spørgsmaalet, hvor stor eller <hi rend="spaced">lille</hi> den Forandring er, som den <hi rend="spaced">Astronomiske Troes-Regel</hi> frembringer i vor christelige Tanke - Gang og Skrift-Fortolkning, men det giælder om <hi rend="spaced">Grund-Sætningen</hi>, som i den Christne Kirke er aldeles utaalelig, baade for sin egen og for de nødvendtge Følgers Skyld. havde nemlig den ene Christelige Skrift-Kloge Lov til at sige: jeg <hi rend="spaced">troer</hi> paa den <hi rend="spaced">Copernikanske Astronom</hi>i og retter <hi rend="spaced">derefter</hi>, uden videre Beviis, min Betragtning af Skriften og hele min Theologi, da havde den Anden ogsaa Lov til at sige: jeg troer paa <hi rend="spaced">Paven</hi> i <hi rend="spaced">Rom</hi> og retter derefter min Betragtning af Skriften og hele min theologiske Tanke-Gang; men det maa Ingen af dem sige, fordi de ikke selv kan nægte, det var <hi rend="spaced">meget mueligt</hi>, der engang kunde opdages Noget i den Copernikanste Astronomi eller oprinde Noget i Pavens Hjerne, som <hi rend="spaced">streed</hi> mod den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi>, der dog i <hi rend="spaced">Kirken</hi> altid maa være ligesaa uimodsigelig som uforanderlig.</p>
<p>Slutningen bliver da, at en <hi rend="spaced">Christen</hi> , der unægtelig er forpligtet til, i Overeensstemmelse med sin <hi rend="spaced">velbekiendte</hi> Tro, til enhver Tid at følge sin bedste <hi rend="spaced">Overbeviisning</hi>, maa <hi rend="spaced">ikke binde</hi> denne til nogensomhelst <hi rend="spaced">anden Tro</hi>, der muelig kan bringe den i Strid med Christen Tro, og lægger altid et fremmed Baand paa <hi rend="spaced">Christelig Oplysning</hi>, hvad fremfor Alt er Tilfældet med Tro paa andre Folks Begrøber, som er den egenlige <hi rend="spaced">Kulsvier-Tro</hi>.</p>
<p>Men udelukker nu den Christne Tro hos sine <hi rend="spaced">frivillige Bekjendere</hi> al saadan fremmed Tro som en Overtro, da er Troen <hi rend="spaced">paa den Copernikanske Astronomi</hi> af det Slags, der allermindst lader sig forlige 
<pb facs="1837_4_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">37-38</fw>
end sige forene med den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi>, thi den er i det Hele <hi rend="spaced">ubestemt og i det Enkelte en gruelig Overtro</hi> , der undergraver al muelig Vished.</p>
<p>Det Fyrste er paa Timen indlysende, thi naar vi bekjende <hi rend="spaced">Tro</hi> paa <hi rend="spaced">den Copernikanske Astronomi</hi>, da forstaaes derved ikke blot enkelte klart udtrykte Sætninger, om hvis Forhold til den Christne Tro vi dog maaskee kunde overbevise os, men en <hi rend="spaced">heel Tanke-Gang</hi> om Forholdet saavel mellem Himmel-Legemerne indbyrdes som mellem Himmel og <hi rend="spaced">Jord</hi>, som den deels har gestaltet sig hos <hi rend="spaced">Copernikus, Kepler og Newton</hi>, deels kan eller maa gestalte sig hos deres ægte Tilhængere. Hvorvidt nu den herskende Astronomi i sin øiebliklige Gestalt lader sig forlige enten med <hi rend="spaced">Christi Nedfart til Helvede</hi> eller med Hans <hi rend="spaced">Himmelfart</hi> og Hans Gjenkomst, reed jeg vel ikke saa lige, men at den for ikke længe siden stod fiendtlig mod alt Saadant, er vitterligt nok, og Man maatte kjende den tilbunds for at kunne afgjøre, i hvilken Skikkelse den er ægte og enig med sig Selv, faa troe <hi rend="spaced">paa</hi> den kan Man umuelig, naar Man troer, hvad vi alle ved Daaben bekjende.</p>
<p>Det Andet, at <hi rend="spaced">Troen</hi> paa den Copernikanske Astronomi i det Enkelte baade hos Christne og Uchristne er en gruelig <hi rend="spaced">Overtro</hi>, der undergraver al <hi rend="spaced">Vished</hi>, vil derimod vel synes Mange ei blot en dristig men <hi rend="spaced">dumdristig</hi> Paastand, men den lader sig ikke desmindre soleklart bevise.</p>
<p>Den klarest udtrykte Sætning i den Copernikanske Astronomi, og tillige den, Man endnu almindelig kræver <hi rend="spaced">troet</hi> uden alt <hi rend="spaced">Beviis</hi> baade af Læg og Lærd, Store og Smaa, er, som bekjendt, den, et <hi rend="spaced">Solen hverken</hi> i Døgnets eller Aarets Lob bevæger sig omkring <hi rend="spaced">Jorden</hi>, men <hi rend="spaced">Jorden</hi> omkring <hi rend="spaced">Solen</hi>, og den <hi rend="spaced">blinde Tro</hi> herpaa er det, jeg erklærer fdr en gruelig <hi rend="spaced">Overtro</hi>, der undergraver al <hi rend="spaced">Vished</hi>.</p>
<p>Da nemlig en betænksom Mand maa <hi rend="spaced">næsten</hi> være ligesaa forsigtig med hvad han bestemt nægter som med hvad han <hi rend="spaced">bekjender</hi>, saa har jeg heller aldrig nægtet og vil betænke mig vel, for jeg nogensinde <hi rend="spaced">nægter Mueligheden</hi> af at Solen, trods det modsatte Skin, kan staae stille, og at de udlærte Stjerne-Kigere kan forklare sig denne <hi rend="spaced">Øine-Forblindelse</hi> saa tilfredstillende, at <hi rend="spaced">d e n Tro</hi> paa deres <hi rend="spaced">egne Dine</hi>, de, Saalidt som vi, til Vished kan undvære, ei i mindste Maade rokkes; men derimod paastaaer jeg, at Ingen kan <hi rend="spaced">troe</hi> Astronomerne <hi rend="spaced">bedre</hi> end sine <hi rend="spaced">egne Øine</hi>, uden derved for sig at undergrave al Vished, og skal vi nu paa een Gang <hi rend="spaced">troe</hi>, at i Henseende til Maanen har det <hi rend="spaced">samme</hi> Syn sin Rigtighed, som i Henseende til Solen aldeles slaaer os feil, da er det unægtelig en saadan <hi rend="spaced">Kulsvier-Tro</hi>, som ikke noget Øieblik kan have levende Indflydelse paa vor Tanke-Gang, uden at nedbryde al vor Tro paa <hi rend="spaced">Øiets Tilforladelighed</hi> og dermed naturligviis baade al Tillid til <hi rend="spaced">Stjerne-Kigernes</hi> Observationer og til de Synlige Begivenheder i Himmel-Rummet, Man deraf vil forklare. Astronomerne skulde desaarsag for deres egen Skyld, netop i samme Grad, som de finde sig overbeviiste om de Copernikanske Sætningers Rigtighed, <hi rend="spaced">frabede</hi> sig al saadan <hi rend="spaced">Kulsvier-Tro</hi>, og enten søge at gjøre det <hi rend="spaced">indlysende, hvorledes</hi> netop Solen, som det store Lys, maa skuffe det ellers saa <hi rend="spaced">troværdige Øie</hi>, eller dog opmuntre os til, naar vi ikke har Hoved, Lyst og Stunder til at trænge ind i <hi rend="spaced">deres Videnstab</hi>, smukt at troe vore egne Øine, uden at lade os forstyrre af deres <hi rend="spaced">Konst-Udtryk</hi>, der kun for dem havde deres rette Betydning og fandt først i dybere Undersøgelser deres tilfredstillende Forklaring.</p>
<pb facs="1837_4_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
<p>See, dette er, som jeg tor mene, ethvert fornuftigt Menneske kan indsee, Sagens virkelige Sammenhæng, uden alt Hensyn paa, om <hi rend="spaced">Skriftens</hi> Sprog - Brug stemmer eller ikke stemmer med den Copernikanske Astronomi, saa, naar Man ikke med Flid, i det Mindste hos 999 af 1000, vil undergrave <hi rend="spaced">Troen</hi> paa <hi rend="spaced">egne Øine</hi> og dermed al muelig <hi rend="spaced">Vished</hi>, maa Man endelig holde op med at udbrede Sætningen om <hi rend="spaced">Solens Stædighed</hi> som en <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi>, hvorefter baade Store og Smaa, baade Læg og Lærd, baade Christne og Hedninger skal rette Alt hvad de tænke eller sige, høre eller læse; thi har det hidtil ikke baaret s a a sorgelige Frugter, som det er stikket til, da kom det aabenbar kun af, at de Fleste siet ikke tænkde paa, hvad de selv sagde om saadanne Ting, men <hi rend="spaced">eftersnakkede</hi> kun deres <hi rend="spaced">Skole-Mester</hi>, hvad ei kan vare, og vilde aabenbar ei heller føre til mindste <hi rend="spaced">virkelig Oplysning</hi>.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
