
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke - Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="016d"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_16d_page0017.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1837 Nordisk No 55<lb/>Kirke - Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af<lb/>
	<docAuthor>Jar. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang<lb/>Fierde Søndag i Advent.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>24. December</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1837_16d_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head><hi rend="spaced">Om det Ny Testamente i Grundsproget</hi></head>
<head>eller</head>
<head><hi rend="spaced">Om Alcala-Texten og Bibel- Kritiken</hi>.</head>
<head>(Slutning.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">S</hi>ee vi nu, efter den <hi rend="spaced">Homeriske</hi> Viisdoms-Regel, baade "frem og tilbage", da aabne sig de skiønneste udsigter for os; thi vi see med Reformationen en <hi rend="spaced">Bibelsk Oplysning</hi> begyndt, der vel, ligesom <hi rend="spaced">Kirken</hi> og <hi rend="spaced">Menneskeheden</hi>, var nærved at kvæles i Fode selen, men har nu aabenbar overlevet sin <hi rend="spaced">Herodes</hi> og nydt saa klare Beviser paa guddommelig Omhu, at det var latterligt at tvivle om dens Seier over alle de Vanskeligheder, den enten for Øieblikket har at bekæmpe eller seer dog imøde, og vi <hi rend="spaced">Ordets Tjenere</hi>, som "<hi rend="spaced">ester Apostolisk Viis</hi>" er indviede til denne Oplysnings levende Redskaber, see da Krandse vinke os, ei blot herligere end ved de Olympiske Lege, men fordunklende alle de Heltes, der leve i Skjaldenes Kvad og Folkenes Minde.</p>
<p>Ved første Øiekast synes det jo vist nok baade ærgerligt og saare bedrøveligt, at vore Skriftkloge foretrak en <hi rend="spaced">Grundvold</hi>, de selv kunde lægge, for den, Herren havde lagt, og foretrak saa igien den <hi rend="spaced">Hollandske</hi> Bogtrykker-Text, der var mod den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi>, som Sand imod Klippen, to uhyre Misgreb, hvormed de gav det <hi rend="spaced">levende</hi> Ord sit Banesaar, fordunklede Kirkelyset, og forberedte ikke blot sig</p>
<p>Selv et skammeligt Nederlag, men hele Menigheden Magtesløshed og en til Fortvivlelse grændsende Tvivlraadighed og Mismod; men naar vi bestige Tuen, hvor <hi rend="spaced">Forklarelsens Bjerg</hi> skal hæve sig, 'da trøstes vi ikke blot over alt dette som uundgaaeligt, men maae dobbelt beundre Forsynets vise Styrelse, Herrens Trofasthed og Aandens Kræfter. Kun ved <hi rend="spaced">Bibelsk Oplysning</hi> var det mueligt at afkaste <hi rend="spaced">Pavens</hi> det haarde Aag og dog beholde <hi rend="spaced">Christi</hi> det Milde, at. sige alle Middelalderens Legender Godnat og dog holde fast ved den <hi rend="spaced">Historie</hi>, der klinger utroligere end alle Æventyr, men efter <hi rend="spaced">Menneske-Naturens Orden</hi>, hvortil Gud havde indskrænket sig, da han lod sin Søn "fødes af en Kvinde" var det umueligt, at <hi rend="spaced">Skythernes</hi> Bibelske Oplysning i det Sextende Aarhundrede kunde overgaae <hi rend="spaced">Grækers</hi> og <hi rend="spaced">Latiners</hi> i det <hi rend="spaced">Femte</hi>, saa <hi rend="spaced">Augustineren i Vittenberg</hi> er alt saa stort et kirkehistorisk Vidunder, at havde <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> blot havt et Gran mere aandelig Forstand, vilde han staaet saa Holt over sin Tid, at siet Ingen kunde have fattet eller fulgt ham. Hvad der nu hævede ham over hans Tid var derimod egenlig kun hans <hi rend="spaced">Kraft</hi> og hans <hi rend="spaced">Ninger</hi>, som naturligviis ei gik i Arv til hans <hi rend="spaced">Discipler</hi>, og da fulgde alle Misgrebene af sig selv, som Bogorme-Daad af Bogorme-Væsen; men hvad der <hi rend="spaced">ikke</hi> fulgde <hi rend="spaced">af sig selv</hi>, men kun af <hi rend="spaced">det Ord</hi>, som bestaaer, naar Himle sammenrulles, det er hvad 
<pb facs="1837_16d_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">887-888</fw>
vi nu see sor Øine: en levende Oplysning af den rygende Taande og en opblussende Offerlue af Gnisten under Asken. Ja, det klarer sig daglig mere, at i de sidste Aarhundreder, da Forstanden stod stille saalænge til den blev enten grov Misforstand eller rasende Vanvid, har baade <hi rend="spaced">Venner</hi> og <hi rend="spaced">Fiender</hi> dog trællet for os og for vore Børn, som komme sovende til deres Arbeide og hoste hvad Gud, dem uafvidende, saaede til os i deres Furer. Der høre lange og store Forberedelser til en grundig Vidskab, som maae giøres af Blinde, der dromme, de see, og af aandelig Døde, som tænke, de leve, og saasnart de var gjorte, var ogsaa Timen kommet, da Aanden vilde blæse paa de døde Been og sætte Liv i dem, og da Hjertets Øine baade kunde og skulde oplades til at see Guds Gierninger og opdage Veien, hvorpaa end ikke Tosser fare vild. Saa er det overalt hvor vi henvende Øiet, saaledes ogsaa med det N y <hi rend="spaced">Testamentes Grundtext</hi>. Saalænge selv de Bedste vilde bygget paa den i sit Slags sikkre Grundvold hvad ei funde gavne og ei maatte staae, da laae den midt paa Kongevejen skjult for deres Sine, mens de byggede med Leer og Halm og Træ paa hvad der ved første Vandlob maatte oplofts, men saasnart vi blev skiklede til at bruge <hi rend="spaced">Herrens Bog</hi> efter sin Bestemmelse, da fandt vi den ikke blot ubeskadiget, men som luttret Sølv, der gik giennem Ilden. Fienderne tænkte Ondt mod den og os, men Herren gav en saare god Vending, for at giøre det, som nu skeet, og holde meget Folk ilive, ved det Ord, der udgaaer af Guds Mund og den Aand, Han sendte os fra Faderen, den Sand-Heds-Aand, som udgaaer fra Faderen og vidner om Sønnen! Ja, Herren gjorde det godt Altsammen : de <hi rend="spaced">D o v e</hi> gjorde Han <hi rend="spaced">hørende</hi> og de <hi rend="spaced">Maalløse talende</hi>, saa det er klart, at Gud har besøgt sit Folk!</p>
<p>Lad os derfor takke Herren og i Hans Navn lægge Haand paa Værket, thi vore Øine oplodes ikke for at vi skulde staae ledige og more os over Forgiængernes Vildfarelser eller de smilende Udsigter, men for at vi skulde arbeide medens det er Dag, og arbeide trøstig, fordi vi see, at baade Faderen og Sønnen arbeider med os i den Hellig-Aand.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">sikkre Grundtext</hi> i en Haandudgave, godt sammenlignet med Originalen, *) er det første uanseelige men nødvendige Forarbeide, der strax maa giøres, og der maa Alt, hvad vor gamle, uforsvarlige Text har mere eller anderledes end <hi rend="spaced">Complutenseren</hi> sindes i Randen, for at vi kan blive fortroelige med Forskiellen og vore Børn vedligeholde Bekiendtskabet med en Text, der i Kirke-Skolen har spillet en uforglemmelig Rolle og sikkert har <hi rend="spaced">Guldkorn</hi>, som, skiøndt <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> uforsvarlige, dog ei maae bortkastes eller forsmaaes.</p>
<p>Dernæst maae vi tænke paa en udgave til <hi rend="spaced">videnskabeligt</hi> Brug, thi uagtet vi naturligviis ikke vil skamfere eller forstyrre ror forsvarlige Grundtext, maae vi dog have de aabenbare Afvigelser for Die til nærmere Prøvelse, men det forstaaer sig selv, at vi, hvis Øiemed er <hi rend="spaced">Sikkerhed</hi> og <hi rend="spaced">Klarhed</hi>, ei vil drukne de øiensynlige og <hi rend="spaced">betydelige</hi> Afvigelser i et Hav af "forskiellige Læsemaader" fra alle <hi rend="spaced">Kroge</hi>, som enten Ingen af os selv har seet, eller som blot angaae <hi rend="spaced">Stave-Maaden</hi> Periode-Bygningen, Valget af Smaaord og deslige, som enten er aldeles ubetydeligt eller lod sig dog aabenbar kun rette efter <hi rend="spaced">Forfatterens eget</hi> Haandskrift. Med alle saadanne Snurrepiberier har især den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> længe nok gjort Vind, og sat Skræk i hvem der ei saae nøie til, og det Andet er ligesom dette, thi med et Læs <hi rend="spaced">Varianter</hi> fra al Verdens Boghylder, samlede af Folk med høist for-</p>
<p>*) Til Sammenligningen ligger et skiønt Exemplar af den <hi rend="spaced">Complutensiske Polyglot</hi> rede paa <hi rend="spaced">Kongens Bibliothek</hi>.</p>
<pb facs="1837_16d_page0003png"/>
<fw type="pageNum">889-890</fw>
<p>skiellig <hi rend="spaced">Flid, Dygtighed</hi> og <hi rend="spaced">Ærlighed</hi>, at ville klare Texten, det er at oplyse med en tom Lygte, saa <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> Vægt kan vi kun lægge paa <hi rend="spaced">Læsemaader</hi> af <hi rend="spaced">trykte</hi> Bøger, som vi baade i det <hi rend="spaced">hele</hi> og det <hi rend="spaced">Enkelte</hi> selv kan eftersee. Vore <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Varianter, af de <hi rend="spaced">trykte</hi> Haandskrifter, <hi rend="spaced">gamle Kirkefædre</hi> og <hi rend="spaced">Oversættelser</hi>, vil da for det Fyrste være nemme at oversee, og skiøndt det kan være ganske rimeligt af den øvrige Dynge at udhæve <hi rend="spaced">Enkelte</hi>, der <hi rend="spaced">synes</hi> at oplyse <hi rend="spaced">dunkle</hi> Steder i vor Text, maae de dog staae som vore egne Giætninger, til det <hi rend="spaced">Haandskrift</hi>, der har dem, udgives og befindes vor Opmærksomhed værd. Af den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks</hi> store ABCD kommer da for det Første kun Begyndelsen og Enden os <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> til Gode, da kun A i det <hi rend="spaced">Londonske</hi> og D i det <hi rend="spaced">Cæmbridske</hi> Haandskrift har seet Lyset; men da det er en saa saare billig Fordring, at hvad der vil giælde for <hi rend="spaced">Lys</hi> maa ei selv være <hi rend="spaced">Mørke</hi>, vil den udentvivl bevæge <hi rend="spaced">Tydskerne</hi> til snart at afsløre deres <hi rend="spaced">Vaticanske</hi> og <hi rend="spaced">Parisiske</hi> Orakler, hvis kritiske Rolle, som det skjulte B og C, nu er udspilt, og hvad det <hi rend="spaced">Parisiske</hi> Haandskrift (C) angaaer, er dets Udgivelse, naar det skal giælde, saameget nødvendigere, som det, efter <hi rend="spaced">Tydskernes</hi> egen Beretning, har været <hi rend="spaced">overskrevet</hi> med en anden Vog, bliver daglig <hi rend="spaced">mere</hi> ulæseligt og har kun været neie giennemgaaet af den eensidige <hi rend="spaced">Wetstein</hi>.</p>
<p>Først naar dette er skeet, og vi tillige har faaet det <hi rend="spaced">Britanniske</hi> (Dublinske) og det <hi rend="spaced">Nauske</hi> (Berlinske) Haandskrift paa Tryk, vil det være den rette Tid at sammenligne <hi rend="spaced">vor Text</hi> med de <hi rend="spaced">ældste</hi> Opskrifter til <hi rend="spaced">Kirke-Læsning</hi>; (Græske Lectionarier) vi kan overkomme , hvorved vi maaskee kan giøre et nyt Kæmpeskridt til en <hi rend="spaced">recnskrevet</hi> Text, men i alt Fald er dette Veien, vi maae gaae, for at være saa vel sikkrede som mueligt for Øieblikket, og lette os Opdagelsen af den reneste Text, der end maatte være at finde. Hvem der heller enten vil holde fast ved en <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi> Text eller tumle sig frit i det <hi rend="spaced">Variantiske</hi> Hav, misunde vi naturligviis ligesaa lidt hans Lyst, som vi kan forbyde ham at følge den; men vil han med Røgen af Delene bestride vor Text, da vil han ogsaa opdage, at den maa selv staae fast som skal rokke en Anden.</p>
<p>Hermed har jeg sagt min Mening, men da Sagen er mig vigtig, Udviklingen maaskee vidtløftigere end tilbørligt, og de muelige Misforstaaelser utallige, vil jeg dog endnu til Slutning stræbe at give en kort og klar Udsigt over det Hele.</p>
<p><hi rend="spaced">Reformationen, Skrift-Ophøielsen</hi> og <hi rend="spaced">Skilsmissen</hi> fra <hi rend="spaced">Paven</hi>, alle <hi rend="spaced">h a n s</hi> Gierninger og alt hans Væsen, var, efter min fulde Overbeviisning, aldeles nødvendige baade til <hi rend="spaced">Opdagelsen</hi> af det levende <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>, som laae begravet i Kistepræk, til Oplivelse af den Christne Tro, der var saagodt som forgivet i Sacramentet, og til <hi rend="spaced">Oplysningens Fremgang</hi>, hvis Krebsgang lige siden <hi rend="spaced">Augustins</hi> Tid nu havde fort os til Randen af det <hi rend="spaced">yderste Mørke</hi>. Hvor det giælder Opnaaelse" af et saadant <hi rend="spaced">Trilling-Øiemed</hi>, var det latterligt at prutte om Tid, og hvor Man kiendelig har nærmet sig Maalet, var det utaknemmeligt at gaae irette med Forgængerne om Misgreb, der, efter den i deres Time herskende Anskuelse, var ligesaa uskyldige som snilde og nødvendige Konstgreb til Guds Ords Seier, Papisteriets Udryddelse, Troens Bestyrtelse og Vext i Gudskundskab. Blotte og laste maae vi nødvendig de Misgreb, der var ligesaa skadelige som uforsvarlige og friste endnu til Efterligning; men vi maae dog hverken nægte eller dølge, at <hi rend="spaced">for st n u</hi> er Tiden <hi rend="spaced">moden</hi> til en <hi rend="spaced">saadan</hi> christelig Op-
<pb facs="1837_16d_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">891-892</fw>
lysning, som Protestanterne behøvede for <hi rend="spaced">klarlig</hi> at bevise, de hverken skildte sig fra <hi rend="spaced">Christus</hi>, da de skildte sig fra <hi rend="spaced">Paven</hi>, eller fulgde selvkloge deres <hi rend="spaced">eget</hi> Hoved, da de forkastede hvad <hi rend="spaced">Papisterne</hi> kaldte <hi rend="spaced">Kirken</hi> og dens Myndighed, skiøndt det kun var en <hi rend="spaced">vanartet Geistlighed</hi> og et antichristeligt <hi rend="spaced">Pavedom</hi>. Men var Man nu ikke istand til at klare sig <hi rend="spaced">Kirke-Begrebet</hi>, som et <hi rend="spaced">Troes - Samfund</hi>, der ei kunde bindes til Andet end hvad det selv <hi rend="spaced">forbandt sig t i l</hi> ved <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, og ligesaalidt istand til at udhæve <hi rend="spaced">Gudsordet</hi> med <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi> fra al den forvirrede, overtroiske og tildeels bespottelige <hi rend="spaced">Udenoms-Snak</hi>, hvormed Man, under Navn af <hi rend="spaced">Tradition</hi>, havde sammenvrævlet det, da maa Man jo tilstaae, det var de bedste <hi rend="spaced">Christne</hi>, der med <hi rend="spaced">L u t h er</hi>, uden dog at konsile paa <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og <hi rend="spaced">Sacrament-Ordet</hi>, i Eet og Alt underkastede sig den <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi>, som <hi rend="spaced">Papisterne</hi> selv tilstod, var den <hi rend="spaced">Hellig-Aands</hi> Gierning. Der var nemlig, som Tiden har viist, under disse Omstændigheder, kun to Veie at gaae: enten, som <hi rend="spaced">Zwingel</hi> og <hi rend="spaced">Calvin</hi>, under Navn af den <hi rend="spaced">Hellig - Aand</hi>, at følge <hi rend="spaced">sin egen</hi> Indbildning, Følelse eller Fornuft, eller, som <hi rend="spaced">Luther</hi>, at underkaste sig <hi rend="spaced">Skriften</hi>, betragtet som <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>, og trodse paa den. I England stræbde Man vel at gaae en <hi rend="spaced">Middel-Vei</hi>, og beholdt derved "<hi rend="spaced">Bispen</hi>," de Andre mistede, men Man kiøbde ham dyrt, thi han kostede Livet, som dog blev hængende i vore Fædre. At der var endeel Blændværk i denne Bibel-Trods, da <hi rend="spaced">Bogen</hi> dog <hi rend="spaced">aldrig selv</hi> kan giøre sig giældende, saa naar Man var alleroprigtigst, underkastede Man sig egenlig <hi rend="spaced">Luthers</hi> Forstand og Skriftklogskab, at Granskningens Stilstand er Oplysningens Grav og Bogstavets Herredømme Aandens Pest, det har Erfaring lært os, men det indsaae Fædrene ingenlunde, saa, trods alle deres Misgreb, var de siet ikke større Syndere eller mindre nidkiære sor christelig fremskridende Oplysning end vi. Man har beskyldt dem for <hi rend="spaced">Bibel-Dyrkelse</hi>, og aldeles kan vi vel ikke frikiende dem derfor, da <hi rend="spaced">vor egen</hi> Overtro paa <hi rend="spaced">Pennens Mirakler</hi> endnu er en Levning deraf, men vi maae være billige nok til at indrømme, at <hi rend="spaced">Fædrenes T r o</hi> paa vidunderlige Virkninger af <hi rend="spaced">Propheters og Apostlers</hi> Penne og af den <hi rend="spaced">Hellige Skrifts</hi> Læsning var langt tilgiveligere og mindre uchristelig, end <hi rend="spaced">vor Tro</hi> paa Mirakler af <hi rend="spaced">vore egne</hi> Penne og af <hi rend="spaced">vore Bøgers</hi> flittige Læsning, thi baade laae Fædrenes Overtro i dette Stykke Ydmygheden ligesaa nær som vores Hovmoden, og de giorde virkelig et <hi rend="spaced">Fremskridt</hi> henimod Aandens Verden ved at ombytte Middel-Alderens <hi rend="spaced">Overtro</hi> paa <hi rend="spaced">Bogen</hi> i sin <hi rend="spaced">Haandgribelighed</hi> (som en anden død Reliqvie) med en langt <hi rend="spaced">finere</hi> paa <hi rend="spaced">Skriften</hi> i sin <hi rend="spaced">aandelige Brugbarhed</hi> ved <hi rend="spaced">Læsningen</hi>, medens vi aabenbar gaae <hi rend="spaced">Krebsgang</hi>, naar vi af <hi rend="spaced">maadelige</hi> Penne og Bøger vente hvad Erfaring har lært e i engang de <hi rend="spaced">Mageløse</hi> kunde udrette. At nu Fædrenes <hi rend="spaced">Overtro</hi> paa <hi rend="spaced">Bibel-Læsningen</hi> netop ved sin <hi rend="spaced">Fiinhed</hi> var dobbelt <hi rend="spaced">s a r l i g</hi> , da den langt vanskeligere end Middel-Alderens den Grove lod sig enten opdage eller udrydde, er vist nok sandt, og vore Fædre fik det at sinde, især fordi deres <hi rend="spaced">Skrift-Klo ge</hi>, hvem det naturligviis smigrede med "Nøglen til Gudskundskab" at have paa en Maade afløst baade Paven og St. <hi rend="spaced">Peder</hi> ved <hi rend="spaced">Himmerigs Dor</hi>, svimlede i den drømte Høide, og forblindedes til stedse strængere at sætte <hi rend="spaced">Bogstav -Skriften</hi> og selv <hi rend="spaced">Bogtrykker - Konsten</hi> over <hi rend="spaced">Aanden</hi>; men hvor trofast <hi rend="spaced">Herren</hi> er mod dem, der har Hjertelag til at følge Ham som "Livets Lys " <hi rend="spaced">iblinde</hi>, om de end søge " den <hi rend="spaced">Le</hi>-
<pb facs="1837_16d_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">893-894</fw>
<hi rend="spaced">vende</hi> blandt de <hi rend="spaced">Døde</hi>," det viiste sig dog klarlig, da den levende Oplysning, som er den <hi rend="spaced">Hellig - Aands</hi> Gierning, udsprang vel ikke af men dog under <hi rend="spaced">Bibel-Læsningen</hi> med foldede Hænder. Det gjorde den i Løn utallige Gange hvor vore troende Fædre randsagede Skrifterne for at finde Vei til Ham, der har det evige Livs Ord, og det giør den aabenbar hos os, som kiendte og læste og paa en Maade dyrkede den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> fra Barnsbeen og troe endnu, den "<hi rend="spaced">ved</hi> Jesu Christi Tro" kan giøre os kloge paa Saliggiørelsen; thi vi kom dog alt meget videre i aandelig Forstand paa <hi rend="spaced">Livet</hi>, og derved paa den himmelhøie sie Forskiel mellem <hi rend="spaced">Herren selv</hi> og Hans ægte Reliqvie (Efterladenskab), <hi rend="spaced">Guds</hi> levende <hi rend="spaced">Ord</hi> og dets sanddru <hi rend="spaced">Beskrivelse, Aandens</hi> kraftige <hi rend="spaced">Virkning</hi> og den tro <hi rend="spaced">Skygge-Tegning</hi> deraf, end alle de, der med <hi rend="spaced">Pral af Aand</hi> saae ned paa os som <hi rend="spaced">Bogstav-Trælle</hi>. Ogsaa her stadfæster det sig da, at <hi rend="spaced">Barnet</hi>, skjøndt med Trællekaar til Skielsalderen, er "Arving til alt Godset ;" thi alle dem, der med Barne-Tro sukkede efter <hi rend="spaced">Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Guds Børns</hi> herlige <hi rend="spaced">Frihed</hi>, blev jo <hi rend="spaced">Bibelens Bogstav</hi> en Tugtemester til <hi rend="spaced">Christus</hi>, og at det med al vore Fædres Pukken paa <hi rend="spaced">Vogstaven</hi> og Indbildning om <hi rend="spaced">Læsningens Kraft</hi>, dog var <hi rend="spaced">A a n d e n </hi> og det <hi rend="spaced">levende Ord</hi>, de stolede paa, det see vi blandt Andet deraf, at Man <hi rend="spaced">herinde</hi> siet <hi rend="spaced">ikke forskandsede</hi> sig bag en <hi rend="spaced">kanoniseret Dogmatik</hi>, men holdt sig kun fast ved Dotter Morten <hi rend="spaced">Luthers</hi> almeenchristelige, velsignede <hi rend="spaced">Børnebog</hi> og hans skriftmæssige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> i Trængselens og Fristelsens Time. Da der nemlig i denne Bekiendelse (den <hi rend="spaced">Augsburgske Confessjon</hi>) e i findes en <hi rend="spaced">Stavelse</hi> enten om <hi rend="spaced">naar</hi> og <hi rend="spaced">hvordan</hi> den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> er blevet til, eller af <hi rend="spaced">hvilke</hi> og <hi rend="spaced">hvormange</hi> Dele den bestaaer, eller <hi rend="spaced">hvor</hi> Man finder den <hi rend="spaced">uforvansket</hi> paa <hi rend="spaced"> Grundsproget</hi>, eller <hi rend="spaced">hvad</hi> vi, med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, behøve for at forstaae den ret, eller endelig <hi rend="spaced">hvad</hi> der staaer <hi rend="spaced">overst i Herrens</hi> Rangforordning og kommer <hi rend="spaced">først i Aandens</hi> Tanke-Gang: <hi rend="spaced">Ordet</hi> og <hi rend="spaced">Troen</hi> eller <hi rend="spaced">Skriften</hi> og <hi rend="spaced">Læsningen</hi>; saa havde <hi rend="spaced">Præsterne herinde</hi> , selv da Baandet til <hi rend="spaced">Symbolske Bøger</hi> var strammest, frit Forlov til, om de kunde, baade at tænke og tale klart om <hi rend="spaced">Forholdet</hi> mellem <hi rend="spaced">Ord</hi> og <hi rend="spaced">Skrift, Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole, Tro</hi> og <hi rend="spaced">Oplysning, Christendom</hi> og <hi rend="spaced">Theologi</hi>, saavelsom ogsaa, inden <hi rend="spaced">christelige</hi> Grændser, om Skriftens <hi rend="spaced">Inspiration, Kanon, Text, Fortolkning</hi> og umiddelbare Klarhed. Dette spaaede unægtelig om den <hi rend="spaced">Skole-Frihed</hi>, vi skulde nyde, og da samtlige <hi rend="spaced">Biskopper</hi>, i <hi rend="spaced">Hyrdebrevet</hi> af 1826, med Regieringens udtrykkelige Tilladelse, <hi rend="spaced">bortforklarede</hi> alt det <hi rend="spaced">Tvungne</hi> der endnu kunde ligge i vor Stilling til <hi rend="spaced">S y m b o l ske B o g e r</hi>, saa kan nu <hi rend="spaced">ikke</hi> engang aabenbar <hi rend="spaced">Afvigelse fra</hi> hvad Luther kaldte <hi rend="spaced">Christelig Tro</hi>, end sige da fra det <hi rend="spaced">Sextende</hi> og <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundredes, os aldeles <hi rend="spaced">uvedkommende</hi> Dogmatik, hos os kaldes <hi rend="spaced">statskirkelig</hi> Vildfarelse. Denne <hi rend="spaced">Danske Skole-Frihed</hi>, den eneste i <hi rend="spaced">sit Slags</hi>, sætter nu aabenbar Oplysningens levende Redskaber herinde istand til at giøre langt mere end de troende Præster i nogen anden <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi>, saa en <hi rend="spaced">christelig</hi> Efterslægt maatte kræve os strængt til Regnskab, hvis vi nøiedes med at see og blotte Forgiængernes Misgreb og Vildfarelse, uden selv at bryde en ny Vane og med en lys Orden sætte Forvirringen Grændser.</p>
<p>Da nu imidlertid hverken Aanden eller Kirke-Historien tillader os at giøre noget Fremskridt i christelig Oplysning, uden at tage <hi rend="spaced">Bibelen</hi> med os i den <hi rend="spaced">bedste</hi> Tilstand, vi kan 
<pb facs="1837_16d_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">895-896</fw>
finde den^ saa maa det Første, der skal raades Bod paa, være den gruelige Forvirring, hvori deels vore Forgængeres Blindhed og falske Fordomme og deels en bagvendt, aandløs og ei fjelden antichristelig Kritik har bragt det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi> Text i vore trykte Bøger; thi først ved at bringe den Sag i Orden vinde vi det <hi rend="spaced">Fodfæste</hi>, der er nødvendigt til al vor videnskabelige Fremgang.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks</hi> Korstog mod den <hi rend="spaced">Hollandske</hi> Bogtrykker-Text, vore Forgængere i Søvne lod sig lokke til at kanonisere, har nu lært os, at ikke blot denne men <hi rend="spaced">enhver sammenslikket</hi> Text, altsaa <hi rend="spaced">især</hi> den <hi rend="spaced">Griesbachske</hi>, er aldeles <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi>, da Alt i den gaaer som et Lagen, saa vi var meget bedre tjent med en Text endnu sletters end den <hi rend="spaced">Hollandske</hi>, naar den blot var ud af et Stykke, og virkelig <hi rend="spaced">forefundet</hi> med et eller andet Mærke, der gav os Ret til at troe, <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Aanden</hi> vilde forsvare den med os, til de viiste os en Bedre.</p>
<p>Men see vi os nu blot om med denne Tanke, som Maria ved Graven, og spørge i vort Hjerte: hvor mon den ligger, den forsvarlige Text, saa vi kan gaae hen og tage den, see, da ligger den ligefor vore Sine, ikke blot med det nødvendige <hi rend="spaced">Kiende-Mærke</hi>, men med al den Fortrinlighed, vi burde ønske, da vi <hi rend="spaced">ingenlunde</hi> trænge til en <hi rend="spaced">uforbederlig</hi> Text, men kun til en Forsvarlig, hvis Mangler eller tvivlsomme Steder ei skade Brugen men kun nære Granskningen.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">første</hi> og derved <hi rend="spaced">mageløse Aftryk</hi> er nemlig ogsaa det eneste i sig selv <hi rend="spaced">Fuldstændige</hi>, vi kiende, og skulde altsaa aabenbar, efter <hi rend="spaced">Forsynets</hi> Villie, giælde, til et Andet viiste sig med <hi rend="spaced">bedre Krav</hi> paa <hi rend="spaced">Christnes</hi> Tillid, hvis det etters fandtes forligeligt med den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi>. Det Sidste tvivler n" vel Ingen paa, og derom kan i alt Fald enhver <hi rend="spaced">troende</hi> Præst iblandt os snart overbevise sig, ligesom jeg, ved fortroligt Bekiendtskab, fuldelig har overbeviist mig derom, og alle andre Fortrin, vi hos dette først af<hi rend="spaced">trykte Haandskrift</hi> kan opdage er da at agte for reen Vinding.</p>
<p>Nu lader imidlertid Fraværelsen saavel af <hi rend="spaced">Accenter</hi> som af <hi rend="spaced">Efterskrifterne</hi> ved <hi rend="spaced">Pauli</hi> Breve os strax formode, at Aftrykket enten er skedt <hi rend="spaced">umiddelbart</hi> efter et <hi rend="spaced">ældgammelt</hi> Haandskrift, som ogsaa <hi rend="spaced">udgiverne</hi> forsikkre, eller, hvad der kan være os det samme, ester en tro <hi rend="spaced">Afskrift</hi> af et Saadant, og <hi rend="spaced">Kritiken</hi>, som nu over i <hi rend="spaced">hundrede</hi> Aar, deels venlig og deels fiendtlig, har øvet sig paa denne saakaldte <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi>, har stedse klarere beviist dens <hi rend="spaced">Eenhed</hi>, Ælde og forholdsvise <hi rend="spaced">Ypperlighed</hi>, saa her forener sig Alt hvad der, efter Omstændighederne, kunde giøre Valget sikkert og Forsvaret let.</p>
<p>Det er den <hi rend="spaced">En g e l s k e K r i t i k</hi>, ved <hi rend="spaced">Historiske</hi> Spørgsmaal aabenbar den <hi rend="spaced">grundigste</hi> og mest upartiske, der har erklæret den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text baade sor ældgammel, fuldkommen <hi rend="spaced">eensartet</hi> og saa ypperlig, at den bestandig burde været den <hi rend="spaced">Eneste</hi>, hvortil Man kun i Nanden føiede de afvigende Læsemaader, der tiltrak sig de <hi rend="spaced">Boglærdes</hi> Opmærksomhed.</p>
<p>Det er endelig den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi>, uden al Sammenligning den <hi rend="spaced">skarpeste</hi>, der, med erklæret <hi rend="spaced">Ringeagt</hi> for den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text og grændseløs <hi rend="spaced">Mistænkelighed</hi> mod den, dog ikke har kunnet opdage <hi rend="spaced">et eneste</hi> Mærke paa Uefterrettelighed, men har tvertimod af de <hi rend="spaced">ældste Haandskrifter</hi> Man kiender, og af de gamle <hi rend="spaced">Kirkefædres</hi> og <hi rend="spaced">Oversættelsers</hi> Vidnesbyrd, fundet sig nødt til i sine <hi rend="spaced">Rettelser</hi> at <hi rend="spaced">stemme</hi> langt tiere <hi rend="spaced">med den</hi>, end med noget andet Haandskrift. Ja, vi kan endnu trøstig tilsne, 
<pb facs="1837_16d_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">897-898</fw>
at de <hi rend="spaced">fleste</hi> Gange den Tydske Kritik troer sig beføiet til at <hi rend="spaced">forkaste</hi> Læsemaaden i den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text, nødes den til med det Samme at forkaste en ældgammel Læsemaade enten i den <hi rend="spaced">Syriske Oversættelse</hi> eller dog hos en af Fædrene for det Nicæniske Concilium.</p>
<p>Paa disse <hi rend="spaced">Grunde</hi> siger jeg tit alle mine Venner og Medtjenere i Ordet, som Kvinden i <hi rend="spaced">Evangeliet</hi>: glæder eder med mig, thi Mynten med det ægte Præg, som var tabt, er fundet, og det efterat være gaaet uskadt igiennem Ilden! Ja, skiøndt den store Glæde maa være indskrænket til os, som troe, at i den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> ligge alle Kundskabs og Viisdoms Hemmeligheder skjulte, for af Aanden ved os at aabenbares, saa maae dog alle kyndige og upartiske Vidskabsmænd tilstaae, vi giør <hi rend="spaced">Ret</hi> i at ombytte en vilkaarlig sammensat Text med en fra Oldtiden overantvorde, og selv Skriftens Modstandere <hi rend="spaced">med Aand</hi> maa det være kiært, vi har fundet en Text, vi tør forsvare, da det kun er <hi rend="spaced">Aandløsheden</hi>, der kan sinde Behag i et Spilfægteri med hvad der, bestandig vaklende til begge Sider, kan hverken staae eller falde.</p>
<p>For Resten seer Man let, at naar Sagen kun virkelig staaer, som jeg <hi rend="spaced">historisk</hi> har berettet og sat alle Boglærde istand til at bedømme, da giør det i Grunden siet ingen Forskiel , hvor Mange eller hvor Faa der vil erklære sig for den eneste forsvarlige Text af det Ny Testamente, der <hi rend="spaced">hidtil</hi> kom for Dagen; thi den vedbliver under alle Omstændigheder at være hvad den er, og <hi rend="spaced">troende</hi> Præster har i den ligefuldt en sikker Prøvesteen for deres aandelige Erfaring eller Formodninger, og et paalideligt Hjelpemiddel til Fortsættelsen af deres Granskning. Hvor kan Man heller tvivle om, at en Text, der selv i sin værgeløse Tilstand var den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> for stærk, behover sikkert kun <hi rend="spaced">een</hi> Forsvarer med Gran af Aand, for at triumfere over alle Angreb! Over i fem og tyve Aar har jeg havt Leilighed til at vise, jeg var hverken bange for at <hi rend="spaced">bruge Bibelen</hi> eller for at forsvare den, selv i vor sammenslikkede Text og enhver ærlig Oversættelse, men hvad jeg dog aldrig havde Mod til, for jeg fandt den <hi rend="spaced">historisk</hi> sikkrede Text med forsvarligt Stempel, var at blande mig i den forvirrede Strid om de bedste Læsemaader, hvor jeg saae, der kun fægtedes i Luften, saalænge siet Intet stod fast. Jeg maatte derfor stræbe at hæve mig over den hele Kritik, som blot Drilleri eller Børneværk, men skiøndt den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> af vor Text i <hi rend="spaced">Regelen</hi> ei heller var Andet, saa maatte jeg dog sande, der <hi rend="spaced">gives ei saa ganske faa</hi> Undtagelser, og hverken jeg eller nogen christelig Præst maa kalde det Smaating, om ogsaa kun paa et <hi rend="spaced">eneste</hi> for <hi rend="spaced">aandelig</hi> Erkiendelse og Forstand <hi rend="spaced">vigtigt</hi> Sted, Texten ved en hjeml et Forbedring kan vinde enten i Rigtighed eller dog i Reenhed og Klarhed. Og for dog nu ogsaa at nævne eet saadant Sted, vil jeg til Slutning giøre opmærksom paa Eph. 1. 18. hvor Man i den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text, med den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks</hi> høirøstede Bifald, læser "eders Hjertes oplyste Øine" et Udtryk for den "<hi rend="spaced">levende</hi> Oplysning" der, <hi rend="spaced">hvis</hi> noget Skriftsprog <hi rend="spaced">kunde</hi> det, <hi rend="spaced">maatte føde</hi> den af sig !</p>
<p>N. f. S. Grundtvig.</p>
<p><hi rend="bold">Kirke-Literær Anmeldelse</hi>.</p>
<p><hi rend="initial">D</hi>a vi, ifølge ovenstaaende velgrundede Oplysninger af Pastor N. F. S. Grundtvig, maa vrage de hidtil sædvanlig brugte Udgaver af det Ny Testamentes <hi rend="spaced">græske Text</hi>, og høilig trænge til en fast og forsvarlig <hi rend="spaced">Grund- Text</hi>, agter jeg, om Gud vil, i Løbet af Aaret 1838 at udgive den eneste forsvarlige <hi rend="spaced">complutensiske</hi> Text</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
