<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke - Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="016c"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_16c_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1837 Nordisk No 54<lb/>Kirke - Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af<lb/>
	<docAuthor>Jar. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang<lb/>Tredie Søndag i Advent.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>17. December</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1837_16c_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head><hi rend="bold">Om det Ny Testamente i Grundsproget</hi></head>
<head>eller</head>
<head><hi rend="bold">Om Alcala-Texten og Bibel-Kritiken</hi>.</head>
<head>(Fortsættelse.)</head>
<p><hi rend="initial">N</hi>u tør jeg nok troe, vi, med <hi rend="spaced">John Mill</hi> i Ryggen, hvem den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> vel ikke har lært os at kiende men dog budt os beundre, ei vovede det Mindste ved, uden alt Hensyn paa <hi rend="spaced">Tydskernes</hi> Indsigelser, at vælge den <hi rend="spaced">Complutensiske Grund-Text</hi> til vort Nødanker, saalidt som Norden i det Hele vilde vove Noget men vinde Meget ved, med <hi rend="spaced">E n g l a n d</hi> i Ryggen , <hi rend="spaced">viden skabelig</hi> at <hi rend="spaced">løsrive sig fra Tydskland</hi>; men hvad jeg tvivler om, er at vi <hi rend="spaced">tør vove</hi> det, og det er sagtens ret godt, vi ikke tor, thi vi har trællet saa længe og saa hardt i <hi rend="spaced">Ægypten</hi>, at <hi rend="spaced">Herren</hi> neppe vil lade os fare <hi rend="spaced">tomhændede</hi>.</p>
<p>Nu at spørge den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> om Forlov til at foretrække den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text, som samme <hi rend="spaced">Kritik</hi> har fordømt, for hvad den selv har skabt, det nytter, vist nok ikke, thi om vi end nok saa klart bevise, vi ei kan nøies med en Text, der forandrer sig med Udgiverens <hi rend="spaced">Navn</hi> og selv med hans <hi rend="spaced">Skiøn</hi>, vil Kritiken dog svare, det <hi rend="spaced">skal vi</hi>, og oveinkiøbet skiælde os Huden fuld, fordi vi er saa <hi rend="spaced">uphilosophiske</hi> at <hi rend="spaced">Granskningen selv</hi> ei er os langt <hi rend="spaced">mere</hi> værd end Sandheden: Arbeidet end udbyttet, Skal vi derfor nødes til at tale med <hi rend="spaced">Tydskerne</hi> om <hi rend="spaced">C o m p l u t e n s e r e n,</hi> da maae vi <hi rend="spaced">tage os</hi> den <hi rend="spaced">Frihed</hi> at fortælle dem, vi har paa mange gode Grunde og, blandt Andet, efter <hi rend="spaced">John Mills</hi> Raad, hvem de viiste os til, naar vi vilde have grundig Beskeed, <hi rend="spaced">besluttet</hi> herefter at følge den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text, til vi finde en Bedre, <hi rend="spaced">med mindre</hi> de kan soleklart bevise os, den er siet, ved at vise os en Anden, <hi rend="spaced">ikke vilkaarlig</hi> sammensat, som, efter <hi rend="spaced">deres egne kritiske Regler</hi>, er meget bedre. Giør vi det, da har vi vundet, thi mener end <hi rend="spaced">Tydskerne</hi>, det er dem en let Sag, vil de dog, ved nøiere Eftersyn, med Forskrækkelse opdage, at deres <hi rend="spaced">egen Kritik</hi> giver den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi> et glimrende <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, som unægtelig er des gyldigere, jo uvilligere det sees at være, og stadfæster. altsaa, som en Høiesterets-Dom, <hi rend="spaced">John Mills</hi> Paastand til <hi rend="spaced">Complutenserens</hi> og vores Fordeel.</p>
<p>Nei, det er dog vel <hi rend="spaced">umueligt</hi>, vil sagtens de fleste Læsere sige, men skiøndt jeg ikke tor paatage mig at bevise <hi rend="spaced">Mueligheden</hi>, tor jeg dog godt slutte mig til den fra <hi rend="spaced">Virkeligheden</hi>, og at den Tydske Kritik <hi rend="spaced">v irkelig</hi> har ført et <hi rend="spaced">skarpt Beviis</hi> for den af Samme ellers siet omtalte <hi rend="spaced">Complutensers</hi> Ypperlighed, det vi! Læseren sige sig selv, saasnart han ved Eftersyn finder, at hvad jeg nu vil anføre, har sin Rigtighed.</p>
<p>Det kunde nu vel uden Fare forudsættes 
<pb facs="1837_16c_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">851-852</fw>
som os Alle vitterligt, at den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> har været den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Udgave meget gram, men da det netop er denne Gramhed der skærper Beviset for Textens Ypperlighed, tor jeg dog ikke undlade i det Mindste at anføre det Skudsmaal, <hi rend="spaced">Griesbach</hi> <hi rend="spaced">godvillig</hi> gav den, da det er hans <hi rend="spaced">uvillige</hi> Vidnesbyrd jeg vil udhæve og anbefale til mine Læseres hele Opmærksomhed.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi>, skriver <hi rend="spaced">Griesbach</hi> ensteds i sin Indledning, stemmer <hi rend="spaced">næsten aldrig</hi> med de ældste Haandskrifter og Fædre mod de Yngre, men <hi rend="spaced">allevegne</hi> med de Unge mod de <hi rend="spaced">Gamle</hi>, saa det lader sig <hi rend="spaced">slet ikke</hi> nægte, at det var nybagte Haandskrifter, dens Udgivere fulgde *). Hvorvidt nemlig dette Orakelsprog kommer fra <hi rend="spaced">Guderne</hi> eller blot fra <hi rend="spaced">Trefoden</hi> i den Tydske Skriver-Stue, lade vi her uafgjort, men da de <hi rend="spaced">Spanske</hi> Udgivere høitidelig <hi rend="spaced">forsikkre</hi>, at deres Haandskrifter Herde til de <hi rend="spaced">Allerældste</hi>, der lod sig finde, saa sviger heraf at <hi rend="spaced">Griesbach</hi> ansaae dem enten for grove Løgnere eller store Tosser.</p>
<p>Fremdeles hedder det: <hi rend="spaced">skiøndt Semler</hi> var <hi rend="spaced">for haard</hi> i sine Beskyldninger mod <hi rend="spaced">Complutenserne</hi>, og <hi rend="spaced">skiøndt</hi> nogle Læsemaader, som Man <hi rend="spaced">tænkde</hi>, de havde selv gjort, dog nylig er fundet i Haandskrifter , saa er de <hi rend="spaced">Spanske</hi> Udgiveres Ærlighed dog <hi rend="spaced">ikke endnu</hi> hævet over al Tvivl, thi da det <hi rend="spaced">neppe</hi> kan nægtes, at de jo i det Mindste har <hi rend="spaced">forandret</hi> og <hi rend="spaced">forvansket</hi> somme Steder i det Ny Testamente imod de-</p>
<p>*) <hi rend="latine">Griesbachs Proleg. VII. Cum Complutensis Editio <hi rend="spaced">nunqvam fere</hi> cum vetustissimis codicibus et Patribus consentiat contra juniores, <hi rend="spaced">sed ubiqve</hi> cum recentioribus conspirat contra vetustos, <hi rend="spaced">dubitari prorsus neqvit</hi>, libros a Complutensibus adhibitos recentioribus esse accensendos.</hi></p>
<p>res egne Haandskrifters Hjemmel, saa falder deres Ærlighed os med Rette mistænkelig, og <hi rend="spaced">hvorvidt</hi> denne Mistænkelighed <hi rend="spaced">bør</hi> strække sig, lader sig <hi rend="spaced">aldrig bestemme</hi>, da <hi rend="spaced">Haandskrifterne</hi>, de <hi rend="spaced">brugde</hi>, er <hi rend="spaced">forgaaede</hi>. For Resten var de, <hi rend="spaced">uden al Tvivl</hi>, overdrevne Beundrere af den <hi rend="spaced">Latinske Vulgata</hi>, og havde for Skik af flere Græsse Læsemaader at <hi rend="spaced">foretrække</hi> den, der stemmede med deres nybagte Vulgata *).</p>
<p>Netop fordi denne Tale, svævende i det Ubestemte og fuld af Tvivlraadighed, i Grunden siet <hi rend="spaced">Intet sigerom Complutenserne</hi>, udsiger den nemlig paa det allerbestemteste <hi rend="spaced">Griesbachs</hi> Lyst til at sige det Værste om dem, <hi rend="spaced">han turde</hi>, saa han, i sin Ærgrelse over, det var saa lidt, endogsaa har glemt, at naar Man vil beskylde Udgivere for paa Trods mod <hi rend="spaced">deres egne Haandskrifter</hi> at have forfalsket Texten, da skal Man tie med at Haand-<hi rend="spaced">skrifterne</hi> er <hi rend="spaced">forgaaede</hi>, da de jo saa gierne paa enkelte Steder kunde havt slemme</p>
<p>*) <hi rend="latine">Proleg. IX. Etsi in accusandis Complutensibus <hi rend="spaced">n i m i u s</hi> fuit <hi rend="spaced">Semlerus</hi>, et lectiones nonnullae, qvas illi <hi rend="spaced">finxisse</hi> putabantur, in libris manuscriptis nuper repertae sunt, nondum tamen <hi rend="spaced">extra</hi> dubitationis <hi rend="spaced">a1eam</hi> posita est editorum <hi rend="spaced">Hispanorum</hi> fides. Cum enim negari <hi rend="spaced">vix</hi> possit nonnullos saltem Novi Testamenti locos <hi rend="spaced">contra auctoritatem</hi> codicum <hi rend="spaced">suorum</hi> ipsos <hi rend="spaced">mutasse</hi> atqve <hi rend="spaced">interpo1ase</hi>, haud immerito eorum fides suspecta nobis est, qvousqve vero suspieioni huic indulgere fas est, <hi rend="spaced">definiri non potest</hi>, cum <hi rend="spaced">codices</hi>, qvos habucrunt, interierint. Praeterea latinae <hi rend="spaced">Vulgatæ</hi> nimii <hi rend="spaced">absqve omni dubio</hi> admiratores erant, atqve e pluribus græcorum librorum lectionibus eam <hi rend="spaced">proferre so1ebant</hi>, qvæ consentiret cum Vulgata ista recentiori.</hi>.</p>
<pb facs="1837_16c_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">853-854</fw>
<p>Skrivfeil eller meget utydelige Ord, saa vi kunde selv uden al <hi rend="spaced">Uærlighed</hi> gjort samme Feil, naar vi <hi rend="spaced">trolig</hi> vilde følge vort Haandskrift.</p>
<p>Altsaa, <hi rend="spaced">Griesbach</hi> var langt fra at spille under Dække med <hi rend="spaced">Complutenserne</hi>, og skulde derfor, desuagtet, hans Rettelser i det Ny Testamentes <hi rend="spaced">Hollandske</hi> Text vise, at den <hi rend="spaced">Spanske</hi>, efter hans Skiøn, <hi rend="spaced">mange hundrede</hi> Gange <hi rend="spaced">stemmede med de ældste</hi> Haandskrifter og Fædre <hi rend="spaced">mod</hi> de <hi rend="spaced">Yngre</hi>, og at de <hi rend="spaced">Spanske</hi> Udgivere var langt fra at være <hi rend="spaced">saa store Beundrere</hi> af den <hi rend="spaced">Latinske Vulgata</hi> , som Griesbach selv, da maa det have været ligesaa meget <hi rend="spaced">imod hans Ønske</hi>, som det er m o d hans <hi rend="spaced">Forsikkring</hi>, altsaa det allerumistænkeligste Vidnesbyrd om <hi rend="spaced">Complutenserens Ypperlighed</hi>. Giennemgaaer Man nu den <hi rend="spaced">Hollandske</hi> Text i <hi rend="spaced">Griesbachs</hi> Udgave, da finder man omtrent 1400 afgjorte Rettelser, og sammenligner Man dermed den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi> *), da finder Man deri omtrent <hi rend="spaced">Halvparten</hi> af de <hi rend="spaced">Griesbachske Rettelser</hi>, saaledes som nedenstaaende Forhold i <hi rend="spaced">Hovedstykkerne</hi> udviser.</p>
<p>I Evangelierne af 502 - 237</p>
<p>I Apstgg. 162 - 67</p>
<p>I Pauli 13 Breve 268 - 85</p>
<p>I Ped. og Joh. 42 - 20</p>
<p>I Aabenbaringen 387 - 255 af 1361 -664</p>
<p>Man maa vel smile lidt ad mine Tal, thi det giør jeg selv og turde ingen Ducat vove paa <hi rend="spaced">Enerne</hi>, men da her nødvendig maa tælles og det kun giælder om <hi rend="spaced">Hundredernes</hi> Rigtighed, turde jeg ikke udelade dem, og drager nu deraf følgende soleklare Slutning: selv om <hi rend="spaced">Griesbach</hi> i fin Indledning havde</p>
<p>*) Sammenligningen er skeet mellem den Griesbachske Udgave af 1796-1806 og Graz's Haandudgave af den Complutensiske Text og Vulgata. Mainz 1827.</p>
<p>givet <hi rend="spaced">Complutenseren</hi> det samme gode Lov, den fik af <hi rend="spaced">Mill</hi>, vilde denne practiske Udmærkelse dog betydelig forstærket Anprisningen, men da han nu tvertimod forsikkrede os, at <hi rend="spaced">Complutenseren næsten allevegne</hi> holdt med de <hi rend="spaced">unge</hi> Haandskrifter imod de Gamle og <hi rend="spaced">Kirkefædrene</hi>, saa maae enten de <hi rend="spaced">Griesbachske</hi> Rettelser være et skammeligt <hi rend="spaced">Bedrageri</hi>, eller de give <hi rend="spaced">imod</hi> hans <hi rend="spaced">Villie</hi> den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text det mest glimrende Vidnesbyrd for <hi rend="spaced">Overeensstemmelse</hi> med <hi rend="spaced">Fædrene</hi> og de <hi rend="spaced">ældste</hi> Haandskrifter. Enten har nemlig <hi rend="spaced">Griesbach</hi> i det Mindste <hi rend="spaced">hveranden</hi> Gang paa Trods fulgt de <hi rend="spaced">yngre</hi> Haandskrifter mod de <hi rend="spaced">Æ l d r e</hi> og <hi rend="spaced">Fædrene</hi>, eller hans Rettelser bevise, at intet fuldstændigt Haandskrift af det Ny Testamente kan rose sig af en saadan Rigdom paa <hi rend="spaced">sjeldne, beviislig ældgamle</hi> Læsemaader, som <hi rend="spaced">Complutenseren</hi>. Var det derfor end sandt, at <hi rend="spaced">Complutenserne</hi>, som <hi rend="spaced">Griesbach</hi> siger, af overdreven Ærbødighed for den La<hi rend="spaced">tinske Vulgata</hi>, sædvanlig valgde den af flere Græske Læsemaader, som stemmede med Samme, da vilde det ingen Skam være for <hi rend="spaced">Complutenserne</hi>, men en Ære for <hi rend="spaced">Vulgata</hi>; men skulde Man have enten de <hi rend="spaced">Spanske Catholiker</hi> eller den <hi rend="spaced">Tydske Protestant</hi> mistænkt for en <hi rend="spaced">overdreven</hi> Føielighed mod Vulgata, da blev det aabenbar Hr. <hi rend="spaced">Griesbach</hi>, naar Man seer, at af de 700 Rettelser, han ikke har tilfælles med <hi rend="spaced">Complutenserne</hi>, har han, imod dem, over de 300 <hi rend="spaced">tilfælles</hi> med den <hi rend="spaced">Latinske Vulgata</hi> i nedenstaaende Forhold.</p>
<p>I Evangelierne af 265 - 129</p>
<p>I Apostgg. 95 - 64</p>
<p>I Pauli Breve 183 - 93</p>
<p>I Ped. og Joh. 22 - 10</p>
<p>I Aabenbaring 132 - 32 697 - 328</p>
<pb facs="1837_16c_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">855-856</fw>
<p>Det er nu vist nok langt fra at være nogen ny Opdagelse, at den <hi rend="spaced">Complutensiske Text er ihøi Grad afvigende</hi> fra den <hi rend="spaced">Latinske Vulgata</hi>, thi just derfor har den ligefra Begyndelsen været en Torn i Øiet paa det <hi rend="spaced">Romerske Hof</hi>, og da den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks</hi> Patriarker, <hi rend="spaced">Wetstein</hi> og <hi rend="spaced">Semler</hi> i deres Raadvildhed dumdristig paastod det Modsatte, blev denne Paastand, ved <hi rend="spaced">Opviisningen</hi> af henved <hi rend="spaced">Tusinde</hi> tildels høist mærkelige <hi rend="spaced">Afvigelser</hi> *), saa soleklart giendrevet, at Man ei skulde tænkt, nogen lærd Mand vilde gjort sig selv den Skam at gientage den, men da <hi rend="spaced">Griesbach</hi> dog, saavidt han paa nogen Maade turde, har gjort det, er han, ved selv at stemme over 300 af 700 Gange med Vulgata, <hi rend="spaced">mod Complutenseren</hi>, unægtelig blevet det allerumistænkeligste Vidne om <hi rend="spaced">Beskyldningens Falsthed</hi>.</p>
<p>Da det imidlertid kun er en Skam at stemme med <hi rend="spaced">Vulgata</hi>, hvor dens Læsemaade er beviislig siet, og kun en Brode, naar Man, Vulgata til Behag, <hi rend="spaced">forfalsker Texten</hi>, saa skulde jeg ikke afpresset <hi rend="spaced">Griesbach</hi> det haarde Vidnesbyrd <hi rend="spaced">mod sig selv</hi>, dersom ikke, hvad <hi rend="spaced">Griesbach</hi> godt vidste, skiøndt han tier med det, <hi rend="spaced">Complutensernes</hi> forudsætte uhyre <hi rend="spaced">Føielighed</hi> mod <hi rend="spaced">Vulgata</hi> var den <hi rend="spaced">eneste</hi> Skygge af en <hi rend="spaced">Grund</hi>, den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi> har kunnet anføre for sin ærerørige Beskyldning mod de Spanske <hi rend="spaced">Udgivere</hi>, at de, i det Mindste paa nogle Steder og navnlig 1 Joh. v. 7, <hi rend="spaced">havde vitterlig forfalsket Texten</hi>. Under disse Omstændigheder maatte jeg derimod nøde den <hi rend="spaced">Tydske Kriti</hi>k til at bekiende, at <hi rend="spaced">Forudsætningen</hi>, hvorpaa den alene bygde</p>
<p>*) Vertheidigung des Complutensischen Neuen Testaments von Goeze. Hamburg 1766.</p>
<p>sin uhyre Beskyldning, <hi rend="spaced">efter dens egen Dom</hi>, var <hi rend="spaced">falsk</hi>; thi ved idelig at gientage denne <hi rend="spaced">Semlers dumdristige</hi> Beskyldning, <hi rend="spaced">som om</hi> den sor længe siden var <hi rend="spaced">unægtelig beviist</hi>, har <hi rend="spaced">Tydskerne</hi> virkelig bibragt os en saadan Mistanke til de <hi rend="spaced">Spanske Udgiveres</hi> Ærlighed, at <hi rend="spaced">Griesbach</hi>, der under <hi rend="spaced">Upartiskhedens</hi> Maske snedigst indskiød os den, skal nødes til at bekiende, det var <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi> gjort. Det giælder nemlig her paa ingen muelig Maade om den <hi rend="spaced">oprindelige Ægthed</hi> af Sproget om "de tre Vidner i Himlen," der, videnskabelig talt, unægtelig er det <hi rend="spaced">Tvivlsomste</hi> i hele det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, men det giælder ene og alene om de <hi rend="spaced">Spanske Udgiveres Ærlighed</hi> , som <hi rend="spaced">Tydskerne</hi> uden mindste Grund har gjort mistænkt, og derved vakt en gruelig Mistanke mod den <hi rend="spaced">eneste forsvarlige Text</hi>, vi har af det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, da det er meget rigtigt, hvad <hi rend="spaced">Griesbach</hi> siger, at <hi rend="spaced">var</hi> det saagodtsvm <hi rend="spaced">vist</hi>, at de Spanske Udgivere sommetider, ja blot paa et <hi rend="spaced">eneste Sted, vitterlig</hi> havde <hi rend="spaced">forfalsket Texten</hi>, da havde denne dermed tabt al vor Tillid.</p>
<p>Vist nok burde nu denne fæle Mistanke forsvinde, saasnart vi saae at den <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, hvorpaa Man ene grundede den, var <hi rend="spaced">aldeles falsk</hi>; men da vi veed, det er ikke saa med Mistanker, der, ligesom alt Ondt, flyver paa men kryber af, saa tør jeg ikke undlade at oplyse saavel <hi rend="spaced">Beskyldningens</hi><hi rend="spaced">Historie</hi>, som dens <hi rend="spaced">aabenbare Falskhed</hi>.</p>
<p>derinde troer Man vel sædvanlig, hvad os er indpræntet, at Æren for den store Opdagelse af <hi rend="spaced">et heelt</hi> Bibel-Sprogs <hi rend="spaced">hardtad</hi> beviislige Uægthed tilhører den <hi rend="spaced">Tydske Bibel-Kritiks</hi> Halvguder: <hi rend="spaced">Wetstein, Semler og især Griesbach</hi>, med deres mageløse Lærdom og Skarpsindighed; men giør Man sig den Umage</p>
<pb facs="1837_16c_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">857-858</fw>
<p>at sammenligne <hi rend="spaced">John Mills</hi> lange Anmærkning (Excurs) til dette <hi rend="spaced">Johanneiske</hi> Sprog, ved Enden af Brevet, med <hi rend="spaced">Griesb ach</hi> s korte Afhandling (Diatribe) derom, bag i hans Testamente, da skal Man hos <hi rend="spaced">Tydskeren</hi> neppe finde Noget, Man <hi rend="spaced">savner</hi> hos <hi rend="spaced">Engelskmanden</hi>, men kun savne den <hi rend="spaced">Upartiskhed</hi> Man finder hos <hi rend="spaced">Mill</hi>. Hvad der i dette Stykke tilhører <hi rend="spaced">Tydskerne</hi> er da nok ene og alene den uhyre Støi Man gjorde sor meget Lidt, og den ligesaa uhyre Beskyldning, Man, uden al Grund, gjorde mod <hi rend="spaced">Complutenserne</hi> for et stort <hi rend="spaced">Falskneri</hi>. Vil vi nu kiende Beskyldningen i dens <hi rend="spaced">classiske</hi> Skikkelse, som den hos <hi rend="spaced">Griesbach</hi> vandt, da viser den sig, som følger: "<hi rend="spaced">hvorfra Completenserne</hi> har hentet denne <hi rend="spaced">deres Text: om de selv har gjort Græsk af Latin</hi>, eller om de har <hi rend="spaced">skaffet sig</hi> en <hi rend="spaced">Græsk</hi> Bog, der havde det Sprog, det er <hi rend="spaced">lidt</hi> dunkelt. <hi rend="spaced">Antager Man</hi> det Første, da er de høilig at laste for at have indskudt i den Græske Text hvad de <hi rend="spaced">ikke</hi> fandt i <hi rend="spaced">Græske Haandskrifter</hi>, og var end <hi rend="spaced">det Andet</hi> Tilfældet, saa var deres Haandskrift dog <hi rend="spaced">sikkert</hi> hverken ældre eller vægtigere end det <hi rend="spaced">Britanniske</hi>. Herved mode imidlertid flere <hi rend="spaced">meget mistænkelige</hi> Omstændigheder, hvoraf jeg her kun vil berøre en Eneste, nemlig at <hi rend="spaced">Stunica</hi>, som selv havde havt en Finger i med ved den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Udgave, og brugde en slem Mund med <hi rend="spaced">Erasmus</hi>, fordi han havde udeladt <hi rend="spaced">Sproget</hi>, dog, hvor meget han end udæskedes, aldrig ved <hi rend="spaced">dette Sted</hi> vovede at trodse <hi rend="spaced">Erasmus</hi> med <hi rend="spaced">Gyldigheden</hi> af de Græske Haandskrifter, han eller hans Medarbeidere havde brugt, men snoede sig fra det med Snak om Forvanskningen af <hi rend="spaced">Grækernes</hi> og Oprigtigheden af <hi rend="spaced">Latinernes Haandskrifter</hi>. Medens han derfor andensteds og selv i det første <hi rend="spaced">Johannes-Brev</hi> slaaer om sig med sit "<hi rend="spaced">Rhodiske</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Haandskrift</hi>" er dog den <hi rend="spaced">hellige</hi> Vulgata og den uægte <hi rend="spaced">Hieronymus</hi> her, hans eneste Nødanker, hvor han <hi rend="spaced">nødvendig</hi> maatte beraabt sig paa sine <hi rend="spaced">Græske Haandskrifter</hi>, der <hi rend="spaced">prangede</hi> med de "himmelske Vidner," hvis han havde havt eller kiendt Saadanne. Da imidlertid <hi rend="spaced">Erasmus</hi>, bragt i <hi rend="spaced">Knibe</hi> ved <hi rend="spaced">C o m p lu t en fernes Haandskrift</hi>, ogsaa blev underrettet om det <hi rend="spaced">Britanniske Haandskrift</hi>, gav han endelig efter for Modstandernes Skraal *).</p>
<p>*) <hi rend="latine">Griesbachs Diatribe 7. <hi rend="spaced">Uude</hi> textum suum liauserint <hi rend="spaced">Complutenses: utrum</hi> ipsi e <hi rend="spaced">latinis</hi> fecerint graeca, an <hi rend="spaced">vero</hi> graecum sibi <hi rend="spaced">procuraverint</hi> librum istud comma exhibentem, <hi rend="spaced">non satis</hi> liqvet, Si prius <hi rend="spaced">sumas</hi>, valde vitupeperandi. snnt, qvod graeco textui obtruserint qvas in graecis codicibus non repererant; sin posterius, codex ipsorum Britannicum <hi rend="spaced">certe</hi> nec eetate <hi rend="spaced">neqvepondere</hi> superabat. Sed occurrunt hic <hi rend="spaced">p1ura</hi>, <hi rend="spaced">mali ominis</hi> plena, qvorum <hi rend="spaced">unicum duntaxat</hi> attingere <hi rend="spaced">h. 1. 1ubet.</hi> Nempe <hi rend="spaced">Stunica</hi>, qvi ipse operam suam in adornanda editione Complutcnsi <hi rend="spaced">commodaverat</hi>, qvanqvam ab <hi rend="spaced">Erasmo</hi>, qvcm ob omissum comma 7 vehementer objurgasset, provocatus, <hi rend="spaced">nunqvam</hi> tamen <hi rend="spaced">graecorum codicum</hi> ase collegisve <hi rend="spaced">adhibitorum auctoritate</hi> Erasmum, qvod ad <hi rend="spaced">hunc</hi> locum attinet, <hi rend="spaced">impugnare</hi> ausus est, sed, <hi rend="spaced">Graecorum</hi> codtces esse corruptos, <hi rend="spaced">Latinorum</hi> autem libros ipsam veritatem continere prsetexens, unice ad sacram Vulgatas et Pseudohieronymi anchoram confugit, licet alibi, inipsa adeo hac joannea epistola <hi rend="spaced">Rhodiensem</hi> suum codicem <hi rend="spaced">crepet</hi>. <hi rend="spaced">Certe non potuisset</hi> non graecos suos libros in auxilium vocare, si tales, testibus caslestibus <hi rend="spaced">superbientes</hi>, habuisset vel novisset. <hi rend="spaced">Erasmus</hi> vero, de codice Britannico certior factus et <hi rend="spaced">Compluten</hi>-</hi> 
<pb facs="1837_16c_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">859-860</fw>
At nu <hi rend="spaced">Griesbach</hi> skulde have kiendt <hi rend="spaced">stærkere</hi> Grunde for den dumdristige <hi rend="spaced">Semlerske</hi> Beskyldning, men <hi rend="spaced">ei nænt</hi> at anføre dem, det vilde aabenbar være en falsk Formodning, især da han <hi rend="spaced">ikke</hi> engang tør gientage Beskyldningen, hvor gierne Man end seer, han vilde, saa vi kan rolig lade det staae ved sit Værd, hvor mistænkelig <hi rend="spaced">Stunica</hi> bar sig ad, da han bragde <hi rend="spaced">Erasmus i Knibe</hi> netop med dette Sprog, da Spørgsmaalet jo siet <hi rend="spaced">ikke</hi> er, hvor <hi rend="spaced">godt</hi> eller hvor <hi rend="spaced">slet Stunica</hi> forsvarede <hi rend="spaced">Sprogets Ægthed</hi>, men o m de <hi rend="spaced">Spanske Udgivere</hi> forfalskede deres Text, hvad Stunica dog vel ikke har røbet, siden han bragde <hi rend="spaced">Erasmus</hi> i Knibe.</p>
<p>Hvad derimod <hi rend="spaced">Griesbach</hi> meget <hi rend="spaced">forsigtig tier</hi> med, er, at den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi> stemmer <hi rend="spaced">lige saalidt</hi> overeens med den <hi rend="spaced">Latinske Vulgata</hi>, som, hvad han selv bekiender, med det <hi rend="spaced">Britanniske</hi> Haandskrift (nu i <hi rend="spaced">Dublin</hi>) eller med den <hi rend="spaced">Stephaniske Læsemaade</hi>, som blev kanoniseret i den <hi rend="spaced">Hollandske Text</hi>. Da nu altsaa hverken <hi rend="spaced">Griesbach</hi> eller Nogen har viist anden optænkelig Grund, hvi de <hi rend="spaced">Spanske Udgivere</hi> paa dette <hi rend="spaced">eneste</hi> Sted skulde fristes til at forfalske deres ypperlige Text, end <hi rend="spaced">for at rette sig</hi> efter <hi rend="spaced">Vulgata</hi>, saa er det aabenbar ligesaa <hi rend="spaced">latterligt</hi> som uforskammet at giøre Beskyldningen; thi <hi rend="spaced">Overeensstemmelsen</hi> mellem <hi rend="spaced">Vulgata</hi> og den <hi rend="spaced">Græske Text</hi> maatte jo dog i det Mindste være en <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, fer Man <hi rend="spaced">deraf</hi> fattede den Mistanke, at "<hi rend="spaced">Græsken</hi> var gjort af <hi rend="spaced">Latinen</hi>."</p>
<p>Vist nok staaer de "tre Himmelske Vidner" kaade i <hi rend="spaced">Græsken og Latinen</hi>, men de</p>
<p><hi rend="latine"><hi rend="spaced">sium</hi> exemplo in <hi rend="spaced">augustias redactus</hi>, tandem <hi rend="spaced">adversariorum</hi> elamoribus ecdendum exifttmavit.</hi></p>
<p>kunde dog vel ligesaa godt staae i <hi rend="spaced">Complusernes</hi> som de endnu staae i det <hi rend="spaced">Dublinske</hi> Haandskrift, og staae, saavidt <hi rend="spaced">Griesbach</hi> vidste, i alle Haandskrifter (Joh. <hi rend="bold">Vlll</hi>. 18 og <hi rend="bold">XV</hi>. 26), saa Spørgsmaalet er, hvad Com-<hi rend="spaced">plutenseren</hi> har <hi rend="spaced">for sig selv</hi>, og det er aabenbar Ordene "disse Tre ere <hi rend="spaced">til</hi> Eet" medens der i <hi rend="spaced">Vulgata</hi>, saavelsom i det <hi rend="spaced">Dublinske</hi> Haandskrift og i den <hi rend="spaced">Hollandske Text</hi> staaer "disse Tre <hi rend="spaced">ere Eet</hi>" hvad Man strax seer, giør en <hi rend="spaced">mærkelig Forskiel</hi>, da den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text her er ligesaa <hi rend="spaced">uskikket</hi> som <hi rend="spaced">Vulgatas velskikket</hi> til at udtrykke den Theologiske Læresætning om <hi rend="spaced">Tre-Enigheden. Complutenseren</hi> siger nemlig blot, at de <hi rend="spaced">tre</hi> Vidner <hi rend="spaced">stemme overeens</hi>, men <hi rend="spaced">Vulgata</hi> at de <hi rend="spaced">er Eet</hi>, saa Man kan umuelig tænke sig anden Grund til den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text her, end <hi rend="spaced">Haandskriftets tydelige</hi> Træk, som Udgiverne, <hi rend="spaced">uden at bryde sig om Vulgata</hi>, trolig fulgde.</p>
<p>Man seer nok, dette beviser paa <hi rend="spaced">ingen</hi> Maade det omtvistede <hi rend="spaced">Sprogs Ægthed</hi>, men <hi rend="spaced">srikiender</hi> blot de <hi rend="spaced">Spanske Udgivere</hi> for at have givet endog kun fjerneste Anledning til den Tydske Mistanke og derpaa grundede ærerørige Beskyldning, der vel ei kan skade dem, men har skadet os ved at vække Mistanke til den <hi rend="spaced">eneste forsvarlige Grundtext, vi har af det Ny Testamente</hi>.</p>
<p>Var nu <hi rend="spaced">dette</hi> den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks</hi> Hoved-Øiemed, saa den, om mueligt, vilde giøre <hi rend="spaced">Grundtexten ulægelig</hi>, da har den vel spildt sin Umage, men fortjener dog Roes for sin <hi rend="spaced">Snildhed</hi>. Stræbde den derimod <hi rend="spaced">ærlig</hi> at hjelpe os til en <hi rend="spaced">sikker Grundtext</hi> og <hi rend="spaced">fri Granskning</hi>, og førde kun derfor Krig med <hi rend="spaced">Theologernes</hi> kanoniserede Text og Dogmatik, da gjorde den i Forblindelse et uhyre Misgreb, ved i det Hele at nødrive en 
<pb facs="1837_16c_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">861-862</fw>
Text, hvis Ypperlighed den selv har beviist, og i det Enkelte at beskylde den for Falskhed, hvor dens Ærlighed er soleklar og dens Læsemaade det stærkeste Vaaben baade mod det kanoniserede Sprog og det Britanniske Haandskrift. Dog, de Lutherske Theologer, som beraadte sig paa den Complutensiske Text, der siet ikke duede til hvad de vilde bevise, var rigtig nok ligesaa forblindede, saa jeg kan siet ikke begribe, hvorfor Complutenserne blev saa bagvendt indviklede i Striden om 1 Joh. v. 7. uden at forudsætte, vor Herre forblindede begge Partier for at henvende spændt Opmærksomhed paa den, udenfor England, hardtad ganske forglemte Complutensiske Grundtext. Kun af en saadan Forblindelse fra Oven kan jeg ogsaa forklare mig, hvorledes et Sprog, der fra Først af hverken fandtes i den Erasmiske udgave eller i den Lutherske Oversættelse af det Ny Testamente, kunde blive det store Tvistens Æble mellem Kritiken og de Lutherske Theologer; thi det var jo dog en nhyre Forblindelse hos visse Theologer, baade i deres Dogmatiker og folkelige Læreboger at fætte et saadant Bibel-Sprog i Spidsen, som et urokkeligt Skrift-Beviis for Treenigheden. Naar de imidlertid først havde gjort det, og den verdslige Arm, paa hvis aandelige Bistand de kun alt for trygt havde stolet, ei mere kunde eller vilde lukke Modstandernes Munde, da var det naturligt, at Fienden paa Timen angreb det aldeles Uforsvarlige, hvormed Theologernes paa den Hollandske Texts fuldkomne Inspiration hvilende Lære-Bygning maatte staae og falde, saa "det store Fald" af Huset, bygt paa Værre end Sand, maa ingenlunde tilskrives Fiendernes Styrke men Bygmesternes Daarlighed.</p>
<p>Da det her alene giælder om at udrydde den grundløse og, som Griesbach smigrede sig med, grændseløse Mistanke, Tydskerne selv hos troende Præster kan have vakt til de Complutensiske Udgiveres Ærlighed, og da vi nødes til at indrømme Textens videnskabelige Usikkerhed paa flere Steder end 1 Joh. v. 7. behøvede jeg her siet ikke at sige mine Tanker enten om dette Skriftsted eller om den Læresætning, for hvis Skyld det især blev et Tvistens Æble; men jeg har heller ikke mindste Grund til at fortie hvad der kan siger med faa Ord og dog maaskee kaste et Lysglimt ind i det Ægyptiske Morke, der er fremkoglet om begge Dele.</p>
<p>Ægtheden af Sproget om de tre himmelske Vidner har naturligviis, ved den skarpe Strid derom i forrige Aarhundrede, ogsaa for mig saaet historisk Interesse, og de Græske Kirkefædres Taushed dermed maa jeg, efter saamange Vidnesbyrd, indtil videre tage for givet, men derved strammes Knuden aabenbar istedenfor at løses, da Sproget ei blot tidlig findes i Vulgata, men spores alt hos Tertullian, faa Man har aabenbar sluttet Acterne meget for tidlig, medens det endnu var ligesaa mørkt, hvordan Sproget kunde være kommet ind som hvordan det funde være faldet ud, ja vel endnu mørkere, da Huller i gamle Haandskrifter er meget hyppigere og nemmere at forklare, end Indskud i Forfatterens Aand, som dette aabenbar vilde være. Forst maa man da, istedenfor at kævles om dem til ingen Nytte, udgive baade det Britanniske eller Montfortske Haandskrift i Dublin og det Rauske i Berlin, hvor Sproget endnu findes, saa vi kan see, hvad Opmærksomhed de fortjene; thi vel har Man høit og dyrt forsikkret, at det Sidste var et reent Falskneri og det Første for grønt om Hagen til at ændses, men alle disse Forsikkringer nytte os saameget mindre, som Man selv har maattet 
<pb facs="1837_16c_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">863-864</fw>
indrømme, at en blot <hi rend="spaced">Afskrift</hi> af den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text er det <hi rend="spaced">Rauske</hi> Haandskrift dog ikke, mens det er soleklart at fordi det Britanniske Haandskrift maaskee er fra det <hi rend="spaced">Femtende</hi> Aarhundrede kunde dets <hi rend="spaced">Læsemaader</hi> gierne være <hi rend="spaced">ældgamle</hi>. Vel har Man indvendt, at det <hi rend="spaced">Britanniske</hi> Haandskrift <hi rend="spaced">latiniserede</hi> grovt og var det Eneste, der havde <hi rend="spaced">Vulgatas</hi> Læsemaade 1 Joh. v. 6. "<hi rend="spaced">Christus</hi>" istedenfor "<hi rend="spaced">Aand</hi>" er <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, men den Indvending duer ikke, thi <hi rend="spaced">Vulgata</hi> maa dog vel ogsaa oprindelig være oversat efter et <hi rend="spaced">gammelt</hi> Haandskrift, og kunde vi finde <hi rend="spaced">dette</hi> Haandskrifts Græsse Text, var det aabenbar en stor <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> Vinding, saa <hi rend="spaced">det Haandskrift</hi> maa netop betragtes ved Dagens Lys med mange flere Øine end to, for vi tor kalde det en <hi rend="spaced">Oversættelse</hi> af <hi rend="spaced">Vulgata</hi>, hvad det vel maatte være, naar det ei hængde sammen med <hi rend="spaced">Vulgatas Original</hi>, og stemmede dog langt notere med den end alle andre latiniserende Haandskrifter.</p>
<p>Efter min <hi rend="spaced">Formodning</hi> er for Resten <hi rend="spaced">Sproget ægte, ikke</hi> som det staaer i det <hi rend="spaced">Britanniske</hi> Haandskrift, <hi rend="spaced">Vulgata, Elzeviren</hi> og vor <hi rend="spaced">Danske</hi> Oversættelse, men <hi rend="spaced">som</hi> det staaer hos <hi rend="spaced">Complutenseren</hi>, thi saasnart Man antager det, kan Man forklare sig, <hi rend="spaced">hvorfor</hi> de <hi rend="spaced">Græske Kirkefædre</hi> aldrig bruge det til at bevise <hi rend="spaced">Treenigheden</hi> med, mens det er ligesaa let at forstaae, hvi <hi rend="spaced">Latinerne</hi> vel i Førstningen kun saa smaat, men immer dristigere byggede <hi rend="spaced">paa deres Oversættelse</hi>. Vanskeligere falder det vist nok, at angive nogen Grund til <hi rend="spaced">Udeladelsen</hi> i de fleste <hi rend="spaced">Græske Haandskrifter</hi>, men naar der stod i 7de Vers, som hos <hi rend="spaced">Complutenseren</hi>, "disse Tre ere <hi rend="spaced">til Eet</hi>" og derimod i 8de Vers, hvad Man øgsaa finder Spor af, om Aanden, Vandet og Blodet "disse Tre ere Eet<hi rend="spaced">disse Tre ere Eet</hi>" da dannede det, som Man strax seer, en <hi rend="spaced">halv</hi> Modsætning, der vel aldrig kunde falde <hi rend="spaced">Aanden</hi>, men dog lettelig de <hi rend="spaced">Græske Boglærde</hi> uden Aand <hi rend="spaced">mistænkelig</hi> og Sproget derved forsvinde af de fleste Haandskrifter.</p>
<p>Hvad endelig de "tre himmelske Vidner" <hi rend="spaced">i sig selv</hi> angaaer, da beroer deres guddommelige Tilværelse ei for de <hi rend="spaced">Troende</hi> paa noget Skriftsted, men paa <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> og <hi rend="spaced">Døbe-Ordet</hi> og hvorledes disse Tre, sammenslyngede med <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som er <hi rend="spaced">Fuldkommenheds Baand, ikke</hi> skulde udgiere den <hi rend="spaced">allerfuldkomneste Eenhed</hi>, er mig umueligt at tænke, saa <hi rend="spaced">Tre-Enighed</hi> udfiger for mig snarere <hi rend="spaced">for lidt</hi> end for meget derom, men da <hi rend="spaced">Herren</hi> ikke selv har gjort nogen <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi> af <hi rend="spaced">Treenigheden</hi>, fristes jeg aldrig til at ville, som en fortvivlet Fusker, forbedre det <hi rend="spaced">Fuldkomnei sit Slags</hi>, som alle <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi> og <hi rend="spaced">Gierninger</hi> nødvendig ere.</p>
<p>Ligesom jeg derfor finder det ganske i sin Orden, at enhver <hi rend="spaced">Bibel-Læser</hi> giør sig Tanker baade om 1 Joh. v. 7. og om Alt hvad han læser, <hi rend="spaced">eftersom</hi> han har <hi rend="spaced">Kundskab</hi> og <hi rend="spaced">Forstand</hi> til, saaledes skal og vil jeg ogsaa finde mig i al den <hi rend="spaced">Uenighed</hi> om <hi rend="spaced">Treenigheden</hi> og <hi rend="spaced">alle Bibelske Læresætninger</hi>, som lader sig forlige med den <hi rend="spaced">Christelige Grund-Enighed</hi> om hvad vi Alle ved <hi rend="spaced"> Daaben bekiende</hi> og i <hi rend="spaced">Nadveren annamme</hi>.</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsættes.)</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head><hi rend="bold">Literær Efterretning</hi>.</head>
<p><hi rend="initial">A</hi>f "Christelig Samler, Tidskrift for Christne af alle Stænder" udgiven af Magister L. N. <hi rend="spaced">Boisen</hi> og Pastor C. C. <hi rend="spaced">Boisen</hi> er 7de Hefte udkommet og indeholder en Samling af kortere Fortællinger som Christne kunne læse til Fornøielse og Opbyggelse. Prisen er 24 Rbz. for Subseribenter hos Forlæggeren Hr, Boghandler N. Ditlewsen i Kjøbenhavn. Jac. Chr. Lindberg.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
