<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke - Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="016b"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_16b_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1837 Nordisk No 53<lb/>Kirke - Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven as<lb/>
	<docAuthor>Jar. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang<lb/>Anden Søndag i Advent.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>10. December</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1837_16b_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head><hi rend="bold">Om det Ny Testamente i Grundsproget</hi></head>
<head>eller</head>
<head><hi rend="spaced">Om Alcala-Texten og Bibel-Kritiken</hi>.</head>
<head>(Fortsættelse.)</head>
<p><hi rend="initial">F</hi>ørst vil jeg da bemærke, hvad selv Modstanderne maae indrømme, at af alle de Beger, der fra <hi rend="spaced">OIdti den</hi> er kommet til os, findes <hi rend="spaced">ikke</hi> en <hi rend="spaced">Eneste</hi>, det være sig poetisk, historisk eller philosophisk, <hi rend="spaced">Græsk</hi> eller <hi rend="spaced">Latinsk Classiker</hi>, hvis Text er blevet saa omhyggelig <hi rend="spaced">bevaret</hi> og lader sig endnu saa <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> undersøge og rense, som <hi rend="spaced">B ibeten</hi>, hvis <hi rend="spaced">Gamle Testamente</hi> havde <hi rend="spaced">Jødernes Rabbiner</hi> og det Ny den <hi rend="spaced">Græske Geistlighed</hi> til Vogtere og flittige Læsere paa Grundsproget, og hvoraf Man derfor har saa <hi rend="spaced">mange</hi> Afskrifter, at de <hi rend="spaced">samme</hi> Feil næsten umuelig kan findes i dem Alle. Da nu desuden Største-Delen baade af det <hi rend="spaced">Gamle</hi> og <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> er af <hi rend="spaced">historisk Indhold</hi>, hvor Stilen kan have mangfoldige <hi rend="spaced">Smaa feil</hi>, uden at Fortællingen derved bliver mindre sikker og oplysende, saa seer Man strax at baade Skriftens <hi rend="spaced">Venner</hi> og <hi rend="spaced">Fiender</hi> have <hi rend="spaced">anslaet et</hi> den omtalte <hi rend="spaced">Usikkerhed</hi> meget <hi rend="spaced">forhøit</hi>, ligesom da ogsaa <hi rend="spaced">Menighedens Erfaring</hi> giennem tre Aarhundreder maae være os, <hi rend="spaced">somtroe</hi>, Borgen nok for at, naar der kun <hi rend="spaced">ingen Troes-Artikler</hi> skal udledes af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, da er <hi rend="spaced">Texten sikker</hi> nok til <hi rend="spaced"> Søndags</hi>-</p>
<p><hi rend="spaced">Brug</hi>, hvor <hi rend="spaced">Aanden</hi> følger med og giver sikkert kun <hi rend="spaced">sit Eget</hi> Vidnesbyrd. Men den Oplysning, <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi> med Skriften er indviet til at udvikle og udbrede, er aabenbar ikke blot <hi rend="spaced">den</hi>, Menigheden for Øieblikket behøver, men en, hele Menneske - Slægten og alt Menneskeligt omfattende <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, som saaledes forherliger<hi rend="spaced"> Jesu Navn</hi>, at Man aabenbar maa trodse Sandhed for ei at bole Knæ i Navnet og bekiende, at netop til Gud-Faders Ære er <hi rend="spaced">Jesus Christus vor Herre</hi>; og skal denne <hi rend="spaced">universal historiske Oplysning</hi>, efter Aandens bestandige Vidnesbyrd, ligesaavel, ved al Spaadoms Opfyldelse, være <hi rend="spaced">Skriftens Forklaring</hi>, som den, ved at beskinne <hi rend="spaced">Troens Seier</hi>, maa blive <hi rend="spaced">Kirkens Triumf</hi>, da følger det af sig selv, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> efterhaanden maa kunne og skulle renses fra <hi rend="spaced">alle</hi> de Feil, der kan have indsneget sig, da den kun i sin <hi rend="spaced">oprindelige</hi> Skikkelse vil være fuldkommen i sit Slags. Det er derfor saa langt fra, vi kan have det Mindste mod den <hi rend="spaced">allerskarpeste</hi> kritiske Undersøgelse af <hi rend="spaced">B i b e l e n s</hi> Text saavelsom af hele dens <hi rend="spaced">nærværende</hi> Beskaffenhed, at den meget mere skal være os meget velkommen , da det er en Undersøgelse, vi selv, til Herrens Ære og vor egen Sikkerhed, maae anstille og befordre af alle Kræfter, skiøndt vi naturligviis ingenlunde tor love at være enige med <hi rend="spaced">alle</hi> Kritikere enten om Slutningerne de uddrage eller om Undersøgelsens Grændser, Maal 
<pb facs="1837_16b_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">835-836</fw>
og Hielpemidler, da vi, som aldrig kan undvære Aanden, allermindst uden Hans kraftige Bistand tor vente at udfinde den ægte, oprindelige Text, som <hi rend="spaced">Ingen</hi> paa den hele Jord <hi rend="spaced">uden Han</hi> kan sige, de kiender bestemt.</p>
<p>Hvad vi derfor have imod det <hi rend="spaced">attende</hi> Aarhundredes Bibel-Critik er ingenlunde dens <hi rend="spaced">Skarphed</hi>, der, som vi saae, ved at nedrive vore Theologers uforsvarlige Lære-Bygning, har gjort baade Kirken og os udmærkede Tjenester, men dens <hi rend="spaced">Ufuldstændighed, Skiødesløshed</hi> i mange Henseender, og frem for Alt dens gjennemgribende <hi rend="spaced">Aandløshed</hi>, der giør os det til en Pine at befatte os med den og til en Nødvendighed at giøre hele Arbeidet om igjen.</p>
<p><hi rend="spaced">Ufuldstændigheden</hi> giælder især det Gamle <hi rend="spaced">Testamente</hi>, hvis Text egenlig slet ikke blev draget ind med ved den kritiske Undersøgelse og befinder sig derfor endnu i samme Tilstand, som <hi rend="spaced">Jøderne</hi> i deres første trykte Udgaver leverede den, medens dog især de <hi rend="spaced">Halvfjerdsindstyves</hi> Græske Oversættelse lærer os, at derved er Spørgsmaal i Tusindtal, der maae besvares, for vi i den <hi rend="spaced">poetiske</hi> og <hi rend="spaced">belærende</hi> Deel kan tale om en <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> sikker Text. Her have vi da en vid Mark at bearbeide, og at den, veldyrket, vil bære hundrede Fold, derom kan vi umuelig tvivle efter hvad den, som i et <hi rend="spaced">Hvileaar</hi>, har baaret af sig selv og bærer endnu daglig, hvor Præster <hi rend="spaced">med Aand</hi> læse Loven og forkynde Evangelium; men om den <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Vei og Maade kan jeg Intet sige, da jeg er aldeles blottet for Ebraisk Lærdom, og jeg har i denne Henseende alt for mange Brødre iblant Præsterne, til at store Fremskridt snart kunde ventes. <hi rend="spaced">Indtil videre</hi> er da neppe noget bedre Raad, end med <hi rend="spaced">Kirkefædrene</hi> at holde os til de <hi rend="spaced">Halvfjerds</hi>, som tit give en dyb og deilig Mrning, hvor der i <hi rend="spaced">vore</hi> Oversættelser er saagodtsom ingen, og vi kan det saameget roligere, som <hi rend="spaced">Anførelserne</hi> i det Ny Testamente sædvanlig stemme dermed. Kun Skade, at de <hi rend="spaced">Halvfjerdsindstyves Text</hi> heller ikke er blevet videnskabelig undersøgt, saa det er endnu et <hi rend="spaced">Spørgsmaal</hi>, om den ældste Udgave i den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Polyglot eller den Sædvanlige, efter et Haandskrift i <hi rend="spaced">Vaticanet</hi>, er sikkrest, medens de Fleste ei engang veed, at hvem der søger noget <hi rend="spaced">reent Historisk</hi>, maa vogte sig vel for det <hi rend="spaced">Alexandrinske</hi>, der altid, meer eller mindre med Flid er omgjort efter eget Tykke. For Resten seer Man nok, der, ikke alens for <hi rend="spaced">Textens</hi> men ogsaa for det dunkle <hi rend="spaced">Indhold</hi> og det <hi rend="spaced">uddøde Sprogs</hi> Skyld, maa skee et stort <hi rend="spaced">Mirakel</hi>, for den <hi rend="spaced">Prophetiske Deel</hi> af det <hi rend="spaced">Gamle Testamente</hi> kan blive <hi rend="spaced">videnskabelig klar</hi>, men det kan aldrig hindre os, som har <hi rend="spaced">Propheternes Aand</hi> til <hi rend="spaced">Læremester</hi> og Ledsager, fra med Flid at giøre vort Bedste, da derved dog altid megen Dunkelhed vil forsvinde, mangen Feil rettes, den <hi rend="spaced">aandelige Formodning</hi> giøre de <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Mangler taalelige, og <hi rend="spaced">Miratlet</hi> skee, naar Guds Time kommer, som altid er, naar det <hi rend="spaced">virkelig</hi> behøves. Det vil heller ingenlunde komme uventet, thi naar Man <hi rend="spaced">herefter</hi> faaer. at see, hvilket nyt Lys der ved <hi rend="spaced">Grækernes Opvaagnelse</hi> og fortroligt Bekiendtskab med deres Tungemaal vil opgaae over det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>, da vil de <hi rend="spaced">Christne</hi> aldrig tvivle om, at der endnu vil opgaae et langt mere straalende Lys over det <hi rend="spaced">Gamle Testamente</hi> ved <hi rend="spaced">Jydernes Opvækkelse</hi>, der klarlig er spaaet af <hi rend="spaced">Apostelen Paulus</hi>, med det ogsaa i denne Henseende høist mærkelige Tillæg, at det skal være som "<hi rend="spaced">Liv af Døde</hi>."</p>
<p>Hermed staae vi da for det <hi rend="spaced">N y Testamentei Grundsproget</hi>, som egenlig er, hvad jeg her vilde tale om, da det baade er mig langt bedre bekiendt, ligger os i alle 
<pb facs="1837_16b_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">837-838</fw>
Maader <hi rend="spaced">nærmest</hi>, og <hi rend="italic">skal nu bestemt, ved</hi> Hjelp af de foregaaende Undersøgelser og <hi rend="spaced">Grækernes</hi> Opvaagnelse, vinde en Sikkerhed og Klarhed, det selv i Kirkens Oldtid kun havde sor saare Faa; og mine Læsere maatte da langt heller overspringe den lange Indledning, som jeg dog selv, saavidt mueligt, har afkortet, end forlade mig her, hvor jeg virkelig har Noget at sige, som jeg finder det min Skyldighed at meddele og er vis paa, bor tages til Eftertanke af alle <hi rend="spaced">troende</hi> Præster.</p>
<p>Det nytter nemlig ikke at dølge, at vor <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Tillid til den før <hi rend="spaced">antagne</hi> (reciperede) <hi rend="spaced">Text</hi> af det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> er aldeles nedbrudt, om ikke ved nøiere Bekiendtskab med den <hi rend="spaced">Tydske Kritik</hi>, saa dog ved Indskærpelsen af Resultaterne paa vor academiske Bane, som vi har siet Intet <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> at sætte imod. <hi rend="spaced">Hvorvidt</hi> Man under <hi rend="spaced">Embeds-Gierningen</hi>, til Menighedens Oplysning, kan hæve sig derover, det veed jeg af egen Erfaring vel saa godt som Nogen, men veed derfor ogsaa godt, det er kun maadeligt, og i den <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> undersøgelse kan vi dog umuelig gribe ind, uden enten med Grunde at forsvare den nedrevne Text eller erklære os for en Anden. Nu tillader <hi rend="spaced">Aanden</hi> os imidlertid ingenlunde at sidde med Hænderne i Skiødet ved den af <hi rend="spaced">alle</hi> videnskabelige undersøgelser , som <hi rend="spaced">allernærmest</hi> angaaer det <hi rend="spaced">Christelige Oplysnings-Værk</hi> og Dets indviede Redskaber, og desuden kræver selv den <hi rend="spaced">kirkelige Brug</hi> af Herrens Bog et rask og forsvarligt Indgreb i Forhandlingen; thi alt ved den sidste Revisjon af vort <hi rend="spaced">Danske Ny Testamente</hi> blev den <hi rend="spaced">antag ne Text kiendelig forladt</hi>, og den trykkes neppe mere i <hi rend="spaced">Tydskland</hi>, hvorfra vi derimod oversvømmes med den Griesbachske Text, som da, hvis ingen <hi rend="spaced">kraftig Hindring</hi> møder, bliver hele den yngre Slægts Haandbog og da nødven-</p>
<p><hi rend="italic">dig Regelen ved en ny Revisjon. Dette maae vi stræbe at forhindre, eller rettere: det baade</hi> kan og skal vi for vort Vedkommende, (<hi rend="spaced">vore</hi> lærde og læge <hi rend="spaced">Troesførvandte</hi>) forebygge, ei blot fordi der, med <hi rend="spaced">Peders</hi> herlige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> (Joh. 6), i den Griesbachske Text fattes <hi rend="spaced">mangt et Ord</hi>, som <hi rend="spaced">Aanden</hi> paa ingen Maade vil miste, men fordi hverken den sidst antagne eller nogen anden Text har været saa <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi>, som <hi rend="italic">Griesbachs</hi>, der, efter hans eget Sigende, er, efter selvgjorte Regler, altsaa efter eget Tykke, sammenlappet af <hi rend="spaced">Haandskrifter i Hundredeviis</hi>, som ovenikiøbet næsten Alle kun var ham bekiendte af <hi rend="spaced">Andres</hi> Beretninger. Sandelig, om vi havde den allerrimeligste Formodning om, at <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi> havde hvilet paa <hi rend="spaced">Griesbach</hi> endnu i rigere Maal end paa <hi rend="spaced">Mortens Luther, hardtad</hi> forn paa <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, og fandt os derfor tilbøielige til at bifalde alle hans Rettelser, saa Maatte vi dog lade dem blive i Randen og turde ingenlunde indskyde en Eneste af dem i Terten blot efter <hi rend="spaced">hans Tykke</hi>; men da nu <hi rend="spaced">Griesbachs</hi> fuldkomne <hi rend="spaced">Aandløshed</hi>, for ei at tale om Andet, er soleklar, fristes vi ikke engang til at fylde Randen af vort Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi> med en eneste af hans Rettelser, forsaavidt den ikke maatte have en langt bedre Hjemmel, end <hi rend="spaced">hans Skiøn</hi> kan give den.</p>
<p>Der er altsaa ikke andet for: vi maae redde den forkastede Texts Ære, eller vi maae erklære os for en Anden, der i det Mindste er <hi rend="spaced">forsvarligere</hi> end baade <hi rend="spaced">Griesbachs</hi> og den. Det <hi rend="spaced">Første</hi> er imidlertid <hi rend="spaced">umueligt</hi>, thi om den sidst antagne Text end i alt det Enkelte lod sig forsvare, lader den sig det dog ei t <hi rend="spaced">det Hele</hi>, da den beviislig er et Fuskeri af <hi rend="spaced">Hollandske Bogtrykkere</hi> i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede, der sammenlappede den af forskiellige udgaver og havde naturligviis kun <hi rend="spaced">Theologernes</hi> dybe <hi rend="spaced">Søvn</hi> at takke for, 
<pb facs="1837_16b_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">839-840</fw>
<hi rend="spaced">den</hi> blev taget for gode Vahre, og <hi rend="spaced">kanoniseret</hi>, som om den var kommet frisk ud af Apostlernes Hænder.</p>
<p>Følgelig maae vi erklære os for en anden Text, som vi naturligviis ei er saa gale at ka-<hi rend="spaced">nonisere</hi>, men som vi kan forsvare indtil videre at <hi rend="spaced">følge</hi> og <hi rend="spaced">oversætte efter</hi>, og hvortil vi i Randen kan føie, af andre Kilder, hvad der enten har videnskabeligt Krav paa vor Opmærksomhed, eller <hi rend="spaced">Aandens</hi> Anbefaling; og hvor vanskelig en <hi rend="spaced">saadan Text</hi> end maatte være at finde, kan vi, som ledsages af <hi rend="spaced">Herrens</hi> og <hi rend="spaced">Apostlernes Aand</hi>, dog aldrig trøstigere bygge paa Herrens Lofte til dem "<hi rend="spaced">der lede</hi>" end naar vi lede om <hi rend="spaced">Hans Kirkebog</hi> i en forsvarlig Skikkelse.</p>
<p>Det kunde derimod ved første Øiekast synes, som al <hi rend="spaced">Leden</hi> var overflødig, da det er klart, at i <hi rend="spaced">den</hi> Menighed, hvis <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> er det Ny <hi rend="spaced">Testamentes Grundsprog</hi>, altsaa i det <hi rend="spaced">Græske</hi> Kirkesøgn, baade kunde og skulde den <hi rend="spaced">reneste</hi> Text de ældste <hi rend="spaced">Biskopper</hi> havde overkommet være sikkert bevaret og fornyet, saa vi kun behøvede at <hi rend="spaced">banke paa</hi> hos de <hi rend="spaced">Græske Christne</hi>, for fra første Haand at modtage baade den sikkreste Text og de bedste Hielpemidler til at forstaae den. Men, uagtet vi under ingen Omstændigheder herefter, som hidtil, maae tabe de <hi rend="spaced">nærværende Græker</hi> og deres <hi rend="spaced">kirkelige Afskrifter</hi> af Sigte, naar vi studere det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi> i Grundsproget, saa moder her dog det uheld, at den <hi rend="spaced">Græske Geistlighed</hi> ei blot i de senere Aarhundreder nedsank i dyb Vankundighed, men at den allerede tidlig (ved det <hi rend="spaced">Nicæniske</hi> Mode) aabenbar begyndte at <hi rend="spaced">forandre Daabspagten,</hi> viiste sig derved, christelig talt, aandløs, og kan neppe stille os tilstrækkelig Borgen for at den har vaaget omhyggeligere over <hi rend="spaced">Skriftens Reenhed</hi> end over <hi rend="spaced">Pagtens</hi>, saa det kan først en nærmere Undersøgelse lære os, naar vi har en <hi rend="spaced">forsvarlig</hi> Text at sammenligne <hi rend="spaced">Deres</hi> med.</p>
<p>Nu at finde en saadan <hi rend="spaced">forsvarlig Text</hi> mellem de mangfoldige <hi rend="spaced">Afskrifter</hi>, som ligge adspredte enten i de store Bogsamlinger eller afsides i Krøgene, maae vi naturligviis strax opgive, thi deels kan vi ikke i et Øieblik fare Verden rundt og see med egne Øine, som dog er de Eneste, vi i saa vigtig en Sag tør troe, deels er, efter alle Kienderes Dom, selv de <hi rend="spaced">ældste</hi> Haandskrifter Man nu har, meget for unge til at deres <hi rend="spaced">Alder</hi> kunde bestemme vort Valg, og endelig kunde der findes en <hi rend="spaced">Ældgammel</hi>, som var den allerupaalideltgste, da vi veed, at <hi rend="spaced">Marcion</hi> og hans Discipler for <hi rend="spaced">sexten, sytten</hi> Aarhundreder siden med Flid bragde saamange <hi rend="spaced">forfalskede</hi> Afskrifter som mueligt i Omlob.</p>
<p>Vi maae altsaa vælge mellem <hi rend="spaced">Aftrykkene</hi>, forsaavidt disse ikke byde os en <hi rend="spaced">selvgjort</hi>, vilkaarlig sammensat, men en <hi rend="spaced">historisk overleveret</hi>, forefundet <hi rend="spaced">Text</hi>, thi dem kan vi dog <hi rend="spaced">samle omkring</hi> os og gjennemsee, især da det et er ret mange; men dog synes Hoved-Vanskeligheden her den samme, da Alderen, om den end lod sig nøie bestemme, Intet afgiør, og Valget maa være saaledes, at det ikke blot for Øieblikket tilfredsstiller os alle, men lader sig <hi rend="spaced">videnskabelig forsvare</hi>.</p>
<p>Desuagtet tør jeg paastaae, at et <hi rend="spaced">forsvarligt Valg</hi> er her den letteste Ting af Verden, thi der er, saavidt jeg veed, kun <hi rend="spaced">tre udgaver</hi> af det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, som gjøre Paastand paa at være <hi rend="spaced">rene</hi>, uforbedrede <hi rend="spaced">Aftryk</hi> af et forefundet <hi rend="spaced">Haandskrift</hi>: den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> nemlig, den <hi rend="spaced">Londonske</hi> og den <hi rend="spaced">Cambridske</hi>, men om end <hi rend="spaced">Nygrækerne</hi> skulde have foranstaltet en <hi rend="spaced">Fjerde</hi>, vilde dog den <hi rend="spaced">Første</hi> af gyldige Grunde være at foretrække. Er der imidlertid, som vore Lærde paastaae, kun de tre 
<pb facs="1837_16b_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">841-842</fw>
Ovennævnte, da kan Valget intet Øieblik være tvivlsomt, da den <hi rend="spaced">Cambridske</hi> udgave kun giver <hi rend="spaced">Evangelierne</hi> og <hi rend="spaced">Apostlernes Gjerninger</hi> og selv den <hi rend="spaced">Londonske</hi> har store <hi rend="spaced">Huller</hi>, saa mellem dem der kunde vælges, er <hi rend="spaced">Complutenseren</hi> den eneste <hi rend="spaced">Fuldstændige</hi>.</p>
<p>Men ligesom <hi rend="spaced">Complutenseren</hi> er den eneste af de ordenlig udgivne Texter, som er <hi rend="spaced">fuldstændig</hi>, saa er den ogsaa hvad <hi rend="spaced">ingen Anden</hi> kan blive: den <hi rend="spaced">Allerførste</hi>, og har derved et <hi rend="spaced">udvortes Kiendemærke</hi> fra alle Andre, der tillige for <hi rend="spaced">alle Christne</hi> maa være en stor Anbefaling, da <hi rend="spaced">Aanden</hi> sikkert vil vidne for dem, det <hi rend="spaced">ligner Herren</hi> at have styret Alt saa, at det <hi rend="spaced">første Aftryk</hi> af Hans Kirkebog var <hi rend="spaced">uforfalsket</hi> og paalideligt nok til for det Første med <hi rend="spaced">Sikkerhed</hi> at kunne følges og tjene til Grundlag ved enhver Sammenligning. Denne Grund vil <hi rend="spaced">Modstanderne</hi> vist nok ei lade giælde, da den forudsætter hvad <hi rend="spaced">de ikke troe</hi>, at vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er Guds eenbaarne Søn, Hvem <hi rend="spaced">Faderen</hi> haver overladt Alting, men det er heller ikke for Modstanderne, men for <hi rend="spaced">hele Menigheden</hi> den skal giælde; thi naar vi udvælge os en Text af det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, da er vi ikke saa gale at raadføre os derom med Modstanderne, hvis Fordeel det er at vi vakle eller forgribe os, men for <hi rend="spaced">Menigheden</hi> maae vi kunne retfærdiggiøre vort Valg, da vi er Deres saavelsom <hi rend="spaced">Herrens Tjenere</hi>. Vel maae nemlig de Læge ei gaae nette med os om vor <hi rend="spaced">Bibel-Tro, Bibel-Brug</hi> og <hi rend="spaced">Fortolkning</hi>, naar de kan <hi rend="spaced">stemme</hi> med den <hi rend="spaced">fælles Tro</hi>, da vi om Sligt kun have hinanden til Medvidere og <hi rend="spaced">Herren til Dommer</hi>, men hvor det giælder <hi rend="spaced">Texten</hi>, vi ligesaavel lægge til Grund ved vor <hi rend="spaced">Oversættelse</hi> for Alle, forn i vore videnskabelige Betragtninger, der maae vi kunne retfærdiggiøre vort Valg paa en Maade, der kan tilfredstille Menigheden, hvad ei er Tilfældet med vore videnskabelige Betænkninger men lun med et Vink <hi rend="spaced">fra Herren</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Modstanderne</hi>, paa hvem dette Vink naturligviis er spildt, da de Sattes Die til at see det, skylde vi under nærværende Omstændigheder vel neppe andet Forsvar, end det der ligger i <hi rend="spaced">Complutenserens</hi> mageløse <hi rend="spaced">Fuldstændighed</hi> mellem de <hi rend="spaced">ordenlige</hi> Udgaver, men dog maae vi tilføie, at vi ved dette Valg aldeles følge det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundredes <hi rend="spaced">philologiske Grundsætning</hi>, som er, ved de <hi rend="spaced">Gamles Værker</hi>, indtil videre at vrage alle de N y e r e s saakaldte <hi rend="spaced">forbedringer i Texten</hi> og gaae tilbage til den <hi rend="spaced">ældste ordenlige Udgave</hi> (Editio Princeps) for fra den rette Side og paa en forsvarlig Maade at anvende Kritiken til Textens Gavn, som i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> og <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundrede, til dens store Skade, dreves paa en Maade, der. ei var mindre vilkaarlig end pedantisk og aandløs.</p>
<p>Bedre Grund fan <hi rend="spaced">Modstanderne</hi> aabenbar ikke forlange, da det i Torigt blev vor egen Skade, om vi havde erklæret os for en Udgave, der i Grunden var ligesaa uforsvarlig, som den, de nødre os til at forkaste; men vore Forgængeres Skødesløshed i saa vigtig en Sag giør os, for Herrens og vor egen Skyld, al muelig Forsigtighed til Lov, og vi trænge desuden til al den Oplysning, vi kan faae, for med Sikkerhed at bruge en ny Text, den <hi rend="spaced">Tydske Bibel-Kritik</hi> skammelig har bagtalt og Sagtens gjort de Fleste af os mistænkelige imod.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Historisk</hi> Udsigt over <hi rend="spaced">Grund-Textens</hi> Skæbne i <hi rend="spaced">Bogtrykkerierne</hi>, og en Sammenligning af den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi> med den <hi rend="spaced">Tydske Kritiks Resultater</hi>, vil imidlertid ogsaa give os al den Oplysning, vi behøve, og langt mere end 
<pb facs="1837_16b_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">843-844</fw>
vi turde vente, naar vi ikke tjende en Herre, som altid guddommelig vil svare til det gode Lov, Han fik af "sin Ven," at <hi rend="spaced">Hanelsker Sine til Enden</hi>!</p>
<p>Over i et halvt Aarhundrede havde Bogtrykkerierne været i Gang og, blandt saa meget Andet, ogsaa bragt de fleste berømte <hi rend="spaced">Græske Skrifter</hi> for Lyset, men endnu var Raden ikke kommet til det <hi rend="spaced">Græske Ny Testamente</hi>, hvad i alle Maader falder saa urimeligt, at det <hi rend="spaced">for os</hi> er en følgelig Sag, at <hi rend="spaced">Herren</hi> havde sin Haand deri og vilde nødig have det mishandlet, men forberedte i Stilhed sin <hi rend="spaced">Kirkebog</hi> en værdig Indførelse i den ny Læseverden. Ved det <hi rend="spaced">Sextende</hi> Aarhundredes Begyndelse forkyndtes nu ogsaa en Saadan, thi da udkastede den, baade som Statsmand og Ærkebiskop i <hi rend="spaced">Toledo</hi>, navnkundige Cardinal <hi rend="spaced">Ksimenes</hi> Planen til den <hi rend="spaced">første</hi> saakaldte <hi rend="spaced">Polyglot</hi> (Bibeludgave i flere Sprog) og sparede hverken Umage eller Bekostning sor dertil at samle saavel de bedste <hi rend="spaced">Haandskrifter</hi> som de dygtigste <hi rend="spaced">Redskaber</hi>. Ligesom han derfor ved Udgivelsen af det <hi rend="spaced">Gamle Testamente</hi> kaldte <hi rend="spaced">døbte Jøder</hi> til Hjelp, saaledes forskrev han ogsaa til det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi> Tarv en <hi rend="spaced">indfødt Græker</hi>, og da nu tillige det <hi rend="spaced">Vaticanske Bibliothek</hi> stod ham aabent, kan Ingen nægte, at her syndes Alt forenet til at frembringe et i enhver Henseende udmærket Værk. Det var i Alcala (paa barbarisk Latin Complutum) i <hi rend="spaced">Nycastilien</hi>, dette Storværk, som derfor kaldes det <hi rend="spaced">Complutensiske</hi>, kom i Stand, og var det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> blevet udgivet 1514, da det var færdigt fra Trykken, vilde Textens Historie ventelig alt været ligesaa glimrende som den nu er fordunklet, men Cardinalen vilde have Udgivelsen opsat, til hele Polyglotten kunde følges ad, og imidlertid indtraf der Omstændigheder, som truede med at kvæle Værket i Fødselen og virkelig, indtil videre, besveg det for sin Glands. <hi rend="spaced">Ksimenes døde</hi> nemlig just da Polyglotten var fuldendt, og hans Dødsaar var det til Verdens Ende mærkværdige Femtenhundrede og <hi rend="spaced">Syttende</hi>, da <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> loftede sin Røst, og Alt forkyndte at <hi rend="spaced">Bibelen</hi> og da især det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> skulde i Verdens-Historien spille en langt større Rolle end nogensinde for. Man fik nu i <hi rend="spaced">Rom</hi> Betænkeligheder ved det <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Værk, hvor endeel grove Feil i den <hi rend="spaced">latinske Oversættelse</hi> (Vulgata) var rettede efter <hi rend="spaced">Grund-Texten</hi> og alle Hiins mangfoldige Afvigelser blottede. Forst ester <hi rend="spaced">fem Aars</hi> Forlob gav <hi rend="spaced">Paven</hi> den farlige Fange los, og i en saadan Giennembruds-Tid forandre fem Aar mere end ellers hele Aarhundreder, saa den <hi rend="spaced">Complutensiske Text</hi> fandt nu en Medbeller for sig, saa begunstiget af Tidens Strøm, at Seieren for Øieblikket ei kunde være tvivlsom.</p>
<p><hi rend="spaced">Boghandler-Speculationen</hi> havde nemlig alt 1516 kastet sig paa det Ny Testamentes <hi rend="spaced">Grundtext</hi> og ved Hjelp af den lærde Erasmus bragt en <hi rend="spaced">Hastværks-Udgave</hi> istand, der allerede 1522 blev <hi rend="spaced">tredie</hi> Gang oplagt, og skiøndt den var meget daarligt og skiødesløst behandlet, maatte dog Øieblikkets Trang i Reformations-Aarene og Tydskernes grændseløse Beundring for den Hollandske Lærdoms Vidunder, <hi rend="spaced">Erasmus</hi> fra <hi rend="spaced">Rotterdam</hi>, nødvendig skjule og hardtad kanonisere dens Brest. Vil Man i Øvrigt vide hvad Skudsmaal <hi rend="spaced">Kritiken</hi> giver den, da findes det i <hi rend="spaced">Mills</hi> og <hi rend="spaced">Griesbachs</hi> Indledninger, som trods deres Beundring for <hi rend="spaced">Udgiveren</hi> ei har dulgt, med hvilken uforsvarlig Skiødesløshed og Ringeagt han ei blot har udført men selv <hi rend="spaced">betragtet</hi> og <hi rend="spaced">omtalt</hi> det <hi rend="spaced">vigtigste</hi> boglige Arbeide i Christenheden *).</p>
<p>Opsigt gjorde nu vel, trods de ugunstige</p>
<p>*) Griesbachs Prolegomena IX-Xll.</p>
<pb facs="1837_16b_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">845-846</fw>
<p>Omstændigheder, det <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Storværk, <hi rend="spaced">Erasmus</hi> fandt sig nødt til i de senere Oplag af sit Ny Testamente at rette Endeel <hi rend="spaced">derefter</hi>, især i <hi rend="spaced">Aabenbaringen</hi>, hvor han for selv meget uheldig havde stræbt at stoppe et Hul i sit Græsse Haandskrift, og den lærde Parisiske Bogtrykker <hi rend="spaced">Robert Stephan</hi> eftertrykde den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> Text heel og holden i sin første, saakaldte <hi rend="spaced">beundringsværdige</hi> Haand-Udgave (1546), men allerede i den <hi rend="spaced">Tredie</hi> af de berømte <hi rend="spaced">Stephaniske</hi> Udgaver optoges dog den <hi rend="spaced">Erasmiske</hi> silødesløse og sammenlappede, men efterhaanden taalelig afpudsede Text, og dermed forsvandt den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> hardtad ganske af Læsernes Hænder. Kun i nogle <hi rend="spaced">Genfiske</hi> og <hi rend="spaced">Belgiske</hi> Eftertryk beholdt den endnu til ind i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede en kummerlig Tilværelse, men da hensov den aldeles, og en daarlig <hi rend="spaced">Omskrivning</hi> af den <hi rend="spaced">tredie Stephaniske</hi> Udgave, med samt "Inddelingen i <hi rend="spaced">Vers</hi>" der ogsaa er ,,<hi rend="spaced">Bogtrykkerens Værk</hi>," blev de Protestantiske Theologers <hi rend="spaced">bogstavelig inspirerede</hi> Aabenbaring. Det var nemlig det <hi rend="spaced">Elzeviriske</hi> Bogtrykkeri i <hi rend="spaced">Leiden</hi>, der skiænkede Theologerne deres <hi rend="spaced">uforbederlige</hi>, for Evigheden <hi rend="spaced">antagne Text</hi>, der efter de Lærdes enstemmige Forsikkring er en aldeles vilkaarlig Vaklen mellem den <hi rend="spaced">Erasmisk-Stephaniske</hi> Text og den, <hi rend="spaced">Calvins</hi> berømte Discipel, <hi rend="spaced">Beza</hi> havde lavet efter sin Smag.</p>
<p>Det klinger jo vist nok utroeligt, at de <hi rend="spaced">Lutherske Theologer</hi>, der, trodsende paa <hi rend="spaced">Bibelens Bogstav</hi>, indrømmede Aanden saa lidt og Fornuften siet Intet, dog skulde indrømme ei blot <hi rend="spaced">Erasmus</hi> og <hi rend="spaced">Beza</hi> men de <hi rend="spaced">Hollandske Bogtrykkere</hi> saa uhyre meget; men det gjorde de dog, og saa ganske urimeligt var det ikke heller, at det <hi rend="spaced">Syttende Aarhundredes</hi> Theologer, som havde saa travlt med at vaage over "<hi rend="spaced">de Symbolske</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Bøgers</hi>" og <hi rend="spaced">deres egne</hi> Bogstaver, sov ind over <hi rend="spaced">Bibelens</hi> og drømde, den hellige Grav var vel forvart.</p>
<p>Dog, <hi rend="spaced">Theologerne</hi> var langt fra at være ene om <hi rend="spaced">Aandløsheden</hi> i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede, da det hørde til Dagens Orden at Holland overvandt <hi rend="spaced">Spanien</hi> og thronede paa <hi rend="spaced">Verdens-Havet</hi>, saa <hi rend="spaced">Bogtrykker-Texten</hi> fra Leiden maatte da sagtens i <hi rend="spaced">Protestanternes</hi> Øine være meget paalideligere end <hi rend="spaced">Cardinal-Texten</hi> fra <hi rend="spaced">Alcala</hi>, og havde der ikke været et <hi rend="spaced">England</hi>, vilde det jo ligesaavel i <hi rend="spaced">borgerlig</hi> som i <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> Henseende været ude med <hi rend="spaced">Europa i Ludvig</hi> den <hi rend="spaced">Fjortendes</hi> Aarhundrede. Nu derimod gav <hi rend="spaced">England</hi> ved Overgangen til det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundrede i alle Maader det <hi rend="spaced">Hollandske</hi> uvæsen Banesaaret, og sparede da heller ingenlunde den selvgjorte <hi rend="spaced">Leidenske Grund-Text</hi>. Det første Stod fik den <hi rend="spaced">Elzeviriske</hi> Text allerede i Midten af sit glimrende Aarhundrede, da den store <hi rend="spaced">Engelske Polyglot</hi> (Brian Waltons) fulgde den <hi rend="spaced">Stephaniske</hi> Text i sin ægte Skikkelse, og ledsagede den med en Syndflod af Varianter, hvorimod intet <hi rend="spaced">Hollandsk</hi> Dige kunde beskytte, og <hi rend="spaced">John Mill</hi>, den berømte Stamfader til en Slægt, hvoraf Slegfred-Kuldet vel nu har udspilt sin Rolle, blev i det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundredes Begyndelse ikke blot <hi rend="spaced">Elzevirens</hi>, men ogsaa den <hi rend="spaced">gamle Hollænders</hi>, eller den <hi rend="spaced">Erasmiske</hi> Udgaves Banemand.</p>
<p>Men <hi rend="spaced">John Mill</hi> var ikke af den Kritiske Skole eller det Skarpretter-Lag, som har naaet sit Maal, naar Alt er ødelagt, han vilde kun nedbryde det Slette, der stod det Bedre iveien, og hans med <hi rend="spaced">Engelsk Grundighed</hi> udarbeidede Indledning aander desaarsag ligesaa dyb Høiagtelse sor den <hi rend="spaced">Spanske</hi> eller <hi rend="spaced">Complutensiske</hi>, som Ringeagt for den <hi rend="spaced">Hollandske</hi> eller <hi rend="spaced">Erasmiske</hi> Text un-
<pb facs="1837_16b_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">847-848</fw>
der alle dens Proteus-Skikkelser. Da Mills Ny Testament, med en udvalgt Samling af forskjellige Læsemaader, er langt fra at være i alle Præsters Studere-Kammer, vil jeg udskrive Slutningen af hans Tanker om Texten fra <hi rend="spaced">Alcala</hi>, hvis eneste Lyde efter hans nøiagtige Undersøgelse skal være, at den <hi rend="spaced">alt for strængt</hi> har fulgt <hi rend="spaced">et eneste</hi> Haandskrift, efter Pavens udtrykkelige Befaling: paa ingen Maade at <hi rend="spaced">sammenlappe</hi> en Text efter eget Tykke. Maae vi nu end give Mill Ret i, at Aftryk af en <hi rend="spaced">aabenbar Skrivfeil</hi> er vel <hi rend="spaced">megen</hi> Nøjagtighed, saa giør den dog ved et <hi rend="spaced">ypperligt</hi> Haandskrift af saa v i g t i g en B o g flet ingen Skade, men tvertimod, ved at forøge Sikkerheden, usigelig Gavn. Hvorlidet heller Sligt forringede <hi rend="spaced">Mills</hi> Tanker om Værket, bevise hans mærkelige, og vi vil haabe, <hi rend="spaced">prophetiske Ord</hi>: hvor ønskeligt, om denne <hi rend="spaced">herlige Udgave</hi> ligesaavel havde blevet den <hi rend="spaced">Sidste</hi>, som det var den <hi rend="spaced">Første</hi>, saa <hi rend="spaced">dens Text</hi> var <hi rend="spaced">heel</hi> og <hi rend="spaced">holden</hi> gaaet over i <hi rend="spaced">alle</hi> følgende <hi rend="spaced">Udgaver</hi>, hvoraf nu Enhver har sine Brøst og afviger ei sjelden fra det ægte <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>! Eller: hvortil den Forandring, da, naar <hi rend="spaced">Textens Forbedring</hi> tilsigtedes, Samme vilde langt bedre være opnaaet ved at beholde denne Grund-Text som et <hi rend="spaced">fast Grundlag</hi>, og sætte de Læsemaader, Man foretrak, i <hi rend="spaced">Randen</hi>, end ved at bryde Gab paa Texten og skyde dem ind *)!</p>
<p>*) Mills <hi rend="latine">Proleg. CXI. Optandum omnino esset at Editio hæc magnifica, sicut omnium <hi rend="spaced">prima</hi> erat, ita <hi rend="spaced">sola</hi> qvidem fuisset, cujus <hi rend="spaced">textus integer</hi> et <hi rend="spaced">illibatus</hi> in editiones posteriores qvasqve transiisset! <hi rend="spaced">Qvorsum</hi> enim mutatio? si <hi rend="spaced">sincerioris</hi> textus gratia, præstitisset omnino <hi rend="spaced">principi</hi> huic <hi rend="spaced">editioni</hi> (cen immobili fundo) ad marginem lectiones, qvae meliores judicarentur, adjecisse, qvam, sublatis iis, ipsas in corpore textus subrogasse.</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Mill</hi> anfører derfor bestandig <hi rend="spaced">Complutenserens</hi> Læsemaader, som et af de <hi rend="spaced">bedste Haandskrifter</hi>, og forsikkrer, at hvormange af dem Man end havde <hi rend="spaced">optaget</hi> i senere Udgaver, var der dog endnu over <hi rend="spaced">Trehundrede</hi> tilbage, som burde foretrækkes, saa, naar han selv, desuagtet, ei lagde den <hi rend="spaced">Complutensiske</hi> men den <hi rend="spaced">tredie Stephaniske</hi> Udgave til Grund, var det aabenbar kun for at læmpe sig efter den <hi rend="spaced">Engelske Polyglot</hi> og at kunne deslettere benytte dens Variant-Samling. (Fortsættes.)</p>
<p><hi rend="bold">Kirkelige og literære Efterretninger</hi>.</p>
<p>Slagelse. Forfølgelsen mod de Troende i Vemmeløv for deres Deeltagelse i gudelige Forsamlinger har givet Anledning til en Strid, som fores i Slagelse Avis mellem Hr. Pastor <hi rend="bold">p. A. Fenger</hi> i Slotsbjergby og Hr. Prokurator Rye i Slagelse.</p>
<p>Odense. Fra Pressen i Odense er udkommet en ny udgave af Bogagkys "Gylden Skat-Kiste for Guds Born, hvis Liggendefæ er i Himlen" af <hi rend="bold">Peter Larsen Skræppenborg</hi>.</p>
<p>Christianssand. Hos Hr. O. <hi rend="spaced">P. Moe</hi> er udkommet et nyt Oplag af "Dr. Erich Pontoppidans ældgamle og eenfoldige Christendom, eller det Væsentlige i de Christnes Troe og Pligt fremsat alene ved Jesu Christi og hans Apostlers egne Ord uden Blanding af menneskelige Tillæg eller Forklaringer."</p>
<p>Kjøbenhavn. Fra Pressen er udkommet: Rasmus Sørensens og Peder Larsen Skræppenborgs Reise i Iylland, fortalt af R. Sørensen, hvoraf man kan faae en Forestilling om hvorvidt gudelige Forsamlinger ere udbredte i Landet. Prisen er 1 Rbmk. i den Wahlske Boglade. Jac. Chr. Lindberg.</p>
<p>Rettelse.</p>
<p>I Nr. 48 af denne Kirke-Tidende bedes rettet i Col. 754, 9 Linie nedenfra vil dermed ei Lyset gaae til Vil med det ei Lyset gaae og Col. 757 øverske Linie Gud, om Kirken frede til Gud om Kirken frede.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
