<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke-Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-22"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="007"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1837">1837</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1837_7_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nordisk<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Kirke-Tidende<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af Jac. Chr. Lindberg<lb/>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>4. Juni. 2 Søndag efter Trinitatis.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femte Aargang.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.<lb/>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe&amp;Søn.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Om gudelige og ugudelige Forsamlinger.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="spaced">D</hi>a Man for endeel Aar siden forfulgde de saakaldte „<hi rend="spaced">gudelige Forsamlinger" i Fyen</hi>, stræbde jeg at vise, det var hverken billigt eller klogt, thi medens jeg lod det staae ved sit Værd, hvad egenlig kun Vedkommende selv veed, med hvad <hi rend="spaced">Sind</hi>, i hvad <hi rend="spaced">Hensigt</hi> og med hvad aandelig <hi rend="spaced">Frugt</hi> slige Forsamlinger holdes, gjorde jeg opmærksom paa, at de, <hi rend="spaced">borgerlig</hi> talt, var kun et eget Slags <hi rend="spaced">Selskabelighed</hi>, farligere at røre ved med væbnet Haand, end nogen Anden, og ei blot meget uskyldig, men, efter <hi rend="spaced">Erfaringens</hi> Vidnesbyrd , til meget <hi rend="spaced">verdsligt</hi> Gavn. Jeg pegede i den Anledning paa de vilde og tildeels aabenbar ugudelige Forsamlinger, som Man i rore Fædres Dage kun forgiæves søgde at undertrykke og afskaffe, og holder derfor nu kun mere eller mindre vaagent Die med, og jeg sluttede deraf, at selv naar Man havde de allerværste Tanker om de saakaldte gudelige Forsamlinger, tilraadte dog saavel Klogskab, som Billighed at lade dem nyde samme Overbærelse, som de aabenbar Ugudelige, med og uden Fiolen, da de dog umuelig kunde være <hi rend="spaced">skadeligere</hi> for <hi rend="spaced">Sædeligheden</hi>, og var, ester mange Aarhundreders Vidnesbyrd, langt stærkere at drages med. Jeg nægtede ingenlunde, at der i de saakaldte <hi rend="spaced">gudelige</hi> Forsamlinger <hi rend="spaced">kan</hi> skee og forberedes ligesaa slette Ting, som i de aabenbar Ugudelige, men jeg bemærkede, hvad</p>
<p><hi rend="spaced">Erfaringen</hi> stadlæster og <hi rend="spaced">Fornuften</hi> maa finde rimeligt, at det er kun en <hi rend="spaced">Undtagelse</hi>, udentvivl endog sjeldnere end i andre honette Selskaber, hvor der ogsaa <hi rend="spaced">kan</hi> skee og stundom skeet meget slemme Ting, uden at det falder Nogen ind derfor at bandlyse, eller paabyde Indskrænkninger, der i Grunden ophævede dem. Allermindst fandt jeg, at de saakaldte gudelige Forsamlinger i denne Henseende burde undtages fra de i <hi rend="spaced">Regelen</hi> uskyldige og honette Selskaber, da Historien viste, de sædvanlig havde været Plante-Skoler for en <hi rend="spaced">Alvor, Ærbarhed, Redelighed</hi> og <hi rend="spaced">Taalmodighed</hi>, som det Borgerlige Selskab aldrig vil saae for Meget af, og maa nu dobbelt paaskjønne, da Selskabeligheden, selv hvor den er borgerlig uskyldigst, dog har tageten saa <hi rend="spaced">sandselig, flygtig</hi> og <hi rend="spaced">kostbar</hi> Retning, 5t Menneske - Vennen maatte aldeles fortvivle om Fremtiden, hvis dette Slags honette Selskaber skulde, ved Siden ad Ølsmaal og de aabenbar ugudelige Forsamlinger, blive de Eneste i Landet. Føier Man nu hertil, at Almuen i vore Dage nødvendig maa fole en stærk Trang til Meddelelse, naar den vaagner af sin lange Dos og skammer sig ved Dyriskheden, medens de Studerendes Dannelse sædvanlig ganske fattes det folkelige Præg, og den offenlige Gudstjeneste er for det meste stivnet tit en død Ceremoni, da vilde en <hi rend="spaced">borgerlig</hi> Kamp mod de gudelige Forsamlinger, i hvad Hensigt den saa end førdes, i Grunden være en Kamp mod Almuens 
<pb facs="1837_7_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">403-404</fw>
naturlige Drift til selv at arbeide sig ud af Raaheden og op til en levende Aandelighed. Hvorvidt nogen Almue egenlig mægter det og hvorvidt de saakaldte gudelige Forsamlinger er den rette Vei dertil, kan vist nok være megen Tvivl underkastet, men vil Man, isteden for at komme dem til Hjelp og aabne andre levende Verel-Virkninger, straffe dem for hvad de føle, er deres uskyldigste Gjerning og bedste Bestræbelse, da maa Man ikke forundre sig, om Bevægelsen tager en vild og sværmerisk Retning, og maa i alt Fald være beredt paa selv hos det taaligste Folk at finde uovervindelig Modstand.</p>
<p>Denne Tanke-Gang, har jeg troet, var ogsaa det <hi rend="spaced">Kongelig danske Cancellies</hi>, hvorfra jeg i hine Dage saae en Skrivelse til de <hi rend="spaced">Fyenske</hi> Embeds-Mænd, der gjorde Ende paa Forfølgelsen, men jeg seer bestandig klarere, at vore <hi rend="spaced">Lovfyndige</hi> dog i det Hele maae være de gudelige Forsamlinger særdeles ugunstige, og medens det ei kan forundre mig, at Dette synes at have indvirket paa Cancelliets Anskuelse, maa jeg dog, i <hi rend="spaced">Faedrenelandets</hi> og <hi rend="spaced">Menneskehedens</hi> Navn, opfordre dem af vore <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi>, som ansee de saakaldte gudelige Forsamlinger baade for <hi rend="spaced">skadeligere</hi> og <hi rend="spaced">nemmere</hi> at undertrykke, end de aabenbar Ugudelige, eller dog for en af Delene, til at lade deres Grunde see Lyset, for at et Spørgsmaal, der daglig bliver mere vigtigt og indviklet, kan itide blive offenlig droster med al den Rolighed og Upartiskhed, det unægtelig fortjener.</p>
<p>Til en saadan Opfordring seler jeg et dobbelt Kald, da mine historiske Studier have skaffet mig et klarere Overblik af de borgerlige Forhold, end ret Mange har, og da jeg, langt fra at høre til de omtalte Forsamlingers Lovtalere, tvertimod i <hi rend="spaced">fem og tyve</hi> Aar har gjort mit Bedste lil at forebygge eller dog formindske dem, som Frugter af <hi rend="spaced">kirkelig</hi> Vankundighed og Fristelser til allehaande Vildfarelse, saa det er kun de <hi rend="spaced">verdslige</hi> Vaaben, jeg ønskede een Gang for Alle at see vendt fra et efter Omstændighederne nødvendigt Onde, som ved Forfølgelsen kun bliver værre og kan med Rette trodse paa, at det, i Sammenligning med hvad Man deels taaler og deels fremmer, er et stort <hi rend="spaced">borgerligt Gode</hi>. Ja, en af Grundene, hvi jeg tager de saakaldte gudelige Forsamlinger i Forsvar mod de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> er virkelig min Frygt for, at de ved <hi rend="spaced">Stævnemaal, Domslutninger</hi> og <hi rend="spaced">Tugthusliv</hi> skal udbrede sig over hele Landet og grundfæstes i det Mindste for en Menneske-Alder, hvad Følgen nys blev i <hi rend="spaced">Norge</hi>, da Man kastede Strids-Handsken til <hi rend="spaced">Hauge</hi> og hans Venner, som, uden det, rimeligviis for længe siden vilde været glemte, da vi har seet, at Iveren kiølnedes og Forsamlingerne sov ind, saasnart Forfølgelsen holdt op. I Norge var det <hi rend="spaced">Stats-Kirkens</hi> Præster, som reiste Forfølgelsen , og saa ubilligt og uklogt, for ei at tale om den aabenbare <hi rend="spaced">Uchristelighed</hi>, det var af dem, fristedes de dog dertil ved den stærke udfordring der laae i <hi rend="spaced">Hauges</hi> levende Præste-Pine, men i <hi rend="spaced">Danmark</hi> er, saavidt jeg kan skiønne, Geistligheden i det Hele Forsamlingerne gunstig, og har i alt Fald saamegen Fristelse til at være det, at enhver undtagelse maa giælde for en grov Feiltagelse. Hos os er nemlig de gudelige Forsamlinger <hi rend="spaced">ikke</hi> begyndt paa en Tid, da Kirkerne sædvanlig var fulde og Præsterne Smaa-Paver i deres Kreds, men <hi rend="spaced">tvertimod</hi> paa en Tid, da Kirkerne sædvanlig stod tomme og det kun faldt meget saa Præster ind at blande sig i deres Sognefolks Sjæls - Anliggender, naar de var <hi rend="spaced">confirmerede</hi>, saa her havde Præsterne aabenbar slet Intet at tabe ved de gudelige Forsamlinger, som desuden slet <hi rend="spaced">ikke</hi> dannede sig i <hi rend="spaced">Modsætning</hi> til <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, og jeg tør mene, <hi rend="spaced">Sogne-Præsterne</hi> har allerede <hi rend="spaced">vundet</hi> langt mere ved dem, end ved alle de <hi rend="spaced">Forordninger</hi>, Man har ønsket om<hi rend="spaced"> tvunget Kirke-Gang</hi>, <hi rend="spaced">Søndags-Helligholdelse</hi> og alt Saa-
<pb facs="1837_7_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">405-406</fw>
dant. Deels er jeg nemlig vis paa, at de saa kaldte „<hi rend="spaced">Hellige</hi>" er i Regelen meget skikkeligere baade til at <hi rend="spaced">tiende</hi> og <hi rend="spaced">offre</hi> end de Andre, deels er de strænge <hi rend="spaced">Søndags-Holdere</hi> og følgelig, hvor Præsterne præke nogenlunde <hi rend="spaced">overeensstemmende</hi> med <hi rend="spaced">Kirke-Lovene</hi> og leve nogenlunde præstelig, stadige <hi rend="spaced">Kirke - Giængere</hi>, og endelig er selv de Præster, som stødte dem fra sig, sædvanlig dog blevet lønnede med lidt mere Opmærksomhed af dem i Sognet, der for fandt baade Præst og Kirke overflødige, en Opmærksomhed, der naturligviis igjen vilde falde bort af sig selv, naar Modsætningen forsvandt.! Selv i <hi rend="spaced">Fyen</hi> har det derfor vist været sjelden, at en <hi rend="spaced">Præst</hi> anraabde den verdslige Arm mod de ham betroede Sjæle, enten for <hi rend="spaced">Lære-Standens</hi> Ære og Gavn, eller ifølge det<hi rend="spaced"> Attende Aarhundredes</hi> liberale Anskuelse af alt <hi rend="spaced">aandeligt Liv</hi>, som en uhyre og frygtelig <hi rend="spaced">Fanatisme</hi>, der med <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Midler maatte kvæles i Fødselen, og i alt Fald slog Gejstligheden sig der aldeles til Ro, da de Horde, at naar en <hi rend="spaced">Præst</hi> anklagede sine Sogne-Folk <hi rend="spaced">blot</hi> fordi de holdt gudelige Forsamlinger, maatte han vente at faae sin egen <hi rend="spaced">Embeds-Førelse</hi> strængt undersøgt. De tretten Aar, der siden forløb, har baade saa kiendelig formindsket Antallet af Præsterne fra forrige Aar hundrede, og aabenbaret det ny Aarhundredes <hi rend="spaced">folkelige</hi> Retning, at jeg maatte tage meget feil, om ikke baade den <hi rend="spaced">Sællandske</hi> og <hi rend="spaced">Jydske</hi> Gejstlighed, i det Hele, enten hugede Forsamlingerne bedre end jeg, eller fandt det dog meget klogere at taale end at tirre dem, saa kommer det desuagtet til Forfølgelses vil det sikkert være de <hi rend="spaced">Lovkyudiges</hi> Skyld, der, selv naar en enkelt Præst miskiendte sin sande Fordeel og Tidens Aand, vilde lettelig kunne oplyse og omvende ham.</p>
<p>Hos os er da det vigtige Spørgsmaal aabenbar: paa <hi rend="spaced">hvad Grund</hi> de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> synes baade at være krigersk sindede mod Forsamlingerne og at ansee deres undertrykkelse for en Smaating, thi uagtet jeg er sikker paa, at Krigen kan ei vare længe, for den vil bibringe dem om ikke gunstigere, saa dog fredeligere Tanker, var det dog meget bedre, om Krigen kunde kvæles i Fødselen af den Overbeviisning, at der ved den, selv i heldigste Fald, er slet Intet at vinde, men, efter <hi rend="spaced">Erfaringens</hi> Udsagn, uberegnelig meget at tabe, og jeg har det velgrundede Haab, at en offenlig Drøftelse af Sagen vilde føre alle <hi rend="spaced">fornuftige</hi> Folk, altsaa først og fremmerst de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi>, til denne Overbeviisning. Dobbelt ønsker jeg denne Drøftelse, fordi jeg troer, den vilde ogsaa oplyse bedre om de ligesaa uskyldige som virksomme Midler, hvorved Almuens i mine dine slet ikke ønskelige Hang til gudelige Forsamlinger, lod sig bekæmpe, saa den ikke udbredte sig stort videre end i <hi rend="spaced">Fyen</hi>, hvor den hos os har hjemme; thi jeg troer sikkert, det vilde naaes, naar Man paa den ene Side <hi rend="spaced">lofte Sogne-Baandet</hi>, saa de Alvorlige kunde komme i levende Forbindelse med dem af Stats-Kirkens Præster, de yndede, og paa den anden Side aabnede Almuen, hvad den begynder smertelig at savne, Leilighed til en <hi rend="spaced">levende, fri og folkelig Dannelse</hi>, istedenfor den <hi rend="spaced">tvungne</hi> Skolegang, der aldrig kan bære gode og vil, om den ikke snart afbrydes, sikkert bære høistsørgelige Frugter, blandt Andet fordi Skolelærerne nok staae paa Nippet at stille sig i Spidsen for de gudelige Forsamlinger, og vil da stræhe at giøre Tvangs-Skolerne til Seminarier for dem.</p>
<p>Saavidt jeg forstaaer vore <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi>, er en saadan <hi rend="spaced">aandelig Frigivelse</hi> af Almuen vist nok endnu langt fra deres Tanker, da de endog synes mere omhyggelige for det aandelige Sogne-Skiels Bevarelse end for For samlingernes Undertrykkelse; men jeg tænker, at en rolig Drøftning af Sagen snart vilde vise, det kommer blot as, at <hi rend="spaced">Menneskets Cul</hi>-
<pb facs="1837_7_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">407-408</fw>
<hi rend="spaced">tur-Historie</hi> desværre ligger udenfor vore <hi rend="spaced">Lovkyndiges</hi> almindelige Studere-Plan og forbliver derfor Største-Delen af dem temmelig fremmed.</p>
<p>Dog, kun i Forbigaaende vilde jeg her berøre de <hi rend="spaced">aandelige</hi> Midler, hvorved den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Sygdom, som jeg anseer Almuens Hang til gudelige Forsamlinger sor, kan om ikke altid læges, saa dog standses i sin udbredelse, og vil derfor vende tilbage til det „<hi rend="spaced">Heroiske Middel</hi>" som synes at være de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> kiærest, men er i mine Sine aldeles utilraadeligt, fordi det nødvendig maa giøre Ondt værre og bringer desuden lettelig endeel Mennesker i <hi rend="spaced">Tugthuset</hi> eller til <hi rend="spaced">Bettelstaven</hi>, som er <hi rend="spaced">borgerlig uskyldige</hi> og altsaa, om de foer vild, dobbelt at beklage, da Man i saa Fald gjorde dem en Vrode af den Sygdom, Man, istedenfor at helbrede paa, kun havde næret.</p>
<p>Jeg tør vel haabe. <hi rend="spaced">Juristerne</hi> ikke vil svare mig, det er <hi rend="spaced">Loven</hi>, der, uden Spørgsmaal om deres Meninger, neder dem til, at bekæmpe de gudelige Forsamlinger, men dog vil jeg baade i den Henseende bemærke, at <hi rend="spaced">Can -cellie-Skrivelsen</hi> efter de <hi rend="spaced">Fyenske</hi> Stævnemaal viser det Modsatte, og tillige giøre opmærksom paa, at da vi fra Christian den <hi rend="spaced">Sjettes</hi> Tid have endeel Anordninger, langt skarpere stilede mod <hi rend="spaced">andre</hi> Forsamlinger, som heller neppe udtrykkelig er tilbagekaldte, maa det ene være de Lovkyndiges besynderlige Forkiærlighed for den mod de <hi rend="spaced">gudelige</hi> Forsamlinger, der bringer dem til at indskiærpe og maaskee endog skiærpe den.</p>
<p>Jeg tænker heller ikke, Man vil sige, det kommer af Ømhed for <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, som Man troer, trues af Almuens gudelige Forsamlinger, thi en saadan Omhu har jeg end ikke hørt vore Jurister giøre Fordring paa, end sige kalde sig forpligtede til, men jeg vil dog, for en Sikkerheds Skyld, bemærke, deels at hos os har</p>
<p>Forsamlingerne <hi rend="spaced">aldrig</hi> truet Stats-Kirken, og deels at det naturligviis ikke var om et despotisk Hierarchi, men om den <hi rend="spaced">lovbundne Stats-Kirke</hi>, de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> kunde føle sig kaldede til at værne, og at det altsaa, i paakommende Tilfælde, først maatte underøsges, om de Præster, Almuen vragede, selv levede og lærde efter <hi rend="spaced">Loven</hi>. Og selv om nu <hi rend="spaced">Juristerne</hi>, af Ømhed sor <hi rend="spaced">Sogne-Præsterne</hi>, vilde oversee alt dette, tør jeg dog mene, de vilde føle sig bevægede til <hi rend="spaced">Tolerance</hi>, naar de havde overveiet <hi rend="spaced">Kvækeriets Historie</hi>, der ligger nær nok ved vore Dage sor baade at være paalidelig og kunne giøre Krav paa særdeles Opmærksomhed. Aabenbarere Fiender kunde nemlig ingen <hi rend="spaced">Stats- Kirke </hi>i Christenheden have, end <hi rend="spaced">Kvækerne</hi>, der forkastede <hi rend="spaced">Sakramenterne</hi>, foragtede <hi rend="spaced">Søndagen</hi>, afskyede <hi rend="spaced">Kirkerne</hi>, og forsvor at give <hi rend="spaced">Tiende</hi>, og <hi rend="spaced">taaligere</hi> Creature til at lade sig udpante, udskiælke, hudstryge og fordele i <hi rend="spaced">Tugthuse</hi> og <hi rend="spaced">Daarekister</hi> har <hi rend="spaced">Rettergangen</hi> sjelden eller aldrig stedt paa, men desuagtet var det dog <hi rend="spaced">Forfølgerne</hi>, der snart udmattedes, og den <hi rend="spaced">Høie Kirke</hi> stræber nu med Flid at fralægge sig al Deelagtighed i de haandgribelige Omvendelses-Forsøg, medens hverken <hi rend="spaced">England</hi> eller <hi rend="spaced">Nordamerica</hi> for nogen Priis vilde undvære de gyldne Frugter, <hi rend="spaced">Kvækeriet</hi> i mange Ledd har baaret. Hvad der nu desuagtet bringer vore <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> til at betragte Almuens gudelige Forsamlinger baade som borgerlig strafværdige og som nemme med Magt at undertrykke, det har jeg ikke været istand til at opdage, uagtet jeg har tænkt meget paa den Sag, med mindre det blot skulde være den Flygtighed, hvormed selv <hi rend="spaced">Theologer</hi> i vore Dage sædvanlig betragte gudelige Ting, og som da sagtens kunde findes hos <hi rend="spaced">Juristerne</hi>, der sjelden har været berømte for at skiænke dem særdeles Opmærksomhed. Men hvad enten det er saa, eller vore <hi rend="spaced">Lov</hi>-
<pb facs="1837_7_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">409-410</fw>
<hi rend="spaced">kyndige</hi> har Grunde som jeg ikke kiender, haaber jeg, de selv vil være de Fyrste til at indsee, at hvor Grundsætningen er af saa stor <hi rend="spaced">praktisk</hi> Vigtighed, at mange Menneskers hele timelige Velfærd staaer paa Spil, og hvor ingen Klogskab kan beregne de sorgelige Følger for hele Borger-Selskabet, som er kun alt for rimelige; der maa Man betænke sig vel, fer man tilegner sig den, og findes Grund-Sætningen vildfarende, da langt heller tage Krigs-Erklæringen tilbage, end i Haab om uretfærdige Seire gaae fortjente Nederlag imøde. Til en saadan moden Overveielse er det da, jeg opfordrer vore <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> og forsikkrer dem, at kan de rokke mine Grunde for de gudelige Forsamlingers <hi rend="spaced">borgerlige Uskyldighed</hi> og <hi rend="spaced">aandelige Magt</hi> til at triumphere over alle haandgribelige Vaaben, da skal jeg gjerne lade mig overbevise om, at hvad jeg anseer for en farlig Sygdom kun er en ubetydelig <hi rend="spaced">Politi -Uorden</hi> , der i en Haande-Vending lader sig hæve.</p>
<p>Dog, jeg er for gammel til at maatte glemme, at ventelig læser vore <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> slet ikke hvad jeg skriver i <hi rend="spaced">Kirke-Tidenden</hi>, eller finde det dog slet ikke umagen værdt for min Skyld at bryde deres Hoved med halvkirkelige Undersøgelser, end sige at spilde den kostbare Tid paa Penne-Feider om Sligt, saa den eneste Følge af denne Opfordring turde lettelig blive, at Endeel baade af mine lærde og læge <hi rend="spaced">Troes-Forvandte</hi> stode sig over, at jeg betragter og omtaler som en <hi rend="spaced">farlig Sygdom</hi> hvad de ansee for et aandeligt <hi rend="spaced">Læge - Middel</hi>. Jeg skulde derfor ikke have grebet Pennen, hvis Afmagt til at gavne Andre og Kraft til at saare Skriveren, jeg godt har lært at kiende, naar jeg ikke ansaae det for min Pligt, da de <hi rend="spaced">Lovkyndige</hi> erklære sig mod Forsamlingerne, saavidt det staaer til mig, at forhindre videre Ulæmpe, i det jeg yttrer det som min faste, velgrundede Overbeviisning, at de gudelige Forsamlinger er hverken værd at stride eller lide for. Dette kunde nu vist nok skeet med langt færre Linier, men vilde jeg vente at mine <hi rend="spaced">Troes-Forvandte</hi> af en modsat Mening om Forsamlingerne, skulde ændse min, da maatte jeg stræbe ret skarpt at skjelne imellem hvad man sædvanlig paa begge Sider sammenblander: <hi rend="spaced">Forsamlingernes aandelige</hi> Værdi, og deres <hi rend="spaced">verdslige</hi> Uskyldighed. Vise maatte jeg, hvor lidet jeg kan finde nogen optænkelig Grund, hvi det ei skulde staae <hi rend="spaced">rolige Borgere</hi> ligesaa frit for at søge deres Vederkvægelse i <hi rend="spaced">gudelige Forsamlinger</hi>, jeg vil ikke engang sige som i Drikke- og Spille-Huse, men som paa <hi rend="spaced">Concert</hi> og <hi rend="spaced">Komedie</hi>, hvor tilvisse ligesaalidt Alt er reent, undtagen for de Rene. Erklære maatte jeg ogsaa, at jeg, som Historiker, ei nærede mindste Tvivl om, at jo mine Landsmænd, ligesaavel som alle andre Folkefærd, vilde sinde <hi rend="spaced">aandelig</hi> Magt til seierrig at forfægte en saa naturlig og uskyldig Frihed, der har sin dybe Grund ei blot i <hi rend="spaced">Aandens</hi> fribaarne Natur, men ogsaa i det Ansvar, ethvert Menneske har for sin egen Sjæl, et Ansvar, der soleklart indslutter Ret til, uden Andres Fornærmelse, at giøre Alt hvad Man troer, der kan tjene til dens timelige og evige Vel. Forst efter dermed at have gjort Alt hvad jeg kan for at afvende et verdsligt Angreb paa Forsamlingerne, kan jeg see mine Troes-Forvandte i Øinene og sige: desuagtet, vil I lyde mit Raad, da skal I ikke underkaste Eder mindste Uleilighed for Sligt, thi anseer jeg maaskee end denne gudelige Selskabelighed for farligere end den er, saa maatte jeg dog staae langt tilbage for Eder i <hi rend="spaced">christeligt Liv</hi>, dersom Man virkelig tabde Noget ved, som jeg altid har gjort, at skye de talrige Selskaber, hvor Man skal betragte og behandle hinanden som <hi rend="spaced">Grund-Christne</hi> og <hi rend="spaced">Hjertens-Venner</hi>, uagtet Man hos Mange kun finder Lidt, der tiltaler, men Meget, der frastøder. Indtil Man altsaa med <hi rend="spaced">Aand og Kraft</hi> beviser. Man 
<pb facs="1837_7_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">411</fw>
er voxet mig langt over Hovedet, har jeg Ret til at troe. Man voxer bedst i Stilhed, og finder i Samtale med en enkelt venlig Sjæl rig Erstatning sor den flygtige Glæde, der i store Selskaber, de gudelige saavelsom de verdslige, er langt mere <hi rend="spaced">Adspredelse</hi> end <hi rend="spaced">Samling</hi>. Vare vi, som endnu lægge Vægt paa den Apostoliske Tro og fryde os i det deraf udspringende Haab, ogsaa virkelig, som den <hi rend="spaced">Apostoliske Menighed i Jerusalem</hi>, Allesammen „eet Hjerte og een Sjæl," da vilde det vistnok ogsaa vise sig deri, at vi, saavidt vort jordiske Dagværk tillod det, idelig forsamledes, jo flere jo bedre, men da vi nu aabenbar <hi rend="spaced">ikke</hi> er <hi rend="spaced">saadan</hi> ne Christne, da har Man forsaavidt Ret til at kalde os <hi rend="spaced">Skin-Hellige</hi>, naar vi griber efter <hi rend="spaced">Skinnet</hi> deraf, og at være Martyrer for det blotte <hi rend="spaced">Skin</hi> anseer jeg for en ligesaa stor Ink, som jeg troer det vilde være Lyst at lide for Virkeligheden. Meget klogere saavelsom meget bedre vil det være at tilstaae baade for os selv og for hele Verden, at vi, <hi rend="spaced">langt fra</hi> at være <hi rend="spaced">Helgene</hi>, Man maatte efterligne eller <hi rend="spaced">udrydde</hi>, er endnu langt mere <hi rend="spaced">Hedninger</hi> end <hi rend="spaced">Christne</hi>, og langt me-<hi rend="spaced">re Danske</hi> end <hi rend="spaced">Himmelske</hi> Borgere, som blot bede om Lov til i Stilhed at følge vor bedste Overbeviisning, ligesom vi gierne lade Andre følge Deres. Da skulde jeg tage meget feil, om i <hi rend="spaced">Danmark</hi> enten Høie eller Lave vilde nægte os den <hi rend="spaced">Samvittigheds-Frihed</hi> vi behøve, og skulde det end mod Formodning skee, da tor jeg haabe, Man snarere skulde see mig blandt de Første end blandt de Sidste til at ære den Tro, der er langt dyrebarers end <hi rend="spaced">Guldet</hi>, som dog <hi rend="spaced">prøves i Ilden</hi>!</p>
<p><hi rend="align(right)">N.F.S. Grundtvig</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
