<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirke-Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="015"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1838">1838</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1838_15_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1838 Nordisk N°.40<lb/>Kirke-Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af<lb/>
	<docAuthor>Jac. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Sjette Aargang. 7. October. 17 Søndag etter Trinitatis.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Groede &amp; Son.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Om Samvittigheds-Frihed i Danmark.</head>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<p><hi rend="initial">S</hi>amvittigheds-Frihed var det, alle Reformatorerne i det Sextende Aarhundrede gjorde til deres Losen mod Paven i Rom og hele det Hierarchi (Præsteherskab) han stod i Spidsen for, og der førdes i Reformations-Aarhundredet et saa klart og slaaende, baade theoretisk og practisk, Beviis for Samvittigheds-Frihedens kirkelige Nødvendighed, borgerlige Nytte og videnskabelige Ret, at alt dette nu indrømmes overalt, hvor Man gjør Paastand paa mindste Villighed, Oplysning og Statskonst. <hi rend="spaced">Der</hi> tvivler nemlig nu slet Ingen paa, at det jo er ethvert Menneskes egen Sag, hvad han vil troe og bekiende eller benægte om det Usynlige og Evige, og at saavist som vi selv og Ingen Andre har Ansvaret for vor Samvittighed, vi ogsaa bor have Lov til at afgiøre den Sag med vor egen Samvittighed, saa det er et grueligt Tyranni, naar den verdslige Arm blander sig voldsom i en den aldeles uvedkommende Sag, som er hver Enkeltmands ommeste og deiligste Anliggende. Der indrømmer Man ogsaa strax, at enhver Religions-Forfølgelse, og nærmest og klarest Religions-Krigene i det 16de og 17de Aarhundrede, har viist U-mueligheden af med verdslige Vaaben at tvinge. Samvittigheder, Nødvendigheden af de største borgerlige Ulykker hvor Man prøver derpaa.</p>
<p>Hos os og i alle protestantiske Lande kan det da synes overflødigt endvidere at afhandle et saa afgjort Spørgsmaal, og jeg vil da heller ingenlunde her indlede en ny Undersøgelse enten om Jordiske Magters <hi rend="spaced">Ret</hi> til at indtage og beherske Himlen, eller om <hi rend="spaced">Stats-Klogskaben</hi> i at prøve derpaa; men jeg vil blot gjøre den almindelige Bemærkning, at der i vore Dage er en himmelhøi Forskiel paa, hvad Man, paa Papiret og som Ordførere ved høitidelige Leiligheder, indrømmer, ja paastaaer og indskærper, og hvad Man i Virkeligheden til Hverdags-Brug vedkjender sig og lader giælde, og det bliver soleklart, saasnart Man spørger, hvem der virkelig har Samvittigheds - Frihed i de Lande, hvor den almindelig udraabes for en umistelig Menneske-Rettighed og løftes til Skyerne som en af det borgerlige Selskabs største Velsignelser? 2a lære vi nemlig, at selv i <hi rend="spaced">Nordamerica</hi> halter det lidt og i <hi rend="spaced">England</hi> meget med denne umistelige Frihed, medens Man andensteds kun finder svage Spor deraf, saa det er i det Høieste Regieringen og hvem der træffer til at betragte Religjon og Samvittighed med samme Sine,, som den, der har nogen lovlig Frihed i dette Stykke. Vel har Man nemlig siden Midten af forrige Aarhundrede i alle Protestantiske Lande, og selv i Frankrig, Religjons-Krigenes Hjem, virkelig stræbt at indfore Noget, Man <hi rend="spaced">kaldte</hi> Samvittigheds-Frihed, men naar det dog <hi rend="spaced">ingen</hi> er, giør Man aabenbar derved kun Ondt værre, i det Man indbilder sig at have hvad Man fattes og giør sig da ikke mindste Samvittighed over at tyran-
<pb facs="1838_15_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">625-626</fw>
nisere Samvittighederne, da Man kan anføre mange Lovsteder for at de ligefuldt ere <hi rend="spaced">frie</hi>. Dog, Sagen er for vigtig, borgerlig saavelsom menneskelig vigtig, til enten at slaae hen i Spas eller kun spille paa i det Ubestemte, og medens vi nu overlade det til andre Folk, hvordan de for dem selv vil bringe den Sag i Rigtighed, maae vi dog kortelig erindre, hvordan de hidtil, har baaret dem ad, da vi længe har taget os altfor meget i Agt for at være originale til at turde i saa vigtig en Sag gaae paa vor egen Haand, og har, desværre, heri, som i saa meget, esterlignet <hi rend="spaced">Tydskerne</hi>, der lettelig trøste sig over Savnet baade af Frihed og alt andet Godt i Virkeligheden, naar de kun har det "i <hi rend="spaced">Ideen</hi>."</p>
<p><hi rend="spaced">Nordamerikanerne</hi> har taget sig denne Sag og hele Indretningen af det Borgerlige Selskab faa let som mueligt, og naar deraf ikke stod., at det Borgerlige Selskab hardtad reent forsvandt, var det vist nok bedst at efterligne dem, thi fra Regjeringens Side er Samvittigheds-Friheden unægtelig paa sit Høieste, hvor der end ikke findes Skygge af en Stats-Kirke eller offenlig underviisning, og jeg troer ingenlunde Friheden er for stor, men kun at den er meget usikker, da den ei er grundet paa Ærbødighed men paa Ringeagt for det Helligste hos Mennesket.</p>
<p><hi rend="spaced">Engelskmændene</hi> har indtil den allerseneste Tid kun hyldet en temmelig indskrænket men dog i England selv virkelig Samvittigheds-Frihed, da Ingen der <hi rend="spaced">forfulgdes</hi> for sin Tro eller Vantro, men kun for hvad <hi rend="spaced">Statskirken</hi> kaldte aabenbar Gudsbespottelse; men for at have fuldstændig Borgerret maatte Man dog være Medlem enten af den Engelske eller den Skotske Statskirke, og endnu kan s. Ex. Jøder hverken sidde i Parlamentet eller eie en Fodsbreed Jord. Paa den sidste urimelige Indskrænkning nær, der udspringer af Engelskmændenes Haardhed mod Fremmede (aliens), maa denne Indretning have meget Tillokkende sor en frisindet men betænksom Regjering, og i mange Aar syndes det mig aldeles uforbederligt, at der i <hi rend="spaced">Statskirken</hi> holdes strængt over hvad Re, gjeringen holder for den sande Religjon, mens <hi rend="spaced">udenfor</hi> den er Frihed til ai følge sin Lyst etter Overbeviisning uden større Skaar i sine Borger-Rettigheder, end et samvittighedsfuldt Menneske godt kan finde sig i; men ligesom Tidens Tegn forkynde at selv i England kan denne Indretning ei længer bestaae, saa indseer Man og let ved notere Eftertanke, at den baade skænker langt mindre Frihed og yder Staten langt mindre Gavn end det ved første Øiekast synes. Naar saaledes Dissidenterne, foruden Skaar i deres Borgerrettigheder, skal bidrage lil at bekoste en Statskirke, der ikke blot er dem unyttig men modbydelig, da maae de finde det trælsomt, og naar Staten ved større Rettigheder og en Mængde Levebrod lokker Folk til at gaae i sin Kirke, bekiende en vis Tro og føre en bestemt Lærdom, da vil den i Regelen bekoste en Kirke for Hyklere, ligegyldige og samvittighedsløse Personer, som giør dens Kirke Skam og virker hos den ædleste og kraftigste Deel af Folket ikke for men mod Regjeringen og den bestaaende Forfatning. Regjeringen viser sig altsaa ikke blot partisk men faaer efterhaanden baade det fletteste og svageste Parti, hvormed den aabenbar er meget ilde tjent.</p>
<p><hi rend="spaced">Franskmændene</hi> bar sig under Revolutionen ganske anderledes ad, i det de ikke blot afskaffede Statskirken, men bandlyste og forfulgde al kiendelig Religjon, saa Man seer, de ved Religjons- og Samvittigheds-Frihed forstod <hi rend="spaced">Fritz</hi> ed for Religjon og Samvittighed, og skiøndt de efter 1830 vil have Skin af at efterligne Nordamericanerne, forbeholder dog Regieringen sig at lukke alle <hi rend="spaced">Kirker og Skoler</hi>, som Den finder skadelige for den "offenlige Moral-" altsaa finder stridende mod sin <hi rend="spaced">Privat-Religjon</hi> og Samvittighed, der, ved at være alteles 
<pb facs="1838_15_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">627-628</fw>
ubestemt ogsaa er aldeles ukiendelig, saa, naar vi undtage Friheden til slet ingen Religjon og Samvittighed at have, har i Frankrig aabenbar kun <hi rend="spaced">Regjeringen</hi> Samvittigheds-Frihed.</p>
<p><hi rend="spaced">Tydskerne</hi> finde, som sagt, at ved enhver Ting er <hi rend="spaced">Ideen</hi> Hovedsagen, og da nu den "Protestantiske Kirke" efter deres Tanker ypperlig udtrykkes Samvittigheds-Frihedens Idee, give de sig dermed til Taals og mene i alt Fald, det er allerede et stort Skridt til Ideens Realisation, naar blot Theologerne har Lov til at <hi rend="spaced">trættes</hi> om Religjon og Samvittighed, uden at rette sig efter Anordningen og Forfatningen af den Statskirke, de tilhore og er selv enten Præster eller Præstelærere i. Denne Tydske Samvittigheds-Frihed finder Man især i <hi rend="spaced">Preussen</hi>, hvor derfor ikke blot hvert Sogn maa nøies med den Præst, Regjeringen eller <hi rend="spaced">Herremanden</hi> sætter, men hvor de <hi rend="spaced">Lutherske Præster</hi>, saavelsom de <hi rend="spaced">Catholske</hi> Ærke-Visper, maae vandre i Fængsel, naar de ikke vil handle mod deres Samvittighed, men hvor det ligefuldt er en af Stats-Religjonens Troes-Artikler, at der hersker almindelig Religjons og Samvittigheds-Frihed. Dette maa nu vel sindes ganske i sin Orden, hvor Religjon og Samvittighed er "kun en Idee", men hvor Samvittigheden er en Guds Rost og Troen en tilsvarende Krast, gaaer det aabenbar siet ikke an, saa, skiøndt vore kirkelige Forhold ere langt fra at være saa indviklede som de Preusiske, kan den Tydske Samvittigheds-Frihed, der kun er for de Døde, ei for de Levende, umuelig tilfredsstille os.</p>
<p>Medens derfor de Mange af vore Præster, der finde sig i Strid baade med den Augsburgske Confession og den Apostoliske Troesbekjendelse, eller dog med En af dem, rettelig erklære, de kan ei nøies med Lov til at bevidne det paa Papiret, men maae have Frihed til i deres Lærdom og hele Embedsførelse at følge deres Samvittighed og Overbeviisning, saa paa- staae dog de Præster, der hylde Stats-Religjonen, med dobbelt Ret, Frihed til at gjøre den giældende i deres Kreds, og stiondt kun disse har Loven for sig, har dog den Danske Regiering i de sidste 50 Aar, temmelig upartisk, ladet Stats-Kirkens Præster lære som de lystede, saa der er intet Land under Solen, hvor Præster og Bisper for deres egen Person har havt mere Samvittigheds-Frihed end i Danmark. Det er imidlertid soleklart, at jo mere Frihed Præsterne tiltog sig, des tungere blev Aaget paa deres <hi rend="spaced">Sognefolk</hi>, som havde nogen Tro og Samvittighed, da det var ganske umueligt at de Alle kunde være enige med deres Sognepræst, som idag er en Lutheraner, imorgen en Calvinist og overmorgen kanskee en Fritænker. Hvem der siet ikke bryder sig om Religjon og Samvittigbed, kan dette nu vel snarest være ligegyldigt, da Regjeringen ikke tillader Geistligheden at bandsætte Nogen, eller stille dem ved deres Borger-Rettigheder, fordi de forsomme Kirke og Altergang; men er der mindste Alvor i dem og de har Vorn, maa det dog være dem et haardt Slaveri, naar de har en ivrig Luthersk eller Calvinsk Præst, ikke alene at lade deres Vorn døbe og confirmere men ogsaa <hi rend="spaced">undervise</hi> af en Saadan. Og hvorledes de, som har Religjon og Samvittighed, er farne med en Sognepræst, som enten ingen har, eller indskærper Børnene hvad der er Forældrenes modsat, og bruger en Frihed med Naademidlerne, som Nogen af hans samvittighedsfulde Sognefolk anseer for en Forvanskning, det er soleklart, thi de maae sinde sig under et Aag, deres Samvittighed siet ikke tillader dem at bære.</p>
<p>Da nu Tro og Samvittighed enten maatte være aldeles tomme Ord eller de har samme Vigtighed og samme Rettigheder hos Læg som hos Lærd, hos Stodder som hos Konge, saa maa ethvert samvittighedsfuldt Menneske fole, at der maa skee en Forandring, hvorved ikke Nogen, der har Samvittigheds-Frihed, miste 
<pb facs="1838_15_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">629-620</fw>
den, men de som fattes den, saae den, og længe vidste jeg ikke bedre Raad dertil end at den gamle Statsreligion igien virkelig blev <hi rend="spaced">herskende</hi> i Statskirken, men alle de Læge og <hi rend="spaced">Lærde</hi>, som ei hyldede den, fik Lov til at forlade Statskirken og følge <hi rend="spaced">deres</hi> Lyst eller Overbeviisning. Dette er, som Man seer, det <hi rend="spaced">Engelske</hi> Raad, men da det blev mig meget ilde optaget, foreslog jeg et Andet, som vel maa kaldes det <hi rend="spaced">Danske</hi>, at nemlig Tilhængerne af den gamle Statsreligion maatte faae Lov til at gaae ud af Statskirken og sorge for sig selv. Det lod sig imidlertid heller ikke opnaae, og skiondt dette er en Frihed, gammeldags Christne i <hi rend="spaced">Nødsfald</hi> kan og maae tage sig selv, saa indsaae jeg dog godt, hvorfor det maatte være Regieringen ubehageligt, og hvor let det paa den uskyldigste Maade kunde give Anledning til et for det borgerlige Selskab sørgeligt Nag paa begge Sider!</p>
<p>Nu stog det mig endelig, at i <hi rend="spaced">Kjøbenhavn</hi>, hvor <hi rend="spaced">Sognebaandet</hi> forsaavidt er løst, at næsten Alle kan gaae til Alters og lade deres Børn confirmere hos hvem de vil, behøvede denne <hi rend="spaced">Frihed</hi> kun at udvides til <hi rend="spaced">Daaben</hi> og udstrækkes til Alle, for at i det Mindste vi gammeldags Christne kunde dermed nøies, naar kun Præsterne beholdt den Samvittigheds-Frihed, do hidtil havde taget sig, og at hele Riget ventelig kunde beroliges ved denne Samvittigheds-Frihed, stiondt den for Sognefolkene paa Landet var meget vanskelig at benytte. Herved fandt jeg da den store og vanskelige Opgave løst paa saa simpel og kæmpelig en Maade, at ieg troede, Regiering og Folk, Lærd og Læg, vilde kappes om at gribe til et Middel, som,! selv hvis det i Længden ei tilfredsstillede, dog for Øieblikket maatte berolige og kostede ikke det Mindste, medens den borgerlige Vinding var uberegnelig, hvis Danmark blot i et Aarhundrede kunde nyde <hi rend="spaced">Samvittigheds-Friheden</hi> under saa fredelig en Form, der bandt alle Partier til den <hi rend="spaced">upartiske</hi> Regiering. Vel er nu denne min Forventning hidtil ikke gaaet i Opfyldelse, men deri kan blot en sælsom Misforstand være Skyld, thi medens det følger af sig selv, at en enkelt Bisp og <hi rend="spaced">Præst</hi> kan lade sig forblinde af de gamle <hi rend="spaced">Pavenykker</hi>, saa er disse jo dog i vore Dage alle andre Mennesker baade saa latterlige og modbydelige, at de maae bortfalde af dem selv. Misforstanden reiser sig, saavidt jeg kan forstaae, deraf, at da Forslaget kommer fra mig og andre ivrige <hi rend="spaced">Orthodoxer</hi>, som ikke pleie at være Friheden gunstige, har Man, ubeseet, sundet det mistænkeligt, saa den Enkelte, der vilde blive ved at være <hi rend="spaced">Sogne-Pave</hi>, eller berede Veien for et Stifts eller Rigs-Pavedom, behøvede kun at sige, vort Forslag, som rykker Hierarchiet op med Rode, tjende lumskelig til at befæste det, saa blev Man sædvanlig troet. Derfor vil jeg blot sige: mit Forslag gaaer aabenbar ud paa, at <hi rend="spaced">alle borgerlige</hi> Virkninger af Troes og Samvittigheds-Forhold skol ophæves, saa hvis Pavedom og Præsteherskab (Hierarchi) bestaaer deri, at Man af den verdslige Arm enten tvinges til at bekjende en vis Tro og Lærdom, eller straffes for det Modsatte, da kan de i en Statskirke, hvor baade Læg og Lærd har Samvittigheds-Frihed, umuelig findes, men er det derimod den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Indflydelse, Læg og Lærd under den fri Vexel-Virkning kan have paa hinanden. Man frygter for og kalder Hierarchi, da er det aabenbar den <hi rend="spaced">virkelige</hi> Samvittigheds-Frihed, Man misbilliger og bestrider, og Man maa da blot betænke, om Man er velbelavet paa de nødvendige Følger af en længere Aandstrældom, belavet paa en virkelig <hi rend="spaced">Religjons-Forfølgelse</hi> og paa Alt hvad der, til det Borgerlige Selskabs uberegnelige ulykke, altid ledsager den. Om andre Religjonsforvandte nemlig kan finde sig i Samvittigheds-Tvangen, det bliver deres Sag, men at de gammeldags Chlistne ikke kan det, 
<pb facs="1838_15_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">631</fw>
det viser <hi rend="spaced">atten</hi> Aarhundreders Historie og det veed jeg med mig selv, saa naar ikke Sognebaandets Losning tilligemed Præsternes Lærefrihed giør det mueligt for de gammeldags Christne at blive i Statskirken, da maae de forlade den, uden at turde ændse de borgerlige Følger, det for dem maatte have at blive Samvittigheden troe, og i Danmark maatte vi saameget trøstigere gjøre det, som vi, ved at foreslaae <hi rend="spaced">almindelig</hi> Samvittigheds-Frihed i Statskirken, har prøvet det yderste for ei at bryde Vennelaget.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
