<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Nordisk Kirke-Tidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-12"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="014"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1839">1839</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1839_14_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nordisk<lb/>Kirke-Tidende</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgiven af<lb/>
	<docAuthor>Jac. Chr. Lindberg</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syvende Aargang</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>4 Søndag efter Trinitatis.<lb/>
<fw type="graphic"/>
Maa trykkes. C. Reiersen. Trykt paa Udgiverens Forlag hos C. Græbe &amp; Søn.<lb/>
<docDate>23. Juni. 1839</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Kirken og Daabs-Pagten.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>(Af et Skrift, som skal udkomme under Titel "Kirkelige Oplysninger.")</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">T</hi>rængde Man til Beviis paa, hvor blinde Folk kan være for den soleklareste Sandhed, som de ovenikiøbet har al muelig Grund til at glæde sig ved, seende blinke, blot fordi en modsat "<hi rend="spaced">Tradition</hi>" bar rodfæstet sig hos dem; trængde Man til Beviis paa det, da har Man hos os givet det Gyldigste ved Blindheden for den indlysende Sandhed, at den hellige, almindelige <hi rend="spaced">Kirkes Daabs-Pagt</hi> er dens <hi rend="spaced">Grundlov</hi>, hvormed den staaer og falder.</p>
<p>I hele <hi rend="spaced">fjorten</hi> Aar (siden <hi rend="spaced">Kirkens Gienmæle</hi>) har jeg nemlig stræbt baade mundtlig og skriftlig at oplyse denne ligefremme og vigtige Sandhed; men skiøndt det naturligviis ingenlunde har været forgiæves, agtes den dog endnu sædvanlig for et <hi rend="spaced">Sekt-Mærke</hi> eller dog for en halvpapistisk Grille, som ædru <hi rend="spaced">Lutherske Orthodoxer</hi> langtfra at kunne bifalde, maae betragte med et mistænkeligt Die og med mere eller mindre Ængstelighed for den "funde Lærdoms " Bevarelse. Jeg havde derimod troet, at i det Mindste de <hi rend="spaced">Danske Lutheraner</hi>, som dristig kan paastaae, de har beholdt den hellige, almindelige Kirkes Daabs-Pagt, vilde, saasnart de sik Die paa den lette men vigtige Opdagelse, gladelig benytte sig af den baade til at afvæbne den Papistiske Bansættelse, og til at afværge alle Angreb paa den Christne Tro af en vilkaarlig Skrift-Fortolkning; men har man mærket hvorom Talen er, da blev jeg skuffet i min Forventning, og har Man endnu ikke mærket det, da maa det synes en fortvivlet Sag at bringe det dertil.</p>
<p>Imidlertid, det nytter aldrig at fortvivle over nogen Ting, og en troende Christen kan umuelig fortvivle om at faae en soleklar Sandhed, hvormed den Kirke, som skal trodse Helvedes Porte, staaer og falder, erkiendt af alle <hi rend="spaced">Christne</hi>, medens det er i sin Orden, at Troens Modstandere enten er blinde eller lade blinde for en Sandhed, der aabenbar fordærver dem det Spil, de ansaae for utabeligt, og maa berøve dem alt Haab om at fælde den hellige, almindelige Kirke med <hi rend="spaced">aandelige</hi> Vaaben.</p>
<p>Det er for Resten høist mærkeligt, at netop paa en Tid, da der, efter den herskende Tankegang, maa i alle Stater forudsættes en <hi rend="spaced">Selskabs-Pagt</hi>, som Statens u <hi rend="spaced">foranderlige</hi> Grundlov, nagtet en Saadan ei lader sig <hi rend="spaced">opvise</hi>, paa samme Tid anseer Man det for en urimelig Paastand, at den <hi rend="spaced">Christelige Selskabs - Pagt</hi>, der ikke blot lader sig historisk opvise, men sluttes endnu for vore Øren ved enhver ny Medlems Optagelse i Samfundet, at den Pagt, Daabs - Pagten , er Samfundets uforanderlige Grundlov.</p>
<p>Det følger nemlig vel af sig selv, at en-
<pb facs="1839_14_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">467-468</fw>
hver <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi>, altsaa ogsaa den <hi rend="spaced">Danske</hi>, kan paastaae, at Den har en <hi rend="spaced">anden Daabs - Pagt</hi> end den hellige , almindelige Kirke, og at Den i alt Fald kan bevise det ved at giøre sig <hi rend="spaced">en ny</hi>, men at paastaae, Man har <hi rend="spaced">skistet</hi> Daabspagt og dog ei derved adskildt sig fra <hi rend="spaced">den</hi> Kirke, hvis Daabspagt Man frasagde sig, det er aabenbar at modsige og giendrive sig selv i eet Aandedræt, og hvem der giør det, skal Man naturligviis ikke spilde Ord paa at tvistes med. Man kan derfor ligesaa godt paastaae, Man <hi rend="spaced">uden Daab</hi>, eller ved en <hi rend="spaced">anden</hi> Daab end den i Faderens og Sønnens og den Helligaand Navn, er Medlem af <hi rend="spaced">den</hi> Kirke, Jesus Christus stiftede, som at Malt er det, enten uden at hove sluttet nogen Daabspagt, eller med en anden end den, der fra først af var Daabens Vilkaar, og det var taabeligt, om Man vilde forsvare sig med, at Man holdt sig strængt lil <hi rend="spaced">Skriften</hi> og havde deraf enten sluttet, at der ingen Daabspagt behøvedes eller sammensat sig en No, som var bedre. Det er taabeligt, ikke fordi Man jo godt <hi rend="spaced">uden Selvmodsigelse</hi> kan paastaae , at den <hi rend="spaced">oprindelige</hi> Kirke er <hi rend="spaced">forgaaet</hi>, og at Man med <hi rend="spaced">Skriften</hi> vil forsøge at opmane den af Graven, men, fordi Man umuelig uden Selv - Modsigelse kan paastaae , enten at Kirken vel har skiftet Daabs-Pagt, men er dog den Dprindelige , eller at Man frasiger sig Kirkens Daabs - Pagt, men er ligefuldt Medlem deraf.</p>
<p>Man har vel tænkt, Man gik en gylden Middelvei, naar Man indrømmede, at i det "<hi rend="spaced">Væsenlige</hi> " er Kirkens Daabs - Pagt vist nok uforanderlig , men at i det "Uvæsenlige " baade er der skedt og kan der skee Forandringer, uden at det giør nogen Forskjel; men deels maa vel i Væsenet selv, følgelig ogsaa i Daabs-Pagten, som er Kirkens inderste Væsen, <hi rend="spaced">Alt</hi> være værsenligt, og desuden turde det blive et ubesvarligt Spørgsmaal for Andre end Her-</p>
<p><hi rend="spaced">ren selv</hi>, brad der i Forhold kunde hedde uvæsenligt, og naar Man dermed vil forsvare selv den mindste Forandring, Man giør paa <hi rend="spaced">egen</hi> Haand, da har Man dømt sig selv, thi hvor det i det Mindste er et ubesvarligt Spørgsmaal , om Noget uden <hi rend="spaced">væsenligt</hi> Tab lader sig forandre, der var det jo Daarskab at foretage sig mindste Forandring.</p>
<p>Man har ogsaa paastaaet, at vel var den oprindelige Daabs-Pagt uforanderlig, men at derfor maatte den dog ingenlunde kaldes <hi rend="spaced">Kirkens Grundlov</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, da alle <hi rend="spaced">Protestanter</hi> var enige om at disse Hæders-Navne udelukkende tilhore <hi rend="spaced">Skriften</hi>, der ogsaa maa ansees sor <hi rend="spaced">Daabspagtens Kilde</hi>, skiøndt den ikke deri findes udtrykkelig beskrevet; men det er jo aabenbar kun Børne-Snak, thi saa vist som <hi rend="spaced">Daaben</hi> er den eneste Optagelse i Kirken, saa vist er <hi rend="spaced">Daabspagten</hi>, som Optagelsens eneste Vilkaar, ogsaa, aldeles <hi rend="spaced">uafhængig</hi> af sit Forhold til Skriften, <hi rend="spaced">Kirkens Grundlov</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, og bliver ved at være det, om saa al Verden vilde protestere, eller giøre sig selv latterlig ved den Paastand, at <hi rend="spaced">Skriften</hi>, som <hi rend="spaced">slet intet</hi> har med <hi rend="spaced">Daaben</hi> at giøre, skal dog udelukkende bære <hi rend="spaced">Navn</hi> af hvad <hi rend="spaced">Daabspagten</hi> unægtelig er.</p>
<p>Sæt nemlig, at en <hi rend="spaced">klog</hi> Modstander vilde de <hi rend="spaced">ægte</hi> Christne tillivs, enten for med Ild og Sværd at udrydde dem, eller for at bestride deres <hi rend="spaced">Tro</hi>, da vilde det aabenbar slet ikke nytte, vi rakle ham <hi rend="spaced">Bibelen</hi> og bad ham deraf at udfinde enten de <hi rend="spaced">ægte Christne</hi>, eller den ægte christne <hi rend="spaced">Tro</hi>, som vi da nødvendig maatte vedkiende os; thi han vilde naturligviis spørge os, om Bogen var et Menneske, eller om vor <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> virkelig ene dreiede sig om <hi rend="spaced">Tro paa</hi> denne <hi rend="spaced">Bog</hi>, og naar vi nødtes til st bekiende, at <hi rend="spaced">Bibelen</hi> rigtig nok slet <hi rend="spaced">ikke</hi> nævnedes i vor <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, men at vor Tro paa <hi rend="spaced">Faderen</hi> og <hi rend="spaced">Søn</hi>-
<pb facs="1839_14_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">469-470</fw>
<hi rend="spaced">nen</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> udtrykdes deri, da kunde han med al Feie beskylde os for Uærlighed, da vi dog vel selv maatte vide hvad Tro ri bekiendte os til. Havde nu Modstanderen saaledes nydt os til at komme frem med vor Daabs-Pagt, og tilstaae, al enten den fandtes i Bibelen eller ikke, saa indeholdt den vor Tro, da maatte vi aabenbar enten fornægte den, som en Vildfarelse, eller solsvare den som ægte Christendom, saa hvad vi hidtil kaldte "Christi Kirke" maatte nødvendig staae og falde med vor Daabspagt.</p>
<p>Eller, kom Molstanderen, som rimeligst rar, til os med det Spørgsmaal: troer I, eller troer I ikke paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, født al Jomfru Maria, som Guds eenbaarne Søn, der blev korsfæstet, men opstod fra de Døde, foer til Himmels, og skal komme igien at domme Levende og Døde? mon han da vilde nøies med det Svar, at dersom det stod i den ægte, uforvanskede Deel af <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, da troede ri det, men ellers ikke? Mon han ikke med al Ret vilde svare os: det kommer ikke mig ved, hvad der staaer eller ikke staaer i <hi rend="spaced">Bibelen</hi>; men hidtil har I bekiendt jer til den Tro, jeg nævnede, og krævet samme Bekiendelse af alle dem, der vilde dere til jert <hi rend="spaced">Kirke-Samfund</hi>, og nu maa I svare Ja eller Nei til hvad jeg spørger om; jeg har slet Intet imod, al I fralægger jer den Tro, som i mine Øine er en styg Overtro, men I maae da ogsaa, til Sandhedens Ære, høitidelig erklære, at I dermed u <hi rend="spaced">dtræder af</hi> den saakaldte hellige, <hi rend="spaced">almindelige Kirke</hi>, som fra Arilds-Tid har bekiendt sig til den Overtro og døbt alle sine Medlemmer paa den!</p>
<p>Eller sæt, paa den anden Side, at en <hi rend="spaced">Jøde, T y r k</hi> eller <hi rend="spaced">Hedning</hi> kommer til os og siger: jeg har hørt endeel om <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og om det mageløse <hi rend="spaced">Troes-Samsund</hi>, Han har stiftet med <hi rend="spaced">Syndsforladelse</hi> og Løfte paa <hi rend="spaced">det evige Liv</hi>, det Meste deraf troer jeg, men Endeel falder mig endnu tvivlsomt, og jeg beder jer derfor og besværger jer i Guds og Sandhedens Navn, at I siger mig, saa kort og klart, som mueligt, <hi rend="spaced">hvad</hi> jeg <hi rend="spaced">nødvendig</hi> maa troe og <hi rend="spaced">giøre</hi> sor at blive en <hi rend="spaced">Christen</hi>? Vilde eller maatte vi da række ham Bibelen og sige: læs Dig selv til hvad alle Christne nødvendig maae troe og giøre, eller, hvad der er der Samme: vilde og maatte vi svare ham: <hi rend="spaced">Læsning</hi> er det <hi rend="spaced">e n e N o d v e n d i g e</hi> eller dog det <hi rend="spaced">første Vilkaar</hi>, for at blive en Christen? Maatte vi ikke tvertimod, trods al den Vægt, vi vilde lægge paa <hi rend="spaced">Bibelen</hi> som Kirkens uundværlige Kundskabs-Bog, tilstaae, at vi ved Daaben optage alle dem i Kirkens Skiød, som vil indgaae <hi rend="spaced">Pagten</hi>, der er <hi rend="spaced">Daabens eneste Vilkaar</hi>, og da sige ham, hvordan Pagten lod, saa ban kunde afgiøre med sig selv, om han som en ærlig Mand kunde svare Ja ti hele dens Indhold og lade sig døbe i Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn! Vi kunde vel forsikkre ham, at vi havde fundet Skriften aldeles overeensstemmende med <hi rend="spaced">Daabspagten</hi>, og at derpaa beroede for en stor Deel <hi rend="spaced">vores</hi> Vished om dens christelige Ægthed, men vi kunde dog ikke engang med Sandhed sige, vi havde <hi rend="spaced">fundet</hi> Daabspagten i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, end sige da, at <hi rend="spaced">hans</hi> Bifald af Pagten <hi rend="spaced">skulde</hi> enten lidt eller meget grunde sig paa Skriften, som han maaskee ovenikiøbet ikke kunde læse og endnu mindre være vis paa, dan fuldelig forstod.</p>
<p>Er vi nu saaledes nødt til baade sor <hi rend="spaced">Venner</hi> og <hi rend="spaced">Fiender</hi> at være vor Daabs-Pagt bekiendt som Kirkens <hi rend="spaced">Grund-Lov</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, hvad skulde da, jeg vil ikke sige bevæge, men blot friste o stil at skjule det sor os selv, naar vi er fornøiede med Pagten og tor sige, det er den hellige, almindelige Kirkes Daabs-Pagt fra Begyndelsen?</p>
<p>Er vi kanskee bange for , <hi rend="spaced">Paven</hi> i 
<pb facs="1839_14_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">471-472</fw>
Rom saa kommer og tager os, eller kan dog saa, ester vor egen Bekiendelse, stemple os til bortløbne Slaver, hver Djævel paa hans Vegne har Ret til at gribe og pine?</p>
<p>Nei, Horde <hi rend="spaced">Paven</hi> til vor <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, da saae det vist nok galt ud med vor <hi rend="spaced">Protestantisme</hi>, men dog vel allergalest naar vi, som vitterlige Løgnere, vilde benægte hvad vi i vor Daabs-Pagt høitidelig bekræftede; men nu er det jo klart, at hverken horer <hi rend="spaced">Paven</hi> til vor Daabs-Pagt, <hi rend="spaced">ikke heller</hi> til <hi rend="spaced">sin egen</hi>, saa han kunde beskylde os for Falskneri, og det er altsaa ingenlunde os men netop <hi rend="spaced">Paven</hi>, der maa skiælve og bæve sor den soleklare Sandhed, at den hellige, almindelige Kirkes <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> er dens <hi rend="spaced">Grund-Lov</hi> og <hi rend="spaced">eneste Troes-Regel</hi>. Hvor nemlig denne Sandhed giør sig giældende, der er der aabenbart ude med <hi rend="spaced">alle andre</hi> Vilkaar sor Saligbeden, af hvad Navn nævnes kan, og ude med alt <hi rend="spaced">Pavedom</hi> og <hi rend="spaced">Geistligt Herredom</hi> (Hierarchi), thi som eneste Vilkaar for Daaben med den "evige Velsignelse", udelukker Daabs-Pagten unægtelig alle andre Salighets-Vilkaar, og den maa først vitterlig forfalskes, for den engang kan <hi rend="spaced">taale</hi> Tro paa <hi rend="spaced">fleer</hi> Personer end <hi rend="spaced">Faderen</hi> og <hi rend="spaced">Sønnen</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, saa hvem der da vilde udgive sig for "Christi Statholder", maatte udgive sig sor "den Helligaand" selv, af Hvem Guds eenbaarne Son var undfanget, og følgelig søge sin tredobbelte Krone og sine Tilbedere i Daarekiste".</p>
<p>Frygten for Paven er altsaa endnu mere barnagtig end den for Bussemanden, og skulde vi kanskee da være bange sor, al vor <hi rend="spaced">Daabspagt</hi> vil blive vanskeligere at 'forsvare, naar vi maae tilstaae, den er vor uforanderlige <hi rend="spaced">Grundlov</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, hvad der saa end staaer i Skriften? Nei, dengang vi paatog os ei blot at bevise vor <hi rend="spaced">Daabspagts</hi> Overeensstemmelse med Skriften, men at bevise dens christelige Ægthed af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, da skulde vi gruet, ikke nu, da hele Beviis-Bylden salder paa dem, der tør paastaae, at enten vi eller vore Kirkefædre har <hi rend="spaced">forfalsket</hi> den oprindelige Daabspagt, og dertil kan vi frit lade dem "randsage Skrifterne" og sigte hele Kirkehistorien som Hvede, uden noget Øieblik at frygte for udfaldet. For derimod, da vi paatog os den efter Sagens Natur umuelige Beviisførelse, da kunde Modstanderne lege med os, som Katten med Musen, kunde, hvis de havde værer kloge nok, bragt os til Fortvivlelse, saa vi først maatte opgivet vor Daabspagt, som <hi rend="spaced">ubeviislig</hi> af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, og derpaa opgivet Skriflen, som aldeles uduelig til den hellige, almindelige Kirkes Troes-Regel. De kunde nemlig ikke blot, hvad de ærlig gjorde, drille os med de foreløbige Beviser for <hi rend="spaced">Skriftens Ægthed</hi> i det Hele og i det Enkelte, og for den <hi rend="spaced">absolute</hi> Rigtighed af vor <hi rend="spaced">Skrift-Fortolkning</hi>; men de kunde slaaet to Fluer med eet Smæk, saalænge af selv indrømmede, ja paastod, at Bogen "det Ny Testamente" var <hi rend="spaced">ældre</hi> end vor <hi rend="spaced">Daabspagt</hi>. De kunde nemlig strax beviist, at vi dermed selv erklærede vor <hi rend="spaced">Daabspagt</hi> for <hi rend="spaced">uægte</hi>, da den Oprindelige maatte være lige saa gammel som Kirken, og <hi rend="spaced">Bogen</hi>, vi beraabde os paa, derimod klarlig <hi rend="spaced">forudsætter Kirken</hi> og <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og for at vise, at <hi rend="spaced">denne</hi> Skrift umulig kunde være Troes-Regel for den hellige, <hi rend="spaced">almindelige</hi> Kirke, behøvede de blot at erindre, at til denne Kirke Horde dog vel ogsaa <hi rend="spaced">Apostlerne, Stephan</hi> og alle de Christne, som døde, <hi rend="spaced">for Bogen</hi> var færdig. Vien maaske bliver det dog herefter vanskeligere at bevise vor Christne Troes <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og <hi rend="spaced">Guddommelighed</hi>? Nei, paa ingen Maade, thi for paatog vi os jo af Skriften <hi rend="spaced">baade</hi> at bevise Troens <hi rend="spaced">Ægthed</hi> og dens <hi rend="spaced">guddommelige Sandhed</hi>, og ved at slippe for det ene umuelige Beviis, er unæg-
<pb facs="1839_14_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">473-474</fw>
telig alt Meget vundet, og kunde <hi rend="spaced">Troens</hi> guddommelige Sandhed bevises af Skriften, maatte det @o først være nu, da det dog er klart, <hi rend="spaced">hvilken</hi> Tro, Man taler om.</p>
<p>Men, kan Man sige, Saameget er dog ogsaa klart, at naar vi indrømme, vor Daabspagt er Kirkens eneste Grundlov og Troes-Regel, da kan vi ligesaalidt gjøre hele den <hi rend="spaced">Augsburgske Confessjon</hi> som Engelskmændene deres 39 Artikler til christelige <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi>, end sige forpligte alle Christne til at troe alle de Ting, vi finde skrevne baade i det Gamle og det Ny Testamentes Bøger!</p>
<p>Ja, det er vist nok soleklart, men kunde og maatte vi da gjøre det før? kunde vi faae vore Symboliske Bøger fra det <hi rend="spaced">sextende</hi> Aarhundrede til at giælde ogsaa i de <hi rend="spaced">foregaaende Femten</hi>, eller kunde vi uden Selvmodsigelse paastaae, at den hellige, almindelige Kirke gjorde <hi rend="spaced">nye Troes-Artikler</hi> t sit <hi rend="spaced">sextende</hi> Aarhundrede, der vel ikke var nødvendige til Salighed i de første femten Aarhundreder, men dog i alle de Følgende?</p>
<p>Dog, herved er endnu at mærke, at hvad os <hi rend="spaced">Danske</hi> Christne angaaer, da har vi vel beskyldt os selv for det Daarskab, at have gjort <hi rend="spaced">nye</hi> og flere <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi>, men vi har dog til Lykke leiet os selv paa; thi vi har <hi rend="spaced">Intet</hi> føiet <hi rend="spaced">til Daabs-Pagten</hi>, altsaa heller ikke i <hi rend="spaced">Kirken</hi> øget den almindelige Christen - Tro eller gjort nye Vilkaar for Saligheden , men kun snakket lidt over os i <hi rend="spaced">Skolen</hi>, og gjort en ny <hi rend="spaced">L æ r e - F o r s k r i s t</hi> , som godt lod sig forsvare, naar det kun havde varet de Misfornøiede uformeent at udtræde af Stats-Kirken.</p>
<p>Denne Forskiel imellem <hi rend="spaced">Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole, Tro</hi> og <hi rend="spaced">Lærdom, Christendom</hi> og <hi rend="spaced">Skriftklogskab</hi>, er jo vist nok i vore protestantiske Stats - Kirker blevet saa overseet eller med Flid tildækket, at den er hardtad glemt; men dermed er den ingenlunde ophævet, og skiondt Man ingen skarp Grænselinie kunde drage, for Man igjen opdagede, at <hi rend="spaced">Daaben</hi> med sin <hi rend="spaced">Pagt</hi> fastsatte Kirke-Begrebet, saa nødtes Man dog immer til i Livet at giøre kiendelig Forskiel paa hvad Man krævede af <hi rend="spaced">alle</hi> Kirkesamfundets <hi rend="spaced">Medlemmer</hi>, og hvad Man kun krævede af Dets <hi rend="spaced">Lærere</hi>, og lige til den sidste Tid krævedes der hos os i denne Henseende kun af <hi rend="spaced">Giæsterue ved Herrens Bord</hi>, at de skulde være ordenlig døbt, kiende deres Børnelærdom ester Luthers Cathechismns, og bekiende, de var arme Syndere. Hvorvidt det for Resten er klogt i en <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi> endnu at ville have en "herskende" Religjon, eller" Symboliske Veger," det er da et ganske eget Spørgsmaal, som ei her vedkommer os, medens det er klart, at i den hellige, almindelige Fri-Kirke hverken var der fra Begyndelsen eller kan der nogensinde blive anden <hi rend="spaced">Lære-Forskrift</hi> end den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, som det maa overlades Lære-Standen, paa eget Ansvar, at bruge og forklare som de vil, naar de kun ikke føre den i aabenbar Strid med Kirkens alle vitterlige <hi rend="spaced">Tro</hi> og <hi rend="spaced">Daabspagt</hi>, hvorved de naturligviis ikke blot forbryde deres Lære-Embede, men stemple sig selv til <hi rend="spaced">Kiættere</hi>, der skal udelukkes af Kirken, de ei vil bygge paa men undergrave.</p>
<p>Men lader det sig da nu ogsaa bevise, at vi har <hi rend="spaced">Daabspagt</hi> tilfælles med den oprindelige, Apostoliske Kirke?</p>
<p>Dette, maa jeg først bemærke, er et ganske andet Spørgsmaal end det, her skal besvares, thi da det er klart, at den hellige, almindelige Kirke aldrig kan skifte Daabs-Pagt eller giøre nogen Forandring deri, saa vedkommer det aabenbar ikke denne Kirke, men kun os selv, om vi desuagtet har opgivet eller forvansket dens Daabspagt, ligesom det, i saa Fald, beroede paa os, om vi vilde angre og rette Feiltagelsen, eller stemple os selv til Kiættere. Hvad sor 
<pb facs="1839_14_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">475-476</fw>
Resten det Beviis for vor Daabspagts Ægthed angaaer, som Man afkræver os, da maae vi bemærke, at der sor saadanne Ting kun gives <hi rend="spaced">historiske</hi> Beviser, altsaa <hi rend="spaced">gyldige Vidnesbyrd</hi>, og at vi idet Hele ei kiende noget gyldigere Vidnesbyrd end det, <hi rend="spaced">Daabspagten</hi> i hele Menighedens Mund selv er fra Dag til Dag og fra Slægt til Slægt, saa det er vort bedste <hi rend="spaced">udvortes</hi> Beviis, hvorpaa Modstanderne maae prøve deres Styrke. Kunde de historisk bevise, at den hellige, almindelige Kirke havde fra Begyndelsen en <hi rend="spaced">anden</hi> Daabspagt end den <hi rend="spaced">Romersk-Catholiske</hi> ved Reformationen, da var baade den og alle de protestantiske Stats-Kirker uforsvarlige, thi enten har vi beholdt den <hi rend="spaced">Romerske</hi> Kirkestats Daabspagt, eller vi har forandret den paa <hi rend="spaced">vor egen</hi> Haand og derved gjort den <hi rend="spaced">beviislig</hi> uægte; men den <hi rend="spaced">Romerske Daabspagt</hi> er <hi rend="spaced">uantastelig</hi>, saalænge Modstanderne ikke kan opvise et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi> med en <hi rend="spaced">anden</hi> Daabspagt, som har et <hi rend="spaced">gyldigere Vidnesbyrd</hi> for sin Ægthed, og et saadant Troes-Samfund findes der aabenbar ikke i hele Verden; thi om Man ogsaa i China, Japan, Sydhavet eller det indre Afrika skulde ovdage et Troes-Samfund med en anden Daabspagt, som udgav sig for den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>, saa kunde det dog umuelig have en saa lys og daadfuld Historie, svigelig ikke heller et saa gyldigt Vidnesbyrd. Vel har nemlig den <hi rend="spaced">Græske Kirke</hi> en <hi rend="spaced">anden</hi> Daabspagt, men Den vi! neppe selv paastaae, det er den <hi rend="spaced">Oprindelige</hi>, da Den har sin egen Historie imod sig, og gjorde Den det alligevel, taalde dog en saa mistænkelig Paastand ei mindste Sammenligning med Romer-Kirkens eenstemmige til alle Tider velbekiendte Vidnesbyrd. Saavel den <hi rend="spaced">Græske</hi> Kirke som alle de <hi rend="spaced">Protestantiske Stats-Kirker</hi>, og alle de <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, der vil giælde for</p>
<p>Dele af den hellige, almindelige Kirke, maae da sammenligne <hi rend="spaced">deres Daabspagt</hi> med den <hi rend="spaced">Romerske fra Arildstid</hi>, og, naar de ikke finde den overeensstemmende dermed, uden Vægring rette den derefter. Om Man finder dette haardt eller ikke, og Hvormange der vil finde sig deri, det er aabenbar her slet ikke Spørgsmaalet, thi hvad der i Daabspagten <hi rend="spaced">ikke</hi> er <hi rend="spaced">oprindeligt</hi>, er derved <hi rend="spaced">beviislig uægte</hi>, og vilde Man trøste sig ved, at den <hi rend="spaced">Romerske</hi>, skiøndt det ei lader sig bevise, var dog <hi rend="spaced">maaske</hi> ogsaa <hi rend="spaced">uægte</hi>, da trøstede Man sig aabenbar kun ved, ac den hellige, almindelige Kirke var dog maaske, trods Herrens Lofte, alt formange Aarhundreder siden overvældet af Helvedes Potte, og det seer Man strar, var ingen Trost for Christne, men kun for Christendommens <hi rend="spaced">Fiender</hi>.</p>
<p>Ved en nøiagtig undersøgelse af Daabspagten i de Protestantiske Stats-Kirker, vil det nu vist nok vise sig, at "vi har Alle syndet og fattes den Roes, vi skulde have for Gud", den Roes nemlig: at have bevaret Pagten aldeles som vi hørde og modlog den af Begyndelsen, men <hi rend="spaced">hidindtil</hi> var dog den <hi rend="spaced">Danske</hi> Statskirke i denne Henseende den mindste af alle Synderinder; thi den var sig aabenbar ei mindste Afvigelse <hi rend="spaced">bevidst</hi>, og havde kun af uagtsomhed sagt "christelige" istedenfor "almindelige" Kirke, og "Legemets" istedenfor "Kiødets" Opstandelse, samt af Barnagtighed indskudt "at være" efter "Kirke," og "efter Deden" foran "det evige Liv."</p>
<p>Allerede den <hi rend="spaced">Svenske Statskirke</hi> har derimod, skiøndt seent, ester <hi rend="spaced">Calvinisternes</hi> Exempel, <hi rend="spaced">lemlæstet</hi> Daabspagten, ved at afskiære <hi rend="spaced">Forsagelsen</hi>, og den <hi rend="spaced">Engelske</hi>, som indbilder sig at være <hi rend="spaced">uplettet</hi>, har ikke blot tidlig, saavelsom vi, lagt til "efter Døden," men har <hi rend="spaced">dreiet</hi> alle Spørgsmaalene fra Barnet, og i Midten af 
<pb facs="1839_14_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">477</fw>
det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede med beraad Hy gjort et anderledes uforsvarligt Tillæg, ved saagodtsom at føie hele <hi rend="spaced">Mose-Loven</hi> til den <hi rend="spaced">Christelige Daabspagt</hi>. *)</p>
<p>Hvorvidt nu saadanne Forandringer gier nogen Forskiel vaa <hi rend="spaced">Daabens Virkning</hi> og Velsignelse, er et Spørgsmaal, Man naturligviis kan tvistes om til Domme-Dag, naar Man har Lyst, men det har jeg ikke, og det kan ingen Christen have, thi det maa allenfalds for enhver af os giøre en <hi rend="spaced">væsenlig</hi> Forskiel, om vi i Lidt eller Meget vil <hi rend="spaced">skille</hi> os fra denhellige, almindelige Kirke eller ikke, og om vi vil "holde Herrens Ord og Befalinger" eller forbedre dem efter vort eget Hoved. Om <hi rend="spaced">Eva</hi> friste sig mæt af den forbulne Frugt eller smagde kun derpaa, kunde maaske vel giøre stor Forskiel, men <hi rend="spaced">Døden</hi> blev dog i begge Tilsælde <hi rend="spaced">Syndens Sold</hi>, og vil blive det ved enhver Forandring i den oprindelige Daabspagt, Man <hi rend="spaced">vitterlig</hi> enten gjør eller beholder.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
