<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelige Oplysninger</title>
				<author>N. F. S. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-29"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1840">1840</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1840_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelige Oplysninger</titlePart>
	<titlePart type="sub">især for<lb/>Lutherske Christne.</titlePart>
</docTitle>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1840_1_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>I. Den hellige, almindelige Kirke.</head>
<p>Den Pavelige Kirkestat - den Bispelige - den usynlige Kirke - den Kiendelige fra Begyndelsen - denne Kirkes Grund-Begreb, som et uforanderligt Troes- og Daabs-Samfund - Tvangs-Daabens Uchristelighed - Gejstlighedens Verdslighed - Morten Luther - den Augsburgske Confessjons Kirke-Begreb - Skrift-Principet - Skriftens Vidnesbyrd om det mundtlige Guds-Ord - Skriftens Forhold til Kirken - Nadveren - Christi Kirkes fuldstændige Begreb.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">S</hi>imon <hi rend="spaced">Peder</hi> sagde: du er Christus, den levende Guds Søn, og <hi rend="spaced">Jesus</hi> Svarede ham, sigende: Salig er du, Simon Jonesøn, thi det har ikke Kiød og Blod, men min Fader i Himlene aabenbaret dig; men jeg Siger ogsaa dig: du er en Klippekarl <hi rend="latine">(petros)</hi>, og paa denne Klippe <hi rend="latine">(petra)</hi> vil jeg bygge min Kirke, saa Helvedes Porte skal aldrig overvælde den, og jeg vil give dig <hi rend="spaced">Himmerigs Nøgler</hi>, og hvad du binder paa Jorden, skal være bundet i Himlene, og hvad du løser paa Jorden, skal være løst i Himlene*). Paa dette <hi rend="spaced">Skriftsted</hi> veed Man nok. Paven i Rom</p>
<p>*) Matth. 16.</p>
<pb facs="1840_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
<p>grunder sin Ret til at betragtes forn Kirkens faste og levende Grundvold og Christi Statholder paa Jorden, og kunde <hi rend="spaced">Bogstaver</hi> udrette saa store Ting, da maatte han vel ogsaa være begge Dele; thi Skulde <hi rend="spaced">Skriften</hi> paa nogen Maade kunne være <hi rend="spaced">Kirkens</hi> Grundvold, da maatte det være som en <hi rend="spaced">skrevet Fuldmagt</hi>, der henviste os til en <hi rend="spaced">levende</hi> Statholder for Herren og en ufeilbar Fortolker af Hans Ord. At bygge paa <hi rend="spaced">Skriften</hi> er derfor ingenlunde Veien til aandelig at undgaae <hi rend="spaced">Paven</hi>, men forer os lige i hans Arme, eller dog for hans Fødder, at bekiende med den forlorne Søn: Fader! vi har syndet mod Himlen og mod dig, og er ikke værd at kaldes dine Børn, gjør os lige med dine Trælle!</p>
<p>Naar Paven nemlig paastaaer, at, hvor Enhver fortolker Skriften efter sit Hoved og bygger sin Tro paa sin Skriftklogfkab, der er Kirken oploft og uendelig Tvist traadt istedenfor den fælles Tro, da har han aabenbal sund Fornuft og hele Kirke-Historien paa sin Side; og naar han oplyser, at de græfke Forfattere sædvanlig bruge "<hi rend="latine">petros og petra</hi>" iflæng om en <hi rend="spaced">Klippe</hi>, da maa det indrømmes, saa Apostelen <hi rend="spaced">Peder efter Skriften</hi> virkelig synes at maatte blive Christi Kirkes Kliwtzgrund og Himmerigs Dørvogter, og da han nu <hi rend="spaced">legemlig er død</hi> for mange Aarhundreder siden, maatte jo enten <hi rend="spaced">Kirken</hi> med ham være gaaet alt Kjøds Gang gjennem Dødens Porte, eller ogsaa i det mindste to Trediedele af hans <hi rend="spaced">Aand</hi> blive ved at hvile over hans Afløsere paa det <hi rend="spaced">Apostoliske Sæde</hi>, som alt længe Ingen uden <hi rend="spaced">Bisperne</hi> i Rom engang gjorde Krav paa at være.</p>
<p>Dette, at netop Skriftens Ophøielse til Troes-Regel, og den deraf udsprungne Trang til en ny ufeilbar Fortolker, gjorde Roms Biskop til Pave, og maa, hvor den vedvarer, uden at dog Troen uddøer, føre Protestanterne tilbage til Paven, det har vi skjult for os selv, ved at tage de <hi rend="spaced">verdslige Fyrster</hi> til Hjelp i vor aandelige 
<pb facs="1840_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
Trætte med Paven; men om vi end ikke derved kom af Asken i Ilden, er dog <hi rend="spaced">verdslige</hi> Forbud og Straffe slet ikke bedre <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Vaaben mod Pavedømmet end <hi rend="spaced">papistiske</hi> mod Reformationen, saa, skal vi virkelig overvinde Paven, maa det unægtelig være med <hi rend="spaced">aandelige Vaaben</hi>. Det har Man nu vist nok ogsaa prøvet, og angrebet ham dristig nok baade med "Skrift-Sprog og Fornuft-Grunde," som ogsaa i forrige Aarhundrede syndes at have ødelagt ham, men nu reiser han aabenbar Hovedet iveiret igien, giør daglig Proselyter, hvor den <hi rend="spaced">verdslige</hi> Magt ei er ham iveien, og har altsaa vundet en glimrende Seier, han vel ikke kan tilskrive noget aandeligt Storværk af sig selv, men desmere synes at kunne udlede af Himlens Gunst, da Modstanderne faldt for deres egne Vaaben: <hi rend="spaced">Nykirkerne</hi> faldt selv for de Skrift-Sprog og Fornuft-Grunde, hvormed Reformatorerne angreb den gamle Kirke og det Apostoliske Sæde.</p>
<p>Dette er en bitter Sandhed, men det er ligefuldt Sandhed, en Sandhed, hvorover alle den Christne Troes Fiender glæde sig, da de ikke tvivle om, at det jo vil gaae den <hi rend="spaced">Romerske Kirke</hi>, ligesom det gik den <hi rend="spaced">Lutherske og Kalvinske</hi>, naar blot de verdslige Fyrster vil opgive den, ligesom de opgav disse; men det er en bedrøvelig Sandhed for <hi rend="spaced">Troens</hi> overblevne Venner, thi de synes kun at have Valget mellem Rom og aabenbar Vantro, mellem <hi rend="spaced">Pavedømmet</hi> eller slet ingen Troes-Eenhed, slet intet virkeligt Kirke-Samfund.</p>
<p>Vel raaber Man til os fra <hi rend="spaced">England</hi>, og raaber høit i den sidste Tid, at der kan vi see den gyldne Middelvei, da med "Bispe-Vielsen" den Apostoliske Myndighed baade til at fortolke Skrifterne og til at løse og binde er beholdt, mens dog alle de papistiske Misbrug er afskaffede og den rene apostoliske Lærdom fornyet efter den Hellige Skrift og Kirke-Fædrenes eenstemmige Vidnesbyrd, saa i den Høibispelige Kirke finder Man kun hvad der 
<pb facs="1840_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
allevegne, altid og af Alle (semper, ubiqve et ab omnibus) antoges for Christendom. Dette klinger Altsammen meget godt, og <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> har i de sidste Aar opbudt al deres Sunde Menneske-Forstand og kirkehistoriske Kundskab for at bevise det; men gaae vi tilbunds, da see vi, <hi rend="spaced">Grundvolden</hi> fattes, naar det ikke skal være samme <hi rend="spaced">Skriftsted</hi>, saaledes fortolket lil Bedste for de <hi rend="spaced">Engelske Bisper</hi>, at Paven med Rette kalder det en <hi rend="spaced">Fordreielse</hi>, saameget mere, som de Bisper jo har faaet deres Indvielse fra Rom, og vilde, uden den verdslige Arm med de 39 Artikler, for længe siden viist, de var langtfra at være enige enten om Skriftens Fortolkning eller om den Apostoliske Lærdom. Hertil kommer endnu, at naar vi spørge om <hi rend="spaced">levende</hi> Christendom og <hi rend="spaced">Fremgang</hi> i christelig Oplysning, da see vi i Bispe-Kirken omtrent samme aandelige Dødhed og Stilstand, som i Pave-Kirken, hvad der er saameget forargeligere, som der er intet Land i Christenheden, hvor Secterne har havt saameget Liv, og verdslig Oplysning gjort saa forbausende <hi rend="spaced">Fremskridt</hi>, som netop i <hi rend="spaced">England</hi>.</p>
<p>Alt dette kan Man nu tage sig meget let, naar Man, som Skik var blandt Protestanterne i forrige Aarhundrede, betragter <hi rend="spaced">Reformationen</hi> i det Sextende, ikke som en Opbyggelse, men kun som en <hi rend="spaced">kirkelig Nedbrydelse</hi>, der standsede paa Halvveien, og maatte desaarsag, snarest mueligt, fortsættes, ikke ved at bygge videre paa hvad de gamle Reformatorer skaanede, men ved at nedrive det med, og ei levne Steen paa Steen af den, som man sagde, under alle Skikkelser <hi rend="spaced">ufornuftige</hi> og kiedsommelige Kirke, hvis <hi rend="spaced">Bibelhistorie</hi> var af samme Skuffe som Legenderne, hvis <hi rend="spaced">Daab og Nadver</hi> var ligesaa magtesløse og nok saa mystiske som Nogen af de andre fem Sakramenter, Reformatorerne afskaffede, og hvis bibelfaste Prædikanter var ligesaa utaalelige med deres "eneste Saliggiørende Tro" og deres bibelske Himmerig og Helvede, som Munke og 
<pb facs="1840_1_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
Messepræsterne med deres "eneste Saliggiørende Kirke" og Nøglerne til deres selvgiorte Paradis og Skiærsild. Men selv Verdens letsindigste Børn har i det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundrede ondt ved at flippe saa nemt, thi, det ligge i Luften eller i Blodet, saa tiltager aabenbar daglig Driften til en vis <hi rend="spaced">Krebsgang</hi> i alle Henseender, saa hvem der endnu rask bryder Staven over al Tro som <hi rend="spaced">Overtro</hi> og alle <hi rend="spaced">Hemmeligheder</hi> som <hi rend="spaced">Præftebedrag</hi>, er Sædvanlig kun de Langsomme af Begreb, der ikke har holdt Skridt med Tiden, men troe blindt paa deres vantro Børnelærdom, medens alle de Kloge og Letnemme er nær ved at enes om, at, om ikke for deres egen, saa dog for Næstens Skyld er <hi rend="spaced">Kirker, Præster</hi> og <hi rend="spaced">Ceremonier</hi>, med noget vist Ubegribeligt og Hemmelighedsfuldt, Menneskeheden uundværligt, saa det giælder kun om at give det Altsammen en Skikkelse, der passer til vore Tider, og <hi rend="spaced">hverken</hi> foruleiliger de <hi rend="spaced">Mægtige</hi> eller de <hi rend="spaced">Ligegyldige</hi>.</p>
<p>Under disse Omstændigheder søle naturligviis ogsaa de troende Christne en stærkere Drift til at tage Sagen alvorlig, og da de strax indsee, det er Fjas med alt det "Selvgjorte og Nybagte", der vil gaae paa den ældgamle Christendoms, eller paa Christi og hans Apostlers Regning, saa maatte de aabenbar ende med at blive Papister, hvis det kun var i Pave-Kirken, Man Sandt de ældgamle apostoliske Indretninger, den Safte Grundvold, og den deraf udspringende trygge Hvile for Sjælen. Naar vi imidlertid opdage, at Pavedømmet hviler ogsaa paa et <hi rend="spaced">Skrift-Sted</hi> af tvivlsom Fortolkning, da fristes vi ikke til at søge Hvile, hvor kun aandelig Død og Dorskhed kan finde den: i en kalket Apostel.-Grav, fuld af Ureenhed og Dødningebeen, og er vi Morten <hi rend="spaced">Luthers Børn</hi>, da fole vi Drift til at giøre vor <hi rend="spaced">Faders</hi> Gierninger, med den Sikkre Følelse, at hvordan det end hænger Sammen, var de dog Sikkerlig "gjorte i Sandhed."</p>
<p>Saaledes er det gaaet mig, og efterhaanden klarede 
<pb facs="1840_1_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
denne Følelse sig, saa jeg kan giøre mig selv Regnskab for min Paastand fra Begyndelsen, at Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> var den Eneste af de navnkundige Reformatorer, der reformerede i <hi rend="spaced">Christi</hi> Aand, stræbde virkelig at fornye Christi Kirkes oprindelige Skikkelse, og gjorde et Kiæmpeskridt dertil, som ingenlunde var forgjæves, men skal fortsættes med lignende, til Maalet naaes. Ligesom det nemlig var i hans Kirke-Sogn <hi rend="spaced">Barne-Troen</hi> i den Sidste Tid havde sin eneste kiendelige Hjemstavn, i hans og hans Børns Mund <hi rend="spaced">Aanden</hi> lagde "en ny Sang" som aabenbart <hi rend="spaced">Livstegn</hi>, og hos hans Discipler der udviklede sig en ny, kirkehistorisk Videnskabelighed; saaledes er ogsaa hans reformatoriske Grundsætning uforbederlig: kun at holde hardt ved <hi rend="spaced">Christi</hi> egne Indstiftelser, <hi rend="spaced">Guds Aand og Ord</hi>, og lade det gaae med Resten, som det kan, vis paa, at naar vi har den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, da ligger den Apostoliske Kirke ikke blot bag os, men følger med os, og vil, naar vi kun inderlig ønske det, efterhaanden, til vor usigelige Glæde, tilbagevinde sin oprindelige, straalende Skikkelse; og da Luther ikke blot vedkiendte sig denne herlige Grundsætning, men fulgde den, saa har Feilen hos ham aabenbar kun ligget i <hi rend="spaced">Forklaringen</hi>, han prøvede paa at give, men var ikke voxen. Dette, at Luthers Følelse, hvorefter han reformerede, var meget dybere, end at <hi rend="spaced">Forstanden</hi>, han havde tilfælles med sit Aarhundrede, kunde udtomme den, saa vi skal følge ham, skiøndt tidt paa <hi rend="spaced">andre</hi> Grunde end han angav, derom ønskede jeg naturligviis at overbevise alle mine Medtroende i hele Christenheden, men maa dog især have de Nærmeste for Øie: de Nordiske Christne, der med mig vil holde fast ved <hi rend="spaced">Luthers</hi> "Tro og Daab," vil gaae til Alters med ham, hvor Herren er <hi rend="spaced">virkelig</hi> og sandelig tilstæde "efter Ordets Lydelse," har eller ønsker sig dog hans Aand, og glæder sig til at samles med ham i de evige Boliger. Hvem der hæver sig over <hi rend="spaced">Luther</hi> og hans Reformation, hans <hi rend="spaced">Psalmer</hi> og lille 
<pb facs="1840_1_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<hi rend="spaced">Catechismus</hi>, kan mine Oplysninger ikke tilfredsstille, og hvem der nægter eller betvivler, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er Gudfaders eenbaarne Søn og har virkelig stiftet en <hi rend="spaced">Kirke</hi> paa Jorden, som skal vare Verden ud: et <hi rend="spaced">Troes</hi>, <hi rend="spaced">Haabs</hi> og <hi rend="spaced">Kiærligheds</hi> Samfund, som skal aldrig oplofts, men forklares til det "skinner som Solen i Faderens Rige," ham har jeg, her slet ikke med at giøre, thi det <hi rend="spaced">forudsætter</hi> jeg uden alt Beviis. Ogsaa med Vantroe og Tvivlere skal jeg paa Embeds-Vegne tale om Herren og Hans Gierninger, naar de kræve mig til Regnskab eller spørge mig til Raads, men her kan jeg flet intet Hensyn tage til dem, da det er mine <hi rend="spaced">Medtroende</hi> og især mine <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Brødre, jeg vil see til at hjelpe ud af det Vilderede om <hi rend="spaced">Kirken</hi> og alt <hi rend="spaced">Kirkeligt</hi>, der vel hersker allevegne, men er dog især hos os Lutheraner blevet saa grændseløst, at vi stod Fare for, inden vi vidste det, at udelukke os selv af den hellige, almindelige Lirke. Dem vil jeg stræbe at vise, at vort Lutherske Samfund har den samme apostoliske, urokkelige Grundvold som den <hi rend="spaced">ældste</hi> Kirke, har den <hi rend="spaced">renere</hi> end Bispe-Kirken i <hi rend="spaced">England, klarere</hi> end Pave-Kirken i Rom, og langt mere <hi rend="spaced">levende</hi> end Begge, medens det er saa frit som Noget for papistiske Vildfarelser, christelig friere end noget Andet i femten Aarhundreder, og sat paa en Klarhedsvei til "Fylden af Evangeliets Velsignelse," der, saasandt Jesus Christus lever og Hans Aand er Sandhedens, aldrig kan skuffe eller forfeile sit Maal.</p>
<p>Med barnlig troende <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, der, ligesom Luther og Peder, vil blive ved Christus, fordi Han alene "har det evige Livs Ord," med dem vil jeg tale om den <hi rend="spaced">hellige, almindelige</hi> Kirke, og vise dem, den er i sig selv noget ganske Andet end de <hi rend="spaced">Kirke-Stater og Stats-Kirker</hi>, hvori den længe holdtes fangen, og lader sig godt skille fra dem, fordi den er hverken grundet paa <hi rend="spaced">St. Peder</hi> eller Keiser <hi rend="spaced">Konstantin, eller</hi> paa en Bog, hvorom 
<pb facs="1840_1_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
de Lærde vil blive ved at trættes til Dommedag, men paa "et levende Guds Ord, som varer evindelig." Med dem vil jeg derpaa Særskilt betragte de <hi rend="spaced">Naademidler og Kirkeskikke</hi>, de kiende, for at vise, hvorvidt man derved allerede nu kan adskille det Guddommelige fra det Menneskelige, det Gamle fra det Ny og det Vigtige fra det Ligegyldige, saa de see, hvad vi har og hvad vi fattes, og hvordan vi skal bruge Herrens Anordninger for at høste Velsignelse deraf. Hjerter vil jeg nødig saare, men skadelige Fordomme kan jeg ikke skaane, hvor dybt indgroede og rodfæstede de end maatte være, og forarges Man derover, maa jeg svare med Herren: "Alt hvad ei den Himmelske Fader har plantet skal med Rod oprykkes."</p>
<p>Om den hellige, almindelige Kirke "Sandheds Piller og Befæstning," som var fra Begyndelsen, som er og som skal blive, til Herren kommer, falder det vist nok tungt at skrive tydelig for Læsere, hvis Forestilling om en Saadan sædvanlig ikke blot er dunkel men luftig tillige, som en blot <hi rend="spaced">Idee</hi> eller saakaldt "usynlig" Kirke, der ingen tilsvarende <hi rend="spaced">Virkelighed</hi> enten har havt eller har paa Jorden, men svæver i det ubestemte, uden visse Kiendemærker, og maa ligesaalidt forblandes med den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> eller <hi rend="spaced">Lutherske</hi>, som med den Græske, <hi rend="spaced">Romerske</hi> eller <hi rend="spaced">Kalvinske</hi>, der kun er ligesaamange ufuldkomne og forgiængelige Forsøg paa i det Synlige at realisere Ideen, medens den hellige, almindelige Kirke, som den i Aanden svævede for Christus og Apostlerne, urokkelig og uforgiængelig hviler paa sin usynlige <hi rend="spaced">Klippe</hi>.</p>
<p>Hvem nu dette Luft-Kastel tilfredstiller som <hi rend="spaced">Grundvold</hi> for hans <hi rend="spaced">Tro og Saligheds-Haab</hi>, han trænger naturligviis ikke til mine Oplysninger, og jeg vil i den Henseende kun bemærke, at <hi rend="spaced">Tyrkerne</hi> med samme Net kunde paastaae, der svævede saadan en hellig, almindelig Kirke for Mahomed, der hverken maa forblandes med den Shiitiske, Sunitiske, Vechabitiske eller nogen virkelig 
<pb facs="1840_1_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
og kiendelig Form, men hviler urokkelig og uforgiængelig paa sin usynlige Klippe; thi om det <hi rend="spaced">Ukiendelige</hi>, der hverken lader sig angribe eller forsvare, lader sig naturligviis heller Intet enten bevise eller afbevise, saa Fastheden af hvad derpaa bygges sikkert vil være ligesaa ukiendelig.</p>
<p>Hos mine lutherske <hi rend="spaced">Medtroende</hi> kan dette imidlertid ikke være Tilfældet, thi deres <hi rend="spaced">Tro </hi>og det deraf udspringende <hi rend="spaced">Saligheds-Haab</hi> maa de nødvendig forudsætte er det uforanderlige og Uforgiængelige i Christi Kirke, som har været deri fra Begyndelsen og skal blive der til Enden, saa de er kun i Vilderede om, hvorledes dette lader sig oplyse og forene med alle de kirkelige Forandringer og Forvanskninger, der, efter Historiens Vidnesbyrd, i Tidens Løb har fundet Sted. Dem vil jeg bede at fæste Die paa den sikkre <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, at der i atten Aarhundreder har været en <hi rend="spaced">Christen Kirke</hi> paa Jorden, under alle Navne og Skikkelser <hi rend="spaced">kiendelig</hi> paa sin høitidelige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> og tilsvarende <hi rend="spaced">Daab</hi>, saa i den fandt <hi rend="spaced">Polykarp</hi> og <hi rend="spaced">Irenæus, Augustin og Benedikt, Ansgar og Bernhard, Luther</hi> og utallige, hvis Navne vel ikke er skrevne i Dødens men dog i Livets Bog, deres <hi rend="spaced">Tro og Haab</hi>, deres Fred og Glæde i Herren, og dette <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi> af levende Mennesker kalder jeg den hellige, <hi rend="spaced">almindelige Kirke</hi>. Dette "Guds-Huus af levende Stene, Sandheds Piller og Befæstning" har, figer jeg, en <hi rend="spaced">mundtlig Historie</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, langt <hi rend="spaced">sikkrere</hi> end nogen skriftlig Kirke-Historie kan være, da den har været alle Christne bekiendt, og er af dem <hi rend="spaced">Alle</hi> bevidnet fra Slægt til Slægt og fra Dag til Dag, medens hele <hi rend="spaced">Christen-Folkets</hi> Liv og Levnet, og hele det Guddommelige Storværk, som Christendommens Virkning er, <hi rend="spaced">beseigler</hi> det almindelige Vidnesbyrd om det ægte Christi Samfunds uforanderlige Tro og Haab.</p>
<p>Hvordan nu denne Kirke fordum kom til os, det kan kun den <hi rend="spaced">skriftlige</hi> Kirke-Historie oplyse, men hvordan 
<pb facs="1840_1_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
vi kom til den, forudsat at vore Fædre ei have <hi rend="spaced">for falsket</hi> Vidnesbyrdet, det veed vi paa samme Maade, som hvordan vi kom til Verden, veed det af et gyldigt, umistænkeligt Vidnesbyrd, som daglig Erfaring stadfæster, saa vi kom upaatvivlelig til Kirken som spæde Børn paa Ældres Arme, før vi kiendte et Bogstav, og da Man ved <hi rend="spaced">Daaben i Faderens og Sønnens og den Helligaands</hi> Navn erklærede os for tvættede i "Gienfødelsens og Fornyelsens Bad" og "indpodede i Christus" med "den evige Velsignelse," da spurgde Man hverken hvad vi tænkte om <hi rend="spaced">Paven</hi> eller Bispen, om det Gamle eller det Ny <hi rend="spaced">Testamentes</hi> Bøger, om <hi rend="spaced">Geistlig</hi> eller <hi rend="spaced">Verdslig</hi> Stand, men kun først: om vi <hi rend="spaced">forsagede Djævelen</hi> med alle hans Gierninger og alt hans Næsen, og dernæst: om vi <hi rend="spaced">troede</hi> paa den Gud-Fader, som skabbe Himmel og Jord, og paa den Guds enbaarne Søn, som hed <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, født af Jomfru Marie, korsfæstet, død og opstanden, himmelfaren og paany ivente som Levendes og Dødes Dommer, og endelig: om vi troede paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, med en hellig, christelig Kirke, hellige Folk, Syndsforladelse, Opstandelse og evigt Liv.</p>
<p>Om nu ikke disse saa Spørgsmaal allerede var for mange til spæde Børn, der ikke selv kunde svare paa et Eneste, og om det kunde nytte, at en Anden svarede for os, til vi kom til Skiels-Ulder og kunde selv vedkiende os <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, det er en gammel Tvistepunkt mellem vore <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Fædre og <hi rend="spaced">Giendøberne</hi>, men det vedkommer os ikke her, hvor vi jo ikke spørge om Barne-Daabens <hi rend="spaced">Gyldighed</hi>, men kun om det Kirke-Samfunds <hi rend="spaced">Grund Begreb</hi>, hvori vi ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> blev optagne, og det sindes unægtelig i den <hi rend="spaced">Tro og det Haab</hi>, som Alle maae bekiende, for at optages deri, saa mellem ærlige og fornuftige Folk kan der ikke være to Meninger om, at <hi rend="spaced">hos os er Kirken et Troes- og Haabs-Samfund</hi>, der stiftes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og er kiendeligt baade for 
<pb facs="1840_1_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
Venner og Fiender paa sin <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Troes-Bekjendelse, der er Optagelsens og Daabens Vilkaar.</p>
<p>Om derimod <hi rend="spaced">vort</hi> Kirke-Samfund i Grunden, eller i sit Grund-Begreb, er det Samme, som <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> selv stiftede, det er vist nok et vigtigt Spørgsmaal, men har vi <hi rend="spaced">Luthers</hi> Tro og Haab, da tvivle vi ikke derom, men vogte os vel for at kvakle enten med <hi rend="spaced">Troen</hi> eller <hi rend="spaced">Daaben</hi>, saa vort Samfund blev <hi rend="spaced">beviislig</hi> uægte, thi at <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus <hi rend="spaced">ikke</hi> for attenhundrede Aar siden har gjort hvad Man nu giør efter sit eget Hoved, det er indlysende, og vilde vi undskylde vore <hi rend="spaced">Grund-Forandringe</hi>r med, at de forrige christne Slægter vist ogsaa havde gjort Forandringer efter deres Hoved, da maatte i det mindste vore <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Fædre svare os: at I har forandret og derved forvandsket hvad vi betroede jer, det bekiende I selv, men at vi bevarede hvad os var betroet, det kan I see, og om jeres <hi rend="spaced">selvgjorte</hi> Daab vil være ligesaa frugtbar, som den, for hvis Ægthed vi, med hele den hellige, almindelige Kirke, borgede, det vil Tiden og Evigheden vise.</p>
<p>Efter nu at have opviist et <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> Kirke-Samfund, hvis christelige Ægthed vi har Lov til at troe paa, til den afbevises, er det mig en Fornøielse at give alle de Oplysninger, der, efter mine Tanker, kan tjene til at forfikke og forvisse mine Medtroende om, at <hi rend="spaced">vort</hi> Kirke-Samfund hviler paa en Klippe, som kan trodse Helvedes Porte. Ved at være <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> har det nu ogsaa aabenbar den <hi rend="spaced">første</hi> Egenskab, et <hi rend="spaced">Kirke-Samfund</hi> maa have for at <hi rend="spaced">kunne</hi> være stiftet af <hi rend="spaced">Sandheden</hi> selv, alle Menneskers Frelser; thi vel maa dette, som en <hi rend="spaced">aandelig</hi> Bygning, være <hi rend="spaced">usynlig</hi> for Støv-<hi rend="spaced">Øiet</hi>, saa det kan hverken kiendes paa haandgribelige Kors og Kirke-Taarne, Bispe-Huer og Munke-Kapper, Skikke og Høilideligheder, eller paa nogen Bog; men derfor maa det ingenlunde være <hi rend="spaced">usandseligt</hi>, men maa være <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> for Støv : <hi rend="spaced">Øret</hi> paa det tydelige, 
<pb facs="1840_1_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
offenlige, mundtlige Ord, hvormed Samfundets Medlemmer bekiende deres Tro og Haab. Et Samfund med "Sandhed til Salighed" maa nemlig fremfor Alt have et ufeilbart og tydeligt <hi rend="spaced">Sandheds-Ord</hi>, hvormed de er deres Herre, Tro og Haab <hi rend="spaced">bekiendt</hi>, hvorpaa de <hi rend="spaced">kiende</hi> hinanden og <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand, og hvorpaa Samfundet <hi rend="spaced">kiendes</hi> baade af Venner og Fiender; thi "hvo som giør <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, kommer for <hi rend="spaced">Lyset</hi>," og hvem der vilde stifte et hemmeligt eller ukiendeligt Troes-Samfund til Sandheds <hi rend="spaced">almindelige</hi> udbredelse og <hi rend="spaced">hele</hi> Menneske-Slægtens Frelse, maatte, langtfra at være Guds Søn og Sandheden selv, enten været en stor Daare eller en grov Bedrager. Var derfor <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> Guds eenbaarne Søn, <hi rend="spaced">Sandheden og Ordet</hi> selv, og har Han stiftet et Troes-Samfund paa Jorden, da maa det vist nok være urokkeligt og uforgiængeligt, men fremfor Alt <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> paa et "Sandheds-Ord," fælles for <hi rend="spaced">alle</hi> Samfundets Medlemmer, altsaa paa en mundtlig Troes Bekiendelse ved <hi rend="spaced">Optagelsen</hi>, som er det <hi rend="spaced">Eneste, alle</hi> Medlemmer <hi rend="spaced">nødvendig</hi> har tilfælles. Veed vi altsaa kun, at <hi rend="spaced">Daaben</hi> er den <hi rend="spaced">eneste</hi> Optagelse i Christi Kirke-Samfund, da veed vi ogsaa, der maa lyde en <hi rend="spaced">mundtlig</hi> Troes-Bekiendelse ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, der er dens Vilkaar og Samfundets Kiende-Mærke. Om <hi rend="spaced">Skrift</hi> kan nemlig her slet ikke være Tale, thi hvad enten Man tænker sig en <hi rend="spaced">Underskrift af alle</hi> Samfundets Medlemmer eller en <hi rend="spaced">mundtlig</hi> Bekiendelse, som <hi rend="spaced">lød paa</hi> en vis <hi rend="spaced">Skrift</hi>, da indskrænkes Samfundet derved til <hi rend="spaced">Skrivere</hi> eller dog til <hi rend="spaced">Læsere</hi>, hvad umulig kunde være Tilfældet med et Troes-Samfund, stiftet af Sandheden selv til <hi rend="spaced">Alles</hi> Frelse, thi det maatte nødvendig udstrække sig til alle dem, der troede og vilde være Sandheden bekjendt. Denne <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Bekiendelse af Sandheds-Tro til Salighed maatte nu, som et Ord af den guddommelige Sandheds egen Mund, være oplivet af 
<pb facs="1840_1_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
Sandhedens Aand, og derfor uovervindeligt, derfor en Klipp e, der trodsede alle <hi rend="spaced">Løgnens</hi>, Mørkets og Dødens Magter.</p>
<p>Naar vi med denne Oplysning betragte <hi rend="spaced">vort</hi> Kirke-Samfund, som det stiftes og forplantes ved Daaben, da føle vi os saameget dessikkrere paa, at vi besinde os i den sande Christus-Kirke, og glæde os ved, at vil enten <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom eller <hi rend="spaced">Ærkebispen</hi> af <hi rend="spaced">Kanterbury</hi> udelukke os af den, da maa de ikke snakke om en Myndighed dertil, de enten har faaet ved et vist <hi rend="spaced">Skriftsted</hi> eller en egen <hi rend="spaced">Haandspaalæggelse</hi>, eller en særdeles Forbindelse med En af Apostlerne, men maa bevise, vi har gjort en Forandring ved <hi rend="spaced">"Troen og Daaben,"</hi> som vi, oplyste og mindede derom, ei vil rette, men heller vitterlig forfalske Sandheden.</p>
<p>Saadanne Forandringer ved <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, som maa rettes, saasnart de opvises, kan vi imidlertid, desværre, ogsaa overbevises om, og skjøndt ingen Forandring ved Kirkens Øiesteen og Grund-Begreb maa agtes ringe eller ubetydelig, er det dog vel uden Sammenligning den Største, at <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi>, der baade har været og efter sin Natur skulde være aldeles <hi rend="spaced">frivillig</hi>, er bos os blevet gjort til en <hi rend="spaced">tvungen</hi> Sag, i det vi tvinges baade til <hi rend="spaced">Daab og Confirmation</hi>, som uden Troes-Bekiendelse aldrig kan forrettes <hi rend="spaced">christelig</hi>. Gjaldt det kun om at forsvare os mod <hi rend="spaced">Romere og Engelskmænd</hi>, da kunde vi vist nok lade dem høre, at <hi rend="spaced">Daaben</hi> med <hi rend="spaced">Sværdslag</hi>, denne gruelige Blod-Daab, blev kronet i Rom med <hi rend="spaced">Karl den Store</hi>, og at de Engelske <hi rend="spaced">Bisper</hi> har øvet al den <hi rend="spaced">Samvittigheds-Tvang</hi>, der stod i deres Magt; men det giælder noget langt høiere, giælder vort Forhold til <hi rend="spaced">Herren og Sandhedens Aand</hi>, som ikke blot er himmelsk uskyldige i al muelig Samvittigheds-Tvang, men fordrives af ethvert Samfund, der regelmæssig tvinger Folk til at hykle og lyve i <hi rend="spaced">Troens</hi> hellige Sag, og det har vi unægtelig gjort, og giøre endnu den Dag 
<pb facs="1840_1_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
i Dag, vel ei i Samme Udstrækning, men dog lige uforsvarlig. Saavidt jeg veed, finder selv i Pavedommet til Hverdags-Brug ingen Tvangs-Daab Sted, og <hi rend="spaced">Confirmationen</hi> er en <hi rend="spaced">fri</hi> Sag, saa det er nok kun i de <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Stats-Kirker, <hi rend="spaced">Daaben</hi> og, hos os, tillige <hi rend="spaced">Confirmationen</hi> ordenlig <hi rend="spaced">paatvinges</hi> Alle, og, hvor Alterbogen følges, da tillige aftvinges dem den <hi rend="spaced">Christne</hi> Kirkes <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, og at mange Præster især ved <hi rend="spaced">Confirmationen</hi> nøies med mindre, formindsker vel Tvangen, men forøger Forvirringen, da det Alt skeet <hi rend="spaced">sogneviis</hi>, saa i det ene Sogn aftvinges Troes-Bekiendelsen Alle, og i det Andet kan de Christne ikke faae Daabs-Pagten oprettet og bekræftet i Stats-Kirken. Saaledes kan det nu umuelig blive ved at være, men <hi rend="spaced">Sognebaandets</hi> <hi rend="spaced">Løsning</hi> vil her ikke engang forstaae, da ingen <hi rend="spaced">christelig</hi> Præst herefter kan forrette nogen<hi rend="spaced"> Tvangs-Daab</hi>, hvorved det christne Kirke-Samfund ikke blot skjules, men vanæres og undergraves. Nu paa en eller anden Maade at afskiære <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen fra Daaben</hi>, vilde være et heroisk Middel, hvorved Daabs-Tvangen vel blev taalelig for alle Vantroe og Ligegyldige, men hvorved <hi rend="spaced">Stats-Kirkens</hi> Daab blev ikke blot aldeles <hi rend="spaced">ugyldig</hi>, men saa <hi rend="spaced">uchristelig</hi>, at alle ægte Lutheraner maatte her, ligesorn i Preussen, træde ud; thi hverken kan de blive i Kirke-Samfund med deres Fædre, naar de forskyde Pagten, ikke heller kan de nøies med en <hi rend="spaced">Daab</hi>, som en blot <hi rend="spaced">verdslig</hi> indført Kirke-Skik, og ligesaalidt kan nogen <hi rend="spaced">christelig</hi> Præst erklære en Daab <hi rend="spaced">uden</hi> Troes-Bekiendelse for et <hi rend="spaced">guddommeligt</hi> Naademiddel, Gienfødelses Bad med Synds-Forladelse. Skal derfor de ægte Lutheraner kunne blive i Stats-Kirken, da maa ikke blot de Præster, som vil, have Lov til at beholde den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Daab og forvalte den for alle deres <hi rend="spaced">Medtroende</hi>, men <hi rend="spaced">disse</hi> Præster, som ikke kan døbe uden Troes-Bekiendelse, maa ogsaa fritages for at forrette nogen <hi rend="spaced">Tvangs-Daad</hi>, 
<pb facs="1840_1_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
hvorved <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand høilig fortørnes, og hvorved Troes-Bekiendelsen forgiøres til en død Formular og et tomt Mundsveir.</p>
<p>At dette Forlangende ogsaa vil være opfyldt, saasnart Forholdet mellem <hi rend="spaced">Kirke og Stat</hi> ordnes efter den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, skal jeg Siden vise, men troer det først nødvendigt, kirkehistorisk at oplyse, hvorledes T<hi rend="spaced">vangs-Daaben</hi>, der aldrig kan være mere stridende mod Sandhedens end den er mod Christendommens Aand og oprindelige Forhold til Verden, har kunnet indsnige sig i Kirken, og hvad der i det Hele har gjort, at Christi Kirke nu er saa nær ved at tabe sig i "de Dødes Rige," som det var mueligt, naar ikke Herrens Ord skulde forgaae før Himmel og Jord.</p>
<p>Det Synes vist nok et Sørgeligt Arbeide, paa Gravens Bredd at efterspore Dødens Aarsager, og det vilde saa være, naar ikke Herren levede og vi med Ham, ja, naar Han ikke var "Opstandelsen og Livet" og hans Menighed den "trolevende, som aldrig skal døe;" men nu er det ordenlig en Fornøielse at see, hvorledes "Dødens Snarer" spændtes og "Helvedes Angester" mødtes, da vi er visse paa, at Deden skal blive til Spot og Helvede til Latter, fordi Herren "Satte vore Fødder paa en Klippe," der hverken lader sig rokke eller bestige. Fremfor alt kan og skal vi smaa <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, som gierne vil skrifte ærlig for Ham, der forlader Synder, være ganske rolige; thi til os, som kom i Fare ved at følge Herren, siger Han, som til Israel ved det rode Hav: Satter Mod! staaer og seer paa Herrens Frelse, thi Han vil stride for jer, og I skal kun tie! Ja, saasandt som Kirke-Historien maa vidne, at der i mange Aarhundreder var Ingen, der saa inderlig, saa hjertelevende og glædelig, som Luther og hans ægte Børn, tilegnede sig Herrens Løfte til Hans troende Menighed: det skal være min Pagt med dem, siger Herren, at min <hi rend="spaced">Aand</hi>, som er i dig, og mit <hi rend="spaced">Ord</hi>, som jeg har 
<pb facs="1840_1_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
lagt dig i <hi rend="spaced">Munden</hi>, skal ikke vige fra din Mund eller fra din Sæds Mund, fra nu og til evig Tid; saa vist skal vi "løftes fra Dødens Porte" og "vandre for Guds Ansigt i de <hi rend="spaced">Ledendes Lys</hi>!"</p>
<p>For det Første er det nu os Alle vitterligt, at da <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> gik ud til al Verden sor at christne og døbe i Herrens Navn, da blev Ingen med verdslig Fordeel lokket, eller med <hi rend="spaced">verdslig</hi> Magt tvunget til at give dem Bifald og lade sig døbe, men snarere vovede Man derved baade Ære, Liv og Gods i denne Verden, og naar <hi rend="spaced">Paven</hi> vil indbilde os, at det var en stor ulykke, som vi skal takke Gud, er for længe siden vel overstaaet, da veed vi, han taler ikke hvad han har hørt af Apostlerne, men snakker for sin Æske. Der staaer nemlig skrevet. Herren sagde: mit Rige er <hi rend="spaced">ikke af denne</hi> Verden, og at det var Hans ramme Alvor, det see vi ikke blot deraf, at Han taalmodig lod sig selv korsfæste, og udsendte sine Apostler som "Lam mellem ulve," uagtet Han nemt kunde faaet og givet dem "mere end tolv Legioner Engle" til Livvagt og Krigshær, men selv over sine Troende tillod Han ingenlunde sine <hi rend="spaced">Apostler</hi> at herske, men erklærede dem reent ud, at det skulde være ganske anderledes i <hi rend="spaced">Hans</hi> Rige end i Hedningernes, hvor "de Store herskede og kaldtes naadige Herrer," da Hans Riges Høvdinger tvertimod skulde være "Alles Tjenere." Tillod imidlertid enten Vankundighed eller Fordom os nogen Tvivl om Rigtigheden heraf, saa følger dog det Samme af den <hi rend="spaced">Troskabs</hi>-Eed, Han lader sine undersaatter aflægge ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, tilligemed Bekiendelsen af hvad de stole paa og vente sig i Hans Rige, thi hverken forpligtes vi derved til Kamp mod Andre end <hi rend="spaced">Diæveien</hi>, den urene <hi rend="spaced">Aand</hi>, der naturligviis kun kan bestrides med <hi rend="spaced">aandelige</hi> Vaaben, ikke heller nævnes der det Mindste af <hi rend="spaced">denne Verdens</hi> Magt og Storhed at stole paa, eller af dens Ære, Gods og Glands at nyde, men nævnes kun "<hi rend="spaced">Syndsforladelse, Opstandelse</hi> og et 
<pb facs="1840_1_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
evigt Liv," som en Skiænk med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> af <hi rend="spaced">Gudfader</hi> og Hans eenbaarne Søn, vor <hi rend="spaced">Herre Jesus Christus</hi>. Dette kirkehistoriske Vidnesbyrd om den oprindelige Christendom, som blev offenlig aflagt ved hver Daab og for hele Menighedens Øren, er nemlig ikke blot i alle Henseender mageløs sikkert og gyldigt, men fremfor Alt er det soleklart, at havde der fra Begyndelsen været mindste Ord i Pagten enten om at forsvare Kirken mod <hi rend="spaced">verdslige</hi> Fyrster, eller om <hi rend="spaced">verdsligt</hi> Rygstyd, eller om <hi rend="spaced">verdslig</hi> Løn for de Fuldkomne, da vilde den Gejstlighed, der er Skyld i al Kirkens Verdslighed, dog sikkert bevaret det, thi det er jo endog et stort Vidunder, at de ikke har prøvet paa at indsmugle i Troes-Bekiendelsen hvad de ellers af al Magt indskærpede Menigheden. Saalænge nemlig <hi rend="spaced">Daabspagten</hi> lyder som nu, saa de Christnes <hi rend="spaced">Kamp og Haab</hi> er ligesaa <hi rend="spaced">uverdslige</hi>, aandelige og hjertelige, som deres Tro, saalænge har Verdens-Magten aabenbar slet intet med deres <hi rend="spaced">Kirke</hi>-Samfund at giøre, og naar dette Samfunds <hi rend="spaced">Embedsmænd</hi> desuagtet stræbe at sætte det enten <hi rend="spaced">herskende</hi> eller <hi rend="spaced">trællende</hi> i Forbindelse med <hi rend="spaced">Verdens-Magten</hi>, da domme de aabenbar dem selv, saa da <hi rend="spaced">Daabs</hi>-Pagten lyder ligesaa <hi rend="spaced">uverdslig</hi> i den <hi rend="spaced">Pavelige</hi> Kirke-Stat, som hos os, kan vi være vis paa, den er <hi rend="spaced">uforfalsket</hi>. Mange Grunde har man optænkt, og flere kan Man vel optænke for Sammenknytningen , og, om det var mueligt, Sammensmeltningen af <hi rend="spaced">Kirke</hi> og Stat som aandelig og verdslig Magt; men hverken har Man fundet, ikke heller skal Man vist opdage nogen Rimelighed for, at <hi rend="spaced">Faderen og Sønnen</hi> og den Helligaand vil blive meer <hi rend="spaced">udelukkende</hi> troet og stolet paa, <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> blive <hi rend="spaced">ærligere</hi> og <hi rend="spaced">Daaben</hi> mere <hi rend="spaced">frugtbar</hi>, eller det <hi rend="spaced">evige Livs</hi> Haab kraftigere og sødere, naar <hi rend="spaced">Bisper og Præster</hi> enten spille Herrer over de verdslige Fyrster, eller overdrage dem Christi Herredom og den Helligaands Fuldmagt i Kirken, 
<pb facs="1840_1_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
saa det er klart, de kunde ingen af Delene giøre, før de omtrent havde glemt Herrens Ord, Aandens Tankegang og Samfundets Bedste, over <hi rend="spaced">deres egen</hi> Selvklogskab og verdslige Begiærlighed. Da derimod deres Tankegang alt i det <hi rend="spaced">tredie</hi> Aarhundrede, eller i <hi rend="spaced">Cyprians</hi> Dage, var blevet saa verdslig, at de, ligesom Hedningernes Præsteskab, udgav sig for <hi rend="spaced">Kirken</hi>, og kiendte ei mere Forskiel mellem Herrens og deres; da er det i sin bagvendte Orden, at de i det <hi rend="spaced">fjerde</hi> Aarhundrede ogsaa glemde Forskiellen mellem "Guds og Keiserens," ansaae <hi rend="spaced">verdsligt</hi> Rygstyd og <hi rend="spaced">visee Levebrod</hi> for uundværlige til Kirkens 0: Gejstlighedens Velfærd, og <hi rend="spaced">tvungne</hi> Troes-Bekiendere ei blot for meget taalelige, men, naar de tiendede tilbørlig, endogsaa for ønskelige.</p>
<p>Ingenlunde vil jeg dølge, hvad Kirke-Historien viser, at hele Christen-Folket i <hi rend="spaced">det fjerde</hi> Aarhundrede, ligesom <hi rend="spaced">Israel</hi> i <hi rend="spaced">Samuels</hi> Dage, havde Lyst til en verdslig "Konge ligesom andre Folk", og vilde heller handle med <hi rend="spaced">Bisper og Præster</hi> end med Herren og Aanden om Syndsforladelse og Salighed; thi naar jeg opviser Geistlighedens utroskab, da er det ingenlunde for enten at domme eller hudflette de gamle Bisper, men for paa den ene Side at vise, at hvor <hi rend="spaced">præstelig</hi> og <hi rend="spaced">bispelig</hi> end <hi rend="spaced">Tvangs-Daaben</hi> har været, saa er den dog lige <hi rend="spaced">uchristelig</hi>, og sor paa den anden Side at afvælte den Beskyldning fra <hi rend="spaced">Luther</hi>, Man saatit har giort, som om det især var ham, der havde overgivet <hi rend="spaced">Kirken i de verdslige</hi> Fyrsters Haand. <hi rend="spaced">Paver og Bisper</hi> er imidlertid i de sidste Aarhundreder blevet saa mishandlede, og saavel <hi rend="spaced">Skyther som Barbarer</hi> har dem i Middelalderen saameget at takke, at det kun skulde være nødig, jeg blottede deres Forhold til Herren og hans Menighed; men da de nu igien, saasnart de har faaet Pusterum, rask forsvare baade <hi rend="spaced">Verdslighed og Troes-Tvang</hi> og deres selvgjorte Kirke-Begreb, saa har jeg ikke mindste Medlidenhed 
<pb facs="1840_1_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
med dem, og hvad Rummet ikke her vil tillade, skal jeg see at finde Plads til, hvor Talen bliver om "<hi rend="spaced">Indvielsen</hi>," som jeg vel er langt fra ærkeprotestantisk at foragte, men skal vise, er spildt paa alle <hi rend="spaced">verdslige</hi> Hoveder. Her kun endnu Saameget, at naar <hi rend="spaced">Geistligheden</hi> først fik sig selv og Andre indbildt, at den var <hi rend="spaced">Kirken</hi>, da havde den Spillet gaaende, thi da <hi rend="spaced">syndes</hi> Troes-Bekiendelsen at lyde paa <hi rend="spaced">Geistligheden</hi>, saa dette falske Kirke-Begreb maatte <hi rend="spaced">Reformatorerne</hi> af al Magt stræbe at nedbryde, og kunde derved saa let komme for Skade med det <hi rend="spaced">sande</hi> Begreb, at vi maae have dem undskyldt, naar kun deres Gierning viser, de meende det ærlig og godt med <hi rend="spaced">Herren</hi> og Hans <hi rend="spaced">Menighed</hi>. Vi, som har seet, at naar galt skulde være, maatte Christi Kirke dog heller beherskes af sin Gejstlighed og forvexles dermed, end behandles som slet ingen virkelig Ting i en vantro Skole og tabe sig den, vi fristes vel til at gaae strængt irette med Reformatorerne, men vi skal overvinde Fristelsen, og hvad især <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> angaaer, da maa han have fortalt og forskrevet sig om Kirken og Indvielsen endnu langt meer end jeg veed, saa var han dog en Helgen mellem alle <hi rend="spaced">Bisper</hi> fra <hi rend="spaced">Irenæi</hi> Dage til vores, og hans <hi rend="spaced">Kirke-Begreb</hi>, som det staaer aftegnet baade i hans lille <hi rend="spaced">Catechismus</hi> og i den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, himmelsk i Sammenligning ei blot med <hi rend="spaced">Pavens</hi>, men selv med <hi rend="spaced">Augustins</hi>. Ja, lad paa den ene Side <hi rend="spaced">Kalvinister</hi> og <hi rend="spaced">Rationalister</hi>, og paa den Anden Papister og <hi rend="spaced">Oxfordere</hi> kun fige om Luther hvad de vil, saa var han dog "en stor Profet," i hvem "Gud besøgde sit Folk!" Hvem har vel seet ham, hvis "Safte Borg" var usynlig, ligeoverfor Keiser Karl den <hi rend="spaced">Femte</hi>, og ei derved dobbelt ærgret sig over <hi rend="spaced">Eusebius</hi> og hans Stalbrødre i Støvet for Keiser <hi rend="spaced">Konstantin</hi>! Hvem har maalt den ydmyge Kloster-Broder, der flet ikke vilde være andet end "Ordets Tjener" og aldrig have <hi rend="spaced">Troens</hi> Sag udfægtet med verdslige 
<pb facs="1840_1_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
Vaaben, maalt ham, med <hi rend="spaced">Aandens</hi> Øine, og ei fundet, han var en Kæmpe af Vext, selv ved Siden ad de <hi rend="spaced">Engelske</hi> Martyr-Bisper! Hvem har ladt sig lede af den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> giennem <hi rend="spaced">Kirkehistorien</hi>, og ei, ligesiden <hi rend="spaced">Irenæus</hi> døde, favnet saadan en <hi rend="spaced">Præst</hi>, der. som <hi rend="spaced">Luther</hi>, flet ikke vilde vide af Andet til Salighed end <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, den <hi rend="spaced">Korsfæstede</hi>, ikke vide af nogen anden Christi Statholder end den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, ikke vide af anden <hi rend="spaced">Fortjeneste</hi> end Hans, som os kiøbde, ikke vide af anden Ret end <hi rend="spaced">Børn e-Netten</hi> ved Daaben, ikke sidde ved noget andet Herrens Bord, end hvor Herren selv var <hi rend="spaced">virkelig</hi> tilstæde, ikke høre om andre <hi rend="spaced">Naademidler</hi> end dem af <hi rend="spaced">Herrens egen</hi> Indstiftelse, ikke ændse nogen anden kirkelig <hi rend="spaced">Forskrift</hi>, end de ægte Skrifter af <hi rend="spaced">Propheter og Apostler</hi>, som aabenbar dreves af den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>! Hvilken Kæmpe for Skriftklogskab har Man vel seet saa barnlig folde Hænderne og takke den Himmelske Fader, som aabenbarede de Umyndige hvad Han skjulde for de Lærde og Kloge, eller hvilken anden Theologisk Professor tiltalde vel Menigheden saaledes med "Psalmer og Lovsange og aandelige Viser," som han, der sang "Nu bede vi den Helligaand" og "Vor Gud han er saa fast en Borg" og "Fra Himmelen høit kom vi nu her;" ja hvilken Skriftklog i <hi rend="spaced">tretten</hi> Aarhundreder viste sig vel i det Hele, i Tale og Skrist, saa fortrolig med den <hi rend="spaced">Aand</hi>, der drev Profeter og Apostler, har begyndt den gode Gierning og skal fuldføre den til vor Herres Jesu Christi Dag, saa fortrolig, som han, der igien forbausede Folkene trindt om Land, da de hørde Guds Storværk udtalt med deres Tunger!</p>
<p>Hvad nu Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> ansaae for <hi rend="spaced">Kirkens</hi> <hi rend="spaced">Grundvold</hi> og Grund-Begreb, det skal vi fornemmelig see paa de <hi rend="spaced">ægte Lutherske</hi> Alterbøger, hvortil, Gud skee Lov! om ingen anden Nærværende, saa dog <hi rend="spaced">vor egen</hi> hører, og det skal jeg med Flid stræbe at oplyse ved Be-
<pb facs="1840_1_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
tragtniugen af <hi rend="spaced">"Daaben og Nadveren"</hi>, og dernæst Viser det sig i hans <hi rend="spaced">Børnebog</hi> (hans lille Catechismus) med de velsignede fem Parter, som aabenbar for ham var <hi rend="spaced">Aandens</hi> fem Sandser: Herrens <hi rend="spaced">Bud og Bøn, Tro, Daab og Nadve</hi>r; men at <hi rend="spaced">Kirke-Begrebet</hi> ogsaa i den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession er ligesaalangt fra at være hvad Man nu kalder <hi rend="spaced">Protestantisk</hi>, som hvad Man nu næsten har glemt, er <hi rend="spaced">Papistisk</hi>, det er selv blandt Lutheraner saa fordunklet, at det med Flid maa opklares. Foreløbig maa jeg imidlertid bemærke, at "Symboliske Bøger," eller ufravigelige og uforanderlige <hi rend="spaced">Lære-Forskrifter</hi>, kan aldrig ligge længer fra nogen christelig og aandelig Tankegang, end de laae fra <hi rend="spaced">Luthers</hi>, som aldrig ændsede nogen anden kirkelig <hi rend="spaced">Forskrift</hi> end <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, og vilde visselig ikke med en <hi rend="spaced">Pave-Bulle</hi>, af sit eget eller Sine Venners Arbeide, give et Sidestykke til den Tri-<hi rend="spaced">dentinske</hi>; saa det var kun det uendelige Kiævl og det giensidige Kiættermageri imellem de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, der forledte de verdslige Fyrster paa den Lutherske Side til at stemple Forskrifter, som alle Lærere i Stats-Kirken strængt fluide følge. I den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Deel af <hi rend="spaced">Tydskland</hi> blev det en heel grundmuret dogmatisk Lærebygning fra det Sextende Aarhundrede, Man paa Klude-Papir vilde forevige, men her blev det til Lykke kun den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, som er de <hi rend="spaced">første</hi> Lutheraners offenlige og vel overveiede Bekiendelse, for Keiseren og al Verden, om deres Forhold saavel til den hellige, <hi rend="spaced">almindelige Kirke</hi>, som til den <hi rend="spaced">Pavelige</hi> Kirke-Stat, og jo nøiere Man giennemgaaer den, des klarere seer Man, det er et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Mesterstykke for sin Tid, Man vel ikke maatte kanoniseret, men burde derimod <hi rend="spaced">studeret og fulgt</hi> langt bedre end hidtil; thi hverken billiger den <hi rend="spaced">Samvittigheds-Tvang</hi>, ikke heller lægger den Baand paa christelig Videnskabelighed, og endnu mindre stiler den paa at reise en ny saakaldt <hi rend="spaced">Protestantisk</hi> Kirke i Modsætning 
<pb facs="1840_1_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
til den Ældgamle og <hi rend="spaced">Almindelige</hi>. Vor Stats - Kirkes Feil: <hi rend="spaced">Samvittigheds-Tvangen</hi> og den <hi rend="spaced">Theologiske</hi> Censur (hvoraf den Sidste dog er heel og den Første halv rettet) Udsprang derfor ingenlunde af vore Symboliske Bøger, men var <hi rend="spaced">Papistiske</hi> Levninger, de <hi rend="spaced">Theologiske Skolemestre og Latinske Jurister</hi> saalænge mueligt fredede om, medens Spilfægteriet med en <hi rend="spaced">protestantisk</hi>, uhistorisk, Splinterny <hi rend="spaced">Kirke efter Skriften, ingenlunde</hi> er udklækket hos <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> men hos <hi rend="spaced">Kalvinister og Socinianer.</hi></p>
<p>Der er, hedder det i vor Confession, kun een hellig, <hi rend="spaced">Stedsevarende</hi> Kirke, og Kirken er de Helliges Menighed (congregatio), hvor <hi rend="spaced">Evangeliet</hi> kæres ret og <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi> forvaltes <hi rend="spaced">rigtig</hi>, saa til Kirkens <hi rend="spaced">Eenhed</hi> er det Nok at stemme <hi rend="spaced">overeens</hi> om Evangeliets Lærdom og Sacramenternes Forvaltning, uden at de menneskelige Vedtægter (traditiones humanæ) eller Skikke og Høitideligheder. som er Menneskeværk, behøve at være eens allevegne. Saaledes siger Paulus: <hi rend="spaced">een Tro, een Daab</hi>, een Gud og alles Fader*).</p>
<p>Er der nu kun een Kirke, da kan der jo aldrig blive Flere end den Første, og skal den være <hi rend="spaced">stedsevarende</hi>, kan den jo aldrig ophøre, saa <hi rend="spaced">Lutheranerne</hi> vedkiendte sig her unægtelig den almindelige (catholske) Kirke, om de end ikke havde nævnet den; men nu erklære de desuden høitidelig og det flere Gange, at der Intet skal sindes i deres Lærdom, som afviger enten fra "den <hi rend="spaced">Catholske</hi> eller den Romerske Kirke," men at det blot er nogle Misbrug, de vil have afskaffede^). Naar Man derfor kalder os <hi rend="spaced">Catholiker</hi>, fordi vi holde os til den <hi rend="spaced">stedsevarende</hi> Historiske Kirke, som er kommet til os giennem Rom, da forbyder Confessionen os at protestere imod Navnet, men</p>
<p>*) Confessionens <hi rend="spaced">syvende</hi> Artikel. ") Confessionens 21de Artikel og Indledningen til anden Part.</p>
<pb facs="1840_1_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
<p>forvisser os tillige om, at vi er Catholiker med ikke mod Luther.</p>
<p>En anden Følge heraf er, at det ligesaavel strider imod den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, som mod den Hellige Skrift og den Almindelige Kirkes Grundlov, at døbe uden Troes-Bekiendelse og Daabspagt, thi da stemmer Man jo ikke længer overeens med den ene, <hi rend="spaced">stedsevarende</hi> Kirke i <hi rend="spaced">Sacramenternes Forvaltning</hi>, men vil have to <hi rend="spaced">Daaber</hi>, hvad dog Kirken, Skriften og Sproget ligesaa lidt tilstæder, som at have to Troer, eller to Christendomme.</p>
<p>Endelig see vi, at Confessionen, ved at udvide <hi rend="spaced">Kirke-Begrebet til alle Troende</hi>, høitidelig skiller os fra Papisterne, som vil indskrænke det til <hi rend="spaced">Geistligheden</hi>, og denne Skilsmisse har vi aabenbar Ære af, da hverken Paven eller Nogen af hans Præster kan forrette Daaben rigtig, uden at giøre det Samme, i det de erklære alle <hi rend="spaced">Troende</hi> og <hi rend="spaced">Døbte</hi> for Kirkens <hi rend="spaced">Medlemmer</hi>; thi hvem der hører til <hi rend="spaced">Kirken</hi>, kan Ingen uden Selvmodsigelse udelukke af Dens <hi rend="spaced">Begreb</hi>.</p>
<p>Vil Man nu fortælle os, det var kun paa Skrømt, vore <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Første-Forældre erklærede sig for en Green af den "hellige, almindelige," eenbaarne og stedsevarende Kirke, da er det en slem Beskyldning, der, naar den var sand, maatte brændemærke hele Confessionen; men Lutheranerne har smukt afbeviist den, ei blot ved udtrykkelig at vedkiende sig den Catholske Kirkes <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, som det Apostoliske Mærke *), men især ved at beholde Kirkens Troes og Daabs Ord uforvanskede.</p>
<p>Spørge vi nu om Forholdet mellem <hi rend="spaced">Kirke og Stat</hi> efter den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, da maae vi først lægge vel Mærke til, at den netop er udstædt og underskrevet af <hi rend="spaced">verdslige Fyrster og Øvrigheder</hi>, saa dens Bestemmelser i denne Henseende ret egenlig er en Pagt,</p>
<p>*) Confessionens <hi rend="spaced">tredie</hi> Artikel.</p>
<pb facs="1840_1_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
<p>de indgik med den fribaarne <hi rend="spaced">Christi</hi> Kirke paa deres Enemærker, og de <hi rend="spaced">fraskrev</hi> sig da høitidelig al Ret til at øve Samvittigheds-Tvang, end fige da til at raade over "Evangeliet og Sacramenterne," idet de selv erklærede, at naar Nogen befaledes at "<hi rend="spaced">synde</hi>" skulde han ikke lyde Øvrigheden, som skrevet staaer: Man skal adlyde Gud meer end Menneskene*). Ved at tilegne sig dette <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> berømte Svar til den Jødiske <hi rend="spaced">Øvrighed</hi>, indrømmede de udtrykkelig <hi rend="spaced">Christi Sendebud</hi> Ret til at rygte deres Ærinde "med Evangeliet og Sacramenterne," enten det var den verdslige Øvrighed med eller mod, og saavist som det er "Synd" at hykle og tillyve sig en Tro, Man ikke har, fraskrev de Lutherske Fyrster sig tillige al Ret til Troes og Samvittigheds-Tvang.</p>
<p>Dog, Confessionen stræber ret tydelig at jætte Skiel mellem den <hi rend="spaced">aandelige</hi> eller <hi rend="spaced">kirkelige og den verdslige</hi> eller <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Magt, som to Begrøber, hvis Forbytning eller Sammenblanding giør stor ulykke i Verden, og bemærker derfor rettelig, at Kirke-Magten (potestas eeclesiastica), som ene skal udoves med "Ordet" over dem, der <hi rend="spaced">frivillig</hi> lyde, ei har det Mindste med V<hi rend="spaced">erdens-Magten</hi> (potestas gladii) at skaffe, og griber derfor ligesaalidt ind i <hi rend="spaced">Stats-Styrelsen</hi>, som Synge-Konsten eller noget Lignende. Christi Embedsmænd maae derfor nøies med Magt og Myndighed til at prædike Evangelium, loft og binde Syndige Sjæle, forvalte Sacramenterne, og vel udelukke de ugudelige af Kirkens Samfund, men kun med <hi rend="spaced">Ordet</hi>, <hi rend="spaced">uden al verdslig</hi> Magt**).</p>
<p>Heraf feer Man, at om det ogsaa hængde rigtig Sammen med den Overdragelse af <hi rend="spaced">"Bispe-Magten"</hi> til de <hi rend="spaced">verdslige</hi> Fyrster, hvorfor <hi rend="spaced">Lutheranerne</hi> har hørt saa ilde, da maatte det dog være Bispe-Magten, som den</p>
<p>*) Confessionens 16de Artikel.</p>
<p>**) Confessionens 28de Artikel i anden Part om Kirke-Magten.</p>
<pb facs="1840_1_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<p>beskrives i <hi rend="spaced">Confessionen</hi>, følgelig en Magt, der ene kan øves med <hi rend="spaced">"Aand og Ord,"</hi> aldrig med Sværd eller verdslig Tvang, saa, hvordan Man vender det, skulde netop den <hi rend="spaced">Lutherske Stats-Kirke</hi>, efter sin høitidelig antagne og bekræftede Grundlov, være verdslig aldeles <hi rend="spaced">vaabenløs</hi>, og hverken Fyrster eller nogen Anden anvende mindste verdslig Magt eller Tvang i Henseende til <hi rend="spaced">Evangeliet og Sacramenterne</hi>.</p>
<p>At det nu i Virkeligheden har været gandske anderledes, skal vist nok lære os, at det er Fjas med al den Herlighed, der kun staaer paa <hi rend="spaced">Papiret</hi>, men at det staaer der, skal dog ogsaa lære os, at <hi rend="spaced">Kongen i Danmark</hi>, der har taget sig varmest af den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, har fulgt baade dens Aand og Bogstav ved i de sidste 50 Aar at formindske Tvangen ved "Evangeliets Prædiken og Sacramenternes Forvaltning," og at naar Han ved Lov stadfæster <hi rend="spaced">Præste-Friheden og løser</hi> Sogne-Baandet, da seer Verden først en <hi rend="spaced">Luthersk Stats-Kirke</hi>, som den efter den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession altid skulde været.</p>
<p>Heraf seer da mine Medtroende, at mit Begreb om <hi rend="spaced">Kirken</hi>, som et <hi rend="spaced">Daabs Samfund af frivillige</hi> Troes-Bekiendere, der aldrig kan skifte Tro og Daab, er ægte <hi rend="spaced">Luthersk</hi> og har blot, som al Sandhed maa, klaret sig i Tidens Løb, saa det nu indsees, hvad Luther dog ogsaa godt følde og rettede sig efter, at Troen og Daaben, for at være eens, maae have et tilsvarende eenstemmigt Ord i Kirkens Mund, som da af sig selv bliver dens ufeilbare <hi rend="spaced">Kiendemærke</hi>.</p>
<p>Man indvende kun ikke, at Confessionens <hi rend="spaced">Kirke-Begreb</hi> omfatter <hi rend="spaced">begge</hi> Sacramenter, <hi rend="spaced">Nadveren</hi> saavelsom <hi rend="spaced">Daaben</hi>, thi det giør mit ogsaa, kun med den Forskiel, der nødvendig udspringer af den voxende Oplysning, saa <hi rend="spaced">Grund-Begrebet</hi> omfatter kun <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Daaben</hi>, fordi Enhver, som troer og bliver døbt, unægtelig er Medlem af Kirken, før han gaaer til Alters, ligesom 
<pb facs="1840_1_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
vi heller ikke tor paastaae, at alle de Troende og Døbte kom saavidt, at de blev deelagtige i <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, som vel hører til det <hi rend="spaced">fuldstændig</hi> udviklede <hi rend="spaced">Kirke - Begreb</hi>, men ikke til dets <hi rend="spaced">Grund Træk</hi>. Dette er ogsaa langtfra at være en tom Spidsfindighed, men har sin dybe Grund i det ny, christelige Liv, der, ligesom det Gamle og Naturlige, har sin Fødsei og Begyndelse og sin udvikling til Modenhed: begynder i <hi rend="spaced">Daaben</hi> med den levendegjorte <hi rend="spaced">Tro</hi>, udvikler sig med <hi rend="spaced">Haabet</hi> ved Gudsdyrkelse i <hi rend="spaced">Aand og Sandhed</hi>, og modnes i <hi rend="spaced">Nadveren</hi> med <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, som er Fuldkommenheds Baand, hvorfor ogsaa <hi rend="spaced">Daab og Nadver</hi> har deres tilsvarende Ledd i Troes-Bekiendelsen om den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>; thi "Kirken" svarer til <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og de "Helliges Samfund" (burde hedde <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, koinonia, communio) til <hi rend="spaced">Nadveren</hi>. Lutheranerne har selv følt det, da de ikke turde paastaae, at <hi rend="spaced">uenighed om Nadveren</hi>, strængt talt, afbrød <hi rend="spaced">Kirke</hi>-Samfundet, skiøndt den udelukde det hjertelige Fællesskab, det christelige Broderskab, uden at de dog kunde oprede Sagen, fordi de sammenblandede Kirken, de Helliges Samfund og alt Christeligt. Vilde Man derfor sige, at efter Confessionen hørde "<hi rend="spaced">Prækenen</hi>" ligesaa nødvendig til Kirke-Begrebet som <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi>, eftersom det hedder: Evangelium skal "læres" ret, da turde jeg ikke sværge paa det Modsatte, men maa dog bemærke, at Beraabelsen paa <hi rend="spaced">Pauli</hi> "een Tro og een Daab" viser, de første Lutheraner følde, at kun Troen og Daaben udgjorde Kirkens <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi>, og at de bringes til Selv-<hi rend="spaced">Modsigelse</hi>, naar Man lader dem mene, at ikke blot "Evangeliet" som vor <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> udtrykker det, men <hi rend="spaced">"hele Lærdommen"</hi> maa være eens, hvor Kirkens Eenhed skal sindes; thi hvad blev der da af den kirkelige Eenhed mellem dem og Romerne, eller siden mellem dem og "de Reformerte!" Siger Man derimod kun, at <hi rend="spaced">Lutheranerne</hi>, hvordan saa end den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession skal forstaaes, 
<pb facs="1840_1_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
Snart kom lil at betragte "<hi rend="spaced">Prækenen</hi>" og senere <hi rend="spaced">Skrift-Fortolkningen</hi> som Kirkens <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi>, og at de ligefra Begyndelsen kun meget dunkelt og vaklende skielnede mellem Grundvolden (articuli fundamentales) og Opbyggelsen, saavelsom mellem den Kundskab om Evangeliet og Tro derpaa, som maa være <hi rend="spaced">fælles for alle</hi> Christne, og den høiere <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og bedre <hi rend="spaced">Indsigt</hi>, der har havt og maa have saa mangfoldige Grader, at derom slet intet <hi rend="spaced">Almindeligt</hi> lader sig fastsætte; da nødes jeg vist nok til at indrømme det som en <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, men kan umulig erkiende det for et <hi rend="spaced">Exempel</hi>, vi, som oplyste Christne, kan eller maa følge, da det aabenbar var en Vildfarelse, der aldeles forknyttede os i Vexten, og havde paa et Hængende Haar nær baade skilt os ved Livet i Christo og skilt os fra den hellige, almindelige Kirke. Det gik dermed saaledes til, at vel viiste <hi rend="spaced">Luthers</hi> lille <hi rend="spaced">Catechismus</hi>, hvad han forstod ved den christelige "<hi rend="spaced">Børne-Lærdom</hi>" og tilsvarende Tro, som er Alt hvad der maa kræves af Alle og regnes til Kirkens <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi>; men dog Saltedes allerede her de faste Grændser, da i det Mindste "<hi rend="spaced">Huustavlen</hi>" var uddraget af <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, og der altsaa til <hi rend="spaced">Børne-Lærdom</hi> men regnedes en vis Bibel-Kundskab, hvis Grændse i Catechismusen maatte findes ganske <hi rend="spaced">vilkaarlig</hi>. Det var altsaa naturligt, at Man snart fandt, Børnene, om mueligt, maatte lære langt <hi rend="spaced">flere Bibelsprog</hi> og lære en <hi rend="spaced">Forklaring</hi> af dem tillige, og med Børne-Lærdommen udvidede da Lutheranernes <hi rend="spaced">Kirke-Begreb</hi> sig saaledes, at det tilsidst faldt sammen med deres Theologiske <hi rend="spaced">Skole-Begreb</hi>, som om det hørde til <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, enten selv at være <hi rend="latine">Summus Theologus</hi>, eller dog at være enig med ham. Hvordan <hi rend="spaced">Lutheranerne</hi> kom afsted med delte <hi rend="spaced">Skole-Begreb om Kirken</hi>, da den herskende Theologi slet ikke meer kunde finde Troen i Skriften, og da Man f. Ex. i <hi rend="spaced">Danmark</hi> ei kunde være enig med <hi rend="latine">Summus Theologus</hi> 
<pb facs="1840_1_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
uden, hvad der faldt alle <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> umueligt, at være det med <hi rend="spaced">Hornemann og Clausen</hi>, det veed vi/og om det nu end havde været <hi rend="spaced">Luthers</hi> Mening og stod udtrykkelig i den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi>, at alle Christne skulde egenlig være Professorer i Theologien eller dog troe Alt, hvad <hi rend="spaced">Professorerne</hi> lærde om <hi rend="spaced">Bibelen</hi> og hvad skrevet stod, saa har dog Erfaring beviist, at det Første forbod sig selv, og det Andet vil Christendommen ikke tillade, saa vi maae vælge noget Tredie. <hi rend="spaced">At Luther</hi> imidlertid var altfor god en Ven ad <hi rend="spaced">Barne-Troen</hi>, og havde altfor megen Ærgrelse af <hi rend="spaced">vantro Skriftkundskab</hi>, til at Sligt kunde være hans Hjertens-Mening, burde alle hans Venner vide, og at <hi rend="spaced">Confessjonen</hi> er langt fra at begunstige en saadan Misbrug af <hi rend="spaced">Skriften og Forgudelse af de Skriftkloge</hi>, skulde i det Mindste de vide, der som stive Stats-Orthodoxer vil forkiættre mig. Efter med al Opmærksomhed at have giennemgaaet den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession, skal Man nemlig finde, at der ikke sindes et eneste Ord om enten at <hi rend="spaced">udlede</hi> eller <hi rend="spaced">bevise</hi> sin <hi rend="spaced">Tro af Skriften</hi>, men at den Christne Tro ester det "<hi rend="spaced">Apostoliske Symbolum</hi>" forudsættes, som hvad Man med Modstanderne er enig om, saa <hi rend="spaced">Intet</hi> bliver <hi rend="spaced">Christendom</hi>, <hi rend="spaced">fordi</hi> det staaer i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, men staaer netop i <hi rend="spaced">Skriften fordi</hi> det er <hi rend="spaced">Christendom</hi>. Selv Skriftens Omfang, Oprindelse og hele Beskaffenhed lades ubestemt, saa det forudsættes blot, at naar Man ikke fører Skriften i Strid med<hi rend="spaced"> Troen og Kirken</hi>, da prøver Man derefter med Rette Christeligheden af <hi rend="spaced">Pavens</hi> og Bispernes <hi rend="spaced">Lærdom</hi>, <hi rend="spaced">Myndighed og Anordninger</hi>, hvad vel kan have stor Indflydelse paa Kirke-<hi rend="spaced">Tjenesten</hi>, men er og bliver dog i Grunden en Skole-Sag, hvorved Intet kan forandres i den ene, <hi rend="spaced">stedsevarende Kirke</hi>, altsaa ei heller i dens Begreb.</p>
<p>Efter den Augsburgske Confession skal altsaa Kirken ligesaalidt beherskes eller kunne forandres af den <hi rend="spaced">Theolo-</hi> 
<pb facs="1840_1_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
<hi rend="spaced">giske Skole</hi>, som af den <hi rend="spaced">verdslige Magt</hi> , men <hi rend="spaced">Lærerne</hi> skal kun altid have Lov til efter Skriften at bestride de Feil eller Misbrug, der kan have indsneget sig, og deres Skrift-Granskning og Skrift-Brug maa følgelig være saa fri, som Kirkens Eenhed og Uforkrænkelighed eller Enigheden om "Evangeliet og Sacramenterne" tillader.</p>
<p>Ligesom derfor, efter Confessjonen, hverken <hi rend="spaced">Skriftkloge, Bisper eller verdslige</hi> Fyrster maae opkaste sig til Herrer over <hi rend="spaced">Evangeliet og Sacramenterne</hi>, saaledes er den aldeles fremmed for det "<hi rend="spaced">Skrift-Princip</hi>," hvorefter Theologiske Professorer og Doctorer takke deres Gud, fordi han skal have aabenbaret "de Høilærde" hvad han skjulde for de umyndige.</p>
<p>Blot ved at sammenligne denne bagvendte Taksigelse med <hi rend="spaced">Herrens</hi> lige <hi rend="spaced">modsatte</hi> og Hans idelig gientagne Forsikkring, at hvem der vil ind i hans Himmerig, maa blive "som Børn," da det hører Børnene til, allerede heraf maa Man jo slutte, det er ligesaa <hi rend="spaced">ubibelsk og uchristeligt, som uluthersk, uhistorisk og ufornuftigt</hi> at grunde "et Bedehuus for alle Folk," med de Smaaes og de Stores Troe og Haab og Saligheds-Sag, paa nogensomhelst Bog, endsige da paa <hi rend="spaced">Græske og Ebraiske</hi> Bøger, som kun de Lærde kan stave paa og strides om, slet Ingen vise, han forstaaer tilbunds. Dette er Grunden, hvi jeg hidtil ikke med Flid har viist, hvor aldeles <hi rend="spaced">anti bibelsk</hi> denne Skrift-Forgudelse er, hvad enten Man spørger <hi rend="spaced">Bibel-Historien om, hvordan og hvorpaa</hi> Christi Kirke er grundet, eller Man undersøger, hvad <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi> herom vidne eller forudsætte; thi naar dette giøres allerbedst, da er jo ogsaa det et "<hi rend="spaced">Skrift-Beviis</hi>," der umuelig kan blive indlysende for <hi rend="spaced">alle</hi> Kirkens Medlemmer, men maa til Dommedag forsvares i Strid med andre Boglærde, der giør <hi rend="spaced">Indvendinger</hi> enten mod de Bøgers <hi rend="spaced">Ægthed</hi>, <hi rend="spaced">eller</hi> Læsningens <hi rend="spaced">Tilforladelighed</hi> eller Fortolkningens <hi rend="spaced">Rigtighed</hi>, hvorpaa 
<pb facs="1840_1_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
Man beraaber sig, saa det er Daarskab paa saa dunkel og vaklende en Grund at ville bygge enten sin egen eller Andres, endsige da <hi rend="spaced">alle</hi> Christnes, Sikkerhed paa Ægtheden af deres<hi rend="spaced"> Tro og Daab</hi>. Derfor har jeg foretrukket kun med Flid at oplyse, hvad alle voxne Christne kan forstaae, at <hi rend="spaced">Sandheds-Tro</hi> til Salighed maa altid være eens, men kan ei være det, med mindre den udtrykkes eens i en <hi rend="spaced">uforanderlig Troes-Bekiendelse</hi> af alle Samfundets Medlemmer, og endelig at vor <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Troes-Bekiendelses Ægthed er sikker nok, fordi vi har den tilfælles med Rom, hvis Troes-Bekiendelse maa være ægte, naar den Ægte skal sindes paa Jorden, som den dog nødvendig maa, saasandt <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> har bygt en Kirke, der kunde trodse Helvedes Porte.</p>
<p>Imidlertid, hvor galt det end vilde være at bygge vor Vished om Kirkens Grundvold og Grundbegreb: den <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Troes-Bekiendelse ved <hi rend="spaced">Daaben, paa Bibelen</hi>, som forholdsviis kun Faa kan have nogen <hi rend="spaced">velgrundet</hi> Overbeviisning om, og Ingen bevise, han har udgrundet, saa kan dog ærlig og flittig Henviisning til den, bedre selv end i Reformations-Dagene, tjene til at stadfæste de Troende i Sandheden og nedbryde falske Fordomme; thi <hi rend="spaced">Bibelen</hi> har nu saalænge været oversat paa alle vore Tungemaal og det for det meste saa eens, at al Mistanke om vitterlig Forfalskning maa bortfalde, og dens <hi rend="spaced">Historiske</hi> Deel er saa klar, at betydelige Feiltagelser derved knap er tænkelige, og allermindst var det mueligt, at vore Bibel-Oversættelser skulde være utroe, hvor de vidne imod hvad vore Theologer i Aarhundreder har forfægtet.</p>
<p>Derfor vil jeg nu først giøre mine medtroende Bibellæsere opmærksom paa, at <hi rend="spaced">efter Skriften</hi> var vor Herre <hi rend="spaced">Jesus ikke selv Skribent</hi>, ikke heller befalede han sine Apostler at skrive eller udsendte dem med en Bog at bygge paa, men "der udgik livsalige Ord af hans Mund," og Han lovede dem "Mund og Viisdom," som Ingen kunde 
<pb facs="1840_1_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
staae sig sor, og sendte dem fra Himlen "glødende <hi rend="spaced">Tunger</hi>," ligesom Han ogsaa mundtlig sagde dem Besked om hvad der hører til <hi rend="spaced">Guds Rige</hi>*).</p>
<p>Spørge vi nu fremdeles <hi rend="spaced">Skriften</hi>, hvad der, efter <hi rend="spaced">Jesu</hi> Vidnesbyrd, hører til Guds Rige, da svarer den os: Han sagde: "uden Nogen bliver født af <hi rend="spaced">Vand og Aand</hi>, kan han ikke komme ind i Guds Rige," men "hvo som <hi rend="spaced">troer</hi> og bliver <hi rend="spaced">døbt</hi>, skal blive salig;" saa <hi rend="spaced">efter Skriften</hi> maa Troen og Daaben ei blot have hørt til de Ting, hvorom Jesus sagde sine Apostler mundtlig Besked, men maa have været Hovedsagen, som Fodselen og det første Skridt altid er, end sige da <hi rend="spaced">Fodselen</hi> af Aand og Skridtet ind i Guds Rige**).</p>
<p>Ligesaavist derfor som, efter Skriften, <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi> er Hovedsagen i Christi Kirke, ligesaavist er denne Kirke grundet paa et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> og ei paa et <hi rend="spaced">skriftligt</hi> Guds-Ord om <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, saa hvis der stod nogensteds i Skriften, at de Christne desuagtet skulde grunde Troen og Daaben paa et <hi rend="spaced">skriftligt</hi> Ord, da var den aabenbar selvmodsigende og uefterrettelig.</p>
<p>At nu den Tro og Daab, Herren, efter Skriften, gjorde til Salighedens <hi rend="spaced">eneste Vilkaar</hi>, ogsaa altid maatte være de samme, følgelig ogsaa udtrykkes eens, det følger vel af sig selv, men følger dog ogsaa af Skriften, thi baade kræver Herren samme Troes-Bekiendelse af alle dem, han skal være bekiendt for sin Fader, og Hans Apostel <hi rend="spaced">Paulus</hi> skriver, at der altid ligesaavel maa være een <hi rend="spaced">Tro</hi>, een <hi rend="spaced">Daab</hi> og eet <hi rend="spaced">Haab</hi>, som der er een <hi rend="spaced">Herre</hi> og een <hi rend="spaced">Aand</hi>, og at "<hi rend="spaced">Troens Ord</hi>" skal være baade i vor Mund og vort Hjerte, fordi med <hi rend="spaced">Hjertet</hi> skal Man troe til Retfærdiggiørelse, og med <hi rend="spaced">Munden</hi> skal Man <hi rend="spaced">bekiende</hi></p>
<p>*) Luk. 4 og 11. Ap. Gj. 1.</p>
<p>**) Mark. 16. Joh. 3.</p>
<pb facs="1840_1_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<p>til Salighed*). Naar vi derfor læse, at Herren Sagde til sine Apostler: mig er givet al Magt i Himlen og paa Jorden, gaaer hen og Underviser (christner) alle Folkefærd, døbende dem til Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn, da kan Man vist nok ikke af denne Skrift enten udlede Daaben eller dens Udtryk, men, dens Ægthed forudsat, viser den dog virkelig, at der maa være en <hi rend="spaced">Troes</hi>-<hi rend="spaced">Bekiendelse ved Daaben</hi>, hvorved vi knyttes til Faderens og Sønnens og den Helligaands Personlighed, og naar vi læse det <hi rend="spaced">Skriftsted</hi>, Paven har bygget sin Throne paa, da see vi nu godt, det er Peders <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, Herren kalder <hi rend="spaced">Klippen</hi>, hvorpaa han vil bygge sin Kirke**), som han, ester Skriften, ogsaa bogstavelig gjorde baade blandt <hi rend="spaced">Jøderne</hi> paa Pindsedagen og blandt <hi rend="spaced">Hedningerne hos Cornelius</hi>***).</p>
<p>Dog, enhver troende Christen, som med Opmærksomhed læser saavel de historiske Skrifter som Apostel-Brevene i det Ny Testamente, skal sinde, at det er ikke blot <hi rend="spaced">Historien</hi> og enkelte Udsagn af Herren og hans Apostler, der henvise os til et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Guds og Troens Ord, der skal sindes, høres, troes og bære Frugt i det Samfund af levende, troende og døbte Mennesker, som Hans <hi rend="spaced">Kirke</hi> er, men at alle <hi rend="spaced">Skrifterne forudsætte</hi> denne Kirke og Menighed med sin alle vitterlige Tro og Daab, og er forfattede for den og af dens <hi rend="spaced">Medlemmer</hi>, som altsaa af Skriften hverken kunde eller skulde lære <hi rend="spaced">hvad de troede og haabede</hi>. Var der kommet en Skrift til de første Christne, som havde udgivet sig for apostolisk eller selv for himmelfalden, men fordret at lægges til Grund ved Troen og Daaben <hi rend="spaced">istedenfor</hi> det mundtlige Ord, de hørde fra Begyndelsen, da skulde de jo uden videre forkastet den som</p>
<p>*) Math. 10. Rom. 10. Eph. 4. ") Math. 16 og 28. *") Ap. Gj. 2. og 10.</p>
<pb facs="1840_1_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
<p>uægte og vederstyggelig, da det umuelig kunde være den Herres Villie, der <hi rend="spaced">mundtlig</hi> ved Apostlerne sendte dem det Ord, Han "havde hørt hos sin Fader," og derfor er det Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi>, som ei var af "de Tolv," udtrykkelig vidner, at det <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, han mundtlig forkyndte, havde han ogsaa mundtlig annammet af Herren ved en <hi rend="spaced">Aabenbarelse</hi>, og lyser Forbandelse over hvem der kom med et Andet*).</p>
<p>Vilde Man nu sige, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> vel selv frabad sig den Ære at være <hi rend="spaced">Hjemmelen</hi> for Guds og Troens Ord, der ene maa søges i Apostlernes og Herrens egen <hi rend="spaced">Mund</hi>, hvorfra det med Daaben maa forudsættes <hi rend="spaced">mundtlig</hi> forplantet til os; men at det derfor nok kunde være <hi rend="spaced">Skriften</hi>, der gav dette Ord "<hi rend="spaced">Liv og Aand</hi>," giorde det troværdigt og frugtbart, da veed jeg rigtig nok ikke, hvordan Man skulde sige noget mere bagvendt og urimeligt; thi Man skulde dog vel mene, at naar <hi rend="spaced">Ordet</hi> er det <hi rend="spaced">samme</hi>, maa <hi rend="spaced">Liv og Aand</hi> dog bedre lade sig forplante med <hi rend="spaced">Munden</hi> som et af Naturen <hi rend="spaced">levende</hi>, end med <hi rend="spaced">Pennen</hi> som et af Naturen <hi rend="spaced">dødt</hi> Redskab, og at Ordet er anderledes troværdigt i et <hi rend="spaced">Menneskes</hi> Mund, der "taler fordi han troer," end i en Bog, der selv ingen Tro har; men jeg veed, at Tankegangen er i denne Henseende saa grændseløs forvirret, at hverken er Man bange for at sige, at Liv og Aand forplantes naturlig i det Mindste <hi rend="spaced">ligesaa godt</hi> ved Pennen som ved Munden, og at Natur-Lovene desuden ikke giælde for det Over-Naturlige. Derfor vil jeg ogsaa herom anføre <hi rend="spaced">Skriftens</hi> Vidnesbyrd, uagtet det, under en saadan Tanke-Forvirring, vist vil være fiint hvad Pennen enten i min eller i Apostlernes Haand kan udrette til Mundens Bedste.</p>
<p>Naar saaledes Herren siger: "mine Ord er Liv og Aand," da er det, saavelsom Alt hvad han siger om sit</p>
<p>*) Joh. 3 og 14 og 15. Gal. 1.</p>
<pb facs="1840_1_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
<p>Ord, aabenbar at forstaae om Hans <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, siden Han selv Intet skrev, og det er altsaa ganske paa <hi rend="spaced">eget</hi> Ansvar, om vi tillægge <hi rend="spaced">Opskriften</hi> paa Hans Ord den samme Kraft; og naar Han siger til sine Apostler: "hvo eder <hi rend="spaced">hører</hi>, hører mig," da slutte vi vel med Rette, Hans Ord er ogsaa "Liv og Aand" i vor Mund*); men hvem der paastaaer, at den der læser Apostlernes <hi rend="spaced">Skrifter, hører Jesus</hi>, ham brister Skriftens Hjemmel, saa han maa være betænkt paa en Anden. Ligedan er det, naar Herren siger, at alle de, som er af Sandhed, <hi rend="spaced">høre</hi> Hans <hi rend="spaced">Røst</hi> og alle de, som høre den, skal leve^), saa naar Man sætter "læse" istedenfor "høre" og agter "Røsten" for ingen Ting, da bygger Man aabenbar <hi rend="spaced">ikke</hi> paa <hi rend="spaced">Skriftens</hi> men paa sit eget Ord. Ligedan gaaer det med Christenfolkets Hoved-Skribent, Apostelen Paulus, thi vil Man holde sig til hans Ord, da ikke blot beraaber han sig paa hvad han har <hi rend="spaced">hørt</hi> af Herren, og henviser de Christne til hvad de har <hi rend="spaced">hørt</hi> fra Begyndelsen, men vidner ogsaa, at <hi rend="spaced">Troen</hi> kommer ved <hi rend="spaced">Hør ei sen</hi> af Guds Ord, og at det er med <hi rend="spaced">Troens Ord</hi> i sin Mund og sir <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, Man ikke spørger hvem der vil hente Christus op eller ned**), naturligviis fordi Man har Ham selv "Ordet af Begyndelsen" i Hans mundtlige Ord, og sætter Man "Læsning" for "Hørelse" og regner "Munden" for ingen Ting, da er det ikke paa Pauli, men paa sin egen Regning ***).</p>
<p>Det var let at føie flere "Sprog" til, thi <hi rend="spaced">Skriften</hi> er stadig i sin Stil, men hvem der ikke selv er flittig Bibellæser, nytter det ikke, og hvem der er det, har Nok i Vink, og vil let overbevise sig om, at efter <hi rend="spaced">Skriften</hi> er Christi Kirke baade af Ham selv og Hans Apostler udelukkende</p>
<p>*) Luk. 10. Joh. 6.</p>
<p>**) Joh. 5 og 18.</p>
<p>***) Rom. 10. 1 Thes. 2.</p>
<pb facs="1840_1_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
<p>grundet paa et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Ord af Hans, og sinde dette Ord <hi rend="spaced">betegnet</hi> paa mange Maader, Snart som <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> *), og Snart som Jesu Christi Prædiken og funde Ord, Christi vor Herres Vidnesbyrd, Sandheden i Jesus, Guds Ord og Jesu Vidnesbyrd**), lutter udtryk, der aabenlyst pege paa et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Ord af Herrens, som alle Christne kiendte, skulde bevare og være bekiendt. Nu at tilstaae det, men ligefuldt paastaae, at Kirken hos os skal have en <hi rend="spaced">anden</hi>, en <hi rend="spaced">Skriftlig Grundvold</hi>, det beviser aabenbar kun, at Man er umaadelig tynd i <hi rend="spaced">Logiken</hi>, men ogsaa det forbyder dog <hi rend="spaced">Skriften</hi> udtrykkelig, da Kirken <hi rend="spaced">aldrig</hi> maa have <hi rend="spaced">anden</hi> Grundvold end den Første, som er <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>***), der vel <hi rend="spaced">aandelig</hi> kan være Eet med sit <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, men dog vel ikke med <hi rend="spaced">Bogstaver</hi>. Jeg veed jo nok, det er et fortvivlet Arbeide at ville med en Pen giøre Forskiellen mellem <hi rend="spaced">Liv og Død</hi> i Aandens Verden kiendelig, da ovenikiøbet i de Lærdes Mund <hi rend="spaced">Bogstaver</hi> kaldes Aand, og det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Kirke-Ord kaldes <hi rend="spaced">Bogstav</hi>, men da det kun er for <hi rend="spaced">Medtroende</hi> jeg skriver, hvem Aanden er saa nær som Troens Ord, vil jeg dog ikke fortvivle, men til deres Oplysning endnu bemærke, at ligesom det <hi rend="spaced">efter Skriften</hi> kun er <hi rend="spaced">Aanden</hi> som giør <hi rend="spaced">levende</hi>, saaledes er det efter den kun ved et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Guds Ord Aanden <hi rend="spaced">meddeles</hi>, og kun ved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, Man bliver en <hi rend="spaced">Christen</hi>. For det Første og det Sidste skiænker Man mig vel Beviset, og det Mellemste er sikkert nok, thi det var jo med <hi rend="spaced">Røsten</hi> fra Himmelen Aanden neddalede over Herren ved Hans Daab, det var jo ved sit <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord Herren efter Opstandelsen meddeelde Apostlerne Aanden, det var jo som <hi rend="spaced">Tunger</hi> og ei som Penne eller Bogstaver Aanden blev</p>
<p>*) 2 Cor. 9. 1 Tim. 6.</p>
<p>**) Rom. 16. 1 Cor. 1. Eph. 4. 2 Joh. Aad. 1 og 20.</p>
<p>***) 1 Cor. 3.</p>
<pb facs="1840_1_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
<p>rigelig udost over dem paa Pindsedagen, og under Peders <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tale, endog netop ved et Ledd af vor Troes-Bekiendelse (Syndernes Forladelse), den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> faldt paa alle dem, der <hi rend="spaced">hørde</hi> Ordet*), ja selv i Brevet til <hi rend="spaced">Galaterne</hi> vidner <hi rend="spaced">Paulus</hi>, det var ved Troens (Troes-Bekiendelsens) "<hi rend="spaced">Hørelse</hi>" Aanden annammedes**). Hvem trøster sig derimod til at opvise et <hi rend="spaced">eneste</hi> Skriftsted, der enten historisk beretter, at Aanden meddeltes ved Læsning, eller vidner, at det kan og skal skee, og kan vi ikke saae den Aand, som gjør levende, ved <hi rend="spaced">Bibellæsning</hi>, da maae vi jo, ester Skriften, enten undvære "Aanden og Livet," eller bekvemme os til at modtage begge Dele ved et mundtligt Guds-Ord, som vel maa være Kirkens Grundvold, naar det er Dens Aands-Udtryk og Livs-Kilde. De der ikke vil vide af nogen anden <hi rend="spaced">Helligaand</hi> end deres egen gode Fornuft og Forstand, og holde det kun for et Æventyr hvad vi tale om det virkelig ny Liv, der sindes og føres i Christi Kirke, de lee naturligviis ad Trætten om, enten Aanden meddeles og Gienfødelsen skeet ved et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> eller <hi rend="spaced">skriftligt</hi> Guds-Ord, men mine <hi rend="spaced">Medtroende</hi> maa jeg bede alvorlig at betænke, at skulde <hi rend="spaced">Skriften</hi> være det Guds-Ord, hvorved Troen oprandt og hvoraf Livet udsprang, da maatte ogsaa den Helligaand deri meddeles de Troende; thi den sædvanlige Snak, at Aanden meddeles og Gienfødelsen skeet ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Guds Ord, <hi rend="spaced">taget af Skriften</hi>, er jo Snak hen i Veiret, dersom Aanden ikke sindes i Skriften og meddeles ved <hi rend="spaced">Læsningen</hi>; thi da maatte Aanden jo gribes af Luften. Vil Man altsaa have Aanden og Gienfødelsen ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, da maa Man, som den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Confession***), derved flet ikke tale om <hi rend="spaced">Skriften</hi>, og det saameget mindre, som det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord ved</p>
<p>*) Math. 3. Joh. 20. Ap. Gg. 2 og 10.</p>
<p>**) Gal. 3.</p>
<p>***) Confessionens <hi rend="spaced">anden</hi> Artikel"</p>
<pb facs="1840_1_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
<p>Daaben, for <hi rend="spaced">efter Skriften</hi> at være ægte, maa være ældre end den, og kan da <hi rend="spaced">umuelig</hi> være taget deraf; men vil Man have Aanden af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, maa Man, <hi rend="spaced">tvertimod</hi> Skriften, kræve Ham udelukkende deraf og erklære Daaben for en tom Kirke-Skik. <hi rend="spaced">Tvertimod</hi> Skriften, siger jeg, thi ligesom den vidner, at Aanden meddeles ved det <hi rend="spaced">lydelige</hi> Ord, saaledes erklærer den ogsaa <hi rend="spaced">Daaben</hi> for den aandelige Renselse, Gienfødelse og Begyndelse til det ny Liv i Christo*), og ved at kalde den "Vandbadet i <hi rend="spaced">Ordet</hi>" betegner Paulus jo udtrykkelig, at det er i <hi rend="spaced">Ordet</hi> Kraften sindes.</p>
<p>Her maa jeg standse, anbefalende til Slutning medtroende Bibellæsere <hi rend="spaced">Pauli Kirke-Brev</hi> (til Epheserne), som var nær ved at blive glemt over <hi rend="spaced">Skole-Brevene</hi> til Romere og Galater, thi der vil de sinde, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> ligesaalidt hørde til Apostelens som til mit <hi rend="spaced">Kirke-Begreb</hi>, men at det er <hi rend="spaced">Herren og Aanden</hi> som levendegiør det ved <hi rend="spaced">Troens og Daabens Ord</hi>!</p>
<p>Jeg har nu, saavidt det lader sig giøre, viist, at hvem der i Skriftens Navn protesterer mod Guds <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord i Kirken, som dens Klippe, Troens Regel, Aandens Kraftudtryk og Livets Kilde, derved lige saavel <hi rend="spaced">protesterer</hi> mod den <hi rend="spaced">Skrift</hi>, han selv beraaber sig paa, som mod den Kirke, Herren selv <hi rend="spaced">mundtlig</hi> stiftede, og hvem der desuagtet vedbliver sit Omkvæd om den Protestantiske Kirkes Grundsætning, faaer seile sin egen Sø og see hvad han faaer af Herren!</p>
<p>Derimod maa jeg ikke undlade at svare dem, der vel sinde sig nødt til at indrømme, at den <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Troes-Bekiendelse ved Daaben og ingen muelig <hi rend="spaced">Skrift</hi> er eller kan være <hi rend="spaced">Kirkens Grundvold</hi>, og at det ei kan være Bogstaverne, men maa være et mundtligt Ord af Herrens, som ved Daaben og Nadveren er "Liv og Aand," Gien-</p>
<p>*) Joh. 3. Rom. 6. Eph. 5. 1 Pet. 3.</p>
<pb facs="1840_1_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
<p>fødelsens og Christelighedens virkelige Kraftgrund, men som desuagtet, deels af indgroet Fordom, og deels af hvad de ansee for deres egen sikkre Erfaring, vaande sig ved hvad de kalde at <hi rend="spaced">opgive Skriften</hi>, og grue for, hvad Følgen kan blive, naar snedige Papister benytte sig af Leiligheden til at paabyrde os alle deres Æventyr og Menneskehud (traditiones humanæ) som Dele af Herrens "mundtlige Ord."</p>
<p>Hertil svarer jeg, at skiøndt det ved aandelige endnu langt mere end ved verdslige Ting er Daarskab at tænke. Man kan forebygge alle <hi rend="spaced">muelige</hi> Misbrug, saa lærer dog Erfaring ogsaa, at jo bedre Man selv bruger <hi rend="spaced">Sandheden</hi>, desmindre lader Man den undgiælde for dens Misbrug, og desklarere seer Man, at Vildfarelse aldrig kan være et Værn mod Sandhedens Misbrug, men kun mod Sandheden selv.</p>
<p>At imidlertid Sandheden om Troen og Daaben, som Kirkens eneste Grundvold og Salighedens eneste Vilkaar, og om Troes- og Daabs-Ordet, som Christi Kirkes ufeilbare Kiendemærke, Aands-Udtryk og Livs-Kilde, er langtfra at begunstige nogensomhelst <hi rend="spaced">Privat-Tradition</hi>, det være sig hos <hi rend="spaced">Paver og Bisper</hi> eller hos <hi rend="spaced">Præster og Skriftkloge</hi>, vil daglig blive mere indlysende, og at <hi rend="spaced">Skriften</hi> ei kan tabe det Mindste af den Anseelse, <hi rend="spaced">Herren og Aanden</hi> vil give den, eller af de Egenskaber, den virkelig har, fordi den frakiendes den Anseelse og de Egenskaber, den hverken tilegner sig eller kan svare til, det følger jo af sig selv. Da Herren sagde til de Skriftkloge: I randsager <hi rend="spaced">Skrifterne</hi> og mener i dem at have det evige Liv, men til mig vil I ikke komme, saa I kan faae Livet*), da forbod Han dermed vist nok alle sine Discipler at søge "Livet" i Sort paa Hvidt, men vilde dog dermed ingenlunde nedsætte den Skrift, Han selv kaldte <hi rend="spaced">ufeilbar</hi>**),</p>
<p>*) Joh. 5.</p>
<p>**) Joh. 10.</p>
<pb facs="1840_1_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
<p>eller nægte Brugbarheden og Nytten af hvad Han selv bestandig brugde, og lærde med Flid sine Discipler at benytte,*) og hvilken Discipel kan da frygte for at tage feil ved at følge sin Mester! Eller hvad giør vi andet ved at opvise Herrens <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord ved Daaben og Nadveren som den kirkelige Livskilde, end at henvise Alle, som vil have Livet, til Ham selv, hvor Han taler til Alle og til Hver især, saa de kan "høre hans Røst" og leve**)! Skulde der virkelig være nogen Fare for, at en eneste ærlig Sjæl derved forledtes til at sammenblande et <hi rend="spaced">saakaldt</hi> mundtligt Ord af Herren, som kun er hvisket i Kamrene og forplantet i Smug, Ingen veed hvorfra, med det offenlige, for hele Menighedens Øren og med dens Vidnesbyrd i Herrens Navn fra Begyndelsen forplantede Ord! Eller kan Man ikke meget mere være vis paa, at naar "de, som er af Sandhed, høre hans Røst," da lære de at kiende Ham paa Røsten,, og følge aldrig "den Fremmede," hvis Røst er dem ubekiendt!</p>
<p>Og nu paa den anden Side: hvad Net har Nogen af os til at tilegne os eller trøste os ved Noget af Herrens Ord enten til <hi rend="spaced">Martha</hi> eller den <hi rend="spaced">Blindfødte</hi>, til <hi rend="spaced">Høvedsmanden</hi> eller den <hi rend="spaced">Værkbrudne</hi>, til En af <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> eller til dem Alle, for ei at tale om Ordet til Abraham og <hi rend="spaced">Moses, til Samuel, David</hi> og alle <hi rend="spaced">Propheterne</hi> med Israels Folk, hvad Ret, dersom <hi rend="spaced">Herren</hi> ikke har talt et Ord til os, Enhver især, som indlemmer os i Hans Menighed og skiænker os Ret til Alt hvad Han har skiænket den og til Alt hvad Hans er; eller hvor kan vi, uden tom og sværmerisk Indbildning, troe, Herren virkelig har talt saaledes til os, dersom det ikke var i Daaben og i <hi rend="spaced">Nadveren</hi>; ja, hvilken grov Overtro vilde det ikke være, at vi ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> optages</p>
<p>*) Luk. 24.</p>
<p>**) Joh. 5 og l0 og 18. Eph. 4.</p>
<pb facs="1840_1_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
<p>i vor Herres Jesu Christi Samfund og i <hi rend="spaced">Nadveren</hi> blande Blod med Ham, hvis vi der ikke hørde et Ord af hans egen Mund, udsendt til det Samme!</p>
<p>Om vi derfor end slet ikke kunde forstaae, hvad <hi rend="spaced">Skriften</hi> behøvedes og nyttede til, som Tilfældet jo er og har været med alle Børnene i Christo, der enten slet ikke kan læse eller dog ikke samle i Aanden og forstaae hvad de læse, saa maatte vi dog ligefuldt grunde vor Tro og vort <hi rend="spaced">Haab</hi> paa det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, der ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> tales til os i Hans Navn, og maa saavist være Hans eget, som Han endnu har en Kirke og Menighed paa Jorden; men selv for Halvvoxne, som have Christi Aand og "kiende den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> fra Barndommen," vil det dog være nemt at vise, den er alle Dage, som Apostelen Paulus skriver til <hi rend="spaced">Timotheus</hi>, "nyttig til Lærdom, Overbeviisning, Veiledning og Opdragelse i Retfærdighed, saa Guds-Mennesket kan modnes, uddannet til al god Gierning." Vil Man nu paastaae andet eller mere enten om den <hi rend="spaced">Prophetiske</hi> eller <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Skrift, end hvad <hi rend="spaced">Herren</hi> og hans <hi rend="spaced">Apostel</hi> vidnede om den <hi rend="spaced">Prophetiske</hi>, da være Man belavet paa at nævne <hi rend="spaced">Hjemmel</hi> derfor, som Christne maae lade giælde; men er Man fornøiet med at udstrække den <hi rend="spaced">Prophetiske</hi> Skrifts <hi rend="spaced">Ufeilbarhed</hi> til den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>, og paa begge Dele anvende Pauli Vidnesbyrd, at de kan giøre deres gode, gamle Bekiendtere, som troe paa Jesus Christus, <hi rend="spaced">kloge</hi> paa Frelsen og Saliggiørelsen*), da er Ingen dertil villigere end jeg. Forlange kan Man derimod aldrig af mig, at jeg enten skal bevise Skriftens <hi rend="spaced">Uundværlighed</hi> eller forklare Alt hvad der ved andægtig Bibellæsning kan hændes enten mig eller andre troende Christne, thi dertil har netop jeg, som lader <hi rend="spaced">Bibeltro</hi> og <hi rend="spaced">Bibellæsning</hi> være en fri Sag, ikke mindste Forpligtelse,</p>
<p>*) 2 Tim. 3.</p>
<pb facs="1840_1_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
<p>saa naar jeg alligevel derom siger hvad jeg mener, er det kun for at tjene dem, der ei veed noget Bedre og trænge dog til at giøre sig en Forestilling om, hvad <hi rend="spaced">Bibelen</hi> er for os, naar den hverken er Kirkens Grundvold eller Troens Regel, men ligger <hi rend="spaced">udenfor</hi> Kirke-Begrebet og skal forklares efter Herrens <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, som er Troens ufravigelige Regel og Rettesnor.</p>
<p>En af de mange Grunde, hvorfor Man aldrig <hi rend="spaced">uden</hi> Selvmodsigelse kan indlemme <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> i den almindelige <hi rend="spaced">Kirkes Begreb</hi>, endsige udlede det deraf, er den sikkre <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, at <hi rend="spaced">Kirken er ældre</hi> end <hi rend="spaced">denne</hi> Skrift, som altsaa ei kunde være alle dens Medlemmer uundværlig, ret klarlig hverken Apostlerne selv eller dem, der, som <hi rend="spaced">Stephanus</hi>, fuldendte Løbet før Skriften blev til; men denne Vanskelighed falder bort, naar vi udvide Skrift-Begrebet til <hi rend="spaced">Jødernes Hellige Skrift</hi>, hvad vist nok aldrig gik an, naar Skriften skulde være Kirkens Grundvold og Troes-Regel, men har, naar vi kun paastaae en Hellig Skrifts uundværlighed, sin gode Hjemmel i Apostel-Skriften, der giver Moses og Propheternes Skrifter langt klarere Vidnesbyrd end sig selv. Da nemlig <hi rend="spaced">Jesus</hi>, uden at være hvad Man kaldte "lærd," dog baade kiendte og flittig brugde <hi rend="spaced">Israels</hi> Hellige Skrift*), og oplærde sine Apostler til "Skriftkloge paa Himmeriges Rige," der vidste at bruge baade "Gammelt og Nyt" til Menighedens Oplysning og Opbyggelse**), og da Han endelig, efter sin Himmelfart, udnævnede en <hi rend="spaced">boglærd</hi> Apostel, som blev Christen-Folkets Hoved-Skribent, saa kan Man ikke blot opvise <hi rend="spaced">Skriften</hi> før og ved Kirkens Stiftelse, men opvise den i saa nøie Forbindelse med Kirkens Stifter og Dens første Embedsmænd, at vi Intet vove ved at paastaae dens <hi rend="spaced">Uundværlighed</hi>, vel ikke for hver Enkelt til Salighed, men dog for</p>
<p>*) Joh. 7.</p>
<p>**) Math. 13.</p>
<pb facs="1840_1_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
<p><hi rend="spaced">Lærerne</hi> og derved for hele Samfundet til Dets <hi rend="spaced">Oplysning og Forsvar</hi>. Det <hi rend="spaced">Skole-Begreb</hi>, hvortil Skriften, som Bog nødvendig hører, og hvis <hi rend="spaced">levende</hi> udtryk naturligviis ei kan være nogen Bog, men den christ<hi rend="spaced">elige Lærestand</hi>, dette Skole-Begreb er med Lærestanden knyttet til Kirke-Begrebet, og at den christelige Lærestand kun ved Hjelp af en hellig, ufeilbar Skrift kan Svare til sin Bestemmelse, derpaa henviser ikke blot hele Kirke-Historien, men det maa blive indlysende, saasnart Man fatter denne Lærestands eller den levende <hi rend="spaced">Kirke-Skoles</hi> Bestemmelse. Denne har imidlertid Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> med saa, men altomfattende Træk angivet i sit <hi rend="spaced">Kirke-Brev</hi>, naar det der hedder, at baade Apostler og Propheter, Evangelister, Hyrder og Lærere er os skiænkede til de Helliges Uddannelse, til Embeds-Gierningen og Christi Legems Opbyggelse, saa der af os Alle kan blive en moden Mand, der staaer Maal med den fuldvoxne <hi rend="spaced">Christus</hi>, og forener i sig Hans (Guds Søns) Tro og <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi>). Nu, da Christenhedens Philosopher ei længer udlove en aandelig <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi>, der enten er <hi rend="spaced">Troen modsat</hi> eller <hi rend="spaced">uafhængig</hi> af den, men kun en "Forening af Tro og Erkiendelse," nu kan vi godt forstaae, <hi rend="spaced">Paulus</hi> vil dermed fige, at denne Forening, som de Verdsligvise kun fuske paa, skal virkelig naaes i Kirken ved Hjelp af <hi rend="spaced">Kirke-Skolen</hi>, som Herren dertil har indrettet, og saavist som dertil hører mere end Bibellæsning og <hi rend="spaced">Skriftgranskning</hi>, saavist er begge Dele dertil uundværlige.</p>
<p>Dette Vink om <hi rend="spaced">Skriftens</hi> christelige Forhold til Kirken maa her være Nok, da Fristelsen hos os til at glemme Ordet over Skriften og Kirken over Skolen er langt større end til det Modsatte, saa jeg vil kun endnu bemærke, det følger af sig selv, at den Skrift-Granskning og Skrift-Brug, hvorved Troen skal klares til Erkiendelse,</p>
<p>*) Eph. 4.</p>
<pb facs="1840_1_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
<p>nødvendig, <hi rend="spaced">indenfor</hi> Kirkens Grændser, maa være a<hi rend="spaced">ldeles fri</hi>, og at denne Sag naturligviis vil vinde mere Lys, naar vi komme til Betragtningen af Præsteskabet og Lærestanden, eller Klerkerne og Geistligheden.</p>
<p>Idet vi her vende tilbage til Kirken, som Geistligheden tilhører, <hi rend="spaced">ikke</hi> ved sin <hi rend="spaced">Skriftklogskab</hi>, men ved den fælles Tro og Guds Herligheds Haab, vil vi derimod bemærke, at hvor <hi rend="spaced">uundv ærlig</hi> end <hi rend="spaced">Skriften</hi> i den christelige Lærestands Haand er, baade til den Enkeltes og til hele Samfundets Vext, Uddannelse og Oplysning, saa er dog <hi rend="spaced">Kraften</hi> hertil ingenlunde at søge enten i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, eller i <hi rend="spaced">Skriftklogskaben</hi>, eller selv i de <hi rend="spaced">aandeligste</hi> Taler og Prækener af <hi rend="spaced">Ordets Tjenere</hi>, hvorom der ei kan være noget umistænkeligere Vidne end Apostelen Paulus, naar han skyder sit Parti fra sig og afviser dets Fortrøstning paa ham med det dybe Spørgsmaal: er Christus <hi rend="spaced">adsplittet</hi>? og med den klare Slutning, at da det kun er Gud, som giver <hi rend="spaced">Vext</hi>, er han, som kun kan plante, og vande, i Grunden ingen Ting*). Dette maa nu vist nok skurre i deres Øren, som begyndte med at nægte et mundt<hi rend="spaced">ligt Gudsord ved Daaben</hi>, og endte med at giøre hele Præstens <hi rend="spaced">Prædiken</hi> til det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Guds-Ord, hvis Tilværelse de selv nægtede; men denne Selv-Modsigelse, hvori Man nødvendig indvikler sig, naar Man overseer det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Guds-Ord, hvor det virkelig sindes, og dog ei vil trodse den daglige Erfaring, at en troende og velbegavet Præstø mundtlige Ord virker tusindgange meer end det skriftlige Guds-Ord selv, Man dog har tilskrevet Alt, denne Selv-Modsigelse maa Man dog hverken vente eller forlange af os, naar vi har hævdet den Sandhed, at <hi rend="spaced">Mennesket</hi> endnu langt klarere kirkelig end verdslig kun "<hi rend="spaced">lever</hi> af Ord, som udgaae af Guds Mund," og har viist, hvor de sindes. Ligesom derfor Guds <hi rend="spaced">mundt</hi></p>
<p>*) 1 Cor. 1.</p>
<pb facs="1840_1_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
<p>lige Ord ved Daaben udelukkende er den kirkelige <hi rend="spaced">Livskilde</hi>, saaledes er det mundtlige Guds-Ord ved Nadveren det eneste aandelige "<hi rend="spaced">Livs-Brød</hi>," hvorfor de Gamle ogsaa raadte os især at tænke derpaa ved "det daglige Brod," naar vi bad vort Fadervor.' Naar vi før bemærkede, at kun <hi rend="spaced">Daaben og ei Nadveren</hi> hørde til Kirkens <hi rend="spaced">Grund: Begreb</hi>, var vi derfor langt fra at udelukke Nadveren af Kirke-Begrebet, men stræbde netop at betegne den som Kronen derpaa i Hjerte-Eenheden "de Helliges <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>," naturligviis ikke blot indbyrdes, men først og sidst med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, eller som Sammensmeltningen i <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, der fuldender hvad Samfundet i <hi rend="spaced">Tro og Haab</hi> begyndte. Det er <hi rend="spaced">hemmelighedsfulde</hi> Ting, hvorom Ingen maa forlange den Klarhed af os, kun den fuldkomne Kiærlighed, som Aandens virkelige Erkiendelse (Beskuelsen Ansigt til Ansigt), giver, men at det kun er ved <hi rend="spaced">Foreningen</hi> med <hi rend="spaced">Christus</hi>, der vel begynder skjult i Daaben men fortsættes aabenbar i Nadveren, vi vinde Kraft til at voxe som Han "i Viisdom og Naade" som i Alder, og at det Samme maa giælde for Samfundet i det Hele som for hver enkelt Medlem, det maa dog let blive ægte Lutheraner indlysende, og kun det vilde jeg indskærpe, at Alt hvad selv Ordets ypperste Tjenere, som Saadanne, kan medvirke til det ny Menneskes <hi rend="spaced">Fødsel og Vext</hi>, er kun at kalde Folk til <hi rend="spaced">Daaben</hi> og berede dem til <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, hvor Ordet af Herrens egen Mund, som er "Liv og Aand," giør hvad der er Mennesker umueligt.</p>
<p>Saaledes har jeg da stræbt paa det Enfoldigste at oplyse <hi rend="spaced">Kirke-Begrebet</hi> især for mine <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Medtroende og Medtjenere i Ordet, og skiøndt udviklingen ved dette særdeles Hensyn er blevet maaskee baade dunklere og vidtløftigere end Man kunde ønske, saa var dette Hensyn mig dog nødvendigt, baade fordi jeg kun kan opfatte den almindelige Kirkes Begreb <hi rend="spaced">levende</hi> i den Green deraf, 
<pb facs="1840_1_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
"hvorpaa jeg er udvoxet," og fordi denne Green, efter min Overbeviisning, trods alle sine Knuder og Brøst, dog er den mest levende, der nuomstunder sindes. Ved imidlertid at knytte hele udviklingen til <hi rend="spaced">Skriften</hi> og til hvad der baade efter den og efter al christelig Erfaring levende udgiør hele Christendommen, nemlig "<hi rend="spaced">Tro og Haab og Kiærlighed</hi>," haaber jeg at have lettet Anvendelsen paa enhver Green, der virkelig hører til Stammen, eller paa hvert "aandeligt Sogn" i den almindelige Kirke. Holder Man nemlig fast ved denne levende, ligesaa nøiagtige, som frugtbare Inddeling af hvad kun <hi rend="spaced">Herren</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> levende omfatter, da seer Man let, at<hi rend="spaced"> intet Livløst</hi>, altsaa ei heller <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, endsige Nogen af vore selvgjorte "<hi rend="spaced">Symboliske Bøger</hi>" kan finde Sted i "den hellige, almindelige Kirkes" Begreb, og at, skal der sindes nogen særdeles Plads for "Lære-Standen," maa det være i "<hi rend="spaced">Mellem-Begrebet</hi>," som svarer til "<hi rend="spaced">Haabet</hi>", uden at den dog kan være dette Begrebs fulde <hi rend="spaced">Udtryk</hi>, da Haabet skal være i os <hi rend="spaced">Alle</hi>, som Herren, hvorfor da ogsaa <hi rend="spaced">Paulus</hi> vidner,*) at "Haabet er <hi rend="spaced">Christus</hi> i os." Hvorvidt imidlertid <hi rend="spaced">Haabet</hi> har et eget Naademiddel, hvorved det nærmere bestemmes og levendegiøres hos de Troende, det er et Spørgsmaal, der maa falde en Lutheran vanskeligt at besvare, men dog skal jeg giøre mit Bedste, naar Talen bliver om "Confirmation og <hi rend="spaced">Indvielse</hi>," der er det Eneste, en oplyst Christen her kan tænke paa. Kun Saameget vil jeg foreløbig bemærke, at sit almindelige <hi rend="spaced">Grundudtryk</hi> har det christelige Haab skiult i Troes-Bekiendelsen og aabenbar i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Bøn "<hi rend="spaced">Fadervor</hi>," saa det kunde blot være en vis høiere Grad i Haabet selv eller i dets Liv, som "Guds Herligheds Haab," der muelig kunde have et særdeles guddommeligt udtryk med <hi rend="spaced">Haandpaalæggelsen</hi>. At derimod <hi rend="spaced">Troen</hi></p>
<p>*) Coll. 1. 1 Tim. 1.</p>
<pb facs="1840_1_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
<p>og <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi> har i <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> hver sit Sacrament med et mundtligt Guds-Ord, det har alle Christne til alle Tider i Grunden været enige om, og den <hi rend="spaced">Papistiske Overtro</hi>, at Guds-Ordet i Daaben ikke blot <hi rend="spaced">levendegjorde</hi>, beseiglede og himmelsk bestyrkede Troen hvor den fandtes, men skabde den af Intet hvor den fattedes, den har jo dog ikke blot Lutheraner protesteret imod, saa Man foer kun vild om det <hi rend="spaced">almeengyldige</hi> udtryk for den "<hi rend="spaced">sande Tro</hi>," der aabenbar enten maa sindes i vor fælles "<hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>" ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> eller ingensteds. Om <hi rend="spaced">Kiærlighedens</hi> udtryk i <hi rend="spaced">Nadveren</hi> kunde der for saavidt ingen Tvivl være, som <hi rend="spaced">Herren</hi> klarlig udtrykker sin Kiærlighed i Ordene "det er mit Legeme, givet for eder og mit Blod, udost for eder; tager, æder og drikker!" saa uenigheden derom mellem "<hi rend="spaced">troende</hi>" Christne har ene reist sig af, at Man søgde den <hi rend="spaced">tilsvarende</hi> Kiærlighed hos sig selv istedenfor hos Herren, og naar Man ikke fandt den, vilde rette Herrens Ord efter den Smule Man fandt, istedenfor at rette sig efter den Discipels Ord "som Herren elskede." Naar nemlig <hi rend="spaced">Johannes</hi> skriver*): "deri ligger Kiærligheden ikke, at vi har elsket Gud, men at Han har elsket os og sendt sin Søn til en Forsoning af vore Synder," da giver han os den rette Synspunkt for Kiærligheden, der i Nadveren skal gaae over fra Christus til os, saa vi lære "at elske hverandre ligesom Han elskede os," og her er det <hi rend="spaced">ikke papistisk</hi> men christeligt og skriftmæssigt, at Guds-Ordet <hi rend="spaced">indgyder</hi> os den Kiærlighed, vi fattes, thi her er vi "Giæster ved Herrens Bord," som finder det "fatigere at give end at tage."</p>
<p>Med den Papistiske Indbildning om <hi rend="spaced">Troens Indgydelse</hi> ved Daaben bortfalder ethvert Paaskud for <hi rend="spaced">Tvangs-Daab</hi>; ved Opviisningen af <hi rend="spaced">Tro og Daab</hi></p>
<p>*) 1 Joh. 4.</p>
<pb facs="1840_1_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
<p>som Kirkens <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi> styrter <hi rend="spaced">Pavethronen</hi> med alle dens Støtter, og ved Giendrivelsen af Skrift-Principet adspredes paa den ene Side Mesterne for det Theologiske Babels-Taarn, der vilde gjort deres forvirrede Kragemaal til Kirkesprog, medens paa den anden Side Banen aabnes for en christelig, fri og levende Videnskabelighed til Kirkens Forsvar og Skriftens Forklaring.</p>
<p>Naar vi da kun ikke er bange for hvad det muelig og rimeligviis vil komme til at koste, men stole paa vor Borgen og Selvskyldner, som nøies med vor Skærv og tager Resten paa Sig, da kan den hellige, almindelige Kirke, <hi rend="spaced">kiendelig</hi> paa Troens og Daabens fælles, ufravigelige Ord, nu reise sig under alle Himmelegne, "famle til een Hjord alle de adspredte Guds-Børn," og seierrig handhæve sin <hi rend="spaced">aandelige og hiertelige</hi> Frihed, der Ingen er i Veien uden Sandheds Svorne Fiende, og hvem der drømmer om at beherske Tro, Haab og <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, disse Guds Fribaarne, som ingen Menneske-Haand kan røre, endsige da binde og undertvinge.</p>
<p>At det allevegne bliver forholdsviis kun en "liden Flok" der vil "indgaae i Himmerig som et lille Barn" og "nøies med Guds Naade," og at <hi rend="spaced">ikke mange</hi> Vise efter Kiødet, <hi rend="spaced">ikke mange</hi> Vældige, <hi rend="spaced">ikke mange</hi> Velbaarne kan sinde sig i vor Enfoldighed og "Guds Daarskab," det kan jo aldrig forbause os, som kiende og troe <hi rend="spaced">Skrifterne</hi>*); men maa netop forvisse os om, at vi, Gudskee Lov! igien fandt "de gamle Stier," med de velsignede Fodspor, hvor Man ikke vinder Verden, men overvinder den, og istemmer gladelig med Apostelen "Seiervindersken er <hi rend="spaced">vor Tro</hi>!"</p>
<p>Naar vi beskrive den hellige, almindelige Kirke som et stedsevarende, aandeligt og hjerteligt, men ved <hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi> offenlig vedgaaet og derfor i <hi rend="spaced">Grunden</hi> umiskiendeligt Troes, Haabs og Kiærligheds-Samfund i Aand</p>
<p>*) Luk. 12. 1 Cor. 1.</p>
<pb facs="1840_1_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
<p>og Sandhed, der ved et <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Guds Ord fødes i <hi rend="spaced">Daaben</hi> og næres af <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, efter <hi rend="spaced">Christi</hi> Indstiftelse, til en guddommelig Vext; da kan vel enhver Skolepog finde Noget at udsætte paa <hi rend="spaced">Beskrivelsen</hi>, men <hi rend="spaced">den Kirke</hi>, som <hi rend="spaced">virkelig</hi> svarer til den, trodser dog ligefuldt Helvedes Porte og triumferer, naar "Himlene sammenrulles som Pergamentet!"</p>
<p>Er vi nu kun først paa det Rene med <hi rend="spaced">Kirken</hi>, og især med dens <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi>, som et paa sin <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> kiendeligt Samfund af "Troende og Døbte;" da komme vi nok efterhaanden i det Klare baade med Dens "Embedsmænd," med Grændsen mellem <hi rend="spaced">Naade-Midler og Kirkeskikke</hi>, og med Alt hvad der hører til Kirkens Opbyggelse og voxende Glands, som et Guds-Huus paa Jorden, og derom skal jeg i det Følgende give alle de Oplysninger, jeg har, eller imidlertid kan samle, i det jeg, paa Kirkens urokkelige Grund og med Skriften stadig for Øie, giennemgaaer Alt hvad der historisk har gjort Krav paa kirkelig Vigtighed.</p>
<p><hi rend="align(right)">(Fortsattes).</hi></p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1840_1_page0049.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Kirkelige Oplysninger især sor Lutherske Christne</head>
</div>
<div>
<head>II. Daaben efter Christi Indstiftelse.</head>
<p>Forord til Læseren - Troen og Daaben uopløselig forbundne - kan og skal ikke udledes af Skriften, men søges hvor de sindes: i Kirken - Livet og Lyset - Gienfødelsen ligesaa ubevidst som den naturlige Fødsel - Det Væsenlige ved Daaben: Pagten, Optagelsen, Forsikkringen og Velsignelsen - Korsets Betegnelse og Kirke-Bønnen - Besværgelsen, Salvelsen, Christentøiet og det tændte Lys - Det Paulinske Begreb om Traditionen - Barne-Daabens Gyldighed. -</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Med sin velsignede Munterhed sang Morten <hi rend="spaced">Luther</hi>:</p>
<lg>
<l>Den Strid imellem Liv og Død</l>
<l>Var herlig uden Mage,</l>
<l>Thi Liver Dødens Lænker brod</l>
<l>Og tog den selv af Dage,*)</l>
</lg>
<p>og vi maae vist nok ret inderlig ønske os den samme, naar vi skal tale eller skrive om <hi rend="spaced">Kirken</hi>, thi da staae vi selv midt i den store Strid mellem Liv og Død, som Herren vel all i gamle Dage seierrig afgjorde for os, men som vi dog til Verdens Ende maae virkelig tilegne os, om vi skal høste Seierens Frugter. Ni kan nemlig aldrig saa fredelig nævne "<hi rend="spaced">Kirken</hi>" som et levende Indbegreb af de Troende, at vi jo</p>
<lg>
<l>*) Es mar ein munderlicher Krieg,</l>
<l>Da Tod und Leben rungen,</l>
<l>Das Leben doch behielt den Sleg,</l>
<l>Es hat den Tod verschlungen.</l>
</lg> 
<pb facs="1840_1_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">172</fw>
<p>angribes af Døden fra begge Sider, thi paa den ene Side staae Papisterne med deres <hi rend="spaced">forstenede</hi> og paa den Anden Ærke-Protestanterne med deres <hi rend="spaced">luftige</hi> Kirke-Begreb, enige om at gaae os paa Livet, som er Døden i alle sine Skikkelser en Gru. Istedenfor nu at blive vrantne over denne Begegnelse af dem, der ikke blot vil kaldes Christne, men paastaae, de troe kanskee fastere end vi paa den Korsfæstede, igjen Opstandne, skulde vi, under munter Sang af Paaske-Psalmen, nyde og benytte Livet i Christus, overladende de Døde til sig selv, og til Ham, som ene kan opvække og giøre levende hvem Han vil; thi det har slet ingen Fare, at nogen Slags Død skulde overvinde Livet i Ham, som døer ikke mere, og vil, at vi skal leve med Ham, som Han lever med Faderen.</p>
<p>Det var derfor maaske en Feil af mig, at jeg begyndte mine "Kirkelige Oplysninger" med en Afhandling om "Kirken," som de Levende ikke behøve og de Døde umulig kan fatte; men Feilen var i alt Fald mig uundgaaelig, og skade kunde det da vel ikke heller at minde Medlevende om, hvorlangt det er fra, at Dødning-Kirken har enten Herren eller Skriften paa sin Side, og jeg skal nu ved Daaben stræbe, saavidt muligt, udelukkende at have de Guds Børn for Øie, som ikke tvivle om, at til et virkeligt Barneliv hører en virkelig Fødsel, til en virkelig Fødsel en virkelig og levende Moder, og til himmelsk Børne-Ret en <hi rend="spaced">udtrykkelig</hi> Erklæring af Gud til os, tvivle ikke paa Noget af dette, men er kun i uvished om, Hvad der egenlig giør <hi rend="spaced">Daaben</hi> til et Gjenfødelsens Bad. Jeg siger: saavidt mulig vil jeg her see bort fra dem, der enten mene, at de er Alle Guds Børn, som Præsterne kalde saa, eller at man kan giøre sig selv dertil, naar man kun lader Christus have Navn derfor; thi deels tør jeg dog ikke undlade alt Hensyn paa dem, der, med eller mod deres Villie, forvirre de Vankundige og forskrække de Bange, og deels er Fristelsen til at giøre formeget deraf, især med Pennen i 
<pb facs="1840_1_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">173</fw>
Haanden, saa stor, at jeg ei tor haabe hvert Øieblik at overvinde den.</p>
<p>Det være da Sagt med Forord, at jeg her ikke skriver til Joder, Tyrker eller Hedninger om Daaben, men til <hi rend="spaced">Christne</hi>, altsaa ikke til dem, der vel kalde sig Christne, men ere det ikke, men kun til dem, der med Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> i al Enfoldighed troe paa Gud-Fader vor Skaber, Gud-Søn vor Frelser, og Gud den Hellig-Aand vor Helliggjører, efter Ordets Lydelse i vore tre Troes-Artikler, og som i de høiværdige Sacramenter, <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, efter vor Herres Jesu Christi egen Indstiftelse, see ikke nogne Tegn og Ceremonier, men guddommelige Naademidler, hvorved vi gienfødes og opfødes til det evige Liv i Guds Rige. Kun til disse mine Sydskende i Herren vil jeg skrive om den fælles Tro og Daab, som den eneste Grundvold for vort christelige Kirke-Samfund og Kilden til al vor Børne-Ret i Guds Huus og Borger-Ret i Guds Rige. Kun til Disse, saa eller mange, vender jeg mig her, ikke fordi jeg ringeagter noget Menneske, der alvorlig søger Sandhed, men fordi det ikke nytter at skrive til Andre om de Christelige <hi rend="spaced">Hemmeligheder</hi>, som Naade-Midlerne unægtelig er, da det ikke er ved at betragte det Synlige, vi faae en christelig Forestilling om dem, men kun ved at betragte det <hi rend="spaced">Usynlige</hi>, der kun er noget <hi rend="spaced">Virkeligt</hi> for os, naar det er virksomt i os, som "Ordet" kun er i de Troende. Derfor hverken støder eller forundrer det mig, naar de som fattes Christen Tro paa Herrens stadige Nærværelse hos sin Menighed og paa Guddoms-Kræfterne i det Bad, Han har blandet, og den <hi rend="spaced">Nadver</hi>, Han har beredt, ryste paa Hovedet ad Alt hvad jeg skriver om <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og Herrens <hi rend="spaced">mundtlige Ord</hi>; thi det maa nødvendig falde Enhver latterligt, som kun med sine naturlige Øine betragter <hi rend="spaced">Daaben</hi>, det lille, fattige Ord, der følger den, Maaden, hvorpaa den sædvanlig forrettes, og Frugterne deraf i det Hele, som synes at være slet ingen, eller dog høist ubetydelige. Naar man <hi rend="spaced">taler</hi> med saadanne 
<pb facs="1840_1_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">174</fw>
Folk, som dog bryde sig om <hi rend="spaced">aandelig</hi> Sandhed, og som tillige har nogen historisk Kundskab om det besynderlige Folk, der fra Begyndelsen kaldte sig <hi rend="spaced">Christne</hi>, da kan man vel bringe dem til at forstaae, at kun den <hi rend="spaced">oprindelige</hi> Christendom er den Ægte, saa hvem der forkaster den, har i <hi rend="spaced">aandelig</hi> Forstand slet ingen Net til at kalde sig Christen, og man kan bringe dem til at indsee, at <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, hvad saa end Grunden var, i det Hele har udrettet store og mageløse Ting, men kun der, hvor man holdt fast paa det Oprindelige eller Apostoliske; men deels lærer al Erfaring, at man ganske anderledes kan giøre sin Tankegang tydelig og gjældende, naar man mundtlig taler med et Menneske, end naar man blot skriver til ham, og deels er vi Alle af Naturen tilbøielige til snarere at udlede store Virkninger af hvilkesomhelst andre Grunde, end af noget tilsyneladende saa ubetydeligt som en "<hi rend="spaced">Barne-Daab</hi>," end fige da en Barne-Daab, der under "daglig Mulkt" paatvinges hvem der ei skiotter om den. Kun da hvem der fra Barnsbeen har tilegnet sig Troen, og betragtet Daaben som Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Hellig-Aand, eller har dog ladet sig overtale til at troe paa vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som "Sandheden, Veien og Livet," og til at betragte Daaben som et guddommeligt Naademiddel, nødvendigt til Salighed, kun Tern kan det nytte at skrive til om, hvad der er det Væsenlige, det Virksomme og uforanderlige ved Daaben, thi kun for dem er der noget Saadant, som det ligger dem paa Hjerte at kunne skielne fra det uvæsenlige, aandelig talt Ørkesløse, der vel kan være mere eller mindre passende, men er dog altid undværligt og foranderligt.</p>
<p>Kun til Saadanne skriver jeg da, kun dem vil jeg stræbe at vække til en alvorligere Betragtning af Daaben end den Sædvanlige, og kun dem tor jeg haabe at tilfredsstille med de Oplysninger, jeg af indvendige og udvendige Kilder kan give om Daabens christelige Næsen og Værd.</p>
<p>Forst maa jeg da bede disse mine Jævn-Christne altid 
<pb facs="1840_1_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">175</fw>
at tænke sig "<hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>" uopløselig forbundne, naar de vil giøre sig Rede for, hvad der hører til en ægte christelig Daabs Væsen og Virksomhed, thi kun ved at betragte dem udenfor denne Sammenhæng er de Christnes Tanker om begge Dele efterhaanden blevet saa forvirrede, at man maatte fortvivle om at see saadet Bod derpaa, naar ikke det "store Lys" stod midt iblandt os, og den Aand, som "ledsager til al Sandhed" var udsendt til at "blive hos os;" men nu veed vi, at Herrens Huus kan ikke have taget <hi rend="spaced">ubodelig</hi> Skade, den Menighed, der skal "forvandles fra Klarhed til Klarhed," kan umuelig tabe sig i Skygge. Dalene, den maa giennemvandre mellem den gradvise Forklarelses Bjerge, og derfor kan vi trøstig arbeide paa Oplysningen, hvor utilstrækkelige end Midlerne, vi kan raade over, baade synes og er til det store Øiemed.</p>
<p>I <hi rend="spaced">Middelalderen</hi> er det klart, mangeansaae <hi rend="spaced">Daaben uden Tro</hi> for et Naademiddel, der kunde føre ind i Himmeriges Rige, men i Nyaars-Tiden blev det sædvanligere at ansee <hi rend="spaced">Troen uden Daab</hi> for det ufeilbare Saligheds-Middel, og det er ikke værdt at trættes om, hvilken Vildfarelse der er den største eller med <hi rend="spaced">Skriften</hi> mindst forligelige; thi naar "Troen og Daaben" kun i Forening bevirke vor Salighed, da er Afvigelsen til begge Sider en Udskeielse fra "Livets Vei," hvoraf en dødelig Sygdom udspringer, og naar man trøster sig over aandelig Død ved Skriftens Medhold, da er det aabenbar, som om man vilde trøste sig over den legemlige Død med et ufeilbart Læge-Raad, skiøndt den paafulgte Død uimodsigelig beviste, at enten var Raadet ikke ufeilbart, eller ogsaa var det ilde brugt.</p>
<p>Det er saaledes klart nok, at Skriften ei giver den Papistiske Indbildning om Daabens saliggiørende Virkning uden Hensyn paa Troen mindste Medhold, og at det derimod let kan synes, som den modsatte Indbildning om Saliggiørelse ved Troen, uden Hensyn paa Daaben, lod sig 
<pb facs="1840_1_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">176</fw>
temmelig godt forlige med Skriften; men da al Erfaring baade i det Store og i det Smaa vil lare, at begge Indbildninger staae lige fiendtlig mod Christendommens levende Tilegnelse eller Livet i Christus, saa maatte vi være store Daarer, om vi vilde pukke paa Skriften, hvor Erfaring lærer os, at havde vi ikke misforstaaet den, da maatte dens Raad været uefterretteligt.</p>
<p>Det er jo noksom bekiendt, baade at <hi rend="spaced">Daaben</hi> nævnes i Skriften som et Saligheds-Middel (1 Pet. 3,) at den sammenføies med Herren og Aanden, Troen og Haabet, som en nødvendig Deel af det Bestandige i Kirken (Eph. 4,) og at der udtrykkelig staaer skrevet efter Herrens Mund: hvo som <hi rend="spaced">troer</hi> og bliver døbt, skal blive Salig (Marc. 16,) saa det er ikke Skriftens Skyld, naar man indbilder sig, der er en Tro, som uden Daab kan giøre Salig; men jeg vil helst lade det staae ved sit Værd, om det lader sig bevise af Skriften eller ikke, at Troen og Daaben altid for at virke Saliggiørelse maa følges ad, fordi det er en <hi rend="spaced">Grundfeil</hi> at ville udlede sin Christendom af Skriften og bygge den derpaa.</p>
<p>Naar vi sige dette høit, da reiser, der sig vel et stort Skrig imod os, som om vi derved ikke blot talde Skristens Ære for nær, men skildte os fra Protestanterne og kastede os i Pavens Arme; men det maae vi ikke bryde os om, thi var Protestantismen virkelig en Grundfeil, der ledte os vild i vor Saligheds Sag, da vare vi store Daarer, om vi heller vilde være Protestanter end blive salige; og skiøndt det nu er let at bevise, at vi <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, som er blevet staaende ved den Augsburgske Bekiendelse, aldrig har forpligtet os til at udlede vor Christendom af Skriften, men kun lovetat beflitte os paa Overensstemmelse saavel med Skriften, som med den almindelige Kirke, saa er den Kundskab dog ikke hos Alle, og derfor maa det siger reent ud, at hvor det giælder om "Sandhed til Salighed," der er det Smaating, enten Morten <hi rend="spaced">Lut her</hi> eller <hi rend="spaced">Paven</hi> havde Ret i deres 
<pb facs="1840_1_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">177</fw>
Paastand om <hi rend="spaced">Skriften</hi>, thi hverken Luther eller Paven er "korsfæstet for os," og vi er Hverken "døbte til" Pavens eller Luthers Navn, saa naar vi fremstilles for Christi Domstol, maae vi selv staae til Regnskab for vor Sjæl, og er vi derfor kloge, da kalde vi ingen Veileder uden Christus, og følge Ingen uden <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> vi kan see, han følger Christus. Om det derfor end var ligesaa vist, som det tvertimod er ugrundet, at <hi rend="spaced">Luther udledte</hi> sin Christendom af <hi rend="spaced">Skriften</hi> og byggede den udelukkende derpaa, saa maatte vi dog ikke fulgt ham i denne Afvigelse fra Christi Fodspor, thi at Christus hverken udledte sin Lærdom af nogen Skrift eller byggede sin Kirke paa nogen Skrift, end sige da oste af eller bygde paa en Skrift, der først længe efter hans Himmelfart skulde skrives af <hi rend="spaced">Evangelister og Apostler</hi>, det er jo os Alle vitterligt. Om vi derfor end kunde vise, det for menneskelige Øine havde været langt rimeligere og klogere, hvis Herren selv havde skrevet en Bog, der gav ligesaa tydelig Beskeed, som vor <hi rend="spaced">Alterbog</hi>, om hvorledes alle Christnes Troes-Bekiendelse skulde lyde, hvordan Daaben skulde forrettes, og hvad Virkning den skulde have; saa maae vi dog nødvendig troe, at Herren var meget klogere end vi, og at da han slet ikke har bygget sin Kirke paa nogen Skrift, maa det ligesaalidt være klogt som christeligt at ville udlede sin Christendom af Skriften og bygge den derpaa. Erfaring har ogsaa nu tilstrækkelig lært os, at Herrens Vei er den rette og vor egen meget vildfarende, thi den har viist, at intet Samfund kan efter Skriften blive enig enten om Troen og Daaben eller om Noget, som angaaer Salighedens Sag, men at man kun har narret sig selv, ved at lægge en anden <hi rend="spaced">selvgjort Skrift</hi> til Grund for sit Kirke-Samfund og sætte <hi rend="spaced">verdslig</hi> Straf for dem, der nægtede, at den <hi rend="spaced">selvgjorte</hi> Skrift i Et og Alt stemmede overeens med den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi>. Saasnart man derfor hos os afkastede det <hi rend="spaced">verdslige</hi> Aag og satte det igiennem, at den Augsburgske Bekiendelse, Luthers Cate-
<pb facs="1840_1_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">178</fw>
chismus og vor Alterbog skulde bestandig prøves efter <hi rend="spaced">Skriften</hi> og kun følges forsaavidt de virkelig fandtes udledte deraf, da ophørde aabenbar al Enighed, og til de Vantroes store Glæde, men til de Troendes dybe Sorg og pinlige Angest, lagdes det klart for Dagen, at den Apostoliske Skrift er aldeles uskikket til <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, naar den fælles Tro skal bestaae i Andet end den aldeles ørkesløse og ufrugtbare Tro, at den Hellige Skrift er en guddommelig Aabenbaring, om hvis Ægthed, Omfang og eneste rette Mening det dog er formasteligt at paastaae noget for vist, før de <hi rend="spaced">lærd e Undersøgelser blive sluttede</hi>. Da nemlig de lærde Undersøgelser om en Bogs eneste rette Mening, end sige da om en ældgammel Bogs Ægthed og uforfalskede Reenhed umulig kan sluttes saalænge Verden staaer, og en Afbrydelse af dem enten ved et nyt Barbari eller ved verdslig Magt umulig kunde berolige Nogen, der er bekymret for sin Salighed, saa er det soleklart, at enten maa man nu blive aldeles ligegyldig ved Spørgsmaalet om, hvad <hi rend="spaced">Christendom</hi> egenlig er og hvordan vi ved den kan faae det evige Liv, eller ogsaa maa den Kundskab udledes af en <hi rend="spaced">anden</hi> Kilde end Skriften.</p>
<p>Mine <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Medchristne kan vist nok mene, der behøves endda ikke nogen anden <hi rend="spaced">udvortes</hi> Kundskabs-Kilde, thi det har jeg selv meent, idet jeg sluttede ligesom <hi rend="spaced">Luther</hi>, at Skriften vel er uvis og tvivlsom heeligiennem for hvem der læser og vil udgrunde den paa sin egen Haand, men at den er vis og klar i Salighedens Sag, naar den læses med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>; men naar vi nu forudsætte, at Luther og vi læse Skriften med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, da er det enten Snak heniveiret, eller vi maae kunne nævne <hi rend="spaced">Andet</hi> end Skriften, hvorved Luther og vi fik den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, og dette Andet maa være <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, som vi altsaa ikke har faaet af Skriften, men af "Guds Ords Hørelse" hos levende Mennesker, som vare troende og 
<pb facs="1840_1_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">179</fw>
døbte førend vi, altsaa i "<hi rend="spaced">Kirken</hi>", som er de Troendes og Døbtes Samfund.</p>
<p>Dette er saa klart og fatteligt selv for de enfoldigste Christne, at den vildfarende Mening om Skriften, som Christendommens Kilde og Troens Regel, der indviklede os i bestandig Selv-Modsigelse, kun hos de Troende grundede sig paa deres Gru for Pavedømmets grove Vildfarelser og paa en aldeles bagvendt Betragtning af Forholdet mellem "Livet og Lyset", saa den hele Beraabelse paa Skriften som Troens og Daabens Grund, var som om man vilde sige: <hi rend="spaced">Lyset</hi> er Menneskenes Liv, thi der staaer skrevet: <hi rend="spaced">Livet</hi> er Menneskenes Lys.</p>
<p>Kom Nogen og sagde: man troer sædvanlig, at vi er blevet levende i Mørket, i Moders-Liv; men det er noget saa mystisk og hemmelighedsfuldt, og har givet Anledning til saamegen Overtro, at man bor antage, Barnet bliver først levende, naar det kommer sor <hi rend="spaced">Lyset</hi>, saa der er ingen Tvivl om, at naar man ret lærer at tjende og anvende Lyset ene, da vil baade de saakaldte <hi rend="spaced">Dødfødtes</hi> Antal mærkelig aftage og Livet vil i det Hele blive meget bedre og ordenltgere, kom Nogen og sagde det, da tænker jeg vel, han vilde blive udleet, men jeg veed, de burde finde det meget klogt, som tænke, man skal tilskrive <hi rend="spaced">Bibelen</hi> Æren for det <hi rend="spaced">christelige Li</hi>v, uagtet det er en Kiendsgierning, at man maa være <hi rend="spaced">christelig levende</hi> før man engang kan finde Rede i Beskrivelsen af det christelige kiv, endsige da, at aandelig Dødfødte skulde finde et Liv, de ikke kiendte, i Bogen og faae det deraf. Om det derfor end var sandt, at Skriften var <hi rend="spaced">Kirke-Lyset</hi>, som dog ikke den, men <hi rend="spaced">Ordet</hi> er, saa kunde den dog umuelig være <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi> eller Gienfødelsens Bad, hvad jo dog er Hovedsagen, thi har vi først <hi rend="spaced">Livet</hi> i Christo, da kommer Lyset vel med Tiden, som skrevet staaer, at Livet selv er Menneskenes Lys, men for de Døde skinner alt Lys omsonst, med mindre det kan giøre dem levende. Kun derfor, naar man anseer Alt hvad der 
<pb facs="1840_1_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">180</fw>
staaer i Skriften om det ny <hi rend="spaced">Liv</hi> og det ny <hi rend="spaced">Menneske</hi>, hvori alle sande Christne ere deelagtige, Alt hvad der staaer om dem som Guds Børn og Christi Medarvinger, for lutter Østerlandsk Billed-Sprog, der blot betyder, at det gamle Menneske bestandig skal blive klogere og bedre, saa <hi rend="spaced">Luther</hi>, og Kirken i det Hele, har kun af Raahed og Sværmeri taget Billedsproget haandgribeligt, og drømt om en virkelig Forvandling og en virkelig Sammensmeltning med Jesus af Nazareth, kun da er der Mening i at giøre, om ikke Skriften, saa dog <hi rend="spaced">Skrift-Klogskaben</hi> til Christendommens <hi rend="spaced">eneste</hi> Kilde. Naturalisterne har altsaa Ret, naar de kalde det uvidenskabeligt og i Grunden Vrævl, paa den ene Side at erklære Skriften, der, som en Bog, umuelig kan giøre sig selv giældende, for Christendommens Kilde og Troes-Regel, og dog paa den anden Side holde paa Noget som christeligt, der ikke kan vinde alle Skriftkloges Bifald, eller tale om noget andet Samfund med Christus eller nogen 'anden christelig Aand, end vi enten har af Naturen eller kan læse os til i Skriften.</p>
<p>Bladet vender sig derimod, naar vi sige: det Ny Testamentes Bøger er vist nok i <hi rend="spaced">Læse-Verdenen</hi> de eneste sikkre Kilder til historisk Kundskab om, hvad Christendommen var fra Begyndelsen og skal til Enden være, men de er det kun i <hi rend="spaced">Læse-Verdenen</hi>, som paa ingen Maade Salder sammen med Christi Kirke eller med det Guds Rige, Jesus Christus stiftede paa Jorden, thi Mangfoldige laste uden at troe og blive salige, og Mangfoldige troede og blev salige uden at kunne læse, saa disse to Begrøber maae vi aabenbar holde ud fra hinanden, naar vi vil lære at kiende deres rette Forhold. Da nu fremdeles det ny Testamentes Bøger udgive sig for nogle af de første Kirke-Fædres eller Evangelisters og Apostlers efterladte Skrifter, saa er det klart, at de henvise paa Kirken som et Samfund, der ikke først skal stiftes ved dem, men er allerede stiftet, saa Kirkens Ægthed beroer 
<pb facs="1840_1_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">181</fw>
ikke paa dens Overeensstemmelse med dem, men deres Ægthed beroer paa Overeensstemmelsen med Kirken.</p>
<p>Saasnart nemlig dette Forhold opredes, saa vi huske, hvad vi Alle veed, at den Christne Kirke er hverken middelbar eller umiddelbar udsprunget af det ny Testamentes Bøger, men at disse Bøger er udsprunget i den, som et Værk af Kirken, hvori den har beskrevet sin Stifter og sig selv, for sig selv uden at bryde sig om, hvor uforstaaelig denne Beskrivelfe blev for de uindviede, som ikke havde med den at gjøre; saasnart dette klare historiske Forhold opredes, da taber ikke blot Naturalisternes Skrift-Fortolkning paa egen Haand hele sin Frygtelighed, som et latterligt Luftkastel; men da kan vi trøstig beraabe os paa "<hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>," som det der giør os til Christne og er den eneste Kilde til alt Christeligt, følgelig ogsaa til <hi rend="spaced">christelig</hi> Bibel-Læsning og Skrift-Klogskab.</p>
<p>Vist nok kan Fienden ligesaavel paastaae om Troen og Daaben, som om Skriften, at de umuelig kan skiænke os en anden Aand end vi af Naturen har, eller gienføde os til et nyt Liv, give os "Magt til at være Guds Børn" og Net til at arve med Jesus Christus; men deels kan Fienden dog ei mere giøre os tvivlraadige om, hvad den christelige Tro og Daab selv udgiver sig for at være, og deels kan det være os det Samme, hvad Fjenden siger, naar vi har fundet Kilden til det evige Liv og spore dens guddommelige Kræfter.</p>
<p>Fienden kan og vil vist nok kræve <hi rend="spaced">Beviis</hi> af os baade for Ægtheden af den "Tro og Daab", der i Kirken sindes uopløselig forbundne, og for den Guddoms-Kraft, vi tillægge dem; men vi svare med Rette: <hi rend="spaced">Ægtheden</hi> beroer aabenbar derpaa, at Troen og Daaben er Apostoliske, det bevidner Kirken ved enhver Daab, og for historiske Kiendsgierninger gives ikke andet <hi rend="spaced">Beviis</hi> end <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, og om Troens og Daabens Kraft kan man kun overbevise sig ved at <hi rend="spaced">troe</hi> og lade sig døbe, saa de Vantroes og Udøbtes Skiøn derom 
<pb facs="1840_1_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">182</fw>
er som den Blindes om Farverne; troer du imidlertid at have fundet et <hi rend="spaced">gyldigere</hi> Vidnesbyrd end <hi rend="spaced">Kirkens</hi> om den Apostoliske Tro og Daab, eller kan du føre et <hi rend="spaced">uimodsigeligt</hi> Beviis for, at de <hi rend="spaced">Troende og Døbte</hi> ikke er gienfødte til et nyt Liv med Arveret til Guds Rige, saa kom kun med det, thi vi er "Lysets Børn," og frygte ikke nogen Sand Oplysning, men glæde os ved den, da vi er vis paa, enhver klarere Oplysning vil kaste ny Glands paa det ny Liv, vi ved Troen og Daaben blev deelagtige i saa uangribelig bliver vor christelige Stilling, saasnart vi vinde fast Fod i Kirken, men dette er ingenlunde enten vor eneste eller største Vinding ved at stole paa <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Daaben</hi> aldeles <hi rend="spaced">uafhængige</hi> af <hi rend="spaced">Skriften</hi>; thi Erfaringen lærer os, at vi først derved blive ret skikkede til at gienfødes og annamme den Hellig-Aand.</p>
<p>Naar nemlig det <hi rend="spaced">Bagvendte</hi> Synes meest uskadeligt og vil sindes taaleligt, saa vi vel, med <hi rend="spaced">Luther</hi>, uden at gjøre os Rede for det rette Forhold mellem Kirken og Skriften, tænke os dem uopløselig forbundne, tage Troen og Daaben som vi sinde dem i Kirken, og vente deraf den Aand, som baade giør levende og oplyser til at forstaae Skriften, men tænke dog, at Troen og Daaben paa en os ubegribelig Maade maae have deres Grund i Skriften, og pine os derfor med at udlede og bevise dem deraf; da er det Forstands-Vilderede og den Forlegenhed med Modstanderne, vi derved komme i, endnu den mindste ulykke; thi den Største er, at vi, ved selv at tage Haand i med og sammenblande det Døde med det Levende, saavidt mueligt, forstyrre Gienfødelses-Værket og føle kun det ny Liv i en bestandig Døds-Kamp. At vi virkelig skal blive som Børn for at komme ind i Himmeriges Rige, det føle vi paa dette Stade meget godt, men søge dog især Grunden dertil i <hi rend="spaced">Skriftstedet</hi>, og lade vi os end ikke forvilde af de flere muelige Fortolkninger, saa plage vi os dog med det utaknemmelige Arbeide, selv at gjøre os til Børn efter Skriften, og vil, aandelig talt, 
<pb facs="1840_1_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">183</fw>
tvinge det gamle Menneske til at gaae ind i Moders Liv for at fødes paa ny, saa vi selv kan være Vidne til det skeet forsvarlig. Naar vi derimod indsee, der staaer kun i Skriften at vi skal blive som Børn, fordi det er Sandt og ligger i Begrebet om en virkelig Gienfødelse, og staaer der ingenlunde som et <hi rend="spaced">Lovbud</hi>, vi skal stræbe at opfylde, for at sindes værdige til Himmeriges Rige; da lade vi os ikke blot behandle som Børn af vor Herre, men da finde vi os i at komme ligesaa <hi rend="spaced">ubevidst</hi> til Himmeriges Rige, som vi kom til Verden: at undfanges af den Hellig-Aand og fødes af Jomfru Kirken til Christi Brødre og Systre, ligesaa hemmelighedsfuldt, som vi undfanges og fødes af vore naturlige Forældre til Adams Børn. At nu denne Undfangelse og Fødsel skeet ved <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, det er Kirkens Vidnesbyrd fra Arilds-Tid, og om vi nu end syndes, det var rimeligere, om de skedte ved Bøn og Bibel-<hi rend="spaced">Læsning</hi>, var det jo dog stor Daarskab, tvertimod Kirkens Vidnesbyrd, som ogsaa tydelig kan spores i Skriften, paa eget Ansvar at afgjøre, hvordan det for os Ubegribelige bedst kommer istand.</p>
<p>Naar man derimod siger, at vi, ved at knytte Gienfødelsen ene og alene tit Troen og Daaben, som de i Kirken sindes forenede, giøre <hi rend="spaced">Skriften overflødig</hi>, da beroer det, sagt af Christne, blot paa en Misforstand; thi skal det blot mene, at Christne kan blive salige uden at have læst i Bibelen, ja, uden at vide, der er en Bibel til, da maae jo alle Christne strax indrømme det, og glæde sig med Herren over, at Han har sørget saa godt for de umyndige; men skal det betyde, at Bibelen bliver overflødig i Herrens Huus og Menighed, naar den intet har med Gienfødelsen at giøre, da kan ingen Christen mene det, uden naar han har ladet sig indpræke og indprænte, at <hi rend="spaced">Gienfødelse, Oplysning og Hellig giørelse</hi> er kun forskiellige Navne paa Eet og det Samme, og denne aandløse Betragtning af Kirke- og Bibel-Sproget er det, som i vore Dage giør christelig Op-
<pb facs="1840_1_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">184</fw>
lysning saa vanskelig. Saasnart man nemlig agter paa, at <hi rend="spaced">Gienfødelse</hi> i aandelig Forstand er hverken meer eller mindre end en virkelig <hi rend="spaced">Fødsel</hi> eller et nyt Livs <hi rend="spaced">Begyndelse</hi>, da seer man strax, der kan være tusinde Ting nødvendige til dette Livs Vedligeholdelse, Vext og Udvikling, som var aldeles overflødige ved Dets Begyndelse, og Bibelen kan derfor meget godt være alle Christne ligesaa nødvendig i deres aandelige Opvext og udvikling, som Skolen er alle de Børn, den slet ikke var med at bringe til Verden.</p>
<p>Betragte vi nu <hi rend="spaced">Daaben</hi> som hvad den var, før endnu et Blad af det Ny Testamentes Bøger var skrevet: som den eneste Dør paa Christi Kirke, og betragte den tillige, paa Kirkens Vidnesbyrd, som den eneste Dor tit Himmerig paa Jorden, for dem, som troe hvad Kirken spørger om, da faaer det først sin fulde Betydning og Vigtighed for os, hvordan Daaben forrettes hos os, og hvad der hører til dens Væsen og guddommelige Virkning. Det er nemlig ikke blot naar man betragter Daaben kun som en Skik, vel befalet af Herren, men forresten frugtesløs, at man tager sig det let med dens Udførelse, men det er i en vis Grad nødvendig ligesaa, naar man tænker, den maa dog have sin egenlige <hi rend="spaced">Grund i Skriften</hi>, thi da vil man immer tænke, at hvordan det saa gaaer med Daaben, har man dog den rette Livs-Kilde i Skriften, og derfor har man i vore Dage allevegne seet Mænd, der ikke meende det ilde med Christendommen, selv bidrage til at give <hi rend="spaced">Daaben</hi> en selvgiort, aldeles uforsvarlig Skikkelse. Jo længer man følger med Døden, deslænger kommer man nemlig fra Livet, og jo vissere man stirrer paa Bogstaver for at see Liv i dem, desmere svækkes Synet for det virkelige Liv, saa man tilsidst ei engang kan see, at <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, for at være ægte christelige, maae nødvendig beholde det samme <hi rend="spaced">Udtryk</hi> og den samme <hi rend="spaced">Stilling</hi> til hinanden, som Herren <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> <hi rend="spaced">virkelig</hi> gav dem, altsaa ikke paa Papiret, hvor de er aldeles uvirksomme, men i Hans <hi rend="spaced">Kirke og Menighed</hi>, 
<pb facs="1840_1_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">185</fw>
som er et Samfund af lyslevende, troende og døbte <hi rend="spaced">Mennesker</hi>.</p>
<p>Vi vil derfor slet ikke tvistes med dem, der forsikkre os, de veed bestemt, der hører <hi rend="spaced">væsenlig</hi> slet ikke meer til <hi rend="spaced">Daaben</hi> end bare Band og de Ord: Jeg døber dig i Navnet Faderens og Sønnens og den Hellig-Aands, og at det selv derved ei kommer an paa et "og" meer eller mindre, ja, at en Daab blot med de Ord: jeg døber dig i Jesu Christi Navn, vilde udentvivl være ligesaa kraftig; vi vil ikke tvistes med dem, men blot bemærke, at hvem der troer, det er ved Daaben og ved den alene de Troende gjenfødes til det evige Liv, umulig kan tage sig det saa let med dens Udførelse, eller engang taale dm Tanke, at vor Herre Jesus Christus skulde love alle dem det evige Liv, der blot vilde lade sig døbe med de Ord. Var Christi Kirke ikke Andet end et <hi rend="spaced">Bibel-Selskab</hi>, eller i det Høieste en <hi rend="spaced">Prophet - Skole,</hi> hvor Forjættelserne om den tilkommende Frelser skulde forplantes og udvikles, da kunde et Vand-Bad med Navnet paa Frelseren vel ansees for tilstrækkelig Indvielse, men er Christi Kirke en ny Skabning, som har Aand tilfælles med <hi rend="spaced">Faderen</hi> og Liv tilfælles med Hans eenbaarne Søn, da vilde det i vore Øine være bespotteligt at tænke, denne Aand kunde meddeles og dette Liv oprinde uden Hensyn paa de Døbtes Beskaffenhed, saa at, har vor Herre Jesus Christus indstiftet Daaben til et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, da maa Han ogsaa have sat visse, uforanderlige Vilkaar for Meddelelsen, og det maa enten have været de Samme, som Kirken i sin <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> sætter endnu, eller ogsaa maatte Kirken have forfalsket den ægte, Apostoliske Daab, som er en ærerørig Beskyldning, der maa bevises, om den ei vil foragtes.</p>
<p>For imidlertid at gjøre os denne <hi rend="spaced">Saligheds-Sag</hi> det klareste vi kan, vil vi tænke os alle Muelighederne.</p>
<p>I vor Lutherske Stats-Kirke sinde vi en Daabs-Pagt, bestaaende af to Dele: Forsagelse nemlig af Djævelen og 
<pb facs="1840_1_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">186</fw>
alle hans Gjerninger og alt hans Væsen, og Bekjendelse af Tro paa Gud-Fader, Himmelens og Jordens Skaber, paa Hans eenbaarne Søn vor Herre Jesus Christus, og paa den Hellig-Aand, eftersom vore saakaldte tre Troes-Artikler lyde, og kun paa disse Vilkaar er Daaben os meddeelt, kun under Forudsætning af, at vi skye hvad vi forsagede og troe hvad vi bekjendte, er vi erklærede for Gienfødte af Nand og Aand, og forsikkrede om, med "den Hellig-Aand og Syndernes Forladelse," at have annammet "den evige Velsignelse i det himmelske Bad."</p>
<p>Vil man nu paastaae, at det var under andre, flere eller færre Vilkaar, Apostlerne efter Herrens Mund meddeelte Daaben i Faderens og Sønnens og den Hellig-Aands Navn, da maa man enten opvise et Kirke-Samfund med en anden Daabs-Pagt, som har gyldigt Krav paa at være den Apostoliske, eller man gjør en ligesaa los som ærerørig Beskyldning mod hele den Christne Kirke, at den ved Daaben med Flid skulde have forvansket Gienfødelsens og dermed Salighedens Vilkaar, thi ikke engang af blot Uagtsomhed lod det sig tænke allevegne, da saavist som Kirken fra Begyndelsen havde "Sandhedens Aand," maatte Han nødvendig paa eet Sted have protesteret saa kraftig mod Forfalskningen og virket saa frugtbar med Sandheden, at Kirken med den ægte Apostoliske Daab vilde saaet et mageløst Levnets-Løb. Nu har derimod Kirken med vor Daabs-Pagt et mageløs herligt Levnets-Løb og deri Aandens Vidnesbyrd for sin Ægthed, som løse Beskyldninger og Slag i Luften ei paa mindste Maade kan svække, og saalidt som vi kan paatage os at udlede vor Daabs-Pagt af en Skrift, der selv bekiender, den er yngre end Daaben, og <hi rend="spaced">forudsætter</hi> bestandig Troen og Daaben som Alle vitterlige, saa trøstig tør vi paastaae, vor Daabs-Pagt stemmer godt overens med den Apostoliske Skrift.</p>
<p>Paa dette urokkelige Stade skal vi faste Fod, thi vel er det sandt nok, at vi af den skrevne Kirke-Historie præg-
<pb facs="1840_1_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">187</fw>
tig kan oplyse Urimeligheden af den Beskyldning, at vor Daabs-Pagt, som man tydelig kan Spore til paa hin Side <hi rend="spaced">Konstantin</hi> den <hi rend="spaced">Store</hi>, skulde være en Forvanskning af den Apostoliske, skjøndt Forvanskningen maatte værer de Biskoppers og den Menigheds Værk, der aabenbar heller gik i Døden, end de veeg et Straaesbred fra hvad de troede var Christi og hans Apostlers Anordning, og ei engang "To eller Tre" af dem skulde høitidelig protesteret, for at beholde Herren "midt iblandt sig;" men vi maae ikke bygge Menighedens Sikkerhed paa en historisk <hi rend="spaced">Kundskab</hi>, den største Deel <hi rend="spaced">fattes</hi>. Der er desuden en anden Grund, hvorfor vi ei maae lægge Synderlig Vægt paa de Oplysninger om vor Daabs-Pagts Apostoliske Ægthed, som Kirkefædrenes <hi rend="spaced">Skrifter</hi> give, thi derved forrykkes Syns-Punkten, som om det var af disse Skrifter Daabs-Pagten skulde udledes, og da den naturligviis der berøres med forskiellige Ord, næres den Vildfarelse, at det ikke kommer an paa udtrykket eller paa et enkelt Ord meer eller mindre, hvad der er ganske sandt om den paa Papiret, men ingenlunde i Kirken, ved Daaben, hvor det giælder om de uforanderlige Vilkaar for Gienfødelsen og det evige Liv.</p>
<p>Spørgsmaalet skal derfor aldrig være, <hi rend="spaced">hvordan</hi> man har <hi rend="spaced">opskrevet</hi> Daabs-Pagten i en eller anden Nog, men hvorledes den virkelig har lydt ved vor Daab, men da den i vor Stats-Kirke har været læst op af <hi rend="spaced">Alterbogen</hi>, følger det dog af sig selv, at er der indløbet en Feil i denne Opskrift, da har den forplantet sig til Daaben og virkelig enten fordærvet eller dog fordunklet Pagten, og en saadan Feil er, desværre, for længe siden indløbet i vor Alterbog, hvor et af Spørgsmaalene sindes saaledes: troer du paa den Hellig-Aand, en hellig <hi rend="spaced">christelig</hi> Kirke at <hi rend="spaced">være</hi>, som er hellige Menneskers Samfund, Syndernes Forladelse, Legemets Opstandelse og efter <hi rend="spaced">Døden</hi> det evige Liv?</p>
<p>Naar vi nemlig sammenligne denne Opskrift med den <hi rend="spaced">Latinske</hi> i Roms Alterbog, som den skulde svare til, da 
<pb facs="1840_1_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">188</fw>
vi beviislig har faaet Daaben fra den Romerske Kirke-Stat, da sees det, at vore Fædre har gjort flere egenmægtige Forandringer, sat "christelig" istedenfor "almindelig" Kirke, indskudt Ordene "at være" og "som er," sat "Legemets" istedenfor "Kiødets" Opstandelse, og endelig indskudt "efter Døden" foran "det evige Liv."</p>
<p>Alt hvad vi nu her kan sige til vore Fædres Undskyldning, uden at træde Guds Ære og Sandhed for nær, det skal vi vist nok, og Herren har selv undskyldt dem, bedre end vi kan, ved den Velsignelse, Han desuagtet har ladet følge med deres og vores Daab; men alle undskyldningerne maae dog løbe derpaa ud, at "de vidste Me hvad de gjorde," og vilde vi holde paa Feilene, efterat de ere opdagede og Daabs-Pagtens Uforanderlighed oplyst, da var det paa een Gang saa letsindigt og saa utaknemmeligt, at vi maatte have endnu langt mindre af Troen end vi bekiendte. Feilene skal vi altsaa rette, uden Spørgsmaal om, hvor store eller smaae de synes os, og her hjælper ingen Undskyldning, thi hvad Andre gjøre, bliver deres Sag, vi har kun at svare for hvad der staaer til os, og naar kun Pagten oprettes tilbørlig hvor vi raade for det, er vi angerløse og maae end ikke ønske at <hi rend="spaced">paatvinge</hi> Nogen Skin af hvad han skyer.</p>
<p>Det er imidlertid let at indsee, at i Daabs-Pagten, som Gienfødelsens Vilkaar, og i Troes-Bekjendelsen, som Vidnesbyrdet om de Christnes Grund-Tro, er intet Ord ubetydeligt, saa man kan slet Intet forandre uden at rore ved Kirkens Øiesteen og sætte dens Liv paa Spil, thi om Kirke-Lyset derved ikke slukkes, fordunkles det dog altid, blive de Døbte ikke dødfødte eller stygge Vanskabninger, vil de dog altid faae en Lyde og findes behæftede med en Sygelighed, der forknytter dem i Vexten og har en sorgelig Indflydelse paa hele Levnets-Løbet.</p>
<p>Da Bekiendelsen ikke nytter uden Troen følger med, kan vi vistnok ikke sige, om vore Fædre vilde vundet meget 
<pb facs="1840_1_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">189</fw>
ved at holde ligesaa fast paa den <hi rend="spaced">tredie</hi> som paa den første og anden Troes-Artikel, thi Troen paa "den Hellig-Aands Gierning" var i de sidste Tider aabenbar svag og skiæv allevegne, saa det kunde synes bedst at være sin Skrøbelighed bekiendt, men dog borger Herrens Viisdom os for, at der ikke er eet Ord i Daabs-Pagten, som jo enhver Discipel, naar han bekymres derfor, vil faae Magt til troende at tilegne sig, og at uden denne uforbeholdne Tilegnelse i Eet og Alt, faaer Herren aldrig sin rette Skikkelse i os. Kan vi ikke ærlig bekiende Tro paa Kirken som den Hellig-Aands Tempel, da vil vi bestandig sindes vaklende, og indhilde os, det er Kirken, der vakler og trænger til verdslige Sletter. Er vi bange for Kirkens "Almindelighed", da maae vi ogsaa undvære Bevidstheden af vort Samfund med Apostlerne og gjennem dem med Herren. Sammenblande vi <hi rend="spaced">Kirken og de Hellige</hi> s Samfund (Fællesskab), da sammenblande vi ogsaa <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, og faae aldrig noget levende Begreb om det christelige Livs Vext og gradvise Udvikling, og tor vi ikke tænke paa det evige Liv før "efter Døden," da kan vi heller ikke her smage den tilkommende Verdens Kræfter. Kun forgiæves see vi da i Skriften, al alt Det vi fattes skulde som rette Christne sindes hos os, kun forgiæves arbeide vi paa selv at erhverve det efter Skriften, og ende med enten at falde i Mistvivl om vort Kald og Udvælgelse, eller at indbilde os, vi har misforstaaet Skriften, og dermed at give Afkald paa alt Guds Huses Gode. Den eneste Feil, vi kan fristes til at kalde ubetydelig, er da "Legemets" for "Kiødets" Opstandelse, men derfor vil det herved klarest vise sig, om vi troe Herren bedre end vort eget Skiøn, thi Herren havde jo begge Ordene "Kiød og Legeme" at vælge imellem, og var Han klogere end vi, maa Han ogsaa have havt overveiende Grunde for hvad Han foretrak.</p>
<p>Somme af mine Medchristne kan vel tænke, hvad Modstanderne naturligviis sige høit, at om end Daabs-
<pb facs="1840_1_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">190</fw>
Pagten nødvendig maa være Apostolisk, følger dog ikke deraf, at alle dens udtryk er Herrens egne Ord; men Christne maae dog Snart sinde den Indvending aldeles tom, hvor Talen kun er om <hi rend="spaced">udtrykkets Sandhed</hi> og fulde Rigtighed, thi i den Henseende maatte Apostlernes Ord, i Herrens Navn og under Hans Aands klare Oplysning, have netop Samme fuldkomne Rigtighed, som Ordene af Hans egen Mund; men for et Ord af Herrens <hi rend="spaced">egen Mund</hi> anseer jeg rigtig nok ogsaa <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, og er vis paa, at vi først ved den Tro komme til at smage Evangeliets Velsignelse i hele sin Fylde. Denne Tro, som jeg derfor paa det Kiærligste maa anbefale mine Medchristne, bygger jeg ingenlunde paa enkelte Skrift-Steder, hvor der tales om et <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, en <hi rend="spaced">Prædiken</hi> og en <hi rend="spaced">Lærdom af Herren</hi> selv, som hele Menigheden skal agte og holde paa, et "<hi rend="spaced">Troens Ord</hi>" i <hi rend="spaced">Mund og Hjerte</hi>, som forvisser os om Herrens virkelige Nærværelse; thi skjøndt jeg kun kan forstaae disse Ord under den Forudsætning, at et saadant Ord af Herrens egen Mund altid lyder i Hans Kirke, saa turde jeg dog ikke bygge derpaa, dersom det ikke tillige Syntes mig aldeles nødvendigt, at har Herren selv før sin Himmelfart mundtlig indstiftet Daaben til et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Hellig-Aand for sine Troende, da maa Han ogsaa mundtlig have udtalt, paa hvad Vilkaar Daaben Skulde meddeles, udtrykkelig Sagt <hi rend="spaced">hvilken Tro</hi>, saavelsom <hi rend="spaced">hvilken Daab</hi> Han meende, naar det lød: <hi rend="spaced">hvo som troer</hi> og bliver døbt, skal blive Salig. Man kan nok sige, at en saa nøiagtig Bestemmelse var unødvendig, da Herren vilde sende Apostlerne sin Aand, der skulde lære dem alle Ting, men er de skrevne <hi rend="spaced">Evangelier troværdige</hi>, og jeg finder dem saa i høieste Grad, da see vi deraf, baade at Aanden i det Hele ei skulde lære Apostlerne noget Nyt, men kun oplive og forklare Herrens mundtlige Ord til dem (Joh. 14), og at Herren i Særdeleshed under sin øiensynlige Nærværelse har indstiftet baade 
<pb facs="1840_1_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">191</fw>
<hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, følgelig ogsaa, naar Daaben kun maatte meddeles paa visse Vilkaar, fastsat disse Vilkaar. At nemlig <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som Naademidlet til Gjenfødelse og det evige Liv, maa være <hi rend="spaced">bundet</hi> til visse Vilkaar, og at <hi rend="spaced">Troen</hi>, som et Hoved-Vilkaaar nødvendig maa have et fast og bestemt Udtryk, det er alle Christne let at fatte, og det giælder jo slet ikke om at overbevise de Vantroe, men kun om selv at vinde den Sikkerhed, vi behøve til vor Christendoms faste Grundvold, og at høste den størst muelige Fordeel af Daaben. Fra denne Side beder jeg derfor ogsaa mine Medchristne betragte min Anbefaling af Tro paa Daabs-Pagten, ikke blot som et gyldigt Vidnesbyrd om den Apostoliske Kirkes Tro og Daab, hvad den maa være for os Alle, men som et Ord af Herrens egen Mund, der er "Liv og Aand," thi hverken jeg eller Nogen kan <hi rend="spaced">paalægge</hi> de Christne Andet end hvad Spørgsmaalene ved Daaben <hi rend="spaced">indeholde</hi>, men jeg veed, det er trøsteligt og glædeligt over al Maade, naar vi kan troe, det er Herren selv, som baade opretter Pagten med os og døber os i Faderens og Sønnens og den Hellig-Aands Navn, og det er aabenbar Ham selv, naar baade Pagtens og Optagelsens Ord er Hans egne, <hi rend="spaced">udsendte til</hi> det samme. Kun da føle vi os ligesaa visse paa Syndernes Forladelse og det evige Liv, som om Herren, Ansigt til Ansigt, lovede os det, og kun da faae vi Magt til at tilegne os alle Hans gode Ord og Forjættelser, og spørge ei i vort Hjerte: hvem vil fare op til Himmelen at hente Christus ned, thi vi føle, Han er os saa nær, som Hans Ord til os er vor Mund og vort Hjerte. At en saadan Tro og Tale er de Vantroe til Spot og Latter, følger af sig selv, men naar vi troe paa virkeligt Samfund med Christus, saa Han vil leve i os og vi skal leve i Ham, da maae vi jo vide, vi troe paa den dybeste af alle Hemmeligheder, og det maa da ene være os om at gjøre, at vi virkelig indtræde i dette Samfund, saa Troen derpaa ikke bebyrder os som en Lov eller død Kundskab, men opliver og glæder os 
<pb facs="1840_1_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">192</fw>
som et Evangelium med Guds Kraft til Salighed, hvad det vel maa bebreve, men kan aldrig forundre end fige nedtrykke os, at de Vantroe Spotte med. At vi nu, for at finde denne Kraft i Daaben, maae ikke see paa <hi rend="spaced">Vandet</hi>, men paa det <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, som dermed er sammenføiet, det lagde allerede <hi rend="spaced">Luther</hi> os paa Hjerte, det stærkeste han kunde, saa det er kun en nødvendig Fortsættelse, naar vi bemærke, at ogsaa <hi rend="spaced">Pagten</hi> hører til <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, og at dette, for at gjenføde os, maa være et virkeligt "Ord af Guds Mund" til os, og ei et Sprog af Skriften, en Synder tog op, gav Lyd og anvendte paa os, men hvilken Forskiel det gjør, hvordan vi modtage Daabs-Ordet, det kan ingen Pen udvikle, det kan kun de Troendes egen Erfaring lære dem, og den, veed jeg, vil stadfæste mit Vidnesbyrd.</p>
<p>Men tor jeg nu sige, at der slet intet Andet hører til <hi rend="spaced">Daabens Væsen</hi> ester Christi Indstiftelse end Pagtens og Optagelsens Ord?</p>
<p>Nei ingenlunde, thi vel er det aabenbar det Væsenligste, men <hi rend="spaced">Vandet</hi> maa dog hverken glemmes eller foragtes, og der maa da ogsaa ved Daaben høres et Ord af Herren, som helliger <hi rend="spaced">Vandet</hi> og optager det i sig, saa Daaben bliver os, hvad Apostelen kalder den, "Vandbadet i Ordet," og allerede derfor maae vi til det Væsenlige ved Daaben ogsaa regne den høitidelige Erklæring, der lod over vor Daab og har gjennemlydt Kirken fra Arildstid: "Den almægtige Gud, vor Herres Jesu Christi Fader, som dig nu haver gjenfødt formedelst Vand og den Hellig-Aand og har forladt dig alle dine Synder, Han styrke dig med sin Naade til det evige Liv! Amen!" Kun er herved at bemærke, at vi har gjort nogle egenmægtige Forandringer i denne nødvendige <hi rend="spaced">Forsikkring</hi> om Daabens saliggiørende Virkning (naturligviis under Pagtens Vilkaar,) thi disse Feil, hvor smaa de end kan synes, bor unægtelig rettes. Forst Sagde vi "<hi rend="spaced">formedelst</hi>" men Kirken siger "af" Vand og den Hellig-Aand, og Rigtigheden stadfæster Skriften, hvor der 
<pb facs="1840_1_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">193</fw>
staaer "uden Nogen fødes paany af Vand og Aand, kan han ikke komme i Guds Rige". Dernæst sagde vi "har forladt dig alle dine Synder", men Kirken siger "har givet dig alle Synders Forladelse", hvad ogsaa især ved Barnedaaben lyder meget bedre. Endelig sagde vi kun "Han styrke dig med sin Naade", men Kirken siger "Han salve dig Selv med Frelsens Olie i den samme Jesus Christus vor Herre" til det evige Liv, og denne Forbytning var saa urimelig, at den sagtens lun er skedt fordi Kirkens Udtryk syndes at hentyde paa den haandgribelige "Salvelse" ved Daaben, som Reformatorerne afskaffede.</p>
<p>Foruden denne Erklæring hører i det mindste endnu eet Ord til Daabens Væsen, og det er Herrens Velsignelse "<hi rend="spaced">Fred med dig</hi>!" og at vi har beholdt den ved Daaben, er en saa meget større Lykke, som vore Fædre af en besynderlig Forblindelse ved alle andre kirkelige Leiligheder ombyttede dette Ord af Herrens egen Mund med et Skrift-Sprog af det Gamle Testamente (4 Moseb. 6) om den Velsignelse, Ypperste-Præsten skulde lyse over Israels Børn.</p>
<p>Al nu dette "<hi rend="spaced">Fred med dig</hi>" er et Ord af Herrens egen Mund, fristes Ingen til at betvivle, da det, efter Apostelen Johannes Vidnesbyrd, var den Velsignelse, hvormed Han efter Opstandelsen indtraadte blandt sine Apostler, men et andet og vigtigt Spørgsmaal er det vist nok, om Han ved Daabens Indstiftelse forordnede, at det i hans Navn skulde siger til alle de Doble. Naar vi imidlertid veed, at dette Ord lige til Reformationen var Kirkens eneste udtryk for "Herrens Velsignelse," da følger det af sig selv, thi at Herren vilde give de Døbte sin Velsignelse, tvivler Ingen om, og befalede Han sine Discipler at lyse "Fred" over hvert Huus, de indtraadte i, da gjorde han vist ikke sit <hi rend="spaced">eget Huus</hi> aflevende Stene, som Kirken er, til en undtagelse.</p>
<p>At det nu ogsaa er af den høieste Vigtighed, at dette Ord, som giver den Troende "Herrens Fred," lyder ved Daaben, det sole vi, naar vi i dette Ord til os af Her-
<pb facs="1840_1_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">194</fw>
rens egen Mund tilegne os "den evige Velsignelse", som Kirken saa deilig beder om maa sindes i "det himmelske Bad," og kun sor hvem der har Sind til at prøve det, gives Oplysningen; ikke de Sunde, men kun de Syge har Lægedom behov.</p>
<p>Ingenlunde tør jeg vel nu trække en skarp Grændse-Linie mellem Dette og alt Andet, som fra gammel Tid ogsaa blev seet eller hørt ved Daaben; men naar vi med det <hi rend="spaced">Væsenlige</hi> ved Daaben kun mene det, der nødvendig maa være indstiftet af Herren og derfor aldrig kan fattes, hvor Naademidlet fuldelig skal træde i Kraft, da tør jeg ikke dertil regne mere end hvad alt er nævnet.</p>
<p>Vilde man derimod sige, det var <hi rend="spaced">ligegyldigt</hi>, hvilke Taler og Bønner der for Resten lod, og hvilke Skikke der fandt Sted ved Daaben, da maatte vi vist nok protestere, thi deels fandtes alt det Væsenlige ved Daaben i den Pavelige Kirke-Stat, men næsten ei til at opdage, og deels kan vi ikke opgive Noget, som med Præg af den Hellig-Aand har giennemlevet Kirken og naaede til os.</p>
<p>Til det Sidste hører nu ikke blot "<hi rend="spaced">Herrens Bøn</hi>", som har allesteds hjemme, men ogsaa Korsets Betegnelse paa vort Ansigt og Bryst, og Kirke-Bønnen sor dem alle, som attraae Gienfødelse i Daaben, at Herren vil give de Bedende, oplade for de Bankende og lade de Søgende sinde den evige Velsignelse i det himmelske Bad. En ganske anden Sag er det med den Forklaring, vi (sagtens kun fra 1783) har solet til "Korsets Betegnelse," den nemlig: "til et Vidnesbyrd, at du skal troe paa den Korsfæstede Herre Jesum Christum," thi den maatte vistnok heller udelades, skiøndt den dog lyder meget bedre end hvad man nys foreslog isteden. I den Engelske Kirke siger man: "tit et Tegn, at han ei skal skamme sig ved Bekiendelsen af den Korsfæstede Christus, men mandelig kæmpe under Hans Banner mod Synden, Verden og Djævelen, og forblive Christi tro Tjener og Stridsmand til hans Livs Ende," men deels 
<pb facs="1840_1_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">195</fw>
Synes man her at have glemt, at "Kvinden" er ogsaa "Medarving til Livet," og deels vilde den Anmærkning kun passe ved Voxnes Daab og Confirmationen.</p>
<p>At nu "Kors-Betegnelsen" er den Eneste, vi har beholdt af alle de Skikke eller billedlige Handlinger, som følge med den Romerske Daab, og har aabenbar fulgt med den gjennem mange Aarhundreder, kan synes vanskeligt nok at forsvare, da vi ingenlunde om dem Alle tor paastaae, de er <hi rend="spaced">uchristelige</hi>, og det intet Beviis er imod dem, at Skriften tier. Derfor beholdt ogsaa <hi rend="spaced">Luther</hi> og vore Fædre den Anstødeligste af dem Alle, nemlig "Besværgelsen af den urene Aand", som hos os først blev aflagt 1783, og naar vi see, hvilken Krig de Doble siden den Tid har ført mod "Troen og Bekiendelsen," og hvilken fnysende Modstand "Forsagelsen af den Onde" har modt, saa den ogsaa nær var blevet afskaffet, da fristes man virkelig til at tænke, det var galt, vi aflagde Besværgelsen, og jeg har derfor tit været glad ved, at jeg selv var den Første, eller dog med de Første, der i min Faders Sogn døbtes uden Besværgelse; thi det var mig et slaaende Beviis paa, at man godt uden den kan kæmpe baade for Troen og Forsagelsen. Saadanne slaaende Beviser skulde imidlertid her slet ikke forlanges, thi at "Besværgelsen" ved Daaben hverken kunde eller skulde giælde for en virkelig Djævle-Uddrivelse som af "Besatte," det har man jo altid maattet tilstaae, saa Spørgsmaalet kunde blot være, om det var en passende Betegnelse af den Overgang fra Mørkets til Guds elskelige Søns Rige, som for den Troende finder Sted i Daaben, og dertil er Korsets Tegn uden Besværgelse vist nok baade det Simpleste og Bedste. Hos os, hvor Besværgelsen foretoges to Gange uden Forbindelse med Korsets Tegn, og uden Blæsning eller andet Saadant, havde den desuden ganske tabt sin <hi rend="spaced">billedlige</hi> Betydning, og maatte ansees enten for en virkelig Djævle-Uddrivelse, eller for en ligesaa for-
<pb facs="1840_1_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">196</fw>
argelig som latterlig Kamp med sin egen Skygge, til Slam sor de uskyldige Børn.</p>
<p>De andre Romerske Skikke er især "<hi rend="spaced">Salvelsen</hi>" med de Ord: jeg salver dig med Frelsens Olie i Christo Jesu vor Herre; Paasættelsen af den "<hi rend="spaced">hvide Hue</hi>" med de Ord: modtag den hvide Klædning, som du skal bære ubesmittet for vor Herres Jesu Christi Domstol; og Overrækkelsen af "<hi rend="spaced">et tændt Lys</hi>" med de Ord: modtag den brændende Lampe, bevar din Daab ulastelig og hold Herrens Bud, saa du, naar Herren kommer til Brylluppet, kan mode Ham med alle Hellige i den himmelske Sal.</p>
<p>Alt dette klinger ikke blot saa uskyldigt, men saa smukt og christeligt, at deraf lod sig gjøre en langt bedre <hi rend="spaced">Indledning</hi> til Daabs-Handlingen end enten Biskop <hi rend="spaced">Balles</hi> eller selv Morten <hi rend="spaced">Luthers</hi>, men desuagtet gjorde Luther og vore Fædre meget vel i at afskaffe alle disse <hi rend="spaced">Skikke</hi> og billedlige Handlinger, der <hi rend="spaced">overskyggede</hi> Daaben og fristede til enten at sætte dem i Klasse med den, som virkelige Naademidler, eller den i Klasse med dem, som et blot Tegn, hvoraf det Ene er den <hi rend="spaced">Papistiske</hi> og det Andet den <hi rend="spaced">Calvinistiske</hi> Vildfarelse.</p>
<p>Heraf see vi da, at paa de Feil nær, som er indløbet i Troes-Bekiendelsen, har vi ved Daaben beholdt ikke blot det Væsenligste, men Alt hvad der kan kaldes Vigtigt, og naar vi betænke, hvorledes Alt stod paa Spil, da de Skriftkloge indbildte sig, de havde baade Net og Kald til at ombygge Christi Kirke efter deres Forstand paa Skriften, altsaa efter deres eget Hoved, og fandt kun Modsigelse af Papisterne, der havde forvandlet det store Bedehuus til en Røverkule, og var derfor, naar de paatalde Kirkens Ret til at blive uforandret, de sletteste Forsvarere, der nogensinde har fordærvet en god Sag; naar vi betænke det og see os om i Christenheden, da kan vi ikke noksom prise Guds besynderlige Varetægt over os og vore Fædre, der af alle Protestanterne aabenbar vidste mindst hvad vi gjorde. Og 
<pb facs="1840_1_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">197</fw>
hvad nu Feilene i vor Alterbog angaaer, da skal det ikke blot til <hi rend="spaced">Luthers</hi> Ære, men især til Menighedens Oplysning, bemærkes, at kun en Eneste af dem sindes i hans "Døbe-Bog," saa Resten har indsneget sig hos os selv, deels af blot Skiødesløshed og deels af en barnagtig Lyst til at giøre tydelig hvad vi ei forstod. Hos Luther lyder nemlig det tredie Spørgsmaal om Troen som saa: troer du paa den Hellig-Aand, en hellig, <hi rend="spaced">christelig</hi> Kirke, de Helliges Samfund, Syndernes Forladelse, Kiødets Opstandelse og det evige Liv*)? Det er altsaa kun Ordet "<hi rend="spaced">christelig</hi>" istedenfor "<hi rend="spaced">almindelig</hi>", Luther har at svare for, og som de stive Lutheraner kunde fristes til at holde paa, som et Skillerum mellem dem og Papisterne; men at holde paa en aabenbar Feil, hvorved man ikke skiller sig fra Papisterne, men fra den Apostoliste Kirke, blot fordi Luther, som tusinde Gange greb det Rette, skiøndt det ogsaa fandtes hos Papisterne, een Gang tog feil, det vilde i det mindste vore lutherske Fædre ikke gjort, som baade med Flid satte "<hi rend="spaced">almindelig</hi>" til om Kirken i Luthers Catechismus, og sang af Hjertens Grund med <hi rend="spaced">Hans Thommesen</hi>:</p>
<lg>
<l>Den christelige Kirke kaldes ret</l>
<l><hi rend="spaced">Almindelig</hi>, tag det vare!</l>
<l>Tid, Sted, Folk, Lærdom ikke forgiæt!</l>
<l>Disse Fire det forklare:</l>
<l>Saalænge Verden stod og staaer,</l>
<l>Guds Søn sig samler lydige Faar,</l>
<l>Hvo vil Harmem det <hi rend="spaced">forhindre</hi>?</l>
</lg>
<p>Man kan saameget mindre med noget Skin holde paa Ordet "christelig" som et Apostolisk Udtryk om det store Bedehuus for alle Folk, da Navnet "<hi rend="spaced">Christen</hi>," efter</p>
<p>*) Glaubest du an den høiligen Geist, eme høilige christliche Kirche, die Gemeinschaft der Heiligen, Vergebung der Sunden, Auferstehung des Fleisches, und ein ewiges Leben?</p>
<pb facs="1840_1_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">198</fw>
<p>Skriften, først opkom i den Antiochensiske Hedning-Menighed, saa det deraf dannede "christelig" ligesaalidt kunde være brugt ved Daabens apostoliske Indførelse, som ved Indstiftelsen af Herren selv.</p>
<p>Naar man nu fortæller os, at denne hele Maade at tage "Troen og Daaben" paa, som Noget, der ei skal udledes eller bevises af Skriften, men tages som det sindes i Kirken, uafhængig af al Skrift, er et Tilbagefald, eller dog en Tilbagegang til <hi rend="spaced">Papisteriet</hi>, som sætter <hi rend="spaced">Traditionen</hi> over <hi rend="spaced">Skriften</hi>, da er det egenlig slet ikke værdt at svare paa, blandt Andet fordi disse Ærke-Protestanter selv maae tilstaae, det er i det Høieste en blot <hi rend="spaced">Formalitet</hi> mere, vi derved faae tilfælleds med Papisterne, og da vi alt i Forveien havde ikke blot <hi rend="spaced">Søndagen</hi> og de store <hi rend="spaced">Høitider</hi>, men <hi rend="spaced">Troen, Daaben og selv Skriften</hi> tilfælleds med dem, kunde vi jo ogsaa sagtens dele en enkelt <hi rend="spaced">Tanke</hi> med dem, uden derfor at blive mere Papister end vore <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Fædre var. Da imidlertid ogsaa oprigtige Christne kan være smittede af den Overtro paa "<hi rend="spaced">Navne-Værdi</hi>", som er vore Dages store Ulykkel, tor jeg dog ikke undlade, saavidt det i Korthed kan skee, at oplyse det <hi rend="spaced">Latterlige</hi> i en Forkiættrelse, som selv Mænd, der vil giælde for ligesaa milde og fredelige som høitoplyste, ikke har undseet sig ved at bifalde.</p>
<p>I sig selv betyder det Latinske Ord "traditio" hverken meer eller mindre end <hi rend="spaced">Overlevering</hi> eller <hi rend="spaced">Meddelelse</hi>, og ei alene bruger Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> det tilsvarende Græske Ord om sin Christendom (1 Tim. 6 og 2 Tim. 1); men det er aabenbar umueligt, at nogen Tanke eller Tale kan gaae over fra Mand til Mand og fra Slægt til Slægt uden ved en Overlevering eller Meddelelse, altsaa en <hi rend="spaced">Tradition</hi>, mundtlig eller skriftlig, og <hi rend="spaced">Apostelen Paulus</hi> siger udtrykkelig (2 Thess. 2), at han vil have sine Traditioner af begge Slags fastholdte, saa hvem der vil udelukke den <hi rend="spaced">Mundtlige</hi>, faaer ikke blot med Papi-
<pb facs="1840_1_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">199</fw>
sterne men med <hi rend="spaced">Apostelen</hi> at giøre. Følge vi nu <hi rend="spaced">Pauli</hi> Formaning i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, som dog vel maa være os tilladt, uden derfor at kaldes enten hele eller halve <hi rend="spaced">Papister</hi>, da seer man strax, der vilde kun blive Spørgsmaal om, enten den mundtlige eller den skriftlige Tradition skulde sættes høiest, naar vi havde en mundtlig og en skriftlig Tradition fra Apostlerne, som <hi rend="spaced">stred</hi> mod hinanden, thi naar de skal holdes begge og lade sig godt forlige, er det jo en tom Rang-Strid, hvilken der skal staae øverst. Saavist nu imidlertid, som Apostlerne er tilforladelige Hjemmelsmænd i aandelige Ting, da kan der ingen Snid sindes mellem deres ægte mundtlige og skriftlige Tradition, og naar det syndes os anderledes, maatte vi ligesaa lidt foretrække den Skriftlige som den Mundtlige, men optage et Vidne-Forhør, for at udfinde, hvilken af de hinanden modsigende Traditioner der var den ægte Apostoliske, og da følge den, uden Spørgsmaal om, enten den var mundtlig eller skriftlig. Har Papisterne altsaa begaaet nogen Feil med Traditionen, da kan den ikke ligge deri, at de satte den Mundtlige over den Skriftlige, men kun deri, at de enten <hi rend="spaced">tilsidesatte</hi> den Ene af dem, eller at de fulgde en <hi rend="spaced">uægte</hi> Tradition istedenfor den Ægte, og i begge Feil kan vi vist nok bevise, de er skyldige; men fordi de nu med uret tilsidesatte den <hi rend="spaced">skriftlige</hi> Tradition, blev det jo ikke mindre Uret af os at tilsidesætte den <hi rend="spaced">Mundtlige</hi>, thi naar man paastaaer, at den Skriftlige giør den Mundtlige overflødig, da Modsiger man ligesaavel <hi rend="spaced">Paulus</hi>, som naar man paastaaer, at den Mundtlige giør den Skriftlige overflødig, og man har tillige den Skam at modsiger af den Skrift, man selv beraaber sig paa. For Resten er det ingenlunde sandt, at <hi rend="spaced">Papisterne</hi> ved den <hi rend="spaced">Tradition</hi>, for hvilken de tilsidesatte den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, kun meende noget <hi rend="spaced">Mundtligt, thi Kirke-Fædres Skrifter og Pave-Buller</hi> var netop deres rette Hjemmel for hvad de kaldte <hi rend="spaced">Tradition</hi>, saa Papisteriet, bestaaer, formelt og videnskabelig, 
<pb facs="1840_1_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">200</fw>
deels i at foretrække en uægte Tradition for den ægte Apostoliske, og deels i at sammenvrævle begge Dele, og naar man skylder os for at hænge derved eller hælde dertil, da maa man ikke glemme at vise, vi giør ligesaa, eller er bog stærkt paa Nei dertil.</p>
<p>Naar derimod Protestanterne enten vil udelukke den <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tradition, blot fordi den <hi rend="spaced">ikke</hi> er <hi rend="spaced">Skriftlig</hi>, eller de sammenvrævle Apostlernes skriftlige Tradition med gamle eller nye Theologiske Disputatser, Konge-Breve og saa videre, da paastaae vi, de har enten opgivet Christendommen, eller er dog stærkt paa Vei dertil, og det kan vi bevise.</p>
<p>Hvor uforsvarligt det nemlig end er at tilsidesætte eller ringeagte Apostlernes <hi rend="spaced">skriftlige</hi> Tradition, saa kan man dog ikke blot tænke sig <hi rend="spaced">Christi Kirke</hi> uden den, men Ærke-Protestanterne nødes selv til at indrømme, at denne Kirke er bygt paa Apostlernes <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tradition, og bestod længe før den <hi rend="spaced">Skriftlige</hi> kom saaledes for Lyset, at den kunde have kiendelig Indflydelse derpaa. Heri ligger det allerede, at saasnart man tænker den <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tradition bort, da tænker man med det Samme <hi rend="spaced">Christi Kirke</hi> bort, som ved Daaben bygdes paa den mundtlige Troes-Bekiendelse, og jo mere vi nu tænke derpaa, des klarere bliver det, at hvor den ægte <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tradition ved Daaben ophører, der forsvinder Christi Kirke, saa hvis den endnu er til, maa i det mindste <hi rend="spaced">etsteds</hi> den ægte <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Tradition sindes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og skal, naar den sindes, unægtelig følges af alle dem, der vil indlemmes i den Apostoliske Kirke.</p>
<p>Indrømmer man nu, at der vel sindes en <hi rend="spaced">ægte mundtlig</hi> Tradition ved Daaben, men erklærer, man vil ikke følge meer deraf, end man ogsaa finder i den Skriftlige, da vrævler man forskrækkelig, thi baade siger <hi rend="spaced">Skriften</hi>, at vi skal følge begge Dele, hvad jo var <hi rend="spaced">overflødigt</hi>, naar de indeholdt Eet og det <hi rend="spaced">Samme</hi>, og det 
<pb facs="1840_1_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">201</fw>
følger desuden af sig selv, at hvad vi erklære for ægte Apostolisk, det skal vi rette os efter, uden at maatte forlange, enten at Apostlerne skulde skrevet op hvad de mundtlig ved Daaben spurgde om, eller at de mundtlig skulde fortalt hvad de vilde skrive til Menigheden.</p>
<p>Paastaaer man derimod, at den ægte apostoliske Tradition end ikke ved Daaben findes nogensteds, da siger man dermed, at den Kirke, Christus stiftede og Apostlerne døbde i, er forgaaet, saa man har kun <hi rend="spaced">Beskrivelsen</hi> tilbage, og det er aabenbar kun Vindmageri, naar man lover os, ene ved Hjelp af den at bygge Kirken ligesaa god op igien; thi selv om Bogstaver og arme Syndere kunde udrette saa store Ting, saa var det jo dog latterligt at tænke, at den <hi rend="spaced">skriftlige</hi> Tradition var bevaret ægte og uforfalsket i et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, hvor man baade havde kunnet og villet forfalske selv den Apostoliske <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, der var Kirkens Grundvold og Daabens Vilkaar, var hele Menigheden bekiendt og lød ved hver Daab, saa dens Overlevering og Meddelelse aabenbar var det klareste og sikkreste <hi rend="spaced">historiske Vidnesbyrd</hi> om Apostlernes Christendom, der lod sig optænke.</p>
<p>Paastaaer man nu ovenikiøbet selv, at den <hi rend="spaced">skriftlige</hi> Tradition ingenlunde maa tages for gode Vahre, som den er faldet os i Hænderne, men skal <hi rend="spaced">critisk</hi> sigtes og drøftes, da endeel Steder, og især det der tydeligst handler om Daaben, nok er uægte, og at man heller ingenlunde maa tage hvad man kalder <hi rend="spaced">Ægte bogstavelig</hi>, men forklare det ester sin egen gode Fornuft og Forstand; see, da kommer det ud paa Eet, enten man erklærer det for ægte eller uægte, hvad skrevet staaer som <hi rend="spaced">Jesu Ord</hi>, at Helvedes Porte skal aldrig faae Magt med Hans Kirke; thi det er i begge Tilfælde lige klart, at de der love at opbygge <hi rend="spaced">Christi</hi> forgaaede Kirke igien af og med og efter deres egen <hi rend="spaced">Skrift-Klogskab</hi>, enten aabenbar vil spille Giæk 
<pb facs="1840_1_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">202</fw>
med os, eller er selv saa stokblinde Veiledere, at vi er vel undskyldte for ei at følge dem.</p>
<p>Altsaa, vi troe, at hvor man ikke beviislig har forandret det mundtlige Troens og Daabens Ord, som Apostlerne, ogsaa efter Skriftens Oplysning, lagde til Grund i Kirken, der har man bevaret det, og da det følger af sig selv, at hvad der betinger Optagelsen i Samfundet, betinger ogsaa Retten til Alt hvad Samfundet har tilfælles, saa forklare vi Skriften, og bedømme Alt hvad der vil kaldes christeligt, <hi rend="spaced">efter Daabs-Pagten</hi>, uden at bryde os om, hvilke Skiældsord man derfor vil overfalde os med. Kan man <hi rend="spaced">bevise</hi>, at vor Tro og Daab ei er de ægte apostoliske, da giøre man det, men kan man hverken det eller engang nævne et eneste Ord, mundtligt eller skriftligt, et fornuftigt Menneske kunde være bekiendt at kalde apostolisk ægte, naar ei engang Troes-Bekiendelsen ved Daaben var ægte, da erklære man Christus og Hans Kirke aaben Feide, eller man skamme sig og faae bedre Forstand! At for Resten netop <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, som ægte Apostolisk, udelukker ikke blot de <hi rend="spaced">Romerske</hi>, men alle muelige Paver og selvgiorte Christi Statholdere, geistlige og verdslige, lærde og læge, af de Christnes Troes-Artikler, og er en mageløs god Prøvesteen for Alt, hvad der enten skriftlig eller mundtlig udgiver sig for Guds Ord eller Apostolisk Tradition, det er saa klart, og saa tit gientaget, at man let kiedes ved at sige det, men saalænge det rask paastaaes ei blot af Jydske Landsbypræster, men selv af Sællands Biskop, at vi gaae Paven i Vold, maae vi dog ikke trættes ved at minde om, at medens vi paa den ene Side kun lægge Vægt paa hvad der ligesaavel er <hi rend="spaced">Luthersk</hi> som <hi rend="spaced">Romersk-Catholsk</hi>, da opstille vi paa den anden Side Theologiske Grundsætninger, der udelukke alt mueligt Pavedom og betage alt <hi rend="spaced">Papisteri</hi> sit christelige Skin, saa vor Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus sees i Sandhed at være sit Folks eneste Konge, Lovgiver og Dommer. 
<pb facs="1840_1_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">203</fw>
Saavidt er Alting klart og simpelt, thi selv den enfoldigste Christen kan forstaae, at den Apostoliske Formaning: hold fast paa hvad du har, saa Ingen skal tage din Krone, maa først og sidst anvendes paa vor "<hi rend="spaced">Tro og Daab</hi>," naar de er ægte Apostoliske; men naar man nu indrømmer det, og paastaaer kun, at <hi rend="spaced">Barne-Daaben</hi> er ikke Apostolisk, og at netop fordi "Troen og Daaben" er uadskillelige, kan Barne-Daaben umuelig være Gienfødelsens Bad eller Fødselen til det evige Liv, da blive Mange tvivlraadige, og skiøndt det er en vanskelig Sag at skrive om, maa den dog ingenlunde forbigaaes. Hos os har man i den Anledning foreslaaet, at forandre Barne-Daaben til en Slags Johannes-Daab, hvorved ingen Pagt blev oprettet, men da heller ingen Forsikkring om Gienfødelse givet, og skiøndt det var et fortvivlet Indfald, naar <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daaben ligefuldt under daglig Mulkt skulde paatvinges, og Daaben efter Christi Indstiftelse være alle dem formeent, der lod sig Barne-Daaben paatvinge, saa kan dog en saadan Middelvei synes ganske passende, naar Barne-Daaben blev en fri Sag, og Ingen forbod dem, der som Børn var døbte blot med Vand, naar de blev voxne, at lade sig døbe med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>.</p>
<p>Men naar man saaledes forudsætter, at <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daaben, skiøndt forrettet efter Christi Indstiftelse, ei er noget Gienfødelsens Bad, men at dog den samme Daab bliver det, saasnart den meddeles <hi rend="spaced">Voxne</hi>, da tager man Sagen meget loft og overfladelig; thi var <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daaben ugyldig, og kan man neppe nu tænke sig et eneste Menneske i hele Christenheden, der jo enten middelbar eller umiddelbar har modtaget Daaben af En, der selv kun havde faaet Barne-Daaben, da maa det synes umueligt, at Nogen kunde blive rigtig døbt. Vel kan man til Nod tænke sig den Mulighed, at Daabens Kraft kunde slumre i alle dem den urettelig meddeeltes, og vaagne naar den igien kom paa sit rette Sted, men naar vi betænke, at s. Ex. i Dan-
<pb facs="1840_1_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">204</fw>
mark er i de sidste <hi rend="spaced">Ottehundre</hi> de Aar kun nogle enkelte forsømte Børn og overgaaende Jøder døbte i den voxne Alder, da er det dog langt fra al Rimelighed, at Daaben i al den Tid skulde have været ugyldig og ufrugtbar hos alle dem, der døbtes som Børn, men gyldig og frugtbar hos det Par Voxne, der kun døbtes af de Barne-Døbte. Da nu det Samme gjælder i hele Christenheden, maatte vi vist nok slutte, at var Barne-Daaben ugyldig, da maatte den sande Christendom være uddøet og Helvedes Porte altsaa have faaet Magt over Christi Kirke endnu lange sor Daaben kom til Danmark, og er der mindste Christendom i os, da føle vi dog, det er ingenlunde saa, og jeg for min Part maa høitidelig erklære, at jeg er ganske sikker paa den Daabs Gyldighed, jeg som Barn har annammet, og turde end ikke lade mig omdøbe af en Apostel, skiøndt det skulde være mig en stor Glæde baade at undervises og confirmeres af ham.</p>
<p>Hvad der altsaa kan og skal forvisse os om <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daabens Gyldighed, det er paa den ene Side dens <hi rend="spaced">Almindelighed</hi> giennem mange Aarhundreder, som vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> vist maatte og vilde forhindret, dersom den havde været ugyldig, og paa den anden Side <hi rend="spaced">Erfaringens</hi> Vidnesbyrd om, at der virkelig fandtes, og findes endnu <hi rend="spaced">levende Christendom</hi> hos de Troende, der kun er døbte som Børn. Naar nemlig Daaben efter Christi Indstiftelse, som vi her forudsætte, er det christelige Livs og den levende Christendoms eneste Kilde paa Jorden, saa kan <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> ikke lade denne Livs-Kilde udtørres, og saa kan Livet i Christus ikke spores hos Nogen, hvis Daab er ugyldig. At nu Livet i Christus kun spores hos meget Faa af dem, der døbtes som Børn, er desværre sandt nok, men døbde man <hi rend="spaced">Voxne</hi> med Sværdet over Hovedet, vilde man naturligviis ogsaa kun hos Faa af dem spore Gienfødelsen, og saalænge <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daaben er en <hi rend="spaced">tvungen</hi> Sag, kan man derfor slet ikke Andet vente; men 
<pb facs="1840_1_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">205</fw>
kan man blot hos en Eneste, der kun havde <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daaben, spore Gienfødelsen, da er dermed <hi rend="spaced">Barne</hi>-Daabens Gyldighed beviist. At nu Gienfødelsen og Livet i Christus var i det Mindste hos <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> kiendelig at Spore, derom vil i det mindste alle troende <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> føle sig inderlig overbeviiste, og dermed beroligede, til Erfaringen lærer dem, at Barne-Daaben heller ikke hos dem selv var ufrugtbar, men fødte det levende Guds Herligheds Haab, der er "Christus i os." Det Eneste, man endnu kunde sige, var da, at de Voxnes Daab maaskee dog, under Troens Betingelse, frembragde et kraftigere Liv og en klarere Bevidsthed deraf, end der efter Barne-Daaben kan udvikle sig, og derfor burde det allevegne, ligesom i <hi rend="spaced">England</hi>, beroe paa Forældrene, om de vilde have deres Børn døbt som spæde, eller opsætte Daaben til deres Skiels-Aar og Alder; men jeg vilde ikke tilraade en saadan Opsættelse, da jeg troer, man er <hi rend="spaced">allerbedst</hi> skikket til at døbes, før man veed Forskiel paa Høire og Venstre. Jeg veed nok, dette vil synes Endeel af mine Medchristne en urimelig Tale, thi selv naar man forsvarer Barne-Daabens Gyldighed, pleier man dog van at erklære Daaben i den voxne Alder for ønskeligere, saa Grunden, hvi de Høilærde ei allevegne tilraadte den, var aabenbar kun Frygten for, at Mange, naar de blev voxne, slet ikke vilde lade sig døbe, og at man dog undsaae sig ved, som i Pavedommets Tid, at bruge aabenbar Vold. Dette kan imidlertid umuelig være min Grund til at fraraade Daabens Opsættelse, thi det er netop mit Ønske, at der aldrig meer blev Nogen døbt, som ei havde Hjerte til at troe, og derfor ikke blot hader jeg den <hi rend="spaced">tvungne</hi> Barne-Daab, men anseer det for utilbørligt at døbe Børn af andre Forældre end dem, der, saavidt vi veed, selv er troende Christne og vil giøre deres Bedste til, at "Børnene blive ved Christus, ligesom de ved Daaben er indpodede i Ham," men selv under disse Omstændigheder foretrækker jeg Barne-Daaben af den simple Grund, at al 
<pb facs="1840_1_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">206</fw>
Fødsel, den Aandelige saavelsom den Legemlige, maa være lettest, naar man er lille, og at jo længere man voxer, des større bliver man. De Sædvanlige Indvendinger, at det er et stort Spørgsmaal, om Apostlerne tillod Barne-Daaben, og et endnu større, om de Spæde kan troe, har aldrig forekommet mig Synderlig vigtige, og har nu for mig tabt al deres Vægt; thi da Erfaringen har viist Barne-Daabens <hi rend="spaced">Gyldighed</hi>, saa har jo vor Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi> og den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> billiget den, og med Dem er jeg vis paa, Apostlerne i alle Embeds-Sager var fuldkommen enige, og Spørgsmaalet om de Spædes Tro kan vi da trøstig lade Ham besvare, der "tager dem paa sine Arme og Velsigner dem." Saaledes tænkde <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, og hvad der endnu er mærkeligere, saaledes tænkde gamle <hi rend="spaced">Augustin</hi>, der selv var døbt som <hi rend="spaced">Voxen</hi>, og hans Bemærkning, at hos de Spæde finder den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> ingen Modstand, anseer jeg for det Dybeste, der er Sagt til Barne-Daabens Anbefaling. At de Spæde ingen <hi rend="spaced">Tro</hi> er sig <hi rend="spaced">bevidst</hi>, følger nødvendig af, at de ingen <hi rend="spaced">Ting</hi> er sig <hi rend="spaced">bevidst</hi>, men at de har Liv, skiøndt de ikke er sig Livet bevidst, maae jo Alle indrømme, og er Sandheds-Tro i Grunden ikke Andet end et a<hi rend="spaced">abent Hjerte for Sandhed</hi>, saa kan de Speede unægtelig ogsaa have Tro, skiøndt de ikke er sig den bevidst, og da al Synd er en <hi rend="spaced">Selvraadighed</hi>, som Udspringer af <hi rend="spaced">Egensindighed</hi>, kaldes de Spæde med Rette uskyldige, til Egensindigheden vaagner. Saaledes forstaaer jeg Herrens Ord, at Himmeriges Rige hører Børnene til, og kan slet ikke forstaae, hvorledes Christne kan andet end høre Herren kalde deres Spæde til Daaben, naar han siger: lader de Smaa Børn komme til mig og forhindrer dem ikke! Naar derfor Christne sinde det betænkeligt at sige til den Spæde: lovet være Gud og vor Herres Jesu Christi Fader, som dig nu haver gienfødt af Vand og den Hellig Aand! da tænker jeg, det har en anden Grund, der burde giøre dem ligesaa ængstelige ved at sige det til <hi rend="spaced">Voxne</hi>, den 
<pb facs="1840_1_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">207</fw>
Tanke nemlig, at man derved <hi rend="spaced">ubetinget</hi> erklærer dem for Saligheden visse; men det er jo ingenlunde saa, thi den <hi rend="spaced">Tro</hi>, vi paa Herrens Vegne kræve og forudsætte, er jo ikke blot en Tro for Øieblikket, men "Troen til Enden", som ene har Løfte paa "Livets Krone." At der er baade unge og Gamle, Store og Smaa, der ligne den tynde Jord-Skorpe paa Steen-Grund, "troe til en Tid, men falde fra i Fristelsens Tid," det maatte jo Erfaring lære os, om det end ikke stod skrevet, og at ingen <hi rend="spaced">Fødsel</hi> herneden frier fra <hi rend="spaced">Døds-Fare</hi>, intet Liv under Solen er saa guddommeligt, at det jo maa kæmpe og seire sør det krones, det er ligeledes en bekiendt Sandhed, som Erfaring lærer og Skriften stadfæster, saa naar man tænkde, det ny <hi rend="spaced">Paradis-Liv</hi>, hvortil vi ved Daaben fødes, skulde være mere <hi rend="spaced">utabeligt</hi> end det Gamle, da var det kun fordi man ønskede, det skulde saa være. Jeg veed nok, man beraabde sig paa, at der staaer skrevet (1 Joh. 5): "Alt hvad som er født af Gud, overvinder Verden," men et dunkelt Skriftsprog klarer ingen Sag, og de Gienfødte blive jo ikke syndeløse, fordi der staaer skrevet (1 Joh. 3): "Ingen som er født af Gud, giør Synd," og hvordan end begge Sprog skal forklares, siger Apostelen jo selv, at med den, der overvinder Verden, mener han "Troen," saa uden at gruble over Gienfødelsens Natur, vil vi tage denne Stadfæstelse med paa den trøstelige Sandhed, at hvo som troer og bliver døbt, skal blive salig.</p>
<p>Dette er, hvad jeg har at anmærke om Daaben, thi hvad "<hi rend="spaced">Neddyppelsen</hi>" angaaer, som Giendøberne giør Væsen af, da agter jeg det saameget mindre værdt at tale om, som idetmindste hverken Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> selv (efter Ap. Gg. 9 og 22) eller Stokmesteren i Philippi (efter Ap. Gg. 16) blev døbte i Floder, og nok heller aldrig Nogen, der holdt fast paa <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, har trættedes om nogle Draaber Vand meer eller mindre.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1840_1_page0086.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Kirkelige Oplysninger især sor Lutherske Christne.</head>
</div>
<div>
<head>III. Det Christelige Liv som et Christus-Liv.</head>
<p>Livs-Spørgsmaalet er ikke, hvad der kan bevises af Skriften, men hvad der virkelig findes i Kirken. - Det evige Livs Ord forudsætter Savnet og kræver Troen. - Troskaben til Døden og Selvopoffrelsen er umuelig uden det ny Liv. - Livets sande Væsen er virksom Menneske-Kiærlighed. - Den personlige Hellig-Aand er Livskraften, som sindes ved at følge Herrens Anordninger. - Lov dertil er altsaa en Livssag og verdslig det ene Nødvendige. - Herrens mundtlige Ord til os har Livs-Aande", som hverken udspringer af Troen eller Skriften. - Apostlernes Samfund er det Fællesskab, hvori <hi rend="spaced">Livet</hi> ene kan annammes og besiddes. - Livet undfanges med Aanden, ved Troen, fødes i <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som <hi rend="spaced">Haab</hi>, og bliver sig bevidst i <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, som <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>.</p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>er staaer skrevet: "uden at blive født paany kan Ingen see Guds Rige," og uden at fødes "af Vand og Aand" kan Ingen indgaae i Guds Rige, og der staaer atter skrevet, at vi er <hi rend="spaced">gienfødte</hi> til et levende Haab af uforkrænkelig Sæd: Gud-Herrens det "levende Ord", som varer evindelig, og der staaer endelig skrevet, at Christus renser sin Menighed med "Vandbadet i Ordet", og frelser den ved Gienfødelsens og den Hellig-Aands Fornyelses Bad*). At nu alt dette stemmer godt overeens med den Paastand, at de Troende gienfødes i <hi rend="spaced">Daaben</hi> ved <hi rend="spaced">Ordet</hi> af Herrens Aand til et</p>
<p>*) Joh. 3. 1 Pet. 1. Eph. 5. Tit. 3.</p>
<pb facs="1840_1_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<p>nyt Liv i Guds Rige, det er indlysende, men om disse saakaldte classiske Skriftsteder kunde være os Hjemmel nok, ei blot for at kalde Kirke-Daaben <hi rend="spaced">Gienfødelsens Vad</hi>, men for at vente en <hi rend="spaced">virkelig</hi> Gienfødelse deraf til det evige Liv, som Herren lovede sine Troende; det er aabenbar et ganske andet Spørgsmaal, som det maaskee kan falde meget vanskeligt at besvare. Men til Lykke er dette Spørgsmaal aabenbar unødvendigt, unyttigt og ufrugtbart, saa det kan være os ganske ligegyldigt, hvdrdan man besvarer det, da vi ikke høre til et Kirke-Samfund, der enten er skabt af Skriften eller døbes paa den, thi kun i et saadant christent Kirke-Samfund, der, saavidt vides, endnu aldrig har været til, kun der vilde Livs-Spørgsmaalet hænge sammen med alle de Lærdes Kiævlerier om Skriften og dens Indhold. <hi rend="spaced">I vort</hi> Kirke-Samfund derimod, som skabes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> af et mundtligt og lydeligt Ord, og meddeler Daaben paa ganske andre <hi rend="spaced">Vilkaar</hi> end <hi rend="spaced">Bibeltro</hi> og <hi rend="spaced">Bibellæsning</hi>, i dette Samfund, der forsaavidt kiendelig nok ligner det fra Begyndelsen, hvorom vi læse i <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, er det aabenbar ikke Spørgsmaalet, hvad <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, men hvad det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord til os lover, ikke Spørgsmaalet, om Bibelen, men om Ordet til os erklærer den Daab, vi døbes med, for et Gienfødelsens Bad, og den Sag er jo afgiort. Vistnok er det Hoved-Sagen, om der i det Christne Kirke-Samfund virkelig sindes et nyt Liv; men det kan jo ingen Skrift, men kun <hi rend="spaced">Erfaringen</hi> afgiøre, og hvis Erfaring lærde, at man vel fik et nyt Liv ved <hi rend="spaced">Bibellæsning, Skriftklogskab</hi>, eller noget Andet, men ikke ved Noget af det, Kirken, naar v! indlemmes i den, kræver af os eller skiænker os, da havde dette ny Liv aabenbar slet intet med vort Kirke-Samfund at giøre, men blev en Skole-Sag, eller dog en Privat-Sag for hver Enkelt af os, ikke som Christne men blot som Mennesker. Naar man derfor troer, at der i det Christne Kirke-Samfund, som saadant, gives og sindes et nyt Liv, ægte menneskeligt, men 
<pb facs="1840_1_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
ogsaa ægte guddommeligt, ligesom vor Herres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Liv, da kan der intet Spørgsmaal være om, at det maa være ved "Evangeliet og Sacramenterne", dette Liv meddeles de Troende og næres hos dem, saa hvad der giør det vanskeligt at tale og især at skrive derom, er, at man hos de fleste Tilhørere og Læsere nuomstunder maa forudsætte saa luftige Begrøber om aandeligt Liv og saa steendøde Begrøber om "Evangeliet og Sacramenterne", at selv det Klareste synes dem bælgmørkt. Naar man nemlig ved Liv i Aanden tænker sig et eller andet tomt Forstands-Begreb, der af Læsningen eller af Luften skal vinde Fylde og Livs-Kraft, og tænker sig ved "Evangelium" kun "Sort paa Hvidt" eller en <hi rend="spaced">Præken</hi> derefter, og ved "Sacramenterne" kun oplæste Formularer, Vand, Vin og Brød; da kan vi umuelig tale om et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Liv, der, <hi rend="spaced">ligesom det Naturlige</hi>, har sin dunkle, ubevidste Undfangelse og Fødsel, og sin langsomme udvikling til Bevidsthed, uden at henregnes til de mystiske Drømmere, og vi kan ligesaalidt tale om<hi rend="spaced"> Daaben og Nadveren</hi>, som dette Livs Kildespring og Næringsmiddel, uden at udraabes for aandløse Dødbidere, der vente aandeligt og evigt Liv af Hexe-Formularer og livløse Ting.</p>
<p>Heraf maae vi imidlertid hverken lade os forvirre, forbluffe eller mistrøste, thi hvad <hi rend="spaced">Livs-Udviklingen</hi> angaaer, da har vi <hi rend="spaced">Natur-Lovene</hi> paa vor side, og kan smile ad alle luftige Indvendinger mod dem, og i Henseende til <hi rend="spaced">Livs-Kraftens</hi> Udledelse af et Guds-Ord i Menighedens Mund, da har vi ikke blot Skriften men ogsaa Erfaringen for os. Alle de nærmere Oplysninger, vi herom kan give, er vistnok aldeles spildte, hvor man enten slet ingen Trang føler til et virkelig nyt Liv i Aanden, eller vrager dog den Tro, at det sindes hos vor Herre Jesus <hi rend="spaced">Christus</hi>, i den Kirke, Han har stiftet, og vi ved Daaben er indlemmede i, men hvor Trangen og Troen sindes, og det levendegiørende Ord endnu er i Virksomhed, der er 
<pb facs="1840_1_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
Oplysningerne ingenlunde spildte, thi der vil de føre til Delagtighed i Livet og fremme Udviklingen deraf til en salig Bevidsthed.</p>
<p>Af Optegnelser som disse, dunkle for de Fleste og utilfredsstillende for Alle, kan Nytten vist nok ikke anslaaes synderlig høit, men <hi rend="spaced">Aanden</hi> driver os dog til paa alle muelige Maader at udbrede og fremme Oplysningen om "det evige Liv i Christo Jesu" som Guds Naadegave, og da Herren i sin Kirke har gjort det saa let tilgængeligt for alle barnlige Sjæle, at Englene maae forundre sig derover, kan selv det mindste Vink være nyttigt og maa ikke forsømmes paa en Tid, da Vilderedet hos dem, der have "Lyst til Livet", er dobbelt sorgeligt, fordi Dødbiderne gaae nu frem med faste Skridt i alle Retninger, saa "de Fattige i Aanden" ikke blot staae til Skamme, men fristes til at tænke, det er en Umuelighed, deres Hjerte begiærer.</p>
<p>Denne Fattigdom i Aanden, der efter Skriften maa forudsættes hos alle dem, Herren skal gjøre rige, forudsætte vi naturligviis ogsaa følt hos alle dem, der, uden at have fornummet det ny Liv, skal have Nytte af Oplysningen derom; thi hvem der ikke har en dunkel Anelse om det aandelige Liv, vi naturlig fattes, kan ligesaalidt have Gavn af vor Tale derom, som Heste eller Hunde har Gavn af Alt hvad man vilde sige dem om Menneske-Livet. Her giælder det imidlertid tilbunds, at den græder ei for Guld, som aldrig Guld eiede, og om derfor end ikke Skriften lærde os, at det ny Liv i Christo kun er en <hi rend="spaced">Fornyelse</hi> af det oprindelige Menneske-Liv i Guds Billede, som tabdes i Adam, saa forudsætte dog <hi rend="spaced">Savnet</hi> af et bedre Menneske-Liv, der kan vare evindelig, aabenbar ligesaavel Besiddelsen som Tabet deraf. Medens derfor alle mystiske Beskrivelser af et splinternyt guddommeligt Liv, man vil have fundet i sig selv eller grebet af Luften, er bælgmørke for alle dem, der ikke spore Noget hos sig, de antage derfor; saa følges derimod Evangeliet om det ny Liv i Christi Kirke altid af 
<pb facs="1840_1_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
en himmelsk Klarhed, der omskinner selv dem, der aldeles sattes det, ligesom Julenattens Klarhed omskinnede Hyrderne ved Bethlehem. Ligesom vi nemlig forkynde, at Jesus var et Menneske i alle Maader, som En af os, paa <hi rend="spaced">Synden</hi> nar, selv <hi rend="spaced">dødelig</hi>, skiøndt Han blev <hi rend="spaced">Dødens</hi> Overvinder, saaledes beskrive vi ogsaa det <hi rend="spaced">christelige</hi> Liv, som det Menneske-Liv, vi alle kiende, paa <hi rend="spaced">Synden</hi> og <hi rend="spaced">Deden</hi> nær, med Alt hvad deraf flyder, og lægger kun til, at ligesom den Guddommelige Natur i Christus var forenet med den Menneskelige, saaledes skal Menneske-Naturen hos os, naar den er renset fra Synden og har overstaaet Døden, finde sig forenet med den Guddommelige, og skiøndt denne "Livets Krone" overgaaer alt menneskeligt Begreb herneden, end sige da de <hi rend="spaced">Agienfødtes</hi>, saa kan dog <hi rend="spaced">Natur-Mennesket</hi> baade have en Forestilling om den "Retfærdighed, Fred og Glæde", der ene sindes i Guds Rige, hvor alt Ondt er borte og Livet evigt, og føle, at selv ved <hi rend="spaced">Haabet</hi> derom og den allerringeste Grad deraf var allerede usigelig meget vundet for os syndige og dødelige Mennesker.</p>
<p>Paa den anden Side seer man imidlertid ogsaa let, det gjør en mærkelig Forskiel, enten man tør haabe virkelig at annamme det ny Liv herneden, eller om <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> saavelsom Fuldendelsen sættes efter Døden, og naar man gjør det Sidste, da sammenblander man aabenbar den gamle og den ny Pagts Vilkaar, og sigter ikke blot <hi rend="spaced">Skriften</hi> men <hi rend="spaced">Christus</hi> og Hans <hi rend="spaced">Kirke</hi> for den groveste <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>. Det er nemlig ikke blot efter den Apostoliske Skrift, man maa forudsætte den <hi rend="spaced">Hellig</hi>-Aand og det ny Liv i Christo hos Menigheden til alle Tider og under alle Himmelegne, men baade vidner <hi rend="spaced">Kirken</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> om alle Troendes <hi rend="spaced">Gienfødelse</hi> af den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, og indbyder dem ved <hi rend="spaced">Nadveren</hi> til en virkelig <hi rend="spaced">Forening</hi> med <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, saa, hvis den alligevel intet nyt Liv havde at meddele, da var den aldeles 
<pb facs="1840_1_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
falsk og uefterrettelig. Hertil kommer endnu, at ligesom vi læse i Skriften, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er Vintræet og vi Grenene, saa uden Ham kan vi slet intet giøre, men at vi dog, selv paa vort Livs Bekostning, maa være Ham bekiendt for Verden, om Han skal være os bekiendt for sin Himmelske Fader; saaledes lærer daglig Erfaring og hele Kirke-Historien, at baade Læg og Lærd, og da især Ordets Tjenere, for at være den Korsfæstede, igien Opstandne, med Syndsforladelsen og det evige Liv i Hans Navn, frimodig bekiendt, behøve nye <hi rend="spaced">Livs-Kræfter</hi>, som altsaa maae skiænkes, naar Kirken skal staae, og maae være skiænkede, siden Kirken staaer endnu, ei blot til <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> og den ældste Menighed, men ogsaa til <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> og alle dem, der, med ham, i <hi rend="spaced">Jesu</hi> Navn, bød hele Verden Trods. Kun derfor, naar man overlader det til den <hi rend="spaced">verdslige</hi> Arm, hvorvidt den kan og vil værne om den <hi rend="spaced">christne Tro og Bekjendelse</hi>, og anseer Kirkens Løfte paa det evige Liv for en Almisse, der ingen Forpligtelser medfører, eller dog ingen synderlig Opoffrelse, indvortes eller udvortes, kræver, kun da kan man tage det saa løseligt med Løftet, og slaae sig til Ro, uagtet man ikke mærker det Mindste til, at det gaaer i Opfyldelse, og slutter derfor kun hen i Veiret, at Opfyldelsen, det evige Liv, kommer af sig selv, naar man døer.</p>
<p>Hvor flau og fastende derfor end den Beskrivelse var, de nymodens Theologer i det <hi rend="spaced">attende</hi> Aarhundrede gav af det <hi rend="spaced">christelige Liv og Levnet</hi>, som Christendommens Hovedsag, af <hi rend="spaced">Christi Exempel</hi>, som dets klare Speil, og af <hi rend="spaced">uegennyttig og virksom</hi> <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi>, som dets egenlige Væsen, ja, uagtet man godt kan sige, de meget forsigtig tog Livet af Kiærligheden, førend de gjorde den til Christendommens Moral-Princip, og trak Christus ned til sig selv, før de opstillede Ham lil vort Mønster, saa var dog baade Udtrykkene, de tog af Skriften, uforbederlige, og Moraliseringen, med <hi rend="spaced">Menneske-Naturen</hi> og Jesu 
<pb facs="1840_1_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
Taler sor Øie, langt nyttigere end Dogmatiseringen efter de Symboliske Bøger og Pietismen i de gudelige Forsamlinger, thi disse førde fra, men hin sigtede dog til Livet i Christus. Vistnok var det uhyre latterligt at ville afløse "Troen og den Hellig-Aand" med en tør og stiv, flau og fastende Beskrivelse af et feilfrit Liv, hvori alle Dyder rakde hinanden Haand, og den rene, uegennyttige Menneske-Kiærlighed frembragde den skiønneste Ligevægt mellem Kraft og Djærvhed og en ædel Stolthed paa den ene, og Mildhed, Taalmodighed og Ydmyghed paa den anden Side, og man kan nok vide, at den dermed følgende "<hi rend="spaced">Livskraft</hi>" neppe forslog til at <hi rend="spaced">huske</hi> Beskrivelsen endsige til at leve derefter; men i dette latterlige Daarskab var jo baade Menneske-Naturen og den Hellige Skrift aldeles uskyldige, og det var ligefuldt et stort <hi rend="spaced">videnskabeligt</hi> Fremskridt, at man gjorde <hi rend="spaced">Menneske-Livets</hi> Tarv og Rettigheder giældende, og hævdede den <hi rend="spaced">evangeliske</hi> Beskrivelse af det <hi rend="spaced">christelige</hi> kiv og Levnet, baade mod den <hi rend="spaced">Mystiske</hi>, der gjorde det til en Urimelighed, den <hi rend="spaced">Pharisæiske</hi>, der gjorde det til Skinhellighed, og den saakaldte <hi rend="spaced">Orthodoxe</hi>, der gjorde det til slet ingen Ting. Fienden tænkde vel dermed at bevise Troens Ufrugtbarhed, og regnede aabenbar paa at <hi rend="spaced">Christus</hi> var langt borte og den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> umuelig at finde, men han forregnede sig aabenbar, thi saasnart de <hi rend="spaced">Troende</hi>, ved Verdens aabenbare Spot, Had og Forfølgelse, mærkede, at der hører <hi rend="spaced">Kraft</hi> til at være <hi rend="spaced">Christus</hi> bekiendt, da tog de det ogsaa alvorlig med Herrens Løfter, og naar de fristedes med de to store Bud i Loven om Kiærlighed til Gud og Næst n, da nødtes de til at svare med Herren: <hi rend="spaced"> giør det, saa lever</hi> du! men nødtes tillige til at efterspore Forholdet mellem <hi rend="spaced">Tro og Kiærlighed</hi>, og den levende Forbindelse mellem os og vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>.</p>
<p>Naar man nemlig for Alvor troer paa en levende Gud, som seer paa Hjertet, og troer paa en virkelig Frelser "fra Synd, 
<pb facs="1840_1_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
fra Død og fra Satans Rige," da kan man hverken, som de Vantroe, rive Moralen fra Dogmatiken, eller nøies med den Oplysning, at "Kiærlighed er Lovens Fylde," uden at bryde sig om, enten man har eller fattes den, og ved at læse flittig baade i <hi rend="spaced">Skriften</hi> og i sit eget <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, lærer man da snart, at disse to Bøger stemme godt overeens deri, at det er "<hi rend="spaced">Troen og Aanden</hi>" det giælder om: den faste, bestemte Tro paa <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus, baade som Guds og Menneskens Søn, og en virkelig Modtagelse af en virksom Guds-Aand, der levendegiør Troen og forbinder os i Sandhed og Kraft med Jesus Christus, saa vi kan bytte med Ham, lade Ham tage vor Synd, vor Død og alle vore Sorger paa sig, og give os sin Netfærdighed, sit Liv og sin Glæde isteden; thi kun da kan vi blive som Han var i denne Verden, hvad ikke blot <hi rend="spaced">Skriften</hi> siger, vi skal blive, men hvad <hi rend="spaced">Hjertet</hi> ogsaa føler, vi maa blive, naar der skal være Liv og Heltekraft i vort Haab om at blive "som Han er" i den anden Verden.</p>
<p>Ligesaavist som det imidlertid er, at Christi <hi rend="spaced">Evangelium</hi> var ikke blot et latterligt Æventyr, men et skammemeligt Bedrageri, hvis der ikke bestandig var et <hi rend="spaced">levende</hi> Forhold mellem Christus og Hans troende Disciple, som skrevet staaer: "Verden seer mig ikke længer, men jeg lever og I skal leve", ligesaa vist er det, at et saadant levende Forhold kun kan finde Sted, naar Hans Aand, som en guddommelig, sig selv vitterlig <hi rend="spaced">Livs-Kraft</hi> besjæler og gjennemvirker Menigheden, og det er derfor intet Under, at Sporene af et saadant Forhold i <hi rend="spaced">virkelige Livstegn</hi> er nuomstunder baade sjeldne og matte; thi Troen paa den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, som en <hi rend="spaced">guddommelig Person</hi>, Christi Statholder paa Jorden, Hans Menigheds Livskraft og Sjælesorger, Læremester og Ledsager, hører aabenbar til de christelige Oldsager, man vel i Christenheden betragter med meget forskiellige Øine, men ingensteds har Synderligt af. Hertil kommer endnu vor Tids <hi rend="spaced">luftige</hi> Begreb om Aand 
<pb facs="1840_1_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
og aandelig Virksomhed, og <hi rend="spaced">haandfaste</hi> Begreb om <hi rend="spaced">Frihed og Personlighed</hi>, der, hvor de herske, giør ethvert levende Forhold mellem Himmel og Jord, Gud og Menneske, altsaa ogsaa mellem Christus og os, aabenbar umueligt, saa det er i sin Orden, at de <hi rend="spaced">Christne</hi>, ligesaavel som <hi rend="spaced">Hellener</hi> og <hi rend="spaced">Nordboer</hi>, miste Livet ved at <hi rend="spaced">opgive Aanden</hi>; men hverken er det dermed forklaret, hvi det christelige Liv ogsaa i anderledes <hi rend="spaced">troende</hi> Dage var saa sjeldent, saa dunkelt og svagt, ikke heller lærer vor egen Erfaring os, at det bliver meer end dunkelt og svagt, blot derved, at vi eftertragte en levende Forbindelse med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> ved den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, og slaae vor Lid til Hans aandelige, virkelige Nærværelse hos og i sine Troende. Vi kan derfor ikke standse herved, men drives bestandig til nøiere at efterspore den aandelige Svindsots, Lamheds og Døds Aarsager, vist nok ikke, fordi selv den klareste Indsigt heri kan trøste os enten over Livets Savn eller Sygelighed, men fordi vi føle, at alle Aarsagerne maae ligge hos os selv, og kan <hi rend="spaced">ikke</hi> ligge hos <hi rend="spaced">Herren</hi> eller <hi rend="spaced">Aanden</hi>, som nødvendig baade kan og vil virke lige kraftig, levende og glædelig paa alle troende Slægter under alle Himmelegne, saa det maa i den Henseende være med Forskiellen mellem det <hi rend="spaced">Første</hi> og det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundrede, som med den mellem "<hi rend="spaced">Jøde og Græke</hi>, <hi rend="spaced">Skythe og Barbar</hi>", at den falder bort i samme Grad, som Herrens Aand faaer Magt, og Han, som er igaar og idag og evindelig den Samme, kommer til at leve, "boe og vandre" i sit Folk. Spørgsmaalet var nemlig aldrig om <hi rend="spaced">Ensformighed</hi> i de Enkeltes Stilling og Virksomhed, men kun om Aandens og <hi rend="spaced">Livets Eenhed</hi>, som skrevet staaer, at "Gaverne er forskiellige men Aanden er den samme," og det christelige Livs Hemmelighed er uforanderlig den, at de Troende ikke leve deres eget men Hans Liv, som er død og opstanden for os, staae fast paa den samme Tro, vandre med det samme Haab, og virke og voxe i den samme indbyrdes 
<pb facs="1840_1_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
<hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, til Hans Ære, uden Hvem vi kan slet Intet giøre, og som derfor udretter Alt i Alle.</p>
<p>Tidlig eller seent opdage vi nu, i Løbet af en alvorlig Undersøgelse, at foruden Spørgsmaalet om den <hi rend="spaced">Hellig-Aands</hi> guddommelige <hi rend="spaced">Personlighed</hi>, og Hans levende altomfattende Virksomhed i <hi rend="spaced">Herrens Navn</hi>, er der endnu et andet dermed paa det Nøieste sammenhængende Spørgsmaal, hvis rigtige Besvarelse vel ikke, strængt taget, <hi rend="spaced">betinger</hi> det christelige Liv, men dog dets ordenlige udvikling <hi rend="spaced">og kraftige Virksomhed</hi>, Spørgsmaalet nemlig om <hi rend="spaced">Villa arene</hi>, hvorunder, og Midlerne, hvorved Herren og Aanden leve og virke i Menigheden.</p>
<p>Strængt taget, siger jeg, er dette Spørgsmaals rigtige Besvarelse ikke <hi rend="spaced">Betingelsen</hi> for det christelige Liv; thi da <hi rend="spaced">Vilkaarene og Midlerne</hi>, ligesaalidt som Livet selv, kan beroe paa os, men kun paa Herren, saa maa Han ved Kirkens Stiftelse selv have gjort en <hi rend="spaced">Anordning</hi>, der kun behøver at sindes og følges for at medføre Aanden og Livet, om man end ikke besinder sig paa noget andet Vilkaar end <hi rend="spaced">Troen</hi>, eller har anden Tanke om Midlet, end at det er <hi rend="spaced">aandeligt</hi>; men veed man ikke, <hi rend="spaced">hvortil</hi> Troen skal hæfte sig, som de Vilkaar, hvorunder, og de Midler, hvorved Herren og Aanden kommer til os, lever og virker hos os, da staaer man dog bestandig Fare for at miste Livet igien, og kommer aldrig til <hi rend="spaced">Bevidsthed</hi> eller ordenlig Udvikling af dets underfulde Kræfter. Vist nok skulde man ikke vente en saadan Vankundighed i Herrens Huus, hvor Alling er beregnet paa de Smaa, som skal vore, og paa deres ringe aandelige Fatte-Evne, thi <hi rend="spaced">Troen</hi> er jo uopløselig knyttet til <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som den <hi rend="spaced">aandelige Fødsel</hi>, og Vilkaarene for det christelige Liv kort og godt udtrykt i <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, medens Indbydelsen til <hi rend="spaced">Herrens Bord</hi> klarlig melder, hvorved Livet skal opholdes og faae sin rette Skikkelse i hans aandelige Legeme, hvorpaa vi alle er Lemmer, saa hvem der kun har Troen, og venter Alt af <hi rend="spaced">Herren</hi> 
<pb facs="1840_1_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, synes aldrig at kunne tage feil enten ad Naade-Livets Vilkaar, eller ad dets Kilde og Nærings-Midler. Kiende vi imidlertid noget til vort eget Hjerte, da kiende vi kun alt for godt den <hi rend="spaced">Egenkiærlighed</hi>, <hi rend="spaced">Selvraadighed og Selvklogskab</hi>, der ikke blot har skilt os ved det gamle Menneske-Liv i Guds Billede, men bestrider uafladelig det Ny i <hi rend="spaced">Christo Jesu</hi>, og naar vi betænke, hvad der hører til at sinde sig i Herrens Anordninger og følge dem, da see vi let, at <hi rend="spaced">Livets</hi> Vei er smal og Porten trang; thi den rette Forbindelse af det <hi rend="spaced">Udvortes og Indvortes, det Legemlige</hi> og Aandelige, det Timelige og Evige det Menneskelige og Guddommelige, det Enkelte og det Almindelige, falder os Alle, selv naar den er os utvivlsom, forunderlig fremmed.</p>
<p>Naar vi derfor betragte de kirkehistoriske Vildfarelser, som, ligefra Apostlernes Dage til Vores, har hindret det christelige Liv fra at udfolde sine Kræfter og straale i sin Glands, da maa det ingenlunde være for at bryde Staven over vore Medtroende, som skelede ud enten til Høire eller Venstre, men blot for paa den ene Side at retfærdiggiøre Herren og Aanden, og paa den Anden at berede Menigheden bedre Dage, under Aabenbarelse" af hans Dyder, som kaldte os fra Mørket til sit underlige Lys. Ingen kan lægge anden Grundvold, end den, som er lagt fra Begyndelsen, siger vor Summus Theologus, Apostelen Paulus, og med dem som desuagtet prøve derpaa og <hi rend="spaced">forandre</hi> Herrens Anordninger, har vi Intet at skaffe, thi de er fremmede for Herren af Modersliv; men hvem der bygger paa den rette Grundvold, skal frelses, siger samme Apostel, som "en Brand af Ilden", om han end har bygt med Træ og Rør og Straa, som den Skiærsild, al Kirkebygning maa giennemgaae, fortærer, og dette skal være vor kirkehistoriske Nettesnor, hvorefter vi lade alle <hi rend="spaced">Rettroende</hi>, Papister saavelsom Protestanter, vederfares Naade, men Herren og Aanden vederfares Ret. <hi rend="spaced">En christelig Kirke-Historie</hi> efter denne Regel er vist 
<pb facs="1840_1_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
nok et af vore store Savn, som maa afhjelpes, sor det christelige Folkeliv kan klarlig gienfødes, men til at arbeide paa en Saadan har vi ogsaa gode Stunder, thi stirre vi vist paa det nærværende kirkelige Vilderede, da see vi strax, at Gud endnu maa giøre store Ting, før det kan lykkes med Gienfødelsen og Fornyelsen af Christen-Livet, som et ordenligt Folke-Liv i alle sine naturlige Skikkelser, fra den spæde Barndoms til den voxne Manddoms, og saaledes maa det dog være, ei blot for at svare til Beskrivelsen i Apostlernes Gierninger og Johannes-Brevet, men ogsaa for at <hi rend="spaced">aabenbare Aandens</hi> Guddoms-Kraft, og forherlige <hi rend="spaced">Sønnen</hi> paa Jorden, ligesom han i sit eget Levnetsløb forherligede sin Fader. Det er nemlig ingenlunde blot Fangenskabet i Stats-Kirkerne, der hindrer Christus-Livet fra at udbrede og udvikle sig, men det er en langt farligere indvortes Modstand, der først maa overvindes, og naar den reformatoriske Stræben af Aandens Drift for Øieblikket af alle Kræfter bekæmper den verdslige <hi rend="spaced">Kirke-Presning</hi> og den selvkloge Vurdering af <hi rend="spaced">Herrens Anordninger</hi>, da er det kun fordi, hvad der truer med at tilstoppe <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi>, eller kvæle Barnet i Fødselen, maa bekæmpes og overvindes, naar ikke selv <hi rend="spaced">Haabet</hi> skal tabes. Hvad nemlig <hi rend="spaced">Præste-Livet</hi> til alle Tider kan lære i det Smaa, det viser <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Liv os i det Store, fra <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> Dage til <hi rend="spaced">Konstantins</hi>, thi da baade fulgde man udvortes Herrens Anordninger, og havde Leilighed til at rore sig frit i Himmeriget paa Jorden; men desuagtet aftog Livs Kræfterne kiendelig, saa der var næsten ikke mere Spor af et christeligt <hi rend="spaced">Folke-Liv</hi>, da Kirken gav sig Keiseren i Vold. Vilde man heraf slutte, enten at det ingen Livssag er at bryde Herrens Anordninger, eller at Kirke-Væsenet ordnes bedst af den verdslige Arm, da var det vistnok topmaalt Daarskab, men derimod skal det lære os, <hi rend="spaced">hvor for</hi> Herren bar tilladt Fremmede at herske over os, og giøre os beskedne, saa vi ikke forlange mere <hi rend="spaced">udvortes Frihed</hi>, end vi er modne til at ære Herren med, og nøies med den 
<pb facs="1840_1_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
Allernodvendigste. Hvor <hi rend="spaced">antichristelig</hi> derfor end den Tone er, hvori Verdens Vise nuomstunder tale om den saakaldte "<hi rend="spaced">Christelige Stat</hi>", der skal opsluge Christi Kirke for ret at indlemme den i sig, og hvor klart end Aanden vidner om, hvad det vil føre til og ende med i de sidste Dage, saa skal vi dog feie og læmpe os efter Verdens-Magten, naar den blot tillader os at holde fast ved <hi rend="spaced">Herrens Anordninger og vor ei Stilhed</hi>. Denne Tilladelse kan nu de verdslige Fyrster give os enten inde i deres Stats-Kirke eller <hi rend="spaced">udenfor</hi> den, og hvilket der synes dem bedst, skal vi taalmodig finde os i, om end den indskrænkede Frihed, der undes os, maa kiøbes med Opoffrelser, og naar jeg har foreslaaet den <hi rend="spaced">Danske Regiering</hi> at skiænke os denne tarvelige Frihed <hi rend="spaced">inden</hi> i Stats-Kirken, ved at stadfæste Præsternes selvtagne Frihed, der neppe lader sig afskaffe, og losne <hi rend="spaced">Sognebaandet</hi>, saa Lige kan søge Lige, da er det ingenlunde, fordi jeg overseer, at det er baade den fattigste og for <hi rend="spaced">christelige Præster</hi> farligste Frihed, de Christne kan vinde, men fordi den aabenbar er Staten saa fordeelagtig og den <hi rend="spaced">Danske</hi> Fredsommelighed saa beslægtet, at vilde man ikke engang unde os den, da undte man os bestemt slet ingen. Naar derfor Verdens Folk i dette Forslag vil see en <hi rend="spaced">hierarchisk</hi> Bestræbelse, da er de enten meget kortsynede, eller de misunde <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Aanden</hi> selv det <hi rend="spaced">allerhemmeligste</hi> og allerfrieste, kun af <hi rend="spaced">Troen</hi> udspringende og kun for <hi rend="spaced">Hjertet</hi> virkelige, Herredomme over Menigheden, og naar Medchristne laste mit Forslag som et halvt Forræderi, da maae de være blinde enten for den aabenbare <hi rend="spaced">Uchristelighed</hi>, der Hersker hos Mængden af alle <hi rend="spaced">Statskirkers</hi> <hi rend="spaced">Medlemmer</hi>, eller for den skjulte <hi rend="spaced">Livskraft i Herrens Ord</hi>, eller for begge Dele. Denne Blindhed er imidlertid ogsaa en saa gammel Skade, at skiøndt vor Herre underlig har lægt den hos nogle af os, see vi dog af Hans syvende og sidste Hyrdebrev, at selv efter vore Dage vil Menigheden 
<pb facs="1840_1_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
trænge høit til "Diensalve", saa, naar det kun maa lykkes Menigheden ved vort Syn at undgaae den Livsfare, der nu i alle Statskirker truer den, da maa vi ikke krympe os red Utakkene, vi faae derfor, af dem, der see feil.</p>
<p>Saalænge der nemlig har været saakaldte <hi rend="spaced">christelige Stats-Kirker</hi> i Verden, hvor man enten lokkede eller truede Folk til at lade sig selv eller deres Børn døbe, undervise i den christelige Børnelærdom, tiltale og behandle som Christne, saalænge har ogsaa alle de <hi rend="spaced">virkelige</hi> Christne, især blandt <hi rend="spaced">Præsterne</hi>, som udtrykkelig eller stiltiende billigede denne uchristeligt og for hele Menigheden fordærvelige Adfærd, inddysset sig med den Tanke, at naar man paa hvilkensomhelst Maade fik Folk ind i Kirken, hindrede man dog endeel <hi rend="spaced">Forargelse og Bespottelse</hi>, og turde vel tillige vente at omvende enten de vantroe Forældre selv eller dog deres Børn, og da man endelig i <hi rend="spaced">Nyaarstiden</hi> opdagede, det var alt for uchristeligt at nøde Nogen ind i Kirken, syndes man dog, det gik godt an at <hi rend="spaced">holde</hi> paa dem, der fandtes, uden Spørgsmaal om, hvordan deres Fædre var kommet ind, og hvordan det huede dem selv. Endog i Middelalderen kunde det vel ikke undgaae nogen <hi rend="spaced">gudfrygtig</hi> Mands Opmærksomhed, at det store Bedehuus for alle Folk ved denne Kirke-Presning var forvandlet til en Røverkule, men de trøstede sig ved de "Helliges Samfund" i <hi rend="spaced">Klostrene</hi>, og da man efter Reformationen saae, at Hverken de bibelske Prækener eller Luthers Catechismus kunde vaske Morianer hvive, trøstede Nogle sig med et nyt "Helliges Samfund", der skulde skabes i "gudelige Forsamlinger", og Andre med Verdens Ende, som daglig ventedes. Nu kom det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundrede, som en Ødelæggelsens Vederstyggelighed, ugudeligheden og Bespottelsen blev allevegne meer og mindre sat i Frihed, og i alle de <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Statskirker truedes de Troende med at see dem selv eller dog deres Børn al Christendom berøvet, og til at træde ud af Statskirkerne havde de sjelden Lov og 
<pb facs="1840_1_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
aldrig Mod. Næsten i alle de <hi rend="spaced">Tydske</hi> Stats-Kirker blev Herrens Anordninger ved Daaben og Nadveren forvanskede, kun den <hi rend="spaced">Engelske</hi> og <hi rend="spaced">Danske</hi> beholdt til nu sin gamle <hi rend="spaced">Alterbog</hi>, der, saavidt døde Bogstaver kan, værnede om dem, men hvor gruelig Alt i <hi rend="spaced">Virkeligheden</hi> hos os blev forvansket, er noksom bekiendt, Og at Forvanskningen betragtes med Fornøielse eller dog med Ligegyldighed af <hi rend="spaced">Mængden</hi> i alle Kredse, det er naturligt; men at ikke alle <hi rend="spaced">Troende</hi> og især alle <hi rend="spaced">troende Præster</hi> endnu kan see, det er den bittre Frugt af <hi rend="spaced">Kirke-Presningen</hi>, at selv Mange af dem ansee Frafaldet for en ulykkelig "Hændelse", der kan og skal følges af en ny Presning til Daab og Altergang, hyklet Bekiendelse og tvungen Børnelærdom, det er en Blindhed, man maa inderlig beklage, og netop drives af til at giøre alt Mueligt for Christus-Livet i sidste Aandedræt. Hvad enten man nemlig kalder dem, der bryde Herrens Anordninger, <hi rend="spaced">Kiættere</hi> eller ikke, og hvad enten man forvansker dem paa Trods eller af Skiødesløshed, da er Følgen forsaavidt den samme, at <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi> med deres Ægthed og Gyldighed tabe deres <hi rend="spaced">Livskraft</hi> og blive virkelig, hvad Mængden af Protestanterne anseer dem for: ligegyldige Kirke-Skikke, og dette Tab kan kun forhindres enten ved at træde ud med dem af Stats-Kirken, eller ved at erholde deres Frigivelse i Statskirken; thi vi har nylig havt et staaende Beviis paa, hvor usikkre Herrens Anordninger er paa at beholde deres Plads i Alterbogen, og selv, om de beholde den, forstaaer det dog ikke, da Præsterne er selvraadige og Ordet er tomt paa Spotternes Læbe. At Gienfødelsen er sjelden og Vexten endnu sjeldnere, ogsaa hvor Herrens Anordninger udvortes følges, og at Sjeldenheden vil vedvare, saalænge man ikke anderledes end nu sætter Priis paa det ny Liv og slaaer Lid til Herrens Ord ved Naademidlerne, som "Aand og Liv", det er vist nok; men derfor maae vi, som veed Beskeed, og see hvad det giælder, dog holde <hi rend="spaced">Leiligheden</hi> til Gienfødelse og Fornyelse aaben, om vi end 
<pb facs="1840_1_page0101.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
derved skulde faae Skin af <hi rend="spaced">Aandløshed</hi>, et Skin, Aanden vil henveire, hvergang vi, under Hans Paakaldelse, oplade vor Mund til at tale om Christi Bolig ved Troen i vore Hjerter, og om den Rodfæstelse i Kiærligheden, hvorved vi vore, med alle de Hellige, til at begribe baade det Lange og det Brede, det Dybe og det Hele.</p>
<p>Saaledes var aabenbar ogsaa <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Tankegang, thi, medens Zvinglianerne <hi rend="spaced">eensidig</hi> trodsede paa "Troen og Aanden," og Papisterne ligesaa <hi rend="spaced">eensidig</hi> paa "Kirkens Naademidler," da trodsede han kun paa <hi rend="spaced">begge</hi> Dele i Forening, og brød sig ikke om Spotten og Forkiættrelsen fra modsatte Sider, ja, brod sig ikke engang om den Modsigelse, man fandt i bans Yttringer, da han følde, der var ingen Modsigelse, men levende, guddommelig Sammenhæng mellem Herren og Aanden, Troen og Naademidlerne. Det blev ham heller ingenlunde forborgent, at <hi rend="spaced">Eenheden</hi> laae idet <hi rend="spaced">udvortes</hi>, lydelige "Guds og Troens Ord", som fører baade Herren og Aanden med sig, annammes ved Troen, og skaber baade Gienfødelsens Bad og Herrens Bord; men da "Tale og Skrift" lod i Eet for ham, kunde han ikke klare Sagen, og derfor nødes vi til at sige, at hvad saa end <hi rend="spaced">Luther</hi> meende, saa er det lige vist, at det Guds Ord, som fører Herren og Aanden med sig, til de <hi rend="spaced">Troendes</hi> Gienfødelse og Fornyelse efter Hans Billede, som skabde os, det er hverken Bogstav-Skriften, ikke heller nogen <hi rend="spaced">Bibelsk Prædiken</hi>, hvor tilforladelig og opbyggelig den end kan være, men ene og alene det Ord af <hi rend="spaced">Herrens Mund</hi>, som lyder til os i Hans Navn ved <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>.</p>
<p>Dette er en haard Tale i de Flestes Øren, som dog ellers lade Daaben giælde for Gienfødelsens Bad og Nadveren for Herrens Bord, men haard eller blod, saa er den sand, og naar man veed, hvor "det evige Livs Ord" sindes, da maatte man jo være en Djævel for med Flid at dølge det, og en stor Kryster for af Menneske-Frygt at fortie det, 
<pb facs="1840_1_page0102.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
især paa en Tid, da intet mindre end en stærk Formodning derom kan bringe Menigheden til at holde urokkelig fast ved <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og ved Alt, hvad der endog blot muelig kan høre til Sacramenterne "efter Christi Indstiftelse".</p>
<p>Efter <hi rend="spaced">Forstands-Tidens</hi> Vilkaar er nemlig vor <hi rend="spaced">naturlige</hi> Forestilling om Aand saa luftig, og vor Følelse deraf saa mat, at vi om Aand og aandeligt Liv kan indbilde os selv og lade os indbilde hvad det skal være, naar vi ikke have noget Fatteligt, der ligner det <hi rend="spaced">Haandgribelige</hi>, at støtte, os til, derfor greb <hi rend="spaced">Lut her</hi> til Skriften, og det maae nuomstunder alle ædrue Sjæle, naar de vil vogte sig for deres egne og Andres Indbildninger og Hjernespind om det ny Liv, hvortil vi af Aanden skal gienfødes, og hvori vi skal vore og vandre med Herren; men naar det er os om meer end en ædru Tankegang, er os om "Liv og Aand" at giøre, da lærer al Erfaring, at det kan <hi rend="spaced">Skriften</hi>, om vi end vil troe, den har det selv, <hi rend="spaced">ikke give</hi> Nogen. Da Skriften imidlertid ogsaa, langtfra at beskrive Liv og Aand som en <hi rend="spaced">Frugt af Bibellæsning</hi>, henviser os tit <hi rend="spaced">Herren</hi> selv midt iblandt sine Troende, til Ordets Hørelse, til <hi rend="spaced">Vandbadet i Ordet</hi> og til Christi Legems og Blods Samfund i den hellige Nadver, saa føle alle Troende sig drevne did, men kan da enten med deres Tro kaste sig tilbage paa <hi rend="spaced">Skriften</hi>, eller fæste sig til <hi rend="spaced">Præsten</hi> og de andre synlige Ting, eller holde sig til det <hi rend="spaced">mundtlige</hi> Ord, som i Herrens Navn tales til dem og til hele Menigheden. At det <hi rend="spaced">Første</hi> ikke nytter til Annammelse af Liv og Aand, har vi alt bemærket, og det beviser <hi rend="spaced">Nyaarstidens</hi> Kirkehistorie klarlig, men at det Andet er ligesaa unyttigt, Viser især <hi rend="spaced">Middelalderens</hi> Kirkehistorie ligesaa klart, saa dersom det <hi rend="spaced">Tredie</hi> og Sidste heller ikke nyttede, da havde Fienden Ret, da var det kun et Æventyr, Alt hvad der er vidnet om det ny Liv af Guds Aand som skiænkes og udvikles i Christi Kirke. Allerede dette maa give os en stærk, til Vished grændsende Formodning 
<pb facs="1840_1_page0103.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
om, at vi her i <hi rend="spaced">Ordet</hi> af <hi rend="spaced">Herrens Mund</hi> har fundet <hi rend="spaced">Livets Kildespring</hi>, thi Ingen kan jo have mindste Tro paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og dog tænke, det er Tant med hans Løfter, og prøve vi nu kun, hvad vi jo uden al Fare kan, at holde os til dette Ord med Troen, som "det evige Livs Ord", udsendt til alle Slagter, og sikkret Guddoms-Kraften ved den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, som uafladelig besjæler det, da lære vi af egen Erfaring, at Verdens Frelser, Jesus Christus, Guddoms-Ordet af Begyndelsen, er selv aandelig og virkelig tilstæde i sit Ord.</p>
<p>Ogsaa dette er tilvisse en dyb <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, som Verdens Vise hverken vil undlade at kalde <hi rend="spaced">mystisk</hi>, eller at tillægge alle de Lyder, man med Ret eller Uret tænker sig ved <hi rend="spaced">Mysticismen</hi>; men vil vi tilbede <hi rend="spaced">Mennesket Jesus</hi> Christus som Guds <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Søn, trøste os ved Hans Fortjeneste, og haabe det evige Liv i <hi rend="spaced">Hans Navn,</hi> enten her eller hisset, da maae vi jo baade indrømme, det er en stor og dyb <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, og være belavede paa at udraabes for Mystikere, Daarer, Sværmere og alt Saadant, af de Vantroe, og vilde vi her lægge Vægt paa det lidt meer eller mindre Forunderlige og Hemmelighedsfulde, da vakde vi med Rette Verdens Latter, som de der afsie Myggen og sluge Kamelen. Sammensmeltningen af den guddommelige og menneskelige Natur i <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og Hans Midler-Stilling, hvorved der aabnes alle Hans <hi rend="spaced">Troende</hi> udsigt til at blive som Han er, det er den store Hemmelighed, hvorimod enhver anden i Sammenligning bliver lille, og at den kun paa en hemmelighedsfuld Maade kan træde i Krast, det følger af sig selv, saa der selv hos de ædrueste Christne aldrig maa være Spørgsmaal om det, men kun om gyldig, troværdig Hjemmel, om saameget Lys i Dunkelheden, at man kan vogte sig for Vildfarelse, og endelig om en salig Erfaring af Evangeliets Sandhed. Dette veed vi alle, var ogsaa <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> og vore troende Fædres Tankegang, og man seer let, at var Bibelen ikke 
<pb facs="1840_1_page0104.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
blot den gyldige Hjemmel og det tilstrækkelige Lys, men ogsaa <hi rend="spaced">Livskilden</hi>, da kan man ikke tænke sig noget mere <hi rend="spaced">mystisk</hi>, da Bibelen selv, saavidt vi kan skiønne, er <hi rend="spaced">steendød</hi>, saa, naar nu Erfaring har lært, at selv de Lærdeste har ondt ved at giendrive Indvendingerne mod Bibelens fulde Troværdighed, at den ikke kan sikkre selv sine flittigste Læsere for Vildfarelse, og at jo strængere man holdt sig til dens Bogstav, desto aandløsere var og desto livløsere blev man, see, da skulde det dog vist ikke forarge nogen Christen, men være os alle en stor Glæde, naar der peges paa noget Andet, naturligviis ogsaa <hi rend="spaced">hemmelighedsfuldt</hi>, men <hi rend="spaced">fast</hi> og <hi rend="spaced">fatteligt</hi>, og anderledes skikket til <hi rend="spaced">levende</hi> Brug og Virksomhed. At nu virkelig <hi rend="spaced">Indstiftelsens</hi> Ord ved Daaben og Nadveren, <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> iberegnet, har et langt <hi rend="spaced">klarere</hi> og umistænkeligere Vidnesbyrd af <hi rend="spaced">hele Menigheden</hi>, end nogen Deel af <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, end sige den <hi rend="spaced">Hele</hi>, det er saa indlysende, at Ingen endnu engang har prøvet paa at giendrive denne min alt gamle Paastand. At dette, den hele Menighed <hi rend="spaced">bekiendte</hi>, korte og almeenfattelige <hi rend="spaced">Troens</hi> Ord er ganske anderledes skikket til at være en Lampe i Dunkelheden for os Alle, end en stor Bog, egenlig kun de Lærde bekiendt, og i mange Henseender vanskelig at forstaae, det lader sig uden Selv-Modsigelse slet itte nægte; og at nu endelig et <hi rend="spaced">lydeligt</hi> og <hi rend="spaced">mundtligt</hi> Ord, som tales i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Navn til alle dem, der ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> optages i Hans Menighed og forsamles som Giæster om Hans Bord, ogsaa <hi rend="spaced">bringer</hi> de Troende den <hi rend="spaced">Aand</hi> og det <hi rend="spaced">Liv</hi>, Han har lovet dem, det er dog vel i det mindste tusind Gange rimeligere, end at Aanden og Livet enten skulde gribes af Luften eller sindes begravet i en gammel Bog, og derved givet i de <hi rend="spaced">Skriftkloges</hi> Haand, der enten kunde forfalske hvad de fandt, eller, som deres gamle Frænder, lade Kundskabs-Nøgelen ubrugt, hverken selv gaae ind eller lukke op for Andre. Selv derfor, om Pennen var ligesaa <hi rend="spaced">naturligt</hi> et Redskab som <hi rend="spaced">Munden</hi> til <hi rend="spaced">levende</hi> at tiltale Men-
<pb facs="1840_1_page0105.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
nesker og meddele dem aandelige Gaver, og selv om <hi rend="spaced">alle</hi> Troende med samme Ret kunde tilegne sig hvad Herren sagde til <hi rend="spaced">Martha</hi> og hvad <hi rend="spaced">Paulus</hi> skrev til <hi rend="spaced">Romerne</hi>, som hvad der i <hi rend="spaced">Herrens Navn</hi> udtrykkelig siger til os Alle, selv da vilde det mundtlige Ord ved Daaben og Nadveren dog have det store Fortrin at være lige <hi rend="spaced">tilgængeligt</hi> sor Alle, og at retfærdiggiøre den Vægt, hele Menigheden fra Begyndelsen, og <hi rend="spaced">Skriften</hi> selv, lægger paa <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, som nødvendige Saligheds-Midler, en Vægt, der bliver ligesaa uforklarlig, naar man giør <hi rend="spaced">Bibelen</hi> til <hi rend="spaced">Livskilde</hi>, som aandløs, naar man giør Sacramenterne uden et <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi> dertil.</p>
<p>Men kan man ikke undgaae begge Klipper ved al søge <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi> udelukkende i <hi rend="spaced">Troen</hi>? Jo, naar man, som Mystikerne, vil erklære Sakramenterne for blotte Sindbilleder og Skriften for en mørk Tale, men da faaer Troen intet andet bestemt Indhold, end at den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, med <hi rend="spaced">Christus</hi> og det ny Liv, enten naturlig sindes hos os selv, eller kan gribes af Luften, naar man har Haandelaget, som er den store Hemmelighed. Hvem der nu kan nøies med denne <hi rend="spaced">Navne-Værdi</hi>, og med sine egne Griller om Aanden og det evige Liv, trænger naturligviis ligesaalidt til kirkelige Oplysninger, som til <hi rend="spaced">Jesus, Marias</hi> Søn, men hvem der virkelig vil have Deel i Ham og Hans Liv, som Skriften heskriver det, han Modsiger kun sig selv, og gaaer nødvendig glip derad, ved at ville have Aanden og Livet af <hi rend="spaced">Troen</hi> selv, og ei af et <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, hvortil Troen fæster sig. I Barne-Dagene gaaer det vel godt an at lade Troen løbe i Eet med Guds-Ordet, som dens Indhold, og da udlede Alt af den "<hi rend="spaced">levende Tro</hi>", og det gjorde <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, men saasnart man kommer til Eftertanke, maa man enten vitterlig gribe Guds-Ordet, som Livs-Kraften, eller man mærker med Forskrækkelse, at Troen mister Livet, og arbeider kun forgæves paa at puste Liv i den, end sige da at udvikle Troens særegne Livlighed til et heelt Christus-Liv, hvad Lev-
<pb facs="1840_1_page0106.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
nets-Løbet ogsaa viser endnu langt tydeligere end det selvgjorte Kapitel i vore Lærebøger om "<hi rend="spaced">Troens</hi>" istedenfor "<hi rend="spaced">Aandens og Ordets</hi>" Frugter. Her er ikke Tale om mindste Bebreidelse, Last eller Skam til nogen ærlig troende Sjæl, end sige da til Troes-Kæmpen, <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, der gik til vor Herre ved Daaben som et lille Barn og fik derfor af Hans Mund den "evige Velsignelse", der alle hans Dage var ham et levende Pant paa det evige Liv, nei, her er slet ikke Tale om Andet, end om Grunden, hvi selv <hi rend="spaced">Luther</hi>, under den bestandige Strid med Døden og Djævelen om Livet og Guds Ord, ei kunde faae No og Held til at udvikle den guddommelige Livsspire hos sig, og hvi Ingen af hans troe Efterfølgere kom saa vidt end sige videre end han. Er nemlig det mundtlige Ord ved Daaben og Nadveren <hi rend="spaced">Sædet</hi> for den guddommelige <hi rend="spaced">Livskraft</hi>, da seer man let Grunden baade til det Liv, der altid kom i Barne-Troen, og til den Stilstand eller Krebsgang, der traadte istedenfor Udviklingen til Bevidsthed; thi Guds-Ordet virker, saalænge det, bevidst eller ubevidst, holdes fast af Troen, men saasnart Troen hefter sig ved noget Andet, afbrydes Virksomheden, og det des brattere og fuldeligere, jo fastere man Sætter sig i Hovedet, at <hi rend="spaced">ikke det,</hi> men Troen, Skriften eller noget Andet har Livs-Kraften. Betragte og annamme vi derimod dette Guds-Ord som Ordet fra Begyndelsen, hvori der med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, er baade <hi rend="spaced">Liv og Lys</hi> til hele Menigheden, da træde vi med <hi rend="spaced">Bevidsthed</hi> i et levende Forhold til Herren, og vinde et <hi rend="spaced">fatteligt</hi> Begreb om den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, og om det ny Menneske, der af Ham undfanges ved <hi rend="spaced">Troen</hi>, fødes i <hi rend="spaced">Haabet</hi>, voxer og modnes i <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>. Fuldvoxne er vi vist nok langtfra at blive med Eet, men vi indbilde os det ikke heller, og gaae hverken i Rette med Gud, Hans Ord, os selv eller andre Mennesker, fordi det ny Liv, ligesaavel som det Gamle, følger <hi rend="spaced">Naturens Orden</hi>, saa Christus i os, ligesom i sig selv, vil undfanges, fødes og giennem en heel Række af Aar voxe i Aandens 
<pb facs="1840_1_page0107.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
Kraft tit Fuldkommenhed. Christen-Livet bliver os da en ordenlig Løbebane til Kronen, hvis tro Beskrivelse i <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ikke ængster og piner, men oplyser, opmuntrer og glæder os, og Sætter os, som Ordets Tjenere, istand til baade langt bedre at undgaae Vildfarelser, og prophetisk at udsige langt meer om Livets Gang og Vilkaar, end vi har selv erfaret. Vil man sige, at med Alt dette <hi rend="spaced">Bibelen</hi> dog rimeligviis vil blive mindre flittig læst og brugt, naar man ikke længer mener at have et evigt Liv i den, da er det egenlige Svar, at Mennesket er ikke til for Bibelens, men Bibelen for Menneskets Skyld, men for Resten maa man ikke glemme, at i det Mindste hos os var selv Præsternes Læsning og Brug af Bibelen, mens den gjaldt for Alt, blevet saa ubetydelig, at den dog altid maa tiltage lidt hos dem, der har Tro paa <hi rend="spaced">Jesus</hi> og <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>, og for de <hi rend="spaced">Fremmedes</hi> Bibellæsning og Bibelbrug skulde de Christne dog vel hverken opoffre Livet eller giøre sig det Suurt. Desuden har det nok slet ingen Nod, at jo <hi rend="spaced">Bibelen</hi> herefter vil blive flittig baade læst og brugt af de <hi rend="spaced">Fremmede</hi>, især hvor <hi rend="spaced">Ordet</hi> med Aanden træder kiendelig i Kraft, thi der vil den bibelske Anskuelse af Mennesket, som skabt i Guds Billede og bestemt til, trods Faldet, at indgaae til Hans Herlighed, giøre sig almindelig giældende, og jo mere Vægt de Christne da lægge paa Naademidlerne med det lille Guds-Ord, desmere Vægt vil de <hi rend="spaced">Fremmede</hi> lægge paa <hi rend="spaced">Skriften</hi> og dens Granskning, saa de Ordets Tjenere, hvis Bibelgranskning trænger til anden Spore end Aandens Drist, vil finde den i Modstandernes Paatrængenhed.</p>
<p>Vi har nu seet, at <hi rend="spaced">Grund-Betingelsen</hi> for det Christne Liv er hjertelig Tro paa Naademidlernes Guds-Ord, som Sædet for den guddommelige Livskraft, men da dette Ord er alle Christnes Fællesgods, saa følger allerede heraf, at Livet kun kan annammes og besiddes i <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, ligesom der ogsaa kun er een Aand og een Herre til os Alle, og her mode saa store baade indvortes og udvortes Vanskelig-
<pb facs="1840_1_page0108.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
heder for Livets Udvikling, at hvis vi ikke havde gyldig Hjemmel for, at Menigheden i <hi rend="spaced">Jerusalem</hi> var "eet Hjerte og een Sjæl", saa Ingen kaldte Noget sit Eget, da vilde vi ikke troe, en saadan himmelsk Livsfylde var muelig paa Jorden. Nu derimod, da vi veed det, og veed, at Herren er altid den Samme og Faderens Aand ligesaa kraftig og kiærlig nu, som sor attenhundrede Aar siden, nu mistvivle vi ingenlunde om, at jo Herren vil naae den Samme aandelige Vext i os og vore Børn, og det med en Grad af <hi rend="spaced">Bevidsthed</hi>, en Troens og Erkiendelsens Enighed, som er Kronen, kun de Sidste kan naae. Saamegen Følelse faae vi da ogsaa, med Livet, af det salige Fællesskab, at vi kan rolig forvente og oppebie Guds Børns herlige Frihed, da Fuldendelsen dog i Grunden er hos os fra Begyndelsen, i <hi rend="spaced">Herren</hi>, med hvem vi er opreiste og himmelfarne, saa det giælder kun om ved en levende og virksom Tilegnelse at sikkre os evig Part deri.</p>
<p>Ogsaa delte Svævede stadig for <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, som derfor slet ikke greb efter Skyggen af det Apostoliske Christenliv, men nøiedes med den <hi rend="spaced">virkelige</hi> Deel deri, han ved "Ordet og Troen" kunde vinde, og vel kan det Synes os, som han burde lagt mere Vægt paa det <hi rend="spaced">Kirkelige Fællesskab</hi> og sørget bedre for dets Tarv; men naar vi gribe i vor egen Barm, og prøve Styrke med de Hindringer, som baade indvortes og udvortes have optaarnet sig mod <hi rend="spaced">Fornyelsen</hi> af det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Jerusalems - Tempel, da maae vi vel finde, at <hi rend="spaced">Luther</hi> ogsaa i denne Henseende rager saa høit over alle sine Samtidige, at vi formodenlig, i hans Sted, vilde været langtfra at naae ham.</p>
<p>Det er saaledes ganske sandt, at naar vi troende giennemlæse det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>, og giøre os derefter en Forestilling om de udvortes Omstændigheder, under hvilke Christus-Livet udviklede sig, da see vi strax, det umuelig for Øieblikket kunde tilbagevinde sin oprindelige Skikkelse hos os <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, uden at vi enten maatte udvandre til den ny Verden, eller giøre en Række af Mirakler, det Ene større 
<pb facs="1840_1_page0109.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
end det Andet, men naar vi huske, at Livet, for at være ægte, maa først vinde sin rette Skikkelse <hi rend="spaced">indvortes</hi>, da opdage vi, at de <hi rend="spaced">indvortes</hi> Hindringer, forn først maae overvindes, er de største, og til at binde an med dem lade vi os lettest drive, naar vor udvortes Virksomhed er bundet.</p>
<p>Uagtet det nemlig kun er i Fællesskab med <hi rend="spaced">hele</hi> Menigheden, vi kan annamme og besidde Christen-Livet, og uagtet det, for at naae sin Modenhed og Glands, ogsaa kræver et virkeligt og kiendeligt <hi rend="spaced">udvortes</hi> Samkvem af troende og kiærlige Mennesker, saa har dog Erfaring lært og vil herefter stedse klarere vise, at hvor kun Herrens Anordninger bevares og træde ved Troen i Kraft, der kan hver Enkelt, som alvorlig vil, midt i vort statskirkelige Vilderede, komme endnu langt videre end Nogen af os er. <hi rend="spaced">Sønnen og Aanden</hi> see nemlig, ligesom <hi rend="spaced">Faderen</hi>, paa <hi rend="spaced">Hjertet</hi>, og i Samme Grad, som Hjertet kiærlig udvider sig til at omfatte Herren og Alt hvad der er Hans, i samme Grad føler det ogsaa Velsignelsens Fylde, i Samme Grad despises det med Brødet af Himlen og skiænkes med Saligheds-Kalken, som mætter og lædsker til et evigt Liv, saa det lønner rigelig Umagen i vort eget Hjerte og vor Tankegang at nedbryde alle de Skrankerog Skillerum, som Egenkærligheden og Selvklogskaben har reist mellem os og <hi rend="spaced">Næsten</hi>, der fremfor Alt er Ham, der gjorde Barmhjertighed imod os, ja, gjorde for os hvad ingen kiødelig Broder enten kunde eller vilde. Jo mere derfor Alt, hvad der udvortes kalder sig <hi rend="spaced">Christi Kirke</hi>, har tabt Skikkelsen af den "hellige, almindelige" Kirke, med Herren i den Hellig-Aand til Biskop, Konge og Læremester, ja, Skikkelsen af en aandelig Krop med Ham til Hoved, des flittigere skal vi arbeide paa, at den hellige, almindelige Kirke kan vinde denne sin eneste rette Skikkelse inden i os, og kun vogte os for at sammenblande Herrens Anordninger og Naademidler med den gruelige Misbrug, der er drevet og endnu drives med dem i Stats-Kirkerne, saa det var netop Dyden ved <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Kirke-Begreb, at det 
<pb facs="1840_1_page0110.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
indsluttede "Sacramenterne efter Christi Indstiftelse" i sig, og kun det var Lyden, at han vilde have hele sin egen Skrift-Klogskab med derind, hvorved han <hi rend="spaced">tildeels</hi> skildte Ordet fra Sacramenterne, og i det mindste <hi rend="spaced">halvdeis</hi> udelukde alle dem af sin hellige, almindelige Kirke, der var enten slettere eller bedre Skriftkloge end han. Ingen af Delene var han sig bevidst, og derfor tilgav vor Herre ham det gierne, men Følgen blev dog, at hans Kirke-Begreb hverken kunde vinde Kraft eller Klarhed til at giøre sig rigtig giældende i Livet og Tankegangen. Vil vi derfor rigtig leve med Herren, maae vi lade vor Skriftklogskab tilligemed vor Bibel og alle vore Bøger blive hjemme, naar vi gaae ind i Apostel-Kirken, og Smukt Sætte os ved Apostlernes Fødder, for at høre, hvad de have at <hi rend="spaced">fige til</hi> os Alle i Herrens Navn, thi kun saaledes vinde vi et Sandt og levende Begreb om den almindelige Kirke, som et <hi rend="spaced">Apostolisk Samfund</hi> af alle de Troende og Doble, der har bevaret og vil bevare Herrens Anordninger, og det beroer ikke blot paa et Skrift-Sprog, men paa Herrens Anordning, at det er igiennem Apostlerne vi skal have Samfund med "<hi rend="spaced">Faderen</hi> og Hans Søn, <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus", kun ved Tro paa <hi rend="spaced">Jesus</hi> ester <hi rend="spaced">deres</hi> Ord, vi kan indtræde i det Fællesskab, hvor Alle er Eet. Falder det os nu tungt selv kun at sinde os i denne Indretning, og at betragte alt det <hi rend="spaced">Særegne</hi> hos os, det være nu <hi rend="spaced">Lutherdom, Danskhed, Sprogkundskab, Skriftklogskab</hi>, eller hvad det vil, som Noget, der, naar det allerydmygst og allervenligst <hi rend="spaced">forbinder</hi> sig med <hi rend="spaced">Kirke-Samfundet</hi>, dog hverken betinger, skaber eller opholder det; da indsee vi let, hvor uskikkede vi endnu vilde være til at leve og lære, stride og lide, med Apostlerne i Jerusalem, følgelig ogsaa til et ret apostolisk Broderskab, om det nu fandtes, enten i <hi rend="spaced">Europa</hi> eller <hi rend="spaced">Amerika</hi>. Naar vi derfor see, ikke blot hvad vore Samtidige Medchristne, men især hvad vi selv Sattes, og stræbe alvorlig at leve os ud af os selv og ind i de Helliges Samfund, som var og er og skal blive evindelig, da 
<pb facs="1840_1_page0111.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
forlige vi os, i<hi rend="spaced">ndtil videre,</hi> med det statskirkelige Vilderede, naar vi blot <hi rend="spaced">aandelig</hi> maa stræbe at hjelpe de <hi rend="spaced">Troende</hi> ud af det, og naar Enhver af disse, ligesaavel som vi Præster, kan faae Lov til at holde fast ved Herrens Anordninger og være saameget Christen, som han vil, og føre saa christeligt et Liv, som han vil, uden at skulle kiøbe denne Frihed med et <hi rend="spaced">Martyrdom</hi>, vi neppe selv, end sige alle Troende, er voxne og modne til.</p>
<p>Her seer man Grunden, hvi jeg flet ingen kirkelig Priis Sætter paa "de gudelige Forsamlinger", og ønsker at undgaae Udtrædelse af Statskirken, men kæmper for en <hi rend="spaced">Frihed</hi> derinde, fælles for Alle, og tilstrækkelig for Alle, saa længe de Vantroe ei, som Trolde, tørste efter christen Blod, og de <hi rend="spaced">Troende</hi>, som <hi rend="spaced">Helgene</hi>, længes efter at fare herfra og være med Herren, da den endelige Skilsmisse vil følge af sig selv. Jo mere vi nemlig leve os ind i nogen anden aandelig Forbindelse end den med Apostlerne og hele Menigheden, desmere leve vi os ud af den Sande Forbindelse med <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus i den Hellig-Aand, og desmindre Priis Sætte vi paa de guddommelige Baand, Sacramenterne efter Christi Indstiftelse er, og derfor betragter jeg allehaande gudelige For-Samlinger og Broderskaber, i <hi rend="spaced">Klostere</hi> og <hi rend="spaced">udenfor</hi> dem, som i sig selv skadelige for <hi rend="spaced">Livet</hi> i Christo, om de end ikke altid Udsprang af et forvirret Begreb om det ny Liv, som det Gamle i en Pragt-Udgave. Vist nok skal vi bidrage, Alt hvad vi kan, til, at der leves menneskelig og skikkelig omkring os, selv af dem, der ikke bekymre sig stort om det evige Liv eller troe paa Herrens virkelige Nærværelse dermed hos Sine, men vi maae ikke blande "Avnerne i Kornet" end sige da udgive dem derfor, enten man saa vil lokke eller true os dertil, thi der er naturligviis ingen uovervindeligere Hindring for det christelige Liv end <hi rend="spaced">Skinnet</hi> deraf.</p>
<p>Vil man nu sige: saa beskriv os da det ny Liv, for at vi kan kiende det fra det Gamle under alle Skikkelser, selv de bedst opsminkede, da er mit Svar, det vil jeg slet 
<pb facs="1840_1_page0112.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
ikke prøve paa, thi det maatte blive reent Fuskeri, ved Siden ad den <hi rend="spaced">mesterlige</hi> Beskrivelse, <hi rend="spaced">Aanden</hi> har besørget i de <hi rend="spaced">Apostoliske Skrifter</hi>, og er selv den udsat for allehaande Misforstand og skiæv Anvendelse, hvad maatte da ikke den blive, som udførdes uden Apostolisk Fuldmagt, Oplysning og Livs-Erfaring? Saalidt som jeg nemlig tør tillaegge Apostel-Skriften de Egenskaber, den selv fralægger sig, til at være enten <hi rend="spaced">Kirkens Grundvold</hi> eller <hi rend="spaced">Livskilde</hi>, saa bestemt antager jeg den for Alt hvad den vil være: en mageløs og lydeslos <hi rend="spaced">Lærebog i Kirke-Skolen</hi> om de Ting, som høre til Guds Rige, og naar den derfor i Beskrivelsen af det christelige Liv indskrænker sig til at beskride <hi rend="spaced">Christi</hi> eget Liv i Hans Embedsaar, og Brud-Stykker af Livet i Hans apostoliske Menighed, da troer jeg, det er det eneste Rette, og synes, jeg kan flimte to gyldige Grunde: den Første, at fæste Menighedens Die paa det aandelige Livs Erhvervelse og Bevarelse, som det <hi rend="spaced">ene Nødvendige</hi>, og den Anden, at give saa lidt Anledning som muligt til kirkeligt Giøgleog Skygge-Værk. Vi see saaledes af Pauli Breve, at Mange allerede da i den Græske Menighed satte mere Priis paa <hi rend="spaced">glimrende Naadegaver</hi> end paa den <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som er Lovens Fylde, Fuldkommenheds Baand og det eneste Evige herneden, og nuomstunder vilde da selv den bedste Beskrivelse i <hi rend="spaced">Jesu</hi></p>
<p>Navn, kun nære den forfængelige Lyst til at "tale med Tunger" og kappes med Engle i Kundskab og Vidskab, som kun er alt for stor hos dem, der har nogen Tanke om Menneskets oprindelige Slægtskab med Gud og en fornyet Forbindelse mellem Himlen og Jorden.</p>
<p>Saalidt som vi derfor, med mindste Forstand paa Livet i Christo, kan tvivle om, at det ligesaavel sidst som først vil medføre overordenlige Naadegaver til Enkeltmænd, i samme Grad, som Aanden finder Naturgaverne utilstrækkelige til at skærpe Vidnesbyrdet, forhøie Opbyggelsen og fremme Oplysningen efter Tidens Tarv, ligesaalidt kan vi, med Skrift 
<pb facs="1840_1_page0113.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
ten og Erfaringen for Øie, Sammenblande denne <hi rend="spaced">timelige</hi> <hi rend="spaced">Skole-Sag</hi>, der, for at gavne de nærmest Vedkommende selv, maa behandles med stor Forsigtighed og Ydmyghed, med den <hi rend="spaced">evige Saligheds-Sag</hi>, som vi Alle har tilfælles; thi som den <hi rend="spaced">lærde</hi> Apostel, der talde meer med Tunger end alle de Andre, bevidner: Kundskab opblæser men Kiærlighed opbygger, og selv den klareste Erkiendelse herneden er kun billedlig og for Intet at regne mod Beskuelsen Ansigt til Ansigt, som vi kun nærme os i <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, hvoraf den levende, virkelige og guddommelige <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi> af alt Aandeligt og Evigt udvikler sig. Derfor siger Apostelen <hi rend="spaced">Johannes</hi>, at kun hvo som <hi rend="spaced">elsker</hi> Gud, <hi rend="spaced">kiender</hi> Ham, som er <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, og kun om denne Guds-Kundskab giælder Herrens Ord: dette er det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>, at man <hi rend="spaced">kiender Dig</hi>, den eneste sande Gud, og Ham, Du udsendte, <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>! Troen kommer af <hi rend="spaced">Hørelsen</hi> og svarer mellem <hi rend="spaced">Aandens</hi> Sandser dertil, som den indvortes Modtagelse af <hi rend="spaced">Ordet</hi>, hvori Aanden besøger os, og <hi rend="spaced">Haabet</hi> udspringer af det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Syn, naar Herligheden skimtes i det Fjerne; men <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi> kommer af sig <hi rend="spaced">selv</hi>, hvor der er Hjerterum, det vil sige, den kommer af Guds Kiærlighed til sin Søn, som med Aanden er udost over de Troende, og den svarer til <hi rend="spaced">Følelsen</hi> af det <hi rend="spaced">Nærværende</hi>, saa det Aandelige, vi indelske os i, det lære vi at kiende ligesom det Legemlige, vi med Hænderne tage og føle paa, derfor er Kiærlighed Fuldkommenheds Baand, og derfor siger <hi rend="spaced">Johannes</hi>: vi <hi rend="spaced">veed</hi>, at vi er overgangne fra <hi rend="spaced">Døden</hi> til <hi rend="spaced">Livet</hi>, thi vi elske <hi rend="spaced">Brødrene</hi>, og kun forgiæves vil man søge det evige Livs <hi rend="spaced">Bevidsthed</hi> andensteds end i <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, en Oplysning, der vel er Verdens Vise til Spot, men er dem, der elske Gud i Hans Ord, <hi rend="spaced">Evighedens Morgenstjerne</hi>, som Hjertet frydes ved!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
