<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Roeskilde Stænder-Tidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-22"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="022"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1840">1840</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1840_22_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1840. Roeskilde Stænder-Tidende. No. 35.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Syvende Møde den 23 Juli.</head>
<p>(Fortsættelse af Andragender om Bevillinger til at betjene sig af fremmed Præst.)</p>
<p>Ved at giennemgaae Eksendernes Forhandling ved sidste Forsamling i Roeskilde, angaaende Sognebaandets Lesning, maa det erkjendes næsten almindeligen udtalt af den hæderlige Forsamling, at, skjøndt Samme ikke fandt sig foranlediget til at andrage paa Sognetvangens fuldkomne Ophævelse, fordi Forsamlingen ikke antog Samvittighederne i Almindelighed for Tiden besværede ved ten i Landet stedfindende Sogneforbindelse, saa anerkjendte den dog det Velgrundede i, at Sognetvangen burde hæves hvor den virkelig besvarede Nogens Samvittighed, og at dette kunde finde Sted, uden at der altid fra den Besværedes Side kunde fordres Beviis for eller nærmere Forklaring af det, som begrundede denne Trang til Frihed for Sognebaandet.</p>
<p>Støttende os paa denne Kjendsgjerning, som ligger udtalt i Stændernes Forhandlinger, saaledes som disse sindes i Stændertidenden, og inderligen overbeviste om den Sandhed, som ogsaa i Stændersalen af mange og hæderlige Summer er Udtalt, at, hvor det gjelder om Tro og Samvittighed, ber de Enkeltes Ret være ligesaa ukrænkelig som Totalitetens, tillade vi Undertegnede os (uden for <hi rend="spaced">Øieblikket</hi> selv at være trykkede af Sognebaandet) for den hæderlige Forsamling at andrage paa, at Samme vilde indgaae tit Regjeringen med en Petition om, at Bevillinger til ved de forskjellige Handlinger - besynderligen ved Daab, Altergang og Confirmation - at kunne betjene sig af en anden Præst end Sognets egen, maatte for Alle og Enhver være at erholde, for en ringe Betaling, paa vedkommende Amtscontoirer, saaledes som det nu er Tilfældet med de saakaldte Kongebreve, der løses for at kunne lade sig ægtevie uden Lysning fra Prædikestolen og af en anden Præst end Sognets egen. Den 7 Juli 1840.</p>
<p>E. C. Basse, G. Busck,</p>
<p>Sognepræst til Hjem- Sognepræst til Stiftsbek og Svinninge Mebjergbye og Morke nigheder. Menigheder.</p>
<p>I. A. Backe, Sognepræst til Jyderup og</p>
<p>Holmstrup Menigheder. Endvidere 447 Underskrifter. N. Bøgh, I. C. Forman,</p>
<p>Sognepræst til Skam- Sognepræst i strup og Frydendal. Kundbye.</p>
<p>Biskop <hi rend="spaced">Mynster</hi>: I Anledning af det forelæste Andragende maa det være mig tilladt at bemærke, at for nærværende Tid meget faa Præster lægge Hindringer i Veien, naar deres Sognebeboere maatte have stene Tillid til en anden Præst, og derfor ønske ved min sterielle Forretninger at betjene sig af denne, undtagen hvor der er Grund til at befrygte Misbrug af en saadan Tilladelse, hvilket navnlig ikke sjelden kan være Tilfældet ved Confirmationen, idet Almuen ofte ønsker at erholde sine Bern confirmerede hos en anden Præst end Sognets, fordi denne er strengere ihenseende til Børnenes Antagelse. Ligesom Trangen til de omhandlede Tilladelser i Almindelighed ikke kan være Synderlig stor, saaledes er der i Forslaget lil et Kirkeritual for Danmark andraget paa en Bestemmelse om, at hvor ingen Misbrug er at befrygte, ber Præsterne heller ikke nægte deres Samtykke til, at Børn af deres Sogn maae blive confirmerede i et andel Sogn i Nærheden, naar Barnet, eller dets Forældre, maatte have Grund til at ønske det; dog saaledes, at ingen Præst maa antage noget Barn af et fremmed Sogn, som er forpligtet til at søge offentlig Skole, forinden det ved den Halvaarsexamen, som gaaer forud far Antagelsen til 
<pb facs="1840_22_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">553-554</fw>
skulde nedsættes i Anledning af Prof. Bangs Forslag.</p>
<p>Proprietair <hi rend="spaced">Hansen</hi> maatte dog ønske, at Andragendet blev oplæst, for at det kunde vise sig, at Cancelliet, som han ingenlunde havde gjort nogen Bebreid løe, virkelig uden noge Motivering havde afslaaet dm indkomne Ansøgning.</p>
<p>Efterat <hi rend="spaced">Præsidenten</hi> havde erklæret, at det maatte afhænge af Godseier Tutein selv, om Andragendet skulde oplæses, erklærede denne, at han ikke fandt sig foranlediget hertil. Sagen havde henligget til Forsamlingens Eftersyn, og den vilde siden, om den ønskede det, have Leilighed til at gaae nærmere ind paa dette specielle Andragende.</p>
<p>De op æste <hi rend="spaced">Indstillinger</hi> i det nævnt Andragende lyde saaledes:</p>
<p>1) At det tillades Enhver, som ikke har Tillid eller Fortrolighed til sin Sognevræst, eller som føler sig besværet i Samvittigheden ved, med Hensyn til Sacramenterne og Confir mationen, at være bundet til dam, at søge Altergang og lade sine Vorn døbe og confirmere hos hvilkensomhelst Præst han ønsker, naar han hos Regjeringen søger Bevilling derpaa;</p>
<p>2) At disse Bevillinger maae meddeles uden Betaling.</p>
<p>Det vedtoges derpaa, at Andragendet skulde afleveres til den Committee, der skulde nedsæt tes i Anledning af det af Professor Bang imleverede Forslag.</p>
<p>Etatsraad Treschow forelæste derefter et af ham anmeldt <hi rend="spaced">Andragende fra Pastor Grundtvig, angaaende Sognebaandets Løsning</hi>, der lyder saaledes:</p>
<p>"Det er indlysende, at Bestræbelsen for en Frihed, der ifølge sin Natur vil være fælleds for os Alle, og som derhos angaaer Noget, En hver af os selv maa bære Ansvaret for; Bestræbelsen for en saadan Frihed burde aldrig, fra hvilken Side den saa end udgik, betragtes som en Parti-Sag, saa det var kun ved et besynderligt Misheld, at Andragendet om Sogne baandets Løsning, eller rottere om Præste-Aagets Afskaffelse, ved Folkeraadets forrige Møde kom til at staae i saa skjævt et Lys; thi den ligesaa uskyldige som naturlige Frihed, til mellem <hi rend="spaced">Stats-Kirkens egne Præster</hi> selv at vælge sin Sjetesørger, maa dog aabenbar være Avorlige Mennesker af alle Partier vigtig og it uundværlig, og Folket uden for Kjøbenhavn gesaa fjær og nødvendig som den er Kjøbenhavns Indbyggere, der i en vis Grad har den, og vist ikke for nogen Priis vilde miste den. Oplysningen herom kunde nu vistnok gives med langt mere Frugt af Andre end af mig, der maa regnes til det Parti, man har mistænkt for hierarchiske Planer, hvor Forslaget dog gik ud paa, med Rod at oprykke denne papistiske Plante, som ved Reformationen kun blev topnugget; men, overladende Virkningen til Ham, som har Lykken i sin Magt og alle Hjerter i sin Haand, skylder jeg den vigtige, uskyldige og i mine Øine soleklare Sag det offentlige og udtrykkelige Vidnesbyrd, at den ligger mig in" derlig paa Hjerte, og at det Langdrag, hvori den er gaaet, langt fra at svække, daglig forstærker min hjertelige Deeltagelse i den. For min Person har jeg, som Præst i Stats Kirken, vist vel al den Frihed, jeg behøver; men just derfor f ler jeg mig forpligtet til, ei blot at ønske, men, saavidt det staaer til mig, at skaffe alle mine Modborg re den Samme, hvortil de aabenbar, hvad enten de indsee det eller ikke, have samme Net og samme Trang, og vort første Folkeraads elskelige Danskhed har glædet nig altfor meget til, at jeg ei stuke sørge, hvis det adskilte sig, uden, ved en Von til Majestæten om den vigtigste og uskyldigste Folke-Frihed, at have sat sig et uforgængeligt Mindesmærke, ei blot i Danmarks Historie, men ogsaa i Danmarks Hjerte!</p>
<p>Da Sagen ved forrige Mode blev drøftet ned Flid. og især af Hr. Etatsraad Treschow stillet i sit klare borgerlige Lys, vil jeg ikke besvære Raadet med en ny Udvikling, der maa synes overflødig, men indskrænke mig til, at pege paa de Misforstaaelser, som syntes forrige Gang at have havt meest uheldig Indflydelse paa Sagens Udfald.  ...</p>
<p>Mellem disse Misforstaaelser var nu vistnok ogsaa den, at Sognebaandets Løsning vilde ovhæve, eller dog mærkelig svække, din kjærlige Forbindelse, der endnu mangensteds skal sindes mellem Præst og Menighed, og maatte ønskes baade bevaret og udbredt, men herved vil jeg 
<pb facs="1840_22_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">555-556</fw>
dog ikke dvæle, da det er soleklart, at hvor Kjærligheds-Baandet, der efter sin Natur er frit, virkelig sindes, der vinder det netop ved Friheden sin rette G ands, medens Forbindelsen kun hæves ved Friheden, hvor den var en Lænke, ber maatte falde den retsindige Præst ligesaa besværlig som hans Sognefolk.</p>
<p>Derimod maa jeg udbede mig Raadets Opmærksomhed for et Par Ord om de saakaldte "gudelige Forsamlinger" der paa en besynder lig Maade kom til at staae Sognebaandets Losning iveien, ikke fordi disse Ting havde det mindste med hinanden ac gjøre, men fordi de samme Præster, der androge paa Friheden, tildeels havde viist sig gunstigt stenne for de "gudelige Forsamlinger", saa man fristedes til at forudsætte en hemmelig Forbindelse, som dog ingenlunde var til, og denne Misforstaaelse synes bedst at kunne oplyses ved Opmærksomhed paa, at Sognebaandets Losning oprindelig er et Forslag af mig, som dog er og bestandig har været en aandelig Modstander af de saa kaldte gudelige Forsamlinger. Jeg kan i det mindste ikke mistænkes for, vitterlig at ville de fordre, hvad jeg bestrider og kun tager i For svar mod verdslig Forføgelse, fordi den baade er uretfærdig og efter al Erfaring kun gjør Onet værre, saa, hvis Sognebaandets Løsning alligevel skulde fremme Almuens gudslige Forsamlinger, maatte det være meget imod min Villie; men jeg ter ogsaa troe at have de gyldigste Grunde til at paastaae netop det <hi rend="spaced">Modsatte</hi>.</p>
<p>Almuens gudelige Forsamlinger reise Sig aabenbar af et vist religiest Krav, som den ikke finder tilfredsstillet af Statskirkens Præster og den offentlige Gudstjeneste, og, hvor de blive herskende, er derfor enten Ærbødighed for begge Dele allerede forsvundet, eller stærk ifærd dermed, og vil man nu friste Almuen til at bortkaste denne Ærbødighed, hvor den endnu sindes, og nøde den til at anrette gudelige Forsamlinger, hvor de hidtil ikke fandt Sted, da veed jeg dertil ikke noget kraftigere Middel, end, i en Tid som vores, da den religiøse Trang vaagner overalt, at stramme Sognebaandet istedetfor at løse det, thi naar man er lænkebundet til sin Sognepræst og ikke kan vælge sig en Anden af Stats-Kirkens Præster til Sjælesørger, da fristes man unægtelig til selv at sørge for sin Opbyggelse, og stal man nødes til at tage Sacramenterne hos en Præst, man i Salighedens Sag ingen Tro og Tillid har til, da fristes man til at ringeagte Sacramenterne og hele Statskirkens offentlige Gudstjeneste. - Ønsker man derfor de gudelige Forsamlingers Flor og Stats-Kirkens Undergang, da stramme man Sognebaandet, men ønsker man det Modsatte, da løse man det jo for jo hellere! thi kan Noget igjen gjøre Statskirkens Præster til Folkets aandelige Fædre, maa det være Friheden til at vælge imellem dem, og kan Noget igjen gjøre den offentlige Gudstjeneste til en Vederqvægelse for Folket, naa det være Friheden til at tage Sacramenterne hos den Præst man finder opbyggeligst. Vilde man endnu anføre, at Friheden ei burre gives, for dec høirestet gav sig tilljende, at Folket i Almindelighed følte Trang dertil, da kunde jeg vist nok nøies med at henvise til Erfaring, som lærer, at vil man see en retmæssig Frihed vel benyttet, skal man give den for man nødes dertil; men jeg maa dog ogsaa bemærke, at da Almuen kun føler Trang til Sognebaandets Løsning, naar den sætter Priis paa Stats-Kirkens Præster i det Hele, og paa den offentlige Gudstjeneste med Sacramenterne, saa er det intet Under, den er ufølt, hvor man enten er aldeles ligegyldig ell r finder sig fyldestgiort ved egne gudelige Forsamlinger, saa, hvis man ei vil løse Sognebaandet, før Trangen <hi rend="spaced">dertil</hi> bliver almindelig følt, da skeet det aldrig; men inden man veed det, er da Stats-Kirken oploft i grændsesløs Forvirring.</p>
<p>Gud give derfor, at Folke-Raadet maa ændse de Præste-Stemmer, som med Selvfornægtelse hæve sig for Friheden til Folkets Tarv og Kirkens Bedste, saa Majestæten i det mindste bønfaldes om, at give alle frit Valg mellem Stats-Kirkens Præster ved <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi> og <hi rend="spaced">Confirmationen</hi>, og Gud give da, at Maje" stæten, uden at ændse geistlige Indvendinger, som umuligt kunne udeblive, vil laane Øre til Bønnen! da veed jeg, det bedste Ønske opfyldes til Samvittighedernes Rolighed, til Statskirkens Bestandighed og dens duelige Tjeneres gavnlige Virksomhed.</p>
<p>Kjøbenhavn den 11 Juli 1840. Med dyb Høiagtelse ærbedigst</p>
<p>Nik. Frd. Sev. Grundtvig. Præst ved Helligaands Hospital og R. af Dbrg.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
