<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Brude-Vielse i Vartou-Kirke</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-24"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1842">1842</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1842_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Brude-Vielse<lb/>i<lb/>Vartou-Kirke</titlePart>
	<titlePart type="sub">den 28de Januar 1842.</titlePart>
</docTitle>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
					<p><hi rend="align(center)">Kun for Venner.</hi></p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Trykt hos J. P. Qvist,<lb/>Bog- og Nodetrykker.<lb/>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1842_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1842_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Brudefolkene</head>
<head>Mag. L N. Boisen,</head>
<p><hi rend="align(center)">Sognepræst i Vesterborg,</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">og</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">Mad. M. F. Rüttzan</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">født Ipsen</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">venligst tilegnet af</hi></p>
<p><hi rend="align(center)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
<div> 
<pb facs="1842_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw> 
<pb facs="1842_1_page0005.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(center)">Naade, Barmhjertighed og Fred, af Gud, vor Fader, og af Herren <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, Faderens Søn, være i Sandhed og Kiærlighed med Eder!</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<lg>
<l>O, Ægtestand!</l>
<l>Du høilyksalig est,</l>
<l>Naar Gud og Mand,</l>
<l>Din Jesus, bydes kan</l>
<l>Til din kiærlig Bryllupsfest.</l>
</lg>
<p><hi rend="initial">D</hi>enne vor gamle Brudesang klinger vel nu i de fleste Øren alt for gammeldags, men den klang dog som en Englerøst baade i Kingos Øren, og i utallige Brudepars, Som kom levende ihu, at vi Som Christne er kaldte til at giøre alle Ting i vor Herres Jesu Christi Navn, takkende Gud og Faderen formedelst ham; og fandt det sødt paa deres Bryllupsdag at mindes om Brylluppet i Cana, i Galileea, hvor "Jesu Moder og Jesus Selv, med sine Discipler" var iblandt Giæsterne, og hvor Herren først aabenbarede fin Herlighed.</p>
<p>Og, mine Venner! mon ikke dog Christus, Hans Aand og Evangelium er de Samme idag som igaar, og mon ikke ligeledes Troen og det troende Hjertes Følelse er altid de samme! Jo visselig, Aartusinder forandre dem ikke, end fige da enkelte Menneske-Aldere, der opblomstre og hen-
<pb facs="1842_1_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
visne som Græsset, og derfor er jeg vis paa, at ogsaa de christelige Brudefolk, forn her staae mig for Bie, dele de Gamles og min Følelse, at da er Ægtestanden høilyksalig, naar Jesus bydes med til en "kiærlig Bryllupsfest!" Vi veed jo nok, at Verden kalder en Saadan Indbydelse Daarskab, vel endog rasende Daarskab, men vi veed ogsaa at "Guds Daarskab er visere end Menneskene", og at Herren, skiøndt Verden ikke Seer Ham, dog altid er nær ved dem, som i Sandhed kalde paa Ham, og vi veed end ydermere, at Han, som er Sandheden selv, har udtrykkelig lovet, at naar "To af Hans" stemme overeens i Bønnen, da opfyldes den, fordi, hvor To komme sammen i Hans Navn, der vil Han selv være midt iblandt dem! O, hvilken Bon skulde da vissere opfyldes end to Brudefolks, som bede Ham til Bryllup, bede ham om, hvad Han udtrykkelig har lovet: at være midt iblandt dem! Saalænge derfor Jorden har christelige Ægtefolk, saalænge vil det ogsaa paa Bryllupsdagen være dem sødt at høre, at saasnart de enes om at byde Jesus til deres Bryllup, da kommer Han og aabenbarer fin Herlighed i Brudegaven. Ja, mine Venner! aabenbarede Han sin Herlighed ved Brylluppet i Cana, da Han dog var fornedret i Tjener - Skikkelse, hvad ikke da ved fine Disciplers Bryllup, efterat Han er indgaaet til fin Herlighed, og kan ikke komme uden at aabenbare den, thi nu er Hans Tilkommelse jo altid forn "Lynet, der skinner fra Øst til Vest", og Brudegaven fra det Høie, hvori Han aabenbarer den, det er Viin, ikke som den voxer i Verden, men som den voxer i "Faderens Rige", thi det er Faderens Velsignelse. Er det ikke en herlig Velsignelse! Patriarchen Jakob sagde fordum til Joseph: din Faders Velsignelse er stærkere end mine Forfædres Velsignelser; og det er dog vel det mindste, vi kunne sige til Jesus, naar vi prise Hans Brudegave; thi ligesom det er af Hans, vor Herres Jesu Christi Fader, al Faderlighed baade i Himlen og paa Jorden bærer Navn, saaledes er det jo dog 
<pb facs="1842_1_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
ogsaa af Hans himmelske Velsignelse, at alle faderlige Velsignelser paa Jorden har baade deres Navn og Udspring; og hvor deilig denne Velsignelse lyder i Brudehuset, det har Guds Aand betroet os ved Psalmisten, forn synger: "du skal æde Frugten af dit <hi rend="bold">Arbeide</hi> og være lykkelig, din Hustru skal være som et Viintræ paa Soel-Siden af dit Huus og dine Børn som Oliekviste omkring dit Bord; saaledes skal den Mand velsignes, som frygter Herren; Han skal velsigne dig af Zion, og lade dig see Jerusalems Gode alle dine Livsdage, og du skal see dine Børnebørn".</p>
<p>Og nu, Medbroder i Herren! skulde vi, som udsendtes til at lyse Velsignelsen i Herrens Navn, dog maaskee agte os selv for Stifbørn, udelukte fra den himmelske Faders Velsignelse i Brudehuset, saa det skulde ene være sit Evangeliums Prædikanter, Jesus ikke vilde giæste paa deres Bryllupsdag, hvormeget de end med deres Trolovede bad Ham derom; vi være de Eneste, Han ingen Velsignelse vilde give i Brudegave, men heller Forbandelse! Umuligt! burde hver troende Christen sige, endog uden alt Hensyn paa Erfaringens Vidnesbyrd derom, thi det ligner dog visselig ikke den livsalige Herre, hvis Lyst det er at omgaaes sine Tjenere som sine bedste Venner, og hvad maae da ikke vi sige, hos hvem Erfaringen saa længe og saa livsalig har giendrevet den gamle <hi rend="bold">Munkelærdom</hi>, at Herren slet ikke vilde tjenes af gifte Præster!</p>
<p>Ja, min Ven og Medtjener i Evangeliet! maatte ikke vi, som her staae for hinandens Aasyn, skammelig bagtale Herren, om vi sagde, at Præsternes Giftermaal optændte Hans Vrede og udelukde fra Hans Velsignelse, og maatte vi ikke være sort utaknenmelige, om vi ikke meget mere paa vor Bryllupsdag vilde gribe Leiligheden til at takke Herren for den kiendelige Velsignelse, han skiænkede sine troe Tienere blandt os, og mellem dem vore præstelige Fædre, i Brudegave! Thi er vi ikke begge Præste-Sønner, og kunde vi nægte det, om vi end vilde, at Herrens Vel-
<pb facs="1842_1_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
signelse var hver Morgen ny over deres Ægteskab, som fødte os, eller er di ikke selv levende Beviser derpaa, da Han ogsaa tog os og vore Brødre til at tjene i sin Helligdom, saa vi hjertelig kan og troende maae tilegne os Hans gamle Forjættelse: mine Ord, som jeg har lagt i din Mund, skal ikke vige fra din Sæds Mund, fra Slægt til Slægt!</p>
<p>Derfor kan og maae isoer vi, baade i vort Folk og vor Slægt, høre rolig paa det Skrig, der nu igien begynder at opløfte sig mod Præsternes Ægteskab, og netop for Skrigets Skyld maae vi være dobbelt sikkre paa, at naar vi indbyde Herren til os paa vor Bryllupsdag, da kommer Han visselig, og vil ret klarlig aabenbare sin Herlighed i Velsignelsen af vort christelige Ægteskab, saa Evangeliets Velsignelse skal blive stærkere i vore Børns Mund end i deres Forfædres, og de skal blive ved at byde Herren til Bryllup ligesom vi, indtil Hans Doms-Dag kiendelig nærmer sig, saa kun de, som trodse Tegnene i Sol og Maane og Stjerner, blive ved at tage til ægte og lade sig tage til ægte, som i Noe Tid, da Syndfloden kom og tog dem Alle bort; thi saaledes, veed vi, skal ogsaa Menneskens Søns Tilkommelse være.</p>
<p>Saa være da, Venner! eders kiærlige Ægteskab indviet i vor Herres <hi rend="bold">Jesu Christi Navn</hi>, til Hans Ære, til Frænders og Venners Glæde, og til rig og frugtbar Velsignelse baade her og hisset! Ja, smag i Herren dit Arbeids Frugt og vær lykkelig! Din Hustru være som et Vintræ paa Soel-Siden af dit Huus og dine Børn som Oliekviste omkring dit Bord! Herren velsigne dig af Zion og lade dig see Jerusalems Gode alle dine Livsdage og see dine Børnebørn! Israels Guds Fred være over eder! Amen!</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
