<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Recensioner og Anmeldelser.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-17"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1842">1842</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1842_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Recensioner og Anmeldelser.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">De Nye Anglikaner.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
<p>Tracts for the Times No. 90.</p>
<p>A letter to the R. Rev. Richard Lord Bishop of Qxford, on occasion of Ho. 90. By Newman, Vicar of St. Mary the Virgin`s. Qxford 1841.</p>
	</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1842_8_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">D</hi>en <hi rend="spaced">Biskoppelige Kirkes</hi> ny Giæring er vist nok alt for stor og gjennemgribende, til at christelige Boglærde i faa lang Afstand skulde haste med at bedømme den, men, uagtet jeg ikke engang er istand til at give faa tydelig en Oversigt af dens Historie hidtildags, som jeg selv vilde forlange; synes mig dog, det bør ikke længer opsættes at giøre den <hi rend="spaced">Nordiske</hi> Læseverden opmærksom paa dens Omfang og Vigtighed, da de flygtige Avis-Efterretninger derom ogsaa begynde at spege hos os, og kunde let avle Fordomme, man siden maatte trætte sig med at bestride. I <hi rend="spaced">Aviserne</hi> behandles nemlig det Hele som et Galmands-Forsøg paa at opmane det gamle <hi rend="spaced">Papisteri</hi>, og det ikke uheldige Ordspil "Newmaniacs c: de Nygale," man har hittet paa, vil i mange Læseres Øine vel være Beviis nok for Sætningens Rigtighed, da man hos os har nøiedes med langt mindre, hvor det gjaldt mit og <hi rend="spaced">Lindbergs</hi> Forhold til Paven, nøiedes med den Enstydighed, blot Vankundighed har tillagt Ordene "Catholsk og Papistisk". Man gjorde gierne det Samme i England, naar der ikke var to Ting iveien, først den Omstændighed, at Bispe-Kirken i vor fælles Troes-Bekjendelse 
<pb facs="1842_8_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">118</fw>
har beholdt Ordet <hi rend="spaced">Catholsk</hi> eller <hi rend="spaced">Almindelig</hi> (Catholic Church), og dernæst den Sunde Menneske-Forstand, Som strax siger en <hi rend="spaced">Engelskmand</hi>, at intet Samfund, der vil gjælde for den <hi rend="spaced">Christelige Kirke</hi>, som var, som er og som skal være, til Dagenes Ende, kan paa noget Sprog fralægge sig Tillægs-Ordet "almindelig".</p>
<p>Betragter man derimod Sagen alvorlig, og med en Smule Forstand paa Tidens Tegn og Menneske-Naturens Love, da feer man strax, at ligesom den <hi rend="spaced">Historiske Christendom</hi> aabenbar allevegne, hvor Reformationen i det Sextende Aarhundrede fandt Indgang, giver <hi rend="spaced">Livstegn</hi> i idet <hi rend="spaced">Nittende</hi>, saaledes hænger denne Kjendsgjerning nole sammen med Opvækkelsen af det <hi rend="spaced">Folkelige</hi>, der stedse spores jævnsides i den Samme Kreds. Dette er nu vel en mørk Tale for alle <hi rend="spaced">Avis-Skrivere</hi> og deres fleste Læsere, men det kommer dog kun af, at der er ingen "Aand" i dem, men kun en arm Sjæl, for hvem al Aandens Rigdom hører til Mysticisme, Papisteri og "Verdens Daarlighed"; medens derimod alle Folke-Aanders ægte Børn, og da især de Christne, Som "Lysets Børn," paa Timen Satte, at ere alle Aander udødelige, da er <hi rend="spaced">Christendommens</hi> det fremfor Alt, og kan umuelig blive ved at sove, naar alle de andre vaagne, eller miskiende sit Eget i Fortiden, naar alle de andre Folke-Aander hver tage Sit. At nemlig de Christne, skiøndt de aldrig var et Folk i verdslig Forstand, dog i <hi rend="spaced">aandelig</hi> Forstand just har været et ægte Folk, der tidlig fik det mageløse Vidnesbyrd, at de var "eet Hjerte og een Sjæl", og altid, <hi rend="spaced">forholdsvis</hi>, omslyngedes af det Fuldkommenheds Baand, Som indbyrdes Kiærlighed er; det hører jo tit den historiske Børne-Lærdom, og at en Folke-Aand, der fordum viiste sig "levendegiørende," og Selv i de aandløseste Dage mageløs kraftig, nu, i alle Aanders Gyldenaar, tager til sit Sprog, faa det hores over hele Christenheden, det er en Selvfølge. Alt dette skulde jeg da her forudsat hos dette Tidsskrifts Læsere, naar jeg ikke fandt den Bemærkning nød-
<pb facs="1842_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">119</fw>
vendig, at hvor klart end den Aand, som er de Christne eiendommelig, i <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> skildte sig fra alle andre Folke-Aander, Saa blandede dog alt Aandeligt Sig i Middelalderens Dunkelhed saaledes for Menneske-Øiet, at det først nu kan begynde ret at "giøre Forskiel paa Aander", og opdager da Snart, at hvad der i den egenlige Middelalder gjaldt for <hi rend="spaced">Christendommens</hi> Aand, var ingenlunde "den Hellig-Aand," som det christelige Folkeliv i Jerusalem aabenbarede og <hi rend="spaced">Skriften</hi> beskriver Ham, men var tit en Mørkets, Aand, der anmassede sig Hans Navn og Throne, og, i bedste Fald, <hi rend="spaced">Nordens Kæmpeaand</hi>,! der, under Hans <hi rend="spaced">forudsætte</hi> Fraværelse, tog det Hele paa sig, men kunde naturligviis aldrig gjøre fyldest for sin Overmand. Der var imidlertid stor Forskiel paa denne Aands Virksomhed hos sine <hi rend="spaced">Angelsachsiske</hi> og hos sine <hi rend="spaced">Normanniske</hi> Redskaber, som man bedst seer i England, hvor disse to Nordiske Kæmpe-Skikkelser mødtes til en Tvekamp, der dog hidtil har været meget lidt bekiendt og siet ikke forstaaet. Hos <hi rend="spaced">Angelsachser</hi> en havde nemlig <hi rend="spaced">Aanden</hi> beholdt Overvægten, derfor holdt han paa sit Modersmaal og paa <hi rend="spaced">Friheden</hi>, som Aandens Element, men hos <hi rend="spaced">Normannen</hi> sad Styrken meest i <hi rend="spaced">Haanden</hi>,! Retten i Spydstagen og Christendommen idet <hi rend="spaced">haandfaste</hi>! <hi rend="spaced">Kors</hi>, derfor blev han <hi rend="spaced">Pave-Thronens</hi> Støtte og <hi rend="spaced">Korstogets</hi> Helt. Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> reformerede i Angel-Sachsisk Stil, men den <hi rend="spaced">Anglicanske</hi> Kirke blev bygt langt meer i <hi rend="spaced">Normannisk</hi>, og da den Modstand, hvorunder det skedte, var næsten aldeles aandløs, kan vi ikke Andet vente, end at Forklaringen eller Selv-Erkiendelsen vil Svare dertil, og det er hvad det <hi rend="spaced">Oxfordske Korstog</hi> vil lære <hi rend="spaced">Christenheden</hi>. Hvad nu <hi rend="spaced">Mærkes-Mændene</hi> angaaer, da skal vel, efter Aviserne, afdøde Hugh <hi rend="spaced">Rose</hi> fra <hi rend="spaced">Cambridge</hi>, der tog lidt ubarmhjertig paa Tydsklands rationalistiske Theologer, have hørt til dem; men hvem der kiendte noget til denne fromme, spage, Mand, tæller ham allenfalds ikke blandt de glubske Kæmper. At 
<pb facs="1842_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">120</fw>
han imidlertid sørgede over den aabenbare Verdslighed og Ligegyldighed, der, med havde besat den Hole Kirke, og solde Drift til at opfatte Christendommen i sit <hi rend="spaced">historiske Liv</hi>, det er ganske rigtigt, saa det kan gjerne, som man siger, have været i hans Huus og med hans Bifald, det Selskab dannede sig 1833, hvis offenlige Virksomhed begyndte med udgivelsen af de saa kaldte Traktater efter Tidens Leilighed (<hi rend="bold">Tracts for the Times</hi>), som Biskoppen i <hi rend="spaced">Oxford</hi> fik ifjor til at standse med Nr. 90. De navnkundige <hi rend="spaced">Oxfordee</hi> var for Resten fra Begyndelsen <hi rend="spaced">Froude</hi> (Professor i Poesien) som døde snart, <hi rend="spaced">Kusey</hi> (Professor i Ebraisk) som ansees for Hovedmanden, <hi rend="spaced">Newman</hi>, den Stridbare, W. Palmer, den Grundige, og Dr. <hi rend="spaced">Hook i Leeds</hi>, den Vittige; men da jeg hverken har læst <hi rend="spaced">Froudes</hi> efterladte Skrifter (Remaius) eller <hi rend="spaced">Puseys</hi> Skrift om <hi rend="spaced">Daaben, Newmans</hi> om <hi rend="spaced">Retfærdiggiørelsen</hi>, eller <hi rend="spaced">Palmers</hi> om <hi rend="spaced">Kirken</hi>, som giælde for deres Hoved-Værker, tør jeg Intet sige om deres <hi rend="spaced">indbyrdes</hi> Forhold.</p>
<p>Som en flittig Læser, siden 1837, af Fjerdingaars-Skriftet "The British Critic" som er Partiets <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> udtryk eller Aftryk, veed jeg imidlertid en god Deel mere, saavel om Kræfterne, det har til sin Tjeneste, som om Kaasen, det styrer, end man kan lære enten af den halvdels "bansatte" Tractat (Nr.90), eller af Mr. <hi rend="spaced">Newmans</hi> Indlæg i den Anledning for Bispe-Retten i <hi rend="spaced">Oxford</hi>. Hvad nu <hi rend="spaced">Kræfterne</hi> angaae, da skiønner jeg ikke rettere, end at de er Nordens berømte Kæmpe-Aand er i det Hele aaben ogædel, Vaabene omhyggelig slebne, baade skarpe og blanke, og Slagene forsvarlige, baade sikkre og følelige. <hi rend="spaced">Retningen</hi> derimod kan vist med Grund kaldes tvivlsom eller tvetydig, thi skiøndt Partiet, som Odin paa Lidskjalv, har sine Øine til alle Sider, og Slagene falde derefter, saa <hi rend="spaced">Papisterne</hi> ligesaalidt som de stakkels <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> gaae Ram forbi, saa er det mig dog klart, paa den ene Side, 
<pb facs="1842_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">121</fw>
at de behandle <hi rend="spaced">Papisterne</hi> som vankundige og vildfarende <hi rend="spaced">Brødre</hi>, medens <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> skiæres over een Kam med <hi rend="spaced">Calvinister og Rationalister</hi>, som "Fremmede fra Israels Borger-Ret", og, paa den anden Side,! at de hverken kiende det mindste til vort faste kirkelige Stade paa <hi rend="spaced">Troens</hi> Grund ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, eller har selv sat sig fast nogensteds, undtagen i <hi rend="spaced">Oxford</hi>, saa man kunde sige! bestemt, hvor de <hi rend="spaced">kirkelig</hi> har hjemme. Vist nok kalde de sig stadig den "Engelske <hi rend="spaced">Green</hi> af den <hi rend="spaced">Almindelige</hi> Kirke", og fralægge sig eftertrykkelig den Sneverhed, baade i Tiden og Rummet, Anglicanerne, siden Reformationen, har villet paadutte den "hellige almindelige Kirke", som om den kun fandtes hos <hi rend="spaced">deres</hi> Biskopper og Tilhængerne af deres Bønne-Bog (Prayer book) og 39 Artikler, men <hi rend="spaced">deres egen</hi> Ret til at kalde sig Medlemmer af den <hi rend="spaced">almindelige</hi> (Catholske) Kirke, end sige til at udelukke os og alle <hi rend="spaced">Lutheraner</hi> deraf, den har de hidtil aldeles glemt at bevise, og rast forudsat, som en afgjort Sag. I <hi rend="spaced">England</hi> er dette hidtil gaaet upaaanket af, fordi Ingen af deres Modstandere har gjort dem Enigheden med den <hi rend="spaced">Catholske</hi> Kirke lige op til Apostlerne stridig, eller examineret dem i den "christelige Børne-Lærdom", men det Sidste vil naturligviis paa Timen skee, naar vi modes engang i Dag eller i Morgen, og da forst kan det vise sig, hvor fra Oxforderne egenlig gaae ud og <hi rend="spaced">hvor</hi> de vil hen. Vi veed jo nok, at ved vort første Mode og enfoldige Spørgsmaal om deres "<hi rend="spaced">Daabspagt</hi>", vil de sætte sig paa den høie Hest og spørge, hvilken <hi rend="spaced">Biskop</hi> af Apostolisk Afkom (Apostolical Succession) der har enten <hi rend="spaced">confirmeret</hi> eller <hi rend="spaced">ordineret</hi> os, siden vi er saa dumdristige, paa <hi rend="spaced">Catholsk og Apostolisk</hi> Kirke-Grund, at kalde dem til Regnskab, istedenfor angergivne at krybe til Korset og giøre Bod baade for Morten <hi rend="spaced">Luthers</hi> og vore egne grove Synder; men de vil blive sært tilmode, naar vi paa den ene Side <hi rend="spaced">beklage</hi> vort Savn af Apostoliske Biskopper, men gjøre!</p>
<pb facs="1842_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">122</fw>
<p>dem dog opmærksom paa, at til at være det, hører ikke blot at være <hi rend="spaced">rigtig ordineret</hi>, men fremfor Alt at være en <hi rend="spaced">rettroende Christen</hi>, Saa, om man er det Sidste, bliver i Kirken immer det <hi rend="spaced">første</hi> Spørgsmaal, som de selv kan høre, naar de døber Børn, og Spørger da ligesaalidt dm <hi rend="spaced">Bispen</hi> Som om <hi rend="spaced">Skriften</hi>, men om den baade for Læg og Lærd, for hele Menigheden, fælles Tro. Vil de undvige, ved at benægte eller dog betvivle Daabens Gyldighed, naar den ei forrettes af en <hi rend="spaced">regelmæssig ordineret</hi> Mand, da nytter det fortvivlede Sidespring dem dog siet ikke hos os, thi vi bemærke kun i Forbigaaende, at vil de i denne Henseende være mere hierarchiske end <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom, bliver det paa deres eget Ansvar, og spørge <hi rend="spaced">skarp</hi>, om i saa Fald da ogsaa Daaben af en rigtig ordineret Bisp var gyldig, om han end <hi rend="spaced">vitterlig forfalskede</hi> Daads-Pagten, eller døbte i Fandens Navn? Heraf følger nemlig, at selv <hi rend="spaced">Biskoppen</hi> maa lade sig <hi rend="spaced">examinere</hi> i sin christelige <hi rend="spaced">Børne-Lærdom</hi>, og først bevise, han er <hi rend="spaced">Medlem</hi> af <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, for han kan fordre, vi skal ansee ham enten for <hi rend="spaced">Lærer</hi> eller <hi rend="spaced">Hyrde</hi> i den, og da nu, ved <hi rend="spaced">dette</hi> Regnskab, hans Ordination siet ikke kommer i Betragtning, faa kan den det aabenbar endnu mindre ved Dommen om vor Indlemmelse i Kirken eller udelukkelse deraf.</p>
<p>Til en saadan grundig Overhøring finder Sted, hvorved det sættes i Lys, hvad der fra Arildstid har <hi rend="spaced">betinget Indlemmelsen</hi> i den hellige, almindelige, Kirke, og maa derfor altid betinge baade <hi rend="spaced">Optagelsen</hi> deri og <hi rend="spaced">Udelukkelsen</hi> deraf, vil og skal vi lade det staae uafgjort, om <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> virkelig vil tage deres Kirkelige Stade med den blotte, bare. <hi rend="spaced">Biskop</hi> i Luften, eller lære at skielne mellem Tro og Theologi, Kirke og Skole, saa de, med al deres Roes over <hi rend="spaced">Bispe-Stolen</hi>, som Lofts-Trappen til Fuldkommenhed, lade <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi> afgiøre, hvem de skal bekiende eller frasige sig <hi rend="spaced">Kirke-Samfund</hi> med.</p>
<pb facs="1842_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">123</fw>
<p>Vi vil ogsaa haabe det Bedste, deels med Hensyn paa den dybe Alvor og videnskabelige Dygtighed, der udmærker de fornemste Ordførere, og især for den Indflydelse, som de nu først vaagnende <hi rend="spaced">Angelsachsiske</hi> Minder dog vist efterhaanden maae vinde ogsaa paa deres Kirkelige Anskuelser; men at Endeel, hvad enten de, med <hi rend="spaced">Sibthorp</hi>, giør Valfart til Rom eller ikke, vil haardnakket holde fast ved <hi rend="spaced">Bispe-Ordinationen</hi> som "<hi rend="spaced">Grund-Sacramentet</hi>," hvoraf baade <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi> skal laane deres Gyldighed og drage deres Krast, det er, desværre, baade efter den Normanniske og den Høitidelige Historie, kun alt for rimeligt.</p>
<p>Holde vi os nu til Sagens <hi rend="spaced">nærværende</hi> Stilling, da er den saa skæv som mueligt, thi medens man i <hi rend="spaced">England</hi>, naar man gaaer grundigst tilværks, kun examinerer Oxforderne efter de 39 Artikler, som <hi rend="spaced">intet</hi> Parti, i de sidste halvandethundrede Aar, siden den storværdige Revolution! (The glorious Revolution) 1689, har stemmet ret overeens med, stræbe Oxforderne at bevise deres Overeensstemmelse med hvad de dog baade har mange Udsættelser paa og frakiende al <hi rend="spaced">reenkirkelig</hi> Gyldighed.</p>
<p>Vil man sige, det er ikke skævere, end naar man sigter os efter den "Augsburgske Confession", og vi, som Hverken sinde den lydesløs eller kan erkiende dens mere end <hi rend="spaced">Statskirkelige</hi> Gyldighed, dog paastaae vor Overensstemmelse dermed; da har man vel Ret i at denne Stilling er ogsaa skæv nok, men dog kun paa vore Modstanderes Side; thi vi føre et ganske <hi rend="spaced">andet</hi> Beviis for vor <hi rend="spaced">Rettroenhed</hi> end Overeensstemmelsen med de <hi rend="spaced">Symbolske</hi> Bøger, og paastaae den kun <hi rend="spaced">forholdsviis, i politisk</hi> Forstand, uden al ville fortsætte Striden derom et Øieblik, naar det tillades os, vor Borger-Ret uskadt, at <hi rend="spaced">udtræde af Stats-Kirken</hi>. En saadan udtrædelse, der, som man veed, staaer <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> frit, skulde de derfor aabenbar, saasnart de sigtedes for <hi rend="spaced">kirkepolitisk Kiætteri</hi>, have tilbudt; thi 
<pb facs="1842_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">124</fw>
skiøndt jeg ikke tvivler paa, at de jo er langt <hi rend="spaced">mindre</hi> uenige med de 39 Artiklers Forfattere, end de Bisper, der nu skyde sig bag dem, faa er dog uenigheden klar, og naar desuden <hi rend="spaced">Prælaterne</hi> Saae, at <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> tog omtrent alle <hi rend="spaced">Bispelighedens</hi> alvorlige Hyldere med sig, vilde de vist lære at forklare de 39 Artikler meget liberalere. At nu virkelig <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> i Niaars-Kampen har indtaget den bedste Deel af <hi rend="spaced">Bispe-Riget</hi> og den yngre Gejstlighed, det vil man kanske nok her finde utroligt, men det er derfor lige fandt, og selv med det ufuldkomne Oversyn ,,"The Britisk Critic" giver af Partiets videnskabelige Overlegenhed og forbausende Virksomhed, seer man let, at de paa Aandens Enemærker maae mode ganske anderledes Modstand end hidtil, naar <hi rend="spaced">Seieren</hi> noget Øieblik skal være <hi rend="spaced">tvivlsom</hi>.</p>
<p>Under disse Omstændigheder maa det vel synes overfødigt, nøiere at undersøge den Geistlige Lord <hi rend="spaced">Richards</hi> og Mr. <hi rend="spaced">Newman</hi> s Mellemværende, eller det Nummer 99 af Tids-Tractaterne, som har sat det halve om ei, det hele <hi rend="spaced">Englands</hi> Penne i Bevægelse; men naar man veed, hvad der hører til, hvor Religions-Friheden er saa gammel, og alle Hoveder saa fulde af Handel og Politik, at i vække almindelig Opsigt ved en Tvist, der er nok saa meget theologisk som kirkelig, da Pirres dog Nysgierrigheden, og det har desuden i alle <hi rend="spaced">Protestantiske</hi> Lande noget Tiltrækkende at see de gamle Tviste-Punkter fra Reformations-Tiden stillede paa Rad, ikke for at læres udenad til <hi rend="spaced">Attestats</hi>, men for paany at drøftes som en Salighedssag. Hos os fatte vel kun Faa <hi rend="spaced">Mueligheden</hi> af, at der endnu mellem lærde og oplyste Folk kan for Alvor være Tvist om Spørgsmaal, der hos os længe har været baade døde og begravede; men stiondt <hi rend="spaced">Nord-Tydskerne</hi> ærlig har stræbt at lære baade sig selv og os, at man, som videnskabelig dannede Mennesker, aldrig skal bryde sig om Tings <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>, naar man <hi rend="spaced">ikke</hi> kan <hi rend="spaced">fatte</hi> deres 
<pb facs="1842_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">125</fw>
<hi rend="spaced">Muelighed</hi>, faa har dog Selv <hi rend="spaced">Nord-Tydskerne</hi> maattet lære, at <hi rend="spaced">Virkeligheder</hi>, trods alle videnskabelige Indvendinger mod deres Muelighed, giøre sig ligefuldt giældende, og maa tages for hvad de er, hvis man ikke, istedenfor at "komme ud over dem", vil komme hovedkulds ind under dem. Saaledes gaaer det da, som den Cøln-Ske Bispe-Sag endnu langt klarere end Møhler har viist, ogsaa med Papisteriet, saa naar vi herinde endnu drømme om, at vi kan være ligesaa rolige for alt Det, som vi længe var for den saakaldte "Catholske Kirke" bag Muren i <hi rend="spaced">Bredgaden</hi>, da kommer den Drøm aabenbar af, at man tager sig et Blund og Seer da naturligviis, med lukkede Øine, ei hvad der foregaaer i denne Verden. Snart vil imidlertid Bulderet fra <hi rend="spaced">Oxford</hi> ogsaa komme til os ad de <hi rend="spaced">Tydske</hi> Jernbaner, saa, vil vi ikke vaagne i Forskrækkelse, og kanskee i Forsirpelse giøre en stor eller lille ulykke paa os selv, da er det nu den høie Tid at gnide Øinene i Mag, og see hvad der er paafærde.</p>
<p>Ganske uforberedte paa Lugten af den "sidste Olie" i Pavedommets Lampe og Salve-Krukke, er vi da ikke heller, naar vi faae besindet os, thi, stiondt det neppe er at nævne, hvad <hi rend="spaced">Strid</hi> der er <hi rend="spaced">fort</hi> hos os om "Daabs-Pagten og Herrens mundtlige Ord", saa er her dog, snart <hi rend="spaced">dobbelt</hi> saa længe som Oxforderne har virket, flittig gjort opmærksom paa, at disse <hi rend="spaced">tilsyneladende</hi> Smaating langtfra at være en Flydebro tilbage til Papisteriet, just er en urokkelig Mur derimod, under alle dets Skikkelser, den <hi rend="spaced">Bispelige</hi> saavelsom den <hi rend="spaced">Skolemesterlige</hi>, og skiøndt vi er lidt langsomme af Begreb, er vi dog aabenbar paa gode Veie til at fatte det. Hertil kan det da ogsaa bidrage Sit at betragte den <hi rend="spaced">Engelske</hi> Strid i Afstand, thi vel føres den, som sagt, aldeles skævt, om <hi rend="spaced">Oxfordernes</hi> Overensstemmelse, ei med den "hellige, almindelige Kirke", som vi skal Alle hore til, men med de 39 Artikler, som vi har siet intet med at giøre; men den Skævhed skader ikke os, 
<pb facs="1842_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">126</fw>
naar vi kun bemærke den, og det er vi nødt til, da Nr. 90 netop begynder med det samme Hoved-Spørgsmaal, som vi har længe stræbt at besvare, Spørgsmaalet nemlig om "Forholdet mellem <hi rend="spaced">Kirken</hi> og den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>".</p>
<p>Herom læse vi da, der staaer skrevet i de 39 Artikler, at den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> indeholder Alt hvad der er nødvendigt til Salighed, saa hvad der ikke læsts, eller deraf kan bevises, maa man heller ikke forlange, Nogen skal tage for en <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi> eller agte nødvendigt til Salighed. Stridigheder om Troen har Kirken vel Myndighed til at afgiøre, men maa dog hverken paastaae Noget, der strider mod Guds skrevne Ord, eller fortolke et Skriftsted, saa det strider mod et Andet.</p>
<p>Denne løse Tale, som Hverken siger: <hi rend="spaced">hvad og hvor</hi> den <hi rend="spaced">Kirke</hi> er, som har Myndighed til at afgjøre <hi rend="spaced">Tro es-Stridigheder</hi>, eller <hi rend="spaced">hvorfra</hi> den har sin <hi rend="spaced">Myndighed</hi>, eller <hi rend="spaced">hvordan</hi> den kan udrette saa store Ting, eller hvem der skal bedømme, om ubemeldte Kirke fortolker Skriften ret eller galt, og bringer Skriftsteder i indbyrdes Strid eller ikke, denne Skolemesterstil møder nu Tractaten ingenlunde med det jævne og tydelige Svar, at deels har de 39 Artiklers Forfattere dog vel ikke regnet hvad de selv kaldeden <hi rend="spaced">Apostoliske Troes-Bekiendelse</hi> (The Apostles` Creed) til hvad der skulde bevises af Skriften, før det maatte giøres Nogen til en "Troes-Artikel", og deels, at hvad end det <hi rend="spaced">Sextende</hi> Aarhundredes Anglicanske Kirke-Fædre kan have meent, saa er det dog lige klart, at enhver hvilkensomhelst Kirkes <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> er dens <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, og dens <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> dens uforanderlige <hi rend="spaced">Grund-Lov</hi>, hvorefter den baade maa fortolke sin <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, og afgiøre alle Troes-Stridigheder, medens det følger af sig selv, at de enkelte Medlemmer ligesaalidt som hele Samfundet maa enten lægge Noget til eller tage Noget fra den fælles Troes-Bekiendelse og uforanderlige Grundlov. Nei, Alt hvad heraf bemærkes, 
<pb facs="1842_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">127</fw>
er blot, at selv de <hi rend="spaced">store Engelske Lys</hi>, ligened til Vilhelm <hi rend="spaced">Hollænders. Tid</hi>, immer paastod, at naar man kaldte Skriften "<hi rend="spaced">Troens Regel</hi>", maatte der altid underforstaaes: med den Apostoliske <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, og skiøndt <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> ved andre Leiligheder langt skarpere har udhævet Troes-Bekiendelsens af alle Skrift-Sprog uafhængige Gyldighed, saa har jeg dog aldrig seet dem tage den <hi rend="spaced">levende</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, men kun død og magtesløs i <hi rend="spaced">Kirke-Fædrenes</hi> Skrifter, hvorved den faaer det fortvivlede udseende af en <hi rend="spaced">menneskelig</hi> Skrift, der ophøier sig over den <hi rend="spaced">Guddommelige</hi>. At nu <hi rend="spaced">Oxforderne</hi>, saalænge de vil have <hi rend="spaced">Bisperne</hi> til at "herske over Menighedens Tro", og have Lov til at kiøre den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Troes-Bekiendelse sammen med den "Nicæniske", den "<hi rend="spaced">Athanasianske</hi>", og allehaande kirkehistoriske Oldsager, siet ikke kan være tjent med at opfatte <hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi> i sin <hi rend="spaced">mageløse</hi> Gyldighed, og i sin lyslevende Skikkelse, som <hi rend="spaced">Daabs-Pagtens</hi> Kierne, det er vist nok soleklart; men vi maae ingenlunde tænke, de af den Grund har lukket Øinene for den indlysende Sandhed, thi de har aabenbar ikke seet den endnu, og hvad de vil sige, naar den møder deres Øie, det kan først Tiden lære.</p>
<p>Holde vi nu kun fast ved, hvad vi Alle har: det gyldigste historiske Vidnesbyrd under Solen om, hvad alle <hi rend="spaced">Christne</hi> har <hi rend="spaced">troet</hi> og <hi rend="spaced">bekiendt</hi> fra Begyndelsen, og skal følgelig troe og bekiende til Enden, og holde fast ved <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, som det <hi rend="spaced">eneste</hi> Vilkaar for Optagelse i <hi rend="spaced">Herrens Samfund</hi> og Børne-Ret til al den "Retfærdighed, Fred og Glæde" som deri findes, altsaa til Guds Riges Salighed; see, da kan vi rolig betragte, alle de andre Tvistens Æbler mellem Oxforderne og Bispen i Oxford, saavelsom" imellem os og <hi rend="spaced">Paven</hi>; thi naar kun Hverken Bisp eller <hi rend="spaced">Pave</hi>, stor eller lille <hi rend="spaced">Skolemester</hi>, ja ingen Engel fra Himlen, kan sætte sig selv ind i vor Troes-Bekiendelse, eller, hvad der er det Sammentage Noget 
<pb facs="1842_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">128</fw>
fra aller lægge Noget til, som Daabs og Saligheds Betingelse, da bliver <hi rend="spaced">Vaticanets</hi> høieste <hi rend="spaced">Torden</hi> for os en Rummel af tomme Vogne, vi ligesaa lidt grue for, som for alt det Bulder, den gamle Torden-Kerre, Karls-Vognen, fordum skal have gjort over Norden. Har vi desuden i Herrens <hi rend="spaced">mundtlige Ord til os</hi>, ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og Nadveren, fundet den rette Davids-Nøgel til <hi rend="spaced">Skriften</hi>, da vil ogsaa den gode <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Grundsætning, at hvad Skriften lader staae ved sit Vørd, skal Bisper og Præster ogsaa, føre os udenom alle Snarer og unyttige Spørgsmaal i Salighedens Sag.</p>
<p>Det næste Spørgsmaal er om "Netfærdiggjørelse af Troen," hvorom de 39 sige, det er en meget sund Lærdom (a most wholesome doctrine) at vi retfærdiggjøres ene ved Troen, og den Forklaring er vistnok saa kort og kold, at man godt seer, disse nye Kirke-Fædre forlystede sig ikke ved den Lærdom, men tog den kun, for <hi rend="spaced">Sundhedens</hi> Skyld, ind som Medicin; men selv det er dog mere end <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> kan bekvemme sig til, thi i Tractaten behandles den aabenbar som en <hi rend="spaced">usund</hi> Lærdom, der maa forsættes med Retfærdiggiørelsen ved allehaande ydre Gierninger, baade ceremonielle og moralske (whether moral or ritual), for ei at blive skadelig.</p>
<p>Her har vi da et Hoved-Stykke af Oxfordernes <hi rend="spaced">Papisteri</hi>, thi vel er Retfærdiggiørelsen ved Gierninger ligesaavel den philosophiske Vantroes som den papistiske Overtroes Palladium, men for hin var det Synd at mistænke Dxforderne, især da de regne <hi rend="spaced">Daaben</hi> til de retfærdiggiørende <hi rend="spaced">Gierninger</hi>. Med den fuldeste Ret kalde vi det nemlig Papisteri at adskille hvad Gud har sammenføiet saa tæt og tydelig, som "<hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>," og dem maa man jo endog skarpt adskille, inden man kan tale om, <hi rend="spaced">enten</hi> det er denne eller hin, der retfærdiggiør, eller ymte om, at hver af dem giør retfærdig paa sin Viis, som om der for Syndere kunde være Tale om nogen <hi rend="spaced">anden Ret</hi>-
<pb facs="1842_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">129</fw>
<hi rend="spaced">færdiggiørelse</hi> end den "<hi rend="spaced">Syndernes Forladelse</hi>," som stiænkes alle <hi rend="spaced">Troende i Daaben</hi>. Men da Dxforderne her aabenbar flet ikke tænke paa den til "Bekiendelsen" Svarende "Tro," Som ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> udtrykkelig kroeves og forudsættes, men paa den "ene Saliggiørende Tro," tit uden bestemt Indhold, og altid med ubestemt Forhold baade til <hi rend="spaced">Saliggjørelsens Orden</hi> og til <hi rend="spaced">Menneskets Sindelag</hi> i det Hele, hvorom især Calvinisterne har Sortalt saa unaturlige og utroelige Ting; see, Saa maae vi ingenlunde betragte Oxforderne som Syndere over alle de Andre, der tale forvirret om Troen, skjøndt det rigtignok, især hvor <hi rend="spaced">Barne-Daaben</hi> bruges, er en fortvivlet Tanke, at man retfærdiggiøres i Daaben, deels ved Tro og deels ved <hi rend="spaced">Gierninger</hi>. Dog, vi mindes ogsaa her om den vel, kirkelig talt, Splinterny, men dog alt for gamle Skade ved <hi rend="spaced">Bispe-Kirkens Daab</hi>, hvor man (siden 1660) paa egen Haand Spørger om alle "<hi rend="spaced">Budene</hi>," thi derved sammenkobbler man blandt andet Tro og egne Gierninger, Lov og Evangelium, paa en Saare uforsvarlig og forvirrende Maade, og at Oxforderne aldrig har lastet denne Forvanskning ved den "Catholske Kirkes" Daab, viser unægtelig, at de flet ikke tage det strængt med det <hi rend="spaced">Ældgamle</hi> i Kirken, naar det <hi rend="spaced">Splinterny</hi> behager dem.</p>
<p><hi rend="spaced">Det tredie</hi> Spørgsmaal er om de "gode Gierninger" alene, hvorvidt der enten før Retfærdiggiørelsen kan giøres Saadanne, eller <hi rend="spaced">efter</hi> den laegges Vægt paa dem, som fortjenstlige, hvad de 39 nægte og Oxford-Tractaten synes gierne at ville bekræfte.</p>
<p>Det er paa begge Sider en temmelig forvirret Tale, thi "Godt og Ondt" er jo <hi rend="spaced">faste</hi> Begrøber, som Christendommen forudsætter, og hverken vilde eller kunde giøre nogen Forandring i, saa <hi rend="spaced">Muligheden</hi> af gode Gierninger uden Daab og Christendom har hverken Betydning i det christelige Liv eller den christelige Lærebygning, men maa afgiøres af <hi rend="spaced">Erfaringen</hi>, sammenholdt med Loven. Chri-
<pb facs="1842_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">130</fw>
stendommen forudsætter vist nok, at alle Mennesker er <hi rend="spaced">Syndere</hi>, altsaa langt fra at være gode nok, men naar man paa Grund heraf vil stemple Alt hos det naturlige Menneske til <hi rend="spaced">Synd</hi>, da har man enten Skielmen bag Øret, eller man, som Tilfældet var med de Anglicanske Fædre, opfatter Menneske-Naturen og Christendommen <hi rend="spaced">ikke</hi> i deres <hi rend="spaced">levende</hi> Bevægelse, men i deres døde Beskrivelse, thi Ingen kan dog være saa gak at ansee det <hi rend="spaced">første</hi> Skridt, et levende Menneske giør, til Omvendelse og Tro for at være <hi rend="spaced">syndigt</hi>. Det Andet: gode Gierninger <hi rend="spaced">efter</hi> Retfærdiggiørelsen og den <hi rend="spaced">Hellig-Aands</hi> Annammelse, er jo vist nok en Hoved-Sag i det <hi rend="spaced">christelige Liv</hi>, men er paa begge Sider faa dødt og ufrugtbart opfattet, at man godt seer, de veed ligesaa lidt som <hi rend="spaced">Nicodemus</hi>, hvad det er at "fødes paany af Vand og Aand," thi at <hi rend="spaced">Guds Børn</hi>, som drives af Guds Aand, gjør meget <hi rend="spaced">fortjenstlige</hi> Gierninger, følger jo af sig selv, men at det aldrig kan falde Guds Børn ind at regne sig selv til Fortjeneste, hvad deres Faders Aand "baade begynder og fuldender," det hører dog visselig ogsaa til vor <hi rend="spaced">christelige Børne-Lærdom</hi>, som de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> burde stamme sig ved at virre uvidende om.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">fjerde</hi> Spørgsmaal giælder den "synlige Kirke," der i de 39 Artikler (omtrent som i den Augsburgske Confession) siger at være en Forsamling af de <hi rend="spaced">Trofaste</hi> (faithful men), hvor Guds rene Ord forkyndes og Sacramenterne rigtig (duly) forrettes efter Christi Anordning. <hi rend="spaced">Derimod</hi> er egenlig Intet at indvende, men dermed er ogsaa kun meget lidt sagt, thi <hi rend="spaced">hvad</hi> der er Guds rene Ord, og <hi rend="spaced">hvordan</hi> Sacramenterne maa forrettes, for at det kan være rigtig, altsaa de <hi rend="spaced">eneste</hi> Spørgsmaal, der trængde til Besvarelse, er man gaaet uden om, og i Nr. 90 giør Dxforderne <hi rend="spaced">ligesaa</hi> thi havde man tænkt paa <hi rend="spaced">levende Mennesker</hi>, bekymrede for at finde det "vor Herres Jesu Christi Samfund," 
<pb facs="1842_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">131</fw>
Som stiænker "Syndernes Forladelse og det evige Liv", da maatte man jo dog stammet sig ved en Oplysning, der kun siger hvad Alle veed, at <hi rend="spaced">hvor</hi> det er, der er det, og nu ovenikiøbet at kalde det en "synlig" Kirke, som kun er <hi rend="spaced">kiendelig</hi> for Hjerternes alvidende Randsager, det er dog alt for galt. Nei, da priser jeg Drengen i <hi rend="spaced">Odsherred</hi>, som paa Spørgsmaalet om den "synlige Kirke", svarede rast: det er <hi rend="spaced">Kundby</hi> Kirke, for hende kan man see, fra i hvilken Side man kommer, og naar det kom til Stykket stil Virkeligheden), slap det jo dog ogsaa derud med den <hi rend="spaced">saakaldte</hi> skriftmæssige Oplysning om Christi Kirke i alle Lande, at den <hi rend="spaced">usynlige</hi> Kirke, som var den Eneste, Skriften talde om, maatte man lade staae ved sit Værd, og den Synlige, som Skriften ikke talde om, var den, man havde næst for Haanden, og maatte <hi rend="spaced">forudsætte</hi>, havde Guds rene Ord og rette Sacramenter, uden Spørgsmaal om, <hi rend="spaced">hvorfra</hi> den havde faaet og <hi rend="spaced">hvordan</hi> den brugde dem.</p>
<p>Hvormeget videre nu <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> have bragt det i <hi rend="spaced">kirkelig</hi> Oplysning, tor jeg vel ikke sige for ganske sikkert, da de i Tractaten ikke har sat deres Lys, om de havde noget, paa Stage, men "under Skjeppe", og jeg ikke har læst det "<hi rend="spaced">Palmerske</hi>" Værk om "<hi rend="spaced">Kirken</hi>", hvortil de hyppig henvise; men at de endnu ikke har fundet vor Herres eget Kirke-Lys, der "skinner for alle dem, som <hi rend="spaced">indgaae</hi> i Huser", det veed jeg nok, og hvem der kjender det, misunder Ingen de høieste og mest glimrende Voxlys, selv Engelskmænd kan støbe. Det klinger jo fattigt nok at sige, at "Daaben med fin Pagt" giør den klare Skilsmisse mellem "den hellige, almindelige Kirke" og hele den øvrige, baade synlige og <hi rend="spaced">usynlige</hi> Verden, saa alle hvem der har Daaben og Holder Pagten, er i Kirkens Skiød, og at Alle, som <hi rend="spaced">frivillig</hi> bekiende den fælles Tro, maae Samfundet vedkiende sig, til de aabenbar med Ord eller Gierning fornægte hvad de har bekiendt; det klinger vel fattigt, og er i 
<pb facs="1842_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">132</fw>
Manges Øine taabeligt, men det skal jo, efter <hi rend="spaced">Skriften</hi>, Evangeliet altid giøre, og at den <hi rend="spaced">Oplysning</hi> holder Stik, baade har Erfaring lært i Aarhundrede, og stadfæster daglig; thi naar man følger det Lys, da finder man vor Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi>, og faaer Alt hvad Han har lovet dem, der komme til Ham, og hvem der gaaer i Kirke for Andet, maa tage Skade for Hjemgiæld. Selv priser Herren sin Himmelske Fader, fordi Han har aabenbaret de Umyndige hvad Han skjulde for de <hi rend="spaced">Lærde og Kloge</hi>, og drives vi af <hi rend="spaced">Hans Aand</hi>, giøre vi naturligviis det Samme.</p>
<p>Jo meer vi nu ogsaa besinde os paa <hi rend="spaced">Livet</hi>, baade det Naturlige og det Christelige, des klarere see vi, at "Gubs Daarskab er visere og Hans Ekrøbelighed stærkere end Menneskene"; thi dette <hi rend="spaced">lille</hi> Guds Ord ved Daaben, der svarer til den lille Guds Søn i Bethlehem, har virkelig hidtil holdt Menigheden sammen, trods al den umage, de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> har gjort sig for at splitte den ad, med hvad de kaldte det <hi rend="spaced">rene</hi> og det <hi rend="spaced">store</hi> Guds Ord, og dette lille Guds Ord veileder tillige deilig til at forstaae <hi rend="spaced">Skriften</hi> christelig og at giøre <hi rend="spaced">levende</hi> Brug deraf, og det er endelig den lige saa ubestikkelige, som ufeilbare Dommer over virkeligt eller kun saakaldt <hi rend="spaced">Kkætteri</hi>, og Dets Dom er virkelig hele <hi rend="spaced">Kirkens</hi>, da derimod efter Apostlernes Indslumring, selv de <hi rend="spaced">almindeligste Conciliers</hi> enstemmige Dom kun var de nærværende Kirkegængeres.</p>
<p>Vi kan derfor ogsaa, med dette "Lys paa vor Sti", see meget rolig paa al den Kvalm, <hi rend="spaced">Orforderne</hi> giør med de "almindelige <hi rend="spaced">Concilier</hi>" eller Kirkestævner, som Tractatens femte Spørgsmaal giælder; thi da Daabs-Pagten underviser Enhver af os til Huusbehov om <hi rend="spaced">Kirkens Dom</hi>, føle vi ligesaalidt Trang til <hi rend="spaced">Concilier</hi> som til <hi rend="spaced">Paver</hi> for at afgiøre <hi rend="spaced">Troes-Stridigheder</hi>, og betakke os meget for Kulsvier-Troen paa <hi rend="spaced">deres</hi> ufeilbarhed, saavelsom for den "verdslige Arm" til at udrydde Kiættere. De Anglicanske Fædre har for Resten udtrykt sig saa for-
<pb facs="1842_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">133</fw>
sigtig om denne Sag, at Begyndelsen er blevet tvetydig og Resten intetsigende, thi deres Artikel begynder med, at almindelige Concilier <hi rend="spaced">monne</hi> ei (may not) Samles uden <hi rend="spaced">Fyrsternes</hi> Bud og Villie, og den slutter med, at forsaavidt (forasmuch) som de er en Samling af Mænd, der ikke alle styres af Guds Aand og Ord, kan de feile og har sommetider feilet. Heraf betjene nu <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> Sig, deels til at give deres Fædre en Snert, fordi de over "Verdens Fyrster" glemde "de Helliges Konge", og deels til den Bemærkning, at <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> Conciliet styres afden <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, er det <hi rend="spaced">ufeilbare</hi>, men dermed er man da lige klog, naar Spørgsmaalet ei er om Udflugter ved et lærd Kiævleri, men om Noget, man i <hi rend="spaced">Livets</hi> og <hi rend="spaced">Salighedens</hi> Sag kan bygge paa og skal rette sig efter.</p>
<p>Da for Resten ikke blot det sidste almindelige Concilium (det Tridentinske) har, uden alt Hensyn paa den fælles "Herre, Tro og Daab", fordømt os, men det <hi rend="spaced">Allerførste</hi> (det Nicæniske) med sin Viisdom vilde bøde paa vor Herres Daarskab, og gjorde sit Bedste til at afløse den <hi rend="spaced">Apostoliske Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, saa maae vi vel bede vor Herre devare os fra Fleer af dem, der desuden, Saalænge den <hi rend="spaced">verdslige</hi> Magt befatter sig med Kirkesager, og Bisperne Sattes "de glødende Tunger" med alle Sprog paa, er i sig Selv en Tragi-Comedie.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">sjette</hi> Spørgsmaal angaaer den <hi rend="spaced">grove</hi> papistiske Surdei, nemlig <hi rend="spaced">Aflad, Skiærsild, Reliqvier, Billeddyrkelse og Helgenes Paakaldelse</hi>, hvorom den tilsvarende <hi rend="spaced">Artikel</hi> siger, at det er noget Tosseri (a font thing), Som ingen Grund har i Skriften, men strides Snarere mod Guds Ord. Dette er saa læmpelig talt, at man vel maa studse ved at see, <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> bruge snart ligesaameget Rum til at vist deres Enighed dermed, som til alt det Foregaaende, og da de ikke engang med saameget Spillerum kan sinde anden Udvei end at hænge sig i Udtrykket "den <hi rend="spaced">Romer Ske</hi>" Lærdom om disse Ting, som de 
<pb facs="1842_8_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">134</fw>
endda omhyggelig maae Me fra det senere "<hi rend="spaced">Tridentinske</hi> Conciliums" Lærdom; saa Hænger det vist nok kun daarlig sammen baade med Dvereensstemmelsen og med deres <hi rend="spaced">christelige Theologi</hi>; men deri har de Ret, at Meningerne om alt Sligt hore som en <hi rend="spaced">Skolesag til Theologien og burde</hi> være fri, <hi rend="spaced">forsaavidt deikke aabenbar</hi> streed imod Troen.</p>
<p>Dette, at man kan være en meget <hi rend="spaced">daarlig Theolog</hi>, ja, et meget uoplyst og tosset Menneske, uden derfor at maatte bansættes som en Kiætter, eller som en Hedning udelukkes af <hi rend="spaced">Kirkens</hi> Samfund, det er vist nok Noget, Pro-<hi rend="spaced">testanter</hi> ligesaavel som <hi rend="spaced">Papiter</hi> trænge til at lære eller dog bedre end hidtil at rette sig efter; men deels vil O<hi rend="spaced">xforderne</hi> paa ingen Maade giælde for <hi rend="spaced">daarlige Theologer</hi>, og deels maatte de Selv være anderledes tolerante mod dem, de ansee derfor, inden de med Føie kunde besvære sig over <hi rend="spaced">Englands</hi> Bispelige Statskirke. En ganske anden Sag er det med dem af os, som bekiende sig til den <hi rend="spaced">reenchristelige</hi> Anskuelse af de kirkelige Forhold, thi, medens vi ikke trænge til nogen Overbærelse af vor <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Stats-Kirke, saalænge den bliver sig Selv liig, Sole vi os forpligtede til ei engang at giengiælde den <hi rend="spaced">Oxfordske</hi> Udviisning, men bemærke blot, at vor <hi rend="spaced">Theologiske</hi> Mening om <hi rend="spaced">Bispernes Undværligheddog</hi> vist er Saare undskyldelig, i Sammenligning med <hi rend="spaced">Oxfordernes</hi> baade om den grove og den fine papistiske Surdei. Naar man for Resten veed, hvilken Overhaand deels <hi rend="spaced">Calvinismen</hi> og deels <hi rend="spaced">Spidsborgerligheden</hi> havde faaet i den hole Kirke, saa <hi rend="spaced">Korsets</hi> blotte Tegn gjaldt for en gruelig Ting, og en Messe som <hi rend="spaced">vores</hi> for halvt Pavedom, den blotte Nævnelse af Jomfrue Marie paa Prækestolen, som <hi rend="spaced">Herrens Moder</hi>, den evig Velsignede, for <hi rend="spaced">Helgen-Paakaldelse</hi>, da kan man baade forstaae, hvorlidt der i denne Retning Horde til at findes forargerlig, og hvorlet man, naar <hi rend="spaced">Historie og Poesi</hi> ogsaa i Kirken tilbagekrævede deres Rettigheder, kunde 
<pb facs="1842_8_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">135</fw>
fristes til at overstride de Grændser, kunden <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi> selv kan rettelig drage.</p>
<p>Vi komme nu i den mageløse <hi rend="spaced">Engelske Uorden</hi> til de "<hi rend="spaced">syv Sacramenter</hi>", hvorom den Statskirkelige Artikel siger, at de Fem "Conftrmationen, Poenitensen, Ordinationen, Ægteskabet og den sidste Olie" er <hi rend="spaced">ikke saadanne</hi> Sacramenter, som "Daaben og Nadveren", da de har <hi rend="spaced">intet</hi> af Gud forordnet <hi rend="spaced">Tegn</hi>, en Forklaring, der kun alt for følelig minder om de <hi rend="spaced">calvinistiske</hi> Briller, hvongiennem Højkirke" immer har betragtet de guddommelige Naademidler. Her udmærke <hi rend="spaced">Dxforderne</hi> sig virkelig ved en langt anderledes værdig Skilsmisse, thi de udhæve ikke blot "Daaben og Nadveren" som <hi rend="spaced">nødvendige Saligheds-Midler</hi>, men vedkiende sig <hi rend="spaced">Daaben</hi> som den ny Fødsel og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> som <hi rend="spaced">Livets Brod</hi>. Vel paastaae de, at, naar der ved Sacrament kun menes et Tegn, hvormed her følger Naade, da er ogsaa baade <hi rend="spaced">Confirmation, Ordination og Absolution</hi> Sacramenter, men det kan ingen Christen støde, som veed og husker, at <hi rend="spaced">hverken</hi> "Sacrament <hi rend="spaced">eller</hi> Naademiddel" er Navne, som Daaben og Nadveren giør udelukkende Krav paa. Naar de derimod rask fortcelle os, at <hi rend="spaced">deres Ordination</hi> giver Magt (power) og deres <hi rend="spaced">Konfirmation</hi> Lys og Styrke; da maae vi svare dem, at selv Bispe-Ordinationen giver ingen Magt men kun <hi rend="spaced">Myndighed</hi> (authority), og at <hi rend="spaced">Anglicanerne</hi>, der aldeles <hi rend="spaced">selvraadig</hi> har forandret <hi rend="spaced">Arilds-Kirkens</hi> Confirmation, derved har tabt al Hjemmel for deres hole Tanker derom; thi <hi rend="spaced">Erfaring</hi> lærer vist ikke, at deres kalfatrede Confirmation, stiondt den forrettes af <hi rend="spaced">Bisper</hi>, meddeler større Naadegaver end <hi rend="spaced">vores</hi> aldeles <hi rend="spaced">Selvgjorte</hi>, der forrettes af blotte Præster, som Oxforderne ei engang vil lade giælde for <hi rend="spaced">Christne</hi>. Dette, at <hi rend="spaced">Orforderne</hi> forkaste selv en uafbrudt forplantet <hi rend="spaced">Præste-Vielse</hi>, naar den ei er forrettet af en <hi rend="spaced">ordenlig indviet</hi> Biskop, og at de saagodtsom nægte <hi rend="spaced">Lægmands-Daabens</hi> Gyldighed, 
<pb facs="1842_8_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">136</fw>
som dog selv <hi rend="spaced">Pavens</hi> Alterbog indrømmer, det lærer "os vist nok, at de føre det allergrundigste <hi rend="spaced">Hierarchi</hi> i deres Skjold, og betragte <hi rend="spaced">Bispe-Vielsen</hi> som <hi rend="spaced">Grund</hi>-Sacramentet, hvorpaa selv Daabens og Nadverens Virksomhed beroer; men vi vil haabe, de endnu ei har seet, hvilken Afgrund de her styrte sig imøde, og vi kan i alt Fald trøste os ved, at, opflugde den ogsaa hele Bispe-Kirken, vilde <hi rend="spaced">Christi Kirke</hi> dog staae lige urokket paa <hi rend="spaced">Troens</hi> Grund og <hi rend="spaced">Livets Trælige</hi> frist ved <hi rend="spaced">Daabens Væld</hi>! Det <hi rend="spaced">ottende</hi> Spørgsmaal angaaende "Transsubstantiationen" eller "Hexeriet" ved Nadveren, behandles her med tregange saamegen <hi rend="spaced">Vidtløftighed</hi>, som alle de syv Sacramenter, hvorunder man dog skulde tænkt, den henhørde. Den <hi rend="spaced">Anglicanske</hi> Kirkes Artikel udsiger, at Transsubstantiationen, eller Forvandlingen af Brødets og Vinens Væsen (substance) i Herrens Nadver kan <hi rend="spaced">ikke</hi> bevises af den Hellige Skrift, men strider mod dens rene Ord (plain words), ophæver Begrebet om et Sacrament (overthroweth the nature af a sacrament), og har givet Anledning til megen Overtro. Noget Saa <hi rend="spaced">Ubestemt og Lidetsigende</hi> kan det vel ikke falde Oxforderne vanskeligt at underskrive, men der er en Ramse i Alterbogen (The Prayer-Book), der ogsaa paa en Maade besværges i Bispe-Kirken, og som ender med, at det <hi rend="spaced">naturlige</hi> Legem og Blod af <hi rend="spaced">Christus</hi>, vor Frelser, er i Himlen og <hi rend="spaced">ikke</hi> her, da det strider mod Christi naturlige Legems Virkelighed at være flere end eet Sted ad Gangen. Denne calvinistiske Snik-Snak, eller, om man vil, haandfaste Aandelighed, som heller ingen <hi rend="spaced">Lutheran</hi> kunde indlade sig paa, falder medrette <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> for drøi, men istedenfor at sige det reent ud og tilstaae, de, saavelsom alle andre Engelske Præster, har sagt meer end de kunde vedstaae, da de erklærede, der var siet Intet i Alterbogen, som stred imod Skriften, stræbe de aabenbar at snoe sig fra det, deels paa Grund af, at en Paastand godt kan være falsk, fordi den <hi rend="spaced">ikke</hi> strider mod Bibelen, og deels 
<pb facs="1842_8_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">137</fw>
fordi vore Begrøber om Afstand Saavel i "Rummet" som i "Tiden" er forskrækkelig dunkle, Bemærkninger, som, hvor rigtige de end var, ophævede dog ingenlunde Oxfordernes Bevidsthed af deres uenighed med <hi rend="spaced">Alterbogen</hi>, og skulde derfor ikke heller afholde dem fra at bekiende den.</p>
<p>Da flige Prokurator-Kneb imidlertid i Polemiken hore til Dagens Orden, er det mere paafaldende, at <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> siet ikke yttre nogen Mening om Hexeriet i Pave-Kirken, som jo er noget ganske andet end den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Paastand om Christi Legems virkelige Nærværelse (Consubstantia) i Nadveren. Vel sige <hi rend="spaced">Calvinisterne</hi>, at begge Dele komme ud paa eet, og hvad Ordet "Forvandling" angaaer, vil jeg ikke kives med Nogen, da jeg ikke kiender noget stemplet Ord til at udtrykke <hi rend="spaced">Maaden</hi>, hvorpaa Samfundet eller Fællesskabet (xoivcoria) mellem Bred og Vin paa den ene og Christi Legem og Blod paa den anden Side; men den <hi rend="spaced">papistiske Overtro</hi> bestaaer aabenbart noget ganske Andet, i den tomme Indbildning nemlig, at der fleer et stort usynligt Mirakel med Vinen og Brødet ved Præstens <hi rend="spaced">Læsning</hi> derover, altsaa et reent Hexen, kun med den latterlige Undtagelse, at der ikke engang finder <hi rend="spaced">Øine-Forblindelse</hi> Sted. Vi Som, med <hi rend="spaced">Luther</hi>, kun paastaae, at der paa en os <hi rend="spaced">ubegribelig Maade</hi> fleer hvad der maa skee, for at <hi rend="spaced">Herrens</hi> Ord kan være <hi rend="spaced">efterrettelige</hi>, og at det Altsammen fleer i Kraft af Herrens eget Ord, -vi kan rolig smile ad deres Skarpsindighed, som ei kan opdage den iøinefaldende Forskiel, der vilde være kiendelig nok, om vi endog brugde Ordet "Forvandling", som vi dog ikke giør, da vi veed, det er Daarskab at ville <hi rend="spaced">forklare</hi> Andre hvad man ikke selv <hi rend="spaced">begriber</hi>. Det eneste man kunde udsætte paa den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Talebrug, maatte da være, at ikke hele Vægten ved <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, Som ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, lagdes paa <hi rend="spaced">Ordet og Aanden</hi>, saa Brødet og Vinen i Nadveren kom Saanær Som mueligt i Samme Forhold dertil, Som Vandet i <hi rend="spaced">Daaben</hi>, der, efter <hi rend="spaced">Luthers</hi> uforbederlige 
<pb facs="1842_8_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">138</fw>
Udtryk, skylder <hi rend="spaced">Sammenføielsen</hi> med Ordet al sin Delagtighed i Gienfødelsen.</p>
<p>Det niende Spørgsmaal, om <hi rend="spaced">Messe-Offeret</hi>, har En af de 39 Artikler besvaret saaledes, at det erklæres for bespottelige Fabler og fordærveligt Bedrag, hvad man sædvanlig sagde, at Præsterne offrede Christus "for de Levende og Døde" til Eftergivelse af deres Synd og Straf. Denne Artikel vil nu Oxforderne snoe sig fra med det Haarkløveri, at der staaer "Messer" (the Sacrifice of Masses) ikke "Messen", og med det forfærdelige Snakkerads, at skiøndt Christi <hi rend="spaced">Selv-Opoffrelse</hi> eengang for alle sættes i Artiklen skarpt mod <hi rend="spaced">Præsternes</hi> gientagne <hi rend="spaced">Opoffrelse</hi> af Ham paa egen Haand, skal Meningen dog være, at det kun er en <hi rend="spaced">anden</hi> Opoffrelse end Hans til Syndsforladelse, der fordømmes. En aaben Bekiendelse vilde vist nok flet ikke gjort det klarere, at Oxforderne holde med Papisterne mod de 39 Artikler, og holde paa det ved Præsterne idelig gientagne Messe-Offer for Levende og Døde; men den vilde været meget ærligere, altsaa gjort dem mere Ære end selv de bedste Udflugter.</p>
<p>For Resten skulde vi lægge Mærke til, at det flet <hi rend="spaced">ikke</hi> er Udtrykket "<hi rend="spaced">Offer</hi>" om Nadveren, det her kommer an paa, et Udtryk der baade er gammelt i Kirken, sindes i den Engelske Alterbog, og lader sig meget christelig forstaae, men det er de uforskammede Præsters bespottelige Snak, at de kan først ved deres Hexeri forvandle Brod og Vin til Christi Legeme og Blod, og saa opoffre deres Frelsers døde Legeme, altsaa hans Lig, for deres gode Venner, levende og døde. Dette var Vederstyggeligheden i <hi rend="spaced">Luthers</hi> Øine og maa saa være i enhver oplyst Christens, enten han kiender <hi rend="spaced">Luther</hi> eller ikke.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">tiende</hi> Spørgsmaal om "Præsternes Giftermaal" er et af dem, der har gjort mest Opsigt i <hi rend="spaced">England</hi>, fordi <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> ivrig har forsvaret <hi rend="spaced">Cælibatet</hi>, og Modstanderne anseet det for deres ømme Sted, men her kommer 
<pb facs="1842_8_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">139</fw>
Sagen egenlig siet ikke til Omtale, da de 39 Artikler ikke laster Præsternes ugifte Stand, men blot erklærer, at der er ingen "guddommelig Lov" for, at de enten skal giøre Munkeløfte, eller dog afholde sig fra Ægteskab. Det Mærkeligste herved er da, at <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> ligesaalidt, som de gamle <hi rend="spaced">Anglieaner</hi>, har forstaaet, at her aldrig kunde være Tale om en <hi rend="spaced">Lov</hi>, men kun om en "<hi rend="spaced">evangelisk</hi> Fuldkommenhed", da <hi rend="spaced">Præsternes Ægteskab</hi> jo udtrykkelig var tilladt i, <hi rend="spaced">Mose-Loven</hi>, og Christendommen jo siet ikke har nogen Lov om saadanne Ting; men Grunden er naturligviis, at den Anglicanske Kirke, ligesom Papisterne, bestandig har <hi rend="spaced">forvexlet</hi> Lov og Evangelium, og forudsat en christelig <hi rend="spaced">Kirke-Lo</hi>v med guddommelig Gyldighed, saa det blev kun Spørgsmaalet, om Paven i Rom eller de <hi rend="spaced">Engelske</hi> Bisper, med den Engelske Konges Tilladelse, havde vor Herres Fuldmagt til Lovgivningen.</p>
<p>Naar vi derimod slaae en Streg over disse og alle <hi rend="spaced">selvgjorte</hi> og følgelig aldeles <hi rend="spaced">uægte</hi> Fuldmagter, og holde os udelukkende blandt Mennesker til <hi rend="spaced">Christus og Apostlerne</hi>, da er jo alle enige om, at Jesus var ugift, men at alle Apostlerne, paa Paulus nær, eller dog de Fleste af dem, baade var gift og <hi rend="spaced">beholdt</hi> deres Hustruer hos sig under deres Embedsførelse (1 Cor. 9), saa naar Paven paa Grund af, at han var <hi rend="spaced">Christus</hi> opad Dage, vilde erklæret <hi rend="spaced">Ægteskab</hi> under sin Værdighed, burde han dog aabenbar tilladt ikke blot de simple Præster, men ogsaa Bisperne og <hi rend="spaced">Cardinalerne</hi>, hvad Erfaring lærde, lod sig endogsaa godt forene med <hi rend="spaced">Apostel-Embedet</hi>. Saa jævnt og fatteligt skal vi allerhelst tage en Sag, der, i vor ligesaa glimmersyge som, reent ud sagt, liderlige Tid, nødvendig vil blive stærk omtvistet, og kan paa den blot exegetiske og dialectiske Vei meget let saaledes indvikles, at fromme Christne veed hverken ind eller ud; thi hvor tom og tosset end den Indbildning er, at man i en <hi rend="spaced">enkelt</hi> Retning kan opnaae Christi Fuldkommenhed, skiøndt man i det Hele er umaadelig langt derfra, saa har den dog for Kied og Blod saa-
<pb facs="1842_8_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">140</fw>
meget Tillokkende, at den altid vil synes Mange Kiernen af Evangeliet.</p>
<p>For Resten er Frugten især af de <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Præsters Ægteskab et staaende Beviis paa dets christelige Tilladelighed, thi har" der i de sidste trehundrede Aar været nogen Vugge og Planteskole for Gudsfrygt, Ærbarhed, kiærlig Opoffrelse og christelig Oplysning, da var det aabenbar i disse <hi rend="spaced">gifte Præsters</hi> Huse.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">ellevte</hi> Spørgsmaal, om "<hi rend="spaced">Homilierne</hi>" er saa udelukkende <hi rend="spaced">engelsk</hi> eller <hi rend="spaced">anglikansk</hi>, at det her kun nævnes, for at giøre opmærksom paa, hvor slavisk Stats-Kirken i det fri England er indrettet, en Omstændighed, der baade kaster Lys paa dens indvortes og udvortes Forhold, og skal lære os at takke Gud, vi ikke fik <hi rend="spaced">saadanne</hi> apostoliske Bisper istedenfor vor <hi rend="spaced">prophetiske</hi> Patriark Morten <hi rend="spaced">Luther</hi>. De 39 Artikler er nemlig alt i sig selv en tung Byrde for <hi rend="spaced">christne</hi> Præster, og lægger desuden to Andre paa dem, nemlig <hi rend="spaced">Alterbogen</hi> og en heel <hi rend="spaced">Postil</hi> fra <hi rend="spaced">Edvard</hi> den Sjettes og Dronning <hi rend="spaced">Elisabeths</hi> Dage, og i den Sidste (de saakaldte Homilier) sindes naturligviis meget, som en christelig oplyst Præst nuomstunder hverken med de gamle Bisper kan kalde "from og sund Lærdom", eller lystes ved at oplæse "flittig og tydelig" i Kirken. Nu er det vel saa, at siden Vilhelm Hollænders Tid har <hi rend="spaced">Præsterne</hi> ustraffet kunnet lægge baade de 39 Artikler og Postillen paa Hylden, naar de kun i den udvortes Kirketjeneste <hi rend="spaced">mekanisk</hi> fulgde <hi rend="spaced">Alterbogen</hi>; men deels var det kun en Lettelse for de Slette og Ligegyldige, ei for de Gode og Samvittighedsfulde, og deels varer en saadan Overbærelse aldrig længer i en Statskirke, end til der opstaaer en Giæring, de Herskende ikke kan lide. Skiøndt derfor, da <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> begyndte at rydde op i Sacristiet, efter gamle Bøger, Kors og Reliqvier, vist kun faa Engelske Præster havde læst et Blad i <hi rend="spaced">Postillen</hi>, maae de dog nu høre, at de er saagodtsom <hi rend="spaced">Meenedere</hi>, da de nægter at <hi rend="spaced">Paven</hi> 
<pb facs="1842_8_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">141</fw>
i Rom er <hi rend="spaced">Antichrist</hi>, som dog udtrykkelig staaer i <hi rend="spaced">Postillen</hi>. Vel hevner de sig nu ved at give en heel Liste paa <hi rend="spaced">Sprog af Postillen</hi>, som de veed, deres <hi rend="spaced">Modstandere</hi> maae sukke over, men dermed er de jo ikke retfoerdiggjorte, og naar de forsvare sig med, at Postillens "Loærdom" godt kan være "from og sund", fordi ikke hvert <hi rend="spaced">Udtryk</hi> holder Prøve, da give vel Modstanderne dem gierne Ret deri, men kan med Fole paastaae, at i Dronning <hi rend="spaced">Elisabeths</hi> Dage hørde det væsenlig med til den <hi rend="spaced">Anglicanske</hi> Kirkes sunde Lærdom at kalde <hi rend="spaced">Paven Antichrist</hi>.</p>
<p>Christne, som skulde være tvivlraadige om, hvem der var fortroeligst med <hi rend="spaced">Herrens</hi> Friheds-Aand, <hi rend="spaced">Luther</hi> eller de <hi rend="spaced">Engelske Bisper</hi>, kan da aldrig komme lettere paa det Rene dermed, end ved først at læse de 39 <hi rend="spaced">Artikler</hi> og dernæst den <hi rend="spaced">Augsburgske</hi> Bekiendelse med Opmærksomhed, Noget der endogsaa vilde lære <hi rend="spaced">Dxforderne</hi>, at var end <hi rend="spaced">Luther</hi> ikke efter deres <hi rend="spaced">Pavelige</hi> Hoved, tog han dog anderledes varsom paa det i sin <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> end de ordenlig indviede <hi rend="spaced">Bisper</hi> i deres <hi rend="spaced">Krigs-Artikler</hi>.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">tolvte</hi> Spørgsmaal, om "Bispen i Rom", som Postillen giør til "Antichrist", skulde man tænkt, <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> vilde ret med Flid afhandlet, men de har tvertimod med Flid givet et <hi rend="spaced">undvigende</hi> Svar, ved at hænge sig i Artiklens Bogstav, som siger "Biskoppen af Rom har ingen <hi rend="spaced">Jurisdiction</hi> i Englands Rige", uagtet nemlig Høiheds-Eden (Oath of Supremacy) til Kongen udtrykkelig lægger til "eller bør have", saa indlade Dxforderne sig dog ikke paa <hi rend="spaced">Retmæssigheden</hi> af Pavens Krav, men tage <hi rend="spaced">Løsrivelsen</hi> fra ham som en Kiendsgierning, de, naturligviis, med de 39 Artikler indrømme, uden alt Hensyn paa, om de ansee den for et <hi rend="spaced">Oprør</hi> eller ikke, eller paa, hvorvidt de <hi rend="spaced">Engelske Biskopper</hi> kunde beholde den kirkelige Myndighed, de havde faaet fra Biskoppen i Rom, naar de erklærede ham for <hi rend="spaced">Antichrist</hi>.</p>
<pb facs="1842_8_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">142</fw>
<p>Saavist for Resten, som der er en "hellig, almindelig Kirke", hvoraf vi ingen ordenlig <hi rend="spaced">Døbte</hi> maa udelukke, med mindre de aabenbar har brudt <hi rend="spaced">Daabspagten</hi>, saavist maae vi heller hverken giøre <hi rend="spaced">Paven</hi>, blot som Saadan, til Antichrist, eller <hi rend="spaced">forkiættre</hi> Papisterne, blot som saadanne, hvormeget de end <hi rend="spaced">forkiættre</hi> os, men stal, med Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> i den Augsburgske Bekiendelse, altid paa den ene Side vedkiende os den <hi rend="spaced">Romerske</hi> Kirkes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> bekiendte Tro, medens vi paa den Anden fralægge os alt det <hi rend="spaced">Papisteri</hi>, den <hi rend="spaced">Romerske Gejstlighed</hi>, trods det Forbud, der ligger i <hi rend="spaced">Daabspagten</hi> og fremlyser af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, har gjort til en Saligheds-Sag.</p>
<p>Det kunde nu ikke feile, at <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> jo selv maatte fole, de trak de 39 Artikler ved Haaret, medens den Kongelige Forordning, som fulgde med, dog udtrykkelig forbød at lægge sin egen Mening i dem (to put his own sense or comment to de the meaning of the Artikel), og de finde det derfor nødvendigt til Slutning at sige lidt derom; men har det fyldestgiort dem selv, maae de være meget nøisomme, thi det kan ikke engang fyldestgiøre os, som dog er langt fra enten at canonisere de 39 Artikler, eller at ansee det for større Synd at afvige fra dem til den <hi rend="spaced">Romerske</hi> end til den <hi rend="spaced">Franske</hi> eller <hi rend="spaced">Tydske Side.</hi> Det staaer alle de Herrer Præster og <hi rend="spaced">Professorer</hi> af den <hi rend="spaced">Oxfordske</hi> Bekiendelse frit for at udtræde af <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, naar de vil opoffre deres Indkomster i den, og kan de ikke bringe deres Samvittighed det Offer, da er Offeret, Stats-Kirken kroever af dem, jo siet ikke større end det, de frivillig bringe Indkomsterne. Vist nok kan de med Rette sige, at saalænge <hi rend="spaced">Ærkebispen af Canterbury</hi> tier, og han har endnu ikke talt, saalænge har Stats-Kirken ikke erklæret sig, men da dog baade Biskoppen af <hi rend="spaced">Oxford</hi>, Biskoppen af <hi rend="spaced">Exeter</hi> (Philpotts) og Flere har brudt Tausheden, burde de ikke noget Øieblik længer tovet med den aabne Erklæring, at saasnart <hi rend="spaced">Ærkebispen</hi> stemde imod dem, vilde de nedlægge 
<pb facs="1842_8_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">143</fw>
deres Embeder. Hvorvidt <hi rend="spaced">Bisperne</hi>, naar det kom til Stykket, vilde bryde overtvært med <hi rend="spaced">Oxforderne</hi>, eller finde sig nødt til at gaae paa Forlig (make a compromise) med de "<hi rend="spaced">tusinde Præster</hi>", som den Dxfordske Hær, . etter <hi rend="spaced">Modstandernes</hi> Skiøn, allerede udgiør, det er vistnok et stort Spørgsmaal, og da <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> omtrent udgiør hele <hi rend="spaced">Bispekirkens</hi> Aandskraft og videnskabelige Styrke, kan den umuelig forskyde dem uden at opgive Aanden og Synke i Støv; men paa den anden Side har Oxforderne i alle Dissentere, i den <hi rend="spaced">Skotske</hi> Stats-Kirke, og Saavel i den herskende <hi rend="spaced">Fransk-Tydske</hi> Oplysning som i den Demokratiske Retning, et Saa frygteligt Forbund imod Sig, at det vilde være et <hi rend="spaced">Mirakel</hi>, om de fik <hi rend="spaced">statskirkelig</hi> eller politisk Overhaand, uden giennem en <hi rend="spaced">Omvæltning</hi> lig den under <hi rend="spaced">Stuarterne</hi> i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede. At en Saadan fra alle Sider truer England i det <hi rend="spaced">Nittende</hi>, er imidlertid ogsaa klart nok, og langtfra at <hi rend="spaced">Oxforderne</hi> skulde giøre Ondt værre, vil Riget og Stats-Kirken, hvis de giennemgaae Skiærsilden, meget mere skylde dem deres Redning, ligesom det er indlysende, at de i det <hi rend="spaced">Catholske Irland</hi> vil finde en anderledes mægtig Bundsforvandt end <hi rend="spaced">Stuarterne</hi>. Vist nok skulde hverken den <hi rend="spaced">kirkelige, borgerlige eller videnskabelige Friheds</hi> Venner glæde sig ved Oxfordernes Seier, hvis de vilde blive ved at stævne saa hierarchisk, normannisk og latinsk, som de endnu stile; men da vilde de heller aldrig seire i vore Dage, og hvad Ende det derfor end tager med deres <hi rend="spaced">Theologi og Forhold til Christendommen</hi>, vil de nok lære <hi rend="spaced">folkelig</hi> og <hi rend="spaced">borgerlig</hi> at stikke Fingeren i Jorden og lugte hvor de er. <hi rend="spaced">Normannernes</hi> Tid er nemlig forbi, og skal Englands Kirke ikke gaae under i <hi rend="spaced">Vælsk</hi> Drømmen og <hi rend="spaced">Galisk</hi> Ustyr, da maa det i <hi rend="spaced">Angel-Sachsiske</hi> Element flyde op igjen og blive herskende, og det er af Moders Liv baade <hi rend="spaced">fribaarent</hi> og <hi rend="spaced">antiromersk</hi>, og at den Oxfordske Retning, trods al fin 
<pb facs="1842_8_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">144</fw>
Skiævhed, dog ingenlunde er fremmed for det, seer man blandt andet af den store Vægt, <hi rend="spaced">Oxforderne</hi>, i stik Modsætning til Landets Kirke og Skole lige siden den <hi rend="spaced">Normanniske</hi> Erobring, lægge paa <hi rend="spaced">Poesien</hi>, hvorom de reentud sige: giv os denne Stalbroder (auxiliary) paa vor Side, og vi vil lade jer fornedre, anklage, forvise og selv forfølge saameget I lyster, thi Forsynet har da lagt en Magt i vor Haand, som smiler haanlig ad jert smaalige Herredømme ; eller skal ikke Aanden beherske Støvet! *). Vist nok ligger denne <hi rend="spaced">Poetiske</hi> Troes-Bekiendelse om Folke-Aandens borgerlige Almagt, naar den atter hilser Morgenen og staaer med sine Vinger, i Strid paa Liv og Død med alt det <hi rend="spaced">grove Papisteri</hi> og al den <hi rend="spaced">latinske Skolastik</hi>, der endnu gaaer stærkt igien hos <hi rend="spaced">Olforderne</hi>, men de vil dunske bort, i den forestaaende Skiærsild, hos alle dem, der ikke angergivne vende om og kysse Pavens Tøffel; og man reed dog vel, at der godt kan lægges Vægt, ja overdreven Vægt paa det udvortes og Ceremonielle, som symbolsk og billedligt, uden at Anskuelsen derfor bliver aandløs. Naar derfor <hi rend="spaced">Oxforderne</hi>, endogsaa med uforsvarlig Eensidighed og Forkiærlighed, tage det <hi rend="spaced">Ceremonielle</hi> i Forsvar mod <hi rend="spaced">Ærke-Protestanterne</hi> og hvad de kalde det "Ny Testamentes <hi rend="spaced">Overflade</hi>", da glemme de dog ikke udtrykkelig at skielne mellem Former og Formularer med og uden Aand, men erklære, at skiøndt det Ny Testamente kun tilsyneladende er alt det Formelle, er det dog virkelig alt det <hi rend="spaced">blot</hi> Formelle <hi rend="spaced">fiendsk</hi> og i sit Vasen <hi rend="spaced">aandeligt</hi>"). Da nu Oxforderne tillige med Nødvendighed lægge særdeles Vægt paa <hi rend="spaced">Kirke-Fædrenes</hi> Skrifter og den almindelige</p>
<p>*) I "The Britisk Critic" for Octbr. 1841 under Overskriften</p>
<p>"Ny Poesi".</p>
<p>**) The British Critic Octbr. 1841 i den utilfredsstillende, men livlige og velstilede Artikel med Overskrift Rites and Cesemonie"!</p>
<pb facs="1842_8_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">145</fw>
<p><hi rend="spaced">Kirke-Historie</hi>, som hos Protestanterne i det Hele har været forsømt, saa staae de <hi rend="spaced">derved</hi> nødvendig paa <hi rend="spaced">Virkelighedens</hi> Side mod Spekulationen i <hi rend="spaced">Luften</hi>, der netop nu fra Tydskland af begynder at hjemsøge baade Frankrig og England. Uagtet derfor Menneske-Aanden, for ei at tale! om den,, Større", maa ønske den <hi rend="spaced">Oxfordske</hi> Giæring baade i mere poetisk Kraft og mere hjertelig Dybde end den hidtil i aabenbarede, saa maa dog Kirken lykønske sig med hen, baade! som et godt Varsel og et godt Vaaben i den store Strid mod! Kiød-Hovedet og Luft-Maskinerne i alle Lande. I hele den <hi rend="spaced">Protestantiske</hi> Verden vil man nu <hi rend="spaced">blive</hi> nødt til at huske, at Christi Kirke ligesaalidt som Rom er bygt paa! een Dag, og nødt til at underkaste saavel <hi rend="spaced">Reformationen</hi>! i det Sextende Aarhundrede, som den hele deraf udspringende Smag og Videnskabelighed en ny <hi rend="spaced">Drøftelse</hi>, hvortil de høilig trænge, og i hele det øvrige <hi rend="spaced">Europa</hi> vil Alt hvad der er <hi rend="spaced">menneskeligt</hi>, fole sig draget til en Side, hvor man ikke længer gier Bold paa Hjertet og Historien, men stræber kun at udmønstre det aabenbar falske, og hvor! man ikke længer som Ridderen af Mancha fægter med Billeder og Skygger, men stræber tvertimod omhyggelig at hindre deres Forvexling med Virkeligheder.</p>
<p>Dette er den meer <hi rend="spaced">Skole</hi>- end egenlig <hi rend="spaced">Kirke-Histotriske</hi> Betydning, jeg tillægger det Oxfordske Røre, hvis mægtige Indflydelse paa Fastlandets Videnskabelighed baade hos Protestanter og Papister umuelig kan udeblive; men denne verdenshistoriske Betydning er naturligviis stor nok til, at jeg maa sinde det smaaligt, knap værdt at nævne, hvad <hi rend="spaced">Bispen</hi> i Oxford har giort ved at standse <hi rend="spaced">Tids-Tractaterne</hi>, der dog kun var <hi rend="spaced">Følgebladet</hi> til den store <hi rend="spaced">Tidende</hi> om Oxfordernes Opstand, og finde det ligesaa smaaligt, hvad Mr. Newman giør i sit Brev til <hi rend="spaced">Høiærværdighed</hi> en, hvor han slet ikke stræber at forsvare Partiets <hi rend="spaced">Theologiske Retning </hi>og Fremfærd, men kun at undskylde sin egen og sine Stalbrødres <hi rend="spaced">Tæn</hi>-
<pb facs="1842_8_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">146</fw>
<hi rend="spaced">kemaade og Hensigter</hi>. Det Første lader sig imidlertid let forklare af den Naivitet, der længe har havt sit Sæde paa den "Geistlige Bænk" i Overhuset, og det Andet maa tilskrives deels den <hi rend="spaced">slaviske</hi> Ærbødighed for <hi rend="spaced">Bispe-Skygger</hi>, Partiet bestandig har baaret tilskue, og deels den forfærdelige Logik, der endnu hersker paa alle Høiskoler, at om man ødelagde baade Himmel og Jord, var man dog lovlig undskyldt, naar det kun stedte i en god Mening, og at derimod selv de <hi rend="spaced">klareste og nyttigste Sandheder</hi> maae forkastes, naar man har Grund til at tvivle om deres Talsmænds <hi rend="spaced">rene Hensigter</hi>. Vi maae imidlertid være glade, "vor Herre" tænker anderledes, thi ellers havde Han gjort kort Proces med hele Verden for længe siden, og kunde siet ikke bruge Nogen af os til fine Redskaber; men nu kan vi derimod være visse paa, at hvad end <hi rend="spaced">Bispen og Præsten i Oxford</hi> enten vil eller giør, saa vil vor Herre sørge for, at den store Strid, Han saa uformodenlig men dog saa høist betimelig har vakt, i den <hi rend="spaced">Gothiske</hi> Christenheds Hjemstavn, hvor der er Kæmpe-Kræfter endnu og frit Spillerum (fair play) for dem, den lader Han ikke uddøe, for den har frembragt baade store og gode Følger til Oplysning om Hans underlige Gierninger blandt Menneskens Børn, om Hans Miskundhed og Sandhed og Hans Langmodighed til Enden! At det var fra <hi rend="spaced">England</hi>, det <hi rend="spaced">Historiske</hi> Bagsmæk maatte komme, som skulde være mægtig til at sætte den Tydske "Selvnoksomhed" Grændser, det havde jeg længe tænkt, men <hi rend="spaced">Mueligheden</hi> deraf, det maa jeg tilstaae, jeg, trods al Flid, ei var istand til at udgrunde, for jeg saae <hi rend="spaced">Virkeligheden</hi>, og om nu <hi rend="spaced">Tydskernes</hi> videnskabelige <hi rend="spaced">Told-Forening</hi>, med sin store Sømagt i <hi rend="spaced">Muelighedernes</hi> Rige, kan holde denne <hi rend="spaced">Engelske Vahre</hi>, ledsaget af en <hi rend="spaced">virkelig</hi> Sømagt, ude, det vil Tiden vise. Nys forkyndte ellers <hi rend="spaced">Tydske og Danske</hi> Aviser, at der skulde staae et Hoved-Slag ved Valget af en Dxfordsk "Professor i Poesien", og hvem der veed, hvilken-
<pb facs="1842_8_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">147</fw>
ubetydelig Rolle selv de Tydske Professorer i Æsthetiken sædvanlig har Spillet, og kiender alle Professorers forbausende Ubetydelighed ved de <hi rend="spaced">Engelske Universiteter</hi>, maatte derved enten faae meget ringe Tanker om Kampen, eller ansee Efterretningen for et Lob med Limstangen; men naar man ogsaa kiender lidt til det Raseri, der ved en Valgstrid (contestetl election) sædvanlig overfalder alle <hi rend="spaced">Engelske Partier</hi>, hvor ubetydeligt end Tvistens Æble for Resten er, da finder man det dog ogsaa i sin Orden, at denne Ubetydelighed virkelig ved <hi rend="spaced">Nyaarstid</hi>, som en <hi rend="spaced">Æres-Sag</hi>, satte hele <hi rend="spaced">Alfreds-Universitetet</hi> i Oprør og alle <hi rend="spaced">Hovedstadens</hi> kolossalske Dagblade i Bevægelse. Da de nye <hi rend="spaced">Anglicaner</hi> imidlertid ved en stor Valg-Prøve udfandt, at de af Universitetets 1500 Stemmer kun turde giøre Regning paa 600, trak de sig naturligviis klogelig tilbage, og det er mærkeligt at hore, hvorledes det <hi rend="spaced">seirende</hi> Parti midt under Triumphen jamrer sig over den Opdagelse, at dog hele <hi rend="spaced">Sexhundrede</hi> af den store Bispe-Moders og Minister-Ammes haabefulde Sønner alt er skelet ud fra den slagne Landevei til Ærens Tempel, hvor "<hi rend="spaced">Chillingworth</hi> med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>" anførde den herlige Skare af det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundredes Oxford-Helte*).</p>
<p>For Resten seer man let, at den eneste <hi rend="spaced">udvortes</hi> Stilling, hvorom Kampen paa nogen Maade kunde kaldes et <hi rend="spaced">Hoved-Slag</hi>, vilde være "Sædet i <hi rend="spaced">Canterbury</hi>", som, efter Naturens Orden, vel ogsaa snart vil blive ledigt, men skeet det i <hi rend="spaced">Robert Peels</hi> Regjerings-Tid, da kan de nye</p>
<p>*) Naar man veed, at <hi rend="spaced">Chillingworth</hi>, ogsaa engang, iblandt Andet, Catholik, er Patriarchen fra det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede for Bispe-Kirkens mange <hi rend="spaced">Latitudinarier</hi>, som lod Bibelen være <hi rend="spaced">lukket</hi> og "Fem være lige", da maa man vel finde det meget naivt af Stats-Orthodoxerne at kanonisere ham, men de er ogsaa meget naive.</p>
<pb facs="1842_8_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">148</fw>
<p>Anglikaner være sikkre nok paa at see det (ligesom de nys maatte see Bispe-Stolen i Chichester) beklædt af En, der gjalder for deres arrigste Fiende; thi Sir <hi rend="spaced">Robert</hi> har de, som det maa synes, meget ubetimeligt, just da han løftede Foden for at indtræde i Cabinettet, ikke sigtet som Hvede, men kastet som Avner*).</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<p>*) The British Critic (Juli 1841) i Artiklen "Peels Tale til Læseselskabet i <hi rend="spaced">Tamworth</hi>".</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
