<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Mundsmag af Danmarks Krønike til Levende Skolebrug</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="012"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1842">1842</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1842_12_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Mundsmag<lb/>af<lb/>Danmarks Krønike<lb/>til<lb/>Levende Skolebrug<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn</pubPlace>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1842</docDate>.
				<fw type="graphic"/>
Trykt hos J. D. Øvist, Vog- og Nodttrykker,<lb/>Badstuestræde Nr. 124.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1842_12_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
<lg>
<l>- Danmark, saa kiærmindelig</l>
<l>Dit Hoved du mon bøie,</l>
<l>Og himmelblaa Kiærminden sig</l>
<l>Afspeller i dit Bie,</l>
<l>Og Paradisets Glemmigei</l>
<l>Har farvet blaa din Havfruvei,</l>
<l>Igiennem Tidens Belger!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Heimdal.</hi></p>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
<fw type="graphic"/>
<head>Fortale.</head>
<p><hi rend="spaced"><hi rend="initial">D</hi>annemark er vel det mindste</hi> Kongerige t Norden, men, som alle Smaa, kan Det trøste sig ved, at det er ikke alt godt, hvad stort er, og er end Dannemark tillige et af de <hi rend="spaced">svageste</hi> Riger, saa er Det dog ogsaa Et af de <hi rend="spaced">Yndigste</hi>, og har derfor ingen Nod, naar Det blot, ligesom det smukke Kiøn, vil være sin Skrøbelighed bekiendt, og, istedenfor at brydes med de Stærke, tage dem fra Ærens Side og smile sig fra dem. Det har da ogsaa Dannemark, trods mangt et Feiltrin og Misgreb, i det Hele gjort, saa Det, midt imellem haarde, store og stærke Folk, er med Æren blevet Et af de ældste Kongeriger i hele Verden.</p>
<p>Vist nok tør vi ikke love for, at vor gamle Regning holder Stik, saa Kong Dan var samtidig med Kong <hi rend="spaced">David og Frode Fredegod</hi> med Vorherre <hi rend="spaced">Christus</hi>, men de mange deilige Viser og Sagn, der fra Arildstid har gaaet i hele Norden, Engeland iberegnet, om Danske Konger og Prindsesser, bevise ligefuldt, at Dannemarks Rige er ældgammelt, og havde, ligesom det smukke Rige, sin yndigste Tid i sin tidlige Ungdom. De gamle Viser og Sagn klinge nemlig vel (eventyrlig, som alt det Ældgamle, 
<pb facs="1842_12_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
der i <hi rend="spaced">Billedsprog</hi> gik fra Mund ril Mundi mangfoldige Ledd, men de er dog nemme at kiende fra Kiærlingsnak og Ammestufortællinger, og de lyve sig hverken Fader eller Moder til, for man mærker strax, der er Aand i dem, og det Danske Hjerte kiender immer sig selv igien under de æventyrligste Skikkelser, ligesom en ældgammel Dannekvinde, der besinder sig paa sin Ungdoms Flor og sine Ungdoms Drømme. Naar vi derfor kun ikke betragte vore deilige Danske Oldsagn som gamle skiøder, Skudsmaal og Vidneforhør, der, for at være ægte, maae kunne afhjemles paa Thinge, men som hvad de er, som Gaade-Speile for den immerunge Danske Natur og de ældgamle Bedrifter, da vil de ikke blot fornøie os fra Slægt til Slægt, men give os en levende Forestilling om Danskhed, hvis Dunkelhed klarer sig efterhaanden, som vi blive mere fortrolige med den, baade i den sikkre <hi rend="spaced">Historie</hi> og inden i os selv, saa det er en stor Synd imod fædernelandet, ikke, saa godt vi kan, at fortælle Børnene hvad vi har hørt om det gamle Danmark. Først da vil de nemlig faae Øre for de tørre Efterretninger, vi maae give dem om fædrelandet, thi da vil de tage Deel i Dets Farer, glæde sig ved Dets Frelse, fatte Haab om Dets Opkomst, og stile paa hvad der kan tjene til Dets Gavn og Ære! Fædrenelands-Kiærligheden maa vækkes, for den kan virke, det har man længe glemt, eller dog ei betænkt, at kun det Barnlige finder Gienlyd hos Barnet, saa i sin barnlige Skikkelse maa Fædernelands fremstille sig for Børnene, naar de skal elske det, og Saxo's <hi rend="spaced">Danmarks-Krønike</hi> har i den Henseende gjort os rigere end noget andet 
<pb facs="1842_12_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
Folk, saa det giælder kun om, at vi skatte og bruge vor Rigdom. Som en <hi rend="spaced">Pegepind</hi> hertil ønsker jeg denne lille Bog betragtet, saa den vil tjene de Børn bedst, der læse mindst i den, naar den kun opmuntrer de Ældre til at fortælle dem hvad de veed, og lægge sig paa Kundskab om Meer, for at meddele det til de Smaa paa den jærneste og fornøieligste Maade de kan, thi baade Nytten og Forstanden vil da i betimelig Tid komme af sig selv.</p>
<p>Danmarks Fare og Frelse, i <hi rend="spaced">Niels Ebbesen, Frederik den Tredie og Frederik den Sjettes</hi> Tid, anbefaler jeg for Resten til særdeles Øpmærksomhed, da den sikkre Efterretning derom ikke blot i sig selv maa række alle Dannemænds Deltagelse, men kaster ogsaa historisk Lys paa "de underfulde Kaar, Danmark fik af høie <hi rend="spaced">Norner</hi>" og "skal til Graven bære!"</p>
<p>I Høstmaaned.</p>
<p><hi rend="align(right)">Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
<p><hi rend="initial">D</hi>an og Angel.	Erik Eiegod.</p>
<p>Skjold.	Knud Lavard.</p>
<p>Hading.	Valdemar den Store.</p>
<p>Frode Fredegod.	Valdemar Seier.</p>
<p>Uffe hin Spage.	Erik Glipping.</p>
<p>Amlet.	Niels Ebbesen.</p>
<p>Ro.	Valdemar Atterdag.</p>
<p>Rolf Krage.	Dronning Margrethe.</p>
<p>Habor og Signe.	Christian den Første.</p>
<p>Harald Hyldetan.	Hans.</p>
<p>Stærk-Odder.	Christian den Anden.</p>
<p>Regner Lodbrog.	Christian den Tredie.</p>
<p>Thorkild Adelsar.	Frederik den Anden.</p>
<p>Ansgar.	Christian den Fjerde.</p>
<p>Thyre Dannebod.	Frederik den Tredie.</p>
<p>Harald Blaatan.	Christian den Femte.</p>
<p>Svenn Tveskiæg.	Frederik den Fjerde.</p>
<p>Toke Skytte.	Christian den Sjette.</p>
<p>Knud den Store.	Frederik den Femte.</p>
<p>Svenn Æstridsen.	Christian den Syvende.</p>
<p>Knud den Hellige.	Frederik den Sjette.</p>
<p>Oluf Hunger.	Christian den Ottende.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<fw type="graphic"/>
<head>Dan og Angel.</head>
<p><hi rend="initial">D</hi>ermed begynder vore gamle Sagn, som gik fra Mund til Mund, længe forend Dannemænd havde Pen og Blæk, at der var en Høvding i Sælland ved Navn Humble, som raadte tillige over Fyen og Smaa-Øerne, og kaldtes Herre paa Videslet, og at han havde to Sønner: Dan og Angel, af hvem Dannemænd og Engelskmænd har faaet deres Navn.</p>
<p>Jylland, siger man, var dengang for sig selv, til Jyderne søgde Hjelp hos Dan, fordi alene kunde de ikke længer staae sig mod Tydskerne, som brod ind og havde nær taget hele Sønder-Jylland, som nu kaldes Slesvig, men da Jyderne fik Oboerne med, saa hjalp det, som der staaer i Rim-Krøniken:</p>
<lg>
<l>Han foer med dem de Tydske imod,</l>
<l>Og slog dem Alle der ned for Fod,</l>
</lg>
<p>og saa blev man enige om, at Videslet og Iylland skulde altid staae Last og Brast med hinanden og kaldes Danmarks Rige.</p>
</div>
<div>
<head>Skjold.</head>
<p>Etter Skjold kaldes alle de Danske Konger Skjoldunger, og det er et løierligt Sagn, man har om ham, at han kom drivende lil Danmark som et lille Barn, ganske alene paa et stort Skib for fulde Seil, ladet med 
<pb facs="1842_12_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
Sølv og Guld og Ædelstene, Kisteklæder og alleflags Vaaben og Rustning, og at selv laae den Lille paa Dækket og sov saa sødt, med en Korn-Neg under sit Hoved. Det traf sig nu just, fortæller man videre, at den Dansre Konge var død sønneløs, og Folk vidste ikke hvor de skulde faae Beskyttelse mod Tyve og Skielmer og nærige Naboer, derfor betragtede de den lille Dreng som himmelfalden, kaldte ham Skjold og opfostrede ham til deres Konge, som han ogsaa blev, og beskyttede Landet som en Helt, og var som en Fader for hele Folket.</p>
<p><hi rend="bold">Skjold</hi> boede paa Leiregaard med sin Dronning Alvilde eller Gefion, og blev en ældgammel Mand, men da han saa døde, blev han lagt paa et Skib, ligesom han var kommet, med Sølv og Guld og Ædelstene, og Skibet lod man gaae for Vind og Vove, saa Ingen veed, hvor det blev af, og siden gik Ordet i Norden, at Skjold var en Son af Odin, som immer stod Danmark bi.</p>
<lg>
<l>Der kom en Snekke for fulde Seil,</l>
<l>Med Løve-Hoved og Hjerte-Speil,</l>
<l>Med Guld og Vaaben og Stads ombord,</l>
<l>Men ikke en Sjæl ved Mast og Roer!</l>
<l>Der var dog Liv, for en lille Dreng</l>
<l>Alene laae i den store Seng,</l>
<l>En Neg var bundet med Ar og Straa,</l>
<l>Den hvilede Drengen sit Hoved paa,</l>
<l>Der sov han sødt baade Nat og Dag,</l>
<l>Mens over ham vaied et Konge-Flag!</l>
</lg>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
<head>Hading.</head>
<p>Mens Hading var lille, saae det ogsaa galt ud med Danmark, for Kong Svipdag af Norge havde slaaet hans Fader ihjel og gjort Danmark skatskyldig, men Hadings Fosterfader, Vrage eller Hjarne, fik ham dog født op til en Helt hos Jetterne ovre i Skaane, og siden hjalp Odin ham til at befrie sit Fæderneland, og blive som en Keiser i Norden. Hele Sagnet om ham klinger for Resten som et stort Æventyr, hvoraf man bedre kan see, hvad de Gamle i Danmark tænkde paa, end hvad der egenlig skedte i Landet. Saadan fortælles der da ogsaa om Hading, at engang, midt om Vinteren, da han sad oppe i Norge, en Aftenstund, saae han henne ved Arne-Stedet en gammel ærværdig Dannekvinde stikke Hovedet op af Jorden, med en deilig Urtekost i Haanden, og da Hading var meget opsat paa at vide, hvor der groede saadanne Blomster under Vinters Hjerte, tog den Gamle ham gierne med sig under Kaaben, som Skjalden lader ham sige i Rimet:</p>
<lg>
<l>- paa den Gamle jeg led fuldtrygt,</l>
<l>Fulgde og med uden Tvivl og Frygt,</l>
<l>Sad under Kaaben lyseblaa,</l>
<l>Alt som paa Moders Arm de Smaa,</l>
<l>Sank og, som de, med Moder sød,</l>
<l>Uden et Suk i Jordens Skiød,</l>
<l>Slap giennem Mulm og Morke brat</l>
<l>Did, hvor i stjerneklare Nat</l>
<l>Svæved omkring en Sti fuldsmal</l>
<l>Kronede Skygger i Tusindtal,</l>
<l>Listed saa over fuldstrid en Aa,</l>
<l>Hvor mellem Bølger sorteblaa</l>
<pb facs="1842_12_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<l>Rulled, med Pile og Spyd og Sværd,</l>
<l>Alt hvad der hører til Herrefærd;</l>
<l>Rakde saa did, hvor i Ly man saae</l>
<l>Engbunden skjult af Kiærminder blaa!</l>
<l>Der, paa Sletten, med Vaaben-Gny,</l>
<l>Kæmper sloges, som født paany,</l>
<l>Reiste sig brat, saasnart de faldt,</l>
<l>Skuespil smukt, men Skin dog Alt!</l>
<l>Længere frem vi trængde ei,</l>
<l>Muren spærred den Gamle Vei,</l>
<l>Hals paa Hane da om hun vred,</l>
<l>Hovedet lukt over Muren smed,</l>
<l>Og, inden Kroppen endnu var sval,</l>
<l>Rivelig hørde jeg Hane-Gal,</l>
<l>Slutted, det var en afgjort Sag,</l>
<l>Liv kom i Dødt deromme bag!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Frode Fredegod.</head>
<p>Frode Fredegod var vel endnu den Allernavnkundigste af de gamle Skjoldunger, og vi sinde hos Saxo ligesaamange Sagn om ham alene, som om ti Andre, men da vi seer, der har i Oldtiden været ligesaamange Kong Froder som der i Nyaarstiden har været Kong Christianer i Danmark, saa kan det neppe slaae Feil, at Frode-Sagnene i Folke-Munde jo er løbet saaledes sammen, at hverken Saxo eller vi kan skille dem ad. Hvad der imidlertid gav en af Froderne det smukke Tilnavn "Fredegod" over hele Norden, det var den gode Fred, han holdt i Land og Rige, saa man kunde lægge Guld paa Alfarvej, uden at Nogen i lang Tid vovede at stjæle det; men saa tilsidst, da Frode blev gammel, siger man dog, at en Her satte Mod i sin 
<pb facs="1842_12_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
Søn, saa han stjal en Guldring, der laae paa Jelling-Hede, og da Frode kom efter dem, forvandlede Hexen sig gjerne først til en Hoppe, og saa til en Hav-Ro, som stangede Kongen ihjel.</p>
<p>Man har ellers en gammel Islandsk Vise, som kaldes Grottesangen, hvorefter det har været en Sørøver, ved Navn Mysing, der dræbde Frode Fredegod, og ranede ved denne Leilighed Grotte-Kværnen som gierne havde den Dyd at man kunde male til sig baade Fred og Guld og Alt hvad man vilde, men Sørøveren blev, efter Visen, ved at male Salt saalænge til Skibet sank med Top og Tavl, og deraf blev Øster-Søen til salt Vand. Det seer man nu nok, er ikke at tage lige efter Bogstaven, men at den Hav-Ro eller Hoppe, der odelagde Kong Fredegod, har været en Sørøver, falder dog rimeligt nok, og minder os om de berømte Vikinger Hengst og Hors (Hest og Hoppe) som var Mestere for Engelands-Toget.</p>
<p>For Resten ender Sagnet om Kong Fredegod deilig med det, at Folket elskede ham saa høit, at de bar hans Lig tre Aar om Land, sor de nænde at begrave det ved Værebro (mellem Roeskilde og Slangerup) og gjorde saa Skjalden Hjarne til Konge, fordi hans Vise om Frode Fredegod var den bedste. Af denne Vise har vi en Levning som saa:</p>
<lg>
<l>Heel længe den Døde man førde om Land,</l>
<l>Hvis Liv var al Dannemarks Glæde,</l>
<l>En Græstørv nu dækker den giæveste Mand,</l>
<l>Som havde paa Konge-Stol Sæde!</l>
<pb facs="1842_12_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<l>Hver Dannemand ønsked med Hjertens Attraa</l>
<l>Udødelighed til den Gode,</l>
<l>Nu hvælver sig aaben den Himmel saa blaa</l>
<l>Og blid over Støvet af Frode!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Uffe hin Spage.</head>
<p>Uffe hverken mælede eller talde i sin Opvæxt og man tænkde, han var fjollet, men saa, da hans Fader Kong Vermund, som boede paa Jellinggaard ved Veile, var gammel og blind, og Kongen af Sachsen eller Holsten skikkede ham Bud, at enten skulde han oplade ham Niget eller lade deres Sønner gaae i Kreds og slaaes om Arvegodset, da kom der med Eet Liv i Uffe, saa han bad Sachserne hilse hjemme, at han skulde være paa Pletten og prøve Styrke baade med Sachser - Kongens Son og een Kæmpe til, hvilken han selv vilde vælge. Det var store Ord, men Uffe var ogsaa baade høi og for, saa han sprængde alle de Vrynier, han fik paa, og havde nær aldrig faaet et Sværd, der jo brast naar han svang det. Da Vermund mærkede det, lod han sig lede hen til et Sted, hvor han havde nedgravet sit eget gode Sværd, som hedd Skrep, og med det mødte nu Uffe begge Sachserne paa en Holm i Eider-Strømmen, som er det gamle Skiel imellem Danmark og Tydskland. Vermund satte sig paa Brinken af Floden, for at drukne sig selv, hvis Uffe tabde, men da han Horde Skrep første Gang, flyttede han sig allerede lidt ind, og da han hørde det anden Gang, reiste han sig sjæleglad, og tvivlede slet ikke paa, at jo begge Sachserne havde faaet deres Livsbrod. Det havde de da ogsaa 
<pb facs="1842_12_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
ganske rigtig, og mange Aarhundreder efter vidste man endnu, selv i Engeland og paa Island, at fortælle om Uffes Heltegierning paa Eider-Holmen, som de kaldte Kongekamp:</p>
<lg>
<l>En Herold for Kongens Sæde</l>
<l>Treen og kvad det muntre Vers:</l>
<l>En paa Langs og En paa Tværs!</l>
<l>Gubben græd da høit af Glæde.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Amlet.</head>
<p>Amlet var en Son af Vendelbo-Høvdingen Ør-Vendel eller Hor-Vendel, men hans Farbroder Fænge slog hans Fader ihjel, mens han var lille, giftede sig med hans Moder, og havde et ondt Die til sin Etissøn. Derfor lod Amlet som han var tosset, og der er en lang Fortælling om, hvordan fænge fristede ham, for at faae at vide om han var ved Samlingen eller ikke, men her maa det vær? nok at sige, at hvor snildt end Amlet vidste at snoe sig, saa mærkede dog fænge, han var ikke saa gal, som han lob avet om til, og sendte ham derfor over til sin gode Ven, Kongen i Engeland, med gode Oppassere, og med en Rune-Stok, hvorpaa der stod, at han skulde lade Amlet hænge. Rune-Stokken fik Amlet imidlertid Fingre paa underveis, mens hans Oppassere sov, og gjorde den saaledes om, at det blev dem, der skulde hænges og selv skulde han have Kongens Datter. Det lykkedes, og saa er der igjen en lang Fortælling baade om hans Reise til Skotland, om hans Krig med sin Engelske Svigerfader, som vilde forraadt ham, og om hans Hjemkomst til Jylland for at 
<pb facs="1842_12_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
hævne sin Faders Dob, men det maa læses hos Saxo og i den gamle Rim-Krønike, hvor det er meget morsomt, og her vil vi kun lægge Mærke lil, at Engelskmændene kiender ogsaa Amlet, som de kalder Hamlet, og at han sagtens har været med, da Jyder, Angler og Sachser indtog Engeland og hjemsøgde Skotland.</p>
<lg>
<l>Horvendels Søn i fænges Gaard</l>
<l>Opvoxde med stor Kvide,</l>
<l>At Knøsen havde bange Kaar,</l>
<l>Det kan man sagtens vide.</l>
<l>For Tigeren har immer Mod</l>
<l>Paa Love-Ungens Hjerte-Blod,</l>
<l>Som Skade har at hevne.</l>
</lg>
<lg>
<l>Itide tog da Svøftet ind</l>
<l>Den lille Løve-Unge,</l>
<l>Han aflede et Abeskind,</l>
<l>Og laande Stærens Tunge,</l>
<l>Han spillede det høie Spil,</l>
<l>At være som en Slange snild,</l>
<l>Enfoldig som en Due!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Ro.</head>
<p>Efter Kong Ro, som andre kalde Rodgar, skal Roeskilde have faaet Navn, og man havde i Engeland en heel Fortælling om hans deilige Slot, ved Navn Herteborg, hvor Trolden Grændel gik ind om Natten og slugde de danske Kæmper i Sovne, for de svirede saalænge til de sov som Stene. Tilsidst, hedder det, kom der dog en Helt fra Gothland, ved Navn Bodulf eller Bjovulf, som slog baade Grændel og
<pb facs="1842_12_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
hans Moder ihjel, saa Ro fik det godt paa sine gamle Dage, og lønnede Bodulf baade med store Gaver og med tusind Tak af et godt Hjerte, som der staaer i Rimet:</p>
<lg>
<l>Kongen over Daneland</l>
<l>Tog i sine Arme</l>
<l>Nu den bedste Adelsmand,</l>
<l>Kyste ham med Varme,</l>
<l>Ja, sit Hjerte Kongen lod</l>
<l>Naade uden Hinder,</l>
<l>Tale i en Taareflod</l>
<l>Paa de gamle Kinder!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Rolf Krage.</head>
<p><hi rend="bold">Rolf Krage</hi>, en Sen af Roes Broder Helge, var gjennem mange Aarhundreder vel den berømteste Konge over hele Norden, baade for sin sjeldne Høimodighed og sin mageløse Gavmildhed, og hans tolv Kæmper, med Bjarke og Hjalte i Spidsen, blev ligesaa Holt besunget her, som udenlands Artus-Kæmperne om det runde Bord og Keiser Karls tolv Jævninger. Især kan man see hos Saxo, der blev gjort mange Viser, som gik seent af Minde, om Natte-Kampen med Forræderen Hjartvar, hvori Rolf faldt med alle sine Kæmper, saa nær som Een, ved Navn Viggo, der kun vilde leve lidt længer for at hævne sin Herres Død paa Forræderen, og brod sig slet ikke om, det kostede hans eget Helteblod. Viserne om denne Kamp kaldes Bjarke-Maal og i en af dem lod det som saa:</p>
<pb facs="1842_12_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<lg>
<l>Sig pakke hver blødsøden Svend</l>
<l>Til Fruer-Bur og Bænke!</l>
<l>Men hid hver Helt, sin Konges Ven,</l>
<l>Hvor Gravøl høit vi skiænke!</l>
</lg>
<lg>
<l>Nu Hver, som Dyd og Daad har kjær,</l>
<l>Kun tænke paa sit Minde!</l>
<l>Thi det gaaer aldrig fra sit Værd,</l>
<l>Om vi end Deden finde.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Habor og Signe.</head>
<p>Signe var en Datter af Kong Siger, som skal have boet i Sigersted (mellem Ringsted og Soer), og hun var godevenne med den Norske Prinds Habor, men der var en Rænkesmed, Bolvise, som satte Splid imellem Signes og Habors Brødre, saa det blev deres Døb, og derfor maatte de To ikke faae hinanden. Da Habor imidlertid vovede sig til Sigersted, blev han grebet og dømt til at hænges, men da han og Signe havde lovet at leve og døe med hinanden, vilde han prøve hendes Troskab, og bad om, at hans Kappe maatte hænges først, og Signe som tænkde, det var ham selv, stak da strax Ild paa sit Jomfrubur og brændte inde med alle sine Møer. Da gik Habor i Døden med Glæde, som der staaer i Kæmpevisen:</p>
<lg>
<l>Det var Hafbur, Kongens Søn,</l>
<l>Han Viet over Axel skiød,</l>
<l>Da stod alt Signilds Fruerbur</l>
<l>Udi en brændende Gled!</l>
</lg>

<pb facs="1842_12_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
<lg>
<l>"Tager nu ned min Kappe rød,</l>
<l>Lader den paa Jorden ligge!</l>
<l>Havde jeg ti Liv i Volde for eet,</l>
<l>Jeg vilde dem dog ei tigge!"</l>
</lg>
<p>Habor havde imidlertid endnu en Broder, Hake, som hevnede Skade, saa hele det Danske Kongehuus blev ødelagt, saa nær som en Broderdatter af Signe, den lille Gyrithe, Dronning i Danmark og Moder til Harald Hyldetan.</p>
</div>
<div>
<head>Harald Hyldetan.</head>
<p>Harald Hyldetan skal vel have vundet mange store Seire i sin Ungdom, men mærkværdigst var dog det store Slag, han tabte i sin Alderdom, og da han var Sidstemanden af de gamle Skjoldunger, saa sagde man, at Ødim, som var deres Stamfader, og havde immer hjulpet dem, var selv den gamle Haralds Banemand. Slaget stod paa Braavals Hede mellem Harald og den Svenske Kong Ring, og efter alle de Kæmper, som regnes op ved Navn, kan man see, at hele Nordens Magt har været samlet og saa godt som gaaet tilgrunde, som der staaer i Rim-Krøniken.</p>
<lg>
<l>Lyde vi lode Basuner og Horn,</l>
<l>Og sloge hverandre, som Bønder slaae Korn,</l>
<l>Der gaves et Skraal og Bulder ved,</l>
<l>Som Himmelen skulde faldet ned;</l>
<l>En Røg der op ad Himlen stod,</l>
<l>As Stov og Hede og Mandeblod!</l>
</lg>
<p>Allerede i Saxos Tid var det gammelt Sagn, at der om den Begivenhed skulde findes en Nune-Skrift
<pb facs="1842_12_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
paa en flad Klippe i Bleking, som derfor kaldes Runemo, og for ganske nylig har man opdaget, der staaer ganske rigtig med Runer et gammelt Nordisk Vers i den Anledning.</p>
</div>
<div>
<head>Stærk-Odder.</head>
<p>Stærk-Odder var vel ikke Konge i Danmark, men der er dog i Danmarks Krønike mange mærkværdige Sagn om ham, som en Gothisk Kæmpe og Skjald, der levede hele trehundrede Aar, og hjalp snart de Danske og snart de Svenske, men fik endelig sit Banesaar kort efter Braavalle-Slaget, hvor han holdt med Ring, og gjorde en lang Kæmpevise om det Hele. Det skal da sagtens betyde, at i trehundrede Aar, fra Anglernes Udvandring til Braavalle-Slaget (omtr. 450-750 e. Ch.) var Gotherne dem, der gjorde mest Opsigt i Norden, baade med Haand og Mund, Sværdslag og Sang, og gjorde især Udslaget i Kampen mellem Danmark og Sverrig. Stærk-Odder har derfor nok været en af de ypperste Gothiske Kæmper og Skjalde i den Tid, men saa har man slaaet dem i Hartkorn, som Skik var i gamle Dage, for at det desbedre kunde huskes og falde i Traad. Man fortalde derfor ogsaa om Stærk-Odder, at han havde havt tre Par Arme, men at Thor havde fundet, det var for mange, og rykket de to Par af ham, hvad knap kan mene andet end at den Gothiske Kæmpe-Stamme i Norden fik tidlig en god Aareladning, som kunde gaae for to, da Øst-Gother og Vest-Gother vandrede ud. Ligesaa vidt i Verden som Gotherne foer, gaaer da ogsaa 
<pb facs="1842_12_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
Stærk-Ødders Bedrifter, men i Danmark var det især En af vore froder, han tjende, hans Døb, han hævnede, og hans Datter, han frelste baade fra en næsviis Guldsmed og en grum Bærsærk, som beilede til hende. Samme Kong Frode var blevet forraadt af sin Tydske Lehnsmand, Sverting, og Frodes Son Ingel havde ikke blot giftet sig med Svertings Datter, men pleiede Venskab med hendes Brødre og lod sig af dem forføre til fremmede Sæder og slem Overdaadighed, indtil Stræk - Odder kom tilbage fra Sverrig, og holdt en ægte Udfeielses-Fest med alt det Fremmede og Kvindagtige i Kongens Gaard. Derfor hedder det i hans Svanesang:</p>
<lg>
<l>Tydsken tilgode</l>
<l>Fik Skam og Skaar,</l>
<l>Dengang Kong Frode</l>
<l>Fik Banesaar;</l>
<l>Giælden, betalde jeg godt med Rente,</l>
<l>Dengang jeg, <hi rend="bold">Sverting</hi>! fra Gildet sendte</l>
<l>Fru Hel din Æt.</l>
</lg>
<lg>
<l>Og for den Pige,</l>
<l>Som mig var kiær,</l>
<l>Klang, tør jeg sige,</l>
<l>Et Kæmpesværd;</l>
<l>Mindes det skal mellem tappre Helte:</l>
<l>Brødrene syv paa en Gang jeg fældte</l>
<l>For <hi rend="bold">frodes</hi> Mø!</l>
</lg>
<lg>
<l>Hvor da paa Tuer</l>
<l>Jeg saaret laae,</l>
<pb facs="1842_12_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<l>Siden man skuer</l>
<l>Ei græsgrønt Straa;</l>
<l>Saa mine Tarme forbrændte Jorden,</l>
<l>Aldrig udslettes det Spor i Norden</l>
<l>Af Helte-Ild!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Regner Lodbrog.</head>
<p>Lodbrog var en Son af den Svenske Kong Ring, som vandt Seier i Braavalle-Slaget, spillede saa Mester i hele Norden og hjemsøgde mange Lande med Ild og Sværd, til han omsider blev fanget af Kong Elle i Nordhumberland, og maatte ynkelig ende sine Dage i hans Ormegaard, men skal dog endnu der have brouter af sine Bedrifter og endt med de Ord:</p>
<lg>
<l>Hvis Grisene vidste,</l>
<l>Hvad Ornen maa friste,</l>
<l>De Stien vel brød,</l>
<l>Kom snarlig tilsyne,</l>
<l>Med Tand og med Tryne,</l>
<l>At frie ham af Ned!</l>
</lg>
<p>Med Grisene meende Regner da sine mange stridbare Sønner, og disse Lodbrogs-Sønner blev da ogsaa navnkundige nok baade i Norden, i Tydskland, Frankrig og Engeland, hvor de rasede paa Kysterne med Ild og Sværd. Vi har ogsaa endnu en heel Kæmpevise, hvor Regner selv indføres talende og slutter omtrent saaledes:</p>
<lg>
<l>Vi hugged med Kaarde,</l>
<l>O, vidste de Maager</l>
<l>Min Vaande og Kval,</l>
<pb facs="1842_12_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
<l>De skulde vel blande</l>
<l>Til Elle forsande</l>
<l>Saa beesk en Skaal;</l>
<l>Thi han lader Orme</l>
<l>Fortære mit Liv!</l>
<l>Op, Sønner! at storme</l>
<l>Og yppe Kiv!</l>
</lg>
<lg>
<l>Nu Laas for Munde!</l>
<l>Jeg lader nu stunde</l>
<l>Til Ødins Gaard;</l>
<l>Han lader mig kalde,</l>
<l>Med Kæmperne alle</l>
<l>Til Høibords Kaar!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Thorkild Adelfar.</head>
<p>Efter Braavalle-Slaget kom der en forvirret Tid i Danmark, saa deels raadte Svenskerne, og deels var der Nisse-Konger hist og her, især i Iylland, og En af dem, som hedd Gorm, var saa nysgjerrig af sig, at dan endelig vilde vide, hvordan der saae ud ved Verdens Ende, i Udgaard og Geirrodsgaard, hvor, efter de gamle Viser, Jetter og Trolde havde deres Himmerig. Sagamanden Thorkild Adelfar eller den Vidtbereiste, siger man, tog sig da paa at være Vejviser, og ledsagede først Kongen til Geirrodsgaard, men reiste siden alene til Udgaard, for at spørge Utgardilok eller Udgaards Loke, hvor Kongens Sjæl skulde hen efter Deden, og herom har vi da en heel Reise-Beskrivelse hos Saxo, der vel ikke er at tage lige efter Bogstaven, men er dog meget morsom. Thorkild fandt for Resten Udgaards Loke siddende i en mørk Hule i Volt og Jern, og da 
<pb facs="1842_12_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
han trak et Haar af Troldens Skiæg for at vise Kongen, naar han kom hjem, blev der saadan en Lugt og Stank, og saadant et Mylr af Hugorme, forn spyede Edder og Forgift, at da Thorkild endelig slap ombord, havde han kun Fem tilbage af alle sine Følgesvende, og af de Fem mistede endda den Ene Haanden, den Anden Øinene og og den Tredie hele Hovedet, forend de kom ud af Troldens Farvand. Siden, hedder det, blev Thorkild forstaaet af Vinden til Tydskland, hvor han fik Nys om Christendommen, og kom selvtredie hjem til Danmark; men da Kong Gorm Herde Udgaards Loke, forn han kaldte sin Gud, afmale i al hans Vederstyggelighed, da tog han sin Død derover og sprak af Harme.</p>
</div>
<div>
<head>Ansgar.</head>
<p>Der var i de Dage en Jydsk Nisse-Konge, ved Navn Harald Klak, som, da han ikke kunde staae sig, reiste ud til Keiseren i Tydskland, en Son af Karl den Store, og lod sig døbe, og han fik da, foruden anden Hielp, en Præst hjem med sig (826 e. Ch.) ved Navn Ansgar eller Æsger, som var en meget from og god Mand, og kaldes sædvanlig "Nordens Apostel" fordi han var den Første, der arbeidede paa at udbrede Christendommen, baade i Danmark og Sverrig. Harald Klak hører man siden ikke meget til, men der var en anden Konge i Iylland, Harek eller Hjerik, som vel ikke selv lod sig døbe, men gav dog Ansgar Lov til frit at forkynde Christendommen allevegne i hans Rige, og de første Kirker hertillands blev da bygt i Slesvig 
<pb facs="1842_12_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
eller Hedeby og Ribe. Da Kongen nu hverken selv lod sig døbe, eller nødte Nogen til det, gik det naturligviis meget senere med Christendommens Indførelse i Danmark end mange andre Steder, men det var just godt, fordi Troen er en fri Sag, som ingen kan tvinge Folk til, og Hykleri er meget værre end aabenbart Hedenskab.</p>
<p>Ansgar arbeidede for Resten utrættelig i hele fyrretive Aar, som det er en Fornøjelse at læse om i hans Levnetsbeskrivelse, og at det ikke var forgiæves, seer man bedst deraf, at den samme Christne Tro, som han forkyndte, sindes her dog endnu efter tusind Aars Forlob.</p>
<lg>
<l>Hele fyrretive Aar</l>
<l>Gik han som paa Gløder,</l>
<l>Modre dog i Kongens Gaard,</l>
<l>Hvad alt Surt forsøder:</l>
<l>Skjoldung-Drotten duehvid.</l>
<l>Vennesalig, engleblid!</l>
</lg>
<lg>
<l>Er din Herre som hans Svend,</l>
<l>Sagde han med Ære,</l>
<l>Ogsaa Christi gode Ven</l>
<l>Gierne jeg vil være,</l>
<l>Dob kun du, men far i Mag!</l>
<l>Troen er en Hjertesag!</l>
</lg>
<lg>
<l>Det var først fra Hedeby,</l>
<l>Anguls Jarlesæde,</l>
<l>Klokke-Klangen lød i Sky,</l>
<l>Hvorved Trolde græde;</l>
<l>End om Aser hundred Aar</l>
<l>Harpen klang i Leiregaard!</l>
</lg>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
<head>Thyre Dannebod.</head>
<p>Thyre Dannebod var en Engelsk Prindsesse, christelig født og opdraget, og dog gift med Gorm den Gamle, en grum Hedning, som igjen havde samlet Danmark under een Krone og forfulgde de Christne i Jylland, men Thyre fik ham dog endeel formildet, og kaldes Dannebod eller Danmarks Opreisning, fordi hun baade vandt Skaane til Riget igjen, og bygde Volden Dannevirke, ved Eideren, til Landeværn imod Tydskerne. Hun og Gorm ligger begravede hver i sin Høi ved Jellinge Kirke, hvor man ogsaa har fundet deres Ligsteen med Runeskrift, og vi kiender Alle-Sammen Visen om Dannevirke, hvori det hedder:</p>
<lg>
<l>Dannemark vi nu kan ligne</l>
<l>Ved en fredlyst Vang,</l>
<l>Himlen den med Frugt velsigne.</l>
<l>Fryd og Fuglesang!</l>
<l>Gid som Korn opvoxe Knegte,</l>
<l>Der vil frisk for Marken fægte,</l>
<l>Fore Dannebod paa Tale,</l>
<l>Naar hun er i Dvale!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Harald Blaatan.</head>
<p>Harald Blaatan var en Son af Gorm og Thyre, og kaldes sædvanlig den første Christne Konge i Danmark, som flyttede fra Leire til Roeskilde, og ligger der begravet i Domkirken; men just derfor var det naturligviis de Christnes Lyst at rose og Hedningernes at laste ham, saa om ham siger de gamle Folke-Sagn dem selv imod, og bliver derved 
<pb facs="1842_12_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
uefterrettelig?. Kun derom er man enig, at han faldt ynkelig, i en Krig mod sin egen Sen, forn stod i Spidsen for Hedningerne.</p>
<p>Man fortæller ellers ogsaa, at Harald var just ovre i Iylland for at faae en uhyre stor Kampesteen slæbt fra Stranden til Thyre Dannebods Grav, og havde spændt baade Folk og Fæ for den, og spurgde saa en Veifarende, han mødte, om han nogentid havde seet Folk trække saa stort et Stykke, men fik meget uventet til Svar: ja, igaar, paa Viborg-Landsthing, saae jeg Folk trække hele Danmark fra dig tit Svenn, dom nu selv, hvilket Stykke var størst!</p>
<p>Saaledes fik ogsaa Danmark at sinde, hvilken Ulykke det er, naar Folk med knytte Næver vil lukke hinandens Øine op, eller omvende hinandens Hjerte!</p>
</div>
<div>
<head>Svenn Tveskiæg.</head>
<p>Svenn Tveskiæg var den forlorne Søn, som lod sig lokke til at bære Avindskjold mod sin egen Fader, og det var der naturligviis ingen Lykke ved. De, der havde hjulpet ham til den dyrekjøbte Seier, var en Flok hedenske Kæmper, som var vandret ud fra Danmark, og havde gjort sig en Røver-Rede ovre paa den Pommerske Kyst, ved Navn Jomsborg, og disse Jomsvikinger fangede siden Svenn, man siger hele tre Gange, saa han maatte løskiøbe sig i dyre Domme, og tilsidst var dertil intet andet Raad, end at Dannekvinderne maatte lægge deres Guldsmykker og Ringe sammen til Løsepenge, men derfor gav Kong Svenn dem ogsaa Arveret, som de sor havde savnet.</p>
<p>2</p>
<pb facs="1842_12_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
<p>Paa sine gamle Dage skal Svenn baade selv være blevet Christen og have giort sig megen Umag for med det Gode at faae Sællandsfarene omvendt, og det kan nok være muligt, men lige vist er det dog, at han i sin sidste Tid, ved Hjelp af Jomsvikingerne, huserede slemt i Engeland og sparede der hverken Kirke eller Kloster, saa, da han i det Samme døde pludselig, troede Engelskmændene, det var deres Skyts-Helgen, der havde dræbt ham.</p>
</div>
<div>
<head>Toke Skytte.</head>
<p>Toke Skytte var det, der skiød Harald Blaatan, som, selv efter Sagnet hos Saxo, havde nødt ham baade til at yde et Æble af sin egen Søns Hoved, og at løbe ned ad 'Kullen i Skaane; men hvem han etters var, og hvoraf det dødelige Fiendskab mellem ham og Kong Harald reiste sig, det hører vi først af Islænderne, som havde deres store Morskab af at høre paa gamle Fortællinger om hele Norden, og skrev dem op tilsidst i de saakaldte "Islandske Sagaer" eller Sæger. De har da ogsaa en lang Fortælling om Toke Skytte, som de kalder Palne-Toke, hvorefter han skal have været en fyensk Høvding, Svenn Tveskiægs Fosterfader, og den sidste Kæmpe for det gamle Hedenskab i Danmark, og saa kan man godt forstaae, der maatte være en Strid paa Liv og Død imellem ham og den første Christne Konge, der ogsaa, meget uchristelig, vilde tage Alting med Staalhandsker.</p>
<p>Efter Islændernes Sigende bemægtigede Palne-Toke sig ogsaa Jomsborg eller Julin, som Kong 
<pb facs="1842_12_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
Harald havde anlagt paa den Pommerske Kyst for at holde Venderne i Ave, og der var det, han sankede en Flok vilde, hedenske Kæmper om sig, især fra Fyen, Skaane og Bornholm, som, i Svenn Tveskiægs Tid, blev, under Navn af Jomsvikinger, en Skræk for hele Norden, indtil Kiernen af dem, med Bornholmeren Bue Digre eller Tykkert i Spidsen, fik deres Banesaar oppe i Norge, hvor de holdt et stort Søslag i Sulefjorden med den berømte Hakon Jarl paa Lade. Da denne Hakon Jarl nu selv var en stor Forfægter af det gamle Nordiske Hedenskab, saa seer man heraf, hvordan Hedningerne odelagde hinanden i Svenn Tveskiægs Tid, og da Resten af Jomsvikingerne, under Skaaningen Høie-Thorkild, enten satte Livet til eller lod sig dove paa de Engelske Tog, saa var det en følgelig Sag, at det Danske Hedenskab sov ind med det Samme, især da der under Knud den Store kom mange Engelske Præster til Danmark, som dengang var meget klogere baade paa Skriften og alt Andet end de Indfedte.</p>
</div>
<div>
<head>Knud den Store.</head>
<p>Knud den Store, en Son af Svenn Tveskiæg, som til en Tid (efter 1030) var Konge baade over Danmark, Norge og Engeland, er i den store Verden den Navnkundigste af alle Danske Konger, men da han næsten altid var ovre i Engeland, hvor han ogsaa ligger begravet, og glemde hardtad sit lille, uanseelige Fæderneland over det store og prægtige Verdens-Rige, saa har vore Folke-Sagn kun lidt om ham. Det Bedste man veed 
<pb facs="1842_12_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
om ham, er ogsaa hvad Engelskmændene fortæller, at da Smigrerne havde sagt, at han regierede over Jorden, ligesom Vorherre over Himmelen, lod han en Dag sin Stol flytte ned ved Floden, forend Høivandet kom, og sagde til Floden: vov ikke at væde din Herres Fod! men da Vandet steg ligefuldt, sagde han til Smigrerne: kan I nu see, hvem der raader? og siden vilde han aldrig bære Guld-Kronen. Han havde for Resten tre Sønner, som fik hver sit Rige, men de døde inden kort Tid Allesammen uden Vorn, saa det fik snart (1042) Ende baade med hans Æt og hans Herlighed.</p>
</div>
<div>
<head>Svenn Æstridsen.</head>
<p>Svenn Æstridsen var en Søn af Knud den Stores Syster Æstrid, og da Knuds Sønner var døde, vilde de Danske endelig have ham til Konge, som dog paa Moders Side var af den gamle Slægt, men han maatte i mange Aar slaaes med de Norske Konger om Riget, forend han fik Lov til at beholde det i Fred, og skjøndt han var en tapper Krigsmand, tabde han dog næsten alle de Slag, han holdt. Saaledes var det kun med Nod og neppe, han slap fra det store Søslag i Nisaa, ovre under Halland, som han holdt med den Norske Kong Harald Haardraade, og man fortæller, at da han paa Flugten derfra kom forklædt ind til Karl Bonde i Halland, maatte han ikke blot hore af Bondens Kone, at Kongen af Danmark var baade en Stakkel og en Kryster, men da han torde sig midt paa Haandklæde!, snappede Konen det fra ham, som en Tølper, der gjorde hele Klædet vaadt paa een Gang. Svenn 
<pb facs="1842_12_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
var imidlertid dog meget elsket i Danmark, og overlevede alle sine Gienvordighed, og blev Stamfader til en ny Konge-Slægt, som med ham beholdt Thronen over halvfjerde Aarhundrede (1047-1412).</p>
<p>Under Svenn Æstridsen levede Engelskmanden Villum eller Vilhelm, som var Biskop i Roeskilde og bygde Domkirken, og deres Venskab i Liv og Død er blevet meget berømt, som der staaer i Visen:</p>
<lg>
<l>Bisp Villum stod i Kirke-Kor:</l>
<l>Nu graver flink, I Svende!</l>
<l>Og graver bredt, thi brat i Jord</l>
<l>Skal sænkes Kister tvende,</l>
<l>Thi hvile vil jeg hos Kong Svenn,</l>
<l>I Jordens Skiød, som Ven hos Ven!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Knud den Hellige.</head>
<p>Knud den Hellige var En af Svenn Æstridsens fire Sønner, som regierede paa Rad efter hverandre, og er især blevet navnkundig for den sorgelige Maade, han kom af Dage paa, thi Jyderne, og især Vendelboerne, giorde Opror imod ham, forfulgde ham over til fyen og myrdede ham der i Odense, i den Kirke, som endnu efter ham kaldes Sanct Knuds Kirke. Aarsagen var hans overdrevne Strænghed ikke blot med at afskaffe Vikings-Togene, som var en indgroet Vane, men ogsaa med at paanøde Folk Christendommen, som hidtil havde været og altid skulde være en fri Sag, og endelig med at paalægge Tiende til Geistligheden, som var en ny Skat og Tynge. Til dette Konge-Mord (1086), som man aldrig havde troet 
<pb facs="1842_12_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
mueligt i Danmark, lod Jyderne sig især forlede af en Falske-Blakke, som, under Skin af at mægle Forlig mellem. Kongen og Folket, gjød paa begge Sider Olie i Ilden; og det maa dog heller ikke glemmes, at En af Kongens Brødre, Bent, og mange gode Dannemænd forsvarede ham til sidste Blodsdraabe. Paa Strængheden nær var Knud ogsaa en ypperlig Konge, som der staaer i hans Vise:</p>
<lg>
<l>Danmark sig glæder og fryder med Skiel,</l>
<l>Det stander i feireste Grode,</l>
<l>Utydsker og Trolde er slagne ihiel,</l>
<l>Og Afguderi er lagt øde!</l>
<l>Den ædle Herre de vog med Uret!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Oluf Hunger.</head>
<p>Oluf Hunger var En af Hellig-Knuds Brødre, og skiondt han var udenlands, da Ulykken skedte, ansaaes han dog for at have været i Ledtog med Oprørerne, saa da der kom Misvæxt, Hunger og Dyrtid i Landet, toges det for en Straf baade over Kongen og Folket. Saaledes skal han da ogsaa have taget det selv, og Rim-Krøniken lægger ham de Ord i Munden:</p>
<lg>
<l>Om Juleaften det syvende Aar,</l>
<l>Da havde jeg ei uden Rugbrod tre,</l>
<l>Det gjorde mig i mit Hjerte Vee,</l>
<l>Jeg satte mig ned med Haand under Kind,</l>
<l>Og bad til Gud med Hjerte og Sind,</l>
<l>At han vilde lægge mig Straffen paa,</l>
<l>Og over mit Folk milkundes saa!</l>
<l>Vorherre, han hørde min Bøn saa brat,</l>
<l>Jeg døde den samme Julenat!</l>
</lg>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
<head>Erik Eiegod.</head>
<p>Erik Eiegod var ogsaa En af Knuds Brødre, og hans Tilnavn siger selv, hvor almindelig elsket og livsalig han var. Da der nu ogsaa i hans Dage var Frugtbarhed og Velstand i Landet, saa gik det Folket meget nær, da han bode paa en Pillegrims-Reise til den hellige Grav (1103), som just paa den Tid ved det store Korstog var kommet i de Christnes Hænder. Det var imidlertid ikke for at slaaes med de Vantroe, Kong Erik reiste til Jerusalem, men til en kongelig Vod, fordi han i et Slags Raseri havde slaaet sire uskyldige Mennesker ihjel, og det kom af en Spillemand, som Kongen selv nødte til at bevise, hvad han havde pralet af, at han kunde giøre Folk gale med sit Spil.</p>
<p>Paa sin Pillegrims-Færd kom for Resten Kong Erik ogsaa til Konstantinopel, hvor der tjende mange Danskere i den Græske Keisers Livvagt, de saakaldte Væringer, og derfor turde Keiseren gierne knap ladt ham komme ind i Staden, men gjorde dog siden megen Ære ad ham, og lod ham blandt Andet male af fra Top til Taa, fordi han var saadan en deilig Mand og ret en Kæmpe baade i Kræfter og af Holde og Førlighed.</p>
</div>
<div>
<head>Knud Lavard.</head>
<p>Knud Lavard var en Son af Erik Eiegod, og vel blev han aldrig Konge i Danmark, men kun Hertug i Slesvig og Konge i Venden (Holsten og Meklenburg), men han var dog saa mægtig og elsket i Riget, og blev Fader til saa berømt en Dannerkonge, 
<pb facs="1842_12_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
at han alle Dage vil have et meget kongeligere Navn i Danmarks Krønike, end hans Farbroder Niels, som bar Kronen. Denne Knud Lavards Held og Lykke blev ham imidlertid meget misundt, især af hans Frænde Maagens Nielsøn, som nødvendig i ham maatte see en farlig Medbeller til Kronen. Da nu Maagens var en Niding, som havde bidt Hovedet af Skam, lokkede han Knud til sig i Harrested Skov (lidt fra Ringsted) og stjal Livet af ham paa en Hellig-Trekonger-Dag (1131), skjøndt sig selv til liden Baade, thi Sællandsfarene, med den høiadelige Skjalm Hvides Sønner i Spidsen, foer strax i Harnisk og gjorde paa Landsthinget Maagens fredløs, og der udbrod en Borger-Krig, hvori baade Maagens og hans Fader, Kong Niels, fatte Livet til (1134).</p>
<p>Hertug Knud blev begravet i Ringsted Kirke, hvor man endnu seer mange af hans Ætmænds Kister, og man siger, at ved hans Jordefærd sprang der en Kilde op underveis, hvor man hvilede med Ligbaare", som der staaer i hans Vise:</p>
<lg>
<l>Paa Stedet, hvor Hertugen han blev myrt,</l>
<l>Monne strax en Brønd opvælde,</l>
<l>Uskyldigt Blod haver med sig ført</l>
<l>Sit Tegn i den klare Vand-Kilde!</l>
</lg>
<lg>
<l>At bygge paa Gud, er Tryghed stor,</l>
<l>Han Sine vil ei undfalde;</l>
<l>Han straffer alvorligen Falsk og Mord,</l>
<l>Baade her og hisset med Alle!</l>
</lg>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
<head>Valdemar den Store.</head>
<p>Valdemar den Store var en Son af Knud Lavard, men fødtes først otte Dage efter sin Faders ynkelige Mord, saa han havde kun daarlige Udsigter, og maatte en Stund see paa, hvorledes Andre reves om Danmarks Rige, hvoraf det nu syndes, som hver Stridsmand skulde taget sin Part. Imidlertid var dog Lykken Dannemark saa god, at Valdemar omsider (1157) beholdt det Hele, og forsvarede det vældelig mod Venderne eller Slaverne paa Rygen og i Pommern, som, under Borger-Krigene i Danmark, spillede Vas i Østersøen og brandskattede idelig de Danske Kyster. Kong Valdemar nøiedes heller ikke med at forsvare sig, men betalde Slaverne med lige Mynt, indtog Rygen, med dens Hovedstad Arkona, og brandskattede Pommern, men han havde ogsaa i Skjalm Hvides Sønnesønner: Biskop Axel (som Latinerne kalde Absalon) og hans Broder Esbern Snare, to store Helte og sjeldne Venner til sin Tjeneste, saa det var mest i Glandsen af deres Bedrifter, han glimrede. Disse to Brødre var født i Fjenneslev ved Soer, og i Soer stiftede de et Kloster, hvor nu Academiet er, med de Vilkaar, at Munkene skulde iblandt Andet skrive Danmarks Krønike, saa vi maae ogsaa takke dem sor den Rim-Krønike, der siden blev fundet i Sorø-Kloster, og var den første Danske Bog, som blev trykt herinde. De, med hele deres Slægt, ligger da ogsaa begravede i Sorø-Kirke, som der staaer i Visen:</p>
<pb facs="1842_12_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
<lg>
<l>Sammen de sove i Danevang,</l>
<l>Skoven staaer deilig og gren,</l>
<l>Sammen de svæve i Heltesang,</l>
<l>Den Sommer og den Eng saa godt kunne sammen!</l>
</lg>
<lg>
<l>Visen om dem, fra Mærs og Raa,</l>
<l>Skoven staaer deilig og gren,</l>
<l>Svinge sig vidt over Bølgen blaa!</l>
<l>Den Sommer og dm Eng saa godt kunne sammen!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Valdemar Seier.</head>
<p>Valdemar Seier var en Son af Valdemar den Store, og havde en Tidlang Lykken med sig, saa han undertvang hardtad hele den sondre Kyst af Østersøen, ligefra Elben til Esthland, og i Esthland, hvor han sloges med de hedenske Sørøvere, var det, man siger, at Dannebrogs-Fanen faldt ned fra Skyerne; men siden vendte Lykken Kong Valdemar Ryggen, saa en Tydsk Greve fik Held til at fange ham paa Lyø ved Fyen, hvor han laae paa Jagt, og næsten alle de undertvungne Lande rev sig los.</p>
<p>I denne Valdemars Dage var det, Saxo blev færdig med Danmarks Krønike, som Biskop Axel havde faaet ham til at skrive, og det er en herlig Vog, som vi maae takke snart for Alt hvad vi veed om Danmark, ligefra Dan til Valdemar den Stores Død, for han nøiedes ikke med hvad han kunde sinde i Bøger, men samlede alle de Sagn og Viser fra gammel Tid, som da var i Folkemunde, men vilde nu for længe siden været glemt, naar han ikke havde skrevet dem op.</p>
<pb facs="1842_12_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
<p>Denne Kong Valdemars Dronninger, Dagmar og Beengierd, er ogsaa blevet meget navnkundige, men vi veed ikke Andet om dem, end hvad der staaer i Kæmpe-Viserne, hvor Dagmar løftes til Skyerne, men Beengierd faaer Last og Skam, og dog var det hendes Afkom, der arvede Riget, thi Dagmars Son, Valdemar, blev skudt af Vanvare paa Refsnæs, til hans Faders store Sorg, som der staaer i Visen:</p>
<lg>
<l>Hans Fingre de knak, der han dem vred,</l>
<l>Af Sorrig han Tænderne sammen beed!</l>
</lg>
<lg>
<l>End mindes vi, sagde han, Lys-Jagt,</l>
<l>Men nu er faldet al Danmarks Magt!</l>
</lg>
<lg>
<l>Som Stormen afslaaer det modne Korn,</l>
<l>Saa ligger nu Dannemarks Haab og Horn!</l>
</lg>
<lg>
<l>O Danmark! om du din Skade forstod,</l>
<l>Da maatte du græde det bare Blod!</l>
</lg>
<lg>
<l>Herefter paa Refsnæs for Vesten-Vind</l>
<l>Ei skal sig bjerge nu Raa eller Hind!</l>
</lg>
<lg>
<l>Paa Refsnæs, hvor før stod Eg og Bog,</l>
<l>Herefter skal groe skarns Hundelog!</l>
</lg>
<p>Med Beengierd, "den beske Blomme" som hun kaldes i Kæmpe-Viserne, havde Valdemar derimod tre Sønner: Erik, Abel og (Christoffer, som baade overlevede ham, og blev alle Tre Konger i Danmark, den Ene efter den Anden, men kun til Ulykke, Sorg og Bedrøvelse for Land og Rige; thi Erik var saa haard imod Bonden, som dog er Landets Styrke, med ny Skat og Tynge paa Jorden, at de kaldte ham "Plov-
<pb facs="1842_12_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
Penning"; Abel lod sin Broder skammelig myrde, for selv at blive Konge; og. da den tredie Broder, Christoffer, kom paa Thronen, beholdt Adels Æt dog Slesvig eller Sønder-Jylland, og giorde siden, i Ledtog med de Holstenske Grever, Danmark al den Fortræd, de kunde. I de tohundrede Aar, fra Valdemar Seiers Død (124l) til den Oldenborgske Stamme (1449), havde derfor Danmark en sur Tid at giennemgaae, og det er et stort Guds Under, at det dog holdt sammen og ikke blev splittet ad i mange Stykker, thi det stilede baade vore Naboer og de Fleste af Herremændene paa, og der var ikke en Eneste af Kongerne, som ret havde Hjerte for de Ringe og saae paa det almindelige Bedste. Herremændene greb om sig, saa Kongens Hænder blev bundet, og næsten alle de smaae Eiendommere blev Træl-Bønder, Bisperne og Klosterherrerne eller Abbederne kappedes med de verdslige Herremænd i alle Maader, alt det Gamle blev glemt og det Ny var ikke værdt at nævne, saa Rim-Krøniken, som immer blev mere vander, og nogle Kæmpe-Viser, mest meget sorgelige, er Alt hvad der fra den Tid vidner om, at Danmark dog ikke reent forgik under Næve-Ret og Munke-Latin.</p>
</div>
<div>
<head>Erik Glipping.</head>
<p>Erik Glipping var en Son af Christoffer den Første, og man veed ikke Andet om hans Regiering, end at han laae i Kiv og Strid baade med dem i Slesvig og Holsten, og med sine egne Bisper og Adelsmænd, saa vi skulde sprunget ham over, hvis han ikke var kommet 
<pb facs="1842_12_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
faa ynkelig af Dage (1286) i en ode Lade, i finderup (ved Viborg), hvor endeel sammenrettede Herremænd, med Marsk Stig i Spidsen, brød ind om Natten og myrdede ham. Da de saa, som følgeligt var, blev giort fredløse for deres Nidings-Værk, bygde de dem en Røver-Borg paa den lille De Hjelm, under Mols (østen for Ebeltoft), og bar Avindskjold mod deres Fæderneland, til endeel af dem, som Rane Jonsen, havde fundet deres Død paa Retterstedet, og Resten paa andre Maader.</p>
<p>Herom handler mange Kæmpe-Viser, hvoraf En begynder mærkelig saa:</p>
<lg>
<l>Der ere Saamange i Danmark,</l>
<l>Som alle ville Herrer være,</l>
<l>Og de ride dennem til Rider By,</l>
<l>At lade sig Klæder skiære.</l>
<l>Og nu staaer Landet i Vaade!</l>
</lg>
<p>Og en Anden slutter ligesaa mærkelig:</p>
<lg>
<l>Den Bonde han ganger paa Marken ud,</l>
<l>Og faaer han der sit Korn,</l>
<l>Hjelp os, Gud-Fader i Himmerig,</l>
<l>For nu haver Hjelme faaet Horn!</l>
</lg>
<lg>
<l>Gud naade os arme Vender graa,</l>
<l>At Glipping han skulde regiere,</l>
<l>Og var til Verden han aldrig fødr,</l>
<l>Da havde det baadet os mere!</l>
</lg>
<lg>
<l>De store Ege, i Skoven staae,</l>
<l>Naar de udi Storm omfalde,</l>
<l>Da slaae de ned baade Hassel og Birk,</l>
<l>Og andre smaa Ymper med Alle!</l>
</lg>
<pb facs="1842_12_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
<p>Marsk Stig selv var vel mest undskyldt, da Kongen nok havde gjort hans Ægteskab og dermed hele hans Huus ulykkeligt, og det er en meget hjertelig Vise, vi har om hans Døttre, som begynder saaledes:</p>
<lg>
<l>Marsi Stig han Haver sig Døttre to,</l>
<l>Saa krank en Skæbne monne de faae,</l>
<l>Den Ældste tog den Yngste ved Haand,</l>
<l>Og de foer vide om Verden!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Niels Ebbesen.</head>
<p>Niels Ebbesen var en Jydsk Herremand, som boede paa Nørreriis, i Grevens Tid, det vil sige, da de to Holstenske Grever, Geert af Rendsborg og Johan af Riel, havde skilt Erik Glippings Søn, Christoffer den Anden, ved Kronen, og deelde Riget, som et Rov, saa Grev Johan solgde Skaane til Sverrig, og kiørde i Ring med Sælland og SmaaDerne, mens Grev Geert spillede op med Fyen og Jylland. Da saa Grev Geert mærkede, at Jyderne, som ikke godt taaler strængt Herskab, især naar det er Tydsk, begyndte at knurre, med Niels Ebbesen, Niels Bugge paa Hald, og andre Herremænd i Ryggen, saa hvervede han sig en heel Krigshær af forvovne Kroppe, ude i Tydskland, og med dem lagde han sig til Borgeleie i Randers, for at tugte Jyderne og kvæle deres Knur i Fodselen. Da var det, Niels Ebbesen, en Foraars-Nat (1340), vovede sig ind i Randers kun med tresindstyve Følgesvende, overfaldt og dræbde den "kullede Greve", som de kaldte ham, kastede Broen af efter sig og slap i Behold, men faldt dog Aaret efter ved Skander-
<pb facs="1842_12_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
borg, i Spidsen af de Jydske Vender, som ikke kunde hamle op med de udlærte Tydske Krigsfolk, under Grev Geerts drabelige Søn, Staal-Henrik.</p>
<p>Mere veed vi ikke om denne mærkelige Tildragelse, som Danmark ventelig maa takke for at det endnu er et frit Kongerige, og det er derfor ligesaa naturligt, at Niels Ebbesen maa høre ilde i Holsten, som at han berømmes i Danmark, hvor man snart begyndte at synge:</p>
<lg>
<l>Gud glæde din Sjæl, Niels Ebbesen!</l>
<l>Du varst en Dansker Helt,</l>
<l>Saa gierne vilde du dit Fæderneland</l>
<l>Ved fremmede Giæster skilt.</l>
</lg>
<lg>
<l>Christ signe enhver god Dannesvend,</l>
<l>Som, baade med Mund og Haand,</l>
<l>Uden Skrømt og Tant, med Flid og Tro,</l>
<l>Vil tjene sit Fæderneland!</l>
</lg>
<p>Og nu begynder vi igien at synge:</p>
<lg>
<l>Forgangen er siden femhundred Aar,</l>
<l>I Lyst og Nød,</l>
<l>End Dannebrog vaier og Danmark staaer</l>
<l>I Aftenrod.</l>
<l>Kappes nu, alle Smaafugle i Lunden!</l>
<l>Nu er til Sang om Niels Ebbesen Stunden!</l>
<l>Lad Tydskerne græde for Danmark!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Valdemar Atterdag.</head>
<p>Valdemar Atterdag var en Søn af Christoffer uden Land, og i sin Ungdom stakkede han ogsaa omkring udenlands, uden vel at tænke stort paa Danmark;
<pb facs="1842_12_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
men da den "kullede Greve" var borte, og Valdemar Horde, at Folk herinde længdes efter ham, for at blive de Fremmede kvit, umagede han sig dog herind (1340), og fik det deilige Tilnavn, "Atterdag", fordi det lykkedes ham at samle hele Danmark sammen igien, og Dannemænd fandt, at indfødt Herskab, om end maadelige, var dog mod det Fremmede som Dagen mod Natten. Med den Tro staaer og falder ogsaa Danmark, saa den Menneske-Alder (1340-75), Valdemar Atterdag sad paa Thronen, maa endnu, trods al Ulæmpe, være os en Høitid, og i det saakaldte Gaase-Taarn seer vi endnu en Levning af Vordingborg Slot, som Valdemar gierne skal have kaldt sit Himmerig. I hans Dage havde vi ellers den store Pest, som, under Navn af den "Sorte Død", gik Verden rundt, og bortrev ogsaa Kong Atterdag. I Rim-Krøniken hedder det skielmsk nok:</p>
<lg>
<l>Immer er Muus, alt som hun maa,</l>
<l>I fattig Kones Pose,</l>
<l>Men kommer Katten, og driver hende fra,</l>
<l>Deraf hun lidet tør rose;</l>
<l>Hvor Musen og Katten gjør begge Eet,</l>
<l>Der pleier god Bonde at tabe,</l>
<l>Uden han seer dertil fuldvredt,</l>
<l>Da holdes han for en Abe!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Dronning Margrethe.</head>
<p>Med Valdemar Atterdag uddøde Svenn Æstridsens Mandsstamme, thi hans Son, Christoffer, døde førend han, men hans Datter Margrethe, som var gift med Kongen af Norge, forstod saa godt at siske i
<pb facs="1842_12_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
rørte Vande, at hun blev Keiserinde over alle de tre Nordiske Riger. Sverrig, hvis Kongestamme ogsaa var uddød, havde nemlig faaet en Tydsk Hertug, Albrekt af Meklenburg, til Konge, som man var yderst misfornøiet med, saa en stor Deel af de Svenske Herrer indkaldte selv Dronning Margrethe, og skjøndt Albrekt kun loe ad det, kaldte hende Skiørte-Kongen og sendte hende en. Slibesteen at hvæsse Synaale paa, saa tabde han dog Slaget ved falkøping mod hendes Feldtherre Iver Lykke, faldt selv i Fangenskab og maatte give Afkald paa den Svenske Throne. Saa var det, Dronning Margrethe (1397) fik udgjort, paa en stor Herredag i Calmar, at Danmark, Norge og Sverrig skulde herefter altid have fælles Konge, og skiøndt denne saakaldte "Calmarske Forening" gik snart overstyr, blev Danmark og Norge dog ved at staae Last og Brast med hinanden over i firehundrede Aar (1397-1814) og skiltes endda kun ad med skarpe Sværd.</p>
<p>Dronning Margrethe ligger i Roeskilde Domkirke, og paa Kisten er hendes Billede udhugget i hvidt Alabast, som der staaer i Roskilde-Rim:</p>
<lg>
<l>Hvad er det, som midt i Nat</l>
<l>Skinner hist saa hvidt og mat?</l>
<l>Det er Nordens Amazone,</l>
<l>Med sin brede Trilling-Krone,</l>
<l>I sin hvide Gienfærds-Dragt,</l>
<l>Thi i saadan Dødnina-Pragt,</l>
<l>Hun i Nord ved Midnatstide</l>
<l>Syndes i sin Borg at skride!</l>
</lg>
<pb facs="1842_12_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
<p>Det vil da sige, det var en forskrækkelig død Tid, Dronning Margrethe glimrede i, som man ogsaa kan see paa Kæmpevisen om Iver Lykke fra Skanderborg og Kong Albrekt, men Gnist af Liv var der dog tilbage, ligesom i Visen, naar det lyder om de Danske:</p>
<lg>
<l>Det skedte paa en hellig Sendag,</l>
<l>At de monne Messen hore,</l>
<l>Siden foer de til Øresund,</l>
<l>Og lode sig overføre.</l>
</lg>
<lg>
<l>Og de rede over de Skaanske Bjerge,</l>
<l>Og over de grønne Enge,</l>
<l>Det var stor Lyst at see derpaa,</l>
<l>Hvor de lode Hestene springe!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Christian den Forste.</head>
<p>Dronning Margrethes Son Ølav døde længe fer hun, og efter hendes Død (1412) skulde da først en Pommerink (Erik) og saa en Bairer (Christoffer), langt ude af Slægten, styret de tre Nordiske Riger; men det vilde slet ikke gaae, Alle var misfornøjede, rovgierrige Herremænd sloges daglig med hinanden og udsuede Folkene, og Bønderne gjorde Oprør, i Sverrig under Engelbret, og i Thy og Vendsyssel under Henrik Lagesen, om hvem der staaer i Visen:</p>
<lg>
<l>Det var Henrik Tagesen,</l>
<l>Han værged sig saa vel,</l>
<l>Efterat han var sunket i Knæ,</l>
<l>Syv Mand han slog ihiel!</l>
</lg>
<pb facs="1842_12_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
<p>Da derfor Christoffer af Baiern døde (1448), valgde Svenskerne sig en indfødt Konge, og de Danske valgde Grev Diderik den Lykkeliges Son Christian af Øldenborg, som ogsaa blev Hertug i Slesvig og Holsten, saa dermed endtes den lange Borger-Krig, og dermed begyndtes et nyt Tidsrum, hvori Danskheden, vel meget langsom, men dog kiendelig, levede op igien under den Oldenborgske Stamme, som nu har beklædt Thronen snart i fulde firehundrede Aar. I al den Tid har da ogsaa Kiøbenhavn været Hovedstaden, og allerede under Christian den Første, som regierede en heel Menneske-Alder (1449-81), blev baade vor Studigaard eller Høiskole (Universitetet) oprettet, og den Danske Rimkrønike fra Soer udgivet paa Prænt, begge Dele Livstegn, og Forløbere for det Kæmpeskridt, som skedte ved Morten Luthers Hjelp, da ogsaa Danmark afkastede Pavedømmets Aag, feiede Latinen ud af Kirken og indførde Modersmaalet, der altid hos et Folk er Livs-Aande" og Hjertesproget.</p>
<p>Med Christian den Første slutter vor gamle Rim - Krønike, og i Tilegnelsen til ham, af Broder Niels fra Soer, staaer der ganske mærkelig:</p>
<lg>
<l>Jeg har ikke drukket af den Franske Vin,</l>
<l>Ei heller af hende, som groer ved Rhin,</l>
<l>Det er min høieste Kære;</l>
<l>Jeg faaer dog give mig nu til Taal,</l>
<l>Og skrive og rime alt paa det Maal,</l>
<l>Min Fader og Moder mig lærte!</l>
</lg>
</div>
<div>
<pb facs="1842_12_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
<head>Hans.</head>
<p>Hans var Christian den Førstes ældste Søn, og fulgde ham paa Thronen i Danmark og Norge, sa selv, for en kort Tid, i Sverrig, men navnkundig er han kun af det store Nederlag, han, som hele Nordens Konge, leed paa et Tog imod Venderne i Ditmarsken, en lille Krog mellem Giveren, Elben og Vesterhavet, som, ligesiden Valdemar Seiers Dage, havde tappert forsvaret sin Frihed baade mod de Holstenske Grever og de Slesvigske Hertuger. Kong Hans brod ind med en stor Krigshær (1500), men, med sine mangfoldige Vandgrøfter og store Moradser, er Ditmarsken en vanskelig Mark for Krigsfolk, og da Kong Hans rykkede uforsigtig frem, kom han i Klemme mellem Meldorp og Hemmingsted, hvor Bonden Volf Isebrand stod fast med sine Landsmænd, saa der faldt Herremænd i Skokketal, og det var kun med Nod og neppe at Kongen og hans Broder, Hertug Frederik, undkom.</p>
<p>Et halvt Aarhundrede senere (1559) maatte Ditmarskerne imidlertid dog bukke under for deres mægtige Naboer, og har siden rolig fundet sig i et mildt Herredomme.</p>
</div>
<div>
<head>Christian den Anden.</head>
<p>Christian den Anden, Son af Kong Hans, naaede ogsaa, for et Øieblik, at blive Konge over alle de tre Nordiske Riger, men er dog egenlig kun navnkundig af sin Grusomhed, hvormed han, i det "Stokholmske Blodbad" lod mangfoldige Svenske Herrer henrette (1520), 
<pb facs="1842_12_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
og af sin derpaa følgende Ulykke, da han maatte gaae i Landflygtighed, blev fanget med List og smidt i Taarnet, hvor han maatte henslide mange sorgelige Aar (1532-59). Han var imidlertid godt lidt af Borger og Bonde, som naturligviis undte deres strænge geistlige og verdslige Herskab: Gejstlighed og Adel, al den Tugt, de kunde faae, og imellem Kong Christians gode Venner var der en ægte Dannemand, Christen Pedersen fra Svenborg, som fik Saxos Danmarks-Krønike trykt i Paris, oversætte Holger Danskes Krønike, udgav Peer Laales Samling af Danske Ordsprog, og vilde gierne havt gammel Danskhed gienfødt i alle Dele, men han havde ikke Kræfter til rigtig at føre det ud, og blev desuden tidlig, ved at gaae i Landflygtighed med Kong Christian (1523), saa godt som tabt for Danmark. Et af de bedste Minder, vi har om Christian den Anden, er "Amagerne" i Hollænder-Byen, som han kaldte ind, og som vel har været vore bedste Lære-Mestre i at dyrke Klokken-Urter.</p>
<p>Fra nu af var den Calmarske Forening aldeles opløft, thi efter det Stokholmfke Blodbad valgde Svenskerne sig en indfødt Konge i Gustav Vasa, som blev Stamfader til en vældig Slægt, og i hele tohundrede Aar (1533-1720) var Krigene mellem Danmark og Sverrig næsten de eneste Bedrifter i Norden.</p>
</div>
<div>
<head>Christian den Tredie.</head>
<p>Christian den Tredie var ogsaa en Sønnesøn af Christian den Første, men en Søn af Frederik den 
<pb facs="1842_12_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
Første, som Adelen gav Kongenavn, da den gjorde Opror mod Christian den Anden, og da Kong Frederik var død (1533), gav Lybekkerne for, at de vilde fætte den fangne Kong Christian paa Thronen igien, hvorved der opkom en Borger-Krig, kaldet "Grevens Feide", saa Christian den Tredie maatte bruge Magt og selv beleire Kiøbenhavn, for han blev fast i Helsædet. Det Første, han saa brugte sin Overmagt til (1536), var at fængsle alle Rigets Biskopper og node dem til at afstaae alle de Godser og Herregaarde, der laae til Bispe - Stolene, og alt Dette, saavelsom Kloster-Godserne, deelde saa Kongen og Adelen imellem sig, hvad kun var en daarlig Ret; men Geistligheden havde i Pavedømmets Tid spændt Buen saa Holt, at den maatte briste, saa det gik den ikke stort bedre i Nabolandene, nu da Morten Luther var opstaaet i Tydskland, og havde oplyst efter Skriften, at Christi Statholder og Apostlernes Efterfølgere maatte ikke have deres Rige, Magt og Ære af "denne Verden", men skulde kun have Lov til frit at forkynde Evangelium og maatte, saagodt de kunde, leve af Evangelium. Dette, at Bisperne mistede deres Godser og Embeder, Klosterne deres Munke og Paven i Rom sin Myndighed, samt at vi fik Bibel, Alterbog og Psalmebog paa Dansk, istedenfor paa Latin, og lutter Præster, der vilde præke efter Luthers Cathechismus, det kalder man hos os "Reformationen" eller Kirke-Forbedringen, og da den i det Hele indførdes med Folkets Minde, og til Gavn baade for Modersmaalet, Øplysningen og Friheden, var det, trods al Ulæmpe, en glædelig 
<pb facs="1842_12_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
Begivenhed. Havde Christen Pedersen, som med Pennen gjorde sit Bedste, ogsaa til Oversættelsen af det "Ny Testamente", ellers havt noget at sige, da vilde det Hele blevet mindre Tydsk og bedre Dansk, men det skulde nu ikke saa være, og saavel Hans Tausen som Peder Plade, der egenlig førde an, var hjertensgode, veltænkende Mænd, skiøndt de var langtfra at have Christen Pedersens, end sige da Morten Luthers opvakte Hoved.</p>
</div>
<div>
<head>Frederik den Anden.</head>
<p>Christian den Tredies Son og Eftermand (1559- 88) Frederik den Anden, begyndte sin Regiering med at indtage Ditmarsken, og førde en Syvaars-Krig med Sverrig, som blev berømt af de Danskes Seier under Daniel Rangau, ved falkenberg og Svarteraa i Halland (1565); men glædeligere var det, at Saxos Danmarks-Krønike blev fordansket og endeel gamle Ræmpeviser givet i Trykken af Kongens Præst, Anders Vedel, som der staaer i Roskilde-Rim:</p>
<lg>
<l>Flinke Mester Anders Veile!</l>
<l>Du, som grov vor Moders Guld</l>
<l>Op igien af Romer-Muld,</l>
<l>Saa hun der sig kunde speile!</l>
<l>Du, som paa det hvide Blad,</l>
<l>Hvad hun paa det Brune kvad,</l>
<l>Prænted ind, saa vi kan vide</l>
<l>Hendes Lyst og hendes Kvide!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Christian den Fjerde.</head>
<p>Frederik den Anden havde længe ingen Son og det var hans store Sorg, men saa kom der en Bonde 
<pb facs="1842_12_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
fra Samsø til ham, og hilste fra Havfruen, som havde spaaet Dronning Margrethes Fødsel, at nu fik han en Kronprinds, og det traf rigtig ind, hvad Samsingen spaaede, for baade fik Frederik den Anden en Sen, og han blev, under Navn af Christian den Fjerde, den berømteste Danske Konge fra Dronning Margrethes til vore Dage. Kongenavn bar han i hele tresindstyve Aar (1588-1648), og skiøndt han kun var elleve Aar gammel, da hans Fader bode, varede det dog ikke længe, forend Folk mærkede, han var selv hjemme, og det lod rigtig nok ogsaa til, han var i Slægt med Havfruen, for Havet var hans Element, og endnu i sin hole Alderdom (1644) holdt han selv et Søslag med den Svenske Flaade ovre under Femern, hvor han vandt Seier, men mistede sit ene Øie. I Krig var Christian den Fjerde dog ellers ulykkelig, saa i hans Tydske Krig fik Iylland Skam af de Keiserlige under Wallenstein, og i hans sidste Svenske Krig mistede Danmark, blandt Andet, baade Halland og Gulland. Med sine Anlæg og Bygninger havde han derimod en sjelden Lykke, thi ikke alene Runde-Taarn, Holmens Kirke, Borsen, Rosenborg og Frederiksborg, staaer endnu til hans Amindelse, men Christianshavn, saavelsom Christiansand og Christiania i Norge, bære endog hans Navn, og Altona, som han anlagde til en Brand i Hamborgs Næse, er voxet op til en Handelstad, der gier ham Ære. Et af hans bedste Anlæg: det "Ridderlige Academi" i Soer, som skulde afløse det berømte Kloster, har rigtig nok hidtil ikke villet lykkes; men det kom deraf, at man vilde forædle Danskheden med Latin, som netop
<pb facs="1842_12_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
er at fordærve den, saa, naar Dansken faaer Lov at raade, kan Academiet i Soer endnu blive Christian den Fjerdes stolteste, varigste og bedste Mindesmærke. Om ham er det for Resten Dannemænd synge:</p>
<lg>
<l>Kong Christjan stod ved høien Mast,</l>
<l>I Røg og Damp,</l>
<l>Hans Værge hamrede saa fast,</l>
<l>At Gothens Hjelm og Hjerne brast;</l>
<l>Da sank hver fiendtlig Speil og Mast,</l>
<l>I Røg og Damp;</l>
<l>Flye, skreg de, hver som flygte kan!</l>
<l>Hvo staaer mod Danmarks Christian</l>
<l>I Kamp!</l>
</lg>
<p>Og om ham staaer der i Roskilderim:</p>
<lg>
<l>Kæmpeblomst! i mange Aar</l>
<l>Syndes Danmarks Rosengaard</l>
<l>Blomstrende, fordi du bred</l>
<l>Pranged i dets Konge-Bed!</l>
</lg>
<p>Det vil da sige, at Tilstanden i Danmark syndes bedre end den var, thi Adelen, som, efter Gejstlighedens Fald, havde hele Magten, misbrugde den baade til at binde Kongen og undertrykke Folket, og Danskheden, som havde faaet Luft ved Reformationen, var nu igien nær ved reent at kvæles i Latin-Skolen.</p>
</div>
<div>
<head>Frederik den Tredie.</head>
<p>Frederik den Tredie var ikke opdraget til Dansk Konge, men til Latinsk Lærd, og da hans ældre Broder Christian var død førend Faderen, maatte Frederik kiøbe Kronen af Adelen med en Haandfæstning, der 
<pb facs="1842_12_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
aldeles bandt Hænderne paa ham. Det var ingen gode Tegn, og da det høiadelige Rigsraad fandt for godt at erklære Sverrig Krig, kom Danmark ogsaa olensynlig paa Randen af sin Undergang; thi Sverrigs stridbare Konge, Karl Gustav, ledsaget af Landsforræderen Korfits Ulfeld, indtog i en Ruf baade Jylland og Fyen, gik paa Isen over Store-Belt, og fandt hardtad ingensteds Modstand for han stod for Kiøbenhavns Porte, og Hovedstaden var da saa slet befæstet, at havde han vovet paa det, kunde han rimeligviis have taget den med en Trumf. Det var imidlertid ikke Guds Villie, at Danmark saa ynkelig skulde forgaae, thi Kongen og Borgerskabet fik Tid til at summe sig, tog Mod og Mandshjerte til sig, og udholdt med Ære en af de længste og farligste Beleiringer, hvorunder især Natte - Stormen den 11te Februar (1659) er uforglemmelig. Herved blev Danmark frelst, thi vel maatte Det afstaae Skaane med mere til Sverrig, men Kongen og Kiøbenhavns Borgerskab, som havde reddet Fædernelandt, gjorde nu fælles Sag mod den vanslægtede Adel, som havde styrtet det i Ulykke, og Rigsraadet maatte da finde sig i, at Kongen (1660) fik Arve-Ret og Enevolds-Magt, for at han kunde beherske alle sine Undersaatter faderlig, og frit forordne Alt hvad han saae, var til fælles Bedste. Bornholm, som under Krigen havde været indtaget af Svensken, men selv revet sig los, fik til Belønning store Friheder, som det bar endnu, og uagtet latinen giennem hele det Syttende Aarhundrede blev ved at undertrykke Danskheden, baade i Tankegangen og i Bøgerne, saa spaaede 
<pb facs="1842_12_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
Borgerskabets Fædrelands-Kjærlighed og afgjørende Seier dog bedre Tider.</p>
<p>Den store Bogsamling (det Kongelige Bibliothek) bag Slottet, er, som man kunde tænke, et Mindesmærke om vor lærde Konge, men "Høieste Ret", som en fri, øverste Domstol, der skal skaffe Alle, baade Store og Smaa, Rige og Fattige, Ret efter Loven, det er et levende Mindesmærke om, at vor første Enevolds-Konge ingenlunde satte Retten i Spydstagen. Derfor lægges det ham passelig i Munden:</p>
<lg>
<l>Fri paa Fædrelandets Alter</l>
<l>Blev den Danske Krone lagt,</l>
<l>Hver, som efter mig forvalter</l>
<l>Med den uindskrænket Magt,</l>
<l>Mindes vel, at den blev givet</l>
<l>Ei til Deden, men til Livet,</l>
<l>Ei til Eens, men Alles Gavn!</l>
</lg>
<lg>
<l>Til min hele Æt det voved</l>
<l>Dannemænd at fæste Tro,</l>
<l>For min hele Æt jeg loved</l>
<l>Hver at nyde Sit i Ro,</l>
<l>Loved Dannemænd at finde</l>
<l>Christendom og Mildhed inde,</l>
<l>Hvor de Spiret saae udstrakt.</l>
</lg>
<lg>
<l>Netten have maa sin Gænge,</l>
<l>Som for Store, saa for Smaa,</l>
<l>Vold og Magt saalidt som Penge</l>
<l>Den i Danmark bole maa!</l>
<l>Til, paa Majestætens Vegne,</l>
<l>Uden Sky derom at hegne.</l>
<l>Satte jeg en Konge-Ret!</l>
</lg>
<pb facs="1842_12_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
<lg>
<l>Den skal staae til Verdens Ende,</l>
<l>Vidne høit fra Slægt til Slægt,</l>
<l>At vor Magt vi fik ihænde</l>
<l>Kun til Rettens Varetægt,</l>
<l>Vidne, med den store Gave:</l>
<l>Dannemand er ingen Slave,</l>
<l>Danner-Kongen ei Tyran!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Christian den Femte.</head>
<p>Christian den Femtes Regiering (1670-99) var glimrende, og vilde været det endnu langt mere, hvis han ikke saa tidlig havde skilt sig ved sin Høire-Haand, den statskloge Griffenfeld, en Kjøbenhavnsk Borgermands Son, som ved sine store Evner havde Svunget sig op til første Minister, men ved sin egen Uforsigtighed, ved Adelens Misundelse og Kongens Letsindighed, blev afsat (1676), beskæmmet og sat paa Munkholmen, hvor han i 22 Aar forgiæves sukkede efter Frihed og Virksomhed. Det er imidlertid ingenlunde Guld Alt hvad der glimrer, saa Christian den Femtes Regiering blev endda glimrende nok, ved Oprettelsen af Grevskaber og Baronier, Indførelsen af allehaande Rang-Titler, Stiftelsen baade af Elefant- og Dannebrogs-Ordenen (blaa og hvide Riddere), Rigets Opmaaling, Niels Juels Seier i Kiøge-Bugt (l677), og den ny Lovbog, Alterbog og Psalmebog, som har giældt lige til vore Dage og gjør saa tildeels endnu. Mellem disse var ogsaa Lovbogen, hvori Griffenfeld havde megen Deel, og Psalmebogen, mest af Biskop Thomas Kingo, virkelig Mester-
<pb facs="1842_12_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
Værker i deres Tid, og stærke Livstegn af den vaagnende Danskhed. Paa samme Tid var det endelig, at Præsten Peder Syv i Stevnsherred udgav den anden Deel af vore gamle Kæmpeviser, og den store Samling af Ordsprog, som endnu gaaer under hans Navn, og det maatte immer bidrage noget tit at opfriske gamle Minder og vedligeholde gammeldags Sang og Tale. Om Slaget i Kiøge-Bugt er det vi synge:</p>
<lg>
<l>Niels Juel gav Agt paa Stormens Brag,</l>
<l>Nu er det Tid,</l>
<l>Han heisede det røde Flag,</l>
<l>Og slog paa Fienden Slag i Slag,</l>
<l>Da skreg de under Stormens Brag:</l>
<l>Nu er det Tid,</l>
<l>Fly, skreg de, hver som veed et Skjul!</l>
<l>Hvo kan bestaae mod Danmarks Juel</l>
<l>I Strid!</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>Frederik den Fjerde.</head>
<p>I Frederik den Fjerdes Tid (1699-1730) spillede først Svenskerne under Karl den Tolvte, og siden Russerne under Peter Zar, som har bygt Petersburg, Mester i Norden, saa Kongen af Danmark var som Spurv i Trane-Dands, men da de to Store slet ikke kunde forliges, og Karl den Tolvte alt i fin Ungdom blev fludt for Frederikshald, saa løb det dog taaleligt af, og paa Østersøen var Danmark endnu Dronningen, men hjalp selv Rusland til at blive den frygtelige Sømagt i Norden, som Det nu er.</p>
<pb facs="1842_12_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
<p>Det Attende Aarhundrede, som hos os begyndte med Frederik den Fjerde, var i det Hele meget upoetisk og uhistorisk, vantro og giøglevurnt, eller med eet Ord: Fransk, saa det maa ikke forundre os, at vi ogsaa spore en aandelig og hjertelig Vintertid i Danmark, men i den første Menneske-Alder skjuler det sig dog endnu, tildeels under Vintergrønt fra Norge.</p>
<p>Det var saaledes ikke blot Frederikshald, der udmærkede sig i den Svenske Krig, thi fremfor Alt glimrede Nordmanden Peter Vessel Tordenskjold, der, som en Vovehals af første Skuffe, svang sig op fra Ulk til Admiral, og den Norske Præst, Hans Egede, vovede sig (1721) op tit de vilde Grønlændere, for at udbrede Christendommen. Allermest berømt er dog en tredie Nordmand, Ludvig Holberg, blevet, og skiøndt han var baade Rimsmed og Historieskriver i den Franske Stil, saa var han dog den Manerligste og Godmodigste af alle dem, der har gjort Løier med Alting, og han skabbe med sin Peer Paars og sine Lystspil (1719-31), en Dansk Morskabs-Læsning, der i Tidens Længde maatte give Latinen og det stive Bogorme-Væsen sin Helsot, thi det er umuligt paa een Gang at sinde Smag i Dansk og Latin, Levende og Dødt, skiøndt man godt kan have Lyst tit det Ene og dog have sin daglige Plage af det Andet.</p>
<p>Alt dette var Norsk, men at det Danske dog ikke laae ganske i Dvale, minder især Jørgen Sorterups Heltesange (1715) os om, thi det var unægtelig Kæmpevise-Tonen, han sang i:</p>
<pb facs="1842_12_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
<lg>
<l>Herr Sested har avlet en Søn under Øe,</l>
<l>De Svenske til Sorrig og Kvide,</l>
<l>Han Haver den Skæbne, han aldrig skal døe,</l>
<l>Og aldrig sin Klædning opslide!</l>
<l>Af Herren er Seiren alene.</l>
</lg>
<p>Og Herr Sested var ikke den eneste Adelsmand, der endnu fulgde Heltespor, thi det gjorde Iver Hvitfeld endogsaa glimrende, da han (1710), for at redde den Danske Flaade, fløi op fra Kiøgebugt.</p>
<p>Selv var Frederik den Fjerde flet ingen Ven ad det Glimrende, undtagen i klingende Mynt, det seer man ogsaa paa Frederiksberg og Fredensborg, og paa de mange smaa teglhængte Landsby-Skoler, som er hans tarvelige Mindesmærker; men at han alvorlig tænkde baade paa Bondens Oplysning og Udfrielse af Trælle-Standen, hvori han var nedsunket, det mindes Hjertet, som tager Villien i Gierningens Sted, og sidder vel lavere end Hovedet, men gaaer dybere og giemmer bedre. Var det lykkedes med Stavnsbandtes Losning og Landeværnets Indretning, som han forordnede, da havde Danmark ikke blot sparet Millioner, men vundet et Aarhundrede.</p>
</div>
<div>
<head>Christian den Sjette.</head>
<p>Der havde nylig (1728) været en stor Ildebrand i Kiøbenhavn, hvorved ogsaa Hoved-Kirken, med det bersmte "Frue-Spir", var lagt i Aske, og under Frederik den Fjerde havde ogsaa det Døde i Kirken stukket slemt af mod det Levende i Skuespil-Huset, Flaaden var, under den sparsommelige Konge, efter Krigen blevet 
<pb facs="1842_12_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
forsømt, og det gamle Slot i Kiøbenhavn var Dronning Sophie Magdalene (fra Baireuth ved Nürnberg) ikke nær stadseligt nok, saa Ombygning og Øpbyggelse var, hvad Christian om Sjette (1730-46) daglig tænkde paa, men Lykken, han dertil havde med sig, var kun meget tynd, saa allerede længe har Dokken, Øverhøringen (Confirmationen), og de saakaldte "gudelige Forsamlinger" især i Stormgaden, med Vanmarks siden bestandig voxende Giæld og Dynge af Forordninger, været de eneste Spor af hans Regiering. Bønne-Bogen til Hove blev nemlig lukket i og Comedie-Huset lukket op, og næsten alle hans Forordninger lagt paa Hylden, saasnart han var begravet, det af ham fornyede Stavnsbaand blev, skiøndt meget senere (1738), dog ogsaa løst, det til os meget for prægtige og kostbare Christiansborg brændte alt i forrige Aarhundrede (1794), og i Begyndelsen af Dette styrtede hans Frue-Kirke for de samme Engelskmænd, som gjorde reent Bord i Havnen og paa Holmene, saa der blev ikke Spor af den Flaade, han skabde til kostbar Stads og liden Nytte! Den egenlige Ulykke var imidlertid, at han vilde have Alting paa sin Tydsk, hvad ligesaalidt vil lykkes i Danmark, som det kan hue Dannemænd, og med Christian den Sjette begyndte den ulyksalige Fordom at herske herinde, som endnu kun spores alt for kiendelig, at Folk skal blive lykkelige, ikke ved at ledes og dannes til det Bedste, de have Lyst og Anlæg til, men ved at skabes om efter Andres Hoved, hvad dog i Grunden er ligesaa umueligt, som det altid er unyttigt og i Længden Utaaleligt, er en Afretning til at giøre 
<pb facs="1842_12_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
forlorne Konster, som selv Hunde, end sige Mennesker, dog er meget for gode til.</p>
<p>Holberg maatte naturligviis i Christian den Sjettes Tid lade sin Pen afrette, til at skrive om ikke Bønnebeger saa dog Andet end Comedier, og derved fik vi Historie-Bøger baade om Danmark og den Christne Kirke, der vist nok hverken var nær saa hjertelige eller tilforladelige som man maatte ønsket, men var dog, hvad alle nyttige Læsebøger maae være, men dengang ellers ingen Danske var, meget morsomme, saa Holberg skabde egenlig den Danske Læse-Verden, der ogsaa gjorde ham saa rig, at han kiøbde sig et heelt Baroni. Ganske kunde han dog ikke bare sig for at lee høit ad Stodder-Pragten, Luft-Kastellerne og Omskabelserne trindt omkring, som man seer af hans Don Ranudo og Niels Klims underjordiske Reise, som smuttede ud i Slutningen af den skinhellige Tid (1745) og spaaede Nyt. Blandt Christian den Sjettes gode, men dødføde Tanker, var ellers ogsaa den, at fornye det Ridderlige Academi i Soer, som Christian den Fjerde havde oprettet, men Latinen nedbrudt, og da det, under Frederik den Femte, blev Alvor, skiænkede Holberg hele sit Baroni til denne Patriotiske (Fædrelandske) Høiskole, der vel kun daarlig svarede til sit Navn, men gav dog i en Menneske-Alder (1749-83) endeel Junkere meget mere Dannelse for Livet og Bekiendtskab med Holbergs og andre Danske Veger, end de kunde faaet enten paa deres Fædres Herregaards eller i Latin-Skolen, der satte sin Ære i at efterligne Døden og undgaae Danismer!</p>
<pb facs="1842_12_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
</div>
<div>
<head>Frederik den Femte.</head>
<p>Naar man vil have en levende Forestilling om Frederik den Femtes Dage (1746-66), behover man blot at gaae fra Comedie-Huset tversover Kongens Nytorv, langsned ad Bredgaden forbi Marmor-Kirken, bygt til Ruin, og forbi "Fredriks-Hospitalet" til Grønningen, og saa tilbage over Amalienborg op til Konst-Academiet paa Charlottenborg; thi da har man ikke blot seet Kong Frederik til Hest, paa det Asiatiske Compagnies Bekostning, men seet næsten alt det Mærkværdige, der i hans Dage arbeidedes paa; thi det var næsten slet ikke Andet end hvad Franskmænd kaldte smukt og smagfuldt, og paa Priserne saaes ikke, saa midt under Freden vorde Giælden frodig, og den saakaldte Extra-Skat, eens for Stodder og Stats-Minister, var ligetil Frederik den Sjettes Tid et sørgeligt Vidne om, at den saakaldte "Danmarks Titus" maa have havt en hjertelos Rentemester.</p>
<p>For Resten, saa, naar det skat være galt, og galt var det dengang over hele Europa, vil man dog i Danmark heller have gjort Giæld i Frei end ført Krig for Penge, heller kiøbe Morskab dyrt end have Kiedsommelighed til Givende, heller snakke Fransk end skrive Tydsk, og heller sprække af Latter end drukne i Graad, saa Folk folde sig ret lykkelige i Frederik den Femtes Tid, og skiøndt der ødtes endeel paa fremmede Vindmagere, saa skylde vi dog ogsaa fremmede Giæster fra den Tid alle vore Fremskridt i Konster og Haandværker. Alhedens Bebyggelse med Tydskere, som 
<pb facs="1842_12_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
blev husvilde i den Preusiske Syvaars-Krig (1756 - 63) kostede sagtens meget mere end den var værd, men det blev dog lidt livligere paa den sorte Hede, og sagtens kom ved denne Leilighed Kartoflerne til Jylland, skiøndt de nok lidt for var kommet til Sælland med nogle indvandrede Engelskmænd, hvis Virksomhed i og fra Helsingør det godt vilde lønne Umagen at efterspore. Ved Syvaars-Krigens Slutning var det ellers nær gaaet ud over Danmark, da en Hertug af Holsten-Gottorp. under Navn af Peter den Tredie, blev Keiser i Rusland, og erklærede paa Timen Danmark Krig, men Russerne selv sandt ham altfor plattydsk, og skilte sig ved ham i en Hast, saa Danmark slap med Skrækken og Skillingen.</p>
</div>
<div>
<head>Christian den Syvende</head>
<p>Kong Christian den Syvende var næsten under hele sin lange Regiering (1766-1808) fra sig selv, saa Andre maatte regiere for ham, hvorved Danmark engang, i skruenses Tid (1769-72), nær var blevet reent ulykkelig; men Vorherre sorgede dog for, det blev snart godt igien. skruense var en Vild-Tydsker, som rympede Næse ad Alt hvad der var Dansk, og vendte op og ned paa det Hele, men efter ham kom Guldberg, som var den Danskeste Minister, vi havde længe havt, og imidlertid vorde Kronprinds Frederik op, som blev vor folkeligste Konge i mange Aarhundreder.</p>
<p>Hvad der især laae Kronprindsen paa Hjerte, var de stakkels Bønder, som han følde, var ogsaa Mennesker, og saae, var i Grunden Rigets Styrke, men som 
<pb facs="1842_12_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
var sunket ned i Armod og Trældom, og solgtes som Kvæg med Herregaardene, og han fik da ikke blot en smuk Forordning udgivet (1788) om "Stavnsbaandets Løsning", men gjorde Alt hvad han kunde optænke, for at ophjelpe Bønderne, og, saavidt muligt, skaffe dem Eiendom eller dog Arve-Fæste paa deres Gaarde. Derfor er "Friheds-Støtten" opreist, som staaer paa Vesterbro, og det er ingen Legn, hvad Rimet siger derom:</p>
<lg>
<l>For sin Fader aldrig satte</l>
<l>Søn en bedre Mindesteen,</l>
<l>Hvortil Bønder kan forfatte</l>
<l>Indskrift god med Tale reen:</l>
<l>Hun skal hedde Friheds-Stolte,</l>
<l>Skam faae de, som hende flytte!</l>
</lg>
<p>Det var da ret tilpas, at til Kronprindsens Bryllup (1790) blev der gjort et Synge-Stykke, som handlede bare om Bonden, og var saa folkeligt, at selv Malke-Pigerne lærte snart at synge Visen, der begyndte med:</p>
<lg>
<l>Nys fyldte skiøn Sired sit attende Aar,</l>
<l>Var rolig i Vinter og munter i Vaar,</l>
<l>Som Bækken i Engens det blomstrende Skjød,</l>
<l>Saa stille, saa klare de Dage henslød!</l>
</lg>
<p>Der blev nu ikke saa faa Herremænd, som satte baade en Ære og en Glæde i at hjelpe Bonden paa Fode, og da der tillige kom frugtbare Aar og Handelen gik drivende, saa der var Penge mellem Folk, saa blev der, især i Iylland, saamange Selveier-Bønder og saadan en Velstand, at hvem der havde reist i Danmark for tyve Aar siden, kunde knap kiende det igien.</p>
<pb facs="1842_12_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
<p>Saaledes gik bet, omtrent, til det gamle Aarhundrede var ude, og allevegne priste man Danmarks Lykke med saadan en Kronprinds, der kun saae paa Rigets og især paa de Ringes Bedste, og kunde endnu leve mange Aar, som han ogsaa gjorde; men man fik nu snart at see, at Christiansborg Slots og Kiøbenhavns store Ildebrand (1793 og 94), som man ikke havde agtet stort, havde dog værer ligesom et Varsel for store Ulykker, som skulde ramme baade Kongen og Folket.</p>
<p>Danmark havde havt Fred i hele firsindstyve Aar, saa vi var kun daarlig belavet paa Krig, men om vi havde været det aldrig saa godt, vilde det dog kun lidt hjulpet, da vi skulde have Krig, ikke blot med Sverrig, som vi saa tit havde maalt os med, men med Engeland, og tilsidst med hele Europa.</p>
<p>Det er en lang Historie, hvordan det hængde sammen, da Kronprindsen dog i Grunden var ligesaa fredelig, som hans Navn, og man længe i den store Verden knap havde tænkt paa det lille Danmark; men hvordan det gik til, er dog snart sagt, for hele Europa var dengang Opror, og især førde Engeland og Frankerig Krig med hinanden paa Liv og Dob, og naar de Store slaaes, nytter det kun lidt, de Smaa siger, de vil Ingen holde med, thi desvissere gaaer det ved enhver Leilighed ud over dem.</p>
<p>Ved Paaske Tid 1801 kom der da en stor Engelsk Flaade her paa Nheden, og, hvad der var det Værste, en Admiral ombord, der var Engelands største og lykkeligste Vovehals i lang Tid, og havde et gammelt Nag til Danmark, kanskee endnu fra Knud den 
<pb facs="1842_12_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
Stores Tid, og vel havde baade Rusland, Preussen og Sverrig lovet at holde med os, men de lod os kiønt i Stikken, saa der blev ikke engang fra den Svenske Side løsnet et Skud paa Engelskmanden, da han løb igiennem Sundet.</p>
<p>Hvad vi skulde staae imod med, var Batteriet Trekroner og en Hob gamle Blokskibe, der laae for Anker til begge Sider og spærrede Havnen, og med dem var det nu Admiral Nelson holdt det berømte Skiærthorsdags - Slag (Anden April), som han selv kaldte det Hedeste han endnu var i, skiøndt han havde været i Ilden, hvor han mistede baade en Arm og et Øie, mens det i Førstningen kom Mange af de Danske underligt for, at der blev skudt "med Skarp". Engelskmanden tilskrev sig nu vel Seieren, men baade vidste han hvab den kostede i Kongedybet, og at vi ikke havde bedt om Stilstand, men kun taget imod den, da han tilbod den, naturligviis ikke af Barmhjertighed, og jo mere han betænkde, at det var kun vore gamle Blokskibe og mest uøvede Folk, der havde gjort ham det saa broget, des mere skottede han til vor Orlogs-Flaade, som endnu var i god Behold, og tænkde sig den med stor Ærgrelse engang bemandet med Danmarks og Norges bedste Søfolk, der viger Ingen i Europa.</p>
<p>Heraf reiste sig det Engelske Overfald (1807) uden alt Kald og Varsel, som ellers brugeligt er mellem skikkelige Folk, saa Skammen var aabenbar Engelands, men Skaden var rigtig nok vores, da vi derved baade mistede hele vor Orlogs-Flaade, med hver Ende Toug paa vore Holme, og mistede over 300 Kiøbmands-Ekibe 
<pb facs="1842_12_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
som laae med fuld Ladning, uden al Mistanke, i Engelske Havne, og fik en Syvaars-Krig (1807-14) paa Halsen, som nær i Vund og Grund havde øbelagt det ældgamle Danmark.</p>
</div>
<div>
<head>Frederik den Sjette.</head>
<p>Da de Engelske Vikinger gjorde lyst paa Holmene og i Ørlogs. Havnen, laae der dog En af vore Tredækkere i en Norsk Havn og blev derved reddet, men næste Foraar, da den skulde gaae til Store-Belt og holde Farten aaben, om den kunde, blev den underveis omringer af en stor Overmagt, drevet paa Grund ved "Odden" og ødelagt, og her faldt, med mange Andre af vore bedste Søfolk, Heltespiren Villemoes, hvem selv Nelson i Kongedybet nødtes til at beundre. Det var Saar i Saar, og Varsel om, at selv den sidste Levning af sin Stolthed og af sit gamle Haab skulde Danmark miste, og Varslet gik rædsomt i Opfyldelse, da Enden blev, at selv Norge, giennem fire Aarhundreder sammengroet med Danmark til et Tvilling-Rige, voldsomt losreves og lagdes til Sverrig.</p>
<p>Da Napoleons Lykke slog om (1812-14), og vi ikke strax vilde vende ham Ryggen tilligemed Lykken, besluttede nemlig vor Russiske Ven tilligemed vor Engelske Fiende, og, saa at sige, hele Europa, at tugte os tilgavns, saa det var store Ting, at Danmark vedblev at være et lille Kongerige inden sine gamle Grændser, men skiøndt det, efter Omstændighederne, var taalelig sluppet ud af den Franske Omvæltnings store Malstrøm, folde Danmark sig dog ligesom tilintetgiort, fordi vi 
<pb facs="1842_12_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
havde tabt Alt hvad vi sidst troede paa: Norge, Flaaden og vor Part i Verdens-Handelen, ja syndes selv at have tabt Æren, som er det "feireste Træ i Skoven".</p>
<p>Da Kong Frederik den Sjette var Dansk med Liv og Sjæl, saa Dansk, som vel ingen af vore Konger, fiden de gamle Skjoldunger, saa deelde han selv Folkets Fortvivlelse, og netop derfor syndes Danmark (1814-34) uden Redning forloren, bestemt til ved første Leilighed at deles af Naboerne som et foragteligt Bytte. I frugtbare Aar og midt under den dybeste Fred nedsank Riget i en bundløs Giæld, og alle Eiendomme sank saa dybt i Priis, at havde den "rige Jøde", som dengang laande alle Konger Penge, Motter om det, kunde han kiøbt hele Danmark for en Slik, og al Virksomhed bode hen, som om man ventede den yderste Dag imorgen, selv Bogormene holdt op at gnave, og selv Tyvene gad neppe stjaalet. Det var i den Tid Cholera-Pesten, ligesom fordum den "Sorte Død", gik rundt i Europa, og skiøndt den ikke kiendelig naaede til os, havde vi den dog indvendig i høieste Grad, og selv udvortes døde Folk i Tusindtal herinde bogstavelig af Sove-Syge!</p>
<p>Ved det store Bulder i Paris (1830), som man kalder Juli-Revolutionen, begyndte imidlertid Folk at vaagne, og hos os var Kongen med de Første, som fattede paany det Haab, at naar blot Almeen-Aanden vaagnede og Konge og Folk gjorde Eet, da var Danmark endnu baade stor og stærk nok til at feie for sin egen Dor og seile sin egen So. Derfor oprettede han folkeraadet (1831-34) som han baade vilde raadføre sig med om Alt hvad han agtede at forordne, og hore 
<pb facs="1842_12_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
Forslag af til fælles Bedste. Herved opvakde han den fri Folke-Stemme, der egenlig fra Valdemarernes Tid havde ligget død i Dvale, men som horer nødvendig til, naar Kongens Enevoldsmagt skal ret giøre Gavn, og Kongen ikke Hvert Øieblik føres bag Lyset. Dygtigheden til at give gode Raad i saa forvirret en Tid, da Alt, undtagen Kongen og Folket, Enevældsmagten, Folkeraadet og Høiesteret, maatte reent skabes om for at blive Dansk, altsaa for at blive Danmark tjenligt, den Dygtighed fattedes vist nok, men deels vidste man det ikke, og deels folde man med Nette, at Friheden var alt store Ting, og vilde, med Guds Hjelp, føre til Dygtigheden, saa nu blev Frederik den Sjette paa sine gamle Dage ligesaa elsket og beundret som i sin Ungdom, og da han sov hen, efter i fem og halvtredsindstyve Aar (1784 - 1839) at have døiet Ondt og Godt med Danmark, var der en mild Landesorg som over hele Folkets gamle Fader og uforglemmelige Velgiører!</p>
<lg>
<l>Hans Vender ham bar,</l>
<l>Som Valdemar,</l>
<l>Som Frode om Land, med Taare klar!</l>
</lg>
<p>Efterslægten vil ogsaa sikkert stadfæste hvad der staaer i Visen:</p>
<lg>
<l>Af Fredens Skiød med Kraft til Strid,</l>
<l>Med Heltemod, med Konst og Vid,</l>
<l>Det Danske Folk i Fredriks Tid</l>
<l>Stod herlig op;</l>
</lg>
<p>thi vel var Opstandelsen ingenlunde allevegne saa kiendelig som paa Kongedybet, og som hos Kongen selv og
<pb facs="1842_12_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
hans Skjalde, men hvad et saadant Konge-Hjerte, i Pagt med Heltedaad og dristig Skjaldesang, spaaer et Folk og Rige, det har hidtil aldrig slaaet feil, og kan da allermindst slaae feil i Danmark, som altid har havt den lykkeligste Stjerne paa Himlen.</p>
</div>
<div>
<head>Christian den Ottende.</head>
<p>Christian den Ottende, ligesom Frederik den Sjette, en Sønnesøn af Frederik den Femte, var Statholder i Norge, da Europa (1814) vristede det fra Danmark, og da Normændene ingenlunde vilde underkaste sig Nabo-Riget, hvormed det hidtil kun havde havt Hug at skifte, saa modtog Statholderen Norges Krone, men overlod til Folket selv at give sig en Forfatning, som det lystede. Efter Grundloven, som i en Ruf blev sammenskrevet, mest efter fremmede Monstre, skal det nu være Folkeraadet, det saakaldte Storthing, der raader for Alt, saa Kongen har kun lidt at betyde, og saa urimeligt dette vilde været, hvis Norge havde beholdt sin egen Konge, staaer det sig dog, naturligviis, under sin Forbindelse med Sverrig, godt derved.</p>
<p>Da nu Christian den Ottende (1839) besteg Danmarks Throne, var her et Parti, som ventede, ja krævede, at Han skulde give os samme Forfatning, som han havde tilladt Normændene at give sig selv, men til Danmarks Lykke indlod Han sig ikke paa Daarskaben, og naar det Danske Folkeraad bliver ret oplyst, baade om Folkets Tænkemaade og det Borgerlige Selskabs sande Tarv, vil det takke Ham derfor. Folke-Frihed er nemlig langt fra at fremmes ved Konge-Trældom, 
<pb facs="1842_12_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
der tvertimod giver Folket mange Herrer, som er den største Landeplage, og af alle Folk paa Jordens Kreds duer Intet mindre end det Danske til at raade sig selv, og har heller Intet viist mindre Lyst dertil end det Danske Folk, som høitidelig (1660) overdrog sin Konge Enevældsmagten og gav derved Afkald paa al Selvraadighed, men erhvervede sig ogsaa retmæssigt Krav paa som melig Frihed og faderlig Styrelse. Det Sidste er ogsaa blevet Danmark til Deel i en sjelden Grad, men Friheden fattedes rigtig nok, til Frederik den Sjette opkaldte den fri Folke-Stemme til sin Raadgiver, og i Mellemtiden oversvømmedes vi af det Vildfremmede i Sprog, Love og Indretninger, saa der er Meget for Folkeraadet at oplyse, udbede og frabede sig, og Meget for Enevolds-Kongen baade at giøre og lade, for Dannemænd kan fole sig saa frie og lykkelige, som de har baade Anlæg, Lyst og Trang til at være.</p>
<p>Dog, ikke engang Rom, som dog kun var en Røverkule, blev bygt paa een Dag, og langt mindre kan det bedste og frieste Borger-Samfund under Solen, som Danmark vist har tilgode, paa en Studs vinde Skikkelse, men et godt Varsel for det har Christian den Ottende givet ved at indsætte Dannebrog i sin gamle Rettighed, saa Den skal nu igien være vort eneste Banner baade til Lands og Vands; thi det betyder, at Danmark vil skaffe sig alt det Fremmede af Halsen og seile sin egen So. Derom havde vi imidlertid ogsaa mange gode Varsler under Frederik den Sjette, især paa Papiret, hvor det gamle Danmark og vort deilige 
<pb facs="1842_12_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
Modersmaal aabenbar stod op som en Dronning og feiede det Fremmede tit Dørs, uden at det dog kan nytte os saalænge det kun staaer paa Papiret, men stort videre kunde det ikke komme, saalænge hele vort Skolevæsen var vildfremmed, og især Latinsk og Romersk, altsaa en Pestilens for Dannemænd og deres Modersmaal. Lidt bedre er det vel blevet, men det kan slet ikke forstaae, for Majestæten skiænker os en Kongelig Dansk Høiskole, hvor baade de, der siden skal sidde i Folkeraadet, og hvem der ellers vil, nemt og ordenlig kan lære at kiende baade det gamle og det ny Danmark, med hvad der, indvendig og udvendig, er oprigtig Dansk, og hvilken Forraadelse det er, at skabe sig enten som Romere, Tydskere eller Franskmænd, naar man er Danske Folk og vil forstaae hinanden og have det godt herhjemme. Her kan da hele Riget høste Gavn af det Ridderlige Academi i Soer, som har Midler nok, og er af Modersliv bestemt ikke til en Latinsk, men til en Patriotisk eller Fædrelandsk Høiskole, hvortil især Folkeraadet trænger saa høit, at Det ei engang er blevet sig denne Folkets nødvendige og almindelige Trang bevidst.</p>
<p>Med en saadan Anstalt til fri Dansk Øplysning kommer Holger Danske tilbage, som Folket længe har ymtet om, og Skjaldene i den sidste Tid eenstemmig slaaet paa, fordi det er den Danske Folke-Aand, som kræver sin Ret af os, og vil da giøre sin Heltegierning, ved i Nyaarstiden at oplive, opmuntre og forlige os paa Dansk, ligesom i Oldtiden, kun at det nu bliver lyst hvad da var mørkt, nu skeet med Vidende og Villie 
<pb facs="1842_12_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
hvad da kom af sig Selv, og nu bliver ordenligt hvad da var paa Slump. Da vil det gaae i Danmark, som Havfruen efter Danmarks Hjerte siger til Kongen i Sølvbryllups-Visen.</p>
<lg>
<l>Saa dandse vi op til Skjoldungernes Stol,</l>
<l>Saa dandse med os baade Maane og Soel,</l>
<l>Og Dandsen den gaaer saa let giennem Lunden!</l>
</lg>
<lg>
<l>Saa dandse med os alle Bølgerne blaa,</l>
<l>Og Bøgen i Skove og Blomsterne smaa!</l>
</lg>
<lg>
<l>Saa hopper og Hjertet i Dannemarks Barm,</l>
<l>Saa dandser og Barnet paa Moderens Arm,</l>
<l>Og Dandsen den gaaer saa let giennem Lunden!</l>
</lg>
<p>Selv de Fremmede, der med Nette lee ad os, naar vi efterabe dem, skal da nødes til at see, det er ingen Løgn, hvad der staaer i Dronning-Visen:</p>
<lg>
<l>Skiøn Rose mellem Blomster i Urtegaard,</l>
<l>Hun sidder som en Dronning, mens Verden staaer!</l>
<l>Over Dannemænds Hjerte fører Dronningen Spiret!</l>
</lg>
<lg>
<l>Og Solen i det Hole, naar hun faaer Magt,</l>
<l>Hun skrider som en Dronning i Kroningsdragt!</l>
</lg>
<lg>
<l>Men Solen i det Dybe er Kiærlighed,</l>
<l>Hun daled som en Dronning herovenned!</l>
</lg>
<lg>
<l>Og i sit lille Kammer, i Danskens Barm,</l>
<l>Hun sidder som en Dronning, saa sommervarm!</l>
<l>Over Dannemænds Hjerte fører Dronningen Spiret!</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
