<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Selvbiografisk Leksikonartikel</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-24"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1843">1843</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1843_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">508</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Selvbiografisk Leksikonartikel</titlePart>
</docTitle>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p><hi rend="bold">Grundtvig (Nikolai Frederik Severin)</hi>, Broder til Foranførte, er fød i Udby ved Vordingborg d. 8de September 1783; kom, 9 Aar gammel, til Jyllands Hedeegn, hvor han (1792-98) voxte op hos Præsten L. Feld i Thyregod, morede sig med de jydske Vender, Bierne, Hvitfelds Krønike, Holbergs Kirkehistorie, Comedier og Niels Klim, Tusind og een Nat, og en aarlig Rejse til Hjemmet. Han gjennemgik paa to Aar Mesterlexen i Aarhuus Latinstole, under Krarup og Stougaard, og stræbte at fordrive Kjedsommeligheden med at gjøre Vers og med at læse i Keiser Carls og Holger Danskes Krønike, og i Suhms Bog om Odin. Han tog første Examen 1800, og i October 1803 theologisk Attestats (Laud.) i Kjøbenhavn, men kunde ikke udholde at hore nogen Forelæsning til Ende, undtagen sin Fætter H. Steffens's over Goethes Digte, og blev tun ved Bornholmeren P. N. Skougaard bekjendt med Vedels Saxo, Clausens Snorro og Sandvigs Edda og den virkelige Tilværelse af en islandsk Bogskat fra Middelalderen. Siden (1805-1808) var han Huuslærer paa Langeland paa Egelykke (hos Capitain Stænsen Leth), og her kastedes Lodden for hele hans Fremtid, under Omgang i Aanden med Shakspear, Goethe, Schiller og Oehlenschläger, Fichte, Steffens og Schelling. Paa Walkendorfs Collegium (1808-11) omgikkes især "Hersleb og Sibbern" ham med uforglemmeligt Venskab, og ved dem indførtes han til N. Treschov), G. Sverdrup og Brødrene Ørsted, men ragede ved sin "Dimis-Prædiken" ganske <hi rend="spaced">uformodenlig</hi> i en Strid med Hovedstadens Præstestab, der sit uberegnelig Indflydelse paa hans følgende Bane og gav den, indtil videre, en mørk Farve og en skjæv Retning. Kun med Nød og Neppe, ved Biskop Balles Hjelp, blev han Personel-Capellan hos sin Fader (1811-13), som dog alt da var Jubellærer, og kunde siden i lang Tid (1813-21), selv ved Kongens Naade, ej naae noget geistligt Embede, men sorte i Hovedstaden et Slags Eremit-Liv mellem Bøgerne og nogle faa gode Venner, som F. W. Treschow og B. S. Ingemann. Uden Ansøgning blev han derpaa (1821) kaldet til Sognepræst i Præstø, men efter sit Ønske forflyttet (1822) til Residerende Capellan ved Frelserens Kirke paa Christianshavn, og virkede der til han, i Anledning af Stævnemaalet for "Kirkens Gjenmæle", 1826 nedlagde sit Embede, og kom ved samme Lejlighed under <hi rend="spaced">Politi-Censur</hi>, hvis Sørgelighed selv for de ustraffeligste Skribenter han da af ti Aars Erfaring lærte tilbunds at kjende. Ved Frederik den Sjettes uforanderlige Naade beholdt han imidlertid ikke blot den kongelige understøttelse, han siden 1818 som folkelig Skribent havde nydt, men understøttedes ogsaa af Majestæten 
<pb facs="1843_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">509</fw>
til tre <hi rend="spaced">Engelske</hi> Rejser (1829-31), med særdeles Hensyn paa de Angelsaxiske Haandskrifter i London, Exeter, Oxford og Cambridge, hvor han lærte at kjende det <hi rend="spaced">borgerlige og videnskabelige</hi> Liv fra en ham splinterny Side. Med kongelig Tilladelse var han siden (1831-39) fri Aftensangs-Prædikant i Frederiks-Kirken paa Christianshavn, og blev 1839 Præst ved Helligaands-Hospitalet eller Vartou, samt 1840 Ridder af Danebroge. Holdt i Aaret 1838 historiske Forelæsninger (jvfr. Nord. Kirketid. 1833, Col. 287. 398. 674. 751; 1839, Col. 15, Kbhpost. 1838, Nr. 288, og Art. Fr. Barfod). - *12/8 1818 <hi rend="spaced">Elisabeth Christine Margrethe Blicher</hi>, Datter af Provst D. N. Blicher i Gunslev paa Falster.</p>
<p>- <hi rend="spaced">(Hans Levnet</hi> i Kofods Convers. Lex. XXIll. S. 398-99; Molbechs Dansk poet. Anthologi IV. S. 3-30; Brockhaus's Convers. Lexicon der neuesten Zeit u. Literatur 1833, Art. Grundtvig, og Art. "Rationalismus u. Supernaturalismus"; Convers. Lex. der Gegenwart, H. 12, 1839; jvfr. Grundtvigs Fortale til "Ny-Aars Morgen", 1824; "Det Danske Fiirkløver" 1836; og "Kvædlinger" 1815, S. 29. 47. 48. 111 og fl. St.; Mollers nyt theol. Bibl. XV. 232-81, XX. 296-97; Oehlenschlägers Levnet II. 290-93; Athene IX. 77-80; Nord. Kirketid. 1833, Nr. 7, 1838, Col. 119. 799, 1839, Col. 6. 7. 10. 942; Øst's Materialier Nr. 130; <hi rend="latine">Foreign quarterly Review</hi>, Vol. VI., 1830, i en udsigt ov. d. danske Literatur (ved Dr. Bowring). -Portrait, malet af Christensen, st. af I. C. C. Walter, 1823, 8; tegnet af C. W. Eckersberg, st. af Erling Eckersberg, 8vo; tegnet af Becker, lithogr. af Fortling, 1840, Fol.)</p>
<p><hi rend="spaced">Maskeradeballet i Danmark</hi> 1808. Et Syn. Kbh. 1808. (jvfr. Kbhvns Skilderi 1808, Nr.66 og 69), - <hi rend="spaced">Nordens Mytologi</hi>, eller Udsigt over Eddalære" for dannede Mænd, som ei selv ere Mytologer. Kbh. 1808. (r. i L. T. 1811, Nr. 1-2, jvfr. sstd. Nr. 4, af Grundtvig; Kbhavns Skilderi 1808, Nr. 16, d. 3die Decbr., 1809, Nr. 91; Badens histor. Bibl. S. 13-14). <hi rend="spaced">Anden omarbejdede Udgave</hi>, under Titel: Nordens Mythologi elle Sindbil led-Sprog, historiskpoetisk udviklet og oplyst, ibid. 1832. (Anm. i Barfods Brage og Idun I. 176-230 af C. Flor; i The foreign quarterly review Ian. 1836, overs. i Nord. Ugeskr. 1837, Nr. 21; jvfr. Nord. Kirketid. 1837, Nr. 25). 1ste Udg. overs, paa Svensk, Stockholm 1818. 2det Opl. 1839. - <hi rend="spaced">Indbydelse</hi> til Gamle Nordens Venner. Kbh. 1808.</p>
<p>- <hi rend="spaced">Optrin af Kæmpelivets Undergang</hi> i Norden. I. - Il. Deel. Kbh. 1809-11. - Sørgekvad ved Prinds Kristians Død. ibid. 1810. - Hvi er <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi> forsvundet af hans Huus? Dimisprædiken. ibid. eod. (jvfr. Kbhavns Skilderi 1810, Nr. 72. 73, 1811 Nr. 9; Mollers N. theol. Bibl. XV. 261-81). Oversat paa Tydsk af T. H. Jensen. Nürnberg 1811. (Leipz. L. Z. 1812, Nr. 158; Prov. Ber. 1813, III. 359-62). - Er <hi rend="spaced">Nordens Forening ønskelig</hi>? Et Ord til det svenske Folk. Kbh. 1810. (jvfr. I. Kr. Høst's Erindr. S. 85). - <hi rend="spaced">Idunna</hi>, en Nytaarsgave for 1811. Kbh. - <hi rend="spaced">Nytaarsnat</hi>, eller Blik paa Kristendom og Historie. ibid. 1811. - Saga. Nytaarsgave for 1812. ibid. (L. T. 1811, Nr. 36; Forf's Antikritik i Kbhavns Skilderi 1812, Nr. 22, og Recensentens Svar derpaa i L. T. 1812, Nr. 6). - <hi rend="spaced">Kort Begreb af Verdens Krønike i Sammenhæng</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
