<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Fædrelandet</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-24"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1844">1844</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1844_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">12437-12438</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Fædrelandet</titlePart>
</docTitle>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
					<p>Abonnementspris i Kjøbenhavn 15 A. pr. Qvartal, 5 A. pr. Maaned, enkelte Nr. 6 fi; udenfor Kjøbenhavn 3 S pr. Qvartal frit i Huset. Hver Søgne-Aften udgaaer et Numer. Bladets Contoir, Klædeboderne Nr. 101, er aabent om Formiddagen Kl. 11-1.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>5te Aarg.  Løverdagen den 13. April 1844. Nr. 1553.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Til Dannemænd om Hr. Baron Dirckinck-Holmfeld.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>et har vist forundret og bedrøvet mange <hi rend="spaced">Danske Læsere</hi>, i den <hi rend="spaced">Berlingske</hi> Avis at see en Række af Artikler, hvori førnævnte Baron, der, af en Fremmed at være, skriver ganske taalelig Dansk, ikke blot vedkjender sig og praler af al den Viisdom, som en Hr. <hi rend="spaced">Christiansen</hi> og andre Pseudonymer har ødslet paa de dumme <hi rend="spaced">Danske</hi>, men ogsaa at erklære "<hi rend="spaced">Danskhed</hi>" for en <hi rend="spaced">Partisag</hi>, der i Regieringens Øine maa være endnu langt <hi rend="spaced">farligere</hi> end <hi rend="spaced">Slesvigholsten skheden</hi>, og maa nødvendig undertrykkes og forsvinde, maar "<hi rend="spaced">Staten</hi>" skal reddes fra <hi rend="spaced">Undergang</hi>.</p>
<p>Denne ikke blot <hi rend="spaced">udanske</hi>, men i <hi rend="spaced">Danmark</hi> aldeles <hi rend="spaced">utaalelige</hi> Paastand, som Hr. Baronen især <hi rend="spaced">i Onsdags-Bladet</hi> (Nr. 96) med synligt Velbehag og Selvbehag oplyser og udmaler, giør mig det til Pligt, som Dannemand og <hi rend="spaced">dansk Skribent</hi>, der alt giennem en Menneske-Alder har sat sin Ære i <hi rend="spaced">Danskhed</hi> og <hi rend="spaced">Nordiskhed</hi>, at fortælle dem af mine kiære Landsmænd og Aandsfrænder, som ikke veed det, og kalde de Andre der i Erindring, at denne Hr. Baron <hi rend="spaced">Dirckinck</hi>, som det dobbelte "ck" vel ogsaa stal vise, er heller ikte udvortes enten <hi rend="spaced">Dansk</hi> Baron eller <hi rend="spaced">Dansk</hi> af Byrd, men er fedt etsteds ude ved <hi rend="spaced">Rhinen</hi> og har havt sine <hi rend="spaced">Fædre i Holland</hi>, saa det var Synd, af ham at forlange enten <hi rend="spaced">Nordisk Aand</hi> eller et <hi rend="spaced">Dansk Hjerte</hi>, Nordisk Betragtning af Norden og Mennesket Mer Dansk Folkelighed og Fædrelandskiærlighed, men at vi tvertimod paa en Maade skylde ham Tak for, at han ikke vil lege med Skyggen deraf, men udtrykker dristig sin <hi rend="spaced">plattydske</hi> Betragtning af Menneske, Modersmaal og borgerligt Selskab, som lutter Smaating i Sammenligning med det rigtignok tomme og luftige, men dog efter hans "rationelle" Hoved, ene sande og rette, guddommelige og almægtige <hi rend="spaced">Stats-Begreb</hi>. Vistnok burde Hr. Baronen, naar han vil leve og skrive midt iblandt os, ja, som hvad man kalder "naturaliseret" Dansk, fore et stort Ord iblandt os, først og fremmest betænke, at et <hi rend="spaced">Folk </hi>har ligesaavel en <hi rend="spaced">Majestæt</hi> som <hi rend="spaced">Dets Konge</hi>, ja, at det er netop det <hi rend="spaced">Danske Folks</hi> og det ældgamle <hi rend="spaced">Danske</hi> <hi rend="spaced">Kongeriges</hi> Majestæt, som omstraaler <hi rend="spaced">Danmarks Konge</hi>, i Hvis Haand de Danske med barnlig Tillid har lagt hele Rigets Magt og Myndighed, med deraf udspringende Majestæt, vist nok ikte for at blive Trælle enten under <hi rend="spaced">Tydskhedens</hi> eller noget andet Aag, men under Haabet og Tilsagnet om en mild og <hi rend="spaced">faderlig</hi> Styrelse, ganske anderledes end det kan være Tilfældet i saadanne opflydte Kongeriger, som enten <hi rend="spaced">Hannover, Holland</hi> eller <hi rend="spaced">Preussen</hi>, saa det Danske, det fribaarne, fra Hedenold berømte, altid kiendelige, kiærlige og trofaste <hi rend="spaced">Danske</hi> Fol! maa aldrig under noget Paaskud, det være af <hi rend="spaced">Stats-Enhed</hi> eller hvad man vil, sammenkobbles eller sammensmeltes enten med <hi rend="spaced">Tydskere</hi> eller noget andet fremmed Folk, saalænge det Danske Folk har Hjerte og Himlen giver Lykke til Opholdelsen af Kongerigets gamle Frihed og Selvstændighed. <hi rend="spaced">Danmark</hi> har aldrig drømt om, Danmark haaber aldrig at opleve den Dag, da dets <hi rend="spaced">uindskrænkede</hi> Konge skulde finde det for lidet at raade, at elskes og lydes, saavidt det <hi rend="spaced">Danske Tungemaal</hi> tales, eller finde det klogest og ønskeligst at bestride og undertrykke den <hi rend="spaced">Danskhed</hi>, hvis Liv maa være Dannerkongens Lyst, og hvis selvstændige udvikling, paa Modersmaalet efter Folkets Hierte, er den <hi rend="spaced">faderlige</hi> Styrelse, hvortil <hi rend="spaced">Gnevolds-Magten</hi> er tillidsfuldt lagt i Kongens, som den majestætiske Landsfaders Haand! Vist no! burde en Skribent, der vil giælde ikke blot for Videnskabsmand, men for en Fugl Phoenix i Danmark, ogsaa vide og betænke, at vel er ethvert Folk, som har en <hi rend="spaced">Historie</hi>, ogsaa et <hi rend="spaced">Parti i Verdens-Historien</hi>, der maa gaae fra Forstanden for ei at være <hi rend="spaced">partisk</hi> for sig selv, men at i Folkets Kreds og inden Rigets Grændser maa Ingen kalde noget Folk, altsaa heller ikke det <hi rend="spaced">Danske</hi>, et <hi rend="spaced">Parti</hi>, fordi det kræver Hæder og Ære for sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, og kæmper for en fri, selvstændig Udvikling af sin Folkelighed, og at dette dobbelt maa være Tilfældet med <hi rend="spaced">Danskheden</hi>, der har givet stærkere Beviser end nogen anden Folkelighed paa en Kongelig Tankegang.</p>
<p>Imidlertid, vi er vant til, desværre, alt for vant til giennem Aarhundreder, at fornærmes og hundses af indvandrede <hi rend="spaced">Tydskere</hi>, der, fremfor alt naar de komme til <hi rend="spaced">Danmark</hi>, altid troe sig kaldede til at <hi rend="spaced">hovmesterere</hi> det dumme Folk, som de kalde os; vi har nys vænt dem fra at gjøre det enten paa <hi rend="spaced">Høitydsk</hi> eller <hi rend="spaced">Plattydsk</hi>, har dog endelig faaet dem lært, at vi har et <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, et <hi rend="spaced">Nordisk</hi> Modersmaal, som siet ikke er nogen Green af <hi rend="spaced">Plattydsken</hi>; vi vil i den Hollandske Barons danske Stil see et lille Seiestegn, og endnu en Stund langmodig taale den <hi rend="spaced">Tydske Hovmod</hi>, og kun hevne os ved at sige Høit til hinanden: Bryd jer ikke om, hvad den Mand siger og skriver, thi han er ligesaalidt <hi rend="spaced">Dansk</hi> i Skind som i Sind, han veed derfor siet ikke, hvorledes <hi rend="spaced">Danske Folk</hi> fole og tænke, men indbilder sig, vi veed ikke ret om paa Høitydsk eller Plattydsk, at naar han kun taler os haardt til i en dristig, haanlig Tone om vor <hi rend="spaced">Danske Fædrenelandskjærlighed</hi>, som en hidsig Feber, han er kaldet Læge til, med det Gode eller det Onde, med eller mod vor Villie, at helbrede, da stal vi krybe i et Musehul og ei vove et Muk imod den deilige <hi rend="spaced">Stats-Enhed</hi>, der skulde fremkomme ved at kneble vor Mund og kobble os til <hi rend="spaced">Holstenerne</hi>, der itte engang af Navn vil have Konge, langt mindre have enten <hi rend="spaced">Modersmaal, Hiertelag, Tankegang eller Historie</hi>, fælles med 
<pb facs="1844_4_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">12439</fw>
os, men Hader og bestrider det Altsammen paa den fiendtligste Maade! Og Saaledes stal da ogsaa disse Linier blot gjøre den Hollandske Baron vitterligt, at han har gjort Regning uden Vært, da det er ham med sine mange eller faa Udbasunere og Jabrødre, og ei det Danske Folk, som her udgiør et Parti, der skal og vil blive undertrykt og forsvinde, nu, da <hi rend="spaced">Nordens</hi> Aand og <hi rend="spaced">Danmarks Hierte</hi> begynder at komme til Selvbevidsthed, saa det er af de Tage, vi brugte <hi rend="spaced">Tydske Hovmestere</hi>, som vi derfor, næst venligst at frabede os, behandle uden alle Komplimenter, naar de med selvtagen Myndighed og Ringeagt for vor ældgamle, berømmelige, ægte Folkelighed og vort uforglemmelige Slægtstab med <hi rend="spaced">Nordiske Grander</hi>, udkramme deres philosophiske Viisdom om <hi rend="spaced">Guddommeligheden</hi> af hvad de behage at kalde Stat og Stats-Enhed, paa hvis Alter et Folk som det <hi rend="spaced">Danske</hi>, med Aand og Hierte, Tankegang og Modersmaal, kun er et ringe Offer, til de <hi rend="spaced">Tydske Begrøbers Ære</hi>!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
