<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-24"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="012"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1845">1845</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1845_12_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende,</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af<lb/>
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C. J. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>1845 Nr. 1<lb/>Tyvende Søndag ester Trinitatis, den 5. October.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Kirke Sag og Kirke-Tidende.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>en babyloniske Forvirring af Tanker og Begrøber, hvoraf vor Tid bestandig mere lider, og hvori hele Menneskelivet let kan gaae tilgrunde, har en af fine Rødder i den gamle, men stedse tiltagende Sammenblanding og Forvexling af <hi rend="spaced">Sagen</hi> selv og dens <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi>, og i det Hele af Skin og Virkelighed, og <hi rend="spaced">Kirke-Sagen</hi> er netop den, som derved har lidt næsten ubodelig Skade, og Staaer i vore Dage siensynlig Fare for at tabe hele fin Betydning, saa det er paa den hole Tid for dens Venner at giøre Alt hvad der staaer i deres Magt for at klare den baade i <hi rend="spaced">Livet</hi> og i <hi rend="spaced">Læseverdenen</hi>; men dertil hører først og fremmest, at de selv kan skielne mellem en Kirke og en Kirke-Tidende, hvad de Fleste endnu finder meget vanskeligt.</p>
<p>Ligesom det nemlig er den papistiske Overtro, at <hi rend="spaced">Gejstligheden</hi> eller Hierarchiet egenlig udgiør og staber <hi rend="spaced">Kirken</hi>, saaledes er det den <hi rend="spaced">Protestantiske</hi> Fordom, at en vis <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi> af Kirke-Sagen, den være nu apostolisk, kongelig eller videnskabelig, altsaa en <hi rend="spaced">Kirke-Tidende</hi>, egenlig <hi rend="spaced">udgiør</hi> og staber <hi rend="spaced">Kirken</hi>, og ligesom nu den <hi rend="spaced">reen</hi> papistiske Kirke derved bliver en blot Kirke-Tjeneste, som et gejstligt Skuespil, saaledes bliver den <hi rend="spaced">reen</hi> protestantiske Kirke en blot Kirke-Skygge, Som kun Staaer paa Papiret, og om hvilken af disse Kirker der er enten den mest christelige eller den mest velsignede kan man trættes i det Uendelige, da Begge er kirkelige Uting, den Ene et blot Skin og den Anden et tomt Krav.</p>
<p>Saa <hi rend="spaced">reen</hi> protestantisk er imidlertid Kirken ikke hos os; thi naar vi tænkde alle Kirke-Beskrivelser, selv den hellige Skrift borte, blev der ikke blot en levende Kirketvang tilbage hos Alle dem, der har en <hi rend="spaced">levende</hi> Gud, men blev ogsaa en <hi rend="spaced">christelig Kirke</hi>, bestaaende af Alle dem, der ikke blot er døbt ordenlig, men har virkelig i Hjertet den <hi rend="spaced">Tro</hi>, hvorpaa der fra Begyndelsen er døbt i <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn, og Disses levende Deeltagelse i Alt hvad' der angaaer det store Forhold mellem Gud og <hi rend="spaced">Menneske</hi> i Tid og Evighed, det udgiør den egenlige <hi rend="spaced">Kirke-Sag</hi>, som aabenbar vilde" være et tomt Ord, hvis intet levende Menneske i Landet brød sig om Gud og en Guds-Dyrkelse i Aand og Sandhed.</p>
<p>Om og <hi rend="spaced">hvorvidt</hi> nu enten Bibelen, Ritualet. Alterbogen, Psalmebogen, eller noget Sort paa Hvidt, hører til <hi rend="spaced">Kirke-Sagen</hi>, det beroer aabenbar paa Sammes <hi rend="spaced">virkelige</hi> Forhold til Kirken og Kirketrangen, et Forhold, der kan tænkes venligt eller fiendtligt, nært eller fjernt, levende eller dødt, og at oplyse Saavel dette Forhold, som i det Hele <hi rend="spaced">Kirke-Sagen</hi>, det er den nærmeste Opgave for hvert Lands egenlige <hi rend="spaced">Kirke-Tidende</hi>, en Opgave, den umuelig kan løse, dersom Udgiverne betragte Bladet som 
<pb facs="1845_12_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">3-4</fw>
en <hi rend="spaced">Kirke</hi>, hvis Bogstaver skal, som alle gode Christne, i det mindste være <hi rend="spaced">grundenige</hi>; thi paa denne Maade blev Tidenden i det Høieste et Speil af den christne Kirke hos os, og ingenlunde af Folkets Forhold til den, eller dens til Kirke-Trangen, og hvad der endda var det værste, et saadant Misgreb beviiste, at Udgiverne ikke havde indseet den himmelvide Forskiel imellem at være Medlemmer af samme Kirke, og at skrive i samme Kirke-Tidende. Det er derfor et godt Varsel, at Udgiverne af den <hi rend="spaced">Danske</hi> Kirke-Tidende <hi rend="spaced">aabne</hi> den for enhver Behandling af kirkelige Spørgsmaal, der, efter Omstændighederne, kan findes passende for Gienstanden og for Bladet, enten den saa stemmer med eller strider mod Udgivernes Tro og Anskuelse, saa de indrømme Andre den samme Frihed, de selv giør Fordring paa, det er et godt Varsel sor denne Kirke-Tidendes Værd og Varighed , og det er tillige et gyldigt Vidnesbyrd om <hi rend="spaced">kirkelig Oplysnings</hi> kiendelige Forspring hos os, thi en saadan Alsidighed er andensteds kun forsøgt af kirkelig <hi rend="spaced">Ligegyldighed</hi>, som nødvendig maatte udelukke <hi rend="spaced">Nidkiærheden</hi> og derved blive allerværst eensidig, medens den her netop udspringer af Nidkiærhed for <hi rend="spaced">Sandheden</hi> og Tro paa dens seierrige Styrke. Denne Oplysning er imidlertid ogsaa hos os langtfra at være i Alle, saa en saadan <hi rend="spaced">aaben Kirke-Tidende</hi> maa være belavet paa Miskiendelse fra flere Cider, og staaer Fare for at skyes af alle dem, der mene, deres Tro kun er saliggiørende, naar enhver Modsigelse deraf undertrykkes, og atter af alle dem, der kun tør haabe Virkning af deres Modsigelse, naar Troen hindres i at forsvare sig, altsaa af alle den <hi rend="spaced">kirkelige Friheds</hi> Modstandere, som endnu ere de <hi rend="spaced">Talrigste</hi> i alle Partiel; men den Oplysning, der giver Keiseren hvad Keiserens og Gud hvad Guds er, har dog baade et saa <hi rend="spaced">guddommeligt</hi> Rygstyd, og bærer lige fra Begyndelsen saa gode Frugter for hele <hi rend="spaced">Menneskelivet</hi>, at dens Kamp maa være seierrig og dens Krone vis.</p>
<p>Derfor lykønster jeg baade Udgiverne, <hi rend="spaced">Danmark</hi> og den <hi rend="spaced">Christne Kirke</hi> med dette Foretagende, og skal, saa længe Gud under Liv og Leilighed, selv bidrage hvad jeg kan til en fri Oplysning, som jeg veed, den <hi rend="spaced">christne Kirke</hi> ei blot kan taale, men kræver af alle sine Medlemmel, som Beviis paa, de ei "Lysets Børn", og behøvel selv til sin Folklaring, medens jeg ogsaa veed, at en saadan fri Oplysning betaler sig godt i det Land, den voxer, ved i alle Retninger at forberede og paa alle Sider at befæste oplyst Frihed.</p>
<p>Dog, skiøndt Kirken og Kirke-Sagen midt iblandt os nødvendig er den nærmeste Gienstand, en <hi rend="spaced">dansk</hi> Kirke-Tidende maa stræbe at oplyse, saa glæder det mig dog meget, at Udgiverne ei har sat sig andre Grændser, end de, der enten ligge i Sagens Natur eller sættes af Omstændighederne; thi der sindes Intet paa <hi rend="spaced">Kirke-Historiens</hi> Enemærker, som jo, under visse Omstændigheder, har sin rette Plads i den nyeste <hi rend="spaced">Kirke-Tidende</hi>, og den Christne Kirke kan ingensteds oplyses fra den rette Side, uden at den baade i Henseende til Tiden og Rummet, betragtes i sin "<hi rend="spaced">Almindelighed</hi>", som hverken <hi rend="spaced">Kirke-Statens</hi> eller <hi rend="spaced">Stats-Kirkernes</hi> chinesiske Mure maae hindre os fra at giøre <hi rend="spaced">aandelig</hi> giældende.</p>
<p>Til Slutning vil jeg ønske <hi rend="spaced">Kirke-Tidenden</hi> hvad dens Gavnlighed beroer paa: mange velvillige Læsere, der ikke stye Lyset, men søge det, og kræve ikke mere end et saadant Blad og Udgiverne med god Villie kan give, men betænke, at en "<hi rend="spaced">Kirkelig Avis</hi>", er i vor Avis-Tid alle Deeltagere i Kirke-Sagen aldeles uundværlig, saa selv en maadelig var langt bedre end Ingen, og at den ubilligste af alle Fordringer til en Saadan var, at den kulde grundig drøfte alle Kirkelige Anliggender, da det tvertimod ligger i Sagens Natur, at den 
<pb facs="1845_12_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
sædvanlig kun bringer forholdsviis sikkre Efterretninger om kirkelige Tilstande og Begivenheder, med Vink til nøiere Eftertanke, og kun som ved en Undtagelse, nærmere Drøftelse af en kirkelig Gienstand, der netop nu enten for Christenheden i det Hele eller dog for os er af særdeles Vigtighed. Langtfra at en saadan Kirke-Tidende skulde kunne træde istedetfor et Kirkeligt Tidsskrift, haaber jeg, den tvertimod vil bidrage til, især hos <hi rend="spaced">Præster og theologiske Candidater</hi> at vække og nære Trangen til ei Saadant, hvor hele <hi rend="spaced">Kirke-Sagen</hi> i Forhold saavel til Skolen som til det <hi rend="spaced">Borgerlige Selskab</hi> efterhaanden kunde sinde den fri og grundige Drøftelse, den visselig baade fortjener og behøver. Kirke-Staten er i fuld Opløsning, alle Stats-Kirker rave, alle Skole-Raad til deres Understøttelse eller Afløsning har viist sig umodne, og dog er der en Gud over os, en Evighed for os og et uudsletteligt Vidnesbyrd om Begge i os, saa det er paa den hole Tid, uden alle andre Hensyn, at overveie, hvad <hi rend="spaced">Sandheds</hi> Gud forlanger, hvad Guds Kiærlighed har givet, og hvad et sandhedskiærligt Hjerte kan tilfredsstilles, trøste og glæde sig ved.</p>
<p><hi rend="align(right)"><hi rend="bold">N. F. S. Grundtvig</hi></hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
