<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ordsprog og Mundheld</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-11-30"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="005"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1845">1845</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1845_5_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Danske<lb/>Ordsprog og Mundheld</titlePart>
	<titlePart type="sub">samlede og ordnede</titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<lg>
<l>Selv Trolden mon slægte</l>
<l><hi rend="align(center)">Sin Moder paa,</hi></l>
<l>Og <hi rend="spaced">Dannemand</hi> ægte</l>
<l><hi rend="align(center)">Giør dobbelt saa:</hi></l>
<l>Vil Danskhed førfægte</l>
<l><hi rend="align(center)">Med meer end Staal,</hi></l>
<l>Og aldrig fornægte</l>
<l><hi rend="align(center)">Sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>!</hi></l>
</lg>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Forlagt af Universitetsboghandler C. A. Neilzel.<lb/>Trykt i <hi rend="spaced">Bianco Lunos</hi> Bogtrykkeri<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1845.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1845_5_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1845_5_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
</div>
<div>
<head>Forord.</head>
<p>"<hi rend="initial">D</hi>en, der giver snart, giver to Gange", er et godt gammelt Ordsprog, som jeg vel, ved denne Leilighed, maa to Gange siger at have glemt; thi hverken findes det i Samlingen, og heller ikke har jeg fulgt det. Det er nemlig henved <hi rend="spaced">tredive</hi> Aar siden, jeg ikke blot begyndte at samle paa Danske Ordsprog, men opmuntrede mine Landsmænd til det Samme*), og dog har jeg lige til nu opsat at giøre det første Skridt, ved at udgive mit "Mundforraad" og hvad jeg i de ældre Samlinger fandt Fortrinligt.</p>
<p>Dog, det nytter næsten ligesaalidt at giennemhegle sig selv, som at giøre det ved Andre, og jeg vil derfor give Læseren et bedre Exempel, ved at sige, det glæder mig, at jeg endelig er kommet over <hi rend="spaced">Dørtærskelen</hi>, som, efter Ordsproget, er den <hi rend="spaced">længste</hi> Vei, thi ligesom den første Ord-</p>
<p>*) I Stykket "Om Orsoprog", Dannevirke III. 62</p>
<pb facs="1845_5_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">IV</fw>
<p>dog i et Sprog, trods al sin Ufuldstændighed, er et stort Skridt fremad, saaledes ex ogsaa den første Samling af Ordsprog, hvori man nemt kan finde Rede, trods alle dens Ufuldkommenheder, et Fremskridt, man, med nogen Varme for Sagen, maa kunne lade sig giennemhegle for og dog glæde sig ved. Naar der nemlig først er en saadan Samling, hvis Feil og Mangler let lade sig opdage, da lade Manglerne sig ogsaa let afhjelpe og Feilene rette, saa ikke blot de Lærde kan oversee den store Alminding, der kun behover at opdyrkes, for at blinge rige Frugter, men, hvad der er det vigtigste, <hi rend="spaced">Folket</hi> kan finde og i Munden prøve Udtrykkene for sin naturlige Tankegang, som Det enten har tabt, eller dog tabt Sikkerheden paa og Magten over.</p>
<p>Jeg vil derfor ikke foregribe Læseren, ved selv at opregne alle de Mangler og Feil, jeg selv kan see ved dette Prøvestykke, men heller sige, hvordan jeg har stræbt at stille Ordsprøgene i deres rette Lys, som er deres eget. De ældre Samlinger, som jeg kiender, er nemlig enten, som <hi rend="spaced">Veder Laales</hi>, et reent Virvar, eller, som <hi rend="spaced">Veder Syvs</hi>, en vilkaarlig Inddeling efter hvad Samleren syndes, et Ordsprog kunde bedst anvendes paa og bruges til, eller endelig et <hi rend="spaced">Register</hi> efter <hi rend="spaced">For-Bogstavet</hi>.</p>
<p>Intet af disse Exempler kunde jeg bekvemme mig til at følge, men har stræbt at benytte Ordbogs-Formen paa en bedre Maade, ved at see paa <hi rend="spaced">Hoved-Ordene</hi>, uden at 
<pb facs="1845_5_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">V</fw>
ændse enten de lom først eller sidst. Herved stedte jeg nu vist nok ved Giennemførelsen paa mange Vanskeligheder, som vel kun maadelig er overvundne, men Læseren vil dog meget snart kunde see, om. et Oldsprog, han tænker paa, findes i Samlingen eller ikke, og hvor det da end staaer, vil det altid have et lille Ord at støtte sig til, som selv naar det glipper, giver et Lysglimt fra sig. Naar det ikke formeget vilde have forstørret Bogen, burde maaskee, hvor <hi rend="spaced">Hoved-Ordet</hi> var tvivlsomt, Ordsproget været at finde paa flere Steder, men nu besluttede jeg mig til kun at sætte hvert een Gang, saa, hvor Enkelte findes to Steder, er det, fordi jeg ikke tidsnok har opdaget det.</p>
<p>I den store Grændse-Strid, som de Lærde siger, der skal fores mellem "Ordsprog" og "Mundheld", vil jeg ikke indlade mig, da den kun findes paa Papiret, ikke i <hi rend="spaced">Folke-Munden</hi>, som er Begges naturlige Opholdssted, hvor de boer meget fredelig sammen, og jeg berører det da kun sor at sige, at hvor man, i <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> eller <hi rend="spaced">Midten</hi>, finder <hi rend="spaced">Klammerier</hi>, indslutte de Ord af mine, hvorved jeg vilde hjelpe Ordsproget til sin nu i Munden tabte Form. Ligesom nemlig "at staae i sit eget Lys, at slaae Vand paa en Gaas, at hjelpe af Dynen i Halmen, at være som en Ugle mellem Krager", der nu kun er løse Talemaader, hos La ale findes i deres bundne Stil, saaledes er aabenbar "at kiøre om i en anden Gade, kun at have Dagen og Veien" 
<pb facs="1845_5_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">VI</fw>
og Andet deslige, faldne Ordsprog, som kun behøve en Haandsrækning for igien at komme paa Benene.</p>
<p>At nu denne Samling ikke kan giøre fjerneste Krav paa Fuldstændighed, seer man vel strax, men jeg vil dog udtrykkelig melde, at jeg først kun havde betænkt at give <hi rend="spaced">Folke-Munden</hi> igien hvad den havde givet mig, altsaa kun hvad jeg har <hi rend="spaced">hørt</hi> med mine egne Øren, saa naar jeg siden tog med af <hi rend="spaced">Laale, Rimkrøniken</hi>, en gammel <hi rend="spaced">Ordsprogssi psaIme, Syv og Møensk</hi>e Mundheld, hvad jeg uden stor Besværlighed kunde overkomme, da var det kun for at gjøre Samlingen nyttigere til det <hi rend="spaced">Skolebrug</hi>, jeg ønsker og haaber, der vil blive gjort af den. Vel er dette Haab maaskee endnu i Manges Øine <hi rend="spaced">for dristigt</hi>, men da det er mine dristige Haab, der i en heel Menneske - Alder har givet mig Mod til at leve og virke for Efterslægten, saa kan jeg umulig slaae Haanden af dem nu, da den Efterslægt, jeg ventede paa, synes kommet, og det er mig derhos indlysende, at naar Folkenes <hi rend="spaced">Lovgivere, Lærere og Ledere</hi> indsee, at Alt hvad der levende og virkelig skal oplyse <hi rend="spaced">Folkene</hi> og ramme deres Bedste, maa være <hi rend="spaced">folkeligt</hi>, da vil de ikke blot selv finde, hver sit Folks Ordsprog og Mundheld HM lærerige, men ogsaa lægge dem til <hi rend="spaced">Grund</hi> ved Folke - Oplysningen, hvad enten de saa udtrykke Sandheder, som skal følges, eller aabenbare Feil, som man maa stræbe at rette.</p>
<pb facs="1845_5_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">VII</fw>
<p>Man seer nok, at jeg ved det Sidste tænker paa de saakaldte "slette" Ordsprog, som det slet ikke nytter, men tvertimod skader at udelukke af Bøgerne, naar de sindes i Folke-Munden, og som desuden gierne er "tvetydige" saa de kan ogsaa bruges godt; thi paa en Maade er jo virkelig "Enhver sig <hi rend="spaced">selv</hi> nærmest, og er en <hi rend="spaced">Tyv</hi> i sin Næring og det er et <hi rend="spaced">daarligt</hi> Mandfolk som er bange for et Fruentimmer" og til sand Oplysning hører ligesaavel Advarsel som Opmuntring, der kun bliver levende ved at knyttes til folkelige Udtryk.</p>
<p>Hvad endelig de saakaldte <hi rend="spaced">grove</hi> eller <hi rend="spaced">platte</hi> Ordsprog angaaer, da er der jo vistnok en Grændse, som aldrig burde overskrides, men paa den anden Side maatte mange af de bedste og fyndigste udelades, naar man skulde rette sig efter den sippede, ikke engang Franske, men Franskagtige Pænhed, der hos os fødte Afsmag for alt det Drøie og Fyndige i Folkets Udtryk. Det giælder da her om en vis <hi rend="spaced">kvindelig</hi> Takt, og min Regel har været at huske efter, hvad min Moder, en meget fintfølende og dannet Kone af det gamle Slags, enten selv sagde eller <hi rend="spaced">hørde paa</hi> uden Anstød. Uagtet det derfor nu kan være "gyseligt" nok at nævne enten "Skit" eller "skarp Lud til skurvet Hoved" i smukt Selskab, saa er det dog i mine Øine ingenlunde Noget, <hi rend="spaced">Papiret</hi> burde rød me ved, da det <hi rend="spaced">Tilsvarende</hi> ingenlunde forsvinder af <hi rend="spaced">Virkeligheden</hi>, naar det ei længer nævnes ved sit rette Navn, men skjuler sig kun under et mere velklingende.</p>
<pb facs="1845_5_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">VIII</fw>
<p>Af de brugte Tegn betyder<hi rend="spaced"> Ll La ale, S. Syv, M. Møenske</hi> Mundheld, <hi rend="spaced">Rk. Rimkrøniken og Ps. Ordsprogs-Psalmen</hi>, og hvor <hi rend="spaced">intet</hi> Tegn sindes, er Meningen, at det har jeg selv hørt; men skiøndt dette sædvanlig vil slaae til, har dog endeel seent opdagede Feil lært mig, at Umagen for at gjøre et saadant Arbeide feilfrit, er meget utaknemmelig, saa jeg maa nøies med den Bevidsthed, ingen Flid at have sparet.</p>
<p>Maatte nu kun Arbeidet i det Hele være saa <hi rend="spaced">betimeligt</hi>, at det bliver flittig brugt og snart overgaaet af et langt bedre! Kun det er mit Ønske, men det er ogsaa mit Haab, fordi, efter Ordsproget, som tidlig trøstede mig, men fattes dog i Samlingen: det brænder først, som er Ilden næst; thi af al Hverdags-Tale ligger Intet <hi rend="spaced">Folke-Aanden</hi> saa nær, som de <hi rend="spaced">ægte</hi> Ordsprog, og skiondt Endeel, som jeg kun har fundet i Bøger, turde sindes uægte, saa kan jeg dog føle paa min <hi rend="spaced">folkelige</hi> Samvittighed, at de er kun faa i Forhold tit dem, der vil gaae glat ind i Munden, de kom ud af, og gjøre Gavn paany til at rense baade Smagen, Stilen og Hjernen for alt det <hi rend="spaced">fremmede Vraggods</hi> hvormed vi er blevet hjemsøgte og belemrede!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1845_5_page0009.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">H</hi>ar man sagt A, maa man ogsaa sige B.</p>
<p>Der skal Aag til uvane Sviin. S.</p>
<p>Bogstaven ihielslaaer, men <hi rend="spaced">Aanden</hi> gjør levende.</p>
<p><hi rend="spaced">Aanden</hi> er villig, men Kiødet er skrøbeligt.</p>
<p>Aaret har en vid Mund og en stor Mave. Ll. .</p>
<p>Med <hi rend="spaced">Aarene</hi> Sanker man Forstand.</p>
<p>Hvad der ikke skeet i Aar, kan skee ad <hi rend="spaced">Aare</hi>.</p>
<p>En Abe kommer en Anden til at gabe.</p>
<p><hi rend="spaced">Aben</hi> skal ogsaa have sin Torvedag. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Adel</hi> uden Dyd er Lygte uden Lys. S.</p>
<p>Er det et Spørgsmaal, om Kongen er <hi rend="spaced">Adel</hi>?</p>
<p>Adam fik en Hak og Eva fik en Rok, deraf er al vor <hi rend="spaced">Adels-Flok</hi>.</p>
<p>Agt kommer ei Alt i Pung. Ll.</p>
<p>Hvad der ligger ingen Magt paa, giver jeg ingen Agt paa.</p>
<p>Det var ikke godt, om Alle havde Magt som de har Agt.</p>
<p>Med <hi rend="spaced">Alderen</hi> voxer Viisdom. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Alderdommen</hi> maa man holde Noget tilgode.</p>
<p><hi rend="spaced">Alderdomm</hi> gjør hvidere, men ei bedre. S.</p>
<p>Al Snak lader sig hore, og al Mad lader sig æde.</p>
<p>De er ikke <hi rend="spaced">Alle</hi> Frøkener, som har favert Haar. Ll.</p>
<p>De bliver ikke <hi rend="spaced">Alle</hi> Præster, som i Skole gaae. Ps.</p>
<p>De er ikke <hi rend="spaced">Alle</hi> Lærde, som har lange Kapper. Ps.</p>
<p>Ei er alle Fugle Høge. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
<p><hi rend="spaced">Alle</hi> Kneb giælder, naar de bliver brugt.</p>
<p>Vi er <hi rend="spaced">Alle</hi> Mennesker, naar vi er afklædte.</p>
<p>Man skal ei alle Ord Æde give. Ll.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Alle</hi> vil tjene, faaer Tak af Ingen. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Alle</hi> Eventyr er Løgn og alle Viser sande. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Alle</hi> Baader hjelper, (sagde Soen, hun greb en Myg). Ll.</p>
<p>Hvem der vil vade giennem alle Vande, han drukner tilsidst. S.</p>
<p>Døe skal vi <hi rend="spaced">Alle</hi>.</p>
<p>Vi skal Alle den Vei, sagde Bonden, han saae En blev hængt.</p>
<p>Vi er Alle Syndere.</p>
<p>Det er umueligt at giøre <hi rend="spaced">Alle</hi> tilpas.</p>
<p>Det gaaer galt, hvor <hi rend="spaced">Alle</hi> vil raade.</p>
<p><hi rend="spaced">Alle</hi> Bellere er rige og alle Fanger fattige. Ll.</p>
<p>De er ei <hi rend="spaced">Alle Fruer</hi>, som har lange Slæb, og ei <hi rend="spaced">Alle</hi> Kokke, som har lange Knive. Ll.</p>
<p>Hvem der vil have alt sit Eget, faaer Intet af Andres.</p>
<p>Det er ikke Alt i Mave godt, som i Mund er sødt. Ll.</p>
<p>Det vorder ei Alt til Regn, som mulner. Ll.</p>
<p>Aske-Brud bliver aldrig kirkeprud. S.</p>
<p>Man gribes ei paa de Veie, man <hi rend="spaced">aldrig</hi> kommer. S.</p>
<p>Det er ikke godt at boe paa alfare <hi rend="spaced">Veie</hi>.</p>
<p>Der groer ikke Korn paa alfare Veie.</p>
<p>Hvem der bygger ved alfar Vei, faaer mange Mestere. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Almindelig</hi> Bøn og <hi rend="spaced">almindelig</hi> Bande er almindelig sande. S.</p>
<p>Et Spog, et Andet <hi rend="spaced">Alvor</hi>.</p>
<p>Spog kan blive til <hi rend="spaced">Alvor</hi>.</p>
<p>Slaae <hi rend="spaced">Alvor</hi> paa Gammen. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Alvor</hi> og Gammen kan bedst Sammen. Ll.</p>
<p>Der er aldrig det Tant, der er jo <hi rend="spaced">Alvor</hi> iblandt. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
<p>Ingen æder den <hi rend="spaced">Andens</hi> Mad, uden han bliver deraf uglad. Ps.</p>
<p>Stundum har den Ene Dyden og den <hi rend="spaced">Anden</hi> Lykken. M.</p>
<p>Tit har den Ene Pungen og den <hi rend="spaced">Anden</hi> Pengene.</p>
<p>Den ene Stodder kan ikke taale, at den <hi rend="spaced">Anden</hi> har to Kieppe.</p>
<p>Den ene Ravn hugger ikke Øiet ud paa den <hi rend="spaced">Anden</hi>.</p>
<p>Ens Død, en <hi rend="spaced">Andens</hi> Brød.</p>
<p>Naar den ene Dør staaes haardt i, springer tit den Anden op.</p>
<p>Det skal være en haard Vinter, naar den ene Ulv æder den <hi rend="spaced">Anden</hi>. S.</p>
<p>Den ene Sorg slukker den <hi rend="spaced">Anden</hi> (sagde Konen: igaar døde min Mand, idag tabde jeg min Naal). Ll.</p>
<p>Det duer itte at bygge op med den ene Haand og rive ned med den <hi rend="spaced">anden</hi>.</p>
<p>Den ene Dag gaaer, den <hi rend="spaced">anden</hi> kommer.</p>
<p>Den ene Høflighed (Villighed) er den <hi rend="spaced">anden</hi> værd.</p>
<p>Bid byder <hi rend="spaced">anden</hi> ind. Ll.</p>
<p>Den ene Kniv holder den <hi rend="spaced">anden</hi> i Skeben.</p>
<p>Hver er vild i en Andens Vraa. S.</p>
<p>Det er en smal Sag at skiære en bred Rem af en <hi rend="spaced">Andens</hi> Ryg.</p>
<p><hi rend="spaced">Anden</hi> Mands Heste og egen Svøbe kan taale meget. S.</p>
<p>Det er ingen Sag at svømme, naar en <hi rend="spaced">Anden</hi> holder Hovedet iveiret.</p>
<p>Den Ene støber Kuglerne og den <hi rend="spaced">Anden</hi> skyder dem ud.</p>
<p>Det er godt at stange under en <hi rend="spaced">Andens</hi> Blus. Ll.</p>
<p>Den Ene saaer, den <hi rend="spaced">Anden</hi> høster.</p>
<p>(Kan du ikke komme frem, saa) kiør om i en <hi rend="spaced">anden</hi> Gade.</p>
<p>Hvad den ene Kieltring tager fra, skal den <hi rend="spaced">Anden</hi> lægge til.</p>
<p>Den Ene malker Bukken og den <hi rend="spaced">Anden</hi> holder Soldet under. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
<p>Mangen En salder selv i den Grav, han grov til en <hi rend="spaced">Anden</hi>.</p>
<p>Den Ene bar Lyst til Moderen og den Anden til Datteren (saa bliver de Vegge gift).</p>
<p>Godt at spille om en <hi rend="spaced">Andens</hi> Hud. S.</p>
<p>Det Ene skal gjøres og det Andet ikke forsømmes.</p>
<p>Det ene Ord tager det <hi rend="spaced">Andet</hi>.</p>
<p>Bod saa Huus, at Du skader ei <hi rend="spaced">Andet</hi>. Ll.</p>
<p>Et er Ret, et <hi rend="spaced">Andet</hi> Sæt (Forordning). Ll.</p>
<p>Eet Haar og <hi rend="spaced">Andet</hi> gjør Bonden skaldet. Ll.</p>
<p>Et er hvad man vil, et <hi rend="spaced">Andet</hi> hvad man skal.</p>
<p>Det ene Bryllup gjør det <hi rend="spaced">Andet</hi>. S.</p>
<p>Sluk ikke <hi rend="spaced">Andres</hi> Lys for at dit skal brande klart. M.</p>
<p>Hvem der snakker efter <hi rend="spaced">Andres</hi> Mund, faaer Skam paa sin egen.</p>
<p>Man seer bedre <hi rend="spaced">Andres</hi> Feil end sine egne.</p>
<p>Man skal ikke gjøre mod <hi rend="spaced">Andre</hi> uden hvad man selv vil handes og have.</p>
<p>Man skal helst blive klog af <hi rend="spaced">Andres</hi> Skade.</p>
<p>Ingen halter af <hi rend="spaced">Andres</hi> Skade. S.</p>
<p>Den Vind, som blaser Nogen i Havn, borer <hi rend="spaced">Andre</hi> i Grund. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Angre</hi> aldrig Velgjort, Godt gjøres ei formeget. S.</p>
<p>Hvem der faaer uden Kare, skat og <hi rend="spaced">angerløs</hi> skiære. S.</p>
<p>De er de rette Karle, der æder saa de sveder og <hi rend="spaced">arbeider</hi> saa de fryser.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">arbeider</hi> ei strængt ved Vandspanden. S.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Arbeider</hi> er sin Løn værd.</p>
<p>Hvem der ikke vil <hi rend="spaced">arbeide</hi>, skal heller ikke æde.</p>
<p>Profiten gaaer tit i <hi rend="spaced">Arbeids-Lønnen</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Armest</hi> er den, som intet Godt veed. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Armod</hi> er en tro Følgesvend. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
<p>Man kan ogsaa silde Silke for <hi rend="spaced">Armod</hi>.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Armod</hi> kan skjule, bær den lettest. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Armod</hi> og Kiærlighed er onde at dølge. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Armod</hi> ynkes, Rigdom hades. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Art</hi> følger <hi rend="spaced">Art</hi>, af Trold fødes Djævle. M.</p>
<p>Det har en <hi rend="spaced">Art</hi>, naar Soen toer sig.</p>
<p>Det har ingen Art, at Giøgen kukker paa bar Kvist S.</p>
<p><hi rend="spaced">Arte</hi> Dig, Kobber-Navle, du est i Guld sat! S.</p>
<p>Hvem der tager ved <hi rend="spaced">Arv</hi>, tager ved Giæld. S.</p>
<p>Ingen veed, hvo hinanden <hi rend="spaced">arver</hi>. S.</p>
<p>Den er kun halv <hi rend="spaced">Arving</hi>, som <hi rend="spaced">arver</hi> Forældrenes Gods, men ei deres Dyd. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Arvings</hi> Graad er halv Latter. S</p>
<p>Du skal ei <hi rend="spaced">attraae</hi>, hvad du ei kan faae. S.</p>
<p>Ave er god, naar den kommer itide.</p>
<p>Var ikke Ave, gik Verden af Lave. S.</p>
<p>Som man <hi rend="spaced">aver</hi> sine Vorn, saa haver man dem.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">aveløs</hi> lever, han æreløs døer. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Avind</hi> er en udydelig Ting, under Skjoldet giver hun Sting, thi kan man sig ei vare. Rk.</p>
<p>Aarle staaer <hi rend="spaced">Avind</hi> op. Ll.</p>
<p>Man skal og avle, hvad ilde skal odes. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Avlingen</hi> æder sig selv op, dog æder Husbonden med. S.</p>
<p>Man kan ikke faae <hi rend="spaced">baade</hi> i Pose og Sæk.</p>
<p>Man kan ikke <hi rend="spaced">baade</hi> blæse og have Meel i Mund.</p>
<p>Alting kan være godt nok, men dog er <hi rend="spaced">Baaden</hi> bedst. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bagefter</hi> kommer tyndt Øl.</p>
<p><hi rend="spaced">Vag</hi> i Baaden sidder Skipperen.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">bagefter</hi> at skyde Brønden til, naar Barnet er druknet.</p>
<p>Somme Folk kommer Alting <hi rend="spaced">bag paa</hi>, ligesom Jule-Aften paa Kiællingen.</p>
<pb facs="1845_5_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
<p><hi rend="spaced">Bag-Dør</hi> skæmmer Huset. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bag-Raad</hi> er Van-Raad. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bande</hi> bider ikke i Skind, uden Haand følger med.</p>
<p>Mangen En banker paa den Dør, han agter aldrig at gaae ind ad.</p>
<p><hi rend="spaced">Var</hi> er broderløs Bag. Ll.</p>
<p>Giæssene gaaer altid <hi rend="spaced">barbenede</hi>.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Barnet</hi> tager ved Haand, tager Moderen om Hjertet. S.</p>
<p>Et godt <hi rend="spaced">Barn</hi> gjør sin Fader glad, et ondt sin Moder beskæmmer. Rk.</p>
<p>Det er et godt <hi rend="spaced">Barn</hi>, der slaaer sig selv.</p>
<p>Godt <hi rend="spaced">Barn</hi> kvæder faur Vise og Ondt kvæder fuul. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Barnet</hi> maa have et Navn.</p>
<p><hi rend="spaced">Barnet</hi> veed ikke Maal paa sin egen Mave.</p>
<p>Blind er <hi rend="spaced">Barne-Mave</hi>. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Børn</hi> gjør Børne-Gierninger.</p>
<p>Det er Lidt, der kan fornøie <hi rend="spaced">Børn</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Børn</hi> er Snart lokkede.</p>
<p>Naar man skikker Børn ad By, kan man selv gaae bagefter.</p>
<p><hi rend="spaced">Børn</hi> skal man ikke fortælle uden hvad man vil høre igien.</p>
<p><hi rend="spaced">Vorn</hi> regner ei, hvad Skieppen foster. S.</p>
<p>Det er ikke godt at sidde under sine Børns Vinger.</p>
<p><hi rend="spaced">Børn</hi> hittes ikke ved en Høi.</p>
<p>Gamle Folk er to Gange <hi rend="spaced">Børn</hi>.</p>
<p>Hvor man ikke har gamle Folk, sætter man <hi rend="spaced">Børn</hi> til Høibords. S.</p>
<p>Uden I blive som Børn, kommer I ikke i Onde Rige.</p>
<p>Det er godt at have traadt sine <hi rend="spaced">Børne-Skoe</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<p>Det er ikke <hi rend="spaced">Børne-Værk,</hi> naar gammel Kiælling dandser. S.</p>
<p>Hvem der ikke kan <hi rend="spaced">bede</hi>, gaae til Sees!</p>
<p>Beder, saa skal eder gives!</p>
<p>Hver en Fier i Dynen <hi rend="spaced">beder</hi> om Morgenen at ligge, og hver en Gnist i Asken om Aftenen at sidde. S.</p>
<p>En Malle-Krave er <hi rend="spaced">bedrei</hi> Krig end en Messe-Hagel. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Held end hundrede Mark. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Brod end Fugle-Sang, Mad end malet Væg. S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">bedre</hi> at komme for tidlig end sor silde.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> sor at være end efter at kære. S.</p>
<p>Hvo er <hi rend="spaced">bedre</hi>, uden han <hi rend="spaced">bedre</hi> gjør? Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at kiøre end at trælke. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Heelt end med Guld bødt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at flye end ilde at fægte. Ll.</p>
<p>Bedre at stryge Seil end at kantre. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at Barn græder end gammel Mand. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er svang Hest end tom Grime. Ll.</p>
<p>Den Green som bøies er <hi rend="spaced">bedre</hi> end den som brister. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Vaade-Ild i Vy end ond Vane. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Venne-Nap end Fjende-Klap. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at være Kiøn lig end Konning. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er grov Traad end bare Laar. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at blæse hardt end at brænde sig. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er gammel Mo end ung Skiøge. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> at være skeeløiet end blind. Ll.</p>
<p>Fader og Moder er gode, dog er Gud <hi rend="spaced">bedre</hi>. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er Æblet givet end ædt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er god Lykke end Hei Byrd. Ll.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">bedre</hi> at stemme Bæk end Aa. Ll.</p>
<p>Gode Ord er <hi rend="spaced">bedre</hi> end Guld. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<p>Der er ingen <hi rend="spaced">bedre</hi> Mennesker til end Mandfolk og Fruentimmer.</p>
<p><hi rend="spaced">Bedre</hi> er snild Tunge end snøgt Hoved. Ll.</p>
<p>En Demant er bedre end en Møllesteen. S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">bedre</hi> at lade sig bare til Graven end at gaae selv. S.</p>
<p>Arne Bande bider <hi rend="spaced">bedst</hi>. Ll.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">bedste</hi> Modning falder fra Husbondens Sko. S.</p>
<p>Han kiender <hi rend="spaced">bedst</hi> Vandet, som vadet har. S.</p>
<p>Tyven tiener Galgen <hi rend="spaced">bedst</hi>. S.</p>
<p>Bønne" sidder <hi rend="spaced">bedst</hi> i Bælgen. S.</p>
<p>Den Hest, som fortjener Havren <hi rend="spaced">bedst</hi>, faaer mindst af den.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">Benene</hi>, som bærer Kiedet.</p>
<p>Man gnaver Noget af et <hi rend="spaced">Been</hi>, Intet af en Steen.</p>
<p>Det koster <hi rend="spaced">Been</hi> at ride paa Kiep. Ll.</p>
<p>Hvem vil giøre sig til Hund for et <hi rend="spaced">Beens</hi> Skyld!</p>
<p>Hvem der ikke har det i Hovedet, skal have det i <hi rend="spaced">Benene</hi>.</p>
<p>Det er godt at have <hi rend="spaced">Been</hi> i Næsen.</p>
<p>Hvem der rører ved <hi rend="spaced">Beg</hi>, han smører sig.</p>
<p><hi rend="spaced">Veg</hi> og Tjære er Baadsmands Ære. S.</p>
<p>Det er ikke godt at være <hi rend="spaced">begfingret</hi>.</p>
<p>(Det er slemt) at halte paa <hi rend="spaced">begge</hi> Veen.</p>
<p>Povel Vendekaabe bær Kappen paa <hi rend="spaced">begge</hi> Skuldre.</p>
<p>Godt <hi rend="spaced">begyndt</hi> er halv fuldendt.</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">begynde</hi> med Noget.</p>
<p>Begynd ikke anderledes end du vil holde ud.</p>
<p>Enden er ikke altid <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> lig.</p>
<p><hi rend="spaced">Begyndelsen</hi> er gierne altid det værste.</p>
<p>Det er bedst at være sin Skrøbelighed <hi rend="spaced">bekiendt</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi> har bragt mangen Mand til Galgen.</p>
<p><hi rend="spaced">Nok Bekiendskab</hi>, men ikke Gemeenskab.</p>
<pb facs="1845_5_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
<p>Hvem der er <hi rend="spaced">bestemt</hi> til at stjæle, er ogsaa bestemt til at hænges. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Betal</hi> eller gaae af Spillet!</p>
<p>Naar man <hi rend="spaced">betaler</hi> sin Giæld, formerer man sin Bo.</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">betale</hi> en god Spillemand for at blive ved, og en slet for at holde op. M.</p>
<p>Kvit er god <hi rend="spaced">Betaling</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Betroet</hi> Gods hjelper Mange baade op og ned. M.</p>
<p>Det er baade ondt og godt at være Noget betroet.</p>
<p>Hvem Meget er <hi rend="spaced">betroet</hi>, af ham skal Mere kræves.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Bettel-Staven</hi> bliver varm i Haanden, flipper man den nødig. S.</p>
<p>De <hi rend="spaced">bider</hi> ikke Alle, som vise Tænder.</p>
<p>Hvad kan det skade, at en Hund giser ad mig, naar han ikke <hi rend="spaced">bider</hi> mig?</p>
<p>Bjørne-Skindet <hi rend="spaced">bider</hi> ikke. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bie</hi> lidt og tag skikkelige Folk med!</p>
<p>Har du lært at <hi rend="spaced">bie</hi>, kan du blive Konge i Sverrig.</p>
<p><hi rend="spaced">Biende</hi> Mand fanger Vor. Ll.</p>
<p>Børen <hi rend="spaced">bier</hi> efter Ingen. S.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">bie</hi> sin Fiende ei Hjemme i Huus, men være ham under hans Øine fuus! Rk.</p>
<p>Saa fødes <hi rend="spaced">Bier</hi> som Bjørne, men af ulige Bid. Ll.</p>
<p>Roes <hi rend="spaced">Bjerget</hi> og bliv paa Sletten! S.</p>
<p>Naar der er Riim-Frost paa <hi rend="spaced">Bjerget</hi>, er der koldt i Dalen. S.</p>
<p>Hor skal <hi rend="spaced">bindes</hi> som Brud, men Blaar som Tyv. S.</p>
<p>Ord binder Munde og Hampe-Reb Oxer. S.</p>
<p>Hvem der er <hi rend="spaced">bundet</hi>, faaer Lov til at bie. S.</p>
<p>Hvad kan man gjøre, naar Ens Hænder er <hi rend="spaced">bundne</hi>? Ko maa heller <hi rend="spaced">bisse</hi> for Brems end for Kølve. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bland</hi> dig ikke i Hunde-Trætte!</p>
<pb facs="1845_5_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<p>Hve sig <hi rend="spaced">blander</hi> med Guld, lægges i Skrin, hvo sig <hi rend="spaced">blander</hi> med Mask, ædes af Svin. S.</p>
<p>Man maa Synge med de Fugle, man er <hi rend="spaced">iblandt</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Blanke</hi> Moer, skidne Seer.</p>
<p><hi rend="spaced">Blind</hi> Høne finder ogsaa et Korn.</p>
<p>Det første, man bliver <hi rend="spaced">blind</hi> paa, er gierne paa Vinene.</p>
<p>Himmelen er dog blaa, skiøndt den <hi rend="spaced">Blinde</hi> ikke Seer det. S.</p>
<p>Den Døve hører Noget, den <hi rend="spaced">Blinde</hi> feer: Intet. Ll.</p>
<p>Tal ikke som den <hi rend="spaced">Blinde</hi> om Farverne!</p>
<p>Naar Blind leder Blind, falde begge i Graven.</p>
<p>Skomager! <hi rend="spaced">bliv</hi> ved din Læst!</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">blive</hi> ved hvad man har lært, (men det, sagde Tyven, maatte jeg ilke). S.</p>
<p><hi rend="spaced">Blodet</hi> trækker, (sagde Klokkeren om Ringeren). S.</p>
<p><hi rend="spaced">Blod</hi> raaber om Hevn.</p>
<p><hi rend="spaced">Blomst</hi> maa have Solskin. M.</p>
<p>Klinten har yndige <hi rend="spaced">Blomster</hi>. M.</p>
<p>Bly Hund bliver sjelden feed. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Bly heden</hi> er en høvisk Dyd, Fruer og Jomfruer giør hun Pryd. Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Bløde</hi> Klæder gjør kiælne Lemmer. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Blødt</hi> Haar, stridt Sind.</p>
<p>Jo meer man <hi rend="spaced">blødes</hi>, desbedre man bliver. S.</p>
<p>Det er godt at have <hi rend="spaced">Bod</hi> i Bing. Ll.</p>
<p>Hvor man har faaet sin Bane, maa man søge sin Bod. S.</p>
<p>Æselet bliver ei lærd af mange <hi rend="spaced">Bøger</hi>, det bær. M.</p>
<p>Der er to gode <hi rend="spaced">Bøger</hi>: det Gamle og Ny Testamente. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Bonden</hi> er ingen Gaas, fordi han er graa.</p>
<p>Hvem vil sætte en <hi rend="spaced">Bonde</hi> ovenpaa en Herremand?</p>
<p>Klapper du <hi rend="spaced">Bonden</hi>, saa napper han dig. Ll.</p>
<p>Var <hi rend="spaced">Bonden</hi> ikke bunden, blev han værre end Hunden.</p>
<p>Lad <hi rend="spaced">Bonden</hi> bære, han har en bred Ryg!</p>
<pb facs="1845_5_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<p>De maae Alle leve af <hi rend="spaced">Bonden</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Bonde</hi> er Boes Værge. S.</p>
<p>Hvad forstaaer <hi rend="spaced">Bønder</hi> sig paa Agurke-Salat! (de tænker, det er grønne Ærter).</p>
<p>Manden vidste ikke hans Kone var gal, for hun sang over <hi rend="spaced">Borde</hi>.</p>
<p>Det har blæst hardt, naar Møg-Hakken er kommet for <hi rend="spaced">Bord-Enden</hi>. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Borg</hi> gjør Sorg.</p>
<p>Man skal ikke <hi rend="spaced">borge</hi> paa Blade-Byg.</p>
<p>Naar Tranen <hi rend="spaced">borger</hi> for Vild-Gaasen, flyve de begge af Land. S.</p>
<p>Længe <hi rend="spaced">borget</hi> er ei givet. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Borte</hi> er borte, sagde Kællingen om sit Vre. Ll.</p>
<p>Naar Katten er <hi rend="spaced">borte</hi>, spiller Musen paa Bænke.</p>
<p>Alt hvad der bliver <hi rend="spaced">borte</hi> i Klokkenet, det har Katten taget.</p>
<p>. Det er ikke bor<hi rend="spaced">borte</hi>, som sindes kan. S.</p>
<p>Det er ikke <hi rend="spaced">borte</hi> hvad man giver sin Gris. S.</p>
<p>Lad dem blive <hi rend="spaced">borte</hi>, som os bedrøve vil!</p>
<p><hi rend="spaced">Braadne</hi> Kar i alle Lande.</p>
<p>Raaddent er snart <hi rend="spaced">braaddent</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Brade</hi> Mænd er de bedste. Ll.</p>
<p>Man seer nu igiennem Fingre, derfor gjøres ei <hi rend="spaced">Briller</hi> behov. S.</p>
<p>Naar Vinter lægger Loft paa Strande, da er <hi rend="spaced">Bro</hi> bredest. S.</p>
<p>Det nytter ikke at stampe mod <hi rend="spaced">Brodden</hi>.</p>
<p>Da Bremsene stormede Klippen, da mistede de <hi rend="spaced">Brodden</hi>. M.</p>
<p>. Vien har vel <hi rend="spaced">Brodd</hi>, men ogsaa Honning. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Vroder-Kiv</hi> gaaer paa Død og Liv. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<p>Der er intet <hi rend="spaced">Broderskab</hi> i Kortenspil.</p>
<p>Ingen Ko hedder Broge, uden hun har en Plet. S.</p>
<p>Væn Brud har mange Bellere.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">Bruden</hi>, man dandser om. S.</p>
<p>Naar det regner paa Bryllups-Dagen, da regner der</p>
<p>Guld i <hi rend="spaced">Brudens</hi> Skiød.</p>
<p>Det er itte godt at fare vild om hvad man skal <hi rend="spaced">bruge</hi>.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">bruger</hi> hvad man har.</p>
<p>Kiæden og Foden gaaer aldrig af Brug.</p>
<p>Alt hvad der kan <hi rend="spaced">bruges</hi>, kan ogsaa misbruges.</p>
<p>Mangen Misbrug maa taales sor <hi rend="spaced">Brugens</hi> Skyld.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">brune</hi> Nød har den sode Kierne. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Brændt</hi> Barn skyer Ilden.</p>
<p>Smeden har Tænger, for han vil ikke <hi rend="spaced">brænde</hi> sig.</p>
<p>Blæs paa Kaalen, ellers <hi rend="spaced">brænder</hi> du dig.</p>
<p>Død eller <hi rend="spaced">Brød</hi>!</p>
<p>Guldring er aldrig saa red, den gaaer jo ud for <hi rend="spaced">Brød</hi>.</p>
<p>Man maa søge sit <hi rend="spaced">Brød</hi> hvor det findes.</p>
<p>Du skal æde dit <hi rend="spaced">Brød</hi> i dit Ansigts Sved.</p>
<p><hi rend="spaced">Brød</hi> har, hvem Brød misundes. S.</p>
<p>Ost og <hi rend="spaced">Brod</hi> er godt i Nød, Velling er ond at fore.</p>
<p>Vand og <hi rend="spaced">Brød</hi> er Fange-Kost.</p>
<p>Gud, giv os idag vort daglige <hi rend="spaced">Brød</hi>!</p>
<p>Dens <hi rend="spaced">Vrod</hi>, jeg æder, dens Vise jeg kvæder. S.</p>
<p>Orm drager af <hi rend="spaced">Bugen</hi>, men Hesten af Ryggen. S.</p>
<p>Djævelen griber gierne <hi rend="spaced">Bugen</hi> an. S</p>
<p>Man skal ikke gjøre sin <hi rend="spaced">Bug</hi> til sin Gud.</p>
<p>Var ikke <hi rend="spaced">Bug</hi> og Bugs-Fylde, da kunde man sin Bag forgylde. S.</p>
<p>Den maa <hi rend="spaced">bukke</hi>, som mindst formaaer.</p>
<p>Det er ingen Skam at <hi rend="spaced">bukke</hi> for sin Overmand.</p>
<p>Min Sen, om du vil i Verden frem, saa buk!</p>
<pb facs="1845_5_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
<p>Det Bedste er paa <hi rend="spaced">Bunden</hi>.</p>
<p>Der er Folk, som man ikke kan slaae Bund i med en Læsmed.</p>
<p>Hvo Mange vil <hi rend="spaced">byde</hi>, skal meget syde. Ll.</p>
<p>Til sin Ven skal man komme <hi rend="spaced">buden</hi> i Medgang og ubuden i Modgang. S.</p>
<p>Det nytter ei at <hi rend="spaced">byde</hi>, hvor Ingen vil lyde.</p>
<p>Hvem der vil <hi rend="spaced">bygge</hi>, skal have en god Pung.</p>
<p>Hvad de Gamle <hi rend="spaced">bygde</hi>, kan vi ikke holde vedlige.</p>
<p>De Gamle <hi rend="spaced">bygde</hi> op og vi brækker ned.</p>
<p>Bedst at <hi rend="spaced">bygge</hi> faa, at man kan blive ved Bygge-Stedet. S.</p>
<p>Saa praler rigt Barn af sin <hi rend="spaced">Byrd</hi>, som Hjort af sine Takker. Ll.</p>
<p>Om Nogen paa <hi rend="spaced">Byrde</hi> vil lægge Steen, det blive omsider ham selv til Meen! Ps.</p>
<p>Sjelden er <hi rend="spaced">Bytte</hi> bedre. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Bytte</hi> er gjort paa Bedrag.</p>
<p>Det er ondt Kiv-<hi rend="spaced">Bytte</hi> at tage Hug ind. Ll.</p>
<p>Hødt er med Intet <hi rend="spaced">bødt</hi>. S.</p>
<p>Det En bryder med, skal han og <hi rend="spaced">bode</hi> med.</p>
<p>Det seer sort ud paa de <hi rend="spaced">Christnes</hi> Side.</p>
<p>Jeg troer bedre dit hedenske Pant end din <hi rend="spaced">Christne</hi> Tro. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Christne</hi> mit Barn, sagde Smeden til Præsten, saa smeder jeg dig et Plovjern. Ll.</p>
<p>Man rider ikke altid den <hi rend="spaced">Dag</hi>, man sadler.</p>
<p>Man faaer at tage hvad <hi rend="spaced">Dagen</hi> Hor til.</p>
<p>Det bliver ikke <hi rend="spaced">Dag</hi>, fordi man staaer tidlig op. S.</p>
<p>Det bliver ikke <hi rend="spaced">Dag</hi>, fordi een Fugl synger, (uden det er Kragen). S.</p>
<p>Der er mange Dage i Aaret og flere Maaltider. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
<p>Imorgen er atter en Dag.</p>
<p>Lad hver Dag have sin egen Plage.</p>
<p>Gaaer du i <hi rend="spaced">Dands</hi>, da see til, hvem du tager ved Haand! Ll.</p>
<p>Det dundrer, naar Viben <hi rend="spaced">dandser</hi> paa Engjord. S.</p>
<p>Der er ogsaa en Dødning-<hi rend="spaced">Dands</hi>.</p>
<p>Tal <hi rend="spaced">Dansk</hi> til danske Folk!</p>
<p>I skulde nylig ei saameget talt det Franske, saa havde kanskee nu I bedre vidst det <hi rend="spaced">Danske</hi>.</p>
<p>Hvem der klæder sig paa Fransk, maa fryse paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>.</p>
<p>De Danske vandt.</p>
<p>De dumme <hi rend="spaced">Danske</hi>, siger Tydskere".</p>
<p><hi rend="spaced">Degne</hi> og Duer gjør skidne Stuer.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Mad, som er paa Skibet, føder Folket.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Dag kommer nok, da Koen har sin Hale behov.</p>
<p>Den sidder tit paa Domstol, som ei kan skifte Saad mellem Hunde. LL</p>
<p>Man driver den Vægge, som gaae vil. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> er slemt snydt, som Næsen er af.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> ræddes for Sækken, som sor var i den. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> mister ikke, som først faaer.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Gaas, Hovedet er af, kækker aldrig meer.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Steen, man ikke kan lofte, lader man ligge.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Steen bliver vaad, som hver Mand spytter paa.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Vrede er spildt, som Ingen bryder sig om.</p>
<p><hi rend="spaced">Den</hi> Dag, den Sorg.</p>
<p>Det duer ei, at drage Den til Disk, som baaren er til Visk.</p>
<p>Hver er djærv over deelt Lod. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Dommen</hi> er den ukiær, som sig veed uskiær. Ll.</p>
<p>Ingen maa være Dommer i sin egen Sag.</p>
<pb facs="1845_5_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
<p><hi rend="spaced">Drage-Dukkerne</hi> (faaer Skyld for saa meget).</p>
<p>Det er ondt at være <hi rend="spaced">Drengs Dreng</hi> og Spindekones Terne. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Der drikkes</hi> mere sor Lyst end sor Tørst. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Drik</hi> som Giæst og æd som du hjemme pleier van! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Dril</hi> til jer Mad, ellers kan Pokker ikke fylde jer.</p>
<p>De Snakker nok om, man <hi rend="spaced">drikker</hi>, men ikke hvad Tørst man lider.</p>
<p><hi rend="spaced">Drukken</hi> Mund har intet Styre. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Drukken</hi> Viis er ædru gal. S.</p>
<p>Den banker <hi rend="spaced">dristig</hi> paa, som bær godt Budskab. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Dristig</hi> vovet er halv vundet.</p>
<p>Dristig Mand staaer Lykke for.</p>
<p>Man kan ogsaa være dum-<hi rend="spaced">dristig</hi>.</p>
<p>Den Dovne maa man immer drive. Ll.</p>
<p>Man tager ikke mange Harer med de Hunde, man skal <hi rend="spaced">drive</hi> til Skovs.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">drukner</hi> Fleer om Aaret i Vin end i Vand. S.</p>
<p>Immer <hi rend="spaced">drukner</hi> Sladder for god Kvindes Dor. Ll.</p>
<p>Muus <hi rend="spaced">drukner</hi> ei under Hølæs. S.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">drukne</hi> i sin egen Lærdom.</p>
<p><hi rend="spaced">Drukken</hi> Mands Ord er Dromme ligest S.</p>
<p>Man skal ogsaa vide, hvem man fortæller sin Drøm. S.</p>
<p>Immer <hi rend="spaced">drømmer</hi> So om Mask og Kiælling om Krogstav. Ll.</p>
<p>Hvad <hi rend="spaced">duer</hi> Halm til?</p>
<p>Naar der er Fare paa Færde, da seer man først, hvad Folk <hi rend="spaced">duer</hi> til.</p>
<p>Brogeløs Mand og raadløs Kvinde <hi rend="spaced">duer</hi> ikke stort. S.</p>
<p>En staaende Sypige og en siddende Kokkepige <hi rend="spaced">duer</hi> kun lidt.</p>
<pb facs="1845_5_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<p>Naar Glasset er itu, <hi rend="spaced">duer</hi> Stumperne ikke. S.</p>
<p>Døer Ræven, saa <hi rend="spaced">duer</hi> Bælgen. S.</p>
<p>Saa <hi rend="spaced">duer</hi> Frugten, som Dyden er i Træet. LI.</p>
<p>Det kiendes paa Dug, hvor Daare sidder. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Dunet</hi> Hoved er Fattigmands Ære og Rigmands Skam. Ll.</p>
<p>Man gjør tit en <hi rend="spaced">Dyd</hi> af en Nødvendighed.</p>
<p>Skiønhed forgaaer, men <hi rend="spaced">Dyden</hi> bestaaer.</p>
<p><hi rend="spaced">Dyd</hi> er udodelig. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Dyrene</hi> har ingen anden Gud end Mennesket.</p>
<p>Der er ogsaa Dyr i menneskelig Skikkelse.</p>
<p>Gode Raad ere immer <hi rend="spaced">dyre</hi>, naar man trænger til dem.</p>
<p>Somme Folk feer ud som den <hi rend="spaced">dyre</hi> Tid.</p>
<p><hi rend="spaced">Dyrt</hi> er Doctor-Vand, men dyrere er Dommer-Blæk. M.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">dyrt</hi> Smør, som slikkes af en Hegle. S.</p>
<p>Man kan ogsaa kjøbe Guld for <hi rend="spaced">dyrt</hi>.</p>
<p>Den døer ei af Sult, som <hi rend="spaced">dyrt</hi> kjøber. Ll.</p>
<p>Bedre <hi rend="spaced">dyrt</hi> at kjøbe end ilde at svelte. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Dyrt</hi> Klenodie gjør lystigt Tilsyn. Ll.</p>
<p>Han gjemmer <hi rend="spaced">dyrebar</hi> Ting, som sin Fred giemmer. Ll.</p>
<p>Det man længe skal bede om, er <hi rend="spaced">dyrekjøbt</hi>. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Døden</hi> blæser ikke i Lur for sig. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Deden</hi> vil ikke have Nei. S.</p>
<p>Det nytter ikke, naar <hi rend="spaced">Døden</hi> banker paa, at sige: gaae til min Nabo.</p>
<p>Selv Ormen krymper sig ved <hi rend="spaced">Deden</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Døden</hi> er haard at gaae paa (sagde Molboen, han druknede Aalen).</p>
<p>Naar Lykken er sær, er <hi rend="spaced">Døden</hi> kiær. Ll.</p>
<p>Ulvens Død er Kvægets Liv. S.</p>
<p>Kiærlighed er stærkere end <hi rend="spaced">Døden</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
<p><hi rend="spaced">Døden</hi> skal have en Aarsag.</p>
<p><hi rend="spaced">Døde</hi> er død Mands Venner. Ll.</p>
<p>Man kan ikke <hi rend="spaced">døe</hi> uden een Død.</p>
<p>En Ung kan <hi rend="spaced">døe</hi>, en Gammel skal døe.</p>
<p>Kan du ikke leve, saa kan du <hi rend="spaced">døe</hi>.</p>
<p>At <hi rend="spaced">døe</hi> skal være det Sidste, man gjør.</p>
<p>De <hi rend="spaced">døe</hi> Me, som dødsens ere. Ll.</p>
<p>Mord maa ei <hi rend="spaced">dølges</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Døren</hi> gaaer mest i hele Huset. S.</p>
<p>Hunde og Herremand lukke ikke <hi rend="spaced">Dørre</hi> efter sig.</p>
<p>Man maa ikke falde med <hi rend="spaced">Døren</hi> ind i Huset.</p>
<p>Øine Ord i Æren og mine ikke bag <hi rend="spaced">Døren</hi>!</p>
<p>Det nytter ikke at tale for <hi rend="spaced">døve</hi> Øren.</p>
<p>Om Høsten er Høns <hi rend="spaced">døve</hi>. S.</p>
<p>En <hi rend="spaced">døv</hi> Sar gjør en skiæmundet Skræder. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> Svale gjør ingen Sommer.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> Blomst gjør ingen Krands. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> maa altid holde Lyset.</p>
<p>Det holder haardt at saae mange Hoveder under een Hat.</p>
<p>Man kan drage paa een Line og dog hver ved sin Ende. S.</p>
<p>Det er daarligt, kan man ikke sagtens skye <hi rend="spaced">een</hi> Dør. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> imod <hi rend="spaced">Een</hi>, To imod Fanden!</p>
<p>Rom blev ikke bygt paa <hi rend="spaced">een</hi> Dag.</p>
<p>Mange kan hjelpe <hi rend="spaced">Een</hi>, men Een kan ikke hjelpe Mange.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> Gang er ingen Gang.</p>
<p><hi rend="spaced">Een</hi> Bi er bedre end hundrede Fluer. S.</p>
<p>Man skal ikke skiære Alle over <hi rend="spaced">een</hi> Kam.</p>
<p>Alle Skoe kan ikke slaaes over <hi rend="spaced">een</hi> Læst.</p>
<p>Sjelden volder <hi rend="spaced">Een</hi>, at To trættes. S.</p>
<p>Ingen er god, uden Een, som er Gud.</p>
<p>Een Fugl i Haanden er bedre end ti i Luften.</p>
<pb facs="1845_5_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
<p>Een Brand kan ikke brandes og <hi rend="spaced">een</hi> Kiælling kan ikke skiændes.</p>
<p>Vi lever altid ved <hi rend="spaced">een</hi> Gud, men ikke ved eet Klob. C.</p>
<p>Alle Nøgler ligger ikke i <hi rend="spaced">een</hi> Kones Lomme.</p>
<p>Use og Ose tigger begge til <hi rend="spaced">een</hi> Pose. S.</p>
<p>Fanden brækker itte een Kippe ned, uden han vil bygge To op igien. S.</p>
<p>Man har lun <hi rend="spaced">eet</hi> Liv.</p>
<p><hi rend="spaced">Eet</hi> skabbet Faar kan fordærve en heel Hjord.</p>
<p><hi rend="spaced">Eet</hi> Byg-Korn kan tynge en Hest til Jorden. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Eet</hi> Kys kan viskes af. S.</p>
<p>De To skal vare Eet.</p>
<p>(Det er et Lykketræf@ at slaae to Fluer med eet Smal.</p>
<p>Eet Jomfru-Haar kan trakte meer end ti Par Heste. S.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">eet</hi> Led er borte, er Kiæden brudt. S.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">eet</hi> Hjul i Seierværket staaer, da staae de alle. E.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">eet</hi> Faar løber til Vands, da løber de Alle.</p>
<p>Man faaer ikke Alt det, man kan see med eet Vie.</p>
<p>Det er en daarlig Muus, som kun har eet Hul.</p>
<p><hi rend="spaced">Eet</hi> Ord kan vare saa godt, som fire og tyve.</p>
<p>I Mangel af Nummer Eet, tager man Nummer To.</p>
<p><hi rend="spaced">Eet</hi>: der har du, er bedre end to: farvel! S.</p>
<p><hi rend="spaced">Eens</hi> Bier, sagde Gasen, han drat af syv Rendestene.</p>
<p>Solen skinner <hi rend="spaced">eens</hi>, Sommer og Vinter, men den varmer ikke eens. S.</p>
<p>Naar man er <hi rend="spaced">ene</hi>, har man Ingen at skiændes med.</p>
<p>Bedre at vare ene end at have ond Stalbroder. Ll.</p>
<p>Man skal ogsaa have Ære i Livet, naar man er <hi rend="spaced">e n e</hi>. Ll.</p>
<p>Det er ikke godt, at Mennesket er ene.</p>
<p>Ene om Raadet, ene om Sorgen.</p>
<p><hi rend="spaced">Efter</hi> Ny kommer Næde. M.</p>
<p>Som Ko bisser for, bisser Kalv <hi rend="spaced">efter</hi>. M.</p>
<pb facs="1845_5_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
<p><hi rend="spaced">Efter</hi> Regn kommer Solskin.</p>
<p><hi rend="spaced">Efter</hi> Helt kommer Har. S.</p>
<p>Man skal stævne <hi rend="spaced">ester</hi> Evne.</p>
<p>God er Sved <hi rend="spaced">efter</hi> Vad og Angers-Graad efter Synd. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Efter</hi> Regn groer Græs, men efter Vin voxer Vaas. S.</p>
<p>Man skal ogsaa faae <hi rend="spaced">efter</hi> slet Høst. S.</p>
<p>Mangen En gavner, som Svinet, kun <hi rend="spaced">efter</hi> Deden. S.</p>
<p>Det Ene maa være <hi rend="spaced">efter</hi> det Andet, Huset efter Fæet.</p>
<p>Der kommer en Dag <hi rend="spaced">efter</hi> denne.</p>
<p>(Hvem der spiser Dyresteg), han døer <hi rend="spaced">efter</hi> det.</p>
<p>Jæger-Piben <hi rend="spaced">efteraber</hi> alle Fugle-Stemmer. M.</p>
<p>Hvorfor skal vi gjøre Noget for <hi rend="spaced">Efterkommerne</hi>, de har ikke gjort Noget for os? <hi rend="spaced">Efter-Smækket</hi> skal man tage sig i Agt for.</p>
<p>Man kan ogsaa drikke sig fuld i sin <hi rend="spaced">egen</hi> Vin. S.</p>
<p>Faaret paa sin egen Haand har Ulven for sin <hi rend="spaced">egen</hi> Mund. M.</p>
<p>Enhver So synes bedst om sine <hi rend="spaced">egne</hi> Grise.</p>
<p>Fei først for din <hi rend="spaced">egen</hi> Dor!</p>
<p>Hund er djærvest for sin egen Dor (og Hane paa sin <hi rend="spaced">egen</hi> Mødding). Ll.</p>
<p>Man seer bedst med sine <hi rend="spaced">egne</hi> Øine.</p>
<p><hi rend="spaced">Egen</hi> Haand er altid huldest. S.</p>
<p>Vore egne Hunde skal gnave vore egne Veen. S.</p>
<p>Det er en slem Fugl, der giør i sin egen Nede.</p>
<p>Enhver meler gierne sin <hi rend="spaced">egen</hi> Kage.</p>
<p>Enhver skulde gribe i sin <hi rend="spaced">egen</hi> Barm.</p>
<p>Man tager saa frit til sit <hi rend="spaced">Eget</hi>.</p>
<p>Man vil gierne sætte Foden under sit <hi rend="spaced">eget</hi> Bord.</p>
<p><hi rend="spaced">Elsk</hi> mig lidt, <hi rend="spaced">elsk</hi> mig længe!</p>
<p>Hvad man <hi rend="spaced">elsker</hi>, det ligner man.</p>
<p>Aben <hi rend="spaced">elsker</hi> sine Unger, saa hun krammer dem ihjel. M.</p>
<pb facs="1845_5_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<p>Godt nok, at Manden faaer et <hi rend="spaced">Embede</hi>, men bedre at <hi rend="spaced">Embedet</hi> faaer en Mand. M.</p>
<p>Manden skulde ikke søge <hi rend="spaced">Embedet</hi>, men <hi rend="spaced">Embedet</hi> Manden.</p>
<p>Alting faaer <hi rend="spaced">Ende</hi>, uden Guds Naade.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Enden</hi> er god, er Alting godt.</p>
<p>Det giver sig i <hi rend="spaced">Enden</hi> (sagde Reebslageren).</p>
<p>Hoffærdighed faaer altid slet <hi rend="spaced">Ende</hi>. Ll.</p>
<p>Slemt Herskab faaer <hi rend="spaced">Ende</hi>, men ikke slet Jord. S.</p>
<p>See til <hi rend="spaced">Enden</hi>!</p>
<p>Det faaer vel ogsaa <hi rend="spaced">Ende</hi>, sagde den Onde om Bededagen.</p>
<p>Enten seer du Verdens Ende eller den seer din. M.</p>
<p>Om Vinteren er Dagen kun to stumpede <hi rend="spaced">Ender</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Enhver</hi> har sine Feil.</p>
<p><hi rend="spaced">Enhver</hi> er hans Synd sød og hans Anger leed. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Enten</hi> Noget eller Intet.</p>
<p>Det maa <hi rend="spaced">enten</hi> bære eller briste.</p>
<p><hi rend="spaced">Enten</hi> det gaaer i Bakker eller i Huulveie, (saa maa man dog frem).</p>
<p>Med somme Folk er Alting <hi rend="spaced">enten</hi> iflæng eller ispræng.</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">enten</hi> sige til eller fra (Ja eller Nei.)</p>
<p><hi rend="spaced">Enten</hi> til Nebet eller til Greben! S.</p>
<p>Tilsøes maa man <hi rend="spaced">enten</hi> synke eller seile. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Enten</hi> man piber eller man synger, (maa man holde for).</p>
<p><hi rend="spaced">Evigt</hi> Arbeid gjør evig Stodder.</p>
<p>Den har Venner faa, som har mange grønne Grave Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Faare-Skræk</hi> og Kvinde-Vrede endes gierne med Væde.</p>
<p>Sæt dig paa den nederste Hylde, saa <hi rend="spaced">falder</hi> du ikke net.</p>
<p>Hvordan Katten <hi rend="spaced">falder</hi>, staaer den dog paa Benene.</p>
<p>Hvo ilde <hi rend="spaced">falder</hi>, staaer værkende op. Ll.</p>
<p>Hvo som staaer, see til, han ikke <hi rend="spaced">falder</hi>!</p>
<pb facs="1845_5_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
<p>Man kan <hi rend="spaced">falde</hi> over et Halmstraa.</p>
<p>Brolæggeren <hi rend="spaced">faldt</hi> ned og slog Blytækkeren ihjel.</p>
<p>Mangen En er <hi rend="spaced">faldet</hi> over et Svin og har glemt sin Latin.</p>
<p><hi rend="spaced">Falder</hi> man ikke ned ad Trappen, man falder ikke op ad den.</p>
<p>Immer <hi rend="spaced">falder</hi> af farende Læs. Ll.</p>
<p>Immer <hi rend="spaced">falder</hi> af fatteløs Byrde. Ll.</p>
<p>Gaae ikke og fald over dine egne Been!</p>
<p><hi rend="spaced">Fals</hi> slaaer sin egen Herre paa Hals.</p>
<p><hi rend="spaced">Falsk</hi> Mynt giælder hverken til Indtægt eller Udgift. S.</p>
<p>Der skal Fingre af Jern til <hi rend="spaced">Fanden</hi> at slaae. Ll.</p>
<p>Fisken <hi rend="spaced">fanger</hi> Madingen, men Krøgen fanger Fisken. S.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">fanger</hi> Kvinder med Gods, Narre med Roes og Harer med Hunde. S.</p>
<p>Hvem der giver sig i <hi rend="spaced">Fare</hi>, omkommer i <hi rend="spaced">Fare</hi>.</p>
<p>Den Gud vil bevare, er uden al <hi rend="spaced">Fare</hi>.</p>
<p>Er Veien <hi rend="spaced">farlig</hi>, saa gak varlig! M</p>
<p>Strid Uld er ond at <hi rend="spaced">farve</hi>. S.</p>
<p>Sandhed skifter aldrig <hi rend="spaced">Farve</hi>. S.</p>
<p>Det er en daarlig Farve, som gaaer af i Vasken.</p>
<p>Længe at <hi rend="spaced">faste</hi> er ei at spare Brod. S.</p>
<p>Man skal ikke drage <hi rend="spaced">fastende</hi> af By (eller fuld hjem).</p>
<p>Mæt Mave roser <hi rend="spaced">Fasten</hi>. S.</p>
<p>Han <hi rend="spaced">faster</hi> ei længe, som faaer en god Davre. Ps.</p>
<p>Den har godt ved at <hi rend="spaced">faste</hi>, som finder Fisk paa sin Disk. Ll.</p>
<p>Hvad man <hi rend="spaced">fattes</hi>, skal man lede om.</p>
<p>Kvinde og Motte <hi rend="spaced">fattes</hi> altid noget. S.</p>
<p>Den Friske <hi rend="spaced">fattes</hi> meget, den Syge kun Eet. M.</p>
<p>Man kan tage sig <hi rend="spaced">fattig</hi>, og give sig rig.</p>
<p>Det er ingen <hi rend="spaced">fattig</hi> Mand, som kan noget Godt. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
<p>Fanden er <hi rend="spaced">fattig</hi>.</p>
<p>Det er ondt at være <hi rend="spaced">fattig</hi> og hoffærdig.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattig</hi> Ære er let at bare.</p>
<p>Det er en ærlig Sag at være <hi rend="spaced">fattig</hi>.</p>
<p>Der ligger ofte rigt Barn i <hi rend="spaced">fattig</hi> Kones Skiød. S.</p>
<p>Gud naade den <hi rend="spaced">Fattige</hi>!</p>
<p>Siig ikke den <hi rend="spaced">Fattige</hi> Nei!</p>
<p>Salige er de <hi rend="spaced">Fattige</hi> i Aanden.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattigmand</hi> har ei uden af Haand i Mund. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattig-Folk </hi>har ogsaa Hjerte.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattig-Fugl</hi> kommer hinkende.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattigmand</hi> skal ikke have faur Kone eller feed Ore. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattigmand</hi> er ingen Greve.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattigmands</hi> Lykke er immer tynd.</p>
<p><hi rend="spaced">Fattigmands</hi> Grød bliver let til Vælling. S.</p>
<p>Immer bær <hi rend="spaced">Fattigmand</hi> Bo paa Vag. Ll.</p>
<p>Naa naa og saa faa er Fattigmands Trudsel.</p>
<p><hi rend="spaced">Faure</hi> Ord fryder en Daare. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Faurhed</hi> uden Tugt er Rose uden Lugt. S.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">Fede</hi> vil immer flyde ovenpaa.</p>
<p>De Lade og de <hi rend="spaced">Fede</hi> har ondt i Hede.</p>
<p>De skal være fede om Munden, som skal ud at fæste</p>
<p>Folk.</p>
<p><hi rend="spaced">Fede</hi> Høns gjør saa Æg. S.</p>
<p>Somme Folk bliver aldrig fede, om man saa satte dem i en Smør-Tønde.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">feder</hi> ikke Alt, som fylder.</p>
<p>Det er menneskeligt at <hi rend="spaced">feile</hi>.</p>
<p>Man kan let tage <hi rend="spaced">feil</hi>, og kysse Svenden istedenfor Herren. Ll.</p>
<p>Man kan nol see Andres <hi rend="spaced">Feil</hi>, men ikke sine egne.</p>
<pb facs="1845_5_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
<p>Hvem der vil hænge sig, <hi rend="spaced">finder</hi> nok en Strikke.</p>
<p>Det er ingen Sag at <hi rend="spaced">finde</hi> en Krog at hænge sin Hat paa.</p>
<p>Man kan sagtens <hi rend="spaced">finde</hi> Sag med en feed So.</p>
<p>Hvem der leder, han <hi rend="spaced">finder</hi>.</p>
<p>Hvor man finder sine Koster, <hi rend="spaced">finder</hi> man sin Tyv.</p>
<p>Hvem der leder i mange Brønde, <hi rend="spaced">finder</hi> Forgift i Somme. Ll.</p>
<p>Man kan sagtens <hi rend="spaced">finde</hi>, hvad man falder over.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">finder</hi> altid den Steen, man tisrer paa.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">finder</hi> tit i Bondens Eie, hvad ei <hi rend="spaced">findes</hi> i Kongens Gaard. Ll.</p>
<p>Man finder i Enkens Bo, hvad ei <hi rend="spaced">findes</hi> i Pigens Sko.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">finder</hi> bedst, som fjælde.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">finder</hi> først Noget, naar man kommer, hvor det er.</p>
<p><hi rend="spaced">Fiin</hi> og Falsk (er slemme Følgesvende).</p>
<p>Der Spindes aldrig saa <hi rend="spaced">fiint</hi>, det kan jo ved Solen sees. S</p>
<p><hi rend="spaced">Fingrene</hi> af Fadet!</p>
<p>Det mindes <hi rend="spaced">Fingre</hi> hvad fordum gjordes. Ll.</p>
<p>Man maa have et Vie paa hver <hi rend="spaced">Finger</hi>.</p>
<p>Giver du Fanden en Finger, da tager han hele Haanden.</p>
<p>Somme Folk maa Sees paa <hi rend="spaced">Fingrene</hi>.</p>
<p>Hold dine <hi rend="spaced">Fingre</hi> hos dig selv!</p>
<p>Hold dine <hi rend="spaced">Fingre</hi> fra Andres Breve!</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">fire</hi> for den Stub, man har Ly af. S.</p>
<p>Man maa baade kunne fire og hale.</p>
<p><hi rend="spaced">Fire</hi> Vine seer meer end To.</p>
<p><hi rend="spaced">Fisken</hi> vil svomme.</p>
<pb facs="1845_5_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
<p>Det er nemt at fiske paa Fadet. S.</p>
<p>Det er fladt at drukne paa tort Land. Ll.</p>
<p>(Hvem der har Bisselær i Skoene), er fra <hi rend="spaced">Flakkebjerg</hi>-Herred.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">flere</hi> Fiskere end Fangere. M.</p>
<p>Jo <hi rend="spaced">flere</hi> Kokke, desværre Saad.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">flere</hi> graa Giæs end Præstens.</p>
<p><hi rend="spaced">Flere</hi> Folk dræbes af Nadver end af Sværd. Ll.</p>
<p>(Den gjør Opsigt), der faaer flere Øine end Præsten.</p>
<p>Flere kan træde Bælgen end spille paa Orgel-Værket. M.</p>
<p>Hvem der lever, som Folk er <hi rend="spaced">flest</hi>, ham spotter Færrest. Ll.</p>
<p>De <hi rend="spaced">fleste</hi> Stemmer giælder.</p>
<p><hi rend="spaced">Fluer</hi> ere næsvise.</p>
<p>Mangen En kan ilke. taale <hi rend="spaced">Fluer</hi> i Stuen og har dog Hovedet fuldt af dem. M.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">flyder</hi>, (sagde Palle), som fra spæde Kalve.</p>
<p>Heller <hi rend="spaced">flye</hi> end ilde fægte.</p>
<p><hi rend="spaced">Flye</hi> leende Fiende og killende Ven! S.</p>
<p><hi rend="spaced">Flye</hi> Dienskalfe og malede Kinder. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Flye</hi> det Selskab, som du kan snart forføres af! Ps.</p>
<p>Nissen <hi rend="spaced">flytter</hi> med.</p>
<p>Den bliver sjelden rig, som tit <hi rend="spaced">flytter</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Flyv</hi> ikke, førend du faaer Fier!</p>
<p><hi rend="spaced">Flyvende</hi> Fart falder af snart. S.</p>
<p>Det varede ikke længe, fra Høns fløi op til de fløi ned igien.</p>
<p>Ingen Mand skulde love bort, den Fugl, der <hi rend="spaced">flyver</hi>, han veed ei, hvort; thi den er ond at finde. Rk.</p>
<p>Loven skal maales efter <hi rend="spaced">Folket</hi>. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Folkets</hi> Røst, Guds Røst.</p>
<p>Først <hi rend="spaced">Folk</hi>, siden Sviin.</p>
<pb facs="1845_5_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
<p>Det er de Rette, som lægger svære Byrder paa <hi rend="spaced">Folk</hi>, og rører dem ikke selv med en Finger.</p>
<p><hi rend="spaced">Folket</hi> er ikke til for Kongens Skyld, men Kongen for <hi rend="spaced">Folkets</hi>.</p>
<p>Hvem kan binde for <hi rend="spaced">Folke-Munde</hi>?</p>
<p>Man maa ikke være <hi rend="spaced">folkesky</hi>.</p>
<p>Den mindre formaaer, du ei <hi rend="spaced">foragt</hi>! ond Ende faaer gierne Hovmod og Pragt. Ps.</p>
<p><hi rend="spaced">Foragtet</hi> Fiende hevner sig, om han kan. S.</p>
<p>Man sætter gierne det bedste Been <hi rend="spaced">foran</hi>"</p>
<p>Den <hi rend="spaced">forbier</hi> sig ikke, som bier til en god Nadver. Ll.</p>
<p>Man kan ikke <hi rend="spaced">forbyde</hi> en Fugl at flyve over Hovedet, men vel at bygge Rede i Haaret. S.</p>
<p>Alting <hi rend="spaced">forgaaes</hi>, men Træsko faaer Gaas aldrig.</p>
<p><hi rend="spaced">Forlad</hi> os vor Styld, som vi forlade vore Skyldnere!</p>
<p>Ulv <hi rend="spaced">forliger</hi> Sviin. Ll.</p>
<p>(Ogsaa Ægtefolk kan) <hi rend="spaced">forliges</hi> som Hunde og Katte.</p>
<p>Hvem der har <hi rend="spaced">formeget</hi> af Smørret, lommer Noget i Kaalen.</p>
<p><hi rend="spaced">For meget</hi> og forlidt fordærver Alting.</p>
<p>Man kan ogsaa faae <hi rend="spaced">formeget</hi> af det Gode.</p>
<p>Vorherre er Daarers <hi rend="spaced">Formynder</hi>.</p>
<p>Var For-Raad saa gode som <hi rend="spaced">Efter-Raad</hi>, da blev Ingen forraad.</p>
<p>Man elsker <hi rend="spaced">Forræderiet</hi> men hader Forræderen.</p>
<p><hi rend="spaced">Forseet</hi> er forspildt.</p>
<p><hi rend="spaced">Forsigtighed</hi> er en Borgemester-Dyd.</p>
<p>Man skulde ingen Mands Gaver <hi rend="spaced">forsmaae</hi>, hvad enten de ere mange eller faa, men tage dem heller med Inde! Rk.</p>
<p>Man kan jo ikke <hi rend="spaced">forspørge</hi> sig (men let forgjøre sig).</p>
<p>Folk snakker, som de har <hi rend="spaced">Forstand</hi> til.</p>
<pb facs="1845_5_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
<p>Med Aarene Sanker man <hi rend="spaced">Forstand</hi>.</p>
<p>De gaaer ikke fra <hi rend="spaced">Forstanden</hi>, som ingen har.</p>
<p>Tit staaer <hi rend="spaced">Forstanden</hi> stille.</p>
<p>Drik Vand, saa beholder du din <hi rend="spaced">Forstand</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Forsvoren</hi> er evig forloren.</p>
<p><hi rend="spaced">Forsvoren</hi> Ting gaaer snarest for sig.</p>
<p>Man skal ingen Ting <hi rend="spaced">forsværge</hi> (uden at bide sin egen Næse af).</p>
<p>Enhver er sine egne Ords bedste <hi rend="spaced">Fortolker</hi>.</p>
<p>Bedst ikke at gjøre hvad man kommer til at <hi rend="spaced">fortryde</hi>.</p>
<p>Sine <hi rend="spaced">Forældre</hi> faaer man aldrig igien.</p>
<p><hi rend="spaced">Fraadser</hi> æder først Æblet og saa Skrællingen. Ll.</p>
<p>Nei Tak, A er ingen <hi rend="spaced">Fraadser</hi>, sagde Jyden, han havde ædt nitten Spegesild og de bed ham den Tyvende.</p>
<p>Ingen kan have <hi rend="spaced">Fred</hi> længer end hans Nabo vil.</p>
<p>Man maa dog vel have <hi rend="spaced">Fred</hi> i sit eget Huus.</p>
<p>Man gjør meget sor Huus-<hi rend="spaced">Fred</hi>.</p>
<p>Troe ikke <hi rend="spaced">Freden</hi>!</p>
<p>Hvo Fred vil nyde, maa ei <hi rend="spaced">Freden</hi> bryde. M.</p>
<p>Det gaaer ikke til i Krig, som i <hi rend="spaced">Fred</hi>.</p>
<p>Man være skal i <hi rend="spaced">Fred</hi> til Krig parat (og i Krig til Fred).</p>
<p>Jeg ingen Ting i Verden veed bedre end <hi rend="spaced">Fred</hi> og Retviished. Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Freden</hi> er aldrig saa god, at de som har Skaden, beholder den jo. Ll.</p>
<p>Falsk <hi rend="spaced">Fred</hi> gjør ny Krig. S.</p>
<p>Salige ere de <hi rend="spaced">Fredsommelige</hi>.</p>
<p>Blomsten lugter og i <hi rend="spaced">fremmed</hi> Ved. M.</p>
<p>For du beseer <hi rend="spaced">fremmede</hi> Lande, see først til dit eget Huus! M.</p>
<p><hi rend="spaced">Fremmed</hi> Mad smager bedst.</p>
<pb facs="1845_5_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
<p>Pral ikke med <hi rend="spaced">fremmede</hi> Mere! (tænk paa Alliken!) <hi rend="spaced">Fremmede</hi> Lader og falsk Farve har ingen Bestand. S.</p>
<p>Naar Skaden strikker, kommer der <hi rend="spaced">Fremmede</hi>.</p>
<p>Bie bare, til de <hi rend="spaced">Fremmede</hi> er borte!</p>
<p>Man kan ogsaa komme <hi rend="spaced">fremmed</hi> til sig selv.</p>
<p><hi rend="spaced">Frihed</hi> er bedre end meget Guld, om al Verden var deraf fuld. Rk.</p>
<p>I naturlige Ting maa man have sin <hi rend="spaced">Frihed</hi>.</p>
<p>Det er godt at være født paa <hi rend="spaced">Friheden</hi>.</p>
<p>(Folk kan være) frie som Fuglen i Luften.</p>
<p>Man kan sige sig fri for Gierningen, men ikke for Ordet.</p>
<p>Gud frie os fra det Onde!</p>
<p>Herrer og Narre har deres <hi rend="spaced">Frisprog</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Frist</hi> ikke Vorherre!</p>
<p>Gud leed os ikke i <hi rend="spaced">Fristelse</hi>!</p>
<p>Det gaaer altid ud over de <hi rend="spaced">Fromme</hi>.</p>
<p>Jorden er altid <hi rend="spaced">frossen</hi> for vantrevne Sviin.</p>
<p>Tit er <hi rend="spaced">Frygten</hi> større end Faren. M.</p>
<p>Helten frygter Spot, men ei Død. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Frygt</hi> Gud og følg Landeveien!</p>
<p><hi rend="spaced">Frygten</hi> kan gjøre en Flue til en Elefant.</p>
<p>Kiærlighed driver <hi rend="spaced">Frygten</hi> ud.</p>
<p>Den Gamle <hi rend="spaced">fryser</hi>, om han paa Ilden sad. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Frænde er Frænde</hi> værst (sagde Ræven om de rode Hunde).</p>
<p>Lad Vorherres <hi rend="spaced">Fugl</hi> ikke døe! S.</p>
<p>Er det end smukt Veir om Vinteren, synger <hi rend="spaced">Fuglene</hi> dog ikke S.</p>
<p>Fuglen bygger ei sin Rede større, end Vingerne rækker. M.</p>
<p>Hver Fugl synger med sit Neb (sagde Kukkeren da han Horde Nattergalen).</p>
 
<pb facs="1845_5_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
<p>Seer til Fuglene under Himmelen!</p>
<p>Den Fugl er snart krystet, som ihænde haves. Ll.</p>
<p>Strø Salt paa Halen, saa fanger du Fuglen.</p>
<p>Kun en Søvn stiller Fuld og Gal ad. Ll.</p>
<p>Man skal varlig bære fuldt Kar. Ll.</p>
<p>Fuld Mund taler af Hjertens-Grund.</p>
<p>Hvad Hjertet er fuldt af, løber Munden over af.</p>
<p>Hvad man gjør, naar man er fuld, skal man svare til, naar man bliver ædru.</p>
<p>Fulde Folk gjør ingen Ting ret, uden naar de lægger sig i Rendestenen. S.</p>
<p>Man maa see at holde Hjulet i Furen.</p>
<p>Fuskeren har femten Haandværker.</p>
<p>Fy dig an, hvor du er sort, sagde Gryden til Kjedelen. Ll.</p>
<p>Fælles Skæbne er sød.</p>
<p>Blomsten er Frugtens Fæste-Penge. Ll.</p>
<p>Fod mig iaar, saa skal jeg føde dig ad Aare!</p>
<p>Hunden har Kiæden og gaaer om Føden.</p>
<p>Hestene føder Vognmanden bedre end Vognmanden Hestene. M.</p>
<p>Føden faaer man nok, saalænge man skal leve.</p>
<p>Grimen følger Hesten.</p>
<p>Krybben følger ei med Hesten. S.</p>
<p>Med Koen følger Halen.</p>
<p>Spotten og Skaden følges gierne ad.</p>
<p>Ungdom og Viisdom følges ikke ad.</p>
<p>Tom Tarm følger lad Arm. M.</p>
<p>Tænk paa Følgerne!</p>
<p>Hvem der Hitter Noget, før det bliver tabt, skal døe, før han bliver syg. S.</p>
<p>Man skal ikke tage Hatten af, før man seer Manden.</p>
<p>Gal ikke, før du er kommet ud af Ægget!</p>
<pb facs="1845_5_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
<p>Gjør dig ikke gal, for du veed, hvorfor!</p>
<p>Roes ikke af Baaden, for Torvet er holdt! M.</p>
<p>Ulykken truer ei altid, for den staaer. M.</p>
<p>Jo for man begynder, des for bliver man færdig.</p>
<p>Ond Foged bliver ei god, for man faaer en værre. Ll.</p>
<p>Sælg ikke Skindet, for du har skudt Bjørnen!</p>
<p>Man skal ikke staae det skidne Vand ud, for man har det Rene.</p>
<p>Ingen er salig, for han kommer i sin Grav.</p>
<p>Rast ei det gamle Kar bort, for du veed, om det Ny holder Vand! S.</p>
<p>Man troer ingen Helgen, for man seer Jærtegn. S.</p>
<p>Roes ei af Gildet, for du kommer hjem!</p>
<p>Raab ei vundet, før du er over Sundet! S.</p>
<p>Ingen sørge for Vuggen, før Barnet er født. S.</p>
<p>Vorherre matter Maven <hi rend="spaced">førend</hi> Øinene.</p>
<p><hi rend="spaced">Førend</hi> du beder om Datteren, læg Mærke til Moderen! M.</p>
<p>Brænd ikke Huset, <hi rend="spaced">førend</hi> Fienden kommer. Ll.</p>
<p>Der har været Folk oppe førend idag.</p>
<p>Hvem der bliver <hi rend="spaced">først</hi> færdig, skal hjelpe de Andre.</p>
<p>Harv først hvad jeg har pløiet, saa faaer du at vide, hvad jeg har døiet!</p>
<p>Hvad der kommer <hi rend="spaced">først</hi> i Karret, vil det gierne smage ad. M.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">første</hi> Snibbe er bedre end den sidste Bande. S.</p>
<p>Heller den første Vrede end den sidste.</p>
<p>Hold <hi rend="spaced">først</hi> paa Ploven, før du seer efter Høsten! M.</p>
<p>Saae Møget sidst og høst det <hi rend="spaced">først</hi>! S.</p>
<p>Isen brister gierne <hi rend="spaced">først</hi> under den voveste Hest. S.</p>
<p>Een Gang skal den <hi rend="spaced">første</hi> være.</p>
<p>Det brænder <hi rend="spaced">først</hi>, som er Ilden næst.</p>
<pb facs="1845_5_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
<p>De <hi rend="spaced">Første</hi> skal blive de Sidste og de Sidste de Første.</p>
<p>Det er det <hi rend="spaced">første</hi> Skridt, der koster.</p>
<p>Træet falder ikke for det <hi rend="spaced">første</hi> Hug.</p>
<p>Af det sidste Væger kommer det <hi rend="spaced">første</hi> Ørefigen. Ll.</p>
<p>Det er itte godt at vinde det første Spil.</p>
<p>Den, der slaaer <hi rend="spaced">først</hi>, er immer i Forhaanden.</p>
<p>hvem der kommer først til Mølle, faaer først malet.</p>
<p>Ligesaa godt <hi rend="spaced">først</hi> som siost.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">første</hi> Fugl faaer det første Korn.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">første</hi> Indfald er tit det bedste.</p>
<p>Faae <hi rend="spaced">først</hi> og staae saa!</p>
<p>Den <hi rend="spaced">første</hi> Skade er bedst at styre. Ll.</p>
<p>Søger <hi rend="spaced">først</hi> Guds Rige og hans Retfærdighed!</p>
<p>(Sjokken <hi rend="spaced">gaaer</hi>,) som en Høne i Blaar.</p>
<p>Kiøre ud og <hi rend="spaced">gaae</hi> hjem, det er som Svinene spaa Olden).</p>
<p>Det gaaer ikke i et Aar, som i otte Dage.</p>
<p>Meget kan <hi rend="spaced">gaae</hi> an til en Tid.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">gaaer</hi> an, sagde Spandet-Præst, de bar ham til Kroes.</p>
<p>Gaae ikke over Skrævet!</p>
<p>Krukken <hi rend="spaced">gaaer</hi> saalænge til Kilde, at den <hi rend="spaced">gaaer</hi> ørelos hiem.</p>
<p>Gaasen <hi rend="spaced">gaaer</hi> saalænge til Gilde, at den <hi rend="spaced">gaaer</hi> halsløs hjem.</p>
<p>(Meget i Verden) <hi rend="spaced">gaaer</hi> ud og ind, som Kong Valdemars R...</p>
<p>(Alt hvad der smager Folk,) <hi rend="spaced">gaaer</hi> af, som varmt Brød.</p>
<p><hi rend="spaced">Gaae</hi> lige paa dine Veen!</p>
<p><hi rend="spaced">Gaae</hi> ikke paa gale Veie!</p>
<p>Lad dem kalde dig graa, naar de kun lader dig <hi rend="spaced">gaae</hi>.</p>
<p>Man maa krybe, til man lærer at .</p>
<pb facs="1845_5_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
<p>See til, du <hi rend="spaced">gaaer</hi> ikke bag af Dandsen!</p>
<p>Det er ikke godt, naar Munden gaaer i Baglaas. (gaaer af Hængslerne).</p>
<p><hi rend="spaced">Gaae</hi> dit Slud og gak med Gud!</p>
<p>Vil du ikke age, saa fan du gaae!</p>
<p>Hvordan <hi rend="spaced">gaaer</hi> det? sagde den Eenøiede til den Halte.
Som du seer, sagde han. S.</p>
<p>Man maa gaae paa Jorden, om den saa var gloende.</p>
<p>Naar man har dandset Fødderne af, maa man <hi rend="spaced">gaae</hi> paa Stumperne.</p>
<p>Naar Øllet (Brændevinet) <hi rend="spaced">gaaer</hi> ind, <hi rend="spaced">gaaer</hi> Viddet (Forstanden) ud. Ll.</p>
<p>Jeg ager, sagde <hi rend="spaced">Gaasen</hi>, da løb Ræven af med hende. kl.</p>
<p>Den Gaas, Hovedet er af, lækker aldrig meer.</p>
<p>Gjærd saa Gaard, at der bliver ei Gab ved Enden! Ll.</p>
<p>(Der hører Mod til) at staae i <hi rend="spaced">Gabet</hi>.</p>
<p>Vil du gise, saa glem ikke at gabe!</p>
<p>Kan du ikke gloe, saa kan du gabe, og Munden er ligesaa stor som begge Vinene.</p>
<p>Gaber du, saa hold Haanden for Munden!</p>
<p>Naar galt skal være, da jo galere, jo bedre.</p>
<p>Det bliver ikke godt, førend det har været reent galt.</p>
<p>Galt gik det, og vel var det.</p>
<p><hi rend="spaced">Galskab</hi> er jo kortere, jo bedre. S.</p>
<p>Det nytter ei at gabe mod Ovns-Munden. S.</p>
<p>Der skal ogsaa Forstand tit at gjøre sig gal.</p>
<p>Gale Hunde faae revne Skind.</p>
<p>Det er en gal Kokkepige, som sulter sig selv. Ll.</p>
<p>Ingen Hund lober gal i femten Aar. Ps.</p>
<p>Mangen En er ikke saa gal, som han lober avet om til.</p>
<p>De lumske Svin æder Masten, de Gale løber udenom.</p>
<p>Gamle Love og nye Retter er de bedste. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
<p>Af <hi rend="spaced">gammelt</hi> Jern smedes nye Vaaben. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Vane bider bedst.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Arpe er ei god at aftoe. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Kiærlighed ruster ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Ven og gammel Vei, de svige ei.</p>
<p>Til en <hi rend="spaced">gammel</hi> Tyv skal en ny Strikke. S.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">gamle</hi> Vin er den bedste.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Kar vil gierne rinde. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Naade og nyt Venskab er ei at stole paa. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Mærker staae aldrig feil. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammelt</hi> Huus har dumme Vindver. S.</p>
<p>Naar der gaaer Ild i gamle Huse, er det farligere end i Nye. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Ovne bage og Brod. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammelt</hi> Træ giver god Ild. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Viser gaaer endnu bedst. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Folder er onde at slette. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Skade er ond at læge.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Synd gjør ny Skam. Ll.</p>
<p>Der skal meget til at fange en <hi rend="spaced">gammel</hi> Rotte.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Giæld er bedre end gammel Sag. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Giæld skal betales.</p>
<p>Kirken er et <hi rend="spaced">gammelt</hi> Huus, den staaer nok.</p>
<p>Der er ogsaa gamle Narre.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Mænds Sagn er sjelden usande. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Træer taale ei at flyttes.</p>
<p>Langt fra Skud gjør gamle Krigsfolk. S.</p>
<p>Immer leger Hvalp, mens gammel Hund vil. Ll.</p>
<p>Naar den gamle Hund giser, da skal man see ud. S</p>
<p>Det er ondt at lære gammel Hund at kure. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gamle</hi> Katte lakke og Mælk.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Ræv er ond at fange. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
<p><hi rend="spaced">Gammelt</hi> Træ har Fald ivente. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Læge og ung Bartskær! S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammel</hi> Ulv ændser ei Bonde-Skrig. S.</p>
<p>Naar de Gamle bliver gale, da bliver de det tilgavns.</p>
<p>Hvo længe lever, bliver gammel tilsidst.</p>
<p>Alle vil længe leve, men Ingen <hi rend="spaced">gammel</hi> hedde.</p>
<p>Fanden er gammel.</p>
<p>Gamle Støvere giør den bedste Jagt. S.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Gammel</hi> i et Huus er et godt Tegn. S.</p>
<p>Ingen er saa <hi rend="spaced">gammel</hi>, han tænker jo at leve et Aar. S.</p>
<p>End lever den Gamle, mens Gud vil. Ll.</p>
<p>Bliver du gammel, saa bliver du graa.</p>
<p>De <hi rend="spaced">gamle</hi> Stude har de stive Horn (og de unge Fugle har de bløde Neb.) S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gammelt</hi> Kiød er ondt at tygge.</p>
<p>Skiøn paa <hi rend="spaced">Gammen</hi> har ei Alle sammen. Ll.</p>
<p>Slaae Alvor paa <hi rend="spaced">Gammen</hi>! LI.</p>
<p>Hvem der tager sine <hi rend="spaced">Gaver</hi> igien, hans Børn bliver sorte.</p>
<p>Jeg priser alle <hi rend="spaced">Gaver</hi> uden Kølvehug. Ll.</p>
<p>Der kommer aldrig den Skade til Land, det er jo Nogen til Gavn.</p>
<p><hi rend="spaced">Giemt</hi> er ikke glemt.</p>
<p>Giem din Mund og giem din Ven! Ll.</p>
<p>Det er godt at gjemme, som ei æder Brød.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">gjemmer</hi> til Natten, <hi rend="spaced">gjemmer</hi> til Katten.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">gjemmer</hi> til Muus, som til Morgen <hi rend="spaced">gjemmer</hi>. Ll.</p>
<p>Glemt er gjengiældt Øre. Ll.</p>
<p>Kiender du ikke Giengiældelsens Ret!</p>
<p><hi rend="spaced">Gjenslag</hi> er ikke aflagt.</p>
<p><hi rend="spaced">Gjensti</hi> vorder tit Glipsti. Ll.</p>
<p>Gaae ikke Peer Gantes <hi rend="spaced">Gienvei</hi>!</p>
<pb facs="1845_5_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
<p>Gjort <hi rend="spaced">Gjerning</hi> staaer ikke til Ændring.</p>
<p>Gjort <hi rend="spaced">Gjerning</hi> er halv forsvart.</p>
<p>Villie og Magt gjør alle <hi rend="spaced">Gjerninger</hi>. LI.</p>
<p>Redskab og Vidskab gjør al <hi rend="spaced">Gierning</hi>. S.</p>
<p>Bær ikke for g <hi rend="spaced">lerrig</hi> paa Verden!</p>
<p><hi rend="spaced">Gierrig</hi> Kværn maler alle Slags Korn. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Gierrighed</hi> er en Rod til alt Ondt.</p>
<p>Skal det være <hi rend="spaced">Gilde</hi>, saa lad det være <hi rend="spaced">Gilde</hi>!</p>
<p>Det er et daarligt <hi rend="spaced">Gilde</hi>, hvor ingen Ting gaaer itu.</p>
<p>Det er Kudskene, der skal rose <hi rend="spaced">Gildet</hi>.</p>
<p>Grød og Fist er <hi rend="spaced">Gildes-Mad</hi>.</p>
<p>Man kan ske give bort Alt hvad man har.</p>
<p>Giv den, som beder!</p>
<p>Man giver hvad man har.</p>
<p>Det er saligere at give end at tage.</p>
<p>Han <hi rend="spaced">giver</hi> kun lidt, som tigger selv. S.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">giver</hi> tit mest, som mindst formaaer.</p>
<p>Man skal ikke give Bager-Børn Hvedebrod.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">giver</hi> til han tigger, skal staaes til han ligger.</p>
<p>Man bliver ei fattig af hvad man <hi rend="spaced">giver</hi> bort.</p>
<p>Man har Tak for hvad man <hi rend="spaced">giver</hi> bort, men kun et</p>
<p>Grin for hvad man lader sig narre fra.</p>
<p><hi rend="spaced">Giver</hi> du Ødeland, da giver du for dig selv fattig end ham rig. M.</p>
<p>Mangen En Stjæler Orm og <hi rend="spaced">giver</hi> Kallunet til de Fattige. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Giver</hi> Keiseren hvad Keiserens er (og Gud hvad Guds er!)</p>
<p>Man skal ei skue <hi rend="spaced">givet</hi> Hest i Munden, (den er god nok for det Kjøb.) Ll.</p>
<p>Giv Raat for ilde sødt' (Usødet.) Ll.</p>
<p>Fanden faaer ei Alt hvad man giver ham. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
<p>Korn <hi rend="spaced">giver</hi> Kage og Kiøbe-Brød Hunger. Ll.</p>
<p>Naar Stymperen <hi rend="spaced">giver</hi> Stakkelen, er der Glæde i Himlen. S.</p>
<p>Fugle og løst Folk at føde <hi rend="spaced">giver</hi> Mog sor Møde. S.</p>
<p>Der er kun lidt <hi rend="spaced">givet</hi> i hvad fattig Kone Spinder for. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Giver</hi> du Hesten Sporen, da giv ham ogsaa Tøilen! M.</p>
<p>Den er glad, som ei veed af Vaande. Ll.</p>
<p>Ruder ud! sagde <hi rend="spaced">Glar-Mesteren</hi>!</p>
<p>Unge Piger vil ikke begloes med <hi rend="spaced">Glar-Øine</hi>. S.</p>
<p>Naar Døren er lukt og Lyset slukt, da er den glemt, som ude er lukt.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">glemmer</hi> det Ene over det Andet.</p>
<p>Hvor man <hi rend="spaced">glemmer</hi> Noget, kommer man snart igjen.</p>
<p>Naar det er betalt, er det glemt.</p>
<p>Hvad man har laant, maa man aldrig <hi rend="spaced">glemme</hi> at bære igien.</p>
<p><hi rend="spaced">Glem</hi> ikke hvad du selv hedder!</p>
<p><hi rend="spaced">Glem</hi> ikke hvad du vilde sige!</p>
<p>Mølleren er aldrig saa fuld, at han glemmer at tolde,</p>
<p>(han tolder heller to Gange for en Feils Skyld). S.</p>
<p>Naar Hovedet er lægt, er Skurven glemt. S.</p>
<p>Han <hi rend="spaced">glemmer</hi> tit, som lukke skal, han glemmer ei, som stjæle vil. S.</p>
<p>Man skal glæde sig med de Glæde og græde med de Grædende.</p>
<p>Glæd dig ikke for tidlig!</p>
<p>Det er en <hi rend="spaced">Glæde</hi> at kiøre i Slæde, men det er en Vee at vælte i Snee.</p>
<p>Sorrig og Glæde de vandre tilhobe.</p>
<p><hi rend="spaced">Glæden</hi> er lig en flygtig Ven, som paa en Reise man finder.</p>
<p>Vorherre er en god Mand.</p>
<pb facs="1845_5_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
<p>Enhver er god for sig.</p>
<p>Der Snoer sig ogsaa en Aal fra en god Fisker. S.</p>
<p>Hvem der har en slem Mund, skal have en god Ryg-</p>
<p>Morgen-Naad og Aften-Rod er gode. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Gode</hi> Ord er Guld værd.</p>
<p>En god Horer gjør en god Svarer.</p>
<p>Slette Giemmer gjør <hi rend="spaced">gode</hi> Tyve. S.</p>
<p>Det er en god Bul, som Aret voxer paa Enden af. Ll,</p>
<p>God er rygende Harve og dryppende Møg-Vogn. S.</p>
<p>Et <hi rend="spaced">godt</hi> Ord finder et godt Sted.</p>
<p>Man faaer tit for et godt Ord hvad man ikke kan faae for Penge.</p>
<p>Ord kan vare saa gode, som rede Penge..</p>
<p>Et <hi rend="spaced">godt</hi> Træ bærer god Frugt.</p>
<p><hi rend="spaced">Godt</hi> (Ord) vinder glad Hjerte. Ll.</p>
<p>Flere end Ni og farre end Tre giør ikke et godt Lag. S.</p>
<p>Han ager godt Las i Gaard, som god Hustru faaer. Ll.</p>
<p>Træet er aldrig saa godt, at Æblet jo kan blive orm stukket. S.</p>
<p>Der er ikke saa godt et Stykke Kied, der er jo en Kiertel ved.</p>
<p>Nik er saa <hi rend="spaced">godt</hi> som Haandtag. S.</p>
<p>Hvem der ikke kan taale Ondt, kan heller ikke taale Godt.</p>
<p>Hvem der ikke vil med det <hi rend="spaced">Gode</hi>, han skal med det Onde.</p>
<p>Somme Folk giør aldrig Godt, naar de veed af det.</p>
<p>Det Gode varer sjelden lange.</p>
<p>Fisken har det <hi rend="spaced">godt</hi>, han kan drille, naar han vil. S.</p>
<p>Et Godt kaster ei andet ud. Ll.</p>
<p>Det er ikke for det <hi rend="spaced">Gode</hi>, naar man lægger Hestene i</p>
<pb facs="1845_5_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
<p>Det er <hi rend="spaced">godt</hi> at have en god Samvittighed.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">godt</hi> at have Noget tilgode (naar det er hos en vis Mand.)</p>
<p>Vel stemt er godt nok, men vel spilt er dog bedre. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Godt</hi> Taal fik aldrig ond Ende. S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">godt</hi>, der er Løgn til.</p>
<p>Hvor godt Folk er, kommer godt Folk til.</p>
<p>Grønt Saar er saa <hi rend="spaced">godt</hi> som gammelt. Ll.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">godt</hi> at være kommet af Godt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Godt</hi> Heste-Kiøb gjør daarligt Ridende.</p>
<p><hi rend="spaced">Godt</hi> at sidde i Rorene og stiære Piber. S.</p>
<p>Det er godt at være Præst om Paasken, Barn i Fasten, Bonde om Julen og Fol om Høsten. Ll.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">godt</hi> at være Barn om Julen.</p>
<p>Hvem der smører godt, han kiører <hi rend="spaced">godt</hi>.</p>
<p>Det var godt at Stakke fik ingen Hale. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Graa</hi> Haar er Grav-Blomster. Ll.</p>
<p>Æselet bliver <hi rend="spaced">graat</hi> i Moders Liv.</p>
<p>Der findes mange <hi rend="spaced">Graa</hi>, men faa Vise. S</p>
<p><hi rend="spaced">Grin</hi> ad Fanden, ei ad Folk!</p>
<p><hi rend="spaced">Grisen</hi> er gierne, hvor den har fuldt op. S.</p>
<p>Man maa lade meget gaae igiennem det <hi rend="spaced">grove</hi> Sold.</p>
<p><hi rend="spaced">Grove</hi> Karle skal have grov Kost.</p>
<p>Mangen En maa græde iaar, for de loe ifjor.</p>
<p>Den Døde <hi rend="spaced">græder</hi> tit over den Levende. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Grædende</hi> Barn giør sjungende Amme. S.</p>
<p>Terne sætter Haand under Kind og <hi rend="spaced">græder</hi> for Graaskind. Ll.</p>
<p>Mange maatte ligesaa gierne <hi rend="spaced">græde</hi>, som Synge, naar</p>
<p>det ikke var for deres Vines Skyld.</p>
<p>Kiællingen <hi rend="spaced">græd</hi>, for hendes Velling blev til Grød.</p>
<p>Man kan ogsaa <hi rend="spaced">græde</hi> med tørre Mine.</p>
<pb facs="1845_5_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
<p>Hvem Gud giver et Embede, giver han ogsaa Forstand.</p>
<p>Gud kræver ei meer end Han har givet.</p>
<p>Mennesket spaaer, men Gud raa'er.</p>
<p>Alting staaer i <hi rend="spaced">Guds</hi> Haand.</p>
<p>Hav Gud sor Vine!</p>
<p>Det er ikke Alt Guld, som glimrer.</p>
<p>Morgen-Stund har Guld i Mund.</p>
<p>Den grader ei for Guld, forn aldrig Guld eiede.</p>
<p>Guld er Gulv, selv paa Skiøge og Tyv. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Guldet</hi> ligger i Bjerget og Skarnet paa Gaden. S.</p>
<p>Naar man skraber <hi rend="spaced">Guldet</hi> af, griner Træet frem. S.</p>
<p>Man skal ikke forgylde hvad ei Guld er værdt. Ll.</p>
<p>Et Asen med Guld beladt vinder faste Stæder. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Guld-Nøglen</hi> lukker alle Porte op. S.</p>
<p>Forlangt fra Herre-Gunst fryser man og fornær brænder man sig. S.</p>
<p>Har man ei Gunst, da hjelper ingen Konst. S.</p>
<p>Ord og Penge skal være <hi rend="spaced">gængse</hi>. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Haabet</hi> beskæmmer ikke.</p>
<p>Man lever i <hi rend="spaced">Haabet</hi> (sagde Katten ved Madskabet.)</p>
<p>Saa længe der er Liv, er der Haab.</p>
<p>Man skal altid <hi rend="spaced">haabe</hi> det Bedste (det Onde kommer af sig selv.) S.</p>
<p>Jeg sælger ikke mit <hi rend="spaced">Haab</hi> for hundrede Mark. Ll.</p>
<p>Vorherre har sin <hi rend="spaced">Haand</hi> i Alting.</p>
<p><hi rend="spaced">Haand</hi> skal <hi rend="spaced">Haand</hi> faae eller Mund meensværge. Ll.</p>
<p>Den ene <hi rend="spaced">Haand</hi> vasker den Anden.</p>
<p>Den høire <hi rend="spaced">Haand</hi> har Sliddet og den Venstre faaer Ringene. M.</p>
<p>Husk, du har <hi rend="spaced">Hænder</hi> paa Skaftet!</p>
<pb facs="1845_5_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
<p>Det er to daarlige <hi rend="spaced">Hænder</hi>, der ei kan fede een Mund. S.</p>
<p>Man skal ikke skue Hund paa <hi rend="spaced">Haar</hi>.</p>
<p>Et <hi rend="spaced">Haar</hi> og Andet giør Bonden skaldet. Ll.</p>
<p>(Det er haarde Halse, som) har <hi rend="spaced">Haar</hi> paa Tænderne.</p>
<p><hi rend="spaced">Haardt</hi> imod <hi rend="spaced">Haardt</hi> (sagde Kjællingen, hun satte sin Vag mod Kirke-Muren.)</p>
<p>To <hi rend="spaced">haarde</hi> Stene maler ikke godt.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">haardere</hi> end Steen at tage hvad ei er til. Ll.</p>
<p>Tag ikke det Bløde med det <hi rend="spaced">Haarde</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Had</hi> er hundsk. Ll.</p>
<p>Had begraver de Levende og opgraver de Døde. S.</p>
<p>Frit Mod er halv Tæring og Haab er halv Føde. Ps.</p>
<p>Halvt Huus, <hi rend="spaced">halvt</hi> Helvede. S.</p>
<p>Lys er halv Stalbroder. S.</p>
<p>God Rygt er Hestens halve Foder. S.</p>
<p>To <hi rend="spaced">Halve</hi> gjør ikke altid en Heel.</p>
<p>Bedre er <hi rend="spaced">halvt</hi> Brod end Intet. S.</p>
<p>Heller dele halvt end miste Alt. S.</p>
<p>Halve Forholds-Regler due til ingen Ting.</p>
<p>Man skal ikke lade Narre see <hi rend="spaced">halvgjort</hi> Arbeide.</p>
<p><hi rend="spaced">Halvgjort</hi> Arbeide skal man hverken love eller laste. Ll.</p>
<p>Man maa ogsaa forstaae en <hi rend="spaced">halvkvæden</hi> Vise.</p>
<p><hi rend="spaced">Halv-Skrattes</hi> Tale har Hverken Hoved eller Hale. Ll.</p>
<p>Spil ikke paa din <hi rend="spaced">Hals</hi>!</p>
<p>Der synkes meget Godt for <hi rend="spaced">Hals</hi>. S.</p>
<p>Det er et godt <hi rend="spaced">Handværk</hi> der foder sin Mand.</p>
<p>Man faaer at gaae i de Klæder, man har.</p>
<p>Man veed hvad man har, men ikke hvad man faaer.</p>
<p>Skaf dig Noget, saa har du Noget!</p>
<p>Man bruger hvad man har.</p>
<p>Man kan nok faae Has paa det Lidt, man har.</p>
<pb facs="1845_5_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
<p>Tugt har Ære og Tro har Brod. kl.</p>
<p>Skov har Øren og Mark har Øine. Ll.</p>
<p>Eet er at <hi rend="spaced">have</hi> Ret, et Andet at faae Ret.</p>
<p><hi rend="spaced">Hare</hi> og Faar er ikke eens kiørt i Gaard.</p>
<p><hi rend="spaced">Hastværk</hi> er Lastværk (sagde Uglspil, han havde været tre Dage ude at laane Gjær og faldt over Dørtærskelen.)</p>
<p><hi rend="spaced">Hastværk</hi> duer kun til at fange Lopper.</p>
<p>Der groer Græs, som hegnet er. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Vei heller</hi> Maanen end alle Stjerner! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> den første Vrede end den Sidste.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> ungt Barn end gammelt Skarn.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> eneste Barn end eneste Heft. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> døe med Ære end leve med Skam.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> fri Mands Død end evigt Fængsel. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> Noget harsk end Alt færst. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> laane en Gal sine Klæder end en Negen. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> saaret end syg. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> Vable paa Haand end Knude paa Hals. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> Meget tilgode end Alt optaget.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> død end raadvild.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> stryge sine Landsmænds Sko end Udlændingers Fod. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> lokket Datter end hængt Søn. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Heller</hi> stilles ad end bygge paa Helvede sammen.</p>
<p>Regner det ikke her, saa regner det hist. Ps.</p>
<p>Hist op og her ned, og Sommer kommer til Pindsdag.</p>
<p>Alle vil <hi rend="spaced">Herrer</hi> være, Ingen vil Sækken bære. S.</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">Herre</hi> være eller Herre tjene.</p>
<p>Hvo tidlig vil være <hi rend="spaced">Herre</hi>, bliver længe Svend. Ll.</p>
<p>Man maa være <hi rend="spaced">Herre</hi> i sit Huus.</p>
<p>Vor <hi rend="spaced">Herre</hi> sidder overlig og seer nederlig. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
<p>Tjeneren er ikke bedre end <hi rend="spaced">Herren</hi>.</p>
<p>Som <hi rend="spaced">Herren</hi> er, saa følge ham Svende.</p>
<p>Det er godt at være sin egen <hi rend="spaced">Herre</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Herre-Breve</hi> skal man læse to Gange. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Herre-Ben</hi> er Herre-Bud. S.</p>
<p>Man skal æde med <hi rend="spaced">Herre-Børn</hi>, men ei lege med dem. S.</p>
<p>Man kan ogsaa fætte en <hi rend="spaced">Herre-Gaard</hi> overstyr.</p>
<p>Fire Skilling er dog ingen <hi rend="spaced">Herre-Gaard</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Herre-Hum</hi> har meget paa sig. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Herre-Hylde</hi> er nem at spilde. M.</p>
<p>Den bedste Hest kan Snuble paa fire Been, sagtens da Folk paa To.</p>
<p>Kiendte <hi rend="spaced">Hesten</hi> sin Styrke, lod han sig ikke styre.</p>
<p>Hofmands <hi rend="spaced">Hest</hi> kommer ogsaa til Harven. Ll.</p>
<p>Hvo som altid vil <hi rend="spaced">hevne</hi> sin Harm, han bliver tit baade usel og arm. Rk.</p>
<p>Vær ikke for <hi rend="spaced">hidsig</hi> paa Kaalen, du kunde let brænde dig!</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">Hjelp</hi> til Guds <hi rend="spaced">Hjelp</hi>.</p>
<p>Da Haren stredes med Ørnen, kaldte hun Ræven til Hjelp. M.</p>
<p>Ror Haand og Fod, saa <hi rend="spaced">hjelper</hi> dig Gud! S.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">hjelpe</hi> sig med Lidt.</p>
<p>Item <hi rend="spaced">hjelper</hi> ogsaa til en Præken.</p>
<p><hi rend="spaced">Hielp</hi> er god, undtagen i Grødfadet. S.</p>
<p>Ondt at <hi rend="spaced">hjelpe</hi> af Dynen i Halmen. Ll.</p>
<p>Mangen En <hi rend="spaced">hjelpes</hi> af Asken i Ilden.</p>
<p>Den bliver vel hjulpet, som Gud vil <hi rend="spaced">hjelpe</hi>. Ll.</p>
<p>Hjemme er Hund djærvest. Ll.</p>
<p>Naar Alt er frist, er Hjemmet bedst.</p>
<p>Hjemme er bedst at hvile. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
<p>Kom til mig i Morgen, saa er jeg ikke <hi rend="spaced">hjemme</hi>!</p>
<p>Godt nok at tale med en Mand, naar han er <hi rend="spaced">hjemme</hi>.</p>
<p>Hvem der vil sidde godt og ligge godt, skal blive <hi rend="spaced">hjemme</hi>.</p>
<p>Saa er Barn i By, som hjemme lært.</p>
<p>Spillemanden har det varst <hi rend="spaced">hjemme</hi>.</p>
<p>Vrister Hjemmel, da brister ei Strikke. S.</p>
<p>Hvad der kommer fra <hi rend="spaced">Hjertet</hi>, gaaer til <hi rend="spaced">Hjertet</hi>.</p>
<p>Giør ingen Røverkule af dit <hi rend="spaced">Hjerte</hi>!</p>
<p>Bær ikke <hi rend="spaced">Hjertet</hi> paa Tungen, men Tungen i <hi rend="spaced">Hjertet</hi>! M.</p>
<p>Gud feer paa <hi rend="spaced">Hjertet</hi>.</p>
<p>Der kan ogsaa sidde Fløiels <hi rend="spaced">Hjerter</hi> under Vadmels-Kofter. S.</p>
<p>Man maa have <hi rend="spaced">Hjertet</hi> paa det rette Sted (og ikke i Buxerne).</p>
<p>Man sætte <hi rend="spaced">Hjerte</hi> for, man sætte <hi rend="spaced">Hjerte</hi> bag, en Tyv er dog en Tyv, det er en afgjort Sag.</p>
<p>Hvem kiender en Moders Hjerte!</p>
<p>Faure Ord fryde <hi rend="spaced">Hjertet</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Hjertet</hi> er bedrageligt.</p>
<p>Fra <hi rend="spaced">Hjertet</hi> gaaer Livet ud.</p>
<p>Til et godt Hjerte-Lag skal et godt Hande-Lag. M.</p>
<p>Himmel og Jord skal forgaae.</p>
<p>Der er ogsaa baade <hi rend="spaced">Himmerig</hi> og Helvede paa Jorden.</p>
<p>Uden I bliver som Børn, kommer I ikke i <hi rend="spaced">Himmeriges</hi> Rige.</p>
<p>Man kloder sig ikke ind i <hi rend="spaced">Himmerig</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Hittet</hi> er halv Stjaalet, uden lovlig oplyst. S.</p>
<p>Hittet Vognkiep taber sig Selv. S.</p>
<p>En ond <hi rend="spaced">Hitter</hi> er ikke bedre end en Tyv. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hof-Kagen</hi> er enten blank eller brændt. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
<p><hi rend="spaced">Hof-Folk</hi> er som Regnepenge (de har kun Navne-Værdi). S.</p>
<p>Det er forlorent hvad til <hi rend="spaced">Hove</hi> bæres. Ll.</p>
<p>Der tjener Ti til <hi rend="spaced">Hove</hi> for een Mands Lykke. M.</p>
<p>Hver skal med sit Held til <hi rend="spaced">Hove</hi> ride. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hold</hi> fast paa hvad du har!</p>
<p>De <hi rend="spaced">holder</hi> Alle med den Stærkeste.</p>
<p>Mange <hi rend="spaced">holder</hi> med En, saalænge der er et heelt Sidebeen i ham.</p>
<p>Det er ikke værdt at <hi rend="spaced">holde</hi> paa hvad man har Ondt af.</p>
<p>Det er hver Mand Hæder fuldstor, at han <hi rend="spaced">holder</hi> fast sine Eder og Ord. Rk.</p>
<p>Hvad man lover skal man <hi rend="spaced">holde</hi>.</p>
<p>Loven er ærlig, men <hi rend="spaced">Holden</hi> besværlig.</p>
<p><hi rend="spaced">Hold</hi> dine Øine hos dig selv!</p>
<p><hi rend="spaced">Hold</hi> dine Fingre fra Andres Breve!</p>
<p>Hug er holdne Vare</p>
<p><hi rend="spaced">Hold</hi> Blaar fra Ils og Ungdom fra Spil! s.</p>
<p>Man skal heller gaae til <hi rend="spaced">Hovedet</hi> end til Halen.</p>
<p>Det er bedst at lægge sit <hi rend="spaced">Hoved</hi>, hvor man kan tage det igien.</p>
<p>Den Gaas, <hi rend="spaced">Hovedet</hi> er af, lækker aldrig mere.</p>
<p>Fisken begynder at stinke fra <hi rend="spaced">Hovedet</hi>. S.</p>
<p>(De <hi rend="spaced">kommer</hi> ikke langt) som altid vil igiennem med Hovedet.</p>
<p>Hvem der staaer paa Halsen, er <hi rend="spaced">Hovedet</hi> nærgaaende. Ll.</p>
<p>Det er en slem Haand, der ei vil sit <hi rend="spaced">Hoved</hi> værge.</p>
<p>(Haand er Hoveds fødte Værge). Ll.</p>
<p>Hvad hjelper det, naar <hi rend="spaced">Hovedet</hi> er af, at man hytter Skindet? S.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Hovedet</hi> værker, da værker alle Lemmer. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
<p><hi rend="spaced">Hovedet</hi> er den synderligste Part.</p>
<p>Det er ondt at sætte <hi rend="spaced">Hoved</hi> paa Folk, som Intet har.</p>
<p>Der er ogsaa <hi rend="spaced">Skabilken-Hoveder</hi>.</p>
<p>Hvem der ikke har det i <hi rend="spaced">Hovedet</hi>, skal have det i Benene.</p>
<p>Jeg hader en <hi rend="spaced">hukommen</hi> Lagsbroder. S.</p>
<p>Veed du et <hi rend="spaced">Hul</hi>, saa veed jeg en Pind.</p>
<p>Jeg kan sige dig en Glose, der er Hul paa din Hose.</p>
<p>Kast <hi rend="spaced">Hund</hi> i Jordans Flod, det bliver Hund, som før. Ll.</p>
<p>Det staaer ikke til <hi rend="spaced">Hunde</hi> at Hors døer. Ll.</p>
<p>Lille Hund hedder længe Rakke (Hvalp.) Ll.</p>
<p>Hvem der gaaer i Seng med <hi rend="spaced">Hunde</hi>, staaer op med Lopper. S</p>
<p>Det er en daarlig Herregaard, som <hi rend="spaced">Hundene</hi> har ædt Bønderne fra.</p>
<p>Hvad Forskjel er der paa en <hi rend="spaced">Hund</hi> og en Bogtrykker?</p>
<p>Vorherre hører ikke <hi rend="spaced">Hun Ve-Bøn ner</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Hunger</hi> er et haardt Sværd.</p>
<p>Den Mætte veed ikke hvad den <hi rend="spaced">Hungrige</hi> lider.</p>
<p>Kiernemælks-Valle og mullent Brod lædsker og tit for</p>
<p><hi rend="spaced">Hungers</hi> Nod. Ps.</p>
<p>Det er godt at have Huus over Hovedet.</p>
<p>Uden Gud bygger Huset, arbeider de forgiæves, som bygge derpaa.</p>
<p>Splidagtige Huse forfalder.</p>
<p>Ingen svarer saa høi en <hi rend="spaced">Huus-Leie</hi>, som Vien. Ll.</p>
<p>For <hi rend="spaced">Huus-Tyve</hi> kan Ingen lukke.</p>
<p>Vorn og smaa Hunde huske længe.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> du ikke kan huse, faaer du sætte i Hæs!</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> kommer det Smør ved, hvad Kaalen bliver feed af?</p>
<pb facs="1845_5_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> giør man itte sor Kone og Børns Skyld!</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> man ikke er, kan man blive.</p>
<p>H<hi rend="spaced">v</hi>ad er vi, naar Vorherre rører ved os!</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> gjør Hest i Ager uden at bide af Ar og moge i Stubben! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> vil Spurv i Trane-Dands!</p>
<p><hi rend="spaced">Hvad</hi> ei kiendes paa Graat, sees grandt paa Sort. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> kan for Ulykker, naar Huset er fuldt?</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der gaaer i By at bage, mister baade Kul og Kage. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> vil lukke det Øie, Gud under at see? Ll.</p>
<p>Naar Gud er med os, hvem kan da være imod os?</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> kan vide Alting?</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> kan tanke paa Alting?</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der blæser ad Ilden, faaer Gnisterne i Øinene. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der hælder Vand over Hovedet, faaer det let i Ærmet. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der har god Mad, faaer den nok spist.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der har Bold og Kiep, faaer nol Stalbroder. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der Hvisler i Morke, har Skielmen bag Vret.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der frikiender den Skyldige, fordommer den Uskyldige. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der ikke vil gaae op ad Trappen, kommer ei paa Salen. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der vil være sikker, maa ei vare for tryg. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der vil vare klog paa Himmelens Lob, bliver let en Nar paa Jorden.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der har et gult Haar, vil have det kruset.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der forgaber sig i Lokker, er let hildet. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> ei staaer til at raade, staaer ei til at hjelpe.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der faaer Penge, høster Armod.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> vil hugge sin Nase i Steen?</p>
<pb facs="1845_5_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der ikke Seer sig for, maa tage Skabe for Hjemgiæld.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> Intet vover, han Intet vinder.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi>, sagde den gamle Muus, vil hænge Bjelden paa Katten? S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der sover, synder ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der vil være med i Legen, faaer Noget af Stegen.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> der har sin Næse allevegne, faaer den let i Klemme.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvem</hi> veed Peer Paarses Lykke?</p>
<p>Det er itte <hi rend="spaced">hver</hi> Dag Bage-Dag.</p>
<p>Ikke <hi rend="spaced">hver</hi> Mand har Høg paa Hand. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hver</hi> Mand, sin Lyst!</p>
<p><hi rend="spaced">Hvert</hi> Liv sin Lyst, hver Lyst sin Lov. M.</p>
<p>Lad <hi rend="spaced">hver</hi> Dag have sin egen Plage!</p>
<p><hi rend="spaced">Hver</hi> er hæd, som han er klæd (sagde Skruptudsen hun sprang op af Fløde-Bytten.) Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hver</hi> Ting har sin Tid.</p>
<p><hi rend="spaced">Hver</hi> Ting paa sit Sted (og Natpotten i Skabet,) S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvert</hi> Land har sin Skis.</p>
<p><hi rend="spaced">Hver</hi> den Fyrste, sin Krone bær, bør den at give, som tørvtig er. Rk.</p>
<p>Somt er for godt at gaae <hi rend="spaced">hverdag</hi> med.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvermands</hi> Ven, <hi rend="spaced">Hvermands</hi> Nar.</p>
<p>Den Steen bliver vaad, som <hi rend="spaced">Hvermand</hi> spytter paa. Ll.</p>
<p>Hvem der bygger efter <hi rend="spaced">Hvermands</hi> Raad, han faaer et kroget Huus. S.</p>
<p>Der lommer isse <hi rend="spaced">hvert</hi> Aar Hval til Lande. Ll.</p>
<p>(Et daarligt Faar,) der kan <hi rend="spaced">hverken</hi> bræge eller faae Lam.</p>
<pb facs="1845_5_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
<p>Lunken er hverken kold eller varm.</p>
<p>(Smagløst er) hvad der har hverken Saft eller Kraft.</p>
<p>Et daarligt Træ,) som duer hverken at age eller bage ved.</p>
<p>(Den er forarmet,) som har hverken at bide eller brænde.</p>
<p>(Et flaut Saar,) som er hverken hugget eller stukket.</p>
<p>Man skal Hverken holde med Brud eller Beller.</p>
<p>Somme Folk er hverken det Ene eller det Andet.</p>
<p>Vild dig ikke ind, du er hvid, fordi Nogen er kulsort. M.</p>
<p>Hvem der hvidsker, han lyver.</p>
<p>Somme Folk hvidsker, som det regner i Skræppe.</p>
<p>Ore hviler, mens (den) Anden aages. Ll.</p>
<p>Husleie og Rente hviler aldrig. S.</p>
<p>Den hviler to Gange, som paa Steen Hviler. Ll.</p>
<p>Hvilken Finger, man skiær sig i, saa bløder det. S.</p>
<p>Hvo Fanden skiber, maa føre ham over. S.</p>
<p>Hvo Fanden vil slaae, skal have Fingre af Staal. Ll.</p>
<p>Hvo ei ud sætter, ei op trækker S.</p>
<p>Hvo som haver af Alderen mest, han bør være i Netten bedst. Rf.</p>
<p>Hvo som haver en Tjener huld, giver hannem baade Sølv og Guld! Rk.</p>
<p>Hvo leve vil foruden Straf, maa ligne hvad han er kommet af! Rk.</p>
<p>Hvor er den Snee, som faldt ifjor?</p>
<p>Hvor Gud skaber Munde, skaber Han ogsaa Mad. Ll.</p>
<p>Hvor de binder Bjørnen, der bider han.</p>
<p>Hvor Træet falder, der skal det ligge.</p>
<p>Stik Fingeren i Jorden, og lugt, hvor du er!</p>
<p>Hvor der handles Noget, der spildes Noget.</p>
<pb facs="1845_5_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
<p>Man holder sig gierne til, <hi rend="spaced">hvor</hi> der vanker Noget.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> Aadselet er, forsamles Ørnene.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> der er Ære, er Tugt, hvor der er Fred, er Frugt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> end Heiren flyver, forer den sin Hale med. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> I har drukket jert ØI, kan I spilde jer Bærme.</p>
<p>Den veed bedst <hi rend="spaced">hvor</hi> Skoen trykker, som har den paa.</p>
<p><hi rend="spaced">Ihvor</hi> man tager paa Tidselen, saa stikker den. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> man har faaet sin Bane (Skade) maa man søge sin Bod (Opreisning).</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> Skatten er, vil Hjertet være.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> Træet falder, vanker de bedste Spaaner.</p>
<p>Det som Ingen veed, <hi rend="spaced">hvor</hi> er støiet eller fløiet (det fløi bort med Vildgiæssene).</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> der er Hjerte-Rum, er ogsaa Senge-Rum.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> Musen o Katten giør baade eet, der pleier god Bonde at tabe. Rk.</p>
<p>Der er Ingen tilsammen viet uden Munken og hans Jakke, Hofmand rider og Hofmand bier, <hi rend="spaced">hvor</hi> han kan tjene til Takke. Kv.</p>
<p>Immer kommer Vand, <hi rend="spaced">hvor</hi> været haver. Ll.</p>
<p>Kast mig <hi rend="spaced">hvor</hi> du vil, sagde Odderen, kun ikke i Vandet! Ll.</p>
<p>Ondt i Huse, <hi rend="spaced">hvor</hi> Ingen er Kuse (Kyse) (men tigange værre, <hi rend="spaced">hvor</hi> hver er Herre.) Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvor</hi> man lægger en Tende Rug, kan man ikke lægge en Tende Havre.</p>
<p>Det kiender paa Benet, <hi rend="spaced">hvor</hi> Hosen er hullet. Ll.</p>
<p>Der spørges ikke, <hi rend="spaced">hvor</hi> man kom sammen, men <hi rend="spaced">hvor</hi> man skiltes ad. S.</p>
<p>Man spørger, <hi rend="spaced">hvordan</hi> Noget! er gjort, ikke hvor længe du har været om det.</p>
<pb facs="1845_5_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
<p><hi rend="spaced">Hvorfor</hi> fik kullet Ko ingen Horn?</p>
<p>Barnet klager nok, det faaer Hug, men siger ikke <hi rend="spaced">hvorfor</hi>. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvorlangt</hi> er der fra Fastelavn til Kiøbenhavn, naar man følger Gjærdet?</p>
<p><hi rend="spaced">Hvorlænge</hi> var Adam i Paradis?</p>
<p>I <hi rend="spaced">hængt</hi> Mands Huus man ei om <hi rend="spaced">hængte</hi> Folk maa tale.</p>
<p>Hvem der vil hænge sig, finder nok en Strikke.</p>
<p>Man kan sagtens finde en Krog at <hi rend="spaced">hænge</hi> sin Hat paa.</p>
<p><hi rend="spaced">Høflighed</hi> kofter ingen Penge.</p>
<p>Er Du Høg, saa tag ikke vore Høns!</p>
<p>Høi i Sæde, grant i Sigte. M.</p>
<p>Sat ikke dit Lys sor høit, om Taanden skal skjules! M.</p>
<p>Torden staaer snarest ned i de <hi rend="spaced">høieste</hi> Taarne. M.</p>
<p>Der er Hei over Høi.</p>
<p>Naar man spænder Buen for <hi rend="spaced">høit</hi>, da brister den.</p>
<p>Høit er Herre-Bud, men høiere Guds Bud.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">høit</hi> vil klyve, salder ofte ned.</p>
<p>Han sidder høit, som deler Jord. S.</p>
<p>Hævd gjør Hest og ei høi Stald. S.</p>
<p>Skinken Hænger aldrig saa <hi rend="spaced">høit</hi>, at Hunden venter sig jo Skanken. Ll.</p>
<p>Ingen Fugl flyver saa <hi rend="spaced">hvit</hi>, den maa jo søge Føden lavt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Høit</hi> paa Pald (Bænk), nær ved Fald. Ll.</p>
<p>Man sidder sjelden magelig paa høie Stole. S.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">høieste</hi> Bjerg at lomme over, er Dørtærskelen. S.</p>
<p>Jo <hi rend="spaced">høiere</hi> Bjerge, des dybere Dale. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Høirøstede</hi> Kvinder skal man bruge til at forjage Krigshære med.</p>
<pb facs="1845_5_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
<p>Saa lever Høne af sit Skrab, som Love af sit Rov. Ll.</p>
<p>Vil Ægget lære <hi rend="spaced">Hønen</hi>?</p>
<p>Det varde ikke længe, fra Høns fløi op, til de fløi ned igien.</p>
<p>Af Lidt og Lidt sanker <hi rend="spaced">Høne</hi> Æg.</p>
<p>Man maa vide, hvad man gjør, naar man vander sine <hi rend="spaced">Høns</hi>.</p>
<p>Hør ret og svar ret!</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">hore</hi> meget, førend Ørene gaaer af.</p>
<p>Hør, før du svarer!</p>
<p>Hvad Vret ei hør, det Hjertet ei ror.</p>
<p>Saa lever <hi rend="spaced">Høvding</hi> af Rov, som Høg af Klo. Ll.</p>
<p>Mit Ja er ligesaa godt, som dit Nei.</p>
<p>Ja og Nei er den lange Tratte. Ll.</p>
<p>Pigens Nei er Ungersvendens Ja. S.</p>
<p>Du skal <hi rend="spaced">Ilden</hi> rage om du vil Venner varme. Ll.</p>
<p>Da er <hi rend="spaced">Ilden</hi> god inde, naar Huusegel (Jistap) Hænger ude. Ll.</p>
<p>kag <hi rend="spaced">Ild</hi> paa Haand eller Haand paa Ild, det svier til Hand og ei til Brand. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Ilden</hi> er en god Tjener, men en stem Herre. S.</p>
<p>Tyven levner Noget, men <hi rend="spaced">Ilden</hi> Intet.</p>
<p>Det er ilde, at vare mellem to Ilde. Ll.</p>
<p>Man giver Ild bort i Helvede, her laaner man den kun ud.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Ilden</hi> er ude, bliver Asken kold.</p>
<p>Man gjør ikke <hi rend="spaced">Ild</hi> saa lavt paa Jord, at jo Røgen slaaer i Sky. S.</p>
<p>Der gaaer ikke Røg af en Brand, uden der har været <hi rend="spaced">Ild</hi> i den.</p>
<p>Vogter Lys og <hi rend="spaced">Ild</hi>!</p>
<pb facs="1845_5_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
<p>Man maa taale Negen for <hi rend="spaced">Ildens</hi> Skyld. S.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Ild</hi> sattes, han lede i Asken! Ll.</p>
<p>Giæk-<hi rend="spaced">Ilden</hi> forfører Folk om Natten og smukke Kvinder om Dagen. S.</p>
<p>Hvad man elsker ret, gaaer man i <hi rend="spaced">Ilden</hi> for.</p>
<p>Immer groer gangende Fod og svelter siddende Krage. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Indbildning</hi> er værre end Pestilens.</p>
<p><hi rend="spaced">Indtægt</hi> maa svare til Udgift.</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> bliver lastet, før han skal giftes, eller rost for han er død.</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> døer af Trudsel. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> veed, hvo hinanden arver. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> stumper, uden han ager. S.</p>
<p>Den kan bedst med Harm, som <hi rend="spaced">ingen</hi> har. S.</p>
<p>Der er ingen Bjelker under Isen.</p>
<p>Æggene i Panden, saa bliver der <hi rend="spaced">ingen</hi> Unger af. S.</p>
<p>Siden Ruus kom op, er Ingen fuld. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> Vise til Ende, ingen Mand til Ægte. S.</p>
<p>Det er ingen Sag at bande Kongen i Ovnen (staae Kneps i Lommen).</p>
<p><hi rend="spaced">Ingen</hi> er bedre til Degn end en assat Præst.</p>
<p>Giæs bider ingen Næve. M.</p>
<p>Hvem der drikker om Natten og sover om Dagen, er <hi rend="spaced">Ingen</hi> iveien. M.</p>
<p>Hvor der er ingen Klage, er ingen Sag.</p>
<p>Hvor Ingen falder, staaer heller Ingen op.</p>
<p>Aftensyg Kone og morgenmullet Veir har <hi rend="spaced">Intet</hi> at betyde. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Intet</hi> er godt i Øie, men ondt i Mave. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Intet</hi> Slot, eller stad og Land, kan være saa fast</p>
<pb facs="1845_5_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
<p>med Mur eller Vand, at, om det ei vel i Vare tag's, det maa jo let overvindes strax. Rk.</p>
<p>Hvor <hi rend="spaced">Intet</hi> er, har Keiseren sin Ret forloret.</p>
<p>At tigge Brod og fælge, er <hi rend="spaced">Intet</hi> at tabe paa. S.</p>
<p>Hvad faaer man for <hi rend="spaced">Intet</hi> i denne Verden (uden Luns og lange Negle)?</p>
<p>Man maa ogsaa blæse til Jagt, hvor <hi rend="spaced">Intet</hi> fanges. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Intet</hi> er saa godt, at man jo skal frygte, og <hi rend="spaced">Intet</hi> saa ondt, at man jo skal haabe. S.</p>
<p>Lyster dig <hi rend="spaced">Intet</hi>, saa brøster dig heller Intet. M.</p>
<p>Vi har Intet indfort i Verden, derfor kan vi heller ikke udfore Noget.</p>
<p><hi rend="spaced">I o</hi> stærkere Hesten lober, des kortere bliver Milen. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> rigere, jo kargere, jo ældre, jo argere. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer, jo bedre.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> før, jo heller.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer man har, des meer vil man have.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> høiere paa Dagen, jo mere Nyt.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> større Skielm, jo bedre Lykke.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer man ynker Barnet, des meer græder det.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> federe Græsgang, des grovere Oxer. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> bedre Jord, des slettere Veie. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer man sover, des meer man vil.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer man drikker, des meer tørster man.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> bedre Ild, des mindre Rog. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> meer det koster, des bedre Smager det.</p>
<p><hi rend="spaced">Jo</hi> bedre Jord, des mere Ukrud. S.</p>
<p><hi rend="italic">Det er bedst at blive ved Jorden</hi>.</p>
<p>Af Jord est du kommet, til <hi rend="spaced">Jord</hi> skal du blive.</p>
<p>Somme faaer aldrig <hi rend="spaced">Jord</hi> nok, fer de faaer Munden fuld.</p>
<p><hi rend="spaced">Kaalen</hi> skal man blade, ikke ruske. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
<p>Saa er Konen, som <hi rend="spaced">Kaalen</hi>, hun laver. Ll.</p>
<p>Hvem der ikke vil have min <hi rend="spaced">Kaal</hi>, skal heller ikte have mit gode Ko-Kiød.</p>
<p><hi rend="spaced">Kaal</hi> og Knur er ond Aftensmad. S.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">kan</hi> ikke baade blæse og have Meel i Mund.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">kan</hi> ikke meer end man <hi rend="spaced">kan</hi>.</p>
<p>En Skielm giør meer end han <hi rend="spaced">kan</hi>.</p>
<p>Man kan ikke plukke Haar af den Skaldede.</p>
<p>Naar man giør hvad man kan, da er man uskyldig (som Barnet i Vuggen).</p>
<p>Somme Folk kan faae Alt hvad de peger paa.</p>
<p>Af klottet Føl kan blive Heft (as usel Pebling og en Præst).</p>
<p>Kan du ikke gloe, saa kan du gabe (og Munden er ligesaa stor som begge Vinene).</p>
<p>Kast paa Krog og Hold, om du kan. Ll.</p>
<p>Karl er den, som gjør <hi rend="spaced">Karls</hi> Gierning.</p>
<p>Man maa være <hi rend="spaced">Karl</hi> for sin Hat.</p>
<p>Katten Mer Bytten for Mælkens Skyld. S.</p>
<p>Hvem der pleier med <hi rend="spaced">Katte</hi>, skal harve med Muus. S.</p>
<p>En Kat maa see paa en Konge, sagtens jeg paa din Hjord-Unge.</p>
<p><hi rend="spaced">Katte-Børn</hi> vil gierne tage Muus. S.</p>
<p>Den er klog paa <hi rend="spaced">Katte-Død</hi>, som har Tarmene om Halsen.</p>
<p>Slaaes og kysses, det er <hi rend="spaced">Kieltringe-Liv</hi>.</p>
<p>Kiæk er den, som <hi rend="spaced">kiender</hi> ingen Fare.</p>
<p>Alle <hi rend="spaced">kiender</hi> Tosse, men Tosse kiender Ingen.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">kiendes</hi> paa Kind hvad Mund har fortæret. Ll.</p>
<p>Syl i Sæk, Straa i Sko og Skoge i Krog <hi rend="spaced">tiendes</hi> let. S.</p>
<p>Hvem der kiender Skalken, kjøber ham ikke.</p>
<pb facs="1845_5_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
<p>Blæse med en Nod, især naar <hi rend="spaced">Kiernen</hi> fattes. Ll.</p>
<p>Hvem der vil have <hi rend="spaced">Kiernen</hi>, maa knække Skallen.</p>
<p>Man maa <hi rend="spaced">kierne</hi> til man faaer Smør. S.</p>
<p>Tit kommer stor Kiv af liden Trætte. Ll.</p>
<p>Hvem der staaer igien, fremmer Kiven. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Kives</hi> ikke med din Foged eller med din Sogne-Præst! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Kives</hi> ikke med din Dommer! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiællinge-Latter</hi> bliver let til Hoste. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiært</hi> Barn har mange Navne.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Kiært</hi> vil have, skal <hi rend="spaced">Kiært</hi> lade. Ll.</p>
<p>I Storm skal man Kiært kaste. Ll.</p>
<p>Immer fjæles <hi rend="spaced">Kiært</hi> under Kaabe. Ll</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> gaaer for Konge-Bud. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> gaaer giennem lukte Døre.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> er stærkere end Døden.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> er blind.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærllighed</hi> er en Villie, den falder ligesaa let paa en Log, som paa en Lilie.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> er som Mimer-Dugg. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som Graad, springer fra Vinene og falder for Brystet. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiøb</hi> ikke Katten i Sækken!</p>
<p>Daaren og Asenet <hi rend="spaced">kiøde</hi> Vid med Hug. Ll.</p>
<p>Naar man skal kjøbel Noget, faaer man nok at vide, hvad det koster.</p>
<p>Man har dog ikke kjøbt sit Liv af en Visse-Kræmmer.</p>
<p>Man' tager gierne det bedste Kjøb, man kan faae.</p>
<p><hi rend="spaced">Kjøbe-Lyst</hi> varer kun, mens Klangen høres. S.</p>
<p>Af rige <hi rend="spaced">Kiøbmænd</hi> blive fattige Herremænd, og af fattige Herremænd fornemme Tiggere. M.</p>
<pb facs="1845_5_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
<p>Mange er de, som <hi rend="spaced">kiøre</hi> vil, vee den, som trække skal! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Kiør</hi> ikke, som du havde stjaalet baade Heste og Vogn!</p>
<p>Den kan ilde <hi rend="spaced">kjøre</hi>, som ei kan vende. Ll.</p>
<p>Klag ikke over heelt Skind!</p>
<p>Bonden <hi rend="spaced">klagede</hi> over at han fil ikke andet af Røgelsen end Lugten. Ll</p>
<p>Det er skjelmsk at <hi rend="spaced">klappe</hi> med den ene Haand og nappe med den anden.</p>
<p>(Det er et "godt Spil) der <hi rend="spaced">klinger</hi> som Kattun.</p>
<p>Har jeg det, der <hi rend="spaced">klinger</hi>, faaer jeg nol det, der springer.</p>
<p>Der er Klo for Bjørne-Skind. S.</p>
<p>Man træder Katten saa længe paa Halen, til den vender <hi rend="spaced">Kløerne</hi> igien.</p>
<p>(Et fyndigt Ord) har baade Neb og <hi rend="spaced">Kløer</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Kloge</hi> Høns gjør og i Nelder.</p>
<p><hi rend="spaced">Kloge</hi> Vorn blive ei gamle (og umoden Frugt kan ikke giemmes). S.</p>
<p>Det er et klogt Barn, som kiender sin Fader.</p>
<p>Vil du blive klog, saa vær ikke selvklog! M.</p>
<p>En klog Mand gjør en viis Kone, og en klog Kone gjør en lykkelig Mand. M.</p>
<p>Denne Verdens Vorn er <hi rend="spaced">klogere</hi> end Lysets Vorn.</p>
<p>(Den er klog) som kan høre Græsset groe.</p>
<p>Smukke Folk <hi rend="spaced">klæder</hi> Alting godt.</p>
<p>De som har bløde <hi rend="spaced">Klæder</hi>, er i Kongers Huse.</p>
<p><hi rend="spaced">Knap</hi> Tjeneste, <hi rend="spaced">knappere</hi> Løn. M.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">knappe</hi> Tider, man lever i.</p>
<p>Koen malker af Tanden.</p>
<p>Det er mig det Samme, hvem der har <hi rend="spaced">Koen</hi>, naar jeg faaer Mælken. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
<p>Den Dag <hi rend="spaced">kommer</hi> nok, da Koen har sin Hale behov, kl.</p>
<p>Det er Alt godt, hvad af Korn <hi rend="spaced">Kommer</hi>. Ll.</p>
<p>Naar det <hi rend="spaced">Kommer</hi> det Altsammen paa een Gang (sagde Skræderen, han sil et Par Burer</p>
<p>at vende til Jule-Aften).</p>
<p><hi rend="spaced">Kommer</hi> saa kommer de isse, men lommer de ikke, saa kommer de nok, sagde Bonden, han saaede Ærter og saae efter Fuglene.</p>
<p>Hvem der hverken <hi rend="spaced">Kommer</hi> for tidlig eller for silde, <hi rend="spaced">Kommer</hi> ret tilpas.</p>
<p><hi rend="spaced">Kommer</hi> Tid, kommer Raad.</p>
<p>Kommer vi ikke idag, saa kommer vi imorgen.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">Kommer</hi> Vand, som været haver. Ll.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">kommer</hi> ogsaa med, som kjører med Stude.</p>
<p>Den Ko, som bisser, kommer ogsaa til Byes. Ps.</p>
<p><hi rend="spaced">Kom igien</hi>, om du tør, og bid Skeer istykker!</p>
<p>Det <hi rend="spaced">kommer</hi> igien, sagde Manden, han gav sin So Flest.</p>
<p>Hvad der er godt, <hi rend="spaced">Kommer</hi> nok igien.</p>
<p>Den Onde er god at komme i med, men ikke at lomme af med.</p>
<p>Kommer man ind i det, lommer man vel ogsaa ud af det.</p>
<p>Har du Mod, saa kom an!</p>
<p>Det <hi rend="spaced">lommer</hi> an paa en Prøve.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">tommer</hi> an paa en retfærdig Sag.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">kommer</hi> ikke an paa en Haandfuld Noder.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">kommer</hi> ikke an paa en Pelse i Slagtertiden.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">kommer</hi> op i Tø, som fjæles i Sne. Ll.</p>
<p>Hvad med Synden <hi rend="spaced">kommer</hi>, med Sorgen bortgaaer.</p>
<p>Did <hi rend="spaced">lommer</hi> Kage, som Kone vil.</p>
<pb facs="1845_5_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
<p>Som <hi rend="spaced">Konen</hi>, saa Huset.</p>
<p>Man maa tiende den <hi rend="spaced">Kone</hi>, hvis Pølse man spiser. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kone</hi>-Død er Albu-Stød.</p>
<p>Frygter Gud og Kongen ærer!</p>
<p>Det er godt at have <hi rend="spaced">Kongen</hi> til Morbroder.</p>
<p>Pyt, sagde Peer til <hi rend="spaced">Kongen</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Kongen</hi> er Loven og Lovsens Ende.</p>
<p><hi rend="spaced">Kongen</hi> faaer selv det mindste.</p>
<p><hi rend="spaced">Kongen</hi> maa see med Andres Vine.</p>
<p><hi rend="spaced">Konger</hi> er ogsaa Mennesker.</p>
<p>Det bør hver <hi rend="spaced">Konning</hi> at have til Sæd: beskærme sit Land og holde Fred, og vide at gjøre sin Almue Gavn, for hvilken han bær sit Kongenavn! Rk.</p>
<p>Dog en <hi rend="spaced">Konning</hi> har i sin Magt, at gjøre hvad hannem er i Agt, da bør hannem ei at gjøre Uret! Rk.</p>
<p>Det er en <hi rend="spaced">Konge</hi> Ære fuldstor, at han holder sig fra mange Ord, saa at hans Folk de heller attraae at høre hans Ord, end kiedes derpaa! Rk.</p>
<p>Mangen Mand attraaer <hi rend="spaced">Konge-Navn</hi>, og haver dertil stor Lyste, uden han bær det sit Rige til Gavn, han maatte det heller myste! Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Konst</hi> vil have Tid. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Konst</hi> er let at bære.</p>
<p>Der er ogsaa brødløse <hi rend="spaced">Konster</hi>.</p>
<p>Mange er <hi rend="spaced">Kunstens</hi> Veie. Ll.</p>
<p>Konst gaaer tit for Magt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Konsten</hi> stiger (sagde Ullen, da de trak Thorvaldsen).</p>
<p>For <hi rend="spaced">Konst</hi> skal man Mesteren ære. Ll.</p>
<p>Man skal troe hver Mester i sin <hi rend="spaced">Konst</hi>. S.</p>
<p>(Det er ingen <hi rend="spaced">Konst</hi>) at gjøre en Daler i tre Mark.</p>
<p>Det er ingen <hi rend="spaced">Konst</hi> at rive ned, men at bygge op.</p>
<pb facs="1845_5_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
<p>Man maa bære sit <hi rend="spaced">Kors</hi> med Taalmodighed (sagde Manden, han tog sin Kone paa Ryggen).</p>
<p><hi rend="spaced">Kors</hi> dig sor Fanden, ei før Folk! S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kort</hi> og godt!</p>
<p><hi rend="spaced">Korte</hi> Prækener og mærkelige, korte Bønner og hjertelige! S.</p>
<p>De koldeste Dage er ogsaa de <hi rend="spaced">korteste</hi>. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Kortet</hi> er forgivet (sagde Bonden), jeg har ingen Trumfer.</p>
<p>Der er intet Broderskab i <hi rend="spaced">Korten-Spil</hi>.</p>
<p>Hvem der er lykkelig i <hi rend="spaced">Korten-Spil</hi>, er ulykkelig i Giftermaal.</p>
<p><hi rend="spaced">Koste</hi> hvad koste vil (sagde Konen, jeg vil have min Villie).</p>
<p><hi rend="spaced">Krage</hi> søger Mage.</p>
<p><hi rend="spaced">Kragen</hi> seer nok, hvad So hun skal ride paa.</p>
<p>Naar alle Fugle flyver bort, bliver Kragen tilbage. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Kragen</hi> sad paa Kviste, sagde hvad hun vidste.</p>
<p><hi rend="spaced">Kragen</hi> raaber altid paa sit eget Navn.</p>
<p><hi rend="spaced">Kragen</hi> er ikke des hvidere, for hun toer sig tit. Ll.</p>
<p>Man kan see paa Krammen fok ingen Penge.</p>
<p><hi rend="spaced">Krammen</hi> hænger aldrig saa høit man kan jo byde (falle) paa den. S.</p>
<p>Naar man kiøber Kræmmeren, har man Krammen sor Intet.</p>
<p>Hvem der pleier med Ræve, faaer krogede Furer.</p>
<p>Der kommer ogsaa Kul af <hi rend="spaced">kroget</hi> Træ. S.</p>
<p>Der kan ogsaa vore en <hi rend="spaced">kroget</hi> Green paa et lige Træ. S.</p>
<p>Den skal bode med <hi rend="spaced">Kroppen</hi>, som ei har Ko. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Krummer</hi> er ogsaa Brod.</p>
<pb facs="1845_5_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
<p><hi rend="spaced">Kryb</hi> til Korset!</p>
<p>Sygdom flyver paa, men <hi rend="spaced">kryber</hi> af.</p>
<p><hi rend="spaced">Kryb</hi> ikke i et Musehul!</p>
<p>Menneskerne <hi rend="spaced">kryber</hi> til Gud, men løber til Fanden. S.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Krøbling</hi> kan ogsaa vise Vei. M.</p>
<p>Gamle <hi rend="spaced">Kudske</hi> maae nøies med Skraldet.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Kudsken</hi> er gal, gaaer det ud over Hestene.</p>
<p>Kul er ei Skarn i Kongens Mad. S.</p>
<p>Vorherre giver Kuld som Klæder. Ll.</p>
<p>En ond <hi rend="spaced">Kvinde</hi> er Helvedes Dør-Navle. Ll.</p>
<p>Det kvælder ei, hvor <hi rend="spaced">Kvinder</hi> drikke. Ll.</p>
<p>Mands-List er vel behænde, men <hi rend="spaced">Kvinde-List</hi> er uden Ende.</p>
<p>Koldt er Kvinde-Raad. Ll.</p>
<p>Det kyser ei Alt, som sort er. Ll.</p>
<p>Den skal see ilde ud, som skal kyse Fanden.</p>
<p>Den ene Trold kyser ikke den Anden. Ll.</p>
<p>Kys hvor du klapper!</p>
<p>Hvo Vorn vil kysse, skal gaae til Vuggen. S.</p>
<p>Bi tysser <hi rend="spaced">Blomst</hi>, og den bliver dog smuk. S.</p>
<p>Man skal ikke svide Alt hvad <hi rend="spaced">laadent</hi> er.</p>
<p>Laan skal lydesløst hjemkomme.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">laaner</hi> sin Ven og kraver sin Fiende.</p>
<p>Det er godt at laane Gud og Ageren, de giver høie Renter. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Laas</hi> for Læder-Sæk, det loe Tælle-Kniv ad. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Lad</hi> Ore er ei Hvilen værd. Ll.</p>
<p>En lad Tyv er bedre end en lad Tjener. C.</p>
<p>Lad gaaer nødig paa Steenvei. Ll.</p>
<p>Naar Landet er rigt, er Vandet armt. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
<p><hi rend="spaced">Landets</hi> Viis og Landets Sprog er <hi rend="spaced">Landets</hi> Ære. S.</p>
<p>Mak skal ei roe sig videre ud, end man kan komme i Land.</p>
<p><hi rend="spaced">Lang</hi> er Rettens Vei.</p>
<p>Vanart har en lang Stjert. Ll.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">langt</hi> frem, sagde Kjællingen, hun faae sig tilbage. S.</p>
<p>Æblet falder ikke <hi rend="spaced">langt</hi> fra Stammen.</p>
<p><hi rend="spaced">Lang</hi> Betænkning er vis Beet.</p>
<p><hi rend="spaced">Lang</hi> Sygdom er den visse Død. Ll.</p>
<p>Der er gode Raad til den Pelse, som er for <hi rend="spaced">lang</hi>.</p>
<p>Veien lang gjør liden Byrde trang.</p>
<p><hi rend="spaced">Langt</hi> Bord, stakket Liv. S.</p>
<p>Der skal lange Arme til at lukke alle Munde.</p>
<p>Svig og Skvalder har <hi rend="spaced">lang</hi> Alder. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Lange</hi> Nætter gjør magre Høns. M.</p>
<p>Storkens Sang er ikke des sødere, for Nebbet er langt. M.</p>
<p>Heiren <hi rend="spaced">laster</hi> Vandet, for hun kan ikke svømme. Ll.</p>
<p>Var Løgn <hi rend="spaced">Latin</hi>, sagde Jyden, saa kund' A preek!</p>
<p>Paa megen <hi rend="spaced">Latter</hi> kiender man en Nar.</p>
<p>Formegen <hi rend="spaced">Latter</hi> ender med Graad.</p>
<p>De vil Alle over Gjærdet, hvor det er <hi rend="spaced">lavest</hi>.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">leder</hi> tit om hvad man ei vil finde. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Lediggang</hi> er Fandens Hoved-Pude.</p>
<p>Den leer bedst, som <hi rend="spaced">leer</hi> sidst.</p>
<p>Man maa baade kunne <hi rend="spaced">lee</hi> og have en faver Mund. Ll.</p>
<p>Den Onde <hi rend="spaced">leer</hi> altid, naar det gaaer ilde til.</p>
<p>(Der er Meget) man maa baade <hi rend="spaced">lee</hi> og græde over.</p>
<p>Lige Børn <hi rend="spaced">leger</hi> bedst.</p>
<p>Har du <hi rend="spaced">leget</hi> Skrabenæse?</p>
<pb facs="1845_5_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
<p>Lag uden Leg gjør ringe Lyst. S.</p>
<p>Trold bær Træ i Leg. Ll.</p>
<p>Katten <hi rend="spaced">leger</hi> saa længe med Musen til hun aber den.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">leger</hi> med Lys, Pisser under sig.</p>
<p><hi rend="spaced">Leie</hi> gaaer for Eie (til Fardag).</p>
<p><hi rend="spaced">Leie-Hyrde</hi> gjør lamme Faar. M.</p>
<p>Man maa gribe <hi rend="spaced">Leiligheden</hi> fortil, bagtil er den skaldet. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Leilighed</hi> gjør Tyve.</p>
<p>Der kan meget skee ved Tid og <hi rend="spaced">Leilighed</hi>.</p>
<p>En Ting er ikke saa let giort som sagt.</p>
<p>Den er let at lokke, som gierne vil hoppe.</p>
<p><hi rend="spaced">Let</hi> lom det og let gik det.</p>
<p>Man kan ikke leve af Luften.</p>
<p>Vi <hi rend="spaced">lever</hi> af Guds Naade og Kaals-Blade.</p>
<p>Man skal lade Andre leve med sig.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lever</hi> som man kan, ikke som man vil.</p>
<p>Man skal spise sor at leve, ikke <hi rend="spaced">leve</hi> for at spise.</p>
<p>En levende Hund er bedre end en død Løve.</p>
<p><hi rend="spaced">Lidt</hi> her og lidt der bliver Noget tilsidst.</p>
<p>Den flyvende Fugl faaer lidt, den liggende Intet.</p>
<p>Lidt maa man altid slaae af.</p>
<p>Man kommer ikke vidt med <hi rend="spaced">Lidt</hi>.</p>
<p>Tit faaer man Lov for Lidt og kast fer endnu Mindre. Ll. og Rk.</p>
<p>Tit gjør liden Sag stor Rædsel. S.</p>
<p>Af <hi rend="spaced">liden</hi> Gnist kommer stor Ild. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Liden</hi> Navle sor Dør er bedre end Ingen. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Liden</hi> Tue kan vælte stort Læs.</p>
<p><hi rend="spaced">Liden</hi> er Villie-Røn, var det kun ogsaa en Bøn. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Lidt</hi> viser Villien.</p>
<p>Det skal være Lidt, som ilte er Taks værd.</p>
<pb facs="1845_5_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
<p>Et <hi rend="spaced">lille</hi> Gran kan fordærve et godt Øje. Ll.</p>
<p>At brygge <hi rend="spaced">Lidt</hi>, føder, at bage Lidt, øder. S.</p>
<p>Med lidt Vand maa reen Mund sig toe. Ll.</p>
<p>Stolt i Stræde og <hi rend="spaced">lidt</hi> i Pung, det er Fjas. Ll.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Lidet</hi> saaer, han Lidet faaer.</p>
<p><hi rend="spaced">Lidt</hi> med Fred er bedre end Meget med Uro.</p>
<p><hi rend="spaced">Lidt</hi> og godt og Potten fuld!</p>
<p><hi rend="spaced">Lidt</hi> Godt skal man høit sætte og sjelden see til.</p>
<p>En <hi rend="spaced">lille</hi> Ild at varme sig ved, er bedre, end en stor, at brænde sig paa. S.</p>
<p>Der er Meget hinanden ligt.</p>
<p>Man maa være sit Arbeide lig.</p>
<p>Hver er sin Gave lig, baade Fattig og Rig. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Lige</hi> søger Lige.</p>
<p>Frem og tilbage er lige langt.</p>
<p>Den lige Vei er immer den korteste.</p>
<p>Skal vi lige gode Brødre være, maae vi lige god Ret nyde.</p>
<p><hi rend="spaced">Ligefrem</hi> gjør en god Løber.</p>
<p>Et Pund Fier er <hi rend="spaced">ligesaa</hi> tungt, som et Pund Bly.</p>
<p>Jeg kan see ligesaa langt ind i en Steen, som en  Anden kan bide i den.</p>
<p><hi rend="spaced">Ligesaa</hi> godt springe i det, som krybe i det.</p>
<p>Den der holder, er <hi rend="spaced">ligesaa</hi> god, som den, der slaaer.</p>
<p>En Hæler er <hi rend="spaced">ligesaa</hi> god som en Stjæler.</p>
<p>Ravnen kan <hi rend="spaced">ligesaa</hi> godt have det, som Kragen. (de ere begge Vorherres Fugle).</p>
<p>En kan være <hi rend="spaced">ligesaa</hi> meget Guld værd, som en Anden er Skit værd.</p>
<p>Alle Folk <hi rend="spaced">ligner</hi> hverandre (de har Næsen imellem begge Vinene).</p>
<p>Før <hi rend="spaced">lignes</hi> Bjerg og Dal, end Kiøb og Salg. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
<p>Alle <hi rend="spaced">Lignelser</hi> halte.</p>
<p>Liv for Liv!</p>
<p><hi rend="spaced">Livet</hi> er kiært.</p>
<p>Ingen har Brev paa sit Liv.</p>
<p><hi rend="spaced">Lov</hi> ikke formeget!</p>
<p>Man har <hi rend="spaced">Lov</hi> at levne.</p>
<p>Man har <hi rend="spaced">Lov</hi> at staae af.</p>
<p>Har du Lyst, saa har du Lov.</p>
<p>Med <hi rend="spaced">Lov</hi> skal man Land bygge. Ll.</p>
<p>Faa <hi rend="spaced">Love</hi>, god Ret.</p>
<p><hi rend="spaced">Loven</hi> er for Alle.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lover</hi> det i sin Nod, man itte kan holde til sin Død.</p>
<p>Hvad man <hi rend="spaced">lover</hi> og holder, det er vist Den skal <hi rend="spaced">lude</hi>, som har lave Dørre. Ll.</p>
<p>Det skal Knagehals mindes, at Gaasen <hi rend="spaced">luder</hi> under høje Dørre. Ll.</p>
<p>Penge lugter ilke.</p>
<p>Lad (den Stolte) staae til han <hi rend="spaced">lugter</hi>.</p>
<p>Man kan aldrig forgylde Skarn saa godt, det jo <hi rend="spaced">lugter</hi>. S</p>
<p>Lad den <hi rend="spaced">lukke</hi> Døren, som gaaer sidst ud!</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lukker</hi> tit en Pung for en Skilling, men vil ilke <hi rend="spaced">lukke</hi> et Led for en heel Korn-Vang. S.</p>
<p>Hvem der ikke vil lutte sine Vine op, maa <hi rend="spaced">lukke</hi> sin Pung op.</p>
<p>Man kan koge Suppe paa en <hi rend="spaced">Lunstikke</hi> (men den bliver derefter.)</p>
<p>Hvem der lurer, faaer tit at høre hvad han nødig vil.</p>
<p><hi rend="spaced">Liremand</hi> faaer Penge, <hi rend="spaced">Luremand</hi> faaer Prygl.</p>
<p>Man skal ikke satte <hi rend="spaced">Luus</hi> i Skindpels.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Luus</hi> imellem to Negle, (den er i Knibe).</p>
<pb facs="1845_5_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
<p>En Luns paa en Tjærespaan, (det er Farimag).</p>
<p>Den har godt ved at dandse, som <hi rend="spaced">Lykken</hi> spiller sor.</p>
<p>Man veed ei hvor <hi rend="spaced">Lykken</hi> vil skulke. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Lykken</hi> hun er en underlig Trold, hun leger med Folk saa mangefold. Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Lykken</hi> hun maa vel lignes ved Glar, naar det skinner allerklarest, da brister det allersnarest Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Lykken</hi> vender sig ofte (vender sin Kofte) om.</p>
<p><hi rend="spaced">Lykken</hi> er god nok, naar man kun ikke faaer den om Halsen.</p>
<p>Fattigmands <hi rend="spaced">Lykke</hi> er immer tynd.</p>
<p>Mange leder om <hi rend="spaced">Lykken</hi>, men Somme leder Lykken om.</p>
<p>Hold Tommen i Næve, naar <hi rend="spaced">Lykken</hi> falder til! S.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Lykken</hi> har faaet Tøfler paa, den færdig er tilsengs at gaae.</p>
<p>Lad <hi rend="spaced">Lykken</hi> træffe Manden!</p>
<p>Gud raader for <hi rend="spaced">Lykken</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Lykken</hi> er (tit) bedre end Forstanden.</p>
<p>Vorn er <hi rend="spaced">lykkelige</hi>.</p>
<p>Lys paa Møllen!</p>
<p>Alting er smukt ved Lys. S.</p>
<p>Herr Pave! forvar jer Næse sor <hi rend="spaced">Lyset</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Lyset</hi> er godt.</p>
<p>Hvem der gjør ondt, skyer <hi rend="spaced">Lyset</hi>.</p>
<p>Man seer ligesaa godt i Morke som foruden Lys.</p>
<p>(Mangt et Lys) er saa godt som en tom Lygte.</p>
<p>Man sætter ikke Lyset under Skjeppe.</p>
<p><hi rend="spaced">Lysten</hi> driver Værket.</p>
<p>Mangen En laster, det han ad <hi rend="spaced">lyster</hi>. S.</p>
<p>Der er meget, den Syge har Lyst til.</p>
<pb facs="1845_5_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
<p>Den er <hi rend="spaced">lysten</hi> efter Kied, som gaaer i Skoven og bider Snegle. S.</p>
<p>Det er ikke Alt af Glæde, der synges <hi rend="spaced">lystelig</hi>. Ps.</p>
<p>Seiling er <hi rend="spaced">lystigst</hi> med Landet og Spadsering ved Vandet. S.</p>
<p>Hei <hi rend="spaced">lystig</hi> Koras i fjorten Dage og Hunger og Sult i andre Fjorten, saa er den Maaned ude!</p>
<p>Hvem der ikke vil lystre Fader og Moder, skal <hi rend="spaced">lystre</hi> Kalveskindet.</p>
<p>Hvem der vil <hi rend="spaced">lyve</hi>, skal have en god Hukommelse.</p>
<p><hi rend="spaced">Lyv</hi> ikke Vorherre paa!</p>
<p>Hvem der vil <hi rend="spaced">lyve</hi>, vil ogsaa stjæle.</p>
<p>To kan lyve den Tredie i Galgen. S.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">lyve</hi> saa længe til man troer det selv.</p>
<p>Den lever længer, som <hi rend="spaced">lyves</hi> død.</p>
<p>Ikke de Sunde, men kun de Syge har Læge behov.</p>
<p><hi rend="spaced">Lægedommen</hi> er tit værre end Sygdommen.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">Lægedom</hi> i Hunde-Tunge.</p>
<p>Naturen gjør det meste, men <hi rend="spaced">Lægen</hi> tager Lønnen. S.</p>
<p>Man kan altid <hi rend="spaced">lægge</hi> til, men ikke tage fra.</p>
<p>Ingen kan <hi rend="spaced">lægge</hi> en Alen til sin Vert.</p>
<p>Med <hi rend="spaced">Læmpe</hi> kan man faae et Æg i en Humlesæk.</p>
<p>Det Gode varer sjelden <hi rend="spaced">længe</hi>.</p>
<p>Klosteret varer længer end Abbeden. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Længe</hi> ligger Sag i Salt. Ll.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">længste</hi> Vei er over Dørtærskelen. S.</p>
<p>Hvem der gaaer <hi rend="spaced">længe</hi> i By, maa enten løbe eller lyve.</p>
<p>Længe græder halvavet Barn. Ll.</p>
<p>Jo <hi rend="spaced">længere</hi> man vader, des dybere bliver Vandet. S.</p>
<p>Tov ei <hi rend="spaced">længe</hi> hos store Herrer og syge Folk! S.</p>
<p>Lyset brænder ei <hi rend="spaced">længer</hi> end Vægen er. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
<p>Vold og Trange har ingen Gænge, og varer ei <hi rend="spaced">længe</hi>. S.</p>
<p>Det Onde <hi rend="spaced">lærer</hi> sig Selv.</p>
<p>Hvad man Seer, det lærer man.</p>
<p>Før man <hi rend="spaced">lærer</hi> at hænge, er man halvdød. S.</p>
<p>Giøgen <hi rend="spaced">lærer</hi> hvert Aar at synge, og kan dog ingen anden Vise end Kuk-Kuk. S.</p>
<p>Man skal lære saa længe, man lever (og leve saa længe man lærer).</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lærer</hi> nol at gaae sagte.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lærer</hi> bedre med Øre end med Vie. S.</p>
<p>Nød lærer nogen Kone at spinde.</p>
<p>Hvem der stammer sig ved at <hi rend="spaced">lære</hi>, bliver aldrig klogere.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">lærer</hi> sig til paa Stoddere at slaae Stakler ihjel.</p>
<p>Mad <hi rend="spaced">lærer</hi> at mæle og Klæder frem at gaae. Ll.</p>
<p>Vorherre leed meest af de <hi rend="spaced">Lærde</hi>. S.</p>
<p>De <hi rend="spaced">Lærde</hi> maae immer trættes.</p>
<p>Formegen <hi rend="spaced">Lærdom</hi> gjør Folk rasende.</p>
<p>Det er ikke godt at være <hi rend="spaced">Lære-Klud</hi>.</p>
<p>Erfaring er den bedste <hi rend="spaced">Lære-Mester</hi>.</p>
<p>Man maa give <hi rend="spaced">Lære-Penge</hi> i denne Verden.</p>
<p>Han har Læs nok, som har en slem Kone. S.</p>
<p>Man kan ogsaa læse sine Vine ud.</p>
<p>Man kan sagtens i æse Skielmen til sig, men at læse ham fra sig, det er Konsten.</p>
<p>Der er ogsaa <hi rend="spaced">Læse-Heste</hi>.</p>
<p>Et <hi rend="spaced">Løfte</hi> er en Giæld</p>
<p>Runde <hi rend="spaced">Løfter</hi> og raat Klæde lober meget ind i Krympningen. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Løgn</hi> og Sladder har Fanden skabt.</p>
<p>Djævelen er <hi rend="spaced">Løgnens</hi> Fader,</p>
<pb facs="1845_5_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
<p>Naar Løgn og Sandhed modes, da har <hi rend="spaced">Løgnen</hi> tabt. Ll.</p>
<p>Løm som forskyldt!</p>
<p>Ydmyg Tjeneste faaer gjerne god Løn. Ll.</p>
<p>Bestilling uden <hi rend="spaced">Løn</hi> gjør Tyve. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Lønlig</hi> Ting skal man lønlig bære. Ll.</p>
<p>Det er løs Dræt at drage med Halm-Skagel. Ll.</p>
<p>Den faster med Rædsel, som har los Trøst. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Løsagtig</hi> Ungdom gier raadden Alderdom. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Løven</hi> er Dyrenes Konge.</p>
<p><hi rend="spaced">Løvens</hi> Alderdom er bødre end de andre Dyrs Ungdom. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Loven</hi> døer for af Sult, end den æder Hunde-Levning. M</p>
<p>Somme Folk farer op som <hi rend="spaced">Løver</hi> og falder ned som Faar.</p>
<p>Der skal være <hi rend="spaced">Maade</hi> med Alting.</p>
<p>Til Maade er Alting godt.</p>
<p>Det kommer meget an paa <hi rend="spaced">Maaden</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Maadelig</hi> Pelse er bedst.</p>
<p><hi rend="spaced">Maal</hi> dig ikke med den Korteste! M.</p>
<p>Man maaler gierne Folk med sin egen Alen.</p>
<p>Med hvad Maal, I <hi rend="spaced">maaler</hi>, skal eder igien <hi rend="spaced">maales</hi>.</p>
<p>Har du seet Manden i <hi rend="spaced">Maanen</hi>?</p>
<p>Kongen spiser, Svin æder og Folk faaer Mad.</p>
<p>Megen er <hi rend="spaced">Maden</hi> i Guds Kjelder. Ll.</p>
<p>Muus vil have <hi rend="spaced">Mad-Ro</hi>.</p>
<p>Der gaaer Meget i <hi rend="spaced">Mad-Skabet</hi>.</p>
<p>Far i Mag!</p>
<p>Et <hi rend="spaced">magert</hi> Forlig er bedre end en feed Proces.</p>
<p>Jeg holder den for en usel Mand, som ingen Manddom gjøre kan. Rk.</p>
<pb facs="1845_5_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
<p>Mand eller Muus!</p>
<p>En <hi rend="spaced">Mand</hi> er en Mand, et Ord er et Ord (og en Kiælling er en Kiælling).</p>
<p>En <hi rend="spaced">Mand</hi> er en Mand, om han saa er af Leer og Langhalm.</p>
<p>Den er Mand, som gjør Manddoms-Gierning. Ll.</p>
<p>Man maa være Mand i sit Huus.</p>
<p><hi rend="spaced">Mange</hi> Hunde er Harens Død.</p>
<p><hi rend="spaced">Mange</hi> Hænder gjør rask Arbeide.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">mange</hi> Hænder om et lille Leve-Brød.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Mange</hi> vil byde, skal Meget syde. Ll.</p>
<p>Der vorder <hi rend="spaced">Mangt i mange</hi> Dage. Ll.</p>
<p>Vedre at vandre ved een Soel end ved <hi rend="spaced">mange</hi> Stjerner. M.</p>
<p>Har du Mund for <hi rend="spaced">Mange</hi>, saa hav ogsaa Aren! M.</p>
<p><hi rend="spaced">Mange</hi> Munde gjør tomme Fade.</p>
<p><hi rend="spaced">Mange</hi> til Daad, Faa til Raad! S.</p>
<p>Der skal mange Muus til at bide een Kat. Ll.</p>
<p>Mange Vække Smaa gjør en stor Aa.</p>
<p>Hvem der har mange <hi rend="spaced">Jern</hi> i Ilven, faaer gierne Nogen af dem brændt.</p>
<p>Hvem der leder i <hi rend="spaced">mange</hi> Brønde, finder Edder i Somme. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Mangen</hi> Hest gnægger som Føl. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Mange</hi> fælder godt Sværd, Flere frelser godt Raad. M.</p>
<p>Kiærlighed <hi rend="spaced">meddeler</hi>. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Megen</hi> Syening gjør stakket Traad. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Megen</hi> Vedd slukker tit en lille Ild. S.</p>
<p>Der kan <hi rend="spaced">Meget</hi> hændes i en Haande-Vending.</p>
<p>Det Faar, som bræger <hi rend="spaced">meget</hi>, malker lidt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Meget</hi> af Munden og lidt af Ulden (sagde Manden, han klippede sin So). S.</p>
<pb facs="1845_5_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
<p><hi rend="spaced">Meget</hi> rækker efter Meer.</p>
<p>Rend ei <hi rend="spaced">meer</hi> end du kan væve! S.</p>
<p>Slagt ei <hi rend="spaced">meer</hi> end du kan Salte! (ellers faaer du Sursteg). S.</p>
<p>Tag ei <hi rend="spaced">meer</hi> i Munden end du kan gabe over!</p>
<p>Der vil <hi rend="spaced">meer</hi> til Plov end at sige: Hov.</p>
<p>(Der skeet Meget) <hi rend="spaced">imellem</hi> det Skidne og det Rene.</p>
<p><hi rend="spaced">Mellem</hi> to Stole falder Sædet paa Jorden. LI.</p>
<p>Det er ondt at være <hi rend="spaced">Mellem</hi>-Heft.</p>
<p>Det er tit langt mellem Haand og Mund.</p>
<p>Folk nok, men faa <hi rend="spaced">Mennesker</hi>! S.</p>
<p>Mennesket lever ikke af Vrød alene.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">menneskeligt</hi> at feile.</p>
<p>Mens man er unævnt, er man uskiændt. Ll.</p>
<p>Man skal smede, <hi rend="spaced">mens</hi> Jernet er varmt.</p>
<p>Ko giver ei Mælk, <hi rend="spaced">mens</hi> Kone vil. Ll.</p>
<p>Det er bedst at age, <hi rend="spaced">mens</hi> Vognen er heel.</p>
<p>Man skal holde op, mens Legen er bedst.</p>
<p>Man kan sagte borge en Mand et Krus Dl, mens han drikker det.</p>
<p>Vei Grenen, <hi rend="spaced">mens</hi> den er ung!</p>
<p>Vrid Vidjen, <hi rend="spaced">mens</hi> hun er grøn! S.</p>
<p>Mens Græsset groer, døer Horse-Moer (døer Koen).</p>
<p>Der løber meget Vand, mens Mølleren sover. Ll.</p>
<p>Mens Hundene hentes, lober Haren til Skovs.</p>
<p>Gift dig, mens du kan see!</p>
<p>Hold Sækken op, mens Grisen gives! Ll.</p>
<p>Kiør, mens du har Svøben!</p>
<p>Mens Gaver gives, er Moder og Datter væne. Ll.</p>
<p>Tag det Gode, <hi rend="spaced">mens</hi> du kan faae det!</p>
<p>Mens der er Frugt i Haven, elskes Lysthuset. M.</p>
<pb facs="1845_5_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
<p>Mens Vægen har Talle, skinner Lyset. M.</p>
<p>End korer Duen, mens Buen spændes. Ll.</p>
<p>Ingen er <hi rend="spaced">Mester</hi> født.</p>
<p>Discipelen er ikke over sin <hi rend="spaced">Mester</hi>.</p>
<p>Hvem mindes ædt Mad eller opslidte Klæder! Ll.</p>
<p>Tit sindes de største Perler i de <hi rend="spaced">mindste</hi> Skaller. M.</p>
<p>As to onde Ting skal man vælge den <hi rend="spaced">Mindste</hi>.</p>
<p>Gode <hi rend="spaced">Miner</hi> med slet Spil!</p>
<p>Hvad kan ikke <hi rend="spaced">misbruges</hi>?</p>
<p>Alting kan <hi rend="spaced">misbruges</hi>.</p>
<p>For en Sko <hi rend="spaced">mister</hi> man tit en Hest S.</p>
<p>For et Die <hi rend="spaced">mister</hi> Bonden sin Trøie. Ll.</p>
<p>Ond mister gierne eet Vie, naar hans Nabo kan miste To. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Misundelsens</hi> Brod bliver ogsaa spiist.</p>
<p>Jeg siger det ikke for min Skyld, sagde Ræven, men der er ellers god Gaasegang i Skoven. S.</p>
<p>Trætten om Mit og Dit har skildt Mangen ved Sit. S.</p>
<p>Mod Muus er Kat som Love, men mod Tiger som Muus. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Modne</hi> Æbler har Fald ivente. Ll.</p>
<p>I <hi rend="spaced">Morgen</hi> bager Alliken, saa faaer du varmt Vrod.</p>
<p>God <hi rend="spaced">Morgen</hi>! siger Skalke om Aftenen.</p>
<p>Glem noget til i <hi rend="spaced">Morgen</hi>!</p>
<p>Sorg ikke for den Dag i <hi rend="spaced">Morgen</hi>.</p>
<p>Hvad vi gjør i Dag, er gjort i <hi rend="spaced">Morgen</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Morgen</hi>-Stjerne bliver Aften-Stjerne. M.</p>
<p>, <hi rend="spaced">Morgen</hi>-Stund har Guld i Mund.</p>
<p>Jeg kunde sige meget, naar jeg vidste, jeg skulde døe i Morgen.</p>
<p><hi rend="spaced">Morgen</hi> red gjør Aften sød.</p>
<pb facs="1845_5_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">71</fw>
<p>Aften er aldrig <hi rend="spaced">Morgen</hi> lig.</p>
<p>Min Mund er i mit Brod, den skal sige hvad jeg vil. S.</p>
<p>Stenen af Haanden og Ordet af <hi rend="spaced">Munden</hi> er ei meer i vor Magt. S.</p>
<p>Man skal ikke gjøre en Pung af sin <hi rend="spaced">Mund</hi>.</p>
<p>Enhver maa vide, hvad hans <hi rend="spaced">Mund</hi> siger.</p>
<p>Pas paa din <hi rend="spaced">Mund</hi>, hvor Ord koster Penge!</p>
<p>Reis ikke ud og lad din Mund blive hjemme!</p>
<p>Mad stopper <hi rend="spaced">Munde</hi>.</p>
<p>Bladet fra <hi rend="spaced">Munden</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Munden</hi> holder nok.</p>
<p>Præsten og Hunden tjener Foden med <hi rend="spaced">Munden</hi>.</p>
<p>Immer er <hi rend="spaced">Muus</hi>, som hun maa, i fattig Kones Pose, men kommer Kat og jager hende fraa, hun tør deraf lidet kun rose. Rk.</p>
<p>Det er en dristig <hi rend="spaced">Muus</hi>, der tor gjøre Rede i Kattens Vre. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Muus</hi> foder Mysling. S.</p>
<p>Eendrægtig er <hi rend="spaced">mægtig</hi>. M.</p>
<p>Træk ham ud, han <hi rend="spaced">mærker</hi> Ord!</p>
<p>Penge har Ingen bidt <hi rend="spaced">Mærke</hi> i.</p>
<p>Naar Musen er mæt, er Melet beesk.</p>
<p>Magt bliver aldrig mæt. S.</p>
<p>Spiser du dig ikke mæt, du Mer dig ikke mæt.</p>
<p>Hinder jeg dig ikke, jeg møder dig vel.</p>
<p>Hvor der er to skabede Øg paa en Mark, skal de nok <hi rend="spaced">modes</hi>.</p>
<p>Venner kan mødes, Bjerge ei. S.</p>
<p>Tyven elsker <hi rend="spaced">Mørket</hi>.</p>
<p>Alle Svin er sorte i <hi rend="spaced">Mørke</hi>.</p>
<p>Man seer lige saa godt i <hi rend="spaced">Morte</hi>, som foruden Lys.</p>
<pb facs="1845_5_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">72</fw>
<p>Alting forgaaer uden Guds <hi rend="spaced">Naade</hi>. Ll.</p>
<p>Vi beder om <hi rend="spaced">Naade</hi>, ei om Ret.</p>
<p>Lad <hi rend="spaced">Naade</hi> gaae for Ret!</p>
<p>Naade er bedre end Ret. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Naadeløst</hi> Herskab er stilt fra Gud. Ll.</p>
<p>Krum Haand giør <hi rend="spaced">naadig</hi> Dom.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> man gaaer paa sine Been, sparer man Vogn-Leien.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Stodderen er vred, maa Stue-Døren undgiælde.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Vreden er endt, er Vennen skiændt.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> der gaaer Hul paa Gnieren, saa bliver han rund.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Himlen salder ned, falder Fuglene med.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> det regner paa Præsten, drypper det paa Degnen.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> man vil spille med Rave, maa man have en Gaas i Munden,</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Hundene giøer, saa gaaer Tyvene.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Himlen falder ned, brister mangen Leergryde. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Solen gaaer ned i Vester, staaer den op i Øster. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Hovedet er borte, har Resten Helligaften.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Viseren er borte, flyver Bierne vilde.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> man tier, da fortaler man sig ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Armen krøger, da gaber Munden. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Vognen hælder, skyder Alle efter.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Barnet er dødt, er Fadderskabet ude.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Frugten er moden, falder den gierne af.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Træet falder, vil Alle sanke Spaaner. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Hønen har skrabet, feer den til Kloen. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> man drikker af Flasken, synker det ikke i Glasset.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> flyver de Hvide Fluer?</p>
<pb facs="1845_5_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">73</fw>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Fluen kommer Lyset for nær, da svider den Vingerne. M.</p>
<p>Naar Manden elsker hvad Konen Hader, da hader Konen hvad Manden elsker. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> det fryser med Sonden, fryser Tappen i Tønden.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Ingen Andre vil døe, saa maa Doctoren. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Folk lever ilde, lever Doctoren godt. M.</p>
<p>Fordi Ravnen ikke kan tie, <hi rend="spaced">Naar</hi> han har, maa han skrige, <hi rend="spaced">Naar</hi> han fattes. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> du dæmper din Vrede, da dræber du din Fiende. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> der bliver to Søndager i een Uge (kan man faae alt hvad man vil have).</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> man staaer imellem en Flok Hunde, piber den, man rammer.</p>
<p>Det er ingen Sag at kjøbe, <hi rend="spaced">Naar</hi> man bare har Penge.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Pigen beller, faaer Svenden ikke Nei.</p>
<p>Man skal kline, <hi rend="spaced">Naar</hi> Svalen bygger. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> jeg rakker min Haand og tager min Dask, sagde Drengen, saa er min Lere lært.</p>
<p><hi rend="spaced">Naar</hi> Krokodillen ynksomst grader, den allersnarest Folk opæder.</p>
<p>Man kan føre en <hi rend="spaced">Nar</hi> til Rom og tilbage, og han er Nar endda.</p>
<p>Man skal kiende en Nar paa Noget.</p>
<p><hi rend="spaced">Narre</hi> skal lystes med Knipler. S.</p>
<p>Hvem der giver <hi rend="spaced">Narre</hi> Len, faaer selv dobbelt. M.</p>
<p>Giør aldrig <hi rend="spaced">Nar</hi> ad gamle Folk! (du kan selv blive gammel).</p>
<pb facs="1845_5_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">74</fw>
<p>Giør du <hi rend="spaced">Nar</hi> ad mig, giør du Nar av Vorherre, gjør du Nar ad mine Klæder, gjør du Nar ad min Skræder.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Narren</hi> gaaer, tager han en med sig.</p>
<p><hi rend="spaced">Narre-Skibet</hi> findes i alle Havne. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Natten</hi> er vor egen (siger Tyve og Trælle).</p>
<p><hi rend="spaced">Natte-Frist</hi> er god.</p>
<p><hi rend="spaced">Naturen</hi> gaaer over Optugtelsen.</p>
<p>Det er bedst at lade <hi rend="spaced">Naturen</hi> hjelpe sig selv.</p>
<p>Konsten maa komme <hi rend="spaced">Naturen</hi> til Hjelp.</p>
<p>Man kommer ingen Vei, naar man har Raturen imod sig.</p>
<p><hi rend="spaced">Navnet</hi> gjør intet til Sagen.</p>
<p>Tag ikke Guds Navn forfængelig!</p>
<p>Det nytter ikke, man har <hi rend="spaced">Navnet</hi>, naar en Anden har Gavnet.</p>
<p>Det er bedst at kalde enhver Ting ved sit rette <hi rend="spaced">Navn</hi>.</p>
<p>Hvo Sag søger, skal Navn nævne.</p>
<p>Man kan ikke faae mindre end Nei.</p>
<p><hi rend="spaced">Nogen</hi> Naade er god.</p>
<p>Enhver vil gierne have Noget for Sit.</p>
<p>Man skal have Noget at fordrive Tiden med.</p>
<p><hi rend="spaced">Noget</hi> er bedre end Intet (sagde Spillemanden, han sit et Ørefigen).</p>
<p><hi rend="spaced">Noget</hi> for <hi rend="spaced">Noget</hi>, skal Venskab holdes.</p>
<p>Hvor <hi rend="spaced">Noget</hi> er inde, kommer ogsaa Noget ud.</p>
<p>Man Kagen dog hos <hi rend="spaced">Nogle</hi> faaer. Ps.</p>
<p>Der skal Meget til <hi rend="spaced">Nok</hi>.</p>
<p>Snak har man Nok af.</p>
<p>Enhver kan have <hi rend="spaced">Nok</hi> i sin Deel.</p>
<p>Den har Nok, som nøjes. S.</p>
<p>Raad har man <hi rend="spaced">Nok</hi> af, naar man ingen behøver. Ll</p>
<pb facs="1845_5_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">75</fw>
<p>Skulde man bryde sig om Alt hvad Folk siger, da fik man Nol at bestille.</p>
<p>Det Bedste er godt nok.</p>
<p>Det er ikke nu, som i gamle Dage.</p>
<p>Man maa see ved de Lys, som nu brænder.</p>
<p>Man skal nytte den Soel, der nu skinner. Ll.</p>
<p>Med nye Folk kommer ny Skik.</p>
<p>Nye Koste seier immer godt.</p>
<p>Nye Kar er Tyende kiære, de Gamle styve om Ilden. Ll.</p>
<p>Alle Vorn ere Narre efter nye Klæder.</p>
<p>Man skal ikke sætte en ny Klud paa en gammel Kjole.</p>
<p>Hvert halvhundrede Aar en ny Verden. S.</p>
<p>Nye Viser høres helst. S.</p>
<p>Nye Paafund kommer fra Fattig-Folk. S.</p>
<p>Gamle Harper kan godt faae nye Strænge. S.</p>
<p>Der er intet Nyt under Solen.</p>
<p>Det er Nyt, som sjelden skeet.</p>
<p>Immer noget Nyt, sjelden noget Godt.</p>
<p>Den gjør ogsaa Nyt, som staaer det Gamle itu.</p>
<p>Det Gamle forgaaer, det Ny opstaaer.</p>
<p>Nygifte Mænd er ugilde Krigsfolk. S.</p>
<p>Nu kom jeg nys, sagde Soen i Ærtageren.</p>
<p>Hvem der nyser haardt, faaer god Skiæbne. Ll.</p>
<p>Hvad kan det nytte, man seer det, naar man Intet faaer af det!</p>
<p>De nyttigste Stjerner har de ringeste Navne. M.</p>
<p>Hvad nytter det, en Ko malker godt, naar hun spilder Mælken!</p>
<p>At nytte og fornøie, det skal man have for Øje.</p>
<p>Bodel med Bytten tager halve Nytten. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">76</fw>
<p>Hvad <hi rend="spaced">nytter</hi> det et Menneske, om han vandt al Verden, og tabde sig selv!</p>
<p>Gudsfrygt er <hi rend="spaced">nyttig</hi> til Alting.</p>
<p><hi rend="spaced">Nælde</hi> brænder saavel Ven som Uven. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Nær</hi> skyder ingen Harer.</p>
<p>Nær ved staaer ingen Mand af Hesten.</p>
<p>Vær nær til Hjelp, naar næst brænder! Ll.</p>
<p>Man maa nok sidde sin Ven nær, men man maa itte sidde Laaret af ham.</p>
<p>Hvem der pleier nær Solen, skal høste nær Jorden. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Nær</hi> ikke Slangen i Barmen!</p>
<p>Man skal sætte Tæring ester <hi rend="spaced">Næring</hi>.</p>
<p>Tag saa Honning, at Bierne har <hi rend="spaced">Næring</hi>! Ll.</p>
<p>Enhve' er Tyv i sin <hi rend="spaced">Næring</hi>.</p>
<p>Jo <hi rend="spaced">nærmere</hi> Kirken, des længer fra Vorherre.</p>
<p>Enhver er sig selv <hi rend="spaced">nærmest</hi>.</p>
<p>Næst er den, i Hænde har. Ll.</p>
<p>Det bageste Lam er Ulven <hi rend="spaced">næst</hi>. M.</p>
<p>Den Hunger er hedest, som <hi rend="spaced">næst</hi> er. Ll.</p>
<p>Den arver bedst, som er Baaren <hi rend="spaced">næst</hi>. S.</p>
<p>Du skal elske din Næste, som dig selv.</p>
<p>Den slaaer ikke Dørren haardt i, som har sin Næse imellem.</p>
<p><hi rend="spaced">Næsviis</hi> Høne faaer Kneps eller Korn.</p>
<p>Nod gjør <hi rend="spaced">næsviis</hi>. S.</p>
<p>Nød bryder alle Love.</p>
<p>I Nød skal man Venner kiende.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Neden</hi> er størst, er Hjelpen næst Ost og Vrod er godt i Nod, Velling er ond at fore.</p>
<p>Man har Lidt at give bort, Intet at nøde bort.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">node</hi> et Faar tilvands, men ikke til at drikke.</p>
<pb facs="1845_5_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">77</fw>
<p>Hvem der lader sig lokke til at stjæle, skal lade sig <hi rend="spaced">nøde</hi> til at hænge.</p>
<p>Det er Synd at <hi rend="spaced">nøde</hi> Godt i Ondt.</p>
<p>Hvem der sidder godt, skal nø dig reise sig.</p>
<p>Den dovne Dreng og den varme Seng vil <hi rend="spaced">nødig</hi> skilles ad.</p>
<p><hi rend="spaced">Nød-Løgn</hi> er ikke forbudt.</p>
<p><hi rend="spaced">Nød-Værge</hi> er allevegne tilladt.</p>
<p>De seer alle min nøgne Arm, men ikke min slunkne Tarm.</p>
<p>Naar man har Foden og Kiæden, skal man dermed <hi rend="spaced">nøjes</hi>.</p>
<p>Man skal ikke kaste Olje i Ilden.</p>
<p>Hvem der er om sig, han faaer Noget.</p>
<p>Det Meste i Verden er der et Om ved.</p>
<p>Om igien!</p>
<p>Omsonst er den bittre Død.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">omsonst</hi> at lære Katten at muse, Fisken at svomme og Ørnen at styve. S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">omsonst</hi> at bære Vand til Stranden (Vedd til Skoven eller Tommer til Norge). S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">omsonst</hi> at væve Spindelvæv, pløje Strandbredden og bygge i Luften. S.</p>
<p>En ond Mand er som en Djævel, og en ond Kvinde som et heelt Helvede. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Onde</hi> Urter skal med Rod oprykkes. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Onde</hi> Penge er allevegne.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">Onde</hi> skal nok spørges.</p>
<p><hi rend="spaced">Ondt</hi> skal Ondt fordrive.</p>
<p>Man skal gjøre et Skarn Godt for ikke at have <hi rend="spaced">Ondt</hi> af ham.</p>
<p>Er dit Øje ondt, saa er Alting mørkt.</p>
<pb facs="1845_5_page0086.png"/>
<fw type="pageNum">78</fw>
<p><hi rend="spaced">Ondt</hi>. Øje skal aldrig Godt see. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Onde</hi> Børn skal ilde vugges. S.</p>
<p>Gud frie os fra det Onde!</p>
<p>Man kan vænne sig til <hi rend="spaced">Ondt</hi>, saa man synes, det er Godt.</p>
<p>Hvem der har doiet <hi rend="spaced">Ondt</hi>, skjønner bedst paa det Gode.</p>
<p>Man maa tage det Onde med det Gode.</p>
<p>Overvind det Onde med det Gode!</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">ondt</hi> sor Hvalp at lege med Bjørne-Unge. Ll.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">ondt</hi> at være filde fød og aarle mod. LI.</p>
<p>Opror gjør to Byer af een. S.</p>
<p>I <hi rend="spaced">oprørt</hi> Vand er godt at fiste.</p>
<p>Ord gaaer, men Skrift staaer.</p>
<p>Ord lugter ikke.</p>
<p>Hvem kan veie hvort Ord, man siger.</p>
<p>Efter dine Ord skal du dommes.</p>
<p>Man kan vogte sig for Gierningen, men ikke for <hi rend="spaced">Ordet</hi>.</p>
<p>Ord har Vinger. S.</p>
<p>Det er en drøi Kost at æde sine egne Ord i sig igien. S.</p>
<p>Hvo ei agter Ord, agter ei heller Slag.</p>
<p>Himmel og Jord skal forgaae, men Guds Ord skal ikke forgaae.</p>
<p>Man kan ikke give alle sine Ord beskrevne.</p>
<p>Kan du ikke komme over, saa kryb under!</p>
<p>Det Onde lad <hi rend="spaced">overfare</hi>!</p>
<p>Det er kun en <hi rend="spaced">Overgang</hi>, sagde Ræven (til Ulven), da slaaede de ham.</p>
<p>Hvor som man seer sin <hi rend="spaced">Overmagt</hi>, det er ei Slade at gjøre der Pagt, dog Somme de gjøre deraf stor Bram, og sige, at det er Last og Slam. Rk.</p>
<p>Alt <hi rend="spaced">Overvættes</hi> endes gierne ilde. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0087.png"/>
<fw type="pageNum">79</fw>
<p>Naar <hi rend="spaced">Paafuglen</hi> seer til sine Been, da skriger den.</p>
<p><hi rend="spaced">Pant</hi> bær Penge hjem. LI.</p>
<p><hi rend="spaced">Papiret</hi> rødmer ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Papirs-Folk</hi> skal have Persille-Retter. S.</p>
<p>Gale Folk har isse Pas behov.</p>
<p>Pas paa som en Smed!</p>
<p>Pat ikke paa Fingrene!</p>
<p>Lad Kyllingerne patte deres Moder! sagde Kjøbenhavnerinden, saadan har jeg giort.</p>
<p>Hvad er det at have været i Rom og ikke seet <hi rend="spaced">Paven</hi>!</p>
<p>Kast ikke <hi rend="spaced">Perler</hi> for Svin!</p>
<p><hi rend="spaced">Penge</hi> klarer Alt.</p>
<p>Hvad gjør ikke Tydsken for <hi rend="spaced">Penge</hi>!</p>
<p>Man skal tælle <hi rend="spaced">Penge</hi> efter sin egen Broder.</p>
<p>Man faaer sagtens de <hi rend="spaced">Penge</hi>, man æder.</p>
<p>Pokker tage en Taste for <hi rend="spaced">Pengenes</hi> Skyld, for naar Pengene er borte, har man Tasten igien.</p>
<p>Er du krum, er du lam, har du <hi rend="spaced">Penge</hi>, gaaer du fram.</p>
<p><hi rend="spaced">Penge</hi> skiller os ad, men Døden forliger os. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Penge</hi> er ikke at spøge med.</p>
<p><hi rend="spaced">Penge</hi> er ikke snydt af Næsen.</p>
<p>Store Folk kan lade sig see for <hi rend="spaced">Penge</hi>.</p>
<p>Man skal ikke smide Penge ud af Vindvet.</p>
<p><hi rend="spaced">Penge-Gierrighed</hi> er en Rod til alt Ondt.</p>
<p>Stik din Pibe ind og gjør en Flotte af ben!</p>
<p>Man skal skaade <hi rend="spaced">Piger</hi> i et Deintrug og ikke i en Springe-Dands.</p>
<p>Unge <hi rend="spaced">Piger</hi> er fordærvelige Vare.</p>
<p><hi rend="spaced">Pillegrims - Færd</hi> gier sjelden hellig. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Piller</hi> skal man stuge, itte tygge. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Piller</hi> skal forgyldes.</p>
<pb facs="1845_5_page0088.png"/>
<fw type="pageNum">80</fw>
<p>Man kan ikke altid staae paa Pinde.</p>
<p>Vi har Penge som <hi rend="spaced">Plov-Hjul</hi>, om ikke saa store, dog ligesaa runde.</p>
<p><hi rend="spaced">Poeter</hi> ere de bedste Sprogmestere. S.</p>
<p>Saa <hi rend="spaced">praler</hi> rigt Barn af sin Byrd, som Hjort af sine Takler. LI.</p>
<p>En <hi rend="spaced">Profet</hi> agtes itte i sit Fæderneland.</p>
<p>Vogter eder for de falske <hi rend="spaced">Profeter</hi>!</p>
<p>Det er Profiten man skal leve af.</p>
<p><hi rend="spaced">Profiten</hi> er god, hvor den saa lommer fra.</p>
<p>Hvad bruger Fanden <hi rend="spaced">Prokuratere</hi> til?</p>
<p>Hvem der vil borge, maa ei <hi rend="spaced">prutte</hi>. S.</p>
<p>Den Vank er vel <hi rend="spaced">prydet</hi>, som med gode Kvinder er sat. Ll.</p>
<p>Fromhed og Dyd, med Ære og Tugt, langt bedre end Guld dig <hi rend="spaced">pryder</hi> smukt. Ps.</p>
<p>Kirken er stor, dog synger <hi rend="spaced">Præsten</hi> i den ene Ende. Ll.</p>
<p>Ringer <hi rend="spaced">Præst</hi>, saa han springer, jeg lommer ilke, for han synger. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Præsten</hi> Bogen, Bonden Ploven! S.</p>
<p>Det gaaer ikke saa hardt til, som <hi rend="spaced">Præsten</hi> praler.</p>
<p>Bøger og Vorn er <hi rend="spaced">Præste-Gods</hi>.</p>
<p>Helvedes Forstue er belagt med <hi rend="spaced">Præste-Pand</hi> er.</p>
<p><hi rend="spaced">Præste-Posen</hi> bliver aldrig fuld.</p>
<p>Ild <hi rend="spaced">prøver</hi> Guld og Nød <hi rend="spaced">prøver</hi> Venner. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Prøver</hi> Alt og beholder det Gode!</p>
<p>Prøv, om du tør!</p>
<p><hi rend="spaced">Prøvet</hi> Mand er god at giæste.</p>
<p>Fikst du <hi rend="spaced">Pæren</hi>, Zacharias.</p>
<p>Man kan Spise <hi rend="spaced">Pølse</hi> saa længe at Skindet sidder paa Næsen.</p>
<p>Der er Raad for Uraad.</p>
<pb facs="1845_5_page0089.png"/>
<fw type="pageNum">81</fw>
<p><hi rend="spaced">Raad</hi> er ei bedre end Uraad, uden de tages itide.</p>
<p>Bedrøvet Hu trænger til godt Raad. Ll.</p>
<p>Den times <hi rend="spaced">Raad</hi>, som reddes. Ll.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">Raad</hi> i Reeb. S.</p>
<p>Mange <hi rend="spaced">Raad</hi> kan være gode nok, naar de kommer tørre i Huus.</p>
<p>Tag <hi rend="spaced">Raad</hi> af rødskiægget Mand, flere onde end gode! Ll.</p>
<p>Tag Raad af gal Mand og gaae Snart fra ham!</p>
<p>Drankere kan times <hi rend="spaced">Raad</hi>, men Dobblere Ingen. Ll.</p>
<p>Bedre at en Fyrste er selv ond, end hans Raad. S.</p>
<p>Lad Vorherre, <hi rend="spaced">raade</hi>, han har raadt saalænge!</p>
<p>Det er et daarligt Huus, hvor Ingen veed, hvem der <hi rend="spaced">raader</hi>.</p>
<p>Lad Bonden <hi rend="spaced">raade</hi> for sin Bo, og Hofmand for sin Hest! Kongen udaf Dannemark Han raader for</p>
<p>Borg og Fæste. S.</p>
<p>Har du <hi rend="spaced">raset</hi> eller vil du rase?</p>
<p><hi rend="spaced">Redskabløs</hi> er handeløs. Ll.</p>
<p>(Alting kan ikke være) saa <hi rend="spaced">reent</hi> som heglet Smør.</p>
<p>Man skal have <hi rend="spaced">reent</hi> Kar til sin Mælk. Ll.</p>
<p>Hvem der vil toe Pletter af, maa have <hi rend="spaced">rene</hi> Fingre. M.</p>
<p>Hvem der er <hi rend="spaced">reen</hi>, kaste den første Steen!</p>
<p>Hold <hi rend="spaced">reen</hi> Mund!</p>
<p>For de <hi rend="spaced">Rene</hi> er Alting reent.</p>
<p>Det er godt at have <hi rend="spaced">reent</hi> Bred i sin Pose (en reen Fod at staae paa).</p>
<p>Reent Træ er godt at klove. S.</p>
<p>Vie, til Alting er drøftet og <hi rend="spaced">reengjort</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Reenlighed</hi> er en god Ting (sagde Kiællingen, hun vendte sin Særk Jule-Aften).</p>
<p>Pilati Tjenere <hi rend="spaced">regiere</hi> over Kirker og Skoler nær. Ps.</p>
<p>Gud <hi rend="spaced">regierer</hi> Seilet i rum Se. I.</p>
<pb facs="1845_5_page0090.png"/>
<fw type="pageNum">82</fw>
<p>Den ledes ved at leve, som <hi rend="spaced">regner</hi> Alt hvad han æder. Ll.</p>
<p>Den Helt, som <hi rend="spaced">regner</hi> slet, er meget at beklage.</p>
<p>Den gjør en gal <hi rend="spaced">Regning</hi>, som gjør Lægen til sin Arving. S.</p>
<p>Hvem der gjør <hi rend="spaced">Regning</hi> uden Vært, maa regne to Gange. S.</p>
<p>Giør <hi rend="spaced">Regnskab</hi> for din Husholdning!</p>
<p>Reent <hi rend="spaced">Regnskab</hi> gjør længst Venskab.</p>
<p>Godt nol at være Foged, naar man ikke skulde gjøre <hi rend="spaced">Regnskab</hi>. S.</p>
<p>Sjelden kommer man ud, og saa er det <hi rend="spaced">Regnveir</hi>.</p>
<p>Retten maa have sin Gænge.</p>
<p>Galge, staae paa din Ret! sagde Tyven i Havsnød. S.</p>
<p>Lov er <hi rend="spaced">Rettens</hi> Stud (Styd) og Urettens Forbud. Ll.</p>
<p>Det er ret, at den svier, som under mier. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Retten</hi> giver os alle Nok, sagde Mølleren, han toldede med Drift-Truget.</p>
<p>Ret skal vare Ret.</p>
<p>(Det er ikke godt, naar) <hi rend="spaced">Retten</hi> sidder i Spydstagen.</p>
<p>Hvorfor skal man give sin Ret bort?</p>
<p>Man maa staae paa sin Ret.</p>
<p>Der er jo dog Lov og <hi rend="spaced">Net</hi> i Landet.</p>
<p>En Tyv har en stor <hi rend="spaced">Ret</hi>.</p>
<p>Gaae aldrig i Rette med Vorherre!</p>
<p>Før jeg skal levne, siger Fraadseren, før skal jeg <hi rend="spaced">revne</hi>.</p>
<p>Den Pølse <hi rend="spaced">revner</hi> ilke, som er aaben i begge Ender. S.</p>
<p>(Lev ikke med) den rige Mand, som døde i Pesthuset!</p>
<p>Immer spør den Rige, hvør den Fattige sig bjerger. Ll.</p>
<p>Saa stunder Rig efter Gods, som Ravn ester Aadsel. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0091.png"/>
<fw type="pageNum">83</fw>
<p>Den Milde giver sig rig, den Gierrige tager sig fattig. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Rige</hi> Folk har godt Gods.</p>
<p>En Kamel gaaer lettere giennem et Naale-Øie, end en Rig kommer ind i Guds Rige.</p>
<p><hi rend="spaced">Riis</hi> gjør godt Barn.</p>
<p><hi rend="spaced">Riis</hi> staaer ingen Been itu.</p>
<p>Man gjør tit Riis til sin egen R.</p>
<p>Vorherre har mange Riis.</p>
<p>Det er en <hi rend="spaced">ringe</hi> Sag, hvorfor Ulven æder Faaret. S.</p>
<p>Gode Vare kan rose dem selv.</p>
<p>Godt <hi rend="spaced">rost</hi> er halv Solgt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Roes</hi> ikke for tidlig!</p>
<p><hi rend="spaced">Roes</hi> ei Kornet i Blade, eller for du har det i Lade! S.</p>
<p>Den skal <hi rend="spaced">rose</hi> sig selv, som har onde Naboer.</p>
<p>Man skal ikke rose af Gevinsten, for Spillet er ude.</p>
<p>Man skal laste Folk i deres Vine og rose dem paa deres Bag. S.</p>
<p>Synden er ikke fuldkommen, før man <hi rend="spaced">roser</hi> sig af den.</p>
<p>Af Roes som af Skygge, bliver man hverken større eller mindre. M.</p>
<p>Mandens <hi rend="spaced">Roes</hi> er Veltalenhed, og Kvindens Taushed. M.</p>
<p>Man kan ikke altid dandse paa <hi rend="spaced">Roser</hi>.</p>
<p>Ingen <hi rend="spaced">Roser</hi> uden Torne.</p>
<p><hi rend="spaced">Runde</hi> Hænder gjør gode Venner. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ruus</hi> avler Natte-Ravne og de Smaa-Djævle. M.</p>
<p>Naar man <hi rend="spaced">ryster</hi> Sækken, da seer man, hvad der er i den. S.</p>
<p>Den er ræd, som ei tør <hi rend="spaced">ryste</hi>. Ll.</p>
<p>(Vær) ingen bange Karl ræd for!</p>
<pb facs="1845_5_page0092.png"/>
<fw type="pageNum">84</fw>
<p>Kragen er <hi rend="spaced">ræd</hi> for Slumpe - Skytten og Lykken for Giække. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Rædde</hi> Hunde giser altid mest. S.</p>
<p>Det er en daarlig Smed, som <hi rend="spaced">ræddes</hi> for Gnisterne. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Rædsel</hi> gjør raadvild. S.</p>
<p>Med <hi rend="spaced">Ræv</hi> skal man Ræv fange.</p>
<p><hi rend="spaced">Ræven</hi> hytter Balgen, saalænge han kan.</p>
<p>Hvad sagde <hi rend="spaced">Ræven</hi> om Rønnebærrene!</p>
<p>Det er galt at satte <hi rend="spaced">Ræven</hi> til at vogte Giæs.</p>
<p><hi rend="spaced">Ræven</hi> bider ikke paa sin egen Mark.</p>
<p>De tobenede <hi rend="spaced">Ræve</hi> er de værste.</p>
<p>Hvem der pleier med <hi rend="spaced">Rave</hi>, faaer krogede Furer.</p>
<p>De jydske Mile er maalt med <hi rend="spaced">Ræven</hi> og Halen lagt til.</p>
<p>Gaae ikke paa <hi rend="spaced">Ræve-Kløer</hi>!</p>
<p>Der salges ligesaa mange <hi rend="spaced">Ræveskind</hi> som Æselshuder. S.</p>
<p>Pi Fasten! sagde <hi rend="spaced">Ræven</hi>, da havde han ædt ti Giæs.</p>
<p><hi rend="spaced">Ron</hi> er god Dreng. Ll.</p>
<p>Mange Ting røbes og Sandhed <hi rend="spaced">rønnes</hi>. Ll.</p>
<p>Giv ei Hund mens Halen <hi rend="spaced">røres</hi>! S.</p>
<p>Saa skal du have, din Smør-Tyv, sagde Matrosen, han faldt ned og slog Proviant-Skriveren ihiel.</p>
<p><hi rend="spaced">Saadan</hi> har det sidt, siger Pigerne, naar de staaer et Fad istykker.</p>
<p><hi rend="spaced">Saadan</hi> Mand gaaer til Dørren, som inde er. Ll.</p>
<p>I <hi rend="spaced">saadant</hi> Vand fanger man <hi rend="spaced">saadanne</hi> Fiste. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Saamange</hi> Hoveder, saamange Sind (saamange Pølser, tøs (dobbelt) saamange Pind).</p>
<p><hi rend="spaced">Saamange</hi> sultne Tjenere, <hi rend="spaced">saamange</hi> Tyve. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0093.png"/>
<fw type="pageNum">85</fw>
<p>Det er nemt at sinde Sag med en seed So (sor hun er ikke blevet feed af Intet).</p>
<p>Man kan vinde sin Sag og dog tabe sine Penge.</p>
<p><hi rend="spaced">Samlet</hi> Sild trykker Hval. Ll.</p>
<p>Efter en god Samler kommer en god Spreder.</p>
<p>Vi har de samme Dage, som Kongen har. S.</p>
<p>To kan sige Eet og det er dog ikke det Samme.</p>
<p>Et og det Samme bliver man snart kied ad.</p>
<p><hi rend="spaced">Sammen</hi> ligger Veir og Uveir. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sammen</hi> ride Nidinger. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sammen</hi>, I Sorte!</p>
<p>Alvor og Gammen kan bedst <hi rend="spaced">sammen</hi>. Ll.</p>
<p>Man skal ikke sye Folk <hi rend="spaced">sammen</hi>.</p>
<p>Hvad Gud ha@ <hi rend="spaced">sammenføjet</hi>, skal Mennesker ikke adskille.</p>
<p>Denne Verdens Ød (Skat) er af ond Malm <hi rend="spaced">sammenlødd</hi> (sammenloddet). Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sandtalen</hi> Kvinde har kun faa Venner. Ll.</p>
<p>Dørren lukkes hardt i Laas for <hi rend="spaced">sandfør</hi> Mand. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Sandhed</hi> er Mange for kostbar at gaae hverdag med. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Sandhed</hi> stifter aldrig Farve. S.</p>
<p>Af Børn og gale Folk skal man hore <hi rend="spaced">Sandhed</hi>.)</p>
<p><hi rend="spaced">Sandhed</hi> er gierne ilde hørt.</p>
<p>Kragen er fort, fordi hun siger <hi rend="spaced">Sandhed</hi>. Ll.</p>
<p>Fornoden Sandhed er ingen Mand for broget.</p>
<p>Hvem kan taale den nogne <hi rend="spaced">Sandhed</hi>!</p>
<p>Det er bedst at blive ved <hi rend="spaced">Sandhed</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Sandheden</hi> kommer nok for en Dag.</p>
<p>Hvad er <hi rend="spaced">Sandhed</hi>? sagde Pilatus.</p>
<p>Hvad <hi rend="spaced">Sandhed</hi> er, skal Tiden vise.</p>
<p>Hvad der er <hi rend="spaced">sandt</hi>, er ingen Legn.</p>
<pb facs="1845_5_page0094.png"/>
<fw type="pageNum">86</fw>
<p>Man <hi rend="spaced">savner</hi> først det Gode, naar det er borte.</p>
<p>See til Lilierne paa Marken!</p>
<p>En døv Kniv bider Alt hvad den <hi rend="spaced">seer</hi>.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">seer</hi> ei Hjernen giennem Stjernen. S.</p>
<p>Hold for Vinene, faa kan Ingen see dig!</p>
<p>Hvad man ikke <hi rend="spaced">seer</hi>, har man ikke ondt af.</p>
<p>Hvad Gavn har man af det Vie, man ei kan see med! S.</p>
<p><hi rend="spaced">See</hi> til dine Been!</p>
<p>Derfor har man Vine, at man skal see sig for.</p>
<p>Man kan ikke see Folk længere end til Teenderne.</p>
<p>Nok see, men ikke røre!</p>
<p>Held i Fadet, saa <hi rend="spaced">seer</hi> du, hvor det rinder! S.</p>
<p>Hvem der er <hi rend="spaced">seen</hi> til fin Mad, er ogsaa til sin Gierning.</p>
<p>Den Prosit, som kom <hi rend="spaced">seent</hi>, er bedre end aldeles ingen.</p>
<p><hi rend="spaced">Seen</hi> er god at sende efter Deden.</p>
<p>Det er en <hi rend="spaced">seen</hi> Død at lade Giæs træde sig ihjel.</p>
<p>Tro ei Kaalen des værre, for den kommer <hi rend="spaced">seent</hi>! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Seent</hi> men sødt!</p>
<p>Bedre seent end aldrig!</p>
<p>Snar til at høre, seen til at tale!</p>
<p>Sejer i min Haand og Seier i min Fod og Seier i hvert mit Ledemod!</p>
<p>Vaabenløs bliver gierne <hi rend="spaced">seierløs</hi>. S.</p>
<p>Kæmper alle <hi rend="spaced">seierløse</hi> falde. Ll.</p>
<p>Man maa lade Folk <hi rend="spaced">seile</hi> deres egen Sø.</p>
<p>Kvinder og Katte ere <hi rend="spaced">seilivede</hi>.</p>
<p>Tag dig selv om Næsen!</p>
<p>Man bliver ikke selv hvid, fordi man sværter Andre. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0095.png"/>
<fw type="pageNum">87</fw>
<p>Hvad behøver man at blæse ad den Ild, der brænder <hi rend="spaced">Selv</hi>! S.</p>
<p>Hvem der killer sig <hi rend="spaced">selv</hi>, kan lee, naar han vil. S.</p>
<p>Naar man hører sig <hi rend="spaced">selv</hi>, skal man hore op. S.</p>
<p>Vor Hund er ogsaa <hi rend="spaced">selv</hi> (hjemme).</p>
<p>Bedre, <hi rend="spaced">selv</hi> at have end Syster at bede. Ll.</p>
<p>Hvad man har <hi rend="spaced">selv</hi>, behøver man ikke at laane.</p>
<p>Vi bruger ingen Tyve, sagde Bonden, vi gjør <hi rend="spaced">selv</hi> vort Arbeide.</p>
<p>Det er ondt at stjæle, hvor Bonden <hi rend="spaced">selv</hi> er Tyv. Ll.</p>
<p>Siet dig <hi rend="spaced">selv</hi> i Andres Sted!</p>
<p>Hvo sig <hi rend="spaced">selv</hi> ophøier, skal fornedres.</p>
<p>Hvo sig <hi rend="spaced">selv</hi> fornedrer, skal ophøies.</p>
<p>Hold dine Fingre hos dig <hi rend="spaced">selv</hi>!</p>
<p>Skiøt dig <hi rend="spaced">selv</hi>!</p>
<p>Læge, læg dig <hi rend="spaced">selv</hi>!</p>
<p>Mangen En er sig <hi rend="spaced">selv</hi> værst.</p>
<p>Den der ikke <hi rend="spaced">selv</hi> vil hjelpe til, kan Ingen hjelpe.</p>
<p>Ingen faaer Skam uden han <hi rend="spaced">selv</hi> hjelper til. Ll.</p>
<p>Der hører meget til at fornægte sig <hi rend="spaced">selv</hi>.</p>
<p>Hvem der anklager sig <hi rend="spaced">selv</hi>, er lun halv strafskyldig.</p>
<p>Det er den største Helt, som overvinder sig <hi rend="spaced">selv</hi>.</p>
<p>Vil du have din Mode for dig <hi rend="spaced">selv</hi>, saa klæd dig i</p>
<p>Ydmyghed! M.</p>
<p>Hanen vækker sig <hi rend="spaced">selv</hi> først. M.</p>
<p>Aldrig agtes Mand for den han er, om han sig <hi rend="spaced">selv</hi> haver for kiær. Ps.</p>
<p>Hvor Djævelen ei <hi rend="spaced">selv</hi> kan komme, har han sine visse</p>
<p>Bud. Ll.</p>
<p>Man kan gjøre Middag, naar man vil, Aftenen siger <hi rend="spaced">selv</hi> til. S.</p>
<p>Ilden er god, naar den ei raader <hi rend="spaced">selv</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0096.png"/>
<fw type="pageNum">88</fw>
<p><hi rend="spaced">Selvbuden</hi> Giæst skal sidde paa Dørtærskelen.</p>
<p><hi rend="spaced">Selvgjort</hi> er velgjort.</p>
<p>Døer <hi rend="spaced">Selvhave</hi>, findes aldrig hendes Mage. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Selvklog</hi> bliver aldrig klogere.</p>
<p><hi rend="spaced">Selvroes</hi> stinker.</p>
<p><hi rend="spaced">Selvtagen</hi> Ære avler Foragt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Selvtægt</hi> er aflagt.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">sidste</hi> Baand binder Læsset. S.</p>
<p>De <hi rend="spaced">Sidste</hi> skal blive de Første.</p>
<p>Alle vil gierne beholde det sidste Ord.</p>
<p>Den fyrste Ende er bedre at saae fat end den Sidste. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Sjelden</hi> kommer det Sode tilsidst. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Sjelden</hi> faaer Spaakælling god Skiæbne. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sjelden</hi> er Grenen bedre end Bullen. Ll.</p>
<p>Træl var <hi rend="spaced">sjelden</hi> Ædling god. S.</p>
<p>Bygte Huse og stjaalne Vare faaer man <hi rend="spaced">sjelden</hi> Værd for. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Sjelden</hi> giser Hund ad Beenshug. S.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">sjelden</hi> at see en hvid Ravn. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sjelden</hi> er Stifte bedre. Ll. i Store Ord gjøre sjelden from Gierning. Ll.</p>
<p>Man skiær <hi rend="spaced">sjelden</hi> god Sæd af slet Ager. Ll.</p>
<p>Brav Karl hytter sig.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">siger</hi> saameget.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">siger</hi> det ved sin Bordende, man ikke vil, skal høres til Studørren. S.</p>
<p>Man skal <hi rend="spaced">sige</hi> fra eller til, Ja eller Nei.</p>
<p>Det er for <hi rend="spaced">silde</hi> at raabe "Kat!" naar Flæsket er</p>
<p>ædt. S.</p>
<p>Tidlig til Sengs og <hi rend="spaced">silde</hi> op igien (faa kan man faae udsovet).</p>
<p><hi rend="spaced">Sildig</hi> Bod er sjelden god. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0097.png"/>
<fw type="pageNum">89</fw>
<p>Man spinder ikke <hi rend="spaced">Silke</hi> ved (Alt hvad man gjør).</p>
<p>Hor kan giemmes saalænge, at den bliver til <hi rend="spaced">Silke</hi>, og Blaar saalænge, at de bliver til Skarn. S.</p>
<p>Hver rager <hi rend="spaced">Ild</hi> til fin Kage. Ll.</p>
<p>Hvert Kar staaer paa sin Bund. Ll.</p>
<p>Hver Djævel regierer sin Tid.</p>
<p>Fanden frier nok Sine.</p>
<p>Hver tage sin, saa tager jeg min saa faaer Fanden Ingen).</p>
<p>Hver bliver salig ved fin Tro.</p>
<p>Hvad har vi, naar Vorherre tager Sit!</p>
<p>Hver Ræv hytter sit Skind. S.</p>
<p>Man kan ikke faae Alting efter sit Hoved.</p>
<p>Det sinker ilte at bede og at smøre.</p>
<p>Vi har jo ikke <hi rend="spaced">skabt</hi> os selv.</p>
<p>Klæder <hi rend="spaced">skaber</hi> Folk og Kiød <hi rend="spaced">skaber</hi> Heste.</p>
<p>As Skade bliver man klog, men skelden rig.</p>
<p>Almisse <hi rend="spaced">skader</hi> ei Pung eller Høimesse Dag-Værk. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Skaden</hi> kommer sjelden ene tilbyes.</p>
<p>Den har drukket <hi rend="spaced">Skade-Æg</hi>, som ei kan tie.</p>
<p>Han drukner ei, som hænges <hi rend="spaced">skal</hi> Man <hi rend="spaced">skal</hi> did, hvor man <hi rend="spaced">skal</hi> døe. S.</p>
<p>Hvad der <hi rend="spaced">skal</hi> til, det <hi rend="spaced">skal</hi> til.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> Pig til Pindsvin. S.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> Vid til Vaande. Ll.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> stærke Been til at bære gode Dage.</p>
<p>De <hi rend="spaced">skal</hi> have det, som kan hverken læse eller skrive.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> en haard Kile til en stem Knude. S.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> skarpt Bille-Jern til en haard Møllesteen. M.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">skal</hi> lide hvad ei staaer til at vride. S.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> Tid til Alting.</p>
<pb facs="1845_5_page0098.png"/>
<fw type="pageNum">90</fw>
<p>Hvad man <hi rend="spaced">skal</hi> have, det faaer man nok.</p>
<p>Den Skilling er ond at holde, som <hi rend="spaced">skal</hi> ud.</p>
<p>Bogen <hi rend="spaced">skal</hi> flakkes fra Toppen og Egen fra Roden S.</p>
<p>Han <hi rend="spaced">skal</hi> tale, som tog, og tie, som gav. S.</p>
<p>Naar Ulykken skal være, kan Hyrden ligesaa snart faae Kalv, som Tyren.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">skal</hi> ikke gaae imellem Bark og Træ.</p>
<p>Man gjør ingen god Ærkebisp af en Skalk. Ll.</p>
<p>Giv <hi rend="spaced">Skalken</hi> et Spand, saa tager han en heel Alen. LI.</p>
<p>Giør vel imod en <hi rend="spaced">Skalk</hi>, og beed Gud, han lønner dig ikke! Ll.</p>
<p>Somme Folk har bidt Hovedet af Skam.</p>
<p>Har jeg <hi rend="spaced">Skam</hi> af det (sagde Tremarks-Manden), saa har jeg dog ingen Skade af det.</p>
<p>Man holder <hi rend="spaced">Skammen</hi> ude, saalænge man kan.</p>
<p>Hvor der er ingen Skam, er heller ingen Ære.</p>
<p>Hvem der skammer sig ved at spørge, <hi rend="spaced">skammer</hi> sig ved at lære.</p>
<p>Man kan ogsaa giøre et <hi rend="spaced">Skarn</hi> Uret.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">skal</hi> skarp Lud til skurvet Hoved.</p>
<p><hi rend="spaced">Skarpest</hi> Krig gjør varigst Fred. M.</p>
<p>Unge Hunde har <hi rend="spaced">skarpe</hi> Teender. S.</p>
<p>Somme Folk har en Tunge, saa <hi rend="spaced">skarp</hi>, som en Ragekniv.</p>
<p>Den bryder <hi rend="spaced">Skib</hi>, som Skib haver. Ll.</p>
<p>Den skuler gierne, som <hi rend="spaced">skiden</hi> er. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Skident</hi> Vand slukker ogsaa en Brand.</p>
<p><hi rend="spaced">Skident</hi> Smør er godt nol til syge Hunde.</p>
<p>Fanden er en <hi rend="spaced">Skielm</hi>, han kan let lægge Fænge-Krudt for.</p>
<p>Samvittighed taaler ei <hi rend="spaced">Skiemt</hi>. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0099.png"/>
<fw type="pageNum">91</fw>
<p><hi rend="spaced">Skiemt</hi> med din Ligemand, sagde Skræderen til sin So.</p>
<p>Æren og Øiet er ei at <hi rend="spaced">skiemte</hi> med. Ll.</p>
<p>Saae <hi rend="spaced">Skjeppe</hi> og saae <hi rend="spaced">Skjeppe</hi> gjør Bonden arm. S.</p>
<p>Klæder og Sæder <hi rend="spaced">Skifter</hi> tit. S.</p>
<p>Skik følg eller Land flye!</p>
<p>Hvad der er staaet til en <hi rend="spaced">Skilling</hi>, bliver aldrig en Daler.</p>
<p>Hvem der ikke vil have en Skilling, faaer aldrig en Daler.</p>
<p>(Man) gaaer snedig) ud af sit gode <hi rend="spaced">Skind</hi>.</p>
<p>Ogsaa Trøske kan <hi rend="spaced">skinne</hi> i Mørte. M.</p>
<p>Det er ikke Alt Filsbeen (Elfenbeen) som <hi rend="spaced">skinner</hi> hvidt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Skinnet</hi> bedrager.</p>
<p>De <hi rend="spaced">Skinhellige</hi> er Fanden værst efter.</p>
<p>Det er godt Skit, som man kan toe af.</p>
<p>Jo meer man rører ved Skit, des værre lugter det.</p>
<p>Naar Skit kommer til Ære, veed det ikke, hvordan det vil være.</p>
<p>Man leer altid meest ad Skit.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">skjuler</hi> sig gierne, som skiden er. Ll.</p>
<p>Staden paa Bjerget, kan ikke <hi rend="spaced">skjules</hi>.</p>
<p>Skomagerens Kone og Smedens Hest har de daarligste Sko. S.</p>
<p>Har du ikke andre Skoe at sye (saa flik dine egne!)</p>
<p>Den kommer aldrig til <hi rend="spaced">Sloven</hi>, som skiælver for hver en Busk. Ll.</p>
<p>Busken er <hi rend="spaced">Skovens</hi> Moder. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Skov</hi> naaer saa langt, som Grenene lude og Roden rinder. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0100.png"/>
<fw type="pageNum">92</fw>
<p>Tre <hi rend="spaced">Skridt</hi> fra Livet!</p>
<p>Hvad jeg <hi rend="spaced">skrev</hi>, det <hi rend="spaced">skrev</hi> jeg, sagde Pilatus.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">skrive</hi> Folk Hæder og Ære fra.</p>
<p>Det Onde <hi rend="spaced">skriver</hi> man i Steen og det Gode i Stov. S.</p>
<p>Leg hvad du vil, sagde <hi rend="spaced">Skurve</hi>, kun ikke Kiphat! Ll.</p>
<p>Vær ikke sky for Skrald!</p>
<p>Sky-<hi rend="spaced">Haarene</hi> maae blæse af.</p>
<p>Det er ingen Sag at slaae hvem der ikke tør <hi rend="spaced">slaae</hi> igien.</p>
<p><hi rend="spaced">Slaaes</hi> først, saa har I noget at skjændes om!</p>
<p>(Meget) <hi rend="spaced">slaaer</hi> til, som ved Skræderens Barsel, der aad de Barnet med.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">slaaer</hi> fra sig, saalænge man kan.</p>
<p>Ingen vil være den Slemme.</p>
<p>Tag sort Salt af <hi rend="spaced">slette</hi> Betalere! Ll.</p>
<p>Man vil helst <hi rend="spaced">slippe</hi> heelskindet.</p>
<p>Det er endda godt, naar man kan <hi rend="spaced">slippe</hi> med Næsen og begge Ørene.</p>
<p>Faaret <hi rend="spaced">slipper</hi> tit fra Ulven, men ikke fra Slagteren. S.</p>
<p>Kat <hi rend="spaced">slægter</hi> paa Kiøn og Trolden paa sin Moder. S.</p>
<p>Var der ingen Smaa, blev der heller ingen Store.</p>
<p><hi rend="spaced">Smaa</hi> Træer bære og Lov. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Smaa</hi> Gryder har ogsaa Øren.</p>
<p>De <hi rend="spaced">smaa</hi> Tyve hænger man, de Store lader man gaae (tager man Hatten af for). S.</p>
<p>Hestene er aldrig saa <hi rend="spaced">smaa</hi>, det er jo bedre at age end at gaae.</p>
<p>Naar de store Skibe ligge paa Land, gaae de <hi rend="spaced">Smaa</hi> til Strand. S.</p>
<p>Man skal ikke foragte de <hi rend="spaced">Smaa</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0101.png"/>
<fw type="pageNum">93</fw>
<p>Det er bedst at begynde saa <hi rend="spaced">smaat</hi>, man kan tidsnok staae stort paa.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Smaa-Fugle</hi> trættes, giør de Glenten til Dommer. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Smaa-Had</hi> er ogsaa Had.</p>
<p>Kast ikke <hi rend="spaced">Smaa-Sten</hi> til Vorherre! Han kaster Store igien. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Smagen</hi> er forskiellig.</p>
<p>Om <hi rend="spaced">Smag</hi> og Behag skal man aldrig trættes.</p>
<p>Det skal <hi rend="spaced">smage</hi> ad Noget, sagde Konen, hun kom Avner paa Suppen. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Smag</hi> ikke førend du saaer! S.</p>
<p>(Det er <hi rend="spaced">Smalhans</hi>) at spise Vælling med en Syl.</p>
<p><hi rend="spaced">Smukke</hi> Folk klæder Alting godt.</p>
<p>Smukke Karle bliver tit Tyve, og smukke Piger Skiøger. S.</p>
<p>De forgiftigste Urter har tit de <hi rend="spaced">smukkeste</hi> Blomster. M.</p>
<p>Et <hi rend="spaced">smukt</hi> Ærme gjør en dristig Haand. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Smør</hi> dig ikke paa Flæsket!</p>
<p>Man maa <hi rend="spaced">smøre</hi> sig med Taalmodighed.</p>
<p>Kom ikke og <hi rend="spaced">Smør</hi> Folk om Munden!</p>
<p><hi rend="spaced">Smørelse</hi> gjør godt, selv paa en ond Foged. S.</p>
<p>Den røde <hi rend="spaced">Smørre</hi> læger mange Saar. S.</p>
<p>Der vil andet til end <hi rend="spaced">Snak</hi>.</p>
<p>Der hjelper ingen <hi rend="spaced">Snak</hi>.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">snakker</hi> om en Ting, saalænge til den <hi rend="spaced">skeer</hi>.</p>
<p>(Somme Folk) <hi rend="spaced">snakker</hi> op ad Væggene og ned ad Stolperne.</p>
<p>Naar man <hi rend="spaced">snakker</hi> om Fanden, er han nærmest.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">snakker</hi> for en Mand, til man faaer ham paa Land.</p>
<pb facs="1845_5_page0102.png"/>
<fw type="pageNum">94</fw>
<p>Somme Folk kan <hi rend="spaced">snakke</hi> Pokker et Øre as.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">snakker</hi> saa meget og drikker saa lidt.</p>
<p>Snak du sor din Aske!</p>
<p>Man <hi rend="spaced">snakker</hi> sig fra meget i denne Verden.</p>
<p><hi rend="spaced">Snart</hi> er skudt af stakket Vue. Ll.</p>
<p>Stakket Dands er <hi rend="spaced">snart</hi> sprunget.</p>
<p>Ulykken kan <hi rend="spaced">snart</hi> være til.</p>
<p>Slurvet Hoved er snart brudt. Ll.</p>
<p>Der kan <hi rend="spaced">snart</hi> gaae Ild i Krudtet.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">snart</hi> sadlet med een Gjord. Ll.</p>
<p>Forraadt Mand er <hi rend="spaced">snart</hi> staaen. S.</p>
<p>Eed og Æg er <hi rend="spaced">snart</hi> brudt. Ll.</p>
<p>Ilden er <hi rend="spaced">snart</hi> tændt, men ikke saa snart slukt. S.</p>
<p>Smaa Gryder koge <hi rend="spaced">snart</hi> over. S.</p>
<p>Strøet bob er <hi rend="spaced">snart</hi> slagen. S.</p>
<p>Man kan ligesaa <hi rend="spaced">snart</hi> døe paa Straa som i Krig. M,</p>
<p><hi rend="spaced">Snarere</hi> brænder vaade Spaaner end terre Stene. E.</p>
<p>Konst er <hi rend="spaced">snarere</hi> lastet end lært. S.</p>
<p>De Vaaben ruster <hi rend="spaced">snarest</hi>, som bruges mindst. M.</p>
<p>Det kan ikke altid gaae <hi rend="spaced">Snorret</hi>.</p>
<p>Hver haver, som han beder. S.</p>
<p>Vær som Sneglen i Raad, men som Fuglen i Daad! S.</p>
<p>Som man reder, saa ligger man.</p>
<p>Som man raaber i Skoven, faaer man Svar.</p>
<p>Der er Haand, som Saar, Vie som Kiært og Hjerte, som Skatten er. Ll.</p>
<p>Kid det gaae dig, som du vil mig!</p>
<p>Som man er til, saa gjør man til.</p>
<p>Saa grynte Grise efter, som gamle Sviin for. Ll.</p>
<p>Offer som Helgen! S.</p>
<p>Bytten som Laaget. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0103.png"/>
<fw type="pageNum">95</fw>
<p>Miøden stiænkes, som Manden er til. S.</p>
<p>Som vundet, saa rundet. S.</p>
<p>Det gaaer, som det kommer.</p>
<p><hi rend="spaced">S om</hi> de gamle Fugle sjunge, saa kviddre de Unge. S.</p>
<p>Ihvor en Mand sig vender, ham hændes alt som han trender. Rk.</p>
<p><hi rend="spaced">Som</hi> man har brokket i, maa man søbe as.</p>
<p>Faa som Fader og Ingen som Moder. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Som</hi> Urten, saa Lugten. M.</p>
<p>Hip som hap, skip som slap, Ræv som rede Hunde.</p>
<p><hi rend="spaced">Som</hi> du er mod dine Forældre, bliver dine Vorn mod dig.</p>
<p><hi rend="spaced">Somme</hi> brouter og har Intet, Somme klynker og ska'r Intet.</p>
<p><hi rend="spaced">Somme</hi> har Pungen og Somme Pengene.</p>
<p>Man skal have <hi rend="spaced">Somt</hi> for Hellig-Feir og Somt for Kuld og Veir. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Somt</hi> er i Klæderne skaaret og Somt i Kiedet baaret.</p>
<p><hi rend="spaced">Sorg</hi> gjør blege Kinder og sure Vine. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sorg</hi> er ei Syster, skjøndt hun sover nær. Ll.</p>
<p>Ingen <hi rend="spaced">Sorg</hi> uden Syster. S.</p>
<p>Man har mange fremmede <hi rend="spaced">Sorger</hi>.</p>
<p>Den vil ei længe leve, som ingen Sorg vil lide. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sørg</hi> ikke for din Moder, saalænge din Fader lever!</p>
<p><hi rend="spaced">Sørg</hi> ikke for den Dag, du kanskee aldrig lever!</p>
<p>Lad Hunden <hi rend="spaced">sorge</hi>, han har sire Fedder og ingen Sko til dem! S.</p>
<p>Fy dig an, hvor du er <hi rend="spaced">sort</hi>! sagde Gryden til Kjedelen. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sort</hi> Svend faaer ogsaa hvid Ms. S.</p>
<p>De <hi rend="spaced">sorte</hi> Ræve ere de Mistigste. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0104.png"/>
<fw type="pageNum">96</fw>
<p>Man skal ikke gjøre <hi rend="spaced">Sort</hi> til Hvidt eller Hvidt til <hi rend="spaced">Sort</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Sort</hi> Ko giver ogsaa hvid Mælk. Ll.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">sover</hi> ikke alt det man Snorker. Ll.</p>
<p>Heller <hi rend="spaced">sove</hi> for Intet end slide sor Intet.</p>
<p>Somme kommer sovende til Lykken.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">sover</hi> sig ikke ind i Himmerig.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">sover</hi> Herremands - Søvn, skal have Hundedrengs-Davre. S.</p>
<p>Hvem der staaer op til Middag, <hi rend="spaced">sover</hi> ikke hele Dagen. S.</p>
<p>Svar er den Søvn, som i Synden <hi rend="spaced">soves</hi>. Ll.</p>
<p>Vaag op, du som <hi rend="spaced">sover</hi>!</p>
<p>Spinke og <hi rend="spaced">spare</hi>, det kan længe vare.</p>
<p>Bedre at <hi rend="spaced">spare</hi> fra Bredd end fra Bund. Ll.</p>
<p>Hvad der er spart, er fortjent.</p>
<p>Den Blomst, som <hi rend="spaced">spares</hi> for Bien, gaaer tit i Svinet. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Spar</hi> mens du har! siden er det bagefter.</p>
<p>Somme <hi rend="spaced">sparer</hi> paa Skillingen og lader Daleren springe.</p>
<p>Det er ikke Alle, som forstaae <hi rend="spaced">Spas</hi>.</p>
<p>See dig i <hi rend="spaced">Speil</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Speilet</hi> nytter ei, naar Pletten bliver siddende. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Spidsfindigt</hi> Raad lykkes sjelden. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Spild</hi> ikke dine Ord!</p>
<p>Det er ikke Kæmpe-Sædd sin Kraft paa Steen at <hi rend="spaced">spilde</hi>. S.</p>
<p>Sanker Smulerne op, saa Intet <hi rend="spaced">spildes</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Spild</hi> ikke Guds Gaver!</p>
<p>Hvad der falder af Næsen i Munden er ikke <hi rend="spaced">spilde</hi>.</p>
<p>Mangen En <hi rend="spaced">spilder</hi> meer end han giver bort.</p>
<p>Silke-Ormen <hi rend="spaced">spinder</hi> sig ihiel. M.</p>
<pb facs="1845_5_page0105.png"/>
<fw type="pageNum">97</fw>
<p><hi rend="spaced">Spot</hi> gjør ingen Mand godt.</p>
<p>Det er stor Spot ei at lære noget Godt. Ps.</p>
<p><hi rend="spaced">Spotten</hi> og Skaden følges gierne ad.</p>
<p>Gud lader sig ikke <hi rend="spaced">Spotte</hi>.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">spotter</hi> Andre, bliver ei selv uspottet. Ll.</p>
<p>Kiendte hver sig, <hi rend="spaced">spottede</hi> Ingen mig. Ll.</p>
<p>Der kommer tit Ild i <hi rend="spaced">Spotterens</hi> Huus. Ll.</p>
<p>Man kysser tit den Haand, man heller vilde <hi rend="spaced">spytte</hi> paa.</p>
<p>Mangen En maa selv søbe den Kaal, han har <hi rend="spaced">Spyttet</hi> i.</p>
<p>Man maa have sin <hi rend="spaced">Spytten</hi> fri.</p>
<p><hi rend="spaced">Spøg</hi> kan let blive til Alvor.</p>
<p>Een Tosse kan Spørge meer end Syv Vise kan Svare paa.</p>
<p>Det Onde skal nok <hi rend="spaced">spørges</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Spørg</hi> dig selv!</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">spørge</hi> sig frem hele Verden igiennem.</p>
<p>Svar ikke for du bliver <hi rend="spaced">spurgt</hi>.</p>
<p>Der gjøres mange unyttige <hi rend="spaced">Spørgsmaal</hi>.</p>
<p>Er det et <hi rend="spaced">Spørgsmaal</hi>, om Kongen er Adel!</p>
<p>Hvo, som <hi rend="spaced">staaer</hi>, see til, han ikke falder!</p>
<p>Alting <hi rend="spaced">staaer</hi> til det falder.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">staaer</hi> bedst paa sine egne Been.</p>
<p>Det er stivt at <hi rend="spaced">staae</hi> i Gabet.</p>
<p>Det er ikke Enhver, der kan <hi rend="spaced">staae</hi> for Styret.</p>
<p>Det var godt at <hi rend="spaced">Stakke</hi> fik ingen Hale. Ll.</p>
<p>Hvad skal den <hi rend="spaced">stakkede</hi> Hund paa den høje</p>
<p>Kværn! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Stakket</hi> er Hønse-Flugt. Ll.</p>
<p>Om <hi rend="spaced">Stats-Anliggender</hi> skal man tale sagte.</p>
<p>Man kan let løbe sig en <hi rend="spaced">Staver</hi> i Livet.</p>
<p>Hvo ilde <hi rend="spaced">stavrer</hi>, han ilde giælder. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Stavrende</hi> Mand skal sig ved Kiep støtte. Ll.</p>
<p>Tagdryp huler <hi rend="spaced">Steen</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0106.png"/>
<fw type="pageNum">98</fw>
<p>Slaae <hi rend="spaced">Steen</hi> mob Potte eller Potte mod Steen, det bliver Potte til Meen! Ll.</p>
<p>Jeg kiender en <hi rend="spaced">Steen</hi>, der vender sig, hvergang den lugter nyt Vrod.</p>
<p>Hvem har fundet de Vises <hi rend="spaced">Steen</hi>?</p>
<p>Den sover hardt, der Sover som en <hi rend="spaced">Steen</hi>.</p>
<p>Naar man skriver et vist Navn paa en <hi rend="spaced">Steen</hi>, kan man staae en Hund ihiel dermed.</p>
<p>(Det er sørgeligt) som en <hi rend="spaced">Steen</hi> maa græde over.</p>
<p>Naar Folk skal tie, skal <hi rend="spaced">Stenene</hi> raabe.</p>
<p>Somme Folk har et <hi rend="spaced">Steen-Hjerte</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Stifbarn</hi> er aldrig saa sødt, man saae jo heller at det var dødt. Rk.</p>
<p>Bøn <hi rend="spaced">stiger</hi> op og Naade stiger ned. S.</p>
<p>Hvad man kan naae med Hænderne, behøves ingen <hi rend="spaced">Stige</hi> til. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Stikpiller</hi> er haarde at fordøje.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">stille</hi> Vand har den dybe Grund.</p>
<p>Han stiller slet sin Mund, som ilde rimer. Ll.</p>
<p>Han kan ilde <hi rend="spaced">stjæle</hi>, som ei kan fjæle. Ll.</p>
<p>Hvem der har <hi rend="spaced">stjaalet</hi>, stjæle ikke meer!</p>
<p>Jeg kiender dog en <hi rend="spaced">Mand</hi>, sagde Tyven, som <hi rend="spaced">stjal</hi> til han blev rig, saa holdt jeg op.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">stjæler</hi> Ærter og saaer, faaer Bønner igien.</p>
<p>Var der ingen Hæler, blev der heller ingen <hi rend="spaced">Stjæler</hi>.</p>
<p>De <hi rend="spaced">store</hi> Fiste æder de Smaa. Ps.</p>
<p>Naar de <hi rend="spaced">store</hi> Klokker gaae, hører Ingen de Smaa. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Store</hi> Ord fylder ei Sække. S.</p>
<p>Alle uægte Børn er af <hi rend="spaced">stor</hi> Familie. S.</p>
<p>Øl gjør <hi rend="spaced">store</hi> Ord. Ll.</p>
<p>Koen malker ikke desmeer, fordi Kanden er stor. S.</p>
<p>Tro ei din egen Skygge, naar den er stor! M.</p>
<pb facs="1845_5_page0107.png"/>
<fw type="pageNum">99</fw>
<p>Man tager ei <hi rend="spaced">store</hi> Fiske i grundt Vand. Ll.</p>
<p>Ondt er <hi rend="spaced">stor</hi> Steen langt at kaste. Ll.</p>
<p>Stor Herre uden Svende er lidet værd. Ll.</p>
<p>En <hi rend="spaced">stor</hi> Sum har altid den mindre i sig. S.</p>
<p>De <hi rend="spaced">Store</hi> stikker gierne Hovederne sammen.</p>
<p>Det gaaer <hi rend="spaced">Stort</hi> til med de Store (de har Smørrebrød i Lommen).</p>
<p>Hvem der piller Kirsebær med de <hi rend="spaced">Store</hi>, faaer Stenene i Vinene.</p>
<p><hi rend="spaced">Store</hi> Ord og fedt Flæsk hænger ikke fast i Halsen.</p>
<p><hi rend="spaced">Store</hi> Stæder, store Synder.</p>
<p>Den skal have en stor Stumpe, som vil dyppe en Anden ud. S.</p>
<p>Smaa Sorger tale, de <hi rend="spaced">Store</hi> tjer. S.</p>
<p>Det er ikke alt godt, som <hi rend="spaced">stort</hi> er.</p>
<p>Fuglen bygger ei sin Rede <hi rend="spaced">større</hi> end Vingerne række. M.</p>
<p>Did <hi rend="spaced">stunder</hi> Bælg, som baaren er. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Stundum</hi> Lam og <hi rend="spaced">stundum</hi> Love! S.</p>
<p>Med <hi rend="spaced">stærke</hi> Folk er det gierne Knald og Fald.</p>
<p>Man skal ikke sætte <hi rend="spaced">Stølter</hi> under nye Huse.</p>
<p><hi rend="spaced">Sulten</hi> Luus (Flue) bider værst.</p>
<p>Naar man er <hi rend="spaced">sulten</hi>, smager Alting godt.</p>
<p>For de <hi rend="spaced">Sunde</hi> er Alting sundt.</p>
<p>Man kan drikke saalænge paa Andres <hi rend="spaced">Sundhed</hi>, at man mister sin egen. S.</p>
<p>Han æder ogsaa sur Kraas, som har Ko i Baas. Ps.</p>
<p><hi rend="spaced">Sure</hi> Æbler gjør ømme Tænder.</p>
<p>Imellem maa man bide i et <hi rend="spaced">surt</hi> Æble.</p>
<p>Efter den søde Kløe kommer den <hi rend="spaced">sure</hi> Svie.</p>
<p>Det er sødt at drikke, men <hi rend="spaced">surt</hi> at betale.</p>
<p>Da begynde <hi rend="spaced">Svanerne</hi> at synge, naar Roggerne tie. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0108.png"/>
<fw type="pageNum">100</fw>
<p>Det er ikke værdt for <hi rend="spaced">Svanen</hi> at lære Ørnens unger at synge, de æde kun dens Æg. S.</p>
<p>Sod men kort er <hi rend="spaced">Svane-Sangen</hi>.</p>
<p>Det er ikke hvert Ord, man skal <hi rend="spaced">svare</hi> til (sagde Manden, de kaldte ham en Tyv).</p>
<p>Intet Svar er ogsaa et <hi rend="spaced">Svar</hi>.</p>
<p>For ikke Svig til Torvs! Ll.</p>
<p>Liden Svig gjør fjelden rig. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Sviger</hi> du Hesten i Hækken, da Sviger han dig i Bækken. S.</p>
<p>Immer svige de Svorne, ei de Baarne. Ll.</p>
<p>Man skal ikke kaste Perler for <hi rend="spaced">Svin</hi>.</p>
<p>Kløer man <hi rend="spaced">Svinet</hi>, da lægger det sig i Skarnet. S.</p>
<p>Der gaaer mange <hi rend="spaced">Svin</hi> paa to Been.</p>
<p>Naar Fanden bliver syg, vil han vare Munk. S.</p>
<p>Lag dig aldrig syg sor lidt!</p>
<p><hi rend="spaced">Sygdom</hi> er hver Mands Herre.</p>
<p><hi rend="spaced">Syn</hi> er Sagn rigest. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Syn</hi> gaaer for Sagn (uden i Kongens Gaard).</p>
<p>Af <hi rend="spaced">Syne</hi>, af Sind.</p>
<p>Enhver er hans <hi rend="spaced">Synd</hi> fod og hans Anger leed. Ll.</p>
<p>Der var <hi rend="spaced">Syv</hi>, Fanden grad for og fik Intet af.</p>
<p><hi rend="spaced">Søde</hi> Folk ere gierne falske.</p>
<p><hi rend="spaced">Sødgiern</hi> (Slikmundet) Kone sanker sjelden Sur Fode. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Søen</hi> tærer.</p>
<p><hi rend="spaced">Sølvhammer</hi> bryder Snart Jerndørre. S.</p>
<p>Det er en <hi rend="spaced">taalmodig</hi> Mand, forn man kan træde i Hælene og, naar han vender sig, spytte i Vinene.</p>
<p><hi rend="spaced">Taalmodighed</hi> overvinder Alting.</p>
<p><hi rend="spaced">Taals-Vognen</hi> brast aldrig (uden i Vissenberg-Gyde og i Tryggevælde-Stræde).</p>
<p>Naar Sigen (Sikken) vinder, taber Bonden. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0109.png"/>
<fw type="pageNum">101</fw>
<p><hi rend="spaced">Taft</hi> er bedre end Vadmel.</p>
<p><hi rend="spaced">Tak</hi> kan man faae for alt det, man har.</p>
<p>As <hi rend="spaced">Tak</hi> døde Smedens Kat.</p>
<p><hi rend="spaced">Tak</hi> du Gud, du tom ikke for Ribe-Ret (sagde Kiællingen til sin Sen, da hængde de ham i Varde-
Galge). S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tak</hi> ikke for tidlig!</p>
<p><hi rend="spaced">Tak</hi> for naadig Straf!</p>
<p><hi rend="spaced">Takkeløs</hi> Gierning er immer tung. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tal</hi> ikke om det, saa har det ingen Magt!</p>
<p>Kvinde-<hi rend="spaced">Tale</hi> er alt som Krager gale. Ll.</p>
<p>Næven tager ogsaa af talte Gjæs.</p>
<p><hi rend="spaced">Tand</hi> for Tunge er ingen Last, med Klaffer har Mangen sin Lykke bortkast. Ps.</p>
<p>(Der tales meget) som kommer aldrig indenfor <hi rend="spaced">Tænderne</hi>.</p>
<p>Naar har Gaasen <hi rend="spaced">Tandpine</hi>?</p>
<p><hi rend="spaced">Sang</hi> og Spil dæmper Sorg og Graad, men ikke Tandpine. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tanker</hi> er toldfrie.</p>
<p><hi rend="spaced">Tanker</hi> lommer ei til Things. S.</p>
<p>De Baand er endnu ikke fundet, hvormed <hi rend="spaced">Tanker</hi> er bundet. S.</p>
<p>Var <hi rend="spaced">Tanker</hi> Thingsvidne, da blev mangen ærlig Mand gjort til Skielm. S.</p>
<p>Gierning vil have Tid, men <hi rend="spaced">Tid</hi> vil ogsaa have Gierning. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Tiden</hi> er kostbar (der maa spilles høit).</p>
<p><hi rend="spaced">Tiden</hi> gaaer og vi gaaer med.</p>
<p><hi rend="spaced">Tidexne</hi> forandrer sig.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">Tid</hi> til at tale og <hi rend="spaced">Tid</hi> til at tie.</p>
<p>Det skal tidlig kroge, som god Krog skal vorde.</p>
<p>Bedre er onde <hi rend="spaced">Tidinger</hi> end ingen. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0110.png"/>
<fw type="pageNum">102</fw>
<p>Den skal være <hi rend="spaced">tidingefuld</hi>, som ei er kiærkommen. S.</p>
<p>Han kom <hi rend="spaced">tidsnok</hi>, som blev hængt ved Lys.</p>
<p>Faa vide <hi rend="spaced">tjende</hi> Mands Tarv. Ll.</p>
<p>Hvo giver dumme (<hi rend="spaced">tjende</hi>) Lam? Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Tiendes</hi> Ord kommer ei til Things. S.</p>
<p>Hønen mister tit sit Æg, for hun kan ikke tie. S.</p>
<p>Det er bedst at tie med Skaden.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">tjer</hi>, han Samtykker.</p>
<p>Heller <hi rend="spaced">taugt</hi> end tarveløst mælt. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Taugt</hi> kan siger, men Sagt ei tjes. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tiende</hi> Hund og tyst Vand har bedraget mangen Mand. S.</p>
<p>Den er aabenmundet, som ei kan tie med sig Selv.</p>
<p>Fruentimmer, siger man, kan ikke tie.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">tier</hi> først, som har bedst Forstand.</p>
<p>At overvinde er menneskeligt, at <hi rend="spaced">tilgive</hi> er guddommeligt. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Tillavningen</hi> er det værste, sagde Drengen, han skulde have Riis.</p>
<p><hi rend="spaced">Tirsdag</hi> er Time-Dag (Lykkedag). Ll.</p>
<p>Hesten staaer tit med Ho og gnægger efter Halm. S.</p>
<p>Rimere er tit Primere. S.</p>
<p>Man kan faae ondt af at høre Noget for <hi rend="spaced">tit</hi>.</p>
<p>En god Vise kan man ikke kvæde for tit.</p>
<p>Det fleer tit, som mindst formodes.</p>
<p>Tit forgaaer hvad man nægter sin Ven. Ll.</p>
<p>Man staaer tit paa Vognen og mener Hestene.</p>
<p>Tit voxer Klinte efter Hvede-Sæd. Ll.</p>
<p>Ingen kan tjene to Herrer tiltakle. Ll.</p>
<p>Ilde skaaret Haar er to Mands Skam. Ll.</p>
<p>To Store kan ikke rummes i een Sæk. S.</p>
<p>To Fugle drage bedre til Rede end een. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0111.png"/>
<fw type="pageNum">103</fw>
<p>Havde Katten to Vinger, beholdt Spurven ikke een. M.</p>
<p>Fire Vine see meer end <hi rend="spaced">To</hi>.</p>
<p>Det er godt at have to Øren (faa hvad der gaaer ind ad det ene, kan gaae ud ad det andet).</p>
<p>Saa vist, som <hi rend="spaced">To</hi> og To er sire.</p>
<p>Man skal ikke have to Tunger i een Mund.</p>
<p>Man skal ikke have to Svogre til een Datter. LI.</p>
<p>Heller to Gange maalt end een Gang feilet. Ll.</p>
<p>To Sangere kan høres, men ei to Talere. S.</p>
<p>Enhver Ting har to Sider.</p>
<p>Man kan klippe sine Faar to Gange om Aaret, men ikke staae dem. S.</p>
<p>Der er to Meninger om en Tale.</p>
<p>Hvad To kommer tilrette om, kommer ikke den Tredie ved.</p>
<p>To Koner i eet Huus er som to Katte om een Muus.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">To</hi> brydes, falder den Boveste.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">To</hi> trættes, sige de ei Begge eet. Ll.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">To</hi> trættes om en Ting, tager den, som eier. Ll.</p>
<p>Hvem der vil jage en Anden over tre Gjærder, maa selv over de To. S.</p>
<p>Suus og Duus gjør <hi rend="spaced">tomt</hi> Huus. S.</p>
<p>Fyldevom er immer <hi rend="spaced">tom</hi>. S.</p>
<p>Tomme Vogne rumle altid mest God Tone kommer af <hi rend="spaced">tomme</hi> Kar. S.</p>
<p>Hvem vil bindes op ved tom Hæk?</p>
<p>Den Pung er <hi rend="spaced">tom</hi>, som Andenmands Penge ligge i. Ll.</p>
<p>Naar Krybben er <hi rend="spaced">tom</hi>, bides Hestene.</p>
<p>Hvad kan man gjøre med to <hi rend="spaced">tomme</hi> Hænder?</p>
<p>Man har for seet bundet for en tom Sæk. S.</p>
<p>Den Skieppe er <hi rend="spaced">topmaalt</hi>, som Skyldneren sætter sig paa. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0112.png"/>
<fw type="pageNum">104</fw>
<p>Var ikke <hi rend="spaced">Torden</hi>, da ødelagde Trolde Verden.</p>
<p>Skal jeg tage <hi rend="spaced">Tornen</hi> af en Andens Fod og fætte i min? S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tosse</hi> er mellem Folk, som Ugle mellem Krager. Ll.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Tosser</hi> kommer til Markeds, faaer Kræmmeren Penge.</p>
<p>At give <hi rend="spaced">Tosser</hi> Raad, er som at slaae Vand paa en Gaas (den ryster det af sig). Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Tragt</hi> efter en Guld-Vogn, saa faaer du Lunstikken.</p>
<p>Der er <hi rend="spaced">trangt</hi> Rum i den vide Verden.</p>
<p>Alle gode Ting er tre.</p>
<p>Gled i Skiød, Orm i Barm og Muus i Dyne er tre slemme Giæster. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Tre</hi> Ting er uovervindelige: Sandhed, Nødvendighed og en god Samvittighed. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tre</hi> onde Ting er Rog og Smøg og onde Kvinder.</p>
<p>Der er tre hvide Ting: Snee, Selv og graa Haar, men den Fjerde: et oprigtigt Hjerte, overskinner dem Alle. S.</p>
<p>Et Gjærde varer tre Aar, en Hund tre Gjærder, en Hest tre Hunde, et Menneske tre Heste.</p>
<p><hi rend="spaced">Tredjemand</hi> spiller under Bordet.</p>
<p>Naar Præsten og Bøddelen samles, maa en Skielm være <hi rend="spaced">Trediemand</hi>. S.</p>
<p>Hvert godt Reeb er <hi rend="spaced">trestrænget</hi>. Ll.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">triller</hi> aldrig Æblet saa langt, det smager jo ad Roden. Ll.</p>
<p>Pokker <hi rend="spaced">troe</hi> Munken naar han bliver grønklædt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Troe</hi> ingen Ulv paa vilden Heed og ingen Kræmmer paa hans Eed! S.</p>
<p><hi rend="spaced">Troe</hi> Alle vel, men dig selv bedst!</p>
<p>Somme vil ikke engang troe deres egne Vine.</p>
<pb facs="1845_5_page0113.png"/>
<fw type="pageNum">105</fw>
<p><hi rend="spaced">Tro</hi> flytter Bjerge.</p>
<p>Hvad man ønsker, det <hi rend="spaced">troer</hi> man let.</p>
<p>Der er ogsaa en Kulsvier-Tro.</p>
<p>En god Bonde-<hi rend="spaced">Tro</hi> er den bedste. S.</p>
<p>Trold boer ogsaa i helligt Huus S.</p>
<p>Naar Christendommen bliver dem for stærk, da flytter</p>
<p><hi rend="spaced">Tro</hi> dene.</p>
<p>Ingen gjør sig til <hi rend="spaced">Trold</hi>, uden han er det.</p>
<p>Til <hi rend="spaced">Trolde</hi> skal Torden-Stene. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Truer</hi> du, saa staaer jeg.</p>
<p>Hvem der døer af <hi rend="spaced">Trudsel</hi> skal begraves i en Modding (opstaae af Skarn).</p>
<p>Spil ikke dine <hi rend="spaced">Trumfer</hi> for tidlig ud!</p>
<p>Somme Folk maa tages med en <hi rend="spaced">Trumf</hi>.</p>
<p>Den er god at trække, som gaaer selv.</p>
<p>Naar <hi rend="spaced">Træl</hi> skal trives, maa Ædling fordrives. S.</p>
<p>Naar Tyvene <hi rend="spaced">trættes</hi>, faaer Bonden sine Koster. S.</p>
<p>Hvem vil <hi rend="spaced">trættes</hi> om Keiserens Skiæg?</p>
<p>Hvem der ikke kiender sig selv, lad ham <hi rend="spaced">trættes</hi> med sin Nabo! S.</p>
<p>Immer vil Kjælling have sin <hi rend="spaced">Trætte-Traad</hi>. S.</p>
<p>Hvem der gik feil, skal ikke trættes ved at vende om. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tungt</hi> Arbeide gjør let Søvn. M.</p>
<p>Hold <hi rend="spaced">Tungen</hi> lige i Munden!</p>
<p>Det er galt <hi rend="spaced">Tydsk</hi>, som Ingen kan læse.</p>
<p>Dreng, hent Vin! Jomfru, stiænk i! Bonde, betal!</p>
<p>(sagde den Tydske Herremand). S.</p>
<p>(Vær ikke) saa vred som en <hi rend="spaced">Tydsker</hi>!</p>
<p>Skal jeg lære dig at skrive <hi rend="spaced">Tydsk</hi>?</p>
<p><hi rend="spaced">Tyt</hi> Hud agter ei Loppestik. S.</p>
<p>Det er det <hi rend="spaced">Tykke</hi>; der koster Pengene.</p>
<pb facs="1845_5_page0114.png"/>
<fw type="pageNum">106</fw>
<p>Blodet er aldrig saa <hi rend="spaced">tyndt</hi>, det er jo tykkere end Vand.</p>
<p>Bedre er x<hi rend="spaced">tyndt</hi> Øl end tomt Kar. Ll.</p>
<p>Fromt Folk er kun <hi rend="spaced">tyndt</hi> saaet. S.</p>
<p>Tyv tænker, hver Mand stjæler.</p>
<p>Kunde <hi rend="spaced">Tyven</hi> sværge sig fra Galgen, kom han aldrig i den.</p>
<p>Redder du <hi rend="spaced">Tyven</hi> fra Galgen, da knækker han først Halsen paa dig.</p>
<p><hi rend="spaced">Tyve</hi> stjæler fra <hi rend="spaced">Tyve</hi> Alt hvad Tyve har.</p>
<p>Hvem der stjæler, er en <hi rend="spaced">Tyv</hi>.</p>
<p>Hold paa <hi rend="spaced">Tyven</hi>!</p>
<p><hi rend="spaced">Tyve-Lykke</hi> er Galgen-Frist.</p>
<p>Har man ikke Noget at <hi rend="spaced">tælle</hi>, har man heller ilke Noget at sælge.</p>
<p>Man kan <hi rend="spaced">tæmme</hi> vildt Dyr, men ei ond Kvinde. Ll.</p>
<p>At tie og tænke kan Ingen krænke. S.</p>
<p>Godt er at spille, mens <hi rend="spaced">Tærningen</hi> holder. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Tæt</hi> Skib flyder, det Lække synker. M.</p>
<p>Det er tørt at tærske for Langhalm.</p>
<p>Det er Godt at have Sit paa det <hi rend="spaced">Tørre</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Tør</hi> Ved gjør rast Ild. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Tørre</hi> Stikker sætter Ild i de grønne. M.</p>
<p>Spyt paa en Kiep, og giv ham baade Vaadt og <hi rend="spaced">Tørt</hi>!</p>
<p>Den vækker Iis, som <hi rend="spaced">tørster</hi>. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Uden</hi> Øl og Mad er Helten ingen Ting.</p>
<p><hi rend="spaced">Ufe</hi> i Mand færdes trygt om Land. Ll.</p>
<p>For <hi rend="spaced">ugjort</hi> Gierning boder man ufødt Fæ. S.</p>
<p>Det duer ikke at seile i <hi rend="spaced">ugjort</hi> Veir. Ll.</p>
<p>Ingen maa dømmes <hi rend="spaced">uhørt</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Ukrud</hi> forgaaer ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Ullige</hi> Fade gjør ulige Øine.</p>
<pb facs="1845_5_page0115.png"/>
<fw type="pageNum">107</fw>
<p>Der <hi rend="spaced">ulmer</hi> tit Ild under Asken.</p>
<p>Hvo <hi rend="spaced">Ulov</hi> driver, han Ulov nyder. Ll.</p>
<p>Lær <hi rend="spaced">Ulv</hi> Paternoster, han siger dog: Lam, Lam! Ll.</p>
<p>Det tuder Alt, hvad af Ulve kommer. Ll.</p>
<p>Hvad der først er i <hi rend="spaced">Ulvs</hi> Mund, kommer ei let ud igien.</p>
<p>Der er ogsaa <hi rend="spaced">Ulve</hi> i Faare-Klæder.</p>
<p>Den ene <hi rend="spaced">Ulykke</hi> rækker gierne den Anden Haand.</p>
<p>Man maa sig for sin Kage umage. S.</p>
<p>Du skal ikke sværge sor <hi rend="spaced">ugangen</hi> Ting. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Umulige</hi> Ting maa man ikke forlange.</p>
<p>Den Steen maler ogsaa, som under ligger. Ll.</p>
<p>Alle Ting er <hi rend="spaced">underlige</hi>.</p>
<p>Griis maa tit <hi rend="spaced">undgiælde</hi>, hvad gammelt Svin giorde. Ll.</p>
<p>Leergryde maa tit <hi rend="spaced">undgiælde</hi>, at hun gierne vil age. Ll.</p>
<p>Den Gamle kan man <hi rend="spaced">undrende</hi>, men ikke undraade. S.</p>
<p>Der er ingen Regel uden <hi rend="spaced">Undtagelse</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Unge</hi> til Daad, Gamle til Raad! S.</p>
<p>Den Sommer-Lyst varer ei længe, betænker det, I <hi rend="spaced">unge</hi> Drenge! S.</p>
<p>Gammel til Hove og <hi rend="spaced">ung</hi> i Kloster! Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Unge</hi> Piger har ti Sind over en Dørtærskel.</p>
<p><hi rend="spaced">Ung</hi> Engel, gammel Djævel. Ll.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">Unge</hi> vil gierne leve, den Gamle nødig døe. M.</p>
<p>As <hi rend="spaced">Ungdoms</hi> Plante er Alderdoms Frugt. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ungdommen</hi> raser (sagde Kjællingen, hun sprang over et Halmstraa).</p>
<p><hi rend="spaced">Ungdom</hi> og Viisdom følges sjelden ad.</p>
<pb facs="1845_5_page0116.png"/>
<fw type="pageNum">108</fw>
<p>Hvad man i <hi rend="spaced">Ungdommen</hi> nemmer, man i Alderdommen ikke forglemmer.</p>
<p>Heller <hi rend="spaced">Uret</hi> lide end Uret gjøre! M.</p>
<p><hi rend="spaced">Uretfærdigt</hi> Gods lykkes ikke.</p>
<p><hi rend="spaced">Uretfærdige</hi> Penge stopper uretfærdigt Hul.</p>
<p>Hvem der er <hi rend="spaced">uretfærdig</hi> i det Smaa, er det og i det Store.</p>
<p>Hvem der kan gaae igiennem Verden uskiændt, kan gaae igiennem Helvede ubrændt.</p>
<p><hi rend="spaced">Usel</hi> er Usle værst. LI.</p>
<p><hi rend="spaced">Usmurt</hi> Vogn vil gierne knarke. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ustævnt</hi> skal være unævnt.</p>
<p><hi rend="spaced">Usvoret</hi> er bedst.</p>
<p><hi rend="spaced">Uventendes</hi> Giæst faaer Uventendes Retter.</p>
<p>Den er <hi rend="spaced">uviis</hi>, som staaer i sit eget Lys. Ll.</p>
<p>Af ugjorte Æg er <hi rend="spaced">uvisse</hi> Unger. S.</p>
<p>Der skal Vid til <hi rend="spaced">Vaande</hi>.</p>
<p>Naar en Mand <hi rend="spaced">vaandes</hi>, da vildes ham Naad. Ll.</p>
<p>Der kan sidde et Fløjels Hjerte under en <hi rend="spaced">Vadmels</hi> Kofte.</p>
<p>Valne Hænder, varme Hjerter.</p>
<p>Slaae <hi rend="spaced">Vand</hi> i Blodet!</p>
<p>Vind og Vand maa have sin Gang.</p>
<p><hi rend="spaced">Vanen</hi> er den anden Natur.</p>
<p>Det er ikke godt at vænne det Svin af Vang, som er i vant.</p>
<p>Der <hi rend="spaced">vanker</hi> ikke Steg til Pirres, uden den falder i Asken.</p>
<p>Var dig for Hunden! Skyggen bider ikke. S.</p>
<p>Der er Nødde i <hi rend="spaced">Vedka</hi>@st. S.</p>
<p>Den Vei er ond at finde, som Skibet gaaer i Hav. Ll.</p>
<p>Det er godt at sinde Ven paa Veie. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0117.png"/>
<fw type="pageNum">109</fw>
<p>(Gud naade den, som) har kun Dagen og <hi rend="spaced">Veien</hi>!</p>
<p>Een Vei skal man ud.</p>
<p>Den Vei er bred, som fører til Fordærvelse.</p>
<p>Der er Noget i <hi rend="spaced">Veien</hi>, hvor man kommer.</p>
<p>Du skal <hi rend="spaced">veie</hi> den Vældige, kl.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">veier</hi> Alt, som ved hænger. S.</p>
<p>Hvem kan veie hvert Ord, man siger?</p>
<p>Man kan ei Alt i Skaaler veje. Ll.</p>
<p>Den, som skrifter vel, bliver vel afløst. S.</p>
<p>Den Vise, som er vel hørt, er ogsaa vel kvædet. S.</p>
<p>Hvem der ei byger vel, bleger ikke vel. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Velkommen</hi>, som til bær! S.</p>
<p>Gode Venner ere altid velkomne.</p>
<p>Man skal see <hi rend="spaced">Vellysten</hi> bagfra, naar hun gaaer, ei forfra, naar hun kommer. S.</p>
<p>Tit er Vaade nær, vel den, som er <hi rend="spaced">vel signet</hi>! Ll.</p>
<p>Vin gjør <hi rend="spaced">veltalende</hi>. S.</p>
<p>Man har gierne Ven hos Uven. S.</p>
<p>Straf din <hi rend="spaced">Ven</hi> hemmelig og roes ham aabenlydt! S.</p>
<p>Ingen er <hi rend="spaced">Ven</hi>, uden han er Vens Ven. S.</p>
<p>Mange <hi rend="spaced">Venner</hi> og Faa fuldtroe. Ll.</p>
<p>Hvad man ikke vil høre af sin Ven, maa man høre af sin Fiende.</p>
<p>Det er en god Ven, som varer En ad sin Skade. S.</p>
<p>Gode <hi rend="spaced">Venner</hi> har Alt tilfælles.</p>
<p>Det er vore <hi rend="spaced">Venner</hi>, vi skal leve af, sagde Kiøbmanden, vore Fiender kommer kke til os.</p>
<p>Noget sor Noget, om Venskab skal holdes.</p>
<p>Kande over Gaard og Kande hjem igien, gjør længst <hi rend="spaced">Venskab</hi>. Ll.</p>
<p>De er ikke alle <hi rend="spaced">Venner</hi>, som smile. Ll.</p>
<pb facs="1845_5_page0118.png"/>
<fw type="pageNum">110</fw>
<p>Med Lykken vender mangen Ven Ryggen.</p>
<p>Een Fiende er formeget og hundrede <hi rend="spaced">Venner</hi> ei Nok. S.</p>
<p>Til <hi rend="spaced">Venne-Huus</hi> er ingen Omvei.</p>
<p>Meget gaaer i <hi rend="spaced">Venne-Vold</hi>.</p>
<p>Bladet kan Snart <hi rend="spaced">vende</hi> sig.</p>
<p>Den Steen, som tit <hi rend="spaced">vendes</hi>, bliver ei mosgroet. Ll.</p>
<p>Hvor tit end Heiren vender sig, har den dog Halen bag sig. Ll.</p>
<p>I en heel Skjeppe <hi rend="spaced">Venter</hi> er der ikke en Haandfuld Visser. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Vent</hi> ikke formeget af Lykken!</p>
<p>Man kan vente længe, inden der flyver En stegte Spurve i Munden.</p>
<p><hi rend="spaced">Verden</hi> Hanger ikke i et Flynderskind.</p>
<p><hi rend="spaced">Verden</hi> er gal.</p>
<p><hi rend="spaced">Verden</hi> er en stor Daarekiste.</p>
<p>Op og ned er <hi rend="spaced">Verdens</hi> Lob.</p>
<p>Man maa tage <hi rend="spaced">Verden</hi>, som den er.</p>
<p>Det gaaer ingensteds saa galt til, som i denne <hi rend="spaced">Verden</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Verden</hi> skal odelægges, lyksalig den, som hielper til!</p>
<p>Man skal gjøre sig <hi rend="spaced">Verden</hi> saa nyttig, som man kan.</p>
<p>Lad Verden gaae sin skiæve Gang!</p>
<p>Hvad, om du havde al <hi rend="spaced">Verden</hi>, og du saa ilke kunde p....!</p>
<p>Vil man igiennem <hi rend="spaced">Verden</hi>, maa man vide at snoe sig.</p>
<p>Der er Folk nok i <hi rend="spaced">Verden</hi>.</p>
<p>Har <hi rend="spaced">Verden</hi> staaet saa længe, holder den vel nol os ud.</p>
<p>Man maa lade <hi rend="spaced">Verden</hi> jævne sig selv.</p>
<p>Guds Rige er ikke af denne <hi rend="spaced">Verden</hi>.</p>
<pb facs="1845_5_page0119.png"/>
<fw type="pageNum">111</fw>
<p>Vee den, som sælger sit Hø, naar Viben kommer! Ll.</p>
<p>Den som vide far, bliver meget var. S.</p>
<p>Hvo som veed sin Herres <hi rend="spaced">Villie</hi> og ikke gjør derefter, han faaer mange Hug.</p>
<p>Alting er en <hi rend="spaced">Videnskab</hi>.</p>
<p>Den skal <hi rend="spaced">vidne</hi>, som af veed. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Viis</hi> mig din Tro af dine Gierninger!</p>
<p>Hvem der vil have Jule-Sommer, skal have Paaske-Vinter.</p>
<p>Katten vil nok have Fisken, men ikke væde Kloen. Ll.</p>
<p>Man vil nok have Øxen i Hovedet paa En, men ikte selv holde om Skaftet. S.</p>
<p>Hvem der <hi rend="spaced">vil</hi> Øjemedet, maa ogsaa ville Midlerne.</p>
<p>Hvem der vil dandse, maa betale Spillemands-Penge.</p>
<p>Hvem der vil spise Æg, maa taale at Hønsene kagler. S.</p>
<p>Hvem der vil flikke Honning, maa ilte ræddes for Bier. S.</p>
<p>Hver gjør hvad han kan, og Gud hvad han vil. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Vil</hi> ikke En, saa vil en Anden.</p>
<p><hi rend="spaced">Vil</hi> ikke de Syge, saa vil de Sunde.</p>
<p>Hvem der vil leve længer end Gud vil, skal fode sig selv.</p>
<p>Vil du med, saa hæng paa!</p>
<p>Det var ilde, ei at kunne naar man <hi rend="spaced">vilde</hi>!</p>
<p>Er du <hi rend="spaced">vildøv</hi>, saa gid du blive stildøv!</p>
<p>Det tykkes godt, hvad med <hi rend="spaced">Villie</hi> skeet. Ll.</p>
<p>Duk dig og lad gaae over! Veiret vil have sin Villie! S.</p>
<p>Naar Barnet faaer sin <hi rend="spaced">Villie</hi>, grader det itte.</p>
<p>Mands <hi rend="spaced">Villie</hi>, Mands Himmerig.</p>
<pb facs="1845_5_page0120.png"/>
<fw type="pageNum">112</fw>
<p><hi rend="spaced">Villie</hi> er itte Lande-Ret. Ll.</p>
<p>En god <hi rend="spaced">Villie</hi> drager et Stort Læs.</p>
<p>Gud kiender <hi rend="spaced">Villien</hi>.</p>
<p>Vorherre tager <hi rend="spaced">Villien</hi> i Gierningens Sted.</p>
<p>Villig Hest skal man taalig tisre.</p>
<p>Tilvands har man ikke <hi rend="spaced">Vinden</hi> i Svøben.</p>
<p>Vær ikke som <hi rend="spaced">Vinden</hi> blæser!</p>
<p>Lob ikke med en halv <hi rend="spaced">Vind</hi>!</p>
<p>Legeren leger for han vil <hi rend="spaced">vinde</hi>. Ll.</p>
<p>Vinde og tabe er Kiøbmands Brug.</p>
<p>De vil alle holde halvt med ham, der <hi rend="spaced">vinder</hi>.</p>
<p>Den er vis, som ihænde har.</p>
<p>Heller i <hi rend="spaced">Visse</hi> end i Vove.</p>
<p>Harm <hi rend="spaced">volder</hi> Helvede. S.</p>
<p>Man <hi rend="spaced">volder</hi> hvad med Villie skeet.</p>
<p>Dristig <hi rend="spaced">vovet</hi>, halv vundet.</p>
<p>Onde Urter <hi rend="spaced">vore</hi> mest. Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Vrag</hi> er vist Sømærke. M.</p>
<p>Gud gjør ei <hi rend="spaced">Vrag</hi> uden Sag. S.</p>
<p>Vrang Horelse gjør <hi rend="spaced">vrang</hi> Fremforelse! Ll.</p>
<p>Saatte (ikke usaattes) er Sydskende <hi rend="spaced">vrede</hi>. Ll.</p>
<p>Mange er Veiskjel i <hi rend="spaced">vred</hi> Mands Hu. Ll.</p>
<p>Hvem der gjør sig vred for ingen Ting har to Umager (først at gjøre sig vred og saa at gjøre sig mild igien).</p>
<p>Er du <hi rend="spaced">vred</hi>, saa er Gaden bred, Stenene haarde at bide i og Rendestenen blød at ligge i.</p>
<p>Vred Mand er som ulædsket Kalk. S.</p>
<p>Stras ei i Harm og skriv ei i <hi rend="spaced">Vrede</hi>! M.</p>
<p>Mands <hi rend="spaced">Vrede</hi> gjør Ingen Ret. S.</p>
<p>Man kan vænne sig til at æde Skovæbler.</p>
<pb facs="1845_5_page0121.png"/>
<fw type="pageNum">113</fw>
<p>Somme Folk er ikke <hi rend="spaced">værd</hi> at hilse paa en Vei.</p>
<p>Meget er ikke <hi rend="spaced">værdt</hi> at tage op paa en Vei.</p>
<p>Meget er ikke <hi rend="spaced">værdt</hi> at reise sig ret op for.</p>
<p>Den er god at <hi rend="spaced">værge</hi>, som Ingen vil hærge Ll.</p>
<p>Værge byder Landefred. S.</p>
<p>Bonde er Boes <hi rend="spaced">Værge</hi>. S.</p>
<p>Viben vil <hi rend="spaced">værge</hi> hele Marken og kan ikke værge sin egen Rede. Ll.</p>
<p>Viis uden <hi rend="spaced">Værk</hi> er som Bi uden Honning. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Værket</hi> priser Mesteren.</p>
<p>Det kan ikke gaae <hi rend="spaced">værre</hi> end at vælte.</p>
<p>Den hvide Djævel er <hi rend="spaced">værre</hi> end den Sorte. S.</p>
<p>Det er ondt at stjæle, men det er <hi rend="spaced">værre</hi> at bære igien. S.</p>
<p>Det bliver jo længere, jo <hi rend="spaced">værre</hi>.</p>
<p>De faaer det <hi rend="spaced">værre</hi>, som kommer efter.</p>
<p>Kiven yppes immer af det <hi rend="spaced">værre</hi> Hjul. Ll.</p>
<p>Møddingen stinker <hi rend="spaced">værst</hi> i Solskin. M.</p>
<p>Saa skal <hi rend="spaced">Væven</hi> være endt, at det Bedste er ind vendt. Ll.</p>
<p>Præsten <hi rend="spaced">væver</hi> Kirkens Vadmel.</p>
<p>Af <hi rend="spaced">ydmyg</hi> Munk bliver stolt Abbed. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Ydmyghed</hi> gaaer for Ære og Hovmod staaer for Fald.</p>
<p>De som vel <hi rend="spaced">yndes</hi>, de vel findes. M.</p>
<p>Det er en Ynk at hore Luus hoste (de er saa trangbrystige).</p>
<p>Den Mad bliver ilde sunket, som grædelig <hi rend="spaced">ædes</hi>. Ll.</p>
<p>Avlingen <hi rend="spaced">æder</hi> sig selv op, men dog <hi rend="spaced">æder</hi> Husbonden med. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0122.png"/>
<fw type="pageNum">114</fw>
<p>Har en- Hund bidt mig, har han dog ikke ædt mig. Ll.</p>
<p>Æd ikke den, som levende gaaer! Ll.</p>
<p>Vrod som er ædt, bliver snart forgiæt! Ps.</p>
<p>Giøgen æder sin egen Moder. M.</p>
<p>Jo <hi rend="spaced">ædlere</hi> Blod, des mildere Mod. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ædrue</hi> Mænd skal Retten pleie. Ll.</p>
<p>Som man <hi rend="spaced">ældes</hi>, saa arges man.</p>
<p><hi rend="spaced">Ældst</hi> Raad er bedst Ll.</p>
<p><hi rend="spaced">Ælle-Pigen</hi> er fortil deilig og from, men bagtil huul og tom. M.</p>
<p><hi rend="spaced">Æren</hi> er det feireste Træ i Skoven. S.</p>
<p>Med Æren er Alting tabt.</p>
<p><hi rend="spaced">Æren</hi> fægter ikke for Helten, men Helten sor Æren. M.</p>
<p>Man maa ogsaa gjøre Noget for <hi rend="spaced">Ærens</hi> Skyld.</p>
<p>Man maa have <hi rend="spaced">Ære</hi> i Livet.</p>
<p>Den forfængelige <hi rend="spaced">Ære</hi> kan man gierne undvære.</p>
<p><hi rend="spaced">Ære</hi> den, som <hi rend="spaced">Ære</hi> bør!</p>
<p>Hvo aveløs, lever, han æreløs døer. Ll.</p>
<p>Lad godt være <hi rend="spaced">ærligt</hi>!</p>
<p>Man kan snakke som en <hi rend="spaced">ærlig</hi> Mand, og dog pege som en Skielm.</p>
<p><hi rend="spaced">Ærlighed</hi> varer længst.</p>
<p>Mangen En gaaer en Andens <hi rend="spaced">Ærende</hi> og rygter sit eget. S.</p>
<p>Tit æde Hunde anden Mands <hi rend="spaced">Ærende</hi> op. S.</p>
<p>Har man intet <hi rend="spaced">Ærende</hi>, saa gjør man sig et.</p>
<p>Hvor der er Hvide Katte, har Rakkeren altid <hi rend="spaced">Ærende</hi>. S.</p>
<p>Hvor Løve-Huden slipper, der øger man Ræve-Bælgen til. S.</p>
<pb facs="1845_5_page0123.png"/>
<fw type="pageNum">115</fw>
<p>Man har ikke <hi rend="spaced">Øine</hi> i Natten.</p>
<p>Man feer ikke meget med de <hi rend="spaced">Øine</hi>, der skal trykkes i Hovedet. S.</p>
<p>Ror ikke ved <hi rend="spaced">Øje-Stenen</hi>!</p>
<p>Immer yppes Kiv i <hi rend="spaced">ØIkones</hi> Huus. Ll.</p>
<p>Man skal høre meget, for <hi rend="spaced">Ørene</hi> gaaer af.</p>
<p>Hvad <hi rend="spaced">Øret</hi> ei Hor, det Hjertet ei ror.</p>
<p>Der Slaaes mangt et Slag i <hi rend="spaced">Øre-Sund</hi>, som der kiendes Intet efter. S.</p>
<p><hi rend="spaced">Ørnen</hi> slaaer ikke ned efter Muldvarper. S.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">Ørne-Unge</hi>, som blinker sor Solen, er en Vanslægtning. M.</p>
<p>Øvelse gjør Mesteren.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
