<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-23"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="014"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1845">1845</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1845_14_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende,</titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C. I. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>To og Tyvende Søndag efter Trinitatis, den 19. October.</p>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate>1845. Nr. 3</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Psalmebogs-Sagen i Danmark.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>en Danske Stats-Kirke har for Øieblikket fire forskiellige <hi rend="spaced">Psalmebøger</hi> i Brug, nemlig: den <hi rend="spaced">Kingoske</hi>, den <hi rend="spaced">Pontoppidanske</hi>, den <hi rend="spaced">Guldbergske</hi> og den <hi rend="spaced">Riberske</hi> eller saakaldte Evangeliske, og det er i mine Øine siet ingen Ulykke, da jeg i ingen Henseende sværmer 
<pb facs="1845_14_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">35-36</fw>
for <hi rend="spaced">Ensformigheden</hi>, og maa nødvendig finde den dræbende, hvor det giælder Psalme-Sangen i en Stats-Kirke, saa inderlig opløst, som vores; thi naar <hi rend="spaced">Kirkegængerne</hi> tage liden eller ingen Deel i <hi rend="spaced">Psalmesangen</hi>, der netop skal være <hi rend="spaced">deres</hi> Stemme, da er den enten, som hos Papisterne, Theater-Stads, eller, som hos os, en Uting. Naar derfor de fire Psalmebøger i det Hele yndedes, hvor de brugdes, da vilde jeg lykønske vor Stats-Kirke med Forskielligheden og kun tilønske alle Parter Lov til at forøge deres Psalmebog med nyere Sange i samme Smag. Nu derimod staaer Sagen langt anderledes, saa det er høist kun den <hi rend="spaced">Kingoske</hi> og <hi rend="spaced">Pontoppidanske</hi> Psalmebog der i deres Kreds har virkelig Indest, medens den Gængse allevegne har gaaet Haand i Haand med den Ligegyldighed, hvis Præg den bærer, saa hvor den bruges, enten kommer man sjelden i Kirke, eller lader Psalmebogen blive hjemme, eller overlader dog helst Sangen til Cantor, Degn og Skolebørn. Enkelte Undtagelser indrømmes gierne, men de giøre i det Hele ingen Forskiel, og skal derfor Kirkegangen hos os ikke ganske ophore eller dog Aar for Aar blive dødere og dvaskere, da maa den mislige Stilling paa en eller anden Maade afhjelpes, og det maa skee snart, da ellers Trangen til en opmuntrende og trøstelig Psalmesang hos os med Nødvendighed vil skabe <hi rend="spaced">gudelige Forsamlinger</hi>, der igrunden afløse Stats-Kirken,</p>
<p>Kun paa to Maader kan man nu tænke at tilbagevinde Folkets næsten ganske tabte Deeltagelse i Kirke-Sangen, i det man enten giver hver <hi rend="spaced">Præst</hi> Lov til at bruge den Psalmebog, han kan enes om med sine Kirkegængere, eller man tilveiebringer en <hi rend="spaced">Psalmebog</hi>, hvori <hi rend="spaced">alle Partier</hi> finde deres Livsange. Det <hi rend="spaced">Første</hi> var nemt gjort, og naar <hi rend="spaced">Sognebaandet</hi> med det Samme løftes, vilde Sagen maaskee snart jævne sig selv, saa vi i Statskirken fik tre, fire Psalmebøger, yndede hver i sin Kreds, men deels er den aabenbare Frihed flet ikke i den almindelige Smag, og deels vilde baade fra Udgiftens og fra andre Sider endeel Vanskeligheder og Bryderier være uundgaaelige. Det Andet, at tilveiebringe en Psalmebog, der kan finde almindelig Indest, er unægtelig hvad der har den almindelige Stemning for sig, men det er aabenbar saa <hi rend="spaced">vanskeligt</hi>, at det for alle klare Vine grændser til Unmelighederne, saa naar jeg alligevel har ladt mig overtale til at arbeide derpaa, da er det kun, fordi Sagen er baade saa vigtig og saa fortvivlet, at man bør prøve Alt hvad der <hi rend="spaced">muelig</hi> kan lykkes, og mueligt er immer endnu hvad der kun <hi rend="spaced">grændser</hi> til <hi rend="spaced">Umueligheder</hi>.</p>
<p>Den aabenbare Umuelighed, er nemlig ikke den, at taale meget forskiellige Toner i en Psalmebog, hvoraf man kan vælge eller vrage hvad man vil, thi det kan ikke blot jeg, men hele den Committe, hvori jeg sidder, men den aabenbare Umuelighed er ligesaavel at Alt kan tækkes nogen Enkeltmand, som at det kan tækkes Alle, saa de Enkeltmænd, der ei vil taale Andet i Psalmebogen end hvad der tækkes dem, maa aabenbar have en for deres egen Mund, og kan allermindst tilfredstilles af En, der er beregnet paa hele Stats-Kirkens Mund. Selv den Psalmedigter, som sidder i Committeen og har følgelig størst Indflydelse paa hele Bogen, maa, naar Værket skal lykkes, daglig øve sig i Selvfornægtelse, og vil nu andre Enkeltmænd, der umuelig kan have samme Indflydelse paa Værket som han, have endnu storle, da vil de en aabenbar Umuelighed.</p>
<p>Hvor derimod disse jævne Sandheder finde Indgang, der vil alle, som fole Trang til en ny Psalmebog, betragte den som en ny Indretning til fælles Bedste, hvori de har Aetier, som maae give Udbytte, men hvoraf just derfor ingen Enkelt og ingen Deel af Selskabet maa tilegne sig hele Fordelen, og naar de see, at Hovedmændene for Værket tage Noget forlods for 
<pb facs="1845_14_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">39-40</fw>
burde takket os derfor, da vi ikke kunde spillet dem noget værre Puds end at overlade dem og deres Psalmebog ganske til sig selv. Enten vender man nemlig i vort Aarhundrede aabenbar Kirken Ryggen og bruger slet ingen Psalmebog, eller man ikke blot taaler men kræver <hi rend="spaced">Poesi</hi> i Kirken, om man end forbeholder sig kun at troe Saameget deraf og bygge saameget derpaa, som man vil, og det kan derfor umuelig feile, at den Statskirke, som i det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundrede med Jubel modtog en <hi rend="spaced">høipoetisk</hi> Psalmebog, vil i det <hi rend="spaced">Nittende</hi> kræve en Saadan.</p>
<p>Skiondt vi imidlertid ganske trøstig tor forudsætte, at jo mere poetisk den ny Psalmebog bliver, des bedre vil den i det Hele tækkes og tjene Statskirken, og at Ingen kan lægge en bedre og folkeligere Grundvold end der i den <hi rend="spaced">Kingoske</hi> Psalmebog er lagt og ligger endnu, hvor man lægger mest Vægt paa Kirkesangen, saa er der dog Meer eller mindre en Smagloshed, Forvirrillg og Ruhed ved de gamle Psalmer, som i forrige Aarhundrede svækkede deres Indest og Virksomhed og gav deres Fiender Vaaben imod dem, saa det er meget uklogt af deres Venner enten at udgive dem for feilfri eller dog at modsætte sig deres Forbedring, hvorved netop deres kirkelige Ære reddes og deres Varighed betrygges. Vel sandt, at deres fortrolige Venner, hvortil jeg selv hører, helst beholder hvad de fortrinlig ynde i sin gamle Skikkelse, men deels er disse Venner kun en lille Flok mod den store Hob, som de, forbedrede kan og skal vinde, og deels er hvad hver af os fortrinlig ynder saa lidt i Forhold til det Hele, at det ved en almindelig Kirke-Psalmebog slet ikke kan komme i Betragtning, da vi for os selv kan beholde det ligefuldt, og maae jo ønske vore Livsange den <hi rend="spaced">kirkelige</hi> Skikkelse, hvorunder de kan tækkes Flest og vare længst. Paa Tallet eller engang paa Graden af Forandringerne bor det da siet ikke komme an, thi om ogsaa den oprindelige Skikkelse derved blev hartad ukiendelig, maae vi jo huske, at Kirken er ikke til for Psalmens, endsige da for Psalmedigterens, men begge for Kirkens Skyld, saa de maae betragtes som Offere paa dens Alter, der ei forlange andet end at tjene og tækkes den. Kun paa Forandringernes <hi rend="spaced">Beskaffenhed</hi> kommer det da an, men vil man ikke herom føre en ligesaa unyttig som uendelig Trætte, da maa ikke hver Enkelt tænke, at hvad der ved første flygtige Øiekast synes ham det Bedste og Smukkeste, virkelig er det, men han maa alvorlig spørge sig selv, om han har Grund til at troe, at Committeen enten har mindre Kiærlighed end han til de gamle Psalmer, eller mindre Forstand paa Poesien, eller mindre Dygtighed i Modersmaalet, thi maa han indrømme, at de af alt dette har i det mindste <hi rend="spaced">ligesaameget</hi> som han, og har derhos havt bedre Leilighed til og anvendt mere Flid paa at sammenligne og overveie, da bor han kun stole paa sit eget Skien, hvor han har klare Grunde, og her er vi paa <hi rend="spaced">Enkelthedernes</hi> Mark, hvor Committeen forud veed, den maa have feilet og seer sig inderlig gierne rettet. Hvad nu endelig Grundtvigs overdrevne Indflydelse paa Forandringerne angaaer, da maa jeg vel ansees for partisk, men tør dog sige, at Skinnet bedrager, thi deels er der neppe nogen Præst, der elsker de gamle Psalmer høiere end jeg, deels er det i Committeen vor ufravigelige Regel at lade det Gamle staae, hvor vi <hi rend="spaced">ikke</hi> kan <hi rend="spaced">enes</hi> om Forandringen, og endelig kiender man siet ikke mine Medcommitterede, naar man troer, jeg i Almindelighed kun berhøver at foreslaae en Forandring for at faae den antaget, da jeg kan forsikkre, at endog hvor de selv krævede Forandring, har de været meget kræsne paa den, jeg tilbød, mangfoldige Gange nødt mig til „om igien" og aldrig for min Skyld opoffret det Gamle. Skulde altsaa de gamle Psalmer desuagtet i det Hele ei være blevet forbedrede men fordærvede, 
<pb facs="1845_14_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">41-42</fw>
da maatte det være skedt ved Høreri, thi at jeg <hi rend="spaced">forholdsviis</hi> skulde enten være uvillig eller udygtig til at fætte mig ind i de gamle Psalmers Aand og Tone, vil neppe Nogen paastaae, og en strængere Vagt med mine Særheder, end jeg i Committeen har fundet, skulde man vist vanskelig bringe tilveie, saa naar man alligevel finder enten min Aand eller min Haand alt for kiendelige, da enten lader man sig bedrage af sine Forudsætninger, eller man har siet ingen Forstand paa Værket, og kræver et aandeligt Selvmord af mig, hvorved Arbeidet ligesaavel som jeg vilde miste Livet.</p>
<p>Spørger man nu, hvordan Sagen staaer, da skal jeg stræbe at svare saa aabent og tydeligt, som Sagens Vigtighed, Vanskelighed og Miskiendelse kræver.</p>
<p>Committeen har beviist, at vi har godt Forraad til en ny Psalmebog, thi den har viist, vi har det selv til Heltiderne og de Kirkelige Handlinger, som i det Hele har været mindst begavede, og Committeen har tillige viist sig redebon til at samle alle de forskiellige Toner, Ver yndes i Stats-Kirken, skiøndt den hverken bar kunnet eller troet at burde give dem eens Raaderum. Ønsker man derfor at have en saadan ny Psalmebog og anseer man Committeen for skikket til at skaffe den, da sigte man den ikke for Anmasselse, da stikle man ikke paa Grundtvig og giennemhegle ikke Prøven som en Examensstil, thi vi er ikke Trælle, som man har leiet til Arbeidet, og vi efterstræber intet Tyranni, som man har Kald til at modsætte sig; frivillig har vi begyndt et Arbeide, der kræver megen Anstrængelse og Opoffrelse, fri Benyttelse deraf, naar det bliver færdigt, er Alt hvad pi forlange, og fælles kirkeligt Bedste det Eneste, vi har for Øie, saa <hi rend="spaced">Utak</hi> har vi i det mindste ikke fortjent, og kan let faae saamange, at vi tabe den Lyst, Iver og Taalmodighed, som Arbeidet, for at fremmes med Liv og krones med Held, uomgængelig kræver. Og hvad mig i Særdeleshed angaaer, da har jeg i saamange Aar arbeidet paa fri Haand og rolig overladt det til Samtid og Eftertid baade at bedømme og benytte mit Værk, som man lystede, at man hverken skulde sigte eller mistænke mig for Ærgierrighed og Herskesyge, naar jeg, som Medarbejder i en Committe af selvstændige og i flere Henseender ikke saa lidt forskiellige Mænd, underkaster mig en Censur og selv mine egne Sange en Omarbeidelse, der, <hi rend="spaced">personlig</hi> taget, hverken kan være smigrende eller tillokkende, og underkaster mig endelig et Arbeide med Ændring af Andres Sange, der, enten det lykkes eller mislykkes, nærmest kun er fortrædeligt og utaknemmeligt.</p>
<p>Saaledes staaer i Sandhed Sagen, enten man vil troe det eller ikke. Miskiendelsen forundrer mig ikke, thi den har jeg forudseet, men derfor var jeg ogsaa treven til at begynde, hvad jeg forudsaae, vanskelig vilde lykkes og endnu vanskeligere vederfares Ret, saa det var kun Ønsket om at gjøre mit Fædreneland en Tjeneste, mine Medcommitteredes Iver, aabne og venlige Færd, og Erfaringen af det Velgiørende ved Vexelvirkningen, som drev mig til med al Anstrængelse at giøre m i t Bedste. Nu har man seet, hvad det er i denne Retning, og er man i det Hele ikke fornøiet med det, saa velan! <hi rend="spaced">bedre</hi> kan jeg <hi rend="spaced">ikke</hi> giøre det og spilde den Tid, jeg kan have tilbage, paa et meget besværligt Arbeide, som, naar det ei bruges, er ingen Ting værdt, det vil og det bør jeg ikke, og saaledes <hi rend="spaced">ligger</hi> Sagen for Øieblikket mellem Liv og Død, uden at jeg derom har andet Ønske, end at Enhver, der vil bedømme den, maatte fole, det er paa ingen Maade enten min eller Committeens eller Conventets, men den danske Statskirkes Sag! Om nemlig end Kritikerne over Prøveheftet var, hvad jeg dog ikke kan see, Mesterstykker i deres Slags, saa kunde de dog ikke paa mindste Maade afhjelpe Kirkens Trang til en bedre Psalmebog, saa hvem der 
<pb facs="1845_14_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
bryder sig om det, spørger ikke ved denne Leilighed, om Prøveheftet er lydesløst eller lover et Ideal, men om det kan være os Borgen for en baade til Kirkens Tarv og Tidens Krav langt bedre svarende Psalmebog end Nogen af dem vi har, og maa det Spørgsmaal bejaes, uden at man for Øieblikket har Udsigt til Noget endnu bedre, da stemme man for Arbeidet. Saa priseligt det nemlig end er at stræbe efter Fuldkommenhed i Alt, saa daarligt er det, ei at ville nøies med noget Mindre, hvor Alt er ufuldkomment, og skiøndt det er os Alle lige naturligt at ville have Alt efter <hi rend="spaced">vort</hi> Hoved, saa er det dog soleklart, at enten maa man undvære Alt hvad man ikke selv kan giøre eller tit nøies med hvad der naturligviis kun er ganske efter de <hi rend="spaced">Andres Hoved</hi>, som har gjort det.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
