<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Udkastet til en ny Trykkelov</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-04"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1845">1845</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1845_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Udkastet til en ny Trykkelov<lb/>fra</titlePart>
	<titlePart type="sub">Literaturens Side<lb/>betragtet og fraraadt</titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Forlagt af universitetsboghandler C. A. Reitzel.<lb/>Trykt i Bianco Lunos Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1845.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1845_8_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1845_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
</div>
<div>
<head>Indhold.</head>
<p><hi rend="align(right)">Side.</hi></p>
<p>Cancelliet og Literaturen................................... 2.</p>
<p>Indledningen til Trykkeforordningen af 1799.................. 6.</p>
<p>Cautionen for Døgnbladene............................... 9.</p>
<p>Om fremmede Magter og Stater......................... 13.</p>
<p>Om Statssager i Hjemmet................................ 18.</p>
<p>Om alle mulige Thronarvinger............................. 26.</p>
<p>Om Statsdelene og Samfundsclasserne...................... 30.</p>
<p>Om Embedsmænd og Privatpersoner........................ 33.</p>
<p>Om Hemmeligholdelsen af hvad man dømmes for............. 46.</p>
<p>Om Religion, Christendom og Grundstøtterne for den sædelige og borgerlige Orden............................. 48.</p>
<p>Om den Evangelisk-Lutherske Kirke.......................... 53.</p>
<p>Om de taalte Religionssamfund............................ 56.</p>
<p>Om Oversætteres Ansvarlighed............................. 57.</p>
<p>Om Politi-Censur som en Gunst.......................59 og 63.</p>
<p>Om Ordbetydning og Grammatik........................... 60.</p>
<p>Om poetiske Taleformer.................................... 61.</p>
<p>Om Forordningens analoge Anvendelse paa al utrykt Skrift og mundtlig Tale.................................. 64.</p>
<p>Om Fængselsstraffen...................................... 69.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1845_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Forord</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="spaced"><hi rend="initial">O</hi>ffenligheden</hi> af Alt hvad der angaaer det Almindelige hører naturligviis ligesaavel nu som i <hi rend="spaced">Oldtiden</hi> til at give Stats-Sagerne det <hi rend="spaced">folkelige</hi> Præg, de hardtad allevegne længe har savnet, og i Henseende til <hi rend="spaced">Lovgivningen</hi> er det da en uberegnelig Vinding, at <hi rend="spaced">Udkastene</hi>, som forelægges Folkeraadet, tillige kundgiøres ved Trykken, thi, da vort Folkeraad <hi rend="spaced">ingen afgiørende</hi> Stemme har, kan de nu drøftes i Literaturen, for de vinde Lovs Kraft og Gyldighed. Aldrig kan nu heller denne offenlige Drøftelse være mere nødvendig end naar det giælder om en ny <hi rend="spaced">Trykkelov</hi>, baade fordi <hi rend="spaced">Literaturen</hi> er den Kreds af Livet, som derved skal ordnes, og fordi det er en af de allervanskeligste Opgaver, ved Love at hemme Trykkefrihedens Misbrug uden at lamme Pressens nyttige Brug. Forsaavidt er det da ganske i sin Orden, at en gammel Skribent ved denne Leilighed griber Pennen, men dog har jeg længe krympet mig ved det, dels fordi <hi rend="spaced">Cancelli-Stilen</hi> nødvendig falder mig, som slet ikke er <hi rend="spaced">latinsk Jurist</hi>, noget fremmed, og især fordi min Tankegang i denne Sag rimeligviis vil støde det Kongelig-Danske <hi rend="spaced">Cancelli</hi>, mod hvem 
<pb facs="1845_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">II</fw>
jeg er kun som en Myre, saa jeg har ganske alvorlig gaaet irette med mig selv, om jeg ikke nok, i min Alder og min Stilling, kunde forsvare det for <hi rend="spaced">Danmark</hi> og den <hi rend="spaced">Danske Literatur</hi> ved denne Leilighed at lade, som jeg ikke var til. Jeg fandt imidlertid, det gik slet ikke an, og <hi rend="spaced">hvorfor</hi>, skal jeg nu sige dem, der læser Fortaler.</p>
<p>Jeg vorde op i <hi rend="spaced">Halvfemtserne</hi> af forrige Aarhundrede, da den <hi rend="spaced">Franske Revolution</hi> meer og mindre rystede alt det <hi rend="spaced">Bestaaende</hi>, baade indvortes og udvortes, jeg vorde op i mere levende Forbindelse med Folket, Tidsbegivenhederne og Skrift paa Modersmaalet end de fleste <hi rend="spaced">Latinere</hi>, med levende Deeltagelse for eller imod Alt, hvad der kom til min Kundskab, og med levende Afsky for det Raa og Tøileløse, det Alt nedrivende og Alt opløsende, som dengang ogsaa hos os var Siælen i Døgn-Skriveriet, men ogsaa med den levende Følelse, at det var Udbruddet af en <hi rend="spaced">aandelig</hi> og <hi rend="spaced">hiertelig</hi> Sygdom, der umulig kunde helbredes med <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Midler. Nu staaer jeg nær ved Midten af det nærværende Aarhundrede, altsaa ikke langt fra Grændsen for min jordiske Virksomhed, staaer der med samme levende Deeltagelse for eller imod Alt hvad der angaaer baade det udvortes og indvortes Menneskeliv, og med samme levende Afsky for Alt, hvad der gotter sig ved at nedrive det Bestaaende, nedsætte det Ophøjede og skamskænde det Herlige, men ogsaa med den samme levende Følelse af de <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Midlers øjensynlige Misforhold til den aandelige Sygdom, og, som <hi rend="spaced">Historiker</hi>, med en rig Erfaring, baade paa første og paa anden Haand, 
<pb facs="1845_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">III</fw>
der lærer mig, at hin ulyksalige Forstyrrelses og Ødelæggelses-Drift er netop fremkaldt og voxer ved overlegen <hi rend="spaced">Undertrykkelse</hi>, saadet nytter aldrig at bekæmpe den med <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Vaaben, uden naar den selv lofter dem, men den skal sor Resten mødes med Aands-Overlegenhed, kiærlig Overbærelse og folkelig Oplysning, da det er de eneste Lægemidler for en Sjæle-Sygdom, der trodser alle Andre, og bliver dødelig for hvert <hi rend="spaced">Samfund</hi>, der ei kan helbrede den. Endelig har jeg næsten ligefra dette Aarhundredes <hi rend="spaced">Begyndelse</hi> ret egenlig levet i og for mit <hi rend="spaced">Fædernelands Literatur</hi>, fulgt den med et vaagent Øje og stræbt af alle Kræfter at virke i den og paa den, baade som <hi rend="spaced">Taler</hi> og <hi rend="spaced">Skribent</hi>, saa netop efter min Alder og min <hi rend="spaced">Stilling</hi> kunde jeg umulig lade en Omskabelse af Pennens og Pressens Forhold til Lov og Ret foregaae for mine Øine, uden baade at betragte den med spændt Opmærksomhed, og, naar jeg fandt den sørgelig og ildevarslende, da at sige det reent ud, med den <hi rend="spaced">Sindighed</hi> og <hi rend="spaced">Sømmelighed</hi>, men ogsaa med den <hi rend="spaced">Frimodighed</hi> og <hi rend="spaced">Sikkerhed</hi>, der egner en gammel Skribent, sit Fædernelands Regiering og Grund-Forfatning i alle Maader og under alle Omskiftelser urokkelig hengiven, men sin velgrundede Overbeviisning om den nærværende Tids og Tilstands store Brøst, store Savn og store Farer ligesaa urokkelig tro.</p>
<p>Uagtet jeg derfor godt veed, at <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> slet ikke har mere Lyst til at see sine <hi rend="spaced">Skrifter</hi> skarpt recenserede end En af os, og intet Øieblik har glemt, i hvor fjernt og dog omt et Forhold jeg staaer til det Høikongelig-Danske 
<pb facs="1845_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">IV</fw>
Cancelli, som, blandt meget Andet, kan lade mig stævne til</p>
<p>Things paa mine gamle Dage, hvad selv i de Unge var mig, som mine gamle <hi rend="spaced">Præste-Fædre</hi>, en Gru, saa har jeg dog i disse Blade <hi rend="spaced">frit</hi> udtalt og levende udviklet min Overbeviisning: at <hi rend="spaced">Udkastet</hi> til en ny <hi rend="spaced">Trykkelov</hi> ikke blot, som alt Menneskeligt, har sine Feil, men er heeltigiennem en stor Feiltagelse, fordi det hverken svarer til <hi rend="spaced">Literaturens</hi> Tarv og <hi rend="spaced">Tidens</hi> Krav, eller rimer sig med det Danske Folks naturlige Tankegang, og er dog saa skarpt indgribende i hele Livet og saa strængt gjennemført, at naar det fuldelig traadte i Kraft, maatte Folket enten nedsynke i den dybeste Dorskhed og Aands-Trældom, eller bringes til Fortvivlelse. Upaatvivlelig var det, som jeg idelig ikke blot har indrømmet men forudsat, Cancelliets Hensigt ved Anvendelsen at lade Billighed komme i Betragtning, og den <hi rend="spaced">Danske Regiering</hi> har i det Hele, ligesom det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi>, saa mild en Tilbøjelighed, at de haarde Følger af den strænge Lov vist derved betydelig vilde formindskes, men det kan ingenlunde berolige mig, hvad enten jeg spørger Erfaringen tilraads, eller jeg betragter Øieblikket og Tidens Tegn.</p>
<p>Jeg kan saaledes umulig glemme Virkningen af den nu <hi rend="spaced">gjældende</hi> Trykkelov, der dog er langt mere tvetydig end afgiort stræng, og fortolkedes <hi rend="spaced">hidtil</hi> mest til den milde Side, thi blot ved at betragtes fra sin <hi rend="spaced">strænge</hi> Side virkede den strax som et Tordenstag paa <hi rend="spaced">Literaturen</hi> og <hi rend="spaced">Læseverdenen</hi>, nedslog Modet og afbrod Oplysnings-Værket mere end Mange veed, og voldte derved for en stor 
<pb facs="1845_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">V</fw>
Deel de Efterveer, hvorunder vi nu lide. I Menneske-Alderen 1770-1800 var nemlig den Betragtning af Trykke-<hi rend="spaced">Friheden</hi>, som <hi rend="spaced">Birckner</hi> i sit berømte Skrift klarest udtalde, blevet herskende hos den tænkende Deel af Folket, saa de, ligesom jeg fra Barnsbeen, ansaae <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi> for aldeles <hi rend="spaced">uundværlig</hi>, og dens Misbrug for et vel ærgerligt men nødvendigt Onde, der vel maatte revses især med <hi rend="spaced">Bøder</hi>, naar den blev altfor grov, men dog taales for Brugens Skyld. Efter denne Grundsætning ventede man da ogsaa den Trykke lov affattet, som der, henimod Aarhundredets Slutning, nedsattes en Commission til at udarbeide, saa <hi rend="spaced">Trykkeforordningen</hi> af 1799, der ene udgik fra <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>, kom, i det mindste udenfor Hovedstaden, som faldet ned fra Skyerne, og det varede længe, inden man i <hi rend="spaced">Læseverdenen</hi> lagde Mærke til andet end Sædet paa Vand og Brod, Tugthuset, Slaveriet, Landsforviisningen og Henrettelsen, hvormed der truedes for lidt "Sort paa Hvidt," som man dog af <hi rend="spaced">Erfaring</hi> vidste, var Noget, der hverken slog Folk ihiel eller styrtede Throner, men Noget, selv det ædleste, godmodigste og elskeligste Menneske, i et overilet Øieblik eller en ophidset Stemning, fremfor Alt i de letsindige <hi rend="spaced">Ungdomsaar</hi>, kunde lade slippe af Pennen, uden mindste Tanke om at giøre Ulykker. Disse Trudsler, et Par <hi rend="spaced">afskrækkende</hi> Exempler, og vel især de ældre Skribenters pludselige Taushed, eller vemodige Klager og betænkelige Miner, giorde, at de unge Skribenter, som jo maae voxe op i Læseverdenen, enten udeblev, eller vendte sig dog for det meste bort fra det <hi rend="spaced">virkelige og nærværende</hi> 
<pb facs="1845_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">VI</fw>
Menneskeliv, især fra Alt hvad der kunde kaldes <hi rend="spaced">politisk, republikansk</hi>, eller i levende Forstand <hi rend="spaced">folkeligt</hi>, saa, var der ikke med det ny Aarhundrede opstaaet Digtere, der deels af Naturen er Vovehalse i <hi rend="spaced">Ordets</hi> Kreds, og deels i <hi rend="spaced">Politi ken</hi> dengang betragtedes som <hi rend="spaced">uskyldige</hi> Børn, da vilde aabenbar selv Navnet af en <hi rend="spaced">Dansk Literatur</hi> ved Slutningen af Menneske-Alderen 1800-1830 været forældet; men selv nu oplivedes Dags-Literaturen mest kun sørgelig ved <hi rend="spaced">Pennefeider</hi> om Navneværdi og Keiserens Skiæg, og blev tilsidst saa tom og ode, at "<hi rend="spaced">Læsefrugterne</hi>" og den indbyrdes Underviisnings "<hi rend="spaced">Læsetabeller</hi>" var den Danske Literaturs ypperste Nyheder. Selv har jeg lysvaagen giennemlevet Tiden, tit nærved i Fortvivlelse at udvandre, immer fristet til de største <hi rend="spaced">aandelige</hi> Vovestykker, blot for, om muligt, at frembringe <hi rend="spaced">Livstegn</hi>, saa jeg veed, hvad jeg siger, veed, hvor bedrageligt Haabet er, hvormed man altid stræber at trøste baade sig selv og andre over <hi rend="spaced">strænge Trykkelove</hi>, det Haab, at naar <hi rend="spaced">Frækheden</hi> er kuet, skal Friheden opelskes, naar Bulderet er stillet, skal alle Roster just faae Ørenlyd, thi, efter al Erfaring, gaaer det tvertimod, saa jo mindre Modsigelse man finder, des meer mishager den, og jo <hi rend="spaced">stillere</hi> man har det omkring sig, desmere vænnes man til <hi rend="spaced">Stilhed</hi>, saa man tilsidst ikke kan taale, et Blad rorer sig. Selv midt under Syvaarskrigen (1807-14), der dog, efter sin sejpinende <hi rend="spaced">Beskaffenhed</hi>, krævede al mulig Opmuntring til levende Deeltagelse hos Folket, fik Trykkefriheden sine største Indskrænkninger, og hvad man ansaae sig nødt til at forbyde for Krigens 
<pb facs="1845_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">VII</fw>
Skyld, undertrykde man endnu stærkere under <hi rend="spaced">Freden</hi>, fordi det da var lettere, saa denne Menneske-Alders Historiker vil ingenlunde forundre sig over alle de <hi rend="spaced">Ulykker</hi>, som fulgde med <hi rend="spaced">Døds-Stilheden</hi>, hvor netop Livets stærkeste Anstrængelser udkrævedes, men kun, som jeg saa tit, forundre sig over, at Danmark overlevede sine Ulykker!</p>
<p>Det Allerunderligste er imidlertid dog, at man i vore Dage kan glemme, hvad dog nu er <hi rend="spaced">soleklart</hi>, at det historisk "<hi rend="spaced">Bestaaende</hi>" langtfra at bestaae af eller ved sig selv, kun bestaaer i og ved den <hi rend="spaced">Bevægelse</hi>, som vi kalde <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>, saa at saasnart denne Bevægelse enten standser eller vender sig fra det <hi rend="spaced">Bestaaende</hi>, da falder det ved første <hi rend="spaced">udvortes</hi> Stod, og selv uden Stod kun lidt senere af <hi rend="spaced">sig selv</hi>!</p>
<p>Man tænke sig saaledes blot et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Angreb paa <hi rend="spaced">Danmark</hi> af Sverrig eller en anden Nabomagt mellem 1820 og 30, og sige da sig selv, om det Bestaaende var blevet <hi rend="spaced">fastere</hi> siden 1801, blevet fastere, medens ingen Pen turde <hi rend="spaced">sigte</hi> til det, end sige <hi rend="spaced">rore ved det</hi>; eller man betragte Dags-Literaturen siden 1834, og sige sig selv, om Stemningen var blevet blidere, Dommene om Stats-Sager beskednere og Tonen sømmeligere, under <hi rend="spaced">Optugtelsen</hi> siden 1799, eller om man ikke begyndte netop hvor man slap for en <hi rend="spaced">Menneske-Alder</hi> siden, som om der kun laae en Nat imellem!</p>
<p>Naar man derfor nu vil give Danmark en ny Trykkelov, da maa man vel vogte sig for, ei, om det ogsaa var muligt, at kalde den forrige Menneske-Alders <hi rend="spaced">Døds-Stil-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">VIII</fw>
<hi rend="spaced">hed</hi> tilbage, thi <hi rend="spaced">eengang</hi> til overlevede <hi rend="spaced">Danmark</hi> den vist ikke, og desuden maa man huske, det er en fortvivlet Sag, paa den ene Side, saavidt muligt, at nøde alle Folk til at læse, og paa den anden Side at <hi rend="spaced">undertrykke</hi> Alt hvad Folk har <hi rend="spaced">Lyst</hi> til at læse; thi ligesom man i Menneske-Alderen 1800-30 derved drev Læserne tilbage til den <hi rend="spaced">Forriges</hi> Bøger og Blade, og gjorde netop derved de <hi rend="spaced">Franske Friheds-Ideer</hi> saa nagelfaste, som vi nu see dem, saaledes vilde noget lignende nu <hi rend="spaced">dobbelt</hi> blive Tilfældet, og selv om man bortførde <hi rend="spaced">Bogsamlingerne</hi>, vilde Tankegangen og Forbittrelsen dog kun des vissere forplante sig, og den ulyksalige Ende for Folket og Riget vilde være let at forudsee, men umulig at forebygge.</p>
<p>Hvor vanskelige derfor end Dagene, ved store Feil baade hos <hi rend="spaced">Høje og Lave</hi>, er blevne, hvor vanskelig og hardtad fortvivlet en Sag end <hi rend="spaced">Lovgivningen</hi> og <hi rend="spaced">Styrelsen</hi> bliver, naar hardtad Ingen har Lyst til at lyde, Mangfoldige ansee deres egen Herskesyge for Frihedsfølelse, og hardtad alle har den urimelige Indbildning, at det er ingen Sag at regiere, naar man blot kan faae Lov dertil; saa meget er dog soleklart, at hvad der, efter Menneske-<hi rend="spaced">Naturens</hi> uforanderlige <hi rend="spaced">Love</hi> og efter al <hi rend="spaced">Erfaring</hi>, kun hemmer det Gode og gjør Ondt værre, det skal man ikke vælge, og det giør man dog, naar man i vore Dage, istedenfor at regiere saa lidt som muligt, vil regiere meer end muligt, vil <hi rend="spaced">beherske</hi> ligesaavel <hi rend="spaced">Aanden s</hi> som <hi rend="spaced">Haandens</hi> Kreds. Paa denne aabenbare <hi rend="spaced">Umulighed</hi> prøver man ikke desmindre nu overalt, hvor man strammer Baandene 
<pb facs="1845_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">IX</fw>
paa Mund og Pen, istedenfor at losne dem; thi deels er Tale- og <hi rend="spaced">Trykke-Frihed</hi> den eneste <hi rend="spaced">virkelige</hi> Frihed, der nu almindelig kræves, deels er en høi Grad af denne Frihed den nødvendige Betingelse for <hi rend="spaced">Menneske-Livets</hi> <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, der igien er det Eneste, som nu kan redde Folk og Riger, og endelig lærer Erfaring, at hvor denne Frihed findes, der vil man trøste sig over meget andet Byrdefuldt og Ubehageligt, men hvor den fattes og især hvor man føler sig den berøvet, der enten nedsynker Folket til Fæet eller sætter sig paa Bagbenene, som de vilde Dyr, og i begge Tilfælde er det jo forbi med <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>! Seer jeg ikke meget feil, da vil ogsaa snart en ny <hi rend="spaced">sorgelig Erfaring</hi> indskærpe Europa denne Sandhed, og da vee de Riger, hvor man enten drages med eller sukker under en stræng Trykkelov, thi der vil det være for silde, hvad nu er paa den hole Tid, ved en grundig Skole-Forbedring at oplyse <hi rend="spaced">Folket</hi> om, hvad endnu kun yderst Faa veed: Menneske-Livets og det borgerlige Selskabs sande Beskaffenhed, der giør en virkelig Øvrighed ligesaa nødvendig, som den uden virkelige Undersaatter er umulig, og giør det soleklart, at Alles virkelige Deel i Regieringen maatte paa Timen opløse Selskabet og indfore Næve-Retten. Hvor man, langtfra at hindre, med Flid vil befordre en saadan Livs-Oplysning og tillige indrømme enhver <hi rend="spaced">nyttig Virksomhed</hi> alden Frihed i sin Kreds, som kan bestaae med <hi rend="spaced">Almeenvellet</hi>, der vil ikke blot, som man kan see i <hi rend="spaced">Engeland</hi>, en tøileløs Presse kun være <hi rend="spaced">ærgerlig</hi>, slet ikke frygtelig, men der vil 
<pb facs="1845_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">X</fw>
ogsaa, hvad man endnu ikke har seet, Pressen daglig forbedre sig selv. Hvor man derimod ikke saaledes i en stor, naturlig og frisindet Stil kan tage sig af <hi rend="spaced">Folke-Ungdommens</hi> levende Oplysning, fordi man i ingen Retning vil indrømme mere <hi rend="spaced">Frihed</hi> end man <hi rend="spaced">nødes til</hi>, der er det vel, i mine Vine, omtrent det Samme, hvad man glor, naar man kun ikke endnu <hi rend="spaced">meer indskrænker</hi> den Smule Frihed, der i vore forbyggede Stater endnu er den menneskelige Virksomhed levnet; men hvor man endnu, som hos os, prøver Allestags, og mener, at der fra Lovgivningens Side fremfor Alt kan og bor skee Noget til at ordne Trykke-Friheden, saa den blev bedre brugt og mindre misbrugt, blev større for det Bedste og mindre for det Sletteste, der mener jeg, det ny Udkast endnu langt klarere end Trykkefor- ordningen af 1799 bar viist, at en saadan Forbedring neppe er at vente fra <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>.</p>
<p>Ligesom nemlig enhver statsklog Regiering, der vil give sit <hi rend="spaced">Kirke-</hi> og <hi rend="spaced">Skole-Væsen</hi> en ny Skikkelse, begynder med at spørge <hi rend="spaced">Kirken</hi> og <hi rend="spaced">Skolen</hi> selv tilraads, og undersøger forst siden i sit <hi rend="spaced">Stats-Raad</hi>, om Vedkommende ikke eensidig har villet hæve eller begunstige det Enkelte paa det Heles Bekostning, saaledes maa ogsaa <hi rend="spaced">Literaturen</hi>, hvad enten man kalder samme "<hi rend="spaced">den lærde Republik</hi>" eller "<hi rend="spaced">Friskolen</hi>" eller "<hi rend="spaced">Pressen</hi>," i sine egne Anliggender raadspørges for st, hvis bisse Anliggender ikke, ved en eensidig Betragtning af hvad man kalder det Heles Vel, skal <hi rend="spaced">forvirres</hi> istedenfor at ordnes. Dette vilde være Tilfældet, om end <hi rend="spaced">Literaturen</hi> kun var et <hi rend="spaced">nød-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">XI</fw>
<hi rend="spaced">vendigt Onde</hi>, men er den nu i vore Dage, fremfor Alt, en folkelig Æres-Sag og et uundværligt <hi rend="spaced">Oplysnings-Middel</hi>, da behøvede den end ikke at være, hvad den dog i vore Dage ogsaa er, en lille Magt, der, som enhver <hi rend="spaced">foragtet</hi> Fiende, hevner sig ved Leilighed, behøvede ei @ng at være det, for at burde høres før den bindes. Saale@s blev <hi rend="spaced">Literaturen</hi> ogsaa virkelig, førend Trykkeforordningen @f 1799 udkom, paa en Maade hørt, baade giennem den ned@ @te <hi rend="spaced">Commission</hi>, og giennem <hi rend="spaced">Pressen</hi> selv, hvorfra der @strømmede hvad <hi rend="spaced">Heiberg</hi> kaldte "et Hav af Skrifter om Trykkefriheden," og Trykkeforordningen er netop derved blevet "til begge Sider," saa et gientaget Forsøg kunde dog mulig staffe os en Trykke-Lov, der ikke blot tog Alting i den bedste Mening, men tog ogsaa hele Sagen fra sin bedste Side. Det kunde i det mindste aldrig stade at giøre en <hi rend="spaced">Priis-Opgave</hi> af det <hi rend="spaced">Kongelige</hi> Spørgsmaal fra ifjor, om en ny Trykkelov, hvorved alle un <hi rend="spaced">ødvendige</hi> Indskrænkninger af <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi> hævedes, og bestemte og alvorlige Skranker sattes for dens Misbrug, men da maatte det være <hi rend="spaced">Høieste-Ret</hi>, der bedømde de indkommende Forslag, hvorpaa det Udkast, Høieste-Ret gav Fortrinet, eller de, hvorimellem den maaskee vaklede, strax udkom, forelagdes <hi rend="spaced">Folkeraad</hi> et, og naaede forst med Sammes Betænkning Cancelli og Statsraad til endelig Afgjørelse. Paa denne Maade, om ellers paa nogen, kunde <hi rend="spaced">Danmark</hi> faae en Trykkelov, der svarede baade til <hi rend="spaced">Majestætens</hi> landsfaderlige Hensigt, <hi rend="spaced">Literaturens Tarv, Rettens</hi> Skiøn og <hi rend="spaced">Folkets</hi> Ønsker, men, 
<pb facs="1845_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">XII</fw>
jeg maa gientage det, af <hi rend="spaced">Cancelliets</hi> Skiød kan en Saadan næsten umulig udspringe, fordi <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> paa en <hi rend="spaced">dobbelt</hi> Maade Selv er Part i Sagen, først som Forfatter til de vigtige <hi rend="spaced">Skrifter</hi>, der ellers udgaae som Lov-Udkast og maa i en fri Literatur tit finde skarp Bedømmelse, og dernæst fordi Cancelliets Bemyndigelse til at sætte Skribenten under Tiltale er en saadan Livssag for hans Virksomhed, at en god Trykkelov maa paa en eller anden Maade sikkre ham for ideligt Thingløberi, hvad Cancelliet, der naturligviis ikke har isinde at misbruge sin Myndighed, neppe af sig selv vil finde nødvendigt.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1845_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p><hi rend="initial">A</hi>a det <hi rend="spaced">Udkast</hi> til en ny <hi rend="spaced">Trykkelov</hi>, som ifjor, efter Majestætens Befaling, blev <hi rend="spaced">Folkeraadet</hi> forelagt til Prøvelse, hverken i Viborg blev ordenlig drøftet eller i <hi rend="spaced">Roeskilde</hi> tilraadt, tør det vel haabes henlagt, og det saameget mere, som der i <hi rend="spaced">Berlings-Avisen</hi> er ymtet om et nyt udkast*); men da dette, efter samme Avis, maatte ventes endnu strængere, saa der, efter Fransk Monster, blev Fængsels-Straf ogsaa for de <hi rend="spaced">ringere</hi> Forseelser, saa er denne udsigt langt fra at kunne berolige de <hi rend="spaced">Danske Skribenter</hi>, men maa netop drive dem til ret med Flid at oplyse, at det forelagte <hi rend="spaced">Udkast</hi> var ingenlunde for mildt, men meget for strængt, og er en aldeles mislykket Prøve paa at udfore Majestætens allernaadigste Befaling (af 8de Mai 1844), der gik ud paa, saavel at hæve alle <hi rend="spaced">unødvendige Indskrænkninger</hi> af Trykkefriheden, som ved bestemte og alvorlige Lovbestemmelser at sætte Skranker for dens Misbrug. For jeg imidlertid ret med Rolighed kan gjøre mit Bedste i denne Netning, maa jeg nødvendig berøre det, hos os, som det synes, kildne Spørgsmaal: om der maa gjøres nogen Forskjel mellem <hi rend="spaced">Majestætens</hi> landsfaderlige Hensigt og ud forel sen deraf, som nødvendig, især hvor det gjælder om om at skrive lange Forordninger, maa betroes til vedkom-</p>
<p>*) Berlings-Avisen No. 45 d. A. -Mulktsubskriptionen."</p>
<pb facs="1845_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
<p>mende <hi rend="spaced">Collegier</hi>, eller om Alt hvad der staaer i en Forordning, som Kongen har udgivet, ikke blot i Henseende til <hi rend="spaced">Gyldigheden</hi>, men ogsaa i Henseende til Bedømmelsen skal ansees for et reent Udtryk af Majestætens Villie og Tanker? Vel vedkommer dette Spørgsmaal os ikke her, forsaavidt der i alt Fald nødvendig maa gjøres stor Forskiel mellem en <hi rend="spaced">udgivet Lov</hi> og et blot Udkast dertil af <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>, som med Majestætens Tilladelse forelægges <hi rend="spaced">Folkeraadet</hi> til fri Betænkning og Drostelse; men blev det først en Majestæts-Forbrydelse at rore ved en <hi rend="spaced">udgivet Forordning</hi>, da blev det vist snart ogsaa en Saadan, om ikke i anden, saa dog i tredie Grad, at rore ved et <hi rend="spaced">Udkast</hi> dertil, og derfor vil jeg bemærke, at Forskiellen mellem <hi rend="spaced">Majestæten og Raadsherrerne</hi>, og mellem den landsfaderlige Hensigt og de mislykkede Forordninger, er i det mindste ægte Dansk, thi jeg har Hverken borget den hos Engelske, Franske eller Tydske Mestere, men forefundet den. hos min gamle <hi rend="spaced">Fader</hi>, en meget <hi rend="spaced">kongeligsindet</hi> Præstemand, og hos <hi rend="spaced">Bønderne</hi> paa den <hi rend="spaced">Jydske</hi> Hede. Mig synes det ogsaa soleklart, at Kongen maatte være en Gud og intet Menneske, for at kunne med eet Blik giennemskue de lange Forordninger, Collegierne nuomstunder udarbeide, saa ikke alene deres <hi rend="spaced">almindelige</hi> Forhold til Folket, Tiden og Omstændighederne blev Majestæten klart, men ogsaa deres <hi rend="spaced">Stil</hi> paa det Nøieste rettet <hi rend="spaced">derefter</hi>, medens dog tit en lille <hi rend="spaced">Udeladelse</hi>, en vis <hi rend="spaced">Ordsøining og enkelte</hi> Udtryk kan være Nok til at gjøre den bedst meente Forordning høist ubillig og skadelig.</p>
<p>Giælder nu dette om Forordninger i Almindelighed, saa <hi rend="spaced">Majestæten</hi> maa altid ønske, som der staaer i Trykkeforordningen af 1799, at redelige og oplyste Mænd med Frimodighed yttre sig om, hvad der ester <hi rend="spaced">deres</hi> Indsigt er at forbedre eller <hi rend="spaced">rette</hi> i Landets <hi rend="spaced">Love, Anordninger</hi> og 
<pb facs="1845_8_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
offenlige <hi rend="spaced">Indretninger</hi>, da maa det dobbelt giælde ved en Lov om <hi rend="spaced">Trykke-Friheden</hi> og dens Grændser, deels fordi Trykkefriheden, som skrevet staaer "er det virksomste Middel til at udbrede <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og <hi rend="spaced">almeennyttige</hi> Kundskaber," deels fordi en mislykket Trykkelov let kan fremkalde langt <hi rend="spaced">større</hi> ulykker end den stræber at forhindre, og endelig fordi <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> netop i denne Sag selv er Part og kan da næsten umuligt andet end være lidt <hi rend="spaced">partisk</hi>.</p>
<p>Betragter vi nemlig med aabne Vine den Mængde af lange Forordninger, som vi de to, tre sidste Menneske-Aldere har faaet, da maae vi deri nødvendig see Frugten af C olle<hi rend="spaced">giernes</hi> og da især af <hi rend="spaced">Cancelliets</hi> næsten aldeles uindskrænkede <hi rend="spaced">Skrive og Trykke-Frihed</hi>; thi vel er de udkommet under <hi rend="spaced">Kongelig Censur</hi>, men de <hi rend="spaced">Danske Konger</hi>, som altid var langt mildere Censorer end Politimesterne, har naturligviis været allermildest ved <hi rend="spaced">Collegiernes</hi> og især ved <hi rend="spaced">Cancelliets Skrifter</hi>, og da disse Skrifter har faaet <hi rend="spaced">Lovs-Kraft</hi>, behøve de andre Skribenter slet ikke at lide af Recensent-Kløe, for at fole sig drevne til med et kritisk Øje at betragte og med Flid at drøfte denne vigtige Deel af den <hi rend="spaced">Danske Literatur</hi>. Derfor siger ogsaa vor Trykkeforordning, at Veien skal staae aaben for enhver oplyst og retskaffen Mand til at meddele offenlig Resultatet af sine Granskninger og <hi rend="spaced">ubehindret</hi> yttre sine Tanker og <hi rend="spaced">Meninger</hi> om hvad der kunde bidrage til det almindelige Bedste; men hvorvidt dette virkelig skal være Tilfældet, det beroer aabenbar paa <hi rend="spaced">Trykke-Forordningen</hi>, og naar nu den er et <hi rend="spaced">Skrift</hi> af det samme <hi rend="spaced">Cancelli</hi>, hvis Skrifter Trykke-Friheden især skulde tjene til at see frimodig bedømte, da maatte det gaae urimeligt til, om Cancelliet selv skulde lægge an paa at skaffe sine Skrifter skarpe Recensenter, medens der er al Rimelighed for, at Det, selv ubevidst, vil om ikke ganske spærre 
<pb facs="1845_8_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
dem Veien, dog gjøre den saa tornet, at de ei længe skal lystes ved at betræde den. Enten maa derfor i vore Dage Skriveog <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi> om Loven for Alles "Øre, Liv og Gods," ja om hele Menneske-Livet i vort <hi rend="spaced">borgerlige Selskab</hi>, blive et hardtad udelukkende <hi rend="spaced">Privilegium</hi> for <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>, eller <hi rend="spaced">Trykke-Loven</hi> maa udarbeides med særdeles Hensyn paa <hi rend="spaced">Literaturens</hi> Frihed, om end Cancelliets Stilling derved maatte blive lidt vanskeligere og mindre behagelig, og det maa da slet ikke forundre os, at Cancelliet i udkastet til en ny Trykkelov øiensynlig foretrækker det Første, da Collegiernes Skrive-Frihed allerede ved <hi rend="spaced">Folkeraadets</hi> Oprettelse har lidt en betydelig Indskrænkning, som Cancelliet let kan ansee for tilstrækkelig. At imidlertid de "andre" Skribenter maae være af modsat Mening, følger af sig selv, og saasandt Cancelli-Skrifterne ikke er inspirerede, maae de have Ret, thi om En af os, hvis Skrift ei har anden Indflydelse end den selv kan skaffe sig, hylder et skiævt Rets-Begreb, giør en Feil - Slutning, eller bruger et overdrevent, upassende eller stødende udtryk, da er det igrunden ubetydeligt, men vederfares det samme <hi rend="spaced">Cancelli-Skribenterne</hi>, hvis Skrift faaer <hi rend="spaced">Lovs-Kraft</hi>, da kan det afstedkomme de største Ulemper, ja, endog blive meget farligt for det hele borgerlige Selskab, saa, naar man ene seer paa <hi rend="spaced">Almeenvellet</hi>, maae Cancelli-<hi rend="spaced">Skrifterne</hi> aabenbar langt heller recenseres for skarpt end for læmpeligt, og dette er især soleklart om det foreliggende Cancelli - Skrift, som et Udkast til en ny Trykkelov, der mindst af Alle kan tilstrækkelig drøftes i <hi rend="spaced">vort</hi> Folkeraad, og er saa truende for al Fritalenhed, at Literaturen, naar den ei aldeles vil opgive Stemmen baade i sine egne og i alle offenlige Anliggender, maa nødvendig løfte den itide.</p>
<p>Dette uheldige Forhold mellem <hi rend="spaced">Cancelliets</hi> og vores Skrive- og Trykke-Frihed, som jeg ikke troer, før har været 
<pb facs="1845_8_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
oplyst, maa jeg bede Læseren bestandig have for Vie, for at være billig baade mod <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> og de andre <hi rend="spaced">Skribenter</hi>, som paa Papiret ikke kan undgaae et vist <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, der mellem skrøbelige Mennesker paa begge Sider umulig kan løbe af uden mange smaa uenigheder og endeel Tvist, der, langtfra at skade Almeenvellet, kan være det særdeles gavnligt, naar <hi rend="spaced">Lovgivningen</hi> kun ikke tillader Nogen af Parterne at overvælde den Anden, men som maatte blive ulyksaligt, naar <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> først, med udelukkende Hensyn paa sit Rets-Begreb, selv forfattede Trykke-Loven, og havde sig tillige selv Anvendelsen forbeholdt, uden Spørgsmaal om, hvad Følgerne blev enten for hver Skribent især eller for <hi rend="spaced">Literaturen</hi> i det Hele.</p>
<p>I det jeg nu gaaer over til den frimodige Drøftning af udkastet, er det mig en stor Glæde, at <hi rend="spaced">Majestæten</hi> udtrykkelig har vedkiendt sig den <hi rend="spaced">landsfaderlige</hi> Hensigt at saae de <hi rend="spaced">giældende</hi> Trykkelove underkastet en nøiagtig Revision, saa <hi rend="spaced">Forordningen</hi> af 27de Septbr. 1799 vel lagdes til Grund, men dog saaledes, at alle unødvendige Indskrænkninger af Trykkefriheden <hi rend="spaced">hævedes</hi>, og paa den anden Side Skrankerne for dens Misbrug sattes ved <hi rend="spaced">bestemte og alvorlige</hi> Lovbestemmelser; thi Danmark kan aldrig ønske sin Trykkelov en bedre Aand, end den, der udtaler sig baade "<hi rend="spaced">først og sidst</hi>" i Trykkeforordningen af 1799, saa de <hi rend="spaced">unødvendige</hi> Indskrænkninger, med de stærke Trudsler, som i <hi rend="spaced">Danmark</hi> aldrig kan være <hi rend="spaced">alvorlig</hi> meent, og ubestemtheden af mange saakaldte Bestemmelser er unægtelig Forordningens Skyggeside, som trænger til nøiagtig at oplyses og forsvinde.</p>
<p>Vilde derfor, efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, Trykkefriheden blive endnu langt mere <hi rend="spaced">unødvendig indskrænket</hi> end den er, og <hi rend="spaced">Skrankerne</hi> for dens saakaldte Misbrug endnu blive langt <hi rend="spaced">ubestemtere</hi>, da kunde det i alle andre Henseender være et 
<pb facs="1845_8_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
Mesterværk, og maatte dog, betragtet som Priisskrift over den Kongelige Opgave, kaldes, hvad det i mine Vine er, et aldeles mislykket Arbeide.</p>
<p>Min første udsættelse er naturligviis den, at, saavidt man kan See, skulde <hi rend="spaced">Indledningen</hi> til Trykkeforordningen af 1799, efter Cancelliets Mening, reent bortfalde, uagtet den, i mine Vine, ikke blot er <hi rend="spaced">Landsfaderen</hi> aldeles værdig, men udgjør den nødvendige Grundvold for enhver god Trykkelov, i det den udtaler <hi rend="spaced">Majestætens</hi> Erkiendelse af Yttrings-Frihedens <hi rend="spaced">Uundværlighed</hi> til <hi rend="spaced">Folke-Oplysning</hi>, og af Almeenvellet som det Eneste, der skal fætte den Skranker. Man behøvede nemlig kun at borttage denne <hi rend="spaced">Indledning</hi> og den tilsvarende Slutning, for at gjøre den nærværende Trykkelov saa frygtelig, som den nu kun bliver naar man overseer disse <hi rend="spaced">Kongelige Opmuntrings-Ord</hi>, der altid for mine Vine svævede over Loven som dens Aand, som Trykke-Frihedens gode Engel, der tilhviskede den redelige Skribent Trost og Dommeren en authentisk Fortolkning om det meget Truende og Tvetydige, der sindes i det Enkelte. Om jeg derfor end fandt alle de enkelte Bestemmelser i <hi rend="spaced">Udkastet</hi> baade taaleligere og tydeligere, saa kunde det dog i mine Vine paa ingen Maade opveie Savnet af enhver Erklæring fra <hi rend="spaced">Lovgiverens</hi> Side om sin Yndest for Trykkefriheden, sin <hi rend="spaced">Erkjendelse af Literaturens</hi> store <hi rend="spaced">Vigtighed </hi> for det borgerlige Selskab, og sin bestemte <hi rend="spaced">Villie</hi>, at redelige og oplyste Skribenter skal uden <hi rend="spaced">Hinder</hi> kunne udtrykke sig frimodig om alt <hi rend="spaced">Offenligt</hi>, og dette er hvad <hi rend="spaced">Udkastet</hi> aldeles fattes. Selv hvor Trykkeforordningens § 7. paa en Maade er indskudt i Udkastets § 25., er den blevet til noget ganske Andet, og det ikke engang blot fordi Indledningen og <hi rend="spaced">Slutningen</hi> ei mere kaster Lys derpaa, men ogsaa fordi <hi rend="spaced">Ordføiningen</hi> lægger den <hi rend="spaced">Hoved-Vægt</hi> paa <hi rend="spaced">Indskrænk-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
<hi rend="spaced">ningen</hi>, som nu ligger paa Friheden. Nu hedder det nemlig "Da vi aldeles <hi rend="spaced">ikke ville</hi>, at redelige og oplyste Mænd skulle hindres fra med <hi rend="spaced">Frimodighed</hi> og Anstændighed offenlig at tilkiendegive deres Tanker om, hvad der efter deres Indsigt kunde bidrage til at fremme det <hi rend="spaced">almindelige Bedste</hi>, saa skal det ei heller være Nogen forbudt at yttre sin Mening angaaende hvad han troer, der kan være at <hi rend="spaced">forbedre</hi> eller <hi rend="spaced">rette</hi> i Landets Love, Anordninger og offenlige Indretninger;" og nu først kommer Indskrænkningen med de Ord "dog følger det af sig selv, at Forfatteren bor udtrykke sig med den Beskedenhed, han, som Borger og Undersaat, er Regieringen og Lovgiveren skyldig." Efter Udkastets § 25. skulde det derimod hedde: "skiøndt det er aldeles mod vor Villie, at redelige og oplyste Mænd skulle hindres i med Frimodighed at yttre deres Tanker om hvad der kunde være at forbedre eller rette i Landets Love og offenlige Indretninger, saa kunne vi dog ikke tilstæde o. s. v. hvad kun meget <hi rend="spaced">løselig</hi> betragtet er det Samme, da det umulig kan giøre det samme Indtryk enten paa den <hi rend="spaced">opmærksomme Læser</hi> eller paa den <hi rend="spaced">samvittighedsfulde</hi> Dommer. Det er nemlig noget ganske Andet at sige: da jeg aldeles ikke vil det og det, saa skal hiint være uforbudt, dog naturligviis med den Indskrænkning, der ligger i Sagens Natur, end at sige: skiøndt det er aldeles mod. min Villie, at det og det skulde hindres, saa kan jeg dog ikke tillade; thi i første Tilfælde maa Forbudet forstaaes saaledes, at derved ikke skeet hvad jeg ingenlunde vil, men i andet Tilfælde <hi rend="spaced">undskyldes Forbudet</hi>, hvad end Følgen maatte blive, med Nødvendigheden. Om derfor end ikke Ordene om "det almindelige Bedste" var reent forsvundne, bortfaldt dog ligefuldt al den Sikkerhed, Paragrafen nu stiller den redelige og oplyste Skribent for, at hvad der maatte hindre al frimodig Yttring om Love, Anordninger og offenlige Ind-
<pb facs="1845_8_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
retninger, det maa ikke findes enten i denne eller i nogen Paragraf af Loven.</p>
<p>Naar man husker, her handles om <hi rend="spaced">Ord</hi>, hvorpaa ligesaavel en redelig og oplyst, som en ildesindet og raa Skribents personlige <hi rend="spaced">Frihed</hi>, hele <hi rend="spaced">Virksomhed</hi> og <hi rend="spaced">Velfærd</hi> kunde og vilde komme til at beroe, da vil man ikke kalde saadanne Bemærkninger om Ordføiningen smaalige, og det saameget mindre, som dette er det <hi rend="spaced">eneste</hi> Sted i hele udkastet, hvorved man mindes om, at det dog burde være redelige og oplyste Mænd tilladt at skrive frimodig om bestaaende Love og Indretninger, medens man savner ethvert Spor af den Tanke, at det er <hi rend="spaced">Regieringens Ønske</hi>, for Oplysningens og Almeenvellets Skyld, at det <hi rend="spaced">virkelig skeet</hi>!</p>
<p>Denne Stilling, hvori <hi rend="spaced">Literaturen</hi> efter Udkastet vilde staae til <hi rend="spaced">Loven</hi>, ikke, efter Trykkeforordningens høitidelige Erklæring, som en vigtig Green af den offenlige underviisning, der for at virke gavnlig, maa være fri, skjøndt naturligviis "under <hi rend="spaced">Regieringens Tilsyn</hi>," men som en fiendtlig Magt, hvis fri Virksomhed paa alle Maader skulde hemmes eller ved given Leilighed følelig straffes; denne skjæve og ei mindre for Almeenvellet end for redelige og oplyste Skribenter utaalelige Stilling, den er det, som <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> enten ganske har overseet, eller anseet for en vel sørgelig men uundgaaelig Nødvendighed, og i begge Tilfælde vilde Feiltagelse" omtrent være lige stor og Følgerne sor Folkets <hi rend="spaced">Tilfredshed, for Oplysningen og Almeenvellet</hi> blive omtrent de samme. Noget af denne skjæve Stilling har Literaturen allerede, thi naar man enten tænkde sig Trykkeforordningens <hi rend="spaced">Indledning</hi> og <hi rend="spaced">Slutning</hi> bort, eller de tabde deres Indflydelse paa Høieste ret, da maatte allerede nu enhver fædrenelandskiærlig og frisindet Skribent finde Banen alt for tornet; men efter <hi rend="spaced">Udkastet </hi> kunde man ikke ud-
<pb facs="1845_8_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
trykke sig frit om <hi rend="spaced">nogetsomhelst Levende</hi> og <hi rend="spaced">Nærværende</hi>, uden med Regieringens <hi rend="spaced">Unaade, Søgsmaal, Vidneforhør</hi>, Bøder, Fængsel og Politi-Censur for Øje, og det er mere end nogen oplyst og redelig Skribent i Længden kan udholde, især i <hi rend="spaced">Danmark</hi>, hvor man ikke hopper saalet igiennem Verden som Pariserne, og hvor der ikke paa den anden Side er et stort Ny, Tønder Guld og Minister-Poster ved Pennen at vinde, men egenlig kun Opoffrelse og Selvfornægtelse fra først til sidst. Kun unge <hi rend="spaced">Fusentaster</hi>, der brændte af Begiærlighed efter, til enhver Priis, at giøre Opsigt, og <hi rend="spaced">urolige Hoveder</hi>, som trøstede sig med det Bestaaendes tilstundende Fald, vilde under saadanne Omstændigheder paatage sig at oplyse Folket med Pennen, og Oplysningen blev naturligviis derefter, Literaturen blev med Nødvendighed den fiendtlige Magt, Loven forudsætte i den, og en <hi rend="spaced">Penne-Modstand</hi> (literær Opposition), der i sig selv slet ikke er Staten farlig, bliver netop meget farlig, naar den kommer til at staae som Oplysningens og Frimodighedens eneste offenlige Repræsentant og som Martyr for dem.</p>
<p><hi rend="spaced">udkastet</hi> behøvede derfor slet ikke i det Enkelte at gjøre nye <hi rend="spaced">Indskrænkninger</hi>, eller at være endnu mere ubestemt end Trykkeforordningen, for at virke langt mere afskrækkende for de Bedste, men dog er ogsaa dette rigelig Tilfældet, som jeg nu skal vise.</p>
<p>Efter § II. maatte nemlig <hi rend="spaced">intet Blad eller periodisk Skrift</hi>, som er bestemt til at udgives oftere end eengang om <hi rend="spaced">Maaned</hi> en, udkomme, uden at den ansvarlige udgiver giennem <hi rend="spaced">Politiet</hi> var anmeldt i Cancelliet, og Sikkerhed stillet for mulige Beder o. s. v. (efter § 13.) fra 2000 tit 4000 Rbd.</p>
<p>Hverken er jeg nogen stor Beundrer af vore nærværende <hi rend="spaced">Dagblade</hi>, eller sætter den uhyre Priis paa Blad-Lite-
<pb facs="1845_8_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
raturen, som mange Andre, saa jeg vilde selv ønske, at Folk lagde sig mere efter at læse Bøger og var lidt kræsnere paa hvem de lod sig daglig oplyse af, men deels er nu <hi rend="spaced">Blad-Literaturen</hi> engang i Tidens Smag, hvorefter alle gode Love maa læmpe sig, da de ei kan omskabe den, og deels er den til sit Brug, som en Avis fra begge Verdener, nuomstunder uundværlig, saa hvad man gjør, maa man dog endelig ikke hindre <hi rend="spaced">Bladene</hi> fra at blive bedre end de er, men det gjør man dog ved at hindre nye Blades Opkomst og giøre en Pengesum til Betingelse, thi dermed spilles Blad-Literaturen rimeligviis som et <hi rend="spaced">Monopol</hi> i Hænderne paa <hi rend="spaced">Speculanter</hi>. Det følger nemlig af sig selv, at naar <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> peger paa det <hi rend="spaced">revolutionære Frankrig</hi> som et Monster paa Viisdom, da stirre Blad-Udgiverne endnu stivere paa det samme Frankrig, og sinde strax Pinden til Hullet i <hi rend="spaced">Actie-Selskaber</hi>, som paatage sig Stadens og Landets daglige Oplysning, og veed godt at forsyne deres Bureau med alle Slags Folk: Nogle til at strive, Nogle til at gaae i Fængsel, og Nogle til at føre Bladets Sager for Retten, medens Oplysningen naturligviis besørges, som den bedst svarer Regning. At nu Bladene slet ikke forbedre sig under disse <hi rend="spaced">Omstændigheder</hi>, selv ikke ved hundrede og halvtredsindstyve Søgsmaal, det kan man ogsaa see i Frankrig, og hvad der da kan have bevæget Cancelliet til at foreslaae et Middel, der rimeligviis blev værre end Sygdommen, kan jeg slet ikke udgrunde, med mindre det skulde være, at Danmark vilde sindes for lille til saadanne Speculationer, og at derfor hele den <hi rend="spaced">Dagliteratur</hi>, man har at brydes med, snarere sov hen. Dette tør jeg heller paa ingen Maade kalde urimeligt, især naar, efter <hi rend="spaced">udkastet</hi>, baade det <hi rend="spaced">foreløbige Giennemsyn</hi> blev ved, og <hi rend="spaced">Politi-Censuren</hi> sad immer i Baghaanden, thi det kunde selv bringe <hi rend="spaced">Pa-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<hi rend="spaced">riser-Pressen</hi> til Fortvivlelse, men den Udsigt trøster mig naturligviis ikke, thi jeg tænker paa den Tid, da <hi rend="spaced">Berlings-Avisen</hi> ret egenlig var "<hi rend="spaced">Stats-Tidende</hi>," og var da saamange Gange slettere end den er nu, at man neppe skulde troe det muligt.</p>
<p>Spørge vi nu <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> selv om Dets Motiv til at vitte have lagt det <hi rend="spaced">splinterny</hi> Vaand paa <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi>, da høre vi ikke heller et Ord om, hvorvidt det kunde tænkes at virke gavnligt, eller maatte lægge en ny Hindring til de mange Hindringer, en dygtig Skribent maa overvinde for at gribe virksom ind i <hi rend="spaced">Bladliteraturen</hi>, men blot, at dette Middel vilde tjene til at bortfjerne det forargelige Spil med Sjauere, der, naar Bladet idømmes Bøder, afsone dem for ussel Betaling med Fængsel. Hermed kan jeg nu vistnok meget bedre sympathisere, end med <hi rend="spaced">Berlings-Avisens</hi> forskrækkelige Logik, at naar man dommer Skribenter i Bøder, maa man enten tænke sig dem som <hi rend="spaced">Sjouere</hi> eller <hi rend="spaced">Stoddere</hi>, for at de kan faae det at fole*), men blot ved at gjøre Bladets Ejer ansvarlig for Mulcten, vilde man jo omtrent naae det Samme, uden derved at udelukke dem fra Blad-Literaturen, der ei har Penge at sætte paa Rente og ei skal betale Bøder, men skal have Opmuntring, altsaa de Bedste. Desuden skjønner jeg ikke rettere end at Sjouer-Spillet bliver lige <hi rend="spaced">forargeligt</hi> enten Penge-Cautionen stilles eller ikke, og <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> maa jo sinde det Samme, siden Det fordrer personlige Garantier ved Siden, saa den ansvarlige Redacteur skal (efter § 6.) være fuldmyndig, <hi rend="spaced">hjemmehørende</hi> i Landet og have</p>
<p>*) Berlings-Avisen Nr. 45 og 73, <hi rend="spaced">hvorefter</hi> Mulcteringen kun naaer sin Hensigt, naar den ret bliver <hi rend="spaced">følelig</hi> for Skribenten, altsaa endnu mindre, naar han godt selv kan betale, end naar Børsen betaler for ham.</p>
<pb facs="1845_8_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
<p>en vis <hi rend="spaced">borgerlig</hi> Stilling og (efter § 12) ikke have lidt nogen Dom, der kaster en Plet paa hans <hi rend="spaced">borgerlige</hi> Agtelse, ikke være under Censur eller engang under Tiltale sor Trykkefrihedens Misbrug.</p>
<p>Dette Capitel om <hi rend="spaced">personlige</hi> Garantier er jeg vel selv den Første i Danmark, der har ymtet om,*) men herved er at mærke, <hi rend="spaced">deels</hi> at jeg ved Siden ad <hi rend="spaced">Fuldmyndigheden</hi> krævede lidt Tegn paa <hi rend="spaced">Dannelse</hi> og <hi rend="spaced">Dygtighed</hi>, som her aldeles er overseet, og <hi rend="spaced">deels</hi> at det tun var under Forudsætning af en stor <hi rend="spaced">Skribent-Frihed udenal Politi-Censur</hi>, saa naar man baade vil gjøre Trykke-Friheden til et Privilegium, og beholde Leilighed til Undertrykkelse ved foreløbigt Gjennemsyn, og skærpe Ansvaret for hvad der kommer ud, og true med en <hi rend="spaced">Politi-Censur</hi>, der igjen ophæver Privilegiet, da vil man aabenbar, hvad <hi rend="spaced">Literaturen</hi> umulig kan bestaae ved, saa det er klart, at Cancelliet slet ikke har forestillet sig Virkningen af alle disse baade præventive og repressive Forholdsregler paa en heel <hi rend="spaced">Literatur</hi>, der skulde være <hi rend="spaced">Landets Lys</hi> og <hi rend="spaced">Folkets Ære</hi>, men kun paa de enkelte Skribenter, eller det Parti i Literaturen, som man vilde være kvit. Dobbelt besynderligt maa det findes, at <hi rend="spaced">Censuren</hi> skulde udelukke fra <hi rend="spaced">Blad-Udgivelse</hi>, naar det ikke skal ansees sor en Tillægs-Straf, men, efter Motiverne, deels være, fordi Bladet vist ikke kunde være tjent med en Udgiver under <hi rend="spaced">Censur</hi> og deels fordi <hi rend="spaced">Censuren</hi> kaster en Skygge paa Skribentens <hi rend="spaced">Skiønsomhed</hi> angaaende Pressens lovlige og ulovlige Brug; thi det Første maatte dog vel blive Bladets egen Sag, og det Andet holder ingenlunde Stik, thi hvor, som hos os, selv de <hi rend="spaced">dygtigste Jurister</hi> er af modsat Mening om Grændsen mellem Pressens <hi rend="spaced">lovlige</hi> og ulov-</p>
<p>*) Politiske Betragtninger 1831.</p>
<pb facs="1845_8_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
<p>lige Brug, der kan Skribenten umulig have Skam af sin <hi rend="spaced">Usikkerhed</hi>, og <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> har selv i Udkastet (§ 54) forudsat, at Udgiverne saavel af Blade som Veger til deres Sikkerhed netop kan <hi rend="spaced">behøve Censur</hi>.</p>
<p>Ved <hi rend="spaced">Blad-Literaturen</hi> skulde da, efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, en heel Deel <hi rend="spaced">splinternye</hi> Vaand paalægges <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi>, og <hi rend="spaced">Intet</hi> løses af dem, der paahvilede den efter Forordningen af 1799, men kun det ny Baand bortfalde, der ved Placaten af 1810 og Refcriptet af 1836 lagdes paa <hi rend="spaced">upriviligerede</hi> Blade, saa de maatte Hverken optage <hi rend="spaced">politiske</hi> Efterretninger eller Bemærkninger og Raisonnements af politisk Indhold. Dette Forbud klinger nu vist nok meget afskrækkende, thi de <hi rend="spaced">fremmede</hi> Ord ere saa ubestemte, at de i vidtløftig Forstand kunne omfatte hardtad Alt hvad der i Blade skrives om, men naar <hi rend="spaced">Udkastet</hi> skulde siger at ophæve dette Forbud, maatte det ikke tillige ville <hi rend="spaced">ophæve</hi> alle <hi rend="spaced">upriviligerede</hi> Blade, som det jo dog vilde; thi naar de Blade ophørde, som Forbudet ene gjaldt, da bortfaldt det jo af sig selv. Skulde altsaa ved Udkastet Forbudet være hævet for noget Blad, maatte det være for de Nærværende, som, (efter § 16) til de skifte Udgiver, maae udkomme som forhen, men for dem skulde, efter samme Paragraf, <hi rend="spaced">Forbudet</hi> fremdeles giælde.</p>
<p>Dog, sæt, at det var anderledes, saa Forbudet mod at befatte sig med <hi rend="spaced">Politik</hi> virkelig hævedes ved <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, saa vilde derved kun være Noget vundet, naar <hi rend="spaced">Ansvaret for politiske</hi> Efterretninger og Bemærkninger i det mindste ikke skærpedes; thi det er allerede stort nok efter Trykkeforordningens § 8, hvor det hedder: dersom i vore Riger noget Skrift vorder trykt, der fornærmer fremmede, i Venskab med os værende Magter, enten ved at laste og <hi rend="spaced">forhaane de regierende</hi> Personer, eller, uden at nævne sin Hjemmel, at tillægge saadanne Regieringer <hi rend="spaced">uretfærdige</hi> 
<pb facs="1845_8_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
og <hi rend="spaced">skammelige</hi> Handlinger, da straffes den Skyldige med at arbeide i Forbedringshuset fra 3 Maaneder til 3 Aar, efter Fornærmelsens Grad.</p>
<p>Efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi> (§ 33.) skulde det derimod hedde: naar Nogen i et trykt Skrift fornærmer fremmede, i Venskab med Os staaende <hi rend="spaced">Stater</hi>, ved at laste og forhaane de regierende Personer, bliver han at ansee med <hi rend="spaced">Statsfængsel</hi> fra 6 Maaneder til 3 Aar. Hvis <hi rend="spaced">Udladelser</hi> eller uhjemlede Beretninger fremføres, der, uden i fuld Betydning at kunne indbefattes under foranførte Strafbestemmelse, gaaer ud paa at <hi rend="spaced">nedsætte</hi> den en fremmed Regent <hi rend="spaced">skyldige Agtelse</hi>, straffes den Paagiældende efter <hi rend="spaced">Omstændighederne</hi> med Fængsel fra I til 6 Maaneder, eller med Boder fra 200 til 500 Rbd. Lignende Straffe blive og at anvende paa den, der med <hi rend="spaced">bittre</hi> eller nedsættende Fremstillinger af en venskabelig <hi rend="spaced">Stats Forfatning</hi>, eller de <hi rend="spaced">Forholdsregler</hi>, der følges af sammes Regiering, føger at fremkalde uvillie imod denne Stat, om end <hi rend="spaced">ingen personlig</hi> Fornærmelse mod Regenten deri maatte indeholdes."</p>
<p>Da den danske Minister i London beklagede sig hos Kong Vilhelm Hollænder over <hi rend="spaced">Molesworths</hi> Nidskrift, skal han have tilføiet, at hvis Nogen i Danmark havde skrevet saaledes om den <hi rend="spaced">Engelske</hi> Regiering, var han uden Barmhjertighed blevet hængt, og dertil skal Kongen have svaret: skal jeg fortælle <hi rend="spaced">Molesworth</hi> det? Endnu er <hi rend="spaced">Danmark</hi> udentvivl det Land, der har den <hi rend="spaced">strængeste</hi> Lovgivning om Fornærmelser mod fremmede Magter, og her er da vist en af de unødvendige Indskrænkninger af Trykkefriheden, som efter Majestætens Ord skulde hæves, thi deels kan det, saalænge Danmark er et <hi rend="spaced">selvstændigt</hi> Rige, ei være nødvendigt, at vi have <hi rend="spaced">strængere</hi> Love herom end andre Riger, og deels kunde det aldrig være nødvendigt at true med Straf, enten den frem-
<pb facs="1845_8_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
mede Magt besværer sig eller ikke. Naar derfor <hi rend="spaced">Nidskrifter</hi> og <hi rend="spaced">Skumlerier</hi> over fremmede, fredelige Magter forbødes, med en passende Straf, naar vedkommende Magt beklagede sig, da var det vist Alt, hvad der sindes i noget Land med Trykkefrihed, og at der selv under <hi rend="spaced">Censuren</hi> f. Ex. i Tydske Blade ustraffet siger meget Ondt baade om <hi rend="spaced">Danmark, Rusland</hi> og andre venskabelige Magter, det kan man see, saa ved den nøiagtige Revision af Trykkeforordningen burde vist nok § 8. været forkortet, men i <hi rend="spaced">udkastet</hi> er den blevet saaledes udvidet i det <hi rend="spaced">Grændseløse</hi>, at den alene kunde være Nok til at kyse enhver <hi rend="spaced">frimodig</hi> Skribent ei blot fra Bladene, men fra hele den <hi rend="spaced">nyere Stats-Historie</hi>.</p>
<p>Trpkkeforordningens Paragraf om de fremmede Magter, skjøndt vistnok selv den gaaer for vidt, indskrænker sig nemlig dog tilde <hi rend="spaced">regierende Personer</hi>, indskrænker selv Ordet "laste," og tillader enhver Beretning om de fremmede Herrer, naar man <hi rend="spaced">nævner</hi> sin Hjemmel; men <hi rend="spaced">Udkastet</hi> gjør ingen af Delene, tillader slet Intet, men forbyder <hi rend="spaced">Saameget</hi>, at selv den bedste <hi rend="spaced">Jurist</hi> ei kan sige <hi rend="spaced">hvormeget</hi> det er, naar det ei skal være alt det ufordelagtige, der kan siger enten om venskabelige <hi rend="spaced">Staters</hi> Regenter, eller om <hi rend="spaced">Staterne</hi> selv, deres <hi rend="spaced">Forfatning</hi> o. s. v. Hvem veed saaledes, hvormegen Agtelse Enhver af os <hi rend="spaced">skylder</hi> enhver fremmed Regent, og hvilken <hi rend="spaced">redelig og oplyst</hi> Skribent kan have Agtelse sor alle fremmede Regenter, om de end, indtil videre, forsikkrer hans Fædreneland om deres Venskab? Hvem kan fremdeles skrive <hi rend="spaced">historisk</hi> frimodig enten i Blad eller Bog om de <hi rend="spaced">nærværende Stater</hi>, uden at der maatte sindes Noget, enten om deres <hi rend="spaced">Forfatning</hi> eller <hi rend="spaced">Forholdsregler</hi>, der kan kaldes "nedsættende," ja, hvem kan saa beskeden og upartisk gjennemgaae alle de saakaldte <hi rend="spaced">venskabelige Staters</hi> Forfatninger og Forholdsregler, at den nogne Sand-
<pb facs="1845_8_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
hed ei om nogen af dem blev <hi rend="spaced">bitter</hi>, og hvad blev det for <hi rend="spaced">historiske</hi> Bøger og Blade, man fik, naar Skribenten ved ethvert muligt Anstød mod en saadan Paragraf, skulde, selv om Ingen klagede, have svære Beder og, efter Omstændighederne, Fængsel for Vie! Er ikke f. Ex. Frankrig en venskabelig Stat, og kan Nogen, der er Danmarks Forfatning hengiven, andet end tale <hi rend="spaced">nedsættende</hi> om Frankrigs!</p>
<p>Vist nok kan man see, at <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> ingenlunde har tænkt at Alt hvad der kunde "nedsætte den en fremmed Regent skyldige Agtelse", men kun hvad der "gik ud derpaa;" ikke heller, at enhver bitter eller nedsættende Fremstilling af en venskabelig Stats Forfatning og Forholdsregler, men kun den, som derved søgde at fremkalde Uvillie mod Staten, skulde straffes; men det kan slet ikke trøste nogen oplyst og frimodig Skribent, som hverken kan have Agtelse for alle fremmede Regenter, eller veed <hi rend="spaced">hvormegen</hi> Agtelse Retten vilde kræve af ham, men veed godt, at naar vi komme til "Bevæggrundenes" Enemærker, da er vi i <hi rend="spaced">dunkle</hi> Egne, hvor Troen hersker, og paa Grændsen af <hi rend="spaced">Tendens-Processerne</hi>, som, hvad de end er for Retfærdigheden, aabenbar er Trykkefrihedens Pestilens! Desuden, hvordan kan man for <hi rend="spaced">Alvor</hi> nedsætte en Stats Forfatning og sædvanlige Forholdsregler, uden at ville vække en vis Uvillie imod den, saasom Ulyst til at leve i den og selv til at staae i meget venskabelig Forhold til den? Maatte ikke selv <hi rend="spaced">Berlings-Avisen</hi>, der sorleden nedsatte Forholdsreglen mod Jøderne i en venskabelig Stat, været skyldig efter denne Paragraf!</p>
<p>Jeg veed meget vel, at <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> ved denne Paragraf, som ved dem alle, har trøstet sig med, at Det baade kunde og vilde gjøre Forskiel baade paa Folk, Bøger og Blade, saa Anveudelsen faldt kun tungt paa dem, der ærlig fortjende det; 
<pb facs="1845_8_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
nen havde <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> sat sig i <hi rend="spaced">Skribentens Sted</hi>, vilde Det strax have seet, at han ikke kan trøste sig dermed; thi naar han enten har Loven imod sig, eller kan dog see, han har den ikke for sig, da Hænger hans Skribent-Virksomhed og selv hans personlige Frihed i et Haar, og med al mulig Agtelse for <hi rend="spaced">Cancelliherrernes</hi> gode Hensigter, Upartiskhed og Skiønsomhed, maa han, jo mere oplyst og betænksom han er, desbedre vide, at de er <hi rend="spaced">Mennesker</hi>, ligesom han, og at Mennesker behøve ikke at see eller tænke meget feil, for at sinde, de er undskyldte, naar de ikke giør Andet end hvad Loven siger og lader forsaavidt Netten have sin Gang. Somme <hi rend="spaced">Jurister</hi> vil nu vist nok kalde det en <hi rend="spaced">Svaghed</hi>, naar <hi rend="spaced">Lovgiveren</hi> ændser hvad de tænker og føler, som skal rette sig efter Loven, og de har Berlings-Avisen paa deres Side*), men deels finder jeg nu, at de Jurister er blandt Andet meget kortsynede, og deels maa man, som sagt, betænke, at <hi rend="spaced">Stribent-Handværket i Danmark</hi> er snarere en brødlos Konst end et godt Levebrod, saa naar man ikke engang med sin bedste Flid kan drive det i No for Politiet og for Trudsler ved hvert Skridt med Stævningsmænd, svære Beder og langt Fængsel, da driver <hi rend="spaced">Ingen</hi> det uden en enkelt Vovehals og hvem der ikke duer til andet end at sidde og prikke med en Pen, og saa faaer det lille Danmark aldrig den <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og den classiske <hi rend="spaced">Literatur</hi> paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, hvortil det trænger ligesaa høit og har ellers ligesaa god udsigt, som de største Riger, og nu demme <hi rend="spaced">Dannemænd</hi>, hvad der er vigtigst: Danmarks Oplysning, Ære og Lykke, eller Mangel paa den en fremmed Regent skyldige Agtelse, og Vækkelse af en vis <hi rend="spaced">Uvillie</hi> mod en fremmed Stat, med alle de nye Skribent-Forbrydelser, der efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi> skulde skabes og folelig straffes!</p>
<p>*) See Berlings-Avisen Nr. 73. "Muletsubskriptionen".</p>
<pb facs="1845_8_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
<p>Ja, lille Danmark! du kan ikke byde dine Skribenter Guld og grønne Skove eller europæisk Berømmelse, men jeg tor dog spaae dig de Bedste, naar du kun byder dem hvad du har: et lyst og venligt <hi rend="spaced">Fristed</hi>; men byder du dem kun Politi-Forhør, Censur, Beslag, Veder, Fængsel og Tugthuus og hvad der smerter den ærekjære Mand allermest "<hi rend="spaced">Forbryder-Navnet</hi>" for hvad kun vilkaarlige Bestemmelser har gjort til <hi rend="spaced">Forseelser og Skrivfeil</hi>, da maa jeg ikke blot spaae dig aandeligt Øde og Tomhed, men kalde den en Daare, der vil vove og opoffre blot saameget, som jeg i en Menneske-Alder har vovet og opoffret for under ugunstige Omstændigheder at føre Pennen en Dannemand værdig! Man begribe det dog, at idelige <hi rend="spaced">Søgsmaal</hi> nødvendig edelægge netop den <hi rend="spaced">dygtige</hi> Skribents Virksomhed, om han end ved et Vidunder <hi rend="spaced">vandt</hi> alle sine Sager, og at den øjensynlige Fare for idelige Søgsmaal, om aldrig Andet, er Nok til at kue, kyse eller harme den bedste Skribent, saa han enten smider Pennen eller <hi rend="spaced">misbruger den allerværst ved at skrive slet</hi>!</p>
<p>Hermed er igrunden Alting sagt, thi <hi rend="spaced">udkastet</hi> maatte være, hvad det ingenlunde er, meget <hi rend="spaced">inconseqvent</hi>, hvis Det saa grændseløst, som vi har seet, udvidede Ansvaret for hvad der skrives om fremmede Stater og Regieringer, men ikke gjorde ligesaa for hvad der skrives om Rigets egen Fyrste, Forfatning og Anliggender. Da <hi rend="spaced">imidlertid Yttrings-Friheden</hi> om det Indenlandske er, <hi rend="spaced">borgerlig</hi> talt, den allervigtigste, maa jeg med endnu mere Flid bevise, at Udlastet ogsaa vilde have den, skjøndt ingenlunde for stor, saaledes formindsket, at den, i mine Vine, aldeles forsvandt.</p>
<p>Her er det nemlig Trykkeforordningens s 1-4 og 6-7, der komme i Betragtning, og naar man sammenligner dem med <hi rend="spaced">Udkastets</hi> § 21-27 og 31-32, da venter man med Rette, at Loven ei, ved at blive en Trediedeel længere, skulde 
<pb facs="1845_8_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
blive enten strængere eller mere ubestemt, og dog er begge Dele Tilfældet.</p>
<p>I sine tre første Paragrafer forbyder nu Trykkeforordningen, under Landsforviisnings eller Livs-Straf, "at tilskynde eller raade enten til Forandring i den ved Fædrenelandets Grundlov bestemte <hi rend="spaced">Regieringsform</hi>, eller til Opstand mod Kongen, eller til at modsætte sig Kongens Befalinger," fremdeles "at laste, forhaane eller søge at udbrede Had og Misnøje imod disse Rigers <hi rend="spaced">Constitution</hi> eller imod Kongens Regiering, enten i Almindelighed eller i enkelte Handlinger," og endelig "at laste eller forhaane <hi rend="spaced">monarkisk Regieringsform</hi> i Almindelighed."</p>
<p>At der nu sættes Livs-Straf paa med Pennen at ville kuldkaste Thronen, er vistnok noget haardt, og klinger især forskrækkeligt i vore Dage, da man tit af bare Følsomhed ei kan taale at hore, en <hi rend="spaced">Morder skal henrettes</hi>, men i ethvert Rige, som vil bestaae, maa jo dog <hi rend="spaced">Forsøget</hi> paa at opløse det, være halsløs Gierning, og saalænge man anseer Pennestreg af hvilkensomhelst Haand for en virkelig Handling i juridisk Forstand, da følger det af sig selv, at Oprors-Loven anvendes derpaa. Det ubestemte "modsætte sig Kongens Befalinger,, der sættes i Classe med <hi rend="spaced">Oprør</hi>, er vel beklageligt, men da <hi rend="spaced">Literaturen</hi> aldrig taber ved at der i den slet ingen Tilskyndelse til at sætte Magt mod Konge-Magten sindes, saa er det dog egenlig kun de Ord i anden Paragraf om at udbrede Had og Misnøje imod <hi rend="spaced">Constitutionen</hi> eller Kongens Regjering enten i Almindelighed eller i enkelte Handlinger, som maa klinge lidt frygtelige i den frimodige Skribents Vre, og meget frygteligere siden <hi rend="spaced">Landsforviisning</hi> er forvandlet til <hi rend="spaced">Tugthus-Straf</hi>, saa han maa see til at trøste sig med, at Retten dog vist aldrig, i paakommende Tilfælde, vilde glemme, hvad der staaer i <hi rend="spaced">Indledningen, Slutnin-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<hi rend="spaced">gen</hi> og den <hi rend="spaced">Syvende</hi> Paragraf, og aldrig, uden det af Skriftet selv er <hi rend="spaced">soleklart</hi>, domme, at Skribenten, ved at sige frimodig hvad han, for Almeenvellets Skyld, ønskede gjort eller undladt, rettet eller forbedret, har "søgt at udbrede Had og Misnøje mod <hi rend="spaced">Constitutionen</hi> eller <hi rend="spaced">Regieringen</hi>." Ordet "laste" kan vist nok ogsaa betyde enhver Misbilligelse og udelukde da al sanddru og frimodig Tale om Constitution og Regiering, men at tage det saaledes har Lovgiveren selv udtrykkelig <hi rend="spaced">forbudt i Slutningen</hi>, der, som et værdigt Sidestykke til <hi rend="spaced">Indledningen</hi>, lyder saaledes: "efterat Vi ved denne Anordning have bestemt Trykkefrihedens Grændser og derved omhyggelig søgt at hemme dens Misbrug, uden at lægge Hindringer i Veien for gode, oplyste og retskafne Mænds f<hi rend="spaced">rimodige Tanke-Yttring</hi>; ville vi, med Hensyn til at afværge al Mistydning og urigtig Fortolkning af det Ord "at laste" (som Vi i <hi rend="spaced">adskillige</hi> af denne Lovgivnings Paragrapher have anvendt, <hi rend="spaced">fordi det er generisk</hi> og Vore ældre Loves Sprog) endnu tilføie den Anmærkning, at bemeldte udtryk <hi rend="spaced">betyder</hi>, at tillægge den Person eller Ting, om hvilken der handles, en saadan Ufuldkommenhed, som ei kan bestaae med dens Hensigt.</p>
<p><hi rend="spaced">Saaledes</hi> (til Exempel) <hi rend="spaced">lastes</hi> Statens Regieringsform og den ved Landets <hi rend="spaced">Lov beskyttede</hi> Religion, naar disse tillægges saadanne Mangler, at Borgersamfundets Formaal (borgerlig <hi rend="spaced">Frihed, Sikkerhed</hi> og <hi rend="spaced">Almeenvel</hi>) ikke derved kunde opnaaes eller bestaae."</p>
<p>Mange udtryk er her vist nok saa svævende, at det Hele ei kan kaldes en god <hi rend="spaced">Forklaring</hi>, men det er dog unegtelig en god Ting, at Lovgiveren ogsaa til Slutning høitidelig erklærer, at Loven paa ingen Maade maa lægge Hindring i Veien for oplyste og retskafne Mænds Tanke-Yttring, da i Majestætens, som i deres Vine, <hi rend="spaced">borgerlig Frihed</hi>, <hi rend="spaced">Sik-</hi> 
<pb facs="1845_8_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
<hi rend="spaced">kerhed og Almeenvel er Statens Formaal</hi>, og det er en god <hi rend="spaced">Oplysning Exemplet</hi> giver om Ordet "laste," som derefter i Trykkeforordningen kun skal betyde hvad vi ellers kalde "i Vund og Grund nedrive." Naar vi nu, med dette for Vie, læse § 7. hvor Lovgiveren ogsaa har udtalt det som sin <hi rend="spaced">urokkelige Villie</hi>, at redelige og oplyste Mænd skal have Lov til at udvikle hvad der, efter deres Indsigt, tjener til det almindelige Bedste, om det end var en heel Reform af Rigets Love og Indretninger, da klinger det aabenbar ikke nær saa frygteligt, som det ellers vilde, at man skal sidde paa Vand og Brod, fra 4 til 14 Dage, hvis man ikke udtrykker sig med <hi rend="spaced">Beskedenhed</hi>, men tilsidesætter den Ærbødighed, man, som Borger og Undersaat, er Regieringen og Lovgiveren skyldige. <hi rend="spaced">Enestaaende</hi> maatte nemlig disse Ord, der tillade meget forskiellig Fortolkning, være en stor <hi rend="spaced">Hindring</hi> selv for den retskafneste Mands frimodige Yttringer, men efter Lovgiverens udtrykkelige Protest kan de aldrig med Rette blive det, men maae forstaaes saaledes, at kun de skal straffes som forsee sig derimod "<hi rend="spaced">ved at stumle</hi> med Bitterhed <hi rend="spaced">over Regieringen</hi>, eller ved at indklæde sine Anmærkninger over dens Foranstaltninger i utilbørlige og usømmelige Udtryk." Den retskafne Mand, som er sig bevidst, han vil ingen af Delene, maa da vel beklage, at hine ubestemte Ord mulig kan paadrage ham et Søgsmaal, men han har dog al Grund til at vente en hæderlig Fri kiendelse.</p>
<p>Saaledes efter Trykkeforordningen, hvis Lovtaler jeg for Resten aldrig har været og aldrig kan blive; men det kan jeg see, og det maa jeg sige, at den er saare mild i Sammenligning med <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, hvor ikke alene det farlige Ord "laste" er beholdt uden al <hi rend="spaced">Indskrænkning</hi>, men hvor ogsaa findes en heel Række af nye Bestemmelser, der vilde giøre netop den <hi rend="spaced">patriotiske</hi> Skribents Stilling aldeles utaalelig.</p>
<pb facs="1845_8_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
<p>Forst er der nemlig (§ 21), sat "Statsforfatning" istedenfor "Regjeringsform", dernæst er der (§ 23) sat Fængselsstraf for <hi rend="spaced">enhver</hi> Bestræbelse for at fremkalde <hi rend="spaced">hvilkensomhelst </hi>Forandring i Statsforfatningen, og ligeledes (§ 26) Fængselsstraf for at omtale "<hi rend="spaced">Statsforfatningen</hi>" i utilbørlige og ufømmelige Udtryk, og endelig skulde det (efter § 27) ikke blot, som efter Trykkeforordningen, være en fior Brode, at udbrede beskæmmende eller fornærmende Rygter mod Kongens eller Dronningens eller de Kongelige Prindsers og Prindsessers Personer, men en ligesaa stor at bruge <hi rend="spaced">hvilkensomhelst</hi> fornærmende <hi rend="spaced">Udladelse</hi> om Nogen af <hi rend="spaced">Kongehuset</hi>, hvortil herefter skulde regnes "<hi rend="spaced">alle de, der, ester Kongeloven</hi>, kunde komme til at arve den danske Throne."</p>
<p>At udvikle alt det Uheldsvangre, der vilde ligge i disse faa Ord, naar de fik Lovs-Kraft, maa overlades til Fremtiden, men hvad vi alt kan see deraf er meer end Nok. Forst er nemlig Danmarks <hi rend="spaced">Regjeringsform</hi>, som <hi rend="spaced">arvelig og uindskrænket</hi> monarkisk, en klar Sag, mens Danmarks Statsforfatning, som Grund-Forholdet mellem den uindskrænkede Konge og det <hi rend="spaced">fribaarne</hi> Folk, der af Kiærlighed med mageløs Tillid har <hi rend="spaced">betroet</hi> ham Enevældsmagten til den <hi rend="spaced">bedste Brug</hi>, er en meget dunkel Sag, der maatte være bragt langt anderledes i det Klare, end det enten ved Kongeloven eller nogen anden saakaldt <hi rend="spaced">Grundlov</hi> er skeet, for det enten med Rette kan giøres til Brøde at stræbe efter hvilkensomhelst Forandring i Statsforfatningen, eller med Skiel afgiøres, hvilke Udtryk der om den bor kaldes utilbørlige og usømmelige.</p>
<p>Dette synes Cancelliet slet ikke at have betænkt, ja, ikke engang at have ændset den væsenlige Forskiel, der er imellem en Forandring af og en Forandring i Statsforfatningen, skiøndt f. Ex. Folkeraadets Oprettelse ligesaavel kan kaldes 
<pb facs="1845_8_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
en Forandring i, som en følgelig <hi rend="spaced">udvikling</hi> af vor Statsforfatning, saa jeg veed ikke engang, om, efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, en Skribent knude sige om den <hi rend="spaced">Danske Statsforfatning</hi> hvad jeg siger her, uden Fare for Søgsmaal og Fængsel; thi hvor kan jeg vide, om et Cancelli og en Højesteret, de i Dag eller de i Morgen, vilde eller ikke vilde kalde "meget dunkel" et usømmeligt <hi rend="spaced">Udtryk</hi> om <hi rend="spaced">Statsforfatningen</hi>, og hvad kunde jeg indvende, naar de sagde, at jeg ved denne Fremstilling vilde, om jeg kunde, fremkalde Bestræbelser for at bevirke en Forandring vel ikke af men dog i vor Statsforfatning, saa den fra meget dunkel blev soleklar!</p>
<p>Nei, ikke engang jeg kunde vide mig sikker for Søgsmaal og Fængsel, naar jeg, som Patriot og Historiker, skrev om det Særegne ved <hi rend="spaced">Danmarks Statsforfatning</hi> og hvad der, efter min Indsigt, var i den, med uforandret Grundvold, at rette og forbedre; thi uagtet jeg aldrig vilde kalde det en <hi rend="spaced">Forandring</hi> i, men en følgelig <hi rend="spaced">Udvikling</hi> af den, kunde jeg dog hverken hindre Cancelliet og Høiesteret fra at kalde det en Forandring, eller bevise, at de havde den almindelige Talebrug imod sig, og man kalde det hvad man vil, saa tør jeg sige, det er ikke rimeligt, at nogen dansk Skribent, saalænge Verden staaer, vil have mere Kiærlighed til den danske Statsforfatning, og mere Lyst til at stille den i det fordeelagtigste kys end jeg, som derfor snart i <hi rend="spaced">fyrretyve</hi> Aar har hedt servil og absolutistisk. Og kan da nu, jeg vil ikke engang sige <hi rend="spaced">Landsfaderen</hi>, som har den majestætiske Opgave at retfærdiggiøre sit Folks uindskrænkede Tillid, men kan nogen <hi rend="spaced">Dannemand</hi> ønske, at en Trykkelov midt i det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundrede skulde forhindre Kongens og Statsforfatningens bedste Venner blandt <hi rend="spaced">Skribenterne</hi> fra med <hi rend="spaced">Frimodighed</hi> at oplyse Skyggesiden i vor Statsforfatning, som den i Ludvig den <hi rend="spaced">Fjortendes</hi> Tid næsten nødvendig maatte <hi rend="spaced">indvikle</hi> 
<pb facs="1845_8_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
sig i fremmede, til det danske Forhold aldeles upassende Ord, Begrøber og Forholdsregler; eller er det ikke meget mere i vore Dage soleklart, at skal den <hi rend="spaced">Danske Regierings</hi> form, hvad den, efter min fulde Overbeviisning, fortiener, stedse mere rodfæstes i det Folks store Kiærlighed, hvoraf den er opskudt, da maa den skarpt adskilles fra Meget, der i Tidens Løb med mere eller mindre Ret er <hi rend="spaced">regnet</hi> til <hi rend="spaced">Statsforfatningen</hi>, og denne saaledes oplyses og forklares, at Folket kan see, der ingen Modsætning er mellem <hi rend="spaced">uindskrænket Enevoldsmagt</hi> paa den ene, og <hi rend="spaced">Folkeraadet, Højesteret, Nationalbanken, Indfødsretten</hi> og den høieste Grad af borgerlig <hi rend="spaced">Frihed</hi> paa den anden Side? Og kan nu endelig dette skee, uden at det er Skribenterne tilladt at yttre sig frimodig om denne hele Folket saa nær vedkommende Sag og oplyse dens Forhold til sand <hi rend="spaced">Folke-Frihed</hi> og <hi rend="spaced">Almeenvelle</hi>t, som <hi rend="spaced">Enevældsmagten</hi> jo er givet til bedre end andensteds at fremme og <hi rend="spaced">sikkre</hi>, eller er dette tænkeligt, uden at det lidt for eller lidt senere maatte fremkalde en <hi rend="spaced">Omarbeidelse</hi> af alle vore saakaldte <hi rend="spaced">Grundlove</hi>, som godt kunde kaldes en <hi rend="spaced">Forandring</hi> i Statsforfatningen, skiøndt <hi rend="spaced">Verdens-Historien</hi> vilde kalde den en herlig <hi rend="spaced">udvikling</hi> og <hi rend="spaced">Forklaring</hi> deraf, som viiste, den var i allerbedste Forstand mageløs!</p>
<p>Men kunde ikke <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> tænke omtrent ligedan, og dog fra sin Standpunkt ansee det for gavnligt at have Ord i Trykkeloven, hvorefter de kunde dommes, der omtale Danmarks <hi rend="spaced">Statsforfatning</hi> saa haanlig, som om den slet ingen Ting var, der fortiende dette Navn, men kun en stillestaaende <hi rend="spaced">Absolutisme</hi> i <hi rend="spaced">Ludvig</hi> den <hi rend="spaced">Fjortendes</hi> Smag, der slet ikke forbedredes ved alle de Friheder, <hi rend="spaced">folkelige</hi> Konger indrømmede deres Undersaatter, men burde give Plads sor en "<hi rend="spaced">Constitution</hi>" som den <hi rend="spaced">Norske</hi>, den <hi rend="spaced">Franske</hi> eller den <hi rend="spaced">Engelske</hi>? Jo, jeg indrømmer ikke blot gierne Muligheden 
<pb facs="1845_8_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">25</fw>
men Rimeligheden heraf, men vil kun vise, at <hi rend="spaced">Literaturens Standpunkt</hi> er nødvendig en ganske anden end <hi rend="spaced">Cancelliets</hi>, saa dette Collegium, for at foreslaae en Lov, hvormed Literaturen var tjent, maatte, maaskee mere end muligt er, glemme sig selv, og fætte sig i de oplyste, redelige og frimodige <hi rend="spaced">Skribenters</hi> Sted, ei berolige sig ved den Anvendelse, et oplyst, mildt og billigt <hi rend="spaced">Cancelli</hi> vilde <hi rend="spaced">giøre</hi> af Loven, men dvæle ved det <hi rend="spaced">Indtryk</hi>, Loven maatte giøre paa Skribenterne, og ved Følgerne, som det, efter al Erfaring, vilde have for Literaturen, Folke-Oplysningen og Almeenvellet. Dette Indtryk og disse Følger vilde nu, efter min Forstand, være omtrent lige sørgelige, hvad saa end Cancelliet tænkde, og hvor billig og forsigtig det end vilde være ved Anvendelsen, thi Loven lød dog lige haard, maatte ligefuldt kyse og krænke den velsindede Skribent og give de Ildesindede den ønskeligste Leilighed til at fremstille vor Statsforfatning fra en forhadt Side, da dens Venner blandt Skribenterne, om de end, paa den Fare selv at dommes, vilde paatage sig dens Forsvar, var ved den haarde Trykkelov paa begge Sider slagne med Lamhed. Cancelliet tænker maaskee, at den <hi rend="spaced">forhadte Fremstilling</hi> af vor Statsforfatning vilde i det mindste være <hi rend="spaced">forebygget</hi> ved den haarde Lov, og at derved var mere vundet end der tabdes ved at undvære de patriotiske Skribenters Forsvar, men ogsaa herimod taler Erfaringen, thi man maa huske, at der vil endnu langt længere Arme til at lukke alle Munde end til at forsegle alle Penne, og at en Regiering ikke vinder men taber uberegnelig ved, at hvad alle Folk Hvisker om, ei maa siger høit. Desuden er det Søgsmaal og den Straf, der er mere end nol til at kyse den velsindede Skribent fra Pennen og Pressen, langt fra at være Nok til at kyse de <hi rend="spaced">Ildesindede</hi>; thi hvem der ved Leilighed ei vilde skye halsløs Gierning, skyer naturligviis hverken et Stævnemaal eller et Aars 
<pb facs="1845_8_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">26</fw>
Fængsel, der netop i Mængdens Vine giør ham til en forfulgt Folkeven og et Sandhedens Vidne. Dette er den store ulykke ved alle Lovbud, der, sor at ramme vist, truer alle, baade Skyldige og uskyldige, at de netop ramme feil: forfærde, afvæbne og forstemme de gode Borgere, medens de styrke, tjene og paa en Maade retfærdiggjøre de <hi rend="spaced">Slette</hi>.</p>
<p>I det jeg nu vender mig til det strænge Forbud, der, (efter § 27.) skulde gives mod hvilkesomhelst <hi rend="spaced">fornærmende</hi> Udladelser om Nogen af alle dem, der, efter Kongeloven, kunde komme til at arve den danske Throne; da vilde jeg, som gammel Skribent, gierne betragte det som en af de ubegribelige Skrivfeil, der i et ubevogtet Øieblik kan undslippe Pennen, men rettes strax med Flid af Skribenten selv, saasnart han bliver dem vaer; men i et Lov-Forslag af Cancelliet maa jeg tage de farlige Ord for ramme Alvor, og kun forudsætte, at Cancelliet ikke har sat sig i Historie-Skriverens Sted, som, med dette Lovbud sor Vie, maatte kaste Pennen i Fortvivlelse. Vi veed nemlig alle, at de er Mange, som, efter <hi rend="spaced">Kongeloven</hi>, kunde komme til at <hi rend="spaced">arve</hi> den Danske Throne, men <hi rend="spaced">hvormange</hi> de er, veed ikke engang jeg, som dog har befattet mig Noget med vore Kongers Stamtavle, saa jeg maatte stole paa <hi rend="spaced">Stats-Calenderen</hi>, men skulde jeg lade den afgjøre hvilke Prindser eller Fyrster, jeg, uden at komme i Fængsel, selv med den gyldigste Hjemmel, maatte skrive nogetsomhelst <hi rend="spaced">Ufordelagtigt</hi> om, da er det klart, jeg maatte lade Historie-Skrivningen fare. Dette, at ingen dansk Skribent maatte, enten i Blad eller Bog, skrive frimodig om nogen <hi rend="spaced">venskabelig</hi> Stat eller om nogen Prinds, der mulig kunde komme til at <hi rend="spaced">arve den danske Throne</hi>, vilde da, til sammentaget, udgiøre et saa mageløst <hi rend="spaced">Forbud</hi> mod al <hi rend="spaced">Tids-Historie</hi>, som var værd at læse, at Cancelliet vist selv vil forfærdes ved at tænke sig det i 
<pb facs="1845_8_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">27</fw>
Kraft; men Forbudet mod at <hi rend="spaced">fornærme</hi> nogensomhelst mulig Thronarving har ogsaa en reen <hi rend="spaced">borgerlig</hi> Side at betragtes fra, som jeg ikke tør oversee, Et af de betænkekeligste Træk i <hi rend="spaced">Kongeloven</hi> er nemlig det, at den <hi rend="spaced">Arveret</hi> baade paa Mands- og Kvinde-Linien, som det Danske Folk skiænkede Kong <hi rend="spaced">Frederik</hi> den <hi rend="spaced">Tredie</hi>, her, uden alle Betingelser, er udvidet til begge Sider i det <hi rend="spaced">Grændseløse</hi>, saa Danmark kunde derefter ikke blot tilfalde en Prinds eller Prindsesse, der ikke forstod vort <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, men selv sin <hi rend="spaced">arrigste Fiende</hi>, hvad jo dog var en himmelraabende Synd mod et Folk, der med uindskrænket Tillid lagde sin Skæbne i Majestætens Haand, og en aabenbar Selv-Modsigelse af <hi rend="spaced">Kongeloven</hi>, der forsikkrer os om en "christelig og faderlig" Regiering, som vor Kiærligheds og Troskabs velforskyldte Løn! Paa denne store Feiltagelse kan der nu vistnok kun raades <hi rend="spaced">ordenlig</hi> Bod ved en ny <hi rend="spaced">Arvelov</hi> for <hi rend="spaced">Sidelinierne</hi>, hvorom Kongen og Folket enes, men saalænge den fattes, er det eneste Raad at holde vaaget Die med de <hi rend="spaced">Personligheder</hi>, som, efter Kongeloven, snarest kunde komme paa Thronen, hvis den lige Linie afbrødes, og naar nogen Fare herved truede Danmark, da itide med Frimodighed at giøre opmærksom derpaa, saa <hi rend="spaced">Kongen</hi> og <hi rend="spaced">Folkeraadet</hi> kunde afvende Faren, og skiøndt en <hi rend="spaced">patriotisk</hi> Skribent ved en saadan Leilighed ei ængstelig burde veie, hvad han vovede, saa vilde det dog være lige ubilligt og uklogt forud i Loven at stemple en saadan ægte <hi rend="spaced">Dannemand</hi> til en <hi rend="spaced">Forbryder</hi>, som skulde i det sorte Hul, fordi han udlod sig fornærmende om en <hi rend="spaced">Person</hi>, der, efter <hi rend="spaced">Kongeloven</hi>, kunde komme til at arve den danske Throne. En saadan Person var f. Ex. den afsatte Konge i Sverrig, en Saadan er endnu hans Son, og hvem veed, hvormange Andre, som Dan-
<pb facs="1845_8_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">28</fw>
mark maa bede Gud bevare sig fra, og kan umulig ansee sig med Rette skiødet til.</p>
<p>Vi har nu seet, i hvilken fortvivlet Stilling Skribenten, efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, vilde komme til <hi rend="spaced">Danmarks Statsforfatning</hi> fra <hi rend="spaced">Fortiden</hi> og til <hi rend="spaced">Dets Udsigter i Fremtiden</hi>, og vende vi os nu til Stats-Styrelsen og det offenlige Liv i den nærværende Tid, da faae vi ingen Trost, men kun Bestyrkelse i den Overbeviisning, at med en saadan Trykkelov for Die kunde ingen fredelig, velsindet og betænksom Mand være frimodig Skribent i <hi rend="spaced">Danmark</hi>.</p>
<p>Forandringen af Trykkeforordningens § 7. er allerede omtalt, og vi komme da til den ligesaa væsenlige Forandring, der, efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, skulde foregaae med § 6. som nu lun forbyder "løgnagtige Beretninger om nogen vigtig Deel af Statens Tilstand eller om Regieringens Beslutninger og <hi rend="spaced">Foranstaltninger</hi>," saa, hvad end Straffen er, kan den aldrig med Rette ramme nogen <hi rend="spaced">sandhedskiærlig Skribent</hi>; men efter § 32. i <hi rend="spaced">Udkastet</hi> skulde alle "urigtige Efterretninger om Statens Tilstand eller Regieringens Beslutninger og Foranstaltninger, hvorved Skade og Ulæmpe kunde foraarsages" blive en <hi rend="spaced">Forbrydelse</hi>, der, ester Rettens Skiøn om Skribentens Hensigt, straffedes med Mulet fra 50 til 300 Rbd. eller med Fængsel fra 3 Maaneder til 2 Aar. Forskiellen er soleklar, thi en løgnagtig Beretning vil enhver sandhedskiærlig Skribent af sig selv undlade, men en <hi rend="spaced">urigtig Efterretning</hi> kan ingen <hi rend="spaced">Skribent</hi> med sin bedste Villie undgaae, og vel skulde den høieste Straf kun anvendes, naar Skribenten "ikke kunde antages at have været i Vildfarelse angaaende den omhandlede Gienstand," men deels er Begrebet "<hi rend="spaced">kunne antages</hi>" saa løst, at ingen Skribent i sin Nod kan holde sig derved, og deels var han dermed ingenlunde retfærdiggiort; thi selv naar det "efter Omstændig-
<pb facs="1845_8_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">29</fw>
hederne" var "<hi rend="spaced">antageligt</hi>" at Forfatteren selv havde anseet den <hi rend="spaced">uhjemlede</hi> Efterretning, han udbredte, for sand, men havde dog ladet det "mangle paa den Varsomhed" som han "efter Gien standens <hi rend="spaced">Beskaffenhed</hi>, burde have viist" skulde han mulcteres. Endelig skulde end ikke den gyldigste Hjemmel kunne redde ham, naar han ikke "strax paa Opfordring" funde staffe den.</p>
<p>Man seer let, i hvilken pinlig, ja, reent utaalelig Stilling et saadant Lovbud vilde sætte ikke blot Blad-Literaturen, der nødvendig maa lade Meget gaae igiennem det grove Sold, men hele <hi rend="spaced">Statistiken og Dags-Historien</hi>, der aldrig kan sigte sine <hi rend="spaced">Efterretninger</hi> saa neie, at der jo lober endeel <hi rend="spaced">Urigtigt</hi> med; thi ved hvilken urigtig Efterretning skulde der ikke mulig "kunne foraarsages Skade og Ulæmpe," og dog var Umuligheden heraf den eneste Undskyldning, der, efter Udkastet, maatte giælde. Selv det nærværende Cancelli, som dog i <hi rend="spaced">Motiverne</hi> tilstaaer, at de indskrænkende Udtryk "hvorved Skade og Ulæmpe kunde foraarsages," ei har den <hi rend="spaced">Bestemthed</hi>, man maatte ønske, viser ved anførte Exempler, at Skribenten skulde drages til Regnskab efter Loven i <hi rend="spaced">Mulighedernes</hi> Rige; thi den peger paa "falske Rygter om en forestaaende <hi rend="spaced">Skatte-Udskrivning</hi> eller en mod Manges Interesse stridende, gjennemgribende Lov" der, hvor troskyldig de end var meddeelte, dog "mulig kunde foraarsage Mismod eller <hi rend="spaced">Misnøje</hi>" som igien, inden de fornødne Berigtigelser fandt Sted, "kunde have skadelige Følger." Disse Exempler er saa meget mærkeligere, som, siden <hi rend="spaced">Folkeraadets</hi> Oprettelse, hele Folket veed, at ingen Skatte-Udskrivning eller giennem gribende Lov meer kan komme bag paa os, saa at naar selv urigtige Efterretninger derom, hvor troskyldig de end meddeeltes, dog sor den Skade, deraf kunde tænkes mulig, skulde straffes, hvilken urigtig Efter-
<pb facs="1845_8_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
retning af mindste Betydenhed kunde da vel sindes uskyldig; ja, naar selv "<hi rend="spaced">tilstrækkelig</hi> Hjemmel" ei skulde frelse Skribenten, med mindre han strax, i hvert enkelt Tilfælde, havde den paa rede Haand, hvem kunde da befatte sig med Dagens Anliggender?</p>
<p>Dog, at Ingen, der havde sin borgerlige <hi rend="spaced">Rolighed</hi> og <hi rend="spaced">Frihed</hi> kiær, efter Udkastet, kunde det, bliver soleklart, naar man ved Siden ad § 32. betragter § 31., der truer med Boder, fra 200 til 1000 Nbd. eller, efter <hi rend="spaced">Omstændighederne</hi>, med Fængsel fra to Maaneder til et Aar, hvis Nogen paa Prænt "<hi rend="spaced">søger</hi> at opvække Had og <hi rend="spaced">Forbittrelse</hi> mellem de forskiellige <hi rend="spaced">Statsdele</hi> eller de forskiellige <hi rend="spaced">Samfundsklasser</hi> i Staten."</p>
<p>Dette er hos os noget <hi rend="spaced">splinternyt</hi>, og skiøndt det kun var en fattig Trost, om end det <hi rend="spaced">nærværende</hi> Cancelli i Motiverne gav os de helligste Forsikkringer om Skaansomhed, saa lede vi dog ogsaa forgiæves om dem, og høre kun, at det er overeensstemmende med den "<hi rend="spaced">Franske Lov</hi>," og at skiøndt derved <hi rend="spaced">ikke udelukkes</hi> Discussioner over de forskiellige Classers eller Statsdeles indbyrdes Rettigheder, saa vil det "<hi rend="spaced">naturligviis</hi> være <hi rend="spaced">Domstolenes</hi> Sag at bedømme, hvorvidt de har den <hi rend="spaced">fordærvelige</hi> Charakter, som giør dem til Gienstand for Straf."</p>
<p>Cancelliet har nu upaatvivlelig Ret i, at Skribenten ei selv kunde bedømme, hvorvidt han, ved at oplyse Forholdene mellem forskiellige Statsdele og Samfundsclasser, kunde sigtes og fældes, som den, der søgde at opvække Had og Forbittrelse; men det er netop det <hi rend="spaced">Frygtelige</hi>, naar en Borger ikke kan drive sin <hi rend="spaced">daglige</hi> Haandtering uden Fare for Søgsmaal og Straf efter dunkle Lovbestemmelser, fortolkede efter <hi rend="spaced">Omstændighederne</hi>, saa Skribentens daglige Syssel maatte i Lovgiverens Vine være noget Ondt eller dog aldeles Unyttigt, 
<pb facs="1845_8_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
naar Han skulde sætte <hi rend="spaced">Skribenten</hi> i en Stilling til Lov og Ret, som sor <hi rend="spaced">Bonden, Haandværkeren, Kiøbmanden, Embedsmanden</hi> og især for <hi rend="spaced">Collegierne</hi> vilde være aldeles utaalelig. Skulde nemlig Skribenten ei blot drages til Regnskab for enhver formodet Urigtighed i de Efterretninger han gav om Statens Tilstand, men ogsaa for den Hensigt, hvori han anførde eller sammenstillede og oplyste sikkre Kiendsgierninger, da nyttede det ikke engang, om han bestandig frikiendtes, thi hvem der altid maa staae paa Vagt i fuld Rustning kan jo ikke bestille Andet!</p>
<p>Og <hi rend="spaced">hvorfor</hi> skulde nu Danmark have saadant et Lovbud? Fordi <hi rend="spaced">Frankrig</hi> har det, siger Cancelliet; men skal Danmark da have Alt hvad <hi rend="spaced">Frankrig</hi> har? Nei, Gud bevare os! siger vist Cancelliet, saavelsom jeg, og derfor burde vi vist ogsaa være enige om aldrig at pege paa Frankrig som et Monster for Danmark. Naar et politisk Parti hos os bestandig ophøier den Franske Tilstand, da maae de vistnok taale, man driller dem lidt med hvad der ligner Trældom langt meer end Frihed, men naar det giælder om at give <hi rend="spaced">Danmark Love</hi>, da maae vi aldrig glemme, at megen Strænghed baade er forskyldt og kan sindes nødvendig efter en voldsom og blodig Sønderrivelse af alle <hi rend="spaced">naturlige</hi> og <hi rend="spaced">historiske</hi> Baand, som det baade var Synd og stor Skade at anvende, hvor alle de gamle Grundvolde for det borgerlige Selskab endnu er uforstyrrede, og hvor det derfor er den store Opgave, ved rolige, stadige Fremskridt at forebygge halsbrækkende Spring, ved <hi rend="spaced">Reformation</hi> af alle de borgerlige Forhold at undgaae <hi rend="spaced">Revolution</hi>. Om derfor end Erfaring havde lært, som den dog ingenlunde har, at i en grundoploft Stat <hi rend="spaced">Hadet og Forbittrelsen</hi> mellem Delene og Etasserne blev mindre, naar man gjorde det til en farlig Sag at skrive offenlig om deres indbyrdes Stilling og For-
<pb facs="1845_8_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">32</fw>
hold, der i en saadan Stat altid maae være førgelige, saa maatte dog Statsklogskab tilraade det Modsatte i enhver <hi rend="spaced">uforstyrret Stat</hi>, hvor man altid tør haabe, at <hi rend="spaced">Oplysning</hi> om det borgerlige Selskabs velforstaaede Tarv og fælles <hi rend="spaced">Bedste</hi> vil kæmpelig udjævne de virkelige Misforhold og Mis forstaaelser, der allevegne er Frugten af de utallige Misgreb, som under den foregaaende Aandløshed og Folkesøvn var uundgaaelige.</p>
<p>Saaledes er der hos os for Øieblikket saavel mellem <hi rend="spaced">Danmark</hi> og <hi rend="spaced">Schlesvig-Holstein</hi>, som mellem <hi rend="spaced">Herremænd</hi> og <hi rend="spaced">Vender</hi> et beklageligt Misforhold, enten der saa skrives og trykkes Noget derom eller ikke, men læmpelig udjævnet kan jeg aldrig tænke mig det ved noget Magtsprog, og allermindst ved det <hi rend="spaced">Magtsprog</hi>, at man skulde tie stille dermed, eller stævnes og, efter Omstændighederne, mulcteres eller kastes i Fængsel. Vi har saaledes nylig seet, hvorledes Forslaget i det Roeskildske Folkeraad om med et <hi rend="spaced">Magtsprog</hi> at binde Munden paa Slesvig - Holstenerne, har forbittret dem meer end noget Andet, og man vilde see noget Lignende hos alle <hi rend="spaced">Dannemænd</hi>, naar § 31. blev Lov og bandt deres Mund, ja, det vilde endnu virke langt værre, fordi <hi rend="spaced">vores Trykkelov</hi> jo ikke giælder i Holsten, end sige i det øvrige Tydskland, saa vi skulde lade os, Modersmaalet og Danmark, daglig haane og hudflette, uden at kunne tage til Gienmæle, da det er umuligt med Varme at forsvare Fædrenelandet, uden at "irritere Fienden." Ligedan er det med Bondesagen, hvorpaa jo ogsaa strax § 31. vilde sinde Anvendelse, men upaatvivlelig saaledes, at der i hele Literaturen, ligesom nu i <hi rend="spaced">Berlings-Avisen</hi>, kunde skrives alt muligt for <hi rend="spaced">Herremændene</hi>, men Intet for <hi rend="spaced">Venderne</hi>, hvad jo maatte giøre Sagen fortvivlet og ventelig vilde giøre Forbittrelsen ulægelig, medens der dog er godt Haab om, at alt 
<pb facs="1845_8_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">33</fw>
vil bilægges i Mindelighed, naar det bliver <hi rend="spaced">rigtig oplyst</hi> fra begge Sider, baade hvad Loven siger, hvad Billighed kræver, og hvad man, sor gamle Danmarks Skyld, med gammel Dannished, maa paa den ene Side opoffre og paa den Anden nøies med. Og, i gamle Danmarks, i hele Menneskehedens Navn! det er jo dog ved Lovgivningen for Literaturen, som for hele Livet, ikke Sagen strængt at gien nemføre enten det ebraiske, det romerske eller det franske Retsbegreb, men, efter den vise Solons Ord, at give ethvert Folk de Love, der passer bedst for dem, og vil, ester deres Beskaffenhed, virke bedst hos dem; og er det ikke dog en <hi rend="spaced">Erfarings-Sandhed</hi>, i alle Lande og til alle Tider, at uenigheden selv mellem de bedste Venner er allerfarligst, naar man slet ikke tør give sin Harme Luft, men skal lade, som Alt er lutter Kiærlighed!</p>
<p>Dog, dette er endnu ikke Alt, thi Paragraferne 34-44. i Udkastet vilde saaledes til det Yderste skærpe og i det Grændseløse udvide Bestemmelserne om Fornærmelser mod Embedsmænd og <hi rend="spaced">Privatpersoner</hi>, at der ikke blev en eneste Krog af Menneske-Livet, uden hans egne sire Vægge, hvor Skribenten kunde bevæge sig med mindste Frihed.</p>
<p>Nu er det vistnok en Kiendsgierning, at Trykkeforordningens tre Paragrafer (10-12) ei har forhindret den slemme Misbrug, der saa tit giøres af Bogtrykker-Sværten til at male skikkelige Folk sorte, saa, naar det kunde forebygges eller dog, hvad vi ved alt andet Ondt maae nøjes med, betydelig indskrænkes, <hi rend="spaced">uden at betage</hi> redelige, folkelige og ærekiære Skribenter <hi rend="spaced">Frihed</hi> til at drøfte især alle <hi rend="spaced">offenlige</hi> Personers Id og Færd, da maatte man gierne i en ny Trykkelov derom see hele ti Paragrafer, ja selv, som i <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, een ovenikiøbet) men efterat have giennemtænkt dem alle <hi rend="spaced">Elleve</hi>, finder jeg, det vilde slet ikke være haardere, men meget tortere 
<pb facs="1845_8_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">34</fw>
og tydeligere, om man sagde: der maa i det Hele om Personer, og især om Collegier, Retter, Folkeraad og Embedsmænd, <hi rend="spaced">intet Ufordelagtigt</hi> skrives, med mindre man sigter dem for Tyveri, Mord eller andre grove Forbrydelser, som man for Retten kan overbevise dem om. Herfra undtages dog naturligviis <hi rend="spaced">Collegierne</hi>, og andre høie <hi rend="spaced">Embedsmænd</hi>, samt <hi rend="spaced">Retterne og Folkeraadet</hi>, der ogsaa paa Tryk kan sige alt det ufordelagtige om underordnede Embedsmænd og Privatpersoner, som de for deres egen Samvittighed tør forsvare, naar de kun ikke beskylde dem for Tyveri, Mord eller andre grove Forbrydelser, uden at have en Dom eller dog et optaget Forhor at støtte sig til. Lød det nemlig saaledes, da vidste vi dog, hvad vi havde at rette os efter, mens vi, efter Udkastet, kun vilde vive, hvad vi vovede, hvergang vi satte Pen til Papir for at oplyse enten en Mislighed i Embedsførelse, et Misgreb ved Ansættelser, en Misforstand i Doms-Slutninger, en Mislyd i Folkeraadet eller selv en Misbrug af Trykkefriheden enten hos Embedsmænd eller Privatpersoner!</p>
<p>Dog, for hverken at gjøre Sagen eller Cancelliet Uret, maae vi baade betænke, hvor vanskeligt det er at overføre <hi rend="spaced">Injurie-Lovgivningen paa Literaturen</hi>, og vide, hvordan Trykkeforordningen af 1799 stræber at løfe Opgaven.</p>
<p>Da det nu er den Danske Literatur, det giælder, og naturligviis en ægte Dansk Lovgivning, vi maae ønske den, saa vilde det i alle Maader være rettest at begynde med Danske Lovs VI. 21. om end ikke Trykkeforordningen, som den dog giør (§ 12.), henviste os dertil. Her sinde vi da (Art. I.) at hvad "Snak og Paasagn" der falder i "<hi rend="spaced">Krohus, Møllehus, Smedehus</hi> eller andensteds i slig Forsamling" kan der vel stævnes, men ikke dommes for, naar Snakkerne ikke vil staae ved det, men kalder det selv løse Rygter. Sigter 
<pb facs="1845_8_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">35</fw>
man derimod Nogen til Thinge, for Retten eller i nogen anden ærlig og ædru Forsamling paa hans Ære, ved at skiælde ham for <hi rend="spaced">Løgner, Skelm, Tyv</hi> eller saadant, og de Nærværende strax drages tit Minde, og Sigtelsen kan ikke bevises, da stemples man (efter Art. 2.) til Løgner og boder sine tre Mark, og det Samme giælder, (efter Art. 3.) naar man saaledes sigter Fraværende. Ere derimod Ordene, om end utilbørlige, dog Ingens Ære for nær, da forsones de (efter Art. 4.) med <hi rend="spaced">Pengestraf</hi>, eftersom de er grove til. Endelig hedder det (Art. 7.) at hvem der med skammelig Legn, mundtlig eller skriftlig, befindes at ville sætte deres Øvrighed, Geistlig eller Verdslig, eller andre hæderlige Folk og ærlige Hustruer eller Møer nogen Skandflik paa, skal bode sine tre Mark og tregange fyrretive Lod Sølv, eller stryges til Kagen og bære Stene af Byen.</p>
<p>Med Henviisning hertil bestemmer nu <hi rend="spaced">Trykkefor- ordningen</hi> (§ 12.) at hvem der i et trykt Skrift tillægger nogen uskyldig Mand <hi rend="spaced">saadanne ærerørige</hi> Beskyldningen, som foransørte Art. 2, 3 og 7. omhandler, stal, naar Beskyldningen er i <hi rend="spaced">høieste</hi> Grad ærekrænkende, og dertil eier givet mindste Anledning fra den Fornærmedes Side, foruden den Straf, der i bemeldte Artikler foreskrives, dommes til Tugthus-Arbeide fra 2 Maaneder til 1 Aar, efter Sagens Beskaffenhed) og, dersom Forseelsen er af det Slags, der sindes anført i Art. 4., da straffes den Skyldige med tilstrækkelige <hi rend="spaced">Pengebøder</hi>, fra 50 til 1000 Rdl. efter Fornærmelsens Grad.</p>
<p>Dette klinger nu tilvisse haardt nok, men just fordi Straffen i første Tilfælde er overdreven haard, er <hi rend="spaced">Anvendelsen</hi> gjort <hi rend="spaced">vanskelig</hi> ved Udtrykkene "uskyldig" og "i <hi rend="spaced">høieste</hi> Grad" og uden "mindste Anledning' " saa Ingen er vel, nu snart i halvtredsindstyve Aar, dømt <hi rend="spaced">derefter</hi>, men kun, efter 
<pb facs="1845_8_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">36</fw>
Slutningen, til <hi rend="spaced">Pengebøder</hi>. Naar derfor nogen Haardhed mod den Tiltalte har fundet Sted, da kom det ifær af, at der ei toges Hensyn til, om den <hi rend="spaced">Beskyldte</hi> selv var <hi rend="spaced">Skribent</hi> og omtaldes kun som <hi rend="spaced">Saadan</hi>, og at <hi rend="spaced">Politi-Censur</hi>, indtil sor kort siden, var en <hi rend="spaced">Tillægs-Straf</hi> sor de mindste som for de største Overtrædelser. Der fattes dog imidlertid ogsaa et Analogon til Lovens Art. 1, skjøndt der virkelig i Aviser og andre samlede, sammenblæste og sammenskillingede Døgn-Blade sindes et Saadant til "Krohuse, Møllehuse, Smedehuse og andensteds i siig <hi rend="spaced">Forsamling</hi>," saa at for "Snak og Paasagn" der maatte vel kunne stævnes, men skulde ikke dommes, naar Vedkommende tilstod, de "vidste intet Skiel dertil, men havde kun hørt loft Folk sige saa." Dette Savn er især foleligt for <hi rend="spaced">Embedsmanden</hi>, hvis Stilling til Bladene virkelig, efter Trykkesorordningen, er noget beklemt, og kan, under visse <hi rend="spaced">Omstændigheder</hi>, blive reent utaalelig, da han, (efter § 10.) ei alene kan drages til Ansvar paa enhver grov Beskyldning, hans Embedsførelse angaaende hvor den saa end fremføres, men skal ved Dom fralægge sig selv den løseste Beskyldning for <hi rend="spaced">Uretskaffenhed i Embeds</hi> førelse, og skal (efter § 11.) det samme, om end Beskyldningen kun angaaer hans "private Karakteer og Handlinger," hvad der, naar han i en lidt urolig Tid har Bladene imod sig, maatte gjøre ham Embeds-Livet surt, og var han tillige selv Skribent, Utaaleligt.</p>
<p>Dette har nu især viist sig paa de senere Aar, da vore Blade har holdt et stort <hi rend="spaced">Carneval</hi>, og da det, efter gammel Stil, bebuder <hi rend="spaced">Lange-Fasten</hi>, saa kan det egenlig ikke forundre mig, i <hi rend="spaced">udkastet</hi> til en ny Trykkelov, at see en omhyggelig Forberedelse dertil) men jeg, som selv i Kirken ei er nogen Ven ad <hi rend="spaced">Fasten</hi>, er det endnu mindre i <hi rend="spaced">Literaturen</hi>, og maa derfor nødvendig sinde <hi rend="spaced">Udkastets</hi> Lægedom far-
<pb facs="1845_8_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">37</fw>
ligere end Literaturens Sygdom, der er et Slags <hi rend="spaced">Udslæt</hi>, som ved Anvendelse af heroiske udvortes Midler, slaaer ind og bliver meget farligt, let endog <hi rend="spaced">dødeligt</hi>. Det har i denne Henseende været mig meget lærerigt at betragte den store <hi rend="spaced">Engelske Jurist, Henry Brougham</hi>, som, siden han var Lord-Cantsler og kom i <hi rend="spaced">Overhuset</hi>, har grundet alvorlig paa at helbrede den slemme Syge ved Degn - Skriveriet, som Ingen kiender bedre end han, thi selv han maa bekiende, det er i hans Øine en juridisk umulighed, naar man ikke med det Samme vil give den uskatterlige og uundværlige Skrive-Frihed Banesaaret, saa en mislykket Prøve paa hvad Brougham finder umuligt, kan <hi rend="spaced">Danmarks Jurister</hi> ogsaa godt være bekjendt, naar det Mislykkede kun ikke faaer <hi rend="spaced">Lovskraft</hi>.</p>
<p>Efter <hi rend="spaced">Udkastet</hi> (§ 34.) skulde nemlig alle "<hi rend="spaced">ubeføjede</hi>" Beskyldninger mod Embedsmænd eller Andre, hvorved den Angrebne "<hi rend="spaced">fremstilles som uværdig</hi> til sine Medborgeres Agtelse og Tillid," straffes "<hi rend="spaced">efter Omstændighederne</hi>" med Fængsel fra tre Maaneder til 2 Aar, og hvor frygtelig <hi rend="spaced">ubestemt</hi> vilde det ikke lyde i Sammenligning med Trykkeforordningens "<hi rend="spaced">Æreskiænderi og uforskyldte</hi> Angreb paa Medborgeres gode Navn og Rygte" nærmere oplyst ved Henviisning til danske Lov VI. 21! Begrebet udvider sig her i det Grændseløse og Grunden gaaer under En som en Gynge, naar Spørgsmaalet ikke længer er, om man har kaldt Nogen foragtelig eller falsk, eller <hi rend="spaced">uforskyldt</hi> lagt an paa at berøve ham hans gode Navn og Rygte, men kun, om man, <hi rend="spaced">juridisk ubeføjet</hi>, har skyldt ham for Noget, hvorved han kan ansees <hi rend="spaced">fremstilt</hi> som uværdig til en vis ubestemt Grad af "Agtelse og Tillid." Hertil kommer, at, efter samme Paragraf, skulde det kun tjene til at skærpe Straffen, "naar det sees, at Angrebet aldeles ikke er foranlediget ved noget Forhold, som 
<pb facs="1845_8_page0053.png"/>
<fw type="pageNum">38</fw>
kan <hi rend="spaced">tilregnes</hi> den Angrebne," medens efter Trykkeforordningen den mindste givne Anledning maa formilde Straffen, selv for det Ærerørige i høieste Grad, og en betydelig Anledning da vel maatte have Frifindelse til Følge. Endelig skulde der, efter samme Paragraf, ved Bestemmelsen af <hi rend="spaced">Straffegraden</hi>, tages Hensyn til "den Fornærmedes <hi rend="spaced">borgerlige og moralske Værdighed</hi> og til det <hi rend="spaced">indbyrdes Forhold</hi> mellem ham og Fornærmeren."</p>
<p>Det Sidste, seer man let, vilde være en heel Revolution i den saakaldte "<hi rend="spaced">lærde Republik</hi>," hvor hidtil Alle, ligefra Statsministeren til den løsladte Tugthuusfange, og ligefra Mester-Skribenten til dem der kun skrev med "paaholden Pen," havde lige <hi rend="spaced">Stemmeret</hi>, og hvor det altid, ligesom i Romer-Retten, var "Cajus og Sempronius" der trættedes, men hvor nu Retten skulde beflitte sig paa "<hi rend="spaced">Persons-Anseelse</hi>," og tage saavel Partiernes <hi rend="spaced">borgerlige og moralske</hi> Værdighed, som deres <hi rend="spaced">indbyrdes personlige Forhold</hi> i Betragtning. Dette lader sig nu vel meget godt baade tænke og læse, men naar Dommeren ikke er ligesaa alvidende og ligesaa retsærdig som Vorherre, kun meget slet udføre i det virkelige Liv. Det lod sig nemlig kun udfore enten efter hver enkelt Dommers og Rets <hi rend="spaced">vilkaarlige</hi> Skiøn, eller ester <hi rend="spaced">Stats-Calenderen</hi>, saa de, der fandtes i den, stod i borgerlig og moralsk Værdighed over Alle udenfor den, og i indbyrdes Forhold efter deres Stilling i Stats-Calenderen, saa en blotog bar Skribent, som skrev lidt frit om en Embedsmand, og en underordnet Embedsmand, der gjorde ligesaa om sin <hi rend="spaced">Foresatte</hi> eller dog sin Overmand, maatte altid have to Aars Fængsel og Sammes uberegnelige Følger for hans hele Levnetsløb og timelige Velfærd for Vie.</p>
<p>Cancelliet, som herved kun har tænkt paa de slette Skribenter, som skulde holde sig i Skindet eller tage hvad der fulgde 
<pb facs="1845_8_page0054.png"/>
<fw type="pageNum">39</fw>
paa, har derved overseet de gode Skribenter, som paa saadanne Vilkaar ei vil blive ved at føre Pennen, men Følgen maatte blive, enten at slet Ingen skrev frit om noget <hi rend="spaced">Personligt</hi>, hvor <hi rend="spaced">offenligt</hi> det end var, og hvor høit det end trængde til nærmere Belysning, eller at man blev kun de gode Skribenter tvit og beholdt de Slette, hvis Navn er Legio, saa med dem kan intet Cancelli og ingen Ret blive færdig.</p>
<p>Dog, man seer endnu kun det Halve af hvad en saa haard, og tillige saa ubestemt og grændseløs Trudsel maatte drage efter sig, naar man overseer, at den <hi rend="spaced">Angrebne</hi> saavelsom Angriberen meget let kunde være baade Embedsmand og Skribent, og at Angrebet ene kunde være rettet paa Skribent-<hi rend="spaced">Caracteren</hi>, der svæver imellem hvad man til Hverdagsbrug kalder Personens offenlige og private Caracteer, og falder ikke sammen med Nogen af dem, men kan og efter <hi rend="spaced">Omstændighederne</hi> maa ligge snart den ene og snart den Anden nærmest. Da Udkastet nemlig slet ikke tager Hensyn herpaa, vilde enhver <hi rend="spaced">Recensent</hi>, der skrev frit og lidt skarpt om en navngiven Forfatters end sige da om en høi Embedsmands Skrift, staae Fare for at sigtes og dommes ester §34 og maatte skatte sig lykkelig, om han efter § 35 (der Handler om <hi rend="spaced">Prædicater</hi>, der alene kunde begrundes ved Handlinger af den i § 34 <hi rend="spaced">betegnede</hi> Beskaffenhed) slap med en Mulet mellem 100 og 1000 Rbd., efter Sagens Beskaffenhed og den Skyldiges (af Netten forudsætte) Kaar. *</p>
<p>Vel skulde Skribenten, naar han havde opgivet "et bestemt Factum" altid (efter § 40) være berettiget til at værge sig ved at beviisliggjøre sine Beskyldninger, men naar Talen ikke er om Sigtelse for juridisk bekjendte Misgjerninger eller <hi rend="spaced">Uretskaffenhed</hi> i Embedsførelse, men kun om Noget, hvorved den Angrebne fremstilles som <hi rend="spaced">uværdig</hi> til sine Medborgeres Agtelse og Tillid eller dog (efter § 38) <hi rend="spaced">nedsættes</hi> i 
<pb facs="1845_8_page0055.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
hans Medborgeres Vine og omtales med en "<hi rend="spaced">utilbørlig</hi> Yttring af Ringeagt," da seer man let, at Alt er saa svævende og Spillerummet for det <hi rend="spaced">individuelle</hi> Skiøn saa <hi rend="spaced">grændseløst</hi>, at ingen Skribent, selv naar han blot recenserede en anden Forfatters <hi rend="spaced">Skrift</hi>, kunde vide, enten hvad Cancelliet eller Retten vilde kalde "<hi rend="spaced">ubeføjede</hi> Beskyldninger" og "<hi rend="spaced">utilbørlig</hi> Ringeagt," eller hvad der vilde kræves beviist, eller hvad der, efter Omstændighederne, vilde tages for <hi rend="spaced">fyldestgiørende Beviis</hi>, og ansaaes Beviset ikke for <hi rend="spaced">fyldestgiørende</hi>, da skulde det (efter § 36) ikke blot, som ved anden Rettergang, medføre den Beskyldtes Frikiendelse, men tillige, saavidt jeg veed, mod al Analogi, paafore V eskylderen samme Mulet, som om han slet intet Beviis havde ført.</p>
<p>Men er maaskee dog det <hi rend="spaced">Frygtelige</hi>, jeg finder i disse Paragrafer, mest hentet fra den vel mulige, men ikke rimelige Forudsætning, at Skribenterne <hi rend="spaced">indbyrdes</hi> vilde sagsøge hinanden og som unaturlige Ravne hakke hverandres Vine ud?</p>
<p>Nei, paa ingen Maade, thi skiønt disse Skribenternes unaturlige Penne-Feider paa stemplet Papir, der, desværre, ikke er uhørte, maatte, naar udkastet fik Lovskraft og ei kiss Livet af alle Penne, blive langt hyppigere, saa er det dog egenlig ikke dem, jeg har for Vie, men en meget <hi rend="spaced">naturlig Penne-Feide</hi> af det Slags, jeg forer her, ved at bekæmpe hele Tankegangen i et af det Danske <hi rend="spaced">Cancellies Skrifter</hi>.</p>
<p>Vel har nemlig jeg, efter min Historiske Drift, altid stræbt at vinde et Overblik af min borgerlige Stilling og rore mig derefter, og er alt en gammel Practicus, saa jeg vilde altid, ved en Leilighed, som denne, saa omhyggelig som jeg kunde, veie ethvert Ord baade paa Sandhedens og Sømmelighedens Vægtskaal: men havde vi en Trykkelov, hvori alt Det stod, som staaer i <hi rend="spaced">Udkastet</hi> (§ 31-38), da turde jeg 
<pb facs="1845_8_page0056.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
ikke engang i en Sag, der laae <hi rend="spaced">Literaturen</hi> saa nær som denne, om en ny <hi rend="spaced">Trykkelov</hi>, vove min Pen mod Cancelliets; thi jeg maatte da sige mig selv, at om det end ikke var rimeligt, var det dog meget muligt, at Cancelliet kunde lade mig <hi rend="spaced">tiltale</hi> for det, og jeg maatte forudsee, at Retten efter <hi rend="spaced">udkastet let kunde</hi> slutte saaledes, at jeg fik en høiere Mulet end jeg selv kunde betale, og maatte endda hore, jeg slap godt.</p>
<p>Netten kunde nemlig godt slutte saaledes: <hi rend="spaced">Cancelli-Herrerne</hi> er Mænd af den høieste borgerlige og moralske Værdighed og Præsten ved Vartou staaer i en til dem meget <hi rend="spaced">underordnet</hi> Stilling, og skiøndt han kun har villet bedømme deres Skribent-Characteer efter foreliggende Udkast, saa følger det dog af sig selv, at Mænd, der i alle Maader maae holdes værdige til deres Medborgeres høieste Agtelse og Tillid, ved en Nedsættelse af et saadant udkast, hvis Forfattelse desuden hører til deres høie Embeds-Virksomhed, kunde nedsættes i deres Medborgeres Vine, uden at dog her foreligger et bestemt Factum, der egner sig til det i § 36 og 40 betegnede fyldestgiørende Beviis. Thi der Præsten ved Vartou for en uforsvarlig Tilsidesættelse af <hi rend="spaced">pligtskyldig Opmærksomhed</hi>, samt for sin upassende og ubeføjede Skrivemaade, bøde 1000 Rbd. og i 10 Aar være Censur undergivet.</p>
<p>Var det nu saa, og Muligheden vil vist ingen erfaren Jurist nægte, hvordan vilde det ikke da see ud med unge Forfattere, som vi dog alle er, for vi blive gamle, og med de Mange, som enten aldrig læse Trykkeforordningen, for de blive tiltalte, eller forstaaer den dog ikke, for de er dømte, og er tit ingenlunde Modersmaalet saa voxne, at de kan sige hvad de vil, uden at der løber Noget med, som de hverken vil eller veed selv af, for det pilles ud for Retten! Man kan nok 
<pb facs="1845_8_page0057.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
sige: det bliver <hi rend="spaced">deres</hi> Sag! men deels ligger der i dette Ord noget meget <hi rend="spaced">Koldt og Haardt</hi>, som man ikke vilde nænne at sige til unge eller dog godtroende Mennesker i nogen anden Stilling end <hi rend="spaced">Skribentens</hi>, der jo dog ikke i sig selv er uærlig, og deels er det virkelig ikke blot deres, men ogsaa den <hi rend="spaced">Danske</hi> Literaturs og <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Sag, om Talentet kvæles i Fødselen eller opelskes, og om de Udkast til Forordninger, som nu giøres Alle vitterlige, for de faae Lovskraft, kan mode frimodig Drøftelse i Literaturen eller skulde blive ligesaamange Anstødsstene paa vor slet ikke jævne eller rosenstrøede Skribentvei, saa et Par <hi rend="spaced">ubetænksomme</hi> Linier med ilde veiede og <hi rend="spaced">Stedende</hi> udtryk derom, kunde med Fængsel og Censur afbryde en stien Forfatterbane, saa den maaskee aldrig lod sig fortsætte. Vedkom det saaledes ikke vor <hi rend="spaced">Literatur og hele</hi> Danmark, at M. C. Brun og P. A. Heiberg blev lands for viste i Slutningen af forrige Aarhundrede, og havde det ikke endnu været langt sørgeligere, om de, efter nugjældende Bestemmelser, havde hensukket deres Dage i Tugthuset, og var det ikke allersørgeligst, om midt i det Nittende Aarhundrede ligesaa gode eller bedre Hoveder, for langt mindre og tilgiveligere Skriv feil, skulde stemples til Forbrydere, kastes i Fængsel og enten gaae tabte for Literaturen og Fædernelandet, eller fyldes med Harme og Forbittrelse mod det <hi rend="spaced">Bestaaende</hi>! Kommer nu hertil, at <hi rend="spaced">Embeds-Stillingen</hi> i vore Dage behersker selv Borgernes naturligste og ommeste Forhold, uden at dog alle Embedsmænd er gode og billige, end sige <hi rend="spaced">ufeilbare</hi>, saa det giælder Folkets og Rigets Vel, som ogsaa Trykkeforordningen (§ 10) forudsætter, at <hi rend="spaced">Literaturen</hi> Holder et vaagent Die med dem, fra de Høieste til de Laveste; da seer man let, hvor uundværlig den Frihed til at omtale dem er, som <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, hvis det blev Lov, maatte, i mine Øine, aldeles tilintetgjøre. Med 
<pb facs="1845_8_page0058.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
Frækheden vilde man desuden ved alt dette ingenlunde faae Vugt, thi i en lidt <hi rend="spaced">urolig</hi> Tid er det aldeles umuligt at anlægge Sag sor meer end <hi rend="spaced">Tiendedelen</hi> af de Drillerier og Spydigheder, som hore til Dagens Orden, saa det vilde i Regclen blive de <hi rend="spaced">bedste og alvorligste</hi> Skribenter, som maatte undgiælde, fordi Vedkommende ændsede deres Ord mest, og fordi den herskende Tone i en Literatur, naar den er <hi rend="spaced">bidende</hi>, paa en Maade noder selv dem, den ikke smitter, til at skrive <hi rend="spaced">skarpere</hi> end de ellers vilde, da ellers Ingen ændser det. Ligesom vi nemlig i <hi rend="spaced">Regelen</hi> kun ændse det ufordelagtige, der siger om os i Kredsen over os og nærmest omkring os, i "ærlig og ædru Forsamling," saaledes ændse vi i Regelen kun det ufordelagtige, der skrives om os <hi rend="spaced">ianseete</hi> Blade og agtede Mænds Bøger, ei hvad der kun skrives, som det kan siger i "Krohus, Møllehus og Smedehus eller andensteds i slig Forsamling."</p>
<p>Dog, hvormeget dette end er, saa er det dog ingenlunde Alt, hvad der fra den <hi rend="spaced">literære</hi> Side kan og maa indvendes mod de elleve Paragrafer, der i alle Maader saa betydelig udvide og skærpe <hi rend="spaced">Injurie-Begrebet</hi>, at <hi rend="spaced">Procuratorerne</hi> maatte blive største <hi rend="spaced">Lodseiere</hi> paa <hi rend="spaced">Literaturens</hi> Mark; thi sæt ogsaa, at ikke blot Hof- og Stads-Retten, men ogsaa Høiesteret, og alle Retter, vilde "tage Alting i den bedste Mening," og stræbe paa et Haar at stille Besiyldningerne, der sigte til <hi rend="spaced">Hjertet</hi> eller til Haanden, fra dem, der igrunden lun sigte til <hi rend="spaced">Hovedet</hi>, om de end nødvendig i Forbigaaende maae stryge langs ad de tre Fingre, hvorimellem <hi rend="spaced">Pennen</hi> sidder; sæt alt Dette, som dog er <hi rend="spaced">Meget forudsat</hi>, saa kunde Retterne, hvormeget de end ønskede det, dog ei forhindre Processernes <hi rend="spaced">Mangfoldighed</hi>, som ene vilde være nok til at ødelægge Literaturen. <hi rend="spaced">Alle</hi> Skribenter, selv de, der tun skrive om allehaande <hi rend="spaced">Bogstaver</hi>, eller om 
<pb facs="1845_8_page0059.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
lutter <hi rend="spaced">Stene</hi>, 6000 eller, paa Ægyptisk - Chinesisk, ni Millioner Aar gamle, de <hi rend="spaced">lever</hi> dog paa en Maade <hi rend="spaced">personlig</hi> saalænge de fører Pennen, om end, som Personen i "Censurens Oprindelse" tit kun "bandsat", som man seer, og det er tit meget <hi rend="spaced">pirrelige</hi> Folk, som gierne stævnede enhver Recensent, der vover at pirre ved deres Pen, saa de blive lidt sværtede paa Fingerenderne, og, hvis de i Harme slaae sig for Panden, lidt grimede i Ansigtet, og om end <hi rend="spaced">Hverdags-Skribenterne</hi> gjorde en Dyd af en Nødvendighed, fordi det slette Papir kan falde dem dyrt nok, saa det <hi rend="spaced">Stemplede</hi>, med Tiden, de spildte over det, faldt dem for kostbart, saa vilde det dog ikke nytte, naar en Skribent meendes at være kommet et Kongeligt <hi rend="spaced">Collegium</hi> eller en collegialiter sammensat Net eller En af de <hi rend="spaced">vigtigste</hi> Embedsmænd, eller <hi rend="spaced">Provindsial-Stænderne</hi> for nær, thi da skulde jo (efter § 43) Cancelliet være bemyndiget til at anordne Tiltale paa det <hi rend="spaced">Offenliges</hi> Bekostning, hvorved Sagerne kunde blive mangfoldige nok. Selv nu, da det, efter Trykkeforordningens § 10 kun er ved Beskyldninger baade i ho i Grad fornærmelige og derhos enten <hi rend="spaced">aabenbar</hi> eller dog <hi rend="spaced">sandsynlig falske</hi>, at <hi rend="spaced">Majestæten</hi>, især for sine Collegier, Retter og vigtigste Embedsmænd, vil lade en Forfatter tiltale ved General-Fiskalen eller en anden dertil bestikket Actor, selv nu er befalede Sager ingenlunde saa sjeldne som vel baade <hi rend="spaced">Retterne</hi> og vi maatte ønske; og hvad maatte de da ikke blive, naar <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> var bemyndiget til at anordne saadanne Søgsmaal for enhver i Sammes Vine "<hi rend="spaced">fornærmelig</hi> Udladelse" enten mod <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>, andre Collegier, Retter, vigtige Embedsmænd eller <hi rend="spaced">Folkeraadet</hi>, ikke at tale om "<hi rend="spaced">grove</hi> Fornærmelser" mod <hi rend="spaced">Amtsraad, Communalbestyrelser</hi> og <hi rend="spaced">Sogneforstanderskaber</hi>, som man dog ogsaa (efter § 43) skulde <hi rend="spaced">justitialiter</hi> sagsøges for, naar derom indgik Andragende. De 
<pb facs="1845_8_page0060.png"/>
<fw type="pageNum">45</fw>
Tanker, som herved maae opstaae hos en gammel Skribent, er alt sor mange og alt for sørgelige til her at opregnes, saa jeg vil indskrænke mig til den Bemærkning, at <hi rend="spaced">Folkeraadets</hi> Oprettelse og dets literære Offenlighed, som jeg anseer for en <hi rend="spaced">Grundforbedring</hi> i vor <hi rend="spaced">Statsforfatning</hi>, vilde i mine Vine blive en Ulykke, nærmest for Literaturen, men følgelig for hele Riget, naar Skribenterne ikke længer, uden stor og øiensynlig Fare, kunde yttre sig frimodig baade om de <hi rend="spaced">Collegie-Skrifter</hi>, der som <hi rend="spaced">Lov-Udkast</hi> forelægges Raadet, og om hvad der paa <hi rend="spaced">Raadets</hi> Vegne <hi rend="spaced">bekjendtgiøres</hi> ved Trykken, om Petitioner, Taler, Comiteebetænkninger, Rettelser, Indstillinger o. s. v., thi deels kunde Folkeraadet aldrig, uden Literaturens Hjelp, opfylde sin store Bestemmelse: at aabenbare den virkelige <hi rend="spaced">Folkestemme</hi> om <hi rend="spaced">Lov-Udkastene</hi> og Landets Tilstand, og deels vilde <hi rend="spaced">Raadets Stilling</hi> især til <hi rend="spaced">Kirken</hi>, <hi rend="spaced">Skolen</hi> og alle <hi rend="spaced">Embedsmændene</hi>, som egenlig slet ikke er repræsenterede, blive aldeles skiæv og utaalelig, naar <hi rend="spaced">Disse</hi> ikke, selv naar det angik deres dyrebareste Interesser, giennem <hi rend="spaced">Literaturen</hi> frit kunde gaae i rette med Raadet om den virkelige Folkestemme.</p>
<p>Under saadanne Omstændigheder, mener jeg, det er kun alt for klart, at netop de <hi rend="spaced">bedste</hi> Skribenter, som, hverken for Tidens, Omkostningens eller Forstyrrelsens Skyld, kan taale <hi rend="spaced">idelig Thingfærd</hi>, om de end, ved et Vidunder, hvergang frikjendtes, maatte enten nedlægge Pennen, eller trøste sig ved en Fuldkommenhed og <hi rend="spaced">ufeilbarhed</hi> hos <hi rend="spaced">Cancelliet</hi>, som hverken Fornuft eller Erfaring tillader os at forudsætte, og det saameget mindre, som de fleste og vigtigste Lov-Udkast netop udgaaer fra <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> selv, og ingen betænksom Skribent kan glemme, at <hi rend="spaced">alle</hi> Skribenter, paa hvad Stol de end sidder, og hvormeget de end abstraherer fra deres 
<pb facs="1845_8_page0061.png"/>
<fw type="pageNum">46</fw>
egen Personlighed, dog er og bliver, ganske concret, dem selv nærmest!</p>
<p>Dette maa være Nok herom, men § 42 maa dog særskilt udhæves, forviden, besynderligt nok, indeholder en <hi rend="spaced">splinterny</hi> og i mine Vine meget farlig Bestemmelse, der ingenlunde indskrænkes til <hi rend="spaced">Injurie-Sager</hi>, men udstrækker sig til alle Trykkefriheds-Sager, som Skribenten taber. Det er nemlig i foregaaende Paragraf bestemt, at hvem der har faaet "ubeføiede Udladelser" kiendte "døde og magtesløse" kan fordre, at Dommen "paa <hi rend="spaced">Fornærmerens</hi> Bekostning" kund giøres i de offenlige Blade, og dette kunde tit være haardt og ubilligt nok; men det var dog Intet imod Følgende: "med undtagelse af dette Tilfælde bor iøvrigt ingen Dom, hvorved Nogen er anseet for <hi rend="spaced">Presselovens Overtrædelse</hi>, ligesaalidt som de i Sagen fremlagte Indlæg, bekiendt giøres ved Trykken, forsaavidt deri indeholdes en <hi rend="spaced">Gientagelse</hi> af de Yttringer, der ere gjorte til Gienstand for <hi rend="spaced">Paatale</hi>."</p>
<p>Selv naar dette kun skulde anvendes paa Injurie-Sager, kunde det være ubilligt nok, at udtryk, der var kiendt døde og magtesløse, ei meer maatte trykkes og oplyses af Sammenhængen, men anvendt paa alle Trykkefriheds-Sager turde det endnu være det <hi rend="spaced">Allerfrygteligste</hi> i hele Udkastet, da det tit vilde giøre de efter deres Natur <hi rend="spaced">alleroffenligste</hi> Sager til den største juridiske Hemmelighed, saa det kan umulig være enten den almindelige eller den <hi rend="spaced">Danske Natur</hi>, men maa være en reen abstract juridisk Natur, Cancelliet sigter til, naar det i <hi rend="spaced">Motiverne</hi> bemærkes, at denne Bestemmelse har sin <hi rend="spaced">naturlige</hi> Grund deri, at Øiemedet med det <hi rend="spaced">foreløbige Giennemsyn</hi> af Pressens Frembringelser for en stor Deel vil for feiles, naar den domfældte Forfatter eller Andre have det i deres Magt igiennem selve Dommen at faae de ved samme <hi rend="spaced">for strafbare erklærede</hi> Udladelser 
<pb facs="1845_8_page0062.png"/>
<fw type="pageNum">47</fw>
publicerede, ligesom det i alt Fald, forsaavidt Tiltalen først har fundet Sted efterat Skriftet eller Bladet var udkommet, er stedende, at de ad hin Vei skulde kunne blive <hi rend="spaced">gientagne</hi>." Her maatte dog vel <hi rend="spaced">Skribenten</hi> spørge, hvordan det kan være, at den <hi rend="spaced">Franske</hi> Lovgivning og Retspleje findes meget anvendelige paa <hi rend="spaced">Danmark</hi> til at kræve haandfaaet Pant af Skribenten, indskrænke hans Yttringsfrihed og stille ham ved hvert Skridt Fængselet for Øje, men at de derimod slet ikke kan tages i Betragtning, hvor de sikkre Skribenten Net til, trods alle ham overgangne Domme og Straffe, uden Censur eller foreløbigt <hi rend="spaced">Gjennemsyn</hi> at <hi rend="spaced">giøre offenligt</hi> Alt hvad han trosser sig til at forsvare, og til at <hi rend="spaced">forsvare offenlig</hi> hvad han har gjort? Ordsproget siger dog: Noget for Noget, om Venskab skal holdes, men iøvrigt lader jeg, hvor Talen er om Danmark, helst hele den bedrøvelige Franske Tilstand, som Gud bevare os fra! staae ved sit Værd, og seer paa vor egen <hi rend="spaced">Høiesteret</hi>, hvis offenlige Retspleie var berømt længe før den Franske, og spørger, om ikke efter samme Tankegang, <hi rend="spaced">Rettergangen i Trykkefriheds-Sager ogsaa</hi> maatte blive hemmelig; og spørger atter, om ikke Dannemænd sinde det frygteligt, at hvad Skribenten kom under Censur, kom i <hi rend="spaced">Fængsel</hi> og maaskee i <hi rend="spaced">Tugthuset</hi> for, hvad der berøvede ham maaskee baade hans <hi rend="spaced">Næringsvej, hans</hi> Agtelse og hans udsigter sor hele Livet, enten aldrig engang skulde blive offenligt, eller maatte dog, efter Domfældelsen, aldrig nævnes paa Prænt? Alle ædle Læsere veed, hvor "stedende" det er for dem at see en stor tit unaturlig, forsøgt eller udført <hi rend="spaced">Misgierning</hi> offenlig <hi rend="spaced">beskrevet</hi>, stundom undskyldt med partiel Sindsforvirring eller besmykket med mulig ædle Bevæggrunde, men det antages dog at være enten nødvendigt eller dog tilladeligt, for at det kan være <hi rend="spaced">vitterligt</hi>, hvad man i det borgerlige 
<pb facs="1845_8_page0063.png"/>
<fw type="pageNum">48</fw>
Selskab tiltales, dømmes og straffes for, og fordi man end ikke bor giøre et Skarn Uret; men <hi rend="spaced">hvad Skribenten</hi> tiltales, dommes og straffes for, det skulde, om muligt, altid være en <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, fordi Øjemedet ved det foreløbige Gjennemsyn ellers forfeiledes, og det maatte i alt Fald efter Domfældelsen aldrig <hi rend="spaced">gientages</hi> paa Tryk, end ikke i Dommen, hvor det fandt sin juridiske <hi rend="spaced">Giendrivelse</hi> og Straf, maatte altsaa endnu mindre <hi rend="spaced">oplyses</hi>, skjøndt Skribentens Forseelse maaskee kun var skabt af en stræng Lov eller fundet ved en feil Slutning, maatte ikke nævnes, blot fordi det vilde være stod ende for Somme! Maatte Skribenten dog ikke herved spørge: om det var ham ellers hans Forældre, der havde syndet saa grovt, for han blev født, at han ikke kunde komme til Verden uden forst at give Afkald paa den dyrebareste af alle <hi rend="spaced">Borger-Rettigheder</hi>, som unægtelig er den, ei i Hemmelighed at overvældes af Stats-Magten, dommes og straffes, berøves sin Næringsdel, sin borgerlige Agtelse og sin personlige Frihed, uden at det giøres <hi rend="spaced">vitterligt, hvormed</hi> han har forskyldt sin ulykke og hvad han til sit Forsvar eller til sin Undskyldning har havt at sige?</p>
<p>Har vi nu seet, at efter <hi rend="spaced">udkastet</hi> vilde <hi rend="spaced">Skribentens</hi> Stilling baade i Henseende til <hi rend="spaced">Fædernelandets</hi> og til fremmede Rigers Forfatning og Styrelse, baade til hele <hi rend="spaced">Samfunds-Classer</hi> og til <hi rend="spaced">enkelte Personer</hi>, blive langt misligere og langt farligere end den er nu, da vilde det kun være en fattig Trost, om den end forbedredes lidt med Hensyn paa <hi rend="spaced">Kirken</hi>, og i det Hele paa Magterne og Begivenhederne i Aandens Verden; thi naar man ved Talen om Kirken, maa tage sig nøie i Agt for at stode Geistligheden, i Talen om Skolen for at stode Lærerne, og i Talen om Bøger for at stode <hi rend="spaced">Forfatterne</hi>, da er Livet taget af Friheden, hvor fior den saa end kan beskrives, og desuden 
<pb facs="1845_8_page0064.png"/>
<fw type="pageNum">49</fw>
lever vi paa en Tid, da det Abstractes Tomhed og Afmagt bliver daglig mere indlysende, saa nu kan ingen dygtig Skribent enten drøfte <hi rend="spaced">Begrøberne</hi> om Religion og Moral, om Kundskab og Vidskab, eller om Ret og borgerligt Selskab, uden at lægge Vægt paa <hi rend="spaced">Betingelserne</hi> for deres <hi rend="spaced">velgiørende</hi> Indflydelse paa <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> og dermed sammenligne deres nærværende Stilling i hans Hjemstavn. Denne praktiske Retning paanøder sig selv <hi rend="spaced">Poeterne</hi> i vore Dage, saa selv de kan itte nøjes med en Frihed, der indskrænker dem til Tankernes <hi rend="spaced">usynlige</hi> Verden, men det er dog ogsaa langtfra, at den i visse Maader store Frihed paa Kirke-Marken og i det Hele paa Aandens egne Enemærker, som den Danske Skribent nu alt i to Menneske-Aldere har nydt, enten i <hi rend="spaced">Udkastet</hi> er bedre hævdet eller klarere udtalt end i Trykkeforordningen af 1799, thi Tilfældet er netop det modsatte.</p>
<p>I Trykke-Forordningen af 1799 (§ 5) hedder det nemlig: "hvo som udgiver noget Skrift, der sigter til at <hi rend="spaced">nedbryde</hi> Læren om Guds Tilværelse og den menneskelige Siæls Udødelighed, saa og de, som i trykte Skrifter laste eller forhaane den christelige <hi rend="spaced">Religions-Lære</hi>, som, ifølge vore Rigers <hi rend="spaced">Constitution</hi> og Landets Love, skal fortrinlig beskyttes og haandhæves, bør straffes med <hi rend="spaced">Landsforviisning</hi> fra 3 til ti Aar."</p>
<p>"Og da Vi ville, at ethvert andet Religions-Samfund, som <hi rend="spaced">taales</hi> i vore Riger, ogsaa skal nyde Beskiærmelse i deres <hi rend="spaced">Gudsdyrkelse</hi>, saa befale Vi, at dersom Nogen søger at forarge saadanne Menigheder ved at drive Spot med deres <hi rend="spaced">Troes bekiend</hi> else eller Religion, skal den Skyldige, <hi rend="spaced">naar det paaklages</hi>, straffes med Fængsel paa Vand og Brod fra 4 til 14 Dage."</p>
<p>As disse Bestemmelser er vist nok den Sidste haard nok, og den Fyrste bygget paa den feile Forudsætning, at den 
<pb facs="1845_8_page0065.png"/>
<fw type="pageNum">50</fw>
<hi rend="spaced">aandelige</hi> Sandheds Rige, som ikke er af <hi rend="spaced">denne</hi> Verden, <hi rend="spaced">virkelig</hi> kan beskiærmes og beskyttes nod <hi rend="spaced">aandelige</hi> Angreb med verdslige Straffelove; men i Øvrigt er den Første saa mild, som den vel sindes i nogen Lovbog, og den Sidste taber i Livet næsten alt Forskrækkeligt ved Tillæget "naar paaklages," thi baade vil det være sjeldent, at et blot taalt Kirkesamfund besværer sig over trykte Forargelser, og tillige vilde en saadan Klage Sædvanlig fætte Regieringen i større Forlegenhed end <hi rend="spaced">Skribenten</hi>, der rimeligviis kun paa Statskirkens Vegne havde forarget <hi rend="spaced">Secterne</hi>.</p>
<p>Denne Paragraf skulde nu, efter <hi rend="spaced">udkastet</hi>, deles i To (§ 28 og 29), og Straffen strække sig fra sex Maaneders Fængsel til tre Aars <hi rend="spaced">Tugthuusarbeide</hi>, og skulde dette være en Forbedring enten af Loven eller af Skribentens Stilling, da maatte Stilen aabenbar have vundet en Klarhed og <hi rend="spaced">Bestemthed</hi>, der slet ikke tillod Lovens Anvendelse paa andre end de mest <hi rend="spaced">ryggesløse</hi> og <hi rend="spaced">pøbelagtige</hi> Skriblere; men det er saa langt fra, at efter udkastet vilde Kirkens og Aandens Enemærker blive ligesaa farlige for Skribenten at betræde, som <hi rend="spaced">Stats-Historiens</hi>.</p>
<p>Den første af de nye Paragrafer (28) skulde nemlig lyde saaledes: "udgives noget Skrift, der gaaer ud paa at <hi rend="spaced">undergrave Troen</hi> paa Guds Tilværelse og Siælens Udødelighed, eller hvori den <hi rend="spaced">Christelige</hi> Religion <hi rend="spaced">lastes</hi> eller forhaanes, eller iøvrigt Grundstøtterne for den <hi rend="spaced">sædelige og borgerlige</hi> Orden angribes, bliver den Skyldige at ansee med Fængsel fra 6 Maaneder til 2 Aar, eller, efter Sagens Beskaffenhed, <hi rend="spaced">og især deleshed</hi>, naar Forfatteren ved Spot, Fordreielse og andre paa at blænde umodne og uoplyste Mennesker <hi rend="spaced">beregnede</hi> Midler, har søgt at staffe sine fordærvelige Lærdomme <hi rend="spaced">Indgang</hi>, med <hi rend="spaced">Forbedringshuusarbeide</hi> indtil tre Aar."</p>
<pb facs="1845_8_page0066.png"/>
<fw type="pageNum">51</fw>
<p>Man seer let, at denne <hi rend="spaced">svævende Vidtløftighed</hi>, som er Lovsprogets store Lyde, ingenlunde vilde giøre Sagen klarere, men meget mere indhylle den i en Taage, som Skribenten umulig kunde giennemskue. Allerede udtrykket "<hi rend="spaced">undergrave Troen</hi>" istedenfor "<hi rend="spaced">nedbryde Læren</hi>" vilde være et meget uheldigt Bytte, da det Første kan strække sig langt videre med ukiendelige Grændser, saa Dommeren meget let f. Ex. i philosophiske Afhandlinger med fransk eller tydsk Snit, kunde sine <hi rend="spaced">S p o r til undergravelse af Troen</hi>, hvor ikke mindste <hi rend="spaced">Tegn </hi> til <hi rend="spaced">Nedbrydelse af Læren </hi> var at sinde. Dernæst vilde Ordet "<hi rend="spaced">laste</hi>", der nu ei meer skulde tages i en bestemt indskrænket Betydning, være anvendeligt paa enhver lidt stærk Indvending mod Christendommens Fuldkommenhed og <hi rend="spaced">ufeilbarhed</hi>, og iøvrigt vilde de "Grundstøttor for den <hi rend="spaced">sædelige </hi> og <hi rend="spaced">borgerlige </hi> Orden" som skulde føjes til, saa aldeles svæve i det Dunkle og ubestemte, at ingen Skribent kunde vide, om han angreb hvad Loven kaldte saa, eller ikke. Da det endelig var saa ubestemte Ord, som "efter <hi rend="spaced">Sagens Beskaffenhed</hi>" og "isærdeleshed" og "beregnet paa at blænde umodne og uoplyste Mennesker," som skulde trække Grændsen mellem to Aars Fængsel og tre Aars <hi rend="spaced">Forbedringshuusarbeide</hi>, saa maatte den betænksomme Skribent see det for Alle aabne Fængsel løbe saaledes i eet med Tugthuset, at han langt heller end at friste Lykken maatte itide landsforvise eller dog indslutte sig i sig selv. Vist nok giorde jeg Cancelliets <hi rend="spaced">Skarpsindighed</hi> uret, hvis jeg fordulgde, at hvad der ligger saa aabent for mine Vine, giør ligesaa for Cancelliets, der i sine <hi rend="spaced">Motiver</hi> med Flid udhæver de betydelige <hi rend="spaced">Indvendinger</hi> imod at inddrage Aandens Verden under <hi rend="spaced">Haandens Tugt</hi>; men desmindre skulde man vente et Forslag, hvorefter den ny Straffelov paa disse Enemærker vilde blive langt mere baade omfattende og ube-
<pb facs="1845_8_page0067.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
stemt end den gamle. Cancelliet mener vist nok at kunne berolige alle redelige og oplyste Skribenter ved underhaanden at betroe dem, at ogsaa efter <hi rend="spaced">Dets Anskuelse</hi> gjør Loven Religionens Lærdomme "mistænkelige", naar den paatager sig at neddæmpe alle "Indvendinger" derimod, og var det en "Forkeerthed" at ville standse Speculationer, hvortil den dybere Eftertanke med Nødvendighed forer; men naar Cancelliet der af slutter, at det ei kan <hi rend="spaced">antages</hi> at Loven vilde blive anvendt nær paa alle den, dem kunde anvendes paa, da er denne Trost aabenbar for vaklende til at være stærk, og varer desuden slet ikke længer end det <hi rend="spaced">nærværende Cancelli</hi>, medens det farlige Lovsted let kunde overleve den <hi rend="spaced">Danske Literatur</hi>. Det kunde saaledes vel trøste lidt idag, naar Cancelliet siger, at de i udkastet meget dunkle Grundstøtter Sor den sædelige og borgerlige Orden, efter Dets Anskuelse, kun er "Grændsen mellem Godt og Ondt og Eiendoms Retten" og at Straffen kun skulde være anvendelig, naar Forfatteren "umiddelbar og bestemt" angreb de Sætninger, hvorpaa Samfunds-Ordenen Hviler, og ingenlunde, fordi Conseqvensen af de Sætninger, han lærde, kunde føre til denne Ordens Oplosning; men det hjalp aabenbar slet ikke Skribenten imorgen, og lidt nok idag, thi inden Bogen, han derpaa trøstig skrev, kom ud, kunde der jo være foregaaet en <hi rend="spaced">Forandring i Cancelliet</hi>, som forandrede Dets Anskuelse, og Skribenten kunde da ester Loven baade sigtes og dommes for Angreb paa Grundstøtterne for den sædelige og borgerlige Orden, skiøndt det hverken var Grændsen mellem Godt og Ondt eller <hi rend="spaced">Eiendomsretten</hi>, han var kommet for nær, og stiondt han ingenlunde "umiddelbar og bestemt" havde angrebet de saakaldte Grundstøtter, thi <hi rend="spaced">Loven selv</hi> giorde Intet af dette til Vilkaar for sin Anvendelse, og det <hi rend="spaced">forrige</hi> Cancellies Anskuelse kunde hverken binde det <hi rend="spaced">Nærværende</hi> 
<pb facs="1845_8_page0068.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
eller Dommeren. Jeg indrømmer meget gierne, at det er ligesaa umuligt at forebygge alle Lovens som alle Pennens Misbrug, men jeg paastaaer kun, at naar Cancelliet lægger an paa at forebygge alle Misbrug af vore Penne, da maa det bruge sin Pen med yderste Forsigtighed og ingenlunde tilføje nye Indskrænkninger, som det selv forudseer, meget let kunde forhindre selv den uskyldigste og nyttigste Brug af Skribentens. Saaledes vilde den næste Paragraf (§ 29), selv ester den Anskuelse, det nærværende Cancelli i Motiverne har vedkiendt sig, blive Hvist farlig for hele den <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Oplysning, som hidtil hos os har rørt sig temmelig frit, og som i vore Dage maa giøre Kæmpeskridt, hvis ikke Alt hvad der vandtes ved <hi rend="spaced">Reformationen</hi> skal tabes igien. Det skulde nemlig efter Udkastet hedde, at samme Straf (fra sex Maaneders Fængsel til tre Aars <hi rend="spaced">Tugthuusarbeide</hi>) skulde være "<hi rend="spaced">anvendelig </hi>paa dem, der lastede eller forhaanede den <hi rend="spaced">evangelisklutherske</hi> Kirke i dennes Ejendommelighed, om han end ikke ligefrem kunde siger, saaledes at have angrebet det, der i alle christelige Religionsbekiendelser betragtes som Christendommens Grundvæsen." Vist nok kan man fremfor alt i vore Dage ikke undre sig over, at <hi rend="spaced">Juristernes Udtryksmaade</hi> falder fremmed og utydelig paa Kirkehistoriens Enemærker, men det blev jo netop <hi rend="spaced">Juristerne</hi>, der, efter Loven, skulde <hi rend="spaced">afgiøre</hi> baade hvad der var <hi rend="spaced">Christendommens Grundvæsen</hi> og hvad der var den evangelistlutherske Kirkes <hi rend="spaced">Ejendommelighed</hi>, og det aldeles paa fri Haand, da de ligesaalidt i <hi rend="spaced">Kongeloven</hi> som i <hi rend="spaced">Landsloven</hi> vilde sinde nogen Bestemmelse af disse i <hi rend="spaced">vort Lovsprog og tildeels</hi> i hele vort Sprog <hi rend="spaced">splinternye Udtryk</hi>. Høist tilgiveligt var det da vist nok, om de, under saa mislige Omstændigheder, tog feil, men da en Skribent derved ligesaavel kunde komme i <hi rend="spaced">Tugthuset</hi>, som frikjendes, saa kan man ikke for-
<pb facs="1845_8_page0069.png"/>
<fw type="pageNum">54</fw>
tænke en <hi rend="spaced">Dansk</hi> Skribent, der næsten ikke kan bruge sin Pen uden at berøre <hi rend="spaced">Kirkehistorien</hi>, i at han med Flid oplyser Cancelli-Stilens <hi rend="spaced">Ukirkelighed</hi> og de farlige Følger, det kunde have baade for <hi rend="spaced">Statskirken</hi> og for hele den <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Oplysning, hvis den blev til Lov.</p>
<p>Denne Bestemmelse skulde nemlig afløse det nærværende Forbud mod at "laste eller forhaane den christelige Religions-Lære, som, efter <hi rend="spaced">Kongeloven og Landsloven</hi> hos os skal fortrinlig beskyttes og haandhæves" (Trykkeforordn. § 5), og stiondt jeg ikke troer, nogen Statskirke baader ved verdslig Beskyttelse mod <hi rend="spaced">aandelige</hi> Angreb, saa seer man dog strax, det er den <hi rend="spaced">Danske</hi> Statskirke, Loven vil beskytte, og Dens christelige Lære betegner <hi rend="spaced">Kongeloven</hi> tydelig nok ved at nævne den <hi rend="spaced">Christne Tro og Bekiendelse</hi> efter den Augsburgske Confession) men naar det derimod blev "den <hi rend="spaced">evangelistlutherske Kirkes Ejendommelighed</hi>" der skulde være saameget mere uantastelig, som Begrebet "at laste" herefter lodes ubestemt, da forsvandt <hi rend="spaced">Statskirken</hi> med samt den christne <hi rend="spaced">Bekiendelse</hi> og den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi> for vore Vine, og gav Plads for noget juridisk ubekiendt og <hi rend="spaced">kirkehistorisk</hi> grændseløs Omtvisteligt, saa ingen Skribent kunde vide, om han roste etter lastede hvad Cancelliet eller <hi rend="spaced">Dommeren</hi> vilde og troede at burde kalde saa. At saaledes ikke engang det <hi rend="spaced">nærværende</hi> Cancelli ved den <hi rend="spaced">evangelistlutherske</hi> Kirke forstaaer den Danske Statskirke, det seer man af <hi rend="spaced">Motiverne</hi>, hvor der siger, at "den christelige Religion her i <hi rend="spaced">Riget</hi> knytter sig til den evangelistlutherske Kirke" saa <hi rend="spaced">denne</hi> er, efter Cancelliets Anskuelse, udenfor Riget, og det var tænkeligt, at vor Statskirke, skiøndt knyttet dertil, dog fattedes d e n s <hi rend="spaced">Ejendommelighed</hi>, der i alt Fald ei kunde oplyses af <hi rend="spaced">vore</hi> Kirkelove, men kun af bemeldte evangelistlutherske Kirkes egne Papirer. Her be-
<pb facs="1845_8_page0070.png"/>
<fw type="pageNum">55</fw>
finder vi os nu, efter mine Tanker, i en kirkehistorisk Ørk, hvor vi forgiæves spørge ligesaavel om den evangelistlutherske Kirkes <hi rend="spaced">Beliggenhed</hi> som om dens <hi rend="spaced">Ejendommelighed</hi>, og dog maatte den <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Skribent i Danmark kiende begge Dele neie, naar han skulde kunne vogte sig for det Fængsel og Tugthuus, hvormed Loven, efter udkastet, vilde true ham. Cancelliet har vel i <hi rend="spaced">Motiverne</hi> søgt at kaste et Lysglimt ind i Mørket, med et Exempel, som siger, at naar Nogen i <hi rend="spaced">heftig catholsk</hi> Retning stræbde at nedværdige den evangelistlutherske Kirke, da skulde han straffes efter denne Paragraf, om han end gjorde det "<hi rend="spaced">just fordi</hi> han fandt, at den <hi rend="spaced">christelige Religion</hi> deri var forvansket;" men det seer man let, maatte endnu mere forfærde Skribenten; thi efter Paragrafens <hi rend="spaced">Stilling</hi>, som et <hi rend="spaced">Tillæg</hi> til Forbudet mod at laste og forhaane den Christelige Religion, maatte han dog troet, at den <hi rend="spaced">evangelisklutherske</hi> Kirke skulde være grund christelig, saa at naar han sandt noget aabenbar Uchristeligt i den, kunde det umulig hore til <hi rend="spaced">Eiendommeligheden</hi>, som skulde være uantastelig; men efter Cancelliets Oplysning skulde her slet ikke være Spørgsmaal om den evangelisklutherske Kirkes Christelighed, men kun om dens <hi rend="spaced">Værdighed</hi> i Modsætning til den <hi rend="spaced">Catholske</hi> Kirke. Efter <hi rend="spaced">denne</hi> Anskuelse var der sor den veloplyste kirkehistoriske Skribent slet intet Andet at gjøre end at strække Gevær 3: nedlægge Pennen, thi han kan jo ikke tale om den Christne Kirke, uden, med den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi>, at indskærpe eller forudsætte, at den er aldeles eet med den "<hi rend="spaced">Catholske Kirke</hi>" og at enhver saakaldt Christen Kirke, der stiller sig i <hi rend="spaced">Modsætning</hi> til den <hi rend="spaced">Catholske</hi> enten er blind eller aabenbar kiættersk. Jeg veed nok, at Cancelliet ei her har taget "<hi rend="spaced">Catholsk</hi>" i Ordets christelige og ret <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi>, men i den dagligdags Betydning, 
<pb facs="1845_8_page0071.png"/>
<fw type="pageNum">56</fw>
eenstydig med "<hi rend="spaced">Papistisk</hi>," men da det ægte <hi rend="spaced">Catholske</hi> ogsaa meget sædvanlig regnes til det <hi rend="spaced">Papistiske</hi>, blev Følgen omtrent den samme, saa, med al min Kiærlighed til <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> og al min Beundring af den Augsburgske <hi rend="spaced">Confession</hi>, kunde jeg meget let blive dømt som den, der, efter Cancelliets Anskuelse, i en "heftig Catholsk Retning," nedværdigede en vis evangeliskluthersk Kirke, fordi jeg fandt, at den christelige Religion var deri forvansket.</p>
<p>Dog, selv naar Cancelliet vilde opgive den os fremmede, ubestemte, blot negative Forestilling om en vis evangelistluthersk Kirke, og holde sig til hvad der i vor Stats-Kirke er regnet for den <hi rend="spaced">lutherske Ejendommelighed</hi>, nemlig "den virkelige Nærværelse i Nadveren," saa jeg havde ingen Nod, da saae det paa den anden Side meget galt ud for de heel eller halv <hi rend="spaced">calvinistiske</hi>, end sige de <hi rend="spaced">rationalistiske</hi> Skribenter, som jo høilig maae laste denne vor evangelisklutherske <hi rend="spaced">Ejendommelighed</hi>.</p>
<p>Omtrent ligesaa uheldig er den forestaaede Forandring om de taalte Religions-Samfund, thi ved at udelade "naar paaklages," gjorde Cancelliet de Skribenters Stilling, der forsvare Stats-Kirken, endnu misligere, og ved at sætte "Troeslære eller Skikke" istedenfor Trykkeforordningens "Troesbekiendelse eller Religion" vilde <hi rend="spaced">Statskirken</hi> reent være afvæbnet, i det mindste mod <hi rend="spaced">Papister, Baptister og Jøder</hi>, hvis <hi rend="spaced">Skikke</hi> den umulig kan stille i sit Lys, uden at der bliver noget Spottende derved.</p>
<p>Der kunde endnu være meget at sige, baade om de nye eller skærpede Paalæg for <hi rend="spaced">Bogtrykkere og Boghandlere</hi>, der vilde endnu meer forknytte vor noksom beklemte Literatur, og om §46, hvorefter alle foranførte Straffe skulde skærpes for hvem der før var befundet i <hi rend="spaced">nogensomhelst</hi> Overtrædelse af Loven, en Strænghed, der neppe har Mage i hele vor crimi-
<pb facs="1845_8_page0072.png"/>
<fw type="pageNum">57</fw>
nolle Lovgivning, da jo ingen Tyv straffes haardere, fordi han for har været dømt for <hi rend="spaced">Injurier eller Slagsmaal</hi>; men hvem der ei af det Foregaaende kan see, at ester udkastet vilde den <hi rend="spaced">Danske Forfatters</hi> Stilling være reent utaalelig, paa ham vilde, i mine Tanker, al Beviisførelse være spildt, saa det eneste Spørgsmaal maatte vel endnu være, om Skribenten dog ikke kunne hytte sig ved <hi rend="spaced">blot</hi> at være <hi rend="spaced">Oversætter</hi>.</p>
<p>Jeg behøver vift ikke at sige, hvad jeg tænker om en Literatur, der enten ganske eller dog især bestaaer af <hi rend="spaced">Oversættelser</hi>, eller hvor slet baade Regiering og Folk er tjent med at laane Tanker om deres Eget af de Fremmede, men jeg veed at den <hi rend="spaced">Danske Læseverden</hi> er meget beskednere og nøisommere end jeg, saa den kunde maaskee dog endnu engang taalmodig bide i det sure Æble og tage til Takke med "Læsefrugter" samlede paa den europæiske Literaturs store Overdrev, men naar ikke baade Læsere og Bogtrykkere, hver paa sin Viis, skal sulte ihjel, maa den Lov, der kyser Forfatterne, dog i det mindste opmuntre Oversætterne. Dette vilde imidlertid ingenlunde være Tilfældet, hvis <hi rend="spaced">Udkastet</hi> blev Lov, thi, efter § 47. skulde samtlige ovenanførte Bestemmelser blive at anvende paa alle <hi rend="spaced">Oversættelser</hi> af hele Skrifter eller <hi rend="spaced">enkelte</hi> Dele deraf, kun med Hensyn til, at den <hi rend="spaced">lovstridige</hi> Hensigt efter Omstændighederne kan være Oversætteren mindre at tilregne end Forfatteren.</p>
<p>Hvad der har bevæget <hi rend="spaced">Cancelliet</hi> til at ville have <hi rend="spaced">Oversætternes Ansvarlighed</hi>, der dog nu er indskrænket til Trykkeforordningens § 1-5 og 9. saa grændseløs udvidet, at selv <hi rend="spaced">taalelig</hi> gode Danske Aviser blev umulige, det kunde jeg umulig giættet, hvis der ikke stod i <hi rend="spaced">Motiverne</hi>, at det var et "forargeligt Spil," som ellers kunde drives, "naar man ved først at lade noget Fornærmeligt trykke i et fremmed Sprog, kunde bane sig Adgang til ustraffet at 
<pb facs="1845_8_page0073.png"/>
<fw type="pageNum">58</fw>
fremføre det Samme i Landets Sprog." Her feer man, hvortil det i Literaturen fører, at ville forebygge "alle mulige Misbrug," thi jo skarpsindigere man da er, desmere staaer man Fare for at glemme, at Intet kan bruges uden at være udsat for Misbrug. Naar saaledes intet Skrift og ingen <hi rend="spaced">Avis-Artikel ustraffet</hi> maatte oversættes, hvori der enten fandtes fornærmelige Udladelser om Nogen, der efter Kongeloven kunde komme til at arve den <hi rend="spaced">Danske</hi> Throne, eller hvori der sporedes en <hi rend="spaced">utilbørlig Ringeagt</hi> for Danske Embedsmænd eller Privatpersoner, eller hvori den en fremmed Regent skyldige Agtelse nedsaltes, eller hvori der var nedsættende Fremstillinger af en venskabelig <hi rend="spaced">Stats Forfatning</hi> og dens Regierings Forholdsregler, eller hvori den <hi rend="spaced">evangelisklutherske</hi> Kirkes Ejendommelighed lastedes, eller hvorved <hi rend="spaced">Noget af de Religions-Samfund</hi>, som taales her i Riget, <hi rend="spaced">forargedes</hi>; hvad kunde da ustraffet oversættes? Naturligviis ingen Romersk-Catholske Bøger, som fordommer Luther og alt muligt Lutherdom, men heller ikke <hi rend="spaced">Luthers</hi> og andre nidkiære Protestanters Skrifter, som høilig forarge <hi rend="spaced">Catholikerne</hi> og drive Spot med deres Troeslære og Skikke; ikke paa nogen Maade saadanne bittre og nedsættende Fremstillinger af den Engelske Regierings Forholdsregler, som vi nu, efter Examiner, læse selv i <hi rend="spaced">Berlings-Avisen</hi>, men heller ingenlunde Fremmedes Domme om vort Statsraad og Folkeraad, som sjelden er fordelaglige, og maatte dog ustraffet kunne oversættes for at gjendrives! Vi saae nemlig ved § 42, at den <hi rend="spaced">blotte Gjentagelse</hi> af strafværdige Ord, selv midt i en Dom, hvor de giendrives, skulde være en Forbrydelse.</p>
<p>Altsaa, enten maatte vore Aviser endnu blive langt magrere og vor Læseverden endnu kommere end 1820-30, eller Cancelliet maatte see igiennem Fingre i det mindste med 99 
<pb facs="1845_8_page0074.png"/>
<fw type="pageNum">59</fw>
Overtrædelser af hvert Hundrede, og det formoder jeg virkelig, Cancelliet vilde, naar Det faae, at al Literatur ellers maatte gaae tilgrunde; men naar det forudsees, maa det jo forebygges, som Noget, der, paa den ene Side, ganske anderledes end "Muletsubskriptionen" arbeider mod Lovens Øiemed, og paa den anden Side driver alle dem fra Skribent-Banen, der sinde det under deres Værdigbed eller uforeneligt med deres Rolighed at staae daglig for Loven som arme Syndere og kun friste et kummerligt Liv ved <hi rend="spaced">Cancelliets</hi> Miskundhed, og her maa jeg atter indskærpe, at Alt hvad der i de store Riger kan friste til, selv paa haarde Vilkaar, at være <hi rend="spaced">Forfatter</hi>, det <hi rend="spaced">fattes i Danmark</hi>, saa, vil man der have gode Skribenter, maa man ikke for hver aandelig Skriv-Feil, end sige da for hvert Anstød mod en vilkaarlig Ret-Skrivning, true med Proces, Veder, Fængsel, Censur og et uudsletteligt <hi rend="spaced">Forbryder-Stempel</hi>.</p>
<p>Dog, Cancelliet har nok selv følt, at den Danske Skribents Stilling, efter udkastet, sagtens vilde sindes <hi rend="spaced">utaalelig</hi>, det slutter jeg deraf, at § 54. tilbyder os <hi rend="spaced">Politi-Censuren</hi> som en Gunst. Det hedder nemlig: "saafremt nogen Udgiver eller Forfatter, skiøndt han er i Besiddelse af den almindelige Rettighed til at lade trykke uden foregaaende Censur, til sin <hi rend="spaced">Sikkerhed ønsker</hi> sit Skrift eller Blad, inden han lader det udkomme, i Manuskript giennemseet af den <hi rend="spaced">Embedsmand</hi>, hvem Tilsynet med trykte Skrifter er betroet, da bør bemeldte Embedsmand opfylde denne Begiæring, og efter Giennemlæsningen meddele ham, om der er Noget imod at Skriftet eller Bladet udkommer."</p>
<p>Vistnok klinger dette lidt sært, efterat <hi rend="spaced">Censuren</hi> ikke blot heeligiennem er paalagt sam <hi rend="spaced">Stras</hi>, men ogsaa erklæret uforenelig med en <hi rend="spaced">Bladudgivers</hi> Stilling, men dog er det unægtelig det <hi rend="spaced">trøsteligste</hi> Ord i hele <hi rend="spaced">Udkastet</hi>, da 
<pb facs="1845_8_page0075.png"/>
<fw type="pageNum">60</fw>
det dog aabner Skribenten en Vei, vel tornestrøet, men dog en Vei til at faae at vide, hvad han med <hi rend="spaced">Sikkerhed</hi> kan lade trykke. Jeg forudsætter nemlig her, at Skribenten, som gik de modige Fjed til og fra den skarpe Recensent, derved undgik <hi rend="spaced">juridisk Ansvar</hi> baade for hvad der blev trykt og hvad der blev <hi rend="spaced">undertrykt</hi>, thi ellers var det jo kun en Fælde, han lob i; men jeg maa bekiende, det staaer dog ikke i udkastet, saa jeg vovede neppe selv paa det, skiøndt jeg, naar <hi rend="spaced">Udkastet</hi> blev Lov, enten maatte det eller nedlægge Pennen.</p>
<p>Kunde det nemlig, efter alt det Foregaaende, endnu være tvivlsomt, om en betænksom og ærekiær Skribent, der havde Borgerskab andensteds end i de Dødes Rige, havde Andet at vælge imellem, end <hi rend="spaced">Censur eller Ophør</hi>, da maatte dog hver Tvivl forsvinde ved opmærksom Læsning af § 45. med den splinterny, og jeg tor troe, mageløse Forskrift: "ved samtlige foranførte Bestemmelser angaaende <hi rend="spaced">Trykkefrihedens</hi> Misbrug vil der ikke udelukkende være at see paa det Resultat, som <hi rend="spaced">Ordene</hi> i deres strænge <hi rend="spaced">Ordbetydning</hi> og <hi rend="spaced">grammatikalske Forbindelse </hi>føre med sig, men der bor <hi rend="spaced">fornemmelig</hi> tages Hensyn til den Mening, som nærmest og naturligst frembyder sig sor den sunde Menneskeforstand ved Skriftets Læsning og Opfatning i dets Sammenhæng."</p>
<p>Hvad det nu er for en Slags Misbrug af <hi rend="spaced">Tvetydigheder</hi> i Sproget og i Stilen, Cancelliet herved har villet ramme vist, det kan man nok giætte sig til, men hvad det er for en naturlig Mening, der nærmest frembyder sig for den sunde Menneskeforstand, naar man gaaer baade fra den strænge <hi rend="spaced">Ordbetydning</hi> og Ordenes <hi rend="spaced">grammatikalske</hi> Forbindelse, det har jeg ikke været istand til at udgrunde, og kan ei skjønne rettere, end at hermed aabnedes Port og Dor for al mulig 
<pb facs="1845_8_page0076.png"/>
<fw type="pageNum">61</fw>
<hi rend="spaced">Vilkaarlighed</hi>. Ordenes gængse Betydning og den grammatikalske Forbindelse, det er nemlig Noget, der lader sig paavise, men "den sunde Menneskeforstand" er et Hædersnavn, Enhver giver sin Forstand, om det end er den groveste Misforstand, saa ved at giøre den til Dommer paa fri Haand baade om et Skrifts Indhold og om Skribentens Hensigt, borttages al mulig Sikkerhed, og naar Alt skal afhænge af det uvilkaarlige Indtryk, det Heles Læsning gjør paa <hi rend="spaced">Dommeren</hi>, med <hi rend="spaced">hans</hi> os ubekiendte Tankegang, Læselyst, Læsefærdighed, Sands, Forstand, Fordom og øjebliklige Stemning, hvortil da Loven; og hvad Retssikkerhed vilde der blive tilovers i nogen Kreds, hvor det <hi rend="spaced">forbødes</hi> Dommeren at holde sig strængt til <hi rend="spaced">Vidnernes Udsagn</hi> efter Ordenes egen Betydning og grammatikalske Forbindelse, men befaledes ham at demme efter den Forestilling af Sagens Beskaffenhed, der, ester Acternes Giennomlæsning, nærmest frembød sig for ham!</p>
<p>I Sammenligning med denne gjennemgribende Forandring i Skribentens Stilling til Lov og Ret, ogsaa naar det angik den en fremmed Regent skyldige Agtelse eller den evangelistlutherske Kirkes Ejendommelighed, kan det vel synes ubetydeligt, hvad Forandring, der, efter <hi rend="spaced">Udkastets</hi> § 45, skulde foregaae med Trykkeforordningens § 13. om "ironisk og allegorisk" Form; men det er dog ingenlunde ubetydeligt, at Skribenten, som nu, naar Meningen findes <hi rend="spaced">tvivlsom</hi>, skal frikiendes, skulde, ester udkastet, ogsaa da dommes og <hi rend="spaced">straffes</hi>, naar kan Dommeren havde det Indtryk, at Forfatteren havde tilsidesat "pligtskyldig Opmærksomhed" eller dog viist "<hi rend="spaced">Ligegyldighed</hi> for de Følger, man ved bedre Overveielse maatte forudseet, Skriftet kunde have for en Medborgers Agtelse."</p>
<p>Naar man i hvilkensomhelst anden Virkekreds finder det 
<pb facs="1845_8_page0077.png"/>
<fw type="pageNum">62</fw>
tvivlsomt, enten om Forbrydelsen er begaaet eller om den Sigtede er Forbryderen, da frikjendes han jo dog altid for <hi rend="spaced">videre</hi> Tiltale, og at da selv denne Ret skulde nægtes Skribenten, kan han umulig sinde billigt, og, naar man vil have en Literatur, er det vist heller ikke klogt, saameget mindre som man, ved at bedømme "ironiske og allegoriske" Former, besinder sig paa <hi rend="spaced">Poesiens</hi> netop for juridiske Læsere tit vildfremmede <hi rend="spaced">Enemærker</hi>! Det er alt i mine Tanker en af de baade unødvendige og trykkende Indskrænkninger af Trykkefriheden, at vi har en egen Paragraf om "Ironi og Allegori," men fik vi en saadan, som § 45. i Udkastet, hvorefter baade "<hi rend="spaced">Niels Klim og Peder Paars</hi>" kunde blevet fordømte, da maatte selv <hi rend="spaced">Digterne udvandre</hi>, om ikke af Landet, saa dog af <hi rend="spaced">Literaturen</hi>. Skulde nemlig en Digter dommes, blot fordi han under Skrivningen enten ikke havde tænkt paa eller dog ikke ændset, hvad der strax vilde faldet en gammel <hi rend="spaced">Procurator</hi> ind, om den mulige Anvendelse af et vist Epigram eller en anden Spas til mulig Skade for en Medborgers Agtelse, da var alle Digtere juridisk <hi rend="spaced">forlorne</hi>. Vil man derfor have <hi rend="spaced">Digtere</hi>, som duer noget, og det vil <hi rend="spaced">Danmark</hi> dog vist, saalænge det er til, da maa man ingenlunde sætte dem Kniven paa Struben og true dem, der sædvanlig er bange for Processer og bare for Penge, med Søgsmaal og høi Mulet, selv naar de kun i hvilkensomhelst poetisk Form har ladet Ord falde, som Juristerne sinde, man maatte ved bedre Overveielse indseet, kunde tages i en lovstridig Mening. Nu skal Digteren dog kun, i saadanne Tilfælde, <hi rend="spaced">foreholdes</hi> sin Uforsigtighed og formanes til bedre Overlæg for Fremtiden, hvad tit kan falde drøit nok, men hvordan vilde det ikke, efter udkastet, gaaet Baggesen, baade med hans meget bekiendte Epigram fra 1799 om "Oldtids og Nutids Skikke" og med hans senere "Nutidens 
<pb facs="1845_8_page0078.png"/>
<fw type="pageNum">63</fw>
Kaas," hvoraf Meningen neppe engang kunde kaldes tvivlsom! Selv Østerledens vilkaarlige Herskere pleiede dog at taale Piller, naar de var forgyldte, taale selv meget alvorlige Paamindelser, naar de var smukt indklædte i <hi rend="spaced">Fabler</hi> eller andre poetiske Former, og det var jo da forskrækkeligt, om i Danmark Digteren skulde straffes, naar man blot kunde Sige, hvad man ubeseet kan sige om alle virkelige Digtere, at han enten ikke havde tænkt paa hvad der Snarest vilde falde udlærte Jurister ind, eller havde dog været ligegyldig derved! Skulde da allerede det at være Digter ansees for noget Ondt, eller skulde det dog være godt, at Digterne holdt sig fra at være Skribenter, eller skulde det dog være bedre, hvad i mine Øine var endnu værre, at de skrev deres Digte med stadigt Hensyn paa alle <hi rend="spaced">udkastets 61 Paragrafer</hi>, og stræbde ængstelig at undgaae hvert Ord, der enten klang lidt satirisk eller kunde dog maaskee tænkes at krænke Sommes "honette Ambition!"</p>
<p>Nu, haaber jeg, er det soleklart, at naar udkastet blev Lov, maatte i det mindste <hi rend="spaced">Digterne</hi>, hvortil ogsaa jeg hører, enten nedlægge Pennen eller omfavne Censuren.</p>
<p>Denne, efter Trykkeforordningens sande Ord, "forhadte" Censur: <hi rend="spaced">Politi-Censuren</hi>, langt værre end den "<hi rend="spaced">universitets-Censur</hi>," ved hvis Ophævelse (1770) Majestæten, efter Trykkeforordningens kongelige Ord, vilde aabne Veien for enhver oplyst og retskaffen Mand til ubehindret at yttre sine Tanker og Meninger om hvad der kunde bidrage til det <hi rend="spaced">almindelige Bedste</hi>, denne Censur, som en Gunst, som det sidste Redningsmiddel for Skribenten, der ikke daglig kunde eller vilde "gaae paa Æg," det vilde jo vist nok være et Maal, den danske Literatur kun ved en sorgelig Kredsgang havde naaet, og den vilde efter al Erfaring, giøre langt mere Skade end Gavn; men jeg, for min Part, som over i ti Aar 
<pb facs="1845_8_page0079.png"/>
<fw type="pageNum">64</fw>
har fundet mig i den <hi rend="spaced">Bodsøvelse</hi> at skrive Veger under Politiets specielle Opsyn, jeg fandt mig maaskee ogsaa i det, den korte Tid, jeg, som Skribent, kan have tilbage, naar jeg derved kunde undgaae alt videre juridisk Ansvar baade for hvad der trykdes og hvad der undertrykdes. Noget Saadant staaer der nu vel ogsaa i <hi rend="spaced">Motiverne</hi>, men ikke i Paragrafen, og om jeg end tør troe, at det <hi rend="spaced">nærværende</hi> Cancelli vilde binde sig til hvad der kun staaer i <hi rend="spaced">Motiverne</hi>, saa kan jeg dog ikke troe, at <hi rend="spaced">ethvert</hi> følgende Cancelli vilde det, og en eneste Personal-Forandring kunde jo imorgen give os et nyt Cancelli, der vilde have <hi rend="spaced">Loven</hi> paa sin Side, naar det paastod, at hvad <hi rend="spaced">Lovstridigt Censoren</hi> fandt i et Manuskript skulde Skribenten dommes og straffes for ligesaa fuldt, om end ikke slet saa haardt, som om det stod i et trykt Skrift.</p>
<p>I udkastets § 61 staaer der nemlig med tydelige Ord om den foreslaaede ny Anordning "den vil og <hi rend="spaced">analogisk</hi> komme til Anvendelse, naar de her <hi rend="spaced">omhandlede Forbrydelser</hi> ere begaaede eller herefter begaaes ved Ord eller <hi rend="spaced">utrykte</hi> Skrifter" og naar det nu, efter samme Paragraf, blev Em<hi rend="spaced">bedsmændene</hi> paa det <hi rend="spaced">Alvorligste</hi> indskærpet at holde over alle foranførte Befalinger, da indskærpedes det jo derved allernærmest <hi rend="spaced">Censorerne</hi> at bringe Skribenterne draget til Ansvar for hvad Lovstridigt de fandt i deres <hi rend="spaced">utrykte Skrifter</hi>.</p>
<p>Dog, denne Paragraf, som jeg havde tænkt, Folke raadet først og fremmest vilde eenstemmig oploftet Røsten imod, da den ikke blot vækker <hi rend="spaced">Raadet selv</hi>, men udstrækker sig over hele <hi rend="spaced">Mundens og Pennens Brug</hi> udenfor Literaturen, den synes Raadet reent at have overseet, og jeg maa da saameget mere dvæle ved den, som det forskrækkeligste Ord, jeg endnu har seet i nogen Trykkelov.</p>
<p>I Trykkeforordningen af 1799 sindes saaledes vel § 25 fastsat, at hvem der "<hi rend="spaced">falholder</hi> eller paa anden Maade ud-
<pb facs="1845_8_page0080.png"/>
<fw type="pageNum">65</fw>
deler <hi rend="spaced">Haandskrifter</hi>, hvis Indhold, ifald de var trykte, maatte ansees strafværdig!" skal straffes, som om de var trykte; men alle andre Haandskrifter saavelsom det <hi rend="spaced">mundtlige Ord</hi> er den aldeles uvedkommende. Efter udkastet skulde derimod Alt hvad der kaldes strafværdigt paa Prænt, ogsaa være det i utrykt <hi rend="spaced">Skrift og Tale</hi>, og kun ved Straffe-Graden skulde der tages billigt Hensyn til "den ringere Grad af Overlæg, som <hi rend="spaced">ordenligviis</hi> er forbundet med den utrykte Tale, og den ringere Virkning, samme ligeledes i Almindelighed forer med sig" saa derefter kunde man dommes og straffes for hvert frit Ord selv om en fremmed Regent eller et hos os taalt Religions-Samfund, om det end kun var sagt inden lukte Derre eller laae kun opskrevet i vor Pult. Cancelliet har vist nok aldrig tænkt paa at anvende § 61 i den Udstrækning, men var det en Misbrug af den, da var det netop en saadan, som Cancelliet nemt kunde og vist nok burde forebygget ved dog i det mindste at lægge Ordet "<hi rend="spaced">offenlig</hi>" til, men selv, om det var skeet, vilde det jo dog være frygteligt, at enhver Præst kunde stævnes for sin Præken, hver Professor for sin Forelæsning, hver Skolelærer for sin underviisning, dommes og straffes, efter hvilkensomhelst af udkastets 60 Paragrafer, der kunde sindes overtraadt, og underkastes hvilketsomhelst Analogon til Censuren, som Dommeren kunde optænke! Ja, man tænke sig Anvendelsen saa indskrænket, som man med mindste Føje kan, saadet kun var en enkelt Cancelliet ubehagelig <hi rend="spaced">Prædikant</hi>, Privatdocent, Taler i <hi rend="spaced">Trykkefrihedsselskabet</hi> eller <hi rend="spaced">Petitionær</hi> til Folkeraadet, der domdes og straffedes efter denne Paragraf, hvilken Gysen vilde ikke derved gjennemfare hele den tænkende Deel af Folket, som da med Forskrækkelse vilde opdage, hvad endnu almindelig synes overseet, at efter § 61 kunde vi dommes og straffes Allesammen for Mangel paa skyldig Agtelse for fremmede Re-
<pb facs="1845_8_page0081.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
genier o. s. v. om vi saa aldrig havde sat Pen til Papir, ja, aldrig talt om offenlige Ting uden som Avis-Nyheder.</p>
<p>Vil Nogen kalde dette Ordkloven og blind Allarm, da glemmer han, hvorom Talen er, om et udkast nemlig, som, naar det blev Lov, udsætte os for al mulig blind Allarm og alt muligt Ordkloven, og udsætte os for derved at miste vor Rolighed, vor Virkekreds og selv vor personlige Frihed! Desuden er dette slet ikke andet end hvad man nødvendig, med Napoleon, maa komme til, naar man strængt vil gjennemføre det blot abstracte og skolasiiste Rets-Begreb, som giennem hele Udkastet synesanvendt paa Literaturen; thi efter dette Begreb skal Staten jo have Ret til at give saa vilkaarlige og ubestemte Love og at straffe saa haardt, som den vil, uden Spørgsmaal om, hvorvidt enten Lovene kan overholdes, eller Folket besinde sig vel, eller Virksomheden trives, og naar man da gaaer ud fra den Grundsætning, at enhver Linie, der enten steder Landets egen eller andre Landes Regiering, eller nogen Classe i Samfundet, eller nogen Embedsmand eller nogen Person, er i Almindelighed en Misbrug af Trykkefriheden, som man med haarde Straffe-Trudsler maa stræbe at forebygge, da kommer man ganske conseqvent til at udstrække Trudslerne til al utrykt Skrift og mundtlig Tale; thi man tænker med Rette, at jo besværligere man giør Pressens Brug, des flittigere vil de slettænkende Mennesker og urolige Hoveder bruge Pennen og Munden, hvis Misbrug man derfor ogsaa, saavidt muligt, maa see til at forebygge. Hvor utaalelig lammende og dræbende Gien nemførelsen af dette skolastiske Rets-Begreb vilde være i <hi rend="spaced">Haandens</hi> andre Virkekredse, der, hvor den fører det frygtelige Jern og Staal, eller der, hvor den omgaaes med det farlige Vægt og Maal, eller der, hvor den med Selvfornægtelse skal svæve reen over <hi rend="spaced">Næstens Gods</hi>, det seer man let, saa der nødes man til at taale mange smaa 
<pb facs="1845_8_page0082.png"/>
<fw type="pageNum">67</fw>
Misbrug, og tun straffe de groveste, strængt beviislige; men hvor Haanden forer Pennen og bevæger Pressen, maa den jo dog i det mindste have samme Grad af Frihed, som hvor den tæller Penge, fører Øxen, holder paa Ploven eller styrer en farlig Mastine, hvis Lysten skal drive Værket, og jo mindre Fordelen er ved at arbeide for Pressen, des større maa jo Friheden være, naar ikke al Lyst skal forgaae og Værket aldeles mislykkes. I vore Dage, da der slet ikke lader sig <hi rend="spaced">regiere</hi> uden ved Pennen og Pressen, og da <hi rend="spaced">Napoleons</hi> Exempel har viist, at ikke selv en Halvgud ret længe kan drive Stats-Maskinen med disse "Sorte" som <hi rend="spaced">Slaver</hi>, uden at komme tilkort, nu maa derfor, i mine Tanker, alle statskloge Regieringer kappes om at give al den Frihed, Literaturen behover for at blomstre og for at give den Oplysning om det virkelige baade indvortes og udvortes Liv, som <hi rend="spaced">Regieringen</hi> ei mindre end Folket behøver, og <hi rend="spaced">hvilken</hi> Regiering skulde her gaae i Spidsen, om ikke den <hi rend="spaced">Danske</hi>! Vel tor jeg ikke ganske giøre Birckners Ord til mine, at i det uindskrænkede Monarki hører det nødvendig til <hi rend="spaced">Ligevægten</hi>, at <hi rend="spaced">Trykkefriheden</hi> maa være omtrent ligesaa uindskrænket, men dog er det mig soleklart, at jo friere en Regiering kan handle, des bedre kan Den taale, at Folk taler frit derom, og at hvor Enevældsmagten i vore Dage ei vil grave sin egen Grav, der faaer den taale, hvad baade er Regieringen langt taaleligere og Folket langt gavnligere end en bagvendt Over-Øvrighed i Rigs-Raadet, og det er mig ei mindre klart, at i Danmark, hvor Kongen godvillig bekiender, at Han skylder Folkets mageløse Kiærlighed og Tillid sin fri, uindskrænkede Stilling over alle Partier, der maa Folket vente al den Frihed, som kan bestaae med <hi rend="spaced">Almeeenvellet</hi> til, baade mundtlig og skriftlig, baade trykt og utrykt, at yttre sine Tanker, Bønner og Klager, Ønsker og Forhaabninger; thi i det <hi rend="spaced">Overordenlige</hi>, saavel-
<pb facs="1845_8_page0083.png"/>
<fw type="pageNum">68</fw>
som i det <hi rend="spaced">Sædvanlige</hi>, maa det Ene svare til det Andet, naar Forholdet skal være rigtigt. Ingen kan inderligere end jeg ønske, at <hi rend="spaced">Tonen</hi> i vor Literatur var baade langt sømmeligere og langt <hi rend="spaced">kongeligere</hi> end den er, og var jeg blevet hørt 1831, da er jeg temmelig vis paa, den vilde nu været begge Dele, fordi den vilde været langt <hi rend="spaced">folkeligere</hi>; men nu end ydermere at indskrænke vor meget tarvelige Trykkefrihed, og, for Conseqventsens Skyld, tillige den store Talefrihed, vi, tils Ære for vore Enevoldskonger, og til Trost under haarde Trykkelove, hidtil har nydt, det vilde i alle Maader være det forskrækkeligste Misgreb i <hi rend="spaced">Danmark</hi>, jeg kan tænke mig, og hvordan det har kunnet falde det Kongelig-Danske Cancelli ind at tilraade det, vilde være mig aldeles uforklarligt, naar jeg ikke vidste, hvor let man, ved den skolastiske Retning, vi alle meer og mindre lider af, selv under Udarbeidelsen af Regler for <hi rend="spaced">Livet og Virksomheden</hi>, kan glemme, hvad Liv og Virksomhed kræver, eller dog glemme, at saa let som Folk kan skabe Veger, saa lidt kan Veger skabe Folk, eller Menneske-Livet ved nogen Forordning bringes til at bevæge sig mod <hi rend="spaced">sine egne Love</hi>!</p>
<p>Dog, jeg anmærker kun dette, fordi det er sandt, at jeg tilregner vor blot boglige, skolastiske Dannelse baade det forskrækkelige <hi rend="spaced">Udkast</hi> til en ny Trykkelov, og det Meste af hvad der allevegne steer tit at forknytte og besvære Menneske-Livet, som netop i vore Dage trænger til al mulig Frihed og Lettelse, naar det skal bestaae den svare Kamp med Dyre-Livet og <hi rend="spaced">Maskin-Virksomheden</hi>, som daglig true det med Undergang; thi for Resten veed jeg godt, at denne <hi rend="spaced">Tankegang</hi> er jeg her hjemme endnu hardtad ene om, saa det var Daarskab, om jeg tænkde paa med min Pen at giøre den giældende enten i Trykkefrihedens eller nogen anden offenlig Sag. Derfor har jeg under hele denne Drøftelse lun 
<pb facs="1845_8_page0084.png"/>
<fw type="pageNum">69</fw>
lagt Vægt paa den indlysende Kjendsgierning, at enhver frimodig Skribents Stilling allerede efter Trykkeforordningen af 1799 er meer end beklemt og usikker nok, og at den, efter udkastet, vilde være aldeles utaalelig, thi heraf følger, at enten man dermed naaede at binde Munden paa de slette Skribenter eller ikke, saa bandt man den nødvendig paa de Bedste, og frembragde en almindelig Misfornøjelse hos alle dem, der tage <hi rend="spaced">hjertelig</hi> Deel i det Heles Vel, som i vore Dage, uden fri Vexelvirkning og stigende Oplysning om det virkelige, nærværende Liv, umulig kan fremmes.</p>
<p>Kunde det imidlertid nytte, og skade kan det jo dog aldrig, saa vilde jeg vistnok gierne ved denne Leilighed lægge baade Cancelliet og alle Dannemænd paa Hjerte, paa den ene Side, at Aandens Verden umulig lader sig beherske af Haanden, saa baade <hi rend="spaced">Frygten og Haabet</hi>, der reiser sig blot af "Sort paa Hvidt", er meget overdrevne, og paa den anden Side, at da man nuomstunder allevegne har langt flere Forbrydere end Loven kan ramme eller Fængslerne rumme, saa er det meget urimeligt at skabe et heelt Sæt nye <hi rend="spaced">Forbrydelser</hi> af <hi rend="spaced">Pennestreg</hi> og at befolke Fængslerne med <hi rend="spaced">Skribenter</hi>; thi selv om Stiklerier med en Pen og Misbrug af Bogtrykker-Sværten var større <hi rend="spaced">moralske</hi> Forbrydelser end Overtrædelsen af alle de ti Bud, saa er. de dog ikke det borgerlige Selskab nær saa farlige, og var end de fripostige Skribenter de <hi rend="spaced">allerstørste</hi> Forbrydere, saa lærer dog al Erfaring, at <hi rend="spaced">Fængslerne</hi> gjør dem kun værre. Skulde overalt vore Fængsler nogensinde virkelig blive "<hi rend="spaced">Forbedringshuse</hi>," da maatte man, langt fra at true med dem for enhver Feil, kun anvende dem i yderste Nødsfald, og paa alle mulige Maader hos hele Folket vække og nære Kiærligheden til <hi rend="spaced">personlig Frihed</hi>; thi hvor der paa den ene Side er Trællesind og hvor paa den Anden Fængsling hører til Dagens Orden, og kan ligesaa 
<pb facs="1845_8_page0085.png"/>
<fw type="pageNum">70</fw>
snart ramme den agtværdigste Borger som den groveste Misdæder, der tabes al Frygt for Fængselet netop hos dem, Frygten skulde holde i Ave, og der bliver de udbrudte Slavers Begreb om "<hi rend="spaced">Frihed</hi>" omsider det herskende. Saaledes var det i Frankrig for <hi rend="spaced">Revolutionen</hi>, og det er Kilden baade til den, og til langt meer af det borgerlige Selskabs Pestilentse, end vi endnu har seet, saa hvor man vil undgaae Slave-Friheden, der er som de vilde Dyrs, der maa man netop i alle Kredse opelske <hi rend="spaced">menneskelig og borgerlig Frihed</hi>, saa selv Fattigfolk kan fole, selv de har meget at tabe ved enhver Rystelse af det <hi rend="spaced">Bestaaende</hi>, og trænger høit til en fri og stærk Regiering, som den Eneste, der kan beskytte og sikkre alle rolige Borgeres <hi rend="spaced">Frihed</hi>!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
