<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirkendende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1846">1846</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1846_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">425-426</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1846.  Nr. 26.<lb/>Dansk Kirkendende,</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af<lb/>
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C. J. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Anden Søndag i Fasten, den 8. Marts.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Kirken og Skriften.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>er er nylig i dette Blad ymtet om, at jeg skulde prise en Kirke tvertimod <hi rend="spaced">Skriften</hi>, eller dog ansee <hi rend="spaced">Skriften</hi> hardtad for overflødig i <hi rend="spaced">Kirken</hi>, eller at jeg dog tit ved forvovne og uoverlagte Udtryk <hi rend="spaced">fyndes</hi> at robe noget Saadant.</p>
<p>Om det <hi rend="spaced">Tilsyneladende</hi>, der i Aandens Verden beroer nok saa meget paa Øinene, som paa Tingen Selv, vil jeg ikke trættes med Nogen, men kan dog forsikkre, at hvad enten jeg taler eller skriver om <hi rend="spaced">Salighedens Sag</hi>, da veier jeg mine Ord det bedste jeg kan, og skulde virkelig Folk i <hi rend="spaced">Lolland</hi> nu have faaet Modersmaalet bedre i deres Magt, da maa det være stedt for nylig.</p>
<p>Om Sagen selv, det for den lystige Ungdom ubetydelige, men for gamle, alvorlige Folk høist vigtige Spørgsmaal: om man har fundet Kirken i Skriften eller Skriften i Kirken, og <hi rend="spaced">hvordan</hi> man egenlig faaer <hi rend="spaced">fast Fod</hi> i Himmeriges Rige: ved at staae paa Bibelen eller ved at gaae i Kirke, derom vil jeg ogsaa nødig trættes, da jeg veed, at Alt hvad Himmerig stal enten vinde eller vindes ved, maa skee med det Gode; men naar man vil slaae en gammel <hi rend="spaced">Luthersk</hi> Præst under Vret med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, da er det dog paa en Maade hans Embedspligt at bringe i Erindring, hvad skrevet staaer: har jeg talt ilde, da beviis, det er ondt! men har jeg talt vel, hvi slaaer du mig?</p>
<p>Naar jeg saaledes paastaaer, som jeg ganske rigtig giør, at den <hi rend="spaced">Christne Kirke</hi> er hverken et Bibelselskab eller et Læseselskab, men et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, der bestaaer af alle dem, som troe og ere doble efter Herrens Indstiftelse, 
<pb facs="1846_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">427-428</fw>
enten de saa kan læse eller ikke, og enten de veed, der er en Bibel til eller ikke, naar jeg paastaaer det, da læser man i vore Dage saa meget, troer saa lidt og tænker faa frit eller saa loft, at jeg maa være belavet paa mange Slags Indvendinger, men naar man siger, jeg derved kommer i Strid med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, da skulde man dog forst have fundet et Sted i <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, hvor man turde mene, der stod, at den Christne Kirke var et Bibelselskab eller et Læseselskab eller dog <hi rend="spaced">intet Troes-Samfund</hi>, thi siger Skriften igrunden det Samme som jeg, da er jeg jo ikke i Strid med den.</p>
<p>Naar jeg fremdeles paastaaer, det gaaer med det <hi rend="spaced">Christelige</hi> som med ethvert <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, saa dets høitidelige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> er dets <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, som det umulig kan snoe sig fra, enten ved at beraabe sig paa Aand, Bog eller Nogetsomhelst i Himlen eller paa Jorden, da veed jeg godt, man tager det i vore Dage ikke saa nøie med lidt <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, naar man ellers maatte indrømme hvad man ikke kan lide, men naar man giver <hi rend="spaced">Bibelen</hi> Skyld for at ville være vor <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> istedenfor <hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi>, da skulde man dog huske, at <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ligesaalidt som Nogen af os er forpligtet til at svare for, hvad Andre siger om den, men kun for hvad den selv siger, og efterat have forhørt den vist ligesaa strængt, som man kan i <hi rend="spaced">Lolland</hi>, maa jeg aldeles frikiende den for at have sagt hvad Sandhed noder mig til at modsige.</p>
<p>Naar jeg endelig paastaaer, at hvad der med <hi rend="spaced">Rette</hi> skal bære Navn af den <hi rend="spaced">Christne</hi> <hi rend="spaced">Kirke</hi>, maa, trods al muelig Forskiellighed i Dogmatik, Liturgi osv. dog bestandig have og vedkiende sig samme <hi rend="spaced">Tro og Daab</hi>, som den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Kirke, i Jerusalem, saa hvem der ikke giør det, har, som <hi rend="spaced">Uindlemmede</hi>, ikke mindste Ret enten til denne Kirkes christelige Navn, eller, hvad i mine Øine er Hovedsagen, til dens <hi rend="spaced">mundtlige</hi> eller <hi rend="spaced">skriftlige Salig</hi>-</p>
<p><hi rend="spaced">heds-Løfter</hi>, og kan ventelig, som <hi rend="spaced">Uindviede</hi>, heller siet ikke forstaae den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Kirkes <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi>; naar jeg paastaaer det, da maa jeg vente Modsigelse af alle dem, det er meer om Navnet end om Saligheden og meer om Skinnet end om Virkeligheden at giøre, men <hi rend="spaced">Bibelen</hi> skulde man dog ikke beraabe sig paa, da <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> dog vist umuelig kan have erklæret <hi rend="spaced">deres</hi> Troes <hi rend="spaced">Modstandere</hi> og deres Daabs <hi rend="spaced">Foragtere</hi> for <hi rend="spaced">sande</hi> Christne.</p>
<p>Dog dette siger jeg kun som en gammel <hi rend="spaced">Luthersk</hi> Præst, der giennem en heel Menneske-Alder ei blot har givet den <hi rend="spaced">Prophetiske</hi> og <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Skrift Vidnesbyrd, som en <hi rend="spaced">guddommelig</hi> Bog, men har frivillig bundet mig langt strængere til dens Ord end de fleste Præster nuomstunder enten giør eller kan lide; thi hvad Sagen selv angaaer, da giør det jo Hverken fra eller til hvad man troer, der staaer i Skriften, thi er den Christne Kirke i <hi rend="spaced">Sandhed</hi> et Troes-Samfund, er dens Troes-Bekiendelse nødvendig dens Troes-Regel, og kan den ikke blive ved at være sig selv, med mindre den bevarer sin <hi rend="spaced">Tro og Daab</hi> uforandrede, da <hi rend="spaced">despotier</hi> man jo kun <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ved at paastaae, at det Modsatte enten skal staae i Bibelen eller maa dog antages for Bibelens Skyld. Om derfor end jeg, som sætter en Ære i at <hi rend="spaced">troe Skrifterne</hi>, kunde blive saa bange for Skin af det Modsatte, at jeg opgav mine kirkelige Paastande, saa var de jo dermed ikke i mindste Maade giendrevne, saa hvem der kalder dem løse, maa virkelig prøve at <hi rend="spaced">rokke</hi> dem, eller selv giælde for endnu losere.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">Kirkelige Sandhed</hi> er nemlig siet intet Angrebs-Vaaben, den er, som Kirken selv, Holst fredsommelig, og den er mig fremfor Alt en dyrebar Skat, som jeg gierne deler med Alle, men vil ikke paanøde eller paaliste et eneste Menneske, saa jeg vil ikke fore nogen Pennefejde om den, men naar man giør Mine 
<pb facs="1846_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">429</fw>
til at kunne fravriste mig den, som ingen Ting, da fætter jeg den blot som en <hi rend="spaced">Stav</hi> saa fast jeg kan i <hi rend="spaced">Kirkegulvet</hi> mellem Modstanderen og mig og siger rolig: nu, saa tag den, rok den, om du kan, uden at rive <hi rend="spaced">Kirken ned</hi>! Kun hvis du prøver paa det, glor jeg Modstand, som en af Stenene i den <hi rend="spaced">levende</hi> Bygning!</p>
<p>En Oplysning, som Vedkommende synes at behøve, er for Resten, at Sagen Selv om <hi rend="spaced">Kirken og Skriften</hi> har jeg med Flid behandlet først i Dr. <hi rend="spaced">Rudelbachs</hi> og mit, og sidst i Dr. <hi rend="spaced">Kirkegaards</hi> Theologiske Tidsskrift, faa det er paa Grundene der, og ei paa enkelte Udtryk i Forbigaaende, man maa prøve sin Styrke, naar man vil andet end Spase med en fremfor Alt i vore Dage Holst alvorlig Sag.</p>
 <p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
