<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="026"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1847">1847</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1847_26_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1847.  Nr. 110.<lb/>Dansk Kirketidende,</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af<lb/>
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C. J. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>3die Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Alle Helgens Fest, den 7. November. Nr. 6.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>De Helliges Samfund.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">H</hi>vad vi <hi rend="spaced">Danske</hi> Christne i vor <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> dunkelt kalde "de <hi rend="spaced">Helliges Samfund</hi>", skulde vi aabenbar (baade efter <hi rend="spaced">Grækernes</hi> koinonia, <hi rend="spaced">Latinernes</hi> communio og <hi rend="spaced">Tydskernes</hi> Gemeinschaft) kalde de Helliges <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, og saasnart <hi rend="spaced">Christne</hi> lægge <hi rend="spaced">dette</hi> Ord paa Hjerte, da mærkes det strax. at Talen er om det inderlige <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> mellem den Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og hans troende Menighed, som Herren selv ved sit <hi rend="spaced">Bord</hi> baade skaber, opholder og styrker til guddommelig Vælt, i det han giver os sit Kied at æde og sit Blod at drikke, saa vi alle blive eet med ham, ligesom han er eet med sin Himmelske Fader, og blive alle hellige, <hi rend="spaced">ligesom Han</hi> er hellig. Derfor kaldte ogsaa de <hi rend="spaced">Latinske</hi> Christne <hi rend="spaced">Altergangen</hi> med det samme Navn (communio), men skiøndt vi endnu ogsaa tit kalde den "<hi rend="spaced">Communionen</hi>," er det dog kun sjelden, vi tænke paa, hvad det vil sige, saa det er næsten glemt hos os, at det ene og <hi rend="spaced">alene</hi> er "Guds Bord" eller "den hellige Nadver" som i vor Herres <hi rend="spaced">Jesu Christ</hi>i Menighed, af <hi rend="spaced">værdige</hi>, det er: hjertelig hungrige og tørstige, troende <hi rend="spaced">Giæster</hi> baade skaber, opholder og forklarer de <hi rend="spaced">Helliges</hi> Samfund. Hvad derimod i <hi rend="spaced">Christenheden</hi> aldrig har været glemt eller kan glemmes, et* at de Helliges Samfund og Fællesskab, hvordan det saa end skabes og opholdes, maa være <hi rend="spaced">helligt</hi>, det er: indvortes, aandelig og hjertelig <hi rend="spaced">reent</hi>, og at de Helliges <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> umuelig kan være sandt og <hi rend="spaced">hjerteligt</hi>, med mindre de er sammenføiede i <hi rend="spaced">Guds Kjærlighed</hi>, og naar man nu seer, hvor langt det er fra, at alle de i vore <hi rend="spaced">Stats-Kirker</hi>, der gaaer til <hi rend="spaced">Alters</hi>, enten stræbe at rense sig fra al Kiøds og Aands Besmittelse, eller udgiøre, som der staaer skrevet om den apostoliske Menighed i <hi rend="spaced">Jerusalem</hi>, eet Hjerte og een Sjæl, da kan man let, ved at lede i Kamrene om hvad der fattes paa Tagene, fristes til at lægge en urimelig Vægt paa <hi rend="spaced">selvgjorte</hi> Lofter, Opoffrelse!', Skikke og Forsamlinger, som om man <hi rend="spaced">derved</hi> enten kunde indvies i de Helliges Samfund og Fællesskab eller dog <hi rend="spaced">kiendelig</hi> nærme sig dertil.</p>
<p>Men, uagtet vi, under saa fristende Omstændigheder, ligesaa lidt maae dømme haardt om dem, der tænke at blive <hi rend="spaced">hellige</hi> ved at stokkes i selvgjorte <hi rend="spaced">gudelige Forsamlinger</hi>, som om dem, der vente det samme af at gaae i <hi rend="spaced">Kloster</hi>, eller af at flygte ud i Arkens <hi rend="spaced">Eensomhed</hi>, saa maae vi dog, som <hi rend="spaced">levend e Christne</hi>, altid kunne føle, de er paa gale Veie, og, som <hi rend="spaced">oplyste</hi> Christne, kunne see, det er et <hi rend="spaced">Skin</hi>, de lade sig blænde af, og blive da, <hi rend="spaced">christelig</hi> talt, kun <hi rend="spaced">Skin-Hellige</hi>. Hvorsomhelst man nemlig for <hi rend="spaced">Guds Skyld</hi> giver Afkald paa Verdens Fred, Lykke og Glæde, 
<pb facs="1847_26_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">83-84</fw>
og udsætter sig kiendelig for dens Had og Spot, der glimrer altid et Helligheds <hi rend="spaced">Skin</hi></p>
<p>og hvor man tillige for <hi rend="spaced">Guds Skyld</hi> i en større eller mindre Kreds betragter og behandler hverandre som <hi rend="spaced">Sydskende</hi>, der sees et blændende Skin af <hi rend="spaced">Guds Kiærlighed</hi>; men hvad der maa afholde <hi rend="spaced">oplyste</hi> Christne fra at løbe efter H<hi rend="spaced">elligheds-Skinnet</hi>, som om det var <hi rend="spaced">Kiendemærket</hi> paa <hi rend="spaced">Christi</hi> Samfund og Fællesskab, det er, iblandt andet, at det samme <hi rend="spaced">Skin</hi> ei blot har glimret over alle de <hi rend="spaced">nystiftede</hi> Klostre og Broderskaber i <hi rend="spaced">Christenheden</hi>, som dog tit var meget <hi rend="spaced">uchristelige</hi>, men glimrede ligesaavel over <hi rend="spaced">Pharisæerne</hi> og andre Setter i <hi rend="spaced">Jødedommet</hi>, ja, glimrer, naar man seer nøie til, over <hi rend="spaced">Jøderne endnu</hi>. Ja, det er visselig et stort Spørgsmaal, hvor man skal finde den Seet eller det Broderskab i Christenheden, der for <hi rend="spaced">Guds Skyld</hi> har givet Afkald paa Saameget af hvad Verden kalder Ære, Lykke og Glæde, eller taalt Saameget af dens Had og Spot og Forfølgelse, eller levet saa fredelig, venlig og tjenstagtig med <hi rend="spaced">hverandre</hi>, som Jøderne endnu for en stor Deel midt iblandt os. Naar man derfor i det <hi rend="spaced">Attende</hi> Aarhundrede tit meget alvorlig paastod, at <hi rend="spaced">retskafne Jøder</hi> var de bedste Christne, da var det jo vistnok igrunden en latterlig Selv-Modsigelse, men ester det herskende Begreb om alvorlig og levende Christendom i de Helliges Samfund, havde man dog langt mere Ret, end man selv vidste; thi var det <hi rend="spaced">Veien</hi> til de <hi rend="spaced">Helliges</hi> christelige Samfund at soge sin Retfærdighed af "<hi rend="spaced">Lovens Gierninger</hi>" da kunde alle christelige Bestræbelser kun være en mat og keitet Efterligning af Israeliternes.</p>
<p>Naar nemlig nogen af os <hi rend="spaced">Hedninger</hi>, ved Lydighed mod en saakaldt <hi rend="spaced">Guds-Lov</hi>, tænker at komme ind i de Helliges Samfund, da er det baade en Guds-Lov, vi <hi rend="spaced">selv</hi> sammensætter af uensartede Brudstykker, og et Helgen-</p>
<p>Samfund, vi selv give sin Indretning og sine Forjættelser, hvad naturligviis kun bliver <hi rend="spaced">Fuskeri</hi> fra først til sidst, medens derimod <hi rend="spaced">Israel</hi> havde fra Gud selv baade Loven, hellig og fuldkommen, og den store Forjættelse, at, naar de holdt den, skulde de, som Guds-Folket, besidde de <hi rend="spaced">Helliges Arv</hi> evindelig. Kun <hi rend="spaced">denne</hi> Lov, givet af <hi rend="spaced">Gud selv</hi>, lod sig virkelig indslutte i de to store Bud: du skal elske Herren din Gud af ganske Hjerte, Sjæl og</p>
<p>Sind, og du skal elske din Næste som dig selv, og kun om <hi rend="spaced">denne</hi> Lov gjaldt det: hold den, saa lever du! Naar vi derfor, som alle saakaldte christelige Selskaber, Vennelag og Broderskaber paa fri Haand har gjort, selv sammensætter en Guds Lov, da sammenstikker vi den af nogle Bud i <hi rend="spaced">Moseloven</hi>, <hi rend="spaced">nogle</hi> Oplysninger i <hi rend="spaced">Evangeliet</hi>, nogle <hi rend="spaced">Anordninger</hi> af <hi rend="spaced">Christus</hi> for sine Troende, og nogle af vore egne Paafund, og skiænke saa vort selvgjorte <hi rend="spaced">Helgen-Samfund</hi> hvad der huer os bedst af alle de Forjættelser, Moses gav <hi rend="spaced">Israel</hi> og <hi rend="spaced">Christus</hi> sin <hi rend="spaced">Menighed</hi>, uden at vi naturligviis derved kan faae mindste Ret til at <hi rend="spaced">kaldes Guds Folk</hi> og de Helliges Samfund, eller til at beraabe os enten paa Moses eller <hi rend="spaced">Christus</hi> som Hjemmel for hvad vi selv har gjort og har lovet os selv. Vil vi derfor virkelig stræbe efter Helliggiørelse, ikke som verdslig Viisdom, men som Guds Viisdom lærer, da maae vi vælge mellem Moses og <hi rend="spaced">Christus</hi>, mellem Lov og <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, og tage hvad vi vælge, heelt og holdent, uden Afdrag eller Tillæg, og uden al Sammenblanding af den gamle Pagt ved Sinai med den ny Pagt ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og at nu den gamle Pagt, selv naar vi blev virkelige <hi rend="spaced">Mosaiter</hi>, ei kan hjelpe os til <hi rend="spaced">Helliggiørelse</hi>, det har Apostelen Paulus indskærpet os med de dybe Ord, at kun, hvis der var givet en Lov, som kunde <hi rend="spaced">giøre levende</hi>, kun da var Retfærdighed af Loven. <hi rend="spaced">Denne</hi> 
<pb facs="1847_26_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">85-86</fw>
<hi rend="spaced">Verdens</hi> Viisdom anseer vistnok dette Apostel-Svar for Daarskab, men det kommer dog aabenbar af, at den hverken forstaaer sig paa Guds eller Menneskets <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, og veed derfor ingen Forskiel paa <hi rend="spaced">aandelig</hi> Liv og Død; men langt anderledes er det. med <hi rend="spaced">Guds Viisdom</hi>, der foreholder os det som en soleklar Sandhed, at kun <hi rend="spaced">Kiærligheds-Livet</hi> er <hi rend="spaced">Kiærligheds-Lovens</hi> Opfyldelse, og at Menneske-Hjertet dog lige saa umuelig, med al sin Ærbødighed for Loven, kan lægge en Draabe til sin naturlige Kiærlighed, som Nogen af os kan lægge en Alen til sin Vært, og at endelig Menneske-Hjertet umuelig selv kan rense sin Kiærlighed, saa de Helliges Samfund kan aldrig opstaae i Synderes Land, det Kiærligheds-Liv, som ene er Kiærligheds-Lovens Fylde, aldrig aabenbares i denne Verden, med mindre Gud i Naade kan og vil <hi rend="spaced">skabe et nyt Hjerte</hi> i os.</p>
<p>See, derfor dreier ogsaa hele <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi> sig <hi rend="spaced">derom</hi>, at hvad der var Loven umueligt, det har <hi rend="spaced">Gud gjort</hi>, ved at stiænke os sin Son, født af en Kvinde, Loven underdanig og Opfyldelsen mægtig, saa i <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med ham kan vi baade finde og føre <hi rend="spaced">Kiærligheds-Livet</hi>, hvorved Loven skeet sin Ret i os, som ikke vandre efter Kiedet, men efter Aanden, og derfor vidner Herren ogsaa selv udtrykkelig, at efter dette Kiærligheds-Liv, fundet i hans Fællesskab, vil han paa den yderste Dag skifte Arv i sin Faders Rige. Han siger nemlig ingenlunde, som man sædvanlig lader ham sige: at enhver, som har bespist en Hungrig, lædsket en Tørstig osv. skal arve Guds Rige, men han siger, at kun de skal det, der, for <hi rend="spaced">hans Skyld</hi>, har viist deres <hi rend="spaced">christelige Brødre</hi> alt mueligt Venskab, hvad kun er mueligt, naar han lever i <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med alle sine Troende.</p>
<p>Dette indrømmes nu sædvanlig ogsaa af alle dem, der for <hi rend="spaced">Alvor</hi> vil hedde <hi rend="spaced">Christne</hi> og trøste sig ved Navnet over alle Navne, men det nytter slet ikke, naar man dog saa igien tænker, man kan <hi rend="spaced">selv</hi> arbeide sig ind i Fællesskabet med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus, <hi rend="spaced">ligesom</hi> man arbeider paa at opfylde en Lov, thi da giør man en ny <hi rend="spaced">Lov af Evangeliet</hi>, ligesaa umuelig at opfylde, som den Gamle. Det er nemlig vel at mærke, at skulde vi af os selv vinde Fællesskab med den Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, da kunde det ene skee ved en <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> til ham, som <hi rend="spaced">Gud og Mand</hi>, der netop blev den samme Kiærlighed til Gud over alle Ting og til Næsten som sig selv, der i Guds-Loven kræves, hos alle Syndere fattes og ved intet Middel i vor <hi rend="spaced">egen</hi> Magt kan frembringes.</p>
<p>Heraf følger da med Nødvendighed, at skal vi virkelig faae <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, da maa dette <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> være hans og ingenlunde vort <hi rend="spaced">eget Værk</hi>, men selv, naar man indrømmer det, da tager man sædvanlig igien med den ene Haand, hvad man giver med den anden, i det man <hi rend="spaced">kalder</hi> sine <hi rend="spaced">egne</hi> Gierninger <hi rend="spaced">Herrens</hi>, og indbilder sig med dette tomme Navn at kunne tilvende dem en Kraft, man maa tilstaae, de, som <hi rend="spaced">vore egne</hi> Gierninger, aldeles fattes.</p>
<p>Ligesom det nemlig er en gammel <hi rend="spaced">Præste-Uskik</hi> at talde sin <hi rend="spaced">egen</hi> Prædiken "<hi rend="spaced">Guds Ord</hi>", saaledes kommer man let til at kalde sin <hi rend="spaced">egen</hi> Kirkegang, Skriftlæsning, Beden, Syngen osv. Herrens <hi rend="spaced">Gierning</hi>, ja, synes vel endog, man derved med rosværdig Beskedenhed og dyb Ydmyghed giver <hi rend="spaced">Herren</hi> <hi rend="spaced">Æren</hi> for hvad man med en vis Ret kunde tilegne sig selv, og tør da vente, at han, til Giengiæld, vil lægge en Kraft i vor Gierning, som om det virkelig var <hi rend="spaced">hans egen</hi>. Denne tomme Indbildning faaer endogsaa en vis <hi rend="spaced">Sandsynlighed</hi>, et vist <hi rend="spaced">Skin af Sandhed</hi>, naar vi tillige selv anvender paa os, hvad <hi rend="spaced">Herren</hi> sagde til sine <hi rend="spaced">Apostler</hi>, og hvad 
<pb facs="1847_26_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">87-88</fw>
hans <hi rend="spaced">Apostler</hi> siger om <hi rend="spaced">deres</hi> Gierning i ham, fordi de levede og virkede i <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med ham; men hvad skulde vel Skinnet gavne os i hans Øine, som aldrig dommer efter Skin, eller skulde det vel kunne bevæge ham til at kalde vor Gierning sin egen, naar vi <hi rend="spaced">ikke</hi> leve i <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med ham, eller kan <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med ham træde i <hi rend="spaced">Kraft</hi> hos os, for vi er indtraadt deri! <hi rend="spaced">Umuelighed</hi> en heraf staaer vist nok ingenlunde klar for Alle, og mange vil tvertimod meget ærlig baade mene og sige, at da ingen Ting er <hi rend="spaced">umuelig</hi> sor Gud, saa er det heller ikke umueligt, at Han kan lægge sin Velsignelse til vor Prædiken, vor Kirkegang og Skriftlæsning, eller til vor gudelige Forsamling med Bon og Sang osv. saa vi <hi rend="spaced">derved</hi> vinde <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med Hans Son, vor Herre Jesus <hi rend="spaced">Christus</hi>; men fordi det i <hi rend="spaced">aandelige</hi> Ting er uhyre let at skuffe sig selv og at lade sig skufte af vildfarende Aander, saa vinder vi dog naturligviis intet ved Skuffelsen, og Herren lader sig derved ikke bevæge til at giøre det <hi rend="spaced">Ugiørlige</hi>, eller til at modsige og giendrive sig selv. Ligesaa lidt derfor, som Herren i den gamle Pagts Dage, for han kom til Verden at frelse det Fortabte, ved nogen Prophet eller Ypperstepræst, ved nogen Slags Fromhed, Bon eller Sang, end sige da ved noget pharisæisk Blændværk, lod sig bevæge til at <hi rend="spaced">foregribe</hi> sig felv, ligesaalidt lader han sig i den ny Pagts Dage, enten af Bisper eller <hi rend="spaced">Præster, Munke</hi>, <hi rend="spaced">Eremiter</hi> eller <hi rend="spaced">gudelige Forsamlinger</hi>, bevæge enten til at leve og lære, boe og vandre i dem, der endnu ikke har faaet Fællesskab med ham, eller til at lade dette Fællesskab indtræde ved nogensomhelst af <hi rend="spaced">vore egne</hi> Gierninger, <hi rend="spaced">istedenfor</hi> ved hans <hi rend="spaced">egen</hi> Gierning i den <hi rend="spaced">hellige</hi> Nadver, som han just dertil selv har indstiftet.</p>
<p>Saaledes drives vi i den christelige Tankegang med Nødvendighed til de eneste</p>
<p>Gierninger af vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som <hi rend="spaced">kiendelig</hi> lade sig skielne fra <hi rend="spaced">vore</hi> egne Gierninger, thi hans <hi rend="spaced">egne</hi> Indstiftelser ved sin <hi rend="spaced">synlige</hi> Nærværelse paa Jorden, er aabenbar de eneste <hi rend="spaced">fortløbende Gierninger</hi>, der kan tilhjemles den Jesus Christus, der var født af <hi rend="spaced">Jomfru Marie</hi>, og blev korsfæstet under <hi rend="spaced">Pontius Pilatus</hi>, saa at om man ogsaa midt i Christenheden fandt et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Helgen-Samfund, udsprunget af <hi rend="spaced">andet</hi> end Herrens egne Indstiftelser, da kunde det dog aldrig med Rette <hi rend="spaced">henfores</hi> til den Jesus Christus, vi bekiende, eller <hi rend="spaced">udledes</hi> af <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med ham. Hans egne <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi> og Alt hvad der virkes ved dem, det er derimod aabenbar hans <hi rend="spaced">Gierninger</hi> og <hi rend="spaced">ingen Andens</hi>, thi naar vi <hi rend="spaced">ved Daaben</hi> og Nadveren udtaler de Ord i hans Navn, som han selv dertil har lagt i vor Mund, da er det aandelig ham selv, som taler, og alt hvad der udrettes ved dette hans eget <hi rend="spaced">Ord i vor Mund</hi>, det er hans egen Gierning. Hertil kommer endelig, at dersom <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> skulde eller kunde frembringes ved nogen anden Gierning end hans egen i Nadveren, da blev Nadveren ikke blot overflødig, men da blev den falsk, thi naar Herren kan og vil <hi rend="spaced">guddommelig svare</hi> til sit <hi rend="spaced">Ord i Nadveren</hi>, da maa <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> nødvendig indtræde hos alle hans <hi rend="spaced">Troende</hi> ved hans Ord: tager! æder! det er mit Legeme, som gives for <hi rend="spaced">eder</hi>; drikker alle! det er den ny Pagts Kalk med mit Blod, som udgydes for <hi rend="spaced">eder</hi>.</p>
<p>Saavidt kan vi da komme med Klarhed, thi det er soleklart, at et Helgen-Samfund, der baade skal udraabes for christeligt, og skal fra først til sidst bestaae i og ved aandeligt og hjerteligt Fællesskab med den Jesus Christus, vi ved Daaben bekiende, som Gud-Faders eenbaarne Son, vor Herre, dette Samfund maa ogsaa skabes og opholdes 
<pb facs="1847_26_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">89-90</fw>
ved <hi rend="spaced">Gierninger af denne samme</hi> Jesus Christus, som ikke blot kaldes, men virkelig er og kan kiendes at være <hi rend="spaced">hans egne</hi>, hvad kun er Tilfældet med de Gierninger, der udtrykkelig forrettes i <hi rend="spaced">hans Navn</hi> og med <hi rend="spaced">hans Ord</hi>, efter <hi rend="spaced">hans egen</hi> Anordning og Indstiftelse.</p>
<p>Vil vi derimod gaae et <hi rend="spaced">Skridt videre</hi>, da kommer vi nødvendig i <hi rend="spaced">dunkle</hi> Egne, og dog maae vi gaae videre, naar vi vil have <hi rend="spaced">Gavn</hi> af at vide og see alt hvad sagt er; thi her giælder øjensynlig Herrens Ord: salige ere I, som veed dette, naar I <hi rend="spaced">giøre derefter</hi>. Vil vi nemlig erfare <hi rend="spaced">Sandheden</hi> deraf, at man i Nadveren, forrettet efter Jesu Christi egen Indstiftelse, kan faae virkeligt <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med ham, og derved tillige med hans og vor Him-<hi rend="spaced">melske Fader</hi>, den <hi rend="spaced">hellige og salige</hi> Gud, Hvis <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> er Lovens Fylde og Fuldkommenheds Vaand, da maae vi ikke blot <hi rend="spaced">gaae</hi> til Alters, men komme der med den Tro, at hvad der kaldes Herrens Nadver, ogsaa virkelig er den, som Guds Søn, vor <hi rend="spaced">Herre Jesus</hi> Christus selv <hi rend="spaced">indstiftede</hi> i den Nat, da han blev forraadt, hvad jo, atten <hi rend="spaced">hundrede</hi> Aar efter hans Død, ligesaavel lader sig benægte som bekræfte, og langt <hi rend="spaced">lettere</hi> lader sig drage i Tvivl end det lader sig <hi rend="spaced">troe</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Forsaavidt</hi> man nemlig i den <hi rend="spaced">saakaldte</hi> Christenhed <hi rend="spaced">vitterlig</hi> har <hi rend="spaced">forandret</hi> den oprindelige <hi rend="spaced">Daab og Nadver</hi>, forsaavidt er det klart nok, at de ingenlunde meer er vor Herres <hi rend="spaced">Jesu</hi> Christi egne <hi rend="spaced">Gierninger</hi>, saa hverken er ban og hans Apostler os paa mindste Maade Borgen for guddommelige Virkninger af dem, heller ikke kan vi med mindste Grund vente meer af dem end af andet Menneskeværk, og kan, som <hi rend="spaced">Christne</hi>, siet ikke deltage i den uforsvarlige <hi rend="spaced">Misbrug</hi> af Herrens Navn og Indstiftelser; men <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> Daaben og Nadveren <hi rend="spaced">ikke vitterlig</hi> er forandret, og kan altsaa <hi rend="spaced">muelig</hi> være de oprindelige, af vor Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus selv indstiftede og anordnede Gienfødelses, Helliggiørelses og Saliggiørelses Naademidler, <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> er <hi rend="spaced">Sagen</hi> med Nødvendighed en <hi rend="spaced">dunkel</hi> Troes-Sag, og kan umuelig klare sig uden hos og for de <hi rend="spaced">Troende</hi>, der, ved hjertelig at tilegne sig Daaben og Nadveren, som den Herres Jesu Christi guddommelige Undergierninger, selv erfare de skabende <hi rend="spaced">Kræfter</hi> deri, og de hellige, salige <hi rend="spaced">Virkninger</hi> deraf.</p>
<p>Men tor da Nogen, som veed, at <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med den Herre Jesus Christus maae, for at være godt og sandt, være ligesaa frugtbart paa Retfærdighed, som paa Fred og Glæde, og <hi rend="spaced">føre</hi> til den fuldkomne Kiærlighed, som <hi rend="spaced">Loven</hi> kræver, og som Gud, efter <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, i Naade udøser over os og meddeler os; tør Nogen, som veed det, dristig paastaae, at dette de <hi rend="spaced">Helliges Fællesskab</hi> skabes og opholdes paa Jorden ene og <hi rend="spaced">alene ved Herrens Gierning</hi> i den hellige Nadvere?</p>
<p>Dette kan vist nok, ved første Øiekast, let synes umueligt, da paa den ene Side <hi rend="spaced">Nadverens</hi> Historie er <hi rend="spaced">dunkel</hi> og dens Virkning endnu langt <hi rend="spaced">dunklere</hi>, medens det paa den anden Side er <hi rend="spaced">klart</hi> nok, at der, om ikke i, saa dog ved Nadveren er stedt endel Forandring, og er kun alt for klart, at <hi rend="spaced">Millioner</hi> gaae til <hi rend="spaced">Alters</hi>, uden derved at komme de Helliges Samfund nærmere, end sige da indlemmes og vore deri? Falder derfor nogen <hi rend="spaced">Disipel i Tvivlraadighed</hi> herom, da være det langt fra os, som <hi rend="spaced">Herrens og Menighedens</hi> Tjenere, at domme eller tiltale ham haardt derfor; men vi skal stræbe med Sagtmodighed at hjelpe ham tilrette, og kun, efter Sagens vigtige Beskaffenhed og Apostelen <hi rend="spaced">Pauli</hi> Exempel, lægge ham paa Hjerte, at to Ting maa han under denne <hi rend="spaced">Tvivlraadighed</hi> endelig vogte sig for: det Ene at nyde Herrens Nadver som <hi rend="spaced">ingen Ting</hi> eller som det mindste ringere end Herrens eget Legem og Blod, og det 
<pb facs="1847_26_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">91-92</fw>
<hi rend="spaced">Andet</hi> at soge <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> med vor Herre! <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus i <hi rend="spaced">noget andet</hi> end hvad Herren <hi rend="spaced">dertil</hi> selv har indstiftet og anordnet.</p>
<p>En saadan <hi rend="spaced">Tvivlraadighed</hi> vil da heller aldrig vare <hi rend="spaced">længe</hi> hos en sand Jesu Christi <hi rend="spaced">Disipel</hi>, som har den <hi rend="spaced">christelige</hi> <hi rend="spaced">Grundtro</hi>, at <hi rend="spaced">Jesus</hi>, <hi rend="spaced">Jomfru Maries</hi> Son, som blev korsfæstet under <hi rend="spaced">Pontius Pilatus</hi>, er <hi rend="spaced">Christus</hi> (den <hi rend="spaced">Salvede</hi>), den <hi rend="spaced">levende</hi> Guds Søn, som har det <hi rend="spaced">evige Livs</hi> Ord, og denne christelige Grundtro maa jo nødvendig <hi rend="spaced">forudsættes</hi> ved al <hi rend="spaced">fornuftig</hi> Tale om, <hi rend="spaced">hvorved</hi> og <hi rend="spaced">hvordan</hi> denne <hi rend="spaced">samme</hi> Jesus Christus <hi rend="spaced">usynlig</hi>, altsaa <hi rend="spaced">hemmelig</hi>, giør sine <hi rend="spaced">Guddoms-Gierninger</hi> paa Jorden, og indgaaer et kiærligt, helligt og evigt Fællesskab med sine Troende. Hvor nemlig den <hi rend="spaced">Christelige Grundtro</hi> findes, der vil den Oplysning altid falde i god Jord, at <hi rend="spaced">dersom</hi> den Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus <hi rend="spaced">ikke</hi> havde sørget for, at <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, som er hans eneste Indstiftelser, <hi rend="spaced">ensteds</hi> paa Jorden havde beholdt deres <hi rend="spaced">Ægthed</hi>, <hi rend="spaced">Kraft og Gyldighed</hi>; da havde han ikke været den levende Guds Son, hvem al Magt er givet i Himmelen og paa Jorden, og da var det evige Livs Ord af hans Mund ei meer at sinde, da var hans Menighed død og begravet, da havde Helvedes Porte faaet Bugt med hans Bygning. Naar vi derfor kun veed, at vi har Daaben og Nadveren saa uforandrede, som de findes nogensteds paa Jorden, da kan og skal vi være sikkre paa, at de igrunden har beholdt deres Ægthed, Kraft og Gyldighed, saa hans Ord med dem kan udrette Alt, hvortil det udsendtes og Alt hvad det udtrykker.</p>
<p>Er nu kun denne store Steen væltet fra Hjertet, saa vi har den <hi rend="spaced">Tro</hi>, at <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi> i deres <hi rend="spaced">nærværende</hi> Skikkelse er igrunden ægte og kan, som de love, baade gienføde os til Guds Børn og forene os med <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus, Gud og Mand, da kan hverken Sagens virkelige Dunkelhed eller Naademidlernes tilsyneladende Uvirksomhed forhindre os i at vente Alt af Herrens <hi rend="spaced">Ord til os</hi>, thi Dunkelheden er jo nødvendig, hvor Verden hverken seer <hi rend="spaced">Arbeidere</hi>", som er <hi rend="spaced">Aanden</hi>, eller <hi rend="spaced">Værkstedet</hi>, som er <hi rend="spaced">Hjertet</hi>, og at Naade-Midler som kræve Tro, maae i det <hi rend="spaced">Hele</hi>, med al deres Guddoms Kraft, <hi rend="spaced">synes</hi> uvirksomme, hvor man har <hi rend="spaced">Tvangs-Daab</hi> og <hi rend="spaced">Altergang</hi> iflæng, det er kun alt for begribeligt.</p>
<p>Betænke vi fremdeles, at af <hi rend="spaced">Christelighed ens</hi> tre Hovedstykker "Tro, Haab og Kiærlighed," er det Sidste og Største <hi rend="spaced">Nadverens</hi> Frugt, da er det soleklart, at den <hi rend="spaced">indbyrdes</hi> <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, der, efter Herrens Ord, skal blive <hi rend="spaced">ligesaa</hi> stærk som hans Kiærlighed, og maa, ved <hi rend="spaced">fuldstændigt</hi> Fællesskab med ham, nødvendig blive det, kan under <hi rend="spaced">Altergangen</hi> <hi rend="spaced">iflæng</hi> neppe naaes og mindre kiendes.</p>
<p>I <hi rend="spaced">Daaben</hi> taler nemlig Herren til <hi rend="spaced">Enhver</hi> af os især, saa, naar kun Ordet er ægte guddommeligt og finder Troen i vort Hjerte, da kan det have sin fulde Virkning, saa vi virkelig, med Synds-Forladelse, faae Indfødsret i det Guds-Rige, som er Retfærdighed, Fred og Glæde i den Hellig-Aand, og faaer i Aanden Magt til at være Guds Vorn, som tor bekiende deres Tro og fryde sig i Guds Helligheds Haab.</p>
<p>I <hi rend="spaced">Nadveren</hi> taler derimod Herren <hi rend="spaced">ikke</hi> til Enhver især, men til alle sine Venner <hi rend="spaced">under</hi> eet, saa Ingen af os kan tilegne sig hans Kiød og Blod, med det <hi rend="spaced">evige</hi> Liv og den fuldkomne <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, uden i <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med alle hans Venner, der samtlig udgiøre eet Christi Legeme, og er indbyrdes hverandres Lemmer; men med denne Tilegnelse har det i vore <hi rend="spaced">Stats-Kirker</hi> saa mange og saa store Vanskeligheder at de udentvivl er <hi rend="spaced">uoverkommelige</hi>. Dog, selv, naar enkelte Christne overvandt dem alle, og naaede, i vitterligt Fæl-
<pb facs="1847_26_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">93-94</fw>
<hi rend="spaced">lesskab</hi> med <hi rend="spaced">Herren og alle</hi> hans Hellige, Kiærligheds-Livet ved Sønnen, ligesom Sønnens ved Faderen, da kunde det, i vort statskirkelige Vilderede, hvor Millioner æde af den <hi rend="spaced">samme</hi> aandelige Mad og drikke af den samme aandelige Drik, dog aldrig vise sig som Nadverens Frugt, eller giøre det <hi rend="spaced">Helgen-Samfund</hi>, den Herre Jesus Christus skaber af Sine, kiendeligt for Verden.</p>
<p>Det er derfor meget naturligt, at alvorlige Christne beraade sig med Herren og deres eget Hjerte paa, om de ikke, til Herrens Ære og deres guddommelige Vært i hans Fællesskab, skal <hi rend="spaced">aabenlyst</hi> træde ud af den saakaldte kirkelige, men igrunden aldeles <hi rend="spaced">verdslige</hi> Forbindelse med den store <hi rend="spaced">Mængde</hi>, der hverken troer, at <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus er den <hi rend="spaced">levende</hi> Guds Son, eller søger det evige <hi rend="spaced">Liv i hans Ord</hi>, saa baade <hi rend="spaced">Daab og Nadver</hi> er aabenbar spildt paa dem, misbruges ved at meddeles dem, og beskæmmes af deres iøinefaldende Uchristelighed. Derimod er det <hi rend="spaced">ikke naturligt</hi>, men snarere umueligt, for oplyste Christne at tænke, man kan blive ved at have Daab og Nadver tilfælles med den vantro Verden, men dog ved <hi rend="spaced">noget</hi> andet, det være sig nu egne Leveregler, Forsamlinger, Bedetimer, Skikke, Sædvaner eller hvadsomhelst man vil nævne, kan christelig stille sig fra Verden og forbinde sig med hinanden, saa Fællesskabet med Herren baade naaer sin fulde Vært og bliver kiendeligt, som et <hi rend="spaced">christeligt</hi> Helgen-Samfund. Her staaer vi da ved denne Undersøgelses Maal, som var at vise Forskiellen mellem et tilsyneladende Helgen-Samfund, som Christendommen, langtfra at arbeide paa, maa blotte i hele dets Nøgenhed, og det <hi rend="spaced">virkelige</hi> Helgen-Samfund, i Fællesskabet med vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som han selv, med sit Ord og sin Aand, skaber og opholder, og som aldrig i vore Stats-Kirker kan blive <hi rend="spaced">kiendeligere</hi> end det er og altid har været paa de tyndt Saaede, der elske ham igien, som elskede os først, betragte alle de Smaa, der troe paa ham, som ham <hi rend="spaced">selv</hi>, der boer og vandrer i Sine, og stræber i Gierning og Sandhed at elske dem, som han elskede, der satte <hi rend="spaced">Livet</hi> til for sine Venner, Alt med den dybe Følelse, at <hi rend="spaced">uden</hi> ham kan vi slet <hi rend="spaced">intet</hi> giøre i Salighedens Sag, men at han er Roden, hvoraf Grenene bære Frugt.</p>
<p>Det bliver da lun Spørgsmaalet, om Herrens sande Disipler, heller idag end imorgen, skulde beslutte sig til den eneste <hi rend="spaced">christelige</hi> Skilsmisse fra Verden og indbyrdes Sammenføining, der <hi rend="spaced">udvortes</hi> er muelig, <hi rend="spaced">eller</hi> om de, ligesaavel af christelige som af naturlige Grunde, skal opsætte den til det <hi rend="spaced">Yderste</hi>, og for det <hi rend="spaced">Sidste</hi> stemmer jeg fremdeles som hidindtil.</p>
<p><hi rend="spaced">Sandhedens Aand</hi> maa nemlig altid indskærpe os hvad <hi rend="spaced">Herren</hi> siger: rens <hi rend="spaced">først</hi> det <hi rend="spaced">Indvortes</hi>! da bliver ogsaa det Udvortes reent, og naar dette Ord falder os paa Hjerte, saa vi gribe i vor egen Barm, da opdage vi snart, at de <hi rend="spaced">indvortes</hi> Hindringer baade for det virkelige <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med vor Herre Jesus Christus og især for dets Vært til Fuldkommenhed, er endnu langt større end de <hi rend="spaced">Udvortes</hi>, saa at naar de Sidste bortfaldt, førend de Første var bortryddede, da vilde Herren ikke have Ære, men Skam af sin <hi rend="spaced">Stad</hi> paa <hi rend="spaced">Bjerget</hi>, der ei kan skjules. Vi maae nemlig huske, at om vi ogsaa kunde undgaae alle de Klipper og Skiær, hvorpaa de hidtil strandede, der, med eget Tykke ved Roret, styrede til det <hi rend="spaced">hellige Land</hi>, saa fattes vi dog vel endnu alle hvad der er "Himmellyset" paa Jorden, og skal være det <hi rend="spaced">christelige</hi> Helgen-Samfunds Straalekrands: den indbyrdes Kiærlighed, stærkere end Døden, der skal kappes med <hi rend="spaced">Christi</hi> Kiærlighed til os, og den Kiærlighed til <hi rend="spaced">vore Fiender</hi>, som Menneske-Sønnen havde til <hi rend="spaced">fine</hi> Fiender, saa vi baade kan sige med Sandhed: de hade os <hi rend="spaced">uforskyldt</hi>, 
<pb facs="1847_26_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">95-96</fw>
og desuagtet bede af Hjertet: Fader! tilgiv dem! de veed ikke hvad de giør.</p>
<p>Derfor er det min fulde og faste Overbeviisning, at skiøndt selv de bedste Stats-Kirker, <hi rend="spaced">christelig</hi> talt, er vildsomme Skyggedale, hvor man neppe nok kan kiende det hellige almindelige Kirkesamfund og slet ikke de Helliges Fællesskab, saa skal og vil dog Herrens <hi rend="spaced">sande</hi> Disipler blive der til det <hi rend="spaced">Yderste</hi>, det er: til de der ikke længer kan faae Lov til at beholde Daaben og Nadveren uforvanskede og undgaae virkelig Delagtighed i de guddommelige Naademidlers Misbrug og Vanhelligelse. Den virkelige Delagtighed bestaaer nemlig ingenlunde deri, at vi kaldes Medlemmer af en Stats-Kirke, hvor der aabenbar læres og øves meget Uchristeligt, men kun deri, at ogsaa vi Sve eller dog billige det, og det er da langt fra, at <hi rend="spaced">oplyste</hi> Christne kan modsætte sig en, paa eget Ansvar, fri <hi rend="spaced">Behandling og Benyttelse</hi> af Sacramenterne i <hi rend="spaced">Stats-Kirken</hi>, saa langt derfra, at vi meget mere aabenhjertig maae bekiende at en saadan Frihed er os herefter uundværlig. Hvem der nemlig har lært at betragte <hi rend="spaced">Herrens</hi> egne Indstiftelser i hans, som er deres eneste rette, Lys, kan hverken forrette Tvangs-Daab eller ret længe Altergang iflæng, altsaa heller ikke være Præst i en Statskirke, der kræver det af alle sine Præster, og de <hi rend="spaced">virkelige</hi> Christne kan dog heller ikke undvære Præster af deres egen Midte, saa, hvor de christelige Præster ei kan faae Lov til, for <hi rend="spaced">deres</hi> Vedkommende, at holde Daaben og Nadveren i Ære, der vil de nødes til at træde ud af Statskirken, og vil naturligviis blive fulgt af alle dem, der "hore Herrens Rost." Langt fra imidlertid at ville <hi rend="spaced">fremskynde</hi> denne Skilsmisse, skal vi tvertimod af al Magt <hi rend="spaced">forsinke</hi> den, ikke blot af <hi rend="spaced">naturlig</hi> Kiærlighed til vore Landsmænd, der ved den aabenbare Skilsmisse fristes til at hade og forfølge hvad der, taalt i deres Midte, bringer dem langt meer Velsignelse end de veed, men ligesaavel af <hi rend="spaced">christelig</hi> Kiærlighed til <hi rend="spaced">Herren</hi> og hans Menighed; thi er det først nu, vi begynder at lægge tilbørlig Vægt paa <hi rend="spaced">Herrens</hi> Guddoms-Ord til os i Daaben og Nadveren, da er vi nødvendigviis endnu langt fra at have udtømt den Velsignelse af Naademidlernes rette Brug, der selv under de udvortes ugunstige Omstændigheder kan og skal tilstrømme os, og maa have arbeidet kraftig inden i os, før vi paa nogen Maade kan vise, at "vi er i denne Verden <hi rend="spaced">lige</hi> som han var" der sidder ved Faderens Højrehaand, saa hvem der elsker eller hader, annammer eller forskyder os, elsker eller hader, annammer eller forskyder ham, som er eet med Faderen og skal domme Levende og Døde, og førstda har vi <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med Faderen og Hans Søn Jesus Christus, først da er vi, med indbyrdes hjerteligt Fællesskab, <hi rend="spaced">aabenbar et christeligt</hi> Helgen-Samfund i <hi rend="spaced">Christo</hi> Jesu.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Udnævnelse.</hi></p>
<p>27 Oktbr. Katechet og Første Lærer ved Borgerskolen i Roskilde, C. V. Boesen, bestikket til Sognepræst i Mariager.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
