<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1847">1847</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1847_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1847.  Nr. 71.<lb/>Dansk Kirketidende,</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af<lb/> 
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C .J. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>2det Bind</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>
<fw type="graphic"/>
<docDate>Septuagesima Sendag, den 31. Januar. Nr. 19.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Den Christelige Børnelærdom</head>
<head>(Oplæst i det Kiøbenhavnske Convent).</head>
<p><hi rend="initial">D</hi>en saakaldte <hi rend="spaced">Protestantiske</hi> Kirke med sin Skole, besinder sig vist nok for mine Øine nuomstunder i saa indvortes opløst og fortvivlet en Tilstand, at den, uden en heel Reformation, fra Øverst til Nederst, er uden Redning forloren; saa jeg fristes selv til at finde det latterligt, under saadanne Omstændigheder at undersøge, hvordan en Bog man helst skulde ønske brugt ved Meddelelsen af den christelige Børnelærdom; men paa den anden Side vedkjender jeg mig den Tro, at en Reformation af Kirken og Skolen, i det mindste i Norden, ei blot er muelig, men høist rimelig, naar vi kun kan tilbagevinde den fri <hi rend="spaced">Bevægelse</hi>, som ligefra Begyndelsen har været og maa bestandig blive Protestantismens Element, og at ved en saadan fribaaren Reformation er Meddelelsen af Børnelærdommen netop en Hovedsag.</p>
<p>Til den fri Bevægelse er det nu vist nok nødvendigt, at den verdslige Magt giør baade Kirken og Skolen den store Tjeneste, som Diogenes udbad sig af Alexander den Store, saa Solen kan faae Lov til at skinne paa dem, men det vilde, efter min Overbeviisning ogsaa alt være stedt i Norden, naar vi, baade som <hi rend="spaced">Forældre, Præster og Theologer</hi>, havde forstaaet os selv og villet unde Næsten samme Frihed, som vi selv forlangde, saa at ligesaalidt som Nogen af os vil lade sig foreskrive hvad han skal troe, eller hvordan han stal forkynde Evangelium for sine Børn, ligesaalidt vil vi foreskrive Andre det Samme eller billige at det skeet.</p>
<p>Udfeielsen tilbunds af den <hi rend="spaced">Papistiske</hi> Surdei derom er det altsaa egenlig, det giælder, thi den væsenlige Forskiel paa Papister og Protestanter i <hi rend="spaced">christelig</hi> Forstand, det er aabenbar den, at Papisterne betragte <hi rend="spaced">Christendommen</hi> som en ny Lov, der allevegne stal giøres giældende paa samme Maade som Moseloven i <hi rend="spaced">Hedeland</hi>, og kan giøres saa i al Kiærlighed, selv med Baal tit Sjælens Frelse, fordi <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi> virke som almægtige <hi rend="spaced">Tryllemidler</hi> uafhængig af Troen til Salighed, men at alle ægte <hi rend="spaced">Protestanter</hi> tvertimod betragter Christendommen som et Evangelium eller glædeligt Budstab fra Himmelen, der naturligviis kun kan komme dem tilgode, der godvillig modtager det med Tro, medens Sacramenterne ei er de Vantroe til mindste Gavn, men kun til Dom, saa at naar vi, uden at kunne paatvinge Folk <hi rend="spaced">Troen</hi>, dog vil paatvinge dem <hi rend="spaced">Evangeliet</hi> og <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi>, da efterligner vi ikke blot Papisterne, men arbeider os derved ind i den klareste Selv-Modsigelse, som er <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Selvmord.</p>
<p>Hvordan nu <hi rend="spaced">vore Lutherske</hi> Fædre, med deres Præster og Skriftkloge, forsvarede eller undskyldte sig for Evangeliet og sig selv, det blev 
<pb facs="1847_47_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">291-292</fw>
i alt Fald deres egen Sag, men Saavel til deres Undskyldning som til vor Oplysning vil vi dog bemærke, at Selv-Modsigelsen blev dem ingenlunde klar, fordi Bibellæsning og Skriftklogskab var i deres Øine omtrent ligesaadant et almægtigt Tryllemiddel, som Sacramenterne i Papisternes, saa dermed tænkde de, kunde udentvivl den saliggiørende Tro om ikke paatvinges, faa dog aftvinges de Vantroe, og om ikke indgydes saa dog indskydes Børnene. Da det nu tillige varede længe, for vore <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Fædre fik <hi rend="spaced">tvungen Konfirmation</hi> og endnu længer for de fik <hi rend="spaced">tvungen Skolegang</hi>, saa kan vi nok forstaae, hvordan de beroligede sig over den aldeles uevangeliske Tvang, som om den kun var endeel af den, hvormed Forældre maae tvinge deres umyndige Vorn til deres eget Bedste, og af denne Betragtning Udsprang da ogsaa alle deres <hi rend="spaced">Forklaringer</hi> af Børnelærdommen, den ene tørrere, koldere og stivere end den Anden, indtil vi kom, hvor vi nu er.</p>
<p>Ni, som har Seet, at alle disse Forklaringer ingenlunde gjorde de Vantroe troende, men havde nær gjort alle de Troende vantroe, og vi, som veed med os selv, at jo meer man vil pine os til at troe, hvad vi finder tvivlsomt, des utroligere bliver det os, vi kan umulig berolige os paa Samme Maade, som Fædrene, og maae da enten inddrikke den klare Selv-Modsigelse, der selv efter de ægyptiske Lægers Forsikkring er dødelig Forgift, eller vi maae, efter Apostelens gode Naad, lade Trudsel fare, hvor kiærlig <hi rend="spaced">Overtalelse</hi> aabenbar ligesaavel er det eneste Kloge, som det eneste Rette.</p>
<p>Har vi nu besluttet os dertil, saa vi ligesaavel ved den <hi rend="spaced">christelige Børnelærdom</hi>, Som ved vor Prædiken og ved alle vore Foretagender til christelig Oplysning, siet ikke tænker paa de <hi rend="spaced">Modtvillige</hi> men kun paa de <hi rend="spaced">Godvillige</hi>, ikke paa de Vantroe, men kun paa de Troende eller dog Troskyldige, da er det siet ikke vanskeligt at opdage, hvordan omtrent det boglige Hjelpemiddel til den christelige Børnelærdoms Forplantelse maatte være, for at svare til sin Hensigt, som naturligviis er at forberede en ordenlig og frugtbar <hi rend="spaced">Kirkegang</hi>, som uden levende Deeltagelse i alt det Kirkelige er umuelig. At derimod en saadan god Haandbog for de smaa Kirkegængere vilde være vanskelig at strive, det følger af sig selv, da hvem der veed mindst, altid er vanskeligst tilgavns at undervise, og da den <hi rend="spaced">christelige Børnelærdom</hi> desuden er noget virkelig Nyt for Barnet, der ikke, som det Naturlige, kan forudsættes liggende i Svøb, men maa ret egenlig meddeles; men Vanskeligheden bliver dog overkommelig, naar vi ikke tænke os Bogen overladt til sig selv eller Børnene til den, men tænke os først og fremmest Bogen i de rette Hænder, som er christelige Forældres, Skolemestres og Præsters.</p>
<p>Det var jo vistnok anderledes majestætisk at skrive en Bog, der kunde gaae ene, og enten omskabe de <hi rend="spaced">uchristelige</hi> Forældre, Præster og Skolemestre, eller træde i deres Sted, men en Saadan Bog, seer vi paa Bibelen, ikke engang Vorherre kunde faae skrevet, Saa der hører ikke megen Ydmyghed til at opgive den Bestræbelse som alt for æventyrlig.</p>
<p>Indskrænker vi nu i denne Henseende vore Blister til hvad der med Rimelighed lader sig haabe, da møder vi strax <hi rend="spaced">Luthers</hi> lille Catechismus, som en lille Bog om den christelige Børnelærdom, der netop var beregnet især paa <hi rend="spaced">christelige</hi> Mødre men dog ogsaa paa christelige <hi rend="spaced">Præster</hi> og <hi rend="spaced">Skolemestre</hi>, og som i deres Hænder og med deres levende Understøttelse giennem Aarhundreder virkede uberegnelig til Børnelærdommens godvillige og frugtbare Forplantelse.</p>
<p>Langtfra derfor at have Aarsag til at fortvivle om en god Bog til christelig Børnelærdom, maatte vi snarere spørge, om der behøves nogen Anden, end den der hos os ei blot har tre Aarhundredes Hævd, men i det mindste to 
<pb facs="1847_47_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">293-294</fw>
Aarhundredes Vidnesbyrd om mageløs velsignet Brugbarhed? Uagtet jeg imidlertid endnu hører til dem, der ved Hjelp af Luthers Catechismus i en christelig Moders Haand, har indsuget den christelige Modersmælk, saa anseer jeg den dog ingenlunde for fyldestgiørende i vore Dage.</p>
<p>Skiøndt Saaledes Luthers lille Catechismus vel igrunden er den meest <hi rend="spaced">kirkelige Skolebog</hi> hos Protestanterne, faa fattes den dog ganske det <hi rend="spaced">kirkelige Præg</hi>, den kirkelige Sammenhæng og Fuldstændighed, og skiøndt man mindst skulde ventet det af <hi rend="spaced">Luther</hi>, som ret egenlig satte Skiel mellem <hi rend="spaced">Lov</hi> og <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, saa begynder dog hans Catechismus, som vi veed, efter gammel pavelig Skik, med Iødernes <hi rend="spaced">borgerlige</hi> Grundlov, hvad hos os er dobbelt upassende, da vi hverken, som den Engelske Kirke, har beholdt de ti Bud i <hi rend="spaced">Alter-Tjenesten</hi> eller kirkelig underkastet os den jødiske <hi rend="spaced">Sabbats-Lov</hi>. I <hi rend="spaced">Luthers</hi> og de næstfølgende Dage, da man i det mindste hos os i alt det Kirkelige langt mere fulgde sin Følelse og langt mindre gjorde sig Regnstab for Sammenhængen, medens Husene havde et langt mere kirkeligt Præg, da vare Lyderne ved den lille Catechismus naturligviis baade langt mindre iøinefaldende og til mindre Skade; men i vore Dage, da Mange endog er blevet <hi rend="spaced">Præster</hi>, uden engang at vide Besked med <hi rend="spaced">Sacramenterne</hi>, og da man forgiæves har kunnet spørge mange Confirmander om de <hi rend="spaced">store Høi tider</hi>, endsige om, hvad <hi rend="spaced">Kirken</hi> var andet end et gammelt Huus; nu, seer man let, vi trænger til ganske anderledes boglig Bested om Børnelærdommen, især for at komme de Modre til Hjelp, der vil forplante den, men dog ogsaa for at minde Præster og Skolemestre om, hvad de endelig ikke maae glemme, men, hvor det mangler, først og fremmest see til at indskyde.</p>
<p>Nu at spinde en saadan kirkelig Ledetraad, strive en saadan Haandbog for de smaa Kirkegængere, det kunde maaskee briste for den Bedste, men Forestillingen om, <hi rend="spaced">hvordan</hi> den skulde være, er dog ikke vanskelig at fatte, thi dertil behøves blot et Overblik af <hi rend="spaced">Kirken</hi> og det <hi rend="spaced">Kirkelige</hi> hos os, som vi ønske maatte leve kraftig op og finde almindelig Deeltagelse, thi netop det Samme maae vi jo ønske, stod Alle fra Barndommen levende for Vie, tiltrak sig deres Opmærksomhed og vandt deres Indest. Bogen skulde følgelig begynde med en jævn Oplysning om <hi rend="spaced">Kirke, Præst, Søndag, Høitider</hi> og den almindelige Gudstjeneste, dernæst stille Daaben ved Confirmationen og Nadveren paa deres rette Plads i uopløselig Forbindelse med Troens Ord, Herrens Bon og Velsignelsen, og slutte med en passende Oplysning om <hi rend="spaced">Præstevielse, Brudevielse, Ligbegængelse, Huusandagt</hi> og <hi rend="spaced">Bibel-Læsning</hi>. En smuk Afbildning af alle disse kirkelige Begivenheder og et lille kiønt Vers til hver vilde ogsaa være paa rette Sted, og en saadan Vog vilde vist nok ingen Mirakler giøre, men vilde dog aabenbar være et godt Hjelpemiddel i christelige Forældres og Skolemestres Haand til at lægge en Grundvold, der kunde bære Alt hvad christelige Præster kunde opbygge, og det er Alt hvad vi maae forlange af en Bog. En saadan kirkelig Børnelærdom kunde vel ikke blive slet saa kort som Luthers, men det behøvedes ikke heller, da man nu er ganske anderledes vant til Boglæsning, og lang vilde den aldrig blive, uden den blev langtrukken, altsaa forfeilet.</p>
<p>Man kan nu vel godt tænke sig hvilkensomhelst <hi rend="spaced">Lærebog</hi> man vil, der i Skolen skulde fortsætte og fuldføre den christelige Underviisning, men jeg kan ikke tænke mig nogensomhelst uden som en Feiltagelse, da intet Forsøg paa at lære Børn Systemer kan være urimeligere end Forsøget med det <hi rend="spaced">christeligdogmatiske</hi> System, der, efter sin Natur maa være det dunk-
<pb facs="1847_47_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">295</fw>
teste og meest indviklede System under Solen, og da al kirkelig Erfaring lærer, at saadanne Forklaringer og Læreboger, langtfra at grundfæste de Unge i deres Tro og Daabspagt, snarere gjorde deres Christendom til en Skygge eller til en Plage, og istedenfor at drive dem til <hi rend="spaced">Kirken</hi>, kiøs dem derfra. Hvor man derfor ikke nu vil opgive den ligesaa daarlige som ulykkelige Prøve paa, af alle de smaa Kirkegængere at danne Justere paa <hi rend="spaced">Theologi</hi> og <hi rend="spaced">Skristklogskab</hi>, der maa man ikke vente bedre Frugter af den <hi rend="spaced">saakaldte</hi> christelige Skole-Underviisning end hos de Fleste voxende Kulde og Ligegyldighed for Kirken og alt Kirkeligt, og hos de Andre latterlig Indbildskhed, kiedsommeligt Præk, Giendøberi osv.</p>
<p>Derimod kan man ikke blot men skal, ved Siden ad den kirkelige Børnelærdom, have en lille <hi rend="spaced">Bibelhistorie</hi>, der giennem en lille <hi rend="spaced">Kirkehistorie</hi> forer Tanken frem til Kirken i sin nærværende Skikkelse og Livet i den; thi deels har Erfaring lært, at Børnene er meget bedre tjent med en Saadan end med hele Bibelen til eget Brug, og deels er en saadan Bog et uundværligt Hjelpemiddel baade til at udvide de Unges Synskreds og til at give Billedet af <hi rend="spaced">Christus</hi> og hans <hi rend="spaced">Menighed</hi> den Fylde og de faste Omrids, hvorved det hos <hi rend="spaced">Kirkegængerne</hi> i det Hele kan og stal træde istedenfor Lærebygninger i christelig Dogmatik og Moral.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
