<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende,</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="029"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1847">1847</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1847_29_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">217-218</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1847.  Nr. 118.<lb/>Dansk Kirketidende,</titlePart>
</docTitle>
<byline>udgivet af<lb/>
	<docAuthor>R. Th. Fenger og C. J. Brandt,<lb/>Candidater i Theologien.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>3die Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>St. Stephuns Dag, den 26. December. Nr. 14.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Menneske-Livet.</head>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l><hi rend="initial">V</hi>ar jeg en <hi rend="spaced">Stjerne</hi>, som tindrende gik</l>
<l>Høit over Folket og Fuglenes Hære,</l>
<l>Men uden Varme og venlige Blik,</l>
<l>Snart blev jeg kied ad den iskolde Ære.</l>
</lg>
<lg>
<l>Var jeg et <hi rend="spaced">Fjeld</hi> med alt Guld i mit Skiød,</l>
<l>Kunde paa Issen jeg Skyerne bære,</l>
<l>Men dog af Alt ingen Glæde jeg nød,</l>
<l>Tom var min Rigdom og tung var min Ære.</l>
</lg>
<lg>
<l>Var jeg et Hav med den dybeste Grund,</l>
<l>Klar som et Speil, og al Jorden omfavned,</l>
<l>Mangled dog Die og Øre og Mund,</l>
<l>Alt hvad der glæder mit Hjerte, jeg savned.</l>
</lg>
<lg>
<l>Var jeg en <hi rend="spaced">Fugl</hi> med de deiligste Fjer,</l>
<l>Skarpeste Blik og den lifligste Stemme,</l>
<l>Men ligegyldig ved Alt hvad der fleer,</l>
<l>Ei kunde Lyst jeg af Livet fornemme.</l>
</lg>
<lg>
<l>Nar jeg en Blomst med den fødeste Lugt,</l>
<l>Reen og uskyldig med Lilieblade,</l>
<l>Spildt kaldte jeg dog et Liv uden Frugt,</l>
<l>Svindende bort uden Spor fra sit Stade.</l>
</lg>
<lg>
<l>Er jeg en <hi rend="spaced">Mand</hi>, der som Blomsten maa døe,</l>
<l>Og mon, desværre, jeg Deden forskylde,</l>
<l>Menneske-Livet paa Tidshavets Øe</l>
<l>Mageløst dog er i Kraft og i Fylde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Øiet er Stjerne og Biet er Speil,</l>
<l>Niet er meer, er et Lys, sig kan fryde,</l>
<l>Kan, om end tit det i Verden saae feil,</l>
<l>See, hvad al Skabningen har at betyde.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Ordet</hi> i Øre og Ordet i Mund</l>
<l>Vidt overgaaer hvad os falder i Vie,</l>
<l>Det har sin Moder paa Lydhavets Bund,</l>
<l>Har til sin Fader Guds Aand fra det Høie!</l>
</lg>
<lg>
<l>Det er en Fugl uden Mage paa Jord,</l>
<l>Leer ad hver Skytte og leger med Haanden,</l>
<l>Mennesket faaer med det vingede Ord</l>
<l>Lynglimt fra Himlen og Livslyst i Aanden.</l>
</lg>
<lg>
<l>Solen og Maanen og Stjernernes Hær,</l>
<l>Blomstrende Enge og Klipper og Have,</l>
<l>Som de er fjerne og som de er nær,</l>
<l>Til os med <hi rend="spaced">Ordet</hi> er Guddommens Gave.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Stjernen</hi>, jeg kiender, og Stjernen, jeg har,</l>
<l>Tindrer i Aanden paa Himlen hin lille,</l>
<l>Tæt ved mit Vie saa venlig og klar,</l>
<l>Tankerne flyde sig da i det Stille.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Klippen</hi> jeg kiender med Guldet i Skiød</l>
<l>Og med langt meer end en Sky paa sin Tinde,</l>
<l>Sjælenes Glæde, som af den udbrod,</l>
<l>Trofast beviser, at Liv er derinde.</l>
</lg> 
<pb facs="1847_29_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">219-220</fw>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Havet</hi> jeg kiender, med Dybet umaalt,</l>
<l>Klaret og oprørt, i Storm og i Stille;</l>
<l>Hiertet i Barmen, hvad end det har taalt,</l>
<l>Immer dog synger, mens Bølgerne trille.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Fuglen</hi> jeg kiender, med Blik og med Sang,</l>
<l>Hyggelig sidder jeg under dens Vinger,</l>
<l>Mildt giennembævet af Tonernes Klang,</l>
<l>Kækt over Jord jeg med Blikket mig svinger.</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Blomsten</hi> jeg kiender og nærer i Barm,</l>
<l>Sod er dens Duft for det elskende Hjerte,</l>
<l>Faur er dens Frugt, som den Spæde paa Arm,</l>
<l>Kiærlig omfavnet i Fryd og i Smerte.</l>
</lg>
<lg>
<l>Menneske-Livet, trods Døden, og fik</l>
<l>Mindet til Trøst og dets Ord til sin Hevner,</l>
<l>Naar som en Soel det opstod og nedgik,</l>
<l>Lysende Spor det dog efter sig levner.</l>
</lg>
<lg>
<l>Eet mig kun fattes, som Menneskesøn,</l>
<l>Skabt i Hans Billed, som Alt har at raade;</l>
<l>Derom jeg sukked saa ofte i Løn,</l>
<l>Derpaa jeg grunded som Jordlivets Gaade:</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Evighed</hi> for hvad med aandeligt Kaar</l>
<l>Underlig, timelig hos os opstiger,</l>
<l>Evighed for hvad der kommer og gaaer,</l>
<l>Men dog med Suk efter Evighed higer.</l>
</lg>
<lg>
<l>Eet jeg kun savner: det Almagtens Bliv,</l>
<l>Som sætter Kronen paa Livet og Glæden,</l>
<l>Men naar jeg havde det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>,</l>
<l>Gierne alt Andet jeg gav dog isteden.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ak, uden det dog igrunden er Tant</l>
<l>Menneske-Livets det store Vidunder,</l>
<l>Syndernes Sold seer i Døden jeg grandt,</l>
<l>Sjæl uden Synd selv i Støvet kun blunder.</l>
</lg>
<lg>
<l>Havde til Fader jeg Himmelens Gud,</l>
<l>Leved og aanded jeg kun til <hi rend="spaced">Hans</hi> Ære,</l>
<l>Da var min Moder og Himmelens Brud,</l>
<l>Da var jeg Alt hvad jeg ønsked at være.</l>
</lg>
<lg>
<l>Da var min Livstraad et Guddommens Bliv:</l>
<l>"<hi rend="spaced">Bliv</hi> for mit Ansigt! du mig velbehager,</l>
<l>Nyd med din Fader det evige Liv!</l>
<l>Hvad Jeg dig giver, dig Ingen fratager!"</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Jesus</hi>, min Herre! Du Menneskesøn,</l>
<l>Som har til Fader kun Gud i det Hole,</l>
<l>Og har til Moder en Jomfru saa skiøn,</l>
<l>Det er dit Jordliv, mig svæver for Die.</l>
</lg>
<lg>
<l>Engel! dit Budstab til Hyrder i Vang,</l>
<l>Som til alt Folket har Glæde at føre,</l>
<l>Himlens Hærskare! din Julenat-Sang,</l>
<l>Det er hvad listig mig klinger i Øre.</l>
</lg>
<lg>
<l>Herlige Nyhed i Midnattens Stund,</l>
<l>Synderes Verden med Dødkongens Sæde!</l>
<l>Velkommen Morgen med Guldaar i Mund,</l>
<l>Himmerigs Ære og Jorderigs Glæde!</l>
</lg>
<lg>
<l><hi rend="spaced">Bethlehems-Barnet</hi> i Krybberum lagt!</l>
<l>Lade med dig vi os føde og svøbe,</l>
<l>Da stal det sees, som dit <hi rend="spaced">Forbud</hi> har sagt,</l>
<l>Du kan og vil med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> døbe.</l>
</lg>
<lg>
<l>Da har vi Stjerne og da har vi Fjeld</l>
<l>Fælles med dig, som ei Tider forandre,</l>
<l>Da, om end Stormene hvine i Kvæld,</l>
<l>Dristig med dig vi paa Havet tor vandre.</l>
</lg>
<lg>
<l>Da synger himmelsk for os under Øe</l>
<l>Fuglen, som fandt i dit Palmetræ Hvile:</l>
<l>"Eders er Livet, I aldrig stal døe;</l>
<l>Frit kan med <hi rend="spaced">Jesus</hi> ad Mørket I smile."</l>
</lg>
<lg>
<l>Da har til Blomst vi den evige Trost,</l>
<l>Som dufter sødt, om end Vinene briste,</l>
<l>Da modnes Livstræets Frugt i vort Bryst,</l>
<l>Saa lun vor Helsot ved Døden vi miste.</l>
</lg> 
<pb facs="1847_29_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">221-222</fw>
<lg>
<l>Derfor, mit Hjerte, med Lovsang i Mund,</l>
<l>Mød du Guds Engel i Bethlehems-Dalen!</l>
<l>Tak du din Frelser i Midnattens Stund!</l>
<l>Knæl for din Fader i Høieloft-Salen!</l>
</lg>
<lg>
<l>Syng med Guds Engle, som juble i Sky,</l>
<l>Fordi Guds Fred er med Barnet os givet!</l>
<l>Nyn med de Kiøbte paa Højsangen ny</l>
<l>For "Gud med os", baade Lyset og Livet!</l>
</lg>
<lg>
<l>Syng med den <hi rend="spaced">Gamle</hi> i Tonefald nyt:</l>
<l>Seer jeg til Himlen og Stjernernes Hære,</l>
<l>Gud, som forkynder din Ære saa lydt,</l>
<l>Lysende Spor af Gudsfingeren bære;</l>
</lg>
<lg>
<l>Vel maa jeg sige: hvad er vel en Mand,</l>
<l>At du hans Stov skulde drages til Minde!</l>
<l>Og saa en Menneskesøn, hvad er han?</l>
<l>Kan i hans Hytte et Herberg du finde!</l>
</lg>
<lg>
<l>Dog under Englene var det kun lidt</l>
<l>Du lod i Støvet dit Billed ham bære,</l>
<l>Du ham besøgde i Kiærlighed frit,</l>
<l>Du ham har kronet med Glands og med Ære.</l>
</lg>
<lg>
<l>Du ham ophøied paa Konninge-Stol,</l>
<l>Høit over Alt hvad der gjordes med Hænder,</l>
<l>Høit over Maane og høit over Soel,</l>
<l>Over alt Lys, som kun timelig brænder.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dermed af Spædes og Diendes Mund,</l>
<l>Du dig for evig en Lovsang beredte,</l>
<l>Vidunder størst ved din store Miskund</l>
<l>Her i det Lave paa Jorderig stedte!</l>
</lg>
<lg>
<l>Høit over Himlen gaaer din Majestæt</l>
<l>Hviler sig dog hos de Smaa af din Naade,</l>
<l>Faurt i dit evige Lys er de klædt,</l>
<l>Det er endnu for hver Engel en Gaade.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tungemaal, Stammer og Folk paa Guds Jord!</l>
<l>Vaagner og frydes ved <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>!</l>
<l>Ever med Bethlehems-Barnet: <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>,</l>
<l>Glandsen og Glæden for evig er givet!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
