<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Om Latinen ved Theologisk Attestats.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="017"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1847">1847</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1847_17_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">551-552</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Om Latinen ved Theologisk Attestats.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Om Latinen ved Theologisk Attestats.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">A</hi>lt længe har, saavidt jeg veed, vort <hi rend="spaced">Theologiske Facultet</hi> og de Fleste, som kunde og vilde see Sagen i sit rette Lys, været enige om at <hi rend="spaced">Latin-Skrivningen</hi> og <hi rend="spaced">Latin-Snakken</hi> ved Theologisk Attestats var ilke blot uhensigtsmæssige men saa <hi rend="spaced">skadelige</hi>, at de jo for, jo heller, maatte afskaffes. Hvi desuagtet denne vigtige Sag er gaaet i Langdrag, behover man ikke at spørge om hos os, hvor Alting, selv Jernbaner, gaaer i Langdrag, og derved troer jeg, der i det Hele er mindre tabt end vundet, naar det saa bliver <hi rend="spaced">des bedre</hi>, men hvis det Bedste tabes underveis, da er Langdrag unægtelig en fortvivlet Sag. Dette er jeg nu, med eller uden gyldig Grund, nylig kommet til at frygte for, kunde skee med Latin-Skrivningens og Latin-Snakkens Afskaffelse ved Theologisk Attestats, thi jeg har hørt ymte om, at saavel det Ny, som det Gamle Testamente maatte dog fremdeles <hi rend="spaced">oversættes paa Latin</hi>, da det vilde falde for <hi rend="spaced">vanskeligt</hi> at oversætte dem paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>.</p>
<p>Dette klinger nu vel som Spas og Spot, og i ethvert andet Land vilde jeg ansee det for umueligt, naar man saae, Latinen var til Skade ved Attestatsen, dog at holde paa den netop hvor den aabenbar er <hi rend="spaced">allerskadeligst</hi>, men hos os tør jeg ingenlunde nægte Mueligheden, blandt andet, fordi der alt een Gang er skedt noget Lignende, da man afskaffede Latin-Skrivningen og Latin-Snakken om <hi rend="spaced">Dogmatik</hi>, <hi rend="spaced">Moral og Kirkehistorie</hi>, men beholdt begge Dele i <hi rend="spaced">Exegetiken</hi>, altsaa i <hi rend="spaced">Bibel-Oversættelsen og Bibel-Forklaringen</hi>.</p>
<p>Derfor tør jeg ikke undlade offenlig at minde om, hvor hensigtsstridig, papistisk og udansk det vilde være, om man netop til Bibel-Oversættelse beholdt Latinen.</p>
<p>Naar man nemlig overveie!' Latin-Skrivningens og Latin-Snakkens <hi rend="spaced">Skadelighed</hi> ved Theologisk Attestats, da seer man let, de er i <hi rend="spaced">Almindelighed</hi> skadelige, fordi de ikke fremme, men hindre den Dygtighed til baade at tale og skrive <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, som alle vore Præster <hi rend="spaced">først og fremmerst</hi> skulde have, men at de er i <hi rend="spaced">Særdeleshed</hi> skadelige, fordi de hindre Bekiendtskabet med og Kiærligheden til <hi rend="spaced">Bibelen paa Dansk</hi>, som dog er den <hi rend="spaced">Bibel, vore</hi> Præster især maae kiende og elske, om deres præstelige Virksomhed skal være <hi rend="spaced">folkelig og frugtbar</hi>.</p>
<p>Skadeligheden af Latin-Skrivning og Latin-Snak ved Theologisk Attestats er da vel i alle Maader stor nok, men dog uden Sammenligning størst, forsaavidt den dreier sig om <hi rend="spaced">Bibelen</hi>; thi saalænge de tilkommende Præster endnu skal trælle for <hi rend="spaced">Latinen fra Barnsbeen</hi> til de begynder paa Attestatsen, kan man dog mene, det ei siger stort, om de trælle nogle Aar længere, men Ingen kan nægte, at det altid giør en mærkelig Forskiel, om de læres til at <hi rend="spaced">oversætte</hi> og forklare <hi rend="spaced">Bibelen</hi> paa et <hi rend="spaced">fremmed</hi> Sprog eller paa <hi rend="spaced">Folkets Modersmaal</hi>. I gamle Dage, da de Fleste som blev Præster, alt i Barndommen havde læst hele den <hi rend="spaced">Danske Bibel</hi>, eller dog Størstedelen, da gjorde det vel endda Skade Nok, at de til Attestatsen maatte pløie den paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, men dog ikke nær saa megen Skade, som nu, da de Fleste vel forst ved Attestatsen skal begynde at stifte et meer end flygtigt Bekiendtskab med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>. Nu vil det nemlig i Regelen være <hi rend="spaced">afgiørende</hi> for deres <hi rend="spaced">Bibel-Kundskab</hi> og <hi rend="spaced">Bibel-Brug</hi>, om de læres til at <hi rend="spaced">oversætte</hi> og forklare den hellige Skrift paa Dansk eller <hi rend="spaced">paa Latin</hi>, thi i sidste Tilfælde vil den <hi rend="spaced">Danske</hi> Bibel sædvanlig baade være dem saa <hi rend="spaced">fremmed</hi>, falde dem saa <hi rend="spaced">vanskelig</hi> at bruge, og synes dem saa <hi rend="spaced">flau</hi>, at hvad der kunde og skulde være dem en stor <hi rend="spaced">Lettelse</hi>, bliver dem 
<pb facs="1847_17_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">553-554</fw>
en <hi rend="spaced">Byrde</hi>, og hvad der skulde være en Vejviser, bliver dem en Anstøds-Steen.</p>
<p>Dette maa man jo ogsaa have indseet, naar man vil giøre en Forandring, men blev den nu saaledes, at man vel skulde <hi rend="spaced">forklare</hi> Bibelen paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, men dog fremdeles <hi rend="spaced">oversætte</hi> den paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, da beholdt man netop det allerskadeligste, thi, naar galt skulde være, maatte man endda meget heller oversætte paa <hi rend="spaced">Dansk og forklare paa Latin</hi>. Det nytter nemlig flet ikke at man <hi rend="spaced">taler Dansk</hi> om <hi rend="spaced">Grundene</hi> til den <hi rend="spaced">Latinske</hi> Oversættelse, da de alle maa henføres til de <hi rend="spaced">Latinske Ord</hi> og hentes af <hi rend="spaced">Latinens</hi> Forhold til Grundsprøgene, da derimod Grundene for en <hi rend="spaced">Dansk</hi> Oversættelses Rigtighed, selv om de afhandledes paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, maatte henføres til de <hi rend="spaced">Danske</hi> Ord og hentes fra <hi rend="spaced">Danskens</hi> Forhold til Grundsprøgene.</p>
<p>Var vi nu <hi rend="spaced">Papister</hi>, da vilde den <hi rend="spaced">Latinske Bibel-Oversættelse</hi> være nem nok at forsvare, thi da sagde vi enten, at <hi rend="spaced">Latinen</hi>, som den <hi rend="spaced">hellige Faders</hi> Sprog, var endnu helligere end <hi rend="spaced">Grundsprøgene</hi>, og det Eneste, hvorpaa Guds Ord kunde lyde <hi rend="spaced">værdig</hi>, eller vi sagde, at ligesom Gudstjenesten var opbyggeligst paa et Sprog, som <hi rend="spaced">Menigmand</hi> ikke forstod, saaledes burde Bibelen heller ikke høres eller læses og forstaaes af dem, men kun dyrkes som en Reliqvie. Men da det nu just er den <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Grundsætning (og vi kan dristig lægge til: de <hi rend="spaced">Christnes</hi> <hi rend="spaced">Tro</hi>,) at Guds Ord er igrunden lige kraftigt paa alle Jordens Tungemaal, og at derfor baade Læg og Lærd skal have og bruge <hi rend="spaced">Bibelen</hi> paa <hi rend="spaced">deres Modersmaal</hi>, saa er det hos os unægtelig en fortvivlet Sag at holde netop paa den <hi rend="spaced">Latinske Bibel-Oversættelse</hi>.</p>
<p>Hvor stor man nemlig endog vilde tænke sig Vanskeligheden ved at oversætte <hi rend="spaced">Bibelen</hi> paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, saa er det jo dog en Vanskelighed, <hi rend="spaced">alle Danske Præster</hi> maae. stræbe at overvinde, og jeg kan da ikke tænke mig noget latterligere end om de Theologiske Professorer skulde sige til Candidaterne: nu har vi oversat <hi rend="spaced">Bibelen</hi> for jer paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, fordi det faldt os for <hi rend="spaced">vanskeligt</hi> at giøre det paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, saa det maae I nu <hi rend="spaced">selv giøre</hi>.</p>
<p>Men hvorledes kan jeg da noget Øieblik troe, det var mueligt, at det Allerurimeligste stedte, saa man vel afskaffede den Latinske Bibel-Forklaring, men beholdt den <hi rend="spaced">Latinske Bibel-Oversættelse</hi>, som en protestantisk <hi rend="spaced">Vulgata</hi>, det blev Præsternes Sag, om de kunde oversætte paa Folkets Sprog og rime med dets <hi rend="spaced">Danske</hi> Bibel? desværre, jeg tør ikke kalde det umueligt, fordi det Samme er skedt, dengang man afskaftede Latin-Skrivning og Latin-Snak om Dogmatik, Moral og Kirkehistorie, men beholdt dem til <hi rend="spaced">Bibel-Oversættelse</hi> og Bibel-Forklaring, som aabenbar først og fremmerst maatte være paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, og især fordi vi <hi rend="spaced">Danske</hi> har i Aarhundreder været vant til at tænke, at ligesom vi med vort Danske <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> ei engang kan komme over <hi rend="spaced">Cideren</hi>, end sige over <hi rend="spaced">Elben</hi>, saa kan vi <hi rend="spaced">dermed</hi> heller ikke komme et Skridt frem i Aandens Verden.</p>
<p>Ja, <hi rend="spaced">derfor</hi> tænker mange af vore Lærde vist endnu, at skiøndt det er beklageligt, at det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi> hverken kan oplyses eller opbygges paa <hi rend="spaced">Tydsk</hi> eller paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, saa er der dog ikke andet for, naar vi vil have enten Bibelen eller nogetsomhelst Høit og <hi rend="spaced">Dybt</hi> ret værdig udtrykt, end at det maa være paa <hi rend="spaced">Tydsk</hi> eller paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, og at da det vilde være alt for stødende at <hi rend="spaced">indføre</hi> Tydsken, saa maa man <hi rend="spaced">holde</hi> paa Latinen. Og derfor finder jeg, det er min Pligt, som gammel Taler og Skribent paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, reent ud at erklære, det kommer enten af Dorskhed eller af Vankundighed i Modersmaalet, naar man indbilder sig, at <hi rend="spaced">Bibelen</hi> ikke kan oversættes i det mindste ligesaa godt paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, som paa 
<pb facs="1847_17_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">555</fw>
<hi rend="spaced">Tydsk</hi> eller paa <hi rend="spaced">Latin</hi>, og min Pligt, som <hi rend="spaced">Dannemand</hi>, at tilføie, at om end <hi rend="spaced">Bibelen</hi> kun halv faa godt lod sig oversætte paa <hi rend="spaced">Dansk</hi>, saa var det dog først og fremmerst til at giøre det, saa godt som mueligt, de Theologiske <hi rend="spaced">Professorer</hi> skulde hjelpe de theologiske <hi rend="spaced">Studenter</hi>, eftersom det er paa <hi rend="spaced">Dansk alene vore</hi> Præster skal bruge Bibelen til <hi rend="spaced">Folkets</hi> Oplysning og Opbyggelse!</p>
<p>Slutningen bliver da kortelig og klarlig den, at hvis man, for at rette de <hi rend="spaced">Danske</hi> Præsters skæve Forhold til deres eget og Folkets <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, vel vilde afskaffe <hi rend="spaced">Latinen</hi> ved <hi rend="spaced">Bibel-Forklaringen</hi>, men holde paa den til <hi rend="spaced">Bibel-Oversættelse</hi>, da afstede man Myggen og slugde Kamelen!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
