<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Om Jyllands Befrielse.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="015"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1848">1848</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1848_15_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Om Jyllands Befrielse.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Om Jyllands Befrielse.</head>
<p><hi rend="initial">G</hi>jort Gjerning staaer ikke til Mudring, og det nytter da ikke videre at tale om, <hi rend="bold">hvorvidt Jyllands</hi> Besættelse af Fjenden kunde være forebygget eller dog gjort ham <hi rend="bold">stridig</hi>, det nytter ikke engang at tale om, hvorvidt det var <hi rend="spaced">nødvendigt</hi>, at Hekla <hi rend="spaced">skulde</hi> sprude Ild ind i <hi rend="spaced">Jylland</hi> og dermed opægge Fjenden ei blot til at bombardere <hi rend="spaced">Middelfart</hi>, men Ingen veed, til <hi rend="spaced">hvormegen</hi> Haardhed og Grusomhed mod det arme <hi rend="spaced">Jylland</hi>, som er værgeløst i hans Haand.</p>
<p>At man derimod i <hi rend="spaced">Kjøbenhavn</hi> synes saa ligegyldig ved alt dette, at man, langtfra at tale om den snarest mulige Landgang med al vor Styrke til <hi rend="spaced">Jyllands Befrielse</hi>, snarere lykønsker os til, at Fjenden ret stal sætte sig fast i <hi rend="spaced">Jylland</hi>, for at han des vissere kan blive afskaaret, naar Svenskerne kommer, det er sønderknusende for det <hi rend="spaced">Danske Hjerte</hi>.</p>
<p>Vil man virkelig spørge, om vi skal gaae over og lade os slagte i <hi rend="spaced">Jylland</hi> til ingen Nytte; da maa jeg virkelig svare: ja, naturligviis, ligesom vore Loveunger ved <hi rend="spaced">Dannevirke</hi> nys lod sig slagte for gamle <hi rend="spaced">Danmark</hi>, efter <hi rend="spaced">Hverdagssnak</hi>, til ingen Nytte, og ligesom de troe og kække Jyder saa tit har ladet sig slagte paa Øerne og paa <hi rend="spaced">Havet</hi>, til ingen anden kiendelig Nytte end et gyldigt Beviis paa, at det <hi rend="spaced">Danske Lolk</hi> hængte ordenlig sammen til at staae Last og Brast med hinanden til sidste Mand!</p>
<p>Neppe har Nogen følt sig dybere bevæget end jeg ved den fostbroderlige <hi rend="spaced">Røst</hi> fra vore <hi rend="spaced">Nordiske Grander</hi>, og neppe er Nogen mere overbeviist om, at vi høilig kan have den fostbroderlige Hjelp behov i den store <hi rend="spaced">Tydske Krig</hi>, hvis Maal og Ende Ingen veed, men hverken var vi Hjelpen værd, ikke heller kunde den i Grunden nytte os, dersom vi havde tabt den <hi rend="spaced">Danske</hi> Fædernelandskjærlighed, der lader os føle, at vi har vore Fædre og Mødre, <hi rend="spaced">Brødre og Søstre</hi>, <hi rend="spaced">Koner og Vorn</hi> i alle de Landskaber, som fra <hi rend="spaced">Arilds Cid</hi> har i <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Navn og for <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Skyld døiet ondt og godt med hverandre.</p>
<p>Jeg siger derfor reent ud, at det er enten hjerteløst tænkt eller tankeløst sagt, at vi, naar vi har en Styrke, der kan rykke i Marken, skulde toldsindig beregne, om vi ikke, ved at opsætte Jyllands, det forladte, trofaste Jyllands <hi rend="spaced">Befrielse</hi>, til vi kunde naae den for lidt bedre <hi rend="spaced">Kiøb</hi>; thi faaer <hi rend="spaced">Nørre</hi>-Jylland det Indtryk, at vi betragter det som en nogen, ubefolket Hede, eller dog som et halvfremmed Land, vi ikke vil vove stort for at vinde tilbage, da har vi tabt Jyllands Hjerte, og det kan hverken vore <hi rend="spaced">Nordiske Fostbrødre</hi> eller al Verdens Magt enten tilbagevinde eller erstatte os.</p>
<p>Derfor raader den <hi rend="spaced">Danske Fornuft</hi>, der altid, ligesom vor Herre, seer forst paa Hjertet, til at vove alt, saasnart som mueligt, for at befrie <hi rend="spaced">Nørre-Jylland</hi>, thi selv om det for Øieblikket mislykkedes, saa sikkrede vi os derved dog Besiddelsen af <hi rend="spaced">Jyllands Hjerte</hi>, som ikke blot maa være hele Danmark dyrebart, men uskatteerligt.</p>
<pb facs="1848_15_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw>
<p>Men hvorfor <hi rend="spaced">skulde vi tænke</hi>, det vilde <hi rend="spaced">mislykkes</hi>? Tvivler Nogen af os om, at hvor vi end fandt det raadeligst at begynde, vilde alle Jyder som Gen reise sig med Glæde, slaae til med hvad der faldt dem bedst i Haanden og holde ud til sidste Blodsdraabe? Og er der da ikke den høieste Rimelighed for, at med <hi rend="spaced">Guds Hjelp</hi>, som det vistnok er Galstab at glemme, hver en Preusser, der ikke blev liggende paa Veien, enten snart kom over <hi rend="spaced">Koldingaa</hi>, eller gik til Hvile i den!</p>
<p>Derfor, har gamle Danmark endnu Lyst til at leve og see gode Dage, da kæmpe <hi rend="spaced">Danmark</hi> som en Love for Nørre-Jylland, hvordan det saa end stal gaae med Resten, thi uden Nørre-Jylland er der intet Danmarks <hi rend="spaced">Rige</hi>, og <hi rend="spaced">Riget</hi> maa dog være tilstede, for at kunne afgiøre sit <hi rend="spaced">Mellemværende</hi> med andre Riger og Lande!</p>
<p>Den 11. Mai 1848.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<p>Trykt hos J. D. Qvist.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
