<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hvor er Lammet?</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="014"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1848">1848</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1848_14_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Hvor er Lammet?<lb/></titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Langfredags-Prædiken<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>I Kommission hos Boghandler F. H. Gibe.<lb/>Trykt hos Kgl. Hofbogtrykker Bianco Luno.<lb/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1848_14_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
<head>Forord.</head>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar jeg i hele dette mærkværdige Aar slet ingen <hi rend="spaced">Kirketale</hi> har udgivet, end ikke min Ligprædiken over Kong <hi rend="spaced">Christian den Ottende</hi>, da veed mine Tilhørere, det er ingenlunde, fordi jeg jo har følt, baade at <hi rend="spaced">Dansk Christendom</hi>, uagtet <hi rend="spaced">Troens</hi> Eenhed og Uforanderlighed, umuelig kan være <hi rend="spaced">levende</hi> uden ogsaa at have en egen <hi rend="spaced">dansk Farve</hi>, og at man iaar umuelig, man være Christen eller ikke, kan være Dansk uden dybt at bevæges af <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Skæbne og Fare, og hjertelig at deeltage i den glødende, luende, smeltende Fædernelands-Kiærlighed, dens mageløse Opoffrelser og dens tindrende <hi rend="spaced">Seiers-Haab</hi>. Hvorlidt jeg imidlertid end troer paa <hi rend="spaced">Pennes</hi> Styrke og Bogstavers <hi rend="spaced">Liv</hi>, saa er jeg dog gammel <hi rend="spaced">Læser og Skriver</hi> nok til at vide, at der er en vis <hi rend="spaced">Bestandighed</hi> til Oplysning og Opmuntring, Haab og Trøst, i enhver Skrift, som minder os om hvad vi har hørt med Glæde og Opbyggelse, og kan ved Hjelp af det faste Aftryk tilbagekalde og rolig betragte. Derfor er det ogsaa min Agt at udgive en <hi rend="spaced">Række</hi> af mine <hi rend="spaced">Kirke-</hi> 
<pb facs="1848_14_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
<hi rend="spaced">taler</hi> i dette vidunderlige <hi rend="spaced">Jubelaar</hi>, men under det dybe Indtryk af <hi rend="spaced">Paaske dagens</hi> store, for det <hi rend="spaced">danske</hi> Hjerte mageløs vemodig dyrebare, ret egenlig <hi rend="spaced">regnbufarvede</hi> Begivenhed, da solde jeg, at <hi rend="spaced">danske Christne</hi>, som havde hørt min Langfredags-Tale, maatte ønske at tilbagekalde den i deres Erindring, og at alle danske Christne, om de end ikke havde hørt den, vilde dog gienfinde saameget af vor fælles Stemning deri, at det gjorde dem godt, og hvem har en dansk Blodsdraabe i sit Hjerte, uden i det mindste i denne <hi rend="spaced">danske Paasketid</hi> at ville gjøre dette paa een Gang udvidede og beklemte, sukkende og syngende, grædende og jublende, mageløs omme og deeltagmde Folkehjerte alt det Gode, man med Guds Hjelp kan! Som en Bisag vil jeg imidlertid tilføie, at her kan <hi rend="spaced">Danske</hi> Læsere see, baade hvad det er, Tydske Tilhørere kalder mine "<hi rend="spaced">politiske</hi>" Prækener, og hvad det er, den <hi rend="spaced">Tydske Docter</hi> vil stemple til uchristelig Danskhed!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1848_14_page0005.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Bon.</head>
<p>Korsfæstede, men igjen opstandne, herliggjorte Forløser, vor <hi rend="spaced">Herre Jesus Christus</hi>! Staae du lyslevende sor os alle, som oprigtig bøie Knæ i dit velsignede Navn og ære dig, ligesom vi ære <hi rend="spaced">Faderen</hi>! Ja, staae du os lyslevende for Die i al din opoffrende Kiærlighed, og lad den indtage og undertvinge os, saa vi ikke mere vil leve vort eget, men dit Liv, som er korsfæstet og opstanden for os, paa det ogsaa vi, rodfæstede og grundfæstede i Kiærligheden, kan vore en guddommelig Vert, og sinde det fatigere at give end at tage, Selv naar det er Livet i denne Verden, der skal gives for dine Venner og vores! Beed du selv med os Guds Børns Bøn, som du har lagt i vor Mund, til af Hjertet at bede og sige: Fader! vor Fader! Du, som er i Himlene!</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Hvor er Lammet?</p>
<p>Dette mærkværdige lille Ord er vist alle danske Christne og alle christelige Bibellæfere velbekiendt, thi en Christen 
<pb facs="1848_14_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
og en Dansker glemmer vist aldrig det Indtryk, de faaer ved at høre og læse den dybt rørende og dog himmelsk rolige Fortælling i første <hi rend="spaced">Mosebog</hi> om Abraham "Guds Ven og de Troendes Fader," hvordan Herren prøvede hans Tro og bod ham offre <hi rend="spaced">Isak</hi>, hans eenbaarne Son efter Forjættelsen, som skulde arve sin Faders Velsignelse. Da, hører vi nemlig, stod <hi rend="spaced">Abraham</hi> tidlig op og drog med sin Son, tre Dages Reise, lil Bjerget, som Herren havde betegnet ham, og da han kom der, klovede han Brændeved til Offringen og lagde det paa Ijaks Skuldre, og gik saa taus tæt ved ham op ad Bjerget, med Ilden i den ene Haand og <hi rend="spaced">Offerkniven</hi> i den anden. Da brød omsider Isak Tausheden og sagde: min Fader! og Abraham svarede: min Son! hvad er det? Da sagde Isak: her er Ilden og Brændet, men <hi rend="spaced">hvor er Lammet</hi>? Og <hi rend="spaced">Abraham</hi> svarede: min Son! sor Offerlammet vil Gud nok selv sørge. Og derpaa gik de atter stille med hinanden op paa Bjerget, hvor Alteret blev bygt og Veddet lagt tilrette, og Sønnen bundet og Offer-Kniven loftet, men dog Armen holdt tilbage ved Guds Røst, og Isak frelst!</p>
<p>Giennem Aartusinder har <hi rend="spaced">Abrahams, Isaks</hi> og <hi rend="spaced">Jakobs Folk, Israels Folk</hi>, hørt og læst dette om deres Stamfædre, og forundret sig saare over Abrahams Tro og <hi rend="spaced">Lydighed</hi> og over Isaks "den stille Fyrstes" <hi rend="spaced">Taalmodighed</hi>, og har prist deres Fædres Gud, fordi han gjorde et taaleligt Udfald paa sin Vens haarde Prøvelse og udsendte sin Engel med Ordet til Abraham: læg ikke Haand 
<pb facs="1848_14_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
paa Drengen, og gjør ham ingen Skade, thi nu veed Jeg, at du ærer mig og sparede end ikke din Søn for mig. Derimod veed Israels Folk endnu slet ikke, <hi rend="spaced">hvor</hi> Lammet var og er, Offerlammet, som Ond selv vilde besørge, thi de tænker, det var kun <hi rend="spaced">det Væderlam</hi>, som Abraham saae hænge fast ved Hornene i en Tornebusk, og tog og offrede paa Bjerget istedenfor sin Søn!</p>
<p>Vi <hi rend="spaced">Christne</hi> kan nu vist nok aldrig høre eller læse Isaks <hi rend="spaced">Spørgsmaal: hvor er Lammet</hi>? og Abrahams Svar: sor Offerlammet vil Gud sørge, uden at vi maae tænke paa ham, som <hi rend="spaced">Johannes</hi> den <hi rend="spaced">Døber</hi> pegede paa og sagde: see Guds-Lamme t, som bærer Verdens Synd! altsaa tænke paa vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, der gik til Korset som et Lam til Slagterbænken, og vi maae nedsynke i dyb Forundring over Guds store, <hi rend="spaced">ubegribelige</hi> Kiærlighed, hvergang vi tænke paa, at Han, den Fader, af hvem al <hi rend="spaced">Faderlighed</hi> baade i Himlen og paa <hi rend="spaced">Jorden</hi> bærer Navn, Han havde selv Hjerte til at gjøre mere end Han forlangde af sin Ven Abraham, Han <hi rend="spaced">opoffrede</hi> virkelig sin <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Søn, og det for Jordens Græshoppers, det for arme <hi rend="spaced">Synderes</hi> Skyld!</p>
<p>Men naar vi nu saaledes kan pege paa vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som <hi rend="spaced">Guds-Lammet</hi>, der bar Verdens Synd, ja, som den Ypperstepræst af <hi rend="spaced">Melchisædeks</hi> Orden, der ikke blot var baade <hi rend="spaced">Lam og Løve</hi>, men var selv baade <hi rend="spaced">Offer-Præsten</hi> og <hi rend="spaced">Offer-Lammet</hi>, opoffrede virkelig sig selv, som han har sagt: <hi rend="spaced">Ingen</hi> kan 
<pb facs="1848_14_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
tage mit Liv fra mig, jeg sætter det til af mig selv, som den gode Hyrde sætter Livet til for Hjorden; naar vi kun saaledes veed, baade hvem der er Guds-Lammet, og hvor og naar det store Forsonings-Offer blev bragt i Gethsemane og paa Korsets Træ, veed vi da ogsaa rigtig, hvor Lammet nu er, som fordum <hi rend="spaced">øiensynlig</hi> var paa Jorden og døde paa Korset?</p>
<p>Nei, mine Venner! om vi endogsaa med hele Menigheden troe og bekjende, at denne <hi rend="spaced">Jesus</hi>, som blev korsfæstet under <hi rend="spaced">Pontius Pilatus</hi>, han er opstanden fra de Døde, opfaren til det Høie og sidder ved Gud-Faders Høire-Haand, saa veed vi det dog <hi rend="spaced">ikke rigtig</hi>, ikke lyst og <hi rend="spaced">levende, hvor</hi> Lammet er, som Gud har sørget for, Offerlammet, som bærer Verdens Synd, førend vi ogsaa har fundet Frelseren, som han endnu og til Verdens Ende er paa Jorden med den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, altsaa for vi finde det sig af Kiærlighed selv opoffrende Guds-Barn i Herrens Ord og Herrens <hi rend="spaced">Folk</hi>!</p>
<p>Og sandelig, det er dog af den yderste Vigtighed, naar vi skal bevare Troen og med Glæde fuldende vort Lob, at vi finde vor Herres Jesu Kiærlighed, hvor vi kan delagtiggjøres i den; thi vi kiender jo not alle Formaningen til at elske hinanden, ligesom Herren elskede os med den høieste Kiærlighed, da han satte Livet til for sine Venner, men vi skulde dog ogsaa alle vide og betænke, at dersom <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> kunde optændes og opflammes ved nogensomhelst Formaning eller <hi rend="spaced">Befaling</hi>, da havde 
<pb facs="1848_14_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
Guds Kiærlighed aabenbar ikke behovet at gjøre det mageløs store Offer, ja, og havde Guds eenbaarne Son hverken behovet at fornedre eller at opoffre sig selv, thi da havde aabenbar <hi rend="spaced">Loven</hi> været Nok, Guds-Loven med de to store Bud om uindskrænket <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> til Gud og <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> til <hi rend="spaced">Næsten</hi> som til sig selv, saa det giælder om et nyt Guds-Ord, et Naadens Ord og <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, som baade selv aander den kiærligste Selv-Opoffrelse, og kan indaande den i de Troendes Hjerter, og først naar vi har sundet dette Guds-Ord, som baade <hi rend="spaced">aander</hi> og <hi rend="spaced">skiænker</hi> den <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, hvormed <hi rend="spaced">Christus</hi> elskede os, først da veed vi ret tilgavns, hvor Lammet er, først da kan vi pege paa <hi rend="spaced">Herrens</hi> Menighed, om er hans Legeme, og sige: see Guds-Lammet, som bærer Verdens Synd!</p>
<p>Vanskeligt er nu vist nok ikke Guds-Ordet med Guds-Lammet at sinde, hvor <hi rend="spaced">Christi</hi> Evangelium fortyndes levende, og følgelig <hi rend="spaced">Herre ns</hi> Anordninger og <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi> troelig bevares; thi der er det os alle givet at vide "Guds Riges Hemmeligheder" som kun svæver dunkelt i Lignelser for de Andre. Der er nemlig ingen troende Christen, som ved <hi rend="spaced">Herrens Bord</hi> kan høre Guds Søns Røst: her er mit <hi rend="spaced">Legeme</hi>, som gives for eder, og her er mit <hi rend="spaced">Blod</hi>, som <hi rend="spaced">udgydes</hi> for eder til <hi rend="spaced">Syndernes Forladelse</hi>, ingen troende Christen, som kan hore det uden at fole i sit Hjerte: <hi rend="spaced">her er Lammet</hi>, som Gud selv besørgede, her er <hi rend="spaced">Offer-Lammet</hi>, som hengav sig selv 
<pb facs="1848_14_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
og bæerer Verdens Synd, saa det giælder kun om, at dette Guds-Ord indgaaer ligesaa virkelig i vort Hjerte, som det er udgaaet af Guds Mund, sor at vi skulde leve deraf, giælder kun om, at dette Guds-Ord indskrives, ikke som et Lovens Bud i Steen, men som et <hi rend="spaced">evangelisk</hi> Tilbud i Hjertets Kiødtavler, indskrives som et Himmelbrev ikke med Pen og Blæk, men med den levende <hi rend="spaced">Guds Aande</hi>; thi da er Guds-Ordet og Guds-Lammet inden i os, med det samme Sind, som var og er i <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og med den samme Guds-Kiærlighed, som baade bevægede <hi rend="spaced">Faderen til at offre</hi> sin Eenbaarne, og bevægede den <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Son til at opoffre sig selv og saaledes aabenbare den høieste og dybeste Kiærlighed, som er <hi rend="spaced">Lovens Fylde og Fuldkommenheds Baand</hi>!</p>
<p>Her, hvor vi sinde Guds-Lammet, det Christelige Paaskelam "Christus Jesus for os offret" lyslevende, her er det ogsaa aabenbar, hvor <hi rend="spaced">Troen og Kiærligheden</hi>: den christne Tro og den <hi rend="spaced">christelige</hi> Kjærlighed, modes for levende at sammensmelte i <hi rend="spaced">Faderens Kiærlighed</hi>, som ikke sparede sin <hi rend="spaced">eenbaarne Søn</hi>, da det gjaldt om at forbinde det knækkede Rør og oppuste den rygende Tande i Menneske-Barmen, ja, da det gjaldt om at frelse Verden, og fremfor alt at frelse Mennesket: Skabningen i Guds Billede og efter Hans Lignelse, frelse det faldne Menneske fra Fortabelsens bundløse Afgrund, og skiænke Dødens Fanger det evige Liv!</p>
<p>Ja, her lindrer <hi rend="spaced">Morgenstjernen</hi> over den morke 
<pb facs="1848_14_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
Tale om "<hi rend="spaced">Korsets Ord</hi>" som en Guds-Kraft til Salighed for alle de <hi rend="spaced">Troende</hi>, skjøndt der ligesaalidt i den ny som i den gamle Pagts Dage kan findes nogen <hi rend="spaced">Salighed</hi>, enten i Himlen eller paa Jorden, uden i den samme <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> til Gud og Næsten, som Loven kræver, hvorfor ogsaa vor Herre og Mester har sagt og siger evindelig: I maae ikke tænke, at jeg er kommen for at opløse <hi rend="spaced">Loven</hi> eller <hi rend="spaced">Propheterne</hi>, nei, jeg er ikke kommet sor at <hi rend="spaced">opløse</hi>, men sor at <hi rend="spaced">opfylde</hi>. Ja, kun fordi vor Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, korsfæstet og opstanden, lunde og vilde opfylde <hi rend="spaced">Kiærligheds-Loven</hi> i alle Sine, kun derfor sagde han med Rette paa Korset: det er <hi rend="spaced">fuldbragt</hi>, kun derfor var hans <hi rend="spaced">Selv-Opoffrelse</hi> en sand Opfyldelse for os af Loven og Spaadommen, en evig Fyldestgiørelse af alle Kiærlighedens Krav!</p>
<p>Og nu, Christne Venner! lad os ved dette Stjernelys over den store Gudfrygtigheds Hemmelighed: Guds-Ordets Aabenbarelse i Kiød, og over den hemmelighedsfulde men nødvendige Grund-Genhed af Tro og Kiærlighed: den dunkleste Tro og den klareste Kiærlighed, kaste et granskende Blik ind i vort eget Hjerte! Thi dersom <hi rend="spaced">Loven</hi> og <hi rend="spaced">Spaadommen</hi>, Kiærligheds-Loven og Spaadommen om Guds-Kiærlighedens dobbelte Underværk, som er Hengivelsen af det Allerkiæreste og Selv - Opoffrelsen, dersom denne Lov og Spaadom kun stod skrevet paa Papiret, eller fandtes dog kun <hi rend="spaced">levende hos Israels</hi> 
<pb facs="1848_14_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
Folk, da var enten alle Mennesker, <hi rend="spaced">eller</hi> dog alle Hedninger af Byrd, udelukke fra Guds Naade, Hans Frelse og Saliggiørelse, som de da umuelig enten kunde fatte eller bruge. Kun fordi Kiærligheds-Loven er med Skaber-Haanden uudslettelig indpræntet i Menneske-Hjertet, og fordi Spaadommen om Forsoning, som Naadens Værk, og Gienløsning ved Selv-Opoffrelse af Kiærlighed, trænger, som en Solstraale om Vaaren, ind i hvert barnligt Menneske-Hjerte, der ikke forhærder sig, som Jorden om Vinteren, kun derfor kan vi drages af Faderen til Hans Son med Kiærligheds Snorer, og kun derfor kan vi lære at forstaae hvad Aanden taler til os baade om <hi rend="spaced">Faderens</hi> og Sønnens Kiærlighed. Ja, kun fordi vi, som Mennesker, føle, at <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> er Kilden til al Faderlighed, Moderlighed, Barnlighed, Venskab og Broderskab, Kilden til Alt hvad der er Menneske-Hjertets Liv og Lyst, kun derfor kan vort Hjerte røres i sin dybeste Grund ved den <hi rend="spaced">faderlige</hi> Røst fra det Høie: saa elskede Jeg Verden, at Jeg hengav min eenbaarne Søn, for at hver den, som troer paa ham, skal ikke fortabes, men have det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>; kun derfor kan vi fæste Lid til Frelserens venlige, <hi rend="spaced">broderlige</hi> Røst: kommer hid til mig, I 3rætte og Betyngede! jeg vil give eder Hvile; kun derfor kan vi fole hvad det er at blive som Vorn, for at indgaae i Himmeriges Rige, og røres ved hans Betragtning, som <hi rend="spaced">fornedrede</hi> sig selv fra Guddoms-Høihed, <hi rend="spaced">Herren</hi>, der ei kom for at lade sig tjene, men for selv at tjene og give sit Liv i 
<pb facs="1848_14_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
Løsepenge for de Mange! Kun derfor kan der endelig sindes Hjerterum hos os sor den himmelske Kiærlighed, der guddommelig udtrykker sig i Frelserens Ord til sin Menighed, som en Brudgoms til sin Brud: tager! æder! det er mit Legeme, givet for eder; drikker Alle! det er mit Blod, udgydt for eder; ja, kun derfor kan vi ved <hi rend="spaced">Tro og Kiærlighed</hi> blive Lemmer paa Herrens Legeme, kun: derfor har vi Aarer, hvori Guds Sons Blod kan rinde, saa vort christnede Hjerte lærer at slaae allervarmest, at gløde for Fædernelandet <hi rend="spaced">heroventil</hi>, vor Guds Paradis, og for <hi rend="spaced">Faderens</hi> Huus med de listige Værelser!</p>
<p>Og nu, I <hi rend="spaced">Danske Christne</hi>! mine Brødre og Systre baade efter Kiødet og efter Aanden! lad os dog aldrig glemme <hi rend="spaced">Guds Gierning</hi> i os, men, skiøndt vi fole og bekiende, at i os selv: i vor Selv-Raadighed, Selv-Klogskab og indbildte Selv-Stændighed for Gud, er <hi rend="spaced">intet Godt</hi>, dog inderlig takke og prise Gud for Hans gamle Skaber-Gierning i os, uden hvilken Hans ny Gierning i <hi rend="spaced">Christo Jesu</hi> vilde været os aldeles fremmed og unyttig! Lad os give vel Agt paa hvad der staaer <hi rend="spaced">skrevet i Herrens</hi> Bog, at den Himmelske Fader er ikke blot <hi rend="spaced">Jøders</hi>, men ogsaa <hi rend="spaced">Hedningers</hi> Gud, og at Han ingensteds og ingensinde har ladet sig selv uden Vidnesbyrd for Menneskens Børn! men lad os ogsaa give vel Agt paa hvad der staaer skrevet paa langt ædlere Ting end Papiret: staaer i vor Pande og i vort Hjerte, og er skrevet med langt finere og ypperligere 
<pb facs="1848_14_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
Redskaber end Pen og Blæk, med Skaber-Ordet og den levende Guds Aande! Thi var vi ikke først <hi rend="spaced">menneskelig fødte</hi>, da kunde vi jo heller aldrig <hi rend="spaced">christelig gienfødes</hi>; var vi ikke oprindelig <hi rend="spaced">skabte i Guds Billede</hi>, da kunde vi heller aldrig <hi rend="spaced">fornyes</hi> efter det samme Billede, og havde vi itte forud en Følelse af den ægte Kiærligheds guddommelige Væsen, med Drift til at være barnlig godtroende og ydmyge, <hi rend="spaced">faderlig</hi> barmhjertige, <hi rend="spaced">moderlig omme, venlig og broderlig</hi> opoffrende og ægteskabelig trofaste, da havde vi heller intet Øre havt for den guddommelige <hi rend="spaced">Kiærligheds Røst</hi>, og da kunde vort Hjerte aldrig være draget af Faderen til Hans Son, langt mindre efterhige og fyldes med vor Herres Jesu Christi vidunderlige Kiærlighed, som han dog paa den yderste Dag vil sinde hos alle Sine!</p>
<p>Og maae vi da ikke dobbelt prise og takke den Gud, som ei <hi rend="spaced">først blev</hi> al Faderligheds og Moderligheds Kilde: Kiærligheden selv i egen Faderlige Person, da Han gav os sin eenbaarne Søn til Frelser, men som var det fra Begyndelsen og er det fra Evighed til Evighed, prise og takke Ham dobbelt, fordi Han lod os fødes i det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi>, fordi Han skabbe os med det <hi rend="spaced">Danske</hi> Menneskehjerte, der altid slog varmest for <hi rend="spaced">Blodets</hi> Baand mellem Forældre og Vorn og Sydskende, varmest for det hemmelige, men uopløselige Vaand mellem <hi rend="spaced">Tro og Kiærlighed</hi>, og bevægedes dybest af den <hi rend="spaced">Fædernelands-Kiærlighed</hi>, der ikke blot er det klareste Speil for 
<pb facs="1848_14_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
<hi rend="spaced">Christi</hi> Kiærlighed, men er en virkelig Draabe af den evige Kiærlighed, billedlig talt, en Draabe af den himmelske Dugg, som, for der var enten Regn eller Hagel, enten milde eller salte Taarestrømme, vandede Jorden fra de høie Sale! Lad os prise og takke al Faderligheds Fader, som selv i disse Alderdommens Vinterdage bevarede saamegen kiærlig Varme i det <hi rend="spaced">Danske</hi> Hjerte, som vi baade føle glødende i vor egen Barm og see udstraale trindt omkring os fra den ligesom af Sovne opvakte, af Døde opstandne, Danske Fædernelands-Kiærlighed, saa Hjertet spørger ikke om Værnepligt og Krigsret, men kalder del en Kiærligheds Nødvendighed at kæmpe, en Lyst at bløde for Fædernelandet, for det ældgamle, faderllge, barnlige, broderlige, liflige Fællesskab, og saaledes bevise, at her er baade "Lam og Love" i deres bedste naturlige Skikkelse!</p>
<p>O <hi rend="spaced">Danske Christne</hi>! hvor under Solen skulde dog vel noget Menneske-Hjerte bevæges dybere af Guds Kiærlighed i <hi rend="spaced">Christo Jesu</hi>? hvor skulde <hi rend="spaced">Guds-Lammet</hi> sinde mere hjertelig Tro og Indgang? hvor er der saaledes forberedt en <hi rend="spaced">Menighed</hi>, der, ligesom <hi rend="spaced">Abraham</hi> kaldtes Guds V e n, kan kaldes Hans <hi rend="spaced">Veninde! Det skee hos os</hi>! Amen! i vor Herres Jesu Navn, Amen!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
