<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ADAM OEHLENSCHLÆGER.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-12"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1850">1850</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1850_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">ADAM OEHLENSCHLÆGER.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Et Mindeskrift<lb/>om Festen den 14. November 1849.<lb/>Sange og Digte</titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Th. Overskou, C. Hauch A. Oehlenschlæger, H.P. Holst, N.F.S. Grundtvig, H.C. Andersen, J.L. Heiberg, Fr. Paludan-Muller, 0. Bang,
H. Hertz og Chr. K. F. Molbech.<lb/>Taler<lb/>af<lb/>H. C. Örsted, H. Clausen, N.F.S. Grundtvig, H. Martensen, J. N. Madvig, Baron v. Lagerheim og E. C. Tryde.<lb/>Udgivet af "Festcomiteen".</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjobenhavn.</pubPlace>Trykt hos Kgl. Hofbogtrykker Bianco Luno.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1850_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p>Der er aabenbar ingen Skaal., man i <hi rend="italic">Danmark for </hi>Öieblikket kan udbringe med en bedre Samvittighed end den, jeg skal have den Ære al foreslaae, som er en Skaal for <hi rend="italic">Enigheden i </hi>vort Norden: Enighed mellem de mærkværdige Smaafolk <hi rend="italic">Danske, Svenske og Norske, som </hi>fra Arildstid med Ære bar beboet og besidt vore tre nordiske Riger; thi om her end skulde findes <hi rend="italic">Dannemænd, som </hi>er bange for det skandinaviske Selskab, og al anden <hi rend="italic">Skandinaviskhed, saa</hi> kan her dog ingen <hi rend="italic">Dannemænd </hi>findes, der jo baade ifjor og iaar til har önsket, at hele <hi rend="italic">Norden </hi>vilde være enig om at hjelpe og forsvare det kjære <hi rend="italic">Danmark!</hi></p>
<p>Jeg tor da nok forudsætte, at vi i Danmark aldrig mere vil savne gode Önsker for <hi rend="italic">Nordens Enighed, </hi>naar man blot ikke forvexler den med <hi rend="italic">"Nordens Eenhed," </hi>der vist nok kan tages i en meget gal Forstand, ja, skjöndt det er meget sagt, i ligesaa gal Forstand som <hi rend="italic">"Tydsklands Eenhed" i </hi>Frankfurt am Main. Sagen er nemlig den, <hi rend="italic">al Eenhed en </hi>af Folk og Riger kan let blive for stor, 
<pb facs="1850_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
som ogsaa Nordens Eenhed vilde blive, dersom <hi rend="italic">Rusland </hi>opslugte hele Norden; men <hi rend="italic">Enigheden </hi>mellem skikkelige Folk kan aldrig blive for stor, og skjöndt den ifjor begyndte meget godt mellem os og vore nordiske Grander, saa er den dog endnu saa lille, al vi maae onske den Væxt i Dagetal, og hvad vi i denne Henseende iinsker kan vi ogsaa godt vente, eftersom <hi rend="italic">Nordens Guder, </hi>der naturligviis paa et Haar ligne <hi rend="italic">Nordens Aand, </hi>de var altid meget enige, saa det var kun <hi rend="italic">Loke, </hi>der gjorde Klammeri, og naar han gjorde det for grovt, da veed vi, at <hi rend="italic">Thor </hi>smed ham paa Doren.</p>
<p>Ved "Nordens Guder" kommer vi desuden her naturligviis strax til at tænke paa <hi rend="italic">Skjalden, </hi>der vakte Nordens Guder af den lange Dvale, som de <hi rend="italic">tydske Lærde </hi>vel tænkte, skulde været en evig Sövn, men tog dog, som saa til, og som vel var, mærkelig feil, og ved at tænke paa <hi rend="italic">Nordens Hoved-Skjald, </hi>Adam Oehlensehlæger, kan vi faae et deiligt Forbillede paa <hi rend="italic">Enighed i Norden, thi </hi>da han, for et halvt Aarhundrede siden, först slog paa den ægte nordiske Stræng, som vi kalder "Brages Guldharpe," da vaagnede alle lydhöre Folk i Norden og enedes prægtigt om at lytte, og vel var vi mange i alle tre nordiske Riger, som siden slog paa samme Stræng, hver efter Evne og hver paa sin Viis, som alt maa gjøres, der skal due noget; men vi er allesammen <hi rend="italic">enige </hi>om, at vi har lært af ham, og at han er vor <hi rend="italic">Mester!</hi></p>
<p>See, saaledes er det, jeg önsker, at Folk i Norden skal blive enige i det hele med <hi rend="italic">Nordens Aand og Nordens Guder, </hi>Loke naturligviis fraregnet, men saa i det enkelte gjøre Hver sit Bedste, og saaledes har jeg den Ære al udbringe Skaalen for <hi rend="italic">Nordens Enighed!</hi> 
<pb facs="1850_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw>
Selskabet har önsket at jeg skulde overrække Dem Laurbær-Krandsen fra <hi rend="italic">Danske Qvinder, og </hi>Selskabet önsker det jo, fordi alt fyrretive Vintre er henrundne, siden jeg hilste dem som den <hi rend="italic">Hoved-Skjald i </hi>Norden, De nu i hele Norden med Hylding erkjendes for; men det fölger af sig selv, at denne Krands ei faaer sit Værd fra den, der overrækker, men fra dem, der bandt den, og 
<pb facs="1850_1_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">30</fw>
<hi rend="italic">Dem </hi>behover jeg ikke at sige, hvad der gjör Krandsen fra <hi rend="italic">Dannekvindens </hi>Hænder dyrebar! Derfor vil jeg kun bemærke, at <hi rend="italic">Dannekvindens </hi>Ærekrands til <hi rend="italic">Skjalden har</hi> en egen magelos <hi rend="italic">Glands., </hi>fordi det er i <hi rend="italic">Danmark alene, man </hi>har det Oldsagn, at Folket, da deres gamle Kongestamme var uddöd, virkelig rakde <hi rend="italic">Kronen til Hoved-Skjalden Hjarne! </hi>Gid De da længe lyslevende maa bære Krandsen med <hi rend="italic">Krone-Glands, som </hi>vi veed skal omstraale <hi rend="italic">Navnet, </hi>mens Bogen har Lov og Dannekvinden har Hjerte!</p>
<pb facs="1850_1_page0006.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p>Naar De har tomt <hi rend="italic">Adam Oehlenschlægers </hi>Skaal, da har De dermed, efter mine Tanker, drukket alle de <hi rend="italic">følgende </hi>Skjaldes og Konstneres Skaal i Norden, thi som <hi rend="italic">Skjald </hi>taaler Ingen at nævnes ved Siden ad ham; men da vi ved en lille venlig Uorden er kommet til at nævne flere Navne, beder jeg om Lov til ogsaa at nævne et, og gjör det saameget dristigere, som det egenlig er Navnet paa en <hi rend="italic">Skjaldinde, </hi>der kan staae ved Siden ad den störste 
<pb facs="1850_1_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">31</fw>
Skjalds, uden at bilde sig det mindste ind, fordi Skjaldinden er ikke Skjaldens Medbeiler, men hans Medhjelp, som <hi rend="italic">Ydun </hi>var <hi rend="italic">Brages! </hi>Jeg- skjönner nemlig ikke rettere end at <hi rend="italic">Bernhard Ingemann </hi>forholder sig omtrent til <hi rend="italic">Adam Oehlenschlæger som Ydun til Brage, som Kæmpevisen til Asamaalet, som Middelalderen til Oldtiden og </hi>med eet Ord: som Guld-Æblerne i Skiödet til Guld-Harpen i Favnen! -</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
