<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="009"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1852">1852</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1852_9_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">705-706</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1852.  Nr. 369.<lb/>Dansk Kirketidende.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>7de Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Eenogtyvende Søndag efter Trinitatis den 31 Oktober. Nr. 44<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Moses og Jesus.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="spaced"><hi rend="initial">M</hi>oses og Jesus </hi>er ikke blot aabenbar de berømteste Navne under Solen, men Stormændene, som bar disse Navne, staaer ogsaa med deres Naad og Daad i et mageløs vigtigt Forhold til bele den Menneske-Slægt, der tragter efter at kiende og forstaae sig selv, saa det er ingenlunde blot <hi rend="spaced">Ebræerne</hi>, som vi kalder <hi rend="spaced">Ioder</hi>, men alle Folk under Himlen, der maae kiende disse Navne og prøve den dertil knyttede Betragtning af Menneske-Livet i dets Forhold til Gud og Evighed, førend de kan komme til nogen velgrundet Slutning om Menneskets Oprindelse, Art og Bestemmelse. Da nu ogsaa <hi rend="spaced">Moses og Jesus</hi>, med det saakaldte <hi rend="spaced">Gamle og Ny Testamente</hi>, i Christenheden har fulgdes ad snart giennem to Aartusinder, saa skulde man formode, at deres indbyrdes Forhold maatte være tilstrækkelig oplyst, men det er dog ingenlunde Tilfældet, thi dels er det endnu dunkelt, hvordan <hi rend="spaced">Jøderne</hi> har kunnet holde saa fast ved <hi rend="spaced">Moses</hi> og være saa gienstridige mod <hi rend="spaced">Jesus</hi>, naar disse dog stemmer saa godt overeens og hører saa neie sammen, som Jesus paastod og som de <hi rend="spaced">Christne</hi> har stræbt at vise, og paa den anden Side har <hi rend="spaced">Moses og Jesus</hi> dog hidindtil ogsaa i Christenheden staaet som to Herrer, man vel stræbde Vegge at tjene, men forsømde dog den ene, naar man holdt sig til den anden. Uagtet nemlig <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> stræbde strængt at holde sig tit den <hi rend="spaced">Paulinske</hi> Udvikling af Forholdet mellem <hi rend="spaced">Loven og Evangelium</hi>, og derved mellem <hi rend="spaced">Moses og Jesus</hi>, saa vedblev han dog ikke blot i mange Maader at sammenblande del Gamle Testamente med det Ny, men vedblev at regne en Deel af <hi rend="spaced">Mose-Loven</hi>, nemlig de ti Bud, til den <hi rend="spaced">christelige</hi> Borne-Lærdom, og indviklede derved sin ellers udmærkede Losning af Haardeknude" i en Selv-Modsigelse, der vel maa kaldes det lutherske Kors. Denne Feiltagelse var nu sagtens efter Omstændighederne uundgaaelig, og maa da heller kaldes en Forsinkelse end en Vildfarelse, men den maa dog ophore, for vi kan komme videre, og vi maae derfor nu ikke længere ændse, hvordan <hi rend="spaced">Luther</hi> og hans Tilhængere anvendte den <hi rend="spaced">paulinske</hi> Oplysning, at <hi rend="spaced">Moses er en Lovgiver</hi> efter Guds <hi rend="spaced">Hoved og Jesus </hi>er en <hi rend="spaced">Livskiænker</hi> efter Guds <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, men vi skal see efter, hvad <hi rend="spaced">deraf</hi> nødvendig følger og vogte os for alt hvad ikke dermed lader sig forene.</p>
<p>Hvor gammelt og indgroet det derfor end er i Christenheden at regne de ti Bud tit den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, saa lader det sig dog paa ingen muelig Maade forsvare, men kun, menneskelig talt, undskylde med den Raadvildhed, man var i, naar man vilde giøre Christendommen til Grundlov i <hi rend="spaced">verdslige</hi> Riger, thi de ti Bud er jo saalangt fra at være <hi rend="spaced">Kiernen</hi> af Mose-Loven, at de meget mere kun er et Udtog deraf lil Hverdagsbrug, som <hi rend="spaced">Grundlov i det verdslige</hi> Rige, Gud vilde have paa Jorden til Messias kom, og 
<pb facs="1852_9_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">707-708</fw>
fan derfor ikke engang sættes i Kraft hos de Christne udenfor <hi rend="spaced">Jødeland</hi>, med mindre man slaaer en Streg over Billed-Forbudet og <hi rend="spaced">Hviledags-Budet</hi> i deres Strænghed, flytter Hviledagen fra den <hi rend="spaced">syvende</hi> til den første Dag i Ugen, og løsriver <hi rend="spaced">Loven</hi> fra den tilsvarende <hi rend="spaced">Straffedom</hi> for Overtræderne, lutter selvtagne Friheder, som Sandheden ingenlunde kan tillade, thi hvad man viskelig vil underkaste sig som en Guds Lov, det giør man ingen Forandring i, og hvad man lun efter <hi rend="spaced">eget</hi> Skiøn giør sig til Regel, det maa man ikke udgive for en særdeles <hi rend="spaced">Guds-Lov</hi>. Hertil kommer endnu, at man ved at stille de ti Bud som Guds Loven i Spidsen for den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, giver en vrang Forestilling om den almindelige og uforanderlige Gudslov, der, som <hi rend="spaced">Jesus</hi> vidner, og alle Christne maae sande, <hi rend="spaced">ikke</hi> indbefattes i de ti Bud, men i de to Bud om Kiærlighed til Gud og Næsten, medens det dog kun er denne Kiærlighedens <hi rend="spaced">aandelige og hjertelige</hi>, almindelige og uforanderlige Grundlov, som Christendommen <hi rend="spaced">forudsætter</hi> og lover at <hi rend="spaced">opfylde</hi> med den <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som er Lovens Fylde. Vel har <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> stræbt at forebygge de mislige Følger heraf, ved i sin lille Catechismus at sætte i sin Forklaring over hvert af de ti Bud: "Du skal fremfor alt frygte og <hi rend="spaced">elske</hi> Gud," men <hi rend="spaced">Luthers</hi> Forklaring maa jo dog ikke udgives for Guds Lov, og naar man efter den indbilder sig, at de ti Bud ikke kan holdes uden tilligemed de to Kiærligheds-Bud, og at saaledes det sjette Bud er ligesaavel overtraadt ved at see paa en Kvinde med Begiærlighed, som ved at begaae Ægteskabs-Brud, da undergraver man hele Budenes Virkekrets, og skulde da meget heller nøies med at anføre <hi rend="spaced">Kiærllgheds-Budene</hi>, som Herren selv har givet Vidnesbyrd og som maa finde Bifald hos alle rette Mennesker.</p>
<p>Dog, Selv naar man, istedenfor Israels</p>
<p><hi rend="spaced">verdslige</hi> Grundlov stilede den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Moselov, Kiærligheds - Loven i Spidsen for den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, saa var det dog stedse en uforsvarlig <hi rend="spaced">Sammenblanding af Lov med Evangelium</hi> og af Lovgiveren med <hi rend="spaced">Livskiænkeren</hi>, en Sammenblanding, som hvor den træder i Krast, giør uberegnelig Skade: forhindrer eller forsinker og forbittrer dog det Gienløsningens, Gienfødelsens og Fornyelsens Værk, som er Christi Evangeliums Ære og alle Menneskers Tarv; thi ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, efter Herrens Indstiftelse, som den <hi rend="spaced">christelige</hi> Barne-Fødsel, hvortil den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom maa svare, kan der ikke være Spørgsmaal om andel, end hvad Herren selv spørger dem om, som vil døbes af ham med Vand og Iland, og det er, som vi alle veed, ingen <hi rend="spaced">Lovkyndighed</hi> og endnu mindre nogen Slags Retfærdiggiørelse af Loven, men kun, hvad der fra først til sidst er Sjælen i <hi rend="spaced">hans egen </hi>Lærdom, nemlig <hi rend="spaced">Omvendelse</hi> og Tro.</p>
<p>Saalænge man ikke indseer og giennemfører denne Hovedsag, da fusker man paa en Saliggiørelses-Orden, som <hi rend="spaced">hverken</hi> er Lovens eller Evangeliets, men en Sammenblanding af begge, der nødvendig forvirrer det Hele, og enten aldeles forhindrer det ny Menneskes Fodsel eller forknytter det dog saaledes i Værten, at det altrig kommer til Kræfter eller til Skiels-Alder herneden.</p>
<p>Paa den anden Side maa det imidlertid beller ikke oversees, at man, ved at skielne skarpt imellem <hi rend="spaced">Loven</hi>, som et guddommeligt Paabud, og <hi rend="spaced">Evangeliet</hi>, som et guddommeligt Tilbud, let kan fristes til og altid faaer Udseende af at ville <hi rend="spaced">løsrive Evangeliet fra Loven</hi>, etter opløse og afskaffe Loven, hvad ikke alene, ester Skrifterne, Herren udtrykkelig bar forbudt og selv Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> paa det stærkeste fralagt sig, men hvad vi ogsaa, med vor nærværende Kundskab til Menneske-Livet og Indsigt i den guddommelige Husholdning paa den faldne 
<pb facs="1852_9_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">709-710</fw>
Jord, kan skiønne, er uforsvarligt og fordærveligt.</p>
<p>Man kan vist nok hverken ansee de ti Bud eller selv de to Kiærligheds-Bud for <hi rend="spaced">eensartede</hi> med Christi Evangelium eller regne dem til ren christelige Børnelærdom, uden naar man ganske eller dog næsten ganske overseer, at Evangeliet er et guddommeligt Rednings-Middel for dem, som Guds Lov fordømmer, og befragter derimod Evangeliet mest som en ny Lov, der i vor synlige Verden trænger ti! at øges og skærpes med lidt af den gamle Lov, især de ti Bud, og naar man vil giøre <hi rend="spaced">Christendommen til en tvungen</hi> Statssag, da følger Resten af sig selv. Naar man imidlertid i Tankerne har slaaet en Streg over alt dette, og betragter <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi> som hvad det er: et guddommeligt Rednlngs-Middel fra Fortabelse og et guddommeligt <hi rend="spaced">Naade-Middel</hi> til evigt Liv og Salighed, som skrevet staaer: Loven er givet ved Moses, men <hi rend="spaced">Naaden</hi> og Sandheden er født med <hi rend="spaced">Jesus Christus,</hi> og, som Apostelen Paulus vidner, at hvem der, eliten lidt eller meget, vil retfærdiggiøres af <hi rend="spaced">Loven</hi>, er faldet fra <hi rend="spaced">Naaden</hi>, og naar man lader det være Statens eller <hi rend="spaced">Verdens-Rigernes</hi> egen Sag, med hvilke <hi rend="spaced">Straffe-Love</hi> de vil stræbe at sikkre deres ustraffe ige Borgeres Ære, Liv og Gods, da maae vi dog hverken glemme, at Moses og hans <hi rend="spaced">Lovgivning</hi>, med Prophet-Skolen og hele ten israelitiske <hi rend="spaced">Folke-Opdragelse</hi> vilde aldrig været til, hvis ikke <hi rend="spaced">Loven</hi>, som Paulus skriver, havde været en uundværlig <hi rend="spaced">Tugtemester til Christus</hi> og hans Evangelium, ikke heller maae vi indbilde os, at noget Folk, der skal sindes <hi rend="spaced">velberedt</hi> til Christendommens Velsignelse, kan undvære den Forberedelse, som var Israel uundværlig, men derimod skal vi vide, at da Menneske-Livet er <hi rend="spaced">eensartet</hi> i det enkelte, som i det hele, saa vil "<hi rend="spaced">Moses og Propheterne</hi>" paa en</p>
<p>Maade høre til etbvert <hi rend="spaced">Meneskes</hi> Børnelærdom, som agtig skal kunne modtage og benytte <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>.</p>
<p>Dette, at den <hi rend="spaced">christelige</hi> saakaldte Børnelærdom, der deller maatte kaldes <hi rend="spaced">Barnlighed</hi>, forudsætter en menneskelig Børnelærdom, og i det hele en aandelig og hjertelig <hi rend="spaced">Forberedelse</hi>, som kun ved <hi rend="spaced">Moses og Propheterne</hi> er blevet muelig, det er, hvad vi maae lære, førend vi tilgavns kan sætte Skiel imellem <hi rend="spaced">Loven og Evangeliet</hi>, og betragte Forholdet mellem <hi rend="spaced">Moses og Jesus</hi> i det rette Lys, saa vi Hverken forvexle dem med hinanden eller halte imellem deck, men betragte Moses, som hvad han kan og skal være for os til Verdens Ende: <hi rend="spaced">Skolemesteren</hi> for al Verden, som fører hvem der ønsker det til Jesus, Guds Folks Konge og Ypperstepræst, som vel ogsaa er Skolemester, men kun paa Guds Riges Høiskole for dem, der har "hørt Moses og Propheterne" og vil med ham, som Gud opreiste fra de Døde, føre et nyt Levnetsløb.</p>
<p>Men, vil man sige, naar saa er, saa maatte jo ikke blot <hi rend="spaced">Barne-Daaben</hi> aflægges, men vore Vorn paa en Maade opdrages til Iøder, for siden selv at afgiøre, om de vilde være <hi rend="spaced">Christne</hi> eller ikke.</p>
<p>. Strængt talt har nu vel denne Indvending intet at betyde, da det følger af sig selv, at naar man vil være <hi rend="spaced">Christen</hi> tilgavns og tilbunds, da maa man sinde sig i at følge den eneste Vei, som fører dertil, og at vil man det dog ikke, faaer man sinde sig i at undvære den Guds Kraft tit Salighed, som Christi Evangelium er, da man naturligviis hverken kan aftrue eller aftvinge Gud sin Kraft, eller tage den, hvor den ikke gives; men paa den anden Side kan vi Hverken forbyde Barnedaaben, eller, hvad dermed hænger nøie sammen, giøre en vis, efter vort Skiøn tilstrækkelig Forberedelse til Daabs-<hi rend="spaced">Vilkaar</hi> for alle, saa det bor oplyses, at lige-
<pb facs="1852_9_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">711-712</fw>
som <hi rend="spaced">Daaben</hi>, der aabenbar forudsætter <hi rend="spaced">Troen</hi>, dog beholder sin Kraft, skiøndt den meddeles spæde Børn, før de kan troe, og viser fin Kraft naar Troen kommer til, saaledes maa Barnebaaden vedblive at være lige tilladelig og lige kraftig under Troens Betingelse, fordi man opdager, at baade Forsagelsen og Troen, for ret at være <hi rend="spaced">christelige</hi>, forudsætter en vis <hi rend="spaced">Forberedelse</hi>; og denne Opdagelse er jo ældgammel, saa Spørgsmaalet er kun om: hvordan Forberedelsen skal være, og i hvad Forhold den skal sættes til Christi <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, enten som en <hi rend="spaced">Bestanddeel</hi> deraf, og følgelig som en foreløbig <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi>, eller som en <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, og følgelig som en <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, man frit benytter sig af, som man kan og vil. Hidtil har man, som især de ti Bud i Spidsen sor den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom viser, fremsat hvad man havde fundet hos <hi rend="spaced">Moses og Propheterne</hi>, som Troes-Artikler, man skulde bekiende, enten man saae deres Sammenhæng med Christi Evangelium eller ikke, og denne blinde Bogstavtro udvidede man saa fra det gamle Testamente til det Ny, saa hele <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, baade Troes-Bekiendelse" og Forsagelsen, som dog er de eneste Vilkaar for <hi rend="spaced">Gienfødelsen</hi> i Daaben, og derved sor hele det ny, christelige Menneske-Liv i Tid og Evighed, disse <hi rend="spaced">Livs-Betingelser</hi> kom til at staae for Børnene som et <hi rend="spaced">blot og dart</hi>, meget <hi rend="spaced">dunkelt</hi> og derhos tvivlsomt Udtog af Bibelen, baade af det gamle og det ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>, som om det dog igrunden var <hi rend="spaced">Bogen og Bogstav - Troen</hi> der kunde og skulde giøre os salige i <hi rend="spaced">Jesu</hi> Navn, og maatte da vel ogsaa ligesaavel kunne giøre det <hi rend="spaced">uden</hi> Daab og Nadver som med dem. Nu har imidlertid ikke blot Erfaring lært, at ved saaledes at glemme Hovedsagen over Forberedelsen, Maalet over Veien, og Øiemedet over Midlerne, giør man med Nødvendighed Troen livløs og frugtesløs og forbereder aabenbar Vantro, da Troens Livløshed og Ufrugtbarhed synes at bevise Troens Falskhed og Naademidlernes deraf følgende Afmagt, men det er tillige nu indlysende, at denne Tankegang, langtfra at være enten <hi rend="spaced">bibelsk eller apostolisk</hi> er aldeles papistisk, og er yderst <hi rend="spaced">latterlig</hi> og selvmodsigende hos os, som forskyder og fordommer det Romerske Pavedom, med den Kirkelov, der skulde træde i <hi rend="spaced">Evangeliets</hi>, ligesom <hi rend="spaced">Paven i Christi</hi> Sted, og med hele dets jødechristelig opsminkede Verdslighed, hvorefter Aanden skulde hænge ved Kiødet i Btspe-Haanden, Evigheden tjene Øieblikket og Saligheden være en Belønning af Pavens Naade for slavist Lydighed, thi kun i denne Lærebygning passer den uindskrænkede Tro paa Kommando uden Spørgsmaal om, hvad det er eller hvad det duer til, som man skal sige, man troer paa.</p>
<p>Altsaa, ingenlunde som en <hi rend="spaced">christelig</hi> Troes-Artikel, ikke som noget, <hi rend="spaced">alle</hi> Christne, uden Forskiel paa Alder, Sjæle-Evner og Kundskaber, skal troe og bekiende, maae vi fremstille enten <hi rend="spaced">Mose-Loven, Spaadommene</hi>, Mirakel-Beskrivelserne, eller nogen Deel enten af det gamle eller det ny Testamentes Skrift sor de Doble eller Udøbte, som vi, efter Skrifterne, vil oplyse enten om Christi <hi rend="spaced">Evangelium</hi> selv eller om dets Forudsætninger, Følger og Frugter, men vi skal fremstille deraf, hvad vi veed, de nærmest behover, og hvad vi tænker, de kan bære, som en <hi rend="spaced">troværdig Oplysning</hi>, der vil gavne dem i samme Grad, som de tilegne sig den. Saaledes har Jesus selv lært os som skriftkloge paa Guds Rige at bruge den rige Forraad baade af <hi rend="spaced">Gammelt</hi> og Nyt, som Aanden har giemt til os i den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, og jo meer vi, med Menneske-Livet og dets sande Tarv sor Øie, tænker derpaa, des klarere bliver det os, at dette er den eneste rette Fremgangs-Maade, da vi derved, uden at forhindre eller besvære <hi rend="spaced">Evangeliets</hi> Virkning paa det troende 
<pb facs="1852_9_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">713-714</fw>
Hjerte, meddele al den bibelske Oplysning, vi anseer sor nødvendig eller nyttig til at fremme og klare Evangeliets Virkning, og aabner i alle Maader <hi rend="spaced">Bibelen</hi> for de Christne, saa de, hvis de har Evne og Stunder, selv kan læse og betænke dens Indhold.</p>
<p>Hvad der nu, baade efter Apostolisk Skik og efter Sagens Beskaffenhed, maa være den første Bibelske Oplysning, vi meddele ligesaavel de døbte Børn, som de <hi rend="spaced">udøbte</hi> Voxne, der vil høre os om de Christnes Vei til det evige Liv, det er jo nødvendig den <hi rend="spaced">evangeliske</hi> Historie, eller Saameget af Herrens Levnets-Beskrivelser, som kan tjene til at give dem en levende Forestilling om den Frelser, Gud og Mand, paa hvem Troes-Bekjendelsen lyder, og da især om de Træk af hans vidunderlige Levnets-Lob, der, som hans Fødsel, Lidelse, Død, Opstandelse og Himmelfart, gier ham kiendelig fra alle Antichrister; men allerede herved maae vi dog mærke, der <hi rend="spaced">forudsættes</hi> endeel hos den opmærksomme Tilhorer, som mere eller mindre maa fattes enhver, der ikke har hørt Moses og <hi rend="spaced">Propheterne</hi>, og det er især en tydelig Forestilling om den <hi rend="spaced">sande Gud</hi>, som Himmelens og Jordens <hi rend="spaced">Skaber</hi>, om <hi rend="spaced">Skabelsen ved Ordet</hi>, som den <hi rend="spaced">sikkre</hi> Almagts-Gierning, der maa være vor Maalestok for alt hvad der kalder sig <hi rend="spaced">guddommelige</hi> Tegn og Vidunder, og da især om <hi rend="spaced">Menneskets</hi> Skabelse efter Guds Billede og Lignelse, med Paradis og Syndefaldet; thi først ved denne Oplysning af første <hi rend="spaced">Mosebog</hi> tændes der et Lys i vor Tankegang om det oprindelige Forhold mellem Gud og Menneske og om det syndige Menneskes Trang til en guddommelig Frelser, uden hvilket Lys vi vel ingenlunde tør kalde Hjertets christne Tro umuelig, men dog flet ikke kan tænke os nogen christelig Vært og Udvikling. Vor Trang til <hi rend="spaced">Moses</hi> som en Skolemester af Guds eget Ophei (theodidakt), bliver imidlertid endnu klarere, naar vi betragter den saakaldte tredie Troes - Artikel eller den christne Troes-Bekiendelse om den <hi rend="spaced">Hellig-Aand </hi>og hans Virkninger i Menigheden og de Helliges Samfund, thi her trænger aabenbar hvert Ord til Oplysning af Moselov og Propheterne, og Hoved-Ordet "<hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>" allermest, da Aand saavelsom <hi rend="spaced">Hellighed</hi> er hvad det syndige Menneske enten reent har glemt eller giør sig de allerurimeligste og æventyrligste Tanker om, saa det holder haardt nok, at vi ved al den Oplysning, der kan og skal hentes baade fra "Loven og Propheterne" og fra de apostoliske Skrifter, kommer til at forstaae Aanden og Troen ret.</p>
<p>Vist nok er der nu en <hi rend="spaced">Opdagelse</hi>, som var vor Tid forbeholdt, og som vel de fleste bibelske Skolemestere, der rast sætter sig paa Moses Stol, kun forgiæves haaber skal være en Feiltagelse, om itte et halvt Kiætteri, den Opdagelse nemlig, at Folk, som ikke selv er <hi rend="spaced">Jøder</hi>, har ondt ved at forstaae <hi rend="spaced">Moses</hi> og endnu vanskeligere ved at fæste Tro til den Oplysning, han giver enten om Skabelsen, om Syndefaldet eller om den Guds-Lov, der synes at føre meer Forbandelse end Velsignelse med sig, saa der er en <hi rend="spaced">egen Forberedelse</hi>, ethvert Hedning-Folk og enhver af os, som hører til dem, dehøver til Oplysning om os selv og vor egen Deel af <hi rend="spaced">Menneskeligheden</hi>, førend den Mosaiske og Prophetiske Oplysning kan gaae lyslevende ind i os, men denne Opdagelse formindsker aabenbar ligesaa lidt vor Trang til <hi rend="spaced">Oplysning af Moses</hi>, som det formindsker vor Trang til <hi rend="spaced">Oplivelse af Jesus</hi>, at vi baade for at ønske og at modtage den, maa forud være <hi rend="spaced">levende Mennesker</hi> paa vores Viis, og vi forberedte os jo ingenlunde til det ny Liv i Christo, men forebyggede tvertimod vor Deltagelse deri, ved at tage det gamle Liv af os, tage os selv af Dage. Denne Opdagelse af Hedningernes Oplysning om <hi rend="spaced">Mennesket og Menneskeligheden</hi> 
<pb facs="1852_9_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">715-716</fw>
hos dem selv, i det Folk, de tilhorer, og paa det <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, de har, som en nødvendig <hi rend="spaced">Forudsætning</hi> ved al den levende Oplysning, de kan modtage enten af <hi rend="spaced">Moses eller Jesus</hi>, det er nemlig slet ikke andet end en klar Anvendelse af den ældgamle og ustridige Sandhed, at man, for at see noget, selv ved det klareste Lys, baade maa have Øine at see med og have lært at <hi rend="spaced">lukke</hi> fine <hi rend="spaced">Øine</hi> op. Hvor ilde jeg derfor end bar maattet hore for den ligesaa uskyldige som indlysende Paastand, at dersom, blandt andet, <hi rend="spaced">Danskere</hi>, smaa eller store for Resten, ikke hos dem selv har lært, eller faae at vide, hvad <hi rend="spaced">Ordene Gud, Menneske, Aand, Sjæl, Sandhed, Løgn, Lov, Synd, Retfærdighed, Godhed, Naade, Barmhjertighed, Fred, Tro, Haab og Kiærlighed</hi>, med mange andre Ord om de indvortes og usynlige Ting, paa deres <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> vil sige, og har lagt det paa Hjerte, da kunde <hi rend="spaced">Moses og Jesus</hi> ligesaagodt tale til dem om disse Ting paa Ebraisk som paa Dansk, de vilde ligegodt forstaae dem, ligelidt være skikkede til troende at tilegne sig enten deres Liv eller deres Lys; saa vil jeg dog ikke her videre stræbe at bevise min Uskyldighed i dette Styffe, men overlade denne <hi rend="spaced">soleklare</hi> Sandhed til sin egen Virkning paa alle levende Mennesker, og nøies med at have, saavidt det stod til mig, giendrevet den Snak, at jeg <hi rend="spaced">tilsidesatte Bibelen</hi> eller ringeagtede dens Oplysning, da jeg tvertimod udraaber dens <hi rend="spaced">Paalidelighed</hi> baade i det Gamle og det Ny Testamente langt kiækkere end de 99 af 100 Præster og Professorer nuomstunder, men tør kun ikke indrykke lidt eller meget deraf i <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen ved Daaben</hi>, og vil have Bibelen brugt som hvad den er "en Bog" der langtfra at kunne meddele nogen det <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi>, den selv fattes, trænger selv til et <hi rend="spaced">levende Lys</hi> for at sees deri som det guddommelige <hi rend="spaced">Oplysnings-Redskab</hi>, den</p>
<p>Helligaand har skabt til sit eget og Menighedens Brug.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
