<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003a"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1852">1852</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1852_3a_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline><lb/>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1852_3a_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Indledning</head>
<head>til Kirkehistorien som Guds-Rigets Speil</head>
<p><hi rend="align(center)">(af N. F. S. Grundtvig).</hi></p>
<p>"<hi rend="spaced"><hi rend="initial">H</hi>immerig paa Jorden</hi>" betyder, som bekiendt, i Folkemunde Hverken meer eller minndre end en lyksalig Tilstand, hvori Mennesket enten har faaet alle sine Ønsker opfyldte, eller har dog opnaaet sit høieste og inderligste Ønske, saa han ikke synderlig savner hvad han endnu kunde ønske sig, men har, Aar ud og Nar ind, sine kronede Dage.</p>
<p>Paa den anden Side veed man nok, der har været endeel <hi rend="spaced">Niger</hi> i denne Verden, der tilskrev sig en meer eller muldre umiddelbar <hi rend="spaced">himmelsk</hi> Oprindelse og Bestemmelse, og at for nærværende Tid tvistes det saakaldte "Himmelske Rige" i China paa den anden Side af Jorden, med den saakaldte "<hi rend="spaced">Christelige</hi> Stat" midt iblandt os, om, hvilket af dem der er det ægte himmelske og guddommelige <hi rend="spaced">Verdens-Rige</hi>, men i det vi lade de chinesiske og europæiske Lærde trættes derom, forudsætter vi det som en afgjort Sag, at der har kun været <hi rend="spaced">eet</hi> Verdens-Rige, hvis Stiftelse og Styrelse udtrykkelig henførdes til den <hi rend="spaced">sande</hi> og <hi rend="spaced">levende</hi> Gud, som er Himmelens og Jordens Skaber, og om hvis Ophav og Skæbne i Tidens Lob vi har sammenhængende og troværdige Efterretninger, og at dette Verdens-Rige paa Guds Regning og under Hans Vinger eller <hi rend="spaced">Jødiske</hi></p>
<p>Rige i <hi rend="spaced">Jerusalem</hi> og Canaans Land. Hvor megen Rimelighed der imidlertid kan være for, at <hi rend="spaced">dette</hi> Verdens-Rige i alle Maader var langt mere himmelsk end noget andet, saa beviste dets Jordiskhed sig dog kun alt sor klart, da det for mange Aarhundreder siden sank i Gruus, saa deraf kun findes Spor i Bøgerne og i den vel kiendelige, men dybt fornedrede og over al Verden adspredte Levning af det <hi rend="spaced">verdslige</hi> Guds-Folk, som endnu kaldes "<hi rend="spaced">Jøder</hi>", og har imellem sig, saavidt mueligt, bevaret <hi rend="spaced">Mo se-Lo ven</hi> og de fæderne Skikke, som <hi rend="spaced">guddommelige</hi> Indretninger, tildels endogsaa bevaret Haabet om Rigets Fornyelse ved en "Meesias" endnu engang for Verdens Ende.</p>
<p>Derimod opkom endnu for <hi rend="spaced">Jerusalems</hi> Forstyrrelse og Jødefolkets endelige Adspredelse et eget Selskab eller Samfund, baade i og udenfor Jødeland, som paastod at være det ny og rette <hi rend="spaced">Guds-Folk</hi> paa Jorden og de faste Besiddere af <hi rend="spaced">Guds-Riget</hi>, der, som Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand, er i alle Maader et sandt Himmerig paa Jorden, og skiøndt de hverken benegtede eller betvivlede, men meget mere forudsætte og stadfæstede I <hi rend="spaced">ode-Folkets</hi> Net til at opkalde sig og deres Rige efter Himlens Gud, saa paastod de dog, at Guds-Riget hidtil kun havde været paa Jorden i Spaadom, Lignelse og Forbillede, da det <hi rend="spaced">ikke</hi> var noget <hi rend="spaced">verdsligt</hi> men kun et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> og <hi rend="spaced">hjerteligt</hi> Rige. Da nu dette Samfund, den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, aabenbar havde sin Vugge i Jødeland, hvor baade <hi rend="spaced">Jesus Chri</hi>-
<pb facs="1852_3a_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">227-228</fw>
<hi rend="spaced">stus</hi> og hans <hi rend="spaced">Apostler</hi> var født og baarne og da <hi rend="spaced">Jesus</hi> udtrykkelig udgav sig for den Christus (Messias), om hvem Israels Propheter havde spaaet, og som ingenlunde vilde <hi rend="spaced">ophæve</hi>, men <hi rend="spaced">opfylde</hi> den gamle Guds-Lov, saa ligger der intet i den <hi rend="spaced">christelige</hi> Paastand om Guds-Riget som enten Modsiger sig selv eller nogen klar Sandhed, men den kan mueligviis være Sand, og saameget seer man strar, al Guds-Riget paa Jorden ganske rigtig maa være af <hi rend="spaced">aandelig og hjertelig</hi> Art og kan derfor umuelig sinde sit rene og klare Udtryk, men kun sit Forbillede og sin Forberedelse i et Rige af denne Verden, og at netop, naar man tager <hi rend="spaced">Jødernes</hi> hellige Skrift for sandfærdig og guddommelig, da falder det rimeligt nok, at hele Riget med alle dets Love og Indretninger, saavelsom alle Jærtegnene og Spaadommene, kun ester Forsynets Styrelse skulde tjene til at for-<hi rend="spaced">berede det virkelige</hi> Guds-Rige, som er Retfærdighed, Fred og Glæde i den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, og det saameget mere, som et saadant almindeligt Rige ogsaa efter Israels Spaadom skulde oprettes, naarsomhelst <hi rend="spaced">Messias</hi> eller <hi rend="spaced">Christus</hi> (den med Glædens Olie <hi rend="spaced">Salvede</hi>) aabenbaredes !</p>
<p>Hermed stemmer da ogsaa Propheten <hi rend="spaced">Danielsberømte</hi> Spaadom om Guds-Rigetmærkelig overeens, thi det er klart nok af Verdens-Historien, at han med de fire Hoved-Riger (Monarkier) som først skulde opstaae, maatte mene det <hi rend="spaced">Assyrisk-Babyloniske</hi>, det <hi rend="spaced">Medo-Persiske</hi>, det <hi rend="spaced">Græsk-Macedoniske</hi> og det <hi rend="spaced">Romerske</hi>, og da, siger han, skal Himmelens Gud stifte et Rige, dec aldrig forgaaer eller overlades til noget andet Folk, hvad unægtelig passer godt paa det <hi rend="spaced">Jesu Christi </hi>Rige, som <hi rend="spaced">ikke</hi> er af <hi rend="spaced">denne Verden</hi>, men af den <hi rend="spaced">anden</hi> Verden, hvor Aan<hi rend="spaced"><hi rend="spaced">anden</hi></hi>den er <hi rend="spaced">Himmel</hi> og <hi rend="spaced">Hjertet er Jord</hi>, og hvor Markens Grode skal være Retfærdighed, Fred og Glæde i Aand og Sandhed. Det er nemlig noksom bekiendt, at det var i <hi rend="spaced">Romerrigets</hi> mest glimrende Dage, at den <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som blev kors' fæstet under <hi rend="spaced">Pontius Pilatuls</hi>, stiftede sit aandelige Rige, der skulde omfatte hele Verden, ligesom hans Menigheds Aand havde alle <hi rend="spaced">Folks Tungemaal</hi> i sin Magt, og det burde være ligesaa bekiendt, at "<hi rend="spaced">Retfærdighed, Fred og Glæde</hi>" hos hele <hi rend="spaced">Folket</hi> maa være <hi rend="spaced">Hoved-Øiemedet</hi> i alle <hi rend="spaced">menneskelige</hi> Riger, uden at det dog nogensinde er opnaaet eller kan opnaaes ved verdslige Midler, saa at naar det kan opnaaes ved de <hi rend="spaced">aandelige</hi> Midler som staaer til <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Tjeneste, da vil det dermed være beviist, at <hi rend="spaced">hans</hi> Rige er det <hi rend="spaced">sande</hi> Guds-Rige paa Jorden, der hverken kan forgaae eller overlades til noget andet Folk end <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> eller den Christne Menighed.</p>
<p>Om nu imidlertid Christi Rige Svarer til denne Beskrivelse, det feer man let, er hvad man kalder et <hi rend="spaced">historisk</hi> Spørgsmaal, det vil sige: et Spørgsmaal, som kun <hi rend="spaced">Erfaringen</hi> kan besvare, deels i det <hi rend="spaced">enkelte</hi>: hos ethvert Medlem af den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, og deels i det hele, ved denne Menigheds Liv og Levnet i Tidernes Lob, men det vilde aabenbar ikke være Umagen værdt at efterspore Christi Riges Skæbne i den forbigangne Tid, dersom det enten var <hi rend="spaced">forgaaet</hi>, eller, hvad der vilde være det samme, var blevet <hi rend="spaced">ukiendeligt</hi>, saa hvem der vil paastaae, at <hi rend="spaced">Christi Rige</hi> er det sande <hi rend="spaced">Guds-Rige</hi> paa Jorden og den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> det rette <hi rend="spaced">aandelige Guds-Folk</hi>, de maae ikke alene forudsætte, at Christi Rige bestaaer endnu, men de maa kunne paavise, <hi rend="spaced">hvor</hi> den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> sindes, og <hi rend="spaced">hvilke</hi> dens <hi rend="spaced">Kiendemærker</hi> har været, er og kan være til Verdens Ende.</p>
<p>Det nytter nemlig flet ikke, at man, som det nu er Sædvanligt, vil snakke sig fra dette Krav, ved at beraabe sig paa <hi rend="spaced">Guds-Rigets Usynlighed</hi>, thi, synligt eller usynligt, maa det 
<pb facs="1852_3a_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">229-230</fw>
Folk og det Rige som udgiver sig for <hi rend="spaced">Guds</hi> Arv og Giendoms - Folk ei blot være <hi rend="spaced">kiendellige</hi>, men saa let kiendelige, at de maae kaldes <hi rend="spaced">umiskiendelige</hi>, som "Staden paa Bjerget, der ikke kan skjules."</p>
<p>Det nytter ligesaa lidt, om man vil henvise til den "Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand," som skal udgiere Guds-Rigets Fortrin og Guds-Folkets Lykke, thi dels er alle disse hjertelige Ting i sig selv <hi rend="spaced">indvendige</hi> og kan derfor ligesaa vel sattes, hvor man seer, som hvor man savner det <hi rend="spaced">udvendige</hi> Skin deraf, og deels kan de med samme Net kaldes jødiske, hedenske eller mahomedanske, som <hi rend="spaced">christelige</hi>, hvis man <hi rend="spaced">ikke</hi> kan paavise noget aabenbar <hi rend="spaced">christeligt</hi>, hvoraf de muelig kan og hvoraf man tor paastaae, de virkelig skal udspringe.</p>
<p>Det nytter endelig ikke heller, om man peger enten paa en saakaldt "Hellig Skrift" eller paa en saakaldt "<hi rend="spaced">Hellig Kirke</hi>," hvor Christi Iland skal have sit Sæde og hvor Kræfterne skal sindes til at opholde Guds-Riget og til at helliggiøre og saliggiøre Guds-Folket, thi hvad <hi rend="spaced">Skriften</hi> angaaer, da kan den vel, naar dens <hi rend="spaced">Christelighed</hi> er sikker, hjelpe til at sinde det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guts-Rige og til at oplyse det <hi rend="spaced">christelige</hi> Gudo-Folk, men Nand og Liv, som alle Bøger sattes, kan den umuelig give nogen, og hvad "<hi rend="spaced">Kirken</hi>!" angaaer, da kan <hi rend="spaced">Christi Aand</hi> vist nok ligesaa godt sindes i en <hi rend="spaced">Kirke</hi>, som i et andet Huus og under alle Himmelegne, men om det er Tilfældet, kan først vise sig, naar man forud kiender noget Christeligt og da finder en Aand, som en guddommelig Livskraft i Kirken, der vedkiender sig det <hi rend="spaced">Christelige</hi> og virker derigiennem.</p>
<p>Skal der altsaa endnu være et <hi rend="spaced">christeligt</hi> Guds-Folk og Guds-Rige hos os paa Jorden, da maa der kiendelig være noget <hi rend="spaced">Grund-Christeligt</hi> midt iblandt os, hvorigiennem <hi rend="spaced">Aanden og Liv</hi> et er kommet til os, kan have forplantet sig fra <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> til os, og kan for plante sig fra os til de sildigste Slægter, og dette Grund-Christelige maae vi kunne <hi rend="spaced">paavise</hi>, naar vi skal kunne hævde os selv Indfødsret og Borgerskab i et <hi rend="spaced">christeligt</hi> Guds-Rige, endsige da, naar vi skal kunne efterspore og oplyse dette Riges Skæbne i Tidernes Lob.</p>
<p>Man kan nemlig vist nok, naar Spørgsmaalet er om et <hi rend="spaced">christeligt</hi> Guds-Folk og Guds-Rige, med Rette pege paa det <hi rend="spaced">Rige</hi>, hvis Stiftelse sindes beskrevet i "<hi rend="spaced">Apostlernes Gierninger</hi>" og paa det <hi rend="spaced">Folk</hi>, som Apostel-Skriften i det hele lærer os at kiende, thi det er sikkert nok, at Apostlerne ikke blot knyttede hele deres Lærdom og Virksomhed til den <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn, som var korsfæstet under Pontius Pilatus, men at de ogsaa virkelig var <hi rend="spaced">hans</hi> Sendebud til alle Folk, der vidt i Verden udbredte hans aa <hi rend="spaced">aandelige</hi> Rige og stillede baade i Liv og Død den høieste Sikkerhed, Mennesker kan give hverandre, for deres Troskab og Sanddruhed. Man kan vist nok ogsaa med Nette pege paa den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> under hele dens Kamp med Verdens-Magten i Romer-Riget for <hi rend="spaced">Troes-Friheden</hi> og for <hi rend="spaced">Christi Navns Ære</hi>, som en vel ikke lydesløs, men dog levende og kraftig Fortsættelse af den <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Menighed i <hi rend="spaced">Jerusalem</hi>, og som et Guds-Folk, hvis Rige ikke var af denne Verden, men et <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Rige med Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand; thi selv deres Fiender nødes til at indrømme, at de baade med urokkelig Fasthed holdt paa deres Christne Tro, og at de forbausede Verden ved en kiærlig Omhu og Opoffrelse for hinanden, en Sanddruhed, Uegennyttighed og Taalmodighed, som maatte kaldes mageløse. Det staaer altsaa i Verdens-Historien, som en urokkelig <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, at der <hi rend="spaced">engang</hi> har været en <hi rend="spaced">Christen Menighed</hi>, somudgav sig for et <hi rend="spaced">Guds-Folk</hi>, der vilde leve og døe for <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, deres Herre, og for 
<pb facs="1852_3a_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">231-232</fw>
det aandelige Guds-Rige, han havde stiftet paa Jorden, og at denne Menighed, med sin blot <hi rend="spaced">aandelige</hi> Øvrighed og Lovgivning, lod en aandelig Kraft og Hjertens-Godhed tilsyne, forn vel maatte kaldes <hi rend="spaced">guddommelige</hi>, men det følger af sig selv, at hvis denne Menighed desuagtet var forgaaet eller forsvundet i <hi rend="spaced">Tidens Løb</hi>, da havde den dog ikke havt en "evig Livskraft," og kunde svigelig ei heller være guddommelig, og <hi rend="spaced">tilsyneladende</hi> forgik eller forsvandt den virkelig, da den havde sluttet <hi rend="spaced">Fred og Forbund</hi> med <hi rend="spaced">Verdens-Magten</hi> i Romer-Riget. Dette skedte, som man veed, alt i Menighedens <hi rend="spaced">tredie</hi> Aarhundrede, og nu, da vi regner <hi rend="spaced">attenhundrede</hi> Aar efter Christi Fødsel, kan det let synes en forvoven Paastand, at vi i <hi rend="spaced">Aand og Sandhed</hi> hører til <hi rend="spaced">den</hi> christelige Menighed, som Apostlerne stiftede i<hi rend="spaced"> Jesu Christi</hi> Navn, har <hi rend="spaced">Arveret</hi> til det samme Guds-Rige og Magt til at være det samme Guds-Folk, thi havde vi ikke <hi rend="spaced">Magten</hi>, da havde vi heller ikke Retten, som i Guds aandelige Rige altid maae følges ad, og vilde vi, uden begge Dele, udgive os for den apostoliskchristelige Menighed, blot fordi vi havde beholdt dens Navn, dens Kirkeskikke og dens hellige Skrift, da gjorde vi os aabenbart kun til Latter for Verden og beviste kun alt for klart, at vi ikke havde mindste levende Forestilling enten om aandelig Sandhed eller om Sandhedens Aand.</p>
<p>Finder vi derimod hos os selv den samme Magt og Ret i Aanden til at være Guds Vorn og Guds Folk, som Apostlerne og den første Menighed baade tilegnede sig og, saa vidt mueligt, beviste, da paastaaer vi ogsaa med Rette at vi hører til det christelige Guds-Folk, som da hidtil ikke er forgaaet eller forsvundet fra Jorden, hvor sornedret end dets Stilling og hvor dunkel end dets Forplantelse en Tidlang kan have været, thi det ligger i det christelige Guds-Riges Begreb, ligesom det udtrykfelig staaer skrevet, at hvor to eller tre af Christi sande Disipler er samlede i hans Navn, der er han selv midt iblandt dem, og hvor <hi rend="spaced">Kongen og Folket</hi> er enige tilstæde, der er ogsaa <hi rend="spaced">Riget</hi>, i hvor nedtrykt Stilling det end udvortes kan befinde sig, og inden hvor snevre Grændser det udvortes kan være indskrænket. Det kan derfor vel ikke kræves af <hi rend="spaced">alle Christne</hi>, enten at de skal kunne oplyse <hi rend="spaced">hvordan</hi> de har faaet christelig Indfødsret og Borgerskab i Guds-Rige, eller hvordan Aanden og Sandheden er bevaret og forplantet fra Slægt til Slægt; men begge Dele maae dog igrunden være nemme at opdage, da det følger af sig selv, at Solen gaaer aldrig ned i Guds Rige, og at <hi rend="spaced">Christus</hi> ei selv kan have gjort, hvad han selv kaldte Daarskab: at tænde Lys og sætte det under en Skieppe, istedenfor paa Stage til at skinne for alle dem, som er i Huset. Det er aabenbar heller ikke blot til Hævdelsen af det <hi rend="spaced">christelige</hi> Gudsriges virkelige Tilværelse og vor Borger-Ret deri, at vi trænger til Oplysning om <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi> og Lys-Moderen i det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige paa Jorden, men vi trænger aabenbart ligesaa meget dertil sor Guds-Rigets egen Skyld, thi veed vi ikke, <hi rend="spaced">hvorved</hi> vi i Aand og Sandhed er blevet Christne, og har i Jesu Christi Navn faaet den Helligaand, og <hi rend="spaced">hvordan</hi> det christelige Guds-Rige er kommet til os, da veed vi heller Hverken hvordan det skal forplantes og udbredes, eller hvordan det kan og skal opholdes og opblomstre. Ligesom derfor Herren sagde tit sine Apostler: I er Verdens Lys, saaledes maae hans <hi rend="spaced">Sendebud</hi> til alle Tider, naar de har <hi rend="spaced">hans Aand</hi>, ogsaa være hans <hi rend="spaced">Riges</hi> Lys og være kloge paa Dets Hemmeligheder, saa naar nogen af os paastaaer ei blot at have <hi rend="spaced">Borgerskab</hi> i det <hi rend="spaced">christelige</hi> 
<pb facs="1852_3a_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">233-234</fw>
Guds-Rige men ogsaa at være <hi rend="spaced">Embedsmand</hi> den, da maa han kunne paavise baade hvoraf Livet udspringer og hvorfra Lyset oprinder, og hvordan de begge kan udvikle og klare sig i det christelige Guds-Rige. Herved vil da tillige Lyset oprinde over det christelige Guds-Folks og Guds-Riges <hi rend="spaced">Skæbne</hi> i Tidens Lob, thi naar man først kiender <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi> og Lys-<hi rend="spaced">Moderen</hi>, maa man kunne spore deres Vei giennem Tiderne fra Apostlerne til os, og det maa da efterhaanden klare sig, baade hvad der skjulde deres Vei og hvad ter svækkede deres Virksomhed, saa de en Tidlang kunde <hi rend="spaced">synes</hi> forsvundne af Jorden, uden dog at være det og uden at have tabt Kraften til igien at aabenbare sig og til at <hi rend="spaced">fornye</hi> det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige i hele sin oprindelige Glands. At det nu er <hi rend="spaced">Daaben</hi> efter Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Indstiftelse i Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn, der giør os til <hi rend="spaced">Christne</hi> og har gjort alle dem til Christne, der virkelig var det, det er og har allid været en vitterlig Sag, og skal det altsaa være sandt, at <hi rend="spaced">alle Christne</hi> har <hi rend="spaced">Indfødsret</hi> i Guds Rige, da maa <hi rend="spaced">Daaben</hi> ogsaa nødvendig være den <hi rend="spaced">aandelige Livs-Kilde</hi> hvormed <hi rend="spaced">Aanden</hi> "som giør levende" følger, saa at naar man paastaaer det første og benægter det andet, da kommer man nødvendig i Modsigelse med sig selv. Da nu <hi rend="spaced">Aanden</hi>, som giør levende, er den samme som giør lyst og klart i Guds Rige, saa maa <hi rend="spaced">Lys-Vældet</hi> søges og findes ved Siden ad Livs-Kilden i de Vilkaar, der sættes for <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som et "Gienfødelsens og Fornyelsens Vad" med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, thi <hi rend="spaced">Grund-Oplysningen</hi> om det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige er unægtelig den, at man maa ærlig <hi rend="spaced">afsige</hi> Djævelen med alle hans Gierninger og alt hans Væsen, og ærlig <hi rend="spaced">bekiende Tro</hi> paa <hi rend="spaced">Gud-F ad er</hi>, paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, Hans <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Son og paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, for at komme derind: for ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> i Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn baade at faae <hi rend="spaced">Liv og Indfødsret</hi> deri. Da nu Munds-<hi rend="spaced">Ordet</hi>, som, selv <hi rend="spaced">usynligt</hi> og dog i en levende Skikkelse <hi rend="spaced">virkeligt</hi>, er det eneste Udtryk, hvori den usynlige Aand kan indeholdes og hvorigiennem han kan <hi rend="spaced">tilkiedegive</hi> sig, sit Lys og sin Livskraft, saa maa <hi rend="spaced">Daabs-Pagtens Ord</hi> ligesaavel være <hi rend="spaced">Lysmoderen</hi> i det christelige Gudsrige, som <hi rend="spaced">Daabs-Ordet</hi> selv maa være <hi rend="spaced">Livskilden</hi>, og her er da det faste Stade, hvorfra man kan og skal overskue det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige og dets vidunderlige Skæbne i Tidens Løb, tilsyneladende høist sorgelig, men dog igrunden saare glædelig for os, som ikke blot har Borgerskab deri, men tillige Kraft og Kald til at vise Veien, hvorpaa, og Midlerne, hvorved det kan og skal stedse klarere aabenbare sig som Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand.</p>
<p>Denne Christi Riges Aabenbarelse som det sande, lyksalige Guds-Rige paa Jorden, den, vil man let see, er det eneste gyldige Beviis paa, baade at Daaben efter Herrens egen Indstiftelse er en guddommelig Livskilde, som har Lysmoderen hos sig, og at den Daab, vi døber med, er <hi rend="spaced">Daaben</hi> efter <hi rend="spaced">Herrens</hi> Indstiftelse, saa det var Daarskab, om vi vilde giøre os Livet surt eller dog spilde Tid og Kræfter paa skoleret at giendrive de Indvendinger, man har nemt ved at giøre mod begge disse <hi rend="spaced">Forudsætninger</hi>; men vel er det baade ønskeligt og gavnligt at sammenstille og sammenkiæde de <hi rend="spaced">Kiendsgierninger</hi>, der vidne om, at hvor man forkastede eller forvanskede Daaben efter Herrens Indstiftelse, der forsvandt det christelige Guds-Rige med dets Liv og Lys aldeles, men at hvor man ingen af Delene gjorde, der blev Livet aldrig saa Svagt og Lyset aldrig saa dunkelt, og Vildfarelsen aldrig saa grov og mangfoldig, at jo Livet igien kom til Kræfter, at jo Lyset luede op paany, og 
<pb facs="1852_3a_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">235-236</fw>
at jo, som en Følge deraf, Vildfarelserne kan og maae forsvinde, og Riget efterhaanden tilbagevinde sin oprindelige Lyksalighed, Glands og Herlighed.</p>
<p>En saadan Sammenstilling og Sammenkiædning af de store <hi rend="spaced">Kiendsgierninger</hi> til et sammenhængende <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi> om "Rigets Evangelium," skal aabenbar hvad man har kaldt <hi rend="spaced">Kirke-Historien</hi>, være, og hvor ufuldkomment end det første Forsøg, nødvendig maa blive, saa kan og vil det dog være nyttigt for den Christne Menighed i det hele, saa den bliver opmærksom paa sin Troes faste og levende <hi rend="spaced">Grundvold</hi>, og bliver sig klarere baade sin <hi rend="spaced">aandelige Folkelighed</hi>, sit Kald, sin Stilling og sit Maal bevidst, med vorende Forstand og Skriftklogskab paa Guds Rige, dets egenlige Fiender og Farer i denne Verden og dets rige,  som kun behøve ret at kiendes og benyttes, for at Riget maa blomstre og alle dets Indbyggere prise sig lykkelige ved at nyde dets Frugter i Fred, hver under sin Vinstok og under sit Figentræ!</p>
<p>Det christelige Guds-Rige paa Jorden, med sit aandelige Liv og Lys, giør man nemlig tit en luftig <hi rend="spaced">Tomhed</hi> eller til et bælgmørkt <hi rend="spaced">Virvar</hi>, naar man forudsætter enten at den <hi rend="spaced">indviede Lærestand</hi>, eller at den hellige Skrift, eller at nogetsomhelst andet end Daaben efter Herrens Indstiftelse skal være Livskilden eller Lysmoderen, men naar man forudsætter, at <hi rend="spaced">Daaben</hi> som det aandelige "Vandbad i Ordet," med sin <hi rend="spaced">Pagts Ord</hi> er begge Dele, da dages det christelige Guds-Rige for Sjælens Die som det store <hi rend="spaced">guddommelige</hi> Vidunder i <hi rend="spaced">menneskelig</hi> Skikkelse, som det skal og maa være baade for at ligne "Ordet som blev Kiød og boere iblandt os med den Eenbaarnes Herlighed, fuld af Naade og Sandhed" og sor hos os <hi rend="spaced">Menne fler</hi> at være et <hi rend="spaced">virkeligt og kiendeligt</hi> Guds-Rige med Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand!</p>
<p>Saasnart man nemlig forudsætter, at "<hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>", som Vorherres Jesu Christi egne <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi>, er den virkelige Stiftelse, Skabelse og Opholdelse af det chri<hi rend="spaced">stelige og aandelige Guds-Rige</hi> paa Jorden, da faaer vi først en lys og bestemt Forestilling om <hi rend="spaced">Herrens</hi> aandelige og virkelige Nærværelse midt iblandt os, om hans Ord til os, som er Aand og Liv, og om hans <hi rend="spaced">Gierning</hi> hos os og med os, der svarer til hans Ord og er <hi rend="spaced">kiendelig</hi> fra al vor egen og selv fra alle hans Tjeneres og Sendebuds Gierning, som kun kan tjene til at sætte <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi> i Kraft og aabenbare hans Gierning, uden hvem v i slet intet kan giøre enten til Guds-Rigets Skabelse, Opholdelse eller Blomstring paa Jorden.</p>
<p>Herved vindes ikke blot Fodfæste til en levende Betragtning af det christelige Guds-Rige og dets Vei paa Jorden til Frelsning blandt alle Folk, men der oprinder ogsaa et stort Lys over denne Vei, som er Herrens eget Lys, der kan og skal oplyse os, saa det kan da ikke falde vanskeligt enten at kiende den eneste rette Vei fra de mange Vildspor, hvorpaa de saakaldte "Ledere" altid komme, naar de vil gaae efter deres eget Hoved, eller at see, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> den rette Vei forer til Maalet.</p>
<p>Vi see nemlig da, at baade i det hele og i det enkelte maae vi forst og fremmerst have vor Opmærksomhed fæstet og spændt paa "<hi rend="spaced">Daaben</hi> efter <hi rend="spaced">Herrelis</hi> Indstiftelse" som den guddommelige <hi rend="spaced">Fødsel</hi> af Vand og Aand, hvorved man ene kommer levende til Guds Rige og seer deri den anden, den aandelige Verdens Lys, ligesom man ved den <hi rend="spaced">menneskelige</hi> Fødsel af Kvinde og Mand kommer levende tit denne Verden og seer dens Lys. Det falder os da paa den ene Side ligesaalidt ind at tale eller skrive om de <hi rend="spaced">aandelig</hi> som om de <hi rend="spaced">legemlig</hi> <hi rend="spaced">Ufødtes</hi> eller <hi rend="spaced">Dødfødtes</hi> Liv og Levnet, og det følger paa den anden Side af sig selv, at 
<pb facs="1852_3a_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">237-238</fw>
vi ligesaavel i det Store som i det Smaa, ligesaavel i det Hele, som i det Enkelte, lomme vel ihu, at <hi rend="spaced">Fodselen er ikke</hi> Livets <hi rend="spaced">Fuldendelse</hi> men dets <hi rend="spaced">Begyndelse</hi>, saa at ogsaa i Guds Rige kan man komme levende til Verden, uden at opleve enten Skiels-Alderen eller Nydelsen af alle Rigels gode Ting, saa Opholdelsen, Opdragelsen og Uddannelsen er paa ingen Maade af mindre Vigtighed i det <hi rend="spaced">christelige</hi> end i det <hi rend="spaced">verdslige</hi> Liv, men af langt stene, baade fordi Livet er langt dybere og fordi man langt lettere kan tage Feil ad det christelige end ad det verdslige Livs Næringsmidler og dets sunde Udvikling.</p>
<p>Ligesom nemlig <hi rend="spaced">Daaben</hi> ester <hi rend="spaced">Herrens</hi> Indstiftelse er den eneste <hi rend="spaced">christelige Fødsel</hi>, saaledes er Nadveren efter <hi rend="spaced">Herrens</hi> Indstiftelse nødvendig den eneste <hi rend="spaced">christelige Livsnæring</hi>, saa alt hvad man ellers i Christenheden har kaldt <hi rend="spaced">aandelig</hi> "Mad og Drikke", var enten, christelig talt "Stene for Vrod" eller var dog kun Skygger og <hi rend="spaced">Forbilleder</hi>, som ved at gribes istedenfor Virkeligheden, giver Huugersnød <hi rend="spaced">istedenfor</hi> Mættelse, og Tæring for Næring til Vært og Virksomhed.</p>
<p>Naar vi ad denne Herrens Veikommer til den <hi rend="spaced">indviede Embedsstand </hi>og til den <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi>, da fristes vi vist nok ikke til at forgude nogen af Delene enten som Livskilden eller som <hi rend="spaced">Lysmoderen</hi> i det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige, men vi skal heller ikke fattes Oplysning til at see, at begge Dele er <hi rend="spaced">uundværlige</hi> til Rigets Blomstring og til Christen-Folkets eller Menighedens Uddannelse, alt efter <hi rend="spaced">Apostelens</hi> Vidnesbyrd, at <hi rend="spaced">Hyrder og Lærere</hi> er ligesaa nødvendige som Propheter og Apostler til Embeds-Gierningen, til Helgen-Dannelsen og den aandelige Legems-Bygning, indtil den fuldvorne Herres Maal er naaet af Menigheden, saa <hi rend="spaced">Troen og Erkiendelsen</hi> falde sammen, og at <hi rend="spaced">Skriften</hi> kan og skal giøre de troende Læsere kloge paa Saliggiørelsen.</p>
<p>Hvad nemlig den <hi rend="spaced">indviede Embedsstand</hi> angaaer, da er den paa den ene Side aabenbar det eneste <hi rend="spaced">Kiendemærke</hi> paa, at <hi rend="spaced">Christi Rige</hi>, skiøndt ikke af denne Verden, dog er et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Rige i denne Verden, og er tillige det nødvendige <hi rend="spaced">Redskab</hi> til at holde Orden i <hi rend="spaced">Riget</hi> og til at sikkre <hi rend="spaced">Folket</hi> en jævnt fremskridende christelig Oplysning og Dannelse; men denne christelige <hi rend="spaced">Embedsstand</hi> har paa den anden Side, under Kongens <hi rend="spaced">tilsyneladende</hi> Fraværelse, en for Riget og Folket meget <hi rend="spaced">farlig</hi> Stilling, da den meget let baade kan miskiende og misbruge sin Magt og Myndighed til <hi rend="spaced">Folkets</hi> Undertrykkelse og <hi rend="spaced">Rigets</hi> Ødelæggelse, hvad Aarhundreders Erfaring kun alt for klart beviser.</p>
<p>Vist nok baade kan og skal den "<hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>" betragtes som den indviede Embedsstands Kongelige <hi rend="spaced">Forskrift</hi>, hvorefter den baade skal bedømme sin Stilling og indrette sin Virksomhed , men da det giælder om enhver Skrift, at "<hi rend="spaced">Bogstaven</hi> ihjelslaaer og kun <hi rend="spaced">Aanden</hi> gier levende", da derhos det saakaldte "<hi rend="spaced">Gamle Testamente</hi>" eller "Loven og Propheterne" kun med stor <hi rend="spaced">aandelig</hi> Skiønsomhed og Hjertens-Oprigtighed kan rettelig anvendes paa det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Folk og Guds-Rige, og da endelig begge <hi rend="spaced">Skriftens</hi> Grundsprog, Ebraisk og Græsk, var fremmede i den største Deel af <hi rend="spaced">Christenheden</hi>, saa laae baade Faren nær, at den indviede Embedsstand kunde misforstaae Skriften, og Fristelsen var tillige stor for denne Embedsstand, der selv maatte være den hellige Skrifts Vogtere og nærmeste Fortolkere, til at skjule eller mistyde og misbruge den.</p>
<p>Hvor stort imidlertid end det Vilderede er, som kunde opstaae og virkelig er opstaaet i Christenheden, saa fattedes der dog ingenlunde Guds-Folket Midler til at forebygge den, ikke heller sattes os endnu Midler til at raade Bod derpaa, naar vi lun har bevaret <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi> hos os og har <hi rend="spaced">hans Aand</hi>, der ligesaa 
<pb facs="1852_3a_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">239-240</fw>
vel tænder og klarer Lyset som dan skaber og opholder Livet i Guds Rige, thi denne <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand giver enhver Christen den ham i hans Stilling nyttige Aabenbarelse, saa, hvis vi har beholdt <hi rend="spaced">Indvielsen</hi> med Haandspaalæggelse, vil de troende Lærere derigiennem blive oplyste til Embeds-Gierningen, og fattes vi den, vil vi oplyses til at søge den, for at Guds-Riget derved kan tilbagevinde fin tabte Orden og Skikkelse hos os.</p>
<p><hi rend="spaced">Herrens</hi> Aand, som <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand, kiendes nemlig derpaa fra alle vildfarende Aander, at han alene vedkiender sig Her" rens <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi> med<hi rend="spaced"> Troes-Bekiendelsen</hi>, levendegiør deres Ord, som Herrens eget Guds-Ord, og bygger <hi rend="spaced">derpaa</hi> som den levende og urokkelige <hi rend="spaced">Grundvold</hi>, og har vi derfor <hi rend="spaced">Christi Aand</hi>, da antager vi ingen sor Herrens <hi rend="spaced">Sendebud og Embedsmænd</hi>, hvor indviede og <hi rend="spaced">skriftkloge</hi> de end kan være, med mindre de <hi rend="spaced">giør det samme</hi>, og, som den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> s Redskaber, langtfra i <hi rend="spaced">Herrens</hi> eller <hi rend="spaced">Aandens</hi> Navn at paastaae eller udøve nogetsomhelst <hi rend="spaced">verdsligt Herredomme</hi> over Menigheden, meget mere paa det stærkeste fralægge og frabede sig det som aldeles uforeneligt med <hi rend="spaced">Embeds-Stillingen</hi> og <hi rend="spaced">Embeds-Gierningen</hi> i det Guds-Rige, der <hi rend="spaced">ikke</hi> er af <hi rend="spaced">denne</hi> Verden, og kan derfor lige saalidt ved <hi rend="spaced">verdslige</hi> Midler ordnes, udbredes og forsvares, som det ved dem fan skabes og ophold es.</p>
<p>Kan og vil saaledes den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, naar vi har ham, sikkre os mod alle vildfarende Aander og falske Propheter, eller oplyse os til at forlade og skye dem, da kan og vil Hall nødvendig ogsaa sikkre os mod Forfalskninger af vor <hi rend="spaced">hellige Skrift og u christelige</hi> Mistydninger og Fordreielser deraf, eller veilede os til at opdage og forkaste dem, thi Troes-Bekiendelsen med Indstiftelsens Ord ved Daaben og Nadveren i det hele er <hi rend="spaced">Prøveste</hi>-</p>
<p><hi rend="spaced">nen</hi> for alt hvad der er eller kan være <hi rend="spaced">christeligt</hi>, altsaa udsprunget af den samme Aand. der i Christi Menighed aldrig taler af sig selv men tager af <hi rend="spaced">Herrens</hi> alt hvad han forkynder ligesom han itide har indskærpet Menigheden at den ikke maa lade sig vildlede fra det førs hørte, oprindelige Evangelium, enten ved Aan eller Ord eller Brev, eller selv ved en Apostel eller en Engel fra Himmelen.</p>
<p>Skiondt derfor Herren selv har raabt Vee over dem, fra hvem Forargelsen kommer, saa maae vi dog, for <hi rend="spaced">Herrens og Aandens</hi> altsaa for Sandhedens Skyld, ingenlnnde sige, at den indviede Embedsstands Utroskab og Lyst til at høste i Kiødet hvad der var saaet i Aanden, var <hi rend="spaced">Hoved-Grunden</hi> enten til det christelige Guds-Riges Sammenblanding med det Romerske Verdens-Rige eller til <hi rend="spaced">Pavedommets Mørke</hi> og mange Vildfarelser, og vi maae ligesaalidt sige, at de <hi rend="spaced">Skriftkloges Uchristelighed</hi> var <hi rend="spaced">Hoved-Grunden</hi> til den Tvivlraadighed, aabenbare Afmagt og Verdens-Frygt, hvori Menigheden nærmest hos os nedsank, men at <hi rend="spaced">Hoved-Grunden</hi> til begge Dele enten maatte være fuldstændig <hi rend="spaced">Aandlsshedeller</hi> dog en aandløs Selvklogskab og herskende <hi rend="spaced">Mistillid</hi> ! til Aandens Nærværelse og Kraft, der, saavidt mueligt, forhindrede hans Virksomhed og berøvede Menigheden det Lys, hvormed den lunde og skulde afværget Morkel og vogtet sig for Vildfarelsen. Med det mindste Glimt af Aandens Lys og Tro derpaa @ man nemlig ligesaa lidt ladt sig indbilde, at Aanden laae begravet i <hi rend="spaced">Bogstav-Skriften</hi>, men lod sig opvække enten ved at lære Bibelen udenad eller dog ved at læse den med Kritik paa <hi rend="spaced">Græsk og Ebraisk</hi>, som at Aanden var blevet Kiød og boede i Steenkirken hos Paven og hans Geistlighed, og at man kunde blive hvad <hi rend="spaced">Christus</hi> kalder <hi rend="spaced">aandelige uden Tro </hi>og Daab, enten ved at beraabe sig paa <hi rend="spaced">Skriften</hi> og kalde sig selv Gudslærde (Theologer) eller ved at @-
<pb facs="1852_3a_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">241-242</fw>
raabe sig paa <hi rend="spaced">Kirken</hi> og lade sig indvie af en <hi rend="spaced">Biskop</hi> med Haandspaalæggelse og falde sig selv <hi rend="spaced">Aandeligheden</hi> (Geistligheden) tegen Person.</p>
<p>Det er altsaa igrunden Aandløsheden eller Uaanden i <hi rend="spaced">christelig</hi> Mening, der slaaer Knuden i den Christne Menigheds Levnetsløb, men deraf følger ogsaa, at <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi> baade maa kunne og ville løse den, thi han, som "begyndte" den gode Gierning hos Menigheden, maa ogsaa "<hi rend="spaced">fuldføre</hi>" den til Vorherres Jesu <hi rend="spaced">Christi Dag</hi>, og det hos den <hi rend="spaced">selvsamme</hi> Menighed, da Guds aandelige Rige, det virkelige Himmerig paa Jorden ligesaalidt kan overgaae til <hi rend="spaced">noget andet</hi> Folk, som det kan forgaae. Om ikke for, saa nu, da alle <hi rend="spaced">Folke-Aander kun</hi> med meer eller mindre Krast og Klarhed vaagner, nu maa den Christne Menigheds Aand ogsaa vaagne, som <hi rend="spaced">Guds-Folkets Aand</hi>, og med tilsvarende <hi rend="spaced">folkelige</hi> Kiendsgierninger bevise, at han er den Aand, som giør <hi rend="spaced">levende i Sandhed</hi> og Kiærlighed!</p>
<p>Naar man nu veed, at hos ethvert Folk, hvis Aand har hvad man kalder slumret en Tidlang, mens Folket var nærved reent at glemme sig selv og sin Fortid og at foragte sit Modersmaal, der maa Aandens saakaldte Opvaagnelse først give sig tilkiende ved en <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, der giør Folket opmærksomt paa sig selv, vækker dets store Minder og bevæger sig med forbausende Liv, Kraft og Ekiønhed paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, naar man veed det, da veed man ogsaa, at en <hi rend="spaced">saadan Oplysnin</hi>g maatte endnu langt nodvendigere være den christelige Folke-Aands første Bedrift, da det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Folk i denne Verden, netop fordi det ikke er af denne Verden, og har af den ei det mindste at hælde sit Hoved til, har mindre af Jorden end "Fuglen i sin Rede og Ræven i sin Grav", saa at ikke blot al Snak om "det hellige Land med Herrens Grav" som Christen-Folkets <hi rend="spaced">jordiske</hi> Fæderneland, om <hi rend="spaced">Latinen</hi> som dets hellige <hi rend="spaced">Kirke</hi>-</p>
<p><hi rend="spaced">sprog</hi>, og om <hi rend="spaced">Pavedommet</hi> som dets hellige Forfatning (Hierarki) er lutter Papisteri, men selv naar vi kalde <hi rend="spaced">Kirkegaarden "christen Jord"</hi>, da er det kun en papistisk Talemaade, som Aanden, langtfra at bygge det mindste paa, lærer os at aflægge.</p>
<p>Herved mindes vi saakaldte "<hi rend="spaced">Lutheraner</hi>" som har bevaret <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi>, nødvendig om den saa kaldte <hi rend="spaced">Lutherske</hi> <hi rend="spaced">Reformation</hi> i det sextende <hi rend="spaced">christelige</hi> Aarhnndrede, der vel var langt fra selv at være en fuldstændig <hi rend="spaced">Fornyelse</hi> af det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Rige, men var dog en aandelig <hi rend="spaced">Nytænding</hi> og <hi rend="spaced">Lysmesse</hi> @ertil, som viser os baade <hi rend="spaced">Ligheden og Forskiellen</hi> mellem Guds-Folket og Verdens-Folkene, Guds-Riget og Vedens-Nigerne, som begge maa staae os klarlig for Øie, baade naar vi skal blive kloge paa Guds-Rigets Skæbne i Tidernes Lob og kloge paa dets virkelige Fornyelse i Tidernes Fylde.</p>
<p>Hvad nu først <hi rend="spaced">Ligheden</hi> angaaer, da følger det af sig selv, at da "<hi rend="spaced">Himmeriges Rige</hi>" paa Jorden, som Herren har lært os, kan lignes ved alle <hi rend="spaced">menneskelige</hi> Forhold, saa maa det allerbedst kunne lignes ved et jor<hi rend="spaced">disk Rige</hi>, som det selv er, kun ligesom den <hi rend="spaced">Menneske-Søn</hi>, der er dets <hi rend="spaced">Konge</hi>, undfanget ved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> og overskygget af den Høiestes Kraft.</p>
<p>Derfor skal det christelige Guds-Folk med sit lille "Himmerig paa Jorden" som er "Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand," <hi rend="spaced">lignes</hi> ved et Folk af denne Verden, som beboede en yndig, frugtbar Dal imellem høie Bjerge, forsvarede den med Heltemod, og efterstræbde med Held Retfærdighed, Fred og Glæde i <hi rend="spaced">deres Aand</hi>. Det samme Folk fik nemlig engang Lyst til at <hi rend="spaced">indtage Verden</hi>, forlod sin yndige Dal og indtog det ene Rige efter det andet, kaldte dem op efter sig og paatvang dem, saavidt mueligt, sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, sine Love og Skikke, men forlodes af sin Aand, udtømde sine 
<pb facs="1852_3a_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">243-244</fw>
Krafter og folde dybt, at det ligesaalidt nytter et Folk som en Enkeltmand at vinde al Verden, naar det taber sig selv. Da aabenbarede Folkets Engel eller Folke-Aanden sig for de faa Efterlevende af Heltefolket, opfriskede Mindet om dets Guldalder, oplyste dem om Grunden til deres Ulykke og førde dem tilbage til deres lille, yndige Fæderneland, hvor de paany opvorde til et heelt Folk, trodsede alle fiendlige Angreb, forklaredes i Folke-Aanden og opelskede alle de paradisiske Frugter, som den mageløs gode Jord var skabt til at bære: tredive og tresindstyve og hundrede Fold.</p>
<p>Dette er Lignelsen, og Forklaringen, seer man let, giør sig selv, naar det <hi rend="spaced">Sidste</hi> skeet, hvad vist nok ikke timedes enten <hi rend="spaced">Perser, Græker, Romere</hi> eller noget Verdens-Folk, der blev mægtig og berømt, men er dog i vore Dage <hi rend="spaced">Jøders</hi>, <hi rend="spaced">Grækers</hi> og <hi rend="spaced">Danskeres</hi> og alle gamle Menneske-Folks Ønske, og maa nødvendig lykkes det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Folk, der i sin dybeste Fornedrelse dog skal lignes ved en <hi rend="spaced">Agern</hi>, der faaer sig selv, ja, maa være den sande <hi rend="spaced">Palmefugl</hi> (Phønix) der opstaaer af sin Aske; thi i demme <hi rend="spaced">Uforgængelighed</hi> og <hi rend="spaced">Udødelighed</hi> maa netop <hi rend="spaced">Forskiellen</hi> mellem Guds-Folket og Verdens-Folkene klarest aabenbare sig.</p>
<p>Forskiellen er nemlig den, at fordi den Christne Menighed er et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Folk og fordi dets Aand er Guds egen og Sandhedens Aand, saa kan Folket aldrig, saalænge det er til, enten være <hi rend="spaced">aldeles</hi> aandløst, eller fattes <hi rend="spaced">Livskraft</hi> til at reise sig af alle Fald, fornye og forklare sit Levnetsløb. Dette Folks <hi rend="spaced">jordiske Fæderneland</hi> er nemlig det <hi rend="spaced">troende</hi> Hjerte i Stev-Menneskets Varm, der vel kan blive saa ødelagt, at man har ondt ved at finde enten <hi rend="spaced">Blomst</hi> paa <hi rend="spaced">Haabets</hi> eller <hi rend="spaced">Frugt</hi> paa <hi rend="spaced">Kiærlighedens</hi> Plantning, men holder dog aldrig op at være "<hi rend="spaced">den gode Jord</hi>" som skal bære hundredefold Frugt. Folkets Mo<hi rend="spaced">dersmaal er Troes-Bekiendelsen</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og det deraf udspringende Kirkesprog til Evangeliets Forkyndelse, og det er en Gru at see, hvor forvansket, hvor tomt og vandet dette Sprog engang var blevet, da <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi>, som er dets Kierne, sank i Foragt, som noget, der kun passede i Børns og Bønders Mund, men hvor <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> er ærlig meent, vedbliver den dog ikke blot at være Christen-Folkelts usvigelige <hi rend="spaced">Kiendemærke</hi> blandt alle Folk, men ogsaa at være <hi rend="spaced">Folke-Aandens</hi> Høisæde, som Troen aldrig finder tomt. Endelig er Rigets Forfatning <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelse</hi>r og den derpaa byggede <hi rend="spaced">Indvielse</hi> af hans <hi rend="spaced">Embedsmænd</hi> som <hi rend="spaced">Aandens</hi> Redskaber, og det er vanskeligt at sige, om Riget har lidt mest ved Embedsstandens Utroskab og Herskesyge eller ved Ringeagt for den, men hvor <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi> som <hi rend="spaced">Grund-Forfatningen</hi> er bevaret, der kan og vil det Øvrige, som et Værk af den altid nærværende Aand ogsaa bringes i Orden.</p>
<p>Denne Oplysning om den Christne Menigheds <hi rend="spaced">Folke-Lighed</hi> er vel paa en Maade ny, men dog kun fordi den har været længe glemt, thi Ligheden følger jo ligefrem deraf, at den Christne Menighed skal <hi rend="spaced">virkelig være</hi> det Guds-Folk, som havde sit <hi rend="spaced">Forbillede</hi> i det <hi rend="spaced">Jodiske Folk</hi>, og Glemselen deraf er selv et Beviis paa denne Folke-Ligyed, thi Erfaring lærer, at alle Verdens-Folkene har i deres <hi rend="spaced">Mellemtid</hi> eller <hi rend="spaced">Middelalder</hi> været nær ved at glemme sig selv, skiondt de aabenbar havde <hi rend="spaced">Fæderneland</hi>, <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> og <hi rend="spaced">Forfatning</hi> tilfælles, ligesom enhver af os Mennesker i den Alder da han gifter og bosætter sig, over sine andre Tilbøieligheder, sine egne Sysler og nye Forbindelser, fristes til at glemme sit Folk og sin Faders Huus, sine Sydskende og Barndoms-Venner. Denne Fristelse til at glemme sig selv som det <hi rend="spaced">aandelige</hi> 
<pb facs="1852_3a_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">245-246</fw>
<hi rend="spaced">Guds-Folk</hi> maatte nemlig for den Christne Menighed være endnu langt større i <hi rend="spaced">dens Mellemtid</hi>, fra <hi rend="spaced">Augustin</hi> til Luther, da dens folkelige Baand var "Guds Hemmeligheder," og det falder saa fattigt at laane <hi rend="spaced">Huus og Tungemaal</hi> overalt hvor man kommer, at Fristelsen var meget stor sor Menigheden til at glemme sin Folkelighed over <hi rend="spaced">Romer-Riget</hi> med et christeligt Skin og med et Verdens-Sprog (Latinen) der syntes at kunne giøre alle andre Tungemaal til Kirke-Brug overflødige. Da nu imidlertid den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi> er en <hi rend="spaced">Hjertesag</hi> og i <hi rend="spaced">Hjertet</hi> i sit Inderste kun røres ved Modersmaalet, saa maatte <hi rend="spaced">Sandhedens Aand</hi>, saasnart <hi rend="spaced">Opvækkelsen</hi> skedte til et "nyt Levnetsløb," ogsaa aabenbare hvad han alt havde viist paa den store "<hi rend="spaced">Pindsedag</hi>," da han gav Apostlerne at udtale Guds store og underlige Ting paa <hi rend="spaced">alle Folks</hi> Tungemaal, og ved denne Aabenbarelse maatte der tillige oprinde Lys over Menighedens aandelige Folkelighed, om det end som ethvert <hi rend="spaced">Morgengry</hi> var dunkelt, og maatte føre tit æventyrlige Dromme, saalænge de Verdens-Folk, hos hvem Menigheden laante Herberge og Tungemaal, ikke var gaaet i dem selv og havde besindet sig paa hvad det <hi rend="spaced">menneskelig</hi> talt vil sige at være et <hi rend="spaced">eget Folk</hi> og have et <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, som der er Aand og Liv i, thi for kan de umuelig satte hvad det samme, <hi rend="spaced">guddommelig</hi> talt, har at betyde.</p>
<p>For da rigtig at kunne komme til den <hi rend="spaced">Lutherske Reformation</hi>, og see baade hvad den var og hvad den sorte til i <hi rend="spaced">christelig</hi> Henseende, maae vi lægge vel Mærke til alt <hi rend="spaced">Menneskeligt</hi> og lægge særdeles Vægt paa <hi rend="spaced">Folkenes Modersmaal</hi> som det eneste levende Redskab saavel for den Christne Menigheds som for deres egen <hi rend="spaced">Aand</hi>, som Apostelen skriver, at "Guds" Aand vidner med "<hi rend="spaced">vores</hi>" Aand, at vi er Guds Vorn, thi det er igrunden soleklart, at ligesom Udtrykket "Guds Børn" vilde være os en tom Lyd, naar vi itte kiendte noget til "<hi rend="spaced">Menneske-Børn</hi>," saaledes vil Udtrykket "Guds Aand" ogsaa være os en tom Lyd, naar vi ikke veed af nogen "<hi rend="spaced">Menneske-Aand</hi>" at sige. Da nu den Christne Menigheds <hi rend="spaced">Mellemtid</hi> falder i hele Menneske-Slægtens <hi rend="spaced">Middelalder</hi>, da alt <hi rend="spaced">Aandeligt</hi> var en "mørk Tale," og da <hi rend="spaced">Romerne</hi> aldrig havde været stærke i Aand og deres Tungemaal (Latinen) var udviklet i en aandløs Retning, saa havde aabenbar den Christne Menigheds Aand saa store Bjerge at flytte, at Menighedens <hi rend="spaced">aandelige</hi> Opvækkelse i <hi rend="spaced">Nytaarstiden</hi> er det største af alle de Tegn, hvormed dens Aand har aabenbaret sin Herlighed, saa hans Disipler kan troe paa ham.</p>
<p>Hvad jeg skrev, det skrev jeg, sagde <hi rend="spaced">Pilatus</hi>, da han i Indskriften over Korset havde kaldt <hi rend="spaced">Jesus Konge</hi> paa "<hi rend="spaced">Ebraisk, Græsk og Latin</hi>," men hvad han ikke vidste, var, at Vorherre havde "en Finger" med i Indskriften, saa det blev virkelig paa <hi rend="spaced">disse tre</hi> Tungemaal <hi rend="spaced">Jesus af Aanden</hi> udraabtes til Konge i <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Rige, men Aanden havde dem naturligviis ikke til <hi rend="spaced">levende</hi> Brug et Øieblik længer end de tilsvarende Folk var aandelig ilive, og i <hi rend="spaced">Nytaars-Tiden</hi> er det ganske andre Tungemaal: det <hi rend="spaced">Engelske, Tyske og Danske</hi>, hvori Guds Riges Evangelium er forkyndt med Aand og Liv, saa det er klart, at der i <hi rend="spaced">Mellemtiden</hi> maa have fundet en <hi rend="spaced">Overgang Sted</hi>, fra den gamle til den ny Christenhed, som vel maa taldes det særeste aandelige Undervært i Tidens Lob, da det synes skeet uden Aand og dog, som umuelig uden en ny Skabelse, maa have udkrævet Guds Aands fulde Krast. At nu Overgangen begyndte ved Evangeliets Forplantning fra Rom til <hi rend="spaced">Engelland i det syvende</hi> christelige Aarhundrede, men fuldendtes først ved den <hi rend="spaced">Lutherske Ne</hi>-
<pb facs="1852_3a_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">247-248</fw>
<hi rend="spaced">formation</hi> i det <hi rend="spaced">sextende</hi> Aarhundrede, det er en <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi> der beviser sig selv, thi det var aabenbar <hi rend="spaced">Anglerne</hi>, som baade dristede sig til at giøre deres eget Tungemaal til Kirkesprog og Skriftsprog, og som blev nye <hi rend="spaced">Kirkefædre</hi> og Læremestere for det <hi rend="spaced">Sachsiske</hi> Tydskland og vort <hi rend="spaced">Norden</hi>, mens det vel endnu er en Hemmelighed, <hi rend="spaced">hvorvan Anglerne</hi> i Mellemtiden blev netop saa bekvemme Redskaber for den Christne Menigheds Aand, som de blev, og hverken meer eller mindre. Naar vi imidlertid kun er oplyste af Aanden til paa den ene Side at see hans uopløselige Forbindelse med Daabens og Daabs-Pagtens Ord, og til paa den anden Side i de <hi rend="spaced">Gothiske</hi> Folk og Tungemaal at see de aandelige <hi rend="spaced">Sildefødinger</hi>, som Gud fra Arildstid havde forberedt til at være de nye Udvalg til Hans Folk, da lysner det dog kiendelig over det vidunderlige <hi rend="spaced">Kredslob</hi>, hvorigiennem Guds-Folket nærmer sig sit Maal og sin Forklaring.</p>
<p>Til historisk at følge og efterhaanden at forklare dette Kredsløb har Herren ogsaa selv veiledt os ved sin <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi> for <hi rend="spaced">Johannes</hi> og sine Sendebreve ved hans Haand til de "syv Menigheds-Engle" thi det følger af sig selv, at de syv Menigheder, som lignes ved syv <hi rend="spaced">Guld-Lysestager</hi>, hvorimellem Herren vandrer med <hi rend="spaced">Syvstjernen</hi> i sin Haand, er ligesaamange <hi rend="spaced">Hoved-Afdelinger</hi> af den "hellige, almindelige Folkesamling" eller det aandelige Guds-Folk, og Himmel-Brevene til deres <hi rend="spaced">Aander</hi> giver hver af dem et eiendommeligt Præg, som vi let gienkiende i det store Levnets-Løb, naar <hi rend="spaced">Aanden</hi> først har oplyst os om at vi skal fæste vort Die Paa de "<hi rend="spaced">Stammer og Tungemaal</hi>" der i Tidens Lob har været <hi rend="spaced">Evangeliets</hi> ypperste Redskaber og hvad man menneskelig talt maa kalde "Rigets Styrke."</p>
<p>At nu disse syv Menigheder af <hi rend="spaced">Herren</hi> selv lignes ved "<hi rend="spaced">Lyse-Stager</hi>" skal blandt andet lære os, at det er Arten, Graden og Farven af den aandelige "Oplysning," der <hi rend="spaced">kiendelig</hi> adskiller de syv Stammer i Guds-Riget, hvor <hi rend="spaced">Herren, Troen og Daaben</hi>, saavelsom Aanden, altid er de samme, skiøndt den aandelige Oplysning naturligviis hos <hi rend="spaced">Christne</hi>, som hos alle Mennesker, hænger paa det nøieste sammen med og beroer paa Livs-Varmen og Livs-Erfaringen, og ved denne Ledetraad kan vi da ikke blot finde Vei fra det apostoliske Himmellys midt ind i Pavedommets Morke, men ogsaa finde Udveien af dette Morke og Hjemveien til det apostoliske Lys. Naar vi nemlig, oplyste af Herrens Aand, sammenligner <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi>, som Speilet for den <hi rend="spaced">første</hi> eller ebraiske Menigheds Oplysning, med Skrifterne af de <hi rend="spaced">græske og latinske</hi> Kirkefædre, da seer vistrar, at det "lakker ad Aften" saa det blev Morgen og det blev Aften den første Dag, uden at vi kan fatte, hvor <hi rend="spaced">Dagen</hi> blev af, førend vi lægger Mærke til, at den første Menigheds <hi rend="spaced">Lyse-Stage</hi>, som der staaer i Himmelbrevet, virkelig <hi rend="spaced">borttoges</hi>, da <hi rend="spaced">Jerusalem</hi> forstyrredes og det <hi rend="spaced">ebraiske</hi> Kirkesprog <hi rend="spaced">ud- døde.</hi> Dette klarer derimod Sagen for saavidt, at vi maae sinde det rimeligt nok, at <hi rend="spaced">Græker og Romere</hi>, hvis folkelige Levnetsløb var langt fra at ligne <hi rend="spaced">Israels</hi> og hvis Tungemaal var ligesaa langt fra at være udviklede af den samme Aand, ei nær i samme Grad, som de ebraiske Christne kunde fatte Guds Aand og giennemskinnes af Himmellyset til at skue Guddoms-Glandsen i Guds-Billedets Aasyn.</p>
<p>Naar vi da seer Aften-Solen kaste sine sidste Straaler paa Kirke-Vindvet hos <hi rend="spaced">Augustin</hi>, da overrasker Nattens indbrydende Morke os ikke, men vel maae vi, ved at sætte os i de Disiplers Sted, som med Gru saae Natten komme, forbausede spørge: <hi rend="spaced">hvor</hi> vil Herren 
<pb facs="1852_3a_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">249-250</fw>
hen? hvad vil han nu gjøre, han, som selv har fagt: der kommer en <hi rend="spaced">Nat, da ingen kan arbeide</hi>!</p>
<p>Os, som har oplevet den sjette Dag i Herrens Uge, os svarer imidlertid den fjerde Menighed, som Herren i sit Sendebrev lovede "<hi rend="spaced">Morgen-Stjernen</hi>" saaledes: her vil Herren hen at lovsynges paa "<hi rend="spaced">Øerne i Havet</hi>," og denne Overgang fra den gamle til den ny Christenhed, fra <hi rend="spaced">Rom til England</hi>, netop paa samme Tid, som den falske Prophet opstod i Arabien til at nedtrampe og besmitte Jerusalem med den hellige Grav, eller hele den gamle Christenhed, denne Overgang ligner virkelig en <hi rend="spaced">Nattevandring</hi> ved <hi rend="spaced">Nordlys</hi>, men at dog <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi> fulgde med, det blev klart, da det christelig dagedes paany i den <hi rend="spaced">Sachsiske</hi> Menighed, som var en <hi rend="spaced">Datter</hi> af den <hi rend="spaced">Angelske</hi>.</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">Sachsiske</hi> Menighed, der ved Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> aabenbarede sig som den <hi rend="spaced">femte</hi> af de Syv, er os <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, som har bevaret Troen og Herrens Indstiftelser, saa velbekiendt, at vi sagtens maae vide, baade hvad den var og hvad den ikke var, hvad der skedte og hvad der ikke skedte i den. I sit Sendebrev til dens Engel siger Herren, at den havde Ord for at leve, skiøndt den var død, og det er en Sandhed, som trænger til Marv og Been; thi baade <hi rend="spaced">Opvækkelsen og Oplysningen</hi> var øienfynlige <hi rend="spaced">Livstegn</hi> og dog var der en Dødhed baade i Oplysningen og den saakaldte levende Christendom, baade i Livs-Anstuelsen og Levnets-Løbet, som snarere syndes at bevise Umuigheden end Virkeligheden af det guddommelige Menneske - Liv, som <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> vilde aandelig fremdrage og fuldføre i sin Menighed.</p>
<p>Seer vi imidlertid, som vi skal, ikke blot paa, hvad den <hi rend="spaced">Lutherske Reformation</hi> i sig selv var, men hvad den forudsætter og hvad den sorer til, da kan vi umuelig skatte den for høit, thi det Lys den tændte baate over Apostel-Skriften og over hele Pavrdommets Morke, forudsætter aabenbar den <hi rend="spaced">helligaands Nærværelse</hi> baade med Liv og Lys, og vi, som ved den lutherske Oplysning har fundet baade <hi rend="spaced">Livskilden og Lysmoderen</hi> i Herrens Munds-Ord ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, vi seer let, at den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Reformation virkelig vil føre til hvad den udraabte: til <hi rend="spaced">Fornyelsen</hi> af den <hi rend="spaced">apostoliske Christendom</hi>, saa man kan læse i Bogen og see, det ene fattedes ikke det andet, fordi <hi rend="spaced">Herrens Mund</hi> har talt det, og hans Aand har samlet det. Sagen er da kun den, at det første Trin opad Stigen i den ny Christenhed maatte svare til det sidste Trin nedad Stigen i den gamle Christenhed, som man jo strar kunde see, at <hi rend="spaced">Luther</hi> svarede til <hi rend="spaced">Augustin</hi>, saa de to følgende Trin er den <hi rend="spaced">sjette og syvende</hi> Menighed forbeholdne.</p>
<p><hi rend="align(right)">(fluttes).</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
