<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-23"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="033"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1853">1853</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1853_33_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">817-818</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor>N.F.S. Grundtvig: Mine Christelige Grund-Sætninger -- Udnævnelser og ledige Embeder.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>8de Bind. Anden Søndag i Advent den 4 December. Nr. 51.</docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Mine Christelige Grund-Sætninger.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>a jeg af "<hi rend="spaced">Kirketidenden</hi>" seer, at man baade i Danmark og Norge begynder for Alvor at ville stemple mine jævne og meget anvendelige (praktiske) Paastande om "Ordet og Sacramenterne" til spidsfindige og ørkesløse Grublerier, saa skal jeg stræbe, hvad jeg længe har havt isinde, i et kort Begreb at sammenfatte baade mine virkelige Paastande og mine gyldige Grunde derfor.</p>
<p>Hos de Høilærde er der sagtens ikke nær saa meget Talen om den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> i det Hele, som om en vis "evangeliskluthersk Kirke", som det falder meget vanskeligt at sige Sandhed om, enten hvor eller hvad den egenlig er eller skal være, men jeg behover her saameget mindre at indlade mig paa denne vanskelige Sag, som det jo er klart, at enten maa det <hi rend="spaced">evangelisklutherske Kirke-Begreb</hi> være indsluttet i det almindelig christne Menigheds-Begreb, eller det maatte ligge der udenfor, saa det var os som <hi rend="spaced">Christne</hi> uvedkommende. Uagtet jeg derfor virkelig troer, at Morten Luther og jeg, naar vi lyslevende mødtes, baade godt vilde forstaae hinanden og gierne følges ad til "Apostlernes Samfund", ja, uagtet jeg ikke veed rettere, end at det er de ægte <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Grundsætninger, saavel om "<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>" som om "<hi rend="spaced">Evangeliet og Sacramenterne</hi>", jeg stræber at klare og giennemføre, saa skal jeg dog her, hvor dette Spørgsmaal siet ikke kan drøftes, lade det staae ved sit Værd, hvilken <hi rend="spaced">Skole</hi>, jeg, som <hi rend="spaced">Skriftklog</hi>, nærmest maa henføres til, og overalt, om jeg kan giøre Krav paa at kaldes <hi rend="spaced">Skriftklog</hi>, medens jeg som et Christen-Menneske, og som en "Ordets Tjener", der baade kiender, ærer, troer og flittig bruger vor Hellige Skrift, stræber at sige det sandeste jeg veed om <hi rend="spaced">Troes-Grunden, Livs-Kilden og Saliggiørelsens Orden</hi> hos Christen-Folket eller den Christne Menighed.</p>
<p>Først og fremmerst vedkiender jeg mig da min nu snart tredive Aar gamle Paastand, at ingen Bog, gammel eller ny, har været eller kan være Kilden til Menneske-Livets Opreisning af sit dybe Fald og det deraf udspringende ny Levnetsløb, men at denne Kilde ene er at finde i det mundlige <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi> med <hi rend="spaced">Herrensegne Indstiftelser</hi>, den hellige Daab og den hellige Nadver, hvilket Ord, ved at være lagt i Menighedens Mund fra Begyndelsen, er et sammensmeltet, baade guddommeligt og menneskeligt <hi rend="spaced">Vidnesbyrd </hi>om den ægte <hi rend="spaced">Christne Tro</hi> og om den Christne Menigheds virkelige <hi rend="spaced">Saligheds-Midler</hi>.</p>
<pb facs="1853_33_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">819-820</fw>
<p>Denne Paastand anseer jeg nu vel sor at være aldeles <hi rend="spaced">bibelsk</hi>, fuldelig overeensstemmende med <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, der, for mine Vine, i Salighedens Sag, bestandig viser os fra det <hi rend="spaced">Dødes Gud</hi> til de <hi rend="spaced">Levendes</hi>, fra sit <hi rend="spaced">Bogstav</hi> til Guds Aand og til det lydelige Guds-Ord, hvormed Evangeliet forkyndes, <hi rend="spaced">Troen</hi> fremkaldes, Aanden følger, og <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi> virke; men netop fordi jeg har Ret i, at Trætten om en gammel "<hi rend="spaced">Hellig skrifts</hi>" Ægthed, Indhold og rette Fortolkning, vil mellem dens Læsere af modsat Mening altid sindes uendelig, netop derfor nytter det mig heller ikke her at beraabe mig paa Skriften, faa jeg vil derom kun sige hvad der er soleklart, at naar man <hi rend="spaced">udgiver</hi> en Bog for <hi rend="spaced">andet</hi> end hvad den selv udgiver sig for, og <hi rend="spaced">naar</hi> man tillægger vor <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> en <hi rend="spaced">Stilling</hi> til Aanden, til Menighedens Tro og Saliggiørelsens Orden, som den Selv fralægger sig, da troer man aabenbar sig selv bedre end man troer <hi rend="spaced">Bogen</hi> og <hi rend="spaced">Skriften</hi>.</p>
<p>Derhos maa jeg dog ogsaa her indskærpe, at om ogsaa ellers en Bogstav-Skrift kunde være <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> i en Menighed, som altid skal bygges paa Troen og maa staae og falde med den, faa kunde dog vor <hi rend="spaced">Apostel-Skrift</hi>, som vitterlig yngre end Menigheden, og efter sin Særegne Beskaffenhed, som <hi rend="spaced">Levnets-Beskrivelse, Brev-Samling</hi>, og <hi rend="spaced">Spaadom</hi>, og som det Tvistens Æble, den lige fra Begyndelsen har været mellem Menighedens egne Boglærde, aldeles umuelig være Kilden til eller Grunden for nogensomhelst <hi rend="spaced">Fælles-Tro</hi> hos hele den Christne Menighed, med mindre denne Fælles-Tro skulde være den blinde, Selvmodsigende Overtro, at denne Bog, uagtet den baade var de <hi rend="spaced">forste</hi> og de <hi rend="spaced">fleste</hi> Christne <hi rend="spaced">ubekiendt</hi>, og uagtet bens Ægthed, Indhold og rette Fortolkning altid havde været et Tvistens Æble mellem Menighedens egne Skriftkloge, <hi rend="spaced">desuagtet</hi> dog kunde og skulde være en guddommelig <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> og Oplysnings-Kilde for alle Christne.</p>
<p>Hvordan man i <hi rend="spaced">Stats-Kirkerne</hi> har overhugget Knuden og undgaaet den klare Selvmodsigelse ved at give en <hi rend="spaced">Forordning</hi> om, hvad de Boglærde skal finde i Skriften, og hvad alle de, der ikke vil sæltes i Tugthuset eller romme Landet, skal troe, Staaer i Skriften, og troe paa, fordi det staaer i Skriften, det veed vi alle, men vi veed ogsaa, at saa er ikke den hellige Skrift, men den verdslige Forordning <hi rend="spaced">Troes-Regelen</hi>, og ingenlunde en <hi rend="spaced">virkelig Tro</hi>, men kun et usselt Skin deraf baade Øiemedet og Frugten.</p>
<p>Hvorledes man derimod i <hi rend="spaced">Friskolen</hi> er kommet til den halsbrækkende Paastand, at hvad man daglig trættedes om og vilde have Lov til trættes om, Saalænge Dagene vare, det kunde og skulde dog være <hi rend="spaced">Troes-Regelen</hi> for hele Menigheden, det er aldeles ubegribeligt, uden under en af to Forudsætninger, enten den, at man ved <hi rend="spaced">Skriften</hi> som Troes-Regel ikke behøvede at mene den gamle Bogstav-Skrift, men sin <hi rend="spaced">egen Skrift</hi>, der fuldkommen udtrykde <hi rend="spaced">Aanden</hi> i den Gamle, enten denne Forudsætning eller den, at alt hvad der i de første sytten Aarhundreder af den Christne Menigheds Levnetsløb gik og gjaldt i den for den rette Tro og sunde Lærdom (Orthodoxi), havde været <hi rend="spaced">lutter Overtro og Ufornuft</hi>, som Christus selv vistnok var alt for klog og dydig til at billige, saa den ægte, oplyste, fornuftige <hi rend="spaced">Christendom</hi> maatte nødvendig være det samme som den fornuftige, oplyste Tids Oplysning og Fornuftighed, hvorefter hele Christenheden maatte omskabes, og hvorefter Skriften maatte forstaaes, stækkes og øges, rettes og forbedres, med eet Ord "omskrives". I min Ungdom vedkiendte da ogsaa de fleste protestantiske Theologer sig en af disse Forudsætninger eller dem begge, men i min Alderdom 
<pb facs="1853_33_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">821-822</fw>
falder det mig meget tungt at begribe, hvordan Theologer, som ingen af disse Forudsætninger vil vedkiende sig, og heller ikke nøies med det statskirkelige, aldeles verdslige Begreb om <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, dog endnu høitidelig udraaber <hi rend="spaced">Bibelen</hi> sor <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> og er nærved at forkiættre mig, fordi jeg siger, det er splittergalt. Dette maa jeg imidlertid blive ved at sige, og tilføie den lille Bemærkning, at naar en enkelt Theolog eller et theologisk Parti i det nittende eller et følgende Aarhundrede kunde faae sin egen Bogstav-Skrift til at groe sammen med den "Hellige", og giøre den stikket til Troes-Regel for hele den Christne Menighed, faa vilde den dog aldrig kunne blive Troes-Regel for andre end dem, den blev bekiendt, altsaa i det høieste, ved et stort Mirakel paa Jorden, for hele den nærværende og tilkommende Deel af Menigheden, thi skulde den ny Troes - Regel ogsaa blive den forbigangne Deel af Menigheden bekiendt, maatte det skee ved et utroligt Mirakel i Himmelen selv.</p>
<p>Jeg paastaaer derfor fremdeles, at naar man, med sin egen Skriftklogskab vitterlig eller uvitterlig bag Vret, stiller Bibelen anderledes end prophetisk eller spaadomsviis i Spidsen for hele det christelige Menigheds-Liv og en tilsvarende Oplysning, og man dog ikke med det samme vil bortskiære alt det Eiendommelige ved Christendommen, der ene kan giøre den kiendelig og frugtbar, da maa man, for at skjule den klareste Selv-Modsigelse, kaste et tykt Slør baade over den virkelige Menneske-Natur, over den Christne Menigheds virkelige Levnetsløb, og over Menneskets virkelige Saligheds-Sag, som et fortvivlet Virvar, man maa see til at glemme for at faae en ønskelig sammenhængende Lærebygning i den Bibelske Stil.</p>
<p>Dette var imidlertid, som man let seer, ingen Oplysning, men tvertimod en konstig</p>
<p>Fordunkling og Formørkelse af spørgsmaalet om den sande Christendom og om denne Christendoms Sandhed, som aabenbar beroer paa dens guddommelige Kraft til at frelse og saliggiøre Mennesket: til at opreise det dybt nedsjunkne Menneske-Liv i sin Skabers Billede, og til at udvikle dette gienfødte Menneske-Liv, efter dets høie Bestemmelse, til evig Salighed, og hvem der nu, som jeg for een, og som alle de <hi rend="spaced">christelig Døbte</hi>, der <hi rend="spaced">troer hvad</hi> vi alle ved Daaben efter Herrens Indstiftelse bekiender, gaaer ud herfra, de maae nødvendig, een for alle og alle for een, uden Spørgsmaal om, hvordan de <hi rend="spaced">Skrift kl og es Lærebygning er</hi> hidindtil kan staae for Syn, først og sidst spørge om, <hi rend="spaced">hvordan Vorherre Jesus Christus</hi> selv har sørget for, at Troen paa ham kan gyldig <hi rend="spaced">bevidnes og virkelig forplantes</hi> til Dagenes Ende, og sørget for, at alle hans Troende, ved en <hi rend="spaced">virkelig Meddelelse</hi> af den Aand, som giør levende, kan faae Deel i det evige Liv, som han har kiøbt til dem, ikke med Sølv og Guld, men med sit hellige og dyrebare Blod!</p>
<p>Saasnart vi nu alvorlig estertænker denne vor <hi rend="spaced">Saligheds-Sag</hi>, da foresinder vi to Vidnesbyrd om Guds Søns Aabenbarelse paa Jorden og om Saliggiørelsens Orden i hans aandelige Huus og Rige: et mundligt Vidnesbyrd af dem, som kaldes Herrens Embedsmænd og Sendebud, med hele <hi rend="spaced">Menighedens Troes-Bekjendelse</hi> og <hi rend="spaced">Herrens egne</hi> Indstiftelses-Ord i Spidsen, og et skriftligt Vidnesbyrd i en Række af saakaldte christelige Veger, med <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> i Spidsen, og det følger af sig selv, at vi maae lægge det Vidnesbyrd til Grund, som baade i sig selv har <hi rend="spaced">Almeen-Gyldighed</hi>, er et <hi rend="spaced">udtrykkeligt</hi> Vidnesbyrd, og kan være Midlet til Meddelelse og Forplantelse af Troen og af Livs-Kraften i den Nand, som giør levende.</p>
<p>Nu er det, jeg paastaaer, at <hi rend="spaced">Herrens</hi> 
<pb facs="1853_33_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">823-824</fw>
eget mundlige Ord ved hans Indstiftelser i det Hele, og hele den Christne Menigheds <hi rend="spaced">mundlige Troes-Bekiendelse ved Daaben</hi> i Særdeleshed, er det eneste baade <hi rend="spaced">almeengyldige, udtrykkelige og levende Vidnesbyrd</hi>, hvorigiennem den Christne Tro og Christi Aand kan meddeles og forplantes, og medens det er soleklart, at intet andet Vidnesbyrd end <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> kunde giøre dette Vidnesbyrd Rangen stridig, saa er det min velgrundede Paastand, at hverken giør Apostel-Skriften del. ikke heller lunde den giøre det, uden ved klar Selv-Modsigelse at <hi rend="spaced">tilintetgiøre</hi> sit eget Vidnesbyrd.</p>
<p>Jeg veed jo nok, at de Verdslig-Vise i vore Dage er langtfra at tage det saa neie med <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> (Ja, Ja, og Nei, Nei) om <hi rend="spaced">aandelige</hi> Ting, som Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi>, men alle oplyste Christne maae dog finde med ham, at i den <hi rend="spaced">evige</hi> Sandheds og Saligheds Sag maa man nødvendig vogte sig for <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, især naar man vil aflægge et Vidnesbyrd, der ved Selv-Modsigelse klarlig ophæver og tilintetgiør sig selv.</p>
<p>Medens nu den <hi rend="spaced">mundlige Troes-Bekiendelse</hi> ved Daaben, som, ved at være Vilkaaret for Indlemmelsen i Christi Menighed, aabenlydt udgiver sig for hele <hi rend="spaced">Menighedens Troes-Regel</hi>, aabenbar ogsaa kan være det, og, naar den bar lydt ved Daaben fra Begyndelsen, <hi rend="spaced">virkelig</hi> og unægtelig er det, da kan <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, netop naar den er ægte, <hi rend="spaced">umuelig</hi> være hele Menighedens Troes-Regel, da den heelt igiennem forudsætter baade <hi rend="spaced">Troen og Menigheden</hi>, og paastaaer Nogen, at hvad der ikke fra Begyndelsen var eller kunde være Troes-Regelen, dog i Tidens Løb kunde og burde blive det, da er det en Benægtelse af Troens og Menighedens <hi rend="spaced">Eenhed</hi> og dermed igrunden en Benægtelse af deres <hi rend="spaced">christelige Sandhed</hi>, thi der staaer itte blot skrevet, at der altid i Christi Menighed skal være "een Tro og een Daab", men dermed staaer og falder aabenbar <hi rend="spaced">Christendommens</hi> guddommelige Sandhed. Man kan jo vist nok, uden Selv-Modsigelse, paastaae, at den Troes-Bekiendelse, der fra Begyndelsen lod ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, lyder nu ikke længer, men dermed sigter man lun hele den Christne Menighed sor at have forfalsket eller forkastet den <hi rend="spaced">Apostoliske Troes-Bekiendelse</hi>, og kunde man bevise Sigtelsen, hvad dog vil findes umueligt, da vilde deraf ingenlunde følge, at den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> havde faaet eller kunde faae en <hi rend="spaced">anden Troes-Regel</hi> end den oprindelige, men deraf vilde blot følge, at den <hi rend="spaced">Christne</hi> Menighed, der kun fødes i Daaben efter Christi egen Indstiftelse, var ud døet med de Sidste, som ved Daaben bekiendte sig til den apostoliske Tro.</p>
<p>Hvad der nu i Henseende til den <hi rend="spaced">Christne Tro og Troes-Regel</hi> giælder om den Apostoliske <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved Daaben, det giælder nødvendig ogsaa i Henseende til <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, om hele det <hi rend="spaced">mundlige Ord i Herrens Navn</hi>, som giver disse saakaldte <hi rend="spaced">Sacramenter</hi> Vidnesbyrd; thi da det ene er det fra dem udadskillelige Ord, der giver dem deres christelige Tilværelse, saa er Ordet fra Begyndelsen, for Apostel-Skriften var til, ogsaa deres uforanderlige Speil og Regel.</p>
<p>Dette kunde vel være nok til at vise, at Hverken <hi rend="spaced">Apostel-Skriftens</hi> eller noget andet Vidnesbyrd end det <hi rend="spaced">mundlige</hi> Vidnesbyrd af og for den hele Menighed ved Herrens egne Indstiftelser kan være almeengyldigt, men dog maa der ogsaa i Henseende til <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> lægges Eftertryk paa, at den Hverken har været eller kunde være hele Menigheden <hi rend="spaced">bekiendt</hi>, end sige da lige vel bekendt, som det Vidnesbyrd, der 
<pb facs="1853_33_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">825-826</fw>
skal være Troes-Regel og Saliggiørelses-Orden for Alle, dog nødvendig maa kunne være, og som det derfor ogsaa er aabenbart, at baade <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben og Indstiftelsens Ord</hi> ved begge Sacramenter kan være. Kun derfor, naar man igrunden mener, enten at Paven og hans Gejstlighed eller at de <hi rend="spaced">protestantiske Theologer</hi> og deres Læresvende kan og skal <hi rend="spaced">beherske Troen</hi> og raade for Saliggiørelsen hos hele den <hi rend="spaced">uindviede</hi> eller <hi rend="spaced">ustuderede</hi> Deel af Menigheden, kun da kan man falde paa, at enten <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> eller nogen anden Bog skulde være hele den Christne Menigheds Troes-Regel og Saliggiørelses-Orden!</p>
<p>Kan nu Apostel-Skriften ei engang være et <hi rend="spaced">almeengyldigt</hi> Vidnesbyrd om den <hi rend="spaced">Christne Trv</hi> og den Christne Menigheds Livs-Nødvendigheder, da kan man endnu mindre paastaae, at den er et udtrykkeligt Vidnesbyrd derom, thi et <hi rend="spaced">udtrykkeligt</hi> Vidnesbyrd om Menigheds-Troen kan kun Troes-<hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi> selv være, og det ikke engang som en <hi rend="spaced">Forskrift</hi>, men kun som "Troens Ord" i <hi rend="spaced">Menighedens Mund</hi>, saa det er intet Under, at man ved at ville bevise af Apostel - Skriften, hvad hele den <hi rend="spaced">Christne Menighed troer</hi>, er kommet op at trættes og vil blive ved at trættes til Verdens Ende om, hvad <hi rend="spaced">Skribenterne</hi> selv, <hi rend="spaced">Apostlerne og Evangelisterne</hi> troede, end sige da om, hvormeget deraf alle Mennesker kan og skal troe, førend Christus vil døbe dem med den Helligaand.</p>
<p>Vist nok har endeel protestantisse Theologer i al Troskyldighed priist det som et stort Fortrin ved deres bibelske Troes-Regel, at man derved slet ikke var bundet til nogensomhelst <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, men kunde i al Verdens Kiærlighed lade enhver blive salig ved sin Tro, ogsaa Mahomedanerne ved deres, men deels tænkde Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, efter Skriften, aabenbar ganske anderledes, da han endelig baade vilde <hi rend="spaced">troes paa og bekiendes</hi>, og deels veed ethvert Menneske, som i mindste Maade har været bekymret sor sin Salighed og havt Formodning om, at den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi> kunde frelse ham, at han fandt ikke Hvile, for han mødte et <hi rend="spaced">udtrykkeligt</hi> Vidnesbyrd om d e n Tro paa Christus, som frelser, og kunde sige med Sandhed, at den Tro var nu ogsaa blevet hans.</p>
<p>Det nytter her slet ikke, at man vil trøste os med, at Skriften skal kun være den <hi rend="spaced">formelle</hi> Troes-Regel, medens den <hi rend="spaced">Reelle</hi> skal være Retfærdiggiørelse af Troen alene, thi deels maatte denne saakaldte Tro, som dog er en Lærdom, troes udledt af Skriften, og deels er det netop den store Sjæle - Vaande, naar man troer, der er en Tro, som retfærdiggiør, men fattes et <hi rend="spaced">udtrykkeligt og sikkert</hi> Vidnesbyrd om dens Indhold, saa man ikke kan opdage, om man har den eller ilke. Enten maa man da nøies med et <hi rend="spaced">udtrykkeligt</hi> Vidnesbyrd af en eller anden om sin Tro, hvad der, som al Erfaring lærer, er en meget mislig Sag, eller man maa soge og sinde hele den <hi rend="spaced">Christne Menigheds</hi> Vidnesbyrd om s i n Tro, som det lyder i den Apostoliske <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved Daaben efter Herrens egen Indstiftelse.</p>
<p>At vi nu trænger til et ligesaa <hi rend="spaced">udtrykkeligt</hi> Vidnesbyrd om den hellige Daab og den hellige <hi rend="spaced">Nadver</hi>, naar vi skal kunne betragte dem med Apostlernes og hele den Christne Menigheds Vine, og benytte dem efter Herrens Indstiftelse, det er soleklart, og om vi da end ikke vidste, hvilken uendelig Tvist der føres mellem de Skriftkloge, om, hvad <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, efter <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, har at betyde i den christelige Saliggiørelses-Orden, og med hvilke O r d, de, efter Herrens egen Indstiftelse, skal forrettes, saa maatte vi 
<pb facs="1853_33_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">827-828</fw>
dog let kunne forstaae, at det udtrykkelige Vidnesbyrd, som vi trænge til, maa uadskillelig sølge <hi rend="spaced">Vandet</hi>, for at bevidne, at <hi rend="spaced">Aanden er m e d</hi>, og giør <hi rend="spaced">Daaben</hi> til et virkeligt Gienfødelsens Bad, og følge Brødet og Kalken, for at bevidne, at <hi rend="spaced">Herren</hi> er med, og giør <hi rend="spaced">Nadveren</hi> til sit Legems og Blods Samfund.</p>
<p>Endelig, saa ligesom det mundlige Ord med Daaben og Nadveren er det eneste almeengyldige og udtrykkelige Vidnesbyrd om den Christne Tro og de christelige Livs-Nødvendigheder, saaledes er det ogsaa, i Forening med Evangeliets <hi rend="spaced">tilsvarende</hi> mundlige Forkyndelse, det eneste Vidnesbyrd, som kan være <hi rend="spaced">levende</hi>, og hvorigiennem den Christne Tro, Christi Aand og hans Velsignelses Fylde kan komme <hi rend="spaced">levende</hi> til og, meddeles og forplantes, hvad umuelig kan skee giennem noget bogligt Vidnesbyrd, hvor ægte, gyldigt og udtrykkeligt det saa end maatte være.</p>
<p>Jeg veed nok, at Theologerne fristes meget til at glemme baade <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Livet</hi> over <hi rend="spaced">Lærdommen</hi>, men det er dog lige vist, at saavel ester Apostel-Skriften som efter al indvortes Erfaring nytter de allergyldigste Vidnesbyrd om den Christne Troes Sandhed og det Christelige Livs Salighed os slet intet, med mindre denne Tro og dette <hi rend="spaced">Liv virkelig kan</hi> blive vores, og det er, hvad jeg paastaaer de ene kan blive giennem et mundligt Ord til o s hos Herrens Menighed og hans Sendebud.,</p>
<p>Man lægge dog engang Mærke til, hvad man hidtil bestandig synes at have overseet, at jeg her med Flid siger, at det mundlige Ord "kan" være et saadant <hi rend="spaced">levende og levendegiørende</hi> Vidnesbyrd, medens det bliver et aabent <hi rend="spaced">Erfarings - Spørgsmaal</hi>, om det mundlige Vidnesbyrd er kommet levende til os, og om den Tro, den Aand og det Liv, som ene derigiennem kan meddeles og forplantes, er blevet <hi rend="spaced">vores</hi> Eiendom?</p>
<p>Daglig Erfaring kan og skal nemlig lære os, at det gaaer med det mundlige Ords Forhold tit Aanden, ligesom med hele det levende Menneske-Legems Forhold til Sjælen, som vel ingenlunde altid yttrer sit Liv giennem det levende Legeme, men dog altid kun giennem det, aldrig giennem det døde Legeme, aldrig giennem Liget; thi saaledes er vel ogsaa Ordet om aandelige Ting, selv det mest høirøstede, tit dødt og magtesløst paa Menneske-Læben, men naar Aanden yttrer sit Liv giennem <hi rend="spaced">Ordet</hi>, da er det dog altid giennem Ordet i dets legemlig levende Tilstand paa Menneske-Læben, og aldrig i dets legemlig døde Tilstand som Bogstaver; men om vi end ikke er blevet saa kloge paa Forskiellen mellem Kraften i en levende Mund og i en død Pen, saa maae vi dog kunne forstaae, at den Aand, som giør alt hvad han besjæler <hi rend="spaced">levende</hi>, den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, kan ligesaalidt meddeles og forplantes giennem et steendødt og døvstumt Bogstav, som den menneskelige <hi rend="spaced">Livs-Aande</hi> kan meddeles og forplantes giennem et Lug!</p>
<p>Dette er Sagens strængt videnskabelige Side, som man kun har overseet, fordi man i vor skrivesalige Papirs-Tid hardtad reent har glemt, at <hi rend="spaced">Menneske - Ordet</hi> ikke har hjemme i <hi rend="spaced">Bøgerne</hi>, men i <hi rend="spaced">Menneske-Munden</hi>, og at det kun i sit Hjem er i sin Kraft; thi vilde man sige, at hvad der aabenbar giælder om <hi rend="spaced">Menneske - Ordet</hi>, dog siet ikke gjaldt om <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, da glemde man, latterligt nok, at <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, for at være en Aabenbaring til Mennesker, nødvendig maa aabenbares giennem <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> og dele Vilkaar med det, ligesom Guds Søn maatte paatage sig <hi rend="spaced">Menneske-Naturenfor</hi> at blive vor Læremester og vor Frelser. Saalænge man derfor ikke troer den <hi rend="spaced">jordiske</hi> Sandhed om Forskiellen mellem "<hi rend="spaced">Tale og Skrift</hi>," da troer man heller ikke den h i m Melske, men alt hvad der i Bibelen tilskrives "<hi rend="spaced">Ordet, som hores</hi>", det paastaaer man da glatvæk om "Bo-
<pb facs="1853_33_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">829-830</fw>
gen, som <hi rend="spaced">læses</hi>", og synes siet ikke at mærke, at naar man bygger videre paa denne sin "<hi rend="spaced">Omskrivning</hi>," da er det sin egen Skrift, Apostel - Skriften mod sat, man bygger paa. Kun forgiæves beraaber vi os da paa, at, efter Apostel-Skriften Selv, er det kun ved "<hi rend="spaced">Hørelsen</hi>" af Guds-Ordet, man baade faaer "<hi rend="spaced">Troen og Aanden</hi>," at det udtrykkelig er med "<hi rend="spaced">Munden</hi>", man maa bekiende den Herre <hi rend="spaced">Jesus</hi>, for at saliggiøres af ham, og at <hi rend="spaced">Guds Søn </hi>dog aldrig vilde selv taget sig paa at gaae omkring selv til alle Galilæas <hi rend="spaced">Landsbyer</hi>, for at lade dem høre sin Røst, eller at han vilde sat Himmel og Jord i Bevægelse for at staffe sit Evangelium levende Røster og glødende Tunger, naar et "Himmelbrev" som enhver Pen kunde skrive og hvilkesomhelst Hænder sætte i Omlob, kunde udrettet det samme, og dertil gjort Vidnesbyrdet baade varigere og sikkrere; kun forgiæves giør vi det, saalænge Folk tænker, at <hi rend="spaced">Aanden</hi> enten siet ingen Forskiel giør paa legemlig L i v og Død, eller dog kun saa ubetydelig en Forskiel, at man blot behøver at læse høit i <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> efterladte <hi rend="spaced">Skrifter</hi>, for af Bogstaverne at skabe et <hi rend="spaced">levende Apostel-Ord</hi>, hvorigiennem den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> virker med samme Ild og Kraft som giennem Ordet paa Apostlernes Læber!</p>
<p>Kommer man derimod kun forsaavidt til Besindelse, at man lægger Mærke til, at hverken nogen <hi rend="spaced">Enkeltmand</hi> eller noget <hi rend="spaced">Folk</hi>, selv de skriftklogeste, har <hi rend="spaced">begyndt</hi> deres Liv med at læse og strive, og har da endnu mindre faaet deres menneskelige <hi rend="spaced">Liv og Aande</hi> af en Bog, men at Erfaring tvertimod har lært, og lærer daglig, at medens et eneste talende Menneske kan giøre mange Bøger, saa kan al Verdens Bøger ikke giøre et eneste talende Menneske eller engang lære ham at tale sit eget Modersmaal, ligesom en <hi rend="spaced">levende</hi> Moder let kan faae et <hi rend="spaced">dødfødt</hi> Barn, mens man aldrig har seet en død Moder fode <hi rend="spaced">levende Børn</hi>; see, da vil man ogsaa nok forstaae, at i det allerstørste <hi rend="spaced">menneskelige og folkelige</hi> Levnetslob, som det Christelige Levnetsløb dog, for at være sandt, maa være, der er Skriften saa langt fra at have skabt Livet eller avlet Bedriften, at <hi rend="spaced">Skriften</hi>, stiondt et stort Vidunder i sit Slags, dog er Aandens mindste Bedrift, medens <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Skabelse, Opholdelse og Saliggiørelse, ved Herrens Munds Ord er den Helligaands Storværk, som selv Engle maa undres paa.</p>
<p>Man vil maaskee sige, at selv de Vantroe, baade lærde og læge, vil finde det endnu mere <hi rend="spaced">urimeligt</hi>, at den Christne Menighed faaer sin Aand, sit Liv og sit Lys giennem et lille Ord fra Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi </hi>egen Mund, som han ved sine Indstiftelser "den hellige Daab og den hellige Nadver" har lagt i sine Apostlers og i hele sin Menigheds Mund, til ikke at vige derfra evindelig, men til, som et <hi rend="spaced">levende Guds-Ord i sin Kraft</hi>, at udrette alt, hvortil det er udsendt, end naar man siger, at det er igjennem <hi rend="spaced">Skriften</hi>, Christi Aand, med hans Liv og Lys, meddeles os; men dertil svarer jeg, at da de Vantro altid har fundet og altid maae finde hele Christendommen urimelig, saa var det latterligt at ændse, hvad de vilde kalde meer eller mindre urimeligt, men at derimod skal alle Christne vogte sig vel for saadanne Paastande om <hi rend="spaced">Troens</hi> og <hi rend="spaced">Aandens</hi> Meddelelse, som ikke blot Fienderne idag eller imorgen vil kunne bevise, lober ud paa Umue-<hi rend="spaced">ligheder</hi>, men som hele Christen-Folkets Levnetsløb aabenbar <hi rend="spaced">giendriver</hi>, og som, naar de gives Magt, forhindrer Vennerne fra at soge <hi rend="spaced">Herren og Aanden</hi>, med <hi rend="spaced">Livet og Lyset</hi>, hvor de sindes, og hvor de, ligesom fra Begyndelsen, i og ved Menigheden, selv kan og vil kraftelig bevise deres virkelige Nærværelse. Ligesom nemlig Verdens-Historien viser, at hverken Ebræerneshellige <hi rend="spaced">Skrift</hi> 
<pb facs="1853_33_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">831-832</fw>
eller <hi rend="spaced">Grækernes</hi> og Romernes classiske var engang istand til at holde de Tungemaal ilive, forn de var stilede efter, Saaledes viser Christen - Folkets Historie, baade for og efter Reformationen, at den ny Pagts Bog (det saakaldte ny Testamente) ligesaa lidt som den gamle Pagts Bog (det saakaldte gamle Testamente) var istand til at <hi rend="spaced">vedligeholde</hi> Troen hos sine andægtige Læsere, endsige da til at udbrede <hi rend="spaced">Troen</hi> eller <hi rend="spaced">meddele Aanden</hi>, Saa det er dog vist den høie Tid at prøve, om ikke det lille Ord af Herrens Mund, som Menigheden har beholdt i sin Mund og i sit Hjerte, kan og vil, naar det kun troes dertil, som et virkeligt <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, udrette langt mere hos Christen-Folket end noget af Verdens-Folkenes <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> har udrettet eller kan udrette hos dem, saa dette Guds-Ord, ikke blot, som Talen i Folkemunde, holder sig selv ilive og oplyser Folket til at forstaae og benytte sine gamle Skrifter, men <hi rend="spaced">opvækker</hi> Christen-Folket fra de Døde, ved at meddele den Aand, som giør levende, og stiænker Menigheden, i levende Forbindelse og stedse inderligere Forening med Herren selv, et nyt Liv og <hi rend="spaced">Levnetsløb</hi>, som vinder Krandsen!</p>
<p>Denne store Tanke var det, som opfyldte og opflammede mig, da jeg, nu for otte og tyve Aar siden, med Bekymring ledte om et al-<hi rend="spaced">meengyldigt og udtrykkeligt</hi> Vidnes, byrd om den ægte, sande, oprindelige Christendom, lige sikkert og fatteligt for de Lærde og de Vankundige, og fandt saa pludselig langt meer end jeg søgde i det mundlige Ord med Herrens Indstiftelser, som ikke blot er det <hi rend="spaced">almeengyldige og udtrykkelige</hi> Vidnesbyrd baade om Troen og Saligheds-Midlerne, men er tillige det ved Aanden <hi rend="spaced">levendegiørende Vidnesbyrd</hi>, som, naar det bliver Sjælen i vor Forkyndelse af Christi Evangelium, baade fremkalder Tro hos vore sandhedskiærlige Tilhorere og aander Liv saavel i dem, som i alle de <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, Aanden selv har begravet i den <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi> til en glædelig og ærefuld Opstandelse paa de glødende Tunger!</p>
<p>Den samme store Tanke opfylder og opflammer mig endnu, og selv om Forsøget i min nærmeste Kreds skulde mislykkes, fordi vi eliten ikke trolig nok havde bevaret Guds-Ordet med Herrens egne Indstiftelser, eller fordi hardtad ingen vilde fæste Tro dertil, saa lunde jeg dog aldrig angre Forsøget, som jeg veed, maa lykkes <hi rend="spaced">ensteds</hi> i Christenheden, saasandt som Jesus Christus er Guds eenbaarne Søn og vil i Aanden være med dem, som holde hans Indstiftelser i Hævd alle Dage til Verdens Ende. Det være imidlertid langt fra mig at mistvivle om "Aandens og Kraftens klare Beviser" paa, at vi med Herrens Munds Ord har hans eget levende Vidnesbyrd, og ham selv med os, thi i min allernærmeste Kreds, som er min "Mund og mit Hjerte", har jeg erfaret de velsignede Virkninger af at "kiende Herrens Vei paa Jorden" og følge den, og at tage ham selv og Faderens Aand paa <hi rend="spaced">Ordet</hi>, som, naar det er i "vor Mund og vort Hjerte" viger ei fra os evindelig, og at jeg er langtfra at være den eneste, som har gjort denne Erfaring, vil med Guds Hjelp Tiden vise!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="bold">Udnævnelser og ledige Embeder</hi>.</p>
<p>26 Nov. Sognepræst i Gundslev paa Falster I. A. <hi rend="spaced">Sørensen</hi> til Sognepræst i Smidstrup og Skjærup, Vejle Amt Ribe Stift (den under 14 Nov. dertil beskikkede Sognepræst M. Schiødte i Husby, i Odense Amt, bliver at ansee som ikke befordret); Cand. E. <hi rend="spaced">Spreckelsen</hi> til pers Kapellan bos Sognepr. i Lyngby Kjøbenh. Amt, P. D. Ipsen; pers. Kapellan i Østofte paa Lolland L. H. Schmidt til pers. Kapellan hos Sog. for Rødby og Ringsebølle C. C. Meier; Cand. I. E. D. H Boeck til Kateket i Nakskov.</p>
<p>26. Nov. Kateket-Embedet i Stege.</p>
<p>1. Dec. <hi rend="spaced">Gundslev</hi> paa Falster (1590 Rbd.).</p>
<p><hi rend="align(center)">Samlet og udgivet af R. Th. Fenger og C. I. Brandt. Kjøbenhavn.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="align(right)">Trykt hos I. C. Scharling</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
