<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Til det Norske Studenter-Samfund.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-22"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="028"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1853">1853</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1853_28_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"><lb/>Til det Norske Studenter-Samfund.</titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
</div>
<div>
<head>"Til det Norske Studenter-Samfund.</head>
<p>Det var mig en overraskende Glæde paa min 70de Aarsdag at modtage et Samfunds venlige og hædrende Lykønskning, paa hvis Opmærksomhed jeg vel tidligere, og navnlig 1851, modtog faa uforglemmelige Beviser, og i hvis Ihukommelse jeg vel inderlig ønsker at leve, selv naar mine Øine ei længer seer Solen, men til hvis Kundskab jeg dog slet ikke tænkde, det var kommet, hvad jeg selv vidste meget lidt om, at mine nærmeste Venuer i Aar vilde bringe mig en høitidelig Lykønskning og berede mig en overordenlig Glæde, ved at aabne mig Udsigten til endnu i Livets Aftenstund at see en saadan Høiskole reist sig for folkelig Livs-Oplysning, som jeg i mange Aar indstændig har opmuntret til, og bitterlig beklaget Savnet af.</p>
<p>Bedre kan jeg nu ikke takke Samsundet for den glædelige Lykønskning og den venlige Betragtniug af mine Bestrælelser for "en fri og selvstændig Livs-Oplysning i Nordisk Aand" end ved at ønske, ret af Hjertet ønske det Norske Studenter-Samfund den Lykke og 3Cre, at der i dets Midte maa udvikle sig og af dets Midte udgaae store Kræfter til gjennemgribende at udføre hvad jeg egenlig kun med Skjalde-Øjet kunde betragte og med Skjalde-Tungen prise, da Tiden i mine Dage ei endnu var moden til det Oplysningens, Nordisk Oplysnings og Videnskabeligheds Kæmpeværk, der ene kan og, om Gud vil, stal forklare baade vore nordiske Stamfædres stærke Drømme og stolte Bedrifter.</p>
<p>De veed det maaskee alle, som nu med Ungdoms-Ild og Indfødsret i "Kæmpers Fødeland" stræbe at ære Samfundet, Fædernelandet og Nordens Aand, men dog vil jeg baade for Nærværendes og Tilkommendes Skyld anmærke, at hvad jeg kalder fri og selvstændig Livs-Oplysning i Nordisk Aand maatte til sin Middelpunkt have en stor videnskabelig Høiskole, fælles for alle Nordens Stammer, og opført i Engelsk Stil, ikke med smaaligt Hensyn paa det bedste Kjøb, men med stadigt Hensyn paa de bedste Midler til at fremkalde og vedligeholde et ægte videnskabeligt Liv i Nordisk Aand hos dem af alle Stammerne, som dertil viste udmærket Lyst og Anlæg. Ligeoverfor denne fælles videnskabelige Høiskole skulde de folkelige Høiskoler staae trindt i Norden, som virkede i samme Aand til den folkelige og fædernelandske Oplysning og Dannelse, som baade Lærd og Læg i ethvert Rige maa have tilfælles, naar Livet og Lyset ikke som nu stal udelukke men favne hinanden. Midt imellem skulde Planteskolerne for Embedsmænd reise sig, med Opmærksomhed til begge Sider, men dog med herskende Hensyn til <hi rend="spaced">Embeds-Dygtigheden</hi>, som nu ved vore Høiskoler saa godt som aldeles oversees. Først saaledes vilde jeg ansee Nordens Oplysnings-Væsen sor ordnet i Nordens Aand, og føle mig sikker paa, at det med vore nor, diske Stammers aandelige Kæmpekræfter og Sands for det Ægte, vilde blive vidunderlig frugtbart for Menneske-Livet og Folke-Livet i alle Retninger.</p>
<p>Jeg kunde vistnok ønske endnu engang paa længere Tid og i videre Omfang end sidst at gjæste og betragte det kjære Norge, men jeg er dog saa glad ved at mindes hvad jeg i 
<pb facs="1853_28_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
saa Dage og i en snevrere Kreds har seet og erfaret, og maa vel i min Alder indskrænke Ønsket til, at jeg endnu, da det lakker mod Aften, maatte kunne udrette Noget, der var den venlige Opmærksomhed værd, som Samfundet har skiænket, og vil sikkert fremdeles stiænke mine Bestræbelser for et Nordisk Gyldenaar, der kunde forsvare og forklare vor gamle Guldalder!</p>
<p>Gud velsigne og bevare gamle Norge!</p>
<p>Kbhvn. d. 12te Septb. 1853.</p>
<p><hi rend="align(right)">Ærbødigst og venligst</hi></p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig."</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
