<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-16"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="031"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1853">1853</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1853_31_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Indhold: N. F. S. Grundtvig. Ledetraad giennem Christen - Folkets Historie. - M. Melbye, Om Konfirmation ved Mikkelsdag. - Bemærkning af Kofod-Hansen. - Fra Norge. - Udnævnelse.</p>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1853_31_page0001.png"/>
<fw type="pageNum">785-786</fw>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Ledetraad giennem Christen-Folkets Historie.</head>
<p><hi rend="spaced"><hi rend="initial">C</hi>hristen-Folket</hi>, eller, som man pleier at sige: den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, ligner vel <hi rend="spaced">Jøderne</hi> deri, at de er vidt adspredte i Verden, uden et eget Fæderneland og Modersmaal, men de Christne er ikke engang, som <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, et forældet Verdens-Folk, der, mens de var i deres Velmagt, havde et eget <hi rend="spaced">Hjemland</hi>, et eget <hi rend="spaced">Tungemaal</hi> og egne <hi rend="spaced">borgerlige Love </hi>og Indretninger; thi <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> har aldrig havt nogen af Delene, saa <hi rend="spaced">Verdens-Folkene</hi>, i hvis Midte vi friste Livet, kan med Skin af Ret betragte os enten som Snylte-Væxter, der nære sig af fremmede Safter, eller som tørre Grene paa deres grønne Stammer.</p>
<p>Ligesom vi nemlig selv bekiender, at vi, som <hi rend="spaced">Christne</hi>, nedstammer fra en Enkeltmand i <hi rend="spaced">Jødeland, af Abrahams Sæd og Davids Slægt</hi>, ved Navn <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, saaledes tilstaaer vi ogsaa, at <hi rend="spaced">Christen - Folket</hi> hverken er oprundet, eller forplanter og udvider sig, som andre Folk, paa hvad man kalder <hi rend="spaced">naturlig eller kiedelig</hi>, men paa hvad man kalder <hi rend="spaced">overnaturlig eller aandelig</hi> Maade, saa det er ene ved <hi rend="spaced">Troen</hi> paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som Guds eenbaarne Son og Verdens Frelser, og ved en hemmelighedsfuld aandelig og hjertelig Forening med ham, at vi, som et <hi rend="spaced">Udvalg</hi> af alle Verdens-Folkene, sankes og samles til det store <hi rend="spaced">Guds-Folk</hi>, der vel i denne Verden <hi rend="spaced">kun er aandelig</hi> til, men skal dog, som vi haaber, virkelig arve hele Jorden, naar vor himmelfarne Konge, <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, ved Verdens Ende kommer igien at domme Levende og Døde!</p>
<p>Er imidlertid den <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, fra hvem vi <hi rend="spaced">aandelig</hi> nedstammer og hvis <hi rend="spaced">hjertelige</hi> Eiendoms-Folk vi kalder os, virkelig, som vi troer, den <hi rend="spaced">evige Sandhed</hi> i egen guddommelige Person, og er hans Aand, vor Folke-Aand, baade den guddommelige <hi rend="spaced">Sandheds</hi> og <hi rend="spaced">Kiærligheds</hi> Aand, da er det klart, at <hi rend="spaced">Christus</hi> og hans <hi rend="spaced">Folk</hi> lastes og hades uforskyldt, thi da er de til Velsignelse for <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> til alle Tider og under alle Himmelegne, og da <hi rend="spaced">Christi Rige</hi> slet <hi rend="spaced">ikke er af denne</hi> Verden, kan det umuelig være Verdens-Rigerne iveien.</p>
<p>Hvor soleklart det imidlertid end maa kaldes, at den Jesus Christus, som ikke blot vidnede, at hans Rige er <hi rend="spaced">ikke af denne</hi> Verden, men som i sine <hi rend="spaced">Kiødsdage</hi> forsmaaede <hi rend="spaced">denne</hi> Verdens Gods, Magt og Ære, ungelig i sine <hi rend="spaced">Aandsdage</hi> kan søge dem, saa har denne Verden dog atter <hi rend="spaced">Skin</hi> 
<pb facs="1853_31_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">787-788</fw>
af Ret, naar den paastaaer, at det være med "Herren og Aanden" som det vil, saa har dog <hi rend="spaced">Christen - Folket</hi> giennem Aarhundreder endog i det Store lagt an paa baade med Vold og List at stifte og befæste et saakaldt <hi rend="spaced">christeligt Verdens-Rige</hi>, saa Verdens-Folkene, sor ikke selv at blive Trælle, nødvendig maae indskrænke det saakaldte "a a n d elige" Folks Frihed, og om mueligt i Fødselen kvæle alle de <hi rend="spaced">hierarkiske</hi> eller <hi rend="spaced">skinhellige</hi> Planer til Verdens Undertrykkelse, som synes dette meget tvetydige Troes-Folk medfødte.</p>
<p>Hertil svarer vi nu vist nok med Rette, at <hi rend="spaced">Skinnet bedrager</hi>, thi da det i <hi rend="spaced">christelig</hi> Forstand kun er <hi rend="spaced">Aanden</hi>, som skaber <hi rend="spaced">Folket</hi>, og det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige herneden kun er "Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand" , saa <hi rend="spaced">lyver</hi> de aabenbar, som i <hi rend="spaced">Christi Navn</hi> kræver eller foger nogen Magt eller Eiendom i denne Verden, eller som siger, at <hi rend="spaced">Christi Aand</hi> hviler paa dem, skiøndt de vil skaffe <hi rend="spaced">Christus</hi> et verdsligt Rige, som han forsmaaer, paa Halsen, saa hvem der vil regnes til <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi>, maa, som <hi rend="spaced">Christen</hi>, give Afkald paa al <hi rend="spaced">verdslig</hi> Magt og Besiddelse, og søge sin Arv paa den ny Jord under de nye Himle, som vor Konge har lovet os, naar han kommer igien, at herliggiøres i sine Helgene og at beundres i alle sine Troende.</p>
<p>Om imidlertid denne <hi rend="spaced">christelige</hi> Paastand, der har Skinnet imod sig, <hi rend="spaced">virkelig</hi> holder Stik, det maa det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Christen-Folks, eller, hvad her er det Samme, den <hi rend="spaced">christelige</hi> Folke-Aands Historie i det <hi rend="spaced">hele</hi> udvise; men <hi rend="spaced">saalænge</hi> denne Verden staaer, kan Christen - Folkets Historie ligesaalidt være <hi rend="spaced">Suldstændig</hi> som <hi rend="spaced">Menneske-Slægtens</hi>, da det aandelige <hi rend="spaced">udvalg</hi> af alle Folk nødvendig har Maal tilfælles med hele <hi rend="spaced">Slægten</hi>, ligesom da ogsaa <hi rend="spaced">Christus</hi> vidner, at hans Folk skal <hi rend="spaced">oppebie</hi> ham, til han <hi rend="spaced">øiensynlig</hi> kommer igjen, og at han <hi rend="spaced">vilaandelig</hi> være med os alle Dage til <hi rend="spaced">Verdens Ende</hi>.</p>
<p>Om derfor endog det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Christen-Folks Historie, <hi rend="spaced">hidindtil</hi>, lod sig ligesaa <hi rend="spaced">tydelig</hi> beskrive og ligesaa <hi rend="spaced">gyldig</hi> afhjemle som noget af <hi rend="spaced">Verdens - Folkenes</hi>, saa maatte vi dog aldrig vente, med Christen-Folkets ufuldendte, følgelig <hi rend="spaced">ufuldstændige</hi> Historie, at kunne overbevise den vantro Verden om vor <hi rend="spaced">aandelige Konges</hi> og hans <hi rend="spaced">Folks</hi> Uskyldighed, end sige da om deres Ret til at arve baade Himmel og Jord; thi skiondt intet Verdens-Folks Historie er saa <hi rend="spaced">fuldstændigt</hi>, saa <hi rend="spaced">tydelig</hi> beskrevet og saa <hi rend="spaced">gyldig</hi> afhjemlet, som det <hi rend="spaced">verdslige</hi> Guds-Folks : <hi rend="spaced">Ebræer-Folkets</hi>, i gamle Dage, saa giør den vantro Verden dog ligefuldt <hi rend="spaced">Ebræerne</hi> deres Ret stridig baade til <hi rend="spaced">Canaans Land</hi>, til den ypperste Lov, til den sandeste <hi rend="spaced">Spaadom</hi>, til den høieste Sang, til den dybeste <hi rend="spaced">Viisdom</hi>, til den mesterligste <hi rend="spaced">Bog</hi>, og til alt hvad Gud skiænkede dem.</p>
<p>Dette maa imidlertid ingenlunde afholde Christen - Folkets Boglærde og Skriftkloge fra at skrive paa det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Folks Historie, <hi rend="spaced">Folket selv</hi> til Gavn og Glæde, Oplysning og Opbyggelse, og at det kan skee langt tydeligere, troværdigere og lærerigere end nogen vilde tænkt, det kan vi see af de "<hi rend="spaced">fire Evangelier</hi>" og "<hi rend="spaced">Apostlernes Gierninger</hi>" der, som <hi rend="spaced">Stamfaderens</hi> Levnets-Beskrivelse og <hi rend="spaced">Stammefyrsternes</hi> Eftermale, er den christne Folke-Histories mageløse Indledning og Begyndelse.</p>
<p>Saavel i denne <hi rend="spaced">Bibel-Historie</hi> om Oprindelsen af den ny Pagts Folk, som i <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi> til Christen-Folkets <hi rend="spaced">Førstefødte</hi>, er der da ogsaa gjort en mageløs Begyndelse til, saa tydelig, som mueligt, at oplyse <hi rend="spaced">Christi Aands</hi> Forhold saavel 
<pb facs="1853_31_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">789-790</fw>
lil <hi rend="spaced">Menneske-Aanden</hi> som til <hi rend="spaced">Verdens-Aanden</hi>, og <hi rend="spaced">Christen - Folkets</hi> Forhold til <hi rend="spaced">Menneske-Slægten</hi> i det Hele, og især til de tre gamle <hi rend="spaced">Hoved - Folk: Ebræer, Græker</hi> og <hi rend="spaced">La t in er</hi>, som var stedt sammen i det Romerske Verdens-Rige, og denne Oplysning maa nødvendig optages, og, saavidt mueligt, klares i enhver saakaldt ,,<hi rend="spaced">Kirke -Historie</hi>," der vil giælde for en Historie af det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Folk, hvis Konge og kongelige Stamfader <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er.</p>
<p>Den første og vigtigste Oplysning i saa Henseende er nu aabenbar den, at <hi rend="spaced">Christ! Aand</hi>, som <hi rend="spaced">Sandheds-Aanden</hi>, er den samme Aand, som var over <hi rend="spaced">Moses, David</hi> og alle <hi rend="spaced">Propheterne</hi>, hvis efterladte Skrifter er indlemmede i <hi rend="spaced">Ebræernes</hi> Bibel eller hellige Skrift, thi heraf følger, at <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> maa vedkiende sig <hi rend="spaced">Ebræer - Folket</hi> som sit Forbillede, sin Forløber og Forbereder, og maa tilegne sig hele den Betragtning af Forholdet mellem <hi rend="spaced">Gud</hi> og <hi rend="spaced">Menneske</hi>, som har afpræget sig i "Mose-Lov, Propheterne og Psalmerne". Det er følgelig den <hi rend="spaced">christelige</hi> saavelsom den <hi rend="spaced">mosaiske</hi> Grund-Betragtning af Menneskets Forhold til Gud, at <hi rend="spaced">Mennesket</hi>, baade som Mand og <hi rend="spaced">Kvinde</hi>, er skabt i <hi rend="spaced">Guds Billede</hi> og efter Hans Lignelse, til at dyrke og vogte Guds <hi rend="spaced">Paradis</hi> paa Jorden, til at æde af <hi rend="spaced">Livets Træ</hi>, saa de blev udødelige, og til at giøre sig hele Jorden underdanig; men at <hi rend="spaced">Mennesket</hi> tidlig forgreb sig paa <hi rend="spaced">Kundskabs-Træet</hi>, forspildte derved hele sin Lykke og udjoges af Paradiset, fra Livets Træ, til at trælle for sin Fode og til at døe for sin Synd.</p>
<p>Dette maa imidlertid ingenlunde forstaaes saaledes, som om <hi rend="spaced">Mennesket</hi> ved <hi rend="spaced">Syndefaldet</hi> skulde have tabt <hi rend="spaced">hele sin Lighed</hi> med Gud; thi havde <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> tabt hele sin Lighed med <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, da maatte enhver følgende <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi> i</p>
<p><hi rend="spaced">Ordet</hi> været <hi rend="spaced">umuelig</hi>, og havde <hi rend="spaced">Menneske-Hjertet</hi> tabt hele sin Lighed med <hi rend="spaced">Guds-Hjertet</hi>, da maatte al følgende <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi> været <hi rend="spaced">unyttig</hi>, al sand <hi rend="spaced">Omvendelse</hi> og Tro paa Guds Ord <hi rend="spaced">umuelig</hi>, og i saa Fald maatte da baade <hi rend="spaced">Ebræer-Folkets</hi> og <hi rend="spaced">Christen-Folkets</hi> Historie været en stor Legn fra Begyndelsen til Enden.</p>
<p><hi rend="spaced">Saavist</hi> derfor, som Guds eenbaarne Søn er blevet Menneskens Søn, født af en Kvinde, ja, <hi rend="spaced">saavist</hi> som Gud har talt med <hi rend="spaced">Abraham</hi> og Moses, som en Mand med sin Næste, og <hi rend="spaced">saavist</hi> som <hi rend="spaced">Abraham</hi> troede Gud og var hans Ven, med Hjertelag til, for den <hi rend="spaced">sande</hi> Guds Skyld, at opoffre sin <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Søn, saa vist beholdt baade <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Hjertet</hi>, trods Syndefaldet, saa <hi rend="spaced">megen Lighed</hi> med <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> og <hi rend="spaced">Guds-Hjertet</hi>, at <hi rend="spaced">Mennesket</hi> baade kunde fatte og troe Guds Ord, og at "Himmeriges Rige" rettelig kunde lignes ved alt "<hi rend="spaced">Menneskeligt", Syndigheden</hi> alene fraregnet.</p>
<p>Den christelige saavelsom den mosaiske Betragtning af den faldne Menneske-Slægts Levnetsløb er da den, at kun af <hi rend="spaced">Guds Na ade</hi> og Miskundhed frister den Livet, men at, naar den paa <hi rend="spaced">overordenlig</hi> Maade har lært at kiende den sande Gud og lært at kiende og angre sit Syndefald, da kan den faldne Slægt ogsaa paa <hi rend="spaced">overordenlig</hi> Maade af Guds Naade faae <hi rend="spaced">Synds-Forladelse</hi>, opreises af Døds-Faldet, fornyes efter Guds-Billedet og saliggiøres med Guds evige Liv; og at dette Levnetsløb af Guds Viisdom er deelt i to store Tidsrum: "<hi rend="spaced">Lovens</hi>" Tid, til <hi rend="spaced">Omvendelse</hi> ved den sande Guds Kundskab og Syndens Erkiendelse, og "<hi rend="spaced">Evangeliets</hi>" Tid, til Synds-Forladelse, Gienfødelse og Fornyelse efter Guds Billede og til Saliggiørelse ved <hi rend="spaced">Troen</hi> paa den <hi rend="spaced">Guds Salvede</hi> (Christus, Messias), 
<pb facs="1853_31_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">791-792</fw>
som, menneskelig talt, er <hi rend="spaced">Kvindens Sæd</hi>, der knuser Slangens Hoved, og <hi rend="spaced">Abrahams Sæd</hi>, i hvem alle Jordens Folkefærd skal blive velsignede.</p>
<p>I Overeensstemmelse hermed er det <hi rend="spaced">Christen-Folkets</hi> Grundsætning, at "<hi rend="spaced">Loven</hi>" ingenlunde oplofts men opfyldes ved "<hi rend="spaced">Evangeliet</hi>", da Evangeliets <hi rend="spaced">Tilbud</hi> indeholder det samme som Lovens <hi rend="spaced">Paabud</hi>, saa den samme <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som er <hi rend="spaced">Lovens Fylde</hi>, er <hi rend="spaced">Evangeliets Frugt</hi>.</p>
<p>Hvad nu Menneske-Slægten i det hele, og Oldtidens hedenske Hoved - Folk: Grækerog Latiner særdeles, angaaer, da vidner Christi Aand, som den evige Sandheds Aand, at ligesaa <hi rend="spaced">almindelig</hi>, som Guds Naade er og Evangeliets Forkyndelse ska! være, ligesaa almindelig er <hi rend="spaced">Trangen</hi> dertil, og er Muligheden, for hvert Folk og hver Enkeltmand, ved <hi rend="spaced">Samvittigheden</hi> og ved sandhedskiærlig Betragtning af <hi rend="spaced">Skaberens Storværk</hi> i Verden og Mennesket, at komme til den sande Guds Kundskab og til sin Synds Erkiendelse, saa at alt, hvad der hindrer Mennesket deri, er af den <hi rend="spaced">Onde</hi>: af <hi rend="spaced">Løgnens, Mørkets og Dødens</hi> Aand, der ogsaa kaldes denne Verdens Aand, fordi det er med den øiensynlige, timelige Verdens Rigdom, Magt og Glæde han frister Mennesket til at vrage eller glemme den anden, den usynlige, evige Verdens Rigdom, Magt og Ære, ligesom det er med Verdens-Livets Skin han forblinder de Dødeliges Sjæle-Øie, saa de ikke seer, at det er en evig Døds-Kraft, hvormed Sandheds-Fienden behersker og ødelægger alle Syndere.</p>
<p>Da det nu var <hi rend="spaced">Verdens-Livet</hi> fra dets fri og skiønne Side, der indtog Grækerne, og Verdens-Livet fra dets stærke, rige og herskende Side, der fortryllede Latinerne, og da ethvert Folks Aand er den fælles, usynlige Livskraft, der skaber hele Levnets-Løbet, og giver sig tilkiende i Ordet paa <hi rend="spaced">Moders-</hi></p>
<p><hi rend="spaced">maalet</hi>, saa hørde baade <hi rend="spaced">Græker-Folkets</hi> og <hi rend="spaced">Latiner - Folkets</hi> Aand til <hi rend="spaced">Vildfarelsens Aander</hi>, som umuelig kunde forliges med <hi rend="spaced">Sandhedens Aand</hi>, skiøndt <hi rend="spaced">Græker-Aanden</hi> maatte synes meget forligelig med <hi rend="spaced">Kiærlighedens Aand</hi>, naar det oversaaes, at den <hi rend="spaced">guddommelige Kiærlighed</hi> er eet med den <hi rend="spaced">guddommelige Sandhed</hi>, ligesom "Faderen og Sønnen er eet", saa at ligesom denne Sandhed aabenbarer og priser <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, som det Høieste og Dybeste, saaledes stadfæste <hi rend="spaced">denne</hi> Kiærlighed alle <hi rend="spaced">Sandhedens Domme</hi>, som rene og rette, og aabner kun sit evige Himmerig sor hvad der er af S and hed.</p>
<p>Guds Riges Historie, som et <hi rend="spaced">Naade-Rige</hi> i den faldne Verden, maa da aldeles svare til vor <hi rend="spaced">Mesters</hi> Fremstilling i Lignelsen om ,,<hi rend="spaced">den forlorne Søn</hi>", der først maatte lære at kiende sin <hi rend="spaced">Uværdighed</hi> til at kaldes d e n Faders Søn, hvis Huus han egensindig havde forladt og hvis Gods han forfalden havde forødt, men <hi rend="spaced">vendte</hi> saa om til Hjemmet med Tro paa sin Faders Barmhjertighed, og skiondt han ikke turde vove at udbede sig meer end en <hi rend="spaced">Tjener-Stilling</hi>, saa mødtes han dog af sin Fader paa Halvveien, blev <hi rend="spaced">opreist</hi> af ham til at tages i Favn, <hi rend="spaced">opklædt</hi> paa ny som en Søn, og modtaget i Faderhuset med et høitideligt Giæstebud, dobbelt kiærkommen, fordi han havde været <hi rend="spaced">tabt</hi>, men var bleven fundet, havde været <hi rend="spaced">død</hi>, men var <hi rend="spaced">levet</hi> op igien.</p>
<p>Her stilles os da ogsaa klarlig for Me, hvad Forskiellen er mellem det <hi rend="spaced">verdslige</hi> Guds-Rige, som stiftedes ved <hi rend="spaced">Moses, Guds</hi> mageløse <hi rend="spaced">Tjener</hi>, og det <hi rend="spaced">aandelige </hi>Guds-Rige, som stiftedes ved <hi rend="spaced">Jesus</hi>, den himmelske Faders <hi rend="spaced">eenbaarne</hi> Søn, der selv var og er <hi rend="spaced">Christus</hi>, Guds-Rigets salvede Konge, thi <hi rend="spaced">Tjeneren</hi> grundede et herskabeligt og 
<pb facs="1853_31_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">793-794</fw>
<hi rend="spaced">tjenerligt</hi>, men <hi rend="spaced">Sønnen</hi> et faderligt og <hi rend="spaced">barnligt</hi> Forhold mellem Gud og Mennesket, uden at derimellem dog er mindste Strid, da Moses Spaaede om <hi rend="spaced">Jesus</hi>, og <hi rend="spaced">Jesus</hi> vidnede for <hi rend="spaced">Moses</hi>, ja, da <hi rend="spaced">Varnligheden</hi> var <hi rend="spaced">forudseet</hi> og sorudsagt ved Moses og Propheterne, og <hi rend="spaced">Tjenerligheden</hi> blev <hi rend="spaced">forudsat</hi> og <hi rend="spaced">afhjemlet</hi> af Herren selv i sin Tjener-Skikkelse.</p>
<p>Hvad altsaa <hi rend="spaced">Christen-Folkets</hi> Historie skal bevise, er ingenlunde blot, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> var den forjættede <hi rend="spaced">Abrahams Sæd og Davids Søn</hi>, om hvem <hi rend="spaced">Moses, David</hi> og alle <hi rend="spaced">Propheterne</hi> har spaaet, men først og sidst, at <hi rend="spaced">Menneske-Livets Fornyelse</hi> efter Guds Billede, baade i det Hele og i det Enkelte, som den var forudseet, forudsagt og forberedt i Guds <hi rend="spaced">verdslige</hi> Rige hos <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, virkelig er traadt i Kraft og nærmer sig skridtviis Maalet, som er Forening med <hi rend="spaced">Guddoms-Livet</hi>, i Guds a a lidelige Rige hos de <hi rend="spaced">Ch rist n e</hi>, og det er klart, at ligesom <hi rend="spaced">Ebræer-Folkets</hi> første Historie-Skriver, <hi rend="spaced">Moses</hi>, rettelig slog Leir mellem <hi rend="spaced">Abrahams, Isaks og Jakobs</hi> Telte, hvor Guds Engle steeg op og ned, og hvor Herren selv giæstede sin Ven under Egen i Mamre, saaledes begynder <hi rend="spaced">Christen - Folkets</hi> Historie ogsaa rettelig ved I e su og hans <hi rend="spaced">Apostlers Fødder</hi>, hvor Guds Engle fare op og ned over "Menneskens Sen", og hvor <hi rend="spaced">Guds Aand</hi> taler giennem hans <hi rend="spaced">Tjenere</hi> med <hi rend="spaced">alle</hi> Folkefærds Tunger til Aabenbarelse af Kiærlighedens Storværk; thi kun Historien derom kan give os Billedet af det ny <hi rend="spaced">Guds-Menneske</hi> i hele sin Glands og af det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Rige paa Jorden, som er: Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand.</p>
<p>Uagtet nemlig vist nok Skabelsen af <hi rend="spaced">Mennesket, i Guds Billede</hi> og efter hans Lignelse, ikke blot betyder, at Mennesket, ved at betragte sig selv baade indvendig og udvendig, kunde lære at <hi rend="spaced">kiende</hi> sin Skaber, men ogsaa at Mennesket havde Kraft og Kald til at efterligne Gud, saa syndes det dog for dristig sluttet, at <hi rend="spaced">Mennesket</hi> i det hele stod i sam m e Forhold til den eiegode, alvidende og almægtige Gud, som et <hi rend="spaced">Menneske-Var n i det enkelte</hi> staaer til sin Fader, saa "Mennesket" i Tidens Løb, oplivet, styret, styrket og oplyst af sin himmelske Faders Aand, baade kunde og skulde opvoxe til fuldkommen Lighed og Fællesskab med Ham, saa dette blev først vitterligt i <hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>, da <hi rend="spaced">Guds</hi> eenbaarne <hi rend="spaced">Søn</hi>, sin Faders udtrykte Billede fra Evighed af, blev en <hi rend="spaced">Menneske-Søn</hi>, i hvem den guddommelige og <hi rend="spaced">menneskelige</hi> Natur fandtes fuldkommen forenede, saa at ikke blot levede <hi rend="spaced">Guddoms - Kiærligheden</hi> med hele sin Reenhed og Dybde i <hi rend="spaced">Menneske-Hjertet</hi>, men <hi rend="spaced">Guddoms-Ordet</hi> lød ogsaa i sin fulde Kraft fra <hi rend="spaced">Menneske-Læber</hi>, og <hi rend="spaced">Kiød-Legemet</hi> blev ikke blot udødeligt og uforkrænkeligt, men blev for evig en <hi rend="spaced">velbehagelig Bolig</hi>, et <hi rend="spaced">fuldkomment Redskab og et klart Speil</hi> for Guds Aand.</p>
<p>Ligeledes havde vel <hi rend="spaced">Abrahams</hi> og hele <hi rend="spaced">Ebræernes</hi> Historie viist, at det <hi rend="spaced">faldne Menneske</hi> kunde endnu baade "i sin Mund og i sit Hjerte" have en virkelig Lighed med Gud og ved hans Naade blive venlig forligt med Ham, men at <hi rend="spaced">det faldne</hi> Menneske kunde og skulde saaledes <hi rend="spaced">opreises</hi> af Guds Naade ved <hi rend="spaced">Troen</hi> paa Guds eenbaarne Sen, at der fødtes et nyt <hi rend="spaced">aandeligt Menneskefolk</hi>, der kunde og skulde være i denne Verden, ligesom Guds og Menneskens Søn, <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, var, og vore op til hans Maal, saa de hverken havde eller ønskede at have noget af denne Verden at hælde deres Hoved til, men havde Magt til at være Guds Vorn, Magt til i <hi rend="spaced">Jesu Navn</hi> at overvinde 
<pb facs="1853_31_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">795-796</fw>
Verden, og Magt til med den Helligaands Kraft at drage et <hi rend="spaced">Udvalg af alle Folk</hi> under Himmelen til sig, saa hele de Troendes Mangfoldighed blev "<hi rend="spaced">eet Hjerte og een Sjæl</hi>" i Herren, det seer vi først paa <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> og den <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Menighed i <hi rend="spaced">Jerusalem</hi>.</p>
<p>Naar vi imidlertid nu, med <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> guddommelige Menneske-Liv og med den <hi rend="spaced">apostoliske Menighed for Øie</hi>, stræbe at <hi rend="spaced">fortsætte det christelige</hi> Guds-Folks Historie, da kan vi, med Herrens Aand over os, umuelig tænke, at det fleer enten ved at skrive en fortløbende <hi rend="spaced">Bispe-Krønike</hi> eller en ligedan <hi rend="spaced">Bog-Krønike</hi>, eller en Række af <hi rend="spaced">statskirkelige</hi> Aarbøger, under Navn af "<hi rend="spaced">Kirke - Historie</hi>", saa enten maa vi opgive Forsøget, som noget, der er os over Magten, eller vi maa see Lys i Herrens Lys til at opdage hans Vei paa Jorden, og hans Frelser-Værk blandt alle Folk.</p>
<p>Her er i denne Henseende først og fremmerst den <hi rend="spaced">Opdagelse</hi> at giøre, at <hi rend="spaced">Christen - Folket</hi>, skiøndt i ingen Henseende et <hi rend="spaced">verdsligt</hi> Folk, dog er et virkeligt <hi rend="spaced">Menneske-Folk</hi> i denne Verden, med et folkeligt <hi rend="spaced">Levnetsløb</hi> og en folkelig <hi rend="spaced">Skæbne</hi>, saa at den <hi rend="spaced">Guld - Alder</hi> og <hi rend="spaced">Halvgude -Tid</hi>, hvormed Christen - Folkets Historie begyndte, skiøndt den var sand og ægte, blev dog af stakket Varighed, og fulgdes af mange sorgelige Omskiftelser, indtil der indtraadte en ny "<hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>", hvori et tilsvarende <hi rend="spaced">Gyldenaar skal forklare</hi> Guldalderen og <hi rend="spaced">fuldende</hi> Levnetsløbet.</p>
<p>Den anden Opdagelse giælder Christen-Folkets <hi rend="spaced">Kiendemærker</hi>, som man aabenbart har taget Feil ad, naar man søgde dem enten paa <hi rend="spaced">Bispe - Stolene</hi> eller i <hi rend="spaced">Klostrene</hi>, paa <hi rend="spaced">Hø i skolerne</hi> eller i <hi rend="spaced">Bøgerne</hi>, da de dels for at være et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Folks Kiendemærker, maae selv være <hi rend="spaced">aandelige</hi> og dels for at være <hi rend="spaced">folkelige</hi>, maa være fælles, og aandelig svare til de verdslige Folkefærds Kiendemærker, som er Modersmaal, <hi rend="spaced">Fæderneland</hi> og <hi rend="spaced">Fæderne-Love</hi> og Skikke.</p>
<p>Da derimod det <hi rend="spaced">mundlige Ord</hi> om det <hi rend="spaced">Usynlige</hi> er den eneste <hi rend="spaced">aandelige</hi> Ting, som falder i en af vore Sandser, nemlig <hi rend="spaced">Hørelsen</hi>, og er derfor det eneste, hvori <hi rend="spaced">A a uden</hi> virkelig kan aabenbare sig for Verden, saa maa det aandelige Folks Kiendemærker ligesaavel sindes i visse saadanne mundlige Ord, som det er ved et saadant mundligt Ord paa allehaande Tungemaal, at <hi rend="spaced">Menneske-Slægten</hi> er kiendelig fra alt det <hi rend="spaced">Umælende</hi>.</p>
<p>Idet vi nu kiækt <hi rend="spaced">forudsætter</hi>, at vi i "den hellige <hi rend="spaced">Daab</hi>" og "den hellige Nadv e r" har guddommelige Naademidler til Menneske-Livets Gienfødelse, Fornyelse og Saliggiørelse, indstiftede af Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> selv, da slutter vi med Nødvendighed, baade at det er <hi rend="spaced">Ordet</hi> alene, som adskiller Herrens ægte Naademidler fra de <hi rend="spaced">uægte</hi>, som man kan give og har givet samme Navn, og tillige at <hi rend="spaced">Ordet</hi>, hvormed Herren har indstiftet sine Naademidler, derfor baade er <hi rend="spaced">uforanderligt</hi>, og, som hans "Munds Ord", er Provestenen for hver Aand, der kalder sig hans og hans Faders Aand.</p>
<p>Hermed stemmer da ogsaa den apostoliske Lærdom om <hi rend="spaced">Ordet</hi> "i vor <hi rend="spaced">Mund</hi> og i vort Hjerte," og om "<hi rend="spaced">Herrens, Troens og Daadens, Brødets og Kalkens Eenhed</hi>" til alle Tider, saa klarlig overeens, at derimod slet ingen <hi rend="spaced">christelig</hi> Indvending lader Sig giøre, og det følger da af sig selv, at da <hi rend="spaced">Daaben</hi> baade udvortes og indvortes giver <hi rend="spaced">Indfødsretten</hi> i Christi Rige, som alle Christne uden Undtagelse maae have tilfælles, saa bliver ogsaa <hi rend="spaced">Daads-Pagten</hi> og Daabens Old Christen - Folkets Hoved-
<pb facs="1853_31_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">797-798</fw>
Kiendemærker, <hi rend="spaced">aandelig</hi> svarende baade til <hi rend="spaced">Modersmaalet og Fædernelandet</hi> hos Verdens-Folkene, medens begge Naademidlernes uforanderlige Meddelelse efter Herrens egen Indstiftelse ved hans Munds Ord, og Evangeliets lydelige Forkyndelse i Overeensstemmelse hermed, Svarer til Verdens-Folkenes <hi rend="spaced">Grundlove</hi>.</p>
<p>Det følger vist nok af sig selv, at uden Aand, uden <hi rend="spaced">Livskraft</hi>, vil Ordet om Aand og aandelige Ting ligesaavel hos Christen-Folket som hos <hi rend="spaced">Verdens-Folkene</hi> være dødt og magtesløst paa alle Tungemaal, men derfor vedbliver <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Munds Ord til hele sit Folk ligefuldt at være det eneste <hi rend="spaced">aandelige Legeme</hi>, hvori Christi Aand kan aabenbare sig og til Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Dag suldføre den gode Gierning, han med Apostlerne begyndte, ligesom det paa den anden Side er soleklart, at kun et Ord til os af Jesu egen Mund kan give os Ret til at stole paa ham, og Magt til i <hi rend="spaced">Troen</hi> og Haabet at tilegne os hans Lofter til sit Folk.</p>
<p>Med denne Oplysning, at <hi rend="spaced">hvor Daaben</hi> meddeles ester Herrens egen Indstiftelse med hans Munds Ord, der er hans Aand og hans Folk; <hi rend="spaced">hvor</hi> tillige <hi rend="spaced">Nadveren</hi> meddeles efter Herrens egen Indstiftelse med hans Munds Ord, der er han selv "efter Ordets Lydende", og hvor tillige Evangeliet i Overeensstemmelse hermed forkyndes lydelig og levende, der giver <hi rend="spaced">Aandens og Herrens</hi> virkelige Nærværelse sig tilkiende i tilsvarende Virkninger; med denne Oplysning, men ogsaa kun med den, kan vi sinde Vei giennem Christen-Folkets hele Historie til vore Dage, og trøste os over al Skrøbelighed med <hi rend="spaced">Apostelens</hi> Vidnesbyrd, at hvor forskiellige end <hi rend="spaced">Tjenesterne</hi> er, saa er dog <hi rend="spaced">Herren</hi> den samme, og hvor stor end Forskiellen er paa <hi rend="spaced">Naadegaver</hi>, saa er dog <hi rend="spaced">Aanden den sa m m e</hi>.</p>
<p>I Henseende nu lil det første Tidsrum i Christen-Folkets Historie, som udgiør omtrent <hi rend="spaced">trehundrede</hi> Aar, da er det især de haarde og blodige <hi rend="spaced">Forfølgelser af denne</hi> Verdens Herrer, de Romerske Keisere, fra <hi rend="spaced">Nero</hi> til <hi rend="spaced">Konstantin</hi>, der er gyldig afhjemlede og deviser, at de Christne udgjorde et mageløst aandeligt Folk, der blot ved fælles <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse, Daab og Nadver</hi> baade var langt fastere forbundet og langt stærkere end noget Verdens-Folk, og da et blot <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Folk, med hele Verdens-Magten imod sig, aabenbar har al sin <hi rend="spaced">Livsfraft af Aanden</hi>, saa tilskriver vi med Rette Christi Aand Æren for Christen-Folkels heltemodige Kamp og glimrende Seier, skiondt vi ingen Enkeltmænd kan nævne, efter Paulus og de tolv <hi rend="spaced">Apostler</hi>, som Aandens udmærkede Redskaber. At vi nu ogsaa om Tiden mellem Apostlerne og Konstantin savne samtidige Historie-Bøger, maa ikke undre os, da det altid er Heltenes Skik at øve Bedriften og overlade det til Efterslægten at beskrive den, men vel maae vi desmere beundre de "fire Evangelier" og "Apostlernes Gierninger" som ved en mærkværdig Undtagelse blev en mesterlig Beskrivelse af Herrens Levnetsløb, og om hans Riges Stistelse ligefra <hi rend="spaced">Jerusalem</hi> til Rom. Vistnok kunde vi ønske at vide, baade hvad andre af Apostlerne end <hi rend="spaced">Petrus</hi> og <hi rend="spaced">Paulus</hi> udrettede, og hvorvidt Evangeliet blev <hi rend="spaced">apostolisk </hi> forkyndt, ikke blot østen og <hi rend="spaced">norden</hi>, men ogsaa syden for <hi rend="spaced">Middelhavet</hi>, hvor vi siden sinder navnkundige Bispesæder i Alexandrien og Karthago, men derom har der allerede i det andet Aarhundrede kun været loft Rygter, som vi kan see af Biskop Irenæi uskatteerlige Bog fra den Tid, som derimod giver os troværdige Efterretninger om en langt vigtigere Sag, nemlig Christen-Folkets hellige Skrift, det saakaldte "<hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>."</p>
<p>Vel kan nemlig en hellig Skrift ikke have samme Forhold og Stilling til Guds 
<pb facs="1853_31_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">799-800</fw>
<hi rend="spaced">aandelige</hi> som til Hans <hi rend="spaced">verdslige</hi> Folk, eller i <hi rend="spaced">Evangeliets</hi> som i <hi rend="spaced">Lovens</hi> Tid, hvorfor <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> heller ikke, som Moses, efterlod sit Folk nogen <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, men lagde sine "Anordninger i Apostlernes Mund, og sendte med Aanden sin Menighed <hi rend="spaced">glødende Tunger</hi>, men dog er det hele Folket af stor Vigtighed at have en ægte <hi rend="spaced">apostolisk</hi> Beskrivelse af <hi rend="spaced">Herrens og Aandens</hi> Storværk i Tidens Fylde, og den Beskrivelse, Apostlerne <hi rend="spaced">Petrus, Johannes og Paulus</hi>, ved Aandens overordenlige Oplysning i Brevstil har givet af den rene og sunde <hi rend="spaced">Lærdom</hi>, den har Christenfolkets Boglærde fundet mere uundværlig, jo bedre de oplystes af den samme Aand, som drev Apostlerne. At nu saavel disse to Dele af Christen-Folkets hellige Skrift, som vor <hi rend="spaced">Spaadoms-Bog</hi> (Aabenbaringen) af Apostelen <hi rend="spaced">Johannes</hi>, og næsten alt, hvad man siden har regnet til det "Ny Testamente", allerede tidlig i det andet Aarhundrede almindelig erkiendtes for et <hi rend="spaced">ægte apostolisk Efterladenskab</hi>, det bevidner Biskop Irenæus, og hans Vidnesbyrd er saameget troværdigere, som han paa den ene Side havde havt den gamle <hi rend="spaced">Johannes-Discipel</hi> Biskop <hi rend="spaced">Polykarp</hi> til Læremester, og paa den anden Side netop skrev sin Bog imod "Kiætterne", som deels beraabde sig paa uægte Apostel-Skrifter og deels fordreiede de Ægte.</p>
<p>Heraf seer vi for Resten, at der allerede tidlig hos Christen-Folket blev lagt en urimelig stor Vægt paa <hi rend="spaced">Kiætter-Historien</hi>, saa det er intet Under, at den siden fik Hævd paa at udgiøre Broder-Parten af hele den saakaldte "<hi rend="spaced">Kirke-Historie</hi>", der dog aabenbar skulde være det sande Christen-Folks Historie og saa lidt som muligt deres, der kun <hi rend="spaced">falskelig</hi> udgave sig for det. Hovedgrunden til denne Feiltagelse, som man seer ypperlig undgaaet i "Apostlernes Gierninger", ligger nu vel altid i en Svækkelse og Sygelighed hos det <hi rend="spaced">aandelige</hi></p>
<p>Folk, som kun <hi rend="spaced">Aanden</hi> kan helbrede, men den nærmeste Anledning er dog den, at man ikke skielner mellem den oprindelige <hi rend="spaced">Christen-Tro</hi>, som skal være <hi rend="spaced">fælles</hi>, efter sit klare, uforanderlige udtryk i "<hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi>" ved Daaben, og hvad Folkets <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> til en vis Tid med meer eller mindre Grund anseer for den eneste <hi rend="spaced">rene</hi> og sunde <hi rend="spaced">Lærdom</hi>; thi hvem der døber med en anden <hi rend="spaced">Daab</hi> end <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> fra Arilds Tid, eller <hi rend="spaced">benæg ter</hi> og bestrider den Tro, som ved Daaben bekiendes, de udelukker sig dermed selv af <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi>, og hvem deringen af Delene giør, kan aldrig, hvor mistænkelig end hans Lærdom sindes, med Rette frakiendes sin Indfødsret.</p>
<p>Med Keiser <hi rend="spaced">Konstantin</hi> den <hi rend="spaced">Store</hi>, som i Begyndelsen af det <hi rend="spaced">fjerde</hi> Aarhundrede ikke blot gjorde Ende paa <hi rend="spaced">Ch risten-Navnets Fredløshed</hi> i Verdens-Riget, men gjorde de <hi rend="spaced">Christnes</hi> udvortes <hi rend="spaced">Gudsdyrkelse</hi> herskende i Romer-Riget, pleier man triumferende at begynde et nyt Tidsrum i <hi rend="spaced">Christen- Folkets</hi> Historie, men skiøndt Aands-Kraften i Christi Navn og Ord aabenbar maatte have vundet en afgiørende Seier over Verdens-Magten, førend Stats-Klogskab kunde bevæge en hedensk Keiser til saaledes at smigre for Christus, saa var det dog et stort Guds under, at denne Smiger, farligere end alle Forfølgelser, ei gjorde en sørgelig Ende paa Christen-Folkets Historie i det Hele, som den virkelig gjorde det i <hi rend="spaced">Konstantinopel, Antiochien, Alerandrien</hi> og overalt, hvor man gav <hi rend="spaced">Keiseren</hi> hvad Guds er.</p>
<p>Keiser <hi rend="spaced">Konstantin</hi> indbildte sig nemlig, at han, ved at erklære sig for <hi rend="spaced">Christendommens</hi> Velynder og Beskytter, og ved at sorge for den <hi rend="spaced">christne Embedsstands</hi> (Bispers og Præsters) underholdning og Anseelse, havde faaet samme Myndighed derover, som de Romerske Keisere havde havt over Afguds-Dyrkel-
<pb facs="1853_31_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">801-802</fw>
fen og dens Tjenere, saa at, naar han kun først havde hørt <hi rend="spaced">Bisperne</hi> og bladet i <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, da kunde ban efter sit eget Hoved afgiøre ikke blot hvad der, christelig talt, var den sunde Lærdom, men selv hvad <hi rend="spaced">alle Christne</hi> skulde <hi rend="spaced">troe ogbekiende</hi>. Hvordet aandelige Riges Embedsmænd gik ind paa denne Synsmaade og vilde tjene to Herrer, der skiftede de igrunden Herre, og hvor man virkelig ombyttede dm <hi rend="spaced">apostoliske Troesbekiendelse ved Daaben</hi> med en <hi rend="spaced">keiserlig</hi>, der baade indeholdt mere og mindre, der maatte Daaben holde op at være andel, end hvad Keiseren selv og hans Tjenere kunde giøre den til, altsaa holde op at være <hi rend="spaced">Livskilden</hi> for Christi <hi rend="spaced">aandelige</hi> Folk.</p>
<p>Da nu den christne Embeds-Stand i hele Romerriget tildeels gik ind paa den Synsmaade, at Christus maatte nøies med saa <hi rend="spaced">aandeligt</hi> et <hi rend="spaced">Rige</hi>, som <hi rend="spaced">Keiseren</hi> ved den christne Gudsdyrkelse, ved Bibelen, og ved Bispernes og sin egen <hi rend="spaced">Skrift-Klogskab</hi>, kunde giøre af det Romerske <hi rend="spaced">Verdens-Rige</hi>, saa svævede aabenbar hele Christen-Folkets Liv i yderste Fare giennem det andet Tidsrum paa omtrent trehundrede Aar (300-600) mellem <hi rend="spaced">Keiser Konstantin og Pave Gregor den Store</hi>.</p>
<p>Her maae vi i Christen-Folkets Historie fæste Niet skarpt paa <hi rend="spaced">Forskiellen</hi> mellem den <hi rend="spaced">keiserlige Stats-Kirke</hi>, som fra Konstantinopel udvidede sig over hele det romerske Østerleden og forplantedes senere til Rusland, og den <hi rend="spaced">pavelige Kirke-Stat</hi>, med det apostoliske Sæde i Rom til sin Brændpunkt, hvorfra den ikke blot efterhaanden drog hele det romerske-Vesterleden til sig, men udvidede sig lige til Ruslands Grændser og til det yderste Norden.</p>
<p>Hvilken af disse to selvgjorte Ting, der var den ene rette, derom maae vi lade Papister og <hi rend="spaced">Protestanter</hi> trættes, ligesom fordum <hi rend="spaced">Paver og Keisere</hi>, saalænge de lyster, da ingen af Delene kan være det christelig rette, naar Christi Rige <hi rend="spaced">ikke er et verdsligt</hi>, men et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> og dog et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Rige; men hvilket der var det mindste Onde for <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi>, det har Historien afgjort, saavist som det <hi rend="spaced">aandelige Folkeliv</hi> aldeles forsvandt i den keiserlige Statskirke, som i en <hi rend="spaced">Helvedes Afgrund</hi>, medens det giennemgik den <hi rend="spaced">pavelige Kirke-Stat</hi> som en <hi rend="spaced">Skiærsild</hi>, hvis Pine aldrig var saa stor, at vi jo nu kan see, den var efter Omstændighederne uundgaaelig nødvendig.</p>
<p>Hvad der nu igrunden gjorde Forskiellen som paa <hi rend="spaced">Liv og Død</hi>, var, at <hi rend="spaced">Paven</hi> i sin <hi rend="spaced">Kirke-Stat</hi> holdt Haand over, hvad <hi rend="spaced">Keiseren</hi> afskaffede i sin <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi>, nemlig den <hi rend="spaced">apostoliske Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, saa Daaben kunde vedblive at være det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Folks <hi rend="spaced">Livskilde</hi>, Gienfødelsens og Fornyelsens Vad i den Helligaand; men dette hængde dog ogsaa nøie sammen med det hele Forhold, hvori den romerske Biskop stod og satte sig til Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, hans <hi rend="spaced">Folk</hi> og hans Rige paa Jorden.</p>
<p>Saalænge nemlig, som Christi <hi rend="spaced">aandelige</hi> Rige havde hele <hi rend="spaced">Verdens-Magten</hi> imod sig, saalænge var Bisper og Præster ogsaa virkelig hans <hi rend="spaced">aandelige</hi> Embedsmænd, og det var Synd af dem alle, som i det <hi rend="spaced">fjerde</hi> Aarhundrede ei længere vilde finde sig i det <hi rend="spaced">aandelige Riges</hi> fri og folkelige Forfatning, hvorefter Embedsmændene skulde være alles Tjenere, og opoffre Sig for Riget, ligesom Kongen selv havde foregaaet dem med sit lysende Exempel, men det gjorde dog en mærkelig Forskiel, enten Christi Embedsmænd traadte i en verdslig Herres Tjeneste og rokkede <hi rend="spaced">Christi</hi> Anordninger for at give Keiserens Verdens-Rige et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Skin efter hans Hoved, eller om Christi Embedsmænd prøvede paa selv at grunde et Verdens-Rige, hvori de selv, som <hi rend="spaced">Aande-</hi> 
<pb facs="1853_31_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">803-804</fw>
<hi rend="spaced">ligheden</hi> (Geistligheden) var Sjælen, og kunde da, som det syndes, lettere og bedre holde Christi Anordninger i Hævd.</p>
<p>Det Sidste var nu, hvad der lige fra Biskop <hi rend="spaced">Cyprians Dage</hi> (i det tredie Aarhundrede) havde spøget i de <hi rend="spaced">latinske</hi> og <hi rend="spaced">vesterlandske</hi> Bispers Hoved, og hvad især fra <hi rend="spaced">Gregor</hi> den Stores Tid, de <hi rend="spaced">Romerske</hi> Biskopper, som St. <hi rend="spaced">Peders</hi> Eftermand og <hi rend="spaced">Christi Stat</hi> holdere, satte sig i Spidsen for og stræbde med stigende Herskesyge og til en Tid med forbausende Held at giennemføre.</p>
<p>Ogsaa dette var uchristeligt Daarskab, da Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> ingen anden Statholder har eller kan have i sit <hi rend="spaced">aandelige</hi> Rige, end sin og sin Faders Aand, og da enhver Anvendelse af <hi rend="spaced">verdslig</hi> Magt til enten at befolke, forsvare eller udvide et i <hi rend="spaced">Sandhed aandeligt</hi> Rige ikke blot formørker og skjuler, men beskæmmer og undergraver det, og det er derfor kun den ny <hi rend="spaced">Christenheds Skabelse</hi> og <hi rend="spaced">Fornyelsen</hi> (Reformationen) der af den <hi rend="spaced">christelige Oplysning</hi>, som laerer os, at selv giennem Kirke-Statens Skiærsild fulgde <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi> dog iløn med hans Munds Ord, for at fuldføre den gode Gierning til Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi Dag</hi>.</p>
<p>Af disse Aandens Storværker har det første hidtil været aldeles <hi rend="spaced">overseet</hi> og det <hi rend="spaced">andet</hi> aldeles <hi rend="spaced">miskiendt</hi>, saa det er intet under, at der i vore Kirkehistorier hverken sindes Vei eller Sti mellem <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> og <hi rend="spaced">Reformatorerne</hi>, men det er i alle Maader af høieste Vigtighed baade for Christen-Folkets Historie og for dets Fremtid, at de endelig engang bliver seet i deres rette Lys som er Herrens.</p>
<p>At nu netop <hi rend="spaced">Gregor</hi> den <hi rend="spaced">Store</hi>, som man ganske vittig har kaldt den sidste gode og den første <hi rend="spaced">slette</hi> Pave, sendte en vis August i n og nogle andre <hi rend="spaced">Benediktiner-Munke</hi> til <hi rend="spaced">Engeland</hi>, hvor der vel hos <hi rend="spaced">Vælskmændene</hi> varen forældet Levning af gammel Christendom men hvor <hi rend="spaced">Angler og Saxer</hi> i det fenne Aarhundrede havde indtaget næsten hele Riget og holdt fast saavel paa deres Hedenskab som paa deres Modersmaal, og at i det <hi rend="spaced">o l t en d e</hi> Aarhundrede Anglerne forplantede Christendommen til <hi rend="spaced">F r i s l a n d og Nord - Tyskland</hi> , det er jo vitterligt nok, men at det ogsaa var <hi rend="spaced">Anglerne</hi>, som i det tiende og ellevte Aarhundrede bidrog det meste til <hi rend="spaced">Christendommens</hi> Indførelse i <hi rend="spaced">Høinorden</hi>, det er sædvanlig overseet, og at herved en heel ny <hi rend="spaced">Folke - Kreds</hi>, som skulde blive <hi rend="spaced">Reformationens</hi> Moderskiød og egenlige Virkekreds, traadte ind i Christen-Folkets Historie, eller med andre Ord, at der vidunderlig skabdes en n y <hi rend="spaced">Christenhed</hi>, hvori Christen-Folket stræber at stige de samme Trin op, som det steg ned i den gamle Christenhed, det er Oplosningen af den store Gaade, som Christendommens Skæbne under <hi rend="spaced">Pavedømmet</hi> øiensynlig danner.</p>
<p>Forst maae vi da lægge vel Mærke til, at det ene var ved det mundlige <hi rend="spaced">Ord</hi> baade at Christendommen indførdes hos <hi rend="spaced">Anglerne</hi> og forplantedes ved dem til Tyskland og <hi rend="spaced">Høinorden</hi>, thi ligesom det kun er ved det lydelige Ord, den Christne Tro virkeligen kan forplantes og Christi Aand meddeles, saaledes er det lun forsaavidt som Ordet faaer Lov til at virke alene, saa Troens Bekiendelse bliver en fri <hi rend="spaced">Sag</hi>, at <hi rend="spaced">Ordets Virkning</hi> kan være guddommelig stærk og <hi rend="spaced">Aandens Værk</hi> blive <hi rend="spaced">kiendeligt</hi>. Hvor man derfor, som baade i den keiserlige <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi> og i den pavelige <hi rend="spaced">Kirke-Stat</hi>, giør Troes <hi rend="spaced">Bekiendelsen</hi> til en Borger-Pligt, og giør "<hi rend="spaced">Embederne</hi>" i Guds Rige til "<hi rend="spaced">visse Levebrød</hi>" i denne Verden, der baade svækker man uberegnelig <hi rend="spaced">Ordets</hi> aandelige Virkning, ved at giøre <hi rend="spaced">Ordførernes</hi> Sanddruhed mistænkt, og der <hi rend="spaced">skjuler</hi> man, saavidt muligt, <hi rend="spaced">Aand e n s Værk</hi>, da det 
<pb facs="1853_31_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">805-806</fw>
maa falde meget tvivlsomt, om det <hi rend="spaced">Ord</hi> paa alles Læber, der hos de <hi rend="spaced">Mange</hi> kun er et <hi rend="spaced">Mundsveir</hi>, virkelig hos de <hi rend="spaced">Faa</hi> er en <hi rend="spaced">Guds Kraft</hi>, og under saadanne Omstændigheder er den Christne Troes Forplantelse til <hi rend="spaced">Hedninger</hi> ved <hi rend="spaced">Ordet alene</hi> det eneste <hi rend="spaced">klare</hi> Kiendetegn paa <hi rend="spaced">Aandens</hi> Nærværelse og <hi rend="spaced">Ordets Magt</hi>. Da imidlertid den samme <hi rend="spaced">aandelige Afmagt</hi> og <hi rend="spaced">Tvivlraadighed</hi>, der i Christenheden altid er Stats-Kirkens og Kirke-Statens første Forældre, giør det næsten <hi rend="spaced">umueligt</hi>, at den Christne Tro kan udbredes derfra ved <hi rend="spaced">Ordet alene</hi>, saa skal vi lægge vel Mærke til, at det blev ogsaa kun mueligt ved "<hi rend="spaced">Munkelivet</hi>", der naturligviis yttrede sig christeligst, friest og kraftigst mens det var ungt, og mens <hi rend="spaced">Kirke-Staten</hi> endnu, som i <hi rend="spaced">Gregor den Stores</hi> Tid, kun var i <hi rend="spaced">Giære</hi>, og derfor er det en vigtig Begivenhed i Christen-Folkets Levnetsløb, at <hi rend="spaced">Munke-Faderen</hi> i Kirke-Staten, <hi rend="spaced">Benedict</hi>, stiftede sit berømte Kloster paa Monte-<hi rend="spaced">Casino</hi> i det <hi rend="spaced">sjette</hi> Aarhundrede og fandt netop sin største Beundrer og Lovtaler iden Romerske Pave, som sendte Munke af hans Art til <hi rend="spaced">Engeland</hi> med <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>. Saalænge nemlig dette <hi rend="spaced">Munkeliv</hi> var strængt og Verden forhadt, saalænge vidnede det om <hi rend="spaced">Christen Tro</hi> hos dem, som <hi rend="spaced">frivillig</hi> førde det, og blandt dem maatte nødvendig findes Nogle, som baade folde, at kun den <hi rend="spaced">frivillige Tro</hi> var Navnet værd, og som i alle Maader turde vove deres Liv paa <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi>, om de end ikke havde store Aandens Gaver til at føre det. Saadanne Munke var, ligesom <hi rend="spaced">Ansgarher</hi> i Høinorden, <hi rend="spaced">Augustin og Paulin</hi>, der bragde <hi rend="spaced">Christendommen</hi> til Engeland, og Anglerne, som bragde den til Frisland og Nord-Tyskland, blandt hvilke <hi rend="spaced">Vinfred</hi> (Bonifacius) har faaet Navn af "<hi rend="spaced">Tysklands Apostel</hi>".</p>
<p>At nu den Christne Tro stog dybe Rødder i den <hi rend="spaced">Gothiske</hi> eller <hi rend="spaced">Skythiske</hi> Folke-Kreds, hvortilden forpsantedes med den <hi rend="spaced">Apostoliske Troes - Bekiendelse</hi>, og i det hele med <hi rend="spaced">Naademidlerne</hi> efter Herrens egen Indstiftelse, og hvor den, i det mindste i lang Tid, udbredtes ved <hi rend="spaced">Ordetalene</hi>, det fik man først ret at see ved <hi rend="spaced">Fornyelsen</hi> af den <hi rend="spaced">christelige Oplysning</hi> (Reformationen), som her fandt sit Moderskiød og sin eneste Hjemstavn, saa selv derfor maae disse to Hoved-Begivenheder i Christen-Folkets Historie tæt sammenknyttes , skiondt der i Tidsløbet ligger n i eller i det mindste fire Aarhundreder imellem dem, eftersom man enten regner fra den Tid, da Forplantelsen begyndte i <hi rend="spaced">Engeland</hi> (600) eller fra den Tid , da den sluttedes i <hi rend="spaced">Høinorden</hi> (1100). Da imidlertid Kirke-Statens Historie, ogsaa hvor det gjaldt <hi rend="spaced">Troens Udbredelse</hi>, snart blev aldeles <hi rend="spaced">verdslig</hi> og gjorde det selv ved <hi rend="spaced">Korstogene</hi> (fra 1100) alle vitterligt, saa er her igrunden intet Mærkværdigt at overspringe.</p>
<p>Vist nok hører det nødvendig med til Christen-Folkets Historie, saavidt mueligt, at oprede <hi rend="spaced">Christendommens</hi> Forhold til <hi rend="spaced">Høinordens Kæmpeaand</hi>, som den eneste af <hi rend="spaced">Hedenskabets</hi> Folke-Aander, der har sluttet Fred og pleiet Venskab med den, saa det var i alle Maader et lykkeligt Forvarsel, at <hi rend="spaced">Odins, Præsten</hi> i Nordhumberland <hi rend="spaced">frivillig</hi> antog Daab og Christendom, med den Bekiendelse, at han deri saae en langt <hi rend="spaced">vissere Vei</hi> til det "<hi rend="spaced">evige Liv</hi>" end Asamaalet havde viist ham; men dels kommer dette mærkværdige Forhold først <hi rend="spaced">efter</hi> Reformationen klart for Dagen, og dels er det kun ved Fingerpeg derpaa , at <hi rend="spaced">Reformations - Historien </hi> kan forsvarlig indledes.</p>
<p><hi rend="spaced">Saalænge</hi> det nemlig er ved <hi rend="spaced">Ordet alene</hi>, den Christne Tro udbredes, som det klarlig var i <hi rend="spaced">Eng e la n d</hi> og i det mindste en Tid lang baade i <hi rend="spaced">Nord-Tyskland</hi> og 
<pb facs="1853_31_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">807-808</fw>
<hi rend="spaced">Høinorden, saalænge</hi> er det for <hi rend="spaced">Prædikanterne</hi> en tvungen Sag at betjene sig af det <hi rend="spaced">Folks Modersmaal</hi>, som de giæster, og at <hi rend="spaced">Christi Aand</hi> kan oplive <hi rend="spaced">alle Tungemaal</hi> til at udtrykke <hi rend="spaced">Christendommens</hi> aandelige Ting med aandelige Ord, det er et Guddoms-Beviis ikke mindre i Tidens Lob end paa den første store <hi rend="spaced">Pindse-Fest</hi>; men da det dog var langt fra <hi rend="spaced">Munkenes</hi> Tankegang i Middelalderen med Flid at udvikle hvad de kaldte "<hi rend="spaced">Barbarernes</hi>" Tungemaal til <hi rend="spaced">Aandens</hi> Tjeneste, saa maa <hi rend="spaced">de nye Skriftsprog</hi>, baade paa Island og i <hi rend="spaced">Engeland</hi>, saavel som <hi rend="spaced">Kæmpeviserne</hi> og hele Betragtningen og Behandlingen af Folkets eget <hi rend="spaced">Hedenskab</hi>, nødvendig skrives paa Folke-Aandens og Folke-Hjertets Regning.</p>
<p>Det var derfor heller intet Under, at saasnart det <hi rend="spaced">Engelske Folkeliv</hi> vaagnede af Dvalen, hvori det ved den Normanniske Overraskelse i det <hi rend="spaced">ellevte</hi> Aarhundrede var nedsunket, da reiste det sig alt i det <hi rend="spaced">fjortende</hi> Aarhundrede med <hi rend="spaced">Viklef</hi> mod det <hi rend="spaced">fremmede Kirkesprog</hi> og mod <hi rend="spaced">alt fremmed Herskab i Aandens Rige</hi>, og det var en følgelig Sag, at da Morten Luther i det <hi rend="spaced">Sextende</hi> Aarhundrede med usædvanlig Aands-Kraft paastod hvert Folks Ret baade til at hore og føre sit <hi rend="spaced">Modersmaal i Kirken</hi>, og til frit at prøve alt hvad der kaldte sig <hi rend="spaced">Apostolisk</hi> efter <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, da fandt han <hi rend="spaced">deri</hi> snart almindeligt Medhold baade i <hi rend="spaced">Engeland</hi> og <hi rend="spaced">Høinorden</hi>.</p>
<p>Naar man imidlertid anseer disse Paastande, og <hi rend="spaced">Bibelens</hi> deraf flydende Oversættelse til fri Læsning paa Folkenes Modersmaal, for Reformationens hele Kierne, da glemmer man enten reent, at Talen i <hi rend="spaced">Christen-Folkets Historie</hi> maa være om en <hi rend="spaced">christel i g</hi> Reformation, eller man glemmer dog, at <hi rend="spaced">Lutheraners, Kalvinisters</hi> og <hi rend="spaced">So-</hi></p>
<p><hi rend="spaced">cinianers</hi> Forhold til den <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Christendom aabenbar var saa forskiellig som "<hi rend="spaced">Ja og Nei</hi>", skiøndt de alle havde den samme Bibel og ovennævnte Paastande tilfælles.</p>
<p>Hvad der altsaa mellem det <hi rend="spaced">Sextende</hi> Aarhundredes indbyrdes uenige Reformatorer stempler <hi rend="spaced">Luther</hi> og ham alene til en <hi rend="spaced">christelig</hi> Reformator, det er aabenbar, at han <hi rend="spaced">forudsætter</hi> den apostoliske <hi rend="spaced">Troes - Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, alle <hi rend="spaced">Indstiftelses-Ordene</hi> ved begge Naademidler, og <hi rend="spaced">Guddoms-Kraften </hi>i disse Ord til Gienfødelse, Fornyelse og Saliggiørelse, som den faste <hi rend="spaced">christelige Grundvold</hi>, hvorom der ikke maa tvistes efter Skriften, men hvorpaa der skal bygges med <hi rend="spaced">Christi Aand</hi> efter Skrifterne.</p>
<p>Det er altsaa kun hos de Saakaldte "<hi rend="spaced">Lutheranere</hi>" vi kan vente at møde en virkelig Fornyelse af den <hi rend="spaced">christelige</hi> Oplysning, eller af "<hi rend="spaced">Apostlernes Lærdom</hi>" , som det af deres efterladte Skrifter kan sees, havde giennem mange Aarhundreder selv hos Christen-Folkets troende Lærere været dels forglemt og dels misforstaaet, og den christelige Oplysnings <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Grundsætning kan vist heller aldrig udtrykkes sandere end i den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Paastand, at "<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>" ere de eneste Drivefjedre i det store Saliggiørelses, Værk, som Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> guddommelig har sat i Gang og som den Helligaand ligesaa guddommelig opholder og styrer, men dog er det først nu, ester trehundrede Aars Forlob, at vi kan give denne urokkelige Grundsætning sin <hi rend="spaced">levende</hi> Fylde og <hi rend="spaced">rette</hi> christelige Anvendelse.</p>
<p>Det forstaaer nemlig ingenlunde hertil, hvad allerede <hi rend="spaced">Luther</hi> gjorde med Flid, at indskærpe, det er "<hi rend="spaced">Guds Ord</hi>" som skal troes , og at det er Hjertets <hi rend="spaced">levende</hi> Tro paa Guds Ord, der kræves, thi kun naar <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> med <hi rend="spaced">Livs-Kraft</hi> er fundet, kan <hi rend="spaced">Troen</hi> 
<pb facs="1853_31_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">809-810</fw>
fæste sig <hi rend="spaced">dertil</hi> og oplives <hi rend="spaced">deraf</hi>, og saaledes kan Guds-Ordet ikke findes i nogen <hi rend="spaced">Skrift</hi>, men kun i <hi rend="spaced">Christen-Folkets Mund</hi>, lagt deri af <hi rend="spaced">Christus</hi> selv ved hans Daab og Nadvere. Naar vi derimod opdager , at her har Herren sat det Lys, han tændte, paa Lysestagen til at skinne for alle dem, som er i Huset, da seer vi ikke blot, at <hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi> omfatter baade <hi rend="spaced">Lyset</hi> og Livet<hi rend="spaced">Livet</hi>, og at Apostel-Skriften stemmer overeens med Apostel-Ordet, men vi seer, hvordan hele det <hi rend="spaced">christelige</hi> Levnets-Lob, baade hos Enkeltmanden og hos hele Folket eller Menigheden, kan og skal udvikle sig giennem "<hi rend="spaced">T r o og Haab og Kiærlighed</hi>" til at fatte det evige Liv.</p>
<p>Nu behøver derfor <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> og <hi rend="spaced">Ord-Gudsdyrkelsen</hi> kun <hi rend="spaced">verdslig og borgerlig </hi>at frigives, for at det kan vise sig klart som <hi rend="spaced">Dagen</hi>, baade at d e t Christen-Folk, som Norherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> har skabt og som hans Aand har opholdt, endnu er ilive, og a t Christen-Folkets Liv er en aandelig og hjertelig Fornyelse af Menneske-Livet i Guds Billede, og endelig, at dette Folks Tro kan overvinde Verden.</p>
<p>Paa det nærværende christelige Oplysnings-Trin kan imidlertid Aabenbarelse" af det apostoliske Christen-Folks Liv, Kraft og Bestemmelse ligesaalidt som i Tidsrummet mellem <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> og <hi rend="spaced">Konstantin</hi> forhindres af <hi rend="spaced">Verdens - Magten</hi>, thi nu, som da, vil Christen-Folket baade have Mod og Magt til at vise Verden, at de er et <hi rend="spaced">aandelig frit Folk</hi>, der ikke blot kan bestaae uden verdslig Rygstyd, men ogsaa mod de verdslige Magthaveres Villie.</p>
<p>Ligesom <hi rend="spaced">Papisterne</hi> paastaaer, at Christen-Folket umueligt kan bestaae, end sige overvinde Verden, uden med den <hi rend="spaced">Romerske Pave</hi>, som Christi aandelige Statholder, over sin Isse, saaledes paastaae vistnok <hi rend="spaced">Anglika-</hi></p>
<p><hi rend="spaced">nerne</hi>, at begge Dele er umuelige uden med en <hi rend="spaced">Bispe - Række</hi> i Spidsen, som i <hi rend="spaced">lige Linie</hi> nedstammer fra <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>; men da tre Aarhundreder har beviist, at Christen-Folket i <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Fodspor, baade uden den Romerske <hi rend="spaced">Pave</hi> og uden nogen regelret indviet <hi rend="spaced">Biskop</hi>, baade har kunnet bjerge Livet og har modtaget langt større Naadegaver af Christi Aand til <hi rend="spaced">christelig</hi> Oplysning og Opbyggelse, end man har sporet enten hos <hi rend="spaced">Papister </hi> eller <hi rend="spaced">Anglikanere</hi>, saa kan vi ikke tvivle om, at jo <hi rend="spaced">Fremtiden</hi> stedse klarere vil vise, at Vorherre Jesus <hi rend="spaced">Christus </hi> er dog altid sin Menigheds eneste rette <hi rend="spaced">Ærke - Bisp</hi> og <hi rend="spaced">Over-Hyrde</hi> og at den <hi rend="spaced">Hellig-Aand</hi>, som Christi eneste rette <hi rend="spaced">Statholder</hi>, ogsaa er Menighedens rette Ordfører, <hi rend="spaced">Sjælesørger</hi> og <hi rend="spaced">Trøster</hi>, saa der kan ingen Mangel og ingen uorden sinde Sted, som jo <hi rend="spaced">Herren og Aanden</hi> baade kan og vil afhjælpe hos dem, der har <hi rend="spaced">Herre, Tro og Daab, Brød og Kalk, Aand og Fader</hi>, tilfælles med Apostlerne og med hele Guds aandelige Folk paa Jorden, lige fra den Helligaands udgydelse til Norherres Jesu <hi rend="spaced">Christi</hi> den store og herlige Dag. Derhos vil det daglig blive klarere for alle <hi rend="spaced">oplyste</hi> Christne, at <hi rend="spaced">Biskoppen</hi>, med <hi rend="spaced">aandelig</hi> Myndighed over <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi>, aldrig kan sindes, hvor han enten har <hi rend="spaced">verdslige</hi> Tvangs-Midler til sin Raadighed, <hi rend="spaced">eller</hi> hvor han vælges af andre end den hele Menighed i hans Kreds, eller hvor det er en <hi rend="spaced">tvungen</hi> Sag at høre til hans <hi rend="spaced">Bispedømme</hi>, altsaa i ingensomhelst <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi> eller <hi rend="spaced">Kirke-Stat</hi>, der hidtil kom for Dagens Lys. At derimod <hi rend="spaced">Præsten</hi>, med Kald til frit at forkynde Evangelium og forrette Sakramenterne, men ud en al anden Myndighed end den, hans Tilhorere selv opdage i hans Ord af Aandens Drift, ikke blot ligesaavel kan sindes i en 
<pb facs="1853_31_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">811</fw>
<hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi>, som i en <hi rend="spaced">Kirke - Stat</hi>, men at han ogsaa, i Mangel af en regelret <hi rend="spaced">Biskop</hi>, kan meddele andre det Kald og Embede, han selv har modtaget, ligesom enhver døbt Christen kan meddele Daaben, det har det <hi rend="spaced">lutherske Præste skabs</hi> Historie viist og vil fremdeles klarere bevise. Om imidlertid den christelig <hi rend="spaced">oplyste</hi> Præst i nogen Stats-Kirke eller Kirke-Stat vil faae Lov til at forrette sit Embede i Christi Tjeneste saa <hi rend="spaced">frit og fuldelig</hi>, som det behøves, det er vistnok meget tvivlsomt, men skeet det ikke, da maa Christen - Folket Snart træde ud af alle Stats-Kirker og Kirke-Stater, og stræbe, med eller uden Biskopper, baade at leve og virke, lære og lide apostolisk, hvad umuelig kan mislykkes, naar Folket er Herrens, thi da vil Herrens Aand, som udretter alt i alle, ogsaa ret aabenbar være Folkets.</p>
<p>Tiden vil nu snart vise, om ikke dog vort <hi rend="spaced">Høinordens Folke - Aand</hi>, ligesaavel sidst som først, vil giøre en undtagelse, og indrømme Christen-Folket med dets <hi rend="spaced">Præster</hi> saamegen <hi rend="spaced">aandelig og hjertelig Frihed</hi> i saakaldte Folke-Kirker, at det christelige Folkeliv ogsaa kan lykkes og trives derinde, og saaledes endnu længe blive ved at styrke den høinordiske Kæmpeaand og dele al den Livs-Oplysning og Velsignelse med de menneskelig Nærpaarørende, som de bedste Folk og Riger af <hi rend="spaced">denne</hi> Verden kan og vil modtage. Dette maa, ogsaa for <hi rend="spaced">Christen - Folkets</hi> egen Skyld, være vort Ønske, da det har megen baade Kiøds- og Aands Besmittelse at renses fra, og megen Væxt baade i Lys og Livskraft at oppebie, for det i <hi rend="spaced">klar Bevidsthed</hi>, som det skal, kan naae op til <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> og til den første <hi rend="spaced">apostoliske Menighed i Jerusalem</hi>!</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
