<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="21c"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_21c_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">1855. Forhandlingerne paa Folkethinget. No 13</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syvende Session.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>10de Møde.</head>
<head>Tirsdagen den 11te December. (Fortsat.)</head>
<p><hi rend="bold">Monrad</hi>: Med Hensyn til Realiteten af den foreliggende Sag skjønner jeg ikke, at ver er nogen væsentlig Meningssorskjel imellem Ministeriet og de forskjellige Medlemmer, der der have yttret sig; der er kun Tale om, hvilken Fremgangsmaade i Behandlingen man anseer sor den retteste. Regjeringen sætter nu i den Henseende - og det finder jeg ganske naturligt - Priis paa, at denne Sag gaaer til 2den Behandling, og at et Udvalg nedsættes, samt at dette indleder de nødvendige Forhandlinger. Det forekommer mig, at, dersom man vilde fravige denne Fremgangsmaade, som jo er den sædvanlige, saa vilde det faae Udseende af, at man greb Leiligheden til at tilkjendegive Uvillie imod Ministeriet, da det med Hensyn til selve Sagen aldeles ikke gjør nogen Forskjel, enten man vælger den ene eller den anden Fremgangsmaade. Jeg er nu overbeviist om, at det ikke er Hensigten at tilkjenvegive Uvillie mod Ministeriet, og at her tvertimod næres den største Velvillie derfor, men det vilde dog, som sagt, altid faae Udseende deraf. Naar man nu ønsker, ved en Forhandling med Ministeriet at faae denne Sag bragt til en lykkelig Ende, saa skjønner jeg ikke, det er den bedste Maade at gribe Sagen an paa, at gjøre et Skridt, som let vilde kunne opfattes paa den nævnte Maade. Jeg finder derfor, at det aldeles ikke er i Sagens Interesse, at man enten stemmer imod Forslagets Overgang til Loen Behandling, eller, hvad der falder sammen hermed, for den foreslaaede Dagsorden.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det forekommer mig dog virkelig, som om den ærede Rigsdagsmand for Svendborg Amts 6te Valgkreds (I. A. Hansen) havde aldeles Net, naar han sagde, at vi ikke kunde stemme for at fremme denne Sag videre, uden derved ligesom at erklære, at vi fandt dette Lovforslag, om end tvivlsomt, saa dog godt værd at tage under nærmere Overveielse; men naar vi paa den anden Side styde det tilside, hvilket jo er, hvad jeg ønsker maa skee paa den lempeligste Maade, ved at gaae over til Dagsordenen med den Erklæring, at den Vanskelighed, som egentlig har bevæget Ministeriet til dette Misgreb, ville vi virkelig tage under Overveielse, - jeg siger, naar vi gjøre det, saa mener jeg, at vi ikke udsætte os for den allermindste Vanskelighed; thi vel sagde nylig den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad), at det var en underlig Maade at begynde paa at komme til en Overeenskomst med Ministeriet, saaledes at stode det ved at forkaste dets Forslag eller nægte en nærmere Overveielse deraf, men deels maa jeg da sige, at det er meget værre, at Ministrene have begyndt at komme til en Overeenskomst med os ved at forelægge os et saadant Forslag og, for at hæve en lille Vanskelighed, vil kaste Barnet bort med Badet, og paa den anden Side kan jeg ikke see, at der kan bruges nogen anden Vei, naar Ministeriet vil have dette Spørgsmaal afgjort, end at det, uden at begynde med § 22, i alt Fald maa begynde med at faae Rigsraadet til at gjøre Fordring paa den hele Bevillingsret, som kan finde Sted i Henseende til Colonierne, og at Ministeriet 
<pb facs="1855_21c_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">179-180</fw>
saa maa spørge Rigsdagen, hvad den synes derom. Da jeg nu ikke troer, at der her er megen Stemning for at trættes videre om den Ting, saa vil den vel gaae meget let, og hvis det Modsatte skulde være Tilfældet, nu vel! saa har Ministeriet jo at afgjøre Sagen efter 8 22, og deri seer jeg ikke er nogen videre Vanskelighed. Jeg kan derfor ikke see Noget, der skulde bevæge os til at handle saaledes, at vi paadrage os selv det mindste Skin af at være enige med Ministeriet om, at det enten kunde være paa Tiden, eller at det nogensinde skulde blive paa Tiden sor os at afgive enten hvad der angaaer Coloniernes indre Anliggender eller noget Andet af hvad der er levnet os til Omraade, og som endnu staaer under Grundlovens Gyldighed.</p>
<p><hi rend="bold">Rimestad</hi>: Den meget ærede Rigsdagsmand sor Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad) fandt det naturligt, at Ministeriet ønskede Sagens Overgang til 2den Behandling, og det kan jeg ogsaa finde naturligt; fra Ministeriets Standpunkt maa det jo være behageligt. Men det forekommer mig underligt, at den ærede Rigsdagsmand ikke ogsaa fandt det "naturligt," at Folkethinget reiser sig mod Forslag af den Art, Forslag til Indskrænkning af det, som er levnet Danmarks Riges Grundlov og den Repræsentation, som kommer frem igiennem den. Naar der derpaa bliver Spørgsmaal om, hvem det er, der i Overeenskomstens og Enighedens Interesse bor slaae lidt af, bor gaae lidt tilbage i en Sag af denne Natur, da forekommer det mig, at det maa være den, som har reist Sagen, og det er ikke Folkethinget, men det er Ministeriet. Jeg kan ikke forstaae, hvorfor Folkethinget skulde vige tilbage fra det, der, som det forekommer mig, naturligt maa paatvinge sig Enhver, der sidder i Folkethinget for at repræsentere det danske Folk og dets Grundlov; derimod kan jeg godt forstaae, at Ministeriet - uden at dets Ære derved gaaes for nær, og uden at det lider noget Tab i den offentlige Agtelse, som det visselig fortjener, og som det i saa høi Grad behover - kan gaae ind paa en saadan Omforming af Sagen som den i dette Øieblik foreslaaede, og det forekommer mig derfor ogsaa, at det for Øieblikket er Ministeriet, hvem det tilkommer at vige tilbage, men ikke Folkethinget.</p>
<p><hi rend="bold">Sehjern</hi>: Jeg vil tillade mig at bemærke, at, om det nogensinde skulde blive Tilfældet, at et af Regjeringen forelagt Lovudkast ikke kom til at gaae over til en senere Behandling, saa kan jeg for mit Vedkommende overeensstemmende med Sandheden sige, at jeg aldeles ikke deri vilde see Spor af noget fjendtligt Sindelag, og jeg skal ogsaa tillade mig at erindre om, at man tidligere i Rigsdagen ei har savnet Exempler paa, at noget Saadant er skeet. Som et Exempel skal jeg nævne, at i Landsthingets anden Session - det kan sees af Landsthingstidenden for denne Session, Spalte 2510 - tilraadede et Medlem, nemlig Stiftamtmand Unsgaard, under anden Behandling af Lovudkastet om Borgervæbningen , at man ikke skulde lade denne Sag gaae til 3die Behandling, og dette vedtoges af Thinget med 35 Stemmer imod 1. - Jeg for min Person vil forøvrigt, naar der her endelig blot skulde blive Tale om enten at standse hele denne Sag eller lade den gaae videre, stemme for, at den gaaer videre, men det synes mig, at det formelle Princip, som anerkjendes i den Dagsorden, som er stillet af den ærede Rigsdagsmand, sortrinsviis af Thinget turde fortjene at fastsættes som det rigtigere. Det forekommer mig, at man fra de forskjelligste Sider er bleven enig om, at det er et finantsielt Spørgsmaal, om hvis Ordning der vil blive Tale; og medens jeg, dersom denne Dagsorden siet ikke var stillet, for Tiden vilde være gaaet ind paa at lade Lovforslaget gaae videre, maa man nu sormeentlig af de to Alternativer, som foreligge, principielt fastholde det, som nærmest svarer til vore Ønsker, der jo gaae ud paa, at Coloniernes indre Anliggender ikke skulle gaae ud af Kongerigets særlige Anliggender, men at man skal soge, i god Forstaaelse med det ærede Ministerium, at faae mulige finantsielle Conflicter afværgede.</p>
<p><hi rend="bold">Zahle</hi>: Jeg begiærede egentlig Ordet med Hensyn til en Vitring, som faldt fra Rigsdagsmanden for Kjøbenhavns 8de Valgkreds 
<pb facs="1855_21c_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">283-284</fw>
kaste dem ind i Laugene og forstyrre eller tilvende sig deres Fortjeneste, det er der siet ingen Fare for, nei, men paa mange andre Maader, og navnlig kunne de, ved at opfinde nye Næringsgrene, staffe sig en tarvelig Existents, medens de nu maae tye til Fattigvæsenet. Imidlertid veed jeg jo meget vel, at Fordom er en Magt, som man, idetmindste til en vis Grad, maa respectere, og da Fordomme her i Kjøbenhavn og navnlig i de paagjældense Classer er temmelig stærk mod en saadan Forandring, kan jeg heller ikke undre mig over, at den høitærede Minister ikke strax tør gaae ind derpaa. Jeg skal i saa Hensernde trøste mig med hans Lofte om, at en <hi rend="spaced">Reform nu, ikke mere kan udsættes</hi>, saa at det Lofte, der blev givet i Grundloven for 6 Aar siden, nu omsider skal blive opfyldt. Jeg vil kun ønske, at den Mand, han agter at overdrage dette Arbeide, og som jeg ikke veed, hvem er, maa være gjennemtrængt af Grundlovens Aand og Frihedens Værd; da, haaber jeg, at Reformen vil lykkes.</p>
<p>Jeg skal slutte med at anbefale en Indretning, som er ifærd med at danne sig, til den ærede Indenrigsministers velvillige Understøttelse. Det er vistnok den ærede Minister og de Fleste her i Thinget bekjendt, at man tænker paa her i Byen at oprette en Anstalt for at staffe den arbeidende og mindre formuende Befolkning billig og god Mad; men denne Anstalt, som man er kommen imøde med en overordentlig Velvillie, vil stode paa en stor Vanskelighed, nemlig Mangel paa Plads, hvilken Mangel kun vil kunne afhjælpes ved Hjælp af de offentlige Autoriteter. Jeg benytter derfor denne Leilighed til at anbefale denne Anstalt til den høitærede Indenrigsministers Velvillie.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Ja, det fornøiede naturligviis ogsaa mig meget at høre paa den ene Side, at den høitærede Indenrigsminister ganske faae bort fra de Udførselsforbud og andre lignende Midler, som man for har været saa rede til at foreslaae overalt i Dyrtidstilfælde, og at hore paa den anden Side, at Ministeren er redebon til at vælge ethvert Middel, som han troer virkelig kan bidrage til at formindske Noden og trøste de Nødlidende. Men, idet Ministeren omtalte, hvad der jo ogsaa er noksom vitterligt, at der endnu er saadanne Hindringer for Fodevarernes taalelige Priser her i Kjøbenhavn, som maae være lette at bortrydde, s. Ex. Privilegier, som Slagterne have, og som vi nylig hørte, at de have gjort gjældende til at forhindre Indførsel af Fodevare fra Skaane, da kunde jeg ikke følge Ministerens Tankegang. At nemlig Ministeriet har havt Betænkeligheder ved at hæve saadanne Hindringer ved en provisorisk Lov, saa tidlig, at det kunde komme til nogen Nytte for iaar, det kan jeg ligesaa lidt billige, som jeg kan forstaae det; thi da et lignende Lovforslag er, som vi nylig have hørt, gaaet igiennem Rigsdagen, maatte Ministeriet være vis paa, at der i Rigsdagen paa ingen mulig Maade vilde blive reist Modstand derimod, saaat det ikke vovede det Allermindste ved en provisorisk Lov. Hvad den ærede Minister sagde om den umiddelbare Understøttelse for de Trængende, skal jeg idetmindste give ham fuldkommen Ret i, idet jeg ogsaa antager, at det er en Umulighed for nogen Øvrighed at paatage sig at staffe alle Folk i Landet Mad, Drikke og Klæder, saaat, naar adskillige Øvrigheder, især i dette Aarhundrede, af og til have erklæret Saadant for deres Pligt, da maa man antage, at de ikke have vidst, hvad de selv sagde. Det er vistnok ogsaa faa, at det er galt at have saadanne Tvangsindretninger som dem, der finde Sted under Fattig-Væsenet; thi naar de,- jeg vil ikke sige blive gjennemførte, men blot blive fortsatte saaledes som de ere, - saa ville de i enhver stor Kreds, i enhver Stad saa stor som Kjøbenhavn føre til en bestandig stigende Fattigdom, ligesom den har viist sig i England, hvor der tilsidst, under alle disse Tvangsanstalter, ikke blev andet Raad mod Fattigdom end at tye til Udvandringer i Hundredtusindtal. Jeg kan derfor ikke Andet end bifalde, at alt det Raaderum, som er muligt, bliver givet, og at der virkes, hvad man kan, ved, saavel fra Communens som fra Privates Side, frivillige Foreninger, der sandeligt kunne udrette Meget, hvad der bedst sees af, at endogsaa under "det forskrækkelige" kjøbenhaønske Fattigvæsen er der udrettet store Ting. Hertil kommer jo ogsaa 
<pb facs="1855_21c_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">285-86</fw>
det Dampkjøkken, hvis Indretning nylig er foreslaae!, og man kan næsten sige begyndt;! ligesom det allerede har glædet sig ved Majestætens private Bidrag, saaledes vil det vistnok ogsaa sinde Understøttelse baade hos Ministeriet og hos Enhver i sin Kreds, eftersom deres Stilling og Evne kan være.</p>
<p>Men hvad nu det 3die Punkt angaaer, nemlig det Forslag, dog at gjøre en Begyndelse til at frigjøre Arbeidet, da kan jeg rigtignok ikke forstaae, hvorledes Ministeriet og navnlig den ærede Minister enten kunde finde sig tilfredsstillet eller sinde sig hindret fra at gaae ind paa noget Saadant ved den gamle Snak fra Magistraten eller Politimesteren, eller hvem det nu var, at det ikke kunde gaae an saa "pludseligt" at gjøre noget Saadant, det vilde siet ikke hjælpe paa den ene Side, men stade paa den anden. Jeg kan, som sagt, ikke forstaae det; thi det er dog aabenbart, at naar en Forholdsregel engang træder i Kraft, som længe baade har været omtalt og fremstillet som nødvendig og retmæssig, saa kan den ikke siger at indtræde uventet eller pludselig, men jeg kan jo ikke vide, om man har havt en egen Skik i saa Henseende, da man kan lære baade af Bagersagen og mange andre Sager, idet naar Noget engang skal skee, saa skal det forkyndes 10 eller 20 Aar forud, og naar saa den Tid er udløben, kommer man igjen og fordrer en ny Udsættelse. Paa denne Maade kan der jo imidlertid aldrig være Tale om at afhjælpe den <hi rend="spaced">nærværende</hi> Dyrtid eller Arbejdsløshed, men kun om det kolde Raad, at man skal bære Dyrtiden med Taalmodighed og trøste sig med, at det muligviis kan blive bedre i Fremtiden.</p>
<p>Hvad nu navnlig det Forslag fra Arbejderforeningen angaaer dog at frigjøre Arbeidet saa vidt, at enhver Mand ustraffet kan arbeide med sine egne Hænder og lade sig betale for dette Arbeide, da tillod jeg mig paa den grundlovgivende Rigsdag, da Talen var om den Paragraph i Grundloven, som i almindelige Udtryk Hjemler Danmarks Folk Næringsfrihed, en fri Adgang til al Næring, forsaavidt ikke det almene Vel skulde forhindre det, eller forsaavidt som det almene Vel ikke skulde gjøre det til Pligt at indskrænke den, at gjøre det samme Forslag, og uagtet mit Forslag dengang fandt meget Bifald i den store Forsamling, antog man dog ikke, at der var saa stor Grund til at antage det, at man, hvad jeg jo havde ønsket, skulde indfore det i selve Grundloven. Det var nemlig min Betragtning, og min Tanke har siden ikke forandret sig i den Henseende, at der i alle saadanne Paragrapher i Grundloven, hvor en vis virkelig Frihed var lovet, skulde tilføies den ringeste Grad af denne Frihed, som man ansaae for at være gavnlig, saa at der da vilde blive en Grad af Frihed, hvortil man paa det Klareste kunde bevise, at et Menneske i en borgerlig Stilling maatte være berettiget. Jeg havde derfor ønsket, at hvor der lovedes Folket Frihed i Næringsvejen, forsaavidt det almene Vel tillod det, skulde være tilføiet, at Ingen idetmindste kunde straffes for det Arbeide, han gjør med sine egne Hænder. Naar nu efter saa mange Aars Forlob Magistraten, Politiemesteren eller Fattigdirectionen sige, "at det er for pludseligt, at det ikke kan skee uden at træde Laugsrettighederne for nær, og at det endelig ikke vil føre til Noget", saa kan det ikke nytte her at indlade sig paa den hele Undersøgelse af dette Spørgsmaal tit begge Sider. Man kan jo ikke sige, hvormeget en saadan Frihed i et vist Øieblik vilde blive benyttet, da det jo naturligviis kommer an paa, hvor billige og rimelige Laugsmestrene til den Tid ville være med Arbeidslønnen, og paa den anden Side, hvor kloge Svendene ville være paa deres eget Tarv og paa deres Fremtid; om de nemlig vilde benytte denne Frihed til at arbeide paa egen Haand, uden at det var nødvendigt, eller om de ville forholde sig paa en saadan Maade, som i Tidens Længde vilde være den fordeelagtigste for dem, det er Noget, man aldrig kan forudsee. Men hvad man derimod kan sige og som hverken Politiemester, Magistrat eller nogensomhelst Anden kan afbevise, det er, at Staten, ethvert borgerligt Samfund, hvor man, som man jo maa, forbyder Folk at bruge deres Hænder til at stjæle eller at forskaffe sig Livets Ophold paa anden saadan ulovlig Maade, idetmindste maa tillade ethvert Menneske at bruge sine Hænder til nyttigt Arbeide, som det tjener ham bedst, naar 
<pb facs="1855_21c_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">287-288</fw>
han ikke gjør nogen Skade derved, eller tager Noget fra Andre. Dette er paa den ene Side, og paa den anden Side er det jo dog aabenbart, at om det end aldrig vilde vise sig, at noget Menneske, som ellers havde savnet det nødvendige Udkomme, fik det ved denne Frihed, - og det er dog det Høieste, man kan sige, at intet Menneske derved fik, hvad han ellers ikke vilde have havt, saa er det dog vist, at blot det, at have denne Frihed, vilde vare en Trost, som vi kunne give dem, der for Øieblikket ere arbeidsløse; thi det er dog en Trost, at jeg veed, at, om jeg ikke kan finde Arbeide idag, saa kan jeg finde det imorgen, saaat jeg derved kan tjene mit Brod. Jeg skal i den Henseende ogsaa minde om, at det ikke blot er der, hvor Svendene ere misfornøiede med den Betaling, som Mestrene give, eller hvor den er uforholdsmæssig lille, at der er Trang til Frihed til at kunne arbeide med sine egne Hænder og da betales derfor, men at det Samme ogsaa er Tilfældet og indtræffer ikke saa sjeldent, naar Svendene ikke kunne sinde Arbeide hos de Mestre, som ere i Lauget. Jeg skal i den Hensende minde om, hvad der maaskee for har været paa Tale i dette Huus, uagtet jeg ikke husker det saa nøie; men det forekommer mig dog at være saa mindeværdigt, at det ikke bor glemmes. I Aaret 1848 blev der nemlig, jeg troer af Industriforeningen, eller en anden saadan Forening, indgivet en Ansøgning om, da det var en Kjendsgjerning, at en stor Deel af Snedkersvendene gik ledige, udenat kunne faae Arbeide hos deres Mestre, men at der paa den anden Side var meget Stolemagerarbeide, som gjorde, at de hos Stolemagerne vilde kunne finde Arbeide, det da maatte være tilladt Snedkersvendene indtil videre at arbeide hos Stolemagerne. Denne Ansøgning blev, saavidt jeg erindrer, indgivet til Justitsministeren - ja, nu kan jeg huske det var ham; thi hans mærkværdige Svar stod siden at læse i offentlige Blade. Han erklærede nemlig, at det vel maatte synes, som det var et meget billigt Forlangende, der gjordes, men eftersom det dog stod for, - nu er det saamange Aar siden - at alle Næringsforholdene skulde ordnes, og meget større Næringsfrihed indtræde, saa fandt han det dog ikke nødvendigt at tage en saadan enkelt Deel for sig, og derved tilstaae mere Frihed, især da han ved Correspondance - jeg troer med Fattigvæsenet og Politimesteren - havde faaet at vide, at der var ikke nogen <hi rend="spaced">foruroligende</hi> Mængde Snedkersvende eller andre Svende arbejdsløse; ikke i nogen <hi rend="spaced">foruroligende</hi> Grad havde man mærket, at de maatte soge Arbeide paa Ladegaarden, fordi de ikke kunde sinde det hos nogen Mester, og derfor fandt vedkommende Minister det ikke <hi rend="spaced">nødvendigt</hi> at give denne Frihed, og da han havde det gamle Cancellies Tro, at mere Frihed, end man er nødt til, skal man ikke give, saa gav han den heller ikke. Jeg skal da af mit ganske Hjerte ønske, at der ved denne Leilighed maatte gaaes saa vidt, som Gud veed, kun er det første Skridt til at frigjøre Arbejdskraften, at man dog maatte finde, at det var en simpel Ting at give Hænderne fri. Det har heller itte manglet paa Erfaringer i denne Retning; thi det har f. Ex. i mange Tider været Tilfældet i London, hvormange private Monopoler, der end ellers kan findes, at Ingen kan straffes for hvad han sælger eller falbyder, naar han har gjort det med <hi rend="spaced">sine egne Hænder</hi>.</p>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
