<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="21e"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_21e_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">1855. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 33.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syvende Session.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>16de Møde.</head>
<head>Tirsdagen den 18de December. (Fortsat.)</head>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi> (fortsat): Nu paastaaer jo den højtærede Kultusminister, at det ikke er sandt, der er ogsaa tænkt paa det, det ligger ogsaa heri, men enten man nu deri vil finde en Bekræftelse paa, hvad jo rigtignok ogsaa er sagt fra Ministerbænken, at jeg har det Uheld ikke at have læst eller forstaaet de Love, jeg taler om, saa maa jeg tilstaae, at jeg ikke har kunnet finde det i Lovforslaget; ja, jeg har hverken kunnet finde det i dette eller i det, som den høitærede Kultusminister har beraabt sig paa, der laa ved Siden af, nemlig det om! <hi rend="spaced">Seminarierne</hi>; thi jeg kan ikke see, at der i dette Lovforslag er et eneste Ord om andet, end hvormange Lærere der skal være ved Seminarierne, og hvordan de skulle lønnes, og hvorvidt der kan være Understøttelse for Seminarister, og deraf kan jeg umulig slutte mig til, at den høitærede Kultusminister har storle og bedre Ting i Sinde end <hi rend="spaced">Plante-Skolerne</hi> for Lærere, som dog især er det ved Skolevæsenet, som trænger til en Grund-Reform.</p>
<p>Der bor vistnok, som sagt, ogsaa tages Hensyn paa den Stilling, hvori Lærerne komme til at staae, men det maa ikke være det Eneste og heller ikke være det Første; thi at Lærernes Beskaffenhed maa være det Første, det er ikke blot min Paastand, og jeg tor sige, at det er ikke blot en enkelt Rigsdagsmands, som den højtærede Kultusminister synes at mene, den Paastand deles af hele Befolkningen, forsaavidt den bryder sig om Skolesagen, og netop af den Deel af Befolkningen, som ikke har noget imod, hvad der jo tidligere vistnok ofte har været Tilfældet, at bidrage noget til sine Børns og i det Hele taget til Ungdommens Underviisning, men som udtaler den Fordring, at først maa man have <hi rend="spaced">Udsigter</hi> til, at der kan blive en Skole, som man baade kan have Glæde og Nytte af, og som man kan vente, at Ens Vorn kunne virkelig have Gavn af, saa det kan ikke nytte, om den højtærede Kultusminister vil ansee det for en Grille, greben af Luften, det er en Fordring; den skal gjøres og vil blive gjort, det kan den ærede Kultusminister være vis paa, af alle veloplyste Folk lige ned til Vunden af dem, der sorge meest for deres Børns Oplysning og ville gjøre de største Opoffrelser for at staffe dem en god og passende Stilling, som opoffre deres Tid og Liv til det vistnok baade vanskelige og vigtige Arbeide.</p>
<p>Det Nærværende er jo imidlertid ikke uventet og derfor skal jeg heller ikke opholde mig længere derved, thi der er jo i Danmark, saalænge der har været tænkt og talt om Skolevæsenet nu i den nyere Tid, kun gjort et eneste Forsøg, eller rettere sagt, der er jo fra Regjeringens Side kun en eneste Gang gjort et Skridt til at komme til fra Grunden af at faae en virkelig Spire til en ny levende og frugtbar Underviisning, men dette eneste Skridt kunne vi jo sige, det blev dog paa en Maade ved Tanken, thi det var jo det Skridt, som Christian den 8de gjorde, og virkelig forst kom til at giøre paa sin Sotteseng, da han befalede Oprettelsen af den store Oplysnings-Anstalt i Sorø, som paa engang baade skulde være et Prøvested for 
<pb facs="1855_21e_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">499-500</fw>
klogere og mere udvidet Dyrkelse af Videnskaben, og dernæst skulde være en Høiskole for Alt, hvad der kunde kaldes Real underviisning, og endelig en folkelig-Høiskole, altsaa let egentlig en <hi rend="spaced">Landbo -Høiskole</hi>, men ikke saadan en, som vi hørte forleden Dag skulde komme fra Indenrigsministeriet, men som skulde laane Huus i Veterinairskolen, og egentlig derfra hente sine Kræfter. Hiint eneste Regjeringsforsøg paa at frembringe en frugtbar og levende Underviisning i alle Kredse blev imidlertid qvalt i Fodselen, og det var desværre den nuværende Overskoledirectur, som qvalte det, thi da han var Minister, fik han denne Sag stillet i Bero, og han har selv sagt her i Salen, at han forstod ved at stille en Sag i Bero reent at slaae den ihjel. Det er derfor rigtignok bestandigt min Mening, at ethvert Forsøg paa at ordne denne Sag vil være forgjæves, saalænge som man ikke kan beslutte sig til, idet mindste med Hensyn til, hvad man kalder Almueskolen, at reise en Indretning, hvorfra man kan vente, at der i det Hele kan udgaae en <hi rend="spaced">folkelig Oplysning</hi>, medens der ogsaa de dannes, som skulle være stilkede til Lærere og Ledere i de mindre Kredse omkring i Landet, og det ikke blot for Vorn, medens de voxe op, thi dette er saamænd det Mindste, der kan og skal udrettes, det er meget Lidt fra Skolens Side; det er forsi, naar Børnene komme til Skjelsaar og Alder, og naar det unge Menneske begynder at spørge inde i sig selv, at det hjælper at svare dem til Oplysning af Livet; den første Underviisning skal derfor indskrænke sig til noget meget Lidet i Tiosudstrækningen, da det, at tjende Bogstaver og lægge dem sammen, som en æret Rigsdagsmand her har udtalt, læres bedst hos gamle Koner. Det kan vistnok være godt, at det er et Sted, hvor Forældre kunne sende deres Vorn hen, naar det ikke er for slemt Veir, men de bor ikke drives dertil, eller mulcteres derfor, naar de undlade det, men de skulde blot have et Sted at sende Børnene hen, hvor der kan blive talt med dem, saaledes at deres Opmærksomhed kan vækkes og de kunne have menneskelig Fornøielse deraf, saa de efterhaanden komme til at fole, at de ere Mennesker og ikke hore til de Umælende, og faae</p>
<p>Lyst til at erhverve sig Kundskaber, hvad der jo vil være Tilfældet med de Fleste, og først da skal Underviisningen ret for Alvor tage sin Begyndelse. Skolelærerne paa Landet skulle derfor ingenlunde være saadanne, at de blot til Nod kunne lære Drengene at stave i en Bog og skrive nogle Tal og Bogstaver osv., men de skulle være saaledes, at de kunne være Ledere for Ungdommen. (<hi rend="spaced">Andresen</hi>: Det skal Præsten være!). Ja, det er meget godt, men Præsten har iøvrigt sin egen Sphære, gid han kunde passe den og være sin Post voren. Enhver vil dog vistnok indrømme mig, at Præsten dog ikke kan indskrænke sin Synskreds og heller ikke sin Virksomhed til de unge Mennesker fra det 16de til det 20de Aar, som er den egentlige Tid til Skolegang, men han skal dog vel see paa Menneskets Trang og Tarv i enhversomhelst Alder, lige til de blive 90 Aar, og saa mener jeg ogsaa, at han har sin egentlige Sphære i hvad der for mig siet ikke er Luft, at der virkelig ogsaa er et Forhold nemlig mellem Jorden og Himmelen, imellem Mennesket og Gud; og dertil skulde jo Præsterne vistnok ogsaa være langt mere baade levende og folkelige og virkende i samme end de sædvanlig ere, men ligesom Skolelærerne især have Ungdommen i en vis Alder at virke paa, saaledes, hvad enten den ærede Kultusminister siger, det er forskrækkelig "radicalt" eller ikke, vedkjender jeg mig dog den Overbeviisning, at det ret egentlig er Livet i denne Verden, i vort Forhold til os selv og til vore Omgivelser, der skal oplyses i Stolen, thi <hi rend="spaced">Troes-Sagen</hi>, som jeg vistnok sætter Hei Priis paa, den lader sig ikke lære, lader sig i Skolen hartad lun forqvakle og fordærve, ligesom der da ikke har været noget mere Fordærveligt for Christendommen og for al Religion, end at Troes-Sagen er gjort til Udenadslæsning og Lectielæren i Skolerne.</p>
<p><hi rend="bold">I. A. Hansen</hi>: Med Hensyn til, hvad der fra flere foregaaende Talere er yttret om, at denne Lov nu var fremkommen, medens der ikke var fremkommet lignede Lovforslag angaaende Skolens indre Væsen eller angaaende en Omordning af den Maade, hvorpaa vort Almueskolevæsen nu bestaaer, skal jeg i det Væsentlige navnlig henholde mig til det, der er 
<pb facs="1855_21e_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">485-486</fw>
istand til at ansøre nogen Maade, hvorpaa det, man angriber, kan gjøres anderledes og bedre. Imidlertid troer jeg ikke en gang, at der behøves at lægges stor Væg paa den Indvending, der er gjort af den ærede Rigsdagsmand, som sidst satte sig, da det jo paa ingen Maade kan siger, at her er Tal om at foreslaae noget vanskeligt eller combineret Maskineri. Det er kun Amtmanden og Provsten - der i alt Fald som Skoledirecteurer ganske beholde deres tidligere Functioner - som skulle træde i Forbindelse med Amtsraadet - der ogsaa beholder sin tidligere Virksomhed, og som vel ikke kan eller vil forstyrres ved, at et Par Medlemmer af Kjøbstaden træder ind med deri - og samles aarlig engang for at tage under Overveielse Budgettet for Anvendelsen af de Midler, der ydes til Skolefonden. Det er umuligt at kunne sige, at det er noget stort og vidtløftigt Maskineri; men jeg vil blot tillade mig i Anledning af, hvad den ærede sidste Rigsdagsmand anførte, atter at fremhæve, hvad jeg for berørte, fordi jeg troer, at det er særdeles nødvendigt at holde det bestandig fast for Øie, at, naar han meente, at man ikke godt kunde gaae ind paa et saadant Udkast, som der her er foreslaaet, og navnlig paa en Forbedring af Skolelærernes Kaar og Stilling, for Skolen var bleven til det, han efter sit Ideal fremstillede, saa siger jeg dertil ikke blot, at det maaskee kunde være saare vanskeligt at faae Idealet bragt frem for den ærede Rigsdagsmand, selv om han alene havde directe med Sagen at gjøre, men jeg siger, at det, naar en lang Tid skulde gaae hen, inden Idealet blev bragt tilveie, vilde være saare ulykkeligt for de Skolelærere, som i denne Mellemtid skulde vente og virke, men hertil kommer endvidere, at dette staaer i Strid med, hvad <hi rend="spaced">Thinget og han selv</hi> har ønsket. Han har selv været med at tage den Beslutning, at der netop fra Regjeringens Side skulde snarest muligt forelægges Thinget et Lovforslag til en Forbedring i Skolelærernes Stilling. Ja, jeg veed ikke, om den ærede Rigsdagsmand fra Odense Amts 2den Valgkreds (Grundtvig) har været med. (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Nei, det har jeg vist ikke). Ja, saa har han maaskee stemt for</p>
<p>Afgjørelsen; thi det blev eenstemmigt vedtaget. (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Nei!). Imidlertid har den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 1ste Valgkreds (Lindberg) ganske vist været med at forlange, at Regjeringen skulde komme med et Forslag i saa Henseende. Regjeringen var ikke istand til, paa Grund af Vanskeligheder, at komme med det i den første Session og der kan altsaa være Spørgsmaal, om han i den Henseende maaskee kan have Grund til at beklage sig over, at Regjeringen ikke var istand til at efterkomme ogsaa hans Ønske saa <hi rend="spaced">hurtigt</hi>, som det kunde være skeet; men det er besynderligt af ham nu, da Forslaget er kommet, at sige: Net, lad os først faae Skolen indrettet til noget ganske Andet, end den er, saa er det Tid at tænke paa Forbedring i Skolelærernes Kaar. Med Hensyn forøvrigt til den hele Fremstilling af Skolen og dens Virksomhed, da fal jeg bemærke, at Intet er lettere under Solen end at fremhæve saadanne Mangler derved, som kunne tiltale Forskjellige. Det er ganske vist, at, hvorledes man endogsaa vil indrette den, aa vil der altid blive en stor Deel af disse Mangler. Man siger: Skolen skulde være saaledes, at Børnene kunne lære noget Godt og Smukt, som de kunde fortælle, naar de omme hjem; de skulle lære lidt om dem selv, om Menneskelivet og den menneskelige Slægt; men, Gud bevares, det skulle de jo lære ogsaa nu. Hertil svarer man: ja, men de lære det ikke. Jeg siger hertil: Det er godt muligt, t de ikke lære det; men det er jo netop det store Spørgsmaal: hvorledes skaffer man de Læreapparater tilveie, som skulle bringe disse Frugter? Den ærede Rigsdagsmand afgav det Vidnesbyrd om hele Skolelærerstanden her i andet, at den ikke forstaaer andet, end at catechisere op og ned i Balles Lærebog. Derom dette er fuldkommen sandt, saa er det jo rigtignok høist bedrøveligt. Det syntes dog, t den ærede Rigsdagsmand, førend han blev færdig, fik en Slags Medlidenhed med nogle f dem, siden han antydede, at de maaskee unde forbedre sig, naar der nu blev givet em nogen Leilighed dertil. Nuvel, det er ogsaa det, Ministeriet tilsigter; det er det, der baade tilsigtes igiennem Administrationen i det Hele og navnlig ogsaa igiennem en Lov, som jeg 
<pb facs="1855_21e_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">521-522</fw>
Standens Vegne, afvise ham. Dersom den eller den Byes Skolelærer kommer til Regjeringen og siger: Saaledes ere Forholdene, her kan ikke leves, og ingen Mand kan give Underviisning til den Commune paa de og de Vilkaar, og det saa efter Undersøgelsen bliver beviist, at den ikke kan skaffes - thi dersom den kan skaffes gjennem en gammel Kjerling, saa behøves der ikke nogen Anden dertil, det er det Samme -, saa maa Staten træde til med Tvangsmidler eller Understøttelse, som Forholdet forer det med sig; men en Skolelærerstand kan Lovgivningen ikke taale danner sig, og heller ikke, at der paa dens Vegne gjøres disse Forlangender. Dette gaaer nu Lovudkastet heller ikke ud paa, og jeg er overbeviist om, at Regjeringen her, hvilket ogsaa synes mig at fremgaae af Lovudkastet, snarere gaaer los paa at bryde end at fremme Skolelærerstandens Tilværelse, at det altsaa ikke er en Skolelærerstand, til hvem den vil give forbedrede Kaar, men at den derimod vil sorge for, at hver enkelt Commune giver til den Person, som dertil kan være duelig, det Minimum, hvorfor han kan staffe den Underviisning, som BRet er meget rigtigt sagt her, at i den Alder, hvorom der her er Spørgsmaal, kan man ikke vente stort Udbytte af Underviisningen, og det er et af de høist uheldige Forsøg, ja, efter min Overbeviisning, til en vis Grad at gribe efter et Skyggebillede, naar man troer, at man skaffer en meget betydelig Oplysning tilveje ved at staffe et saadant tarveligt Grundlag for Underviisningen. I den Alder, hvori Mennesket selv begiærer Underviisning, i det 16de, 18de til 20de Aar, naar det har Følelsen af, at det trænger dertil, i den Alder udretter det Mere t sine Fritimer naar det vil, end der udrettes for det i hele den barnlige Alder, og især er dette Tilfældet, naar man, som i disse Almueforhold, er nødt til at paatrænge Læreren en saadan Masse af Vorn til Underviisning, at han for at hjælpe noget paa de Maadelige aldeles taber de Dygtige af Sigte. Ethvert Skolevæsen, hvor der saaledes skal handles en masse, og hvor man tvinges til at soge Skolen, bevirker, at Middelmaadigheden kommer til at herske, og at ingen Oplysning udbredes; thi Oplysningen i den almindelige Folkeclasse udbredes mere fra Mund til Mund end ved Bogen, og de, der komme til at kunne bruge Bogen til at erhverve Kundskab, ere - det har viist sig overalt i Verden - kun et indskrænket Antal, langt mere indskrænket, end vi nogensinde troe; der er mangen en Mand, som holder sig overbeviist om, at han kan læse, men som saagu ikke kan forstaae. Det er, som den næstsidste Taler har sagt, ikke let at nedsænke sig i Eenfoldighed til Børn og blive interessant for dem. Jeg har blot berørt disse Gienstande, for at vise, at de egentlig siet ikke høre hjemme i denne Forhandling, men jeg troer, at det, som her er giort, at gribe Sagen an fra den legemlige Side, er det, som Staten først maa gjøre, og det Eneste, som Staten kan gjøre, og ligeoverfor den i Sjælen frie og virksomme Borger det Eneste, den er berettiget til at gjøre. Der ligger Intet imellem det, som her bliver tilbage, og det kongelige preussiske Skolevæsen; vi maae enten gaae meget mere over i den chinesiske Retning, eller vi maae hver Dag slippe bort fra den chinesiske Retning, hvori vi ere. Det forekommer mig, at det er et andet Fortrin ved denne Lov, at den idet mindste ikke endnu har givet sig af med at løse Opgaver, som den ikke kan loft. Skulde jeg bebreide den, noget saa er det det, at den ikke har sat visse Bestemmelser tilside, som ere hæmmende sor Opgavens Losning paa den simple, naturlige Vei, ved den Selvvirksomhed, som den, maaskee ikke ved de directeste eller heldigste Midler, søger under enhver Omstændighed at fremkalde ved denne Lov.</p>
<p>Naar vi tage Loven capitelviis - jeg vil altsaa flet ikke gjøre noget Sideblik til Underviisningen, til Valles Lærebog og alt dette, det vil jeg lade ligge, - da vil jeg spørge: rammer denne Lov, saaledes som den foreligger, i det Væsentlige Forhold, der kunne og bor ordnes af Staten? Hvad siger den i 1ste Capitel? - Den siger: vi, Staten, ansee det fornødent, at der, hvor unge Mennesker, Vorn, skulle være tilstede i et Skolelocale, i en Skolestue, skal der være saa og saa mange Kubikfod Luft, og naar det ikke er der, skal det staffes (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Nei!). Det ærede Medlem 
<pb facs="1855_21e_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">509-510</fw>
med Forslag til en saadan ny Ordning af Skolevæsenet som den, han antydede i Form af en ny Lov, saa svarer jeg ham Nei og føier dertil, at fra Ingen t den hele Sal vilde dette Spørgsmaal forekomme mig besynderligere end fra den ærede Rigsdagsmand, ligesom ieg ogsaa holder mig overbeviist om, at et saadant Lovforslag, hvorledes det end blev, vilde af ham blive forkastet, hvilket jeg ogsaa troer var det Rigtigste, der kunde gjøres, thi det er ikke Noget, der kan ordnes ved en Lov, det er Noget, som maa komme frem igiennem en stadig Interesse for den hele Udvikling af Sagen. Man kan gjerne opstille en meget udførlig Lov om Underviisningen, man kan gjøre den fortræffelig - og vi have en saadan i vor gamle Skolelov - men der er vel Ingen, der mere end den ærede Rigsdagsmand vil være villig til at erkjende, at den endnu efter 40 Aars Forløb ikke er traadt ilive, uagtet den selv tilsagde det. (Grundtvig: Men den har aldrig været god!) Det er meget muligt, men jeg maa dog antage, at dette ikke er Grunden til, at den ikke er traadt ilive, thi en siet Lov kan ogsaa træde ilive og der er virkelig mange slette Love, der ere traadte ilive, men Grunden til, at den ikke er traadt ilive er den, at den omfatter et saadant Forhold, hvor overhovedet Lovens Ord og Bogstav ikke kunne fores over i Livet. Det giælder her om en ganske anden Virksomhed, og det er den, som jeg ganske vist ogsaa mener, Hovedopmærksomheden maa vare rettet paa, og som jeg troer, der er gjort Endeel for.</p>
<p>Jeg skal ikke opholde mig ved de andre Bemærkninger, der ere fremkomne, men jeg maa dog tilføie, at den ærede Rigsdagsmand, der forst havde Ordet, efterat jeg havde talt, Rigsdagsmanden for Svendborg Amts 1ste Valgkreds (Gomard), udtalte en heel Deel, som jeg ikke paa nogen Maade skal erklære mig uenig i, saameget mindre, som det for en stor Deel var taget af de Motiver, der ledsage Lovudkastet; jeg troer, han deraf vil see, at der er en fuldkommen Overeensstemmelse imellem os, navnlig med Hensyn til et Punkt, som man ogsaa maa erkjende at være af Betydning, nemlig Skolefondet. Den Virksomhed, som er paatænkt at skulle fremkomme ved Skolefondet, er netop, at det skulde lede til, at unge Mennesker med Interesse og Sands for Underviisningen i det Hele ogsaa ad forskjellige Veie, enten ved de almindelige Skoler eller maaskee ved Skolerne for Yngre eller paa anden Maade, kunde benyttes i Underviisningens Tjeneste, saa at der altsaa derigiennem lunde skabes Kræfter udenfor dem, der vare fremkomne ved den almindeligere Skolelærers dannelse; thi deri er jeg ganske enig, baade med den ærede Rigsdagsmand og med Andre, der have talt, at jeg troer, man bor have en Classe af Lærere; vi have jo saadanne, som specielt ere dannede til dette Kald igiennem en længere Uddannelse, hvis Kræfter jeg troer kunne gjøres mere frugtbringende og gavnlige i den her omhandlede Retning, end hidtil skeet er og det er ogsaa det, som er tilsigtet. Jeg erkiender, at der i Underviisningens Interesse kan benyttes mange Slags Kræfter, baade Unge og Gamle og Krøblinger, som der blev nævnt, navnlig med Hensyn til Pogeskolerne eller Asylerne, hvad man nu vil kalde dem, men det er Noget, man ikke kan bringe ind i Loven, det er netop Noget, der tilsigtes opnaaet gjennem Skoleraadene og gjennem den Ordning, som nu er given, hvorved der tillige er givet Midler, som kunne virke til at fremme Formaalet.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg afbryder hermed Forhandlingerne for i Dag.</p>
<p>Jeg skal anmelde, at Justitsministeren har tilstillet mig Exemplarer af 2 af ham i Landsthinget forelagte Lovudkast, der ere omdeelte paa de Herrers Pladser, nemlig Udkast til Lov, angaaende Forandring i § 4 af Lov om Skibsfart og Handel paa Island af 15de April 1854, og Udkast til Lov om Erhvervelse af Forsørgelsesret i Fattigdistricterne i Færø Amt.</p>
<p>Dagsordenen for næste Mode, imorgen Kl. 2, vil være: 
<pb facs="1855_21e_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">523-524</fw>
vil ikke have, at der skal staffes dem saamange Cubikfod Luft (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Loven siger det ikke!). Jeg holder for, at det er rigtigt, at Staten siger: vi ville ikke taale, at der i vore Skolestuer pakkes et større Antal Vorn sammen tilligemed Læreren, end at de have saamange Cubikfod Luft til at aande i i et saa langt Tidsrum; det holder jeg sor en meget rigtig Bestemmelse. Naar man saa siger: men man kan staffe det tilveje enten ved at bringe færre Vorn derind eller ved at gjøre Skolestuen større, saa siger jeg, det er meget rigtigt; man skal lade begge Veie staae aabne; men Staten har Net i, til enhver Tid at kunne sende sin Commissair hen for at tælle Børnene og udmaale Stuen, og give ham Re til at sige: I befinde Eder her under saadanne Omstændigheder, at det er aldeles Utaaleligt.</p>
<p>Det andet Capitel gaaer ud paa en Gjenstand, som jeg ikke saaledes paa nogen Maade kan give mit Bifald; - det opretter et Skolefond, det deler Landet i Skolekredse. Naar det har deelt Landet i Skolekredse, saa har det derved oprettet det naturlige Skolefond, det er nemlig det, som alle de Personer besidde, der ere i den Kreds - deres Ydelser, det er Fondet. Saasnart man begynder at opsamle et Fond i saa og saa mange Penge, skal der en Forvaltning for denne Fond, som kan udlaane og opsige o. s. v., og saa skal der desuden en anden Betragtningsmaade end den, til enhver Tid at anvende Pengene paa bedste Maade. Vi have seet, at Bestyrerne af alle Fond - og jeg forekaster ikke dem, der have gjort det, - have en Tilbøjelighed til at lade dem vore, og man har seet denne Tilbøjelighed være tilstede i den Grad, at man har tilsidesat alle de Formaal, der skulde opnaaes ved Fondet, for at faae det til at voxe - det ligger i dets Natur - men det er unødvendigt, det er overflødigt, ja det er i denne Betydning stadeligt. Jeg kan meget godt forstaae, at man vil sige mig, at det er nødvendigt i Overgangstiden, indtil vi faae det saaledes anordnet, at Skoleraadet forstaaer at gjøre Modstand, naar det ikke er tilfreds med de Forlangender, man stiller til det, at stille et Fond til dets Raadighed, som det kan bruge, naar det er tilfreds, men jeg vil ved Siden deraf gjøre den Bemærkning, at Skolefondet i en ganske væsentlig Grad vil bidrage til at forvanske og fordærve Skoleraadets Characteer. Jeg kan meget godt at see, at Skoleraadets Organisation ligeledes er et Provisorium, og det ligger ganske simpelt deri, at det har maattet fremtræde, førend man kunde komme saa vidt, man burde komme, at hele Amtets Forvaltning laa i et Amtsraad, hvor Kjøbstæderne vare repræsenterede saa godt som Landet. Dette har man ikke kunnet, men har maattet benytte sig af de Midler, man havde, og derfor har man taget en vis Deel Repræsentanter for Kjøbstadbefolkningen og sat dem ind i Amtsraadet, for derved at danne et Skoleraad, og just fordi man har følt, at dette Skoleraad havde en saadan besynderlig eiendommelig Characteer og var noget Nyt, har man ikke turdet betroe det at have en indgribende Virksomhed fra det første Øieblik af, og derfor har man skabt Skolefondet. Jeg forkaster ikke denne Tilbliven af Skoleraadet, men derimod denne Mangel paa Tillid til dets Virksomhed. Man skal hellere tage de Mangler i Overgangstiden, som hidrøre fra, at Alt ikke har sideordnet sig, saaledes som det er skeet her med Rigsdagen, end lade det fole sin Mangel paa virkelig Myndighed og Betydning i det Øieblik, det bliver til.</p>
<p>Jeg kan ogsaa see en anden Grund, der maaskee kan have bragt til at anordne dette Skolefond, og det ligger i Skoledirectionerne; deres Vedbliven er ikke heldig, men jeg indrømmer gjerne, at det ikke er let at finde noget Bedre. Jeg borte igaar et æret Medlem (Bloch), som vilde sætte Amtmanden paa Doren, og andre Medlemmer, som vilde sætte Provsten paa Døren, men derved kom vi til det Resultat, at saa blev der jo ingen Skoledirection tilbage; det er tvivlsomt for mig, om det ikke var det Bedste; men, dersom man kulde mene, at der behøvedes nogen Direction af den Art, saa vilde jeg sige: Saa hav Mod til at vedgaae, at Amtmanden i Amtet er Regent paa Statens Vegne, og at han altsaa an og maa og skal være den egentlige Skoledirection i Amtet, om han end skal</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
