<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dannebrog.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_3_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dannebrog.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Et Ugeblad for den Danske Forening.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Lørdag den 20 Januar.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Den Danske Sag.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig).</head>
<fw type="graphic"/>
<head>II.</head>
<p><hi rend="initial">V</hi>or store Ulykke er den, at det lille <hi rend="spaced">Danske Folk</hi>, som meget godt føler, at den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi> er baade først og sidst <hi rend="spaced">deres egen</hi> Sag, de tomter sædvanlig, at den er blot deres og siet ingen Andens Sag, og at den, som saadan, maa ansees for tabt, siden den ilke engang kunde reddes ved alt det Løvemod, der vistes, ved alle de Offere, der gjordes, og ved alle de Seire, der vandtes i Kampen paa Liv og Død mellem det lille <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Rige og det store, grændseløse <hi rend="spaced">Tyskland</hi>, med Slesvig-Holsten eller Holsten-Gottorp paa Enden, og derfor stræber det modfaldne Danske Folk dels at dysse sin Fædernelands-Kiærlighed i Søvn, og dels at indbilde sig selv, at Faren for <hi rend="spaced">Danmarks Rige, Dansken</hi> og <hi rend="spaced">Danskheden</hi> er ikke nær saa stor, som jeg og mine Lige straale paa, da det dog nok kan være mueligt, at skiøndt de, ved Sammenkobblingen med Holsten-Gottorp og det Tyfte Forbund, <hi rend="spaced">forgaaer i Lys</hi>, de dog maaskee kan <hi rend="spaced">reddes i Len</hi>, og dukke op igjen om nogle hundrede Aar med „<hi rend="spaced">Holger Danske</hi>". Ja, det er det Danske Folks Ulykke for Øieblikket, at netop, fordi de fortvivler om Danmarks Redning og føler dog dybt, at deres Hjerte maatte briste, om de skulde see paa Fædernelandets Undergang, derfor stræber de at glemme det inderlig elskede Fæderneland eller dog at lukke deres Vine for den overhængende, i deres Tanker uundgaaelige Ulykke.</p>
<p>Derfor udraaber jeg saa høit og understreger paa Papiret saa tykt, som jeg kan, at det Danske Folk lader sig bedrage af Skinnet, naar de tænker, at fordi den Danske Sag nødvendigviis baade forst og sidst er og maa være <hi rend="spaced">Danskernes egen</hi> Sag, at den derfor skulde være <hi rend="spaced">deres alene</hi>, da den tvertimod tillige er baade hele <hi rend="spaced">Høinordens, Menneskelighedens, Christendommens</hi> og følgelig <hi rend="spaced">Forsynets, Guds den Almægtiges, Sag</hi>, der aldrig kan være i saa stor en Fare, at den jo kan reddes, og vil og maa nødvendig blive reddet, naar kun ikke <hi rend="spaced">Danskerne</hi>, i dorsk Ligegyldighed og ussel Feighed, selv opgiver deres egen Sag, der ikke blot for os Danskere er den største og kiæreste, men er i det hele den retfærdigste, den bedste, den vigtigste og den stærkeste Sag under Solen.</p>
<p>Jeg tør nu ogsaa mene, at selv det mindste Glimt af dette straalende Lys, hvori jeg seer og stræber at stille den Danske Sag, selv den dunkleste Formodning om, at den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi> er baade <hi rend="spaced">Guds</hi> og <hi rend="spaced">Menneskets Sag</hi>, der umuelig kan tabes, naar vi kun ikke selv styrte den i Afgrunden, som kun da skeet, naar det <hi rend="spaced">Danske Hjerte</hi> kvæler den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi> i sig, som en unaturlig Moder Fosteret under sit eget Hjerte; selv det mindste Glimt heraf og den dunkleste Formodning herom, mener jeg virkelig, kan og vil være Nok til, at det Danske Folk vover at gaae i sig selv og fole, hvor kiær det har den Danske Sag, ja, hvor uopløselig det er knyttet til den, saa de umuelig kan adskilles, men maae leve og døe med hinanden.</p>
<p>At nu den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi>, som <hi rend="spaced">Danskernes</hi> egen, er en meget <hi rend="spaced">god Sag</hi>, som vi med Rette har inderlig kiær, en <hi rend="spaced">Hjerte-Sag</hi>, som vi med Rette giør til vor <hi rend="spaced">Hoved-Sag</hi>, det maa vistnok synes lige saa overflødigt at bevise for <hi rend="spaced">Danskere</hi>, som det vilde være overflødigt at bevise den <hi rend="spaced">Tyste</hi> Sags Godhed for <hi rend="spaced">Tyskere</hi>, eller den <hi rend="spaced">Franske</hi> Sags Godhed for <hi rend="spaced">Franskmand</hi>, eller den <hi rend="spaced">Engelske</hi> Sags Godhed for <hi rend="spaced">Engelskmænd</hi>, eller selv den Russiske Sags Godhed for <hi rend="spaced">Moskeviter</hi>, da Enhver jo i Danmark saavelsom i hele den øvrige Verden er sig 
<pb facs="1855_3_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
selv nærmest og troer heller end gierne paa sin egen Sags mageløse Godhed; men netop det, at ethvert Folk, ligesom enhver Enkeltmand under Solen, fristes af sin <hi rend="spaced">Egenkiærlighed</hi> til at ansee sin egen Sag for meget bedre end den virkelig er, netop det giver vore selvgjorte Hovmestere rig Anledning til i Danmark at overdøve Fædernelands-Kiærlighedens Stemme, med et Helvedes dydigt Skraal om, at al <hi rend="spaced">Fadernelands-Kiærlighed</hi>, følgelig ogsaa den <hi rend="spaced">Danske</hi>, skal, som en <hi rend="spaced">sneverhjertet Egenkiærlighed</hi>, være fordommelig, saa enhver <hi rend="spaced">Folke-Sag</hi> (National-Sag) er, som saadan, en <hi rend="spaced">slet Sag</hi>, og, naar Folket, som det Danske, er svagt og lillebitte, da tillige en <hi rend="spaced">fortvivlet</hi> Sag, som alle <hi rend="spaced">fornuftige</hi> Folk maa opgive. Og dette Helvedes dydige Skraal over den naturlige <hi rend="spaced">Forkiærlighed til Fædernelandet</hi>, et Skraal, som i <hi rend="spaced">Sverrig og Norge</hi> og i alle andre Lande, baade smaa og store, lun vækker fnysende Harme hos Folket, det frister virkelig i Danmark Folket til at tvivle om fin egen Sags Godhed, og især til at fortvivle over deres Afmagt til at forsvare den mod de ubarmhjertige <hi rend="spaced">Heglemestere</hi>, der snildt benytter dem af den sørgelige Sandhed, at selv det bedste Stykke Kiød har en Kiertel, og selv den bedste Sag af vore egne er der en Hage ved, misbruger denne <hi rend="spaced">Sandhed</hi> til dermed at satte Farve paa den grove <hi rend="spaced">Løgn</hi>, at <hi rend="spaced">Fædernelands-Kiærligheden</hi>, der udgiør een Smeltning med <hi rend="spaced">Forkiærligheden</hi> til <hi rend="spaced">Forældre, Vorn og Sødskende</hi>, som vore Allernærmeste (Nasten), den skulde være fordømmelig, fordi den ogsaa udgiør een Smeltning med den <hi rend="spaced">menneskelige Selv-Kiærlighed</hi>, der dog netop først bliver en forstenet <hi rend="spaced">Egenkiærlighed</hi>, naar den stiller sig fra <hi rend="spaced">Forkiærligheden</hi> til vore <hi rend="spaced">Nær- Paarørende i Hjemmet</hi>: i <hi rend="spaced">Fæderne-Huset</hi> og <hi rend="spaced">Fæderne-Landet</hi>.</p>
<p>Derfor stal det siger saa tit at det høres, og indjkærpes saa hvast at det bider sig fast, at alt hvad Godt der giælder om Forkiærlighed til Fader og Moder, Børn og Sødskende, som ogsaa har sine Lyder og Svagheder, det giælder endnu i langt høiere Grad om Forkiærligheden til <hi rend="spaced">Fæderneland, Modersmaal</hi> og <hi rend="spaced">Folke-Stammen</hi> fra Slægt til Slagt, saa Lyderne derved kan aldrig vare faa store, at jo denne Forkiærlighed er det <hi rend="spaced">Bedste</hi> hos Folket, og udgiør een Smeltning med al den virkelige <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi>, der sindes, saa den Forkiærlighed kan ikke blive kold uden at <hi rend="spaced">Folke-Hjertet</hi> i det hele bliver saa iiskoldt, at ingen bryder sig om <hi rend="spaced">fælles Bedste</hi>, men hver Enkelt rager kun Ild til sin egen Kage.</p>
<p>Hvad der nu giælder om Folkeligheden og Fædernelands-Kiærligheden i det hele, det giælder aabenbar om den <hi rend="spaced">Danske</hi> Folkelighed og Fædernelands-Kiærlighed ganske særdeles, saa at ligesom det lyder i den bekiendte Vise: „ingensteds er <hi rend="spaced">Tornene</hi> saa smaa", saaledes gjalder det om „Lyderne" ved Folkeligheden, at ingensteds er de saa smaa som i <hi rend="spaced">Danmark</hi>. Lyderne ved et Folks Fædernelands-Kiærlighed er nemlig den <hi rend="spaced">Ligegyldighed</hi> for Menneskeligheden i det hele, og den Hadskhed, Ubillighed og Uretfærdighed mod de Fremmede og især mod Naboerne, som Fædernelands-Kiærligheden kan <hi rend="spaced">udarte</hi> til, og naar man paastaaer, at især de smaa og svage Folkefærd, for disse Lyders Skyld, stal opgive deres Fædernelands-Kiarlighed, da er det netop ligesaa sundt, ligesaa menneskeligt og ligesaa christeligt, som om man vilde paastaae, at det er især <hi rend="spaced">Fattigfolk</hi> og <hi rend="spaced">Smaafolk</hi>, der maa tage dem i Agt for at elske Fader og Moder, Børn og Sødskende for høit, da de ellers let kan komme til at giøre de Rige og de Store Uret. Her bliver det da soleklart, hvor uforskammede vore selvgjorte Hovmestere er, naar de paa alle muelige Maader undskylder den <hi rend="spaced">Holsten-Gottorpske</hi> og Tyske Fædernelands-Kiærlighed, som en uundgaaelig og dog igrunden elstværdig Svaghed, skiøndt den har Fædernelands-Kiærlighedens Lyder i allerhøieste og dens Dyder i allerringeste Grad, men straffer derimod den Danske Fædernelands-Kiærlighed, der lige saa vist har mest af Dyderne, som den aabenbar har mindst af Lyderne, saa <hi rend="spaced">Danskerne</hi> er selv deres arrigste Fiender velbekiendte som det <hi rend="spaced">fredeligste, for sonligste og giæstmildeste</hi> Folk under Solen, der meget snarere giør sig selv og deres nærmeste Frænder (i Sverrig og Norge) end de Vildfremmede og især <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> Uret.</p>
<p>Det staaer altsaa fast, og er soleklart, at den Danske Sag, som <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Riges og det <hi rend="spaced">Danske Folks</hi> Sag, er en meget <hi rend="spaced">uskyldig Sag</hi>, som de store Folk og Stormagterne derfor, efter Menneskelighedens Grundlov, skulde tage sig varmere og kraftigere ad, jo misligere og farefuldere den fandtes stillet, som jo alle starte og voxne Mennesker sinde sig drevne til at hjelpe og forsvare de uskyldige og umyndige Børn, som de seer stædte i Fare. Men den Danske Sag, tor vi ogsaa frit sige, er i sig selv, som <hi rend="spaced">Danskens</hi> og <hi rend="spaced">Danskhedens</hi>, som Moders-Maalets og Folke-Artens Sag, en meget god Sag, saa det er kun af <hi rend="spaced">Tyskernes</hi> Avind, den Snat er kommet op, at vi <hi rend="spaced">Danskere</hi> skulde egenlig høre til de „<hi rend="spaced">Umælende</hi>" saa vor Hjerne var propfuld af Grød istedenfor af Tanker, og 
<pb facs="1855_3_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
at vort saakaldte „Modersmaal" var igrunden ligesaa uskilket som Faarets Brægen og Gaasens Kiækken og Svinets Grynten til at udtrykke de <hi rend="spaced">høiere</hi> menneskelige <hi rend="spaced">Anskuelser</hi>, saa det var til vort eget Bedste, om vi kunde bringes til at glemme <hi rend="spaced">Dansken</hi> over <hi rend="spaced">Tysken</hi> og til at bryde vor Hjerne fra Barnsbeen med at faae Rum til de allernødvendigste tyske Ord og Tanker og grundige Grundsætninger. At den Snak maa være en grov Legn, sees allerede deraf, at den ved nærmere Betragtning sees at nedbryde og giendrive sig selv, thi dels er det soleklart, at fattedes vi i det hele Anlæg til at blive oplyste Mennesker, da fattedes vi fremfor alt Anlæg til at blive tyskoplyste Mennesker, ligesom det er en klar <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, at Nogen skulde kunne udtrykke sig bedre med en Andens Mund end med sin egen, eller at han stalde kunne blive bedre oplyst ved <hi rend="spaced">fremmede Tanker</hi> end ved sine egne, thi ikke selv den graadigste og fineste Tyv kan dog tilegne sig Andres Gods bedre end sit eget, eller putte meer i sin Lomme end den kan rumme, saa det maatte for Resten hænge sammen med de Danske „Grødhoveder" , som det vilde, saa kunde der dog aldrig i vor Hjerne blive <hi rend="spaced">bedre</hi> Rum til tyske Tanker end til Danske.</p>
<p><hi rend="spaced">Tysterue</hi> kunde jo nu vel paastaae, at fordi det Hele var Løgn, kunde dog nok det Halve være sandt, saa vi <hi rend="spaced">Danskere</hi>, aandelig og menneskelig talt, hørde til de „<hi rend="spaced">Umælende</hi>", der hverken paa <hi rend="spaced">Dansk</hi> eller Tysk kunde komme til at leve og tænke menneskelig, og derom nytter det igrunden aldrig Danskerne at trættes med Tyskerne, dels fordi, naar den ene taler Dansk og den anden taler Tyst, forstaaer de jo slet ilke hinanden, og deels fordi Tyskerne har meget mere baade Lyst til at trættes og Øvelse deri, og det er, som man veed, <hi rend="spaced">Lysten</hi>, der driver Værket, og <hi rend="spaced">Øvelsen</hi>, der giør Mesteren; men for Resten, saa naar enten <hi rend="spaced">Dahlman</hi> eller Grimm eller Arndt eller nogen anden høityst <hi rend="spaced">Goliath</hi> vil mode mig i <hi rend="spaced">Oxford</hi> eller i <hi rend="spaced">Cambridge</hi>, og tale <hi rend="spaced">Engelsk</hi> med mig, som Tyskerne jo indrømmer, er et <hi rend="spaced">menneskeligt Sprog</hi>, og som de jo paastaaer, ligger <hi rend="spaced">Tysken</hi> mange tusind Mile nærmere end <hi rend="spaced">Dansken</hi>, da tor jeg paatage mig at trættes med ham tre samfulde Dage om det saakaldte „<hi rend="spaced">Danske Grødhoved</hi>", der, som bekjendt, sidder lige saa fast paa sit Eget hos mig, som hos nogen anden Dansker, og jeg tør vædde mit Danske Hoved mod Tyskerens paa, at naar vi er færdige, stal "<hi rend="spaced">Fellows</hi>" af alle Kollegier være enige om, at det <hi rend="spaced">Danske</hi> Hoveds Tankegang er i det mindste lige saa menneskelig som det Tyskes, og aabenbar langt foreneligere med den <hi rend="spaced">Engelske</hi> Tankegang. Det tør jeg, fordi jeg baade i <hi rend="spaced">Oxford og Cambridge</hi>, baade med den Engelske og med den Tyste Tankegang ligeover for mig, vel hundrede Gange har havt Leilighed til at erfare, at de høilærde <hi rend="spaced">Engelskmænd</hi> er langtfra, som de høilærde Tyskere, at bryde Staven over den <hi rend="spaced">Danske</hi> Tankegang, men erkiende deri hvertandet Øieblik en Syster til deres egen, tun mere blaaøiet og rosenmundet, og bekiende gierne, selv naar endeel af den støder dem for Hovedet, at den er ligesaa berettiget som deres til at leve af sine egne Midler og klare sig paa sin egen Grund. Jeg veed nok, at dette slet ikte rører <hi rend="spaced">Tyskerne</hi>, som strax vil paa det skarpeste udlede det af <hi rend="spaced">Engelskmændenes</hi> over hele <hi rend="spaced">Tyskland</hi> velbekiendte <hi rend="spaced">Mangel paa høiere</hi> Videnskabelighed og deres <hi rend="spaced">grove</hi> materielle Begrøber om <hi rend="spaced">Frihed</hi>, men mig synes, det skulde og maatte dog rore <hi rend="spaced">Danskerne</hi>, saa de derved bestyrkedes i den ligesaa velgrundede, som naturlige Overbeviisning, at Vorherre siet ikke har været karrigere mod <hi rend="spaced">Danskerne</hi> indvendig end udvendig, saa de kan ligesaa godt være deres indvendige som deres udvendige Skabning, ligesaavel være deres <hi rend="spaced">Danske Modersmaal</hi>, som deres Danske <hi rend="spaced">Fæderne-Land</hi>, „Danmark, deiligst Vang og Vænge, lukt med Bølgen blaa" bekiendt, og at i alle muelige Tilfælde, <hi rend="spaced">godt Dansk</hi> dog er titusind Gange bedre end slet <hi rend="spaced">Tysk</hi>, som jo dog er det eneste, man byder eller kan byde os til Bytte for Dansken og Danskheden, saa det Bytte var aabenbar gjort paa Bedrag.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
