<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.</titlePart>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M Kragballe.<lb/>theol. Cand.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>1ste Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn,</pubPlace>.<lb/>Paa Boghandler Ditlewsens Enkes Forlag.<lb/>Trykt hos S. L. Møller.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1855.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1855_8_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">97</fw>
<head>Om den Christelige Børnelærdom.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar vi, som med<hi rend="spaced"> Morten Luther</hi> har skildt os fra <hi rend="spaced">Paven i Rom</hi> og afskaffet alt hvad vi <hi rend="spaced">ansaae for Papisteri</hi>, hører tale om den <hi rend="spaced">Christelige Bornelærdom</hi>, da tænker vi derved enten paa, hvad de <hi rend="spaced">Præster</hi>, vi anseer for <hi rend="spaced">christelige</hi>, lærer Børnene eller kræver lært af dem til den offenlige <hi rend="spaced">Overhøring</hi>, som finder Sted hos os, for Børnene stædes til <hi rend="spaced">Altergang</hi>, enten det, <hi rend="spaced">eller</hi> vi tænker paa de fem Parter i <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Børnebog, som vi kalder hans lille <hi rend="spaced">Katekismus</hi>. I første Fald er vor Tanke om den christelige Børnelærdom svævende og ubestemt, og i sidste Fald <hi rend="spaced">forudsætter</hi> vi som en afgjort Sag, at "<hi rend="spaced">luthersk</hi>" er i alle Maader det samme som "<hi rend="spaced">christelig</hi>", og at man kan blive <hi rend="spaced">christelig oplært</hi> ved at læse en Vog og lære den <hi rend="spaced">udenad</hi>, men ingen af disse Forudsætninger kan holde Stik, thi det følger af sig selv, at den <hi rend="spaced">christelige</hi> Bornelærdom skal indbefatte alt det <hi rend="spaced">Grund-Christelige</hi>, som Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> selv og <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, som havde hans uindskrænkede <hi rend="spaced">Fuldmagt</hi>, har lagt til Grund i Menigheden, som Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> skriver: <hi rend="spaced">ingen kan lægge</hi> anden <hi rend="spaced">Grundvold</hi> end den, som <hi rend="spaced">lagt er</hi>: Jesus Christus. Vi maae derfor ikke <hi rend="spaced">iblinde</hi> forudsætte, at hvad <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> eller nogen Lærer i Menigheden mange hundrede Aar efter Apostlernes Dage <hi rend="spaced">kalder</hi> den <hi rend="spaced">christelige Børnelær</hi>-
<pb facs="1855_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">98</fw>
dom, ogsaa virkelig er det, men vi skal spørge os sor hos <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, hvad det er sor en Grund-Vold, <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> har lagt paa <hi rend="spaced">Christi</hi> Vegne, og lagt <hi rend="spaced">ikke</hi> i en Bog men i <hi rend="spaced">Menigheden selv</hi> som en Forsamling af <hi rend="spaced">Christne Mennesker</hi>.</p>
<p>Hvad vi derimod paa en Maade <hi rend="spaced">iblinde</hi> maa forudsætte, det er, at <hi rend="spaced">Christus</hi> har en <hi rend="spaced">Menighed</hi> paa <hi rend="spaced">Jorden</hi> og at vi kan <hi rend="spaced">finde</hi> den, men dette forudsætter vi allerede ved <hi rend="spaced">Spørgsmaalet</hi> om den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, thi hvor der ingen <hi rend="spaced">Forældre</hi> er, der er heller ingen <hi rend="spaced">Børn</hi>, saa at, var der ingen christne Forældre meer paa Jorden, da var der heller ingen <hi rend="spaced">christne Børn</hi>, og var der ingen <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi> paa Jorden, saa var der heller ingen <hi rend="spaced">christelige Mennesker</hi>, enten unge eller gamle, og ingen <hi rend="spaced">menneskelig</hi> Børnelærdom, der med Rette kunde kaldes <hi rend="spaced">christelig</hi>. Naar vi derfor i Alvor spørger om den <hi rend="spaced">christelige Bornelærdom</hi>, da maa det <hi rend="spaced">forudsættes</hi>, at vi enten allerede selv er Medlemmer af <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi> eller tænker dog paa at blive det, naar vi faaer at vide, hvad det <hi rend="spaced">Grund-Christelige</hi> er, og kan blive enige med os selv om at gaae ind derpaa, og jeg <hi rend="spaced">forudsætter</hi> saaledes her, at den saakaldte <hi rend="spaced">Lutherske Menighed</hi>, hvori jeg ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> blev optaget, var og er en Afdeling af den <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi>, som <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> grundede efter <hi rend="spaced">Christi </hi>egen <hi rend="spaced">Indstiftelse</hi> og paa hans Vegne, og som skal vare til Verdens Ende, saa at <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>, langtfra at <hi rend="spaced">stifte</hi> en splinterny Menighed, baade for og <hi rend="spaced">siden</hi> han skildte sig fra <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom, var 
<pb facs="1855_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">99</fw>
et <hi rend="spaced">Medlem</hi> af og en tro <hi rend="spaced">Tjener</hi> i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi Menighed</hi>.</p>
<p>I <hi rend="spaced">denne</hi> Christi Menighed maae vi nu alle vide, at <hi rend="spaced">Daaben i Faderens og Senne ns og den Helligaands</hi> Navn er den eneste <hi rend="spaced">Optagelse</hi>, med det <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, at <hi rend="spaced">denne</hi> Daab skeet ikke blot med Vand, men med "<hi rend="spaced">Vand og Aand</hi>," og er derfor ingen blot saakaldt Kirkeskik (Ceremoni) men er et himmelsk Gienfødelses-Vad, hvorved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn stiænker os <hi rend="spaced">Synds-Forladelse</hi> og himmelsk Børne-Ret med det evige <hi rend="spaced">Livs Haab</hi>. Dette siger og vidnes nemlig udtrykkelig ved enhver Daab i den Christi Menighed, som <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> var Medlem af og Lærer i, og som ogsaa jeg er Medlem af og Lærer i, saa dette er unægtelig en god Deel af denne <hi rend="spaced">Menigheds Vidnesbyrd</hi> om den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, thi det hører unægtelig til det <hi rend="spaced">Grund-Christelige</hi>, baade, paa hvad <hi rend="spaced">Maade</hi> og ved hvilke <hi rend="spaced">Midler</hi> man bliver en <hi rend="spaced">Christen</hi> og hvad et <hi rend="spaced">Menneske vinder</hi> ved og <hi rend="spaced">bliver</hi> igrunden til, ved at blive en Christen, det er: ved virkelig at optages i <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi>.</p>
<p>Men ligesom nu <hi rend="spaced">Døbelsen</hi> med Vand i Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn lærer os, paa hvad <hi rend="spaced">Maade</hi> og ved hvilket <hi rend="spaced">Middel</hi> et Menneske optages i <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi> og bliver en <hi rend="spaced">Christen</hi>, og ligesom <hi rend="spaced">Herrens Velsignelse</hi> ved Daaben "Fred være med dig!" lærer os at der ved at blive en <hi rend="spaced">Christen</hi> vindes Fred med Gud ved <hi rend="spaced">Synds-Forladelse</hi>, og ligesom Herrens 
<pb facs="1855_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">100</fw>
Von: <hi rend="spaced">Fadervor</hi>, der med <hi rend="spaced">Daaben</hi> er lagt i hele Christi <hi rend="spaced">Menigheds</hi> Mund, og ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> lægges i hver enkelt <hi rend="spaced">Christens</hi> Mund, lærer os, at <hi rend="spaced">Mennesket</hi> ved at blive <hi rend="spaced">Christen</hi>, bliver et Guds <hi rend="spaced">Barn</hi>; saaledes lærer <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> os baade, <hi rend="spaced">hvad</hi> det er for en <hi rend="spaced">Fader</hi>, <hi rend="spaced">hvad</hi> det er for en Sen, og hvad det er for en <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, i hvis Navn et <hi rend="spaced">Menneske</hi> døbes til <hi rend="spaced">Christen</hi>, og lærer i det hele, <hi rend="spaced">hvad der udkræves</hi> af ethvert <hi rend="spaced">Menneske</hi>, som ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> efter Herrens Indstiftelse vil optages i <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi>, nemlig <hi rend="spaced">Forsagelse</hi> af <hi rend="spaced">Djævelen</hi> med alle hans Gierninger og alt hans Væsen, og <hi rend="spaced">Tro</hi> paa den <hi rend="spaced">Gud-Fader</hi>, som er den eneste sande Gud, Himmelens og Jordens Skaber, og Tro paa den Gud-Faders eenbaarne Son, som er Menneske-Sønnen <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og <hi rend="spaced">Tro</hi> paa den Helligaand, ved hvem Maria-Mø undfangede og fødte <hi rend="spaced">Jesus</hi>, og som er den guddommelige <hi rend="spaced">Sjæl</hi> ihele <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi>, og i de Helliges Fællesskab om Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og i ham om <hi rend="spaced">Synds-Forladelse</hi>, <hi rend="spaced">Kiøds-Opstandelse</hi> og <hi rend="spaced">evigt Liv</hi>, alt som den <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Troes-Bekjendelse ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> lyder. Dette <hi rend="spaced">Menighedens</hi> lydelige Vidnesbyrd ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, om <hi rend="spaced">Daaben</hi> i sig selv, om dens <hi rend="spaced">Vilkaar</hi> og om dens <hi rend="spaced">Frugt</hi>, dette Christi Menigheds Vidnesbyrd, der maa tages og troes som hans <hi rend="spaced">Apostlers</hi> og <hi rend="spaced">hans eget</hi> Vidnesbyrd, forplantet fra Mund til <hi rend="spaced">Mund</hi> og fra Slægt til Slægt, som hans egen Munds Ord, der aldrig maa vige fra hans Menigheds Mund og hvorfra hans <hi rend="spaced">Aand</hi> aldrig Skal vige, men altid følge med og beseigle Vidnesbyrdet, det er da i aller-
<pb facs="1855_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">101</fw>
egenligste, allerstrængeste og allerlivsaligste Forstand den <hi rend="spaced">Christelige Vørnelærdom</hi>, der ikke blot kan og skal <hi rend="spaced">oplyse</hi> alle Menesker, som har Øren at hore med, om Gienfødelsen til Guds Vorn ved Tro paa Christi Evangelium, men som tillige kan og skal paany <hi rend="spaced">oplive</hi> det aandelig halvdøde Menneske, saa den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom har og meddeler Christi <hi rend="spaced">Evangeliums</hi> saliggiørende <hi rend="spaced">Krafti</hi> den Helligaand til alle de Menneske-Hjerter, som troer dette Herrens og hans Menigheds Vidnesbyrd.</p>
<p>Dette Vidnesbyrd og denne christelige Børnelærdom svarer da ogsaa vidunderlig godt til hvad <hi rend="spaced">Skriften</hi> betegner som "<hi rend="spaced">Christi Lærdom</hi>," hvorved han selv bliver hele sin Menigheds <hi rend="spaced">Læremester</hi>, og hvad <hi rend="spaced">Skriften</hi> beskriver som det Guds Vidnesbyrd om sin eenbaarne Son og det evige Liv i ham, som <hi rend="spaced">meddeler</hi> alle dem, der troende <hi rend="spaced">tilegner</hi> sig Vidnesbyrdet, det evige Liv, og hvad <hi rend="spaced">Skriften</hi> peger paa som det <hi rend="spaced">Troens Ord</hi>, der skal være Sjælen i hele vor christelige Prædiken, og bringe Menigheden <hi rend="spaced">Christus</hi> saa nær som <hi rend="spaced">Ordet</hi> i dens <hi rend="spaced">Mund</hi> og i dens <hi rend="spaced">Hjerte</hi>, saa den spørger aldrig om, hvem der vil fare op til Himmelen at hente Christus ned eller fare ned i Afgrunden, at hente ham op fra de Døde, men føler sig med dette Ords <hi rend="spaced">Bekiendelse</hi> i sin Mund og med <hi rend="spaced">Troen derpaa</hi> i sit Hjerte, Saligheden vis.</p>
<p>Kommer vi nu med denne <hi rend="spaced">christelige</hi> Oplysning tilbage fra <hi rend="spaced">Menigheden til Luthers</hi> lille Katekismus, som den Bog, der længe hos os har baaret Navn af den <hi rend="spaced">christelige Børnelærdom</hi>, da finder vi vistnok, at af alle Bøger, vi har læst, er 
<pb facs="1855_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">102</fw>
der ingen, som har større Krav paa at bare dette Navn, saavidt som en Bog kan bære det, fordi den heeltigjennem minder os om den <hi rend="spaced">christelige Bornelærdom</hi>, som vi bar fundet ved Christi Menigheds <hi rend="spaced">Daab</hi>, men vi seer dog tillige, at <hi rend="spaced">Luthers Katekismus</hi> lige saa lidt som nogen anden Bog af en enkelt skriftklog Christen, eller om det var af en <hi rend="spaced">Apostel</hi>, taaler i mindste Maade nogen Sammenligning med Vidnesbyrdet og Børnelærdommen i hele <hi rend="spaced">Menighedens Mund</hi> med <hi rend="spaced">levende Rost</hi>.</p>
<p>Det salder mig nu vel tungt at udfore dette vi-<hi rend="spaced">dere</hi>, deels fordi <hi rend="spaced">Luthers Katekismus</hi> virkelig betegner et Kæmpeskridt til <hi rend="spaced">christelig</hi> Oplysning og har i tre Aarhundreder bidraget mere end nogen anden Bog til at fæste Die paa <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, og deels fordi den lille Bøger mig personlig inderlig kiær baade fra <hi rend="spaced">Barnedagene</hi> og fra mine <hi rend="spaced">første</hi> Præsteaar, men nu, da man vil beraabe sig paa denne Vog imod <hi rend="spaced">Menighedens</hi> og Herrens Mund, nu vil det være nødvendig! at vise, at selv som en <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi> af den <hi rend="spaced">christelige Bornelærdom</hi>, der jo dog aldrig kunde træde isteden for det levende og ene gyldige <hi rend="spaced">Menigheds-Vidnesbyrd</hi>, selv som <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi> har den lille Bog store Feil og Mangler, da den baade indeholder formeget og <hi rend="spaced">forlidt</hi>, og beskriver kun <hi rend="spaced">Brudstykker</hi> af den christelige Børnelærdom uden at pege paa deres christelige Følge og Sammenhæng, og den sammenblander endelig <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Vidnesbyrd med <hi rend="spaced">Enkeltmandens</hi> Mening derom og Forklaring deraf.</p>
<p>Der er for <hi rend="spaced">meget i Luthers</hi> Katekismus, som 
<pb facs="1855_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">103</fw>
en <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi> af den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, thi den <hi rend="spaced">første</hi> Part med de ti <hi rend="spaced">Bud</hi>, hører, som <hi rend="spaced">Luther</hi> netop selv har opdaget, oplyst og paa det Stærkeste indpræntet, <hi rend="spaced">ikke</hi> til den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, og kun derom er her Spørgsmaalet, saa det er en ganske <hi rend="spaced">anden</hi> Sag, om <hi rend="spaced">christelige</hi> Forældre og Lærere gjør vel eller ilde, klogt eller daarligt i at indprænte deres Lærlinger de ti Bud af <hi rend="spaced">Mose-Loven</hi>, til Oplysning om den guddommelige Lov, som <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi> ingenlunde er kommet for at <hi rend="spaced">afskaffe</hi>, men netop for at <hi rend="spaced">bekræfte</hi>, og, med Borttagelse af Lovens <hi rend="spaced">Forbandelse, i Kiærlighed at opfylde</hi>.</p>
<p>Eet er nemlig, hvad der er <hi rend="spaced">Christus</hi> og hans Evangelium <hi rend="spaced">eiendommeligt</hi>, og udgiør det Grund-<hi rend="spaced">Christelige</hi>, som heelt og holdent, men ogsaa udelukkende alt Andet, maa udgiøre den <hi rend="spaced">Christelige</hi> Børnelærdom, og noget ganske <hi rend="spaced">Andet</hi> er det, <hi rend="spaced">hvad</hi> og <hi rend="spaced">hvormeget Christi Evangelium</hi> forudsætter hos de Menneske-Børn, der skal kunne findes baade villige og bekvemme til at <hi rend="spaced">troe</hi> Evangelium og saliggiøres af Guds Naade, thi netop fordi <hi rend="spaced">Evangeliet</hi>, som Guds Kiærligheds <hi rend="spaced">Tilbud</hi>, forudsætter <hi rend="spaced">Loven</hi>, som Guds Kiærligheds <hi rend="spaced">Paabud</hi>, netop derfor er <hi rend="spaced">Evangeliet</hi> selv <hi rend="spaced">ingen Lov</hi> og kan ikke indbefatte enten lidt eller meget af <hi rend="spaced">Loven</hi> i sig.</p>
<p>Men ligesom <hi rend="spaced">Luthers</hi> Katekismus, naar den betragtes som en Beskrivelse af den <hi rend="spaced">christelige</hi> Børnelærdom, indbefatter <hi rend="spaced">formeget</hi>, ved at <hi rend="spaced">medtage</hi> de ti Bud af <hi rend="spaced">Mose-Loven</hi>, saaledes indbefatter den ogsaa <hi rend="spaced">forlidet</hi>, ved at <hi rend="spaced">udelade Forsagelsen</hi> 
<pb facs="1855_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">104</fw>
af Djævelen og alle hans Gierninger og alt hans Væsen, som aabenbar hører til det <hi rend="spaced">Grund-Christelige</hi>, da den er en uadskillelig Deel af den <hi rend="spaced">Christne</hi> Menigheds <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, altsaa et af <hi rend="spaced">Vilkaarene</hi> for <hi rend="spaced">Optagelse</hi> i den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, og kun derved bliver ogsaa den Christelige Daabspagt i Aand og Sandhed forsvarlig, som det <hi rend="spaced">eneste</hi> Vilkaar for Indgang i <hi rend="spaced">Guds Rige</hi>.</p>
<p>Endelig beskrives den Christne Menigheds <hi rend="spaced">Tro</hi>, Herrens Bøn og Herrens egne Indstiftelser: <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren, i Luthers</hi> Katekismus kun udenfor deres christelige Sammenhæng, som om de, udenfor den, havde hver sin særskilte Hjemmel og Vigtighed, uagtet det er vist, at de saakaldte "tre <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi>" har kun deres rette Hjemmel og Vigtighed som uadskillelige Dele af den Christne Menigheds uforanderlige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, og at denne Troes-Bekiendelse kun har Gyldighed som <hi rend="spaced">Daabs-Vilkaar</hi> i sin <hi rend="spaced">Forening</hi> med <hi rend="spaced">Forsagelsen</hi>. Ligesaa vist er "<hi rend="spaced">Herrens Bøn</hi>" kun Udtrykket og Beseiglingen af hele <hi rend="spaced">Menighedens Haab</hi>, som <hi rend="spaced">Guds Børns</hi> Haab, fordi den ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> efter Herrens Indstiftelse er lagt i hele <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Mund, og <hi rend="spaced">Daaben</hi> er kun et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i uopløselig Forening med <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, ligesom endelig den hellige <hi rend="spaced">Nadver</hi> kun er Christi Legems og Blods Fællesskab under <hi rend="spaced">Forudsætning af Troen og Daaben</hi>.</p>
<p>Heraf følger da soleklart, at selv <hi rend="spaced">forsaavidt</hi>, som en Bog med mindste Ret kan bære Navn af den "<hi rend="spaced">christelige Børnelærdom</hi>," selv forsaavidt trænger vi til en meget bedre Bornelærdoms-Bog end 
<pb facs="1855_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">105</fw>
Morten <hi rend="spaced">Luthers</hi>, som en Beskrivelse af Herrens egne Indstiftelser: den hellige <hi rend="spaced">Daab</hi> og den hellige <hi rend="spaced">Nadvere</hi>, med alt hvad der oprindelig og væsenlig hører til dem, og intet, siet intet mere, da deels Herrens egne Indstiftelser maae forudsættes at indeholde alt hvad der hører til at blive et <hi rend="spaced">Guds Barn</hi>, og til med Børne-Ret at arve det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>, og da tillige Herrens egne Indstiftelser er det eneste, der med Sikkerhed og Klarhed kan henføres til <hi rend="spaced">Herren</hi>, <hi rend="spaced">uden hvem vi siet intet</hi> kan gjøre, og kan saaledes kiendes fra alle andre Enkeltmænds Ord og <hi rend="spaced">Gierning</hi>, og giøre <hi rend="spaced">hans Aand</hi> kiendelig fra alle <hi rend="spaced">andre Aander</hi>.</p>
<p>En saadan Beskrivelse af den christelige Børnelærdom, der ogsaa gjorde opmærksom paa, at Nadver-Ordet <hi rend="spaced">ikke</hi> hører til den christelige <hi rend="spaced">Børne-Lærdom</hi> i egenlig Forstand, men er Børne-Lærdommens <hi rend="spaced">Forklaring</hi> for de <hi rend="spaced">Vorne</hi>, som skiænker dem Guds Riges Førstegrøde; en saadan Vog kan nuomstunder maaskee sindes uundværlig og kan aabenbar gjøre megen Nytte, naar den bruges ret, men den kan aabenbar gjøre ligesaamegen Skade ved at misbruges, og skiøndt den vil have det tilfælles med ethvert enten synligt eller usynligt <hi rend="spaced">Liv og Lys</hi>, med alt hvad der virkelig opliver og oplyser, og da forst og sidst med <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>, saa bor vi dog, baade ved at skrive og ved at anbefale en saadan Bog, giøre os al mulig Flid for, at dens rette Brug kan være saa kiendelig fra dens <hi rend="spaced">Misbrug</hi>, at derved, saavidt muligt, forebygges al <hi rend="spaced">uvitterlig</hi> Misbrug.</p>
<p>Hertil vil det ingenlunde være nok, at vi paa det høitideligste forsikkre, at vi hverken sætter en saadan 
<pb facs="1855_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">106</fw>
Bog isteden for eller ved Siden ad <hi rend="spaced">Herrens</hi> og hans <hi rend="spaced">Menigheds</hi> forenede, lydelige, lyslevende Vidnesbyrd ved Daaben og Nadveren, men vi maae tillige faa klart som muligt vise, at alt det Skin af christeligt Liv og Lys, som en saadan Vog kan have, det <hi rend="spaced">laaner</hi> den af det virkelige Liv og Lys i Herrens egne Indstiftelser, saa at Sit gudelige Livs-Skin laaner Beskrivelsen af det Guds <hi rend="spaced">Børns</hi> Liv, som <hi rend="spaced">Herren</hi> med sit <hi rend="spaced">lydelige</hi> Guddoms-Ord skaber og skænker i Gienfødelsens og Fornyelsens Bad, og fremdeles med sit lydelige Guddoms-Ord nærer og styrker, opelsker og matter i sit Legems og Blods Fællesskab, og sit christelige Oplysnings-Skin laaner Beskrivelsen af det <hi rend="spaced">Livets</hi> Lys, som <hi rend="spaced">Herren</hi> selv har tændt, og ikke fat under Skieppe, men sat i <hi rend="spaced">Daabs-Pagte</hi> ns Ord paa en Lyse-Stage, til at skinne for alle dem, som er i Huset. Derhos skal vi vise, saa klart som mueligt, giennem hele <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Levnets-Lob, lige fra <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> Kiøds-Dage indtil vore; at naarsomhelst det rette Forhold mellem "<hi rend="spaced">Herrens Rost</hi>" og dens Beskrivelse glemtes i Menigheden, da var den saakaldte <hi rend="spaced">Rettroenhed</hi>, om end nok Saa bibelsk, dog kun et Skin uden <hi rend="spaced">Kraft</hi>, der hverken kunde udbrede, forsvare eller bevise sig selv, ja vidste end ikke, at den <hi rend="spaced">sande</hi> Christendom kan og skal det, og at den hverken kan eller vil udbredes, forsvares eller bevises med verdslige Midler, det være sig <hi rend="spaced">verdslig Magt</hi>, <hi rend="spaced">verdslig Viisdom</hi> eller <hi rend="spaced">verdslig Tillokkelse</hi>.</p>
<p>Naar man nu siger, hvad mange baade har sagt og vil sige, at <hi rend="spaced">denne</hi> Christendom er <hi rend="spaced">ikke</hi> "det Ny Testamentes" Christendom, da har man jo paa en 
<pb facs="1855_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">107</fw>
vis Maade <hi rend="spaced">Skinnet</hi> for sig, thi naar man ved "det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>" kun forstaaer den Bog, man selv har givet Navn af "det Ny Testamente" og ikke den "ny Pagt" selv, som er "<hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>", da bekiender vi jo selv, at vor Christendom er <hi rend="spaced">ikke</hi> nogen <hi rend="spaced">Bogs</hi> Christendom, men er <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans <hi rend="spaced">Menigheds</hi> Christendom, men det er jo i vor Mund kun det samme, som at vor Christendom er <hi rend="spaced">ingen</hi> død, men en <hi rend="spaced">levende</hi> Christendom, <hi rend="spaced">ingen Skygge </hi>men en <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>, og de, som raabe paa det Ny <hi rend="spaced">Testamentes</hi>" Christendom, vil dog vel <hi rend="spaced">ikke</hi> selv indrømme, at de derved ikke mene noget <hi rend="spaced">levende</hi>, <hi rend="spaced">virkeligt og virksomt</hi>, men kun et <hi rend="spaced">livløst</hi> <hi rend="spaced">Skin</hi> og en <hi rend="spaced">magtesløs Skygge</hi>!</p>
<p>Mener man derimod, at <hi rend="spaced">den Christendom</hi>, som vi udlede af og bygge paa <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans <hi rend="spaced">Menigheds</hi> forenede, lydelige, lyslevende Vidnesbyrd ved <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, efter Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Indstiftelse, at den Christendom skulde ikke stemme overeens med den <hi rend="spaced">Apostel-Skrift</hi>, som man kalder "det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>," da skal man vist til Dommedag blive Beviset skyldig, thi vi tør dristig paastaae, at vor <hi rend="spaced">Christendom</hi> ikke blot stemmer overeens med hele den Deel af det saakaldte "Ny Testamente", som enten selv udgiver sig for <hi rend="spaced">Apostel-Skrift</hi> etter kan med Grund udgives derfor, men at det er den <hi rend="spaced">eneste</hi> Christendom, som stemmer overeens dermed.</p>
<p>Ligesaa lidt nemlig, som <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> kalder sig selv "det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>", ligesaalidt udgiver den sig nogensteds Selv enten for den christelige Grundvold og Børnelærdom, eller for Troens 
<pb facs="1855_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">108</fw>
Regel, for Herrens Rost, for <hi rend="spaced">Livets Kilde</hi> eller for <hi rend="spaced">Christi Legem</hi>, saa at naar man udgiver den for lidt eller meget af alt dette, som dog, efter <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, skal sindes i den sande Christendom, da gjør man det i aabenbar <hi rend="spaced">Modsigelse</hi> med Apostel-Skriften, der heel igiennem henviser til et <hi rend="spaced">lydeligt, lyslevende, almægtigt Guds-Ord</hi> til os alle, som er baade "<hi rend="spaced">Aand og Liv</hi>", og det den himmelske <hi rend="spaced">Faders</hi> egen <hi rend="spaced">Aand</hi> og Vorherres Jesu <hi rend="spaced">Christi</hi> eget Liv, saa ingen Christendom, der fattes denne Aand og dette Liv, kan paa nogen Maade stemme overeens med Apostel-Skriften.</p>
<p>Ligesom nu <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, efter <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, skal virkelig være en Guds Kraft til Salighed, saaledes skal denne <hi rend="spaced">Guds Kraft</hi> ogsaa efter samme Skrift aabenbare og bevise sig selv i sin <hi rend="spaced">Virkning</hi> hos alle de <hi rend="spaced">Troende og Døbte</hi>, som udgiør <hi rend="spaced">Christi</hi> Folk og Menighed paa Jorden, faa denne Menighed i "<hi rend="spaced">Menneske-Sønnens</hi>" Fodspor voxer en guddommelig Vært, fra christelig <hi rend="spaced">Barndom</hi> til christelig <hi rend="spaced">Manddom</hi>, ja, til at staae Maal med Herren selv, ikke som hans Medbeller, men som hans Brud og Ægtemage, og dog skal man sinde, at alle de, der vil lægge en anden christelig Grundvold end den, som er lagt i og ved Daaben og Nadveren efter Herrens egen Indstiftelse, de enten vil siet intet vide af et nyt, Christi Menighed eiendommeligt <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi> i Herrens Aand, men anseer det for lutter saakaldt mystisk Usands og sværmersk Indbildning, enten det, eller de viser dog klarlig, at de siet intet veed derom, da de udgiver noget for aandeligt Liv og for christelig Vært og Fuldkommenhed, der 
<pb facs="1855_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">109</fw>
hverken ligner <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> eller kan stemme overeens med <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>.</p>
<p>Endelig er det klart, at ester <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> skal baade den <hi rend="spaced">sande</hi> Christendom, som Aabenbaringen af den Himmelske Faders Kiærlighed, uden al Sammenligning være meest tiltalende for "de <hi rend="spaced">Smaa</hi>" i alle Maader: de Umyndige, Enfoldige og Ydmyge, og tillige skal Erfaring vise, at den ægte Menighed bestaaer <hi rend="spaced">fornemmelig</hi> af dem, der siet ingen Anseelse har i denne Verden, enten for Høibyrdighed, Rigdom, Magt eller Lærdom og Vidskab, saa det er aabenbar umueligt, at en saakaldt Christendom ver skal udledes af og bygges paa <hi rend="spaced">Bøger</hi>, og især paa en gammel Bog, hvis Oprindelse er dunkel, hvis Ægthed hvert Øieblik kan giøres tvivlsom, hvis <hi rend="spaced">Grund-Sprog</hi> lun kan være meget Faa og selv dem meget ufuldkommen bekiendt, og hvis rette Forklaring maa blive et Tvistens Æble, mellem <hi rend="spaced">troende og vantroe</hi>, ægte og uægte Boglærde, til Verdens Ende, at en saadan Christendom skulde stemme overeens med Apostel-Skriften, etter at en Menighed, hvori de verdslig Lærde og Forstandige udgjorde Sjælen og Kiernen, skulde efter Apostel-Skriften være apostolisk.</p>
<p>Vistnok kan man, uden klar Selvmodsigelse, paastaae, at vor Christendom, som vi udleder af og bygger paa <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans Menigheds forenede, lydelige og lyslevende Vidnesbyrd i og ved Daaben og Nadveren efter Herrens egen Indstiftelse, at <hi rend="spaced">heller ikke</hi> den svarer til den apostoliske Beskrivelse, heller ikke den har den Aand og det <hi rend="spaced">Liv</hi> i sig, som Apostel-Skriften forudsætter og som maa sindes i det 
<pb facs="1855_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">110</fw>
<hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>, der <hi rend="spaced">virkelig</hi> skal være en <hi rend="spaced">Guds Kraft til Salighed</hi> for alle de <hi rend="spaced">Troende</hi>; men da denne Christendom dog aabenbar er den <hi rend="spaced">eneste</hi>, der <hi rend="spaced">muelig</hi> kan svare til den apostoliske Beskrivelse, saa har vi under dens Forsvar to store <hi rend="spaced">Fordele</hi> over alle vore Modstandere: den ene at kunne pege paa <hi rend="spaced">Fremtiden</hi>, som den, der ene kan afgiøre Trætten, og den anden at kunne vise, at vor Christendom staaer og salder med Vor Herre Je-<hi rend="spaced">sus Christus</hi> i Himlen og <hi rend="spaced">hans Menighed</hi> paa Jorden.</p>
<p>Hvad nemlig det Første angaaer, da er det klart, at kun Fremtiden kan klarlig vise, om vor Christendom svarer til den apostoliske Beskrivelse eller ikke, thi om vor Christendom er en Guds Kraft til Salighed, det kan kun sees paa dens Virkning hos Menneskeheden, <hi rend="spaced">efterat</hi> den er traadt i Kraft, altsaa efterat en Menighed, stor eller lille, frit har tilegnet sig denne ved og i Daaben og Nadveren opviste Christendom, og har vundet en Stilling, hvori den er <hi rend="spaced">kiendelig</hi> fra enhver anden <hi rend="spaced">saakaldt</hi> christelig Menighed; thi saalænge vi er blandede med en heel Hob, der af verdslige Grunde <hi rend="spaced">tilsyneladende</hi> har Bekiendelse, Daabspagt, Daab og Nadver tilfælles med os, da maa <hi rend="spaced">Virkningen</hi> af <hi rend="spaced">Guds-Kraften</hi>, som kun kan finde Sted hos de Færreste, nødvendig staae i Skygge, hvor den nemt kan oversees, og desuden følger det, baade efter Apostel-Skriften og efter Menneske - Livets Love, af sig selv, at <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi> kun ved Løbe-Banens Ende naaer sit <hi rend="spaced">Maal</hi>, faa det under <hi rend="spaced">Væxten</hi> umuelig kan findes <hi rend="spaced">fuldvorent</hi>, altsaa heller ikke fuldkommen svare til Be-
<pb facs="1855_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">111</fw>
skrivelsen, som <hi rend="spaced">Aanden</hi> foreløbig har givet af hvad han, som randsager Alt, kiender forud.</p>
<p>Og nu det andet, at vor Christendom, som vi udleder af og bygger paa <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans <hi rend="spaced">Menigheds</hi> forenede, lydelige og lyslevende Vidnesbyrd i og ved Daaben og Nadveren efter Herrens egen Indstiftelse, staaer og falder med <hi rend="spaced">Christus</hi> og hans Menighed, det følger ogsaa af sig selv, da man ikke kan opvise nogen Menighed med en anden <hi rend="spaced">Daab</hi> og <hi rend="spaced">Nadver</hi>, som <hi rend="spaced">muelig</hi> kan vare bygget paa Christi egen Indstiftelse, saa at dersom <hi rend="spaced">vores</hi> ikke heller var det, da havde <hi rend="spaced">Christus</hi> nu heller ingen Menighed, og havde i mange Aarhundreder ingen havt paa Jorden, og lunde da heller ikke være Guds eenbaarne Sen, med al Magt i Himlen og paa Jorden, havde ikke været og kunde ikke blive hos sin Menighed alle Dage til Verdens Ende.</p>
<p>Alle muelige Indvendinger mod den Christendoms Ægthed, som vi udleder af og bygger paa <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans Menigheds forenede, lydelige og lyslevende Vidnesbyrd i og ved Daaben og Nadveren efter Vorherres Jesu Christi egen Indstiftelse, dem kan vi da smile ad og skal see henveires som Avner for Vinden, naar vi kun staaer fast i <hi rend="spaced">Troen</hi> paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som er baade Faderens og Sønnens, baade Kiærlighedens og Sandhedens Aand, den guddommelige Statholder i Guds-Riget, saalænge det tun er aandelig tilstæde, men <hi rend="spaced">denne Tro</hi> er vist nok, baade efter Apostel-Skriften og efter al christelig Erfaring, altid hernede omleiret af <hi rend="spaced">Tvivl</hi> og udsat for <hi rend="spaced">Fare</hi>, da den, som i Guds Vine er langt dyrebarere end Guldet, ogsaa maa giennemgaae Ild-
<pb facs="1855_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">112</fw>
prøven, men dog er det en stor Trost, at hvor <hi rend="spaced">Barne-Troen</hi>, som bos os, langtfra at skulle bære <hi rend="spaced">Vsrne-Lærdommen</hi>, bæres af denne, som Herrens egen Lærdom, der faaer Barne-Troens Frister strar med ham at giøre, som har beviist, han er den ,'Kvindens Sæd" som knuser Slangens Hoved, og vil altid vise, han er den gode Hyrde, af hvis Haand ingen Ulv kan rive Lammet. Denne <hi rend="spaced">Herrens Børne-Lærdom</hi> er nemlig det "<hi rend="spaced">Troens Skjold</hi>," hvormed vi kan udslukke alle den Ondes gloende Pile, og da vor Lode-Bane mellem <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi> netop er den levende Vei mellem <hi rend="spaced">Troen og Kiær lighed en</hi>, saa voxer vort christelige Haab ved hvert Skridt, som <hi rend="spaced">Guds-Barnets</hi> Herligheds-Haab, og bliver snart, ved sin vidunderlige Styrke i Kamp mod al <hi rend="spaced">Frygt</hi>, kiendeligt for os som "<hi rend="spaced">Christus</hi> indeni os", i hvem vi mægte Alt, netop naar vi troer og føler, at <hi rend="spaced">uden</hi> ham kan vi <hi rend="spaced">slet intet</hi> giøre.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
