<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dannebrog.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dannebrog.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Et Ugeblad for den Danske Forening.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Lørdag den 13 Januar.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Den Danske Sag.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig).</head>
<fw type="graphic"/>
<head>I.</head>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar jeg ved <hi rend="spaced">Nytaaret</hi> 1855 fæster mine Øjne paa det lille og svage, men dog med Æren ældgamle „<hi rend="spaced">Danmarks Rige</hi>", paa Danskernes forsmaaede men dog yndige Modersmaal og paa den vel ingenlunde lydesløse men dog livsalige <hi rend="spaced">Menneskelighed</hi>, som fra Slægt til Slægt kaldes <hi rend="spaced">Danskhed</hi>, da er det langt fra, at jeg kan istemme nogen Seiers-Sang paa den Valplads, hvor det saakaldte <hi rend="spaced">Ørsledske</hi> men igrunden <hi rend="spaced">Carlmoltkiske</hi> Ministerium nys blæste omkuld, eller spaae <hi rend="spaced">Fredegods-Dage</hi> under det saakaldte Bangske men igrunden <hi rend="spaced">Scheelske</hi> Ministerium, der alt har begyndt at giøre <hi rend="spaced">Rigs-Piller</hi> af de gamle <hi rend="spaced">Vindfælder</hi>; men jeg fristes langt snarere til at holde en sørgelig Lig-Prædiken over „<hi rend="spaced">Danmarks Rige</hi>" som vor gamle Oldemoder, død i Brude-Sengen, hun skulde dele med sin Arve-Fiende „<hi rend="spaced">Holsten-Gottorp</hi>", og at spaae hendes gamle Tvillinger „<hi rend="spaced">Dansken og Danskheden</hi>" en ligesaa sørgelig Helsot i deres ubarmhjertige Stiffaders Fæhuus. Ja, det fristes jeg til ved Nytaaret 1855, men jeg giør det dog ingenlunde, vel tildeels fordi jeg veed, at ingen Taarer er værre stædte eller vissere spildte end dem, man oversvømmer Papiret med i skrevne Lig-Prædikener, men dog især, fordi jeg selv under de meest fortvivlede Omstændigheder har beholdt og stal, med Guds Hjelp, til min sidste Stund beholde et langt lysere Haab, end som saa, om vort elskede Fæderneland. Dette mit <hi rend="spaced">Danske Haab</hi> har vel i det Nærværende ingen anden Grund end min Tro paa Guds Naade og det Danske Folks Livsalighed, men det har dog fra Arilds-Tid en forsvarlig Grund i den <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, at hvor sort det end mangen Gang, i Løbet af et Par Aartusinder, har seet ud for det lille Danmarks Rige, saa har det dog hidtil altid klaret op igien, sor man vidste det, ja, ei sjelden naar det mindst ventedes, og til denne store <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi> hører jo ogsaa det lille Træk i den senest forbigangne Tid, at det <hi rend="spaced">forhærdede</hi>, sammenfrosne <hi rend="spaced">Januar-Ministerium</hi>, ved et ganske uventet Tobrud i <hi rend="spaced">December</hi> blev til Vand og til Vind, hvoraf det var sammensat.</p>
<p>Skiøndt jeg derfor siet ikke kan finde vort seneste <hi rend="spaced">Minister-Skiste</hi> glædeligt i den Mening og Udstrækning, at det derved klarede op til en ny Dag for Danmarks Rige og den Danske Sag, saa finder jeg det dog <hi rend="spaced">forsaavidt glædeligt</hi>, som det var et „<hi rend="spaced">Skifte</hi>", da vi havde det allerværste Ministerium, vi kunde hjemsøges med under Solen, og havde næsten ikke mindste Udsigt til <hi rend="spaced">Skifte</hi>, forend den ene efter den anden døde af Alderdom og blev da ventelig afløst med en nybagt Minister af samme Skuffe. Det uventede Minister-Skifte i Slutningen af forrige Aar, endnu førend <hi rend="spaced">Ørsted</hi>, som den Ældste, døde efter Naturens Orden, det er da virkelig for saavidt en glædelig Begivenhed, som det i mine Vine klarlig viser, at endnu i December 1854 havde Vorherre ikke glemt det lille, skrøbelige Danmarks Rige og hvad dertil hører, og endnu var Han ikke blevet døv for det lille hjertelige, men altfor let modfaldne, og altfor søvnige Folks Suk, der vel ikke turde lukke sine Vine op og see, hvilken bundløs Afgrund det slæbdes hen til, men følde dog, det slæbdes med ubarmhjertige Hænder til hvad Hjertet maatte grue for; thi naar lun Vorherre kommer os ihu, naar kun det samme vise og kiærlige Forsyn, som hidtil har vaaget over det lille Danmarks Rige og styret, som Daarers Formynder, for det lille barnlige, men ogsaa meget barnagtige Danske Folk, fremdeles vil vaage over os og styre for os, da er jeg fik-
<pb facs="1855_2_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
ker paa, det har ingen Nod, vi gaaer jo baade Sygen og Skiærsilden taalelig igiennem, skiøndt det feer fort ud, ja, saa sort, at vi egenlig seer „hverken Dag eller Dor!"</p>
<p>Men det forstaaer sig selv, det giælder ligesaa vel om et heelt Folk og Rige, som det giælder om Enhver af os og enhver Husbond med sit Huus, at hvem der ikke selv vil hjelpe til, det lidt, han kan, han staaer ikke til at hjelpe, enten for Gud eller Mennesker, og med et Folk og Rige er dette endnu klarere end med nogen Enkeltmand og hans Huus, fordi Forholdene er større og langt mere iøinefaldende. Saae vi nu en stakkels Enkemand, der ulykkeligviis var blevet stilt fra sin Kone, ikke ved det Vorherre tog hende, men derved, at hans arrigste Fiende dels lokkede og dels truede hende til at være sin Frille, saae vi en saadan stakkels Enkemand i den fortvivlede Stilling, at de, der kaldte sig hans gode Venner, vilde dels lokke og dels true ham til at brække sit eget Huus ned og sætte Alting til paa at bygge et større, splinternyt, hvori han skulde boe sammen med sin forrige Kone og med hendes Forforer og Tyran, for derved ret at lægge sin Forsonlighed og Sagtmodighed for Dagen, i det Haab, at enten døde vel Forforeren en af Dagene, eller maaskee blev han ved et stort Mirakel skabt om, saa Enkemanden fik to Koner for een, see, da maatte vi jo vel beklage den stakkels Enkemand og inderlig ønske ham ud af den gruelige Klemme, men vi maatte dog sige, at satte han sig ikke med Hænder og Fødder mod hele dette Daarekiste-Værk, da var han moden til Daarekisten og stod ikke til Redning. Men har vi aabne Vine for Menneske-Livet i sine større <hi rend="spaced">folkelige</hi> Forhold, da seer vi, det er netop noget saadant Splittergalt, med fund Menneskeforstand Ugiørligt, man vil have det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi> til at prøve paa, naar man raader os til, for ikke længer at være stilt fra <hi rend="spaced">Sønder-Jylland</hi> eller Slesvig, da at tage <hi rend="spaced">Holsten</hi> med, og opgive hele Danmarks Riges Frihed og Selvstændigbed, i det Haab, ved et politisk Giftermaal og <hi rend="spaced">Fællesskab</hi> med Slesvig-Holsten i en Heelstat, at finde fuld, ja, overflødig Erstatning for hvad vi taber ved at lade det ældgamle Danmarks Rige forvandles til en <hi rend="spaced">Provinds i det Nordalbingiske Monarki</hi>, der vel, indtil videre skal paa Papiret kaldes „Dansk" men dog i alle Maader være ligesaa tysk som dansk, ligesaa afhængigt af det Tyske Forbunds Beslutninger som af sine egne Grundlove.</p>
<p>Hvordan vi efter den hæderlige og seierrige Krig (1848—51) som vi nys førde med <hi rend="spaced">Holsten-Gottorp</hi> og med det store <hi rend="spaced">Tyskland</hi>, for dog engang at blive dem kvit, er kommet i den haarde Klemme at skulle søbe den Kaal, vi har spyttet i, det stræbde jeg i „Danskeren", som fulgde Begivenhederne, og det har jeg ærlig stræbt paa Rigsdagen at oplyse, og jeg tør vel sige, at var mit Raad blevet fulgt, da var vi aldrig kommet hvor vi nu er, og veed hverken ud eller ind, men gjort Gierning staar ikke til Ændring, faa deri kan det nu i det Høieste kun nytte vore Efterkommere at speile sig, men stal vi, ved nogensomhelst lykkelig Vending, ved noget Mirakel nok saa stort, komme ud af Klemmen, da kræves der først og fremmest, at vi vil, <hi rend="spaced">alvorlig</hi> vil ud af den, saasnart vi kan, vil det, hvad det saa for Resten stal koste, thi ellers vil det bestandig, selv ved de lykkeligste Vendinger, gaae os som det gik os efter Seirene ved Vau, ved <hi rend="spaced">Frederits</hi> og ved Isted, som vi ikke turde forfølge eller benytte og høstede derfor siet ingen varige Frugter af. Det eneste, vi for Øieblikket kan giøre, er at udtrykke denne <hi rend="spaced">Danske Folke-Villie</hi> paa det Bestemteste og Klareste ved at nægte vort Samtykke til Forandring af en eneste Tøddel i <hi rend="spaced">Danmarks Riges</hi> Grundlov, enten i Henseende til fuld <hi rend="spaced">Minister-Ansvarlighed</hi>, eller <hi rend="spaced">Penge-Bevillinger</hi>, eller <hi rend="spaced">Valgret</hi> eller <hi rend="spaced">Lovgivning</hi>; eller nogensomhelst <hi rend="spaced">Frihed</hi>, indtil man, om man kan, viser og sikkrer os en <hi rend="spaced">Fælles-Forfatning</hi>, hvori vi saavel for Danmarks Rige og det Danske Folk, som for hver Enkeltmand af os, finder samme Tilfredsstillelse, som Danmarks Riges Grundlov giver os.</p>
<p>Det er <hi rend="spaced">umueligt</hi>, vil man sige, og det troer jeg gjerne, men det er ligefuldt hvad man skylder os, og hvad vi nødvendig maae have, for vi med Villie kan give Slip paa Danmarks Riges velerhvervede og dyrt beseiglede Grundlov, uden derved at give Slip paa <hi rend="spaced">Fæderneland, Modersmaal og al Folkelighed</hi>, som vore Fædre har stridt for til sidste Blods-Draabe, og som deres ægte Børn, saalænge der er igjen af dem, maa stride ligedan for.</p>
<p>Men, vil man sige, der er jo ikke mindste Rimelighed for, at enten <hi rend="spaced">Rigsdagen</hi> eller det Danske Folk med et saadant roligt og standhaftigt Nei vil modsætte sig enhver Sammenkobling med Holsten-Gottorp og enhver Heelstats-Plan, hvori det er klart, at Danmarks Riges, Danskens og Danskhedens Ære, Frihed og Selvstændighed, lidt for eller lidt senere, maatte gaae saa aldeles tilgrunde, at der end ikke mere lunde være Tale om et <hi rend="spaced">Danmarks Rige</hi>, et <hi rend="spaced">Dansk Folk</hi> og deres <hi rend="spaced">Historie</hi>, længere end til den Dag, da Danmarks Rige og det 
<pb facs="1855_2_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
Danske Folk opgav folkelig og historisk talt, sig selv og gjorde en Ulykke paa sig selv, tog sig selv af Dage.</p>
<p>Dertil svarer jeg, at „<hi rend="spaced">Rimelighed</hi>" er en „Regning", hvori det altid kommer an paa, hvad man regner efter, og <hi rend="spaced">hvordan</hi> man regner, saa at hvem der blot regner ester hvad der hidtil er skeet paa Rigsdagen og hørt fra Folket, siden Januar 1852, maa jo finde det Hvist rimeligt, at den nærværende Rigsdag gjør de samme Indrømmelsersom den forrige, og at den tredie Rigsdag, som skal slaae Hoved paa Sømmet, gør ligedan og at Folket tier og samttykker, skøndt dermed alt Dansk vilde være bortgivet uden noget tænkeligt Vederlag, for Ravnen bliver hvid og Stenen svømmer ovenpaa; men naar man derimod, som jeg, regner efter den <hi rend="spaced">Danske</hi> Folke-Natur, som den har været fra Arilds Tid, og efter Danmarks Riges Krønike fra Kong Dan, der ved at jage <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> ud af Sonder-Jylland gav Riget sine rette Grændser, da maa jeg sinde det høist urimeligt, at et saa ædelt og fædernelandskjærligt Folk, som hidtil, naar det kom til Stykket, altid sagde: nu Skit med alt andet! vil <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> igien til at træde os paa Nakken, saa stal de dog skee en Ulykke, at dette samme Folk skulde nu paa sine gamle Dage være faa vanslægtet fra sig selv, at de godvillig gav dem i Tyskernes Vold og satte alt deres Haab til holstengottorpsk Broderskab og Barmhjertighed. Jeg maa derimod kalde det <hi rend="spaced">høistrimeligt</hi>, at naar det Danske Folk blot fem Minuter for Ulykken skeet kan faae sine Vine gnedet og seer, hvad det virkelig gælder om, og seer, hvor god og stor dog igrunden den Danske Sag er, og seer, at det <hi rend="spaced">Danske Navn</hi>, efter Tilintetgjørelsen af „<hi rend="spaced">Danmarks Rige</hi>" og dette Riges <hi rend="spaced">Grundlov</hi>, vilde være det tommeste Mundsveir under Solen; da vil det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi> skrige saa høit et Nei, i al Evighed aldrig, at ingen <hi rend="spaced">Dansk Rigsdag</hi> kan eller tør sige Ja, og dertil vil jeg nu bidrage min Skiærv, ved saa jævnt og klart, som jeg formaaer, at fremstille den „<hi rend="spaced">Danske Sag</hi>" i hele sin folkelige og menneskelige Godhed og Storhed, der maa være os den gyldigste Borgen for, at, saasandt der er et <hi rend="spaced">guddommeligt Forsyn</hi> til, da kan den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi> umuelig tabes, med mindre vi selv, med mindre det Danske Folk selv, paa den allerurimeligste og unaturligste Maade opgiver og forraader den!</p>
<p>Jeg veed meget godt, at hvad jeg, ved at skrive et Stykke i „Dannebrog" som kun læses meget lidt, kan bidrage til at oplyse det Danske Folk om den Danske Sag, det er saa forskrækkelig lidt, at man meget bedre kan forsvare at kalde det siet ingen Ting, end at kalde det stort, men jo mindre det Gode er, man kan giøre, des mindre maa det dog undlades eller forsømmes, og naar man har Vine i Hovedet, da kan dog ogsaa meget lidt giøre, at man faaer dem op for hvad der er soleklart.</p>
<p>Sagen er nemlig den, at ingen Dansker har igrunden mindste Tvivl om, at Tyskeren, og især den tyste <hi rend="spaced">Holsten-Gottorper</hi>, naar man giver ham en Finger, tager hele Haanden, saa at, vil man ikke i hans Kløer, maa man holde ham tre Skridt fra Livet, og at naar man alligevel snakker om, at det <hi rend="spaced">Tyske Forbunds</hi> Indflydelse paa en <hi rend="spaced">Fælles-Forfatning for Danmark</hi> og <hi rend="spaced">Holsten</hi> vil neppe være betydelig, og at naar kun Danmarks Rige har saa nogenlunde efter sit Folketal Stemme i Fælles-Raadet, da vil der ikke være synderlig Fare for Danskheden, om end Holsten-Gottorperne med de Kongevalgtes Hjelp kan overstemme Danskerne ved ethvert Spørgsmaal, da veed man igrunden ret godt, at man skuffer sig selv og dysser sig selv i Søvn, for ikke at blive sig bevidst, at man opgiver <hi rend="spaced">Folket og Fædernelandet</hi>, som man antager, kan ilke reddes, om man end græd sine Vine ud for dem.</p>
<p>Kunde derfor kun den Følelse vækkes som falder ethvert Folk meget naturligt, og er ingensteds sandere end i Danmark, at vi med alle vore Lyder dog er meget for gode til at opsluges af Holsten-Gottorp, paa det store grændseløse Tysklands Vegne, saa det kan Vorherre umuelig nænne naar vi ikke selv i utilgivelig Feighed og dorsk Fortvivlelse giør en Ulykke paa os selv, da vil Synet for den truende Fare lomme af sig selv.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
