<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dannebrog.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="014"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_14_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dannebrog.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Et Ugeblad for den Danske Forening.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Fredag den 6 Juli.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Den Danske Sag.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig).</head>
<fw type="graphic"/>
<head>V.</head>
<p><hi rend="initial">J</hi>eg har fra Begyndelsen sagt, at den <hi rend="spaced">Danske</hi> Sag er i mine Øine ikke blot vores, ikke blot <hi rend="spaced">Danskernes</hi>, ikke blot <hi rend="spaced">Høinordens</hi>, men hele <hi rend="spaced">Menneskehedens</hi> og <hi rend="spaced">Christendommens</hi>, altsaa <hi rend="spaced">Vorherres</hi> Sag, og det Sidste, det som egenlig slaaer Hoved paa Sømmet, og er min Trøst selv under de mørkeste Udsigter, det er jo, paa den ene Side, hvad man i enhver Læse-Verden, som i denne Verden overhovedet, bryder sig mindst om, og er, paa den anden Side, i den saakaldte „<hi rend="spaced">Christenhed</hi>", som ikke for intet har lignet sig selv ved „Noahs Ark", snarest til Forargelse, som om jeg meende, at Danskerne var det aller-<hi rend="spaced">christeligste Folk</hi>, ligesom Kongen ad <hi rend="spaced">Frankerig</hi>, da der var En, hedd den <hi rend="spaced">allerchristeligste Konge</hi>, men desuagtet bliver jeg ved min Tro og stal nu her stræbe tydelig at vise min Tankegang, i den Henseende, overladende det rolig til Fremtiden at vise, om jeg tænkde ret eller jeg tænkde feil.</p>
<p>Min Betragtning af <hi rend="spaced">Christendommen</hi> er nemlig hverken den graabroderlige eller den sortebroderlige, Hverken den klosterlige eller den høikirkelige, hverken den keiserlige eller den pavelige, hverken den kapitelfaste eller den ledesløse, men nærmest den <hi rend="spaced">lutherske</hi>, som holder paa „<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>", Guds eget Ord og Hjertets egen Tro, som Summen af det Hele, og min Betragtning af Christendommen er først og sidst den <hi rend="spaced">menneskelige</hi>, der smelter sammen med den Guddommelige, saa vist, som efter Vorherres Tankegang, Mennesket itte er skabt for Christendommens Skyld, men <hi rend="spaced">Christendommen</hi> er skabt for <hi rend="spaced">Menneskets</hi> Skyld. Blandt alt hvad der er godt for Menneske-Livet, er da <hi rend="spaced">Christendommen</hi> i mine Øine ikke blot det Bedste, men det eneste Gode, der kan batte, fordi Christendommen tager alting, baade Godt og Ondt, op fra <hi rend="spaced">Roden</hi> af, og har Magt til at overvinde det Onde med det Gode. Der staaer skrevet, at Kiærlighed giør Næsten intet Ondt, og er det sandt om vor Menneske-Kiærlighed, saa lille, som den er, hvormeget mere da ikke om <hi rend="spaced">Guds</hi> Menneske-Kiærlighed, som jo Christendommen ret egenlig er kommet til Verden for at bevise, saa den tænder ligesaa lidt Baal paa Jorden til sine Modstandere, som den lader Ild falde ned af Himmelen over dem, den giør lun ved dem, hvad vi, om vi er kloge, giør ved alle dem, der forsmaaer og spotter vores Kiærlighed, den overlader dem til dem selv, og gaaer andensteds hen, hvor Kiærligheden savnes og Kiærligheden skattes, og der giør den sit store Tegn, større end alle dem, <hi rend="spaced">Verden</hi> saae, da <hi rend="spaced">Vorherre</hi> vandrede og gjorde aabenbar de Blinde seende, de Døve hørende, de Stumme talende, de Spedalske rene og de <hi rend="spaced">Døde levende</hi>, thi det er det store Guds Kiærligheds-Tegn, naar i et syndigt Menneske-Hjerte, <hi rend="spaced">Egen-Kiærligheden</hi>, som er Kilden til al vor Synd og Elendighed, efterhaanden bliver som en udtørret So, og <hi rend="spaced">Menneske-Kiærligheden</hi>, der er her som en udtørret Brønd, bliver en Kilde i os, som springer til et evigt Liv.</p>
<p>At nu denne Betragtning af Christendommen ikke blot stemmer overeens med det første <hi rend="spaced">Johannes-Brev</hi>, men med hele den <hi rend="spaced">Apostoliske Skrift</hi>, det baade forudsætter jeg som en afgjort Sag og kan jeg see med mit Hjertes Øine, men det finder jeg ikke længer værdt at trættes om, da man med al saadan Trætte kun spilder Tiden og forbittrer hinanden Livet, medens det er jo er klart nok, at stal de Mennesker, som føler, at Kiærlighed, og den alene, er baade <hi rend="spaced">Lovens Fylde og Fuldkommenheds</hi> 
<pb facs="1855_14_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<hi rend="spaced">Baand</hi>, og at det er denne Kiærlighed, vi alle fattes; skal de betragte <hi rend="spaced">Christendommen</hi> som et guddommeligt <hi rend="spaced">Gienløsnings</hi> og <hi rend="spaced">Saliggiørelses</hi> Værk for det faldne Menneske, da maae de ogsaa af Christendommen . vente den vidunderlige Gienfødelse og Fornyelse af Menneske-Livet i Guds Billede, som uden <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighedens</hi> Opvækkelse og frugtbare Vert vilde ilke blot være det tommeste Mundsveir, men den frækkeste Guds-Bespottelse, som om den <hi rend="spaced">Gud</hi>, der Selv er <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, ikke havde Saligheden indeni sig, men udenfor sig, at rutte med iflæng.</p>
<p>At denne Tale om „<hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>", som Christendommens A og Ø, klinger i alle saakaldte høikirkelige Øren som en skurrende Gienlyd fra det forrige Aarhundrede, hvori vel min Vugge stod, men hvorved dog mit Hjerte ellers ikke synes at hænge, det veed jeg godt, men jeg veed ogsaa godt, hvad Forskiellen er mellem det attende Aarhundredes Tale om <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som Christendommens Kierne, og min Tale derom, thi Kiærligheds-Prædikanterne i forrige Aarhundrede meende, at det var den Smule <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi>, vi fødes med eller kan læse og slutte os til, der skulde <hi rend="spaced">forbarme</hi> sig over <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, som sin Næste, og tilgive den sine mange Synder mod Oplysning og fund Fornuft, men jeg mener Guds Menneske-Kiærlighed som i <hi rend="spaced">Christendommen</hi> forbarmer sig over os, og tilgiver os alle vore Synder mod Kiærligheden Selv, naar vi ved Troen vil oplade vort Hjerte sor den Guds Menneske-Kiærlighed, som besøgte os i og med den Eenbaarne, og er, for hans Skyld, udost over os i Fader-Aanden, saa det attende Aarhundrede og jeg er i denne Henseende saa nemme at skille ad, som en Kiærlighed, der <hi rend="spaced">udelukker</hi> „Ordet og Troen" i christelig Forstand, klarlig adskiller sig selv fra den Kiærlighed, der ikke blot <hi rend="spaced">omfavner</hi> „Ordet og Troen", men udspringer deraf.</p>
<p>Naar jeg nu siger, at skal denne Betragtning af <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, ikke blot som Guds Menneske-Kiærligheds Frugt i Tidens Fylde, men tillige som Guds <hi rend="spaced">Menneske-Kiærligheds Gierning</hi> i Tidernes Lob, nogensteds i Christenheden lyslevende træde i Kraft til at stabe en Christen Menighed, hvis Liv og Levnet afhjemler denne Betragtning af Christendommen, som den eneste rette, derfor ogsaa den eneste livsalig frugtbare for <hi rend="spaced">Menneske-Hjertet</hi> og for Menneske-Livet i alle sine Retninger og Forhold, da maa det være midt iblandt os, midt i vort <hi rend="spaced">Danske Høinorden</hi>, see da frygter jeg intet Øieblik for, at man stal kunne pege paa nogen anden Prik i hele Christenheden, hvor det <hi rend="spaced">rimeligere</hi> kunde skee, men vel forudseer jeg, at Mange vil sige, det er ligesaa <hi rend="spaced">urimeligt</hi>, eller vel endogsaa <hi rend="spaced">umueligt</hi> her som andensteds, at denne Betragtning af Christendommen skulde blive andet end en <hi rend="spaced">grundtvigsk</hi> Grille, eller i det høieste et fromt Ønske fra den anden Verden, hvis Opfyldelse i denne Verden kun Sværmere, Kvinder og Vorn forgiæves kan vente paa til Dommedag.</p>
<p>Denne Indvending har imidlertid i mine Øine slet intet at betyde, thi jeg kan jo ikke troe paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, Jomfru <hi rend="spaced">Maries</hi> Søn, som Gud-Faders eenbaarne Son af Evighed, uden at troe paa hvad der i Verdens Øine er høist <hi rend="spaced">urimeligt</hi> og for <hi rend="spaced">Mennesker umueligt</hi>, saa at i den <hi rend="spaced">christelige</hi> Tankegang er der kun een Umuelighed, den at Guds Ord skulde glippe, og kun een stor Urimelighed, nemlig den at troe paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, uden at ville indrømme alt hvad der nødvendig følger af denne <hi rend="spaced">Troes</hi> guddommelige <hi rend="spaced">Sandhed</hi>.</p>
<p>Nu kan imidlertid den Christne Tro, som vi alle ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> bekiender, <hi rend="spaced">umuelig</hi> være guddommelig sand, med mindre Christendommen i sit <hi rend="spaced">nittende</hi> Aarhundrede er den samme <hi rend="spaced">Guds Kraft</hi> til <hi rend="spaced">Salighed</hi> for de <hi rend="spaced">Troende</hi>, som i sit første Aarhundrede, saa at naar det har syntes anderledes, maa Grunden dertil alene findes enten i Mangel paa en tilsvarende Tro, eller i en Mangel ved Troen, som Christendommen baade maa være istand til at afhjelpe og som det maa høre til dens ligesaa menneskelige som guddommelige Kiærligheds-Gierning at afhjelpe.</p>
<p>Det vilde nu flet ikke falde vanskeligt at oplyse, hvorledes, deels Mangel paa hjertelig Christen-Tro, og deels store Mangler ved Troen, hvor don fandtes, har ligesom formindsket og forsinket Guds christelige Kiærligheds-Gierning, hvad jo kun vil sige, at de har enten forhindret Frugt-Sætningen, eller dog vanskabt Frugterne deraf og forhindret de bedste fra at vore og modnes, men det vilde her falde meget for vidtløftigt, og behøves heller ingenlunde, da det er lige klart, at hvorlænge end Guds Kiærligheds-Gierning, som strækker sig til hele Menneske-Slægten, uden Christendommens Skyld, kan fordunkles og forsinkes, saa kan den dog aldrig forstyrres eller forhindres, saa at, førend Herren kommer øiensynlig igien, maa Alle de, som troe, igien blive „eet <hi rend="spaced">Hjerte og een Sjæl</hi>" som de kun kan blive ved den <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, der er Fuldkommenheds Vaand, og at det første Skridt fra vor Side er at troe paa <hi rend="spaced">Christendommen</hi> som en saadan guddommelig <hi rend="spaced">Kiær-</hi> 
<pb facs="1855_14_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<hi rend="spaced">ligheds-Gierning</hi> og derved give Guds <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi> det Raaderum i vort Hjerte, som ingen Magt kan tiltvinge sig <hi rend="spaced">imod vor Villie</hi>.</p>
<p>Altsaa, det skal skee, saavist som <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er Gud-Faders eenbaarne Son, at baade Menigheden troer paa denne Guds Kiærligheds-Gierning og bliver Virke-Kredsen, hvori den livsalig og kiendelig fuldføres af den samme Aand, som begyndte den, og nu siger jeg trøstig: skal det skee nogensteds, da fleer det forst og fremmerst hos os i den sjette Menighed, som ikke for intet kaldes Philadelphia, men forer med Rette Navn af „<hi rend="spaced">Sødsken-Kiærligheden</hi>", der jo er den jordiske Side af Guds Kiærlighed hos os, ligesom „<hi rend="spaced">Barne-Kiærligheden</hi>" er den himmelske. Man behover nemlig siet ilke at fortælle mig, hvor mange og hvor store Hindringer Menneske-Hjertets vildfarende Begiærligheder ogsaa i Danmark lægger iveien for denne Guds Kiærligheds-Gierning, thi det følger jo af den almindelige Syndighed, og det maa jeg jo selv have erfaret, men jeg har ogsaa giennem et langt og rigt Levnets-Lob erfaret, at <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi> har en velsignet og frugtbar Jordbund i danske Hjerter, saa at, hvormeget end vor Kiærlighed her kan vrages og spottes, saa bliver vi dog aldrig <hi rend="spaced">huusvilde</hi> med den, og hvorledes skulde da <hi rend="spaced">Vorherre</hi> blive <hi rend="spaced">huusvild</hi> med sin Menneske-Kiærlighed, der er anderledes reen, uegennyttig og fuldkommen end vores, naar den er allerrigest og allerbedst, saa det kan aldrig feile, at naar forst Lyset er opgaaet, og det er opgaaet, over Hans Menneske-Kiærlighed, den evig Rige, som blev fattig for at giøre Mange rige, da vil, naar dette Lys skinner for Alle dem, som er i Huset, Hjerterne kappes om at aabne sig for dette <hi rend="spaced">Livets Lys</hi>, der, medens det skjuler sin Glands, let kan synes fordunklet af Verdens Glimmer, men skaber og modner ligefuldt, som Hjertets Soel, alle Aandens Frugter til evig Nydelse.</p>
<p>Det er nemlig ingenlunde der, hvor man elsker Fader og Moder, Hustru og Vorn og Sødskende, saa lidt som mueligt, men kun der, hvor man elsker dem saa Holt som mueligt, at Hjertet kan faae Rum til den <hi rend="spaced">Christi Kiærlighed</hi>, som er endnu større, og kan aldrig skattes eller vindes, hvor den Kiærlighed fattes, som den, for at kunne skattes, forudsætter og maa sammenlignes med for at blive kiendelig.</p>
<p>Da nu det Danske Folk umuelig kan beholde sin udmærkede <hi rend="spaced">Hiertelighed</hi> i Fred og vinde baade Frihed og Mod til at giennemføre og udvikle den i alle sine Forhold, med mindre Folket ogsaa beholder sit <hi rend="spaced">Fæderneland</hi> og sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> ubeskaarne og ubeskæmmede, saa siger jeg med Rette, at den <hi rend="spaced">Danske Sag</hi> er nu ogsaa Christendommens Sag, og følgelig <hi rend="spaced">Vorherres</hi> Sag, saasandt som <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er <hi rend="spaced">Vorherre</hi>. Hvem der troer, forhaster sig ikke, thi han har lært at bie efter Herren, siger Aanden, og derfor maae vi Danske Christne aldrig blive saa mismodige over hvad man kalder Tidens Tegn, men hvad der kun er Utidens, som skal forgaae, at vi enten opgav Haabet for den <hi rend="spaced">Danske</hi> Sag eller undlod at trøste alle dem, den ligger paa Hjerte, med at den er <hi rend="spaced">Vorherres</hi> Sag, som aldrig kan tabes.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
