<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="21g"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_21g_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">1855. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 37.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syvende Session.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>18de Møde.</head>
<head>Torsdagen den 20de December.</head>
<head>(Fortsat.)</head>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi> (fortsat): Imidlertid er der dog maaskee nogle af Thingets Medlemmer, som vide og i alt Fald ville troe, at det, jeg kan gjøre, har jeg isinde at gjøre. Jeg er ifald med at oprette en folkelig Høiskole, naturligviis efter en meget lille Maalestok. Det er allerede Stort for mine Øine og efter min Erfaring i Danmark, at jeg ved mine Venners Hjælp vil være istand til dog at gjøre et Forsøg under mine egne Øine; det bliver efter en lille Maalestok, og vil neppe blive Noget, som tiltrækker sig synderlig Opmærksomhed; men idet jeg nu forudsætter, at det rimeligviis ogsaa der vil være Tilfældet, at de, der idet mindste fra først af ville betroe deres voxne Sønner til min Omhu, ville blive Vender, og paa de fleste af dem vil jeg stræbe at virke saaledes, som det er min Anskuelse: ingenlunde at gjøre Bønderkarle kjede af at være Vender, ingenlunde at bilde dem ind, at naar de klædte sig lidt op og maaskee i Tiden steg til at blive en Smule Embedsmænd, saa havde de hævet sig, saa Herte de til de Oplyste og Dannede; men jeg vilde, hvad jeg troer er det eneste Rette, see ac oplyse dem om, at det siet ikke kom an paa saadanne Ting, men at man kan være en meget oplyst og dannet Mand og have meget mere Gavn og Fornøjelse af sin Oplysning, og i det Hele taget have langt mere Glæde af Livet, naar man er en oplyst Bonde, end de Lærde have af al deres Lærdom. Det kan imidlertid neppe feile, at der ogsaa blandt disse unge Mennesker vil blive Enkelte, der baade have Lyst og Anlæg til at meddele det, de lære, kort sagt til at blive Lærere, og det skulde jo være mig en stor Fornøjelse, da det er derved, at Oplysningen baade skal vedligeholdes og, som jeg haaber, voxe. Men see, nu er der ikke engang saameget skeet ved dette Lovforslag, der er ikke engang antydet, at Seminarierne skulle misle det ulyksalige Monopol. Man vil maaskee sige, at de ikke have et saadant, at ogsaa de, der dannes andre Steder og paa andre Maader, kunne ligeledes komme med; ja men de skulle dog i Reglen derhen for at <hi rend="spaced">stemples</hi>; men naar nu Seminarierne efter min og, troer jeg, efter Manges Overbeviisning, ikke alene ere meget daarlige i deres Slags, men ere af et meget daarligt Slags, da er den Stempling en fortvivlet Sag, og oplyses her bedst ved at pege paa det Seminarium, som ligger os nærmest, nemlig <hi rend="spaced">Jonstrup-Seminarium</hi>, der ikke forgjæves er en Datter af det første, vi have havt, Blaagaard ude paa Nørrebro; thi der faaer man endnu, saavidt jeg veed, <hi rend="spaced">maanedlig</hi> Sort paa Hvidt for, at man <hi rend="spaced">bliver ved at tygge Levningerne fra Halvfemserne i forrige Aarhundrede, som om de vare store Lækkerier, eller som om de vare den eneste sunde Sjæleføde.</hi> - Derfor vilde jeg lægge den ærede Minister paa Hjerte, hvis det kunde nytte, om det dog ikke var muligt, at der kunde blive bedre Tider i Skolevæsenet, saa at det maa blive tilladt Folk, uden at skulle bedømmes af Seminarierne, at faae Lov til at prøve deres Lykke og vise, hvad de kunne; thi jeg troer dog ikke, at den ærede Minister vil være saa uenig med mig deri, at al Examen, naar den 
<pb facs="1855_21g_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">563-564</fw>
skal gaae ud paa Andet end at faae at vide, hvilke Bøger man har læst, naar den navnlig skal gaae ud paa Dygtighed til en vis Retning i Livet, ikke er en Bonne værd, og at for enhver <hi rend="spaced">Livsstilling</hi> duer ingen Prøve det Mindste uden den, at man har gjort Proven i selve denne Stilling. Jeg vil derfor ansee det for at være særdeles vigtigt, at Ingen, hverken fra Seminarierne eller andre Steder, ansattes som virkelig fast Lærer ved en Stole, førend han i nogle Aar har været <hi rend="spaced">Hjælpelærer</hi> og der beviist sin Dygtighed, forsaavidt det kan erfares ved troværdige Vidnesbyrd. Naar det altsaa var saaledes, at Hjælpelærer kunde man blive, hvor man saa var dannet, om det saa var paa Grundtvigs Høiskole, saa kunde jeg dog see og øine en lille Smule Lys, saa kunde jeg dog troe, at der var aabnet, om ikke en Vei, saa dog en Sti til det Bedre.</p>
<p><hi rend="bold">Rugaard</hi>: Da jeg forgangen Dag tillod mig at betegne et Lovforslag, der da var under Behandling, som en "Lovstump", blev jeg af den høitærede Underviisningsminister modt med den Bemærkning, at det var en ret antagelig eller en "forsvarlig Lovstump"; hvis jeg idag vilde gjøre den samme Bemærkning med Hensyn til det nu foreliggende Lovforslag, saa er jeg overbeviist om, at den høitærede Minister kunde have Lyst til at møde med den samme Bemærkning og sige, at ogsaa dette er en ret "forsvarlig Lovstump". Ja, baade den Lov, der var under Forhandling forgangen Dag, og den, der nu foreligger, kunne, navnlig med Hensyn til det Deconomiske, kaldes ret forsvarlige Lovstumper. Jeg tillod mig ogsaa blandt Andet den Yttring med Hensyn til det da foreliggende Lovforslag, at man skulde tage Seminarierne bort, og denne Yttring af mig mødte den høitærede Underviisningsminister med den Bemærkning, at der vilde være en stærk Modsætning mellem hvad jeg sagde og mellem, hvad der var blevet foreslaaet; han henviste mig til det Lovforslag, der nu er under Behandling, idet han gjorde opmærksom paa - det er hans egne Ord, jeg anfører - at det Savn, som jeg har omtalt at finde Sted ved Seminarierne, "er, saavidt skee kan, fyldestgiort fra Ministeriets Side".</p>
<p>Nu skal jeg ikke nægte, at jeg har gjort mig Umage for at opdage Noget i det Lovforslag, der nu foreligger, om der var Noget i det, som talte om Lærernes <hi rend="spaced">Dannelse</hi>; jeg har, som sagt, gjort mig megen Umage, men har dog ikke kunnet finde Noget. Jeg seer, at Lovforslaget kun er et Forslag til Lov om <hi rend="spaced">Lønninger</hi> for de ved Seminarierne ansatte Lærere, og jeg finder iblandt Andet i § 5 kun de Ord: "for at sætte trængende og værdige unge Mennesker, der kunne forventes at blive dygtige Lærere, istand til etc."; men jeg troer dog virkelig ikke, at man deraf vil kunne udlede en Berettigelse for Ministeren til at sige, at der i dette Lovforslag er gjort Noget for <hi rend="spaced">Lærerdannnelsen</hi>. Han siger fremdeles i Anledning af den Vitring af mig: "Bort med Skolelærer - Seminarierne!" - "ja, hvad skal man da sætte istedet derfor?" Dersom den højtærede Underviisningsminister ikke allerede har tænkt derpaa, saa skal jeg tillade mig at henpege paa Noget, som jeg dog troer, at man kunde sætte istedet derfor. Jeg har allerede gjort opmærksom paa, at man skal give Lærerdannelsen fri, og dette skal jeg ikke videre omtale, da jeg antager, at Enhver vil kunne sige sig selv, hvad jeg har meent dermed; men der er noget Andet, som jeg skal henlede den ærede Ministers Opmærksomhed paa, som han kunde sætte istedetfor Seminarierne, der efter min Mening ere noget forældede; de kunde maaskee være berettigede i 1791 og 1792, da de bleve oprettede, men de svare ikke mere til Nutiden. Vil man nemlig, som det blev sagt her igaar, oprette et "Kongeligt preussisk Skolevæsen", et <hi rend="spaced">Statsskolevæsen</hi>, hvorfor vil man da ikke gaae eet Skridt videre, end man allerede er gaaet? Hvorfor vil man da ikke nedlægge Seminarierne og f. Ex. oprette en <hi rend="spaced">pædagogisk Lærestol ved Universitetet</hi>? See, dette er Noget, som den ærede Minister dog vil indrømme mig, kan sættes istedetfor Seminarierne. Jeg skal iøvrigt ikke tilraade et saadant Skridt, fordi jeg antager, at det, hvis man gjorde det, vilde være et Skridt til endnu mere at <hi rend="spaced">centralisere</hi> Skolevæsenet, end det bliver gjennem de tvende foreliggende Lovforslag. Den ærede Minister sagde endvidere: "ja, hvor skal man faae Lærere fra?" 
<pb facs="1855_21g_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">567-568</fw>
har sine Skyggesider, som Ingen kan ville paatage sig at forsvare. Men, naar den ærede Rigsdagsmand antydede, at hans hele Virksomhed og Varme i Folkeoplysningens Sag ikke havde baaret nogen videre Frugt eller havt nogen ret Virkning, saa troer jeg virkelig, at jeg i den Henseende maa modsige ham, og jeg tvivler ikke om, at det er en Modsigelse, som den ærede Rigsdagsmand ikke kan have noget imod. Jeg har vel hørt ham idag, ligesom tidligere, yttre sig med Hensyn til den Plan, som glippede kort for 1848, og hvortil han havde sat et særdeles stort Haab, men jeg kan ikke nægte, at jeg personlig har en Frygt sor, at det vilde være gaaet med den paatænkte Læreanstalt, som det saa ofte gaaer i de menneskelige Forhold, at et Barn strax ved dets Fødsel bliver modtaget med meget store Forhaabninger, medens man dog, saafremt man kjendte dets senere Skæbne, vilde ansee det som et Held, at det døer kort efter Fodselen; saaledes ogsaa med den paatænkte Høiskole i Sorø; havde den udviklet sig, vilde det maaskee have viist sig, at den siet ikke havde fyldestgiort de Forhaabninger, som den ærede Rigsdagsmand satte til den. Dette skal jeg dog ellers ikke gaae videre ind paa, men jeg yttrer det blot som en personlig Anskuelse. Derimod troer jeg, at det bestemt maa indrømmes, og at det navnlig ogsaa ligeoverfor den ærede Rigsdagsmand maa tilstaaes, at netop hans varme og kraftige Udtalelser for en virkelig folkelig Oplysning have udøvet deres Virkning, saa at det ingenlunde kan siger, at man i den Henseende er bleven staaende paa samme Standpunkt som tidligere, og dette er ganske vist Noget, som ogsaa jeg for mit Vedkommende troer, at man i Hei Grad maa glæde sig over. Jeg troer, at der ogsaa her paa Rigsdagen er viist en virkelig Interesse i den Henseende, som allerede har baaret og fremdeles vil kunne bære sine Frugter, og jeg troer, at det vel kan være et Spørgsmaal, om ikke en saadan Fremkalden af Bondehøiskoler omkring i Landet, som den, der er paabegyndt, selv om der derved bliver nogle flere Skoler, og de altsaa i deres Begyndelse blive anlagte efter en noget engere Maalestok, kan være en rigtigere</p>
<p>Maade at begynde dette Værk paa, end ved at danne en Folkehøiskole i <hi rend="spaced">stor Stiil</hi> paa et enkelt Sted. Der er vel endnu kun fremkaldt Spirer i saa Henseende, men paa flere Steder have de jo dog allerede udviklet sig i en ikke ringe Grad, og det trr vel ventes, at de ville udvikle sig videre; blandt Andet antager jeg, at ogsaa det Lovudkast, jeg har fremlagt, angaaende forandrede Bestemmelser i Skole lovgivningen, vil kunne bidrage Sit dertil derved, at Bestyrelserne for Skolefondene, eller Skoleraadene, maae have deres særlige Opmærksomhed henvendt paa disse Anstalter (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Ja, Provsten!). Provsten udgjør ikke Skoleraadet; i Skoleraadet vil der sindes Mænd i alle Stillinger, og det tor vistnok altsaa ventes, at der paa den Maade vil kunne virkes til Opnaaelsen af det Formaal, som den ærede Rigsdagsmand saa alvorligt tilsigter. Men det, hvori Forskjellen imellem os fornemmelig viser sig, er, at den ærede Rigsdagsmand mener, at der skal haves udførlige Lovbestemmelser (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Nei!) angaaende disse Forhold, hvorimod jeg allerede tidligere har bemærket, at der er saare liden Udsigt til, at derved i og for sig kunde udrettes Noget, Jeg troer ikke, det kan betvivles, at, naar der virkeligt skal tomme en forøget og forstærket Virksomhed i Skolesagen, maa <hi rend="spaced">det væsentligt beroe paa den Aand, som gaaer igiennem Bestyrelsen (Grundtvig: Ja!)</hi>; Ja! men Bestemmelser herom lade sig ikke optage i et Lovforslag, og derfor har jeg ikke kunnet fremsætte Noget i den Henseende. Jeg troer, denne Aand maa vise sig efterhaanden ved de enkelte Leiligheder, hvor den kommer lil at gribe ind, saaledes f. Er. ved Ansættelsen af Lærere, naar Spørgsmaalet er om Saadanne, som maatte antages at besidde en høi Grad af Lyst og Evne til Lærerfaget, men som mangle den <hi rend="spaced">formelle</hi> Qvalification gjennem Seminaristexamen. Dersom den ærede Rigsdagsmand kunde bevise, at Bestyrelsen var tilbøjelig til at nægte Saadanne Adgang til Lærerfaget, saa vilde han føre et Beviis imod ren, men skulde han derimod finde, at det ganske Modsatte var Tilfældet, at det paa ingen Maave er saaledes, at man, naar der viser sig Op-
<pb facs="1855_21g_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">571-572</fw>
viisning, eller at der skal serges sor en Underviisning, der kan vare "frugtbringende for Livet" og saa fremdeles, vilde jo være meget let, men kunde ikke nytte Noget. Det er selvfølgeligt, at en saadan Underviisning tilsigtes, og i den Henseende kan man kun stole paa, at Ministeriet vil gaae frem i den Retning, som det forøvrigt ved sin Fremfærd i denne Sag har viist at ville følge.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Uagtet den ærede Minister ikke var tilstede iaftes, da jeg udførligt erklærede mig over, hvor langt det er fra mig at tænke, at der enten ved Love eller Regulativer fra Administrationen kunde frembringes enten den Aand eller det Liv, som jeg ønsker, og som vi vel Alle maae ønske, baade i Seminarierne og i Skolerne, saa troede jeg dog, at den højtærede Minister vidste, hvor langt det ligger fra min Tankegang, at Aanden skulde aabenbare sig paa Commando, uden at det skulde være saaledes, som man kan læse slemme Aander til sig i Cyprianus. Jeg vil da blot sige med eet Ord, at jeg troede, jeg havde sagt det idag, og jeg veed bestemt, at jeg sagde det iaftes, at alt, hvad jeg i den Henseende forlanger, er, at Virksomheden <hi rend="spaced">frigiøres</hi> derved, at <hi rend="spaced">Skoletvangen</hi> med Mulcter <hi rend="spaced">ophæves</hi>, og at det <hi rend="spaced">Monopol</hi>, som Seminarierne have, <hi rend="spaced">affkaffes</hi>. Dette er jo Ting, som Lovgivningen maa gjøre, dersom de skulle blive gjorte, hvilket jeg anseer for aldeles paatrængende og tillige for det første Kjendetegn paa, at man virkelig vil stræbe efter at faae en bedre Skole og en bedre Skoleaand, der ikke kan trives uden <hi rend="spaced">Frihed</hi>.</p>
<p><hi rend="bold">Frølund</hi>: Da jeg ikke anseer de nuværende Seminariers Indretning for hensigtsmæssig, og ikke troer, at der ved dem kan dannes Skolelærere paa en hensigtsmæssig Maade, har jeg udbedet mig Ordet for at gjøre et Par Bemærkninger i Anledning af det foreliggende Lovforslag. De nuværende Seminarier ere jo beregnede paa at bibringe de unge Mennesker, der opholde sig ved dem, de Kundskaber, man nu engang anseer nødvendige for at blive Skolelærer, men jeg troer ikke, at man dertil behøver særegne Anstalter; thi vi ere dog nu komne saavidt i Oplysningen, at det er temmelig let paa anden Maade at forskaffe sig de Kundskaber, der forlanges paa Seminarierne. Der oprettes jo mere og mere rundtomkring i Landet bedre Skoler, Realskoler, høiere Borgerskoler o. s. v., og de føre deres Elever fuldkommen saa langt, som Eleverne paa Seminarierne føres. Dernæst er det jo klart, al efterhaanden, som vi forbedre Skolelærerembederne - og det er der jo gjort et Forsøg paa ved den Lov, som er forelagt og behandlet første Gang, og som det jo lader til vil gaae igiennem Thinget - kan man ikke befrygte, at der ikke skulde være Folk, som ville vælge den Vei, og man behover altsaa ikke ligesom at lokke Folk til at blive Skolelærere; de ville nok komme af sig selv, og det vil bestemt ogsaa kunne betale sig at oprette private Anstalter til siige Menneskers Underviisning. Seminarierne, saaledes som de nu ere indrettede, gaae ogsaa temmelig dybt ned, og de kaste, kan jeg næsten sige, Skam tilbage paa Skolen, thi de begynde jo med at undervise Folk, der knap kunne læse, og en Mængde af dem kan da ikke skrive Sproget rigtigt - om de lære det, inden de komme derfra, skal jeg lade være usagt. At samle Folk sammen saa dybt nede fra, at de endnu ikke kunne Noget, og altsaa heller ikke selv kunne bedomme, om de ere oplagte for den Stilling, troer jeg paa en Maade er at lokke dem ind paa en Bane, som de derved blive nødte til at forblive paa, hvorved de ofte blive utilfredse med sig selv og gjøre deres Gjerning daarligt. Jeg troer ikke, at man ved disse Seminarier udretter Noget, som ikke kan udrettes ad privat Vei, og jeg troer, man Udsætter sig for stor Fare ved dem, thi jeg vil i saa Henseende henvise til Erfaringen, og det kan ikke benægtes, at Seminarierne have opfostret Indbildskhed, Laugsaand og Pedanteri. Jeg henstiller dette til Medlemmerne heri Salen; der maa være nok, som have gjort Erfaring i den Retning. - Det vil være overordentlig vanskeligt at udstille disse Onder fra Indretninger af den Slags, og at bygge op paa den gamle Grundvold troer jeg kun vil være et daarligt Arbeide. Mit Ønske var derfor at kaste det</p>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
