<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dannebrog.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="011"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_11_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dannebrog.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Et Ugeblad for den Danske Forening.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Fredag den 8 Juni.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Den Danske Sag.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig).</head>
<fw type="graphic"/>
<head>IV.</head>
<p><hi rend="initial">S</hi>iden jeg sidst gjorde opmærksom paa, at den <hi rend="spaced">Danske</hi> Sag er hele vort <hi rend="spaced">Høinordens og Menneskehedens</hi> Sag, synes i det mindste det Halve af denne Sandhed at være faldet Folk paa Hjerte der i Høinorden, hvor det en Stund syndes at tages meget for let, i Norge nemlig, hvorfra vi nys har faaet et aabent Brev, der bryder Staven over alle vore Bidrag til Nordens Forening, fordi vi ikke har holdt os til det <hi rend="spaced">Diensynlige og Haandgribelige</hi>, som skal være det eneste Sande og Virkelige, ikke har stilet paa heller idag end imorgen at faae de tre nordiske Riger under een Hat, under een Krone, saa baade Danmark, Norge og Sverrig kunde glemmes over <hi rend="spaced">Skandinavien</hi> eller "<hi rend="spaced">Trilling-Riget</hi> i Norden".</p>
<p>Saa kjært, som det imidlertid altid skal være mig, at Overbeviisningen om <hi rend="spaced">Høinordens</hi> Forening som en Nødvendighed i alle Maader, naar ikke de tre nordiske Riger snart skal forgaae, baade giver sig tilkiende og vinder Styrke og Klarhed, og saa gierne jeg end vil høre den Bebreidelse, at jeg ikke har taget det grundigt og fuldstændigt nok med Høinordboernes Forening, faa maa jeg dog bemærke, at allerede 1810, da Sverrig ledte om en Thronfølger, da foreslog jeg den samme Forening af Rigerne under den Danske Konge, som Normanden nu, under den Forudsætning, at Danmark leder om en Thronsølger, forestaaer Under den <hi rend="spaced">Svenske</hi> Konge, men at alt i mange Aar har en saadan <hi rend="spaced">Forbindelse</hi> blot med <hi rend="spaced">udvortes</hi> Baand og af <hi rend="spaced">udvortes</hi> Grunde været mig alt for los og overfladelig, til at jeg enten turde kalde den en „<hi rend="spaced">Forening</hi>" eller turde spaa Høinordens Stammer og Høinordens Sag mere Gavn deraf, end de havde af Forbindelsen under Dronning <hi rend="spaced">Margrethe</hi> og <hi rend="spaced">Erik</hi> af <hi rend="spaced">Pommern</hi>.</p>
<p>Derfor gik jeg netop tilbunds i <hi rend="spaced">Forenings-Sagen</hi>, da jeg for en Snees Aar siden foreslog den „<hi rend="spaced">videnskabelige Forening</hi>", som Normanden nu rymper Næse ad, deels som noget ubetydeligt, og deels som noget bagvendt, da Videnskabeligheden, efter hans Begreb, siet ikke maa være noget <hi rend="spaced">folkeligt</hi>, men skal være <hi rend="spaced">almeelimenneskelig</hi>, og det lommer da af, at den kiære Normand siet ikke har forstaaet mig, uagtet jeg dog udtrykkelig tilsmede, at var først hvad jeg kaldte den <hi rend="spaced">videnskabelige Forening</hi> bragt istand, da vilde Resten, indenfor Ønskelighedens og Muelighedens Grændser, følge af sig selv, saa Høinordens Stammer, kloge paa deres eget Tarv og fælles Bedste, baade gjorde fælles Sag mod alt det Fremmede og Fiendlige, og nedbrød alle de Skillerum og Mellemvægge hos sig selv, der enten i høi Grad hemmede den fri Rørelse og Vexel - Virkning, eller var dog til langt mere Skade i det Hele end det kunde tænkes at være til Gavn i det Enkelte.</p>
<p>Heraf maatte nemlig ogsaa følge, at saasnart Omstændighederne tillod, at de tre Riger kunde faae en fælles Regiering eller <hi rend="spaced">Over-Styrese</hi>, der rimeligviis vilde være <hi rend="spaced">Friheden og Ligeligheden</hi> gunstig, da vilde de med Glæde gribe Leiligheden til at giøre Foreningen saa fuldstændig og giennemgribende, som muelig, saa at, naar Normanden ikke seer det, da er det enten fordi han lun lægger Vægt paa det <hi rend="spaced">Udvendige</hi>, der dog hos <hi rend="spaced">Mennesker</hi>, naar det <hi rend="spaced">Indvendige</hi> ei svarer dertil, kun er noget <hi rend="spaced">Tilsyneladende</hi>, eller fordi han tænker, at naar man kun først har det <hi rend="spaced">Udvendige</hi>, da kommer det tilsvarende Indvendige af sig selv, skiøndt daglig Erfaring lærer, at der er langt flere <hi rend="spaced">Menneske-Kroppe</hi> end virkelige Men-
<pb facs="1855_11_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
nesker, og mange flere splidagtige Heel-Stater end virkelig <hi rend="spaced">forenede</hi> Riger.</p>
<p>At nu ogsaa det <hi rend="spaced">Udvendige</hi> maa spille Hoved-Rollen i den kiære Normands Tankegang, seer man deraf, at han anseer <hi rend="spaced">Nordisk Videnskabelighed</hi> for et tomt Mundsveir eller noget værre, thi saaledes kan det kun synes, naar man ved Videnskabelighed tun forstaaer Bestræbelsen efter at blive klog paa det <hi rend="spaced">Udvendige</hi>, hvor det ikke Staaer i <hi rend="spaced">levende</hi> Forbindelse med det <hi rend="spaced">Indvendige</hi> hos Mennesket og synes derfor selvstændigt, eller med andre Ord: han har kun tænkt paa de saakaldte <hi rend="spaced">Natur-Videnskaber</hi>, der synes at maatte udvikles eens under alle Himmelegne, og har siet ikke tænkt paa <hi rend="spaced">Historien</hi>, der med Nødvendighed er ligesaa forskiellig som vedkommende <hi rend="spaced">Folkefærds</hi> Liv og Levnet. Normanden har da endnu mindre tænkt paa, at naar de tre Nordiske Riger forenede sig til fælles Folkeliv og Udvikling og til fælles Kamp mod alt det Fremmede, der vilde undertrykke eller forstyrre dem, da havde de Nordiske Riger kun <hi rend="spaced">menneskelig</hi> Ret dertil og kunde vente menneskeligt Gavn deraf, under den Forudsætning, at der fra Arildstid har hos dem været et eiendommelig udstyret og farvet Menneske-Liv, et <hi rend="spaced">Nordisk</hi> Folkeliv, der kræver en fri, selvstændig Udvikling, og kan endnu mindre bevare og fuldende sit Lob i Forbindelse med det Fremmede og Fiendlige, end under den Skilsmisse og Eensidighed, som aabenbar har spildt en stor Deel af dets Kraft og forsinket dets Udvikling.</p>
<p>Dette, at Nordens Folke-Stammer samlede udgiere eet af Menneske-Slægtens <hi rend="spaced">Hoved-Folk</hi>, og har, som saadant, en egen <hi rend="spaced">Aand</hi> eller <hi rend="spaced">Livs-Kraft</hi>, og et ejendommeligt Storværk at øve, til Ære og Gavn baade for sig selv og for hele Menneske-Slægten, det er, som man vel veed, min ligesaa faste som gamle Overbeviisning, og deraf følger, at det <hi rend="spaced">første</hi> Kæmpe-Skridt til Forening mellem Høinordens Folk og Riger, maa være Vækkelsen af den længe sovende Følelse, og Klaringen af det gruelig formørkede Syn, at Høinordboerne fra Arildstid i alle udvendige Forhold udgjøre kun eet stort Folk med een og samme Kæmpe-Aand, og at selv i de <hi rend="spaced">indvendige</hi> Forhold kan og skal der altid finde en lige saadan <hi rend="spaced">Forening</hi> Sted, som mellem <hi rend="spaced">Aser</hi> og <hi rend="spaced">Vaner</hi>, mellem <hi rend="spaced">Kæmpe-Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Fred-Disen</hi>, som enes om, at kun den tilkæmpede Fred, hvormed Friheden følger, er den ægte Fred, men at for andet end Freden skal man aldrig strides.</p>
<p>See, fordi dette den høinordiske Grund-Betragtning as vort fælles Folke-Liv og dets menneskelige Brug, baade er hvad der skal drive os til Forening og hvad der, menneskelig talt, berettiger os til at hævde vor folkelige Frihed og Selvstændighed mod alle og enhver og i alle Henseender med de tjenligste Midler, og fordi denne høinordiske Livs-Anskuelse, stiondt den længe var glemt, som de Døde i Verden, dog alt i Oldtiden har levende udtrykt sig i <hi rend="spaced">Asamaal</hi> et og et tilsvarende <hi rend="spaced">Kæmpeliv</hi>, derfor har vi aabenbar begyndt det ny Forenings-Værk fra den eneste rette Side, forsaavidt vi har stræbt at opvække den høinordiske Livs-Anskuelse og det tilsvarende Kæmpelivs Ihukommelse fra de Døde, ligesom det ogsaa allerede har viist sig, at forsaavidt som denne Opvækkelse lykkedes, forsaavidt folde ogsaa Driften til og Nødvendighed en af alle de Kæmpeskridt, som skulde fore til en ægte, varig og for det fribaarne Menneske-Liv frugtbar høinordisk Forening.</p>
<p>Om nu denne <hi rend="spaced">aandelige</hi> Gien-Forening af Høinordens Folke Stammer allerede er levende og stærk nok til at fremføre og bære en udvendig Forbindelse, som den. Normanden nu forestaaer, det er derimod et meget vanskeligt Spørgsmaal, og som for Øieblikket maa kaldes enten ørkesløst eller dog ubetimeligt, thi det skulde aabenbar være opkastet og besvaret, mens Danmark <hi rend="spaced">virkelig</hi> ledte om en Thronfølger, ikke nu, da vi har fundet eller dog faaet En, ligesom jeg i sin Tid skrev min Opfordring til Forbindelse, <hi rend="spaced">ikke efterat Sverrig</hi> havde faaet sig en Thronfølger i Ponte Corvo, men <hi rend="spaced">førend</hi> det fik ham. Mens det endnu var Tid, bragde jeg virkelig ogsaa dette Spørgsmaal paa Bane i ,<hi rend="spaced">Danskeren</hi>", men Hverken var der da Nogen enten i Norge eller Sverrig, som tog det op, ikke heller kunde jeg komme til den Overbeviisning, at Leiligheden til en udvortes Forbindelse mellem Rigerne da var tilstede. Jeg sluttede nemlig saaledes: havde enten Norge og Sverrig dengang taget kraftig Deel i Danmarks Kamp for sin Frihed og sin rette Grændse, som en Kamp for Høinordens Frihed og Selvstændighed i det Hele, eller havde dog en af de <hi rend="spaced">Svenske Kongesønner</hi> taget virksom og hæderlig Deel i denne Kamp, da kunde Leiligheden til en fast Forbindelse mellem Høinordens Riger aldrig været gunstigere, og vilde da vist ogsaa, trods <hi rend="spaced">Ruslands</hi> Arrighed, blevet Følgen, om ikte før, saa nu, men har man forsømt det gunstige Øieblik til Daad, da nytter det ikte, man vil gribe det gunstige Øieblik til at benytte en Seier, man ikke har vundet, thi, naar ogsaa alle andre Vanskeligheder blev overvundne, saa kunde <hi rend="spaced">Danmark</hi> jo aldrig med nogen 
<pb facs="1855_11_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
Grund vente sig Gavn eller Glæde af en Konge-Slægt, der vifte sig, om ei aldeles ligegyldig ved Danmarks Tilværelse, saa dog kun meget lunken sor dets Redning.</p>
<p>Hvad derimod alt nu kunde og burde skee til Nordens Forening, det er <hi rend="spaced">Oprettelsen</hi> af et saft, uopløseligt <hi rend="spaced">Nordisk Forbund</hi>, under <hi rend="spaced">Vestmagternes</hi> og især under <hi rend="spaced">Engelands</hi> Medvirkning og Varetægt, et Forbund, som det ikke skulde være <hi rend="spaced">Regieringerne</hi>, men kun Rigsdagene overladt at indskrænke eller udvide, medens det altid Stillede hele vort Høinordens Styrke, til Lands og til Vands, mod ethvert Angreb enten fra Tysk eller fra Russisk Side.</p>
<p>Dette kunde skee og burde skee, heller idag end imorgen, da det rimeligviis kun lader sig giøre under den nærværende Kamp mellem <hi rend="spaced">Vesten</hi> og <hi rend="spaced">Østen</hi>, og maa skre under den, hvis <hi rend="spaced">Høinorden</hi> efter denne Kamp, hvordan den saa end ellers salder ud, skal være istand til at hævde sin Frihed og Selvstændighed, og derpaa skulde da alle oplyste Høinordboer i dette Øieblik drive med samlede Kræfter, baade giennem Pressen og især giennem <hi rend="spaced">Rigsdagene</hi>, fordi det er det første, det nødvendige og vel sor Øieblikket det eneste muelige Kæmpeskridt lil en sand og virkelig <hi rend="spaced">Nordisk Forening</hi>.</p>
<p>Jeg veed meget godt, at et saadant <hi rend="spaced">Nordisk Forbund</hi>, Regieringerne i en vis Grad aftvunget ved Omstændighederne, vilde, saafremt disse forandrede sig, trods al sin Uopløselighed, sindes skrøbeligt nok, og lade meget tilbage at ønske, men naar vi kun vilde flittig benytte den Leilighed, som derved aabnede sig for os, og den Stærke Drivesser, som laae i Forbundet til at udvikle og udbrede <hi rend="spaced">høinordisk Oplysning</hi> efter en forstyrret Maalestok, da er jeg sikker paa, at baade skulde det Nordiske Forbund findes uopløseligt og fore til en bestandig friere og frugtbarere Verel-Virkning mellem Høinordens Folke-Stammer, og det maaskee netop Sikkrere, jo mere det gik i Langdrag med en <hi rend="spaced">fælles Over-Styrelse</hi>, der er til langt mere Skade end Gavn, saalænge ikke <hi rend="spaced">Under-Styrelsen</hi> af de større og mindre Deles egne Anliggender, eller hvad man paa Pluddervælsk kalder det „<hi rend="spaced">Communale</hi>", har baade faaet sit rette Omfang og vundet Fasthed til at hævde sin Frihed <hi rend="spaced">indenfor</hi> sine afstukne Grændser.</p>
<p>Til dette folkelige Oplysnings-Værk efter en Maalestok og med et Maal, som er Høinordens gamle Helte og Halvguder værdige, regnede jeg lige fra Begyndelsen, og regner jeg fremdeles, en stor <hi rend="spaced">Nordisk Høiskole</hi>, helst i <hi rend="spaced">Gøthaborg</hi>, hvor man naturligviis ikke skulde fabrikere</p>
<p>Embedsmænd enten for alle tre Riger eller for noget af dem, men hvor hele den menneskelige Kundskabs-Kreds skulde synes med høinordiste Øine og bearbeides med høinordiske Kræfter til stigende og vorende Oplysning af Menneske-Livet og alle dets Forhold, altsaa først og fremmerst af Menneske-Livet i den Grad, hvori, og den Skikkelse og de Forhold, hvorunder det <hi rend="spaced">folkelig</hi> har udviklet sig i vort Høinorden og besinder sig hos os for Øieblikket. Det er nemlig Soleklart, at hvor vi Mennesker saa end vil hen, i Høiden, i Dybden eller i Vidden, saa, hvis vi vil komme der lyslevende, da maae vi tage os selv lyslevende med, og det i vort Samfund med Folket, da vi kun deri har et levende Forhold saavel til Menneske-Slægten, som til Folke-Aanden.</p>
<p>Det nytter vist nok ikke stort at pege paa en saadan <hi rend="spaced">Nordisk Høiskole</hi>, som Plante-Skolen for et videnskabeligt Liv og en levende Videnskabelighed, Saalænge disse Begrøber i deres menneskelige Sandhed er ligesaa fremmede for vore fleste Læsere, som de altid har været baade for vore <hi rend="spaced">Latinske</hi> og for vore <hi rend="spaced">Tyske</hi> Skolemestere, men pege maa jeg dog paa det Eneste, der kan frembringe og vedligeholde en virkelig <hi rend="spaced">Nordisk Forening</hi> til Kappelyst, Vexel-Virkning og Fællesskab baade i Fred og Feide, og efterhaanden, som vi i det Smaa arbeider paa Folkets folkelige Oplysning og Dannelse, vil Tanken om en saadan stor Brændpunkt dog ogsaa fødes og Nødvendigheden deraf foles i en stedse videre Omkreds, til denne høinordiske Kæmpe-Tanke bryder igjennem, som saa mange andre og vil da selv bevise baade sin Udførlighed og Gavnlighed.</p>
<p>Det er nemlig ikke blot min Paastand, min Tro og min Overbeviisning, men det er en indlysende Sandhed, som maa falde Enhver i Vinene, der har faaet aabne Vine for Menneske-Livet baade i det Smaa og i det Store, at naar Oplysning og Videnskabelighed skal være <hi rend="spaced">levende</hi>, blomstre til Livets Lyst og bære Frugt til Livets Gavn, da maa de, som alle andre baade aandelige og legemlige Planter og Træer, have Rod i den Jord, de skal trives i, saa det er ikke blot Menig-Mand, der, naar han skal blive oplyst til sit eget og det Heles Gavn, maa oplyses paa sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> og om sin Livs-Stilling baade som det Menneske, han er, midt iblandt sit <hi rend="spaced">Folk</hi>, og som den <hi rend="spaced">Borger</hi>, han er i sit <hi rend="spaced">Fæderneland</hi>, og det er ikke blot <hi rend="spaced">Embeds-Mændene</hi> i et Rige, som, for baade at være dygtige <hi rend="spaced">Redskaber</hi> i Regieringens Haand og virkelige <hi rend="spaced">Støtter</hi> for Riget, maae kiende og elske deres Fæderneland, Folk og Modersmaal, men det er ogsaa Tilfældet med 
<pb facs="1855_11_page0004.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
de <hi rend="spaced">Høilærde</hi>, ligesaavel Tænkere som Digtere, ligesaa vel Skrivere som Talere, at de bliver aldrig store i menneskelig Forstand, aldrig gavnlige, glædelige og ønskelige for det Folk, som avler, og det Rige, som foder dem, dersom det ilke er <hi rend="spaced">Folke-Aanden</hi>, som besjæler dem, og <hi rend="spaced">Moders-Maalet</hi>, som de faaer i deres Magt, til baade at oplyse sig med og udtrykke sig i. Videnskabeligheden eller Lærdommen, og selv for en stor Deel Digte - Konsten eller Poesien hos os, har derfor i den <hi rend="spaced">Latinske</hi> og Tyske Utid i det høieste været Pragt-Blomster, <hi rend="spaced">Tulipaner</hi>, og ret var maaskee uundgaaeligt, ligesom hos os <hi rend="spaced">Rosen-Tiden</hi> først begynder, naar <hi rend="spaced">Tulipan-Tiden</hi> er forbi, men herefter vil det være Utaaleligt, og naar Menig-Mand bliver folkelig og menneskelig oplyst, umueligt, thi saasnart Menig-Mand bliver sig folkelig og menneskelig bevidst, vil han aldrig kiende nogen for sin Mester, som, langtfra at kunne forklare ham noget, ilke engang forstaaer ham, og naar han bliver sig borgerlig bevidst, vil han gjøre alle Folket og Riget unyttige Kunster brødløse, saa Piben maa faae en anden Lyd.</p>
<p>Det er da ogsaa kun Dien-Forblindelse, naar det i Danmark synes at forholde sig anderledes, synes som om Videnskabeligheden hos os aldrig kunde blive folkelig, eller Folkeligheden videnskabelig, thi det ligger deels deri, at <hi rend="spaced">Danskerne</hi>, som det dunkleste Hjerte - Folk, kommer seent til Vidskab, og deels deri, at <hi rend="spaced">Danmark</hi> er blevet ved at være hvad <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> alt kaldte det i Kong <hi rend="spaced">Valdemars Tid</hi>: et aabent Spisekammer for de <hi rend="spaced">Fremmede</hi>, og da isærdeleshed for sultne <hi rend="spaced">Tyskere</hi>, saa de <hi rend="spaced">saakaldte Danske</hi> Lærde har sædvanlig været fremmede og tiest <hi rend="spaced">Tyskere</hi> af Byrd og Blod, saa deres Lærdom og Vidskab maatte, netop fordi den artede sig efter hvad den var kommet af, blive <hi rend="spaced">fremmed i Danmark</hi>, og kunde aldrig ophøies, beundres og efterabes af Danskere, uden forsaavidt de deri saae „fremmed Stads", og saalænge de ikke selv var kommet til folkelig Bevidsthed og folde baade Trang og Drift og Evne til at forstaae Menneske-Livet hos sig selv og vinde Oplysning til at benytte det saa fordeelagtig og fornøielig som mueligt.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
