<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="21f"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_21f_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">1855. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 36.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Syvende Session.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>17de Møde.</head>
<head>Onsdagen den 19de Decbr. (Fortsat.)</head>
<p><hi rend="bold">Monrad</hi> (forts.): Altsaa, hvad der vedrører det hele indre aandelige Liv i Skolen, bliver let til Phraser, naar man sætter Bestemmelser derom ind i Lovgivningen. En heel Deel andre Gienstande, som her ere blevne berette, forekommer det mig heller ikke høre ind under Lovgivningen; jeg troer, at det væsentligst er Administrationsgjenstande og ikke Gienstande for særlige Love. Der er navnlig bleven omtalt een Gienstand, som jeg her skal berøre; der er bleven yttret, at der skulde være større Frihed for Forældrene i Forhold til deres Vorn - men de Forældre, der ikke selv ville forsomme deres Vorn, men ville sorge for deres Underviisning, have efter den bestaaende Lovgivning, efter den Lov, som er gaaer igiennem her, al Frihed i saa Henseende, og det er altsaa kun for de Forældre, der ville forsomme deres Vorn, der ikke ville lade dem nyde Underviisning, der kun ville bruge dem til at fortjene og lade dem vore op i Uvidenhed - det er sor dem, man ønsker en styrre Frihed. Jeg deler ikke dette Ønske. Forøvrigt skal jeg kun tilføie, at ligesom jeg troer, der i Lovforslaget ligger en Spire - og som jeg haaber en sund Spire - til en communal Udvikling, saaledes er det meget muligt, at den nuværende Tilstand netop paa Grund af denne Spire vil, om jeg saa maa sige, bringes ind i en Overgangstilstand. Dersom der gjennem Skoleraadene skulde blive udøvet en ret kraftig Virksomhed, saa tvivler jeg ikke om, at det vil udøve en betydelig Indflydelse paa de enkelte Amters Skolevæsen. Jeg for mit Vedkommende skal paa ingen Maade holde paa Eenhed i Skolelovgivningen; jeg kan godt tænke mig, at et Amt kunde ønske sit Skolevæsen ordnet paa een Maade, og et andet paa en anden, og jeg skulde derfor helst ønske, at Skolevæsenets fremtidige Ordning skete gjennem Regulativer for Amterne. Forsaavidt disse Regulativer skulde afvige fra den almindelige Lovgivning, havde det været mit Ønske, at de ikke behøvede at komme hertil, men eftersom Lovforslaget nu foreligger, ville jo saadanne Regulativer, naar de afvige fra den bestaaende Lovgivning, komme til den lovgivende Myndigheds Afgjørelse.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Der er endnu en Mængde Talere indtegnede. Jeg skal imidlertid give Ordet til Rigsdagsmanden for Odense Amts 2den Valgkreds og agter da, naar denne Rigsdagsmand har talt, at foreslaae Afslutning.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg har Hverken af den højtærede Minister eller af nogen af de andre Rigsdagsmænd, der have taget Ordet i denne Sag, hørt et eneste Ord, der kunde bringe mig til at forandre min Betragtning af det nærværende Lovforslag og af dets Forhold, eller rettere Misforhold, til det Skolevæsen, hvis Omdannelse ikke blot i mine Vine, men i Manges Øine er en paatrængende Nødvendighed. Jeg har heller ikke hørt noget andet Ord, enten til Retfærdiggjørelse eller til Undskyldning for dette Lovforslag, end hvad den højtærede Minister anmærkede, og hvad der vel maa være rigtigt, siden det er bleven 
<pb facs="1855_21f_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">547-548</fw>
uimodsagt, at der fra Rigsdagens eller Folkethingets Side eenstemmig, kun med Undtagelse af den forrige Rigsdagsmand for Præstø Amts 4de Valgkreds, har været stillet det Forlangende til Ministeriet, at vi maatte faae en Lov om forhøiet Lønning for Lærerne, som den meest paatrængende Gienstand i Skolesagen. See, det maa vel ogsaa have været dette Forlangende, der alene har gjort, at den ærede Rigsdagsmand sor Svendborg Amts 6te Valgkreds (I. A. Hansen) har forsonet sig med denne Lov, siden han, om jeg Herte ret, sagde, at han betragtede dens Urimelighed og Ubetimelighed med samme Øine som Rigsdagsmanden sor Maribo Amts 1ste Valgkreds (Lindberg); thi jeg seer ikke, at han paa anden Maade kan være bleven enig med sig selv. Nu, i den Henseende har jeg det jo anderledes; jeg tvivler vistnok ikke om, at det i det Hele her i Thinget, ligesom i det Enkelte, vil vise sig, at Thinget paa Grund af hiint, i mine Øine ogsaa urimelige Forlangende, vil forsone sig med det Urimelige, der er i Lovforslaget, og at det saaledes kan gaae meget glat igiennem, men det kan nu siet ikke rage mig, eftersom jeg aldrig har deeltaget i et saadant Forlangende, men altid, naar der i Thinget med megen Styrke blev drevet paa Nødvendigheden af at forhøie Skolelærernes Løn og forbedre deres Stilling, har sagt, at det Første, jeg krævede i den Henseende, uden paa nogen Maade at nægte, at det var ønskeligt, at Skolelærerne havde en bedre Stilling, var, at Skolelærerne og deres Dannelsesmaade maatte forbedres. See, dette har jeg sagt, og det maa jeg nødvendigviis blive ved at sige. Den høitærede Minister har sagt, og det har ogsaa fundet Gjenklang her i Salen fra visse Sider, at det ikke kan nytte Noget at tale om det; thi det er ikke Noget, som Lovgivningen har med at bestille. Hvad kan det nytte at give Love for Skolens indre Anliggender; det er jo for Aanden, for Livet og for Sjælen, der skal være derinde, og den kan man ikke frembringe ved Love, og desuden sagde den høitærede Minister igaar, havde han jo mælket dengang, da Skolelovene vare for, som han havde faaer i Arv efter sin Formand, at da stemte Thinget for, at hvad der angik de indre Anliggender, skulde overlades til Administrationen. Nu, hvad det Første angaaer, at det nemlig ikke kan nytte at give Love for Skolens <hi rend="spaced">indre Anliggender</hi>, da formoder jeg, at hverken den højtærede Cultusminister eller den høitærede Overskoledirecteur eller en æret Rigsdagsmand her i Nærheden, der ogsaa brugte den samme Yttring, vilde mistænke mig for, at jeg vilde bilde Thinget ind, at de kunne faae Aanden ind paa Commando, eller at man med et Pennestreg eller en Time-Tabel kan fremmane Aanden, saa det kan vel ikke være deres Mening, at det skulde være Noget, de maatte overbevise mig om; og hvad det angaaer med den besynderlige Arvelov, som blev forandret ester Forslag af den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad), saa Time-Tabellen o. s. v. blev skudt ud af Loven, da er det noget ganske Andet; thi at jeg ikke modsatte mig, at det gik ud af Loven, det kom ingenlunde deraf, at jeg tiltroede Administrationen mere Magt til ved Regulativer at gjøre Mirakler ved Skolerne, end jeg tiltroer Rigsdagen; men det var, fordi det hele Tabel-Væsen er mig en Uting i Skolen, hvor det altid maa være Forstanderen overladt efter bedste Skjøn at bruge Tid og Kræfter saa godt som muligt, saa at, naar der dog skal være en Befaling derom, maa den helst være saa los som muligt, og sidder jo altid losere i et Circulaire eller en Løbeseddel fra Ministeren end i en Lov. Men skulve nu heraf følge, at der var siet ikke Noget for Lovgivningen at gjøre, der vilde ligge nærmere end det, som der her er gjort Forslag om, naar det virkelig var en Forbedring af Stolen, man havde for Øie? See, dette er Spørgsmaalet, og dertil mener jeg, er det let at svare. Ja, visselig er der ikke alene et saadant Lovarbeide, som maatte komme først, naar det skal komme betimeligt, men som ogsaa maatte komme, førend der var den allermindste Rimelighed i at give den nærværende Lov. Det er nemlig vistnok Daarskab med alle Love, ligesaavel for Stolens som for Kirkens <hi rend="spaced">indre Anliggender</hi>, fordi det er Love paa Aandens Enemærker; men nu have vi jo desuagtet Love, og det meget daarlige Love, 
<pb facs="1855_21f_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">549-550</fw>
baade for Kirkens og Skolens indre Anliggender, og de maae da ophæves og afskaffes, førend vi kunne tænke, der skulde udvikle sig noget Bedre. Der er saaledes især to forstrækkeligt daarlige Lovbestemmelser, som angaae Skolevæsenet, som har stor og stadelig Indflydelse paa Skolens indre Anliggender, og enten forhindre en bedre Aand fra at komme ind eller fra at gjøre Gavn. Den ene er <hi rend="spaced">Skoletvang</hi> med <hi rend="spaced">Mulkter</hi> og den anden er <hi rend="spaced">Monopolet for Seminarierne</hi>. Disse Lovbestemmelser maae ophæves og afskaffes af enhver Administration, der virkelig har for Die at frembringe et bedre Skolevæsen, og som anseer det for et bedre Skolevæsen, naar det bliver mere levende, mere folkeligt og mere frugtbart. Nu skulde jeg mene, at det er klart, at forend man f. Ex. har afskaffet og ophævet Skoletvang med Mulkter eller uden at gjøre det med det samme, vilde det være den største Ubillighed og Latterlighed at forlange af Communerne, at de godvillig skulde give endnu mere til Skolevæsenet, og at ovenikjøbet dem, der have Vorn i Skole, skulde betale Skolepenge. Jeg veed ikke, om Thinget har gjort sig nogen levende Forestilling om, hvad det er, saalænge man ikke paa nogen Maade sikkrer Folket en Udsigt til et Skolevæsen, som! det kan være velfornøjet med og gavnligt for deres Vorn, men derimod siger til dem: "Hvad enten Du synes, at den Skole vi have, duer eller ikke, saa, dersom Du ikke sender dine Vorn i den, skal Du betale Mulkt, og dersom Du sender dine Vorn i den, skal Du betale Skole-Penge"; jeg kan ikke sinde det andet end urimemeligt. Det er jo vist nok, at der er en heel Deel, som synes, at Skoletvang med Mulkter kan være ret. Vi Herte nylig vor Skoledirecteur tage det i Forsvar og sige, at det ikke var andet end et Baand paa de Forældre, der vilde forsømme deres Vorn. Jeg vil ikke videre indlade mig derpaa, men jeg vil blot sige, at man maa huske, at denne Tvang, i mine Øine, er lige saa stadelig som vanærende, og hviler alene paa <hi rend="spaced">Bønder</hi> og andre Almues-! mænd, men ikke paa os undre. Der er intet Spørgsmaal om, at vi Andre vilde fole os overmaade meget vanærede og bebyrdede, dersom det ogsaa skulde gjælde for os og vore Børn. (En <hi rend="spaced">Stemme: Nei</hi>!) Ja, maaskee det ærede</p>
<p>Medlem ikke finder det, det kan jeg ikke sige Noget om, men det er nu min Mening og deres, der tænke ligesom jeg. Jeg kan ikke see andet, end at der herved er gaaet ud fra den Forudsætning, at der hos Bonden ikke kunde formodes nær saa godt Hjertelag for hans Vorn som hos os Andre, hvad vist er meget urigtigt. Dernæst saa skulde jeg mene, at da der sædvanlig er flere Børn, end man kan staffe Rum og Luft til, saaledes som Sundhedscollegiet siger, at de bor have det, saa Ministeren har maattet forbeholde sig at sætte en Klemme paa dem, og da man endnu langt mindre kan sikkre dem saa megen Aand og Liv, som de behøve, saa skulde man dog tage sig iagt for at drive flere i Skolen og kræve dem for Skolepenge. Det er vist nok, efter den Erfaring, jeg har, at naar de have 90 Børn - de skulde jo kunne have 120 - og de skulle gjøre Noget for at skaffe dem positive Kundskaber i storle eller mindre Grad, da er det en Umulighed, undtagen saavidt den indbyrdes Underviisning kan række. Den højtærede Cultusminister sagde igaar, just ikke i Anledning af, hvad jeg havde sagt, men vel i Anledning af de samme Anker, som jeg havde gjort, at et saadant Ideal kunde man jo godt have for Skolen og man kunde ogsaa ønske, at det blev udfort, men saalænge man ikke kunde vise, hvad der lader sig gjøre under de forhaandenværende Omstændigheder, kunde man ikke fordre, at der skulde tages Hensyn paa dem. Men, sæt nu, Ministeren havde Ret i, at hvor daarlig end Almueskolen er, saa vare vi dog ikke komne saa vidt, at vi kunde vise, at Almueskolen kan være ganske anderledes fri og folkelig end den, vi møde her; dersom det var saa, saa er det min Overbeviisning, at man da heller skulde lade hele Skolesagen hvile, indtil man fik bedre Oplysning, thi der er ingen Rimelighed, ingen Fornuft i, saalænge Skolerne ikke blive bedre, end de nu ere, da at gjøre nye Fordringer fremfor Alt til Communen, at den enten skal bekoste nye Huse eller lønne Lærerne bedre, da det kun er at bygge kalkede Grave, der skinne udvendig, men indvendig ere fulde af døde Been. Jeg maa imidlertid ved denne Leilighed sige, at der vel ikke er Meget, af hvad jeg i mange Aar har arbeidet for, som er kommet saaledes levende 
<pb facs="1855_21f_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">551-552</fw>
frem, at det lader sig paavise i sine Virkninger; men ligesom Røddinge Høiskole dog har bestaaet over 10 Aar, efter mine Anskuelser uden alle de Baand og Indskrænkninger, uden al Examen og deslige, som man ellers har fort med sig - og saavidt jeg veed, have Disciplene der været i en Alder af 16-20 Aar, saa at Erfaringen her dog synes at tale imod den ærede Rigsdagsmand, der havde saameget imod denne høie Lære-Alder, saaledes har jeg ogsaa over 10 Aar havt den Ære at styre en Almueskole, som ikke er tangere herfra end paa Vestervold, nemlig Dronningens Asylstole, det er baade en Drenge- og en Pigestole, og den er som sagt nu gaaet i over 10 Aar uden alle Mulkter, og uden al Lene-Trældom, Time-Tabeller o. desl. Dersom det nu er faa, og jeg formener, at det er aabenbart, at Underviisningen der er friere, mere levende, folkelig og frugtbar, end vi ellers sinde den i vore Almuestoler, saa mener jeg, at det er viist, at det ikke er noget drømt Ideal, jeg taler om, men at det er Noget, som meget godt lader sig gjøre. Kom denne Forandring istand, vilde det sikkert gjøre en stor Forskjel paa Folkets Stilling ligeoverfor Skolerne og Communernes ligeoverfor Lærerne med Hensyn til de Vilkaar, hvorunder de skulle arbeide.</p>
<p>Endelig sagde den ærede Minister, at han forundrede sig meget over, at jeg stod i den Formening, at han var saa lige modsat mine Anskuelser om, hvorledes Skolesagen egentlig skulde drives, naar den skulde lykkes og bringe Frugter, som man kunde glæde sig ved. Ja, jeg har virkelig ogsaa, uden naturligviis at smigre mig med, at den høitærede Minister i det Hele taget var af samme Anskuelse som jeg, tænkt mig, at han dog var langt mindre uenig med mig i Skolesagen end, hvad der jo rigtignok vil sige Lidet, alle de foregaaende Cultusministre, men jeg kan ikke sige, at de Skolelove, han hidtil har bragt frem, have stadfæstet mine Tanker. Ved den første Lov hed det jo, at det var en Arv, og vel kunde jeg ikke forstaae det, men det lod sig i alt Fald betragte som et Inventarium, der fulgte med Stedet, men de Love, som han nu har fremlagt, maatte jeg dog betragte som komne ud af hans egen Formue, og jeg kan ikke fjende, at der er det mindste Spor af, at han har isinde, saavidt det staaer til ham, at befordre en fri og levende Underviisning i Almueskolerne. Jeg kan ikke see det, og uagtet han har sagt, at det skulde kunne sees i den anden Lov, Loven om Seminarier, saa har jeg allerede igaar sagt, at jeg ikke kan sinde det, og jeg skal derom udtrykke mig lidt nærmere, naar vi komme til at behandle denne Sag.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Efter hvad jeg for tillod mig at yttre, skal jeg nu tillade mig at foreslaae Afslutning.</p>
<p>!</p>
<p>Ved den derefter foretagne Afstemning blev det med 49 Stemmer mod 11 <hi rend="spaced">vedtaget, at Afslutning af Forhandlingerne skulde finde Sted.</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Lovforslagets Overgang til anden Behandling</hi> sattes derpaa under Asstemning <hi rend="spaced">og vedtoges </hi> eenstemmigt med 70 Stemmer.</p>
<p><hi rend="bold">Rugaard</hi>: Jeg skal tillade mig at foreslaae, at der nedsættes et Udvalg, bestaaende af 9 Medlemmer, 4 valgte i Afdelingerne og 5 her i Salen.</p>
<p><hi rend="bold">Myrup</hi>. Jeg tillader mig at foreslaae et Udvalg, bestaaende af det samme Antal Medlemmer, men alle valgte her i Salen.</p>
<p><hi rend="bold">G. Winther</hi>: Jeg skal tillave mig at foreslaae et Udvalg paa 7 Medlemmer, 4 valgte i Afdelingerne og 3 i Salen.</p>
<p>Da ingen flere Forslag fremkom, stred man de til Afstemning, hvorved <hi rend="spaced">Rugaards ovenstaaende Forslag, at der skulde nedsættes et Udvalg paa 9 Medlemmer, 4 valgte i Afdelingerne og 5 i Salen, vedtoges</hi> med 38 Stemmer mod 26, efterat Formanden havde bemærket, at Valgene i Afdelingerne kunde foretages inden Fredagsmødet.</p>
<pb facs="1855_21f_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">555-556</fw>
<p>Efter Dagsordenen gik man derpaa over til 3die Behandlig af <hi rend="spaced">Udkast til Lov, hvorved der forundes nogle Kjøbstæder i Iylland Lettelse i Udredelsen af deres Andeel af Bekostningerne ved Omlægningen af deres Hovedlandeveisgader m. v.</hi> (2den Beh. findes Sp. 389.)</p>
<p>Intet Ændringsforslag var stillet, og da Ingen begiørede Ordet, blev Lovforslaget, efter at være oplæst, sar under Afstemning, og <hi rend="spaced">vedtaget</hi> eenstemmigt med 61 Stemmer.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Lovforslaget vil nu blive oversendt til Landsthinget.</p>
<p>Førend jeg gaaer over til det næste Nummer paa Dagsordenen, skal jeg meddele, at Formanden for Finantsudvalget (Monrad) har tilskrevet mig, at Finantsudvalget med Thinget6 Samtykke ønsker at tilkalde Rigsdagsmanden for Kjøbenhavns 9de Valgkreds (Kayser) til at deeltage i dets Forhandlinger. Maaskee Formanden for Finantsudvalget vil give Thinget en Oplysning om, i hvilken Anledning Udvalget ønsker denne Tilkaldelse.</p>
<p><hi rend="bold">Monrad</hi>: Finantsudvalget har anseet det for ønskeligt at faae tilkaldt en bygningskyndig Mand, som navnlig er bekjendt med Dagens Priser, for at giennemgaae forskjellige Bygningssoretagender, som ere foreslaaede i Finantsloven for det kommende Aar, og det er Grunden til, at man har tilladt sig at stille denne Anmodning til Thinget.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Begjeringen er skeet i Henhold til den bestaaende Forretningsorden. Hvis derfor Ingen yttrer sig derimod, vil jeg antage det <hi rend="spaced">billiget</hi> uden Afstemning, at <hi rend="spaced">Samtykket er givet</hi>.</p>
<p>Man gik derpaa over til det følgende Nummer paa Dagsordenen: <hi rend="spaced">første Behandling af Forslag til Lov om Lønningerne for de ved Skolelærer-Seminarierne ansatte Forstandere og Lærere, samt om Understøttelse til Seminaristerne</hi> (see Sp. 298).</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det var i denne Lov om Seminarierne, at den højtærede Kultusminister forleden Dag sagde, at vi, som i Skoleloven savnede Spiren til en virkelig Reform i Skolevæsenet, skulde soge og finde denne Spire, og han synes altsaa saavel som vi at være overbeviist om, at der sindes Trang til en saadan Reform. Jeg erklærede imidlertid allerede dengang, at jeg ikke kunde finde nogen saadan Spire i et Lov-Forslag, der kun indeholdt Bestemmelser om Lærernes og Forstandernes Lønning, og om Understøttelse til Seminarister under visse Omstændigheder; thi dette er jo ganske det Udvortes, og det, som hidtil bestandig har været mere eller mindre paaagtet og besørget. Naar jeg derimod skulde sinde, at der i en Lov om Seminarierne laa Spiren til en virkelig Skolereform og til en virkelig Forbedring af Skolelærerne igiennem de Dannelsesanstalter, hvorfra de sædvanlig udgaae, saa maatte der dog idet mindste have været antydet, enten at man ansaae og betragtede Seminarierne som et indtil videre nødvendigt Onde, indtil man fandt paa bedre at sorge for Dannelsen af de tilkommende Skolelærere, eller dog, at, medens man vilde stræbe at gjøre Seminarierne mere skikkede til at opfylde den store Bestemmelse, de maatte have, naar de virkelig skulde være en Planteskole for en dygtig Slægt af Skolelærere, da vilde man skille dem ved det Monopol, der ingenlunde bidrager til at gjøre dem bedre, men som for en stor Deel forhindrer, hvad der virkes udenfor for at blive Skolen til Nytte. Intet af alt dette findes her, og jeg maa altsaa sige, at der er ingen Spire til Forbedring; og langtfra at den skulde besvare de Anker, som jeg havde imod Skoleloven, fordi den ogsaa ganske holder sig til det Udvortes, og til det om jeg maa kalde det Døde, maa dette Lovforslag meget mere forhøie alle disse Anker, fordi de Seminarier, hvormed man maatte begynde, her omtales, som om de ikke fattedes andet for at være gode Planteskoler, end at Lærernes Antal blev lidt forøget og Lønnen forhøjet.</p>
<p>Jeg fristes derfor virkelig ved Synet af de</p>
<p>2 Love til aldeles at opgive Haabet om, at vore Underviisningsministre ville alvorlig tænke 
<pb facs="1855_21f_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">557-558</fw>
paa en Grundforbedring i denne særdeles vigtige Sag, der i mine Vine er en Livs- og Dødssag for Folket, fordi det er Spørgsmaalet om Folkelivet i det Hele, det er Spørgsmaalet, om den under Skin af, at Folke-Oplysningen befordres med megen Iver, herefter, som alt længe i Danmark, ei blot skulle forhales, men maaskee gjøres umulig. Jeg veed ikke ret, om det ærede Thing vil tillade mig noget udførligt at tale om denne Sag sor at vise, at, om man troede eller tænkte, at det var kun en Grille eller Lyst til at sige imod, det dog kunde mærkes, at, hvad enten jeg seller eller ikke, saa ligger Folkeoplysningen mig inderlig paa Hjerte, og jeg har igjennem mange Aar tænkt paa, og saa vidt det stod til mig, ogsaa arbeidet paa, at Folket maatte blive bedre oplyst om Alt, hvad der er og maa være vigtigt for det i dets hele Liv, baade i dets Liv som Folk og i dets Liv som enkelt Mand i de Stillinger hvori det kan komme, og paa den Bane, hvor det skulde virke. Det er nemlig ganske vist, at skjøndt det vel ikke behøves, saaledes som det er skeet i Englands Underhuus med en saadan Sag, at der er bleven holdt en Tale i 5 Timer, saa er dog Forestillingerne om Folke-Oplysningen sædvanlig saa taagede og Bestræbelserne i denne Retning saa svage eller saa skjæve, at dersom det kunde hjælpe til at fremkalde en Vanne og bringe mere Lys i denne Sag, saa maatte en Ven af Folket og Oplysningen vel finde det Umagen værd at forlænge sin Tale langt over det sædvanlige Maal. Hvad der vel ikke er alle Medlemmer ubekjendt, og hvad ialtfald den høitærede Minister godt veed, det er, at jeg i mange Aar har gaaet frugtsommelig med en stor Oplysningsanstalt i folkelig Retning, og at jeg i Aaret 1847, da den store Anstalt skulve have været opreist i Sorø, havde Kongens Ord for, at paa den Side deraf, som skulde vende til Folket, skulde jeg faae Lov til at virke og gjøre mit Bedste. Dersom altsaa denne Anstalt var kommen istand, saa veed jeg nok, hvad der vilde have været stræbt til og efter hvad jeg ellens kan see, saa kan jeg ogsaa have det Haab, at der allerede havde været en ganske anden Skikkelse af hele vor Folkeoplysning. Min Mening var nemlig den, ligesom den er endnu, at der maatte begyndes med, at der blev et Brændpunkt for de forholdsviis faa Kræfter der virkelig kunde have arbeidet med Lyst og Iver for den store Sag, hvor de lunde samles og virke; thi dersom Virksomheden allerede fra Begyndelsen af adsplittedes, da maatte man frygte for, at selv naar man fik lutter Mænd, som kunde gjøre god Tjeneste ved en saadan Anstalt, saa vare de dog ikke skikkede til at forestaae en saadan. Jeg meente nu, at, medens der ved Anstalten i Sorø vilde efter Anlæget være god Leilighed til at erhverve Kundskaber i alle de Retninger, hvorom Borgerlivet trængte til at oplyses saa skulde der være en folkelig Oplysning, der egentlig gjaldt for Ungdommen i alle Stænder, stjøndt man vel maatte tænke, at det især vilde blive Bønderne og dem, der vilde danne sig til at blive Lærere blandt dem, det vilde især være bleven dem, der benyttede sig af dem fra Begyndelsen, og saalænge indtil folkelig Oplysning i denne Kreds havde vundet en saadan Magt, at hele Ungdommen maatte finde den uundværlig, for at kunne tiltale Folket og virke paa Folket, hvad man saa end ellers vilde enten lære eller være. En saadan folkelig Oplysning maatte nu nødvendig dreie sig om Fædrelandet og Modersmaalet og Forfatningen, da det er disse tre Ting, der lære os at tjende ethvert rigtigt Folk paa Jorden, og som alle de, der ville høre til et oplyst og dannet Folk, maa være vel bekjendte med.</p>
<p>Jeg sagde, at det vilde rimeligviis fra først af næsten blot været Bondesønner, som havde skattet folkelig Oplysning, og skjønnede paa at kunne faae den Kundskab og sinde det Lys, de saa længe havde savnet, og at der da vilde være dem imellem, som ikke alene ønskede at deeltage i denne Oplysning, men som følte Lyst og Kræfter til at arbeide paa den og at meddele andre den, saa den folkelige Høiskole vilde af sig selv blevet den bedste Planteskole, som vi kunde ønske, for Landsbyskolelærere; thi det er mig aldeles klart, at skal der blive noget Udbytte af Almeenoplysningen og skal, hvad man kalder 
<pb facs="1855_21f_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">559-560</fw>
Folkeskoler omkring i Landet, indrettede paa Statens Bekostning eller idetmindste efter Statens Befaling, virkelig blive et stort Gode, da maa den ogsaa svare til Navnet af Folke-Skole. Det maa være, hvad der kan forudsættes at være af Vigtighed for hele Folket og derfor ogsaa maa forudsættes at ville være for den opvoxende Slægt baade nyttigt og fornøjeligt; Alt, hvad der drives paa i denne Skole, saa jeg lægger Eftertryk paa Navnet <hi rend="spaced">Folke-Skole</hi>, lægger saamegen Vægt derpaa, at jeg siger derved reent ud: den maa ikke være nogen <hi rend="spaced">Kirke-Skole</hi>. At jeg nu siger: Folkeskolen maa ikke være en Kirkeskole, det kan man nok vide, at jeg ikke siger af den Grund, som en æret Rigsdagsmand sagde det iaftes; det er ikke for <hi rend="spaced">Fandens</hi> Styld, ingenlunde, ja, det er ikke engang, egentlig talt, for Guds Skyld, men det er for Menneskets og for Folkets Skyld; det er for Ærligheds og Sandheds Skyld; det er for Livets og Lysets Skyld; det er for Gavnets og Glædens Skyld. Derfor siger jeg: det maa ikke være en Kirkestole. Dersom <hi rend="spaced">Kirken</hi> trænger til nogen anden Skole end Kirken og det hele Menneske - Liv er, som Præsterne navnlig i deres hele Liv og Virksomhed skal og maae udtrykke; trænger <hi rend="spaced">Kirken</hi> til nogen anden Skole, saa staaer det jo Kirkegængerne frit for at oprette en saadan, det vil sige, de Enkelte, som altid ville blive Faa i Forhold, der fole Trang dertil og troe, at det er gavnligt; thi de, som hore til Folkekirken, maae naturligviis have samme Ret og Lov til at oprette sig en Skole egentlig for det Kirkelige, som de have det, der ikke hore til den, men kirkelig gaae under andre Benævnelser. Der er nemlig slet ingen Grund, hvorfor Staten skulde befatte sig med noget Saadant, ligesom jeg er overbevist om og Erfaring, mener jeg, taler høirøstet derom, at det er til slet ingen Nytte. Det er til siet ingen Nytte for Kirken, men det er til den største Skade for Folket, til den største Skade for Underviisningen, til den største Skade sor Oplysningen; det vilde være saa, om det aldrig havde anden Følge end den, at mange Mænd, som kunde være meget duelige, som virkelig have den Kjærlighed til Fædrenelandet, have den Styrke i Modersmaalet til at udtrykke sig fremfor Alt med Munden, som er det levende Redskab for Ordet, og have Lyst og Nidkjærhed til at udbrede gavnlig Oplysning, netop trak sig tilbage fra at virke, og dernæst har det den ubodelige Skade, at det gjør, hvad der ene og alene skal være et Vidnedsbyrd, og et godt Raad til hvem, der vil agte derpaa, gjør det til et Aag og en Byrde for Børnene og gjør, hvad der skal være en Hjertesag, til en Ramse og tom Udenadslæsning, og istedetfor derved, som man mener, atindprænte Børnene Religion, indprænter man dem langt snarere en Sty sor Alt, hvad deri kaldes Religion, da derved endnu langt mere end ved gale Prædikanter Religionen kommer til at staae for dem, ikke som Noget, de skulle modtage med aabne Arme til Trost og til Glæde, men som et Aag og en Vyrde, der skal lægges paa deres Skuldre for at undertrykke deres Liv og deres Glæde. Nu er det vistnok saa, at jeg sagtens ikke kommer til at virke Meget i den Retning, men det kan jo ogsaa være det Samme, enten Manden hedder Grundtvig eller Jens Jensen, det er mig ganske ligegyldigt og kan være Sagen langt ligegyldigere.</p>
<p>Trykt i Bianco Lunos Bogtrykkeri. - Færdigt fra Trykkenet den 21. Decbr. Kl. 4.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
