<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-10"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="21b"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1855">1855</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1855_21b_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">1855. Forhandlingerne paa Folkethinget. No 9.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition>Syvende Session.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>9de Møde.</head>
<head>Mandagen den 10de December. (Fortsat.)</head>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det er et gammelt Mundheld mellem de Lærde, at det er vanskeligere at undgaae Satirer end at skrive dem, og jeg har nu fundet, at dette gjalder om Oppositionen i fuldeste Maade, den er virkelig vanskelig at undgaae. Jeg er mig bevidst, at jeg havde foresat mig, saavidt det var muligt, nu da Hovedsagen er gaaet i Løbet, at afholde mig fra directe Opposition imod de ministerielle Forholdsregler, men jeg seer, at vi ere neppe komne sammen paa Rigsdagen igjen, førend jeg finder det aldeles undgaaeligt. Det er jo vistnok aldeles ikke noget Uventet, og allermindst noget Uventet for mig, at Ministerierne vilde benytte Efterskriften ved § 2 i Grundlovs-Indskrænkningen til efterhaanden at plukke det ene efter det andet af de særlige Anliggender bon, saa at der ikke blev mere tilbage, saa at Danmarks Rigsdag blev til siet Intet - det var mig ikke uventet, men jeg skal ikke negte, at det var mig uventet, at det nærværende Ministerium paa det nærværende Trin og med det nærværende Folkething vilde gjøre det, det var mig meget uventet, thi mig synes, at det var endogsaa meget uklogt. Jeg havde virkelig den Forestilling, og jeg troede ogsaa, at Ministeriet havde den Forestilling om Rigsdagens Eftergivenhed ved den overordentlig Samling, vi havde i Sommer, at den var, om ikke ganske udtomt, saa dog næsten udtomt. Jeg troede, at Majoriteten for Ministeriet ved denne Leilighed maatte talt endnu høiere end Minoriteten imod Ministeriet, jeg troede det, og havde derfor aldrig tænkt, at der skulde komme et saadant Forslag til at lade Coloniernes indre Anliggender, og for en Feils Skyld Grønlands med, udgaae fra de særlige Anliggender, thi dersom der var stærke Grunde for Ministeriet til at ønske, at en eller anden af de særlige Sager skulde gaae over til de fælles Sager, saa kunde jeg godt tænke mig, at det nærværende Ministerium, som jo aldrig har villet erklære, at det var en Arv fra det forrige Ministerium, saaledes at speculere i § 2, men ogsaa saavidt jeg kan skjønne har fralagt sig denne Hensigt, kunde have foreslaaet Rigsdagen en heel ny Redaction af den meget uheldigt affattede § 2, der, om den end i Grunden ikke havde været mele betryggende, dog letteligen kunde lydt mere beroligende for Danmarks Folk og Rigsdag, og at det da kunde i Slutningen ved en ny Efterskrift have undtaget en vis Kreds af Sager, som det ønskede at skulle henlægges under Fællessager, og dersom Ministeriet virkelig havde gjort saadant, og Efterskriften da havde lydt paa, at, uagtet Coloniernes og Grønlands indre Anliggender hørte til Kongerigets særlige Anliggender, saa skulde dog alle de <hi rend="spaced">finantsielle Spørgsmaal</hi>, som derved kunde opkomme, afgjøres i Rigsraadet, saa skulde jeg i det mindste ikke have hævet min Rost til den allermindste Modstand. Nu derimod kommer man uden videre og forestaaer, at hvad der er anført som en Part af de fælles Anliggender skal gaae ud deraf, og giver Motiver dertil, som, enten det nu kommer af min indskrænkede Dømmekraft, eller hvoraf det ellers kan komme, jeg ikke kan sinde indeholder det Allermindste, der kunde være 
<pb facs="1855_21b_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">115-116</fw>
Bevæggrunde for os, og det meente jeg, skulde egentlig være, hvad man kalder Motiver; thi hvad der har bevæget Regjeringen og Ministeriet til at komme med Forslag, kan i Grunden være os det samme, naar det ikke netop er det samme, som kan naturligen virke paa os til at gaae ind paa Forslaget. Efter nemlig gientagne Gange at have læst Motiverne kan jeg ikke faae det mindste ud deraf, som skulde kunne bevæge os til at give Slip paa en Deel af vore særlige Anliggender, men naar jeg vil udtrykke mig allermildest om de saakaldte Motiver, maa jeg kalde dem blotte Undskyldninger for, at Ministeriet nu kommer og forlanger, at et af de særlige Anliggender skal gaae over til de fælles. Det Hele lober saaledes ud paa de næsten uovervindelige Vanskeligheder, der skal hæve sig ved de finantsielle Spørgsmaal; thi naar det til Slutningen berøres, at Lovgivningen jo rigtignok hidtil paa de vestindiske Øer meest har lignet den danske, og at man rigtignok ikke veed, hvad der er Befolkningens Ønske, kan jeg ikke see, at der er svaret Andet dertil, end at man kan nok vide, at i Rigsraadet vil der aldrig savnes <hi rend="spaced">Kundskab</hi> til den <hi rend="spaced">danske Lovgivning</hi>, og at hvad Ønskerne angaaer, som man ikke veed noget om, det foreligger ikke; da maa man jo forudsætte, at Colonierne kunne ikke ønske hellere at hore nærmere til det <hi rend="spaced">lille</hi> Danmark end til det <hi rend="spaced">større</hi> Fællesmonarchi. Nu, det er jo en Tankegang, som jeg siet itte kan gaae ind paa; jeg vil blot her anmærke, at det, som har besjælet det danske Folk i alle de Dele, der have hørt til Danmark hidtil, det, der har opholdt det lille Danmark gjennem mange Aarhundreder, det er netop den Følelse, at det ikke er Spørgsmaalet om Stort og Smaat, men at man hellere maa see til, at være <hi rend="spaced">fri i det Smaa</hi>, end at blive <hi rend="spaced">Træl i det Store</hi>. Hvad nu de "finantsielle Vanskeligheder" angaaer, da kan jeg jo nok forsaavidt forstaae det, især da der er anført det Exempel, at naar vi her skulde afgjøre om Slavehold og om Afløsning, saa kunde det blive Spørgsmaal om, hvem der skulde betale Pengene for Afløsningen, og, naar det var os, der skulde betale dem, saa kom vi jo i den stemme Stilling, paa Kongerigets Vegne, at</p>
<p>Fælleskassen tog alle Indtægterne og vi havde store Udgifter; og det maatte vi med Ministeriet finde, var ubilligt, eller ogsaa at vi skulde nok have Lov til at bestemme Summen, men derimod skulde den betales af Fælleskassen, og det var langt under Rigsraadets Vældighed at antage Noget, som allerede var bestemt. Nu kan jeg siet ikke finde, at da Rigsraadet aabenbart kan paabyrde os meget store Summer og det mange Gange, saa var der da ikke videre stor Ulykke i, at vi ogsaa en enkelt Gang kunde paabyrde den en lille Smule; men lad det nu ogsaa være saa, at det var umuligt, uovervindeligt og Utaaleligt, saa kan jeg dog ikke finde, at Vanskeligheden var uovervindelig, naar man tager det fra en anden Side; thi flere Ministre have jo her vidst at anvende et meget let Raad sor det, naar der var noget i Rigsdagens Beslutning, som de ikke fandt kunde gaae an; thi saa tilraadede de ikke Kongen at stadfæste Beslutningen, og saa blev den ikke til Lov, og saaledes lunde det jo ogsaa være, dersom vi engang tog os for at give en Lov for Coloniernes indre Anliggender, hvorved der vilde paabyrdes Fælleskassen en Udgift, som Regjering og Rigsraad ikke havde Lyst til at bevilge; altsaa blev den Beslutning itte til Lov og derved var den hele Vanskelighed hævet.</p>
<p>Den høitærede Minister sagde jo, at det kun var min grove Myndighed, der gjorde, at jeg talte om, at ogsaa Grundlovens Gyldighed eller dens Enemærker indskrænkedes; det maa imidlertid høilig forundre mig, at den høitærede Minister itte engang nær saa godt som jeg har læst § 1 eller § 2 af Indskrænkningsloven, thi deraf vilde han jo strax kunne see, hvad jeg ogsaa har kunnet, at de siet ikke gaae ud paa, at Rigsdagens Myndighed skal indskrænkes indenfor visse Grændser og til visse Ting, men at de netop lun gaae ud paa, at <hi rend="spaced">Grundlovens Gyldighed</hi> skal indskrænkes.- Der staaer: "<hi rend="spaced">Grundloven</hi> indskrænkes til de særlige Anliggender", og dersom det var rigtigt, hvad Ministeren sagde, at Grundloven siet intet havde at gjøre med, hvad der gjaldt Coloniernes indre Anliggender, saa veed jeg ikke rigtig, hvad det er, Ministrene her foreslaae, thi de kunne jo ikke her foreslaae 
<pb facs="1855_21b_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">117-118</fw>
Andet, end at disse Anliggender ved at gaae ud af de særlige Anliggender udelukkes fra Grundlovens Omraade - det er det Hele, Indskrænkningsloven taler om. Hvorledes det skulde gaae til, at Rigsdagen med Regjeringen skulde have den lovgivende Myndighed sor de indre Anliggender i Colonierne, uden at Grundloven skulde have nogen Gyldighed, da den dog har Gyldighed baade for Regjering og for Rigsdag, det kan jeg siet ikke forstaae, thi er det vist, at Regjering og Rigsdag tilsammen i deres hele Lovgivning skulle rette sig efter Rigets Grundlov, saa kan jeg ikke see, at denne Lovgivning nogensinde kan være uafhængig af Grundloven, og følgelig kunne heller ikke de indre Anliggender, der ordnes ved denne Lovgivning, være det.</p>
<p>Hvad <hi rend="spaced">Grønland</hi> angaaer, da har Ministeriet, som vi see, med 2 Streger stukket Grønland ind mellem Colonierne, uagtet det selv tilstaaer, at egentlig talt er vel efter vort politiske Sprog Grønland siet ikke at regne til Colonierne, men til Bilandene, og her er jo i alt Fald det tilstede, at jeg ikke seer, at Rigsdagen kunde overgive Grønlands indre Anliggender til Regjeringen og Rigsraadet alene, uven at den tillige paa Kongerigets Vegne afstod al Ret til Grønland, saa at det var overgivet som et Land - thi som saadant har det jo tilhørt Kongeriget Danmark - til Fællesmonarchiet som det, der atter kunde afgive og afstaae det, til hvem det vilde og for hvad det vilde. Jeg skjønner ikke rettere, end at dette maatte være Tilfældet, og derfor kan jeg siet ikke begribe, hvorledes Ministeriet har kunnet føre Grønland eller Grønlands indre Anliggender med ind under Loven. - Ministeriet har jo vistnok enten tænkt saaledes: Grønland har ikke givet os Noget og vil vel heller ikke give os Noget herefter, saa at Kongeriget ikke behover at bryde sig meget om det - eller, som Ministeriet ogsaa selv siger, saaledes: det har jo ingen indre Anliggender, det har jo hverken Politi eller Justits eller borgerlig Næring eller noget Saadant, saa at der jo ikke i Henseende til Grønlands Stilling i det Hele siden den Tid, det, rigtignok længe forend dette Fællesmonarchi fandt Sted, i</p>
<p>Christian den 4des Dage, blev opdaget og taget i Besiddelse, har været andet indre Anliggende end Missionen. Jeg skal ikke nægte, at der kun er gjort meget lidt ud af Grønland, men jeg kan dog allermindst indrømme, hvad dog, om jeg læste ret, Ministeriet siger, at vi have behandlet det aldeles som en Coloni. Jeg mener netop, at vi siet ikke have behandlet det som en Coloni; jeg kan ligesaalidt i Historien om vort Forhold til Grønland finde Spor til nogen Colonisation som til nogen Civilisation. - Jeg finder ganske rigtig ikke Andet, der kan henregnes til indre Anliggender, end Missionsvæsenet, men det er altsaa egentlig dette, Ministeriel vil have os til at overgive til Fællesmonarkiet og til Rigsraadets Behandling. Har Ministeriet imidlertid tænkt lidt nærmere over, hvad Følgen maatte blive deraf? Skal der oprettes et nyt Cultusministerium for Grønland, eller er det Meningen, at det nye oprettede Indenrigsministerium for Fællesmonarkiet, hvis Indhold man ikke ret kan oversee eller snarere see, skal overtage de særlige indre Anliggender, som gaae bort herfra? Jeg veed det ikke, men jeg veed not, at Danmark dog vel maa forudsættes at have nogen Interesse for sit Missionsvæsen i Grønland, siden det er det Eneste, det har der, og hvorledes vilde det være sikkret i det Øieblik, den danske Rigsdag overgav dette Anliggende til Rigsraadet og Fællesmonarkiet? Er der da givet eller skal der gives den allermindste Sikkerhed for, at det vedblev at være et dansk Missionsvæsen, eller kan det - da der jo ikke i Rigsraadet maa være nogen Forskiel mellem dansk og tydsk - ligesaagodt blive et tydsk Missionsvæsen? Dette kan dog ikke være os ligegyldigt, thi uagtet vi ikke kunne holdes til at betale det Hele for det, naar det er gaaet over til Fællesanliggenderne, saa komme vi jo dog til at svare de 3/5, og selv de, der her i Salen have talt meest for Fællesmonarkiet, sige jo dog: ja Gud hjælpe os, det bliver dog Danmark, som maa bære det Hele i finantsiel Henseende. Som sagt, jeg begriber derfor virkelig ikke, hvad der kan have bevæget Ministeriet til at gjøre et saadant Forslag, især nu, under de nuværende Omstændigheder, naar det ikke er dets Hensigt at begynde saa snart 
<pb facs="1855_21b_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">119-120</fw>
som muligt og ende saa seent som muligt med at drage de særlige Anliggender ind under Fællesregjeringen, men det er en Hensigt og en Bestræbelse, som jeg i dens mindste som i dens største Deel, paa alle Trin, saalænge jeg er Rigsdagsmand, nødvendigviis maa og skal og vil bekjæmpe.</p>
<p><hi rend="bold">Lindberg</hi>. Dersom vi, dengang vi forhandlede om Indskrænkningen af Danmarks Riges Grundlov, havde hørt det Foredrag af den høitærede Minister, som vi idag have hørt, saa kunde jeg nok begribe, at Rigsdagen maaskee kunde være tilbøielig til at gaae ind paa Forslaget, men efterat det ved kongelig Kundgjørelse af 2den October d. A. er bleven fastsat, at blandt de Sager, der skulde hore til de særlige Anliggender, skal ogsaa være Coloniernes indre Anliggender, saa kan jeg ikke nægte, at det i høieste Grad har været mig paafaldende, at Ministeriet i det Øieblik, det igjen modes med Rigsdagen, fremsætter et Forslag om, at deri skal foretages en Forandring, og at Rigsdagen skal opgive sin Indflydelse ogsaa paa disse Sager. Ministeriet har i Motiverne udtrykkelig erklæret, at hvad der nu herom er bestemt i Kundgjørelsen af 2den October er aldeles misligt, men baade Rigsdagen og Folket maatte vel have ventet at have hørt saadanne Udtalelser fra Ministeriets Side i betimelig Tid, saa at Rigsdagen ikke skulde være opfordret til, saasnart den atter kom sammen, at begynde at rokke ved det, der skulde være Grundlaget for Forfatningen i Fremtiden. Blandt det, der under Forhandlingerne om Grundlovens Indskrænkning havde stærk Indflydelse paa mange af Rigsdagens Medlemmer, var ogsaa det, at man dog engang skulde see at komme til en Endelighed, at komme til at staae paa et saadant Grundlag, at man kunde være vis paa at have et Punkt, hvorfra man kunde gaae ud, saa at man med Roligh d og Sikkerhed kunde stride frem med Forhandlingerne om, hvad der var at udrette for Kongerigets særlige Anliggender, og dog er det første Forslag, vi mode her, et Forslag om, at der skal rokkes og valles ved denne Grundvold, at Rigsdagen, efterat den har opofret saameget af im Indflytdelse, som den har gjort, skal begynde med at offre endnu mere, og jeg kan derved for min Person ikke Andet end frygte for, at dette kun er Begyndelsen, og at vi saaledes kunne vente, at der, hvergang vi samles med Ministeriet, kommer nye Forslag, hvorefter Rigsdagen skal afgive til Rigsraadets Afgørelse saa den og saa den Sag, indtil der ikke bliver Mere tilbage.</p>
<p>Jeg har allerede under de tidligere Forhandlinger gjort opmærksom paa, at jeg forventede, at den Dag vilde komme, da man vilde sige: Jernbanesager kunne ikke være særlige Anliggender, men saasnart vi faae et Jernbanenet er dette Noget, der horer til Fællesmonarkiet. Vi have nu under de særlige Anliggender ogsaa Island, men naar vi gjennemsee Udkastet til Finantsloven og de Anmærkninger, som ledsage det, saa finde vi, at der iblandt Islands Anliggender og Indtægterne derfra ogsaa er regnet Rangskatten, men hvem sikkrer os for, at vi da ikke med det Første faae et Forslag fra Ministeriet om, at den islandske Rangstat - da Rangskatten jo horer til Fællesanliggenderne, - ogsaa skal gaae over til de fælles Indtægter, og at man, naar dette er bevilget, og Rigsdagen en anden Gang kommer sammen, siger, at det foranlediger altformegen Besværlighed i Administrationen, at nogle af Indtægterne skulle gaae i Fælleskassen, medens andre gaae ind under de særlige Indtægter, og at det derfor er bedst, at Island ogsaa overgives til de fælles Anliggender. Saaledes kunne vi gaae Skridt for Skridt, indtil der ikke bliver det Allermindste for Rigsdagen at forhandle uden det, at vi engang kunne blive værdige til at sammenkaldes for at see at staffe Penge tilveie til at dække alle de Skatter, som Fællesudgifterne kræve, og som det maatte behage Rigsraadet at forenes med Regjeringen om, at der skal bevilges. - Under saadanne Omstændigheder kan jeg ikke andet end formode, at Rigsdagen dog ved det første Skridt, der gjøres fra Regjeringens Side, vil have et aabent Die for, at vi ikke bor indlade os derpaa, thi det gjælder - og i den Henseende have vi gjort kostbare Erfaringer - gjør man først eet Skridt paa den Vei, saa kan man ikke standse siden. Jeg skal derfor ogsaa for mit Vedkommende fraraade, at vi gaae videre med Behandlingen af denne Sag, og det saameget mere, som vi 
<pb facs="1855_21b_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">149-150</fw>
gjeringen, fordi den har indbragt dette Forslag; jeg vilde have takket Regjeringen, naar den havde indbragt et saadant Forslag som det, den ærede Rigsdagsmand antydede, og hvorved dette Forhold kunde blive klaret. Dersom Regjeringen strax havde indbragt et saadant Forslag og ikke havde ladet os skimte, at den havde isinde at tage de her omhandlede Anliggender bort af vor Grundlov, saa vilde det have været noget Andet. Men Regjeringen er her gaaet den modsatte Vei af den, den ærede Rigsdagsmand meente den skulde have gaaet, og derfor mener jeg, at der ikke er Grund til at takke den for dette Lovforslag.</p>
<p>Jeg skal slutte med hvad jeg alt engang har erklæret, at jeg, af de Grunde, jeg har anført, vil stemme mod Overgang til 2den Behandling.</p>
<p><hi rend="bold">Indenrigsministeren</hi>: Jeg skal ikke misunde den ærede Rigsdagsmand, som nu satte sig, at han fik Leilighed til at give sin Harme Luft mod Fællesforfatningen og Alt, hvad der er passeret med Hensyn til den; maaskee vil han senere roligere kunne holde sig til Sagerne; men det jeg skal svare paa, er Yttringen om Regjeringens formeentlige Pligt, naar den vil indrømme, at Coloniernes indre Anliggenders Forhold forbliver uforandret, til at fremkomme med et Forslag til de finantsielle Forholds Ordning og altsaa tage Loven tilbage. For det Første maa jeg bemærke, at jeg for mit Vedlommende ikke har erkjendt, at det i og for sig er det Rigtigste og Bedste at vedligeholde Henlæggelsen af Coloniernes indre Anliggender under Rigsdagen. Jeg troer nemlig, at det under denne Forudsætning vil være vanskeligt nok at saae de finantsielle Forhold ordnede, men, naar det navnlig af den sidste ærede Taler og ogsaa af den ærede sørste Rigsdagsmand, for Helsiugør, blev bemærket, at her gjaldt det Almindelige, at, naar et af Regjeringen fremlagt Lovforslag ikke var brugbart, saa skulde Regjeringen tage det tilbage, omarbeide det og ikke lade Rigsdagen omarbejde det, saa maa jeg bemærke, at de rede Herrer oversee, hvad her nu tales om, nemlig om Rigsdagens Competence overfor Rigsraadet efter den nu gjældende Lovgivning om de finantsielle Anliggender, og det skal</p>
<p>Regjeringen ikke blande sig ind i og forud ville bestemme: det er Rigsdagens Competence, og det er Rigsraadets Competence. Jeg troer, at, naar man i Salen opfatter dette rigtigt, saa vil det findes, at det har været en los og almindelig Tale, den, man fremkom med, om de gode eller de slette Love, som skulde omarbeides af den Ene eller Anden. Nei, Rigsdagsmanden for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad) sagde, hvad der var det Rigtige; han sagde, at her handledes om en <hi rend="spaced">Overeenskomst</hi>, og den kan kun tilvejebringes derved, at Rigsdagen nu i Anledning af denne Lov selv begrændser sin Ret til at raade for de indre Anliggender, saaledes at den kan bestaae med Rigsraadets formeentlige Ret i saa Henseende og det kan ventes, at det, som Rigsdagen tilbyder, ogsaa tiltrædes af Rigsraadet. Men ville d'Hrr. ikke det, saa faae de selv at af gjøre deres Competence, og saa faae de at tage imod Afgjørelsen ester § 22 i Loven af 2den Oktober d. A. Men det var det, jeg vilde hindre, og det var det, som Rigsdagsmanden for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad) sigtede til, naar han talte om en Overeenskomst. Det kan vel være, at man kan naae at stade Fællesforfatningen, men man tjener Landet siet, naar man paa den Maade vil soge at fremkalde Kompetence-Tvistigheder og disses Afgørelse. Nei, dem skulle vi vogte os for fra begge Sider.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det er allerede bemærket, og den foregaaende Taler bemærkede det ret udtrykkeligt, hvad jeg nu ellers maatte have fremfort imod den høitærede Minister, som paastod saa bestemt og gjentagende, at det, at Coloniernes indre Anliggender skulde høre til de særlige Anliggender for Kongeriget, var kun kommet ind ved en Feiltagelse eller Skjødesløshed, eller ved et overraskende Forslag ved den tredie Behandling, at det tvertimod stod i det oprindelige Regjeringsforslag. Nu skal jeg ikke videre gjøre det gjældende, da det er nok, at det er anført og naturligviis ikke har kunnet modsiger af den høitærede Minister. Men, idet den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad) sagde, at, hvad der her handledes om, var jo, om Rigsdagen vilde opgive den controllerende Myn-
<pb facs="1855_21b_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">151-152</fw>
dighed ved Coloniernes indre Anliggender, som den havde Ret til, er det underligt, at hverken den ærede Rigsdagsmand og heller ikke den ærede Minister vil agte paa, hvad der jo dog er soleklart og hvad jeg anmærkede sor, at Indskrænkningen ikke hedder en Indskrænkning af Rigsdagens Myndighed til visse Sager, men en Indskrænkning af Danmarks Grundlov til Kongerigets særlige Anliggender, og at Alt, hvad der her handles om, jo ligefrem er, thi der kan ikke handles om Andet, om Coloniernes indre Anliggender fremdeles skulle hore til Grundlovens Omraade eller ikke. Er der noget andet Spørgsmaal, som kan være adskilt fra dette, om Rigsdagens Myndighed, Competence o. f. v., saa vedkommer det siet ikke § 2 i Indskrænkningsloven; thi den giælder, som jeg maa gjentage, ene og alene det, om Grundloven fremdeles skal gjælde for, hvad her er nævnt som særlige Anliggender, og som den ophorer at gjælde for, saasnart det overføres fra de særlige til de fælles Anliggender. Jeg kan saalidet som den forrige Taler finde mig bevæget til at istemme det Ønske, som Ministeren har tilegnet sig efter Rigsdagsmanden for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad), at man i en Comitee vilde see at gjøre en ny og anden Lov, der siet ikke havde med det Spørgsmaal at gjøre, om de indre Anliggender i Colonierne fremdeles skulde regnes til de særlige eller til de fælles Anliggender; jeg kan ingenlunde istemme det Ønske, og jeg kan det rigtignok saameget mindre, som den meget ærede Minister anførte som Grund dertil den Trudsel, at ellers vilde man, som der var Tale om, da vi afhandlede Sagen om Fællesforfatningen, simpeltvæk, naar vi ikke vilde gjøre som Ministeriet tænkte, benytte sig af den Ret, som man har tillagt sig selv, nemlig, at af gjøre paa fri Haand, hvad der skal hore til de fælles og hvad der skal høre til de særlige Anliggender; uden at bryde sig om de@ @@ et, som er indgaaet med den danske Rigsdag @m, hvad der skal være fælles eller særlige Anliggender, sandelig, alene dette synes mig at maatte være nok til at bringe os til simpelthen at forkaste en Lov, som vi ikke kunne eller ville antage, og itte skjule det under en, som det hedder, Forbedring, eller! under den Erkiendelse - saaledes som Ministeriet vil have Sagen opfattet -, at Regjeringen af Pligtfølelse er kommen med dette Forslag til Rigsdagen, for at vi ikke skulde komme til en forskrækkelig Strid med Rigsraadet, idet man isaafald maatte komme til nu igjen at erklære Grundlovs-Indskrænkningen sor ligesaa uefterrettelig som Noget, der for havde bestaaet.</p>
<p><hi rend="bold">Indenrigsministeren</hi>: Den sidste ærede</p>
<p>Taler paaberaabte sig gientagne Gange, at den tidligere Regjering havde bragt den nu bestaaende Regel i Forslag; det er ganske rigtigt. Jeg glemte imidlertid at svare dertil, at Thingets Udvalg har tilraadet det Modsatte, og at det var Grunden til, at Ministeriet antog, at den ærede Forsamling ikke holdt meget paa dette Punkt. Den ærede Rigsdagsmand har ellers det Uheld, at han aldrig kjender de Love, han omtaler; saaledes har han ogsaa denne Gang taget feil i et høist vigtigt Punkt, idet han siger, at Fællesforfatningslovens § 22 giver Ministeriet Net til at afgjøre, hvad der er Fælles og hvad der er Særligt, og nedlader sig til at fremstille min Yttring i den Anledning som en Trudsel; det er ikke sandt, Ministeriet har ikke denne Ret, undtagen, naar der er Tvist imellem Rigsraadet og de enkelte Landsdeles Repræsentationer. Det er denne Tvist, som jeg har villet forebygge, og mine Ord herom kan man ikke kalde en Trudsel.</p>
<p><hi rend="bold">H. Hage</hi>: Jeg er ikke blandt dem, paa hvem Yttringerne af den ærede Rigsdagsmand for Svendborg Amts 6te Valgkreds (I. A. Hansen) kunne finde deres Anvendelse; jeg for mit Vedkommende har aldrig antaget, at vi, saasnart vi sik en Fællesforfatning, skulde komme til Ro. Det er overhovedet i en megee uegentlig Forstand, at man siger, at et Folk er kom- i met til Ro, og navnlig vil et frit Folk aldrig komme til Ro, fordi der er en Bevægelse, som altid vil fortsættes, saalænge der er Liv; men at vi, som have et saa forviklet Statsmaskineri fom det nærværende, skulle ved Hjælp af Fællessorfatningen komme til Ro, har jeg aldrig troet, ligesom det ogsaa er min Mening, at mange Aar ville gaae hen, inden væsentlige 
<pb facs="1855_21b_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">173-174</fw>
Anliggender, saa siger Ministeriet: Det, som det er om at gjøre, er at faae de finantsielle Forviklinger fjernede. I et Competence-Spørgsmaal, netop om finantsielle Anliggender, hvor Regjeringen, jeg kan gjerne sige desværre, ved Forfatningen har maattet faae Afgjørelsen, kan jeg ikke sinde det rigtigt at optræde med Forslag for den ene Part om Competencen; men Ministeriet vil meget ønske, at det bliver udtalt her paa den ene Side og bliver overveiet ved Forhandling med Ministeriet, hvad der kan ansees som en passende Ordning af dette Competence-Spørgsmaal, og paa en Forhandling derom vil Ministeriet gaae ind ved Sagens fremtidige Behandling. Det er alt det, der er tænkt og skeet fra Ministeriets Side, og derefter vil jeg overlade til en upartisk Historieskrivers Dom, hvor beføiet den Beskyldning har været, at Ministeriet har villet prøve paa og havt til Hensigt at ville gjøre Rigsdagens Omraade Stykke for Stykke mindre.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Der er af Rigsdagsmanden for Odense Amts 2den Valgkreds (Grundtvig) indgivet Forslag til en motiveret Dagsorden, saalydende: <hi rend="spaced">Da Ministeriet og Thinget ere blevne enige om, at Spørgsmaalet om Coloniernes indre Anliggenders Skilsmisse fra Kongerigets særlige Anliggender ikke nødvendig skal videre forhandles, men at Thinget igiennem et Udvalg vil tage de af de omhandlede Forhold mulig fremkommende finantsielle Vanskeligheder under Overveielse, gaaer Folkethinget over til Dagsordenen.</hi></p>
<p>Hovedforhandlingen er altsaa nu afbrudt, og vi have foreløbigen at forhandle om Dagsordenen. Jeg veed ikke, om den ærede Forslagsstiller Alster Ordet, for at motivere den foreslaaede Dagsorden.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det er jo ganske vist, at den Erklæring, som den høitærede Minister gav i dette Øieblik, med Hensyn tit hans Personlighed, maa lære mig, at jeg forsaavidt gjorde ham Uret igaar, idet jeg troede, at han virkelig beraabte sig paa § 22, for, om der muligen fra Rigsraadets Side blev stillet den Fordring, at alle de indre Anliggender vedkommende Colonierne skulde høre under det, at da Ministeriet vilde ansee sig berettiget til at afgjøre det efter § 22, men selv i denne Henseende maa jeg dog bemærke, at der er ikke det samme Hold i Hensynet paa den ærede Ministers Personlighed nu, som der har været før, da han ikke længere er en af de for Rigsdagen ansvarlige Ministre (<hi rend="spaced">Flere Stemmer: Jo! Jo!</hi>). Jeg finder derimod, og fandt allerede, forend jeg hørte denne Erklæring af Ministeren, at det var rimeligt, at Thinget tog paa denne Sag saa lempelig som muligt, det vil sige, søgte paa den lempeligste Maade at blive den qvit, og nu forekommer det mig, at, da Ministeren har erklæret, at det kun var ham om at gjøre, og fremdeles kun er ham om at gjøre, at der blev forhandlet om de muligt finantsielle Vanskeligheder, der kunde opstaae, hvis Thinget gjorde Fordring paa en Bevillingsret ved saadanne Udgifter, som Coloniernes indre Anliggender kunde synes at kræve, han er fornøiet med, at disse Vanskeligheder forebygges ved en Beslutning, tagen af Thinget om Grændserne for de indre Anliggender, som skulde høre til de særlige Anliggender, men jeg mener ikke, at det skulde paa nogen Maade være et Tillæg til, eller en Fortolkning af § 2 i Grundlovsindskrænkningen, men at det kun skulde være en ligefrem Beslutning, som toges i Henseende til finantsielle Spørgsmaal eller Vanskeligheder, der kunde opstaae. Jeg troer da virkelig, at en motiveret Dagsorden, hvorved Folkethinget med en saadan Erklæring gik over til Dagsordenen, vilde under nærværende Omstændigheder være den smukkeste og lempeligste Maade, hvorved disse Forhandlinger paa begge Sider kunde endes.</p>
<p><hi rend="bold">Indenrigsministeren</hi>: Jeg skal blot bemærke, at under hvilkensomhelst Form, man afviser denne Sag, enten den mildere, som nu er bragt i Forslag, eller den strængere, som ligger i blot Negtelse af Sagens videre</p>


</div>
</body>
</text>
</TEI>
