<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Juridisk Ugeskrift.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="015"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1856">1856</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1856_15_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Juridisk Ugeskrift.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Ny Række.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>Udgivet og redigeret <lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Cancelliraad A. L. C. de Coninck,<lb/>Justitssecretair i Lands-Oversamt Hof- og Stadsretten.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Den 26de Juli. </docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.<lb/><lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<head>Skiftesag.</head>
<p>Den 20de October 1851 oprettedes mellem Pastor N. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> og Enkefrue A. M. G. Toft født <hi rend="spaced">Carlsen</hi> nedenstaaende notorialiter- attesterede Ægtepagt:</p>
<p>Vi, jeg Enkemand Nicolai Frederik Severin Grundtvig, Præst, og jeg Enkefrue Anne Marie Elise Toft, født Carlsen, som agte at indgaae Ægteskab med hinanden, ere blevne enige om følgende Bestemmelser:</p>
<p>1. Der skal i vort Ægteskab intet Formuefælledskab finde Sted imellem os; men hvad jeg N. F. S. Grundtvig nu eier eller herefter bliver Eier af, skal forblive min særlige Eiendom, hvori min tilkommende Hustru A. M. E. Toft ingen Deel skal have, ligesom, hun og skal være uberettiget til at tage Arv efter mig, og hvad jeg A. M. E. Toft nu eier eller i Fremtiden erhverver, forbliver min særlige Eiendom, hvori milt tilkommende Mand, N. F. S. Grundtvig ingen Deel skal have, hvorfor han skal være uberettiget til at tage Arv efter mig; saa skal ogsaa den Gjeld, som nogen af os nu maatte være i eller 
<pb facs="1856_15_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">530</fw>
herefter maatte gjøre, være den anden af os og deres Giendele uvedkommende.</p>
<p>2. Til denne Ægtepagt vedhæftes en Optegnelse over Alt hvad jeg N. F. S. Grundtvig indfører i Boet og hvad jeg herefter maatte erhverve, saa at alt Andet, som findes i Boet, tilhorer udelukkende mig A. M. G. Toft.</p>
<p>3. Jeg N. M. G. Toft beholder naar jeg er bleven givt med N. F. S. Grundtvig den samme Myndighed, jeg hidtil som Enke har havt, med Hensyn baade til min Person og mit Gods, med hvis Bestyrelse bemeldte min Mand intet skal have at bestille; og jeg N. F. S. Grundtvig frasiger mig herved det Værgemaal, der naar jeg er blevet! givt med Enkefru A. M. E. Toft efter Loven ellers ville tilkomme mig over hende og hendes Gods.</p>
<p>4. Denne Ægtepagt, hvorpaa vi vente kongelig Stadfæstelse, skal tilligemed Stadfæstelsen læses ved vore Værnething.</p>
<p>København, 20de Octbr. 1851. N. F. S. Grundtvig. Marie Toft, født Carlsen.</p>
<p>Som Identitetsvidner:</p>
<p>Svend Grundtvig,	Joh. Grundtvig,</p>
<p>Secondlieutenant.	Premierlieutenant.</p>
<p>Den 9de Juli 1854 døde Fru Grundtvig, efterladende sig, foruden en Datter af sit første Ægteskab med Toft, for hvilken hendes Broder Hofjægermester <hi rend="spaced">Carlsen</hi> var Værge, endvidere en Son af sit Ægteskab med Pastor Grundtvig, ved Navn Frederik Lange Grundtvig, for hvem Faderen var født Værge.</p>
<p>Den paafølgende Dag anmeldtes Dødsfaldet for den herværende Skiftecommission af Procurator <hi rend="spaced">Levinsen</hi>, hvorefter Skiftet af Fru Grundtvigs <hi rend="spaced">særlige</hi> Bo paabegyndtes d. 11te Juli f. A., idet navnlig Pastor Grundtvig til Commissionen afleverede en Pakke, med den Erklæring, at den formeentes at indeholde den 
<pb facs="1856_15_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">531</fw>
Afdødes her beroende Obligationer. Denne Formening Stadfæstedes ogsaa ved Aabningen af Pakken, i hvilken blandt andre Documenter tillige fandtes en til Fru Grundtvig fra Etatsraad By- og Herredsfoged Harhoff udstedt Quiltning for et af hende stillet Depositum af Obligationer til Beløb 30,000 Rdlr. for et af Ringsted Sparekasse erholdt Laan, hvilket altsaa viste, at den Afdøde overeensstemmende med Ægtepagtens Indhold i levende Live selvstændig have bestyret sin Formue, som en myndig Person. Registreringen sluttedes den 15de Juli f. A. idet Pastor Grundtvig meddelte, at han nu ikke vidste yderligere Effecter at paavise som den Afdødes Eiendom. Ved Revisionen af Boets Papirer viste det sig imidlertid, at den ovenfor meddelte Ægtepagt hverken var <hi rend="spaced">confirmeret</hi> eller som l dens @ 4 fastsat, <hi rend="spaced">thinglæst</hi>. Denne sidstnævnte Mangel var imidlertid betydningsløs, eftersom Ægtepagten ikke af den Grund kunde angribes af nogen Trediemand, idet navnlig Hr. Pastorens Creditorer vare eller kunde blive tilfredsstillede uden at angribe Boets fælleds Masse, og hvad Mangelen paa Confirmation angik opfordredes Pastor Grundtvig af Hofjægermester Carlsen til herpaa at raade Bod ved i Forening med Sidstnævnte at medunderskrive en Ansøgning om Konfirmation. Ikke blot afslog Pastor Grundtvig imidlertid at efterkomme denne Opfordring, men efterat han, navnlig ved en Correspondence med Procurator Levinsen, havde erfaret, at Skiftecommissionen ikke ex officio kunde tage hans og afdøde Hustrues fælleds Bo under Skiftebehandling, begjærede han nu en Behandling af <hi rend="spaced">Fælledsboet</hi>. I denne Form behandledes Boet indtil der den 29de August 1855 aflagdes Regnskab af Curator, der henstillede Udnævnelsen af en Tilsynsværge for Pastor Grundtvigs og afdøde Hustrues Barn, den ovennævnte Frederik Lange Grundtvig. En saadan beskikkedes og denne opfordrede nu gjentagende Gange Pastor Grundtvig til at erklære om Meningen af delt 
<pb facs="1856_15_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">532</fw>
af ham fulgte Fremgangsmaade, var ben, at ville overfore hele sin formeentlige Ret paa Barnet overeensstemmende med Ægtepagten og den ham ifølge samme i hvert Fald paahvilende moralske Forpligtelse, som han formentlig aldrig kunde ønske gjort til Gjenstand for retlig Paakendelse. Pastor Grundtvigs Svar paa disse gjentagende Opfordringer indeholdes i nedenstaaende respective under 25de Septbr, og 16de Octbr, til Skifteprotocollen gjorte Tilførsler:</p>
<p>Protocollationen af 25de Septbr. er saalydende: „Enkemanden mødte og bemærkede, at da det naturligviis kun kan være fra den reent juridiske Side, at han kan indlade sig paa det Spørgsmaal, som er opkastet ved Sessionen den 21de dennes af Tilsynsværgen, saa maa han erklære, at han fremdeles anseer den nævnte Ægtepagt for juridisk ugyldig og kan ikke indrømme den mindste Virkning paa Delingen af hans afdøde Hustrues og hans Bo, der som Fælledsbo er taget under Skifterettens Behandling, og maa da vel udlægges til Arv, ligesom til Gjeld, efter Loven."</p>
<p>Protocollationen af 16de Octbr. 1855 er saalydende: „Enkemanden mødte og bemærkede: førft, at da hans afdøde Hustru i 2 1/2 Aar med Vidende og Villie har undladt ethvert Skridt, der kunde skaffe Ægtepagten juridisk Gyldighed, saa har hun derved i hans Øine tilintetgiort den saavidt det var muligt uden at udsætte sin Mand for en krænkende Mistanke; dernæst, at under selve Skiftebehandlingen af Fælledsboet, medens hans Ret gjøres ham stridig og hall trues med Domstolene, kan Pastor Grundtvig umulig besvare nogen Appel til hans Følelse, men maa henholde sig til sin under 25de Septbr. d. A. til Skifteprotocollen afgivne Erklæring. Pastor Grundtvig forudsætter imidlertid vistnok ogsaa, at hans lange, ikke ubekjendte, Levnetsløb maatte kunne stille antagelig Borgen 
<pb facs="1856_15_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">533</fw>
for, at naar han skal have opnaaet, hvad han anseer for sin lovlige Ret, han da vil benytte Sig af den, som han kan være bekjendt for sine Nærmeste og for hele Verden."</p>
<p>Efter Beskaffenheden af disse Pastor Grundtvigs Svar blev nu en Procedure uundgaaelig. linder denne begrundedes og fremsattes fra Tilsynsværgens Side den ovenfor anførte, i Indlæg af 30te Octbr. 1855 paa følgende Maaade formulerede, Paastand:</p>
<p>„Min Paastand bliver da, at efterat Gjelden er betalt, bliver hele den Deel af Boet, der tilhørte den Afdøde, og hvorom hun indtil sin Død havde Raadighed, at udlægge til <hi rend="spaced">hendes</hi> Vorn, medens Hr. Pastoren beholder, hvad han eiede, da Ægteskabet blev indgaaet."</p>
<p>Under 6te Novbr. s. A. imødegik Pastor Grundtvig denne Paastand ved følgende Protocollation:</p>
<p>„Pastor Grundtvig mødte og meldte, at det stod klart for ham, at hvis han, i Henseende til hans og hans afdøde Hustrues Fælledsbo, ingen Ret havde at paastaae, da havde han heller ingen Ret at afstaae, og, at han iøvrigt slet ikke kunde tro, at nogen Fremmed skulde være omhyggeligere for hans Barns Bedste, end han er selv. Da nu desuagtet hans Retskrav paa Fælledsboet gjøres ham stridigt, saa kan Pastor Grundtvig fornuftigviis ikke gjøre andet end indskyde sig under Lovene for Fælledsboets Skiftebehandling som jo vel maa sikkre Enhver sin Ret." Sagen indlodes derefter til Afgørelse af Skiftecommissionen, der under 16de Novbr. 1855 afsagde nedenstaaende</p>
<p><hi rend="spaced">Decision</hi>:</p>
<p>Da Anne Marie Elise Grundtvig, født v. Carlsen, var død den 9de Juli f. A. og havde efterladt sig to umyndige Vorn, nemlig af sit tidligere Ægteskab med Proprietair Toft 
<pb facs="1856_15_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">534</fw>
en Datter, for hvem den Afdødes Broder, Hofjægermester Carlsen er Værge, og en Søn af sit Ægtefkab med sin efterlevende Mand, Pastor Grundtvig, blev hendes Bo den 11te Juli f. A. taget under Skifterettens Behandling efter Hofjægermester Carlsens og Pastor Grundtvigs skriftlige Begjering, hvori tillige bemærkedes, at der ikke havde eristeret Formuesfælledsskab imellem hende og førnævnte hendes efterlevende Mand. Men da den imellem den Afdøde og hendes efterlevende Mand under 20de October 1851 oprettede Ægtepagt, som bestemte, at der intet Formuesfælledsskab skulde være imellem dem, ved Revisionen af Boets Papirer var befunden at være hverken confirmeret eller thinglæst, og Enkemanden, efterat Hofjægermester Carlsen, hvis Opgivelse til Skifteretten, at der ikke eristerede Formuesfælledsskab imellem Pastor Grundtvig og den Afdøde, var støttet paa den Forudsætning, at Ægtepagten af 20de October 1851 var behørig confirmeret, havde tilstillet ham Ansøgningen om Konfirmation til Underskrivt, havde erklæret, at han ikke vilde medvirke til Confirmationens Erholdelse, saa blev herom baade af Hofjægermester Carlsen og Pastor Grundtvig gjort Anmeldelse til Skiftecommissionen den 15de September f. A., for at den Afdødes og Enkemandens Bo som Fælledsbo kunde blive taget under Skiftebehandling, og en Continuations-, Forseglings- og Registreringsforretning med videre iværksattes, for at inddrage under Boet hvad det som Fælledsbo maatte eie udenfor det tidligere Registrerede. En saadan Continuationsforretning fandt Sted den 25de September f. A., og Boet er siden blevet behandlet som et Fælledsbo. Men efterat det af Boets Curator aflagte Regnskab er indkommet, har den for den Afdødes, af Ægteskab med Pastor Grundtvig efterladte, umyndige Son ansatte Tilsynsværge paastaaet, at hele den Deel af Boet, der tilhørte den Afdøde, og hvorover hun indtil sin Død havde Raadighed, skal udlægges til hendes Børn, imedens Enke-
<pb facs="1856_15_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">535</fw>
manden beholder hvad han eiede, da Ægteskabet blev indgaaet, hvorhos Tilsynsværgen, forinden han erklærer sig over den øvrige Deel af Regnskabet, har begjært Skiftecommissionens Decision om, hvorvidt hans nedlagte Paastand i sin Heelhed eller for en Deel kan tages tilfølge. Den nævnte Ægtepagt bestemmer nemlig ikke alene, at der intet Formuesfælledsskab skal være imellem Ægtefællerne, men tillige, at enhver af dem skal være uberettiget til at tage Arv efter den anden, og Tilsynsværgen mener, at skjøndt Ægtepagten, som efter sit eget Indhold skulde søges kongelig confirmere og tilligemed Konfirmationen læses ved Ægtefællernes Værnething, Hverken er confirmeret eller thinglæst, bør Enkemanden, der ikke alene under Ægteskabet har erkjendt Gyldigheden af den Bestemmelse i Ægtepagten, der fritog den Afdøde fra at staae under hans Værgemaal, men ogsaa ved Skiftets Begyndelse selv tilkjendegav, at der ikke. havde eristeret Formuesfælledsskab imellem ham og hende, nu være pligtig at lade Skiftet efter hende foretage i Overeensstemmelse med Ægtepagten, Noget, hvortil hverken dens Confirmation eller Thinglæsning vil være fortloden. Retten finder imidlertid, at Ægtepagten, som selv indeholder, at den skulde confirmeres, ikke, uden at være confirmeret, kunde være forbindende for nogen af Kontrahenterne, som maa antages at have gjort Contractens Gyldighed afhængig af, at den blev confirmeret, eller ikke at have villet, at den skulde ansees som fuldstændig og endelig indgaaet, saalænge den var uconfirmeret.</p>
<p>Naar man nu betænker, at Konfirmation neppe vilde have været erholdt uden ifølge en af <hi rend="spaced">begge</hi> Kontrahenter i Forening indgiven Ansøgning, og at de havde levet sammen i Ægteskab over 2 1/2 Aar og imidlertid faaet en fælleds Livsarving, uden at den Confirmation, som hørte til Pagtens Fuldstændighed, var bleven ansøgt, saa kan man vel være berettiget til at forudsætte en forandret eller ialtfald vaklende Villie hos 
<pb facs="1856_15_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">536</fw>
Kontrahenterne som Aarsag til denne Undladelse. Og da Enkemanden paa de Tider han har handlet, som om han ansaae Ægtepagten for gyldig, kan antages enten at have næret Tvivl om Nødvendigheden af Konfirmationen, eller at have været uvidende om, at Ægtepagten ikke var confirmeret, saa er man ikke beføiet til af denne hans Handlemaade at udlede, at nogen Renunciation paa den i Ægtepagten selv, som fornoden til dens Gyldighed, forudsætte Confirmation fra hans Side har fundet Sted.</p>
<p>Som nu Enkemanden ikke er villig til at indrømme Ægtepagten nogen Indflydelse paa Delingen af hans afdøde Hustrues og hans Bo, vil den af Tilsynsværgen nedlagte Paastand følgelig hverken i sin Heelhed eller for en Deel kunne tages tilfølge.</p>
<p>Statskassens Ret bliver at forbeholde for det Tilfælde, at den ommeldte Ægtepagt skulde befindes ikke at være sireven paa behørigt stemplet Papir.</p>
<p>Jøvrigt er fornødent stemplet Papir bleven forbrugt. <hi rend="spaced">Thi decideres</hi>:</p>
<p>Den af Tilsynsværgen nedlagte Paastand: <hi rend="spaced">at hele den</hi> <hi rend="spaced">Deel af Boet, der tilhørte den Afdøde og hvorover</hi> <hi rend="spaced">hun indtil sin Død havde Raadighed, bor udlægges til hendes Børn, medens Enkemanden beholder hvad</hi><hi rend="spaced"> han eiede, da Ægteskabet blev indgaaet</hi>, kan ikke tages tilfølge.</p>
<p>Statskassens Ret forbeholdes for det Tilfælde, at den ommeldte under 20de October 1851 mellem Pastor Grundtvig og Enkefru Toft oprettede Ægtepagt skulde befindes ikke at være sireven paa behørigt stemplet Papir.</p>
<p>Den saaledes afsagte Decision indankedes derefter for 
<pb facs="1856_15_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">537</fw>
<hi rend="spaced">Høiesteret</hi>, hvor for Tilsynsværgen og den umyndige Frederik Lange <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> gaves Mode af Advocat Brock, medens den indstevnte Pastor Grundtvig mødte personlig.</p>
<p>Hr. Advocats Brocks Procedure gik, efter hvad der velvilligen er os meddeelt, i det Væsentlige ud paa Følgende:</p>
<p>I sit Angreb paa Decisionen udhævede Advocat <hi rend="spaced">Brock</hi>, <hi rend="spaced">at denne</hi> hvilede paa den Forudsætning, at skjøndt der i og for sig Intet vilde have været til Hinder for, at den mellem Pastor Grundtvig og Hustru indgaaede Ægtepagt, som en Overeenskomst oprettet mellem tvende fuldkommen myndige Personer, havde havt Retsgyldighed uden Confirmation, saa maatte imidlertid selve Kontrahenterne, efter Indholdet navnlig af Ægtepagtens § 4, antages at have <hi rend="spaced">gjort Overeenskomstens Gyldighed afhængig af derpaa erhvervet Confirmation</hi>, saa at der, uden en saadan, ikke kunde siger at eristere nogen fuldstændig afsluttet Contract, og at man ikke af den Omstændighed, at det var beviist og in confesso, at Overeenskomsten under Ægteskabets Bestaaen factisk havde været Normen for Ægtefællernes Formuesforhold, var beføiet til at slutte, at Parterne havde renunceret paa den af dem selv som nødvendig forudsætte Konfirmation.</p>
<p>Dette Fundament for Decisionen antog Advocat Brock at være urigtigt.</p>
<p>Ægtepagten og navnlig dens § 4 indeholdt nemlig formeentlig ingenlunde Hjemmel for delt Formening, at Kontrahenterne skulde have gjort Gyldigheden af deres Overeenskomst <hi rend="spaced">afhængig</hi> af kongelig Stadfæstelse. Denne var kun i den foreliggende som i næsten alle Ægtepagter omtalt som Noget Parterne til yderligere Sikkerhed vilde ansøge og <hi rend="spaced">forventede</hi> at erholde.</p>
<p>Meget snarere kunde man efter hele Constructionen i Overeenskomstens § 4 gjøre gjældende, at Parterne havde gjort Ægtepag-
<pb facs="1856_15_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">538</fw>
tens Gyldighed afhængig af dens <hi rend="spaced">Thinglæsning</hi>, men en slig Urimelighed vilde Ingen kunne paastaae. Klart var det ogsaa, at hvis Spørgsmaalet blot var det om Parterne i nærværende Tilfælde kunde siger at have gjort deres Villieserklæring afhængig af en høiere Stadfæstelse, altsaa om en saadan in casu var en contractmæssig Nødvendighed, saa maatte Alt det senere Passerede, og navnlig den Omstændighed, at det ved Overeenskomsten fastsatte Formuesforhold virkelig havde været i fuld Virksomhed under hele Ægteskabet, indeholde tilstrækkeligt Beviis for, at Parterne senere havde frafaldet denne formeentlige contractmæssige Fordring paa Confirmation. Sagens virkelige og sande Spørgsmaal meente Advocat Brock derimod at være det: om <hi rend="spaced">efter vor Lovgivnings almindelige</hi> <hi rend="spaced">Grundsætninger det sædvanlige mellem Ægtefæller</hi> <hi rend="spaced">bestaaende Formuesforhold kunde forandres ved</hi> <hi rend="spaced">en Overeenskomst mellem Ægtefæller, eller om en</hi> <hi rend="spaced">kongelig Stadfæstelse stedse var den legale for</hi> <hi rend="spaced">Parterne ufravigelige Betingelse for Gyldigheden af en Ægtepagt</hi>.</p>
<p>I saa Henseende bemærkede Advocat Brock, at det vistnok var det <hi rend="spaced">Sædvanlige</hi> at Contrahenterne søgte kongelige Stadfæstelse paa Ægtepagter, hvortil ogsaa navnlig Frd. 21de Mai 1845 § 16 henviser, ligesom en slig Stadfæstelse ogsaa i flere Tilfælde maatte ansees <hi rend="spaced">nødvendig</hi>. Ligeoverfor <hi rend="spaced">Trediemand</hi> — saasom for Creditover eller Arvinger — kunde saaledes Lovens Fællesskab vistnok kun vige for en confirmeret Ægtepagt, og naar for Crempel den ene af Contrahenterne var et <hi rend="spaced">umyndigt Fruentimmer</hi> fulgte Confirmationens Nødvendighed af den det Offentlige forbeholdte Tilsynsret med Hensyn til saadanne, ligesom det ogsaa maatte antages at en eengang confirmeret Ægtepagt, der maatte betragtes som en speciel Lov, ikke ved fælleds Overenskomst kunde forandres, men at her-
<pb facs="1856_15_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">539</fw>
til udkrævedes kongelig Stadfæstelse. Mm hvor, som i det foreliggende Tilfælde, begge Contrahenter ved Ægtepagtens Indgaaelse vare <hi rend="spaced">fuldmyndige</hi>, og der kun var Spørgsmaal om Ægtepagtens Gyldighed mellem dem selv indbyrdes eller mellem Een af den: og den Andens Arvinger, der stod paa dens Gyldighed, fulgte denne af Lovgivningens almindelige Regler om Contractsfrihed (L. 5—1—1 og 2). Selv om Fælledsskabet ifølge Loven var det sædvanlige Formuesforhold mellem Ægtefolk, var det dog saa langt fra, at der nogetsteds i Lovgivningen som almindelig Regel var udtalt (cfr. den specielle Bestemmelse i Anordningen 29de Marts 1814 § 5), at Ægtefællerne ikke retsgyldig kunde <hi rend="spaced">forenes</hi> om at forandre dette, at endog Bestemmelserne i Lovens 5—2—20—21 m. fl. Steder meget mere henviste til og billigede en Forandring i saa Henseende, for derved at muliggjøre det for en riig Mand eller Kone at ægte en Uformuende, uden at udsætte denne for den krænkende Mistanke at have indgaaet Ægteskabet for at opnaae timelig Fordeel, og den Maade, hvorpaa Ægtepagten omtales i den senere Tids Lovbestemmelser, navnlig Frd. af 21de Mai 1845, viser, at denne Tanke endnu lever i vor Lovgivning. I det foreliggende Tilfælde var der nu derhos ikke Tale om den Myndighed, som ved Ægtepagten havde været tillagt den afdøde Hustru over en særlig Formue under Ægteskabets Bestaaen, — <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> kunde Pastor Grundvig ikke angribe Conttacten, der stedse havde været i fuld Virksomhed — men derimod om den Renunciation paa Deelagtighed i hendes hidtil værende særlige Formue, hvortil han ved Contracten havde forpligtet sig. At en saadan Forpligtelse fra en fuldmyndig Mands Side maatte være gyldig uden høiere Stadfæstelse, fulgte imidlertid af Sagens Natur, og bestyrkedes ved Frd. 21de Mai 1845 § 21. Selv om man nok saa strengt vilde holde paa det sædvanlige Fornmesfælledskab og dets Conseqventser, 
<pb facs="1856_15_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">540</fw>
maatte en Renunciation, som delt, hvortil Pastor Grundtvig <hi rend="spaced">contractmæssig</hi> havde forpligtet sig, betragtes som en Gave i levende Live. Men hertil kom, at Pastor Grundtvig, der havde efterkommet Ægtepagten medens hans Hustru levede og saaledes under Ægteskabets Bestaaen ikke havde erholdt Lod og Deel i hendes Formue, ikke nu, efter hendes Død kunde erhverve en saadan, der alene kunde være tilfaldet ham <hi rend="spaced">paa Grund af Ægteskabet</hi>. Det fremgik derhos af Sagens factiske Data, at Pastor Grundvig selv efter hans Hustrus Død havde erkjendt Ægtepagtens Retsvirksomhed ved oprindelig at have begjært hendes Bo behandlet som et <hi rend="spaced">særligt</hi>, hvori han ingen Deel havde, og han havde saaledes i al Fald efter hendes Død renunceret paa den ham efter de sædvanlige Regler for Formuesforholdet mellem Ægtefæller tilkommende Andeel i hendes Efterladenskab. At han bagefter var kommet paa andre Tanker, kunde ikke gjøre det Skeete uskeet. — Det var derhos — antog Advocat <hi rend="spaced">Brock</hi> — saalangtfra, at man kunde billige Decisionens Formening om, at Justitsministeriet ikke skulde have villet stadfæste den foreliggende Ægtepagt uden efter et Andragende fra <hi rend="spaced">begge</hi> Ægtefæller, at Indstevnte meget mere, efter Indholdet af Ægtepagtens § 4, end ikke kunde antages retsgyldig at have kunnet modsætte sig, ifald hans Hustru i levende Live paa egen Haand havde benyttet den Adgang til at erholde Konfirmation, som dertil stod hende aaben. Efter hendes Død maatte imidlertid hendes <hi rend="spaced">Arvinger</hi> have samme Ret, thi Ægtepagten var netop indgaaet af den Afdøde ikke blot af Hensyn til hende selv, men ogsaa og fornemmelig i Arvingernes Interesse, og den Omstændighed, at hendes Ægteskab med Pastor Grundtvig var blevet velsignet med en Livsarving, kunde formeentlig ikke, som i Decisionen antaget, begrunde den Tro, at den Afbede senere skulde have skiftet Mening.</p>
<p>At der ikke i den Afdødes levende Live var indgivet An-
<pb facs="1856_15_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">541</fw>
søgning om Konfirmation paa Ægtepagten maatte idetmindste ligesaa meget tilregnes hendes Mand, hvem Opfyldelsen af denne Pligt vel endog nærmest havde paaligget, og netop den Omstændighed, at han under Ægteskabets Bestaaen havde respecteret Overeenskomsten, maatte have bestyrket hende i den Tro, at han ogsaa vilde gjøre det efter hendes Død. Pastor Grundtvig kunde saaledes formeentlig ikke have mindste retlig Grund til at modsætte sig Ægtepagtens Konfirmation, hvilken Advocat <hi rend="spaced">Brock</hi> ogsaa holdt sig forvisset om, at Justitsministeriet uden videre vilde have meddeelt, naar ikke Hofjægermester <hi rend="spaced">Carlsen</hi> ved Indstevntes Fremgangsmaade havde ladet sig afholde fra at ansøge herom, — saameget mere som det jo netop ved Ægtepagter var almindeligt, at Brudens Fader eller Værge indgav Andragende om den Stadfæstelse, som Contrahenterne i Overeenskomsten havde udtalt at de forventede. At imidlertid i nærværende Tilfælde Spørgsmaalet om Overeenskomstens Gyldighed kom til at foreligge Domstolene og ikke Justitsministeriet maatte ene tilskrives Pastor <hi rend="spaced">Grundtvigs</hi> Fremgangsmaade, men burde ikke have Indflydelse paa Livsarvingernes retlige Forhold.</p>
<p>I Henhold til det Altforte nedlagde Advocat Brock følgende principale Paastand:</p>
<p><hi rend="spaced">At den Deel af Indstevntes og afdøde Hustrues</hi></p>
<p><hi rend="spaced">under Skiftebehandling tagne Bo, der tilhørte</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Sidstnævnte og hvorover hun indtil sin Død havde</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Raadighed, udlægges til hendes Børn</hi>.</p>
<p>In subsidium formeente Advocat Brock, at den i Ægtepagten indeholdte Bestemmelse om at Indstevnte ikke vilde tage Arv efter sin Hustru under alle Omstændigheder maatte staae ved Magt. Forsaavidt indeholdt nemlig denne, som næsten alle Ægtepagter, en <hi rend="spaced">Arveforening</hi>, der utvivlsomt var gyldig uden Confirmation (jfr. Frd. 21de Mai 1845 § 21) og som 
<pb facs="1856_15_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">542</fw>
maatte bevare sin Gyldighed om det end antoges, at den egentlige <hi rend="spaced">Ægtepagt</hi> ikke kunde være gyldig uden Konfirmation.— Arveforeningens Optagelse i et Document, der ogsaa havde et videre gaaende Øiemed, kunde ikke herimod afgive nogen afgjørende Betragtning, thi her gjaldt Neglen: utile per inutile non vitiatur.</p>
<p>Som Følge heraf nedlagdes af Advocat Brock nedenstaaende <hi rend="spaced">subsidiaire Paastand</hi>:</p>
<p><hi rend="spaced">At Indstevnte burde være uberettiget til at tage</hi></p>
<p><hi rend="spaced">Arv af hans afdøde Hustrues Boeslod i Fælledsboet</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor Grundtvig</hi>, der, som ovenfor bemærket, personlig gav Møde for Høiesteret, dvælede i sin Replik fornemmelig ved de Betragtninger, hvortil Sagen i moralsk Henseende kunde give Anledning, idet han aldeles overlod Afgjørelsen af det juridiske Spørgsmaal til de hole Dommeres bedre Indsigt. Ved den derefter afsagte <hi rend="spaced">Høiesteretsdom</hi> blev Advocat <hi rend="spaced">Brocks</hi> ovenfor refererede <hi rend="spaced">principale Paastand ordret taget til Følge</hi>.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Viborg Lands-Overrets-Sager.</head>
<p>Sagen 128/56 Forhenværende Kjøbmand Jens Dahlgaard Kjærs Fallitbo i Lemvig ctr. Gjæstgiver Mads Kjær sammesteds.</p>
<p>(Sluttet — see f. Nr.)</p>
<p>Under hiint nye Forhør har ogsaa Sælgeren P. Macken udsagt, at I. D. Kjær ikke har betalt ham en eneste Skilling hvorimod han maa antage, at det er Indstevnte og Cautionisterne der have betalt ham Kjøbesummen 850 Ndlr., og om der end paa Grund af den ene Cautionists ovenberørte sene@e Forklaring i Forbindelse lued hans Forklaringer om en Declaration, som efter Fallitten skulde være udstedt af Indstevnte til hans Son, og som gik ud paa, at kun c. 700 Rdlr. af Kjøbesummen var præsteret af Indstevnte, Resten derimod a</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
