<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="017"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1856">1856</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1856_17_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.<lb/></titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Aragballe,<lb/>theol. Cand.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>2det Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>C. G. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1856.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1856_17_page0001.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1856_17_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">209</fw>
</div>
<div>
<head>Den apostelige Troes-Bekjendelse i den christelige Daabspagt.</head>
<p><hi rend="align(center)">(N. F. S. Grundtvig).</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>et er nu <hi rend="spaced">hele tredive</hi> Aar siden, det Lys gik op for mig, at det hverken er eller kan være <hi rend="spaced">nogensomhelst Skrift</hi>, hellig eller søgn, men ene og alene „<hi rend="spaced">Troens Ord i vor Mund</hi>" den mundlige, lydelige, offenlige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> efter Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Indstiftelse, som udtrykker, og har ligefra Begyndelsen udtrykt, og skal til Verdens Ende udtrykke, den uforanderlige, for alle Christne fælles <hi rend="spaced">Christne Tro</hi>, hvorpaa vi døbes i <hi rend="spaced">Faderens</hi> og <hi rend="spaced">Sønnens</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Navn; og det gaaer nødvendig med alt virkeligt Lys, ligesom med Solen og Maanen, der, naar de er staaet op, bliver ved at skinne deres Tid og giøre deres Pligt, uden at bryde sig det mindste om, at alle de <hi rend="spaced">Blinde</hi>, og alle de, der med Flid lukke Øinene, har baade Ret i og Net til at sige hvad sandt er, at de seer det ikke. Vistnok maae vi aldrig glemme, at alt <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Lys i denne Verden, selv det allerklareste, er at ligne ved Sol og Maane bag Sky, saa det aandelige Lys har altid mange Hindringer som Skyer at giennembryde, men dette Giennembrud af <hi rend="spaced">Sandhedens Ord</hi>, som er det <hi rend="spaced">aandelige Lys</hi>, kan naturligviis ikke skee med en Pen, og det er just ret soleklart, at man umuelig med Skrift kan bevise, at <hi rend="spaced">Ordet</hi> af Hjertet i <hi rend="spaced">Munden</hi> er noget ganske andet og ypperligere end <hi rend="spaced">Ordet</hi> i 
<pb facs="1856_17_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">210</fw>
<hi rend="spaced">Pennen</hi> og paa <hi rend="spaced">Papiret</hi>, saa det høieste, nogen Skrift i denne Sammenhæng kan bevise, det er sin egen aandelige Afmagt, hvoraf da følger med Nødvendighed, at har det aandelige Ord øvet noget aandeligt Storværk, da kan det ikke have været ved at staae paa Papiret, men maa have været ved levende at gaae fra Mund til Mund, saa at vil vi have noget velgrundet Haab om, at det aandelige Ord nu og herefter skal øve noget aandeligt Storværk paa Jorden, da maae vi bære os ad, ligesom vi læser, Apostlerne bar dem ad paa den store Pindsedag, og siden, saalænge de havde Ordet at fore, saa vi maae lukke vor Mund op og udtale hvad vi selv troer og hvad vi har fornummet Kraften i og Virkningen af, med det Haab, at dette Troens Ord i vor Mund og i vort Hjerte derved gjennem Øret skal bane sig Vei til vore Tilhoreres Hjerte, og der finde den samme Tro, som det har fundet i vort Hjerte, og fede den samme Bekjendelse paa deres Læber, som det har født paa vore Læber. Naar det er lykkedes, da kan vi vist nok, forsaavidt som vi er udrustede ogsaa dertil, efterligne dem af Apostlerne, som enten skrev op hvad der var skeet i „Tidens Fylde", eller skrev Breve til dem, der havde hørt og <hi rend="spaced">troet Ordet</hi>, og en saadan Skrift kan altid for dem af de Troende, som har <hi rend="spaced">lært at læse</hi> og virkelig læser det, meer eller mindre være til Oplysning og Stadfæstelse, Opbyggelse og Trøst, men da maae vi ogsaa huske, at det er ikke de <hi rend="spaced">Vantroe</hi>, men de <hi rend="spaced">Troende</hi>, vi skriver for og skriver til, saa vi Hverken giver os Mine af at prædike paa Papiret, eller Mine af at giendrive Ordets Modstandere med Pennen, hvorved vi kun trætte de 
<pb facs="1856_17_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">211</fw>
Troende og binder Byrder til dem, som de Fleste slet ikke kan bære.</p>
<p>Saa skriver jeg da ogsaa her kun sor og til de <hi rend="spaced">christelige</hi> Læsere, som selv er døbte paa den Tro, vi Alle ved Daaben bekiender os til, og som finder det klart nok, at den Tro, som alle de, der hidtil er blevet christnede og døbte efter Herrens egen Indstiftelse, har bekiendt sig til, det er ogsaa den eneste fælles, almindelige og uforanderlige Christne Tro, som tilligemed den tilsvarende <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> i det guddommelige Troes-Ord, der udtrykker Troen, er og maa være den eneste urokkelige Grundvold for vores og hele <hi rend="spaced">Menighedens levende Christendom</hi>.</p>
<p>Saa fvrudsætter jeg det da som en afgjort Sag mellem mig og mine christelige Læsere, at vor <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, saaledes, som den lyder allevegne i Christenheden, hvor den ikke <hi rend="spaced">beviislig</hi> er blevet forandret, den er, hvad den kalder sig: den ægte, apostelige Troes-Bekiendelse, lige gammel med <hi rend="spaced">Troen, Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og maa hos alle Christne være ligesaa uforanderlig som Troen og Daaben, Menigheden, Herren og Aanden.</p>
<p>Mellem os er da Spørgsmaalet kun, hvad det er for en Tro, denne vor Bekiendelse udtrykker, og hvad denne <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, i sin uopløselige Forbindelse med „<hi rend="spaced">Forsagelsen</hi>", fører med sig og skal udrette hos os, og derpaa skal jeg stræbe med Pennen at pege saa tydelig som mueligt, medens jeg maa overlade til Aanden og Munden og Menigheden selv at giøre Oplysningen levende og frugtbar.</p>
<pb facs="1856_17_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">212</fw>
<p>Saa er da vor Troes-Bekiendelse, ikke som en Bogstav-Skrift paa Papiret, men som et sandfærdigt Ord i de <hi rend="spaced">Troendes Mund</hi>, det lyslevende Udtryk af hele det <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>, der er en Guds Kraft til Frelse for hver den, som troer hvad vi ved Daaben bekiender, thi det følger af sig selv, at der ingen anden Tro kan behøves til Synds-Forladelse og Gienfødelse end den Tro, hvorpaa vi døbes med Synds-Forladelse og Gienfødelse, saa at hvem, der kræver en anden Grund-Tro af os, han prædiker ogsaa et andet Evangelium, som er hans eget eller Fjendens, ikke Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Evangelium.</p>
<p>Derfor kan vi umuelig indrømme, at der i vor Troes-Bekiendelse ved Daaben skulde fattes enten lidt eller meget af hvad et Menneske maa troe, for at være en sand Christen, og for i Daaben med Synds-Forladelse at gienfødes af Aanden til det nye Menneskes, Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Liv og Levnet, medens det er noget ganske andet, at der godt kan være Noget, som det ugienfødte Menneske ikke kan troe, og som derfor vor Troes-Bekiendelse ved Daaben ikke <hi rend="spaced">udtrykker</hi>, men som dog alle Troende og Døbte, benaadede og gjenfødte, Mennesker vil komme til at troe. som Tilfældet klarlig er med <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi> til os ved hans Bord med den hellige Nadver, som er Kiødets Sands saa uudstaaelige, at kun de Gienfødte af Aanden kan med Sandhed sige, de troer derpaa.</p>
<p>Denne Christelige Grund-Sandhed, at vor apostelige Troes-Bekiendelse ved Daaben udtrykker alt hvad vi alle nødvendig maa troe for at være sande Christne, og at der af sande Christne ikke maa kræves nogen ny Tro, undtagen den Tro paa Indstiftelsens Ord ved 
<pb facs="1856_17_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">213</fw>
Nadveren, som alle værdige Giæster ved Herrens Bord nødvendig maa have, denne Christelige Grund-Sandhed udelukker vist nok paa ingen Maade den <hi rend="spaced">Kiends-Gjerning</hi>, at den Christne Menighed har en <hi rend="spaced">hellig Skrift</hi>, som er meget troværdig, og som kan giøre sine christelige Læsere, der har den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, fastere i <hi rend="spaced">Troen</hi>, vissere i Haabet og klogere paa Guds Raad og Guds Veie; men den christelige Grund-Sandhed om Troes-Bekiendelsen ved Daaben <hi rend="spaced">udelukker</hi> nødvendig ikke blot alle <hi rend="spaced">papistiske Troes-Artikler</hi>, men ligesaa fuldt alle <hi rend="spaced">boglige</hi> og boglærde, saakaldte bibelske og skriftkloge, Indvendinger mod Troes-Bekiendelsens Almeen-Gyldighed og Fuldstændighed, saa at ingen Skriftklog, ingen Præst, ingen Biskop, ingen Pave, ingen Apostel, ingen Engel fra Himmelen, maa kræve nogen anden Tro og Bekiendelse af Menigheden, eller udelukke noget Menneske af Menigheden, uden hvem der beviislig har fornægtet eller gienstridig Modsiger Troes-Vekiendelsens eller Daabs-Pagtens tydelige Ord. Enhver Afvigelse herfra giør nemlig aabenbar Menighedens Tro usikker, giøre Menighedens Lærere til Troens Herrer og indvikler Menigheden i alle de Skriftkloges uundgaaelige Trætter om den <hi rend="spaced">hellige Skrifts</hi> Oprindelse, Ægthed, Omfang, Indhold og Forklaring, lutter indviklede Spørgsmaal, hvorom kun meget saa Christne kan have nogen velgrundet Overbeviisning, og som ingen christelig sanddru Skriftklog i Tidens Løb kan paastaae, han kan give <hi rend="spaced">ufeilbarligt</hi> Vidnesbyrd om, eller giøre soleklar Nede for.</p>
<p>Naar vi nu nærmere betragte vor Troes-Bekiendelse ved Daaben, som det korte, men dog fuld-
<pb facs="1856_17_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">214</fw>
stændige Grund-Begreb af den Christne Tro, da seer vi strax, at ligesom den lærer os, hvad det er for en „<hi rend="spaced">Fader</hi>" og „<hi rend="spaced">Søn</hi>" og „<hi rend="spaced">Hellig Aand</hi>," i hvis Navn bi døbes med Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Daab, saaledes aabenbarer Bekiendelsen den eiendommelig Christne Tro, at den eneste sande Gud, Himmelens og Jordens Skaber, som haver alt at raade, Han er en <hi rend="spaced">virkelig Fader</hi>, saa at baade har Han virkelig en Sen, og er saa vidunderlig kiærlig en <hi rend="spaced">Menneske-Fader</hi>, at Han lod sin eenbaarne Sen blive et virkeligt Menneske-Barn, med Navnet <hi rend="spaced">Jesus</hi> (Frelseren) <hi rend="spaced">Christus</hi> (den Salvede), og lod ham lide Pine og Død paa Korset, men opreiste ham igien fra de Døde, optog ham til Himmels, satte ham ved sin Høirehaand, og vil lade ham domme Levende og Døde, og at Gud-Fader endelig lader sin <hi rend="spaced">Helligaand</hi> altid og allevegne skabe, opholde og hellige en Christen Menighed, som i helligt Fællesskab har Synds-Forladelse, Kiøds-Opstandelse og evigt Liv.</p>
<p>Dette er jo vist nok det Samme, som vi <hi rend="spaced">christelige</hi> Skriftkloge altid har stræbt at lægge ind i det bekiendte Skrift-Sprog: saa <hi rend="spaced">elskede</hi> Gud Verden, at Han hengav sin eenbaarne Son, for at hver den, som troer paa ham, skal ikke fortabes, men have det evige Liv; men da skyldte vi Menigheden baade Beviset for, at dette Skrift-Sprog var en ægte Opskrift af Vorherres Munds-Ord, og Beviset for, at hvad vi <hi rend="spaced">lagde deri</hi>, havde vi <hi rend="spaced">ikke</hi> taget af os selv, men modtaget af Herren. Det første Beviis kunde vi imidlertid slet ikke føre for den Deel af Menigheden, der havde høiest Trang dertil og fuldest Krav derpaa: de Umyndige og Vankundige, og det andet 
<pb facs="1856_17_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">215</fw>
Beviis lod sig kun føre ved at forudsætte og paavise Troes-Bekiendelsen ved Daaben, der ingenlunde kan bevises eller forklares af Skriftsproget, men beviser og forklarer Skriftsproget, ved at sige det Samme med Hjemlede og klare Ord, saa man hører, baade <hi rend="spaced">hvorfor</hi> Gud elskede Verden saa høit, og hvem Hans eenbaarne Son er, som vi skal troe paa, og hvad der skal menes med at troe paa Guds eenbaarne Son til vor Frelse, og <hi rend="spaced">hvor</hi> vi ved Troen paa Guds eenbaarne Son kan finde det evige Liv.</p>
<p>Dette er nu vel, hvor det levende forkyndes og udlægges, allerede blevet saa indlysende, at neppe Nogen, der enten vil være eller giælde for en Christen, drister sig til at modsige det, men ligesaalidt som vi, paa de <hi rend="spaced">christelige</hi> Enemærker, kan taale nogensomhelst Indvending mod vor apostelige Troes-Bekiendelses Grund - Christelighed og Fuldstændighed, ligesaalidt kan vi i Menighedens Skiød taale nogensomhelst Indvending imod Troes-Bekiendelsens Reenhed og fuldkomne Sandhed, saa at enten det var <hi rend="spaced">Jesu Christi Undfangelse</hi> ved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, eller hans <hi rend="spaced">Fødsel af Maria-Mø</hi>, hans Korsfæstelse og Død under Pontius Pilatus, eller hans Nedfart til <hi rend="spaced">Helhjem</hi>, de Dødes Rige, hans virkelige Himmelfart, Sæde ved Gud-Faders Høirehaand og Hjemkomst til Dommedag, eller noget andet Ledd af Troes-Bekiendelsen, man vilde kalde uefterretieligt eller ubetydeligt, da maae vi blive ved vor urokkelige Paastand, at „<hi rend="spaced">Troens Ord</hi>" i alle Dele, ligesom i det Hele, er en reen Tale, som Sølvet syv Gange luttret, og at Ingen faaer det <hi rend="spaced">christelige</hi> Saligheds-Haab, uden han bygger det paa den Tro, heel og holden, 
<pb facs="1856_17_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">216</fw>
som den christne Troes-Bekiendelse udtrykker, enten han saa kan eller ikke kan giøre sig selv og Andre Rede for, hvad der er Grunden til hvert enkelt Udtryk i den rene Tale.</p>
<p>Dette er den ene Side af Sagen, men paa den anden Side maae vi, som kalde os <hi rend="spaced">Christi Sendebud</hi>, og som jo skal meddele Menigheden al den Oplysning i Troen, som Aanden, ved Skriften eller paa anden Maade skiænker os, vel vogte os for at giøre vore Oplysninger enten om Troes-Bekiendelsen i det Hele eller om dens enkelte Ledd og Dele til Troes-Artikler, og det er klart, at netop, naar vi er fast overbeviste om, at de Oplysninger, vi give, er ikke vore egne, men den <hi rend="spaced">Helligaands</hi>, da kan vi godt nøies med den Vished, at den Helligaand, der ikke blot er vores, men Troens og hele Menighedens Aand, vil hos alle vore troende Tilhorere give sine egne Oplysninger Medhold og Vidnesbyrd.</p>
<p>Saaledes skal vi da, til fri Benyttelse af dem, der troer hvad vi alle bekiender, især oplyse, at Gud-Fa der udtrykkelig kaldes „Himmelens og Jordens Skaber", fordi Mennesket maa ikke troe paa nogen anden Gud end sin og hele Verdens Skaber, saa det maa være Alle vitterligt, at den Gud, paa hvis <hi rend="spaced">Faderlighed</hi> vi, som Christne, lægge særdeles og mageløs Vægt, er ingen Anden end den eneste sande Gud og Skaber. Vil man desuagtet beskylde os for Afguderi, fordi vi tilbede Sønnen og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> tilligemed <hi rend="spaced">Faderen</hi>, og fordi Evangeliets Prædikanter og vore hellige Skrivere altid har kaldt baade <hi rend="spaced">Tonnen Gud</hi> og <hi rend="spaced">Aanden Gud</hi>, da er Troes-Bekiendelsen dog lige ulastelig, og Menigbeden 
<pb facs="1856_17_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">217</fw>
har kun at svare for <hi rend="spaced">Tilbedelsen</hi>, som flyder af det guddommelige Fællesskab mellem Faderen og Tonnen og den Helligaand, som <hi rend="spaced">Daabs-Ordet</hi> aabenbarer, medens det bliver de <hi rend="spaced">christelige Skriftkloges</hi> egen Sag at forsvare deres Brug af Guds-Navnet, som dog vist er meget forsvarlig, <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> vi bedre end han, der skrev den saakaldte <hi rend="spaced">athanasianske</hi> Bekiendelse, stadig har havt den gyldne, apostelige Rettesnor for Øie, at om der end omtales Guder baade i Himlen og paa Jorden, som der er mange Guder og mange Herrer, saa har vi dog kun een <hi rend="spaced">Gud-Fader</hi>, af Hvem Alting er, og een Herre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, ved hvem Alting er. Denne Rettesnor vil da ogsaa herefter staae klarere for os og giøre sig langt mere gjennemgribende giældende, da vi har opdaget, at Ordet „<hi rend="spaced">Almægtigste</hi>" i vor <hi rend="spaced">Danske</hi> Troes-Bekiendelse om Faderen, ligesom „<hi rend="latine">omnipotens</hi>" i den <hi rend="spaced">Latinske</hi>, kun er en Nødhielp, i Mangel af et eget Navne-Ord, svarende til det Græsk-„Pantokrator", som betyder Ham, der paa mageløs Maade har Alt i Vold, og kunde vel bedst i Bekiendelsens Sammenhæng fordanskes ved „<hi rend="spaced">Over-Herren</hi>". Pi er da ogsaa saa heldige, at det Danske „<hi rend="spaced">Tre-Enighed</hi>" langt bedre end baade det Latinske „trinitas" og det Græske „trias" lader sig bruge til at udtrykke den guddommelige <hi rend="spaced">Trilling-Bevidsthed</hi>, som vi med et fremmed og tvetydigt Konstord pleier at kalde „<hi rend="spaced">de tre Per foner i Guddommen</hi>."</p>
<p>Denne er den første og store Oplysning vi har at give om Troes - Bekiendelsen og dens rette Brug, til at drage Grændsen mellem <hi rend="spaced">Herrens</hi> egen Lær-
<pb facs="1856_17_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">218</fw>
<hi rend="spaced">dom</hi>, som er <hi rend="spaced">Troens Grund</hi>, og <hi rend="spaced">vores</hi> <hi rend="spaced">christelige Lærdom</hi>, der, selv naar den aldeles faldt sammen med Apostlernes Lærdom, ikke er Troens Grund, men <hi rend="spaced">Troens Befæstelse</hi> af den Helligaand paa den mokkelige Grundvold, som <hi rend="spaced">Apostelen</hi> skriver, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er selv den eneste forsvarlige Grundvold, hvorpaa der kan bygges, enten (som Apostlerne bygde) med Guld og Selv og delstene, eller (som Paverne og vore Skriftkloge har bygt) med Træ, Rør og Straa, der fortæres i Skiærs-Ilden, men det maa ikke forundre eller forarge os, at det vil gaae seent med denne Oplysning, da Forskiellen mellem <hi rend="spaced">Herrens</hi> egen og <hi rend="spaced">Apostlernes Lærdomnys</hi> er blevet misbrugt til at <hi rend="spaced">formørke</hi> alt, som om Christendommen igrunden slet ikke var christelig, ikke var Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi egen Lærdom</hi>. Vi var vel selv aldrig kommet til dette Lys, naar ikke Aanden havde lagt os paa Hjerte, al vi jo alle, ligesom Apostlerne, maae have <hi rend="spaced">Ord</hi> af Herrens egen Mund, hvorpaa vi kan kiende hans Aand fra vor egen Aand og fra alle <hi rend="spaced">Vildfarelsens</hi> Aander!</p>
<p>Den anden Hoved-Oplysning, vi skal give om Troes-Bekiendelsen og dens christelige Brug, er, at Guds eenbaarne Sens Navn „<hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>" skiøndt det er uforanderligt paa alle Tungemaal, maa dog sammensmelte med de Ord paa vort Modersmaal, som for os levende udtrykker „<hi rend="spaced">Frelseren</hi>" og „<hi rend="spaced">den Salvede</hi>," da vi først derved kan faae den Følelse, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> svarer til sit Navn, er virkelig hvad hans Navn skal udtrykte. Derved oplyses det da ogsaa, baade at <hi rend="spaced">Frelsen</hi> har sit levende Udtryk i Troes - Bekiendelsens „<hi rend="spaced">Jesus</hi>," 
<pb facs="1856_17_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">219</fw>
saa det var som <hi rend="spaced">Frelser</hi> Guds Søn blev født, døde og opstød, og at Navnet <hi rend="spaced">Christus</hi> (Messias) i Troes - Bekiendelsen er det levende Baand mellem den gamle og den ny Pagt. Men skiondt det følger af sig selv, at Aandens skriftkloge Redskaber hertil knytter mange Oplysninger baade om Frelsens og <hi rend="spaced">Gienløsningens</hi> Beskaffenhed, og om Rigdommen i <hi rend="spaced">Christus-Navnet</hi> og <hi rend="spaced">Salvelsen</hi> af Gud, som <hi rend="spaced">Christus</hi> deler med alle sande <hi rend="spaced">Christne</hi>, saa vil de dog ikke, saa maae vi dog ikke giøre nye <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi> af saadanne Oplysninger, men skal lade Menigheden fatte deraf hvad den kan og vil, lade den tage, hvad den kan bære.</p>
<p><hi rend="spaced">Den tredie</hi> Hoved-Oplysning om Troes-Bekjendelsen og dens christelige Brug, er den, at den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, paa hvem vi bekiender Tro, og i hvis Navn, tilligemed Faderens og Sønnens, vi er døbte, det er den Helligaand, ved hvem <hi rend="spaced">Guds eenbaarne Sø</hi>, som Jesus Christus, er <hi rend="spaced">undfanget</hi> og født af Maria-Mø og at hvad der i Troes - Bekiendelsen er føet til hans Navn, det er hans Gierning og Virkning, hvorpaa han skal kiendes, ligesom Faderen paa Verdens Skabelse, og Sønen paa sit jordiske Levnetsløb, saa vor Tanke om den Christne <hi rend="spaced">Menighed</hi> og det christelige Menigheds-Liv bliver kun levende ved Troen paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som Faderens og Sønnens <hi rend="spaced">selvbevidste</hi> Aand og <hi rend="spaced">Menighedens Livs-Kraft</hi>. Hertil hører nu vist nok hele den videre <hi rend="spaced">Oplysning</hi> om <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Skabelse ved Troen og Daaben, og om det hellige Fællesskabs Dannelse ved Bønnen og Nadveren, og endelig om Aand og Kiød, om Synd og Naade, Liv 
<pb facs="1856_17_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">220</fw>
og Død, og Tid og Evighed, men her giælder det atter, at disse Oplysninger ikke maa giøres til <hi rend="spaced">Troes-Artikler</hi> for Menigheden, men overlades til fri Brug for Aanden og Menigheden.</p>
<p>Den <hi rend="spaced">fjerde</hi> Hoved-Oplysning om Troes-Bekjendelsen og dens christelige Brug, er, at den, heel og holden, tilligemed Forsagelsen i Daabs-Pagten, maa tages og troes som Ord af Herrens egen Menneske-Mund, da Daaben ellers umuelig kunde være <hi rend="spaced">Herrens</hi> egen <hi rend="spaced">Indstiftelse</hi>, hvortil det ligesaa nødvendig hører, at at han har foresagt Apostlerne <hi rend="spaced">Daabs-Vilkaaret</hi> som han bar foresagt dem <hi rend="spaced">Døbe-Ordet</hi>, der ei engang kan kiendes for christeligt uden i uopløselig Forbindelse med det <hi rend="spaced">Troens Ord</hi>, som lærer os, i hvilken Faders og Sens og Helligaands Navn, det er, vi døbes. Til denne Hoved-Oplysning kan og skal vi vist nok knytte al den Oplysning, vi kan give om Forholdet mellem <hi rend="spaced">Herren</hi> og Aanden, om Apostlernes og alle Ordets Tjeneres og hele <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Forhold til Begge og igiennem dem til <hi rend="spaced">Faderen</hi>, som vil tilbedes i „Aand og Sandhed", det er lyslevende i Tonnen og Aanden; men disse Oplysninger, som i Tidens Løb maae falde mere eller mindre uklare, maae vi ingenlunde sammenblande med de Hoved-Oplysninger, der baade kan være klare for Alle, og som er aldeles nødvendige for al kunne levende tilegne sig Troen og Daaben, og fatte det evige Livs Haab i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn.</p>
<p>Det samme giælder naturligviis om de Oplysninger, vi kan og skal give om de <hi rend="spaced">enkelte Ledd</hi> af Troes-Bekjendelsen, som Erfaring har lært, indvortes og udvortes er mest udsætte for Misforstand, Tvivl 
<pb facs="1856_17_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">221</fw>
og Indvendinger, at vi ogsaa der maa skielne saa skarpt som muligt, mellem den almeengyldige <hi rend="spaced">Hoved-Oplysning</hi>, der udgaaer fra Troes-Ordet selv, og de Oplysninger, som komme andensteds fra, og saadanne Ledd er da de om Herrens „<hi rend="spaced">Nedfart til Helvede</hi>" og „<hi rend="spaced">Sæde ved Faderens Høirehaand</hi>," og om „<hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse</hi>."</p>
<p><hi rend="spaced">Hoved-Oplysningen</hi> om disse Ledd er nu den, at de maae tages og troes i den Mening, som Ordene giver, saa Menigheden maa slet ikke taale nogen Indvending derimod af sine Skriftkloge, til hvis Troes-Bekiendelse, saavelsom til hele Menighedens, disse Ledd høre, og maa have hørt fra Begyndelsen, enten de saa findes opskrevne eller ikke, og enten man tidligere eller senere, hist eller her, har vovet at udelukke eller forandre noget af dem.</p>
<p>Den videre Oplysning er imidlertid først den om „Nedfarten til Helvede" og „Sædet ved Faderens Høirehaand," at det ligger i Sagen selv, at vi ikke kan giøre os nogen tydelig Forestilling enten om „Himlen eller Helvede," men kun om Jorden og hvad der skeet paa den, saa en tydelig Forestilling enten om „<hi rend="spaced">Nedfarten</hi>" eller om „<hi rend="spaced">Høisædet</hi>" skal vi aldrig prøve paa at give <hi rend="spaced">Menigheden</hi> og endnu mindre kræve af den, men vi kan og skal oplyse, at ved Nedfarten lil <hi rend="spaced">Helvede</hi> ifølge Ordet „inferi", som bruges i Latinernes, og Ordet „hades" som bruges i Grækernes Troes-Bekiendelse, maa tænkes paa „de Dødes Rige" i det hele, baade med hvad der kaldes „<hi rend="spaced">Hvilestedet</hi>" og hvad der kaldes „<hi rend="spaced">Pinestedet</hi>", og at vi skal huske, at alt hvad der i Troes-Bekiendelsen siger om Vorherre 
<pb facs="1856_17_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">222</fw>
<hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, det siger om ham som <hi rend="spaced">Frelser</hi>, saa vi maae tænke, at <hi rend="spaced">Frelseren</hi> kom aandelig til de Afdødes Sjæle, og <hi rend="spaced">prædikede ikke Loven</hi>, men Evangelium for dem. Denne Oplysning finder, som Erfaring har lært, for Øieblikket megen Modsigelse, men det maa ligesaa lidt afholde os fra at give den, som friste os til at giøre en Troes-Artikel deraf, det skal kun drive os til at være desmere opmærksomme paa hvert Ord, vi siger derom, og til at giøre det ret indlysende for Menigheden, at enten maae vi forudsætte Evangeliets Prædiken for de Døde, der ikke har hørt det i levende Live, eller vi maatte, hvad Guds Kiærlighed aldrig tillader, frakiende dem alt Haab om <hi rend="spaced">Frelse</hi>, thi at giætte paa en Frelse uden <hi rend="spaced">Christi</hi> Evangelium og <hi rend="spaced">Tro derpaa er</hi> for Christne saa klar en <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, at vi med mindste Oplysning umuelig kan giøre os skyldige deri.</p>
<p>Om vor <hi rend="spaced">himmelfarne Frelsers</hi> Sæde ved Faderens <hi rend="spaced">Høirehaand</hi> har vi egenlig ikke og kan neppe have nogen anden Oplysning at give, end den Herren selv gav, ved at lægge Vægt paa Davids-Sangen: <hi rend="spaced">Herren</hi> sagde til min <hi rend="spaced">Herre</hi>: sid ved min Høirehaand, mens jeg lægger alle dine Fiender under din Fodskammel, thi det følger af sig selv, at udtrykket „<hi rend="spaced">Høirehaand</hi>" maa tages <hi rend="spaced">billedlig</hi>, da Talen ei er om en jordisk, men om en himmelsk Høirehaand, hvori Faderen har sin Styrke, altsaa om den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som er Kraften fra det Høie, saa Menneske-Sønnen, Christus, har Aanden til sin Tjeneste ogsaa i Egenskab af Menneske-Søn.</p>
<pb facs="1856_17_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">223</fw>
<p>Hvad nu endelig „<hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse</hi>" angaaer, da seer vi af Apostel-Brevene, at dette Ledd af Troes-Bekiendelsen tidlig er blevet forkastet eller dog betvivlet og bestridt, til Fristelse og Forargelse i Menigheden, men at Apostlerne lagde netop samme Vægt derpaa som paa Leddet om <hi rend="spaced">Frelserens Opstandelse</hi>, saa de to Ledd maa staae og falde med hinanden. Dette er Hoved-Oplysningen, vi herom har at give Menigheden, med den alvorlige Formaning, aldrig herefter at taale den Ombytning af „<hi rend="spaced">Kjødets</hi>" med „<hi rend="spaced">Legemets</hi>" Opstandelse, som desværre hos os længe har fundet Sted, thi vel meende man hos os neppe noget Ondt dermed, men da vi veed, at Vantroen har søgt og vil fremdeles søge Skjul under det mere ubestemte Ord „Legeme", som om det ikke var Legemet af „<hi rend="spaced">Kiød og Been</hi>" der taldes om, saa maa der i Troes-Bekiendelsen holdes fast paa Udtrykket „<hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse</hi>" baade for Herrens Skyld og for Menighedens, der ellers vil besviges for det evige Livs Haab i hele dets <hi rend="spaced">aandelige og legemlige</hi> Fylde. Hertil skal vi naturligviis ogsaa knytte al den Oplysning, vi har, om Forholdet mellem Aand og Kiød hos Mennesket i Guds Billede, som det klarlig viste sig hos den Menneske-Søn, vi tilbeder: Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og skal endnu klarere vise sig paa de sidste Christne, der oplever Herrens Hjemkomst til Menigheden og skal, uden Mellemkommende Død, legemlig fornyes og forklares, saa deres Støv for evig er en <hi rend="spaced">velbehagelig</hi> Bolig, et fuldkomment Redskab og et <hi rend="spaced">soleklart</hi> Speil for Guds Aand; men al denne stigende Oplysning maa overlades til 
<pb facs="1856_17_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">224</fw>
den fri Tilegnelse, som vi er sikkre nok paa, kan ikke udeblive, hvor den Aand raader, som udgaaer fra <hi rend="spaced">Faderen</hi> for at herliggiøre Tonnen paa Jorden!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Rettelse.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>a de to Stykker i „Kirkelig Samler" (2det Binds 1ste og 2det Hefte: „Det er Aanden, der gjør levende" og „Prøv Aanderne, om de er af Gud") har stedt mange Læsere, og da jeg er bleven gjort opmærksom paa, at jeg tildeels har sammenblandet de Fordringer, man maa stille til Forkyndelsen af Christi Evangelium, med hvad der udkræves til en gyldig Forrettelse af den hellige Daab, saa vil jeg herved oplyse, at denne Sammenblanding er skeet uvitterlig, da jeg kun vilde modsætte mig den Ligegyldighed, hvormed Mange betragter det Menneske, ved hvem, og den Maade, hvorpaa Daaben forrettes.</p>
<p>Jeg vilde saaledes ikke nægte, at en Daab kan være christelig gyldig, skiøndt den Person, ved hvem den forrettes, hverken kan ansees for en sand <hi rend="spaced">Christen i levende og aandelig Forstand</hi>*), eller forretter Daaben nær saa opbyggelig, som man maatte ønske, og som det sig burde, men jeg vilde lun indskærpe, at ingen levende Christen kan være ligegyldig ved, hvem han lader sit Barns Daab</p>
<p>*) See Side 99 og 133, hvor det udtrykkelig er bemærket.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
