<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="024"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1856">1856</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1856_24_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstidende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">Forhandlinger paa Folkethinget.</titlePart>
</docTitle>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>8de Session 1856.<lb/>No. 1-113</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>Trykt i Bianco Lunos Bogtrykkeri <lb/>ved F. S. Muhle.<lb/>
<fw type="graphic"/>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Rigsdagstidende.</head>
<head>1856. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 1.</head>
<head>Ottende Session.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Første Møde.</head>
<head>Løverdagen den 4de October.</head>
<p>Efterat Landsthingets Medlemmer havde forladt Salen, indtoges Formandssædet af</p>
<p><hi rend="bold">Aldersformanden</hi> (Grundtvig): Som Aldersformand har jeg fra Hs. Exellence Indenrigsministeren modtaget følgende Brev af 4de October 1856:</p>
<p>"Ministeriet skulde ikke undlade herved tjenstligst at meddele Hr. Aldersformanden, at:</p>
<p>Folkethingsmanden for Kjøbenhavns 3die Valgkreds, Grosserer Broberg, Folkethingsmanden for Præstø Amts 6te Valgkreds, Skolelærer Meisler, Folkethingsmanden for Thisted Amts 1ste Valgkreds, Skolelærer Myrup, Folkethingsmanden for Viborg Amts 4de Valgkreds, Cancellieraad, Herredsfoged Kampmann, Folkethingsmanden for Randers Amts 3die Valgkreds, Gaardfæster Condrup, Folkethingsmanden for Skanderborg Amts 1ste Valgkreds, Godseier og Hofjægermester Tutein siden Rigsdagens sidste Samling ved Indberetning til Ministeriet have opgivet deres Sæde paa Rigsdagen, og at der herfra er truffet Foranstaltning til nye Valgs Udskrivning i de Aftraadtes Sted, hvorefter de ved Skolelærer Myrups og Hofjægermester Tuteins Udtrædelse ledig blevne Pladser ere blevne besatte respective med Proprietair Poul Knudsen til Ulstrup Hovedgaard og Proprietair H. I. Lindahl til Skjerrildgaard; men at Indberetning om de øvrige Valg endnu ikke hertil er indloden."</p>
<p>Da Ingen af disse Nyvalgte have indleveret deres Valgbreve, vil jeg strax gaae over til at lade vælge en <hi rend="spaced">Formand for Folkethinget og skal udbede mig Dhrr. Barfod s og Christensens</hi> Bistand til at omdele og indsamle Stemmesedlerne.</p>
<p>Udfaldet af Stemmegivningen har været, at der er blevet afleveret 73 Stemmesedler; det afgjørende Overtal vil derefter være 37 Stemmer; <hi rend="bold">Rotwitt</hi> har erholdt 61 Stemmer og er saaledes udnævnt til <hi rend="bold">Thingets Formand</hi>. De øvrige Stemmer vare spredte.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Idet jeg skal stræbe efter paa bedste Maade at udfore det Tillidshverv, som Forsamlingen paany har overdraget mig, skulde jeg ønske, at de indleverede Valgbreve, forinden vi stride videre, bleve prøvede. Som allerede anmeldt, er der udtraadt 6 Medlemmer af Folkethinget, og i deres Sted valgt nye; men der er endnu lun indleveret 4 Valgbreve. Jeg skulde foreslaae Forsamlingen, at de 4 Mænd, der i den foregaaende Session samledes, for at plove Valgbreve, ogsaa plove disse. Disse Medlemmer vare: Rigsdagsmanden for Kjøbenhavns 6te Valgkreds (Steen), Rigsdagsmanden for Odense Amts 2den Valgkreds (Grundtvig), Rigsdagsmanden for Holbek Amts 2den Valgkreds (Tscherning) og Rigsdagsmanden for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad). Jeg skulde, med Thingets 
<pb facs="1856_24_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">3-4</fw>
Tilladelse, anmode de nævnte 4 Herrer om at træde sammen og prøve de 4 indleverede Valgbreve og derefter afgive Beretning i Thinget. Jeg haaber, at vi efter et kort Ophold ville modtage Beretningen, og vi kunne da skride videre med at constituere Forsamlingen.</p>
<p>Efter et kort Ophold gjenoptoges Forhandlingerne, idet Formanden gav Ordet til</p>
<p><hi rend="bold">Ordforeren</hi> (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>): Vi have efterseet de 4 indleverede Valgbreve og befundet dem rigtige i alle Maader. De Valgte ere for Kbhvns 3die Valgkreds Major Abrahamson, for Præste Amts 6te Vk. Gaardejer <hi rend="spaced">Christophersen</hi>, for Randers Amts 3die Valgkreds Gaardfæster Chr. <hi rend="spaced">Christensen</hi> af Voldum og sor Skanderborg Amts 1ste Vk. Proprietair <hi rend="spaced">Lindahl</hi> til Skjerrildgaard, og vi anbefale deres Valg til Bekræftelse af Thinget.</p>
<p>Da Ingen yderligere begjærede at yttre sig om de indleverede Valgbreve, erkiændes de Ovennævnte for lovlig valgte Medlemmer af Folkethinget, hvorpaa Edsformularen, efterat være forsynet med deres Underskrift, modtoges til Opbevaring i Rigsdagens Archiv.</p>
<p>Man gik dernæst over til Valg af <hi rend="spaced">tvende Viceformænd</hi>. Valgte bleve <hi rend="bold">Monrad</hi> med 65 og <hi rend="bold">Schovelin</hi> med 33 af 75 gyldige Stemmer. (Tscherning 34 St.).</p>
<p>Derefter stredes der til Valg af 4 <hi rend="spaced">Secretairer</hi>. Valgte bleve M. Andersen med 67, Barfod med 55, C. A. F. <hi rend="spaced">Christensen</hi> med 48 og Jung med 36 af 73 gyldige Stemmer (Gomard 24, P. Olsen 23 og Rugaard 9 St.).</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg skal anmode Dhrr. Barfod og C. A. F. <hi rend="spaced">Christensen</hi> om at ville begynde at fungere.</p>
<p>Medlemmerne fordeeltes derefter i Afdelingerne paa følgende Maade:</p>
</div>
<div>
<head>1ste Afdeling.</head>
<p>Abrahamson.</p>
<p>Alberti.</p>
<p>Andresen.</p>
<p>Bloch.</p>
<p>Bregendahl.</p>
<p>Christensen, I.</p>
<p>Christophersen.</p>
<p>Jensen, H.</p>
<p>Juncher.</p>
<p>Jørgensen.</p>
<p>Knudsen, Peder.</p>
<p>Lundgaard.</p>
<p>Lychegaard.</p>
<p>Moltke.</p>
<p>Monrad.</p>
<p>Mullen.</p>
<p>Müller, O.,</p>
<p>Møller, C. E.</p>
<p>Petersen, C.,</p>
<p>Petersen, W.</p>
<p>Petersen, L. C.</p>
<p>Rasmussen.</p>
<p>Simonsen.</p>
<p>Tscherning.</p>
<p>Folkethingsmanden for</p>
<p>Viborg A. 4. Valgkreds.</p>
</div>
<div>
<head>2den Afdeling.</head>
<p>Andersen.</p>
<p>Barfod.</p>
<p>Brockdorff.</p>
<p>Christensen,</p>
<p>Chr.</p>
<p>Glahn.</p>
<p>Hall.</p>
<p>Hansen,</p>
<p>L. Hansen,</p>
<p>N. A. Jacobsen.</p>
<p>Jensen, Chr.</p>
<p>Larsen, A.</p>
<p>Larsen, L. C.</p>
<p>Lindahl.</p>
<p>Lindberg.</p>
<p>Olsen, N.,</p>
<p>Petersen, C. N.</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">9-10</fw>
<p>rummet fra 1ste August 1855 til 3lte Juli 1856. Disse Exemplarer ville blive henlagte i Læseværelset.</p>
<p>Ligeledes har jeg modtaget en Skrivelse fra Directionen for Kreditforeningen af Grundeiere i de danske Østifter med Exemplarer af den aflagte Beretning for Regnskabsaaret fra 1ste April 1855 til 31te Marts 1856. Ogsaa disse Exemplarer ville blive henlagte i Læseværelset.</p>
<p>Fra Communalbestyrelsen i Helsingør er tilstillet Folkethinget Uddrag af Helsingørs Communalbestyrelses Forhandlinger i Aaret 1855, hvilket vil blive henlagt paa Thingets Bord.</p>
<p>Fra Rigsdagsmanden for Viborg Amts 2den Valgkreds (Bregendahl) har jeg modtaget en Skrivelse med et Andragende fra Beboere i Lundøe og flere Sogne om Forandring i nogle af Bestemmelserne om Fiskeriet i Liimfjorden, hvilket vil blive henlagt paa Thingets Bord.</p>
<p>Jeg skal gjøre opmærksom paa, at det nyvalgte Medlem for Viborg Amts 4de Folkethingskreds har indfundet sig i Salen og afleveret sit Valgbrev til mig. Jeg skal anmode de Herrer, der i det første Møde af denne Session prøvede de da fremkomne Valgbreve, om ligeledes at prøve dette og derom afgive Beretning. Disse Medlemmer vare: Rigsdagsmændene for Kjøbenhavns 6te Valgkreds (Steen), for Odense Amts 2den Valgkreds (Grundtvig), for Holbets Amts 2oen Valgkreds (Tscherning) og for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad).</p>
<p>Efter at Valgbrevets Prøvelse havde fundet Sted, bemærkede</p>
<p><hi rend="bold">Ordføreren</hi> (Grundtvig): Ved at undersøge Valgbrevet for Folkethingsmanden for Viborg Amts 4de Valgkreds have vi fundet, at Huusmand Søren Nielsen Kjær af Ilsø i Skiære Sogn er bleven valgt til Folkethingsmand for den nævnte Kreds. Da der ikke ved Valgbrevet er fundet Noget at bemærke, indstille vi ham til Modtagelse af Eedsformularen til Underskrift.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Hvis Ingen ønsker at yttre sig med Hensyn tit det indleverede Valgbrev, skal jeg saaledes med Thingets Samtykke erklære Huusmand Søren Nielsen Kjær af Ilsø i Skjære Sogn for lovlig valgt Folkethingsmand for Viborg Amts 4de Folkethingskreds, og bede den ærede Folkethingsmand om at underskrive Eedsformularen.</p>
<p>Den nævnte Rigsdagsmand underskrev derpaa Eedsformularen, hvilken modtoges til Opbevaring i Archivet.</p>
<p>Man gik derpaa over til <hi rend="spaced">Dagsordenen</hi> Det første Nummer paa samme var: <hi rend="spaced">Forslag af Formanden til Nedsættelse af et Udvalg for Forretningsordenen</hi>.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg skal tillade mig at gjøre det sædvanlige Forslag, at der nedsættes et Forretningsudvalg, bestaaende af 5 Medlemmer, valgte her i Salen, og tillige af begge Viceformændene som fødte Medlemmer. Hvis Nogen ønsker at yttre sig i denne Anledning, kan Discussionen desangaaende blive aabnet (Ophold). Da Ingen begiærer Ordet, vil der saaledes paa Dagsordenen for imorgen blive optaget et Nummer, der vil komme til at lyde paa Afstemning over Forslaget.</p>
<p>Det sidste Nummer paa Dagsordenen var <hi rend="spaced">Valg af et Medlem til Bibliothekscomiteen.</hi></p>
<p>Ved den derpaa foretagne Afstemning, hvorved der afgaves 78 Stemmesedler, erholdt Frølund 32, Barfod 26, og H. Hage 18 Stemmer; men da saaledes Ingen havde erholdt det fornødne Stemmetal (40 Stemmer), blev der foretaget et nyt frit Valg, hvorved Barfod fik 38 og Frolund 35 af 78 afgivne Stemmer.</p>
<p>Da saaledes endnu Ingen havde opnaaet det fornødne Stemmetal (40 Stemmer), foretoges der et nyt bundet Valg paa Barfod og Frolund, hvorved <hi rend="spaced">Barfod</hi> valgtes med 44 af 78 afgivne Stemmer (Frolund 34 St.).</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Forinden jeg slutter Modet skal jeg anmode Aldersformændene i Afdelingerne om at lade Afdelingerne konstituere</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0005.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Rigsdagstidende.</head>
<head>1856. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 9.</head>
<head>Ottende Session.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>7de Mode.</head>
<head>Løverdagen ten 6te Decbr.</head>
<head>(Forts.)</head>
<p>Ifølge Dagsordenen gik man derpaa over til <hi rend="spaced">Valg af 5 Medlemmer til det Udvalg, der var besluttet at skutle nedsættes i Anledning af Udkast til Lov om nogle Udskrivningsvæsenet vedkommende Udgifters Overtagelse af Kongerigets Finantser.</hi></p>
<p>Valgte bleve: <hi rend="spaced">Abrahamson</hi> med 60, <hi rend="spaced">Tscherning</hi> med 60, I. <hi rend="spaced">Jørgensen</hi> med 59, van Dockum med 58 og C. N. Petersen med 47 af 61 afgivne Stemmer.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Forinden vi gaae videre, skal jeg underrette Thinget om, at den nyvalgte Folkethingsmand for Veile Amts 5te Valgkreds, Lieutenant, Cand. phil. Johan Christian Frederik Eckardt, Eier af Ørumgaard ved Horsens, har indfundet sig i Thinget og afleveret det for ham udfærdigede Valgbrev. Dette er blevet overleveret til de Medlemmer, som i denne Session undersøge Valgbrevene, og jeg skal give Ordet til Ordføreren, for at han kan afgive Beretning derom.</p>
<p><hi rend="bold">Ordføreren</hi> (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>): Vi have synet det Valgbrev, som er udfærdiget for Lieutenant, Cand. phil. Johan Christian Frederik Eckardt, Eier af Ørumgaard ved Horsens, valgt for 5te Valgkreds i Veile Amt, Modestedet Bjerre, og da vi siet Intet have fundet at udsætte paa Valget, skulle vi indstille, at det kjendes gyldigt af det danske Folkething.</p>
<p>Da Ingen yderligere begiørede Ordet, erklæredes Lieutenant, Cand. phil. <hi rend="spaced">Johan Christian Frederik Eckardt</hi> for lovlig valgt Folkethingsmand for Veile Amts 5te Valgkreds, hvorefter Edsformularen, efterat være forsynet med hans Underskrift, modtoges til Opbevaring i Archivet.</p>
<p>Det følgende Nummer paa Dagsordenen var Valg af 5 <hi rend="spaced">Medlemmer til det Udvalg, der var besluttet at skulle nedsættes i Anledning af den af Statsrevisorerne med Hensyn til Statsregnskabet for 1853-54 afgivne Beretning etc.</hi></p>
<p>Valgte bleve: <hi rend="spaced">Monrad</hi> med 68, <hi rend="spaced">Tsherning</hi> med 66, H. Hage med 61, Alberti med 60 og <hi rend="spaced">Valentin</hi> med 57 af 68 gyldige Stemmer; een Stemmeseddel erklæredes ugyldig, fordi den indeholdt Navnet Hage uden nærmere Betegnelse.</p>
<p>Man gik dernæst over til det! sidste Nummer paa Dagsordenen: <hi rend="spaced">1ste Behandling af Forflag til Finantslov for Finantsaaret 1ste April 1857 til 31te Marts 1858</hi> (cfr. Anh. A Sp. 1 ff.).</p>
<p><hi rend="bold">Tscherning</hi>: Jeg vilde nødig begynde Forhandlingen, men da den har været nærved at sluttes, forinden den var begyndt, maa jeg være den Første, der tager Ordet. For at gjøre Sagen saa uskyldig som muligt, skal jeg</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0006.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Rigsdagstidende.</head>
<head>1856. Forhandlingerne paa Folkethinget. No. 29.</head>
<head>Ottende Session.</head>
</div>
<div>
<head>12te Møde.</head>
<head>Fredagen den 12te Decbr.</head>
<head>(Forts.)</head>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det har, som maaskee det ærede Thing vil huske, eller som dog rimeligviis Enkelte huske, været min Betragtning, at vor Stilling til Finantserne i det Hele taget have forandret sig saaledes, at hvad jeg vilde kalde Skattebevillingsret og derfor Bevillingsret i det Hele, det have vi tabt, faa hvad vi har beholdt, eller rettere sagt, hvad vi have faaet i dens Sted, det er en Skatteudskrivningspligt i det Uendelige; thi den have vi faaet, som jo den høitærede Indenrigsminister anmærkede, derved, at en grændseløs Bestemmelse blev Grundlov, en grændseløs Bestemmelse om, at Danmark skal udrede sin Andeel af et hvilketsomhelst Beløb, hvormed Fællesmonarchiets Udgifter maattte overstige Indtægterne. Under disse Omstændigheder kan jeg derfor hverken betragte nærværende lov eller nogen lignende Lov for at være af stor Betydning; men dersom den imidlertid var stikket til i mine Øine at gjøre vor Stilling lidt mindre usikker, saa at idetmindste i Henseende til de særlige Udgifter, som vedkomme Riget selv, Bevillingen blev mere til en Sandhed, Overskridelserne af Bevillingerne bleve idetmindste mindre hyppige, mindre trygge, da skulde jeg ogsaa give denne Lov mit Bifald; men nu maa jeg forsaavidt være enig med den høitærede Indenrigsminister, at dersom denne Lov skulde være til at raade Bod paa Mislighederne ved Anklagen mod et Sæt Ministre og Dommen over dem, de Misligheder, som derved enten havde fundet Stev, eller dog vilde være Følgen deraf, saa kan jeg ikke sige, at Loven svarer til dette Øiemed. Forsaavidt er jeg enig med den høitærede Minister, altsaa ogsaa enig med ham i, at ville vi forsøge paa at give en Lov, som skulde svare til en saadan Hensigt, da maatte det være en ganske anden Lov; saavidt er jeg enig med ham, men rigtignok ikke i, hvad det da skulde være for en Lov; thi skal det være nogen Lov, som skulde kunne sikkre os i nogen Grad, for at ikke, naar der var fundet Finantsoverskridelser Sted, vedkommende Minister desuagtet skulde blive frikjendt, da maatte der, mener jeg, være en Lov, som udtrykkeligt indskærpede, at Rigsretten ligesaavelsom Høiesteret, og enhver Ret, skulde domme efter Loven; de skulde dommes efter Loven, som dens Ord lyder, og da fremfor Alt efter Grundlovens Ord, og at, dersom en Ret aabenbar ikke gjør dette, saa skulde den itte være uafsættelig, men den skulde afsættes. Dette er efter mine Tanker det eneste Slags Love, hvorved der kunde tænkes at raade Bod paa saadanne Misligheder. Men see, dette vilde nu være i langt mere aabenbar Strid med den Grundsætning, som den høitærede Indenrigsminister idag har vedkjendt sig; thi efter den skulde det være en Umulighed at give en Lov, ogsaa selv en Grundlov, hvis Ord kunde saaledes følges; det skulde være en Umulighed Andet, end at der skulde lades Rum tilbage for en Fortolkning, naturligviis den <hi rend="spaced">forstandige</hi> Fortolkning; men, ligesom Enhver føler, som han har Forstand til, saaledes vil ogsaa Enhver kalde sine Tanker forstandige, saa Sagen 
<pb facs="1856_24_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">435-436</fw>
vilde være fortvivlet, dersom det var fandt, ligesaa fandt som det Andet, som den høitærede Indenrigsminister med Ret gjorde gjældende imod nærværende Lov, at der ikke kan være nogen authentisk Forklaring af Grundloven, der kan ikke være nogen authentisk Forklaring, ligesaalidt ved en ny Lov, som ved en Dom. Vel meente den høitærede Indenrigsminister, at det nok kunde være ved en Dom; men det mener jeg vilde da være en Inconseqvents; jeg mener, vi maae sige, at der gives ikke under vor Forfatning nogen authentisk Lovfortolkning, og derfor kommer det an paa, om Retten, som dommer, vil tiltage sig Ret til at fortolke Loven paa dens egen Fare, ligesaadan som jo en lovgivende Myndighed kan det, men aabenbar til ingen Nytte, da den nye Lov hverken kan gjøre Grundlovens Ord klarere, end de ere, eller staffe sine egne Ord mere Gyldighed, end Grundlovens Ord have, saa at, kan eller vil man ikke hævde Lovens Ord, som de lyde, hævde dem mod al vilkaarlig Fortolkning, da er al Sikkerhed umulig. Jeg veed det nu meget godt, at en Lov i den Retning, en Lov, som skulde paa eengang sætte Stopper til, hvad der jo er blevet som en hævdet Ret, fremfor Alt for den høieste Domstol ikke at binde sig ved Ordene i en Lov, enten andre Love eller Grundloven, men at følge, hvad de kalde deres faste urokkelige Rets-Grundsætninger, og anvende dem med den Klarhed, som de paastaae at være i Besiddelse af, derfor kan jeg ikke sige, at jeg enten havde ventet eller venter, at der skal komme en saadan Lov i Henseende til Ansvaret, men jeg skal kun bemærke, at naar man vil prøve paa at give en saadan, da maa man dog forudsætte, som jo ogsaa den ærede Forslagsstiller erklærede, at han forudsætte, at tydelige Ord i Grundloven og tydelige Ord i enhver Lov maae være sikkre paa at blive fulgte af enhver Ret, men det er vist, at saa maatte man ikke gjøre, som det er skeet i denne Lov, nemlig selv at erklære det for en Nødvendighed at indrømme Noget, der ikke indrommedes ved Grundloven; thi da Grundloven ikke gjør nogen Undtagelse for den Ansvarlighed, som et Ministerium skal have for alle de Udgifter, de gjøre, at de have Hjemmel i Finantsloven, saa maa man naturligviis ikke, naar man vil indskjærpe, at det skal følges og gjælde som ufravigelig Lov, indrømme, at der kan gives Tilfælde, hvori Ministrene skulde være angerløse, uagtet de gjorte Udgifter ingen Hjemmel havde i Finantsloven, thi i alle optænkelige Tilfælde kunde og skulde jo Ministrene, her saavelsom i England, nøies med den Eftergivenhed fra Repræsentationen, som de af dens Billighed turde vente.</p>
<p><hi rend="spaced">Tscherning</hi>. Jeg troer, vi skylde den ærede Forslagsstiller en færdeles Tak, fordi han har inddragt dette Forslag, og endnu mere for den Maade, hvorpaa han har indbragt det. Jeg troer, det er en urigtig Opfattelse af den ærede Minister, at vise Forslaget tilbage, idet han kalder det en Leilighedslov, thi derved, at Tidsbegivenhederne have givet Anledning, Leilighed, til at give en Lov, bliver den i sig selv ingen Leilighedslov. Jeg hørte nok, den ærede Minister meente, at Loven ogsaa i andre Retninger bar Præg af at være en Leilighedslov, men jeg maa oprigtigt tilstaae, at jeg syntes ikke, han godtgjorde dette; det skulle vi imidlertid komme nærmere til at omtale. Den ærede Forslagsstiller og jeg have altid her i Thinget været enige om een vigtig Sætning, Finantsloven vedkomkommende, og Thinget har i det Hele taget givet sit Bifald til denne Sætning; det er nemlig den, at Ingen udenfor Rigsdagen var berettiget til at afgjøre, om Penge, som vare brugte udover Finantsloven, vare brugte med Rette eller ei, og naar altsaa Thinget havde erklæret, at de ikke vare brugte med Rette, saa kunde intet andet Instilut i Verden i den Henseende tiltage sig den Net at modsige os, thi, dersom noget andet Institut, nogensomhelst Domstol, kunde blande sig deri, saa hørte Bevillingsmyndigheden op at ligge hos Rigsdagen, saa bestod § 52 i Grundloven ikke. Det var denne Betragtning, som bragte os To til i den Sag, hvortil der er sigtet, og som blandt Andet har givet Anledning til Indbringelsen af det foreliggende Forslag, at gaae ganske forskjellige Veie. Den ærede Rigsdagsmand føgte saa tydeligt som muligt at bringe saa</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">525-526</fw>
<p>de have givet Exempler, fom Regjeringen knapt kjender og end mindre har fulgt. Det er heri, at Grunden ligger til, at jeg særligt har udpeget dette Gods, hvorom der her er Tale, og netop er gaaet den Vei, som jeg er gaaet; men det er ingen Hindring for, at vi paa denne Sags senere Stadium kunne komme til saadanne Ændringsforslag, som mele kunne fyldestgjøre det ærede Medlem. Det skal altid være mig kjært at faae det ande Medlems Understøttelse, fordi jeg sætter megen stor Priis paa hans Omdomme i Sager af den Art, fordi han har hjulpet dem ikke saa lidt fremad, og fordi han udover en ganske anden Indflydelse i Rigsdagen end maaskee nogen af os Alle.</p>
<p><hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Den høitærede Justitsminister sagde i Anledning af Forordningen af 1769, at den maatte finde sig i en ganske egen Fortolkning, og den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad) erklærede denne Forordning næsten for ugyldig, eller idetmindste for det Samme som en kongelig Resolution, der under Enevolds-Regjeringen kunde være falden angaaende Graabrødre-Kloster eller angaaende en anden Stiftelse; men skulde nogen af disse Meninger antages eller gjennemføres, da maatte deraf følge, at de Forordninger, som ere givne under Enevældsmagten, i visse Henseender skulle betragtes som ophævede, uagtet de i andre Henseender vedblive at have Gyldighed, og det kan jeg hverken indrømme eller forstaae. Den høitærede Justitsminister vil jo nemlig havde en saadan Fortolkning af den nævnte Forordning, at det derefter kan blive Net (jeg vil ikke tale om Pligt) for den nærværende Regjering at fastsætte Regler for Afhændelsen af Fæstegods under Graabrødre-Hospital, der ligefrem staae i Modsætning til de Bestemmelser, som findes i Forordningen af 1769 om Fæstegods under alle Hospitaler, thi saavidt maatte jo Fortolkningsretten gaae, dersom det lod sig gjøre at hævde og forsvare en Forholdsregel, som det syntes mig, at den ærede Justitsminister paatog sig at forsvare, nemlig, naar Spørgsmaalet var om Afhændelse af Fæstegods under et Hospital, da langt fra at spørge om, hvorvidt Hospitalet derved kunde, som Forordningen siger, have Sikkerhed for i Fremtiden ikke at lide noget Tab, hverken at miste Noget af den aarlige Indtægt, det har havt, eller et passende Vederlag sor Indfæstningen, og hvad Ver ellers havde været Hospitalets Indtægter, men kun spørge, om den budte Priis var saaledes, at man efter de gængse Salgspriser kunde antage, at Stiftelsen fik Fordeel nok deraf. Jeg kan ikke indsee Andet, siger jeg, end at, naar man vil hævde sig Ret til at komme med en saadan Fortolkning, som ligefrem forer til det stik modsatte Resultat, da er det det Samme som at erklære Forordningen for ugyldig, men derimod erklære sit Skjøn for det, som skal kaldes Ret.</p>
<p><hi rend="bold">Indenrigsministeren</hi>: Grunden til, at jeg tager Ordet under nærværende Forhandling er den, at der er blevet reist et Spørgsmaal, som griber langt udover den foreliggende Sag, og med Hensyn til hvilket der er udtalt en Anskuelse, som jeg anseer for i den Grad at være forkastelig, at jeg har maattet finde det nødvendigt at modsige den. Dersom jeg ikke ganske har misforstaaet den ærede Rigsdagsmand for Holbek Amts 2oen Valgkreds (Tscherning), udtalte han sig nemlig saaledes, som om de forskjellige ældre Love-eller for at følge den Tids Sprogbrug, de tidligere Forordninger, Anordninger, Patenter o. s. v.,-som vare udkomne for Forfatningen af 5te Juni 1849, vare Love i constitutionel Forstand; han yttrede derhos, at, hvis man ikke anerkjendte denne Sætning, kunde det blive nødvendigt for ham at indbringe et lille Lovforslag, der stemplede de tidligere Forordninger, Anordninger o. s. v. som <hi rend="spaced">Love</hi>, men han var dog, om jeg saa maa sige, faa høimodig at antyde, at det i saa Fald dog maaskee blev nødvendigt at tilføie nogle smaa Bestemmelser med Hensyn til Undtagelserne fra den almindelige Regel. Det vilde ganske vist være meget fornøieligt at see det ærede Medlem indbringe et saadant Lovforslag, ledsaget af de fornødne, smaa nærmere</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">533-534</fw>
<p>og Praxis, og Enhver, der kjender noget til Livet og til Praxis, vil vide og maa indsee, at jeg har Ret. Sagen er, at han er i en aabenbar Vildfarelse med Hensyn til Hovedpunktet, med Hensyn nemlig til den Skildring, han gav af den Usikkerhed, hvori Folk kunde komme ved det, jeg idag har sagt. Det er, som sagt, en aabenbar Misforstaaelse; thi naturligviis staae de tidligere Anordninger, Forordninger, Placater o. s. v. ved Magt, forsaavidt de ikke ere forandrede. En Mand kan lige godt kjende Loven - dette Begreb taget i vidtløftig Forstand - enten den træder frem i Lovsform eller i Anordningsform; thi Anordningerne skulle ogsaa paa lovlig Maade forkyndes. Saalænge altsaa de ældre Love ikke ere forandrede, være sig ved nye conftitutionelle Love, eller ved nye Anordninger, ere de gyldige.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg har egentlig kun udbedet mig Ordet, fordi vi hørte fra Ministerbordet den vistnok ikke usædvanlige, men, som det Synes mig, dog meget urigtige og førgelige Paastand af den høitærede Indenrigsminister, at det maatte vi Allesammen godt kunne forstaae, at det at revidere og reformere Lovgivningen endogsaa blot saavidt, at det kunde vides, hvad der fremdeles var Lov, vilde være Hundrede Aars Arbeide. Jeg skal med Hensyn til denne Paastand, der hos vore Jurister desværre ikke er ny, gjøre det Spørgsmaal, som jeg alle mine Dage har gjort de Herrer Lovkyndige, som fremsatte denne Paastand, om enten Keiser Napoleon den Første regierede over et Aarhundrede, eller om de erkjende, at En, som ikke var Jurist, kunde gjøre ligesaa Meget i ti Aar, som alle Jurister i Hundrede.</p>
<p><hi rend="bold">Tscherning</hi>: Det gjør mig ondt, at jeg saa ofte skal komme tilbage paa denne Materie, men den forekommer mig i sig selv saa vigtig, at man maa see at komme nærmere ind paa Sagen. Den ærede Minister beskylder mig idelig for Misforstaalse, og dog forekommer det mig, som om jeg efterhaanden har forstaaet i ham complet rigtigt; jeg troer ogsaa, at jeg l har forstaaet ham ganske rigtigt den sidste Gang. Den ærede Minister sagde sidste Gang, at der ikke var nogen Vanskelighed for Folket, for de Vedkommende, i at forstaae hvad der til enhver Tid var Lov; thi det, der var Anordning, blev ikke forandret uden paa den samme publike Maade som Lovene; hvad der blev forandret, blev paa den Maade Enhver bekjendt; men nu spørger jeg den ærede Minister, hvad gjør man, naar man seer, at Bestyrelsen har betragtet som Anordning og egenmægtigt forandret Noget, Som jeg, Borger i Staten, har betragtet som Lov? Saa henviser den ærede Minister mig upaatvivleligt til Domstolene og siger: Hos Domstolene ligger det da at afgjøre, om Regjeringen har været berettiget til at forandre den Deel af Loven, om det virkelig har været en Anordning. Men nu spørger jeg den ærede Minister, hvad er det for en ulykkelig Stilling at være i Virkeligheden, netop i Plans, at naar jeg seer en saadan Forandring komme frem, at det saa bliver min private Sag at bringe det til Afgjørelse, om det har været et berettiget Skridt eller ikke. Nu kan man sige: Ja, det Samme kan træffe med ethvert Misgreb, hvor Regjeringen træder frem og giver Bestemmelser, som egentlig ikke ligge indenfor dens Omraade; men det bliver aldrig saa misligt, som der, hvor jeg forud har troet i positive Bestemmelser at erkjende, at Loven var for mig, og har ledet mine Handlinger derefter. Naar den ærede Minister saa siger, at mine Fremtidshandlinger kan jeg jo for en Sikkerheds Skyld lede efter de nye Bestemmelser, saa siger jeg: Fremtidshandlingerne hænge i mange Henseender paa en saadan Maade sammen med Fortidshandlingerne, at jeg ikke kan afbryde den hele Række, uden Tab og Skade for mig selv.</p>
<p><hi rend="bold">Indenrigsministeren</hi>: Ja, Thinget vil vistnok heelt vel forstaae, hvorfor jeg nødigt udtaler mig udførligere over dette Spørgsmaal, end jeg ligefrem er nødsaget til. Det er virkelig ikke her Stedet til, om jeg maa bruge det Udtryk, at holde juridiske Forelæsninger, dette er en Bebreidelse, jeg nødig vil have skal ramme mig, og derfor siger jeg ikke Mere, og har ikke sagt Mere, end hvad der er aldeles nødvendigt. Med Hensyn til den ærede sidste Talers Yttring maa jeg bemærke, at der 
<pb facs="1856_24_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">535-536</fw>
ikke engang i hans sidste Foredrag var en skarp Opfattelse af hvad jeg har sagt. Hvad jeg sagde, var nemlig det, - hvis det kunde lykkes mig at gjøre det aldeles klart, - at Borgernes Evne til at opsatte den gjældende Retstilstand hverken bliver større eller mindre, enten tidligere Forordninger, Placater eller Patenter forandres ad den <hi rend="spaced">constitutionelle Lovs Vei</hi> eller ad den <hi rend="spaced">kongelige Anordnings Vei</hi>; thi i begge Tilfælde bliver baade den constitutionelle Lov og den kongelige Anordning kundgjort paa den i Landet gjældende Maade. Jeg taler aldeles ikke om, hvilken Rolle der er anviist <hi rend="spaced">kongelige Resolutioner</hi>, men her er kun Spørgsmaal om den, som det synes, for den ærede Rigsdagsmand overraskende Opdagelse, at man, naar man havde faaet et nyt Begreb om Forskiellen imellem Lov og Anordning, var nødsaget til ogsaa at anvende dette nye Begreb paa den foregaaende Tid, da Forskiellen ikke paa denne Maade var tilstede, og med Hensyn dertil gientager jeg, at Borgernes Evne og Lethed til at tjende den gjældende Retstilstand er lige stor og lige ringe, enten Forandringen iværksættes ad den constitutionelle Lovs eller den kongelige Anordnings Vei; thi Kundgjørelsesmaaden, Thinglæsningen, Publicationen og Alt, hvad dermed staaer i Forbindelse, er ganske den samme, enten det er en constitutionel Lov, der bekjendtgjøres til Efterretning for Alle og Enhver, eller en kongelig Anordning. Naar iøvrigt en æret Rigsdagsmand (Grundtvig) har fundet Stof til sorgelige Betragtninger ved denne Sag, og foreholdt mig den store Napoleons Exempel, saa vil jeg spørge det ærede Medlem, om han da virkelig troer, at jeg ikke veed, hvorledes det hænger sammen dermed, og om han veed, at man ikke i Frankrig har naaet det Maal, som den Holbekske Rigsdagsmand (Tscherning) vilde naae ved den antydede lille Lov og med Regjeringens Understøttelse, som jeg desværre ikke kunde give ham Tilsagn om. Ja, man fik i Frankrig rigtignok store Ting; man fik en borgerlig Lovbog, en Straffelovbog og flere andre Lovboger, dog ikke alle ligesaa hurtigt som den første, men man fik ikke en Samling af Love, som afskaffede alle de ældre Anordninger, man fik ikke en administrativ Lovbog, og det var navnlig en saadan, hvorom der her har været reist Spørgsmaal. Jeg tor paastaae, at Enhver, der kjender Noget til Forholdene i denne Henseende, enten her i Landet eller andre Steder, vil give mig Ret i, at det Arbeide, at omdanne hele den ældre Ret i en ny Lovs eller Forordnings Form, er idetmindste et Aarhundredes Arbeide (Tscherning: Ja, det er en reen Umulighed!). Ja, det er idetmindste et Aarhundredes Arbeide.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Maa jeg bede om Ordet.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Den ærede Rigsdagsmand har allerede talt to Gange, men, hvis det er for en kort Bemærkning, skal jeg give ham Ordet.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Ja, efter den Gang, jeg har seet fulgt i mit Fædreneland, kan jeg vel paa en Maade give den ærede Minister Ret med det Hundredeaarsarbeide.</p>
<p>Da ellers Ingen begiærede Ordet, sattes <hi rend="spaced">Lovforslagets Overgang</hi> til 2den <hi rend="spaced">Behandling</hi> under Afstemning ved <hi rend="spaced">Navneopraab</hi>, der var begjært af: A. Larsen, Andresen, Lundgaard, Jochumsen, R. Olsen, I. A. Hansen, Mullen, M. Andersen, Frølund, Sønderby, Hasle og I. Jensen, og blev, som det af nedenstaaende Liste vil sees, vedtagen med 84 Stemmer mod 6.</p>
<p><hi rend="align(center)">Ja.</hi></p>
<p>Andersen; Barfod; Christensen, C. A. F.; Jung; Abrahamson; Andresen; Brockdorff; Christensen, Chr.; Christensen, I.; Christophersen; David; v. Dockum; Eckardt; Fischer; Frølund; Glahn; Gomard; Gram; Grundtvig; Hage, A.; Hage, H.; Hammerich; Hansen, C. A. H.; Hansen, I. A.; Hansen, N. A.; Hansen, N. P.; Hansen, P.; Hasle; Hasselbalch; Jacobsen; Jensen, Chr.; Jensen, H.; Jensen, I.; Jensen, P.; Jespersen; Jochumsen; Juncker; Jørgensen; Kayser; Kjær; Knudsen, Peder; Knudsen, Poul; Larsen, A.; Larsen, K. P. C.; Larsen, L. C.; Lehrmann; Lindahl; Lindberg; Lundgaard; Lychegaard;</p>
</div>
<div> 
<pb facs="1856_24_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">645-646</fw>
<p>ikke række Haanden til at fjerne det. Jeg kan ikke ganske fritage den ærede Kultusminister for, at jo han ogsaa har havt sin Deel deri; men jeg vil dog gjerne indrømme, at han vistnok er meget uskyldig i, at han sidder paa den Plads, som han nu beklæder. Videre har jeg ikke at bemærke.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Da jeg begiærede Ordet, var det ikke for med nogen Udførlighed at indlade mig paa denne vigtige Sag; men det var kun, fordi jeg vilde erklære, hvad jeg nu ogsaa skal gjøre, at jeg er saa enig, som jeg ellers sjelden er, med den ærede Rigsdagsmand for Maribo Amts 4de Valgkreds (Monrad), saa jeg troer ogsaa, at vi under nærværende Omstændigheder vistnok ikke kunne gjøre Sagen nogen størle Tjeneste, eller at vi ikke bedre kunne vogte os for at gjøre den nogen Skade end ved for Øieblikket at opgive Tanken om at sætte en Lov igjennem til Afgjørelse af det store Spørgsmaal om Forholdet imellem de private Eiere og Fæstere, men kun indskrænke os til, hvad der nylig har været yttret her i Salen, at faae en bedre Regulering, idetmindste for det Fæstegods, som ligger under offentlig Bestyrelse eller Tilsyn. I Anledning af den Bemærkning, der blev gjort, at den foreslaaede Lov ikke vel kunde tages tilbage, efterat den er indkommen, uden at det kunde synes, som om Thinget havde opgivet Sagen tilligemed Loven, da skal jeg kun bringe i Erindring, at en saadan Mistydning let lod sig forebygge, naar man enten nu eller paa et senere Trin forlod Sagens Behandling ved en motiveret Dagsorden, saa at det klart kunde fremgaae, at Overtallet i dette Thing ikke i den Henseende har forandret sin Overbeviisning, men har isinde, naar det troer, at det kan nytte, da at gaae videre og fremskynde en ønskelig og nødvendig Losning af dette vigtige Spørgsmaal.</p>
<p><hi rend="bold">I. A. Hansen</hi>: Den ærede Kultusminister har yttret sig udførligt over det foreliggende Spørgsmaal, men det er gaaet mig idag, som det i Almindelighed gaaer mig, naar jeg hører den ærede Cultusminister tale, idet hans hele Fremstilling er saa elastisk, at det næsten ikke er muligt at tomme til en rigtig Forstaaelse af, hvad han mener. Da Rigsdagsmanden for Holbek Amts 2den Valgkreds (Tscherning) havde Ordet efter Cultusministeren, fremstillede han sin Forstaaelse af, hvad Ministeren havde udtalt, men da Ministeren fik Ordet igjen, sagde Ministeren, at han siet ikke havde udtalt sig saaledes, som den ærede Rigsdagsmand og ogsaa jeg havde forstaaet ham. Det, som Ministeren sagde anden Gang, var aldeles forskielligt sra, hvad han sagde første Gang. Første Gang fik jeg ud af hans Yttringer, at Regjeringen ikke kunde tage denne Sag i sin Haand; men at den maatte ordnes af Parterne selv efter en vis Overeenskomst; anden Gang sagde han, at det var naturligt, at Regjeringen maatte tage Sagen i sin Haand, men at en Overeenskomst først maatte komme tilstede. Ligeledes gik det med Fortolkningen af adskillige andre enkelte Punkter, som den ærede Minister havde udtalt sig om. Han sluttede sidste Gang, han havde Ordet, med at udtale det Haab, at man ogsaa fra den anden Side vilde vise sin Villie til at faae dette Spørgsmaal ordnet, derved at der ogsaa fra den anden Side blev forelagt et Lovforslag, men jeg troer, at hans hele Udtalelse i Aften er fuldkommen stikket til at forhindre dette. Jeg kan ikke see, hvad der efter en saadan Udtalelse fra Ministerbordet, som den af ham fremsatte, skulde bevæge Nogen fra den anden Side til at fremkomme med et saadant Forslag. Han har erklæret, at Regjeringen ikke kan tænke paa at fremkomme med noget Forslag, forend de forskjellige Parter ere blevne enige, og hvilken Maade er saa den letteste til at slippe for at faae et Regjeringsudkast? Det er ikke at gjøre et eneste Skridt til at tilveiebringe en Overeenkomst. Jeg troer altsaa, at han snarere har skadet end gavnet denne Sag, som man dog maatte antage det for hans Mening at ville gavne. Efter en saadan Udtalelse og efter den Uvillie, der tidligere er viist fra den anden Side, skulde det forbause mig, om der nu skulde vise sig den mindste Velvillie derfra.</p>
<p>Paa 2 af de Spørgsmaal, jeg i Begyndelsen af denne Forhandling tillod mig at rette til Ministeriet, og som den ærede Indenrigsminister itte besvarede, fik jeg Svar af den</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
