<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="021"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1856">1856</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1856_21_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">593-594</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>Indhold: N. F. S. Grundtvig, Alterbogs-Daaben. — Roskilde-Landemodes Forhandlinger (fortsættes). — Udnævnelser og ledigt Embede.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syttende Søndag ester Trinitatis den 14 September.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Alterbogs-Daaben.</head>
<head>(N. F. S. Grundtvig).</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar <hi rend="spaced">Spren Kierkegaard</hi>, og mange med ham, gjorde sig lystige over, at vi kunde betragte „en Sjat Vand" paa vore Børns Hoved, under en tortere eller længere Ramse, som et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, da gjorde de vistnok o s skammelig Uret, som med <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> troer og bekiender, at uden <hi rend="spaced">Guds Ord</hi> blev Vand Vand og var ingen <hi rend="spaced">Daab</hi>, men vi kan dog ikke nægte, at hvad <hi rend="spaced">Kierkegaard</hi> kaldte „den <hi rend="spaced">officielle</hi>" og hvad vi desværre maae kalde „den gængse" Christendoms Betragtning af Daaben er baade til at lee og græde over. Ja, vi kan i det hele aldrig med Sandhed nægte, men maae meget mere selv indskærpe, at <hi rend="spaced">Daaben</hi>, hvori vi skal <hi rend="spaced">begraves</hi> med Herren, for at opstaae deraf med ham til et nyt Levnetsløb i Guds Aasyns Lys, den er giennem Tidens Løb blevet endnu langt grueligere mishandlet og besmittet end den saakaldte „<hi rend="spaced">hellige Grav</hi>" ved Jerusalem, da den giennem Aarhundreder var i de Vantroes Vold, saa det er intet Under, at man tvivler om Alterbogs -Daabens <hi rend="spaced">christelige</hi> Gyldighed, det er lun et stort Under, at Nogen endnu kan troe derpaa, og idet jeg alligevel vedkiender mig <hi rend="spaced">denne Tro</hi>, maa jeg baade tilstaae, at jeg skylder langt strængere Regnskab for min Tro end Andre for deres Tvivl, og tillige indskærpe, at der er en Grændse for Daabens Mishandling og Vanhelligelse, udover hvilken jeg ikke kan troe paa dens vedvarende <hi rend="spaced">christelige</hi> Gyldighed, enten man saa vil forkiættre mig derfor eller ikke.</p>
<p>Var jeg Papist og tænkde, at det var <hi rend="spaced">Vie-Vandet og de indviede Hænder og Munde</hi> hos Præster og Bisper, der kunde og skulde giøre Daaben til et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, da vilde jeg vistnok have let ved at troe paa Alterbogs-Daabens Fuldgyldighed i Pave-Kirken, hvor den ene <hi rend="spaced">Overtro</hi> saa smukt rækker den anden Haand; men hvor, som hos os, i alt Fald Vie-Vandet fattes, maatte jeg dog komme i Forlegenhed, og da jeg nu er stræng Lutheraner i Henseende til al christelig Oplysnings urokkelige Grundsætning om „<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>", Guds-Ordet og Menneske-Troen, som de levende Drivehjul i hele Saliggiørelses-Værket, saa kan jeg ingen Daab antage for guddommelig, med mindre <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> er virkelig saaledes tilstæde, at dets <hi rend="spaced">levende</hi> Nærværelse lader sig troe og lide paa.</p>
<p>At nu <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> kan og vil være saaledes tilstæde ved <hi rend="spaced">Alterbogs-Daaben</hi>, 
<pb facs="1856_21_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">595-596</fw>
det turde jeg vistnok ikke paa fri Haand indestaae mig selv eller Nogen for, da det er ganske vist, at hverken stred <hi rend="spaced">Vorherre</hi> selv nogen <hi rend="spaced">Alterbog</hi>, ikke heller kunde det være hans <hi rend="spaced">behagelige</hi> Villie, at enten Apostlerne eller deres Efterfølgere skulde skrive en Alterbog til at læse op af ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, istedenfor paa menneskelig levende <hi rend="spaced">Maade</hi> at meddele og forplante det <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, han til det samme havde lagt dem i <hi rend="spaced">Munden</hi>; men da paa den ene Side <hi rend="spaced">Alterbogs-Daaben</hi> er blevet saa <hi rend="spaced">almindelig</hi>, at kunde den ikke være fuldgyldig, da var der ingen fuldgyldig Daab paa Jorden at finde, og da jeg paa den anden Side finder mig af Aanden overbeviist om den Alterbogs-Daabs christelige Gyldighed, som jeg selv har modtaget, saa ikke blot tør, men maa jeg paastaae, at Guds-Ordet ved en saadan Daab kan være saaledes tilstæde, at det lader sig troe og lide paa, skiøndt det altid er os ubegribeligt, at <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Aanden</hi> vil fornedre sig saa dybt og møde Troen paa saa urimelige Vilkaar og paa saa lav en Grund.</p>
<p>Men skiøndt jeg saaledes vil og tør forsvare eller dog undskylde <hi rend="spaced">Alterbogs-Daaben</hi>, omtrent paa samme Maade som jeg undskylder og forsvarer <hi rend="spaced">Barne-Daaben</hi>, saa er det dog ingenlunde enhver Alterbogs-Daab, jeg tyr tage for fuldgyldig, thi ligesom Opskriftens christelige Rigtighed maa forudsættes, saaledes maa <hi rend="spaced">Oplæsningen</hi> dog ogsaa baade være ærlig og <hi rend="spaced">menneskelig</hi>, og Daaben maa forrettes af et Menneske, der ikke selv giør det utroeligt netop for de Troende, at han ved Daaben forretter <hi rend="spaced">Vorherres Ærende</hi>.</p>
<p>Jeg veed jo nok, der findes <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, som vil paastaae, at, naar kun <hi rend="spaced">Opskriften</hi> er rigtig, og <hi rend="spaced">Oplæsningen</hi> fuldstændig, da skal jeg tage Alterbogs-Daaben for fuldgyldig, hvor dyrisk og usømmelig end Oplæsningen kan have været, og hvor grov en Kiætter saa end Døberen selv roste sig af at være, da jeg ellers selv er en <hi rend="spaced">Kiætter</hi> eller en Donatist, som, efter den <hi rend="spaced">Augsburgske Confessjon</hi>, ikke kan taales i den <hi rend="spaced">evangelistlutherske</hi> Kirke; men Skyhaarene er blæst af mig for længe siden, saa al den Snak kyser ikke mig, da det jo er soleklart, at naar Spørgsmaalet er om Alterbogs-Daabens christelige Gyldighed, da spørges der slet ikke om, enten hvad <hi rend="spaced">Donatus</hi> eller <hi rend="spaced">Optatus</hi>, Biskop Cyprian eller Biskop Augustin, tænkde og sagde enten om <hi rend="spaced">Kiætter-Daaben</hi> eller om Alter-Bogen, eller hvad der staaer eller ikke staaer i den Augsburgske <hi rend="spaced">Confession</hi>, og hvad der kan taales eller ikke taales i den saakaldte evangelisklutherske Kirke. Hvad Vægt man nemlig end vil lægge paa disse smaa eller store <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Spørgsmaal, saa har de dog lidt eller intet at giøre med det store Samvittigheds-Spørgsmaal, om jeg tør indestaae for <hi rend="spaced">Alterbogs-Daabens</hi> christelige Gyldighed, og da under hvilke Betingelser og Forudsætninger, thi jeg maa jo vide, og de andre Skriftkloge kunde og skulde jo ogsaa vide det, at Vorherre Jesus Christus og den Helligaand, paa hvem det ene beroer, om en Daab er christelig gyldig, er et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, de har hverken gjort nogen Biskop eller nogen Skriftklog til deres fuldmægtige <hi rend="spaced">Statholder</hi>, og de har ligesaalidt svoret paa den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi> eller erklæret den Christne Menighed for indsluttet i den saakaldte <hi rend="spaced">evangelisklutherske</hi> Kirke, saa at hvad jeg siger og skriver, jeg kan troe og jeg tør indestaae for, det maa jeg sige paa <hi rend="spaced">eget Ansvar for Herren og Aanden</hi>.</p>
<p>Og hvad nu først <hi rend="spaced">Oplæsningen</hi> angaaer, da tør jeg vistnok ikke sige, hvormeget Herren og Aanden, der er langt ydmygere og sagtmodigere end jeg, kan og vil bære 
<pb facs="1856_21_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">597-598</fw>
over med og dog derigiennem virke ligefuldt, men jeg veed godt, at der er en <hi rend="spaced">Grændse</hi>, hvorudover min <hi rend="spaced">Tro</hi> ikke kan række, og da nu <hi rend="spaced">Troen</hi> er en Grund-Betingelse for alle Naade-Virkninger, saa maa enhver Daab med skiødesløs Opramsning staae saa tvivlsom for mig, at, tyr jeg ikke reent ud erklære den <hi rend="spaced">for ugyldig i aandelig</hi> og christelig Forstand, da tør jeg endnu langt mindre indestaae Nogen for dens urimelige Gyldighed i samme Forstand. Omtrent ligedan gaaer det mig med hvad man har staaet sammen under Navn af <hi rend="spaced">Kiætter-Daaben</hi>, men hvad jeg vil stræbe at betegne tydeligere, ved at sige, jeg mener en ellers <hi rend="spaced">efter Opskriften</hi> rigtig Alterbogs-Daab, forrettet enten af en <hi rend="spaced">aabenbar Jøde, Tyrk</hi> eller Hedning, eller dog af et Menneske, der aabenbar bespottede eller benægtede <hi rend="spaced">Daabens</hi> Kraft og <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsens</hi> Indhold; thi heller ikke en saadan Alterbogs-Daab turde jeg <hi rend="spaced">fradømme</hi> al mulig Gyldighed, men turde endnu langt mindre tilskrive den mindste <hi rend="spaced">christelige</hi> Gyldighed, og maatte finde det <hi rend="spaced">utroeligt</hi>, at noget alvorligt, sandhedskiærligt Menneske kunde bygge sit Saligheds-Haab derpaa.</p>
<p>Uagtet det nu ikke maa giøre nogen Forskiel paa mit Omdømme i <hi rend="spaced">christelige</hi> Ting, hvad andre Skriftkloge har syndes, saa er jeg dog vis paa, at baade <hi rend="spaced">Augustin og Luther</hi> og alle christelige Skriftkloge, naar de fik sig ret betænkt, vilde sagt omtrent det samme, naar Spørgsmaalet havde været saaledes stillet, som jeg maa stille det, men som det under de <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Tvistigheder slet ikke har været stillet, da man kun spurgde om, enten hvad man kaldte „Kirken", det er: <hi rend="spaced">Bisperne og Præsterne</hi>, skulde eller skulde ikke, maatte eller maatte ikke, <hi rend="spaced">paanøde</hi> dem, der var døbt af <hi rend="spaced">Kiættere</hi> eller andre mistænkelige Personer, en ny <hi rend="spaced">Daab</hi>, og saaledes stillet, vil jeg ogsaa svare: nei, de skal ikke, thi naar et Menneske er selv fornøiet med sin Daab, og vi ikke soleklart kan bevise <hi rend="spaced">Umuelighed</hi> en af dens christelige Gyldighed, da skal vi lade den giælde for vort Vedkommende, saa vi, naar den mistænkelig døbte kun vedkiender sig <hi rend="spaced">Daabs-Troen</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, tager ham til Alters derpaa, men bekiender han for os, at han ikke har sporet den christelige Daabs Virkninger hos sig som et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, og spørger os, om vi desuagtet tyr indestaae ham for hans mistænkelige Daabs christelige Kraft og Gyldighed, da formoder jeg, at enhver christelig Præst, ligesom jeg, vilde vogte sig vel for at sige Ja, og det er alt hvad jeg paastaaer, han skulde.</p>
<p>Somme vil jo nok sige, at uagtet disse nærmere Bestemmelser og Indskrænkninger giøre Indvendingen mod Alterbogs-Daaben taaleligere, saa er det dog en meget farlig Sag at røre ved, især naar der, som hos os, er gaaet et Tidsrum lige i Forveien, da baade Opramsningen tit gik til Yderlighed og mange af Døberne var <hi rend="spaced">aabenbar antichristelige</hi>, saa at enhver med nogen Styrke udtalt Tvivl, om Fuldgyldigheden af en ellers rigtig Alterbogs-Daab, altid maa vække mere eller mindre Uro hos Mange, og fyre til, at i det mindste Enkelte vil forlange at døbes om, hvad „Kirken" jo ikke kan tillade uden selv at blive <hi rend="spaced">Giendøber</hi>!</p>
<p>Hertil skal jeg først bemærke, at netop efter et saadant Tidsrum, som det sidst Forløbne hos os, har det meget mindre at betyde end ellers med den Uro, der kan vækkes ved at giøre selv en rigtig Alterbogs-Daabs christelige og guddommelige Gyldighed tvivlsom, fordi i de fleste Tilfælde vil det ikke være en rigtig men en aabenbar <hi rend="spaced">urigtig</hi> Alterbogs-Daab, der vil vælle <hi rend="spaced">Uro</hi>, da man jo her i lang Tid ikke blot taalde den skiødesløseste Opramsen og de groveste Kiætterier hos Præ-
<pb facs="1856_21_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">599-600</fw>
fierne, men ogsaa de aabenbareste <hi rend="spaced">Afvigelser</hi> fra <hi rend="spaced">Alterbogens</hi> Forskrift, uden at Nogen kan sige, <hi rend="spaced">hvorvidt</hi> disse Afvigelser og Forvanskninger mangen Gang gik, faa at, naar man under disse fortvivlede Omstændigheder skulde stræbe at forebygge al Uro, da maatte man ikke blot tage den rigtige, men ogsaa den <hi rend="spaced">urigtige</hi> Alterbogs-Daab i Forsvar, og det uindskrænket, hvad dog umuelig lod sig giøre uden at man enten maatte fornægte <hi rend="spaced">Daabens Kraft</hi>, som et sandt Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, eller maatte med det allergroveste <hi rend="spaced">Papisteri</hi> udlede <hi rend="spaced">Kraften</hi> af det bare Vand og den rene <hi rend="spaced">Kirke-Luft</hi>, saa det giælder her, som ved enhver christelig Reformation i det Hele, hvad Luther daglig indskærpede, at hvad der siet <hi rend="spaced">ingen Uro</hi> vækker efter en lang Vildfarelsens og Søvnens Tid, det kan man være vis paa, er ikke noget <hi rend="spaced">christeligt</hi> Vidnesbyrd.</p>
<p>Dette er saameget klarere, som den skiødesløse Behandling af Alterbogs-Daaben, i Forening med <hi rend="spaced">Daabs-Tvangen</hi>, havde bragt det dertil, at hvem der endnu havde beholdt en Slags Tro paa <hi rend="spaced">Daaben</hi> som et Saligheds-Middel, for det meste fæstede sin Tro enten <hi rend="spaced">papistisk</hi> til Vandet og Præsten, eller <hi rend="spaced">calvinistisk</hi> til Vorherres Befaling som et <hi rend="spaced">Lovbud</hi>, faa de var snart talte, som luthersk og christelig fæstede deres Daabs-Tro til „Guds-Ordet" der „sammenføies med Vandet", og skal derfor denne lutherskchristelige Tro paa Daaben igien blive en stærk og almindelig Menigheds-Tro, da er det uomgængelig nødvendigt, baade at oplyse det Mørke, hvori Daaben efter Herrens Indstiftelse er blevet indhyllet ved <hi rend="spaced">Daabs-Tvangen</hi> og den skiødesløse Alterbogs-Daab, og at indskærpe Menigheden, dog endelig ikke at bruge <hi rend="spaced">Døbere</hi>, der enten er <hi rend="spaced">aabenbar Uchristne</hi>, eller dog afjaske Daaben med <hi rend="spaced">aabenbar</hi></p>
<p>Ringeagt, da en saadan Daabs christelige Gyldighed og Virksomhed baade vil være meget tvivlsom og maa myde stærke Tvivl netop hos dem, der i deres Saligheds-Sag maae troe paa deres Daab for at føle dens Velsignelse.</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og denne Indskærpelse kan imidlertid umuelig finde Sted, uden at Lyset derved falder paa mangen <hi rend="spaced">Alterbogs-Daab</hi>, som aldeles uforsvarlig, og uden at de saaledes døbte, der vente noget af Daabs-Ordet, maa blive meer eller mindre urolige derover, saa det Hyrer til den uundgaaelige Uro, der nødvendig flyder af vort Vidnesbyrd om, at hvad der, halvtredsindstyve Aar tilbage, gik og gjaldt for <hi rend="spaced">Christendom</hi> saagodtsom allevegne, det var ikke Christendom.</p>
<p>Og naar nu Følgen af den Uro blev, hvad den sagtens i enkelte Tilfælde maa blive, at de, der slet ikke kunde faae Tro paa deres Alterbogs-Daabs guddommelige Kraft og Gyldighed, forlangde en utvivlsom rigtig Daab, hvad saa! hvad Ulykke, hvad Uforsvarligt eller Uchristeligt var der saa enten i dette Forlangende eller i dets Opfyldelse, da man jo i alle saadanne tvivlsomme Tilfælde kunde og skulde forrette Daaben, ligesom man altid har forrettet <hi rend="spaced">Nød-Daaben</hi> med <hi rend="spaced">Hittebørn</hi>, altsaa med det udtrykkelige <hi rend="spaced">Forbehold</hi>: hvis du ikke alt er døbt med Daaben efter <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelse</hi>!</p>
<p>Hvad <hi rend="spaced">Vorherre Jesus Christus</hi> og hans Menighed angaaer, da er det soleklart, at Ingen af dem kan have det mindste imod, at hvem der har Grund til at troe, han er blevet narret med en tom Skygge af Herrens kraftige Daab, virkelig faaer den Daab, hau savner, og vilde derfor enten den <hi rend="spaced">saakaldte</hi> evangelistlutherske eller den saakaldte Romersk-Catholske eller nogen anden Kirke nægte ham det, og naar han alligevel lod sig utvivlsom christelig døbe, da <hi rend="spaced">udelukke</hi> ham af sig som 
<pb facs="1856_21_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">601-602</fw>
en <hi rend="spaced">Giendøber</hi>, da skiønner jeg ikke rettere, end at en saadan Kirke derved udelukde sig selv af <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi>.</p>
<p>Igrunden, reen christelig talt, er det altsaa overflødigt at spørge, om der, enten i den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi> eller i den danske Alterbog skulde findes Noget, som forbød enten at yttre mindste Tvivl om no<hi rend="spaced">gensomhelst</hi> Alterbogs-Daabs <hi rend="spaced">aandelige</hi> og christelige Gyldighed, eller som dog, under Vands-Straf, forbød i nogetsomhelst tvivlsomt Tilfælde at meddele Nogen den ægte Daab, som sagdes at være ordenlig døbt; men forsaavidt jeg kiender til den danske Alterbog og den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi>, da findes deri ikke et eneste Ord enten for eller imod; thi at vi, efter vor Alterbog, skal sige til det hjemmedøbte Barns Faddere, at det var Synd imod den Helligaand, om vi døbde det igien, det kan i sig selv være <hi rend="spaced">uforsvarligt</hi> nok, men det siger dog kun under den <hi rend="spaced">udtrykkelige</hi> Forudsætning, at Hjemme-Daaben har været guddommelig kraftig og stiænket den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> med <hi rend="spaced">Syndsforladelse</hi>.</p>
<p>Naar endelig de Skriftkloge, som dog igrunden heller ikke ved Daaben vil antage andet for <hi rend="spaced">ufravigeligt</hi> end hvad der kan <hi rend="spaced">kapitelfæstes</hi>, sætter et Ansigt op, som om Skriften klarlig erklærede enhver Daab paa anden Omgang for uchristeligt Giendøberi, da maa det indskærpes, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> herom kun indeholder en <hi rend="spaced">Oplysning tvert</hi> imod, saa at efter Skriften maae vi ikke blot kalde det <hi rend="spaced">christeligt</hi> men <hi rend="spaced">apostolisk</hi> at stiænke dem den ægte, kraftige Daab, som feilagtig har indbildt sig, de var <hi rend="spaced">christelig</hi> døbte. Dette gjorde nemlig <hi rend="spaced">Apostelen Paulus</hi>, efter Ap. Gj. 19, da han døbde de Tolv i Ephesus paany, som ved deres saakaldte christelige Daab hverken havde modtaget den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> eller hørt tale om hans guddommelige <hi rend="spaced">Tilværelse</hi>, og dette Skriftsted er saameget meer oplysende i denne Sag, som det netop var den store Lyde ved Alterbogs-Daaben hos os for ganske nylig, at man, langtfra at faae den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, sædvanlig ikke engang hyrde ham nævne som en guddommelig <hi rend="spaced">Person</hi>!</p>
<p>See, dette er min vel overveiede Betragtning af Alterbogs-Daaben og dens store Mislighed hos os, og hvad enten man bifalder den eller ilke, vil man dog vist indrømme, at jeg, som Dansk Borger har Ret til at yttre den offenlig, og at jeg ikke, ved at blive Præst i den Danske Folke-Kirke, har opgivet eller mistet denne Ret, og man kan da nok vide, hvad jeg maa tænke om den Storm, der nys er reist mod en af mine yngre Venner, Kandidat <hi rend="spaced">Kragballe</hi>, fordi han i „<hi rend="spaced">Kirkelig Samler</hi>" har benyttet sin utvivlsomme Ret til at yttre sig frit om <hi rend="spaced">Alterbogs-Daaben</hi> og dens Misligheder. Jeg skulde derfor ikke videre omtale denne urimelige Storm ved denne Leilighed, dersom den ikke havde antaget en meget alvorlig, statskirkelig Skikkelse, i det man har forlangt en offenlig <hi rend="spaced">Tilbagekaldelse</hi> af ham, hvorpaa det skulde beroe, om han kunde blive endogsaa blot en Smule Capellan i den Danske Folkekirke.</p>
<p>Dette Forlangende er nemlig stillet til <hi rend="spaced">Kragballe af Biskoppen i Sælland</hi>, saa han vilde ikke engang nøies med den frivillige Rettelse, hvormed Kragballe gjerne vilde afværge Misforstand, og herom maa jeg sige, at et saadant Forlangende baade i Mands-Minde er uhørt hos os, og at naar man paa denne Maade vil stræbe at spærre mine yngre Venner Adgangen til Lære-Embedet i Folke-Kirken, da er det i mine Øine det samme, som om man forlangde af mig selv, at jeg skulde offenlig <hi rend="spaced">tilbagekalde</hi> hvad jeg her har skrevet om Alterbogs-Daaben, eller <hi rend="spaced">tilbagekalde</hi> alt hvad Hr. Biskop <hi rend="spaced">Martensen</hi> i min Skrift 
<pb facs="1856_21_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">603-604</fw>
fandt stridende mod hans Dogmatik, eller ogsaa skulde jeg <hi rend="spaced">indstilles</hi> til <hi rend="spaced">Afsked</hi>.</p>
<p>Det er nemlig her siet ikke Spørgsmaalet, om Hr. Kragballe kan og tør forsvare sin dogmatiske Betragtning af Daaben ligesaa godt eller ligesaa kiækt, som Biskoppen i Sælland og Præsten ved Vartou forsvarer deres, og det vilde ogsaa være et urimeligt Forlangende, men Spørgsmaalet er, om de <hi rend="spaced">Theologiske Kandidater</hi>, enten allesammen eller dog de af den <hi rend="spaced">Grundtvigske </hi>Retning, skal miste den dogmatiske <hi rend="spaced">Skrive-Frihed</hi>, de hos os, i hele det Nittende Aarhundrede, har nydt, i Fællesskab med de Theologiske Professorer og med <hi rend="spaced">Stats-Kirkens</hi> Bisper og Præster, som upaatalt har skrevet hvad de vilde ikke blot om Betingelserne for <hi rend="spaced">Daabens Gyldighed</hi>, men om <hi rend="spaced">Daabens Værd</hi> og <hi rend="spaced">Næsen</hi>, om <hi rend="spaced">Troes-Artiklerne</hi> og om hele <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, uden at det engang er faldet nogen af vore Biskopper ind at forlange en Tøddel offenlig tilbagekaldt, endsige da at giøre <hi rend="spaced">Tilbagekaldelsen</hi> til <hi rend="spaced">Betingelse</hi> for Kandidatens Optagelse i Lære-Standen.</p>
<p>Ja, hvor uhørt et saadant Forlangende i dette Aarhundrede har været hos os, derpaa er jeg selv et lyslevende Exempel, thi skiøndt baade <hi rend="spaced">Sællands Biskop</hi> og Hovedstadens Gejstlighed 1810 foer i Harnisk over min „Dimisprædiken" og vilde gierne, om de havde kunnet, forhindret mig fra at blive enten Capellan eller <hi rend="spaced">Sognepræst</hi>, saa betragtedes dog endnu den <hi rend="spaced">tvungne Tilbagekaldelse</hi> af dogmatiske Anskuelser for noget saa paveligt at kræve, og noget saa uværdigt at underkaste sig, at derom blev end ikke paa fjerneste Maade ymtet. Nu maatte da Meningen være, enten at alle de <hi rend="spaced">Theologiske Candidater</hi>, det være sig af den <hi rend="spaced">Clausenske</hi>, af den <hi rend="spaced">Kierkegaardske</hi> eller af den <hi rend="spaced">Grundtvigske</hi> Retning, skulde paany underkastes det <hi rend="spaced">Syttende</hi> Aarhundredes Kirketugt, eller at der kun skulde giøres en Undtagelse med mine yngre Venner og Disciple, og medens det Første vilde være meget <hi rend="spaced">latterligt</hi>, maatte jeg kalde det Sidste meget <hi rend="spaced">sørgeligt</hi>, og jeg tør troe, det vilde blive meget <hi rend="spaced">skadeligt</hi> baade for <hi rend="spaced">Folke-Kirken</hi> og i det hele for <hi rend="spaced">Folke-Livet</hi> og <hi rend="spaced">Folk e-Oplysningen</hi> i Danmark.</p>
<p>Saameget om Stormen, som jeg dog vel tør haabe, vil lægge sig, uden at have til Følge, at man herefter, for at blive Præst i Folke-Kirken, skulde bekiende sig til den forskrækkelige Tro, at om end Alterbogs-Daaben forrettedes af en Tyrk eller af <hi rend="spaced">Antichristen</hi> selv, og afjaskedes derhos saa umenneskelig, som mueligt, saa skulde dog Vorherre Jesus nødes til, for en saakaldt evangelist - luthersk Kirkes Skyld, at lade den Daab giælde for det Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, som han selv har indstiftet, og selv i Ordet maa følge med, naar der skal være andet end det bare Vand, og jeg skal nu i al Stilhed stræbe at besvare det vigtige Spørgsmaal, hvad der, uden at gientage Vand-Daaben, kan og bør giøres for at dæmpe den Uro, som <hi rend="spaced">Oplysningen</hi> om Daabens sande Beskaffenhed, og <hi rend="spaced">Formaningen</hi> til dog endelig at sikkre de Smaa en utvivlsom aandsgyldig og fuldgyldig Daab nødvendig maa vække, hvor Alterbogs-Daaben, som hos os, mangensteds længe, har været gruelig afjasket og tit aldeles urigtig og vildt forrettet.</p>
<p>Vi kan og skal vist bede dem, der falder i en alt for vel grundet Tvivl om <hi rend="spaced">deres</hi> Daabs christelige Gyldighed, først og fremmerst at huske, at Daabens Kraft og Virkning ingenlunde beroer paa nogen anden Døbers Personlighed end Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen, og dernæst lægge vel Mærke til, at <hi rend="spaced">selve Døbelsen</hi>, i Navnet Faderens og Sønnens og den Helligaands, ikke har været nær saa urigtig eller usømmelig og skjødesløs 
<pb facs="1856_21_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">605-606</fw>
behandlet, som <hi rend="spaced">Daabspagtens Oprettelse</hi>, faa vi tør godt antage, at en <hi rend="spaced">christelig Bekræftelse i Daabs-Pagten</hi> vil i de fleste Tilfælde kunne raade Bod paa Alterbogs-Daabens Misligheder. Men da en ret <hi rend="spaced">christelig Confirmation</hi> i mange Aar var ligesaa sjelden som en ret <hi rend="spaced">christelig</hi> Daab, og stod tit, før Sognebaandets Løsning, neppe til at opnaae, saa har jeg altid raadt Venner og Kyndinger, som tvivlede om deres Daabs Forsvarlighed, til enten selv at boere Børn eller dog være <hi rend="spaced">Faddere</hi> ved en utvivlsom christelig forrettet Daab, og da trøstig at tilegne sig en saadan Daab, som Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> har givet alle dem retmæssigt Krav paa, der af Hjertet bejaer hans Daabspagt. Dette har, saavidt min Erfaring gaaer, beroliget de Tvivlende, og jeg tør derfor tilraade alle mine præstelige Venner at anvende dette uskyldige Lægemiddel, uden at jeg dog tør indestaae for, at det altid vil findes tilstrækkeligt.</p>
<p>Hvad jeg derimod har mærket, at Mange stræber at berolige sig selv og andre med: at nemlig <hi rend="spaced">Vorherre</hi> sikkert ikke vil tilregne dem de Lyder og Mangler ved deres Daab, som de ikke selv var Skyld i, det kan jeg slet ikke bruge, især fordi jeg veed, man taber altid sin Sag, naar man gaaer i rette med <hi rend="spaced">Vorherre</hi>, men dog ogsaa fordi jeg kan forstaae, at selv om Daaben efter Herrens Indstiftelse blot var et <hi rend="spaced">Lovbud</hi> og en <hi rend="spaced">Lydigheds-Prpve</hi>, som jo Giendøberne og utallige Andre har indbildt sig, saa var de Sletdøbte jo kun at undskylde naar de saasnart som mueligt blev Veldøbte, og da nu Daaben efter Herrens Indstiftelse er slet ikke noget Lovbud eller nogen <hi rend="spaced">Lydigheds-Prøve</hi>, men et stort og uundværligt Naade-Middel, et sandt og virkeligt Gienfødelses og Fornyelses Bad i deu Helligaand for de <hi rend="spaced">Troende</hi>, saa er her ved en christelig ugyldig Daab slet ikke Tale om nogen Tilregnelse af fremmede Syndere, men kun om Savnet af det ny Liv, som man ikke har faaet, og ei kan faae hernede uden ved Badet i den eneste aandelige Livs-Kilde, som her er opladt.</p>
<p>Naar det ellers ikke, som sagt, altid var Galskab at ville gaae irette med Vorherre om hans Naades Husholdning, da kunde man med et langt anderledes godt Skin beraabe sig paa, hvad da <hi rend="spaced">Calvinisterne</hi> og Giendøberne med deres <hi rend="spaced">Skygge-Daab</hi> altid har beraabt sig paa, at Herren ikke maatte lægge nogen Forjættelse til <hi rend="spaced">Daaben</hi>, som ophævede den, han har lagt til Troen, saa at hvem der har den ægte christne Tro, maa ogsaa, døbt eller udøbt, efter Døden faae det evige Liv, og hvem der ikke bryder sig om allerede her at <hi rend="spaced">gjenfødes</hi> til det evige Liv, vil vist ogsaa hermed staae sig til Ro; men et ganske andet Spørgsmaal er det, om Nogen virkelig kan have den Tro, hvorpaa vi døbes, og dog være ligegyldig ved Daaben som et Gienfødelsens og Fornyelsens Bad i den Helligaand, eller, hvis det er mueligt, om da Nogen virkelig kan troe paa den Ny Pagts <hi rend="spaced">Herlighed</hi>, hvortil vi ene ved Daaben kan gienfødes, og dog alle sine Dage nøies med den gamle Pagts Herlighed, som kun er Forjættelse om det Tilkommende, der ikke opleves paa Jorden? For mig er det en afgjort Sag, at <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi>, som altid følger med „<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>", vil drive hvert troende Hjerte, ligesom han drev <hi rend="spaced">Cornelius og Paulus</hi>, til Gienfødelsens Vad af „Band og Aand" og ei lade noget troende Hjerte hvile, før det i det „himmelske Bad" er gjenfødt til den „evige Velsignelse". Derfor er det da ogsaa kun denne Aands Vidnesbyrd om at vi er „Guds Børn", fødte af uforkrænkelig Sæd ved det levende Guds - Ord, som varer evindelig, der guddommelig beseigler vor Tro, som indtil da altid vil hjemsøges af Tvivl 
<pb facs="1856_21_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">607</fw>
enten om dens egen Agthed, eller om vor Daabs christelige <hi rend="spaced">Gyldighed</hi>, saa enhver tidligere Frihed for al Uro er i mine Øine tun Tegn enten paa den dybeste Søvn eller paa en stærk Ligegyldighed, som jeg umuelig kan kalde det Synd at forstyrre.</p>
<p>Til Slutning kun endnu engang den udtrykkelige Erklæring, paa den ene Side, at Ingen skal kunne staae fastere end jeg og mine Venner paa, at det er ene og alene Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi </hi>og den Helligaands <hi rend="spaced">Personlighed</hi>, det giælder om ved Daaben efter Herrens egen Indstiftelse, og paa den anden Side, at naar jeg og mine Venner giør Indvendinger mod <hi rend="spaced">Alterbogs-Daabens Gyldighed</hi> i sin mest fortvivlede Skikkelse, da er det ene og alene dens <hi rend="spaced">aandelige, christelige</hi> og guddommelige Gyldighed, vi mener, medens vi gierne lader den beholde hele sin statskirkelige Gyldighed, saa „<hi rend="spaced">Døbesedlen</hi>" er <hi rend="spaced">fuldgyldig</hi> i alle Henseender.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
