<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1856">1856</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1856_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.<lb/>til christelig Oplysning.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Kragballe,<lb/>theol. Cand.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>2det Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>C. G. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1856.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1856_2_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Det Ny Testamentes Christendom!</head>
<p><hi rend="align(center)">(N. F. S. Grundtvig).</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">V</hi>i veed alle, at ved det „<hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" mener man i daglig Tale hverken mere eller mindre end de <hi rend="spaced">Christnes</hi> egen <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi>, til Forskjel fra <hi rend="spaced">den</hi> hellige Skrift, som egenlig er <hi rend="spaced">Jødernes</hi>, og fik hos de Christne Navn af det „<hi rend="spaced">Gamle <hi rend="spaced">Testamente</hi></hi>," men da „<hi rend="spaced">Testamente</hi>" hos os er et <hi rend="spaced">fremmed</hi> Ord, og som ovenikiøbet fra Romer-Retten er gaaet over i vort Lovsprog til kun at betegne en Afdøds sidste, vidnesfaste Villie, saa veed kun meget saa iblandt os, <hi rend="spaced">hvad</hi> den <hi rend="spaced">Vog-Titel</hi>, vi har givet de Christnes hellige Skrift, egenlig har at <hi rend="spaced">betyde</hi>. Dette kunde nu ogsaa omtrent være ligegyldigt, naar den samme Benævnelse ikke brugdes om <hi rend="spaced">andet</hi> end <hi rend="spaced">Bogen</hi>, men nu gaaer det med Benævnelsen „det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" ligesom det gaaer med Benævnelsen „<hi rend="spaced">Kirke</hi>," at vi, af Skrøbelighed eller dog af andre Isse Grunde, er kommet til at give to grundforskiellige Ting <hi rend="spaced">eens Benævnelse</hi>, hvad altid foraarsager nogen Forvirring, og kan, naar uforstandige eller listige Personer komme til at føre det store Ord, foranledige en grændseløs Forvirring.</p>
<pb facs="1856_2_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">2</fw>
<p>Idet man saaledes med et fremmed Ord gav hele den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> og vore <hi rend="spaced">Søndags-Huse</hi> med deres Huusholdere eens Benævnelse og kaldte begge Dele „<hi rend="spaced">Kirke</hi>," da fordunkledes derved selv den ærligste og forstandigste Tale om disse i sig selv himmelvidt forskiellige Ting, og naar listige <hi rend="spaced">Præster</hi> og <hi rend="spaced">Paver</hi> vilde sætte sig selv i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Sted og sætte det <hi rend="spaced">Udvendige</hi> over det <hi rend="spaced">Indvendige</hi>, da havde de i Talens Dunkelhed og Tankens Tusmørke dertil den ønskeligste Leilighed.</p>
<p>Ligedan gik det, da man gav hele <hi rend="spaced">Christendommen</hi> og <hi rend="spaced">Sendags-Bogen</hi> med de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> eens Benævnelse, og kaldte begge Dele „<hi rend="spaced">det Ny Testamente</hi>," da fordunklede man ogsaa selv den ærligste og forstandigste Tale om disse i sig selv himmelvidt forskiellige Ting med eens Benævnelse, og naar indbildske og ærgierrige <hi rend="spaced">Skolemestere</hi> og Skriftkloge vilde sætte <hi rend="spaced">sig selv i Aandens</hi> og <hi rend="spaced">Boglæsning i Troens</hi> Sted, da havde de i Talens Tvetydighed og Meningens Tvivlsomhed dertil det ønskeligste Paaskud.</p>
<p>Sagen forholder sig for Resten saaledes, at det <hi rend="spaced">Græske</hi> Ord »Diatheke«, som paa Latin er oversat »testamentum« betyder <hi rend="spaced">baade</hi> hvad vi kalder en <hi rend="spaced">Pagt</hi> og <hi rend="spaced">hvad</hi> vi kalder et <hi rend="spaced">Testamente</hi>, saa at hele <hi rend="spaced">Christendommen</hi> godt paa Græsk kan kaldes »kaine diatheke« <hi rend="spaced">den ny Pagt</hi>, men ikke paa Latin "novum testamentum« eller paa halv Dansk og halv Latin: det ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>, og desuagtet har vi baade i vor Bibel-Oversættelse og i Herrens Tiltale ved den hellige Nadver brugt Benævnelsen „det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" til <hi rend="spaced">Christendommen</hi> i det 
<pb facs="1856_2_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">3</fw>
hele, ligesaavel som vi bruger den Benævnelse til <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, og derfor kan de Uvidende og de Trædske meget let sammenblande begge <hi rend="spaced">Dele</hi>, ved at sige: det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>, det, og det alene er jo <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, og dermed mene <hi rend="spaced">Bogen</hi>, saa at det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Kalk</hi> bliver <hi rend="spaced">Bogstavens Kalk</hi> og det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Embedsmænd</hi> bliver <hi rend="spaced">Bogstavens Embedsmænd</hi>, skiøndt Apostelen udtrykkelig skriver, at han ved dem ingenlunde forstaaer <hi rend="spaced">Bogstavens</hi> men netop i Modsætning <hi rend="spaced">Aandens</hi> Embedsmænd.</p>
<p>Medens det derfor i sig selv kunde være ligegyldigt, enten vi kaldte Apostel-Skriften det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi> eller vi sagde „<hi rend="spaced">den ny Bog</hi>" eller den <hi rend="spaced">ny Pagts Bog</hi>, saa har det givet Anledning til en farlig Forvirring, at vi gav den <hi rend="spaced">Bog</hi> samme Benævnelse som <hi rend="spaced">Christendommen</hi> med Aand og Liv, saa man ved et tildækket Ordspil kunde sætte <hi rend="spaced">Bogstavens i Aandens</hi> og et <hi rend="spaced">skrevet Testamente i den levende</hi> Aftales og <hi rend="spaced">Pagts</hi> Sted, saa naar det nu rædsomt indviklede Forhold skal opredes, da maae vi begynde med at sige reent ud: den <hi rend="spaced">ny Pagt</hi> mellem Vorherre og os, det er <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, som skal oprettes med alle dem, der efter Vorherres egen Indstiftelse vil døbes i <hi rend="spaced">den</hi> Faders og Tons og Helligaands Navn, med hvem de ved <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelsen</hi> i deres Daabs-Pagt uopløselig forbinder sig, <hi rend="spaced">uden</hi> alt Hensyn paa den Bog, som man kalder det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>.</p>
<p>Naar man nu siger, at denne Paastand skal være fornærmelig imod <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, da er det aabenbar uden allermindste Grund, thi ikke blot 
<pb facs="1856_2_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
er det en <hi rend="spaced">Kiends-Gierning</hi>, at den ny Pagt ved Daaben oprettes og er fra umindelige Tider blevet oprettet uden mindste Hensyn paa Apostel-Skriften, men tillige er det indlysende, at da <hi rend="spaced">Vorherre</hi> og hans Apostler indrettede <hi rend="spaced">Daaben</hi> og oprettede den <hi rend="spaced">ny Pagt</hi>, da kunde de umulig tage Hensyn til <hi rend="spaced">den Skrift</hi>, som da <hi rend="spaced">ikke</hi> var til, og at vi heller ikke kan det uden at afvige paa egen Haand fra Vorherre og hans Apostler og saaledes forkvakle hans Pagt og Indstiftelse. Endelig er det saa langt fra, at <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> selv skulde udgive sig enten for „<hi rend="spaced">den ny Pagt</hi>" eller for den christelige Grundvold, at den tvertimod stadig henviser til et <hi rend="spaced">mundtligt Guds-Ord</hi>, til en <hi rend="spaced">hjertelig</hi> Pagt og en <hi rend="spaced">levende</hi> Grundvold.</p>
<p>Naar man derimod vil giøre det til <hi rend="spaced">min</hi> Paastand, at fordi <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi>, Christendommens <hi rend="spaced">Grund-Udtryk</hi>, i Henseende til sin <hi rend="spaced">Gyldighed</hi>, er aldeles uafhængig af Apostel - Skriften, derfor skulde <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> heller ikke have noget med <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> at giøre, enten til dens Bekræftelse, Oplysning eller Forklaring, da tager man sin egen Paastand og giør til min, uagtet jeg med al Flid har søgt at vise, at <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> heel igiennem <hi rend="spaced">forudsætter</hi> netop <hi rend="spaced">denne</hi> vor <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, og bekræfter saaledes deres apostelige Ægthed, ligesom at den samme Apostel-Skrift bidrager saa usigelig meget til Daabs-Pagtens Oplysning og rette christelige Forklaring, at vi dertil nu maa finde den uundværlig.</p>
<p>Siger man endelig, som man nys har sagt, at i saa Fald er der ingen Anledning til Tvist, men al 
<pb facs="1856_2_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
mulig Grund til Enighed mellem alle dem, der <hi rend="spaced">baade</hi> erkiender <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> for at høre til det Grund - Christelige, der altid skal bedre forstaaes, men kan aldrig forandres, da er dette netop min Overbeviisning og Paastand fra Begyndelsen, men som man jo hidtil ikke har villet indrømme, og som jo heller ikke maa forhindre mig fra, men skal netop drive mig til at meddele al den Oplysning, jeg kan, om <hi rend="spaced">det sande</hi> og rette Forhold mellem <hi rend="spaced">Daabs-Pagten</hi> og <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, et Forhold, der var blevet saa forrykket, at man ikke blot kaldte <hi rend="spaced">Bogen</hi> hvad <hi rend="spaced">Pagten</hi> er, men giorde Bogen, som <hi rend="spaced">forudsætter</hi> Pagten, til Pagtens <hi rend="spaced">Kilde</hi>, og giorde Bogen, som er Apostlernes <hi rend="spaced">Værk</hi> og Menighedens <hi rend="spaced">Eiendom</hi>, til Apostlernes <hi rend="spaced">Kaldsbrev</hi> og Menighedens <hi rend="spaced">Lovbog</hi>.</p>
<p>Skiondt jeg derfor altid har erklæret og fremdeles erklærer alle dem for mine <hi rend="spaced">Med-Christne</hi>, som <hi rend="spaced">frivillig</hi> indgaaer samme Daabs-Pagt som jeg og døber med den samme Daab, holder fast ved Pagten og skatter Daaben som Gienfødelsens Bad i Herrens Aand, erklærer alle dem for mine Med-Christne, hvor urimelige Tanker de end kan giøre sig enten om Pagtens Oprindelse eller om Daabens Indstiftelse, eller om Apostel-Skriftens Alder, Sikkerhed, Kræfter, Klarhed og Bestemmelse, saa kan og maa jeg dog hverken for <hi rend="spaced">Herrens</hi> eller for <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Skyld fortie, at en <hi rend="spaced">bagvendt</hi> Tankegang om den ny Pagt, om Christendommen og Christeligheden i det hele, ikke blot er <hi rend="spaced">uforsvarlig</hi>, og vilde giøre Troen og Menigheden værgeløse, men maa 
<pb facs="1856_2_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
tillige, i samme Grad, som den behersker os, giøre <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Haabet døde</hi> og <hi rend="spaced">magtesløse</hi> hos os, saa vi savne baade den <hi rend="spaced">gode Samvittighed</hi> og det <hi rend="spaced">Guds Herligheds Haab</hi>, som er Christendommens evangeliske <hi rend="spaced">Tilbud</hi> og skal, efter den ny Pagt, være <hi rend="spaced">Daabens Frugt</hi> hos alle de Troende. <hi rend="spaced">Det Første</hi>, at Troen og Menigheden ved den bagvendte Tankegang om <hi rend="spaced">Pagten</hi> og <hi rend="spaced">Bogen</hi> blive, aandelig talt, aldeles uforsvarlige og værgeløse, det har jeg lige fra Begyndelsen med Flid stræbt at vise, men da jeg ikke kunde eller vilde angribe Troen og Menigheden, men tvertimod af al Magt forsvarede begge; da Mængden kun har liden Følelse af <hi rend="spaced">aandelige</hi> Vaaben, derfor heller ingen Frygt for dem; og da vore <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> havde været saa forsigtige at overlade den <hi rend="spaced">verdslige</hi> Øvrighed Forsvaret af Troen og <hi rend="spaced">Menigheden</hi> baade mod Paven og Tyrken; saa er det først ganske nylig, man begynder at mærke den bagvendte Tankegangs Uforsvarlighed. I en saa <hi rend="spaced">aandløs</hi> Tid, som den, der enten endnu lober omkap med os eller ligger dog tæt bag os, kiender kun meget Faa noget til Troens aandelige Fristelse og Anfægtning inden i os selv, saa alt hvad Mængden da skal ændse, maa udvortes komme til Orde, og naar da paa den ene Side de verdslige Love strængelig forbyde <hi rend="spaced">Papister, Baptister</hi> og alle fremmede Troes-Samfund at giøre Proselyter eller hverve Tilhængere i Riget, og paa den anden Side Troens indfedte Modstandere ikke vender deres Vaaben mod den bagvendte Tankegang, men netop ved Hielp af den bekiæmper Troen, som en gammel, i vore <hi rend="spaced">oplyste</hi> Tider uforsvarlig Overtro, da voxer 
<pb facs="1856_2_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
Forvirringen daglig, og de Fleste, som endnu holder paa den Christne Tro, veed da hverken ud eller ind, opgiver sædvanlig alt aandeligt Forsvar, mistænker enhver <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og slaaer sig til Ro med den Tanke, at de har dog igrunden Ret.</p>
<p>Forst nu, da <hi rend="spaced">Papister, Baptister, Athøiter</hi> og <hi rend="spaced">Mormoner</hi> ved Religions-Friheden har saaet anderledes Dristighed og Spillerum, og da en udmærket Haarkløver, forudsættende Christendommens <hi rend="spaced">muelige</hi> Sandhed, selv i den allerurimeligste Skikkelse, reiser Banner for hvad han kalder „det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi>" <hi rend="spaced">Christendom</hi>- og forstaaer derved <hi rend="spaced">udelukkende</hi> Apostel-Skriften og Bogstavens Christendom, først nu begynder der at komme Opror i Leiren, saa alle de, der har nogen Christen-Tro, føler Nødvendigheden af at forsvare den mod dem, som kiækt paastaaer, at vi ingen Christendom har eller kan have, og de, der hidtil rask sammenblandede eller forvexlede <hi rend="spaced">Bogen</hi> „det <hi rend="spaced">Ny Testamente</hi>" med den <hi rend="spaced">ny Pagt</hi> mellem Vorherre og os om en god Samvittighed og en salig Evighed, de nødes til at indrømme, at deres Tankegang har været, om ikke aldeles bagvendt, dog temmelig skiæv, saa den lader sig ikke længer forsvare.</p>
<p><hi rend="spaced">Haarkløverren</hi> siger nemlig til dem: I og jeg er jo enige om, at det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Christendom</hi> er den <hi rend="spaced">eneste rette</hi>, og I paastaaer jo, at den Christendom, I om Søndagen prædiker i Kirkerne, indprænter eders Confirmander, trosser eders Kirkegængere og Skriftebørn med, giver beskrevne i eders Bøger, lader haandhæve af den verdslige Arm og lader eder besolde for at bevidne, 
<pb facs="1856_2_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
lever flot med og faaer Titler og Ordener for, det er og skal være „det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Christendom</hi>", men enten kiender I jo slet intet til det Ny Testamente og er da blinde Veiledere, eller I maae selv vide, at det er Pokker ikke det Ny Testamentes Christendom, er soleklart det Modsatte, og saa er I jo, christelig talt, store <hi rend="spaced">Gavtyve</hi>. At nu Haarkløveren lader, som om han slet ikke kiendte den christelige <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> eller de christelige Saligheds-Midler: <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, eller som om det dog var Biting, der slet ikke kom i Betragtning, hvor Talen kun er om det <hi rend="spaced">Ny Testamentes</hi> Christendom, og at han, for at faae hele <hi rend="spaced">Christenheden</hi> til at synes det Ny Testamentes Christendom <hi rend="spaced">modsat</hi>, benytter sig af alle muelige Skole-Kneb og Finter, som om den sande Christendom umuelig kan findes, bevidnes og forplantes i en saakaldt <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi>, fordi denne i sin <hi rend="spaced">Heelhed</hi> er et <hi rend="spaced">uchristeligt</hi> Sammensurium, og som om alt hvad man kan anføre et <hi rend="spaced">Skriftsprog</hi> imod, var dermed for Tid og Evighed giort <hi rend="spaced">uchristeligt</hi>; men ved alt saadant sætter han dog kun den <hi rend="spaced">bagvendte</hi> Tankegang paa Spidsen og giennemfører den med uhelelig Strenghed, saa det bliver hver Dag klarere, at vil man ikke nødes til at give Haarkløveren Ret, da maa man begynde med selv at lade den bagvendte Tankegang fare, at <hi rend="spaced">Bogen</hi> „det Ny Testamente" skulde være den sande <hi rend="spaced">Christendoms</hi> egenlige <hi rend="spaced">Kilde, Grundvold</hi> eller <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>, thi dermed staaer og falder Haarkløveren som Christendoms-Kiender og Præste-Piner, og maa enten giendrive sig selv eller 
<pb facs="1856_2_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
staae som <hi rend="spaced">Christendommens</hi> aabenbare <hi rend="spaced">Fiende</hi> og <hi rend="spaced">Fornægter</hi>.</p>
<p>Nu tvivler jeg dog ingenlunde paa, at jo alle de af os, der vil giælde for Christne, endsige da for Lys i Menigheden, vil finde, det var godt og meget nødvendig!, at vi fik den Oplysning, at vi ved Talen og Tvisten om <hi rend="spaced">vor Christendom</hi>, aldrig skal lade os narre til at begynde med, hvad Christendom hverken er begyndt med eller kunde begynde med: den <hi rend="spaced">Bog</hi>, som først blev <hi rend="spaced">skrevet</hi> og <hi rend="spaced">læst</hi> i den christne Menighed, men at vi altid begynde med, hvad Christendommen er begyndt og maatte begynde med, og som vi godt tør sige, Apostel-Skriften ikke blot <hi rend="spaced">forudsætter</hi> men <hi rend="spaced">bevidner</hi>, nemlig den <hi rend="spaced">Christne Troes mundtlige</hi> Forkyndelse, Bekiendelse og Beseigling, saa det ikke bliver et Spørgsmaal mellem de. <hi rend="spaced">Christne</hi> og denne <hi rend="spaced">Verden</hi>, eller de <hi rend="spaced">Troende</hi> og de <hi rend="spaced">Vantro</hi>, men kun mellem de christelige <hi rend="spaced">Boglærde</hi> indbyrdes eller mellem dem og uchristeligt <hi rend="spaced">Boglærde</hi>, først om vi har en ægte <hi rend="spaced">Apostel-Skrift</hi>, dernæst om dens <hi rend="spaced">Udstrækning</hi> og nærværende <hi rend="spaced">Skikkelse</hi>, og endelig om dens rette Fortolkning, dens <hi rend="spaced">Forhold</hi> til den ny Pagt og til den Christne Menighed, lutter <hi rend="spaced">lærde</hi> og tildeels meget omtvistelige Spørgsmaal, hvormed man, efter den <hi rend="spaced">bagvendte</hi> Tankegang, bebyrdede <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og istedenfor med Skriften at oplyse og bekræfte Troen, vakde og nærede alle mulige Tvivl hos dem, der ikke turde troe paa en enkelt <hi rend="spaced">Skriftklog</hi> eller paa den <hi rend="spaced">verdslige Øvrighed</hi>, som foreskrev hvad der skulde være den sande Christendom og rette Skrift-Fortolkning.</p>
<pb facs="1856_2_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<p>Jeg har imidlertid en <hi rend="spaced">anden</hi> og endnu langt vigtigere Grund til at oplyse og bekæmpe den bagvendte Tankegang om „det Ny Testamentes" saakaldte Christendom, thi det er <hi rend="spaced">Livs-Grunden</hi>, der vel ikke kan giøres nær saa klar, som <hi rend="spaced">Lys-Grunden</hi>, vi nys omtalde, men som vi dog maa sætte overst, fordi man kan dog leve taalelig godt i Tusmørke, men man døer ligesaa snart ved Dag som ved Nat, i Lys som i Morke. Jeg har derfor ogsaa bestandig lagt Vægt paa, at det ny <hi rend="spaced">Liv</hi>, som er Delagtighed i Guds eenbaarne Søn, Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> retfærdige, sande og hellige, evig lyksalige <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi>, den kan kun <hi rend="spaced">meddeles</hi> os ved et <hi rend="spaced">mundtligt Ord</hi> af Gud <hi rend="spaced">til os</hi>, saa det er kun luftigt Sværmeri, naar man indbilder sig at have faaet eller at kunne faae dette ny, christelige Liv, enten af Luften, som Vinden blæser eller gjennem et <hi rend="spaced">Pennestrøg</hi> og en <hi rend="spaced">Bogstavskrift</hi>, eller ved et Guds Ord, der <hi rend="spaced">ikke</hi> tales <hi rend="spaced">til os</hi>, eller ved et Præste-Ord, Pave-Ord eller Skolemester-Ord til os, hvor sandt det end ellers kan være og hvor godt det end ellers lader sig kapitelfæste, saa at, <hi rend="spaced">naar</hi> Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> virkelig skal og vil <hi rend="spaced">frelse</hi> os fra Døden og skiænke <hi rend="spaced">os</hi> det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>, da maa han ved sine egne Indstiftelser have efterladt sig paa Jorden et mundtligt Guds-Ord <hi rend="spaced">til os</hi>, der er „<hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Liv</hi>," kan frelse og saliggiøre os og kan vise, at vor Saliggiørelse er <hi rend="spaced">hans</hi> Gierning, hverken Pavens eller vor egen, idet at <hi rend="spaced">den</hi> Aand og <hi rend="spaced">det</hi> Liv, vi faaer af og ved hans Munds Ord til os, aabenbar er <hi rend="spaced">hans</hi> Aand og Liv, og ei vore egne eller nogen Andens.</p>
<pb facs="1856_2_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<p>Denne min Tankegang om de saakaldte Ind<hi rend="spaced">stiftelses-Ord</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, der <hi rend="spaced">meddele</hi> os <hi rend="spaced">Livet</hi>, ligesom den derfra uadskillelige <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> skaber <hi rend="spaced">Lyset</hi> og meddeler os <hi rend="spaced">Aanden</hi>, den falder vistnok endnu selv de fleste Troende fremmed, og det følger af min egen Paastand om alle Pennestrøgs og alle Bogstavskrifters aandelige <hi rend="spaced">Død</hi> og <hi rend="spaced">Magtesløshed</hi>, at jeg ikke kan tænke paa med min <hi rend="spaced">Pen</hi> og mine <hi rend="spaced">Bogstaver</hi> at gjøre noget <hi rend="spaced">levende</hi> Indtryk paa mine Læsere, men naar <hi rend="spaced">Aanden</hi> giør os til <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, da lærer han os ligesaa vel hvad Skrift <hi rend="spaced">duer</hi> til som hvad den <hi rend="spaced">ikke duer til</hi>, og da den duer til at <hi rend="spaced">pege</hi> paa al Sandhed, saa skal jeg ogsaa bruge den til at pege paa Sandheden om det <hi rend="spaced">mundtlige Guds Ord</hi>, der alene forer den christelige Aand, det christelige Lys og det christelige Liv med sig.</p>
<p>Forst skal jeg da bemærke, at Seendrægtigheden hos de Troende med at tilegne sig Sandheden om <hi rend="spaced">Herrens Munds Ord til os</hi> ved Daaben og Nadveren som <hi rend="spaced">Livs-Kilden</hi>, hvoraf hele vort <hi rend="spaced">levende</hi> Forhold til Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og i ham til vor himmelske Fader, udspringer, den har sin dybe Grund først i den <hi rend="spaced">papistiske</hi> Forblanding af <hi rend="spaced">Menneske-Ord</hi> med <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, og dernæst i den protestantiske Forblanding af <hi rend="spaced">Mund</hi> og <hi rend="spaced">Pen, Tale</hi> og <hi rend="spaced">Skrift</hi>, baade i guddommelig og menneskelig Henseende, saa det er et stort Guds-Under, naar en saa dybt indgroet Fordom med Rod oprykkes. Det er derfor slet intet Under, at vi hundrede Gange kan baade tale og skrive derom, uden at man engang ret mærker hvad vi mener, 
<pb facs="1856_2_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
eller kan forstaae, at vi derved bekæmper ligemeget baade den <hi rend="spaced">papistiske</hi> og den <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Vildfarelse, skiondt vi kan giøre det langt klarere, at <hi rend="spaced">det</hi> Guds-Ord, hvorved Himmel og Jord blev skabt, <hi rend="spaced">det</hi> Guds-Ord, som var i Begyndelsen hos Gud og <hi rend="spaced">var Gud</hi>, kunde umuelig selv være eller udledes af en <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, end vi kan giøre den Sandhed, at <hi rend="spaced">intet</hi> Menneske uden <hi rend="spaced">alene</hi> det Menneske Jesus Christus, som er den eenbaarne Søn, <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> i egen Person, kan tale et „<hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>" i hele sin Kraft med <hi rend="spaced">Menneske-Tunge</hi>.</p>
<p>Derimod vil det sikkert hos alle sandhedskiærlige og troende Mennesker fremme den Oplysning, at, begribeligt eller ubegribeligt, er det nu engang saa i Herrens Menighed, at den levendegiørende Aand og det ny Liv kun meddeles os giennem <hi rend="spaced">Herrens Munds Ord til os</hi> ved Daaben og Nadveren, naar vi med al vor Tale og Skrift om Guds Rige stræbe at vække og skærpe Opmærksomheden paa de <hi rend="spaced">Aandens Frugter</hi> og <hi rend="spaced">Christendommens Virkninger</hi>, som ene kan bevise, at det ikke er Blændværk og tom Indbildning med den <hi rend="spaced">egne Aand</hi> og <hi rend="spaced">det ny Liv</hi>. som Herren har lovet sine Troende, og som vi rose os af at besidde. Alle sandhedskiærlige og troende Mennesker veed igrunden med dem selv og opdage det, saasnart de ret gaae i sig selv, at de er blevet og vil blive ved at være <hi rend="spaced">Christne</hi>, ene og alene fordi de troe, at Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> kan og vil skiænke dem og alle sine Troende en virkelig <hi rend="spaced">god Samvittighed</hi> og et sikkert og levende <hi rend="spaced">Saligheds-Haab</hi>, saa de 
<pb facs="1856_2_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
kan let overbevise sig selv om, enten det er sandt eller ikke, at vi maa troe paa Daabs-Pagten og de andre Indstiftelses-Ord ved Daaben og Nadveren som Guds-Ord <hi rend="spaced">til os</hi> af <hi rend="spaced">Herrens egen Mund</hi>, for at faae Aand og Liv tilfælles med ham, thi kan vi uden det, Syndere, som vi alle er, faae en virkelig <hi rend="spaced">god Samvittighed</hi>, og Dødsdømte, som vi alle er, faae et sikkert og levende <hi rend="spaced">Saligheds-Haab</hi>, da har vi ogsaa Aand og Liv tilfælles med Frelseren, men kan vi ikke faae en saadan „god Samvittighed" og et saadant „Saligheds-Haab" <hi rend="spaced">uden</hi> ved Troen paa hans <hi rend="spaced">Munds Ord til os</hi>, da nytter det os jo slet ikke, om vi kan giøre de stærkeste Indvendinger mod denne Troes Forsvarlighed eller optænke andre muelige Maader, hvorpaa vi sinde det rimeligere at faae den evige Velsignelse, thi vi gik jo dog ligefuldt Glip ad den virkelig gode Samvittighed og det sikkre Saligheds-Haab, som vi søger hos Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og tor ikke vente at finde hos nogen Anden, da vi troer, at kun han har „<hi rend="spaced">det evige Livs Ord</hi>."</p>
<p>Til denne vigtige Prøve: om det er ved hvad man kalder „det <hi rend="spaced">Ny Testamentes Christendom</hi>" eller ved hvad jeg kalder „<hi rend="spaced">Christendommen af Herrens egen Mund</hi>," vi faaer en virkelig god Samvittighed og et sikkert, levende Saligheds-Haab i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn, dertil vilde jeg med disse Linier opfordre alle mine christne Læsere, da jeg er sikker nok paa, at, har de ikke vidst det for, skal de derved opdage, at det ikke var noget Nyt, jeg har hittet paa, men at det er Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Saliggiørelses-Orden og 
<pb facs="1856_2_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
Indstiftelse, jeg peger paa og med <hi rend="spaced">Munden</hi>, efter den Naade, som Gud ved sin Helligaand giver, stræber at sætte i Kraft og at giøre frugtbar til det Guds-Riges Tarv, som er Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Taksigelsen.</head>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l><hi rend="initial">O</hi> Herre! i Din Kjærlighed,</l>
<l>Som er vort Himmerige,</l>
<l>Der er en Glæde og en Fred,</l>
<l>Som ikke har sin Lige,</l>
<l>Deri en Salighed der boer,</l>
<l>Som hverken Himmel eller Jord</l>
<l>Tilfulde kan udsige."</l>
</lg>
<lg>
<l>O Gud skee Lov! jeg veed det, hvor</l>
<l>Jeg Vei dertil har fundet,</l>
<l>I Daaben med Dit Kraftens-Ord</l>
<l>Du har mig til Dig bundet,</l>
<l>Ja har indpodet mig derved,</l>
<l>Saa Livet af Din Kjærlighed</l>
<l>Er sødt i mig oprundet.</l>
</lg>
<lg>
<l>O lad det voxe, Herre kjær!</l>
<l>Som Podekvist den unge,</l>
<l>Lad Ordets Kraft mig være nær</l>
<l>I Hjerte og paa Tunge!</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
