<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-19"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="018"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1857">1857</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1857_18_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.<lb/>Samlet og udgivet</titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Kragballe,</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>3die Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>C. G. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.
<fw type="graphic"/>
<docDate>1857</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1857_18_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">289</fw>
<head>Ordet og Troen efter Christi egen Lærdom.</head>
<head>(N. F. S. Grundtvig)</head>
<fw type="graphic"/>
<p>"<hi rend="spaced"><hi rend="initial">O</hi>rdet og Troen</hi>," var det almindelige Løsen ved det store Omsving, den saakaldte "Reformation" i det 16de Aarhundrede, og hverken var der nogen Anden af Reformatorerne, der lagde saa hjertelig og saa aandelig hele Vægten paa disse Guds Naade-Virkningers Grund-Kræfter, som <hi rend="spaced">Morten Luther</hi>; heller ikke er nogen <hi rend="spaced">christelig</hi> Reformation c: Fornyelse tænkelig, uden at disse Grund-Kræfter betragtes i Herrens og deres eget Lys, og træder i levende, uafbrudt Vexel-Virkning. Ligesom der nemlig staaer skrevet, at Alt er blevet ved <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> og Intet uden det, saaledes er <hi rend="spaced">Ordet Aandens</hi> eneste levende og kiendelige <hi rend="spaced">Udtryk</hi> baade i Himlen og paa Jorden, og ligesom paa den anden Side Herren vidner, at for <hi rend="spaced">Troen</hi> er Alting mueligt, saaledes vidner Erfaringen, at for <hi rend="spaced">Vantroen</hi> er Alting, aandelig talt, umueligt. Men uagtet man saaledes ved at nævne <hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>, igrunden har udtalt Grund-Sætningen for al sand Oplysning, ikke blot om Christendommen, men om al guddommelig og menneskelig, <hi rend="spaced">aandelig og hjertelig</hi> Virksomhed, saa er det dog langt fra at enten i det hele den store Vexel-Virkning mellem Gud og Menneske, eller i Særdeleshed det <hi rend="spaced">christelige</hi> Liv og Levnet fra Apostel-Tiden: Livet i Guds Sens Tro, er blevet fornyet i Christenheden, saa at denne Fornyelse, denne virkelige Reformation, som aabenbar ikke blot var <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Ønske, men 
<pb facs="1857_18_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">290</fw>
hvis Mulighed hans Liv og Levnetsløb beviser, den synes meget mere hartad kvalt i Fodselen, og begynder i alt Fald først nu kiendelig at udvikle sig af Svøbet. Aarsagerne til dette Misheld og Langdrag er nu vist nok mangfoldige og samles bedst i den Kiendsgierning, at man baade fik og vilde have en <hi rend="spaced">Stats-Kirke</hi> der lignede <hi rend="spaced">Kirke-Staten</hi>, thi naar en Stats-Kirke er allertaaleligst for "Ordet og Troen," da er den dog altid et Svøb af Staaltraad eller et Snørliv, som Livet kun i sin Barne-Skikkelse til Nød kan taale; men hvor fri end Rørelsen udvortes var blevet, vilde man dog aldrig være kommet videre, naar man ikke først havde gjort det Fremskridt i Oplysning om "Ordet og Troen," som var Nutiden forbeholdt, saa vi taler ikke længer om Ordet og Troen, eller om "Ordet og Sacramenterne," hver for sig, som to lige guddommelige Grund-Kræfter, der kun skulde virke sammen til christelig Gienfødelse og Fornyelse, fordi Gud vilde det saa da de ellers hver for sig godt maatte kunne udrette det Hele, men vi seer og siger, at det er kun "<hi rend="spaced">Troes-Ordet</hi>" og "<hi rend="spaced">Ord-Troen</hi>." hvorom her kan være Tale, og at deres Sammen-Virkning og Vexel-Virkning er ligesaa vel fra Menneskets som fra Guds Side det <hi rend="spaced">christelige</hi> og menneskelige Livs og Levnets nødvendige Forudjætning og Betingelse.</p>
<p>Man kan nemlig vistnok med Nette sige, at dette alt igrunden var <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Mening, naar han talte om Ordet og Troen og om Ordet og Sacramenterne, thi baade var han langt fra at ophøie den <hi rend="spaced">vilde Tro,</hi> der fæster sig til noget andet end et <hi rend="spaced">udvortes</hi> kiendeligt <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, og han var ligesaa 
<pb facs="1857_18_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">291</fw>
langt fra <hi rend="spaced">papistisk</hi> at tage de saakaldte <hi rend="spaced">Sacramenter</hi> for Saligheds-Midler uden <hi rend="spaced">Guds Ord</hi>; men uagtet han endog ivrig forfægtede, at uden Guds Ord var den saakaldte "Daab" ingen Daab, intet Gienfødelsens og Fornyelsens Bad, men det bare Vand, saa beholdt han dog det farlige Udtryk "Ordet og Sacramenterne," som om de adskilte, hver for sig, kunde enten heelt eller halvt frelse og saliggiøre, og uagtet han baade indsaae og indskærpede, at "<hi rend="spaced">Troen</hi>" ved blot historisk og skoleret at hænge sig ved <hi rend="spaced">Skriftens</hi> Udsagn, derved ingenlunde var <hi rend="spaced">levende</hi> fæstet til Guds Naades og <hi rend="spaced">der evige Livs Ord</hi>, saa <hi rend="spaced">nævnede</hi> han dog intet andet udvortes <hi rend="spaced">kiendeligt</hi> <hi rend="spaced">Guds-Ord </hi>end <hi rend="spaced">Bogstav-Skriften</hi>, hvortil <hi rend="spaced">Troen</hi> maatte fæste sig, baade for at være <hi rend="spaced">christelig</hi>, for at sindes <hi rend="spaced">levende</hi>, og for at overvinde Verden.</p>
<p>Medens det derfor skal være langt fra os at prale med Oplysningen om Ordet og Troen, som noget <hi rend="spaced">splinternyt</hi>, da vi tvertimod gladelig indrømme, at det er den ældgamle christelige Oplysning, som Herren selv har sørget for, ved at sætte sit Lys i Stage til at skinne for alle dem, som er i Huset, og at det aabenbar var ved denne Oplysning, Morten Luther fandt Veien ud af Pavedømmets Mørke, saa maae vi dog, for Sandhedens og Menighedens Skyld, ikke blot indrømme, men indskærpe, at det selv for <hi rend="spaced">Luther</hi> stod meget i Skygge, baade <hi rend="spaced">hvorledes</hi> Ordet og Troen og <hi rend="spaced">hvorledes</hi> Ordet og "Sacramenterne" forholdt sig til hinanden og sammenvirkede til det store Gienfødelses og Fornyelses Værk i Christi Menighed, og at hos de <hi rend="spaced">lutherske Skriftkloge</hi> blev Tankegangen og Tale-
<pb facs="1857_18_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">292</fw>
maaderne om denne Hovedsag daglig dødere og mere forvirrede, saa at vi nu har meget ondt ved endog blot at blive forstaaet af dem, naar vi med de allerjævneste Ord og paa det allertydeligste udvikler den christelige Oplysnings ældgamle, i Pavedommet skjulte, men af Luther paany opdagede Grundsætning om "<hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>," det christelige <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi> og den dertil svarende Menigheds-Tro, som de to i Saliggiørelsens Orden uadskillelige Grund-Kræfter. Til Lykke er det imidlertid ikke saaledes med <hi rend="spaced">Kvinder og Børn</hi>, eller med <hi rend="spaced">Mennesket</hi> i det hele, som det sædvanlig er og altid har været med de <hi rend="spaced">Skriftkloge og Boglærde</hi>, der saa ofte enten siet ingen Tro har paa det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>, eller sætter sig dog haardnakket fast i den Indbildning, at det er ved <hi rend="spaced">Randsagelsen</hi> af en eller anden <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, at de har fundet eller finder dog en af Dagene det <hi rend="spaced">evige Liv</hi>, og at hvis de <hi rend="spaced">Ulærde</hi> og Ustuderede kan faae lidt Deel i det evige Liv, da er det ene ved at <hi rend="spaced">troe paa de Skriftkloge</hi> og lære deres Bogstavskrift og Tankegang udenad. Lige saa lidt derfor, som, da <hi rend="spaced">Ordet blev Kied</hi> og boede blandt Menneskens Børn med den Eenbaarnes Herlighed, ligesaa lidt, som de <hi rend="spaced">jødiske</hi> Skriftkloge da vilde komme til ham, som Skriften gav Vidnesbyrdet, at kun han havde det <hi rend="spaced">evige Livs Ord</hi>., for at faae Livet af hans Naade, ligesaa lidt maae vi vente, at vore Dages <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, skiøndt de kalde sig <hi rend="spaced">christelige</hi> og indbilde sig at være det, vil i Hobetal give den christelige Grund-Oplysning Magt, som Apostel-Skriften giver Vidnesbyrd, at vi have det evige Livs Ord. fuldt af Naade og Sandhed, midt 
<pb facs="1857_18_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">293</fw>
iblandt os, i det <hi rend="spaced">Troens og Haabets</hi> og <hi rend="spaced">Kiærlighedens</hi> Ord af Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Mund, med "hans egen <hi rend="spaced">Rest</hi>", som <hi rend="spaced">lyder til</hi> os alle fra ham, ved hans egne Indstiftelser: den hellige <hi rend="spaced">Daab</hi> og den hellige <hi rend="spaced">Nadver</hi>, og at dette Guds Naades Ord vel er det samme, som <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> beskriver og giver Vidnesbyrd, men kan naturligviis ikke findes, og findes derfor naturligviis ikke heller <hi rend="spaced">levende og kraftig</hi>, er ingenlunde "<hi rend="spaced">Aand og Liv</hi>" i den døde og stumme <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, og har ingenlunde i Bogstav-Skriften, men kun i den troende, ubodelige Menigheds Mund, som Christi Evangeliums lydelige <hi rend="spaced">Bekiendelse</hi>, høirøstede <hi rend="spaced">Forkyndelse</hi> og glade <hi rend="spaced">Lovsang</hi>, sit levende, almeengyldige og urokkelige <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>.</p>
<p>Lad os dog betænke, hvad det vil sige og har at betyde, at da "<hi rend="spaced">Ordet</hi> blev Kied" for at boe bos os med den Eenbaarnes Herlighed, da Guds-<hi rend="spaced">Ordet</hi>, den himmelske Faders eenbaarne Sen, aabenbarede sig paa det Klareste i menneskelig Skikkelse med guddommelige Ord og Gierninger; da finder vi, i alle de sire Evangelier, Skriftkloge Nok blandt hans Tilhørere, som fristede ham og stod ham efter Livet, men vi finder kun en eneste <hi rend="spaced">Skriftklog</hi>, som virkelig kom til ham for at finde det evige Liv, og at selv denne <hi rend="spaced">eneste</hi> Skriftkloge, som vi finder i <hi rend="spaced">venlig</hi> Samtale med Herren, <hi rend="spaced">Nikodemus</hi> nemlig, selv han kom kun til <hi rend="spaced">Jesus om Natten</hi>, fordi han af Menneske-Frygt ikke turde om <hi rend="spaced">Dagen</hi>, selv hos Nikodemus rokkedes Troen paa den guddommelige Lære-Mester, saasnart han viste ham til "<hi rend="spaced">Gienfødelsens</hi> Bad" og til Aandens Dampvogn, 
<pb facs="1857_18_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">294</fw>
som kun kan <hi rend="spaced">høres</hi>, for at finde det evige Liv, og han kom aldrig mere til Herren, for han laae Liig. saa det er endnu et <hi rend="spaced">Spørgsmaal</hi>, om selv hans Tro nogensinde blev ret <hi rend="spaced">levende</hi>!</p>
<p>Lad os stemdeles betænke, at alle Herrens tolv Apostler var <hi rend="spaced">ulærde</hi> Mænd, og at den <hi rend="spaced">Trettende</hi>, hans <hi rend="spaced">eneste skriftkloge</hi> Apostel, <hi rend="spaced">Paulus</hi>, først Horde til hans arrigste Fiender, og maatte af den <hi rend="spaced">himmelfarne</hi> Frelser ligesom med Vold og Magt drives til Omvendelse og Tro, og lad os da heller forundre os over, at dog nogle Skriftkloge hos os give Herrens Munds Ord Magt og søge deri det evige Liv, end over, at de ikke er langt flere.</p>
<p>Vi vil nu ikke her indlade os i en dybere Undersøgelse om Grunden til, at stiondt Herren selv, som skrevet staaer, har vidnet, at det er af Ordet som det' udgaaer af <hi rend="spaced">Guds Mund</hi>, at Mennesket <hi rend="spaced">lever</hi>, og skiøndt <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> heel igiennem vidner om Herrens <hi rend="spaced">Munds Ord</hi>, som han med <hi rend="spaced">Aand og Liv</hi> lægger sin Menighed i Munden, saa holder det dog netop haardest for de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> at komme til dette Herrens mundlige Ord, for deraf at faae Livet; men vi vil kun, ligesom i Forbigaaende, bemærke, at da <hi rend="spaced">Bogstav-Striften</hi>, stiondt den ikke engang er et <hi rend="spaced">Skygge-Billede</hi> af det <hi rend="spaced">mundlige Ord</hi>, men <hi rend="spaced">ligner det slet ikke</hi>, og er da kun et vilkaarligt Tegn <hi rend="spaced">derfor</hi>, dog forer <hi rend="spaced">Titel af Ord</hi> paa alle Tungemaal, saa er for de Uoplyste Sammenblandingen og Forvexlingen af "<hi rend="spaced">Tale og Skrift</hi>" ikke blot meget fristende, men hardtad uundgaaelig, da selv <hi rend="spaced">Kvinden</hi>, der dog godt føler, at der er samme Forskjel paa det <hi rend="spaced">kiærlige Ord</hi>. som flyder 
<pb facs="1857_18_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">295</fw>
fra varme Læber og de tilsvarende <hi rend="spaced">Bogstaver</hi>, som flyder fra den kolde Pen, som der er mellem <hi rend="spaced">Kysset</hi> af de varme Læber og af de kolde Bogstaver, selv <hi rend="spaced">Kvinden</hi> tor neppe nok troe sit eget <hi rend="spaced">Hjerte</hi> bedre end de Skriftkloges Penne. Kun derfor, naar <hi rend="spaced">Aanden</hi> virkelig taler til <hi rend="spaced">Menigheden</hi> og beviser med Ild og Kraft, at han er saaledes nærværende i Mundens Ord om aandelige, hjertelige og evige Ting, som han hverken kan eller vil være det enten i <hi rend="spaced">B o gstavskrist</hi> eller i noget andet Værk af <hi rend="spaced">Menneske-Hænder</hi>, kun da føler Menneske-Hjertet hos os Alle og dybest hos Kvinden, at det baade tor og for <hi rend="spaced">Samvittighedens</hi>, for Sandhedens Skyld maa fæste Tro til <hi rend="spaced">Aandens Vidnesbyrd</hi>, uden at ændse, hvad al Verdens Skrift-Klogskab og al Verdens-Klogskab kan have derimod at indvende. Naar vi derfor skriver om disse Ting, da maae vi endelig huske, at ifølge den Oplysnings-Grundsætning om Herrens Munds Ord og Troen derpaa, som vi stræber at giøre giældende, <hi rend="spaced">ifølge</hi> netop <hi rend="spaced">deraf</hi> kan <hi rend="spaced">vor Skrift</hi> umuelig hos vore Læsere fode nogen <hi rend="spaced">levende</hi> Overbeviisning om, at det er kun af <hi rend="spaced">Ordet</hi>, saa varmt, som det udgaaer af <hi rend="spaced">Guds Mund</hi>, at Mennesket lever, men at vi enten maae <hi rend="spaced">forudsætte</hi> denne <hi rend="spaced">levende</hi> Overbeviisning hos vore Læsere, eller skrive til dem: vil I forstaae os, da gaaer hen og hører, hvad Aanden <hi rend="spaced">mundlig</hi> og lydelig taler til Menigheden! Alt hvad vi nemlig ellers med Pennen kan giøre til vore Læseres aandelige Gavn, det er at sætte Tegn, som kun de forstaae og kan benytte, som har hørt Guds Aand og heller end gierne modtaget <hi rend="spaced">Ordet</hi> fra de <hi rend="spaced">glødende Tunger</hi>, som beviser sig selv for 
<pb facs="1857_18_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">296</fw>
de <hi rend="spaced">brændende Hjerter</hi>, thi ligesaa lidt som vi kan forplante aandeligt Liv med vore Fingre og vore Penne, ligesaa lidt kan vi igrunden dermed tænde aandeligt Lys, men vi kan kun pege paa begge Dele i Aandens mundlige Ord, som intet verdsligt Die kan see, og som Ingen kiender uden hvem der har hørt dets Rost og fornummet dets Kraft, da det ene er med sit <hi rend="spaced">levende Ords Kraft</hi>, at Aanden kan <hi rend="spaced">bevise</hi> sin aandelige, usynlige og uhaandgribelige, Sandhed og <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>. Desuagtet er ikke blot Apostel-Skriften som et aposteligt Vidnesbyrd hele Menigheden uundværlig, men selv <hi rend="spaced">vores</hi> christelige Skrift er saa langt fra at være unyttig eller overflødig, at den tvertimod for alle <hi rend="spaced">christelige Læsere i vor Tid og vor</hi> Læseverden maa være ønskelig, og vel for de Læsere, der føle Trang til at giøre sig selv og hinanden Regnskab for deres Tro og Haab, findes uundværlig.</p>
<p>Naar vi saaledes har hørt og troende modtaget <hi rend="spaced">Aandens</hi> Vidnesbyrd om <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> til os af Herrens egen Mund ved den hellige Daab og den hellige Nadver, og om Troen paa dette Guds-Ord, som eet i Aanden med Herren selv: Guds-Ordet af Evighed, som veed guddommelig af sig selv et sige (er sig selv guddommelig bevidst) og blev Kiød, blev Menneske, som en af os i alle Maader, kun uden Synd, i Tidens Fylde, og er i <hi rend="spaced">Aanden</hi> virkelig, lyslevende, baade aandelig og aandslegemlig eller hjertelig med Sine alle Dage til Verdens Ende, og naar vi, paa Grund heraf, føler os ved Daaben indfedte i Guds Rige og ved Nadveren indlemmede i Herrens aandelige Legeme, som er hans Fællesskab, 
<pb facs="1857_18_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">297</fw>
da føler vi Alle meer eller mindre Trang til at giøre det tydeligt for os selv og for hinanden, at skiøndt dette for Verdens-Klogskaben klinger ligesaa hemmelighedsfuldt og æventyrligt, som hvad de vildeste og mørkeste Sværmere har fortalt os om deres Aand, som de sædvanlig ogsaa kalder Guds Helligaand, og har tit kaldt Christi Aand, saa er vor Tro og Bekiendelse dog baade kiendelig og himmelvidt forskiellig fra alt Andet, og har i sig selv den klareste Sammenhæng, og den jævneste Fattelighed for alle virkelige Mennesker, som forudsætte sig skabte i den sande Guds Billede til Deelagtighed i Hans evige Liv.</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">Forudsætning af Menneskets</hi> virkelige Skabelse i Guds <hi rend="spaced">Billede</hi> til det evige Liv, den paastaaer nu vist nok Verdens-Klogskaben, er en urimelig Indbildning, som kun er bygget paa første Mosebog, og maa staae eller falde med denne gamle Boa, hvis guddommelige Ufeilbarhed vi nok ska! lade være at bevise; men herved glemmer Verden ganske to <hi rend="spaced">uimodsigelige</hi> Ting, og da først og fremmerst, at <hi rend="spaced">dersom</hi> Mennesket ikke var skabt i <hi rend="spaced">Guds</hi> <hi rend="spaced">Billede</hi>, ligesaa virkelig som noget Barn kan bære sine Forældres Billede, da var det umuligt for Mennesket at have nogen sand og levende Forestilling om Gud eller hans Egenskaber, hvortil Mennesket kun er bekvemt, naar der er <hi rend="spaced">Noget</hi> i Mennesket af Alt hvad der er i Gud, og at naar nu Verden dumdristig vilde frakiende Mennesket al Bekvemhed til at kiende Gud, da vilde den see sig gjendrevet af den uimodsigelige <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>, at Mennesket ved <hi rend="spaced">Aands-Ordet</hi> i sin Mund ikke blot er <hi rend="spaced">kiendelig</hi> 
<pb facs="1857_18_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">298</fw>
skilt fra alt det <hi rend="spaced">Umælende</hi>, men <hi rend="spaced">aandelig</hi> hævet over hele den synlige og <hi rend="spaced">haandgribelige</hi> Verden til en usynlig, aandelig Verden, der i <hi rend="spaced">Munds-Ordet</hi> har sin egen Soel baade med Lys og <hi rend="spaced">Livs-Varme</hi>, saa at enten maatte <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> selv være Menneskets usynlige <hi rend="spaced">Skaber</hi>, eller, da dette var en klar Selv-Modsigelse, maa det usynlige <hi rend="spaced">Menneske-Ord</hi> være et eensartet, levende <hi rend="spaced">Billede</hi> af det <hi rend="spaced">skabende Guds Ord</hi>.</p>
<p>Er nu Mennesket virkelig en Skabning i <hi rend="spaced">Guds Billede</hi>, og føigelig et <hi rend="spaced">aandeligt Guds-Varn</hi>, avlet i <hi rend="spaced">Guds Billede</hi>, ligesom der staaer skrevet, at Adam efter Faldet avlede en Son i sit <hi rend="spaced">Billede</hi>, som i sit usynlige Ord til levende Udtryk for aandelige og <hi rend="spaced">hjertelige</hi> Ting bar sit Adelsbrev i Hjertet og paa Tungen, da følger det af Guds <hi rend="spaced">Alvidenhed og Eiegodhed</hi>, at Han baade forudsaae Faldet og vidste Naad til Opreisningen, da Han umuelig kunde lade sit Værk <hi rend="spaced">odelægges</hi> eller lade sit Barn gaae <hi rend="spaced">fortabt</hi>, og herved knytter Gien-<hi rend="spaced">løsningen</hi> i Tidens <hi rend="spaced">Fylde</hi> sig uopløselig til <hi rend="spaced">Skabelsen</hi> i Tidens Ophav, saa de forudsætte i <hi rend="spaced">Tankens</hi> og <hi rend="spaced">Ordets</hi> Verden (fornuftigviis c: logisk) hinanden indbyrdes. <hi rend="spaced">Gienløsningen</hi> er vistnok en dyb <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, men slet ikke dybere end Stabelsen i Guds Billede, og naar Mennesket kun, trods <hi rend="spaced">Syndefaldet</hi>, beholdt den væsenlige Lighed med Gud, som ligger i <hi rend="spaced">Ordet</hi>, da var ikke blot en vedvarende guddommelig <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi> for <hi rend="spaced">Mennesket</hi> muelig, men da lunde <hi rend="spaced">Guds</hi> eenbaarne Son ogsaa blive et <hi rend="spaced">virkeligt Menneske</hi>, født af en <hi rend="spaced">Kvinde</hi>, uden derfor mindre at være <hi rend="spaced">Guds Søn</hi>, thi <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> 
<pb facs="1857_18_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">299</fw>
og <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi>, som oprindelig er eensartede, behøvede kun at sammensmelte, for at <hi rend="spaced">Guds Son</hi> tillige var <hi rend="spaced">Menneskens</hi> Son, og Menneskens Søn Guds Sen. Det gjaldt kun om, at naar Guds-Ordet blev Kied, det da ikke skedte efter Kiøds-Villien, men efter <hi rend="spaced">Aands-Villien</hi>, som vi bekiender, at vor Frelser vel er født af en Kvinde, men kun af <hi rend="spaced">Marie- Mø</hi>, avlet ved den Helligaand, saa at <hi rend="spaced">Guds Son</hi> vel som kvindefødt, var et virkeligt Menneske, alle Menneskers Broder paa Moderne-Side, men havde intet af den Smitte, som forplantes ved kiødelig Omgang. Ligesom nemlig Menneske-Ordet er udsprunget af <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, saaledes er det i <hi rend="spaced">Guds Billede</hi> skabte Menneske skabt i den eenbaarne Son, som er Gud-Faderens <hi rend="spaced">Billede</hi> fra Evighed, og Mennesket var derfor kun et Guds-Barn ligesom paa anden Haand, i den Eenbaarne, saa <hi rend="spaced">Synde-Faldet</hi> var et <hi rend="spaced">Af-Fald</hi> fra <hi rend="spaced">Guds eenbaarne</hi> Son, som maatte kunne afsones, naar den <hi rend="spaced">Eenbaarne</hi>, som var <hi rend="spaced">uskyldig</hi> deri, vilde fornedre sig til et Menneske-Barn og <hi rend="spaced">paatage</hi> sig al <hi rend="spaced">Skylden</hi>, og lide saavel den aandelige som den legemlige <hi rend="spaced">Døds-Straf</hi>, der er <hi rend="spaced">Syndens Sold</hi>, men om denne Afsoning skulde komme de syndige Mennesker til virkeligt og evigt Gavn, det beroede aabenbar paa, om de syndige Mennesker kunde og vilde lade sig paany optage i den <hi rend="spaced">uskyldige</hi> Menneske-Søn, som havde baaret alle Menneske-Synder og havde lidt Døden for dem, men havde, som Guds eenbaarne Son, taget sit <hi rend="spaced">opoffrede</hi> men aldrig <hi rend="spaced">forbrudte</hi> Menneske-Liv tilbage fra den Død, der kun har Net og Magt over det <hi rend="spaced">syndige</hi> Kiød.</p>
<pb facs="1857_18_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">300</fw>
<p>Denne det syndige Menneskes Gien-Optagelse i det ny uskyldige Menneske, og dermed i Guds eenbaarne Sen, som er baade Gud og Mand, det er jo vist nok ogsaa en dyb Hemmelighed, men dog slet <hi rend="spaced">ikke</hi> dybere end Menneskets oprindelige Forhold til Guds eenbaarne Son, da det ikke er noget Fremmed, men sit <hi rend="spaced">Eget</hi>, Guds Sen i Mennesket kommer til, og som Guds-Ordet i Menneske-Ordet lider for og optager i sig, og denne <hi rend="spaced">Opreisning</hi> er slet ikke mere gaadefuld og os ubegribelig end <hi rend="spaced">Syndefaldet</hi>, saa det ene maa være ligesaa mueligt som det andet.</p>
<p>Naar vi nu, efter disse Betragtninger, vender tilbage til den christelige Oplysnings Grundsætning om <hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>, da seer vi let, at under Forudsætning af Menneskets virkelige og kiærlige Skabelse i Guds eget Billede, og Menneskets deri grundede, utabelige <hi rend="spaced">Barne - Forhold</hi> til den <hi rend="spaced">himmelske Fader</hi>, da bliver <hi rend="spaced">Gienløsningen</hi> ved Guds eenbaarne Son, der ikke betragtede sin Guddommelighed som et Rov, men som en Salighed, hans Menneske-Kiærlighed ikke tillod ham at være ene om, denne vidunderlige Gienløsning bliver ikke blot en ventelig, men en følgelig Sag, og dog kun muelig ved den magesløse Kiærligheds-Gierning, som den eenbaarne Sens <hi rend="spaced">Kødspaatagelse</hi>, barnlige Ydmygelse, sagtmodige <hi rend="spaced">Selv-Opoffrelse</hi>, taalmodige Pine og ligesaa bittre som uskyldige <hi rend="spaced">Død</hi>, unægtelig og klarlig er, og endelig, at <hi rend="spaced">Sandheds-Ordet</hi> om denne Guds eenbaarne Sons, Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Kiærligheds-Gierning maa være det <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, hvortil det <hi rend="spaced">faldne Menneskes</hi> hjertelige Tro og 
<pb facs="1857_18_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">301</fw>
Tillid maa fæste sig, for derved at kunne <hi rend="spaced">opreises</hi> med den korsfæstede og opstandne Menneske-Søn og i hans Kraft føre et nyt Menneske-Liv i Guds Billede, der lige faa vist forklares i Himlen med den himmelfarne Frelser, som det gamle Menneske-Liv i Guds Billede under Syndens og Dødens Magt maatte opløses paa Jorden.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvorledes</hi> nu dette glædelige Budskab, dette christelige Julebud, dette Christi Evangelium, som Guds Naades og det evige Livs Ord, maatte komme os for Øren og <hi rend="spaced">hvorledes</hi> det maatte <hi rend="spaced">troes</hi> i vort Hjerte, for at gienløse, frelse og saliggiøre os, det kunde vi jo umuelig selv udgrunde, og Aabenbaringen derom har altid syntes, og vil, efter Skriften, altid synes den verdslige Viisdom en Taabelighed, saa vi kan ikke troe paa den Korsfæstede til Salighed, uden at blive de største Taaber i Verdens Øine, men det kan dog, som allerede Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> indskærpede, umuelig forhindre <hi rend="spaced">Guds</hi> saakaldte <hi rend="spaced">Taabelighed</hi> fra at være den <hi rend="spaced">høieste</hi> Viisdom, saa at naar Menneske-Livet i Guds Sens Tro nærmer sig Modenheds-Alderen, da vil de Troende ogsaa begynde at see Lys i Herrens Lys, og stykkeviis opdage den guddommelige Viisdom under Narre-Dragten.</p>
<p>Naar vi saaledes veed, og har af Aarhundreders Erfaring seet det stadfæstet, at <hi rend="spaced">Guds-Ordet </hi>om den Eenbaarnes Kødspaatagelse, Pine og Død, Helfærd, Opstandelse og Himmelfart, maatte, for at fode og finde den ægte, hjertelige og saliggiørende Tro, udtomme og fornedre sig ligesaa fuldelig, som den eenbaarne Son, da han lod sig fode af Marie-Mø, 
<pb facs="1857_18_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">302</fw>
og at dette fornedrede Guds-Ord maatte længe bære sin Guddommelighed paa Jorden ligesaa lønlig, som Norherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> bar sin, da han vorde op i Nazaret og var sine jordiske Forældre underdanig; naar vi er blevet os dette levende bevidste, og <hi rend="spaced">fæster</hi> derfor kiækt og udelukkende vor Christne Tro til <hi rend="spaced">Troes-Ordet</hi> ved Daaben, som det Guds-Ord, Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> selv, mens han talede guddommelig med Menneske-Røst paa Jorden, har i sin <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> lagt sin Menighed i Munden, og gjort til <hi rend="spaced">Vilkaar</hi> for hele den gienfodende, opelskende og saliggiørende Livs-Kraft, som han har skjult i de sædvanlig saakaldte "<hi rend="spaced">Indstiftelsens</hi> Ord" ved begge saakaldte Sacramenter, men som vi kalder hvad de er: <hi rend="spaced">Herrens</hi> egne <hi rend="spaced">Gierninger</hi> med hans Munds Ord til os, som troer hvad hele Menigheden bekiender, saa at i den <hi rend="spaced">Helligaands Kraft bliver</hi> <hi rend="spaced">Daaben</hi> et Gienfødelsens <hi rend="spaced">Vad og bliver Nadveren</hi> et evigt Levebrod for det i Guds Billede skabte, dybt faldne, men ligesaa høit opreiste Menneske; see, da lysner det for os over den store Gudsrygtigheds Hemmelighed, som er Guds Menigheds Liv i denne Verden, dyrekiøbt, ikke med Selv og Guld, men med Guds Sens uskyldige Blod, som renser os af al Synd og meddeler sig os som det guddommelige Hjerteblod i Leerkar, med Guddoms-Kraften midt i vor Skrøbelighed. <hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi> er nemlig ingenlunde først ved <hi rend="spaced">Syndefaldet</hi> blevet de Grund-Kræfter, hvorved Menneske-Livet paa Jorden kan og skal vinde Udødelighed og himmelsk Forklarelse, men Ordet og Troen var fra Begyndelsen for Mennesket netop det 
<pb facs="1857_18_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">303</fw>
samme, som de er nu, saa det var ene ved <hi rend="spaced">Troen</hi> paa det aabenbarede <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, at Mennesket, skabt af Støv i Guds sin Skabers Billede, kunde og skulde udvikles til guddommelig Bevidsthed, Klarhed og Herlighed, thi Menneske-Livets Gaade var lige fra Begyndelsen, at <hi rend="spaced">Støv-Legemet</hi> skulde blive <hi rend="spaced">aandeligt</hi> og <hi rend="spaced">Menneske - Sjælen</hi> af Erfaring lære at forstaae <hi rend="spaced">Guds Aand</hi>, og blive sig guddommelig bevidst i den <hi rend="spaced">Eenbaarnes Favn</hi>, som hans Brud, og da nu Guds Munds Ord er Aandens eneste kiendelige Liv-Udtryk paa Jorden, hvori den usynlige Verdens Kræfter giennem Hørelsen sand selig gier sig giældende midt i den <hi rend="spaced">synlige</hi> og haandgribelige Verden, saa maatte det ene være ved <hi rend="spaced">Guds-Ordets</hi> Kraft, at hele <hi rend="spaced">Udviklingen, Forvandlingen og Forklaringen</hi> kunde foregaae i <hi rend="spaced">aandelig</hi> Retning med <hi rend="spaced">evigt</hi> Øiemed, og da <hi rend="spaced">Troen</hi> er <hi rend="spaced">Menneske-Hjertets Sikkerhed</hi> paa hvad der er skjult for Øiesynet og unddraget selv den fineste Haand-Følelse, saa beroede <hi rend="spaced">Guds-Ordets</hi> hele Kiærligheds-Gierning hos Mennesket paa <hi rend="spaced">Troen</hi>, som Hjerte-Haanden, der godvillig griber og lukker sig om Guds-Ordet, hvorfor det lige saa vel i Paradis, som derudenfor var <hi rend="spaced">Tvivlen</hi>, som fældte Mennesket, bragde Hjertet til Fald, berøvede det Aanden, som er Guds-Ordets Livs-Kraft, og gjorde det til Syndens Slavinde og Dødens Rov.</p>
<p>Havde derimod Mennesket bevaret <hi rend="spaced">Troen</hi>, holdt fast paa Guds-Ordet og deri beholdt Guds-Aanden, da vilde den saakaldte poetiske Anskuelse, den <hi rend="spaced">billedlige</hi> Selv-Betragtning, hvortil Mennesket var skabt og ved <hi rend="spaced">Ordets</hi> Meddelelse vidunderlig stikket, daglig 
<pb facs="1857_18_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">304</fw>
have stadfæstet og klaret sig, indtil Legemet var blevet Aandens <hi rend="spaced">velbehagelige Bolig</hi>, <hi rend="spaced">fuldkomne Redskab og klare Speil</hi>, ligesom Menneske-Ordet med det samme vilde have udviklet sig til et sandt og klart <hi rend="spaced">Udtryk</hi> for Guds-<hi rend="spaced">Ordets Indtryk</hi> paa Menneske-Hjertet; men ved <hi rend="spaced">Tvivlen</hi> om Guds-Ordets Sandhed og Elskelighed og ved det deraf flydende <hi rend="spaced">Affald</hi>, tom Mennesket, ligesaa vel aandelig som legemlig udjaget af Guds Paradis, til at staae i et pinligt og fortvivlet Forhold til Guds-Ordet fra Begyndelsen, der oprindelig var en Spaadom om Menneske-Livets Udvikling til Gudommelighed, der baade kunde og vilde hos det troende Menneske bevise og opfylde sig selv, altsaa var en <hi rend="spaced">Kiærligheds-Ertlæring</hi>, et Evangelium og Julebud, men blev nu en <hi rend="spaced">Kiærligheds-Lov</hi>, som det faldne, syndige Menneske hverken kunde elske eller opfylde, og skulde dog, for Samvittighedens og Sandhedens Skyld troende bøie sig under, saa <hi rend="spaced">Hedenskabet</hi> med sit falske eller dog forvanskede og forkvaklede Guds-Ord, og <hi rend="spaced">Jødedommet</hi> med sit idelige Opror mod <hi rend="spaced">Loven</hi>, er forstaaelige nok, thi uden vi seer Tegn og underlige Gierninger, troer vi naturligviis ikke paa det Guds-Ord, som fordommer os, og da man altid <hi rend="spaced">kan tvivle om forbigangne</hi> Tegn og underlige Gierninger, saa tabes den kolde Tro, de fremtvinger, hardtad saasnart Underet ophorer.</p>
<p>Fra dette Stade skal vi betragte Guds Naades Ord, Gienløsnings-Ordet, der, ligesom Skabelse-Ordet, kiærlig tiltaler Menneske-Hjertet, forlanger intet af det uden <hi rend="spaced">Tro</hi>, og lover det da <hi rend="spaced">Liv og Salighed</hi> uforskyldt, saa det <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi> kan elskes, altsaa levende troes paa af det faldne Menneske, og 
<pb facs="1857_18_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">305</fw>
skiøndt <hi rend="spaced">Ordet</hi> falder vanskeligt at troe, fordi det har hele Verden og Verdsligheden imod sig, faa maa det dog, for at giøre sin vidunderlige Virkning, omfattes med en fast og levende Tro, der ikke forlanger Tegn og underlige Gierninger, men føler i Haabet om at overvinde Verden Mod til at trodse den. Dette Haab vilde imidlertid finde sig skuffet og forsvinde tilligemed Frimodigheden, dersom ikke Herren allerede her skiænkede os i Len det ny Liv, med den altid voxende Kiærlighed, som er sig selv Borgen for Seier og Udødelighed, saa det <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>, som hos de Troende skal udrette den store <hi rend="spaced">Kiærligheds-Gierning</hi>, som er Synderes Frelse, maa ligesaa vel være et Gienfødelses og et kiærligt Fællesskabs Ord, som et Synds-Forladelses og Gienløsnings Ord, altsaa et Troens Ord med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>. Derfor siger Herren: salige de, som ikke har seet, men dog troet! thi for at Guds-Ordet kan øve sin saliggjørende Virkning paa Menneske-Hjertet, maa det ikke blot <hi rend="spaced">troes</hi> som reen, guddommelig Sandhed, men ogsaa <hi rend="spaced">troes</hi> paa som guddommelig "<hi rend="spaced">Aand og Liv</hi>," og denne hjertelige, tillidsfulde Tro findes ikke, hvor man kun troer fordi man har seet, eller hvor man grunder og bygger sin Tro paa noget Andet end <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> selv og dets guddommelige <hi rend="spaced">Indtryk</hi>. Denne <hi rend="spaced">blindfødte Tro</hi>, som vi, uden at ændse Verdens Spot, maae kalde den, synes vistnok vanskeligere at bevare for det faldne end for det ufaldne Menneske, baade fordi Gienløsnings-Ordet falder urimeligere end Skabelse-Ordet, og fordi Guds Naades Ord kun virker i Løn, saa "<hi rend="spaced">Hjertets Øine</hi>" kan 
<pb facs="1857_18_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">306</fw>
hverken saa snart oplades eller saa klart oplyses, som det vilde stedt i det oprindelige Paradis, naar Mennesket havde bevaret den oprindelige Tro, men paa den anden Side er Gienløsnings-Ordet en langt klarere Aabenbaring af Guds <hi rend="spaced">Fader-Kiærlighed</hi> end Skabelse-Ordet, saa Hjertet kommer langt lettere til at elske det, og <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som giør alting let, giør allersnarest og allervissest <hi rend="spaced">Troen</hi> paa <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> let. Herren har derhos i sin kiærlige Viisdom serget for, at Troen paa Gienløsnings-Ordet har to urokkelige Støtter: den ene i <hi rend="spaced">Menighedens</hi> lydelige <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse ved Daaben</hi>, som er det sikkreste af alle <hi rend="spaced">udvortes</hi> Vidnesbyrd, og den anden i det sikkreste <hi rend="spaced">indvortes</hi> Vidnesbyrd, som er Guds Aands og vor Samvittigheds forenede Bekræftelse af den <hi rend="spaced">Syndsforladelse</hi>, som Guds Naades Ord strax skiænker de Troende, saa vi vil altid i Menighedens Vidnesbyrd sinde Grund nok til Troen, og i Følelsen af <hi rend="spaced">Guds-Freden</hi>, som Guds-Ordet "Fred være med dig!" stiænker, kunne sige til Menigheden, som Mændene til den Samaritanske Kvinde: nu troer vi ikke længer for din Tales Skyld, thi vi har selv faaet at vide, at denne <hi rend="spaced">Jesus er Christus</hi>, Verdens Frelser.</p>
<p>Det vilde derfor endogsaa være aldeles ubegribeligt, hvis ikke alle Mennesker, saasnart de høre Troens Ord, heller end gierne modtage og bevare det i deres Hjerte, dersom Herren ikke, ved <hi rend="spaced">Forsagelsen</hi>, lærde os, at man maa først <hi rend="spaced">omvende</hi> sig, før man kan troe Evangeliet, medens al Erfaring lærer os, at <hi rend="spaced">Omvendelsen</hi> falder alle Syndere saa vanskelig, at den synes dem umuelig, og at al den 
<pb facs="1857_18_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">307</fw>
<hi rend="spaced">Tro paa</hi> Guds Naade i Christus, som man kan faae <hi rend="spaced">uden</hi> Omvendelse, er <hi rend="spaced">dødfødt</hi>.</p>
<p>Dette kommer imidlertid ingenlunde af den christelige Omvendelses Vanskelighed i sig selv, thi da den christelige Omvendelse kun bestaaer i det oprigtige Ønske, at blive ham kvit, der, som den store <hi rend="spaced">Menneske-Morder</hi> ligesaa vel er Menneske-Hjertets arrigste Fiende, som han er <hi rend="spaced">Mørkets</hi> Fyrste og <hi rend="spaced">Løgnens Fader</hi>, Guddoms-Lysets og den sande Guds arrigste Fiende, saa kan det igrunden aldrig falde et Menneske vanskeligere at omvende sig til den guddommelige Frelser, end det faldt den forlorne Søn i Lignelsen, som Svine-Hyrde, med Hungers-Døden for Øine, at gaae i sig selv og ønske sig hjemme i sin kiærlige Faders Huus; men lige saa umuelig som en sand Omvendelse er for Løgnens Fader, ligesaa umuelig er den for alle hans Børn, og i samme Grad da, som vi har ladt os overtale af Fristerens fede og sledske Ord til at tage ham i Faders Sted, i samme Grad bliver følgelig Omvendelsen til vor himmelske Fader og Hans eenbaarne Son os vanstelig, da den forudsætter, at vi selv under Frafaldet og midt under Syndens Herskab, dog igrunden har beholdt Tro, som et Senepskorn, paa vor himmelske Faders af os gruelig miskiendte og med sort Utaknemmelighed lønnede Kiærlighed. Dette, at den christelige <hi rend="spaced">Omvendelse</hi>, som den <hi rend="spaced">Christne</hi> Tro klarlig forudsætter, vel meget dunkelt men dog ligesaa vist og virkelig forudsætter Troen paa den Guds Faderkiærlighed, i Hvis Billede Mennesket er skabt, det giver vel den Christelige Saliggjørelses-Orden det Skin af Taabelighed, som er Korset, alle Herrens Disiple maa bære efter 
<pb facs="1857_18_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">308</fw>
ham, men det afhjemler derfor ikke desmindre den store Oplysnings - Grundsætning, der giør Guds Viisdom Ære, at det fra først til sidst er <hi rend="spaced">Ordet og Troen</hi>: Guds-Ordet og Menneske-Hjertets Tro derpaa, hvorved al Guds Gierning paa Jorden udrettes, som Herren selv har sagt: dette er Guds Gierning, at I troer paa Hans Søn; thi <hi rend="spaced">Sønnen og Ordet</hi> er jo for evig een og den samme!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Gregor den Store, VI.</head>
<p>(Hans Adfærd mod Jøderne; fortsatte Bestræbelser for at saae de norditalienske Bisver tilbage i "Kirkens Skjød;" Kamp med Patriarken af Constantinopel; Marimus' Ydmygelse; Anglernes Omvendelse.)</p>
<p>Hvordan Gregor bar sig ad for at faae de hedenske Vender, som boede paa Kirkens Godser, "christnede" det vil sige <hi rend="spaced">vanddøbte</hi>, er fortalt ovenfor. Saadan aabenbar Tvang tillod han sig ikke mod andre, hvad enten de saa var Hedninger eller Jøder. Navnlig viste han sig streng retfærdig imod <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, og underfsgte neie enhver af deres Klager, og deres Synagoger beskyttede han saa godt han kunde, men tillod kun ikke at de laae i Nærheden af en Kirke. En <hi rend="spaced">Jøde</hi>, der var gaaet over til Christendommen og som i sin Ivrighed for at omvende sine Landsmænd, var trængt ind i deres Synagoge og havde stillet et <hi rend="spaced">Mariebillede</hi>, et <hi rend="spaced">Kors</hi> og andre Billeder op, irettesatte han alvorligt og befalede Biskoppen, i hvis Stift det var skeet, at beskytte Jøderne mod saadanne Vold-</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
