<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1858">1858</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1858_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.</titlePart>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Kragballe,<lb/>theol. Cand.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>4de Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>C. E. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1858.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1858_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">113</fw>
<head>Tro og Haab og Kjærlighed.</head>
<head>(N. F. S. Grundtvig.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">J</hi>eg <hi rend="spaced">skriver</hi> eder til, ikke, fordi I jo nok veed Sandheden, men just <hi rend="spaced">fordi</hi> I <hi rend="spaced">veed</hi> den og veed, at der kommer ingen Løgn af Sandheden.</p>
<p>Saaledes lærer Vorherres Ven, Apostelen og Evangelisten <hi rend="spaced">Johannes</hi>, os at betragte <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, ikke som et Himmelbrev til Jøder og Hedninger, <hi rend="spaced">hvoraf</hi> de skulde lære at <hi rend="spaced">kiende Christendommen</hi> eller <hi rend="spaced">hvorved</hi> de skulde <hi rend="spaced">blive Christne</hi>, men som et <hi rend="spaced">Vennebrev</hi> til de <hi rend="spaced">Christne</hi>, for at oplyse, befæste og bestyrke dem i den <hi rend="spaced">bevidste christelige Sandhed</hi>; saa det er ikke Apostlernes Skyld, at de Skriftkloge har misbrugt og vedbliver endnu sædvanlig at misbruge Apostel-Skriften, trods Apostlernes Indsigelse i deres egen Haandskrift, til <hi rend="spaced">Christendoms-Kilde</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>. Det nytter imidlertid allermindst med <hi rend="spaced">Pennen</hi> at hævde <hi rend="spaced">Bogstav-Skriften</hi> sin rette Plads i den christelige Tankegang, mod dem, der ikke forud er levende <hi rend="spaced">Christne</hi>, 
<pb facs="1858_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">114</fw>
og kan derfor indtil videre <hi rend="spaced">ingen christelig</hi> Tankegang enten have, fatte eller føige. Vi maae derfor her overlade de Blindes blinde Veiledere til deres Blindhed og til Guds Barmhjertighed, som gjerne vil forflytte os alle fra Mørkets til Lysets og sin elskelige Sens Rige, og kun erindre den <hi rend="spaced">christelige</hi> Læser om, at det er ikke blot ved Spørgsmaalet om den christelige <hi rend="spaced">Troes-Grund</hi> og <hi rend="spaced">Livs-Kilde</hi>, at det gjør en Forskjel som paa Nat og Dag, enten man tænker, at noget er sandt og christeligt, <hi rend="spaced">fordi</hi> det <hi rend="spaced">staaer skrevet</hi> i Bogen, eller man tænker, at det staaer <hi rend="spaced">skrevet</hi> i den <hi rend="spaced">christelige</hi> Hovedbog, <hi rend="spaced">fordi</hi> det er <hi rend="spaced">sandt</hi> og <hi rend="spaced">christeligt</hi>, men at denne himmelhøie Forskiel kommer tilsyne ved ethvert <hi rend="spaced">christeligt</hi> Oplysnings-Spørgsmaal.</p>
<p>Naar vi saaledes læser hos Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> om "<hi rend="spaced">Tro og Haab og Kiærlighed</hi>," som en <hi rend="spaced">christelig Trefoldighed</hi>, da seer man let, det er et Hoved - Spørgsmaal om vi tænker, at det skrev Apostelen, fordi det var og er en christelig Grund-Sandhed, at Tro og Haab og Kiærlighed er hele <hi rend="spaced">Christelighedens</hi> levende Indhold, eller om vi tænker, at det kun er en christelig Grund-Sætning, <hi rend="spaced">fordi</hi> det staaer skrevet i Pauli første Brev til Corintherne i det Trettende, saa at Grund-Sætningens christelige Rigtighed og Vigtighed skulde beroe paa, om <hi rend="spaced">Paulus</hi> var en <hi rend="spaced">ægte</hi> Apostel, om det <hi rend="spaced">første</hi> Brev til Corintherne, og navnlig det trettende Kapitel deri og <hi rend="spaced">hvert Ord</hi> i det trettende Kapitels <hi rend="spaced">trettende</hi> Vers var ægte, og saa ovenikiøbet komme an paa, <hi rend="spaced">hvorvidt</hi> de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> kunde forene <hi rend="spaced">dette</hi> mærkværdige <hi rend="spaced">Skriftsprog</hi> med alle de <hi rend="spaced">andre</hi> 
<pb facs="1858_10_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">115</fw>
<hi rend="spaced">ægte</hi> Skriftsprog, der havde samme Net som dette Skriftsprog til at afgiøre baade hvad der var <hi rend="spaced">ægte</hi> christeligt og hvad der hørde til de christelige <hi rend="spaced">Grund-Lærdomme</hi>.</p>
<p>Da nu de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, naar de ikke, som de <hi rend="spaced">protestantiske</hi>, søgde <hi rend="spaced">Christendoms-Begrebet</hi> i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, dog søgde det, som <hi rend="spaced">Papisterne</hi>, hvor det ligesaa lidt er eller kan være: i en selvgjort <hi rend="spaced">Aandelighed</hi> (Gejstlighed) eller <hi rend="spaced">Præstestand</hi>, saa er det begribeligt nok, at stiondt de Alle kiendte det apostoliske Ordsprog om Tro og Haab og Kiærlighed, saa lod de sig dog ingenlunde styre og raade deraf, som en christelig Grund-Sætning, naar det enten gjaldt om at forsvare og rense de <hi rend="spaced">saakaldte</hi> christelige <hi rend="spaced">Kirke-Samfund</hi>, eller gjaldt om at reise og bedømme saakaldte christelige <hi rend="spaced">Lærebygninger</hi>.</p>
<p>Naar vi derimod, som hverken spørger det <hi rend="spaced">døde Bogstav</hi> eller det <hi rend="spaced">kiødelige Præsteskab</hi> om <hi rend="spaced">Christendoms-Begrebet</hi>, som baade maa være <hi rend="spaced">levende</hi> og <hi rend="spaced">aandeligt</hi>, men modtage Begrebet, hvor det gives og meddeles os ved Vorherres Jesu Christi egne Indstiftelser: Daaben og Nadveren, i Ordet til os af Herrens egen Munds Aande; naar vi læser hos Apostelen om de hos Menigheden forblivende "Tre": Tro og Haab og Kiærlighed, hvoriblandt dog Kiærligheden er størst; da vedkiender den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som Christi Aand, sig strax dette Ordsprog som et uforbederligt Udtryk for det christelige Livs Begyndelse, Midte og Ende, altsaa den ægte, levende og fuldstændige <hi rend="spaced">Christelighed</hi>, der forbinder og forener alle sande Christne i de Helliges <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>.</p>
<pb facs="1858_10_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">116</fw>
<p>Da nu imidlertid den Helligaand, som Christi Aand, aldrig taler af sig selv, men tager af hvad der kiendelig er Herrens, saa udleder han med Flid <hi rend="spaced">Christeligheds-Begrebeti</hi> "Tro og Haab og Kiærlighed" af <hi rend="spaced">Christendoms-Begrebet</hi> i Troes-Bekiendelsen, med Daabens og Nadverens Ord, hvoraf vi ene kan lære at kiende den christelige Saliggiørelses-Orden, og lære, <hi rend="spaced">hvad</hi> det er for en <hi rend="spaced">Tro</hi>, et <hi rend="spaced">Haab</hi> og en <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>, som udgiør hele den <hi rend="spaced">indvortes Christelighed</hi>, der, saavidt mueligt, skal aabenbare og afpræge sig i den sande <hi rend="spaced">Christenhed</hi> giennem et tilsvarende Christen-Liv og Levnets-Lob.</p>
<p>Skiøndt nemlig, som jeg for har paavist*), Tro og Haab og Kiærlighed, langt fra at være noget <hi rend="spaced">Splinternyt</hi>, der <hi rend="spaced">først</hi> blev til med <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, tvertimod er saa gammelt som Menneske-Slægten, og maa, om end i nok saa ringe Grad og nok saa stor Besmittelse, dog nødvendig forudsættes og virkelig forefindes, hvor Christi Evangelium skal kunne høres, fattes og modtages; saa maa det dog være en <hi rend="spaced">egen</hi> Tro: den <hi rend="spaced">christne</hi> Tro, et eget Haab: det <hi rend="spaced">christelige</hi> Haab. og en <hi rend="spaced">særdeles</hi> Kiærlighed: den <hi rend="spaced">christne</hi> Kiærlighed, som kan udgiere en <hi rend="spaced">christelig</hi> Trefoldighed, saa at, naar <hi rend="spaced">Christeligheds-Begrebet</hi> skal være levende og forsvarligt, da maa det ligesaa vel være os givet i <hi rend="spaced">Herrens</hi> eget <hi rend="spaced">Ord</hi> ved hans Indstiftelser, som <hi rend="spaced">Christendoms-Begrebet</hi>. Var det anderledes, saa vi selv paa fri Haand skulde afgiøre, baade <hi rend="spaced">hvordan</hi> den Tro, det Haab og den Kiærlighed maatte være, som kunde og skulde udfylde</p>
<p>*) Senest i Stykket om det christelige Ægteskab.</p>
<pb facs="1858_10_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">117</fw>
<p><hi rend="spaced">Christelighedens</hi> Begreb, og hvorvidt den Orden og Følge, hvori "de Tre" nævnes, ogsaa var den eneste rette, da kunde vi aldrig komme til nogen gyldig Afgørelse af de Spørgsmaal, der dog maae være tilfredsstillende besvarede, førend der kan gives nogen egenlig christelig Oplysning. <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> følte det ogsaa godt og indskærpede det seierrig, at der nødvendig hørde et <hi rend="spaced">udvortes Guds-Ord</hi> til at afhjemle al <hi rend="spaced">christelig Oplysning</hi> og blotte alle de Sværmerier, der udsmykkede sig med dette Navn og beraabde sig paa det <hi rend="spaced">indvortes Guds-Ord</hi>, som <hi rend="spaced">Aandens</hi> umiddelbare Aabenbaring; men da han kun forgjæves stræbte at udvriste et saadant <hi rend="spaced">udvortes Guds-Ord til</hi> os af Bibelens <hi rend="spaced">Bogstav</hi>, og derved satte den blotte og bare <hi rend="spaced">Bibellæsning</hi> til den selvraadige <hi rend="spaced">Skrift-Klogskabs</hi> og den tøileløse Indbildnings Prøvesteen og Dommer, saa mislykkedes naturligviis Forsøget aldeles, da det <hi rend="spaced">døde</hi> Bogstav umuelig kan enten bære, meddele eller veilede <hi rend="spaced">Livs-Aander</hi>, saa det er altid en <hi rend="spaced">Døds-Dom</hi> over <hi rend="spaced">Livet</hi> at giøre Deden til Livets Skolemester.</p>
<p>En ganske anden Sag er det med Herrens levende, lydelige Ord ved Daaben og Nadveren, der baade kan bære, meddele og veilede Aanden, som ikke vil tale af sig selv, men tage af Herrens og forkynde os, thi ligesom der maa være et saadant <hi rend="spaced">udvortes Guds-Ord</hi> hos Menigheden, for at vi kan <hi rend="spaced">kiende</hi> hvad der i Aandens og Ordets Verden er Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi Eget</hi>, saaledes lærer Aanden os snart, at ligesom Menighedens <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> efter Herrens Mund er den <hi rend="spaced">christne Troes</hi> uforanderlige 
<pb facs="1858_10_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">118</fw>
og uforbederlige <hi rend="spaced">Udtryk</hi>, saaledes udtrykker <hi rend="spaced">Herrens Bøn</hi>, som han selv ved Daaben lægger sin Menighed i Munden, nemlig vort "Fadervor" som <hi rend="spaced">Børne-Bønnen</hi> i Guds Huus, klarlig Alt hvad det i Daaben gienfødte Guds-Menneske forlanger og forventer af sin himmelske Fader, <hi rend="spaced">udtrykker</hi> altsaa det <hi rend="spaced">christelige Haab,</hi> og ligeledes er Herrens <hi rend="spaced">Bord -Tale</hi>, som han ret egenlig med Brødet og Kalken ved <hi rend="spaced">Nadveren</hi> selv lægger sin Menighed i Munden, saavist <hi rend="spaced">Christen-Kiærlighedens</hi> levende <hi rend="spaced">Udtryk</hi>, som <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> i sin Fylde er <hi rend="spaced">Hjertets</hi> fulde <hi rend="spaced">Hengivelse</hi>.</p>
<p>Naar man derfor har overseet den Saliggiørelses-Orden i Tro og Haab og Kiærlighed, som Herren selv har indstiftet, da kom det aabenbar kun af, at man paa den ene Side tog det meget for løst med Herrens Indstiftelser, som de <hi rend="spaced">eneste Saligheds-Midler</hi> i hans Menighed, og at man paa den anden Side indbildte sig, at Tro og Haab og Kiærlighed i gudelig Forstand kunde betyde noget ganske andet end Tro og Haad og Kiærlighed i menneskelig Forstand, skiøndt det er soleklart, at Mennesket i saa Fald umuelig kunde kiende eller fatte hvad det var, som Guds Aand kaldte Tro og Haab og Kiærlighed.</p>
<p>Vi, som paa den ene Side for ramme Alvor betragter Herrens egne Indstiftelser i Daaben og Nadveren, som "Herrens Gierninger", der kun bliver kiendelige ved Ordet til os af Herrens egen Mund, og skeet ved hans Munds Aande, og som paa den anden Side dristig forudsætter, at "Tro" ligesaavel i Forholdet til Vorherre <hi rend="spaced">Christus</hi>, som i vort Forhold til <hi rend="spaced">andre Mennesker</hi>, er <hi rend="spaced">hjertelig Sikkerhed</hi> paa <hi rend="spaced">Sandheden</hi> af hvad han siger 
<pb facs="1858_10_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">119</fw>
til os, og at "<hi rend="spaced">Haab</hi>", enten det er løst eller fast, og enten det gaaer paa timelige eller evige Ting, er en <hi rend="spaced">trøstelig Forventning</hi> af et <hi rend="spaced">tilkommende</hi> Gode, og at "<hi rend="spaced">Kiærlighed</hi>" mellem Christus og os, ligesom al indbyrdes <hi rend="spaced">Menneske-Kiærlighed</hi>, er en hjertelig <hi rend="spaced">Tilbøielighed</hi>, der lun kan <hi rend="spaced">fyldestgiøres</hi> i et fuldstændigt <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, vi seer et stort Lys opgaae over det christelige Menigheds-Liv, hvori det, saavidt det er kommet, klarlig gienkiender sig selv, og hvorved det i <hi rend="spaced">Aanden</hi> kan forudsee baade <hi rend="spaced">Maalet</hi> og <hi rend="spaced">Veien</hi>, som fører dertil. Hvad der saa inderlig bekymrede vore <hi rend="spaced">bedste lutherske</hi> Forældre, og gjorde dem bange for stadig at betragte <hi rend="spaced">Christen-Livet</hi> i Tro og Haab og Kiærlighed hos sig, som den eneste ægte <hi rend="spaced">Christelighed</hi>, det var jo den svage, dunkle og ufuldkomne Tilstand, hvori de fandt Livet og især <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, som det ypperste; men det forvirrer og kyser ikke længer os, fordi vi paa den ene Side, i Ordet af Herrens egen Mund, har en usvigelig Prøvesteen for Troens og Haabets og Kiærlighedens <hi rend="spaced">christelige Ægthed</hi>, og paa den anden Side af den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som Aanden i Herrens Munds Ord, oplyses om <hi rend="spaced">Christenlivets</hi> fuldstændige <hi rend="spaced">Menneskelighed</hi>, saa det har sin hemmelige <hi rend="spaced">Avling</hi> i Evangeliets <hi rend="spaced">godvillige Hørelse</hi>, hvor Guds Aand fører Ordet, har sin <hi rend="spaced">Fødsel</hi> af Vand og Aand i Daaben efter Herrens Indstiftelse, og har sin <hi rend="spaced">Opvæxt</hi> til Fuldkommenhed ved Herrens Bord, idet <hi rend="spaced">Udtrykket</hi> af Troen og Haabet og Kiærligheden giør et tilsvarende <hi rend="spaced">levende Indtryk</hi>, saa Christen-Livet begynder hos os med <hi rend="spaced">Troen</hi>, voxer med <hi rend="spaced">Haabet</hi>, og fuldkommes af og i <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>.</p>
<pb facs="1858_10_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">120</fw>
<p>Naar nu Aanden, som randsager alle Ting, ogsaa Guds Dybheder, oplyser os om, at Tro og Haab og Kiærlighed ganske rigtig, som skrevet staaer, udgiør hele Christeligheden eller <hi rend="spaced">Hjertets</hi> Christendom, da oplyser han os tillige om, at dertil svarer paa det nøieste <hi rend="spaced">Guds Riges</hi> korte Beskrivelse, som <hi rend="spaced">Retfærdighed og Fred og Glæde, forsaavidt</hi>, som Guds Rige kan aabenbares paa Jorden i <hi rend="spaced">Troens</hi> og <hi rend="spaced">Haabets</hi> Dage, altsaa i <hi rend="spaced">Aanden</hi>, saa at <hi rend="spaced">Retfærdigheden</hi> svarer til <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Freden</hi> svarer til <hi rend="spaced">Haabet</hi> og <hi rend="spaced">Glæden</hi> svarer til <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, som Troens Retfærdighed, Haabets Fred og Kiærlighedens Glæde.</p>
<p>Ogsaa denne Oplysning, stiondt den er meget stor, og giver os det virkelige <hi rend="spaced">Christenheds-Begreb</hi>, som <hi rend="spaced">Christi Riges</hi> Begreb, denne Oplysning er dog saa jævn, og paaviser kun den inderlige Sammenhæng mellem det christelige <hi rend="spaced">Liv</hi> og den christelige <hi rend="spaced">Tilstand</hi>, som Ingen har tvivlet om, ja, er baade saa rimelig og saa glædelig, at Menigheden, naar den ret faaer Øinene op, vist uden al Modsigelse vil give den Magt, men Aanden afhjemler den ligefuldt med Herrens egne Ord til os i hvad vi kalder den tredie <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi>, hvor <hi rend="spaced">Synds-Forladelse, Kiøds-Opstandese</hi> og <hi rend="spaced">evigt Liv</hi> aabenbar udgiør Menighedens Fælles-Gods, som vi maae tilegne os i Tro og Haab og Kiærlighed. for at høste Frugt deraf i <hi rend="spaced">Retfærdighed</hi> og <hi rend="spaced">Fred</hi> og Glæde.</p>
<p>Naar desuagtet Menigheden, selv i det Lutherske Kirkesogn, vil have endeel at kæmpe med, for den ret kommer ind i denne grundchristelige Tankegang, da vil det kun sige, at naar man er kommet bag-
<pb facs="1858_10_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">121</fw>
<hi rend="spaced">vendt</hi> ind i Christenheden, da har man ondt ved at blive <hi rend="spaced">retvendt</hi>, og er der noget, man giennem Aarhundreder med Flid har vænnet Menigheden til at soge i <hi rend="spaced">Mørket</hi> istedenfor i <hi rend="spaced">Lyset</hi>, da er det <hi rend="spaced">Guds-Riget</hi> i denne Verden, med Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> til sin aandelige <hi rend="spaced">Konge</hi> og med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som hans <hi rend="spaced">virkelige</hi> og fuldmægtige <hi rend="spaced">Sætte-Konge</hi> eller hans "andet Jeg." Det christelige Ordsprog om Guds-Riget, som Retfærdighed og Fred og Glæde i den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, er derfor, mellem Papister og Protestanter, hist blevet endnu grovere misbrugt, og her endnu løseligere overfaret, end Ordsproget om Tro og Haab og Kiærlighed, idet man <hi rend="spaced">hist</hi> i <hi rend="spaced">Kirke-Staten </hi>(Kirke-Riget) vilde paanøde <hi rend="spaced">Christus</hi> et Rige af denne <hi rend="spaced">Verden</hi>, og <hi rend="spaced">her i Stats-Kirkerne</hi> (Rigs-Kirkerne) frakiendte ham alle <hi rend="spaced">virkelige</hi> Riger i denne <hi rend="spaced">Verden</hi> henvisende ham til en <hi rend="spaced">anden</hi> Verden, der først skulde dages paa hin Side Graven.</p>
<p>Ligesom vi derfor maatte vende de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> Ryggen for at see <hi rend="spaced">Christeligheden</hi> eller det christelige Liv i Herrens Lys, saaledes maae vi tillige vende alle Paver og <hi rend="spaced">Ærke-Bisper</hi> Ryggen for at "see Guds Rige" i det samme Lys, som ret egenlig er "<hi rend="spaced">Sandhedens</hi>" Lys, efter Herrens Ord til <hi rend="spaced">Pilatus</hi>: mit Rige er <hi rend="spaced">ikke</hi> af denne <hi rend="spaced">Verden</hi>, thi var mit Rige <hi rend="spaced">verdsligt</hi>, da <hi rend="spaced">skulde</hi> mine <hi rend="spaced">Tjenere stridt</hi> for mig, saa jeg ikke var faldet i Iødernes Hænder, men alligevel er jeg, som du siger, en <hi rend="spaced">Konge</hi>, thi jeg er dertil født og kommet til Verden, at jeg skal give <hi rend="spaced">Sandheden</hi> Vidnesbyrd og hvo som er af <hi rend="spaced">Sandhed, lyder min Rost</hi>.</p>
<pb facs="1858_10_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">122</fw>
<p>Saalænge vi nemlig i Tankegangen enten følges med dem, der vil <hi rend="spaced">troes paa</hi>, som <hi rend="spaced">Aandelighedenl</hi> (spiritualitas, Geistligheden) selv, og udgiver alt hvad der falder dem ind for <hi rend="spaced">christelig Sandhed</hi>, eller følges med dem, for hvem <hi rend="spaced">Aandelighed</hi> og <hi rend="spaced">Luftighed</hi> eller egen <hi rend="spaced">Fornuftighed</hi> er eenstydige Ord, og som erklære baade den <hi rend="spaced">guddommelige</hi> og den <hi rend="spaced">christelige Sandhed</hi> for en <hi rend="spaced">mørk Tale</hi>, hvorpaa der maa giættes til Dommedag; saalænge hjelper det os aabenbar slet ikke til et levende og forsvarligt Begreb om det christelige <hi rend="spaced">Guds-Rige</hi>, enten at Christus har sagt, at hans Rige er <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Rige, eller at Apostelen Paulus har skrevet, at Guds Rige er i <hi rend="spaced">den Helligaand</hi>, altsaa et <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Rige, saa det er forst ved, ligesom Apostlerne og deres Fostersønner, at tage <hi rend="spaced">Troens Ord</hi> ved Daaben for den christelige Sandheds <hi rend="spaced">Grund-Begreb</hi>, og ved, med de samme Mærkesmænd, at troe paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> som Sandheds-Aanden og den <hi rend="spaced">sig selv</hi> guddommelig <hi rend="spaced">bevidste Guds-Kraft i Guds-Ordet</hi> til os, først derved vi blive stilkede til baade at modtage og at benytte Oplysningen om det <hi rend="spaced">christelige</hi> Guds-Rige som udelukkende <hi rend="spaced">aandeligt</hi>, men ikke desmindre <hi rend="spaced">sandt</hi> og <hi rend="spaced">virkeligt</hi>, da det er saa <hi rend="spaced">virkeligt</hi> som den <hi rend="spaced">sande</hi> Retfærdighed og Fred og Glæde kan findes i denne Verden.</p>
<p>Det er nemlig med det christelige <hi rend="spaced">Guds-Rige</hi> og med <hi rend="spaced">Retfærdigheden</hi> og <hi rend="spaced">Freden</hi> og <hi rend="spaced">Glæden</hi> deri, ligesom med de christelige <hi rend="spaced">Guds-Gaver</hi>: Tro og Haab og Kiærlighed, at var der intet <hi rend="spaced">Menneskeligt</hi>, hvori Guds-Riget kunde speile sig, saa var det Rige alle Mennesker ufatteligt, men da vi nu alle 
<pb facs="1858_10_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">123</fw>
kan vide, at ogsaa i de <hi rend="spaced">verdslige</hi> Kongeriger, med borgerlige Selskaber, er Retfærdighed, Fred og Glæde hvad Folkene ønsker sig og forlanger af deres Konger, som det Eneste, Rigerne kan blomstre ved, saa kan vi ogsaa Alle satte, at <hi rend="spaced">naar</hi> Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> skiænker Menigheden, som sit <hi rend="spaced">aandelige Folk</hi>, den i <hi rend="spaced">Sandhed aandelige</hi>, og i <hi rend="spaced">Aanden</hi> og for Hjertet <hi rend="spaced">sande</hi> og <hi rend="spaced">virkelige</hi> Retfærdighed og Fred og Glæde, da viser han sig derved som en Konge over alle Konger og giør sit Rige blomstrende over alle Verdens Riger.</p>
<p>Naar vi nu med denne Oplysning betragter hvad der enten i det Hele eller navnlig hos os kalder sig <hi rend="spaced">Christendom, Christelighed</hi> og <hi rend="spaced">Christenhed</hi>, da seer vi ikke blot strax en grændseløs Forvirring af Begrøberne, men finder Tilstanden saa utaalelig, at turde vi ikke haabe en væsenlig Forbedring, da maatte vi Blindfødte, som Herren har gjort seende, heller idag end imorgen vende saavel Stats-Kirken som Kirkestaten Ryggen og redde os ud af Vilderedet, med det <hi rend="spaced">Troes-Ord</hi>, som altid eens skal <hi rend="spaced">frit</hi> forkyndes og modtages, og med <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi>, som kun er <hi rend="spaced">Saligheds-Midler</hi> for de <hi rend="spaced">Troende</hi>, men skal staae til <hi rend="spaced">deres</hi> fri Raadighed, og maa det nødvendig, for at Haabet og Kiærligheden kan komme til at svare til Troen, og for at det aandelige <hi rend="spaced">Guds-Folk </hi>kan komme i virkelig Besiddelse af det <hi rend="spaced">aandelige Guds-Rige</hi>, som er Retfærdighed og Fred og Glæde i den Helligaand. Saalænge vi imidlertid tør haabe paa en væsenlig <hi rend="spaced">Forbedring</hi> af vor Tilstand, da skal vi holde ud i <hi rend="spaced">denbundne</hi> Stilling, hvori Herren har kaldet os, og den 
<pb facs="1858_10_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">124</fw>
christelige Oplysning, vi under de meget ugunstige Forhold har naaet, kan og skal lære os, at ved en vis Grad af borgerlig Frihed, i <hi rend="spaced">aandelig</hi> og <hi rend="spaced">hjertelig</hi> Henseende, vil Tilstanden være saa væsenlig forbedret, at baade Nydelsen af Guds Naade i Christus og Renselsen, som altid maa begynde indenfra, naar de skal være ægte, kan giøre Kæmpeskridt, og at de maae have gjort dem, <hi rend="spaced">førend</hi> Menigheden er skikket til at være som Staden paa Bjerget og bære hele Verdens Fiendskab, hvad den vistnok, ligesom fra først af, dog maa tilsidst. Derfor har jeg, ligesaavel <hi rend="spaced">efter</hi> den <hi rend="spaced">borgerlige</hi> Religions-Friheds Indførelse, som for den Tid, haabet paa <hi rend="spaced">Sognebaandets Løsning</hi> og hilset den, som <hi rend="spaced">Halvdelen</hi> af den <hi rend="spaced">Frihed</hi>, Christi Aand, som Sandhedens Aand, nødvendig kræver, naar han skal blive og virke hos os, og derfor haaber jeg bestandig paa <hi rend="spaced">Præsternes Afløsning</hi> fra <hi rend="spaced">Embeds-Eden</hi>, forsaavidt den paalægger dem <hi rend="spaced">verdslige</hi> Baand i deres <hi rend="spaced">aandelige</hi> Stilling, ved Evangeliets Forkyndelse og ved Husholdningen med Guds Hemmeligheder, og naar denne <hi rend="spaced">Tungebaands-Løsning</hi> opnaaes, da skal jeg hilse den <hi rend="spaced">anden Halvdeel</hi> af den <hi rend="spaced">Frihed, Christi</hi> og <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand kræver, for ogsaa hos os at røgte sit guddommelige Ærinde, som er <hi rend="spaced">aandelig</hi> og <hi rend="spaced">hjertelig</hi> at skille alt det <hi rend="spaced">Menneskelige</hi> fra det <hi rend="spaced">Verdslige</hi> og Syndige, <hi rend="spaced">ligesom</hi> det adskildtes ved <hi rend="spaced">Guds-Ordets Kiøds-Paatagelse</hi> hos <hi rend="spaced">Jesus</hi>, Marias Son, og at opelske Menigheden ligesaa <hi rend="spaced">menneskelig i Guds Billede</hi>, som han (den Helligaand) opelskede <hi rend="spaced">Jesus</hi> paa Jorden til den elskelige Son, i hvem den himmelske Fader baade har og aabenbarer sin Velbehag.</p>
<pb facs="1858_10_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">125</fw>
<p>Da nu ogsaa Christi Aand, som den guddommelige <hi rend="spaced">Sandheds-Aand</hi>, har alle menneskelige <hi rend="spaced">Tungemaal</hi> i sin Magt, og vil vise det endnu klarere den sidste Pindsedag end den <hi rend="spaced">første</hi>, saa har det siet ingen Nod, at vi jo nok, naar vi ret faaer ham til vor "Ledsager", baade lærer at forstaae hans "Tale til Menigheden," og at troe ham paa Ordet, til det giennem en tilsvarende christelig Livs-Erfaring beviser og <hi rend="spaced">forklarer</hi> sig selv.</p>
<p>Det er nemlig med Christen-Livet, som med <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> i alle sine Skikkelser, at al <hi rend="spaced">sund Menneske-Forstand</hi> derpaa kun langsomt udvikler sig under Livets Selv-Betragtning i Sandheds Lys, eller, som vi pleier at sige, derved, at Livet i en vis Grad bliver sig selv klart, saa det er aabenbar lun giennem et christeligt Levnetsløb, i Tro og Haab og Kiærlighed, at <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og vi i den, kan komme til Forstand paa og til Klarhed over det Forhold, hvori den christne Tro, det christelige Haab og den christne Kiærlighed staaer saavel til hinanden indbyrdes, som til deres Kilde i Herrens Munds Ord ved Daaben og Nadveren, og til deres <hi rend="spaced">Frugter</hi> i det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Rige paa Jorden, og endelig til de tre guddommelige Vidner i Himlen, da det følger af sig selv, at det <hi rend="spaced">trefoldige</hi> Menneske-Liv i Guds Billede maa sinde sin Forklaring i det <hi rend="spaced">treenige</hi> Guddoms-Liv, eller, som vi pleier at sige: den <hi rend="spaced">guddommelige Treenighed</hi>. Kun i samme Grad, som vi nærmer os denne Klarhed, bliver det betimeligt Og gavnligt at arbeide paa en <hi rend="spaced">christelig Lærebygning</hi>, og det er aabenbar først nu, da vi begynder at see Lys i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Lys over Christen-
<pb facs="1858_10_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">126</fw>
dommen, Christeligheden og Christenheden, i Saliggiørelsens Orden, i <hi rend="spaced">Guds-Folkets</hi> Liv og paa <hi rend="spaced">Guds-Rigets</hi> Enemærker, at vi kan udkaste en Grund-Tegning paa Papiret, som, med alle sine Mangler og i hele sin Ufuldkommenhed, dog sigter til det rette Maal.</p>
<p>Saalænge man nemlig hverken kiender Forskiel paa <hi rend="spaced">Tro</hi> og <hi rend="spaced">Lærdom</hi>, eller paa <hi rend="spaced">Liv</hi> og <hi rend="spaced">Levnet</hi>, eller paa <hi rend="spaced">Liv</hi> og <hi rend="spaced">Død</hi> i <hi rend="spaced">Aandens</hi> Verden, endsige da paa de aandelige Livs-Kræfter og deres Virkninger, ja, saalænge man siet ikke veed, hvad Christendom, Christelighed og Christenhed vil sige i Guds Mund og paa Aandens Sprog, men kun hvad man selv paa <hi rend="spaced">Verdens Sprog</hi> kalder saa; da kan der neppe tænkes noget mere latterligt end at ville reise en <hi rend="spaced">christelig Lærebygning</hi>, og dog har man sædvanlig overgaaet sig selv i Latterlighed, ved at ville reise hele to Christelige Lærebygninger: en <hi rend="spaced">dogmatisk</hi> og en <hi rend="spaced">moralsk</hi>, eller en Troes-Lære og en Livs-Lære, hver paa sin Grund-Sætning, som nødvendig maatte blive <hi rend="spaced">Død</hi> for den ene og <hi rend="spaced">Vantro</hi> for den Anden.</p>
<p>Nu, da Menigheden i alle Maader trænger høilig til al den christelige Oplysning, vi kan give, om <hi rend="spaced">Troen</hi> paa Gud-Fader, paa Jesus Christus, Hans eenbaarne Son og paa den Helligaand, som denne Tro ved Daaben bekiendes og i Daaben beseigles, men er dog kun Menigheden daarlig bekiendt, fordi baade Forsvarerne og Modstanderne af <hi rend="spaced">Treenigheds-Læren</hi> har kappedes om at formørke og forvirre den, og da det fremforalt er en <hi rend="spaced">Livs-Sag</hi> i Menigheden, at Troen paa den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> gud-
<pb facs="1858_10_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">127</fw>
dommelige <hi rend="spaced">Selvbevidsthed</hi> paany bliver levende og frugtbar, nu skal jeg i et eget Stykke om <hi rend="spaced">Treenigheden</hi> bidrage dertil hvad jeg med Pennen kan, og da vil man faae at see, hvad der er blevet mig klart og hvad der endnu er mig mørkt i Forholdet mellem det christelige <hi rend="spaced">Guds-Begreb</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Begreb</hi>, og i Fællesskabet mellem Gud og Mennesket i Jesus Christus, som Fællesskab om det <hi rend="spaced">Guds-Rige,</hi> der er Retfærdighed, Fred og Glæde i den Helligaand, altsaa med andre Ord, see mit Forhold til en christelig Lærebygning, hvis Grund-Træk jeg øiner, men mægter dog ikke saaledes at forbinde, at de kan skues i deres klare Sammenhæng.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Om Johannes den Døber i Fængslet.</head>
<head>(Matth. 11, 1-19. Luk. 7, 18-35.) I.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>I.</head>
<p><hi rend="initial">D</hi>et seller næppe, at jo enhver Præst eller stadig Kirkegjænger, der med Tænksomhed prædiker eller hører prædike Aar ud og Aar ind over Evangeliet for 3die Sendag i Advent om Johannes den Døber i Fængslet, har dannet sig en Forestilling saavel om Vanskelighederne i dette Afsnit som om disses muelige Losning. Ikke desmindre forekommer det mig, som om man i det Hele taget, langtfra at hæve Vanskelighederne, end ikke har fremhævet disse i hele deres</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
