<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hjemtyskeriet</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="011"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1858">1858</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1858_11_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Hjemtyskeriet<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Abonnementspris i Kjøbenhavn 15 Mk, pr. Qvartal, 5 Mk* pr. Maaned; enkelte Nr. 6 Sk.; pr. Qvartal frit i Huset. Hver Søgns-Aften udgaaer et Numer.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Fædrelandet 19de Aarg.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<fw type="graphic"/>
<docDate>Torsdagen den 28, October. 1858</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Hjemtyskeriet.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">M</hi>an veed, at Latin Skolen baade med og uden Tysk er mig forhadt, og man troer sædvanlig, at jeg bar aldeles overspændte Tanker om Danskbedens og den høinordiske Folkeligheds Værd og særegne Hjælpekilder, saa det nytter vel ikke stort, at jeg taler med om Latin-Skolens Fortyskning; men da Sagen baade er meget vigtig og for mine Øine meget klar, saa tør jeg dog ikke tilbageholde min Stemme, da Sagen dog, Gudskeelov, endelig er kommen til offenlig Omtale; thi selv Latinens og Tyskens Forgudere kan dog ikke vel nægte, at jeg jo, som gammel dansk Læser og Forfatter, temmelig godt bekiendt baade med Tysk og Latin, har hævdet mig Stemmeret,</p>
<p>Hvormeget jeg nu end, giennem mange Aar og af mange gode Grunde, har havt mod den bedrøvelige Børne leg, med Latinsk Grammatik og Stil, saa har jeg dog intet Øieblik været tvivlraadig om, at Overgangen til Tydsk Grammatik og Stil jo var af Asken i Ilden, med Hensyn paa vor F o I k e I i g h e d og paa vort Danske Modersmaal.</p>
<p>Vor lærde Over - Skolemester (Hr. Conferensraad Madvig) tilstaaer jo ogsaa selv, at Modersmaalet staaer langt mere Fare for et fjendtligt Grændse-Sprog end for et vildfremmed, og jeg vil lægge til, at i Henseende til Modersmaalet, som til alt i denne Verden, er de levende Fiender langt farligere end de døde, saa at ogsaa her er den levende Hund langt frygteligere end den døde Løve, og at, har det Tyske Sprog, selv uden at være Skolesprog, havt en rædsom stor og sørgelig Indflydelse paa vore studerte Folks Forhold til deres og vort Modersmaal, da vilde det være et uhørt Mirakel, hvis denne fordærvelige Indflydelse ikke skulde voxe uberegnelig, naar man i var Iærde Skole il lee blot skal lære at læse og beundre Tysken, men ogsaa lære at tæake og skrive efter den Tyske Grammatik.</p>
<p>Vor Over-Skolemester paastaaer jo vist nok det modsatte og forsikkrer os, at, efter sin Overbeviisning, kunde han aldrig bedre opfylde sin Værnepligt for det Danske Sprogs Reenhed end ved at. lære Danske Børn at skrive Tysk og at anvende den Tyske Grammatik paa deres Modersmaal; men deels er det dog lige vist, at dersom Vedkommende, der indførte Høitysken i de Slesvigske Skoler, vilde trøstet os paa samme Maade, da havde vi med Rette anseet det for bitter Spot, og i alt Fald vilde det være Høiden af de Stuelærdes Overtro, hvis Hr. Over Skolemesteren virkelig troede, at den Tyske Grammatik, naar den lægges til Grund for Skolepoge, som hverken kiender andre Sprog-Regler, eller er fortrolige med deres Modersmaals Skriftsprog i sin ægte Skikkelse, kan paa dem øve den samme frastødende og advarende Virkning, som den øver paa os, som har lært at elske og skatte, bruge og hævde Tort Modersmaal.</p>
<p>For imidlertid at tage Sagen saa haandgribelig som mueligt, skal jeg her lægge særdeles Vægt paa den Erfarings-Sandhed, at det hverken er lykkedes Baggesen eller Øhiensiæger, eller nogen af vore Forfattere, som baade vilde skrive Tysk og Dansk, at undgaae grove grammatikalske Feil i begge Sprog, og nu maa man kunne sige sig selv, om det rimeligviis kan lykkes vore Skoledrenge, eller om det ikke er høist rimeligt, at hvis det skulde lykkes at afrette dem til at skrive Tysk uden grove grammatikalske Feil, da vilde deres danske Stil komme til at vrimle af de allergroveste Feil. Det nytter slet ikke, at Hr. Over-Skolemesteren vil bortsnakke Faren ved at lægge Eftertryk paa Ordet „grove", saa den Tyske Stil blot uden grove Feil skulde være saa godt som slet ingen Ting; thi man vil jo ikke engang kunne afrette Drengene til paa een Gang at skrive baade Dansk og Tysk blot taalelig orthographisk rigtig, og i den Tyske Stil vil man dog sikkert, ligesom i den Latinske, ansee den utaalelig slette Orthographi for en grov Feil.</p>
<p>Hvem der, som Hr. Over-Skolemesteren, efter egen Bekiendelse, hverken troer, at Høinordens Folk og Modersmaal har en egen Aand, eller troer, at vi, selv ved Hjelp af Islandsk og Engelsk, kunde undvære Høitysken, for at være videnskabelig dannede, og maa følgelig, ligesom Høityskerne, ansee Høitysk for vort egenlige Cultur -Sprog, han kan vist nok ikke dele vor Sorg og Harme over den Vold, der til Tyskhedens Fremme gjøres paa vort Dansk-Nordiske Modersmaal i Latto-Skolen, men han skulde dog ærlig tilstaae, at det er Vold, og at Høityskerne selv, om de vare vore Skole-Herrer, ei med mindste Klogskab for Øieblikket kunde gaae videre med vore lærde Skolers og hele vort lærde Væsens Fortyskning.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>— Hds. Høihed Prindsesse Louise nedkom igaar Eftermiddag med en Søn. 1 Anledning af denne glædelige Begivenhed i Kongehuset er der idag Kl. 12 efter allerhøieste Befaling blevet løst 27 Skud fra Volden.</p>
<p>— Det er ikke muligt at være mere forekommende, end Redacteuren af den „Berl. Tidende". Vi fremsatte i Mandags et Par Anker mod Theaterbestyrelsen, og strax løber den ærværdige Herre hen og skaffer „authentiske Oplysninger", der i Eet og Alt bekræfte Rigtigheden af vort Fremførte. Vi klagede over, at man har engage-</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
