<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="013"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1858">1858</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1858_13_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.</titlePart>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Kragballe,<lb/>theol. Cand.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>4de Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>C. G. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1858.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1858_13_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">193</fw>
<head>Den guddommelige Treenighed.</head>
<head>(N. F. S. Grundtvig.)</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">D</hi>er er Tre, som vidner i Himlen: <hi rend="spaced">Faderen</hi> og <hi rend="spaced">Ordet</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, og disse Tre er Eet. Dette saa meget omtvivlede og omtvistede Sprog har vore lutherske Skriftkloge været skjødesløse nok til at stille i Spidsen for alle de christelige Vidnesbyrd om den guddommelige Treenighed, og det ikke blot i deres konstige Lærebygninger, men ogsaa i <hi rend="spaced">Børnelærdommen</hi>, og havde derved frembragt den Mening baade i den lærde Verden og i Menigheden, at med dette <hi rend="spaced">Sprogs Ægthed</hi> stod og faldt den <hi rend="spaced">christne Tro</hi> paa Faderen og Sønnen og den Helligaand. Herved havde de Skriftkloge givet Troens Modstandere det skarpeste Vaaben i Hænderne, som de i det <hi rend="spaced">attende</hi> Aarhundrede brugde saa ubarmhjertig, at til Slutning hardtad ingen Skriftklog turde være Troen paa den virkelige Treenighed bekjendt, og Menigheden vidste slet ikke mere, hvad den turde troe; thi uagtet det er uforsvarlig sagt i vort oppudsede Nytestament fra 1817, at Sproget om de tre himmelske Vidner <hi rend="spaced">fattes i alle</hi> Haandskrifter og <hi rend="spaced">gamle</hi> Oversættelser, saa maatte dog en saadan Forsikkring gjøre læge Læsere i <hi rend="spaced">Danmark</hi> bange, og det er desuden ustridigt, at det omtvistede Sprogs Ægthed er <hi rend="spaced">tvivlsommere</hi> end de fleste saakaldte <hi rend="spaced">Beviissteders</hi> (loca probantia), som man har pralet med. Skulde derfor den christne Tro virkelig udledes og bevises af Bibelen, da var den ved de Skriftkloges Misgreb blevet aldeles ube-
<pb facs="1858_13_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">194</fw>
viislig for os, thi naar man selv udraaber, at <hi rend="spaced">det Skriftsprog</hi>, hvoraf man især har udledt og hvorpaa man især har bygget Troen, maa opgives som <hi rend="spaced">uægte</hi>, da nytter det os jo siet ikke, om man byder os tyve andre Skriftsprog isteden, da Menigheden een Gang for alle har tabt Troen paa sine <hi rend="spaced">Skriftkloges Ufeilbarhed</hi>, hvormed dens <hi rend="spaced">Bogtro</hi> staaer og falder.</p>
<p>Da det nu imidlertid under alle Omstændigheder er <hi rend="spaced">umuligt</hi>, paa fri Haand, <hi rend="spaced">uden</hi> Forudsætning af den <hi rend="spaced">christne Tro</hi> og <hi rend="spaced">Menighed</hi>, at bevise enten lidt eller meget af Apostel-Skriftens Ægthed, saa maae vi erkjende, at Vorherre forsaavidt havde sin Haand i hine <hi rend="spaced">Skriftkloges</hi> uhyre <hi rend="spaced">Misgreb</hi>, som vi seent eller aldrig vilde blevet vor indgroede Fordom kvit, om Bogstav-Skriften som Troens Grundvold og Menighedens første Kundskabskilde, dersom ikke vore Skriftkloge i det syttende Aarhundrede, da de udgav hver Tøddel i Skriften for indblæst, havde erklæret en <hi rend="spaced">sammenlappet</hi> Boghandler-Vare, hvis Uægthed var soleklar,*) for den <hi rend="spaced">ægte Grund-Text</hi>, og saa ovenikjøbet bygget den christne Grund-Tro paa et af de meest uhjemlede Skriftsprog, saa Menigheden enten maatte opgive sin christne Tro eller søge en anderledes fast Grundvold og gyldig Hjemmel for den. I Sammenligning hermed maa det vel kaldes ubetydeligt, at det eneste <hi rend="spaced">Haandskrift</hi>, som man kan sige, har havt det tvivlsomme Sprog om de tre himmelske Vidner, den Haandskrift nemlig, hvorefter det Ny Testamente først blev trykt i Alcala (Compluten-</p>
<p>*) Den efter ve <hi rend="spaced">hollandske</hi> Forlæggere saakaldte <hi rend="spaced">Glzewiris'ke</hi> Udgave af det Ny Testamente.</p>
<pb facs="1858_13_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">195</fw>
<p>seren), har <hi rend="spaced">ikke</hi> Sproget <hi rend="spaced">saaledes</hi>, som man beraaber sig paa det, og dernæst, at Sproget, selv naar dets Ægthed havde været ligesaa sikker som den var tvivlsom, slet ikke kunde hjemlet den <hi rend="spaced">christne Tro</hi> paa <hi rend="spaced">Faderen</hi> og <hi rend="spaced">Sønnen</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, da det andet Vidne jo ikke, som i Troes-Bekjendelsen og Daabs-Ordet, kaldes "<hi rend="spaced">Sønnen</hi>", men "<hi rend="spaced">Ordet</hi>", og Sproget altsaa godt lod sig indrømme, uden at bekjende, at <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er <hi rend="spaced">Guds Son</hi>, som jo dog baade efter Johannes-Brevet og efter al Erfaring er <hi rend="spaced">Christendommens Grundsætning</hi>, hvormed den staaer og falder; men man seer dog let, at det Halve vilde være nok til at bevise vedkommende Skriftkloges Daarskab, som roste sig af, at de kunde <hi rend="spaced">bevise</hi> hele Christendommen af <hi rend="spaced">Skriften</hi> og <hi rend="spaced">forudsætte</hi> dog i de saakaldte Beviser Alt hvad der ved dem skulde bevises.</p>
<p>Nu, da vi endelig har opdaget, hvad man kun længe oversaae, fordi det laae lige for Næsen, at ligesom den christne Menighed med sit eget Liv maa bevise sin Tilværelse, saaledes maa den ogsaa forudsætte og paastaae, at <hi rend="spaced">den Tro</hi>, som den selv ved Daaben bekjender sig til, og ingen anden, er den ægte <hi rend="spaced">christne Tro</hi>, hvorefter alle Bøger saavelsom alle saakaldte Christnes <hi rend="spaced">Christelighed</hi> er at bedømme, nu kan det aabenbar være Menigheden aldeles ligegyldigt, enten det er et <hi rend="spaced">ægte</hi> Apostel-Ord eller ikke, ar der er tre himmelske Vidner: Faderen og Ordet og den Helligaand og at disse Tre er Eet, saa derom kan vi lade dem trættes, der ikke er skriftkloge paa Guds Rige, men kun selvkloge paa Skriften, medens vi indskrænker os til den Paastand at skal Sproget om 
<pb facs="1858_13_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">196</fw>
de tre himmelske Vidner være <hi rend="spaced">apostolisk</hi> og <hi rend="spaced">christelig</hi> ægte, da maa ved "<hi rend="spaced">Ordet</hi>" menes "<hi rend="spaced">Sønnen</hi>" Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og da maa Udsagnet om de <hi rend="spaced">Trendes Eenhed</hi> ei udtrykke mere end hvad der kan ashjemles med Menighedens Troes-Bekjendelse og Daabs-Ordet, saa at hvis der skulde ligge mere den, bliver det den christne Menighed uvedkommende. De Skriftkloge har nemlig tit baade talt og skrevet saaledes om <hi rend="spaced">Eenhed</hi> en af de <hi rend="spaced">tre</hi> himmelske Vidner, at Modstanderne, med mere eller mindre Ret, deri fandt en <hi rend="spaced">klar Selv-Modsigelse</hi>, og at i alt Fald Menighedens Forestillinger om <hi rend="spaced">Trehedens</hi> Virkelighed derved, istedenfor at klares, maatte formorkes og forvirres, saa vi maae berolige Menigheden med den <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, at hvis de Skriftsteder, Vedkommende har beraabt sig paa, virkelig forudsætte det samme Vilderede, da kunde de umulig være apostolisk ægte. Det <hi rend="spaced">Samme</hi> giælder om Konst-Ordet "<hi rend="spaced">Treenighed</hi>" (det græske trias og det latinske trinitas), saa at hvis deri fandtes noget Uforsvarligt, da blev det de Skriftkloges egen Sag, og ikke Menighedens, som kun har at vedstaae og forsvare hvad den heel og holden ved Daaben bekjender sig til at troe og lader sig døbe paa.</p>
<p>Kun da forsaavidt som <hi rend="spaced">Treenigheden</hi>, eller Eenheden af de tre Vidner, ikke Modsiger eller ophæver den virkelige Trehed, maae vi paa Menighedens Vegne vedkjende os og forsvare Konst-Ordet som Navn paa det evige Fælledsskab, hvori Faderen og Sønnen og den Helligaand nyde og bruge den <hi rend="spaced">ene og samme</hi> Guddommelighed, i den Følge og det Forhold, som deres <hi rend="spaced">Egen-Navne</hi> Fader og Søn og Helligaand 
<pb facs="1858_13_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">197</fw>
udtrykker. Ogsaa da vil Herrens og Menighedens Fjender paastaae, at vi enten dyrke <hi rend="spaced">tre Guder</hi> eller gjør os skyldige i en klar <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, men i Sikkerheden paa, at vi forsaavidt har Herren, som er <hi rend="spaced">Sandheden</hi>, med os, hører vi rolig paa den ubeviislige Beskyldning for <hi rend="spaced">Afguderi</hi> eller grov <hi rend="spaced">Løgnagtighed</hi>, og siger med Apostelen Paulus: der er kun een Gud og ingen anden, thi hvormange der end kaldes Guder enten i Himlen eller paa Jorden, som om der var mange Guder og mange Herrer, saa har vi dog kun een <hi rend="spaced">Gud-Fader</hi>, af <hi rend="spaced">hvem</hi> Alting er, og vi til Ham, og <hi rend="spaced">een Herre Jesus Christus, ved hvem</hi> Alting er, og vi ved ham*). Denne <hi rend="spaced">Over-Ordning</hi> af <hi rend="spaced">Faderen</hi>, forn vi i Skriften har baade Pauli og Herrens eget Vidnesbyrd for, træver vistnok en tilsvarende <hi rend="spaced">Under-Ordning</hi> af <hi rend="spaced">Sønnen</hi>, som de saakaldte <hi rend="spaced">snorrette</hi> (orthodoxe) Skriftkloge vel enten har gjort til Kjætteri eller dog korset sig for, men som desuagtet er uundgaaelig nødvendig, fordi to <hi rend="spaced">sideordnede</hi> Guddoms-Bærere, som to <hi rend="spaced">Uafhængigheder</hi>, er en klar <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>. Denne <hi rend="spaced">Tonnens Under-Ordning</hi>, som ligger i <hi rend="spaced">Sønne-Navnet</hi> selv, naar det tages <hi rend="spaced">levende</hi>, maae vi imidlertid udtrykkelig indskrænke til hvad der ligger i <hi rend="spaced">Sønligheden</hi>, som skrevet staaer, at skjøndt Tonnen slet <hi rend="spaced">intet</hi> kan gjøre af <hi rend="spaced">sig selv</hi>, saa er det Hum dog givet at have Livet i <hi rend="spaced">sig selv</hi>, og saa gjør han dog Alt hvad Faderen gjør, hvorfor de skal alle ære Sønnen ligesom de ære Faderen, thi ligesom Faderen opvækker Døde og gjør levende,</p>
<p>*) ! Cor. 8.</p>
<pb facs="1858_13_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">198</fw>
<p>saaledes gjør ogsaa <hi rend="spaced">Sønnen</hi> levende <hi rend="spaced">hvem han vil</hi>. Naar derfor gamle og nye Kjættere paa Grund af den <hi rend="spaced">Under-Ordning</hi>, som baade ligger i <hi rend="spaced">Sønne-Navnet</hi> og i den guddommelige Uafhængigheds <hi rend="spaced">Udelelighed</hi>, har villet gjøre Sønnen til <hi rend="spaced">mindre end Gud</hi>, da nægtede de, som skrevet staaer, derved baade <hi rend="spaced">Faderen</hi> og <hi rend="spaced">Sønnen</hi>, thi Gud kunde jo ikke være <hi rend="spaced">evig Fader</hi>, hvis han ikke havde en <hi rend="spaced">evig Son</hi>, og dog maa Gud være <hi rend="spaced">evig alt hvad han er</hi>.</p>
<p>Den christelige Treenighed er altsaa en guddommelig <hi rend="spaced">Fader</hi> og en guddommelig <hi rend="spaced">Søn</hi> og en guddommelig <hi rend="spaced">Fælles-Aand</hi>, som i denne Orden og Følge er med evig Selv-Bevidsthed lige gode om alt Guddommeligt, undtagen <hi rend="spaced">Uafhængigheden</hi>, som Gud-Fader med det guddommelige <hi rend="spaced">Fader-Navn</hi> nødvendig har sig selv alene forbeholden.</p>
<p>Ligesom vi nu ved at udlede den christelige Treenigheds-Tanke udelukkende af Menigbedens Fællesbekjendelse og Daabs-Ordet, undgaaer al Selv-Modsigelse og alt Kjætteri om <hi rend="spaced">Sønnen</hi>, saaledes undgaaer vi ogsaa derved den Grund-Vildfarelse om den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, at der egenlig <hi rend="spaced">ingen Helligaand</hi> skulde være til, men lun en Slags hellig <hi rend="spaced">Aande</hi>, sig selv ligesaa ubevidst som vores Aande, thi i Daabs-Ordet maa <hi rend="spaced">Helligaandens Navn</hi> nødvendig være eensartet med <hi rend="spaced">Faderens</hi> og <hi rend="spaced">Sønnens</hi> Navn, følgelig udtrykke <hi rend="spaced">Selv-Bevidsthed</hi> eller aandelig Personlighed, hvorfor der da ogsaa staaer skrevet om ham efter Herrens egen Mund, som om en <hi rend="spaced">aandelig Person</hi>, at han taler ikke af <hi rend="spaced">sig selv</hi>, og der staaer atter skrevet, at han <hi rend="spaced">randsager</hi> 
<pb facs="1858_13_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">199</fw>
Guds Dybheder og at han <hi rend="spaced">uddeler</hi> af Guddoms-Kræfterne til enhver, <hi rend="spaced">som han vil</hi>.</p>
<p>Saaledes er da den christelige Tro paa Treenigbeden at forstaae og at bestride, og naar man nu christelig betragter Forsøgene paa nærmere at oplyse og forklare den guddommelige Treenighed, da skal hverken <hi rend="spaced">Grækernes</hi> i Oldtiden eller <hi rend="spaced">Latinernes</hi> i Middelalderen eller <hi rend="spaced">Tydskernes</hi> i Nytaarstiden friste os til Efterligning, da de enten gik ud fra <hi rend="spaced">Vantro</hi> eller førde dertil, men ved de Lys, som nu brænder, kan vi ikke blot klarlig see, at Misheldet var en nødvendig Følge af Misgrebene, men vi opdager ogsaa let, at der er en <hi rend="spaced">Oplysning</hi> af Treenighedens guddommelige Forhold, som Troen og Aanden ikke blot taaler men kræver, for at det evige Livs-Ord i den gode Jord kan bære fuldmoden Frugt.</p>
<p>Det følger nu af sig selv, at det Guddommelige, som <hi rend="spaced">overgaaer Menneske-Begrebet</hi> i sig selv, umulig kan blive os klart uden igiennem en Deeltagelse i <hi rend="spaced">Guddoms-Livet</hi>, som bliver sig selv klar, saa at naar man desuagtet med sin <hi rend="spaced">Selvklogskab</hi> indbilder sig at kunne randsage Treenigheden og forklare Guddommen. da er det fordi man ikke troer paa den levende sig selv bevidste Gud, men opdigter et <hi rend="spaced">Alguderi</hi> (en Pantheisme), der er det værste <hi rend="spaced">Afguderi</hi>, da Mennesket derved ret egenlig forguder sig selv, som om det var i <hi rend="spaced">ham selv, Guddoms-Tanken</hi> først begyndte at komme til <hi rend="spaced">Bevidsthed</hi>, og det er aabenbar ligesaa <hi rend="spaced">uchristeligt</hi> som <hi rend="spaced">ugudeligt</hi>, thi denne <hi rend="spaced">Selv-Forgudelse</hi> vil netop klare sig hos <hi rend="spaced">Falskeblakken</hi> (Anti-Christ), der udgiver <hi rend="spaced">sig selv</hi> for den <hi rend="spaced">eneste Gud</hi>, som Herren sagde: Jeg kom i min <hi rend="spaced">Faders Navn</hi>, og 
<pb facs="1858_13_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">200</fw>
I modtog mig ikke, men der kommer en <hi rend="spaced">Anden l sit eget</hi> Navn, ham vil I modtage.</p>
<p>Denne saakaldte <hi rend="spaced">Forklaring</hi>, som kun er en <hi rend="spaced">Forkvakling</hi> af det guddommelige Treenigheds-Begreb, kan imidlertid kun finde Sted og finde Indgang fordi Mennesket, skabt i <hi rend="spaced">Guds Billede</hi>, baade maa have og maa kunne finde en Billed-Lighed og et Skygge-Billede hos sig af den guddommelige Treenighed, Billed-Ligheden nemlig i <hi rend="spaced">Hjertets, Mundens</hi> og <hi rend="spaced">Haandens</hi> trefoldige Liv, og Skyggebilledet i de tilsvarende Sjæle-Begrøber: Kjærlighed, Sandhed<hi rend="spaced">Kjærlighed, Sandhed</hi> og <hi rend="spaced">Livs-Kraft</hi>. Ogsaa maae vi ved Oplysningen af den guddommelige Treenighed lægge vel Mærke til begge Dele, hvorom Skriften stadig minder os, baade ved <hi rend="spaced">billedlig</hi> at tilskrive Gud <hi rend="spaced">Hjerte. Mund</hi> og <hi rend="spaced">Haand</hi>, og ved med Eftertryk at kalde <hi rend="spaced">Gud</hi> (Faderen) <hi rend="spaced">Kjærlighed</hi> en og <hi rend="spaced">Sønnen Sandheden</hi> og <hi rend="spaced">Hellig-Aanden Livskraften</hi>, men ligesom det kun er af <hi rend="spaced">Troesbekjendelsen</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Ordet</hi> vi lærer at tjende den rette Orden og Følge i Treenigheden, saaledes er det ogsaa kun af <hi rend="spaced">Christus-Livet</hi>, som den sande <hi rend="spaced">Christelighed</hi>, vi kan oplyses om den guddommelige Treenigheds Aabenbarelse i en levende <hi rend="spaced">personlig</hi> Virksomhed. Var nemlig Mennesket ikke faldet, da maae vi vel forudsætte, at han under Guds Aands Styrelse kunde gjennem Livsudviklingen og Selvbetragtningen kommet baade til en levende Tanke om den guddommelige Treenighed og til Oplysning om dens personlige Virksomhed, men efter Syndefaldet, da Mennesket i alle Maader trængte til en <hi rend="spaced">overordenlig</hi> Aabenbaring for at naae til den sande <hi rend="spaced">Guds-Kundskab</hi> 
<pb facs="1858_13_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">201</fw>
og <hi rend="spaced">Gudsdyrkelse</hi>, da er det først ved den <hi rend="spaced">christelige</hi> Aabenbaring, vi kan faae Kundskab om Guddommens trefoldige Personlighed og kun gjennem det nye <hi rend="spaced">christelige</hi> Menneskeliv, vi kan spore Guddommens <hi rend="spaced">personlige</hi> Virksomhed.</p>
<p>Naar vi derimod ved Aands-Forkyndelsen af Troes-Ordet og Daabs-Ordet i uopløselig Sammenhæng, har vundet Tro paa <hi rend="spaced">Gud-Fader</hi> som <hi rend="spaced">Enevolds-Herren</hi> (panokrator) og <hi rend="spaced">Skaberen</hi>, og paa Gud-Faders eenbaarne Son som den i Kjødet komne <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, Frelser og <hi rend="spaced">Dommer</hi>, og paa <hi rend="spaced">Helligaanden</hi> som <hi rend="spaced">Menighedens</hi> evige <hi rend="spaced">Livskraft</hi>, da seer vi ikke blot, at den guddommelige Treenighed ganske rigtig i sin levende Aabenbarelse personlig svarer til Treenigheds-Begrebet: <hi rend="spaced">Kjærlighed, Sandhed</hi> og den fælles <hi rend="spaced">Livskraft</hi>, og at Sønnens, Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Manddom med <hi rend="spaced">Hjerte, Mund</hi> og <hi rend="spaced">Haand</hi> levende udtrykker den guddommelige Kjærlighed, Sandhed og Kraft, men vi kan ogsaa slutte os til, at <hi rend="spaced">Menigheds-Livet i Christus</hi> maa have kjendelige Spor af den guddommelige Treenigheds <hi rend="spaced">personlige</hi> Virksomhed.</p>
<p>Førend vi imidlertid med mindste Held kan lede herom, maae vi have opdaget de christelige <hi rend="spaced">Livstegn i Menighedens</hi> levende <hi rend="spaced">Troesbekjendelse, i Aands-Forkyndelsen</hi> af det tilsvarende Evangelium, og i den deraf udspringende <hi rend="spaced">Menigheds-Lovsang</hi>, som naar de er levende, unægtelig udtrykker er eiendommelig <hi rend="spaced">christent</hi> Liv, da det levende <hi rend="spaced">Udtryk</hi> altid beviser et tilsvarende levende <hi rend="spaced">Indtryk</hi>. Dog, selv naar vi tillige har besindet os paa, at disse christelige Livstegn forudsætter et trefoldigt 
<pb facs="1858_13_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">202</fw>
Christus-Liv af <hi rend="spaced">Tro</hi> og <hi rend="spaced">Haab</hi> og <hi rend="spaced">Kjærlighed</hi>, hvori vi maa kunne spore Treenighedens <hi rend="spaced">personlige</hi> Virksomhed, saa steder vi dog strax paa en uoverstigelig Hindring for Treenighedens klare Erkiendelse (Beskuelsen Ansigt til Ansigt) i <hi rend="spaced">Guds-Rigets</hi> tilsvarende <hi rend="spaced">Tredobbelthed</hi>, som <hi rend="spaced">Aandens</hi> og <hi rend="spaced">Sønnens</hi> og <hi rend="spaced">Faderens</hi> Rige. thi da <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi>, lige til Herren kommer øiensynlig igjen, <hi rend="spaced">kun</hi> er <hi rend="spaced">aandeligt</hi>, saa er Livs-Erfaringen indskrænket til Guds-Riget i <hi rend="spaced">Aanden</hi>, fordi det er kun gjennem den <hi rend="spaced">Helligaands Personlighed</hi>, baade <hi rend="spaced">Tonnens</hi> og <hi rend="spaced">Faderens</hi> Personlighed virker hos Menigheden. Fra dette Stade sees det vel allerklarest, hvad for Resten fra alle Sider er klart nok, at med <hi rend="spaced">Troen</hi> paa den <hi rend="spaced">Helligaands Personlighed</hi> staaer og falder al <hi rend="spaced">levende Christendom</hi>, thi kun i <hi rend="spaced">Aanden</hi> er Gud virkelig levende og levendegjørende hos os, og derfor er <hi rend="spaced">Troen</hi>, som den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> personlig virker, <hi rend="spaced">Grundvolden</hi> for hele Christus-Livet under Herrens tilsyneladende <hi rend="spaced">Fraværelse</hi>, som skrevet staaer: nu færdes vi i <hi rend="spaced">Troen</hi>, ikke i <hi rend="spaced">Beskuelsen</hi>, og atter: hvad vi lever, det <hi rend="spaced">lever</hi>. vi i Gud-Søns <hi rend="spaced">Tro</hi>.</p>
<p>Anderledes vil det imidlertid være, naar Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> kommer i sin Herlighed og sidder <hi rend="spaced">personlig</hi> paa Thronen, som skrevet staaer: I Elskelige! nu er vi Guds Børn, og det er endnu itte aabenbart hvad vi skal blive, men vi veed. at naar han aabenbares, da skal vi blive <hi rend="spaced">ham lige</hi>, thi vi skal <hi rend="spaced">see</hi> ham, <hi rend="spaced">som</hi> han <hi rend="spaced">er</hi>, og atter: Eders Liv er skjult med <hi rend="spaced">Christus</hi> i Gud, men naar <hi rend="spaced">Christus</hi> vort <hi rend="spaced">Liv</hi> aabenbares, da skal ogsaa I aabenbares 
<pb facs="1858_13_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">203</fw>
med ham i Herlighed *). Vi maae her. hvor det ikke er Skriftklogskab. men <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi>, hvorom Talen dreier sig, hverken lade os forvilde eller forstyrre af Tvisten om Aabenbaring-Bogen og det saakaldte <hi rend="spaced">Tusindaars-Rige</hi>, men skal blot minde om. hvad alle levende Christne kan forstaae, at Vørherres <hi rend="spaced">Jesu Christi Kongedømme</hi>, saavelsom hans Rige paa Jorden, er kun <hi rend="spaced">virkelige i Aanden</hi> og maa dog engang blive ligesaa virkelige i alle Maader, som han er et <hi rend="spaced">virkeligt Menneske</hi> baade med Sjæl og Legeme, og det er soleklart, at <hi rend="spaced">Sønnens</hi> som <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Rige paa Jorden er netop ligesaa skjult og ligesaavel en <hi rend="spaced">Troes-Sag</hi>, som <hi rend="spaced">Christus-Riget</hi>, og maa dog nødvendig <hi rend="spaced">engang</hi> aabenbares i Herlighed, saa Jorderige dommes med Ret og Folkene med <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, og saa at alle Løgnens Munde tilstoppes. Den samme Retfærdighed. Fred og Glæde, som nu udgjør Guds Rige i <hi rend="spaced">Aanden</hi>, vil da ogsaa udgjøre det, men baade i Aanden og for Haanden, saa det <hi rend="spaced">Indvendige</hi> er blevet <hi rend="spaced">udvendigt</hi>, som Herren selv har sagt, det skal være, fordi Han, som skabde det <hi rend="spaced">Indvendige</hi>, Han skabde ogsaa det <hi rend="spaced">Udvendige</hi>.</p>
<p>Endelig skimter vi i det Fjerne og Skjulte det <hi rend="spaced">Faderens Rige</hi>, om hvis Tilkommelse vi daglig beder i Herrens Von, og hvori Faderens <hi rend="spaced">personlige</hi> Liv og Virksomhed skal aabenbare sig, som skrevet staaer om <hi rend="spaced">Christi</hi> Atterkomst: da er vi ved <hi rend="spaced">Maalet</hi>, naar han overgiver <hi rend="spaced">Gud</hi> og <hi rend="spaced">Faderen</hi> Riget, thi han (Tonnen) skal herske, indtil Han (Faderen) har</p>
<p>*) Coll. 3.</p>
<pb facs="1858_13_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">204</fw>
<p>lagt ham (Tonnen) alle Fjender under Fod, og <hi rend="spaced">Deden</hi> er den sidste Fjende, som udryddes, for at Alt kan lægges ham under Fod; men naar han (Aanden) siger, at <hi rend="spaced">Alt</hi> er ham (Sønnen) underlagt, da er det jo med Undtagelse af Ham (Faderen), som underlægger ham (Sønnen) Alt, og naar da Alt er Tonnen underlagt, da skal han selv underlægge sig Ham (Faderen), som underlagde ham Alt, for at Gud maa være <hi rend="spaced">Alt i Alt</hi>*). De saakaldte snorrette (orthodoxe) Skriftkloge har vistnok paastaaet, at dette Skriftsprog kunde og skulde forstaaes om <hi rend="spaced">Tonnen</hi> blot som <hi rend="spaced">Menneske-Søn</hi>. men derom behover vi ikke her at tvistes med dem, da vi ikke med Skriftsproget vil bevise, noget om <hi rend="spaced">Sønnens</hi> og <hi rend="spaced">Faderens Rige</hi>, men kun fordi det i vore Øine betegner uforbederlig hvad Christi Aand ogsaa har aabenbaret os om <hi rend="spaced">Faderens</hi> som den <hi rend="spaced">personlige Kjærligheds</hi> Rige, der forst kan aabenbares, naar den gode Strid, som den <hi rend="spaced">personlige Sandhed</hi> i Tidens Lob har fort med den <hi rend="spaced">personlige Løgn</hi>, er udstridt, saa alt Personligt er <hi rend="spaced">Sandhed</hi> underlagt, thi først da kan den Kjærlighed, som ikke kan elske Andet end Sandhed, vise sig at være <hi rend="spaced">Alt i Alt</hi>, men da maa den det ogsaa, fordi Kjærlighed ene er <hi rend="spaced">Fuldkommenheds - Baandet</hi>, som stiænker Alt hvad det omfatter evigt Liv og stedsevarende Glæde. Dette er i sig selv, i <hi rend="spaced">Begrebet</hi>, klart nok, men hvorledes Begrebet levende udfyldes ved Faderens personlige Aabenbarelse, derom vil vi forsti <hi rend="spaced">Sønnens</hi> Rige kunne gjøre os en levende Forestilling.</p>
<p>*) Cor. 15.</p>
<pb facs="1858_13_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">205</fw>
<p>Naar vi imidlertid med denne Oplysning eftersporer Treenighedens <hi rend="spaced">personlige</hi> Virksomhed paa <hi rend="spaced">Christus-Livet i Aanden</hi>, da opdager vi let, at ligesom Troen aabenbarer <hi rend="spaced">Hel ligaand ens personlige</hi> Virkning, saaledes maa <hi rend="spaced">Haabet</hi>, Guds Herligheds Haab, tilskrives <hi rend="spaced">Sønnens personlige</hi> Virksomhed, som skrevet staaer: Jeg <hi rend="spaced">haaber</hi> i den <hi rend="spaced">Herre Jesus</hi>*), og atter: Herlighedens <hi rend="spaced">Haab</hi>, som er <hi rend="spaced">Christus i Eder</hi>**), medens <hi rend="spaced">Kiærligheden</hi>, den Kjærlighed, som er Lovens Fylde, nødvendig maa tilskrives <hi rend="spaced">Faderens personlige</hi> Virksomhed, da kun Han er Kjærlighed, og det er <hi rend="spaced">Kiærlighedens</hi> mageløse Fortrin at <hi rend="spaced">komme af sig selv</hi>. Da det nu igjen er <hi rend="spaced">Troes-Ordet</hi> ved Daaben, hvorigjennem den Helligaand, som den guddommelige Ordfører og Talsmand <hi rend="spaced">personlig</hi> virker den tilsvarende Christen-Tro, saa maa det være <hi rend="spaced">Tonnen</hi>, som. skjult i Aanden, <hi rend="spaced">personlig</hi> virker <hi rend="spaced">Haabet</hi> gjennem <hi rend="spaced">Daabs</hi> -Ordet og hans egen Bon "<hi rend="spaced">Fadervor</hi>" i <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Mund, og det maa være <hi rend="spaced">Faderen</hi>, skjult med Sønnen i Aanden, som gjennem <hi rend="spaced">Nadver-Ordet personlig</hi> medvirker til den <hi rend="spaced">guddommelige</hi> Kiærligheds Opkomst og Væxt, som skrevet staaer: dersom Nogen elsker mig, da fastholder han mit Ord, og da skal min Fader elske ham, og vi skal (begge) tomme til ham og bygge og boe hos ham***), og atter: jeg bøier mine Knæ for Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi Fader</hi>, af Hvem al <hi rend="spaced">Faderlighed</hi> i Himlen og paa Jorden bærer Navn, for at <hi rend="spaced">Christus</hi> ved Troen maa <hi rend="spaced">boe</hi> i Eders Hjerter, og I, rodfæstede og grund-</p>
<p>*) Philip. 2.</p>
<p>**) Coloss. 1.</p>
<p>***) Joh. 14.</p>
<pb facs="1858_13_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">206</fw>
<p>fæstede i <hi rend="spaced">Kjærlighed</hi>, mægte med alle de Hellige at fatte det Lange og det Brede, det Dyde og det Høie, og lære at tjende <hi rend="spaced">Christi</hi> overstrømmende Kundskabs-Kjærlighed, saa I kan fuldelig føies til hele <hi rend="spaced">Guds-Fylden</hi>!*)</p>
<p>Uagtet vi saaledes, ved den christelige Oplysning, vi har opnaaet, maae være helbredede for den Indbildning at ville forklare og bestuve hvad vi hverken har oplevet, eller kan i dette Verdens-Aar opleve, saa kan vi dog skimte, hvordan en christelig Lærebygning, som en Tegning til det ny Jerusalem vilde see ud, og da Livet i Troen, og Guds-Riget i Aanden, ikke blot er et sandt Forbillede, men ogsaa en virkelig Forsmag paa hvad der i <hi rend="spaced">Sønnens</hi> og <hi rend="spaced">Faderens</hi> Rige, ved Haabets og Kjærlighedens fuldkomne Aabenbarelse, skal opnaaes, saa skinner der virkelig alt nu et Lys som syv Dages Lys over den <hi rend="spaced">Livets Vei</hi>, som Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> ikke blot har banet og ledsager os paa med Sandheds-Aanden, men som han igrunden <hi rend="spaced">selv er</hi>, og selv har vedkjendt sig at være i Ordet: jeg er <hi rend="spaced">Veien</hi> og <hi rend="spaced">Sandheden</hi> og <hi rend="spaced">Livet</hi>, der kommer Ingen til <hi rend="spaced">Faderen</hi> uden ad (igjennem) mig, og vi føler os visse paa, at ved hvert Fremskridt, vi gjør ad denne Vei, des klarere skal vi tjende den Retfærdighed, Fred og Glæde, som Guds-Riget er i Aanden, i Sønnen og i Faderen, lil vi naaer den Klarhed, som Sønnen havde hos Faderen, for Verdens Grundvold blev lagt, og hvori han kjender Faderen, <hi rend="spaced">ligesom Faderen</hi> kjender ham.</p>
<p>*) Eph. 3.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
