<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="007"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1859">1859</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1859_7_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">481-482</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">1839.  No 51.<lb/>Dansk Kirketidende.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>Sjette Fondag efter Trinitatis, 31 Juli.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>Indhold: N. F. S. Grundtvig, Breve over Tertullian af Kofoed-Hansen. - Noskilde. Præstekonvents Sommermode (sluttes). - Religionstvang i Slesvig. - Udnævnelser.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Nyt Gammelt Breve over Tertullian, af Kofoed-Hansen 1859.</head>
<p><hi rend="initial">D</hi>enne lille Bog af en alvorlig Mand om vigtige Spørgsmaal skal jeg anbefale Kirketidendens Læsere, skiøndt jeg allerede ved Titelbladet maa bemærke, at man siger ikke paa Dansk "nyt Gammelt" men "gammelt Nyt", naar man taler om noget Gammelt, der har været skjult eller glemt saalænge, at det kan giælde for nyt igien. At i <hi rend="spaced">Øvrigt Tertullian</hi>, og især hans "<hi rend="spaced">Kiætter-Afviis ning</hi>", i det hele kan kaldes en gammel Nyhed i den theologiske Læseverden, indrømmer jeg gjerne, men naar Forfatteren giætter paa, at den ogsaa for mig maatte være en Nyhed, hvis jeg itte med Flid har fortiet, at netop <hi rend="spaced">Tertullian</hi> er <hi rend="spaced">Fader</hi> til den saakaldte "Kirkelige Anskuelse", som sædvanlig tilskrives mig, da maatte jeg høilig forundre mig, hvis jeg ikke i et halvt Aarhundrede var vant til, hos vore studerte Folk at møde et mærkeligt Ubekiendskab med min boglige Virksomhed, saa jeg troer, de kunde i al Troskyldighed baade <hi rend="spaced">tilskrive og fraskrive</hi> mig hvad det skulde være. Havde saaledes nærværende Forfatter, jeg vil ikke sige, læst mine Afhandlinger i "<hi rend="spaced">Theologisk Maanedsskrift</hi>" fra 1824 til 29, men blot giennemløbet Indholds-Listen, da vilde han snart stødt paa min Anmeldelse af <hi rend="spaced">Neanders</hi> "Antignosticus, Geist des <hi rend="spaced">Tertullianus</hi>" og ved at gennemblade den, i tredie Bind 2-18-78, overbeviist sig om, at Tertullian og hans "Kiætter- Afviisning" hos mig hverken var oversete eller stukne under Stot.</p>
<p>Jeg stal imidlertid gierne gribe denne Leilighed til at sige mine Læsere, <hi rend="spaced">hvorfor</hi> jeg hverken idelig har beraabt mig paa <hi rend="spaced">Tertullian</hi> eller synderlig benyttet mig af hans "Kiætter-Afviisning" med Troes - Bekiendelsen ved Daaben, thi det fulgde ilke blot deraf, at <hi rend="spaced">Tertullian</hi> efter hele sin Stilling kun var en daarlig Hjemmelsmand for andet end sine egne Meninger, men især af den lovfaste og stridbare Maade, hvorpaa han bruger, eller rettere misbruger den Christne Menigheds <hi rend="spaced">Troes-Grund</hi> blot som en <hi rend="spaced">Troes -Regel</hi> til at drille Kiætterne med, og til at bemægtige sig den Hellige Skrift, som et Fideicommis, for hvis Behandling han Ingen skyldte Regnskab.</p>
<p>Derfor stemplede jeg alt for en Menneske-Alder siden <hi rend="spaced">Tertullian</hi>, skiøndt han hverken var Biskop i Rom eller Karthago, til den første <hi rend="spaced">Pave</hi> i Aanden, altsaa til den kirkehistoriske <hi rend="spaced">Paveaand</hi>, som ikke blot fik <hi rend="spaced">Cyprian</hi> til Lærling, men alle dem til <hi rend="spaced">Efterfølgere</hi>, der 
<pb facs="1859_7_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">483-484</fw>
vel paastod, de traadte i St. <hi rend="spaced">Peders</hi> Fodspor, men traadte aabenbar, vitterlig eller uvitterlig i hans, som først, ved at anvende <hi rend="spaced">Romer-Retten</hi> paa <hi rend="spaced">Christi Rige</hi>, stræbde at give det en verdslig Skikkelse. Derfor er da ogsaa, mellem Bøger, den <hi rend="spaced">P a v elige Alterbog</hi> et langt gyldigere Vidnesbyrd end noget af alle <hi rend="spaced">Tertullians</hi> Skrifter om, at vor Troes-Bekiendelse ved Daaben var i Christi Menighed fra Arildstid det uforanderlige "<hi rend="latine">Credo" the Creed</hi>, <hi rend="spaced">Troen</hi>), altsaa baade Troes-Grund og Troes-Regel, og det saameget mere, som <hi rend="spaced">Tertullian</hi>, under sin Benyttelse af den Apostoliske Troes-Bekiendelse til Kiætter-Afviisning, giver os, latterlig nok, ligesom <hi rend="spaced">Delbrück</hi> i vore Dage, en <hi rend="spaced">selvgjort Omskrivning</hi>, som alle Kiættere kunde lee ad, og alle oplyste Christne maatte fralægge sig, som baade for meget og for lidt.</p>
<p>Dog, <hi rend="spaced">Hovedgrunden</hi>, hvorfor jeg ligefra Begyndelsen, under Fremstillingen af vor Apostoliske Troes-Bekiendelse ved Daaben, som baade den urokkelige <hi rend="spaced">Troes - Grund</hi>, den uforanderlige <hi rend="spaced">T r o e s - Re g e l</hi>, og det <hi rend="spaced">aandelige Modersliv</hi> i Christi Menighed, lun svagt og sparsomt har beraabt mig paa nogen <hi rend="spaced">anden Hjemmels-Mand</hi> end Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, mod hvem selv Biskop Irenæus slet intet Veier og med hvem han kun Veier meget ubetydelig, det er en ganske anden end den at ville paa nogen Maade selv enten staae for Styret eller afhjemle Vidnesbyrdet, thi det er ligefrem den, at <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, for at være og blive <hi rend="spaced">lyslevende christelig</hi>, ilke kan være tjent med <hi rend="spaced">nog ensomhelst</hi> Hjemmel uden Her<hi rend="spaced">rens og sin egen</hi>, og maa, som den ægte <hi rend="spaced">Brud</hi>, kun have een Mand, hvad allerede <hi rend="spaced">Johannes den Døber</hi> lagde sig selv og os alle paa Hjerte.</p>
<p>Det store Spørgsmaal om den "Christne</p>
<p>Tro" er nemlig aabenbar ilke et Spørgsmaal om, <hi rend="spaced">hvad Irenæus</hi> eller <hi rend="spaced">Tertullian</hi>, <hi rend="spaced">Augustin</hi> eller <hi rend="spaced">Morten Luther</hi> troede, eller hvad En af os eller Mængden af os troer, men hvad <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi> paa hans <hi rend="spaced">Ord</hi> har troet fra Begyndelsen og skal troe til Enden, saa vi maae alle, for at høre til <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, dele dens Haab og trøste os med dens Trøst, have, bekiende og bevare den samme Tro, og Spørgsmaalet kan derfor hverken gyldig eller gavnlig besvares uden ved Oplysning af <hi rend="spaced">Menighedens</hi> egen <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse ved Daaben</hi>, hvor Menigheden fødes, og Sikkerheden paa, at dette er den ægte, oprindelige Menigheds-Tro og Bekiendelse beroer egenlig først og sidst paa <hi rend="spaced">Sandheds - Følelsen</hi> , og maa i alt Fald ikke bygges paa nogen Hjemmelsmand eller noget Vidnesbyrd, der ikke er lige tilgængelige for alle Menighedens voxne Medlemmer. Allermindst maa da denne Sikkerhed, som vi alle lige høit behøve, bygges paa noget, der forudsætter en Indsigt, Boglæsning og Skriftklogskab, som hverken har været eller kan være fælles for hele Menigheden, da Følgen deraf altid er blevet og maa blive, enten at Menigheden falder i Tvivlraadighed, eller at den fæster sin Tro til en anden Hjemmelsmand, død eller levende, end <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, som dog er den eneste Mand, der i Sandhed lyslevende kan afhjemle og beseigle det store, mageløse Vidnesbyrd. Selv Børnene stal vi henvise til et styrre Vidnesbyrd end vores, nemlig til <hi rend="spaced">Menighedens</hi>, der ilke kan være falsk, uden hele Menigheden var blevet saa grundfalsk, at den vitterlig havde forfalsket sit eget Vidnesbyrd om det Troens Ord, den giennem Apostlerne havde modtaget af Herren selv, og selv Børnene kan godt forstaa , at saavist som Menighedens Stifter <hi rend="spaced">I esus Christus</hi> er Guds eenbaarne Søn, da er det <hi rend="spaced">umuelig </hi> andet end at han maa 
<pb facs="1859_7_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">485-486</fw>
have bevaret sin <hi rend="spaced">Tro</hi> kiendelig paa Jorden i en ægte Menighed, der fremfor alt i <hi rend="spaced">Sanddruhed</hi> vidt overstraaler alle Kiatter-Samfund. Selv Børnene vil derfor aldrig hos dem selv myde nogen Tvivl om, at vor Apostoliske Troes-Bekiendelse ved Daaben er hvad den i Menighedens Mund udgiver sig for, og naar Børnene fristes <hi rend="spaced">udenfra</hi>, da kan og stal vi berolige dem med den letfattelige Oplysning, at mod hele <hi rend="spaced">Menighedens</hi> høitidelige Vidnesbyrd ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> har en <hi rend="spaced">Enkeltmands</hi> Eftersnak udenom, ung eller gammel, lærd eller læg, død eller levende, slet intet at betyde, saa at naar man vilde gjøre vor Menigheds-Tro og Bekiendelse i mindste Maade tvivlsom for os, da maatte man, hvad vi Ældste veed, <hi rend="spaced">crumuligt</hi>, opvise en <hi rend="spaced">Menighed med en anden</hi> Troes-Bekiendelse ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, der baade udgav sig for den ægte apostoliske, og, ligesaavel som vores, mueligviiskunde være det. Alle andre Indvendinger imod, at vor <hi rend="spaced">Troes - Bekiendelse</hi> er det <hi rend="spaced">Troens Ord</hi>, som <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> modtoge af Herren selv og meddeelde hele Menigheden, er aabenbar kun at smile ad, og nogle gamle Papirs-Lapper med Opskrift til en <hi rend="spaced">saakaldt</hi> Troes-Bekiendelse, hvis Ægthed er alle muelige Tvivl underkastet, og, som naar den var allerægtest, kun viste, hvad et enkelt Menneske <hi rend="spaced">troede</hi>, og tænkde maaskee, var hele Menighedens Bekiendelse, saadanne Lapper og saadanne Opskrifter, som er det eneste, man hidtil har villet bestride vor Menigheds-Tro og Bekiendelse med, er aabenbar, ved Siden ad den, faa usle og latterlige, at man ikke kan fatte, hvordan noget Menneske vil finde dem værd at nævne. Vil man imidlertid see, hvor usikkert en Enkeltmands Vidnesbyrd om Menigheds-Troen er i sine allerbedste Klæder, da lægge man Mærke til følgende lille Fortælling, om hvis Rigtighed i det mindste alle vore Boglærde let kan overbevise sig.</p>
<p>Der er en lille engelsk Vog, som kalder sig den <hi rend="spaced">Apostoliske Troes - Bekiendelses</hi> Historie, og skiøndt den intet Navn har paa Titelbladet, er der ingen Grund til at tvivle om, den jo er skrevet af Stor-Kantsleren Peter King i Begyndelsen af forrige Aarhundrede. Han melder nu iblandt andet, at <hi rend="spaced">Bispe - Kirken i Engeland</hi>, som han selv var en anseelig Medlem af og maatte agtes at kiende tilgavns, den havde ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> forandret ,<hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse</hi>" til "<hi rend="spaced">Legemets Opstandelse</hi>" , og han yttrer sin høilige Forundring over, at man turde vove det, da der ingen Tvivl kunde være om at "<hi rend="spaced">Kiødets</hi> Opstandelse" var det ægte og oprindelige.</p>
<p>Desuagtet kan man dog see af den Engelske Kirkes <hi rend="spaced">Alterbæger</hi>, og høre det, som jeg selv har hørt ved Barnedaab i London, at Lord Kings Vidnesbyrd om <hi rend="spaced">Menigheds-Troen</hi> i hans eget Kirkesogn er aldeles uefterrettelig, saa der siger og er ved Daaben altid bleven sagt "<hi rend="spaced">Kiødets</hi> Opstandelse" (<hi rend="latine">the resurection oh the flesh</hi>) og naar man lægger Mærke til, at <hi rend="spaced">udenfor</hi> Daaben ved Kirketjenesten <hi rend="spaced">oplæses</hi> ganske rigtig den Apostoliske Troes-Bekiendelse bestandig med Forandringen til "<hi rend="spaced">Legemets</hi> Opstandelse" (<hi rend="latine">the resurection of the body</hi>)da seer man let, at Stor-Kantslerens Uefterrettelighed i dette Stykke kom af, at han var meget sjeldnere <hi rend="spaced">Fadder</hi> end <hi rend="spaced">Kirkegænger</hi>, og at mange af de Engelske Præster sagtens, ligesom hos os, kiørde saa stærkt paa ved <hi rend="spaced">Daaben</hi>, at man havde ondt ved at følge dem.</p>
<p>Man sammenligne hermed alt det Væsen der er gjort af den gamle Lap, man veed ikke om af den lidet troværdige Rufin, eller af hvem, hvorpaa der staaer skrevet, at i <hi rend="spaced">Anonymens</hi> 
<pb facs="1859_7_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">487-488</fw>
Tid havde man i Romer-Kirken slet ikke Leddet om "Christi Nedfart til Helvede" i den apostoliske Troes-Bekiendelse, uagtet Romer-Kirken, efter samme Lap, aldrig forandrede et Ord i Bekiendelsen, og uagtet vi finder Leddet i alle Romerske Alterbøger, og man holde dog nu engang op at føre saadanne Usselheder lil Torvs!</p>
<p>Naar endelig Forfatteren til Brevene om <hi rend="spaced">Tertullian</hi>, jeg veed ikke, om heelt eller halvt, bebreider os ei at have fulgt <hi rend="spaced">Tertullian</hi> langt nok, saa vi naaede hans <hi rend="spaced">lovfaste Kirke-Begreb</hi>, da har jeg igrunden alt svaret, ved at oplyse, at jeg har aldrig fulgt og kunde ikke følge <hi rend="spaced">Tertullian</hi> enten langt eller kort, fordi hans Vei gik til "Rom" og min gik "<hi rend="spaced">ovenom</hi>" til det Guds-Rige, som ikke er af denne Verden, men er dog netop paa og ved den apostoliske Troes-Bekiendelse <hi rend="spaced">virkelig og kiendelig</hi> i denne Verden, hvorsomhelst Bekiendelsen er <hi rend="spaced">godvillig og bestandig</hi>. Forfatteren, som jo er af Søren <hi rend="spaced">Kierkegaards Skole</hi>, synes derfor ikke at vide stort mere om mig og min halvhundredaarige Virksomhed i <hi rend="spaced">Herrens</hi> og <hi rend="spaced">Aandens Tjeneste</hi>, end at <hi rend="spaced">Spren Kirkegaard</hi>, vel seent, men dog omsider, glatvæk stog mig i Hartkorn med de "geistlige Skuespillere" og den "officielle Christendom", thi i saa Fald maatte jeg vistnok være klog nok til at træde i <hi rend="spaced">Tertullians og Pavens</hi> Fodspor med begge Been, da man kan troe, at Haltningen, med den ene Fod paa Fortonget og den anden i Rendestenen, er mig meget for latterlig. Det er imidlertid ikke min Skyld, naar selv boglærde Folk midt i Danmark synes uvidende om, at jeg, langtfra at forsvare vort statskirkelige Chaos, enten med den <hi rend="spaced">foregivne apostoliske Mislighed</hi> paa Pindsedagen, som, mildest talt, er en grov Misforstaaelse, eller med den Herren selv <hi rend="spaced">paadigtede</hi> Anordning, at alle Folk, baade <hi rend="spaced">Troende</hi> og <hi rend="spaced">Vantroe</hi>, skulde <hi rend="spaced">inddøbes</hi> i hans Menighed, men finder kun "<hi rend="spaced">Udlændigheden" taalelig</hi> og, efter Omstændighederne, <hi rend="spaced">tjenlig</hi>, for Menigheden, <hi rend="spaced">naar</hi> den kun i Fangenskabet kan vinde aandelig og hjertelig Frihed nok, til, efter Evne, at løsrive sig fra den onde Verden og nærme sig den Fuldkommenhed, hvortil vi er kaldte og gjenfødte, og hvortil vi kan og stal oplyses, opbygges og opvoxe.</p>
<p>Saaledes har jeg, som Præst i den christelig uforsvarlige Statskirke, lært at kiende og beholde den Guds Fred, som overgaaer al vor Forstand og forvarer baade Hjerte og Tanker i <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, Vorherre.</p>
<p>U. F. S. Grundtvig.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Roeskilde Præsteconvents</head>
<head>Sommermode.</head>
<p><hi rend="initial">M</hi>ødet blev afholdt i Roeskilde den 8de Juni. Under Formandens Fraværelse paa Grund af Sygdom indledede Viceformanden Mødet med Apostelens Ord 1 Joh. 3, 18-20: "Lader os elske, ikke med Ord, ei heller med Tunge, men i Gjerning og Sandhed. Og paa dette tjende vi, at vi ere af Sandheden, og da kunne vi stille vort Hjerte tilfreds for hans Aasyn; thi, om end vort Hjerte fordømmer os, saa er Gud styrre end vort Hjerte, og kjender alle Ting". Disse Ord bleve anvendte med Hensyn paa Præstens Gjerning omtrent saaledes: Her er baade Paamindelse og Trøst. Her er Indskjærpelsen: du slat elske din Næste, du stal have Kjærlighed og Kjærlighedsiver til dit Kald og din Gjerning iblandt dine Brødre, Christi Forløfte; du stal bevise det, ikke med tomme Ord eller smukke Talemaader, men ved din Giernings Sandhed og Troskab i Livet. Dette er Kjendemærket paa, at du er af Sandheden, og da kan du stille dit Hjerte tilfreds for Guds</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
