<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Fædrelandet.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-25"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1859">1859</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1859_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Fædrelandet.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">1859.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Abonnementspris i Kjøbenhavn 15 Mk. pr. Qvartal, 5 Mk. pr. Maaned; enkelte Nr. 6 Sk.; udenfor Kjøbenhavn 3 Rdl. pr. Qvartal frit i Huset. Hver Sogne-Aften udgaaer et Numer.</p>
				</epigraph>
				<docEdition>20de Aarg.  Mandagen den 24. Januar.  Nr.19.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Enten Dansk-Mordisk eller Tysk og Dansk?</head>
<fw type="graphic"/>
<p>„<hi rend="initial">A</hi>lmanakker, Tysk og Dansk!" det var et meget sædvanligt Udraab paa Østergade og Kongens Nytorv i min Ungdom, saa det er gammelt i Danmark, at give Tysk et vist Fortrin for Dansk, men selv med Hensyn paa „Almanakker", er det jo nylig oplyst, at vor danske Almanak aarlig mere fortyskes, hvad igrunden er et meget værre Tegn end den forrige Artighed, der sjelden kom indenfor Tænderne, Saaledes mener jeg, at i det Hele, ligesom i Sønderjylland, Fortyskningen netop i det nittende Aarhundrede har gjort kjendelige Fremskridt bos os, saa det er intet Under, at den na endelig, ber som hist, støder paa folkelig Modstand. Tænker derfor Nogen, at det først er ved den tyske Stils Indførelse i Latin-Skolen, at Modersmaalet er kommet i Fare, eller at den bellige Grav var vel sorvaret, naar den Stil dreves ud, da er det vist nok en stor Vildfarelse; roen paa den anden Side kan det dog heller ikke nægtes, at Indførelsen af Tysk Stil og dertil hørende grundig Undervisning i Tydsk Grammatik i vor lærde Skole, samtidig med Isted Slaget, det er et slaaende Bevis paa ramtykk Tankegang hos høie Vedkommende, og er et mageløst Forsøg paa hos sit eget Folks Studerende at undergrave Modersmaalet. Selv Professor Hammerich, som dog har staaet Fadder til Misfosteret, finder jo nu, at naar det skal være Andet end slet Tysk, man skriver i Skolen, da maa man ønske den Tyske Stil borte, jo før, jo heller, og naar man anseer det for Hovedsagen, enten Skolepogene ved grammatikalsk at bearbeides paa Tysk og ved at udarbeide deres Stil derester, kommer i Vane med at bruge "Fordring" for „Krav* osv., da er d t en meget kortsynet Betragtning*); thi vel kan det være slemt nok, men er dog det mindste, medens Hovedsagen er, at, forsaavidt Forsøget lykkes, maa hele Skolepogenes Tankegang og Udtryksmaade med Flid (methodisk) blive fortysket. Ligesom det nemlig, blandt meget andet, alt førend den tydske Grammatik og Stil blev et Hovedfag og en Hovodsag i vor lærde Skole, er blevet ganske almindeligt hos vore studerte Folk baade i Tale og Skrift at glemme det Danske „langtfra — meget mere" „over det Høitydske" ikke alene ikke — men saaledes maatte nødvendig, naar Tydsken fortrinlig blev lært regelret i den lærde Skole, vore studerte Folk i Regelen, naar de skrev eller talte offenlig, glemme eller undvige alle danske Bøininger og Vendinger, som stred mod den tyske Grammatik, og hvem der har en Smule grundig Øvelse i Sprog-Sammenligninger, maa jo vide, at i denne (syntaktiske) Henseende bar Dansken i Høitysken sin Arvefjende, medens den med Engelsk og selv med Fransk og Italiensk kan leve i bedste Forstaaelse. Om man nu end ikke har den Indsigt, at i ethvert Folks Modersmaal ligger hele den naturlige Tankegang som et Barn under Moders Hjerte, saa har en lang Erfaring dog lært, at ethvert Folk med eiendommelig Tankegang kun finder sit Modersmaal skikket til at udtrykke den med Fynd og Klem, klart og flydende, saa at, dersom Danskerne er en Gren paa det høinordiske Stamtræ og ei et Vandskud paa det Høityske, saa er det ganske vist, at vi ikke kan gjøre et eneste Fremskridt i Fortyskningen, uden stedse haardere, stedse latterligere og sørgeligere at slaae os selv paa Munden, og nærme os den Stund, da den gaaer i Baglaas til aldrig mere at lukkes op igjen.</p>
<p>Man har nylig sagt, det var paa den høie Tid, at min pæredanske Stil blev taget i pinligt Forhør og dømt, ventelig ikke efter „Danske Lov", men efter "Romer-Retten" og „Keiser-Retten", og skjøndt jeg ikke kan være ganske enig med vore Hjemtyskere deri, saa troer jeg dog selv, det var paa Tiden, at de Høilærde berinde, om vi har nogen i denne hjemlige Retning, lidt grundigere end hidtil undersøgde og bedømde ikke blot min Danske Stil*), som jeg alt i mange Aar selv har fundet daarlig nok, roen min bele Betragtning af Modersmaalets alt Andet langt overvejende Vigtighed for Folkets virkelige Uddannelse og Oplysning, og den deraf flydende, urokkelige Paastand, at i Danmark, og hvorsomhelst man ikke lader Modersmaalet herske i den lærde Skole, der giør man de studerte Folk i Regelen udvelige saavelsom uvillige til at n@anne og oplyse Folket i naturlig Retning og paa naturlig Maade, saa at enten kommer da Menigmand til at fattes Dannelse og Oplysning, eller han maa, om han kan, give sig den selv, medens de Høilærde tilintetgjør sig selv.</p>
<p>Der kan saaledes vist nok ikke blot i mine Bestræbelser for at fere en reen Dansk Stil, men ogsaa i mine Bestræbelser for at giøre folkelig, altsaa i Danmark Dansk, Danne se og Oplysning herskende, findes meget skiævt og umodent; men vil man gaae tilbund«, skal man dog finde, at alle mine Bestræbelser gaaer ud paa at finde og befæste de rette naturlige Grændser, som mellem Levende og Dødt paa Aandens Enemærker, saaledes ogsaa mellem Folkene indenfor det menneskelige Omraade, hvorfor jeg ligesaalidt i sproglig Henseende har villet forsvare Eider-Grændsen, som jeg i samme Henseende har over Ishavet enten villet udlede Dansken fra Islandsken eller føre den bagvendt dertil. Man skal derfor ogsaa finde, at jeg i mine Bestræbelser for at hævde Modersmaalets uindskrænkede Herredømme paa sine egne Enemærker, og for at faae de fremmede Ord, som Landløbere og Snyltegjæster, landsforviste, bar bestandig lagt mere Vægt paa Aanden, som udtrykker sig i de ejendommelige Talemaader, Bøininger og Vendinger, og i hvad man kalder den figurlige (billedlige) Deel af Sproget, end paa Enkelt-Ordene, og at jeg igien mellem disse Enkelt-Ord gjør den klare og høistvigtige, men sædvanlig uændsede, Forskiel gjældende, at alle de Ord, som svare til synlige Gienstande eller til udvortes nærværende Forhold og Indretninger, de er blotte Tegn, der ikke give os nær saa tydelig en Forestilling som Gjenstandene eller Indretningerne selv, saa vi, uden al Fare for Modersmaalet eller Skade for Folkeligheden, ligesaa godt kan betegne Skoler, Universiteter og Departementer med disse deres fremmede Navne, som Kaffe, Thee og Sukker; men at alle aandelige og hjertelige Ord, som kun svare til noget Usynligt, Indvortes og Overhaands, de ere ikke blotte Tegn for men Udtryk og Aabenbarelser af de tilsvarende Tanker og Følelser, og bar kun paa Modersmaalet deres Fynd og Klamhed for os Alle, og er paa hvilketsomhelst fremmed Sprog døde og magtesløse for et Folk i det Hele, som altid er aandelig indskrænket til sit Modersmaal Uagtet derfor „Sjæl" og "Sele" kan synes at ligge hinanden meget nær, saa vilde dot Ordet "Sele" for Danske Folk være meget langt fra at odtrykke det samme som „Sjæl", og vi veed Alle af lang Ersaring, hvor langt det lyske "Geist" har været fra at lade os mæ ke, hvad „Aand" hardtad nøler os til at føle, at der ogsaa i det Usynlige er en Livs-Kraft, hvormed det indvortes Liv, ligesom d t udvortes Liv med Aande-Drættet, kommer og gaaer.</p>
<p>For Resten kun dette: jeg veed godt, at det er forskrækkelig lidt sagt, at jeg, i det mindste bedre end somme Andre, kan baade tiltale og tilskrive det Danske Folk, saa de gider hørt og læst det, og mærker hvad j g mener; men saameget følger dog med logisk Strænghed deraf, at, Rigtigheden forudsat, kiender jeg bedre Forskjellen baade mellem Dansk og Tysk og mellem Dansk og Latin, og at derfor vore lærde Skoler vilde være</p>
<p>*) Den Herre, som nys i „Fædrelandet" gjorde sig lystig over, at Dan hen tit skal ligge længere borte fra Islandsked end kelve Tysken, synes, blandt andet, uvidende om de Danske Ord: Gjenbo, blødsøden, læse, jætte, nemme, og om Udtalen at det islandske "aoga", som unægtelig er langt nærmere ved det danske „Øje" end ved det tyske „Aage". Bogstaven ihielslaaer!</p>
<p>**) Den Herre i "Fædrelandet", der vil have fundet „saagar" i min Stil, kan være vis paa, at havde jeg selv fundet det, vilde jeg staaet en tyk Streg derover, men „immer" (det Engelske „ever") herer dog vel til de Ord, vi ikke maae vrage, fordi Dansken har dem tilfælles med Tysken</p>
<pb facs="1859_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<p>roere folkelige, hvis de indrettedes efter mit Hoved, end naar de indrettes f. Ex. efter Hr. Conferenceraad Madvigs Hoved.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
