<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kirkelig Samler.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-20"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1859">1859</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1859_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Kirkelig Samler.<lb/></titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Tidsskrift<lb/>til christelig Oplysning.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>Samlet og udgivet<lb/>af<lb/>
	<docAuthor>Chr. M. Kragballe,<lb/>Cand. theol.</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>5te Bind.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>.<lb/>C. G. Iversens Forlag.<lb/>Thieles Bogtrykkeri.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1859.</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1859_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">137</fw>
<head>Menneske-Historien og Bibel-Historien hos Jøderne og de Christne.</head>
<p><hi rend="align(center)">(N. F. S. Grundtvig.)</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>„<hi rend="spaced">Ord gaaer</hi>, mens <hi rend="spaced">Skrift staaer</hi>", det er et af vore gode Ordsprog, som vist nok kan betyde, at i Spørgsmaal om „<hi rend="spaced">Mit og Dit</hi>" er Skrift langt anderledes lovfast end det mundlige Ord. men som dog i en langt dybere Betydning fastsætter Forholdet mellem „Ord og Skrift", som del „Gaaende" med <hi rend="spaced">Livs - Nere</hi>, og det „Staaende" med Døds-Stille; thi naar man en Tidlang har indbildt sig, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> hardtad gjorde Talen overflødig, eller at dog det mundlige Ord, for at være forsvarligt, paa det Strængeste maatte rette sig efter en Bog, da havde det aabenbar sin Grund i en ligesaa latterlig, som sorgelig <hi rend="spaced">Miskjendelse </hi>af Menneskelivet i det Hele, der netop <hi rend="spaced">ved det mundlige Ord</hi> hæver sig over det Umælende, ligesom det da ogsaa er indlysende, at havde Mennesket ikke først havt Mund til at tale med, da skulde han til Verdens Ende nok baret sig for at <hi rend="spaced">faae Pen til at skrive</hi> med.</p>
<p>Saasnart derfor Mennesket vaagner til Bevidstbed som den eneste Skabning paa Jorden i Skaberens Billede, den Eneste, der kan tale om og med sin guddommelige <hi rend="spaced">Skaber</hi>, da falder det ham aldrig ind at forgude nogen <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, der, naar den er allerbedst, dog kun er et dødt Tegn og en tom Skygge af det <hi rend="spaced">levende Ord</hi>, som maa findes hos 
<pb facs="1859_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">138</fw>
<hi rend="spaced">Læseren</hi> selv, naar han skal kunne forstaae Skriften eller have mindste Gavn deraf.</p>
<p>Naar man imidlertid ved et Ord med „<hi rend="spaced">Aand og Liv</hi>" er sat istand til at læse og forstaae, da kan man unægtelig have saare megen baade Nytte og Nydelse af gode Bøger, og da især af gode Historie - Bøger, som netop, fordi de er døde Ting, kan trodse Deden og kan være baade de varigste og sikkreste Mindesmærker om <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> i den <hi rend="spaced">forbigangne Tid</hi>. Derfor har ogsaa den samme Herre, som ved Daaben og Nadveren taler det evige <hi rend="spaced">Livs-Ord</hi> og det himmelske <hi rend="spaced">Lys-Ord</hi> til alle Slægter, og som ved sin Aand vil sorge for, at der altid er „<hi rend="spaced">levende Røster</hi>" til at udraabe og bevidne, udbrede og udtyde dette hans Evangelium, den samme Herre, som var „førend Abraham", har ogsaa ved sin Aand begavet os med to mageløse Bøger, som er hele Christenheden bekjendte under Navn af det Gamle og det Ny <hi rend="spaced">Testamente</hi>, og som især ved deres historiske og <hi rend="spaced">prophetiske</hi> Indhold faster Lys for os baade over <hi rend="spaced">Fortid</hi> og <hi rend="spaced">Fremtid</hi>.</p>
<p>Herved har nu Vorherre unægtelig givet tilkjende, at han vilde have baade <hi rend="spaced">Bog-Læsning</hi> og <hi rend="spaced">Bog-Lærdom</hi> eller <hi rend="spaced">Skrift-Klogskab</hi> hos sit Folk paa Jorden, og i den ny Christenhed er Bog-Lærdommen og Skrift-Klogskaben blevet baade nødvendigere og vanskeligere, fordi vor hellige Skrifts Grund-Sprog baade er fremmede for os og hører til de saagodtsom „døde Sprog", der ikke mere tales af noget Folk, saa man med Møie maa stave sig til dem og kan kun ved et <hi rend="spaced">Pindse-Jærtegn</hi> faae dem saameget i sin Magt. 
<pb facs="1859_10_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">139</fw>
som man enten har sit Modersmaal, eller kan dog tænkes at saae et andet „<hi rend="spaced">levende Sprog</hi>".</p>
<p>Under disse Omstændigheder er det vist nok intet Under, at Guds-Folket, den Christne Menighed, bos os hidtil ikke nær har havt al det Gavn af den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, som den er skabt og skikket til at yde, men vel maa det synes sært, at vore Skriftkloge har kunnet falde i den samme Snare, som Jøderne, der randsagede <hi rend="spaced">Skrifterne</hi>, som om de deri kunde og skulde finde et <hi rend="spaced">evigt Liv</hi>, thi itte blot lastede Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> det strængelig hos Jødernes Skriftkloge, at de, istedenfor af Skrifternes Vidnesbyrd at lade sig drive til ham, som har <hi rend="bold">Livet</hi> at meddele, vilde med Skrifterne gjøre ham overflødig, men vore Skriftkloge havde heller ikke den Fristelse til at forgude deres egen yderst tarvelige <hi rend="spaced">Skriftkundskab</hi>, som Jødernes Skriftkloge, der havde samme <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> som <hi rend="spaced">Moses</hi> og <hi rend="spaced">Propheterne</hi>, og kunde derfor let indbilde sig, at Skriften for dem var baade et <hi rend="spaced">levende</hi> og <hi rend="spaced">klart Guds-Ord</hi>. Vi veed imidlertid, at vore Skriftkloge baade, trods Herrens strænge Advarsel, har tilegnet sig de jødiske Skriftkloges Indbildning, og har for en stor Deel saaledes forhærdet sig deri, at de udraabe Aandens og <hi rend="spaced">Menighedens</hi> nødvendige Gjenmæle derimod for en Bespottelse af den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, uagtet vort Gjenmæle langtfra at modsige <hi rend="spaced">Skriften</hi> stemmer klarlig overeens dermed, og revser kun de Skriftkloge, der vil sætte sig selv, deres eget Ord og deres <hi rend="spaced">egen</hi> Skrift istedenfor <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> og den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, eller dog stille sig selv imellem dem og Menigheden, hvorved de endnu langt klarere 
<pb facs="1859_10_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">140</fw>
end <hi rend="spaced">Jødernes</hi> Skriftkloge bemægtige sig. som Herren sagde, „<hi rend="spaced">Kundskabs - Neglen</hi>", og kommer dog ikke engang selv ind, men spærre kun Veien for dem, som vil ind.</p>
<p>Dette giælder imidlertid kun om de saakaldte rationalistiske eller aabenbar vantroe Skriftkloge, der ingenlunde vil have den hellige Skrift, men deres egne <hi rend="spaced">Omskrivninger</hi> troede eller dog tagne for gyldige til at bestride den Christne Tro, thi Morten Luther og de <hi rend="spaced">troende Skriftkloge</hi> af hans Skole, de paastod vel ogsaa, at <hi rend="spaced">Troen</hi> paa Skriften, som i Livet maatte blive en Tro paa de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, var en <hi rend="spaced">Saligheds-Sag</hi>, og at de baade kunde og skulde udlede og bevise den <hi rend="spaced">Christne</hi> Tro af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, men ved bestandig at <hi rend="spaced">forudsætte</hi> som en afgjort Sag, at den Christne Tro, der skulde udledes og bevises af Skriften, var den selvsamme oprindelige Christen-Tro, som vi ved Daaben bekjende, og ved aabent at tilstaae, at det var kun ved den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Oplysning, de kunde udlede og bevtse den Christne Tro af Skriften, derved stræbde de aabenbar at opbygge med den ene Haand hvad de nedbrød med den anden, og kunde aldrig, uden klar Selv-Modsigelse, nægte, at der maatte være et andet Troens Ord end <hi rend="spaced">Skriften</hi>, hvormed man skulde <hi rend="spaced">bekjende</hi> sig til den Christne Tro og hvorved man fik den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> til at forstaae og forklare Skriften. Saasnart vi derfor indsaae dette, maatte vi, netop som <hi rend="spaced">Luthers</hi> ægte Vorn, lade de Paastande falde, som vi fandt uforenelige med Sandheden om <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, og vi gjorde det med Glæde, fordi Tiden havde viist, at de ufor-
<pb facs="1859_10_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">141</fw>
svarlige Paastande om Skriften som <hi rend="spaced">Troes-Grund</hi> og <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi> kun forvirrede Menighedens Tankegang og gjorde den enten overtroisk eller tvivlraadig, enten lunken eller voldsom, altid aandløs og hardtad livløs.</p>
<p>Men til hvad Nytte er den <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi> da nu <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, naar den Hverken er Troes-Grund eller <hi rend="spaced">Troes-Regel</hi>? det er Spørgsmaalet, hvormed <hi rend="spaced">Bogormene</hi> plager os, og skjøndt vi ikke skylder dem andet Svar, end at det maa Vorherre vide og det maa Tiden vise, naar Skriften dog ikke længer er Menigheden til mere Skade end Gavn, og bliver benyttet i <hi rend="spaced">Herrens</hi> Aand og ved hans Lys; men <hi rend="spaced">Menigheden</hi> skal vi dog gjerne meddele al den Oplysning om Skriftens Nytte og Brug, som Aanden skjænker os.</p>
<p>For det Første er det os nu alle indlysende, at Guds-Folkets Skriftkloge til alle Tider behøver den bellige Skrift for at være sunde i Lærdommen, da det kun er ved Hjælp af den, de i mange Tilfælde kan i deres egen Tankegang skjelne tydelig mellem den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> og deres egen Aands eller andre vildfarende Aanders <hi rend="spaced">Indskydelser</hi>, og at Skriften i denne Henseende er os dobbelt uundværlig, da <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> Prædiken under Pavedømmet blev saa forvansket, at vi maae stræbe fra Grunden af at rense og klare den. Det er imidlertid kun en mindre Deel af den hellige Skrift, egenlig kun <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi> og Herrens Taler hos Evangelisterne, hvis Uundværlighed for <hi rend="spaced">Lærerne</hi>, og gjennem dem for Menigheden, herved tydelig fremstilles, medens især det Gamle Testamente, hvis Indhold næsten heeligjennem 
<pb facs="1859_10_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">142</fw>
er hvad man kalder <hi rend="spaced">historisk</hi> og <hi rend="spaced">prophetisk</hi>, synes at blive hardtad overflødigt.</p>
<p>Hertil svare vi vist nok med Rette vore Mod-« standere kort og godt, at om nu saa var, at den gamle Pagts Bog, der har gjort ubeskrivelig megen Nytte hos <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, paa hvis Sprog og til hvis Brug den aabenbar nærmest er skrevet, derefter ei gjorde de Christne anden Nytte end at oplyse dem om <hi rend="spaced">Christendommens Forberedelse</hi> og <hi rend="spaced">Forudsætninger</hi>, saa var det dog meget nyttigere sor Menigheden, end om man vedblev, til Trods for den apostoliske Troes-Bekjendelse ved Daaden og til Trods for sund Menneske-Forstand, at mynte saakaldte <hi rend="spaced">Christelige Troes-Artikler</hi> af Jødernes hellige Skrift, og det uagtet <hi rend="spaced">Christendommen</hi> maatte være falsk, dersom den kunde været ældre paa Jorden end Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> selv. Heller ikke kan vi igrunden meddele Menigheden nogen anden sund Oplysning om den gamle Pagte Bog, der for de Christne ikke er eller maa være nogen Lov-Bog, som den først og fremmerst var for <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, men vi kan og skal dog meget bedre end hidtil oplyse Menigheden om, af hvilken gjennemgribende Vigtighed denne Christendommens <hi rend="spaced">Forberedelse</hi> og <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, som den gamle Pagts Vog lærer os at tjende, er for bele det <hi rend="spaced">Christelige Menneske-Liv</hi>, der uden denne Oplysning ligesaalidt kan <hi rend="spaced">fuldføres</hi>, som det uden den kunde begyndes.</p>
<p>Dette er vist nok ikke andet end hvad den Christne Menighed til alle Tider har følt, og i <hi rend="spaced">Luthers</hi> Skole klarlig viist, ved den høie Priis, der sattes paa den saakaldte „<hi rend="spaced">Bibelhistorie</hi>" og det snart mere paa 
<pb facs="1859_10_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">143</fw>
det Gamle end paa det Ny <hi rend="spaced">Testamentes</hi> Bibelhistorie; men det skal heller ikke være noget <hi rend="spaced">Splinternyt</hi>, som blandt Christne altid er <hi rend="spaced">splittergalt</hi>, men netop det Æld gamle, oplivet og bedre oplyst, saa man ikke betragter Historien i den gamle Pagts Bog som Bogens Historie om sig selv (Bibelhistorie @: Boghistorie), men som det gamle Menneskes Historie i sine bedste Klæder og i sit høieste Forhold, sit Forbold til Gud og Næsten baade efter Loven og efter <hi rend="spaced">Naaden</hi>.</p>
<p>Naar vi nu i Lighed hermed betragter Historien i den <hi rend="spaced">Ny Pagts Bog </hi>som det <hi rend="spaced">Ny Menneskes</hi> Historie, da seer vi strax, at den, langt fra at være saa tydelig og fuldstændig som det gamle Menneskes Historie, tvertimod kun er det <hi rend="spaced">første Hovedstykke</hi>, der svarer til <hi rend="spaced">Mose-Lovbogen</hi>, da det ikke blot er Johannes Aabenbaring, men i det Hele ogsaa <hi rend="spaced">Apostel-Brevene</hi>, der maa betragtes langt mere i et <hi rend="spaced">prophetisk</hi> end i et <hi rend="spaced">historisk Lys</hi>. Dette kan nu slet ikke forundre os, naar vi har besindet os paa, at <hi rend="spaced">Historien</hi> er en <hi rend="spaced">Idræts-Bog</hi>, der ikke kan gaae forud for det Liv og Levnet, den skal beskrive, saa at <hi rend="spaced">Christi</hi> og hans Apostlers Idræts-Bøger kun lod sig fortsætte i Tidernes Lob hos Christen-Folket selv, ligesom Jødefolkets Historie fortsattes fra Moses til Nehemias. Skulde derfor Noget i denne Henseende forundre os, da maatte det være, at Gud ikke hos <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi>, saaledes som hos <hi rend="spaced">Jødefolket</hi>, har opvakt og oplyst en Række af skriftkloge Mænd til i samme Stil og med samme Gyldighed som Evangelisterne, at skrive Menighedens Historie i det mindste til <hi rend="spaced">Morten Luthers Dage</hi>; men blandt de mange 
<pb facs="1859_10_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">144</fw>
slemme Vaner, vi maae aflægge, for at see Lys i Herrens Lys, er da ogsaa den slemme Vane. at gaae nette med Vorherre om hvad han ikke har gjort, istedenfor at sinde alle Herrens Gjerninger rette, betragte, forstaae og prise dem.</p>
<p>Ligesom Herren derfor alt har lært os i den saakaldte <hi rend="spaced">Bibelhistorie</hi> at see <hi rend="spaced">Menneske-Historien</hi> fra Adam til Christus, saaledes skalvitænke, han baade kan og vil i betimelig Tid oplyse os til en Beskrivelse af det ny Menneske-Liv hos Christen-Folket, forsaavidt som det behøves til Livets Udvikling og Forklaring. Det er nemlig, som vi nu kan see, en saakaldt „<hi rend="spaced">Kirke-Historie</hi>" en god Deel bedre end Eusebs og Vedas, for ei at tale om de Følgende, og da denne maa forholde sig til den gamle Menneske-Historie, ligesom det ny Menneske forholder sig til det gamle, og ligesom det <hi rend="spaced">Christelige</hi> Guds-Folk forholder sig til det <hi rend="spaced">Jødiske</hi>, saa kan den først skrives til Nytte, naar dette Forhold har klaret sig, saa vi i Jøde-Folkets og det gamle <hi rend="spaced">Menneskes Liv</hi> ikke blot seer en nødvendig <hi rend="spaced">Forberedelse</hi> og <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, men ogsaa et oplysende <hi rend="spaced">Forbillede</hi>, der ingenlunde skal efterlignes, men forklares.</p>
<p>Da nu Christen-Folket ikke blot adskiller sig fra Jøde-Follet ved at være et <hi rend="spaced">Udvalg</hi> af <hi rend="spaced">alle Folk</hi>, medens Jøderne var det fra alle andre <hi rend="spaced">adskilte</hi> og <hi rend="spaced">udvalgte Folk</hi>, men i det Hele ved at være slet intet verdsligt, men et reen <hi rend="spaced">aandeligt Folk</hi>, der kun i <hi rend="spaced">Aanden</hi> har Liv, <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> og <hi rend="spaced">Fæderneland tilfælles</hi>, og da de Skriftkloge dog, lige fra <hi rend="spaced">Apostlernes Dage</hi> til <hi rend="spaced">Luthers</hi>, har betragtet <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> som et <hi rend="spaced">Verdens-Folk</hi>. 
<pb facs="1859_10_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">145</fw>
omtrent ligesaadan udvalgt af Gud, som <hi rend="spaced">Jøderne</hi>, saa var det paa en vis Maade rigtigt, ved <hi rend="spaced">Reformationen</hi> (Fornyelsen) at slaae en Streg over hele den mellemliggende saakaldte <hi rend="spaced">Kirke-Historie</hi>, og tage fat hvor <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> slap; men Feilen var den. at man ikke blot slog Streg over de Ypperstepræster og Skriftkloge i Kirke-Historien, men ogsaa over <hi rend="spaced">Menigheden</hi> og dens Tro og drømte sig til en <hi rend="spaced">aandelig Christenhed i Luften</hi>, uden aandelige Kjendemærker, under Navn af den usynlige Kuke, medens i det virkelige Liv den saakaldte <hi rend="spaced">synlige Kirke</hi> hos Protestanterne beholdt det samme <hi rend="spaced">verdslige</hi> Præg som under Roms saakaldte christne <hi rend="spaced">Keisere</hi>.</p>
<p>Først nu, da vi har opdaget <hi rend="spaced">Christenfolkets aandelige Kjendemærker</hi> i det med <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> sammensmeltede <hi rend="spaced">Menigheds-Ord</hi>, vel <hi rend="spaced">usynligt</hi>, men derfor ingenlunde mindre <hi rend="spaced">virkeligt</hi> og <hi rend="spaced">kjendeligt</hi>, nu først kan vi, med Guds Hjelp, tage levende fat hvor <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> slap, uden at ville grave nye Brønde ved Eiden ad de „<hi rend="spaced">Levendes Kilde</hi>" i Daaben efter Herrens Indstiftelse, og uden at gjøre mindste Brud paa den <hi rend="spaced">levende Kjæde</hi>, som ved Herrens Bord forbinder og skal forene os med <hi rend="spaced">Herrens Apostler</hi>. Nu vil vi da ogsaa Dag for Dag kunne gjøre mere levende, fuldstændig Brug baade af den gamle og den ny Pagts Bog, af Spaadommen saavelsom af <hi rend="spaced">Historien</hi> og <hi rend="spaced">Lærdommen</hi>, og da <hi rend="spaced">sender Herren</hi> os nok i rette Tid ved sin Engel den lille Bog, hvorom der staaer i „<hi rend="spaced">Aabenbaringen</hi>" at den maa spises og fordøies, for at <hi rend="spaced">Fremtiden</hi> kan blive os omtrent ligesaa lys som <hi rend="spaced">Fortiden</hi>.</p>
<pb facs="1859_10_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">146</fw>
<p>Sagen er nemlig den, at ligesom <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> hos enhver af os, naar vi leve vor Alder ud, har en <hi rend="spaced">Barndom</hi>, en <hi rend="spaced">Ungdom</hi>, en <hi rend="spaced">Manddom</hi> og en <hi rend="spaced">Alderdom</hi>, saaledes maa <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> ogsaa i det Store og det Hele, hos hvert <hi rend="spaced">Menneske-Folk</hi> og hos hele <hi rend="spaced">Menneske-Slægten</hi>, have de samme fire <hi rend="spaced">Aarstider</hi>, og det samme Anlæg til i dem at udvikle sig fra <hi rend="spaced">Dunkelhed til Klarhed</hi>, men naar, trods <hi rend="spaced">Synden og Deden</hi>, Adams faldne <hi rend="spaced">Kjøn skulde</hi> udvikles i Guds-Menneskets Netning og naae Maalet, da maatte der af Guds Naade skee mange underlige Ting saavel i <hi rend="spaced">Tidens</hi> Løb som i <hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>, og deriblandt er da ogsaa den Hellige Skrift, som til Indledning giver os i paalideligt Udtog Menneskets <hi rend="spaced">Barndoms-Historie</hi> til <hi rend="spaced">Tunge- maalenes Blanding</hi>, giver os udførlig Menneskets <hi rend="spaced">Ungdoms-Historie</hi> hos Abrahams-Folket som den Førstefødte, og endelig <hi rend="spaced">Manddoms-Historiens</hi> Begyndelse med den kvindefødte Guds-Søns Manddom og Stiftelsen af <hi rend="spaced">Christen - Folket</hi>, der gjennem Manddommen og Alderdommen skal fuldende Menneskets Levnedsløb, men med en ny <hi rend="spaced">Livs-Kraft</hi>, saa hverken Vinene dummes eller <hi rend="spaced">Nyggen</hi> bøies paa de gamle Dage. Da imidlertid Ingen af Hedning-Stammerne kunde gaae i Spidfen ved Israels Frafald, saa synes den christelige Udvikling at standse i Middelalderen, mens <hi rend="spaced">Hedningerne</hi> faaer paa en Maade en jødisk Opdragelse. Det er Tempel-Forgaarden, givet til Hedningerne, som ikke skal opmaales, men dog heller ingenlunde oversees, da ikke blot det gamle Menneske-Liv ogsaa her er Forbillede paa det ny, men det ny Liv, som altid følger med „<hi rend="spaced">Troen</hi> 
<pb facs="1859_10_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">147</fw>
og <hi rend="spaced">Daaben</hi>", baade maa forudsættes virksomt og beviser sig i <hi rend="spaced">Fornyelsen</hi> ved at komme fra Lyset, som</p>
<lg>
<l>den Sen under Øe,</l>
<l>der haver den Skæbne, han aldrig skal døe.</l>
<l>øg aldrig sin Klædning opslide.</l>
</lg>
<p>Naar Menigheden saaledes lærer, ikke at bygge enten sin Tro eller sit Liv paa <hi rend="spaced">Bøger</hi>, som aabenbar selv fattes begge Dele, og om hvis Oprindelse. Ægthed, Oversættelse og Forklaring der kan trættes til Dommedag, men grunder Bøgerne paa den velbekiendte Tro og det velbevidnede <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi> bos <hi rend="spaced">Jøder og Christne</hi>, der gjør eet i Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, da skiller <hi rend="spaced">Christen-Folket</hi> sig derved vistnok med Pennen ligesaa skarpt fra den saakaldte lærde Verden, som Menigheden med sin mundlige <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi> skiller sig fra <hi rend="spaced">Verdens-Aanden</hi>, med alt hans Væsen, og det er hvad man kalder „aaben Feide", men det er ikke længere den forvirrede, uendelige Trætte med mere eller mindre Selv-Modsigelse, som har været saa aandsfortærende, det er klarlig Liv imod <hi rend="spaced">Død</hi> og Lys imod <hi rend="spaced">Mørke</hi>, svigelig ogsaa <hi rend="spaced">Sandhed</hi> mod <hi rend="spaced">Legn</hi> i Aandens Rige.</p>
<p>Naar nemlig den Christne Menighed holder sig med sin <hi rend="spaced">Fællestro</hi> udelukkende til Herrens Munds Ord ved hans tilsvarende Gjerninger i <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, baade som <hi rend="spaced">Livs-Kilde</hi> og <hi rend="spaced">Livs-Næring</hi>, og naar Menighedens Lærere, som <hi rend="spaced">skriftkloge</hi> paa <hi rend="spaced">Guds Rige</hi> og paa <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>, aldrig binder Byrder af Skrifterne til Menigheden, men paatager sig gladelig Ansvaret for deres Overeensstemmelse baade med den Christne Tro og med alt hvad <hi rend="spaced">Mennesket</hi> virkelig <hi rend="spaced">veed </hi> om sit <hi rend="spaced">Liv</hi> og 
<pb facs="1859_10_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">148</fw>
dets Forhold til Gud og Verden, da vil Menigheden daglig voxe baade i aandelig Livskraft og i menneskelig Livs-Oplysning, saa den vantro Verden skal nødes til at beundre det christelige Menneske-Liv og paakalde Morkel mod det alt for straalende Lys.</p>
<p>Med denne Vished og med dette Fremsyn kan jeg naturligviis kun smile ad alle de Beskyldninger, man gjør imod mig enten for Lyssky og Uvidenskabelighed, eller især for Vankundighed i Kirke-Historien, Hang til Papisteri, Uærbodighed for den „Hellige Skrift" og Nedbrydelse af Menigheds-Livet og det christelige Fællesskab; thi vel skulde det gjøre mig bitterlig ondt, om man derved lukkede et eneste Die for det christelige <hi rend="spaced">Livs-Lys</hi>, som jeg stadig peger paa; men det veed jeg, man kan ikke, dertil er Ordet for stærkt, Aanden for viis og Herren for trofast, saa Mørket skal herefter ligesaa lidt kunne skjule Guds Stad, som Helved-Porten kan lukke sig over Vorherres Menighed.</p>
<p>Menneske-Historien fra Abraham til Christus og fra Christus til os skal godt kunne bære sin <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, som er Slægte-Bogen fra Adam til <hi rend="spaced">Abraham</hi>, derfor borger hans Viisdom, som ikke kan lyve, og som talde med vor Hjemmelsmand. Moses, som en Mand taler med sin Næste, baade paa Sinai og paa <hi rend="spaced">Thabor</hi>. Ordet er ikke af Skriften, men Skriften er af Ordet, af Guds-Ordet. som var for <hi rend="spaced">Bøgerne</hi> og for <hi rend="spaced">Bjergene</hi> blev til, ja, er fra Evighed til Evighed!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
