<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Det evige Livs-Ord af Vorherres egen Mund til Menigheden.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2009-12-12"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="013"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1861">1861</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1861_13_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Det evige Livs-Ord af Vorherres egen Mund til Menigheden.</titlePart>
</docTitle>
<byline>(Af 
	<docAuthor>N. F. S. Grundtvig.)<lb/>(Sluttet.)</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>III.</head>
<p>Har jeg nu end, under Betragtningen af den <hi rend="spaced">christelige</hi> Lærer-Stilling, opholdt mig længst ved den Skikkelse, hvorunder den hos os og for os havde og har endnu sin farligste Fristelse, saa hverken har jeg dog glemt, eller maa glemme, at <hi rend="spaced">Lærer-Stillingen</hi> gjennem mange Aarhundreder har havt og har endnu baade i den <hi rend="spaced">Pavelige</hi> og <hi rend="spaced">Bispelige</hi> Kirke en Skikkelse, der ikke blot er fristende, men er aabenbar uchristelig og fordærvelig, og vil i Fremtiden ligge os saa nær, at vi vel maa tage os iagt.</p>
<p>Det var som <hi rend="spaced">Boglærde</hi> og <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, vi fristedes til at spille Herrer og Mestere over Troen og Menigheden, og stillede os i alt Fald, med <hi rend="spaced">Bibelen</hi> under Armen og med <hi rend="spaced">Attestatsen</hi> i Lommen, mellem <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, hvorved de begge, saavidt muligt skildtes fra Herren og Aanden, og skildtes ved Livet, saa baade <hi rend="spaced">Bekiendelsen, Forkyndelsen</hi> og <hi rend="spaced">Lovsangen</hi> nedsank i den Døds-Dvale, hvoraf Herren og Aanden med Troens og det evige Livs Ord nu daglig opvækker dem. Men da <hi rend="spaced">Bisper</hi> og <hi rend="spaced">Præster</hi> gjennem Middelalderen beherskede Troen og Menigheden, saa længe til de ikke blot nedsank i Døds-Dvale, men tillige indhylledes af et ægyptisk Morke, der skjulte baade Himlen og Graven, 
<pb facs="1861_13_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">146</fw>
da var det jo slet <hi rend="spaced">ikke</hi> som <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> og <hi rend="spaced">Boglærde</hi>, men som hemmelighedsfuldt <hi rend="spaced">indviede</hi> (ordinerede) og høitbetroede <hi rend="spaced">Husholdere</hi> over <hi rend="spaced">Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Kirke-Skatten</hi>, og vi danske Præster, som holdt paa <hi rend="spaced">Præste-Vielsen</hi>, da de fleste Tydske Protestanter med <hi rend="spaced">Kalvinisterne</hi> opgav den, vi vil altid have Skin af dermed at stile paa et lille Pavedømme, og kan let fristes til at gjøre det.</p>
<p>Den rene Modsætning mellem den <hi rend="spaced">papistiske</hi> og <hi rend="spaced">protestantiske</hi> Kirke-Skole er nemlig den, at Papisterne bygger deres <hi rend="spaced">Æventyr</hi> paa den sande <hi rend="spaced">Historie</hi>, men Protestanterne bygge den sande <hi rend="spaced">Historie</hi> paa deres eget <hi rend="spaced">Æventyr</hi>, hvoraf følger, at det <hi rend="spaced">papistiske Æventyr</hi> er glimrende, blændende og <hi rend="spaced">tilsyneladende</hi> velgrundet, medens det <hi rend="spaced">protestantiske Æventyr</hi>, der skulde bære <hi rend="spaced">Historien</hi>, var saa plat og flaut som mueligt, maatte falde ved det første Aandepust, og truede dog med at tage hele den sande Historie med sig i Faldet.</p>
<p>Det <hi rend="spaced">papistiske</hi> Æventyr om <hi rend="spaced">Paven</hi> som <hi rend="spaced">Apostoliker</hi>, og om <hi rend="spaced">Haands - Paalæggelsen</hi> som <hi rend="spaced">Grund-Sacramentet</hi>, hvorved Aanden forplantedes og <hi rend="spaced">Kirken</hi> opholdtes, var jo saaledes bygt paa hele den <hi rend="spaced">sande</hi> christelige <hi rend="spaced">Historie</hi> om Guds Sens Kiødspaatagelse og den Apostoliske Menigheds Stiftelse, Tro og Liv, Tegn og underlige Gierninger, glødende Tunger og Troskab til Døden, medens <hi rend="spaced">Protestanterne</hi> vilde have denne Grund-<hi rend="spaced">Historie</hi>, som maa bære det Hele, bygt paa deres <hi rend="spaced">Æventyr</hi> om <hi rend="spaced">Skriften</hi> som et <hi rend="spaced">Himmelbrev</hi>, der var faldet ned fra Skyerne, og kunde ikke blot bevise hele <hi rend="spaced">Christendommens</hi> guddommelige Sandhed, men 
<pb facs="1861_13_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">147</fw>
kunde tillige, naar den med Tro paa <hi rend="spaced">Indblæsningen</hi> lærtes udenad, baade skiænke den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, og ved <hi rend="spaced">Fornuftens</hi> rette Brug giøre alle de Troende til ligesaa gode og oplyste Christne som Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi>.</p>
<p>Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> lærte imidlertid snart af Erfaring. at den ny <hi rend="spaced">Historie</hi> var ligesaa uefterrettelig som det <hi rend="spaced">gamle Æventyr,</hi> og gik for sin Deel ikke blot tilbage til den apostoliske <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, men ogsaa til <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> som guddommelige Livs- og Saligheds-Midler i Kraft af Herrens Indstiftelses-Ord, og stræbte saa under den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Paakaldelse ved Hjelp af <hi rend="spaced">Skriften</hi> paa sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> at gienføde <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> Lærdom, men han brugte dog, desværre, det <hi rend="spaced">protestantiske Æventyr</hi> til at bestride det <hi rend="spaced">Papistiske</hi> og undergravede dermed selv sin udmærket christelige Praxis. Paa den ægte <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Vei var det, vi mødte Himmellyset, som viser os, at <hi rend="spaced">Herren</hi> selv, meget bedre end <hi rend="spaced">Luther</hi> kunde, har ved sine egne Indstiftelser lagt den urokkelige Grundvold i sit os alle vitterlige <hi rend="spaced">Munds-Ord</hi>, og har dermed, ligesaa levende som uopløselig forbundet <hi rend="spaced">Fælles-Troen</hi> med <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>, som er <hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Liv</hi>, saa nu see vi, at alt er beredt til en <hi rend="spaced">christelig</hi> Reformation i Gierning og Sandhed, som en <hi rend="spaced">Fornyelse</hi> af den Apostoliske Menigheds Liv og <hi rend="spaced">Lærdom</hi>. Er vi blevet gamle med dette Lys, da veed vi ogsaa, det kan aldrig feile, det jo vil lykkes med Menigheden i det Hele, som det lykkes med den Enkelte, der begynder sit ny christelige <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og har det faste Sæde ved <hi rend="spaced">Herrens</hi> Bord stadig for Øie, saa det 
<pb facs="1861_13_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">148</fw>
giælder kun om, at vi lader den uforkrænkelige Sæd. som er det levende Guds-Ord, spire og voxe, blomstre og modnes ligesaa <hi rend="spaced">frit</hi> hos <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, som den er voxet hos os, uden for nogen Pris eller under nogetsomhelst Paaskud, at træde op som <hi rend="spaced">Stillingsmænd</hi> enten for <hi rend="spaced">Herren</hi> eller for <hi rend="spaced">Aanden</hi>, som selv vil staae i levende Vexel-Virkning med <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, hvad kun er mueligt <hi rend="spaced">uden</hi> nogen <hi rend="spaced">Mellemmand</hi>.</p>
<p>Uagtet jeg nemlig ikke tør tænke og tale saa ringe om min <hi rend="spaced">Præste - Vielse i Babel</hi>, som <hi rend="spaced">Luther</hi> tænkte og talte om sin, saa er jeg dog paa mine gamle Dage blevet meget enigere med ham i dette Stykke, end jeg var i Ungdommen, saa jeg erklærer det for <hi rend="spaced">Papisteri</hi>, ligesaavel i den Danske Stats-Kirke som udenfor den, at den gjennem Pavedømmets Mørke nedarvede <hi rend="spaced">Ordination</hi> skulde give <hi rend="spaced">apostolisk</hi> Myndighed enten til at "Isse og binde" eller til at <hi rend="spaced">raade for</hi> Herrens Indstiftelser, endsige da give <hi rend="spaced">udelukkende</hi> Ret til offenlig at forkynde Evangelium. Da nu de statskirkelige Giengangere hos os naturligviis vil lægge al muelig Vægt derpaa, og da Skriget paa <hi rend="spaced">Kirketugt</hi> midt i det ligesaa ukirkelige som uchristelige Virvar synes at skulle faae Overhaand, saa er der altid Fare for, at selv <hi rend="spaced">Guds-Ordets</hi> Tjenere, som dog bygge paa Menigheds-Troen og har det christelige Menigheds-Liv for Øie, vil fristes til at hævde sig en Stilling, der <hi rend="spaced">synes</hi> at have <hi rend="spaced">Kirke-Historien</hi> for sig, og at give fast Fod imod dem som paa <hi rend="spaced">egen</hi> Haand kalder sig <hi rend="spaced">Propheter, Apostler</hi> og <hi rend="spaced">Evangelister</hi>.</p>
<pb facs="1861_13_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">149</fw>
<p>Vist nok kan jeg hverken med Mund eller Pen afvæbne denne Fristelse, thi det kan kun <hi rend="spaced">Sandheds-Aanden</hi>, som, naar vi tager ham til vor <hi rend="spaced">guddommelige</hi> Ledsager og Paaminder, baade vil oplyse og optugte os til at tjene <hi rend="spaced">Herren</hi> og hans <hi rend="spaced">Menighed</hi> under eet, og det er derfor netop den store Ulykke ved at stole paa <hi rend="spaced">Ordinationen</hi> som <hi rend="spaced">Læregavernes Kilde</hi>, at man da <hi rend="spaced">følgelig</hi> maa ansee <hi rend="spaced">Ordinationen</hi> for <hi rend="spaced">Aands - Forplantelsen</hi> og kan da hverken forud raadføre sig med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> om Ordinationen, eller siden troe den Aand, som nægter <hi rend="spaced">Ordinationens</hi> Kraft. Naar vi imidlertid troer, hvad alle <hi rend="spaced">Guds-Ordets</hi> Tjenere vil troe, at hele den troende <hi rend="spaced">Menighed</hi> døbes af <hi rend="spaced">Herren</hi> med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, saa <hi rend="spaced">Daaben</hi> er i alle Maader det <hi rend="spaced">aandelige</hi> og <hi rend="spaced">christelige Grund-Sacrament</hi>, og at den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som Guds-Ordets og Troens Aand, er baade <hi rend="spaced">Herrens</hi> og <hi rend="spaced">Menighedens</hi>, da indseer man let, at Gaverne, der skulde følge med Ordinationen, hvor store de end var, maatte dog skjænkes af den samme Aand, som, da han bliver hos <hi rend="spaced">Menigheden</hi> evindelig, hverken vil sætte nogen i sit Sted, eller liste sig fra <hi rend="spaced">Menigheden</hi> til Bisperne, for paa en Omvei gjennem <hi rend="spaced">Præsterne</hi> at vende tilbage; men at naar Aanden meddeler sine Gaver ved Ordinationen, da gjør han det frit som Menighedens Aand, uden<hi rend="spaced">uden</hi> at <hi rend="spaced">binde</hi> sig enten til <hi rend="spaced">den</hi> eller til de <hi rend="spaced">Ordinerede</hi>.</p>
<p>Dette, at ville staae for <hi rend="spaced">Menigheden</hi> i <hi rend="spaced">Christi Sted</hi>, altsaa paa en eller anden Maade at være hans <hi rend="spaced">Statholdere</hi> og <hi rend="spaced">Fuldmægtige</hi> paa Jorden, det er <hi rend="spaced">Pave-Nykken</hi>, som ligefra <hi rend="spaced">Cyprians</hi> 
<pb facs="1861_13_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">150</fw>
Dage har gjort Ulykker og gjør dem endnu baade hos <hi rend="spaced">Protestanter</hi> og <hi rend="spaced">Papister</hi>, thi enten man siger med <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom, at egenlig var St. <hi rend="spaced">Peder</hi> Christi Statholder, men da St. Peder er død, træder alle hans <hi rend="spaced">Eftermænd</hi> i hans Sted, eller man, som hos Ærke-Protestanterne slutter, at <hi rend="spaced">Skriften</hi> er den egenlige <hi rend="spaced">Christi Statholder</hi>, men, da <hi rend="spaced">den</hi> er <hi rend="spaced">død</hi>, maa de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> træde i dens Sted; eller man, som vel hos os, forudsætter, at den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som er <hi rend="spaced">Christi</hi> eneste <hi rend="spaced">Statholder</hi> paa Jorden, vel ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> meddeles hele <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, men gaaer ved <hi rend="spaced">Ordinationen</hi> over paa <hi rend="spaced">Præsterne</hi>, for, gjennem deres <hi rend="spaced">Prædiken</hi>, som et <hi rend="spaced">mundligt Guds-Ord</hi>, at virke paa Menigheden, saa bliver Feilen og Følgen dog igrunden de samme, nemlig at <hi rend="spaced">Lærerne</hi> i Menigheden, det være sig med eller uden den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, skal af <hi rend="spaced">Menigheden</hi> betragtes, æres og lydes, som <hi rend="spaced">Christus</hi> selv, saa imod dem hjelper, <hi rend="spaced">christelig</hi> talt, <hi rend="spaced">ingen</hi> Beraabelse enten paa Ord og <hi rend="spaced">Skrift</hi> eller paa <hi rend="spaced">Christus</hi> og den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> selv.</p>
<p>Ligesom vi derfor Alle veed, at de, der som <hi rend="spaced">Skriftens Statholdere</hi> eller dens eneste gyldige Fortolkere, vil beherske Troen og Menigheden, ophøre ingenlunde at være uchristelige <hi rend="spaced">Hierarker</hi>, skjøndt de slet ikke, som Papisterne, beraabe sig paa Ordinationen, men ringeagte og vrage den, saaledes vilde vi, som opgive <hi rend="spaced">Statholderskabet</hi> for <hi rend="spaced">Skriften</hi>, ei være mindre uchristelige <hi rend="spaced">Hierarker</hi>, naar vi vilde øve Herredømmet paa Grund enten af Ordinationen eller af hvadsomhelst, thi Sagen er, som Herren har sagt, at Ingen af hans Disipler maae tiltage sig enten 
<pb facs="1861_13_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">151</fw>
Navn eller Myndighed som naadige <hi rend="spaced">Herrer</hi>, men skal arte sig som Alles <hi rend="spaced">Tjenere</hi>, ligesom <hi rend="spaced">Herren</hi> selv ikke kom sor at lade sig tjene, men for selv at <hi rend="spaced">tjene</hi> og opoffre sig. Her nytter det derfor ikke at beraabe sig paa nogensomhelst Dunkelhed enten i <hi rend="spaced">Skriften</hi> eller i vort kirkehistoriske Forhold til <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, thi hvad vi under intet Vilkaar maae tiltage os eller eftertragte, det lader sig vel for Mennesker besmykke, men aldrig for Herren undskylde med, enten at Omstændighederne er vanskelige eller at Fristelsen er naturlig. For Resten skal jeg stræbe, saa godt jeg kan, ved det Lys, som mig er givet, at oprede den kirkehistoriske Sammenhæng. Da jeg nemlig troer "<hi rend="spaced">Skrifterne</hi>", saa troer jeg følgelig hvad de klarlig melde, at <hi rend="spaced">Herren</hi> baade gav sine Apostler Myndighed til at "<hi rend="spaced">løse og binde</hi>" paa Jorden, saa det gjaldt i Himmelen, og lagde dem saaledes med Aanden <hi rend="spaced">sine Ord i Munden</hi>, at hvem der "Herte dem, Herte <hi rend="spaced">ham</hi>", og det fulgte desuden af deres mageløse <hi rend="spaced">personlige</hi> Stilling, som Herrens fuldmægtige Sendebud til alle Folk, at de, paa <hi rend="spaced">eget Ansvar</hi> for Herren og Aanden alene, maatte raade for, hvem de ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> vilde skaffe <hi rend="spaced">Indføds-Ret</hi> i Guds Rige, og ved <hi rend="spaced">Nadveren</hi> sætte til Bords med Abraham, Isak og Jakob, hvorfor Gud heller ikke, da han fendte <hi rend="spaced">Cornelius</hi> et <hi rend="spaced">Engleblid</hi>, enten derved lod ham <hi rend="spaced">døbe</hi> eller <hi rend="spaced">forkynde</hi> Evangelium, men henviste ham til <hi rend="spaced">Apostelen Peder</hi>, saa at den <hi rend="spaced">papistiske</hi> Grund-Vildfarelse om <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom som <hi rend="spaced">Apostoliker</hi> og St. Peders Eftermand, udspringer kun af den <hi rend="spaced">falske</hi> Forudsætning, at Apostlerne kunde, vilde og skulde ved <hi rend="spaced">Indvielsen</hi> med <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelse</hi> 
<pb facs="1861_13_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">152</fw>
forplante deres <hi rend="spaced">Apostoliske</hi> Stilling, Forhold, Myndighed og Gaver paa deres <hi rend="spaced">Eftermænd</hi> og alle deres Efterfølgere i <hi rend="spaced">Lære-Embedet</hi>.</p>
<p>At nu <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> ikke har gjort det, det er en kirkehistorisk <hi rend="spaced">Kjendsgjerning</hi>, da <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelsen</hi> hverken hos Paven i Rom eller nogensteds findes med et <hi rend="spaced">Ord af Herrens egen</hi> Mund, som dog maatte fulgt med, naar <hi rend="spaced">Indvielsen</hi>, ligesom <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, skulde gjælde for en Indstiftelse af Herren selv, der gav Apostlernes Eftermænd samme Dygtighed og Myndighed, som fulgte med hans egen <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelse</hi>, og det er derhos vel at mærke, at, efter <hi rend="spaced">Skriften</hi>, skiænkedes den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> og de glødende Tunger <hi rend="spaced">ikke</hi> engang Apostlerne <hi rend="spaced">ved</hi> deres <hi rend="spaced">Indvielse</hi> med Herrens egne Hænder, men først <hi rend="spaced">efter</hi> Opstandelien ved et eget Ord og <hi rend="spaced">Aandepust</hi> og ved det mageløse <hi rend="spaced">Pintse-Jærtegn</hi>.</p>
<p>At <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> nu heller <hi rend="spaced">ikke vilde</hi> gjøre Nogen til deres <hi rend="spaced">Med-Apostel</hi> ved <hi rend="spaced">Indvielse</hi> med <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelse</hi>, det viser deres Fremgangs-Maade, da de vilde give <hi rend="spaced">Judas Iskariot</hi> en <hi rend="spaced">Eftermand</hi>, thi da udvalgte de jo <hi rend="spaced">Mathias</hi> efter hellig <hi rend="spaced">Lodkastning</hi> ved <hi rend="spaced">Stemmegivning</hi>, og udnævnede ham endda kun udtrykkelig til deres <hi rend="spaced">Apostoliske Medvidne</hi> om <hi rend="spaced">Herrens Opstandelse</hi>, som han virkelig med dem havde været <hi rend="spaced">Vidne</hi> til.</p>
<p>Og at endelig <hi rend="spaced">Apostlerne</hi>, om de havde villet, <hi rend="spaced">hverken kunde</hi> eller <hi rend="spaced">skulde</hi> gjøre Nogen <hi rend="spaced">udenfor</hi> deres og <hi rend="spaced">Herrens Omgangs-Kreds</hi>, endogsaa kun forsaavidt som <hi rend="spaced">Mathias</hi>, til Apostoliker, det følger deels soleklart deraf, at <hi rend="spaced">Ingen</hi>, som ei havde været 
<pb facs="1861_13_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">153</fw>
med Herren fra Begyndelsen og hørt alle de Ord, som Herren talte til Apostlerne i sin Faders Navn, enten kunde aflægge det <hi rend="spaced">personlige</hi> Vidnesbyrd, der skolde lyde ved Siden ad den <hi rend="spaced">Helligaands guddommelige</hi> Vidnesbyrd, eller kunde af den Helligaand <hi rend="spaced">mindes</hi> om de <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi>, som han <hi rend="spaced">ikke</hi> havde <hi rend="spaced">hørt</hi>, og deels stilles det samme os i Skriften levende for Die i den <hi rend="spaced">eneste Apostel-Eftermand</hi>, der med Rette kaldte sig deres <hi rend="spaced">Sidemand</hi>, skjøndt han, langt fra at have fulgt Herren paa Jorden, forfulgte ham saa at sige i Himmelen; thi vi veed det jo alle, hvor omhyggelig <hi rend="spaced">Paulus</hi> forsikkrede, at han <hi rend="spaced">ikke</hi> havde faaet sit <hi rend="spaced">Apostel-Kald</hi> eller engang sin <hi rend="spaced">evangeliske Oplysning</hi> af nogen <hi rend="spaced">Apostel</hi> eller af noget andet Menneske end den <hi rend="spaced">himmelfarne Herre</hi> selv, hans Ord og Aabenbaring, som han havde selv baade <hi rend="spaced">hørt</hi> og <hi rend="spaced">seet</hi>, og da dette dog var en Hemmelighed mellem <hi rend="spaced">Herren</hi> og ham, forlangte han ikke heller sit <hi rend="spaced">Apostel-Kald</hi> erkjendt af <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, uden forsaavidt han baade med Ord og Gjerning viste dem klare <hi rend="spaced">Apostel-Tegn</hi>*), ja, han advarede selv Menigheden for at tænke høiere om sig, end efter hvad den saae og Herte af ham.</p>
<p>Heri skulde da <hi rend="spaced">Paven</hi> i Rom speilet sig, og, naar han vilde og turde udgive sig for <hi rend="spaced">Apostoliker</hi>, da, istedenfor at ville mane den <hi rend="spaced">døde Petrus</hi> op, ligesom <hi rend="spaced">Paulus</hi>, have beraabt sig paa den <hi rend="spaced">levende Herre</hi>, og, ligesom <hi rend="spaced">Paulus</hi>, gjort <hi rend="spaced">Apostel-Tegn</hi>, og endelig, ligesom <hi rend="spaced">Paulus</hi>. ladet det staae Menig-</p>
<p>*) Gal. 1. 1 Cor. 1. 1 Cor. 9.</p>
<pb facs="1861_13_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">154</fw>
<p>heden <hi rend="spaced">frit</hi> for, om den vilde erkjende hans <hi rend="spaced">Apostel-Kald</hi> til <hi rend="spaced">Lære-Embedet</hi>, som var det enste. Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> gjorde Krav paa, da han <hi rend="spaced">ikke</hi>, som Herrens gamle Apostler, havde <hi rend="spaced">Døber-Kaldet</hi>*); men hvad vi med Aanden forlanger af <hi rend="spaced">Paven</hi>, det forlanger Herren og Aanden, og det skal <hi rend="spaced">Menigheden</hi> forlange af os alle, som tilegne os <hi rend="spaced">apostolisk</hi> Kald og Myndighed, enten til at "Isse og binde" eller til at raade for <hi rend="spaced">Herrens Indstiftelser</hi>; og for Resten skal vi lade det staae som et <hi rend="spaced">aabent</hi> Spørgsmaal, <hi rend="spaced">hvad</hi> vi, til <hi rend="spaced">Lære-Embedets</hi> Tarv, faaer eller kan faae af den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> ved den nedarvede <hi rend="spaced">Indvielse</hi>, saa derom har vi, paa eget Ansvar for <hi rend="spaced">Aanden</hi>, Lov til at tænke hvad os tykkes, naar vi kun, vel at mærke, <hi rend="spaced">ikke</hi> vil paanøde <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, der har samme <hi rend="spaced">Frihed</hi>, vore Tanker, eller beraabe os paa <hi rend="spaced">Indvielsen</hi>, som Hjemmel for nogen <hi rend="spaced">aandelig Myndighed</hi>.</p>
<p>Uagtet nemlig Indvielsen til Lære-Embedet med Haands-Paalæggelse og Forbøn, fra Slægt til Slægt, er mest af alt i Christenheden overskattet. mistydet og misbrugt, og uagtet dens <hi rend="spaced">ubetingede Nødvendighed</hi> til det christelige <hi rend="spaced">Lære-Embede</hi> maa med <hi rend="spaced">Luther</hi> kækt benægtes, blandt andet, forbide <hi rend="spaced">Christne</hi> ved Udtrædelse af Stats-Kirken kunde nødes til at undvære den, saa vilde og turde jeg dog aldrig tilraade at <hi rend="spaced">vrage</hi> eller <hi rend="spaced">frivillig</hi> opgive den, deels fordi <hi rend="spaced">Lærerne</hi>, som <hi rend="spaced">Kalvinismens</hi> og <hi rend="spaced">Rationalismens</hi> Historie viser, ligesaavel <hi rend="spaced">uden</hi> som <hi rend="spaced">med</hi> Ordinationen, kan tiltage sig uforsvarlig Myndighed, og</p>
<p>*) 1 Cor. 1, 17.</p>
<pb facs="1861_13_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">155</fw>
<p>især fordi jeg troer, det er en Levning af <hi rend="spaced">Aandens Indretning</hi>, hvorom det gjælder hvad skrevet staaer om den eenlige <hi rend="spaced">Drue</hi>: fordærv den ikke, thi der er <hi rend="spaced">Velsignelse</hi> ved den. Derfor ligger det mig saameget mere paa Hjerte at faae den sat i sit rette Lys, som en <hi rend="spaced">apostolisk Indretning</hi> til <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Tarv, men derfor paa ingen Maade til Menighedens Skade, som dog <hi rend="spaced">Oprettelsen</hi> af en egen <hi rend="spaced">Lærestand</hi>, med <hi rend="spaced">udelukkende</hi> Ret til <hi rend="spaced">Evangeliets Forkyndelse</hi> og <hi rend="spaced">Saligheds-Midlernes</hi> Anvendelse, til enhver Tid i høieste Grad maa blive. At nu <hi rend="spaced">Herrens Apostler</hi>, ligesaalidt som de kunde eller vilde overdrage deres eiendommelige <hi rend="spaced">Apostoliskhed</hi> til deres <hi rend="spaced">Eftermænd</hi> i Lære-Embedet, ligesaalidt kunde eller vilde ved Indvielsen give andre Enkeltmænd enten <hi rend="spaced">Eneret</hi> til Evangeliets Forkyndelse eller <hi rend="spaced">Raadighed</hi> over Herrens Indstiftelser, det følger soleklart deraf, at de hverken kunde overdrage Andre den <hi rend="spaced">Eneret</hi>, de selv hverken havde eller gjorde Krav paa, eller overdrage Andre den <hi rend="spaced">Raadighed</hi>, de <hi rend="spaced">kun</hi> havde ifølge deres mageløse Stilling, som <hi rend="spaced">Herrens</hi> umiddelbare Redskaber og som <hi rend="spaced">Grund-Spiren</hi>, hvoraf hele Menigheds-Livet skulde udvikle sig. Da de var skabte til det samme og saaede til saaledes at voxe, saa gik vist nok al deres <hi rend="spaced">Raadighed</hi> og hele deres <hi rend="spaced">Apostoliskhed</hi>, saa at sige i BIodet, over i den hele Menighed, som levende udviklede sig af dem, hvorfor den med Rette kalder sig en <hi rend="spaced">Apostolisk Menighed</hi>, men det gik ingenlunde ved <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelsen</hi> over paa visse <hi rend="spaced">Enkeltmænd</hi>, saa vi fik en <hi rend="spaced">Apostolisk Lærestand</hi> lige over for Me-
<pb facs="1861_13_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">156</fw>
nigheden, altsaa over den eller dog <hi rend="spaced">udenfor</hi> den. medens derimod <hi rend="spaced">Menighedens</hi> ægte <hi rend="spaced">Apostoliskhed</hi>, der nu kun skimtes giennem den <hi rend="spaced">apostoliske Troes-Bekiendelse, Daab</hi> og <hi rend="spaced">Nadver</hi>, vil kun efterhaanden aabenbare sig i <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi>, naar den frit udvikler sig <hi rend="spaced">deraf</hi>.</p>
<p>Dette stemmer da ogsaa godt overeens med det lidet, vi af den ny <hi rend="spaced">Pagts Vog</hi> kirkehistorisk veed om <hi rend="spaced">Apostlernes Forplantelse</hi> af det christelige <hi rend="spaced">Lære-Embede</hi>, thi saaledes har Apostelen Paulus betroet os, at Lære-Embedet i det Hele, selv det ægte <hi rend="spaced">apostoliske</hi>, er til for <hi rend="spaced">Menighedens Skyld</hi>, og skal <hi rend="spaced">ophøre</hi>, naar dets Øiemed er opnaaet i den efter Herrens Maal <hi rend="spaced">fuldvoxne Menighed</hi>, eller i <hi rend="spaced">Eenheden</hi> af Guds Søns <hi rend="spaced">Tro</hi> og <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi> hos <hi rend="spaced">alle</hi> Christne*). Heraf følger nemlig, at Lære-Embedet, som netop er til for at fremme den fri Udvikling af Herrens Liv i Menigheden, paa ingen Maade maa staae dets <hi rend="spaced">fri</hi> Udvikling i Veien, hvad Lærerne dog altid giør, naar de paa <hi rend="spaced">Embeds-Vegne</hi> stille sig mellem <hi rend="spaced">Herren</hi> og hans Menighed og gaaer da aldeles uforsvarlig mellem Bark og Træ.</p>
<p>Dernæst skinner det ogsaa igiennem hos samme <hi rend="spaced">Apostel</hi>, at "Hyrderne og Lærerne", og selv Apostlerne, <hi rend="spaced">som</hi> Hyrder og Lærere, skulde <hi rend="spaced">ikke</hi> betragte sig <hi rend="spaced">egenlig</hi> som <hi rend="spaced">Herrens</hi>, men som Aandens, den Helligaands <hi rend="spaced">Redskaber</hi> og <hi rend="spaced">Embedsmænd</hi>, saa vi i <hi rend="spaced">Lærer</hi>-Stillingen <hi rend="spaced">ikke umiddelbar</hi>, men tun <hi rend="spaced">giennem</hi> Aanden og Menigheden, høre <hi rend="spaced">Herren</hi></p>
<p>*) Eph. 4.</p>
<pb facs="1861_13_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">157</fw>
<p>til; thi saaledes skriver Apostelen udtrykkelig, at vi, <hi rend="spaced">som</hi> den ny Pagts Embedsmænd (diakoni) er <hi rend="spaced">Aandens Skaffere</hi>, og at det er den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, som indsætter <hi rend="spaced">Hyrder</hi> til at føde Gud-Herrens <hi rend="spaced">Menighed</hi>, som han vandt med sit Blod*). Naar derfor den samme Apostel etsteds kan synes at tilskrive <hi rend="spaced">Herren</hi> selv det samme, da maa det enten tages <hi rend="spaced">uegenlig</hi>, forsaavidt som <hi rend="spaced">Aanden</hi> igien er <hi rend="spaced">Herrens</hi>, eller vi skulde henføre det til "<hi rend="spaced">Faderen</hi>" som med sin elskelige Sen <hi rend="spaced">skiænker</hi> os alt ved sin <hi rend="spaced">Aand</hi>**). Vi slutter derfor ogsaa efter Skriften med Rette, at det Christelige Lære-Embede, som Herren selv efter sin Opstandelse forbød sine <hi rend="spaced">Apostler</hi> at udøve, for de var <hi rend="spaced">udrustede</hi> dertil af den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, ligesom vor <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi>, egenlig tilhører den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, der som <hi rend="spaced">Værten i Herberget</hi>, lægger det ud for Herren, til han kommer igjen.</p>
<p>Da nu Herrens <hi rend="spaced">Aand</hi> kun virker i <hi rend="spaced">Frihed</hi>, og tiltager sig ingen Egenraadighed over Herrens <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi>, som han derimod sætter sin Ære i at tjene og beseigle efter <hi rend="spaced">Ordets Vydende</hi>, saa følger det af sig selv, at alle hans Redskaber maae gjøre ligesaa, og aldrig kræve mere aandelig Anseelse eller Myndighed og Raadighed end Me<hi rend="spaced">nigheden frivillig</hi> skiænker dem, og maa heller ikke forlange at antages for Aandens Embedsmænd, enten paa Grund af <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelfen</hi> eller</p>
<p>*) 2 Cor. 3, 6. Ap. Gj. 20, 28.</p>
<p>**) Eph. 4, 11 forbindes nemlig rettest med v. 6, saa man tager v. 7-10 som et Indskud (en Parenthes), og benytter 1 Cor. 12, 29 til Sammenligning.</p>
<pb facs="1861_13_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">158</fw>
<p>paa Grund af nogetsomhelst Andet end Aandens Kraft-Aabenbarelse gjennem os.</p>
<p>Endelig nævner Apostelen <hi rend="spaced">Paulus ingen anden</hi> aandelig Gave, som forplantet ved hans og de Ældstes <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelse</hi> end <hi rend="spaced">Prophetien</hi>, som Menigheden skulde <hi rend="spaced">frit</hi> bedømme *).</p>
<p>Vilde man sige, at det ikke nytter stort at vide, hvorledes Lærer-Stillingen skulde være efter Aandens og Apostel-Skriftens Oplysning, da vi, hver paa sit Sted, vil finde Menigheden i <hi rend="spaced">Adspredelsen</hi>, hvor den hverken kan samles eller tjenes <hi rend="spaced">under eet</hi> med Herren, ester <hi rend="spaced">Fælles-Aandens</hi> Drift, da tog man dog storlig feil, thi vel er det ganske sandt hvad man siger baade om <hi rend="spaced">Menighedens</hi> og dens oplyste <hi rend="spaced">Læreres</hi> tunge Kaar under Adspredelsen og Sammenblandingen, men det er derfor saameget mere nødvendigt at kiende vor rette <hi rend="spaced">christelige</hi> Stilling, saa vi baade kan skiønne, hvilken <hi rend="spaced">Grad</hi> af <hi rend="spaced">Frihed</hi> der maa naaes i vor <hi rend="spaced">Folke-Kirke</hi>, naar Herrens adspredte Menighed der skal kunne <hi rend="spaced">samles</hi>, tjenes og trives, og saa vi kun som Menighedens <hi rend="spaced">Tjenere</hi> udøve den Myndighed, der kun tilhører <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, men kan under Adspredelsen næsten slet ikke udøves af den. Desuden er <hi rend="spaced">Adspredelsen</hi>, Gud skee Lov! aandelig forbi hos os og igrunden for hele Menigheden, nu, da vi har lært, ikke blot, at det er <hi rend="spaced">Aanden</hi> alene, som forsamler og forener, men ogsaa lært <hi rend="spaced">hvormed</hi> og <hi rend="spaced">hvorom</hi> han forsamler og forener <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, at det er om <hi rend="spaced">Herrens</hi> egne <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi> og med <hi rend="spaced">Vorherres</hi> eget <hi rend="spaced">Munds-Ord</hi></p>
<p>*) 1 Tim. 4. 2 Tim. 1. 1 Cor. 12.</p>
<pb facs="1861_13_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">159</fw>
<p>til <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, saa vi kan i <hi rend="spaced">Aanden</hi> samle Menigheden, naar vi vil, og have den stadig for Die i sin Heelhed, med alle de Hensovne og de Ufødte ligesom med de Fraværende. Erfaringen vil ogsaa snart lære os, at ligesaa væsenlig en Forskiel, som det giør, enten det er et <hi rend="spaced">herskende Præsteskabs</hi> og en vis <hi rend="spaced">Kirkeskoles</hi> Uaand, eller hele <hi rend="spaced">Christi Menigheds</hi> Aand, vi vil oplyses, styrkes og drives af, ligesaa væsenlig en Forskiel giør det, om vi forvalte <hi rend="spaced">Herrens</hi> Indstiftelser, eller <hi rend="spaced">løse</hi> og binde <hi rend="spaced">som Herrens Stillingsmænd</hi> eller <hi rend="spaced">som Menighedens Tjenere</hi>!</p>
<p>Heraf følger iblandt andet, at vi, langtfra at modsætte os Oprettelse af <hi rend="spaced">Menigheds - Raad</hi> i Folke-Kirken, meget mere med Glæde skal fremme den, <hi rend="spaced">naar</hi> det kun bliver virkelige <hi rend="spaced">Menigheds-Raad</hi>, og ei, som man hidtil vilde, "<hi rend="spaced">SogneRaad</hi>," hvad aabenbart <hi rend="spaced">efter</hi> Sognebaandets Losning er aldeles <hi rend="spaced">tankeløst</hi>, og er for <hi rend="spaced">christelige</hi> Præster Utaaleligt, da vi hverken som Aandens eller som <hi rend="spaced">Herrens</hi> og Hans <hi rend="spaced">Menigheds</hi> Tjenere, kan rette vor <hi rend="spaced">Embeds-Gierning</hi> efter et <hi rend="spaced">SogneRaad</hi> med et tomt <hi rend="spaced">Menigheds-Navn</hi> til <hi rend="spaced">Paahæng</hi> *).</p>
<p>Hvad vi imidlertid ved Oprettelse af <hi rend="spaced">Menigheds-Raad</hi>, enten i eller udenfor Folke-Kirken,</p>
<p>*) Herrens <hi rend="spaced">Frimenighed</hi>, i det Smaa som i det Store, bestaaer nemlig af dem som har Troen, Daaben og Nadveren ester Herrens Indstiftelse <hi rend="spaced">frit tilfælles</hi>, af dem maa <hi rend="spaced">Raadet</hi> vælges og til <hi rend="spaced">dem</hi> maa det indskrænke sit Omraade, naar det skal være <hi rend="spaced">christeligt</hi>.</p>
<pb facs="1861_13_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">160</fw>
<p>med Flid maa vogte os for. er Alt hvad der kan giøre Skaar i den os med <hi rend="spaced">Aanden</hi> tilhørende fri <hi rend="spaced">Talebrug</hi> og <hi rend="spaced">Skriftbrug</hi> efter <hi rend="spaced">Troens</hi> Regel, thi ligesom <hi rend="spaced">Aanden</hi>, der, ved at tilegne sig Menighedens Troes-Bekiendelse, binder sig til <hi rend="spaced">den</hi>, dog forbeholder sig <hi rend="spaced">frit</hi> at benytte sine glødende Tunger og sin Hellige Skrift <hi rend="spaced">derefter</hi>, saaledes maa <hi rend="spaced">Aandens Redskaber</hi>, paa eget Ansvar for ham, have <hi rend="spaced">samme Frihed</hi>, som heller aldrig kan skade Herrens <hi rend="spaced">Frimenighed</hi>, der selv intet Ansvar har for <hi rend="spaced">Skriften</hi> eller <hi rend="spaced">Skriftklogskaben</hi>, men har kun i <hi rend="spaced">fritstaaende Lærere</hi> gyldige Vidner, som borge den for <hi rend="spaced">Skriftens Christelighed</hi>. Medens det derfor maa staae Menigheden <hi rend="spaced">frit</hi> for, <hi rend="spaced">hvem</hi> den vil modtage og benytte som Aandens Redskaber, saa maa det staae dem, der modtages, frit for at følge <hi rend="spaced">Aandens</hi> Indflydelse, da de ellers ikke kan blive ved at være den <hi rend="spaced">Aands</hi> Redskaber, som er <hi rend="spaced">fri</hi> i hele sin Virksomhed og i alle sine Forhold, saa det er ogsaa <hi rend="spaced">frit</hi>, han, som <hi rend="spaced">Sandhedens</hi> Aand, menneskelig talt, binder sig til "<hi rend="spaced">Sandheden i Jesus</hi>."</p>
<p>Denne Forkyndelsens og Skrift-Forklaringens <hi rend="spaced">Frihed</hi> i Overeensstemmelse med Herrens Indstiftelses-Ord, paa Ansvar for den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, og uden alt Vaand paa Menigheden, det, seer man let er noget ganske Andet end den <hi rend="spaced">Ufeilbarhed</hi> i Troes-Sager, som <hi rend="spaced">Paven</hi> udtrykkelig og vore <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> forblommet har tillagt sig, og som skulde giøre deres <hi rend="spaced">Lærdom</hi> til en <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi> for hele <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og denne <hi rend="spaced">Lære-Frihed</hi> er aldeles umistelig, hvor <hi rend="spaced">Aanden</hi> skal kunne virke frit og hvor saavel Lærerne som Menigheden skal kunne 
<pb facs="1861_13_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">161</fw>
<hi rend="spaced">frit</hi> gaae from i <hi rend="spaced">christelig Oplysning</hi>, eller, som Skriften udtrykker det. forvandles fra Klarhed til Klarhed. Det sees ogsaa af selve <hi rend="spaced">Skriften</hi>, at dette har været <hi rend="spaced">Herrens</hi> Mening, thi, medens han bryder Staven over alle <hi rend="spaced">de</hi> Skriftkloge, som mene, det er <hi rend="spaced">ikke</hi> hos <hi rend="spaced">ham selv</hi>, som ene har det "evige <hi rend="spaced">Livs Ord</hi>", men i <hi rend="spaced">Skriften</hi>, som kun <hi rend="spaced">beskriver</hi> det, man skal søge et <hi rend="spaced">evigt Liv</hi>, da giver han dog udtrykkelig tilkiende, at han baade vil have <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> i sin <hi rend="spaced">Menighed</hi> og at de skal have Lov til at benytte <hi rend="spaced">Skriften ligesaa frit</hi>, som han selv benyttede den; thi baade forklarede han jo Skrifterne for sine Discipler, som de igien skulde forklare dem for deres. Tilhørere, uden at spørge dem om Forlov, og derhos vidner han jo udtrykkelig, at <hi rend="spaced">Guds-Rigets Skriftkloge</hi> skal være som <hi rend="spaced">Huusholdere</hi>, der tage frem af deres Forraad, baade <hi rend="spaced">Gammelt</hi> og <hi rend="spaced">Nyt</hi>. hvad aabenbar hos de <hi rend="spaced">christelige Skriftkloge</hi> kræver fri <hi rend="spaced">Raadighed</hi> baade over den <hi rend="spaced">gamle</hi> og den <hi rend="spaced">ny Pagts Bog</hi>*).</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">aandelige Frihed</hi>, som Lærerne i Herrens Menighed maa hævde sig, for at kunne være gyldige Sandheds-Vidner og den altid fremskridende christelige <hi rend="spaced">Oplysnings</hi> Husholdere, lader sig vanskelig forlige med nogensomhelst statskirkelig <hi rend="spaced">Lære-Forskrift</hi>, som indeholder enten meer eller andet end hvad vort <hi rend="spaced">christelige</hi> Lære-Embede kræver og forudsætter: Overeensstemmelsen nemlig mellem Herrens eget <hi rend="spaced">Indstiftelses-Ord</hi> og vor <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, men da dette i <hi rend="spaced">vor</hi> Folke-Kirke let kan jævnes</p>
<p>*) Math. 13.</p>
<pb facs="1861_13_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">162</fw>
<p>og ventelig vil jævne sig, skal jeg henlede Lærernes Opmærksomhed paa en Fare, som ikke blot i vor <hi rend="spaced">Folke-Kirke</hi>, men ogsaa i Menighedens fri Stilling, vil true den <hi rend="spaced">aandelige Frihed</hi> og i det hele <hi rend="spaced">Aandeligheden</hi> hos den <hi rend="spaced">Christne</hi> Menigheds Lærere.</p>
<p>Denne Fare ligger nemlig nu hos os i den <hi rend="spaced">Skolegang</hi> og de <hi rend="spaced">Overhøringer</hi>, som man kræver af alle dem, der vil være <hi rend="spaced">Lærere i Folke-Kirken</hi>, thi disse Fordringer, som altid har været skadelige og byrdefulde, er i dette Aarhundredes Lob blevet det i saa frygtelig en Grad, at de nu for den levende Christendom og den Christne <hi rend="spaced">Frimenighed</hi> er aldeles <hi rend="spaced">utaalelige</hi>, saa at, hvis vi ikke turde haabe meget snart at see dem betydelig <hi rend="spaced">formildede</hi> og <hi rend="spaced">formindskede</hi>, da skulde vi heller idag end imorgen, trods alle Betænkeligheder, <hi rend="spaced">træde</hi> ud af Folke-Kirken; thi det vil være et <hi rend="spaced">sjeldent</hi> Mirakel. at et opvakt Hoved kan og vil giennemgaae den gruelige Skiærsild, man har skabt ligesaavel for alle dem, der vil være <hi rend="spaced">Præster</hi> i Folke-Kirken, som for dem, der vil være <hi rend="spaced">Rectorer</hi> i de lærde Skoler, eller være <hi rend="spaced">Professorer</hi> i alle mulige Kundskabs-Fag. Ingen <hi rend="spaced">christelig oplyste</hi> Forældre vil da herefter kunne bære det over deres Hjerte eller forsvare det for deres Samvittighed at sætte deres umyndige Børn i den Hestemølle, som vor saakaldte lærde Skole er blevet, lige fordærvelig for Sjæl og Legeme, og allermindst forenelig med det <hi rend="spaced">troende</hi> Hjerte, det <hi rend="spaced">fribaarne</hi> Sindelag, den <hi rend="spaced">folkelige</hi> Stemning og den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Drift til med voxende Kræfter og stigende Oplysning at gribe kækt ind i det bevægede <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi>, som i Regelen maa forudsættes 
<pb facs="1861_13_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">163</fw>
hos de <hi rend="spaced">Drenge</hi>, vi tør haabe, skal blive dygtige og ivrige Lærere i den <hi rend="spaced">christelige Frimenighed</hi>.</p>
<p>I Henseende til mit lyse Haab i dette Stykke, kan man nu vist nok med Rette indvende, at det er meget urimeligt, at enten <hi rend="spaced">Regieringen</hi> eller <hi rend="spaced">Rigsdagen</hi> for Øieblikket skulde rette det lærde Skolevæsen efter vores Trang til dygtige og ivrige Lærere, som man maaskee ikke engang ønsker eller under os, da man jo igien begynder, ligesom fordum, at kalde dem, der ikke vil vide af andet til Salighed end den korsfæstede <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, en Sect, der maa være belavet paa hele Verdens Modsigelse.</p>
<p>Men desuagtet nærer jeg dog endnu det Haab, at man snart i <hi rend="spaced">Danmark</hi> vil giøre det lærde Skolevæsen <hi rend="spaced">taaleligt</hi> for de <hi rend="spaced">Christne</hi>, enten ved at forandre det hele, eller dog ved at oprette egne <hi rend="spaced">Planteskoler</hi> for Præsterne i <hi rend="spaced">Folke - Kirken</hi>, hvis Fordringer ogsaa <hi rend="spaced">vore</hi> Børn, uden at odelægge sig selv eller dog blive uduelige til Embeds-Gierningen, med lidt Opoffrelse kan fyldestgiøre De vægtige Grunde, hvorpaa dette Haab støtter sig, skal jeg da stræbe kort og tydelig at samle, og jeg skal da stille det <hi rend="spaced">hygieiniske</hi> Hensyn i Spidsen, som jo staaer paa Dags-Ordenen, selv hvor det intet skulde have at giøre, og som da vel ogsaa snart maa giøre sig giældende, hvor det er paa sit rette Sted: i alle vore fuldproppede <hi rend="spaced">Børne-Skoler</hi> og da især i vor reent <hi rend="spaced">forstoppede lærde Drenge-Skole</hi>. Ligesom berømte <hi rend="spaced">Læger i England</hi> og <hi rend="spaced">Nord-Amerika</hi> alt længe, ei blot paa den legemlige Sundheds Vegne, har gjort stærke Indsigelser mod den <hi rend="spaced">tidlige</hi> og <hi rend="spaced">langvarige</hi> Skolegang, men tillige kraftig be-
<pb facs="1861_13_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">164</fw>
kæmpet den gamle Fordom, at <hi rend="spaced">Sjælen</hi> vandt i Skolen hvad <hi rend="spaced">Legemet</hi> tabte, saa i <hi rend="spaced">aandelig</hi> Forstand gik man baade bedst frem og fik Jorden bedst dyrket ved at spænde <hi rend="spaced">Fel</hi> for <hi rend="spaced">Ploven</hi>; saaledes maa dog vel ogsaa vore dygtigste <hi rend="spaced">Læger</hi> snart opløfte Resten mod det Skolevæsen, der fordærver baade Sjæl og Legeme i Helhjem.</p>
<p>Har nu først vore bedste Læger helbredt vedkommende <hi rend="spaced">Statsmænd</hi> og <hi rend="spaced">Thingmænd</hi> sor den Skade paa Hørelsen, hvoraf de i alt hvad der angik <hi rend="spaced">Skolevæsen</hi> længe har lidt, da vil det neppe falde vanskeligt at berolige dem over alle de Ulykker, som efter Professor Madvigs og endeel andre lærde <hi rend="spaced">Skolemestres</hi> Spaadom vilde følge af enhver Lettelse, man gav de lærde Skoledrenge, og de vilde i alt Fald paa Timen indsee, der ikke tabdes det mindste, men vandtes allerede meget ved at opgive den <hi rend="spaced">abderitiske</hi> Fordring, som vi i hele den civiliserede Verden er <hi rend="spaced">ene</hi> om: at alle de, der vil have Adgang til at blive enten <hi rend="spaced">Præster</hi> eller <hi rend="spaced">Dommere</hi> eller <hi rend="spaced">Læger</hi> i Riget, skal bevise, at de, foruden deres <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> kan skrive baade et bandsat <hi rend="spaced">levende</hi> og et ved sorte Konster opmanet <hi rend="spaced">dødt</hi> Sprog uden grove Feil, og ovenikiøbet giøre <hi rend="spaced">grammatik kalsk</hi> Rede baade for det <hi rend="spaced">Dødes</hi> og det <hi rend="spaced">Lovendes</hi> sproglige Sammenhæng.</p>
<p>Indseer man nu først, at man ved et ligesaa uskyldigt som velgiørende <hi rend="spaced">Pennestreg</hi> ikke blot kan betydelig <hi rend="spaced">formilde</hi> og <hi rend="spaced">forkorte</hi> den lærde Skolepine, men ovenikiøbet fortjene Roes i <hi rend="spaced">Europa</hi> og faae mange Tak af <hi rend="spaced">Folket</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, da vil man udentvivl ogsaa faae aabne Øine for 
<pb facs="1861_13_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">165</fw>
den ublu Fordring, at alle tilkommende <hi rend="spaced">Præster, Dommere</hi> og <hi rend="spaced">Læger</hi>, og selv enhver Professor i <hi rend="spaced">Historien</hi> eller i <hi rend="spaced">Græsk</hi> og <hi rend="spaced">Latin</hi>, skal i sine Drenge-Aar have trukket et svingende Læs <hi rend="spaced">Algebra</hi> og <hi rend="spaced">Mathematik</hi> op ad Skole-Trappen til Hylden paa Loftet og naar der ved et uskyldigt <hi rend="spaced">Pennestreg</hi> ogsaa var raadet Bod paa denne grove Ulæmpe, og den umistelige <hi rend="spaced">Privatist-Examen</hi> ved <hi rend="spaced">Universitetet</hi>, trods Professor <hi rend="spaced">Madvigs</hi> Suk og Professor <hi rend="spaced">Ussings</hi> Taarer, blev uanfægtet, da vilde den bagvendte Skoleplan ogsaa for os til Nod være taalelig.</p>
<p>Kommer man imidlertid fra <hi rend="spaced">Sundhedens</hi> og <hi rend="spaced">Livets</hi> Side til at betragte den lærde Drenge-Skole, der aldrig har havt andet <hi rend="spaced">Levende</hi> ved sig end Skoledrengenes <hi rend="spaced">Spilopper</hi>, da opdager man let, at om ogsaa denne lærde Skole skulde være et nødvendigt <hi rend="spaced">Drivhus</hi> for tilkommende <hi rend="spaced">Rectorer</hi> og <hi rend="spaced">Professorer</hi>, saa er den dog et meget upassende <hi rend="spaced">Tugthus</hi> forsandets tilkommende <hi rend="spaced">Præster, Dommere, Læger</hi> og andre Embedsmænd, som man nødvendig maae ønske sig saa <hi rend="spaced">dygtige</hi> og saa driftige som mueligt til deres vigtige Embeds-Gierning, følgelig saa <hi rend="spaced">friske</hi> og sunde paa Sjæl og Legeme, saa <hi rend="spaced">folkelige</hi>, saa klarøiede for det <hi rend="spaced">virkelige Liv</hi> og saa frie for alt Pedanteri og <hi rend="spaced">Bogorme-Væsen</hi>, som mueligt, saa Staten vilde forsynde sig lige saameget mod sig selv som mod de Paagiældende, ved i den lærde <hi rend="spaced">Drenge-Skole</hi> og paa den endnu langt mere pedantiske og aandløse end strængt videnskabelige <hi rend="spaced">Høiskole</hi>, at giøre dem 
<pb facs="1861_13_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">166</fw>
til <hi rend="spaced">Slagt-Offere</hi> for nogle Rectorers og Professorers stumme og døde Ufguder.</p>
<p>Om man da ogsaa af en vis Ærbødighed for den saakaldte rene og strænge Videnskabelighed, overlod disse Rectorer og Professorer <hi rend="spaced">Metropolitan-Skolen</hi> til at forplante sig i, saa besluttede man dog vist for Resten at oprette passende Plante -<hi rend="spaced">Skoler</hi> for <hi rend="spaced">Embeds - Mændene</hi>, beregnede paa den Livs-Stilling og Virksomhed, de attraaede, og man vilde her ikke kræve mere <hi rend="spaced">boglig Konst</hi> end, der med skikkelig gode Anlæg, med <hi rend="spaced">almindelige</hi> Forkundskaber og <hi rend="spaced">folkelig</hi> Dannelse, i den <hi rend="spaced">voxne</hi> Alder lod sig paa et Par Aar erhverve, saa Staten vilde da have <hi rend="spaced">frit Valg</hi> mellem mange <hi rend="spaced">Dygtige</hi> istedetfor at den nu har <hi rend="spaced">bundet Valg</hi> mellem mange <hi rend="spaced">Udygtige</hi>. Naar en Stat nemlig vil i <hi rend="spaced">Regelen</hi> have gode, dygtige og hengivne Embedsmænd, da maa den især vogte sig for at stille Fordringer om en vis <hi rend="spaced">Bog-Kundskab</hi> og boglig Dannelse til dem, som, for at vindes, i <hi rend="spaced">Regelen</hi> maa begyndes i <hi rend="spaced">Barne-Alderen</hi>, da man aldrig kan vide og sjelden giætte, om Barnet i den voxne Alder vil have Lyst og <hi rend="spaced">Bekvemhed</hi> til en vis Embeds-Stilling og tilsvarende Virksomhed, thi selv naar Fordringerne ellers var langt mindre urimelige og umenneskelige end de er nu, vilde man dog derved berøve sig mange af de bedste Kræfter, og belemre sig med en Flok ubrugelige Kiødhoveder og Læseheste, som man, naar de dog fik Attest for at have trukket Læsset, maatte see at skaffe <hi rend="spaced">Levebrød</hi> med <hi rend="spaced">Pensions-Ret</hi>.</p>
<pb facs="1861_13_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">167</fw>
<p>Lægger man nu hertil, at i ethvert Land med <hi rend="spaced">frie</hi> og <hi rend="spaced">folkelige</hi> Indretninger maa man nødvendig hvert Aar og hardtad hver Dag af Erfaring lære, at <hi rend="spaced">alle Embedsmænd</hi>, som skal fortjene deres <hi rend="spaced">Kost</hi> og <hi rend="spaced">Len</hi> og <hi rend="spaced">Naadsensbrød</hi>, de blot læsende, skrivende og oplysende, saavelsom de styrende, dømmende og raadende, lægende og trøstende Embedsmænd, maa fremfor alt være hjemme i det <hi rend="spaced">virkelige</hi> Liv, <hi rend="spaced">driftige, folkelige</hi> og <hi rend="spaced">frisindede</hi>, da maatte <hi rend="spaced">Danskerne</hi> jo være <hi rend="spaced">Hottentotter</hi>, naar man ei skulde haabe, de vilde, saa at sige eenstemmig kræve og tilkæmpe sig et <hi rend="spaced">levende, folkeligt</hi> og velgiørende <hi rend="spaced">Skolevæsen</hi>, istedenfor det rædsomme <hi rend="spaced">Dødbideri</hi>, der ligesom med Flid odelægger vor Ungdom og plager hele Folket.</p>
<p>Dog sæt, hvad jo var meget mueligt, at det med dette tvingende Krav, som med det meste hos <hi rend="spaced">Danskerne</hi>, gik svært i Langdrag, og sæt tillige, hvad dog Gud forbyde: at <hi rend="spaced">Regiering</hi> og <hi rend="spaced">Rigsdag</hi> hverken af ovennævnte Grunde eller tillige for at undgaae vor Udtrædelse af Folkekirken, vilde nedstemme de utaalelige Fordringer baade i <hi rend="spaced">Drenge-Skolen</hi> og <hi rend="spaced">Svende-Skolen</hi> til alle <hi rend="spaced">Folke-Kirkens</hi> vordende Præster, saa vi for at bjerge <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi> og redde den <hi rend="spaced">christelige Oplysning</hi> fra enten at uddøe eller, hvad der løber ud paa det samme, staae stille, <hi rend="spaced">maatte</hi> træde ud, da vilde vist nok en christelig <hi rend="spaced">Kirke-Skole</hi> for vordende <hi rend="spaced">Lærere</hi> have særegne store Vanskeligheder at overvinde, men vilde da ogsaa kunne indrettes langt bedre og bære langt rigere Frugter end selv de bedste præstelige <hi rend="spaced">Plante-Skoler i Folke-Kirken</hi>, 
<pb facs="1861_13_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">168</fw>
der skal være <hi rend="spaced">taalelig</hi> for <hi rend="spaced">alle</hi> Partier, og <hi rend="spaced">indskrænkede</hi> til det Allernødvendigste for <hi rend="spaced">alvorlige, veltalende</hi> og <hi rend="spaced">skriftkloge</hi> Lærere.</p>
<p>De <hi rend="spaced">Modfaldne</hi>, som hos os er mange, vil sagtens tænke sig Vanskelighederne ved paa fri <hi rend="spaced">Haand</hi> og bar <hi rend="spaced">Vund</hi> at oprette og vedligeholde en saadan <hi rend="spaced">christelig Høiskole</hi> som uovervindelige; men skiøndt jeg er saa langt fra enten at oversee eller underskatte de store Vanskeligheder, at jeg ogsaa for at undgaae dem, ønsker Udtrædelsen udsat det længste mueligt, saa tvivler jeg dog intet Øieblik paa, at jo alle Vanskelighederne, med den <hi rend="spaced">Gudshjelp</hi>, som er vis nok, vilde lade sig overvinde. Hvor ringe man nemlig end vil tænke sig <hi rend="spaced">Antallet</hi> af dem, der hos os folde Mod og Kraft til at sige denne Verden Farvel, for at leve i Fred med Herren, saa er jeg dog vis paa, at de Hjerter, som Herren bøiede dertil, vilde <hi rend="spaced">ikke</hi> være <hi rend="spaced">færre</hi> end den gamle <hi rend="spaced">Frimenighed</hi> paa "<hi rend="spaced">Hundrede</hi> og <hi rend="spaced">Tyve</hi>" og at de i det mindste vilde have "<hi rend="spaced">tolv</hi>" dygtige Lærere iblandt sig, hvis Røst med Guds Kraft snart vilde gaae, om ikke til Verdens, saa dog til Landets Ende. og samle de adspredte Guds Børn til Eet, og hvor fattig end den <hi rend="spaced">danske Frimenighed</hi> sagtens vilde være paa denne Verdens <hi rend="spaced">Guld</hi> og <hi rend="spaced">Gods</hi>, saa vilde der dog ikke fattes enkelte <hi rend="spaced">Brødre</hi> til <hi rend="spaced">Joseph</hi> af Arimathea og til <hi rend="spaced">Nikodemus</hi> og endnu mindre fattes gavmilde <hi rend="spaced">Søstre</hi> til de Kvinder, som "tjende Herren med deres Gods".</p>
<p>Man vilde derfor strax lægge Grund-Stenen til en <hi rend="spaced">christelig Høiskole</hi>, som, trods al sin udvendige Tarvelighed, ingenlunde <hi rend="spaced">indvendig</hi> vilde være indskrænket 
<pb facs="1861_13_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">169</fw>
til det nødvendigste daglige Behov, men være stilet paa at omfatte alle <hi rend="spaced">Kundskabs</hi>- og <hi rend="spaced">Viisdoms</hi>-Skatte, der jo umuelig kan vare "skiulte i <hi rend="spaced">Faderens</hi> og Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Erkiendelse", uden at de ogsaa i <hi rend="spaced">Herrens Frimenighed</hi>, som til Slutning skal staae <hi rend="spaced">Maal</hi> med ham, maa komme for <hi rend="spaced">Lyset</hi>*). Hvor <hi rend="spaced">ligegyldig</hi> derfor end den <hi rend="spaced">papistiske Kirkestat</hi> har været baade for Almeen-Oplysning og for al stormenneskelig (universalhistorisk) Kundskab og Vidskab, og hvor tvetydig en Stilling dertil end de <hi rend="spaced">protestantiske Statskirker</hi> indtog, saa er det dog aabenbar <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, vor <hi rend="spaced">oplyste</hi> Verden maa takke for alle sine <hi rend="spaced">almindelige</hi> Begrøber om Menneske-Livet i det <hi rend="spaced">hele</hi>, med fremskridende <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og endelig <hi rend="spaced">Forklaring</hi>, skiøndt den <hi rend="spaced">vantro</hi> Verden, sært, men dog begribeligt nok. ikke blot praler deraf som sin <hi rend="spaced">egen</hi> Opfindelse, men indbilder sig netop dermed seierrig at kunne bestride og overvinde Christendommen, ikke blot som en "<hi rend="spaced">Seet</hi>" med <hi rend="spaced">indskrænkede</hi> Begrøber, men som et <hi rend="spaced">Mørkets</hi> Foster. Den <hi rend="spaced">christelige</hi> <hi rend="spaced">Frimenighed</hi> vil altid være som "Staden paa Bjerget", der ikke kan skjules, og som "Huset paa Klippen" med hele <hi rend="spaced">Helvede</hi> imod sig, og <hi rend="spaced">Frimenigbeden</hi> i <hi rend="spaced">Oplysnings - Tiden</hi> maa da nødvendig oplyse hele <hi rend="spaced">Synskredsen</hi> lige til Menneske-Aandens og Menneske-Livets yderste Grændser, og stræbe <hi rend="spaced">aandelig</hi> at beherske den. for paa <hi rend="spaced">Himlens</hi> Vegne at glore sig <hi rend="spaced">Jorden</hi> underdanig. Naar vi derfor ved aabenlys Udgang af Babel, paatager os, med <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Aanden</hi>, at</p>
<p>*) Coll. 2, 3.</p>
<pb facs="1861_13_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">170</fw>
<p>fremdrage og, vil Gud, fuldende den <hi rend="spaced">gamle Frimenigheds</hi> og "det ny <hi rend="spaced">Menneskes</hi>" Levnetsløb, da maae vi vide, at dertil hører en i alle Retninger (undtagen den <hi rend="spaced">falske</hi>) fremskridende Oplysning, og skiøndt vi derved med Nette især giør Regning paa <hi rend="spaced">overordenlig</hi> Bistand af <hi rend="spaced">Sandheds-Aanden</hi>, som er vor <hi rend="spaced">christelige Folke-Aand</hi> og som "randsager alle Ting, ogsaa Guds Dybheder", saa har Sandheds-Aanden dog nu endelig faaet os lært. at ligesom den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Skriftklogskab <hi rend="spaced">forudsætter</hi> en foreløbig <hi rend="spaced">Bog-Kundskab</hi>, saaledes <hi rend="spaced">forudsætter</hi> al <hi rend="spaced">aandelig</hi> Klogskab og Vidskab en foreløbig <hi rend="spaced">Kundskab</hi>, der meer eller mindre skoleret maa vindes og drøvtygges. <hi rend="spaced">Moses</hi> havde saaledes ikke kunnet forstaae <hi rend="spaced">Vorherre</hi>, hvis han ikke havde været oplært i "Ægypternes Viisdom", og Vorherre kunde ikke efter Opstandelsen have <hi rend="spaced">forklaret Skrifterne</hi> for sine <hi rend="spaced">Apostler</hi>, dersom de ikke forud under hans Veiledning havde lært at <hi rend="spaced">kiende Skrifterne</hi>. Da nu ogsaa vor <hi rend="spaced">Hellige Skrift</hi>, deels som <hi rend="spaced">Efterretning</hi> og deels som <hi rend="spaced">Spaadom</hi> følger <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> fra <hi rend="spaced">Verdens Skabelse</hi> til <hi rend="spaced">Verdens Ende</hi>, saa følger det af sig selv, at ligesom enhver menneskelig Evne og Kundskab maa bidrage sit til at oplyse <hi rend="spaced">Skriften</hi>, saaledes vil <hi rend="spaced">alle</hi> menneskelige Evner og Kundskaber udkræves til <hi rend="spaced">Skriftens</hi> fyldestgiørende Forklaring, hvorfor jo ogsaa de protestantiske <hi rend="spaced">Høiskoler</hi> stilede paa at dyrke alle muelige saakaldte Videnskaber eller Kundskabs-Fag og Vidskabs-Dele; men en <hi rend="spaced">altomfattende</hi> Videnskabelighed, der skal <hi rend="spaced">bæres</hi> af en <hi rend="spaced">Bogs Guddommelighed</hi>, er <hi rend="spaced">aandelig</hi> dødfødt, og maa, som vi har seet, naar den 
<pb facs="1861_13_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">171</fw>
drives med Flid, føre jo længen, jo mere bort fra den guddommelige Bog, og stode den troende Menighed fra sig, saa at naar en <hi rend="spaced">christelig Frimenighed</hi> i dette Øieblik skal fætte sig' i et frit Forhold til <hi rend="spaced">Videnskabeligheden</hi>, da vil den føle sig fristet til at opgive den, ikke blot som unødvendig til Salighed, men som meget farlig for den sande Aandelighed og <hi rend="spaced">levende</hi> Christendom. Da vi nu som <hi rend="spaced">Danskere</hi> kun har en meget indskrænket videnflabelig Drift, og en afgjort Sky for strængt Hovedbrud, og da vi maae træde ud med den <hi rend="spaced">christelige</hi> Oplysning, at det er ikke de <hi rend="spaced">Lærde</hi> og Kloge, men de <hi rend="spaced">Umyndige</hi>, der helst lade sig oplyse og snarest blive oplyste af <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Aanden</hi>, og endelig at <hi rend="spaced">Skriften</hi> og de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> ligesaalidt kan forsvare <hi rend="spaced">Herren</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, som de kan overvælde dem, saa er der intet Skiær, som den <hi rend="spaced">Danske Frimenighed</hi> for Øieblikket snarere kunde strande paa end <hi rend="spaced">Høiskole - Sagen</hi>, og det er ikke mindst derfor, jeg ønsker den Pusterum; men kunde dette ikke opnaaes paa taalelige Vilkaar, saa vi maatte seile den høie So, da vilde "Aanden sikkert komme vor Skrøbelighed til Hjelp", og oplyse os baade om Grunden, hvorfor den <hi rend="spaced">christelige Lærestand</hi> i sin <hi rend="spaced">Heelhed</hi> maa være Oplysningens og Vidskabens Banner-Fører til Verdens Ende, og om Maaden, hvorpaa det kan skee, ikke blot uden Skade, men til stor Vinding for Herrens Menighed.</p>
<p><hi rend="spaced">Christi Tro</hi> kunde nemlig ikke være <hi rend="spaced">Sandheds-Troen</hi> om det grundvirkelige Forhold mellem <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og <hi rend="spaced">Legn, Lys</hi> og <hi rend="spaced">Morke, Liv</hi> og <hi rend="spaced">Død</hi>, eller mellem Gud og Verden, Gud og Men-
<pb facs="1861_13_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">172</fw>
neske, Aand og Kied og Tid og Evighed, dersom ikke <hi rend="spaced">Troens</hi> Aand, som <hi rend="spaced">Sandheds - Aanden</hi>, i Tidens Løb udviklede og klarede den menneskelige Oplysning om alle disse Grund-Forhold, og <hi rend="spaced">Christi Menighed</hi> kunde ligesaa lidt være det <hi rend="spaced">aandelig</hi> gienfødte og fornyede <hi rend="spaced">Menneske-Folk</hi>, hvis den ikke, som det sommer sig <hi rend="spaced">Lysets</hi> og <hi rend="spaced">Dagens</hi> Børn, af al Magt bekæmpede og klarlig overvandt det <hi rend="spaced">aandelige Morke</hi> med <hi rend="spaced">aandelige Vaaben</hi>, og nærmede sig med Kæmpeskridt den for Mennesket størst muelige Klarhed. Den <hi rend="spaced">Christelige Oplysning</hi> har derfor først naaet sit timelige Maal naar Herrens Frimenighed har vundet samme Klarhed som aabenbarede sig i "<hi rend="spaced">Menneske - Tonnen</hi>" Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, og med det samme har, ogsaa efter <hi rend="spaced">Skriften</hi>, den <hi rend="spaced">christelige Lærestand</hi> naaet sit Maal, som er <hi rend="spaced">Eenheden</hi> af Guds Søns <hi rend="spaced">Tro</hi> og <hi rend="spaced">Erkiendelse</hi>, der kun er muelig, naar Menigheds-Livet har naaet sin fuldvoxne Mands-Alder. Ligesom nemlig den <hi rend="spaced">Christelige Oplysning</hi> gaaer ud fra den <hi rend="spaced">Forudsætning</hi>, at baade hele Skabningen og hele Tiden har sit Udspring af det eviglevende "<hi rend="spaced">Guds-Ord</hi>", som var hos Gud og var Gud, og er Menneskets Livs-Lys, saaledes udspringer jo hele den <hi rend="spaced">christelige Oplysning</hi>, saavelsom det <hi rend="spaced">christelige Liv</hi> og <hi rend="spaced">Levnets-Lob</hi>, af den aandelige <hi rend="spaced">Kiendsgierning</hi>. at "<hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>" i Tidens Fylde blev "<hi rend="spaced">Kiød</hi>" for at vinde sig en <hi rend="spaced">troende Menighed</hi>, der i <hi rend="spaced">hjerteligt</hi> Fællesskab med ham, ikke blot faaer Aand af hans Aand, men ogsaa Kiød af hans Kiød, og det maa da være den Christelige Oplysnings Maal at vise, hvordan alt <hi rend="spaced">Time</hi>-
<pb facs="1861_13_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">173</fw>
<hi rend="spaced">ligt</hi> klarlig har sin oprindelige <hi rend="spaced">Sammenhæng i Guds-Ordet</hi> fra Evighed, og hvordan det under Tidsløbet er <hi rend="spaced">samlet i Christus Jesus</hi> og lever og rører sig i hans Menighed*).</p>
<p>Uagtet derfor <hi rend="spaced">Frimenighedens</hi> Skriftkloge og Boglærde aldrig maa lægge deres Lærdom og Klogskab til <hi rend="spaced">Grund</hi> for <hi rend="spaced">Fælles-Troen</hi>, eller indbilde sig, at den <hi rend="spaced">dermed</hi> lader sig forsvare, og uagtet de umulig, som den tydskprotestantiske Theologi, kan ansee <hi rend="spaced">Stridbarheden</hi> (Polemiken) for en Hovedsag hos dem, der udsendes med <hi rend="spaced">Fredens</hi> Evangelium, saa er det dog umuligt, at de "Vise og Skriftkloge", som Herren med Aanden sender sin Menighed, kan med Kraft stræbe at udbrede sand aandelig Oplysning paa <hi rend="spaced">hele Jorden</hi>, uden at de hvert Øieblik maa rage i Strid med de Verdsligvise og Skriftkloge, ligesom Herren selv ragede i Strid med sine Kiøds-Dages <hi rend="spaced">Pharisæer</hi> og <hi rend="spaced">Saducæer</hi>; thi man kan umuelig ære <hi rend="spaced">Sandheden</hi> uden at beskæmme <hi rend="spaced">Løgnen</hi>, og Christi <hi rend="spaced">Menighed</hi> maa derfor altid staae i Verden, som den "<hi rend="spaced">Fredsommelige</hi>" der dog ikke kan oplade Munden til at bekiende sin <hi rend="spaced">Tro</hi> paa det store <hi rend="spaced">Fredens Evangelium</hi>, uden at Verden farer i Harnisk. Det maa derfor staae Frimenighedens Vise og Skriftkloge frit for, paa eget Ansvar for <hi rend="spaced">Aanden</hi>, hvis frivillige Redskaber de i alle Maader skal være, at strides med Mund og Pen, saameget de vil, med Troens boglærde Modstandere, medens det maa blive deres egen Sag, om de yppe Kiv med andet end med "at saae</p>
<p>*) Joh. 1. Ephs. 4. Coloss. 1.</p>
<pb facs="1861_13_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">174</fw>
<p>Lys for de Oprigtige af Hjertet" og de maae ikke krympe sig ved derfor <hi rend="spaced">aandelig</hi> at hudflettes i Verdens Iærde Skoler, ligesom Herren selv og hans Apostler.</p>
<p>Ligesom det derfor ved den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Reformation blev aabenbart, at <hi rend="spaced">Paven</hi>, ved at stoppe Munden paa sine Modstandere med den verdslige Arm, og Pave-Præsterne, ved at forsømme og ringeagte Skriftklogskaben, indhyllede baade sig selv, Menigheden og Troen i Gravens Morke, hvad saavel Sandheds-Aanden som Skriften kalder Løgns og Ondskabs klare Kiendemærke, saaledes gjorde aabenbar vore selvgjorte <hi rend="spaced">Pave-Konger</hi> eller <hi rend="spaced">Fyrst-Biskopper Troen</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi> saavidt mueligt <hi rend="spaced">aandløse</hi> og dermed aandelig <hi rend="spaced">værgeløse</hi>, ved at undertrykke den <hi rend="spaced">aandelige</hi> Kamp og den <hi rend="spaced">videnskabelige Frihed</hi>, som i denne Verden staaer og falder med hinanden.</p>
<p>Naar derfor <hi rend="spaced">Menigheden</hi> nu, enten allevegne eller paa et givet Sted, maa trække sig ud af al statskirkelig Forbindelse, for ei "at drage i Aag med de Vantroe", da vil Sandheds-Aanden dog baade opelske den <hi rend="spaced">skriftkloge</hi> Lærere og drive sine villige Redskaber til, efter Evne og Leilighed, med al Flid at fremme og udbrede grundig og almindelig <hi rend="spaced">Oplysning</hi> om alt <hi rend="spaced">Aandeligt</hi> og <hi rend="spaced">Menneskeligt</hi>, skiøndt det umuelig kan skee uden skarp og farlig Strid med denne Verdens Vise, Boglærde og Skriftkloge.</p>
<p>Dette er heller ikke blot nødvendigt for Sand-Heds-Aandens og den guddommelige Sandheds, men ligesaameget for den troende <hi rend="spaced">Menigheds</hi> egen 
<pb facs="1861_13_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">175</fw>
<hi rend="spaced">Skyld</hi>, thi vi nærme os den <hi rend="spaced">sidste</hi> Strid, da <hi rend="spaced">Fienden</hi> ikke længer vil spilde Tid og Flid paa den <hi rend="spaced">Umuelighed</hi> at aftrætte os enten vor <hi rend="spaced">egen</hi> hellige Skrift eller vor <hi rend="spaced">egen</hi> Histories (vor <hi rend="spaced">egen</hi> Levnets-Beskrivelses) mageløse Vidnesbyrd om vor <hi rend="spaced">christne Troes apostoliske Ægthed</hi>, men vil <hi rend="spaced">trodse</hi> alle <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, og, ligesaa dumdristig som <hi rend="spaced">Nero</hi> eller <hi rend="spaced">Julian</hi>, angribe Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> og Menigheds-Troens <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, og rase derimod med al muelig <hi rend="spaced">Spidsfindighed</hi> og med alt hvad Verdens-<hi rend="spaced">Aanden</hi> kalder "Ild og Sværd", og jo mere vi nærmer os dette vort Ragnaroke, hvori <hi rend="spaced">Troens</hi> Ild-Prøve skal være saameget skarpere end <hi rend="spaced">Guldets</hi> som den er <hi rend="spaced">ædlere</hi>, des klarere bliver det vist nok paa den ene Side, at Herrens eget guddommelige <hi rend="spaced">Munds-Ord</hi> til Menigheden er den eneste Grund, der giør Troen <hi rend="spaced">klippefast</hi>, men des klarere bliver det ogsaa paa den anden Side, at <hi rend="spaced">Menigheds-Livet</hi>, for seierrigt at giennemgaae den store Prøvelse, maa være saa <hi rend="spaced">fuldvoxent</hi>, som det kun ved Hjelp af den størst muelige <hi rend="spaced">Oplysning</hi> kan blive; thi, som skrevet staaer, selv de <hi rend="spaced">Udvalgte</hi> skulde <hi rend="spaced">forfores</hi>, om det var <hi rend="spaced">mueligt</hi>, og vi kan alle forstaae, at der hører klart Lys til at opdage selv det snildeste <hi rend="spaced">Blændværk</hi> og trodse det mest <hi rend="spaced">glimrende Skin</hi>. Jo mere <hi rend="spaced">antichristelig</hi> derfor den i Verden herskende Oplysning og Videnskabelighed er, og jo dristigere den erklærer den <hi rend="spaced">historiske Christendom</hi>, med alle dens <hi rend="spaced">aandelige Forudsætninger</hi> om den levende Gud og Hans Styrelse, for det yderste <hi rend="spaced">Morke</hi>, der ikke kan eller skal <hi rend="spaced">randsages</hi> med <hi rend="spaced">Lyset</hi>, men fordrives og ud-
<pb facs="1861_13_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">176</fw>
jages deraf, des flittigere maa den Christne Menigheds skriftkloge Lærere randsage Skrifterne med det Lys, som Herren selv har sat i Stage, og des ivrigere maa de lade deres Lys af Herrens Lys skinne i Verden, saa alle de, som er af <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, maae bøie Knæ i <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Navn og alle Tunger bekiende ham som Herren til Gud-Faders Ære. Dette kan imidlertid ikke skee uden under stadig Kamp med alle de Vildfarelser og Fordomme, der udgive sig for Oplysning, og frister selv i Menigheden de Ubefæstede, og skiøndt <hi rend="spaced">Herrens Skriftkloge</hi>, ligesom han selv, skal giøre deres Oplysnings-Kamp saa <hi rend="spaced">sagtmodig</hi> og <hi rend="spaced">upersonlig</hi> som mueligt, saa veed vi af <hi rend="spaced">Evangelierne</hi>, at Trætterne med "<hi rend="spaced">Pharisæer</hi> og <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>" vil være uundgaaelige saa ogsaa i denne Henseende maa Lærerne have frie Hænder, ligesom i det hele Forholdet mellem <hi rend="spaced">Lærerne</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi> maa være ligesaa frit paa begge Sider, som Forholdet var mellem Herren og hans første Disciple, kun med den Forskiel, som <hi rend="spaced">Fælles-Troen</hi> kræver.</p>
<p>Dette er Sammenhængen i min Tankegang om <hi rend="spaced">Klippekirken</hi> og <hi rend="spaced">Friskolen</hi>, der forholde sig til hinanden, som den <hi rend="spaced">uforanderlige Sandheds-Tro</hi> til den uophørlig <hi rend="spaced">fremskridende Livs-Oplysning</hi>, en Tanke-Gang, der nødvendig maa falde dem bagvendt, som tvertimod tænker, at <hi rend="spaced">Troen</hi> er og maa være den <hi rend="spaced">foranderligste</hi> Ting under Solen, og at derimod <hi rend="spaced">Oplysningen</hi> er et stillestaaende <hi rend="spaced">klart</hi> Skin over et bundløst Morke, som maa være eens fra Verdens Begyndelse til Verdens Ende. Denne Uforligelighed om hvad man kalder 
<pb facs="1861_13_page0033.png"/>
<fw type="pageNum">177</fw>
<hi rend="spaced">aandelige Bygninger</hi> udspringer nu igien af Grund-Uenigheden om <hi rend="spaced">Nand</hi> og <hi rend="spaced">Ord og aandelig Sandhed</hi>, som derfor er det eneste, jeg endnu finder det Umagen værdt <hi rend="spaced">videnskabelig</hi> at trættes om, da enhver <hi rend="spaced">anden</hi> Trætte om <hi rend="spaced">aandelige</hi> Ting, hvorunder man gaaer ud fra stik <hi rend="spaced">modsatte Forudsætninger</hi>, maa blive grændseløs forvirret og aldeles ufrugtbar.</p>
<p>Vist nok synes det ogsaa at være spildt Umage at trættes om <hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Ord</hi> og et virkeligt <hi rend="spaced">Aande-Liv</hi> med dem, der, ligesom de gamle Saducæer <hi rend="spaced">fornægter</hi> baade "<hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Engel</hi> og Dødes <hi rend="spaced">Opstandelse</hi>", og det giør jo næsten alle de Verdslig-Vise nuomstunder, hvis Vantroes-Bekiendelse er den, at der er ingen sig selv bevidst <hi rend="spaced">Sandheds-Aand</hi>, og at, om der end var en Saadan, saa er der dog hos os intet Sandheds-Ord, hvori en saadan Aand kunde <hi rend="spaced">levende udtrykke sig</hi>, og endelig, at om end saa var, og der virkelig skabdes et Liv, som var aandelig Sandhed, saa vilde det dog for Mennesket være aldeles ukiendeligt, da aandelig Sandhed hos os ingen utvivlsomme Kiendemærker har, og bag denne trefoldige Fornægtelse af <hi rend="spaced">aandelig Sandhed</hi> agter vore Verdslig-Vise sig ikke blot for uangribelige med <hi rend="spaced">aandelige Vaaben</hi>, men ogsaa stærke nok til med uomstødelige Fornuft-Grunde at afbevise <hi rend="spaced">Guds-Ordet,</hi> ligesaavel i Herrens Mund, som i alle <hi rend="spaced">Røster</hi> fra Himmelen og i alle <hi rend="spaced">Aabenbaringer</hi>.</p>
<p>Dette er imidlertid en grov Feiltagelse hos de <hi rend="spaced">Selvkloge</hi>, som vi godt tør haabe, med Tiden og ved Hjelp af Menigheds-Livet, at overbevise den op-
<pb facs="1861_13_page0034.png"/>
<fw type="pageNum">178</fw>
lyste Verden om, thi saalænge man <hi rend="spaced">selv</hi> vil <hi rend="spaced">tale</hi> med om, hvad der er eller ikke er <hi rend="spaced">aandelig Sandhed</hi>, da maa man endelig vogte sig for enten at <hi rend="spaced">benægte aandelig Sandheds</hi> Tilværelse eller <hi rend="spaced">Mueligheden</hi> af dens Erkiendelse, eller Tilværelsen af en <hi rend="spaced">aandelig Bevidsthed</hi>, da man ellers ved klar <hi rend="spaced">Selvmodsigelse</hi> giør sig selv til en ynkelig Vrævler, hvis hule, tomme Ord den næste Slægts Ungdom kun vil bruge til at spille aandelig Fierbold med. Den klare <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> i Talen om aandelige Ting, som den "<hi rend="spaced">Kiødets Sands</hi>", der endnu for det meste beklæder Dommer-Sædet, slet ikke ændser: den klare Selv-Modsigelse, der er som de gamle Guders <hi rend="spaced">Meen-Eed</hi> ved Styx, den skyer derimod al <hi rend="spaced">aandelig Forstand</hi>, enhver baade reen og ureen Aand, ja, <hi rend="spaced">Fanden</hi> selv, som et <hi rend="spaced">aandeligt Selv-Mord</hi>.</p>
<p>Da nu Tiden ogsaa daglig klarere vil oplyse Vedkommende om, at de med al deres <hi rend="spaced">Aands -Fornægtelse, Ord-Foragt</hi> og det <hi rend="spaced">Umælendes Forgudelse</hi> kun skille sig selv, men ingenlunde os ved <hi rend="spaced">Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Ordet</hi> med Kraft og Liv og Lys, saa anseer jeg det ingenlunde for umueligt, at jeg selv, saa gammel som jeg er, kunde opleve den Dag, da vore arrigste Modstandere indrømme, baade at der <hi rend="spaced">naturligviis</hi> maa være en sig selv bevidst <hi rend="spaced">Sandheds-Aand</hi>, og følgelig ogsaa et <hi rend="spaced">Sandheds-Ord</hi>, som har <hi rend="spaced">aandeligt Liv</hi>, er Aand og Liv, men paastaaer kun, at den Sandheds-Aand har jeg og mine Med-Christne endnu mindre end de, og at <hi rend="spaced">det</hi> Sandheds-Ord er snarere ethvert andet end det, som vi kalde <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> af <hi rend="spaced">Herrens egen</hi> 
<pb facs="1861_13_page0035.png"/>
<fw type="pageNum">179</fw>
<hi rend="spaced">Mund</hi> til Menigheden, og at derfor maa det christelige <hi rend="spaced">Menigheds-Liv</hi>, hvor <hi rend="spaced">aandeligt</hi> det end kan synes, igrunden være <hi rend="spaced">falsk</hi>.</p>
<p>Dette minder vist nok om, hvorlidt vi tor vente ved den seierrigste <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Kamp at afvæbne Modstanderne eller skaffe Menigheden anden <hi rend="spaced">aandelig Fred</hi>, end den, som overgaaer al vor Forstand og forener baade <hi rend="spaced">Hjerter</hi> og <hi rend="spaced">Tanker</hi> i Troen, men det skal tillige vise, at Menigheden trænger høilig til alt det Lys, vi kan udbrede over Aandens <hi rend="spaced">nærværende</hi> Verden, som Menighedens Skriftkloge sædvanlig har forsømt over den <hi rend="spaced">Fraværende</hi>, som vi dog umuelig kan kiende uden <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> den aabenbarer og speller sig i det Nærværende. Dette er da ogsaa Grunden, hvorfor jeg saa ivrig har stræbt at oplyse Forholdet mellem det <hi rend="spaced">christelige Menneske-Liv</hi> og det <hi rend="spaced">menneskelige Folke-Liv</hi>, thi skiøndt jeg umuelig kunde forudsee, at nogen andre end <hi rend="spaced">Tyrker</hi> vilde derfor giøre mig til <hi rend="spaced">Hedning</hi>, saa vidste jeg dog godt, at alle de <hi rend="spaced">Skinhellige</hi> vilde korse sig over min <hi rend="spaced">Verdslighed</hi>, uden at jeg turde vente, at Verden derved skulde blive blidere stemt mod det christelige Menigheds-Liv, som, hvad det end ellers er, dog aabenbar <hi rend="spaced">ikke</hi> er et Liv af denne <hi rend="spaced">Verden</hi>.</p>
<p>Ligesom nemlig den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi>, for nu og herefter at hvile trygt i Troen paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> og paa <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> af Herrens egen Mund, trænger høit til at oplyses om <hi rend="spaced">Menneske-Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> i deres Kraft og Virksomhed, saaledes trænger den ogsaa for sit <hi rend="spaced">christelige Menneske-Livs</hi> Skyld høilig til at op-
<pb facs="1861_13_page0036.png"/>
<fw type="pageNum">180</fw>
lyses om det <hi rend="spaced">menneskelige Folkeliv</hi>, dets Vilkaar og Øiemed, da det aabenbar er et <hi rend="spaced">Folke-Liv</hi> i en høiere Olden, den christne Menighed, som det <hi rend="spaced">aandelige Guds-Folk</hi> med Guds Nand, skal fuldføre til Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Dag, og Menigheds-Livet desuden ved <hi rend="spaced">Modersmaalene</hi> er sat i levende Vexel-Virkning med alle de Folks Menneske-Liv, som <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi> aandelig giæster og laaner Herberg hos.</p>
<p>At <hi rend="spaced">Oplysnings-Værket</hi> netop i denne Henseende ikke blot har fundet saamegen Modstand, men ogsaa modt saamegen Miskiendelse, er for Resten ganske hvad man <hi rend="spaced">kalder</hi> tilfældigt, fordi det begyndtes i det lille <hi rend="spaced">Danmark</hi>, og maa <hi rend="spaced">hos</hi> os, netop efter den Menneske-Livets Grundlov, der skal oplyses, gaae ud fra den <hi rend="spaced">Danske</hi> Tankegang og de <hi rend="spaced">Danske</hi> Tilstande og bevæge sig i <hi rend="spaced">Danskernes Modersmaal</hi>; thi tænker jeg mig den <hi rend="spaced">christelige</hi> Folke-Oplysnings Vugge flyttet til England eller blot til Norge, hvor man hverken tvivler om <hi rend="spaced">Folke-Aandens</hi> Virkelighed, eller blues ved sit eget <hi rend="spaced">Tungemaal</hi>, eller frygter hos <hi rend="spaced">sig selv</hi> for <hi rend="spaced">Friheden</hi>, eller tvivler om sin <hi rend="spaced">Duelighed</hi> til Storværk, da seer jeg den i Aanden hilset med <hi rend="spaced">Folkets</hi> Jubelsang, som om den gienfødte Kong <hi rend="spaced">Arthur</hi> eller <hi rend="spaced">Olav Tryggesøn</hi> derfra smilte dem imøde, og saasnart der udenlands begynder at gaae <hi rend="spaced">levende Ord</hi> af den <hi rend="spaced">Danske Oplysning</hi> til alle Folks Glæde, som sætte Priis paa <hi rend="spaced">Frihed</hi>, som elske Fred og som inderlig attraae <hi rend="spaced">voxende Klarhed</hi> over hele det underfulde <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi>, da vil man endnu saae det at høre, og slet ikke kunne begribe 
<pb facs="1861_13_page0037.png"/>
<fw type="pageNum">181</fw>
hvad der hos os forblindede Vinene for et Lys over Livet, som, hvad man end vilde bruge det til, maatte, som Morgenroden og Vaarsolen. være alle uden usle Tyve og Røvere kiærkomment.</p>
<p>Jeg skal da saameget mindre dvæle længere end nødvendig herved, som Alt hvad der i det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundrede stiler paa at oplyse <hi rend="spaced">Folke-Aand</hi> og <hi rend="spaced">Folkelighed, Folke-Ret, Folke-Frihed</hi> og <hi rend="spaced">Folke -Tunger</hi> i deres levende Bevægelse og Virksomhed, fra Udførelsen af Ægypten til Hjemførelsen fra Ørken, kan være vis paa at seire endnu langt mere afgiørende end <hi rend="spaced">Garibaldi</hi>, som jo kun er blevet <hi rend="spaced">Aarhundredets</hi> første Helt, fordi han kækt reiste <hi rend="spaced">Folkeligshedens Banner</hi>!</p>
<p>Jeg forudsætter derfor ganske sikkert, at ikke blot i <hi rend="spaced">Engeland</hi> og vort <hi rend="spaced">Høinorden</hi>, men ogsaa i <hi rend="spaced">Tydskland</hi> og <hi rend="spaced">Grækenland</hi> og de <hi rend="spaced">Romanske</hi> Lande, vil man hylde den Betragtning af <hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Ord</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, <hi rend="spaced">Mund</hi> og <hi rend="spaced">Pen</hi>, og i det hele af <hi rend="spaced">Folkelighedens</hi> fri Forhold til <hi rend="spaced">Bog-Lærdom</hi> og alt <hi rend="spaced">Aandeligt</hi>, saaledes som den hos os er udsprunget af <hi rend="spaced">Troen</hi> paa det <hi rend="spaced">levende Guds-Ord</hi> og <hi rend="spaced">Trangen</hi> til det christelige <hi rend="spaced">Menigheds-Liv</hi>; men hvad jeg ønskede at indprænte alle Menighedens Lærere langt dybere end det kan skee med nogen Pen, eller med noget andet end "den levende Guds-Aande", som skriver alle christelige Himmelbreve paa Hjertets Kiødtavler, det er. at det store <hi rend="spaced">Omsving i Skolen</hi>, hvorved Aand og Ord og Modersmaal fordrive Pennen, de døde Sprog og alt Dødbideriet fra <hi rend="spaced">Lære-Stolene</hi>, vil hverken giøre <hi rend="spaced">Verden christelig</hi> eller giøre dens Lærde og 
<pb facs="1861_13_page0038.png"/>
<fw type="pageNum">182</fw>
<hi rend="spaced">Vise</hi> mildere mod den <hi rend="spaced">Christne Tro</hi> og <hi rend="spaced">Menighed</hi>, men at <hi rend="spaced">Troens, Tungens</hi> og <hi rend="spaced">Pennens</hi> Frihed vil giøre Spotten langt kaadere og bittrere, og Angrebene langt mere glubende og hensynsløse, end de har været siden de gamle <hi rend="spaced">romerske, græske</hi> og <hi rend="spaced">ebraiske Haarkløveres</hi> (Sophisters) Dage. Langtfra da at kunne understøtte Troen eller forsvare Menigheden med deres ægte menneskelige Oplysning og Videnskabelighed, vil Menighedens ypperste Lærere da ret egenlig "hades af alle Folk", for det gode Navns Skyld, ligesom den skriftkloge og videnskabelige <hi rend="spaced">Paulus</hi> blev den mest forhadte blandt alle Apostlerne, og var aldrig værre stædt end mellem de Verdslig-Vise i <hi rend="spaced">Athenen</hi>, som bedst kunde skattet hans Vid og Veltalenhed.</p>
<p>Da vil nemlig Feide-Brevene udelukkende stiles netop til de bedst <hi rend="spaced">Oplyste</hi>, og selv de <hi rend="spaced">sømmeligste</hi> vil omtrent lyde saaledes: "I har længe havt meget travlt med at bevise, at eders <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> er ægte <hi rend="spaced">apostolisk</hi>, at de saakaldte <hi rend="spaced">Indstiftelses-Ord</hi> ved eders <hi rend="spaced">Daab</hi> og <hi rend="spaced">Nadver</hi> skal være udtalt af den <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> egen Mund, som blev korsfæstet under <hi rend="spaced">Pontius Pilatus</hi>, og at alt dette stemmer ypperlig overeens med <hi rend="spaced">den</hi> hellige Skrift, som eders <hi rend="spaced">egne</hi> Formænd og Stalbrødre har skrevet; men I har ikke lagt Mærke til, at alt Saadant lun gjaldt noget i den <hi rend="spaced">aandelige Trældoms-Tid</hi>, da det var halsløs Gierning at tvivle om Christi Guddom eller om eders hellige Skrifts guddommelige Indblæsning, og da selv de Klogeste satte en forfængelig Ære i at kaldes "<hi rend="spaced">Christne</hi>". Nu derimod i <hi rend="spaced">Aands-Frihedens</hi> Dage, nu, da i det mindste 
<pb facs="1861_13_page0039.png"/>
<fw type="pageNum">183</fw>
alle dybere Tænkere har lært at foragte tomme Titler og alt Skinvæsen, nu lade vi naturligviis alt Sligt staae ved sit Værd, med den Bemærkning, at ligesaa lidt som <hi rend="spaced">Islamismen</hi> er <hi rend="spaced">sandere, fordi</hi> den er <hi rend="spaced">Mahomeds ægte</hi> Lærdom og stemmer overeens med <hi rend="spaced">Alkoranen</hi>, ligesaalidt bliver <hi rend="spaced">Christendommen</hi> sandere, <hi rend="spaced">naar</hi> den er Christi <hi rend="spaced">ægte</hi> Lærdom og stemmer overeens med <hi rend="spaced">Bibelen</hi>.</p>
<p>Vi veed ogsaa nok, I Pukker paa, at <hi rend="spaced">Troen</hi> er en <hi rend="spaced">fri</hi> Sag, ikke alene <hi rend="spaced">borgerlig</hi>, men ogsaa <hi rend="spaced">aandelig</hi> talt, forsaavidt den ikke <hi rend="spaced">klart</hi> Modsiger sig selv eller den <hi rend="spaced">klare Sandhed</hi>, og at det ikke skal kunne bevises om den Tro, som I, med hele Menigheden, ved Daaben bekiende, og da <hi rend="spaced">Troen</hi> er en <hi rend="spaced">Hjertesag</hi> og <hi rend="spaced">soleklare Beviser</hi> om aandelige Ting er vanskelige at føre og at fatte, saa lader vi ogsaa gierne <hi rend="spaced">Kvinder</hi> og <hi rend="spaced">Børn</hi> og hele de Troendes meer eller mindre <hi rend="spaced">umyndige</hi> Skare nyde godt deraf, saa vi vil ligesaa lidt have dem <hi rend="spaced">aandelig</hi> som <hi rend="spaced">verdslig</hi> forfulgte; men I, som tager Deel i Tidens voxende Oplysning, og roser eder af at være klogere paa guddommelige og menneskelige Ting end alle vi andre, I <hi rend="spaced">skal aandelig forfølges</hi> til det Yderste, thi til eder siger vi med Rette, hvad jo jeres <hi rend="spaced">egen</hi> Mester sagde til de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi>, som <hi rend="spaced">troede paa ham</hi>: var I <hi rend="spaced">blinde</hi>, da havde I ikke Synd, men nu siger I: <hi rend="spaced">vi seer</hi>, deri ligger eders Synd. Det er listigt nok af jer, at I skyder jer ind under <hi rend="spaced">Menighedens</hi> ordknappe og ei saa lidt dunkle <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi>, og erklærer høitidelig, at alt hvad I dog præker Menigheden Ørene fulde med, er <hi rend="spaced">ingen Troes - Artikler</hi>, men kun <hi rend="spaced">Aandens</hi> 
<pb facs="1861_13_page0040.png"/>
<fw type="pageNum">184</fw>
<hi rend="spaced">Indskydelser</hi>, som han selv maa svare til; men I skal ligefuldt <hi rend="spaced">aandelig</hi> nødes til at svare baade for <hi rend="spaced">Aanden</hi> og hans skrøbelige Redskaber, og kan I det <hi rend="spaced">ikke</hi>, da staae til Skamme som vilde Sværmere eller tamme Hyklere, der vil indbilde alle Folk under Himmelen, at de og deres Aander har alle faret vild af Moders Liv og er idel "Forfængelighed", men at en sammenløbet Flok af allehaande Folk. Stammer og Tungemaal, der, som fortvivlede <hi rend="spaced">Romere</hi> i Aandens Verden, bygde en <hi rend="spaced">evig men usynlig</hi> Stad paa de syv Menigheders ligesaa usynlige Høie, de er <hi rend="spaced">Folkenes Folk</hi>, ligesom deres <hi rend="spaced">usynlige</hi> Herre er <hi rend="spaced">Kongernes Konge</hi>, de er det <hi rend="spaced">aandelige Guds-Folk</hi>, som er ene om det <hi rend="spaced">aandelige</hi> Guds-Rige, smækfuldt af en <hi rend="spaced">Retfærdighed</hi>, <hi rend="spaced">Fred</hi> og Glæde, hvoraf alle de virkelige <hi rend="spaced">Menneske-Folks</hi> er kun Uglebilleder eller i det høieste Skygger, og at alt det grunder sig paa og udspringer levende af et Par hemmelighedsfulde <hi rend="spaced">Ord</hi> ved Daaden og Nadveren, der, som et guddommeligt <hi rend="spaced">Fugle-Æg</hi> med Aandernes Aand, skal overgaae <hi rend="spaced">Billed-Sproget</hi> paa alle Folks Modersmaal saa høit, som <hi rend="spaced">Himlen</hi> er over <hi rend="spaced">Jorden</hi>. See, det er, hvad I skal forsvare, og naar I saa har anspændt jer allermest, saa blæser vi alle jeres stadselige Luft-Kasteller med Regnbu-Farver og alle jeres <hi rend="spaced">overaandelige</hi> Lære-Bygninger omkuld som <hi rend="spaced">Korthuse</hi>, med eet <hi rend="spaced">Aandepust</hi>, ja, med een tør Bemærkning, som I ikke kan modsige, med <hi rend="spaced">den Bemærkning</hi>, at al den <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og <hi rend="spaced">Videnskabelighed</hi>, hvormed I brammer og stræber at skjule Tomheden, den har I skrabet sammen paa alle <hi rend="spaced">Hedningers Tungemaal</hi>, med 
<pb facs="1861_13_page0041.png"/>
<fw type="pageNum">185</fw>
de Kræfter, I fandt og laande, ligesom <hi rend="spaced">Israels</hi> Børn <hi rend="spaced">laande</hi> Guldkar og Sølvkar af <hi rend="spaced">Ægypterne</hi>, men betragtede og behandlede dem, efter <hi rend="spaced">Tyve-Retten</hi>, som Guds og deres Eget."</p>
<p>Hvor frygteligt end dette Stævnemaal klinger, saa <hi rend="spaced">Dr. Rudelbachs</hi> er Havresuppe mod det, saa troer jeg naturligviis, det allerede nu lod sig godt besvare, naar man kunde faae Modstanderne til at forstaae det. og jeg er sikker nok paa, at i sin Tid vil det blive langt bedre besvaret end nogen af os forstaaer, men det kan og skal dog advare os for nogensinde mere at ville værne om Troen og Menigheden enten med nogensomhelst <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi>, med vor <hi rend="spaced">Dogmatik</hi> eller med <hi rend="spaced">vor</hi> Kundskab og Vidskab i det hele, fordi der er <hi rend="spaced">ingen Kraft</hi> i dem mod "<hi rend="spaced">Djævelens</hi> snedige Anløb". og det dog igrunden kun er dem, der maae kaldes <hi rend="spaced">farlige</hi> for <hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi>. Ligesom nemlig Herren i <hi rend="spaced">Troes-Bekjendelsen</hi> kun har lagt sit levende Munds-Ord til Grund for vor Tro, saaledes har han ved <hi rend="spaced">Forsagelsen</hi> kun sat os i <hi rend="spaced">fiendlig</hi> Stilling til <hi rend="spaced">Djævelen</hi>, som <hi rend="spaced">Løgnens, Mørkets</hi> og <hi rend="spaced">Dødens</hi> Aand, og vi har derfor til alle Tider den <hi rend="spaced">samme</hi> aandelige <hi rend="spaced">Fiende</hi> under afvexlende Skikkelser, indtil han tilsidst selv kommer til <hi rend="spaced">Verden</hi> i Menneske-Hamm som den store <hi rend="spaced">Anti-Christ</hi>, og giør det klart, at <hi rend="spaced">Ingen uden Christus</hi> selv kan forsvare sit Ord, sin Tro og sin Menighed mod det aandelige <hi rend="spaced">Ondskab</hi> i Himmel-Rummet. Dette veed vi alle, er forudsagt af den <hi rend="spaced">Mund</hi>, som ei kan lyve, og naar det var nærved at glemmes, bragt i Erindring af den <hi rend="spaced">Aand</hi>, som ransager alt, og vi 
<pb facs="1861_13_page0042.png"/>
<fw type="pageNum">186</fw>
kan nu forudsee vel ikke <hi rend="spaced">Aarstallet</hi> men dog den <hi rend="spaced">aandelige Aarstid</hi> og det Klarhedens Tidsrum, da det vil skee.</p>
<p>Naar nemlig paa den ene Side det fornyede <hi rend="spaced">christelige Menigheds-Liv</hi> ei lader nogen Tvivl tilbage om, at de <hi rend="spaced">Christne</hi> er et mageløst <hi rend="spaced">aandeligt Folk</hi>, og paa den anden Side <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Slægtens Levnetsløb</hi> er blevet saa klart oplyste, at det ei uden klar <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> kan nægtes, at et <hi rend="spaced">hidtil almægtigt Forsyn</hi> har vidunderlig baade forberedt, opholdt og udviklet dette aandelige <hi rend="spaced">Christen-Folk</hi>, da bliver der for vor <hi rend="spaced">aandelige</hi> Fiende, som veed. at han ved klar <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> tilintetgjorde sin Virksomhed, lun det tilbage, at <hi rend="spaced">trodse</hi> den <hi rend="spaced">aandelige, historiske Sandhed</hi> med den <hi rend="spaced">kroplige</hi> saakaldte <hi rend="spaced">sunde</hi> og <hi rend="spaced">naturlige</hi> Virkelighed, og det lader sig vove, naar man dumdristig i hele <hi rend="spaced">Aandens</hi> Verden kalder <hi rend="spaced">Sandhed Legn</hi> og <hi rend="spaced">Løgn. Sandhed, Lyset Morke</hi> og <hi rend="spaced">Morkel Lys, Livet Død</hi> og <hi rend="spaced">Døden Liv</hi>.</p>
<p>En tydelig Forestilling herom kan vi faae ved at betragte Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> "den aandelige <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, det aandelige <hi rend="spaced">Liv</hi> og det aandelige <hi rend="spaced">Lys</hi> i egen Person" ligeoverfor <hi rend="spaced">Pharisæerne</hi>, der siger: "han driver <hi rend="spaced">Djævle</hi> ud ved <hi rend="spaced">Beelzebub, Djævlenes</hi> Øverste, hvad Herren derfor kalder Bespottelse af <hi rend="spaced">Sandheds-Aanden</hi>, som ikke forlades, og naar vi har opladte Øine for den store <hi rend="spaced">aandelige Strid</hi>, der bestandig er fort paa Jorden mellem <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og Løgn, Lys og Mørke. Liv og Død, men har først ved <hi rend="spaced">Christendommens</hi> Indtrædelse 
<pb facs="1861_13_page0043.png"/>
<fw type="pageNum">187</fw>
i Verden faaet en tydelig Skikkelse, da seer vi let. at den <hi rend="spaced">christelige Ragnarok-Kamp</hi> nærmer sig med stærke Skridt, da Verdens-Aanden oprører alle Verdens-Kræfterne mod den Aand, der har aabenbaret sig giennem Menneske-Slægtens Levnetsløb, og med <hi rend="spaced">Guddoms-Kraft</hi> i det <hi rend="spaced">christelige Menigheds-Liv</hi>. Ved det <hi rend="spaced">Nittende</hi> Aarhundredes Begyndelse syntes denne Kamp ikke blot begyndt, men hardtad endt med den Christne Troes og Menigheds Udryddelse, men denne Kamp førdes saa <hi rend="spaced">aandløst</hi> fra begge Sider, at det aabenbar i aandelig Forstand kun var en Skygge-Fægtning, der slet ikke levende udtrykde hvad den kun skyggeviis betegnede. Man raabde sig vel i den fiendtlige Leir hæs paa "<hi rend="spaced">Verdens-Aanden</hi>" som den eneste <hi rend="spaced">sande Gud</hi>, og gav sig Mine af at kunne føre baade Sol og Maane og Stjerner, med de fire Elementer: Luft og Ild, Jord og Vand, i Strid med <hi rend="spaced">Christus</hi>, Gud og Mand, <hi rend="spaced">hans</hi> Fader og hans<hi rend="spaced">hans</hi> Aand, men hverken <hi rend="spaced">troede</hi> man selv paa den <hi rend="spaced">Verdens-Aand</hi>, man vilde fremmane, ei heller troede man at have andet imod sig end <hi rend="spaced">Jesuiterne, Paven</hi> og <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, saa da <hi rend="spaced">Herrens Aand</hi> igjen kom over os med <hi rend="spaced">Troens levende Ord</hi>, da smilde vi med Rette ad alle de saakaldte <hi rend="spaced">aandelige Vaaben</hi>, der enten kun stod paa <hi rend="spaced">Papiret</hi> eller kløvede dog kun Luften under Seiersskrig af alle Vinde.</p>
<p>Vist nok var der en <hi rend="spaced">Natur-Philosophi</hi>, som spaaede om en virkelig Strid mellem <hi rend="spaced">Naturen</hi>, og <hi rend="spaced">Historiens</hi> Aand, hvori alle <hi rend="spaced">sorte</hi> og <hi rend="spaced">hvide</hi> Konster traadte i <hi rend="spaced">Kraft</hi> og paa en <hi rend="spaced">ubegribelig</hi> Maade frembragde <hi rend="spaced">Umueligheder</hi>, men <hi rend="spaced">Pro</hi>-
<pb facs="1861_13_page0044.png"/>
<fw type="pageNum">188</fw>
<hi rend="spaced">pheterne</hi> troede aabenbar ikke engang selv paa deres <hi rend="spaced">Spaadomme</hi>, og kunde da umuelig omvende denne Verdens Bom til deres Fædres <hi rend="spaced">Hexeri</hi> og <hi rend="spaced">Trolddom</hi>, der, i deres Øine ligesaavel grundede sig paa grov <hi rend="spaced">Overtro</hi>, som Vandringen giennem det Røde Hav og alle Vorherres Tegn og underlige Gierninger.</p>
<p>I Aarhundredes Lob raades der imidlertid Vod paa den <hi rend="spaced">grændseløse Vantro</hi>, hvorved den dannede (civiliserede) Verden i barnagtig <hi rend="spaced">Selvraadighed</hi> og tosset <hi rend="spaced">Selvklogskab</hi> saalænge har afbrudt al levende Forbindelse med <hi rend="spaced">Verdens-Aanden</hi>, altsaa med sin <hi rend="spaced">egen</hi> Aand, og giør sig derved selv til en Kiød-Klump, en Jord-Klimp og en Lust-Strøm med Ilt og Brint, hvis <hi rend="spaced">Tankegang</hi> saavelsom <hi rend="spaced">Verdensløb</hi> kun sættes i haandværksmæssig (mekanisk) Bevægelse af hvad der hverken <hi rend="spaced">tænker</hi> eller er til i <hi rend="spaced">sig selv</hi>. Det Lys, som <hi rend="spaced">Sandheds-Aanden</hi>. ikke blot med Ord og Skrift, men med det <hi rend="spaced">christelige Menigheds-Liv</hi> i det hele udbreder over Menneske-Livet i alle dets Forhold, adspreder nemlig med Nødvendighed det <hi rend="spaced">ægyptiske Morke</hi>, der, trods alle Gas-Lygter og Blus, ruger over denne Verdens grove <hi rend="spaced">aandløse, selvmodsigende</hi> Selv-Betragtning og Selv-Forgudelse, og Verdens <hi rend="spaced">lyse Hoveder</hi> vil da snart komme til saamegen <hi rend="spaced">aandelig Forstand</hi>, at de ikke, ved at <hi rend="spaced">udlede</hi> al deres <hi rend="spaced">Forstand</hi> af <hi rend="spaced">Uforstand</hi>, selv erklærer den for en grov <hi rend="spaced">Misforstand</hi>, og i det hele angre og fortryde deres Fædres aabenbare Oprør mod de <hi rend="spaced">uforanderlige Natur-Love</hi> i Aandens og <hi rend="spaced">Ordets</hi> Verden, som <hi rend="spaced">Tanke-Lovene</hi> unægtelig er, da det slet 
<pb facs="1861_13_page0045.png"/>
<fw type="pageNum">189</fw>
ikke gaaer an at <hi rend="spaced">benægte</hi> det <hi rend="spaced">Virksommes Virkelighed</hi>, eller at aftrætte <hi rend="spaced">Grund-Aarsagen</hi> hvad man tillægger <hi rend="spaced">Efter-Virkningen</hi>, eller at tilskrive hvad man <hi rend="spaced">selv</hi> kalder <hi rend="spaced">Løgn</hi> større <hi rend="spaced">Kraft</hi> end hvad man <hi rend="spaced">selv</hi> kalder <hi rend="spaced">Sandhed</hi>.</p>
<p><hi rend="spaced">Før</hi> dette er skedt, kan naturligviis <hi rend="spaced">Anti-Christen</hi> flet ikke spille sin Rolle paa Jorden, thi han vil og maa jo virkelig, som skrevet staaer, <hi rend="spaced">troes paa</hi>. som den eneste sande <hi rend="spaced">Gud</hi>, og bruge alle muelige <hi rend="spaced">sorte Konster</hi> til <hi rend="spaced">Dien-Forblindelse</hi>, saa han synes at have alle Verdens-Kræfterne til sin Tjeneste, og synes kun at have taalmodig oppebiet <hi rend="spaced">Tidens Fylde</hi>, førend han aabenlyst traadte i Skrankerne mod den korsfæstede, igjen opstandne <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, mod <hi rend="spaced">hans</hi> Fader og <hi rend="spaced">hans</hi> Aand, hvis <hi rend="spaced">Tilværelse</hi> og vidunderlige <hi rend="spaced">Virksomhed</hi> i de forbigangne Tiders Mørke, <hi rend="spaced">Anti - Christen ingenlunde</hi> benægter, men <hi rend="spaced">despotter</hi>, som det aandelige Ondskab i Himmel-Rummet, han endelig har faaet Vugt med, og hvis Ihukommelse han nu ogsaa vil udrydde paa Jorden, for der, som <hi rend="spaced">Verdens</hi> virkelige <hi rend="spaced">Frelser</hi>, at oprette sit evige <hi rend="spaced">Verdens-Rige</hi>, som Himlene og Himlenes Himle skal lovsynge.</p>
<p>Her seer man let, at al <hi rend="spaced">menneskelig</hi> Kundskab og Vidskab, hvor aandelige de saa end er, har i den aabne Feide mellem Himlen og <hi rend="spaced">Helvede</hi>, mellem den <hi rend="spaced">usynlige</hi> Sandhed og den <hi rend="spaced">skinbarlige</hi> Fanden, kun lidt at betyde, men at det seer saa sort ud paa de <hi rend="spaced">Christnes</hi> Side, at det, som skrevet staaer, kun giælder om "de Helliges <hi rend="spaced">Bestandighed</hi> 
<pb facs="1861_13_page0046.png"/>
<fw type="pageNum">190</fw>
i <hi rend="spaced">Troen</hi>", og da navnlig i <hi rend="spaced">Troen</hi> paa det faste Spaadoms-Ord af Herrens egen Mund om hans herlige <hi rend="spaced">Tilkommelse</hi>, som vi alle bekiende, men som Fienden trodsig benægter og bespotter: Troen paa <hi rend="spaced">det Spaadoms-Ord</hi>, at <hi rend="spaced">Herren</hi> i sin Tid kommer <hi rend="spaced">øiensynlig</hi> igien at demme Levende og Døde, og, som skrevet staaer, "henveire den <hi rend="spaced">Lovløse</hi> med sin Munds Aande." Den gamle Slange vil nemlig ikke sige som <hi rend="spaced">Paven</hi>, at der er "to Sværd" det <hi rend="spaced">aandelige</hi> og det <hi rend="spaced">verdslige</hi>, hver i sin Haand, men han siger hvad <hi rend="spaced">sandt</hi> er, at hos Gud sidder Sværdet i <hi rend="spaced">Munden</hi> og er paa een Gang baade <hi rend="spaced">aandeligt</hi> og <hi rend="spaced">verdsligt</hi>, saa han <hi rend="spaced">lyver</hi> kun ved at prale af, at <hi rend="spaced">hans</hi> Mund er <hi rend="spaced">Guds</hi> Mund, og den Legn kan kun giendrives af den <hi rend="spaced">sande</hi> Guds <hi rend="spaced">Mund</hi>, som med sin <hi rend="spaced">Doms Ord</hi> tilstopper alle Løgnens Munde.</p>
<p>Da alle Spaadoms-Ord og da især Spaadommen om det i Verdens Øine Urimeligste og Utroligste, synes aldeles værgeløse mod den vittige og bidende Spot, som her er godt Kiøb, saa kunde jeg fristes til at undlade Fremsynet mod Anti-Christens eller <hi rend="spaced">Gud-Nidingens</hi> mørke Dage, men da <hi rend="spaced">Sandheds-Troen</hi> paa det <hi rend="spaced">Tilkommende</hi> dog ligesaalidt er værgeløs, som Sandheds-Troen paa det <hi rend="spaced">Forbigangne</hi> eller paa det <hi rend="spaced">Nærværende</hi>, og da desuden hele <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>, som det <hi rend="spaced">evige Livs</hi>-Ord, i Forhold til <hi rend="spaced">Mennesket</hi> i Verden er et <hi rend="spaced">Spaadoms-Ord</hi>, altid udsat for og vel belavet paa den samme bidende Spot, som <hi rend="spaced">Herren</hi> selv bar med Purpuret under Torne-Kronen og Skogger-Latteren; saa turde jeg ikke undlade det bestemte 
<pb facs="1861_13_page0047.png"/>
<fw type="pageNum">191</fw>
Hensyn paa den af <hi rend="spaced">Herren</hi> og hans <hi rend="spaced">Apostler</hi> med Flid omspaaede <hi rend="spaced">Verdens-Aandens</hi> Time og <hi rend="spaced">Mørkets</hi> Overmagt, som i Menigheds-Livet svarer til Herrens Lidelses-Historie, og fører til "<hi rend="spaced">Kiødets</hi> Opstandelse", og til det <hi rend="spaced">evige Liv</hi> for "<hi rend="spaced">hele Mennesket</hi>" det <hi rend="spaced">Udvendige</hi> saavelsom det <hi rend="spaced">Indvendige</hi>, det Afdøde saavelsom det Udlevede i Herren. Denne <hi rend="spaced">Kiødets</hi> Opstandelse var nemlig, som vi seer af 1 Cor. 15. alt i <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> Dage den Hæl i <hi rend="spaced">Troes - Bekiendelsen</hi>, som maatte taale det giftigste Slangebid, ligesom hos os; men det <hi rend="spaced">Franske Kogleri</hi> med <hi rend="spaced">Kiødets Frigivelse</hi> (Emancipation) spaaer om en ligesaa farlig Fordrejelse af <hi rend="spaced">Sandheds-Ordet</hi> om <hi rend="spaced">Kiødets</hi> Opstandelse, til Bestridelse af <hi rend="spaced">Aands-Livets Virkelighed</hi>, saa nu trænger Menigheden høit til den Oplysning, at <hi rend="spaced">Kiød-Legemets</hi> ægte og sande <hi rend="spaced">Frigiørelse</hi> er, som Legems-Døden tydelig viser, saa langt som mueligt fra at skee ved dets <hi rend="spaced">Løsrivelse</hi> fra <hi rend="spaced">Aanden</hi>, men er tvertimod, ved <hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse, Fuldførelsen</hi> af den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Gierning, fra de nye Hjerters og de nye Tungers Fødsel til Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Dag, hvorfor Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> ogsaa (Rom 8) kalder den en Gienløsning og Befrielse fra <hi rend="spaced">Forkrænkelighedens Aag</hi>. Derfor vil <hi rend="spaced">Anti - Christen</hi> ogsaa love sine Tilbedere <hi rend="spaced">legemlig Udødelighed</hi> i Modsætning til den <hi rend="spaced">Udødelighed i Indbildningen</hi>, som han bespottelig vil kalde det <hi rend="spaced">christelige Aands-Liv</hi>, og kan det med <hi rend="spaced">Skinnet</hi> for sig, da alle Christne <hi rend="spaced">indtil</hi> Herren kommer <hi rend="spaced">øiensynlig</hi> igien, jo maa friste den <hi rend="spaced">legemlige</hi> Død, 
<pb facs="1861_13_page0048.png"/>
<fw type="pageNum">192</fw>
og <hi rend="spaced">Kiødets Opstandelse</hi> jo lader sig dumdristig benægte og bespotte <hi rend="spaced">indtil</hi> den virkelig gaaer for sig. Vist nok er det nemt for os, og vil være endnu langt nemmere for vore <hi rend="spaced">Eftermænd</hi> i Anti-Christens Dage, at oplyse alle virkelige Deeltagere i det christelige Menigheds-Liv og <hi rend="spaced">Lods-Eiere</hi> i <hi rend="spaced">Aandens</hi> Guds-Rige, derom, at det bedragelige <hi rend="spaced">Skin</hi> dog, Gud skee Lov! kun bedrager dem, der ikke vil aabne Hjertet for <hi rend="spaced">Sandheds-Kiærlighed</hi>, men det er lige vist, at det kun er i det <hi rend="spaced">Skjulte, i Hjertets Inderste</hi>, at det christelige <hi rend="spaced">Aands-Liv</hi>, med <hi rend="spaced">Guds-Rigets</hi> "Retfærdighed, Fred og Glæde" <hi rend="spaced">beviser</hi> sin <hi rend="spaced">Virkelighed</hi>, saa man faaer at see, at ved Siden ad det christelige Aands-Liv bliver det ypperste <hi rend="spaced">Skjalde-Liv</hi>, selv hos <hi rend="spaced">Israels Propheter</hi>, kun hvad en sand <hi rend="spaced">Lignelse</hi> er ved Siden ad et almægtigt <hi rend="spaced">Skaber-Ord</hi>, eller hvad <hi rend="spaced">Johannes</hi> den <hi rend="spaced">Døber</hi> var ved Siden ad <hi rend="spaced">Guddoms-Manden</hi>, som døber med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>.</p>
<p>Dette, at den blot <hi rend="spaced">aandelige</hi> Fornyelse af <hi rend="spaced">Menneskets</hi> Paradiis-Liv nødvendig er af samme Art som <hi rend="spaced">Skjalde-Livet</hi>, og kan i det høieste aabenbare sig i et <hi rend="spaced">Prophet-Liv</hi>, som <hi rend="spaced">Johannes</hi> den Døbers, medens hele <hi rend="spaced">Menneske-Livets</hi> Fornyelse i Forening med <hi rend="spaced">Guds-Livet</hi> i <hi rend="spaced">Guddoms-Manden Jesus Christus</hi> er til alle Tider en dyb <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, som skrevet staaer om <hi rend="spaced">Christen-Livet</hi> (Coll. 3), at det er <hi rend="spaced">skjult</hi> med <hi rend="spaced">Christus</hi> hos Gud og aabenbares først, naar Christus aabenbares i sin Herlighed; dette giør paa den ene Side Menigheds-Troen og Menigheds-Livet værge-
<pb facs="1861_13_page0049.png"/>
<fw type="pageNum">193</fw>
<hi rend="spaced">Iøse i Verdens</hi> Øine. og frister paa den anden Side Herrens og Menighedens Tjenere, som Aandens fri Redskaber, til at miskiende deres Stilling, og tiltroe sig en <hi rend="spaced">Magt</hi> og <hi rend="spaced">Myndighed</hi>, som de ikke har, og som de ikke kan eftertragte uden at stille sig <hi rend="spaced">imellem</hi> Menigheden paa den ene Side og Fælles-Troen, Fælles-Aanden og Fælles-Herren, paa den anden Side, saa de i Blindhed arbeide paa at <hi rend="spaced">skille</hi> baade sig selv og <hi rend="spaced">Menigheden</hi> fra det evige Livs-Ord og det deraf udspringende hemmelighedsfulde Liv i <hi rend="spaced">Herren</hi>. Selv derfor, naar vi virkelig, som Herren siger om <hi rend="spaced">Døberen</hi>, blev de <hi rend="spaced">aandrigste Enkeltmænd</hi>, som <hi rend="spaced">Kvinder</hi> kan avle med <hi rend="spaced">Mænd</hi>, maatte vi dog altid mindes, at, efter den <hi rend="spaced">samme</hi> Herres Vidnesbyrd, er den <hi rend="spaced">mindste</hi> i Himmeriges Rige <hi rend="spaced">støre</hi> end vi, og at denne vor <hi rend="spaced">Overmand</hi> sindes kun skjult i <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Tro og Haab og Kjærlighed, saa at, om han ogsaa lever hos os, er det kun <hi rend="spaced">skjult</hi>, ikke hos os selv, som aandelige <hi rend="spaced">Enkeltmænd</hi>, men som Lemmer paa Herrens <hi rend="spaced">hemmelige Legeme</hi>, som er hans <hi rend="spaced">Menighed</hi>.</p>
<p>Denne <hi rend="spaced">Haardeknude</hi>, som, langt fra at løse sig selv, netop strammes, jo mere Menigheds-Livet voxer ogsaa hos os, maae vi betragte med barnlig <hi rend="spaced">Ydmyghed</hi>, og holde urokkelig fast ved <hi rend="spaced">Døberens</hi> Bekiendelse, at "<hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>" i sin Kraft, som et <hi rend="spaced">evigt Livs-Ord</hi>, der <hi rend="spaced">skiænker</hi> hvad det <hi rend="spaced">nævner</hi>, det er uadskilleligt fra Vorherres Jesu Christi <hi rend="spaced">Person</hi>, thi det kan intet andet Menneske føre <hi rend="spaced">end Guddoms-Manden</hi> selv, som kom ned fra <hi rend="spaced">Himmelen</hi>, og at selv den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> indskrænker sig til 
<pb facs="1861_13_page0050.png"/>
<fw type="pageNum">194</fw>
guddommelig at minde om hvad han har sagt, og giør sig netop <hi rend="spaced">derved</hi> kiendelig fra alle <hi rend="spaced">andre Aander</hi>. Al Tanke om et <hi rend="spaced">christeligt Statholderskab</hi>, der skulde være <hi rend="spaced">Embeds-Standen</hi> forlenet, maae vi da forjage, om den end lod sig <hi rend="spaced">aandelig</hi> ganske anderledes besmykke, end ved den selvgjorte <hi rend="spaced">Arve-Ret</hi> til St. Peders Stol, eller ved den selvgjorte Oversættelse af et dunkelt Sprog hos St. Povel, som om han havde sagt: vi er Sendebud i <hi rend="spaced">Christi Sted</hi>, vi bede i <hi rend="spaced">Christi Sted</hi>, og som om <hi rend="spaced">hans</hi> "vi" var alle hans Læsere*). En saadan <hi rend="spaced">aandelig Besmykkelse</hi> af en ganske <hi rend="spaced">anden</hi> Aand end <hi rend="spaced">Herrens</hi>, maae vi slutte af Himmel-Brevet til den syvende og sidste Sprog-Menighed, endnu farlig vil friste dens <hi rend="spaced">Skolemestre</hi>, saa de indbilde sig, at være <hi rend="spaced">rige</hi> nok paa aandelig Viisdom og Forstand, saa de har ikke <hi rend="spaced">Christus selv</hi> eller <hi rend="spaced">hans</hi> egen <hi rend="spaced">Munds-Ord</hi> til <hi rend="spaced">Menigheden</hi> behov, men kan paa deres egen Regning <hi rend="spaced">meddele Aanden</hi>, forplante, opholde og forskiønne Livet. Dette vil <hi rend="spaced">ikke</hi> komme <hi rend="spaced">deraf</hi>, at de skulde have kunnet glemme, at det er <hi rend="spaced">kun</hi> giennem <hi rend="spaced">Munden</hi>, ei giennem Haanden og <hi rend="spaced">Pennen, Ordet</hi> kan virke <hi rend="spaced">levende</hi>, men det vil komme <hi rend="spaced">deraf</hi>, at de forvexle <hi rend="spaced">deres</hi> egen Mund med <hi rend="spaced">Vorherres</hi> egen <hi rend="spaced">Mund</hi>, som han aldrig kan eller vil enten <hi rend="spaced">laane</hi> eller leie ud, men kun i al <hi rend="spaced">Hemmelighed dele</hi> med sin <hi rend="spaced">Menighed</hi></p>
<p>*) 2 Cor. V. 20. hvor man aabenbar godt kan og følgelig ogsaa skal oversætte "for Christi Skyld" og ei "i Christi Sted", hvad kun til Nod kunde siger om Apostlerne selv.</p>
<pb facs="1861_13_page0051.png"/>
<fw type="pageNum">195</fw>
<p>i hans Legems og Blods <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, saa <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, men <hi rend="spaced">ingen Enkeltmand</hi>, kan til Slutning, som skrevet staaer (Eph. 4) aandelig <hi rend="spaced">maale</hi> sig med ham.</p>
<p>Dette er hvad jeg har at sige til <hi rend="spaced">Advarsel</hi> for alle den Christne Menigheds Embedsmænd, nærværende og tilkommende, at de ikke lade sig forlede til enten paa <hi rend="spaced">Bibelens</hi>, paa <hi rend="spaced">Kirkehistoriens</hi> eller paa <hi rend="spaced">Aandens</hi> Vegne paa nogen <hi rend="spaced">anden</hi> Maade at fremstille sig som <hi rend="spaced">Borgen</hi> eller <hi rend="spaced">Værger</hi> for "<hi rend="spaced">Troen</hi> og <hi rend="spaced">Menigheden</hi>" end ved "som Hjordens Exempler" at stille sig i Spidsen, hvor <hi rend="spaced">Menigheds-Troen</hi> skal frit <hi rend="spaced">bekiendes</hi> for <hi rend="spaced">Verden</hi>, da de ellers, bevidst eller ubevidst, øve det forbudte <hi rend="spaced">Herredomme</hi> over <hi rend="spaced">Herrens</hi> Arv og Eie, og forhindrer den guddommelige Væxt og fri Udvikling af det <hi rend="spaced">christelige Menigheds-Liv</hi> i Herren, som tog ogsaa hos dem maa bære den levende Forkyndelse af <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi>, som en Guds Kraft til Salighed sor hver den, som troer. At saavel <hi rend="spaced">Aanden</hi> som <hi rend="spaced">Troen</hi> kan og skal meddeles <hi rend="spaced">ved</hi> vor <hi rend="spaced">levende</hi> Forkyndelse af "<hi rend="spaced">Troens Ord</hi>," men med' deles dog kun i <hi rend="spaced">Troens Ord</hi> af <hi rend="spaced">Vorherres</hi> egen <hi rend="spaced">Mund</hi>, det er vel lidt vanskeligt at forstaae, men følger dog ligefrem af hvad Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> vidner, at det er "Guds-Ordet" og "Troen" selv, som man <hi rend="spaced">hører</hi>, hvor "Troen" og "Aanden" skal forplantes, saa det er blot Forskjellen mellem "<hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi>" i <hi rend="spaced">første</hi> eller <hi rend="spaced">anden</hi> Mund, ligesom paa første eller anden Haand, som vi har lidt ondt ved at fatte, fordi man er sig selv nærmest; men derfor sagde vor Mester ogsaa reent ud, at uden <hi rend="spaced">Selvfornægtelse</hi> 
<pb facs="1861_13_page0052.png"/>
<fw type="pageNum">196</fw>
kunde Ingen være <hi rend="spaced">hans Discipel</hi>, og naar vi er kommet over det Bjerg, da prise vi Herrens Godhed og Viisdom, som lagde det evige Livs-Ord i Menighedens Mund, hvor det er nemt at finde, istedenfor at begrave det enten i <hi rend="spaced">Skriften</hi> eller i <hi rend="spaced">Tjenerskabet</hi>, hvor det maatte være et sjeldent Lykketræf at stode paa det, og være umuligt at bevare og forplante det, fordi det vilde være <hi rend="spaced">ukiendeligt</hi>. Saaledes vilde da ogsaa <hi rend="spaced">Herrens</hi> aandelige <hi rend="spaced">Nærværelse</hi>, hans <hi rend="spaced">Aand</hi> og hans <hi rend="spaced">Gierninger</hi> være aldeles <hi rend="spaced">ukiendelige</hi>, hvis der <hi rend="spaced">ikke</hi> var et <hi rend="spaced">bekiendt</hi> os alle vitterligt <hi rend="spaced">Ord</hi> af <hi rend="spaced">hans egen Mund</hi>. hvormed vi alle blev "<hi rend="spaced">lærte af Gud</hi>," og hvorved hans Aand baade gav sig <hi rend="spaced">tilkiende</hi> og virkede alt i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu</hi> Navn og til <hi rend="spaced">hans Ære</hi>!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
