<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ligtale i Vartov ved ved P.O Boisens kiste</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="010"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1862">1862</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1862_10_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">567</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Ligtale i Vartov ved ved P.O Boisens kiste</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>om ikke forlod ham, saa han gjenvandt hele sit milde Ansigt. Han omstraalede ham, saa han glemte Graven, og salvede Øiet paa sin syge Ven. Saa være dette Troens Ord og Herrens Bøn os nær i vor Mund og i vort Hjerte til vor sidste Stund. Amen! Fred med Eder!"</p>
<p>I den stille Aftenstund bar Vennerne Kisten ned ad Volden - den Vei, han havde vandret saamange Hundrede Gange - og fatte den i Kapellet i Vartou, hvor vi endnu bad et Fadervor med hinanden og skiltes ad.</p>
<p>Tirsdagen den 2. September fandt Begravelsen Sted. Kisten stod i Vartou Kirke begravet med Blomster, for den blev det med Jord. Enkedronningen, som havde skrevet et yndigt Trøstebrev til hans Hustru, hvori der stod: "hvad skulle vi vel andet gjøre, end Alle paa vores Knæ takke Gud for den Tid, han undte os at have Boisen iblandt os", var tilstede; Kirken var propfuld af Mennesker, og hvor jeg vendte mit Øie hen, saae jeg Taarer saa stille rinde ned ad Kinderne. Vi sang igjen hans Yndlingspsalmer deriblandt: "at sige Verden ret Farvel" og "mindes vi en fuldtro Ven." Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> holdt fra Alteret følgende Tale:</p>
<p>"<hi rend="spaced">Liv og Død er Arvefjender</hi> og da den legemlige Død, skjøndt den har tabt sin Brodd for troende Sjæle, dog afbryder vor jordiske Lobebane, om vi end 
<pb facs="1862_10_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">568</fw>
er opreist med Christus, saa følger det af sig selv, at Menneske-Morderen fra Begyndelsen vil, saasnart det tillades ham, slaae dem ihjel, der arbeider med Held paa Livets Side, og da han, hvis Stov vi idag stæde til Hvile, indtog en udmærket Plads blandt disse Arbeidere paa Livets Side, saa er hans tidlige Bortgang os mindre uforklarlig end den kan være en Verden, der Hverken veed Forstjæl paa Liv og Død i Aanden, eller vil tillade Gud at have dybere Tanker end den kan udgrunde.</p>
<p>Idet vi derfor levende kommer ihu, hvad den Hensovne i en Række af Aar var og virkede for Menneske-Livet i Guds Billede, og hvad vi havde mistet og haabet, han endnu i mange Aar skulde være og virke, saa kan vel især vi Gamle, der staae ved den Unges Grav, ei undgaae at være sorgmodig stemte, men vi trøster os dog ved at Han, som er ikke de Dødes, men de Levendes Gud, og uden hvis Samtykke ikke en Spurv falder til Jorden, Han har kun af de allerbedste og viseste Grunde ladet en af sine Livtjenere midt i Manddoms-Aarene falde til Jorden og Han vil lade sine Engle synge over Graven, som de vist allerede sang over Baaren: Død, hvor er din Brodd! Helvede, hvor er din Seier! saa vi kan frit lægge til med Apostlen: lovet være Gud, som giver os Seier ved <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus!</p>
<p>Ja christne Venner! hvad enten vi tænke paa Li-
<pb facs="1862_10_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">669</fw>
vel hos de Smaa, som i Verdens Skoler altid plages og tit fortæres, men som i vor elskede Dronnings Skole for Livet, blev med Flid opelsket, folkelig og christelig oplyst, eller vi tænke paa Livet i Lovsangen baade hos de Yngste og hos de Ældste og i hele Menigheden, for hvilket Ingen iblandt os har virket stittigere og heldigere end han, hvis Læber nu maa tie, da er vi i Herren og hans Menighed visse paa, at hverken synker det Liv med hans Stov i Graven, ei heller stal det afbrydes med hans Løbebane, men skal vore og bære mangfoldig Frugt iblandt os til Herrens Ære og Tjenerens velsignede Ihukommelse.</p>
<p>Der staaer skrevet: Døden er den <hi rend="spaced">sidste</hi> Fjende, som overvindes, og ligesom alle de, der var Vidne til Guds Tjenerens Strid med Døden paa hans Sotteseng, vidne høit om Livets Seir, saa skal, med Guds Hjælp, Bekjendelsen og Lovsangen, som fra hans Læber tonende listig ud i saamange Børns og Gamles Hjerter med voxende Kraft udbryde paa Manges Tunger til hans Kiærligheds Priis, som gav os sin eenbaarne Son, Vorherre Jesus Christus, for at hver den, som troer paa ham, skal ikke fortabes, men have det evige Liv. Fred med eder og med alle Guds Børn baade her og hisset i Vorherres <hi rend="spaced">Jesu</hi> Christi Navn. Amen!</p>
<p>Derefter talede Dr. L. <hi rend="spaced">Boisen</hi> ved Kisten: "Kun et kort Farvel, en lille Afskedshilsen vilde</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
