<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Det kirkelige Vennemøde</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1863">1863</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1863_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Det kirkelige Vennemøde</titlePart>
	<titlePart type="sub">i Kjøbenhavn, <lb/>den 9de og 10de September 1863.</titlePart>
</docTitle>
<byline>Ved<lb/>
	<docAuthor>Ludvig Wagner</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace> Karl Schønliergs Forlag. <lb/>G. S. Wibes Bogtrykkeri.
<fw type="graphic"/>
<docDate>1863</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<pb facs="1863_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
<p>der nu ikke findes et tilstrækkelig Stort Rum, uden i Kasino; og det var endda vanskeligt for de 700 (thi saa stort var omtrent Tallet blevet) at saa Plads i den mindre Sal samme Steds. Da der havde meldt sig saa mange, var det naturligvis ikke muligt at skaffe alle de Udenbys Bolig hos Venner. Men det lykkedes dog med en meget stor Del af dem, da de kiøbenhaønske Deltagere bestræbte sig for at skaffe Rum til saa mange Gjæster som muligt, saa at det ogsaa ved denne Lejlighed viste sig, at hvor der er Hjerterum, er der ogsaa Husrum.</p>
<p>Dagen for Mødet var det <hi rend="spaced">Biskop Grundtvigs</hi> 80de Aarsdag, og det kunde jo ikke være andet, end at de fleste af Deltagerne i Mødet grebe Lejligheden til at se og hilse paa den Mand, som de baade i Henseende til kirkelig og folkelig Oplysning skyldte saa meget. Derfor var det ogsaa en stor Skare af Mænd og Kvinder fra næsten alle Landets Egne, af forskjellig Stand og Stilling, gamle og unge, som samledes om ham, og det meste af Aftenen den 8de September gik livligt hen med Sang og Tale.</p>
<p>Efterat den i Herren samlede Skare havde sunget den gamle Dagvise "Den signede Dag med Fryd vi seer", traadte <hi rend="spaced">Biskop Grundtvig</hi> frem paa Trappen. Han udtalte sin Tak for den Glæde, man havde beredt ham baade ved denne Lejlighed og i det hele taget i hans høje Alderdom. Det glædede ham dobbelt, fordi han altid havde ønsket ikke at maatte overleve sig selv, ikke som Mand overleve sine Venner og ikke som Præst overleve sine Tilhørere, og han maatte prise sin Lykke, at ingen af Delene var skeet. Da Vorherre kaldte ham til sin Tjeneste, var det vel, som om alle hans Venner forlode ham, men Gud havde i sin Naade givet ham Venner igjen, ladet Kredsen voxe Aar for Aar, og bevaret baade hans 
<pb facs="1863_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
aandelige og legemlige Kræfter saa usvækkede som hos faa.</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor K. Koster</hi> talte nu om Eftermælet: ligesom Børnene altid ere Faderens levende Eftermæle, saaledes vilde ogsaa den Slægt, som er bleven aandelig paavirket og hjertelig tiltalt af Grundtvigs Ord, blive hans levende Eftermæle, og hos dem vilde altid hans Navn inderligt smelte sammen med Fornyelsen af Danmarks Folkeliv.</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor P. A. Fenger</hi> mindede om, at denne Dag for os i dobbelt Henseende var en Mærkedag, da ogsaa <hi rend="spaced">Ansgar</hi> var født den 8de September. Det var det samme gamle apostoliske Evangelium, den samme Daab og Nadver, han første Gang for omtrent Tusinde Aar siden forkyndte for Nordens hedenske Folk, som det Evangelium og de Herrens Indstiftelser, Grundtvig nu i over to Menneskealdere havde henvist Menigheden til.</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor M. Melbye</hi> talte for <hi rend="spaced">Ordet</hi>, dets frie og levende Brug, <hi rend="spaced">Pastor G. Busck</hi> udbragte et Leve for dem, som skulle føre Ordet i <hi rend="spaced">Folkeraadet</hi>. Imidlertid var Mørket faldet paa, men de brogede Lamper, som vare tændte rundt om i Haven, kastede et livligt Skær hen over Forsamlingen, og <hi rend="spaced">Pastor G. Busck</hi> tog heraf Anledning til at tale med Lune om <hi rend="spaced">Folkeoplysningen</hi>.</p>
<p>Men det var ikke blot danske Mænd og Kvinder, som vare komne for at bringe Grundtvig deres Hyldest; <hi rend="spaced">Kandidat H. Bruun</hi> bragte en Hilsen fra <hi rend="spaced">Norge</hi>, og da der paa samme Tid kom et Telegram med Lykønskning fra en norsk Vennekreds, saa traadte <hi rend="spaced">Biskop Grundtvig</hi> atter frem, takkede hjertelig for Deltagelsen, som man havde vist ham, og ønskede det gamle, frihedselskende Folk god Lykke paa Frihedens og Oplysningens Bane.</p>
<pb facs="1863_6_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
<p>ogsaa, at Vorherre har velsignet hans Alderdom, og at han i denne talrige Forsamling kan se en Kreds af Venner, har han vundet netop ved sin Gjerning i Herrens Tjeneste. Det er om ham, de have samlet sig, de mange, der ere komne fra Landets forskjellige Egne, som maaske aldrig for have seet hans Ansigt, og jeg er derfor vis paa, at alle Øren vil lytte, og mange Hjerter slaa højt, naar jeg giver Ordet til <hi rend="spaced">Nikolaj Frederik Severin Grundtvig</hi>.</p>
<p>Derpaa talte <hi rend="spaced">Biskop Grundtvig</hi> saaledes:</p>
<p><hi rend="spaced">Guds Fred</hi>! det har været den folkelige Hilsen hos os fra Arildstid, og vi veed, det er ogsaa den christelige Hilsen, hvormed Vorherre Jesus Christus baade først og sidst udsendte sine Discipler, og hvormed han selv hilsede dem, da han kom tilbage fra de Dødes Rige og bragte atter Liv og Uforkrænkelighed for Lyset hos Menneskens Vorn, det ny Menneske-Liv i Guds Billede, som i Herrens Menighed skal gaae Forklarelsen imøde. Og idet jeg byder Guds Fred ved dette Venne-Møde i Vorherres Jesu Navn, da baade vedkjender jeg mig Troen paa Guds Naades Ord som et sandt <hi rend="spaced">Fredens Evangelium</hi>, skjøndt det i en syndig Verden ei kan lofte sin Røst, uden at vække sine Fiender til Strid, og jeg udtrykker min Betragtning af Vennemodet som et Fremskridt paa Fredens Vei, stilet paa at holde Fred ikke blot indbyrdes, men, saavidt muligt, med alle Mennesker og med alt Menneskeligt i Tanke, Ord og Gjerning.</p>
<p>Ja, om en liden Stund skal I ikke see mig meer i i denne Verden, I, som idag betragter mig venlig, det maa jeg jo i min høie Alder betænke, og derfor har jeg glædet mig til her at samles med Venner fra hele den Kreds, som har lyttet til den Røst i Ørken, som Herrens 
<pb facs="1863_6_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
Aand har ladet lyde ved mig gjennem et halvt Aarhundrede, thi det maa nødvendig ligge mig paa Hjerte for min Bortgang at gjøre alt hvad jeg kan til <hi rend="spaced">Fornyelsen, Oplysningen og Bestyrkelsen</hi> af det christne Menigheds-Liv, som er vaagnet midt iblandt os og skal nu med Guds Hjælp blomstre og bære Frugt til Verdens Ende, som var det Haab, hvormed vor første Evangelist den fromme Asker (Ansgar) gik hjem, og hvormed Gud ogsaa vil lade mig gaae hjem til ham, som os udsendte.</p>
<p>Forst og fremmerst skal jeg da udtale mig saa aabent og saa jævnt, som jeg kan, om Kjernen og Sjælen i den aandelige og hjertelige Bevægelse, der ved mig og fra mig nu hardtad i 40 Aar er bleven udbredt og bifaldet eller bekæmpet, rost eller lastet under Navn af kirkelig Anskuelse eller Grundtvigianisme, men som jeg ligefra Begyndelsen har paastaaet og stadig paastaaer, er og skulde med Sandhed kaldes den <hi rend="spaced">lutherskchristelige Oplysning</hi>, der for 300 Aar siden blev hardtad kvalt i Fødselen, men bryder nu ved den statskirkelige Oplosning frem paany og hævder sin Frihed til levende Frem--gang. Jeg veed nemlig med mig selv, at det var i <hi rend="spaced">Grund-Eniglied</hi> med gamle Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> om Salighedens Sag, at jeg kom til den klarede Bevidsthed om <hi rend="spaced">Indstiftelses-Ordene</hi> ved den hellige Daab og den hellige <hi rend="spaced">Nadver</hi>, som det evige <hi rend="spaced">Livs-Ord</hi> til os af Vorherres Jesu Christi egen Mund, der har meddeelt og skal til Verdens Ende meddele det christelige Himmel-Lys og aandelige Menneske-Liv eller Livs-Lyset og <hi rend="spaced">Lys-Livet </hi>paa Jorden. Det kan og skal ogsaa blive klart i den christelige Læse-Verden, at <hi rend="spaced">Luther</hi> og jeg lagde netop samme Vægt paa <hi rend="spaced">Daaden og Nadveren</hi> 
<pb facs="1863_6_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
som de eneste christelige <hi rend="spaced">Saligheds-Midler</hi>, og det ikke i Betragtning af det Synlige derved, men udelukkende i Betragtning af det Usynlige fra Herren selv som et <hi rend="spaced">levende Guds-Ord</hi> med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, skjøndt vi begge ei blot indrømmede, men bekræftede, at de <hi rend="spaced">synlige Ting</hi>, i deres uopløselige Sammenhæng med Guds-Ordet i Herrens Mund, har deres Deel i den hemmelighedsfulde Virkning til vor christelige Gjenfødelse og Mættelse til et evigt Liv. Fandtes der noget enten i vor Prædiken eller i vor Skrift, som ikke hermed lod sig forlige, da var det en Selvmodsigelse, der, under menneskelig Skrøbelighed, os uafvidende enten var bleven tilbage hos os af indgroede Fordomme eller indsneg sig hos os ved Misforstand, og det kan og vil Modstanderne vel altid benytte til dermed at bestride baade vor christelige Oplysning og vor Grund-Enighed i Salighedens Sag, men det kan i Længden aldrig enten stode eller forvilde vore <hi rend="spaced">Venner</hi> i den Guds Menighed, som vi begge vilde evig tilhore og alle vore Dage tjene, staae og falde med. Hvad der saaledes ved første Øiekast kan synes og af Modstanderne udraabes som et Tvistens Æble mellem <hi rend="spaced">Luther</hi> og mig, det er, som bekjendt, vor <hi rend="spaced">hellige Skrift</hi> og de derpaa grundede Lærdomme som nødvendige til Salighed, men ligesom det i den christelige Læse-Verden snart vil klare sig, at om den hellige Skrifts Forhold til vor christelige Saligheds-Sag er der ogsaa Grund-Enighed mellem <hi rend="spaced">Luther</hi> og mig, saaledes veed jeg det med Vished, fordi jeg i en heel Rakke af mine Præsteaar (1811 - 1825) har tænkt og talt og skrevet om Skriften og dens rette Brug aldeles som <hi rend="spaced">Luther</hi> og er derom endnu grundenig med mig selv, skjøndt jeg nu baade kan og maa udtrykke mig meget klarere og forsig-
<pb facs="1863_6_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
tigere derom. Ligesom nemlig Apostelen Paulus, Mester-skriveren i den ny Pagts Bog, bekjendte: "jeg dyrker saaledes den fæderne Gud i hvad man kalder en Sekt, at jeg troer alt, hvad skrevet staaer, efter Loven og Profeterne", men sagde aldrig, at han enten havde faaet Troen eller ventede at faae det evige Liv ved Skriften, saaledes siger Luther og jeg baade først og sidst, at vi troer alt, hvad der staaer skrevet efter Profeternes og Apostlernes Ord, men aldrig, at vi har faaet Troen og den Helligaand eller venter at faae det evige Liv ved Skriftlæsning, men siger tvertimod, at vi har faaet baade Troen og Aanden ved Guds Ords <hi rend="spaced">Hørelse</hi> og venter det evige Liv alene af Troen paa <hi rend="spaced">Jesus</hi>, Gud-Faders eenbaarne Son, med Daaben og Nadveren efter hans egen Indstiftelse. Ja, det er vist og vil blive alle oplyste Christne vitterligt, at Luther og jeg troede eenfoldig efter Herrens Ord, at Saliggjørelsens Hemmelighed ingenlunde er aabenbaret de Lærde og Skriftkloge, men netop de Umyndige, saa at Kvinder og Vorn, som Hverken kunde stave eller lægge sammen i en Bog, kunde desuagtet ikke blot være sande Christne, men meget bedre Christne end alle de Lærde og Skriftkloge, hvoraf nødvendig følger, at hverken maa nogensomhelst Vog lægges til Grund i den christelige Saligheds-Sag, itte heller maa der afkræves Menigheden nogen anden Tro til Salighed end Fælles-Troen, som vi alle ved Daaben og ved Bekræftelsen i vor Daabs-Pagt bekjender, saa <hi rend="spaced">Skriften</hi> og alt andet skal overlades til den Helligaands Bedømmelse og fri Brug, og at endelig ved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> skal forstaaes den Vorherres Jesu Christi og hele hans Menigheds Aand, som vi ved Daaben bekjende Tro paa, og som 
<pb facs="1863_6_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
meddeles ikke ved Løsning eller professorlige Forelæsninger, men ved Guds-Ordets Hørelfe og Daabens Naade. Naar man derfor i den senere Tid har anklaget mig for <hi rend="spaced">uluthersk</hi>, da har man sikkert selv været ligesaa uenig med Luther som med mig og kun meent, at jeg var aldeles uenig med den <hi rend="spaced">Lutheranisme</hi>, som de tyske saakaldte lutherske Professorer især i det 17de Aarhundrede lavede sammen, og forn blev eftersnakket aandelig dødt og magtesløst i en saakaldt luthersk Tvangs-Anstalt ogsaa hos os, og det er sandt, dermed er tilvisse hvert Haar af mig uforligeligt, nu og evindelig. For Resten er det en stor Vildfarelse, naar man tanker, at Guds Riges Skriftkloge havde mere Lov til at være Lutheranere end Grundtvigianere i Henseende til <hi rend="spaced">Oplysningen</hi>, thi er der Liv i Oplysningen, som der altid er i Livs-Oplysningen, da kan den ikke være stillestaaende, men maa under hele Levnetsløbet gaae frem fra det ene Klarheds - Trin til det andet, og det er ret aabenbar Tilfældet med hvad man maa kalde den reformatoriske Oplysning i Christenheden, det vil sige, Oplysningen om, hvordan det christelige Menigheds-Liv, der fra Apostlernes til Morten Luthers Dage blev saa hentæret og formærket, at det neppe lod sig flimte eller forplante, efterhaanden kan hæves og styrkes til at straale</p>
<lg>
<l>Med Libanons og Karmels Glands</l>
<l>Og Sarons Yndigheder.</l>
</lg>
<p>At nemlig dette og ikke blot Fornyelse af den apostoliske Lærdom maa vare Maalet for Menighedens, det aandelige Guds-Folks lange og sælsomt indviklede Levnetsløb, det skimtede man vel alt i Luthers Dage, men kun svagt gjennem de gamle Spaadomme, og Luther, som var for klarsynet til at finde det Maal opnaaeligt enten i en 
<pb facs="1863_6_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
tvungen Statskirke med flere vantro end troende Medlemmer, eller selv i den reneste <hi rend="spaced">Frikirke</hi>, blot ved Skriftklogskab og Kirketugt, han synes reent at have opgivet <hi rend="spaced">Haabet</hi> derom, men det kan Guds Riges Skriftkloge umulig i vore Dage, thi om end alle Spaadomme var tvivlsomme eller tvetydige, saa er det dog lige vist, at den Gud, der gjenløfte Mennesket, for ikke at have skabt det forgjæves, Han vil ogsaa herliggjøre Mennesket i Menigheden, for ei at have gjenløst det forgjæves, saa Spørgsmaalet kan hos oplyste Christne kun være om, <hi rend="spaced">naar</hi> og <hi rend="spaced">hvor</hi>, under hvilke Omstændigheder og ved hvilke Midler Gud vil herliggjøre sin Søn i hans Menighed som Bruden, der bereder sig til den kongelige Hjemførelse som Rigets Dronning.</p>
<p>Svaret har jeg imidlertid fundet let hos os og i vore Dage, saasnart jeg saae, at det er ved Herrens egne Indstiftelser i hans Munds-Ord til Menigheden, at hans Lys skinner for alle dem, som er i Huset, og hans levendegjørende Aand meddeles, og hans Liv baade forplantes, opleves og forherliges, thi hvor og naar man har dette Syn, maa ogsaa Menigheden fole sig kaldet og oplyst, drevet og styrket til at nærrme sig Maalet, og ved det allerførste Skridt maa det føles, at dertil er aandelig og hjertelig Frihed aldeles uundværlig, fordi Herrens Aand virker kun hjertelig, og Menneske-Hjertet oplyses lun aandelig i Frihed, saa at hvor en saa vidt oplyst Menighed ikke kan vinde denne Frihed indeni den Stats-Kirke eller Kirke-Stat, der indslutter den, maa den søge Friheden udenfor.</p>
<p>Da derfor Lyset over Livs-Ordet for henved 40 Aar siden først gik op for mig, og jeg fattede det dristige Haab, ikke blot paa Lærdommens, men først og sidst paa Livets 
<pb facs="1863_6_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
Vei at nærme os den apostoliske Menighed, men ikke havde den mindste Udsigt til at vinde den dertil uundværlige fri Bevægelse i Stats-Kirken, stræbte jeg i Mindelighed at faae Lov til Udtrædelse med de Faa, der vilde fælges med mig, da jeg slet ikke frygtede for, at Herren vilde slaa Haanden af os, om vi end kun havde været To eller Tre, der vilde forenes i hans Navn og med hans Aand herliggjøre det i Verden. Det vilde imidlertid ikke lykkes, da vor Stats-Kirke ligesom andre Fængfler var forsynet med Bolte og Stænger, som jeg hverken følte nogen Drift til at bryde med Magt eller nænte at føre det bløde, danske Hjerte i Fristelse med. Da jeg derfor i <hi rend="spaced">England</hi>, som dengang var den borgerlige Friheds eneste Hjemstavn i Europa, var blevet bedre bekjendt baade med Friheens Uundværlighed sor Menneske-Livets Udvikling i det Hele, og med den store Fare, der altid følger med Udbruddene af en ikke aabenbar kjættersk Stats-Kirke, saa nøiedes jeg i en Række af Aar med en <hi rend="spaced">Mellem-Tilstand</hi>, hvorunder jeg frit maatte holde Gudstjeneste, som jeg vilde, med alle hvem der vilde hore, naar jeg kun vilde afholde mig fra at forrette Sakramenterne og kun lade synge af den gængse jammerlige Psalmebog. Hermed tænkte jeg, at en fri og fredelig Skilsmisse fra Stats-Kirken fra begge Sider bedst kunde forberedes, men ved denne Leilighed faldt det mig først ind, at i det mageløs <hi rend="spaced">fredelige Danmark</hi> kunde maaskee ogsaa det Mageløse lykkes, saa her kunde maaskee den skarpe Skilsmisse fra Stats-Kirken idetmindste en Tidlang undgaaes derved, at <hi rend="spaced">Sognebaandet løftes</hi>, og den i Slutningen af forrige Aarhundrede selvtagne <hi rend="spaced">Præste-Frihed</hi> blev til Lov, og for at gjøre denne Prøve, modtog jeg igjen Embede i Statskirken, hvor jeg 
<pb facs="1863_6_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
nu snart i 25 Aar har staaet saa frit med Herrens Saligheds-Midler og i de senere Aar med Psalmesang efter Hjertens Lyst, at ingen præstelig Virksomhed har været friere siden Apostlernes Dage og har øiensynlig beviist, at jo friere, jo bedre for alle christelige Forhold.</p>
<p>Uagtet imidlertid Sognebaandet er blevet loft over hele Riget, saa er det dog langtfra, at alle christelige Præster staaer saa frit som jeg enten i Henseende til den meget vigtige Psalmesang eller i Henseende til Menighedens Livs-Sag, som er Herrens Saligheds-Midler, da den Frihed kun undes saadanne Hospitals-Præster som Præsten i Barton, og dog maae alle christelige Præster idetmindste have <hi rend="spaced">saamegen Frihed</hi>, naar de ret skal være den Helligaands Redskaber, vg ved Embedsgjerningen levende bidrage til Christi Legems Opbyggelse, det vil sige: Menighedens hjertelige Sammenvaæxt i Herren. Det er vistnok et stort Spørgsmaal, om den verdslige Øvrighed selv i Danmark vil stille sine <hi rend="spaced">Sognepræster</hi> saa frit, men da dog <hi rend="spaced">Sognebaandet</hi>, trods al bispelig og præstelig Modstand, virkelig blev løst for Kirkegængerne, saa har jeg det Haab, at det ogsaa snart vil blive løst for <hi rend="spaced">Præsterne</hi>, naar kun alle christelige Præster komme til inderlig at ønske det, og jeg maa her høitidelig udtale det, at jeg kun har fraraader og fremdeles fraraader frivillig Udtrædelse af Stats-Kirken, i det <hi rend="spaced">Haab</hi>, at alle mine danske Medtjenere i Ordet snart vil komme til at dele mit Ønske om denne <hi rend="spaced">Præste-Frihed</hi>, skjøndt den itte kan vindes, uden at vore <hi rend="spaced">Modstandere</hi> ogsaa nyde godt deraf. At det ikke hidtil har været Tilfældet, men at Præste-Friheden tværtimod mellem mine præstelige Venner har fundet sine ivrigste Modstandere, det er den største Sorg, jeg i de senere Aar har havt, og er det eneste Pinlige, jeg føler 
<pb facs="1863_6_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
ved at tænke paa min Bortgang, som nærforestaaende, uden at Friheden endnu er vundet; thi dersom det <hi rend="spaced">christelige Vennelag</hi>, den Helligaand har skabt iblandt os, uden Præste-Frihed forblev i Stats-Kirken, da uddøde det i en <hi rend="spaced">Menneske-Alder</hi>, ligesom det i Morten Luthers Dage, istedenfor i indbyrdes Kjærlighed og hjertelig Skilsmisse fra Verden at voxe op til en fri apostolisk Menighed med hele Christi Evangeliums Velsignelses Fylde. Naar jeg desuagtet ikke selv i det sidste Øieblik bryder overtvært og træder ud med saamange eller saa Faa, som Herren hjertelig vilde bevæge til at følge med og bygge frit paa "Jerusalem det ny", da er det kun fordi jeg har lidt af Abrahams Haab som et <hi rend="spaced">Overhaab</hi> om de <hi rend="spaced">danske</hi> Præstemænd, at de vil lade Ham, som har begyndt den gode Gjerning, fuldføre den hos dem og ved dem til Vorherres Jesu Christi Dag!</p>
<p>Efter Psalmen "Herren han har besøgt sit Folk" tog nu <hi rend="spaced">Pastor Gunni Busck</hi> fra Brøndbyvester Ordet:</p>
<p>Man maatte vel ikke være en Christen med Følelse, end mindre en personlig Ven af vor gamle Grundtvig, om man ikke havde følt sig greben ved at hore om hans største Prastesorg, at mange af hans Venner ikke kunne gaa med ham i Frihedens Sag. For hans Øjne er der ingen Rimelighed for, at den vil sejre, men han har nævnt det gamle Navn, Abraham, som troede med Haab mod Haab, og det er sandt, vi kunne let tro for lidt, det gjøre vi alle, men vi kunne ikke stole for meget paa Christus.</p>
<p>Men hvad der kan ske for at Præstefriheden kan naaes, det er, naar Menigheden vaagner til Bevidsthed om Ansvaret for, at Vorherres Indstiftelser beholdes til Dagenes Ende. Den maa bort, den Isse, vanhellige,</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1863_6_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">000</fw>
<head><hi rend="bold">Torsdagsmødet den 10de September</hi></head>
<p>begyndte med Sangen: "Jesus, hvor er du dog henne", og derefter stod <hi rend="spaced">Biskop Grundtvig frem</hi>:</p>
<p>Til Guds Venner og mine! Dette var fordum i vort Norden en sædvanlig Indledning, naar Talen henvendtes til en større eller mindre Forsamling, hvis velvillige Opmærksomhed man ønskede, og vel passede Indledningen kun daarlig, enten til Forsamlingen eller til Indholden, naar det var en bydende geistlig eller verdslig Øvrighed, der saaledes indledte sine Forordninger, men hvor vi taler, som jeg taler her ved et Vennemode, uden al anden Myndighed end den. Forsamlingen, jeg taler til, godvillig indrømmer den Aand, jeg taler as, og uden at tilsigte nogen anden Virkning end den, Hjerterne godvillig indrømme Ordet fra mine Læber, her kan jeg see, det er i sin Orden strax at udtrykke det med dm lille deilige og fyndige Indledning: Til Guds Venner og mine! blandt andet for at, dersom en Enkelt skulde have forvildet sig herind, som ikke vilde regnes derimellem, han da maatte føle, at hvad der ikke maatte tiltale ham, det er heller <hi rend="spaced">ikke</hi> talt til ham. Dette falder mig da ogsaa rimelig nok paa Sinde netop idag, da jog ønsker saa godt det vil lykkes at tiltale mine Medchristne om det samme, hvorom jeg har tilskrevet dem i den lille Bog om: "<hi rend="spaced">Den levende Røst</hi>", som jeg ønsker, de vil tage med dem til Minde om Vennemodet i 
<pb facs="1863_6_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">40</fw>
disse Dage*), thi havde de i disse Dage ikke Røst dem tiltalte af en levende Røst, der langt anderledes kan sætte Himmel og Jord i Bevægelse hos os, end al Verdens Bøger og Penne formaaer, og derved følt dem overtalte eller bestyrkede i Troen paa det mundlige, lydelige Ords Uundværlighed og mageløse Bekvemhed baade for Guds og Menneskets Aand og Hjerte til levende Meddelelse, da vilde Bogen kun være dem et daarligt Minde om skuffede Forventninger.</p>
<p>Jeg talde igaar om Pagtens og Troens og i det hele om Indstiftelsens Ord ved Daaben og Nadveren som det, der ligesaa vist er og maa være det christelige <hi rend="spaced">Lys-Ord</hi> og det evige <hi rend="spaced">Livs-Ord</hi>, som Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> er baade Livet og Lyset i Guds Rige, er Gud-Faders eenbaarne Son og dog en sand Menneske-Søn, og saavist som han er aandelig nærværende hos sin Menighed og arbeider med og stadsæster vort Menneske-Ord om ham med Guddoms-Kraft, og jeg gjorde dem opmærksom paa, at dette ogsaa er <hi rend="spaced">Apostel-Skriftens</hi> Vidnesbyrd, den Skrifts Vidnesbyrd, som man har villet tvinge til at traade istedenfor Herrens Munds-Ord til os, saa at netop vor Apostoliske Mester-Skriver Paulus udtrykkelig tilskriver <hi rend="spaced">Hørelses-Ordet</hi> baade Troen og Aanden og Følelsen af Herrens Narværelse. Herved kommer det nemlig, som vel ingen af de Verdsligvise veed, men som hvert christent Barn kan vide, slet ikke an paa, enten vi finde det rimeligt eller urimeligt, at Gud-Søns, Vorher-</p>
<p>*) For at ogsaa de, som ikke kom med til Modet, kunde komme til at eje Biskop Grundtvigs Vennegave, har han tilladt, at den maatte udkomme særskilt.</p>
<pb facs="1863_6_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">41</fw>
<p>res Munds-Ord til os kan meddele os en Aand og et Liv, som al Verdens Veltalenhed og Skriftklogskab, endsige al Bogstav-Skrift, fattes, thi Troen spørger kun om, <hi rend="spaced">hvad</hi> der er fandt, troværdigt og saliggjørende, ikke om, <hi rend="spaced">hvorfor</hi> det maa være saa, eller <hi rend="spaced">hvordan</hi> Guds Gjerning er muelig.</p>
<p>Da imidlertid Aanden i vore Dage oplyser os om den himmelvide Forskjel mellem et levende Ord og et dødt Bogstav om alle aandelige og hjertelige Ting, og da denne sande Oplysning har en grundfalsk Oplysning at bekæmpe, som behersker Verden og har mere eller mindre lokket eller kyst os fra Troen paa det levende Guds-Ord, saa skal Guds Riges Skriftkloge gjøre sig al optænkelig Umage for at udrydde al Overtro paa denne Lygtemands-Oplysning, al optænkelig Umage for at oplyse Menigheden om, at dens eget og Skriftens Vidnesbyrd om Ordet af Guds Mund, hvorved Verden baade er skabt og gjenløst, og hvoraf Mennesket baade lever og oplyses, det Vidnesbyrd er saa langt fra at være utroligt eller urimeligt, at tvertimod hele det menneskelige Liv og Levnetsløb borger os for Vidnesbyrdets Sandhed. Vi gjøre derved vistnok Ingen til Christen, men naar vi oplyser, at det <hi rend="spaced">usynlige</hi>, men <hi rend="spaced">lydelige Ord</hi> er det eneste paa Jorden, hvorved Aanden som en usyulig Livs-Kraft og Hjertet som en aandelig Livs-Kilde kan virke gjennem <hi rend="spaced">Hørelsens Sands</hi>, kan virke sandselig og kjendelig paa det Usynlige inden i os, da er det noget, som Ingen uden klar Selv-Modsigelse kan benægte, og naar vi deraf forklare den urokkelige Kjendsgjerning, at itte blot den christne Menighed, men ligesaavel <hi rend="spaced">Jøder og Græker</hi> og vore egne <hi rend="spaced">Høinordiske</hi> Fædre mistede deres <hi rend="spaced">aandelige</hi> Liv, saasnart det lydelige Ord som deres Aands-Udtryk forskummede, 
<pb facs="1863_6_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">42</fw>
uden at de ypperligste Skrifter paa deres eget eller andres Sprog enten kunde afværge eller godtgjøre det i mindste Maade, da tor vi nok haabe at overbevise Verden om, at det ikke blot var Synd, men Daarskab og aandeligt Selvmord, at den ved at ville ose Livs-Kraft af Blækhornet istedenfor af sin egen Mund, ja ved at stoppe sin Mund med en Pen reent menneskelig og folkelig tilstoppede Livs-Kilden og gravede sig tørre Brønde.</p>
<p>Derfor er det, vi, som Guds Riges Vise og Skriftkloge, enfoldige som Duer og snilde som Slanger, maa arbeide ivrig paa <hi rend="spaced">folkelig</hi> Oplysning med det mundlige, levende Ord paa Modersmaalet, uden Spørgsmaal om Ungdommens Tro, thi som Christendommens Talsmænd paa hvert Folks Modersmaal kan vi umuelig med Fordeel bruge aandeligere eller klarere Ord og Talemaader end <hi rend="spaced">Folket</hi> forstaaer, og skal Menigheden forblive i Stats-Kirken uden at kvæles, da maa Stats-Kirkens <hi rend="spaced">Præste-Skole</hi> ogsaa blive, hvad den nu er langt fra at være, baade saa menneskelig og saa folkelig, at vore Sønner, som har Lyst og Anlæg til at blive Guds-<hi rend="spaced">Ordets</hi> Tjenere, kan giennemgaae den uden til Jævnshold at blive Dødbidere, og med Leilighed til at faae Modersmaalet saaledes i deres Magt, som vi Faa, der slap taaleligst gjennem den sorte Skole, endnu kun halvveis har naaet.</p>
<p>See, disse folkelige Bestræbelser, ligesom de meget frisindede, jeg talde om igaar, lægges jo mig og mine Medhjelpere meget til Last, baade af de ufolkelige og fortyskede Stue-Lærde, som deri troer at see et grueligt Barbari, og tillige af de saakaldte strænge Lutheraner, der høilig beklage det som en Indblanding af Politik og Hedenskab i deres aldeles overjordiske og overnaturlige 
<pb facs="1863_6_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">43</fw>
Christendom, men begge Dele kan vi imellem høinordiske Folkestammer, og især mellem <hi rend="spaced">Danskerne</hi>, trøstig smile ad, thi Æblet falder, som vi veed, aldrig langt fra Stammen, og Blodet er aldrig saa tyndt, at det jo er tykkere end Vand, og vort Folk har altid selv i deres <hi rend="spaced">Hedenskab</hi> havt saa stærk en Forkjærlighed for det levende Ord paa Modersmaalet, for folkelig Sang og for alt det Livlige og Hjertelige, at naar Christi Evangelium kommer dem folkelig imøde uden alle Halsjern og uden alle Parykker, da vil de ligesom den gamle Danske Kong Erik i Ansaare Dage gjerne føie den Herre Christus i hvad der findes billigt, og uden Knur lade hvem der vil, søge deres Haab og Trost i Troen og Daaben. Dette har, som vi veed, allerede viist sig allevegne, saa jeg er vis paa, at vi selv paa dette første Vennemode i det Større kunde have meget at fortalte hinanden om hvad vi i denne Henseende have oplevet, saa der er hos mig ikke mindste Tvivl om, at vi jo ved at gaae stadig frem paa denne Maade vil i det hele vinde Folket og lade dem fole, at hvordan det end ellers hænger sammen med vor christne Tro paa det evige Liv, saa er vi i det Timelige kjærlige, folkelige og velgjørende Mennesker, som man billigviis maa unde den hjertelige Fred og Frihed, som vi under alle vore Medmennesker, og da <hi rend="spaced">Folke-Stemningen</hi> og <hi rend="spaced">Folke-Villien</hi> daglig bliver stærkere i hele Verden, saa har <hi rend="spaced">levende Christendom</hi> i disse Landemærker Udsigt til en <hi rend="spaced">yndig Aftenrode</hi> i det Store, til en stille, fredelig og frugtbar Virksomhed, ligesom Vorherre i det Smaa har kronet mine gamle Dage med et saadant lifligt Efterskin af det jordiske Paradis, med stadige Fremskridt paa den høie Trappe, ja paa Himmel-Stigen til Klarhed over det forunderlige, vel-
<pb facs="1863_6_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">44</fw>
signede Menneske-Liv i Guds Billede, det Liv, som Herren selv førde paa Jorden, og baade kan og vil deelagtiggjøre alle sine Troende i, som han selv har sagt: Jeg lever, og I skal leve, og I skulle være i denne Verden, ligesom jeg var i denne Verden.</p>
<p>See, under disse Omstændigheder kan vi jo nok taale, at Verdens Spøgefugle fremdeles vil spase og spotte lidt med vor saakaldte lystige Christendom og lystige Kirke-Viser, trykt i dette Aar. Ja, stadfæstes vi kun hjertelig i den klare Sandhed, at fordi Gud er ikke de Dødes, men de Levendes Gud, saa er Hans levende Røst paa Menneske-Tungen ogsaa en uudtømmelig Livs- og Glædes-Kilde, saa er Livet af Guds Naade i alle Henseender usigelig meget bedre og lykkeligere end Døden, da vil vi ikke klynke eller klage over Livets Møie, men hver Morgen og Aften takke Gud i Vorherres Jesu Navn, fordi Snorene faldt for os paa de liflige Steder.</p>
<p>Efter Sangen: "Foragter ej de ringe Dage," sagde <hi rend="spaced">Pastor Helveg</hi>:</p>
<p>Jeg opfordrer da dem i Forsamlingen til at tage til Orde, der føle sig drevne til at aflægge et Vidnesbyrd om Præsternes folkelige Stilling og Virksomhed, som er det Emne, der idag er fort frem; jeg siger med Flid: "at aflægge et Vidnesbyrd", fordi jeg er vis paa, at egentlig Indsigelse vil der i dette Stykke itte komme frem. Hvad der nemlig har samlet os om den gamle hædrede Larer, er jo hans Oplysning om den store Forskjel mellem det levende Ord og al Bogstavskrift, og det gjælder da om at gjøre denne Oplysning frugtbar, nærmest i Menigheden, men ikke blot i den. I sig selv er den saa simpel, at have vi først faaet Øje for den, falder det vanskeligt at forstaa, hvorledes dog saa mange kunne være blinde</p>
<pb facs="1863_6_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">52</fw>
<p>Gabestokken, Vaal og Brand og Landsforvisning. Hos os derimod er der Sognefrihed og forhaabentlig snart mere personlig Frihed for Præsterne, Frihedsluften vifter gjennem Kirkelivet. Nej, vi kunne og maa ikke ligne disse to Tider ved hinanden.</p>
<p>Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Det gjør mig ondt, at min ærede Ven vil vække Strid ved at bekjæmpe den Frihed, jeg har hævdet som Betingelse for Livets Væxt. Hos mig er denne Kamp for Friheden ikke kommen, fordi jeg personlig fandt Vanskelighed ved Prasteeden. Det var mig ikke vanskeligt at rette mig efter den i alle sine Dele. Men, som jeg sagde igaar, det er min Overbevisning, at hvis Præstens tvungne Stilling, hvorunder Livet ikke kan trives, ikke kunde ventes afløst, saa Forskriften indskrænkedes til et Lofte om at lære efter den profetiske og apostoliske Skrift og at forvalte Sakramenterne efter Christi Indstiftelse, begge Dele efter hvers bedste Overbevisning, da har jeg sagt, at jeg maatte tilraade Alt, hvad der er i Sandhed christeligt, at gaa ud hellere idag end imorgen. Det er sært, at Mænd, der kunne vide det saa godt som jeg, at i Danmark i et halvt Aarhundrede alle mulige Lærdomme førtes paa Præditestolen, Daab og Nadver forrettedes paa alle mulige Maader, skjøndt Folk vare bundne til Præsterne, at de alligevel, nu da Sognebaandet er loft, kunne stille sig paa Tvangens Side. Naar nemlig Sognebaandet er loft, saa hver kan finde sin Præst, da er der ikke mindste Betænkelighed. En saadan Frihed er nødvendig, om Statskirken ikke igjen skal blive fuld af de forskrækkeligste Mennesker, dem, som ikke bryde sig om, hvad de sværge paa; den maa dog miske de bedste, de ærligste Folk. Naar der er Frihed paa alle Sider, skulde det være et mere Utaaleligt Chaos end under Præsternes 
<pb facs="1863_6_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">53</fw>
selvtagne Frihed, da Befolkningen var bunden, hver til sin Prcrst? I alt Fald kunne christelig oplyste Præster ikke trives i Folkekirken uden Frihed til at følge deres fremskridende Oplysning, og derved fremme de Helliges Uddannelse saa længe, til vi ere overflødige, naar hele Menigheden er hoved - ligehøj med Herren.</p>
<p>Pastor F. <hi rend="spaced">Boisen</hi> fra Stege talte derpaa saaledes: Hammerich drog nogle frem, hvis Stemme skulde være Vidnesbyrd om, at der ikke var Trang til Præstefrihed. Han skildrede dem selv som Folk, der ikke troede, hvad de lærte, og dog ikke skjøttede om at løses fra Trangen. Men ere disse itte Dødbidere, som Grundtvig for sagde, de, der ikke ville tro, hvad de lære, og ikke ville have Frihed til at lære, hvad de tro - saa ved jeg ikke, hvem der er det. Skulde vi lytte til deres Røst, skulde Dødbidernes Røst gjøre deres Røst til intet, som ville Frihed?-Hammerich siger, at om vi saa Frihed, vil der være Hyklere endda. Ganske vist bliver der Hyklere; der skal baade Hjerte og Mod til at bruge Friheden; vi kunne tun give den udvortes, lun Vorherre kan give Hjerterne den. Hvor kan Hammerich jo før jo hellere ønske perfonlig Frihed, naar Præsten dog bliver en Hykler? Lærer Th. <hi rend="spaced">Kruse</hi> fra Greve fik derpaa Ordet: Vi fik jo en Leder, for at "de Lavmælede" ogsaa skulde komme til Orde, og til dem regner jeg mig. Jeg har derfor begjæret Ordet for at betragte Sagen fra en Side, hvorfra den hidtil ikke er bleven betragtet, en Side, som jeg dog troer, at Biskop Grundtvig selv gjerne saa den betragtet fra, og det er det <hi rend="spaced">menige danske Folks Side</hi>. Jeg troer nu ikke, at den store Flerhed af det danske Folk er sig saaledes christelig bevidst, at den vil gjøre denne vor Sag til sin. Om den nogensinde bliver</p>
<pb facs="1863_6_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">66</fw>
<p>lede, stode til Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>, kunde det ej være andet, end at det blev ham, som sluttede Mødet. Forst sang vi: "Rejs op dit Hoved, al Christenhed", og nu talte den gamle Biskop, stærkt bevæget:</p>
<p>Skjøndt han fra det første Ord i denne Forsamling paa det bestemteste havde vedkjendt sig Troen paa Indstiftelsens Ord ved Daaden og Nadveren som <hi rend="spaced">Herrens Ord</hi> til os, hvormed han vil skjænke os Livet og Lyset, som ikke forgaaer og udslukkes: saa kunde han dog ikke sige Farvel til denne Forsamling, som han ikke mere skulde gjense, uden at vedkjende sig <hi rend="spaced">dette Ord</hi>, for at der ilte skulde være Tanke om noget andet Ord, eller at det knude siger, at dette Ord var vilkaarlig udrevet af sin Sammenhæng eller taget ud af Beretningerne om hvad Herren talte paa Jorden. - Han gjentog nu de Ord af <hi rend="spaced">Herren ved Daaben og Nadveren, som Han taler til os</hi>. Det var disse Ord, hverken flere eller færre, som ere fra Begyndelsen forplantede fra Slægt til Slagt, som skrevet staaer: "Det er min Pagt med dem, "siger Herren: min Aand, som er over dig, og mine "Ord, jeg har lagt i din Mund, skal ikke vige fra din "Mund og din Sæds Mund og din Sæds Sæds Mund, "siger Herren, fra nu og til evig Tid." (Es. 59. 21.) - Imidlertid havde alle rejst sig, og modtoge nu Velsignelsen og Fredlysningen.</p>
<p>Endnu tog <hi rend="spaced">Pastor Helveg til Orde</hi>: Forend jeg fratræder denne Plads, maa jeg endnu sige et Ord. Jeg ved ikke, om det er lykkedes mig at lede Forhand-Ungerne paa dette Mode til Forsamlingens Tilfredshed, men jeg er vis paa at have alle med mig, naar jeg nu til Slutning leder alles Tanker hen til den gamle Præst, der i sit Livs Aften har famlet os om sig, for at bringe ham</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
