<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lys-Ordet og Livs-Ordet i Vorherre Jesu Christi Menighed</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1863">1863</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1863_3_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">347-348</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Lys-Ordet og Livs-Ordet i Vorherre Jesu Christi Menighed</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head><hi rend="bold">Lys-Ordet og Livs-Ordet i Vorherre Jesu Christi Menighed</hi>.</head>
<head>(Af N. F. S. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>).</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Man siger i Byen, at Hr. Biskop <hi rend="spaced">Martensens</hi> sidste Ordinations-Tale, som han har givet <hi rend="spaced">beskrevet</hi> under Titel af "den apostoliske Inspiration" skal være en Banbulle mod den saakaldte <hi rend="spaced">Grundtvigianisme</hi>, eller mod. den historiske <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, at vi ved vor Daab og <hi rend="spaced">Altergang</hi> har et Ord af Herrens Mund til os og til hele hans Menighed, som er "<hi rend="spaced">Aand og Liv</hi>" for alle, hvem der fæster hjertelig Tro dertil, og at det er igiennem dette Herrens <hi rend="spaced">Munds-Ord</hi>, den Helligaand, "som ikke taler af sig selv, men tager af Herrens og forkynder os", meddeler og forplanter det christelige Lys og Liv fra Slægt til Slægt.</p>
<p>At nu Biskop <hi rend="spaced">Martensen</hi> virkelig skulde enten nænne eller vove at sige eller strive: forbandet være hver den, som lærer saaledes, det maatte jeg baade høre og see, for jeg enten vilde eller kunde troe det; thi hvortit jeg end har talt med <hi rend="spaced">Professor</hi> Martensen om denne, folkekirkelig talt, i det mindste aldeles <hi rend="spaced">uskyldige</hi> Sag, har jeg ikke bort et Ord, der i fjerneste Maade kunde hentyde paa, at han ansaae denne Lærdom for <hi rend="spaced">uchristelig</hi>, endsige da for saa aabenbar an <hi rend="spaced">antichristelig</hi>, som den maatte være, forat kunne rammes af en <hi rend="spaced">apostolisk Bansættelse</hi>, og i det lille <hi rend="spaced">Flyveskrift</hi>, som <hi rend="spaced">Biskop</hi> Martensen har udgivet under Titel af "den apostoliske Inspiration", har jeg heller ikke fundet mindste Tegn til, at Biskoppen vilde anvende den apostoliske Bansættelse paa Lærdommen om det <hi rend="spaced">evige Livs-Ord</hi>, hvad da ogsaa vilde være ligesaa latterligt som sorgeligt, da Skriftet jo fra først til sidst handler om dem, der enten vilde forkynde et <hi rend="spaced">andet</hi> Christi <hi rend="spaced">Evangelium</hi> end Apostlerne mundlig havde forkyndt fra <hi rend="spaced">Begyndelsen</hi>, eller som dog vilde paastaae, at en ny, fra Apostlernes afvigende Lærdom kunde i Aand og Sandhed være ligesaa christelig og aandelig som deres. Der kan nemlig ikke tænkes nogen saadanne grove</p>
<p>Papisterier mere <hi rend="spaced">modsat</hi> Paastand, end den, som jeg her og allevegne giør til min, at del <hi rend="spaced">Evangelium</hi>, som <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> havde modtoget af Herrens Mund og meddeelde hele Menigheden ved <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, som Herrens egne Indstiftelser, det er Grund-<hi rend="spaced">Evangeliet</hi>, hvormed Vorherres Jesu Christi Menigbed maa staae og falde, saa det <hi rend="spaced">Evangelium</hi> kunde hverken <hi rend="spaced">Apostlerne</hi> selv eller nogen efter dem forandre eller modsige, uden dermed at <hi rend="spaced">bansætte</hi> sig selv og udelukke sig selv af den <hi rend="spaced">apostolisk</hi>-christne Menighed, saa en ny Bansættelse af disse paa Papiret, efter ven gamle apostoliske i Galater-Brevet, er vist ganske overflødig, skiondt jeg selv for mange Aar siden har gientaget den i "<hi rend="spaced">Kirkens Gjenmæle</hi>", og den kan i alt Fald umuelig ramme de eneste, der hos os, med Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> i Galater-Brevet, <hi rend="spaced">strængt</hi> hævde den første apostoliske <hi rend="spaced">Forkyndelse</hi> af Christi <hi rend="spaced">Evangelium</hi> sin <hi rend="spaced">Uforanderlighed og Uafhængighed</hi> af enhver senere apostolisk eller uapostolisk <hi rend="spaced">Prædiken</hi> eller <hi rend="spaced">Tilskrift</hi>.</p>
<p>Skulde jeg derfor i nogen Henseende optage Biskop <hi rend="spaced">Martensens</hi> Flyveskrift om den apostoliske Inspiration som en Strids-Handske, da maatte det nerop være, fordi han der synes at tillægge den <hi rend="spaced">senere</hi> Apostelskrift et <hi rend="spaced">Fortrin</hi> for den <hi rend="spaced">foregaaende</hi> mundlige Forkyndelse, og saaledes at falde i Modsigelse baade med Apostlernes <hi rend="spaced">Grund-Prædiken</hi> og med det <hi rend="spaced">Apostel-Brev</hi>, han bygger paa, thi Apostelen <hi rend="spaced">Paulus</hi> skriver jo udtrykkelig, at han var <hi rend="spaced">selv bandsat</hi>, om han nu, da han skrev, vilde forkynde et andet Evangelium end det, han <hi rend="spaced">mundlig</hi> havde forkyndt fra Begyndelsen.</p>
<p>Dog heller itte denne Stridshandske vil jeg optage, dels fordi Hr. <hi rend="spaced">Biskoppen</hi> neppe vil vedkiende sig en saadan Mening, og især, fordi jeg alt i mange Aar har været ligesaa overbeviist om <hi rend="spaced">Ufrugtbarheden</hi> af alle <hi rend="spaced">Pennefeider</hi> om Guds Ord, som jeg er overbeviist om <hi rend="spaced">Pennens</hi> Død og <hi rend="spaced">aandelige Magtesløshed</hi> selv i en <hi rend="spaced">Apostel</hi>-
<pb facs="1863_3_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">349-350</fw>
<hi rend="spaced">haand</hi>, og dog er de <hi rend="spaced">trykte Bogstaver</hi> endnu meger løsere og længere fra Livet og Kraften end Pennen, mens vi holder den i Haanden og styrer den efter vor Tanke.</p>
<p>Da jeg imidlertid af det Biskoppelige Flyveskrift med Forbauselse seer, at selv de <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Høilærde i <hi rend="spaced">Danmark</hi> endnu omtrent slaaer paa samme Trin, som de Lutherske Høilærde i Norge, saa de har endnu giennem en heel <hi rend="spaced">Menneske-Alder</hi> ikke fattet den dog ellers soleklare Forskiel mellem <hi rend="spaced">Tale og Skrift</hi>, <hi rend="spaced">Ord og Bogstav</hi>, om de usynlige, aandelige og hjertelige Ting, eller den vel mindre klare, men dog indlysende Forskiel mellem at <hi rend="spaced">troe den hellige Skrift </hi>og at troe uindskrænket paa alle dens <hi rend="spaced">Bogstaver</hi> som indblæste, og at <hi rend="spaced">tiltroe Bogstavskristen</hi> det aandelige Liv og de guddommelige <hi rend="spaced">Virkninger</hi>, som <hi rend="spaced">Skriften</hi> selv, saavidt Bogstaver kan, <hi rend="spaced">fralægger</hi> sig, saa finder jeg mig drevet til, hvad jeg for Danmarks Vedkommende havde tænkt overslødigt, dog endnu engang med Flid i mueligste Korthed og det klareste, jeg kan, <hi rend="spaced">historisk</hi> at fremstille den <hi rend="spaced">christelige Lys-Sag</hi> og <hi rend="spaced">Livs</hi>-Sag for Danske Læsere, ikke fordi jeg er daarlig nok til at tænke, at jeg med et Pennestreg skulde nu kunne udrette mere end baade ved Mund og Pen i en heel Menneske-Alder, til at giøre Blinde seende. Dove hørende og Døde levende, men fordi jeg har den ligesaavel reent menneskelige som apostoliske Vidskab, at stiondt <hi rend="spaced">Pennen slet ingen</hi> <hi rend="spaced">Mirakler</hi> kan giøre og siet ingen Hjerter omvende, saa kan den dog giøre gode Venner og velvillige Læsere opmærksomme paa hvad de har overseet og minde dem om hvad de har glemt.</p>
<p>Saa skal jeg da først minde saadanne Danske Læsere om, at det ingenlunde er mig eller mine Discipler, men vore <hi rend="spaced">rationalistiske</hi> <hi rend="spaced">Modstandere</hi>, som har stræbt at undergrave den hellige Skrifts Paalidelighed og Troværdighed, ved at giøre alle mulige Indvendinger mod Apostlernes <hi rend="spaced">guddommelige Oplysning</hi> og mod de apostoliste</p>
<p><hi rend="spaced">Skrifters Ægthed</hi>, mod deres uforfalskede <hi rend="spaced">Bevarelse</hi> og omhyggelige <hi rend="spaced">Overlevering</hi> til os, mod <hi rend="spaced">Rigtigheden</hi> af Apostel Skriftens <hi rend="spaced">Oversættelse</hi> paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, som for Menigheden er den eneste tilgængelige, og endelig mod den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> <hi rend="spaced">Skriftfortolkning</hi>, saa vi har fundet Apostel-Skriften ikke i Besiddelse af Almeenhedens Tro og Tillid, men tvertimod hardtad af alle de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> udraabt for en Bog, hvoraf det umuelig kunde bevises for Nogen, endsige da for hele Menigheden, enten <hi rend="spaced">hvad</hi> der var den ægte, <hi rend="spaced">oprindelige Christendom</hi>, eller at den var en <hi rend="spaced">guddommelig Aabenbaring</hi>.</p>
<p>Langtfra at bifalde denne herskende Tilsidesættelse af <hi rend="spaced">Bibelen</hi>, forsvarede jeg i hele femten Aar vens fuldkomne Troværdighed og Paalidelighed, saa at sige, mod hele Verden, og ganske i <hi rend="spaced">Morten Luthers</hi> Aand og Spor, saa jeg vel med Luther opgav den meningsloft Bogstav - Indblæsning, ven shjødesløse Kanonisering af <hi rend="spaced">Bog-Bindet</hi> med Boghandler-Texten og hele den aandløse Betragtning af <hi rend="spaced">mirakelgiørende Bogstaver</hi>, men paastod ligefuldt, at den prophetiske og apostoliske Skrift er en sandfærdig og paalidelig <hi rend="spaced">Beskrivelse</hi> af den guddommelige Aabenbaring, vistnok mørk for de Vantroe, men klar i Saligheds-Sagen for alle <hi rend="spaced">Troende</hi> med den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>. Hvad der nu først gik op for mig i den almindelige Oplysnings-Sag, var, at man saa skarpt som mueligt maatte adskille de to Hoved-Spørgsmaal: <hi rend="spaced">hvilken</hi> saakaldt <hi rend="spaced">Christendom</hi> er den <hi rend="spaced">oprindelige</hi> og eneste ægte? og: er denne ægte Christendom en Sand <hi rend="spaced">guddommelig</hi> Aabenbaring? da man ved at besvare begge Spørgsmaal under eet, kun forvirrede Sagen, saa Rationalisterne triumphærende kunde udraabe: vi forudsætte jo alle, at Christendom er guddommelig <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, Saa, da dette og hint i Bibelen er <hi rend="spaced">usandt</hi>, saa kan det heller <hi rend="spaced">ikke</hi> høre til den <hi rend="spaced">sande Christendom</hi>. Ligesom man nemlig forst maa vide, <hi rend="spaced">hvad der er ægte Christendom</hi>, for man kan undersøge, om den ægte <hi rend="spaced">Christen</hi>-
<pb facs="1863_3_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">351-352</fw>
<hi rend="spaced">dom</hi> er en <hi rend="spaced">guddommelig Aabenbaring</hi>, saaledes er aabenbar det første Spørgsmaal reen <hi rend="spaced">kirkehistorisk</hi>, og taaler siet ikke at sammenblandes med det andet, der dels er et <hi rend="spaced">Samvittigheds</hi>-<hi rend="spaced">Spørgsmaal</hi> om Christendommens <hi rend="spaced">Troværdighed</hi>, og dels et Oplysningsspørgsmaal om Christendommens guddommelige Beviislighed*).</p>
<p>Saasnart vi nu feer, at Spørgsmaalet om den ægte, oprindelige Christendom er af reen kirkehistorisk Art, og dog lige vigtigt for alle Mennesker, som vil være Christne, da seer man tillige, at en Besvarelse enten efter den hellige Skrift alene eller efter hele den skrevne Kirke-Historie kan umulig være fyldestgiørende; thi var den det end for de Høilærde, saa var den det dog ingenlunde for Kvinder og Børn og hvad man kalder Lægmand i det hele, saa alle disse, naar Bøgerne var Fælles-Troens Kundskabs-Kilde, maatte iblinde troe paa de Høilærde i deres Saligheds-Sag, hvad dog var ligesaa uforsvarligt, som at troe paa Paven og hans Geistlighed, og var hos os endog umueligt, da vore Skriftkloge vidnede tvertimod hinanden om Bibelens og Kirke-Historiens Udsagn.</p>
<p>Dette var naturligviis alle dem en kiærkommen Oplysning, der ikke betragtede Christendommen som en Saligheds-Sag, og fandt derfor, at Folk godt kunde lade de Lærde trættes om den ægte oprindelige <hi rend="spaced">Christendom</hi> ligesom om saamange andre historiske Spørgsmaal til Verdens Ende, men for mig, som en oprigtig luthersk Christen, var det en meget sorgelig Opdagelse, indtil det faldt mig ind at søge Lys hvor jeg med Morten <hi rend="spaced">Luther</hi> altid havde søgt <hi rend="spaced">Livet og Aanden</hi>, nemlig ved <hi rend="spaced">Herrens</hi> egne <hi rend="spaced">Indstiftelser</hi> og Saligheds-Midler.</p>
<p>Her fandt jeg da ogsaa strax den almeen-<hi rend="spaced">gyldige Oplysning</hi> om den ægte, op-</p>
<p>*) Jeg afhandlede ethvert af Spørgsmaalene, om den sande Christendom" og "om Christendommens Sandhed" i "Theologisk Maanedsskrift".</p>
<p><hi rend="spaced">rindelige</hi> Christendom, som jeg havde lært at savne og at skatte, thi saavist som al <hi rend="spaced">historisk</hi> Oplysning udspringer af sikkre og troværdige <hi rend="spaced">Vidnes</hi> byrd, saa fandt jeg strax, at intet <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi> under Solen kan være <hi rend="spaced">troværdigere</hi>, eller <hi rend="spaced">sikkrere</hi> mod at forfalskes, end det <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, som hele den Christne Menighed ved enhver Daab har aflagt om sin Tro, og i det hele om <hi rend="spaced">Villa arene</hi> for Optagelse i den Christne Menighed til Fællesskab om <hi rend="spaced">Jesus Chrisus</hi> og om den Salighed, han har at skiænke.</p>
<p>Dette <hi rend="spaced">Menighedens</hi> eenstemmige Vidnesbyrd om sin "Herre, Tro og Daab" lader sig nemlig siet ikke angribe af Nogen, der vil hore til <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, men kun af hvem, der stiller sig ud en for Menigheden og fjendlig imod den, med den gruelige Beskyldning, at enten har Menigheden ligefra Begyndelsen falskelig udgivet sin <hi rend="spaced">Troes-Bekiendelse</hi> og <hi rend="spaced">Daabs-Pagt</hi>, sine <hi rend="spaced">Vilkaar</hi> for <hi rend="spaced">Gienfødelse</hi> til evigt Liv, for ægte apostoliske, eller ogsaa har den i Tidens Lob <hi rend="spaced">forsætlig</hi> og samvittighedslos for falsket den apostolisk meddeelte, alle vitterlige Troes-Bekiendelse og Daabspagt.</p>
<p>En saadan <hi rend="spaced">Beskyldning</hi> mod et <hi rend="spaced">Troes-Samfund</hi>, der fra Begyndelsen baade tusindfoldig gik i Døden for sin Tro og var selv for sine Fiender bekjendt for Samvittighedsfuld Sanddruhed, seer man strax er langt fra at bevise sig selv, og er i alt Fald ligesaa <hi rend="spaced">ubeviislig</hi> som <hi rend="spaced">Vidnesbyrdet</hi> er troværdigt til Dommedag. Jeg har nok seet, at hvad man i Danmark og Norge kalder <hi rend="spaced">høilærde</hi> Folk tænker, de kan føre de stærkeste <hi rend="spaced">historiske</hi> Beviser mod den apostoliske Troes-Bekjendelses Ægthed og saa ligefuldt lade Menigheden være angerlos og ved Daaben vedblive at bruge den forvanskede og i det hele usikkre og foranderlige <hi rend="spaced">Bekiendelse</hi> til Udtryk for <hi rend="spaced">Fælles</hi>-Troen; men naar de forespørger sig hos deres tyske <hi rend="spaced">Mestere</hi>, vil de dog udentvivl blive oplyste om, at det gaaer ikke an, at sætte nogle <hi rend="spaced">Enkeltmænds</hi> saakaldte Vidnesbyrd paa Papirslapper, fundne 
<pb facs="1863_3_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">353-354</fw>
i Krøgene, enten over eller ved Siden ad den hele <hi rend="spaced">Menigheds</hi> sikkre, høitidelige <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi> ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> fra Slægt til Slægt, og at man endnu mindre uden klar Bespottelse kan Stemple den apostoliske Troes-Bekiendelse som uægte og dog indrømme, ai den i mange Aarhundreder har baaret og skal fremdeles bære <hi rend="spaced">Christi Kirke</hi>. I alt Fald er det klart, at hvem der vil Stemple vores, den <hi rend="spaced">Engelske</hi> og den <hi rend="spaced">Romerske Kirkes</hi> Daabspagt og Troes-Bekiendelse som uægte, uden dog at erklære Vorherre <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus Selv aaben Feide, de maa nødvendig opvise en <hi rend="spaced">anden Menighed</hi>, hvis Daabspagt og Troes-Bekiendelse er fiendlige mod vores, og kan dog muelig være ægte <hi rend="spaced">apostoliske</hi>, hvortil dog horer, at de maa have baade en <hi rend="spaced">lysere</hi> og daadfuldere Historie end vores, da det er <hi rend="spaced">utænkeligt</hi>, at <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus kunde have al Magt i Himlen og paa Jorden og dog lade den ægte Menighed Staae tilbage for den <hi rend="spaced">uægte</hi> i aandelig Kraft og Klarhed.</p>
<p>Saalænge nu vore lærde Modstandere ei engang har Seet, hvorledes Kirke-Sagen <hi rend="spaced">historisk</hi> Stiller sig med troværdige <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, endsige har prøvet paa at opdrive et Vidnesbyrd, der i nogen Henseende kunde maale sig med vores, da kan Menigheden aabenbar trygt grunde sin christne Tro paa den Menigheds Vidnesbyrd, der var med Herren fra Begyndelsen, som paa en <hi rend="spaced">Klippe</hi>, alle Helvedes Magter lun forgæves vil rokke, og naar man kalder dette en Fornærmelse mod <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi>, da lader det Sig jo soleklart bevise, at <hi rend="spaced">efter Skriften</hi> maa <hi rend="spaced">Troen og Daaben</hi>, langt fra at udlede deres <hi rend="spaced">Christelighed</hi> fra Skriften, have været i Kraft længe <hi rend="spaced">forend Skriften </hi>som deres Historie blev til, saa Skriften er kun paalidelig under Forudsætning af Troens og Daabens <hi rend="spaced">Førstefødsel og fulde Uafhængighed</hi> af al følgende Skrift, som af al følgende Prædiken.</p>
<p>Dette er den klare <hi rend="spaced">Lys-Side</hi> af det christelige Grund-Ord og Evangelium, utvivlsomt og uangribeligt for <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, og vi tor godt sige, efter et farefuldt Levnetsløb af Atten Aarhundreder, <hi rend="spaced">uovervindeligt</hi> Selv for Tiden, hvoraf vistnok følger, at <hi rend="spaced">Skriften</hi>, som <hi rend="spaced">Menigheden ikke</hi> ved Daaben <hi rend="spaced">bekiender</hi> eller paastaaer noget om, den har heller ikke <hi rend="spaced">Menigheden</hi> noget <hi rend="spaced">Ansvar</hi> for, men deraf følger ingenlunde, som vore <hi rend="spaced">Boglærde</hi> pleier at strive, at Menigheden ingen Nytte skulde have af Apostel-Skriften, eller at Menighedens <hi rend="spaced">Lærere</hi> ingen <hi rend="spaced">Ærbødighed</hi> skulde have for den eller ingen <hi rend="spaced">Trang og Tillid</hi> skulde fole til den, og i alt Fald skal man neppe kunne nævne nogen af vore bekiendte samtidige Bisper, Præster eller Professorer, der i offenlig Tale og Skrift har lagt dybere Ærbødighed for Apostel-Skriften og mere <hi rend="spaced">uindskrænket</hi> Tillid til dens Indhold og Udtryk for Dagen end jeg, ligesaavel efter som for "Kirkens Gjenmæle." Det er da ogsaa begribeligt nok, at fordi man ikke kan indrømme den <hi rend="spaced">Umuelighed</hi>, at Apostel-Skriften, som er skrevet til den <hi rend="spaced">troende</hi> Menighed og kun stykkeviis er blevet og kan blive hele Menigheden bekiendt, skulde være <hi rend="spaced">Fælles-Troens</hi> Kilde og Rettesnor, derfor kan man godt ei blot indrømme, men <hi rend="spaced">indskærpe</hi>, at Skriften <hi rend="spaced">efter Apostlernes</hi> Dage er alle <hi rend="spaced">Lærere</hi> uundværlig baade til Evangeliets <hi rend="spaced">fyldige Forkyndelse</hi> og til den apostoliske <hi rend="spaced">Lærdoms Bevarelse</hi>, endsige da til den apostoliske <hi rend="spaced">Lærdoms Gienfødelse</hi> efter Pavedømmets Morke, faa de to Holst forskiellige Ting kan kun sammenblandes af saadanne <hi rend="spaced">Boglærde</hi> som, blinde for det virkelige Liv, ikke veed at giøre Forskiel mellem <hi rend="spaced">Menighedens</hi> uforanderlige <hi rend="spaced">Fælles-Tro</hi> og de <hi rend="spaced">Skriftkloges</hi> Oplærelse i og Oplysning om Guds Rige, som, indtil vi naaer Æenheden af Guds Søns Tro og Erkiendelse, nødvendig maa være forskiellig ikke blot hos <hi rend="spaced">Menigheds-Lemmerne</hi>, men ogsaa hos <hi rend="spaced">Lærerne</hi> fra Slægt til Slægt, hvorfor <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> ikke blot er den uundværlige, men den eneste christelig gyldige <hi rend="spaced">Lære-Forskrift</hi> til Dagenes Ende.</p>
<p>Komme vi nu til Livs-Siden af det <hi rend="spaced">christelige Grund-Ord</hi> og Evangelium ved <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>, da følger det af 
<pb facs="1863_3_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">355-356</fw>
sig selv, at den er langt fra at være ligesaa <hi rend="spaced">indlysende</hi>, da <hi rend="spaced">Forklarelsen</hi> af Livs-Dybets nødvendige Dunkelhed i Støvet er hele det <hi rend="spaced">menneskelige Levnetsløbs</hi> Maal og Ende i denne Verden, saa at hvem der i Tidens Lob lover os øiebliklig Klarhed over <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>, dets skiulte Kilde, dets lønlige <hi rend="spaced">Forplantelse</hi> og dets hemmelighedsfulde Udvikling, han, veed vi forud, lyver, men det er da ogsaa langt fra, at jeg nogensinde har sagt, at jeg kunde <hi rend="spaced">bevise</hi>, at det christelige <hi rend="spaced">Grund-Ord</hi> og Evangelium er et <hi rend="spaced">evigt Livs-Ord</hi>, hvorved Vorherres Jesu Christi "Aand og Liv" kan og skal guddommelig forplantes, udvikle og klare sig i Menigheden til Vorherres Jesu Christi Dag. Jeg har kun sagt, hvad jeg fremdeles siger, at det <hi rend="spaced">troer</hi> jeg som en dyb, en ubegribelig <hi rend="spaced">Hemmelighed</hi>, og jeg veed ikke rettere, end at jeg har Christi <hi rend="spaced">Aand</hi>, Apostel-<hi rend="spaced">Skriften</hi> og hele den troende Menigheds kirkehistoriske <hi rend="spaced">Erfaring</hi> paa min Side, saa jeg maa formane <hi rend="spaced">Menigheden</hi> til at prøve denne Oplysning om det aandelige og christelige Liv, plove den, ikke paa Bogkundskabens eller Grubleriets døde Vei, men paa Troens, Haabets og Kiærlighedens <hi rend="spaced">levende</hi> Vei.</p>
<p>Om nu dette er noget Nyt hos os saakaldte <hi rend="spaced">Lutheraner</hi>, eller om det kun er en klarere Udtalelse af den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Grundsætning, at "Ordet og Troen" udretter ved den Helligaand hele Guds Gierning i Menigheden, og at det hverken er ved Læsning eller ved Bon og Faste, men ved Daaben og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> efter <hi rend="spaced">Herrens</hi> egen Indstiftelse, at de Troende <hi rend="spaced">giensødes</hi> til Guds Børn og mættes til et <hi rend="spaced">evigt Liv</hi> i Christus Jesus, derom nytter det ikke at trættes, men jeg kan ikke skiønne rettere, end at denne Livs-Oplysning er aldeles Luthersk, og da <hi rend="spaced">Luther</hi> i alt Fald, ligesaavel som jeg, paastod, at uden "Guds Ord" var Vandet i Daaben kun Vand og Nadveren kun Brod og Viin, saa kan det umuelig være <hi rend="spaced">antiluthersk</hi> at sige, at det er Indstiftelsens <hi rend="spaced">Ordaf Herrens</hi> egen Mund, der, som et kiærligt og almægtigt Guds-Ord, baade <hi rend="spaced">gienføder</hi> og himmelsk <hi rend="spaced">opføder</hi> de Troende til aandeligt og hjerteligt Fællesskab med Vorherre Jesus Christus om hans guddommelige <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi>.</p>
<p>Det er da ogsaa mærkværdigt, at naar de <hi rend="spaced">Boglærde</hi> enten i <hi rend="spaced">Danmark</hi> eller i <hi rend="spaced">Norge</hi> vil kyse de Troende fra, hvad vi raade til, paa Hjertelighedens levende Vei, altsaa paa "<hi rend="spaced">Livets Vei</hi>" at <hi rend="spaced">prøve</hi>, om man ikke dog ved at fæste sin Tro paa det evige Liv som Guds Naadegave i Christus <hi rend="spaced">Jesus</hi> Vorherre til Troens og Haabets og Kiærlighedens Ord ved Daaben og Nadveren, faaer den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> med en <hi rend="spaced">levende</hi> Sikkerhed paa Herrens aandelige og hjertelige Nærværelse, paa Syndernes Forladelse, Kiødets Opstandelse og det evige Liv, at da nævner de aldrig nogen <hi rend="spaced">anden</hi> Vei, hvorpaa man enten efter Christus eller efter den <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Dogmatik skal kunne komme til denne <hi rend="spaced">levende Christendom</hi>, der jo dog ogsaa efter den Lutherske Dogmatik skal naaes. Heraf kan man nemlig ikke godt slutte andet, end at naar de saa haardnakket paastaaer, at det stumme Ord i Bogstav-Skriften kan og skal være ligesaa <hi rend="spaced">levende</hi> for os som det <hi rend="spaced">lydelige</hi> Ord, ikke blot ved Daaben og Nadveren (hvor man jo kalder det døde Formularer), men ogsaa i <hi rend="spaced">Prækenen</hi>, da maa det igrunden være deres Mening, at det <hi rend="spaced">lydelige</hi> Ord, trods sit unægtelige Legems-Liv, er ligesaa <hi rend="spaced">aandelig</hi> dødt og magtesløst, som det i <hi rend="spaced">Pennen</hi> og paa Papiret <hi rend="spaced">forskummede</hi> Ord, og at der altsaa siet intet aandelig <hi rend="spaced">levende</hi> eller levendegjørende <hi rend="spaced">Guds-Ord</hi> findes paa <hi rend="spaced">Jorden</hi>.</p>
<p>Mod denne <hi rend="spaced">aandløse</hi> Livs-Betragtning nytter nu igrunden ingen anden Indvending end et <hi rend="spaced">aandeligt Liv</hi>, som selv fører <hi rend="spaced">Kraft-Beviset</hi> i et daadfuldt Levnetsløb, og det er soleklart, at man umuelig med Pennen kan bevise Mundens Fortrin til kraftelig at sætte Liv i sit Ord, da <hi rend="spaced">Pennen</hi> med det samme maatte bevise sin Livs-Kraft, og derved afbevise sin egen seierrige Paastand.</p>
<p>Hvad Pennen derimod med en forbausende Tydelighed kan pege paa, det er den 
<pb facs="1863_3_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">357-358</fw>
klare <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, hvori de <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Theologer hovedkulds styrte sig, naar de paa den ene Side <hi rend="spaced">bekræfter</hi>, at det er ved Daaben og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> og ikke ved Skriftlæsningen, at Mennesket faaer dm Helligaand med Syndsforladelse, Gienfødelse og Fællesskab med Herren, og dog paa den anden Side <hi rend="spaced">benægter</hi>, at det <hi rend="spaced">lydelige</hi> Ord ved Herrens Indstiftelser har en anderledes <hi rend="spaced">levende</hi> Indflydelse paa os end Bogstav-<hi rend="spaced">Ordet</hi> i Skriften; thi her giælder det vel ikke klarlig om et ejendommeligt Liv i Ordet, men dog om en <hi rend="spaced">levende Virkning</hi> paa Menneske-Hiertet, der skal kunne tilegne sig Evangeliet og dets Forjættelser. Det er nemlig klart, at Hverken Herrens Ord til den Værkbrudne, til den Blindfødte og til Lazarus, eller til Apostlerne er i <hi rend="spaced">Skriften</hi> henvendte eller <hi rend="spaced">stilede</hi> til os, og at det samme giælder om Apostel-Brevene til de <hi rend="spaced">Romere</hi>, de Galater og de <hi rend="spaced">Epheser</hi>, saa det vilde kun være ved den <hi rend="spaced">groveste</hi> <hi rend="spaced">Overtro</hi> Nogen af os kunde tilegne sig <hi rend="spaced">Jesus</hi> Christus, hans Fred og Velsignelse, dersom ver ikke var talt et <hi rend="spaced">Ordtilos</hi> fra <hi rend="spaced">Christus</hi> og hans <hi rend="spaced">Apostler</hi>, der gav os Fællesskab med dem og Ret til alle de gode Guds Gaver, som <hi rend="spaced">Skriften</hi> beskriver, men ikke kan meddele.</p>
<p>Dette indrømmede selv Biskop <hi rend="spaced">Mynster</hi>, der vist havde ligesaa meget som Biskop <hi rend="spaced">Markensen</hi> mod min Oplysning om det <hi rend="spaced">levende</hi> Ord af <hi rend="spaced">Herrens</hi> egen Mund ved hans Indstiftelser, thi da jeg fremstillede en Jøde for ham, som skulde døbes, og Biskoppen selv paatog sig Overhoringen, da gjorde han, efter endeel Spørgsmaal om <hi rend="spaced">Gienløsningen</hi> og <hi rend="spaced">Retfærdiggiørelsen</hi> efter Skriften, Overgangen til det <hi rend="spaced">christelige</hi> Liv med Spørgsmaalet: men <hi rend="spaced">hvordan kommer</hi> nu alt dette til os? hvorpaa han forventede og fik Svaret: ved <hi rend="spaced">Daaben og Nadveren</hi>. Vilde man nu desuagtet sige, at det Ord til os, hvorved Evangeliets Velsignelse <hi rend="spaced">kommer</hi> til os, var taget eller laant af <hi rend="spaced">Skriften</hi>, hvis Ord <hi rend="spaced">ikke</hi> er til os, da var dette dog vel den klareste Modsigelse baade af Taleren selv og imod Sand heden, der lader sig beskrive. De <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Theologer nødes derfor vist snart til at indrømme, at om end det lydelige Ord ved Daaben og Nadveren ikke, som de tor paastaae, har noget <hi rend="spaced">aandeligt Liv</hi> i sig selv, saa har det dog den <hi rend="spaced">levende</hi> Netning fra Herren til os! og den <hi rend="spaced">levende</hi> Indflydelse paa de Troende og Døbte, som Skrift-Ordet fattes. Ogsaa i denne Vending vil ver være Selv-Modsigelse nok, men den er dog ikke saa aabenbar og synes at kunne levne Bogstav-Ordet "Rang-<hi rend="spaced">Titelen</hi>" af "<hi rend="spaced">levende Ord</hi>" som det der dog egenlig synes at ligge de Boglærde paa Hjerte.</p>
<p>Dette være imidlertid kun gode Venner anbefalet til nærmere Eftertanke, forat de kan see, i hvilken Klemme, ja, i hvilken Skruestikke de <hi rend="spaced">Lutherske</hi> Theologer sætter dem selv, naar de vil <hi rend="spaced">fraskrive Sacrament-Ordet</hi> hvad de dog selv <hi rend="spaced">tilskrive Sacramenterne</hi> og vil dog ikke grovt papistisk tilskrive de synlige og haandgribelige Ting; thi det tonner vistnok ikke Umagen at skrive til Oplysning for de Høilærde, der, saalænge Verden troer paa Bogstav-Heltene, kan med <hi rend="spaced">taus Foragt</hi> see ned paa alle de <hi rend="spaced">Laase</hi>, vi lægge dem for <hi rend="spaced">Munden</hi>, og faaer Verden først Øinene op for den jævne Sandhed, at den theologiske Paastand, om <hi rend="spaced">Kirke-Bogens</hi> prophetiske og apostoliske <hi rend="spaced">Veltalenhed</hi>, er netop ligesaa klog, som den musikalske, om Node-<hi rend="spaced">Bogen</hi> selv, der spiller og synger ligesaa gribende og henrivende som de ypperste Spillemænd og Sangerinder, da vil de <hi rend="spaced">Boglærde</hi> sikkert med den store <hi rend="spaced">Humbold</hi> tilskrive den blotte Ord-Lyd og <hi rend="spaced">Menneske-Rost</hi> selv hele det aandelige Liv og den aandelige Livs-Kraft, som vi kun vil indrømme og hævde <hi rend="spaced">Tungen og Røsten</hi> mageløs Bekvemhed til som Redskabet at modtage og meddele. Maaskee kan jeg da endnu faae Theologerne baade i Danmark og Norge paa Halsen, fordi jeg finder <hi rend="spaced">deres høirøstede</hi> Ord ligesaa <hi rend="spaced">aandelig</hi> dødt og magtesløst som deres Bogstavskrift.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
