<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Livs-Fyrsten og Morderen.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-11"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1864">1864</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1864_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Livs-Fyrsten og Morderen.</titlePart>
				<fw type="graphic"/>
	<titlePart type="sub">Faste-Prædiken<lb/> med Forord og Tillæg</titlePart>
</docTitle>
<byline>af<lb/>
	<docAuthor>Nik. Fred. Sev. Grundtvig.</docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kiøbenhavn.</pubPlace> Karl Schønbergs Forlag.<lb/>G. S. Wibes Bogtrykkeri.<lb/>
<docDate>1864</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>  
<pb facs="1864_4_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1864_4_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Forord.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">N</hi>aar <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> ikke blot i <hi rend="spaced">Mellem-Slesvig</hi> indfører udelukkende tysk Kirke-Sprog og Skole-Sprog, men selv i <hi rend="spaced">Nord-Slesvig</hi>, hvor Folket kun forstaaer Dansk, lukker Danske Skoler og forbyder Præster at prædike paa Dansk, da er det vistnok oprørende ikke blot for enhver <hi rend="spaced">Dansker</hi>, men for ethvert Menneske, der har mindste Agtelse for utabelige Menneske-Rettigheder og mindste Fornemmelse af, hvad Modersmaalet er i det mindste for Kvinder og Børn og i det hele for Menigmand; men hvad kan vi svare Tyskeren, naar han siger: jeg skal slet ikke her indlade mig paa det Spørgsmaal, om ethvert Modersmaal under alle Omstændigheder har Ret til at høres offenlig og gives Fortrin til <hi rend="spaced">Dannelses-Sprog</hi>; men I Danskere har i denne Henseende intet at bebreide os, men dommer jer selv; thi at I, siden 1848 har paatvunget Mellem - Slesvig udelukkende Dansk <hi rend="spaced">Skole-Sprog</hi> og indsat Præster til at prædike halv Tysk og halv Dansk, uden igrunden at kunne nogen af Delene, det er jo ikke blot en oprø-
<pb facs="1864_4_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
rende Politik, som alle Tyskere maae finde stridende baade mod Overenskomsterne om lige <hi rend="spaced">Berettigelse </hi> og mod Ret og Billighed, men I <hi rend="spaced">afskaffede </hi> derved baade i Kirke og Skole hvad I selv havde <hi rend="spaced">indført</hi>, ja, det stod i den skarpeste Modsætning til hvad I paa samme Tid efterstræbde i selve <hi rend="spaced">Kongeriget</hi>. Eller er det maaskee ogsaa en af de hos jer saakaldte "<hi rend="bold">Tyske Løgne</hi>", at I giennem hele dette Aarhundrede mere og mere har stræbt at giøre Tysken til eders egenlige Dannelses-Sprog og har virkelig gjort den til <hi rend="spaced">Vilkaar</hi> for hardtad alle offenlige Stillinger i <hi rend="spaced">Kongeriget</hi>, lige ned til <hi rend="spaced">Skovfogeder </hi> og <hi rend="spaced">Landsby-Skolelærere</hi>, ja, at I endog 1850, strax efter <hi rend="spaced">Isted-Slaget</hi> og hvad I kalder en afgiørende Seier over Tysken i Slesvig, selv indsatte Tysken i alle jeres <hi rend="bold">lærde Skoler</hi> til, i Latinens Sted, at give <hi rend="bold">Grund-Reglerne</hi> for al <hi rend="spaced">Sprog-Kyndighed </hi> og al Sprog-Brug, følgelig for den hele Tankegang og Ordføining, og det med den Bekiendelse, at Dansken var alt for fattig, ubestemt og regelløs til at være Grundlag. Lægger vi hertil, at I siden skabde et Rigsraad, hvori ogsaa Bønder skulde have Sæde og Stemme, skiøndt der ligesaavel taltes Tysk som Dansk, da er det jo kun en stor Skiødesløshed, at I ikke allerede ogsaa har indfort Tysk i eders <hi rend="spaced">Landsby-Skoler</hi>, da I selv har gjort Tysk uundværligt for eders <hi rend="spaced">Bønder</hi>. Vil vi nu end være billige nok til at undskylde eders klare <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> med eders bekiendte Svaghed, ei selv at <hi rend="spaced">vide hvad</hi> I giør, saa kan I dog aldrig forlange, at vi skulde være ømmere over <hi rend="spaced">Dansken</hi> i det halvtyske <hi rend="spaced">Slesvig</hi> end I selv er over den i <hi rend="spaced">Danmark</hi>?</p>
<p>Hvad kan vi hertil svare med <hi rend="spaced">Sandhed</hi>?</p>
<pb facs="1864_4_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
<p>Vi kan sige meget til Beviis paa, at baade har <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> kun med Vold og Uret faaet den Magt, de har over Slesvig eller Sønder-Jylland, og at de grusomt og umenneskelig misbruge denne Magt mod alt <hi rend="spaced">Dansk</hi>, men kan vi ogsaa <hi rend="spaced">giendrive</hi> deres Paastand, at vi selv har gjort alt hvad vi kunde for i hele <hi rend="spaced">Danmark</hi> at tilintetgiøre <hi rend="spaced">Dansken</hi> som aandeligt og hjerteligt <hi rend="spaced">Livs-Udtryk</hi> og <hi rend="spaced">Dannelses-Sprog</hi> og for saavidt mueligt, at afløse den i hele vort offenlige Liv med <hi rend="spaced">Tysken</hi>, og at vi har gjort det allerklarest paa samme Tid som vi i <hi rend="spaced">Mellem-Slesvig</hi> stræbde i Modsætning at afløse Tysk med Dansk til Dannelses-Sprog og gik dermed saavidt, at vi ikke engang gav de der bosiddende <hi rend="spaced">Tyskere</hi> samme <hi rend="bold">Frihed</hi> til at beholde <hi rend="spaced">Tysk Kirke</hi> og <hi rend="spaced">Skole</hi>, som bosiddende Tyskere har, ikke blot i <hi rend="spaced">Christiansfeld, Frederis og Kiøbenhavn</hi>, men i hele Kongeriget, naar de kun selv bekoste deres <hi rend="spaced">Tyske</hi> Kirke og Skole?</p>
<p>Nei, det kan vi Hverken giendrive eller med <hi rend="spaced">Sandhed</hi> modsige, thi det er vitterlige og urokkelige <hi rend="spaced">Kiendsgierninger</hi>, og det er ligesaa, at naar en Enkelt offenlig har oplyst <hi rend="spaced">Selv-Modsigelsen</hi> og ligesaa vel lastet <hi rend="spaced">Skole-Tvangen</hi> i Mellem - Slesvig, som <hi rend="spaced">Fortyskningen</hi> af Danske Folk og Forhold, da har Dags-Pressen behandlet det som et halvt eller heelt <hi rend="spaced">Forræderi</hi>, hist imod <hi rend="spaced">Dansken</hi> og her imod <hi rend="spaced">Dannelsen</hi>. Uagtet derfor alle Anstalterne saavel til <hi rend="spaced">Mellem-Slesvigs</hi> tilsyneladende <hi rend="spaced">Fordanskning</hi> som til <hi rend="spaced">Kongerigets</hi> virkelige <hi rend="spaced">Fortyskning</hi> eensidig er gjorte af <hi rend="spaced">Regieringen</hi>, uden at spørge enten <hi rend="spaced">Folket</hi> eller <hi rend="spaced">Rigsdagen</hi>, saa er dog <hi rend="spaced">Læser-Folkets</hi> Billigelse deraf 
<pb facs="1864_4_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
eller Ligegyldighed derved saa klar, at det ei kan fritages for Medskyld.</p>
<p>Vi kan vistnok sige med Sandhed, at <hi rend="spaced">Tyskerne</hi> slet ingen Ære har at tale med, da selv hvad vi har gjort i <hi rend="spaced">Slesvig</hi> kun var en mat Efterligning af deres Adfaerd, og at Skaden er vor egen, men det er derfor heller slet ikke for <hi rend="spaced">Tyskernes</hi> Skyld, at jeg indskærper Sandheden af deres Paastand om vores vel i Historien mageløse <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi> og <hi rend="spaced">Selv-Plage</hi>, men det er for vor egen Skyld, fordi det ikke blot er en Æres-Sag for os, om vi nogensinde mere blive Slesvig mægtige, ei at fortsætte den hjerteløse og hovedløse <hi rend="spaced">Sprog-Tvang</hi>, men er en <hi rend="spaced">Livs-Sag</hi> for det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, at vi endnu i den ellevte Time, ja, i det sidste Øieblik, stræbe med Rod at oprykke <hi rend="spaced">Hjemtyskeriet</hi> i <hi rend="spaced">Danmark</hi>, som vi saa længe med Flid har opelsket, og som allerede er groet os saaledes op over Hovedet, at det aabenbar trodser og spotter alt ægte <hi rend="spaced">Dansk</hi> i Tankegang og Tungemaal ligesom <hi rend="spaced">Adtyskerne</hi>, Rigets, Folkets og Modersmaalets arrigste Fiender, ja, spotte selv vort <hi rend="spaced">Nødværge</hi> imod dem. Ja, skal det <hi rend="spaced">Danske Folkeliv</hi> ikke i næste Menneske-Alder findes afskaaret ved et mageløst Selvmord, men skal det muelig nogensinde blomstre op og udvikle sig til <hi rend="spaced">Klarhed</hi> paa Modersmaalet, da maae vi herefter ei, som kun alt forlænge selv bestride og undergrave, men opelske Folkelivet, og det <hi rend="bold">første Skridt</hi> maa da være, aldeles at <hi rend="bold">udelukke</hi> det ikke blot fremmede men <hi rend="spaced">fiendlige Tyske Sprog</hi> af vor <hi rend="spaced">offenlige Skole</hi>, at <hi rend="spaced">udstryge</hi> det af alle vore Examens-Lister og at udslette det af Vilkaarene for nogensomhelst offenlig Stilling i Fædernelandet. At selv dette uopsættelige Tilbage-Skridt fra den Afgrund, 
<pb facs="1864_4_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
paa hvis Rand vi rave, vil ligesaavel i den saakaldte <hi rend="spaced">Danske</hi> som i den <hi rend="spaced">Tyske</hi> Læseverden udskriges som en uhyre <hi rend="spaced">Krebsgang til Barbariet</hi>, det tvivler jeg ingenlunde paa, men det beviser kun, hvor rædsom <hi rend="spaced">fortysket</hi> og forgjort <hi rend="spaced">Tankegangen</hi> er bleven midt i Danmark, thi uden at tale om, hvorledes alle andre <hi rend="spaced">navnkundige</hi> Folk har <hi rend="spaced">hævdet</hi> deres <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, saa er det jo unægteligt, at endnu Aar 1800, da jeg blev Student, kunde man ikke alene med Æren giennemgaae den Lærde Skole, men tage alle Examiner og opnaae hvilkensomhelst offenlig Stilling i <hi rend="spaced">Kongeriget</hi>, uden at have læst en eneste tysk Bog og uden at kunne en eneste Regel af den saakaldte uundværlige <hi rend="spaced">Tyske Grammatik</hi>.</p>
<p>Det andet Skridt maa være Oprettelsen af en <hi rend="spaced">folkelig Høiskole</hi> for hele <hi rend="spaced">Kongeriget</hi>, hvor der frit meddeles en <hi rend="spaced">folkelig Dannelse</hi> paa <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, som herefter udkræves af alle dem, der vil opnaae <hi rend="spaced">nogensomhelst offenlig</hi> Stilling i <hi rend="spaced">Danmarks</hi> Rige, thi kun ved disse to gjennemgribende Forholds Regler er det <hi rend="spaced">mueligt</hi>, at den Danske Folkelighed, den ædleste og danneligste i hele Verden, kan seire over <hi rend="spaced">Hjemtyskeriet</hi> og hele den Hovedisse og hjerteløse Dyrkelse af fremmede Afguder, som har styrtet Folket og Riget i den nu overhængende <hi rend="spaced">Livsfare</hi>, men paa disse Vilkaar vil sikkert med Guds Hjelp og Danmarks gamle, mageløse Lykke ikke blot denne Seier vindes, men den forbausede Verden faae en <hi rend="spaced">folkelig Dannelse</hi> at beundre, som intet <hi rend="spaced">Menneskeligt</hi> er <hi rend="spaced">fremmed</hi>, men som virker oplivende og velgiørende paa hele <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> i sin <hi rend="spaced">folkelige Skikkelse</hi>, hvori det i Sandhed kun lader sig leve, da enhver Bestræbelse for at omskabe sig selv er <hi rend="spaced">umenneskelig</hi> og fører kun til aandelig Død og Djævelskab.</p>
<pb facs="1864_4_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
<p>Alt dette har jeg imidlertid giennem en Række af Aar stræbt baade mundlig og skriftlig at lægge mine kiære Landsmænd paa Hjerte, saa det maa vel synes overflødigt at giøre det endnu engang, og vil synes mange latterligt deraf at vente mere Frugt end hidindtil, men det er min Trøst, at Tagdryp huler Steen, og at det <hi rend="spaced">Danske Hjerte</hi> dog er af langt blødere Art, og maa igrunden have samme Følelse for <hi rend="spaced">Folkelivet</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi> hos alle Dannemænd og Dannekvinder som hos mig, uagtet dette forunderlig bly og for Beskæmmelse bævende Hjerte snart lige siden <hi rend="spaced">Braavalle-Slaget</hi> haardnakket har vægret sig ved at være det <hi rend="spaced">bekiendt</hi>, uden Tvivl af Frygt for at blive <hi rend="spaced">udleet i Tyskland</hi> og nærmest af <hi rend="spaced">Hjemtyskerne</hi>.</p>
<p>Desuden har dog ogsaa den forrige Krig (1848-50) klarere end nogensinde viist, at Vorherre baade kan og vil give os Magt og Lykke til at hævde <hi rend="spaced">Eider-Grændsen</hi> mod hele det store <hi rend="spaced">Tyskland</hi>, naar vi kun, til vort eget sande Gavn vil nøies med den og med <hi rend="spaced">Dansken</hi> derindenfor.</p>
<p>Nu viste vel Fred-Slutningen, at det vilde Danmark ikke, men vilde, for <hi rend="spaced">Skinnet</hi> af Holsteens Besiddelse, som Vorherre nægtede os, heller forskrive sig til <hi rend="spaced">Preusen</hi> og <hi rend="spaced">Østerrig</hi>; men saa har igien den dyrekiøbte <hi rend="spaced">Vaaben-Stilstand</hi> med Freds-Titel(1851-63) klarlig viist, at <hi rend="spaced">Fornuft-Giftermaalet</hi> mellem <hi rend="spaced">Danmark</hi> og <hi rend="spaced">Holsteen</hi> og imellem <hi rend="spaced">Dansk</hi> og <hi rend="spaced">Tysk</hi>, med de Tyske Stormagter til Forlovere, var et Byggeri paa Helvede, som det danske Hjerte, hvis det ikke snart afbrødes, maatte briste ved, saa det var dog vel intet Under, om baade <hi rend="spaced">Regieringen</hi> og <hi rend="spaced">Folket</hi> nu var blevet tilbøielige til hellere at nøies med det <hi rend="spaced">Danske</hi>, saa smaat i vore 
<pb facs="1864_4_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
egne og saa foragteligt i Tyskernes Øine, forn det er, end miste alt vort Eget og kun faae <hi rend="bold">Tysk</hi> <hi rend="spaced">Tyranni</hi> og <hi rend="spaced">Trældom</hi> isteden! Slesvig-Holstenerne skrige nu høit hvad de alt under det forrige Oprør hviskede: heller i Helvede med <hi rend="spaced">Tyskland</hi> end i <hi rend="spaced">Himmerig </hi>med Danmark, saa nu maae dog vel alle <hi rend="spaced">Danskere</hi> have faaet Mod til at sige høit: heller med hverandre i det lille Himmerig end med Slesvig-Holstenerne i det <hi rend="spaced">store Helvede</hi>!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1864_4_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
<head>Livs-Fyrsten og Morderen.</head>
<p><hi rend="initial">A</hi>f den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Naade bøier vi vore Knæ for Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> og vor Gud og Fader, bedende, i <hi rend="spaced">Jesus-Christus-Navnet</hi>, Herrens egen og hele hans Menigheds Bøn: Fader vor, Du som er i Himlene!</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Der er vel intet Træk i hele Vorherres <hi rend="spaced">Jesu</hi> Christi Lidelses-Historie, der saaledes har forfærdet alle christelige, ja, alle menneskelige Tilhørere, og ladet dem føle Retfærdigheden i, ja Nødvendigheden af, at Jerusalem gik sin mageløse Forstyrrelse imøde, og at Jøde-Folket fik den gruelige Skæbne Hverken at kunne leve eller døe, men at maatte vandre til Verdens Ende til Afsky og Væmmelse hardtad for alle Verdens-Folkene; intet Træk, hvorom dette saaledes giælder, som om det gruelige <hi rend="spaced">Valg</hi>, hele Folke-Mængden gjorde, mellem den hellige, uskyldige, mageløs menneskekiærlige og velgiørende Menneske-Søn Jesus Christus og Afskummet, Misdæderen, Oprøreren og Morderen <hi rend="spaced">Barrabas</hi>. Vi seer da ogsaa, at Valget mellem disse To forbausede selv den vantro, for Sandhed og Ret igrunden ligegyldige <hi rend="spaced">Romerske</hi> Landsherre Pontius Pilatus, som før han der-
<pb facs="1864_4_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
efter hengav <hi rend="spaced">Jesus</hi> til Korsfæstelse, vaskede sine Hænder og sagde: jeg er uskyldig i denne Retfærdiges Blod, medens det rasende Folk udstødte det himmelraabende Skrig: hans Blod komme over os og vore Børn, saa Herren maatte vel byde Græde-Kvinderne, der fulgde ham til Korset, at spare deres Taarer til dem selv og deres Børn, og ei spilde dem paa ham, som kun leed i Forbigaaende paa Hjemveien til sin Herlighed.</p>
<p>Men med alt dette, seer vi dog først ret, hvor modent <hi rend="spaced">Jøde-Folket</hi> viste sig til Undergang ved sit afsindige Valg mellem <hi rend="spaced">Jesus</hi> og <hi rend="spaced">Barrabas</hi>, naar vi med Apostelen Peder betragter det gruelige Folke-Valg mindre fra <hi rend="spaced">Ugudelighedens</hi> end fra <hi rend="spaced">Umenneskelighedens Side</hi>; thi da Apostelen frimodig omtalde denne Sag i sit Folks Paahør, da sagde han: I forlangde, at <hi rend="spaced">Morderen</hi> skulde skiænkes eder, men <hi rend="spaced">Livs- Fyrsten</hi> aflivede I. Det følger nemlig af sig selv, at hvad enten det er en Enkeltmand eller et heelt <hi rend="spaced">Folk</hi>, der skyder <hi rend="spaced">Livs-Fyrsten</hi> fra sig og omfavner <hi rend="spaced">Morderen</hi>, saa foretrækker man derved igrunden <hi rend="spaced">Døden</hi> for <hi rend="spaced">Livet</hi>, og heraf seer vi, at Valget mellem den livsalige Folke-Ven <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> og den væmmelige Folke-Fiende <hi rend="spaced">Barrabas</hi> ikke er stillet os saa klart for Øie, enten til ørkesløs Forfærdelse, eller til Beviis paa Jøde-Folkets mageløse Slethed, men til en Lærdom og Advarsel, som alle Folkefærd til alle Tider kan behøve, og som aldrig har været nødvendigere end i vore Dage og netop hos os. Ja, Lærdommen og Advarselen er denne, at ethvert Folk, der ikke vil giøre en Ulykke paa sig selv, men vil saa længe som mueligt, leve og see gode Dage i sit Fæderneland, maa vel vogte sig for den største af alle <hi rend="spaced">folkelige</hi> Forbrydelser, selv at foragte og forkaste hvad der aabenbar tjener til at <hi rend="spaced">nære</hi> og frede 
<pb facs="1864_4_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
om <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>, og derimod at ømme sig over og blive medlidende med hvad der <hi rend="spaced">truer</hi> og bestrider <hi rend="spaced">Livet</hi>; thi det er den lige Vei til i et afgiørende Øieblik, med Jødefolket, som en Naades-Beviisning at forlange Morderen løsladt og <hi rend="spaced">Livs-Fyrsten</hi> henrettet, hvorved Folket fælder sin egen Dødsdom og sætter den, saavidt mueligt selv i Kraft.</p>
<p>Men er det ikke da nu i folkelig Henseende en ligesaa betænkelig som vitterlig Sag, at for nærværende Tid, hos alle dannede Folk og ikke mindst hos os, tiltager daglig kold Ligegyldighed for det borgerlig uskyldige Menneske-Livs Tab og Fare, og tiltager i samme Grad en aldeles <hi rend="spaced">umenneskelig</hi> Medynk med de forsætlige <hi rend="spaced">Mordere</hi>, saa at dem, som alle guddommelige og menneskelige Love dømme til Døden, dem ønsker man <hi rend="spaced">benaadede</hi> med <hi rend="spaced">Livet</hi>, skiøndt det ikke kan skee uden at giøre alle Morder-Sjæle tryggere og derved sætte uskyldige Menneskers Liv i dobbelt Fare!</p>
<p>Der er imidlertid ogsaa et andet Tegn paa en gruelig Ligegyldighed for Menneske-Livet og det netop for Folke-Livet, som vi maae lægge ve! Mærke til, thi vel er dette Døds-Tegn ikke nær saa iøinefaldende hos de store Verdens-Folk, som Medynken med <hi rend="spaced">Mordere</hi>, men det synes desværre, netop hos os at vidne om større Ligegyldighed for <hi rend="spaced">Folke-Livet</hi> end i hele den øvrige Verden, og det er saameget sørgeligere, som det Danske <hi rend="spaced">Folkeliv</hi> har hørt til de ædleste paa Jorden, og nu saameget farligere, som dette Liv nu svæver i overhængende Fare for med Vold og Mord at berøves os af et mægtigt <hi rend="spaced">Verdens-Folk</hi>, der giør sig saameget mindre Samvittighed over at udslette os af Folkenes Tal, som de staaer i den faste Formening, at vi selv har beviist, at vi <hi rend="spaced">aandelig</hi> 
<pb facs="1864_4_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
og <hi rend="spaced">menneskelig</hi> talt, intet Folk er, altsaa intet ejendommeligt <hi rend="spaced">Folkeliv</hi> har, men er kun Dyr i menneskelig og Fæ i folkelig <hi rend="spaced">Skikkelse</hi>.</p>
<p>Mine Tilhørere veed, at jeg er ikke af dem, der forguder <hi rend="spaced">Verdens Stormagter</hi>, eller tvivler om, at jo den <hi rend="spaced">guddommelige Stormagt</hi>, som er Almagt, baade kan og vil, trods alle Verdens Stormagter, lade <hi rend="spaced">Smaafolk</hi> leve, men, skiøndt jeg tvertimod indseer og paastaaer, at det er netop <hi rend="spaced">Smaafolk</hi>, der har været Redskaber i Guds Haand til Hans allerstørste og underligste Gierninger paa Jorden, saa kan vi dog alle see paa Guds eget verdslige Folk, paa Jøde-Folket, at Gud vil ikke opholde noget Folk længere i Besiddelse af dets <hi rend="spaced">Fæderneland</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, end Folket selv skatter sit eiendommelige Liv som Guds-Gave og har Sind til at nøies dermed og udvikle det til Klarhed; thi da Jøde-Folket forskiød Livs-Fyrsten og udbad sig <hi rend="spaced">Morderen</hi>, og da <hi rend="spaced">Guds-Folkets</hi> Præster raabde: vi har ingen anden <hi rend="spaced">Konge</hi> end <hi rend="spaced">Keiseren</hi>, da slog Israels Konge ogsaa aabenbar Haanden af sit Folk og overgav dem i Mordernes og den Romerske Keisers Vold, som de selv havde valgt.</p>
<p>Naar jeg derfor endnu haaber, at Himlens Gud baade nu og herefter vil frelse det lille <hi rend="spaced">Danske</hi> Folk fra dets mægtige og arrige Fienders Vold, ja skiænke os Fred og Frihed til med Æren at fuldende det os beskikkede folkelige Levnetsløb, da er det kun, fordi jeg troer, at det <hi rend="spaced">Danske Folk</hi>, skiøndt det aabenbar har <hi rend="spaced">Skinnet</hi> imod sig, dog igrunden inderlig elsker sit eiendommelige <hi rend="spaced">Liv</hi> og <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, som er uadskillelige!</p>
<p>Ja, Christne Venner, ligesom vi alle maae vide, at <hi rend="spaced">Ordet</hi>, der klarlig skiller os fra de <hi rend="spaced">Umælende</hi>, er det eneste 
<pb facs="1864_4_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
Kraft-Udtryk og umiddelbare Redskab for <hi rend="spaced">Menneske-Aanden</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi>, saaledes kunde og skulde vi vide, at <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi>, der kiendelig skiller os fra <hi rend="spaced">andre Folkefærd</hi>, er det eneste Kraft-Udtryk og umiddelbare Redskab for Folke-Aanden og Folke-Livet, saa at naar vi selv ringeagter vort <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>, ophøier og eftersnakker de Fremmedes og især det allerfiendligste Folks Tungemaal, da er de forsaavidt undskyldte, naar de forudsætter, at enten har vi aldrig havt noget menneskeligt <hi rend="spaced">Folke-Liv</hi>, eller vi har selv skildt os derved, og tale hen i Veiret, naar vi klage over, at Andre vil berøve os det.</p>
<p>Og see, mine Venner, det er desværre sandt, at vi har længe drevet et grueligt Afguderi med alt det Fremmede og især med vore arrigste Fienders <hi rend="spaced">Tungemaal</hi> og <hi rend="spaced">Tankegang</hi>, ja, selv da vi havde faaet de allerklareste Beviser paa, at <hi rend="spaced">Tyskernes</hi> Tungemaal og Tankegang var vores saa fiendlige som mueligt, og medens vi allerhøjest klagede over, at dette fiendlige Sprog og denne fiendlige Tankegang ved <hi rend="spaced">Grændsen</hi> indtrængde sig paa vore Enemærker, da indførde og indpodede vi med Flid dette samme fiendlige Sprog og denne samme fiendlige Tankegang, snart i alle vore <hi rend="spaced">Skoler</hi>, som uundværlige Hielpemidler til <hi rend="spaced">høiere</hi> menneskelig <hi rend="spaced">Oplysning</hi> og <hi rend="spaced">Dannelse</hi>, saa der hører unægtelig en uhyre <hi rend="spaced">Dien-Forblindelse</hi> til saaledes selv at arbeide paa sit <hi rend="spaced">hjertelige</hi> Livs og sit aandelige Modersmaals Undergang uden selv at ville det, ja uden at ønske, at <hi rend="spaced">Livs-Kraften </hi>jo for, jo heller maatte uddøe og Folke-Morderen skiænkes os.</p>
<p>Dog er det, Gud skee Lov! daglig blevet mig klarere, at en saadan uhyre <hi rend="spaced">Bien-Forblindelse</hi> har været Hoved-Aarsagen til vores mageløs grove Feiltagelse, og at 
<pb facs="1864_4_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
den, om end hidtil kun langsomt, daglig aftager, saa den dog vist nu, under Folke-Livets og Modersmaalets overhængende Fare, vil af Guds Naade hæves og afløses af en ligesaa mageløs <hi rend="spaced">folkelig Oplysning</hi>, der veileder os til kun herefter at skatte det Fremmede, <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> det kan og vil venlig forbindes med vort <hi rend="spaced">Folke-Liv</hi>, men uden al Barmhjertighed at forskyde og udvise alt det Fie udlige, saa Verden kan see, vi sætte Priis paa Guds og vort Eget, og saa Gud kan have Grund til og Ære af at frelse os og lade Lykken krone vore Vestræbelser, for, uden Nogens Fornærmelse og uden Miskiendelse af noget Menneskeligt at udvikle og klare det jævne og pragtløse, men rige, hjertelige og yndige Folkeliv og Modersmaal, som er Guds gode Gave og det ganske Folks Glæde! Amen! i Vorherres Jesu Christi Navn Amen!</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1864_4_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
<head>Dannevirke.</head>
<fw type="graphic"/>
<lg>
<l><hi rend="initial">D</hi>annevirke, Danmarks Giærde!</l>
<l>Mod dig drog en Jettehær,</l>
<l>Steen i Hjerte, Staal om Hærde,</l>
<l>Drog mod dig i Troldefærd,</l>
<l>Til et <hi rend="spaced">Ragnaroke-Stævne</hi>,</l>
<l>Dig at storme, dig at jævne</l>
<l>Med det flade, løse Muld!</l>
</lg>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde!</l>
<l>Det er <hi rend="spaced">ikke Thyras</hi> Vold,</l>
<l>Som med Spader nu for Sværde</l>
<l>Jævne vil den Tyske Trold,</l>
<l>Og i Paaske-Morgenrøde</l>
<l>Ei jeg taler til det Døde,</l>
<l>Som ei værge kan sig selv.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde,</l>
<l>Det er Danmarks Sønnehær,</l>
<l>Muld i Hjerte, Steen i Hærde,</l>
<l>Født til Heltes Herrefærd.</l>
<l>Dig det er, som Stormen giælder,</l>
<l>Øine Rækker som Vindfælder</l>
<l>Rykke op den vil med Rod.</l>
</lg> 
<pb facs="1864_4_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde,</l>
<l>Det er <hi rend="spaced">Danskerens</hi> Tilnavn,</l>
<l>Ubekiendt for de Sprænglærde,</l>
<l>Snart for hele <hi rend="spaced">Kiøbinghavn</hi>,</l>
<l>Men dog levende tilstæde.</l>
<l>Kiær ad Ret og Fred og Glæde,</l>
<l>Lydhør for sit <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>!</l>
</lg>
<lg>
<l>Hegn om deiligst Vang og Vænge,</l>
<l>Levende af Gud opsat,</l>
<l>Til om meer end Mark og Enge,</l>
<l>Til om <hi rend="spaced">Livets</hi> skjulte Skat,</l>
<l>Livets <hi rend="spaced">Kildespring</hi> at frede,</l>
<l>Som i Lunde, som paa Hede,</l>
<l>Det er <hi rend="spaced">Dansker-Folket</hi> selv.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ja, den ædle <hi rend="spaced">Dannekvinde</hi>,</l>
<l>Dronningfødt, nu Vondeviv,</l>
<l><hi rend="spaced">Folke-Hjertet</hi> er herinde,</l>
<l>Moderen til Lys og Liv,</l>
<l>Hendes Sønnekuld er Hæren,</l>
<l>Hendes Skammen, hendes Æren</l>
<l>Af det <hi rend="spaced">Danske</hi> Levnetsløb.</l>
</lg>
<lg>
<l>Hende er det, <hi rend="spaced">Tysken</hi> hader</l>
<l>Arvelig fra Hedenold,</l>
<l>Thi alt med <hi rend="spaced">Skjoldungers</hi> Fader</l>
<l>Gik i Kreds den <hi rend="spaced">Tyske</hi> Trold.</l>
<l>Skyld for alt hvad <hi rend="spaced">Dansk</hi> der skedte</l>
<l>Hende gav, som "<hi rend="spaced">Sorte-Grethe</hi>"</l>
<l><hi rend="spaced">Holsten-Gottorps</hi> Idræts-Bog*).</l>
</lg>
<p>*) Den gamle Holster-Krønike river nemlig bestandig ned paa
"Sorte-Margrethe" som den <hi rend="spaced">Danske Dronning</hi>.</p>
<pb facs="1864_4_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde,</l>
<l>Som kun loft ved Slien stod!</l>
<l>Trolde-Flokken nu paafærde,</l>
<l>Drikke vil dit Hjerteblod,</l>
<l>Vil nu ikke længer spare</l>
<l>Spiren til en Helteskare,</l>
<l>Ei engang i Modersliv.</l>
</lg>
<lg>
<l>Høre kan du det paa <hi rend="spaced">Wrangel</hi>,</l>
<l>Dansker-Fienden velbekiendt,</l>
<l>Naar i <hi rend="spaced">Kolding</hi>, som i <hi rend="spaced">Angel</hi>,</l>
<l>Han, af Arrigskab indtændt,</l>
<l>Stemmer op sin gamle Vise,</l>
<l>Truer med, han dig vil spise</l>
<l>Som blødsødne Paaske-Æg!</l>
</lg>
<lg>
<l>Hidtil kun om <hi rend="spaced">Sønder-Jydsken</hi>,</l>
<l>Ligeop til <hi rend="spaced">Konge aa</hi>,</l>
<l>Sloges med dig loit Vild-Tysken,</l>
<l>Giøs endda for Bølgen blaa,</l>
<l>Giøs endda for <hi rend="spaced">Thor</hi> fra Norden</l>
<l>Dukket op af Slette-Jorden</l>
<l>Med sit gamle Hammertag!</l>
</lg>
<lg>
<l>Kun <hi rend="spaced">femhundred</hi> Aar tilbage,</l>
<l>I vor Middelalders-Døs,</l>
<l>Kun i <hi rend="spaced">Kulled-Grevens</hi> Dage</l>
<l>Danevangen kongeløs</l>
<l>Varsel fik om hvad nu hændes,</l>
<l>Og kan kun til Frelse vendes</l>
<l>Ved et himmelsk Underværk.</l>
</lg> 
<pb facs="1864_4_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
<lg>
<l>Trolden nu med Helved-Brodde</l>
<l>Rustet ud i Tusindtal,</l>
<l><hi rend="spaced">Dybbel-Bjerg</hi> og <hi rend="spaced">Fredriks-Odde</hi></l>
<l>Kalder Vinding alt for smal,</l>
<l>Nu, om end de Danske Helte</l>
<l>Krob i Ly bag begge Belte,</l>
<l>Trolden fulgde dem paa Fod.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dennegang derpaa han Mer,</l>
<l><hi rend="spaced">Dansken</hi> skal faae <hi rend="spaced">Ulivssaar</hi>,</l>
<l>Ei han helmer, ei han hviler,</l>
<l>For den under Aaget gaaer,</l>
<l>Eller med sin hele Storke</l>
<l>Møder ham i Lys og Mørke,</l>
<l>Blander med ham <hi rend="spaced">Birtingsbad</hi>.</l>
</lg>
<lg>
<l>Trolden nu med Jettehaanden,</l>
<l>Om han kan, fuldfører brat,</l>
<l>Hvad alt længe han i Aanden</l>
<l>Pønsed paa ved Dag og Nat:</l>
<l><hi rend="spaced">Hjerte-Folket</hi> at udflette</l>
<l>Med dets Navn og med dets Vætte,</l>
<l>Med dets Liv og <hi rend="spaced">Modersmaal</hi>.</l>
</lg>
<lg>
<l>Derfor, <hi rend="spaced">Danmark</hi>, nu det giælder,</l>
<l>Om du har et Sønnekuld,</l>
<l>Som sit Liv, jo for, jo heller,</l>
<l>Vove tor for meer end Guld,</l>
<l>Men for hvad i Verdens Øine</l>
<l>Intet er mod Fiendens Løgne:</l>
<l><hi rend="spaced">Hjerte-Dybets</hi> Liv og Lys!</l>
</lg> 
<pb facs="1864_4_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
<lg>
<l>Ikke blot med Sværd og Bosse</l>
<l>Øine Svende, dine Mænd,</l>
<l>Maa paa Tysker-Larmen tøsse,</l>
<l>Men ei mindst med Mund og Pen,</l>
<l>Saa, hvor vredt end Trolden brummer,</l>
<l>Dog hans <hi rend="spaced">Røst</hi> og <hi rend="spaced">Roes</hi> forstummer</l>
<l>I vort <hi rend="spaced">Danske</hi> Fædreland!</l>
</lg>
<lg>
<l>Ikke længer vi maae tænke,</l>
<l>Troldens <hi rend="spaced">Sprog</hi> og <hi rend="spaced">Tankegang</hi></l>
<l>I Høisædet vi kan bænke,</l>
<l>Trælle for i Danevang,</l>
<l>Og, vor Moder dog til Ære,</l>
<l>Banneret og Skjoldet bære,</l>
<l>Værge hendes Tungemaal!</l>
</lg>
<lg>
<l>Nei, skal ei i Gubbe-Munde</l>
<l>Modersmaalet snart uddøe,</l>
<l><hi rend="spaced">Lykke-Skibet</hi> gaae tilgrunde</l>
<l>Ubemandet under Ø,</l>
<l>Snart maa, som af Cancelliet,</l>
<l>Feies ud <hi rend="spaced">Hjemtyskeriet</hi></l>
<l>Af vor <hi rend="spaced">Skole</hi> og vor <hi rend="spaced">Sjæl</hi>.</l>
</lg>
<lg>
<l>Thi saalænge vi forguder</l>
<l>Fiendens Aand og Fiendens Sprog,</l>
<l>Og hans Roes i Bret tuder</l>
<l>Paa hver letnem Skolepog,</l>
<l>Som ved <hi rend="spaced">Ingels Bord i Leire</hi>,</l>
<l><hi rend="spaced">Tysk</hi> maa over Dansken seire,</l>
<l>Vellyst over Kiærlighed!</l>
</lg> 
<pb facs="1864_4_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
<lg>
<l>Men da frækt ad Frodes Minde</l>
<l>Frodes Morder-Skare loe,</l>
<l>Dansken gjorde lyst derinde</l>
<l>Med Stærk-Odders Kæmpekno;</l>
<l>Under Sang paa Modersmaalet</l>
<l>Dansken lod alt Tysk fra Baalet</l>
<l>Gaae for Vinden op i Røg!</l>
</lg>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde,</l>
<l>Danskheds ægte Sønnekuld!</l>
<l>Nu som da er Nød paafærde,</l>
<l>Marken er af Fiender fuld,</l>
<l>Samler ei du dine Kræfter,</l>
<l>Øver du ei Daad derefter,</l>
<l>Koster det din Moders Liv.</l>
</lg>
<lg>
<l>Du er hendes "Mod og Mægne",*)</l>
<l>Hendes Haab og hendes Kraft,</l>
<l>Fat du flink paa hendes Vegne</l>
<l>Mjølners korte Hammerskaft!</l>
<l>Giør saa Gavn med begge Hamber,</l>
<l>Giør saa lyst til Markens Ender</l>
<l>Efter Moders Hjertelag!</l>
</lg>
<lg>
<l>Bryd ei Hjertets Kæmpe-Love!</l>
<l>Tænk paa Markens Liljevaand!</l>
<l>Sæt dit eget Liv ivove.</l>
<l>Mund mod Mund og Haand mod Haand!</l>
<l>Spar i Kampen, stout og aaben,</l>
<l>Alt hvad meer ei løfter Vaaben!</l>
<l>Da er Seiren klar paa Dansk!</l>
</lg>
<p>*) Mod og Mægne (Mod og Storke) er efter Edda Navnene paa dem, der tilsidst skal eie Thors-Hammeren.</p>
<pb facs="1864_4_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
<lg>
<l>Fred og Frihed til Guds Ære,</l>
<l>Dannekvindens Liv og Lyst,</l>
<l>Lad kun det dit Løsen være</l>
<l>I den store Kæmpedyst!</l>
<l>Da til evigt Æreminde</l>
<l>Fred og Frihed du skal vinde</l>
<l>For det Himmelske paa Jord!</l>
</lg>
<lg>
<l>Og om Hoved end dig fattes,</l>
<l>(Vee den Hovedisse Hær!)</l>
<l>Alt dog skænkes, som det skattes</l>
<l>Hos Guds-Folket fjern og nær;</l>
<l>Saa hvad Hjertet higer efter:</l>
<l>Vise Raad og friske Kræfter,</l>
<l>Følges som Guds Gaver ad.</l>
</lg>
<lg>
<l>Da som Avnerne for Vinden</l>
<l>Trolde-Hæren splittes ad,</l>
<l>Kiønt med Skaal for Dannekvinden</l>
<l>Kvædes skal i Axelstad,</l>
<l>Til i de oprørte Bølger</l>
<l>Blegnet sig Nordstjernen dølger</l>
<l>Med Stevns-Klinten under Ø!</l>
</lg>
<lg>
<l>Rosen paa din Moders Kinder</l>
<l>Blomstrer op da brat paany,</l>
<l>Atter og Guld-Taaren vinder</l>
<l>I Høinorden Roes og Ry,</l>
<l>Og om end paa Græsbænk-Throne</l>
<l>Dannekvinden dog sin Krone</l>
<l>Bære skal med yndigt Smil!</l>
</lg> 
<pb facs="1864_4_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
<lg>
<l>Dannevirke, Danmarks Giærde!</l>
<l>Fat da Mod i Farens Stund!</l>
<l>Lad ei Skinnet dig forfærde!</l>
<l>Stol paa Gud af Hjertensgrund!</l>
<l>Nætter synge jo med Dage:</l>
<l>Gud er stærtest i de Svage,</l>
<l>Størst er Glæden hos de Smaa!</l>
</lg>
<lg>
<l>Lad kun skrylle, lad kun prale</l>
<l>Dødens Magter trindt paa Jord!</l>
<l>Lydt skal Slægterne lovtale</l>
<l>Folke-Livets Magt i Nord,</l>
<l>Som, med Livets Kilde fundet,</l>
<l>Dødens Magt har overvundet,</l>
<l>Banet Vei til Livets Maal!</l>
</lg>
<lg>
<l>Ja, om end forsinket længe,</l>
<l>Og forspildt til paa et Haar,</l>
<l>Sikkert her i Vang og Vænge</l>
<l>Rinder op et Gyldenaar</l>
<l>Med de yndigste Guld-Kværne,</l>
<l>Med en kongekronet Hjærne,</l>
<l>Fredegodt og frihaandsklart!</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
