<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Efterskrift.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="004"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1865">1865</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1865_4_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Efterskrift.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Efterskrift.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Det er jo en gammel Afhandling, en Tvilling-Nød fra Tyverne, som her bydes Danske Læsere, og, som <hi rend="spaced">Strids-Skrift</hi>, betragtet, maa jeg selv itte blot talde det forældet, men forfeilet, og naar jeg da alligevel ikke blot tillader Optrykningen, som jeg ingen Net havde til at forbyde, men billiger den som i mine Øine gavnlig og betimelig, da er det, fordi dens Uduelighed til Strids-Skrift er nu i mine Øine ingen Feil, men et Fortrin ved et christeligt <hi rend="spaced">Forsvars-Skrift</hi>, da et saadant er bedre, jo mindre det er stilet paa at overbevise og giendrive, endsige da forbittre Modstanderne, naar det kun er desmere egnet til at dække og <hi rend="spaced">skærme Stalbrødre</hi> ne. Dette er nu i mine Øine Tilfældet med nærværende Skrift, der, fra forst til sidst, er lagt an paa at vise, hvor uskyldig og angerløs en <hi rend="spaced">lutherskchristelig</hi> Præst er, naar han paa den ene Side fremstiller den oprindelige, af os Alle ved Daaben <hi rend="spaced">bekiendte Christendom</hi> som Menighedens eneste Troes-Regel, hvorefter ogsaa de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> skal rette sig, og paa den anden Side dog vedkiender sig, som Prædikant og Skriftklog paa eget Ansvar, den Lutherske Theologi, som den findes betegnet i den <hi rend="spaced">Augsburgske Confession</hi>, uden dog at ville binde sig 
<pb facs="1865_4_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">420</fw>
til de i <hi rend="spaced">Luthers</hi> Skole herskende Meninger om Bibelen, dens Omfang, Indhold, Klarhed og Beviis-Kraft, enten i det Sextende, Syttende eller Attende Aarhundrede.</p>
<p>Dette er nemlig efter mit bedste Skiøn gjort faa fuldstændig, livlig og tydelig, at de, som er <hi rend="spaced">christelig</hi> og <hi rend="spaced">theologisk</hi> enige med mig, baade med Lethed kan læse Bogen og fatte Meningen og, hvis de behøver det, finde en velkommen Understøttelse til at afvise ethvert Angreb paa deres Tankegang og Virksomhed.</p>
<p>Sandt nok, at i Forsvaret af den <hi rend="spaced">lutherskchristelige</hi> Præst og hans "Bibel-Læsninger", for ei at tale om den ulutherske Biskop, findes her ikke saa lidt, som langtfra at kunne forsvare Andre, ei kan forsvare sig selv eller finde noget Forsvar hos mig, men jeg vilde dog hverken udelukke eller endevende det, deels fordi det vilde giøre Brudd paa den livlige Sammenhæng i Tankegangen, og deels fordi det er godt, at mine Venner og Stalbrødre ogsaa herved mindes om, at hverken er jeg <hi rend="spaced">ufeilbar</hi>, ikke heller vil jeg paa nogen Maade giælde derfor, hvad dog selv de bedste <hi rend="spaced">Romerske</hi> og <hi rend="spaced">Engelske Bisper</hi> og <hi rend="spaced">lutherske Præster</hi>, ligefra <hi rend="spaced">Ignatius-Brevene</hi>*) tit <hi rend="spaced">nærværende</hi> Afhandling paa en vis (selvmodsigende) Maade har villet, saa at, skiøndt de ingenlunde var i Ledtog med <hi rend="spaced">Paven</hi>, var de dog hemmelige, det vil her sige: <hi rend="spaced">uvitterlige Papister</hi>, fordi de dog, paa Grund enten af deres <hi rend="spaced">Indvielse</hi> eller af deres <hi rend="spaced">Skriftklogskab</hi>, eller af begge Dele, <hi rend="spaced">halvveis</hi></p>
<p>*) <hi rend="spaced">Ignatius-Brevene</hi> er et Efterladenskab fra den gammelgræske Kirke, hvis Ægthed vi maae lade staae ved sit Værd, men hvis <hi rend="spaced">Bispe-Krav</hi> paa <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Herredomme over Herrens fri Menighed vi maae forkaste.</p>
<pb facs="1865_4_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">421</fw>
<p>skildte sig <hi rend="spaced">personlig</hi> fra Menigheden og vilde mere være dens <hi rend="spaced">Herrer</hi> end dens <hi rend="spaced">Tjenere</hi>.*)</p>
<p>Da dette imidlertid bestandig vil være en <hi rend="spaced">Fristelse</hi> for Menighedens "Profeter, Hyrder og Lærere", indtil de virkelig blive, hvad de kun har drømt, de var: "<hi rend="spaced">Apostolikere</hi>", saa tør jeg ikke undlade i en Efterskrift at indskærpe mine gode Venner Aarvaagenhed; thi vel har jeg andensteds gjort det med Flid**), men det beroliger mig ikke, og desuden maa jeg ogsaa tænke paa <hi rend="spaced">jævnchristelige Læsere</hi>, der ikke blot kan stodes, men ligesaa let forvildes eller forknyttes ved <hi rend="spaced">Utydeligheden</hi> af det Skiel, der vel er sat, men kun daarlig sat mellem <hi rend="spaced">Herrens</hi> eneste Saligheds-Midler "Daaben og Nadveren" og "<hi rend="spaced">Indvielsen</hi>" af Bisper og Præster, som, hvad den end ellers kan være, dog har været hele den selvgjorte <hi rend="spaced">Aandeligheds</hi> (Gejstlighed), baade <hi rend="spaced">Bispedømmets, Pavedømmets og Præsteskabets</hi> Skalkeskjul og maa, saalænge <hi rend="spaced">Haands-Paalæggelsen</hi> betragtes som en <hi rend="spaced">Indstiftelse</hi> af Herren selv, vedblive at være en Anstøds-Steen baade for Lærd og Læg i Menigheden.***)</p>
<p>Saa være det da alle mine christelige Læsere vitterligt, at hvad man end kalder min <hi rend="spaced">Oplysning</hi> om Vorherres Jesu Christi Menigheds <hi rend="spaced">Troes-Regel, Saliggiørel-</hi></p>
<p>*) Man sagde nemlig aldrig: <hi rend="spaced">Præsten</hi> i Menigheden, men: Præsten og Menigheden, og sædvanlig: Bispen over eller dog for Menigheden. **) I Afhandlingen om "Det evige Livs-Ord af Vorherres egen Mund til Menigheden." <hi rend="spaced">Kirkelig Samler </hi>B. 6 og 7. ***) Der har nemlig aldrig været nævnet noget <hi rend="spaced">Indstiftelses-Ord</hi> af Herren selv ved den saakaldte <hi rend="spaced">Præste-Vielse</hi>, og Bispe-Vielsens Oprindelse er bælgmørk.</p>
<pb facs="1865_4_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">422</fw>
<p><hi rend="spaced">ses-Orden</hi> og hele Stilling til Jesus som Christus (Messias), den levende Gud-Søn og sande Menneske-Søn, til hans Aand og hans evige <hi rend="spaced">Muuds-Ord</hi>, der ei skal forgaae med Himmel og Jord; enten man kalder den <hi rend="spaced">Grundtvigianisme</hi> eller <hi rend="spaced">kirkelig Anskuelse, Opdagelse</hi> eller Opsindelse, Aabenbaring eller Opdigtelse, og hvad end min forrige Udtalelse og Beskrivelse af denne aandelige <hi rend="spaced">Oplysning</hi>, med Ret eller Uret, kan have givet nune Tilhorere og Læsere Anledning til at tænke og sige derom, saa Hverken er dog denne Oplysning meddeelt eller maatte meddeles som en christelig <hi rend="spaced">Troes-Artikel</hi>, men kun som en aandelig Oplysning, der da ogsaa vilde være klarlig <hi rend="spaced">selvmodsigende</hi>, hvis den udgav sig for andet, da den netop er en <hi rend="spaced">Oplysning</hi> om, at Udtrykket for <hi rend="spaced">Menighedens Falles-Tro</hi> og de kristelige Saligheds-<hi rend="spaced">Vilkaar</hi> er fra Begyndelsen til Enden <hi rend="spaced">uforanderlige</hi> og maae lige saa lidt forøges som <hi rend="spaced">forkortes</hi>. Denne Oplysning er altsaa kun en Gienstand for Menighedens og dens enkelte Medlemmers fri Tro, i samme Mening, som al den Oplysning, den Helligaand har givet eller kan give ved sine levende Redskaber, hvis Oplysninger følgelig maa prøves paa den samme Prøvesteen som "Aanderne" om de er af Gud.</p>
<p><hi rend="spaced">Hvilken</hi> nu denne <hi rend="spaced">Prøvesteen</hi> er og hvorledes den kan og skal anvendes paa deres Tale, der udgiver sig for Christi Aands Tunger og den ny Pagts Tjenere, det er jo igrunden det samme Spørgsmaal som, hvad der i Jesu Christi Menighed er det <hi rend="spaced">Oprindelige</hi> og <hi rend="spaced">Uforanderlige</hi>, hvor vi finder og <hi rend="spaced">hvordan vi levende</hi> kan tilegne os det og benytte os deraf; og da det netop er herom min aande-
<pb facs="1865_4_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">423</fw>
lige <hi rend="spaced">Oplysning</hi> dreier sig, saa kan den ved en overfladelig Betragtning let faae Skin af at være noget Andet end den er, men den er desuagtet dog hverken mere eller mindre end en Oplysning om, at de <hi rend="spaced">Skriftkloge</hi> lun alt for lange har søgt den oprindelige Christen-Tro og de uforanderlige Saligheds-Vilkaar, hvor de aldrig kunde findes af Alle og allermindst af "de Smaa", og hvor de umuelig kunde sindes <hi rend="spaced">sande og levende</hi> af et eneste Menneske, men at de sindes kiendelige, tilgængelige og levendegjørende for Alle i Vorherres Jesu Christi Munds-Ord til os ved hans egne urokkelige Indstiftelser og Anordninger: den hellige <hi rend="spaced">Daab</hi> og den hellige <hi rend="spaced">Nadver</hi>.</p>
<p>Da nu <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi>, langtfra at ligge udenfor <hi rend="spaced">Fællesskabet</hi> i Menigheden, tvertimod ligger midt deri, som det nagelfaste Bohave (Inventarium) i Herrens Bedehus for alle Folk (<hi rend="latine">Traditio Dominica</hi>), og der til Herrens Muuds-Ord ved hans egne Indstiftelser slet ikke regnes Andet end den <hi rend="spaced">fælles Tiltale i Herrens Navn</hi>, som finder Sted fra Arildstid med <hi rend="spaced">Daabs-Pagten, Fadervor, Fredlysningen</hi> og de egenlige Indstiftelses-Ord ved begge de christelige Naademidler, saa er her aabenbar ikke det mindste Nyt enten som Troes-Artikel eller som Troes-Gienstand, men kun et Fingerpeg paa den christelige <hi rend="spaced">Lys-Beholder</hi> og <hi rend="spaced">Livs-Kilde</hi>, ligesom Johannes den Døbers Fingerpeg paa Jesus med de Ord i see, Guds-Lammet, som bærer Verdens Synd! Dog, det maa siger med de jævneste, ligefremmeste Ord: det er slet ikke andet end <hi rend="spaced">Forkyndelsen</hi> af det <hi rend="spaced">glædelige Budskab</hi> (Evangelium), som altid skulde kalde Menneskens Børn til Menigheden og med den Høiestes <hi rend="spaced">Kraft virke Troen</hi> hos de <hi rend="spaced">Tilhørere</hi>, 
<pb facs="1865_4_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">424</fw>
som heller end gierne modtager Guds-Ordet, faa de ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> i Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn kan <hi rend="spaced">gienfødes</hi> til Guds Vorn og Arvinger og til Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi</hi> Med-Arvinger, hvad de jo umuelig kan, føre ud de finder den ægte christelige <hi rend="spaced">Daab</hi> efter Herrens egen Indstiftelse. Der kan vist nok ligesaavel reises Tvivl om, hvorvidt denne Evangeliske <hi rend="spaced">Forkyndelse</hi> er ægte christelig, som om hvorvidt Daaben og Nadveren i Aand og Sandhed er guddommelige Saligheds-Midler for Syndere, thi <hi rend="spaced">Tvivl</hi> kan der jo reises om alle <hi rend="spaced">historiske</hi> Bevisers, om alle <hi rend="spaced">Vidnesbyrds Troværdighed</hi>; men Evangeliets Forkyndelse var jo ligesaavel paa <hi rend="spaced">Apostlernes</hi> som paa vore Læber et saadant <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, som skrevet staaer: I skal være mine Vidner til Jordens Ender. Enten maa man da paastaae, at efter Apostlerne maa Ingen vidne om <hi rend="spaced">Christi Evangelium</hi> som en Guds-Kraft til Salighed for alle Troende, eller man maa indrømme, at den troende <hi rend="spaced">Menigheds Vidnesbyrd</hi> derom ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> er det troværdigste, der nu kan gives, og at dette Vidnesbyrd ligesaavel gaaer ud paa, at Daaben og Nadveren endnu forrettes <hi rend="spaced">apostolisk</hi> i Menigheden efter Vorherres Jesu Christi egen <hi rend="spaced">Indstiftelse</hi>, som derpaa, at de udretter Herrens Gierning til de Troendes Saliggiørelse. Enkeltmandens, selv den <hi rend="spaced">skriftklogeste</hi> og <hi rend="spaced">dydigste</hi> Enkeltmands Vidnesbyrd om, hvad der er den ægte, apostoliske <hi rend="spaced">Christendom</hi> og hvad den udretter hos de <hi rend="spaced">Troende</hi>, maa nemlig enten sammensmelte med <hi rend="spaced">Menighedens</hi> Vidnesbyrd eller det taber, i Modsætning, dertil, al Gyldighed og Troværdighed.</p>
<p>Naar man derfor paastaaer, at min Forkyndelse af 
<pb facs="1865_4_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">425</fw>
Christi Evangelium, som aldeles sammensmelter Med den troende Menigheds uafbrudte Vidnesbyrd fra Arildstid, er en blot Indbildning, en <hi rend="spaced">Legende</hi>, et Æventyr, der ikke blot fattes al <hi rend="spaced">historisk</hi> Hjemmel, men lader sig paa det klareste <hi rend="spaced">kirkehistorisk afbevise</hi>, men at der i visse gamle Bøger virkelig findes et troværdigt Vidnesbyrd dm den ægte apostoliske og guddommelige <hi rend="spaced">Christendom</hi>, da vrævler man unægtelig og indvikler sig i de allerklareste Selv-Modsigelser.</p>
<p>Den eneste <hi rend="spaced">fornuftige</hi> Indvending mod den christne <hi rend="spaced">Menigheds Vidnesbyrd</hi> om den ægte, apostoliske <hi rend="spaced">Christendom</hi> maatte nemlig være den, at Menigheden heel og holden var en nægte, falsk Christen-Menighed, et Kiætter-Samfund altsaa, der enten aldrig havde havt den ægte, apostoliske Christendom hos sig eller havde selv <hi rend="spaced">forfalsket</hi> den, og naar denne <hi rend="spaced">ererørige</hi> Beskyldning ikke skulde falde tilbage paa <hi rend="spaced">Christendommens</hi> guddommelige <hi rend="spaced">Stifter</hi> selv, da maatte man opvise en <hi rend="spaced">anden Christen-Menighed</hi> med et modsat <hi rend="spaced">Vidnesbyrd</hi>, der muelig kunde vere <hi rend="spaced">jævnaldrende</hi> med <hi rend="spaced">Jesu Christi Apostler</hi>, thi at ville afbevise eller i mindste Maade svække den eneste muelig med Apostlerne <hi rend="spaced">jevnaldrende</hi> Menigheds offenlige, uafbrudte <hi rend="spaced">Vidnes byrd</hi> om sin christne Troes og sit christelige Haabs Ægthed, med Beraabelse paa gamle Bøger, som. efter Sigende, skal have <hi rend="spaced">Apostler</hi> eller dog Medlemmer af den <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Menighed til Forfattere, det er saa uhyre latterligt, at det ikke engang ret lader sig beskrive. Set nemlig, at man bogstavelig kunde mane bemeldte <hi rend="spaced">Apostler</hi> og <hi rend="spaced">apostoliske</hi> Menigheds-Lemmer op, faae dem til at giennemlæse. og vedkiende sig de <hi rend="spaced">Skrifter</hi>, 
<pb facs="1865_4_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">426</fw>
som har gaaet under deres Navn, og at bekræfte deres <hi rend="spaced">Modsætning</hi> til den eneste narværende Christen-Menighed, der muelig kan vare jævnaldrende med Apostlerne, saa maatte den <hi rend="spaced">Menighed</hi>, disse apostoliske Giengangere gav Vidnesbyrd, som den agte, aabenbar vare falsk, da deres Menighed, langtfra at være blevet uforgængelig, var sporløs forsvundet i Mørke. Naar man derfor, uden at prøve paa saadanne Hexerier, deels paastaaer og deels indrømmer, at de <hi rend="spaced">Skrifters Oprindelse</hi>, man beraaber sig paa, er tvivlsom, at deres <hi rend="spaced">Forvanskning</hi> i Tidens Lob er ntvivlsom, og at deres <hi rend="spaced">Fortolkning</hi> er er <hi rend="spaced">Tvistens</hi> Æble mellem de Boglærde, men paastaaer ligefuldt, at i hele den <hi rend="spaced">Christne Menigheds</hi> Saligheds-Sag, hvortil de, som stumme og steendøde Ting umuelig kan høre, er de dog langt gyldigere og troværdigere Vidner end den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> selv, om hvad Apostlerne ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> og <hi rend="spaced">Nadveren</hi> høitidelig og aabenlydt meddeelde den, ligesom de havde modtaget det af <hi rend="spaced">Herren</hi> selv, da er denne Paastand saa latterlig selvmodsigende, at den kun lader sig forklare deraf, at Spørgsmaalet om den ægte, apostoliske <hi rend="spaced">Christendom</hi> for de høilærde Mand slet ikke, som for os, er en <hi rend="spaced">Livs</hi>, en <hi rend="spaced">Troes</hi> og en <hi rend="spaced">Saligheds Sag</hi>, men kun hvad man kalder en <hi rend="spaced">videnskabelig Opgave</hi>, ganske af samme Slags som Spørgsmaalet om den agte Sokratiske Tankegang.*) Man slutter da nemlig saaledes: Jesus af Nazaret var <hi rend="spaced">naturligviis</hi> en <hi rend="spaced">Ebraisk</hi> Viismand,</p>
<p>*) Dette er ingenlunde hvad man kalder et blot <hi rend="spaced">Tanke Experiment</hi>, men aldeles <hi rend="spaced">historisk</hi> fra det <hi rend="spaced">attende</hi> Aarhundrede, og ligger aabenbar ogsaa til Grund i det Nittende, skiondt man neppe nu vil være saa <hi rend="spaced">troskyldig</hi> at vedkiende sig det. 
<pb facs="1865_4_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">427</fw>
ligesom <hi rend="spaced">Sokrates en Græsk</hi>, Ingen af dem har selv skrevet Bøger, saa det er kun af deres <hi rend="spaced">Disciplers Skrifter</hi>, de <hi rend="spaced">Lærde</hi> tilnærmelsesviis kan slutte sig til deres virkelige Tankegang og Lærdom, og da der er fuldt saamegen Uenighed mellem Jesu Discipler, især Paulus og Jakobus, som mellem Plato og Senofon, saa kan derom tvistes i det Uendelige, og ulærde Folk, endsige da Bønder, Kvinder og Børn kan følgelig siet ingen <hi rend="spaced">selvstændig</hi> Mening have derom, men maa enten lade de <hi rend="spaced">Lærdestes</hi> Mening giælde, eller lade Spørgsmaalet, som dem uvedkommende, staae ved sit Værd.</p>
<p>Man skulde vel tænke, at den <hi rend="spaced">stormenneskelige Kiendsgierning</hi>, som den <hi rend="spaced">Christne Menighed</hi> unægtelig er, allerede giennem atten Aarhuudreder, ikke kunde undgaaet de lærde Mænds Opmærksomhed, men maatte nødt dem til at behandle der <hi rend="spaced">kirkehistoriske</hi> Spørgsmaal om den ægte <hi rend="spaced">Christendom</hi> ganske anderledes end det blot <hi rend="spaced">boghistoriske</hi> (literærhistoriske) Spørgsmaal om den ægte <hi rend="spaced">Sokratiske</hi> Viisdom, men Sagen var, at man i det attende Aarhundrede slet ikke havde Tanker om nogen anden <hi rend="spaced">Aands-Historie</hi> end <hi rend="spaced">Bog-Historien</hi>, eller om en Forbindelse mellem Aanden og nogetsomhelst Andet i den sandselige Verden end Skriverens Fingre, Pen og Bøger, og vilde anseet det for Galimatias, om Nogen havde fremsat den unægtelige <hi rend="spaced">Sandhed</hi>, at det aandelige Munds-Ord, hvoraf selv den aandeligste <hi rend="spaced">Bogstav-Skrift</hi> kun er en Skygge, det er netop det eneste kiendelige Binde-Ledd mellem Aandens usynlige og <hi rend="spaced">Haandens</hi> synlige <hi rend="spaced">Verden</hi>, da det, stiondt usynligt, virker <hi rend="spaced">aandelig</hi> giennem <hi rend="spaced">Hørelsens</hi> Sands paa det synlige og haand-
<pb facs="1865_4_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">428</fw>
gribelige <hi rend="spaced">Menneske</hi>. Det attende Aarhundredes haandværksmæsige Behandling af alle saakaldte aandelige Ting, som endnu gaaer stærkt igien i det Nittende, udsprang naturligviis af en fuldstændig Vantro i Henseende til en levende Gud og al anden <hi rend="spaced">aandelig Virkelighed</hi> end <hi rend="spaced">Enkeltmandens</hi> egen arme Sjæl, indbildske Fornuft og fattige Forstand, der ikke saae mindste væsenlig Forskiel mellem en guddommelig <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi>, en hedensk Mythologi og en philosophisk Lærebygning, saa at naar man gik ud fra den Forudsætning, at <hi rend="spaced">Christendommen</hi> var en guddommelig <hi rend="spaced">Aabenbaring</hi>, da forudsætte man fornuftigviis, at den ægte <hi rend="spaced">Christendom</hi> indbefattede Hverken meer eller mindre end Enkeltmands-Fornuften, saa at alt hvad der selv i <hi rend="spaced">Apostel-Skriften</hi> pegede høiere, maatte betragtes som jødiske Myther eller Paulinske <hi rend="spaced">Philosophemer</hi>, medens Kirkens <hi rend="spaced">Liturgi</hi> og dens Formularer aldrig engang kunde tomme i Betragtning. At dette endnu i det <hi rend="spaced">nittende</hi> Aarhnndrede har været den saakaldte <hi rend="spaced">videnskabelige</hi> Betragtning af Spørgsmaalet om den ægte Christendom, kan man omtrent ligesaa godt see i <hi rend="spaced">Neanders Kirke-Historie</hi> som i Strauses eller Renans <hi rend="spaced">Christologiske</hi> Mythographi og Striden derom, thi hin saakaldte <hi rend="spaced">Kirke-Historie</hi>, hvis Forfatter selv siger, at han, trods alle Indvendinger, vil vedblive at soge Kirken ligesaavel hos Kiætterne som hos de <hi rend="spaced">Rettroende</hi>, er jo kun en Bog-Historie saavidt som den saakaldte Bibelske "<hi rend="spaced">Surdei</hi>" kan spores, og naar man vil thinge og prutte (<hi rend="latine">accordere</hi>) med <hi rend="spaced">Christendommen</hi>, som Menighedens, <hi rend="spaced">Fælles-Troens</hi>, Aande-Livets og Salighedens Sag, da indvikler man sig nødendig i et Væv af Selv-Modsigelser. 
<pb facs="1865_4_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">429</fw>
Dog, da Sandhedens Aand er kommet til Orde, kan det ikke vare længe, inden han overbeviser vor oplyste Verden om, at det ligesaa vel er en <hi rend="spaced">umenneskelig</hi> som en ugudelig Tankegang, man har fulgt, og at efter den stormenneskelige Erfaring giennem atten Aarhundreder, er det ligesaavel en topmaalt Daarskab som en bodelig Synd slet ikke at ville troe paa <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi> som <hi rend="spaced">Gud</hi> og <hi rend="spaced">Mand</hi>, og paa det <hi rend="spaced">aandelige Muuds-Ord</hi>, som et aandeligt Lys og en aandelig Magt. Da vil det ogsaa være forbi baade med Blindheden for Menighedens Vidnesbyrd og med alt det videnskabelige, uhistoriske Vrævl om Menneske-Livet paa Stenenes, paa Stjernernes, paa Dyrenes og deres Fornuftigheds Vegne, men da Verden derfor ingenlunde bliver mere <hi rend="spaced">gudelig</hi> eller <hi rend="spaced">christelig</hi>, mere aandelig sanddru eller ædru, faa vil Menigheden ikke blot blive fristet til Ringeagt for Apostel-Skriften, men af mange gamle og ny videnskabelige (gnostiske) Vildfarelser om Forholdet mellem Guds og Menneskets Aand og Ord, mellem Aand og Kiød, Gud og Verden, Sandhed og Løgn, Tid og Evighed.</p>
<p>Da giælder det især om, at Menighedens <hi rend="spaced">Lærere</hi>, naar de ikke blot opgiver, men forkaster al <hi rend="spaced">Bog stav-Indblæsning</hi> og <hi rend="spaced">Hexe-Læsning</hi>, dog holder urokkelig fast ved den profetiske og apostoliske Skrifts <hi rend="spaced">Ufeilbarhed</hi> og <hi rend="spaced">Uundværlighed</hi>, som den <hi rend="spaced">Helligaands</hi> Lære-Forskrift, og at de, uden at forkaste den fra Apostlerne nedarvede "<hi rend="spaced">Haandspaalæggelse</hi>" dog aldrig meer binder den hemmelige Indvielse dertil, eller grunder nogen Eneret til Lære-Embedet derpaa, og det giælder baade først og sidst derom, at de holder fast "ved Herren som ved <hi rend="spaced">Hovedet</hi>" og ved Menighedens Vidnesbyrd som Vorherres <hi rend="spaced">Jesu Christi eget</hi> baade guddom-
<pb facs="1865_4_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">430</fw>
melige og <hi rend="spaced">menneskelige Vidnesbyrd</hi> med guddommelig <hi rend="spaced">Skaber-Kraft</hi>!</p>
<p>Hvad jeg andensteds har med Flid udviklet om det fri Forhold, hvori den Christne Menighed skal staae baade til Præsten og Skriften, og Præstens fri Forhold baade til Skriften og Menigheden, som igien har sin Grund i Vorherres Jesu Christi kongelige Forhold til sit Folk, som den <hi rend="spaced">Helligaand frivillig</hi> har paataget sig at vedligeholde, oplive og oplyse, det behøver vel ikke her at gientages, men berøre det maa jeg dog ogsaa her, og give <hi rend="spaced">Menigheden</hi> den <hi rend="spaced">Forsikkring</hi>, at hvad jeg end, for en Menneske-Alder, siden, kan have tænkt og sagt eller skrevet til Fordeel for et skjult Liv i Dvale mellem Bogstaverne eller imellem Linierne, om et <hi rend="spaced">andet Forhold</hi> af Præsten til Skriften end som Aandens og den ny Pagts Tjener, og om <hi rend="spaced">Biskoppens</hi> Uundværlighed, fortrinlige Haandspaalæggelse eller aandelige Embeds-Myndighed over Præsten og Menigheden, at det altsammen, efter min fulde og faste Overbeviisning, beroer paa Misforstand og paa ligesaa ugrundede, som for Menigheds-Livet farlige og for den christelige Oplysning skadelige Fordomme.</p>
<p>Sandheds-Aanden (Helligaanden), som udgaaer fra Faderen, har nemlig <hi rend="spaced">frivillig</hi> paataget sig at "<hi rend="spaced">herliggiøre Sønnen</hi>", Vorherre <hi rend="spaced">Jesus Christus</hi>, korsfæstet og opstanden, paa <hi rend="spaced">Jorden</hi>, hvad kun er mueligt, naar Aanden kiendelig tager af Sønnens alt hvad han fortynder Menigheden til Frelse og <hi rend="spaced">Salighed</hi>, svigelig baade binder sig og sine Redskaber til det Muuds-Ord af Herren, som er uopløselig knyttet til hans Frelser-Gierning og Saligheds-Midler, saa han derved baade giør sig som Jesu Christi 
<pb facs="1865_4_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">431</fw>
Aand kiendelig for Menigheden fra alle <hi rend="spaced">Vildfarelsens</hi> Aander, og giver Jesus Christus Æren for alt hvad han virker i Menigheden. I Henseende til Menighedens <hi rend="spaced">fremskridende</hi> Oplysning og Opbyggelse, og til de "Profeter, Evangelister, Hyrder og Lærere", som er Aandens Tunger og Redskaber i Menigheden, og som han dertil kalder, indvier og udruster, og endelig i Henseende til den profetiske og apostoliske Skrift, som virkelig tilsagt (dikteret) af Aanden selv, da afhænger vel ogsaa disse Forhold af Aandens Grund-Forhold til Jesus Christus, saa Aanden taler aldrig af sig selv, men minder kun sine Redskaber om hvad "<hi rend="spaced">Herren har sagt</hi>", men alle vi, som ikke selv har hørt Herren, uden hvor han ved sine Indstiftelser <hi rend="spaced">tiltaler</hi> hele <hi rend="spaced">Menigheden</hi>, vi maae, for at kunne skielne Christi Aands <hi rend="spaced">Indskydelser</hi> fra alle Andre, have en egen Proveste en for ikke at fare vild, og denne Pro veste en er den hellige Skrift, som Aanden har beredt til sit eget fri Brug, og hvori hans Redskaber, ligesom Herren selv i sin Opvæxt, kan finde Stadfæstelse paa Aandens Indskydelser. Herved synes det vel os, som om Aanden gjorde den <hi rend="spaced">steendøde</hi> Skrift <hi rend="spaced">levende</hi> paa vore Tunger, men det er dog en <hi rend="spaced">Feiltagelse</hi>, da det kun er det til Grund for Skriften liggende Muuds-Ord, han tilhvisker os, men som vi har forvexlet med <hi rend="spaced">Skrift-Tegnet</hi> i Bogen. I denne Sammenhæng, men ogsaa kun i den, er da den christelige Præst og Profet ganske rigtig af Aanden bundet til Skriften, fordi han maa ikke ville være "<hi rend="spaced">klog over</hi> det, som skrevet staaer", mens han i Menigheden vedbliver at være ligesaa frit stillet til Skriften, dens Brug og For-
<pb facs="1865_4_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">432</fw>
tolkning, som Aanden stiller sig, og som Menigheden er stillet til Aanden, Præsten og Profeten.</p>
<p>Denne giensidige <hi rend="spaced">Frihed</hi>, som, desværre, saamange selv af mine Med-Christne, lærde og læge, endnu er bange for, men som maa herske i hele Christi Aands og <hi rend="spaced">Evangelium s</hi> som Guds Naades <hi rend="spaced">Virkekreds</hi>, den maa jeg da sluttelig anbefale til alle mine christelige Læseres velvillige Opmærksomhed og modne Overveielse for Guds Aasyn, saa de ikke lade sig forarge eller forvilde af Erfaringens Vidnesbyrd om, at denne "<hi rend="spaced">evangeliske Frihed</hi>" altid misforstaaes og misbruges "til Ondskabs Vesmykkelse", hvor Christi Aand ikke faaer Lov til at styre og raade, thi den Erfaring skal kun lære os, at Christi Menighed kun lever og voxer, kæmper og krones i <hi rend="spaced">Troen</hi> paa den <hi rend="spaced">Helligaand</hi>, saa hele det christelige Saliggiørelses-Værk er i Sandhed og Frihed den <hi rend="spaced">Helligaands Gierning</hi>, og af Værket findes da nødvendig, hvor han fattes, enten kun et modbydeligt <hi rend="spaced">Uglebillede</hi> eller en livløs Skygge!</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
