<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="013"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1866">1866</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1866_13_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Udgaar hver Fredag og koster 3 Mk. om Fjerdingaaret foruden 10 Sk. i Post- eller Bærepenge. Det bestilles paa nærmeste Posthus men i København hos Boghandler Schønberg, Kronprinsensgade Nr. 2, hos hvem ogsaa enkelte Nummere faas for 6 Sk. Bekjendtgjørelser til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift modtages i Bogtrykkeriet, Vingaardstræde 2, 2. Sal. Bidrag modtages af Udgiveren, som i Regelen træfes hver Morgen til Kl. 10, Vesterfælledvej Nr. 6., og betales af ham med 1 Rd. Spalten (100 L.).</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>"Dagbladet og Adressen.</head>
<head>(Af N. F. S. Grundtvig.)</head>
<p>"Man giør egenlig de Herrer <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> og <hi rend="spaced">Tscherning</hi> for megen Ære ved at skiænke deres Attentat paa en Adresse til Kongen videre Opmærksomhed."</p>
<p>Saaledes begynder Dagbladet af Dags Dato sine Udgydelser af godt Galdebærs-Blæk over de udpegede Navne, og naar man istedenfor disse Navne sætter "<hi rend="spaced">Dagbladets</hi>", da giør jeg Ordene til mine og skal strax vise, at de da passe meget bedre; thi saavidt jeg forstaaer det pluddervælske Sprog, betyder "et Attentat paa en Adresse" ingenlunde et <hi rend="spaced">Forfog</hi> til en saadan, men et <hi rend="spaced">Angreb</hi> paa en Adresse, og at det ikke er os, men Dagbladet, som her har angrebet en Adresse, er jo indlysende. . Altsaa, efter det hos Dannemænd gængse Ordsprog: det er ei Kæmpesæd sin Kraft paa Steen at spilde, stal jeg gierne indrømme, det egenlig er for megen Ære at giøre "Dagbladet" at stiænke dets "<hi rend="spaced">Attentat</hi>" paa vor <hi rend="spaced">Adresse</hi> videre Opmærksomhed, men stiondt jeg ikke kan efterligne den Stil, hvori <hi rend="spaced">Dagbladet</hi> stiænker <hi rend="spaced">Tscherning</hi> og mig den uforskyldte Æres-Bevisning, stal jeg dog stræbe her at giøre Æres-Bevisningen saa fiin, at Dagbladet hverken stal kunne pukke derpaa eller behover at rødme derved.</p>
<p>Æres-Bevisningen ved stige Leiligheder kan nemlig kun bestaa deri, at man ikke angriber de handlende Personer med Øgenavne og andre Grovheder, men holder sig til <hi rend="spaced">Handlingen</hi> og stræber at bevise, at den virkelig er hvad man har tilladt sig at kalde den "absurd", som jo, oversat fra pluddervælsk, vel paa Dansk maa være klarlig selvmodsigende, eller dog saa overhaands urimelig og splittergal, at den maa kaldes <hi rend="spaced">uhørlig</hi> og hardtad <hi rend="spaced">utænkelig</hi>. Denne Æres-Bevisning har nu vistnok <hi rend="spaced">Dagbladet</hi> ikke viist Grundtvig og Tscherning, som det meget mere under Øgenavnene "Kirsten Kimer og Peer Dover" har overost uden Tvivl med alle de Grovheder, det for Øieblikket havde ved Haanden, men efter Dannemænds Ordsprog: Skiældsord rager os ikke, stal jeg, langtfra at gjengiælde Grovhederne, end ikke ændse dem videre, men lade "<hi rend="spaced">Dagbladet</hi>" være hvad det er, hverken mere eller mindre end et Dagblad, indtil man engang i den tolvte Time siger godnat til det, ligesom man i Folkethinget sagde godnat til Grundloven og Landsthinget af 1849.</p>
<p>Om Handlingen, som jo paa vor Side ene og alene er "Adressen", stræber Dagbladet derimod ikke med et Ord at vise, at den fortjener Tillægsordet "absurd" men undlader det tvertimod med Flid, som det siger, paa Grund af, ad "skiøndt dens Absurditet ligger klart for Dagen, er det dog ikke ganske let at være udtømmende i Paavisningen af det Absurde," men heller ikke deri vil jeg efterligne. Dagbladet, men skal strax pege paa det ubegribelige Begreb om noget, hvis Absurditet ligger klart for Dagen, men hvori det <hi rend="spaced">Absurde</hi> dog ikke er ganske let at <hi rend="spaced">paavise</hi>. Dog, dersom Dagbladet desuagtet i det følgende havde <hi rend="spaced">paaviist</hi>, hvad det fandt klarlig absurd i <hi rend="spaced">Adressen</hi>, da kunde den uheldige Vending maaskee giælde for en mislykket Vittighed, men i alt det Følgende er der ikke Tale om noget Absurd i Adressen selv, men kun om det og alt andet Galt hos os, som har indgivet Adressen, hvad, om det var nok saa sandt, jo aldrig kan falde "Adressen" til Last, der desuagtet i sig selv kunde være baade saa velgrundet og saa velbetænkt som mueligt.</p>
<p>Enten nemlig Tscherning og jeg hidtil har søbet godt eller slet Kaal sammen, og enten det var vittigst (med <hi rend="spaced">Monrad</hi>) at talde os "Fyrtaarne" eller (med mig) at kalde en anden (Monrad) <hi rend="spaced">Lygtemanden</hi>, det giør jo aabenbar den Adresse, vi samlede indgav, hverken <hi rend="spaced">klogere</hi> ellerdummere, saa denne Pegenfingre ad <hi rend="spaced">Personerne</hi> istedenfor Paavisning af Sagens sande Sammenhæng, lader sig kun forklare af den Uskik, der t den Danske Rigsdags sidste Time havde taget forfærdelig Overhaand.</p>
<p><hi rend="spaced">Dagbladet</hi> mener vift nok at have paaviist en dobbelt Absurditet ved Adressen, naar det foreskriver sine Læsere, hvor splittergalt det stal være, at en <hi rend="spaced">Minoritet</hi> (et Undertal) paa Rigsdagen beder Kongen udøve sit Veto (Forbud) til dens Behag, i Modsætning til <hi rend="spaced">Majoritetens</hi> (Overtallets) og rimeligviis til sin egen Betragtning af en Sag, hvad der efter <hi rend="spaced">Dagbladets</hi> Mening stal blive <hi rend="spaced">vanvittigt</hi>, naar Indgiverne af en saadan Adresse dog selv siger, at de intet Hensyn tager til deres egen <hi rend="spaced">Overbevisning</hi> om Enkelthederne i det Forslag, de ønsker undertrykt, men at de seer kun paa dets <hi rend="spaced">formelle Ulovlighed</hi> og Selvmodsigelse i det Hele. Men, har dog <hi rend="spaced">Dagbladets</hi> klare Øine enten ikke kunnet eller ikke villet see, at, naar vi i Adressen <hi rend="spaced">intet</hi> Hensyn har taget til Minoritetens Betragtning, da har vi heller ikke i mindste Maade fornærmet <hi rend="spaced">Majoriteten</hi> eller Regieringen, faa at den <hi rend="spaced">dobbelte</hi> Anke, hvoraf den ene ophæver den anden, vel fordobbler det <hi rend="spaced">Absurde</hi> i sig selv men srikiender Adressen! Skal der altsaa findes noget <hi rend="spaced">Absurd i Adressen</hi>, da maa det ene ligge i dens Indhold, saa den formelle <hi rend="spaced">Lyde</hi> ved Grundlovs-Sagens Giennemforelse slet ikke findes; thi findes den virkelig, da var det jo ikke blot vor Ret, men vor Pligt, som opdagede den, at <hi rend="spaced">advare</hi> Rigsdagen, og, naar det ikke hjalp, advare Majestæten selv for et Misgreb, der var skadeligt for Sagen selv og maatte da netop være dens <hi rend="spaced">Velyndere</hi> magtpaaliggende at <hi rend="spaced">undgaae</hi>. .</p>
<p>At der nu end ikke er Skygge af Ulovlighed eller Selvmodsigelse i, at en Rigsdag, paa Regieringens Forlangende, behandler og vedtager et Grundlovs-Forslag, om hvis Indhold Regieringen udtrykkelig paastaaer, at Rigsdagen ingen Ret har til at behandle eller drosle det, men stal først faae den Ret, naar den har vedtaget Forslaget efter hele sit ordlydende Indhold, see, det er, hvad Dagbladet maatte paaviist, naar det vilde hævde sin Ret til at kalde Adressen absurd, men da Dagbladet har fundet det for vanskeligt, saa falder naturligviis Absurditeten tilbage paa det selv.</p>
<p>Vel siger Dagbladet, at det Absurde i vor Benægtelse af Rigsdagens <hi rend="spaced">Berettigelse</hi> til hvad den endnu var uberettiget til, det er saa klart oplyst baade i <hi rend="spaced">Landsthinget</hi>, hvor den hos Grundtvig blev ilde medtaget, og i Folkethinget, hvor Tscherning endog saae sig nødt til at tage sit derpaa byggede Ændrings-Forslag tilbage, men denne Dagbladets Paastand maa jo, mildest talt, skyldes een eller to Hukommelses-Feil, thi da jeg i Landsthinget udæskede Salens <hi rend="spaced">Jurister</hi> til at oplyse, om min Indvending mod Rigsdagens Berettigelse til, <hi rend="spaced">førend</hi> den, efter Grundlovs-Indskrænkningen af 1855, havde faaet denne Berettigelse tilbage, at behandle og vedtage Bestemmelser om <hi rend="spaced">Thronfølge</hi>, <hi rend="spaced">Kongevalg</hi> o. s. v., da tav alle Juristerne bomstille, og da <hi rend="spaced">Tscherning</hi> stillede samme Opfordring i Folkethinget, da blev den jo hverken besvaret af Rimestad, af Hall eller nogen Jurist, og Tscherning tog jo ingenlunde sin Opfordring eller Paastand tilbage, men lod kun det derpaa støttede Ændrings-Forslag falde, fordi det kun var stillet til Oplysning og faldt de fleste Lægmænd <hi rend="spaced">uforstaaeligt</hi>.</p>
<p>Denne til syneladende <hi rend="spaced">Uforstaaelighed</hi> maatte da være det Absurde ved <hi rend="spaced">Adressen</hi>, men deels kan det jo ikke være Dagbladets Mening, da det finder, at <hi rend="spaced">Absurditeten</hi> i Adressen ligger klart for Dagen, og deels passer det flet ikke til vore ypperste Juristers haardnakkede Taushed, saa at naar vor jævne og klare Fremstilling dog faldt mange Andre <hi rend="spaced">uforstaaelig</hi>, da maa det vist især forklares af den Svaghed i Logiken eller Tænke-Sættet, der i Danmark er saa udbredt, at selv <hi rend="spaced">Latinerne</hi>, der dog i Stilen let opdager det Bagvendte (hysteronproteron), dog i det daglige Liv, saavel paa Rigsdagensom udenfor, let overseer det. At nu imidlertid "før og efter" i Menneske-Livet udtrykker ligesaa virkelige Forhold, som "For og Bag" i hele den synlige Verden, og at disse Forhold flet ikke taaler at ombyttes, det viser sig utvivlsom i alle Tids-Begivenheder, de smaa saavelsom de store, saa man kan ligesaa lidt udøve en <hi rend="spaced">Ret</hi>, <hi rend="spaced">førend</hi> man har den, som man kan holde et Slag, <hi rend="spaced">førend</hi> man kommer, hvor det stat staae. Det giælder nemlig ligesaa fuldt om "<hi rend="spaced">for og efter</hi>" som om, "For og Bag", der vistnok begge er <hi rend="spaced">berettigede</hi>, men kun hver paa sit Sted og til sin Gierning, ingenlunde til at træde i <hi rend="spaced">hinandens</hi> Sted og giøre <hi rend="spaced">hinandens</hi> Gierning. Og see, denne urokkelige Tankelov er det jo der i Adressen klarlig er anvendt paa Rigsdagens <hi rend="spaced">saakaldte</hi> Behandling og Vedtagelse af alle de Grundlovs-Bestemmelser, som ved Indskrænkningen af dens Raaderum var blevet den <hi rend="spaced">uvedkommende</hi>, og som forst <hi rend="spaced">efterat</hi> Behandlingen og Vedtagelsen var <hi rend="spaced">foregaaet</hi> skulde, ved Indskrænkningens Ophævelse, igien underlægges Rigsdagens Myndighed. Man behover dog vist hverken at være "Lomme-Prokurator" eller Professor i Logiken, men kun at <hi rend="spaced">tænke ordenlig</hi> for at see den <hi rend="spaced">Selv-Modsigelse</hi>, som her ligger saa <hi rend="spaced">klart</hi> for Dagen, at Klarheden kun voxer meget lidt, naar man opdager, at det ikke engang var den nærværende Rigsdag, men, en tilkommende, nyskabt Rigsdag, der skulde faae <hi rend="spaced">Bemyndigelsen</hi> og <hi rend="spaced">Berettigelsen</hi> til at giøre hvad den nærværende Rigsdag <hi rend="spaced">forudsættes</hi> allerede at have gjort.</p>
<p>For dog at komme den logiske Svaghed til Hiælp, giorde vi i Adressen, efter et bekiendt Udtryk "mere end vor Pligt" ved at paavise, hvordan Regieringen, naar Rigsdagen vilde give sit Samtykke, kunde i lovfast Orden og Følge faae hele sit Grundlovs-Forslag ordlydende vedtaget, saa det gialdt kun om at lade "for og <hi rend="spaced">efter</hi>" og "forst og sidst" nyde deres ligesaa utabelige som umistelige Ret.</p>
<p>Men var det ikte dog hvad man kalder "absurd", høist urimeligt og igrunden selvmodsigende, at Tscherning og jeg indgav en Adresse, der baade syndes at forudsætte Rigsraadets af os bestridte Ret til at forholde Rigsdagen sin Myndighed over de saakaldte Fælles-Sagev, og ovenikiøbet selv at paavise, hvordan Regieringen blot ved at bære sig lidt snildere ad, rimeligviis kunde giøre den os <hi rend="spaced">forhadte</hi> Grundlovs-Forandring <hi rend="spaced">lovfast</hi> og urokkelig?</p>
<p>Denne Tankegang var det aabenbar, som for vore"Neifæller" gjorde baade Tschernings Ændrings-Forslag og Adressen reent <hi rend="spaced">uforstaaelige</hi>, maaskee ogsaa hvad der i <hi rend="spaced">Dagbladets</hi> Vine har giort Adressens Indgivere <hi rend="spaced">vanvittige</hi>, men jeg skal i den Henseende nu, da det ingen Skade kan giøre, robe for hele Læseverdenen hvad jeg strax betroede Vennerne, at Adressen jo <hi rend="spaced">rimeligviis</hi> for <hi rend="spaced">Øieblikket</hi> hverken vilde giøre fra eller til, men at den netop, hvis Grundlovs - Forandtingen, som venteligt var, gik igiennem!, ved sin vitterlige Tilværelse endnu for den endelige Afgørelse vilde paatrykke det <hi rend="spaced">Uberettigede</hi> et Mærke, der aldrig lod sig udflette. Skulde, imidlertid, føiede jeg til, Adressen over al Forventning bevæge Regieringen til at standse paa den igrunden <hi rend="spaced">ufremkommelige</hi> Vei, da vandt vi i det mindste derved hvad vi nu ei paa nogen anden Maade kunde vinde "Tid", og jeg i det mindste havde ogsaa i denne Sag den Tro, at, kommer Tid, kommer Raad!</p>
<p>Det eneste, jeg, som er lidt mistænkelig af mig, var halv bange for ved Adressen, det var, at man muelig endnu i det sidste Øieblik kunde prøve et Konst greb, der vel ikke kunde giøre Mirakler, men dog forblinde mange Vine i Danmark. Man kunde nemlig, ved tredie Behandling, med Thingets Samtykke, der neppe var blevet nægtet, forandret Dags-Ordenen, saa der forst var blevet afstemt over Ophævelsen af Grundlovs-Indskrænkningen og sidst om den gjennemsete Grundlov, og skiøndt det jo Hverken kunde havt tilbagevirkende Kraft, eller giort det Uberettigede berettiget, saa vilde dog vist Mange syndes, at man derved <hi rend="spaced">havde</hi> raadt Vod paa den formelle Feil, som igrunden godt kunde kaldes en Redactions-Fe il, som det endnu ikke var for silde at rette.</p>
<p>Min Frygt viste sig imidlertid, til Lykke, aldeles ugrundet, Ministeriet og Ja-Fællerne vedblev til Enden trostig at forudsætte, at her giorde hverken "for og efter" eller "fælles og særlig" nogen Forskiel, saa man godt paa den ene Side lunde, ja, maatte betragte Rigsraadet og Rigsdagen som to fiendlige Magter, der skinsyge vaagede over deres Rettigheder, og dog paa den anden 
<pb facs="1866_13_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">132</fw>
Side betragte dem faa aldeles som Eet, at en <hi rend="spaced">Overeenstomst</hi> med <hi rend="spaced">Rigsraadet</hi> baade om dets og Rigsdagens Rettigheder, maatte ansees for en Overeenskomst med Rigsdagen, som denne ikke i mindste Maade kunde ændre, men i det høieste ved en foer og farlig Selv-Modsigelse bryde, og under denne Forudsæming blev da hvad man kalder den gjenuemsete Gruudlov, af 1849, 1866 endelig vedtaget og stadfæstet.</p>
<p>Hvem der nu i Virkeligheden (Realiteten) har Ret, enten Ja-Fællerne, som paastaaer, at Rigsdagen i alt Væsenligt har beholdt Grundloven af 1849, har tilbagevundet sit hele Raaderum, og faaer ovenikiøbet et nyt <hi rend="spaced">Landsthing</hi>, der vel ikke er det allerbedste, men dog meget bedre end det forrige, eller om <hi rend="spaced">Nei-Fællerne</hi> har Ret, som paastaaer, at Rigsdagens <hi rend="spaced">Overtal</hi>, naar det har havt den bedst muelige Grund til at vedtage Forslaget, har, af Frygt for en aabenbar Octroi, antaget en meget tyndt tilsløret <hi rend="spaced">Octroi</hi>, og dermed ombyttet vor gamle, paa Rigsdagen <hi rend="spaced">alvorlig</hi> drøftede, frit ændrede og derefter af Kongen bekræftede Grundlov, det overlod vi i Adressen, og det overlader jeg her trøstig til <hi rend="spaced">Danmarks Historie</hi> at afgiøre, men at Maaden hvorpaa og Formen hvorunder denne Grundlovs-Sag blev giennemført paa Rigsdagen fra først til sidst, var selvmodsigende og uefterrettelig, det var, hvad vi i Adressen paastod, og det paastaaer jeg fremdeles uden Frygt for, at nogen Jurist i hele Verden uden Selv-Modsigelse kan prøve paa at giendrive det.</p>
<p>Naar nemlig Juristerne virkelig stal oplyse en Sag efter <hi rend="spaced">Folke-Retten</hi> eller den offenlige Ret, da maa de, i Mangel af en giældende Lovbog, opsøge eller opstille et tilsvarende Tilfælde under Borger-Retten eller Enkeltmands Ret, og saa derfra slutte <hi rend="spaced">uimodsigelig</hi> efter Tanke-Loven. Nu vilde et tilsvarende Tilfælde under Borger-Retten omtrent være dette, at en Herremand med sin Villie var under visse Omstændigheder blevet gjort <hi rend="spaced">umyndig</hi> i Henseende til alt hvad der angik hans Bønder-Gods, Skove osv., men havde forbeholdt sig fuld Raadighed over Herregaarden selv med Huse, Have og Hovmark. Da imidlertid de Omstændigheder var forandrede, paa <hi rend="spaced">Grund hvoraf Herremanden</hi> havde indvilliget i Umyndigheds-Erklæringen, vilde Vedkommende dog ikke ophæve den, medmindre Herremanden fyrst vilde udstæde et thinglæst Skiyde baade paa <hi rend="spaced">Gaard og Gods</hi> og alt Tilliggende, Intet undtaget eller forbeholdt, til ham selv og et <hi rend="spaced">Fællesskab</hi>, der skulde vælges deels af den hidtilværende Bestyrer af Godset, deels efter Formue og Leilighed, deels ved Lodtrækning og endelig tildeels af Herremanden selv.</p>
<p>Hvad maatte nu <hi rend="spaced">Retten</hi> dømme om et saadant Skiødes <hi rend="spaced">Gyldighed</hi>? Til en saadan Forespørgsel vilde sikkert ethvert juridisk Facultet og enhver dygtig Jurist svare, at det neppe kunde være noget alvorligt Spørgsmaal, da ingen Herremand, der var ved sine Fem, kunde indgaae en saadan <hi rend="spaced">Overeenskomst</hi>, hvorved han intet kunde vinde men rimeligviis vilde tabe alt, men at uden alt Hensyn hertil, maatte Netten erklære et Skiøde for <hi rend="spaced">ugyldigt</hi>, som udtrykkelig lyd paa det Hele udeelt, skiøndt Udstæderen <hi rend="spaced">fyrst bag efter</hi> skulde faae Raadighed over det Hele.</p>
<p>Til Slutning vil jeg betroe baade "<hi rend="spaced">Dagbladet</hi>", og "<hi rend="spaced">Fædrelandet</hi>", at jo meer de fremhæver Uenigheden mellem Tscherning og mig om mange vigtige Spørgsmaal baade paa Rigsdagen og derudenfor, des mere Vægt vil <hi rend="spaced">Folket lægge</hi> paa vor fuldstændige Enighed, hvor det gjaldt Grund-Loven og <hi rend="spaced">Folke-Retten</hi>, og at jo mere Bladene sværter vore Navne, desbedre vil Navnene klinge i Folkets Øren og des mere vil Bladene falme i Folkets Øine, saa det vilde vist tjene Bladene selv bedst, om de lod deres seneste Æres-Bevisninger blive de sidste.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Engelske og danske Forfatningsforhold.</head>
<p>Det er noget, som man hyppig har set, at de, der have arbeidet paa at faa vor Grundlov forandret, have sygt at gøre Vælgerne betænkelige ved dens folkelige Bestemmelser, idet de have henvist saa til den ene og saa til den anden af udenlandske Stater, hvor Repræsentationen ikke var saa folkelig sammensat som her, og dermed have villet indgive Folk den Forestilling, at det var rent galt, saadan som Grundloven af 5te Juni 1848 havde indrettet det hos os. Naar Folkelighedens Modstandere have gjort saadan, før de fik den "gjennemsete Grundlov" gjennemført, saa er det rimeligt nok, at de nu, efterat den desværre er gaaet igiennem, ved Leilighed bruge samme Middel for at faa Folk, der havde Grundloven af 5te Juni 1849 kær, til at lade denne gamle Kærlighed fare og slaa sig til Ro med den "gjennemsete".</p>
<p>Saadan Sammenligning med Udlandets Love kan nu være meget god og sommetider lærerig nok</p>
<p>- at sige naar man for det fyrste kjender de udenlandske Love rigtig og vil gjengive dem sandfærdig, og naar man dernæst ikke alene sammenligner Lovene, men ogsaa Folkene, for hvilke Lovene ere givne (thi uden det kan Sammenligningen blive saare vildledende). Men det er disse to Vilkaar, som det ofte skorter paa for de gode Sammenlignere.</p>
<p>Der er ingen udenlandsk Forfatning, der saa tit har maattet holde for til Sammenligninger som den engelske. "Vil I bare se", har man Hvert Øjeblik sagt, "der, i Frihedens gamle Land er Valgretten siet ikte udstrakt til Menigmand, og I vil dog vel ikke bilde Jer ind, at I forstaar Jer bedre paa de Ting end Englænderne". Samme Tanke, blot omskreven paa en lidt anden Maade, kom da atter frem i "Dagbladet" forleden Fredag. Dette Blad siger nemlig, for at vise, hvor langt den engelske Forfatning staar tilbage i Folkelighed for vor, at det engelske Underhus "er valgt paa Basis af en meget betydelig Census", og Bladetager fremdeles: "Det store Reformspørgsmaal, som senest har rystet England, gaar ud paa, at Valgretscensus stal nedsættes fra 10 Pund Sterling i aarlig Husleje til 7 Pund for Flækkerne og fra 50 Pd. Sterl. i aarlig Afgift til 14 Pd. for Landet". Da nu 1 Pund Sterling næsten er 9 Rd., saa synes det jo herefter at være en temmelig indskrænket Valgret, som Englænderne for Tiden have. - Men er det sandt, hvad "Dgbl." attfører? - Dertil kan malt svare baade Ja og Nej. Sagen er den, at det, der er anført, ikke er ligefrem Usandhed, men at der er udeladt meget andet, og at denne Udeladelse gjør det anførte aldeles vildledende med Hensyn til Sandheden.</p>
<p>Naar det for det fyrste anføres, at den "Reformlov", som det nys aftraadte engelske Ministerium havde foreslaaet, men som forresten ikke blev gjennemført, gik ud paa at nedsætte Valgretscensus paa Landet fra 450 til 126 Rd. (fra 50 til 14 Pd. Stl.), saa skulde man jo tro, at efter de bestaaende Love ingen paa Landet var Vælger, naar han ikke svarede 450 Rd. i Afgift. Men er det sandt? Nej, paa ingen Maade. - Sandheden er den, at paa Landet er enhver <hi rend="spaced">Selvejer</hi>, som har faaet sin Ejendom ved Arv, ved Udlæg paa Skifte eller ved Ægteskab, Vælger, naar hans Ejendom blot giveren aarlig <hi rend="spaced">Indtægt</hi> af 18 Rd. eller rettere: gjør ham for 18 Rd. Nytte om Aaret*), og da det nu er indlysende, at det stal være et grumme ringe Hus, som ikke kan give saamegen Nytte, saa kan derefter selv smaa Selvejerhusmænd være Vælgere. Selvejere, som have faaet deres Ejendom paa anden Maade, samt <hi rend="spaced">Arvefæstere og Fæstere</hi> ere Vælgere, naar deres <hi rend="spaced">Fæste- eller Arvefæstested</hi> blot giver en aarlig Indtægt af 90Rd. Det er kun for Forpagtere (og endda ikke for alle Slags Forpagtere), at der til at være Vælger kræves, at Vedkommende svarer en <hi rend="spaced">Afgift</hi> (Forpagtningsafgift) af 450 Rd.</p>
<p>Men dernæst maa man tage i Betragtning, hvad Penge er værd i England, og hvad Penge er værd her i Landet. Der er en betydelig Forskjel. Man kan sikkert uden at frygte for nogen Overdrivelse antage, at en Indtægt eller Afgift af 1 Pd. Sterl. (9 Rd.) i England ikke svarer til mere end til en Indtægt eller Afgift af 5 Rd. hos os. Antager man dette Forhold, og tænker man sig den engelske Valgretscensus for Landet derefter overfort til os, saa vilde der altsaa til at være Vælger fordres for en Selvejer 10 Rdls. Indtægt, for en Arvefæster og en Fæster 50 Rdls. Indtægt, for en Forpagter 250 Rdls. Forpagtningsafgift. - Men er det en "meget betydelig Census"? - Vi tro, at man snarere vilde kalde det en temmelig intetbethdende Census.</p>
<p>Man vil heraf allerede se, at Menigmand paa Landet ingenlunde er udelukket fra Valgret i England. Men dertil kommer endnu en Omstændighed, der end yderligere viser, hvor fuldstændig vrangt det Billede er, som Folkelighedens Modstandere her hjemme holde af at give os af den engelske Valgret. Hvor gammel skal den engelske Vælger være? Vel 30 Aar, ligesom hos os? Nej, paa det Lav, - i England behøver man kun at være 21 Aar for at være Vælger. Man tænke sig blot, hvad det vilde sige, om man i Danmark medtog som Vælgere Folk mellem 21 og 30 Aar! Det vilde i Sandhed være en ganske artig Udvidelse af Valgretten.</p>
<p>Vi have her kun omtalt Forholdene paa Landet i England. I <hi rend="spaced">Købstæderne og Flækkerne</hi> er for det første den Mand Vælger, som ejer en Grundejendom, der giver ham 90 Rdl. Judtægt om Aaret; dernæst ere de Ikke-Grundejere Vælgere, som betale en Husleje af 90 Rd. om Aaret. Naar det altsaa siger, at "Reformlovene" vil nedsætte Valgretscensus fra 90 til 63 Rd. aarlig Husleje, saa er det fyrst og fremmest vildledende</p>
<p>*) "forty skilling annual value".</p>
<p>derved, at det ikke omtales, at Grundejere allerede ere Vælgere, naar deres Ejendom blot giver 90 Rd. Indtægt; endmere vildledende bliver Fremstillingen, naar Man lader hele Gruydsammenhængen med den engelsk Valgreform uberørt. Sagen er den, at England i Tidernes Løb er gaaet over fra et væsenligt agerdyrkende Land til et for en meget stor Del industri- og fabrikdrivende Land. Landets Forfatning, som jo er meget gammel og bleven til stykkevis, har tidlig førget for Landbostanden; denne Stand berøres kun lidet af Reformforslagene, thi den har alt i mange Tider havt en fuldt saa vid, ja man kan endog sige videre, Valgret som hos os, idet den engelske Valgretscensus paa Landet kun udelukker forholdsviis faa af dem, der hos os vilde være Vælgere, medens Aldersbestemmelserne i England gjøre mange til Vælgere, som ikke vilde være det her i Danmark. Derimod var der ikke sørget saa godt for Købstæderne hvis Betydning oprindelig stod saa langt tilbage for Landets, men efterhaanden er stegen over ordenlig ved deres tiltagende Størrelse og deres Beboeres Vindskibelighed, Rigdom og Kundskaber. Dem er det altsaa, at Reformlovene væsenlig angaa; det er Købstad- og Fabrikinteresserne, som Reformlovene ville hæve til samme politiske Betydning, som Landbointeresserne alt for længe siden have haft. Men nu er det dog klart som Dagen, at naar man vil sammenligne <hi rend="spaced">Købstadmandens</hi> politiske Betydning i England med <hi rend="spaced">Bondens</hi> politiske Betydning i Danmark (thi det er jo egenlig kun Bøndernes Indflydelse, som alle disse Sammenligninger ere møntede paa), saa sammenstiller man to Ting, som siet ikke lade sig sammenligne; det er, som om man vilde sammenligne et Ben af en Grønlænder med en Arm af en Neger; og naar man anfører den Omstændighed, at <hi rend="spaced">Købstæderne</hi> i England kun ere naaede til et vift Standpunkt af politisk Ret, som Bevis for, at Bonden i Danmark har en ualmindelig stor politisk Ret, saa taler man som en Mand, der hverken ved ud eller ind, eller som vil gøre Taskenspillerkunster med Ord for at forvirre Tilhørerne.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Lidt om vore frie Børneskoler.</head>
<head>(Af Høiskoleforstander Carl Grove.)</head>
<head>6.</head>
<head>(Sidste Stykke.)</head>
<p>I Aaret 1831 fik vi Løftet om de raadgivende Stænderforsamlinger, og de mødte fyrste Gang i 1835. I dem fik Bonden sin Plads ligesom Landets andre Borgere, og han blev altsaa betroet til at give Kongen Raad om, hvad der tjente Land og Rige, men betroet til selv at sørge for fine Børns Opdragelse, det var han ikke. Saa kom 1848 og med den Grundloven af 5te Juni, og nu blev Bonden betroet ikke blot til at give Raad, men til at give Love for Land og Rige, men saa latterligt, som det er, saa ophævedes ikke dermed hans Ufrihed i Henseende til Skolesagen. Den Mand, der sad i Landets lovgivende Forsamling, var ikke saa meget betroet, at han selv maatte tage sig ad fine Børns Oplysning, men nydtes til at sende dem i Almuestolen, selv om denne var aldrig saa daarlig, og selv om han var saa oplyst en Mand, at de kunde lære tigange saa meget i Hjemmet som i den bedste Almuestole. Imidlertid, Skolesagen hørte jo ogsaa ind under Rigsdagen, og den kunde følgelig forandre dette unaturlige og stadelige Forhold, naar den vilde, men det er særdeles mærkeligt, at der hengik 6 Nar, inden der blev rørt ved denne Sag. Det var nemlig fyrst den 2den Mai 1855, der udkom en Lov herom. Dens § 1 lyder saaledes: "Forpligtelsen til Skolegang bortfalder for de Børn, hvis Forældre eller Værger erklærer selv at ville førge for deres Undervisning og regelmæssigt, efter Tilsigelse, lade dem møde til Overhøring i Distriktets Skole ved hver ordentlig Examen, saalænge som Børnene ved disse Prøver af Stolebestyrelsen, nemlig Skole-Kommissionen, skjønnes at besidde samme Grad af Kundskab og Færdighed i de foreskrevne Undervisningsgjenstande, som Børn af samme Alder i Gjennemsnit opnaae i Skolen. Dog kræves Skolebestyrelsens Indvilligelse for, at en saadan Fritagelse for Skolegang paany kan gives Børn, der ved Prøven i Skolen ere befundne utilstrækkelig underviste, eller uden beviislig uovervindelig Forhindring ere udeblevne fra Prøven, og en saadan Indvilligelse af Skolebestyrelsen er ligeledes fornøden for de Børn, der ere vedblevne at sge Skolen til det fyldte 12te Aar." Man maa nok sige, det var forbausende lidt, der blev indrømmet Menigmand ved denne Lov, især naar man tænker paa, at Landbefolkningen udgjorde et meget betydeligt Mindretal baade i Landsthing og Folkething. Det var nemlig langtfra, at Uligheden ophævedes, Indrømmelsen, der blev gjort, bestod kun i, at Forældrene selv maatte tage sig ad deres Børns Undervisning, naar de mødte med dem ved Almueskolens</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
