<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rigsdagstiende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-21"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1866">1866</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1866_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Rigsdagstiende.</titlePart>
	<titlePart type="sub">Overordentlig Samling 1866.</titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Indhold:</p>
<p>Forhandlinger paa Folkethinget Nº 1-31</p>
<p>Forhandlinger paa Landsthinget Nº 1-11.</p>
<p>Tillæg A. Nº 1-3. - Tillæg B. Nº 1.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Kjøbenhavn.</pubPlace>Trykt i Blanco Lunos Bogtrykkeri ved E. A. Schmelling.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1866_8_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>Rigsdagstidende.</head>
<head>Forhandlingerne paa Landsthinget.</head>
<head>Overordentlig Samling 1866.</head>
<fw type="graphic"/>
<head>Første Mode.</head>
<head>Mandagen den 9de Juli</head>
<p>Efterat Landsthingets Medlemmer havde indtaget deres Pladser i Landsthingssalen, yttrede</p>
<p><hi rend="bold">Aldersformanden</hi> (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>): Efterat jeg har været en af Folkethingets første Aldersformænd, saa maa det vel sindes lidt sært for os paa begge Sider, at jeg nu, som det synes, skal være Landsthingets sidste Aldersformand; men baade Thinget og jeg ville dog kunne trøste os over alle Omskiftelser, naar det kun bliver vort sanddru Eftermæle: De vare gamle Danmarks Rige, dets Folk og dets Frihed troe indtil Dyden. (Ja! Ja!).</p>
<p>Jeg skal bede den ærede Landsthingsmand for 4de Kreds (Sonne) og den ærede 4de Landsthingsmand for 7de Kreds (I. P. Christensen) om at vise Thinget den Opmærksomhed at understytte Aldersformanden under Valgbrevenes Prydelse og Formandsvalget.</p>
<p>I Henseende til Balgbrevenes Prydelse da seer jeg, at der er brugt forskjellige Maader her i Thinget, men mig synes, det er nemmest, og jeg vil derfor vælge den Maade, at dele Kredsene i 2 Dele, og det saaledes, at de 5 fyrste Landsthingskredse blive paa den ene Side, og de 6 sidste paa den anden Side, forn da ville prøve hinandens Valgbreve. De Herrer, der fungere som Secretairer, ville da anvise de 2 Afdelinger Værelserne og levere dem de tilsvarende Valgbreve, hvilke jeg derfor skal bede mig tilstillede.</p>
<p>Medens der ikke gjennem Indenrigsministeriet er indkommet nogen Klage over Valgbrevene, er der derimod til Aldersformanden leveret en saadan over formeentlige Misligheder ved Valgene i 8de Kreds, og skjøndt jeg ikke formener, at denne Klage kan have nogen Indflydelse ved Valgbrevenes Prydelse, skal den dog blive vedlagt de vedkommende Valgbreve.</p>
<p>Indtil Valgbrevenes Prydelse er foretagen, udsættes Mødet.</p>
<p>Herefter forlode Medlemmerne Salen for paa den angivne Maade at foretage den omhandlede Prydelse af Valgbrevene. Efter dennes Tilendebringelse gjenoptoges Mødet.</p>
<p><hi rend="bold">Unsgaard</hi>: Maa jeg bede om Ordet som Ordfører for een af Afdelingerne, der har undersygt Valgbrevene.</p>
<p><hi rend="bold">Aldersformanden</hi>: Ja, de ærede</p>
<p>Ordførere for Afdelingerne maae jo nødvendig have Ordet for at give Thinget Efterretning om, hvorledes Prydelsen af Valgbrevene er falden ud, og jeg skal da fyrst give Ordet til den 1ste Landsthingsmand for 6te Kreds.</p>
<p><hi rend="bold">Unsgaard</hi>: Medlemmerne af Landsthinget for den 6te, Ide, 8de, 9de, 10de og 11te Landsthingskreds have undersygt de Valgbreve, som ere overgivne dem til Prydelse fra den 1ste, 2den, 3die, 4de og 5te Landsthingskreds. Deres Antal skulde ialt være 22. Vi have imidlertid kun havt 21 til Undersøgelse, idet</p>
<p>Nº. 1. 
<pb facs="1866_8_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">7-8</fw>
istand tit at faae et Overblik over, hvad der er passeret i vedkommende Kreds.</p>
<p><hi rend="bold">Ministeren for Kirke- og Underviisningsvæsenet</hi>: Ja, jeg beklager gjentagende at være nødsaget til at tage Ordet. Jeg kan imidlertid aldeles berolige det ærede Medlem; der er selvfølgelig ikke udstedt nogen anden Bekjendtgjørelse til denne Kreds end til de andre. Det kan ikke være det ærede Medlem ubekjendt, paa hvilken Maade Valgene udskrives. Jeg kan imidlertid gjøre mig en Gisning, en Formodning om, hvorledes det er gaaet. Det kongelige aabne Brev, hvori Terminen er foreskreven, er selvfølgelig sendt eenslydende omkring til Amtmændene, men det kan tænkes, at der har fundet en Uregelmæssighed Sted i Postgangen, og jeg antager, at det er Grunden. Der er selvfølgelig kun truffet een Bestemmelse, og det er den, forn indeholdes i Hs. Majestæt Kongens aabne Brev. Jeg antog, at det ærede Medlem ansaae mig for at være istand til at oplyse de Omstændigheder, der have foranlediget, at Valgene have fundet Sted paa forskjellige Dage i denne Kreds. I saa Henseende bemærkede jeg, at jeg maatte beklage, at jeg ikke var istand til at give disse Oplysninger, og som en naturlig Grund fremhævede jeg, at Controllen med Valgene sorterede under et enkelt Ministerium, og at dette var et andet end det, jeg har den Ære at foreslaae, nemlig Indenrigsministeriet. Endnu skal jeg tilføie, at jeg troer, at den væsentlige Control med Hensyn til Valgene maa ligge hos Thingene; det er Rigsdagen, der prøver, om der er foregaaet nogen Feil, og som anmoder Regjeringen, forsaavidt der er Anledning dertil, om at undersøge de begaaede Feil og drage de Vedkommende til Ansvar. Saalænge det ikke er kommet til Regjeringens Kundskab, kan den selvfølgelig Intet foretage, og, som jeg har udtalt, er jeg først her idag kommen til Kundskab om, at der har fundet Uregelmæssigheder Sted, og jeg føler mig overbeviist om, at min ærede Collega Indenrigsministeren endnu i dette Øieblik er ganske uvidende derom.</p>
<p><hi rend="bold">I. Jørgensen</hi>: Maa jeg bede om Ordet?</p>
<p><hi rend="bold">Aldersformanden</hi>: Jeg skjønner ikke, at Fortsættelsen af denne Discussion kan fyre til Noget, og jeg skal derfor slutte den og sætte under Afstemning, om Thinget bifalder de Indstillinger, forn fra de 2 forskjellige Afdelinger ere gjorte efter Valgbrevenes Prydelse.</p>
<p><hi rend="bold">B. Ree</hi>: Maatte det dog være mig tilladt at spørge den ærede Aldersformand, om det ikke kunde tilstedes at motivere en forandret Indstilling, navnlig i Anledning af den ærede Ministers Yttringer. Det er jo nemlig ikke Controllen med Valget, men Initiativet til Valget, hvorom her er Spørgsmaal. Eftersom Foranledningen er udgaaet efter Paabud af Indenrigsministeren, som vi maae beklage ikke er tilstede i dette Øieblik, kunde der maaskee være Tilbøielighed i Thinget til at foranledige, at Valgenes Anerkjendelse suspenderes, indtil man erholder nærmere Oplysninger, og at der nedsættes en Comitee til at tage Sagen under Overveielse.</p>
<p><hi rend="bold">Aldersformanden</hi>: Det vil jo være det ærede Thing forbeholdt, hvorvidt det vil optage til videre Forhandling den Sag, som her er omtalt, men det er Noget, som efter min Overbeviisning, ligesom efter den ærede Ordførers, slet ikke kan have nogen Indflydelse ved Valgbrevenes Prøvelse, og derfor kan der ligegodt tages Beslutning om, hvorvidt de kjendes gyldige af Thinget eller ikke, uden Hensyn paa den videre Undersøgelse, Thinget siden maatte finde det rettest at anstille i Henseende til det Tilfælde, som angaaer Ministres formeentlige eller formodede Feiltagelser eller Misgreb af Embedsmænd; det er Noget, som flet ikke hænger sammen med Gyldigheden af Valgbrevene. Jeg skal derfor stille Ordførernes Indstillinger under Afstemning.</p>
<p>Ved den derpaa foretagne Afstemning bleve <hi rend="spaced">Ordførernes Indstillinger vedtagne</hi> med 28 Stemmer mod 11, hvorved altsaa samtlige indleverede og prøvede Valgbreve erkjendtes for gyldige.</p>
<pb facs="1866_8_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">17-18</fw>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Ja, jeg har bedet om Ordet, og det er vist, at, om jeg nogensinde har felt Trang til at bede baade Gud og Mennesker om Ordet, saa er det paa dette Stade idag og paa hele denne Rigsdag; thi hertil var jeg aldrig kommen, dersom jeg ikke havde, hvad Mange ville kalde, en Overtro paa Ordet, paa det levende Ord, og hvad jeg selv maa kalde en særegen Tro paa, hvad et godt Ord kan udrette, naar det finder et godt Sted, og tillige derpaa, at gode Ord fandt fra Slægt til Slægt aldrig bedre Sted end i det danske Folkehjerte. Ja, jeg troer virkelig, at saa godt et Sted kan et godt Ord finde, om intet andet Sted, saa dog paa den danske Rigsdag, at baade Regjeringen og Rigsdagen, eller idetmindste en af dem, lunde lade en Sag falde, idetmindste for Øieblikket, som var kommet sin Afgjørelse saa nær som den Grundlovssag, vi ere sammenkaldte til at vedtage eller forkaste. Og hvor langt end det høie Ministerium og det ærede Thing maatte være fra at dele denne min Tro, saa ville de dog neppe tvivle om, at jeg her kun taler, fordi jeg troer; thi der var aabenbart ingen alvorlig, nogenlunde begavet! og med Rigsdagslivet ikke ubekjendt Mand,! som kunde drives til at afbryde sin Alderdoms! Ro og opbyde sine sidste Kræfter blot for at sige et afmægtigt "Nei" til en afgjort Sag.! Var det alligevel saa, som man har sagt, ja,! som man tidt nok har sagt, var det virkelig saa, at denne Grundlovssag, denne langtrukne og fortrædelige Sag var saa fuldstændigt drøftet og reengjort, at der ikke var noget Nyt at op-! lyse derom, saa de opkogte Indvendinger nødvendig matte finde døve Øren baade hos Mi-! nisteriet og hos Thingenes Overtal, som ikke blot vare stemte for, men bestemte paa at gjøre en Ende paa en uhyggelig Partistrid, saa Folket og Regjeringen endelig engang kunde faae Ro til efter den Ulykke, som har ramt Fædrelandet, at arbeide paa det almindelige Bedste - ja, var det saa, da var min Lettroenhed paa dette Stade en sand Latterlighed. Men jeg tør sige, at det er ikke saa, det er en mærkelig Feiltagelse, og hvis det ærede Thing vil have lidt Taalmodighed med sin Aldersformand, tør jeg haabe allerede idag at godtgjøre, at der virkelig kommer et nyt Element ind i Rigsdagsbehandlingen af denne Sag, naar der kommer en Rigsdagsmand og træder i Skranken for den uforandrede Grundlov af 1849, og det en gammel Rigsdagsmand, som uden at hyre til den gamle Grundlovs Forgudere dog selv har taget virksom Deel i dens Tilblivelse, og som aldrig har villet høre eller vil hyre til noget politisk Parti af hvad Navn nævnes kan, med mindre man vil bruge dette Øgenavn til hele det danske Folk, der unægteligt for at bestaae i Forhold til de Fremmede og til det Fremmede altid afgjort maa være paa sin egen Side. Jeg sagde: "dersom det ærede Thing vilde vise lidt Taalmodighed", og skjøndt jeg tør haabe, at Thinget veed, at jeg, som en gammel Folketaler, ikke har pleiet at sætte Tilhørernes Taalmodighed paa nogen haard Prøve, maa jeg alligevel udbede mig lidt Taalmodighed, fordi jeg kan ikke love at fatte mig ganske kort, fordi denne Sag meest betragtet og behandlet som en Partisag er kommen til at staae i saa skævt et Lys, at jeg ikke tør vente uden lidt efter lidt at faae den sat og seet i sit rette Lys. Paa det nærværende Trin af Sagen, og i dette Thing, kunde det vel synes aldeles overflødigt at vise, at det er ingen Partisag og kunde aldrig blive en Partisag, uden naar man altfor sørgeligt vilde betragte Regjering og Folk som to modsatte Partier; men for en Sikkerheds Skyld maa jeg dog i Forbigaaende bemærke, at i alt Fald nu, nu da vi see for vore Øine, at det frygtelige Parti, som man paastod maatte tit enhver Priis jo før jo hellere hindres fra at beherske dette Thing - at dette frygtelige Parti har med alle sine største Anstrengelser ikke engang kunnet hævde nogen af sine Ledere Sæde i dette Thing - nu siger jeg, nu maae dog vel de, der virkelig have følt Skræk, smile lidt over den, og da tillige over den Daarlighed at ville forebygge alle mulige Misbrug af Livet. Jeg tør da ogsaa haabe, at de ville give mig Ret i, at der maatte være ganske anderledes overhængende Fare for det almindelige Bedste, ! som man skulde lade sig bevæge af til at for- andre en Grundlov, en Grundlov, som det halve Folk kæmper for, og det andet halve Folk kun af Frygt og Mismod opgiver. Der maatte altsaa ved dette Thing, som jo 
<pb facs="1866_8_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">19-20</fw>
skal være Anstødsstenen i den gamle Grundlov - der maatte, siger jeg, ved dette Things Sammensætning være noget ganske Andet, der satte det almindelige Bedste i overhængende Fare, eller der maatte i det paatænkte nye Landsthing være en betydelig Vinding for det almindelige Bedste, som dog hidtil var bleven skjult selv for Øiet af dets meest velvillige Betragtere. Dette maa derfor undersøges, og jeg skjønner ikke rettere, end at den nøiere Undersøgelse maa især - først og sidst - dreie sig om det Spørgsmaal, som i det nærværende Aarhundrede, og kjendeligst i de sidste Aarkiender, stedse er blevet mere brændende, Spørgsmaalet nemlig om den almindelige Valgret og om dens Forhold til Folkeligheden og den folkelige Frihed. Dette Spørgsmaal maatte oplyses, ikke blot i sin Almindelighed, men især, hvad her er Hovedsagen, i sit Forhold til det danske Folk, dets lovlige Ret, dets Tarv og Trang og dets Brug af Friheden. En saadan Drøftelsevilde da ogsaa, netop i dette Tilfælde, være dobbelt nødvendig, da her ikke er Tale om at indføre den almindelige Valgret, men om at afskaffe den, saa vi opfordres nu til at skifte Grundsætning, og ovenikjøbet at begynde Krebsegangen med et splinternyt Landsthing, uagtet det er vist, at ved Sammensætningen af det Landsthing, som vi have den Ære at udgjøre, og som vi nu selv skulle tilintetgjøre, udøves den almindelige Valgret i en saa spagfærdig Skikkelse, at den vel maatte synes at kunne vente Naade, selv i sine Modstanderes Øine. At nu ogsaa selv Regjeringen maa have fundet Betænkelighed ved at indskrænke den lovligt bestaaende Valgret, maatte man vel slutte allerede deraf, at det lige fra Begyndelsen er blevet os idelig indskærpet, at den almindelige Valgret jo ved Folkethinget forblev og skulde forblive aldeles ubeskaaren. Men det bliver dog først ret slaaende, at der er en stor Betænkelighed ved at indskrænke en lovligt bestaaende Valgret, naar man opdager, hvad der hidtil synes at være overseet, hvilken mærkelig Forskjel det efter Erfaringens Vidnesbyrd gjør, enten man, som i England, kun holder igjen paa gamle Indskrænkninger af Valgretten, og selv naar man ved Tidens Tryk nødes til at give efter, dog kun udvider den tommeviis, eller man, som i Frankrig, under de sidste Bourbonner, bedrøvelig Ihukommelse, prøver paa at indskrænke en Valgret, som allerede er i Folkets Besiddelse og har vundet dets Indest - dette synes saameget mere at maatte vække stor Betænkelighed ogsaa hos vore Statsmænd, som de ulykkelige Bourbonners lykkelige Afløser, hvem man vel ikke uden Grund anseer for Øieblikkets kløgtigste Statsmand, ikke blot roser den almindelige Valgret og den udprægede Folkelighed, men aabenbart betragter dem som de faste Slytter for sin Throne, sin Magt og sin Frihed. - Naar man derfor har sagt og paastaaet, ja udraabt over hele Landet, at Hovedgrunden til at vedtage den foreliggende Grundlovsforandring skulde være, at saa fik vi Ro, da kan jeg slet ingen alvorlig Mening finde deri, medmindre det skulde være Meningen, at, endskjøndt en saadan Indskrænkning af den lovligt bestaaende Valgret hos ethvert andet Folk nødvendigviis vilde vække en meget farlig og uophørlig Uro, vilde det dog være anderledes her, og det føielige og fredelige danske Folk vilde dog sikkert slaae sig til Ro, naar det saae, at der ikke var bedre Vilkaar at faae. Jeg skal ikke her tale videre om, at det jo vilde være en stor Synd netop at fratrue et saa føieligt og fredeligt Folk sin Valgret, som det aldrig havde misbrugt, og som der ikke var nogen Rimelighed for, at det nogensinde vilde misbruge; thi efter min Tanke nytter det ikke at ville blande Politiken sammen med Moralen; men jeg maa dog indskærpe, at, skjøndt det er ganske sandt, at det danske Folk i en Række af Aarhundreder har været saa overvættes fredeligt, at det nøiedes med en rolig Dyd, naar det ikke paa skillelig Maade kunde faae et roligt Liv - jeg maa indskærpe, siger jeg, at, skjøndt det virkelig har saaledes været Tilfældet, saa kræver det dog en nøiere Undersøgelse, om man tør vente det Samme herefter, eller om ikke i dette Folkelighedens Aarhundrede ogsaa det danske Folkeliv er vaagnet med Kraft, og om ikke netop Betragtningen af et ufolkeligt Landsthings Virkning til at qvæle enhver folkelig Livsrørelse, om ikke netop det vil nyde Folket til at see, at hvor kjært man end har den dagligdags Ro og Mag, saa kan man dog ogsaa kjøbe Guld for dyrt, saa man maa dog 
<pb facs="1866_8_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">21-22</fw>
hellere, naar det skal være, en Stund stride hart for Livet, end kun have Valget mellem Straadød og Selvmord. Jeg har nok hørt, at det kun skal være det Landsthing, som det forrige Ministerium krævede, der kunde befrygtes at ville staae i en saadan fjendtlig Stilling til Folket og Folkethinget og den almindelige Valgret, og at dette paa ingen Maade er Tilfældet med det Landsthing, som efter Overeenskomsten nu staaer paa Dagsordenen; men, hvis saa er, da tør jeg sige, da maa Forslaget anderledes undersøges og klarere oplyses, end det hidtil er skeet; thi, som det nu foreligger, med det nye Landstings indviklede og kunstlede Valgmaade, kan hverken Folket eller jeg finde Andet rimeligt, end at der bestandigt vilde være et født Overtal, der stod skarpt imod Folket, imod alt Folkeligt og den almindelige Valgret, og hvilken ubodelig Skade dette vilde være for Land og Rige, synes nu vel at være overseet; men det er jo dog aabenbart indlysende, saasnart man betænker, at vi her hos os ikke have de Bestemmelser, som man, saavidt jeg veed, har alle andre Steder, hvor der er Tokammersystem. Vi have hverken en forenet Rigsdag eller noget andet lovligt Middel til, selv om Konge og Folk derom vare aldeles enige, at tvinge et privilegeret og haardnakket Landsthing. Fandt nu det ærede Thing uagtet alt dette, at der dog ingen Grund var til en fornyet Drøftelse, nu ja, saa vilde vel intet Hensyn forandre denne Betragtning; men dersom Thinget, som jeg tænker mig det, kun er i Tvivlraadighed om, hvorvidt en saadan ny Drøftelse skulde være aldeles nødvendig, da tyr jeg troe, at Udslaget vil blive paa Lysets Side, naar det ærede Things Opmærksomhed henledes paa en Omstændighed, der paa Rigsdagen synes at have været aldeles uændset, men som vi dog umuligt kunne Andet end ændse, da den angaaer udtrykkelige Ord i den Grundlov, der jo heelt og holdent, Ord til andet, skal enten vedtages eller forkastes. Det er nemlig den mørke Tale i § 1, som efter det forrige Ministeriums Forslag skulde lyde saaledes: "Arvefølgen er den i Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 fastsatte"; men hvori der senere paa et andet Sted udenfor Rigsdagen er gjort et lille Indskud, saa at den nu skulde lyde saaledes: "Arvefølgen er den i Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 Art. 1 og 2 fastsatte." Hvad der nu er meget klart eller ialfald klart nok, det er, hvorfor man har gjort dette lille Indskud, nemlig fordi man dog fandt det altfor letsindigt og altfor farligt ved Fastsættelsen af Danmarks Riges Arvefølge i Grundloven at beraabe sig paa en Lov, der fraskrev Danmarks Rige dets statsretlige Stilling i Europa, ved at gjøre det til et Landskab, en Provinds i det saakaldte danske Monarchi, og som lagde Danmarks Krone i fremmede Magters Haand. Hvad der imidlertid i mine Vine er den mørke Sag, det er, om virkelig enten Letsindigheden eller Faren er mindre, fordi man af Thronfølgelovens tre Artikler kun nævner de to. Jeg tvivler nemlig paa ingen Maade om, at jo vore Lovkyndige kunne fortolke baade Ordene i Grundloven og hele Thronfølgeloven saa kløgtigt, at for deres egne Øine forsvandt alt Mørke og al Fare; men hvad jeg endnu mindre tvivler om, er, at naar enten Preussen eller en anden Stormagt følte Lyst, som vi jo vide, de let kunne, til at blande sig enten i Danmarks Riges Arvefølge eller i andre af dets statsretlige Forhold, da baade kunde og vilde de med et godt Skin beraabe sig paa den Thronfølgelov, som vi selv havde givet, og som vi med en enestaaende Sorgløshed havde undladt at forandre, selv efterat Monarchiet var aldeles opløst og det ulykkelige Fællesskab ophævet, men især vilde man kunne beraabe sig paa Ord i en Grundlov, der vare indskudte efter Wienerfreden, Ord, som det altsaa maatte antages for at være ikke alene vor Mening, men vor bestemte Villie, at de skulde tjene til Rettesnor.</p>
<p>Saaledes troer jeg tilstrækkeligt at have godtgjort, at den foreliggende nye Grundlov trænger til en langt grundigere Undersøgelse og ! klarere Oplysning, end der hidtil er blevet den tildeel, førend man med god Samvittighed kunde vedtage den, og jeg behøver vel neppe at lægge til, at denne Undersøgelse og Prøvelse nærmest og især maa paaligge dette Thing, dette Thing, der selv skal være Offeret, i og det, skjøndt jeg mener, at det er soleklart, at, med hvilke Skrøbeligheder end dette Thing ! maatte have været behæftet, saa var der dog 
<pb facs="1866_8_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">23-24</fw>
ingen folkelig Regjering, som vilde forlange, og ingen klog Regjering, som kunde ynske sig et roligere og føieligere Landsthing, end dette har været, og, dersom det nu skulde ende sine Dage, havde været baade i Liv og i Dyd. Paa Grund heraf tillader jeg mig at foreslaae, at nærværende Grundlovssag strax henvises til et Udvalg af Thingets Midte.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Det ærede Medlem foreslaaer altsaa, at Sagens første Behandling standses, og at den derefter overgives til et Udvalg. (<hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: Ja!). Det er altsaa i denne Form, at Forhandlingen af Sagen fortsættes.</p>
<p><hi rend="bold">Gonseilspræsidenten</hi>: I Anledning af de Bemærkninger, der ere fremkomne fra den ærede Landstingsmand, der nu satte sig, skal jeg gjenkalde i Erindringen hele denne Sags historiske Gang og Udvikling; den vil være en stor Deel af de ærede Medlemmer bekjendt, men det er dog muligt, at Noget deraf kunde være gaaet iglemme, og jeg skal derfor gjenkalde den i! Erindringen i saa korte Træk som muligt. Det vil saaledes erindres, at allerede i December! Maaned 1864 blev der af den daværende Finantsminister forelagt et Udkast til Grundlovsbestemmelse om Ophævelsen af Forfatningen af 18de November 1863, tilligemed Forslag til den reviderede Grundlov for Danmarks Rige af 5te Juni 1849. Som det vil være de Herrer bekjendt, fulgte herpaa en lang Forhandling saavel i Landsthinget som i Folkethinget, hvor meget modstridende Anskuelser stode mod hinanden, hvilke det heller ikke var muligt at forlige ved den eneste Behandling, som Sagen! blev undergiven, og derved fremkaldtes der da! et Fællesudvalg. I dette Fællesudvalg fremkom da et heelt nyt Forslag til en Valgbasis! for Landsthingets Sammensætning, nemlig med en Deling i 4 Grupper. Denne Sammensætning af Landsthinget vandt nu Tilslutning i Rigsraadets Landsthing den 10de April 1865, men blev forkastet i Folkethinget samme Dag.! Derpaa fulgte, som bekjendt, Rigsraadets Op- i løsning, og da dette atter traadte sammen den 28de August 1865, forelagde den daværende Ministerpræsident, Gehejmeraad Bluhme, Udkastet saaledes, som det var vedtaget i Landsthinget den 10de April 1865. Over dette Udkast udspandt der sig baade i Landsthinget og i Folkethinget en lang Debat, og heller ikke denne Gang opnaaede man Enighed, ikke engang ved den sidste eneste Behandling, men maatte atter skride til et Fællesudvalg. Efter lange Forhandlinger i dette Fællesudvalg fremkom et nyt Forslag, hvortil den overvejende Majoritet i Fællesudvalget sluttede sig, og som under 7de November 1865 blev tiltraadt baade af Rigsraadets Folkething og af dets Landsthing. Det er nu dette Forslag, som 2 Gange er vedtaget af Rigsdagen, nemlig i dennes 17de og 18de ordentlige Samling, som nu foreligger til gjentagen Behandling i denne overordentlige Samling, og som Ministeriet maa fastholde som den eneste legale og eneste ønskelige Vei for at komme til det, det maa betragte som sin særlige Opgave, nemlig Tilendebringelsen af vor Forfatningsstrid. Jeg maa bede vel bemærket, at der ikke er Spørgsmaal alene om en Forandring af Juni-Grundloven, men at der tillige og væsentligt er Spørgsmaal om at simplificere vort Forfatningsmaskineri, idet vi nu have baade Grundloven af 5te Juni 1849 og Grundloven af 18de November 1863, og det, navnlig for et lille Land, maa være af Vigtighed at simplificere sit Regjeringsmaskineri saameget som muligt. Jeg maa derfor vedholdende anbefale det høie Thing det foreliggende Udkasts Vedtagelse, ogsaa nu i denne overordentlige Samling,</p>
<p><hi rend="bold">Boisen</hi>: Der er en almindelig Betragtning, som man tidt har hørt blive gjort gjældende, nemlig den, at der her egentlig ikke er Spørgsmaal om, at vi skulle gaae over til en anden eller en ny Grundlov, men at det endnu bestandigt er den gamle Grundlov fra 5te Juni 1849, som foreligger; og dersom det nu virkelig forholdt sig saaledes, at det i alt Væsentligt var den samme Lov, saa vilde det rigtignok ogsaa være meget betænkeligt, om Nogen vilde sætte sig op derimod. Det er imidlertid en Betragtning, som jeg ikke har kunnet gaae ind paa. Jeg veed jo meget godt, at ved Vedtagelsen af dette Udkast ville slet ikke de Friheder være kuldkastede, som vi hidtil have havt; jeg</p>
<pb facs="1866_8_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">31-32</fw>
<p>for det danske Folks Vel, hyre op med at sige det danske Folk smukke Ting; vi skulle sige det Sandheden, og vi skulle give det den Roes og! Ære, der tilkommer det som et bravt Folk,! men som ikke er bedre end andre Folk, og som trænger til at see hen til det virkelige Liv og dets Fordringer og ikke lade en dunkel Følelse raade. Hvad har nu det ærede Medlem, der forsikkrede om, at der maatte være kommet et nyt Element ind i Sagen, naar han fremstillede sig, og han tog Ordet - hvad har han sagt, som antydede et nyt Element? Er ikke Spørgsmaalet om den almindelige Balgret gjennemtalt saa ofte her i denne Anledning, at vi maae sige, at det er gjennemtærsket? Er det ikke oplyst, hvad han selv sagde, at den almindelige Valgret vedbliver for Folkethinget, at den lider en Indskrænkning for Landsthinget, men at den ogsaa der vedbliver at have en betydelig Indflydelse? Er der ikke talt om den almindelige Valgrets Berettigelse, og er der ikke talt derom tydeligere, bedre, klarere og rigtigere, end naar man siger, at den almindelige Valgret alene er Grundlaget for den franske Repræsentation? Har man da glemt Senatet? Vi ville ikke! sammenligne os med det franske Senat, men det franske Senat har Intet at gjøre med den almindelige Valgret. Men alt Dette er sagt! og sagt mange Gange. Det er fremdeles sagt ofte, at Landsthinget blev ufolkeligt, det er sagt paa alle Tribuner, fra den ene Side, og det er nægtet fra den anden Side. Spørgsmaalet er, hvad der er folkeligt, og hvorledes en Repræsentation skal være indrettet for i Sandhed at være folkelig. Er det alene en folkelig Repræsentation, der udelukkende fremgaaer af Almuens Haand, eller kan en Repræsentation være folkelig uden absolut at fremgaae ene deraf? Disse Spørgsmaal vil jeg ikke drøfte, men jeg siger, de ere drøftede mangfoldige Gange i Anledning af dette Lovforslag, og er der Noget, som vi ikke have mærket, er der Noget, som vi ikke have seet, - og jeg forsikkrer det ærede 4de Medlem for 3die Kreds (Boisen), at vi meget gjerne ville see og have villet see -, men, er der Noget, som vi ikke have seet, saa sige man os det! Vi ville gjerne høre det, og vi ville erkjende for Nyt, hvad der er Nyt, men vi kunne ikke erkjende for Nyt, hvad vi have hørt mange Gange, og hvad ogsaa vi selv have sagt. Thi skulde vi tale, saa kom vi ogsaa til Gjentagelser; det er ikke blot paa den ene Side Gjentagelser, vi have paa ingen af Siderne synderligt Andet end Gjentagelser, i det Mindste har jeg intet Andet bemærket end Gjentagelser; kommer der noget Nyt, skal jeg høre derpaa. Ja - der er dog kommet noget Nyt; der er talt om, at der var en mørk Tale kommet ind i det foreliggende Grundlovssorslags 1ste Paragraph. Jeg er bange for, at det har forekommet Mange, at den mørke Tale laa i den ærede Landsthingsmands Yttringer; det var ham, der talte mørkt, ja, talte sort. Der er i Grundlovsudkastets 1ste Paragraph nævnt den bestaaende og gyldige Thronfølgelov. Det er fornuftigt og det er nødvendigt, at man, naar man vil betegne Monarchiet som arveligt, henviser til den Arvelov, som bestaaer; der er ingen anden at henvise til, og, hvis vi udelade den, bestaaer den ligefuldt; der lettes ikke, om vi slette de Ord ud, den allermindste Steen fra vort Hjerte. Vi maae tage Fædrelandets Stilling som den er, og dertil Hyrer, at det har den nævnte Thronfølgelov i fuld Gyldighed. - Jeg seer ikke, at der idag er fremkommet det Allermindste, der kunde give Thinget Anledning til at standse første Behandling og gaae ind paa en Behandling i et Udvalg.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Ja, dersom det virkelig var saa, at det nærværende Spørgsmaal er kun ligefrem om, enten vi skulle blive ved at kjøre med 4 eller med 2, og om, hvorvidt det nærværende Forslag har gjennemgaaet saa mange Omskiftelser, at det kunde snart være nok, dersom det var saa, ja, saa kan jeg godt indsee, at der ikke kan gaaes ind paa mit Forslag, at man ikke kan give mig Net i, at der behøves en nøiere Undersøgelse, og naar man antager, at det eneste Nye, jeg har lagt Vægt paa, er de Ord, som ere indskudte i § 1, og at det er slet ingen Ting, hvad jeg har talt om det gamle Landsthing og det nye Landsthing og deres Forhold til den almindelige Valgret, deres Forhold til Folkeligheden, at det er ikke Noget, ja, saa kan jeg godt indsee, at det maa være meget underligt at hyre Forslag om nu paa 
<pb facs="1866_8_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">33-34</fw>
dette Trin af Sagen at nedsætte et Udvalg, og dersom dette derfor er Ministeriets og Thingets Betragtning af Sagen, nu ja, saa er det urimeligt af mig at spilde et Ord mere paa det. Hvad en æret Landsthingsmand derimod angaaer, som sagde, at der slet ikke var kommet noget nyt Element ind i Forhandlingen, da har han ogsaa forsaavidt Net, som det er ikke lykkedes mig at bringe det nye Element ind. Men det har jo dog ikke hidtil været betænkt, hvorvidt det enten var klogt af Regjeringen, eller var et Ønske hos Folket, at man forandrede det gamle Landsthing til et nyt ufolkeligt, saa, hvis man nu havde indladt sig derpaa, vilde det jo virkelig være noget Nyt, og det Samme er Tilfældet med Forholdet, hvori den almindelige Valgret staaer baade til Tidsaanden og den Erfaring, vi have faaet, især i vore Dage. Og naar det endelig hedder, "at her maa man ikke snakke om Hjertet, men kun om Forstanden", da veed vi jo godt, at det er den gamle Lectie fra forrige Aarhundrede, men som jeg aldrig har vidst enten her eller noget andet Sted var kanoniseret. Jeg skulde derimod troe, at det kun er en lille Forblindelse - og endda ikke saa lille, naar man i det Hele tænker, at der kan være nogen menneskelig Tanke eller Afgjørelse, uden at der tages Hensyn til Menneske-Hjertet, og i alt Fald skulde jeg mene, at om det endogsaa var aldrig saa ufornuftigt at see paa Hjertet, især hvor det gjælder Folkets Vee og Vel, saa er det mig vist - og jeg har en lang Histories Vidnesbyrd for mig i saa Henseende -, at man i alt Fald aldrig faaer det danske Folk til ikke at bryde sig noget om, hvad Hjertet siger; saa det er vist, at, naar man vil tage noget Hensyn paa, hvad der kan gjøre dette Folk lykkeligt eller paa at være i Enighed med dette Folk, saa har det ogsaa nogen Betydning, hvad der Hyrer til Hjertet. Og nu endelig om hvad der doceredes, at man maa ikke gaae hen og smigre for sit Folk, saa skulde det fyrst bevises, at det var Smiger, thi man indrømmede dog godmodigt nok, at man maatte sige Sandheden om sit Folk, om ogsaa det var noget Godt. Altsaa, naar der ikke er beviist Andet, end at man har sagt Godt om sit Folk, men ikke Løgn, saa skulde jeg mene, den Formaning maa helst springes over som Noget, der under en Forhandling om vor Grundlov slet ikke kan komme i Betragtning. Forresten er det ligefrem, at naar Thinget og Ministeriet finder, at jeg virkelig ikke har ført Ting frem, som ikke grundigt vare undersøgte hidtil, og som derfor kunde trænge til fornyet Overveielse, saa har jeg spildt mine Ord; det er mig klart nok. Naar endelig et af det hyle Ministeriums Medlemmer anmærkede som en stor Feil, hvad jo ogsaa er anført saa tidt fyr, at man ikke saae, at det egentlige Spørgsmaal var her om at faae de to Forfatninger og fire Kamre slaaede sammen, og at det derfor ikke var et reent Spørgsmaal, om man skulde have den gamle Grundlov eller en ny, ja, saa veed jeg meget godt, at det er en Synsmaade, som ikke har været sjelden, men jeg veed ogsaa, at derved afgjøres ikke det Mindste om, hvorvidt det enten er retfærdigt eller statsklogt, at man vil indskrænke den almindelige Valgret.</p>
<p><hi rend="bold">Kirkeog Underviisningsministeren</hi>: Jeg troer virkelig ikke, at man kan beskylde den høiærværdige Taler, som nu satte sig, for at have smigret det danske Folk, naar han siger, at det kun tager Hensyn til Hjertet i Spørgsmaal, som dreie sig om Dannelsen af en Forfatning eller Sammensmeltningen af to Forfatninger under vanskelige Forhold. Jeg Hyrer til det danske Folk og til den Deel deraf, som boer paa den anden Side af Kattegattet, og vi derovre betragte det som Noget, der tjener til vor Roes, at vi ere praktiske Folk; vi syge i Forhold, som vi ikke have Magt til at ordne, som vi ynske det, at faae det meest Mulige ud deraf, og vi lade ganske vist Forstanden være det Overveiende, naar Bestemmelse skal tages om Forandringer i Forfatningen, og især gjøre vi det, naar dette skal skee under Forhold som de nærværende.</p>
<p>Grunden, hvorfor jeg bad om Ordet, var for at gjøre en lille Indvending mod den høiærværdige Taler, naar han ligesom spøgende sagde, at jeg havde beskyldt ham for, ikke at have bragt noget Nyt frem. Det maa have været mine Ord, han sigtede til, og jeg skal dertil bemærke, at jeg turde ikke Andet end forudsætte, at den høiærværdige Taler vel var sig bevidst,</p>
<pb facs="1866_8_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">41-42</fw>
<p>vilde lægge sin hele Indflydelse i Vægtskaalen! for at redde, hvad der kunde reddes af 5te Juni-Grundloven, saa vilde det blive opnaaet, og dette vilde da ogsaa være i Overeensstemmelse med den høitagtede Cultusministers Anskuelse, thi efter hvad jeg kunde forstaae, var det hans Mening, at naar vi kunde have faaet 5te Juni-Grundloven uforandret, saa havde vi faaet noget Bedre end det, der nu foreligger. Der er jo ikke Noget til Hinder for, naar blot de Herrer og de, der stemme med dem, ville det, at vi hæve Alt, hvad der staaer i Veien for 5te Juni-Grundloven; saa havde vi den uforandret. Vi have for saa Dagen siden hørt, hvorledes en ærværdig Geistlig talte til os. Han erindrede os om, at Danmarks Ulykke havde været, at Landet havde været sammensat af ueensartede Elementer; men hvorledes mene de Herrer, at det nye Landsthing vil komme til at see ud? Troe de Herrer virkelig, at det vil blive et conservativt Element i Repræsentationen? Jeg troer, at de tage meget feil deri. Dersom den Befolkning, hvorfor de ere saa bange, nemlig den ringere stillede Befolkning, Huusmænd og Inderster paa Landet, om hvilke vi saa ofte i det andet Thing, hvor jeg har havt Sæde, have hørt, at det var dem, der havde Magten, rigtigt blev sig denne dens Magt bevidst og sluttede sig sammen med den Befolkning i Kjøbstæderne, som er ligestillet med den, saa vilde d'Hrr. faae at see, at det vilde blive alt Andet end et conservativt Landsthing, der vilde fremgaae af Valgene, idetmindste for den ene Halvdeels Vedkommende. Det er saaledes min Mening, at naar disse nye Momenter, som jeg her har nævnt, kom under fornyet Overveielse, vilde der maaskee her kunne opnaaes Enighed om Noget, med Hensyn til hvilket der muligen ogsaa kunde opnaaes Enighed i det andet Thing. Vi have af den høitærede Conseilspræsident hørt en historisk Fremstilling af Forfatningssagens Gang, som vistnok, saavidt jeg kan skjønne, er fuldkommen nøiagtig, og i denne Fremstilling godtgjorde han, hvorledes det foreliggende Udkast,forsaavidt angaaer Sammensætningen af det nye Landsthing, er kommet tilveie i det sidste Øieblik i et Fællesudvalg i Rigsraadet. Hvorledes er Sagen nu gaaet i Rigsdagen? Den er gaaet igjennem Rigsdagen, uden at den, saavidt mig bekjendt, har været i noget Udvalg. Regjeringen har med god Ret bestemt fastholdt sin Paastand, at den ikke kunde tage imod nogen Forandring, men naar en æret Taler har henvist til det Urigtige i fra Rigsdagens Side nu at gjøre Forandringer, saa maa jeg dog sige, at jeg troer, at den nuværende Rigsdag er fuldkommen berettiget til at gjøre de Forandringer, som den maatte ansee for rigtige, thi ellers vilde dens Valg og dens Virksomhed være aldeles intetsigende. Af denne Grund troer jeg ikke, at vi skulle være bange for at nedsætte et Udvalg, og jeg skal derfor stemme for Nedsættelsen af et saadant.</p>
<p><hi rend="bold">Kirke- og Underviisningsministeren</hi>. Jeg troer ikke, at den ærede sidste Taler var ganske heldig i at præcisere det, han egentlig vilde, nemlig Spørgsmaalet om at overgive den foreliggende Sag til et Udvalg, men jeg skal ikke gaae videre ind herpaa. Grunden, hvorfor jeg har bedet om Ordet, er kun den, at jeg vilde tillade mig den Bemærkning, at han heller ikke var ganske heldig i den Fortolkning, han opstillede af mine Ord, thi jeg har ikke sagt det, han lagde mig i Munden. Uden at jeg forøvrigt nærmere skal forklare mig, finder jeg mig dog foranlediget til, da han lagde en bestemt Betydning i mine Ord, at sige, at det itte var den, der laa i min Tanke.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Naar den ærede Landsthingsmand nylig oplyste, at jeg fyr ikke havde været saa tjær af det nuværende Landsthing, som jeg nu synes at være, saa maa jeg sige, at dette er forunderligt, thi jeg troer ikke, at jeg med et eneste Udtryk har givet nogen stor Sympathi tilkjende for det nuværende Landsthing som saadant; ja, jeg mener, at jeg end-
<pb facs="1866_8_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">43-44</fw>
ogsaa udtrykkeligt lod det Staae ved sit Værd, hvilke Skrøbeligheder det kunde være behæftet med, og at jeg blot forsvarede det fra den Side, at det fluide have forskyldt at opoffres, for at man kunde faae et roligere og føieligere Landsthing, hvilket jeg paastod det havde været i høieste Grad; men naar man vilde anføre, at jeg saaledes havde forandret min Mening om Landsthinget, saa skulde man dog idetmindste, synes mig, for at være gaaet saadan lidt ordentlig tilværks, have erindret, at jeg ikke kunde lide det nuværende Landsthing, da det blev oprettet, fordi jeg fandt, at den almindelige Valgret ikke skete noksom Ret ved dens Udførelse eller Udøvelse, og at det altsaa flet ikke er noget Under, at jeg, hvor den almindelige Valgret endnu mindre vilde skee sin Ret, hvor den, saavidt jeg kan see, ligefrem vil finde en fjendtlig Modsætning, foretrækker at beholde det nuværende. Der er forøvrigt anført Meget for at benægte, at der enten med mig eller ved mig er kommet noget nyt Element ind i Sagens Behandling; ja, det har endog foraarsaget Latter, da det engang blev fremført, og derom kan jeg jo egentlig ikke trættes med Nogen, men jeg vil dog bemærke, at her er ikke Spørgsmaal om, hvorvidt jeg har nævnt Noget, som ikke har været nævnt før, thi det kunne vi jo næsten aldrig gjøre, naar vi tale; vi bruge Alle de samme Ord, og saaledes er der jo ingen Tvivl om, at baade almindelig Valgret, Folkelighed og Alt, hvad man kan opregne, har været nævnt mange Gange. Jeg skulde imidlertid tage meget feil, om det nogensinde ved denne Sags Behandling er gjort til Gjenstand for en grundig Undersøgelse, om der virkelig var saa store Feil og Farer ved den gamle Grundlov, at den endelig, maatte afskaffes, eller om der var en saa stor Vinding og Fortrin ved den nye Grundlov, at den nødvendigviis maatte, foretrækkes, og det er Tingen, det er, hvad jeg kalder en grundig Undersøgelse, og ligeledes i! Henseende til Valgret og Folkelighed, som ofte nok er nævnt, men jeg vil spørge, om det virke-! lig grundigt er undersøgt, i hvad Forhold den almindelige Valgret staaer til Folkelighed og folkelig Frihed, og hvorvidt fremfor Alt den Valgret, som bestaaer i Danmark ifølge Juni- grundloven, og som er Folket saa kjær, at det i nødvendigt kun med Mismod og af Frygt kan opgive den, hvorvidt den fluide være Regjeringen eller Friheden saa farlig, at den derfor -maatte afskaffes; thi kun da vilde den altid baade for Regjering og Folk meget betænkelige Grundlovsforandring være nødvendig.</p>
<p>Da ellers Ingen begjærede at yttre sig angaaende det foreliggende Forflag om, at Sagens 1ste Behandling skulde standses, og Udkastet henvises til et Udvalg, gik man til Afstemning, ! hvilken efter Forlangende fra to Sider, nemlig deels af: N. Rasmussen, Christiansen, Thaarup, Nyegaard, Bønløkke, Andersen, H. P. Hansen, Luders, N. Pedersen, S. Pedersen, Boisen og Knækkenborg; deels af Ploug, Orejer, Thalbitzer, Klein, Olrik, Madvig, Unsgaard, Brock, Tang og Lehmann foretoges ved Navneopraab, og hvorved Forslaget, som nedenstaaende Liste udviser, forkastedes med 30 St. mod 20.</p>
<p><hi rend="spaced">Ja</hi>.</p>
<p>Christensen, I. P.; Andersen; Boisen; Bønløkke; Christiansen; Christensen, N.; Grundtvig; Hansen, H. P.; Jørgensen, I.; Knækkenborg; Luders; Madsen; Nielsen, I.; Nyegaard; Pedersen, N.; Pedersen, S.; Poulsen; Rasmussen, N.; Ree, B.; Thorup.</p>
<p><hi rend="spaced">Nei</hi>.</p>
<p>Boesen; Jørgensen, F.; Sonne; Brinck-Seidelin; Brock; Brockdorff; van Deurs; Orejer, F.; Frandsen; Frijs-Juellinge; Hansen, H.; Hækkerup; Klein; Knudsen; Larsen, H. P.; Lehmann, Orla; Madvig; Muller; Nielsen, H. C.; Nielsen, P.; Nielsen, V.; Olrik; Philipsen; Ploug; Rasmussen, Chr.; Rosenørn-Teilmann; Strøm; Tang; Thalbitzer; Unsgaard.</p>
<p>Derefter fortsattes Forhandlingen om selve ! Sagen.</p>
<p><hi rend="bold">Brinck Seidelin</hi>: Naar jeg agter at stemme for det foreliggende Forfatningsforslag, saa er det ikke udelukkende, fordi jeg jo indseer</p>
<pb facs="1866_8_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">57-58</fw>
<p>mere blive opnaaet. Det er en ærlig Tilstaaelse, som skal modtages, at jeg Stemmer for det nye, foreliggende Grundlovsudkast i den Tanke, at det bedre vil svare til Hensigten, at lede Folket i en rigtigere Retning, end det tidligere har været Tilfældet, og jeg vil ikke lade mig afvise ved den almindelige Paastand: Der er jo aldrig skeet noget Misbrug.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det ærede og lærde Medlem, som nu satte sig, har nu for anden Gang modsagt, hvad jeg sagde, at det danske Folk aldrig havde misbrugt sin Valgret, men han forklarede det saaledes, som om det skulde være eenstydigt med, at det havde viist en fuldstændig politisk Klogskab i sin hele Fremfærd; men da maa jeg bemærke, at jeg troede ikke, jeg behøvede at sige en saa lærd Mand, at de to Ting ere saa langt fra at være det Samme, at de snarere kunne siger at være hinanden modsatte. I alt Fald er det vist nok, at ligesom man kunde misbruge sin Valgret meget, uagtet man var fuldstændig politisk Nog, saaledes er det ganske vist, at man uden at være fuldstændig politisk klog meget godt kan undlade at misbruge sin Valgret. See, det er det, som jeg vilde sige; thi for Resten er jeg saa aldeles enig med den ærede Landsthingsmand om, at desværre har vistnok det danske Folk baade manglet den politiske Klogskab, som man maatte have ønsket det inderligt under mange Omstændigheder og mange Omvæltninger, og at det endnu er langt fra at have en saadan; men dette gjælder visselig ikke blot om dem, man saaledes enten vil kalde Bønder, eller hvilket Udtryk man ellers vil bruge om det store Tal af Befolkningen; thi det gjælder visselig efter min fulde Overbeviisning ogsaa om dem, der have siddet i vore Ministerier; og det er da ingen særdeles Feil hos disse Folk, som man vilde fratage deres hidtil havte, lovligt bestaaende Valgret. Jøvrigt sagde den ærede Taler, at han ikke kunde lide det gamle Landsthing, fordi det ikke havde opfyldt den Mening, som man egentlig havde med det,</p>
<p>da man oprettede det, og dette fandt han, der var mere Udsigt til, at det nye Landsthing vilde opfylde. Ja, det er nu for det Fyrste en Smagssag; men dernæst vil jeg sige, at det synes, at dette skulde dog ikke være Hovedsagen, og i denne Henseende maa der dog være noget Nyt i min Tale for den ærede Landsthingsmand; thi det, der gik igjennem hele min Tale og Beviisførelse, var egentlig, at der her slet ikke var Spørgsmaal, om man havde isinde ved det gamle Landsthing at indrette et saadant, som jeg kan huske, vi talte om ved den grundlovgivende Forsamling, idet der faldt de Ord, om det var Meningen at indrette de to Kamre saaledes, at det ene skulde være saameget senere, som det andet var hurtigt, og at det altsaa egentlig skulde være det bedste Kjøretøi med en lybsk Hest og en stædig Hest. Herom er nu efter min Mening slet ikke Spørgsmaalet, men Spørgsmaalet er, om man gjør vel i at indrette to Kamre eller Huse stik imod hinanden, og paa den anden Side, om det efter vor hele Tids baade Oplysning og Stemning gaaer an at indrette et Landsthing, der var langt mindre folkeligt end det, man forkaster, men derpaa har jeg ikke hørt det allermindste Svar, og altsaa hører dette dog nok ogsaa til de Ting, der hidtil ikke have været værdige at tages under nøiere Betragtning.</p>
<p>Da Ingen yderligere forlangte Ordet, var Forhandlingen sluttet.</p>
<p><hi rend="spaced">Sagens Overgang til 2den Behandling</hi> sattes derpaa under Afstemning, hvilken Formanden lod foretage ved Navneopraab, og hvorved den, som af nedenstaaende Liste vil sees,</p>
<p><hi rend="spaced">vedtoges</hi> med 30 St. mod 20.</p>
<p>Ja.</p>
<p>Boesen; Jørgensen, F.; Sonne; Brinck-Seidelin; Brock; Brockdorff; van Deurs; Orejer, F.; Frandsen; Friis-Juellinge; Han-
<pb facs="1866_8_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">63-64</fw>
Medlemmerne af Landsthinget vælges paa 8 Aar. Halvdelen afgaaer hvert 4de Aar. De erholde samme daglige Vederlag som Folkethingets Medlemmer.</p>
<p>Naar en ny Communallov er given, kunne Landsthingsvalgene ved Lov gaae over til de styrre communale (Amts- eller Provinds-) Naad."</p>
<p>Vedtages foranstaaende Forslag, ordnes Paragraphernes Rækkefølge herefter.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg skal dele dette Grundlovsudkasts Behandling i tvende Afsnit. Til det første Afsnit regner jeg Udkastets tre første Afsnit, indeholdende §§ 1-28; til det andet den øvrige Deel af Udkastet. Jeg fætter den første Afdeling med det til § 1 stillede Ændringsforslag under Forhandling.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Da jeg ved Grundlovens første Behandling betegnede Henviisningen i § 1 til Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 som en mørk Tale og en farlig Sag, da ventede jeg naturligviis, at Hs. Excellence Udenrigsministeren vilde enten tiltraadt min Betragtning eller have oplyst Thinget om, at der ved os hidtil ubekjendte diplomatiske Actstykker var søget for, at Danmarks Rige inden sine nærværende snævre Grændser havde tilbagevundet den Selvstændighed og Frihed, som ved Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 var opgiven; men da ingen af Delene skete, saa har jeg nu stillet dette Ændringsforslag, for om muligt at bevæge Hs. Excellence Udenrigsministeren til at oplyse, hvorledes denne Sags virkelige Stilling er, og hvad der er Regjeringens Betragtning af den. Jeg har stillet Ændringsforslaget i Skikkelse af en ny Grundlovsparagraph, uagtet jeg maatte vide, at paa Sagens nærværende Trin kunde ikke en saadan blive til, men jeg har dog ingenlunde gjort det for efter Langsrettens Ophævelse at gribe de høilærde Jurister ind i Haandværket, som jeg af gammel Erfaring veed, er en, om ikke frygtelig, saa dog altid ærgerlig Sag. Nei, jeg har alene gjort det for at kalde tilbage i Thingets Erindring, hvad der synes mig aldeles forsvundet deraf, og hvad efter Hans Excellence Cultusministerens Yttringer ved Sagens første Behandling synes selv i Ministeret tildeels at være overseet. Sagen er kortelig den, at ved Gjennemførelsen af Heelstatens Thronfølgelov af 1853 blev efter en haard Modstand, hvori jeg tilligemed mange oplyste Dannemænd af alle Farver virksom deeltog, blev, siger jeg, dog den Sammenblanding beseglet, som man gjorde af to ganske forskjellige Spørgsmaal, det ene nemlig, om vor nu regiørende Konges Thronbestigelse og hans Mandslinies udelukkende Arveret til Kronen, hvorom vi Alle vare enige, og det audet Spørgsmaal, om med det Samme det ældgamle Danmarks Rige skulde holde op at være til, om det skulde holde oft og vige Pladsen for et blot geographisk Monarchi norden for Elben, bestaaende af det forrige Kongerige Danmark og Slesvig-Holsteen-Lauenborg, hvad naturligviis maatte være enhver oplyst Dannemand en Gru, og som nu jo sees kun altfor klart at have været en Sæbeboble, der brast, saasnart den var blæst. Nu er der imidlertid ved samme Heelstats Thronfølgelov bestemt, at hvis Christian IX. Mandslinie uddøer, saa skal det dog ikke være nogen af Delene, som sammensatte Heelstaten, tilladt at skille sig fra det Hele, eller være det Hele tilladt frit at vælge en Thronfølger, men at dertil skal behøves Stormagternes, følgelig ogsaa Preussens Samtykke. Naar nu efter Wienerfreden Regjeringen og Rigsdagen vilde gjøre en Grundlovsforandring, skjøndt mig synes, det var i et høist ubetimeligt Øieblik, saa maatte man jo dog, naar der var Syn for Rigets Vel og Bestaaen, have vogtet sig for at indfyre i Grundloven nogensomhelst Bekræftelse af Heelstatens, den nu aldeles opløfte Heelstats Thronfølgelov; og da dette ikke er skeet, da det er aldeles forsømt, saa seer jeg virkelig nu ikke, at der kan gives noget andet godt Naad end at lade idetmindste for Øieblikket hele Grundlovsforandringen falde, og dette Naad skal jeg da vedblivende give. 
<pb facs="1866_8_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">71-72</fw>
følge; og naar jeg før - jeg indrømmer det, mere for Spøg - viste tilbage til Oldtiden, da ogsaa uægte Sønner anerkjendtes for mere eller mindre arveberettigede, da ligger det meget nær at spørge, om Førstefødselsretten og Lineal-Arvefølgen altid har været anerkjendt i Danmark, og om ikke een af de rigeste Kilder til Strid netop har været den, at denne Bestemmelse saa seent er kommen til Gyldighed hos os. Altsaa, det, som jeg antager for at være den ærede Rigsdagsmands Mening, er det, som staaer i Thronfølgeloven, at det er Kong Christian den 9de og hans mandlige Afkom med vor nuværende Dronning, der skal arve Thronen efter - hvad han har glemt at sige - Førstefødselsretten og Linealarvefølgeordenen, og at dette kun kan forandres ved Grundlov. Det er det, han vil, og det er det, som er gjældende Ret. At derimod § 3 i Thronfølgeloven, der henviser til Londonertractaten, ikke er optagen, men med beraad Hu er udeladt, og at der istedetfor er sat den anden Bestemmelse, at det er Folket, som igjennem sin lovlige Repræsentation selv raader for den vacante Throne, det er det, som vi ville opretholde ved at stemme imod dette Ændringsforslag.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Alt det, som den ærede 4de Landsthingsmand for 1ste Kreds (Lehmann) har anført, har rigtignok paa høieste Maade, forsaavidt det ikke tillige har kjedet mig, forundret mig; thi han sagde for det Fyrste, at jeg saa aldeles har tabt det af Syne, at Artikel 1 og 2 var indfort for dermed at bøde paa, hvad der kunde være feil eller mørkt i en ligefrem Beraabelse paa Thronfølgeloven; men det maa være alle dem bekjendt, som enten have hørt min Tale eller have læst Rigsdagstidenden, at jeg strax paa Timen indrømmede, at jeg godt kunde see, at man havde indfort Artikel 1 og 2 og undladt at nævne Artikel 3, fordi man troede, at dermed var al Fare forsvunden. Jeg tilføiede saameget mere, for at man ikke skulde tage feil af min Mening, og især for at de Lovlærde ikke skulde føle sig brøstholdne eller fornærmede, at jeg tvivlede ikke noget Øieblik paa, at de Lovlærde kunde fortolke ikke blot disse Ord, men hele Thronfølgeloven saaledes, at der var aldrig en,</p>
<p>! Smule iveien, saa det har jeg ingenlunde forsømt. Naar forresten den ærede Landsthingsmand sagde, og vistnok efter sin Mening godtgjorde, at jeg kunde have havt meget godt af, om jeg havde raadført mig med de Lovlærde</p>
<p>- som jeg ingenlunde har kaldt "ærgerlige", men som den ærede Landsthingsmand nu kaldte faa, hvad der maa være hans Sag - da skat jeg bemærke, at jeg har sagt, og jeg formoder ogsaa, at det ærede Medlem har hørt det, at dette var paa ingen Maade min Mening ved at fremsætte det i en saadan Skikkelse - i Skikkelse af en Grundlovsparagraph - ligesaalidt som jeg meente, at det paa Sagens</p>
<p>nærværende Trin kunde blive til en saadan. Det var heller ikke paa nogen Maade for al løbe Væddeløb med de ærede Lovlærde om, hvorledes en saadan Paragraph skulde forfattes. Det var mig kun om at gjøre at tilbagekalde</p>
<p>Erindringen, hvorledes egentlig denne Thronfølgelov var, og i hvilken Stilling den havde sat Danmarks Rige, og at give at betænke,</p>
<p>! om ikke virkelig nu, efter Monarchiets Oplysning, Danmarks Rige stod i en jammerlig statsretlig Stilling, i alt Fald saalænge som vi havde en Lov, hvori vi selv havde ophævet det ældgamle danske Riges Selvstændighed og knyttet det udeleligt til de Dele, som nu ere forsvundne. See! det var det, jeg havde ventet Svar paa af Hs. Excellence Udenrigsministeren, men som han ikke berørte med den allermindste Yttring om, hvorledes han faae det</p>
<p>- om han seer det saaledes, at der slet ingen Fare er for, at en eller anden Stormagt kan engang beraabe sig paa denne Thronfølgelov, som ikke er ombyttet, eller beraabe sig paa en Bekræftelse af den i vor egen Grundlov, som er given efter Wienerfreden. Det var det, jeg havde ventet, at det maatte Alle have seet, ligesom jeg seer, at det dog virkelig er et Spørgsmaal, som trænger til Svar; men naar hverken Ministeriet eller Thinget mener, at det er værd at tale om, saa maa jeg naturligviis ogsaa finde, at det ikke er værd at tale mere om.</p>
<p><hi rend="bold">Lehmann</hi>: Jeg skal kun henvise den ærede Taler til, om han, hvis han har overseet det tidligere, dog ikke nu vil erkjende, at det er fuldstændigt Svar paa de Betænkeligheder, 
<pb facs="1866_8_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">73-74</fw>
han har, og fuldt Beviis paa, at det i rette Tid har været seet af os Andre, at der i § 8 staaer: "Er der ved Thronledighed ingen Thronfølger, vælger den forenede Rigsdag en Konge og fastsætter den fremtidige Arvefølge". Om ikke Andet, saa synes jeg, det maa dog ikke have kjedet ham, men moret ham at faae det at vide, siden han har overseet det.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg skal blot erindre om, at Spørgsmaalet jo her var om, hvorvidt det var betænkeligt at lade saadanne Ord, som nu findes i § 1, blive staaende. Det var derom, jeg sagde, at jeg ikke kunde see Andet, end at man udsætte sig for, at Fremmede til en Tid, naar de ynske at blande sig i Danmarks Anliggender, kunne beraabe sig derpaa. Det var det, jeg bad om at faae oplyst, om Danmarks statsretlige Stilling til Europas Magter ved andre os ubekjendte diplomatiske Actstykker var erkjendt og fastsat efter Wienerfreden eller ilke. See, dette var mit Spørgsmaal, og jeg sagde paa ingen Maade, at de ikke havde seet, at det var farligt, da jeg meget mere sagde, at det maatte være derfor, at de kun havde indsat Art. 1 og 2 og ikke havde villet nævne Art. 3, men at jeg fandt dette utilstrækkeligt.</p>
<p><hi rend="bold">Knækkenborg</hi>: Jeg vil tage mig den Frihed at bede den ærede Landsthingsmand, som har givet flere Oplysninger, om ogsaa at oplyse mig, der er Lægmand i juridisk Henseende, om da Art. 3 i Thronfølgeloven er ophævet, eller om Slutningen af § 8 i Grundlovsudkastet er tilstrækkelig til at ophæve denne Artikel.</p>
<p><hi rend="bold">Lehmann</hi>: Efter en saa directe Provocation kan jeg ikke tilbageholde den Bemærkning, at efter min Mening er der ved Slutningen af § 8 fastsat en Regel for det nævnte Tilfælde, der staaer saa fast, som overhovedet nogen Ting kan staae, der vedtages af en lovgivende Forsamling. Hvorledes det historisk vil skee, navnlig i en Tidsalder, der synes at inaugureres derved, at al mulig bestaaende Ret kuldkastes, derfor kan intet Menneske indestaae; men saa tydeligt, det kan siger med Ord, er det sagt i § 8, og saa fast, som det kan fastslaaes ved nogen Beslutning af Rigsdagen, er det gjort derved, at det med rene, klare og tørre Ord er optaget i Grundloven.</p>
<p>Da ellers Ingen begiærede Ordet, var Forhandlingen sluttet, og efterat Formanden havde bemærket, at der, saafremt der ikke af noget Medlem særligt forlangtes Afstemning over nogen Paragraph, alene vilde blive stemt over Ændringsforslaget og den Paragraph, hvortil det er stillet, nemlig § 1, gik man til Afstemning, hvorved:</p>
<p>1) Forslag af <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> til § 1:</p>
<p>Det sidste Punktum udgaaer, og istedetfor indsættes som ny § 2:</p>
<p>"Arvefølgen er udelukkende hos Kong Christian den 9des Mandslinie.</p>
<p>Skulde Mandslinien uddøe, uden at der forud ved Lov er taget yderligere Bestemmelse om Thronfølgen, da tages en saadan, med en dertil valgt Rigsforstander, af den forenede Rigsdag.</p>
<p>Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 er ophævet."</p>
<p><hi rend="spaced">forkastedes</hi> med 30 Stemmer mod 15.</p>
<p>2) <hi rend="spaced">Udkastets</hi> § 1, saalydende:</p>
<p>Regjeringsformen er indskrænketmonarkisk. Kongemagten er arvelig. Arvefølgen er den i Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 Art. ! og II fastsatte.</p>
<p><hi rend="spaced">vedtoges</hi> med 30 Stemmer mod 14.</p>
<p>Derpaa sattes Resten af Lovudkastet fra § 29 til Slutningen tilligemed de dertil stillede Ændringsforslag under Forhandling. 
<pb facs="1866_8_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">75-76</fw>
<hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg stræbte ved Grundlovsagens fyrste Behandling at godtgjøre, at der, i alt Fald fyr den nye Grundlov kunde vedtages paa den danske Rigsdag, maatte skee en langt grundigere Prøvelse af Forholdet imellem den gamle og den nye Grundlov; thi det vil vistnok være ubestridt, at der er stor Betænkelighed ved at forandre en Grundlov, og naar denne Forandring ikke skal frembringes ved Tvang eller Trusel, men skee efter modent Overlæg, maa det ogsaa vises klart, enten, at der i den gamle Grundlov findes noget Farligt og Skadeligt, som kræver Afskaffelse, eller paa den anden Side, at der i den nye Grundlov findes noget Gavnligt og Tilfredsstillende, som fattes i den gamle, uden at den nye dog har nogen Mangel, der vil være ligesaa stor, som den gamles. Idet jeg nu anvendte denne Grundsætning paa det nuværende Landsthing, og det, som foreslaaes at skulle følge, og maatte anvende den derpaa, fordi Sammensætningen af Landsthinget har været Tvistens Æble ved denne Leilighed, meente jeg, at, da det nuværende Landsthing jo, om end kun nogenlunde, er bygget paa den almindelige Valgret, idet Valgene foretages, om ikke umiddelbart, saa dog middelbart af alle dem, som have Valgret til Folkethinget, saa maatte Undersøgelsen egentlig dreie sig om, i hvilket Forhold den almindelige Valgret staaer baade til Regjeringen og til Folket, og det da især i Danmark, hvor vi have hjemme, og hvor Folket unægtelig for Øieblikket ikke alene har Ret lil at beholde et Landsthing, bygget saaledes som det nuværende, men ogsaa har en Forpligtelse til at holde derpaa. See, i den Henseende fandt jeg ikke mere, end hvad der kan kaldes Ørelyd nogetsteds; det høie Ministerium syntes slet ikke at ville indlade sig paa Tanken om Noget, der var ældre end Overcenskomsten, som to Gange havde ført til et Overtal for Grundlovsforslaget, og som nu naturligviis ogsaa maatte fyre dertil 3die Gang. Hvad den anden Side af Thinget angaaer, da blev det fra den gientagne Gange og stærkt paastaaet, at Alt, hvad jeg havde talt om at i undersøge, var fuldkomment undersøgt, Alt,! hvad jeg havde nævnt, var veiet og fundet for let, men jeg kunde ikke skjønne, at man virkelig havde undersøgt det, som jeg sagde, den almindelige Valgrets Forhold baade til Folkelighed og til hvad en folkelig Regjering kan ynske og forlange, og hvad en klog Regjering kan være tjent med; jeg kan ikke skjønne, at det blev viist, og derfor har jeg fremdeles idag maattet stille de to Landsthing i Beskrivelsen ved Siden af hinanden ganske nøgent, og idet jeg siger det saa klart, jeg kan, hvad der driver mig til at vælge det Gamle, da opfordrer jeg de Herrer paa den anden Side, som jo ville ansees for udelukkende at dyrke den klare Forstand, til i det Mindste ligesaa klart at udsige, hvad det er, som gjør, at de foretrække det nu foreslaaede Landsthing. Jeg siger nemlig ganske kort og, som jeg tør haabe, ogsaa klart nok, at jeg foretrækker det nærværende Landsthing, fordi det er Folkets Ret at beholde det, og det er tillige efter min Overbeviisning Folkets Ønske, dernæst fordi det har dog sin Rod i den almindelige Valgret, og fordi Erfaringen lærer, at ingen Regjering kan især i vore Dage lykkes og trives uden at have Folkestemmen for sig, og endelig, fordi det nuomstunder, da den før indskrænkede Valgret allevegne udvides, saavidt jeg veed, aldrig er gaaet ustraffet af for nogen Regjering at prøve at indskrænke den Valgret, som Folket allerede var i lovlig Besiddelse af og satte Priis paa. Raden er nu, synes mig, ligefrem til de ærede Herrer paa den anden Side ligesaa klart at sige, hvorfor de foretrække det ny foreslaaede Landsthing, et Landsthing, der, i det Mindste for Folkets Øine, er saa langt fra at have sin Rod i den almindelige Valgret, at det synes Folket, som det har sin egentlige Pælerod i Privilegiet, i Pengepungen og i Regnekunsten, tre Ting, som i alt Fald vist aldrig blive folkelige i Danmark.</p>
<p><hi rend="bold">Conseilspraesidenten</hi>: Det ærede</p>
<p>Medlem, som nylig satte sig, og som ogsaa er fremkommen med Ændringsforslag ved delte Afsnit, har i den Betragtning, som han har gjort gjældende, ene og alene holdt sig til Grundloven af 5te Juni 1849; han lod, som om han var aldeles ubekjendt med, at der ogsaa existerer en Grundlov af 18de November 1863, og at navnlig det Forslag, som foreligger, og som er billiget fra Rigsraadets Side, er en Overeenskomst, hvorved man føger at simpli-</p>
<pb facs="1866_8_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">79-80</fw>
<p>har læst i en gammel, men en troværdig Bog, at fra Hjertet udgaaer Livet, og naar Hjertet altsaa er Dronningen, mener jeg, at Forstanden maa være Dronningens ærbødige og lydige Tjener. Jeg skal imidlertid tillade mig at tage det ærede Medlems Udtalelse til Indtægt i det foreliggende Tilfælde, og jeg vil da sige, at det forekommer mig, at det, efter de Ulykker, der ere overgaaede Danmark, idet det saakaldte danske Monarchi gik istykker og splittedes ad, ligger lige for den danske, sunde, jævne Forstand, at efter at Fællesskabet er ophævet, og efter at der ingen Fællessager er længere, synes det ogsaa, at Fællesforfatningen, og dermed tillige Rigsraadet, maa være ophævet.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Det ærede Medlem vilde tillade mig en Advarsel. Jeg accentuerer Ordet "synes"; men jeg beder det ærede Medlem vogte sig for at gaae videre i den Retning, han begyndte at slaae ind paa.</p>
<p><hi rend="bold">Madsen</hi>: Dersom det var, som det nu ikke er, hele det danske Folks eller den overveiende Deel af det danske Folks Ønske at faae Grundloven af 5te Juni 1849 med sammes Valglov ophøiet til eneste Rigslov i Danmark, dersom et stort Tog nu, ligesom i Martsdagene 1848, bevægede sig her op imod Christiansborg Slot, dersom den overveiende Deel af det danske Folk gjennem den største Deel af Rigsdagen nedlagde for Hans Majestæt Kongen og hans Regjering det Ønske: Vi bede og begjære, at vi maae faae Grundloven af 5te Juni 1849 og dens Valglov ophøiet til Rigslov, saa mener jeg, at det var en let Vei at komme ud af Uføret paa, og jeg skulde saa dog troe, at Rigsraadet, naar der var dansk Blod i det, vilde sige: Ja, er det det danske Folks Ønske, ville vi nedlægge vore Mandater og takke af til Bedste for Grundloven af 5te Juni 1849 og til Bedste for Rigsdagens Gjenindsættelse i dens grundlovsmæssige Rettigheder.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Hans Exellence Udenrigsministeren og Conseilspræsidenten bemærkede, at jeg synes reent at have glemt Grundloven, eller en Grundlov vilde jeg helst sige, af 18de November 1863 over den gamle Grundlov af</p>
<p>5te Juni 1849; men det er vistnok, at den har jeg slet ikke glemt, men jeg troede virkelig ikke, at det hyle Ministerium ønskede at faae den omtalt mere end nødvendigt. Det var, saavidt jeg veed, slet ikke en Grundlov for Danmarks Rige, jeg veed ikke rettere, end at den var kun en Grundlov for Monarchiet, saavidt som Monarchiet da endnu holdt sammen. Jeg veed ikke rettere, end at den var en Lov, som vor nuværende Konge kun paa Grund af Omstændighedernes Tryk vilde autorisere. Jeg veed endelig ikke rettere, end at denne Lov idetmindste var Paaskudet for Fjendtlighederne fra Preussens og Østerrigs Side, og jeg veed ikke, at den har havt nogensomhelst anden Virkning i Verden end den. Nu kan det jo nok være, at jeg tager feil, men jeg skulde dog troe, at det maatte være saa, at denne Grundlov saa lidt kan staae iveien for nogen Bestemmelse om Grundloven af 1849, at dersom Regjeringen havde Ret og Grund til at slutte Wienerfreden, hvorved Monarchiet aldeles opløftes, maatte den vistnok dog ogsaa have havt Grund og Ret til, hvad Øieblik den vilde, at ophæve Rigsraadet.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg kan ikke tilstede, at noget Medlem udtaler en saadan lovstridig Sætning.</p>
<p><hi rend="bold">Madvig</hi>: Forhandlingerne i en lovgivende Forsamling kunne have en dobbelt Egenskab, den fyrste, meest umiddelbare, at virke paa Overbeviisningen hos Forsamlingen selv, den anden, at virke udenfor hos Folket og lade Folket see i det rette Lys, hvad der vedtages af den lovgivende Forsamling. Jeg troer, at de Forhandlinger, vi her fyre, ikke ved at fortfættes længere ville gjøre nogen Nytte i nogen af disse Retninger, jeg troer ikke, at der vil fremkomme nogen forandret Overbeviisning hos Medlemmer af denne Forsamling, fordi den Overbeviisning, der medbringes, er for fast, fordi de Grunde, der fremkomme, ere hørte for ofte, og jeg gjentager - det ærede Medlem, der har stillet Ændringsforslag, maa tilgive mig det - han har heller ikke idag sagt Noget, vi ikke have hørt før, og det er lidet at 'vente, at der skulde skee nogen Indvirkning paa</p>
<pb facs="1866_8_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">95-96</fw>
<p>Beviis for, at man ikke havde rigtig Tro til Landsthinget, idet man, efter at have vedtaget disse Bestemmelser, satte en Paragraph ved Siden af, der siger, at det Hele kunde omgjøres paa den og den Maade. Det er altsaa fuldkommen rigtigt, som det ærede Medlem har sagt, for at jeg kortelig skal resumere, at Situationen er den, at en Forening af de to Forfatninger skal fuldbyrdes, hvortil det største og vigtigste Skridt allerede er skeet ved Forfatningen af 18de November, og at man ved denne Revision skal indskrænke sig. Jeg troer, at der er flere Ting, som det havde været ønskeligt at faae rettede med det Samme, men at man har gjort Ret i at indskrænke sig til det, hvis Nødvendighed praktisk foreligger, nemlig at hjemle alle de Samfundsinteresser og Samfundselasser, som ikke føle sig tilfredsstillede ved den nuværende Ordning, men som ere ligesaa fuldt berettigede Elementer af det hele Folk, som den store Almue, og nok saa bekvemme i alt Fald for Tiden til at bruge og haandhæve Friheden, en berettiget Plads i Forfatningen.</p>
<p><hi rend="bold">Kneekkenborg</hi>: Ja, det er meget muligt, at det var vammel Grød, hvad jeg sagde, men imidlertid synes jeg ikke, at det har vamlet saa stærkt, at jo den ærede Landsthingsmand har havt Kræfter til at holde et længere Foredrag. Jeg glæder mig nu over, at der egentlig er kommen en Debat i Gang, men da jeg begjærede Ordet, befandt jeg mig ret vel, men jeg veed ikke, hvoraf det kommer, thi det kan jo ikke være det ærede Medlems spirituelle Foredrags Skyld, men jo længere det varede, desto mere ilde befandt jeg mig, saa at jeg nydes til at frafalde Ordet.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Den ærede 4de Landsthingsmand for 1ste Kreds (Lehmann) omtalte saa bestemt mig og min formodede Anskuelse, at jeg dog maa finde det rimeligt at svare et Par Ord. Det var nemlig, hvad jeg har sagt om den almindelige Valgret, der jo har staaet for Regjeringerne især som en farlig Ting, at jeg da anmærkede, at denne Frygt burde blæse bort, om ikke fyr, saa ved Betragtningen af den nærværende klygtige Statsmand i Paris, som aabenbart ikke blot, hvad der vel ellers kan træffe ham, roste den almindelige Valgret og tillige den udprægede Folkelighed, men ogsaa viste klart, at han betragtede dem som faste Stylter for sin Throne, sin Magt og sin Frihed. Men det ærede Medlem synes slet ikke at have enten hørt eller forstaaet, hvordan jeg omtalte den Ting; thi det stod for ham, som om jeg havde sagt, at han i denne sin Betragtning havde havt sit Die henvendt paa at frembringe eller fremme en sand Folkefrihed, men det har jeg aldrig enten tænkt eller sagt. Dernæst talte han jo en Deel om denne samme Sammensmeltning af de 2 Forfatninger og den Nødvendighed, som deri skulde ligge for Rigsdagen til at give Afkald paa, hvad der enten ikke smager paa den anden Side, eller hvad man der ikke ønsker længer skal vedblive. See, da jeg nu har hørt, hvad jeg aldrig havde drømt om, at det skal være lovstridigt at sige, at Regjeringen kunde gjøre en Forandring i Henseende til denne anden Lov, som gjælder for Rigsraadet, see, saa kan jeg heller ikke komme til at svare paa, hvad der enten fra Hans Excellence Conseilspræsidenten eller fra en anden Side er anført om denne store Nødvendighed, og derom skal jeg da kun sige, at jeg erkjender den ikte, og at jeg ikke kan skjønne rettere, end at, naar det var Regjeringens Ønske og Villie at lade Rigsdagens Myndighed efter Grundloven af 1849 atter indtræde, at saa var der sikkert andre Midler til at naae denne Hensigt end at forandre Grundloven.</p>
<p>!</p>
<p><hi rend="bold">Ploug</hi>: Jeg skjønner ikke rettere, end at den politiske Debat igrunden er udtømt af min høitærede Ven, den 4de Landsthingsmand for 1ste Kreds (Lehmann), men da den 3die Landsthingsmand for 10de Kreds (Knækkenborg) directe har paakaldt mig, beder jeg om Thingets Tilladelse til dog at gjøre en lille Tilføining. Den ærede Landsthingsmand betegnede en af Talerne ved 1ste Behandling - det var utvivlsomt mig - som den, der havde talt, "som om han havde Myndighed". Jeg veed nu ikke, at jeg har talt, som om jeg havde anden Myndighed end den, jeg virkelig har; jeg har den Myndighed, som mine Medborgere have givet mig, at sidde her og lade mit Ord høre med samme Ret som den ærede Lands-</p>
<pb facs="1866_8_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">103-104</fw>
<p>Ordet, skal jeg dog gjøre nogle saa Bemærk-, ninger lil de Herrer, som have udtalt deres Utilfredshed med Landsthinget, saaledes som det hidtil har været. Efter som Valgene bestandig ere faldne ud, har det forundret mig, at de ærede Herrer ere saa utilfredse med det; thi saavidt jeg har kjendt Landsthinget og har kunnet opfatte det, have de Herrers politiske Meninger altid havt absolut og afgjort Majoritet for sig her i Thinget. Jeg har ogsaa været utilfreds med Landsthinget, og jeg har haabet, at vi gjennem den paaviste Bestemmelse i Grundlovens § 44, som man har sagt var sat ind ifølge Mistillid, skulde naae at faae en anden politisk Mening gjældende end den, der har været de Herrers politiske Mening. (Lehmann: Hør!) Vi ere altsaa enige om, at Landsthinget itte har været godt, uagtet det har været de politiske Anskuelser, som deles af "den Herre", der nu sagde "Hor", som have været gjældende der, og naar en anden Mening blev gjort gjældende her i Landsthinget, kunde det altsaa blive godt ifølge "den Herres" Anskuelse. (Afbrydelse af Lehmann.)</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Jeg maa anmode det ærede Medlem om ikke umiddelbart at henvende sig til et enkelt Medlem i Salen.</p>
<p><hi rend="bold">I. Andersen</hi>: Den ærede Formand maa undskylde, men det var i Anledning af en Bemærkning fra det ærede Medlem.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Man kan taale det fra begge Sider til en vis Grad, men de ærede Medlemmer maae selv iagttage en passende Grændse, da Formanden ellers bliver nydt til med større Strenghed at afstikke den.</p>
<p><hi rend="bold">I. Andersen</hi>: Jeg skal endnu blot gjøre opmærksom paa, at en æret Taler (Lehmann) brugte det Udtryk, at man i det daglige Liv kan lade sig henrive ved Noget, som ikke holder Stik i Trængselens Tid. Jeg kan ikke vide, om det ærede Medlem har sigtet til et Referat, som man i sin Tid læste af en Ministers Yttringer. Saavidt jeg erindrer, var det i Efteraaret 1863, at en Minister ved en given Leilighed sagde, at Ministeriet med velberaad Hu havde fremkaldt den daværende Krisis, men det viste sig, at denne Krisis ikke holdt Stik; jeg veed ikke, om den ærede Taler sigtede dertil. Det nævnte Referat maa staae uimodsagt, indtil nærmere Oplysninger fremkomme. En anden æret Taler (Madvig) nævnte Grundene, hvorfor de ærede Medlemmer stemme for Forslaget, og fremhævede disse meget stærkt. Jeg skal nu ikke fremhæve de Grunde, der ere anførte for den modsatte Mening, men naar den ærede Taler sagde, at han stemmer for dette Forslag, fordi han anseer det for ønskeligt og nødvendigt, skal jeg kun sige, at jeg stemmer imod det, fordi jeg hverken anseer det for ønskeligt eller for nødvendigt. Den samme ærede Taler spurgte: Hvor er Mængden herudenfor? Jo, der er virkelig en stor Mængde udenfor, som er af en Mening, modsat den ærede Talers, men hvilken Mængde der er den største, er det ikke godt at sige, hverken for mig eller for den ærede Taler.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg har hidtil, naar jeg havde Ordet, glemt at svare paa hvad der flere Gange er blevet anmærket, nemlig at jeg selv idag ved at foreslaae det gamle Landsthing, tillige har foreslaaet, hvad Grundloven af 1849 indeholdt, nemlig at Landsthingsvalgene kunne ved Lov gaae over til de communale Indretninger, Amtsraad eller Provindsraad o. s. v. I den Henseende vil jeg blot bemærke, at det har slet ikke noget at gjøre med, hvad vi her have omhandlet, fordi i saa Fald Landsthinget jo ogsaa skulde, skjøndt middelbart, udspringe af den almindelige Valgret. Det var jo dog, saavidt jeg har forstaaet, ved den almindelige Valgret, at disse Communalraad eller Provindsraad skulde være fremkomne, og det er altsaa noget ganske Andet end det Landsthing, som nu er foreslaaet. Jeg kan jo ikke være blind for, at det har et Skin af almindelig Valgret ved den ene Side, men jeg skulde tage meget feil - og jeg og Folket maatte see meget feil- dersom det vil blive mere end et Skin, naar man bestandig forøger de Valgmænds Antal, som fremkommer ved den almindelige Valgret, med et ligestort Antal enten af de Rigeste eller høist Beskattede, og naar man dertil lægger de 12 
<pb facs="1866_8_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">105-106</fw>
Kongevalgte, saa kan jeg - jeg er jo rigtignok ingen god Regnemester - ikke forstaae Andet, end at det, naar man regner efter Forholdstal, netop vil blive Tilfældet, at Overtallet i et saadant Landsthing vil blive bygget paa noget ganske Andet end den almindelige Valgret.</p>
<p><hi rend="bold">Boisen</hi>: Der er idag blevet yttret Adskilligt her i Salen, som jeg synes tyder paa, at man i det Hele taget hverken fra den ene eller fra den anden Side har været tilfreds med det hidtilværende Landsthing. Det er ogsaa sagt af to ærede Landsthingsmænd for Kjøbenhavn (Madvig og Lehmann), at dette Landsthing ikke var beregnet paa at skulle være en Gjenlyd af det andet Thing, og da nu begge disse to ærede Landsthingsmænd have virket til, at dette skulde afløses af et andet, har jeg heri fundet en Hentydning til, at det hidtilværende Landsthing havde været en Gjenlyd af det andet Thing. Da det Landsthing, som nu er til, jo efter al Sandsynlighed snart vil have endt sine Dage, vil jeg dog endnu til Slutning aflægge et Vidnesbyrd om det, idet det efter min Mening idetmindste er bedre, end man skulde vente efter de Hentydninger, der, som jeg synes, ere komne fra adskillige ærede Medlemmer her i Salen. Jeg har aldrig kunnet skjønne, at det hidtilværende Landsthing har været en Gjenlyd af det andet Thing, men jeg har tvertimod syntes, at det har sat sig i et saadant Forhold til det andet Thing, som man maatte ynske; ikke i et saadant Forhold som naar To drage hver i sin Ende af et Reeb. Jeg synes, at dette Landsthing har bidraget til, at Sagerne have faaet en god og grundig Overveielse, og det er jo dog navnlig den egentlige Grund, hvorfor der skal være et andet Thing. Jeg har idetmindste altid faaet det Indtryk af de Forhandlinger, som have været førte i Landsthinget, at Udfaldet af dem ikke har tydet paa, at det iforveien var bestemt, men at det i Virkeligheden var fremgaaet af de Forhandlinger, som ere førte i selve Landsthinget, og det synes mig at være et godt og hæderligt Vid-</p>
<p>nesbyrd. Jeg behøver ikke at minde Dem om - thi det vide de Alle - hvormange hæderlige Mænd der have havt Sæde i Landsthinget; det er fra fyrst af og til sidste Stund blevet ledet af hæderlige Mænd. Jeg vil derfor sige, at dette Landsthing, naar det nu ophører, vil efterlade sig et saadant Eftermæle i den danske Historie, som jeg vil ynske, at dets Efterfølgere ogsaa engang kunne faae, og jeg kan ikke fordølge, at jeg troer, at Grunden til, at De have Saameget imod dette Landsthing, egentlig ikke maa syges i, hvad Ondt det hidtil har gjort, men i Frygten for, hvad det i Fremtiden vilde kunne komme til at gjøre. Dette er imidlertid en Grundsætning, som jeg kalder ubillig og uretfærdig, og anvendt paa et enkelt Individ vilde man altid kalde den saaledes. Naar en Forbryder i 17 Aar havde fort et retskaffent og stille Liv, vilde jeg kalde det uretfærdigt, om man, fordi Manden engang havde været Forbryder, vilde binde ham og holde ham indespærret; men dette Landsthing er aldrig fremtraadt som Forbryder, og det har i 17 Aar ført et saadant Levnet iblandt os, at der ikke er Grund til nu at frygte for, at det paa eengang skulde vanarte saaledes, at det skulde være nødvendigt for os nu ligesom at binde det. Jeg vilde gjerne til Slutningen aflægge et saadant Vidnesbyrd om det Landsthing, som nu har virket iblandt os i 17 Aar. Jeg var for 17 Aar siden med til at stemme for det, og jeg paastaaer endnu, at det udgik fra Folket og til Folket med stor Fleerstemmighed; thi skjøndt der var Forhandlinger om det, fyr det blev vedtaget, enedes dog den grundlovgivende Rigsforsamling om at vedtage det med et saa stort Overtal, som jeg mener, at enhver Grundlovsbestemmelse maa vedtages med, naar Folket skal slutte sig til den, og den skal vinde Indgang i Folket. Det er naturligviis min Mening, at jeg vil stemme for det gamle Landsthing og imod det nye Udkast, men idet jeg nu giver det gamle Landsthing mit Ja, skeet det ogsaa for dermed at udtale min Taknemlighed imod alle de Mænd, som deri have</p>
<pb facs="1866_8_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">109-110</fw>
<p>Silkeborg, Løgstør og Nørre-Sundby, vælges! halvt saa mange Valgmand, som der er Sogneforstanderskabskredse; hvis Valgmændenes Antal herefter ikke bliver lige, forhøies det til et lige Tal. Den ene Halvdeel af Kjøbstædernes Valgmænd vælges, i hver Kjøbstad for sig, af i alle de Valgberettigede; den anden Halvdeel vælges af de Vælgere i Kjøbstaden, der i det sidste Aar have været ansatte til en Skatteindtægt af mindst 1,000 Nd. eller have svaret mindst 75 Rd. i directe Skat til Stat og! Commune. Fordelingen af det hele Valgmandsantal imellem de enkelte Kjøbstæder i Forhold til deres Vælgerantal bestemmes af Regjeringen, hver Gang almindelige Valg til Landsthinget skulle foretages, dog at hver Kjøbstad faaer mindst 1 Valgmand af hver Vælgerelasse. Med samtlige Valgmænd i hver Landsthingskreds sammentræde til Valg af Kredsens Landsthingsmand saamange af de! Vælgere paa Landet, der i det sidste Aar have! ydet det høieste Bidrag til Stat og Amtscommune, som der i Kredsen.</p>
<p>§ 38.</p>
<p>Valgbar til Landsthinget er Enhver, der! er valgbar til Folkethinget, naar han det sidste Aar har havt Bopæl i Valgkredsen.</p>
<p>§ 39.</p>
<p>Kongens Udnævnelse af Landsthingsmedlemmer skeet paa Livstid, blandt Mænd, der ere eller have været valgte Medlemmer af Kongerigets tidligere eller bestaaende repræsentative Forsamlinger. Det staaer dog hvert Medlem frit for at opgive sit Sæde i Landsthinget, ligesom han udtræder af dette, naar han kommer i det Tilfælde, at han mister sin Valgbarhed.</p>
<p>De øvrige Landsth\ingsmænd vælges paa 8 Aar, dog at Halvdelen afgaaer hvert 4de Aar.</p>
<p>Landsthingsmændene erholde samme daglige Vederlag som Folkethingets Medlemmer.</p>
<p>s 40.</p>
<p>Valgene af Landsthingsmænd foretages efter Reglerne for Forholdstalsvalg. Valgloven fastsætter det Nærmere angaaende Valgene.</p>
<p><hi rend="spaced">vedtoges</hi> med 30 Stemmer mod 19.</p>
<p>! <hi rend="spaced">Lovudkastets Overgang til 3die Behandling</hi> sattes derpaa under Afstemning, og <hi rend="spaced">vedtoges</hi> med 30 Stemmer mod 19.</p>
<p>Man gik derpaa til den næste Sag paa Dagsordenen, som var: <hi rend="spaced">Anden Behandling af: Udkast til Grundlovsbestemmelse angaaende Ophævelsen af Grundlovsbestemmelsen af 29de August 1855 om Indskrænkning af Grundloven af 5te Juni</hi> 1849. (Fyrste Behandling findes i Tidenden Sp. 59-60).</p>
<p>Til denne Behandling var der fremkommet følgende Ændringsforslag:</p>
<p>Af <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>:</p>
<p>Udkastet til Grundlovsbestemmelsen affattes saaledes:</p>
<p>"Herved ophæves Grundlovsbestemmelsen af 29de August, bekjendtgjort ved Kundgjørelsen af 2den October 1855."</p>
<p>Udkastet tilligemed det stillede Ændringsforslag sattes under Forhandling.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Idet jeg har stillet nærværende Forslag om Grundlovsbestemmelse i Anledning af den Indskrænkning af Rigsdagens Myndighed, som derved skulde ophæves, vil jeg paa ingen Maade benægte Regjeringens Ret lil at lade det Rigsraad, som den fra Fyrst af selv eensidigt har oprettet, blive ved at bestaae, saalænge den agter det tjenligt, og jeg vil ligesaa lidt paastaae, at den Forudsætning, hvor- under Rigsdagen i 1855 betroede Regjeringen en stor Deel af sin Myndighed, kunde give Rigsdagen juridisk Ret til at tilbagekræve denne Myndighed, selv da, naar den Heelstat, for hvis Skyld Indrømmelsen forlangtes, var aldeles oplyst; men derimod kan jeg ikke sinde det passende, især for den danske Regjering, at knytte Betingelser til Ophævelsen af denne Indskrænkning, som ved en overvættes Føielighed uden alle Betingelser blev betroet Regjeringen. Jeg var i 1855 Aldersformand i Folkethinget, og jeg fraraadede vistnok af al min Magt den i mine Øine overdrevne Føie- i lighed i det Øiemed, den blev viist, nemlig for lat faae den ulyksalige Heelstat oprettet, men i jeg kunde dog intet Øieblik nægte, at denne</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1866_8_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">61-62</fw>
<head>Fjerde Mode.</head>
<p>Mandagen den 16de Juli Kl. 1.</p>
<p>Forhandlingsprotocollen for forrige Møde blev oplæst og vedtagen.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Fra Indenrigsministeren har jeg modtaget et Antal Exemplarer af en trykt Meddelelse om de med Hensyn til Anlæget af en Havn ved Graadybets Fastlandskyst foretagne Undersøgelser. Exemplarerne skulle blive omdeelte.</p>
<p>Den første Sag paa Dagsordenen var: <hi rend="spaced">Valg af et Medlem til for Landsthingets Vedkommende i Forening med begge Thingenes Formænd og et Medlem af Folkethinget at have Tilsyn med Rigsdagens Bibliothek.</hi></p>
<p>Ned det foretagne Valg afgaves der 42 Stemmesedler, hvoraf imidlertid 1 var ugyldig, fordi der paa den fandtes Navnet I. Rée, hvilket Navn ikke bæres af noget Medlem af Thinget. Valgt blev Ploug med 25 Stemmer; derefter havde Rée 14 og Strøm 2 Stemmer.</p>
<p>Derefter foretoges: <hi rend="spaced">Anden Behandling af Udkast til Danmarks Riges gjennemsete Grundlov af 5te Juni</hi> 1849. (1ste Behandling findes i Tidenden Sp. 16 ff.)</p>
<p>Der var til denne Behandling af Sagen stillet følgende Ændringsforslag:</p>
<p>Til § 1.</p>
<p>1) Af <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>:</p>
<p>Det sidste Punktum udgaaer, og istedetfor indsættes som ny §2:</p>
<p>"Arvefølgen er udelukkende hos Kong Christian den 9des Mandslinie.</p>
<p>Skulde Mandslinien uddøe, uden at der forud ved Lov er taget yderligere Bestemmelse om Thronfølgen, da tages en saadan, med en dertil valgt Rigsforstander, af den forenede Rigsdag.</p>
<p>Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 er ophævet."</p>
<p>Til §§ 34-40. 2) Af <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: §§ 34-40 udgaae, og istedetfor sættes:</p>
<p>"8 .</p>
<p>Valgret til Landsthinget har Enhver, der ifoøge § 30 har Valgret til Folkethinget. De Valgberettigede vælge af deres Midte Valgmænd efter de Bestemmelser, som gives i Valgloven.</p>
<p>8 .</p>
<p>Valgbar til Landsthinget er enhver uberygtet Mand, som har Indfødsret, og hvis Bo ei er under Opbuds- eller Fallitbehandling, naar han har fyldt sit 40de Aar og i det sidste Aar enten har svaret i directe Skat til Staten og Communen 200 Rée., eller godtgjør at have havt en reen aarlig Indtægt af 1,200 Rd. I de Valgkredse, hvor Antallet af Valgbare efter denne Regel ikke naaer det Forhold til Befolkningen, som fastsættes i Valgloven, forøges Antallet af de Valgbare med de høist Beskattede i Valgkredsen, indtil dette Forhold er naaet.</p>
<p>8 .</p>
<p>Valgene til Landsthinget foregaae i større Valgkredse, der ordnes ved Valgloven. Valgmændene i hver saadan styrre Valgkreds træde sammen og stemme paa saa mange Mænd, som skulle vælges for Valgkredsen, i hvilken idetmindste tre Fjerdedele af de Valgte skulle have havt fast Bopæl i det sidste Aar for Valget. Til et gyldigt Valg udfordres meer end Halvdelen af de afgivne Stemmer.</p>
<p>§ .</p>
<p>Antallet af Landsthingets Medlemmer skal stedse være omtrent Halvdelen af Antallet af Folkethingets Medlemmer. 
<pb facs="1866_8_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">107-108</fw>
virket efter bedste Forstand og Dygtighed for Danmarks Pel, og for at udtale min Taknemmelighed imod Thinget i det Hele taget, som jeg troer nogenlunde om end ikke fuldkomment - thi Ingen af os kan gjøre noget Fuldkomment - har udført det Hverv, som netop blev lagt! i dette Things Hænder. Jeg troer saaledes, at det skal bevare et hæderligt Eftermæle iblandt os.</p>
<p>Da ikke Flere begiærede Ordet, fluttedes Forhandlingen, og man gik til Afstemning, hvorved:</p>
<p>1) Ændringsforslag af <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>: §§ 34-40 udgaae, og istedetfor sættes:</p>
<p>§ .</p>
<p>Valgret til Landsthinget har Enhver, der ifølge § 30 har Valgret til Folkethinget. De Valgberettigede vælge af deres Midte Valgmænd efter de Bestemmelser, som gives i Valg- loven.</p>
<p>s .</p>
<p>Valgbar til Landsthinget er enhver uberygtet Mand, som har Indfødsret, og hvis Bo ei er under Opbuds- eller Fallitbehandling, naar han har fyldt sit 40de Aar og i det sidste Aar enten har svaret i directe Skat til Staten og Communen 200 Rd., eller godtgjør at have havt en reen aarlig Indtægt af 1,200 Rd. I de Valgkredse, hvor Antallet af Valgbare efter denne Regel ikke naaer det Forhold til Befolkningen, som fastsættes i Valgloven, forøges Antallet af de Valgbare med de høist Beskattede i Valgkredsen, indtil dette Forhold er! naaet.   !</p>
<p>s .</p>
<p>Valgene til Landsthinget foregaae i større Valgkredse, der ordnes ved Valgloven. Valg- mændene i hver saadan større Valgkreds træde sammen og stemme paa saa mange Mænd, som skulle vælges for Valgkredsen, i hvilken idet- mindste tre Fjerdedele af de Valgte Skulle have, havt fast Bopæl i det sidste Aar før Valget.! Til et gyldigt Valg udfordres meer end Halvdelen af de afgivne Stemmer. !</p>
<p>s .</p>
<p>Antallet af Landsthingets Medlemmer skal</p>
<p>stedse være omtrent Halvdelen af Antallet af Folkethingets Medlemmer.</p>
<p>s .</p>
<p>Medlemmerne af Landsthingct vælges paa 8 Aar. Halvdelen afgaaer hvert 4de Aar. i De erholde samme daglige Vederlag som Folkethingets Medlemmer.</p>
<p>§ .</p>
<p>Naar en ny Communallov er given, kunne Landsthingsvalgene ved Lov gaae over til de styrre communale (Amts- eller Provinds-) Naad."</p>
<p>Vedtages foranstaaende Forslag, ordnes Paragraphernes Rækkefølge herefter.</p>
<p><hi rend="spaced">forkastedes</hi> med 30 Stemmer mod 19.</p>
<p>2) <hi rend="spaced">Udkastets</hi> §§ 34 - 40 saaledes lydende :</p>
<p>§ 34.</p>
<p>Antallet af Landsthingets Medlemmer er '66. 12 udnævnes af Kongen, 7 vælges i ! Kjøbenhavn, 45 i større Valgkredse, omfattende Land og Kjøbstæder, 1 paa Bornholm og 1 af Færøernes Lagthing.</p>
<p>§ 35.</p>
<p>Ingen kan, umiddelbart eller middelbart, deeltage i Valg af Landsthingsmænd, medmindre han fyldestgjør de almindelige Betingelser for Valgret til Folkethinget, dog at der kun fordres Bopæl henholdsviis i en af Kjøbstæderne eller i Landdistrictet i vedkommende Landsthingskreds det sidste Aar før Valget.</p>
<p>!  § 36.</p>
<p>I Kjøbenhavn vælge samtlige Valgberettigede (§ 35) 1 Valgmand for hver 120 Vælgere, saaledes at et Overskud af 60 regnes for fulde 120. Et ligesaa stort Antal Valg- i mænd vælges af de Vælgere, som i det sidste Aar have været ansatte til en Skatteindtægt af mindst 2,000 Rd. Samtlige Valgmænd foretage i Forening Valget af Landsthingsmænd for Kjøbenhavn.</p>
<p>§ 37.</p>
<p>Paa Landet vælge samtlige Valgberettigede (§ 35) 1 Valgmand i hver Sogneforstander- skabskreds. For samtlige Kjøbstæder, hvortil henregnes Frederiksberg, Frederiksværk, Marstal</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1866_8_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">113-114</fw>
<head>Femte Mode.</head>
<p>Torsdagen den 19de Juli Kl. 1.</p>
<p>Forhandlingsprotocollen for forrige Myde blev oplæst og vedtagen.</p>
<p><hi rend="bold">Formanden</hi>: Fra Formanden i det andet Thing har jeg modtaget Meddelelse om, at Folkethinget har valgt Capitain Grundtvig til, for Folkethingets Vedkommende, at være Medlem af Bibliotheksudvalget.</p>
<p>Indenrigsministeren har i Henhold til Coloniallovens § 1 tilstillet Rigsdagen følgende Anordninger for Vestindien:</p>
<p>En af Hans Majestæt under 11te Mai d. A. stadfæstet, af Colonialraadet for St. Thomas og St. Jan vedtagen Anordning om Pension for forhenværende Secretair og Bogholder ved St. Thomæ Borgerraad, Kammerraad P. van Vlierden; en af Hans Majestæt under 11te Mai d. A. stadfæstet, af Colonialraadet for St. Croix vedtagen Anordning om Lønning til to offentlige Læger paa St. Croix; en af Hans Majestæt under 11te Mai d. A. stadfæstet, af Colonialraadet for St. Croix vedtagen Anordning, indeholdende nogle Forandringer i Anordningen af 6te Juni 1862 om Oprettelsen af en Immigrationsfond for Øen St. Croix; en af Hans Majestæt under 11te Mai d. A. stadfæstet, af Colonialraadet for St. Croix vedtagen Anordning om midlertidig Udførelse af Anditeux- og Advocatiregii-Forretningerne paa St. Croix; en af Hans Majestæt under 11te Mai d. A. stadfæstet, af Colonialraadet for St. Thomas og St. Jan vedtagen Anordning for St. Thomas og St. Jan om Foranstaltninger i Anledning af Cholera; samt en af Hans Majestæt stadfæstet, af Colonialraadet for St. Thomas og St. Jan vedtagen Tillægsbevilling til Udgifter under Bud-</p>
<p>gettet for Communen St. Thomas og St. Jan for Finantsaaret fra 1ste April 1865 til 31te Marts 1866.</p>
<p>Disse Anordninger, der ere blevne meddeelte skriftligt, ville blive trykte i Tillæget til Tidenden*), og selve de originale Meddelelser ville, hvis Nogen skulde ynske at gjøre sig bekjendt dermed, blive henlagte i Bureauet.</p>
<p>Den fyrste Sag paa Dagsordenen var: <hi rend="spaced">Tredie Behandling af Udkast til Danmarks Riges giennemsete Grundlov af 5te Juni 1849</hi>. (2den Behandling findes i Tidenden Sp. 61 ff.)</p>
<p>Der var til denne Behandling af Sagen ikke stillet noget Ændringsforslag; Sagen i sin Heelhed sattes under Forhandling.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det vil vist være i Thingets Erindring, at, da jeg under Grundlovsagens 2den Behandling tillod mig at stille et Ændringsforslag, hvorefter Paaberaabelsen af Thronfølgeloven af 31te Juli 1853 skulde udgaae som Noget, der formeentlig kunde være til Skade, naar det stod i Rigets egen Grundlov, bevægede det vel ingenlunde Hans Excellence Udenrigsministeren til at give nogen Oplysning om hans eller om Regjeringens Betragtning af Thronfølgeloven i det Hele, eller af Danmarts Stilling til de fremmede Magter; men han mindede mig om, at ved den lyse Opstilling, jeg havde gjort til en mulig ny Grundlovsparagraph, som kun skulde oplyse, hvad der var min Betragtning af samme Lov og af Danmarks Stilling til de fremmede Magter, havde jeg overseet, at der i § 8 af Loven var indsat en Regel om Kongevalg i Danmark, der var langt bedre end den, som jeg havde tænkt mig. Da dette nu paa ingen Maade berørte, end sige da kunde hæve min Frygt for, at fremmede Magter kunde af Grundloven tage Anledning til at blande sig i vore Statsanlig-</p>
<p>*) See Tillæg A Sp. 21 ff.</p>
<pb facs="1866_8_page0025.png"/>
<fw type="pageNum">115-116</fw>
<p>gender, saa indlod jeg mig slet ikke derpaa, lod mig end ikke af Fjerdemanden i den 1ste Landsthingskreds (Lehmann) bevæge til at tale Mere om denne Sag. Men det var dog ganske rigtigt, at jeg havde overseet Bestemmelsen i §8, og da jeg nu ikke alene saae paa den, men ogsaa tænkte paa den og paa flere lignende Bestemmelser i den nye Grundlov, da opkom der en stærk Tvivl hos mig om, hvorvidt det kunde være aldeles formelt rigtigt, at Rigsdagen i sin nærværende Stilling tog Bestemmelser om Gjenstande, som ved Grundlovsindstrænkningen af 1855 vare undtagne fra dens Myndighed, hvorvidt det kunde være formelt rigtigt, førend Rigsdagen paany havde faaet den tilsvarende Myndighed. Deraf syntes mig da ogsaa det bedst lader sig forklare, at Hans Excellence Udenrigsministeren her slet ikke har villet indlade sig i nogen Forhandling enten om Thronfølgeloven eller om Danmarks statsretlige Stilling som Noget, han formodentlig antog ikke hørte herhen, men indtil Videre alene til Rigsraadet. Jeg saae jo nu vel strax, at det var et Spørgsmaal, som maatte afgjøres af Salens Lovlærde, ligesom lignende Spørgsmaal jo afgjøres af Kronjuristerne i England, og jeg maatte jo tænke, at, naar jeg vilde raadføre mig med dem, jeg da snarest fik det Svar, at da de ikke havde fundet nogen formel Urigtighed i hele Udkastet, saa kunde der heller ingen være. Men da dog selv en af de Lovlærde har anmærket, at Opdagelser hørte ikke til hans Side, men til vor, men at Kritiken af Opdagelserne derimod ikke Hyrer til vor, men til hans Side, saa vover jeg dog at udbede mig de Lovlærdes Betænkning om, hvorvidt det kan være formelt rigtigt og i sin juridiske Orden, at Rigsdagen ikke blot behandler Spørgsmaal om Thronfølgen og Kongevalg og andre lignende, fyr den endnu har faaet sin Myndighed tilbage til at behandle disse Spørgsmaal, hvorvidt den har Ret til ikke alene at behandle dem, men ogsaa i Henhold dertil at tage Grundlovsbestemmelser, og endelig, hvorvidt den nye Grundlov med saadanne Bestanddele i sig ogsaa kan vinde fuld juridisk Gyldighed. For mig og i det Hele for Lægmænd i Lovkyndighed staaer det nemlig som en Selvmodsigelse, og jeg tør derfor haabe, at de lovlærde</p>
<p>Landsthingsmænd, hvis de finde, at det kun reiser sig af vor Vankundighed, da ville vise baade Thinget og Loven den Opmærksomhed at afhjælpe vor Vankundighed.</p>
<p><hi rend="bold">Gonseilspræsidenten</hi>: Med Hensyn til de Bemærkninger, der fremkom fra den ærede Landsthingsmand, der nys satte sig, skal jeg gjøre opmærksom paa, at denne Forfatningssag har været behandlet i Rigsraadet, at den der er vedtagen og fra dette modtagen af Regjeringen og derefter forelagt for Rigsdagen, at denne alt har vedtaget den tvende Gange, og at den nu foreligger her til 3die Behandling. Den Indvending, som er fremkommen fra det ærede Medlem, synes at komme noget silde; men forsaavidt den virkelig havde nogen Betydning, vilde det jo dog ikke engang i det nærværende Moment være for silde. Imidlertid har jo Rigsraadet med Hensyn til Forfatningssagen i sin Heelhed under bestemte Forudsætninger opgivet sin Myndighed, og Rigsdagen vedtaget det foreliggende Forslag, og det indeholder et fuldstændigt Forsvar for Forslaget, saaledes som det foreligger.</p>
<p><hi rend="bold">I. Jørgensen</hi>: Skjøndt det jo vel muligt kunde synes mindre passende, at jeg nu vil tage Ordet, da det jo langtfra er mnligt, at jeg kan sige noget Nyt eller Noget, der kan have Indflydelse paa nogen af Medlemmerne med Hensyn til Udfaldet, haaber jeg dog, at man, da det nu formodentlig er sidste Gang, at v i faae Lov til at tale som Landsthingsmænd i denne Sal, og da vi nu formodentlig skulle slaae os selv ihjel, vil undskylde, at jeg siger et Par Ord. Jeg kan da til Slutning ikke lade være at imødegaae nogle enkelte Bemærkninger, som bleve yttrede forrige Gang, og som jeg mener ikke vare rigtige. Det blev endog yttret af den ærede 3die Landsthingsmand for Kjøbenhavn (Madvig), at han og hans Meningsfæller stemte for Lovforslaget, fordi de ansaae det for nødvendigt, og fordi det var et Fremskridt med Hensyn til den gode Brug og Bevarelsen af den Frihed, som vi Alle i lige Grad holde paa. Jeg kan nu paa ingen Maade gaae ind paa, at det er et Fremskridt; jeg synes, at det ligger tydeligt 
<pb facs="1866_8_page0026.png"/>
<fw type="pageNum">119-120</fw>
vi ikke beholde Fodfæste; thi at svomme i Luften, hvor man ikke har noget Fodfæste, dermed er man ikke godt tjent. Jeg troer, man gjør bedre og er sikkrere, naar man ihukommer Digterens Ord:</p>
<p>Vi ere ikke skabte til Høihed og Blæst, Ved Jorden at blive, det tjener os bedst.</p>
<p>Dersom vi ville stige høiere, end vi kunne naae, ere vi i mange Retninger ilde farne. Jeg troer, at man skal nogenlunde see at blive, hvor man er, og vogte sig for at stige høiere, end man kan magte. - Der blev ogsaa forleden Dag om det, som jeg sagde ved fyrste Behandling, yttret af den 4de Landsthingsmand for 8de Kreds (Brinck-Seidelin), at det skulde være ret og billigt, da vi nu havde to Forsamlinger, at man gav Lidt efter paa begge Sider og saae at faae en Mellemting ud af det. Dette kan i visse Maader være rigtigt, men det kan ogsaa i visse Maader være meget urigtigt; naar den ene Part har aabenbart Uret, og den anden Part staaer paa det Netliges Side, er det ganske vist ikke rigtigt. Jeg vil for Exempel sige: om Tydskerne nu gav os et lille Stykke tilbage af Slesvig og sagde: vi give Eder dette Stykke, saa dele vi lige, efterat de havde røvet det Hele fra os; saa kunde jeg ikke gaae ind paa, at derved var skeet os den allermindste Ret. Saaledes seer jeg heller ikke, at det, naar det er urigtigt, at Rigsraadets Myndighed forholdes Rigsdagen, gives Rigsdagen den mindste Ret ved denne Mellemting, og dengang Rigsdagen lod en saa stor Deel af sin Myndighed overgaae til Rigsraadet, var det under Forbehold af, at, saasnart dette ikke længere var i anerkjendt Kraft og Virksomhed, skulde den falde tilbage igjen til Rigsdagen, saa jeg kan slet ikke skjønne, at der er nogen Billighed eller Retfærdighed i, at man nu fratager Folket den Ret, som man dog ikke kan sige, at det egentlig i nogen væsentlig Grad, som er værd at nævne, har misbrugt; man vil jo ikke gjerne vedstaae, at den slet ikke er bleven misbrugt; og eftersom jo Alt i Verden kan misbruges, var det jo vel muligt, at den og kunde være bleven en lille Smule misbrugt; men Misbruget er dog ikke af den Betydning, at det kan forhindre, at man gjør stor Uret ved at fratage</p>
<p>Folket den almindelige Valgret. - Og nu skal jeg til Slutning tilføie, at man gjør Konge og Folk en meget ringe Tjeneste ved nu at gjøre det. Den Stilling, forn jo er saa ønskelig, at der er et rigtigt Tillidsforhold mellem Konge og Folk, vil faae en saadan Svækkelse, naar dette Forslag bliver vedtaget, at man meget maatte ønske, at det ikke skete; thi at Konge og Folk maatte leve i det rigtig gode Forhold, som er det, der har været det Elskelige hos det danske Folk, det er dog Noget, som vi meget maatte ynske maatte blive ved. Jeg kan saaledes ikke Andet end slutte med, at det vil komme tll at staae som en mørk Plet i Danmarks Historie den Dag, man søgte at indskrænke det menige Folks Valgret.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Ja, jeg kunde jo ikke ret med nogen Grund vente mig bedre Held, naar jeg vovede mig ind paa, hvad der maa kaldes fremmede Enemærker - til at tale om det formelt Rigtige eller Urigtige; men da Hans Excellence Udenrigsministeren dog ikke benægtede, at der kunde være Noget i min Indvending, og tilstod, at, hvor silde den end kom, kunde det dog ikke kaldes for silde, naar den kom for Afstemningen, saa vil jeg haabe, at det ærede Ministerium ikke desmindre for Sagens endelige Afgørelse vil tage det under sin nøie Overveielse, om der ikke skulde være Mere i min formelle Indvending, end der kan synes, da ingen af alle de Lovlærde har agtet det værd at sige et Ord. Det vil jeg haabe, og da der nu ikke er Andet for mig at gjøre, maa jeg see til Slutningen at lægge al den Vægt, jeg kan, paa de reelle Indvendinger, som jeg har gjort fra Begyndelsen af, og som jeg aldrig kan opgive, - aldrig opgive, selv om jeg her maatte blive, hvad jeg oftere har været paa et andet Sted, den Eneste, der vilde og turde sige et tydeligt og bestemt Nei. For nu at ende ligesaa mildt og roligt, som jeg tør sige, jeg har begyndt og stræbt at blive ved, saa skal det være mit Første ved denne Slutning at takke det hole Ministerium og hele Thinget, fordi jeg har faaet, hvad jeg bad om fra Begyndelsen, Ordet i sin Frihed og Ørenlyd. Jeg har faaet det saa rigeligt, at oftere, som i dette Øieblik, overlodes det til mig og mine folkelige Venner 
<pb facs="1866_8_page0027.png"/>
<fw type="pageNum">121-122</fw>
at tale alene, og hvorvel jeg ikke skal sige, at det har syntes, forn vore Ord udrettede Meget, og endskjøndt det er aabenbart, at her slog Ordsproget feil, at den, som tier, han sam tykker, saa syler jeg det alligevel min Skyldig hed at takke for den Ordets Frihed og den Ørenlyd, som blev os til Deel endog lidt over min Forventning. Men skjøndt hver ken Ministeriet eller Thingets Overtal har ellers villet indrømme mig det Allermindste, saa haaber jeg dog, at de til Slutning ville indrømme mig, hvad jeg kalder Meget, at har jeg end talt saa frit, som en ældgammel Mand, der ikke har synderlig Mere for sig selv at haabe eller frygte i denne Verden, saa har jeg dog stræbt at tale saa mildt og roligt som en upartisk Mand, der ikke seer paa Andet, end hvad han anseer for det fælles, almindelige Bedste, og som en Mand, der, i hvor høi Priis han end sætter paa Hjertet baade hos Enkelt mand og hos hele Folkefærd, dog har det Skjøn, at Thingstedet er ikke Stedet til Hjerte udgydelser, saa han har heller ikke for Skik at præke paa Thinge, saalidt som at holde Thinge i Kirken. Dette var, sagde jeg, min første Skyldighed; men det var dog ikke min hele Skyldighed idag, da jeg ventelig taler mit sidste Ord, ikke blot i denne Sag, men i denne Sal, i dette Thing, som synes ikke at ville spare sit eget Liv for det almindelige Bedste, og i denne Kreds af Mænd, der deels have raadet og deels i dette Øieblik raade, saavidt Mennesker kunne raade, for Danmarks Vee og Vel, og som vide, at de staae Folket og Histo rien til Regnskab. Jeg maa derfor til Slutning ligesom fra Begyndelsen udbede mig lidt Taalmodighed med Aldersformanden, som begyndte at tale kongeligt og folkeligt i Christian den Syvendes Dage og gjør saa endnu i Christian den Niendes. Hans Ord, siger man, var i Ungdommen meget for skarpt og meget for kongeligt; hans Ord, siger man, i Alderdommen er meget for mildt og meget for folkeligt; men Ingen har dog nægtet, at hans Ord var altid dansk og fædrelandsk, og det i saa høi en Grad, at han sparede ikke at sige om det lille Danmark, hvad en berømt britisk Statsmand (Canning) sagde om det store England: Jeg ønsker den hele øvrige Verden alt</p>
<p>Godt, men naar enten den eller mit Fædreneland skulde forgaae, saa foretrak jeg dog uden al Betænkelighed mit Fædreneland. Denne Egenskab ved mit Ord, som Verdensborgeren, hvem Alle uden de selv ere lige kjære, høilig har lastet, denne Egenskab har imidlertid, som det var at vente, efterhaanden givet mit Ord en ikke ringe Indflydelse hos Folket, hvad man ogsaa kan see herinde; thi det er aabenbart hverken noget Parti, ikke heller mine kirkelige Tilhørere i Hovedstaden, men det er Folket, de troe Jyder, som have valgt mig ind i dette Thing, for at jeg skulde tale Folkets og gamle Danmarks Sag ligesaa roligt og med den samme Seighed, som er dem eiendommelig. Derfor er det min Skyldighed, endnu i dette Øieblik, da de synes spildte, alle de gode Ord, som jeg paa Folkets Vegne har villet give Ministeriet og Thingets Overtal for at lade en Sag falde, som aabenbar er ufolkelig og farlig, eller dog idetmindste at underkaste den en ny og grundig Prydelse, selv i dette Øieblik er det min Skyldighed at holde Ørene stive og at prøve dog endnu engang, om det ikke dog var muligt, at et godt Ord kunde finde ligesaa godt et Sted paa den danske Rigsdag, som, jeg gientager det, et godt Ord altid har fundet i det danske Folkehjerte - selv da, naar det langtfra politisk Klogskab ikke engang vidste af sig selv at sige, som der i Grunden er Tilfælde med os Alle, naar vi ligesom de tydske Professorer ikke engang vide eller huske, at sund Forstand paa Livet er hverken Meer eller Mindre end en sand Følelse, der bliver sig selv klar. Idet jeg nu billigt indrømmer, at for Øieblikket holder det danske Folk paa den ufvrandrede Grundlov af 1849 og paa den almindelige Valgret til Landsthinget selv i sin Mathed</p>
<p>- men af en uvilkaarlig Følelse, saa paastaaer jeg dog, at denne Følelse netop er en af de sande Følelser, som, naar den klarer sig, bliver til sund politisk Forstand, og den har klaret sig, mener jeg, naar man indseer, at Ulempen og Farligheden ved alle de Afgjørelser, hvor man ikke kan veie Stemmerne, men maa tælle dem</p>
<p>- at den Ulempe og den Farlighed efter Erfaringens Vidnesbyrd formindskes i den samme Grad, som det afgjørende Overtal bliver styrre, at det er saaledes i alle Retninger ligesom i 
<pb facs="1866_8_page0028.png"/>
<fw type="pageNum">123-124</fw>
Nævningeretten, og at netop derfor er den almindelige Valgret saa stort et borgerligt Gode, at et Folk, som engang har faaet den i lovlig Besiddelse, bør aldrig slippe den til nogen Priis, end sige da til den Priis, som for Øieblikket bydes det danske Folk for dets Valg ret, dets umistelige, og naar den holdes fast i vore Dage utabelige Valgret. Jeg tør derfor dristigt forudsige, at naar kun Danmark beholdt sin Valgret og beholde sit vel skrøbelige, men dog folkevalgte Landsthing, da vil den Tid snart komme, da Folkets sande og sunde Følelse vil klare sig paa Forholdet mellem en fri Konge og et frit Folk, som er ikke bundet af noget Privilegium, ikke skilt ad ved Stænder, saa Verden skal forundre sig. Paa den anden Side maa jeg forudsige, at dersom Danmark nu faaer et ufolkeligt Landsthing, hvis Overtal idetmindste er fremmed for det rette Skjøn paa Frihed og Ligelighed, da vil Folket kun have Ulykke af sin Rigsdag og af hele sin saakaldte frie Forfatning og da vil der kun beredes baade Konge og Fædreneland en sørgelig Fremtid. Jeg veed det nok, at de Høilærde smile, om ikke lee ad alle saadanne Forudsigelser, og de have derfor tidt enten blot for Løier eller med en vis Spydighed kaldt mig "Spaamanden" undertiden endogsaa "Spaaqvinden", men jeg veed ogsaa, at skjøndt det rigtignok paa Dansk altid hedder "at spaae", naar man yttrer en sikker Formodning om Fremtiden, saa er der dog stor Forskjel paa, hvoraf man spaaer, og jeg veed, jeg har aldrig spaaet enten af Streger i Haanden eller af Stjerner paa Himlen, men lun af den Oplysning vi Alle kunne faae ved at agte vel paa Folkenes Art og Æt, paa Tidernes Løb og Tidernes Tegn, hvad de Høilærde sjelden værdige deres Opmærksomhed, men som jeg fra Ungdommen af har skiænket hele min. Jeg tænker næsten heller ikke, de ville nægte eller kunne nægte, at fordi jeg kun har forudsagt, hvad jeg saae maatte følge af det Forbigangne og det Nærværende, at derfor har jeg dog især med Hensyn paa gamle Danmark og Danmarks Folk, paa Slesvigholsteen og Heelstaten baade seet og sagt Adskilligt forud, som det havde været godt, om man havde ændset, førend det var forsilde. Jeg tør derfor sige, det vilde være klogt, netop statsklogt, dersom man vilde ændse, hvad jeg nu forudsiger om al den Bitterhed, Splid og Krebsgang indadtil og Farer udadtil, som man selv bereder sig, naar man nu vil presse og drive en Grundlovsforandring igjennem, som dog aldrig tilgavns kan gjennemføres uden med saa stort et Overtal, som grændser til Eenstemmighed, og med Hensyn tit hvilken jeg ikke har hørt fra nogen af Siderne, at der var Nogen, som ventede sig synderlig Vinding, som var værd at nævne, af denne Forandring enten for det Fælles eller for det Særlige. Jeg har før paa et andet Sted ofte hørt baade af Ministrene og af andre Ledere, at der var meget smukke Ting og Tanker, som de kunde ønske at gjennemføre, men som de ikke turde for det store Ansvar, som hvilede paa Gjennemførelsen, og jeg har stundom, jeg tilstaaer det, smilet over den store Frygt for et Ansvar, som i mine Øine var meget let at bære; men sørgeligt vilde det være, dersom jeg nu paa mit første og sidste Sæde her i Landsthinget skulde mode saa stor en Kjækhed og Sorgløshed, at man end ikke vilde skjænke det tungeste Ansvar en alvorlig Tanke, ikke selv da, naar en gammel Rigsdagsmand og Sagamand, Folkeven og Folketaler advarede og maatte, hvis han havde Ret, staae som et Vidne fra Slægt til Slægt, saalænge Danmark staaer, altsaa med Guds Hjælp til Verdens Ende; thi det er min fyrste og min sidste Forudsigelse, at, hvad man saa end gjør, enten ude eller hjemme, saa vil sikkert Danmarks Rige bestaae, saalænge Bølgerne rulle.</p>
<p><hi rend="bold">N. Rasmussen</hi>: Da det ogsaa er faldet i min Lod at tage Sæde i denne Sal under Behandlingen af denne vigtige Sag, som maa bringe en Forandring i Danmarks Rige, kan jeg ikke Andet end kaste et Tilbageblik paa Sagens hele Gang baade i Rigsraadet og Rigsdagen, for derigjennem at gjøre Rede for min Afstemning. Det kom mig uventet, at vi skulde have en saadan Grundlovskamp om Sammensmeltningen af de 2 Forfatninger; thi det har altid staaet saaledes for mig, at det Forbehold, som blev taget i 1855, vilde blive respecteret. Jeg havde troet, at 
<pb facs="1866_8_page0029.png"/>
<fw type="pageNum">131-132</fw>
derfor bukke de under. Den danske Bondestand kjender ikke den danske Historie, men kun sig selv og de Aar, som den nærmest har levet i, og naar der saa kommer lærde Mænd, høitstillede Mænd i Samfundet og fortæller dem saadan og saadan, saa ere de tilbøielige til for et godt Ord, et Skulderklap, et enkelt Gjæstebud at gjøre mange underlige Ting. Dette! regner jeg mine Standsfæller til Last. Jeg vil slutte med at udtale, at jeg vil inderligt ønske, at, dersom Grundlovssagen bliver vedtagen, den da maa bringe størst muligt Held og Lykke over vort elskede Fædreland.</p>
<p><hi rend="bold">Ministeren for Kirke- og Underviisningsvaesenet</hi>: Efter den Udtalelse, jeg nylig hørte fra det ærede Medlem, der nu satte sig, finder jeg mig opfordret til at bringe i Erindring en særdeles smuk Udtalelse, vi hørte af ham under denne Sags fyrste Behandling. Han udtalte da ifølge Tidenden: "Jeg vil ynske, at mine Modstandere maae faae Ret, hvis det lykkes dem at faae den nye Grundlov vedtagen. Jeg har kæmpet efter Omstændighederne, som jeg kunde, aabent og ærligt, og jeg skal omfatte den nye Grundlov med den samme Kjærlighed, som enhver af mine Modstandere vil det, og ikke bidrage det Mindste til, at den skal blive modtagen med Uvillie." Jeg vil tillade mig at minde det ærede Medlem om disse smukke Ord, jeg finder, at det er en udmærket smuk Tanke, der ligger deri, og jeg har den Overbeviis-! ning, at naar det ærede Medlem virkelig, hvis denne Forfatning, som jeg haaber, bliver vedtagen, vil mindes disse Ord og vil bestræbe sig med al den Iver og Indflydelse, han er i Besiddelse af for at bibringe sine Standsfæller - siden vi nu her have maattet tale om Standsfæller; jeg holdt meest af, om vi kunde ladet være at tale om Stænder, - den Tro, at ogsaa under denne Forfatning kan Danmarks Riges Vel trives, uden at nogen Stand derved lider den mindste Skade, saa vil han! kunne virke meget i saa Henseende. Jeg maa indstændig gjentagende opfordre det ærede i Medlem til at mindes dette, og jeg har den Fortrøstning, at naar han virkelig for Alvor bestræber sig for at gjøre, hvad han kan, til, at hans Standsfæller faae Kjærlighed til Forfatningen, saa vil det lykkes ham.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg havde ikke agtet at tage Ordet mere denne Gang, og havde heller ikke gjort det, dersom der ikke paa eengang var kommet tre Ting, der - syntes det mig - gjorde det nødvendigt, at jeg maatte tage Ordet. Det Fyrste var, at Hans Excellence Conseilspræsidenten erklærede, at han fremdeles maatte protestere imod, at man tog Valgretten fra dem, som mistede den efter den nye Grundlov, da det var dem selv, - da det var Rigsdagen, der var gaaet ind paa det flere Gange og ventelig ogsaa vilde gjøre det denne Gang. I denne Henseende maa jeg anmærke, at det dog uden Tvivl har været en lille Tanlefeil hos Hans Excellence; thi Talen var jo ikke om, at Regjeringen med Magt havde taget eller - hvad jo slet ikke kunde tænkes - vilde tage Valgretten selv bort; men Meningen var, at Regjeringen havde forlangt og gjort alt Sit for at bevæge Rigsdagen til at gaae ind paa det. Dette var, som Hans Excellence vist selv vil indrømme, Sagen, og see, da blev det igjen Spørgsmaalet, om ikke baade det forrige Ministerium, som fyrst har forelagt dette Udkast, og de Mange, som ogsaa siden talte den nye Grundlovs Sag, ikke have brugt mange Midler, som man ikke kan rose, til at bringe Folket til at give efter; thi vist er det, efter Alt, hvad jeg kan skjønne, at Folket i det Hele ønsker at beholde Junigrundloven uforandret og beholde den almindelige Valgret, som det er i lovlig Besiddelse af; thi, vel blev det nyligt modsagt, men jeg har lagt Mærke til, ikke alene ved at tale med Mange fra alle Kanter, men ogsaa ved at iagttage, hvad der blev sagt ved de sidste Folkethingsvalg, baade paa Tribunerne og under dem, at selv hos dem, der endogsaa vilde mod Loven binde deres Candidater til at sige Ja, selv hos dem var det ganske almindeligt, at de udtrykte sig saaledes: Vi vilde jo gjerue beholde Junigrundloven af 1849; men det siger man jo, og det troe vi ogsaa, er umuligt, og derfor er det, at vi ville tage det Bedste, som vi kunne faae. Det var de to Ting, Conseilspræsidenten yttrede; den ene, at man ikke vilde tage Valgretten fra dem, der besidde den, og den 
<pb facs="1866_8_page0030.png"/>
<fw type="pageNum">133-134</fw>
anden var det Udsagn, at Folket ikke skulde ynske at beholde sin Valgret og den uforandrede Junigrundlov. Det Tredie var, at Hans Excellence Cultusministeren nylig reiste sig for at minde en Landsthingsmand om, hvad han havde sagt i et af de forrige Møder, og som han skulde lægge sig paa Hjertet og huske fremfor alt Andet, saa at han nøie rettede sig derefter i hele sit følgende Liv; og det maa jeg sige, det fandt jeg meget upassende; thi det var netop Tilfældet, at det var en Selvmodsigelse, der var kommen frem i denne Landsthingsmands Mund. Efterat han havde udviklet, baade hvor overbeviist han var om, at! den gamle Grundlov var bedre end den nye, og efterat han havde udsagt, at han var vis paa, at dette hos hele Folket vilde være Tanken, ikke alene nu, men ogsaa fremdeles, kom han, som sagt, ved en uheldig Selvmodsigelse,! til at sige, at naar den nye Grundlov først var gaaet igjennem, vilde han omfatte den med den samme Kjærlighed som den gamle og virke for den, skjøndt han ikke troede, det kunde nytte Noget. See, det var det, jeg vilde tale om og erindre om, at vist ingen af disse Dele var skikket til paa nogen Maade at gjøre Folkels Følelser enten mildere eller bedre stemte mod den nye Grundlov.</p>
<p><hi rend="bold">Conseilspræsidenten</hi>: Af de tre Ting, som den ærede Landsthingsmand, der nu satte sig, omhandlede, skal jeg kun holde mig til de to, da de specielt angaae mig, nemlig Indvendingen imod, at det er rigtigt at sige, at man her "fratager" Nogen Noget. Jeg troer ikke, at man efter almindelig Sprogbrug kan bruge dette Ord i dette Tilfælde, hvor det, der handles om, er Noget, man selv bestemmer sig for eller vedtager, og jeg kan altsaa ikke heri være enig med den ærede Landsthingsmand. Hvad det Andet angaaer, som han yttrede sig om, nemlig Folkestemningen, da vil dennes Resultat jo vise sig ved Afstemningen, og jeg maa bemærke, at hvad ærede Medlemmer af Thinget udtale som Folkets Mening, er deres subjective Skjøn, der kan have stor Betydning, for saavidt som en æret Landsthingsmand har mange Tilhængere eller Tilhørere, men her i i Salen har det tun Betydning som et Vidnes-byrd om, hvorledes hans egen Stemme vil falde.</p>
<p><hi rend="bold">Ministeren for Kirke- og Under-viisningsvæsenet</hi>: Jeg vil tillade mig at gjøre en lille Tilføining til, hvad den ærede Conseilspræsident nu sagde, den nemlig, at jeg finder Ordet "fratage" saameget mindre passende, som der jo i Virkeligheden til Vederlag for, hvad der muligviis maatte tabes med Hensyn til Anvendelsen af den almindelige Valgret, igjen vindes og vindes i meget høi Grad, naar man tager Hensyn til det Omraade, hvorover Rigsdagen for Fremtiden bliver raadig (Grundtvig leer); det ærede Medlem kan ikke tage dette som noget Latterligt (Grundtvig: Jo!) paa ingen mulig Maade. Der vindes endvidere det, at vi istedetfor nu at have fire ! Forsamlinger kun faae to, og der vindes Ro i Landet, der vindes i det Hele taget særdeles Meget. Der er saaledes et betydeligt Vederlag, selv om man vil indrømme, at der tabes Noget med Hensyn til den almindelige Valgret, og derhos maa jeg udtale som min Overbeviisning, at det Tab, der i saa Henseende maatte indtræde, naar Forfatningen vedtages, i allerhøieste Grad, i en urimelig Grad bliver overvurderet. Naar man fastholder, at der vindes et meget betydeligt Vederlag for det, der muligen maatte tabes, finder jeg ikke, at man paa nogen Maade her kan bruge Ordet "fratage", og saameget mindre kan dette Ord bruges, som den Lov, der nu er under Forhandling, er vedtagen af Rigsraadet, og to Gange vedtagen af Rigsdagen. Fratages der derfor Noget, da fratages det med Folkets Repræsentanters fuldgyldige Samtykke. Dette var det Ene, jeg havde at sige; det Andet, hvorfor jeg har taget Ordet, angaaer den ærede Talers Yttring om, hvad han fandt passende eller ikke passende i de Udtryk, jeg havde brugt. I saa Henseende forbeholder jeg mig selv at tage Skjønnet, men jeg vil tillige henstille, hvorvidt det er passende, at den ærede Taler har troet at kunne fortolke den Mands Ord, til hvem jeg sigter, saaledes som han i Dag har gjort; jeg vil ialtfald afvente en Udtalelse fra det ærede Medlem selv, inden jeg tager denne Fortolkning for gyldig. Under den første Forhandling fremhævede man 
<pb facs="1866_8_page0031.png"/>
<fw type="pageNum">141-142</fw>
faae at see, at det ikke forholder sig saaledes, som der jo saa ofte bliver sagt, at deres Interesse er en anden end det menige Folks. Dette haaber jeg paa, skjøndt jeg oprigtigt talt er bange for, at det har lange Udsigter dermed, thi paa Kjøbstæderne hviler der jo et tungt Stormagtsaag, det er Storbladenes Aag, og derfor er der jo kun ringe Udsigt til, at Kjøbstæderne i de første Aar ville faae Syn for, at deres Stilling netop skulde være at slutte sig til det menige Folk. Imidlertid er det dog et Haab, og man gjør bedst i at haabe imod Haab, og lidt Haab har jeg om, at det muligt om nogle Aar kan gaae med det nye Landsthing, hvis det ikke forinden bliver forandret, som det nu er gaaet med det gamle, at de, der have bragt det til Verden, ville komme til at see, at desværre heller ikke det nye Landsthing har fyldestgiort de Forventninger, de gjorde sig om det.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Det er blevet sagt, at vi paa vor Side - thi det maa det jo være - havde teet os, som om vi vare de eneste Folkelige, og som om vi havde et særdeles Privilegium paa at tale i Folkets Navn. Dersom det var Tilfældet, saa vilde det virkelig være Noget, der fortjente at revses, og jeg skulde paa ingen Maade selv vægre mig ved at bede om Forladelse, men jeg kan ikke erkjende, at det har været saaledes, og fremfor Alt har jeg - for min egen Part - aldrig tænkt og vistnok heller aldrig sagt noget Saadant. Det er nu, som man veed, en ganske egen Ting med de Høilærde og deres Begreb om Folket. Jeg har hørt ikke alene paa et andet Sted, men - tager jeg ikke feil - har jeg ogsaa hørt det igjen ved den fyrste Behandling af denne Grundlovssag, at der fra, hvad man vel saaledes fortrinsviis kan kalde det lærde Qvarteer, er blevet spurgt: Hvad er Folket? Det er jo ganske vist, at naar man slet ikke veed, hvad Folket er, saa kan man heller ikke gjøre! Fordring paa, at man skal ansees for at udtale Folkets Mening, om man end er valgt af Folket. Det er nu min simple Tanke derom, at, forsaavidt vi Alle ere valgte af Folket, have vi! ogsaa Alle Ret til paa vort eget Ansvar at tale i Folkets Navn, og at forøvrigt i ethvert</p>
<p>Land, altsaa ogsaa i Danmark, i ethvert Land, som er eensartet befolket, der er Folket alle de, som tale Landets Sprog, og som ville blive ved at tale det og blive ved at hyre til Folket baade, som det har været, som det er, og som det bliver, og det følger af sig selv, at hvem der ikke vil høre til Folket, hvem der ikke vil hedde Folkelige, men som i det Høieste ville hedde Nationale, de kunne vist heller ikke gjøre Fordring paa, at de skulle være Visere hos Folket, eller at de skulle ansees for at udtale Folkets Mening. Da jeg nu imidlertid er kommen til imod min Tanke at faae Ordet igjen, saa maa jeg dog gjøre en Bemærkning med Hensyn til det, Hans Excellence Cultusministeren har yttret. Han sigtede mig for at have, om ikke fordreiet, saa dog forandret hans Ord og saaledes tillagt ham, at han skulde have sagt, at den Landsthingsmand, som Talen var om, skulde huske de Ord, han sagde til Slutningen af første Behandling fremfor alt Andet, hvad han havde sagt. Nu er det jo muligt, at jeg har taget feil af den ærede Ministers Ord, men jeg har ikke kunnet skjønne anderledes, end at Hans Excellence paalagde den nævnte Landstingsmand, at han bestandigt igjen og igjen skulde erindre og følge disse Ord, og det aabenbart fremfor alle de Ord, han ellers havde talt den samme Dag, og hvor han havde erklæret sig meget ilde fornøiet med den nye Grundlov. Jeg kan altsaa ikke skjønne Andet, end at Rigsdagstidende"' vil dømme os imellem og baade vise, at jeg havde Ret i at sige, at den ærede Landsthingsmand egentlig kom i en Selvmodsigelse ved de sidste Ord, han udtalte, og ligeledes, at Hans Excellence Cultusministeren virkelig opfordrede ham til i en ganske overordentlig Grad at mindes og at gjemme og spige netop disse Ord.</p>
<p><hi rend="bold">N. Rasmussen</hi>: Da jeg flere Gange er bleven personlig omtalt, finder jeg mig nødsaget til at sige et Par Ord til mit eget Forsvar. Den ærede Cultusminister lagde mig overordentlig stærkt paa Sinde, at jeg skulde erindre, hvad jeg havde udtalt. Jeg kan forsikkre den ærede Minister, at jeg ikke behøver nogen Paamindelse i saa Henseende; jeg har 
<pb facs="1866_8_page0032.png"/>
<fw type="pageNum">143-144</fw>
en meget god Hukommelse, og til min egen Roes tør jeg ogsaa sige, at jeg altid har været ordholdende. Til den ærede 4de Landsthingsmand for 10de Kreds (Grundtvig) vil jeg bemærke, at der aldeles ikke er nogen Selvmodsigelse i, hvad jeg har udtalt. Jeg har ikke alene den nævnte Dag, men ogsaa under tidligere Forhandlinger aabent udtalt for mine Modstandene, at jeg vilde udfægte Sagen ærligt og aabent og stride til det Sidste, og naar Sagen saa var færdig, saa vilde jeg være forligt med den. Der ligger slet ingen Modsigelse i, at jeg har givet tilkjende, at jeg vil tage imod Loven, naar den lovligt er stadfæstet, og jeg finder ikke noget Urigtigt deri, især naar en Mand fra Først af har udtalt sig i samme Retning. Jeg har aldrig indrømmet mine Modstandere nogensomhelst Ret i deres Paastande og indrømmer dem heller ikke nu, at de have! mindste Ret ligeoverfor mig og dem, der staae, paa samme Side som jeg, men derfor undseer jeg mig ikke for at udtale, at naar Loven er lovlig vedtaget, saa vil jeg lyde den. Altsaa haaber jeg, at den ærede Cultusminister ikke vil have nogen Mistanke i Henseende til, hvad jeg har udtalt, og den ærede 4de Landsthingsmand for 10de Kreds, haaber jeg, vil indrømme, at jeg ikke har sagt Noget, der kan betragtes som en Selvmodsigelse.</p>
<p><hi rend="bold">Ministeren for Kirke- og Underviisningsvaesenet</hi>: Jeg skal blot bemærke, at jeg ikke har havt nogensomhelst Mistanke om, at den ærede Taler ikke huskede de Ord, han sagde, men det forekom mig, at hans Yttringer idag gik saa stærkt i en anden Retning, at jeg deri saae en Opfordring til at minde ham om den smukke Tanke, han tidligere havde udtalt. Jeg haaber, at den ærede 4de Landsthingsmand for 10de Kreds (Grundtvig) nu vil indrømme, at han dog ikke har været fuldstændig competent til at give en authentisk Fortolkning af den ærede Landsthingsmands Ord.</p>
<p><hi rend="bold">Grundtvig</hi>: Jeg maa vistnok tilstaae, at jeg ikke har havt nogen Ret til at give nogen authentisk Fortolkning, men jeg maa vedblivende sige, at, ligesaalidt som jeg dengang kunde forstaae Andet, ligesaalidt kan jeg, naar jeg læser Ordene i Rigsdagstidenden, forstaae Andet, end at den ærede Landsthingsmand er, ved at bruge stærke Udtryk, kommen til at sige Mere, end der lader sig forlige med, hvad han ellers har sagt. Saavidt jeg nu har hørt, meente den ærede Landsthingsmand blot, at, naar engang Loven var gaaet igjennem, vilde han ogsaa være vel forligt med den og ikke arbeide imod den, og jeg tvivler heller ikke om, at det var hans Alvor, men han sagde tillige ved fyrste Behandling, at han vilde omfatte den med den samme Kjærlighed som den gamle Grundlov, og det er det, jeg mener vilde være umuligt. Dersom han virkelig saaledes elsker den gamle Grundlov, som han sagde, vil holde paa den og kæmpe for den til det Sidste, saa siger jeg, saa er det efter min Forstand umuligt, at han, saasnart den nye er gaaet igjennem, vil elske den ligesaa høit.</p>
<p>Da ellers Ingen begjærede Ordet, var Forhandlingen sluttet.</p>
<p><hi rend="spaced">Grundlovsudkastet</hi> (see Tillæg A. Sp. 1 ff.) sattes derpaa under Afstemning ved Navneopraab, der var begjært deels af: Sonne, Boesen, Brockdorff, F. Jørgensen, Boisen, Madsen, Knækkenborg, Muller, Tang og Lehmann og deels af: N. Rasmussen, Christiansen, Thaarup, Nygaard, Bønløkke, Andersen, H. P. Hansen, N. Pedersen, S. Pedersen og N. Christensen, og hvorved det, som af nedenstaaende Liste vil sees,</p>
<p><hi rend="spaced">vedtoges</hi> med 30 Stemmer mod 20.</p>
<p>Ja.</p>
<p>Boesen; Jørgensen, F.; Sonne; Brinck-Seidelin; Brock; Brockdorff; van Deurs; Drejer, F.; Frandsen; Frijs-Juellinge; Hansen, H.; Hækkerup; Klein; Knudsen, P.; Larsen; Lehmann, Orla; Madvig; Muller; Nielsen, H. C.; Nielsen, P.; Nielsen, V.; Olrik; Philipsen; Ploug; Rasmussen, Chr.; Rosenørn-Teilmann; Strøm; Tang; Thalbitzer; Unsgaard.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
