<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tale</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="017"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1866">1866</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1866_17_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">23</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"></titlePart>
</docTitle>
<byline></byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>fri Præster, faa der behover vi ikke at skaffe dem tilveje; det er kun ved vort Folks Kirke, vi beder om at man vil gjøre en lille Forandring. Thi Folkekirken er en rent borgerlig Indretning, der kan ændres og omdannes og er bleven omdannet og ændret efter Folkets og Regeringens Tykke. Var den ikte det, da var ganske rigtig allerede Sognebaandets Løsning en stor Urimelighed, og da vilde Præstefrihed være en Galstab, ja en Forbrydelse mod Menighedens Grundlov. - Grundtanken i vor hele kirkelige Ordning er endnu den, at Styrelsen siger til Folket: vi stal nok fyrge for eders Salighedssag, vi udsøger Eder Præster og stempler dem, stol kun paa os og dem, saa er alt i Orden! Men Hovedspørgsmaalet er ikke, hvordan stal vi Præster faa det nemmest, eller hvordan stal Provster og Bisper faa mindst Bryderi; men det er dog, hvorledes kan Evangeliet bedst finde Indgang blandt vore Landsmænd! Og lad os da begynde med, at Styrelsen tilstaar sin Afmagt, at selv den mest kristelige Styrelse kan ikke paatage sig et saadant Ansvar, kan ikke staffe 1000 troende Præster, som den med god Samvittighed kan henvise Folket til. Den kan gjøre sig Flid for at skaffe saa dygtige og ærlige Mænd, den formaar, men maa for Resten gjøre det klart, at det egenlige Ansvar ligger hos Folket selv.</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor Evaldsen</hi> vilde 'udaf Virkeligheden vise, hvorhen den saakaldte Præstefrihed forte. Medens nemlig Menighederne i Slesvig var bundne til deres Præster, bestod der for disse den fuldstændigste Frihed, og det var ikke noget Selvtaget. Det gik saa vidt, at der i Sydslesvig næppe findes to Kirker, hvor Gudstjenesten er ensformig. Der var ingen faste Tekster for Prædikenen, ingen Ritual ved Daaben, ingen Tilspørgsel om Forsagelse og Bekjendelse; "Fadervor" blev omskrevet, og Indstifelses ordene ved Nadveren blev brugte paa flere forskjellige Maader. Det maatte under disse Forhold næsten anses for et Gode, at Sognebaandet ilke var lyst, da Forvirringen derved mindre traadte fræm for Menigheden.*) Det er paa Grund af lang og sørgelig Erfaring, at jeg og enhver, forn har levet i disse Forhold maa være Modstandere af denne Præstefrihed.</p>
<p><hi rend="spaced">Biskop Martensen</hi> udtalte sig, som det synes, meget kort. Folkekirken kan ikke tænkes uden Sogneforholdet, hvor Præsten har en bestemt Menighed, for hvilken han er bestikket og lil hvilken han er forpligtet som Sjælesørger, og som anerkjender ham derfor. Det kirkelige Fræmtids-Spørgsmaal maa være: <hi rend="spaced">Enten Folkekirke eller Frimenighed</hi>. Ogsaa det Sidste kan være meget "respektabelt" og udtrykker i ethvert Tilfælde en Tanke, men en Folkekirke, der skal være en tilfældig Samling af Frimenigheder og Fripræster, forekommer ham at være en <hi rend="spaced">Utanke og en Uting</hi>. Det eneste Folkekirkelige, som her bliver tilbage, synes lun at være Kirkebygningerne, Præstegaardene og Tienderne. **)</p>
<p><hi rend="spaced">Pastor Brandt</hi> fandt, at Evaldsen havde ydet ham en uventet Understøttelse. Det Utaalelige i den slesvigske Præstefrihed laa i, at Sognefolket var bundet til sine Præster, og Skildringen viste kun altfor tydelig, hvorlidt Statskirkernes Skranker værne om uforfalsket Kristendom. - Pastor Wulff mente, at det kunde være meget rigtigt at lægge Ansvaret over paa Menigheden, dersom den var moden dertil, men det var jo netop Ulykken, at den er umoden; det Ansvar vilde blive den for tungt. - Or. Fog slutter sig til Biskoppen i den Anskuelse, at en fri <hi rend="spaced">Folkekirke er en Uting</hi>. Er der noget, Herren gjør, saa er der ogsaa noget, vi skal gjøre, og Spørgsmaalet er da, om Herren vil vedkjende sig vor Gjerning, om han, naar der blev givet Præstefrihed, ogsaa vil være med saadanne Præster, indsatte paa saadanne Betingelser.</p>
<p>Da Biskoppen derefter paa Forslag af Stiftsprovsten opfordrede Forsamlingen til at tilkjendegive, hvorvidt den tiltraadte det af "Foreningen for Frihed i Folkekirken" tilsigtede Formaal: at der kan danne sig fri Menigheder om fri Præster i Folkekirken, <hi rend="spaced">stemte kun En for, de Øvrige imod</hi>.</p>
<p>Det ser ud forn et forfærdeligt Nederlag, men jeg tror ikke, at nogen behøver at ryste af den Grund, thi det maa dog vel snart klare sig for Folk, at naar Modstanderne af kirkelig Frihed ikke kan enes</p>
<p>*) Det er en mærkelig Tankegang, at kalde det gruligt som Præsterne handlede med Herrens Indstiftelser, og dog sige det var godt, at Menighederne ved at holdes i Tvang og Umyndighed vænnedes til at agte det for en ligegyldig Sag, hvad det var, Præsten sagde paa Herrens Vegne.</p>
<p>**) Heri tager Biskoppen nok fejl; Birkedal, som for Tiden er den eneste Fripræst indenfor Folkekirken, har hverken "Kirkebygning, Præstegaard eller Tiende" paa den Maade, saa naar han ønsker at blive indenfor Folkekirken, maa der dog vistnok være et Enhedsbaand, som Biskoppen ikke har faaet Øje paa.</p>
<p>om noget bestemt Forslag til at ordne Forholdene i Folkekirken, men kun forliges om at sige nej til hvad vi foreslaar, saa er de ikke saa stærke som det ser ud til, og tor de ikke engang vove mere at fræmføre noget alvorligt Forslag tit at afhjælpe Folkekirkens Brøst, men vil kun se at holde det gaaende, skjønt det efter deres Mening gaar skævt, da er i Grunden deres Sag tabt.</p>
<p>Grundtvigs Højskole.</p>
<p>Mandagen den 5te Novbr. aabnedes Vinterskolen paa Marielyst, og der havde som sædvanlig indfundet sig mange af Skolens Venner, for at byde de Unge velkommen, der i Vinter vil benytte Skolens Undervisning. Efterat Skolesangen "Hvad Solskin er for det sorte Muld" var afsunget, aabnede <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> Skolen med følgende Ord:</p>
<p>"Det gaaer aabenbar fremad med Bone-Høiskolerne," det siger nu baade Venner og Fiender, saa det tor vi dristig tro er sandt, og selv lægger vi naturligviis til, det er meget godt, uden at bryde os om, at de andre siger, det er meget slemt, thi det følger af sig selv, at hvad der i den Henseende er godt for os, det er stemt for dem, og hvad der er godt igrunden og godt for det Hele, det nødes vi paa begge Sider til at lade Tiden vise.</p>
<p>Hvorvidt vi imidlertid tor haabe, at det fremdeles vil gaae fremad med Bonde-Høiskolerne, det kommer an paa hvad Grunden er til, at det for Øieblikket gaaer fremad, og med et Par Ord derom, vil jeg byde Ungkarlene velkomne som iaar, ogsaa talrigere end før, giæste <hi rend="spaced">Marielyst</hi>.</p>
<p>Grunden til, at mens der for 15 Aar siden, da Kold i Fyen oprettede den første Bonde-Høiskole i <hi rend="spaced">Kongeriget</hi>, kun forud meldte sig en <hi rend="spaced">eneste</hi> Lærling, saa er der nu hele ti saadanne Høiskoler igang, vel med over femhundrede Lære-Svende, Grunden dertil kunde vi vel fristes til at soge deri, at vi havde gjort vore Sager saa godt, at Folk havde faaet Øinene op for saadanne Skolers Uundværlighed.</p>
<p>Dette vilde dog knap holde Stik, thi der er vist endnu kun meget Faa hos os, der har faaet Øinene op for, hvad det er for en Oplysning og Dannelse, der, saavidt muelig, skal være fælles for alle Danske Mennesker, enten de saa har meest Lyst og Leilighed til at leve som Agerdyrkere eller Fiskere, Haandværkere eller Kiøbmænd, Konstnere eller Boglærde, saa at, dersom Folk skulde gaae efter den Skole-Forstand, de selv har paa, enten Dansk eller Tysk er bedst at faae Forstand af, og om man har bedre af at hore paa et levende, oplyst Menneske end af at læse mange Bøger, da sendte næppe ret mange endnu deres Sønner og Døttre til vore Høiskoler for <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> og <hi rend="spaced">Fæderneland</hi>, og allersidst til den saakaldte <hi rend="spaced">Grundtvigs Høiskole</hi>, som de Lærde jo siger, stal være rent splittergal.</p>
<p>Nei, Grunden tit, at der kommer flere og flere ogsaa til Marielyst, er sikkert den, forn jeg ogsaa ligefra forst af har regnet paa, at Danske Folk baade Mænd og Kvinder følge langt mere deres Hjertes Indskydelse end deres Forstands Oplysning, og at de meer og meer faaer en Fornemmelse af, at de trænger til saadan noget som vi love at meddele de Unge eller at vække hos dem, ja, at de trænger ikke blot til at vide, hvordan de er vendt, men ogsaa til at have bedre Fornøielse af Livet end de længe har havt og end den, man lober efter i Kiøbenhavn og de andre Kiøbstæder.</p>
<p>Ja, kiender jeg mine Landsmænd ret, da er det især den gode Fornøielse Folk kan mærke, der sindes paa vore Høiskoler og udgaaer derfra, som efterhaanden skaffer dem bedre Søgning og Indest hos Folket, og at det ikke blot er i Sælland og Fyen, men ogsaa hos de mere alvorlige og adstadige <hi rend="spaced">Jyder</hi>, deri er jeg nylig bleven mægtig bestyrtet ved en aldeles sikker Efterretning fra gode Venner dybt inde i Iylland.</p>
<p>Der er nemlig ikke blot en ærværdig gammel Kone, som da hun havde hørt <hi rend="spaced">Kolds</hi> Fortælling om sit Skole-Liv ved sidste Vennemøde læse op, i flere Dage næsten flet ikte talte om andet, saa Husets Folk sagde for Løier, at hun reiste sikkert næste Sommer over til Fyen, for at gaae i Kolds Skole, nei, stiondt jeg allerede falder det meget, saa er det dog i mine Øine meget mere, at der nylig i samme Egn var et stort Bonde-Bryllup, hvor der som sædvanlig blev ædt og drukket tilbørlig og siden spillet op og dandset af alle Livsens Kræfter, men saa var der da endeel Mænd og Kvinder, med et Par unge Skolelærere i Spidsen, som satte sig ned i en egen Stue og talde sammen om allehaande danske Ting, og sang danske Viser baade gamle og ny, og inden man vidste det, blev Stuen fuld af Dandsere og Dandserinder, som Horde til og, saavidt de kunde, sang med, saa tilsidst tog alle Spillemændene sig ogsaa en Hviletid, saa Dandse-Lystigheden afbrod sig selv i hele to Timer for den danske Folkesangs</p>
<p>Skyld, og et lykkeligere Varsel for den danske Folke-Skole har jeg aldrig hørt, men et lykkeligere Varsel, mener jeg ogsaa, man skulde aldrig forlange."</p>
<p>Derefter blev Sangen: "Er Lyset for de Lærde blot" sunget, hvorpaa Skolens Forstander, C. Grove udtalte sig om de 7 Aar, der var gaaet, siden han overtog Ledelsen af Skolens Undervisning. Det Første han vilde sige om den Tid, var et "<hi rend="spaced">Gudskelov</hi>" for den, fordi Gud aabenbart havde velsignet den ved baade at give Lærerne et levende Ord at tale til de Unge og ved altid at sende nogle til Skolen, som havde aabent Øre og Hjærte derfor, ligesom han ogsaa trods alle Vanskeligheder baade havde givet dagligt Brod og jævn Fremgang i Henseende til Elev-Antallet. Det Andet, han vilde sige, var, at det havde været en <hi rend="spaced">Prøvetid</hi> baade for Lærerne og for Undervisningsplanen, thi Grundtvigs Højskole var, saavidt han vidste, den eneste Skole i Landet, hvor Grundtvigs Tankegang i Henseende til Undervisningen følges aldeles bestemt, og han var glad ved at kunne sige det ikke til Ære for Lærerne, for han vidste godt, at der med bedre Kræfter kunde være udrettet taugt mere, men til Ære for Undervisningsplanen, at Eleverne fra Marielyst ikke stod tilbage for Eleverne fra nogensomhelst Skole i Deltagelse for Livet og Forstand paa det. Det havde dernæst været en Prøvetid for Skolen, forsaavidt det skulde vise sig, om den kunde vinde Tillid hos Folket. Hvis Nogen i den Anledning vilde pege paa det større Elev-Antal, der fandtes paa Skoler, som dog var meget yngre, saa vilde han gjøre opmærksom paa de forskjellige Forhold, idet disse i Almindelighed laa paa Egne, hvor der var vaagnet Trang til Oplysning, og derfor havde et stort Opland tæt ved dem, hvorfra de fik Størstedelen af deres Elever, mens Grundtvigs Højskole slet intet saadant Opland havde og sik de Alterfleste af sine Elever langvejs fra. Det var derfor naturligt, at det maatte gaa langsommere for den at vinde Tillid, fordi den var henvist til en langt større Kreds. Saa gjorde det ogsaa noget, at det var Grundtvigs Højskole, fordi alle de, Ver var imod ham i folkelig eller politisk eller kristelig Henseende, ogsaa var imod den. Den havde saaledes allerede i et Par Aar været sat i Vand af Pietisterne i en vis Det af Sælland, forn satte Himmel og Jord i Bevægelse for at afholde Folk fra at soge til den. Men naar Skolen alligevel itte blot havde kunnet holde Livet, men stadig gaa fræmad i Elev-Antal, saa forekom det ham, at Prøvetiden ogsaa i den Henseende var faldet godt ud. Han skulde dog endnu nævne én Ting, og det var den store Gave til Hjælp for fattige Karle, som ifjor blev ved Testament skjænket af Froken Betty Nyegaard, og som iaar første Gang var bleven anvendt til Gavn for mer end én fattig Karl. Den var nemlig ingenlunde skænket ubetinget, men paa det Vilkaar, at Undervisningen vedblev at være den samme, og naar Skolen kunde vinde en saa hjærtelig dansk og kristelig Kvinde, som hun var, saa var det efter hans Skjøn et udmærket Varsel for dens Fræmtid. Han troede saaledes, at Prøvetiden var faldet godt ud og haabede nu paa en Arbejdstid efter en lidt større Maalestok, hvortil han saae et Tegn i den langt større Tilgang, Skolen havde i denne Vinter end i nogen af de tidligere, og han ønskede alle Skolens Venner det samme gode Haab om den, som han selv havde.</p>
<p>Derpaa blev Sangen: "vi har et gammelt Fædreland" sunget, og Pastor Busck talte om, at Alverden rustede sig for Øjeblikket. Fængnaalsgeværer tænktes der paa allevegne, for at skaffe Døden saa rig en Host, som muligt. De Unge, som samlede sig her, skulde ogsaa ruste sig, men mens hine staar paa Dødens Side, skulde de stille sig paa Livets imod Dødbideriet. Han huskede dem paa den Kamp, vi havde, paa den sidste sorgelige Krig og endnu sørgeligere Fred, "som det var bedst at glemme, om det var muligt". Hau huskede dem paa Kampen for Frederik den Syvendes Grundlov, der fik et saa sorgeligt Udfald, for Størstedelen foranlediget ved Forbundet mellem "de store og smaa Bønder," der tilfulde viste, hvad der kommer udaf at spise Kirsebær med de Store, hvorved det altid gaar som i Fabelen om Loven, Koen, Faaret og Geden, som stog sig sammen om at gaa paa Jagt og virkelig jagede en Hjort op,-som da blev delt i 4 Dele, hvorpaa Loven sagde: det første Stykke ta'er nu jeg, fordi jeg er Love, det andet vil I vel ikke nægte mig, fordi jeg er den Tapreste, det tredie vil jeg have, fordi jeg er den Stærkeste, og dersom nogen af Jer understaar sig til at rore det fjerde, saa saar han med mig at bestille. Til Slutning formanede han dem til aldrig at gaa paa Forlig med Hjemmetyskeriet, men kæmpe for Frihed, "Frihed for Alt, hvæd der stammer fra Aand, som ikke ændres, men arges ved Baand."</p>
<p>Efter Sangen om Modersmaalet talte Pastor</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
