<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1867">1867</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1867_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Udgaar hver Fredag og koster 3 Mk. om Fjerdingaaret foruden 10 Sk. i Post- eller Bærepenge. Det bestilles paa nermeste Posthus men i København hos Udgiveren, Vesterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Vingaardstræde 2, 2. Sal, hvor ogsaa Vekjendtgjørelser, til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift, modtages. Udgiveren træffes i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). Enkelte Nummere faas hos Boghandler Schønberg, Krønprinsensgade Nr. 2, for 6 Sk.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>Rettelser i Nr. 57, Sv. 1, Lin. 21 og 22 fra neden: „henimod 186" læs: over 227; Sp. 2, Lin. 20 fra neden: „133,413000 Rd." læs: 133,401,000 Rd.; Lin. 23 f. n. 19,146,000 l.: 19,145,000; Sp. 3, Lin.37f. oven: „1858" læs: 1838.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Folkehøjskolen</head>
<p>(Skrevet til Aabningen af Freerslev Folkehøjskole ved Frederiksborg d. 4 Novbr.)</p>
<p><hi rend="align(center)">Tone: At Slyngler hæves til Ærens Top.</hi></p>
<lg>
<l>Er Skolen for andre end Pilt og Pog,</l>
<l>Og hvi stal Karle dens Bænke slibe?</l>
<l>Skal de atter spændes i Pebling-Aag,</l>
<l>Som alt er slupne fra Remsens Kvide?</l>
<l>Nej, Spændetrøjer</l>
<l>Os ej fornøjer,</l>
<l>Og ingen Bure for Pophegøjer</l>
<l>Vi fletter her.</l>
</lg>
<lg>
<l>Vi bygger et Fyr paa den flade Jord,</l>
<l>Som mildt sit Lys over Mark vil sende,</l>
<l>Vi rejfer en Arne, som ej er stor,</l>
<l>Men dog har Plads til hver Lysets Frænde;</l>
<l>Hvor es forgjæves</l>
<l>Der Sandhed kræves,</l>
<l>Hvor Hjerter varmes og Taager hæves</l>
<l>Ved Ordets Magt.</l>
</lg>
<lg>
<l>For Fædrenes Minde vi rejser her</l>
<l>Vel ingen Højsal, nej blot en Hytte,</l>
<l>Men dog vil det møde med Skjold og Sværd</l>
<l>Og slaa til Lyd, saa de Unge lytte,</l>
<l>Og Sangen stemme,</l>
<l>Som gik af Glemme,</l>
<l>Saa Sønnen stolt kan sig føle hjemme</l>
<l>Paa Fædres Jord.</l>
</lg>
<lg>
<l>Vi bygger en Rede for Danmarks Haab,</l>
<l>Det lille Æg, vi har frelst af Striden,</l>
<l>Hvor trygt det kan hvile trods Fjendens Raab</l>
<l>Og ruges ud gjennem Vintertiden,</l>
<l>Til Skallen revner,</l>
<l>Og han, som evner</l>
<l>At blive vores og Slesvigs Hævner,</l>
<l>Faaer Næb og Klør.</l>
</lg>
<lg>
<l>Vi rejser en Skole paa Bondejord,</l>
<l>Hvor frit sig tumler de friste Vinde,</l>
<l>Saa gid den maa huse det jævne Ord,</l>
<l>Og Luften holde sig frist derinde!</l>
<l>Paa Sandhedsgrunden,</l>
<l>Med Sang i Munden,</l>
<l>Til Danmarks Ære, til Gavn for Bonden</l>
<l>Den voxe frem!</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">C. Hostrup.</hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Grundtvigs Højslole.</head>
<p>Tirsdagen den 5te November aabnedes Vinterskolen paa Marielyst, og da det var fyrste Gang efter sin Sygdom, at Vistop Grundtvig talte i en styrre Kreds, saa var det naturligt, at den Dag samlede flere af Skolens og af hans Venner, end den ellers plejer. Der var i Sommerens Løb opført et nyt Hus, for at skaffe en rummeligere Spisestue og flere Elev-Værelser, og i den nye Spisestue holdtes dennegang Aabningshøjtideligheden. Efterat Skolesangen: „Hvad Solskin er for det forte Muld" var afsungen, rejste Biskop Grundtvig sig og talte fyrst et Par Ord over Ordsproget: „Tiden gaar, og vi gaar med," som han ogsaa fandt, stog til, naar han saae paa Stolen og særlig paa det ny Hus, hvori vi var samlede," hvorpaa han fortsatte saaledes:*)</p>
<p>„Hvad Solskin er for det forte Muld, Er sand Oplysning for Muldets Frænde."</p>
<p>„Med disse Ord begynder vor ældste Skolesang, og der er vist ingen Skolemester saa bagvendt at ville indvende Noget mod Oplysningens Lighed med Solen, men saasnart man i den gamle Skole hører, enten at paa vor folkelige Høiskole stal Oplysningen ikke udspringe af Skriverfingrene, men af Folkemunden, eller at vi ingenlunde søge Oplysningens Lighed med Solen i dens Soleklarhed, men i dens Solvarme, som avler Frugtbarhed, saavidt kun Livslyst naaer, da enten brister den i Latter eller fnyser over den Mørkets Aand, der nuomstunder vover at te sig som en Lysets Engel.</p>
<p>Dette kan og stal vi imidlertid betragte med al Rolighed, fordi den folkelige Oplysning slet ikke er skabt til at trættes om eller trættes og tvistes med, men til i Lys og Lyn at te sig som en virkelig Livs-Oplysning, der hævder og ærer sig selv ved de velgjørende Virkninger og den glædelige Stemning, den fræmbringer hos Folket.</p>
<p>Vi trættes derfor med Ingen om vor folkelige Oplysnings Sandhed og Værd, men sætter den trøstig i Værk, og vi maa derved snart vinde en afgjørende Sejr, thi Modstanderne nydes nu til at oprette Højskoler for virkelig Livsoplysning, og, da de dog hverken har Lys til Vejledning eller Livskraft til Livsgjerningen, saa vil Alt hvad de udretter blive et Mørkets Værk af deres Dødbider-Konst. Vel er det nemlig i Danmark altid samme Folks Tungemaal, man maa bruge, og samme Folks Liv, man maa pege paa, men det er dog kun i døde Toner, Modstanderne kan stamme paa Modersmaalet, og kun fra den blinde Side, de kan pege paa det danske Folk. Man maa nemlig være besjælet af Folleaanden, og Modersmaalet maa have fundet levende Gjenlyd i Hjertet, naar man stal kunne betragte det danske Folkeliv nu og herefter fra sin lyse Side, som kun er den, der vender til den fjerne hartad glemte Fortid i Skjolds og Haddings, Frode - Fredegods og Rolf Krakes fjerne Dage. Hvor fortroligt nemlig end vort bløde Modersmaal fra Vuggen af har været med den trøstelige Sandhed, at Himlen lader Naade gaa for Ret hos sine arvelyse Frænder paa Jorden, saa var det dog kun i den enkelte Synders synderknuste Hjerte, dette Evangelium alt i et Aartusinde fandt Gjenlyd paa Marken, men det var først paa den folkelige Højskole, vi vovede at give Kirkens Evangelium Anvendelse paa Folket og Bavne-Blus paa Højskolen, saa det sees, at Folkestillingen ikke blot har givet Værnepligt, Skattepligt til Stat og Kommune, Toldepligt og Tiendepligt osv., og ej blot til fattig Gjengjæld Borgerret, Pløjeret, Høsteret, Højesteret og Valgret, men ogsaa Odels- og og Arve-Ret til Danmark dejliget Vang og Vænge og til Lykken, der med Sol og Maane og alle Stjerner spejler sig i Bølgen blaa, saa det er ikke blot Krigen med Tyskland baade om Sjæl og Krop, men ogsaa Dannebrog med Heltemodet og Sejren, der gik i Arv fra det gamle Aartusinde til til det ny, fra Skjold til Tordenskjold, til Villemoes og Suenson.</p>
<p>Ja, mine Venner, det er en Fornøjelse at oplyse Lykken i de forrige Dage, men det stal ogsaa trøste os under Betragtningen af Nytaars Nyet, thi som Ordsproget lyder: „der Vælder Vand, som været haver", saaledes er Folkelykken paa Idræts-Himlen sit eget Forvarsel, og kun forgjæves vilde selv en Shakespears have spaaet et Folk Danmarks Lykke, der ikke alt i Oldtiden saae den skinne paa Amlets, Vermunds og Uffes Skjolde."</p>
<p>Derefter blev Sangen: „Moders Navn er en himmelsk Lyd" afsungen, hvorpaa Pastor P. A. Fenger udtalte sig saaledes: „Naar jeg i denne Kreds skulde tale et Ord, vil Ingen undre sig over, at jeg gjerne vilde udtale et godt Ord, og for at det maatte lykkes, vil jeg begynde med at udtale et gammelt Ord. Nu er vel ikke alt Gammelt godt, men i Grunden er alt Godt gammelt, og det gjælder dog vist mere om gamle Ord end om de fleste andre Ting, at de ere gode; thi Ord, i hvilke der ikke er Sandhed, som ikke have et godt Indhold, de synke snart i Glemsel, men de gode Ord, om de end ikke altid holde sig oppe, kunde dog komme op paany, om Tid og Lejlighed er der, og gribes til Gavn og Glæde. Vi have en Samling af saadanne gamle Ord i en Bog, som er Guld værd, og som kaldes Peder Laales Ordsprog. Det er den ældste Samling, vi har af saadanne Ordsprog, og hvor længe de har gaaet fyr hans Tid, det veed vi ikke, men det veed vi, at han levede i det 14de Aarhundrede, og at det altsaa er mere end 400 Aar siden, at disse Ord, som levede paa Folketungen, bleve opskrevne. og at det skyldes Peder Lovklog, at adskillige af disse Ord ikke ere nedsjunkne i Glemsel, hvad let kunde ske, især da den sorte Dyd gik over Landene, dersom den gode Mand ikke havde ligesom bragt dem paa det Tyrre ved at skrive dem op i sin Bog.</p>
<p>Det Ord, jeg idag vilde pege paa, og som jeg antager alt for 400 Aar siden har hørt til de Gamle, hvad ogsaa dets Form lader formode, er dette: „Ee lever den Gamle, men Gud vil"! Jeg siger, at dets Form tyder paa, at det er gammelt, thi ikke alene findes deri 2 gamle Ord, der næsten er gaaet af Brug, nemlig „Ee", som betyder „immer", „end", „endnu", og men, der betyder „imens" eller „medens" eller „saalænge", men vi har ogsaa i dette Ordsprog Nimbogstavet G, der falder paa begge Hovedordene i Sætningen, nemlig paa Gamle og paa Gud. Ordsproget lyder da saaledes efter den nuværende Talebrug: „End lever den Gamle, mens Gud vil".</p>
<p>Hvad Fædrene derved vilde have udtrykt, er ikke vanskeligt at fatte. Det er ikke sjeldent, at de Gamle enten i Raad eller i Daad eller i begge Dele ere til stor Velsignelse for den Slægt, hvori de leve, og at derfor de Unge eller de Yngre heri kunde udtrykke deres Glæde over, at de endnu havde den Gamle iblandt sig, ved at sige: „end lever den Gamle, mens Gud vil", og tillige udtale deres Glæde over, at det var skeet endog over Formodning, idet de gave Gud Æren derfor ved at udtale: „mens Gud vil". Ligeledes kan det let være, at en Gammel, som nok følte, at hans Kræfter tog af, men syntes, der dog endnu var Noget, som var Gienstand for hans Haab, og hvis Opfyldelse han gjerne vilde see Begyndelsen af, eller Noget, han gjerne endnu vilde udrette, at han, naar hans Dage forlængedes, kunde tænke eller sige: „end lever den Gamle, mens Gud vil". See nu veed mine Venner nok, hvor jeg vilde hen ved at pege paa dette Ordsprog. End lever den Gamle, mens Gud vil, det er jo et Ord, hvorved vi udtrykke vor store Glæde over at have den Gamle iblandt os og over atter idag at have hørt Ord af hans Mund, og vi give tillige og villig Gud Æren derfor; thi det er Ham, der har opholdt den Gamle vidunderlig, saa vi kunne sige med Psalmisten: Herren har gjort store Ting imod os, og derfor ere vi glade! Men ogsaa vor Gamle vil vist med Glæde gjentage det Ord med Tak til Gud; thi der er Adskilligt af hvad der angaaer hans Kjæreste paa Jorden, af hvad han har levet og virket for: vort Folk og Guds Menighed, som han endnu kunde ønske at see, før han lukker sit Vie, og han vilde jo gjerne ogsaa i hans høje Alderdom udrette Et eller Andet, som Gud vilde give ham Lykke og Velsignelse til, baade indadtil mod sit eget Hjerte og udadtil tit Gavn for vort Folk og Guds Menighed iblandt os. Af hvad Gud har givet ham Lykke til at udrette, er det sikkert ikke det Mindste, at disse danske Folke-Højskoler ere blevne oprettede, og at deres Antal maa tiltage, og at det bedre og bedre maa lykkes, hvad der er Hensigten med dem, det veed vi jo godt, er hans Ønske; og til Glæde for Marielysts Venner og de Unge, som begynde dette Skoleaar, har han atter idag talt et Ord, og vi ønske, at han fræmdeles maa leve og virke, saalænge Gud vil. Ja, kunde Nogen tænke, men det er dog ikke at vente, at det stal vare længe, efter et andet af de Ord, Laale har optegnet: „Gammelt Træ har Fald i Vente," det gamle Træ falder omsider eller plejer at falde, og naar det skeet, naar han dyer? Saa lever han endnu! svarer jeg, lever i Mindet, lever i, hvad han ved Guds Naade har virket, han lever i dette, saalænge Gud vil, og det vil blive et langt Liv, det haaber vi af Guds forrige Miskunhed imod ham og imod vort Folk og mod Guds Menighed iblandt os, dertil skulle ogsaa I unge Mennesker, som idag træde ind paa Grundtvigs Højskole, bidrage. Jo bedre I benytte Eder af Tiden, medens I ere her, og jo styrre Nytten bliver i de kommende Dage af, hvad I her hørte, og jo mere I herefter komme til at se, at ogsaa Andre faa Gavn af disse Højskoler, hvad enten Grundtvig da endnu lever, eller Herren har kaldet ham bort herfra, desto vissere ville I</p>
<p>*) Ved denne Meddelelse er Grundtvigs egen Opskrifi. fulgt, men den var kun som en sammentrængt Ledetraad mod den levende og udførlige Udvikling, han mundlig gav paa Højstolen.</p>
<pb facs="1867_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">230</fw>
<p>komme til at sige: End lever den Gamle, mens Gud vil. Han leve her paa Jorden, saalænge Gud vil! Han leve i Mindet, i en velsignet Ihukommelse, saalænge Danmark staar, og saalænge Lovsangen lyder i Norden!"</p>
<p>Derefter tog Biskop Grundtvig atter Ordet.</p>
<p>Han lunde ganske vist sige ja til Alt, hvad hans Ven nylig havde sagt, men der var en Gammel, paa hvem han troede, Ordsproget ganske særdeles passede. Det var gamle Danmark og det danske Folk, som han var overbevist om skulde leve til Verdens Ende, og hans Sikkerhed i saa Henseende beroede paa den Kjendsgjerning, at den danske Folkelighed i vore Dage var staaet op fra de Døde i den unge Slægt, som havde optaget Arven fra Fædrene. I saa Henseende lignede det danske Folk Vorherres eget Folk, med hvilket det ogsaa havde det tilfælles, at Ret og Fred og Glæde var, hvad dets Hjerte begiærede, og den hjertelige Oplysning af Folkeligheden, det var, hvad Højskolen skulde bringe. Han var da ogsaa vis paa, at de gamle Elever, som havde været her fyr, og som nu kom igjen, havde her modtaget et hjerteligt og venligt Indtryk af Folkeligheden, som han haabede, de vilde give Vidnesbyrd for de nye. — Derefter blev Sangen: „Fædreneland ved den bælgende Strand" afsunget, hvorpaa Pastor Ryrdam fra Lyngby tog Ordet. Han begyndte med Ordet: „Hvert Rige, som er splidagtigt med sig selv, forgaaer," og „der er megen Splidagtighed iblandt os, det kan ikke nytte at skjule det. Lad os ikke oversee, at det er Tilfældet, men lad os holde os det for øie." Der var ogsaa et andet gammelt Ord, han vilde drage frem, det var Ordet: „Enighed gjør stærk," og han skulde fortælle et mærkeligt Eksempel, han fornylig havde seet derpaa. Det var en Dag, han gik fra Dyrehaven i September Maaned, en smuk klar Dag, da saae han en overordentlig Mængde Kornlærker, som i flere Flokke samledes paa Marken, men med Et fløj Floktene sammen og dannede saa tæt en Masse, at han ikke kunde see igjennem den. Da opdagede han to Høge, der kom flyvende fra Skoven, og han forstod da, hvorfor Fuglene havde samlet sig. Høgene begyndte nu at slaae ned paa Flokken hver paa sin Side og prydede at rive nogle løs, men det lykkedes ikke, ikke een fik de. Saa prydede de paa enanden Maade, nu slog de ned paa Midten af Flokken, ikke som fra Begyndelsen med langsomme Slag, men hurtigere og hurtigere, og han kunde høre hvorledes deres Vinger stog mod Fuglemassen den ene Gang efter den anden, men ogsaa det var forgjæves, og da det havde staaet paa Noget, fløj Rovfuglene bort, og der blev en Kviddren og Lystighed mellem de smaa Fugle over al Beskrivelse. Senere havde en Mand der paa Egnen fortalt ham, at han havde seet det samme Syn mange Gange paa sine Duer, men at dersom en Due lysrev sig fra Flokken, var den færdig strax. Heraf saae man, „at Enighed gjør stærk", men ligesom det nu var en usynlig Haand, der samlede Fuglene, saaledes er det ogsaa en usynlig Haand, der skaber Enigheden mellem de Kristne ved den ene Tro og den ene Daab, saa de tilsidst bliver eet Hjerte og een Sjæl. Ogsaa det danske Folk var der et usynligt Baand, der knyttede sammen, og hvad Højskolerne angaar, saa var de noget særlig dansk, der sindes intet Lignende i noget Land i Verden, ja i Norge har man fornylig begyndt en, og det viste sig ogsaa ved den Stilling, Folk indtog ligeoverfor dem, for man kunde faa Jøder og Tyrker til at give til Diakonisse-Anstalter og mange andre velgjørende Indretninger, men nævnede man Højskolerne, faa stødtes de tilbage, dem kunde de kun understøtte, hos hvem Danskheden levede. Han vilde nu ønske de Unge, som her samledes i Vinter, at den Kjærlighed, som binder det danske Folk sammen, maatte blive oplivet hos dem, og at de maatte blive kloge paa Danskheden, men heller ikke det lod sig gjøre uden Kjærlighed, thi</p>
<lg>
<l>Den har aldrig levet,</l>
<l>Som klog paa det er blevet,</l>
<l>Han fyrst ej havde kjær.</l>
</lg>
<p>Efterat Sangen, hvoraf disse Linier er taget, „Nu stal det aabenbares, at gammel Kjærlighed" var afsunget, talte Skolens Forstander Kandidat Grove. Han havde altid glædet sig over den Aabningshøjtidelighed, hvormed Halvaarene her begyndte, fordi et saadant Halvaar er et lille Tidsrum for sig selv, der har sin egen Historie, ved hvis Begyndelse det gjør godt baade for Lærerne og Eleverne at høre et opmuntrende Ord, men han maatte dog sige, at denne Dag var i en særdeles Grad glædelig, baade fordi vi saae Biskop Grundtvig igjen i vor Midte, og hørte et Vidnesbyrd af ham om hans Haab til Danmarks Fræmtid, som netop i disse mørke Tider gjorde saa godt. Han syntes ogsaa, det var faa glædeligt, at det nye Hus kunde blive indviet ved denne Fest, og han lunde ikke undlade at fortælle de Venner ad Skolen, som var tilstede, at det var en ædel Veninde ad Danskheden og Grundtvigs Højskole, som ved et Laan havde hjulpet Skolen til dette smukke Hus, som der længe havde været Trang til. Der var engang en af Skolens Venner, som giæstede den paa en af disse Festdage, og som i den Anledning havde sagt: „godt begyndt er halv fuldendt", og det vilde han nu ønske, maatte vise sig i Vinter.</p>
<p>Til Slutning blev Sangen: „vi har et gammelt Fædreland" afsunget, og derefter skiltes Folk ad, glade over de gode Ord, der havde lydt, og glade over atter at have hørt og set den Mand, som har gjort meer end nogen Anden for Dansk Oplysning.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>De Smaa i Landet.</head>
<head>As C. H. Thurah.</head>
<head>3.</head>
<head>Plejestiftelser.</head>
<p>Det er paa Familielivet, at Samfundslivet og Folkelivet hviler; er Familielivet fordærvet i et Folk, saa er det Tegn paa, at det Hjertelige og Ædle i Folket er i Begreb med at forsvinde. Ligesom altsaa Familielivet i sin bedste Skikkelse er et Salt, der bevarer Folket fra Fordærvelse, saaledes er det flette Familieliv en Pestbyld, der bringer Ødelæggelse i Slægterne og Folkene. Det er nemlig væsenlig igjennem det flette Familieliv at Fædrenes Misgjerninger gaar i Arv til Byrnene fra den ene Slægt til den anden, og man kan i vore Retsprotokoller forfølge hele Slægter, som i flere Led har været en Plage for Samfundet. Naar man derfor hører den hyppige og højrøstede Klage over Forbrydelsernes og Lasternes Mængde, og over den trykkende Byrde, som derved lægges paa Samfundet, naar man ser det ene store Fængsel rejse sig trindt i Landet efter det andet, naar man ser med Gru Daareanstalterne fyldes, saa er det af yderste Vigtighed, at man ser Samfundsondet i sin Rod, og at man gjør Alt for at faa den oprykket istedetfor at styne Toppen og dermed kun give Roden fornyet Kraft.</p>
<p>De Fattigste blandt de Fattige er de Hjemlyse, som enten flet intet Hjem har, eller som lever i et Hjem, hvor Lasterne hersker. Lovgivningen har baade brudt Staven over det fordærvelige Familieliv og paalagt Kommunerne at førge for de hjemlyse Børns Underhold og Opdragelse, og det er unægtelig en Hovedopgave for Fattigforsørgelsen, at lyse den vanskelige Opgave, som her fræmstiller sig, paa en tilfredsstillende Maade, da det netop er dette Slags Børn, der danner de mange Bække, som samler sig til den store Strøm af Fordærvelse og Elendighed, naar man ikke stemmer dem itide. Ja netop itide, det er Hovedsagen. Man udsætter som oftest at kaste Brynden tit, indtil Barnet er druknet, man lader disse Børn tilbringe den fyrste Tid af Barndommen til det tiende Aar, der er modtageligst for Indtryk, i det fordærvede Hjem, eller man sætter dem i Pleje hos den fattigste Del af Befolkningen, der trænger til en lille Nødskilling, og derfor lader sig nøje med den ringeste Betaling, man kan byde. Saaledes gaar det da til, at disse Smaa faar en forsømt Opdragelse, de lukkes inde eller ude, naar Plejeforældrene er paa Arbejde, eller de misbruges til Tiggeri, og snart er disse Smaa da blevet en Plage for Naboerne, de Hitter paa alslags Optøjer og man skyer dem og forfølger dem. Paa den Maade træder Barnet tidlig i Kamp med Samfundet, og denne ender da gjerne med, at man opginer det, stempler det som „moralsk fordærvet" og sender det til en Opdragelsesanstalt for moralsk fordærvede Børn, hvor det kan faa dygtig Hug, streng Opsigt, lidt at spise og meget at bestille. Og saa vasker Samfundet sine Hænder i Uskyldighedens Blod" og forsikkrer, at der er gjort Alt, hvad der kunde gjøres for det Skarn, men ligemeget har det hjulpet. Men Dommen kommer over Samfundets Hoved i Forbrydelser og Laster, og det lyder alvorligt: „<hi rend="spaced">Hvorfor blev der ikke gjort meget Mere itide</hi>?"</p>
<p>Det er nu over et halvt Aarhundrede siden, at den fromme og menneslekjærlige Grev F. A. Holstein til Holsteinborg gjorde et velment Forsyg paa at lyse den vanskelige Opgave at skaffe de hjemløse Børn og gamle og svagelige Fattige et Hjem, hvor Underhold og Pleje, Opdragelse og Undervisning kunde blive dem tildel, og hvor de tillige kunde anvende de faa Kræfter, de havde, til nyttigt Arbejde. Det var paa Herregaarden Fuirendal at dette Institut blev oprettet, og der blev ikke sparet paa dets hele Indretning. Men de onde Tider for Landmændene kom, og Kommunerne og Gejstligheden støltede ikke Sagen, som de burde, og hvad der var det Værste, der manglede en Mand. der med Faderhjerte kunde staa i Spidsen for det Familieliv, som skulde have hjemme der, og være Sjælen i det hele. Fyrst 21 Aar efter dette Instituts Stiftelse blev en saadan Mand fundet i Skolebestyrer A. Stephansen, som i Forening med sin begavede Hustru Dorothea Stephansen, syd Svenningsen, var rede til at offre Alt for en saadan Gjerning. Nu blev Institutet udelukkende bestemt til at være en Opdragelses- og Undervisnings-Anstalt for hjemløse Børn; men Grevens Formuesomstændigheder tillod ham ikke at bære alle Omkostningerne, og Kommunerne svigtede som fyr; tillige var der nylig oprettet to Instituter i en lignende Retning paa <hi rend="spaced">Kathrinelyst</hi> ved Sorø og paa <hi rend="spaced">Bøggildgaard</hi> ved Viborg, og det hele Foretagende syntes derfor straks at maatte strande. Forat redde Institutet fra Undergang indtraadte Greven skjønt modstræbende da i Komitteen „for at grundlægge en Anstalt for moralsk fordærvede Personers, især den opvoksende Ungdoms Forbedring," og ved denne Komitte, der raadede over betydelige Midler, blev Institutet istand til at bestaa, men opgav derved tillige den oprindelige Plan, og mod tog fra nu af Børn, der havde været tiltalte for Retten eller af Politiet, eller som man meget urigtig kaldte dem: „<hi rend="spaced">moralsk fordærvede Børn</hi>". Vel sendte fra nu af Kommunerne de vanskelige og forsømte Børn til Institutet, som efter Grevens Død blev flyttet til Holsteinsminde 1839, og Rigsdagen bevilligede aarlig 1000 Rdlr. til Stephansen; men det var dog fyrst efter en Menneskealders Forlyd, at han i Aaret 1864 gjenoptog den oprindelige Plan, at tilbyde Kommunerne for en billig Betaling (30 Rd. aarlig og 30 Rd. ved Optagelsen) at modtage „Plejebørn" fra det syvende Aar til Konfirmationen, dog kun i et Antal af 6 om Aaret. Ved dette Middel haabede han at gjenføde Institutet, naar der saaledes opvoksede en Flok af de Smaa, der ikke havde Brændemærket „<hi rend="spaced">moralsk fordærvede</hi>" paa sig, og som lod sig paavirke fra den tidlige Alder, istedetfor at det ellers som oftest var Børn fra 12 til 14 Aar, som blev sendt dertil. Men ogsaa dette „Forsyg" synes at skulle strande paa Kommunernes Ligegyldighed; der blev i det fyrste Aar kun sendt et eneste Barn paa syv Aar dertil, og Stephansen maatte sukkende sige: „Altsaa endnu ikke billigt nok." — Hvad er nu Grunden til at Holsteinsminde efter i over en Menneskealder at have viist, hvorledes Menneskekærlighed og Mildhed formaaer at bevæge det unge Hjerte, ikke har kunnet naa sit Maal, at faae Pigebørn tilsendt i den unge Alder? Ja der er vistnok kun to Svar: Dels ser Kommunen ikke tilbunds i Sagen, og sparer derfor i Øjeblikket, hvad de senere kommer til at betale i dyre Domme, altsom Børnene ældes og arges; og dels har man nu engang vænt sig til den Tankegang, at lade Børnene blive kastede i Vandet og se om de kan svømme, det vil sige, at lade Børnene komme i den billigst mulige Pleje, og fyrst naar de er fordærvede, da sende dem til Holsteinsminde, Flakkebjerg eller Bøggildgaard, og især da til det meget yndede Flakkebjerg, hvor de aarlige Beretninger udviser, at det ikke mangler paa „<hi rend="spaced">alvorlige Revselser</hi>," og at det ikke saa let lader sig gjøre uhævnet at forsyge paa Flugt.</p>
<p>Hvad der stal og maa gjøres, dersom det ikke skal tage en Ende med Forfærdelse, det er at give de hjemløse Børn et <hi rend="spaced">virkeligt</hi> Hjem, og at give dem det itide. Det være langtfra, at der med disse Bemærkninger tilsigtes at kaste Vrag paa det gode Plejehjem, som kan gives i den gode Families Skjød, tværtimod det skal nævnes som det Bedste, der kan gives et Hjemlyst Barn. Men hvor finder man i Hundredvis de gode Familier, som vil aabne Dyre og Hjærter for de hjælpeløse Smaa? Her er ikke Tale om at tage en halvvoksen Dreng eller Pige i Tjeneste som Vogter for Kvæg og Gæs, — det er en meget tvivlsom Velgjerning mod et stakkels forsømt Barn, som paa den Maade overlades til sig selv; nej her er Talen om at opdrage og vejlede og fræmfor Alt opelske saadanne Børn, saa de mærker hvad Sandhed og Kærlighed er for Skatte for Hjærtet at sinde og bevare. Men selv om der var mangfoldige gode Familier, der havde Sind til at tage de Smaa i deres Huse, faa er det ikke at forlange, at de skal gjøre det omsonst, og den Betaling, der nu bydes paa de fleste Steder, er næsten saagodt som Intet. Hvad er 20—30 Rdlr. for et Barns Underhold om Aaret? Hvor kan man vente at den samvittighedsfulde og velhavende Familie vil paatage sig det Ansvar og den Bekostning, som følger dermed for en saadan Pris? — Ja, siger der, men det er jo fattige Børn, som er flet vante, de kan nøjes og stal nøjes med det Ringeste, ellers gjør man Uret mod de mange skikkelige Fattiges Børu, der har det værre, end disse vilde faa det, naar der paa en saadan Maade blev kostet paa dem. Eller man Hyrer en anden Indvending, nemlig at Usædeligheden er stor nok iforvejen, den vilde gribe frygtelig om sig, naar man paatog sig at forsørge alle de uægte Børn rigelig. — Ja dersom man ikke vandt Andet ved en omhyggelig Pleje, end at Børnene fik bedre Mad og Bolig, saa er det sandt; men dersom man skaffer dem med det Samme, hvad de allermest trænger til, nemlig en god Opdragelse, saa turde det være vel anvendt, hvad man kostede</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
