<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="003"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1868">1868</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1868_3_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Udgaar hver Fredag og koster 3 Mk. om Fjerdingaaret foruden 10 Sk. i Post- eller Bærepenge. Det bestilles paa nærmeste Posthus men i København hos Udgiveren Vesterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Vingaardstræde 2. 2. Sal, hvor ogsaa Bekjendtgjørelser, til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift, modtages. Udgiveren træffes i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). Enkelte Nummere saaes hos Boghandler Schønberg, Kronprinsensgade Nr. 2, for 6 Sk.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Grundtvigs Højskole.</head>
<p>Aabningen af Pigeskolen paa Marielyst d. 6te Maj havde samlet usædvanlig mange af Grnndtvigs og Skolens Venner, faa Højskolens store Spisesal var næsten ganske fuld af Tilhørere. Efter Afsyngelsen af Sangen: „Skjøn Freja hun havde et Smykke af Guld", bød Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> Pigerne velkommen med følgende Ord:</p>
<p>„Venner og Medarbejdere, som de alle er, der tager levende Del i, hvad her foregaaer, lad os lykønske Værket med den Stilhed, hvori det som en offenlig Hemmelighed Aar for Aar skrider frem paa det Jævne som paa det Danske i alle Maader; thi det var jo, hvad vi ønskede og spaaede Fruerburet paa Marielyst, da vi først sang, hvad vi nu alt den tredie Sommer gientager: „Loke listeromkring, han hører vel Sangen, men feer ingen Ting". Nej han seer ingen Ting; thi her er slet intet Nyt at see. Karlene, som gik foran med Majløv i Hattene, de er forsvundne, og Pigerne, som nynne paa Guldsmykke-Sangen, mens de passe deres Dont, bruge deres Naal og lytte til løjerlige Sagn fra gamle Dage, de røber ingenlunde, men skjuler, hvad der er igjære her i dejliget Vang og Vænge, lukt med Bølgen blaa, og som først kommer for en Dag, naar de unge Karle bære Blus, fulgte af Pigeskaren til Hostgildet, hvor der skal dandses til den lyse Morgen, og vi kan frit tale højt derom, thi vel hyrer Loke det altsammen, men han troer ikke et Ord deraf; han er selv en Lurendrejer, som altid staaer paa Vognen, naar han mener Hestene, og det samme troer han om os og bryder forgjæves sit Hoved med, hvad vi dog egenlig kan mene med de Majløv og den Guldsmykke-Sang, vi vil. forvilde ham med.</p>
<p>De skal derfor siet ikke være bange, men kun gjøre dem saa glade og lystige med hverandre de lange Sommerdage, som de unge Piger hos os har længe havt Ord for ypperlig at forstaae; thi det er den hele Hemmelighed, som offenlig forberedes, at alle de sure Muler, som man saa længe har samlet paa og slaaet fast, de skal afløses af uskyldig Glæde, og det er, hvad Loke aldrig vil tro, om han end seer det for sine Øjne, thi det er ham not, at han ved, den gamle Hospitals Præst har ogsaa her en Finger i Spillet, saa følger det, mener han, af sig selv, at det er kun Sorg og Bedrøvelse, det Hele gaaer ud paa, og i den Tro lader vi ham gjerne blive."</p>
<p>Efter Grundtvigs Velkomsttale blev Sangen: „Brat af Slaget rammet" sunget, og Pastor Busck talte derpaa saaledes:</p>
<p>Det er nogle forunderlige Tider, vi leve i. Mange Aar er det ikke siden, da lød det saa ofte om os, paa Landet: „Kunde mit Barn dog slippe med mindre Skolegang og saa slippe vel fra Præsten — saa kunde jeg dog have nogen Nytte af det." Men nu seer vi i vore Dage, at naar de ere slupne fra Skolen og slupne fra Præsten ved Konfirmationen, saa komme de siden igj en og banke paa Skoledøren, for at komme ind og paa ny gaae i Skole, og det er ei alene Ungersvendene, som nu have faaet Lyst og Tid og Lejlighed til at forlade Arbejdet i Gaardene og paa Markerne, for atter at søge Skolen — nej ogsaa de voxne Piger forlade Gryden og gaae fra Malkebøtten og ville i Skole — og se, det er Altsammen forunderligt for vore Øjne! — Men vi ville dog ikke blot blive staaende foran alt dette med en glad Forundring, men følge Moses Eksempel, der i Ørkenen gik nærmere, for at undersøge det Syn af den Tornebusk, som brændte i klare Luer, men uden at fortæres af II« den. Det gaaer da vel os, som det gik ham, der til dette Særsyn ikke fandt Forklaringen i de saakaldte evige Naturlove; men vi høre ved at træde nærmere til en Røst, lig den, der sagde til ham: „Gaa ikke nærmere,'men drag dine Sko af; thi det, Du staaer paa, er hellig Grund!" Og — gjenkjende vi end ikke i denne Røst til os den Aands Røst, forn er Aanden over alle Aander, saa mærker vi dog, at det er en Aand, der taler til os, ved hvis Ord vort Hjerte brænder, og for hvilken vi med Ærefrygt bøje vort Hoved alt efter det gamle Ord, som lød til Israels Folk fra Sinai Bjerg: „Ær din Fader og din Moder, at Du maa længe leve i Landet, Gud Herren gav Dig."</p>
<p>— Ja, vi mærke det, naar vi se Ungdommen stokke sig om Højskolerne, og vi staae for de rette Højstoler, at det er den danske Folkeaand, som er vaagnet i Slægten og kalder sine Sønner og Døttre til Skole paa Danmarks gamle Dage. Vi forstaae det, at de ile til disse Skoler, de først Vaagnende af den danske Ungdom, med Ild i Øjet og varmt Blod i Hjertet; thi vi tjende det grant, at det er den samme Livets Skole, de søge, hvori vi selv gaae, baade vi 70-aarige og de Yngre i Manddomsaarene, det er den Livets Skole, hvori man aldrig faaer udlært, saalænge man ellers er levende i Aand og Sandhed og er ingen blot Gjenganger i en menneskelig Skikkelse — hvad vi kalde en Dødbider.</p>
<lg>
<l>„Min Aand med Folkets Slægter foer hen,</l>
<l>Dybt stumred den mange Gange,"</l>
</lg>
<p>sang vor hedengangne Ingemann i sine Holger Danskes Toner, og de Ældste mellem os kjendte en Tid,, da Folkeaanden var dybt indslumret hos Slægten, som færdedes her. Det var, da den gamle Skjald vaagnede først og fandt sig saa ene der, hvor han hvilede paa Kæmpehøjen, og maatte saa vemodig udbryde:</p>
<lg>
<l>O lyd højt i Nord min Klage,</l>
<l>Som en Røst fra gamle Dage,</l>
<l>Som et Ve fra Fædres Grav!</l>
<l>Kun for døve Øren klinge</l>
<l>Tonerne, som Bud os bringe</l>
<l>Fra vort Hjem med Klang og Stav.</l>
</lg>
<lg>
<l>Stumme styve Oldtids Fugle,</l>
<l>Finde ikke meer paa Thule</l>
<l>Leg i Lund og Lyst til Sang;</l>
<l>Visnet er den gamle Stamme,</l>
<l>Vakler kun sin Rod til Skamme</l>
<l>Over Vove, Fjeld og Vang.</l>
</lg>
<p>Men Folkeaanden, som havde vækket ham saa tidlig i den aarle Morgenstund, trøstede ham, at Haabet gik ikke under i Sorgen, men steg som Palmefuglen af Aften, saa under al Klage lød dog Haabets Toner gjennem Gjallerhornet, og med Lyst og Mod begyndte han sit Dagværk at vække Kæmper i Nord, saa han sang freidig:</p>
<lg>
<l>Sving Dig kun min Fugl saa fage</l>
<l>Med et Blad af Nordens Sage</l>
<l>Gjennem Luft paa Aanders Vei!</l>
<l>Kald med Kvad og vift med Vinge,</l>
<l>Vil da Gnisten ei udspringe,</l>
<l>Ak da er den der vel ei!</l>
</lg>
<lg>
<l>Flyv min Fugl nu ud saa fage,</l>
<l>Fædres Gud vil Dig ledsage,</l>
<l>Trøste Dig for Spot og Had;</l>
<l>Bede vil jeg alle Dage:</l>
<l>Give Gud, Du kom tilbage</l>
<l>Med et grønt Olivenblad!</l>
</lg>
<p>Og Gud være takket, som gav det — Fuglen kom tilbage med et grønt Olivenblad, og som fordum Bjergtoppene dukkede op altid flere og flere af Syndflodens Vande for Noahs Øjne, saa rejser sig for vore den ene Højskole efter den anden trindt i Landet og forkynder Folkelivets Opvaagne« af den dybe Slummer, og da vaagne Modersmaalets de dybe og deilige Toner, som saa længe var fortrængte af det Fremmede, medens Gamle og Unge mere og mere gjennemglødes af den Sandhed, som med Guds Hjælp aldrig skal udslettes:</p>
<lg>
<l>Modersmaal er vort Hjertesprog,</l>
<l>Kun løs er al fremmed Tale;</l>
<l>Det alene i Mund og Vog</l>
<l>Kan vække et Folk af Dvale!</l>
</lg>
<p>saa vække og oplive vort Modersmaal med de søde. Toner altid mere og mere trindt i Landet og ogsaa her paa Marielyst Højskole de danske Hjerter- og I Piger, som nu ville lytte til Fædrenes Aand og Bedrifter, som de lyde i Tale og Sang paa den danske Tunge, glemmer aldrig siden i Livet den danske Sang under Livets Travlhed og Syster og Trængsler; men gjeni, hvad I her modtage, i trofaste Hjerter, thi det er Ord, som har Velsignelse i sig til alle dem, som ære Fædres Minde og elske Moders Røst.</p>
<p>Jeg har i mine 70 Aar lært og læst meget og glemt meget; men hvad jeg aldrig har glemt, det var de danske Sange, min Moder sang for mig i min Barndom. De har fulgt mig gjennem Livet og mangengang gjort mig godt, og jeg kan endnu ret med Lyst lutte mine Øjne, for at høre de Toner fra Barnedagene, saa jeg kan ikke andet end ønske alle mine Smaasrænder i Nord, hvor deres Vugger faa gaa, enten i Højeloftssale eller i Bøndergaarde eller i Fattigmands Hus, Mødre med Fædrenelands Kjærlighed i Hjertet og danske Sange med Liv og Inde paa Tunge, saa de ret maa for- staae, hvad vi synge til Modersmaalets Pris:</p>
<lg>
<l>Sødt i Lyst og sødt i Nød,</l>
<l>Sødt i Liv og sødt i Død, Sødt i Eftermælet.</l>
</lg>
<p>Efterat derpaa „Modersmaalet" var sunget, talte <hi rend="spaced">Hr. Bjørnstjerne Bjørnson</hi>: „I Norge hænder det sig, at Folk kan boe saa afstængt fra sine nærmeste Naboer ved Fjeld eller ved Næs, som skyder frem i Sjøen, at de itte kan see over til dem, og ogsaa selv vanskelig og sjelden kommer udenfor sit Eget. Dette er udtrykt ved et Ordsprog, som lyder: „Aa nej, du vide, vide Verden!" sagde Kjerringen, da hun roede forbi hint Næsset — hun troede, hun saa al Verdens Herlighed foran sig. Det er jo ganske vist latterligt, at den, som kun ror forbi „hint Næs", strar , tror, han fer til Verdens Ende, men selv med Frygt for at falde j denne Latterlighed, bør man gjøre Rejsen alligevel; thi ikke alene gjør man store Opdagelser derude, men man gjør dem endnu mærkeligere, naar man kommer hjem igjen. Hin lille Rejse er nemlig nok til, at Alt i Hjemmet staar nyt for vort Syn. I Ejkisdal i Norge, i en Bygd saa trang, med Fjælde saa høie, at Solen ikke naar Bygden længere end til Kl. 5 Eftermiddag Midsommerstid, hvorefter dens Straaler sees paa Fjældene længere og længere op, og snart kun dens Gjenskin paa Toppene, — der kjendte jeg en gammel ypperlig Kone, som ofte havde gjort disse mindre Ture til de sideløbende og fremslydende Dalfører, men havde aldrig været saa langt, at hun havde set en Vy. Den største af de nærmeste Byer er just ikke stor, det er Kristianssund; men det er dog en Vy, og Alle tatte stort om den. Man nødede hende saa længe til at tage med derhen, at hun endelig paa sine gamle Dage tog med. Men saa hændte det sig, at da Konen kom ud paa de store Sjøer, hvor Solen laa i forvirrende Glitter paa den blanke, stille Flade, og hvor den ikke holdt op Kl. 5, men blev ved, uafladeligt ved, medens Støjen og Nyheden øgede sig, fik Konen ondt i sit Hoved, tog paa at græde og bad om at maatte faa komme hjem igjen.</p>
<p>Nu gaar det vist. Mange som denne brave Kone, at naar de komme langt ud, hvor Videns stærke Solglitter staar forvirrende paa Vand og Vidder, da saar de ondt i Hovedet; men det er ikke Alle, der. som hun, strax vedstaar det, græder og beder om at faa komme hjem igjen; thi det er ikke Alle, der er saa stærke som hun — saasom Graaben ikke altid tyder Svaghed; den tyder ofte, kanske oftere Styrke, naar den nemlig kommer af Evne til at føle helt; — og hun følte hel Smerte, dengang Hjemmet og det Hjemlige tog paa at flippe, hun vilde ud af Forvirringen tilbage til det, hun kjendte og elskede.</p>
<p>Denne gamle Kone er som den hele Almue, man længe lokkede paa, for at faa den ud paa sine egne Videns Vidder i en vantroende og lidet folkelig Tid. Det vilde have givet stort Tab med stor Sorg, om det var skeet; thi tun en liden Del af Folket tør bygge paa Vidderne, den store Del maa bo fast, for at blive ved Hjemmet og Minderne, ved Troen, som kom fra Fædrene, ved det Seer egne, som det, selv i sin Indskrænkning, gjør Hjemmet kjært for Børnene. Har man noget Godt at give dem, stal man ikke lokke dem ud derifra, men selv gaa til dem, der de sidder. Og dermed mindes jeg et Sagn. Der staar i en Kjæmpevise, at en fager Prinsesse blev vogtet af en Hedningekonge, som havde sat en Hvidbjørn og mange Løver foran hendes Bur og forbudt Alle at nærme sig. Thi</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
