<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>2 taler ved Marielyst</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="009"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1868">1868</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1868_9_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">180</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main"><lb/>2 taler ved Marielyst</titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>vorfor de kunde have noget im od, at en saadan Lov blev givet borgerlig. Det heldigste vilde være, om man traf en virkelig tidss varende Omdannelse af Fæstelovgivningen, saa Fæsterne blev mere uafhængige end hidtil. Hall var overbevist om, at Sagen ikke paa nogen Maade vilde fræmmes ved det indbragte Forslag, og Bille fandt, at det Bidrag, Winther havde givet til Sagens Fræmme, langtfra at gavne den, tværtimod vilde stave den. Man vifte det for megen Ære. ved at gjøre det til Grundlag for et Udvalgs Arbejde. Men jøvrigt var der i Øjeblikket heldige Betingelser tilstede i I. A. Hansens stille, lydløse og ubemærkede Virksomhed for den, i den sjældne paradisiske Tilstand mellem Godsejere og Fæstebønder, der var beredte til at slaa lidt af paa hver Side, i Godsejernes faste og sikre Plads i Landsthinget, og i den Omstændighed, at Ministeriet ikke var udgaaet fra Byrokratiets ufolkelige Rækker men sprunget lige ud af Godsejerstandens egen Midte, saa at hvad de gjør i denne Sag, sikkert vil blive godkjendt af den hele Stand. Bønløkke beklagede derimod mege Ministerens Stilling til denne Sag, at han end itte havde tilsagt sin Bistand til at stabe noget Bedre. <hi rend="spaced">Jagd</hi> og C. <hi rend="spaced">Christensen</hi> var for en Tvangs-Aflysning. Den sidste nærede det Haab, at det fornødne Lovforslag vilde kunne sættes igjennem, naar vi blot havde en Regering, som tog Sagen i sin Haand; men iøvrigt vilde han ilke selv have nogen Gavn deraf, da han var blevet et Offer for Loven af 1861. B. Christensen var overbevist om, at Landets Tarv krævede, at Loven fik en endelig og tilfredsstillende Afgjørelse, enten det nu skete med eller mod Regeringens egenlige Villie. Vistnok var det nu langt vanskeligere end fyr for Folkethinget at bringe en velvillende Regering tilstede, men naar det vedblev at arbejde i samme Aand, vilde det baade middelbart og umiddelbart være til Gavn for Sagen. Ganske vist var Overenskomster at foretrække, men kunde nogen haabe derpaa? Spørgsmaalet burde sættes i Forbindelse med det om Aflysning af Tiender og Realbyrder, t. E. det om Lens- og Fideikommisbaandets Overførelse fra Jorden til Pengesummer. Lad os ikke glemme, at et alvorligt Arbejde henimod det høje og gode Maal tillige medfører det store Gode, at det vækker den Borgerdyd og Borgersans, den Fasthed og det Alvor i Sagen, hvorpaa vi maaske ikke kan nægte, at det stundum har manglet os. Høgsbro fandt ikke Forslaget saa ubilligt mod Godsejerne, som det var paastaaet, men "Sagen kunde ganske vist ordnes paa endnu lempeligere Maader, og dette kunde jo overvejes i et Udvalg. Den burde ikke dø hen, thi der var altfor mange timelige og aandelige Kræfter, som vi ikke havde Raad til at undvære, bundne ved Fæstebaandet. Som det var Godsejere, der sad i Regeringen, da vore Landboforhold først blev ordnede, saaledes var det smukt og heldigt, om de, der nu sad i Ministerjet ikke vilde tage i Betænkning at træde i Bernstorfs og Reventlovs Fodspor og fuldende, hvad der da var begyndt. Skulde det ikke ske, maatte Thinget forfølge Sagen, indtil man fik en Regering, som vilde endelig ordne dette Forhold.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Grundtvigs Høiskole.</head>
<head>1.</head>
<p>Den 5te November aabnedes Vinterskolen paa Marielyst, og der havde i den Anledning samlet sig et stort Antal af Skolens Venner baade mær og fjern fra. Først blev Skolesangen: „hvad Solskin er for det sorte Muld" afsunget, og derefter byd Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> de Unge velkommen med følgende Ord:</p>
<p>Mine unge Venner! Det er kun 15 Aar siden, at endeel gode Venner sammenskjød en efter vore smaa Forhold ilke ubetydelig Sum, for at jeg dog endnu, efter at have fyldt de Halvfjerdsindstyve, kunde prøve min Lykke med den folkelige Høiskole, som jeg forgjæves havde stræbt at bevæge vore Konger til at oprette i Sorø; og gaaer vi blot andre 15 Aar tilbage, da finder vi, at selv mine fleste Venner ansaae den folkelige Høiskole med de æventyrlige Forhaabninger for en Grille, man ilke blot maatte være Digter, men Sværmer, for at dele. Nu derimod er det ganske anderledes, thi ikke blot i Danmark kappes nu Folket om at oprette og benytte saadanne Høiskoler, men i Norge og Sverrig begynder man at tiltræde Væddekampen, og i hele Europa er folkelig Opvækkelse og Oplysning paa Modersmaalet det store Dagens Spørgsmaal, og herved kommer man da efterhaanden til den Forstand, at det er Aanden, Livskraften med Vidende og Villie, der udretter alt Menneskeligt, saa Folke-Aanden maa vaagne, naar Folke-Livet stal fornyes og blomstre, hvad kun kan skee, naar i hele Livet og Dannelsen ligesaavelsom i Kirken Modersmaalet behersker Tungen, opmuntrer Folket og gjenføder dets oprindelige Tankegang.</p>
<p>Det er da noget af det Fyrste, der maa oplyses og indskærpes paa vore folkelige Høiskoler, at det ingenlunde var blot Hebræer, Græker og Romere eller Latinere, som havde en folkelig Tankegang ogsaa om aandelige og hjertelige Ting, men at netop i vort danske Høinorden svævede Aandens og Hjertets Verden straalende sor Folkets Vine under Skikkelsen af Guder og Gudinder, der vel ligesaalidt som Folket var udødelige, men var dog ligesaa seiglivede og havde paa deres Viis ligesom Folket den Lykke, naar de paa den ene Side aldedes, paa den anden Side at forynges, og denne Gudernes stadige Foryngelse forestillede vore hedenske Fædre sig under Skikkelse af Gudinden Idunna, neddalet fra Ygdrasil, Menneske-Livets Stamtræ, med Æbler, som fornyede Ungdommen. Denne Forestilling var saameget mærkværdigere, som Fædrene tillige havde en Fortælling om <hi rend="spaced">denne Idunnas</hi> Bortssrelse og Gjenkomst, der klarlig har stadfæstet sig, da Meddelelsen paa Modersmaalet, som havde muntret Folket, forskummede; thi ligesom man sagde, Guderne graanede, da Idunna forsvandt, saaledes blegnede Folkelivet, da Fortællingen og Sangen paa Modersmaalet tav; thi dermed lukkedes den eneste Skole, hvori Menneske-Livet kan opmuntres og oplyses, og den Skole, man siden aabnede, var en Skole for Dyden i alle Maader, saa det er glædeligt at see, den gaaer nu samme Skjæbne imøde, som ramte <hi rend="spaced">Idunnas</hi> Bortfører, da hun som en Svale i Vaar flygtede hjem til Guderne, og han som en romersk Ørn forfulgte hende, thi da Hyrer vi, modtog Guderne ham med et Baal, der blussede i Sky og forbrændte hans Vinger, saa han faldt ned og dræbtes af Smaadrengene.</p>
<p>Nu, da Skolen for Menneskelivet i Fædrenelandet er aabnet paany paa Modersmaalet, nu vil sikkert ogsaa Folket forynges som Phønix-Fuglen og lovsynge det folkelige og menneskelige Livs-Lys, til det har naaet sit Maal. Hertil vil vi ynske Skolen for Livet her og allevegne Lykke og Himlens Velsignelse, hertil tør vi ogsaa haabe, at det Sæt danske Ungersvende, vi her idag byder velkommen, ærlig vil bidrage Sit og derved forøge det Baal, hvorpaa Romer-Ørnen skal brænde sig selv ligesom Møllet, der forblindet af Lysets Glands finder Dyden i dets Lue.</p>
<p>Dette, alle danske Menneskers: Dannemænds og Dannekvinders Ønske og Haab gienlyde i Velkomstsangen: „Velkommen Idunne fra Jettens Gaard"!</p>
<p>Efterat derpaa denne Sang var sunget, talte Pastor Busck saaledes:</p>
<p>Mange Bække smaa gjør en stor Aa, siger det gamle Ordsprog, og det har længe været mig et Trøstens Ord og skal være det, indtil jeg seer de mange Smaabække løbe sammen i den store Aa, Floden, der ustandset gaaer fremad paa sin Vei mod Havet, medens Sol og Maane og Stjerner speile sig i dens Vande. Hvad der staaer mig for Øje ved disse mange smaa Bække og den store Aa, de skulle danne, vil jeg betro jer Unge, som nu samles paa Marielyst Høiskole; thi denne Høiskole er ogsaa en af disse Smaabække, hvorover jeg glæder mig og haaber paa, at den stat bringe sit Vand til den store Aa, der i dansk og nordisk Retning stal med Guds Hjælp gjennemstrømme hele Folket, Saamange Aanden kan faae vakt til at see, af hvad Rod de randt, og hvilket Maal dem sattes af Aanden til at voxe op til og naae. En Tidlang haabede jeg med beslægtede danske Venner og da især med ham, som har stiftet denne lille Høistole, at vi skulde sinde en Kilde, der med sin store Rigdom kunde ved sit Udspring og Udløb alene danne den store Na. Det var i Christian den 8des Dage, da vi haabede at faae en kongelig folkelig Høiskole i Sorø, der kunde rumme livlige Ungersvende fra hele Landet og hvorfra de da kunde udgaae med befrugtende Velsignelse, som den store Aa i dansk Retning over vort Fædreland. Men da dette Haab stod sin Opfyldelse saare nær, men pludselig ved Kongens Dyd brast som en Sæbeboble, naar den har sine smukkeste Farver — da gav den Aand, som er en Aand over alle Aander, os Syn for en bedre Vei at naae vort Maal paa. Han skjød os ihu, at det er nu altid Guds Maade, naar han vil udrette noget Stort og Godt, at begynde med det Smaa, der som alle Guds Gjerninger dog skal ende sig i Storhed, for at Slægten kan see, hvorfra Væxten med Velsignelsen kommer, og saa blev denne lille Høiskole stiftet af gamle Grundtvig, og snart fulgte andre efter i det samme Spor— og det er over disse Smaabække, jeg glæder mig, i det Haab, at naar de blive mange — det er de ikke endnu — da stal de nol forene sig til den store Aa, som saaledes vil tage Folket med i sin Heelhed, Saamange, over hvilke den danske Folkeaand svæver, at Dødbiderne og de, som helst trælle for det Fremmede, stal blive nydte til at lade Fædrenes Aand raade for Livet i det Land, hvilket Gud, der, som Apostelen vidner, har bestemt Folkene de forordnede Tider og visse Grændser for deres Bolig, har givet den at bo og bygge i gjennem de mange Aarhundreder, og som vi haabe, han vil bevare for den danske Folkeaand, indtil alle Dages Ende nærmer sig. Men hvad det nu giælder om ved disse mange Smaabække eller Høiskoler, det er, at Vandet, som samler sig i dem, er sundt og klart; thi af Mudderpøle udrinder aldrig en reen og deilig Aa, i hvilken Himmelens Stjerner kan speile sig, men et Muddervand kalder jeg den danske-Høiskole, hvor ikte Kjærlighed til Fædrene og deres Stordaad med Modersmaalet og det yndige Land, ombølget af det sølvblaa Hav, er Aanden i Undervisningen i det Hele, som opliver Ungdommen til ærlig og mandig Daad i de kommende Dage; men hvor der tænkes alene eller dog fornemlig kun paa at bibringe de Unge de Kundskaber, der meest bruges i Egennyttens Tjeneste, hvorledes de bedst kan tvinge Jorden til at give det største Udbytte, kan bedst fede Sviin og opdrætte Qvæg og Heste. Alt Saadant hører hjemme paa en Landbohøiskole, der visselig ogsaa kan have sin store Nytte efter sin Art og kan meget vel danne sig efter fremmede Mynstre, tydske eller belgiske, naar de kun ere gode; men den danske Høiskole kan Intet have tilfælles med de Fremmede, saa vist som der er en dansk Folkeaand, som, hvor den kommer til at raade, Hverken vil gjøre noget tydsk eller fransk eller mesopotamisk, men kun sit Eget gjældende.</p>
<p>Saalænge den gamle Stifter af denne Høiskole lever, har det nu vel ingen Nyd med denne; thi han er jo eensidigt dansk, ja saa pære dansk sige hans Modstandere, at det er en Gru; men han har dog et stort og mægtigt Forbillede for sig og sin Retning i hele Guds Skabning, som omringer os baade i Dyreriget og i Planteriget, hvor hver voxer frem i sin Art og allerbedst, jo mere det udfolder og udvikler sin Ejendommelighed, hvormed det udgik fra Skaberens Hænder.</p>
<p>Blive nu kun Smaabæktene, de smaa Høiskoler i Landet, rene og klare paa dansk Grund, saa vil ogsaa Aaen, hvori de samle sig, bære Kjendemærke af sin Kilde, det danske Udspring, og da er der ilke saamegen Fare for den store Aa, som for de Smaa, at den i sit Løb skulde besmittes og vorde ureen; men vaages maa dog ogsaa derover; thi ogsaa Floden, der er klar i sit Udspring og fyrste Løb, kan længere hen vorde ureen og grumset — det saae jeg paa min Udenlandsrejse for 16 Aar siden et klart Billede paa i den Flod, som er Tydskernes Stolthed, Rhinen med de deilige Druer paa dens Bredder.</p>
<p>Oppe ved Bodensø, nær sit Udløb, var den, om ikke blaa, som de deilige Belter og Sunde hos os, dog smuk og grynlig blaa; men længere hen i dens Løb svandt det Blaa, og den blev gulgraa, saa jeg ved at see den maatte tænke paa Havet hos os og ihukomme de Ord, vor store Digter Oeblenschlæger i sit „Hjemvee" sang paa sin Reise der sydpaa:</p>
<lg>
<l>Hjemme rinder ingen Floder</l>
<l>I en fiid og leret Grav:</l>
<l>Livets Kilde, Glædens Moder</l>
<l>Breder sig, det sølvblaa Hav,</l>
<l>Slynger sig med venlig Arm</l>
<l>Om sin Datters fulde Barm</l>
<l>Og ved Blomsten sig forlyster</l>
<l>Paa Sjølandasjunge Bryster.</l>
</lg>
<p>Ja, som det deilige Hav begeistrede ham i Modsætning til Floderne i en siid og leret Grav, saa er der i Sandhed Saameget hos os i vor Historie og vort Modersmaal og deilige Fædreneland, der kan levende tiltale og bevæge Eders Hjerter, I Unge, naar Folkeaanden er over Eder, og da især, naar I med den lærer at bøje Eder hjertelig for Aanden over alle Aander, der var, fyr de bleve til, og vil være tilsidst, at samle dem alle, forklarede, under sig i Sandhedens evige Rige.</p>
<p>Efter Afsyngelsenaf „Modersmaalet" talte saa Pastor Rørdam fra Lyngby. Han vilde for-' tælle Noget om, hvad han nylig havde seet paa en Reise. Han havde nemlig været i London og der seet den store Samling, som kaldes brittisk Museum. Hvad der navnlig havde tiltrukket sig hans Opmærksomhed, var de Levninger fra Oldtiden, som fandtes der. Der var saaledes en stor Samling fra Ægypten, hovedsagelig Liig i Kister (Mumier), som var forunderlig vel bevarede, men der fandtes ogsaa en Deel Billeder af de ægyptiske Guder, og han vidste itte Noget, der mere lignede Trolde end disse ægyptiske Gudebilleder. Saa var der mange Billeder fra det gamle Grækenland, udhugne Billeder baade af Mennesker og Dyr, og man fil et stærkt Indtryk af Grækernes Ejendommelighed ved at gaae og see paa dem. Man fik nemlig det Indtryk, at Grækerne havde et forunderligt Øje for, hvad der var skjønt, saa de saae det Skjønne overalt og forstod tillige at fremstille det. Endelig havde det vakt hans Deel-
<pb facs="1868_9_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">181</fw>
Dagsordenen. De nne udtaler heller ikke noget om, at det kun var, naar Godsejerne gik med, at man vilde anmode Regjeringen om at tage Sagen i sin Haand, men stiller Anmodningen ubetinget, og i den følgende Samling opfordrede Landsthinget, og deriblandt dets 4 Godsejere, paany Regeringen til ikte at unddrage sig Opgavens Losning, medens Folkethinget vedtog et Tvangsafløsnings-Forslag med 74 St. mod 10. Og hvorfor gjorde Regeringen da Intet i de mange Aar senere? Hvad har Hall gjort som Bestyrer af Herlufsholms Gods? Hvis det nationalliberale Parti saa gjerne vil have denne Sag ordnet, hvorfor tilbyder det da ikke et Forbund, en Overenskomst derom? Vi vilde blive meget glade, hvis de Herrer kom. I saa Fald behøvede vi ilte Godsejerne. De kunde vinde megen Taknemlighed blandt Befolkningen, naar de kun gjorde deres Bedste; men jeg vil se det, for jeg tror derpaa. — <hi rend="spaced">Alberti</hi> henviste til Landboreformerne i forrige Aarhundrede, som var satte igjennem trods Godsejernes Modstand; men dengang var der en stærk Negering. Heller ikke Hoveriet var blevet afløst eller Hartkornet udjævnet uden Modstand fra Godsejerne; men den Regering, som Hall var Medlem af og siden stod i Spidsen for, var svag og klejnmodig. — Hall vilde slet ikke have svaret Alberti, naar han første Gang ikke havde fræmsat andet end stige Beskyldninger; men da havde hau udtrykkelig sagt, at Godsejerne ikke modsatte sig, men kun den daværende Regering. Det var ikte Svaghed, der havde bestemt Regeringen, men det at den ene Part, tværtimod hvad der var forudsat, trak sig tilbage fra Overenskomsten. Negeringen vilde derfor ikke fræmtvinge Sagen, men efterhaanden se at komme til andre Stridt, som under en anden Udvikling af Forholdene kunde lede tit en anden Opfattelse fra den ene Parts Side. Selv om den daværende midlertidige Indenrigsminister havde indladt sig paa Forhandlinger med Udvalget, vilde det langtfra i nogen væsenlig Grad have forandret Stillingen fra Godsejernes Side; og man kan heller ikke kalde et Svar afvisende, som henviser Sagen til den Minister, der maatte blive endelig udnævnt. — I. A. Hansen fastholdt, at det var en Afvisning, og som saadan blev det ogsaa betragtet af Tutein. <hi rend="spaced">Frederiksen</hi> indrømmede Muligheden af, at Tutein havde betragtet det saaledes, men I. A. H. havde ikke gjort det; thi endnu d. 26. Septbr. 1856 henviser han udtrykkelig Bondestanden til Regeringen som den, der var venligsindet mod Sagen.</p>
<p>Denne Forhandling om Begivenhederne for 12 -13 Aar siden optog saaledes en uforholdsmæssig Tid, som vilde væro sparet, naar der ikke var gidet en aldeles vildledende Fræmstilling af Godsejernes Forhold til Sagen. Det er mærkeligt at se, hvorledes de, der gjorde det, dreves tilbage fra den ene Stilling til den anden, indtil ogsaa den sidste var taget, og det uagtet her netop var en af de Hovedpaastande, hvorpaa Oktoberforeningen blev bygget.— Bringer denne og hele den øvrige Forhandling end ikke andet Udbytte, hvad vi endnu ikke vil opgive Haabet om, maa den dog vise alle, hvorlidt Godsejerne tidligere er kommet Bønderne og deres Talsmænd imøde, og hvorlidt villige de endnu den Dag i Dag er til at gaa ind paa nogen Overenskomst, og dette Syn maa dog vel engang hjælpe til at aabne Øjnene paa mange af dem, der endnu tror, at Frelsen stal komme ved mere og mere at hjælpe Godsejerne til Magten, og ved at støtte de Mænd, som gjør det. For det første synes det rigtignok ikke at være Tilfældet; thi ikke alene stemte det I. A. Hansen-Wintherske Parti ved Udvalgets Nedsættelse i broderlig Forening paa Winther, Alberti, L. Olsen og I. A. Hansen, men da det nationale Venstre ved Omvalget opstillede C. Christensen, der havde talt saa varmt og godt i Sagen, som deres Kandidat, vedblev det andet at Holde paa I. A. H. , der ikke var blevet valgt første Gang og satte ham da endelig igjennem ved det tredie Valg med et Overtal af 9 St. Men maaske ligger der allerede et Fingerpeg deri, at I. A. H. til dette Udvalg kun var Partiets fjerde Kandidat, mens han ellers plejer at være dets fyrste i de mange Udvalg, hvori det anser det nødvendigt at repræsenteres af ham.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Grundtvigs Høiskole.</head>
<head>2.</head>
<p>Derpaa talte Dr. O. <hi rend="spaced">Eneroth</hi> fra Stokholm, den bekjendte Talsmand for „folkelig Oplysning" i Sverrig. Hau maatte sige, at naar der var talt om „Selvdrift," saa kunde han ikke rose sig af at have ret meget af den i Øjeblikket, sor Hall var egentlig lidt „forknyt" ved at skulle tale i denne Kreds; men han havde dog Noget at sige, thi han tom lige fra Aabningen af to svenske Folkelhøiskoler, en i Kristianstads og en i</p>
<p>Malmøhuus-Len. Foruden disser var der begyndt endnu en i Øster-Gøtland, ledet af Dr. Aalund, som ifjor besøgte nogle af de danske Høiskoler. Han var ganske enig med den næstforegaaende Taler i, at Sammenblandingen var stadelig, og det var en af Grundene, hvorfor han ilke var uden Bekymring for de nye svenske Folkehøiskoler. Sverrigs Almue var nemlig et Folkefærd, hos hvem der var meget Udmærket og Dygtigt, faa det var ikke uden Grund, man havde fundet Behag i Gustav Vasas Valgsprog: „Med Gud og Sverrigs Almue;" men der var ogsaa den Egenhed ved den svenske Bonde, at han altid spurgte, „hvad Fordeel kan min Søn have af det?" Kort sagt „det Nyttige" spiller en overordentlig stor Nolle hos ham, og Taleren var bange for, at man, for at lokke Bonden, havde indrømmet „det Nyttige" en altfor stor Plads paa Skolen, saa der kunde være Fare for, at det, som var Hovedsagen, tom til at lide derved. Denne Iver for „det Nyttige" kunde saaledes let komme til at skade Høiskolesagen, men det var dog hverken denne Sags eneste eller værste Fjende. Den havde tværtimod navnlig 3 mægtige Fiender, som Taleren vilde dvæle lidt nærmere ved.</p>
<p>Den første var <hi rend="spaced">Latinskolen</hi>, thi i Sverrig havde denne endnu sin gamle Skikkelse, saa man troede, at al Viisdom stak i latinske Ord og Byger, og denne latinske Dannelse maatte følgelig være en Modstander af folkelig Dannelse paa Modersmaalet. Dog vilde han ikke kalde denne latinske Dannelse Folkeoplysningens værste Fjende; thi den havde paa Grund af sin Latterlighed tildeels tabt sin Magt, og der var navnlig een Side ved den, som gjorde den mindre farlig i vore Dage, da Folket selv har en Haand med i Landets Styrelse. Det er dens uhyre Kostbarhed, thi Folket vil nok vide at spørge sig for, om denne latinske! Dannelse ogsaa er de Summer værd, den aarlig kofter Landet. En langt farligere Fjende forekom det ham, at folkelig Oplysning havde i <hi rend="spaced">Realismen</hi>, som er nær beslægtet med Kiærligheden til „det Nyttige" og kun seer paa Øjeblikket og det Haandgribelige; thi den avler for det meste Foragt baade for Aand og Hjerte; men dog turde hau sige, at Folkeoplysningens værste Fjende i Sverrig var <hi rend="spaced">Statskirken</hi>. Folke-Skolen i Sverrig var nemlig begyndt som Katekismus-Undervisning, og det havde været dens Opgave at faae Børnene til at lære Katekismus og Forklaringen udenad, men det var ogsaa det Hele, og paa dette Standpunkt stod Folkeskolen væsentlig endnu, uagtet det imidlertid var bleven klart, at denne Udenads-Læsning (Ramserjet) var til ubodelig Skade baade i menneskelig og i kvistelig Henseende. Modstanden imod en hensigtsmæssig og tidssvarende Omordning af Folkeskolen kom fra Statskirken, thi den vilde ikke flippe sin Magt over Skolen, og det havde nylig viist sig paa Kirkemødet, at man fra statskirkelig Side betragtede Opgivelsen af Udenads-Læsningen som en Opgivelse af selve Kristendommen.</p>
<p>Dette var den folkelige Skoles Fjender i Sverrig. Her i Danmark havde vi havt de samme, men de var tildeels overvundne, saa den frie Skole var her sikkret en betrygget Stilling ad Lovgivningens Vei. Han vilde nu puste, at de svenske Skoler maatte i aandelig Henseende faae nogen Hjælp herfra, saa de fælles Fjender maatte overvindes ved fælles Hjælp, ligesom det var hans Haab, at den Forbindelse, som allerede var begyndt, maatte fortsættes, saa det knude komme dertil, at man ikke spurgte ester, i hvilket Land Skolen laae, men hvilken der var den bedste, og at svenske og norske Karle søgte til de danske Skoler, naar de var de bedste, og ligeledes omvendt. Paa den Maade vilde Veien banes for „den nordiske Høiskole", som vi haabede paa, og det var hans Overbeviisning, at ogsaa Skandinavismen ad den Vei vilde fremmes ganske anderledes end ved Studentermøderne. Han var selv en af dem, der havde været med i „Ridehuset" i 1845, og han mindedes endnu godt Indtrykket, som de store Ord gjorde paa ham i Sværmer-Aarene; men der var dog Noget ved den Maade, hvorpaa den skandinaviske Tanke var bleven taget, som havde stødt mange af de ædleste og bedste Mænd bort fra den, og det var det, at de saae, man kunde ikke begynde med „Politik", man maatte begynde med noget Aandeligt og Hjerteligt. Det var netop det, der nu skete paa Høiskolerne, og derfor troede han, at de meer end noget Andet vilde fremme den skandinaviske Sag.</p>
<p>Derefter tog Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> atter Ordet. Han vilde ønske de unge svenske Høiskoler Lykke og Velsignelse, og naar den sidste Taler havde dvælet ved de Fjender, som folkelig Oplysning har der og allevegne, saa vilde han sige, at de saae meget farligere ud, end de virkelig var. Og Grunde« til, at det gik saa seent med at overvinde dem, var, at man kun satte „Tanker" imod dem. Nei, man skulde sætte en Virkelighed imod dem, thi selv om en Virkelighed ilke er saa god, som ønskeligt var, saa maatte dog en heel Rytterskare af Tanker vige for den, og derfor skulde de kun oprette Høiskoler, saa blev Fjenden nok nydt til at give tabt. Men han maatte være ganske enig med Dr. Eneroth i, at Sammenblandingen var stadelig; thi der kom ikke noget ud af at læmpe sig efter Fjenden. Det var nemlig ingenlunde saa, at Eftergivenheden formindskede Faren eller dæmpede Modstanden; thi lige det Modsatte var Tilfældet, Forresten var det ikte nok med Høiskoler for den voksne Ungdom, der maatte ogsaa oprettes „Friskoler" for Børnene, hvor de gjennem den mundtlige Fortælling blev gjort bekjendt med Fædrelandet, Folket og Modersmaalet, og — hvis de kom fra kristelige Huse — tillige blev underviste i den kristelige Børnelærdom. Hvad „Skandinavismen" angik, saa afviste han nu som altid dette vildfremmede Ord, „Høinorden" det var og er for ham Fælles-Navnet paa Nordens Lande og Nordens Folk, og det var ogsaa hans Overbevisning, at folkelig Oplysning vilde meer end noget Andet fremme Høinordens fælles store Sag.</p>
<p>Derpaa blev „unge Gjenbyrds-Liv i Norden" sunget, og nu talte Pastor Brandt fra Rønnebæk. Han frygtede for, at naar han tog tilorde efter Dr. Eneroths Hilsen fra Sverrig og Biskop Grundtvigs Svar derpaa, vilde man paa ham anvendedet bekjendte Ordsprog om det tynde Øl, men han havde gammel Kjærlighed til Marielyst og vilde dog gjerne ogsaa med faa Ord bringe de Unge, der i Vinter vilde gjæste denne Skole, en Hilsen. Forst vilde han ønske Marielyst til Lykke, at det havde faaet en god Vei, der havde lettet Adgangen, thi fra først af havde der været en farlig Ælte at komme igjennem, og den gode Vei nu vilde han tage som et Varsel for, at der var „godt begyndt", som jo ogsaa Efterretningerne fra Sverrig og andensteds tydede paa. Men skjøndt Ordsproget satte en god Begyndelse i Lighed med „halv fuldendt", saa var det dog saa, at det Brede var tilbage, og at der var mange Skjær, som Høiskole-Tanken kunde strande paa, og deriblandt var de falske Efterligninger ikke de mindst farlige. Der var mange Magter i Livet, som hver havde sit Krav, de vilde gjøre gjældende, og for at blive ved det hidtil sædvanlige Tal paa Stormagter i Europa, vilde han nævne fem, der hver gjorde sig gjældende i smaa og i store Forhold, og han vilde føje til, som hver havde sine Stoler, saa det gjaldt om at den grundtvigske Høiskoletanke ikke blev borte mellem dem, der maaskee havde Navnet tilfælles, men stod i fremmede Stormagters Tjeneste. — Den første Stormagt, vi blev bekjendt med i Livet, og som Smaafolk tidt nødes til at bøje sig for, var Styrken, hvad enten den er raa eller fiin, enten den fandt sit Udtryk i de bare Næver eller de blanke Bajonetter, og den Magt har jo ogsaa sine Skoler. Snart mærkede vi dog, at der var en anden Magt, som kunde faae Bugt med den første, da det baade i Pogeskolen og paa Verdensstuepladsen lod sig gjøre: at kjøbe de Stærke. Denne Magt var Penge magten: denne Verdens Gods, Guld, og den fattes jo ikke Skoler, hvis Opgave det er at lære de Unge, hvordan de bedst kan samle dette. Dog er der en tredie Magt, som i vore Dage faaer endnu flere Lovtaler, og visselig ogsaa kan være de første overlegen, da man lun er stærk, naar man forstaaer at bruge sin Styrke, og kun mægtig ved Rigdom, naar man veed at anvende den. At <hi rend="spaced">Kundskab</hi> er Magt, derom er hele Verden nu enig, og den Magt har mange Skoler, men vi er endnu ikke naaet frem til de grundtvigske Høiskoler, og vil man danne dem i Lighed med nogen af de nævnte, faa forvansker man Tanken og naaer ikke Maalet. Men der er en Stormagt i Livet, som er stærkere end Kundskab, og det er <hi rend="spaced">Kjærlighed</hi>, Kjærlighed til hvad der er ædelt og godt, og han vilde kalde denne Stormagten over alle, dersom ikke Talen her nærmest var om Menneske-Hjertet, der ogsaa kan optænke daarlige Paafund, faa det tom an paa, hvad der jo her særlig idag var lagt os paafinde, hvilken Aand der var over dette Hjerte. Disse to Magter i Livet: Hjertet og Aanden, vilde han ikke stille ad, da de snarere som et kjærligt Ægtepar skulde enes om deres Skolehold. Og var da Lederne selv ret vendte, saa vilde han sige, at det var Særkjendet for, om man vilde, den hemmelige Kraft ved de grundtvigske Høiskoler, at de stillede sig til Opgave at vække Aanden og varme Hjertet. Og som det var hans inderlige Ønske, at det maatte kjendes paa alle de Høiskoler, der nu blomstrede frem i hele Norden, saa var det særlig hans Hilsen til de Unge her idag, at det maatte lykkes paa denne Skole, der bar Navn efter den Mand, der i vor Tid havde været Hjertets varmeste Talsmand og Aandens klareste Tolk, og bedst havde forstaaet at</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
