<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="006"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1868">1868</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1868_6_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">593-594</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>Indhold: Vennemodet den 10de September. (Sluttes.) — Fr. Bajer: Stat, Kirke og Skole i Forhold til Frihed, Tro og Oplysning. — Bognyt.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Femtende Søndag efter Trinitatis den 20de September</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Vennemodet den 10de Septbr.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>I Tirsdags fyldte Biskop Grundtvig sit 85de Aar. Allerede om Morgenen Kl. 7 hilsedes han af Sang i Haven ved Store Tuborg, og om Aftenen samledes flere hundrede Venner i den oplyste Have for at ønske ham til Lykke. Her vekslede Tale og Sang; blandt Talerne skulle vi fremhæve Prof. R. Nielsens for Grundtvig og Birkedals for hans mægtige Kjæmperøst.</p>
<p>Om Onsdagen var der Gudstjeneste og Altergang i Vartov, hvor Grundtvig prædikede over Ps 71, 17 fl. „Gud, Du har oplært mig fra min Ungdom af, og indtil nu kundgjør jg dine Undere; og naar jeg er bleven gammel og graa, forlad mig ikke, o Gud, til jeg faar dit Storværk kundgjort for denne Slægt og for hver den, som kommer!"</p>
<p>Onsdag Eftermiddag samledes man paa Enighedsværn, hvor Tiden atter gik med afvekslende Tale og Sang. Allerede Onsdagmiddag var alle Adgangskort til det egenlige Mede paa Store Ravnsborg (900) og til Festmaaltidet sammesteds (440) udsolgte, men der vedblev at komme tilrejsende, saa man maatte være betænkt paa at skaffe idet mindste de udenbys Adgang; til Festmaaltidet udstædtes endnu 220 Kort og flere hundrede til Mødet, hvor dog ogsaa mange i sidste Øjeblik kom med uden Kort, saa der vistnok var henved 1200 tilstede.</p>
<p>Modet aabnedes om Torsdagen Kl. 11'/2 under C. I. Brandts Forsæde, og efterat Psalmen „Talsmand som paa Jorderige" var afsungen, tog først <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> Ordet.</p>
<p>Han takkede sine kristne Venner for den talrige Deltagelse, saa her endogsaa blev Anvendelse for Ordsproget: „Hvor der er Hjærterum er ogsaa Husrum." At her var Hjærterum, derom var der ingen Tvivl, og Husrummet slog da ogsaa til. — Han havde tænkt, at det, der nærmest maatte blive Tale om ved dette Mede, var den tilkommende Tid, om hvorledes det vilde gaa, naar han bortkaldtes, at de troende da ikke skulde splittes; thi Sygdom, Dødens Forleder, havde nys staaet for Døren; men Herrens Veje var ikke vore Veje, han havde vendt det, og ham tilhorer ogsaa det tilkommende. Gr. vilde derfor nu tale om det nærværende, og først vilde han da pege paa Ordet i Menneskemunden, der baade i Kirke og Skole maatte være frit, om det skulde virke ret. Der var vel mange, der paastod, at Skolen skal være kristelig og at Kirken ikke maa være folkelig. Men her gjaldt det om at fastholde Ordets Deling i Kirke og Skole, til Liv og Lys, saa man gav hver sit. Kold havde vist Vejen for det fri, folkelige Ord i Skolen, og saalangt Danmark rækker, har Ungdommen samlet sig til den folkelige Skole. I Tale og Sang varslede meget nyt om en Morgenrode for Danmark, ja for Norden. Ogsaa Kvindens 
<pb facs="1868_6_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">595</fw>
Deltagelse var et godt Varsel, — og her syntes Svenskerne at komme med — thi Kvinden kan bedst fole, at det, der ligger Hjærtet nærmest: det folkelige og det gudelige maa kunne forenes i Ordet, der hernede skaber Fred og Frihed og skiænker evig Salighed. Han pegede paa den Kjendsgjerning, at her i Norden stable Aanden sig en Helteslægt og fuldendte, hvad han andensteds havde begyndt; han vilde, ligesom han havde fostret sig en Son i Galilæa, nu opdrage en Datter til ham, til at være hans Brud. Og hvad Aanden havde begyndt, skulde Synden, om den end forsinkede det, ikke kunne hindre. Han advarede imod at slaa sig til No og følge Strømmen blindt. Vi skulde vel mindes, at den Apostel, som vilde være alt for alle, for at nogle kunde frelses, udtrykkelig havde sagt til de kristne: „Drager ikte i Aag med de vantro!"; men vi stal blive i Folket og ikke stille os fra det, saalænge det under os Lov til frit at bekjende vor Tro. Alt stal fornyes i Frihed, ligesom det fri var det oprindelige, thi det fri var for det tvungne, og de himmelske Evner Tro og Kjærlighed, de er evig fri, de kan ikke kjendes i Baand og Lænker. Han ønskede, at han saalænge han endnu levede, maatte se Sorgen do og Glæden leve, at Livet og Lyset maatte samles i en Straalekrands om Jesus Kristus som det højeste Navn i denne og den tilkommende Verden.</p>
<p>Derpaa sang man „Herren han har besogt sit Folk"; Brandt takkede i faa Ord Grundtvig og paaviske Forskjellen mellem for og nu, hvorefter han gav Ordet til G. Busck, der vilde minde om gamle Dage, da Grundtvig for 24 Aar siden under store Anfegtelser havde besogt ham og en Dag, da han sad i hans Have bedet om Pen og Papir og saa skrevet „Sov sødt Barnlille"; det Troens Ord havde da bragt ham Trost og Fred. Der var</p>
<pb facs="1868_6_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">609-610</fw>
</div>
<div>
<head>Dansk Kiretidende.</head>
<p>Sekstende Sendag ester Trinitatis den 27de September.</p>
<p>Indhold: Vennemodet den 10de September. (Sluttet.) — I. V. Bloch: Til Menigheden i Norden. — Fr. Bajer: Stat, Kirke og Skole i Forhold tit Frihed, Tro og Oplysning. (Fortsat.)</p>
</div>
<div>
<head>Vennemodet den 10de Septbr.</head>
<head>(Sluttet.)</head>
<p>Efterat man havde sunget: „Min Mund og mit Hjærte, de gjorde en Pagt", mindede Leth (Ulfs) om, at naar Pavlos siger: „Jeg ofres allerede, og min Oplosnings Tid staar for", et Ord, som idag maatte rinde os ihu, da havde han lige foran 2 Tim. 4, 5 sagt: „Vær aarvaagen, lid ondt, udfor en Evangelists Gjerning og udfyld dit Embede". Disse Formaninger vil han ikke tale om en efter andea, men han vil fremhæve den ene: „Gjør en Evangelists Gjerning!" En Evangelists Gjerning havde Grundtvig gjort; han havde, forkyndt det glade Budstab og lagt en ny Lovsang paa vor Tunge, saa vort Hjærte daglig føler sig gladere i Herren. Han tænkte, at, naar Grundtvig skulde gjøre sit Testamente — ligesom Pavlos havde gjort det i 2det Brev til Timoteos — da vilde ogsaa han sige til os: „Gaa hen og gjør en Evangelists Gjerning!" d. e. bekjend Troen og giv den Vidnesbyrd, ikke saa den bliver en Byrde, men saa de, der høre det, faa Ordet kjært. Vi skulde mindes, hvad vi igaar havde hørt et godt Vidnesbyrd om, at Herrens Aag er mildt og hans Byrde let. Det skal ikke skildres som noget strængt og tungt, at komme i Guds</p>
<p>Rige; thi det, som var saa svært, det vilde Gud netop gjøre let, og hans Naades Ord staber baade Liv og Glæde. Herren siger ikke til os: „Hvad staar der skrevet? hvorledes læser du? Gjør det og du skal leve!", men han kommer til os som den barmhjærtige Samaritan, forbinder vore Saar og fører os til Herberget. Der er jo ofte blevet talt spottende om den glade Kristendom, der var altfor let, men kunde Kristendommen ikke gjøre os glade, var den intet værd. Herren selv er ene Gjerningsmanden, og tage vi kun Ordet i Favn, da gjør ogsaa Gud Gierningen og stiænker os Liv og Glæde; at gjøre en Evangelists Gjerning er netop dette, at forkynde det glade Budflab om Guds-Ordet, der siger til os lev! saa det sker. — Men ogsaa for det Danske Folk har Grundtvig gjort en Evangelists Gjerning; han ser saa mildt og kjærligt paa det og gaar ikke hen og forfærder det med haarde Ord. Ogsaa i denne Henseende har vi en Evangelists Gjerning at udføre, og vi skal vogte os for at gjøre Folket forsagt og forstrække det ved idelig at minde om dets Lidenhed og Usselhed, men meget mere trøste og opmuntre det ved at minde om det Profetisse Ord (Jes. 60, 22): „Den lille skal blive til Tusinde og den ringe til et stærkt Folk". Gud vil ikke lade os dø, thi han har givet os saa</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
