<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1869">1869</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1869_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Udgaar hver Fredag og koster 3 Mk. om Fjerdingaaret foruden 10 Sk. i Post- eller Bærepenge. Det bestilles paa nærmeste Posthus men i København hos Udgiveren Vesterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Vingaardstræde 2, 2. Sal, hvor ogsaa Bekjendtgjørelser , tit 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift, modtages. Udgiveren træffes  i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). Enkelte Nummere faaes hos Boghandler Schønberg, Kronprinsensgade Nr. 2, for 6 Sk.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>I det Haab at Vorherre atter i Aar vil give os Lykke og Velsignelse til et kirkeligt Vennemode, indbyder jeg christne Venner til Mode her 'i Kjøbenhavn Torsdagen den 9de September. Dagen forud bliver der, om Gud vil, Kirketjeneste i Vartov. Den 10de August 1869.</p>
<p><hi rend="align(right)">N. F. S. Grundtvig. </hi></p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Kronprinsesse Lovisa</head>
<p>er d. 10. August under Folkets Jubel gaaet i Land ved Københavns Toldbod og for første Gang kort gjennem den festlig smykkede Hovedstad til det Slot, hvor hun engang, naar Gud vil, stal træde fræm som Danmarks Dronning. Endnu ikke 18 Nar gammel, har hun maattet forlade sine Forældre, hvis eneste Barn hun er; de to Folk, blandt hvem hun er opvokset og til hvem hun er knyttet ved Mindets og Sprogets stærke Baand, har ledsaget hende med deres varmeste og bedste Blister, men ene kommer hun nu til os, fremmed iblandt fremmede, ikkun støttende sig til ham, hun har givet sin Tro og sin Haand. Intet Under da, om Glæden over det ny Liv, som aabner sig for hende, er blandet med Vemod ved Skilsmissen og Ængstelse for hvad der stal komme. Men vi haaber, at den almindelige Glæde og Tillid, hvormed hun allerede er blevet modtaget af alle fra den højeste til den laveste, saalangt det danske Hjærte staar, maa have ladet hende søle mer end nogensinde, at hun dog ikke er fremmed blandt os. Alt fra Barndommen har jo det danske Folk staaet hende nær: dets afdode Konge var hendes Faders kære Ven; saamange af dets ældre og yngre Videnskabsdyrkere, Kunstnere, Landmand har været hans velkomne Gæster; dets Forsvarere mod Tysklands List og Vold er blevet fulgte af ham og begge hans Folk med levende Deltagelse; ikke faa af hendes Landsmænd stillede sig i deres Rækker og ofrede Liv eller Blod for dets Sag, som var den fælles for det hele Norden; ja dets Sprog var jo det samme som det, der taltes af det ene af de Folk, hun tilhørte, og nær beslægtet med det andets, hun lærte det samtidig med at hun lærte dem; de tre Folks Historie er saaledes slynget i hinanden, at de ikke kan adskilles, og vore Fortidsminder er ogsaa deres og hendes. De Anskuelser og Følelser, hun bringer med fra de Folk, som hun ingensinde før har forladt, vil vel snart og let smelte sammen med dem, der næres af det Folk, hvor hun nu fæster Bo; naar den Fyrste, til hvem hun har bundet sit Liv, aabner sit Hjærte for hende og fyger Trøst eller Styrke i sit vigtige Kald, vil hendes Ord da lyde i Samklang med det Folks, han stal virke for, og er end Fyrsternes Villie ikke længer den ene bestemmende over Folkenes Skæbne, har den dog endnu en stor og mægtig Indflydelse derpaa.</p>
<p>Straks ved hendes Indtrædelse blandt os slaar vore Hjærter hende derfor imøde med en Glæde, som maaske endnu ingensinde har hilset nogen Kongebrud blandt os, og den foreges ved det Tidspunkt, hvorpaa hun kommer. Det Folk, hun hengiver sig til, er ikke et, der staar paa Lykkens Tinde og sejrrig har lagt sine Fjender for sine Fødder; tværtimod har Modgang og Ulykke fulgt det gjennem Aarhundreder, dets Rige er blevet mindre og mindre, nys tabte det sin ældgamle Grænsevagt imod Syd, den tyske Ørn slog sin Klo i dets Legeme og søger at sønderrive det, og del er endnu uvist, om det vil lykkes at faa den bort igjen, saa Folket atter kan aande frit og i fuld Forening arbejde paa sin Udvikling til det Maal, der er fat det. Men alligevel drog hun hid, rede til at knytte sin Skæbne til vor, og vore nordiske Frænder hilsede hendes Beslutning med Glæde. Hvormeget end andre kunde mistvivle om vor Fræmtid, hun og de gjorde det ikke, og selv kan hun maaske blive et Redstab i hans Haand, der styrer Folkenes Skæbne. I denne Sorgens Tid er det et Budstab til os, at det Bedste maaske endnu kan være tilbage, at Solen atter kan bryde fræm gjennem de Skyer, der dækker vor Himmel, saaledes som det skete i Virkeligheden, da hun nærmede sig vort Konge-Slot. Vort Kongehus er nyt og stammer fra fremmed Grund, og dog er det nu mer end nogensinde fornødent, at Konge og Folk slutter sig nøje sammen. Hendes Slægt er allerede sammenlevet med de nordiske Folk, og man tor da haabe, at hun ogsaa vil hjælpe til, at det i fuldeste Maal maatte ske hos os. De tre Folk, som hører til samme Stamme, har i Aarhundreder været et Bytte for ærgjerrige Naboers Herskelyst, er af dem hidsede imod hinanden og har derved fræmmet de fjendtlige Planer. Nu er Blodets Rost atter kommet til sin Ret, den aandelige Forbindelse fræmmes Aar for Nar; men Folkene har endnu langtfra lært at slutte sig sammen til Forsvar mod fælles Fjender og adskilles endnu af mange unødvendige, ja fordærvelige Skranker. Det Baand, hun knytter mellem Konger og Folk, tor vi haabe vil lette og fræmme det Værk, som kjendelig nok er et af Tidens store Krav.</p>
<p>Saaledes hilses hun da med et glad og forhaabningsfuldt Velkommen af hele det danske Folk. Hvor forskjellige end Meningerne kan være om meget andet blandt os, deri modes vi alle, og det selv de, der endnu sukker under Fjendens Aag. Loftet om, at de selv skulde afgjøre deres Fræmtids Skæbne, var det første Solglimt for os; dette er blevet det andet. Det knytter os endnu fastere sammen indbyrdes og til den nordiske Folkestamme, hvoraf vi er rundne, og det styrker Haabet om, at derfra kan strømme ny Kraft til vort Folk, saa det vil gaa uskadt gjennem alle Lidelser og vokse, til Lænkerne sprænges og Vingerne saar ny Flugt. Dette Solglimt vil ligesom det første vel atter formorkes; vi maa være rede til endnu at se mangt et Haab skuffes. Vi maa vide, at den Frelse, vi ønsker, kun kan vindes ved vort eget udholdende Arbejde og vor aarvaagne Iver; men vi vil dog glæde os inderlig og taknemlig over hvert Budskab, der kommer til os om en lykkeligere Fræmtid, og vi vil gjøre vort til, at den Tillid, hvormed Sverrigs og Norges Konge-Datter kommer til os, ikke skal beskæmmes.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Londoner-Konferensen 1864.</head>
<p>Vi har i Nr. 25 henledet Opmærksomheden paa den Forhandling, der i et Par Blade var fort om det for vort Fædrelands Skæbne saa lidet glædelige Samraad i London mellem Sendebud fra Europas 5 Stormagter, det tyste Forbund, Sverrig-Norge og Danmark fra d. 20. April til d. 25. Juni 1864, og navnlig udtalt den Formening, at man for lidt havde lagt Mærke til, at det <hi rend="spaced">franske Forslag om en Afgjørelse af Striden ved en fri Afstemning</hi> i Kommunerne i den mellemste Del af Slesvig ikke blot fræmkom i Slutningsmødet, men allerede var antydet d. 18. Juni og formelig henstillet til Overvejelse d. 22de, men bestemt afvist første Gang af Krieger og anden Gang baade af <hi rend="spaced">Qvaade og Krieger</hi>, medens derimod hverken den prøjsiske Afsending eller det tyste Forbunds, den nuværende østerrigske Kansler Beust, syntes uvillige til at gaa ind paa det. Vi ønskede, at Grundene til Danmarks Vægring ved at tage under Overvejelse et under de daværende Forhold saa taaleligt Forslag for os maatte blive nærmere oplyste, da det forekom os, at her var det Punkt, hvor man især maatte undre sig over de danske Sendebuds Færd. Senere er den hele daværende Stilling paany blevet behandlet i forskjellige Blade, foranlediget ved at D—d har i „Bert. Tid." udtalt sig om den, og det paa en saadan Maade, at man end mere bestyrkes i den almindelige Mening om, at det maa være den daværende Konsejlspræsident og Udenrigsminister, Vistop Monrad selv, som skriver under dette Mærke.</p>
<p>Det synes heraf at fræmgaa, at den daværende Regering har ment, at „dersom en Afstemning skulde have fundet Sted, kunde der under den Stemning, som den Gang herskede i disse Egne, ej være nogen Tvivl om, at den vilde være gaaet os imod". Hvis denne Mening virkelig har været herskende hos den daværende Regering, maa vi meget beklage, at den saa lidt har gjort sig bekjendt med de virkelige Forhold. Redaktionen af „Bert. Tid.", som vist maa antages at være særlig kjendt med Forholdene paa den Tid i Egnen omkring Flensborg, har straks taget et Forbehold for sit Vedkommende mod denne Ytring af Forfatteren, og vi har haft Lejlighed til fra Mænd, der nøje kjendte Forholdene paa Vestkysten, at modtage de mest bestemte Udtalelser om at Afstemningen efter den almindelige Mening der paa den Tid vilde være blevet til Gunst for Danmark idetmindste lige til Byen Tønders nordlige Porte. Der var paa den Tid i selve det nordlige Slesvig ikke Tvivl om, at Grænsen ved en virkelig fri Afstemning vilde være blevet omtrent som den senere har viist sig ved Valgene til den nordtyske Rigsdag, og det var idetmindste i en stor Del deraf et almindeligt Ønske og en almindelig Tro, at Regeringen vilde lade det komme til en saadan Afgjørelse fræmfor at afbryde Underhandlingerne uden sikker Udsigt til en virksommere Krigsførelse end den hidtilværende. Det maatte have været meget let for Regeringen at skaffe sig Kundskab herom; thi under Vaabenstilstanden var Forbindelsen med hele Hertugdømmet jo fuldkommen fri. Men maaske har Regeringen dengang meget vel vidst det men ikke villet lade sig nøje med en Grænse, der gik Nord for en saa stor Del af det blandede Distrikt, maaske fandt den, at en Afstemning „gik os imod", naar den ikke skaffede os „den politiske, militære og kommersielle Grænse" ved Slien—Dannevirke—Frederiksstad eller Husum. Derpaa tyder de danske Sendebuds og navnlig Kriegers Udtalelser i London, og derpaa tyder ogsaa D—ds Stringer om, at „det var en Æressag for Danmark at bevare de blandede Distrikter... De efter den første slesvigske Krig i disse Distrikter givne Sprogbestemmelser havde medført gjennemgaaende Forandringer med Hensyn til Besættelsen af Præste- og Skolelærer-Embeder; den hele opvoksende Slægt var atter blevet fortrolig med det danske Sprog. Dette hele Værk skulde nu atter gjøres om; det tro danske Element skulde gives til Pris for Forsølgelse og Fortyskning. Med hvilken varm Nidkærhed havde ikke det danske Folk vaaget over det danske Sprogs Rettigheder i disse Distrikter, hvor magtesløst var ikke enhver Rost hendoet, der havde talt mod Sprogbestemmelserne! Maatte man ikke vente, at man heller vilde vove det Yderste end at udlevere netop disse Distrikter?" D—d indrømmer, at Erfaringen har viist, at „det var urigtigt ikke at ville opgive de blandede Distrikter, naar man ved denne Vægring kun bevirkede, at man efter kort Tids Forlob kom til at opgive ikke alene de blandede Distrikter, men ogsaa de rent danske, . . . Ærens Love strækker sig ikke videre end Nødvendighedeys, og et Folk er letnemt med Nødvendigheden som Læremester." Men den Lære, som Erfaringen senere har givet mange, var allerede under selve Konferensen vundet af varme fædrelandssindede Mænd, der boede nærmest ved de Paagiældende Egne. Man var der ikke i Tvivl om, at Sprogbestemmelserne, hvor velmente de end var, ingenlunde havde haft den tilsigtede Virkning, at den Fortrolighed, den opvoksende Slægt atter havde faaet med det danske Sprog,' for største Delen var blevet uden Frugt for deres politiske ja nationale Aandsretning, at Opfyldelsen af deres Blister om Tilslutning til det tyske Fædreland maaske vilde lettest og bedst aabne deres Øjne, og at den Ære, det danske Folk havde ligeoverfor disse Egnes Befolkning og sig selv, var tilstrækkelig værget, naar det efter de alt bragte Ofre skaffede den Ret til ved en fri Afstemning selv at afgjøre, om den vilde vedblive at høre til det gamle Moderland eller ikke. Regeringen maatte have eller i alt Fald kunne skaffe sig Beviser paa denne Tingenes Tilstand i en saadan Mængde og med en saadan Styrke, at selv de, der hidtil havde haft den stærkeste Tro paa Sprogbestemmelsernes opdragende Magt, maatte være blevet overbeviste og have billiget eller dog fundet sig i en Fredslutning paa dette Grundlag.</p>
<p>D—d henviser dernæst til „de særlige Vanskeligheder, der fræmkom ved Kongehusets ejendommelige Stilling . . . Den historiske Sammenhæng mellem Adkomsten til Tronen og Monarkiets Enhed maatte fræmkalde stor Betænkelighed, naar der blev Tale om at afstaa nogen Del af Monarkiet, og det kan ikke have været uden stor Selvovervindelse, at Regeringen gik ind paa Afstaaelsen, af Hertugdømmet Holsten, Hertugdømmet Lauenborg</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
