<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="009"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1869">1869</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1869_9_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">577-578</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Indhold: Det kirkelige Vennemøde den 9 September.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>Syttende Søndag e. Trinitatis den 19de September.</docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Det kirkelige Vennemøde.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Onsdagen den 8de September, Grundtvigs 86aarige Fødselsdag, var der Gudstjeneste i Vartov. <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> holdt Skriftetalen og prædikede derpaa med sjælden Kraft over de Ord i Davids Svanesang (3 Sam. 23. 2.): „Herrens Aand talede ved mig, hans Ord skete ved min Tunge." Vi meddele Prædikenen efter hans egen Opskrift:</p>
<p>„Paa det sidste sagde David, Isais Sen, Psalmisten i Israel: Herrens Aand talde ved mig og hans Ord skete ved min Tunge. 3 Sam. 33.</p>
<p>Med Rette talde <hi rend="spaced">David</hi>, Guds Yndling, saa paa det sidste især med Hensyn paa hans mange Spaadoms Ord om den Davids-Son, Christus, Messias, der skulde bygge sin himmelske Fader et Tempel paa Jorden af levende Stene, thi al de Troendes Trost og Haab af disse Ord maatte jo hvile paa den Tro, at det var i Sandhed Guds Ord, talte ved Aanden til David, ligesom til de andre Profeter i Israel.</p>
<p>Langt fra nu, at det skulde være formasteligt af Christi Evangeliums Prædikanter at tilegne sig disse Davids Ord, maa Ordene tvertimod hos os tages i en mere bogstavelig Mening; thi David kunde kun mene et <hi rend="spaced">profetisk Guds Ord</hi> om det Tilkommende, men vi maae mene baade et <hi rend="spaced">historisk Guds Ord</hi>, som lød for hans Disciples Øren ved Ordets Kjødpaatagelse, og <hi rend="spaced">Ordet</hi> som den korsfæstede, opstandne og himmelfarne Frelser <hi rend="spaced">vedbliver</hi> lydeligt at laie i sin Menighed ved den hellige Daab og den hellige Nadver, saa, jo mere vi nærme os vore Dages jordiske Maal, da Vandringsstaven nedlægges, Læben forstummer, des alvorligere og mere indtrængende maae vi vidne, at Herrens Aand lagde hans Ord i vor Mund og hans Tale skete ved vor Tunge. Skal det nemlig nytte Vorherres Jesu Christi Discipler nu og herefter at han, skjøndt Verden ikke seer det, er dem dog lige saa nær, som han var sine første Discipler, da de saae hans Herlighed, som den Enbaarnes Herlighed, fuld af Naade og Sandhed, ja, at han, som skrevet staaer, er os aandelig saa nær, som Ordet i vor Mund og i vort Hjerte, det nytter Ingen af os med mindre vi har aabne Øren for hans <hi rend="spaced">Røst</hi>, som banker paa, og aabner Hjertet for hans <hi rend="spaced">Ord til os</hi>, som ligesaa virkelige og ligesaa kraftige, som dem, han talde for Verdens Øren, thi kun da kan og vil han aandelig i Ordet indgaae hos os og holde Nadver med os.</p>
<p>Derfor føler ogsaa jeg i mit Jordelivs Aften, nær ved mine Dages Maal, Aandens Drift til at vidne med David, det var Herrens 
<pb facs="1869_9_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">59-580</fw>
Aand, som talde hans Ord, og ilke mine, som laae mig paa Tunge og lod fra mine Læber, naar jeg døbde i Faderens og Tonnens og den Helligaands Navn, oprettede Daabs-Pagten og lyste Velsignelsen, og jeg opmuntrede eder alle, som hørte det, til at prøve Vidnesbyrdet paa den eneste Maade, hvorpaa det kan prøves i Sandhed, ved nemlig troende at tilegne eder det, som det lod fra Herrens egen Mund, i hans og Faderens Livs-Kraft, og da give Agt paa, om Ordet ikke i eders Hjerte selv beviser sig ved Kraften, det rober, Freden, det lyser, og Evigheds-Livet, som det skaber i vort Inderste! Ja, Christne Venner! der er sikkert dem iblandt os, som har opladte Dine for den Sandhed, at tun et lydeligt Ord af Herrens egen Mund til hans første Discipler kunde meddele dem Livs-Lyset og Aands-Livet, som er Guds Naadegave i Christus Jesus Vorherre, men som dog indbilder sig, at ligesom vi og hele den øvrige Menighed kan modtage <hi rend="spaced">Lyset</hi> paa anden Haand gjennem Apostlerne, saaledes kan og skal Menigheden ogsaa modtage <hi rend="spaced">Aanden og Livet</hi> paa anden Haand, men det er umuligt, ligesaa umuligt, som at vi ved Herrens Bord kunne blive deelagtige i hans Kjød og Blod, dersom han ikke selv er tilstæde i Ordet som det Livets Brod der kom ned fra Himlen for at give Verden Liv, og vel kan vi i Tidens Lob ikke blive os Evigheds-Livet bevidst, men naar det, som Astostelen Paulus skriver, virkelig er det evige Livs Ord, vi modtage som Guds Horelses Ord af Herrens egen Mund, da teer det sig ogsaa kraftelig i de Troendes Hjerter, saa de føler, at de ere overgangne fra Døden til Livet ved den indbyrdes Kjærlighed, som aldrig kan døe eller bortfalde, og dette er Livet i Vorherres Jesu Christi Tro og i Guds Kiærligheds Haab, der er upaatvivleligt, skjøndt det forst kan aabenbares i hele sin Fylde, naar han, som er vort Liv i Gud, aabenbares og vil omskabe vore Legemer efter hans Herligheds-Legeme ved den Guddomskraft, hvormed han kan underlægge sig alle Ting.</p>
<p>Ja, Christne Venner, dette er min Følelse af det evige Livs-Ord, som Herren taler med min Tunge, naar han tiltaler sin Menighed ved Daaben og Nadveren, og det er mit Vidnesbyrd i Alderdommens Skrøbelighed, som i Manddoms-Kraften, at de stal alle fole det samme, som troer, at Guds Nand er over os og taler til os med Faderens Rost, men taler ikke det evige Livs Ord af sig selv, men tager det af Vorherres Jesu Christi Mund og forkynder os det til evig Salighed. Amen!"</p>
<p>Der holdtes dernæst en meget stor Altergang, hvorved Grundtvig understøttedes af Fenger og Koster.</p>
<p>Om Aftenen samledes man i Store Tuborgs rummelige Have, hvor der veksledes med Tale og Sang. Pastor Koster udbragte et Leve for Grundtvig; han fremhævede, at for 86 Aar siden indskrænkede Glæden paa denne Dag, Vor Frue Dag i Host, sig til en enkelt Præstegaard i Sydsjælland, men nu deltes delt af mange hele Landet over. Grundtvigs Alderdom lignede han ved en Aften i Host; hvad han under Graad og Arbejde havde saaet, havde han set opvokse og modnes til Host. — <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> indrommede, at det var en Hosttid, men det gik dog endnu efter det gamle Ord: En saar, en anden høster, saa hvad der nu var modent til Host, var det, der for Aarhundreder siden saaedes af Luther; men vor Tid var dog langt snarere en Vaartid, der forjættede rig Host for Fremtiden. Prof. R. Nielsen mindede om, at det var Regelen, at naar en Mand havde naaet de 60 Aar, da var hans egenlige Daadstid forbi og han begyndte at gaa ned ad Bakke. Dette var Regelen, men ingen Nødvendigheds Lov. Negelen havde sine 
<pb facs="1869_9_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">581-582</fw>
undtagelser og en saadan stor undtagelse var Grundtvig. Da hans Jævnaldrende begyndte at gaa ned ad Vakke — efter Tyngens Lov</p>
<p>— da begyndte Grundtvig for Alvor at stige op, og efterhaanden som han steg opad, spredtes Taagerne, og den lille Skare, der fulgte ham, voksede for hvert Skridt, han gjorde opad efter Aandens Lov. — Høiskeleforst. <hi rend="spaced">I. Nørregaard</hi> fremhævede Grundtvigs Betydning for Udviklingen af det danske Folkeliv og udbragte et Leve for Danmark. — <hi rend="spaced">Birkedal</hi> talte for Sønderjyderne, hvis Lykke han priste, fordi det forundtes dem at lide for den Danske Sag.</p>
<p>— <hi rend="spaced">Sveistrup</hi> mente, at den Lykke dog i visse Maader var noget tynd, da det især gik ud over de smaa. Han opfordrede Folk til at komme Sønderjyderne tilhjælp og modtage Vorn under deres Forberedelse lil Konfirmation; flere fandtes straks villige hertil. — Efterat endnu nogen Tid var gaaet med Sang og Tale, endtes denne Aften med Fyrværkeri.</p>
<p>Det havde ikke været muligt at faa nogen større Sal end store Ravnsborg paa Nørrebro. Ifjor var det allerede knebent, at den kunde rumme Deltagerne. Iaar var der udstedt et Par hundrede flere Billetter, men man kom endda tilkort og mange tilrejsende gaves Adgang uden Pillet. Det er det talrigst besogte Vennemode, der endnu har været holdt, (vel omtrent 1500).</p>
<p>Efterat Psalmen: Herren han har besøgt sit Folk", var sungen, bod <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> Forsamlingen velkommen og ønskede Guds Mistundhed over den, baade over dem, der kunne hore ham og over dem, der ikke kunne høre ham — ja de, der ikke kunde hore ham, havde, saa sært det end lod, maaske bedst deraf. Han maatte nemlig minde om, hvad man skulde synes ej kunde glemmes rent i Herrens Menighed, nemlig hvad det er. at se Lys i Herrens Lys, det aandelige Lys, der aabenbarer det indvortes skjulte, ligesom det legemlige Lys aabenbarer de legemlige Ting og gjør dem kjendelige. Det skulde nu være alle bekjendt, men kun faa var sig det bevidst, at dette aandelige Lys var Ordet, Gudsordet og Menneskeordet, der er det eneste aandelige Lys i Himmel og paa Jord. Og er det ikke vist, da vi jo alle kjender Ordet og ved, at det er saavel Lyslivet som Livslyset at de, der hore, at der tales, men ikke hvad der tales, at de stærkest mindes om, at det ikke er Lyden, men Ordet Helt, levende, mundlig, som udbreder Lys over de usynlige Ting? Man kan maaske synes, det er overdrevent, hvad han siger om Glemselen af dette Lys; men de fleste finder knap nok Ordet værd at høre paa, endsige da at udtale, som det Lys, der naar op over alle Himle. Og hvordan var da Tilstanden, da han forst begyndte at tænke derover, hvordan fandt han da sine Medmenneskers Øren og Hjærter? Det er jo bogstavelig sandt, at de vendte ham Ryggen og sagde: Ikke andet! Det er jo ogsaa en legemlig Ting, der sandses, ligesom Studens Brøl og Hundens Gøen! Det er jo kun det, man hos det Pattedyr, man kalder Menneske, giver Navn af „Ordet". Om Guds-Ordet sagde de jo, at der slet intet aandeligt Ord er, undtagen hvad der intet Ord er, nemlig Bogstaverne eller Biblen, der handler om Gud, hvad da forresten ligesaa fuldt maatte gjælde om Talmud og Koranen, og, hvis man havde haft den, — Mormons Bog; ja i hansjunge Dage, da han var Lærer i en af de finere Skoler, hørte han en Lærer spørge: Hvad er Guds Ord? og faa til Svar: Det er et Ord, som handler om Gud, og dette fandt Spørgeren riglig svaret. Da han maatte nedlægge sit Embede, var det netop, fordi han indskiærpede, at Guds Ord var noget ganske andet, og dog herskede endnu tildels den samme Tankegang. Ligesom nogle sige: Alt andet 
<pb facs="1869_9_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">583-584</fw>
kan jo være godt nok, men Penge, det er dog det rene Væsen! saaledes siger man jo ogsaa endnu om Ordet: Det kan være godt nok med det mundlige Ord, men ogsaa det er jo sandseligt, da man kan høre det, men Bøgerne er de eneste rette aandelige Ord. Men de lærde er ikke engang saa kloge som Pengemændene, — thi Folk der lader Banknoter gjælde lige med klingende Ment, kalder dem „Skidt", naar Bankerne ikke vil betale; men Bøgerne er jo slet ikke andet i Aandens Verden end Banknoterne i Handelens; Bøger er ligesaa lidt Ord, som Sedler er Penge. — Og dog blev man ved at holde paa Bøgerne, til vi mærkede, at om vi end sankede alle Bøger sammen, da fik vi kun Bøger og ikke nogetsomhelst aandeligt Liv. I Ap. Sag. læse vi om dem, der havde drevet udenoms Gjerninger, at de samlede for mange tusinde Daler Bøger sammen og brændte dem; saaledes gjorde ogsaa vi. — Som nu Herren selv siger, at ingen kommer ind i Himmeriges Rige uden som et lille Barn, saa kommer ingen til Lys uden at modtage Ordet som et lille Barn. Gjennem Aarhundreder havde man taget fejl og vilde have Livet af Bøgerne, men man følte dog, at først ved at tage det lille Ord, som Menigheden udtaler ved Daaben, som et Livets Ord, (som Jesus Kristus var den eneste, der havde det i sin Magt at udtale) forst da blev det ret frugtbart, forst da blev det modtaget som hvad det var: et lille Barn, svøbt og lagt i Krybben, — Vi vidste, vi havde inderlige Venner syd for Grændseskjællet derovre i Sønderiylland. De følte ret Trangen til Ordet, da de løb den Fare at miste deres Modersmaal og dermed Ordets Liv, thi de følte, at kun paa Modersmaalet kan Hjærtet finde Fred og Glæde og blive lykkeligt. Men endnu har de ikke indset, at det er det lille Ord, som var vore Fædres og er vor egen Trosbekjendelse, som er baade Lyskilden og</p>
<p>Livspiren for os alle. Derfor kan de eiheller se, om de stal træde ud af den Statskirke, der hviler paa dem som et tungt Aag. De se, at vi kan baade døbes, konfirmeres og gaa til Herrens Bord, uden at gaa til anden Præst end ham, vi have Tillid til, og de ønske at hore vor Mening. Vi kan kun svare dem: Saalænge eders Stilling ikke er værre end vor, saa bliver under Aaget, men kan I ikke faa Lov at fore og høre det lille Guds Ord, der har alt stort i sig, paa Modersmaalet, da maa I træde ud, dog ei uden hvor det kan ske med fælles Samtykke, at I, naar I komme hen, hvor der er kirkelig Frihed, I da gjerne vil have Samfund med os, »aa I ikke forledes til at gjøre det. som er Salighedsvilkaar for alle, til eders eget. Hermed være Forsamlingen budt velkommen og velsignet.</p>
<p>Efterat Psalmen „Foragter ei de ringe Dage" var sunget, salte Grandt, som forte Forsædet. Det var ikke længe siden, han havde hørt, at hvad man kaldte Grundtvigianisme var en Livsretning og ingen Læreretning. Man skulde nu egenlig have ventet, at der maatte fulgt noget efter, men nej det kom ikke, og det var maaske ikke saa sært. da det var en almindelig Skævhed, saaledes at forveksle Lyset og Livet. Han vilde oplyse dette ved at pege paa et enkelt Sted i vor Bibeloversættelsr, hvor man havde gjort sig skyldig i den samme Forveksling. I Ap. Saga 24, taler Pavlos om den <hi rend="spaced">Lærevej</hi>, han følger; det er nu kun sat ind i vor reviderede Bibeloversættelse. Men Grundteksten og alle ham bekjendte Oversættelser har „Den <hi rend="bold">Vej.</hi> jeg følger". Ja, i den Norske Oversættelse har man forbedret det til „den <hi rend="bold">Lære</hi> osv." hvad jo godt kan gaa an, da Lærevej omtrent bliver det samme som Lære; men naar man gjør Kristendommen til en Lære, og er man paa Afvej. Thi vistnok er der i Kristendom en Lære, men det er en af Livets og Troens</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
