<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="011"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1870">1870</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1870_11_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">175</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p>Udgaar hver Fredag, koster 3 Mk. om Fjerdingaaret foruden 10 Sk. i Postpenge, og bestilles paa nærmeste Posthus, i Kjøbenhavn paa Fodpostkontoret. Hos Udgiveren Vesterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Nytorv 3, Mellemb. 1 Sal, modtages Bekjendtgjørelser, til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift. Udgiveren traffes i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). Enkelte Nummere saaes hos Boghandler Schønberg, Kronprinsensgade Nr. 2, sor 6 Sk.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Grundtvigs Høiskole.</head>
<p>Den 3die November aabnedes Vinterskolen paa Marielyst, i. hvilken Anledning der havde samlet sig en talrig Kreds af Skolens Venner baade fra By og Land. Efter Sangen „For Bønder Himlens Fugle meer end for de Store sjunge" bød Biskop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> de Unge velkommen med følgende Ord:</p>
<p>Vi har vel alle hørt, hvad her, hvor Nordens Krøniker har hjemme, maa høres idelig, at Drømmene har som allevegne spillet en vigtig Nolle hos vore Fædre, da man derved især søgte at udforske det Tilkommende, som andre Hedninger især vilde giætte sig til af Novfuglenes Flugt og Skrig eller Offerdyrenes Indvolde. Dette var imidlertid Noget, som jeg i min Ungdom ikke godt kunde finde mig i, fordi jeg vel faa godt som nogen af vore gamle Skjalde søgte Oplysning i de vaagne Dromme, men fandt i mine virkelige Dromme sædvanlig kun Uglebilleder af det Forbigangne, som at jeg skulde staae op, naar jeg laae i min sødeste Søvn, eller skulde op til Examen, naar jeg ikke kunde et Ord af min Lexe. Paa mine gamle Dage blev jeg dog baade venlig og daglig bedre forligt med Drømmen som Varsler for det Tilkommende, idet jeg baade huskede, der staaer i Hovedbogen: „edersjunge Karle stal have Syner, eders Ældste skal have Dromme", og da jeg tillige oplevede i Drømme at see mig selv ifærd med at tale i Forsamlinger om, hvad der skulde skee herefter ikke blot i Tyskland og Frankrig, hvorom hele Europa drømmer, men først og sidst om, hvad der skal skee i vort Høinorden og i vort lille Danmark, hvorom man næsten kun i Sønderjylland synes det Umagen værdt at spørge.</p>
<p>Saaledes drømte jeg mig da ogsaa forleden Nat ifærd med at tale her om hvad her skulde skee i Ligbed med, hvad der endnu i Ølenschlægers og min Barndom hos os var en yndet Børneleg, idet to Halv-Chor drog fræm med Omkvædet:</p>
<lg>
<l>Rige Fugl kommer susende,</l>
<l>Kommer brusende</l>
<l>Over Bjerge og over Dale.</l>
<l>Og seer du det, du fattig Fugl,</l>
<l>Hvor mine Fjedre de prale!</l>
</lg>
<lg>
<l>Fattig Fugl kommer hinkende,</l>
<l>Kommer linkende</l>
<l>Over Agre og over Enge.</l>
<l>Og seer du det, du rige Fugl,</l>
<l>Hvor mine Fjedre de hænge!</l>
<l>Og est du rund, som du est rig,</l>
<l>Saa kom mig til Hjælp udaf Naade!</l>
</lg>
<p>Og see, nu staar jeg allerede her og forudsiger . dristig, at denne Børne-Ramse om den rige og den fattige Fugl vil i Fremtiden bidrage mægtig til at besvare det brændende Spørgsmaal, hvad de saakaldte Folke-Aander egenlig er andet end vindtørre Begrøber om, hvad der engang var levende Kilder til Folkenes Modersmaal og Manddomsværker, ja jeg vil lægge til, at i Danmark, hvor man har gjemt Børneramsen og vil tage den mest barnlig, der yil man ogsaa see Folkeaanden vise sig i Skikkelse af en lille fattig Fugl, der fynger sig rig og synger Folket glad og lykkelig ved at bede den rige Fugl, som er Menneske-Slægtens Aand, om Lidt af hans Overflødighed.</p>
<p>Thi det skal prises som den gyldne Middelvej mellem at forgude og fornægte Folke-Aanden, som altid lever, flyver og virker som en Sang-Fugl og virker velgjørende i samme Grad, som Sangen tiltaler Folke-Hjertet og finder der en yndig, men sagte Gjenlyd. Det er derfor mit Ønske ved Dag og ved Nat, at den danske, nordiske Folkesang Aar for Aar maa lyde mere levende paa den folkelige Høiskole til Stadfæstelse af vore Fædres og Mødres lyseste Morgen-Drømme!</p>
<p>Efter Sangen: „Hvad Solskin er for det sorte Muld" talte saa Pastor <hi rend="spaced">Rordam</hi> fra Lyngby. Han havde for ganske nylig været til et Sølvbryllup i Iylland, og han havde der ret følt, hvor godt det er at have Noget at samles om, thi alle de, der kom fra Øst og Vest og Syd og Nord, samledes om Brudeparret med Kjærlighed, og denne Kjærlighed knyttede ogsaa dem sammen indbyrdes, saa der var godt at være, og der var Glæde udbredt over dem alle. Men Glæde trænger vi alle til, og han kunde aldrig glemme de Ord, han for mange Aar siden havde bort af en Husmand, der havde dandset 7 Dandse i Træk med sin egen Kone: „Det er dog saa deiligt at være glad." Naar vi saaledes havde noget Glædeligt at samles om, saa tabte Smaaligheden, som faa ofte skiller Folk ad, sin Magt, og han vilde da ønske de Unge, at de saaledes maatte blive samlede om dem, som her gjerne vilde dele med dem det Bedste, de havde, faa vilde Livet blive skjønt hos dem og Udbyttet rigt. — Derefter talte Pastor <hi rend="spaced">Fenger</hi> fra Kristianshavn. Naar han skulde sige Noget, saa vilde han gaae ud fra Apostelens Ord: „Dersom vi gjøre det Gode, da lader os ikke blive trætte, thi vi skulle og høste i sin Tid, dersom vi ikke forsage." Det mente han, lod sig godt anvende paa den Sag, vi her var samlede om, og han vilde først nævne som Exempel Biskop Grundtvig, som allerede for mange Aar siden begyndte at tale sor folkelige Højskoler, og som ikke var bleven træt deraf. Saa naaede han da ogsaa at see en oprettet, som bar hans Navn, „Grundvigs Høiskole paa Marielyst — betydningsfulde Navne" — og han fyntes, den kunde lignes med de Blomster, hvis Frø er saa let, at det bæres vidtomkring af Vinden, thi det var, ligesom Frøet herfra var fløiet over Belter og Sunde og havde slaaet Rod og skudt nye Planter, ia selv til Norge og Sverrig var det kommet. Han vilde dernæst anvende Ordet paa dem, der skulde udføre Arbeidet, thi det var visselig en god Gjerning, men det var tillige en meget anstrengende Gjerning, og det gjaldt om ikke at blive træt, thi da skulde de ogsaa „høste i sin Tid;" og endelig vilde han henvende Ordet til de Unge og sige, at dersom de vilde gjøre det Gode, bruge Tiden flittig og give Agt paa, hvad de hørte, og ilke blive trætte, saa skulde de ogsaa komme til at høste, idet de fik det store Udbytte, en sund menneskelig og folkelig Oglysning. Til Slutning talte Skolens Forstander, Kandidat Grove. Han fortalte Sagnet om Svend Felding, som i sine Drengeaar var Træl hos Herremanden paa Landting, og som af Bjergmanden i Daugbjerg fik den stærke Drik, der gav ham tolv Mands Styrke, hvorpaa Herremanden gav ham sin Frihed, faa han kunde flytte og fare, hvor han vilde. Han forstod imidlertid ikke at bruge sine Kræfter og kom som Følge deraf galt afsted mere end eengang, men saa raadede Bjergmanden ham til, at han skulde gaae til Kongen af Danmark og søge Tjeneste hos ham, og hos ham lærte han at bruge sine Kræfter til Gavn for Land og Rige, saa der blev sunget til hans Ære over hele Norden, og en af Viserne om ham dreier sig om en Pilgrimsfærd, faa vi seer, at han ikke blot var gaaet i Tjeneste hos Kongen af Danmark, men hos Kongernes Konge. I dette Sagn saae Taleren nu den danske Bondes Vilkaar speile sig. Ogsaa han har været Træl. Ogsaa han har faaet sin Frihed som en Gave, thi det var jo Kong Frederik den Sjette, der som Kronprins i Forening med Grev Reventlov og det forrige Aarhundredes andre store Bondevenner skrev ham hans Fribrev. Og det kan gjerne være, at det ligesom hos Svend Felding havde nogen Sammenhæng med, at han er „Rigets Styrke", ikke blot fordi Bønderne er de fleste, men fordi de aandelige og hjertelige Kræfter findes i rigest Maal hos dem. Men det kom nu ogsaa an paa, at de lærte at raade med og bruge deres Kræfter, og det, troede han, at de som Svend Felding kun kunde lære ved at komme i „Kongens Tjeneste", hvorved han hverken tænkte paa „den blaa Trøie" eller paa de enkelte Mænd, der havde baaret eller lom til at bære Kronen i Danmark, men hvorved han tænkte paa Folkeaanden, thi blev de grebet af ham, saa lærte han dem at bruge deres Kraft, og saa vilde det ogsaa i mange Tilfælde gaae saaledes, at de som Svend Felding droges hen til den Konge, som bar Tornekronen paa Golgatha, fordi Folkeaanden er dog som den fattige Fugl, der gjerne vil tage imod Hjælp af den rige. Og at det nu maatte gaae saaledes med ret mange af dem, som i Vinter samledes paa Marielyst, det vilde han af Hjertet ønske, og opfordrede derefter Forsamlingen til at slutte med Sangen: „Gammel Kjærlighed ruster ikke"</p>
</div>
<div>
<head>Lovforslaget om Landsbypræsternes Lønning.</head>
<head>Første Behandling i Folketinget.</head>
<p>Lovforslaget om Omordning af Landsbypræsternes Lønning og Oprettelse af en kirkelig Pensionsog Hjælpefond, af hvis vigtigste Bestemmelser vi gav en Fræmstilling i Nr. 41, hvortil vi her maa tillade os at henvise Læserne, var til første Behandling i Folketinget d. 20., 21. og 24. Oktbr, og optog tre Moder. Det vilde føre for vidt, hvis vi vilde søge at gjengive den hele Forhandling, der for en ikke ringe Del tabte sig i forskjellige Enkeltheder, som igjen vil komme fræm til anden eller tredie Behandling, naar man først ser, hvilket Udgangspunkt Tinget vil tage for den hele Sags Afgjørelse; vi maa indskrænke os til de Udtalelser, der angik Hovedspørgsmaalene, og da navnlig om de til Gejstlighedens Lønning henlagte Midler maa betragtes som Folkekirkens, Statens eller Kommunens, og om de vel skal indflyde i Statskassen, men saaledes, at de danner en egen Afdeling af den, en egen Skuffe, og alene maa anvendes tit kirkelige Øjemed, eller om de skal gaa ind og ud af Statskassen ganske paa samme Maade som alle andre Statens Indtægter og Udgifter.</p>
<p>Betydningen af dette Spørgsmaal ses bedst ved en Angivelse af de store Værdier, hvorom der her handles. I Aarene 1859—68 gav de i Statskassen inddragne <hi rend="spaced">Bispekiender</hi> en aarlig Indtægt af i Gjennemsnit 53,000 Rd. Hertil kommer Aarhus Bispe-Embedes Brutto-Indtægter, som ikke er inddragne, 15,750 Rd. og andre Indtægter sor de øvrige Bispe-Embeder- 8,350 Rd., altsaa tilsammen 77,100 Rd. Provste-Indtægterne udgjorde i Aarene 1864—68 i aarlig Gjennemsnit 14,984 Rd.; <hi rend="spaced">Præste</hi>-Indtægterne i København ligeledes 61,120 Rd., de i Købstæderne 289,107 Rd. og de paa Landet 2,645,898 Rd. Hertil maa endnu lægges Indtægterne for de faste Kapellanier paa Landet, undtagen forsaavidt de udredes af Præste-Embederne, 7,200 Rd. Vi faar altsaa for alle disse Indtægter en aarlig Sum af 3,095,410 Rd. Herfra maatte egenlig drages de Skatter, der hviler paa de faste Ejendomme, og de Laan, hvoraf der svares Renter og Afdrag; men paa den anden Side er der heller ikke medregnet noget Beløb for Værdien af samtlige Landsbypræstegaardes Bygninger, faa at man vist itte regner for høst ved at blive staaende ved hin Sum. Nu er man fra alle Sider enige om at lade <hi rend="spaced">Tvangen</hi> til at yde Offer og Aksidenser (Betaling for Bryllupper, Begravelser osv.) falde bort. Det aarlige Beløb deraf var i Gjennemsnit i de nævnte 5 Aar:</p>
<p>Offer. Aksidenser.</p>
<p>I Kjøbenhavn .... 5,552 Rd. 30,103 Rd. I Købstæderne. . . . 38,875 — 53,772 — ' .</p>
<p>Paa Landet.....136,077 — 181,730 —</p>
<p>De faste Kapell. sstds. 2,798 - 632 —</p>
<p>Tilsammen 183,302 Rd. 266,237 Rd.</p>
<p>Hertil maa endnu lægges for Høstdagene, som man ligeledes var enig om at give fri, 2615 Rd., altsaa i det hele et Beløb af 452,154 Rd., som maa drages fra den nævnte aarlige Indtægt sor at faa det Beløb, om hvis Opkrævning og Anvendelse Striden egenlig drejer sig. Der bliver da tilbage 2,643,256 Nd. Kapitaliserer man dette Beløb efter en Rentefod af 5 p. Et., faar man en Kapitalværdi af næsten 53 Millioner Rd., og naar man erindrer, at en stor Del af Indtægterne ydes i Korn eller stammer fra Jordejendomme, som vist kunde udbringe ikke saa lidt mere end de under Gejstlighedens Besiddelse har været i Stand til, kan der ikke være Tvivl om, at dette Beløb ikke er for højt anslaaet. Den aarlige Tiende og Smaaredsel til Præste- og Bispe-Embederne udgjør nemlig 5,072 Td. Hvede, 53,058 Td. Rug, 172,244 Td. Byg, 53,986 Td. Havre, 880 Td. Ærter, 154 Td. Boghvede, 43 Td. Boghvedegryn og andre Naturalydelser til en Pengeværdi af 13,635 Rd. Præstegaardenes Jordtilliggende udgjorde ved Udgangen af 1868 tilsammen 6861 1/2 Td. Htk., men Udbyttet deraf var kun anslaaet til 733,749 Rd. eller henimod 107 Rd. af hver Tønde Hartkorn, hyilket i alt Fald er langt under, hvad man har troet i Reglen at kunne anslaa Udbyttet af en Td. Hart--</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
