<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="008"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1871">1871</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1871_8_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">177</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p><hi rend="spaced">Udgaar</hi> hver Fredag, <hi rend="spaced">loster</hi> 58 Sl, om Kjerhingaaret og <hi rend="spaced">bestilles</hi> paa nærmeste Posthus, i Kjøbenhavn paa Fodpostkontoret, hvor det kun koster 56 St. Hos Udgiveren Besterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Nytorv 3, Mellemb. 1 Sal, modtages <hi rend="spaced">Bekjendrgjørelser</hi>, til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift. Udgiveren træffes i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). <hi rend="spaced">Enkelt</hi>? Nummere saaes hos Boghandler <hi rend="spaced">Schønberg</hi>, Kronprinsensgade Nr. 2, for 6 St.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Grundtvigs Høiskole.</head>
<p>Den 2den November aabnedes Vinterskolen paa Marielyst, i hvilken Anledning mange af Skolens Venner vare famlede. Efter Stolefangen: „Hvad Solskin er for det sorte Muld", bød Bistop <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> de Unge velkommen omtrent med følgende Ord:</p>
<p>Det er nylig sagt paa Prænt, at jeg aldrig har havt isinde at stille en ny Oplysning og Dannelse som den folkelige imod den fornemme, akademiske, men kun at lægge Bro mellem Lyset hos de Lærde og Livet hos Folket, faa de kunde lære at forstaae hinanden; men det er en mærkværdig Misforstaaelse, thi vel var og maatte min første Bestræbelse være paa en Maade at lægge Bro mellem de Lærde og de Ulærde, for at de kunde virke paa hinanden til Oplysning og Dannelse paa det fælles Tungemaal, men det vilde jo være forgjæves, naar ikke derpaa fulgte en Vexelvirkning til fælles Oplysning, og en saadan var det aabenbar, jeg ventede af den folkelige Høiskole paa det fælles Modersmaal. Hvad det var for en Oplysning og Dannelse, jeg ønskede og ventede i Fædernelandet paa Modersmaalet, det mener jeg vel følger af sig selv, da Alt, hvad der stal trives og gavne i Fædernelandet paa Modersmaalet, maa nødvendig have fin Grund deri og hænge fast derved, men det kan vel tænge til at udtales klart saaledes, at den folkelige Høiskole vel kan føre til al menneskelig Oplysning og Dannelse, men maa udgaae fra Folket selv, medens den saakaldte akademiske Oplysning og Dannelse gaaer ud fra det Fremmede og kommer aldrig levende til Folket eller gavner Fædernelandet, men gjør Folket stumt og aandelig værgeløst til Spot for te Fremmede. Og det maa endvidere siger, at folkelig Oplysning er det Eneste, der kan afvend? Faren, som man længe har lukket Vinene for, men som nu truer, idet den uoplyste Mængde paastaaer, at kun det legemlige Arbejde er nyttigt og fortjener fin Løn, hvad der forøvrigt kun er et Modstykke til og tildels fremkaldt af den Anskuelse, som fra den anden Side er bleven gjort gjældende, at kun det aandelige Arbeide fortjener at holdes i Ære, og at det legemlige igrunden er under Menneskets Værdighed, hvorfor ogsaa de, der udfører det, maa betragtes og behandles som Trældyr. Men begge Anskuelser ere forkastelige; thi ligesaa vist som Gud har givet os vore legemlige Lemmer, for at vi stal bruge dem paa bedste Maade til nyttigt Arbejde, ligesaa vist er det ogsaa, at de usynlige Lemmer, de aandelige Evner, han har givet os, er bestemt til at bruges til aandeligt Arbejde, og dette fortjener vel at faae Del i det legemlige Arbejdes Frugter. Til Arbejdet paa en saadan Oplysning, som ene kan afværge den store Ulykke, der truer, ønsker jeg Lykke baade for denne Vinter og alle de kommende. Saa være da de Unge, som nu skal indvies i den og siden være dens Bærere videre frem, budt velkommen, og er end Karle-Flokken iaar mindre, end vi kunde ynske, saa vil vi haabe, at Arbeidet stal gaae saameget raskere og bedre fra Haanden, som Rumfanget tillader en friere Bevægelse, saa at de maa træde ud i Livet med faa meget større Varme og Klarhed.</p>
<p>Derefter blev Sangen: „Folkeligt stal Alt nu være" sunget, hvorpaa Pastor Rørdam fra Lyngby talte. Han havde engang hørt det Ordsprog! „det er de onde Raadgivere, som gjør den kranke Fred". Han havde hørt Ordsproget af en Smed, der brugte det om Nogen, som vilde fætte Splid mellem ham og hans Kone, og han var derved kommen til at tænke paa, at det not rakte videre, end man faa lige saae det an for. Tænkte vi saaledes paa Paradiset, faa var det jo en ond Raadgiver, som der satte Splid imellem Vorherre og Kvinden, idet han viste Kvinden Noget, hun ikke eiede, og vakte hendes Attraa, derefter, saa hun overskred sine Grændser, for at faae det, og jeg tænker, det er derfor, Synd kaldes Overtrædelse. Saadanne onde Raadgivere har vi alle. De kan komme til os udvortesfra, og de kan komme indvortesfra, men vi maa tage os iagt for dem, thi begynder vi at lytte til dem, er vi paa en Skraaplan, ad hvilken vi glider ned til den onde Fred. Ogsaa Høislolerne har deres onde Raadgivere, som have travlt med at fremhæve, at det Mangler paa den Skole, og saaledes har de det ikke paa hiin, men derved sættes Splid imellem dem. Han vilde i Anledning af onde Naadgivere fortælle en Historie. Der var engang en Lilie, som stod paa et Dige. Nedenfor løb der en rislende Bæk, og rundtom stod der Smaablomster, men dog ogsaa nogle Brændenælder. Lilien var imidlertid lykkelig og glædede sig ved Bækkens Rislen og sine Naboer, men saa en Dag kom der en Fugl, der gav sig i Snak med Lilien. Det var en af de „stemme Fugle". Den beklagede Lilien, at den stod saaledes fastgroet til en Plet. Og hvad er det saa for et Selskab, du har, sagde den. Disse ækle Brændenælder og denne Bæk, som aldrig siger Andet end det Selvsamme. Og saa begyndte den at fortælle om, hvor deiligt det var, hvor den kom fra. Der var saadan en Musik af alle mulige Fugle, og der var anderledes kjønne Blomster end her, ja der var en Kejserkrone, som var den deiligste af alle Blomster. Da Fuglen var fløiet, begyndte Lilien at tænke over, hvad den havde hørt. Al den Herlighed, Fuglen havde fortalt om, løb den om i Hovedet, og den syntes nu ogsaa, at Bækkens Rislen var ensformig og kjedelig, og saae med Ringeagt paa Blomsterne og Brændenælderne omkring den. Den kom saa ogsaa til at see paa sig selv. Hidtil havde den været godt fornøiet med sine Blade og Blomster, men nu havde den hørt om Kejserkrone«, og den sagde da: „hvorfor er jeg ikke bleven en Kejserkrone?" Fuglen kom imidlertid igjen og vedblev at beklage Lilien og rose Stedet, hvor den kom fra, og tilsidst spurgte da Lilien, om Fuglen ikke kunde føre den derhen. „Jo," sagde Fuglen, „naar du helt og holdent vil overgive dig til mig." Det gik Lilien ind paa, og Fuglen hakkede nu Jorden bort fra dens Rod, tog den faa i Næbet og fløi bort med den, men paa Veien visnede Roden, og Lilien døde. Det gjælder ogsaa for os om ikke at lytte til de stemme Fugle, som vil gjøre os misfornøiede med hvad vi har. Der er jo saaledes Mange, der har travlt nok med at faae os fortalt, at vort Fædreland er „et lidet fattigt Land". Han havde netop i denne Sommer været en Del omkring i Danmark baade paa Øerne og i Iylland, men han maatte sige overalt, hvor han kom hen: „det er et yndigt og frugtbart Land". Ogsaa vort Modersmaal havde Folk ondt af. Det tales kun af saa faa, siger man, men med Tydsk kan man reise hele Verden rundt, og om vort Folk siger der stadig, at det er faa svagt og saa ringe. Han maatte dertil sige, at hvor gode nu end de fremmede Sprog kan være, saa havde han ikte gjennem noget af dem faaet en Tusindedel af den Glæde og Kjærlighed, som var kommet lil ham gjennem Modersmaalet, og hvad Folket angaar, saa var det jo uimodsigeligt, at vi er et lille Folk, men vi er tillige et modigt, et tappert Folk, naar vi bliver godt fort, der svarer til Løverne og Hjerterne i Danmarks Skjold. Lad os huske paa, at Fædreland, Folk og Modersmaal er Guds Skabning og Orden, og lad os takke ham for, hvad han i dem har givet os!</p>
<p>Efter Sangen: „vi har et gammelt Fædreland" talte saa Pastor Hostrup fra Frederiksborg. Hvad han havde at sige knyttede sig til, hvad Biskop Grundtvig havde talt om, nemlig Forholdet imellem den akademiske og folkelige Oplysning. Naar vi ude paa Landet træffer en Ungersvend med et lyst og livsglad Udtryk i Ansigtet, saa slutter vi og tager fjelden fejl deri, at han har været paa Høiskolen, men naar vi i Kjøtbstaden seer en halvvoxen Dreng med et trykket og nedbøjet Ydre, et næsten bekymret Ansigt og et Læs af Bøger under Armen, saa er vi omtrent visse paa, at han gaar i Latinskolen. Naar man vilde søge efter en passende Indskrift til at sætte over Høiskolen, saa kunde man tage Ordsproget: Alvor og Gammen kan godt sammen, thi det er virkelig betegnende baade for Undervisningen og Livet paa Høiskolen. I Latinskolen derimod er der ikke Tale om, at de kan følges ad. Ja, maaskee Nogen vilde sige: men har dog ikke ogsaa de, der gaaer der, megen Gammen ved Siben ad Alvoren? Ingemann fortceller jo om, hvormegen Morskab han havde i sin Skoletid. Men Sagen er, at Morstaben flet ikke kommer Skolen ved, og desuden var Skolerne dengang daarlige, men jo bedre de blev, des mere faldt Munterheden bort, saa der blev kun den ramme Alvor tilbage. Hvad han troer, navnlig har bidraget til at gjøre Latinskolen saa utaalelig, er, at Monsteret tages fra Tydskland, thi derved blev det den tydske Alvor, der kom til at herske paa den, og den tager ikke Hensyn til, hvad Folk har Lyst og Anlæg til, men indskærper stadig kun Pligten. Og det var ikke blot i Latinskolerne, men i alle Skoler, at denne tydske Alvor kom til af raade, men Følgen blev ogsaa, at den franske Gammen, i hvilken der flet ingen Alvor er, kom til at gaae ved Siden af Alvoren, idet man slog sig rigtig løs, naar man en Tidlang havde trællet for Pligten. I Modsætning hertil føger Høiskolen netop at forene Alvor og Gammen. Det var ingenlunde hans Mening, at den var feilfri eller itte kunde blive bedre, thi det kunde den,. hvorimod Latinskolen ilke kan blive bedre, uden at blive en reen Plage, og han vilde da ønske den Oplysning Fremgang, som baade gloeder og gavner. — Efter Sangen: „heel tungt han efter sig Foden drog" takkede derpaa Forstander Grove saavel Talerne som de andre Venner ad Skolen, der havde indfundet sig, og foreslog at slutte med Sangen: „den gamle Nattergal i Danevangen".</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>To Slags Dannelse.</head>
<p>Som Grundtvigs og Hostrups foran anførte Taler viser, strides der i denne Tid om, hvorvidt den videnskabelige Dannelse, som Universitetet i Kjøbenhavn er et Udtryk for, kan betragtes som den egenlige Dannelse, hvorfra al anden maa udgaa og hvorhen den maa stræbe, eller om der uafhængig af den ja i Modsætning til den gives en anden, en folkeligere, som bygges paa en hel anden Grund og efterhaanden maa fortrænge den gamle, om vi skal kunne haabe paa hele vort Folks Udvikling og Fræmtid. Denne Strid er i sig selv ikke ny. Det er over en Menneskealder siden, at Grundtvig rejste den ved sin Tante om en dansk Folkehøjskole; men hidtil har den fremmede Dannelses Bærere og Talsmænd følt sig saa sikre i Sadlen, at de ikke har ænset den, ja vel egenlig flet ikke har villet tro, at det var fuldt Alvor. De fræmvoksende Folkehøjskoler var i deres Øjne ved Siden ad adskillige Særheder egenlig kun Midler til at bringe den store Del af Befolkningen til at ære den herskende Dannelse og længes efter at faa nogle Smuler fra dens rige Bord. Forst da et Flertal ifjor i Folketinget sluttede sig om et Forslag, der, om end med al Forsigtighed, vilde gjøre det muligt for en mere folkelig Dannelse at komme fræm i de lærde Skoler ved Siden ad den gamle, fyrst da skræmmedes man op af sin Tryghed. Man samlede al sin Styrke, sprængte den ny Dannelses Stridsmænd fra hinanden og byggede, som man haabede, ny Fæstninger for den gamle. Det var imidlertid at forudse, at Striden paa Tinge kun vilde gjøre Modsætningen endnu skarpere og fyre til ny Kampe i selve Folket. Paa det kirkelige Vennemøde i Foraaret sporedes denne Modsætning i Talerne om Forholdet mellem Kundskab og Folkelighed; men den nærmeste Anledning til det nuværende Ordskifte har været et Brev fra Kjøbenhavn af 23. Septbr., som blev optaget i <hi rend="spaced">Norsk Folkeblad</hi> d. 7. Oktbr. (det er aldeles urigtigt, naar „Fædrel." tror, at det er skrevet efter R. Schmidts Stykke om det dobbelte Demagogi). Dets væsenligste Del var følgende:</p>
<p>„Hvad Livsbetragtningen angaar, findes der hos os egenlig kun to Hovedretninger, der staar som Modstandere paa Liv og Død; det er den gamle klassiske og den ny folkelige Dannelse, eller, om man vil, Universitets- og Foltehøjskoledannelsen. De brydes mod hinanden, den ene trænger ovenfra nedad og vil gjennemsyre hele Folket, den anden baner sig Vej indenfra udefter og vil udfolde Folkets inderste Væsen. Universitetsdannelsen Hersker nu ikke blot blandt Professorer, Studenter og Embedsmænd, men gjennem alle Folkets Lag; ti hele vort Undervisningsvæsen, fra det højeste til det laveste, har hidtil hvilet paa det samme fremmede</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
