<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Kirketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="007"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1871">1871</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1871_7_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">577-578</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Kirketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>Indhold: Vennemødet paa Store Tuborg den 8de September. — Formiddagsmødet. (Sluttes.) — Bognyt.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition>14. Søndag e. Trefoldighed den 10de September.</docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<head>Vennemødet paa Store Tuborg den 8de September.</head>
<fw type="graphic"/>
<p>Fredagen den 8de Septbr, fejrede Biskop Grundtvig sin 88aarige Fødselsdag. Skjønt han hver af de 3 foregaaende Dage delvis havde overværet det fjerde Nordiske Kirkemode og deltaget i dets Forhandlinger, selv prædiket i Vartov om Onsdagen og om Torsdagen baade overværet Eftermiddagsgudstjenesten i Frue Kirke og deltaget i Festmaaltidet om Aftenen, var han dog istand til om Fredagen at samles med en Del Venner i sin Have og paa den milde Septemberdag blive under aaben Himmel til Formiddagsmodet var forbi.</p>
<p>Paa Plainen vest for Hovedbygningen var oprejst en Talerstol og opstillet Bænke. Det var temmelig sent man enedes om at holde dette Møde, der først var paatænkt henlagt til Eftermiddagen, men som i yderste Øjeblik bestemtes afholdt om Formiddagen Kr. 11 —2½ og gjenoptaget Kl. henved 6. Der samledes vel en 5 à 600 Mænd og Kvinder Kl. lidt over 11. Mødet aabnedes med Afsyngelsen af „Den signede Dag med Fryd vi ser".</p>
<p><hi rend="spaced">Svejstrup</hi> (Vejen). Han bragte Grundtvig Forsamlingens Hilsen og Lykønskning. Det var Grundtvig, der havde lært os at synge:</p>
<lg>
<l>Sol opstaar</l>
<l>Og Sol nedgaar,</l>
<l>Naar den har gjort sin Gjerning.</l>
<l>Gud give os at skinne faa</l>
<l>Som Himmellys skjønt af de smaa!</l>
<l>Da randt for os Guldtærning.</l>
</lg>
<p>Ja, „Sol opstaar og Sol nedgaar, naar den har gjort sin Gjerning", og det er dens Gjerning at udsende sine Straaler med Lys og Varme og af Muldjorden fremlokke de Kræfter, der laa skjulte i den, og uden den maatte gaa til Grunde; men Solen bringer ogsaa Lys og Varme i vore Huse. store eller smaa, naar de da har Vinduer til Solsiden, og stiænker Sundhed og Liv. Men som Solen i Naturens Rige over sin Magt til at bringe Lys og Glæde, saaledes virker ogsaa i aandelig Forstand Aandsordet. Dersom vi stal vandre paa Jorden, saa vi blive dens Herrer og ikke Trælle, da maa Lyset straale ind i vore Hjærter, og Maalet for vort Liv naas kun. naar vi selv kan komme til at skinne, omend som Himmellys af de smaa; men naar Lyset fæster Bo hos nogen som hos Grundtvig, hvis Ord, saa langt tilbage som nogen blandt os kan huske, gik vidt og bredt og gjorde som Solen sin Gjerning, skal vi tatte Gud derfor. Og nu i Hest, som Hostsolen idag skinner og varmer mild 
<pb facs="1871_7_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">579-580</fw>
men brænder ikke, saaledes ogsaa Grundvig Vi maa derfor nok lykønske os med, at vi har ham endnu iblandt os; det er et af Naadens Tegn, og vi vil ønske, at vi maa endnu længe beholde ham. Gid hans Livs Aften maa blive som denne Dag i Host.</p>
<p>Derpaa talte <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> efter Psalmen: „Op dog Sion, ser du ej!" Vær da velkomne alle, som her er forsamlede til et lille Vennemode paa denne min Aarsdag, og da den nærværende Tilstand hos et Kristenmenneske, naar han kommer over de 79, som er Støvets Aar, virkelig er en Slags Mellemtilstand, hvor Hjærtet bestandig bliver dødere paa sin verdslige, men mere levende paa fin aandelige Side, saa vil jeg sige lidt om — den Mellemtilstand, jeg og vi alle nærmer os. For vist kan vi ikke sige noget derom, men lidt kan vi dog sige, hvad der nemlig er foreholdt os af Herren og hans Apostler til at styrke vor Tro. Apostlen Pavlus skriver, at naar vi afklædes dette vort jordiske Tabernakel skal vi ikke findes nogne, men have en Bolig af Himlen, (2 Kor. 5). Og naar vi læse i Aabenbaringens Bog, at de, der hvilte sig under Alteret, blev beroligede med den Forkyndelse, at indtil deres Brødre kom af den store Trængsel skulde der gives dem hvide Kapper (Aabenb. 6, 9 fi.), da slutte vi med Rette, at naar denne vor jordiske Hytte nedbrydes, skal vi ilke findes nogne, men faa et himmelsk Legeme ikke som det stal bestaa evindelig, men saa det kan paatages og aflægges, et bekvemt Redskab, men ikke en fast Bolig, saa vi derigiennem kan mærke og virke hvad Gud vil. Og vi maa vel derved tænke os et saadant Legeme, som det, hvori Guds Søn aabenbaredes i den gamle Pagt for Abraham. Thi først ved Fodselen af Jomfruen paatog han sig et saadant Legeme, som vi bære, kun uden Synd, som Adams for han syndede, det Legeme, som han bar hernede alle Dage, til det nedbrødes; og han opstod atter med det Legeme, han vil bære igjen, dog ikke paa Jorden, for han kommer igjen i Her« lighed, — det Legeme, som ogsaa os er tilsagt, saa han vil forvandle vort Legeme efter sit Herligheds Legeme Hermed vil vi trøste hinanden, som synge og Gudskelov har sunget:</p>
<lg>
<l>Som Dug paa slagne Enge</l>
<l>Saa falder Livets Ord</l>
<l>Paa Kristnes Sottesenge,</l>
<l>I Sky da Haabet gror;</l>
<l>Og Tresten over Døden</l>
<l>Deraf er Førstegrøden</l>
<l>Forsvundet er derved</l>
<l>Al Dødens Bitterhed'</l>
</lg>
<lg>
<l>Som Sol gaar ned bag Lunden</l>
<l>I Havet lyfeblaat</l>
<l>I Sommeraftenstunden,</l>
<l>Mens Fugle kvidre smaat,</l>
<l>Saa gaar den Sjal til Hvile</l>
<l>Ifærd med sødt at smile,</l>
<l>Som føler i sit Ord</l>
<l>Hos os Vorherre bor!</l>
</lg>
<p>P. A. Fenger: Den 8de September havde længe været — og, haabe vi — skulde vedblive at være en Høitidsdag blandt danske Folk. Saalænge vor kjære Gamle, som vi betragte som vor aandelige Fader, lever iblandt os, vil denne Dags Glæde tiltage for os, og det da først og fremmest fordi vi nødig skilles fra dem, vi har kjær. Derfor takke vi Gud for hvergang den 8de Septemver oprinder som idag, hvor den Gamle til vor Forbavselse kan tage Del med i alt og tale til os med Liv og Kraft. Forøge vor Glæde maa det, naar vi, som her ere samlede, fole os som Danske og de fleste iblandt os vel ogsaa som oprigtige Kristne; thi have vi baade Fædreland, Folk og Modersmaal kjært og elsker Kirken, vor fælles Moder, høit, saa vi ønsker 
<pb facs="1871_7_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">590</fw>
<hi rend="spaced">Sveistrup</hi> havde troet, det var en let Sag at være Regent her; ellers plejer man at begynde med Undskyldninger om Overværelse paa Forhaand. Det havde han ikke gjort, men maatte gjøre det nu, da han ikke kunde give Ordet til alle, som havde begjæret det; Tiden var allerede langt fremrykket, og han maatte nøjes med kun at give P. <hi rend="spaced">Rørdam</hi> og <hi rend="spaced">Grundtvig</hi> Ordet.</p>
<p>„Hil dig vor Fane" blev derpaa sunget og Pastor P. <hi rend="spaced">Rørdam</hi> fik Ordet. Der staar fortalt om Gustav Eriksen Vasa, at da han kom til Dalfolkene og bad dem hjælpe ham at vinde Riget, da lod de ham skjøtte sig selv, og han maatte en Tid lang bo under en Bro. Saa vilde han da gaa til Norge og var alt naaet til Grændsen, da alt forandrede sig. Saasnart nemlig Dalfolkene mærkede, han var borte, fornam de, at de elskede ham. — Det er et Ord, vi stal lægge os paa Hjærte. Vi er en let — for ikke at sige letfærdig — Slægt, og ofte gaar det os saaledes, at vi ikke rigtig skjønne paa noget, mens vi har det. Lad os skjønne paa hverandre, glæde hverandre, mens vi ere nærværende. — Vi holder jo alle af Grundtvig, men Kiærligheden kan vokse, og det har vi ingen Skade af, thi hans Kjærlighed sanker. Der er en Kjærlighed, som spitter ad, men Grundtvigs samler, — Lad os holde os til Kilden, som han har vist os Vejen til, og hvor vi end færdes, være Lysets Vorn.</p>
<p>Efter Psalmen „Min Mund og mit Hjærte" talte <hi rend="spaced">Grundtvig</hi>. Det var vel for alle, men ilke til alle, som her vare samle de, han vilde tale dette Ord; thi det var en Hilsen med Tak, som han bad de Norske Venner bringe Lindemann i Kristiania, som ikke blot havde sat Melodi til den lille Sang, vi nu havde sunget, men til mange andre — og da især til „Livet og Lyset er Tvillinger bolde" og „O Kristelighed" — medens vi ogsaa vil bede vore Ven-
<pb facs="1871_7_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">591</fw>
ner i de andre Nordiske Riger mindes en af dem, der først satte Melodi til en af de første, men gamle Tange, nemlig Rung, der satte Melodi til „Krist stod op af Døde". — Han! bad dem hilse Lindemann, som vi haabe maa høre disse Toner stedse vinde mere Gjenlyd hos hans eget Folk.</p>
<p>Paa Grundtvigs Opfordring sang Forsamlingen „O Kristelighed" med Lindemanns smukke Tone, og nu skiltes man ad Kl. 2½, for atter at samles Kl. 6. </p>
<fw type="graphic"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
