<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dansk Folketidende.</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-26"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="002"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1871">1871</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1871_2_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum">73</fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Dansk Folketidende.<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub"><lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<fw type="graphic"/>
				<epigraph>
<p><hi rend="spaced">Udgaar</hi> hver Fredag, <hi rend="spaced">koster</hi> 58 St. om Fjerdingaaret og <hi rend="spaced">bestilles</hi> paa nærmeste Posthus, i København paa Fodpostkontor, et, hvor det kun koster 56 St. Hos Udgiveren Besterfælledvej Nr. 6, eller i Bogtrykkeriet, Nytorv 3, Mellemb. 1 Sal, modtages <hi rend="spaced">Bekjendtgjørelser</hi>, til 3 Sk. for en Linie med Smaaskrift. Udgiveren træffes i Regelen hver Morgen til Kl. 10 og betaler Bidrag med 1 Rd. Spalten (100 L.). <hi rend="spaced">Enkelte</hi> Nu'mmere saaes hos Boghandler <hi rend="spaced">Schønberg</hi>, Krønprinsensgade Nr. 2, for 6 Sk.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>
<p>Om Gud giver Lykke dertil, agter vi at afholde et kirkeligt Vennnemøde i Kjøbenhavn, i Pintse-Ugen, — og indbyder derfor kristne Venner til at give Mode, og samles i Casinos store Sal Onsdagen den 31te Mai, Kl. 10 1/2 Formiddag.</p>
<p>Kjøbenhavn, den 23de April 1871. C I. Brandt. P. A. Fenger. C. Hostrup. P. Nardam.</p>
<fw type="graphic"/>
<p>Adgangskort til Modet kan faas Tirsdag den 30te Mai hos C. Ketelsen, Grønnegade Nr. 26 1ste Sal; Peter Mouritsen, Skindergade Nr. 6 2den Sal, og C. F. Spangenberg. Frederiksberggade Nr. 34 i Boutikken.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Grundtvigs Høiskole.</head>
<p>Den 3die Mai aabnedes Sommerstolen paa Marielyst, i hvilken Anledning der havde indfundet sig mange af Stolens Venner baade fra Byen og Landet. Efter Salmen „I al sin Glands nu straaler Solen" bød Biskop Grundtvig de unge Piger velkommen med følgende Ord:</p>
<p>„Kvindelig Oplysning paa en Sommer-Skole, det er jo Tanken, hvorom Talen her maa dreie sig, og vi maa alle føle, at Kvinde og Sommer ligesom Hjerte og Varme ligger hinanden saa nær, at hvor det ene findes, kan det andet ikke være langt borte, men derfor er det saa langtfra, det skulde være alle vitterligt, hvilken Sammenhæng der virkelig er mellem kvindelig Oplysning og Sommerskole, at det meget mere vil findes de Fleste aldeles ubekjendt, og skjøndt der hører meget mere end et lille Ord i Forbigaaende til at klare Forholdet, kan og stal dog Lyset gjennem et saadant glimte derover, da kvindelig Oplysning netop ved Mørke derover har faaet et saa daarligt Lov i Verden, som vi sagtens alle veed, den har. Jeg vil ikke tale om, hvor man ved Oplysning forstaaer Vantro, man der, selv naar man roser den hos Manden, sædvanlig dadler den hos Kvinden, fordi den fordærver hendes Hjerte, ikke heller om den Oplysning, der bestaaer i megen Læsning og Forgudelse af de døde Sprog, som man kalder en Prydelse for Manden, men en Skamplet for Kvinden, som derved bliver upassende til sin Bestemmelse og Stilling i Samfundet, thi det er kun Blindhed, der hindrer fra at see, at den Slags Oplysning er ligesaa stadelig for Manden som for Kvinden.</p>
<p>Nei, jeg mener Folkets. Tanke om Oplysning af det Mørke, der hviler over de menneskelige Forhold til det Aandelige og. da især til det Djævelske; thi det veed vi vel alle, at hvad man tog saa læmpelig paa som Mandens Oplærelse i den sorte Skole, det fordømte man hos Kvinden, som havde lært at hexe og red Voldborg-Nat til Troms Kirke eller. St. Hans-Nat til Bloksbjerg, for at dandse med den Lede selv. Dette er vel Noget, som man siger, er tilstrækkelig gjendrevet derved, at man har beviist, at der hverken er eller har nogen Tid levet enten Mænd eller Kvinder, som i en sort Skole lærte meer end deres Fadervor, men det kommer jo slet ikke Sagen ved, der kun er den, om den samme Oplysning, man roser hos Mænd, skal lastes hos Kvinder, og hvad Grunden kan være til, al det er skeet og fleer endnu daglig.</p>
<p>Den stærkeste Grund maa nu vel ligge i Mandens Storagtighed, der vil have Oplysningen for sig selv, men det kunde dog aldrig blevet saa almindeligt, naar der ikke havde ligget noget Sandt til Grund, og det er, at ikke enhver Oplysning, der kan findes priselig og gavnlig, kan være det hos Kvinden, hvis gavnlige og priselige Oplysning altid maa være hjertelig og virksom. Oplysning i sig selv er nemlig hverken god eller ond, men brugelig til begge Sider og kun priselig, naar den bruges til at fremme det Gode og hindre det Onde", og han vilde da ønske de unge Piger Lykke og Velsignelse tit at faae en saadan hjertelig og virksom Oplysning.</p>
<p>Derpaa blev Sangen om Freias Guldsmykke sunget, og saa talte Prof. R. Nielsen, som begyndte med at minde om to almindelig bekjendte Sygdomme. Den ene var Faaresyge, den anden Tvivlesyge. De havde det tilfælles, at de var meget smitsomme og grasserede til forskjellige Tider, og at de begge havde en Hovenhed i Hovedet tilfølge, den ene en udvortes, den anden „en Blære i Hjernen"; men der var ogsaa stor Forskjel paa dem, thi Faaresyge var en meget simpel Sygdom, Tvivlesyge derimod en meget fornem, som især de, der søgte Viisdom, led af. Der var endog dem iblandt dem, som havde opstillet den Regel, at man maatte begynde med at tvivle om Alt, og naar man blot i otte Dage tog den Dosis paa fastende Hjerte, fluide man strax mærke bethdelige Virkninger deraf. Det var især i Grækenland, man var stærk i at tvivle, saa der endog var en heel Afdeling af græske Grublere, som kaldte sig efter Tvivlen: Skeptikere og opstillede den Regel: „man maa tvivle om Alt". De gjennemførte det ogsaa og sagde derfor aldrig: det er saa eller saa, men det synes saaledes, og da en af dem engang gik ud, og Veien svingede udenom en Mose, sagde han: „ja det synes rigtignok, at der er en Mose, men det er dog ikke sikkert, og hvorfor skulde jeg gaae afveien for, hvad der blot synes?" Han gik derfor ligefrem og begyndte at synke. „Ja det synes rigtignok, at jeg synker, men det er dog maaske tun et Skin," og han gik videre 'og sank i til Halsen. Saa kom en af hans Bekjendte forbi, til hvem han raabte om Hjælp, men han var ogsaa Skeptiker og sagde derfor ganske rolig: „ja det synes jo rigtignok, som du var sunket i, men den Sag maa jeg først have nøiere undersøgt." „Nei, nei," raaber den Anden, „hjælp mig, for ellers omkommer jeg," og saaledes er det: at begynde med at tvivle om Alt forer i Mosen til Halsen, og forst da lærer man at raabe om Hjælp. En ganske anden Sag er det med Tvivlraadighed, thi den kan ogsaa komme der, hvor man ingenlunde tvivler om Alt, og saaledes havde han været meget tvivlraadig med Hensyn til Spørgsmaalet om, hvad man skulde lære, om man kun skulde lære det, man havde Lyst til, eller det, man havde Ulyst til. For det Første talte Ordsproget: „Lysten driver Værket", for det Sidste, at det er giennem Selvovervindelse Karakteren udvikles, men paa den anden Side: kun at følge Lysten maatte jo gjøre Alting overfladisk, det Modsatte Alting surt og kedeligt. Han trængte da til en Afgørelse og sagde derfor til en god Ven: „hvad gjør du i saadanne Tilfælde?" „Jeg spørger Oraklet," svarede denne. „Oraklet! vil du gjøre Nar ad mig? Troer du ikke, jeg veed, det var lun i gamle Dage, der fandtes saadanne?" „Ja, jeg spørger alligevel Oraklet!" „Ja hvad mener du? Gaaer du ligesom de unge Piger hen og tager en Stjerneblomst og plukker itu Blad for Blad, eller tæller du paa Knapperne: jeg skal, jeg skal ikke, jeg skal osv.?" „Nei min Ven, mit Orakel er gamle Saxo." „Saxo! ja men hvad troer du nu, det kan nytte at spørge Saxo om den Sag med Undervisningen, som jeg gaaer og grunder paa? Det veed han saamænd ikke Noget om." „Ja, ja prøv det!" Han stog da op i Saxo og traf paa Historien om Kong Sigvald og hans Datter Gyrithe, der var saa berømt for sin Skjønhed og Blyhed, og om hendes standhaftige Beller Otter Ebbesen, som befriede hende fra Jetten og Hexen og endelig fik hende, og han sagde da til Vennen: „maa jeg nu spørge, hvad jeg kan faae ud af det med Hensyn til den Sag, jeg er tvivlraadig om? Dette er jo et Kjærligheds-Æventyr og intet Andet, men det tænkte jeg nok, at Saxo ikke kunde svare mig paa mit Spørgsmaal." „Ja," svarede den Anden, „lad os dog see lidt nøiere paa denne Fortælling og opkaste det Spørgsmaal: er Otter og Syrithe under Tvang af en udvortes Lov?" Nei. „Følger de da deres tilfældige Lyst?" Nei. „Der er altsaa Noget, der staaer over Loven og Lysten, har Lovens Alvor og Lystens Attraa, og det er <hi rend="spaced">Hjertets </hi>Tvang, det er Kiærligheden; derfor holde de ud i Proven og ende i Forstaaelsens Gloede og Lykke." Da slog det ham, at det var derfor gamle Saxo havde taget Syrithe med i Heltenes og Heltindernes Kreds, fordi de levede i en fælles Verden, den indvortes Verden, hvor Kjærlighed og Trostab Hersker. I den er Storhedens Vugge, fra denne indre Storhed har al anden Storhed sit Udspring, thi hvad vi kalde „den lille Verden" er egenlig den store, det er det, Saxo har villet lære, idet han oprullede sine Livsbilleder for os. Det er dette, som vi haabe, tiltrækker ogsaa den kvindelige Ungdom, thi Syrithe er Søster ikke blot til Signe og Valborg, men ogsaa til Asger Rygs ærværdige Moder og Stolt Ingefred, Absalons og Esbern Snares Søster. I disse Fortidsskikkelser ville de unge Piger tjende deres egen Slægt, thi det er ikke blege Minder, men Kjød af vort Kjød, Been af vore Been, og til dette Bekjendtskab vilde han ønske dem Lykke.</p>
<p>Pastor P. A. <hi rend="spaced">Fenger</hi> vilde minde om et Ord, vi i denne Tid havde havt i et Søndags Evangelium. Det var Ordet om „den liden Stund", som han vilde lægge de unge Piger paa Sinde, thi det var ogsaa en liden Stund, de skulde være her, og de vilde snart mærke, hvor hurtig Tiden gik, men saa kom det ogsaa an paa at benytte den og lukke begge Ørene op, ikke for at lade Ordene gaae ind ad det ene og ud af det andet, men for at Intet skulde gaa tabt for dem. Og som det nys var bleven sagt, var det jo Historien, de skulde gjøre Bekiendtskab med, men af den havde Kvinden stor Fortjeneste, thi det var hovedsagelig hende, der havde bevaret de gamle Fortællinger, enten de nu var indklædt i Sang, eller de var forplantet som Sagn. Han vilde i den Anledning gjøre opmærksom paa, at Snorre Sturlesøn i sin Indledning til Norges Konge-Krønike, hvor han taler om Islands første Historieskriver are Oldkynding, udtrykkelig nævner en Kvinde som en af dem, Are havde lært meget af. Det var Snorre Godes Datter Thuride. Denne Kvindens Stilling til Historien hængte maaske sammen med det nære Forhold, der i Norden var mellem Historien og Sangen. Snorre nævner saaledes udtrykkelig Viserne som sin Hjemmel, og han vilde da ønske, at baade Fortællingen og Sangen ret maatte sinde en god Modtagelse hos Sommerstolens Elever, saa de hørte dem og gjemte dem og tom frem med dem siden ved Tid og Leilighed hver i sin Kreds. P. Nielsen fra Kjerteminde havde rigtignok et Par Smaapiger, han havde fulgt herover, men havde været meget usikker, om han selv skulde tage med eller bie til senere 'hen. Han maatte imidlertid sige, at nu var han godt fornøiet med, han var tommen, thi her var godt at være, og han turde nok sige, her idag var begyndt godt, og „godt begyndt er halv fuldendt". Han var forresten kommet til at tænke paa et andet Ordsprog, det var det: „de Gamle skal man ære, de Unge skal man lære", som han mente nærmest maatte gjælde dem, der stod i Midten af Livet, var altsaa hverken gamle eller unge, og det, syntes han, passede godt at mindes idag, da vi baade havde en Gammel iblandt os og en Flok Unge, som netop var tommen her for at lære. Den Gamle var jo Grundtvig, men ham ærede vi just ved at lære de Unge, thi det var en Sag, han havde kæmpet for i mange Aar, og rigtignok skulde vi havt Højskolerne udvidet noget, saa ogsaa de, der vilde have noget mere Oplysning, kunde faa det paa dem, men det naaedes vel ogsaa med Tiden, og hvad det nu kom an paa, var at benytte det, vi havde, ære den Gamle ved at lære de Unge. — Derefter takkede Skolens Forstander, Grove, dem, der havde saa venlig budt de unge Piger velkomne, og mindede de Tilstedeværende om „den rige og den fattige Fugl", som Grundtvig havde talt om ved Karlestolens Aabning i Efteraaret, og som han siden havde skrevet en Sang om, „Hjertefuglen", med hvilken Modet sluttedes.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div>
<head>Nogle af de vigtigste Afstemninger i Folketingets sidste Samling.</head>
<head>2.</head>
<p>(Idet vi med Hensyn til de enkelte Afstemninger maa henvise til den udførlige Fortegnelse i forrige Nr., stal vi dog for Nemheds Skyld her kortelig minde om, at Nr. 1 gjælder Bortforpagtning af Fæstegaarde, Nr. 2 Ret til at udtage den 10de Fæstegaard, Nr.3 og 4 Forbud mod at bortfæste og at sælge Fæstesteder til fremmede, Nr. 5 Udvidelse af den kommunale Valgret, Nr. 6 Rentefodens Frigivelse, Nr. 7 Vaterskovt-Bestillingens Vedligeholdelse, Nr.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
