<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvigs historiefilosofi</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-12-17"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="001"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1899">1899</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1999_1_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Ole, Vind<lb/></titlePart>
	<titlePart type="sub">Grundtvigs historiefilosofi<lb/></titlePart>
</docTitle>
<byline>
	<docAuthor></docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<docEdition></docEdition>
				<docImprint>
				<pubPlace></pubPlace>.
<docDate></docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div> 
<pb facs="1999_1_page0002.png"/>
<fw type="pageNum">570</fw>
<p><hi rend="align(center)">Fasc. 109 IV. 1825.</hi></p>
</div>
<div>
<head>(1) Om Krig og Fred i Christenheden</head>
<lg>
<l>Krieg oder Frieden! Noch liegen die Loose</l>
<l>Dunkel verhüllt in der Zukunft Schoose!</l>
<l>Doch es wird sich, noch eh wir uns trennen, entscheiden,</l>
<l>Wir sind bereit und gerüstet zu beiden.</l>
</lg>
<p><hi rend="align(right)">Schiller</hi></p>
<fw type="graphic"/>
<p>Det er os alle bekiendt, at Tyrkerne have indtaget det hellige Land, med Herrens Grav og Zions Stad, have tillige indtaget Lille-Asien og Grækenland, og beherske saaledes med et Jern-Spir den Deel af Verden, hvor Menneske-Aanden fordum havde sine frieste, gladeste Dage, og øvede Bedrifter, hvoraf der gik Ry til Jorderigs yderste Ender, Bedrifter, som end med Pris ihukommes, fortælles og besynges, hvor der end er Gnist af Aand og Glimt af Lys i Christenheden.</p>
<p>Det er nu skedt, i de sidste Dage, at Grækerne efter en gruelig Syvsover-Tid, og efter, især giennem hele det <hi rend="italic">attende Aarhundrede, </hi>at have sukket under den haardeste Trældom, det er nu skedt, at de ere opvaagnede, med en underlig stærk Ihukommelse af de længst henfarne Dage, flokke sig under <hi rend="italic">Korsets, </hi>af de Vantroe forhaanede Banner, drage Sværdet, med Paakaldelse af den Korsfæstede, igien Opstandne, og sværge, ei at stikke det igien i Balgen, før Grækenland // (2) er fri, nære hemmelig det Haab, maaskee endog med Seier at kunne plante Korsets Banner paa den vanærede <hi rend="italic">Sophia-Kirkes </hi>Tag, og paa Zions Bjerg, ved den hellige Grav!</p>
<p>Skammelige Oprørere, troløse Hunde, raabe Tyrkerne, og, med al deres Overtro, dog i Grunden vantroe og ugudelige; thi de troe ikke paa Allah, den Uendelige, Grændseløse, Unævnelige, uden alt Billede, uden nogen Lignelse, troe ikke hvad <hi rend="italic">Mahomed, </hi>den store Prophet har aabenbaret om Ham, der betaler enhver efter sine Gierninger, det vil sige: veier de gode Handlinger mod de onde, dømmer efter Over-Vægten, og seer lidt igiennem Fingre med Prophetens troeste Tilhængere! De rose sig vel af at være <hi rend="italic">Abrahams </hi>Børn, at høre <hi rend="italic">Moses </hi>og <hi rend="italic">Propheterne, </hi>og følge <hi rend="italic">Jesu </hi>Lære, men det er ikke sandt, det er os, som have <hi rend="italic">Abrahams </hi>Tro, <hi rend="italic">Mose-Loven, Propheterne </hi>og <hi rend="italic">Jesu </hi>Lære i deres oprindelige Reenhed, saaledes som vores guddommelig oplyste Mester haver renset dem fra de utallige Forfalskninger, bortryddet de skadelige Misfortolkninger, hvori <hi rend="italic">Judas </hi>og <hi rend="italic">Christus </hi>have gjort sig skyldige. Vilde vi føre Navn efter noget Menneske, kunde vi, med mere Ret end de, kalde os <hi rend="italic">Christne, </hi>men 
<pb facs="1999_1_page0003.png"/>
<fw type="pageNum">571</fw>
vi afskye det Sect-Navn, der giennem saamange Aarhundreder blev vanæret ved den dummeste Overtro og den // (3) umenneskeligste Grusomhed mod anderledes Tænkende, derfor kalde vi os kun hvad vi er: <hi rend="italic">Rettroende. </hi>De raabe endelig paa, at de er Landets oprindelige Indbyggere, men er de da opvoxte af Jorden, har ikke deres Forfædre engang indtaget det, ligesom Vore indtoge det siden, fik Lykke dertil, fordi Allah saae, de gamle Indbyggere var det ikke værd, og fordi Han vilde, at det sande Lys, den uforgiængelige Halv-Maane skulde overskinne Mørket, og hvad har de Hunde da at klage over! Har vi ikke skaanet dem, langt meer end de skaanede hinanden, ladet dem beholde deres Overtro, deres Kirker, Præster og Afguds-Billeder, har vi forlangt andet af dem, end den skyldige Underdanighed, har vi brugt anden Haardhed imod dem, end den Lyset nødvendig maa bruge mod Mørket: drive Spot med det, og fordrive det, hvor det staaer iveien! Skammelige Oprørere, utaknemmelige Hunde, som vil bide deres egne Herrer, og betale os saa iløn, fordi vi levnede Liv i dem, fordi vi, af medfødt Ædelmodighed lod dem beholde den Overtro der nu ophidser dem, og giver de feige Slaver Raseriets Mod, giør dem til glubende Dyr, der kun tørste efter Menneske-Blod! Op da, alle Musselmænd! Sværdet ved Siden, og Dolken i Barmen! Det er en hellig Krig, som <hi rend="italic">helliger </hi>alle Vaaben, alle Midler, saa det er de bedste, som enten koste mindst, eller virke Sikkrest, eller // (4) føre snarest til Maalet; jo mindre standende Strid, des bedre, thi, maa den end nødvendig blive ærefuld for os, saa koster den dog dyrebart, uerstatteligt Muselmands-Blod, øver de Feige i Vaaben-Brug, styrker dem i den rasende Indbildning, at de er et Folk, som har et Fæderne-Land at forsvare, og indskyder dem den falske Tanke, at vi agte dem for værd at bekæmpe! Sværd til Mænd, Kiep til Hunde, Garn og Fælder til vilde, glubende Dyr, Løfter og Trudsler, Smiger og Falskhed, Alt er tilladt, Alt er helligt, naar det kun tjene til i en Hast at giøre Ende paa nogle oprørske Trælles forræderske, forargelige, afskyelige Forehavende, at trodse Allah og Propheten og at løsrive var det ogsaa kun en Fodsbredd Land fra Stor-Herrens uforkrænkelige, evige Rige.</p>
<p>Saa tale <hi rend="italic">Tyrkerne, </hi>eller saa handlede de i det Mindste, og vilde de nødvendig tale saa, naar de dertil var oplyste nok, naar de kunde giøre sig saaledes Rede for deres Tankegang, som Alkoranens gamle Fortolkere, de arabiske Philosopher.</p>
<p>Men hvad dømmer man i den europæiske Christenhed, fornemmelig i <hi rend="italic">Tydskland </hi>og <hi rend="italic">Norden, </hi>om denne Tyrke-Ret og Tyrke-Klogskab?</p>
<p>Vi veed, det er den almindelige Dom, at <hi rend="italic">Grækerne </hi>har Ret, har den ustridigste Ret til, om de kan, med Magt at fordrive de Voldsmænd, der aabenbar ei have anden Ret til Landet, end den, der sidder i Spyd-Stagen, have end aldrig bekymret sig om nogen anden, // (5) aldrig behandlet de Overvundne som Mennesker, hvis Tilbøielighed var værd at vinde, paa hvis Troskab man 
<pb facs="1999_1_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">572</fw>
vilde bygge, men som Træl-Dyr, man lod leve, saalænge man troede at behøve dem, men slog for Panden, naar man fandt for godt, og paa hvis Lydighed man ei gjorde mindste Regning et Øieblik længer, end man havde Midler til at holde dem i Tømme. Grækerne har da unægtelig, paa egen Fare, Ret til at prøve, om ikke nu det Øieblik er kommet, og kan regne paa alle Menneske-Venners hjertelige Deeltagelse i deres Skæbne, saasandt de kun vise sig Menneske-Navnet værdige, i Gierningen bevise, at de ei indvortes ere selv blevne <hi rend="italic">Tyrker, </hi>men have endnu det Blod i Hjerte-Aaren, som opvarmede deres berømte Forfædre til ædle Følelser, til Helte-Daad og aandelige Sysler. Dette er sikkert blandt os den almindelige Dom, saa <hi rend="italic">vi </hi>ikke <hi rend="italic">ansee </hi>Grækerne, men <hi rend="italic">Tyrkerne for Krigens Ophavs-Mænd, </hi>ansee de til Dyr Nedtryktes Opstand for en ligesaa retmæssig som glædelig Opreisning i Menneske-Skikkelse, dersom ellers kun Erfaringen maa lære, at det er Mennesker, der reise sig, ei Dyr, der kun efterabe Mennesket, for desbedre at kunne værge sig mod andre Dyr og giøre dem Rovet stridigt. Saa dømme vi og ønske de Opreiste Lykke til at befrie deres Fædres // (6) Land, og, om mueligt, hjelpe deres Brødre, paa begge Sider af Hellesponten, ja fra <hi rend="italic">Havet </hi>indtil <hi rend="italic">Floden, </hi>at afkaste det vanærende, al Menneskelighed undertrykkende og beskiæmmende Tyrke-Aag, de saa længe have baaret.</p>
<p>Saa dømme og saa ønske vi, og om nu endog en snedig Tyrk foreslog i Divanet, at Stor-Herren, for at betage Grækerne alt Paaskud til Opstand, og al Medlidenhed i Christenheden, skulde antage Titel af Hans <hi rend="italic">allerchristeligste </hi>Majestæt, unde Korset Plads i Banneret under Halv-Maanen, og erklære <hi rend="italic">Bibelen </hi>for Guds Ord, at sige, ret forstaaet, efter Mahomeds authentiske Fortolkning i Alkoranen, jeg siger, om en snedig Tyrk gav dette Raad, og blev hørt, mon det vilde forandre det Mindste i vor Betragtning af Kampen, i vor Dom og vore Ønsker, uden forsaavidt vi dobbelt vilde afskye de Voldsmænd, der gik paa Ræve-Kløer, dobbelt ønske Grækerne Held til at sønderrive de gruelige Lænker, Cycloper smeddede, og Jesuiter nu stræbde at skjule med Menneske-Huder af flaaede Christne!</p>
<p>Er end Nogen tyrkisk nok til at dømme anderledes, ændse vi det dog ikke, fordi vi veed, han dertil maa have sine egne, personlige Grunde, vi hverken kan dele, eller befatte os med at // (7) giendrive; men vi, som saa godt veed at dømme om verdslige Forhold, skulde vi ikke kiende <hi rend="italic">Tidernes Tegn </hi>i dem! Er det da i Sandhed saa vanskeligt at finde Ligheden mellem de til hinanden svarende Begivenheder i Haandens og i Aandens, i Handlingens og i Ordets Verden, der dog nødvendig, for menneskelige Øine, høre sammen som Haand og Mund, som Yttring af legemlig Styrke og af aandelig Kraft! Jeg mener virkelig Nei, og tør haabe, at de fleste Læsere, i det Mindste i nærværende Tilfælde, skal give mig Ret, da de maaskee endog før jeg siger et Ord derom, selv have opdaget den paafaldende Lighed, der er mellem Grækernes Opstand mod 
<pb facs="1999_1_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">573</fw>
Tyrkerne, og Vores, de <hi rend="italic">Christnes </hi>mod Tilbederne af det <hi rend="italic">attende Aarhundredes </hi>Fornuft og Oplysning. I dette Haab vil jeg for det Meste overlade den i mine Øine lette, og paa en vis Maade fornøielige Sammenligning til Læserne selv, og det saameget desheller, som jeg inderlig ønsker, Erfaringen maa lære, at Lignelsen halter langt mere, end det for Øieblikket synes mig, thi det er naturligt, at jo mindre tyrkisk Modstanderne herefter vil betragte og behandle os, des kiærere skal det være mig, om end derved den Lignelse, der i mørkere Dage opmuntrede mig, skulde blive uskikket til, i lysere // (8) Dage at give vor Tids Kirke-Historie det Liv og den Klarhed, de aandelige Begivenheder kun for os kan vinde, ved af de verdslige at laane Kiød og Blod, Skikkelse og Farve.</p>
<p>Her vil jeg jeg da kun bruge Lignelsen, for saavidt den kan behøves til at oplive og oplyse Skildringen af den egne Stilling, hvori Christi Menighed, <hi rend="italic">aandelig </hi>og <hi rend="italic">borgerlig, </hi>for Øieblikket befinder sig, og den Maade, hvorpaa jeg troer, vi kan og bør vise, vi er <hi rend="italic">ikke </hi>blevet <hi rend="italic">Tyrker </hi>i Aanden, men vil helst føre Striden <hi rend="italic">christelig, </hi>og kun i Nødsfald ære vore Fædres, de gamle Dannemænds Ihukommelse, ved, ogsaa i en ærlig og <hi rend="italic">lovlig </hi>Tve-Kamp, at see Fienden under Øine.</p>
<p>Betragte vi den europæiske Christenhed ved Begyndelsen af det <hi rend="italic">attende Aarhundrede, </hi>da see vi den vel baade <hi rend="italic">aandelig </hi>og <hi rend="italic">borgerlig </hi>deelt i meer og mindre skarpt adskildte, og i indbyrdes uenige Landskaber, men som dog alle hørde til eet <hi rend="italic">Rige, </hi>forsaavidt man overalt regnede Aarene fra <hi rend="italic">Jesu Christi </hi>Fødsel, og ved alle, saavel kirkelige, som borgerlige Høitideligheder, hyldede i Ham den fælles, vel usynlige, men dog almægtig herskende og aandelig nærværende Konge. Det var derfor langt fra, at man i Almindelighed havde nogen Formodning om en nær Opløsning af <hi rend="italic">Christi </hi>Rige; thi til Uenigheden mellem de tre store Landskaber: det <hi rend="italic">Romerske, </hi>det <hi rend="italic">Schweitserske </hi>og det <hi rend="italic">Nordiske, </hi>eller // (9) som man sædvanlig udtrykde sig: Catholiker, Lutheraner og Calvinister, til den var man nu alt giennem Aarhundreder vant, og begyndte at ansee den for mindre betydelig, da alle Partierne vedkiendte sig ei blot Bibelen men ogsaa Arilds-Kirkens Bekiendelser, om Grund-Artiklerne i Christendommen, og stredes kun om, <hi rend="italic">hvor </hi>den ægte <hi rend="italic">christelige Oplysning </hi>fandt Sted, <hi rend="italic">hvor </hi>man fortolkede Bibelen bedst, og ordnede saavel de borgerlige, som de kirkelige og videnskabelige Forhold overeensstemmende med Christendommens Aand og den Apostoliske Kirkes Exempel. Enkelte grundede endogsaa paa denne Betragtning Haabet om en nærforestaaende Udsoning mellem de kirkelige Landskaber, saa de der, som man sagde, dog i Grunden havde eet Haab, een Herre, een Tro og een Daab, ogsaa kunde have eet Brød og een Kalk tilfælles d: communicere med hinanden, uagtet de i nogle mindre væsenlige Puncter, mest angaaende den udvortes Kirke-Styrelse og Kirke-Tjeneste, var af forskiellig Mening.</p>
<p>Hvem der imidlertid med et dybere Blik i de menneskelige Forhold betrag-
<pb facs="1999_1_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">574</fw>
tede Christenhedens Tilstand, uden selv at have christen Tro, kunde med al Rimelighed haabe, at Christi Riges Dage, om ikke just borgerlig, saa dog kirkelig og aandelig var snart udtalte, og selv en klarøiet Christen maatte finde det Riges Tilstand høist betænkeligt, hvis sanddru Konge vidnede, at intet Rige, som er indvortes splidagtigt, kan blive bestandigt.</p>
<p>Der var nemlig i Løbet af det <hi rend="italic">syttende </hi>Aar // (10) hundrede udbrudt et aabenbart Oprør, og det i det borgerlig frieste, og aandelig stærkeste christne Landskab, i <hi rend="italic">Engeland </hi>nemlig, der vel saameget mere fortjende Navn af Christenhedens Middel-Punkt, som de tre store Kirke-Landskaber der stødte sammen. Et lignende Oprør var øiensynlig i Giære paa den anden Side ad Canalen, i Vittighedens og Veltalenhedens Hjem, i <hi rend="italic">Frankerig, </hi>og syndes end det franske Banner mindre frygteligt, fordi det saae ud som en Lilie-Stængel, fordi det antichristelige Løsen var for det Meste skjult med Blomster, saa var det dog derfor kun des farligere. Naar man saaledes betænker, at Aanden i de eneste christelige Landskaber, der havde nogen <hi rend="italic">levende </hi>Literatur, var antichristelig stemt, seer man let, der fattedes kun en Høvding, som vidste at forbinde de adspredte Kræfter og havde Mod til at trodse og Sind til at haane <hi rend="italic">Korsets Banner, </hi>kun en Saadan fattedes, for at give Oprøret et frygteligt Udseende, og, for menneskelige Øine, true Christi Rige med en mageløs Undergang i hele den europæiske dannede Verden; thi det fulgde af sig selv, at naar <hi rend="italic">Engeland </hi>og <hi rend="italic">Frankrig </hi>forenede sig mod Christendommen, vilde den antichristelige Aand ingen <hi rend="italic">naturlige </hi>Grændser finde, uden i <hi rend="italic">Barbariet.</hi></p>
<p>Høvdingen kom, og er blevet for navnkundig, til at jeg her behøver at nævne ham, og denne <hi rend="italic">Stor-Tyrk </hi>i Aanden gav, med <hi rend="italic">engelske II </hi>(11) og <hi rend="italic">franske </hi>Vaaben sin Krigs-Erklæring mod <hi rend="italic">Christus, </hi>Hans Kors og Hans Rige, et saadant Eftertryk, at Kirken, <hi rend="italic">aandelig </hi>betragtet, syndes de Fleste, norden for Alperne, hvor Lyset skinnede, at vakle som i et Jord-Skiælv, og, da den første Gysen var forbi, blev de daglig Fleer, som saae det smilende, under den Forudsætning, at hvad man <hi rend="italic">aandelig </hi>havde kaldt Guds Huus, var kun Taage, som vel i Mørket fortonede sig skuffende nok, men maatte nødvendig, saafremt det dagedes, synke i Jorden, hvoraf den som Damp var opsteget.</p>
<p>Saaledes stod Kirke-Sagerne, ved Midten af det attende Aarhundrede, stod aabenbar paa Fald, og naar Præsterne og Kirke-Giængerne ikke saae det, da var det kun, fordi de, aandelig talt, slet Intet saae, men betragtede kun Kirken som den stod grundmuret for det legemlige Øie og fredlyst af de borgerlige Love. At de som læste <hi rend="italic">Fransk, </hi>sædvanlig kun gik lidt i Kirke, og opbyggede sig da mest ved at skaade Damerne og lee ad Præsterne, det vændes man snart til at see og oversee, og at der, saavel i Norden, som i Tydskland, dannede sig ny skiøn Literatur i fransk, antichristelig Retning, det mærkede, eller det ændsede man dog neppe; man takkede i alt Fald Gud, fordi Preusens <hi rend="italic">Friedrich </hi>var den eneste afgjorte Præster-Hader // (12) blandt Fyrsterne, og fordi selv han 
<pb facs="1999_1_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">575</fw>
maatte indsee, at hans Throne hvilede paa Kirke-Pillerne, og at Almuen var alt for dum til at kunne finde Smag i hans <hi rend="italic">Pan-Theon.</hi></p>
<p>Snart nødtes man imidlertid til at mærke, at <hi rend="italic">Tyrken </hi>var i Landet, og havde indtaget Færge-Stederne; thi snart gienlød Nidviserne om den <hi rend="italic">Korsfæstede </hi>i Chor med Lovsangene over <hi rend="italic">Bacchus </hi>og <hi rend="italic">Venus, </hi>og, naar det blev ret høitideligt over den sønneløse, billedløse, navnløse Tyrke-Gud, der havde Alle, baade Onde og Gode, lige kiære, var saa aldeles Fromheden selv, at han end ikke fortørnedes ved den største Ugudelighed, den mest trodsige Guds-Fornægtelse, den kaadeste Bespottelse, var saa inderlig elskværdig, at han heller vilde fornægte sin Retfærdighed (altsaa tilintetgiøre sig selv) end giøre Nogen, selv den Gienstridigste og mest Forhærdede, evig ulykkelig.</p>
<p>Nu maatte selv de Blindeste see, at der var begyndt en Krig i Christenheden, som, hvis den fik Lov til at rase, rimeligviis snart vilde giøre Jerusalem til en Ørk, saa det var kun Spørgsmaalet, hvad Partie man skulde tage, eller om det gik an, at være neutral.</p>
<p>I det Romerske Landskab var det kun <hi rend="italic">Frankrig, </hi>hvis Geistlighed havde betydelig Deel i Aandsdannelsen og Videnskabeligheden, og den franske Geistlighed fandt naturligviis intet Kald // (13) til at bekæmpe den antichristelige Aand, uden forsaavidt den vilde giøre sig <hi rend="italic">borgerlig </hi>giældende, ved enten at vanhellige Kirke-Godserne, eller nedbryde Geistlighedens Anseelse. Den indskrænkede sig derfor til at trodse paa de Rettigheder, Lovene gav den, som et sluttet <hi rend="italic">Læremester-Laug </hi>og en kirkelig Lands-Overret, der, naar den vilde, kunde udelukke de <hi rend="italic">Mund-Kaade </hi>af den gallicanske Kirkes Samfund, og derved skille dem ved deres borgerlige Ære, Fred og Frihed. Saaledes, af den laveste Egennytte, borgerlig at bestride og landsforvise hvad man selv aandelig hylder, nævner, og forsvarer, er i Grunden ligesaa latterligt som skammeligt, og en saadan, sig selv modsigende Kamp mod de naturlige Yttringer af vor egen Aand, udbreder kun dens Herredom i Stilhed, og kan kun for et Øieblik forsinke dens aabenbare Seier. Denne, af alle Tiders Erfaring høirøstet forkyndte, og dog, af Menneskerne, idelig omtvivlede og glemte Sandhed, stadfæstede sig i Frankrig saa urokkelig, at, skiøndt den der allerede igien er <hi rend="italic">halv </hi>forglemt, bliver den det selv der vist aldrig mere heelt, og vil sikkert uudslettelig indprænte sig alle mere alvorlige Folkefærd, som ei ganske synke ned i Barbarie. Hvor kan det dog heller, // (14) uden den yderste Dorskhed eller høieste Letsindighed glemmes, at i Frankrig behøvede blot Kirke-Lovene at afskaffes, saa forsvandt i samme Øieblik, hardtad hvert Spor af Christendom, saa flokkedes selv Bisper og Præster for at sløife Kirken som en aandelig Bastille, og <hi rend="italic">afsværge Christendommen; </hi>det er: med en troværdig Eed beseigle, at de hidtil havde været, hvad <hi rend="italic">Voltaire </hi>kaldte dem, nederdrægtige, samvittighedsløse, meensvorne Hyklere.</p>
<p>I Engeland, hvor Oprøret mod Christendommen, under Løbet af det <hi rend="italic">syt-</hi> 
<pb facs="1999_1_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">576</fw>
<hi rend="italic">tende </hi>Aarhundrede, ei blot var udbrudt aandelig, men selv, i <hi rend="italic">Kvækeriet, </hi>borgerlig, tog Geistligheden, især fra Vilhelm Hollænders Tid, Regieringens Partie, som var det <hi rend="italic">neutrale, </hi>forlangde slet ikke at betragtes som <hi rend="italic">Jesu Christi, </hi>men kun som Hans Storbrittanniske Majestæts Tjenerskab, rede til at skifte Bekiendelse, saasnart det maatte behage summus Episcopus, den engelske Kirkes høieste Hoved, at afskaffe eller forandre de 39 Artikler, saa Kamp for den <hi rend="italic">Himmelfarne </hi>var ingenlunde at vente i en Kirke, hvor man saa veltilfreds // (15) høitideligholdt Hans Nedfart til Helvede, til Skyggernes Land og de Dødes Rige. Her havde Vantroen lige fra Begyndelsen sit Høisæde i Kirken, hvor den, af naturlige Grunde, forholdt sig lige saa rolig, som Bisperne paa deres i Parlamentet; thi hvor Kirkens Hoved er verdsligt, der er aabenbar kun Kroppen geistlig, og der har Stats-Ministeren Ret, naar han kun betragter Bisperne som Fløiels-Maver, der, for at være bløde Arm-Puder, maa have deres Deel af Landets Fedme. Her, hvor den antichristelige Aand <hi rend="italic">herskede, </hi>ei tyrkisk voldsom, men hedensk tolerant, antog selv Krigen imod Tyrkerne i Aanden, som næsten udelukkende førdes, af de fra den høie Kirke skildte Methodister, saa fredelig en Skikkelse, at den kun syndes at skulle vise, man med Tro paa Christus kunde baxes fuldt saa godt, som uden den, og i alt Fald har det slet intet at betyde med Striden mod den antichristelige Aands frækkeste Yttringer, naar man ei tør og kan angribe den i sit inderste Væsen, naar man kun trættes med den om Troes-Bekiendelsen, uden at turde eller kunne aftrætte den overvældende Kraft, overveiende Forstand og fordunklende Skiønhed. De 39 Artikler er da udentvivl det eneste Christelige i Engeland, der ei endnu er overvundet, saa de be- // (16) høvede blot at afskaffes i Dag, for i Morgen at vise os den <hi rend="italic">radicaleste </hi>Udryddelse af Christendommen, der endnu er seet paa Jorden, og sikkert vilde langt flere Hænder forene sig til at kaste <hi rend="italic">Bibelen </hi>paa Baalet, end <hi rend="italic">der </hi>nogensinde forbandt sig til at kaste Folk den som Sand i Øinene! Det er saa vist, som at den upaatvivleligste Historie farer med Sandhed, og jeg hører derfor rolig saavel Latteren over min Blindhed for den engelske Christendom, som Bebreidelserne for Uretfærdighed imod den, gid kun jeg og alle Christne maa ligesaa rolig kunne betragte Bristningen af det braadne, giennemsigtige Flor, der end for de Kortsynede eller Lettroende tilslører, hvad dog Kirkens og Skolens Historie har saa klart aabenbaret, at Statens umuelig kan giøre det klarere for Øiet, men kun for Hænderne, som naturligviis er blinde, og troe kun hvad de faae at finde.</p>
<p>Betragte vi nu Krigen mod <hi rend="italic">Christus </hi>i <hi rend="italic">Tydskland, </hi>da see vi strax, den der ligner mere et <hi rend="italic">Indbrud </hi>og derved foraarsaget <hi rend="italic">Frafald, </hi>end et egenligt Oprør; thi det er ikke den Tydske Aand eller Fornuft, men den Franske Aand og den Engelske Fornuft, der, skiøndt, som <hi rend="italic">Napoleon, </hi>med tydske Hjelpe-Tropper, har indtaget Frelserens Kirke, // (17) og forvandlet den til et [kvækersk] pensylvanisk, philadelphisk Tugt og Forbedrings-Huus.</p>
<pb facs="1999_1_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">577</fw>
<p>Saaledes var det i <hi rend="italic">Brandenburg </hi>unægtelig den franske Aand, der hvilede saavel paa <hi rend="italic">Thomasius, </hi>som paa Friedrich den Eneste, saavel paa denne Konges tydske Besyngere, som paa hans franske Lovtalere, og i denne Aands Tjeneste arbeidede kun de tydske Lærde og Halvlærde, der, som <hi rend="italic">Teller, Semler, Nicolai </hi>og hele hans Kameradskab, selv <hi rend="italic">ingen Aand </hi>havde, og trællede da for den, der var nemmest at forstaae, lettest at fyldestgiøre, og rimeligst at thinge og at prutte med. Saaledes dannede sig den <hi rend="italic">Berlinske </hi>Garde og den <hi rend="italic">Halliske </hi>Legion, hvilken sidste snart blev mandstærk, ved Overgangen af hele det <hi rend="italic">pietistiske </hi>Parti, der nu aabenbar vendte <hi rend="italic">Korsets </hi>Banner Ryggen, fandt i <hi rend="italic">Wieland </hi>den selvkloge, vindige Aand, de famlet efter i Luften, og i Tellers Ordbog den Exeges, de havde sukket efter i Løn.</p>
<p>I <hi rend="italic">Goettingen, </hi>der aandelig maa betragtes som en fri Rigs-Stad, under engelsk Skyts, var det naturligviis den engelske Fornuft der traadte i Spidsen for et Fri-Corps fra alle Sider i Tydskland, og her var ikke Spor // (18) af Aand, da den engelske Fornuft kun havde udviklet sig i et aabenbart Oprør, paa Kroppens Vegne, mod den engelske vel æventyrlige, men vingestærke, lydhøre, klarøiede, og af Christendommens Herlighed indtagne Aand. I Førstningen lod det vel, som den engelske Fornuft i Tydskland vilde gaae methodistisk frem, og bekæmpe saavel sine bispelige og kvækerske Brødre, som den franske Aand, men snart saae man dog, det var kun en Svingning, hvorved den vilde vinde Jords-Monnet, for ret methodisk at udrydde Alt hvad der havde endog blot Skin af Aand, altsaa fremforalt Christendommen, og sætte sig selv, med sin antipoetiske @ aandsfornægtende, om alt Uhaandgribeligt tvivlende, over Saligheden og alt Evigt gabende academiske Philosophie isteden. Et andet Fri-Corps dannede sig i <hi rend="italic">Leipzig, </hi>ligeledes uden Aand, og man maatte vel sige, endog uden Fornuft, dersom det ikke var den tydske Fornuft eiendommeligt at ligge i Strid med sig selv, ret som man kan see en Haand, hvorpaa Fingrene skille sig saa vidt fra hinanden, som mueligt, for, som man siger, at omfatte Alt, men aabenbar i Grunden kun for, dog i Ideen <hi rend="italic">o: </hi>i Luften at synes <hi rend="italic">selvstændige. </hi>Denne i Sandhed <hi rend="italic">critiske </hi>Forbindelse mellem bibelcriticerende Philologer syndes vel ei at være Chri- // (19) -stendommen farlig da deres indbyrdes Underviisning sædvanlig udartede til fuldt Klammerie, der i Grunden kun beviste, at de Alle havde Uret, men da de dog Alle var enige om den antichristelige, tyrkiske Sætning, at <hi rend="italic">Bibelen </hi>var <hi rend="italic">forfalsket, </hi>tør jeg ikke nægte dem Æren for at have bidraget mest til Udryddelsen af bibelsk Christendom, da deres babylonisk forvirrede Exeges nødvendig maatte giøre de fleste theologiske Studenter mistænkelige mod Alt hvad skrevet staaer, eller dog inderlig kiede ad deres Bibel, som en Bog, selv ikke de Grundlærdeste vidste, om de forstod eller ikke. Desuagtet er det vist nok disse grammatiskhistoriske Fortolkere af <hi rend="italic">Ernestis </hi>Skole, der, ligesom deres Skole-Mester, var sig mindst noget fiendtligt Sindelag mod Christendommen bevidst; thi de stode 
<pb facs="1999_1_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">578</fw>
for det Meste virkelig i den Indbildning, at de med deres nye Koste kunde udfeie alt Snavs - spurium - af Helligdommen, og saaledes give baade Præst og Professor en reen Fod at staae paa, en Indbildning, der vist nok forudsætter en fuldstændig Aandløshed, for hvilken det falder rimeligt, at Grammatikerne har den Inspiration, Apostlerne fattedes, og kan i Menigheden arve deres Myndighed, men af en saadan Aandløshed, som // (20) hos alle Ernestinerne er classisk, lader det sig ogsaa godt forklare, og de som ikke vidste hvad de gjorde, men feiede blot mechanisk, for at røre sig, og for at vise deres romerske Reenlighed ligesaavel i Kirken som i Latin-Skolen, dem bør det ingenlunde tilregnes hvad Misbrug den engelske Fornuft og den franske Aand giennem slaviske Redskaber, gjorde af den tydske Fornufts Disputeer-Øvelser med sig selv om Reenheden og Forbedringen af den bibelske Text.</p>
<p>Her see vi da den tydske Rigs-Armee opstillet mod Christendommen, med sit høire Fløi støttet til <hi rend="italic">Leine </hi>og det venstre til <hi rend="italic">Saale, </hi>medens Centrummet, i Grunden til Latter for begge Fløie, danner lutter Karreer, med Ansigterne og Vaabnene vendte mod hinanden. Vel prøvede den tydske Fornuft paa at spille en anderledes glimrende Rolle i denne store <hi rend="italic">Successjons-Krig, </hi>hvor det gjaldt om Thron-Følgen i det femte Monarchi, i hele Christenheden, betragtet som et Guds-Rige paa Jorden, thi i <hi rend="italic">Kant </hi>stræbde den at skille den engelske Fornuft ved Kroppen, hvorpaa den ene byggede, altsaa ved Livet, og i <hi rend="italic">Fichte </hi>forudsatte den, det var alt skedt, og erklærede tillige den <hi rend="italic">II (21) </hi>franske Aand, der, uagtet sin beviislige Dødhed, var uforskammet nok til at lege levende, høitidelig i det hellige Romerske Riges Acht; men disse Anstrængelser var dog i Grunden forgiæves; thi den germaniserede John Bull satte trodsig sin Krop mod <hi rend="italic">Kants Critik, </hi>og den franske Aand loe giennem sine Slaver kostelig ad <hi rend="italic">Fichtes </hi>Protest, og den eneste Lærdom man fandt for godt at uddrage deraf, var kun den, at al Fornuft, selv den allergaleste, den mest aprioriske og transcendentale, dog streed imod Christendommen, som det derfor stred mod al Fornuft at antage.</p>
<p>I alt dette var, som sagt, og som overflødig beviist af Vedkommende selv, ingen Aand, uden den Franske, som Fichte meget rigtig dømde, nødvendig maatte være lutter <hi rend="italic">Vind, </hi>da den ei vilde erkiende nogen anden Aande-Verden end <hi rend="italic">Luften-, </hi>men i Tydskland havde der dog fordum levet en Aand, som, nærbeslægtet med den engelske, havde ophøiet Christendommen over alle sine Æventyr, og selv i <hi rend="italic">Morten Luther, </hi>omhyggelig skildt den derfra, og, da Aander ei har for Skik at døe som Dyr, // (22) maatte man vel spørge, <hi rend="italic">hvor </hi>den tydske Aand slumrede, og vente, at den vel maatte vækkes, ved Vaaben-Gnyet i dens Hjem, hvor Fremmede hærgede Landet, og lokkede de forblindede Indbyggere til at myrde hinanden.</p>
<p>Hvor en forsvundet Aand, saa at sige, sandselig, Slumrer, det er unægtelig i de sidste Ord den talede, og giemde i Bog-Staver til blidere Dage, altsaa i gamle Digte; men Aander findes aldrig, før de søges, vaagne aldrig, før der 
<pb facs="1999_1_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">579</fw>
kaldes paa dem, og ere derfor som aldeles uddøde, hvor der ikke hos Folket findes en dunkel Ihukommelse af, og en hemmelig Kiærlighed til den, og deri er det da egenlig, <hi rend="italic">aandelig </hi>de kan siges at slumre.</p>
<p>Sidst havde den tydske Aand været oppe i Luther, skiøndt kun øiebliklig, og slumrede da nærmest i hans Psalmer og i Kiærligheden til dem, men denne saae man paa <hi rend="italic">Klopstock, </hi>der virkelig <hi rend="italic">savnede </hi>den Aand, ham <hi rend="italic">fattedes, </hi>var saare svag, saa hans christelig stemte Harpe egenlig kun gjorde det klart, at Tydskerne havde // (23) havt en egen, herlig Aand, men som, med Christendommen, var forsvundet. Det var derfor langt fra, at <hi rend="italic">Messiaden, </hi>denne det Tydske Hjertes høirøstede Lovtale over Christendommen, kunde afværge Krigen, som da, i Midten af det attende Aarhundrede, alt var erklæret, og det synes snarere, som om netop dette Hjerte-Suk fra Kirke-Gaarden gav Fienden Mod til at storme i det Haab, at han kun vilde finde Klager at overdøve, ei Kraft at bekæmpe.</p>
<p>Hvad der <hi rend="italic">øiensynligst </hi>udmærker Krigen i Tydskland er vist nok den Omstændighed, at medens den franske Geistlighed, for Følgernes Skyld, bansatte Fienden, og den Engelske, med Hensyn paa de 39 Artikler, forblev neutral, tog den tydske Geistlighed efterhaanden aabenbar Fiendens Partie, uagtet den derved baade nedbrød sin egen Anseelse, undergravede sin Tilværelse og trodsede de borgerlige Love. Vel giælder dette fornemmelig den protestantiske Geistlighed, men fandt dog ogsaa hos den Catholske saavidt Sted, at man tydelig seer, det var grundet i den Tydske Eiendommelighed. // (24) Heraf har man sædvanlig, og, som det ved første Øiekast synes, med Rette, sluttet, at Tydskerne var Christendommens mest afgjorte Modstandere; men et eneste forstandigt Blik paa Reformations-Historien er Nok til at forjage en saadan Mistanke, og lærer os tillige at forklare det Nærværende af en dybere og for Tydskerne, i Sammenligning, ærefuld Grund; thi den samme Grundighed, Alvor og Ærlighed som fordum gjorde, at man i Tydskland forkyndte Paven aaben Feide, medens man i Frankrig og England kun i Løn foragtede og i Smug bekæmpede ham, det Samme gjorde naturligviis, at man ogsaa nu i Tydskland førde Striden med Christendommen langt mere aabenlyst, fuldstændig og forvovent, end i hine Lande. Kun til Christendommens og de gamle tydske Præsters Ære maae vi bemærke, at det kun var saare Lidet, i Forhold, hvad de antichristelige Theologer vovede; thi vel skadede de, i Tidens Længde, deres Anseelse, og grov deres egen Grav, men det saae de sædvanlig ikke, da aandløse Folk kun see paa Øieblikket, og vel havde de <hi rend="italic">Kirke-Lovene </hi>imod sig, men // (25) som oftest <hi rend="italic">Dommerne </hi>for sig, og at man uden Frygt kan underkaste sig en Lov, man ei har mindste Lyst til at opfylde, men det bestemte Forsæt at overtræde, naar man kun tør haabe at blive <hi rend="italic">sin egen Dommer, </hi>det har den <hi rend="italic">Kantiske Philosophies </hi>Historie uigiendrivelig beviist.</p>
<p>Det var nemlig, hvad man aldrig maa glemme, i <hi rend="italic">Brandenborg, </hi>under <hi rend="italic">Fried-</hi> 
<pb facs="1999_1_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">580</fw>
<hi rend="italic">rich </hi>den Eneste, Præster og Professorer først, under et aldeles giennemsigtigt Skalke-Skjul, vovede at erklære <hi rend="italic">Christi Evangelium </hi>Krig, som om Christus selv i Grunden havde agtet Verdens Frelse og det evige Liv for Smaating, og især eftertragtet den Ære, at sidde til Verdens Ende paa <hi rend="italic">Moses Stol, </hi>høit over alle andre Lovkyndige, Skriftkloge og Pharisæer, men dog i samme Fordømmelse som de, om hvilke Han sagde: giører efter deres Ord, men ei efter deres Gierninger! Heri var, for Øieblikket slet intet vovet, men Meget vundet hos en Fyrste, der ei kunde finde Ord til ret at udtrykke sin Bitterhed mod den <hi rend="italic">Korsfæstede, II </hi>(26) og som, ved at afskaffe Christi <hi rend="italic">Himmelfarts-Dag, </hi>ret talende forkyndte, at Moses Stol var den høieste, han vilde taale blev Herren indrømmet. Naar man nu af Historien veed, at den <hi rend="italic">Voltairiske </hi>Smag, der uindskrænket beherskede Preusens Konge, var mægtig i alle tydske Fyrste-Huse og i de høie Stænder, da behøver man neppe at vide, hvad dog ogsaa er vitterligt nok, at man snart i Tydskland betragtede Friedrich som et <hi rend="italic">Fyrste-Mønster, </hi>man i det Mindste burde efterligne i hvad der, tilsyneladende, Intet kostede, i <hi rend="italic">den Tolerance, </hi>der taalde godt, at Christi Fiender talede, og at Hans Venner tav.</p>
<p>Vel kom der, efter den store Konges Død, en Trængsels-Tid i Brandenborg for de Præster og Professorer, som ei vilde lade Christus være Den, han var; men deels viiste det sig ogsaa her, hvorlidet Lovene udrette mod den offenlige Mening, og deels varede det kun stakket, især fordi Christendommens høitidelige Afskaffelse i Frankrig gjorde det umueligt for nogen tydsk Regiering, der vilde sig selv vel, // (27) at tage Kirken i Forsvar mod franskoplyste Præster.</p>
<p>Vist nok mindedes, saavel de tydske, som alle Fyrster i Christenheden, netop ved den Franske Revolution, eftertrykkelig om, hvad der var den modne Frugt af fransk, antichristelig Oplysning, og saae det med Ild-Bogstaver præntes i Historien, at for et christent Folk, hvem ei engang det christne Navn er længer helligt, for det er intet mere helligt i Himlen eller paa Jorden, uden hvad hver Enkelt anseer for <hi rend="italic">uopløselig </hi>forbundet med hans egen <hi rend="italic">Person. </hi>Vist nok maatte en saadan Opdagelse indskyde alle Fyrster og deres Raadgivere, som betænkde deres egen Fordeel, det Ønske, at haandhæve Kirke-Lovene og indsætte Christendommen i sin tabte Anseelse; men naar de i Grunden, som tit var Tilfældet, selv hyldede den franske Antichristelighed, laae de hildede i en Selv-Modsigelse, der bandt hver kraftig Yttring, naar de betragtede det engelske Neutralitets-System, fandt de sig lettelig derved trøstede, skiøndt det ikke fulgdes af Geistligheden i deres Land, og selv, naar de saae dybere, eller vare selv christelig stemte, maatte de dog snart indsee, at der var Lidt eller Intet // (28) at giøre hos Folk, hvor <hi rend="italic">Theologien </hi>selv var blevet aabenbar antichristelig, saa man kun i de allerdummeste og udueligste, eller i de foragteligste Skabninger, der sælge deres Hoved til den Høistbydende, kunde 
<pb facs="1999_1_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">581</fw>
vente at faae Præster efter Loven!</p>
<p>Uagtet derfor Documenterne ved den saakaldte <hi rend="italic">hellige Alliance, </hi>paa det Klareste, udtrykke Ønsket hos Fyrster af alle christelige Bekiendelser, at giøre Ende paa det attende Aarhundredes Krig imod Christendommen, vil dog i Tydskland neppe nogen Fyrste kalde sit Lands Geistlighed til Regnskab, med mindre han troer, der i Theologien selv har reist sig et Oppositions-Partie, som er stærkt nok til, ved Lovenes Understøttelse, at fortrænge det Antichristelige, og hvorvidt det nogensteds er Tilfældet, maae tænkende Mænd af alle Partier nødvendig finde, er et saare vigtigt Spørgsmaal.</p>
<p>Betragter vi nu Apologetikens eller Polemikens, det er den aandelige Krigs Historie i Tydskland, da finde vi, som sagt, at den aabnedes ved et Indbrud fra Frankrig og England, og det i Nord-Tydskland, hvor // (29) <hi rend="italic">Protestantismen </hi>og dermed Videnskabeligheden havde sit Hoved-Sæde, og vi have tillige seet Grunden, hvi Striden her ei kunde blive <hi rend="italic">borgerlig, </hi>som i Frankrig, og ei holdes ude af Kirken, som i England, saa den maatte nødvendig blive næsten blot aandelig, en Kamp paa Liv og Død i <hi rend="italic">Kirken </hi>selv. Paa en saadan Krig var den tydske Geistlighed aabenbar slet ikke forberedt, havde, siden den <hi rend="italic">Westphalske </hi>Fred, ligesaavel i de protestantiske som i de Catholske Lande, betragtet sig som en <hi rend="italic">Lære-Stand, </hi>den verdslige Øvrighed skulde beskytte mod al indenlandsk Modsigelse og Ringeagt, men havde, under de pietistiske Stridigheder, just derved faaet et ondt Ord paa sig, og bestod nu, særdeles i Brandenborg, for en stor Deel af hele eller halve Pietister, som enten gik over til Fienden, eller bekæmpede ham kun med Suk. Professorerne og deres flittigste Discipler blandt Præsterne havde nok meent, de vare vel bevandrede i Polemiken, men fandt dog nu en Fiende for sig, de deels slet ikke kiendte, deels kun gjorde sig til Latter ved at bekæmpe med <hi rend="italic">Calovs </hi>og <hi rend="italic">Baumgartens </hi>Vaaben, som // (30) dog var de eneste de forstod at handtere. Vel udviklede der sig for deres Øine en ny Krigs-Konst til Christendommens Forsvar, nemlig den engelske, men denne bevæbnede Neutralitet kunde umuelig huge hvem der for Alvor tog Deel i Christendommens Skæbne, og før de vidste det, stod Fienden midt i Kirken, høit i Skolen, med Noget, han kaldte Christendom, skiøndt det i alle polemiske Systemer, paa det Skarpeste adskildtes fra den, som Atheisme, Naturalisme, Indifferentisme, Socinianisme og andet Sligt. Intet Under da, at efter den første aldeles frugtesløse Opstilling af svært Infanterie med franske Husarer og engelske Orlogsskibe, indtraadte der en Stilstand, under hvilken, den gamle Christendom dog naturligviis gik ud af Kirken, og den ny, som Fienden gjorde sig en Fornøielse af at tolerere, derind; men endnu i det attende Aarhundrede viiste det sig klart, at Tydskland, aandelig som legemlig, er let at indtage, men vanskelig at beholde, let at forføre men vanskelig at regiere!</p>
<p>I Theologien havde de Tydske Protestanter giennem over to Aarhundreder 
<pb facs="1999_1_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">582</fw>
behersket sig selv, og kunde med Rette tilskrive sig // (31) Æren for hvad Fremskridt den havde gjort i <hi rend="italic">Frankrig </hi>og <hi rend="italic">England, </hi>og det var da ikke blot, naar man besindede sig, tungt at skulle lade sig reformere af sine egne Discipler, det var, naar man ret betænkde sig, umueligt, at det kunde hænge rigtig sammen, med den theologiske Oplysning, der kom fra England og Frankrig, thi naar Discipelen er fuldkommen, er han som sin Mester. Vel havde man alt enstund indrømmet, at den franske Poesie og den engelske Philosophie bar Prisen i Europa; men deels var dog Theologien en egen Videnskab, der maatte udledes af sine egne Principer, og var ingensteds dyrket saa grundigt, som i det protestantiske Tydskland, og deels var selv hin Paastand om den franske Poesie og den engelske Philosophie, en af dem, der trængde til en langt grundigere Undersøgelse, før man derfra kunde giøre nogen lovfast Slutning.</p>
<p>Denne, Tydskerne høistnaturlige Tanke-Gang, der, blandt Andet, umiskiendelig yttrede sig i den <hi rend="italic">Kantiske </hi>og <hi rend="italic">Fichtiske </hi>Philosophie, avlede ikke blot den <hi rend="italic">Tübingske </hi>Opposition, som man i Nord-Tydskland ei synderlig ændsede, men beredte det attende Aarhundredes franskengelske Oplysning, en Undergang, den, som // (32) alle Tydsklands Erobrere maa finde sig i, om ikke med christelig Taalmodighed, saa dog med fransk Letsindighed og engelsk Bitterhed.</p>
<p>Midt under den franskengelske Naturalismes seierrige Indtog i den Tydske Kirke løftede sig nemlig tre besynderlige Stemmer, hvoraf vel kun den Ene var kirkelig, men at de alle tre var <hi rend="italic">folkelige, </hi>viste den Opmærksomhed, hvormed man lyttede, og at de havde <hi rend="italic">Kraft, </hi>beviste allerede Kiækheden, hvormed de trodsede den herskende Tone. Det var nemlig <hi rend="italic">Herder, Goethe </hi>og <hi rend="italic">Schiller, </hi>som lærde Tydskerne og os, at Engellænderne havde gjort Oprør mod deres egen Aand, Franskmændene aldrig havt nogen, der var værd at nævne, og Tydskerne, desværre, glemt og miskiendt Deres; samt at Christendommen var i det Mindste langt foreneligere med den oplyste Menneske-Aand, end den aldeles aandløse, deels vindige, dels vandede, dels dyriske og kroplige <hi rend="italic">Selv-Klogskab </hi>der, saavel i Kirken og paa Høi-Skolen, som paa Parnasset pralede // (33) med laante Fjer og brystede sig af ingen Ting!</p>
<p>Det var tungt at høre, især for Theologer, der, naar de vilde nærme sig Parnasset, altid sank ned i Jambe-Sølet over begge Ørene, og, naar de vilde være populære, cathechiserede med Papegøier, ja, det var tungt for dem at høre, at Aand var Andet end den Mening, der hugede dem bedst, og at Folk kunde være barnagtige nok til heller at høre paa <hi rend="italic">Folke-Stemmer </hi>fra den raa Middel-Alder og selv fra den graa ebraiske Oldtid, end paa de allerfatteligste Tugthus-Prædikener, og de allergrundigste critiskphilosophiske og grammatiskhistoriske Excurser over de bedste Midler til at udrydde Overtroen og giøre Bibelen uskadelig.</p>
<p>Ja, det var en Jammer, man vel maatte være en <hi rend="italic">Eichhorn </hi>eller en <hi rend="italic">Heidel-</hi> 
<pb facs="1999_1_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">583</fw>
<hi rend="italic">berger-Paulus </hi>selv for ret at føle, men det lod sig nu engang ikke ændre, og det var da den eneste Trøst at tænke: alle fornuftige Folk veed jo dog, at Digtere er Sværmere, sædvanlig, om ikke ustuderede saa dog ulærde Folk, der vel kun sætte Indbildnings-Kraft og Følelse i Bevægelse, virke mægtig paa // (34) Sandseligheden og de lavere Sjæle-Evner, men tale sjelden til Forstanden og overbevise aldrig Fornuften, og glemmer man det end et Øieblik, saa glemmer man dog vel ogsaa snart de Digtere, som saamange andre, og vender tilbage fra Malke-Bøtten til den haarde men nærende og forsvarlige Kaast, vi i vort Ansigts Sveed berede dem.</p>
<p>Saa trøstede sig vist Fleer end Theologer, alle aandløse Poeter og Boglærde i Tydskland, hvis Navn var Legio, da <hi rend="italic">Herder, Goethe </hi>og <hi rend="italic">Schiller, </hi>som den engelske og tydske <hi rend="italic">Aands </hi>Redskaber, lode sig høre, men, skiøndt det for Øieblikket løb langt naadigere af, end man, især med Hensyn paa <hi rend="italic">Herder, </hi>skulde ventet, skiøndt baade han og <hi rend="italic">Goethe </hi>omsider glemde [sig selv] hvad de hedd, saa var dog Haabet om at de skulde glemmes, alt for aandløst, til at [nogen Aands Historie] det, anvendt paa Aander kunde opfyldes.</p>
<p>Disse Sangere var nemlig, hvad virkelige Poeter, Digtere med Aand, altid ere, Propheter om en tilstundende Aands-Retning hos det Folk, de tilhøre, og skiøndt Engellænderne heri, som i Alt, have stræbt // (35) efter at være en Undtagelse fra alle andre Folk, og, saavidt mueligt, naaet det, kunde man dog aldrig, med Føie, vente, at Tydskerne, der lettelig troede hver Aand, skulde ene mistroe den engelske og deres egen. Desuden havde man ligefra Begyndelsen af det attende Aarhundrede havt en dunkel Ahnelse om, at der laae store Skatte begravede hos <hi rend="italic">Shakespear </hi>og <hi rend="italic">Minnesangerne, </hi>som det var tydske Bjergmænd forbeholdet at bringe for Lyset; <hi rend="italic">Lessing </hi>havde, i alle skarpsindige Tydskeres Øine, mesterlig beviist den franske Aands Tomhed, <hi rend="italic">Kant </hi>og <hi rend="italic">Fichte </hi>nedbrød, efter alle dybsindige Tydskeres Mening, den engelske Locke-Humiske Krop-Philosophie i Bund og Grund, og dermed vare da <hi rend="italic">Høvdingerne </hi>slagne, som lagde Tydskerne i Lænker, hvem kunde da tvivle om, at de opvaagnede Aander, som havde Arveret til Landet, skulde overlade det til en sprængt Rigs-Armee, om hvilken det nødvendig maatte giælde, at ilde strider <hi rend="italic">hovedløs Hær.</hi></p>
<p>Den <hi rend="italic">nytydske </hi>Skole saavel i Philosophien som i Poesien, der, endnu i Slutningen af det attende Aarhundrede, aabnedes // (36) med <hi rend="italic">Tieck </hi>og <hi rend="italic">Novalis, </hi>begge <hi rend="italic">Schleglerne, Schelling </hi>og <hi rend="italic">Steffens, </hi>er derfor saa aldeles i sin Orden, at man maa være stokblind, for ei i den at see <hi rend="italic">Tydskhedens </hi>Opstand mod det fremmede Uvæsen i alle dets Retninger, ligesom det unægtelig var fra den de udsprang, der hevnede Tydskland paa dets haandgribelige Undertrykkere. Lad da end <hi rend="italic">Jean Paul </hi>have Ret deri, baade at det er en egen Sag med den reenpoetiske Tro paa Christendommen, og at Mængden af dem, der under det legemlige Aag kom Frelseren ihu, kun gik giennem Kirken i Regnveir, saa er 
<pb facs="1999_1_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">584</fw>
det dog lige vist, at nu kan de fleste tydske Fyrster, naar dem behager, og især den <hi rend="italic">Berlinske </hi>Regiering, afsætte alle sine aabenbar antichristelige Præster, og faae i det Mindste ligesaa velstudeerte Folk isteden, som af Grund-Sætning forkynde bibelsk Christendom. <hi rend="italic">Aandelig </hi>er nemlig saavel den Philosophie, som den Poesie, Historie og Physik, der angreb Troen og Bibelen, slagne af Marken, og drive kun, som Marodeurer deres Væsen i Mørket, inden fire Vægge og i anonyme Recensioner, og er det noget anderledes med den titulærchristelige Theologie, ægtefødt af en <hi rend="italic">II {37) </hi>tyrkisk Fader og en hedensk Moder, og døbt med det <hi rend="italic">bare </hi>Vand, uden at ville forsage Djævelen, tegnes med Korset, eller bekiende Tro paa <hi rend="italic">Vaderen, Sønnen </hi>og den <hi rend="italic">Hellig-Aand, </hi>er det noget anderledes med denne Van-Christendom, da kommer det aabenbar kun deraf, at de naturphilosophiske Theologer foragte den saa dybt, at de ei agte den Umagen værd at bekæmpe, men fodse den kun i Forbigaaende, som en mislykket Tendents til Organisation, som en af de Stene, Chronos maa sluge, mens Zeus opvoxer! De klage nu jammerlig, de stakkels fornuftige Folk, der mod saa grove Aander finde sig aldeles værgeløse, klage jammerlig over det indbrydende Mørke, som truer med at slukke deres Øines Lys; men hvad kan man dertil Andet svare, end at det vist nok er en beklagelig Feiltagelse, naar man slaaer sin Lid til et Lys, der ikke kan staae sig for Mørke, men at saadant et Lys er dog heller ikke værdt at begræde, da det jo kun er i Mørke, man føler Trang til Lys, og det naturligviis til et, der kan fordrive Mørket, ikke til et, der kun kan giøre lyst, hvor der allerede er lyst. //</p>
<p>(38) Hvor læmpeligt det vil gaae til, naar en tydsk Regiering finder en saadan overflødig Oplysnings Talsmænd overflødige i Kirken, det faae vi, efter det fjorgamle <hi rend="italic">Badens ke </hi>Religjons-Edikt at dømme, snart at see, og den følgende Præste-Slægt blive nu catholsk eller protestantisk, Saameget er vist, at wegscheidersk bliver den ikke, det attende Aarhundredes antichristelige Oplysning vil den om ikke tilintetgiøre, saa dog høitidelig afsværge, umaadelig foragte og ubarmhjertig fordømme.</p>
<p>Det er da saaledes min fulde Overbeviisning, som jeg veed, baade troende og vantroe Boglærde, der have nogen historisk Menneske-Kundskab, maa dele, at i <hi rend="italic">Frankrig </hi>hersker Antichristeligheden, <hi rend="italic">aandelig </hi>talt, slet ikke mindre nu, end i Revolutionens bespotteligste Dage, og at dens <hi rend="italic">borgerlige </hi>Nederlag derfor i Grunden slet intet har at betyde, kort sagt, at den franske <hi rend="italic">Aand </hi>er antichristelig, kan vel, som Aben i Aandernes Rige, efterabe alle Aander pudsig nok, men aldrig // (39) bevæge sig efter <hi rend="italic">sin Natur, </hi>uden med Flid at giøre Aande- Verdenen til Latter og bespotte Christendommen, der ved at skabe et virkeligt Aands-Rige paa Jorden, synes uigiendrivelig at have beviist, at <hi rend="italic">Aand </hi>er <hi rend="italic">Sandhed @ </hi>er ikke en tom Idee, en Tanke-Skygge af Legemet, men det sande, virkelige Grund-Begreb for Alt hvad der er til, baade Synligt og Usynligt, baade Timeligt og Evigt.</p>
<pb facs="1999_1_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">585</fw>
<p>Ligeledes er det min fulde Overbevisning, som jeg ogsaa veed Historien Stadfæster, at den engelske Fornuft er ligesaa antichristelig, som den franske Aand, og at de i Grunden høre sammen, ligesom de da ogsaa <hi rend="italic">mod Christendommen </hi>have gjort fælles Sag, og at derfor den nærværende engelske Fromhed er kun en paataget Maske, som kun har Ondt at betyde. Hvem der vil sige Andet, maa enten ikke kiende det Mindste til <hi rend="italic">Locke, Hume, </hi>eller Nogen af dem Engellænderne tilbede som Fornuftens Ypperste-Præster, eller han maa nægte det Unægtelige, at disse Philosophers Tanke-Gang er ei blot uchristelig, men aandløs, og aandsfornægtende, grundet paa den Forudsætning, at kun hvad der falder i Sandserne, er <hi rend="italic">virkelig </hi>til. Derimod paastaaer jeg, at den engelske <hi rend="italic">Aand, II </hi>(40) som den engelske Fornuft, med al anden Aand, undtagen den franske, som finder sig i ingen Ting at være, fornægter, at denne engelske Aand, der sidst talde høirøstet giennem <hi rend="italic">Shakespear, </hi>er ingenlunde antichristelig, skiøndt den er <hi rend="italic">æventyrlig, </hi>og altsaa, efter kirkehistorisk Talebrug <hi rend="italic">catholsk, </hi>saa at, vaagner Aanden igien hos Engelænderne, blive de vel hvad de har altid været, <hi rend="italic">Fri-Tænkere </hi>og <hi rend="italic">Fri-Byttere, </hi>men ingenlunde hvad de nu enstund har været: de <hi rend="italic">Muld-Varper </hi>paa<hi rend="italic"> Kirke-Gaarden, </hi>Shakespear i Hamlet saa træffende skildrer, eller de Fald-Staver, han, som underlige Dyr, lod see for Penge!</p>
<p>Endelig er det ogsaa min fulde, paa den klareste af alle Folke-Historier grundede Overbeviisning, at den <hi rend="italic">Tydske Fornuft </hi>er uenig med sig selv, hvorfor man aldrig kan tale om en <hi rend="italic">Tydsk </hi>Philosophie i den Forstand, som om en [Fransk] Engelsk, men maa derved nødvendig forstaae en med sig selv disputerende Grubien, en levende Dialectik, der naturligviis er halv christelig og halv det Modsatte, saa den kan umuelig blive enig med sig selv, uden ved, som hos <hi rend="italic">Schelling, </hi>med et <hi rend="italic">Magt-Sprog </hi>at ophæve Modsætningerne, og indbilde sig selv, at nu er de ogsaa virkelig, trods den unægteligste Erfaring, // (41) hævede, og det kalder man med Rette at holde sig selv og alle Folk for Nar. Denne <hi rend="italic">grundige Selv-Modsigelse </hi>finder man imidlertid ikke blot i den Tydske Fornuft, men ogsaa i den Tydske <hi rend="italic">Aand, </hi>og det var derfor kun af Aandløshed at det attende Aarhundredes Tydskere modsagde sig selv saa plumpt, som det fornemmelig i deres Theologers Skrifter er tilsyne. At nu den Tydske Aand er halv <hi rend="italic">luthersk </hi>og halv <hi rend="italic">catholsk, </hi>halv bibelsk og halv romantisk, det skulde man ikke tro, vi behøvede at lære af den ny Skole, da det er saa aabenbart i hvad man nu kalder den gamle Kirke, og i dens Historie fra Luthers Dage til Vore; men hvem der slet ingen Aand har, hverken Tydsk eller Dansk, lærer det sagtens ikke, før han faaer Troen i Hænderne, som her lettelig kan skee, da der ei er bedre Hænder under Solen til at giøre Troens [Virkel] Realitet haandgribelig, end netop de Tydske!</p>
<p>Naar man nu, efter en saadan historisk Udenlands-Reise, kommer hjem til <hi rend="italic">Danmark, </hi>da er der mange Ting, man, om ikke just beundrer, saa dog høilig undres over, men ingen Ting, man finder saa urimelig, som den herskende 
<pb facs="1999_1_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">586</fw>
Theologie; thi den strider ikke blot imod Bibelen, // (42) og mod al Aand, men ogsaa mod al menneskelig Fornuft og Forstand, og det er dog unægtelig et overdrevent Fri-Tænkerie, selv længst borte fra Kirken, end sige da midt i den. De der nemlig hos os, nu enstund, har ført det <hi rend="italic">store Ord </hi>i Kirken, <hi rend="italic">det er: </hi>de, hvis Bøger om religjøse og moralske Gienstande Geistligheden sædvanlig baade kiender bedre og roser mere end den <hi rend="italic">Augsburgske Confession </hi>og <hi rend="italic">Luthers Catechismus, </hi>og som altsaa vel, i deres Øine, maae have <hi rend="italic">symbolisk </hi>Anseelse, disse, efter den danske Literatur-Tidendes Tomme-Stok, store Theologer synes virkelig at staae i den Formening, at Konsten i den <hi rend="italic">fri Tænkning, </hi>som en <hi rend="italic">Frihed for Tankens Love, </hi>bestaaer deri, kun dristig at modsige Alt hvad man ikke kan lide, uden at lade sig i mindste Maade forstyrre selv ved de soleklareste Beviser for, at man derved, Slag i Slag, modsiger aabenbar sig selv; thi det er vist, var det Konsten, saa den maatte kaldes summus Theologus, der heri drev det videst, da kan intet Lands Theologer, end ikke Tydsklands, maale sig med Vore. For nu kun at nævne, hvad jeg anseer for det Eiendommeligste hos disse store Mænd, da er det deres Tale // (43) om Kirkens Fred, om Oplysningens Værd, og om Lægmands Tro; thi de kalde det kun at have Fred, naar de har Lov til at slaae ned, uden at Nogen vover at staae op imod dem, de kalde kun det den ægte Oplysning, som viser dem i et fordeelagtigt Lys, og finde det aldeles naturligt at kalde selv Solen Mørke, naar den vover at <hi rend="italic">fordunkle </hi>dem, og endelig synes det dem aldeles nødvendig, at Lægmand, hvortil de regne Alle undtagen sig selv, tager sin Fornuft fangen under Troens Lydighed, kun maa det ingenlunde være Propheters og Apostlers, men <hi rend="italic">deres Ord </hi>han, trods alle sin Fornufts Indvendinger, blindt troende antager for ufeilbar Sandhed! Har Nogen hørt Mage til Urimeligheder af boglærde Folk, da har han sikkert været i Danmark, eller dog læst danske Bøger, thi udenlands lægge selv Comedie-Skriverne saadant Galimathias kun i Munden paa deres Spøge-Docter, eller hvem de ellers vil have til Bedste, men det skal dog, efter fornuftige Folks Forsikkring, i deres Tid have været ligesaa godt Dansk, som det, i Peer Degns, var godt Latin at spørge om det løbende Aars Imprimatur!</p>
<p>Et Blik paa Krigs-Historien her til Lands // (44) haaber jeg, skal om ikke just forklare, saa dog oplyse, hvad der kun lader sig forklare af det danske Folks Udygtighed til al luftig Speculation, forenet med en alvorlig men forgiæves, og derved latterlig Stræben efter at tilegne sig den.</p>
<p>Hvad man, efterat have betragtet Striden om Christendom udenlands, først bliver vaer, er unægtelig, at den, i <hi rend="italic">Danmark, </hi>blot er en <hi rend="italic">Oversættelse, </hi>vel stundum saa <hi rend="italic">fri, </hi>at Ingen vil kiendes derved, men uden mindste Originalitet enten i Aand eller Udvikling, saa det er intet Under, at Tydskerne, som først hen i det attende Aarhundrede lærde lidt Dansk, finde, at paa Dumhederne nær, har den danske Literatur intet Originalt, uden <hi rend="italic">Holberg, </hi>som er <hi rend="italic">Norsk.</hi> 
<pb facs="1999_1_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">587</fw>
Troer man det ikke, da giøre man sig bekiendt med den udenlandske theologiske Literatur, og skal da sikkert finde, at ikke blot <hi rend="italic">Fallesens </hi>Magazin og <hi rend="italic">Balles </hi>Bibel-Forsvar, der selv angive deres Kilder, men at selv de, efter Titelen, maaske endog efter Skribenternes Mening, originaleste Arbeider i Theologien, er, <hi rend="italic">aandelig </hi>talt, blotte, altid fra Sprogets og som oftest tillige fra Tankernes Side, <hi rend="italic">maadelige </hi>Oversættelser, vist nok ikke altid, af en enkelt Bog, men, hvad her er det Samme, af mangfoldige Bog-Stumper, // (45) der tit studse, ved at mødes saa venlig, og ved at skulle hænge sammen, skiøndt Tydskerne havde forsvoret Mueligheden deraf. Det eneste Originale jeg har kunnet opdage ved Striden hos os fra forrige Aarhundrede, er, den gale Sammenhæng fraregnet, den grændseløse Tolerance hos vor gamle og Intolerance hos den ny Geistlighed, som jeg forklarer deraf, at den Gamle var halv dansk og halv tydsk, og den Ny ingen af Delene, men, aandelig talt, reen <hi rend="italic">hollandsk. </hi>Naar man nemlig betænker Alt, hvad Biskop <hi rend="italic">Balle, </hi>der dog, efter gamle <hi rend="italic">Peder Holms </hi>Død, gjaldt for den mindst tolerante Theolog i Landet, hvad han <hi rend="italic">taalde, </hi>da maa man korse sig, og naar man seer, hvad de nymodens Præster, saasnart <hi rend="italic">Balle </hi>var traadt ned af Bispe-Stolen, <hi rend="italic">ei </hi>længer <hi rend="italic">vilde taale, </hi>da troer man neppe sine egne Øine, og jeg vilde selv betvivle Mueligheden af en <hi rend="italic">saadan Intolerance, </hi>dersom jeg ei selv havde været dens ringe, uskyldige Gienstand; men da det nu engang er vitterligt, og ingenlunde maa glemmes, at Præster // (46) anklagede mig <hi rend="italic">borgerlig, </hi>fordi jeg sagde, det var ilde, hvad hele Verden vidste, at Præsterne i Almindelighed ikke forkyndte <hi rend="italic">Guds Ord </hi>efter den Augsburgske Confession og Luthers Catechismus, nu forlanger man vist ikke noget gyldigere Beviis paa den ganske originale Intolerance, her fandt Sted, og dog var jeg istand til at bevise den endnu langt klarere, naar jeg nænde at røre ved Andet af det Slags, end hvad der er Alle vitterligt. Tingen selv: ei <hi rend="italic">borgerlig </hi>at ville taale, at der prædikes, <hi rend="italic">som Danske Lov befaler, </hi>og <hi rend="italic">mod </hi>de aabenbare, offenlige Overtrædelser deraf, den Ting er i sig selv saa latterlig, at den maa drives med megen Alvor, naar den skal nævnes andensteds end i en theologisk Peder <hi rend="italic">Paars, </hi>som er et Helte-Digt, vi kunde trænge til; men jeg behøver ingen Undskyldning for den alvorlige Revselse deraf, da man mod mig har drevet den Ting saa alvorlig, og saa vidt som det, under vor landsfaderlige og sandhedskiærlige Regiering, paa nogen Maade var mueligt, og vilde altsaa, under en anden, rimeligviis have drevet det dertil, at jeg hverken // (47) kunde prædike eller skrive i Danmark. Jeg veed meget vel, det var min egen Skyld, at man, under en Regiering, som den Danske, kunde prøve et saadant Vove-Spil; thi jeg kunde jo ogsaa skrevet reen <hi rend="italic">borgerlige </hi>Klager, istedenfor reen aandelige Strids-Skrifter, da vilde Danmarks <hi rend="italic">Høieste-Ret </hi>vist ikke plettet sin Roes over hele Europa ved en aabenbar uretfærdig Dom, og at jeg var blevet frikiendt, naar <hi rend="italic">Danske Lov </hi>skulde dømt mellem mig og mine præstelige Modstandere, veed Enhver, som blot har læst den første Sætning i 
<pb facs="1999_1_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">588</fw>
Lovens anden Bog. <hi rend="italic">Borgerlig </hi>har jeg derfor Intet at klage, tvertimod usigelig meget at takke <hi rend="italic">Majestæten, </hi>men ogsaa af Mennesker <hi rend="italic">ham alene, </hi>for; <hi rend="italic">aandelig </hi>derimod opløfter jeg her et Klagemaal over den grueligste Intolerance hos Tolerancens Forgudere, som de maae selv see til at forsvare eller afbede for Kirke-Historiens Domstol, opløfter det nu, for, om mueligt, at forebygge de sørgelige Følger, det nødvendig maa have, hvis man, med de yngre Theologer, som ivre for den <hi rend="italic">Augsburgske Bekiendelse, </hi>uden at være saa borgerlig phlegmatiske, historisk nølevurne og poetisk fritalende // (48) som jeg, hvis man med dem vil prøve samme Vove-Spil, og det endog under forandrede Stjerner, paa en Tid, da det attende Aarhundredes Præster i alle Lande staae saa slibrig, at de ved det mindste borgerlige Stød maae falde! Vist nok har de Modens Præster ei forskyldt det af mig, at jeg saaledes skulde advare dem i Tide, og vilde jeg gaae i Skole hos <hi rend="italic">Voltaire, </hi>lærde han mig med stor Fornøielse at tage en anderledes i Øine faldende Hevn; men hverken venter ikke heller forlanger jeg mindste Tak for hvad jeg kun giør af naturlig Lyst til borgerlig Fred, og af historisk Modbydelighed for alle Kiætter-Processer, som føres andensteds, end ved Aandens rette Værne-Thing, med Aands og Krafts de klare Vidnesbyrd!</p>
<p>Man seer heraf, at vore gamle Præster vilde lignet de Engelske, men vare dertil ikke ligegyldige nok, og vore nye vilde ligne de Tydske, men havde dertil hverken Mod eller Forstand, lod derfor Minerva, Jesus og Fornuften, politisk og physisk Magazin etc etc føre det attende Aarhundredes Oplysning over Beltet, og indskrænkede sig til i Stilhed at holde den ved Lige, // (49) og det er den <hi rend="italic">Fredelighed, </hi>de rose sig af, uden at komme den Strid ihu, hvori de ligge med Danske Lov, med Bibelen og hele den christne Kirkes Historie, og uden engang at ville forstaae, at de tilintetgjorde selv det svage fredelige Skin, da de borgerlig anklagede mig, som kun, i de almindeligste Udtryk, havde aandelig anklaget den antichristelige Oplysnings Talsmænd, stræbde at udelukke mig af den danske Kirke, som taalde dem deri, og vil taale dem der, til deres Døds-Dag, naar de blot vil holde <hi rend="italic">borgerlig Fred!</hi></p>
<p>Men er det da virkelig min Mening, saavelsom Tydskernes, at Danmark, kun er en Stump af Tydskland, der har revet sig løs fra det sydlige Fastland, uden at kunne naae det Nordlige, og er saaledes blevet liggende midt i Vandet, som en Tumle-Plads for alle Vinde, fra Østen og fra Vesten, fra Syden og fra Norden, uden en eneste eiendommelig Plante, med Pludder-Velsk til Tunge-Maal, og med en Orlogs-Flaade i Søen, compileret af lutter Vrag, det vil sige: med en Literatur af laante eller stjaalne Tanker, slet forbundne? // (50) Nei, det vil jeg lade Danmarks Fiender sige, medens jeg paastaaer, at Alt hvad der synes at stadfæste denne haanlige Paastand, er, saavelsom hele det attende Aarhundredes Kamp mod Christendommen, aandelig og historisk talt, aldeles <hi rend="italic">udansk, </hi>saa det vedkommer os, som Dannemænd kun forsaavidt, vi, men-
<pb facs="1999_1_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">589</fw>
neskelig talt, uskyldig er blevet belemrede dermed, og maae nu arbeide paa at blive det kvit. Denne Paastand, maa man vist finde er høistnaturlig hos en Dansk Skribent, og til man viser mig, <hi rend="italic">hvilket </hi>fremmed Folks Literatur <hi rend="italic">Oehlenschldger, Ingemann </hi>og jeg har plyndret, eller beviser, at vi har ingensteds hjemme, er sprunget ud af Flinte-Stene, saalænge faaer man vel lade min Paastand giælde for hvad den er: historisk, uigiendrivelig Sandhed.</p>
<p>Det skedte nemlig i Begyndelsen af nærværende Aarhundrede, da <hi rend="italic">Goethe, Herder </hi>og <hi rend="italic">Schiller </hi>omtrent havde sluttet deres <hi rend="italic">aandelige </hi>Baner, og avlet den nytydske Skole, at En af Dennes Mestere i de frie Konster, <hi rend="italic">Henrik Steffens, </hi>velbekiendt, mig i Kiødet, og // (51) langt Fleer end mig i Aanden nærpaarørende, besøgde i Danmark sin Mødrene-Slægt, og talde til os om Aand, med Aand, saa vi nødtes til at mærke, hvad os fattedes. Da reiste <hi rend="italic">Oehlenschläger </hi>sig med blussende Kinder, blussende af Skamfuldhed, som <hi rend="italic">Uffes, </hi>paa egne og paa alle Daners Vegne, glødende, som han, af Helte-Blodet, der steg ham til Hovedet, for at udbryde i Manddoms-Ord, han reiste sig, fandt i Kæmpe-Høien, som Steffens, lig <hi rend="italic">Vermund, </hi>kun omtrentlig pegede paa, det gamle <hi rend="italic">Skrep, </hi>og lod det springe saa over Danholm, at selv Tydskerne vel seent, end sige da vi Daner det kan glemme. Nei, uforglemmeligt i Norden skal det alle Dage være, at <hi rend="italic">Nordens Aand </hi>opstod i <hi rend="italic">Oehlenschläger, </hi>udgik i ham fra Danmarks Hjerte-Kammer, hvor den havde slumret i alle de Aarhundreder, man kun paa Marken hørde Kvinden nynne sine Vugge-Viser over Kæmpe-Leiet, over Helte-Sønnen, der engang skulde opstaae som af Graven, og fortsætte Asers Slægt-Register, naar det for evig syndes sluttet. Dette var // (52) den første aandelige Følelse, <hi rend="italic">Grundtvig </hi>udtrykde, og tyve Aar gammel er den end som nyfødt, om ei i Dunkelhed, saa dog i Samfund med Aanden, der avlede den, og har han ellers ingen Aand lagt for Dagen, saa har han dog uigiendrivelig beviist, at Oehlenschlägers Aand var Nordens, og at den, langt fra at bekæmpe Christendommen, vilde gierne, om den kunde, tilkæmpe den Seier og Lovsang over al Jorden! Amen! svarede <hi rend="italic">Ingemann, </hi>det er, hvad Danmark altid har ønsket af inderste Hjerte, om ellers jeg haver Deel i Danmarks Hjerte!</p>
<p>Deel i mit Hjerte, svarede Danmark, hvilket Spørgsmaal, du, hvem jeg, saasnart du løftede din Røst, kaldte Sangeren efter mit Hjerte!</p>
<p>See, saaledes staae Sagerne, hvad <hi rend="italic">Aanden </hi>angaaer, unægtelig i Danmark, og om nu end <hi rend="italic">Oehlenschläger </hi>synes at ville ligne <hi rend="italic">Goethe </hi>i det Eneste, de som Skjalde kan have tilfælles, i Fornægtelse af den Aand der oplivede ham, da er det vist nok Skade, at den herlige Digter døde saa tidlig, og havde selv saa liden Glæde af sin Høi-Sang; men hvem uden aandløse Folk kan tænke, at Aan // (53) den, som Digteren ei skabde, men skabdes af, og laande kun i Ordet Vinger, forlodes af, da han ei vilde troe det længer, at denne Nordens gamle Kæmpe-Aand, der paa sin første Udflugt greb mig i Toppen til sin Vaaben-Drager, og siden hos <hi rend="italic">Ingemann, </hi>forvandlede Dana i Sangen, som fordum i 
<pb facs="1999_1_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">590</fw>
Daaden, til en Skjold-Mø, der, med Vetheman turde befare det sortladne Hav, at den Aand skulde uddøe med os, at Dens de gamle Ord, i Samfund med de Nye, ei skulde mægte at udfeie al den aandløse Bogstav-Skrift af Landet, der haver enten ingensteds hjemme, eller undfangedes dog i Hjerner, fødtes paa Tunger, hvor Krop var Hoved-Sagen, altsaa i Jette-Land, i Jotunheim, som Nordens Kæmpe-Aand kun eengang venlig giæstede, det var, da <hi rend="italic">Thor, </hi>i Kvinde-Klæder, ledte om sin Hammer, og viste Jetterne, han havde fundet den! At Retten sidder i Spyd-Stagen, det troede ei Nordens Aand, selv midt i Hedenskabets Mørke, men at de som troe det, bryde derfor ind i Norden, mens Kæmpe-Aanden // (54) sover, og trodse saa paa deres gode Sværd, at <hi rend="italic">de </hi>billig skal behandles efter <hi rend="italic">deres egen Tro, </hi>og maae tilstaae, <hi rend="italic">dem </hi>skeer altid Ret, naar de faar Smæk, det paastod Kæmpe-Aanden, og det paastaaer han endnu, ved mig og alle sine Vaaben-Dragere, uden at agte nogen Protest, med mindre den ledsages af <hi rend="italic">aandelig </hi>Magt, saa hvis det attende Aarhundredes Protestanter ei har Andet at værge sig med, end <hi rend="italic">Danske Lov, </hi>som fordømmer dem, da er de i Danmark uden Redning forlorne.</p>
<p>Og dog - dog er det øiensynligt, at disse Protestanter mod Confessjon og Catechismus fornemmelig stole paa deres Kroppe, og den Samme tildeelte borgerlige Stillling, hvilket jeg i Korthed ei bedre kan vise, end ved at afskrive det nyeste Skilderie, de selv med Venne-Haand have udkastet af deres Tro og Haab og Kiærlighed, kort sagt af alle deres christelige Dyder - og hele deres aandelige Krigs-Konst. Vel er det af en <hi rend="italic">Anonym, </hi>men, som han selv siger, her giør Navnet Intet til Sagen, da, // <hi rend="italic">(55) </hi>som jeg lægger til, det attende Aarhundredes Oplysning i Theologien, er i det Hele hos os <hi rend="italic">anonym, </hi>har, Gud skee Lov! ikke eet <hi rend="italic">Navn </hi>at opvise, som jo, uden alt aandeligt Tab, kan glemmes, og vilde, uden Kirke-Historiens Mellemkomst, være uigienkaldelig glemt om hundrede Aar. En anden Grund, hvi jeg heller vælger det anonyme Skilderie, end Bøger med Titel-Blade, er den, at nu kan vor Geistlighed tilegne sig saa lidt og saa meget af Anonymens Fortjeneste og Belønning, som den lyster, thi jo mindre det er, des kiærere maa det nødvendig være mig, der langt heller vil advare Alle end anklage Nogen.</p>
<p>Saaledes havde jeg venlig advaret de <hi rend="italic">fynske Præster </hi>mod den slemme Syge, at ville <hi rend="italic">borgerlig </hi>anklage sine Sogne-Folk, fordi de have og følge deres egne Meninger om Christendom og Opbyggelse. Jeg havde stræbt at vise, at religjøse Giæringer, om de end vare vilde, aldrig <hi rend="italic">som saadanne </hi>burde <hi rend="italic">borgerlig </hi>bekæmpes, blandt Andet, fordi Historien lærde, at derved størkedes og udbredtes de just. Jeg havde fremdeles stræbt at vise, hvor gavnlig enhver religjøs Giæring var // <hi rend="italic">(56) </hi>for Staten i saa ugudelige Dage, og jeg havde endelig gjort opmærksom paa, at de fynske Bønder muelig, paa sine Steder, slet ikke var meer uenige med deres Præster om Troen, end Præsterne var det med Danske Lov, saa, hvis Bønderne skulde straffes, maatte Præstens Lærdom 
<pb facs="1999_1_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">591</fw>
nødvendig først undersøges, da Øvrigheden, ved at straffe blot paa Præsternes Ord, indrømmede Geistligheden en fordærvelig, papistisk Myndighed, og stod Fare for at straffe, hvad den selv i Loven hyldede.</p>
<p>For at vise, hvor umistænkelig min Stemme var, havde jeg beraabt mig paa min bekiendte, personlige Mistro til den <hi rend="italic">kirkelige </hi>Vinding ved de gudelige Forsamlinger, Menig-Mand paa egen Haand anstiller, og hør nu, <hi rend="italic">Efter-Slægt! </hi>hvad Svar jeg fik, hør, hvad en Anonym, der udgav sig for Præst, turde svare, uden at nogen Præst høitidelig fralagde sig alt Broderskab med en saadan antichristelig, aandsbespottelig Usling, uden, saavidt jeg veed, at have synderlig mishaget den Geistlighed, hvis Sag han paastod at føre! Ja, hør det, <hi rend="italic">Efter-Slægt! Il </hi>(57) troe mig ikke paa Ordet, men overbeviis dig selv, i Uge-Bladet, om, at den fynske Geistlighed, Aar 1825, lod et saadant Dyr, ustraffet, tale i sit Navn, overbeviis dig derom, grue derfor, og tak den Gud, som udfriede os af Mørkheds Magt, og oversatte os i sin elskelige Søns Rige! Hør! Prøv! og vælg det Gode! Visselig da vælger du ei det papistiske Feieskarn, som er Kiernen i den Protestantisme, der endnu, anonym, vil føre Ordet i vor Kirke.</p>
<p><hi rend="italic">„Om Gudelige Forsamlinger </hi>Audiatur et altera pars.1</p>
<p>1. De to sidste linjer udgør overskriften og mottoet til den anonyme artikel i <hi rend="italic">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn </hi>fra 5. April 1825, som han her havde tænkt sig at afskrive. Jvf. F. Rønning: <hi rend="italic">N.F.S. Grundtvig. </hi>III, 1. 1911, 102ff. og H. Begtrup: <hi rend="italic">N.F.S. Grundtvigs kirkelige syn 1825. </hi>1901, 138ff.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
