<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 253 5</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1045<lb />
</h>
<p>
allerede Aarsag nok til den tiykkende Pengemangel,<lb />
og den derof flydende høit Diskonto, eller, reent ud sagt, skammtlige Aager.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>
<p rend="title">
Et Par Ord om det nys udkomne angel-<lb />
saxiske Digt.<lb />
(Slutning; see forr. No.)<lb />
</p>
<p>
Saaledes hande jeg da sluttet disse Bemærkninger,<lb />
da Litteraturitdenben, No. 29 lærde mig, at Rec.<lb />
havdeet ligesaa underligt Hastværk med at falde<lb />
mig i Ordet, som med at omtale det Kvad han<lb />
ikke forstod. Han kalder min Tale galdefuld og<lb />
Flere end jeg vil vist heri see et Beviis paa at<lb />
han har mere Galde end jeg, og mit Svar saavel<lb />
herpaa, som paa Beskyldningen for Grillenfængerie<lb />
er kun, at Skjælsord rage mig ikke.<lb />
</p>
<p>
Om Rec. bar det venlise Haab at min rime-<lb />
de Oversættelse bliver en vilkaarlig Paraphras<lb />
det nære hans Sag, men naar han et turde kalde<lb />
Prøven saa, havde han gjort bedre i at tie med<lb />
Sligt, der jo ikke beviser Andet end en slem Mis-<lb />
tanke, ingen af mine faa rimede Oversættelser<lb />
hjemler. ???il forresten Nogen kalde en saadan<lb />
Oversættelse, som den jeg her hor egynde, en Pa-<lb />
raphrase, da har jeg Intet derimod og kan en<lb />
Anden gjore det bedre, skal det være mig kært, thi<lb />
hen har sandelig Saameget at bestille, at jeg ei<lb />
vilde paatage mig et saa møisommeligt Arbeide,<lb />
dersom jeg ikke troede at gjøre mit Fælreneland<lb />
en Tjeneste dermde. Jeg veed jo vel det er Skik<lb />
at spotte nied Alt hvad jeg foretager mig, men<lb />
det fynes mig dog Rec., i bvem jeg formoder en<lb />
Mand, der dog har Sande for Alvor og Billiahed,<lb />
kunde overlade til Secretair Molbech, i Alhenes<lb />
Baggaard.<lb />
</p>
<p>
Hvad Kvadets U???giver Hr. Etatsraad Thor-<lb />
kelin angaaer, da skal Ingen sige at jeg med et<lb />
Ord har nedsat hens nirkelige Fortjeneste som<lb />
hans Oversættelse det Skudsmaal den fortjener,<lb />
uden paa nogen Maade at gride Leiligheden til at<lb />
sige den Gamle Uartigheder.<lb />
</p>
<p>
Hvad nu endelig angaaer Rec. og hans Paa-<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1046
</h>
<p>
stand om at være skyldløs og skudfrie i denne Sag,<lb />
da maae jeg kortelig melde som følger. Havde<lb />
Rec. sagt os at han blot vilde anmelde Indholden;<lb />
saaledes som den loo sig udlokke af Latinen, da<lb />
vilde jeg blot sagt, at han havde gjort <lb />
tøve end at ile, da Man kun i Nødsfald skal ud,<lb />
brede Noget, om hvis Rigtighed Man er uvidende.<lb />
Nu derimod, da Rec. langt fra at aflægge en<lb />
saadan Bekjendelse t???er sig, som om han selv havde<lb />
læst Texten, afviger endog paa enkelte Steder fra<lb />
Oversættelsen, og gjør sin Bemærkning over<lb />
Sproget og Dialecten i Digtet, nu, siger jeg,<lb />
maae han nødvendig have samme Ansvar for sin<lb />
Indholdsliste, som for sine histofiske Bemærkninger,<lb />
dvilke fidste det og lod heel underligt at bygge paa<lb />
en Oversættelse, hvis Rigtighed Man ei kunde<lb />
eller vilde bedømme.<lb />
</p>
<p>
Netop dette førnemme Væsen ei at ville, hvor<lb />
det gjøres behov, tilstaae sin Ukyndiehed, men at<lb />
gedærie sig, som om Man forstod Alting heel vel,<lb />
dette Væsen der hos saamange af vor Tids de-<lb />
fkedne Lørde, og ei mindst i den saakaldte<lb />
Danske Litteratur-Tidende længe har harmet mig<lb />
og vist mange Flere, just dette fornemme, forfæn-<lb />
gelige Væsen stak ret frem i omtalde Recesion,<lb />
og det ved en saa vigtig Leilighed, at det let kunde<lb />
forøge den Spot Udlændinger drive med os; dette<lb />
vilde jeg afværge, hint Væsen vilde jeg dlotre i sin<lb />
Nøger hed, derfor vendte jeg mig fra den gamle<lb />
Udgiver til ten yrgre Necensent og viiste uden<lb />
Skaansel hans Ufyndighed i hved han saa rask<lb />
omtalde, og inderlig skalde det glæde mig om jeg<lb />
ved denne Leilighed kinde bidrage Noget til at<lb />
Litteratur-Tidenden enten herester beflittede sig paa<lb />
en sømmeligere Omgjængelss, eller aldeles nedsank<lb />
i den Ringeagt hvortil den, dog med nogle faa<lb />
bæderlige Undragelser, i lang Tid har gjort sig<lb />
ganske overordentlig fortjent.<lb />
</p>
<p>
Litteratur Tidendens Udgiver har jeg igjen-<lb />
nem flere Aar agtet og ærek som jeg burde, ja af<lb />
Agtelse for ham har jeg end ikke bidtil paatalt<lb />
den Usømmelighed, at jeg er den eneste Forfatter<lb />
han tillader grovelig at udskjældes og belyves i<lb />
sit Blad, men aldrig har jeg kunnet regne ham<lb />
til Fotijeneste at være Ud???iver af saa jammerlig<lb />
en Tidende, og efter det For hold han, som saa-<lb />
dan, selv har sat sig i til mig, kunde han ikke<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<h>
1047
</h>
<p>
engang efter Verdens Dom forlange, at jeg skulde<lb />
tage fiint paa en saadan Recensjon i Vladet, den<lb />
være saa af bvem den vil.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundrvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Til Hr. Pastor B. F. Rønne.<lb />
</p>
<p>
Diffe Linier skrives især for at nørede Hr. Pa-<lb />
stør R. af en Vildfarelse, bvori han efter Skil-<lb />
deriets No. 61 befinder sig: Yttringerne i samm-<lb />
Vlads 57de Nummer, angaasnde frie Brændeving-<lb />
brænding paa Lander, ere ei skrevne af Hr. I.<lb />
Paludan, Sognepræst til Phanefjord paa Møen,<lb />
men af I. L. Paludan, Præst ved Trinitatis Kirke<lb />
i Kjøbenhavn. Jeg kan ei tage imod den Roes,<lb />
som de tillægges ham, tør end ikke tilregne mig<lb />
den mod ham udviste Overbærelse, ligesom han ei<lb />
bør bære den Brøde, hvori jeg skal have gjort mig<lb />
skyidig.<lb />
</p>
<p>
Men forde jeg skrev, at Mange i denne Sag<lb />
vilde drives til at tale af Partiskhed og Egennytte;<lb />
negtede jeg et, men ventede derimod, at oasaa<lb />
Mænd, der hverken manglede Kundskab eller Sin-<lb />
dighed, vilde behandle den. Jeg har siben læst<lb />
Hr. Pastor R's. Svar til Hr. Amtsprovst Lutken,<lb />
men maae beklage mig over mit svage Syn, der<lb />
forvolder, at Tingen, der er Hr. R. saa soleklar,<lb />
endnu bliver mig meget dunkel. Nærmere Besva-<lb />
relse vil nok komme fra den Mand, til hvem Ar-<lb />
handlingen er stilet. Jeg fragaaer ikke, at Slut-<lb />
ningen deraf har styrket mig i den Troe, at frit<lb />
Brænderie paa Landet kun vilde blive en ny Ind-<lb />
tægts-Kilde for enkelte Rige, som allerede have<lb />
mange Midler i Hænde til at forøge deres Skatte,<lb />
men dog vedblive at raabe: bær hid! bær hid!<lb />
– Ved nogle Ugers Ophold paa Landet, hvor<lb />
denne Sag ofte blev omhandlet, har jeg flden hørt<lb />
mange førskjellige Meninger, hvoraf Resultatet<lb />
blev, at frie Brændevinsbrænding vel – især i et<lb />
størt landligt Bedrift – var tjenlig for Oecono-<lb />
mien, men ikke for Moraliteten.<lb />
</p>
<signatur>
I. L. Paludan.<lb />
</signatur>

<pb n="3" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>