<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 1384</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
<p>
Ousdag den 17 de Jannar 1866.<lb />
Ved<lb />
Charlotte Vilhelmine Ester Køepstorffs<lb />
Vaare<lb />
i Varton Kirke.<lb />
</p>
<p>
Kjøbenhavn.<lb />
</p>
<p>
Cryk Vogtrykkeri.<lb />
</p>
</p>
 
<pb n="2" />
<p rend="title">
Før Talen:<lb />
</p>
<p rend="title">
,,At sige Verden ret Farvel”<lb />
og ,,Et Barn er født i Bethlehem”.<lb />
</p>
<p rend="title">
Min Søn! Min Datter! giv mig dit Hjerte.<lb />
</p>
<p>
Det var Herrens Ord fra Begyndelsen til Menneskenes Børn og det<lb />
er Hans Ord til Enden, fordi Han seer ikke, som Verden, paa udvortes<lb />
Deilighed eller paa storforstand og megen Kundskab, eller paa mange og<lb />
glimrende Handlinger, men Han seer kun paa Hjertet, paa det skjulte<lb />
Hjerte-Mennefke i en stille Aands Uforkrænkelighed, som er saare dyrebar<lb />
for Gud, og med bedre Ord kan vi umulig trøste de bedrøvede Forældre,<lb />
hvis glade Haab det var, snart i dette Huus at skulle høre en elsket Datter<lb />
bekjende Guds Børns Tro go Haab, og høre hende bekræftet med Herrens<lb />
Belsignelse i den hellige Pagt om Guds Rige, men som nu staaer sørgende<lb />
ved hendes tause Støv, der skal stædes til Hvile i Gravens Skjød.<lb />
</p>
<p>
Ja, kristne Venner! vi tør godt trøste os til, og trøste dem med, at hun,<lb />
</p>
 
<pb n="3" />
<p>
som gjerne hørte Guds Ord, lyttede stille og bevæget til det glædelige Budskab<lb />
om Guds Faderlighed, som gav os sin eenbaarne Søn til vor Frelser, for<lb />
at Hver den, som troer pa Ham, skal ikke fortabes, men have det evige<lb />
Liv, at hun ogsaa i Vorherre Jesu Christ velsignede Navn gov gud sit<lb />
Hjerte, og lige saa vist som vi haabe, naar Herren kalder, at indgaae med<lb />
Hjerte og Sjæl til den støre, søde Hvile, som Gud har beredt sit Folk,<lb />
lige saa vist tør vi da haabe, at hun, saa tidlig brotkalden, er med Hjerte<lb />
og Sjæl indgaaet til den søde Hvile, langt mere end Abraham, i den<lb />
Himmelske Faders Skjød, som er Hans faderlige Kjærligheds Dyb, og at<lb />
hvad Døden adskiller skal Kjødets Opstandelse forkalret sammenføie til et<lb />
evigt og saligt Liv i de Helliges Samfund. Amen i Jesu Christus Navnet<lb />
</p>
<endnote>
Amen!<lb />
</endnote>
<p rend="title">
Efter Talen:<lb />
</p>
<p>
Det er saa yndigt at følges ad,<lb />
Hvor banet Veien er paa det Iævne,<lb />
Og Veien gaaer til Guds-Fredens Stad<lb />
Med al den Herlighed Mund kan nævne!<lb />
:,: I Davids-Staden :,:<lb />
Er Guld paa Baden<lb />
:,: Kun Overflanden, :,:<lb />
O. Gudskelov!<lb />
</p>
 
<pb n="4" />
<p>
Det er saa lifligt hos Gud at boe<lb />
med Sødskende-Hjerte i Fælleds-Hjemmet,<lb />
Hvor Himmel-Glæder som JKoser groe,<lb />
Hvor Hjerte-Gorgen som Synd er fremmed,<lb />
</p>
<p>
:,: Hvor Kjærligheden:,:<lb />
Har plantet Eden<lb />
:,: Med Himmel-Freden:,:<lb />
O, Gudskelov!<lb />
</p>
<p>
Ja, det er saligt, at følges ad<lb />
Med Jesu selv, i sit Navn os givet,<lb />
Til Kjærlighedens guldprude Stad,<lb />
Hvor Gud er Lyset saavelsom Livet,<lb />
</p>
<p>
:,: Hvor Troen Hviler, :,:<lb />
Hvor Haabet smiler,<lb />
:,: Kun evig iler:,:<lb />
Vort Gudskelov!<lb />
</p>
<endnote>
Fred være med Dig!<lb />
</endnote>

<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>

