<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 163 1</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Ottende Aargang. No. 65<lb />
Udgivet og forlagt af Boghandler S.Soldin.<lb />
Tirsdagen den 13 Augusti 1811.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Et Par Ord i Anledning af den gamle<lb />
Præsts Skrivelse til Fyens og Ribes kaa-<lb />
rede Bispe (i Skilderiet No. 54 og 55).<lb />
</p>
<p>
Fristes kunde Man lettelig til den Formodning,<lb />
at en af de to sidste Aartienders Præster havde<lb />
laant en gammel Embedsbroders Paryk, for at give<lb />
sine nymodens Tanker Ærværdighed og Skin af<lb />
Ælde. Jeg er ung, ja nys indtraadt over Tem-<lb />
plets Dørtærskel; men Bibelen er ældre end vi<lb />
alle, og med den i Haand vil jeg frimodig sige,<lb />
hvad Kristi Meninghed kan fordre og hvad den ei<lb />
kan ønske af sine Forstandre. Allerede hin Præstes<lb />
Indledning viser ham kun lidet skikket til at give<lb />
kristne Lærer Raad, han siger, at den Time<lb />
maaske er nær, da han skal stædes for Hans Dom-<lb />
stoel, som skal betale ham efter hans Gerninger<lb />
og retfærdigen tildele ham efter Fortjeneste.<lb />
Er han virkelig en gammel Mand pa Gravsens<lb />
Bred, da er han in Sandhed at beklage; thi var<lb />
han end med Apostelen kommer saa vidt, at han<lb />
vidste Intet med sig selv, saa var han dog ikke<lb />
dermed retfærdiggjort; og ve den Mand hvem Gud<lb />
tildeler efter Fortjeneste. Dog, han være gammel<lb />
eller ung, falsk er hans Tro, om elelrs den hellige<lb />
Povel talte Sandhed; thi han siger jo, at Alt er<lb />
af naade og at Naade og Fortjeneste ei kan be-<lb />
staa ved hinandens Side. Sandelig, det gjøres<lb />
haardt Behov at raabe mange af Danmarks Theolo-<lb />
ger den Mindelse i Øret, som Tydsklands frimo-<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
dige Reinhard gav sine Medbrødre paa Reforma-<lb />
tionsfesten 1800; den nemlig: at Retførdiggjø-<lb />
relse af Naade ved Troen paa Jesum er Hoved-<lb />
hjørnestenen in Luthers som i Evangeliets Lærebyg-<lb />
ning, og at det er Haan, men ikke Ros, naar<lb />
Man sætter Luthers Fortjeneste i en Følge af hans<lb />
Jdræt, hviiken han paa det skærkeste hadede. En<lb />
Skændsel er det, naar de, som bestandig raabe paa<lb />
Galighedens Fortjeneste, sige, at de vandre i Lu-<lb />
thers Spor, overse med Skuldertræk den Lærdom,<lb />
som ene begeistrede ham til det store Værk, og vove<lb />
frækt at mene, at vis han havde levet nu, vilde<lb />
han tænke ligesom de. Ieg kalder det en Frækhed,<lb />
fordi de Mennesker jo dog maa vide, at Fornedrel-<lb />
sen af Kristus, fra en Forløser til en blot Lærer,<lb />
ingenlunde er ny, at den netop i Luthers Tid var<lb />
meget gængs og ham yderst forhadt. Derfor vil<lb />
jeg minde de høiærværdige Mænd om, at de, uden<lb />
at henrives af en vantro Tidsalders Strøm, føde<lb />
Herrens Hjord saaledes, at de paa hin store Doms-<lb />
dog i frimodig Ydmyghed kan stædes frem for<lb />
ham, der er Sjælenes rette Overhyrde og Biskop.<lb />
Det er dog vel høi Tid at holde op med den Be-<lb />
spottelse, som ugudeligt Vanvid har udøst over<lb />
Forsninigens dyrebare Hemmelighed, som om den<lb />
skulde kunne lokke Mennesket til Synd og gøre<lb />
ham lunken i Retfærdigheds Tjeneste. Fader! for-<lb />
lad dem, thi de vide ikke, havd de sige! At man-<lb />
gen En har med vanhelligt Sing misbrugt ???tnne<lb />
Lære, som saamangen anden, til at inddysse Sam-<lb />
vittigheden, hvad beviser det, uden at selv det Hel-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>




<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1025
</h>
<p>
ligske kon misbruges; men klart er det, at Ingen<lb />
kan af Hjertet tro og tilegne sig Forsoningen,<lb />
uden at elske Jesum, og paa engeng at elske ham<lb />
og Synden, at have Samfund baade med Kristus<lb />
og Belial er dog nok umuligt. Denne Lærdom vil<lb />
jeg derfor anbefale haver Kristendomslærer og tilføie,<lb />
at hvo som lærer anderledes og holder sig ikke til<lb />
vor Herrs Jesu Kristi Evanglium, han er opblæst<lb />
af Vanvid, ja er han lutherst Geistlig, da er han<lb />
Meneder tillige.<lb />
</p>
<p>
Med dette er egenlig alt Fornødent sagt, thi<lb />
som Luther og Reinhard sanddru vidne, Lærdom-<lb />
men om Retfærdiggørelse allene for Jesu Skyld,<lb />
taaler ingen Vildfarelse, hverken Vantroens eller<lb />
Overtroens ved Siden af sig; og, jeg tør lægge<lb />
til, taller ingen Lunkenhed hos Ordets Tjenere,<lb />
naar den hos dem er mer end et Mundsveir.<lb />
Ikke destomindre vil jeg dog kortelig gennemgaa<lb />
Brevet.<lb />
</p>
<p>
Det første Raad er om Kirkevæsen og Kirke-<lb />
ordning. Ønskeligt var det om det hellige Præste-<lb />
embed kunde lægges i Haand paa lutter Mænd,<lb />
som med apostolisk Vandel forenede apostolisk Vær-<lb />
dighed; men en Biskob kan hverken skabe eller<lb />
omskabe; derimod baade kan og bør han vaage<lb />
over, at Gudstjenesten ei afjaskes saa ilfærdig og<lb />
skødesløs, som hos abskillige, især yngre Præster,<lb />
er vanhellig Uskik. Det er saaledes høist forarge-<lb />
ligt at se Præsten løbe omkring med Velsignelsens<lb />
Brød og Kalk, eller at høre Ordene i en Skynding<lb />
uforstaaelig opramses ved Daabens hellige Hand-<lb />
ling, og dette kan man ikke sielden se i vore Kirker.<lb />
Hvad Kirkeordningen angaaer, da lader det<lb />
som Brevskriveren mener, at en Biskop kan be-<lb />
skikke de dermed efter eget Tykke, hvorudi han<lb />
dog nok farer storligen vild. Vel veed jeg, at<lb />
adskillige yngre Præster formaste sig til at forandre<lb />
og tilsidesætte Ritualers Bud; men jeg veed ogsaa,<lb />
at det var vedkommende Provsters og Bispers<lb />
Skyldighed, at vise saadanne Lemmer tilrette; og<lb />
ligesaalidt have de nogen Myndighed til at for-<lb />
andre, førend den bliver dem givet ovenfra. Nogle<lb />
Forandringer vore ønskelige; men jeg siger nu som<lb />
før: *) Timen er endnu ikke kommen; thi en<lb />
</p>
<p>*) I min Afhanding om Religion og Liturgi (Theol.<lb />
Mskvt. Febr. 1807), af hvilken jeg endnu bifal-<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1026
</h>
<p>
Forandring som den burde være, strider lige imod<lb />
Tidsalderens Smag, og Læmpning efter denne var<lb />
Høiforraad imod Kristendommen. At den gamle<lb />
Psalmebog, som paa Øerne lod sig fortrænge,<lb />
mangensteds i Jylland holder sig kæk, er sandelig<lb />
hverken et Tilfælde, eller en Ulykke, eller, i det<lb />
Hele, Præsternes Skyld; men Grunden er, at Jy-<lb />
derne have mere Kraft og gammel Kristendom. In-<lb />
genlunde vil jeg hermed gøre anden Beskyldning<lb />
mod den ny Psalmebog, end den jeg før har gjort,<lb />
ei vil jeg nægte, at hist og her findes baade kri-<lb />
stelige og poetiske Psalmer, men neppe er Poesi<lb />
og Kristendom forenede i nogen af de nygjorte<lb />
Sange. Desuden kan Man vel med Føie sige, at<lb />
Søgnedagene have i den ny Psalmebog opsluget<lb />
Søndagen, det er, at Bogen kun har Kristendom<lb />
til tarveligt Husbehov, men liden festlig Høitide-<lb />
lighed og næsten slet ingen himmelsk Olie til Læge-<lb />
dom for et saaret og sønderknuset Hjerte *). O,<lb />
lad da Jyderne beholde deres gamle Psalmer til<lb />
Sindsopløftelse, Trøst og Husvalelse, til Timen<lb />
</p>
<p>
der Alt hvad sagt er om Liturgien, undtagen<lb />
Ønsket om Syndsforladelsens Afskaffelse ved Skrifte-<lb />
maal, og om forandring ved Ordene under Nad-<lb />
vernes Uddeling. Det først Ønske var en uret<lb />
Læmpning efter Tidsalderen, og det andet et af<lb />
de flere Beviser paa, at jeg ei endnu dengang<lb />
med Paulus havde taget al Tanke til Fange under<lb />
Kristi Lydighed.<lb />
</p>
<p>
*) Hr. Profesor Nahbek troede, at kunne afvise mine<lb />
i Sandsigeren gjorke Indsigelser mod den ny Psal-<lb />
mebog dels ved at nævne Biskop Balle, og dels<lb />
ved at sige, at de historiske Psalmer ei syntes<lb />
skikkede til Samkvad. Denne Afvisning kan jeg<lb />
ikke andet end frakende al Gysdighed. Hvad Bi-<lb />
skop Balle angaaer, da kan jeg vist ikke mistæn-<lb />
kes for, at ville nedsætte denne min høiærværdige<lb />
Velynder, men han er ikke mer end et Menneske,<lb />
har aldrig selv været Digter, og var jo desuden<lb />
ikke enevældig i Commissjenen. Sikkert har han<lb />
med Vemod set mangen Udeladelse og Forandring,<lb />
men troet eller seet sig nødt til, at give efter i<lb />
Noget for det Gamles hoirøstede Fjender. Hvad<lb />
de historiske Psalmers Uduelighed til Samkvad an-<lb />
gaaer, da synes denne Forstand allerede fuldelig<lb />
afbevist ved en trehundredarige Erfaring, og<lb />
selv denne Erfaring var unødvendig for at vide,<lb />
at Kristne kunde til Opdragelse i Samqven synge<lb />
Psalmer om deres Frelsers Fødsel, Mirakler, Li-<lb />
delse, Død, Opstandelse og Himmelfart.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1027
</h>
<p>
ved Guds naadige Forsyn kommer, da Guldet kan<lb />
luttres, istedenfor at ombyttes med ringere Malm.<lb />
Lad saa være, at hist og her er Uforstand og at<lb />
mangt et Udtryk er p???at; en Psalmebog skal jo<lb />
ikke være en Exempelbog i Grammatiken, og Vægt-<lb />
skaalen med de lave Ubtryk tøfter sig ubemærket for<lb />
den, med de høie Tanker og de dybe Følelser. Er<lb />
Talen om Uforstaaelighed, da maa jeg spørge en-<lb />
hver kyndig og retflndig Almuelærer, om han er<lb />
istand til, at lære Bønderne i Almindelighed, det<lb />
fremmede Tungemal, hvori de fleste ny Psalmer<lb />
ere skrevne. Meget Mere var herom at sige; men,<lb />
desværre, det haster ikke, og bliver maaske dog for-<lb />
silde, før det bliver betimeligt.<lb />
</p>
<p>
Det andet Raad er en Formaning til Om-<lb />
hu for Skolevæsenet. Denne vil synes Mange<lb />
unødvendig paa en Tid, da Skolevæsen er en af<lb />
de brugeligste Kepheste. Overflødig er Formaningen<lb />
ogsaa virkelig, saa ubestemt som den her er frem-<lb />
sat, men vist nok fortjener og behøver denne Sag<lb />
at anbefales Landets Biskopper til modent Over-<lb />
læg og virksom Behandlig, thi her som overalt<lb />
gælder apostelens Udsagn: Guds Rige bestaar ikke<lb />
i Ord men i Kraft. I mer en 40 Aar har næ-<lb />
sten hver Skribent havt skolen paa Tunge, man-<lb />
ge Læs Bøger ere skrevne, Planteskolver indrettede,<lb />
Love givne, og – saare lidet udrettet. At saa er,<lb />
at det, trods den rodelige Hensigt og Iver, som<lb />
besjælede Mange, er gaaet saa, tykkes mig at vise,<lb />
der maa være en Grundfeil der forvirrer og for-<lb />
styrrer. Grundfeilen er ingen anden end den sam-<lb />
me, som hindrer Kirkeordningens Forbedring og<lb />
som i vor Tidsalder har været og er Aarsagen til<lb />
saamange Planers Skibbrud; den nemlig, at Man<lb />
selv ei veed ret, hvad Man vil. I fordums Tid<lb />
var det ikke saa, da vidste Man heri, som i Alt,<lb />
hvad Man vilde: Man vilde skaffe Almuen enfol-<lb />
dig Kundskab om Salighedsveien efter Guds ufor-<lb />
falskede Ord. Derpaa stiledes ene og det lykkedes.<lb />
Til Mere trængte Almuen ikke; naar der ikke vare<lb />
rovgerrige Herremænd, Forvaltere, stundom ogsaa<lb />
Embedsmænd der vilde drage Fordel af deres Van-<lb />
kydighed. Dette burde Staten ikke taale, om ei<lb />
For Andet, saa ene for at Bonden ei skulde næsten<lb />
nødvendig blive, hvad han mangensteds er blevet:<lb />
mistænkelig og mistroist mod Alle. Hin fjerde<lb />
Frederik, i hvis Dage Kristendom begyndte at for-<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1028
</h>
<p>
falde, var derfor ogsaa den første danske Konge,<lb />
som med Iver søgte at udløse Bondens Sjæl saa-<lb />
velsom hans Legeme af Herrmænds Vold. Sjette<lb />
Kristian gik et Skridt videre og beføel, at Skeiv-<lb />
ning og Regning skulde almindelig læres, men alle-<lb />
rede da var den Tid kommet, da Man ei havde<lb />
stort Mere end Ord tiløvers. Skolerne vare ei<lb />
saaledes aflagde, at en Mand over Bøndestanden<lb />
kunde leve der, og en saadan maatte og maa det<lb />
dog være, som Gamle og Unge skulle have Ærbs-<lb />
dighed for. Derfor var Forordningen unyttig;<lb />
selv de kongelige Skoler opsylstes med aftakkede<lb />
Undereffiserer, Skrædere, Skomagere og aldeles<lb />
forulykkede Studentere. Vankundigheden blev nu<lb />
mangensteds større end forhen; thi saalænge kun<lb />
faa Bønderbørn kunde læse, talte Præst og Degn<lb />
til dem om Troessandhederne i et Sprog som de<lb />
forstode; nu derimod lærte de at opramse Luthers<lb />
uselt oversætte Katekismus og Forklaringer derover,<lb />
af Mænd, der som oftest kun vidste slet at stemme<lb />
Foredrag og Sprog efter Meningmands fatteevne<lb />
og Tarv. Nu kom Oplysningsperioden. I Kristen-<lb />
dommens Avindsmænd skrege Ak og Ve over Al-<lb />
muens Vankundighed, som om den var herskesyge<lb />
Præsters Værk, og Kristendommens Venner, der ei<lb />
kunde lukke Øiet for hvad der var saa aabendbart,<lb />
ønskede at fralægge sig Beskyldningen ved selv at<lb />
raade til Almuens Oplysning. Dette i sig selv<lb />
deilige Ord blev nu her, som overalt, Losenet, men<lb />
hvori Oplysningen skulde bestaa, derom er Man<lb />
hidtil ligesaalidt blevet enig, som om, hvorledes en<lb />
fornuftig Gudsoyrkelse skal være. Umuligt er<lb />
det ogsaa at forenes herom, saalænge Man ei har<lb />
en fast Grundsætning at gaa ud fra; thi om Op-<lb />
lysning og forstand taler Enhver, eftersom han<lb />
har Oplysning og Forstand til. Her staa vi nu.<lb />
Den ædle Pestalozi følte dybt hvor Nødvendigt det<lb />
var, at have en ufravigelig Regel og en vis Grænd-<lb />
selinie, bestemt efter Almuens nødvendige Plads i<lb />
Samfundet; men uden her at ville bedømme hans<lb />
Fremfærd er det klart, at alt Posttivt, som et<lb />
Menneske selv har optænkt, maa synes enhver an-<lb />
den Tænker vilkaarligt og virkelig i mange Stykker<lb />
være det. Ingen Forening, og jeg tør sige, ingen<lb />
stor og almindelig Forbedring kan finde Sted, før<lb />
Man kan enes om den Grundsætuing, at Bondens<lb />
Oplysning skal være kristelig og afpasset efter<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="4" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1029
</h>
<p>
hans særegne Vilkaar. Kristendommen bliver da<lb />
igen som forhen Hovedsagen, Skrivning og Regning<lb />
næst derefter den almindeligste Fordring, og kun<lb />
de bedere Hoveder, som ere de, der staa Fare for<lb />
at forvildes fra den kristelige Enfoldighed, betræftes<lb />
i Troen ved en Tilsætning af passelig Kundskab om<lb />
det, som Naturen og Historien kan lære om Gud<lb />
og hans Husholdning i Tiden og rummet. At<lb />
nogle af dise Kundskaber, saasom især om Fædre-<lb />
nes Hændelser, saavidt muligt, bleve almindelige<lb />
var vist nok gobt, men hovedsagen er, at disse<lb />
Kundskaber traadte aldeles i Kristendommens Tje-<lb />
neste og meddeltes paa en livlig, underholdende<lb />
Maade. Intet kan være forværveligere, end at<lb />
ville føre Almuen nogle Trin opd en Stige og<lb />
lade den staa der, og intet daarligere, end at ville<lb />
gøre den videnskableig. Bort altsaa med disse<lb />
Kundskabstillinger, som maa opvække enten en<lb />
Tidighed, der ei kan tilfredstilles, eller Ækkelhed<lb />
for al aandig Føde! Bort med disse afpillede Ben-<lb />
rade, som Man har bemalet med alskens Navne<lb />
paa Dyr og Mænd, Stæder og Lande, Stjerner<lb />
og Planeter; bort med alt det Kram hvis For-<lb />
glemmelse var det bedste der tunde times den<lb />
Bondemand, i havis Hukommelse det var ind-<lb />
proppet! Har den naadige Gud ved Videnskaber-<lb />
ne ledt os til visse Endeligheder, lært os tydelige-<lb />
re, end vore Fædre, at skue Kærlighedens vise og<lb />
mægtige Finger i Tingene og Tidernes Løb, saa<lb />
laber os dog ikke række vore svage Brødre den<lb />
haarde Spise, hvorpaa Aarhundreder tykkede Drøv,<lb />
uden at kunne fordøie den, men hellere tillave dem<lb />
en styrkende Ret af de Ueter hvis Kroft og uska-<lb />
delige Velsmag Tidernes Erfaring har lært. Lader<lb />
os af sundt Egetømmer, med hellig klogt danne<lb />
et Boskab til Bondestnen, paa hvilket Bibelen kan<lb />
finde sømmelig og hæberlig Plads, da Pyntelig<lb />
hedens Djævel har forjaget den fra de Stores<lb />
Marmorborde og fra Viemandens Hylder. Ind-<lb />
til dette kan ske, var det nok bedst, ene at sørge<lb />
for, at Skolerne fik Lærere, som kunde læse, skrive<lb />
og regen nogenledes, og som fremforalt vare kri-<lb />
stelige i Lærdom og Vandel; men da maatte der<lb />
og sørges for, at de i deres Ansigts Sved dog og-<lb />
saa kunde have Brød at æde*).<lb />
</p>
<p>
*) Dette er i Sandhed en Sag af den Vigtighed,<lb />
at jeg ret inderlig vilde ønske mig kraft og held<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1030
</h>
<p>
til at lægge Bisper, Amtsprovster og Alle, hvem<lb />
kongen betroede sine gode Hensigters Udførelse,<lb />
ret nær paa Hjerte. At bie indtil Degnenes Af-<lb />
gang aabner en ny Indtægskilde, er paa mange<lb />
Steder at lade Vankundighed og Vantro saale-<lb />
des rodfæstes, at de seent eller aldrig oprykkes.<lb />
Der er aldeles ingen Tvivl om, at naar Amts-<lb />
provsterne indgik med en Forestilling om et mid-<lb />
lertidigt Tillægs Ligning paa Sognene, hvor<lb />
Degnene endnu leve, det jo vilde bifaldes. Saa<lb />
er ogsaa sket paa Falster.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>
<p rend="title">
Inden- og udenlandske Efterretninger.<lb />
Indenlandske Efterretninger.<lb />
</p>
<p>
Søndagen den IIte August indviedes i Fre-<lb />
deriks, Kirken paa Christianshavn af Sjællands Bi-<lb />
skop, H.H.Dr. Manter de tre, af Hs. Maj<lb />
nys udnævnte, Biskopper, Stiftsprovst Dr. Plum<lb />
over Fyens, Provst Hjort over Ribe, og Stifts-<lb />
provst Sørensen over Christiansands Stift. Et<lb />
nyt Ritual, forfatet af Biskop Munter, fulgtes;<lb />
isteden for den tilforn brugte latinske Sang, hav-<lb />
de Hr. Theaterdirecteur og Ridder Thaarup for-<lb />
fattet Hymner i Modersmaalet; Musikken, sat af<lb />
Hr. Organist Weyse. udførtes af Orgel og Syn-<lb />
gestemmer, ledsaget af blæsende Instrumenter.<lb />
Stiftsprovsten, Prof. clausen, holdt fra Prædike-<lb />
stolen en Intimotion; og, efterat de tre Ordinandt,<lb />
omgivne af Stadens dertil indbudne Seistilghed,<lb />
havde intaget deres Plads foran Alteret, begyndte<lb />
Biskop Munter Oedinationen med en Tale, ved<lb />
hvis Ende han oplæste deres, af dem selv forfat-<lb />
tede, Levnetsbeskrivelster. Nu fulgte den egentlige<lb />
Ordination ved Haandspaalæggelse af de tilstede-<lb />
værende Præster, og efter en skjøn Lovsang besteg<lb />
Biskop Sørensen Prædikestolen, og talede over<lb />
Dagens Evangelium. Til Slutining communice-<lb />
rede Ordinator og de tre ny ordinerede Biskopper<lb />
tilsammen (hvorved Hr. Paster Gesnter forrettede<lb />
Messen), efter at de Dagen iforveien havde ind-<lb />
fundet sig til Skriftemaal hos Stiftsprovsten. –<lb />
Hs. Høih. Prinds Christian og D. D. Dulchl.<lb />
Prindserne Wilhelm af Hessen og af hessen Phi-<lb />
lispthal, tilligemed Stadens fornemste Embeds-<lb />
mænd, som dertil vare indbudne, bivaanede denne<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>



<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>
