<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 167</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Ottende Aargang. No. 80.<lb />
Ubgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin.<lb />
Løverdagen den 5 October 1811.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om en Bogsamling for Sjællands Præster.<lb />
Disse tilegnet.<lb />
</p>
<p>
Til at prise Oprettelsen af en Stiftsbogsamling,<lb />
som et utvetydigt Tegn paa Tidsalderens store<lb />
Videnskabelighed, vil der neppe fattes Tunger; thi<lb />
vor Tidsalder er en sand Farisæer, som lader blæse<lb />
i Basun for sig, hvergang den med en ringe Al-<lb />
misse affinder sig med Sjælen og sin Skyldighed;<lb />
den mærker det vel, at paa et priseligt Eftermæle<lb />
er ikke stort regne, og den betænker sig derfor<lb />
ikke paa, ved Selvros at optage sin Løn. Krøni-<lb />
ken har derimod lært mig, et alle offentlige Bog-<lb />
samlinger og andre store videnskabelige Indretnin-<lb />
ger altid vare svage Forsøg paa at fængsle den<lb />
flygtende Videnskabetighed, og seer man hen, til<lb />
hvad Brug der gøres af Hovedstadens Bogskatte,<lb />
vil Spaadommen om en ny Bogsamlings Frugter<lb />
neppe vorde trøstelig.<lb />
</p>
<p>
Imidlertid, det er her, som altid ikke Spørgs-<lb />
maalet, hvad Man kan haabe at udrette, men kun<lb />
hvad Man for sin Del og paa sin Plads bør gøre,<lb />
Dette gøre Man uden Skraal og Bram og lade<lb />
Gud sørge for Resten. Fra denne Side maa en-<lb />
hver Elsker af aandelig Virksombed finde det baade<lb />
sømmeligt og priseligt, at denne lægges de geist-<lb />
lige (aandelige) Mænd paa Hjerte, og lettes dem<lb />
saameget muligt, og Dette maa især være dem om<lb />
at gøre, som tro med mig, at Præstestanden er<lb />
Bibenskabens Mund og at naar denne gaar i<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Ulave, maa hin forstumme. Jeg for min Del<lb />
mener nu ganske vist, ei alene at en udvalgt Bog-<lb />
samling, under visse Vilkaar, kan vorde gavnlig <lb />
men endog, at selv om Præstestanden indvendig<lb />
var som den skulde være, vilde den nærværende<lb />
Tids Leilighed, for ikke at sige Pinagtighed, gøre<lb />
en saadan fornøden. Til denne Mening bevæges<lb />
jeg ingenlunde ved Synet af den gruelige Bog-<lb />
dynge, Man har slæbt sammen, for at opbygge<lb />
Videnskabernes Babelstaarn saa høit, at det kan<lb />
jage vor Herre ud af Himmelen, thi med det<lb />
Taarn har jeg intet at bestille, det glæber mig<lb />
blot at se, hvorledes Gud har forvirret Tunge-<lb />
maalene, saa den Ene ikke forstaar den Anden.<lb />
Hvad jeg mener gør en fælleds Bogsamling nød-<lb />
vendig for Præster, er den smalle Tæring, Man-<lb />
ge alt have og Flere kunne faar. Naar en<lb />
Præst i de bedste Kald herefter skal holde en Søn<lb />
til Bogen, og det var dog nok ønskeligt, er det<lb />
vel Alt hvad Han kan staa ved at tolde til Viden-<lb />
skaberne af sin Pose, om der ellers skal blive<lb />
Noget tilovers til Brød, som, Man sige hvad<lb />
Man vil, dog efter den gamle Degns sanddru<lb />
Tale, er profecto substantia. Gaar det saa med<lb />
det grønne Træ, hvordan vil det da gaa med det<lb />
tørre, og hvordan med Jyllands Lyngskifte? Nu<lb />
veed jeg ret godt, at alt Dette er en nødvendig<lb />
Følge ei allene af Tidens Aand, men og af dens<lb />
Vilkaar, og at Præsterne aldrig kunde faaet en<lb />
saadan Svindsot i deres andet Legeme, dersom de<lb />
havde brugt Safterne vedbørlig. Uden Lignelse:<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1265
</h>
<p>
jeg er vis paa, at de fleste Præster, om de havde<lb />
nok Saameget baade af Tid og af Penge, kun vilde<lb />
have lidt tilovers af begge Dele til Studering og<lb />
Bøger. Dette kommer af den slemme Starblind-<lb />
hed, som er blevet en Landfarsot, og den maatte<lb />
læges tilbunds, naar det skulde blive godt, men<lb />
selv den allernyeste Lægevisdom som dog taler saa<lb />
kløgtig om Organismens Faktorer og deres Enhed,<lb />
vil neppe, uagtet Man opgiver den Irritabiliteten<lb />
og Reproductionen som de bestemte Dimensjoner,<lb />
kunne indvirke saaledes, at Synets Kvantitet taber<lb />
sig i en bedre Realitet. Med forstaaelige Ord,<lb />
selv Naturfilosofien, der dog stedse raaber paa at<lb />
vende Øiet inda og stirre dybt i Naturens og<lb />
Historiens Myther, vilde neppe, om den<lb />
blev almindelig, løfte Øiet fra Jord; thi Den som<lb />
mener at se Gud, vel at mærke ham og ikke hans<lb />
Finger, allevegne, søger ham ikke heroventil, eller<lb />
paa hin Side Graven. Vi der ikke ere saadanne<lb />
Troldmænd, maa nøies med at kikke paa Sund-<lb />
heden saagodt som muligt, og et af Midlerne her-<lb />
til er da Oprettelsen af den her omtalte Bogsam-<lb />
ling. Men her kommer det an paa at vælge<lb />
rigtig. Forslaget taler herom kortelig saaledes:<lb />
det skal være en Samling af gode Bøger, vel især<lb />
i de til The ogiens Studium og geistiig Embeds-<lb />
førelse henhørende Fag, men dog ogsaa til andre<lb />
Grene af Litteraturen og til humaniora. Men<lb />
blotte Moerskabeskrifter, med mindre de fra Æsthe-<lb />
tikens Side eller af andre Grunde skulde have for-<lb />
trinligt Værd, kiøbes i almindelighed ikke. Det<lb />
forstaaes af sig selv, at ingen Bog optages i Sam-<lb />
ligen, naar den er af slibrigt eller usædeligt Ind-<lb />
hold. Derimod bør Skrifter, hvori Religionen<lb />
angribes, anskaffes i Samlingen. Jeg vil ikke<lb />
kritisk gennemgaae disse Sætninger, hvilket jeg<lb />
imidlertid saameget mere ufortænkt kunde gøre,<lb />
som jeg ikke veed, hvem de tilhøre. Jeg vil kun<lb />
bemærke, at disse Bestemmelser, især naar deer<lb />
gælder om en maadelig Samling, ere ikke stort<lb />
bedre en slet ingen, og dernæst, at naar det ikke<lb />
skal være en Lov, men et Forslag, burde dog nogle<lb />
Grunde for Udvælgelsen og Forskydelsen været<lb />
angivne. Hvor fornødent Dette var, skal jeg<lb />
stræbe at vise i det Følgende, hvor jeg med Grunde<lb />
vil belægge mit Forslag.<lb />
</p>
<p>
Vi kan begynde med at spørge: skal de Bøger<lb />
Vælges, som de Fleste af Sjællands Præster for-<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1266
</h>
<p>
modentlig helst læse, eller saadanne, som de burde<lb />
helst læse. Antaget, dermed just ikke sagt, at her-<lb />
imellem er nogen Forskel, er Spørgsmaalet ikke<lb />
overflødigt, naar Talen er om en Bogsamling,<lb />
Præsterne selv skal oprette og bekoste. Da Man<lb />
imidlerteid bør forudsætte, at Præsterne, selv i det<lb />
satte Tilfælde, vilde stemme for hvad de indsaae<lb />
at være deres Skyldighed, ligesom vi daglig til-<lb />
staa Dyden sin Pris, om vi end har mest Lyst til<lb />
Synden, maa det være nok at undersøge, af hvil-<lb />
ke Bøger en indskrænket Samling for kriste-<lb />
lige Præster bør bestaa.<lb />
</p>
<p>
Naar vi se ud over den Syndflod af Bøger,<lb />
hvormed Gud har straffet Tidens Vanart, ja naar<lb />
vi se selv de høieste Bjerge skjulte deraf, da tykkes<lb />
det mig klogere med Noa at svømme ovenpaa, end<lb />
at drukne med den vantro Flok. Arken er tilrede,<lb />
thi det er vor Bibel, og vi gjorde sikkerlig bedst i,<lb />
saasnart kom myuligt at sanke den nødvendige For-<lb />
raad og den gamle Verdens Dyr, gøre os et<lb />
Vindøie til at kige igennem og til at udlade en<lb />
speidende Ravn eller Due, og saa i Guds Navn<lb />
kline Dørren til. Hermed er det i en Lignelse<lb />
sagt, hvad jeg mener der skulde være i vor Bog-<lb />
samling: først og fremmest de bedste Hjelpemid-<lb />
ler til at forstaa de hellige Skrifter, dernæst gode<lb />
Krøniker til at vidne om Guds forsyn og Kristi<lb />
Regering over sin Kirke, Psalmer og aandelige<lb />
Sange til at muntre og opløfte Sindet og ende-<lb />
lig Hovedskrifterne der give Budskab om Tidsalde-<lb />
rens Vilkaar og Leilighed. Saavidt tænker jeg at<lb />
være enig hardtad med alle dem, der tage nogen<lb />
Del i den omhandlede Sag, ja er end ikke saa<lb />
synlig uenig med Forstagets Forfatter, undtagen<lb />
at jeg har forbiaaet Angrebskrifterne paa Reli-<lb />
gione. Dem har jeg gaast forbi, fotdi mio tyke<lb />
kes det havde været galt af Noa at tage Vand-<lb />
rotter med sig i Arken, dog skal jeg siden herom<lb />
nærmere sige min Mening. Nu skulde det først<lb />
afgøres, hvilke Hjelpemidler der ers de bedste til<lb />
at faae Forstand paa guds O d hvad Slags Krs-<lb />
niker her taldes gode og hvomange Digte der kon<lb />
rummes i Hylden til de aandelige Sange. Her<lb />
vil jeg sagtens komme mange af Brsdrine lidt<lb />
kættersk for, men det faaer ikke at hjelpe: de maa<lb />
gøre hvad de vil, og jeg vil osre hvad jeg maa.<lb />
Kun eet Sendebud vil jeg skikke forud til at be-<lb />
rede mig Veien og det er, den Bemærkning, at vi<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1267
</h>
<p>
i denne Handel maa betænke, hvad vi ere eller<lb />
skulde være, og for hvis Øine vi handle. Synes<lb />
det end, at vi nuomtide, uden at en Hund skal<lb />
gø ad os, kan stjæle baade Hæder og Ære fra de<lb />
gamle Patriarker og Profeter, fra Kristus og hans<lb />
indvortes og udvortes pinte Vidner og trofaste<lb />
Vaabendragere, den Djævel har dog snart regeret<lb />
sing Tid, og Helvedes Porte vil blive sprængte med<lb />
Bulder, naar de allervissest tykkes at ville spærre<lb />
Kristi Kirke, da opluges alt det Akrud, som Fade-<lb />
ren ikke har plantet, og det vil ei give os det<lb />
priseligste Eftermæle om den Urtegaard, vi plante,<lb />
da findes begroet med Sligt. Dette er nu vel<lb />
ikke den reneste Bevæggrund, men vi kan jo saa<lb />
desuden ikke dølge, at vi ere komne af Vane med<lb />
at øve Dyden for sin egen Skyld, et af To, sætter<lb />
vor Tidsalder dog mere Pris paa den jordiske end<lb />
paa den himmelske Udødelighed, og vi høre jo dog<lb />
til vor Tidsalder, om vi end ikke høre den til.<lb />
Efter denne Indledning, eller, om Man vil,<lb />
captatio benevolentiæ, vil jeg begynde med at stge-<lb />
hvad Man ei vel kan nægte, at vor Bogsamling<lb />
bør eie de bedste Hjelpemidler til Indsigt i de<lb />
gamle Sprog. hertil hører, efter min Formening,<lb />
ingen kostbar eller kritisk Samling af Arabers,<lb />
Grækers og Romeres Sketfter. Her kan ikke<lb />
tages særdeles Hensyn paa de Enkelte, der ville<lb />
gøre et af Sprogene til Hovedsag, og udentvivl<lb />
har Man i den nyoste Tid anslaaet den Tjeneste<lb />
alt for høit, som Hellener og Musselmønd kan<lb />
gøre os ved den rette Udlæggelse af de hellige<lb />
Skrifter. Nægte den vil jeg ingenlunde, men<lb />
hvad Man indrømmer om de homeriske Sange, at<lb />
de især skulle forstaaes i og af sig selv, burde<lb />
Man dog vel ogsaa tilstæde Moses og Profeterne;<lb />
hvem der kender det islandske Sprog, verd hvor-<lb />
mange Ord vi end have i Dansken, der have be-<lb />
varet den oprindelige Lyd, men forandret Betyd-<lb />
ningen mangfoldig, og Dette burde gøre dobbelt<lb />
varsom i Brugen af det arabiske Sprog, der des-<lb />
uden bevægede sig i en langt anden Tankering.<lb />
At det har sig ligedan med Btugen af det rene<lb />
gamle Græsk til det ny Testamentes Fortolkning,<lb />
vilde jeg ikke engang nævne, dersom ei de nytre<lb />
Eregter ei tykdes saa tit at have glemt Det. At<lb />
de kristelige latinske Skcifter maa forstaaes gansse<lb />
anderledes end de gamle romerske, er vitterligt nok,<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1268
</h>
<p>
men at bet latinske Sprog mest for hines Skyld<lb />
skulde læres af Kristne, veed jeg, maa finde megen<lb />
Modsigelse. Imidlertid mener jeg der ei var<lb />
tungt herom at overbevise Kristne; thi efter Kant<lb />
er det ei længere som ved Reformationes Tid,<lb />
da behøvede Romernes Grublerier over Menneske-<lb />
livet til at oplyse Bibelens Leveregler, og de blive<lb />
da herefter kun vigtige for dem, der gør Historien<lb />
til Hovedsag. Nogen Mobsigelse maa jeg ogsaa<lb />
vente, naar jeg driver paa en, saavidt mulig, fuld-<lb />
stændig Samling af de gamle og nyere kristelige,<lb />
navnkundige Lærefædres Skrsfter. Man agter nu<lb />
i Almindelighed alle disse Mænd for indskrænkede<lb />
eller forvirrede Hoveder paa samme Grund som<lb />
Festus mente at Paulus var rasende da han talte<lb />
om Kristus; men det kulde jeg dog mene, at alle<lb />
De, om hvilke Krøniken vidner, at de hædredes og<lb />
herskede i deres Tid, maa have været hele Mænd,<lb />
thi naar Man skal herske ved Ord, maa Ordet<lb />
have Kraft og Kraften kommer fra Aanden. Om<lb />
vi da end mente at kunen undvære deres Under-<lb />
visning, tykkes mig dog, at i det Hus vi ville<lb />
reise ved Siden af Guds for hans Tjenere paa<lb />
dobbelt Maade, burde de Bautastene, som Kristen-<lb />
dommens hensovne Kæmper ved Guds Kraft have<lb />
reist sig selv, ikke farres; thi disse ere deres sande<lb />
Ærestøtter, ei de Man nu monne reise dem; thi<lb />
hvad enten de bygges af Sten eller Ord, er det<lb />
dog kun Manepæle, hvormed Man af Overtro<lb />
mener at binde dem, saa de ei til Forfærdelse skal<lb />
gaa ingen ved Oplysningens Midnatstime. Dog,<lb />
er mit Syn ei aldeles vrangt, da hehøve vi visse-<lb />
lig at lyde paa de Hedenfarnes Tale, paa Augu-<lb />
stins, saavelsom paa Luthers. Er det sandt hvad<lb />
vel er let at bevise, at Fædrene efter Tidernes<lb />
Leilighed stedse ginge dybere i Bibelens Grube, og<lb />
vil vi, at det Samme engang skal siges om os,<lb />
da maa vi træde i deres Fodspor, og de som lade<lb />
de gamle Gange falde sammen og begynde paa ny,<lb />
ere hovmodigt Daarer, om hvilke det sikkert ogsaa<lb />
gælder, hvad Profeten sagde, at de have forladt<lb />
den levende Kilde og hugge sig Brønde, som ei<lb />
holde Vand. Lægge vi end hertil, at Kristi under-<lb />
fulde Regering over sin Kirke først ved disse<lb />
Skrifters Læsning og Sammenligning kan vorde<lb />
ret aabenbar, da mener jeg pa engang at have<lb />
godtgjort deres og de bedste Krønikers Ret til en<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1269
</h>
<p>
hæberlig Plads paa vor Bogsals Hylder. Brd<lb />
de bedste Krøniker mener jeg naturligvis de sand-<lb />
færdigste, derfor heller Grundskrifterne som af-<lb />
handle hver sin Tid og Begivenhed, end Bear-<lb />
beidelser, hvori som eftsst de frtmfarne Mænd og<lb />
Tider maa labe sig hi jammerlig rtte og strække<lb />
og monstre, og desuden bære et Kors af pragma-<lb />
tiserende Bemærkninger og syldne Sentenser, som<lb />
aldeles overskygger og skjuler dem. At jeg imid-<lb />
lertid herfra undtager Samlinger der ere samvit-<lb />
tighedsfulde Uddrag af ældre Krøniker og de faa<lb />
Arbeider der til Mestre have Mænd med en Hee-<lb />
rens Sanddruhed og skarve Syn, en Mullers Kraft<lb />
og hybtabnende Følelse, en Sismondis Klorhed os<lb />
Gave til at tale gennem de Gamles Mund, en<lb />
Guldbergs og Tyge Rorhrs af Kristendommen<lb />
halvøpladte Øie for Tidernes Gang, behøver jeg<lb />
vel neppe at tilføie.<lb />
</p>
<p>
Ved den tredie Part kan jeg være kort, thi<lb />
om de mest genialske Digte, kan der kun sjelden<lb />
være Strid, undtagen saalænge Digterne leve.<lb />
Jeg bemærker derfor kun at foruden visse fra ben<lb />
gamle og ny Tid, burde haves en nøsten fuldstæn-<lb />
dig Samling af de kristelige Gange og Digte, som<lb />
ere til. Intet burde udelukkes med Villie, uden<lb />
Det om hvis Aselhed der ei vel kunde tvivles.<lb />
At de komiske Digte i Stridsfald burde vige for<lb />
de alvorlige, om ikke, hvad jeg vilde stemme for,<lb />
ganste udelukkes, og at ingen Genialitet maatte<lb />
indsmugle skidne Vets, Nidviser og Spotkvad over<lb />
Religion og Bibel, mener jeg, sølger af sig selv.<lb />
Muligheden selv bør ikke tænkes at Noget der<lb />
ligner en Voltaires Lumpenheder eller en ***s<lb />
Uterlighed kunde indsnige sig. Hr staa vi<lb />
da paa engang midt i Møddingen af Angrebs-<lb />
skristerne paa Religionen, det var da vist ikke saa-<lb />
danne, om hvilke der staar i Forslaget, at de an-<lb />
skaffes, men selv om dem der tales, har jeg<lb />
sagt min Mening, og den vil jeg her stadfæste.<lb />
Grunden hvi Angrebskrifterns skulde haves maatte<lb />
vel væte den gamle, at Indvendingerne bør ktndes<lb />
for at kunne gendrioes. For det Første er dette<lb />
en MøXime af samme Slogs som at Man skal<lb />
gaa onkring paa Dardseboder og Horehuse fer at<lb />
fatte Afsky til Lasten, et Rnad jeg ikke vilde give<lb />
Nogen, og som nok slaar feil de 99 Gange af<lb />
100. Da nu upaatvivlelig kun saace Faa have<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1270
</h>
<p>
Kald til offentlig paa Prent at stride for Kelt-<lb />
gionen, veed jeg ikke til hvad Nytte, det skulde<lb />
være at udbrede Angresskrifternes Læsning. De<lb />
blive bekendte nok desuden, og Den der Skal mod-<lb />
stge dem, finder dem nok, hvis han finder det nød-<lb />
vendigt at lægge Mærke til dem; thi saasandt det<lb />
er, at visse Tider fordre en bestemt og hardtad<lb />
personlig Polemik, er det dog nok vist, at Den<lb />
der skal sige noget Grndrivende, som er værdt at<lb />
høre maa kende Indvendingerne af Andet end af<lb />
Bøger, de maa være ham gjorte i hans eget Jud-<lb />
vortes; thi kun der hvor Sjælens Ro go Salig-<lb />
hed beroer paa Svarene, komme disse f???em af det<lb />
Dyhe og ned fra det Høie. Lægger Man hertil<lb />
at de Religionens Sæt???inger, som egenlig angribes<lb />
i Aabenbaringens Ufeilbarhrd, Forsoningrn, Hellig-<lb />
gørelsen, Miraklernes Virkelighed, ei kan forsvares<lb />
mod de Vantre men kun fra de Troende, mener<lb />
jeg ei Man vil finde en Grund synderlig vægtig,<lb />
der i Overgangstiden er optænkt, for at undskylde<lb />
Tvivlesygen og Lysten til den forbudne Frugt. Af<lb />
det Ovenstaaende flyder, at jeg maa regne mange<lb />
Bøger iblandt Angrrbskrifterne, som Andre holde<lb />
for ypperlige Hielpemidler til at forstaa Bibelen,<lb />
alle de nemlig som enten vil bortfortlare der Over-<lb />
erdentlige og Ubegribelige af Skrifterne, eller ud-<lb />
lægge det der fortælles virkelig at være sket, som<lb />
Mythe. Det Første gøre De som nær eller fjernt<lb />
???e i Slægt med den kantiske Skole, det Sidste<lb />
er deres forblommebe Moner, som stride under<lb />
Pantheismens opstafferede Banner. Begge Par-<lb />
tier ere lige langt fra den kristelige Enfoldighed og<lb />
Ædnuhed, og saavlst som ogsaa deres Idræt ved<lb />
Guds Sryrelse kommer Bibelen til Gode, saalidt<lb />
vilde det dog være ret at spilde derpao de Penge<lb />
og det Rum, som ti???hører kristelige Værker. En<lb />
ganske arden Sag er det at de Hovedskrifter der<lb />
have givet Partierne deres Retning saasom Kants,<lb />
Fichtes, Schtlkings og nogle faa til Prøve paa,<lb />
hvorltdes disses Meninger ere anvendte paa Bibel<lb />
og Kristendom, vorde anskaffede; thi disse udgsre<lb />
Tidens Speil og maa staa ved Siden af Leibniz,<lb />
Vo ff og Michaelis. At til Tidspeilets Fuldstæn-<lb />
dighed ogsaa høre Bøer, der, som Bretschneiders<lb />
Undersøgelse om det ny Testaments historist dog-<lb />
matiske Fortolkning, vise hvorledrs Man selv fra<lb />
Vantroens Standpunket kan overbevise sig om, at<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="5" />
<h>
1271
</h>
<p>
de omtvistde Lærdomme om Kristi Guddom, Tre-<lb />
enigheden o. s. v. virkelig staa i Bibelen, følger<lb />
af sig selv.<lb />
Udgangen herpaa bliver da, at det især kom-<lb />
mer an paa aldrig at glemme at det er til kriste-<lb />
lige Præsters Brug, der af en uhyre Bogdynge<lb />
skal gøres et Udvalg, og at dette derfor maa<lb />
gøres saaledes at det vorder synligt i nærværende<lb />
og tilkommende Tid: Sjællands Præsteskab kaare-<lb />
de sig ei Begfakler eller Løgtemænd til Ledestjerner,<lb />
men kun saadanne, der som Østens Himmellys<lb />
føre hen til Huset, hvor hverken en blot moralsk<lb />
eller mystisk Glorie, men sand Guddomsklarhed<lb />
omskinner dan Enbaarne. Dixi.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Inden- og udenlandske Eterretninger.<lb />
Indenlandske Eftenrretninger.<lb />
</p>
<p>
Placat angaaende Præmie for Indførsel<lb />
af visse Levnetsmidler til Norge.<lb />
</p>
<p>
Hens Majestæt Kongen har under Gaars Dato<lb />
allernaadigst befalet: at Placaten af 8 Februarii<lb />
d. A. skal indtil videre være gjeldende.<lb />
</p>
<p>
Hvilken allerhøieste befaling herved bekjendtgjøres<lb />
til Enhvers Underretning.<lb />
</p>
<p>
Vestindisk Guineiske Rente- og General Told-<lb />
kammer, den 28de September 1811.<lb />
</p>
<p>
Hans Majestæt Kongen har under 10 Septem-<lb />
ber allernaadigst resolveret: at Tilsigelses og Drif-<lb />
tepengene for Transportskydsen til Lands i Norge<lb />
maae forhøies til 3 Sk., samt at der for Frem-<lb />
tiden i Tilsigelsespenge for Transport til Vands<lb />
sammesteds maae betales 2 Sk. for hver Roerskarl,<lb />
som tilsies.<lb />
</p>
<p>
Hans Majestæt Kongen har, under samme<lb />
Dato, allernaadigst resolveret: at den Godtgjo-<lb />
relse, som ved Forodningen af 20 August 1784,<lb />
2den Asdeling  §9 er tilstaaet Lehnsmændene, for<lb />
selv at besørge deres Befordring under en Miils<lb />
Længde til Lands og en halv Miils Længde til<lb />
Vands, maae, fra nu af og indtil et Aar efter<lb />
Freden, forhøjes 1 ½ Gang mere, end hvad som i<lb />
bemeldte Forordning er fastsat.<lb />

</p>


<pb n="6" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>
