<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 227A</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
En liden<lb />
Bibelkrønike<lb />
for<lb />
Børn og Menigmand,<lb />
ved<lb />
Nik. Fred. Sev. Grundtvig,<lb />
Præst.<lb />
</p>
<p>
Min Gud, Du Konge! en Slægt skal berømme<lb />
for den anden Ding Gjerninger, og de skal forkynde<lb />
Din Vælde; jeg vil tale firt om Din Majestæts<lb />
herlige Ære og om Dine underlige Gjerninger; Dit<lb />
Kige er et Kige i alle Tider, og Dit Herredømme<lb />
er over alle Slægter.<lb />
</p>
<signatur>
Psalm. 145.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Kjøbenhavn, 1814.<lb />
Paa Hofbøghandler J. H. Schubothes Forlag.<lb />
Trykt hos P. H. Hbeckes Enke.<lb />
</p>
 
<pb n="2" />
 
<pb n="3" />
<p rend="title"> 
Eders<lb />
Høiærværdigheder<lb />
Hyrder og Bsper<lb />
i<lb />
Jesu Christi Menighed<lb />
Frederik Munter<lb />
Frederik Julius Bech<lb />
Johannes Nordal Brun<lb />
Peder Ouzen Boisen<lb />
</p>
 
<pb n="4" />
<p rend="title">
tilegnes<lb />
i<lb />
Jesu Navn<lb />
denne liden Bog<lb />
</p>
<p rend="title">
underdaning og ærbødis<lb />
af<lb />
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</p>
 
<pb n="5" />
<p rend="title">
Fortale.<lb />
</p>
<p>
Der er Meget sagt og skrevet i de sidste Tider<lb />
om at menig Mand skulde oplyses, og sandt er<lb />
det, men det er ligesaa vist, at hvad som leder<lb />
til at glemme Gud, til at foragte og forsømme<lb />
Hans guddommelige Ord, og at nægte den Herre,<lb />
som os kiøbte, ikke med Gølv eller Guld, men<lb />
med sit hellige og dyrebare Blod, det er ei Op-<lb />
iysning, men Formsrkelse og Helvedes Taage,<lb />
og de, som arbeide derpaa, ere Satans Apostle,<lb />
om de end bære sig ad, som de vare Retfærdig-<lb />
heds Tjenere, thi det er intet Under, saasom<lb />
Satanas selv forvandler sig som en Lysets Engel,<lb />
som skrevet staaer. 2. Corinth. 11.<lb />
</p>
<p>
Vi skal allesammen om en liden Stund<lb />
gaae i den msrke Grav, og det, som kan tænde<lb />
Tys i den, det kalder jg Oplysning, men efter-<lb />
som nu Ingen kan sige os Beskeed om Dødens<lb />
Land, uden Den, som har været der, og Ingen<lb />
</p>
 
<pb n="6" />
<h>
VI<lb />
</h>
<p>
er kommet igjen derfra, uden Iesus Christus,<lb />
saa mener jeg, det er klogest, at gaae hen og<lb />
lære af Ham. Ku siger Han: jeg er Opstan-<lb />
delsen og Livet, hvo, som troer paa mig, han<lb />
skal leve, alligevel han døer, ja hvo som lever,<lb />
og troer paa mig, han skal aldrig døe. (Joh. 11.)<lb />
Han sagde ogsaa (Joh. 8.) jeg er det Verdens<lb />
Lys, hvo som folger mig, skal ikke vandre i<lb />
Mørket, men have det Livsens Lys, og atter<lb />
sagde Han (Joh. 12) Lyset er endnu en liden<lb />
Tid hos eder, vandrer den Stund I have Lyset!<lb />
at Møkhed skal ikke betage eder, og hvo, som<lb />
vandrer omkring i Mørket, veed ikke, hvor han<lb />
gaaer hen; medens I have Lyset, da troer paa<lb />
Lyset, at I kan blive Lysets Børn! Og endelig<lb />
siger Han (Joh. 3.) Lyset er kommet til Verden,<lb />
men Menneskene elskede mere Mørket en Lyset,<lb />
fordi deres Gjerninger vare onde; thi hvo som<lb />
giør Ondt, hader Lyset, og kommer ikke til Lyset,<lb />
at hand Gjerninger skal ikke straffes; men hvo,<lb />
som giør Sandhed, kommer til Lyset, at hans<lb />
</p>
 
<pb n="7" />
<h>
VII<lb />
</h>
<p>
Gjerninger maa blive aabenbarede, thi de ere<lb />
gjorde i Gud. Ku slutter jeg fornufrelig, at<lb />
dersom Jesus ingen Løgner var, som kun en<lb />
Djævel kan tænke, da er det Ham allene, som<lb />
kan oplyse os om alle Ting, og Enhver, som har<lb />
Sandhed kiær, hører Hans Røst, og troer Hans<lb />
Ord, og de, som ikke vil det, ere Djævelens og<lb />
Løgnes og Mørkets Børn, og faae deres Værelse<lb />
i det yderste Mørke, hvor der er Graad og<lb />
Tænders Gnidsel, og faae ikke andet Lys end<lb />
den evige Ild, som er beredt til Djævelen og<lb />
hans Engle. Det siger og Jesus selv. Math.<lb />
8. 25. Joh. 8.<lb />
</p>
<p>
Saa er det da aabendart, at hver, som<lb />
vil fare vel, maa gaae til Jesus, som er Lyset,<lb />
og følge Ham, og see alle Ting ved Hans Lys,<lb />
som David siger: Herre! Dit Lys skal vi see<lb />
Lys; men Hans Lys, det er den hellige Skrift,<lb />
den, siger Apostelen Peder, (2. Pet. 1.) skal lyse<lb />
for os i Møket, indtil Dagen fremskinner, og<lb />
Morgenstjernen oprinder i vore Hjerter, det er,<lb />
</p>
 
<pb n="8" />
<h>
VIII<lb />
</h>
<p>
naar vi komme hjem til Jesus, og beskue Hans<lb />
Herlighed, som han havde hos Faderen af Evig-<lb />
hed. (Joh. 17.) Sjælens Lys er Sandheden, og<lb />
naar vi da vil vide sandfærdig Beskeed om Noget,<lb />
som kommer vor Skæl og Salighed ved, da skal<lb />
vi adspørge Bibelen, og Alt hvad som ikke kom-<lb />
mer overeens med dens klare Ord, det er Løgn<lb />
og Mørkhed, som vil forblinde vore Øine, saa<lb />
vi ikke skal see Lyset, og tro paa Lyset, og blive<lb />
Lysets Børn.<lb />
</p>
<p>
At forstaae sin Bibel, det er da Oplysning,<lb />
og den Oplysning kan intet Menneske give os,<lb />
men Gud allene, naar Han giver os sin Hellig<lb />
And, som skrevet staaer (1. Corinth. 2.) Guds<lb />
Viisdom er de Ting, som intet Øie har seet og<lb />
intet Øre hørt, og som ei er opkommet i noget<lb />
Menneskes Hjerte, men ere beredte af Gud til<lb />
dem, som Ham elske; men Gud aabenbarede os<lb />
de, fpr,ede;st Som Aamd. tjo Aamdem ramdsager<lb />
alle Ting, ogsaa Guds Dybheder. Men det<lb />
naturlige Menneske fatter ikke de Ting, som høre<lb />
</p>
 
<pb n="9" />
<h>
IX<lb />
</h>
<p>
Guds Aand til, thi de ere ham en Daarlighed,<lb />
og han kan ikke kjende dem, thi de forstaaes<lb />
aandelig, kun den, som er aandleig, forstaaer<lb />
alle Ting. Hvo, som da har den hellig Aand,<lb />
og Ham annamme Alle, som i Sandhed bede<lb />
Gud derom (Luc. 11.) de ere vel oplyste, thi de<lb />
kjende Guds Herlighed i Jesu Christi Aasyn,<lb />
som skrevet staaer (2. Corinth. 4.) og knæle for<lb />
den Raadestol, som gud opreiste for Troen i<lb />
hans Blod, for at vise Sin Retfærdighed, saa<lb />
Han maa være retfærdig, og giøe den retfærdig,<lb />
som er af Jesu Tro (Rom. 3.) og de re oplyste<lb />
til Galighed, thi Jesus siger: at hvo, som troer<lb />
paa Guds eenbaarne Søn, skal ikke fortabes,<lb />
men have det evige Liv. (Joh. 3.) De ere og<lb />
oplyske om dere Omgængelse i Verden, thi de<lb />
veed, at de skal følge Jesum, og de, som folge<lb />
Ham, fare aldrig vild, thi de blive i Frelserens<lb />
Kiærlighed, og holde hans Befalinger, ligesom<lb />
Jesus blev i Faderens Kiærlighed, og holdt Hans<lb />
befalinger, og de elske deres Medmennesker, lige-<lb />
</p>
 
<pb n="10" />
<h>
X<lb />
</h>
<p>
som Iesu elskede dem, og satte sit Liv til for<lb />
dem, de elske ikke med Ord og Tunge, men i<lb />
Gjerning og Sandhed. (Joh. 15. 1. Joh.3.)<lb />
De, som ere saaledes oplyste, forfærdes ikke for<lb />
de mange underlige og onde Ting, som skee i<lb />
Verden, thi de veed, at end ikke en Spurv fal-<lb />
der til Jorden, uden den Himmelske Faders Villie<lb />
(Matth. 10.) de frygte ikke for Mennesters Trud-<lb />
sel og ugudelige Anslag, thi de veed, at Man<lb />
skal ikke frygte for dem, som slaa Legemet ihjel,<lb />
men kan ikke ihjelslaa Sjælen, og at alle deres<lb />
Hovedhaar ere talte (Matth. 10.) ja de veed, at<lb />
om ogsaa Hedninger fnyse, og Folkene med kon-<lb />
ger og Fyrster saamentrotte sig imod Herren og<lb />
imod Hans Christus, saa maa de dog giøre det,<lb />
som hans haand og Hans Raad haver forud<lb />
besluttet at skulle skee. (Ap. G. 4.) De bekym-<lb />
res ikke for hvad de skulle æde eller drikke, eller<lb />
klæde sig i, thi de veed, at det er kun Hedninger,<lb />
som søge for Sligt, og at naar de kun først<lb />
søge Guds Kige og Hans Retfærdighed, da skal<lb />
</p>
 
<pb n="11" />
<h>
XI<lb />
</h>
<p>
det Øvrige tillægges dem. (Maath. 6.) De be-<lb />
kymres ikke over, at der er saameget Underligt<lb />
i denne Verden og I Guds Ord, thi de veed,<lb />
og have i sig selv fornummet, at Herren giør<lb />
underlige Ting, men at Intet er underligt for<lb />
ham, de veed, at vi see her, som i et speil og<lb />
i en mørk Tale, og glæde sig til den salige Stund,<lb />
da de skal see Ansigt til Ansigt. (1. Cor. 13.)<lb />
De bekymres ikke for nogen Ting, uden for at<lb />
have og heholde den Guds Fred, som overgaaer<lb />
al Forstand, thi den forvarer baade Hjerte og<lb />
Tanker i Christo Jesu. (Phillip. 4.)<lb />
</p>
<p>
Det er da aabenbart, at dersom alle Christ-<lb />
ne havde annammet eens Gaver og Vilkaar, da<lb />
var kun det at sige om Oplysning, at hver skul-<lb />
de søge den hos Gud Bønnen, og Hans Orts<lb />
Læsning, men ligesom alle Lemmer høre til Lege-<lb />
met, og have dog ikke eens Gjerning, saa ere vi<lb />
og alle eet Legeme i Christo Jesu, men vi ere<lb />
mange Lemmer, og hver Lem har sine særdeles<lb />
Vilkaar og sin førdeles Gjerning (1. Cor. 12.)<lb />
</p>
 
<pb n="12" />
<h>
XII<lb />
</h>
<p>
Saaledes beskikkede Herren Rogle til Hyrder og<lb />
Lærere til de Helliges fulde Beredelse, til Embe-<lb />
dets Gjerning, til Christi Legems Opbyggelse,<lb />
indtil vi møde Allesammen til Troens og Guds<lb />
Søns Erkjendelses Enighed, til en fuldkommen<lb />
Mand, i Christi Bextes Fylde. Vi kan da og<lb />
kalde det Oplysning, naar boglærde Mænd sanke<lb />
Bibelens Indhold om Guds Gjerninger og Salig-<lb />
hedens Vis i korte Begred for Børn og menig<lb />
Mand, til Undervisning og Ledsagelse ved Bibe-<lb />
lens Læsning, men det er ligesrem et forgiæves<lb />
Arbeide, dersom Gud ei selv oplader og oplyser<lb />
deres Hjerter til at give Agt derpaa, og forstaa<lb />
det i Troen.<lb />
</p>
<p>
Anden Oplysning gjordes ei behov, dersom<lb />
ei to Ting var. Den førsie er, at jo mere Man<lb />
omgaaes med Gud i Hans Ord, des klarere seer<lb />
Man hvorledes Han aabenbares og Hans Ord<lb />
stadfæstes ved de Ting, som ere i Verden, og de<lb />
Ting, som ere skedte i den, og det er de Bog-<lb />
lærdes Skyldighed, at dele al deres Indsigt i<lb />
</p>
 
<pb n="13" />
<h>
XIII<lb />
</h>
<p>
Guds Viisdom med mening Mand, eftersom han<lb />
kan bære det. Det er det andet, at der har al-<lb />
tid, og mest i de sidste Tider, været boglærde<lb />
Mænd, i hvilke denne Verdens And forblindede<lb />
de vantro Sing, saa Evangeli Oplysning om<lb />
Christi, det Guds Billedes Herlighed ei kunde<lb />
skinne for dem. (2. Corinth. 4.) Disse Mænd<lb />
have kaldt sig selv oplyste, fordi de saae Alting<lb />
anderledes end de Christne, som ei var under-<lb />
ligt, thi i Møket ere jo Tingene langt ander-<lb />
ledes tilsyne end ved Dagens Lys. De vilde da<lb />
af deres egen Fornuft og af de Ting, som ere i<lb />
Verden, og som ere skedte i Verden, bevise, at<lb />
Guds Ord var Løgn, og der var Mange, som<lb />
troede dem, fordi Mange havde Lyst til at følge<lb />
deres onde begiærligheder, og leve uden Gud i<lb />
Verden. Den Tale er og kommet for Menig-<lb />
mands Øren, og de, som havde den samme Lyst,<lb />
bleve glade derved, men de, som vare skrøbelige<lb />
i Troen, forfærdedes, og bleve tvivlraadige i<lb />
Sindet. Der staaer skrevet (Rom. 15.) at de,<lb />
</p>
 
<pb n="14" />
<h>
XIV<lb />
</h>
<p>
som formaa bet, skal bære de Afmægtiges Skrø-<lb />
beligheder, og det er de christne Boglærdes Skyl-<lb />
dighed, hver efter sin Naadegaves Vilkaar, at<lb />
give sin Skiærv til Troens Bestøkelse hos de<lb />
Enfolgide. Det kan da under Guds Velsignelse<lb />
skee paa flere Maader. Det kan vises, hvorle-<lb />
des Bibelen beviser selv sin Sandhed, formedelst<lb />
de Spaadomme, som opfyldtes mange hundrede<lb />
Aar efter at de vare udsagde, og ved at vise<lb />
hvilke Mennesker Jesus og de hellige Skribentere<lb />
var, saa det var umuligt, at de kunde lyve, og<lb />
det blev da en egenlig Bibelkrønike. Det kan<lb />
vises, hvor klarlig Gud har stadfæstet sit Ord,<lb />
og forklaret sin Søn, ved at give Ordet Krast<lb />
og Seier i attenhundrede Aar, saa alle dets<lb />
Fjender bleve beskiæmmede, og ved allerede at<lb />
lade mange af de Spaadomme opfyldes, som<lb />
staae i Ordet om de Tider efter Herrens Bort-<lb />
gang, det blev da Guds Kirkes eller Menigheds<lb />
Krønike. Til en Indgang i to saadanne Bøger<lb />
</p>
 
<pb n="15" />
<h>
XV<lb />
</h>
<p>
har jeg skeevet denne lille Bog i Jesu Navn, og<lb />
skriver de tvende, om Gud vil.<lb />
</p>
<p>
Man kan og udlægge klarlig, hvorledes<lb />
den sunde Fornuft viser os vor Trang til Guds<lb />
Ord og den Herres Jesu Christi Forsoning, og<lb />
hvor stor en Løgn det er, at Guds Ord ikke<lb />
kommer overeens med hvad Man veed at vøre<lb />
Sandhed, og det blev da en Forklaring. Vilde<lb />
Man endnu skrive en Bog om Guds Førelser<lb />
med vore Forfædre, da er det vist, at Christen-<lb />
dommens Sandhed maatte staa klar som Solen<lb />
for hvert eenfoldigt Øie, for alle dem, som frygte<lb />
Gud og have Sandhed kiær, thi de, som elske<lb />
deres onde Gjerninger, de elske og Mørket,<lb />
og komme ikke til Lyset, og dem kan Ingen<lb />
overbevise.<lb />
</p>
<p>
Saa har jeg da kortelig sagt min Mening<lb />
om Meningmands Oplysning, og jeg veed, at<lb />
den er Sandhed, naar Guds Ord er Sandhed,<lb />
thi af det er den taget, og jeg haver den ikke af<lb />
mig slev. Det staa nu i Guds haand, hvem<lb />
</p>
 
<pb n="16" />
<h>
XVI<lb />
</h>
<p>
den skal behage, og til hvad Gavn den liden<lb />
Bog kan være! Efter mennskelig Reigning er<lb />
Forhaabningen kun liden, men Herren regjerer,<lb />
og jeg veed, at hvad som giøres i den Herres<lb />
Iesu Navn, hvor ringe det end er, skal dog<lb />
komme til guds Ære go Hans Riges Udbredelse<lb />
paa Jorden. Ham, den Treeninge gud, være<lb />
Ære i al Evighed! Amen!<lb />
</p>
<dato>
Kjøbenhavn d. 29de Decbr. 1813.<lb />
</dato>
<signatur>
R. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
 
<pb n="17" />
<p>
I begyndelsen skabte Gud Himlen og Jor-<lb />
dne og Havet og Alt det, som er i dem, Han<lb />
talede, saa skedte det, Han bød, saa stod det<lb />
der, og salledes som Han havde forordnet,<lb />
saa blev det, og han skabte Verden i sex Da-<lb />
ge, baade Solen og Maanen og Stjernerne<lb />
til at lyse pa Himlen, og Træer med alle de<lb />
grønne Urter, som groe paa Jorden, og alle<lb />
de Dyr, som gaa og som krybe derpaa, Fisken<lb />
i Havet og Fuglen i Luften, Alt er de skabt<lb />
ved Guds Ord og Guds Aand, som skrevet<lb />
staar: i Begyndelsen var Ordet, og Ordet<lb />
var hso Gud, og Gud var Ordet, og ved Det<lb />
ere alle Ting gjorde, go igjen staar der skre-<lb />
vet: udsender Du din Aand, da skabes de,<lb />
og Du fornyer Jordens Skikkelse. Saa er<lb />
da al Veerden Herrens Gjerning, og Jorden<lb />
ar hans Eiendom, det er Ham, som føder<lb />
</p>
<pagename>
A<lb />
</pagename>
 
<pb n="18" />
<h>
2
</h>
<p>
Fuglene og fylder dem med Sang mellem<lb />
Træernes Grene, han lader Græs gro for<lb />
Fæet og Urter til Menneskens Tjeneste, han<lb />
opkalder Brødet af Jorden. Men det var<lb />
paa den sjette Dog, der Jorden var beredt<lb />
og det lyste fra Himlen, da Lilierne stod i det<lb />
deilige Klædebon og udgave sødeste Lugt, og<lb />
Fuglene udgave Røsten saa liflig, og al Skab-<lb />
ningen lovede Gud i en Morgensang, da sag-<lb />
de Herren: lader os giøre et menneske i vort<lb />
Billede, efter vor Lignelse, og det skal regjere<lb />
over havets Fiske, og over Himmelens Fug-<lb />
le, og over Kvæget, og over al Jorden, og<lb />
over Alt, som vrimler paa Jorden, og Gud<lb />
skabte Mennesket i sit Billede, Han skabte det<lb />
i Guds Billede, Mand og Kvinde skabte Han<lb />
dem, og de kaldtes Adam og Eva. Og Gud<lb />
saae Alt det, Han havde gjort, og see<lb />
det var saare godt. 1. Moseb. 1. Joh. 1.<lb />
Psalm. 104.<lb />
</p>
<p>
Saa var da Mennesket skabt i Guds<lb />
Billede. dobbelt at see til, men Eet udi Aan-<lb />
den, skabt udaf Jorden men med Herrens<lb />
Livsaande i sig, og de vare skabte til at see<lb />
Guds Herlighed i al Hans Gjerning og love<lb />
Ham storlig, og voxe i Forstand paa Hans<lb />
underlige Ting, og leve evindelig. Og Her-<lb />
ren plantede en Have i Eden mod Østen,<lb />
lystelig og deilig, og Han satte Mennesket der,<lb />
og Mennesket hørte Hans Røst, at Han talte,<lb />
velsignede dennem og sagde: vorder mangfol-<lb />
dige og opfylder Jorden, og gjører eder den<lb />
underdaning, og see du maa frit æde af alle de<lb />
</p>
 
<pb n="19" />
<h>
3
</h>
<p>
Træer i Haven, men af Kundskabens Træ<lb />
paa godt og Oudt skal du ikke æde, thi paa<lb />
hvilken Dag, du æder deraf, skal du dø Døden.<lb />
Men Slangen var skjelmsk og trædstk, og sag-<lb />
de til Ovinden: det er ikke sandt, hvad Gud<lb />
haver sagt, I skal ikke dø, naar I æde deraf,<lb />
men Gud veed, at eders Øine oplades, og I<lb />
blive som Han til at kjende Godt og Ondt.<lb />
Og Kvinden saae, at Træet var lysteligt til-<lb />
syne og et ønskeligt Træ til Forstand, saat tog<lb />
Hun og aad, og hun gav sin Mand og han<lb />
aad. Saa kom da Synden i Verden for-<lb />
medelst et Menneske, og Døden formedelst<lb />
Synden, og Døden trængte saa igjennem<lb />
til alle Mennesker, fordi de syndede alle.<lb />
1.	Moseb. 2–3. Rom. 5.<lb />
</p>
<p>
Men om Livet og Døden at tale, da er<lb />
Livet i Gud, som skrevet staaer: i Ordet var<lb />
Livet, og Ordet var i Begyndelsen hos Gud,<lb />
og hvo, som har Samfund med Gud, han<lb />
lever og kan ikke dø, thi at døe, det er at<lb />
forlades af Gud, men hvo, som vil andet end<lb />
Gud, han synder, og hvo, som synder, er<lb />
fremmed for Gud, og hvo, som er fremmed<lb />
for Gud, han er død, th Gud har forladt<lb />
ham. Saa var det syndige Menneske aande-<lb />
lig dødt, og Herren uddrev dem af Eden, som<lb />
og kaldes paradis, fra Livsens Træ, og Men-<lb />
nesket fornam han var fremmed for Gud, og<lb />
Legemet hældede flux imod Støvet, hvoraf det<lb />
var taget, og Sjælen var skyldig at føle evin-<lb />
delig Angest, at være bortkastet fra Herrens<lb />
</p>
<pagename>
A2<lb />
</pagename>
 
<pb n="20" />
<h>
4
</h>
<p>
Ansigt ved Hans Herligheds Kraft, udelukt<lb />
fra Guds hellige Samfund, glædeløs, fredløs,<lb />
og det er den evige Død. Vel maatte Men-<lb />
nesket sukke og sige: Dødens Reed omspænde<lb />
mig, og Belials Bække forfærde mig, Helve-<lb />
des Reeb omgive mig, Dødens Garn staa for<lb />
mig. Ps. 18.<lb />
</p>
<p>
Men Gud saae Menneskets Elendighed,<lb />
at den var stor, og Han kom ihu, at de vare<lb />
Støv, og ynkedes over dem og sagde: Kvindens<lb />
Sæd, det er den Menneskens Søn, skal søn-<lb />
derknuse Slagens Hoved, ja det blev vitter-<lb />
luigt for Menneskens Børn, at Gud var en<lb />
Frelser, at hos Ham vare Udgange fra Døden,<lb />
thi see! der var en Mand af Adoms Børn,<lb />
han heed Enoch og han vandrede med Gud,<lb />
og Gud tog ham til sig, han smagte ikke<lb />
Døden evindelig. 1. Moseb. 3––5.<lb />
</p>
<p>
Der Gud skabte Mennesket, da skabte<lb />
Han dem i Guds Lignelse, men der de havde<lb />
syndet, da avlede de Børn i deres Lignelse<lb />
og efter deres Billede, alligevel var der stor<lb />
Adskillighed hos dem, saaledes at Somme<lb />
sørgede over Synden, og kaldte paa Herre???<lb />
af deres Hjerte Sandhed, saa Han kunde<lb />
være dem nær, og give dem Magt over Syn-<lb />
den og Udgang fra Døden; men Andre, og<lb />
det var de Fleste, glædede sig udi Synden,<lb />
og gik bort fra Herrens Ansigt, og bleve Syn-<lb />
dens Trælle og Dødens Fanger. Kain og Abel<lb />
vare de føste, som fødtes paa Jorden af Men-<lb />
neskens Slægt, og Abel vendte sit Hjerte til<lb />
Herren og var ham behagelig, men Kain var<lb />
</p>
 
<pb n="21" />
<h>
5
</h>
<p>
af den Onde, og elskede Synden, og hadede<lb />
Gudsfrygt, og slog sin Broder ibjel for hans<lb />
Fromhed, og gik ud fra Guds Ansigt, og blev<lb />
en Fader til dem, som kalde Verden deres<lb />
Eiendom og Fædreneland, og kalde Jorden<lb />
op efter sig, og vil ikke tænke derpaa, at deres<lb />
Liv er en Drem, og naar Herren opvaagner,<lb />
da skal Han foragte deres Skikkelse, og de<lb />
ere Verdens Børn, og forgaa i verdslig Be-<lb />
giæring. Men Gud gav Adam en Søn iste-<lb />
denfor Abel, og han kaldtes Seth, og kaldte<lb />
paa Herren, og hans Børn kaldtes Guds<lb />
Børn, og af dem var Enoch. Men alt som<lb />
Aarene gik, der Adam hensov, og de Gam-<lb />
le med ham, da saae Guds Sønner at<lb />
Verdens Døttre vare deilige, og toge dem til<lb />
Kvinder, og fordærvedes med dem, og Vold<lb />
og Ugudelighed blev megen paa Jorden, og<lb />
Menneskens Slægt fordærvede aldeles sin<lb />
Vei, og Gud var ikke for deres Øine. Da<lb />
blev Herrens Vrede optændt, og Han lod regne<lb />
over Jorden i fyrgetive Dage og fyrgetive<lb />
Nætter, og Vandene brød gjennem Jorden<lb />
franeden af de dybe Afgrunde, og styrtede ned<lb />
fraoven af Himmelens Sluser, og Vandene<lb />
voxte, og de fik Magt over Jorden, og Bjer-<lb />
gene skjultes, og alt det Levende, Alt, som<lb />
havde Aande, Mennnesker og Fugle og Dyr<lb />
og Orme som krøbe paa Jorden, de kvaltes,<lb />
og alt Kiøds Undergang stod som skrevet for<lb />
Herren. Men der var en Mand af Seths<lb />
Børn, Noa, en retfærdig Mand, og fulkom-<lb />
men i sin Tid, han vandrede med Gud og<lb />
</p>
 
<pb n="22" />
<h>
6
</h>
<p>
fandt Naade for Herrens Øine, og see, der<lb />
Syndflodens Vande vare over Jorden og<lb />
Bjergene Skjultes, da svømmede Arken uskadt<lb />
paa de mægtige Vande, og Arken var et Skib,<lb />
som Gud lærte Noa at bygge med Konst, og<lb />
der var han inde i Syndflodens Dage, han<lb />
og hans Kvinde og dertil hans Sønner tren-<lb />
de i Tal, med Sønnernes Kvinder, ja otte<lb />
vare de Menneskers Sjæle, som frelstes af<lb />
Vandet. Og inde i Arken vare Dyr af alle<lb />
de Slags, som fandtes paa Jorden, og Fugle,<lb />
som flyve med Vinger, et Par af hvert, Han<lb />
med sin Hun, og snv Par af Somme, alt<lb />
efter Ordet, som Gud havde talet til Noa.<lb />
Og Gud kom Noa ihu, ham og hans Dyr,<lb />
og Regnen holdt op, og Vindene blæste, og<lb />
Vandene faldt, og Jorden blev tør, og Noa<lb />
gik ud med Dyr og med Fugle og offrede af<lb />
dem til Herren, og takkede Ham for Hans<lb />
Frelse. Da gjorde Herren sin Pagt med Noa<lb />
og sagde: Jeg vil ikke mere herefter forbande<lb />
Jorden for Menneskens Skyld, enddog Men-<lb />
neskets Hjertes Tanke er ond af hans Ung-<lb />
dom, og Jeg vil ikke mere herefter slaae alt<lb />
hvad der lever; saalænge Jorden bliver endnu,<lb />
skal Sæd og Høst, og Frost og Hede, og Som-<lb />
mer og Vinter, og Dag og Nat ikke aflade,<lb />
Jeg haver sat min Bue i Skyen, og det skal<lb />
skee, naar Jeg fører Skyen over Jorden, da<lb />
skal Buen sees i skyen, og Jeg vil komme<lb />
min Pagt ihu, som er mellem Mig og eder og<lb />
alle de levende Sjæle af alt Kiød, at der ikke<lb />
mere skal være Vand til en Flod at fordærve<lb />
</p>
 
<pb n="23" />
<h>
7
</h>
<p>
alt Kiød. Og see! de Aar ere nu forgangne i<lb />
tusindetal, og Herren har holdt sit Ord, og<lb />
Jorden er ikke fordærvet af Vand, log Regn-<lb />
buen sees med deilige Farver i Skyen, naar<lb />
Skyen hengaaer over Jorden. 1. Moseb.<lb />
4–9.<lb />
</p>
<p>
Og Noas Sønner, som udgik af Arken,<lb />
vare Sem, Cham og Javhet, og af deres<lb />
Børn blev al Jorden besat allevegne, og Noa<lb />
velsignede Sem, og kaldte Herren hans<lb />
Gud, og Noa velsignede Japhet, og sagde i<lb />
sin Spaadom, at han skulde bo i Sems Pau-<lb />
luner, det er i den Bolig, som Herren beredte<lb />
for Sem til Frelse og Fred, men Cham spaae-<lb />
de Noa kun ilde, thi han foragtede Himme-<lb />
lens Gud og sin Fader.<lb />
</p>
<p>
Og al Jorden havde eet Tungemaal og<lb />
eens Tale, og det skedte da de reiste fra Østen,<lb />
da fandt de en Slette og boede der, og de<lb />
sagde en til hverandre: velan! lader os stryge<lb />
Leer til Tegl og brænde dem vel, og de havde<lb />
Tegl for Steen og Liim for Klak, og de sag-<lb />
de: velan! lader os bygge os en Stad og et<lb />
Taarn, hvis Spidse gaaer indtil Himlen, og<lb />
lader os giøre os et Navn, at vi ei skal ad-<lb />
spredes til at udslettes af Jorden. Saa vil-<lb />
de Menneskens Børn ei tro Guds Pagt of<lb />
Hans Bue i Skyen, men de vilde prøve<lb />
Størke med Ham, og vinde det Navn, at de<lb />
havde bygget et Bolværk mod Syndflodens<lb />
Vande, naar Herren igjen lod dem domm<lb />
paa Jorden. Men Hereen af Himmelen for-<lb />
nedrede sig til at see paa Jorden, Han saae<lb />
</p>
 
<pb n="24" />
<h>
8
</h>
<p>
deres Hænders Gjerning, at den var ond, og<lb />
deres Hjertes Tanker, at de vare ugudelige,<lb />
og Han blandede deres Tungemaal, saa den<lb />
Ene ei forstod den Anden, og Herren adspredte<lb />
dem derfra over al Jordens Kreds, og de lode<lb />
af at bygge Staden, derfor kaldte Man dens<lb />
Navn Babel, det er Forvirring, thi Her-<lb />
ren forvirrede der al Jordens Tungemaal.<lb />
1. Moseb. 11.<lb />
</p>
<p>
Saa adspredtes da Menneskene paa<lb />
Joedens Kreds, og det var længe, at Man<lb />
tænste den var skiftet kun i trende Parter og<lb />
Dele, den ene Part er Astaland, der som<lb />
Menneskene boede først, og byggede paa Va-<lb />
bels Taarn, og der havde Sems Afkom mest<lb />
sin Bolig, og den Part ligger i Øster; den<lb />
anden Part er Afrika eller Morland, den lig-<lb />
ger i Sønder fra os, og der skinner Solen<lb />
hedest, og Menneskend ere brune og sorte af<lb />
Ansigt, og kaldes derfor Blaamænd og Mo-<lb />
rianer, og ere mest Chams Afkom; men den<lb />
tredie Part er nævnet Europa, den ligger<lb />
vesten for Asia og norden for Morland, der<lb />
boe mest Japhets Børn, og af dem ere vi.<lb />
Nu er det vitterligt nok, at der, vesten for os<lb />
i Europa, og er en Verdenspart, baade stor<lb />
og besat, so kaldes Amerika eller Kolumbia-<lb />
land, rig paa Sølv og paa Guld og Ædel-<lb />
stene, men det var et hemmeligt Land i de<lb />
forrige Tider.<lb />
</p>
<p>
Alt som Menneskene igjen bleve mang-<lb />
foldige, saa blev og Synd og Ugudelighed<lb />
megen og mangfoldig paa Jorden, og de Fleste<lb />
</p>
 
<pb n="25" />
<h>
9
</h>
<p>
holdt op at frygte og dyrke den levende Gud,<lb />
som skabte Himlen og Jorden, de gave sig til<lb />
at troe paa Soel og Maane og Stjerner, og<lb />
optænskte i deres Hjertes Fordærvelse og deres<lb />
Sinds Forfængelighed allehaande Afguderie<lb />
og Daarlighed, saa at Mange tjente baade<lb />
Dyr og Orme, som om de vare Guder, og de<lb />
gjorde sig Billeder og Lignelser efter de Ting,<lb />
som ere i Himmelen og paa Jorden, de gjor-<lb />
de dem af Sølv og Guld og Stene og Træ,<lb />
og faldt paa Knæ at tilbede et Menneskes<lb />
Hænders Gjerning og et Menneskes forfænge-<lb />
lige Indbildning, og offrede Gaver og bade<lb />
Bønner, og optænske mange daarlige og ugu-<lb />
delige Skikke, og stolded paa de Billeder, som<lb />
ei kunde see mod Øine, ei høre med Øren,<lb />
og ei gaae paa de udskaarne Been. Visse-<lb />
lig er det saare at forundres over, hvorledes<lb />
Mennesker vare saa daarlige, og der var ingen<lb />
Forstand i dem til at betænke det, men det<lb />
kom altsammen deraf, at de vidste det vel, det<lb />
var ikke dem selv, som gav Liv og Lykke, Regn<lb />
og frugtbare Tider af Himlen, men de vilde<lb />
ikke tro, at det kom fra den levende Gud, som<lb />
seer ind i Hjertet, og skrev sine hellilge Bud<lb />
derinde, de vilde have Guder, som ikke brød<lb />
sig om, at de førte et ondt og liderligt Levnet,<lb />
og at deres Hjerte var fuldt af Misundelse,<lb />
Had, og andre syndige Lyfter, derfor bildte de<lb />
sig ind, at der vare Levende i Soel og Maane,<lb />
i Vandløb og Dyr og rundt udi Lusten, som<lb />
raadte for Voir og for Jordens Grøde, og for<lb />
alle de Ting, som skee her i Verden. De<lb />
</p>
 
<pb n="26" />
<h>
10
</h>
<p>
meente da, at saadanne Aander skulde blive<lb />
deres Venner, naar de tjente dem som Guder<lb />
og gjorde de Ære, og meente vel ogsaa, at<lb />
de kunde hjelpe dem imod den stærke usynlige<lb />
Gud, som de mest kaldte Skidbnen. Det er<lb />
da Begyndelsen til alt Afguderie, at Menne-<lb />
skene ikke vil lyde Guds Bud, men have sig<lb />
Guder, med hvem de kunne vandre i Ugude-<lb />
lighed.<lb />
</p>
<p>
Saa glemtes da Sandheden Dag for<lb />
Dag alt mere og mere, og Løgnen fik Magt,<lb />
og det var at vente, at Menneskens Slægt<lb />
vilde blive som Kvæget, og ødelægges aldeles<lb />
af Uteerlighed og indbyrdes Strid; men Her-<lb />
ren er naadig og saare miskundelig, Han hav-<lb />
de udvalgt sig et Folk til at vogte paa Sand-<lb />
hed, og høre Hans Ord, og af dem vilde Han<lb />
opreise den Menneskens Søn, i hvem alle<lb />
Jorderigs Slægter skulde velsignes.<lb />
</p>
<p>
Der var en Mand i Astaland ved Navn<lb />
Abraham af Sems Afkom, det var en gud-<lb />
frygtig Mand, og han holdt hardt ved den<lb />
Sandhed, som han havde hørt af sine Fædre,<lb />
og han rjente den levende Gud i from Een-<lb />
foldighed, og Hjertens Oprigtighed. Og Her-<lb />
ren sagde til Abraham: gak ud fra dit Land,<lb />
fra din Slægt, af din Faders Hus til det<lb />
Land, som Jeg vil vise dig, og Jeg vil giøre<lb />
dig til et stort Folk, og velsigne dig, ja i dig<lb />
skal alle Slægter paa Jorden velsignes.<lb />
1. Moseb. 12.<lb />
</p>
<p>
Der løber at Vand langt sønden for os<lb />
???mellem Verdens de tre gamle Parter, og det<lb />
</p>
 
<pb n="27" />
<h>
11
</h>
<p>
kaldes derfor det Middellandske Hav, og det<lb />
har for Norden Europa, og Morland for<lb />
Sønden men Asien kommer det til, naar det<lb />
løber i Øster, og der paa Asiens vestre Kyst<lb />
er et Land, hvor nu Tyrkerne raade, det kald-<lb />
tes Canaan i forrige Tider, og det var den-<lb />
gang et deiligt og frugtbart og ønskeligt Land,<lb />
det var Landet, som Gud førte Abraham til.<lb />
Og Herren talede til Abraham og sagde:<lb />
dette Land vil Jeg give din Afkom, og Her-<lb />
ren prøvede ham, og gav ham ikke selv en<lb />
Fodsbred at eie i Landet, og gav ham ikke<lb />
den lovede Søn, førend han var gammel,<lb />
men Abraham troede Gud, og det blev regnet<lb />
ham til Retfærdighed. Saa havde da Abra-<lb />
ham ikke visse Værelser i Canaans Land, men<lb />
han fløttede om, som en Fremmed i Landet<lb />
med sine Hjorde, det er med hans Kvæg, og<lb />
han udslog sit Paulun, det er hans Telt, og<lb />
boede derunder alle sit Livs Dage, og Herren<lb />
kaldte Abraham sin Ven, og smalede ham til<lb />
hans Fædre i Fred.<lb />
</p>
<p>
Abraham avlede Isak, og Isak avlede<lb />
Jakob, og ham kaldte Herren Israel, det er<lb />
Guds Kiæmpe eller Stridsmand, og Isak og<lb />
Jakob boede under Panuluner, som Fremmede<lb />
i Canaans Land, til et Tegn, at Guds Børn<lb />
ere Fremmede paa Jorden, og have i Himlen<lb />
hos Gud deres Fædreneland, og de troede<lb />
Gud og stolede paa Ham, og Han velsignede<lb />
dem og gav dem Abrahams Haab til Arv,<lb />
og lovede dem, at i deres Sæd skulde Jorde-<lb />
rigs Slægter velsigues. 1. Mofeb. 26–28.<lb />
</p>
 
<pb n="28" />
<h>
12
</h>
<p>
Jakob eller Israel avlede de tolv Pa-<lb />
triarcher, det er Stammefædre, som de bleve<lb />
for Israels Børns Slægter, og de navnkun-<lb />
digste ere iblandt dem Juda og Levi og Jo-<lb />
seph, men det begav sig, at Joseph blev hadet<lb />
af sine Brødre, og de solgte ham til Ægyp-<lb />
ten, til Chams Land, som nu regnes til Mor-<lb />
land men ligger tæt op til Asialand. De<lb />
tænske Ondt imod ham, men Herren tænkte,<lb />
at vende Alt til det Gode, og Han var med<lb />
Joseph, og gav ham Naade for hans Herres<lb />
Øine i Ægypti Land, og fyldte ham med<lb />
Viisdom og Kundskab, og frelste ham af An-<lb />
gest, og ophøiede ham til at være den Næste<lb />
efter Kongen. Og der kom Hunger i Canaans<lb />
Land, der som Jakob boede, og hans Sønner<lb />
droge til Ægypten, at kiøbe sig Korn, og de<lb />
kom for Joseph at staa, og de kiendte ham<lb />
ikke, men han kiendte dem og forfærdede deres<lb />
Sjæle, at de maatte komme deres Synd ihu,<lb />
og lod sig op for dem paa det Sidste, ja det<lb />
blev Enden, at Jakob kom med al sine Børns<lb />
Slægt ned at bo i Ægypten, og Kongen gav<lb />
dem Gosen Land at være udi, dem og deres<lb />
Børn og deres Kvæg, og Alt hvad de eiede,<lb />
og Israels Børn vare halvfjerdesindstive<lb />
Sjæle. 1. Moseb. 37 og 39–47.<lb />
</p>
<p>
Jakob som til sine Dages Ende, og vel-<lb />
signede sine Sønner og sagde dem forud, hvor<lb />
de skulde boe ude Canaans Land, og hvad Ad-<lb />
skillighed der skulde være paa deres Stam-<lb />
mers Sind og Bedrist, og lod i en mørk Tale<lb />
forstaa, at af Juda Stamme skulde den Løve<lb />
</p>
 
<pb n="29" />
<h>
13
</h>
<p>
opstaa, der skulde knuse Slangens Hoved, den<lb />
Freds Mand, paa hvem Folkene skulde stole<lb />
(1. Moseb. 49. 9–13). Han sov hen i Tro<lb />
paa sin Gienløser, og hans Liig blev ført til<lb />
Canaan, at jordes hos Abrahams og Jsaks,<lb />
til et Tegn, at Israel skulde stadfæstes i Lan-<lb />
det. Siden døde Joseph ogsaa, og hans Lig<lb />
blev i Ægypten, men han troede saa vist paa<lb />
sine Fædres Guds Ord, at han to en Eed<lb />
af Israels Børn, og sagde: Gud skal visse-<lb />
ligen besøge eder, og opføre eder af dette Land,<lb />
i Landet, som han haver tilsoret Abraham,<lb />
Isak og Jakob, og I skal opføre mine Been<lb />
herfra. Saa bleve Josephs Been i Ægyp-<lb />
ten, til et Vidnesbyrd for Israels Børn, at<lb />
de ei havde hjemmes der, men skulde altid<lb />
skunde mod Canaans Land, og vente paa Guds<lb />
Time. Saadant et Vidnesbyrd kunde og<lb />
giøres behov til at størke Israels Børn, thi<lb />
da der kom en anden Konge i Landet, som<lb />
ikke vilde vide af Joseph at sige, og han saae,<lb />
at Israels Børn vare mange, da plagede han<lb />
dem svarligen, og der han saae, at de allige-<lb />
vel voxte og formerede sig, gav han den ugu-<lb />
delige Forodning, at alle deres nyfødte Børn<lb />
skulde druknes i Nilstrmmen, det er en Vand-<lb />
flod, som løber langs igiennem Ægypten, og<lb />
blev af de afgudiske Indbyggere dyrket som<lb />
en Gud, fordi Gud lod den paa visse Aarets<lb />
Tide hovne op, og gaa over Landet og van-<lb />
de det til Grøde og Frugtbarhed. Nu saae<lb />
det da ud, som om Gud havde glemt sit Folk;<lb />
henved fire hundrede Aar var forløbne, siden<lb />
</p>
 
<pb n="30" />
<h>
14
</h>
<p>
Han gav Abraham sin Forjættelse, og endnu<lb />
var hans Afkom i Udlændighed, ja det lod<lb />
som om hans Slægt skulde aldeles ødelægges,<lb />
men Herren vilde kun prøve sit Folk, og drive<lb />
dem til med Suk og Bøn at slaa deres Lid<lb />
til Ham, som den Eneste, der var mægtig til<lb />
at frelse dem, og der Timen kom, da hørte<lb />
Han deres Suk, og tænkte paa sinPagt med<lb />
Abraham, Isak og Jakob, og lod den Frels-<lb />
ning aabendares, som han i Stilhed havde<lb />
beredt. 1. Mofeb. 50. 2. 1.<lb />
</p>
<p>
En af Jakobs Sønner heed Levi, og Levi<lb />
avlede Kahat, og Kahat avlede Amram, men<lb />
Amram avlede en Søn i de Dage, der den<lb />
Befaling var udgangen, at de nyfødte Drenge<lb />
skulde kastes i Floden, og hans Moder skjulte<lb />
ham i 3 Maaneder, men der hun ikke kunde<lb />
skjule ham længer, da gjorde hun en Kiste af<lb />
Rør, og lagde Drengen deri, og satte den<lb />
Kiste imellem Sivet ved Bredden af Floden.<lb />
Da føiede Gud det saa, at Pharaos, det er<lb />
Kongens Daatter kom til den samme Stæd,<lb />
og som hun gik der med sine Jomfruer hos<lb />
Floden, da saae hun Kisten og lod sig den<lb />
hente, og lukde den op, og der hun saae den<lb />
liden grædende Dreng, da rørte Gud hendes<lb />
Hjerte, og hun ynkedes over ham, og tog ham<lb />
og lod ham opamme, men der han blev større,<lb />
havde hun ham hos sig, og kaldte ham Moses,<lb />
det er den Optagne af Vandet, og lod ham<lb />
flittelig oplære i al Ægypternes Viisdom og<lb />
Kundskab. Denn Moses var det, Gud hav-<lb />
</p>
 
<pb n="31" />
<h>
15
</h>
<p>
de beskikket til sin Tjener, til at udføre sit Folk<lb />
af Ægypten. 2. Moseb. 2. Ap. Gg. 7.<lb />
</p>
<p>
Der er et Land imellem Ægypren og<lb />
Canaan, som kaldes Arabien, og der ere<lb />
mange og brede Ørkener, det er Heder, hvor<lb />
ingen Byer findes og intet Korn kan gro;<lb />
i en af dem gik Moses og vogtede Kvæg, da<lb />
aabenbaredes Herren for ham og sagde: Jeg<lb />
er Abrahams, Isaks og Jacobs Gud, Jeg<lb />
har seet mit Foks Elendighed og hørt deres<lb />
Skrig, saa gak nu, og Jeg vil sende dig, og<lb />
udfør mig Folk, Israels Børn af Ægypten.<lb />
2. Moseb. 3<lb />
</p>
<p>
Da kom Mose at staa for Pharav, Kon-<lb />
gen i Ægypten, og sagde: saa singer Herren,<lb />
Israels Gud: lad mit Fok fare! men Pha-<lb />
rao svarede: hvem er den Herre, hvis Røst<lb />
jeg skal lyde; jeg kiender ikke den Herre, jeg<lb />
vil ei heller lade Israel fare. Men Pharao<lb />
lærte at tiende den Herre, thi Han slog Ægpp-<lb />
terne med svare Plager, og gjorde underlige<lb />
Gierninger i Chams land, ved sin Tjener<lb />
Moses og hans Broder Aaron, og paa det<lb />
Sidste lod han sin Morderengel gaae igien-<lb />
nen Landet, og de bleve slagen ihijel paa een<lb />
Nat, alle de Førstefødte af Menneskers Børn<lb />
og af Kvægs Affødning, men alt Levende hos<lb />
Israels Børn blev ilive, thi Herren havde<lb />
befalet dem, at slagte et Lam i hvert Hus, og<lb />
stryge af dets Blod paa Dørstolpen, og Mor-<lb />
derengelen kom ikke i Huset, der som Lammets<lb />
Blod var tilsyne. Det Lam kaldtes Paaske-<lb />
lam, og det skulde ædes af Israels Børn<lb />
</p>
 
<pb n="32" />
<h>
16
</h>
<p>
hvert Aar, til en Jhukommelse om deres<lb />
Frelsning, og til et Tegn paa, at den Kvin-<lb />
dens Sæd skulde engang slagtes som Lammet,<lb />
og med sit Blod frelse Sjælen fra den store<lb />
Morderengel, og fra den evige Død. Der<lb />
Pharao saae, at Herrens Haand var stærk<lb />
over Landet, og at han selv intet formaaede<lb />
imod Himlens Konge, da lod han Folket fare,<lb />
men der Nøden var forbi, da forhærdede han<lb />
igjen sit Hjerte, og tog til sig sine Krigsfolk<lb />
og Vogene og Ryttere, og drog hastelig frent<lb />
at ødelægge Israels Børn. Der er et stort<lb />
Vandsted imellem Ægypten og Arabialand,<lb />
sdm kaldes det røde Hav, og dertil var Moses<lb />
kommer med Israels Børn; men der de saae<lb />
Pharao med hans Vogne og Ryttere og med<lb />
al hans Krigshær, da bleve de saare bange i<lb />
Sindet, og knurrede mod Moses, og sagde:<lb />
var der ikke Grave nok i Ægypti Land, siden<lb />
du føte os ud til at dø i Ørken? Da sag-<lb />
de Moses til Folket: frygter ikke, staaer og<lb />
seer Herrens Frelse, Herren vil stride for eder,<lb />
og I, I skal tie. Og Moses udrakte Haand<lb />
over Havet i Herrens Navn, og Herren lod<lb />
Vandet bortfalde ved et stærke Østenveir den<lb />
ganske Nat, og Vandene skidtes ad, og Is-<lb />
raels Børn gik midt igiennem Havet, som paa<lb />
tørt Land, og Vandet stod som en Mur paa<lb />
deres Høire og venstre Side, men der de vare<lb />
komne over, og Ægypterne fulgte efter, da<lb />
sagde Herren til Moses: udræk din Haand<lb />
over Havet! og han gjorde saa, og Vandene<lb />
faldt tilbage over Ægypterne, voer deres<lb />
</p>
 
<pb n="33" />
<h>
17
</h>
<p>
Vogne og over deres Ryttere, og der blev<lb />
end ikke een levende af dem alle. Da sang<lb />
Mose og Israels Børn Herren en Lovsang<lb />
for hans Miskundhed og Hans mægtige Gier-<lb />
ninger, og de gik frem at komme til Canaans<lb />
Land, og Herren gik for dem i en Skystøtte<lb />
om Dagen, og i en Ildstøtte om Natten, og<lb />
han gav dem sine Bud, de ti Budord ved<lb />
Sinai Bjerg, og talede selv til dem af Him-<lb />
melen i Tordens Røst, og gav dem mange<lb />
andre Bud ved Mose sin Tjener, som de<lb />
skulde holde, baade de og deres Børn efter<lb />
dem, og være et helligt Folk, Guds Folk, ad-<lb />
skildt fra alle de Folk, som boe paa Jordens<lb />
Kreds; og Han gav dem Brød i Ørken,<lb />
Manna, det er Honningkorn, der faldt paa<lb />
Jorden, som Dug om Morgenen, og Han<lb />
gjorde mange andre Tegn og underlige Gjer-<lb />
ninger for deres Ansigt, men endda knurrede<lb />
de mod Herren og Mose, og vilde ikke høre<lb />
hans Røst, og de gjorde sig en Guldkalv, og<lb />
dandsede omkring den, og sagde: see! Jørael,<lb />
det er dine Guder, som udførte dig af Ægyp-<lb />
ten. Og herren tugtede dem med haarde<lb />
Plager, og naar han slog dem, da bøiede de<lb />
deres stive Nakker, men de knurrede igjen og<lb />
syndede, og det skedte, at Mose udsendte<lb />
tolv Mænd af Israels Ældste til at bespeide<lb />
Canaans Land, og de gjorde ssa og kom igjen,<lb />
og lvede storlig Landets Leilighed og Vilkaar<lb />
med Deilighed og Frugtbarhed, og to Mænd<lb />
bar paa en Stang en Vinvist med dens<lb />
</p>
<pagename>
B<lb />
</pagename>
 
<pb n="34" />
<h>
18
</h>
<p>
Vindruer til ydermere Tegn og Vished; men<lb />
ti af de Mænd, som vare dragne op at besvei-<lb />
de Landet, fortalte og sagde: vi formaa ikke<lb />
at drage op imod det Folk i Landet, thi det<lb />
er stærkere end vi, og vi saae Kiæmper der,<lb />
og vi vare som Græshopper for vore Øine,<lb />
og vi vare ligesaa for deres Øine. Da op-<lb />
løftede al menigheden sin Røst, og Folket<lb />
græd den samme Nat, og knurrede mod Mose<lb />
og Aaron, og sagde: gid vi vare døde i<lb />
Ægynpten, eller gid vi maatte dø i denne Ørk!<lb />
hvorfor fører Herren os til dette Land, til at<lb />
falde ved Sværdet, vore Kvinder og vore<lb />
smaa bevn maa blive til Rov. Og den ene<lb />
sagde til den anden: lader os keise en Høveds-<lb />
mand og vende tilbage til Ægypten! Men<lb />
Mose og Aaron sørgede, og laa paa deres<lb />
Ansigter, og Josva Nuns Søn og Caleb<lb />
Jephunne Søn af Ephraims, det er Josephs<lb />
Srns Stamme, og af Juda Stamme, to af<lb />
Speiderne, de sønderreve deres Klæder, og<lb />
sagde til Folket: værer ikke gjenstridige imod<lb />
Herren, og frygter ikke for Folket i Landet,<lb />
thi deres Beskiærmelse er borte, Herren er<lb />
med os, frygter ikke for dem! Da sagde<lb />
den ganske Menighed, at Man skulde stene<lb />
dem, men da kom Herrens Herlighed tilsyne<lb />
for alle Israels Børn, og Herren sagde til<lb />
Mose: hvorlænge skal dette Folk opirre Mig,<lb />
og de vil ikke tro paa Mig ved alle de Tegn,<lb />
som Jeg haver gjort midt iblandt dem, Jeg,<lb />
vil slaa dem med Pestilense og ødelægge dem,<lb />
og af Dig vil jeg opreise mig et Folk, større og<lb />
</p>
 
<pb n="35" />
<h>
19
</h>
<p>
stærkere, end dette. Da sagde Mose: slaaer<lb />
Du dette Folk ihjel, hvilket Du opførte med<lb />
Kraft fra Ægypten, og for hvis Ansigt Du<lb />
fees øiensynlig, da skal Hedningene tale, naar<lb />
de høre det Rygte om Dig, og sige: fordi<lb />
Herren ikke formaaede, at føre dette Folk ind<lb />
i Landet, som Han havde soret dem, derfor<lb />
har Han slagter dem i Ørken. Og nu, Kiære!<lb />
Herren er langmodig og af megen Miskund-<lb />
hed, som forlader Misgjerning og Overtrædel-<lb />
se. Kiære! forlad dette Folks Misgjerning<lb />
efter Din store Miskundhed, ligesom Du gjor-<lb />
de fra Ægypten af hidindtil. Og Herren<lb />
sagde: Jeg har forladt det efter dit Ord, men<lb />
sandelig, saa sandt som Jeg lever, skal Her-<lb />
rens Kraft aabenbares i det ganske Land, thi<lb />
alle de Mænd, som have seet Min Herlighed,<lb />
og Mine Tegn, som Jeg gjorde i Ægypten<lb />
og i Ørken, og have nu fristet Mig ti Gange,<lb />
og ikke hørt paa Min Røst, de skal ikke see<lb />
det Land, som Jeg haver tilsoret deres Fædre,<lb />
siig til dem: saasandt som Jeg lever, siger<lb />
Herren, ligesom I have talet for Mine Øren,<lb />
salledes vil Jeg giøre ved eder, eders døde<lb />
Kroppe skal falde i denne Ørk, og Ingen af<lb />
eder skal indgaae i Landet, uden Caleb<lb />
Iephunne Søn og Iosva Nuns Søn, men<lb />
eders smaa Børn, om dem I sagde: de skal<lb />
blive til Rov, ja dem vil Jeg føre derind, at<lb />
de skal kjende det Land, som I have foragtet,<lb />
eders Børn skal være Hyrder i ærken i fyr-<lb />
getive Aar, indtil eders døde Kroppe ere ned-<lb />
</p>
<pagename>
B 2<lb />
</pagename>
 
<pb n="36" />
<h>
20
</h>
<p>
faldne. Og det gik saa, efter alle de Ord,<lb />
som Herren havde talet, ja Mose og Aaron,<lb />
de kom end ikke ind udi Landet, thi det sked,<lb />
te, der Folket var i den Ørk Sin, og havde<lb />
ikke Vand, og knurrede mod Mose, da sagde<lb />
herren til Mose: tag din Kjep og gak frem,<lb />
du og din Broder, for Menighedens Ansigt,<lb />
og I skal tale til Klippen for deres Øine,<lb />
saa skal den udgive Vand; men de bleve<lb />
skrøbelige i Troen, og Mose tog sin Kjep,<lb />
og slog paa Klippen to Gange, og der udgik<lb />
meget Vand, men Herren sagde til Mose og<lb />
til Aaron: fordi I troede ikke paa Mig til at<lb />
ære Mig for Israels Børns Øine, derfor skal<lb />
I ikke føre Folket ind i det Land, som Jeg<lb />
haver givet dem. Og Aaron døde ei længe<lb />
derefter, men Mose levede indtil de fyrgetive<lb />
Aar vare hartad fulde, og førte Folket lige<lb />
til Canaans Landemærke, til den Flod Jordan,<lb />
som flyder østen for Landet. Og de skedte,<lb />
der Mose vidste, at hans Dages Tal var<lb />
fuldt, da gik han frem for al Iørael og tale-<lb />
de, og sagde til dem: jeg er i Dag hundrede<lb />
og tive Aar gammel, jeg kan ikke længere<lb />
gaae ud og gaae ind for dit Ansigt, thi Her-<lb />
ren sagde til mig: du skal ikke gaa over<lb />
denne Jordan, men Herren din Gud, Han<lb />
gaaer over for dit Ansigt, Han skal ødelægge<lb />
Folkene for dit Ansigt, og Josva, han skal<lb />
gaa over for dit Ansigt, saasom Herren haver<lb />
sagt. Og Mose havde talet alle Herrens<lb />
Buds Ord for Jsraels Børn, for de Unges<lb />
Øren, som vare opvoxne i Ørken, og<lb />
</p>
 
<pb n="37" />
<h>
21
</h>
<p>
kommet alle Herrens store Gjerninger ihu,<lb />
og han havde sagt: hør israel! Herren vor<lb />
Gud, Herren er Een, og du skal elske Herren<lb />
din Gud af dit ganske Hjerte og din ganske<lb />
Sjæl og af al din Formne, og du skal elske<lb />
din Næste som dig selv, og I skal elske den<lb />
Fremmede, thi I have været fremmede i<lb />
Ægypti Land, og herren eders Gud er en<lb />
Gud over Guderne og en Herre over Herrer-<lb />
ne, den store, den mægtige og den forfærde-<lb />
lige Gud, som ikke demmer efter Anseelse, og<lb />
tager ei Skiænk, som skaffer Faderløse og<lb />
Enker Ret, og som elsker den Fremmede, at<lb />
give ham Føde og Klæde; see! jeg lægger i<lb />
Dag for eders Ansigt Velsgnelse og Forban-<lb />
delse, Vesignelse, naar I lyde Herrens, eders<lb />
Guds Bud, som jeg byder eder i Dag, men<lb />
Forbandelse, dersom Jikke lyre Herrens, eders<lb />
Guds Bud, og vige af den Vei, som jeg byder<lb />
eder i Dag. Og Mose skrev alle Herrens Ord<lb />
i en Bog, og befalede, at naar al Israels<lb />
Menighed kom til sammen hvert syvende Aar at<lb />
sees for Guds Ansigt, da skulde alle Bogens Ord<lb />
læses for deres Øren. Og Herren gav Mose<lb />
en hellig Sang i hans Hjerte, og lagde den<lb />
Sangs Ord paa hans Tunge, og bød ham at tale<lb />
den for Israels Øren, saa de kom den ihu,<lb />
og at skrive den i Bogen for Israels Børn,<lb />
til et Vidneshyrd, naar de forlode Herrens<lb />
Veie og gik hen at tjene Afguder Men det<lb />
skedte, da Mose havde fuldendt sin Gjerning<lb />
og sin Tale, da gik han op paa Nebo Bjerg,<lb />
som Herren befoel ham, og Herren oplov hans<lb />
</p>
 
<pb n="38" />
<h>
22
</h>
<p>
Øie, saa han beskuede Canaans Land, det<lb />
forjættede Land, indtil det yderste Hav, og han<lb />
døde der, og Herren begrov ham. Og Mose<lb />
var hundrede og tive Aar, der han døde;<lb />
hans Øie var ikke dummet, og hans Kraft<lb />
var ikke veget fra ham, og Jøraels Børn be-<lb />
græd Mose i tredive Dage, og Iosva, Nuns<lb />
Søn, blev fyldt med Viisdoms Aand, thi<lb />
Mose havde lagt sine Hænder paa ham, men<lb />
der opstod ikke en Prophet ydermere i Israel,<lb />
som Mose, hvem Herren kjendte Ansigt til<lb />
Ansigt, som skrevet staaer: Herren talede til<lb />
Mose, Ansigt mod Ansigt, ligesom en Mand<lb />
taler med sin Næste og Herren sagde: dersom<lb />
Nogen er eders Prophete, da vil Jeg, Her-<lb />
ren, give Mig tilkiende for ham i en Syn, i<lb />
en Drøm vil Jeg tale med ham, saa er ikke<lb />
min Tjener Mose, han er trofast i mit ganske<lb />
Hus, Jeg vil tale mundtlig med ham og<lb />
synlig, og ikke i mørk Tale og han skal beskue<lb />
herrens Lignelse. Alligevel talede Mose til<lb />
Folket i Herrens Navn, og sagde: en Prophete<lb />
midt ud af dig, af dine Brødre ligesom mig,<lb />
skal Herren din Gud opreise dig, Ham skal<lb />
I høre, thi saa sagde Herren til mig: Jeg<lb />
vil opreise dem en Prophete midt ud af deres<lb />
Brødre ligesom du er, go Jeg vil lægge mine<lb />
Ord i hans Mund, og han skal tale til dem,<lb />
alt det, som Jeg vil befale ham, og det skal<lb />
skee, at den, som ikke vil høre paa mine Ord,<lb />
som han skal tale i mit Navn, med ham vil<lb />
Jeg gaae i Nette. Saa talede da Herren<lb />
ved Mose om hver Prophet, som Han vilde<lb />
</p>
 
<pb n="39" />
<h>
23
</h>
<p>
opreise blandt Israels Børn, men mest om<lb />
den store Prophet, som engang skulde komme<lb />
til Verden, thi Loven er given ved Mose,<lb />
men Naade og Sandhed er blevet ved Jesum<lb />
Christum. 2 Moseb. 5. 12. 14. 15. 32. 33.<lb />
3 Moseb. 19. 4 Mioseb. 12. 13. 14. 20.<lb />
5 Moseb. 10. 11. 18. 31. 32. 34. Joh 1.<lb />
</p>
<p>
Alle disse Taler om de Ting fra Ver-<lb />
dens Begyndelse, og om Herrens Gierninger<lb />
og al Jsraels Handel, de ere skrevne med<lb />
mange Ord efter Herrens Røst ved Moses<lb />
hans Tjeners Haand, og de ere rene Taler,<lb />
og der er ingen Løgn i dem, og de staa at<lb />
læse i de fem Mosebøger, og de ere Bibelens<lb />
Begyndelse.<lb />
</p>
<p>
Og det skedte efter Moses Herrens Tje-<lb />
ners Død, da sagde Herren til Josva, Nuns<lb />
Søn: Mose min Tjener er død, saa giør dig<lb />
mi færdig, og drag over Jordan, du og alt<lb />
Folket, Jsraels Børn, til det Land, som Jeg<lb />
giver dem. Ingen Mand skal bestaa for dit<lb />
ansigt alle dit Livs Dage, ligesom Jeg var<lb />
med Mose, vil Jeg være med dig, Jeg vil ikke<lb />
overgive dig og ikke forlade dig, vør frimodig<lb />
og vær størk! Og det skedte, der Folket skul-<lb />
de gaae over Jordans Flod, da opreistes Flo-<lb />
dens Bande til en Dynge, og Folket gik med<lb />
tør Fod derover til et Tegn, at den levende<lb />
Gud var med dem, ligesom med deres Fædre,<lb />
og Josva kaldte ad tolv Mænd, een af hver<lb />
Stamme, og sagde: tager hver for sig en<lb />
Steen paa sin Arel midt udi Floden, og rei-<lb />
ser dem op paa hiin Side Jordan, og de skal<lb />
</p>
 
<pb n="40" />
<h>
24
</h>
<p>
være til Tegn, at naar eders Børn adspøge:<lb />
hvad skal disse Stene vel sige? da skal I<lb />
fortælle dem Herrens Gjerning, og de Stene<lb />
skal være til en Jhukommelse for Israels Børn<lb />
evindelig. Josvabogs 1. 4.<lb />
</p>
<p>
Og Josva drog frem for Jsraels Børns<lb />
Ansigt til Strid imod Canaans Folk, men<lb />
Herren streed for sit Folk, og Stædernes Mure<lb />
maatte falde, og Kongerne med deres Krigs-<lb />
hær de bleve til døde Kroppe, og Intet kunde<lb />
staa for Israels Ansigt, thi Herren var med<lb />
ham, at give ham Landet, som Han havde<lb />
lovet Abraham, Isak og Jacob, men ikke paa<lb />
eengang, at de vilde Dyr skulde ikke fordærve<lb />
Landet. Saa blev da Cananiten manqen-<lb />
steds boende i Landet, og skulde uddrives alt<lb />
som Jsraels Bøn bleve mange, og skulde<lb />
prøve Guds Folk, om de vilde holde fast ved<lb />
de hellige Bud, som de havde annammet.<lb />
Og det skedte efter mange Aar, der Herren<lb />
havde skaffet Israel Kolighed for deres<lb />
Fiender trindt omkring, og Josva var gammel<lb />
af Aars Tal, da forsamlde Josva alt Folket,<lb />
og han kom alle Herrens store og underlige<lb />
Gjerninger ihu, dem, som Han havde gjort<lb />
fra den Time, der Han kaldte ad Abraham sin<lb />
Tjener paa hin Side Floden, og lod ham om-<lb />
vanke i Canaans Land, indtil denne Dag, da<lb />
Herren havde giort sin Tjeners Abrahams Sæd<lb />
mangfoldig od stærk, og indførdt dem i det for-<lb />
jættede Land til at eie det. Og Josua sagde<lb />
til de Ældste og Øversterne blandt Folket:<lb />
saa værer frimodige til at holde og gjøre alt<lb />
</p>
 
<pb n="41" />
<h>
25
</h>
<p>
det, som er skrevet i Moses Lovbog, at I ikke<lb />
vige derfra til høire eller venstre Side; da<lb />
skal een Mand af eder forfølge Tusinde, thi<lb />
Herren eders Gud, Han er den, som strider<lb />
for eder. Men dersom I vende tilbage, og<lb />
hønge ved disse øvrige Hedninger, og I giøre<lb />
Svogerskab med dem og holde Omgiængelse<lb />
med dem, da skal I viseligen vide, at Her-<lb />
ren eders Gud skal ikke fremdeles fordrive<lb />
disse Folk fra at være for eders Ansigt, men<lb />
de skal blive eder til en Strikke og til en<lb />
Snare og til en Svøbe paa eders Sider, og<lb />
til Brodde i eders Øine, indtil I omkomme<lb />
af dette det gode Land, som Herren eders Gud<lb />
har givet eder. Og Josva sagde til alt Fol-<lb />
kets Menighed: saa frygter nu Herren, og<lb />
tjener Ham i Fuldkommenhed og Sandhed;<lb />
men om det mishager eder, at tjene Herren,<lb />
saa udvælger i Dag hvilke Guder I vil tjene,<lb />
jeg og mit Huus vi vil tjene Herren. Da<lb />
svarede alt Folket og sagde: det skal være<lb />
langt fra os at forlade Herren, ti, at tjene<lb />
fremmede Guder, thi Herren, vor Gud, Han<lb />
er den, som opførte os og vore Fædre af<lb />
Ægypti Land, af Trældommens Hus, og som<lb />
haver gjort disse store Tegn for vore Øine,<lb />
og bevarede os paa al den Vei, hvorpaa vi<lb />
gik, og blandt alle de Folk, som vi have gaaet<lb />
midt igjennem. Saa tjente Israel Herren,<lb />
saalænge Iosva levede, og salænge de Ældste<lb />
levede, som levede længe efter Josva, og som<lb />
vidste al Herrens Gjerning, som Han havde<lb />
gjort imod Israel. Jos. 23. 24.<lb />
</p>
 
<pb n="42" />
<h>
26
</h>
<p>
Men der Josua, Kuns Søn, var død,<lb />
go begravet i hans Arvs Landemærke paa<lb />
Ephraims Bjerg, og der al den gamle Slægt<lb />
var forsamlet til sine Fædre, da opkom der en<lb />
anden Slægt efter dem, som ei kiendte Her-<lb />
ren, ei heller Hans Gierning, da gjorde Is-<lb />
raels Børn det Onde for Herrens Øine, og<lb />
de forlode deres Fædres Gud, som udføte dem<lb />
af Ægypti Land, og vandrede efter fremmede<lb />
Guder, af de Folkes Guder, som vare rundt<lb />
omkring dem. Saa optændtes Herrens Vre-<lb />
de over Israel, og Han gav dem i Røveres<lb />
Haand, og de røvede dem, og Han solgte dem<lb />
i deres Fienders haand trindt omkring, og<lb />
de kunde ikke mere bestaae for deres Fienders<lb />
Ansigt. Da bleve de saare fulde af Angest,<lb />
og Herren opreist Dommere til at frelse<lb />
dem af deres Røveres Haand, og Herren var<lb />
med Dommeren, og frelste dem af deres<lb />
Fienders haand, saalænge Dommeren leve-<lb />
de, thi Herren rørtes ved deres Suk, naar<lb />
de trængtes og trykes; men det skedte, at<lb />
naar Dommeren døde, da vendte de tilbage,<lb />
og fordærvedes mere end deres Fædre, med at<lb />
vandre efter fremmede Guder, at tjene dem<lb />
og tilbede fov dem. Saa staar der da at læse<lb />
i Dommernes Bog om Jsraels Synd, om<lb />
hvordan Herren tugtede dem, go frelste dem<lb />
saa, naar de raabte til Ham, og lod det kien-<lb />
de, at Han er god og Hans Miskundhed varer<lb />
evindelig, og der ere mange mærkelige Taler<lb />
om den dristige Chud, og om Debora, den<lb />
forstandige, mandhaftige Kvinde, som saae<lb />
</p>
 
<pb n="43" />
<h>
27
</h>
<p>
herrens Syner og sang Hans Priis, og om<lb />
den mægtige Gideon, og den vældige Jephta,<lb />
og om Samson, den stærke Guds Kiæmpe,<lb />
om alle de Dommere, som Herren opreiste i<lb />
Landet. D. B. 3––16.<lb />
</p>
<p>
Og det skedte efter mange Aars for-<lb />
løb, da var Eli Ypperstepræst; han var af<lb />
Aarons Børn, og tjente i Guds Helligdom.<lb />
Men det havde saadan Skik med Herrens<lb />
Helligdom ilbandt Jsraels Børn, at der<lb />
Mose var hos Herren paa Sinai Bjerg, da<lb />
saae han en Lignelse af de himmelske Ting,<lb />
og Herren befoel ham, at han skulde bygge<lb />
en Helligdom efter den Lignelse, som saaes af<lb />
ham paa Bjerget. Der skulde laves som en<lb />
Kiste af kosteligt, dyrebart Træ, og Ark skul-<lb />
de være dens Navn, til et Tegn, at ligesom<lb />
Noa blev frelst udi Arken, der Syndflodens<lb />
Vande gik hen over Jorden, saa skulde og<lb />
Jsraels Børn, naar de holdt den Guds Pagt,<lb />
som lagdes i Arken, frelses fra den aandelige<lb />
og evige Død, som Synden forskyldte. Over<lb />
den Ark skulde reises en Stol af det reneste<lb />
Guld, og Naadestol skulde den hede, til Tegn,<lb />
at Menneskens Børn havde ei deres Dyd og<lb />
Reeførdighed, men kun Guds Naade at takke<lb />
for frelsen. Over den Stol vilde Herren<lb />
lade sin Herlighed skinne, og tale derfra til<lb />
sit Folk ved Mose, og Aaron Guds Ypperste-<lb />
præst, og ved Arons Sæd, Hans salvede Præ-<lb />
ster, alt til et Tegn, at Herren ikkun vilde<lb />
kiendes ved dem, som bøiede Hjertet ydmyge-<lb />
lig for Ham, og søgte Hans Naade, Alt til<lb />
</p>
 
<pb n="44" />
<h>
28
</h>
<p>
et Forbillede af den Frelser, som engang skul-<lb />
de komme med Guds Herlighed i sit Aasyn,<lb />
og tale til Folket Guds gode Ord, og giøre dem<lb />
Vei til Guds Naade. Denne Guds Hellig-<lb />
dom var til at føre og flytte med Folket, som<lb />
vandrede, til et Tegn, at Herren er nær hos<lb />
alle dem, som kalde paa Ham Sandhed, og<lb />
til et Tegn, at Guds Børn have hernede ei<lb />
blivende Sted. Men naar de hvilede, da<lb />
stod Helligdommen under en kostelig Telt, og<lb />
Ingen uden Præsten maatte indgaa deri, men<lb />
udenom vare store Forgaarde, og der skulde<lb />
Dyrene slagtes, hvilke Herren befalede dem<lb />
at offre til Tegn, at Menneskens Børn havde<lb />
alle ved Synden forskyldt den evige Død, og<lb />
kunde ei frelses uden naar Een gik i Døden<lb />
for dem, og udgød sit uskyldige Blod til deres<lb />
Synders forladelse. dEn Telt over Arken<lb />
kaldtes Tabernaklet, og der Israels Børn<lb />
bleve mægtige i Cannans Laud, da blev den<lb />
sat i Silo, i Ephraims Arv, og der tjente<lb />
Eli for Herrens Ansigt, alt som hans Fædre.<lb />
2 Moseb. 25––31. Iosvab. 18. 1 Samuels<lb />
Bogs  1.<lb />
</p>
<p>
Og der var en Mand fra Ephraims<lb />
Bjerg, og hans Navn var Elkana; han hav-<lb />
de en Hustrue, som heed Hanna, og hun<lb />
havde ingen Børn, men der hun tilbad i Si-<lb />
lo, da bad hun til Herren, og gjorde et Løfte,<lb />
og sagde: Herre Zebaoth! om Du seer til din<lb />
Tjenerindes Elendighed, og giver hende en<lb />
Søn, da vil jeg give ham til Herren alle<lb />
hans Livs Dage. Og det skedte, da Aaret<lb />
</p>
 
<pb n="45" />
<h>
29
</h>
<p>
gik om, da fødte en Søn, og kaldte<lb />
hans Navn Samuel, det er: Guds Naade-<lb />
gave, og Hanna kom sit Løftes Ord ihu, og<lb />
hun førte ham op, da han var en liden Dreng,<lb />
til Herrens Hus, og gav ham i Elis Haand,<lb />
og lovede Gud og sang yndelig for Herren i<lb />
sit Hjerte og med sine Læbers Ord. Og Elis<lb />
Sønner vare den Ondes Børn, og vilde ei<lb />
tiende Herren, men Drengen Samuel gik og<lb />
blev stor og behagelig baade for gud og for<lb />
Menneskene. Og Guds Ord var dyrt  i de<lb />
samme Dage, og Ingen havde Herrens Syner,<lb />
med det skedte en Aftenstund, der Samuel<lb />
laae i Tabernaklet, og Guds Lampe brændte,<lb />
da kaldte Herren oad Samuel, men Samuel<lb />
kiendte ikke Herrens Røst, og tænkte at det<lb />
var Elis, og løb til ham, men der det kaldte<lb />
anden og tredie Sang, da forstod Eli, at Her-<lb />
ren kaldte ad Drengen, og bød ham at svare:<lb />
tal Herre! thi din Tjener hører; og Herren<lb />
talede til ham om alt det Onde, som<lb />
skulde komme over Elis Hus, og over ham,<lb />
fordi han straffede ikke sine Sønners Mis-<lb />
gierning. Og om MOrgenen vilde Eli høre<lb />
Herrens Ord, og han hørte dem, og sagde:<lb />
Han er Herren, Han giøre havd som er godt<lb />
for Hans Øine. Og Samuel blev stor, og<lb />
Herren var med ham, og han var en Seer,<lb />
det er: Den, som seer Guds Syner, som seer<lb />
en Lignelse af det, hvilket endnu ei er kommet<lb />
tilsyne for de andre Menneskens Børn, eller<lb />
som er usynligt for dem, men en Seer kald-<lb />
tes siden en Prphete, det er: Een, som siger<lb />
</p>
 
<pb n="46" />
<h>
30
</h>
<p>
noget heuimeligt forud, thi Seerne talede<lb />
forud i deres Spaadom om de Ting, som<lb />
skulde aabenbares, som ei var tilsyne for An-<lb />
dre, og ei kunde udgrundes ved menneskelig<lb />
Forstand. Og det skedte, at Philisterne, de<lb />
Folk, som boede vesten for Israels Børn ud<lb />
til Havet, de strede mod Jsraels Børn, og<lb />
fik Magt, og de toge Herrens Ark, som var<lb />
i Leiren, og de sloge Elis Sønner med skarpe<lb />
Sværd. Elis var otte og halvfemtesindstive<lb />
Aar gammel, og fad paa en Stol hos Veien<lb />
og strirrede omkring sig, thi hans Hjerte var<lb />
forskrækket, fordi Herrens Ark var i Leiren;<lb />
og der kom en Mand fra Striden, hans<lb />
Klæder vare revne, og der var Jord paa hans<lb />
Hoved, og han bar Tidende for Eli, og sagde:<lb />
Israel flyede for Philisternes Ansigt, og der<lb />
skede et stort Slag paa Folket, og dine to<lb />
Sønner ere ogsaa døde, og Guds Ark er taget;<lb />
men da han meldte om Arken, da faldt Eli<lb />
baglænds af Stolen, og Halsens Been bleve<lb />
brudte, og han døde; han havde dømt Israel<lb />
i fyrgetibve Aar. 1 G. B. 1. 2. 3. 4.<lb />
</p>
<p>
Saa var da Herrens Ark i Philisternes<lb />
Land, og der var ingen Herlighed i Israel,<lb />
og Philisterne satte Arken i deres Afguds,<lb />
Dagons Hus; men see! om Morgenen da laa<lb />
Dagons Billede nedkastet, og Hovedet og<lb />
Hænderne vare afhugne, og Herren slog Folket<lb />
i Staden med Pestilense og haard Sygdom,<lb />
og Philisterne flyttede Arken omkring i syv<lb />
Maaneder fra Sted til Sted, men hvorhen<lb />
de flyttede Arken, did fulgte og Plagerne med,<lb />
</p>
 
<pb n="47" />
<h>
31
</h>
<p>
og paa det sidste førte de den tilbage til Is-<lb />
raels Land. Da blev al Israel glad, men<lb />
de lode dog ikke af at synde mod Herren og<lb />
tjene Afguder tilligemed Ham, derfor gav<lb />
Herren dem i deres Fienders Haand, indtil de<lb />
jamrede sig, og længtes efter Guds Frelsning.<lb />
Og det skedte, at Samuel forsamlede Folket,<lb />
og bød dem at bortkaste Afguders Billeder,<lb />
og omvende sig til Herren, og de gjorde saa,<lb />
og da Philisterne igien drog op mod Israel,<lb />
da lod Herren tordne over dem med en svar<lb />
Torden paa den samme Dag, og forfærdede<lb />
dem, saa bleve de slagne for Israels Ansigt,<lb />
og Samuel dømte folket med Ret og Ret-<lb />
færdighed alle sit Embeds Dage, og Philisterne<lb />
kom ikke mere i dets Landemærke, alle Sa-<lb />
muels Dage. 1 S. B. 5. 6. 7.<lb />
</p>
<p>
Og det skedte der Samuel blev gammel,<lb />
da satte han sine Sønner til Dommere ude i<lb />
Landet, men de vandrede ikke i hans Veie,<lb />
men bøiede Retten og dømte uret for Saver.<lb />
Da forsamlede de Ældste af Israel sig til<lb />
Samuel i den By, hvor han boede i Ramah,<lb />
og dermed besmykkede de sig, at de begyndte<lb />
med at ilage paa hans Sønners uretvise<lb />
Domme, men det var deres Ærende, at de<lb />
sagde: giv os en Konge! thi vi, vi vil ogsaa<lb />
være som alle Hedningene, og vor Konge skal<lb />
dømme os, og drage ud for vort Ansigt at<lb />
føre vore Krige. Det syntes ilde for Sa-<lb />
muels Øine, thi Herren var Israels Konge,<lb />
og Han havde givet dem en Lov at dommes<lb />
derefter, og Han var uddraget i Strid for<lb />
</p>
 
<pb n="48" />
<h>
32
</h>
<p>
deres Ansigt, og havde frelst dem af deres<lb />
Fienders haand; men Herren sagde til Sa-<lb />
muel: hør Folkets Røst i alt Det, som de tale<lb />
til dig, thi de have forkastet mig, at Jeg skal<lb />
ikke regiere over dem. Og der var en Mand,<lb />
ved Navn Kis, af Benjamins, Jakobs den<lb />
yngste Søns Stamme; hans Søn heed Saul,<lb />
og han var udskikket at lede om sin Faders<lb />
Asne, og der han fandt dem ikke, gik han til<lb />
Seeren, det er Samuel, at adspøge om dem;<lb />
men Gud havde Dagen forud talet til Samuel,<lb />
og sagt: ved denne Tid i Morgen vil Jeg<lb />
sende dig en Mand af Benjamins Land, og<lb />
du skal salve ham til en Fyrste over mit Folk<lb />
Israel, og der Samuel saae Saul, sagde<lb />
Herren til ham: see Manden! om hvem Jeg<lb />
har sagt Denne, han skal styre mit Folk.<lb />
Saa tog Samuel Oliekrukken, og øste paa<lb />
hans Hoved, og sagde: er det ikke saa, at<lb />
Herren har salvet dig til en Fyrste over hans<lb />
Arv, og Herrens Aand skal komme heftig over<lb />
dig, og du skal prophetere, og du skal omskif-<lb />
tes til en anden Mand, og det skedte, da han<lb />
vendte sine Skuldre at gaae fra Samuel, da<lb />
vendte Gud hans Hjerte, og Guds Aand kom<lb />
beftig over ham. Dernæst forsamledes alt<lb />
Folket, og der blev kastet Lod om Kongedom-<lb />
met imellem Israels Stammer for Herrens<lb />
Ansigt, og Benjamins Stamme blev ramt,<lb />
og mellem Benjamins Slægter faldt Lodden<lb />
paa Sauls Faders Slægt og paa Saul i den,<lb />
og alt Folket raabte: Kongen leve! Men<lb />
Ammoniterne droge op imod Israel, og Saul<lb />
</p>
 
<pb n="49" />
<h>
33
</h>
<p>
uddrog og vgandt Seier, men der Israel var<lb />
forsamlet, da bad Samuel til Herren, og Her-<lb />
ren gjorde et Tegn for Folkets Øine, at de<lb />
kunde see det var ondt for Herrens Øine, at<lb />
de havde begjeret en Konge. da bekjendte<lb />
Folket sin Synd, og frygtede saare for Her-<lb />
ren og Samuel, men Samuel trøstede dem,<lb />
og sagde: frygter ikke, I gjorde meget ilde,<lb />
men viger kun ikke fra Herren; thi Han vil<lb />
ikke forlade sit Folk for sit det store Navns<lb />
Skyld, men giøre I alligevel ilde, da skal<lb />
baade I og eders Konge omkomme. 1 S. B.<lb />
8. 9. 10. 11. 12.<lb />
</p>
<p>
Saa var Saul Konge i Israel, men<lb />
hans Hjerte blev ikke fast ved Herren; han<lb />
stoldede paa sin Hærs Mangfoldighed og ikke<lb />
paa Hærenes Herre, og overtraadte hans Lov,<lb />
og lydde ikke hans Ord, som Han talede ved<lb />
sin Tjener Samuel, og Herrens Ord skedte til<lb />
Samuel, og han talede dem for Sauls Øren,<lb />
og sagde: Gienstridighed er en Trolddoms<lb />
Synd, og at blive ved derudi er Afgudsdyrkelse,<lb />
efterdi du har forkastet Herrens Ord, da har<lb />
han og forkastet di, og du er ikke Konge.<lb />
Og Samuel gik hjem, og besøgte ikke Saul<lb />
mere indtil sin Dødsdag, men han sørgede<lb />
over Saul. Da sagde Herren til Samuel:<lb />
hvorlænge vil du søge for Saul, nu Jeg<lb />
har forskudt ham fra at være Israels Konge,<lb />
fyld dit Horn med Olie, og gak hen! Jeg vil<lb />
sende dig til Isai den Betlehemiter, thi blandt<lb />
hans Sønner har Jeg udseet mig en Konge.<lb />
</p>
<pagename>
C<lb />
</pagename>
 
<pb n="50" />
<h>
34
</h>
<p>
Saa gik Samuel til Betlehem, til Isai af<lb />
Juda Stamme, og saae hans Søner, og det<lb />
skedte, der Eliab den Ældste gik frem, da<lb />
tænkte Samuel: visselig! denne er Herrens<lb />
Salvede, men Herren sagde til ham: see ikke<lb />
til hans Anseelse eller Vertes Høihed, thi<lb />
Jeg har forskudet ham; et Menneske betrag-<lb />
ter det Øiensynlige, men Herren seer til<lb />
Hjertet. Saa ginge Jsais Sønner, syv udi<lb />
Tal, forbi Samuel, men det var ingen af<lb />
dem, og Samuel sagde til Isai: ere de unge<lb />
Karle her alle tilsammen, da svarede Isai:<lb />
den Yngste er endnu tilbage, og see! han vog-<lb />
ter Smaakevæget. Saa blev David hentet<lb />
fra Faarene, og han kom frem, og var rød-<lb />
mosset med deilige Øine og faver Skikkelse,<lb />
Og Herren sagde: staa op, salv ham! thi det<lb />
er ham. Saa tog Samuel Oliehornet og<lb />
salvede ham, og Herrens Aand blev stærk<lb />
over David fra den samme Dag og fremde-<lb />
les; men Herrens Aand vigede fra Saul, og<lb />
en ond and fra Herren forfærdede ham.<lb />
Da sagde Sauls tjenere til ham: see en ond<lb />
Aand forfærder dig, lad dog en Mand gaa<lb />
frem, som fortaar at lege paa Harpe, og det<lb />
skal skee, naar han leger med sin Haand, da<lb />
bliver det godt med dig, og Saul sagde: ja<lb />
Kiære! seer mig om en saadam Mand! Da<lb />
svarede en af de unge karle og sagde: see!<lb />
jeg saae Isai Søn, han kan vel lege, og er<lb />
forstandig i Ord og deilig, og Herren er med<lb />
bam. Da sendte Saul Bud, og David kom<lb />
og stod for hans Ansigt, og han elskte ham<lb />
</p>
 
<pb n="51" />
<h>
35
</h>
<p>
saare, thi det skedte, naar Aanden var ov???<lb />
Saul, da tog David Harpen og legde med<lb />
sin Haand, og Saul blev oplivet, og det blev<lb />
godt med ham, og den onde Aand vigede fra<lb />
ham. Saa var David med Saul enstund,<lb />
og gik igjen tilbage til Betlehem, at vogte<lb />
sin Faders Faar. 1 S. B. 13. 14. 15.<lb />
16. 17.<lb />
</p>
<p>
Dernæst kom den Tidende i Landet, at<lb />
Philisterne havde samlet sig til Strid, og<lb />
Saul forsamlede Israels Mænd, og Hærene<lb />
stode paa Bjerge, den ene for den andens<lb />
Aasyn, og en Dal var imellem. Og Isai<lb />
sagde til David: see dine Brødre de ere med<lb />
Kongen i Leiren, saa gak nu, og bær dem<lb />
disse Brød, og tag disse Oste, at give deres<lb />
Høvedsmand, og see til dine Brødre, om det<lb />
gaaer dem vel, og før mig visse Tidender!<lb />
Saa stod David tikiig op og kom til Leiren,<lb />
og lod Byrden ligge hos dem, som forvarede<lb />
Tøiet, og gik hen i Slagordenen, og hilsde<lb />
sine Brødre. Men det skedte, mens han<lb />
endnu talede med dem, da gik en Philister<lb />
frem i Dalen, Goliath den Kæmpe, han var<lb />
sex Alen og en Haandbred høi, og han bød<lb />
ud af Israels Mænd, hvem som turde stride<lb />
med ham, og han drev Spot med Israels<lb />
Leire, og det havde han gjort i fyrgetive Da-<lb />
ge, baade Morgen og Asten, og Ingen turde<lb />
gaa ham imøde, men hver Mand af Israel,<lb />
naar de saae den Kæmpe, da flyede de for<lb />
ham, og frygtede saare. Og David hørte<lb />
</p>
<pagename>
C2<lb />
</pagename>
 
<pb n="52" />
<h>
36
</h>
<p>
den Tale, og at Saul havde lovet den Mand<lb />
sin Datter, som slog Philisteren, og David<lb />
blev heftig i Anden, og bød sig til at stride<lb />
imod ham, og han blev hentet til Saul, og<lb />
gik ned i Dalen, ikke med Sværd eller andet<lb />
Krigsvaaben, men kun med sin Hyrdestav og<lb />
sin Slynge, Men Goliath foragtede Dren-<lb />
gen, og sadge: er jeg en Hund, at du gaaer<lb />
imod mig med Kieppe, og han bandede David<lb />
ved sine Guder, og sagde: kom hid, saa vil<lb />
jeg give Fuglene under Himmelen og Dyrene<lb />
paa Marken dit Kiød. Men David svarede<lb />
og sagde: du kommer til mig med Sværd og<lb />
med Spyd og med Skjold, men jeg kommer<lb />
til dig i den Herre Zebgaoths Navn, hvem du<lb />
har forhaanet; paa denne Dag skal Herren<lb />
give dig i min Haand, og jeg skal slaa dig,<lb />
og tage dit Hoved af dig, og give Kroppe af<lb />
Philisternes Hær til Fuglene under Himme-<lb />
len, og til Dyrene paa Marken, saa alt Lan-<lb />
det skal mærke, at der er Gud i Israel, og<lb />
al denne Menighed skal kiende, at Herren ikke<lb />
frelfer ved Sværd og ved Spyd, thi Striden<lb />
er Herrens, og Han skal give eder i vor Haand.<lb />
Men der han dette havde sagt, da tog han<lb />
en Steen, og slog med Slyngen,og Stenen<lb />
sad fast i Philisterens Pande, og han faldt<lb />
paa sit Ansigt til Jorden, og David sik Magt<lb />
og stod hos Goliath, og uddrog Sværdet af<lb />
Balgen, og huggede hans Hoved af med hans<lb />
eget Svære, og der Philisterne saae, at deres<lb />
Kæmpe var død, da flygtede de, men Israels<lb />
Mænd forfulgte dem, og slog dem med et stort<lb />
</p>
 
<pb n="53" />
<h>
37
</h>
<p>
Slag, og tog deres Leir. Og det skedte, at<lb />
Jonathan, Sauld Søn, elskede David fra<lb />
den samme Dag, som sin egen Sjel, men der<lb />
de kom tilbage af Philisternes Slag, da vare<lb />
Kvinderne af Israels Stæder udgangne mod<lb />
Kongen med Sang og med Dands, med Trom-<lb />
mer og Strængeleeg og Glædskabs Lyd, og<lb />
Kvinderne legde paa Strænge, og sang med<lb />
hverandre: Saul sine Trsinde slog, og sine<lb />
Titusinde David; da blev Saul ganske meget<lb />
vred, og sagde: mig gav de Tusinde, men<lb />
David gav de Titusinde, og med Tiden bliver<lb />
endogsaa Kongeriget hans, og Saul saae mis-<lb />
tænkelig paa David fra den Dag og derefter.<lb />
1. S. B. 17. 18.<lb />
</p>
<p>
Det er en lang og en mærkelig Tale om<lb />
hvorledes David sik Kongens Daaster, hvor-<lb />
dan Jonathan elstede ham, og Saul forfulg-<lb />
te ham, hvorledes han maatte vanke omkring,<lb />
Aar efter Aar, ustadig og landflygtig, men<lb />
lod dog ikke af at stole paa Herren, og blev<lb />
kraftelig hjulpet af Angest, og kronet med<lb />
Miskundhed, hvilket Alt er at læse i Samuels<lb />
første Bog. Og det var Kong Saul, han<lb />
fordærvede sin Vei alt mere og mere, og var<lb />
i onde Magters Vold, og slog Herrens Præ-<lb />
ster ihjel, og paa det Sidste droge Philister-<lb />
ne op at stride imod ham, og Herren var ikke<lb />
med ham, og hans Hjerte var svagt, og Is-<lb />
raels Mænd flyded for Philisternes Ansigt,<lb />
og de faldt ihjelslagne paa Gilboas Bjerg;<lb />
og Philisterne sloge Jonathan, og Striden<lb />
blev svar for Saul, og Bueskytterne ramte<lb />
</p>
 
<pb n="54" />
<h>
38
</h>
<p>
ham, og han blev saaret haardt. Da sagde<lb />
Saul til sin Vaabendraget: drag dit Sværd<lb />
ud, og stik mig ihjel dermed, at disse Hed-<lb />
ninger ikke skal komme og have mig til<lb />
Spot; men der Vaabendrageren vilde ikke,<lb />
og frygtede saare for at lægge Haand paa<lb />
Herrens Salvede, da tog Saul sit Sværd,<lb />
og lod sig flade derpaa. Men der Vaaben-<lb />
drageren saae, at Saul var død, da faldt<lb />
ogsaa han paa sit Sværd, og døde med ham;<lb />
saa døde Saul og hans tre Sønner, og hans<lb />
Vaabendrager, og alle hans Mænd tillige paa<lb />
den Dag, og der Philisterne funde Sauls Le-<lb />
geme, da afhuggede de hans Hoved, og toge<lb />
hans Vaaben, og lod Bud gaa om Landet,<lb />
at kundgiøre det i deres Afguders Huse, og<lb />
Legemet hængte de paa en Mur, men der<lb />
vare Mænd i Israel, som Saul havde frelst<lb />
fra Vanære, og udfriet af deres Fienders<lb />
Haand, de droge hen om Natten, og toge<lb />
Sauls og hans Sønners Legemer, og sørge-<lb />
de, og begrove dem under en Eeg, og David<lb />
sang et stort Klagemaal over dem, over Is-<lb />
raels Kæmper, og mest over Jonathan, sin<lb />
Hjertensven. 1 S. B. 19–31. 2 S. B. 1.<lb />
</p>
<p>
Der Saul var død, da blev David<lb />
Konge, dog ikke over alt Folket, thi de elleve<lb />
Stammer toge Isboseth, Sauls Søn, og<lb />
gjorde ham til Konge, men David regierede<lb />
over sin egen Stamme, over Juda Stamme,<lb />
og hlodt Hus i den By Hebron, i Calebs By,<lb />
i syv Aar. Da skedte det, at Isboseths Mænd<lb />
sloge deres egen Herre ihjel, og David blev<lb />
</p>
 
<pb n="55" />
<h>
39
</h>
<p>
Konge over det hele Rige, og tog Jerusalem<lb />
fra Hedningene, og boede der, og den Stad<lb />
blev kaldet Davids Stad, og er blevet navn-<lb />
kundig, fremfor alle de Stæder, som ere paa<lb />
Jordens Kreds. 2 S. B. 2–5.<lb />
</p>
<p>
Det er om David at sige, at han var<lb />
en Mand efter Guds Hjerte, og han havde<lb />
Fremgang i al sin Bedrift, og blev mægtig,<lb />
thi Herren Zebaoth, Hærskarernes Gud, var<lb />
med ham, og han ydmygede Israels Fiender,<lb />
og han udstrakte sit Herredømme imod Søn-<lb />
den til det røde Hav, og imod Vesten til det<lb />
store Hav, og imod Østen indtil Floden, som<lb />
kaldes Euphrat. Om alle disse Ting ere lange<lb />
Tales i den anden Samnels Bog, men her<lb />
er kin det at mærke, at alligevel David var<lb />
en hellig Mand, saa gjorde han dog engang<lb />
en gruelig Synd, og udøste uskuldigt Blod,<lb />
og ihvorvel han fortrød den bitterlig med<lb />
mange Taarer og stor Bedrøvelse, og fik For-<lb />
ladelse af Herren, maatte han dog tugtes<lb />
med stor Trængsel, og være enstund slygtig<lb />
for sin egen Søn, den ugudelige Absalon,<lb />
thi hans onde Gierning voldte, at Herrens<lb />
Fiender spottede med Hans hellige Navn, og<lb />
det maatte aabenbares, at Herren hader al<lb />
Misgierning, og vil haardelig straffe alle dem,<lb />
som forkrænke og overtræde Hans hellige Bud.<lb />
</p>
<p>
Kong David var en Seer og Prophete,<lb />
og havde Guds Syner, og sang liflig om<lb />
Herrens Herlighed og alle Hans underlige<lb />
Gierninger, og talede i Aanden om de Ting,<lb />
som skulde aabenbares, og om den Kvindens<lb />
</p>
 
<pb n="56" />
<h>
40
</h>
<p>
Sæd, den Verdens Frelser, som skulde domme,<lb />
den Kvist af Isai Stud, som skulde opgroe,<lb />
alt som det endnu er at læse i den hellige<lb />
Bog, som kaldes Psalmebogen. Men disse<lb />
vare Davids sidste Spaadomsord, de Ord,<lb />
som Guds Salvede, Manden med den liflige<lb />
Psalmetunge i Israel, talede i de sidste Dage:<lb />
Herrens Aand talede ved mig, og Hans Ord<lb />
var paa min Tunge, Israels Gud talede, til<lb />
mig sagde Israels Klippe: der skal være Een,<lb />
som raader iblandt Menneskene, en retfærdig<lb />
Een, som hersker i Gudsfrygt, som Morgenens<lb />
Lys, naar Solen opgaaer, som Morgenen,<lb />
naar der eer ikke Sky, naar Græsset paa AJor-<lb />
den skinner efter Regnen. 2 S. B. 23.<lb />
</p>
<p>
David sov hen i Herren, da han var<lb />
mæt af Dage og træt af at leve paa Jorden,<lb />
og hans Søn Salomoh sad paa hans Stol<lb />
efter ham, og Herren gav Salomon Visdom<lb />
og Forstand over al den Forstand, som ellers<lb />
er hos Menneskens Børn, og Herren gjorde<lb />
ham rig og navnkundig iblandt alle Folk ind-<lb />
til Jordens Ender, og Salomon bygde et<lb />
Huus for Herrens Navn i Jeruslalem, det er<lb />
den Tempel, som var saa navnkundig af sin<lb />
stolte Bygning, og sine dyrebare Smykker og<lb />
Redskaber af Guld og af Sølv og af Ædel-<lb />
stene, og kosteligt Træværk, og udskaarne Blom-<lb />
ster, og blev til et Vidunder imellem alle Folk<lb />
i Asialand, og hvis Rygte gik indtil Mor-<lb />
land. Det er herom at sige, at fra Moses<lb />
Dage stod Arken under Tabernaklet, og Her-<lb />
ren begiærede ikke et kosteligt Hus, thi Han<lb />
</p>
 
<pb n="57" />
<h>
41
</h>
<p>
kan ei tjenes ved Menneskens Hænder, og<lb />
ikke forlystes ved Sølvet og Guldet, thi Han<lb />
er en Aand, og Han vil tilbedes i Aand og i<lb />
Sandhed, men det var den fromme Kong<lb />
David, der Gud havde givet ham Rolighed i<lb />
Landet, da sagde han til Propheten Nathan:<lb />
Kiære! jeg boer i et Hus af kosteligt Ceder-<lb />
træ, og Herreus Ark den staar under Telt, og<lb />
det var da hans Agt, at bygge sin Guds Navn<lb />
et favert og dyrebart Hus, men Herren sagde<lb />
til ham ved Propheten: skulde du bygge mig<lb />
et Hus, som jeg skulde bo udi? nei! Herren<lb />
kundgiør dig, at Han vil bygge dig et Hus,<lb />
naar dine Dages tal er suldt, og du ligger<lb />
hos dine Fædre, da vil Jeg opreise din Sæd<lb />
efter dig, og Han skal bygge mit Navn et<lb />
Hus, og Jeg vil stadfæste Hans Riges Stol<lb />
evindelig, Jeg, Jeg vil være Ham en Fader,<lb />
og Han, Han skal være mig en Søn. Der-<lb />
med talte da Gud mest om sin Søn, som<lb />
skulde opreises af Davids Sæd, og bygge sin<lb />
Fader et aandeligt Hus af lydige Børn;<lb />
men Herren tilstedte dog ogsaa, at Salomon<lb />
maatte byggee et Hus til Hans Pris, og Sa-<lb />
lomon vidste det vel, at Herren boer ikke i<lb />
Huse, som bygges ved Menneskeus Hænder,<lb />
derfor sang Han, der den kostelige Tempel<lb />
var opbygget: mon Gud skulde sandelig bo<lb />
her paa Jorden? see! Himlene hist og Him-<lb />
lenes Himle, de rumme Ham ikke, end sige<lb />
det Hus, jeg her haver bygget; men, Israels<lb />
Gud! lad dine Øine kun vogte paa Huset,<lb />
om hvildet du sagde: mit Navn det skal være<lb />
</p>
 
<pb n="58" />
<h>
42
</h>
<p>
derinde, saa at Du hører de Bønner, som<lb />
bedes af Hjertet for Huset! Det hørte Her-<lb />
ren i Himlen, og en Skye fyldte Huset, ja<lb />
Herrens Herlighed fyldte det, og alt Folket<lb />
fornam, at Han var visselig tilstæde. 2 Sam.<lb />
7, og 1 Kong. 8.<lb />
</p>
<p>
Herren gav Salomon Fred og Visdom<lb />
og Rigdom, og et berømmeligt Navn over<lb />
alle de Konger, som vare i hans Dage, og<lb />
hans Aars Tal blev fuldt, og han gik til sine<lb />
Fædre; men end ikke hans Hjerte havde været<lb />
retskaffent med Herren hands Gud, som Da-<lb />
vids hans Faders Hjerte, thi der han blev<lb />
gammel, da lod han sig bøie af hedenske<lb />
Kvinder til at vandre paa Hedningers Viis,<lb />
og tilbede for Afguder, som er en Vederstyg-<lb />
gelighed for Herren. Da blev Herren vred<lb />
paa Salomon, og sagde til ham: efterdi du<lb />
ikke haver holdet min Pagt og mine Skikke,<lb />
som Jeg haver budet dig, da vil Jeg visse-<lb />
lig rive Riget fra dig, og give din Tjener det,<lb />
dog ikke i dine Dage, for Davids din Faders<lb />
Skyld, af din Søns Haand vil Jeg rive det,<lb />
dog ikke det ganske Rige, een Stamme vil<lb />
Jeg give din Søn, for Davids min Tjeners<lb />
Skyld, og for Jerusalems Skyld, som Jeg<lb />
haver udvalgt. 1 Kong. 11.<lb />
</p>
<p>
Herren havde talet, og det skedte saa,<lb />
alt efter hans Ord, Salomon laa hos sine<lb />
Fædre, og Folket raabte til hans Søn, til<lb />
Roboam, og sagde: let os det Aag, som din<lb />
Fader lagde paa vore Skuldre! men han vil-<lb />
de ikke høre dem; da sagde de ti Stammer:<lb />
</p>
 
<pb n="59" />
<h>
43
</h>
<p>
hvad har da vi med David at skifte, ei er<lb />
vor Arv hos Isai Søn, Israel! drag til din<lb />
Hytte; David, tag vare nu selv paa dit Hus!<lb />
og de gik hen, og gjorde en Mand, ved Navn<lb />
Jeroboam, til deres Konge, og hans Rige<lb />
blev kaldet Israels Rige. Men Herren saae<lb />
til Roboam, for Davids sin Tjeners Skyld,<lb />
og alt Juda Hus blev hos ham med Benja-<lb />
mins Børn, og hans Rige blev kaldet Juda<lb />
Rige. 1. Kong. 12.<lb />
</p>
<p>
Og Herren havde talet til Jeroboam,<lb />
ved Ahias Prophetens Mund, i Salonions<lb />
Dage, og sagt: dersom du hører alt det, Jeg<lb />
byder dig, og vandrer i mine Veie, og giør<lb />
det, som Ret er for mine Øine, at holde<lb />
mine Skikke og mine Bud, saasom David<lb />
min Tjener gjorde, da vil Jeg være med dig,<lb />
og bygge dig et bestandigt Hus, saa som Jeg<lb />
byggede David, og give dig Israel; men al-<lb />
ligevel tænkte Jeroboam i sit Hjerte: dersom<lb />
dette Folk skal gaae op at giøre Offer i Her-<lb />
rens Hus i Jerusalem, da maatte dette Folks<lb />
Hjerte vende tilbage til deres Herre, til Ro-<lb />
boam, Judæ Konge, og de maatte slaae mig<lb />
ihjel, og gaae hen at tjene ham. Derfor<lb />
holdt han et Raad, og gjorde to Guldsalve,<lb />
og sagde til Folket: det er eder for meget at<lb />
gaae op til Jerusalem, see dine Guder, Is-<lb />
rael! som opførte dig af Ægypti Land, og<lb />
denne Gierning var Synd, og han bygde<lb />
Hus paa Høiene, og gjorde Præster af de<lb />
Ringeste blandt Folket, som ikke vare Levi<lb />
Børn, derfor optændtes Herrens Vrede over<lb />
</p>
 
<pb n="60" />
<h>
44
</h>
<p>
Jeroboam, til at udslette hans Ihukommelse,<lb />
og ødelægge hans Hus, og i hans Sæns Dage<lb />
skedte det, at hans Tjener stod op imod ham,<lb />
og udryddede den ganske Slægt, og der blev<lb />
Ingen tilovers. En Slægt efter den anden<lb />
kom til at sidde paa Israels Kongers Stol,<lb />
men alle vandrede de i Jeroboams Veie, og<lb />
gjorde det Oude for Herrens Øine, og kom<lb />
Israel til at synde med Afguder. Een Konge<lb />
heed Omri, og han bygde Samaria Bye, der<lb />
hvor Kongerne boede siden, og hans Søn var<lb />
Achab, som giorde det Onde for Herrens Øine<lb />
fremfor alle de forrige Konger, og Herrens<lb />
Navn var som glemt i Landet, og Folkets<lb />
Menighed gik med Kongen at tjene de stygge<lb />
Afguder. Da forbandede Herren Omri Hus,<lb />
og opreiste Jehu til at ødelægge det, og han<lb />
gjorde saa, og Herren stadsæstede ham, og lod<lb />
hans Sønner i fjerde Led sidde paa Israels<lb />
Throne, men dog vandrede Jehu ikke i Her-<lb />
rens Israels Guds Lov af sit ganske Hjerte,<lb />
og vigede ikke fra Jeroboams Synder med de<lb />
Guldkalve, der vare en Snare for Israel.<lb />
Derfor lod Herren de Syrer, som boede østen<lb />
for Canaan, trænge Israel i Jehus og hans<lb />
Sønners Dage, da græd de for Herrens An-<lb />
sigt, og ydmygede sig, og Herren frelste dem<lb />
af Syrernes Haand, dog vigede de ikke fra<lb />
Jeroboams Huses Synder. Men paa det<lb />
Sidste opvakte Herren de Assnrer, som boede<lb />
mod Østen og Norden hos den Flod Tigris,<lb />
og de Assyrers Konge, Salmanassar, drog<lb />
op imod Israel og dets Konge Hosea, og<lb />
</p>
 
<pb n="61" />
<h>
45
</h>
<p>
Salmanassar indtog Samatia, og førte Is-<lb />
rael bort i Udlændighed, og lod dem boe i<lb />
Assyrien. Og dette skedte, fordi Israels<lb />
Børn havde syndet imod Herren deres Gud,<lb />
som førte dem op af Ægypti Land, fra at<lb />
være under Pharaos Magt, og fordi de havde<lb />
tjent fremmede Guder, og Folket havde van-<lb />
dret, ligesom Kongerne, paa de Hedningers<lb />
Viis, hvilke Herren havde fordrevet for Is-<lb />
raels Børns Ansigt, og Herren havde ladet<lb />
vidne i Israel og i Juda formedelst alle Pro-<lb />
pheter, alle Seere, sigende: vender om fra<lb />
eders onde Veie, og holder mine Bud og mine<lb />
Skikke, efter al den Lov, som Jeg bød eders<lb />
Fædre, og som Jeg paamindte eder om for-<lb />
medelst mine Tjenere, Propheterne, men de<lb />
havde ikke været lydige, de havde forhærdet<lb />
deres Nakke, som deres Fædre, der ikke troe-<lb />
de paa Herren deres Gud, og gjort sig støbte<lb />
Afgudsbilleder, og tilbedet for al Himmelens<lb />
Hær, derfor blev Herren saare vred paa Is-<lb />
rael, og borttog dem fra sit Ansigt, der blev<lb />
ingen tilovers uden Juda Stamme allene.<lb />
1 Kong. 11. 12. 16. 2 Kong. 9. 10. 13. 17.<lb />
</p>
<p>
Aldenstund Dette skedte med Israel, sad<lb />
Davids Sæd, Søn efter Fader, i Jerusalem<lb />
og herskede over Juda, men Juda gjorde og-<lb />
saa det Onde for Herrens Øine, og vandrede<lb />
paa Israels Veie og efter Hedningers Skik-<lb />
ke, alligevel blev der et Lys tilovers i Jerusa-<lb />
lem, og der vare Mænd imellem Kongerne<lb />
der, hvis Hierte var retskaffent for Herren,<lb />
ligesom Davids deres Faders Hjerte. Det<lb />
</p>
 
<pb n="62" />
<h>
46
</h>
<p>
var Kong Asa, Roboams Sønnesøn, og det<lb />
var hans Søn Josaphat, de vendte deres<lb />
Hjerter til Herren, og foragtede Afguder, dog<lb />
offrede Mange i Juda paa Høiene, thi Folkets<lb />
Hjerte var ikke fast til deres Fædres Gud.<lb />
Hans Søn Joram giftede sig med Achabs<lb />
Daatter, og vandrede i Achabs Huses onde<lb />
Veie, og saa gjorde Søn efter ham; men da<lb />
kom igjen Konger, Søn efter Fader, fire i<lb />
Tal, som gjorde Ret for Herrens Øine, dog<lb />
ikke som David deres Fader, og de forhindre-<lb />
de det ikke, at Folket gjorde røgelse paa<lb />
Høiene for Afguder. Igjen kom en Afguds-<lb />
dyrker, og han heed Achas, men han havde<lb />
en Søn, Esechias, han gjorde det som var<lb />
ret for Herrens Øine efter alt det, som hans<lb />
Fader David gjorde; han borttog Høiene, og<lb />
sønderbrød Støtterne, og stolede ene paa Her-<lb />
ren, Israels Gud, og hængde fast ved Ham,<lb />
og vigede ikke fra at holde de Bud, som Her-<lb />
ren gav Mose, og Herren var med ham,<lb />
saa han handlede klogelig, og slog Philisterne,<lb />
og lod af at thene Assyrernes Konge, som<lb />
hans Fader Achas maatte tjene i sin Tid. I<lb />
hans Dage skedte det, at Salmanassar, Kon-<lb />
gen i Assyrien, indtog Samaria, og bortførte<lb />
Folket, og det var Salmanassars Søn, Se-<lb />
nacherib, han drog op imod Juda og imod<lb />
Jerusalem med stor Krigsmagt, og megen<lb />
Trudsel, og bespottelige Ord, som hans Mund<lb />
talede imod Herren, Israels Gud, og imod<lb />
Hans Tjener Esechias, og sagde: hvo er iblandt<lb />
alle Landes Guder, som haver frelst deres Land<lb />
</p>
 
<pb n="63" />
<h>
47
</h>
<p>
af min Haand? skulde da deres Jehovah frelse<lb />
Jerusalem. Saa talte Kongens Tjener af<lb />
Assyrien, og saa skrev han til Esechias, men<lb />
Esechias to Brevene og læste dem, og gik<lb />
op i Herrens Hus, og udbredte dem for Her-<lb />
rens Ansigt, og bad, og sagde: Herre! du<lb />
Israels Gud i din Høihed! du er den eneste<lb />
Gud over Alting paa Jorden! du, du gjorde<lb />
Himlen og Jorden, Herre! saa bøi dine Øren<lb />
og hør! Herre, oplad dine Øine, og see! og<lb />
hør paa Senacheribs Ord, som bespotte den<lb />
levende Gud, Herre! ja, sandt er at sige,<lb />
Assyriens Konger de have ødelagt Hedningers<lb />
Lande, opbrændt deres Guder med Ild, fordi<lb />
det var ikke Guder, men det var Stene og<lb />
Træ, Gjerning af Menneskehænder; men<lb />
Herre, vor Gud! du, Kiære! frels du os af<lb />
hans Haand, at alle Riger paa Jorden maa<lb />
fjende, at du, Jehovah! du kun allene er<lb />
Gud. Og der var en Prophet i Juda i de<lb />
samme Dage, ved Navn Esaias, han sendte<lb />
Bud til Kongen, og lod sige: Saa siger Her-<lb />
ren, Israels Gud, Jeg haver hørt hvad du<lb />
bad ti lmig mod Assyriens Konge, og hør nu<lb />
det Ord, som Herren har talet imod ham:<lb />
Jeg kjender din Bolig, din Udgang og Ind-<lb />
gang, og at du raser imod mig; efterdi du da<lb />
raser imod mig, og løfter dig høit imod Is-<lb />
raels Gud, og dit Bulder kom op for mit<lb />
Øre, saa vil Jeg lægge min Krog i din Næ-<lb />
se, og mit Bidsel i din Mund, og føre dig<lb />
bort paa den Vei, ad hvilken du kom; thi det<lb />
Overblevne af Juda skal end faae sig Rødder<lb />
</p>
 
<pb n="64" />
<h>
48
</h>
<p>
forneden,og frembære Frugter foroven,ja!<lb />
denne Stad vil Jeg vogte og frelse for min<lb />
Skyld, og saa for Davids, min Tjeners. Og<lb />
det skedte i den samme Nat, at Herrens En-<lb />
gel udfoer, og slog i de Assyriers Leir hun-<lb />
drede og sem og firsindstyve Tusinder, og der<lb />
de stode op, aarle om Morgenen,da vare alle<lb />
disse døde Kroppe; saa drog Senacherib bort,<lb />
og vendte tilbage, og blev udi Ninive, det<lb />
var hans den store Stad, og det skedte, der<lb />
han tilbad i sin Afguds Hus, da sloge hans<lb />
Sønner ham med Sværd, og han faldt, og<lb />
Jerusalem stod, og Esechias sad paa sin Thro-<lb />
ne deri, til et Tegn for Menneskens Børn,<lb />
at Gud staar de Hosfærdige imod, men de<lb />
Ydmyge giver Han Naade, og salig er den<lb />
Mand, som forlader sig paa Herren, og sætter<lb />
sit Haab til Israels Gud! Der Esechias var<lb />
hengangen i Fred til sine Fædre, da blev Vold<lb />
og Ugudelighed og Afgudsdyrkelse saare megen<lb />
i Juda Land, ja det var hans egen Søn Ma-<lb />
nasse, han gjorde det, som var ondt for Her-<lb />
rens Øine, efter alle Hedningenes Veder-<lb />
styggeligheder, og opreiste igjen de Høie og<lb />
de Altre, som hans Fader nedbrød, og satte<lb />
Afgudsbilleder i det Hus, om hvilket Herren<lb />
havde sagt: i dette Hus og i Jerusalem, som<lb />
Jeg udvalgte af alle Israels Stammer, vil <lb />
Jeg sætte mit Navn evindeligen, dersom de<lb />
holde min Lov, hvilken Jeg gav veb Mose<lb />
min Tjener; men de lød ikke Herren, og Ma-<lb />
nasse forførte dem til at giøre værre end Hed-<lb />
ningene, hvilke Herren ødelagde for Israels<lb />
</p>
 
<pb n="65" />
<h>
49
</h>
<p>
Børns Ansigt, tilmed udsste Manasse saare<lb />
meget uskyldigt Blod, og opfyldte Jerusalem<lb />
med Blodskyld. Da talede Herren ved sine<lb />
Tjenere Propheterne, og saa sagde Herren,<lb />
Israels Gud: see! nu fører Jeg Ulykker vist<lb />
over Juda og over Jerusalem, saa at hvo<lb />
som det hører, hans Øren skal klinge, ja!<lb />
Jeg vil maale Jerusalem med Samarias Alen,<lb />
og paa Achabs Huses Vægt skal den veies,<lb />
ja som Man visker et Fad, og vender det om<lb />
paa sin Rand, saa vil Jeg tømme og vende<lb />
Jerusalems Stad. Men alligevel Herren<lb />
talede og truede saa, frygtede de dog ikke<lb />
Herren, men de bleve ved at synde, Manasse<lb />
og hans Søn Amon efter ham,og Juda Hus<lb />
med sine Konger, og de foragtede Herrens<lb />
Skikke, og Hans Lov var glemt i Jerusalem;<lb />
derfor kunde hans Vrede ei vende tilbage,<lb />
og Han sagde: Jeg vil visselig brotkaste Juda<lb />
fra mit Ansigt som Jeg bortkastede Israel,<lb />
Jeg vil forkaste Jerusalem og det Hus, om<lb />
hvilket Jeg sagde: Mit Navn skal være der.<lb />
Saa talede og gjorde Herren i sin Nidkiærhed,<lb />
alligevel der endnu kom en Konge paa Juda<lb />
Riges Stol, om hvem der staaer skrevet:<lb />
han gjorde det, som var ret for Herrens Øine,<lb />
og vandrede i al Davids sin Faders Vei, og<lb />
vigede ikke til den høire eller venstre Side.<lb />
Det var Josias, Amons Søn, i hans Dage<lb />
blev Lovbogen fundet i Herrens Hus, og da<lb />
Kongen hørte Bogens Ord, da sønderrev han<lb />
sine Klæder, og lod Herren adspørge, om den<lb />
</p>
<pagename>
D<lb />
</pagename>
 
<pb n="66" />
<h>
50
</h>
<p>
Bogs Ord skulde komme over Folket. Og<lb />
Herren svarede: see! Ulykken fører Jeg vist<lb />
over denne Stad efter alle Bogens Ord. som<lb />
Juda Konge læste, men til ham selv siger<lb />
Herren, Israels Gud: fordi dit Hjerte blev<lb />
blødt, og du ydmygede dig for mit Ansigt,<lb />
der du hørte hvad Jeg haver talet mod denne<lb />
Stæd og dens Indbyggere, at de skulle blive<lb />
til en Ødelæggelse og til en Forbandelse, og<lb />
du reev ding Klæder, og græd for mit Ansigt,<lb />
saa haver Jeg, Jeg ogsaa hørt Dette, derfor<lb />
see! Jeg vil samle dig til dine Fædte, og du<lb />
skal synke i Graven med Fred, og Dine Øine<lb />
skal ikke see den Ulykke, som kommer. Saa<lb />
blev Josias stading i Herrens Frygt, og det<lb />
var al hans Bedrist, at ødelægge Afguders<lb />
Huse og Høie og udskaarne Billeder, ja der<lb />
var ingen Konge, der saa som han af sit<lb />
ganske Hjerte og sin ganske Sjæl og al sin<lb />
Formue vendte sig at vogte paa al Mose Lov,<lb />
thi han saae det, at Ødelæggelsens Time var<lb />
forhaanden, og det var hans Sjæls Begiæ-<lb />
ring, om Folket endnu kunde stadfæstes i Her-<lb />
rens Skikke til at blive for hans Ansigt;<lb />
men Folket vilde ei høre Kongens ei heller<lb />
Propheternes Taler til at giøre derefter, og<lb />
Josias havde fire Sønner, som vare Konger<lb />
efter hverandre, og de gjorde alle det, som<lb />
var ondt for Herrens Øine, derfor opvakte<lb />
Gud Kongen af Ægypten og Kongen af Ba-<lb />
bel imod dem og imod Juda Hus, og Josias<lb />
Søn, Zedechias, han blev den sidste Konge i<lb />
Jerusalem. Babel var den Bye, hvor Gud<lb />
</p>
 
<pb n="67" />
<h>
51
</h>
<p>
blandede Jorderigs Tungemaal, og den var<lb />
blevet mægtig i de samme Dage, og havde<lb />
Magt over Folk og Riger, over Ægypten og<lb />
Assyrien, og Kongen af Babel heed Nebu-<lb />
cadnesar, og Zedechias tjente ham enstund,<lb />
men satte sig saa op imod ham, og Nebu-<lb />
cadnesar drog op imod Jerusalem, og bygde-<lb />
et Bolværk omkring Staden, og beleirede den<lb />
saalænge, til Hungeren fik Overhaand derinde,<lb />
og der var ikke Brød til Folket, da fik Chal-<lb />
dæerne, det er de Stridsmænd af Babel,<lb />
Magt, og kom ind i Jerusalem. Da tænkte<lb />
Zødechias at undflye fra sine Fienders Ansigt,<lb />
men de toge ham, og førte ham frem for<lb />
Kongen af Babel, og slagtede hans Sønner<lb />
for hans Øine, og udstak saa hans Øine, og<lb />
bandt ham med en Kaabberlænke, og førte<lb />
ham til Babel, altsammen ester de Ord, som<lb />
Herren havde tlaet til ham ved sin Tjener,<lb />
Propheten Jeremias. Dernæst droge Chal-<lb />
dæerne igien op til Jerusalem, og nedbrød<lb />
dens Mute, og opbrændte Herrens Hus, og<lb />
Kongens Hus, og alle store Huse, og førte<lb />
Folket i Trældom til Babel, og toge med sig<lb />
alle Kar og Redskaber fra Herrens Hus, af<lb />
Guld og Sølv og Kaabber, og alle dyrebare<lb />
og alle ønskelige Ting, der blev Intet tilovers<lb />
af al Jerusalems og Juda Huses Herlighed,<lb />
efter alle de Ord, som Herren havde talet ved<lb />
sine Tjenere, Propheterne. 1 Kong. 11. 15.<lb />
22. 2 Kong. 11. 12. 14. 15. 16. 18. 19.<lb />
20. 21. 22. 23. 24. 25. Jerem. 32.<lb />
</p>
<pagename>
D2<lb />
</pagename>
 
<pb n="68" />
<h>
52
</h>
<p>
Nu var det da for menneskelige Øine<lb />
at see, som om Herren havde gsemt sit Folk,<lb />
og det Ord, som Han talede til Abraham,<lb />
Isak og Jacob, og til David, sin Tjener, om<lb />
deres Sæd, som skulde opgroe til Velsignelse<lb />
for Jorden; men Herren er ikke et Mennoske,<lb />
at Han kunde lyve, og Han havde sagt ved<lb />
sin Tjener Esaias: Synger I Himle! og<lb />
glæd dig du Jord! raaber, I Bjerge, med<lb />
Frydesangs Røst! Herren har trøster sit Folk,<lb />
og over de Arme Han vil sig forbarme; Zion<lb />
vel siger: ak! Herren forlod mig, ja Herren<lb />
har glemt mig; men kan en Moder da glem-<lb />
me sin Spæde, saa over Søn hun ei yukes?<lb />
ja, om hun kan det, dig vil Jeg dog ikke<lb />
glemme, see! Jeg dig tegnede paa mine Hæn-<lb />
der; ja, dine Ørker og dine nedbrudte Stæ-<lb />
der, de dine Børn skal blive for snevre, borte<lb />
skal Fienderne være, du i dit Hjerte skal sige:<lb />
see! hvem haver avlet mig disse, thi jeg var<lb />
en sønneles Enke, du skal fornemme, at Ingen<lb />
beskiæmmes, som haader paa mig, Jeg er<lb />
herren. Udtrykkelig havde Herren og sagt<lb />
ved sin Tjener Jeremias: efterat halvfjerde-<lb />
sindstive Aar ere fulde i Babel, da vil Jeg<lb />
beføge eder, og Jeg vil stadfæste mit det gode Ord<lb />
over eder, at føre eder tilbage til denn Stad.<lb />
Men ti ydermere Trøst opreiste Herren endnu<lb />
tvende Propheter blandt sit Folk i deres Ublæn-<lb />
dighed, det var Ezechiel og Daniel; de spaaede<lb />
klarlig om Herrens Miskundhed og Folkets<lb />
Frelse, og om Jerusalem og Templen, som<lb />
igien skulde opbygges, og der Udlændighedens<lb />
</p>
 
<pb n="69" />
<h>
53
</h>
<p>
Tider vare fuldkommede, medens Daniel endnu<lb />
levede, da kom Ulykken over Babel, hvilken<lb />
Herren forud havde betegnet, og et andet<lb />
Folk, de Meder og Perser fra Norden og<lb />
Østen, fik Overhaand, og deres Konge, Cyrus,<lb />
indtog Babylon efter Herrens Ord ved Pro-<lb />
pheten Esaiae, og lod Folket fare efter Her-<lb />
rens Ord, som sagde om Cyrus; hander min<lb />
Hyrde, og han skal syldkomme Alt, hvad mig<lb />
behager, baade at Man skal sige til Jerusa-<lb />
lem: du skal bygges, og til Templen: du skal<lb />
grundfæstes. Esa. 44. 45. 49. Jer. 29.<lb />
</p>
<p>
Det var da i Kong Cyri første Regie-<lb />
ringsaar, at han led Brev udgaae over alle<lb />
sine Lande, i den Mening: Herren, Himme-<lb />
lens Gud, haver givet mig alle Riger i Lan-<lb />
det, og Han har befalet mig, at bygge Sig<lb />
et Hus i Jerusalem, som er i Juda, hvem er<lb />
iblandt eder, som er af Hans Folk, Herren<lb />
Hans Gud være med ham, og han drage op!<lb />
Saa droge de da hen, alle de, hvis Hjerte<lb />
Herren rørte, med Serubabel, som var Josias<lb />
Sønnesøns Søn, og den ganske Forsamling<lb />
var To og Fyrgetive Tusinde Tre Hundrede<lb />
og Tresindstive, og Cyrus gav dem alle de<lb />
Kar, som vare tagne af Herrens Hus, og<lb />
hver, som vilde, gav af sin Formue til Her-<lb />
rens Gierning og Hans Huses Bygning.<lb />
Det var i det andet Aar, da lagdes Grund-<lb />
volden til Herrens Tempel, og de sang Davids<lb />
Guds Tjeners Sang: Takker Herren, fordi<lb />
Han or god, og Hans Miskundhed varer<lb />
evindelig; me mange af Præsterne og de<lb />
</p>
 
<pb n="70" />
<h>
54
</h>
<p>
ypperste Fædre, og de Gamle, som havde seet<lb />
det første Hus, da det stod paa sin Grund-<lb />
vold, opløftede Røsten og græd. Saa lagdes<lb />
da Grundvoden med et underligt Tegn, med<lb />
Frydesang og med Graads Røst, ret som<lb />
Guds Tempel opbygges i Menne skens Hjerte,<lb />
fordi det Nærværende er til at sørge over,<lb />
men det Tilkommende at glædes ved; det var<lb />
da og, som det bares de Forstandige og Gamle<lb />
for, at der vilde komme stor Forhindring i den<lb />
Bedrist, og det gik saa; thi Juda Børn hav-<lb />
de mange Fiender, og de forstyrrede Arbeidet,<lb />
og Folket var ikke flittigt til Herrens Gier-<lb />
ning, men lode Hænderne synke. Da opstod<lb />
Propheten Haggai, og talede Herrens Ord,<lb />
og sagde: dette Folk siger: Tiden er endnu<lb />
ikke kommen, Tiden ti at bygge Herrens<lb />
Hus, mon da Tiden være kommne, at J skal<lb />
boe i panelede Huse, og mit Hus skal være<lb />
øde; opgaaer paa Bjerget, og henfører Træ,<lb />
og bygger mit Hus, saa vil Jea have Lyst<lb />
dertil, og vevise mig herlig. Da opvakte<lb />
Gud Serubabels og Præfternes og Folkets<lb />
Aand, at de toge fat paa H???ets Gierning,<lb />
at fuldkomme den, og Propheterne Haggoi<lb />
og Sacharias størkede deres Hander, og Her-<lb />
ren bøiede Darii Hjerte, Kongens af Persien,<lb />
saa han ei hørte deres Modstanderes Klage-<lb />
maal, men saae paa Cyri Brev og gav Him-<lb />
lens Gud Ære, og Offer ti Hans Huses<lb />
Alter. Saa stod da Templen igien opreist,<lb />
men Folket brød i mange Maader Mose den<lb />
Guds Tjeners Lov, og Jerusalems Mure laa<lb />
</p>
 
<pb n="71" />
<h>
55
</h>
<p>
nødbrudte, og Juda Børn vare deres Naboers<lb />
Spot og Forhaanelse. Da rørte Gud Præ-<lb />
sten Esras Hjerte, at han drog fra Babel til<lb />
Jerusalem, og paamindte Folket om Guds Lov<lb />
og alle de Ord, som Herren havde talet til<lb />
deres Fædre,og Han tørte Nehemias Hjerte,<lb />
Hans, som var Mundskeænk hos Kongen af<lb />
Persien, at han ynkedes over sit Folk, og kom<lb />
som en Fyrste i Landet med Kongeligt Brev,<lb />
at bygge Jerusalems Mure, og hænge dens<lb />
Porte, og de, som byggede,havde Sværd ved<lb />
deres Lænd, og den, som blæste i Trompeten,<lb />
stod hos Nehemias, thi Juda Huses Mod-<lb />
standere vare galne i Sindet, og lurede paa<lb />
dem; Herren var med Nehemias, og han<lb />
fuldkommede Værket, og han var en Hjelper<lb />
for de Fattige i Landet, og en stræng Hevner<lb />
over dem, som foragtede Guds Bud, og van-<lb />
drede for Guds Ansigt i Oprigtighed alle sine<lb />
Dage. Esr. 1. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10.<lb />
Nehem. 1. 2. 4. 5. 6. 13. Hagg. 1.<lb />
</p>
<p>
Alle disse Handler og underlige Gier-<lb />
ninger ere Beskrevne af de hellige Guds Mænd<lb />
og Propheter som dreves af den Hellig Aand,<lb />
og vidnede Sandhed, men i mange Aars Dage<lb />
derefter opstod ingen Prophet, og omde Dages<lb />
Handler vides da ei saa fuldkommelig Beskeed,<lb />
dog have vi Skrift derom i gamle Bøger, og<lb />
alligevel det aldrig er Sandhed tilhobe, hvad<lb />
Mennesker efter eget Tykke tale og skrive,<lb />
kan dog gudfrygtige Mænd ved Guds Ords<lb />
Lys i de fornemste Dele og Stykker adskille<lb />
Sandhed fra Løgn, og kiende den rette Lig-<lb />
nelse af de forbigangne Dage.<lb />
</p>
 
<pb n="72" />
<h>
56
</h>
<p>
Det var i Ublændighedens Dage, at<lb />
Seeren Daniel havde Guds Syner i Babels<lb />
Land, og han saae en underlig Syn paa en<lb />
Væder, som stangede mod Vesten og Norden<lb />
og Sønden, saa at Intet kunde staae for<lb />
hans Ansigt; men det skedte i Synen, at en<lb />
Gedebuk kom fra Vesten og løb mod den<lb />
Væder i sin kraftige Grumhed, og nedtraadte<lb />
den, saa der var ingen Frelse. Men der<lb />
Geddebukken var bleven saare stor, da sønder-<lb />
brødes dens Horn det store, og fire udvoxte<lb />
isteden, og et lidet Horn udkom af det ene,<lb />
og voxte ud over det deilige Land, og ned-<lb />
stødte Helligdommens Bolig. Og Herren lod<lb />
Daniel forstaa den Syn, og sagde til ham:<lb />
den Væder er Persiens Konge, men den Ge-<lb />
debuk er Grækenlands Konge, og de fire Horu<lb />
betyde, at det store Rige skal deles i fire, og<lb />
det lidet Horn betyder, at i Rigernes sidste<lb />
Dage, naar Syndernes Maal opfyldes, da<lb />
skal der opstaae en ublu Konge, han skal<lb />
underlig fordærve det hellige Folk, og han<lb />
skal storlig ophøie sig i sit Hjerte, og staae<lb />
imod Herrernes Herre, men sønderbrydes uden<lb />
Haand. Dan. 8.<lb />
</p>
<p>
Denne var Synen med sin Udtydning.<lb />
Daniel gik til sine Fædre, og Aar hengik<lb />
efter Aar i hundredeviis, men Alt gik dog<lb />
efter Synen, som Daniel saae, og efter Ordet,<lb />
som Herrens Engel talede til ham, eftersom<lb />
vi læse i de verdslige Krøniker, Jøder og Hed-<lb />
ninger har sammenskrevet. Der tohundrede<lb />
Aar vare forgangne efter Daniels Dage, da<lb />
</p>
 
<pb n="73" />
<h>
57
</h>
<p>
bløv Væderen kastet omkuld, og det store per-<lb />
siske Rige, som gik imod Vesten til det store<lb />
Hav, som kaldes Middelhavet, og op over de<lb />
Egne i Astaland, hvor Tyrker regjere, og ind<lb />
over Ægypten, men imod Sønden og Østen<lb />
ned til Arabien og Indialand, og imod Nor-<lb />
den op til de Stæder, hvor Russer nu raade,<lb />
alt dette Rige blev lagt under Kongen af<lb />
Vesten, som heed Alexander den Store.<lb />
</p>
<p>
Her i Europa, langt imod Sønden,<lb />
ligger det Land, som vi kalde Grækland, og<lb />
Tyrkerne raade nu der, men i ældgammel Tid<lb />
var der Folk i det Land me saamegen Vis-<lb />
dom og Kundskab, at naar Herren ved Pro-<lb />
pheten Sacharias lover sine Børn den ypper-<lb />
ste Visdom, da siger Han saa: Jeg har op-<lb />
vakt dine Børn, o Zion, over dine Børn, o<lb />
Grækenland! Vist bleve de gamle Græker<lb />
forfængelige i deres egne Tanker, og af bare<lb />
Viisdom kjendte de ikke Gud i Guds Viis-<lb />
dom, og de forvendte den uforkrænkeligo Guds<lb />
Herlighed til et forkrænkeligt Menneskes Bil-<lb />
lede og Lignelse, ja forvendte den Guds Sand-<lb />
hed ti Løgn, saa de dyrkede og tjente Skab-<lb />
ningen over Skaberen, som er velsignet i<lb />
Evighed; alligevel vare iblandt dem mange<lb />
fine og kostelige Mænd, som frygtede Gud, og<lb />
grundede paa Hans hellige Lov, som er skre-<lb />
vet i Menneskens Hjerte, og sang liflig og<lb />
sødt om Hans Herlighed, og Hans Godhed<lb />
mod Menneskens Børn; ja der var iblandt<lb />
dem een Mand, som i Gudsfrygt og Hjertens<lb />
Oprigtighed ei haver havt mange Ligemænd<lb />
</p>
 
<pb n="74" />
<h>
58
</h>
<p>
enten blandt Jøder eller Cristne; han gik i<lb />
Døden for Sandhed og Ret, og velsignede<lb />
sine Mordere i sin sidste Stund, og Socrates<lb />
var hans Navn.Det var da Tegn til, at<lb />
Løgn og Ugudelighed var blevet megen blandt<lb />
Grækernes Børn, siden de sloge den fromme<lb />
Mand ihjel for hans Sandheds og Gudfryg-<lb />
tigbeds Skyld, og hans Blod kom over deres<lb />
Hoved; hver Dag bleve Grækerne mere gjer-<lb />
rige efter Penge og syndig Lyst, og skrøbelige<lb />
paa Legem og Sjæl, og Herren opreiste dem<lb />
en Tugtemester nordlig i deres Land, en Konge<lb />
i det Landskab, som heder Maædonien, ham<lb />
maatte de tjene, og med Alexander maatte de<lb />
drage ti Asien, at undertvinge til ham det<lb />
persiske Rige. Sach. 9. Rom. 1.<lb />
</p>
<p>
Saa var da Alexander Konge over saa-<lb />
mange Lande, at ingen af de forrige Konger<lb />
havde været saa mægtig som han, men han <lb />
ophøiede sit Hjerte, og vilde æres som en Gud<lb />
paa Jorden, da slog Herren ham i hans Ung-<lb />
doms Dage, og han døde, og hans Slægt<lb />
blev udryddet med Sværd, og hans Rige blev<lb />
skiftet imellem hans Tjenere, og blev til fire<lb />
Riger, og adsplittedes mod de fire Verdens<lb />
Hjøvner, ja adspredtes siden end mere, som<lb />
Avner for Vinden. Et af de fire Riger, laae<lb />
i Asialand, og kaldtes det Syriske, og det<lb />
blev stort efter Herrens Ord, og der udvoxte<lb />
det Horn, som ophøiede sig med Helligdom-<lb />
men, den Green af en syndig Rod, den ublu<lb />
Konge, som kaldtes Autiochus, og han raadte<lb />
over Juda Børns Land, som efter dem kaldes<lb />
</p>
 
<pb n="5" />
<h>
59
</h>
<p>
Jødeland. Han kom til Jernsalem, og gik<lb />
ind i Helligdommen hovmodelig, og røvede<lb />
allle Guds Huses Kar, og bortførte Templens<lb />
Smykker, saa der blev stor Sorg i Israel;<lb />
Fyrsterne og de Ældste sukkede, Jomfruer og<lb />
unge Karle stode fortable, og Kvindernes<lb />
Deilighed falmede, Brudgommen græd, og<lb />
hun, som sad i Brudesengen, sørgede. Men<lb />
der to Aar vare hengangne, da blev end større<lb />
Sorg og Forsmædelse i Israel, thi da sendte<lb />
Kongen Krigsfolk med Høvedsmænd, ugude-<lb />
lige Mænd, til den hellige Stad, og de ned-<lb />
brød dens Mure, og berøvede Landet, og hen-<lb />
førte Kvinder og Børn i Træsdom, og be-<lb />
smittede Helligdommen, og udøste uskyldigt<lb />
Blod omkring den. Da lod Antiochus Brev<lb />
udgaae over alt sit Rige, at de skulde alle<lb />
være eet Folk, og forlade deres Love og deres<lb />
Fædres Skikke, og tjene ham allene, og de<lb />
Afguder, som han tjente. Og alle Hedninge<lb />
gjorde saa efter Kongens Ord, og mange af<lb />
Israel havde Behagelighed i hans Afguds-<lb />
dyrkelse, og de ugudelige Folk overtalte man-<lb />
ge, og sagde: lader os gaae og giøre Pagt<lb />
med Hedningene, som ere trindt omkring os!<lb />
thi fra den Tio, vi skiltes fra dem, have<lb />
mange Ulykker rammet os. Og Kongen be-<lb />
falede, at Jøderne skulde vanhellige Hvile-<lb />
dagen og Høitiderne, og forglemme Guds Lov,<lb />
og omskifte alle de rette Skikke, og hvo, som<lb />
ei vilde giøre efter Kongens Ord, han skulde<lb />
døe; og Kongens Tjenere fore til med de Ugu-<lb />
delige i Israel, og byggede Afgudsaltre, og<lb />
</p>
 
<pb n="76" />
<h>
60
</h>
<p>
satte Afguders Billeder, den Vedersiyggelig-<lb />
hed, paa Herrens hellige Alter, og Lovens<lb />
Beger, somde fandt, sønderreve de, og<lb />
brændle med Ild, og alle dem, som de fandt<lb />
at de holdt Herrens Lov, og toge vare paa<lb />
Hans Skikke, dem sloge de ihiel; men dog<lb />
vare der mange i Israel, som størkede sig i<lb />
Herren, og udvalgte heller at dø, end at<lb />
overtræde Guds hellige Bud, og de døde.<lb />
Alt dette kom over Israel for deres Synders<lb />
Skyld, hvorlued de fortørnede Herren, og for<lb />
at Ugudelighed skulde aabenbares, og de Hov-<lb />
modige udrenses fra Folket, og de gudsengtige<lb />
Slægter stadfæstes i Nidkeærhed for Loven,<lb />
og hendrives til at vogte og vente paa Her-<lb />
rens Forjættelser. Herom var spaaet ved<lb />
Propheten Malachias, og midt under Træng-<lb />
selden kom det tilsyne efter hans Ord, at de,<lb />
som frygte Herren, og tænke paa Hans Navn,<lb />
ere skrevne til Ihukømmelse i en Bog for<lb />
Hans Ansigt, og der skal giøres Skilsmisse<lb />
mellem en Retfærdign og en Ugudelig, thi see!<lb />
Dagen kommer som en brændende Ovn, da<lb />
skal alle Hovmodige, og hver, som giør Ugu-<lb />
delighed, være Halm; og den Dag, den, som<lb />
kommer, skal optænde dem, sagde den Herre<lb />
Zebaoth, og ei esterlade dem Rod eller Green,<lb />
men for eder, som frygte mit Navn, skal op-<lb />
gaae Retfædigheds Soel, og Lægedom under<lb />
dens Vinger, og I skal træde paa de Ugude-<lb />
lige, og de skal vorde Aske under eders Fod-<lb />
saaler paa den Dag, hvilken Jeg giør, siger<lb />
den Herre Zebaoth. Visselig taler Herren her<lb />
</p>
 
<pb n="77" />
<h>
61
</h>
<p>
ved Prophetens Mund om den hellige Frelse,<lb />
Han ved Kvingdens Sæd haver beredt sine Børn,<lb />
og om den store Dag, da Jorderigs Slægter<lb />
skal hyle for Ham, og de Ugudelige bortkastes<lb />
fra Hans Ansigt evindelig, men og taler Han<lb />
om hver Frelsnings og Doms Dag, Han lod<lb />
opkomme for sit Folk, og lader opkomme indtil<lb />
Dagenes Ende, vist om den Frelsning, Han<lb />
gav sit Folk ved Matathias og hans Sønners<lb />
Hænder. Malach. 4. 1. Makrab. B. 1.<lb />
</p>
<p>
Der var en Stad i Jødeland ved Navn<lb />
Modin, og der boede en gudfrygtig Mand,<lb />
en Præst ved Navn Matathias, med sine fem<lb />
Sønner, og han saae de Gudsbespottelser,<lb />
som skedte i Juda og Jerusalem, og han<lb />
sagde: Gud bedre mig! hvorfor er jeg født<lb />
til dette, at see ,ot Folks og den hellige Stads<lb />
Fordærvelse, og at sidde stille, da den gives i<lb />
Fiendernes Haand, og Helligdommen i de<lb />
Fremmedes Haand, og see! vore hellige Ting,<lb />
og vor Deilighed og vor Herlighed er øde-<lb />
lagt, og Hedningene have vanhelliget dem,<lb />
hvorester skulle vi da længere leve? og han<lb />
med sine Sønner sønderrev deres Klæder, og<lb />
sørgede saare. See da kom de Mænd ogsaa<lb />
til Modin, som skulde tvinge Folket til at<lb />
offre paa Afguders Altre, og de fristede Mata-<lb />
thias, og det var forgiæves, men der en jødisk<lb />
Mand for alles Øine gik frem at offre paa<lb />
Altret, da blev Matathias nidkiær i Aanden,<lb />
og hans Nyrer bævede, og han blev hastig<lb />
efter Retten, og løb frem, og slagtede ham<lb />
hos Alteret, og den Kongens Mand, som<lb />
</p>
 
<pb n="78" />
<h>
62
</h>
<p>
nødte dem til at offre, ihjelslog han i den<lb />
samme Time, og kastede Altket omkuld, og<lb />
raabte over Staden med høi Røst, og sagde:<lb />
hver, som er nidkiær efter Loven, og holder<lb />
Pagten, han drage ud efter mig. Saa flyd-<lb />
de han og hans Sønner paa Bjergene, og<lb />
forlade hrad de havde i Staden, og der san-<lb />
kedes til dem Jødernes Forsamling, de Væl-<lb />
dige, Stærke af Israel, hver, som godvillig<lb />
holdt ved Loven, og der de havde faaet en<lb />
Hær, da sloge de Syndere i deres Vrede, og<lb />
uretfærdige Mænd i deres Hastighed, og ned-<lb />
brøde Asguders Altre, og forfulgte Hofmodig-<lb />
heds Børn, og den Handel sykkedes ved deres<lb />
Haand, thi den var af Herren. Og der<lb />
Matathias Time kom, at han skulde dø, da<lb />
sagde han til sine Sønner: nu Børn! værer<lb />
nidkiære for Loven, og vover eders Liv for<lb />
Fædrenes Pagt, kommer vore Fædres Gjer-<lb />
ninger ihu, som de gjorde i deres Slægter,<lb />
og betænker det saa, Slægt efter anden, at<lb />
alle de, som haabøde paa Herren, ere ikke<lb />
blevne afmægtige, og frygter ikke for en syn-<lb />
dig Mands Ord, thi hans Herlighed skal kom,<lb />
me til Skarn og Orme. Og han satte sin<lb />
Søn, Judas Maccabæus den Vældige, til<lb />
Krigsøverste, og sin anden Søn, den for-<lb />
standige Simon, til Raadgiver, og han vel-<lb />
signede dem, og blev lagt til sine Fædre.<lb />
Saa førte Judas og hans Brødre Herrens<lb />
Krig, og han var uforsagt paa Stridens<lb />
Dag, og saae ikke til sin Hobs Ringhed, thi<lb />
han sagde: der er ingen Forskjel for Gud i<lb />
</p>
 
<pb n="79" />
<h>
63
</h>
<p>
Himlen derpag, at srelse ved mange ekler ved<lb />
faa; thi Seier i Krig kommer ei af Hærens<lb />
Mangfoldighed, men Størken er af Himme-<lb />
len, vi krige for vore Sjæle og vore Rette.<lb />
Og Herren gav de syriske Stridsmænd i sine<lb />
Tjeneres Vold, og Judas sik Magt, og drog<lb />
op til Jerusalem, og rensede Helligdommen,<lb />
og holdt Høitid med Glæde, og med Lovsang<lb />
til den Gud, som hjelper i Nød og frelser af<lb />
Angest, som er nær hos alle dem, der kalde<lb />
paa Ham i Sandhød, som giør hvad de Gud-<lb />
frygtige begiære, som hører deres Gkrig, og<lb />
hjelper dem. Og det var Kong Antiochus,<lb />
han havde hørt om en Stad i Persialand,<lb />
som havde et Tempel, og som var herlig med<lb />
Rigdom, Sølv og Guld, og han drog op at<lb />
berøve den, men Bymændene stode hardt<lb />
imod, og han slyede, og der han drog hiemad<lb />
til Babylon, da hørte han Tidende om alt<lb />
Det, Judas havde gjort i Jødeland og i<lb />
Jerusalem, da blev han forfærdet og saare<lb />
beklemt, og fladt paa Sengen, og Sorg for-<lb />
tærede ham, og han iom ihu alt det Onde,<lb />
han havde bedrever, og hans Bespottelse med<lb />
Helligdommen, og han omkom ynkelig med<lb />
Bedrøvelse i det fremmedeLand. 1. Makk. B.<lb />
2. 3. 4. 5. 6. 7.<lb />
</p>
<p>
Saaledes hjalp da Herren kraftelig sit<lb />
Folk, men det skedte dog, at Judas, der Nø-<lb />
den tyktes mindre, forglemte, at al Størke er<lb />
af Himlen, og at det bør sig for Menneskens<lb />
Børn at stole paa Herren allene, og han<lb />
hørte de Romeres Navn, som boede i det<lb />
</p>
 
<pb n="80" />
<h>
64
</h>
<p>
Land Jtalien, langt sønder og vester paa i<lb />
Eruopa, der, som Staden Rom staaer endnu,<lb />
og han hørte om alle deres Krige, og mande-<lb />
lige Gjerninger, hvordan de havde overvundet<lb />
mægtige Konger, og indtaget Lande fjern og<lb />
nær, Macedonien og Grækenland, og meget<lb />
af Asialand, og at de vare til Skræk for alle<lb />
deres Fiender, men til stor Trøst og Bestør-<lb />
kelse for deres Vennør, og med alt Dette<lb />
havde Ingen iblandt dem sat Krone paa sit<lb />
Hoved, eller kiædt sig i Kongeligt Smykke,<lb />
at synes stadselig der, men de raadsloge dag-<lb />
ligen, trehundrede og tive Mænd, og beraadte<lb />
sig om menig Mand at holde dem vel. Da<lb />
meente Judas at størke sig meget, naar han<lb />
gjorde Pagt og Venskab med dem, og han<lb />
udskikkede Bud paa den lange Reise og de<lb />
kom til Raadet, og røgtede det Ærende, de<lb />
havde at føre, og det behaaede de Romere<lb />
vel, og der gjordes Pagt of Venskab, og det<lb />
blev indgravet i Kaabbertavler, til en Vished<lb />
og ti lJhukommelse. Saa havde da Judas<lb />
mægtige Venner, men der den syriske Krigs-<lb />
hær igjen drog imod ham, da sik han flux at<lb />
fornemme havad Menneskens Hjelp er til at<lb />
give Frimodighed i Nøden, thi langt borte vare<lb />
hans Romere, nu da det gjaldt, og han blev<lb />
førstegang angest i Hjertet, og Herrren var ikke<lb />
med ham, og han gik hen og faldt i den Strid.<lb />
Saa bleve Judas Brødre Krigsøverster, den ene<lb />
efter den anden, og Folkets Hjerte hænate ei<lb />
længere fast ved Herren, som i Trængselens<lb />
de første Dage, og de gjorde Pagt med Rome-<lb />
</p>
 
<pb n="81" />
<h>
65
</h>
<p>
re og med Syrer, saa med Een og saa med<lb />
en Anden af dem, der stred om det syriske<lb />
Rige, og mente, at de handlede klogelig, i<lb />
det de søgte Menneskens Hjelp, og forglemte,<lb />
at Herren er Frelker allene, og deres Øverster<lb />
fladt ved Sværd og ved Svig, og Jøder strede<lb />
mod Jøder, som alt er at læse i Maccabæer-<lb />
nes første Bog.<lb />
</p>
<p>
Det syriske Rige gik under i Splid, og<lb />
ved Romernes Trædskhed, og nu skulde vel<lb />
Jøderne glædes, at de havde deres romerske<lb />
Venner saa nær, men det blev Venskabets Ud<lb />
fald, at Jøder bleve Romernes Trælle. Saa<lb />
bleve alle de Folk, som gave sig i Romernes<lb />
Venskab, saa blive alle de Folk, som glemme<lb />
den levende Gud, og stole paa Menneskens<lb />
Børn, og underlig blinde vare de Jøder, som<lb />
ei kunde see, at Saadant var forud betegnet<lb />
af Gud i de hellige Skrifter.<lb />
</p>
<p>
Nebucadnesar, Kongen af Babylon,<lb />
havde en Drøm, og saae som et Billede staae<lb />
for sit Ansigt, dets Hoved var Guld, dets<lb />
Bryst og dets Arme var Sølv, dets Bug og<lb />
dets Lænder var Kaabber, dets Been vare af<lb />
Jern, og Herren gov Daniel Frostand paa<lb />
den Syn, og han udlagde Drømmen om de<lb />
fire Riger, som skulde være efter hverandre.<lb />
Det er da aabenbart, at Guldet betød det baby-<lb />
loniske Rige, og Sølvet det persiske, og Kobberet<lb />
det macedoniske, og Jernet det romerske, efter-<lb />
som Jernet knuser og svækker Alting, ja, saade<lb />
Dauiel, ligesom Jernet sønderknuser, saa skal<lb />
og det Rige knuse og sønderslaa. Dan. 2.<lb />
</p>
<pagename>
E<lb />
</pagename>
 
<pb n="82" />
<h>
66
</h>
<p>
Det gik saa til med Jødeland, at af Macca-<lb />
bæernes Slægt opstode Mænd, som kaldte sig<lb />
Konger i deres Hofmodighed, og Broder stred<lb />
imod Broder om Kongeligt Smykke og Navn,<lb />
og der var dengang i Asialand en romersk Krigs-<lb />
øverste. en af de Vældige, som heed Pompeius,<lb />
han kom til Jerusalem, at skille den Trætte, og<lb />
skifte Ret mellem Brødrene, og han satte den,<lb />
som han vilde, til Øverste i Landet, og nødte<lb />
ham til at være Rom underdanig. Sydvest<lb />
for Canaan boede Jdumæerne elle Edomiter-<lb />
ne, de nedstammede fra Esau, som var Pa-<lb />
triarchen Jakobs Broder, og havde altid ondt<lb />
isinde mod Israels Born, de bleve under-<lb />
tvungne af David, men faldt sinden fra, de<lb />
bløve igjen undertvungne af Simons den<lb />
Maccabæer Søn Johannes, og nødte ti at<lb />
bekjende Tro paa Israels Gud. En af disse<lb />
Jdumæer heed Herpdes. han blev ved Skalk-<lb />
hed og ved Hyklerie for de Mægtige i Rom,<lb />
Konge over Juda, han udsmykkede Herrens<lb />
Tempel, men foragtede Hans Lov, han ind-<lb />
førte hednske Skikke, udryddede Maccabæer-<lb />
nes Slægt, og udøste meget uskyldigt Blod.<lb />
</p>
<p>
Da var stor Nød og Jammer over alle dem,<lb />
som frygtede Gud af et reent Hjerte. Jøde-<lb />
land havde en Konge med et ondt  og hedensk<lb />
Sind, der var Folk, som kaldtes Saducæer,<lb />
de ment, at Mennesket døde som Fæet, og<lb />
agtede derfor ikke hvad de tænkte og gjorde,<lb />
naar de kn ikke med udvortes Gjerninger<lb />
forsyndede sig saa, at de kunde straffes af<lb />
Mennesker efter Loven. Der vare andre,<lb />
</p>
 
<pb n="83" />
<h>
67
</h>
<p>
som kaldtes Pharisæe, de vilde ansees af<lb />
Menneskene for overmaade fromme og gud-<lb />
frygtige Mænd, og havde Guds Navn paa<lb />
Tungen, og vilde giøre sig selv retfærdige,<lb />
med mange Skikke, som de selv havde op-<lb />
tænkt, og det var Øienskalke, som i Hjertet<lb />
ikke troede paa Gud, og elskede Jungen<lb />
Saadanne vare de Folk, som kaldtes Lærere<lb />
i Israel, og de forførte Folket, og de for-<lb />
vendte Guds Ord, og Ugudelighed blev<lb />
mangfoidig. Der var da ingen Trøst for de<lb />
Fromme, uden det, at de ventede vist den<lb />
Time var nær, da den Kvindens Sæd, den<lb />
Frelser fra Ondt, Messias skulde komme, de<lb />
Skriftkloge havde udregnet af Daniels By,<lb />
at Tiden var nær, og det vidste Alle, som<lb />
boede i Landet, men de Flestes Hjerte og Hu<lb />
stod allene til verslig Magt og forfængelig<lb />
Ære, derfor udlagde de daarlig Propheternes<lb />
Tale om det evige Rige, Han skulde opreise,<lb />
som om det var et Rige af denne Verden,<lb />
de ventede, at Han skulde undertvinge Ro-<lb />
merne,og give dem med alle Jøder stor Ære<lb />
og Værdighed, men Saadant ventede ikke de<lb />
Fromme, de forstode det godt, at det var et<lb />
aandeligt Rige, Guds og Sandhedens Rige,<lb />
Han skulde opreise, og herske derover altid og<lb />
evindelig. Dan. 2.<lb />
</p>
<p>
Der staaer skrevet hos Propheten Micha<lb />
i det Femte: Du Betlehem! er du ringe at<lb />
agte blandt Juda Tusinder? Af dig skal der<lb />
udgaae en Saadan, som skal herske i Israel,<lb />
</p>
<pagename>
E2<lb />
</pagename>
 
<pb n="84" />
<h>
68
</h>
<p>
og Hans Udgange ere gamle, de ere fra Evig-<lb />
heds Dage, og Han skal staae og føde i Her-<lb />
rens Kraft, i Herrens sin Guds Navns Høi-<lb />

hed, og Han skal være Fred. Disse Ord<lb />
havde alle de Skristkloge udlagt saa, at i<lb />
Betlehem skulde Messias fødes, og see! der<lb />
var i den Stad Nazareth en Jomfru af Da-<lb />
vids Slægt, og Jomfruen heed Maria, og<lb />
Herrens Engel aabenbaredes for hende, og<lb />
sagde, at hun skulde undfange og føde en<lb />
Søn, og Hans Navn skulde kaldes Jesus,<lb />
det er: en Frelser, ja kaldes den Høiestes<lb />
Søn, og være en Konge evindelig, men Fader<lb />
skulde Han ei have paa Jorden, thi saa sagde<lb />
Engelen: den Hellig Aand skal komme over<lb />
dig, og den Høiestes Kraft skal overskygge<lb />
dig, derfor skal ogsa det Hellige, som fødes<lb />
af dig, kaldes Guds Søn. Saa boede da<lb />
Maria i Nazareth, men i Betlehem skulde<lb />
Jesus fødes, og see! der Rom var mægti<lb />
over Verdens Riger, da opstode Mænd til<lb />
Strid om Herredømmet i den Stad, som var<lb />
Dronning i Verden, og Een fik Magten, og<lb />
kaldte sig Keiser Augustus, og fra ham udgik<lb />
en Befaling, at Folkene skulde skrives over<lb />
alt Riget, og hver skulde gaae til den Stad,<lb />
som de stammede fra, da opgik Maria og hen-<lb />
des Trolovede, Joseph, til Betlehem til Da-<lb />
vids Stad, og det skedte mens de vare der,<lb />
blev Tiden fuldkommen, at hun skulde føde,<lb />
og hun fødte sin føstefødte Søn, og svøbte<lb />
Ham i Klude, og lagde Ham i en Krybbe,<lb />
thi der var ikke Rum i Herberget til Ham.<lb />
</p>
 
<pb n="85" />
<h>
69
</h>
<p>
Og der vare Hyrder i den samme Egn, gud-<lb />
frygtige, fattige MØnd, som holdte Nattevagt<lb />
over deres Ovæg, og see! Herrens Engel ned-<lb />
foer over dem, og Herrens Klarhed omskin-<lb />
nede dem, og de frygtede saare. Da sagde<lb />
Engelen til dem: frygter kun ikke, thi see!<lb />
stor Glæde forkynder jeg eder, ja Glæde for<lb />
eder og Folket, thi eder er født en Frelser i Dag,<lb />
Christus herren, i Davids Stad, og strax var<lb />
hos Engelen en himmelsk Hærskares Mang-<lb />
foldighed, og de lovede Gud, og de sang: Ære<lb />
være Gud i det Høieste, Fred paa Jorden, i<lb />
Mennesket Velbehagelighed. Og der vare Vise<lb />
i Østerland, i Hedningers Land, gudfrygtige<lb />
Mænd, og til et Tegn, at den nyfødte Frelser<lb />
var sendt til dem alle, som bo paa Jorderigs<lb />
Kreds, da saae de hans Stjerne, og reiste, og<lb />
Stjernen gik for dem, og stod over Huset, hvor<lb />
Barnet var inde, og de faldt paa Knæ for den<lb />
evige Konges Eenbaarne, og offrede Guld og<lb />
kostelig Røgelse. Men det var Herodes, der han<lb />
fornam, at det Barn var født, og den Søn<lb />
var os givet, hvis Navn kaldes Underlig,<lb />
vældige Gud; om hvem der stod skrevet: at<lb />
Han skulde fidde paa Davids Stol, som en<lb />
Konge, mens Solen og Maanen de vandre<lb />
paa Himlen, da blev han bange, og tænkte:<lb />
den Helliges Rige var af denne Verden, end-<lb />
dog han blev lagt i en Krybbe; da meente<lb />
han daarlig, at han kunde myrde Guds Søn,<lb />
og forhindre det Ord, som Gud havde talet<lb />
ved sine Propheter, og alle de Børn i Betle-<lb />
hem slog han ihjel, og lagde dette endnu til<lb />
</p>
 
<pb n="86" />
<h>
70
</h>
<p>
al sin Ondskab, at han ndøste det meget<lb />
nskyldige Blod, men Herren havde tlaet til<lb />
Joseph, og sagt: staa op, tag Barnet og dets<lb />
Moder, og drag til Ægypten, og Herren slog<lb />
Herodes, og han tyggede sin Tunge i Pine,<lb />
og døde i Jammer, og gik til sit Sted. Da<lb />
kaldte Herren igjen sin Søn af Æaypten, og<lb />
Maria og Joseph gik op ti Jerusalem efter<lb />
Herrens Lov, at fremstille Barnet for Herren<lb />
i Templet. Da skedte det, som Herren tale-<lb />
de fordum, der de byggede Huset i trange<lb />
Tider, og de Gamle sørgede over dets Ring-<lb />
hed imod det Hus, som Kong Salomon byg-<lb />
te, thi da skedte Herrens Ord til Propheten<lb />
Haggai, og han opstod, og sagde: hvem er<lb />
tilovers iblandt eder, som saae dette Hus i<lb />
sin første Herlighed! er ikke dette som Intet<lb />
for eders Øine mod det; men frygter ikke,<lb />
thi saa sagde den Herre Zebaoth: endnu en-<lb />
gang om et Lidet, vil Jeg bevæge Himlene og<lb />
Jorden, Havet og det Tørre, ja alle Hednin-<lb />
ger vil Jeg bevæge, og alle Hedningers Læng-<lb />
sel skal komme, og dette Hus vil Jeg fylde<lb />
med Herlighed, siger den Herre Zebaoth;<lb />
Sølvet er mit og Guldet er mit, siger den<lb />
Herre Zebaoth; dette det sidste Huses Her-<lb />
lighed skal blive større end det førstes og paa<lb />
denne Sted vil Jeg give Fred, siger den<lb />
Herre Zebaoth. Nu frembares Hedningenes<lb />
Længsel, Guds Herligheds Glands, og Hans<lb />
Væsens rette Billede, den Fredens Giver,<lb />
som et Barn i Templen. Det forstod Simeon,<lb />
den gudfrygtige Olding, thi Guds Aand drev<lb />
</p>
 
<pb n="87" />
<h>
71
</h>
<p>
ham til Templen i den samme Time, og han<lb />
tog Barnet paa sine Arme, og prisede Gud,<lb />
og sagde: Herre! nu lader du din Tjener fare<lb />
i Fred, ligesom Du haver sagt, thi mine Øine<lb />
have seet Din Frelening, hvilken Du beredte<lb />
for alle Folks Aasyn, et Lys til at oplyse<lb />
Hedningene, og Israel Dit Folk til en Her-<lb />
lighed; og Forældrene gikmed Barnet til<lb />
deres Stad Nazareth, og Han vorte, og blev<lb />
stærk i Aanden, og fuld med Visdom, og Guds<lb />
Naade var over Ham. Math. 2. Luc. 1–2.<lb />
Hagg. 2.<lb />
</p>
<p>
Og det var Propheten Malachias, der<lb />
Han spaaede om Herrens Tilkommelse, da<lb />
talede Han Herrens Ord i sin Spaadom, og<lb />
sagde: see! Jeg sender min Engel, at han<lb />
skal berede Veien for mit Ansigt, og strax<lb />
skal den Herre, efter hvilken I lede, komme<lb />
til sin Tempel, den Pagtens Engel, hvilken<lb />
I have kiær, see! Han kommer, sagde den<lb />
Herre Zebaoth, see! Jeg sender eder Elias<lb />
Propheten, førend den store og forfærdelige<lb />
Herrens Dag kommer, og han skal omvende<lb />
Fædrenes Hjerte til Børnene, og Børnenes<lb />
til deres Fædre, at Jeg ikke skal komme og<lb />
slaae Jorden med Band. Og det var i den<lb />
sjette Maande førend Engelen kom til Maria,<lb />
at Han stod hos Alteret, hvor Præsten, den<lb />
aldrende Sacharias, gjorde Røgelse i Templen,<lb />
og Engelen talede til ham, og sagde: at hans<lb />
aldrende Ægtekvinde skulde føde en Søn, og<lb />
han skulde hede Johannes, g fyldes af den<lb />
Hellig Aand, og være den Elias, den Engel, om<lb />
</p>
 
<pb n="88" />
<h>
72
</h>
<p>
hvilken Propheren havde talet. Og det skedte<lb />
saa, og Johannes blev født, og opvoxte i Ør-<lb />
ken, og Herren var med ham, og der han blev<lb />
Mand, gik han frem for Israels Børn, og<lb />
stod ved den Flod, ved det Vandløb, so kal-<lb />
des Jordan, og formanede Folket, at de skul-<lb />
de aflægge Synd, og omvende sig til Herren,<lb />
og giøre Miskundhed mod den Fattige, og<lb />
tor paa Ham, som kom, og de, som hørte<lb />
hans Røst, dem døbte han med Vand, til et<lb />
Tegn at de skulde renses fra Synd, og være<lb />
ny Mennesker, og han sagde: jeg døber med<lb />
Vand, men der kommer Een efter mig, hvis<lb />
Skobaand jeg ikke er værdig at løse, og Han<lb />
skal døbe med den Hellig Aand. Og det sked-<lb />
te, der Jesus var tredive Aar gammel, da gik<lb />
han frem til Jordans Flod, og blev døbt af<lb />
Johannes, og der Han opsteg af Vandet igjen,<lb />
see, da aabnedes Himmelen, og Guds Aand<lb />
kom ned som en Due, og blev over Ham, og<lb />
der kom en Rost af Himmelen, som sagde:<lb />
Du er min Søn den Elskelige, i hvilken Jeg<lb />
haver min Velbehagelighed. Mal. 3–4.<lb />
Luc. 1. Math. 3.<lb />
</p>
<p>
Og derefter gik Jesus ind i de Huse,<lb />
hvor Jøderne forsamledes til at høre Guds<lb />
Ord, som det var at læse i Moses og i Pro-<lb />
pheternes Bøger, og de Huse heed Synago-<lb />
ger, og Han lærte dem Sandhed, og det be-<lb />
gav sig, der han kom ind i synagogen i den<lb />
Stad, hvor Han var opfødt, i Nazareth, og<lb />
stod op at læse, da gave de Ham Esaias Pro-<lb />
phetens Bog, og der Han slog Bogen op, da<lb />
</p>
 
<pb n="89" />
<h>
73
</h>
<p>
kom Han til det Sted, hvor der staaer skre-<lb />
vet: Herrens Aand er over mig, derfor salve-<lb />
de han mig, Han haver sendt mig til at<lb />
kundgiøre Evangelium (det er en god Tiden-<lb />
de, et Gammensbud) for de Fattige, at hel-<lb />
brede dem. so have et søndeerknust Hjerte,<lb />
at kundgiøre Fangerne Frihed, og de Blinde<lb />
Synets Gjeufødelse, at lade de Plagede løs,<lb />
at forkynde Guds velbehagelige Aar. Der-<lb />
paa lukkede Han Bogen, og gav den til Tje-<lb />
neren, og satte sig ned, og Alles Øine i Sy-<lb />
nagogen vogtede paa Ham, men Han begyndte<lb />
at sige til dem: i Dag er denne Skrift fuld-<lb />
kommet for eders Øren. Lue. 4.<lb />
</p>
<p>
Saa sagde da Jesus, at Han var den<lb />
Forløse, som de gamle Propheter spaaede om,<lb />
ja Han sagde det aabenbarlig, at alligevel Han<lb />
var Menneskens Søn, var Han dog ogsaa<lb />
Guds eenbaarne, det er eneste Søn, som var<lb />
til førend Abraham, og havde Herlighed hos<lb />
Faderen førend Verdens Grundvild blev lagt,<lb />
og kom nu fra Himmelen, for at frelse det<lb />
Fortabte; Han sagde: saa elskede Gud Ver-<lb />
den, at Han gav sin eenbaarne Søn, paa det<lb />
at hver, som troer paa Ham, skal ikke for-<lb />
tabes, men have det evige Liv, thi hvo, som<lb />
troer paa Sønnen, dømmes ikke, men hvo,<lb />
som ikke troer, er allerede dømt, fordi han<lb />
ikke troer paa Guds eenbaarne Søns Navn,<lb />
men denne er Dommen, at Lyset er kommet<lb />
i Verden, og Menneskene elskede mere Mør-<lb />
ket end Lyset, thi deres Gjernigner vare onde,<lb />
hver, som giør Ondt, hader Lyset, og kommer<lb />
</p>
 
<pb n="90" />
<h>
74
</h>
<p>
ikke til Lyset, at hans Gjerninger skal ikke<lb />
straffes, men hvo, som giør Sandhed, kom-<lb />
mer til Lyset, at hans Gjørninger maa blive<lb />
aabenbarede, thi de ere gjorte i Gud. Matth.<lb />
16. 16–17. Joh. 9. 35–39. Job. 8.<lb />
58. Joh. 17. 24. Joh. 3. 13.–21.<lb />
</p>
<p>
Men det var engang, der Jesus talede<lb />
saadanne Ting, da sagde Pharisæerne til Ham:<lb />
du vidner om dig selv, dit Vidnesbyrd er ikke<lb />
sandt; da svarede Jesus og sagde til dem:<lb />
dersom Jeg og vidner om mig selv, er mit<lb />
Vidnesbyrd sandt, thi jeg er ike allene, men<lb />
baade jeg og Faderen, som mig udsendte, og<lb />
der er jo skrevet i eders Lov, at endog to<lb />
Menneskers Vidnesbyrd er sandt, jeg er den,<lb />
som vidner om mig selv, og Faderen, som<lb />
mig udsøndte, vidner om mig; og det var<lb />
ikke allene med Røsten af Himlen, at Faderen<lb />
vidnede om sin elskelige Søn, men det var,<lb />
som Jesus selv sagde: de Gjerninger, som<lb />
Faderen haver givet mig, at jeg skal fuld-<lb />
komme dem, de samme Gjerninger, som jeg<lb />
giør, vidne om mig, at Faderen haver ud-<lb />
sendt mig. Joh. 8.<lb />
</p>
<p>
Der staaer skrevet hos Propheten Esaias<lb />
om Forløsningens Dage: Ørken og det Tørre<lb />
skal glæde sig, og den øde Mark skal fryde<lb />
sig, og blomstre som en Rose; de skal see<lb />
Herrens Herlighed, vor Guds Prydelse, da<lb />
skal de Blindes Øine oplades, og de Døves<lb />
Øren, da skal den Halte springe som Hjorten,<lb />
og den Stummes Tunge synge; visselig tale-<lb />
de Herren ved Propheten mest om det aande-<lb />
</p>
 
<pb n="91" />
<h>
75
</h>
<p>
lige Lys, som i Jesus skulde opgaae for Hed-<lb />
ningene, og om den aandelige Lægedom, men<lb />
Han talte ogsaa om de udvortes Gjerninger,<lb />
som Jesus skulde giøre, til er Tegn paa, at<lb />
Han kunde oplyse og helbrede Sjælen. Og<lb />
det begav sig, at Johannes den Døber blev<lb />
kastet i Fængsel, fordi han talede Sandhed.<lb />
og der han hørte i Fængselet Christi Gjernin-<lb />
ger, da sendte han to af sine Disciple, det er<lb />
hans Lærlinge, og lod Ham sige: er dn den,<lb />
som kommer, eller skal vi vente en anden,<lb />
og Jesus svarede og sagde til dem: gaaer hen<lb />
og forkynder Johannes de Ting, som I høre<lb />
og see: Blinde see, og Halte gaae, Spedalske<lb />
renses, og Døve høre, og Døve opstaae, og<lb />
Evangelium prædikes for de Fattige. Esa. 35.<lb />
Matth. 11.<lb />
</p>
<p>
Saa gik da Jesus omkring i trende Aar<lb />
og paa Fjerde, og talede Sandheds livsalige<lb />
Ord, og helbredte alle de Syge, som troede,<lb />
at Han var mæglig dertil, og det gjorde Han<lb />
Alt til et Tegn paa sit Samfund med Him-<lb />
lens Gud, og til et Tegn paa sin Kiærlighed,<lb />
at Han vilde tage vor Sjæls Skrøbelighed,<lb />
paa sig og bære dens Sygdom, og opvække<lb />
den af Døde, og give den Liv, saafremt vi<lb />
vilde tro Ham dertil, og Han havde mange<lb />
Diseivle, og Han udvalgte Tolv, som kaldtes<lb />
Avostle, det er Sendebud, og de gik omkring<lb />
og lærte, og helbredte ligesom Han, efter den<lb />
Viisdom og ved den Magt, som Han gav<lb />
dem, thi de vare ringe og ulærde Mænd<lb />
Matth. 8. 10.<lb />
</p>
 
<pb n="92" />
<h>
76
</h>
<p>
Det var da aabenbart, at Han var<lb />
kommet, den store Prophet, om hvem Mose<lb />
have tlaet i sin Spaadom, og sagt: at Ham<lb />
skulde Folket høre i Alt hvad Han talede til<lb />
dem, og at det skulde skee, at hver den Sjæl,<lb />
som ei vilde høre den Prophete, skulde ud-<lb />
slettes af Folket. Men der vare mange, som<lb />
ei vilde høre Ham, og deriblandt de fleste<lb />
Skriftkloge og Pharisæer, de som kjendte<lb />
Skrifterne bedst, men troede dem ikke i Hjer-<lb />
tet, derfor sagde Jesus til dem: I randsage<lb />
Skrifterne og mene, at have et evigt Liv i<lb />
dem, men det er just dem, som vidne om<lb />
mig, I skal ikke tænke, at Jeg vil forklage<lb />
eder for Faderen; nei! den, som forklager<lb />
eder er den Mose, paa hvilken I have stolet,<lb />
dersom I troede Mose, troede I nok mig, thi<lb />
han har skrevet om mig, men tro I ikke hans<lb />
Skrifter, bvorledes skulde I tro mine Ord;<lb />
og Han sagde atter: dersom Gud var eders<lb />
Fader, da elskte I mig, thi jeg er udkommen<lb />
af Gud, hvi kjende I da ikke min Tale, thi<lb />
I kan jo ikke høre mit Ord, I ere af en<lb />
Fader, Djævelen og vil giøre eders Faders<lb />
Begiæringer, han var en Menneskemorder af<lb />
Begyndelsen, og blev ikke bestaaende i Sand-<lb />
høden, thi Sandhed er ikke i ham; naar han<lb />
tlaer Løgn, da taler han af sit Eget, thi han<lb />
er en Løgner og dens Fader; men alligevel<lb />
jeg siger Sandhed, tro I mig ikke, hvo som<lb />
er af Gud, hører Guds Ord, derfor høre I<lb />
ikke, fordi I ere ikke af Gud. Saa gav da<lb />
Jesus tilkjende, at den Slange, som sagde<lb />
</p>
 
<pb n="93" />
<h>
77
</h>
<p>
til vore første Forældre: det er ikke sandt,<lb />
hvad Gud haver sagt, var Djævelen en<lb />
ond Aand, og at han er alle deres Fader,<lb />
som elske at tale Løgn, som ikke vil høre og<lb />
tro Guds Ord. Men saadan Tale skar de<lb />
onde Mennesker i deres Hjerte, og de bleve<lb />
fulde af Galenskab, og de beraadte sig med<lb />
hverandre, hvorledes de kunde tage Jusus af<lb />
Dage, og slaa Ham ihjel, og jo flere Tegn<lb />
Han giorde for deres Øine, des galnøre bleve<lb />
de, thi de forhærdede deres Hjerte imod<lb />
Sandheden. 5. Moseb. 18. Joh. 8. Joh. 5.<lb />
</p>
<p>
Og Jesus havde en Ven ved Navn Laza-<lb />
rus, og det begav sig, at Lazarus døde, og<lb />
Jesus var ikke tilstæde, og Lazarus blev be-<lb />
gravet, og laae fire Dage i Graven, og han<lb />
stinkede. Da kom Jesus til Bethanien, til<lb />
den By, hvor Lazarus havde boet, til hans<lb />
Søstre, Marie og Martha, og de græd meget,<lb />
og sagde til Jesus: havde du været her, da<lb />
var vor Broder ikke død; men Jesus svarede<lb />
og sagde ti Martha: jeg er Opstandelsen og<lb />
Livet; hvo, som troer paa mig, skal leve, al-<lb />
ligevel han døer, og dersom du kan tro, da<lb />
skal du see Guds Herlighed. Men den Grav<lb />
var en Hule, og en Steen laa derover, og<lb />
Jesus sagde: tage Stenen bort, og Han op-<lb />
løstede sine Øine høit, og sagde: Fader! jeg<lb />
takker Dig, at Du haver hørt mig, men jeg<lb />
vidste at Du hører mig altid, men for Fol-<lb />
kets Skyld, som staa omkring, sagde jeg det,<lb />
at de skulle tro, at Dus har udsendt mig; og<lb />
</p>
 
<pb n="94" />
<h>
78
</h>
<p>
der Han havde sagt Dette, raabte Han med<lb />
høi Røst: Lazarus, kom herud! og den Døde<lb />
kom ud, bundet med Jordeklæder om Fødder-<lb />
ne og Hænderue, og hans Ansigt var ombun-<lb />
det med en Svededug, og Jesus sagde ti dem:<lb />
løser ham,og lader ham gaae. Derfor troe-<lb />
de Mange af Jøderne paa Ham, men Nogle<lb />
af dem gik hen til Phaisæerne, og sagde dem<lb />
hvad Jesus havde gjort, da forsamlede de yp-<lb />
perste Præster og Pharifæerne Raadet, og<lb />
sagde: hvad skal vi jiøre? thi dette Menne-<lb />
ske giør mange Tegu, og de sagde i deres<lb />
Øienskalkhed: dersom vi lade ham saaledes<lb />
giøre, skulle alle tro paa ham, og de Romere<lb />
skulle komme og borttage baade Staden og<lb />
Folket; men en af dem, Caiphas, som var<lb />
det Aars ypperstepræst, sagde til dem: I vide<lb />
slet Intet, ei heller betænke I, at det er<lb />
gavnligt, at et Menneske døer for Folket, at<lb />
det ganske Folk skal ikke fordærves; men det<lb />
sagde han ikke af sig selv, men da han var<lb />
det samme Aars ypperste Præst, spaaede han,<lb />
at Jesus skulde dø for Folket, og ikke for<lb />
Folker allene, men Han skulde og samle til<lb />
een Hob de Guds Børn, som vare adsvredte.<lb />
Derefter raadsloge de fra den Dag om at<lb />
slaa Ham ihjel. Joh. 11.<lb />
</p>
<p>
Men Jesus viste alle de Ting, som<lb />
skulde komme over Ham, og han havde sagt:<lb />
den gode Hyrde sætter sit Liv til for Faarene,<lb />
og jeg er den gode Hyrde, og at Menneskens<lb />
Søn skulde gaa hen, ligesom der var skrevet<lb />
</p>
 
<pb n="95" />
<h>
79
</h>
<p>
om Ham, og med sin Død frelse alle dem fra<lb />
Døden, som vilde tro paa Ham, og han vid-<lb />
ste, at Hans Time var kommet nær, at Han<lb />
skulde saares for vore Misgjerningers Skyld<lb />
og knuses for vore Synder, og bære Straffen,<lb />
saa vi kunde have Fred, og Han sagde: min<lb />
Sjæl er forfærdet, Fader! frels mig fra denne<lb />
Time, men derfor er jeg kommet til denne<lb />
Time, sandelig, sandelig siger jeg eder, udeu<lb />
Hvedekornet falder i Jorden og døer, bliver<lb />
det allene, men dersom det døer, bær det<lb />
megen Frugt; nu skal denne Verdens Fyrste,<lb />
det er Djævelon, udkasters, og naar jeg bliver<lb />
ophøiet, vil jeg drage alle til mig; men Han<lb />
sagde ophøiet, for at betegne,at Han skulde<lb />
ophænges paa Korset. Disse Ord talede Han<lb />
paa den Dag, der Han var dragen op til<lb />
Jerusalem, men der han drog op, da gik Fol-<lb />
ket imod Ham, de, som vare med Ham, da<lb />
Han opvakte Lazarus, og de, som havde hørt,<lb />
at Han havde gjort det Tegn, og Nogle af<lb />
dem bredte deres Klæder paa Veien, men<lb />
Andre huggede Palmegrene og strøde paa<lb />
Veien, og raabte: Hosianna! velsignet være<lb />
Den, som kommer i Herrens Navn, den<lb />
Israels Konge! og Børnene raabte i Templen<lb />
og sagde: Høsianna, det er: Herre frels! du<lb />
Davids Søn! men de ypperste Præster og<lb />
Skristkloge bleve vrede, og sagde til Ham:<lb />
hører du hvad disse sige? men Jusus sagde til<lb />
dem: ja, have Jaldrig læst: af de Umyndiges<lb />
og Spædes Mund skal du berede dig Priis.<lb />
Joh. 10. 12. Is. 8. Math. 21. Esa. 53.<lb />
</p>
 
<pb n="96" />
<h>
80
</h>
<p>
Og det var Paaske, Jødernes Høitid, og<lb />
de skulde æde Paaskelammet, til en Ihukom-<lb />
melse om deres Fædres Befrielse fra Morder-<lb />
engelen, der hengik igjennem Ægypti Land,<lb />
og til et Forvarsel om Ham, der skulde være<lb />
som Lammet, der slagtes, taalmodig, uskyl-<lb />
dig, og med sit Blod beskiærme sine Troende<lb />
mod Sjælens Morderengel, det er Djævelen;<lb />
og der Jesus vidste, at Hans Time var kom-<lb />
men, at Hun skulde gaae af denne Verden til<lb />
Faoeren, da, ligesom Han havde elsket sine<lb />
Egne i Verden, saa elskede Han dem indtil<lb />
Enden, og sagde: hjertelig haver jeg længtes<lb />
efter at æde dette Paaskelam med eder, førend<lb />
jeg lider, og Han satte sig til Bords med sine<lb />
tolv Apostle. Men der de aade, sagde Han:<lb />
sandelig siger jeg eder, at een af eder skal<lb />
forraade mig; Menneskens Søn gaaer vel<lb />
hen, ligesom der er skrevet om ham, men vee<lb />
det Menneske, ved hvilken Menneskens Søn<lb />
bliver forraadt; det var samme Menneske<lb />
godt, dersom han ikke havde været født, og<lb />
Forræderen var Apostelen Judas Iskariots<lb />
Søn, Satan gik ind i ham, og han gik hen<lb />
til de ypperste Præster, og solgte sin Herre<lb />
og Mester for trodive Sølvpenge. Men der<lb />
de aade, tog Jesus Brødet, og takkede, og<lb />
brød det, og gav Disciplene og sagde: tager,<lb />
æber! dette er mit Legeme, som brydes for<lb />
eder, giører dette til min Ihukommelse! Og<lb />
Han tog Kalken, og takkede, gav dem, og<lb />
saade: drikker alle heraf! det er mit Blod,<lb />
det ny Testamentes, hvilket udgydes for Mange<lb />
</p>
 
<pb n="97" />
<h>
81
</h>
<p>
til Syndernes Forladelse, dette giører, saa<lb />
ofte som I drikke, til min Ihukommelse.<lb />
Math. 26. Luc. 22. Joh. 13. 1 Cor. 11.<lb />
</p>
<p>
Saa blev da den hellige Nadvere, som<lb />
og kaldes Alterens Sacramente, indsat af vor<lb />
Herre Jesus Christus Selv i den Nat der Han<lb />
blev forraadt, til en Vitterlighed, at Han<lb />
døde for vore Synder, og at vi skulle blive<lb />
til Eet med Ham for at frelses, det havde<lb />
Han forhen sagt: dersom I ikke æde Menne-<lb />
skens Søns Kiød og drikke Hans Blød, have<lb />
I ikke Livet i eder selv, men hvo, som æder<lb />
mit Kiød og drikker mit Blød, han bliver i<lb />
mig og jeg i ham, ligesom den levende Fader<lb />
udsendte mig, og jeg lever ved Faderen, lige-<lb />
saa skal og den, som mig æder, leve ved mig-<lb />
Men dette er aandelig talt om dem, som i<lb />
Tro og Kiærlighed tilegne sig Jesus med al<lb />
hans Fortjeneste thi hvo, som æder og drik-<lb />
ker uværdelig, giør sig skyldig i Herrens Død,<lb />
og træder Guds Søn under Fødder. Om alle<lb />
disse Tign talede Han end ydermere i den<lb />
samme Nat, der Judas var udgangen, og<lb />
Han sagde til sine Disciple: eders Hjerte for-<lb />
færdes ikke! troer paa Gud og troer paa mig!<lb />
i min Faders Hus ere mange Værelser, og<lb />
dersom det ikke saa var, havde jeg sagt eder<lb />
det, men jeg gaaer bort, at berede eder Sted,<lb />
og naar jeg faaer beredt eder Sted, kommer jeg<lb />
igjen, og vil tage eder til mig selvm og hvor jeg<lb />
er, skal ogsaa I være, I have vel nu Bedrøvelse,<lb />
</p>
<pagename>
F<lb />
</pagename>
 
<pb n="98" />
<h>
82
</h>
<p>
men jeg vil see eder igjen, og eders Hjerte skal<lb />
glædes, og Ingen skal tage eders Glæde fra<lb />
eder. Jeg er Veien og Sandheden og Livet,<lb />
der kommer Ingen til Faderen uden ved mig,<lb />
hvo mig haver seet, haver seet Faderen, troer<lb />
mig, at jeg er i Faderen, og Faderen er i<lb />
mig, og hvad I bede i mit Navn, det vil jeg<lb />
giøre, saa at Faderen skal forklares ved Søn-<lb />
nen. Jeg vil ikke forlade eder fadevløse, jeg<lb />
kommer til eder, om Nogen elsker mig, skal<lb />
han holde mit Ord, og min Fader skal elske<lb />
ham, og vi skal komme til ham, og giøre<lb />
Bolig hos ham. Jeg er det sande Vintræ,<lb />
og min Fader er Vingaardsmanden, hver<lb />
Green paa mig, som ikke bær Frugt, den<lb />
borttager Han, og hver den, som bær megen Frugt,<lb />
den renser Han, at den skal bære megen Frugt,<lb />
bliver i mig og jeg i eder! ligesom Grenen<lb />
ikke kan bære Frugt uden den bliver i Træet,<lb />
saa kan I ikke heller, uden I blive i mig,<lb />
thi uden mig kan I slet Intet giøre; om No.-<lb />
gen ikke bliver i mig, han bliver udkastet,<lb />
som en vissen Green, og de sanke dem og<lb />
kaste dem i Ilden, og de brænde. Ligesom<lb />
Faderen haver elsket mig, saa haver jeg elsket<lb />
eder; bliver i Kiærligheden, den som er min!<lb />
dersom I holde mine Befalinger, skal I blive<lb />
i min Kiærlighed, ligesom jeg haver holdet<lb />
min Faders Befalinger, og bliver i Hans<lb />
Kiærlighed. Denne er min Befaling, at I<lb />
skal elske hverandre, ligesom jeg haver elsket<lb />
eder; Ingen haver større Kiærlighed end<lb />
denne, dersom Nogen sætter sit Liv til for<lb />
</p>
 
<pb n="99" />
<h>
83
</h>
<p>
sine Venner, I ere mine Venner, dersom I<lb />
giøre, hvadsombelst jeg befaler eder. I Ver-<lb />
den skal I have Trængsel, men værer frimo-<lb />
dige! jeg har overvundet Verden. Joh. 13.<lb />
14. 15. 16. 1 Cor. 11.<lb />
</p>
<p>
Og der Jesus havde gjort Ende paa<lb />
denne guddommelige Tale, da opløstede Han<lb />
sine Øine til Himmelen, og sagde: Fader!<lb />
Timen er kommen, forklar Din Søn! og Din<lb />
Søn skal forklare Dig, ligesom Du haver<lb />
givet ham Magt over alt Kiød, paa det han<lb />
skal give alle dem, hvilke Du har givet ham,<lb />
det evige Liv; men dette er det evige Liv, at<lb />
de kjende Dig den eneste sande Gud, og Den,<lb />
Du udsendte, Jesum Christum. Jeg have<lb />
forklaret Dig paa Jorden, jeg haver fuld-<lb />
kommet den Gjerning, som Du haver givet<lb />
mig at giøfe, forklar Du mig og nu, Fader!<lb />
hos Dig selv, med den Herlighed, som jeg<lb />
havde hos Dig før Verden var! Jeg aaben-<lb />
barede Dit Navn for de Mennesker, hvilke<lb />
Du haver givet mig af Verden, de vare Dine,<lb />
og Du haver givet mig dem, og de have be-<lb />
varet Dit Ord, thi de Ord, som Du haver<lb />
givet mig, haver jeg givet dem, og de have<lb />
annammet mig, og de have kjendt i Sand-<lb />
hed, at jeg udkom af Dig. Hellige dem i Din<lb />
Sandhed, thi Dit Ord er Sandhed! og<lb />
jeg helliger mig selv for dem, paa det de skal<lb />
ogsaa være helligede i Sandheden. Men<lb />
jeg bedet ikke allene for disse, men ogsaa for<lb />
</p>
<pagename>
F2<lb />
</pagename>
 
<pb n="100" />
<h>
84
</h>
<p>
dem, som ved deres Ord skal tro paa mig,<lb />
paa det de skal Alle være Eet, ligesom Du,<lb />
Fader! i mig og jeg i Dig, at de og skal<lb />
være Eet i Os, at Verden maa tro, at Du<lb />
haver udsendt mig, Fader! jeg vil, at de,<lb />
som Du have givet mig, skal og være hos<lb />
mig, hvor jeg er, og de skal beskue den min<lb />
Herlighed, som Du haver givet mig, thi Du<lb />
haver elsket mig, førend Verdens Grundvold<lb />
blev lagt. Retfærdige Fader! Verden kjen-<lb />
der Dig ikke, men jeg kjender Dig, og Disse<lb />
have kjendt, at Du haver udsendt mig, og<lb />
jeg kundgjorde dem Dit Navn, og vil kund-<lb />
giøre dem det, paa det den Kiærlighed, som<lb />
Du elsker meg med, skal være i dem, og jeg<lb />
i dem. Joh. 17.<lb />
</p>
<p>
Der Jesus havde sagt disse Ting, gik<lb />
Han ud med sine Disciple, og kom i en Urte-<lb />
gaard, som heed Gethsemane, og Han fired<lb />
med Døden i Bedrøvelse, og Han stred i<lb />
Bønnen, og fik Overhaand. Da kom Judas<lb />
med Skaren og forraadte Ham, og Hans<lb />
Disciple flydde af Rædsel, saa som Han selv<lb />
havde forudsagt med disse Ord: see! den Time<lb />
kommer, og er allerede kommen, da I skal<lb />
adspredes hver sine Veie, og forlade mig alle-<lb />
ne dog er jeg ikke allene, fordi Faderen er<lb />
med mig. Da toge de Ugudelige Jesum, og<lb />
førte Ham bundet frem for de ypperste Præ-<lb />
ster og for Raadet, og de bespyttede og be-<lb />
spottede og sloge Ham, og søgte falske Vidnes-<lb />
byrd imod Ham, og dømte Ham til Døden,<lb />
</p>
 
<pb n="101" />
<h>
85
</h>
<p>
og overantvordede Ham til Hedningene til at<lb />
hudstryges og tornekrones og forsfæstes, alt<lb />
eftersom Han selv havde forudsagt, og som<lb />
der var skrevet om Ham ved Propheterne.<lb />
Men det var den hedenske Landsherre Pon-<lb />
tius Pilatus, han gav Jesus Vidnesbyrd, at<lb />
Han var uskyldig, og vilde gjerne ladet Ham<lb />
løs, men de ypperste Præster og Pharisæerne<lb />
toge Folket med Ord, saa de raabte: korsfæst<lb />
ham, korsfæst! og hans Blod komme over<lb />
os og over vore Børn! og Pilatus toede sine<lb />
Hænder, og sagde: jeg er uskyldig for denne<lb />
Retfærdiges Blod, og dømte dog at Jøderenes<lb />
Begjering skulde skee. Saa toge de romerske<lb />
Stridsmænd Jesum og korsfæstede Ham, og Han<lb />
skiændte ikke igjen, der Han blev overskiændet,<lb />
og truede ikke, der Han leed, men Han bad,<lb />
og sagde: Fader! forlad dem! thi de vide ikke<lb />
hvad de giøre. Og der Alt var fuldkommet,<lb />
efter Propheternes Tale, da bøiede Han sit<lb />
Hoved, og sagde: Fader! i Din Haand be-<lb />
faler jeg min Aand! og der var Mørke over<lb />
Jorderige, og Jorden rystede, og Steenbjerge<lb />
revnede, Forhænget i Templet sønderreves fra<lb />
Oven, og den hedenske Høvedsmand, som<lb />
stod derhos, og de Stridsmænd, som vare med<lb />
ham, bleve betagne med stor Frygt over de<lb />
Ting, som skedte for deres Øine og Øren,<lb />
og sagde: sandelig! Denne var Guds Søn.<lb />
Joh. 18–19. Math. 26. 27.<lb />
</p>
<p>
Saa døde da Jesus, og blev begraven,<lb />
men Dagen derefter ginge de ypperste Præster<lb />
</p>
 
<pb n="102" />
<h>
86
</h>
<p>
og Pharisæer forsamlede til Pilatus, og sagde:<lb />
Herre! vi komme ihu, at denne Bedrager<lb />
sagde der han endnu levede: efter tre Dage<lb />
opvelses jeg; befal derfor, at Man med Flid<lb />
bevogter Graven indtil den tredie Dag at<lb />
hans Disciple ikke skal komme om Natten og<lb />
stjæle ham, og sige til Folket: han er opreist<lb />
fra de Døde, og det Sidste skal blive værre<lb />
end det Første. Men Pilatus sagde til dem:<lb />
der have I Vagt, gaaer hen og vogter, som<lb />
I bedst forstaae! Saa gik de hen og for-<lb />
sieglede Stenen, som laa over Graven, og<lb />
satte Vagten derved. Math. 27.<lb />
</p>
<p>
Men det var aarle paa den tredie Dag,<lb />
den første i Ugen, da ginge troende Kvinder<lb />
til Graven, for at salve Jesu Legeme, og see!<lb />
der skedte et stort Jordskeælv, thi Herrens<lb />
Engel nødfoer af Himmelen, kom frem, og<lb />
væltede Stenen fra Graven, og satte sig paa<lb />
den, og hans Skikkelse var ligesom Lynild,<lb />
og hans Klædebon hvidt som Snee; men<lb />
Vogterne skiælvede af Frygt for ham, og vare<lb />
ligesom døde. Men Engelen sagde til Kvin-<lb />
derne: frygter I kun ikke! thi jeg veed, at I<lb />
lede efter Jesus den korsfæstede; Han er ikke<lb />
her, Han er opstanden, saasom Han haver<lb />
sagt: kommer! seer den Sted, hvor Herren<lb />
laa! Og de saae, og gik hastelig fra Graven,<lb />
og Jesus lod sig tilsyne. Men Nogle af<lb />
Vagten kom ogsaa til Staden, og forkyndte<lb />
de ypperste Præster alt det, som var skeet, da<lb />
forsamledes de med de Ældste, og holdte Raad,<lb />
</p>
 
<pb n="103" />
<h>
87
</h>
<p>
og gave Stridsmændene Sølvpenge nok, og<lb />
sagde: siger: hans Disciple kom om Natten<lb />
og stjal ham medens vi sov, saa toge de Sølv-<lb />
pengene, og gjorde ligesom de vare underviste,<lb />
og dette Rygte blev udspredt blandt Jøderne,<lb />
og de Ugudelige troede det, enddog det var<lb />
aldrig hørt, at Folk kunde saaledes fortælle,<lb />
hvem der kom til dem, og stjal sig bort ime-<lb />
dens de sov. Math. 28.<lb />
</p>
<p>
Men da Herren var opstanden, da aaben-<lb />
baredes Han og for de tvende Disciple, som ginge<lb />
til Emaus, og siden for de ti Apostle, men<lb />
den ellevte, som heed Thomas, vilde ikke tro,<lb />
uden han saae Naglegabene i Jesu Hænder,<lb />
og stak sin Haand i Hans Side, der, som<lb />
Han paa Korset var gjennemstunget, og Jesus<lb />
kom igjen, der de Ebleve vare forsamlede, og<lb />
sagde til Thomas: ræk din Finger hid, og see<lb />
mine Hænder, og ræk din Haand hid, og stik<lb />
den i min Side og vær ikke vantro, men tro!<lb />
Da svarede Thomas og sagde: min Herre og<lb />
min Gud! men Jesus sagde: fordi du haver<lb />
seet mig, Thomas, derfor haver du troet!<lb />
men salige ere de, som ikke see, og dog tro!<lb />
Jesus gjorde og da mange andre Tegn for<lb />
sine Disciples Aasyn, som ikke ere skrevne i<lb />
denne Bog, men disse ere skrevne, paa det<lb />
at I skal tro, at Jesus er den Christus, og<lb />
at i, som tro, skal have Livet i hans Navn.<lb />
Og der fyrgetive Dage vare tilende efter Hans<lb />
Opstandelse, da var Timen kommen, at Her-<lb />
ren vilde opfare til Himmelen, og Han sagde<lb />
</p>
 
<pb n="104" />
<h>
88
</h>
<p>
til sine Disciple: mig er given al Magt i<lb />
Himmelen og paa Jorden, gaaer derfor hen<lb />
og lærer alle Folk, og døber dem i Navnet<lb />
Faderens og Sønnens og den Hellig Aands,<lb />
og lærer dem at holde alt det som jeg haver<lb />
befalet eder, og see! jeg er med eder alle Dage<lb />
indtil Verdens Ende. Amen. Joh. 20.<lb />
Math 28.<lb />
</p>
<p>
Saa blev da Herren optaaen, mens de<lb />
saae derpaa, og en Sky log Ham bort fra<lb />
deres Øine, men Han havde sagt til dem,<lb />
at de skulde bie i Jerusalem paa Faderen<lb />
Forjættelse thi, sagde Han Johannes døbte<lb />
vel med Vand, men I skal døbes med den<lb />
Hellig Aand ikke længe efter disse Dage Og<lb />
der de endnu stode og stirrede op imod Him-<lb />
melen, see! da stode to Mænd hos dem i hvi-<lb />
de Klæder, som sagde: I Galilæiske Mænd!<lb />
hvorester staa I og see til Himelen! denne<lb />
Jesus, som er optagen fra eder til Himmelen,<lb />
skal komme igjen, ligesom I have seet Ham<lb />
fare til Himmelen. Da vendte de om til<lb />
Jerusalem, og bleve der. Men paa den<lb />
tiende Dag derefter, da de vare alle sam-<lb />
drægtelig tilhobe, da skedte hastelig en Lyd<lb />
fra Himmelen, som af et stærkt drivende<lb />
Veir og opfyldte Huset, og der saaes ad-<lb />
skilte Tunger, ligesom af Ild, og Han satte<lb />
sig paa enhver af dem, og de bleve alle syld-<lb />
???e af den Hellig Aand, og begyndte at tale<lb />
med fremmede Tungemaal, ligesom Aanden<lb />
indgav dem at tale. Men der vare Jøder,<lb />
</p>
 
<pb n="105" />
<h>
89
</h>
<p>
boende i Jerusalem, og gudfrygtige Mænd af<lb />
allehaande Folk, som ere under Himmelen,<lb />
der dette Bulder skedte, kom Mængden til-<lb />
sammen, og blev forvirret, og de forfærdedes<lb />
alle, og forundrede sig, og sagde til hverandre:<lb />
ere ikke alle disse Mænd, som tale, af Galilæa,<lb />
og hvorledes høre vi dem da tale paa vort<lb />
Maal, som vi ere fødte udi vi høre dem tale<lb />
Guds store Ting med vore Tungemaal. Da<lb />
opstod en af Apostlene, Simon, som havde<lb />
været en Fisker, men Jesus havde sagt til<lb />
ham: føla mig! herefter skal du fange Men-<lb />
nesker, og Han sagde igjen til ham: Simon!<lb />
du skal hede Petrus, det er en Klippe, thi<lb />
paa denne Klippe vil jeg byage min Ktrke,<lb />
og Helvedes Porte skal ikke saae Overhaand<lb />
over den. Nu begyndte da Herrens Ord at<lb />
opfyldes, thi Simon Peder opløftede sin Røst,<lb />
og talede ti Folket med mange Ord om Pro-<lb />
pheternes Spaadom, og om Jesus Christus<lb />
den Korsfæstede, men igjen Opstandne, og<lb />
sagde: omvender eder, og hver af eder lade<lb />
sig døbe i Jesu Christi Navn ti Syndernes<lb />
Forladelse, og I skal faae den Hellig Aands<lb />
Gave; lader eder frelse udaf denne vanartige<lb />
Slægt! Og mange annammede gjerne hans<lb />
Ord, og bleve døbte, og der lagdes til Menig-<lb />
heden paa den samme Dag henved tre tusiu-<lb />
de Sjæle. Math. 4. 16. Ap. G. 1–2.<lb />
</p>
<p>
Fra den Dag skedte mange underligø<lb />
Gjerninger ved Ayostlenes Hænder, men de<lb />
vantro Jøder med deres Øverster fuysede og<lb />
</p>
 
<pb n="106" />
<h>
90
</h>
<p>
kastede nogel af Apostlene i Fængsel, og Her-<lb />
ren udfriede dem, og Ordet voxte og fik Magt,<lb />
men det vidste de vel, at de paa det Sidste<lb />
skulde lade Livet for Jesu Navns Besjendel-<lb />
ses Skyld, og snarlig kom den Dag, da de<lb />
saae deres Udgang, som i et Speil paa den<lb />
hellige Stephan. Stephanus var ikke af<lb />
Apostlene, men han var alligevel en Mand<lb />
fuld af Tro og den Hellig Aand, og gjrode<lb />
underlige Gjerninger og store Tegn iblandt Fol-<lb />
ket, og der de Skristkioge tvistede med ham, da<lb />
overveviste han dem klarlig efter Skrifterne, at<lb />
Jesus var den forjættede Christus, og de<lb />
kunde ikke staa den Vidsom og den Aand<lb />
imod, af hvilken han tlaede, og hans Ansigt<lb />
var for dem at see som en Engels Ansigt, da<lb />
blever de galne, og skare Tænder, og stødte<lb />
ham ud, og stenede ham; men han bad og<lb />
sagde: Herre Jesus! annam min Aand! og<lb />
han fladt paa sine Knæ, og raabte med høi<lb />
Røst: Herre! tilregn dem ikke denne Synd!<lb />
og som han dette havde sagt, sov han hen.<lb />
Ap. G. 6–7.<lb />
</p>
<p>
Der var i de samme Dage en ung Mand,<lb />
en Pharisæer i Jerusalem, ved Navn Saulus,<lb />
og han havde stor Behagelighed i Stephans<lb />
Mord, og ikke det allleneste, men han gik<lb />
omkring i Husene, og drog dem frem baade<lb />
Mænd og Kvinder, som bekjendte Jesu Navn,<lb />
til at kastes i Fængsel. Og han gik til den<lb />
ypperste Præft, og begiærede Breve af ham<lb />
til den By, som heder Damaskus, for at,<lb />
</p>
 
<pb n="107" />
<h>
91
</h>
<p>
dersom han sandt Nogen af Jesu Tro, han<lb />
da kunde føre dem bundne til Jerusalem.<lb />
Men i det han reiste, og kom nær til Dama-<lb />
skus, da skedte det, at et Lys af Himmelen,<lb />
stærkere end Solen, omskinnede ham, og han<lb />
faldt til Jorden, og hørde en Røst, som tale-<lb />
de til ham, og sagde: Saul, Saul! hvi for-<lb />
følger du Mig? det er dig haardt at stampe<lb />
imod Braadden; da sagde Saulus: Herre!<lb />
hvem er Du? men Han svarede: Jeg er Je-<lb />
sus, som du forfølger, men staae op, thi der-<lb />
for er Jeg seet af dig, at Jeg vil beskikke<lb />
dig til en Tjener og til Vidne baade om de<lb />
Ting, som du haver seet, og om Ting, i<lb />
hvilke Jeg skal sees af dig, Jeg som udfrier<lb />
dig fra Folket og Hedningene, til hvilke Jeg<lb />
nu udsender dig, at oplade deres Øine, saa<lb />
de lade sig omvende fra Mørket til Lyset, og<lb />
fra Satans Magt til Gud at de skulle<lb />
annamme Syndernes Forladelse, og Lod blandt<lb />
de Helligede ved Troen paa Mig. Ap. G.<lb />
9 og 26.<lb />
</p>
<p>
Fra den Time var Saulus en tro Jesu<lb />
Christi Tjener og Apostel, og ban agtede<lb />
ingen Ting, end ikke sit Liv for godt, paa det<lb />
han kunde opsylde sin Tjeneste; han drog<lb />
omkring i mange Aaar baade i Astaland og i<lb />
Europa, og forkyndte Guds Ord, og Herren<lb />
var med ham, og stadfæstøde Ordet med Tegn<lb />
og underlige Gjerninger, som skedte ved hans<lb />
Hænder. Paa det Sidste, der han havde<lb />
fuldkommet sit Lød under megen Trængsel.<lb />
</p>
 
<pb n="108" />
<h>
92
</h>
<p>
men og med stor og overvættes Glæde it den<lb />
Hellig Aand, da kom hans Time, og han blev<lb />
halshugget i Rom for Jesu Navns Bekjendel-<lb />
ses Skyld, og gik ind i den evige Hvile,<lb />
som Gud har beredt sit Folk.<lb />
</p>
<p>
Ligesom det gik med Saulus, han, som<lb />
ellers mest kaldes Paulus, saaledes gik det<lb />
ogsaa med de andre Herrens Apostle, at de<lb />
vare stadige i Lærdommen, forfulgtes af Ver-<lb />
den, og vare glade i Trængsler, ja de taalte<lb />
vel alle en pinlig Død paa det Sidste, allige-<lb />
vel er dette ikke vitterligt uden om Peder,<lb />
som ogsaa i Rom blev korsfæstet, og Jakob,<lb />
som blev halshugget i Jerusalem.<lb />
</p>
<p>
Fra først af var det kun Jøderne, som<lb />
fore saa gurmt affted med de Christine, men<lb />
siden vare der Mænd imellem de hedenske<lb />
Keisere i Rom, som forordnede, at alle de<lb />
Christne, som ikke vilde giøre Røgelse for de<lb />
stygge Afguder, og fornægte deres Frelser,<lb />
skulde tages af Dage, og den første af disse<lb />
ugudelige Keisere heed Nero, han var som<lb />
en Djævel i Menneskelignelse.<lb />
</p>
<p>
Vist var det ventligt, at Christendom<lb />
maatte ødelægges og forgaae, aldenstund, de<lb />
Christne saa forfulgtes med Ild og Sværd,<lb />
men der staaer skrevet: Jordens Konger ginge<lb />
paa Raad, og de Store forsamlede sig imod<lb />
Herren og imod Hans Christus, og maatte<lb />
dog giøre det, som var beskikket i Guds Naad,<lb />
at skulle skee; det var omsomst, at Hed-<lb />
ninger myrdede Christne i Tusindetal, thi<lb />
Herren var selv med sine pinte Vidner, som<lb />
</p>
 
<pb n="109" />
<h>
93
</h>
<p>
kaldes Maryrer, saa de døde med Frimodig-<lb />
hed og stor Glæde, og de Skrøbelige bleve<lb />
stærke ved at see derpaa, og mange, som før<lb />
vare vantro, saae Guds Størkes Haand, og<lb />
vendte om at give Himlens Gud Ære. Saa<lb />
skedte der da og i de samme Dage en under-<lb />
lig Ting, hvoraf det var øiensynlig at for-<lb />
staae, at Propheterne og Jesus havde talt<lb />
den sande og almægtige Guds Ord. Det<lb />
Moses den Guds Mand var kommet til sine<lb />
Dages Ende, og talede Herrens Ord til Is-<lb />
raels Børn om de Velsignelser, som Han vil-<lb />
de velsigne dem med, dersom de vilde tjene<lb />
Ham trolig, og holde Hans Bud, og om de<lb />
Forbandelser, som skulde komme over dem,<lb />
naar de ei vilde tjene Herren deres Gud i<lb />
Hjertens Glæde og Fromhed, da svaaede Mose<lb />
i sin Tale, og sagde til Folket: Herren skal<lb />
opføre er Folk over dig langt fra, fra Jordens<lb />
Ende, saa som Ørnen flyver, et Folk,<lb />
hvis Tugemaal du ikke forstaaer, et ublu<lb />
Folk, som ei skal see paa den Gamles Alder,<lb />
og ei være den Unge naadig, og det skal<lb />
ængste dig indenfor alle dine Porte, indtil<lb />
dine høie og befæstede Mure, paa hvilke du<lb />
stoler, nedfalde i alt dit Land; ja det skal<lb />
ængste dig indenfor alle dine Porte, indtil<lb />
ganske Land, som Herren din Gud haver givet<lb />
dig. Og du skal æde dit Livs Frugt,<lb />
Kiødet af dine Sønner og dine<lb />
Døttre, som Herren din Gud haver givet<lb />
dig, det skal skee i den Beleiring og<lb />
Trang, hvormed dine Fiender skal trænge dig.<lb />
</p>
 
<pb n="110" />
<h>
94
</h>
<p>
Og I skal blive tilovers som saa Folk, iden-<lb />
sted at I vare som Stjerner paa Himmelen<lb />
i Mangsoldighed, fordi du ikke gav Agt paa<lb />
Herrens din Guds Røst, og Herren skal ad-<lb />
sorede dig iblandt alle Folk fra Jordens Ende<lb />
til Jordens Ende, og du skal ingen Rolighed<lb />
have iblandt de samme Folk, og Herren skal<lb />
give dig der et bævende Hjerte, og du skal<lb />
bære dit Liv i din Haand, og frygte Nat og<lb />
Dag. Saaledes talede Mose, og sov hen,<lb />
og de Propheter, som opstode efter ham, de<lb />
talede ogsaa mange Gange og paa mange<lb />
Maander om der Samme, og det skedte, at<lb />
Folket blev bortsørt i Udlændighed, til Træl-<lb />
dom i Assyrien og i Babels Land, og efter<lb />
halvfjerdesindstyve Aar kom den ringe Flok<lb />
tilbage, alt efter Propheternes Ord, men al-<lb />
ligevel var det ikke Alt fuldkommet, hvad<lb />
Herren havde talet, og det gav Daniel til-<lb />
kjende, der han oxstod i Udlændigheden, og<lb />
sagde, at Folket skulde komme tilbage, og<lb />
bygge Staden i trange Tider, men naar<lb />
Christus den Fyrste var taget af Dage, da<lb />
skulde en Fyrstes Folk komme til at fordærve<lb />
Staden og Helligdommen. Men der Jesus<lb />
Christus, den Fyrste var kommet, da var det<lb />
engang at Hans Disciple gik til Ham, og<lb />
viste paa Templen, og sagde: Mester! see<lb />
hvilke Stene og hvilke Bygninger, men Jesus<lb />
svarede og sagde til dem: see I ikke alt Det-<lb />
te, sandelig siger jeg eder, der skal ikke blive<lb />
Steen paa Steen, som jo skal nedbrydes;<lb />
naar I da see Ødelæggelsens Vederstygge-<lb />
</p>
 
<pb n="111" />
<h>
95
</h>
<p>
lighed, om hvilken er sagt af Propheten Da-<lb />
niel, da sine paa Bjergene hvo som er i<lb />
Jødeland, thi disse ere Hevns Dage, at alle<lb />
de skrevne Ting skal fuldkommes, men vee<lb />
de Frugtsommelige og dem, som give Die,<lb />
thi der skal være stor Nød paa Jorden, og<lb />
en Vrede over dette Folk, og de skal falde<lb />
ved skarpe Sværd, eller føres faugne til alle<lb />
Hedningene, og Jerusalem skal nedtrædes af<lb />
Hedningene, indtil Hedningenes Tider fuld-<lb />
kommes, hvor Aadselet er, derhen skal<lb />
Ørnene forsamles. Ps. 2. Ap. G. 4.<lb />
5. Moseb. 28. Dan. 9. Matth. 24. Luc. 21.<lb />
Saadanne Ord vare talte i Herrens<lb />
Navn over Jødernes Folk og Jerusalems<lb />
Stad, og see! fyrgetive Aar vare ikke ud-<lb />
løbne siden Jesu Død, da gjorde Jøderne<lb />
Oprør imod de Romere, og de udsendte en<lb />
Krigshær med det Ørnebillede til Fane<lb />
og Banner, som var deres Mærke i Striden<lb />
fra fordum Tid, og de beleirede Jerusalem i<lb />
mange Dage, saa der var ikke Brød, og de<lb />
aade Menneskekjød, døde Liig, og Mødre<lb />
slagtede deres Børn til at æde, alt som Møse<lb />
havde talet. Paa det Sidste finge Romerne<lb />
Overhaand, og de kom i Staden, og sloge<lb />
Unge og Gamle med skarve Sværd; men ban,<lb />
som raadte for de Romeres Krigshær, det var<lb />
Titus, Keiserens Søn udi Rom, han saae<lb />
den prægtive Tempel, og forordnede strænge-<lb />
lig, at Ingen skulde giøre den Skade, og<lb />
dog maatte det føie sig, at et Blus blev kastet<lb />
i Templen, og den opbrændtes, thi Herren<lb />
</p>
 
<pb n="112" />
<h>
96
</h>
<p>
havde talet det, og sagt: Himmel og Jord<lb />
skal forgaae, men mine Ord skal ingenlunde<lb />
forgaae. Og der de Romere vare trætte af<lb />
Mord, da toge de til Fange, og solate de<lb />
Fangne i Tusindetal med Kvinder og Børn<lb />
i Trældom til fremmede Lande, og der satte-<lb />
des Kiøbmænd, og Folket adspredtes fra Hav<lb />
og til Hav, og mere end sytten Gange hun-<lb />
drede Aar ere siden forløbne, og Jøderne<lb />
vanse endnu ustadia omkring med det bæven-<lb />
de Hjerte.<lb />
</p>
<p>
Saa voxte da Guds Ord, og sik Magt,<lb />
og blev vitterligt for mangehaande Folk i de<lb />
tre Verdens Parter, i alle de Lande, hvor<lb />
Romerne raadte, og der trehundrede Aar efter<lb />
Freiserens Fødsel vare udløbne, da lod Kiese-<lb />
ren i Rom, han heed Constantinus, sig døbe<lb />
til Christen.<lb />
</p>
<p>
I de Dage var Tydskland og Norden,<lb />
det er Dannemark, Norge og Sverrig ved en<lb />
Ørk at lighe, thi kun lidet dyrkedes Jorden,<lb />
og Folkene vare vilde af Sind, vilde Dyrs<lb />
Kiød var deres kiæreste Spise, og Krig deres<lb />
kiærøste, Haandtering. De mægtige Romere,<lb />
som havde det Sind, at de vilde raade allene<lb />
i Verden, og have alle Folk til Trælle og<lb />
Tjenere, de droge ogsaa ind i Tydsklands<lb />
Skove med store Krigshære, men hvad de<lb />
vandt havde lidt at betyde, og det blev Enden,<lb />
at Romernes Been laae tykt paa Marken,<lb />
og de, som blev i Live, maatte slygte med<lb />
Skamme. Men det var endda ikke nok, thi<lb />
da Romerne bleve skrøbelige af Fraadserie og<lb />
</p>
 
<pb n="113" />
<h>
97
</h>
<p>
Drukkenskab, af Horerie og Løsagtighed,<lb />
bleve de giæstede hjemme af tydske Flokke,<lb />
som toge fra dem et Landskab efter det andet.<lb />
Alle disse Folk, baade Tydske og Danske,<lb />
vare Hedninger paa den Tid, og gik i deres<lb />
Blindhed at tjene de dumme Afguder; men<lb />
alt som de kom i det romerske Rige, der<lb />
hørte de Talen om Jesus, og lode sig døbe i<lb />
Hans Navn. Saaledes var der et tydsk<lb />
Folk, som heed Frandker, de toge det Land,<lb />
som efter dem heder Frankrig. Saaledes<lb />
seilede Iyder og Slesviger og Sachser fra<lb />
Indskland, og kom til det Land, som nu<lb />
heder Engelland efter dem, forde de mest<lb />
kaldte sig Angler. Disse to Folk ere mær-<lb />
kelige i mange Maader, og ved dem sendte<lb />
Gud den christne Tro til Norden.<lb />
</p>
<p>
Der var et Folk i Arabialand, som var<lb />
i Slægt med Jøderne, og stammede fra Is-<lb />
mael, Abrahams og hans Tjenestekvindes Søn,<lb />
og deres Tungemaal var Jødernes ligt, og<lb />
de havde tjent Abrahams Gud, men de hav-<lb />
de fordærvet deres Vei, og forladt den sande<lb />
Gud, og vare Røvere i Sind og Færd. Det<lb />
var 600 Aar efter Frelserens Fødesel, da op-<lb />
stod der en Mand iblandt dem, ved Navn<lb />
Mahomed, og han var en Mand med store<lb />
Sindets Gaver, og en flydende Tunge, og<lb />
han havde hørt tale om Moses og Jesus, og<lb />
forstod det grandt, at hans Brødre vare i<lb />
Vildfarelse, men hans Hjerte var ikke ret for<lb />
</p>
<pagename>
G<lb />
</pagename>
 
<pb n="114" />
<h>
98
</h>
<p>
Herren, og han elskede de Ting, som Fade-<lb />
ren ikke haver plantet, de Ting, som ere af<lb />
Verden: Kiøds Lyst og Hoffærdighed, derfor<lb />
blandede han Løgn med Sandhed, og gav<lb />
sig ud for en Guds Prophet, for mere end<lb />
Moses og Jesus, og Folkene troede ham, og<lb />
han blev en mægtig Mand, som en Konge<lb />
iblandt dem, og hans Rige var af denne<lb />
Verden. I de samme Dage var Synd og<lb />
Overtro blevet mangfoldig hos de Christne i<lb />
Asialand og i Morland, og Gud gav dem i<lb />
deres Fienders Haand, i Arabernes, som ginge<lb />
dristig frem i deres Hovmodighed, og Folkene<lb />
bleve dem underdanige, og de raadte i Jeru-<lb />
salem og i Ægypten og langs med det nørre<lb />
Hav i Morland. Tvertover for Morkand i<lb />
Europa, der ligger Spanien, og Vandet<lb />
løber smalt derimellem, og i Spanien boede<lb />
Folk, som kaldtes Gother, som vare i gamle<lb />
Dage uddragne fra Norden og Tydskland,<lb />
og havde ladet sig døbe til Christne, men<lb />
vare paa den Tid ugudelige, og Herren gav<lb />
dem et bævende hjerte, og gav deres Land i<lb />
Arabernes Haand, som der kaldtes Morer,<lb />
fordi de kom over fra Morland; det skedte<lb />
700 Aar efter Frelserens Fødsel. Østen og<lb />
Nordost for Spanien, der ligger Frankrig,<lb />
og Morerne droge derind med en stor Mang-<lb />
foldighed, at de vilde indtage Landet, og nu<lb />
saae det ud til, at Christendom skulde forgaae,<lb />
thi baade Tydskland og Norden var hedensk<lb />
endda, og Frankerne vare ueens med sig selv,<lb />
og kun stærke i Synd. Men Herren i Him-<lb />
</p>
 
<pb n="115" />
<h>
99
</h>
<p>
len miskundede sig, og opreiste en Mand<lb />
blandt de Franker, modig og klog, han heed<lb />
Carl Martel, og skiftede Seier, saa Morerne<lb />
faldt i Tusindetal, og deres Time var omme,<lb />
og Spanien selv blev udvristet Aar for Aar<lb />
af deres Haand ved en Christenslo, ringe af<lb />
Tal, som, da de indtoge Landet, flygtede ind<lb />
blandt de høie Bjerge, som der ere, og kom<lb />
saa frem, da Herren havde lært deres Hænder<lb />
til Krigen. Men Herrens Miskundhed var<lb />
end meer overflødig, thi i de samme Dage<lb />
omvendtes mange tusinde Tydske til Christne,<lb />
og snart blev Guds Ord at høre iblandt vore<lb />
Fædte. Det var noget meer end 500 Aar<lb />
efter Frelserens Fødsel, at en velbaaren Mand<lb />
i Italien, ved Navn Benedictus, opstod som<lb />
en flittig Jesu Christi Tjener, og arbeidede<lb />
saa, at hans Navn skal æres iblandt Christne,<lb />
saalænge Verden staaer. Det er vitterligt,<lb />
at foruden det Gamle Testamente, som Moses<lb />
og Propheterne skrev efter Herrens Ord, hører<lb />
end til Bibelen det Ny Testamente, som er<lb />
først to glædelige Fortællinger eller Evangelier<lb />
om Jesu Levnet og Død af de hellige Apostle<lb />
Matthæus og Johannes, dernæst 13 Breve<lb />
af den hellige Povel, 2 af den hellige Peder,<lb />
3 af den hellige Johannes, og en Aabenbaring<lb />
om Guds Kirkes Hændelser ved den Samme,<lb />
og endelig to Evangelier af de cyristelige<lb />
Mænd Marcus og Lucas, Apostlernes Gjer-<lb />
ninger af den Samme, et Brev ti Ebræerne,<lb />
et af en Jacob, og et af en Judas. Prophe-<lb />
</p>
<pagename>
G2<lb />
</pagename>
 
<pb n="116" />
<h>
100
</h>
<p>
ternes og Apostlenes Skrister ere den faste<lb />
og eneste rette Troes Grund for de Christne,<lb />
men paa den Tid forstod Man ei at trykke<lb />
Bøger, de maatte da skrives med meget Ar-<lb />
beide og stor Flid, og det begyndte at for-<lb />
sømmes. Det saae Benedietus, han saae og-<lb />
saa, at mange Bisper og Præster vare for-<lb />
sømmelige i deres Embede, og uordentlige i<lb />
deres Levnet. Vel var der Mænd, som kald-<lb />
tes Munke, og boede for sig selv i Huse, der<lb />
heed Klostre, det er Indluker, og sagde, at<lb />
de havde slaaet sig fra Verden, for at tjene<lb />
Gud i Stilhed, men deres Levnet var ikke<lb />
heller opbyggeligt, og de vare slemme Dag-<lb />
tyve, som levede i Dovenskab. Derfor op-<lb />
skrev Benedictus, hvordan rette Munke skulde<lb />
være, og han var selv en saadan, og overtalte<lb />
mange til at lyde hans Ord i ny Klostre, de<lb />
skulde leve stille og gudelig, arbeide flittig<lb />
med deres egne Hænder, være stadige i Bøn<lb />
til Gud, læse i den hellige Skrist, og skrive<lb />
den af til Andres Tjeneste og Oplysning i<lb />
Gudfrygtighed. Imellem disse Munke vare<lb />
der endeel, som reiste ud i fremmede Lande,<lb />
for at lære Hedninger Christendom, og satte<lb />
mange Gange Livet til ligesom de første<lb />
Apostle. Saadanne Munke kom ti Engel-<lb />
land, og omvendte de hedenske Angler, og der<lb />
bygtes da ogsaa Klostere, hvorfra der igjen<lb />
reiste Munke videre frem, og det var engelske<lb />
Munke, som 200 Aar efer Benedikts Tid<lb />
omvendte de Folk, der boede sønder og vester<lb />
paa i Tydskland, men den navnkundigste<lb />
</p>
 
<pb n="117" />
<h>
101
</h>
<p>
iblandt dem heed Vinsred, og kaldes ellers<lb />
Bonifacius, det er en Velgjører, og vist gjor-<lb />
de han en stor Velgjerning imod de blinde<lb />
Hedninger, som han oplyste, og han blev<lb />
myrdet af dem tilsidst. Kort derefter blev en<lb />
Mand Konge i Frankerig, som var en Sønne-<lb />
søn af Karl Martel, og heed ogsaa Karl, og<lb />
blev kaldt Keiser Karl den Store, han ind-<lb />
to noget af Spanien, og hartad hele Italien<lb />
og Tydskland, men nordpaa i Tydskland op<lb />
til Holsteen boede et hedensk Folk, som heed<lb />
Sachserne, og de stode hardt imod, saa Karl<lb />
maatte krige med dem i 30 Aar, førend de<lb />
vilde blive rolige, og lade Cristendommen<lb />
have Rum og Fred iblandt sig. Der bygtes<lb />
nu ogsaa Klostere, det var 800 Aar efter<lb />
Cristi Fødse., og inden tyve Aar vare omme,<lb />
bleve de sariske Munke de flittigste til at<lb />
udbrede Cristendommen. En af dem heed<lb />
Ansgarius, og vi skulle alle takke Gud, naar<lb />
vi nævne hans Navn, th han tog sig paa at<lb />
reise herind i Dannemark og til Sverrig med,<lb />
for at forkynde Guds Ord, og taalte megen<lb />
Spot og Nød, for at omvende vore gamle<lb />
hedenske Forfædre. Gud velsignede ogsaa hans<lb />
fyrgetive Aars Arbeide saaledes, at Mange<lb />
annammede Troen, og den første Kirke byg-<lb />
des i Hædeby, som nu kaldes Slesvig, den<lb />
anden i Ribe, og i Iylland fik Hedenskabet<lb />
aldrig mere fuldelig Magten, alligevel varede<lb />
det længe, førend Christi Tro fik Herredømmet<lb />
der, og end længere før den fik ret Fodfæste i<lb />
Fyen, Sjælland, og paa de andte Øer, ja det<lb />
</p>
 
<pb n="118" />
<h>
102
</h>
<p>
lod engang, som den reent skulde været ud-<lb />
ryddet. Det var dengang da Kong Gorm<lb />
den Gamle, en blodtørstig Hedning, raadte i<lb />
Dannemark, thi han lod Kirkerne bryde og<lb />
brænde, og de Christne pine og ynkelig myr-<lb />
de, men Herren forglemte dog ikke sit Folk,<lb />
han lindrede deres Jammer ved Thyra, som<lb />
var den onde Konges Dronning, hun var en<lb />
giæv og gudfrygtig Kvinde, som hjalp og<lb />
frelste, og forfremmede den christne Tro af al<lb />
Magt, og kaldes derfor Danebod, det er de<lb />
Danskes Trøst. Hun havde en Søn, ved<lb />
Navn Harald Blaatand, og enddog det lod,<lb />
som han havde glemt sin Moders fromme<lb />
Taler, og vilde vandre paa sin Faders onde<lb />
Veie, saa skedte det dog i hans Dage, at<lb />
christen Tro fik Over haand i disse Lande,<lb />
han selv, hans Søn, og mange Tusende med<lb />
dem bleve døbte i Sønderjylland, i det Land-<lb />
skab Angeln, i det Vandløb, som kaldes<lb />
Helligbæk den Dag i Dag, og han var den<lb />
første danske Konge, som blev begravet i en<lb />
Kirke, det er der, hvor den store Domkirke<lb />
nu staaer i Roeskilde, hvor de mange Konger<lb />
ere jordede siden. Det var 950 Aar efter<lb />
Cristi Fødsel, at Harald døbtes, og fra den<lb />
Time havde Christendommen hartad stadig<lb />
Fred herinde, men der var stor Vankundig-<lb />
hed om dens rette Lærdom, thi Folket havde<lb />
ikke Bibelen, kunde heller ikke læse, og de,<lb />
som skulde undervise dem, baade Præster og<lb />
Bisper, vare mangengang selv kun slet op-<lb />
lærte, og førte megen løs og overtroisk Tale.<lb />
</p>
 
<pb n="119" />
<h>
103
</h>
<p>
Først 50 Aar derefter, da Haralds Sønnesøn,<lb />
Knud den Store, indtog Engelland, og førte<lb />
derfra Præster og lærde Mænd, gik det bedre,<lb />
og Dannemark var i den følgende 200 Aar<lb />
bedre oplyst i Christendom, end de fleste andre<lb />
Lande; men fra den Tid, der 1200 Aar vare<lb />
udløbne siden Frelserens Fødsel, da blev det<lb />
mørkt i alle Lande, Synde og Ugudelighed<lb />
voxte hver Dag, Guds Ord blev foragtet og<lb />
forsømt, og da Folkene ikke vilde tro Sand-<lb />
heden, lod Gud dem tro Løgnen, og de uri-<lb />
meligste Evenstyr og Fabler var i Kirkerne at<lb />
høre. Bibelen maatte, som før er meldt,<lb />
skrives med meget Arbeide, men enddog Mun-<lb />
kene bleve hver Dag flere, bleve dog Afskrif-<lb />
terne færre, thi saa fordærvede vare Menne-<lb />
skene blevne, at selv de fleste, som skulde lære<lb />
Andre, tænkte mere paa at leve magelig og<lb />
sanke Rigdom, end paa at oplyse Folket og<lb />
vinde Sjæle til Guds Rige. Da var stor<lb />
Nød paa Færde, thi naar der ogsaa var en<lb />
Mand, som vilde lære Guds Vei i Sandhed,<lb />
da blev han hadet og forfulgt af de onde og<lb />
gjerrige Munke og Bisper, og deres Ypperste-<lb />
præst, Bispen i Rom, som kaldte sig selv<lb />
Pave og Christi Statholder yaa Jorden.<lb />
Saaledes gik det med en siin gusfrygtig<lb />
Præstemand i Bøhmerland, øften for Iydsk-<lb />
land. Han prækede frit imod Paven og alle<lb />
de arrige Skalke, hvis Bug var deres Gud,<lb />
som vare Christi Korses Fiender, og tragtede<lb />
kun efter jordiske Ting, han læste selv flittig<lb />
i den Hellige Skrift, og formanede Alle til<lb />
</p>
 
<pb n="120" />
<h>
104
</h>
<p>
at giøre det samme; men saa, det var1400<lb />
Aar efter Christi Fødsel, blev der holdt en<lb />
stor Forsamling af Bisper og Præster og<lb />
Munke i den By Costnits, som ligger i<lb />
Iydskland i Sydvest, og der skulde Johan<lb />
Hus, saa heed den fromme Mand, forsvare<lb />
sin Lærdom. Han kom ogsaa, og det var ham<lb />
lovet med Keiserens Brev, at han skulde kom-<lb />
me og fare med Fred, men der de fik ham i<lb />
Hænder, dømte de ham til Døden, og kastede<lb />
ham paa Baalet at brændes, som en Guds-<lb />
bespotter. Det er sagt, at da han blev ført<lb />
til Baalet, tog han saa til Orde: I stege i<lb />
Dag en Gaas, thi Hus betyder paa bøhmisk<lb />
en Gaas; men om hundrede Aar skal komme<lb />
en Svane, den skal I lade ustegt, men det<lb />
er vist, at lige hundrede Aar efter hans Død<lb />
opriste Gud en Mand, som ved Hans Hjelp<lb />
igjen førte Christendom paa Fode, og hvis<lb />
Mage ei har været tilsyne siden de hellige<lb />
Apostles Dage. Den Mand heed Morten<lb />
Luther, og var født i Saxen af fattige Bøn-<lb />
derfolk, men blev siden holdt til Bogen, og<lb />
gav sig i Kloster, og vilde slaae sig reent fra<lb />
Verden, af stor Bekymring for sin Sjæles<lb />
Salighed. Men den Gud, som havde ud-<lb />
valgt ham fra hans Moders Liv, til at være<lb />
Sit Vidne for Store og Smaa, for Folk og<lb />
Tungemaal, Han gav ham ret Forstand paa<lb />
Sin Sandhed, og paa det rette gudelige Lev-<lb />
net, og førte ham i Strid med Paven og alle<lb />
hans Tjenere. Dermed gik det saaledes til,<lb />
at imellem alle de Løgne, som Man havde<lb />
</p>
 
<pb n="121" />
<h>
105
</h>
<p>
indbildt Folket, var ingen saa gruelig og<lb />
skammelig, som den, at Paven kunde forlade<lb />
Folk deres Synder, uden at de omvendte sig,<lb />
og troede i Hjertet paa Jesum Christum, ja<lb />
saa uforskammet var den Pave, som den Gang<lb />
raadte, at han sendte Munke omkring i Lan-<lb />
dene, som slogte Syndsforladelse, eller, som<lb />
det hee, Aflad, for rede Penge. Da nu en<lb />
saadan Munk kom til den Stad Vittendberg,<lb />
hvor Luther var Præst og Professor, da blev<lb />
han nidkiær i Aanden, og sagde det høit med<lb />
Tunge og Bog, at saadan Lærdom var en<lb />
Djævleløgn, og at det stod udtrykkelig i Bi-<lb />
belen, at Ingen kunde faae Syndernes For-<lb />
ladelse, uden han omvendte sig, og troede paa<lb />
Jesum Christum, som er død for vore Synder,<lb />
og opreist til vor Retfærdighed. Alle fromme<lb />
Sjæle og angergivne Syndere bleve glade ved<lb />
den Tale, og fornam i deres Hjerte, at det<lb />
var saa i Sandhed, som Luther sagde; men<lb />
Paven og alle hans Stalbrødre bleve fulde<lb />
af Galenskab, lokkede ag truede, dog var det<lb />
Alt omsonst, og jo mere Luther grundede paa<lb />
den Hellige Skrist, des mere fandt han i<lb />
Pavens Lærdom, som streed derimod, og det<lb />
var, foruden den Løgn om Aslad, mest Det,<lb />
at Paven ei kunde tage feil, at Præster ei<lb />
maatte giste sig, at man skulde bede ti Jom-<lb />
fru Marie og andre Afdøde, som kaldtes Hel-<lb />
gene, ja giøre Høititd af deres Billeder og<lb />
Been. Luther blev stævnet til at møde i en<lb />
stor Forsamling af geistlige og verdslige Her-<lb />
ter i den Stad Vorms, vester i Tydskland,<lb />
</p>
 
<pb n="122" />
<h>
106
</h>
<p>
og der vare Mange, som raadte ham fra at<lb />
drage derhen, og spaaede ham et Endeligt,<lb />
som Johan Hus, men han var uforfærdet,<lb />
han sang af Hjertet: Vor Gud Han er saa<lb />
fast en Borg! og sagde: om der og vare saa-<lb />
mange Djævle i Vorms, som der ere Tag-<lb />
stene, saa vil jeg derhen. Han kom, og han<lb />
tlate saa fyndig, frimodig og forstandig, at<lb />
hans Venner fik stor Glæde og Dristighed,<lb />
Mange overtaldes af Sandhedens Kraft, hans<lb />
Fiender maatte grue for ham, og selv Keiser<lb />
Karl den Femte,som dengang raadte i Tydsk-<lb />
land, maatte forundre sig; alligevel blev han<lb />
gjort til en fredløs Mand, og, for at frie<lb />
ham, lod hans Herre og Ven, Kursyrst Fre-<lb />
derik af Saxen, ham paa Skrømt tage til<lb />
Fange, og sætte paa et Slot, som heed Vart-<lb />
borg. Her tog han for Alvor fat paa et<lb />
Arbeide, som han længe havde betænkt, nem-<lb />
lig at udlægge Bibelen paa tydsk Maal, for<lb />
at menig Mand kunde selv see, om han talde<lb />
af sig selv, eller talde Guds Ord. Det Arbei-<lb />
de lykkedes ham med Guds Bistand saa godt,<lb />
at enddog der altid er paa Saadant Noget<lb />
at rette og forbedre, saa var det dog Guds<lb />
Ord i sin rette Mening, og det saa mesterlig<lb />
læmpet til Eftertryk og Tone, at det endnu<lb />
er Lyst at læse; der har været mange lærde<lb />
Mænd siden, som hist og her kunde sætte et<lb />
rettere Ord, men der har Ingen været imellem<lb />
dem alle, der kunde tale saa, i de hellige<lb />
Mænds Tone, som han. Det var som et<lb />
Trodenslag for alle Sandhedens og Luthers<lb />
</p>
 
<pb n="123" />
<h>
107
</h>
<p>
Fiender, thi det er vitterligt, at Bibelen fra<lb />
først af er ikrefet paa gamle Tungemaal, det<lb />
Gamle Terstamente paa Jødernes, som er det<lb />
Ebraiske, og det Ny paa Grækernes, som og<lb />
kaldes det Græske, siden var Skriften udlagt<lb />
paa det romerske Tungemaal, som er Latin,<lb />
men i de Lande, hvor der i gamle Dage taldes<lb />
Latin, i Italien, Spanien og Frankerig, var<lb />
Maalet blevet forvendk, og i de andre Lande,<lb />
som Engelland. Indskland og Norden, for-<lb />
stod menig Mand ei et Ord deraf, og kuude<lb />
da ei vide saa lige, om ikke dog det, deres<lb />
Lærere sagde, kanskee stod i Bibelen. Vel<lb />
havde i samme Lande en og anden gudfryatig<lb />
Mand udlagt Stykker af Bibelen paa Mo-<lb />
dersmaalet, men de laae som begravede i Klo-<lb />
sterne, og da Paverne begyndte at lyve med<lb />
Forsæt, forbød de Lægsolk at læse i Bibelen.<lb />
Nu kom derimod den tydske Bibel, og det<lb />
var Guds Forsyn, at Folk i Tydskland nogen<lb />
Tid før havde lært at trykke Bøger, saa der<lb />
kunde blive mange af et Slags i en Hast, og<lb />
de kunde sælges for godt Kiøb. Nu var det<lb />
ude med Pavens Magt overalt, hvor Folk be-<lb />
kymredes ret alvorlig for deres Sjæls Salig-<lb />
hed, og det var ikke allene i Tydskland, Man<lb />
log Bibelen frem her i Norden gjorde Man<lb />
ligesaa, og læste den i samme Mening, som<lb />
Luther; i det Land Schweisz opsiød en Mand<lb />
paa samme Tid som Luther, ved Navn Ulrich<lb />
Zvingel, og var enig med Luther i mange<lb />
Dele, men vilde dog ei lade Guds Ord raade<lb />
allene, og vilde være klog over det, som skrevet<lb />
</p>
 
<pb n="124" />
<h>
108
</h>
<p>
staaer; hans Mening fulgte hans Landsmænd<lb />
og Hollænderne, som boe nordost for Indsk-<lb />
land; og Engellænderne, og de Franskmænd,<lb />
der satte sig imod Paven, fulgte for det meste<lb />
den samme. Der Luther med sin Ven Philip<lb />
Melankton, og andre Hjelpere, som Gud gav<lb />
ham,havde fuldkommet sin Gjerning, sov han<lb />
hen, men ligesom denne rette Helgens Sjæl<lb />
er evindelig salig i Himlen, saa skal ogsaa hans<lb />
Ihukommelse være til Velsignelse hos de Christ-<lb />
ne, mens Verden staaer, til Guds Lov og Pris,<lb />
og til Bestørkelse i Tro og Frimodighed, ja<lb />
i sine Bøger taler han ogsaa endnu, enddog<lb />
han er død, og imellem dem alle er hans lille<lb />
Catechismus først at nævne, thi kun Gud kan<lb />
tælle de salige Sjæle, som ved den ere førte<lb />
fra Mørket til Lyset, fra Satans Magt til<lb />
Gud, førte til Naadestolen, som Gud oprieste<lb />
i vor Herres Jesu Christi Blod, og førte til<lb />
det Hus, som er bygt uden Hænder, evigt i<lb />
Himlene. Dog er vist ei heller at forglem-<lb />
me de liflige, trøstelige Psalmer, som han<lb />
digtede i hellig Henrykkelse, som indtil for<lb />
nogle Aar siden ere i deres rette Mening<lb />
sjungne i vore Kirker, og have der, som i<lb />
Huse og paa Sottesenge, opbygget, trøstet og<lb />
glædet saamange Guds Børn, saasom disse<lb />
Psalmer: Fra Himmelen høit komme vi nu her,<lb />
Nu bede vi den Hellig Aand, Naar vi i største<lb />
Nøden staae, Bor Gud Han er saa fast<lb />
en Borg.<lb />
</p>
<p>
I den Time, da Morten Luther begynd-<lb />
te at præke imod Paven, det var Aar 1517<lb />
</p>
 
<pb n="125" />
<h>
109
</h>
<p>
efter Christi Fødsel, regjerede i Dannemark<lb />
Kong Christian den Anden fra Oldenborg,<lb />
og han havde ogsaa Magt over Norge og<lb />
Sverrig, men han var en haardhjertet Mand,<lb />
og hans Hoved var fuldt af verdslige Sorger,<lb />
dog fandt Sandheden allerede i hans Dage<lb />
nogen Indgang i Landet. Der han var for-<lb />
drevet for sin haarde Regjering, blev hans<lb />
Farbroder, Frederik den Først, Konge; i hans<lb />
Tid fik Sandheden mere Magt, og Viborg i<lb />
Iylland var den første Stad i Dannemark,<lb />
hvor Guds Ord blev forkyndt efter den Hel-<lb />
lige Skrist. Alligevel var det først under<lb />
Frederiks Søn, den gudfrygtige Kong Kri-<lb />
stian den Tredie, at Guds Ord fik Overhaand<lb />
i Landet, og de Mænd, som hjalp mest dertil,<lb />
vare, foruden Kongen selv, hans Raadsherre,<lb />
den høiadelige Herr Johan Friis, og de vel-<lb />
lærde Præstemænd Hans Tavsen, Fransiskus<lb />
Vormordus, Niels Hemming og Peder Plade<lb />
eller Palladins, som blev den første lutherske<lb />
Biskop i Sjælland.<lb />
</p>
<p>
Nu ere Trehundrede Aar, mindre end<lb />
23, udløbne siden den Dag, da Lærd og Læg<lb />
med een Mund stadfæstede paa en Rigsdag i<lb />
Kiøbenhavn, at Gjuds Ord skulde læres rcent<lb />
og puurt efter den Hellige Skrist og Morten<lb />
Luthers Catechismus; otte Konger, Søn efter<lb />
Fader, have i den Tid siddet paa Kong Kri-<lb />
stian den Tredies Stol, den Niende sidder<lb />
der nu, og Gud har velsignet dem Alle, saa<lb />
de i gode og onde Dage have beholdt Danner-<lb />
marks og Norges Spir med deres Undersaat-<lb />
ters Troskab og Kiærlighed, ja paa den Sidste<lb />
</p>
 
<pb n="126" />
<h>
110
</h>
<p>
nær, ere alle de Afdøde hensovne i Fred, og<lb />
hvile deres Been hos hverandre i Roskilde<lb />
Kirke. Det er da at vente, at de ogsaa have<lb />
givet Himlens Gud Ære, og elsket Hans Ord,<lb />
og det maa vi bekjende, at der er intet Land,<lb />
enten fjern eller nær, hvor en saadan Række<lb />
of Konger har elsket Retfærdighed og Guds<lb />
hellige Ord, og det holdt Haand over den sunde<lb />
og salige Lærdom, longt anderledes og længe-<lb />
re, end noget Kongehuus i de sidste Dage.<lb />
Det kan alligevel ingen Konge forhindre, at<lb />
naar Løgn bliver mangfoldig og mægtig, den<lb />
da og trænger og sniger sig ind i hans Lande,<lb />
han kan endnu mindre afholde sit Folk fra<lb />
at tro den, thi hvad et Menneske ønsker, det<lb />
vil han tro, og naar Ugndelighed bliver megen,<lb />
naar Menneskens Børn have deres største Lyst<lb />
af at tjene Verden og de Ting, som ere ikke<lb />
af Gud, men af Verden, da ønske de ogsaa,<lb />
at der var ingen Gud, eller Dom eller Evig-<lb />
hed, ei Himmerig eller Helvede til, og den,<lb />
som vil indbilde dem det, ham ere de fordømte<lb />
til at tro, thi Herren haver sagt, at de, som<lb />
ei elske Sandheds Kundskab, de skal hengives<lb />
til at tro Løgnen. Det er da gaaet her, som<lb />
i all de Lande, hvor der før var Christendom,<lb />
at Mange foragte og bespotte Guds Ord, og<lb />
de Fleste forsømme det,og agte det ringe, og<lb />
sielden læres det rcent og puurt, og ligesaa<lb />
sjelden lader Nogen det, som det sømmer sig<lb />
Guds Børn, udtrykkelig tilsyne i deres Levnet,<lb />
i en stille, retsærdia, tugtig og gudelig Vandel,<lb />
men mange af dem, som endnu bekjende Gud<lb />
og den Herre Jesum Christum, nægte Ham i<lb />
</p>
 
<pb n="127" />
<h>
111
</h>
<p>
deres Hjerte og i deres Gjerninger, vandre<lb />
som Hans Korses Fjender, og tragte efter de<lb />
jordiske Ting, saa at Sandhedens Vei og Jesu<lb />
velsignede Navn for deres Skyld bespottes af<lb />
de Vantro.<lb />
</p>
<p>
Hører det Alle! Gamle med de Unge og<lb />
Smaa med de Store! lægger det dog paa Hjer-<lb />
te, hvilken Miskundhed og Trofasthed, den alle-<lb />
ne mægtige Gud og naadige Herre haver beviist<lb />
imod Menneskens Børn fra Skabelsens Be-<lb />
gyndelse og indtil nu! Oplader eders Øine og<lb />
seer hvor underlig han haver beredt og opholdt<lb />
sin Menighed i Verden, trods al Helvedes<lb />
Magt, og alle den Ondes snedige Anløb, hvor<lb />
langmodelig Han haver taalt os, enddog vore<lb />
Synder gaae over vort Hoved, og ere som Sand<lb />
paa Havsens Bred, hvor trolig Han mindede,<lb />
hvor faderlig Han trgtede, og hengav os end-<lb />
nu ikke til Ødelæggelse, og tog endnu ikke sit<lb />
hellige Ords Lys fra os! Betænker Dette, og i<lb />
Dag, naar I høre Hans Røst da forhærder ikke<lb />
eders Hjerter, men ydmyger eders Sjæle i Stø-<lb />
vet, og holder herefter Guds hellige Ord høit og<lb />
i Ære, holder fast derpaa i eenfoldig Tro, med<lb />
Hjertets alvorlige Bøn til Gud! da skal det op-<lb />
lyse og tugte, rense og størke, glæde og trøste<lb />
eders Sjæle i Medgang og Modgang, i Ung-<lb />
dommens Dage og under de graa Haar ja give<lb />
dem den evige Salighed; thi der staar skrevet<lb />
(1. Petri. 1.) I ere igjenfædte, ikke af forkræn-<lb />
kelig, men uforkrænkelig Sæd, Ved Guds Ord,<lb />
som lever og bliver evindelig; thi alt Kiød er<lb />
som Græs, og al Menneskets Herlighed som<lb />
</p>
 
<pb n="128" />
<h>
112
</h>
<p>
Græssets Blomster, Græsset visnede, og Blom-<lb />
sien derpaa faldt ar, men Herrens Ord bliver<lb />
evindelig, og det er det Ord, som er forkyndt ved<lb />
Evangelium for eder. Og der staaer atter skre-<lb />
vet (2. Tmioth. 3.) bliv du id de Ting, som du<lb />
haver lært, thi den hillige Skrist kan giøre dig<lb />
viis til Salighed ved Troen,som er i Christo<lb />
Jesu, og denne ganske Skrift, som er indaandet<lb />
af Gud, er nyttig til Lærdom, til Overbevisning,<lb />
til Rettelse, til Optugtelse i Retfærdighed, at<lb />
det Guds Menneske kan vorde færdig, tilberedt<lb />
til al god Gjerning. Disse Ord ere sande og<lb />
trofaste.<lb />
</p>
<p>
Men vil I ikke høre med Øren og for-<lb />
staae med Hjertet, saa I kunne renses af eders<lb />
Synder ved Guds Søns Blod, og arve det<lb />
evige Liv, som er i Christo Jesu vor Frelser;<lb />
da vider kun Dette, at ligesaa miskundelig som<lb />
Herren er, saa retfærdig og hellig er Han til-<lb />
lige, og den Ugudelige skal ikke bestaae for<lb />
hans Ansigt, Hans Vrede skal optændes, som<lb />
en fortærende Ild, og I skal være som det vis-<lb />
ne Straa, og ødelægges, og der er Ingen, som<lb />
kan frelse, Hører og gruer! Timen er nær,<lb />
og Sværdet er udsendt, og der, hvor de Ugu-<lb />
delige skal oplade deres Øine i Helvede, der<lb />
er Pine, Ormen skal ikke døe, og Ilden aldrig<lb />
udslukkes; der er evindelig Graad og Tænders<lb />
Gnidsel. Malach. 1. 2. 3. 4. Luc. 16.<lb />
Math. 8. 25. Marc. 9.<lb />
</p>

<pb n="129" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>