<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 253 2</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
997<lb />
</h>
<p>
Bankcours, men gemeenlig efter og over Børs-<lb />
coursen. At Staten ikke visde komme i Ttang,<lb />
under et rigtigt Sølv Værdie System, tør fer-<lb />
modes, da Landeskatterne oppebæres efter en Basis<lb />
af Kornpriserne, som endnu rundeligen ceinciderer<lb />
med san Sølv; Værdie, ligesom og Byeskatterne<lb />
m. v. erlægges i Sølv Værdle efter samme Maale-<lb />
stok, hvorester de i denne Værdle stipulerede Beta-<lb />
linger blve at udrede. Men, naar man end vil<lb />
antage, at en temporair Forlegenhed for Nume-<lb />
raire kunde opstaae, som Følge af Sølv. Værdiens<lb />
rigtige Vestemmolse, saa vilbe denne udentvivl<lb />
snart blive afhjulpen ved Mellemkomsten af rede<lb />
Sølv, hvormed Realiteterne i Mangel af Sedde-<lb />
ler nødvedigviis maatte betales. Under saadamte<lb />
Omstændigheder vilde Sedlerne, som hver anden<lb />
Vare, ved Efterspørgsel vinde Favør, Børscour-<lb />
sen vilde forbedre fig, og den fra Halvaar til Halv-<lb />
aar foranderlige Bankcours vilde i samme Forhold<lb />
nærme fig til Pari; hvorved. da al muelig Fotle-<lb />
genhed af sig selv vilde ophøor; thi i samme Grad,<lb />
som Geddelens intinsique Værdie tiltager, vil<lb />
og Ovantiteten deraf blive mere klækkelig. Ind-<lb />
senderen, gjennemtrængt af disse Betragtninger, til-<lb />
flaaer oprigtigen, at den saameget omtalte Seø-<lb />
destrang, — der for Resten vel egenrlig er en<lb />
Sedlernes Ovantitet ganske uvedkommende Pen-<lb />
getrang, foraarsaget ved høi Disconto og for<lb />
en Deel ved Svækkelsen af den private Credit,<lb />
som følge af de sidste Tiders overordentlige Om-<lb />
veltninger i Speculationsverdenen — langt fra<lb />
at forekomme ham saa fry???telig, tvertimod synes<lb />
bam at frembyde en saare behagelig Udsigt til For-<lb />
bøielse af Sedlernes Værd, en Udsigt som endnu<lb />
mere udvides og oplives ved Overveielsen af Bank-<lb />
fundatsens Bud om Sedlernes gradvise Inddra-<lb />
gelfe. Men sknlde han end — som Enhver, der<lb />
et kan see Sagen fra den høieste Synspukt lette-<lb />
lig er udsat for, — heri være feiltagende, saa<lb />
kan han dog aldrig tage Feil, ved at yttre den<lb />
sikkreste Forvisning om, at, hvad Forholdsregler<lb />
der end kunde vorde tagne for Pengevæsnets Be-<lb />
fæstelse, vil deres Kaar blive taget under retfæ???-<lb />
dig Betragtning, som maae detale deres Livs Op-<lb />
hold og Fornødenheder efter Børs- d. e. Sølvpr???s,<lb />
og ikkun nyde Indtægt ester den, Langt under<lb />
biin, bestemte Bankcours.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
998
</h>
<p>
Et Par Ord om det ??? udfomne angel-<lb />
faxiske Digt.<lb />
</p>
<p rend="note">
(Fortsættelse; see No. 60.)<lb />
</p>
<p>
Da var paa Borgene Bjovalf Skyldingernes<lb />
Kjærlighed, Folkets Konge, som Olding forlod han<lb />
Verden, da den høie Halsdan f???dtes ham. Saa-<lb />
ledes behynder Indholdslisten af første Sang i<lb />
Nee. og heri er, paa lidet nær, ligesaamange Feil<lb />
som Orb, endogsaa een mere end i den latinske<lb />
Oversættelse. At Oversætteren har anseet Vjovulf<lb />
her og i Indledningen for et Navn paa Skjolds<lb />
Søn, det kunde let skee, skjøndr Man ved nøiere<lb />
Eftertake seer at Beovulfher, ligesom Hrodulf<lb />
(S. 90) kun er et Æresnavn og at den Sfjolde-<lb />
ungers Bjovulf hvormed første Sang begyn-<lb />
det et ingen anden end Skjold felv; men hvad<lb />
der er heel usommeligt, er at Hr. Etatsraaden,<lb />
for at faae Noget sagt om den selvgjorde Bjovulf<lb />
har gjort aabendar Vold paa Textens klare Ord.<lb />
Vel ere nogle af Ordene dunkle, men klarlig staaer<lb />
der, at efter Folks Sigende (Foleum gefræge)<lb />
svunde mange Aar paa Jorden, før efter Skjold-<lb />
ungernes Bjovulf den høie Halfdan opstod, (onwoc)<lb />
og det er ingen Ubetydelighed, det er historisk<lb />
vigtigt om den gamle Skjald opregner Skjold,<lb />
Bjovulf og Halfdan som Son efter Fader, eller<lb />
han siger at der vat er langt Mellemrum fra<lb />
Skjold til Halfdan, som der efter vore andre<lb />
Oldsagn maae bære. Det er ei heller uvigtigt,<lb />
om Skjolden gover os Bjovulf som et dansk Kon-<lb />
genavn, det er af mange Ting klart at han gjot<lb />
det ikke, men det er ikke vigtigt nok til her at<lb />
udvikles og jeg vil kun amnærke, at første Sang<lb />
føier fig paa den meeft utvungne Maade til Ind-<lb />
ledningen naar Man, som Man med god Grund<lb />
kan, oversættet: nu var da Skjoldungers Bjovulf,<lb />
den elskede Stolkonge, bisat, og som Man siger,<lb />
henrunde mange Aars Dage, før efter ham den<lb />
store Halfdan opstod *).<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) At burg, byrig, beorg, biorh, Ord, som alle kom-<lb />
me af beorgan (bjerge, forvare) mnae efter Sam-<lb />
menhængen oversættes snart Borg eller Stad,<lb />
snart Grav, Gravhøi, ligesom tildeels Bjerg,<lb />
er Noget, enhver angelsaxise Historie og Ordbog<lb />
flux lærer.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
999<lb />
</h>
<p>
Bed Smaating og Ordstrid vil seg ei opholde<lb />
mig, men kun beniætke, at af Tvist om Novnet<lb />
Hiørt paa Hrodgars Hald nok var en Strid om<lb />
Keiserens Skiæg, thi deels er jo heorth en<lb />
Hjemstavn (Heerde) og deels synes det mig klart<lb />
at Hjorti al Fald slges at være Hallens poeti-<lb />
ske Navn, ventelig af Ordet hiorta (lystig,<lb />
munter).<lb />
</p>
<p>
Ved Indholden af anden Sang om Grændels<lb />
Indbrud i Hallen og de Danskes Sorg er inter<lb />
Vigtigt at anmærke, uden det, at Skjalden, ved at<lb />
nævne Vig som de Danskes Afgud, forstærker det<lb />
Ælnothi Vidnesbyrd (Kap. 23) som Man et har<lb />
villet ændse.<lb />
</p>
<p>
Tredie og fjerde Sang om Bjovulfs Fær???<lb />
fra Gothland til Dannemark og hans Modtagelse<lb />
af Kystvagten udgiøre et af de mese poetisee Styk-<lb />
ker i Digtet og have en ligefaa uventet som ind<lb />
tagende odysseisk Deiltghed, saa der vel i en Ne-<lb />
censjon burde været sagt lidt Mere og Andet om<lb />
Samtalen, end at Kystvogteren spurgde e en lang<lb />
Tale hvo de Fremmede vare og hvad de vilde, sam???<lb />
at Bjovulf svarede med samme Vldeløftighed,<lb />
thi ved at læse dette venter Man i det mindste<lb />
intet inderlig Deiligt at høre. Dog, om Smag<lb />
og Behag skal Man jo ikke tvistes, derimod burde<lb />
Rec. seet at det Fyr Oversætteren lader Kystvag,<lb />
ten tænde er et biot forunderligt Hjernespind, da<lb />
der i Digtet kun staaer at han blev nysgierrig,<lb />
der han saae de Fremmede, hine fyrwyt bræc,<lb />
en Talemaade som i samme Dig: (149) oversæt-<lb />
tes rigtig, et andet Sted (207)derimod heel for,<lb />
tvivlet ved: domesticos enfis rabidus subegit, og<lb />
det er da i dette Digt ingen Sjeldenhed at de<lb />
felvsamme Ord oversættes paa dem meesc modsatte<lb />
Maade, men Gligt skulde dog en Res, see, deraf<lb />
lære, det ei gik an at stole paa Latinem og ei til<lb />
lade Angari ignes at prange i index rerum, naar<lb />
be it havde anden Hjemmel. Den Kyndige seer<lb />
let at det ei er aldeles uvigtigt om den gamle<lb />
Skjald nævner Fyr eller Bavne som sæt vanlige ???<lb />
det gamle Dannemark og det maae forsvare Op<lb />
holdet ved disse Ord. Ganske urigtigt og ei engang<lb />
hjemlet i Latinen er den Kundejsrelfe af Rec. at<lb />
Kystvogteren bad Gotyerne forlade Gkidene, thi<lb />
han bød dem netop at blive ved Skibene til de<lb />
finge Bsr og kunde atter hjemseile til Gothemark.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1000
</h>
<p>
Dunkelt er det derimod hvad der bestembe Bjovul???<lb />
nl desuagtes at gaae op i Landet, mig synes het<lb />
Naaer talt om en Guddoms, ventelig Hlldas,<lb />
Andenbarlse t et gyldent ???uftskid og at hun lovede<lb />
Helten baade at beskjætme ham og vogte Skidene,<lb />
meu for Vist vil jea Intet udgive, huorom jeg<lb />
felv har ogsaa kun dert mindste Tvivl.<lb />
</p>
<p>
Ved den semte Sang som bestriver Bjovulfs<lb />
Sang og Anmeldelse hos Hrodgar, finder jeg intet<lb />
Vigrigt at anm??? men om den sjette som inde-<lb />
holder Hrodgare Tale om Bjovulf og dennes Tale<lb />
til ham maae jeg tale et Par Otd. Man lader<lb />
Hrodgar slge om Bjovulf at han vat kommet med<lb />
Foræringer og 300 Mand da han derimod kun<lb />
figer at Søfolt har fortalt ham om Bjovulf, at<lb />
han havde tredive Mands Styrke, Noget<lb />
som netop passer til at han kunde brydes med<lb />
Grændel. Hvad Foræingerne angaaer, hvts saa-<lb />
danne foestaaes ped gifsce???tras, da ete de vigtigere<lb />
end Rec. Tænfer, thi dette Sted kunde da let blive<lb />
brugt i en Tvist om, enten Gotherne havde skat,<lb />
ret til de Danske esser disse til Gothorne. Videre<lb />
maae jeg demærke at Recs. Glutning ??? de 300<lb />
Mand til Smaaheden af de femten Skide Sjeu,<lb />
ulf havde, som asveles ugrander dortsalter, at<lb />
der (S. 36) el tales om T???urser men at kun<lb />
Grændel kaldes en Thyrs, og at Bjovulf ti vilde<lb />
have sine herlige Vaaben, Velands Vært, med<lb />
sig Graven, men bad at de maatte hjemsendes<lb />
til Kong Higelak.<lb />
</p>
<p>
Gjette Sang, som indehelder Hrodgars<lb />
Velkomst er især mærkelig for de Vilfingers iller<lb />
Vylfingers Skyld som der nævnes, da det eften<lb />
Regelen (Vulf for Ulf, Bord for Ord og ???<lb />
Iylland Volle for Ole) maae vare der samme<lb />
som Islænderne kalde Vilfinger og dlsse maaskee<lb />
ere de samme som de beerømde Volsunger, Talen<lb />
er imidlertid saa kort at den ei kan give Vished,<lb />
men hvorledes Rec, kan falde paa at sed Vtlfinger<lb />
fkal forssanes Nordmænd det er mig abegtibeligt:<lb />
Rec. har gjor??? vel i ei at tilegne sig Mod sigelsen<lb />
i Oversætelsen at Vjovulfs Fader overgad sig til<lb />
Vilfingerne for ikke at forfades of dem, og drog<lb />
saa till Dannemark, men as han ei derfor var klo-<lb />
gete paa Fortællingen sees deraf at hart taler om<lb />
Æathiofs Krige med Vilfingerne og om at Hrodgae<lb />
send??? Vilfingerne sin Skat, Hvorom Skjalden<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1001
</h>
<p>
ingenlunde taler, han siger kun, at Ægthjof<lb />
blev Hatholafs Bonemand (hand bonan, see<lb />
101 og 180 kunde derfor ei begaae sig hos Vil-<lb />
kingerne og maatte flogte til Dannemark. Siden<lb />
forligdes yan med Vilfingerne em Mandebodeif,<lb />
Hrudger betalde den, og, som det sones, sooe<lb />
Ægthiof ham detfor Huldskab og Mandskad, dog<lb />
er Talen maaskee og blot om en Gjeldsted, hoilket<lb />
rimer sig beds deemed at han synes alt forhen at<lb />
have været Skjoldungernes Mand (ar Scyldinga).<lb />
</p>
<p>
Om ottende og niende Sang kunde siges<lb />
Meget, men da de vitselig tildeeld ere heel dunkte<lb />
og jeg ikke selv endnu er ganske paa det Rene med<lb />
deres??? Indhold, vil jeg kun sige, at Rec. Skulde<lb />
ei saa rask sige: Bjovulf havde gjort et ???og til<lb />
Øen Ræmis, derfea til Broudingernid Land, hvor<lb />
han plynbrede en srie Bye og Branstens Søn<lb />
besalte ham alt; tht det ??? der paa ingen Maa-<lb />
de. Hvad Ræmis betyder het, vil jeg ikke end<lb />
afgjøre, men at det ikke horer til Holm i næfte<lb />
??? lærer Grammatik og Sammenhæng uimod-<lb />
???, at det ikke var Bjovulf som drog til<lb />
Btendingerned Land det er klort, om det var en<lb />
Bjotal Bjanstens Son vil jeg ikke afgjøre, men<lb />
at den Detaling Bjanstene Søn efter Hunferde<lb />
Mening gav Bjovulf ei var at rose af, det er<lb />
???, thi netop derover ??? Hunferd sig lystig og<lb />
sele den latinske Oversætter mener vise ved s???<lb />
persolvit hverken Sølv eller Suld. Dette anmær-<lb />
fes kun for as ingen skal leve efter Ræmisholm<lb />
eller mene as Hunferd fortalde Bjovulfs Seire:<lb />
Tiende, esievte og tolvde Sang beskrive<lb />
Bjovulfs Nattevagt og Rhmp med Grændel, have<lb />
moget poetisk Værd, men naturllgviis intet egent-<lb />
lig historist og ere paa sine Steder temmelig<lb />
dunkle: Dog det kan Man see, at Dronningen<lb />
ikke efter Kongens Bottgang ??? Vagten endnu<lb />
engang, at Grændel ikke, efterat have slugt<lb />
endeel af Vjovulfs Kiæmper fornam at han Intet<lb />
formaaded mod de Fremmede, og saa galt er<lb />
det end ikke i Latinen. Naar Rc. videre siger<lb />
at Bjovulf forfulgde Grændel til Moradserne, og<lb />
at hel indsluttede den, der blandt Mennesker havde<lb />
været stærkest, da er det klart at han taler af sig<lb />
selv, thi hverken i Text eller Oversættelse staaer<lb />
noget Sligt, der og vilde modsige den hele For-<lb />
tælling; men vel staaer der at Grændel var i<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1002
</h>
<p>
Fingre paa den stærkiste Mand blandt Mennesken???<lb />
Børn *). Forunderligt maae det og kaldes at<lb />
Rer. tilskriver den ulbne Rjortel Bjovulfs Hel-<lb />
bredelfse, thi uden at tale om at samme udentvivl<lb />
tilhører den latinske Oversætter, er der dog vist at<lb />
han ingen Deel har i dette Hldkjortelens latterlige<lb />
Underværk, thi han siger, som der staaer, at<lb />
Hilda lagde sin Haand paa Heltens Skuldre og<lb />
at deermed lægedes de Gjerne tilsaaer ieg at<lb />
Hilda berømmes her ligesaa uforsknldt som Uld-<lb />
kjottelen, men da det nu engang ikke hjelper at<lb />
fraskrive vore hedenske Fædre Overtroe, tykkes mig<lb />
Man endogsaa i Tvivlsfald skulde heller lade dem<lb />
fæste Lid til en selvgjort Gudinde end til en ulden<lb />
Klud, isæt naar det giælder om at læge blodige<lb />
Rjød. At der i vore Dage kan være dem dee<lb />
vente mere Hjelp af en Uldskjorte end af alle<lb />
hlmmelske Magter, beviser Jutet, thi der er For-<lb />
skjel paa blinde Hedninger og oplyste Folk.<lb />
(Fortsættes.)<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Det er Overfælterens infemo captum som gav<lb />
Rec. Anledning til hin klemme Bending; men<lb />
hvad nytter det at ville retter. Dvad ??? ei ???<lb />
staaer?<lb />
</note>
<p rend="title">
(Indsendt.)<lb />
</p>
<p>
Skulde det vel, med den foregivne Sygdom<lb />
iblandt Hundene, væte saa farligt for Menneskenes<lb />
Liv og Heldred, som der gaaer Ord af? Skalde<lb />
det ikke være for haardt, at fordi en Hund bliver<lb />
syg, derfor alle løse Hunde skal forfolges og dræ-<lb />
des, eller Eiermanden straffes med betydelig Mulct?<lb />
Det siges vel, at man skal hlode dem inde. Men<lb />
er det mueligt? og hvor let kan ikke en Hund<lb />
slippe du, ved den omhyggeligste Bevogtning, naad<lb />
den ham meddeelte naturlige Instinkt driver ham<lb />
til at søge andre Hunde? Skal mak binde ham?<lb />
Kunde da dette ikke, hos de finere Hunde, der ikke<lb />
ere vante dertil, især i de saa kaldte Hundedage,<lb />
feraarsage de meest farligste Sygdomme? Ingen<lb />
kan nægte, at Hundene af Sud ere skable til<lb />
Menneskenes særdeles Forsvar og Fornøielse, og at<lb />
de, iblandt olle Dyr, ere de, der ere Menneskene<lb />
meest hengivne, og hvilket betydeligt og umisteligt<lb />
Værn, formedelst deres giøende Varsel, ere de ikke<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="4" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>