<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 616</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<h>
122<lb />
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Mvad Dagen hør til.<lb />
(Dagen 21 Jan.)<lb />
</p>
<p>
I Anledning af en Oplysning, jeg i dette Blad (1838, Nr. 346)<lb />
gav om Sognebaandets Ælde i den almindelige Kirke og hos os,<lb />
er der kommet en vældig Ridder for Dagen, ved Navn Anonymus,<lb />
af Hr. Ingens over al Berden berømte Slægt, som med en fryg-<lb />
telig Maske for Ansigtet træder i Skranken og mumler Noget i<lb />
Skægget, hvoraf Meningen nok skal være: Ingen troe Grundt-<lb />
vig, naar han med Kiendsgirninger vil vise, at Sogue-Præ-<lb />
sternes Tvangs-Ret i Samvittigheds-Sager ei skulde være ægte<lb />
gammeldansk og ægte apostoliske, men Alle troe mig paa mit gode<lb />
Navn og Rygte og paa mit aabne, ærlige Anfigt!<lb />
</p>
<p>
Hvad kan jeg nu hertil svare Andet, end at jeg giennen tre-<lb />
dive Aar har bevaret saa ærligt et Navn i Literaturen, at de Læ-<lb />
sere, jeg bryder mig om, uden min Paamindelse, laugt vil fore-<lb />
trække min Hiemmel for den Havnløses, saa jeg fristes ikke til<lb />
paa mine gamle Dage at begynde en Skygge-Fægtning med Ano-<lb />
nymitetens Hydra, som jet alt i min Angdom har viist, en ærlig<lb />
Mand kan trøstig foragte, og paa hvis Hals selv den usleste Pen<lb />
kan skabe utallige Hoveder.<lb />
</p>
<p>
Bil derimod enten ,,Dagens Udgiver” eller nogen anden<lb />
Mand, der har mindste Ære at tale med, vedkiende sig Sigtelsen,<lb />
som den staaer at læse, da skal jeg paa Timen stræbe at oplyse<lb />
Publicum om, hvem af os det er, som, ved at anføre Kiendsgier-<lb />
ninger, stoler paa Læsernes Godtroenhed.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundrvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Den nølevorne Blakeneser.<lb />
</p>
<p>
Den 1ste dennes paserede gjennem Bøgestrømmen nordefter<lb />
Skipper B. Jansen, Smak ,,Die hoffnung” fra Blankenese<lb />
ankrede, da Binden skraldede, under Stævns, og kom tilbage til<lb />
Bøgestrømmen den 3die med N. W. Bind, godt Beir; en Fiske-<lb />
kvase seilede samme Dag til Kjøbenhavn fra nysnævnte Lodsfar-<lb />
vand. Den 4de laae vor Blankeneser stille med en god Bind, men<lb />
rigtignok temmelig Blæst. Den 5te var Binden paa en Vesten,<lb />
frisk Kuling, men godt seilbart Beir, og altsaa en ypperlig Leilig-<lb />
hed til kjøbenhavn. Tvende Holstenere forlode Bøgestrømmen og<lb />
kom til Kjøbenhavn samme Dag, men – Blankeneseren blev<lb />
liggende. DEn 6te var Vinden S. B., frisk Kuling; en Jagt<lb />
fra Stege løb Bøgestrømmen ud og gik til Kjøbenhavn den Dag,<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
men – Blenkeneseren blev liggende. Dog, da Vinden henimod<lb />
Aften faldt nvdvestlig, rørte vor Blankeneser sig, det vil sige, at<lb />
dan uden Rødvendighed lettede og løb ind under Nyords Baadeleie,<lb />
for, hvilket han i Forveien havde underrettet Lodsen om, saasnart<lb />
Beiret blev rigtig godt, at seile til Stege, for der at faae sig en<lb />
god Vinterhavn in en Maaneds Tid til Dagene bleve længere og<lb />
fordi han der saa rart kan fyre i sin Ovn, hvilket han ikke maa<lb />
i Kjøbenhavn. Om Binden imidlertid skulde faae i Sinde at<lb />
spriage østlig, der paa denne Aarstid strax vilde have Forst tilfølge,<lb />
og han derved fryse inde 2 à 3 Maaneder, bryder han sig ikke<lb />
videre om, deslægere blive imidlertid Dagene. Tvende Bønder,<lb />
der ere ombord og have et stort Ovantum Peberrod med, ere beelt<lb />
bedrøvede over Blankeneserens Iteer, det samme ere maaskee Ho-<lb />
vedstadens Peberrodelskere med. Muligen og, at de eventuelle<lb />
Modtagere af den øvrige Lost, der, saavidt vides, bestaaer af<lb />
Biin, Rum, Eddike og Marmorstene ???., ikke heller er synderlig<lb />
tilfredse med at vor Blankeneser, – der formodenlig har taget<lb />
hiin store Romer til Forbillede, der ved sin Nølevorenhed rddede<lb />
Kom –, har saadan Aversion for at komme til Kjøbenhavn me-<lb />
dens Dagene ere saa korte og fordi de slemme Rjøben-<lb />
havnere ei tillade ham at lægge i Ovnen. Er det nu til-<lb />
lige sandt, hvad Indsenderen har høt, og hvad der især har for-<lb />
anlediget nærværende Annonce, at Maarmoret, Smakken har inde,<lb />
skulde bruges til et Arbeide, Throvaldsen skulde lede i Binter,<lb />
vilde formodentlig Bedkommende blive saa meget mere utilfredse med<lb />
Blankeneserens Manoeuvre. Og det er at forudsætte, at han tehrt<lb />
sich den Duvel nicht um, enten den store Konstner reiser inden<lb />
eller bliver til han ankommer med sin Smak. Skulde derfor<lb />
Bedkommende ikke dele Blankeneserens Anskuelser, og altsaa ønske<lb />
deres Barer til Kjøbenhavn snarest muligt, veed Indsenderen ikke<lb />
at raade dem bedre, end at de itide fragte de fornødne Fartøier i<lb />
Stege, hvor der baade gives velseilende Jagter og flinke Skippere,<lb />
til at seile med vor Blankenesers Ladning, hvorimod han sikkert<lb />
Intet har at erindre, i Særdeleshed hvis man giver ham den<lb />
fulde Fragt alligevel, thi da kunde han rolig ligge i Stege til<lb />
Dagene længes bravt, til April eller Mai f. Ex. Det tjener<lb />
til behagelig Efterretning for alle Bedkommende, at idag, den 9de,<lb />
er han i bedste Velggaende ankommen til Stege med Binden<lb />
paa en B. t. K., og at han, vel at mærke, reent har opgivet<lb />
Kjøbenhavnstouren for det Første. Ku har han det saa godt.<lb />
</p>
<p>
7<lb />
</p>
<p>
Det kongelige Thearer. – Imorgen (Torsdag) opføes:<lb />
,,Eventyret paa Maskeraden.”<lb />
</p>
<p>
Færdig fra Trykkeriet Onsdag Eftermiddag Kl. 8.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
<p>
Redacteuren boer i Kokkegade Nr. 134 1ste Sal, og træffes hjemme til Kl. 11 Form.<lb />
For dette Blad tegner man sig heri Staden pas Hjørnet af Adel- og Sothersgade, Rr. 8 i Stuen, og in Provindserne paa alle kongelige<lb />
Postcontoirer; Prisen er qvartaliter 2 Rbd. 48 ??? S. og T. for indenbhyes, og 3 Rb???. 8 ??? for udenbnes Abonneter.<lb />
Trykt, med Hurtigpresse, i det Brumnichske Bogtrykkeri.<lb />
</p>

<pb n="2" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>