<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 163 2</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Dtende Aargang. No. 66.<lb />
Udgivet og forlage af Boghandler S. Soldin.<lb />
Løverdagen den 17 Augusti 1811.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Et Par Ord i anledning af den gamle<lb />
Præsts Skrivelse til Fyens og Ribes kaa-<lb />
rede Bispe (i Skilderiet No. 54 og 55).<lb />
</p>
<p>
(Sluttet.)<lb />
</p>
<p>
Den tredie Formaning om, at skaffe Præsterne<lb />
Agtelse ved at tage dem tilbords o. s. v. er saare<lb />
ufornøden, som Alt hvad om denne Sag er snak-<lb />
ket og skrevet og skreget saatit og saalænge. Er<lb />
Præsten Bonde, Verdensmand eller Flinkfyr, da<lb />
bør han agtes som den der ikke er, hvad han skal<lb />
være, og det bliver han og; er han derimod kriste-<lb />
lig Præst, da vil han af alle Kristne blive agtet<lb />
som den, der bør overmaade æres og elskes for sin<lb />
Gernings Skyld. Det er sandt, de vantre Ver-<lb />
dens Børn vil foragte og bele ham; men jeg me-<lb />
ner at Tjeneren er ikke bedre end Herrent, og at<lb />
ingen Jesu Keisti Tjener kan snske at høiagtes af<lb />
dem som ringeagte Jesus. Derfor vil jeg ogsaa<lb />
bede Gud og Kongen at forskaane Præsterne for<lb />
Kang. Deres Embede er deres Kang og trænge<lb />
de til nogen anden, da er det fordi de enten in-<lb />
gen fortjene, eller fordi de ere blevne overstødige.<lb />
Hvis nogen Lem er daarlig nok til at ønske Kang,<lb />
da mindes han, hvad Jesus sagde til hine jødiske<lb />
Lærere, som havde Lyst til at hilses paa Torvene<lb />
og sidde øverst tilbords!!<lb />
</p>
<p>
Endelig gives en Formaning om, ei at tabe<lb />
Præsternes Fremgang i Kundskab af Sigte.<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Grundig Indsigt i de hellige Skrifter er vist nok<lb />
en billig fordring til alle Ordets Tjenere, men<lb />
Man maa aldrig glemme, at der behøves langt<lb />
mere sammenslæbt Kundskab til at fordreie en til<lb />
at forstaa Skrifterne. Præsten bør have grundig<lb />
Kundskab i de gamle Sprog og I Historien, især<lb />
efter Kristi Fødsel; thi uden den kan han i vore<lb />
Tider neppe blive fast i den sande Lærdom; men<lb />
aldrig mægtig til at gendrive dem, som flge imod.<lb />
Denne Kundskab, og fremforalt et fortroligt Be-<lb />
kendtskab med Bibelen, er det imidlertid ikke Man<lb />
almindelig mener, naar Man taler om Præstens<lb />
Stigen i Kundskab og Fremgang med Tiden; men<lb />
derimod Bekendtskab med de nyeste Bibelfjenders<lb />
Bortforklaringer af Kristendommens Grundsand-<lb />
heder, med Døgnbladene, Børnebøger og Muld-<lb />
skrifter. Det er nu engang Tidsalderens Kende-<lb />
mærke at foragte alt Gammest, undtagen Gynden,<lb />
og at vurdere Kundskab ene efter Glimmeren, den<lb />
kan berede, eller efter Nytten for Hverdagslivet<lb />
med dets jordiske Sysler. Intet Under altsaa,<lb />
at det ebraiske Sprog, som ene kan bruges til at<lb />
forstaa den foragtede Bibel, paa det skammeligste<lb />
afjaskes og forsømmes paa de fløste Høi???oler.<lb />
Intet Under, at selv Græsk og Latin, som fordre<lb />
saameget Hovedbrud og ikke indrente en Skilling,<lb />
læres daglig slettere, og at der nyu slet ikke ved<lb />
den græske Undervisning tages Hensyn paa Testa-<lb />
mentet, hvis Forstand dog altid hos Kristne<lb />
maa være Hovedsiemedet. Intet Under endelig,<lb />
at mangen Skoledørs passeligste Overskrift er:<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1041
</h>
<p>
aliqvid in omnibus et nihil in toto. Sandt og<lb />
vist er det, at denne Adførd giver Videnskaben sit<lb />
Banesaar og at den, udjaget af Præstegaardene,<lb />
ti længe mægter at frist sit kummerlige Liv i Høi-<lb />
skolens Fængsel; men hvad nytter det at udraabe<lb />
Sligt i Ørken? Faa ville høre det, senne Ver-<lb />
dens Kloge le i deres Inderste over enhver Advar-<lb />
sel og skyde Skylden paa Sværneruet ig det tykke<lb />
Blod; men om end selv Jordens Konger vilde<lb />
lægge det paa Hjerte, hvad da? kan de tilbagegive<lb />
den mistede Tro paa Sjælens Høihed formedelst<lb />
sit Slægtskab med Guddemmen; eller er Viden-<lb />
skabelighed mulig uden den? Nei sandelig, lige-<lb />
saalidet fom Ptolemæerne, som Trajan og Antoni-<lb />
nerne, efterat Keligionen var falden, mægtede at<lb />
oplive Videnskaberne, ligesaalidt vil Konge eller<lb />
Bisp kunne gøre det nu. Kan det guddommelige<lb />
Ord igen gribe Sjælene og opvarme Hjerterne, da<lb />
maa Videnskaberne blomftre, thi da kappes selv<lb />
mening Mand om, at hædre og understøtte dem<lb />
som holde sig til Bogen; og naar Bibelen elskes<lb />
over Alt paa Jord, kan der aldrig fattes Unger-<lb />
svende og Mænd, som med Glæde opeffre Liver til<lb />
dens Forstand og forsvar. Skter det dermimod ikke,<lb />
og maa den solomstraalede Dronning,<lb />
Keligionen, flygte for Dragen ind i Ørken<lb />
og fødes der fln bessikkede Tid: da ve dig, Euro-<lb />
pa! ei længe skal du da bryste dig i Høisædet, men<lb />
falde som Babel, og vorde Mørkets og hver uren<lb />
Aands Bolig.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Om Recensionen over Correggio.<lb />
</p>
<p>
Kun naar du glemmer reent Poeten<lb />
Dg hilser paa Moraliteten,<lb />
Da maa jeg hilse dig igjen;<lb />
Fordi det kunde Skade stifte,<lb />
At stande anbenbar Skrifte,<lb />
Som ubesindig Frætheds Ven.<lb />
</p>
<signatur>
Corregiios Forf.<lb />
</signatur>
<p>
Da jeg altid onsaae det for upossende at afbryde<lb />
???gen i sin Tale, lod jeg hidtil den siældne Bor-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="3" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>