<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 267</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Ryeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Tolvte Aargang. No. 102.<lb />
Udgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin.<lb />
Forsendes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb />
Løverdagen den 23 December 1815.<lb />
</p>
<table>
<tr><td>
<p rend="title">
Om offentlige Forlyseelser.<lb />
</p>
<p>
Vist nok er denne Gjensland der har saa ustri-<lb />
digt Krav paa Tænkerens og Skriøentens Op-<lb />
mærksomhed, i nor oplyste Alder blevet saa ofte<lb />
drøstet med samme sine Tact og vensede Smag<lb />
som den yndes og drives, og jeg er vei den Skri-<lb />
bent Man allermindst venter saa dedicat en Sag<lb />
behandlet af, med den smidige og lette Haand,<lb />
under hvilkin den ene kan ubvikle sine forborgne<lb />
Yndigheder og berige sine Elskere saavel med klar<lb />
Indsigt som forhøirt Nydelse. Da jeg imidleervid<lb />
som en Lykkens Kjæledægge har havt der sjeldne<lb />
Held i flere Aar uforskyldt at bidrage en ikke saa<lb />
liden Skjærv, ei blot til Hovedstadens, me endog<lb />
til Landets Fortystelse, vilde jeg ansee det for<lb />
udaknemmeligt hvis jeg dog ikke engang lod min<lb />
Gakjendtlighed tilsyne, og mægter jeg end ikke at<lb />
udtrykke den saa levende som den boer i mit Bryst,<lb />
s???igrer jeg mig dog med det Haab ??? et skjonsomt<lb />
Publikum, hvis varme Deeltagelse Erfaringen ei<lb />
till der mig paa fjernesie Maade at omtvivle, vil<lb />
paaskjenne den gode Billie, og fremdeles unde mig<lb />
den opmuntrende Bevidsthed, at jeg midt under<lb />
alvorlige Sydler, og Bestræbelser der ved første<lb />
Øiekast synts at være Glæden siendske, bidrager til<lb />
at opklare Verdens Aasyn og kildre den Øren,<lb />
kort sagt, at jeg født under en lykkelig Stjerne,<lb />
ligesom i Søvne har naaet det Maal til hvilket Saa-<lb />
mange forgjæves stræbbe: miscere cum utili dulce!<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Ingenlunde er det min Hensigt at ville levere<lb />
selv kun et Skyggerids af de offenlige Forlystelsers<lb />
vældige Stamme, der som Yadrafill fordum har<lb />
sin egenlige Nod i den høie Luft og udstrækker<lb />
sine, af dandsende Chariter med frugtbar Deilig-<lb />
heds-Band bestænkede, altid grønne Grene over de<lb />
lystige Aser; dette Verdens sande Juletræe, hvis<lb />
Naale maae dølge sig under guldmalede Frugter;<lb />
nei dertil børde en Pensel, byppet i hine Chariters<lb />
eget Rosenvand og Fingre, fortrolige med Roserne<lb />
paa deres Kinder, Klonodier der ere saa langt fra<lb />
ot være falone i min Lod, at deres Glands end<lb />
ikke har fortryllet mit Øie. Beskeden overlader<lb />
jeg da dette Konstoærk til hine Chariters indviede<lb />
Præster, og vil ken gjøte opmærksom paa en Green,<lb />
der vel er langt fra at være ubekjendt, men som<lb />
har havt det Uheld tilfalleds med flere Grene paa<lb />
det deilige Træ, i Overtroens og Vankundighedens<lb />
Alder at ansees for en Kvist paa Lastens sorte<lb />
Stamme, en Vilofarelse jeg maae bekjende selv at<lb />
have deelt med de gamle Dagt. Da jeg imidler-<lb />
tid nu, midt i min Vanvittighed har havt det<lb />
Held at opdage, at den saa ilde omtalde Kvist er<lb />
ligesaa ægte en Green paa den offenlige Foriystel-<lb />
ses Træe som dens Systre, om hvis Ægthed de<lb />
Veroslig-Vise alt længe har forvisset sig, og da<lb />
Man vel forgiæves vilde nægte at den Ufeilbar-<lb />
bed Man i Overtroends Alder tillagde Paver og<lb />
hvad jeg ikke her vil nævne, ene tilhører Verdens<lb />
Dom efter den syldne Senents: vox populi vox<lb />
dei, saa troer jeg at opfylde i det mindste en<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1619
</h>
<p>
???ypothetisk Pligt og som for ea overslødig god<lb />
???jerning fortjene Tak af den Oplysning for hvis<lb />
Fiende jeg gjælder, naat jeg med Varme paataler<lb />
den Fornætanedes Rettigheder, stræber at adsprede<lb />
den Taage, der hindrer mangt et Øie fra at see<lb />
Privat Poe siens frugtbare Green paa dens<lb />
lovlige Sæde hvor den udvoxde i umindelige Tider<lb />
under Verdens Aandens skabende Haand.<lb />
</p>
<p>
Ingenlunde vil jeg med mange Ord udvikle<lb />
Sandheden af min Paastand, thi den hører til de<lb />
umiddelbar klare, som kun behover at peges paa<lb />
for at vorde indlysende i hele Berdens Øine.<lb />
Imidlertid maae jeg dog frygte for at Man ikke<lb />
strox gjenkjender Grenen under det Hædersnavn<lb />
jeg vel ingenlunde har opsundet, tvertimod lært i<lb />
den sine Verdens Skole, men som dag saavidt jeg<lb />
veed, førstegang vover sig ud af den fortrolige<lb />
Bosilica for paa Forum at løfte sin Røst fra<lb />
Tribunen, og Man veed at selv en af det slore<lb />
Romas Talere ei gjenkjendte sig selv i Lyset,<lb />
hvormeget t???giveligere da om Verden ei gjenkjan-<lb />
der sin Yndling af anden Rang paa det fremmede<lb />
Stæd! Jeg nodes da til, med halv Undseelse for<lb />
fidsre Gang at betjene mig af det hadelige Øgenavn,<lb />
hvormed Man fordum stemplede Grenen, og skulde<lb />
leg end derved for et Øieblik saart høviske Øren,<lb />
haader jeg ved denne Leilighed hvor hele Verden<lb />
maae finde Nævnelsen uundværlig for Tydeligheds<lb />
Skyld, at bringe den klare men som det synes<lb />
furældebe Santhed i Erindring, at Man ingen,<lb />
lunde elskit Alt hvad Man nævner, men nødes<lb />
endog skundom til at nævne hvad Man meest hader<lb />
og afskyer for at kunne bekjæmpe det med Ordets<lb />
Baaben. Jeg maae da sige, at Man hidtil<lb />
affenlig har kaldt det Samme Bagtalelse, som<lb />
Man inden fire Vægge elskede, ja vel ogsaa nævnede<lb />
som jeg med sit anstændige Søndagsnavn: Privat-<lb />
Poesie. Vel skulde jeg ikke troe at Nogen af<lb />
denne Poefies Dyrkere og Elskere skulde optage<lb />
mig det ilde, at jeg saaledes aabenbarer deres Kjæ<lb />
restes Dyder, og udraaber paa Tagene hvad der<lb />
allers kun hviskes i Øret, men da nu Verden<lb />
ongang har i visse Henseender faaet en Slags<lb />
ugunstig Fordom imød mig (uagtet jeg ei maae<lb />
tvivle paa at den jo i det Hele elsker mig som sig<lb />
selv, thi det var en Fornærmelse mod dens Mora-<lb />
??? og ester dens egen Dom, et Anathema), og<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1620
</h>
<p>
da Nogle maaskee kun ansee Grenens Hædersnavu<lb />
for at være af samme Art som Romas mystiske,<lb />
hvis Aadenbarelse spaaede Verdens Dron-<lb />
ning siu Undergang, maae jeg dag tilføie et<lb />
Par Ord, som skal bevise, at uagtet jeg oplives<lb />
af en ikke alene tilladelig men pli tig Selv-<lb />
følelse ved den Bevidsthet, uskylidig at volde<lb />
Grenens Frugtbathed, tilegner jeg mig dog ingen-<lb />
lunde i daarlig og lastefuid Hovmød Frugten,<lb />
for hvis Nydelse Verden ene skylder sin egen<lb />
Aand, Culturen og Huusfliden sin darme Tak.<lb />
Uagtet jeg nemlig neppe kan aande inden mine<lb />
fire Vægge, end sige i klodere Huse hvor som<lb />
Man veed Aanden er fyniig, uden at der flux<lb />
udspringe Blomster og moone Sukker-Mant ler<lb />
paa Privat Poesiens af Naturen som det lader<lb />
vindtørre Green, saa var det dog en latterlig<lb />
Forfængelighed, hvis jeg vilde sige det var af min<lb />
Aande den Deilighed ndsprang, net tvertimod, jeg<lb />
maae bekjende min Skrøbelighed, jeg hav en Aande<lb />
som duelige Physikere vil paasiaae er saa giftig<lb />
fro alle Verdens Plantelser, at dersom den ret fik<lb />
Lov til at virke, maatte de visne, og Man indseer<lb />
da let at hele Gaaden oploser sig i den bekjendte<lb />
physiske Sandhed, at de mobsatte Poler tistrække<lb />
hinanben; saasnart derfor Verdens Urtegaards,<lb />
mænd see at jeg aander, tøve de ei med at tømme<lb />
deres Vandkar i Chariternes Hænder, for at<lb />
frugtbar Væde kan deriajennem nedfalde som Dug<lb />
paa Privat Poesiens Green, og fremkalde Blom-<lb />
fter og Frugter under under hvis Duft og Nybelse<lb />
Ingen seer hvad der maaskee kunde visne for<lb />
Aanden. Man seer cltsaa at jeg uden al Hovmod<lb />
og Ærgjerrighed, af de ædleste og uegennyttigste<lb />
Bevæggrunde her har stræbt at opiyse en Dunkelhed<lb />
i Verdens underfulde Huusholdning, som just nylig<lb />
er blevet mig ret klar, og jeg tør haabe Man ikke<lb />
misunder mig min uskyldige Glæde over, at jeg<lb />
ikke alene i min Enfoldighed kan forlyste Verden,<lb />
men endogsaa i min Aands-Fattigdom bidrage<lb />
min Skjærv til deus Op'ysning.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="3" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>