<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 429 4</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyt Aftenblad.<lb />
Løverdagen ------17------ d. 29de April 1826.<lb />
Riøbenhavn. Udgivet og forlagt af Ove Thomsen; trykt i P. D. Riøppings Bogtrykkeri.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om den gammeldanske Rim - Kronike.<lb />
(Fortsættelse; see Nr. 16.)<lb />
</p>
<p>
Det er da ogsaa et af Freds-Vilkaarene mellem den<lb />
ærede Læser og min Skrivende Ringhed, at vi i det<lb />
Mindste tredele første Afsnit, saa Sumble behol-<lb />
der sin Gaard, hvor den laae, med Rune-Stenene<lb />
paa hosliggende Konge - Søie, Amleth beholder sin<lb />
Borge-Stue, og de Øvrige forliges i Ingels Kro,<lb />
som der er Venner til; men det seer jeg forud, der<lb />
vil ligge et farligt Huus, og fremforalt taaler<lb />
Offe vist paa ingen Maade, at hans gamle, blin.<lb />
de, men derfor hverken vanvittige eller følesløse<lb />
Faders Danske Daglig - SStue skal giøres til et Giæ-<lb />
ste-Kammer i Kæmpe-Kroen, hvor man kræser op<lb />
for sig med udlændiske Retter, og hvor Stærkodder,<lb />
som finder det for galt, giør det, som en reen Can-<lb />
nibal, tvertimod re Kæmpe-Lov, ti Gange galere.<lb />
Dog, som sagt, lad dem forliges, som de er Venner<lb />
til; thi som Rim - Smed føler jeg ikke synderligt<lb />
Kald til at skille dem ad, og har de end ikke nær<lb />
saa fuldelig, som det kan synes, Sprog tilfælles,<lb />
kan de dog godt forstaae hinanden, saa jeg vil kun<lb />
sige, jeg troer det var bedst, hver holdt sig paa sit<lb />
Eget, enten det saa er Lidt eller Meget.<lb />
</p>
<p>
Mellerm - Afsnittet er det altsaa egenlig, som<lb />
aftvinger mig den dristige Giætning, at Abbederne<lb />
i Soer, eller gamle Axel, maa have fundet, det<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
klædte kiønnest, at hver Konge fik sit eget Ansigt,<lb />
og at der, for at udrette saa store Ting, er brugt<lb />
det simple, men ufeilbare Huus-Raad, at lade hver<lb />
Konge have en Rimer aldeles for sin egen Mund;<lb />
unægtelig et genialsk Indfald, men som dog kom ei<lb />
blot Knud den Store og den Sellige, men ogsaa<lb />
Valdemarerne og Absalon dyrt at staae; thi da<lb />
Ingen ved Kloster - Løftet kunde forbinde sig til at<lb />
blive en ordenlig Rim-Smed, kom her en stor Deel<lb />
an paa et Lykke-Træf, saa det var intet Under, at<lb />
Raden kom seent til Valdemarerne.<lb />
</p>
<p>
Saa gaaer det i Verden: de der havde bygget<lb />
Klosteret, og forsynet Kielderen med det gode, gamle<lb />
Thordmaaneds - Øl, fandt, da de giæstede det,<lb />
Tønden tom, og skulde trøste sig ved, at det tynde<lb />
Øl, der kom bagefter, var klarlig tilsyne i de ny-<lb />
slebne Frimurer - Glas, der endda var langt fra at<lb />
klinge saa kiønt som Lodbrogs Krus, da han drak<lb />
det gamle Øls Skaal i Bærmen, og spaaede Val-<lb />
demarerne ilde, med sit Ravne - Galder:<lb />
</p>
<p>
Lykken hun maa vel lignes et Glar,<lb />
hvo det giver Giem, han vorder det var:<lb />
Naar det fkinn alsomklarest,<lb />
da brifter det alsomsnarest. *)<lb />
</p>
<p>
Saxo, med hvis Kalv de gamle Kloster Bønder<lb />
</p>
<note rend="title">
*) S. 132. Hvor skiøre de Glas - Kim er, seer man<lb />
blandt Andet ogsaa deraf, at man i Trykkeriet har<lb />
klemt et af dem midt over, uden at Nogen mærkede<lb />
det, før man nys fandt Skaarene i Tydskland, da<lb />
Enhver kan see, hvordan det har fiddet. S. 207.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<h>
138
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
havde pløiet, lædskede pe høilærde Herremænd i<lb />
Høst end ikek med en Drik Vand, og Valdemars-<lb />
Dagene, som dog aabendar har avlet det Bedste af<lb />
Kim-Krøniken, kom til at staae i Valdemars-Ki-<lb />
mene, som om Deres Fattigdom var Skyld i Ri-<lb />
menes Tomhed, en Mistanke, der vist nok er lige-<lb />
saa latterlig, som uretfærdig, men som jeg dog rød-<lb />
mende maa tilstaae, selv at have næret, og som kun<lb />
er daarlig undskyldt med den i Øvrigt sande Be-<lb />
mærkning, at Rimene om Oldtiden illuderer, saa<lb />
man glemmer, at netop de er fra Valdemars Da-<lb />
gene, man laster, og Valdemars Rimene derimod i<lb />
det Høieste kun fra Valdemar Atterdags, og den<lb />
sorte Døds Tid, og det sidste Afsnit sikkert nok fra<lb />
det femtende Aarhundrede.<lb />
</p>
<p>
Dette er den eneste rimelige Maade, hvorpaa<lb />
jeg troer, at Rim Krøniken,der er et besynderligere<lb />
Værk, end mange troe, lader sig forklare, og vist<lb />
er det, at lige til Valdemarerne har hver Konge<lb />
med Daad et ganske eget Ansigt, og selv de Daadløse<lb />
en egen Maske, der er kiendelig om ikke paa An-<lb />
det, saa paa Baandene, og det er ei mindre vist,<lb />
men endnu langt klarere, at vi i Rime-Krøniken,<lb />
som i et Speil, see Culturens Gang, i Rime-Kun-<lb />
stens og Stilens Fremskridt og Forfald, fra den tid-<lb />
lige Middelalder, til Slutningen af det femtende<lb />
Aarhundrede.<lb />
</p>
<p>
Vil man nu indvende, at dertil er Sproget i<lb />
første Affnit alt for nyt, ligner det alt for meget<lb />
vort nærværende, da behøvede jeg kin at svare: giv<lb />
os Rim-Krøniken ucorrigeret, eller siig os, i det<lb />
Mindste, hvormage Ord og Talemaader man for-<lb />
andrede tilligemed hvad vi veed, der engang stod:<lb />
havde jeg ei holdet mig saa fool, thi da først kan<lb />
vi ret tale om Sprog - Forskiellen i Rim-Krøniken;<lb />
men jeg troer ikke selv, at den Correctur, der har<lb />
ladet saamange udekiendte Ord staae, har strakt sig<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
meget videre end, som vi i det gamle Brudd-Stykke<lb />
see, til Stavning og Partikler, som i aandløse<lb />
Tider stedse agtes for det Vigtigste ved en Bog.<lb />
Tvertimod paastaaer jeg, at naar man blot forud-<lb />
sætter denne beviidlige Correctur, i Henseende til<lb />
Bogstaver, feilende Partikler, og enkelte forældede<lb />
Ord, da er Sproget, i den første Deel, netop som<lb />
man kunde vente det i Rim fra Saxos Dage. Man<lb />
indvende her kun ikke, at det er umueligt, forde<lb />
dengang talde vi Jølandsk, thi det er jo dog aa-<lb />
benbar et Æventyt, som nok kan more Børnene<lb />
paa Island, men som Boglærde af alle Tunge-<lb />
Maal skulde rødme ved at kalde Andet, end et Æven-<lb />
tyr, der ike allene fattes al historisk Grund, men<lb />
strider imod al Crfaring. Det er nemlig vist, at<lb />
vore Bønder nu ikke tale Islandsk, og hvem der<lb />
vil paastaae, deres Forfædre har giort det, maa da<lb />
enten mane os dem op, at vi kan høre det, eller i<lb />
det Allermindste opvise en sikker Kiends-Gierning,<lb />
saafom Indvandring af et Folk, der talde Dansk,<lb />
der muelig kunde tilveiebragt en Forandring, som<lb />
grændser til det Utrolige; især naar man ret over-<lb />
veier den urokkelige Kiends-Gierning, at Iyderne f.<lb />
Er. end ikke ved i 300 Aar bestandig at høre jeg i<lb />
Kirken, ja end ikke ved der og i Skolerne at sige<lb />
det selv, har aflagt deres A. Sandelig, mod en<lb />
saadan Kiends - Gierning maa det, om den ogsaa<lb />
blot skal opveies, lægges noget ganske Andet i Vægt-<lb />
Skaalen, end en gammel Lov-Bog, og end alle<lb />
Danmarks Rune-Stene, der kan være tunge nok<lb />
at stave paa, og haarde nok at bide i, men er just<lb />
derfor sikkert aldrig læste af dem, de sattes for, og<lb />
endnu mindre ristede med deres Tunge, som de dog<lb />
nødvendig maatte være, naar de skulde bevise ikke<lb />
hvad Rune-Mesteren havde ved Haanden, men hvad<lb />
Danske Folk førde i Munden. Om Lov-Bogen<lb />
var der meget at sige, men her vil jeg indskrænke<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
139
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
mig til det Klareste, og spørge de Faa, der kiender<lb />
gamle Danske Bøger af to Slags, om de ikke fin-<lb />
der, at Sproget i Kingos Psalmer ligner meget<lb />
mere Tunge-Maalet, end Sproget i Danske-Lov,<lb />
og om de derfor har mindste Tvivl paa, at de to<lb />
Bøger jo er jævnaldrende, eller om de virkelig me-<lb />
ner, at vore Bønder i Christian den Femtes Tid<lb />
talde som Danske Lov, og har siden fordærvet deres<lb />
Sprog, med Ord og Tale - Maader, som Kongo og<lb />
Andre forskrev fra Tydskland, eller greeb i Luften!<lb />
Hvad mig angaaer, da finder jeg det høist naturligt,<lb />
at naar et Bog - Sprog danner sig, da holde Rim-<lb />
Smedene sig mest til Folke-Munde, som er hvad<lb />
de vil leve i, og de Lov-Kloge mest til deres egen<lb />
Pen, som er hvad de skal leve af; thi naar Fol-<lb />
ket ikke forstaaer Rimeren, da har han udsolgt, men<lb />
naar man ikke forstaaer Loven, da er det netop<lb />
Vand paa Fortolkerens Mølle. Hermed vil jeg in-<lb />
genlunde sige noget Ondt om vore gamle Lov-Mænd,<lb />
men kin oplyse, hvorfor Rimerne til alle Tider,<lb />
naar de ikke, som vi, rimer mest for dem selv, er<lb />
langt omhyggeligere for at tale Folket efter Mun-<lb />
den, end Juristenrne; thi i Øvrigt er der en bydere<lb />
Grund til Forskiellen mellem Sproget i Rim, og i<lb />
Lov-Bøger, fornemmelig fra Først af, og det er<lb />
den, at Jurister ligesaalidt som andre Mennesker<lb />
skrive folkeligere end de kan. En Rim-Smed, som<lb />
duer noget, maa nemlig for Resten være saa ube-<lb />
tydeligt et Creatur i Verden, som man vil, og som<lb />
især Lov-Mændene gierne ansee ham for, saa maatte<lb />
dog selv de tørreste Jurister ønske, de havde hans<lb />
Mund, naar det giælder om at snakke Folk et Øre af,<lb />
altsaa ogsaa hans Pen, naar de engang imellem be-<lb />
høver en, der er dyppet i Munden, eller som skal<lb />
skrive op, hvad Folk ikke meer maae sige til hin-<lb />
anden, uden, de vil stævnes; thi det er stakkels<lb />
Rim-Smed medgivet af vor Herre, der ikke vilde<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
giøre ham til Stifbarn, at kunne, især naar han<lb />
er ustuderet, tage Folket Ordene af Munden, og fø-<lb />
re dem i Pennen, som ingen Ting, medens andre<lb />
vilstudeerte Folk maae for det meste nøies med at<lb />
skrive ud af andre Bøger, og det fuldofte af Frem-<lb />
medes, de kun saa halv om halv kan oversætte. Da<lb />
Talen nu her paa den ene Side er om Jydske Lov,<lb />
der naturligviis er skrevet af Folk som havde læst<lb />
ældre, ikke Danske Lov-Bøoger, og paa den anden<lb />
Side om Rim-Krøniken, der øiensynlig er begyndt<lb />
af smede,som Lærdommen ikke trykkede, saa mener<lb />
jeg, det er høist naturligt, at vi ikke fisnder vore<lb />
Bønders Sprog i Lov-Bogen, men noget saa<lb />
nær i Kim - Krøniken; noget saa nær, siger jeg;<lb />
thi fuldelig finder vi det ikke, som heller ingenlunde<lb />
var at vente, deels fordi Smedene, saavelsom Ri-<lb />
mene, paa Amleths nær, var temmelig smaa, deels<lb />
fordi vore Bønder ogsaa, hvor langsomt Sligt end<lb />
gaaer, dog har forandret deres Sprog noget i 600<lb />
Aar, og endelig fordi der var skrevet Vers paa An-<lb />
gel-Sachsisk, maaskee ogsaa paa Islandsk, førend<lb />
paa Dansk; thhi at de Danske Rim - Smede ikke er<lb />
ganske frie for den Feil, imellemstunder at prale lidt<lb />
med fremmede Fjer, det har Erfaring lært. Vi<lb />
finde i Øvrigt, hvad vi maae vente i en Tid, der<lb />
ikke seer paa Skallen, men paa Kiernen, ei paa<lb />
Pynten, men paa Kraften: uøvede Hænder, haarde<lb />
Sammenføininger, og hovedkulds Overgange, som<lb />
forudsætter, at Læseren hører hvad han seer, mange<lb />
Substantiver, færre Verder, endnu færre Adjectiver,<lb />
mest korte, og saa faa Pronominer, Adverbier og<lb />
Conjuctioner som mueligt. Saaledes er Folke-<lb />
Talen i Affect, og saaledes maae de føfste skreven<lb />
Rim see ud. Skjolds Rim f. Ex. er hvad vi maatte<lb />
kalde en lidt stiv, men fyndig, kraftfuld Indskrift<lb />
paa den bedste Konges Mindes-Mærke. Man høre:<lb />
</p>
<p>
Det bør hver Konning at have til Sæd:<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
140
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
beskærme sine Land og holde Fred,<lb />
Og vide og giøre sin Almue Gavn,<lb />
for hvilke han bær sit Konninge-Navn.<lb />
Jeg elskde mit Riges gode Mænd,<lb />
og hjalp og trøsted dem, hver og en,<lb />
Fattig Folk gjorde jeg og saa,<lb />
thi monne det mig vel med alle gaae.<lb />
Den som arm og ussel var<lb />
jeg gav hannem Gunst og gode Svar.<lb />
</p>
<p>
Man tænke sig dette stavet, som naar en vittig<lb />
Bonde vil skrive Ord efter Lyden, han aldrig faae i<lb />
Bog, man tænke sig det at botte, der fagtens er<lb />
inskudt, man tænke sig endelig, om man vil, et<lb />
halvfremmed Ord, og da tør jeg tove for, man feer<lb />
et dansk Rim, som det maatte see ud, hvor det 12te<lb />
og 13de Aarhundrede mødes, for at man ved Slut-<lb />
ningen af det 15tende kunde rime, som følger:<lb />
</p>
<p>
Jeg spurgde, at det saa skrevet stod,<lb />
at ingen bør mildere at være,<lb />
End nogen en Konge eller Fyrste god,<lb />
som styre vil Land med Ære.<lb />
Thi tog jeg mig det i Sind,<lb />
at jeg vilde aldrig befiære,<lb />
Siden jeg kom først i Danmark ind,<lb />
Nogenmands Liv eller Ære,<lb />
Dog jeg vel ofte og idelig<lb />
maatte det gjort med Rette,<lb />
Da vilde jeg heller miskundelig<lb />
give det til med Slette. *).<lb />
</p>
<p>
Dette er, som man seer, ogsaa Lapidarstil, og skulde<lb />
sige omtrent det Samme, som hine Linier af Skjold,<lb />
men Forskjellen er indlysende, som meller et djærvt<lb />
Bonde-Sprag, og en naragtig Skoleholder-Stil, der<lb />
giør sig tyk med de døde Elementer af et dannet,<lb />
men igien forfaldet og opløst Bog - Sprog; hvad<lb />
hist var lidt ubestemt, er her udtværet, hvad hist var<lb />
haardt, er her udvandet. Saaledes er Verdens<lb />
Løb i alle Maader: de Smaa-Krabater, som i en<lb />
djærv, kraftfuld Tid knap faaer Lov at fidde i et<lb />
Mule-Hul, træder i matte og søvnige Dage op som<lb />
</p>
<note rend="title">
*) S. 248, vilde, 19de Linie, har jeg rettet som en Trykfeil<lb />
til vel, da mig syntes, det var for galt.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
store Karle, og som bfærve Kæmper om Keiserens<lb />
Skiæg. Substantiver og Adjectiver er, med Ver-<lb />
berne, Aandens og Livets Statholdere i Ordets Rige,<lb />
og de afledte Adjectiver ere, som fælles Børn, deres<lb />
Lyst og Glæde, Resten er bestemt til at tjene; men<lb />
naar Katten er borte, spiller Musene paa Bænke,<lb />
naar Aanden ɔ: Kraften forgaaer, skeer der et for-<lb />
meligt Oprør mod Substantiver og Verber, af op-<lb />
blæste Conjuctioner, i Spidsen for en Flok lang-<lb />
stranglede Adverbier, hvoraf det Ene har slugt en<lb />
Præposition, det andet et Substantivum, og i For-<lb />
bund med en Deel troløse Adjectiver, Hjelpe-Ver-<lb />
derne, og de personlige Pronominer; alle de Substan-<lb />
tiver og Verber, derikke vil overgive sig, slaaer man<lb />
ihjel, og slæder af med Resten, saa en Steen maa<lb />
sig forbarme, da skriver man, som vi saae, og som vi see:<lb />
</p>
<p>
Paa det jeg vilde at danske Mand<lb />
skulde blive desbedre i Lune,<lb />
da kiøbde jeg Stormar og Holzeland<lb />
Alt ind til Danmarks Kjune.<lb />
</p>
<p>
Man maa slet ike troe, jeg er blind for en saadan<lb />
Stils Fortrinlighed til sit Vrug: til Contracter,<lb />
Skiøder, Obligationer, og i det Hele til al muelig<lb />
Skrift, som ikke har andet at giøre, end at staae<lb />
stille og holde en Skielm Fingeren paa Øiet, ja,<lb />
naar man endelig skulde vælge Eet af To, maatte<lb />
man overalt, hvor Bestemhed er Hoved - Sagen,<lb />
heller kaare den vandede, end den dunkle, dne matte<lb />
end den fyndige Stil, men hvor det giælder om at<lb />
løbe let og falde kiønt, eller om at vække op og<lb />
slaae tilbunds, der er den unægtelig, som det femte<lb />
Hiul til en Vogn. Desaarfag bruger den Rim-<lb />
Smed som duer noget, aldrig to Ord, end sige de<lb />
to Conjuctioner eller andre Partikler, hvor een<lb />
til Nød kan være Nok, men det forstaaer sig, Nød<lb />
bryder alle Love, og naar man har det naragtige<lb />
Indfald at ville skrive Rim, uagtet man kun kan<lb />
skrive Obligationer, er fattig paa Rim, og ei min.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="5" />
<h>
141
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
dre paa Tanker, da kniber det, da glælder det især<lb />
om at finde Ord, som, uden at kræve nye Tanker,<lb />
kan fylde op i Linien, og da saavel Verber som<lb />
Substantiver er for storagtige til at være blot Fylde-<lb />
Kalk, saa hyrer man sig Hjelpe-Tropper til den<lb />
daglige Tjeneste, af det Slags Folk, der har hjemme<lb />
allevegne, og tjener fyv Potentater med eet Par Skoe.<lb />
Saaledes gaaer det, i aandløse, altsaa aandelig<lb />
livløse, Dage ganske naturlig til, at: paa det jeg<lb />
vilde at – da, bliver sat paa Noder, at item (ofte<lb />
og idelig) maa hjelpe ligesaavel til et Vers, som<lb />
til en Præken, og, kort sagt, at Stilen bliver saa<lb />
slæbende og farucløs, som Kong,Aldrekts femten-<lb />
alenlange Vadmels - Strud, hvis Lydd vist nok ei,<lb />
som Kæmpe-Visens Gylden-Stykke, staaer Fare for<lb />
at falme, men hvis høieste Skienhed da ogsaa er<lb />
en saadan Spidsborger - Vittighed!<lb />
</p>
<p>
(Sluttes i næste Nr.)<lb />
</p>
<p rend="title">
Om Theater - Costume.<lb />
Af Tiecks Dramaturgische Blatter, 2ter B. 1826.<lb />
</p>
<p>
Man hører i vore Dage det Ord Costume, ideli-<lb />
gen gientages af Skuespil - Yndere, Recensenter, Di-<lb />
rectioner og Skuespillete; med dett Ord roser el-<lb />
ler badlet man; man veier ved Hielp af det de<lb />
forskiellige Theatres Fortrin; og dog, saa megen<lb />
Umag jeg har giort mig, har jeg aldrig kunnet<lb />
komme efter, hvorhen man da egentligen sigter der-<lb />
med, om man er istand til at naae det foresatte<lb />
Maal, eller, hvis man naaer det, om man de riv-<lb />
keligen har vundet stort, eller overhovedet nogetsom-<lb />
helst, derved.<lb />
</p>
<p>
At man i Dragterne giør Forskiel paa Lyst-<lb />
spil og Sørgespil, ældre og nyere Tid, militair og<lb />
borgerlig Klædning, at man ikke lader Romeren<lb />
træde frem som Tyrk, er meget naturligt, og man<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
begyndte alt tidligt, naar kun Theatrets Evner no-<lb />
genlunde tillode det, at tage Hensyn til denne For-<lb />
skiel. Directionernes Uformuenhed paa den ene<lb />
Side, Vane og Fordom paa den anden, og endeli-<lb />
gen ogsaa Uvidenhed, vare Skyld i, at Dragterne<lb />
sielden eller fast aldrig kunde tilfredsstille lærde Øi-<lb />
ne. Selv efterat man havde hævet sig til Smag,<lb />
og ofte fremstillede Bønderpiger og Fruentimmer af<lb />
lavere Stand i rigere Dragt, end Sandheden for-<lb />
drede, skielnede man i Ridder - Stykkerne ikke nøie<lb />
mellem de forskiellige Aarhundreder, lod Hielm og<lb />
Brynie, Kappe og Skierf hellere rette sig efter The-<lb />
atrets Tarv, end studerede Rustkamre, Kobberstik,<lb />
eller endog Liigstene, for ikke mueligen at støde an<lb />
mod Costumet i Aar 1109, naar man netop havde<lb />
en Dragt i Forraad, der omtrent lignede dem, der<lb />
bares i Aaret 1500. Saadan var navnligen det<lb />
Verlinske Theaters ucritiske Tilstand, da Engel var<lb />
Directeur. I Hamborg saae det under Schroder<lb />
ikke bedre, ja maaskee endnu værre ud; i Wien<lb />
var man paa samme gale Vei, og har selv i vore<lb />
Dage ikke giort betydelige Fremskridt. Hvormeget<lb />
man i London er tilbage har jeg andetsteds bemær-<lb />
ket, og i Paris giør man sig for det meste alene<lb />
Umag med den romerske Dragt og lader iøvrigt og-<lb />
saa her fem være lige. Ikkun i det grundige Tydsk-<lb />
land har man i de nyeste Tider ved nogle Skue-<lb />
pladse udbannet ogsaa Klædnings - Lærdommen, og<lb />
bilder sig ikke lidet ind deraf.<lb />
</p>
<p>
Da Europa ved Shakspeares Tider fik sit før-<lb />
ste virkelige Theater (thi strengt regnet kunne vi<lb />
intet ordentligt Theater antage tidligere, og dette<lb />
endda kun i England) var den herskende Dragt<lb />
endnu malerisk, Nationerne havde endnu meer eller<lb />
mindre eiendommelige Nationaldragter, og da det<lb />
rige London, som Søstad saae Mennesker af alle<lb />
Stater i sin Havn, saa er det begribeligt, at de<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="6" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>