<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 429 3</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyt Aftenblad.<lb />
Løverdagen ------16------ d. 22de April 1826.<lb />
Riøbenhavn. Udgivet og forlagt af Ove Thomsen; tryke i P. D. Riøppings Bogtrykkeri.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om den gammeldanske Rim-Krønike.<lb />
(Fortsættelse; see Nr. 15.)<lb />
</p>
<p>
Hermed agter jeg da for godtgjort, at selv om første<lb />
og sidste Afnit vare lige levende, eller lige døde, kunde<lb />
de dog blot for Sprogets Skyld neppe have Smed<lb />
tilfælles, og da der nu er saa himmelhøi Forskiel<lb />
paa deres Simpelhed, som mellem Simpelheden hos<lb />
en bomstærk, rødmusset Bonde-Knøs, i sin grove,<lb />
men hele Vadmels-Kofte, og hos en afpillet, bleg-<lb />
nebbet Sprade-Basse, i en falmet, lappet Frakke,<lb />
haaber jeg virkelig, at alle som har Skiøn paa<lb />
Sligt, vil give mig Ret i, at han der rimede om<lb />
Christian den Første, ei kunde gjort Amleths Rim,<lb />
om han end dermed, som Eigel, skulde løst sit Liv;<lb />
men er der end mindste Tvivl tilbage, da læse man<lb />
føst det sidste Rim i Bogen, og Amleths lige<lb />
ovenpaa med Efter-Tanke, thi kan det Middel ei<lb />
helbrede Tvivle-Sygen, da er den, trods elle Dcotere,<lb />
fra Hippokrat til Henrik Harpestræng, udentvivl<lb />
ulægelig.<lb />
</p>
<p>
Det maa da nu, hvis vi skal tale fredelig<lb />
sammen om Rim-Krøniken, være en afgjort Sag<lb />
mellem Læseren og mig, at han der sluttde Bogen,<lb />
umuelig kan have gjort mere af første Afsnit, end<lb />
maaskee det par Aars-Tal, som der slet ikke er paa<lb />
deres Hylde, og kan umuelig være i deres Es, hvor<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Fuglene ligesaalidt taaler Kragen, med sit: jeg vil<lb />
ikke lyve, som Uglen, med sit: med Sanden kan<lb />
jeg det drue; men tør man slutte fra Tvilling-<lb />
Conjunctionen efter-at som nok aldrig findes uden-<lb />
for Tids-Regningen, maae de fleste Aars-Tal i hele<lb />
Krøniken være indskudte af en Søren Mathisen, der<lb />
ei har vovet sig til mere, og dertil været saa duelig,<lb />
at han maa kendes det blueog, “han hætted sig ved<lb />
den Byrr”.<lb />
</p>
<p>
Saa er da Spørgsmaalet kun, om Mellem-Af-<lb />
snittet, hvori Livet og Døden de føre en underlig<lb />
Krig, kan have Smed tilfælles, enten med Første el-<lb />
ler Sidste, men det firstes man da neppe til at<lb />
tænke, naar Talen er om hele dette Chaos af stridige<lb />
Materier og modsatte Former; thi hvor pudsig end<lb />
Amleth sidder til Hest, aflokker det os dog kun et<lb />
Smil, men havde han faaet Aristoteles til sin<lb />
Kiep – Hest, og vendt sig fra  hans Enne-Top, med<lb />
Næsen tilbage til hans Stjert, og sagt: hov, hov,<lb />
min gode Pert! da maatte vi sikkert leet os reent<lb />
fordærvet, hvad vi dog aabenbar staae allermindst<lb />
Fare for, i den Krog af Munke-Buret, hvor Aristo-<lb />
teles spøger. Skulde derfor noget Saadant være,<lb />
da maarte vi her lade Aristoteles blive, hvad han vel<lb />
i Grunt en altid var, Hyrde ved Vange-Ledet mel-<lb />
lem mand – Hjem og Hel – Hjem, og tænke, at Ha-<lb />
rald Blaatans Rim, der virkelig er det Sidste,<lb />
hvori man, med Efterligning af den gamle Verse-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>


<pb n="2" />
<h>
130
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
Bygning, finder Spor af den gamle Tone, var det<lb />
Sidste paa Livets, og Oprøreren Sven Tveskiægs,<lb />
der jo virkelig mest befatter sig med Lande-Skiel<lb />
mellem modsatte Riger, det Første paa Dødens Si-<lb />
de. En saadan Halvering lod sig unægtelig ogsaa,<lb />
baade i Henseende til Indhold, Tone og Sprog,<lb />
langt anderledes besmykke, end det fortvivlede Ind-<lb />
fald, at Cistertientseren fra Tydske Tiden skulde<lb />
have giort det Hele; thi naar man saaledes gaaer<lb />
Middel – Veien, nødes man paa ingen af Siderne<lb />
til at giøre saa rasende Spring, som det aabenbar<lb />
koster, at komme fra ham der siger:<lb />
</p>
<p>
De bleve saa store i Hjerte og Hu<lb />
af Land-Tho-Sassen, som de ev endnu,<lb />
De vilde ei være under Danes Vold,<lb />
men gave dem Last saa mangefold.*)<lb />
</p>
<p>
til ham der skriver, om Fyrstinden fra Mizer-Land;<lb />
(Meissen):<lb />
</p>
<p>
Hertug Arst hedd hendes Faber kiær,<lb />
Iomsru Christine monne man hende kalde,<lb />
Af Slægt er de baade mægtig og værd,<lb />
deilig er hun med Alle.**)<lb />
</p>
<p>
Men en Urimelighed kan være meget mindre end<lb />
den Allerstørste, og dog være meer end stor nok,<lb />
og det er i mine Øine Tilfældet med den muelige<lb />
Giætning, at Rim – Krøniken vel har flere end een,<lb />
men dog kun to Fiorfattere; thi deels staae Aristo-<lb />
teles-Rimene lige uforklarlige, da Broder Hiels<lb />
ligesaa lidt var en storagtig Peripatetiker, som en<lb />
beskeden dansk Homeride, deels er i det Mindste<lb />
baade Sven Æstridsøns, Oluf Hungers, Erik<lb />
Eiegods, og selv Rnud den Sjettes Rim ham<lb />
over Magten, og endelig er det i Grunden ligesaa<lb />
umueligt, at all Versene fra Humble til Sven<lb />
Tveskiæg, som at hele Bogen kan være een Mands<lb />
Værk. Det allermindste Antal Smede man da, med<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Dan Frodesøns Rim S. 48.<lb />
**) Slutningen S. 256, hvor man vel blandt Andet seer,<lb />
at værd skal tages paa Tydsk, som werth ???: dyrebar.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
nogen Rimelighed, kunde giætte paa, var sikkert otte<lb />
og tyve, thi derved havde man dog altid Rim-Bal-<lb />
kene til Ryg-Styd, og vilde kunne forklare sig, saa-<lb />
vel den gradvise Ændring af Bog Sproget, som af<lb />
Tonen, saavel Leve-Maadens Forandring, som Over-<lb />
Gangen fra Livet til Døden, giennem el langsom<lb />
tærende Syge, og vist er det, at Skifte-Stederne<lb />
blive de eneste faste Hvile-Punkter, saa enhver an-<lb />
den Deling altid vil beholde noget Vilkaarligt og<lb />
Ubestemt. Nuomstunder, da det for Digterne er<lb />
en Æres-Sag at kunne springe fra den ene Verse-<lb />
Bygning til den anden, om de end derved til Gan-<lb />
ge skulde brække Halsen, nu finder man det maaskee nok<lb />
rimeligt, at Rim-Krønikens Forfattere kunde have<lb />
samme Orm; men deels see vi dog paa første og<lb />
sidste Afsnit, at det var ikke Tilfældet med dem<lb />
Alle, deels viser Mellem-Afsnittet, med sine tre Ver-<lb />
se-Bvgninger, os det Samme, da Efterligningen af<lb />
det gamle Verse-Maal først ganske ophører, ret be-<lb />
synderlig, med Rimet om Mnud Maagensøn, som<lb />
blev myrdet i Roskilde, og endelig lærer Historien<lb />
os, at hvem der im Middel-Aldren kunde rime or-<lb />
denlig, holdt sig gierne udelukkende til den Verse-<lb />
Bygning, der hugede ham bedst, hvad enten det saa<lb />
var hasn Hjemstand, eller et laant Herberge. At<lb />
nu Verse-Bygningen i først Afsnit er den grund-<lb />
danske, sees blandt andet deraf, at den selv i Mel-<lb />
lem-Afsnittet forsvarer sig saa haardnakket, thi Hund<lb />
er hjemme djærvest, som man vel veed, men det er<lb />
ogsaa aabenbart, saavel af dens Simpelhed, som af<lb />
dens inderlige Sammenhæng med en Tid, da Kraft<lb />
var det eneste Fremtrædende, og Sproget rigest paa<lb />
Substantiver og Adjectiver af een Stavelse. Den<lb />
Verse-Bygning, hvormed andet Afsnit begynder, er<lb />
den vi sædvanlig finder i Kæmpeviserne, men næ-<lb />
sten aldrig saa ordenlig som her, hvad den mundt-<lb />
lige Overlevering, deels forklarer, og deels maa<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="3" />
<h>
131
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
undskylde, og den er vel lært af de tydske Sangere,<lb />
som vi, fra Harrested, veed, kom tidlig til Hove<lb />
herinde, og hvis provencalske Verse-Bygning nød-<lb />
vendig maatte tækkes, især det smukke Kiøn, da den<lb />
har sin Styrke i at gaae let, som den Gamle i at<lb />
staae fast. Denne Verse-Bygning hører saa ganske<lb />
til Tiden med de Helleder fromme, og de Piger<lb />
smaa, og er tillige saa aabenbar i Pagt med det<lb />
mere uddannede og bøieligere Sprog, at dens Op-<lb />
tagelse aldrig kan undre os, men høist interessant<lb />
er det, at betragte Kampen mellem det Nye og det<lb />
Gamle, indtil, i Gorm den Gamles og Harald Blaa-<lb />
tans Rim, begge Bygninger paa een Gang styrte<lb />
sammen; thi ogsaa i denne Henseende er Rim-Krø-<lb />
niken et lærerigt Udtog af vor Cultur-Historie i<lb />
Middel-Alderen. Nu reiser sig da den tredie Ver-<lb />
se-Bygning paa Gruset af de Andre, og det er<lb />
unægtelig, som den mest sammensatte, ogsaa den<lb />
Konstigste, som Rimerne maae have langt mere Be-<lb />
sindighed til at holde ved Lige, og som Sproget maa<lb />
have Rigdom og Bestemthed for at taale, saa det<lb />
er Lære-Digtets naturlige Form, ventelig, skiøndt<lb />
jeg ikke har undersøgt det, af ægte tydsk Herkomst;<lb />
men det gaaer her, som altid i Verden: naar de<lb />
gamle Former blive bøde, fordi Aanden, som ene<lb />
giør levende, er borte, da skyder man helst Skylden<lb />
paa Førmerne, og skaber, om man kan, nye efter<lb />
sit eget Hoved, men skiøndt man ikke selv mærker<lb />
Tomheden, mørkes den dog af alle Andre, og det<lb />
er et slemt Forvarsel, at denne Bygnings-Maade<lb />
første Gang anvendes, ei, som den provencalske, i de<lb />
deilige Rim: Avind hun ev en udydelig Ting 2 c., til<lb />
at sige Noget, som er vørdt at høre, men kun til at<lb />
indskiærpe os, hvad vi slet ikke forlanger beviist: at<lb />
ingen Ting er ikke værd at tale om. Det er nem-<lb />
lig en af Saxos daadløse Skygge-Konger, der tager<lb />
Munden saa fuld, for at sige os:<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Hvo drabelgi Gierninger giøre skal,<lb />
og Tiden er hannem kort og smal,<lb />
Da kan deri lidet bedrives;<lb />
Jeg Konning var en stakket Stund,<lb />
thi kunde jeg det giøre ingenlund,<lb />
som meget var værd at skrives.*)<lb />
</p>
<p>
Endnu var imidlertid ei alle Kømper døde, som<lb />
Kæmpevise-Tonen i Snies, Kegner Lodbrogs, og<lb />
især i Gorm Haraldsøns Rim tilstrækkelig beviser,<lb />
og det er altsaa ganske naturligt, at ingen Rimer,<lb />
som havde Noget at fortælle os, følde Trang til<lb />
den ny Verse-Bygning, hvori hidtil kun ingen Ting<lb />
var konstig sagt, førend man væmmedes ved Klak-<lb />
broder-Rimet, og sov ind over Knud den Stores,<lb />
hvorpaa da Magnus den Gode bliver den første<lb />
Koge, hvis Daad skal have den Lykke at beskrives<lb />
saa konstig, men Begyndelsen lover ikke stort, naar<lb />
vi læse:<lb />
</p>
<p>
Da kund hin haarde var afgangen slet,<lb />
jeg Danmark fik, som mig var jætt,<lb />
Sven Æstridsen det fortotte,<lb />
Thi vandt jeg hannem to Strider af:<lb />
en til Land, og anden til hav,<lb />
Vi kunde ei blive saatte.**)<lb />
</p>
<p>
Sligt kunde unægtelig fuldt saa godt, og paa meget<lb />
bedre Danske, siges i de gamle, simplere Former, det<lb />
følde Sven Æstridsøns Rimer, og Konsten hvilede<lb />
paa sine Laurbær, indtil de af Aristotelikerne seipinte<lb />
Kæmper aldeles hvade opgivet Aanden, da Konsten,<lb />
ret mærkelig, træder i Kraft med Valdemar den<lb />
Stores Rim, hvis Indledning, uden al Tvang,<lb />
ogsaa lader sig anvende paa de tre Medbeilere til<lb />
Laurbær-Kronen, blandt hvilke den Ældste unægtelig<lb />
myrdes i Knud Maagensens Rim, og den Anden<lb />
forsænkes i Valdemars eget, men det maa da,<lb />
som i en Valdemar Atterdags Mund, forstaaes<lb />
cum grano salis, hvad der siges om Medbeilerne:<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Syvalds-Rim S. 105.<lb />
**) S. 167.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="4" />
<h>
132
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
Men fiden, der de vare slagne ihjel,<lb />
jeg ene regierede Dankark vei,<lb />
????????????
</p>
<p>
thi tørre er rigtig nok alle Rimene af denne Byg-<lb />
ning, men for at finde, det var vel, den sik Mag-<lb />
ten, maa man dog have læst hele Krøniken ud, og<lb />
seet Søleriet med den fordum saa deilige provencal-<lb />
ske Form, som, ret egenlig skabt for Livet, dog til-<lb />
sidst maae tjene Døden til alenlange Lig- Vers i<lb />
Lapidar – Stil.<lb />
</p>
<p>
Disse Vink, mener jeg, er Kok til at vise,<lb />
jeg ei uden Grund, sætter Afvisere ved alle Skifte-<lb />
Steder i Rim-Krøniken, selv hvor de ingenlunde<lb />
tillige kan være Mile-Pæle, eller, med tørre Ord, at<lb />
hvor Rimet skifter, der skiftes altid, om ikke Tone,<lb />
faa dog Pen.<lb />
</p>
<p>
Vil man nu lade det beroe ved denne Indbe-<lb />
ling, da har jeg flet intet Andet derimod, end at<lb />
den endnu er langt fra at kunne forklare alle Rim-<lb />
Krønikens Særheder, hvad man vel klarest seer,<lb />
ved at anatomere Stiben og Oed-Brugen, men hvad<lb />
dog ogsaa paa mange Steder, Aand og tone lærer<lb />
os. I sidste Afsnit gaaer det vel nogenlunde an,<lb />
fordi døde Folk dog i Hoved-Sagen altid ligne<lb />
hinanden, men Mellem Afsnittet vil det, f. Ex.<lb />
slet ikke passe sig, at give Rimeren om Thorkild<lb />
Adelfar Skytd for Alt hvad der siges i samme<lb />
Takt, indtil Lodbrok-Rimet afbryder den, og selv<lb />
i første Afsnit, hvor dog Alt er andetledes stadigt,<lb />
gaaer det ingenlunde an, at skiære alle Rimene,<lb />
fra Humbles til Oluf Ingelsøns, over een Kam;<lb />
thi om man ogsaa kunde komme til Rette med alle<lb />
de andre, er der dog slet intet Udkomme med det<lb />
gale Menneske, der giør sig gal af vitterligt Mod,<lb />
og er ret egentlig Hoved-Manden for alle dem, Ord-<lb />
sproget siger om, at de er ikke nær saa gale, som<lb />
de løber avet om til. Jeg vil spørge enhver or-<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
denlig Rim-Smed, paa Ære og Samvittighed, om<lb />
han troer, enten at femten Smede som Frode Fre-<lb />
degods kunde gjort Krogene til Amleths Borge-Stue,<lb />
eller at han, der gjorde dem som ingen Ting, stjal<lb />
de Rune, Træ ud af Saxos Brevskaber, og skrev<lb />
dem glatvæk om paa sit Rnæ, saa man kun sporer<lb />
Latinen, hvor han ikke har forstaaet den, at han<lb />
skulde ellers være saa keitet og raadvild, at han,<lb />
som Grams og Rolvs og Frodes Talsmænd, egen-<lb />
lig tav stille med hvad han vidste, for ei at snakke<lb />
over sig? Jeg tør i dette Sykke trøstig svare med<lb />
et høirøstet Nei, for dem alle; thi det er soleklart<lb />
af Amleths Rim, at der kunde ogsaa giøes Koæster<lb />
i den gamle Verse-Bygning, og det ret egenlig na-<lb />
turlige Konster, men at dertil hørde en Mester,<lb />
som der uden for dette Rim, neppe i hele Krøniken,<lb />
og hvor vel ellers, findes Spor af. Dette i sit<lb />
Slags vel mageløse Rim er desuden ogsaa in Stil<lb />
og Ord-Brug saa propfuldt af Egenheder, at her<lb />
maa vel selv de tørrest Sprog-Granskere give os<lb />
Rim, Smede Ret i, at saa naragtigt et Stykke fra<lb />
Old – Tiden, har man i det Mindste ikke paa Dansk<lb />
seet Magæn til. De der nærmest skulde ligne Am-<lb />
leths Borge-Stue, er vist nok Ingels Kæmpe -  Kro,<lb />
men man seer dog strax, at der er drukket med de<lb />
Svin, Amleth nok vilde skiænke for, men ikke ligge<lb />
hos, og desuden er det vel dog en afgjort Sag,<lb />
at hvem der een Gang havde stjaalet saa godt hos<lb />
Saxro, ikke heller vil sparet hans Liggendefæ, hvor<lb />
der var Saameget at tage af, som der dog unægtelig<lb />
er, netop paa det Sted i Fadeburet, hvor Stærkod-<lb />
der har smidt sin Punder-Sæk, propfuld af de<lb />
bedste Kul, nogen Rim-Smed vil forlange.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>
