<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 254 1</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Ryeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Tolvte Aargang. No. 70.<lb />
Udgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin.<lb />
Forsenbes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb />
Løverdagen den 2 September 1815.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape.<lb />
</p>
<p>
Uogiveren af dette Digt, Hr. Etatsraad Thor-<lb />
kelin, har, som vendeligt var, optaget mig mine<lb />
furrige Par Ord saare ilde, og da jeg virkelig,<lb />
uden at det var min Hensigt, sagde ham Ting,<lb />
der ere haarde at døie, vil jeg beri ei saa fynder-<lb />
lig fortænke ham. At han taler mig til som en<lb />
Dog der skal staae Skoleret, kunde jeg vel have<lb />
ilbt mere at indvende imod, men det er nu engang<lb />
Mode i den danske Skriveverden, og Moden veed<lb />
Man jo er en Tyran, hvis Venner har det ondt<lb />
nok, saa Man ikke bør være for stræng i det Ka-<lb />
pitel. Men, Udbiveren har forivret sig saaledes,<lb />
at han erklærer alle mine Rettelser for Tant og<lb />
Salskab, og trodser paa at jeg umulig kan bevise<lb />
dem, see, det er for galt, og vertil maatte jeg ikke<lb />
tie, naar Udgiveren ei selv vilde tilstaae at han<lb />
havde overilet sig, og det vil han ikke, og hvot<lb />
nødig jeg da end vil drage Fordeel af en. Oldings<lb />
Svaghed, nødes jeg dog ti at see jeg kan viske<lb />
Pogestemplet ud, som han har trykt paa mine<lb />
Bemærkninger, og ihvor grusomt det nu end kan<lb />
synes at fovstyrre Glæden, Saadant ndentvivl har<lb />
vakt hos mange, kan jeg dog ikke sige just, jeg<lb />
gjør mig synderlig Samvittighed derover, thi min<lb />
Skyld er det ikke, at de har troet mig ei blot saa<lb />
kiet men seiv saa dum, at laste hen i Veiret hvad<lb />
jeg ei soestod, blot for at skaffe mine Fiender en<lb />
Triumph, og mig en dygtig Tugtelse af Lerikon<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
og Grammatik, to saa haandfaste, umiskundelige<lb />
Ægtefolk, at hvem de faaer i Kløerne, ham frel-<lb />
ser hverken Bønner eller Flugt. Nu, i slige<lb />
Hænder maae jeg lade Udgiveren flade, men min<lb />
Skyld er det ikke, han har selv udæsket de to<lb />
Kiæmpefoik, og alt hvad jeg endnu kan gjøre, er,<lb />
ei at røre ham med mindste Finger, men ikku???<lb />
pege paa den Stilling hvori han selv har sat sig.<lb />
Vil Grammatik og Lexikon frikjende ham, da har<lb />
jeg Intet derimod, men mig skal de frikjende først,<lb />
thi som et Burn har jeg gjort hvert Skridt i<lb />
deres Ledebaand, og, nu til Sagen.<lb />
</p>
<p>
Jeg har sagt at udg. har sammenblandet<lb />
abskillige Begivenheder og forvandlet Fyrstenavne,<lb />
som Hrædel, Herebald, Hædfyn og Heard-<lb />
red til ubetydelige Tillægsord. Forudsat nu, hvad<lb />
jeg har viist, at disse Ord fotekomme oftere og i<lb />
heel mærkelig Forbindelse, da kan der intet Spørgs-<lb />
maal være om, at er det Mandsnavne, da maa<lb />
det give stor Forvirring at oversætte dem som Til-<lb />
lægsord. Nu, det nægter da Udg. ikke heller,<lb />
men han nægter trøstig Hovedsætningen, og den<lb />
skal jeg nu bevise. Lettelig indseer Man at her<lb />
spørges ikke om hine Ord kunde bruges som Til-<lb />
lægsord, ei heller om de maskee andensteds bruges<lb />
saa, thi bruges saa kan jo ethvert Navn som har<lb />
nogen Betydning i Sproget, det kan Hrodgar og<lb />
Hrodmund ogsaa, men her spørges kun, om de<lb />
bruges saaledes i Bjovulfs Drape, og<lb />
nu siger jeg, først, at Man aldrig der skal finde<lb />
et af disse Ord lagt til et Navn som jo ellers<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1107
</h>
<p>
et sædvanlsgt, og dern9st, a ter aabendat er fire<lb />
Personer i Bigtet, som ei have andre Navne end<lb />
oisse Ord, og at Ordene aldrig btuges uden om<lb />
dem, og et min Paastand saa ikke uimodsigelig<lb />
beviist, naar jeg beviser dette, da veed jeg ikke<lb />
hvad det er at bevise.<lb />
</p>
<p>
Hrædel. Dette Ord forekommet først S.<lb />
31 hvor Hrodgar siger, at Gothernes Hrædel<lb />
gav Bjovulfs Fader Egthjof sin emste Daatter, og<lb />
atlenede her er det e mine Øine klarlig er Navn,<lb />
thi et Tillægsord kan det jo ikke være, da her intet<lb />
Ord er, hvortil det kan lægges, og ene kan det<lb />
ikke staae, uden at være enten et almindeligt eller<lb />
fæedeles Kongenavn. Hvilket det nu er, vil<lb />
vi her lade uafgjort, og kun bemærke at den Go-<lb />
thekonge her tales om, kan ei være Higelaf,<lb />
thi var han ung i Bjovulfs Manddom, kunde<lb />
han ei være hans Morfader, derimod see vi let,<lb />
at for Tidens Skyld kunde den Konge godt være<lb />
Higelaks Fader. Nu kaldes Higelat netop<lb />
S. 113, 139, 176 og 222 udtryfkelig Hrædels<lb />
Søn (sunu, eaferan HreÞles) fremdeles faldes<lb />
Higola Hrædlingen S. 144, hvilket Ord dog<lb />
vel ligesaa vel er udledt fra et Ravn, som Ske-<lb />
fing, Skylding o. s. v., og herak mener jeg<lb />
det er soleklart, at Hrædet er Navnet paa<lb />
Higelaks Fader. Endelfg fortæller Bjovulf<lb />
S. 181 at Kong Hrædel (HreÞel eyning)<lb />
tog ham af hand Faders Huus som en syvaars<lb />
Dreng og opfostrede ham, og S. 184, at da<lb />
Hrædel var død, begyndte Krigen mellem Svenskere<lb />
og Gother. Naar Man hertil føier S. 164<lb />
hvor paa et, mig endnu lidt dunkelt Sted, staaer:<lb />
Hrædels Efterladte, da kandee Ordet ikke mere i<lb />
Digtet, men Hræding bruges endnu 217 og<lb />
219 om Higelak og hans Brødre. Er nu Hræ-<lb />
del saa aabenbar et Ravn, da er det intet Under<lb />
at det har sat Udg. som ikke erfjendte det i stor<lb />
Forlegenhed, som da ogsaa viser sig deri, at han<lb />
oversætter det, alt ester Omstændighederne: Rex,<lb />
Princeps, celer, timore vavuus, verendus, pectus.<lb />
Herebald og Hædkyn. Disse Ord sindes<lb />
ei ei hele Digtet før S. 181 hvor Bjovulf siger,<lb />
at den største Modgang Hrædel havde, var med<lb />
hans Børn: Herebald og Hædkyn og Higelak.<lb />
Udg. siger det fkal hede at ingen Ting var værre<lb />
for ham (efter Udgs. Mening Higelak) end det<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1108
</h>
<p>
vaadenmægtige og hedenske Folk var for hans Børn<lb />
og Higelaf, men uden at tale om Meget som<lb />
baade Skjald og Grammatik har herimod at ind-<lb />
vende, vil jeg blot nævne den Omstændighed, at<lb />
Higelac, den klare Nominativ, som ved en Con-<lb />
junction er bundet til to andre Nominativer (Hc-<lb />
rebald and HæÞcyn) maae tives derfra og gjsres<lb />
til Dativ, som Grammatiken vist paa ingen Maade<lb />
tilstæder. Fremdeles maad selv Uog. tilstaae at<lb />
det heel igjennem S. 182, 83 og 84 tales om<lb />
et Brodermord og Faderens Sorg, og naar<lb />
der nu S. 182, efter Ordene: Herebald, Hædkyn,<lb />
Higelak, læfes: den Ældste faldt for Øroder-<lb />
haand ha Hædkyn fkjød fin Elskede, da mener<lb />
jeg det maae kaldes afgjort, at Herebald og Hæd-<lb />
kyn ere Navnene paa Higelaks Brødre, ja, er det<lb />
vist, at Hrædel er Navnet paa Higelaks Fader,<lb />
kan end Ingen være bekjendt at nægte det. Til<lb />
Overklod vil jeg dog anmærke, at Herebald kun<lb />
nævnes eengang til, S. 184 hvor der ???aaer at<lb />
Faderen sørgede over Herebald, men kunde dog ikke<lb />
hade hans Morder fordi han elstede ham, at 185<lb />
læses: Hædkyn Gothernes Konge, S. 217<lb />
Hrædlingen Hædkyil, og at Ordet ei forekom-<lb />
mer tiere.<lb />
</p>
<p>
Heardred. Dette Ord staaer ikke tydelig<lb />
uden S. 177 og 78 Der staaer, at da Higelak<lb />
var faldet, tilbød Man Bjovulf Kongestolen, fordt<lb />
Man ei turde derrve et Barn Reglmentat, men<lb />
det kunde Ingen sige at han spillede Herre over<lb />
Heardred eller tragtede efter Kronen, han op-<lb />
føstrede ham i Ære og Kjærlighed til han blev<lb />
ældre og selv kinde raade, men saa kom Others<lb />
Sønner til Goth??? paa Strid, Higelaks<lb />
Søn falds og da Heardred var fælder, drog<lb />
Ongenthjovs Søn tildage og lod Bjovulf beholde<lb />
Kongestolen. Udg. vil derimød at heardred skal<lb />
oversættes ved imperiousus og consiliosus og for-<lb />
staaes om Higelak, skjøndt hans Fald o Frisland<lb />
forud er fortalt, skjøndt han da maae gjore en Uar<lb />
Datin heardrede til Nominativ og skjønde der<lb />
ester hand egen Tilstaaelse tales om en Søn af<lb />
Higelak, der ei gives ander Navn en Heardred.<lb />
Saaldes troer jeg da klarlig at have beviiss<lb />
en af mine størkte Anker, en Anke, soth angik e???<lb />
heelt Afsnit af Digtet, og som for blot at gjennem-<lb />
føres fordrede et semmeligt Bekjendtskab med Dig-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
1109
</h>
<p>
tet, og maatte, gjennemført, omtrent bevise sig<lb />
selv, thi naar Man angiver et saa simpelt<lb />
Middel, hvorved der kommer utvungen Mening og<lb />
Sammenhæng ind, hvor de fattedes før, da skulde<lb />
egenlig Ingen kræve videre Beviis, og det store,<lb />
uigjendrivelige Beviis har jeg alt ført for Enhver,<lb />
der vil sjore sig den Umage, at gjennemlæse den<lb />
latinske Oversættelse med mit Par Ord ved Siden.<lb />
Imidlertid er det rimeligt at Man i vor saa<lb />
saare aandelige Tid fordrer meer haandgridelige<lb />
Beviser, og dem har jeg nu givet, rokke dem, hvo<lb />
som kan!<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>
<p rend="title">
Om Brændeviinsbrænden paa Landet.<lb />
</p>
<p>
Forinden man tør ønske, med Hr. Rønne og Flere,<lb />
at Brændeviinsbrænden bliver frigivet paa Landet,<lb />
maa man eftertænke og besvare sig, blant Flere,<lb />
følgende Spørgsmaale:<lb />
</p>
<p>
1. Om Brændeviin kan regnes blant de<lb />
Fornødenheder, som man ??? søge sorøgede over<lb />
det Nødtørftige? Om sammes hyppige Nydelse<lb />
er gavnlig for Sundheden, styrker og opmuntrer<lb />
Mennesket ti Virksomhed, eller og gjør det sløv,<lb />
dorsk og ligegyldigt? Og om den i Øvrigt er<lb />
uskadelig i møralsk Henseende?<lb />
</p>
<p>
2. Om der ikke efter al Rimelighed for-<lb />
dres og drikkes mere Brændeviin i Lander, naar<lb />
det laves og haves i hvert Huus, end naar det<lb />
skal hentes andetsteds fra og falder bekosteligt?<lb />
</p>
<p>
3. Om dette større Forbrug af Brændeviin<lb />
spares i Kosten, ekler: om ikke Levemaaden derved<lb />
bliver dyrere?<lb />
</p>
<p>
4. Om det Overskud af Brændeviin fra Hu-<lb />
sets Forbrug, der formodes at blive, er saa afsæt-<lb />
ligt i Handelen som Kornet hvoraf det er brændt<lb />
kunde være, og i kund Bærdi kan erstatte dette?<lb />
eller: om det lidet der svies i Hytterne, uden<lb />
Kundskab og med maadelige Neteskaber, opnaaer<lb />
den Fuldkommenhed som det der behandles i det<lb />
Større af erfavne Brændeviinsdrændere?<lb />
</p>
<p>
5. Om ikke ogsaa dette Lidet giver forholds-<lb />
mæssig mindre Udbytte, end hvor et større Parti<lb />
behandles?<lb />
</p>

<pb n="4" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>