<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 1318</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Subskriptions-Indbvdelse.<lb />
</p>
<p>
Sonrre Sturlesøns ,,Heims-Kringle” eller norske<lb />
Konge-Krønike fra det trettende aarhundrede er aaben-<lb />
bar ikke blot for Norge, men for hele vort Høinorden<lb />
den ypperste Folkebog, vi kunde ønske os, da den er<lb />
skikket til at nytte og fornøie os all, baade Gamle og<lb />
Unge. Min Fordanskning af dette gamel Mefterstykke er<lb />
nu vel fyrretyve Aar gammel, og man har fiden faaet to<lb />
Oversættelser paa Norsk (af Aall og Munch); men skiøndt<lb />
det er rimeligt nok, at man paa Norsk kan give en Over-<lb />
sættelse af det Islandske Mesterværk, der er folkeligere<lb />
end min i Norge, saa er det dog rneppe endnu lykkedes,<lb />
og i alt Fald vedbliver min sikkert at være den folke-<lb />
ligste i Danmark. Da derfor den Iversenske Bog-<lb />
handel vover at give et nyt Oplag af min Fordankning,<lb />
saa tør jeg godt anbefale en Sag til den danske Læse-<lb />
verden hvorved den herlige Folkebog ogsaa hos os kan<lb />
faae en Udbredelse og finde en benyttelse, som den ikke<lb />
blot ærlig fortjener, men som ogsaa Folket høilig behøver.<lb />
</p>
<date>
Januar 1863.<lb />
</date>
<signatur>
N.F.S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p>
Den ovenfor omtalte Udgave af Biskop Grundtvigs<lb />
Fordanskning af Snorre Sturlesæns Norges Konge-Krønike<lb />
vil udkomme paa vort Forlag i en Udgave, der, havad Ud-<lb />
</p>

<pb n="2" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>

