<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_texts.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Kielland_ToNovelletterDanmark">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no
<lb/>Alexander L. Kielland: <hi rend="italic">To Novelletter fra Danmark</hi></title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>digibok_2009092312001.txt (mottatt fra Nasjonalbiblioteket/Bokhylla.no 2010).</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2011-05-16">F&#x00F8;rt inn korrekturresultatene. Validert filen. Kodekodekontroll.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2011-02-22">Kodet om filen til xml. Filen klar for korrektur.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Kielland_ToNovelletterDanmark_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Alexander L. Kielland</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">To Novelletter fra Danmark</titlePart>
</docTitle>
<docDate>1882<note type="footnote">Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger f&#x00F8;rsteutgaven fra 1882 og er basert p&#x00E5; skannet og ocr-lest fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket/Bokhylla.no.</note></docDate>
</titlePage>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<figure><graphic url="ToNovelletterDanmark.jpg"/></figure>
</div>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Trofast</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Karen</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" subtype="shortStory" n="1">
<head><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">TROFAST.</ref></head>
<div n="1">
<head>I.</head>
<p>Fr&#x00F8;ken Thyra gik hen og raabte i Taler&#x00F8;ret: &#x00AB;Er Trofast&#x0027;s Koteletter ikke snart f&#x00E6;rdige?&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Hansens Stemme kom op fra Kj&#x00F8;kkenet: &#x00AB;De staar i Vinduet, forat afkj&#x00F8;les; saasnart de ere tilpas, skal Stine bringe dem op&#x00BB;.</p>
<p>Trofast havde h&#x00F8;rt det og gik roligt hen og lagde sig paa Kamint&#x00E6;ppet.</p>
<p>Han forstod meget bedre end et Menneske, &#x2013; pleiede Grossereren at sige.</p>
<p>Ved Frokostbordet sad foruden Husets Folk en gammel Fiende af Trofast &#x2013; den eneste, han havde. Men cand. jur. Viggo Hansen var forresten en Fiende af mangt og meget her i denne Verden, og hans bidske Tunge var vel kjendt over hele Kj&#x00F8;benhavn.</p>
<p>Her i Familien havde han efter mange Aars Husvenskab lagt sig til en s&#x00E6;rdeles Aabenhj&#x00E6;rtighed; og naar han var gnaven, hvilket han altid var, lod han sin Bitterhed uden Skaansel gaa ud over hvad og hvem det skulde v&#x00E6;re.</p>
<p>Is&#x00E6;r var han altid paa Nakken af Trofast.</p>
<p>&#x00AB;Dette store, gule B&#x00E6;st,&#x00BB; pleiede han at sige, &#x00AB;her gaar den og bliver kj&#x00E6;let og d&#x00E6;gget for og fodret med Steg og Karbonade, mens mangt et Menneskebarn maa bide sig i Fingrene efter et Stykke t&#x00F8;rt Br&#x00F8;d.&#x00BB;</p>
<p>Her var imidlertid det &#x00F8;mme Punkt, som Hr. Kandidaten skulde vogte sig lidt for. Saasnart nogen r&#x00F8;rte ved Trofast med et Ord, der ikke var fuldt af Beundring, fik han et forenet Blik fra den hele Familie; og Grossereren havde endog ligeud sagt til Kandidat Hansen, at han let en Dag kunde blive alvorligt vred, om den Anden ikke vilde omtale Trofast paa en s&#x00F8;mmelig Maade.</p>
<p>Men Fr&#x00F8;ken Thyra hadede ligefrem Kandidat Hansen for dette; og skj&#x00F8;nt Valdemar nu var voxen &#x2013; ialfald Student, gjorde han sig fremdeles en Gl&#x00E6;de af at stj&#x00E6;le Hanskerne ud af Kandidatens Baglommer og levere Trofast dem til S&#x00F8;nderslidelse.</p>
<p>Ja selv Fruen, som dog var saa mild og s&#x00F8;d som Thevand, maatte undertiden tage Kandidaten for sig og bebreide ham alvorligt, at han dog kunde n&#x00E6;nne at tale saa ondt om det s&#x00F8;de Dyr.</p>
<p>Alt dette forstod Trofast meget godt; men han foragtede Kandidat Hansen og tog ingen Notice af ham. Han nedlod sig til at s&#x00F8;nderslide Hanskerne, fordi det nu en gang gl&#x00E6;dede hans Ven Valdemar; men for&#x00F8;vrigt lod han, somom han ikke saa Kandidaten.</p>
<p>Da Koteletterne kom, spiste Trofast dem stille og diskret; han knasede ikke Benene, men pillede dem ganske rene og slikkede Tallerkenen.</p>
<p>Derpaa gik han hen til Grossereren og lagde sin h&#x00F8;ire Lab op paa hans Kn&#x00E6;.</p>
<p>&#x00AB;Velbekomme &#x2013; velbekomme! &#x2013; gamle Dreng!&#x00BB; raabte Grossereren r&#x00F8;rt; han blev lige r&#x00F8;rt hver Morgen, naar dette gjentog sig.</p>
<p>&#x00AB;Du kan dog ikke kalde Trofast gammel &#x2013; Far,&#x00BB; sagde Student Valdemar lidt overlegent.</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; ved du hvad! &#x2013; den er s&#x0027;gu snart sine otte Aar.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja men &#x2013; lille Mand,&#x00BB; sagde Fruen blidt, &#x00AB;en Hund paa otte Aar er ingen gammel Hund.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei &#x2013; ikke sandt &#x2013; Mor!&#x00BB; raabte Valdemar ivrigt, &#x00AB;holder ikke du med mig? &#x2013; en Hund paa otte Aar er ingen gammel Hund.&#x00BB;</p>
<p>Og i et nu var hele Familien delt i to Partier &#x2013; i to meget ivrige Partier, der med en ustanselig Str&#x00F8;m af Ord satte sig til at debattere: om man kan kalde en Hund paa otte Aar for en gammel Hund eller ikke. Man blev varm paa begge Sider, og uagtet hver gjentog og gjentog sin Mening uforandret i Munden paa de andre, saa det dog ikke ud til, at der vilde opnaaes nogen Enighed, &#x2013; ikke engang da gamle Bestemor for op af sin Stol og absolut vilde fort&#x00E6;lle noget om h&#x00F8;isalig Enkedronningens Livmoppe, som hun havde havt den &#x00C6;re at kjende fra Gaden.</p>
<p>Men midt i den ustyrlige Hvirvel af Ord kom der en Stans, da en saa paa Uhret og sagde: Dampskibet; alle reiste sig, Herrerne, som skulde til Byen, styrtede afsted, hele Selskabet spredtes for alle Vinde og Sp&#x00F8;rgsmaalet: om man kan kalde en Hund paa otte Aar for en gammel Hund eller ikke &#x2013; det blev liggende ul&#x00F8;st i Luften.</p>
<p>Allene Trofast r&#x00F8;rte sig ikke. Han var vant til denne Familielarm, og de ul&#x00F8;ste Sp&#x00F8;rgsmaal interesserede ham ikke. Han lod sine kloge &#x00D8;ine l&#x00F8;be hen over det forladte Frokostbord,<note type="footnote">rettet fra punktum</note> s&#x00E6;nkede saa sin sorte Snude ned paa de m&#x00E6;gtige Labber og lukkede &#x00D8;inene til en liden Frokostlur. Saal&#x00E6;nge man laa herude paa Landet, var der ikke stort andet at gj&#x00F8;re end spise og sove.</p>
<p>Trofast var af de &#x00E6;gte danske Racehunde fra den zoologiske Have; Kongen havde endog kj&#x00F8;bt hans Broder, hvilket blev udtrykkelig fortalt til alle, som kom i Huset.</p>
<p>Men han havde alligevel havt en temmelig haard Opv&#x00E6;xt; thi det var hans oprindelige Bestemmelse at v&#x00E6;re Pladshund ude paa Grossererens store Kullager paa Kristianshavn.</p>
<p>Derude opf&#x00F8;rte Trofast sig m&#x00F8;nsterv&#x00E6;rdigt. Vild og rasende som en Tiger om Natten var han om Dagen saa stille, venlig &#x2013; ja ydmyg, at Grossereren blev opm&#x00E6;rksom paa ham og forfremmede Trofast fra Pladshund til Stuehund.</p>
<p>Og fra dette &#x00D8;ieblik var det egentlig f&#x00F8;rst, at det &#x00E6;dle Dyr udviklede alle sine Fuldkommenheder.</p>
<p>Den havde ligefra f&#x00F8;rst af en egen beskeden Maade til at blive staaende ved D&#x00F8;ren og se saa ydmygt paa den, som gik ind, saa det var ganske umuligt andet end at slippe den med ind i Salonen; og der fandt den sig snart tilrette, i Begyndelsen under Sofaen, men senere paa det bl&#x00F8;de T&#x00E6;ppe foran Kaminen.</p>
<p>Og efterhvert som de &#x00F8;vrige Medlemmer af Familien l&#x00E6;rte at vurdere hans sj&#x00E6;ldne Egenskaber, avancerede Trofast, indtil Kandidat Hansen paastod, at han var den egentlige Herre i Huset.</p>
<p>Vist er det, der kom noget i Trofasts hele Optr&#x00E6;den, som tydeligt tilkjendegav, at han var sig vel bevidst den Stilling, han indtog. Han stansede ikke l&#x00E6;nger ydmygt ved D&#x00F8;ren, men gik selv i Forveien, saasnart nogen aabnede. Og blev der ikke lukket op for ham strax, naar han skrabede, saa reiste det m&#x00E6;gtige Dyr sig paa Bagbenene, lagde Labberne paa D&#x00F8;rklinken og aabnede for sig selv.</p>
<p>Da han f&#x00F8;rste Gang gjorde dette Kunststykke, raabte Fruen henrykt: &#x00AB;Er han ikke deilig? &#x2013; ganske som et Menneske, bare saa meget bedre og trofastere.&#x00BB;</p>
<p>Det var ogsaa de andres Mening der i Huset, at Trofast var bedre end et Menneske. Hver is&#x00E6;r syntes ligesom at kvitte lidt af paa sine egne Synder og Skr&#x00F8;beligheder ved denne beundrende Dyrkelse af det &#x00E6;dle Dyr; og hvergang nogen var misforn&#x00F8;iet med sig selv eller andre, fik Trofast de allerfortroligste Meddelelser og dyre Forsikringer, at han dog var den eneste, man kunde stole paa.</p>
<p>Men naar Fr&#x00F8;ken Thyra kom skuffet fra et Bal, eller hendes bedste Veninde trol&#x00F8;st havde forraadt en skr&#x00E6;kkelig stor Hemmelighed, da kastede hun sig gr&#x00E6;dende ned over Trofast: &#x00AB;Nu har jeg kun dig tilbage &#x2013; Trofast! der er ingen &#x2013; ingen &#x2013; ingen paa Jorden, der holder af mig uden du. Nu er vi to ganske alene i den vide &#x2013; vide Verden; men du vil ikke forraade din stakkels lille Thyra &#x2013; det maa du love mig &#x2013; Trofast!&#x00BB; &#x2013;og saa gr&#x00E6;d hun, saa det driblede nedover Trofasts sorte N&#x00E6;se.</p>
<p>Derfor var det ikke at undres over, at Trofast optraadte med en vis V&#x00E6;rdighed hjemme i Huset. Men ogsaa paa Gaden kunde man se paa ham, at han f&#x00F8;lte sig sikker og stolt ved at v&#x00E6;re Hund i en By, hvor Hundene har Magten.</p>
<p>Naar de laa paa Landet om Sommeren, pleiede Trofast kun at tage med ind til Byen en Gang om Ugen eller saa, forat lugte paa gamle Bekjendte. Herude paa Landet levede han udelukkende for sin Sundhed: badede, rullede sig i Blomsterbedene og gik saa ind i Stuen, forat gnide sig t&#x00F8;r paa M&#x00F8;blerne, Damerne og tilslut paa Kamint&#x00E6;ppet.</p>
<p>Men den &#x00F8;vrige Del af Aaret var hele Kj&#x00F8;benhavn til hans Disposition, og han disponerede over Byen med stor Freidighed.</p>
<p>Hvad var det ikke for en Nydelse tidligt om Vaaren, naar det fine Gr&#x00E6;s begyndte at spire paa de offentlige Plainer, som ingen menneskelig Fod maatte betr&#x00E6;de, da at rende op og ned og rundt i Ring med nogle gode Venner, saa Gr&#x00E6;stotterne f&#x00F8;g i Luften.</p>
<p>Eller naar Gartnerens Folk var gaaet hjem til Middag, efterat have puslet og stellet den hele Formiddag med de fine Blomster og Buske, hvor var det da ikke morsomt at lade, somom man grov efter Mulvarp: stikke Snuden ned i Jorden midt i Blomsterbedet, pruste og blaase og saa til at grave Jorden op med Forbenene, stanse lidt, stikke Snuden ned igjen, blaase og saa til at grave Jord af alle Kr&#x00E6;fter, &#x2013; indtil Hullet var saa dybt, at et eneste kraftigt Sp&#x00E6;nd med Bagbenene kunde kaste en hel Rosenbusk med Rod og alt sammen h&#x00F8;it &#x2013; h&#x00F8;it op i Luften.</p>
<p>Naar Trofast efter en saadan Bedrift laa stille midt ude paa Plainen i den varme Vaarsol og saa Menneskene traske saa beskedent udenom i St&#x00F8;v eller S&#x00F8;le, da logrede den i al Stilhed ad sig selv.</p>
<p>Saa var det de store Slagsmaal i Gr&#x00F8;nningen eller rundt Hesten paa Kongens Nytorv; derfra gik det vaad og tils&#x00F8;let i en Fart op igjennem &#x00D8;stergade mellem Menneskenes Ben gnidende sig mod Skj&#x00F8;rter og Herrernes Benkl&#x00E6;der, v&#x00E6;ltende gamle Damer og B&#x00F8;rn, med ubegr&#x00E6;ndset Fortougsret til begge Sider, snart styrtende ind i et Gaardsrum, opad Kj&#x00F8;kkentrappen efter en Kat, snart udbredende Skr&#x00E6;k og Forvirring ved at ryge lige i Struben paa en gammel Fiende, man traf; &#x2013; eller ogsaa kunde det stundom more Trofast at stanse midt foran en liden Pige, som gik &#x00C6;rinde for sin Mor, stikke den sorte N&#x00E6;se lige op i Ansigtet paa hende og saa br&#x00F8;le af vidt Gab: vov &#x2013; vov &#x2013; vov!</p>
<p>At se den Lille! hun blev blaa i Ansigtet, Armene stivt strakte nedover, trippende med F&#x00F8;dderne, uden at kunne faa Lyd i Skriget.</p>
<p>Men de voxne Damer paa Gaden skammede hende ud og sagde:</p>
<p>&#x00AB;Sikken en lille Nar! &#x2013; hvor kan du dog v&#x00E6;re bange for saadan en k&#x00F8;n, rar Hund! den vilde jo bare lege med dig; se hvor stor og rar den er; &#x2013; vil du ikke klappe den?&#x00BB;</p>
<p>Men det vilde den Lille paa ingen Maade; og da hun kom hjem til sin Mor, sad Hulken hende endnu i Halsen. Men hverken hendes Mor eller Doktoren kunde senere begribe, at det muntre, friske Barn ved den mindste Forskr&#x00E6;kkelse blev blaa, stiv og uden Lyd i Skriget.</p>
<p>Men alle disse Forlystelser vare dog blege og tamme i Sammenligning med <emph>les grands cavalcades d&#x0027;amour</emph>, og der var Trofast altid en af de forreste. Sex &#x2013; otte, titolv store gule, sorte og r&#x00F8;de Hunde med et langt F&#x00F8;lge af mindre og ganske smaa, der vare saa forbidte og tils&#x00F8;lede, at man lidet kunde se, hvad de var gjort af, men ikke destomindre meget modige med Halerne tilveirs og h&#x00E6;sbl&#x00E6;sende af Iver, skj&#x00F8;nt de aldeles ikke havde anden chance end at faa Bank igjen og blive rullede i S&#x00F8;len, &#x2013; og saa afsted i vildt Galop gjennem Gader, over Torve, Haver og Blomsterbed, med Slagsmaal og Hyl, blodige og tils&#x00F8;lede, Tungerne ude af Halsen, &#x2013; afveien med Mennesker og B&#x00F8;rnevogne, Plads for Hundenes Kampe og Elskov &#x2013; &#x2013; saaledes for de som Aasgaardsreien gjennem den ulykkelige By.</p>
<p>Blandt Menneskene paa Gaden &#x00E6;ndsede Trofast ingen uden Politibetjentene. Thi med sin skarpe Forstand havde han forl&#x00E6;ngst indseet, at Politiet var der, forat beskytte ham og hans Medhunde mod Menneskenes mangehaande Overgreb. Derfor standsede han altid velvilligt, naar han m&#x00F8;dte en Betjent, forat lade sig kl&#x00F8; bag &#x00D8;ret. Is&#x00E6;r havde han en god tyk Ven, som han ofte m&#x00F8;dte oppe i Aabenraa, hvor Trofast havde en mangeaarig <emph>liaison</emph>.</p>
<p>Naar Politibetjent Frode Hansen steg op af en Kj&#x00E6;lderhals, som han meget ofte gjorde; thi han var en gemytlig Fyr, som det var en Forn&#x00F8;ielse at byde paa en halv Bayer, &#x2013; da havde hans Ansigt megen Lighed med den opgaaende Sol; thi det var rundt og r&#x00F8;dt, varmt og straalende.</p>
<p>Men naar han saa fremstod i fuld Figur paa Fortouget kastende et str&#x00E6;ngt Blik op og nedad Gaden, forat unders&#x00F8;ge, om nogen ildesindet Person havde seet, hvor han kom fra, da dukkede der frem en Erindring om noget, vi som unge Mennesker l&#x00E6;ste om i Fysiken, og som jeg tror, vi kaldte Udvidelsescoefficienten.</p>
<p>Thi naar man betragtede det dybe Indsnit, som hans st&#x00E6;rke B&#x00E6;lte gjorde baade for og bag og paa Siderne, fik man uvilkaarligt det Indtryk, at der inde i Politibetjent Frode Hansens Mave sad saadan en Coefficient med en overordentlig st&#x00E6;rk Trang til at udvide sig.</p>
<p>Og Folk, som m&#x00F8;dte ham, &#x2013; helst naar han netop trak et af sine dybe &#x00D8;lsuk, veg &#x00E6;ngstelig et Skridt tilsiden. Thi skulde det engang h&#x00E6;nde, at Coefficienten derinde seirede over det st&#x00E6;rke B&#x00E6;lte, saa vilde Stumperne &#x2013; og is&#x00E6;r Mavesp&#x00E6;nden fyge afsted med en Fart til at knuse Speilglasruder.</p>
<p>For&#x00F8;vrigt var Frode Hansen ikke saa farlig at komme n&#x00E6;r; han ansaaes endogsaa for en af de uskadeligste Betjente; yderst sjeldent gjorde han nogen Anmeldelse af nogen Art. Alligevel stod han vel anskreven hos sine Overordnede; thi naar noget f&#x00F8;rst var meldt af andre, kunde man bare sp&#x00F8;rge Frode Hansen, han havde altid en eller anden Oplysning at give om alt muligt.</p>
<p>Paa den Maade gik det ham godt i Verden; han var n&#x00E6;sten afholdt i Aabenraa og nedover Vognmagergade; ja selv Mam Hansen fandt undertiden Raad til at byde ham paa en halv Bayer.</p>
<p>Og hun havde dog ikke meget at give bort. Fattig og fordrukken havde hun nok at gj&#x00F8;re med at f&#x00E6;gte sig frem med sine to B&#x00F8;rn.</p>
<p>Ikke saa at forstaa, at Mam Hansen arbeidede eller pr&#x00F8;vede at arbeide sig frem endsige op; naar hun bare kunde r&#x00E6;kke at betale Husleien og saa beholde lidt til overs til Kaffe og Br&#x00E6;ndevin, saa havde hun ellers ingen Illusioner.</p>
<p>I Virkeligheden var det &#x2013; selv i Aabenraa den almindelige Mening, at Mam Hansen var et Svin; og naar man spurgte hende, om hun var Enke, pleiede hun at svare: &#x00AB;Ja ser De; &#x2013; det er s&#x0027;gu ikke saa godt at vide.&#x00BB;</p>
<p>Datteren var omkring femten Aar; S&#x00F8;nnen et Par Aar yngre. Ogsaa om disse var den almindelige Mening i og om Aabenraa, at et v&#x00E6;rre Par Unger var sjeldent opvoxet i disse Egne.</p>
<p>Valdemar var en liden bleg, m&#x00F8;rk&#x00F8;iet Fyr, glat som en Aal, fuld af Ondskab og List, med et Ansigt af Viskel&#x00E6;r, der i et Secund kunde vexle fra den vildeste Fr&#x00E6;khed til den mest faareagtige Uskyld.</p>
<p>Hellerikke om Thyra var der andet godt at sige, end at hun lod til at ville blive en smuk Pige. Men alskens stygge Historier blev der allerede fortalt om hende, og hun drev Byen rundt i meget forskjellige &#x00C6;rinder.</p>
<p>Mam Hansen vilde aldrig h&#x00F8;re disse Historier; hun slog det bare hen. Ligesaalidt tog hun noget Hensyn til Naboers og Veninders Raad: at lade B&#x00F8;rnene skj&#x00F8;tte sig selv &#x2013; de var saam&#x00E6;nd forvorpne nok til det &#x2013; og heller tage et Par Logerende, som betalte.</p>
<p>&#x00AB;Nei &#x2013; ¦ nei!&#x00BB; svarede Mam Hansen, &#x00AB;saal&#x00E6;nge de har som et Slags Hjem hos mig, saa faar dog ikke Politiet helt Klo i dem, og saa flyder de da ikke ganske udover.&#x00BB;</p>
<p>Dette: at B&#x00F8;rnene ikke skulde flyde ganske udover &#x2013; var i hendes Smule Hjerne blevet det sidste Punkt, om hvilket der samlede sig, hvad der efter et Liv som hendes kunde v&#x00E6;re tilovers af en Moder.</p>
<p>Og derfor sled hun videre, skj&#x00E6;ldte og slog B&#x00F8;rnene, naar de kom sent hjem, ordnede deres Seng og gav dem lidt Mad og holdt dem saaledes til sig &#x2013; paa den Maade som det nu var.</p>
<p>Mange Ting havde Mam Hansen fors&#x00F8;gt i sit Liv; og alt havde bragt hende trinvis nedover: fra Tjenestepige til Opvartningspige, nedover forbi Vaskerkone og dertil, hvor hun nu var.</p>
<p>Om Morgenen tidligt, f&#x00F8;r det lysnede, kom hun mod Byen over Knippelsbro med en tung Kurv paa hver Arm. Ud af Kurvene stak der Kaalblade og Gulerodgr&#x00E6;s, saa man kunde mene, hun gjorde sig en Forretning af at kj&#x00F8;be Gr&#x00F8;nsager hos B&#x00F8;nderne ude paa Amager, forat s&#x00E6;lge dem i Aabenraa og deromkring.</p>
<p>Alligevel var det ikke en Gr&#x00F8;nthandel, Mam Hansen drev, men derimod en liden Kulhandel; hun drev den halvt ismug og i smaa Portioner med Fattigfolk som hun selv.</p>
<p>Denne tilsyneladende Uoverensstemmelse blev der ikke lagt M&#x00E6;rke til i Aabenraa; ikke engang Politibetjent Frode Hansen syntes at finde noget paafaldende ved Mam Hansens Forretning. Naar han m&#x00F8;dte hende om Morgenen sl&#x00E6;bende med de tunge Kurve, kunde han tvertimod ganske venligt sp&#x00F8;rge: &#x00AB;Nu &#x2013; lille Mam Hansen, var Roerne billige idag?&#x00BB;</p>
<p>Og var hans Hilsen mindre venlig, blev han trakteret med en halv Bayer udpaa Dagen.</p>
<p>Dette var en staaende Udgift for Madam Hansen, og hun havde endnu en til. Hver Aften kj&#x00F8;bte hun sig et stort Stykke Wienerbr&#x00F8;d med Sukker paa. Hun spiste det ikke selv; hellerikke var det til B&#x00F8;rnene; ingen vidste, hvad hun gjorde med det, og der var hellerikke nogen, som lagde stort M&#x00E6;rke til det. &#x2013;</p>
<p>Var der ingen Udsigt til halve Bayere, saa promenerede Politibetjent Frode Hansen sin Coefficient med V&#x00E6;rdighed op og ned ad Gaderne.</p>
<p>M&#x00F8;dte han saa Trofast eller en anden af sine Venner blandt Hundene, stansede han altid l&#x00E6;nge, forat kl&#x00F8; den bag &#x00D8;ret. Og naar han iagttog den store Ugenerthed, hvormed Hundene opf&#x00F8;rte sig paa Gaden, var det ham en sand Forn&#x00F8;ielse at kaste sig med Strenghed over en ulykkelig Mandsperson og notere hans fulde Navn og Adresse, fordi han havde tilladt sig at kaste en Konvolut i Rendestenen. &#x2013;</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
<div n="2">
<head>II.</head>
<p>Sent udpaa H&#x00F8;sten var der Middag hos Grossereren; Familien var flyttet ind fra Landet for l&#x00E6;nge siden.</p>
<p>Samtalen fl&#x00F8;d l&#x00E6;nge mat og afbrudt, indtil den pludselig l&#x00F8;stes og blev til en vild Fos. Thi nede fra den Kant af Bordet, hvor Fruen sad, var det Sp&#x00F8;rgsmaal dukket op: om man kunde kalde en Dame for en fin Dame &#x2013; for en rigtig fin Dame, om hvem det var bekjendt, at hun paa et Dampskib havde lagt sine F&#x00F8;dder op paa en Tabouret &#x2013; smaa Sko, udsyede Str&#x00F8;mper.</p>
<p>Og &#x2013; underligt nok, somom hver is&#x00E6;r i Selskabet havde tilbragt sit halve Liv med at overveie dette Sp&#x00F8;rgsmaal, kastede alle sin fuldt f&#x00E6;rdige, urokkelige Formening paa Bordet; Partierne delte sig i et nu; de urokkelige Formeninger t&#x00F8;rnede mod hinanden, faldt ned, toges op igjen og kastedes igjen med &#x00F8;gende Iver.</p>
<p>Oppe ved den anden Ende af Bordet deltog de ikke i denne livlige Samtale. I N&#x00E6;rheden af V&#x00E6;rten sad mest &#x00E6;ldre Herrer, og hvor br&#x00E6;ndende deres Damer end kunde &#x00F8;nske at give hint Sp&#x00F8;rgsmaal den afgj&#x00F8;rende L&#x00F8;sning ved at udtale sin urokkelige Formening, maatte de dog opgive det, fordi den livlige Samtales Br&#x00E6;ndpunkt var nogle unge Kandidater helt nede ved Fruen, og Afstanden var for stor.</p>
<p>&#x00AB;Jeg synes ikke, jeg ser det store gule B&#x00E6;st idag,&#x00BB; sagde Kandidat Viggo Hansen i sin, gr&#x00E6;tne Tone.</p>
<p>&#x00AB;Nei desv&#x00E6;rre! &#x2013; Trofast er her ikke idag. Stakkels Fyr! &#x2013; jeg har v&#x00E6;ret n&#x00F8;dt til at anmode ham om at gj&#x00F8;re mig en ubehagelig Tjeneste.&#x00BB;</p>
<p>Grossereren omtalte altid Trofast som en agtet Forretningsven.</p>
<p>&#x00AB;De gj&#x00F8;r mig ganske nysgjerrig. Hvor er dog det s&#x00F8;de Dyr?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; kj&#x00E6;re Frue! &#x2013; det er s&#x0027;gu en kjedelig Historie &#x2013; er det. For &#x2013; ser De &#x2013; ude paa vort Kullager paa Kristianshavn er der stjaalet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ih &#x2013; men Gud forbarme sig! &#x2013; stjaalet!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Formodentlig har Tyverierne gaaet isvang gjennem et l&#x00E6;ngere Tidsrum.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Har De da bem&#x00E6;rket, at Beholdningen formindskedes?&#x00BB;</p>
<p>Men da maatte Grossereren le, hvilket han sjeldent gjorde: &#x00AB;Nei nei! &#x2013; bedste Hr. Doktor! &#x2013; undskyld, at jeg ler; men De er virkelig naiv. Der ligger vel nu derude henimod en 100 Tusinde T&#x00F8;nder Kul, saa De vil indse, at der skal noget til&#x00A0;&#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Der maatte stj&#x00E6;les fra Aften til Morgen med to Heste,&#x00BB; indskj&#x00F8;d en yngre Forretningsmand, som var vittig.</p>
<p>Grossereren fortsatte, da han havde leet ud: &#x00AB;Nei &#x2013; ser De! Tyveriet er opdaget derved, at der faldt lidt Sne igaar.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hva ba? Sne &#x2013; igaar? det ved jeg ikke noget om.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det var hellerikke paa den Tid af Dagen, da vi ere vaagne &#x2013; Frue! men ganske tidligt paa Morgenen faldt der lidt Sne igaar. Og da mine Folk kom til Kulpladsen, opdagede de Spor af Tyven eller Tyvene. Det viste sig da, at et Par Br&#x00E6;dder vare l&#x00F8;se i Plankev&#x00E6;rket, men sammenstillede saa kunstf&#x00E6;rdigt, at Ingen kunde blive opm&#x00E6;rkaom paa det. Og derigjennem foregaar altsaa Tyverierne Nat efter Nat; &#x2013; er det ikke opr&#x00F8;rende?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men holder da Hr. Grossereren ingen Pladshund?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jovist saa; men det er et ungt Dyr &#x2013; forresten ypperlig Race &#x2013; halv Blodhund &#x2013;, og hvordan Pokker disse Rakkere b&#x00E6;re sig ad eller ei, saa ser det ud, somom de maa staa paa en venskabelig Fod med Dyret; thi de fandt Hundens Spor midt indimellem Tyvef&#x00F8;dderne.&#x00AB;</p>
<p>&#x00AB;Det var dog m&#x00E6;rkv&#x00E6;rdigt; og nu skal altsaa Trofast pr&#x00F8;ve &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013; ganske rigtigt! &#x2013; idag har jeg sendt Trofast derud, han skal nok fakke mig Kanaljerne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kunde man ikke spigre de l&#x00F8;se Br&#x00E6;dder forsvarligt fast?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det kunde man vistnok &#x2013; Hr. Kandidat Hansen! &#x2013; men jeg vil have Fyrene fat; de skal have deres velfortjente Straf; min Retsbevidsthed er kr&#x00E6;nket paa det dybeste.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er dog deiligt med saadant et trofast Dyr.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013; ikke sandt? &#x2013; Frue! hvor vi Mennesker dog med Skam maa bekjende, at vi i saa mange Henseender staa saa langt tilbage for de um&#x00E6;lende Dyr.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013; men Hr. Grosserer! Trofast er ogsaa en Perle. Det er uden Sammenligning den smukkeste Hund i hele &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Konstantinopel&#x00BB; &#x2013; afbr&#x00F8;d Kandidat Hansen.</p>
<p>&#x00AB;Det er en gammel Vittighed af Hr. Hansen,&#x00BB; forklarede Grossereren, &#x00AB;han har omd&#x00F8;bt Nordens Athen til Nordens Konstantinopel, fordi han synes, her er formange Hunde.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er godt for Hundeskatten,&#x00BB; mente en.</p>
<p>&#x00AB;Ja, naar Hundeskatten ikke blev saa uretf&#x00E6;rdigt fordelt,&#x00BB; snerrede Kandidat Hansen; &#x00AB;der er jo ingen Mening i, at en skikkelig gammel Dame, som holder en Hund i en Sypose, &#x2013; at hun skal betale ligesaa meget som en, der ynder at genere sine Medmennesker ved at v&#x00E6;re Eier af et halvvildt Dyr paa St&#x00F8;rrelse som en liden L&#x00F8;ve.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes &#x2013; om jeg t&#x00F8;r sp&#x00F8;rge &#x2013; vilde Hr. Kandidaten have Hundeskatten beregnet?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naturligvis efter V&#x00E6;gt,&#x00BB; svarede Hr. Viggo Hansen uden Bet&#x00E6;nkning.</p>
<p>De gamle Grosserere og Kommunem&#x00E6;nd lo saa godt over denne Ide med at veie Hundene, at den nedre Halvdel af Bordet, hvor der fremdeles kastedes ivrigt med urokkelige Formeninger, blev opm&#x00E6;rksom og slap sine Formeninger, forat h&#x00F8;re efter Samtalen om Hundene.</p>
<p>Og Sp&#x00F8;rgsmaalet: om man kan kalde en Dame for en fin Dame &#x2013; en rigtig fin Dame, om hvem det er bekjendt, at hun paa et Dampskib har lagt sine F&#x00F8;dder op paa en Tabouret &#x2013; smaa Sko, udsyede Str&#x00F8;mper &#x2013; det blev ogsaa liggende ul&#x00F8;st i Luften.</p>
<p>&#x00AB;De synes at v&#x00E6;re en ligefrem Hader af Hunde &#x2013; Hr. Kandidat!&#x00BB; &#x2013; sagde hans Borddame endnu leende.</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal sige Dem &#x2013; Fru Hansen!&#x00BB; raabte Doktoren over Bordet, &#x00AB;han er saa gyseligt bange for Hunde.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men en Ting,&#x00BB; fortsatte Fru Hansen, &#x00AB;en Ting maa De dog indr&#x00F8;mme &#x2013; Hr. Kandidat! at Hunden alle Dage har v&#x00E6;ret Menneskets trofaste Ledsager?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013; det er sandt &#x2013; Frue! og jeg kunde fort&#x00E6;lle Dem baade, hvad Hunden har l&#x00E6;rt af Mennesket og Mennesket af Hunden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa fort&#x00E6;l &#x2013; fort&#x00E6;l! &#x2013; raabtes der fra flere Kanter.</p>
<p>&#x00AB;Med Forn&#x00F8;ielse! &#x2013; for det f&#x00F8;rste har Mennesket l&#x00E6;rt Hunden at logre.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det var dog h&#x00F8;ist besynderligt,&#x00BB; raabte gamle Bestemor.</p>
<p>&#x00AB;Dern&#x00E6;st har Hunden tilegnet sig alle de Egenskaber, der gj&#x00F8;r Menneskene lave og upaalidelige: krybende Smiger opad og Raahed og Foragt nedad; den snevreste Vedh&#x00E6;ngen ved sit eget og Mistro og Fiendskab mod alt andet. Ja saa l&#x00E6;rvilligt har det &#x00E6;dle Dyr v&#x00E6;ret, at det endogsaa forstaar den rent menneskelige Kunst: at bed&#x00F8;mme Folk efter Kl&#x00E6;derne; velkl&#x00E6;dte Folk lader den gaa, men de pjaltede ryger den lige i L&#x00E6;ggen.&#x00BB;</p>
<p>Her blev Kandidaten afbrudt af et mangestemmigt Mishagsraab, og Fr&#x00F8;ken Thyra knyttede forbitret sin lille Haand om Frugtkniven.</p>
<p>Men der var dog nogle, som vilde h&#x00F8;re, hvad saa Mennesket havde l&#x00E6;rt af Hunden, og Hr. Viggo Hansen fortsatte &#x2013; stadigt ivrigere og bitrere:</p>
<p>&#x00AB;Mennesket har l&#x00E6;rt af Hunden at s&#x00E6;tte Pris paa den n&#x00E6;segruse, ufortjente Dyrkelse. Naar hverken Uretf&#x00E6;rdighed eller Mishandling nogensinde har m&#x00F8;dt andet end denne evigt svingende Hale, Maven paa Jorden og slikkende Tunge, saa ender det med, at Herren tror, han er en pr&#x00E6;gtig Fyr, hvem al denne Hengivenhed bliver tildel medrette. Og idet han overf&#x00F8;rer sine Erfaringer fra Hunden paa sin Menneskeomgang, l&#x00E6;gger han mindre Baand paa sig &#x2013; ventende at m&#x00F8;de svingende Haler og slikkende Tunger. Og skuffes han saa, da foragter han Mennesket og vender sig med h&#x00F8;ie Lovtaler til Hunden.&#x00BB;</p>
<p>Atter blev han afbrudt; nogle lo; men de fleste vare forargede. Viggo Hansen var imidlertid kommen iaande, hans lille, skarpe Stemme tr&#x00E6;ngte igjennem Indvendingerne, og han beholdt Ordet:</p>
<p>&#x00AB;Og mens vi taler om Hunde, maa jeg faa Lov til at fremstille en overordentlig dybsindig Hypothese af mig selv. Skulde der ikke v&#x00E6;re noget for vor Nationalkarakter h&#x00F8;ist eiendommeligt i dette, at just vi hos os have frembragt denne &#x00E6;dle Hunderace: de ber&#x00F8;mte, &#x00E6;gte, danske Hunde? Dette st&#x00E6;rke bredbrystede Dyr med de sv&#x00E6;re Labber, det sorte Sv&#x00E6;lg og de frygtelige T&#x00E6;nder, men saa godmodigt, uskadeligt og elskv&#x00E6;rdigt, &#x2013; minder det ikke om den ber&#x00F8;mte, uopslidelige, danske Loyalitet, der aldrig har m&#x00F8;dt Uretf&#x00E6;rdighed eller Mishandling med andet end evigt svingende Haler, Maven paa Jorden og slikkende Tunge? Og naar vi beundre dette Dyr dannet i vort eget Billede, er det da ikke med en Art vemodig Selvros, vi klappe det paa Hovedet: du er dog en god, trofast, rigtig en stor, rar en!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;r Hr. Kandidat Hansen! &#x2013; jeg vil ikke undlade at gj&#x00F8;re Dem opm&#x00E6;rksom paa, at i mit Hus er der visse Ting, som &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>V&#x00E6;rten var vred; men en godmodig Sl&#x00E6;gtning af Huset skyndte sig at afbryde: &#x00AB;Jeg er Landmand, og De vil dog vel indr&#x00F8;mme &#x2013; Hr. Kandidat! at en god Gaardshund er for os en ligefrem N&#x00F8;dvendighed &#x2013; he?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa ja, &#x2013; en liden Kj&#x00F8;ter, som kan bj&#x00E6;ffe, saaat Karlen vaagner.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei Tak! vi maa s&#x0027;gu have en ordentlig Hund, som kan tage Kanaljerne ved Vingebenet. Jeg har nu en pr&#x00E6;gtig Blodhund.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og naar der saa kommer rendende en skikkelig Fyr, forat melde Dem, at det br&#x00E6;nder i Bagbygningen, og saa Deres pr&#x00E6;gtige Blodhund farer ham i Struben &#x2013; hvad saa?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013; saa er det uheldigt,&#x00BB; lo Landmanden, og de andre lo ogsaa.</p>
<p>Hr. Viggo Hansen var nu saa ivrig med Svar til alle Sider og de urimeligste Paradoxer, saa is&#x00E6;r de Unge morede sig kosteligt, uden at l&#x00E6;gge synderligt M&#x00E6;rke til den &#x00F8;gende Bitterhed.</p>
<p>&#x00AB;Men Pladshundene &#x2013; Pladshundene! dem vil De dog lade os beholde? &#x2013; Hr. Kandidat! &#x2013;&#x00BB; raabte en Kulhandler leende.</p>
<p>&#x00AB;Ingenlunde! intet er urimeligere end, at en stakkels kulfattig Mand, der kommer, forat fylde sin S&#x00E6;k af et Kulbj&#x00E6;rg, &#x2013; at han skal s&#x00F8;nderrives af vilde Dyr. Mellem en saa ringe Forseelse og en saa frygtelig Straf er der aldeles intet fornuftigt Forhold.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Maa vi ikke faa vide, hvorledes De vilde beskytte Deres Kulbj&#x00E6;rg, om De havde noget?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde bygge et forsvarligt Plankev&#x00E6;rk, og hvis jeg var meget &#x00E6;ngstelig, vilde jeg holde en Vagtmand, som h&#x00F8;fligt, men bestemt skulde sige til dem, der kom med S&#x00E6;kken: Undskyld! &#x2013; men min Herre er meget n&#x00F8;ie paa det. De faar ikke fylde Deres S&#x00E6;k; De maa strax forf&#x00F8;ie Dem bort.&#x00BB;</p>
<p>Gjennem den almindelige Latter, som fulgte denne sidste Paradox, talte en geistlig Alvorsmand nede fra Damerne:</p>
<p>&#x00AB;Det forekommer mig, at der mangler noget i denne Diskussion &#x2013; noget, som jeg vilde kalde det ethiske Moment. Er det ikke saa, at alle vi, som sidde her, have i vort Hjerte en bestemt, klar F&#x00F8;lelse af det opr&#x00F8;rende i den Forbrydelse, vi kalde Tyveri?&#x00BB;</p>
<p>Almindelig og varm Tilslutning.</p>
<p>&#x00AB;Og mon det ikke yderligere opr&#x00F8;rer os at h&#x00F8;re en Forbrydelse, der baade i guddommelig og menneskelig Lov udtrykkeligt n&#x00E6;vnes som en af de v&#x00E6;rste, h&#x00F8;re den nedsat til en ringe og ubetydelig Forseelse? mon ikke saadant i h&#x00F8;i Grad kan virke nedbrydende og samfundsfarligt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tillad ogsaa mig,&#x00BB; svarede strax den ufortr&#x00F8;dne Kandidat Hansen, &#x00AB;at fremholde et ethisk Moment. Er det ikke saa, at utallige, som ikke sidde her, have i sit Hjerte en bestemt og klar F&#x00F8;lelse af det opr&#x00F8;rende i den Forbrydelse, de kalde Rigdom? Og mon det ikke yderligere maa opr&#x00F8;re dem, der selv ikke eje andet Kul end en tom S&#x00E6;k, naar de ser en, der tillader sig at eje 2 &#x00E1; 300 Tusinde T&#x00F8;nder, slippe vilde Dyr l&#x00F8;s til Bevogtning af sit Kulbjerg og gaa tilsengs, efterat have skrevet paa Porten: Pladshundene l&#x00F8;slades ved M&#x00F8;rkets Frembrud. Mon ikke saadant i h&#x00F8;i Grad kan virke ophidsende og samfundsfarligt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ih &#x2013; men du milde Gud og Fader! det er jo en Sansculot!&#x00BB; raabte gamle Bestemor.</p>
<p>De fleste mumlede ogsaa misforn&#x00F8;iet; han gik for vidt; dette var ikke l&#x00E6;nger morsomt. Kun nogle faa lo endnu: han mener ikke et Ord af, hvad han siger; det er bare hans Maner; &#x2013; Skaal Hansen!</p>
<p>Men V&#x00E6;rten tog det alvorligere. Han t&#x00E6;nkte paa sig selv, og han t&#x00E6;nkte paa Trofast. Med en uhyggelig H&#x00F8;flighed begyndte han:</p>
<p>&#x00AB;T&#x00F8;r jeg for det f&#x00F8;rste sp&#x00F8;rge, hvad Hr. Kandidaten forstaar ved et fornuftigt Forhold mellem Br&#x00F8;de og Straf?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;For Exempel&#x00BB; &#x2013; svarede Hr. Viggo Hansen, som nu var ganske vild, &#x00AB;hvis jeg h&#x00F8;rte om en Grosserer, som havde 2 &#x00E1; 300 Tusinde T&#x00F8;nder Kul, at han havde n&#x00E6;gtet en fattig Stakkel at fylde sin S&#x00E6;k, og at samme Grosserer til Straf herfor var bleven s&#x00F8;nderrevet af vilde Dyr, &#x2013; ja se saa var det noget, jeg meget let kunde forstaa; thi mellem saa stor Hjertel&#x00F8;shed og saa grusom en Straf var der dog et fornuftigt Forhold &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Mine Damer og Herrer! min Hustru og jeg beder Dem tage tiltakke. Velbekomme!&#x00BB;</p>
<p>Der var en hemmelig Hvisken og Smaasnakken og en trykket Stemning blandt Gj&#x00E6;sterne, mens man spredte sig i Salonerne. V&#x00E6;rten gik omkring med et stramt Smil, og saasnart han var f&#x00E6;rdig med at &#x00F8;nske hver enkelt velbekomme, gik han, forat ops&#x00F8;ge Kandidat Hansen og i utvetydige Ord vise ham D&#x00F8;ren for bestandigt.</p>
<p>Men det beh&#x00F8;vedes ikke; Hr. Viggo Hansen havde allerede fundet den.</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
<div n="3">
<head>III</head>
<p>Det havde sin Rigtighed med Sneen, saaledes som Grossereren fortalte. Skj&#x00F8;nt det var saa tidligt paa Vinteren, faldt der flere Dage itr&#x00E6;k lidt vaad Sne udpaa Morgensiden; men det blev til fint Regn, naar Solen gik op.</p>
<p>Dette var ellers n&#x00E6;sten det eneste Tegn paa, at Solen var kommen op; thi stort lysere blev der ikke hele Dagen, hellerikke varmere. Luften var tyk af Taage &#x2013; ikke den hvidgraa Havtaage, men brungraa, t&#x00E6;t, d&#x00F8;d Russetaage, som ikke var bleven lettere ved at fare hen over Sverige; og &#x00D8;stenvinden kom tr&#x00E6;kkende med den og pakkede den godt og forsvarligt ned mellem Husene i Kj&#x00F8;benhavn.</p>
<p>Under Tr&#x00E6;rene langs Kastelgraven og i Gr&#x00F8;nningen var der ganske sort efter Dryppen fra Grenene. Men midt efter Gaderne og oppe paa Hustagene lagde Sneen et tyndt hvidt Lag.</p>
<p>Der var endnu ganske stille over hos Burmeister &#x0026; Wain; den sorte Morgenr&#x00F8;g hvirvlede op af Skorstenene, og &#x00D8;stenvinden kastede den ned paa de hvide Tage, saa den blev endnu sortere og spredte den udover Havnen indimellem Riggen paa Skibene, som laa triste og sorte i Graalysningen med hvide Snestriber langs R&#x00E6;kken. Paa Toldboden skulde Blodhundene snart lukkes inde og Jernporterne aabnes.</p>
<p>&#x00D8;stenvinden var tung og v&#x00E6;ltede B&#x00F8;lgerne ind mod Langelinie og br&#x00F8;d dem i graagr&#x00F8;nt Skum mellem de slimede Stene, medens lange D&#x00F8;nninger gik ind over Havnen, skvulpede under Toldbodbommen og rullede store Navne og tunge Minder indover Stokkene rundt Flaadens Leie, og der laa de gamle Tr&#x00E6;fregatter aftaklede med Tag over i al deres imponerende Ubrugelighed.</p>
<p>Havnen var endnu fuld af Skibe, paa Brygger og i Pakhuse laa Varer h&#x00F8;it opstablede. Ingen kunde vide, hvad Vinter man fik, om man skulde afst&#x00E6;nges i maanedsvis fra Verden, eller om det skulde gaa af med Taage og Sneslaps.</p>
<p>Derfor laa der R&#x00E6;kke paa R&#x00E6;kke af Petroleumsfade,<note type="footnote">rettet fra <hi rend="italic">afPetroleumsfade</hi></note> som sammen med de uhyre Kulbjerge lurede paa en str&#x00E6;ng Vinter; og der laa Piber og Oxehoveder med Vin og Cognac, som taalmodigt ventede paa nye Forfalskninger; Tran og Talg og Kork og Jern &#x2013; alt laa og ventede, hver paa sit.</p>
<p>Overalt laa der Arbeide og ventede &#x2013; tungt Arbeide, grovt Arbeide og fint Arbeide ligefra Bunden af de sv&#x00E6;re engelske Kuldampere og helt op til de tre for gyldte R&#x00E6;ddiker paa Keiseren af Ruslands nye Kirke i Bredgade.</p>
<p>Men endnu var der ingen, som tog fat. Byen sov saa tungt; Luften var saa tung, Vinteren hang over; og i Gaderne var der saa stille, at man h&#x00F8;rte Vandet fra Sneen, som smeltede paa Tagene, falde ned i Vandrenderne med dybe Klunk, somom selve de store Stenhuse endnu hulkede i Halvs&#x00F8;vne.</p>
<p>En liden s&#x00F8;vnig Morgenklokke klemtede over paa Holmen, hist og her aabnedes en D&#x00F8;r, og en Hund kom ud, forat gj&#x00F8;. Gardiner rulledes op, og Vinduer aabnedes, Stuepigen gik omkring derinde og gjorde rent ved et bart Lys, som stod og viftede; i et Vindu i Palaiet laa en galloneret Lakai og pillede sig i N&#x00E6;sen i den aarle Morgenstund.</p>
<p>Taagen laa tyk over Havnen og hang igjen i Riggen paa de store Skibe som i Skoven; Regn og vaade Snefiller gjorde den endnu t&#x00E6;ttere; men &#x00D8;stenvinden pressede den ind mellem Husene og fyldte hele Amalie Plads, saa Frederik den 5te sad ligesom i Skyerne og vendte den stolte N&#x00E6;se ubekymret mod sin halvf&#x00E6;rdige Kirke.</p>
<p>Flere s&#x00F8;vnige Klokker begyndte nu; en Damppibe satte i med et Helvedes Hvin. I Kneiperne, der &#x00AB;aabnes f&#x00F8;r Klokkelyden&#x00BB;, holdtes allerede Fromesse ved varm Kaffe og Snaps; Piger med Haaret nedad Ryggen efter en vild Nat kom ud af S&#x00F8;mandshusene ved Nyhavn og gav sig til at pudse Vinduer is&#x00F8;vne.</p>
<p>Der var bitterligt surt, og de, som skulde over Kongens Nytorv, skyndte sig forbi &#x00D8;hlenschl&#x00E4;ger, som de havde sat udenfor Theatret barhodet med Flipperne fulde af Sne, der smeltede og randt ham ned i den aabne Halslinning.</p>
<p>Nu kom de lange, ub&#x00F8;nh&#x00F8;rlige St&#x00F8;d i Damppiben fra Fabrikerne rundt over hele Byen, og paa Havnen l&#x00F8;b de smaa Dampskibe og peb for ingenting.</p>
<p>Arbeidet, som overalt laa og ventede, begyndte at sluge de mange smaa m&#x00F8;rke Skikkelser, som s&#x00F8;vnige og forfrosne kom frem og forsvandt rundt omkring i Byen. Og der blev n&#x00E6;sten en stille Vrimlen i Gaderne, nogle l&#x00F8;b, andre drog sig afsted &#x2013; baade de, som skulde ned i Kuldamperne og de, som skulde op og forgylde Keiseren af Ruslands R&#x00E6;ddiker og tusinde andre, som skulde sluges af alskens Arbeide.</p>
<p>Og Vogne begyndte at rumle, Udraabere at skrige, Maskinerne l&#x00F8;ftede deres olieblanke Skuldre og dreiede snurrende Hjul; og lidt efter lidt svingede den tunge, tykke Luft i en d&#x00E6;mpet Knurren fra de tusinde Menneskers samlede Arbeide; Dagen var begyndt; det glade Kj&#x00F8;benhavn var vaagnet.</p>
<p>Politibetjent Frode Hansen fr&#x00F8;s lige ind til sin inderste Coefficient; det havde v&#x00E6;ret en ualmindeligt sur Vagt, og han gik utaalmodig op og ned i Aabenraa og ventede paa Mam Hansen. Hun pleiede at komme paa denne Tid eller endog tidligere, og idag var han fast bestemt paa at drive det til en halv Bayer eller en Kop varm Kaffe.</p>
<p>Men Mam Hansen kom ikke; og han begyndte at t&#x00E6;nke over, om det dog ikke alligevel var hans Pligt at melde hende; hun drev det altfor vidt; det kunde sletikke gaa an l&#x00E6;nger dette Spilf&#x00E6;gteri med disse Kaalblade og denne Kulhandel.</p>
<p>Ogsaa Thyra og Valdemar havde flere Gange kiget ud i det lille Kj&#x00F8;kken, om ikke Moderen var kommen og havde sat Kaffen over. Men der var sort under Kjedelen og saa m&#x00F8;rkt i Luften og koldt i Stuen, at de hoppede iseng igjen, kr&#x00F8;b under i Halmen og morede sig med at sparke hinanden i Maven.</p>
<p>&#x2013; Da de aabnede de store Porte til Grosserer Hansens Kullager paa Kristianshavn, sad Trofast der og skjelede skamfuld til Siden; det var ogsaa et modbydeligt Arbeide, de havde sat ham til.</p>
<p>Henne i en Krog fandt de mellem to tomme Kurve en Byldt af Filler, som det st&#x00F8;nnede svagt ud af; paa Sneen var der et Par Draaber Blod, og t&#x00E6;t ved laa ur&#x00F8;rt et Stykke Wienerbr&#x00F8;d med Sukker paa.</p>
<p>Da Formanden forstod Sammenh&#x00E6;ngen, vendte han sig mod Trofast, forat rose ham, men Trofast var alt gaaet hjem; det var ham altfor ubehageligt.</p>
<p>De samlede hende da op saaledes som hun var &#x2013; vaad og &#x00E6;kel, og Formanden bestemte, at hun skulde f&#x00F8;lge paa den f&#x00F8;rste Kulvogn, som gik indover Byen, saa kunde de holde ved Hospitalet, og saa kunde Professoren selv se, om hun var Reparationen v&#x00E6;rd. &#x2013;</p>
<p>Omkring Klokken ti begyndte Grossererens Familie at samles til Frokostbordet. Thyra kom f&#x00F8;rst. Hun ilede hen til Trofast, klappede og kyssede ham og over&#x00F8;ste ham med kj&#x00E6;rlige Ord.</p>
<p>Men Trofast r&#x00F8;rte ikke sin Hale, l&#x00F8;ftede neppe &#x00D8;inene; men vedblev at slikke sine Labber, der vare lidt sorte efter Kullene.</p>
<p>&#x00AB;Gud &#x2013; s&#x00F8;de Mor!&#x00BB; raabte Fr&#x00F8;ken Thyra, &#x00AB;Trofast er bestemt syg, han har naturligvis forkj&#x00F8;let sig inat; det var ogsaa afskyeligt af Far.&#x00BB;</p>
<p>Men da Valdemar kom, erkl&#x00E6;rede han med Kjendermine, at Trofast var forn&#x00E6;rmet.</p>
<p>De kastede sig nu alle tre over ham med B&#x00F8;nner og Undskyldninger og gode Ord; men Trofast saa koldt fra den ene til den anden; det var klart, at Valdemar havde Ret.</p>
<p>Thyra l&#x00F8;b da ud efter Faderen, og Grossereren kom ind alvorlig, lidt h&#x00F8;itidelig. De havde netop gjennem Telefonen fortalt ham fra Kontoret, hvor godt Trofast havde passet paa, og idet han nu kn&#x00E6;lede ned paa Kamint&#x00E6;ppet foran Trofast, takkede han r&#x00F8;rt for den store Tjeneste.</p>
<p>Dette formildede Trofast en Del.</p>
<p>Grossereren fortalte nu Familien fremdeles paa Kn&#x00E6; med Trofasts Pote i sin, hvorledes det var gaaet til inat. At Tyven var et forvorpent Fruentimmer &#x2013; af de allerv&#x00E6;rste, som endogsaa &#x2013; man t&#x00E6;nke sig bare! havde drevet en temmelig betydelig Handel med de stjaalne Kul. Hun havde v&#x00E6;ret saa udspekuleret at bestikke den unge Pladshund med et Stykke fint Br&#x00F8;d; men det nyttede naturligvis ikke med Trofast.</p>
<p>&#x00AB;Og dette bringer mig til at t&#x00E6;nke paa, hvorofte en vis Person, som jeg ikke gider n&#x00E6;vne, kom med saadanne Floskler som, at det var Skam, at et Dyr skulde vrage Br&#x00F8;d, som mangt et Menneske vilde takke for. Ser vi ikke nu, hvad det var godt for? Netop ved denne &#x2013; hm! ved denne Eiendommelighed blev Trofast istand til at aabenbare en afskyelig Forbrydelse, at bidrage til det Ondes retf&#x00E6;rdige Straf og saaledes gavne baade os og Samfundet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men h&#x00F8;r Fader,&#x00BB; raabte Fr&#x00F8;ken Thyra, &#x00AB;vil du ikke love mig en Ting?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det? &#x2013; Barn!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;At du aldrig mere vil forlange noget saadant af Trofast; lad dem heller stj&#x00E6;le lidt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det lover jeg dig &#x2013; Thyra! &#x2013; og dig ogsaa min brave Trofast; sagde Grossereren og reiste sig med V&#x00E6;rdighed.</p>
<p>&#x00AB;Trofast er sulten,&#x00BB; sagde Valdemar med sin Kjendermine.</p>
<p>&#x00AB;Gud Thyra! hent dog hans Koteletter.&#x00BB;</p>
<p>Thyra vilde styrte ned i Kj&#x00F8;kkenet; men idetsamme bragte Stine dem h&#x00E6;sbl&#x00E6;sende. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Professoren maa formodentlig ikke have fundet, at Mam Hansen var Reparationen v&#x00E6;rd; thi hun kom aldrig mere for en Dag, og B&#x00F8;rnene fl&#x00F8;d ganske udover. Jeg ved ikke, hvad der blev af dem. &#x2013;</p>
</div>
</div>
<div type="chapter" subtype="shortStory" n="2">
<head><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">KAREN.</ref></head>
<p>Der var engang i Krarup Kro en Pige, som hed Karen.</p>
<p>Hun var alene om Opvartningen, for Kromandens Kone gik n&#x00E6;sten altid omkring og ledte efter sine N&#x00F8;gler. Og der kom mange i Krarup Kro; &#x2013; baade Folk fra Omegnen, der samledes, naar det m&#x00F8;rknede om H&#x00F8;staftenen og sad i Krostuen og drak Kaffepuncher saadan i Almindelighed uden nogen bestemt Hensigt, men ogsaa Reisende og Veifarende, der kom trampende ind &#x2013; blaa og forbl&#x00E6;ste, forat faa sig noget varmt, der kunde holde Livet oppe til n&#x00E6;ste Kro.</p>
<p>Men Karen kunde alligevel klare det hele, skj&#x00F8;nt hun gik saa stille og aldrig syntes at have Hastv&#x00E6;rk.</p>
<p>Hun var spinkel og liden &#x2013; ganske ung, alvorlig og taus, saa der var ingen Morskab ved hende for de Handelsreisende. Men skikkelige Folk, som gik i Kroen for Alvor og som satte Pris paa, at Kaffeen serveredes hurtigt og skoldende hed, de holdt desto mere af Karen. Og naar hun sm&#x00F8;g sig frem mellem Gj&#x00E6;sterne med sit Br&#x00E6;t, veg de tunge Vadmelskroppe tilside med en uvanlig Fart, der blev gjort Vei for hende, og Samtalen sluknede for et &#x00D8;ieblik, alle maatte se efter hende, hun var saa nydelig.</p>
<p>Karens &#x00D8;ine var af de store graa, der paa en Gang synes at se og at se langt &#x2013; langt forbi; og &#x00D8;ienbrynene vare h&#x00F8;it buede ligesom i Forundring.</p>
<p>Derfor troede Fremmede, at hun ikke rigtig forstod, hvad de bad om. Men hun forstod godt og tog ikke Feil. Der var bare noget underligt over hende alligevel, &#x2013; somom hun saa langt ud efter noget &#x2013; eller lyttede &#x2013; eller ventede &#x2013; eller dr&#x00F8;mte.</p>
<p>Vinden kom vestenfra over lave Sletter. Den havde v&#x00E6;ltet lange, tunge B&#x00F8;lger henover Vesterhavet; salt og vaad af Skum og Fraade havde den kastet sig ind over Kysten. Men i de h&#x00F8;ie Klitter med det lange Marehalm var den bleven t&#x00F8;r og fuld af Sand og lidt tr&#x00E6;t, saa da den kom til Krarup Kro, var det netop saa vidt, at den kunde faa Portene op til Reisestalden.</p>
<p>Men op for de, og Vinden fyldte det store Rum og tr&#x00E6;ngte ind ad Kj&#x00F8;kkend&#x00F8;ren, som stod paa Klem. Og tilslut blev der et saadant Pres af Luft, at Portene i den anden Ende af Stalden ogsaa sprang op; og nu for Vestenvinden triumferende tversigjennem, svingede Lygten, som hang i Taget, tog Huen af Staldkarlen og trillede den ud i M&#x00F8;rket, bl&#x00E6;ste Tepperne over Hovedet paa Hestene, bl&#x00E6;ste en hvid H&#x00F8;ne ned af Pinden og opi Vandtruget. Og Hanen opl&#x00F8;ftede et frygteligt Skraal, og Karlen bandte, og H&#x00F8;nsene skreg, og i Kj&#x00F8;kkenet kvaltes de af R&#x00F8;g, og Hestene blev urolige og slog Gnister af Stenene; &#x2013; selv &#x00C6;nderne, som havde trykket sig sammen n&#x00E6;r Krybberne, forat v&#x00E6;re de f&#x00F8;rste til det spildte Korn, tog paa at snadre, og Vinden brusede gjennem med en Helvedes Allarm, indtil der kom et Par Mand ud fra Krostuen, satte Ryg mod Portene og pressede dem sammen igjen, medens Gnisterne f&#x00F8;g dem i Skj&#x00E6;gget fra de store Tobakspiber.</p>
<p>Efter disse Meriter kastede Vinden sig ned i Lyngen, l&#x00F8;b langs de dybe Gr&#x00F8;fter og tog et ordentligt Tag i Postvognen, som den traf en halv Mils Vei fra Kroen.</p>
<p>&#x00AB;Det var dog et Fandens Jav, han altid har, forat komme til Krarup Kro,&#x00BB; &#x2013; knurrede Anders Postkarl og slog et Klask over de svede Heste.</p>
<p>Thi det var vist tyvende Gang, at Postf&#x00F8;reren havde ladet Vinduet gaa ned, forat raabe et eller andet op til ham. F&#x00F8;rst var det en venskabelig Invitation til en Kaffepunch i Kroen; men efterhvert blev det tyndere med Venskabeligheden, og Vinduet for ned med et Sm&#x00E6;ld, og ud for der nogle kortfattede Bem&#x00E6;rkninger baade over Heste og Kusk, som Anders ialfald slet ikke kunde v&#x00E6;re tjent med at h&#x00F8;re.</p>
<p>Imidlertid str&#x00F8;g Vinden lavt langs med Jorden og sukkede saa langt og besynderligt i de t&#x00F8;rre Lyngbuske. Det var Fuldmaane; men t&#x00E6;t overskyet, saa der bare laa et hvidagtigt diset Skj&#x00E6;r over Natten.</p>
<p>Bagenfor Krarup Kro laa Torvmyren m&#x00F8;rk med sorte Torvskurer og dybe farlige Huller. Og indimellem Lyngtuerne bugtede der sig en Stribe af Gr&#x00E6;s, somom det kunde v&#x00E6;re en Vei; men det var ingen Vei, for den stansede lige i Kanten af en Torvgrav, som var st&#x00F8;rre end de andre og dybere ogsaa.</p>
<p>Men i Gr&#x00E6;sstriben laa R&#x00E6;ven ganske flad og lurede, og Haren hoppede paa letten Fod over Lyngen.</p>
<p>Det var let for R&#x00E6;ven at beregne, at Haren ikke vilde l&#x00F8;be lang Ring saa sent paa Aftenen. Den stak forsigtigt den spidse Snude op og gjorde et Overslag; og idet den luskede tilbage f&#x00F8;lgende Vinden, forat finde et godt Sted, hvorfra den kunde se, hvor Haren vilde slutte Ringen og l&#x00E6;gge sig ned, t&#x00E6;nkte den selvbehageligt over, hvorledes R&#x00E6;vene bestandigt blive klogere og Harerne bestandigt dummere og dummere.</p>
<p>Inde i Kroen var der us&#x00E6;dvanligt travelt, for et Par Handelsreisende havde bestilt Haresteg; desuden var Kromanden paa Auktion i Thisted, og Madamen var aldrig vant til at stelle med andet end Kj&#x00F8;kkenet. Men nu traf det sig saa uheldigt, at Sagf&#x00F8;reren skulde have fat i Kromanden, og da han ikke var hjemme, maatte Madamen tage mod en lang Besked og et yderst vigtigt Brev, hvilket aldeles forvirrede hende.</p>
<p>Ved Ovnen stod en fremmed Mand i Oliekl&#x00E6;r og ventede paa en Flaske Sodavand; to Fiskeopkj&#x00F8;bere havde tre Gange rekvireret Cognac til Kaffeen, Kromandens Karl stod med en tom Lygte og ventede paa et Lys, og en lang t&#x00F8;r Bondemand fulgte Karen &#x00E6;ngsteligt med &#x00D8;inene: han skulde have 63 &#x00D8;re igjen paa en Krone.</p>
<p>Men Karen gik til og fra uden at forhaste sig og uden at forvirres. Man skulde neppe tro, at hun kunde holde Rede i alt dette. De store &#x00D8;ine og de forundrede &#x00D8;ienbryn vare ligesom sp&#x00E6;ndte i Forventning; det lille fine Hoved holdt hun stivt og stille &#x2013; som for ikke at forstyrres i alt det, hun havde at t&#x00E6;nke paa. Hendes blaa Hvergarnskjole var bleven for trang for hende, saa Halslinningen skar sig lidt ind og dannede en liden Fold i Huden paa Halsen nedenunder Haaret.</p>
<p>&#x00AB;De Aggerpiger ere saa hvide i Huden&#x00BB;, sagde den ene Fiskeopkj&#x00F8;ber; de vare unge Folk og talte om Karen som Kjendere.</p>
<p>Henne ved Vinduet var der en Mand, som saa paa Klokken og sagde: &#x00AB;Posten kommer tidligt iaften.&#x00BB;</p>
<p>Det rumlede over Brostenene udenfor; Porten til Reisestalden sloges op, og Vinden ruskede igjen i alle D&#x00F8;re og slog R&#x00F8;g ud af Ovnene.</p>
<p>Karen sm&#x00F8;g ud i Kj&#x00F8;kkenet, idetsamme Krod&#x00F8;ren gik op. Postf&#x00F8;reren traadte ind og hilste Godaften.</p>
<p>Det var en h&#x00F8;i, smuk Mand med m&#x00F8;rke &#x00D8;ine, sort, kr&#x00F8;llet Skj&#x00E6;g og et lidet, kruset Hoved. Den lange, rige Kappe af Kongen af Danmarks pragtfulde r&#x00F8;de Kl&#x00E6;de var prydet med en bred Krave af kr&#x00F8;llet Hundeskind udover Skuldrene.</p>
<p>Alt det tarvelige Lys fra de to Parafinlamper, som hang over Krobordet, syntes at kaste sig forelsket over den r&#x00F8;de Farve, der stak saa meget af mod alt det graa og sorte, som var i Rummet. Og den h&#x00F8;ie Skikkelse med det lille krusede Hoved, den brede Krave og de lange purpurr&#x00F8;de Folder blev &#x2013; idet han gik gjennem den lave, r&#x00F8;gede Krostue &#x2013; til et Vidunder af Skj&#x00F8;nhed og Pragt.</p>
<p>Karen kom hurtigt ind fra Kj&#x00F8;kkenet med sit Br&#x00E6;t; hun b&#x00F8;iede Hovedet, saa man ikke kunde se Ansigtet, idet hun skyndte sig fra Gj&#x00E6;st til Gj&#x00E6;st.</p>
<p>Harestegen placerede hun midt foran de to Fiskeopkj&#x00F8;bere, hvorpaa hun bragte en Flaske Sodavand til de to Handelsreisende, som sad i Stuen indenfor. Derefter gav hun den bekymrede Bondemand et Talglys, og idet hun smuttede ud igjen, stak hun 63 &#x00D8;re i Haanden paa den Fremmede ved Ovnen.</p>
<p>Kromandens Kone var aldeles fortvivlet; hun havde vistnok ganske uformodet fundet N&#x00F8;glerne, men strax derpaa mistet Sagf&#x00F8;rerens Brev, og nu stod hele Kroen i det frygteligste R&#x00F8;re, ingen havde faaet, hvad de skulde have, alle raabte i Munden paa hinanden, de Handelsreisende ringede uafladeligt med Bordklokken, Fiskeopkj&#x00F8;berne lo sig n&#x00E6;sten ford&#x00E6;rvet af Haren, som laa og skr&#x00E6;vede paa Fadet foran dem; men den bekymrede Bondemand pikkede Madamen paa Skulderen med sit Talglys, han skjalv for sine 63 &#x00D8;re. Og i al denne haabl&#x00F8;se Forvirring var Karen sporl&#x00F8;st forsvunden. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Anders Postkarl sad paa Bukken; Kromandens Dreng stod f&#x00E6;rdig til at aabne Portene; de to Reisende inde i Vognen blev utaalmodige, Hestene ogsaa &#x2013; skj&#x00F8;nt de ikke havde noget at gl&#x00E6;de sig til, og Vinden ruskede og peb gjennem Stalden.</p>
<p>Endelig kom Postf&#x00F8;reren, som de ventede paa. Han bar sin store Kappe paa Armen, da han traadte hen til Vognen og gjorde en liden Undskyldning, fordi man havde ventet. Lygten lyste ham i Ansigtet; han saa ud til at v&#x00E6;re meget varm, og det sagde han ogsaa med et Smil, idet han trak Kappen paa og steg op hos Kusken.</p>
<p>Portene gik op og Postvognen rumlede afsted. Anders lod Hestene gaa smaat, nu havde det jo ingen Hast mere. Af og til skottede han til Postf&#x00F8;reren ved Siden; han sad endnu og smilte hen for sig og lod Vinden ruske sig i Haaret.</p>
<p>Anders Postkarl smilte ogsaa paa sin Maade; han begyndte at forstaa.</p>
<p>Vinden fulgte Vognen til Veien vendte, kastede sig derpaa igjen indover Sletten og peb og sukkede saa langt og besynderligt i de t&#x00F8;rre Lyngbuske. R&#x00E6;ven laa paa sin Post, alt var paa det n&#x00F8;ieste beregnet; Haren maatte snart v&#x00E6;re der.</p>
<p>Inde i Kroen var Karen endelig dukket op igjen, og Forvirringen d&#x00E6;mpedes efterhvert. Den bekymrede Bondemand blev kvit sit Lys og fik sine 63 &#x00D8;re, og de Handelsreisende havde kastet sig over Stegen.</p>
<p>Madamen klynkede lidt; men hun skj&#x00E6;ndte aldrig paa Karen; der var ikke det Menneske i Verden, som kunde skj&#x00E6;nde paa Karen.</p>
<p>Stille og uden at forhaste sig gik hun igjen til og fra, og den fredelige Hygge, som altid fulgte hende, bredte sig atter over den lune, halvm&#x00F8;rke Krostue. Men de to Fiskeopkj&#x00F8;bere, som havde faaet baade en og to Cognacker til Kaffeen, vare ganske betagne af hende. Hun havde faaet Farve i Kinderne og et lidet halvskjult Glimt af et Smil, og naar hun en enkelt Gang l&#x00F8;ftede &#x00D8;inene, for det dem gjennem hele Kroppen.</p>
<p>Men da hun f&#x00F8;lte, at deres &#x00D8;ine fulgte hende, gik hun ind i Stuen, hvor de Handelsreisende sad og spiste og gav sig til at pudse nogle Theskeer borti Skj&#x00E6;nken.</p>
<p>&#x00AB;Lagde De M&#x00E6;rke til Postf&#x00F8;reren?&#x00BB; &#x2013; spurgte den ene af de Reisende.</p>
<p>&#x00AB;Nei &#x2013; jeg saa bare et Glimt af ham; han gik vist strax ud igjen,&#x00BB; svarede den anden med Munden fuld af Mad.</p>
<p>&#x00AB;Satans k&#x00F8;n Fyr! jeg har saam&#x00E6;nd danset i hans Bryllup.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa &#x2013; er han gift?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Javist! &#x2013; hans Kone bor i Lemvig; de har vist to B&#x00F8;rn. Hun var Datter af Kromanden i Ulstrup, og jeg kom just dertil Bryllupsaftenen. Det var en lystig Nat &#x2013; kan De tro!&#x00BB;</p>
<p>Karen slap Theskeerne og gik ud. Hun h&#x00F8;rte ikke, hvad de raabte til hende i Krostuen; hun gik over Gaarden til sit Kammer, lukkede D&#x00F8;ren og begyndte halvt sansesl&#x00F8;s at ordne Sengkl&#x00E6;derne. Hendes &#x00D8;ine stod stive i M&#x00F8;rket, hun tog sig til Hovedet, hun tog sig for sit Bryst, &#x2013; hun st&#x00F8;nnede, hun forstod ikke, &#x2013; hun forstod ikke &#x2013;</p>
<p>Men da hun h&#x00F8;rte Madamen saa ynkeligen raabe: &#x00AB;Karen! &#x2013; bitt&#x0027; Karen!&#x00BB; &#x2013;da for hun op, ud af Gaarden, om Bagsiden af Huset, ud &#x2013; ud i Heden.</p>
<p>I Halvlyset bugtede den lille Gr&#x00E6;sstribe sig mellem Lyngen, somom det kunde v&#x00E6;re en Vei; men det var ingen Vei, ingen maatte tro, det var nogen Vei, for den f&#x00F8;rte lige i Kanten af den store Torvgrav.</p>
<p>Haren skvat op, den havde h&#x00F8;rt et Plask. Den for afsted, somom den var gal i lange Hop; snart sammentrukket med Benene indunder sig og Ryggen krum, snart udstrakt, utroligt lang &#x2013; som et flyvende Tr&#x00E6;kspil &#x2013; hoppede den afsted over Lyngen.</p>
<p>R&#x00E6;ven stak den spidse Snude op og stirrede forbauset efter Haren. Den havde ikke h&#x00F8;rt noget Plask. Thi den var kommen efter alle Kunstens Regler smygende paa Bunden af en dyb Gr&#x00F8;ft; og da den ikke var sig nogen Feil bevidst, kunde den ikke begribe sig paa Haren.</p>
<p>L&#x00E6;nge stod den med Hovedet oppe, Bagkroppen s&#x00E6;nket og den store buskede Hale gjemt i Lyngen; og den begyndte at t&#x00E6;nke over, om det er Harerne, som blive klogere, eller R&#x00E6;vene, som blive dummere.</p>
<p>Men da Vestenvinden havde l&#x00F8;bet et langt Stykke, blev den til Nordenvind, siden til &#x00D8;stenvind, derpaa til S&#x00F8;ndenvind og tilslut kom den igjen over Havet som Vestenvind, kastede sig ind i Klitten og sukkede saa langt og besynderligt i de t&#x00F8;rre Lyngbuske. Men da manglede der to forundrede graa &#x00D8;ine i Krarup Kro og en blaa Hvergarns Kjole, som var bleven for trang. Og Kromandens Kone klynkede mere end nogensinde; hun kunde ikke forstaa det, &#x2013; ingen kunde forstaa det, &#x2013; undtagen Anders Postkarl &#x2013; og en til. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Men naar gamle Folk vilde give Ungdommen en rigtig alvorlig Advarsel, pleiede de gjerne at begynde saaledes: &#x00AB;Der var engang i Krarup Kro en Pige, som hed Karen &#x2013;&#x00BB;</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>