<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../NSL_ebooks_epub.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_tei_xinclude.dtd"> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="NSL_Undset_FruMarta">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title>Det norske spr&#x00E5;k- og litteraturselskap 2007.
        <lb/> Sigrid Undset: <hi rend="italic">Fru Marta Oulie</hi>.
        <lb/>Utgave ved Gry Berg og Liv Bliksrud.</title> 
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som trykt og digital tekst av NSL.</p></publicationStmt>
<sourceDesc><p>Skannet og OCR-lest versjon av boken (Sigrid Undset 2007. <hi rend="italic">Fru Marta Oulie</hi>. Utgave ved Gry Berg og Liv Bliksrud. Det norske spr&#x00E5;k- og litteraturselskap, Aschehoug.</p></sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2010-09-16">Kodekontroll.</change>
<change xml:id="HB" who="HB" when="2009-05-24">Kodet opp grunnstruktur og lagt til sideskiftstagger.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="NSL_Undset_FruMarta_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<docTitle>
<titlePart type="main">Fru <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm1" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm1"/>Marta Oulie</titlePart>
</docTitle>
    <byline>
        <docAuthor>Sigrid Undset</docAuthor>
    </byline>
    <docDate>1907</docDate>
</titlePage>
    <!--<div type="illustration"><figure><graphic url="images/FruMartaOulie.jpg"/></figure></div>-->
</front>
<body>
<div type="part">
    <head><pb n="&#x005B;1&#x005D;"/><ref type="contents" xml:id="I" target="contentsI">I</ref></head>
<pb n="&#x005B;2&#x005D;"/>
<div type="chapter"><p><pb n="&#x005B;3&#x005D;"/><ref type="contents" xml:id="I1" target="contentsI1">Jeg har v&#x00E6;ret min mand utro</ref>. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Jeg skriver det ned og sidder og stirrer  paa de ord &#x2013; de er alle mine tanker. &#x2013; Saadan skrev jeg engang <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm2" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm2"/>Ottos navn og stirret paa det: Otto Oulie, Otto Oulie, Otto Oulie. &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I2" target="contentsI2">26. mars 1902.</ref></dateline>
<p>Ottos breve kommer saa pr&#x00E6;cist som tirsdag og l&#x00F8;rdag kommer. Han er ved godt mod og skriver, det gaar stadig fremover. Naar jeg har l&#x00E6;st dem, sidder jeg altid med den samme skuffelse; de er saa upersonlige: Endda han n&#x00E6;sten bare skriver om barna og hjemmet, og saa lidt om, hvordan de lever oppe paa sanatoriet; men det er, som det ligesaa godt kunde gj&#x00E6;lde hvilket som helst andet hjem og andre barn.</p>
<p>Jeg skammer mig selv over, at jeg t&#x00E6;nker paa denslags ting &#x2013; f&#x00E6;ster mig ved hans forretningshaand og forretningsstil &#x2013; jeg f&#x00F8;ler jo alligevel i hvert eneste brev, hvor han gaar og l&#x00E6;nges<pb n="4"/> efter os alle deroppe, min stakkars gut, og er glad i os.</p>
<p>Jeg kan forresten ikke heller faa sammen et eneste naturligt og utvungent brev. Jeg skriver ene og alene om barna, men ser selv, hvor daarligt mine breve er skrevne. Det merker vist forresten ikke Otto.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I3" target="contentsI3">2. april 1902.</ref></dateline>
<p>Ottos brev idag var mere trist end noget tidligere. Han l&#x00E6;nges saa forf&#x00E6;rdelig hjem. Han siger, han har siddet hele eftermiddagen og l&#x00E6;st mine og gutternes gamle breve og seet paa fotografierne vore. &#x00AB;Jeg kysser billederne af dere alle hver eneste aften; det lille, som <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm3" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm3"/>Henrik tog af <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm4" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm4"/>Einar og dig paa hytten, h&#x00E6;nger over sengen min, men jeg tar det ned og kysser det hver aften, i det samme jeg slukker lyset.&#x00BB;</p>
<p>Han ber, jeg maa endelig komme op til ham i paasken; ja vennen min, jeg skal nok komme. Aa, jeg l&#x00E6;nges nok efter dig, jeg med, Otto. Men det, jeg l&#x00E6;nges efter, er <anchor xml:id="ref3"/>det umulige; det er noget, som jeg vilde give mit liv og min sj&#x00E6;l for at gj&#x00F8;re uskeet. <ptr type="criticalApp" target="FruMO_1" xml:id="FruMO_1"/>Aa, at have en fri, sund, god samvittighed! Der skulde ingenting kunne ta modet fra mig da, nei du skulde faa styrke og haab og livskraft med hvert eneste ord, jeg<pb n="5"/> skrev eller talte til dig, jeg skulde v&#x00E6;re baade far og mor for barnene, mens du var borte.</p>
<p>Jeg skulde ikke havt en eneste tanke paa mig selv da, bare for dere mine kj&#x00E6;re, bare for at faa dig frisk igjen, Otto. &#x2013; Jeg f&#x00F8;ler mig saa ussel ved det, at jeg altid gaar og grubler og t&#x00E6;nker paa mit eget; men jeg kan ikke slippe det et &#x00F8;ieblik. Og det er lige vondt idag, som da det var nyt, eller det er v&#x00E6;rre. Fordi jeg maa b&#x00E6;re det ganske alene, slaar det ind, saa det sidder som kr&#x00E6;ftsaar paa sindet. Og jeg blir jo mindet om det tyve gange om dagen &#x2013; det er ikke til at holde ud, naar Otto skriver, om jeg nylig har seet noget til Henrik, om han kommer ofte op til os og slig. Han taler om ham i hvert eneste brev n&#x00E6;sten. Og saa alle hilsenerne til <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm5" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm5"/>Aase, &#x00AB;lille s&#x00F8;de <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm6" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm6"/>Minkeba, som far n&#x00E6;sten ikke har seet &#x2013;&#x00BB; han vil altid h&#x00F8;re alt muligt om hende.</p>
<p>&#x2013; Gud ved, hvad der vilde h&#x00E6;nde, om jeg en dag sagde til Otto: &#x00AB;Aase er ikke dit barn, Henrik og jeg, vi to, som du har trodd aller bedst i hele verden og holdt mest af, vi har bedraget dig; det er Henrik, som er far til Aase.&#x00BB;</p>
<p>Jeg ved ikke, hvad han vilde gj&#x00F8;re &#x2013; jeg kan slet ikke t&#x00E6;nke mig det. Jeg ved bare,<pb n="6"/> hans liv vilde v&#x00E6;re &#x00F8;delagt i bund og grund, saa der intet var tilbage &#x2013; hvor skulde han vende sig hen med sin gr&#x00E6;nsel&#x00F8;se, forf&#x00E6;rdelige forurettelse. At vi havde forraadt ham, der selv har v&#x00E6;ret saa tro &#x2013; pinlig tro i hver smaating. Siden vi blev gift, har jeg jo seet, hvor han bare har levet for sit hjem, mig og barna &#x2013; som vi var hans kreditorer &#x2013; og hver time, han kunde afse, og hver &#x00F8;re, han tjente, var det vor ret at ta.</p>
<p>Han tror vist ikke engang rigtig paa denslags &#x2013; utroskab og &#x00E6;gteskabsbrud &#x2013; som paa noget, der kan forekomme inden hans egen horisont. I periferien af hans eksistens forekommer det nok af og til, at en mand har &#x00AB;forf&#x00F8;rt en dame&#x00BB; eller bedraget sin kone, eller har v&#x00E6;ret gift med &#x00AB;et skidt&#x00BB;, og Ottos syn paa tingene er saare usammensat, og han siger altid om saadanne tilf&#x00E6;lde, at han eller hun burde skydes eller hives i en s&#x00E6;k og puttes i Akerselven.</p>
<p>Stakkars Otto &#x2013; og stakkars mig.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I4" target="contentsI4">3. april 1902.</ref></dateline>
<p>Jeg er begyndt at f&#x00F8;re dagbog igjen. &#x2013; Jeg holdt ogsaa dagbog, dengang jeg var forelsket i Otto, men jeg fik ikke skrevet stort i den; jeg gad ikke s&#x00E6;tte mig ned og t&#x00E6;nke paa mig selv dengang.<pb n="7"/></p>
<p>I gamle dage blev jeg altid forarget, naar de paastod i b&#x00F8;gerne, at en kvinde bare var lykkelig, naar hun gik op i et andet menneske. Nu siger jeg ja og amen til det, som til alle de andre udtraadte og skj&#x00E6;vh&#x00E6;lede sandheder, jeg har bestridt i min ungdom.</p>
<p>Nu forstaar jeg, hvorfor forbryderen bekjender, og <anchor xml:id="ref4"/>hvorfor katolske kvinder forfalder til at gaa og skrifte. &#x2013; Jeg sagde engang, jeg skulde kunne begaa et mord og leve videre med min egen samvittighed til medvider og dommer og straf eller benaadning. Herregud, jeg gaar bare og spekulerer paa at faa bekjendt for nogen &#x2013; ligger og t&#x00E6;nker det ud om natten; for eksempel, at en af ungerne kommer engang som voksen i stor sj&#x00E6;len&#x00F8;d og betror sig til sin mor &#x2013; og jeg fort&#x00E6;ller alting til ungen til skr&#x00E6;k og advarsel og styrkelse og hj&#x00E6;lp og frelse &#x2013; &#x00E6;sch.</p>
<p>For en svir det skulde v&#x00E6;re at sidde i en skriftestol og vr&#x00E6;nge sig for en prest bag et gitter og gaa hjem, lettet og tv&#x00E6;ttet med ren samvittighed. Eller kunne sidde sin synd af paa tugthuset. &#x2013;</p>
<p>Nu sidder jeg altsaa istedetfor og skriver side op og side ned om det. &#x2013; Herregud ogsaa, for en <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm7" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm7"/>stymper jeg er blit! Jeg bildte mig ind, jeg skulde t&#x00E6;nke mindre paa det om dagen og ligge vaagen mindre om n&#x00E6;tterne. &#x2013; Det har<pb n="8"/> holdt stik til en viss grad, men det kommer vel snarere af, at jeg har havt paaskerengj&#x00F8;ring. &#x2013;</p>
<p>Imorgen reiser jeg til Lillehammer.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I5" target="contentsI5">22. juni 1902.</ref></dateline>
<p>Jeg pr&#x00F8;ver at skrive igjen, fordi jeg ikke l&#x00E6;ngere holder mine egne tanker ud. Det er, som en overmenneskelig fantasi havde spekuleret ud altsammen og gjort det saa ulidelig og pinende og opr&#x00F8;rende som mulig. Jeg er n&#x00E6;r ved at bli omvendt til at tro paa forsynet igjen.</p>
<p>Jeg har bedraget min mand, som var ung og vakker og snil og trofast og bra og nobel &#x2013; med hans bedste ven, som er hans kompagnon og min f&#x00E6;tter, som jeg har kjendt, fra vi var unger, og som engang f&#x00F8;rte Otto og mig sammen. Og nu ligger Otto oppe paa Grefsen og har t&#x00E6;ring, og min elsker betaler for ham og fors&#x00F8;rger os allesammen. &#x2013; Og Otto aner ingen verdens ting, og jeg kan ikke komme op til ham, uden han taler om for en magel&#x00F8;s ven Henrik er, og for en magel&#x00F8;s kone han har. &#x2013; Til syvende og sidst lader det n&#x00E6;sten til, at af mine fire barn skal det netop v&#x00E6;re den ungen, vi har prakket paa ham, som skal v&#x00E6;re hans hjerte n&#x00E6;rmest, og som han altid vil h&#x00F8;re om.<pb n="9"/></p>
<p>&#x2013; Hele elendigheden fik jeg rede paa, da jeg var oppe hos Otto i paasken. Han vilde hjem, og da jeg sagde, jeg syntes, han maatte hellere bli der, til han var helt frisk, svarte han, at han kunde ikke bli ved med at ta mod dette af Henrik; dengang han reiste op, havde han trodd, han skulde bli frisk paa et par maaneder, saavidt at han kunde begynde paa kontoret igjen. &#x2013; Saa fik jeg vide, at da de gik i kompani, Otto og Henrik, gik det saadan til, at Henrik satte hele sin kapital i Ottos lille forretning. Jeg havde altid trodd, at Otto arvet da <emph>endel</emph> efter svigerfar, om det nu ikke var saa meget; men der var altsaa ingenting. Forretningen gik jo fremover, og han havde gode forbindelser, men for lidet penge at arbeide med, og selv om Otto nok er en sv&#x00E6;rt dygtig forretningsmand, saa siger ialfald han, at Henrik bar sig ad som en god ven dengang.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har arbeidet som en hest, saal&#x00E6;nge jeg var frisk,&#x00BB; sagde Otto, &#x00AB;og jeg havde ingen samvittighed af at reise, da Henrik foreslog det, men jeg kan ikke bli ved med at ligge her i aarevis paa det dyreste kursted i landet omtrent.&#x00BB;</p>
<p>Jeg havde n&#x00E6;r r&#x00F8;bet altsammen; det var saa forf&#x00E6;rdelig, i det samme jeg h&#x00F8;rte det. Jeg kunde bare v&#x00E6;re enig med Otto; jeg foreslog,<pb n="10"/> at vi skulde leie udenfor byen, og jeg skulde pleie ham saa godt, saa godt &#x2013; ja Gud, hvor jeg bad ham om det. Det var ogsaa, fordi jeg saa gjerne vilde faa gj&#x00F8;re noget for ham, og Otto var sv&#x00E6;rt bev&#x00E6;get; han graat med hovedet paa min skulder og klappet mig ustanselig paa kinden og h&#x00E6;nderne. Men han vilde ikke for barnene &#x2013; og stakkar, jeg skj&#x00F8;nte, han vovet ikke at fors&#x00F8;ge paa et samliv paa den maaden, vi nu maatte leve. &#x2013; Det er forf&#x00E6;rdelig at se, hvor han lider og h&#x00E6;nger ved livet; han er r&#x00E6;d nu. &#x2013;</p>
<p>Han reiste nedover sammen med mig og var hjemme i tre uger. Jeg var glad for at ha ham, for jeg holdt n&#x00E6;sten ikke ud at v&#x00E6;re alene l&#x00E6;nger, men Gud alligevel, hvor det var skr&#x00E6;kkelig. &#x2013; Og saa at se paa, hvor r&#x00E6;d han var for at smitte barna, og saa hang de jo efter ham og han efter dem.</p>
<p>Han var paa kontoret hver dag, og jeg fik jo h&#x00F8;re om Henrik f&#x00F8;rst og sidst, og Otto havde ham med hjem til aftens og middag, ret som det var. Det var jo ikke bedre for Henrik, og det var mig en tr&#x00F8;st. Man blir ussel; jeg studerte i stilhed paa, om Henrik var blit mere graa i haaret i de sidste par aar, men med min bedste vilje kan jeg ikke opdage, han har forandret sig noget, siden han kom fra England.<pb n="11"/></p>
<p>Otto er paa Grefsen nu; han fik en sterk blodspytning, straks efter han var kommet did, og ligger tilsengs endda. &#x2013;</p>
<p>Jeg har faat en post paa min gamle skole efter ferien. Jeg er naturligvis sj&#x00E6;leglad for det; saa kan jeg og barnene leve n&#x00E6;sten uden hj&#x00E6;lp fra forretningen. Paa den anden side er jeg blit saa doven af at gaa og ha det saa godt, som jeg har havt det i de sidste aarene. &#x2013; I grunden vilde jeg vist helst sidde i en l&#x00E6;nestol og spekulere over mig selv hele dagen; jeg gruer til at skulle ta fat og arbeide igjen.</p>
<p>Den eftermiddag, det var blit bestemt, at Otto skulde ligge paa Grefsen, kom Henrik ind til mig i barnev&#x00E6;relset, hvor jeg sad:</p>
<p>&#x00AB;Saa l&#x00E6;nge Otto er syg, maa vi to fors&#x00F8;ge at lade, som der ingenting havde v&#x00E6;ret mellem os, Marta,&#x00BB; sagde han, &#x00AB;&#x2013; vi maa!&#x00BB;</p>
<p><ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm8" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm8"/>Han har ret, han skal h&#x00E6;nges.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I6" target="contentsI6">25. juni 1902.</ref></dateline>
<p>Imorgen blir Aase et aar. Det har v&#x00E6;ret det l&#x00E6;ngste aar, jeg har levet. Jeg har daarlig samvittighed overfor min lille tulla; jeg synes ikke, jeg har v&#x00E6;ret god nok mor for hende. Ikke for de andre tre heller forresten &#x2013; hjemmet er nok langt fra slig, som det skulde v&#x00E6;re.<pb n="12"/></p>
<p>Aa mine s&#x00F8;de unger, ja jeg skal ta mig sammen; dere skulde jo bare se smil og solskin og h&#x00F8;re gode ord hjemme. &#x2013; Som det har gaat i den sidste tid, er det allerede begyndt at gaa galt. Det er ikke bare, fordi gutterne er blit st&#x00F8;rre, at de ikke mere kommer som i gamle dage og vil kj&#x00E6;les for &#x2013; naar jeg samler dem om mig om eftermiddagen alle de tre store, saa putter de ikke mere hovederne ind i fanget mit og ind til brystet og slaas ikke mere for at faa mest af mor. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Jeg gruer mig til imorgen. &#x2013; Det traditionelle chokoladelag kan jeg jo ikke narre ungerne for. Einar og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm9" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm9"/>Halfred var her og maste for, at jeg skulde hj&#x00E6;lpe dem med at pirke penger ud af spareb&#x00F8;sserne; de skulde kj&#x00F8;be presenter til tulla. Jeg maatte ta mig sammen for ikke at bli utaalmodig, og det merket de naturligvis; de lusket noksaa sluk&#x00F8;ret af. Stakkars smaa &#x2013; &#x2013;. Jeg maa ogsaa op til Otto en tur imorgen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I7" target="contentsI7">3. juli 1902.</ref></dateline>
<p>Idag er det min bryllupsdag.</p>
<p>Jeg tog de tre store med op til ham; jeg turde simpelthen ikke reise op alene. Jeg merket, Otto likte ikke rigtig, jeg havde dem med idag. &#x2013; Det styrtregnet, og det var ogsaa en<pb n="13"/> grund til, at de ikke skulde v&#x00E6;ret med, syntes Otto. &#x2013; &#x00AB;De er nu vel endelig godt kl&#x00E6;dt paa, du? Faa kjende paa benene deres, barn &#x2013; dere fryser vel ikke vel? Du ikke heller, Marta? &#x2013; Aa kj&#x00E6;re, kj&#x00E6;re, du er vel forsigtig &#x2013; du ved jo, det maa til. Pas for Guds skyld paa, de ikke gaar og forkj&#x00F8;ler sig &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Han var oppe og sad i sin l&#x00E6;nestol. Jeg var lige ved at graate, hver gang jeg saa paa ham, saa elendig mager han var blit, og saa slunken i kl&#x00E6;derne. &#x2013; Han pr&#x00F8;vet at prate med mig og barnene, men det vilde ikke gaa. Einar og Halfred og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm10" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm10"/>Ingrid sad paa hver sin stol og hang med hovederne. Vi skulde drikke vin, og da jeg klinket med Otto, tog han begge mine h&#x00E6;nder i sine og kysset dem stille. &#x00AB;Tak Marta min,&#x00BB; sagde han bare. Saa var jeg f&#x00E6;rdig, jeg brast i graad, og Ingrid begyndte straks at skrige, l&#x00F8;b hen og gjemte hovedet i mit fang. Jeg maatte ta hende op og tr&#x00F8;ste hende. &#x2013; &#x2013; Da jeg saa bort paa Otto igjen, sad han l&#x00E6;net bagover i stolen med lukket &#x00F8;ine; det rykket om munden hans. &#x2013;</p>
<p>Heldigvis blev det lidt opholdsveir, og barna kunde sendes ud i parken. Fra vinduet kunde vi se de tre smaa <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm11" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm11"/>pjok tusle nedover birkeall&#x00E9;en. &#x2013;<pb n="14"/></p>
<p>&#x00AB;Det er synd at ta dem hidop, Marta,&#x00BB; sagde Otto, &#x2013; &#x00AB;det er ikke nogen moro for dem at komme her.&#x00BB;</p>
<p>Jeg svarte ingenting.</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke nogen moro for dem at komme her, siger jeg,&#x00BB; gjentog han irriteret.</p>
<p>&#x2013; Det er n&#x00E6;sten det tristeste af alt, den gr&#x00E6;tne, forpinte tone, han sommetider taler i. Han kjendte den ikke, mens han var frisk.</p>
<p>&#x00AB;Ja vi skulde anet dette for elleve aar siden, du og jeg,&#x00BB; sagde han sagte. &#x2013; &#x00AB;Gid vi havde &#x2013; saa skulde du ikke siddet her med fire smaabarn og et vrag af en mand.</p>
<p>&#x2013; Aa, hvor det saa anderledes ud da, Marta. Det var ikke dette, vi ventet os. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Husker du &#x2013;,&#x00BB; sagde han, og han klemte mine h&#x00E6;nder, saa det gjorde ondt. &#x2013; &#x00AB;For elleve aar siden idag &#x2013;.</p>
<p>&#x2013; Men som du har v&#x00E6;ret i disse aarene &#x2013; Marta min egen, egen s&#x00F8;de ven. &#x2013; Mon du ved ogsaa, hvor glad jeg er i dig? Som jeg takker dig for disse aarene &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Det begyndte at regne igjen, og ungerne kom op. Det var blit saa sent, at doktoren kom paa sin aftenvisit. Da vi skulde gaa, tog Otto barnene hen til sig:<pb n="15"/></p>
<p>&#x00AB;Dere er vel endelig snille og lydige mod mor, mens far er borte? Rigtig snille bestandig? Dere maa aldrig, aldrig gj&#x00F8;re mor sorg, barn! H&#x00F8;rer du, du som er saa stor, Einar, du kan nok huske det, far siger dig; du maa altid v&#x00E6;re en god, bra gut, altid gj&#x00F8;re det, som du kan, for mor og dine s&#x00F8;skende &#x2013; du ogsaa Halfred, gutten min &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>De graat og jeg graat. Vi var et ynkeligt optog, da vi gik nedover veien til trikken under vore paraplyer. Saa gik det til og med galt for Ingrid, og saa vaad hun var, maatte jeg ta hende paa armen, ellers var vi aldrig kommet til byen. Med h&#x00E6;nderne fulde af ungen og paraplyen, og skj&#x00F8;rtekanterne vaade og begge gutterne bag mig trampende i den bundl&#x00F8;se landevei og &#x00F8;sregnet!</p>
<p>&#x2013; Idag for et aar siden <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm12" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm12"/>laa jeg efter lilletulla. Otto sad hos mig og tr&#x00F8;stet mig &#x2013; vi kunde endda bli et lykkeligt guldbrudepar. For alvor kunde han vel ikke et &#x00F8;ieblik t&#x00E6;nke sig andet, end at han fort skulde komme over det.</p>
<p>For to aar siden var vi paa hytten, som vi altid pleiet vor bryllupsdag. Vi skaalte og drak champagne, og Otto sagde, han trodde, han var den lykkeligste mand i Norge. Jeg sad og t&#x00E6;nkte paa, hvor gr&#x00E6;nsel&#x00F8;st ulykkelig jeg var &#x2013; hvor fremmede vi var blit for hinanden &#x2013; og han<pb n="16"/> ante det ikke engang. &#x2013; Jeg vidste <emph>ikke</emph>, hvad ulykke er!</p>
<p>N&#x00E6;ste aar er jeg kanske enke &#x2013;.</p>
<p>Hytten er averteret til salgs. Faar haabe, at den ikke blir solgt saa fort i de daarlige tider &#x2013; ikke saa l&#x00E6;nge Otto lever.</p>
<p rend="airAbove">Naar jeg t&#x00E6;nker paa hele vort &#x00E6;gteskab, er det paa en maade saa selvf&#x00F8;lgeligt, at det gik saa. Paa en anden maade alligevel saa urimelig grundl&#x00F8;st &#x2013; dumt &#x2013;. Og al min sorg l&#x00F8;ber sammen til vrede og bitterhed, og jeg kan ikke vende det mod andre end mod mig selv. &#x2013; Man kan igrunden ikke gj&#x00F8;re noget fra eller til her i verden. Havde jeg vidst, dengang Otto og jeg begyndte at glide fra hinanden, det som jeg nu ved, aa vi skulde v&#x00E6;ret lykkelige den dag idag! &#x2013; Alligevel, skulde jeg leve de sidste fem&#x2013;seks aarene om igjen og v&#x00E6;re, som jeg dengang var &#x2013; jeg ved, det var blit det samme.</p>
<p rend="airAbove">F&#x00F8;rste gang, jeg saa Otto, var en anden september. Jeg kom nedover Kirkegaden i straalende solskin &#x2013; i min sorte silkekjole og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm13" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm13"/>duskeluen; jeg skulde helligholde mit fireaars studenterjubil&#x00E6;um sammen med nogen af kuldet. Jeg m&#x00F8;dte Henrik, og han fulgte mig paa vei. Nede i gaden<pb n="17"/> kom en herre forbi forf&#x00E6;rdelig fort, han hilste. Ildr&#x00F8;dt haar, en masse fregner, pragtfuld figur, var indtrykket. Jeg spurgte, hvem det var.</p>
<p>&#x00AB;Aa det er en Oulie&#x00BB; &#x2013; siger han. &#x00AB;Han er paa kontoret hos Berg og Bache, tr&#x00E6;masse, ved du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor vakkert han gaar,&#x00BB; sagde jeg og vendte mig. Herren stod oppe i gaden og saa efter os.</p>
<p>&#x00AB;Det er en forf&#x00E6;rdelig hyggelig, kj&#x00E6;k fyr,&#x00BB; sagde Henrik.</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal hilse dig fra Oulie,&#x00BB; sagde Henrik et par dage efter. &#x00AB;Du har nok gjort et dybt indtryk paa ham, ser det ud til.&#x00BB;</p>
<p>To dage senere var jeg buden paa kaffe og punsch paa Henriks hybel. Det f&#x00F8;rste jeg saa, da jeg kom ind, var Ottos r&#x00F8;de lug. Det var vi to og en dame til.</p>
<p>Jeg var toogtyve aar dengang, og jeg havde aldrig v&#x00E6;ret forelsket f&#x00F8;r. Jeg havde arbeidet meget og v&#x00E6;ret meget flittig. Folk syntes, jeg var stiv; jeg var stille og tilbageholdende; i virkeligheden kom det af, at jeg var genert.</p>
<p>Overfor Otto f&#x00F8;lte jeg mig med en eneste gang overlegen; jeg merket nemlig straks, at jeg, som Henrik sagde, havde gjort et dybt indtryk paa Oulie; jeg begreb ogsaa straks, at det var ham, der havde bedt Henrik presentere sig<pb n="18"/> for mig. Da jeg takket for hans hilsen, blev han sprutr&#x00F8;d: &#x00AB;De blev ikke sint for det da?&#x00BB; spurgte han flere ganger; &#x00AB;jeg vidste nemlig godt, hvem De var. De er jo saa forf&#x00E6;rdelig flink, siger folk, De har jo <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm14" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm14"/>pr&#x00E6;ceteris baade til artium og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm15" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm15"/>andeneksamen.&#x00BB;</p>
<p>Han fulgte mig hjem om aftenen. Da jeg havde lagt mig, opdaget jeg, at jeg husket aldeles overv&#x00E6;ldende skarpt hver smaating ved Otto Oulies udseende. Smalt, benet ansigt, r&#x00F8;dt haar, store, lysebrune &#x00F8;ine og en masse m&#x00F8;rke fregner; munden var meget fin og vakkert tegnet, og han havde pr&#x00E6;gtige t&#x00E6;nder; de to forreste i overmunden sad lidt over hinanden &#x2013; jeg husker, hvor tydelig jeg saa hans mund for mig. Hans figur havde jeg lagt merke til, straks jeg saa ham; i virkeligheden har jeg aldrig seet en mand saa vakkert skabt som Otto, slank og sterk og elegant; der var noget saa uds&#x00F8;gt ved den og hans maade at f&#x00F8;re sig paa, at man maatte t&#x00E6;nke paa et fint racedyr, en rigtig deilig hund. &#x2013;</p>
<p>Han saa yngre ud, end han var, for han blev seksogtyve et par maaneder efter; men den aften hos Henrik, med det glatragede ansigt og med nedbrettet guttesnip og blaa jakkedres, trodde jeg ikke, han var over to&#x2013;tre og tyve.</p>
<p>&#x2013; Dagen efter m&#x00F8;dte jeg ham, da jeg gik<pb n="19"/> fra skolen. Siden udover traf vi hinanden daglig. F&#x00F8;rst ligesom tilf&#x00E6;ldig, saa aftalte vi at m&#x00F8;des. Kj&#x00E6;re, hvorfor skulde jeg ikke kunne gaa og tr&#x00E6;ffe en ven, sagde jeg til mig selv. &#x2013;</p>
<p>En eftermiddag, vi gik tur, blev det et frygteligt regnveir. Vi var netop i den gaden, hvor han bodde. &#x00AB;Gaar det ikke an, at jeg ber Dem gaa med op til mig saa l&#x00E6;nge?&#x00BB; spurgte han og saa noksaa klodset ud. &#x2013; &#x00AB;Jeg har forresten saant et pent v&#x00E6;relse,&#x00BB; sagde han, mens han laaste os ind.</p>
<p>I et hj&#x00F8;rne stod en h&#x00F8;ibenet jernseng og en <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm16" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm16"/>vaskestol af blik. Midt paa v&#x00E6;ggen under et <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm17" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm17"/>skilderi stod en plyschsofa med bord og to l&#x00E6;nestoler ligesom paa et konditori. Der var ogsaa et <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm18" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm18"/>konsolspeil med en potteplante foran i et hj&#x00F8;rne, og saa havde han piano. &#x2013; Han var sv&#x00E6;rt stolt af sit v&#x00E6;relse. Han havde en l&#x00E6;ngere konference med sin v&#x00E6;rtinde i gangen, og saa kom hun ind med kaffe og hjembagt. Hun havde forkl&#x00E6;de med hardangers&#x00F8;ms bord paa og saa usigelig respektabel ud. Otto forestillet mig som fr&#x00F8;ken <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm19" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm19"/>cand. philos. Benneche. &#x2013;</p>
<p>Otto var frygtelig h&#x00F8;itidelig som v&#x00E6;rt. Jeg skalv ganske lidt paa haanden, da jeg skj&#x00E6;nket kaffen. Otto gjorde det samme, da han rakte mig ild til min cigaret. &#x2013; I speilet saa jeg, at<pb n="20"/> jeg var br&#x00E6;ndende r&#x00F8;d i kinderne og meget kruset paa haaret; det kom af regnet &#x2013; jeg tog mig ud, og det saa jeg paa ham ogsaa, at han syntes.</p>
<p>Efterpaa fik jeg ham til at synge. Jeg vidste, han var i Handelsstandens sangforening. &#x00AB;Jeg kan ingenting igrunden,&#x00BB; sagde han og satte sig til pianoet. Han sang <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm20" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm20"/>&#x00AB;Undrer mig paa, hvad jeg faar at se &#x2013;&#x00BB;. Han havde en vakker tenor og sang lidt sentimentalt.</p>
<p>Jeg havde hele tiden en liden skj&#x00E6;lven siddende indi mig, som af sp&#x00E6;nding. Jeg fik lyst til at gaa rundt og r&#x00F8;re ved hans sager, som var om ham til daglig. Saa lidet vi sagde hinanden, saa f&#x00F8;lte jeg, at vi var kommet hinanden saa n&#x00E6;r.</p>
<p>Da jeg satte hatten paa foran speilet, stjal jeg et blad af hans plante og gjemte indeni hansken. Otto har siden sat det ind i en liden guldmedaljon til mig, og vi har helligholdt dagen som en festdag. &#x2013; Da Otto hjalp mig i jakken, fik jeg pludselig lyst til at b&#x00F8;ie nakken bagover og stryge den mod hans haand. Jeg vidste, nu kom det bare an paa mig, hvad der skulde ske. Og jeg f&#x00F8;lte en voldsom, gjerrig gl&#x00E6;de ved at holde igjen &#x2013; idag maatte der ikke h&#x00E6;nde mere.</p>
<p>Jeg var buden didop hans f&#x00F8;dselsdag. Der<pb n="21"/> var flere andre. Jeg saa dem ikke. Jeg sad i <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm21" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm21"/>feltstolen borte ved vinduet; Otto trak en liden krak frem og satte sig der; han sad der hele aftenen &#x2013; jeg havde hans ansigt nedenfor mig hele tiden. &#x2013; Hvad vi talte om, aner jeg ikke, Otto ikke heller.</p>
<p>&#x00AB;Neimen Oulie da,&#x00BB; raabte Henrik engang, &#x00AB;du er en nydelig v&#x00E6;rt &#x2013; vi drikker din skaal!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa kj&#x00E6;re &#x2013;,&#x00BB; sagde Otto og gik bort til bordet. Jeg sank tilbage i stolen, mat som efter en lang ansp&#x00E6;ndelse &#x2013; det faldt mig ikke ind et &#x00F8;ieblik, at jeg ogsaa burde gaat bort og skaalet.</p>
<p>Lidt efter sad han der igjen paa skammelen. Jeg havde en f&#x00F8;lelse af, at luften sitret mellem vore ansigter, som omkring en flamme.</p>
<p>Der blev aftalt en aketur, da vi gik.</p>
<p rend="airAbove">&#x2013; Otto vilde endelig dra mig paa kj&#x00E6;lken opover alle bakkerne. Jeg sad i en tung fortabelse og stirret paa hans skuldre. Hvor sterk han er, t&#x00E6;nkte jeg, og f&#x00F8;lte pludselig et vellystigt ryk gjennem mig. &#x2013; De sidste maaneder havde jeg jo igrunden gaat i en uafbrudt nervedirrende ophidselse. Men det var, ligesom jeg f&#x00F8;rst i det &#x00F8;ieblik blev aldeles bevidst om, hvordan jeg elsket ham &#x2013; det overv&#x00E6;ldet mig, saa jeg f&#x00F8;lte mig<pb n="22"/> helt afm&#x00E6;gtig i det samme &#x2013; det var angst og undseelse og stolthed og fryd paa engang.</p>
<p>Der var en masse folk paa peisestuen den aften, luften var t&#x00E6;t af tobaksr&#x00F8;g og mados, og folk snakket &#x00F8;red&#x00F8;vende h&#x00F8;it; men det var ligesom saa langt borte. Otto havde sat sig lige overfor mig. Han havde knappet op <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm22" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm22"/>Nansenjakken sin; han havde en blaa <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm23" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm23"/>flonelskjorte under med bl&#x00F8;d krave. Han var varm og lidt forpustet. Det var ligesom jeg blev r&#x00E6;d og ikke turde se paa det glimt af hans hals nedenfor struben, men jeg kunde ikke lade v&#x00E6;re at skotte &#x2013; saa saa han paa mig &#x2013;. Og vi slap ikke hinandens &#x00F8;ine og sagde ikke et ord.</p>
<p>&#x00AB;Skaal da, Marta,&#x00BB; sagde en af damerne.</p>
<p>&#x00AB;Aa undskyld &#x2013;,&#x00BB; sagde jeg forfjamset og blev r&#x00F8;d. &#x2013;</p>
<p>Da vi kom ud, sagde Otto med underlig tyk stemme &#x2013; han havde ikke talt til mig, siden vi gik fra byen:</p>
<p>&#x00AB;S&#x00E6;t Dem, skal jeg dra Dem.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Vi kom til Frogners&#x00E6;teren, og han satte sig bag paa kj&#x00E6;lken. Da jeg lagde mig tilbage hos ham, f&#x00F8;lte jeg det, som jeg gav mig over, helt og holdent. &#x2013;</p>
<p>Vi skiltes fra de andre ved Sporveisgaden. &#x00AB;Jeg skal f&#x00F8;lge fr&#x00F8;ken Benneche hjem,&#x00BB; sagde<pb n="23"/> han. Vi kom til min gaded&#x00F8;r, og jeg stod af kj&#x00E6;lken. Jeg havde ingen gaded&#x00F8;rsn&#x00F8;gel.</p>
<p>&#x00AB;Min greier det kanske &#x2013;,&#x00BB; sagde han utydelig. Han laaste op.</p>
<p>&#x00AB;Godnat!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Godnat!&#x00BB; Han gik indenfor d&#x00F8;ren. Saa tog han mig pludselig i armene og kysset mig. Jeg havde aldrig kysset nogen mand f&#x00F8;r. Det var, som jeg blev borte. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Da jeg kom op, sad jeg l&#x00E6;nge paa sengekanten i min vaade skidragt. Jeg sad som i en rus og f&#x00F8;lte bare mit eget hjertes slag, som sterkt og st&#x00F8;dvis fik mig til at skj&#x00E6;lve. &#x2013; Gud i himlen, at det er mig, som har v&#x00E6;ret saa lykkelig. &#x2013; Jeg vaagnet af, at uret inde hos v&#x00E6;rtens slog fire. Mens jeg kl&#x00E6;dte mig af, fór det hedt og angst gjennem mig et par ganger &#x2013; t&#x00E6;nk om han ikke elsker dig paa den maaden, &#x2013; om det bare er lidenskab &#x2013; det var andre menneskers ord og tanker, de dukket op et sekund; men de blev borte igjen uden mening for mig, jeg sank hen i min lykkerus.</p>
<p>N&#x00E6;ste morgen, da jeg kom ned paa gaden med mine skoleb&#x00F8;ger under armen, stod Otto Oulie paa hj&#x00F8;rnet. Han saa mig dybt ind i &#x00F8;inene, tog stileb&#x00F8;gerne og sagde:</p>
<p>&#x00AB;T&#x00E6;nk, at du vilde v&#x00E6;re kj&#x00E6;resten min, Marta!&#x00BB;<pb n="24"/></p>
<p>Jeg kom til at le himmelh&#x00F8;it. &#x2013; &#x00AB;Ja t&#x00E6;nk!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Han har betrodd mig siden, at han havde spekuleret saa frygtelig paa, hvad han skulde sige. &#x00AB;Jeg var saa forskr&#x00E6;kket, da jeg kom hjem, for jeg havde jo ikke faat sagt nogenting.&#x00BB;</p>
<p>Han m&#x00F8;dte mig klokken to igjen. Dagen efter traf vi Henrik i Pilestr&#x00E6;det. Otto fl&#x00F8;i paa ham: &#x00AB;Gratuler vors da, gammeln!&#x00BB;</p>
<p>Vi spadserte tur sammen hver dag efter skoletid, og om aftenen hentet jeg Otto paa kontoret. Vi blev enige om, at vi skulde gifte os til sommerferien. Otto havde atten hundrede, og jeg skulde bli ved at v&#x00E6;re l&#x00E6;rerinde. Det skulde gaa storartet.</p>
<p rend="airAbove">Jeg var blit tat fuldst&#x00E6;ndig ved overrumpling. Ikke af Otto igrunden. Det var kilder, der var sprunget frem i mit eget v&#x00E6;sens grund. Jeg sad og lyttet fortabt til den nye musik &#x2013; i de lange aftener, naar vi havde sagt hinanden godnat, og jeg var kommet hjem til mig selv, sad jeg bare stille og lyttet.</p>
<p>At vi var saa forskjellige, det f&#x00F8;lte jeg dengang som en fryd; jeg gik i en evig henrykt overraskelse over, at vi, som var saa forskjellige, havde fundet hinanden.</p>
<p>Tegnel&#x00E6;reren vor var forlovet med en af mine<pb n="25"/> artiumskamerater. Hun hjems&#x00F8;gte mig paa min hybel og plaget livet af mig med at ville snakke om kj&#x00E6;rlighed.</p>
<p>&#x00AB;Jamen er det ikke vidunderligt? Aa! Saan at ha en, som forstaar en fuldt ud. Som man kan snakke med om alt &#x2013; <emph>alt</emph> simpelthen!&#x00BB;</p>
<p>De gik paa Kirkeveien og snakket om &#x2013; alt simpelthen.</p>
<p>&#x00AB;Ja ved du hvad, Marta, fortrolighed maa altsaa til efter min mening &#x2013; skal der v&#x00E6;re noget <emph>ideelt</emph> ved kj&#x00E6;rligheden. Hvis der ikke er et sandt sj&#x00E6;leligt forhold, hvad blir der da igjen af det hele, sig mig det!&#x00BB;</p>
<p><ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm24" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm24"/>&#x00AB;L&#x2019;amour sans phrase,&#x00BB; sagde jeg og lo stolt.</p>
<p>&#x00AB;Lidenskab kalder jeg det, slet og ret &#x2013; det er jo aldeles dyrisk &#x2013; ja undskyld!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa jeg ber!&#x00BB; sagde jeg og lo endda mere.</p>
<p rend="airAbove"><anchor xml:id="ref5"/>L&#x2019;amour sans phrase. Jeg gik og gjentog det for mig selv, naar jeg var alene.</p>
<p>Kj&#x00E6;rlighed, kj&#x00E6;rlighed, intet andet var der i livet, som var livet v&#x00E6;rd. Jeg elsket saa fanatisk, at jeg ligesom aldrig kunde dukke mig dybt nok ned i min egen kj&#x00E6;rlighed.</p>
<p>Og jeg f&#x00F8;lte, hvordan denne kj&#x00E6;rlighed dag for dag gjorde mig vakker og frisk og straalende<pb n="26"/> &#x2013; gav mig en uanet livsforstand, gjorde mig modig og lystig og uendelig overlegen.</p>
<p>Aa, jeg havde jo bare v&#x00E6;ret et gammelklogt barn helt til nu &#x2013; da jeg pludselig blev ung. &#x2013;</p>
<p>Alt, hvad jeg havde l&#x00E6;st, og alt hvad jeg havde l&#x00E6;rt &#x2013; jeg blev ved at v&#x00E6;re glad i det, men jeg f&#x00F8;lte ogsaa, at det var midler, ikke maal. Det var vaaben, det var godt at ha til at greie sig gjennem livet med &#x2013; men kj&#x00E6;rligheden, det var selve livet.</p>
<p>Saa sundt f&#x00F8;lte jeg dengang, at jeg aldrig tvilte paa min egen kj&#x00E6;rlighed og paa Ottos, eller paa at det var nok. Jeg beh&#x00F8;vet en at elske og bli elsket af &#x2013; aldrig et mandfolk til at &#x00AB;forstaa&#x00BB; mig. Aa hvor jeg havde ret dengang med min foragt for det simple, uopdragne fruentimmerskraal paa &#x00AB;forstaaelse&#x00BB; &#x2013; det er bare, at de vil ha et mandfolk til at v&#x00E6;re urmager for sine kjedsommelige, forskruede smaa hjerner og spilde sin tid paa at d&#x00E6;gge for deres forf&#x00E6;ngelighed.</p>
<p>Ak, vi uforstaaede kvinder &#x2013; man kunde vist fort&#x00E6;re et regiment, og det vilde ikke hj&#x00E6;lpe; det er jo, naar hjertet begynder at bli goldt, naar vi ikke selv forstaar l&#x00E6;ngere, at vi begynder at skrige paa forstaaelse.</p>
<p>Dengang forstod jeg Otto; jeg vidste ikke<pb n="27"/> selv, hvor klart jeg saa ham, n&#x00F8;iagtig som han var. Jeg forlangte intet af ham, som han ikke kunde gi &#x2013; han var ikke vokset op hjemme mellem blodarme studerv&#x00E6;relsesmennesker, havde ikke bodd mellem tante <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm25" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm25"/>Gulettas mahognim&#x00F8;bler og perlebroderier &#x2013; hans far var t&#x00F8;mmerhandler, og han selv var forretningsmand, og det med liv og sj&#x00E6;l; sportsmand og friluftsmenneske var han ogsaa, og f&#x00F8;lte sig som hjemme i sit barnekammer der, hvor jeg gik og n&#x00F8;d stemninger og belysning, oppe i skogen vor. Det var den friske luft og solen, der br&#x00F8;d ind til mig, hvor jeg sad over mine b&#x00F8;ger, og Gud ved, jeg kastet dem fra mig og l&#x00F8;b ud i den lyse verden.</p>
<p>Der har vist ingen mand v&#x00E6;ret mere varsom og fin mod den unge pigen, han var glad i, end Otto &#x2013; midt i vor <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm26" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm26"/>ub&#x00E6;ndige forelskelse. Saadan har han v&#x00E6;ret, alle de aarene, vi har levet sammen ogsaa. &#x2013;</p>
<p>Havde han anet, at jeg ikke syntes, han forstod mig, saa ved jeg, han vilde &#x00E6;rlig og redelig fors&#x00F8;gt at komme mig im&#x00F8;de, samvittighedsfuld til det yderste, som Otto er. Men naar han ikke gjorde det ringeste for at hindre mig paa mine veie, men tvertimod syntes, det var storartet, alt det jeg drev med, kvindesag og folkeoplysning og sligt, trodde han naturligvis,<pb n="28"/> alt var i orden. Han beundret mig som &#x00AB;rasende intelligent&#x00BB; &#x2013; han som bestandig beundrer alt, han er glad i, barna og mig, Henrik, sine for&#x00E6;ldre og s&#x00F8;skende, sit hus og sit hjem, haven og hytten &#x2013; alt det, som er hans i verden.</p>
<p>Siden kom den tid, da jeg blev irriteret af hans evige, kritikl&#x00F8;se beundring for alt, der var hans eget; men det var dengang, jeg havde ret, da jeg bare saa, hvor vakker han var i sin friske tillid og gl&#x00E6;de.</p>
<p>Lad v&#x00E6;re, han d&#x00F8;mte haardt og saa snevert mangen gang, han ikke forstod. Han var sund og god og sterk, og da er der meget, man kun faar se paa overfladen og ikke skj&#x00F8;nner. Jeg d&#x00F8;mmer mildt om mangt og meget nu &#x2013; men det er, fordi jeg er medskyldig. Da jeg var ung og ren, d&#x00F8;mte jeg haardere.</p>
<p>Man l&#x00E6;rer saa l&#x00E6;nge man lever &#x2013; men Gud hj&#x00E6;lpe os for hvad vi l&#x00E6;rer. At forstaa alt skal jo v&#x00E6;re at tilgive alt &#x2013; men Gud fri mig saa for de mennesker, der tilgir formeget. Det er jo bare noget, vi tr&#x00F8;ster os med, naar livet begynder at slide pr&#x00E6;get af os, og vi har gjort forskjelligt, som vi vilde skammet os ved i vore bedre dage. Eller vi ikke har mod og energi til at leve efter vort eget sind. Saa slaar vi af paa vore fordringer &#x2013; men til syvende og sidst<pb n="29"/> faar man alligevel her i livet i forhold til, hvad man fordrer. De unge, de er ensidige; for dem er der bare en vei til saligheden, og duer de noget, saa gaar de den; siden faar man &#x00F8;ie paa saa mange veie, &#x2013; man synes, den ene kan v&#x00E6;re saa god som den anden &#x2013; saa s&#x00E6;tter man sig og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm27" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm27"/>lar fem v&#x00E6;re lige. Det er godt at ha tolerance og forstaaelse at skylde paa, naar man ikke <ptr type="criticalApp" target="FruMO_2" xml:id="FruMO_2"/>gidder gj&#x00F8;re noget med livet mere; men det er ensidigheden og egensindet, der naar noget, for det vil noget, og det er ungdommen. &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I8" target="contentsI8">20. juli 1902.</ref></dateline>
<p>Idag sendte jeg f&#x00F8;rste gang gutterne fra mig; de skal v&#x00E6;re hos tante <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm28" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm28"/>Helene en maaned. De var saa s&#x00F8;de i sine nye blaa <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm29" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm29"/>norfolkjakker med mange lommer, som jeg har syet til dem.</p>
<p>Efterat vi havde faat dem paa toget, reiste Ingrid og jeg op til Otto. Jeg maatte vise ham <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm30" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm30"/>tuppen, hun var altfor deilig! Hun maatte jo tr&#x00F8;stes lidt, hun som ikke skulde reise, og saa fik hun ha paa rosenkjolen og r&#x00F8;de sl&#x00F8;ifer i sine blanke, kobberr&#x00F8;de kr&#x00F8;ller. Hun er rent til at spise op, saa skj&#x00E6;r i huden &#x2013; det er n&#x00E6;sten ikke til at holde op igjen, naar man f&#x00F8;rst begynder at kysse den lille hvide halsen, som blir<pb n="30"/> borte i kjolens lyser&#x00F8;de ringning &#x2013; og saa den munden og de store lysebrune &#x00F8;inene. &#x2013;</p>
<p>Hun fl&#x00F8;i og vimset om os, mens Otto og jeg sad paa en b&#x00E6;nk nede i parken og snakket. Han var sv&#x00E6;rt kj&#x00E6;k idag.</p>
<p>Aldrig f&#x00F8;r syntes jeg, udsigten deroppefra har v&#x00E6;ret saa vakker som idag. Kanske det var solen, som gjorde det &#x2013; denne elendige sommeren med det <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm31" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm31"/>uafladelige regn kan jo gj&#x00F8;re friske mennesker syge. De store, aabne, gr&#x00F8;nne bakker nedmod fjorden, og byen nedenfor, og aasernes lave karm, der luner og lukker, men saa rummeligt, at her ikke blir indest&#x00E6;ngt: Idag var fjorden ganske lys som s&#x00F8;lv, og der laa som et fint sl&#x00F8;r af v&#x00E6;dedamp over det hele. &#x2013;</p>
<p>Som vi sad der, Otto og jeg, og han havde tat og lagt armen om mig, gled vi begge to hen i en mild og vek, vemodig lykkef&#x00F8;lelse.</p>
<p>&#x00AB;Jeg kan ikke lade v&#x00E6;re at tro, at vi skal faa bli sammen,&#x00BB; sagde Otto. &#x00AB;Jeg merker jo, hvordan jeg blir friskere for hver dag. Du og jeg og barna, Marta!&#x00BB;</p>
<p>Jeg t&#x00E6;nkte det samme. Jeg har jo mand og barn; der er jo uendelig lykke og rigdom i vente for mig endnu. Der kommer nok trange og vanskelige tider for os, nu naar Otto blir frisk &#x2013; men hvad saa. Jeg synes bare, jeg maa<pb n="31"/> v&#x00E6;re lykkelig ved at faa lov til at arbeide og ta i &#x2013; og ved, at jeg <emph>kan</emph> arbeide for mine elskede kj&#x00E6;re. Hvor langt bort fra dem, jeg engang havde forvildet mig, skal de aldrig faa vide &#x2013; og jeg tror selv, at mindet om min vildsomme f&#x00E6;rd i et &#x00F8;de og haabl&#x00F8;st land, og mindet om den skamplet, jeg har sat paa mig selv, efterhvert vil glide tilbage og synke tilbunds i min sj&#x00E6;l. Jeg har l&#x00E6;rt af dette &#x2013; uendelig varsomt skal jeg v&#x00E6;rne om hver mulighed for varme og lykke i vort hjem. Det skal ikke v&#x00E6;re forgj&#x00E6;ves, at jeg har betalt den dyreste l&#x00E6;repenge. For en kvindes renhed, det er ikke nogen frase, det er en uendelig dyr skat, det ved jeg nu. Men kanske jeg skal kunne gi de andre mere nu, end jeg kunde f&#x00F8;r, kanske v&#x00E6;re mere lydh&#x00F8;r for hver liden r&#x00F8;relse i deres sj&#x00E6;le &#x2013; mest barnenes.</p>
<p rend="airAbove">Da jeg var ung pige, syntes jeg altid, at det at bli mor maatte v&#x00E6;re det st&#x00F8;rste i verden. Saa underlig syntes jeg det var, at da det skulde h&#x00E6;nde mig selv, kunde jeg n&#x00E6;sten ikke tro det. Da jeg skulde ha Einar, var jeg saa overv&#x00E6;ldet af det, at jeg n&#x00E6;sten skammet mig, for det <emph>var</emph>, som var der ikke andet i verden &#x2013; barnet, jeg bar, fyldte mine tanker baade dag og nat &#x2013; og<pb n="32"/> jeg som havde foresat mig at ta det saa umaadelig fornuftig og naturlig &#x2013; herregud, det var da det, som skulde ske med alt hunkj&#x00F8;n i verden. Skj&#x00F8;nt jeg gruet forf&#x00E6;rdelig ogsaa, saa vilde jeg det med hver trevl af mig selv &#x2013; om jeg saa skulde d&#x00F8;.</p>
<p>Men endda jeg synes, jeg elsker mine barn saa h&#x00F8;it, som en mor bare kan elske, og endda jeg synes, jeg har elsket dem saa menneskeligt ogsaa og vaaget over hver liden udfoldelse af deres v&#x00E6;sen, saa er der saa mange smaating, som Otto har seet f&#x00F8;r mig &#x2013; smaa tr&#x00E6;k af hver is&#x00E6;rs egenart, som han har gjort mig opmerksom paa. Jeg har nok havt andre interesser end barnene mine ogsaa; men jeg f&#x00F8;ler usvigelig sikkert, at det har ikke tat et fnug af min omhu fra dem, det var f&#x00F8;rst, da jeg begyndte at fortabe mig i mit eget jeg og unders&#x00F8;ge, hvad der manglet mig i min egen lykke. &#x2013; Og de holder af mig igjen, mere end de fleste barn holder af sine for&#x00E6;ldre, tror jeg. Men endda <emph>er</emph> forholdet mellem Otto og dem ligesom mere umiddelbart. Det er vel, fordi han selv er mere umiddelbar. &#x2013;</p>
<p>De ligner ham ogsaa. Einar saa det er rent komisk. Ogsaa i v&#x00E6;sen &#x2013; jeg saa bare hans energi igaar og idag; han vilde selv pakke sine<pb n="33"/> og Halfreds sager, og da han puttet billetterne og portmon&#x00E6;en og lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det og h&#x00E6;ngelaasene ned i sine forskjellige lommer og gjentog min instruks om, hvordan de skulde b&#x00E6;re sig ad, naar de skiftet tog paa Hamar &#x2013; det var aldeles en liden Otto. &#x2013;</p>
<p>Halfred ligner ham mindre &#x2013; han er ikke r&#x00F8;dhaaret heller. &#x00AB;Det er din unge,&#x00BB; siger Otto. &#x00AB;Han spekulerer saa over tingenes v&#x00E6;sen.&#x00BB; Ialfald er han forf&#x00E6;rdelig til at sp&#x00F8;rge &#x2013; om de besynderligste ting tit, og altid skal han ha rede paa &#x00AB;hvorfor det da?&#x00BB; Siger jeg, han skal ikke sp&#x00F8;rge saa meget, siger han bare: &#x00AB;Aaffer ikke det da, mor?&#x00BB;</p>
<p>Aase ligner ogsaa Otto. Det gj&#x00F8;r mig saa uhyggelig tilmode. Jeg har l&#x00E6;st noget lignende i en <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm32" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm32"/>fransk roman, men jeg trodde ikke det var mulig.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I9" target="contentsI9">21. juli 1902.</ref></dateline>
<p>Jeg reiste op til Otto tidlig idag. Vi gik ned og satte os paa samme b&#x00E6;nken som igaar. Og bedst som vi sad, kom Henrik.</p>
<p>Han skulde snakke med Otto om noget i forretningen. Jeg vilde gaa, men fik naturligvis ikke lov af Otto. Jeg skulde v&#x00E6;rsgod bli, saa kunde jeg f&#x00F8;lges med Henrik til byen.<pb n="34"/></p>
<p>Der gik vi altsaa alle tre i havegangen og snakket, Otto med min arm under sin, og Henrik paa min anden side. Otto var munter og h&#x00F8;ir&#x00F8;stet; han klaget blandt andet over, at han blev saa tyk &#x2013; &#x00AB;og Marta, som sv&#x00E6;rmer saa for tynde mennesker &#x2013; du vil gjerne ikke vide mere af mig, da?&#x00BB;</p>
<p>Jeg kan ikke lade v&#x00E6;re med at v&#x00E6;re rasende over, at Henrik kan beherske sig saa aldeles. At han kan gaa der og tale ganske naturlig med Otto og mig. &#x2013;</p>
<p>Nu er jeg lige ulykkelig som f&#x00F8;r omtrent. Jeg havde arbeidet mig ind i en stilf&#x00E6;rdig, glad forhaabningsfuldhed ved det jeg gik og fordybet mig i alle vore kj&#x00E6;rlighedsminder. Jeg var begyndt at tro paa fremtiden. Saa dukker Henrik op. &#x2013; Og han vil v&#x00E6;re der i al fremtid. Jeg kan ikke t&#x00E6;nke mig, hvordan man skulde kunne komme udenom ham.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I10" target="contentsI10">22. juli 1902.</ref></dateline>
<p>Otto saa ikke paa vort forhold dengang, saadan som jeg. For mig var det bare erotik; men for ham var det paa samme tid en forf&#x00E6;rdelig alvorlig forpligtelse.</p>
<p>Jeg faldt vist aldrig paa at fort&#x00E6;lle ham, hvordan jeg havde levet, f&#x00F8;r jeg traf ham, eller hvad<pb n="35"/> jeg mente og t&#x00E6;nkte. De gange, vi kom ind paa sligt, var det Otto, som begyndte.</p>
<p>&#x00AB;Du Marta,&#x00BB; sagde Otto en dag, &#x00AB;jeg er ikke kristen &#x2013; saan.&#x00BB;</p>
<p>Jeg husker, det var en s&#x00F8;ndag f&#x00F8;rst i mars, vi var paa ski i Nordmarken. Straalende solskin og skogen tung af sne; foran os var der en liden hvid slette &#x2013; en myr &#x2013; med skispor bortover, i skyggen var sneen ganske violet. Vi sad og hvilte og spiste appelsiner. Lige bortenfor os <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm33" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm33"/>mulret en liden b&#x00E6;k under isen, og tr&#x00E6;rne omkring var ganske rimet til; nogen var helt frosset ind i tykke, klare isblokke. Det var et saadant lidet indefrossent tr&#x00E6;, jeg havde vist Otto og spurgt ham, om han trodde, det nogengang kom til at sprette, og det talte vi om.</p>
<p>&#x00AB;Ikke kristen &#x2013; saan&#x00BB;, var forresten et udmerket udtryk. Han forklarte, hvad han trodde og ikke trodde &#x2013; i en ivrig tone, som han ventet modsigelse. Der var ingen mening i, at presterne kom og forlangte, at man skulde tro, bare tro paa alt, der stod i bibelen, saa blev man salig, og brugte man sin fornuft, blev man ford&#x00F8;mt &#x2013; tro paa sligt, som at dj&#x00E6;velen kr&#x00F8;b rundt i &#x00E6;bletr&#x00E6;rne og narret folk til at stj&#x00E6;le &#x2013; eller at Gud sagde til Noa, hvordan han skulde bygge og tj&#x00E6;rebre skibet sit. &#x2013;<pb n="36"/></p>
<p>Det var hans sunde fornuft, der havde gjort opr&#x00F8;r; han vilde ikke kritikl&#x00F8;st tro det, som andre l&#x00E6;rte ham. Han kritiserte endda temmelig skarpt. Men se paa kristendommen som en religion paa samme maade som alle andre religioner, var ikke faldt ham ind. Og han sluttet med at sige:</p>
<p>&#x00AB;Men jeg tror paa Gud, kan du skj&#x00F8;nne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det gj&#x00F8;r ikke jeg,&#x00BB; sagde jeg.</p>
<p>Og jeg satte mig til at udvikle, hvordan jeg trodde og ikke trodde &#x2013; ikke paa nogen personlig Gud &#x2013; &#x00AB;verden er altfor uretf&#x00E6;rdig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det har jeg selv t&#x00E6;nkt paa ofte,&#x00BB; sagde Otto. Han laa paa siden i sneen og saa op paa mig, n&#x00E6;sten forf&#x00E6;rdet.</p>
<p>&#x00AB;Verden er altfor stor, Otto, og vi for smaa. Og livet tar ikke noget hensyn til os.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tror du ikke paa det evige liv heller?&#x00BB; sagde Otto sagte.</p>
<p>&#x00AB;Nei.&#x00BB;</p>
<p>Om aftenen, da vi endte denne skitur, som alle vore andre ture, med at Otto drak the oppe paa mit v&#x00E6;relse, begyndte han igjen at tale om det. Og han blev hos mig til meget senere, end han pleiet, &#x2013; han, som ellers var saa omhyggelig for at gaa i &#x00AB;passende&#x00BB; tid. Da han gik, sagde han:<pb n="37"/></p>
<p>&#x00AB;Igrunden tror jeg ikke, det er saa godt, at du ved saa meget mere end mig, Marta!&#x00BB;</p>
<p>Jeg var lidt skamfuld, da han var gaat. For dette kunde det godt v&#x00E6;re, vi ikke var kommet til at tale om ellers &#x2013; kanske ikke, f&#x00F8;r vi engang var blit gifte. Og det kom for en del af, at jeg paa en maade havde undervurderet Otto &#x2013; med embedsstandens overlegenhed over landsgutten. Jeg havde seet lidt til det i forholdet mellem Henrik og Otto &#x2013; paa mange omraader vilde min f&#x00E6;tter alene v&#x00E6;re meningsberettiget og feiet Otto saa temmelig af, naar han ytret sig. Nu f&#x00F8;lte jeg pludselig vrede over det &#x2013; vi havde ingen ret til det, hverken han eller jeg. &#x2013; Aa det dumme studentsnobberiet, at Otto var &#x00AB;bare&#x00BB; forretningsmand: Jeg havde i mit stille sind brugt det udtryk &#x2013; som indledning til min jubel over det pr&#x00E6;gtige, vidunderlige friluftsmenneske, kraftkaren &#x2013; men den aften skammet jeg mig, fordi jeg aldrig havde brydd mig om at kjende hans tanker.</p>
<p>Jeg f&#x00F8;lte det endnu sterkere engang siden.</p>
<p>Det var kort f&#x00F8;r vort bryllup. Vi havde v&#x00E6;ret borte i leiligheden &#x2013; jeg husker, Otto havde holdt paa med <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm34" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm34"/>&#x00AB;det tyrkiske hj&#x00F8;rne&#x00BB; &#x2013; med en lav, v&#x00E6;gfast b&#x00E6;nk og et lidet bord. Vi skulde<pb n="38"/> ha det til at drikke kaffen der; der skulde v&#x00E6;re tepper, som gik opover v&#x00E6;ggen. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Blaa,&#x00BB; sagde Otto, &#x00AB;rigtig sterkt kornblaa &#x2013; og en masse blaa puder i alle schatteringer. &#x2013; Blaat, det kl&#x00E6;r dig bedst.&#x00BB;</p>
<p>Det havde regnet om eftermiddagen, og nu mod aften var luften fugtig og varm som i et drivhus og m&#x00E6;ttet af blomsterduft. Over hele byen lugtet det af kastanjer og syrin, og da vi kom opover Kirkeveien, blev det rent overv&#x00E6;ldende, den bitre <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm35" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm35"/>em af birkel&#x00F8;vet og <ptr type="criticalApp" target="FruMO_3" xml:id="FruMO_3"/>duften fra blomsterhaverne &#x2013; jeg kunde tydelig skjelne pionernes fine lugt, der minder om <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm36" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm36"/>japanske tr&#x00E6;sager, men mest var det kastanjerne og syrinerne. Jeg lagde merke til, husker jeg, hvor deilige de lysviolette syriner saa ud mod tunge, blaagraa skyer, som trak bort i &#x00F8;st.</p>
<p>Jeg tror, verden var skj&#x00F8;nnere den aften, end jeg nogensinde siden har seet den. Vi kom til bakken overfor Vestre Akers prestegaard &#x2013; i eftermiddagssolen var alting gyldent, de smaa skyfnug paa den blaa himmel og myggene nede over b&#x00E6;kken og piletr&#x00E6;rne langs veien. Det gnistret af v&#x00E6;de i solskinnet, paa engen og paa tr&#x00E6;kronerne, der dryppet med tindrende draaber, og paa prestegaardens gamle blaa tegltag. Udover havegj&#x00E6;rdet hang der hvide syriner, og telefon<pb n="39"/>traadene l&#x00F8;b forbi ganske gyldne som strengene paa en stor guldharpe.</p>
<p>Vi gik ind i lunden overfor prestegaarden. Det har altid v&#x00E6;ret et af mine yndlingssteder, den lille lund med <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm37" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm37"/>Blinderens murede gravsted oppe paa bakken; som den lille runde stens&#x00E6;tning t&#x00E6;nkte jeg mig dengang, saa borgruiner ud, og i det fine gr&#x00E6;s under l&#x00F8;vtr&#x00E6;rne vokser skj&#x00F8;r, bleggr&#x00F8;n desmerurt.</p>
<p>Vi satte os paa en sten, der hvor der f&#x00F8;rer enslags all&#x00E9; med gr&#x00E6;sgrodd bund op til graven.</p>
<p>Otto havde v&#x00E6;ret stille hele eftermiddagen. Og mens han sad der med albuerne paa kn&#x00E6;rne og hovedet i h&#x00E6;nderne, og vi l&#x00E6;nge havde tiet, sagde han sagte:</p>
<p>&#x00AB;Du &#x2013; der er en ting. Jeg synes &#x2013; jeg ved, det er min pligt at sige dig det.&#x00BB;</p>
<p>Han gjorde et ophold og sagde saa:</p>
<p>&#x00AB;Jeg har &#x2013; jeg er ikke &#x2013; jeg har &#x2013; jeg har kjendt andre kvinder saan &#x2013; f&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du synes, det er skr&#x00E6;kkelig, kan jeg t&#x00E6;nke &#x2013; ser jeg paa dig,&#x00BB; sagde han lidt efter. &#x00AB;Jeg ved, du maa synes det. Jeg har ikke kunnet faa mig til at sige dig det f&#x00F8;r heller &#x2013; du forstaar det ikke, naturligvis, og jeg kan jo ikke forklare &#x2013; ikke fordi jeg vil undskylde det heller &#x2013;.&#x00BB;<pb n="40"/></p>
<p>Jeg vilde tale, men han afbr&#x00F8;d:</p>
<p>&#x00AB;Ikke i de sidste par aarene. Siden min s&#x00F8;ster <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm38" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm38"/>Lydia d&#x00F8;de &#x2013; du ved fru Jensen. Hun var saa forf&#x00E6;rdelig ulykkelig gift. &#x2013; Da lovet jeg mig selv et og andet saan. &#x2013; Men f&#x00F8;r &#x2013;. Det er noget, som du ikke kan forstaa &#x2013; mens man er yngre, da er det ikke saan &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Otto, du maa ikke sige mere!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Synes du, det er <emph>saa</emph> forf&#x00E6;rdeligt,&#x00BB; sagde han og reiste sig.</p>
<p>Da reiste jeg mig ogsaa. &#x2013; Det jeg f&#x00F8;lte, var bare forvirring og skam over mig selv &#x2013; f&#x00F8;rst, da han begyndte, en uhyre forbl&#x00F8;ffelse; det var saam&#x00E6;nd noget, jeg aldrig havde t&#x00E6;nkt paa. At sige, siden jeg havde forlovet mig &#x2013; for et aar siden eller to havde jeg nok diskutteret sp&#x00F8;rgsmaalet om, hvad en mand skulde tilstaa o. s. v. &#x2013; det <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm39" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm39"/>grasserte sv&#x00E6;rt med at diskuttere dengang &#x2013; og jeg havde havt krav. Men mens han talte og jeg saa, han havde det ondt, og det var forf&#x00E6;rdeligt alvor for ham, f&#x00F8;lte jeg mig saa skamfuld og saa ydmyget, at jeg neppe turde se op. Aldrig, aldrig havde jeg brydd mig om ham, syntes jeg, anderledes end at jeg vilde ha ham til at synes, jeg var deilig, kysse og d&#x00E6;gge for mig, l&#x00E6;gge h&#x00E6;nderne paa hans brede, sterke skuldre &#x2013; men aldrig havde<pb n="41"/> jeg ledt efter hans sj&#x00E6;l for at v&#x00E6;re god mod den og elske den. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, Otto, du skal ikke sige mere. Kj&#x00E6;re, hvad ret har jeg til at fordre sligt af dig. Jeg, jeg har aldrig t&#x00E6;nkt paa at gj&#x00F8;re dig regnskab for det gale, jeg har gjort eller gj&#x00F8;r &#x2013; for stygge, onde, smaalige tanker og gjerninger &#x2013; ikke engang t&#x00E6;nkt efter, hvor meget jeg maa rette paa mig selv nu, vi skal gifte os.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du &#x2013; aa Marta, Marta &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sig mig alt, som du gjerne <emph>vil</emph> sige mig &#x2013; jeg ved, jeg skal nok kunne forstaa dig &#x2013; nu. Alt som du gjerne vil, en anden skal kjende og tale med dig om, det <emph>ber</emph> jeg dig sige til mig. Men der er ingenting jeg fordrer at vide eller synes, jeg har ret til at sp&#x00F8;rge dig om. For vi ved da, vi kan stole paa hinanden og er forf&#x00E6;rdelig, forf&#x00E6;rdelig glad i hinanden &#x2013; ved vi ikke?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa jeg kan ikke sige dig, som jeg er glad i dig &#x2013; at du kan ta dette saan!&#x00BB;</p>
<p>Saa gik vi t&#x00E6;t ind til hinanden, op og ned, i den gamle vaade all&#x00E9;, hvor draaberne dryppet og blinket den hele tid, og jeg var usigelig lykkelig og lidt skamfuld over, at Otto syntes, jeg var saa storartet. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Ja, naar vi nu blir gift, du,&#x00BB; sagde Otto,<pb n="42"/> og paa det kysset vi hinanden, til vi mistet pusten. Og da vi gik hjemover, f&#x00F8;lte jeg overlegen medlidenhed med alle de andre par, vi m&#x00F8;dte.</p>
<p rend="airAbove">Ottos far og svoger kom ind til brylluppet. Min svigerfar var ikke rigtig forn&#x00F8;iet med den maaden, vi havde ordnet det paa &#x2013; han vilde, vi skulde reist op til L&#x00F8;iten og holdt bryllup der, siden mine for&#x00E6;ldre var d&#x00F8;de. &#x2013; Vi havde v&#x00E6;ret paa <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm40" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm40"/>Auli i paasken, men det var ikke saa hyggeligt. Endda de var sv&#x00E6;rt venlige mod mig, forstod jeg nok, de hellere vilde, Otto skulde faat en pige med penger, og at de fandt mig for &#x00AB;fin&#x00BB; &#x2013; skj&#x00F8;nt Gud ved, jeg gjorde mig saa stille og beskeden som bare mulig. Men Otto var saa s&#x00F8;d og fin og omhyggelig for, at jeg ikke skulde merke noget, saa jeg var glad for turen alligevel, og min svigerinde Helene er jo noget af det s&#x00F8;deste, som er.</p>
<p>Vi blev borgerlig viet, og saa holdt jeg middag paa Grand &#x2013; to veninder af mig havde ordnet med det, og det var meget vellykket, saa svigerfar og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm41" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm41"/>Tomas Nordaas blev i sv&#x00E6;rt godt hum&#x00F8;r, inden Otto og jeg br&#x00F8;d op.</p>
<p>Da jeg kom op paa mit v&#x00E6;relse for at bytte min fine blaa dragt og lakst&#x00F8;vlerne, havde min<pb n="43"/> v&#x00E6;rtinde allerede begyndt at rydde ud af v&#x00E6;relset. Sengkl&#x00E6;derne var tat af sengen, og bordteppet laa brettet sammen paa et hj&#x00F8;rne af bordet; mine egne sager stod stablet op i et hj&#x00F8;rne, de skulde bringes <ptr type="criticalApp" target="FruMO_4" xml:id="FruMO_4"/>bort i leiligheden om aftenen.</p>
<p>Jeg <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm42" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm42"/>udgj&#x00F8;d etpar taarer af enslags sentimental r&#x00F8;relse, mens jeg kl&#x00E6;dte mig om. Saa kom Otto, mens jeg stod og hegtet igjen bluselivet; han glemte at banke.</p>
<p>&#x00AB;Aa undskyld &#x2013; du maa nok skynde dig lidt, klokken er n&#x00E6;sten fire, ser du.&#x00BB;</p>
<p>Han gav sig til at pakke om <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm43" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm43"/>rypes&#x00E6;kken min, tog ud af den og lagde over i sin. Han fik fat i noget undert&#x00F8;i, og jeg saa, han blev lidt r&#x00F8;d.</p>
<p>&#x00AB;Du har vel nok str&#x00F8;mper med vel?&#x00BB; sagde han og sp&#x00E6;ndte igjen.</p>
<p>Saa travet vi opover Maridalsveien i det straalende solskin. Ottos kj&#x00F8;bmand, Helgesen i Sandakerveien, skulde kj&#x00F8;re os op til Nitedal.</p>
<p>Der var noget landligt, festligt, der mindet mig om alle gode dage i min barndom, ved Helgesens store gaardsrum, med stalde og lagere omkring, pumpe midt i gaarden og duer paa taget.</p>
<p>&#x00AB;Ja naa venta je Dere n&#x00E6;sten ikke mere,&#x00BB; sagde Helgesen, &#x00AB;aa er detta frua Deres da, Oulie? Hu var rekti lita og pen au, hu,&#x00BB;<pb n="44"/> sagde han og gratulerte mig med et v&#x00E6;ldigt haandtryk.</p>
<p>Otto snakket lidt med Helgesen, mens vi kj&#x00F8;rte &#x2013; om folk opover Nitedalen og Maridalen, som jeg ikke kjendte. For mig h&#x00F8;rte det saa fredeligt og hyggeligt ud &#x2013; byen blev ligesom saa fjern og usandsynlig. Paa gaardene rundt Maridalsvandet stod h&#x00F8;iet i saater; nogensteds kj&#x00F8;rte de ind, og nogensteds var de saa smaat begyndt at skj&#x00E6;re rugen &#x2013; tversover vandet h&#x00F8;rtes der ringlende lyd af en slaamaskine, og Otto og Helgesen talte om <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm44" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm44"/>aarsudsigten med iver og alvor. Da vi kj&#x00F8;rte ind i skogen, tog Otto min haand og trykket den, men vi sagde intet.</p>
<p>&#x00AB;Ja naa faar dere ha god forn&#x00F8;ielse da &#x2013; level, Oulie, level, fruen!&#x00BB;</p>
<p>Helgesen smilte <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm45" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm45"/>sm&#x00F8;rret, da han satte os af.</p>
<p>Vi talte ikke stort, mens vi fulgte skogstien. Otto saa sig om efter mig etpar ganger, spurgte, om vi gik for fort, og gjorde en og anden bemerkning om, at det var sv&#x00E6;rt, saa mange tr&#x00E6;r der var bl&#x00E6;st ned &#x2013; stien var tit helt sp&#x00E6;rret &#x2013; og om, hvor vaadt det var paa myrene nu &#x2013; og engang plukket han en haandfuld hvid marihaand og gav mig:</p>
<p>&#x00AB;Er de ikke pene? &#x2013; S&#x00E6;t dem i brystet dit &#x2013; der tar de sig godt ud.&#x00BB;<pb n="45"/></p>
<p>Det var noksaa sent, og solskinnet var helt gyldent oppe i aaskanten. Af og til faldt der et solstreif ned paa stien, hvor vi gik &#x2013; paa bunden af en kl&#x00F8;ft langs en liden brusende elv; saa glitret det i skumspr&#x00F8;iten og i de vaade birke og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm46" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm46"/>olderbuske. Der vokste en masse store blaaklokker og tyrhjelm.</p>
<p>&#x00AB;Aa hvor de er pragtfulde,&#x00BB; sagde jeg, og Otto vendte sig.</p>
<p>&#x00AB;Liker du dem &#x2013; ja, de er vakre. Der er saa mange af dem lige nedfor hytten.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa &#x2013;&#x00BB; sagde Otto &#x2013; &#x00AB;det var deilige greier &#x2013; naa er <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm47" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm47"/>kloppen borte ogsaa.&#x00BB;</p>
<p>Vi var kommet frem til en liden fos; elven var bred og dyb der, og der laa bare en enkelt, rund stok til bro.</p>
<p>&#x00AB;Giv mig haanden nu,&#x00BB; sagde Otto. &#x00AB;Men kj&#x00E6;re, s&#x00F8;de Marta &#x2013; hvad er det?&#x00BB;</p>
<p>Jeg havde saan hjertebanken, at jeg rystet, og jeg kunde merke, jeg var ganske hvid i ansigtet. Min haand var iskold.</p>
<p>&#x00AB;Men &#x2013; kj&#x00E6;re, er du r&#x00E6;d?&#x00BB; hvisket Otto.</p>
<p>Jeg slog armene om hans hals og gjemte ansigtet. Det var ikke angst heller &#x2013; snarere en slags legemlig sp&#x00E6;nding. Da jeg i det samme fik foden opi et myrhul og vandet l&#x00F8;b ind over st&#x00F8;vlekanten, isnet jeg ligesom over hele kroppen,<pb n="46"/> &#x2013; huden krympet sammen, og jeg f&#x00F8;lte mig saa n&#x00F8;gen i kl&#x00E6;derne.</p>
<p>&#x00AB;Nu er vi straks fremme,&#x00BB; hvisket Otto, igjen, &#x00AB;bare op aasen her.&#x00BB;</p>
<p>Det var brat op.</p>
<p>&#x00AB;Saa &#x2013;&#x00BB; sagde Otto, stanset og pustet ud.</p>
<p>Steilt nedfor os laa et stort, blankt vand. Og lidt borti, paa en liden gr&#x00F8;n braate, midt i aftensolen, laa en liden graa stue. Vi kom til en skigar, og Otto lagde unna stokkene.</p>
<p>&#x00AB;Ja nu er vi hjemme da,&#x00BB; sagde Otto og tog omkring mig. Han kysset mig, og jeg f&#x00F8;lte, det var anderledes end alle andre kys, han havde git mig &#x2013; ja et velkommenkys. Vi gik over volden; der var en masse violer og natogdag, og i hver stenr&#x00F8;s blomstret tyrhjelm og gjeterams. Nedfor os blinket vandet mellem birketr&#x00E6;r og orekrat.</p>
<p>Paa trappestenen stod der et spand med melk og en kurv poteter &#x2013; en sv&#x00E6;r buket markblomster laa ved siden af.</p>
<p>Otto laaste d&#x00F8;ren op og lod mig gaa f&#x00F8;rst ind i den halvt m&#x00F8;rke stuen.</p>
<p rend="airAbove">Det var bare fjorten dage, vi var paa hytten &#x2013; Ottos sommerferie. Og Gud ved, de gik fort nok. Men endda naar jeg t&#x00E6;nker tilbage<pb n="47"/> paa den tid, l&#x00F8;ser den sig op i tusen smaa lykkeminder.</p>
<p>Jeg husker en nat, jeg vaagnet i graalysningen. F&#x00F8;rst sad jeg l&#x00E6;nge op i sengen og saa paa Otto, og jeg syntes, jeg blev n&#x00E6;sten r&#x00E6;d ved at v&#x00E6;re saa lykkelig &#x2013; jeg havde ikke raad til at l&#x00E6;gge mig til at sove igjen.</p>
<p>Jeg stod op tilsidst, og bare med et sjal over natkjolen sad jeg paa d&#x00F8;rt&#x00E6;rskelen og saa ud i den milde, disede morgen.</p>
<p>Det var l&#x00E6;nge, jeg havde siddet der, da Otto pludselig kaldte:</p>
<p>&#x00AB;Men kj&#x00E6;re, &#x2013; hvad sidder du der efter? Er du oppe alt?&#x00BB;</p>
<p>I en pludselig f&#x00F8;lelse, ligesom af skamfuldhed &#x2013; angst for at r&#x00F8;be noget, jeg ikke vidste om han vilde forstaa, sagde jeg, jeg var staat op for at lave kaffe paa sengen til ham.</p>
<p>&#x00AB;Aa Gudbevarremig vel! Det var da en fabelagtig energi, der er kommet paa dig &#x2013; du er da rigtig noe til kj&#x00E6;rring ogsaa &#x2013; v&#x00E6;k mig, naar den blir f&#x00E6;rdig da,&#x00BB; sagde Otto og lagde sig til at sove igjen.</p>
<p rend="airAbove">En aften gik vi os vild. Det var saa m&#x00F8;rkt som en sommernat kan bli, da vi kom til bredden af en stor myr, som vi ikke kjendte.<pb n="48"/></p>
<p>&#x00AB;Det lureste var, om vi lagde os til her,&#x00BB; sagde Otto. &#x00AB;Er du f&#x00E6;lt r&#x00E6;d for at ligge ude en nat?&#x00BB;</p>
<p>Jeg syntes, det var storartet. En hel nat havde jeg aldrig v&#x00E6;ret ude f&#x00F8;r.</p>
<p>Vi fandt os en liden smal seng mellem blaab&#x00E6;rtuerne; Otto sv&#x00F8;bte sin tr&#x00F8;ie og min jakke om f&#x00F8;dderne vore, og saa laa jeg med hovedet paa hans skulder og saa op paa himmelen, der var lyseblaa, endda det var noksaa m&#x00F8;rkt, og paa aasen ret overfor, der tegnet sig sort og skarp mod den gulhvide horisont &#x2013; det fine, gulblege skj&#x00E6;r, der flyttet sig rundt himmelranden, &#x00F8;stover, speilende sig i vandhullerne udpaa myren.</p>
<p>Vi blundet lidt nu og da, eller laa og smaasnakket. Medet sagde Otto:</p>
<p>&#x00AB;Du &#x2013; naar vi to faar en liden gut, skal den hede Einar. &#x2013; Det havde jeg en bror som hed.&#x00BB;</p>
<p>Han havde n&#x00E6;vnt den broren engang f&#x00F8;r &#x2013; da vi var paa Auli i paasken. Jeg havde seet deres gravsted ved kirken, og Otto fortalte, at Einar var kommet afdage ved et vaadeskud.</p>
<p>Nu laa han og fortalte om broren &#x2013; deres barndom, om den vintereftermiddagen, de var paa ski paa fjeldet, og Einar fik hele <anchor xml:id="ref2"/>b&#x00F8;rseladningen i laaret. Hvordan de str&#x00E6;vet og<pb n="49"/> bandt under og ikke kunde faa stanset blodet &#x2013; og benet holdt paa at fryse bort, mens de drog ham nedover paa skierne.</p>
<p>&#x00AB;Saa begyndte <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm48" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm48"/>Andreas, kameraten vor, at graate. Vi kunde ikke faa ham til at holde op. Og ikke vidste vi saa n&#x00F8;iagtig, hvor vi var heller &#x2013; nok retningen og saan &#x2013; men du kan skj&#x00F8;nne, det var jo knap tid. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Der var saan en masse stjerner den natten, husker jeg &#x2013; maaneskin og lidt nysne oppaa skaren &#x2013; som jeg bad til Gud dengangen &#x2013; ja da f&#x00F8;lte jeg mig vel liden.</p>
<p>Men ved du, saan som inat &#x2013; da f&#x00F8;ler jeg mig ligesaa liden. Jeg t&#x00E6;nker paa det du siger &#x2013; om der er en gud, du, saa ligger vi her for ham som to smaa mus i et hul.&#x00BB;</p>
<p>Jeg knuget mig ind til ham &#x2013; i en stille henrykt forundring over at h&#x00F8;re ham sige just det, jeg laa og t&#x00E6;nkte. &#x2013;</p>
<p>Vi var paa hytten hver s&#x00F8;ndag, helt til langt udpaa h&#x00F8;sten.</p>
<p>Det <ptr type="criticalApp" target="FruMO_5" xml:id="FruMO_5"/>var inden det var blit rigtig almindelig at have hytte. Vor var bare en gammel husmandsstue. Dengang, f&#x00F8;r vi bygget paa den, var der bare et kj&#x00F8;kken med peis og himmelseng og ingen andre m&#x00F8;bler end de, der stod igjen efter husmandens &#x2013; og saa to tre felt<pb n="50"/>stoler, som Otto havde transporteret op, og mange krukker til blomster &#x2013; Otto elsker blomster og har et eget lag til at ordne dem &#x2013; bare han stikker etpar i en kop, falder det saa vakkert for ham.</p>
<p>Vi indf&#x00F8;rte stadig forbedringer i l&#x00F8;bet af sommeren, broderte duger og puder og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm49" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm49"/>l&#x00F8;ib&#x00E6;nk under vinduet.</p>
<p>I kammerset var der komfyr, der lavet vi mad. Otto var kok, jeg kunde ingenting, paastod han, og grasserte selv i skjorte&#x00E6;rmer:</p>
<p>&#x00AB;Ja du Marta, du er vel et udueligt v&#x00E6;sen!&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Hver aften gik vi til Lillerud efter melk. Otto var bedsteven med alle folkene derborte, og jeg blev straks optat i familien. Jeg laa de lange svale aftener paa volden og snakket med <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm50" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm50"/>Ragna og ungerne, og oppe fra aasen h&#x00F8;rte vi bjelderne til hestene, som gik l&#x00F8;se i skogen &#x2013; og jeg lyttet efter Ottos stemme, mens han sad paa trappen og talte med mor &#x2013; Ragnas mor &#x2013; og Ragnas mand.</p>
<p>Livet oppe i skogen gjorde forholdet saa lykkeligt og harmonisk mellem os. En &#x00F8;m og glad fortrolighed kom af sig selv, naar vi dagevis streifet rundt i skogen og plukket b&#x00E6;r &#x2013; over bringeb&#x00E6;rbraater mellem frodige bregner,<pb n="51"/> hvor jeg var r&#x00E6;d for orm, og hvor tytteb&#x00E6;rene r&#x00F8;dmet paa graa gamle tr&#x00E6;stubber &#x2013; eller i skyggefulde blaab&#x00E6;rlier med gyldne solstreif paa fl&#x00F8;ilsbl&#x00F8;d mose &#x2013; paa myrer, hvor Otto sprang og plukkede de faa og fattige multer, som jeg v&#x00E6;rsgo skulde ha allesammen. Saa fortalte han om for en masse multer der var hjemme hos ham &#x2013; og vi kom til at fort&#x00E6;lle hinanden stort og smaat om vor barndom og ungdom &#x2013; alt efterhaanden. Otto kjendte n&#x00E6;rsagt hver vei og sti over hele Nitedal og Nordmarken, og hver fuglestemme og hvert dyrs liv, og veirtegn og stjerner og sligt &#x2013; han havde jo fartet i skog og mark, fra han var saa stor som <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm51" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm51"/>tobak for en skilling. Og her ude blev jeg bare Ottos lille pige, som han passet paa.</p>
<p rend="airAbove">Det lille hus, hvor vi havde vort f&#x00F8;rste hjem, er revet ned. Jeg er n&#x00E6;sten glad for det nu &#x2013; nu havde det v&#x00E6;ret saart at gaa forbi og se andre bo der. Men den aften for nogen aar siden, da Otto og jeg kom forbi og fik se, de var begyndt at &#x00F8;del&#x00E6;gge stedet, stanset vi og stirret paa hinanden &#x2013; jeg begyndte at graate, og Otto var vist mindst ligesaa bedr&#x00F8;vet. Huset var tomt og havegj&#x00E6;rdet revet v&#x00E6;k, flere af tr&#x00E6;rne laa f&#x00E6;ldet bortover ribsbuskene, som Otto havde plantet. Vi gik ind i haven; verandad&#x00F8;ren stod<pb n="52"/> aaben, og saa gik vi ind og vandret om i de tomme, vindul&#x00F8;se stuerne. Vi sagde ikke stort, hellerikke mens vi gik hjem; vi var vist begge tilmode, som vi havde mistet et kj&#x00E6;rt fristed for vore tanker. &#x2013; Det var dengang, jeg var saa misforn&#x00F8;iet med mit liv, og jeg syntes, det var som et symbol, at nu skulde de rive ned og &#x00F8;del&#x00E6;gge det sted, hvor jeg havde v&#x00E6;ret saa lykkelig.</p>
<p>Da vi kom hjem, gik Otto ud i haven og der gik han omkring og puslet med roserne, der netop havde faat matter om sig &#x2013; det var sent om h&#x00F8;sten. Da jeg kom ud paa verandaen for at kalde ham ind til aftensbordet, sagde han saa trist:</p>
<p>&#x00AB;Vi skulde tat med os alle roserne vore, da vi flyttet &#x2013; saa synd det er med dem. Og ribsene mine da du, nu var de netop begyndt at bli store.&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Det var ikke noget flot hjem, vort f&#x00F8;rste, men Gud saa hyggeligt. Huset havde v&#x00E6;ret kuskebolig eller sligt til et landsted engang og havde faat en tr&#x00E6;veranda klistret udenpaa sig ved en anden leilighed. Den <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm52" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm52"/>s&#x00E6;kkegaden, det laa for enden af, kaldte Otto &#x00AB;blindtarmen&#x00BB;; l&#x00F8;nnetr&#x00E6;rne fra haverne gik sammen over den<pb n="53"/> n&#x00E6;sten; der var ubeskrivelig s&#x00F8;let vaar og h&#x00F8;st &#x2013; ungerne saa ud som griser bestandig, naar de kom ind, men jeg havde ikke hjerte til at skj&#x00E6;nde paa dem &#x2013; jeg skulde ofte gjerne v&#x00E6;ret unge selv og bagt kage af den fede, svarte s&#x00F8;len og holdt butik paa en fj&#x00E6;l mellem to mursten.</p>
<p>Alle de rare greier, Otto bragte hjem til at pynte op med! Jeg syntes nok ofte, de var f&#x00E6;lt stygge, hans urner og vaser &#x2013; men jeg saa bare, at Otto var r&#x00F8;rende opfindsom for at gl&#x00E6;de mig og pynte op hjemmet, som han var saa stolt af. Han var altid tidlig oppe, og mens jeg kl&#x00E6;dte mig paa, fór han ud og ind og fortalte, hvem af roserne var sprunget ud inat, eller han trak op r&#x00E6;ddiker til frokosten.</p>
<p>I mange stykker var han sv&#x00E6;rt barnagtig. Mens vi <ptr type="criticalApp" target="FruMO_6" xml:id="FruMO_6"/>var forlovede, havde han s&#x00F8;gt at skjule det &#x2013; dengang var han ogsaa forf&#x00E6;rdelig r&#x00E6;d for at vise sig naiv eller landsens. Efter vi var blit gifte, generte han sig ikke det mindste mere for det &#x2013; jeg kunde jo hellerikke l&#x00E6;ngere skjule, hvor forelsket jeg var i ham &#x2013; og han koketterte nu en hel del med sin gutagtighed; han blev blandt andet f&#x00E6;l til at sige ting, som var saan lidt uskikkelige, men altid paa saan en uskyldig, <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm53" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm53"/>unget maade, som naar han aldrig blev<pb n="54"/> tr&#x00E6;t af at fort&#x00E6;lle, at det var jo igrunden upassende, naar vor terne hed <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm54" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm54"/>Olerine; det opvakte urene fantasier.</p>
<p>Han moret sig kostelig over mine skolehistorier. En s&#x00F8;ndag havde vi hele min klasse til chokolade; Otto var en storartet v&#x00E6;rt for nitten smaapiger og holdt et leven med dem, til de var aldeles gale, alle tyve. Siden var hele klassen aldeles forelsket i &#x00AB;fr&#x00F8;kens pappa&#x00BB;. &#x2013; Det var det andet aar, vi var gift, da Einar var et par maaneder.</p>
<p>Gud, hvor jeg var skidtvigtig af den ungen. Men Otto var meget v&#x00E6;rre. Og som han gj&#x00E6;tet mig hele tiden f&#x00F8;r. Stakkar, mens jeg laa, havde han kj&#x00F8;bt en h&#x00E6;ngelampe; det skulde v&#x00E6;re en overraskelse, til jeg kom op, men han fortalte det forresten l&#x00E6;nge f&#x00F8;r og bar mig ind i uldteppet, forat jeg skulde faa se den.</p>
<p>Naar jeg h&#x00F8;rer lyden af en gr&#x00E6;sklippermaskine, maa jeg t&#x00E6;nke paa den sommeren, Einar var liden. Jeg sad paa verandaen med en bog eller et syt&#x00F8;i og dovnet &#x2013; saa paa Otto, der str&#x00E6;vet i sit ansigts sved og skjorte&#x00E6;rmer og klippet pl&#x00E6;nen hveranden dag mindst med en gammel gr&#x00E6;sklipper, han havde faat paa en auktion. Han havde et arsenal af havesager under verandatrappen, nok til at holde Slots<pb n="55"/>parken istand. Den singlende lyd af gr&#x00E6;sklipperen h&#x00F8;rtes saa sommerfredelig ud, og jeg sad og faldt hen, til Otto kom op og forlangte, jeg skulde t&#x00F8;rre hans pande, gi ham <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm55" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm55"/>lemonsquash eller komme ned og se paa hans otte blomkaalplanter og agurkerne. Og Einar laa i solskinnet og sov under sit sl&#x00F8;r, r&#x00F8;d og varm og deilig, med de s&#x00F8;de smaa h&#x00E6;nderne, der kl&#x00F8;p saa godt i brystet mit, naar han fik mad. &#x2013;</p>
<p rend="airAbove">Igrunden begyndte det vist som en slags tr&#x00E6;thed &#x2013; jeg var overm&#x00E6;t af lykken. Jeg har l&#x00E6;st ensteds, at lykken er altid ens. Det var det.</p>
<p>Halfred var f&#x00F8;dt, jeg var begyndt paa skolen igjen, gutten indforlivet i vor husstand med hele det apparat af arbeider, vaner og hensyn, der h&#x00F8;rer til hvert eksemplar af en husstand og tilsammen danner et hjem. Saa kom fra Ottos side akkurat de samme tiln&#x00E6;rmelser og de samme f&#x00F8;lelser &#x2013; alt som var h&#x00E6;ndt efter Einars f&#x00F8;dsel, det gjentog sig. Dengang blev jeg lykkelig over det &#x2013; nu syntes jeg, det var en smule komisk, lidt bedr&#x00F8;veligt, det st&#x00F8;dte mig lidt. Herregud, t&#x00E6;nkte jeg. &#x2013; Saa vilde Otto, jeg skulde holde op paa skolen &#x2013; hans egen forretning, som han havde begyndt, gik udmerket; det var netop i de gode tider. Vi havde ogsaa faat en noksaa<pb n="56"/> stor omgangskreds &#x2013; mest Ottos forretningsvenner. Jeg t&#x00E6;nkte lidt trist, hvordan han vilde udvikle sig til en rigtig spidsborger &#x2013; anl&#x00E6;g havde han &#x2013; og jeg vilde komme bort fra min egen kreds og fra mine interesser, som jeg altid havde h&#x00E6;vdet, man godt kunde passe, om man fik mand og barn. &#x2013; Saa vilde historien gjenta sig, til jeg blev tr&#x00E6;t og styg af alle de barn, jeg sagtens fik; tilsidst blev jeg nok reduceret til at v&#x00E6;re <anchor xml:id="ref6"/>et af numrene i den lange katalog over Otto Oulies lyksaligheder.</p>
<p>Alt dette stod ikke rigtig klart for mig, men det laa bag min melankolske stemning. Jeg f&#x00F8;lte jo, at som forholdet var mellem Otto og mig, var der fare for, at vi skulde gli fra hinanden. Og jeg klamret mig til mit arbeide og til barnene, som det var noget, jeg vilde ha i reserve, om jeg skulde lide skuffelse i det, der endda var det meste for mig i livet.</p>
<p>Otto trodde, jeg var syg, sendte husl&#x00E6;gen vor op ret som det var, kommanderte mig til at drikke vin og spise jern, vilde ha mig til at reise op til Helene en tur eller op paa hytten, men is&#x00E6;r, at jeg skulde slutte paa skolen fra sommerferien. Jeg vilde ingenting &#x2013; igrunden var det jo nyt, interessant og behageligt at sidde saadan trist og tr&#x00E6;t og gruble &#x2013; is&#x00E6;r naar Otto kom, satte sig hos mig og d&#x00E6;gget bekymret for mig:<pb n="57"/></p>
<p>&#x00AB;Men lille s&#x00F8;de Marta min, hvad <emph>er</emph> det med dig da &#x2013; kj&#x00E6;re, ikke bli syg for os da, ven min!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg feiler ingenting jeg, Otto,&#x00BB; sagde jeg og tog mod hans kys. Kanske haabet jeg at binde ham til mig paa den maaden ogsaa.</p>
<p rend="airAbove">Saa, da Otto skulde sin aarlige tur til London, vilde han ha mig med. Jeg vilde ikke &#x2013; for det f&#x00F8;rste kunde jeg virkelig ikke t&#x00E6;nke mig at reise fra barna. Og for det andet &#x2013;. Som ung pige havde jeg altid saa forf&#x00E6;rdelig &#x00F8;nsket at komme ud og reise en tur, men saa skulde det v&#x00E6;re paa den maaden, at jeg bodde i byerne, l&#x00E6;rte menneskene der at kjende, suget ind stedets stemning, sanset dets egenart. Dette vilde jo bli saa rent anderledes.</p>
<p>Naa, naturligvis blev jeg med. Og jeg moret mig storartet. Og skj&#x00F8;nt jeg i f&#x00F8;rstningen vaagnet om n&#x00E6;tterne paa de tider, jeg var vant til at staa op og se efter ungerne, om de havde spr&#x00E6;llet af sig, og blev melankolsk ved at finde mig i hotelv&#x00E6;relset og t&#x00E6;nke paa smaaerne mine langt borte i Kristiania, saa savnet jeg dem meget mindre, end jeg havde ventet, saa jeg n&#x00E6;sten skammet mig. &#x2013; Otto fandt paa, at vi skulde reise til Paris med det samme, og der var vi otte deilige dage. Otto trak mig samvit<pb n="58"/>tighedsfuldt rundt for at se alt, som man skulde ha seet &#x2013; museer og teatre og nogen forlystelsessteder, som Otto velvilligst tog for Paris&#x2019;s mysterier. Og jeg fik hat og spadserdragt og to s&#x00E6;t silkeundert&#x00F8;i, og et delikat korset og silkeskj&#x00F8;rt &#x2013; i det toilet danset jeg cancan for Otto en morgen, vi kom hjem klokken fire og drak champagne paa v&#x00E6;relset og gl&#x00E6;det os omkap til at fort&#x00E6;lle hjemme om vore udskeielser.</p>
<p>Saa kom jeg hjem, tog fat paa skolen med godt hum&#x00F8;r, og to fredelige aar igjennem var jeg noksaa forn&#x00F8;iet med livet.</p>
<p rend="airAbove">I virkeligheden var det kanske de s&#x00F8;rgeligste bagateller, som gjorde altsammen.</p>
<p>Vi maatte ha en st&#x00F8;rre leilighed. Vi havde det allerede saa trangt, at vi knapt kunde r&#x00F8;re os, og nu skulde jeg ha nummer tre, saa nu maatte vi flytte. Kunde vi faat overetagen med, kunde vi greiet os, og saa var kanske alt gaat anderledes. Men snedkerens vilde ikke flytte.</p>
<p>Jeg var misforn&#x00F8;iet med den nye leiligheden paa forhaand. Jeg likte ingen af de <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm56" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm56"/>bekvemmeligheder, vi saa paa, og jeg befandt mig ilde, og var sint for det, og det var om h&#x00F8;sten i et skr&#x00E6;kkeligt veir &#x2013; og Otto havde mindst syv andre leiligheder skrevet op &#x2013; saa lod jeg mig<pb n="59"/> overtale af ham og verten. Men jeg var altsaa paa forhaand bestemt paa ikke at like mig i vor nye bekvemmelighed.</p>
<p>Gaden syntes jeg var v&#x00E6;mmelig &#x2013; et rigtig snobbestr&#x00F8;g med stygge smaa villaer og &#x00F8;de haver med et lysthus i det ene hj&#x00F8;rne, hvor man kunde se, der aldrig kom til at sidde et menneske &#x2013; <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm57" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm57"/>granitpiller ved porten med kjedelige navne, og cremefarvede gardiner og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm58" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm58"/>majolikaurner i vinduerne, og i et glimt af stuen saa man staalamper og s&#x00F8;iler og palmer og alt, som stygt var.</p>
<p>Otto syntes, det var et nydeligt str&#x00F8;g. Og da jeg h&#x00E6;ngte mig paa hans arm og lod meget lidende, sagde han bare:</p>
<p>&#x00AB;Ja kan du vente andet end at bli daarlig da, Marta, du <emph>vil</emph> jo ikke gj&#x00F8;re det, som doktoren siger.&#x00BB;</p>
<p>Saa maatte vi ha mere indbo. Vi fik akkurat dobbelt saa stor leilighed. Otto fik skindm&#x00F8;bler i sit r&#x00F8;gev&#x00E6;relse, og vi gik rundt og saa paa &#x00AB;salon&#x00BB;&#x2013;m&#x00F8;bler og kunde ikke bli enige. En aften saa vi et stort m&#x00F8;blement af <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm59" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm59"/>jakaranda i et magasinvindu. Otto syntes, det var saa nydeligt. &#x00AB;Det er russisk stil,&#x00BB; sagde han, Gud ved, hvor han havde det fra. Jeg sagde, jeg syntes, farven var pen &#x2013; det var trukket med turkisblaa presset fl&#x00F8;il. Otto forholdt sig hemmelig<pb n="60"/>hedsfuld en uges tid &#x2013; saa sl&#x00E6;bte han mig en aften bort i den nye leilighed. &#x2013; Der stod det &#x00AB;russiske&#x00BB; i al sin pragt.</p>
<p rend="airAbove">Ingrid blev f&#x00F8;dt. Det var nok Ottos hjertens&#x00F8;nske, der gik i opfyldelse. Han var saa henrykt over hende og saa optat, at jeg n&#x00E6;sten &#x00E6;rgret mig. Jeg syntes, <ptr type="criticalApp" target="FruMO_7" xml:id="FruMO_7"/>det saa latterligt ud, naar den store lange manden fór omkring med hende paa armen og snakket <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm60" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm60"/>klussemaal. Han fór lige ind i barnekammeret, naar han kom fra kontoret &#x2013; f&#x00F8;r han gik ind til mig.</p>
<p>&#x00AB;Du moa, her tommer vi to! Jenta te fal? Ja, det var jenta te fal det! Ga i moa? Neida moa ikke ga i dei aa mei, Ingli &#x2013; tomme du, ska vi pyle op den stygge moa, vi &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Og saa kj&#x00F8;rte han hele ungen ind i ansigtet paa mig, uden at bry sig om, hvad jeg sad med.</p>
<p>&#x00AB;Isch, hvad er det for noget, du l&#x00E6;ser nu da,&#x00BB; kunde han sige, &#x2013; &#x00AB;at du gidder!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Uf jeg er saa lei, saa lei af den dumme jentungen, at det lugter,&#x00BB; sagde Einar en dag, Otto maset med Tulla som v&#x00E6;rst. Otto blev sint, men jeg lo bare af Einar og tog ham paa fanget.</p>
<p rend="airAbove">Jeg var holdt op paa skolen for godt, da<pb n="61"/> Ingrid skulde komme. Ottos forretning gik aldeles udmerket nu, og vi havde ikke brugt stort de f&#x00F8;rste aarene. Nu vilde Otto, jeg skulde ha det godt og mageligt, faa saa megen hj&#x00E6;lp i huset, jeg bare &#x00F8;nsket og saan. &#x2013; Saa begyndte jeg at l&#x00E6;se en hel del igjen, h&#x00F8;rte etpar forel&#x00E6;sninger, der interesserte mig, og jeg var med i flere klubber og foreninger.</p>
<p>Otto likte det ikke rigtig. Han sagde intet direkte til mig, men naar nogen af mine foreningsdamer var hos mig, var han ofte lidt ut&#x00E6;kkelig og vilde gjerne gi sig mine af at v&#x00E6;re en rigtig hustyran.</p>
<p>En dag var han inde, mens vi drak the og passiaret. I et &#x00F8;iebliks pause siger han saa:</p>
<p>&#x00AB;Unger, <emph>der er</emph> noget, jeg har glemt idag, hvad kan det v&#x00E6;re mon?&#x00BB;</p>
<p>Og begge gutterne skreg henrykt i kor:</p>
<p>&#x00AB;Du har glemt at gi mor juling vel!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm61" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm61"/>sgu sandt &#x2013; aa mind mig paa det iaften du, Einar!&#x00BB;</p>
<p>Det moret de sig forf&#x00E6;rdelig over alle tre. Saa tog han en gut i hvert &#x00F8;re og drog af med dem:</p>
<p>&#x00AB;Nei naa gaar vi mandfolk ind til mig.&#x00BB;</p>
<p>Saa holdt de et leven i r&#x00F8;gev&#x00E6;relset som vilde dyr.<pb n="62"/></p>
<p>En middag kom Otto hjem med en liden hundehvalp, han havde kj&#x00F8;bt. Det var en terrier, vi kaldte den <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm62" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm62"/>Peik og var forf&#x00E6;rdelig henrykt over den. &#x00AB;Jeg vilde heller ha Peik end Tulla,&#x00BB; sagde Halfred.</p>
<p>Stakkars lille Peik. Vi havde den bare et halvt aar, saa blev den kj&#x00F8;rt over. Otto maatte selv ta livet af den, og han graat og barna graat, og jeg graat.</p>
<p>Saa en dag, jeg stod og tog paa mig, kom Otto ganske heftig hen og sagde:</p>
<p>&#x00AB;Jeg skj&#x00F8;nner ikke, hvad du skal gaa paa alt det der efter &#x2013; jamen er du rar, Marta. At du t&#x00F8;r! Dennegangen var det bare det stakkars vesle dyret &#x2013; n&#x00E6;ste gang er det vel et af barna dine!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ved du hvad &#x2013; nu er du virkelig for nerv&#x00F8;s! Men naar du altsaa har imod, at jeg interesserer mig for dette her &#x2013; kvindesag og saan &#x2013; saa synes jeg, du hellere fik sige det rent ud!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du <ptr type="criticalApp" target="FruMO_8" xml:id="FruMO_8"/>ved godt, jeg har ikke spor imod det &#x2013; jeg synes, det er saa bra og retf&#x00E6;rdigt og alting &#x2013; du kunde bare overlade det til andre en stund &#x2013; saa l&#x00E6;nge du har tre barn, der er <emph>saa</emph> smaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jamen du gode Gud, Otto, det kan bli l&#x00E6;nge, til jeg er f&#x00E6;rdig med at ha smaabarn!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er du lei for, du har de barna, Marta?&#x00BB;<pb n="63"/></p>
<p>&#x00AB;Det gidder jeg ikke svare dig paa engang &#x2013; forresten gj&#x00F8;r du, hvad du kan ialfald, for at gj&#x00F8;re mig lei dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;r nu, Marta &#x2013; vi mandfolk er pent n&#x00F8;dt til at passe vort arbeide og vor forretning. Selv om vi ikke faar tid til andet. Og naar dere gifter dere, saa ved dere, hvad deres arbeide blir i regelen. Jeg synes ikke heller, det kan v&#x00E6;re saant et forf&#x00E6;rdelig kjedeligt arbeide at passe sine egne barn og holde sit eget hjem pent. Saa jeg har ikke saa vondt af dere. &#x2013; Og om du en stund maa s&#x00E6;tte dine interesser tilside af den grund &#x2013; det er saa ikke andet, end hvad vi er n&#x00F8;dt til, vi mandfolk med. &#x2013; Herregud da, tror du, jeg har saa forf&#x00E6;rdelig megen tid til at stelle med mine interesser, kanske?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du er da ialfald i din sangforening,&#x00BB; sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;En aften om ugen! Synes du, det er for meget?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei det ved Gud &#x2013; det er snarere forlidet!&#x00BB; sagde jeg.</p>
<p>Saa stod vi der og tr&#x00E6;ttet.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I11" target="contentsI11">7. august 1902.</ref></dateline>
<p>Regn og regn. Det er til at bli sindssyg af saadan en sommer.<pb n="64"/></p>
<p>Det er v&#x00E6;rst med Otto; han vilde naturligvis bli fortere bra, hvis der kunde komme sol og varme i veiret. Uimodsigelig gaar det jo fremover, men langsomt, synes jeg. Skj&#x00F8;nt l&#x00E6;gen h&#x00F8;res opmuntrende ud, kan jeg ikke lade v&#x00E6;re at v&#x00E6;re &#x00E6;ngstelig. Det er vel bare nerv&#x00F8;sitet &#x2013; jeg har altid v&#x00E6;ret f&#x00E6;l til at lade veiret virke paa mit hum&#x00F8;r. Stakkars Otto, idag snakket han n&#x00E6;sten bare om Nordmarken. Jeg havde nemlig blomster med til ham fra Ragna, hun var indom igaar, og hun spurgte saa til ham og barna.</p>
<p>Jeg var hos Otto i hele formiddag. I eftermiddag klippet jeg papirleker til Ingrid &#x2013; hun kjeder jo livet af sig paa denne maaden. Da jeg kom fra byen, fl&#x00F8;d lekerne til hende og Aase udover allevegne, og pigen er og blir umulig.</p>
<p>Jeg trives ikke her i Neuberggaden. Det er nu ogsaa forgalt at bry sig saan om alle ydre forhold &#x2013; Gud ved, jeg synes, jeg gj&#x00F8;r alt muligt for at kj&#x00E6;mpe mod mit hum&#x00F8;r. Men str&#x00F8;get <emph>er</emph> nu gyseligt. Alle disse halvf&#x00E6;rdige gaderne og nye husene, der allerede ser forfaldne ud &#x2013; <anchor xml:id="ref11"/>disse smaaleilighederne med <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm63" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm63"/>forlorent flot udstyr, t&#x00E6;t med smaa balkoner paa husene, grelt malede trappeopgange, skidne portrum, og i andenhver gaard en delikatesseforretning eller en skomager, og paa hvert hj&#x00F8;rne en ny kolonialforretning &#x2013;<pb n="65"/> jeg tror, der blir etableret en om ugen. Alle mennesker lader til at ha det ens her &#x2013; hvergang der flytter et nygift par ind &#x2013; og her er halvparten nygifte, og den anden halvpart har saan en 3&#x2013;4000 om aaret og 6&#x2013;8 barn, og to tredjeparter af fruerne gaar i cape og saakaldt &#x00AB;velsignede&#x00BB; omst&#x00E6;ndigheder &#x2013; saa har de de samme tre m&#x00F8;blementerne, plysch til stuen og egetr&#x00E6; spisestum&#x00F8;bler og mahogny senger og toiletkommode. &#x2013; Isch at skulle ha trappeopgang med otte familier og bryggerhus med seksten og balkon, der kan bekikkes fra femten andre her i gaarden foruden nabogaardenes. Saa regner endda blomsterne ude paa altanen s&#x00F8;nder og sammen &#x2013; alle mine vakre, r&#x00F8;de geranier, som jeg havde gl&#x00E6;det mig saa til at bringe Otto buketter af.</p>
<p>Hvor deiligt igrunden det var at ha have. Jeg skal skj&#x00F8;nne paa det, hvis vi nogensinde faar det saan igjen. Og telefon!</p>
<p>For barna er her igrunden ikke v&#x00E6;rst. Gutterne ialfald har det storartet paa alle disse byggetomterne og i de halvf&#x00E6;rdige gaardene. For Ingrid og Aase blir det jo mest at v&#x00E6;re med pigen ud paa l&#x00F8;kken og grave i sandet. &#x2013; Naar jeg t&#x00E6;nker paa, hvordan de andre havde det, da de var smaa &#x2013; stakkars lille Ingrid<pb n="66"/> har ikke andet at holde paa med end at ta jord op i det lille r&#x00F8;de blikspandet og helde fra den ene sandhaugen til den anden. &#x2013; Naar det endda var saapas veir, at hun kunde det hver dag, fik man jo endda v&#x00E6;re tilfreds. Skj&#x00F8;nt Gud fader bevare mig for en pr&#x00F8;velse det er med al den kl&#x00E6;desvasken paa kj&#x00F8;kkenet. &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I12" target="contentsI12">10. august 1902.</ref></dateline>
<p>Jeg f&#x00F8;ler mig saa gr&#x00E6;sselig forladt og fortvilet &#x2013; is&#x00E6;r om n&#x00E6;tterne, naar jeg ligger og l&#x00E6;nges efter Otto oppe paa Grefsen og Einar og Halfred paa L&#x00F8;iten. Sommetider tar jeg Aase over til mig hele natten for ikke at kjende mig saa alene. &#x2013;</p>
<p>Dagene er bedre. Da t&#x00E6;nker jeg og l&#x00E6;gger alverdens planer for den tid, som skal komme. Men naar jeg saa rigtig t&#x00E6;nker mig ud det liv, vi skal begynde, saa kan jeg n&#x00E6;sten faa feber af utaalmodighed &#x2013; herregud, herregud, hvorl&#x00E6;nge skal dette vare. Det kjendes aldeles, som hjertet skulde spr&#x00E6;nges. &#x2013; Saa sp&#x00F8;r Otto, hvad der er iveien; han kan altid se det nu, naar der er noget iveien.</p>
<p>Det er rart, hvor sygdommen har gjort ham var &#x2013; han merker snart hver mindste skiftning i mit hum&#x00F8;r.<pb n="67"/></p>
<p>Jeg har aldrig v&#x00E6;ret saa glad i min mand som nu.</p>
<p rend="airAbove">Saa kom Henrik hjem fra England. Han havde arvet en onkel af sig, og han og Otto gik i kompagni.</p>
<p>Jeg havde egentlig tabt Henrik afsyne, siden jeg blev forlovet. Og han reiste over til England omtrent samtidig med at vi giftet os, og fik en udmerket stilling der. Otto og jeg bes&#x00F8;gte ham, da vi var i London, og han og Otto korresponderte lidt; jeg skrev sommetider en hilsen paa Ottos brev og fik en lyk&#x00F8;nskning til min f&#x00F8;dselsdag, og naar Otto meldte en familiefor&#x00F8;gelse.</p>
<p>I den tid, de ordnet med det nye firma og saadan, faldt det af sig selv, at han kom meget hjem til os, og vi tre var ogsaa en hel del paa farten sammen, gik i teatret og spiste aftens ude og denslags.</p>
<p>Otto beundret Henrik ubeskrivelig. Jeg var fra f&#x00F8;rst af virkelig mest glad over at ha ham hos os, fordi det paa en maade n&#x00E6;rmet Otto og mig til hinanden.</p>
<p>Vi tre kom til at tale om mange ting. Henrik har altid likt godt at tale. Og vi luftet vore ideer som i gamle dage hos tante Guletta og<pb n="68"/> paa Henriks hybel. Det forstaar sig, det var jo meget anderledes &#x2013; om saa bare af den grund, at vi nu allesammen havde erfaringer at tale ud af. Saa vi talte jo adskillig mindre. Henrik var forresten blit noksaa reserveret. Men han har nu altid havt sv&#x00E6;rt godt for at holde smaa, velordnede foredrag om enhver ting.</p>
<p>Jeg tror, han vilde hj&#x00E6;lpe os tilrette. Han kjendte os begge temmelig godt, kom udenfra og saa os i vort hjem, og tydeligvis forstod han straks situationen.</p>
<p>Det var altid ham, der f&#x00F8;rte talen ind paa ting, som indirekte r&#x00F8;rte ved vort forhold. Altid saadan i sin almindelighed; vi lod alle tre, som vi slet ikke talte om os selv, &#x2013; men alligevel fik Otto og jeg sagt hinanden saa meget, og Henrik gav snart den ene og snart den anden ret, fik pointerne frem, saa vi begge blev opmerksomme paa meget, som vi ikke f&#x00F8;r havde forstaat, &#x2013; vi som gik midt opi det.</p>
<p>Altsaa, det var etslags opgj&#x00F8;r &#x2013; eller en oprydning. Og det kan jeg jo ikke negte &#x2013; da der var ryddet op, saa det lidt tomt ud indeni mig.</p>
<p>Det var en farlig f&#x00F8;lelse. Jeg havde det nemlig saa godt og havde saa altfor god tid til<pb n="69"/> at beskj&#x00E6;ftige mig med mig selv. &#x2013; Saan som Otto er, saa virket det paa ham til, at han tog meget mere hensyn til mig end f&#x00F8;r. Han havde jo alt i mange aar stelt livet til for mig, uden tanke paa, at jeg muligens slet ikke var saa begeistret for det hjem og den omgangskreds og de vaner, han anlagde for os begge &#x2013; det faldt ham ikke ind, at mine meninger var andet end &#x00AB;indfald&#x00BB;, som han ikke havde tid til at beskj&#x00E6;ftige sig med, og lutter travlhed for at gj&#x00F8;re det godt for mig.</p>
<p>Nu traf han pludselig paa de samme meninger hos Henrik. Jeg t&#x00E6;nker mig, de allerfleste m&#x00E6;nd h&#x00F8;rer mere paa en ven, som de til og med ser noksaa op til, end paa sin kone, som de har havt saan en otte&#x2013;ti aar. Otto gjorde det ialfald.</p>
<p>Forresten styrket det ogsaa sv&#x00E6;rt min selvtillid at v&#x00E6;re gjenstand for Henriks opmerksomhed og deltagelse. <emph>Lidt</emph> havde jeg jo altid beundret ham, saasom han var pen og snakket godt for sig; nu, hjemkommen fra udlandet, havde han nyhedens interesse, og det var ganske pikant at forny det gamle, fortrolige forhold. &#x2013; Han havde efter sigende &#x00AB;levet&#x00BB; meget i de aar &#x2013; i alle ordets betydninger; det antydet Otto, og fruerne i min kreds talte ivrig om det;<pb n="70"/> de fandt ham rasende interessant og s&#x00F8;d og var sv&#x00E6;rt imponerte &#x2013; og jeg var jo saa passelig indgaat med dem, saa jeg var mere paavirket af deres synsmaader, end jeg selv vidste.</p>
<p rend="airAbove">Altsaa, jeg drev ganske passiv med str&#x00F8;mmen og pleiet mine stemninger.</p>
<p rend="airAbove">Henrik havde indrettet et nydeligt ungkarshjem paa en kvist i Munkedamsveien. Otto og jeg tilbragte jevnlig aftnerne der &#x2013; jeg i den gamle <ptr type="criticalApp" target="FruMO_9" xml:id="FruMO_9"/>hj&#x00F8;rnesofa eller paa altanen, i snak med Henrik, der viste mig sine mapper og kunstsager, mens Otto sad ved flygelet &#x2013; han var dengang sv&#x00E6;rt ivrig med sin musik, tog timer hos fru Onarheim og &#x00F8;vet ind sv&#x00E6;re sager. &#x2013; For mig var de aftnerne i Henriks stille, stilfulde stuer en ren <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm64" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm64"/>vederkv&#x00E6;gelse.</p>
<p>&#x00AB;Fan saa nobelt Henrik har det, du,&#x00BB; sagde Otto, en aften vi gik hjem. &#x00AB;Det <emph>er</emph> nu noget andet end for eksempel &#x2013; vort hjem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sagde jeg, &#x2013; &#x00AB;det er du, som har &#x00E6;ren af vort &#x2013; liker du det ikke saa &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gudbevars! Vist har vi det nydelig og baade hyggelig &#x2013; men jeg mener bare, det er ikke saan &#x2013; originalt &#x2013; som Henriks. &#x2013; Jeg er jo ikke v&#x00E6;nnet til at skj&#x00F8;nne mig paa<pb n="71"/> sligt, jeg,&#x00BB; sagde han lidt efter, &#x00AB;men igrunden saa forstaar jeg ikke, Marta &#x2013; jeg kunde netop t&#x00E6;nke mig, at du kunde faat det til i den stil.&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Jeg ved ikke engang, hvad det var, vi havde tr&#x00E6;ttet om den eftermiddagen &#x2013; en eller anden smaating. Men jeg var gr&#x00E6;tten, fordi jeg havde havt et svare str&#x00E6;v med at rigge ud ungerne til barneselskab. Vi sad paa altanen og drak kaffe, og jeg var paastaaelig, saa Otto tilsidst br&#x00F8;d ud:</p>
<p>&#x00AB;Du maa da for fan, undskyld, indr&#x00F8;mme, at der er <emph>noget</emph>, du ikke skj&#x00F8;nner bedre end alle andre!&#x00BB;</p>
<p>Henrik kom i det samme, og lige efter grosserer H&#x00F8;idahls barn for at hente vore. &#x2013; Jeg havde ofte &#x00E6;rgret mig over Ottos naive beundring for disse smaa storborgerunger, is&#x00E6;r for de veslevoksne miniaturdamerne heroppe i Westend &#x2013; det var rent som han f&#x00F8;lte sig be&#x00E6;ret ved at hans barn skulde faa v&#x00E6;re sammen med dem. Nu sad han paa verandagel&#x00E6;nderet og h&#x00F8;rte paa det, som <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm65" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm65"/>den smaa <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm66" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm66"/>Judit gav tilbedste om alle de baller, hun havde v&#x00E6;ret paa den vinter &#x2013; det var godt at h&#x00F8;re, at jentungen l&#x00F8;i og skr&#x00F8;d, men Otto sad rent imponeret og h&#x00F8;rte paa.</p>
<p>I det samme skreg Halfred, han og Einar var<pb n="72"/> tydeligvis kommet <ptr type="criticalApp" target="FruMO_10" xml:id="FruMO_10"/>op og slaas &#x2013; Otto fór ind for at se, hvad der stod paa.</p>
<p>I det samme han l&#x00F8;b, saa Henrik og jeg paa hinanden og smilte. Og der var noget i det smil, som fik mig til at skamme mig over mig selv. Jeg f&#x00F8;lte, det gik Henrik ligedan. Og som for at forsvare mig, begyndte jeg at tale &#x2013; for f&#x00F8;rste gang rent ud om mit og Ottos forhold. Det blev nok n&#x00E6;rmest en anklage mod min mand &#x2013; han <emph>ser</emph> ingenting, sagde jeg som en slags undskyldning &#x2013; men det <emph>blev</emph> en anklage.</p>
<p>&#x00AB;Nei, han ser ikke, at du er anderledes,&#x00BB; sagde Ottos ven, og han pr&#x00F8;vet etslags forsvar, men det blev saa underlig mat.</p>
<p><ptr type="criticalApp" target="FruMO_11" xml:id="FruMO_11"/>Otto kom tilbage igjen; han skulde gaa, og han stanset ved min stol, kysset mig og drog mig op af stolen.</p>
<p>&#x00AB;Sp&#x00F8;r, om Marta er pen i den kjolen da? Er hun ikke nydelig kanske?&#x00BB;</p>
<p>Det var for at jeg skulde glemme, at han havde v&#x00E6;ret hidsig. Saa gik han.</p>
<p>&#x00AB;Jo, gratulerer med ny kjole,&#x00BB; sagde Henrik og saa paa mig et &#x00F8;ieblik. Saa tog han fort &#x00F8;inene til sig.</p>
<p>Men ikke fort nok. Og jeg havde h&#x00F8;rt, han var saa rar i stemmen. Og det gav et hop i mit hjerte. Han er forelsket i dig!<pb n="73"/></p>
<p>Jeg t&#x00E6;nkte slet ingenting ved det, andet end jeg syntes, det var moro. En sytten aars backfisch kunde ikke tat det mere tankel&#x00F8;st, gl&#x00E6;det sig mere kynisk.</p>
<p><anchor xml:id="ref12"/>Jeg koketterte med Henrik den aften, bevidst og noksaa simpelt endda. Jeg havde en plug i min sko, som gjorde ondt, og jeg sparket skoen af og bad Henrik banke pluggen ned med en sten. Han gjorde det og gav mig skoen paa igjen.</p>
<p>&#x00AB;Det er sv&#x00E6;rt, hvor du er fin da,&#x00BB; sagde Henrik, &#x00AB;gaar du med silkestr&#x00F8;mper til hverdags?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg faar saa mange af Otto,&#x00BB; sagde jeg, &#x2013; &#x00AB;han fik smag for det i Paris,&#x00BB; &#x2013; og jeg fortalte om, at jeg danset cancan for ham.</p>
<p>Henrik saa ud, som om han havde spist noget bittert. &#x2013; &#x00AB;Det burde du virkelig fors&#x00F8;ge igjen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror ikke, det vilde hj&#x00E6;lpe noget nu,&#x00BB; sagde jeg. Vi gik op og ned i haven.</p>
<p>&#x00AB;Hver ting til sin tid, synes Otto, ser du. <emph>Han</emph> er f&#x00E6;rdig med cancan nu. Nu skal vi hygge os i vort koselige hjem. Og hygger ikke jeg mig, blir det leit for mig &#x2013; for han <emph>ser</emph> det ikke engang. Det er ikke, fordi han ikke <emph>t&#x00E6;nker</emph> paa mig, for det gj&#x00F8;r han nok, men det er altid paa mig som hans egen <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm67" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm67"/>synderlige ting.&#x00BB;<pb n="74"/></p>
<p>Og vi talte igjen om Otto.</p>
<p>&#x00AB;Han t&#x00E6;nker meget mere paa alle andre end paa sig selv, paa en maade. Men de andre maa v&#x00E6;re hans paa et eller andet vis. Derfor arbeider han saa godt ogsaa, for paa en maade arbeider han bare for sig selv &#x2013; for sit. Gj&#x00F8;re et arbeide for arbeidets egen skyld tror jeg ikke, han kunde. Han kunde d&#x00F8; paa flekken, gladelig, for dig eller barna &#x2013; men for en sag &#x2013; nei!&#x00BB;</p>
<p>Husmand! &#x2013; fór det gjennem mig. Jeg f&#x00F8;lte det med det samme, nei, det har du ingen ret til at sige; dette her er stygt og sjofelt, fy. Jeg pr&#x00F8;vet at slette ordet ud &#x2013; men ikke virkningen af det &#x2013; jeg vilde se lidt ned paa Otto.</p>
<p>&#x00AB;Stakkar, han str&#x00E6;ver for at opfylde alle dine &#x00F8;nsker saa fort, at du ikke faar tid til at <emph>&#x00F8;nske</emph> engang &#x2013; og saa falder det ham aldrig ind, at noget menneske kan &#x00F8;nske anderledes end han. &#x2013; Ser du, han har jo for l&#x00E6;nge siden glemt, at du ikke er <emph>f&#x00F8;dt</emph> som Marta Oulie.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Henrik,&#x00BB; sagde jeg, &#x00AB;jeg &#x00F8;nsker sommetider, han ikke var saa forf&#x00E6;rdelig snil &#x2013; jeg &#x00F8;nsker n&#x00E6;sten heller, han gav mig juling. For dette her, det er jo noget, som der ikke finds raad med.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du har vel ogsaa selv lidt skyld &#x2013; du maatte vel ogsaa kunnet h&#x00E6;vdet dig lidt mere.&#x00BB;<pb n="75"/></p>
<p>&#x00AB;Nei. Jeg kunde det ikke, mens jeg var forelsket. Og nu bagefter &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bagefter &#x2013;&#x00BB; sagde Henrik, i en tone, som pludselig gjorde mig usikker, saa jeg saa ned og sagde sagte:</p>
<p>&#x00AB;Bagefter er bagefter. &#x2013; Der finds ingen raad med det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bliv som Otto,&#x00BB; sagde Henrik heftig. &#x00AB;Det er raad. Otto, skal jeg sige dig, det er et menneske, som forstaar at leve, det. Leve! kalder folk det, naar en kar rangler sig i filler for at faa afl&#x00F8;b for lidt af den energien, han ikke kan faa brugt op her hjemme i ordentligt arbeide. Otto, han kan arbeide han &#x2013; gaar paa, saa det spruter. Du <emph>aner</emph> formodentlig ikke, for en forretningsmand han er &#x2013; han <emph>vil</emph> gj&#x00F8;re forretninger, ser du, og det gaar, det gaar, hvad han kommer opi. Vitsen er, at Otto aldrig finder paa at ville noget, som ikke kan gaa. Folk f&#x00F8;ler det, de har tillid til ham. Han <ptr type="criticalApp" target="FruMO_12" xml:id="FruMO_12"/>spilder aldrig sine kr&#x00E6;fter paa noget. &#x2013; Og altid f&#x00F8;ler folk, det er <emph>fair</emph>, der han er med. &#x2013; Igrunden er jeg jo en stymper mod ham &#x2013; en ren uduelighed som forretningsmand.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du! &#x2013; Hvis du var det, tror du saa, du var kommet saan ivei over i England for eksempel!&#x00BB;<pb n="76"/></p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Aa det var mest heldet. &#x2013; Forresten, det er ogsaa mere her hjemme, jeg merker det. Ude i verden er det lettere at v&#x00E6;re kar. &#x2013; Nei ser du, saanne som Otto, der altid gaar videre veien frem og lar det, som er f&#x00E6;rdig, v&#x00E6;re f&#x00E6;rdig, og tar fat paa n&#x00E6;ste kapitel af livet, br&#x00E6;ndsikre paa, at det er endda bedre &#x2013; det er de, der har ret, og ikke vi, som sidder paa veikanten og spekulerer paa det, som er h&#x00E6;ndt &#x2013; <ptr type="criticalApp" target="FruMO_13" xml:id="FruMO_13"/>om det kunde v&#x00E6;ret anderledes &#x2013; og dr&#x00F8;mmer om, hvordan det var at naa det, som man <emph>ved</emph>, man ikke <emph>kan</emph> naa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saanne som du og jeg,&#x00BB; sagde jeg. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Som du og jeg ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Henrik,&#x00BB; sagde jeg, &#x2013; &#x00AB;du skulde se at falde til ro.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tak, &#x2013; hvad mener du forresten med det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja for eksempel &#x2013; du kunde gifte dig.&#x00BB;</p>
<p>Henrik lo sagte:</p>
<p>&#x00AB;Naa &#x2013; saa det anbefaler <emph>du</emph>!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;En mand blir vist aldrig rigtig ulykkelig gift,&#x00BB; sagde jeg fort, &#x2013; &#x00AB;altsaa, naar han ikke faar en daarlig kone. &#x2013; Jeg tror da for eksempel ikke, en mand lider ved at v&#x00E6;re gift med en og elske en anden &#x2013; naar hans kone er pen og snil da.&#x00BB;</p>
<p>Henrik saa over paa mig:<pb n="77"/></p>
<p>&#x00AB;Det ved du ikke noget om.&#x00BB;</p>
<p>Jeg blev forskr&#x00E6;kket over, hvad jeg havde sagt &#x2013; eller hvordan Henrik opfattet det. Jeg havde slet ikke ment at sige noget, der skulde referere sig direkte til Henrik og mig. &#x2013; Paa samme tid f&#x00F8;lte jeg et sterkt velbehag ved saadan at glide udfor &#x2013; uden at ha villet det.</p>
<p>Den f&#x00F8;lelse blev sterkere, mens Henrik sad og saa paa mig, saa han glemte at ta sine &#x00F8;ine til sig &#x2013; vi sad i halvm&#x00F8;rket oppe paa altanen.</p>
<p>&#x00AB;Ser du,&#x00BB; sagde Henrik ganske sagte &#x2013; &#x00AB;om jeg havde sagt, da du forlovet dig, at det vilde gaa saan &#x2013; du havde ikke villet tro paa det, vel? Jeg t&#x00E6;nkte det sommetider, det gaar ikke, de er for forskjellige, men du var saa lykkelig da, &#x2013; du havde ikke h&#x00F8;rt paa mig, og jeg t&#x00E6;nkte, det kan jo ligesaa gjerne gaa godt. &#x2013; Jeg syntes, det var daarligt at sige det ogsaa &#x2013; det havde det v&#x00E6;ret ogsaa forresten. &#x2013; Du <emph>har</emph> v&#x00E6;ret lykkelig ialfald.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det var vist bedre ikke at ha v&#x00E6;ret det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei,&#x00BB; sagde Henrik. &#x2013; &#x00AB;Det er fattigt, du, at maatte sige til sig selv, <emph>lykken</emph>, den har jeg aldrig kjendt.&#x00BB;</p>
<p>Jeg gik hen til ham.</p>
<p>&#x00AB;Stakkars Henrik &#x2013;&#x00BB; sagde jeg og str&#x00F8;g nedover hans kind.<pb n="78"/></p>
<p>Jeg havde virkelig vondt af ham &#x2013; og sv&#x00E6;rt stor sympati, naar han var saa bedr&#x00F8;vet for min skyld.</p>
<p>Henrik greb pludselig haardt om mit haandled &#x2013; med en br&#x00E6;ndende hed haand. Saa reiste han sig braat. Og mumlet noget, der endte med godnat. Tog sin hat fra bordet og l&#x00F8;b. &#x2013;</p>
<p>Jeg stod endnu helt <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm68" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm68"/>spekulativ og saa efter ham, da barnepigen kom og sagde, at Ingrid var daarlig, jeg maatte komme ind. &#x2013; Hun kastet op, havde ondt i maven og skreg, og da jeg havde faat stelt hende og sengen hendes og stagget hende lidt, vilde hun ikke gi slip paa mig &#x2013; jeg skulde b&#x00E6;re hende og bysse hende, og hun vilde sove paa fanget mit.</p>
<p>Jeg sad med hende inde paa dagligstusofaen, da jeg pludselig kvak til; der var nogen udenfor vinduet. Jeg lagde barnet, som sov nu, paa sofaen og gik ud.</p>
<p>Det var Otto &#x2013; jeg skalv i stemmen af skr&#x00E6;k og en meningsl&#x00F8;s, skyldbevidst forfjamselse.</p>
<p>&#x00AB;Men kj&#x00E6;re i alverden &#x2013; staar du her?&#x00BB;</p>
<p>Tulla vaagnet og lod sig godt forn&#x00F8;iet bringe tilsengs igjen af far. Otto kom ud igjen til mig, som var blit staaende i den m&#x00F8;rke have.<pb n="79"/></p>
<p>&#x00AB;Det var da et besynderligt indfald af dig og staa der og titte,&#x00BB; sagde jeg gnavent.</p>
<p>Otto lo og tog godt og fast om mig.</p>
<p>&#x00AB;Ja sig det! Ved du, man kan faa saanne artige indfald. &#x2013; Jeg kom udenfor haveporten og saa det lyse i stuen &#x2013; saa kom jeg til at t&#x00E6;nke paa, hvordan det havde v&#x00E6;ret, om jeg havde v&#x00E6;ret en fremmed, som kom og saa det lyse saan en vakker sommernat, fra et hyggeligt hus inde i en deilig have. &#x2013; Saa bildte jeg mig ind da, <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm69" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm69"/>for leven, jeg gaar op gjennem haven for at se, hvad for folk der bor der, jeg ser, de har mange vakre blomster i haven sin, kjender lugten af tobaksblomster og resedaer &#x2013; saa titter jeg ind og ser en nydelig, ung frue sidde inde i stuen med en deilig liden unge paa fanget &#x2013; jeg stod Gud hj&#x00E6;lpe mig og misundte mig selv.&#x00BB;</p>
<p>Og Otto lo med sin h&#x00F8;ie, friske guttelatter og knuste mig optil sig. Jeg kysset igjen &#x2013; lange, varme, &#x00F8;mme kys gav vi hinanden, og t&#x00E6;t l&#x00E6;net ind mod hinanden gik vi <ptr type="criticalApp" target="FruMO_14" xml:id="FruMO_14"/>rundt og rundt om rosenpl&#x00E6;nen. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Det er paa tide vi gaar og l&#x00E6;gger os du, skatten min,&#x00BB; hvisket Otto. Og vi gik arm i arm opover. Saa siger han, mellem to kys:</p>
<p>&#x00AB;Det er jo greit, Ingrid er forliden til at v&#x00E6;re med i barneselskab da.&#x00BB;<pb n="80"/></p>
<p>Det kom som en b&#x00F8;tte koldt vand ovenpaa dagens mange vekslende stemninger.</p>
<p>Jeg gjorde mig lempelig fri og gik ind. Og da Otto kom, afviste jeg yderligere omfavnelser med et blidt nik, jeg havde hovedpine.</p>
<p>&#x00AB;Henrik blev til aftens, han havde ogsaa hovedpine, luften var saa trykkende, vi fik vist torden.&#x00BB;</p>
<p>Otto medgav s&#x00E6;rdeles f&#x00F8;ielig, vi faar vist torden ja. &#x2013; Og han gav mig <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm70" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm70"/>antipyrin og overveiet, jo, vinduet fik vist bli staaende, fik vi torden, vaagnet han vel nok. &#x2013; Jeg laa med lukkede &#x00F8;ine og et lidende smil og vendte kinden til, da han kysset godnat &#x2013; og saa kysset han kinden, klappet panden og &#x00F8;nsket god bedring. Saa strakte han sig i sin seng, saa det knaget.</p>
<p rend="airAbove">Det er ligesom med den skjorten i <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm71" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm71"/>eventyret, hun havde spildt talg paa og pr&#x00F8;vet at vaske ren. Jo mere hun vasket og gned, des svartere blev den.</p>
<p>Til en viss grad var det nu ligefrem uerfarenhed. For jeg havde virkelig absolut ingen erfaringer udenfor Otto. Og jeg var kommet til at se paa mig selv med hans &#x00F8;ine, og da forholdet mellem os var blit hverdag og vane,<pb n="81"/> saa f&#x00F8;lte jeg mig sikker paa, at enten jeg likte det eller ikke, saa vilde livet jo aldrig mere have &#x00E6;rinde til mig, uden gjennem Otto eller barnene.</p>
<p>Saa opdaget jeg, at Henrik var forelsket i mig. Jeg blev virkelig ganske dum af overraskelse. Og jeg saa, at for ham var jeg et menneske for mig selv, ikke bare fru Oulie og mamman til tre smaa Oulier. &#x2013; Jeg begyndte at betragte mig selv. &#x2013; Jeg vidste nok, jeg var, hvad man kalder en pen, ung frue. Men jeg tror igrunden ikke, jeg t&#x00E6;nkte st&#x00F8;rre ved det &#x2013; andet end, at den unge pigen, der stod billeder af paa Ottos skrivebord, hun var borte som sneen fra ifjor; jeg var jo heller ikke uvidende om den <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm72" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm72"/>ravage, tre barselsenge havde anrettet paa mine yndigheder. Nu opdaget jeg med en gang, naar jeg speilet mig, sn&#x00F8;rt og stram, i en ny, lys sommerkjole, med haaret h&#x00F8;it opsat og kr&#x00F8;llet, at jeg var sandelig og virkelig baade ung og vakker, trods de tre og tredve aar, tre barn og en indsat hj&#x00F8;rnetand.</p>
<p>Det begyndte med et frimureri mellem Henrik og mig fra den aften &#x2013; en melankolsk forstaaelsesfuld sympati. Fra min side har historien igrunden aldrig havt noget at gj&#x00F8;re med erotik eller kj&#x00E6;rlighed. &#x2013; Vore m&#x00F8;der, vore ture<pb n="82"/> sammen i skumringen, mine bes&#x00F8;g hos ham, hvor jeg merket faren, det utilladelige, sive ind over os og gj&#x00F8;re luften tung, Henriks kj&#x00E6;rtegn &#x2013; <anchor xml:id="ref9"/>jeg begj&#x00E6;rte intet af alt det for hans skyld, men for min egen. &#x2013; Jeg, jeg, jeg vilde hyldes af hans &#x00F8;ine og h&#x00E6;nder og l&#x00E6;ber; det kom ikke saadan, at jeg maatte gi mig selv hen til den, der var blit min viljes herre &#x2013; men <emph>jeg</emph> vilde have <emph>ham</emph>, med hud og haar.</p>
<p>Det var en naturdrift, der br&#x00F8;d op i mig, <anchor xml:id="ref10"/>raa og um&#x00E6;ttelig, og jeg lille t&#x00E6;kkelige grossererfrue, der gik saa pent og stille og passet mit hus, blev i virkeligheden et ondt og farligt skadedyr. &#x2013; Det var ikke ret og slet &#x2013; forf&#x00E6;ngelighed, &#x2013; noget inderligere, maaske det, som er sj&#x00E6;len i forf&#x00E6;ngeligheden eller sj&#x00E6;lens forf&#x00E6;ngelighed.</p>
<p>Jeg t&#x00E6;nkte ikke paa noget i verden uden dette mit jeg. Mine barn &#x2013; jeg syntes, det var nok, naar jeg s&#x00F8;rget for, at de fik mad og kl&#x00E6;der, og jeg var uden at skamme mig sammen med min elsker to v&#x00E6;relser fra der, hvor de laa og sov. Henrik, ham t&#x00E6;nkte jeg vel allermindst paa; <anchor xml:id="ref8"/>igrunden br&#x00F8;d jeg mig jo ikke mere om ham end om speilet paa mit toiletskab. For jeg t&#x00E6;nkte aldrig paa, hvad han vel dog maatte lide ved forholdet. Ganske vist var han<pb n="83"/> meget bedre end jeg, for han elsket mig virkelig, og havde jeg bare kunnet lade ham v&#x00E6;re i fred, var hele historien ikke blit af. Igrunden er det altsaa ganske urimeligt af mig, at jeg hader ham nu. Alligevel &#x2013; en mand paa otte og tredve aar skulde ikke v&#x00E6;re nogen <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm73" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm73"/>Gretchen, og han skulde respektert sin vens kone for vennens skyld, selv om konen fortjente alt andet end respekt. &#x2013;</p>
<p>Otto &#x2013; jeg <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm74" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm74"/>aff&#x00E6;rdiget ham med det ene ord husmand. Jeg kj&#x00F8;rte ned og hentet ham, da han kom fra London, n&#x00E6;sten skadefro, uden f&#x00F8;lelse af skam eller skyld. &#x2013;</p>
<p rend="airAbove">Jeg t&#x00E6;nkte slet ikke noget ved Ottos urolige, nerv&#x00F8;se v&#x00E6;sen, de f&#x00F8;rste dage efter han var kommet hjem fra sin aarlige forretningsreise. &#x2013; En dag sagde han, han vilde flytte ind og ligge i r&#x00F8;gev&#x00E6;relset &#x2013; &#x00AB;til jeg blir bra for denne hosten. Jeg v&#x00E6;kker dig bare med den og uroer dere allesammen&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sagde jeg, &#x00AB;den er virkelig lei, den hosten din. Du har gaat med den helt siden ivaar, tror jeg. Du burde rigtig gaa til doktor med den.&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Jeg vaagnet en nat ved det, at jeg syntes, Otto havde v&#x00E6;ret inde i sovev&#x00E6;relset. Jeg lagde<pb n="84"/> merke til, at d&#x00F8;ren ind til hans rum stod oppe &#x2013; han pleiet at ha den lukket for ikke at forstyrre os med sin hoste. Jeg snudde mig om paa den anden side for at sove videre; men i min halvs&#x00F8;vn h&#x00F8;rte jeg, at han var oppe og gik inde ved siden af.</p>
<p>Lysvaagen og underlig &#x00E6;ngstelig blev jeg siddende op i sengen en stund &#x2013; saa ved lyset af natlampen, at klokken var halv tre. &#x2013;</p>
<p>Om en stund stod jeg op og listet hen til d&#x00F8;ren. Ottos seng var tom &#x2013; han var ikke i v&#x00E6;relset. Jeg tittet ind i dagligstuen &#x2013; der stod han, helt paakl&#x00E6;dt, henne ved hj&#x00F8;rnevinduet. Han maa ha h&#x00F8;rt mig komme, for han vendte sig om mod mig. &#x2013;</p>
<p>I det samme jeg saa hans ansigt &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Vor hyggelige, fredelige stue med det milde skj&#x00E6;r fra gaslygten udenfor karnappet, det var, som der pludselig skyllet m&#x00F8;rke og r&#x00E6;dsel ud fra hver krog. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Jeg saa Ottos ansigt, blegt, fortvilet, fortrukket, jeg saa, han havde gr&#x00E6;dt. &#x2013; Han ved det, jog det gjennem mig.</p>
<p>Hjertet st&#x00F8;kket ligesom, og jeg kjendte ikke gulvet under mine f&#x00F8;dder. Saa begyndte mit hjerte at hamre, mens der br&#x00F8;d en klam sved ud allevegne over hele kroppen, og h&#x00E6;nder og<pb n="85"/> f&#x00F8;dder blev d&#x00F8;dkolde. &#x2013; Vi stod og stirret paa hinanden.</p>
<p>&#x00AB;Jeg kunde ikke sove,&#x00BB; sagde Otto underlig tykm&#x00E6;lt og besv&#x00E6;rlig, &#x2013; &#x00AB;det er ikke noget &#x2013; saa tog jeg paa mig igjen og gik lidt ned i haven &#x2013; gaa ind og l&#x00E6;g dig du, Marta, det er ingenting.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p><ptr type="criticalApp" target="FruMO_15" xml:id="FruMO_15"/>Han gik nogen skridt frem, og saa sank han, som han segnet, ned i sofaen. Hovedet faldt fremover paa ham, og armen og haanden laa d&#x00F8;dt paa bordpladen.</p>
<p>Angst og maall&#x00F8;s gik jeg fremover mod ham:</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00E6;re, hvad er det &#x2013; er du syg, Otto?&#x00BB;</p>
<p>Da kastet han sig frem over bordet og graat.</p>
<p>&#x2013; Mig var det, som kaldte selve livet, det virkelige, levende liv, <emph>mit</emph> liv, paa mig, da jeg saa min mand graate. Jeg fattet om hans hoved, hans haandled, b&#x00F8;iet mig over ham og kaldte paa hans navn. Da han vendte sig, greb mig og drog mig ned paa sofaen ved sin side, gjemmende ansigtet i mit fang, saa jeg f&#x00F8;lte hans taarer og hans br&#x00E6;ndende aande mod min hud gjennem natkjolen &#x2013; det var mit eget jeg, der vendte tilbage, det, som var vokset sammen med denne mand, og jeg graat, fordi han graat; taarerne br&#x00F8;d op af mit v&#x00E6;sens inderste grund, som vandet brister op over smeltende is. &#x2013;<pb n="86"/></p>
<p>Otto reiste sig lidt, laa med hovedet bagover mod sofaryggen og samlet sig. Saa tog han om mit hoved og t&#x00F8;rret taarerne af mit ansigt med sin ene haand:</p>
<p>&#x00AB;Stakkars, stakkars Marta, som jeg har skr&#x00E6;mt dig &#x2013; saa, saa, nei ikke graat.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Ser du,&#x00BB; sagde han, da han var blit rolig, &#x2013; &#x00AB;jeg hostet lidt blod op over i London &#x2013; litegran bare. Men jeg gik til doktor straks, naturligvis &#x2013; <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm75" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm75"/>spidskatarrh, sagde han. &#x2013; Herregud, det er jo ikke saa farligt. &#x2013; Dette her er jo bare nerv&#x00F8;sitet af mig, jeg laa og kunde ikke falde is&#x00F8;vn &#x2013; og saa &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Time efter time sad vi inde i den halvlyse dagligstue og snakket &#x2013; pr&#x00F8;vet at berolige hinanden. Tr&#x00E6;t, frysende, klam efter graaten, sad jeg hos ham og snakket tr&#x00F8;stende og opmuntrende, og mindet om det, den sidste maaned havde gjort mig til, laa som en r&#x00E6;dsel, der lurte paa mig &#x2013; bare ikke se derhen! Jeg hvisket til Otto og klappet hans graathede ansigt, pr&#x00F8;vet ligesom at flygte fra mig selv over i ham, og pr&#x00F8;vet med mine svage h&#x00E6;nder at holde ham oppe og st&#x00F8;tte ham, naar jeg merket angsten komme over ham.</p>
<p>Saa bad han mig gaa iseng:</p>
<p>&#x00AB;Du sidder her og forkj&#x00F8;ler dig, stakkar!&#x00BB;<pb n="87"/></p>
<p>&#x2013; Og han lagde armen om mig og drog mig ind, og i sovekammerd&#x00F8;ren stanset han, saa omkring sig paa de tre smaa sengene i natlampens lys og l&#x00F8;ftet armene lidt:</p>
<p>&#x00AB;Aa det er jo dem, jeg t&#x00E6;nker paa &#x2013; dem og saa dig, Marta &#x2013; hvordan det skal gaa med dere!&#x00BB;</p>
<p>Jeg tog ham om halsen og kysset ham. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00E6;re, kj&#x00E6;re &#x2013; spidskatarrh &#x2013; l&#x00E6;gerne siger jo nu, de aller fleste mennesker har havt det, uden at vide det engang.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Og jeg bad ham gaa iseng, rettet paa puderne og lagenerne og snakket for ham.</p>
<p>&#x00AB;Det er jo det, Marta, at mor d&#x00F8;de af det &#x2013; og Lydia og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm76" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm76"/>Magda &#x2013; &#x2013;. Jeg har jo aldrig f&#x00F8;r t&#x00E6;nkt paa det &#x2013; jeg, som var saa kj&#x00E6;rnefrisk og sterk &#x2013; jeg syntes jo altid, skulde ikke vi to kunne gifte os med god samvittighed, hvem i verden skulde saa kunne det.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Jeg lagde mig, og jeg maatte op igjen for at se, om Otto faldt is&#x00F8;vn, og jeg d&#x00E6;kket og d&#x00E6;gget for ham som et barn. &#x2013; Det var lyst, inden jeg faldt is&#x00F8;vn.</p>
<p>Klokken var elleve, f&#x00F8;r jeg vaagnet. Da jeg spurgte efter Otto, sagde pigen, at grossereren var gaat paa kontoret til s&#x00E6;dvanlig tid.</p>
<p>&#x2013; Gud i himmelen fri alle mennesker for slig en formiddag som den &#x2013; &#x2013;<pb n="88"/></p>
<p>Jeg skrev etpar linjer til Henrik &#x2013; at alt maatte v&#x00E6;re forbi, at jeg var fortvilet og skammet mig. Ikke mere. Jeg skrev ikke, at jeg hadet ham. Ikke heller, at jeg &#x00F8;nsket, han var d&#x00F8;d. Men jeg &#x00F8;nsket det af hele min sj&#x00E6;l. Var han borte, skulde det v&#x00E6;ret, som han aldrig havde v&#x00E6;ret. &#x2013; Jeg l&#x00E6;ngtes efter Otto fra time til time og gruet, &#x2013; bildte mig ind, han maatte faa vide det paa en eller anden maade, spekulerte ud alle de muligheder, der var for, at han skulde faa det at vide. &#x2013; Og bare jeg t&#x00E6;nkte paa ham, bl&#x00F8;dte det i mig af den gamle &#x00F8;mhed &#x2013; en &#x00F8;mhed, der er ganske legemlig, men ikke er begj&#x00E6;r &#x2013; lyst til at r&#x00F8;re, klappe, v&#x00E6;re snil mod hans hoved, hans pande, &#x00F8;ine, mund, h&#x00E6;nder &#x2013; en moderlig &#x00F8;mhed, der er blit merkelig angst og sky nu. &#x2013; &#x2013;</p>
<p rend="airAbove">I den tid, som kom, levet jeg et liv, der var som at balancere sig frem paa en smal, smal egg; man maa ikke se omkring sig til nogen side, bare frem &#x2013; ellers svimler man og styrter ned.</p>
<p>Jeg levet saa at sige fra dag til dag. Hver morgen kvalte jeg med magt alle tanker udover dagens arbeide, saa godt jeg kunde, og samlet al min kraft om det ene, at holde modet oppe dagen over og vise Otto og barna et roligt ansigt.<pb n="89"/></p>
<p>Jeg merket, jeg skulde ha et barn, og jeg blev nok fortvilet, men det var ingen ny fortvilelse &#x2013; bare som om tommeskruen paa pineb&#x00E6;nken blev dreiet en grad fastere. &#x2013;</p>
<p>Det v&#x00E6;rste var Ottos bekymring over den lille stakkar, som skulde komme. Jeg merket, hvad han led ved at t&#x00E6;nke paa det &#x2013; skj&#x00F8;nt han efter den natten aldrig nogensinde mere gav sig over eller klaget. Han havde det noksaa godt ogsaa; sv&#x00E6;rt forsigtig var han, og vi tog allesammen alt det hensyn til hans sygdom, som vi kunde; men han blev ved at hoste, skj&#x00F8;nt der ikke viste sig blod i opspyttet.</p>
<p>Vi leiet ved Vettakollen, og Otto var som oftest bare paa kontoret om formiddagen.</p>
<p>Henrik saa jeg jo heldigvis forholdsvis sjelden. Egentlig begriber jeg ikke, hvordan jeg kunde beherske mig og v&#x00E6;re saapas naturlig, naar vi var sammen. Men det gik lettere, end jeg selv havde t&#x00E6;nkt mig mulig. &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="I13" target="contentsI13">20. august 1902.</ref></dateline>
<p><ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm77" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm77"/>Mia Bjerke var heroppe i formiddag. Vi talte om mig, der skal begynde paa skolen igjen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa sige, det er kj&#x00E6;kt af dig, Marta,&#x00BB; siger Mia, &#x2013; &#x00AB;men det kan da umulig v&#x00E6;re n&#x00F8;dvendigt du &#x2013; og Otto har det da saa bra nu.&#x00BB;<pb n="90"/></p>
<p>Det ser vist igrunden ogsaa noksaa meningsl&#x00F8;st ud. Otto liker det heller ikke.</p>
<p>De andre mist&#x00E6;nker mig vel igjen for at ville v&#x00E6;re original. Det gj&#x00F8;r de jo altid.</p>
<p>De har altid merket, at jeg ikke f&#x00F8;lte mig rigtig hjemme mellem dem. Og alligevel har de bestandig v&#x00E6;ret hyggelige mod mig. Mest for Ottos skyld naturligvis, men ogsaa fordi de er snille.</p>
<p>Jeg var buden ud til Jensens paa Snar&#x00F8;en is&#x00F8;ndags. Jeg sad hele tiden og t&#x00E6;nkte paa, hvor der egentlig er hyggeligt &#x2013; med <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm78" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm78"/>moquettesm&#x00F8;blerne og urnerne og palmerne og s&#x00F8;ilerne; det er da ikke det, som det kommer an paa i et hjem, hvordan der ser ud, men hvordan menneskene er.</p>
<p><anchor xml:id="ref13"/>Hvis jeg virkelig havde v&#x00E6;ret begavet, som jeg bildte mig ind engang, saa havde jeg forstaat l&#x00E6;nge f&#x00F8;r, at livet det er <emph>bare menneskene</emph>; skj&#x00E6;bnen, det er bare menneskenes liv, der griber ind i hinanden. Og jeg, som kom til at leve mellem sunde, bra og dygtige mennesker, som Ottos venner er, jeg havde fundet ud, hvordan jeg kunde stemme mig sammen med dem; &#x2013; jeg havde kunnet det, uden at gj&#x00F8;re vold paa mit eget v&#x00E6;sen. Man <emph>kan</emph> det, &#x2013; det gaar an at v&#x00E6;lge ud af sit eget det, man har brug for til hverdags, og dyrke det.<pb n="91"/></p>
<p>Men jeg har gaat og sletikke t&#x00E6;nkt, netop mens jeg bildte <ptr type="criticalApp" target="FruMO_16" xml:id="FruMO_16"/>mig ind at t&#x00E6;nke. Jeg har aldrig fors&#x00F8;gt at se disse mennesker fra indsiden &#x2013; jeg d&#x00F8;mte dem udenfra, fra det, som sletikke er deres eget, deres v&#x00E6;sen og smag og ideer, som de netop selv har faat udenfra. Mia, for eksempel &#x2013; det som er moderne og udstillet i de fine butikerne, det er pent. Jeg har opholdt mig ved denslags ting hos hende og fundet, at vi to havde igrunden ingen f&#x00E6;lles interesse &#x2013; og saa er vi beggeto gifte og har barn.</p>
<p>Jeg var inderlig skamfuld, da hun kom herop idag. Mindst i to maaneder har jeg t&#x00E6;nkt mig ud til hende, men opsat det. Saa kommer hun her for at tilbyde mig syltebringeb&#x00E6;r og har jordb&#x00E6;r og roser med til Otto.</p>
<p>Stakkars lille Mia; hun har det ikke for morsomt hun heller med det evindelige ungesjauet. Det blev ikke mig, som gik rundt med roser og jordb&#x00E6;r til mine syge venner, hvis jeg var Mia. Men hun sagde bare ganske spagf&#x00E6;rdig, da vi kom ned fra Grefsen igjen og satte os i trikken:</p>
<p>&#x00AB;Uf ja du, Marta, der skal nogen til det v&#x00E6;rste ogsaa her i verden.&#x00BB;</p>
<p>Aa livet, livet, livet!<pb n="92"/></p>
<p>Alle de spildte, &#x00F8;de aar, jeg bare har gaat og stirret ind i mig selv, til jeg blev alene midt mellem alle menneskene, fordi jeg bare saa paa deres tilf&#x00E6;ldige, planl&#x00F8;se spor, men ikke paa dem selv.</p>
<p>Fordi om jeg er l&#x00E6;rt til at se paa ting, de ikke ser, og fordi om folk har fyldt min hjerne med ting, de ikke t&#x00E6;nker paa &#x2013; hvad har det med livet at gj&#x00F8;re! Om en har sort haar og en brunt, en en rank ryg og en en kroget &#x2013; vore legemer lever paa samme maaden, blodet l&#x00F8;ber gjennem aarerne, og det tr&#x00E6;nger til mad og drikke. Vore sj&#x00E6;le tr&#x00E6;nger det samme, lider den samme sult og t&#x00F8;rst, om det er lidt forskjellig n&#x00E6;ring, de er opf&#x00F8;dt til at kr&#x00E6;ve. &#x2013; Vi har vel sagtens ikke anden sj&#x00E6;l end vort legemes liv, &#x2013; den lever i os som flammen i stoffet, der br&#x00E6;nder.</p>
<p>Alle mine vildfarne veie. &#x2013; Nu skal det bli anderledes. Jeg ved ikke, hvad livet er, men ensomhed, det er ikke livet.</p>
<p>Saa sikkert, som vi er avlet og f&#x00F8;dt af andres liv, saa maa vi opholde tilv&#x00E6;relsen ved det, vi faar af andre. Og det maa vi kj&#x00F8;be med at gi af vort eget hver eneste dag.</p>
<p>Sommetider, naar jeg sidder hos Otto, faar jeg saadan lyst til at lade mig glide ned ved<pb n="93"/> siden af ham, l&#x00E6;gge mit hoved paa hans kn&#x00E6; og sige &#x2013; jeg ved ikke hvad. Ingenting helst, kanske.</p>
<p>Jeg kan jo aldrig tale til ham om dette. Det er igrunden derfor, jeg har skrevet det ned altsammen, &#x2013; det er det af mig selv, jeg har skilt ud og nu l&#x00E6;gger hen &#x2013; jeg har ikke brug for det i det liv, jeg skal til at leve.</p>
<p>Jeg har betalt mere for mine erfaringer, end et menneske har raad til. Men nu nytter det ikke at s&#x00F8;rge over det.</p>
<p>I overmorgen kommer mine smaagutter hjem, og dagen derefter begynder jeg paa skolen. Det er ikke andet end arbeidet for mit hjem nu, ikke mere, men hellerikke mindre. Og saa kommer Otto hjem snart. Min egen, egen, egen ven!</p>
<p>&#x2013; Der er sting af smerte, som aldrig vil holde op at pine &#x2013; hver gang jeg ser Henrik, hver gang Otto kj&#x00E6;ler for lille Aase. &#x2013; Kanske kan jeg v&#x00E6;nne mig til det med tiden. Andre har maattet gj&#x00F8;re det. Jeg ved bare, jeg <emph>maa</emph> kunne skabe lykke for mine egne &#x2013; saa gaar det vel. Det <emph>skal</emph> gaa.</p>
    <pb n="&#x005B;94&#x005D;"/></div>
</div>
    <div type="part">
        <head><pb n="&#x005B;95&#x005D;"/><ref type="contents" xml:id="II" target="contentsII">II</ref></head>
<pb n="&#x005B;96&#x005D;"/>
<div type="chapter"><pb n="&#x005B;97&#x005D;"/><dateline><ref type="contents" xml:id="II1" target="contentsII1">Nytaarsdag 1903.</ref></dateline>
<p>Jeg har siddet og bladet igjennem det, jeg skrev ned isommer. &#x2013; Det er bare fire maaneder siden. Det er, som det mindst skulde v&#x00E6;re fire aar. Dengang var jeg saa sikker paa, det nok skulde bli godt.</p>
<p>Og alligevel har denne h&#x00F8;st paa en maade gaat saa fort, som ingen tid f&#x00F8;r i mit liv, fra s&#x00F8;ndag til s&#x00F8;ndag, uden at jeg vidste, hvor dagene var blit af. Jeg syntes, skoleaaret var saavidt begyndt, og saa siger Halfred en dag: &#x00AB;Mor, idag er det tre uger til juleaften.&#x00BB;</p>
<p>Einar og Halfred var sv&#x00E6;rt stille juleaften &#x2013; is&#x00E6;r i begyndelsen da. Da jeg havde t&#x00E6;ndt tr&#x00E6;et, kunde jeg ikke lade v&#x00E6;re at graate &#x2013; iaar var vi for faa til at gaa rundt det. Jeg gik ind i spisestuen; jeg vilde ikke, pigen skulde se det, og ikke barna heller da. Stakkar, de skal faa lov at glemme det, som er s&#x00F8;rgeligt, saa meget de kan. Jeg husker fra mig selv, dengang<pb n="98"/> pappa var d&#x00F8;d. Skj&#x00F8;nt jeg skammet mig over det og var bedr&#x00F8;vet over mig selv, saa f&#x00F8;lte jeg mig n&#x00E6;sten forurettet, da etpar maaneder var gaat, naar mamma graat eller klaget. Barn skal slippe at s&#x00F8;rge, siger Otto ogsaa.</p>
<p>Halfred kom ind til mig, mens jeg stod der, tog mig om halsen og kysset mig. Han stod tappert og pr&#x00F8;vet at sv&#x00E6;lge graaten. Og da han var gaat, kom Einar.</p>
<p>De havde kj&#x00F8;bt saa mange presenter, gutterne, druer og blomster til Otto og til mig havde de foruden alt det, de havde lavet paa sl&#x00F8;iden, kj&#x00F8;bt etpar fine, forede skindhansker. Jeg syntes, det var rent for galt, at de havde brugt saa mange penger til mig. Men Halfred fortalte stolt, hvordan de havde sparet sammen penger hele h&#x00F8;sten:</p>
<p>&#x00AB;Og saa traf vi Onkel Henrik paa gaden om s&#x00F8;ndag, og saa fik vi to kroner hver os.&#x00BB;</p>
<p>Jeg fik mest lyst til at putte hanskerne afveien saa langt som selve den onde samvittighed. Men for gutternes skyld er jeg jo n&#x00F8;dt til at gaa med dem, saa l&#x00E6;nge der er fillen igjen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II2" target="contentsII2">3. januar 1903.</ref></dateline>
<p>Otto vil ikke hjem. Siden han havde den f&#x00F8;rste voldsomme blodspytning i h&#x00F8;st, tror jeg,<pb n="99"/> han har havt det paa det rene, at han ikke kommer hjem mere.</p>
<p>Det er mit fortvilede indfald med at ville begynde paa skolen igjen, der er skyld i, at han vil bli deroppe. Og nu ser Otto en klog fremsynthed af mig i det og bilder sig ind, at hverken l&#x00E6;gen eller jeg har trodd paa bedringen isommer, og han har opgivet alt haab. Jeg er aldeles raadl&#x00F8;s, den virkelige grund kan jeg jo ikke sige ham, og mine forklaringer h&#x00F8;res saa tomme ud. Jeg kan jo hellerikke gi op mit arbeide, som jeg har v&#x00E6;ret saa heldig at faa &#x2013; l&#x00F8;be til og fra paa den maaden gaar ikke an, og jeg maa jo v&#x00E6;re forberedt paa at skulle fors&#x00F8;rge barnene. &#x2013;</p>
<p>Naar det engang er forbi, maa jeg jo ogsaa tale med Henrik. Vi har undgaat hinanden hidtil. En dag sagde han &#x2013; det var f&#x00F8;r Otto blev saa syg igjen: &#x2013; &#x00AB;Naar Otto blir frisk, kommer jeg til at overtage en post i London.&#x00BB;</p>
<p>Den som bare kunde slippe at t&#x00E6;nke paa alle denslags ting, og paa udkomme og n&#x00E6;ringssorger og slid og skolen &#x2013; bare s&#x00F8;rge og s&#x00F8;rge og klamre sig til hvert minut, vi kan v&#x00E6;re sammen, vi som skal skilles.</p>
<p>Jeg gaar i en evig feber af angst og lider for hver time, som spildes, og jeg ikke er hos<pb n="100"/> ham. Og naar jeg saa er der, saa sidder jeg og s&#x00F8;rger og lider og er r&#x00E6;d for at tale. Jeg sidder med mit syt&#x00F8;i og snakker om barna og om venner og bekjendte og bynyt, eller l&#x00E6;ser h&#x00F8;it saanne ting, som han gjerne vil h&#x00F8;re &#x2013; <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm79" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm79"/>Lie og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm80" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm80"/>Kielland og <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm81" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm81"/>Kipling &#x2013; d&#x00F8;dsens r&#x00E6;d for at komme ind paa det eneste, vi begge t&#x00E6;nker paa. Saa ved jeg endda, at den ingen, ingen ting hj&#x00E6;lper, denne gjerrige sparen paa hver draabe af den svindende livskraft &#x2013; ikke det bitterste.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II3" target="contentsII3"><anchor xml:id="ref1"/>8. januar 1903.</ref></dateline>
<p>Vi elsker hinanden, og vi ved, at vi skal skilles. Der er ikke fnug af haab, ingen naade for al vor fortvilelse. Og saa siger vi ingen ting, skriger ikke op over livets ubarmhjertighed, hulker ikke med hinanden. &#x2013; Idag talte vi om barnedaaben hos Bjerkes.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II4" target="contentsII4">3. februar 1903.</ref></dateline>
<p>Jeg spekulerer og spekulerer paa en udvei til at faa Otto hjem. Jeg maatte jo kunne faa en vikar. Men han vil ikke. Han er r&#x00E6;d for barnene, siger han.</p>
<p>Han sp&#x00F8;rger altid saa bekymret efter Ingrid, hendes mave er i uorden, ret som det er. Og<pb n="101"/> iforgaars sagde han endelig, &#x2013; jeg kunde forstaa, at han havde t&#x00E6;nkt paa det l&#x00E6;nge:</p>
<p>&#x00AB;Er du viss paa, <ptr type="criticalApp" target="FruMO_17" xml:id="FruMO_17"/>det ikke er noget tuberkul&#x00F8;st? Jeg har <ptr type="criticalApp" target="FruMO_18" xml:id="FruMO_18"/>faat saan en angst i mig, du maa endelig v&#x00E6;re saa snil at faa hende ordentlig unders&#x00F8;gt.&#x00BB;</p>
<p>Jeg talte til vor husl&#x00E6;ge, straks jeg kom hjem, og igaar var jeg hos en specialist med hende. De siger, det har ingenting med det at gj&#x00F8;re, men nu er jeg blit saa skr&#x00E6;mt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II5" target="contentsII5">8. mars 1903.</ref></dateline>
<p>&#x00AB;Jeg vilde alligevel &#x00F8;nske, jeg kunde leve bare til vaaren,&#x00BB; sagde Otto idag.</p>
<p>Han kan n&#x00E6;sten ikke tale, klager over smerter i halsen, og &#x00F8;inene er ogsaa daarlige. Det er ligesom ansigtet er blit saa lidet, og hvergang han tr&#x00E6;kker pusten, blir der et stort, uhyggeligt hul under hagen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II6" target="contentsII6">12. mars 1903.</ref></dateline>
<p>Jeg blir irriteret, naar folk viser mig deltagelse, og irriteret, naar de ikke gj&#x00F8;r det. De gamle af l&#x00E6;rerne og l&#x00E6;rerinderne paa skolen har saan sympati med mig &#x2013; og jeg &#x00E6;rgrer mig; men de unge nye l&#x00E6;rinderne, der sidder oppe paa l&#x00E6;rerv&#x00E6;relset og ler og st&#x00F8;ier eller er ved at<pb n="102"/> briste af indvendig lystighed, &#x2013; de gj&#x00F8;r mig ond. Jeg under ikke de unge piger deres gl&#x00E6;de, og jeg kan smile spidst, naar de taler om livets herlighed, og jeg kommer med bitre og haanfulde visdomsord. Heldigvis gj&#x00F8;r det vist forresten ikke spor af indtryk paa dem.</p>
<p>Hvor langt bort jeg er kommet fra alt det der. I virkeligheden har jeg ikke fnug af interesse for mit arbeide og ingen gl&#x00E6;de i det. Jeg arbeider rent automatisk. Der er en hel verden af andet, der fylder mig nu.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II7" target="contentsII7">19. mars 1903.</ref></dateline>
<p>Presten har v&#x00E6;ret hos Otto.</p>
<p>Da jeg havde faat af mig t&#x00F8;iet, tog han min haand og holdt den fast; jeg skulde s&#x00E6;tte mig paa sengekanten.</p>
<p>&#x00AB;Pastor L&#x00F8;kke har v&#x00E6;ret her hos mig idag, Marta.&#x00BB;</p>
<p>Jeg vidste ikke rigtig hvad jeg skulde sige. Og Otto fortsatte:</p>
<p>&#x00AB;Det var mig selv, som sendte bud efter ham.</p>
<p>&#x2013; Ser du, Marta, jeg orket ikke l&#x00E6;nger. Jeg har kj&#x00E6;mpet med det helt siden her i h&#x00F8;st, da jeg skj&#x00F8;nte &#x2013; &#x2013;. Jeg kan jo ikke sove stort om natten, og naar en saan ligger vaagen &#x2013; &#x2013;. Hver nat t&#x00E6;nkte jeg, jeg taler med hende om<pb n="103"/> det imorgen. Men <ptr type="criticalApp" target="FruMO_19" xml:id="FruMO_19"/>saa naar du kom &#x2013; jeg saa, du var tr&#x00E6;t og sliten og nerv&#x00F8;s &#x2013; saa vilde jeg ikke, jeg syntes, du kunde saavist ha nok at staa i endda. &#x2013; Og jeg t&#x00E6;nkte, det er fordi du er r&#x00E6;d, gut, at du ligger og finder ud alt dette her &#x2013; &#x2013;.</p>
<p>Aa men det er ikke bare det, Marta &#x2013; &#x2013; fordi om jeg ikke t&#x00E6;nkte paa det, mens jeg var sterk og frisk og havde fuldt op af andet at t&#x00E6;nke paa &#x2013; <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm82" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm82"/>mit kj&#x00F8;bmandskab og min ager, som man siger. &#x2013; Men naar man ligger slig som jeg nu, aa du kan v&#x00E6;re sikker paa, man merker, man har en sj&#x00E6;l!</p>
<p>Nei Marta, et menneskes liv <emph>er</emph> jo noget andet end alt andet liv paa jorden. Bare det, at man ligger og <emph>ved</emph>, at man skal d&#x00F8; og maa t&#x00E6;nke paa det maanedsvis i forveien, at <emph>det skal</emph> h&#x00E6;nde &#x2013; og dem, som blir igjen efter en, hvad der skal bli af dem. &#x2013; For ser du, det kan jo ikke nytte for os to at lade, som vi <emph>haaber</emph> l&#x00E6;nger &#x2013; vel?&#x00BB;</p>
<p>Jeg laa paa kn&#x00E6; ved hans seng og graat. &#x2013; Og Otto tog min ene haand og lagde den paa sit stakkars syge bryst et &#x00F8;ieblik:</p>
<p>&#x00AB;Du forstaar det kanske ikke &#x2013; men for mig ialfald &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Han laa selv og kunde ikke sige mere af<pb n="104"/> bare graat en stund. Saa hvisket han endda h&#x00E6;sere:</p>
<p>&#x00AB;Der <emph>maa</emph> v&#x00E6;re nogen, som er sterkere end vi mennesker.&#x00BB;</p>
<p>Jeg kunde ikke holde ud at tie stille l&#x00E6;ngere, jeg syntes, jeg maatte kunne hj&#x00E6;lpe ham lidt, og jeg hvisket igjen:</p>
<p>&#x00AB;Aa Otto, jeg har jo t&#x00E6;nkt det samme!&#x00BB;</p>
<p>Da flyttet han den haanden, han holdt rundt om mig, op til min kind, og han saa mig ind i &#x00F8;inene og smilte lidt. &#x2013;</p>
<p>Jeg blev der l&#x00E6;nge, saa l&#x00E6;nge, at det var ganske m&#x00F8;rkt, da jeg gik nedover. Jeg fik heldigvis f&#x00F8;lge med en herre og en dame til trikken, uf den Grefsenveien er forf&#x00E6;rdelig uhyggelig i m&#x00F8;rke.</p>
<p>Presten L&#x00F8;kke har talt saa tr&#x00F8;stende og beroligende med Otto. Han er vist forresten ogsaa en gjennem fin og elskv&#x00E6;rdig mand. Jeg gik ind paa alt, Otto sagde, og det tror jeg gjorde ham sv&#x00E6;rt godt.</p>
<p>&#x00AB;Nei Marta,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Det er ikke saan. Naar man har sat fire barn ind i verden, og den, man er aller gladest i, skal sidde alene igjen, &#x2013; aa det kan ikke v&#x00E6;re saan, at alle baand brister med d&#x00F8;den.&#x00BB; &#x2013;<pb n="105"/></p>
<p>Jeg orker ikke skrive mere iaften, jeg er saa jammerlig tr&#x00E6;t af at t&#x00E6;nke paa alting.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II8" target="contentsII8">8. april 1903.</ref></dateline>
<p>Otto talte idag om vort &#x00E6;gteskab. Han har seet meget mere end jeg trodde.</p>
<p>Presten L&#x00F8;kke havde v&#x00E6;ret hos ham idag igjen, og Otto snakket om det eneste, som nu fyldte ham.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har fred nu, Marta. Aa det er godt at hvile ud i tillid til den, som er sterk og barmhjertig. Jeg havde aldrig trodd, jeg skulde kunne sige livet saa rolig farvel &#x2013; jeg, som er saa ung og har saa uendelig meget at forlade. Jeg elsker jo livet saa, og jeg var saant et sterkt, friskt menneske. &#x2013; Men nu ved jeg, at jeg mister intet af alt det, jeg holder af, jeg blir ved at eie det paa en anden maade &#x2013; ligesom mere bare hjerte med hjerte. &#x2013;</p>
<p>Jeg er saa glad for, at du ogsaa tror det samme. Du ved ogsaa, man kan ikke skilles for evig, naar man rigtig h&#x00F8;rer sammen. Jeg talte med presten om dig idag. Han siger, Gud forlanger vist heller ikke af dig, at du skal tage dette taalmodig og uden klage nu straks &#x2013; men tr&#x00F8;sten naar dig nok.</p>
<p>&#x2013; Og barnene &#x2013; jeg tror, Marta, jeg maa<pb n="106"/> kunne se dem og f&#x00F8;lge dem i aanden, fordi om jeg er d&#x00F8;d. Kanske vaage over dem ogsaa, paa en maade. Det er nok saa, at Gud vil v&#x00E6;re dem en bedre far, end jeg kunde &#x2013; men kanske vi ikke blir helt skilt heller. &#x2013;</p>
<p>Vi to, naar vi engang m&#x00F8;des &#x2013;. Saa vil vi kunne elske hinanden meget inderligere end paa jorden, fordi der ikke l&#x00E6;ngere vil v&#x00E6;re noget af det smaa, der har skilt os af og til.</p>
<p>Ser du, jeg ved jo nok, at du ikke altid har v&#x00E6;ret helt lykkelig. Jeg saa det &#x2013; i de senere aarene &#x2013; du har altid v&#x00E6;ret en urolig fugl, du lille vennen min. Jeg talte aldrig om det med dig &#x2013; jeg var lidt r&#x00E6;d for at gj&#x00F8;re det v&#x00E6;rre bare. Aa, men det meste var nu da gode dage, Marta?&#x00BB;</p>
<p>Jeg sagde ja og jeg graat. Det er forf&#x00E6;rdelig, at jeg er blit saa nerv&#x00F8;s, jeg kan ikke holde taarerne tilbage, naar Otto taler slig. Men heldigvis gj&#x00F8;r det ham ikke l&#x00E6;nger saa ondt, siden han er begyndt at tro.</p>
<p>&#x00AB;Egentlig har vi jo altid <emph>villet</emph> hinanden det bedste. Og Marta, engang vil vi forstaa og se alting &#x2013; at alt det, som kunde <ptr type="criticalApp" target="FruMO_20" xml:id="FruMO_20"/>komme imellem, var bare smaa jordiske, uv&#x00E6;sentlige ting, som tr&#x00E6;ngte ind mellem os udenfra. &#x2013; Laa lidt i vane og opdragelse og saan. Hvor lidet det var,<pb n="107"/> det vil vi se en dag, naar <emph>ingen ting</emph> i den enes liv &#x2013; er skjult for den anden.&#x00BB;</p>
<p rend="airAbove">Selv om jeg <emph>kunde</emph> tro, var der saa nogen tr&#x00F8;st i det? &#x00AB;Naar ingen ting i den enes liv var skjult for den anden.&#x00BB;</p>
<p>Om man en dag fik se hinandens n&#x00F8;gne sj&#x00E6;le ja &#x2013; og rigtig se, hvor uendelig smaa de ting var, der f&#x00F8;rst skilte. Aa jeg gjorde opr&#x00F8;r midt i himmeriges rige, fordi den, som var alm&#x00E6;gtig og alvidende, lod al den elendighed og skam og sj&#x00E6;leford&#x00E6;rv og h&#x00E6;slighed komme &#x2013; sive ind af smaabitte <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm83" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm83"/>ridser, ind i det, som begyndte saa straalende.</p>
<p>Somme tider l&#x00E6;nges jeg selv efter at tro. Jeg &#x00F8;nsker jeg kunde kaste det fra mig altsammen &#x2013; sorgen over det meningsl&#x00F8;se liv og ulykken, som er uoprettelig &#x2013; og tro, at der var en mening med det altsammen, og en frelse. Men jeg kan ikke. Man maa jo gi slip paa sin egen sunde fornuft for at tro paa en <ptr type="criticalApp" target="FruMO_21" xml:id="FruMO_21"/>kj&#x00E6;rlig Gud bag alt dette &#x2013; og sin simpleste &#x00E6;rbarhedsf&#x00F8;lelse for at kunne bilde sig ind det om den saliggj&#x00F8;rende anger.</p>
<p>Presten havde snakket om pr&#x00F8;velserne, som Gud b&#x00F8;ier de gjenstridige med &#x2013; for en slavedrivergud!</p>
<p>Skulde ikke en mor tro paa det evige liv, siger Otto, hun, som selv gir liv. &#x2013; Et barn er<pb n="108"/> et brev fra Vorherre, har jeg seet paa tryk. &#x2013; En smaapige, der ikke rigtig ved, hvad hun gj&#x00F8;r, naar hun lar sig overlevere med krans og sl&#x00F8;r og prest og klokker og musik og fanden til en mand, der &#x00F8;del&#x00E6;gger hende &#x2013; en fattig kvinde, der gaar ud for at faa lidt leven, drikke sig fuld kanske for at glemme, hvor haabl&#x00F8;st hun slider dagen lang &#x2013; en pige, der blir overfaldt en kv&#x00E6;ld paa en landevei af en fremmed slusk &#x2013; de faar kanske &#x00AB;et brev fra Vorherre&#x00BB;.</p>
<p>Hvad har Vorherre med mine barn. Hvad har det med evighed, hvordan kan det skulle leve uden oph&#x00F8;r, der begyndte som et eg indeni mig. &#x2013; Om barnet mit var d&#x00F8;d straks det blev f&#x00F8;dt, hvordan skulde vi fundet hinanden &#x2013; engang om l&#x00E6;nge, naar livet var slut for mig og. Kanske jeg havde pr&#x00F8;vet at tro noget om det, hvis jeg havde mistet et barn. &#x2013;</p>
<p>Vi mennesker skulde v&#x00E6;re skabt i Guds billede &#x2013; dens, som styrer den uendelige verden. Jeg pr&#x00F8;ver at t&#x00E6;nke det &#x2013; og t&#x00E6;nker paa mit <emph>liv</emph>, paa mine n&#x00E6;rsynte &#x00F8;ine. &#x2013; &#x2013; Jeg synes, det er barnetale.</p>
</div>
<div type="chapter">
<dateline><ref type="contents" xml:id="II9" target="contentsII9">12. april 1903.</ref></dateline>
<p><anchor xml:id="ref7"/>Jeg gik og stirret mig blind paa det, at Otto ikke forstod mig. Det faldt mig aldrig ind,<pb n="109"/> at ikke jeg forstod ham. &#x2013; Vi har gaat i m&#x00F8;rket og v&#x00E6;ret hinanden saa n&#x00E6;r, at havde jeg bare rakt en haand ud, havde jeg fundet ham ved min side. Vor unge elskov br&#x00E6;ndte ud, og jeg lod det slukne og saa ikke, hvor let jeg kunde n&#x00E6;ret ilden til en kj&#x00E6;rlighed, som kunde gjort det lyst og varmt for os begge hele livet ud. Jeg, som syntes, jeg var saa klog.</p>
<p>Otto har seet, at vort liv gled ind i et feilt spor, og han har s&#x00F8;rget over det &#x2013; ikke saa bitterlig som jeg, han havde jo altid sit arbeide, og han har aldrig t&#x00E6;nkt saa meget paa sig selv. Men han har s&#x00F8;rget over det og l&#x00E6;ngtet efter et inderligere samliv. &#x2013; <emph>Hvor</emph> galt det var, saa han aldrig, dertil var pligt og troskab for ham altfor ligetil en sag, og aldrig har han vel i dr&#x00F8;mme engang t&#x00E6;nkt sig, at to, som havde giftet sig i kj&#x00E6;rlighed og havde hjem og barn sammen, kunde komme saa langt fra hinanden. Men jeg trodde jo altid, han intet saa.</p>
<p>Nu dukker det op i hans tale, men for ham er dette nu bare skyggen af ting, der <emph>har</emph> v&#x00E6;ret. For nu er han f&#x00E6;rdig med alle disse ting. Han har havt let ved at gribe troen, han, hvis hele v&#x00E6;sen er tro.</p>
<p>Han har spurgt mig, om jeg vilde nyde alterens sakrament sammen med ham.<pb n="110"/></p>
<p>&#x00AB;Gj&#x00F8;r det ikke, hvis du ikke selv &#x00F8;nsker det, Marta. Disse ting kan jo ikke se saadan ud for dig, som staar midt i livet, som for mig. Du skj&#x00F8;nner, dette maa du ikke gj&#x00F8;re for min skyld, men bare for din egen.&#x00BB;</p>
<p>Jeg er glad, jeg straks svarte ja, for jeg saa, hvor lykkelig han blev.</p>
<p>Jeg l&#x00E6;ser daglig i bibelen for ham, og vi taler nu altid om dette. Han taaler jo slet ikke at tale saa meget; hans sagte, h&#x00E6;se hvisken blir tilsidst helt borte, og jeg maa hvert &#x00F8;ieblik hj&#x00E6;lpe ham at gurgle og gi ham saftogvand at drikke. Saa tar jeg og l&#x00E6;ser for ham.</p>
<p>Jeg har ikke saa vanskelig for at gaa ind paa hans tankegang &#x2013; og der er sommetider n&#x00E6;sten som en tr&#x00F8;st i denne legen at tro. Seet indenfra er der jo god nok sammenh&#x00E6;ng i kristendommen &#x2013; det er som at staa indeni en h&#x00F8;i domkirke med farvede ruder &#x2013; bare at jeg ved, at hele den virkelige verden og dagslyset er udenfor.</p>
<p>Aa herregud for en fortvilelse, at dette er slutten! Jeg lyver og lyver, ikke et ord, som jeg mener, t&#x00F8;r jeg sige ham. &#x2013;</p>
</div>
</div>
    <div type="part">
        <head><pb n="&#x005B;111&#x005D;"/><ref type="contents" xml:id="III" target="contentsIII">III</ref> 
<lb/>L&#x00F8;se blade
</head>
<pb n="&#x005B;112&#x005D;"/>
<div type="chapter"><pb n="&#x005B;113&#x005D;"/><dateline><ref type="contents" xml:id="III1" target="contentsIII1">Lillerud, juli 1904</ref>.</dateline>
<p>Hvad for slags menneske er jeg igrunden? Jeg syntes selv, jeg var bra og klog, jeg gjorde en stor synd, men jeg mente vistnok, jeg var egentlig bare kommet til det, n&#x00E6;sten uden skyld.</p>
<p>Nu ser det ud for mig selv, som jeg har v&#x00E6;ret mere blind og uforstaaende end alle andre mennesker. Jeg kjender ingen, hvis liv er gaat saa istykker som mit. Og det maa jo komme fra noget inde i mig selv.</p>
<p>Naar jeg ser rundt om mig i stuen paa barna, der ligger og sover, saa t&#x00E6;nker jeg paa, hvilke skuffelser jeg vel skal opleve med dem? Glider de mon fra mig, de ogsaa, som alt andet? &#x2013; Jeg synes, mit liv har ikke v&#x00E6;ret andet end det ene haab efter det andet, der er bristet, og den ene mulighed for lykke efter den anden, som jeg selv har knust. &#x2013; Jeg er saa tr&#x00E6;t nu, at jeg forstaar n&#x00E6;sten ikke, hvordan jeg skal<pb n="114"/> kunne leve videre &#x2013; jeg er som knust indvendig af en hel r&#x00E6;kke fald, og jeg orker ikke reise mig. &#x2013;</p>
<p>Jeg tog papir og skrivesager frem for at svare paa Henriks brev. Jeg bilder mig ind, at jeg merker lidt af den gamle varme hos ham, naar jeg l&#x00E6;ser det igjennem. Men jeg har selv ingenting at svare paa det. Alligevel er det mig sletikke ligegyldigt, jeg er noksaa glad, fordi han endnu bryr sig om mig. Jeg tror ikke, vi kommer til at sees mere i verden, men der er en slags tr&#x00F8;st for mig i at vide, at han sidder over i Newcastle og t&#x00E6;nker godt om mig. Jeg tror nok, han vil bli ved med det; Henrik er igrunden trofast.</p>
    <figure />
</div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III2" target="contentsIII2">De klager heroppe over solen</ref>, der steger og br&#x00E6;nder dag ud og dag ind. &#x2013;</p>
<p>Jeg sidder borte ved skigaren i skogkanten eller nede ved elven. Ellers er her stygt afbr&#x00E6;ndt, men der er mosen endda frisk og gr&#x00F8;n, og orebuskene er t&#x00E6;tte og m&#x00F8;rke i l&#x00F8;vet. Der er lidet vand i elven, men det er friskt og svalt at sidde og h&#x00F8;re det risle over stenene og se solskinnet falde ind mellem bladskyggerne, saa skummet tindrer, og insekterne blir som sv&#x00E6;vende gnister, hvergang de farer ud i lyset.<pb n="115"/></p>
<p>Eller jeg gaar op paa h&#x00F8;iden. Der er ikke andet end granskog at se &#x2013; granskogens ensformige, solforgyldte m&#x00F8;rke bortover de lave, runde koller, og langt borte mod den sollyse himmel et skimt af en blaa aas. Der er en ro i skogen paa disse br&#x00E6;ndende, lyse dage, saa dyb som den evige s&#x00F8;vn; man merker rent, hvor svagt og sagte livssafterne siver i tr&#x00E6;r og i lyng &#x2013; tilsidst synes jeg, livet r&#x00F8;rer sig lige saa s&#x00F8;vnigt og stille i min egen krop og min egen sj&#x00E6;l og min sorg synker tilbunds i mig og sover. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Barnene ser jeg neppe hele dagen. De er borte paa hytten og leger med den nye eierens barn. Einar vilde ikke v&#x00E6;re med didbort i f&#x00F8;rstningen; men nu gaar han ogsaa.</p>
<p>Bare Aase rusler rundt pladsen her med Ragnas lille buksel&#x00F8;se Tomas. Naar jeg tar hende paa fanget, og hun sidder og snakker, mest til sig selv, og jeg baade h&#x00F8;rer efter og ikke h&#x00F8;rer &#x2013; saa t&#x00E6;nker jeg paa, at inde i dette lille hodet ved mit bryst er der en hel verden &#x2013; hvor meget mon jeg skal faa kjende af den? Det kan jo ikke nytte at bilde sig ind andet &#x2013; ens egne barns sj&#x00E6;le er som fremmede lande med uendelig mange og lange veie, man aldrig kommer til at f&#x00E6;rdes paa.<pb n="116"/> En mor tror nok, hun kjender sine barn og forstaar dem, &#x2013; men hvert eneste barn ved en dag, at hun gj&#x00F8;r det ikke. &#x2013; Alligevel, naar jeg sidder og holder om hende, er jeg ikke helt alene. Med sit barn paa fanget er man saa n&#x00E6;r et menneske, som man kan komme.</p>
<figure/></div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III3" target="contentsIII3">For mine barns skyld sagde jeg ja</ref>, da Henrik spurgte, om jeg vilde gifte mig med ham. Jeg var saa tr&#x00E6;t, da Otto var d&#x00F8;d, saa tr&#x00E6;t, <ptr type="criticalApp" target="FruMO_22" xml:id="FruMO_22"/>at jeg sygnet, naar jeg t&#x00E6;nkte paa, at jeg skulde kj&#x00E6;mpe mig alene gjennem verden med dem.</p>
<p>Da han sad ved siden af mig i kapellet, var han lige saa hvid i ansigtet n&#x00E6;sten, som Otto havde v&#x00E6;ret, da han laa i kisten. Og han skalv, som han fr&#x00F8;s, mens presten L&#x00F8;kke talte om Guds barmhjertighed, som havde aabenbaret sig midt i sygdommen og d&#x00F8;den, om Otto, som havde vandret i verden i sit kj&#x00F8;bmandskab og sin ager og stirret mod jorden, men havde faat blikket vendt opad i de tunge og ensomme stunder. &#x2013; Sommetider kjendte jeg igjen Ottos egne ord, men uhyggelig fremmede og forvredne, som minder, der dukker op i dr&#x00F8;mme. &#x2013; Saa talte han om den afd&#x00F8;des trofaste, opofrende hustru, og om hans ven og kompagon. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Det var hele tiden, som jeg dr&#x00F8;mte, med<pb n="117"/> salmerne og masserne af kranse og alle de vildfremmede mennesker i f&#x00F8;lget, alle de uhyggelige sorte floshatter, der var stimlet sammen, og en masse venner, jeg ikke havde seet eller t&#x00E6;nkt paa i aar og dag. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Underlig uvirkeligt er det altsammen, helt fra den morgen der blev sendt bud til mig om at komme op straks.</p>
<p>Otto var ved bevidsthed og kjendte mig, men kunde n&#x00E6;sten ikke tale. Han fik anfald af uro, og saa laa han indimellem helt stille. &#x2013; D&#x00F8;den var saa helt anderledes, end jeg havde t&#x00E6;nkt mig. Der var ingen egentlig d&#x00F8;dskamp, sagde l&#x00E6;gen; men rummet var fuldt af sivende uro, og Otto, som holdt min haand, saa pludselig ligesom bort fra os alle, ret ud, og hvisket: &#x00AB;Jesus &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Men lidt f&#x00F8;r gjorde han tegn, at han vilde sige noget til mig, og da jeg b&#x00F8;iet mig ned, hvisket han:</p>
<p>&#x00AB;Du maa ikke staa da, Marta &#x2013; du maa s&#x00E6;tte dig, kj&#x00E6;re.&#x00BB;</p>
<figure/></div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III4" target="contentsIII4">Jeg klaget mig for Henrik</ref>:</p>
<p>&#x00AB;Er da ikke straffen kommet forf&#x00E6;rdelig over os to &#x2013; at vi skal gaa her over Ottos grav og t&#x00E6;nke paa, hvad vi har gjort, og der er ingen<pb n="118"/>ting, vi kan gj&#x00F8;re det godt med. Vi kan bare angre og angre, og det er unyttigt og gj&#x00F8;r ikke noget levende menneske gavn!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sagde Henrik.</p>
<p>&#x00AB;Saa l&#x00E6;nge vi lever, maa vi sl&#x00E6;be dette med os &#x2013; vi er ulykkelige; det sidder indeni os som en sygdom, der aldrig kan forandre sig. Vi ved det!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ved. &#x2013; Aa hvad <emph>ved</emph> vi, Marta. At vi lider, og at vi har lidt &#x2013; at vi blir ved at lide ogsaa. Men hvor det b&#x00E6;rer hen &#x2013; hvad livet kan gj&#x00F8;re ud af vore sorger, det ved vi jo ikke det mindste om.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det siger du. Men jeg ved. Du taler om livet &#x2013; jeg siger dig, livet er f&#x00E6;rdigt for mig nu.&#x00BB;</p>
<p>Henrik svarte ingenting. Han sad bare og stirret ud for sig.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;r nu Marta,&#x00BB; sagde han tilsidst, &#x2013; &#x00AB;vi ved det jo begge to. Vi kommer jo til engang, naar en passe tid er gaat, at gifte os &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Jeg fór op. Jeg blev heftig, jeg jamret og raste og over&#x00F8;ste ham med bebreidelser.</p>
<p>&#x00AB;Du har bedraget din bedste ven,&#x00BB; sagde jeg haanlig, &#x2013; &#x00AB;forf&#x00F8;rt hans kone &#x2013; og inden han har ligget en uge i jorden, kommer du og snakker om, at nu skal vi gifte os!&#x00BB;<pb n="119"/></p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sagde Henrik stille, &#x00AB;saan er det.</p>
<p>&#x2013; Du har ret, straffen er kommet forf&#x00E6;rdelig over os. Men nu har vi engang kastet os ud paa str&#x00F8;mmen, og vi er drevet hid, vi nu staar. Skammen og angeren og skj&#x00E6;ndigheden &#x2013; vi kan ikke komme fra det. Men vi lever nu engang, og vi kan jo ikke l&#x00E6;gge os bort og d&#x00F8;. Du har dine barn. Og jeg &#x2013; vilde det hj&#x00E6;lpe dig noget, om jeg d&#x00F8;de &#x2013; saa havde du jo ingen. Vi er nu engang henvist til hinanden. Saa faar vi vel heller se stillingen, saan som den er. Hver morgen, vi vaagner, saa er livet der med en dag, som vi skal igjennem &#x2013; maa vi ikke heller pr&#x00F8;ve paa at leve det, saa godt vi kan?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er godt gjort, at du allerede kan se dette saa forstandig &#x2013;,&#x00BB; sagde jeg bittert.</p>
<p>&#x00AB;Jeg synes, det bedste vi kan gj&#x00F8;re, er at v&#x00E6;re ganske &#x00E6;rlige mod hinanden og os selv,&#x00BB; sagde Henrik. &#x00AB;Bare du og jeg ved, hvad vi har forbrudt. Og vi har sandelig havt tid nok til at gj&#x00F8;re op med os selv, hvad det var. Og ogsaa, hvad der vilde komme. &#x2013; Var Otto blit frisk, vilde jeg reist min vei &#x2013; saa havde du maattet se, hvordan du kunde gjort det godt mod ham. Nu <emph>er</emph> han ikke mere &#x2013; vi to kan hverken gj&#x00F8;re ham ondt eller godt; han eksisterer bare i dit og mit minde; om vi lader, som vi tar<pb n="120"/> hensyn til ham, er det jo bare til os selv &#x2013; <ptr type="criticalApp" target="FruMO_23" xml:id="FruMO_23"/>vore egne stemninger, vi pleier. Det <emph>er</emph> bare du og jeg nu &#x2013; vi maa pr&#x00F8;ve, hvad vi kan faa ud af livet. &#x2013; Vi kunde vente en &#x00AB;passende&#x00BB; tid, &#x2013; lade, som vi var saa s&#x00F8;nderknuste, at vi ikke havde tanke for andet end sorgen. &#x2013;</p>
<p>Men det er jo netop det, som er det forf&#x00E6;rdelige, at vi ikke kan s&#x00F8;rge, uden at sorgen blandes af minder om fortiden og tanke paa fremtiden.</p>
<p>Herregud, Marta &#x2013; tror du ikke, jeg &#x00F8;nsker, saa jeg sommetider synes, jeg maa bli gal &#x2013; at jeg nu kunde staa hos dig som din bror og din ven og s&#x00F8;rge af et &#x00E6;rligt hjerte over Otto &#x2013; at alt det, som vi begge er fyldt af, aldrig havde eksisteret &#x2013; var noget, vore tanker end ikke kjendte. At om vi h&#x00F8;rte om slige forhold, saa syntes vi, det var forvildelser, vi ikke kunde forstaa. &#x2013;</p>
<p>Men nu er det der engang. Hvorfor skulde vi to saa spille komedie for hinanden. Lad os da ialfald v&#x00E6;re &#x00E6;rlige!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aaja. Naturligvis har du ret. Jeg orker bare ikke at gaa tilbunds i det nu. Nei, jeg kan ikke tage det saadan som du. Aa Henrik, mit liv har v&#x00E6;ret saa forf&#x00E6;rdeligt helt siden da, saa du ved ikke &#x2013;.&#x00BB;<pb n="121"/></p>
<p>&#x00AB;Ja Marta,&#x00BB; sagde han ganske stille, &#x2013; &#x00AB;hvordan tror du <emph>mit</emph> liv har v&#x00E6;ret i disse aarene?&#x00BB;</p>
<p>Men jeg gik op og ned i stuen, graat og klaget. Og jeg stanset foran ham:</p>
<p>&#x00AB;Det <emph>er</emph> forbi. Alting, alting. Hvorfor skal vi fors&#x00F8;ge at bygge noget op igjen &#x2013; hvad kan det nytte til? Og hvad er det, vi har &#x00F8;delagt hinanden for &#x2013; et lune, et indfald, ingenting, ingenting!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Marta, det som du kalder ingenting, har v&#x00E6;ret hele mit liv, saa l&#x00E6;nge jeg kan huske n&#x00E6;sten.&#x00BB;</p>
<p>Jeg stanset.</p>
<p>&#x00AB;Du ved det jo godt,&#x00BB; sagde Henrik, &#x2013; &#x00AB;jeg har v&#x00E6;ret glad i dig, fra jeg var gut n&#x00E6;sten.&#x00BB;</p>
<figure/></div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III5" target="contentsIII5">Alligevel t&#x00E6;nkte jeg</ref> paa at gifte mig med ham. Jeg havde ganske vist ikke sagt, at jeg vilde, og vi talte aldrig om det, men det var da foruds&#x00E6;tningen den hele tid.</p>
<p>Henrik kom op til mig omtrent daglig. Han var hyggelig mod barna paa sin stille maade &#x2013; tog gutterne med paa ski om s&#x00F8;ndagene og sendte dem i teatret og sligt. Og overfor mig var han usigelig opfindsom og taalmodig for at faa lokket mig ud af min forstenede sorg.</p>
<p>Naar Henrik kom, satte jeg mig hen som et<pb n="122"/> fortvilelsens billede og nids&#x00F8;rget. Jeg pumpet ligefrem op al den forpinthed og tr&#x00E6;thed og gr&#x00E6;mmelse, som dog ellers faldt lidt til ro under dagens arbeide &#x2013; jeg sad og udmalte for mig selv, hvor haabl&#x00F8;st og ulykkeligt og ydmygende altsammen var &#x2013; og saa lod jeg ham gj&#x00F8;re sit bedste for at tine op mit frosne og stumme v&#x00E6;sen. Jeg lod ham tale, og jeg h&#x00F8;rte paa med s&#x00F8;rgmodigspotske smil og gav lakoniske orakelsvar; men jeg betragtet disse Henriks bes&#x00F8;g som hans pligt og ansaa det som min hellige ret, naar jeg pinte ham.</p>
<p>Ja, jeg pinte ham det bedste jeg kunde, og Henrik fandt sig i mine luner med en engels taalmodighed og sagtmodighed. Jeg var sletikke noget glad i ham, men jeg tog mod hans kj&#x00E6;rlighed og fingret og rev og sled i hans hjerte, saa godt jeg kunde.</p>
<p>&#x00AB;Jeg gidder ingenting,&#x00BB; sagde jeg en dag. &#x00AB;Der er ingenting i livet, der har noget v&#x00E6;rd for mig mere, fordi jeg nu engang f&#x00F8;ler, at jeg er trukket ned i skidtet, og jeg kan ikke komme op igjen &#x2013; jeg siger det, jeg gidder ikke fors&#x00F8;ge at reise mig op engang!&#x00BB;</p>
<p>Og da Henrik pr&#x00F8;vet at ta mine h&#x00E6;nder, rev jeg dem hidsig til mig: &#x00AB;Lad mig v&#x00E6;re!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er netop det, jeg ikke vil. Nu <emph>maa</emph><pb n="123"/> du tage dig sammen &#x2013; vist <emph>er</emph> det lettere at s&#x00E6;tte sig til at stirre paa fortiden, men det er jo rent selvmordersk! Du maa jo da videre &#x2013; saa faar man da i Guds navn lade det d&#x00F8;de v&#x00E6;re begravet og se efter, hvad for vilkaar man har at leve paa &#x2013; om de er aldrig saa haarde at gaa paa.</p>
<p>Hvad skulde det hj&#x00E6;lpe kanske, om jeg satte mig ned ved siden af dig og s&#x00F8;rget &#x2013; hvordan tror du, livet blir for mig herefter?</p>
<p>Jeg er jo egentlig skabt til at v&#x00E6;re en h&#x00E6;derlig mand &#x2013; havde nogen sagt mig for ti&#x2013;tolv aar siden, en dag skal du staa der og ha gjort det og det &#x2013; tror du ikke, jeg havde bandet paa, det er umuligt! Jeg <emph>er</emph> blit en noksaa fattig mand, Marta &#x2013; men fortiden, det er det, som <emph>har</emph> v&#x00E6;ret, og at jeg er glad i dig er det, som <emph>er</emph> &#x2013; og det er da det, som man faar fors&#x00F8;ge at leve paa!&#x00BB;</p>
<p>Jeg vilde netop ha Henrik til at sige denslags ting. Jeg vilde se ham &#x00F8;se ud kj&#x00E6;rlighed, se ham bundskrabe hos sig selv for at finde nyt livsmod at helde ud for mine f&#x00F8;dder &#x2013; til min stadige gr&#x00E6;mmelse smittet ham, og jeg saa og h&#x00F8;rte, at han selv var modl&#x00F8;s og fortvilet, og ikke trodde paa sine egne ord.</p>
<p>Og saa gik han tr&#x00E6;t tilsidst, og jeg gav mig<pb n="124"/> ikke, f&#x00F8;r jeg fik t&#x00E6;rget livet af hans arme kj&#x00E6;rlighed og trampet ud hver gnist af mod og haab hos ham.</p>
<figure/></div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III6" target="contentsIII6">Han blev ved at komme endda</ref>. Og han vilde fremdeles, vi skulde gifte os. Men nu var det nok bare, fordi han syntes, det var hans pligt, og forat han kunde v&#x00E6;re saa meget som mulig for mig og barnene.</p>
<p>Men mens jeg saa paa, at Henriks kj&#x00E6;rlighed visnet, blev jeg mer og mer ulykkelig. Det var ikke, fordi jeg elsket Henrik, men jeg forstod, at jeg selv jog fra mig den eneste, der br&#x00F8;d sig om mig. Og jeg saa, at jeg bare havde arbeidet paa at gj&#x00F8;re ham ulykkelig, og at jeg ingenting havde forstaat her heller.</p>
<p>Men endda kunde jeg ikke t&#x00E6;nke mig at bryde. Jeg f&#x00F8;lte mig saa lidet istand til at kj&#x00E6;mpe mig alene gjennem verden med alle barna. Slide alene aar ud og aar ind &#x2013; jeg turde ikke t&#x00E6;nke paa det.</p>
<p>Alligevel var det for barnenes skyld, at jeg gjorde forbi. T&#x00E6;nkte jeg paa en fremtid, aar efter aar at gaa fra str&#x00E6;vet paa skolen til str&#x00E6;vet hjemme, saa gruet jeg; men t&#x00E6;nkte jeg paa, hvordan det vilde bli at leve sammen med Henrik &#x2013; paa det hjem, hvor vi skulde bo med Ottos<pb n="125"/> og mine barn, og paa hvordan jeg maatte lyve og skjule for dem i stort og smaat &#x2013; saa turde jeg ikke det heller.</p>
<p>Og den dag i mars, da jeg havde travet rundt Frognerdammen saa l&#x00E6;nge og t&#x00E6;nkt, til jeg syntes, der var bare et eneste, jeg kunde v&#x00E6;lge, hvis jeg skulde kunne holde ud med mig selv og berge den mindste smule selvagtelse, f&#x00F8;lte jeg en slags befrielse. &#x00AB;Naar du faar gjort det, vil du bli rolig,&#x00BB; t&#x00E6;nkte jeg, &#x2013; &#x00AB;du skal se, saa blir det nok bedre.&#x00BB;</p>
<p>Og jeg angrer ikke. Det er noget af det lidet, jeg ikke angrer i mit liv. Men jeg f&#x00F8;ler ingen gl&#x00E6;de ved, at det er gjort. Jeg gruer lige meget for fremtiden. Det er ikke blit bedre.</p>
<p>Jeg gik op til Henrik; men mens jeg sad og talte borte i sofaen ved altand&#x00F8;ren og saa paa hans blege, bedr&#x00F8;vede ansigt i skumringen, blev jeg selv mere og mere ulykkelig. &#x2013; Jeg ved ikke, hvad jeg sagde &#x2013; pr&#x00F8;vet at forklare ham, hvad jeg havde f&#x00F8;lt den hele tid, tror jeg.</p>
<p>&#x00AB;Det er bedst, vi skilles helt, Henrik &#x2013; det kan ikke gaa, om vi fors&#x00F8;ger at begynde paa livet igjen sammen &#x2013; vi kommer bare til at gj&#x00F8;re hinanden ondt.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Aa nei nei nei, Marta, &#x2013; det t&#x00F8;r vi da ikke sige &#x2013; det kan du ikke vide.&#x00BB;<pb n="126"/></p>
<p>&#x00AB;Det har vi da ialfald hidtil,&#x00BB; sagde jeg.</p>
<p>Da blev Henrik stille:</p>
<p>&#x00AB;Bare ondt! &#x2013; Siger du det, Marta. &#x2013; Ja, du har vel ret. &#x2013; Endda &#x2013; bare ondt!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ikke du,&#x00BB; sagde jeg fort. &#x00AB;Men jeg har bare gjort <ptr type="commentary" target="NSL_Undset_FruMarta_comm84" xml:id="NSL_Undset_FruMarta_comm84"/>fortr&#x00E6;d. Og nu er du ikke l&#x00E6;nger glad i mig engang.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Jo Marta. Du kan nok ha ret kanske paa en maade &#x2013; sommetider i det sidste trodde jeg selv, at jeg ikke var glad i dig mere. Men jeg var bare tr&#x00E6;t. Men nu, naar du kommer og taler saan, saa skj&#x00F8;nner jeg det jo. Kj&#x00E6;re, kj&#x00E6;re &#x2013; hvad skulde der v&#x00E6;re igjen af mig, hvis jeg ikke var glad i dig mere!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jamen Henrik,&#x00BB; sagde jeg, &#x00AB;du ser jo, hvordan jeg er. Jeg har v&#x00E6;ret styg mod dig altid, pint dig &#x2013; jeg er ikke glad i dig, ikke i nogen er jeg glad mere.&#x00BB;</p>
<p>Henrik sad med ansigtet i h&#x00E6;nderne, han jamret sig sagte, mens jeg talte.</p>
<p>&#x00AB;Aajo, Marta, aajo &#x2013; man kan nok pine hinanden &#x2013; om man er glad i hinanden.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Aa Henrik, Henrik &#x2013; dette <emph>maa</emph> v&#x00E6;re slut &#x2013; jeg er tr&#x00E6;t og du er tr&#x00E6;t &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg <emph>er</emph> ikke tr&#x00E6;t, aldrig, aldrig blir jeg tr&#x00E6;t, jeg er saa glad i dig &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Og han faldt pludselig over mig med kj&#x00E6;r<pb n="127"/>tegn og b&#x00F8;nner og trudsler og jeg ved ikke hvad.</p>
<p>Jeg fik slidt mig fra ham tilsidst. Han laa huket sammen i sofaen og hulket, og jeg stod henne ved pianoet:</p>
<p>&#x00AB;Du maa ikke v&#x00E6;re saa bedr&#x00F8;vet. Jeg fortjener ikke, at nogen er glad i mig &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det kan gjerne v&#x00E6;re,&#x00BB; sagde han tr&#x00E6;t. &#x2013; &#x00AB;Det hj&#x00E6;lper jo ikke mig.</p>
<p>&#x2013; Min kj&#x00E6;rlighed <ptr type="criticalApp" target="FruMO_24" xml:id="FruMO_24"/>duer naturligvis hellerikke noget, siden jeg ikke engang har kunnet faa dig til at bli glad i mig. Naar du ikke engang har forstaat &#x2013; &#x2013; saa nytter det jo ikke. Jeg har jo ingen ret da &#x2013; min kj&#x00E6;rlighed er jo ganske uduelig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Henrik,&#x00BB; sagde jeg &#x2013; &#x00AB;jeg ved, jeg burde bede dig om forladelse, &#x2013; uendelig, uendelig om forladelse!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad skulde det v&#x00E6;re for &#x2013; at jeg elsker dig, og du ikke kan faa dig til at elske mig? Det kan du jo ikke noget for.&#x00BB;</p>
<p>Og han vendte sig bort, forat jeg ikke skulde se, hvor han graat. Og han kom efter mig og tog mine h&#x00E6;nder haardt i d&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Det er bedst jeg gaar,&#x00BB; sagde jeg &#x2013; &#x00AB;jeg skammer mig for dig; jeg har ikke fortjent, at du skulde sige mig et ord til farvel &#x2013; jeg har<pb n="128"/> ikke fortjent, at du skulde v&#x00E6;re bedr&#x00F8;vet over, at jeg gaar &#x2013; og jeg kan jo ingenting gj&#x00F8;re for at hj&#x00E6;lpe dig &#x2013; &#x2013; Lad mig gaa, Henrik!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sagde han og slap. &#x2013; &#x00AB;Jeg ved jo, du gaar &#x2013; jeg kan jo ikke holde paa dig &#x2013;.&#x00BB;</p>
<p>Og han slap og lod mig gaa.</p>
<figure/></div>
<div type="chapter"><p><ref type="contents" xml:id="III7" target="contentsIII7">Nei, jeg er ikke blit lykkeligere</ref>, efterat Henrik og jeg skiltes. Men jeg vilde v&#x00E6;ret lige ulykkelig, om jeg havde pr&#x00F8;vet at friste fremtiden sammen med ham.</p>
<p>For det er ikke sandt, at fortiden bare er det, som har v&#x00E6;ret. Ialfald er det ikke sandt for mig.</p>
<p>Det er jo det jeg har fors&#x00F8;gt den hele tid &#x2013; at faa min fortid bag mig. Alt det, der er h&#x00E6;ndt mig, har jeg pr&#x00F8;vet paa at se som en historie, der er forbi.</p>
<p>Men naar jeg sidder heroppe om aftnerne og stirrer tilbage, saa synes jeg sommetider, at alt det, der er skeet og som jeg kan se, det er bare de udvendige virkninger. Og at de er stivnet netop i de former, er uv&#x00E6;sentligt og halvveis tilf&#x00E6;ldigt. Men under skimter jeg <anchor xml:id="ref15"/>en skygge &#x2013; noget jeg ikke kan gribe, ikke engang ved, hvad jeg skal kalde &#x2013; <anchor xml:id="ref16"/>en kraft. &#x2013;</p>
<p>Og den er ikke stivnet og ikke d&#x00F8;d. Og<pb n="129"/> hvordan livet saa blir for mig, hvor stille det vil gaa og hvor lidet der vil ske, &#x2013; saa vil det, som jeg ikke ved, hvad er, f&#x00F8;lge med mig. Det r&#x00F8;rer sig bag mig, det puster paa mig. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Jeg er tr&#x00E6;t af mine egne unyttige ord, som jeg pr&#x00F8;ver at stille min egen bl&#x00F8;dende smerte med.</p>
<p>Jeg husker paa noget, som h&#x00E6;ndte paa skolen, det f&#x00F8;rste aar jeg var l&#x00E6;rerinde. Det var en af de smaa, som blev kj&#x00F8;rt over, lige udenfor skoleporten. De havde puffet hende ud i gaden, saa hun faldt, og en &#x00F8;lvogn gik over haanden hendes. Hun laa paa sofaen i l&#x00E6;rerv&#x00E6;relset, mens vi ventet paa l&#x00E6;gen, og vi str&#x00E6;vet og bandt under, og blodet silte ud gjennem alle de haandkl&#x00E6;der, vi tullet om. Og hele tiden kavet den lille stakkaren med den anden haand og vilde rive kl&#x00E6;derne tilside, mens hun skreg ustanselig:</p>
<p><anchor xml:id="ref14"/>&#x00AB;Jeg vil se paa haanden min &#x2013; jeg vil se hvordan det ser ud &#x2013; &#x2013;.&#x00BB;</p></div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>