<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
	 <teiHeader> 
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Eine Probe-Predigt</title>
				<author>Nik. Fred. Sev. Grundtvig</author>
				<respStmt>
					<resp>Generated <date when="2010-01-18"/></resp>
					<name>BookPartnerMedia</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="009"/>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<date when="1810">1810</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			<p>[Source decription]</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
			<pb facs="1810_9_page0001.png"/>
			<fw type="pageNum"></fw>
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Warum ist des Herrn Wort aus dessen Hause verschwunden?<lb/>Eine<lb/>Probe-Predigt</titlePart>
</docTitle>
<byline>von<lb/>
	<docAuthor>Nie. Frid. Set. Grundtvig,<lb/>Kandidat der Theologie</docAuthor>
				</byline>
				<epigraph>
<p>Ich schäme mich des Evangelii von Christo nicht; denn es ist eine Kraft Gottes, die da selig machet alle, die daran glauben.</p>
				<fw type="graphic"/>
<p>Aus dem Dänischen.</p>
				</epigraph>
				<fw type="graphic"/>
				<docEdition></docEdition>
				<fw type="graphic"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Nürnberg,</pubPlace>im Verlag der Raw'schen Buchhandlung.<lb/>
<fw type="graphic"/>
<docDate>1811</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body>
<div>  
<pb facs="1810_9_page0002.png"/>
<fw type="pageNum"></fw> 
<pb facs="1810_9_page0003.png"/>
<fw type="pageNum"></fw>
<head>An meinen</head>
<head>sechs und siebenzigjährigen Vater,</head>
<head>den Prediger</head>
<head>Johann Grundtvig</head>
<p><fw type="graphic"/></p>
<p>Wenn von <hi rend="spaced">Odin</hi>, wenn von Asathor *) dunkle Sagen ich zu deuten strebe, wenn des alten Nordens Heldenthaten ich der Nachwelt offenbaren will; manchen Edlen seh ich denn um mich, der nicht zürnt, wenn ich ihm Schrift und Sang zuzueignen kühnlich wage.</p>
<p>*) Dies sind Namen zweier im alten Norden sehr verehrten Götter. - Der Verfasser der folgenden Predigt hatte vorher mehrere Werke über die alte nordische Götterlehre und Geschichte geschrieben, die mit vielem Beifall aufgenommen waren. - Seitdem er aber diese durch ihren Inhalt wie durch ihr Schicksal merkwürdige Prodigt herausgab, erklärte er öffentlich, man solle nichts mehr von seiner Hand über die alte nordische Geschichte erwarten, er hatte keine Zeit dazu; und wenn solche Erforschungen auch sonst ihren Nutzen hatten, so trügen sie doch nichts zur Errettung der Seele bey, worauf es ja allein ankäme. Allenthalben zeigt er hin auf einen göttlichen Ruf, den er in sich fühlt, zu streiten für die Ehre des Gekreuzigten! -</p>
<pb facs="1810_9_page0004.png"/>
<fw type="pageNum">4</fw>
<lg>
<l>Was sind Götter gegen unsern Gott?</l>
<l>Was der Vorzeit Kämpfer gegen jene,</l>
<l>die, befolgend Jesu Christi Ruf,</l>
<l>demuthsvoll sich Seines Todes freuen? ---</l>
<l>doch mit Zweifel schau ich weit umher,</l>
<l>wann ich künde Christi Gotteswort,</l>
<l>welche Namen denn ich dürfte nennen! -</l>
</lg>
<lg>
<l>Doch, wer ist der Greis, den dort ich seh,</l>
<l>ruhig, ohne Stab, am Grabes Rand? ----</l>
<l>andachtsvoll blößt er das weisse Haar;</l>
<l>zuversichtlich blickt er auf zum Himmel;</l>
<l>kniend sleht er mit gerührtem Sinn;</l>
<l>milde Zähren fließen ihm vom Auge! ---</l>
<l>hätt' auch der verleugnet Seinen Heiland? -</l>
</lg>
<lg>
<l>O mein <hi rend="spaced">Vater</hi> ist es, nah am Grabes Rand!</l>
<l>Er dankt Gott, der selt'ne Kraft ihm gab,</l>
<l>während ein Jahrhundert halb verstoß,</l>
<l>seinen Herrn zu ehren und zu künden;</l>
<l>Sich, er betet für die Ruh der Seelen,</l>
<l>die er führte hin zu feinem Heiland,</l>
<l>und sein Flehn zerschmilzt in heil'ge Zähren.</l>
</lg>
<lg>
<l>Glaub' an Jesum war sein Ein und Alles!</l>
<l>auch in Werken ward er nicht zu Schanden,</l>
<l>ihm war Glaub' und Werke nie anrennt:</l>
</lg> 
<pb facs="1810_9_page0005.png"/>
<fw type="pageNum">5</fw>
<lg>
<l>von der innern Flamme zeugt sein Leben!</l>
<l>O daß jeder freche Glaubensspötter</l>
<l>säh sein Wandeln, säh den stillen Frieden,</l>
<l>womit er am Lebensabend betet! ----</l>
</lg>
<lg>
<l>Vater! sich, hier ist dein jüngster Sohn! -----</l>
<l>Du vollendest, und ich soll beginnen! -</l>
<l>Schließ mich ein in Deines Herzens Flehn,</l>
<l>daß ich kräftig Gottes Wort verkünde,</l>
<l>und daß Sünd und Hochmuth, die stets nahen,</l>
<l>fliehen vor der guten Geister Heer;</l>
<l>daß mein Streben nie mein Wort beschäme!</l>
</lg>
<p><hi rend="spaced">Mit kindlichem Gemüthe</hi>
vom</p>
<p>Verfasser.</p>
<fw type="graphic"/>
</div>
<div> 
<pb facs="1810_9_page0006.png"/>
<fw type="pageNum">6</fw>
<head>Vorrede.</head>
<fw type="graphic"/>
<p><hi rend="initial">P</hi>redigen ist das Wort des Herrn verkündigen, und. mithin kann nichts unpassenderes seyn, als in einem leeren Raum zu predigen. Nichts desto weniger hat die Unsitte überhand genommen, daß die theologischen Candidaten ihre Probepredigt in leeren Hausern, bloß in Beyseyn ihrer Richter und bisweilen einiger wenigen, welche Bekanntschaft oder Neugierde dort: hin trieben, halten. Der Prädikant hat also nur zwey Dinge, worunter er wählen kann und beide sind schlimm; denn entweder muß er kalt, wie es zu den leeren Stühlen passend ist, seine Rede hersagen, oder er muß da mit einer erkünstelten Wärme und ausstudirten Geberden stehen. Thut er jenes, woher kann der Richter dann wissen, ob er im Stande ist mit Gefühlt und Kraft das Wort in der Gemeinde zu verkündigen; wählt er das Leßtere, steht er dann nicht wie ein leichtsinniger Gaukler auf der heiligen Stelle, und kann er wol sich dazu herablassen, wenn er weiß und fühlt, wessen Auftrag er besorgen soll? Rill man eine solche Unsitte damit entschuldigen; daß nicht 
<pb facs="1810_9_page0007.png"/>
<fw type="pageNum">7</fw>
wenige Kandidaten mit ihrem Mustertuche im buchsiäblichen Sinne auftreten, und daß jenes eben so wemg vor einer Gemeinde aufgewiesen zu werden verdiente, als es dem Sünder möglich wäre, dies ohne Furcht und Zittern zu thun; so mag man wol fragen: ist es Recht, eine Unsitte aus die andere zu bauen, oder müssen nicht beide mit einander ausgerottet werden? Keiner muß wagen, vor seinem Richter aufzutreten, ehe er durch Feiß und Uebung wenigstens die Hälfte von der Geschicklichkeit erlangt hat, welche seine Anlagen verstauen, aber dann muß er auch in eine Versammlung gestellt werden, von der er glauben kann, daß sie um erbaut zu werden, gekommen ist. Dann, aber auch nur dann kann man merken, ob das Wort aus seinem eigenen Herzen hervorquillt, und ob er <hi rend="spaced">Seelen</hi> zuzureden versteht. Ich darf glauben, daß dies so unwidersprechlich und die Sache selbst so wichtig ist, daß die hochwürdige theologische Fakultät mit der Abschaffung dieser Unsitte keinen Augenbliek säumen wird.</p>
<p>Ich selbst sollte nach hergebrachter Weise meine Probepredigt halten, und doppelt fühlte ich, wie unpassend das zu der Stelle wäre, wo es geschehen sollte; hätte ich aber meinetwegen einiges Aufheben gemacht, so wäre der unangenehmste Mißverstand sicher die Folge davon geworden. Darum beschloß ich das auszusprechen, was ich in einsamen Stunden, wenn ich über das Bedürfniß des Menschengeschlechts und 
<pb facs="1810_9_page0008.png"/>
<fw type="pageNum">8</fw>
die Verkündigung des Wortes nachsann, zu mir selbst sagte. - Eine solche Predigt, aber auch nur eine solche, könnte ich mit innerlicher Wärme halten, wenn nur Einer zugegen wäre, auf den ich zu wirken wünschte, und mein Richter war billig genug, mir zu willfahren. Ich gebe diese Predigt heraus, nicht weil ich glaube, daß sie ein Kunstwerk der Beredsamkeit ist, welches nach meinem Gefühl keine Predigt seyn soll, sondern weil sie das enthält, was ich allen denen, die mit mir nach dem Heiligelt Lehramte Verlangen haben, laut zu sagen wünsche. Ein Punkt ist zu unserer Zeit jedem, der die Wissenschaft mit etwas Geist pflegt, fast unumgänglich, und viele bleiben aus demselben, weil er dem menschlichen Hochmuthe schmeichelt, mit selbstzufriedener Sicherheit stehen,, das ist der Punkt, wovon ich rede, wo man begreifen, oder verwerfen und kein drittes kennen will.. Mögte nur ein Einziger zum Zweifeln an der Höhe dieses Punkts und zum Nachsinnen über die grosen Räthsel des Lebens erweckt weiden; dann habe ich. nicht vergebens geredet. Die Wissenschaften sollen wir, die dazu berufen sind, mit heiligem Ernste pflegen, denn wahrlich auch durch diese offenbart die Gottheit sich, und allein aus ihnen kann das Gewand gewirkt werden, worin das Christenthum, in der Rücksicht dem Wechsel der Zeit unterworfen, erneuert auftreten soll. Auch darf ich hoffen, daß mein Leben so wenig als meine Rede jemand zu schwärmerischer 
<pb facs="1810_9_page0009.png"/>
<fw type="pageNum">9</fw>
Unthätigkeit, oder zu Geringschäßung der verschiedenen Wege verführen kann, auf denen ich froh den Geist des Menschen seinem Ziel und Ursprung entgegenstreben sehe. Was ich aussprechen will, ist nur die volle Ueberzeugung der heiligen Schriftsteller und die meinige, daß die Heimath der Seele, wornach sie doch so sehr verlangt, allem indischen Wissen unzugänglich ist, und daß diese sich nur auf den Flügeln des Glaubens dorthin erheben kann. Mit ungeheuchelten Thränen will ich die Diener des Worts beschwören, ihre unbefestigten Brüder nicht auf den gefährlichen Pfad des Zweifels zu leiten, wo sie jene alleine, trostlos, verlassen und an die Erde gefesselt stehen last sen müssen, und nicht vermögend sind selbige weder zurück noch vorwärts zu den höhern Gegenden der Wissenschaft zu führen, durch welche doch der einzige Rückweg zu finden ist. Wie, wenn sie verzweifeln, ihn der sie schuf und sein heiliges Geseß verläugnen, oder von den Irrlichtern der Schwärmerei) irregeführt werden; wer darf denn verwegen sagen: ihr Blut komme über mein Haupt! Doch, ist es auch nur der Ungelehrte, der Christi bedarf, haben wir wirklich eine Kette in der Hand, die wir selbst im hohen Gewölbe zwischen den Sonnen befestigten? Wer die hat mag mich bemitleiden! Ich bekenne offenherzig, ich habe sie nicht. unser Zeitalter steht auf einem Wendepunkte, vielleicht auf einem der größten, welche die Geschichte kennet; das Alte ist verschwunden, das 
<pb facs="1810_9_page0010.png"/>
<fw type="pageNum">10</fw>
Neue schwankt unstät, keiner lößt das Räthsel der Zukunft: wo werden wir denn Ruhe für unsere Seelen finden, anßer in dem Worte, welches bestehen soll, wenn Himmel und Erde sich vermischen und die Welten wie ein Kleid zusammen gerollt werden. Walkendorfs Collegium, den 11ten April, 1810. in Kopenhagen.</p>
<p>Man zündet nicht ein Licht an, und fest es unter einen Scheffel, sondern auf einen Leuchter; so leuchtet es denen allen, die im Hause sind. Also lasset euer Licht leuchten vor den Leuten, daß sie eure gute Werke sehen und euren Vater im Himmel preisen.</p>
<p>Matth. 5. 15. 16.</p>
<p><hi rend="initial">S</hi>o redete Jesus vormahls zu seinen Jüngern, um ihnen ans Herz zu legen, daß sie die Lehre, die er ihnen überantwortet hatte, nicht furchtsam verschweigen, sondern den Menschen zur Verherrlichung ihres himmlischen Vaters freymüthig verkündigen sollten. Freilich that eine solche Ermahnung Noth: denn es wareu der Gründe viele, womit die Klugheit sie zum Schweigen reißen mußte. Wenn sie den Mund aufthaten, um das große Geheimniß der Gottseligkeit: daß Gott im Fleische offenbaret wäre, zu verkündigen, 
<pb facs="1810_9_page0011.png"/>
<fw type="pageNum">11</fw>
dann mußten sie erwarten, von dem blinden, ungläubigen Haufen ausgelacht und verhöhnt zu werden. Wenn sie die Verdorbenheit ihrer Zeit straften, wenn sie die selbstgemachte Gerechtigkeit enthüllten und als ein getünchtes Grab darstellten, wenn sie lehrten, daß die Gottheit nicht durch Gebeth und Opfer, sondern nur durch ein reines Herz und einen heiligen Glauben versöhnt werde, wenn sie so alles niederrissen, worauf die Menschen sich verließen und womit sie die anklagende Stimme des Gewissens zu übertäuben suchten, wenn sie sie nöthigten in den Abgrund, an dessen Rande sie sich in unsinniger Freude herumtummelten, hinunter zu schauen: dann waren sie sicher darauf, als Feinde des Menschengeschlechts gehaßt und verfolgt zu werden, alles, wornach die Menschen auf Erden verlangen, zu entbehren und endlich durch harte Peinigungen zu einem schmählichen Tode zu gelangen. Was sollte sie dann wol zum Reden bewegen? Was ausser dem festen Glauben, daß es Versündigung gegen das in ihrem Innern brennende Licht und gegen den Herrn der es anzündete, wäre, wenn sie es nicht leuchten liessen! Was ausser der vollen Gewißheit, daß sie das Salz der Erde wären und daß es schwer auf ihren Seelen liegen würde, wenn sie nicht aus allen Kraften strebten, Leben und Gesundheit in die Erde zurückzurufen, welche nahe daran war, zu verfaulen! Doch dieser Glaube und diese Gewißheit wohnte auch in ihnen und nicht vergebens hatte der Herr sie berufen. 
<pb facs="1810_9_page0012.png"/>
<fw type="pageNum">12</fw>
Als er zu feinem Vater hingegangen wer, wanderten sie, voll vom Geiste der Wahrheit, rund herum in alle Länder und troßten der Armuth und dem Spotte, dem Gefängnisse und Tode, um die heilige Lehre des Gekreuzigten auszubreiten. Auch sie gingen zum Vater und zu ihrem verklärten Lehrer, aber ihr Wort ward nicht mit ihnen ins Grab gelegt. Viele Tausende unter den Völkern hatten im Worte eine Stimme der Gottheit erkannt und bewahrten es treu in ihrem Herzen. Das Evangelium des Herrn ging von Geschlecht zu Geschlecht, die Zeiten rollten es mit fort, und selbst wir, die so tief im Norden wohnen, die mehr als siebzehn Jahrhunderte nach Erblassung der Lippen, welche im fernen Osten die frohe Bothschaft verkündigten, gebohren wurden, selbst wir haben es von unfern Vätern empfangen und sollen es durch Kinder und Kindeskinder zu den spätesten Geschlechtern Hinabfenden. Wir sollen, aber thun wir es auch? - Dringt Jesu heiliger Name von der Lippe des betenden Vaters und der betenden Mutter in das Ohr und in die Seele des Kindes? Wird der Erlöser in unsern Versammlungen, als der Abglanz der Herrlichkeit Gottes und als die Sonne des Erdreichs vorgestellt und gepriesen? Zerknirschend ist es, dieses ver-"einen zu müssen, aber verneint muß es werden. Wie einen Laut ohne Werth und Bedeutung hören gewöhnlich die Jüngern unter uns, Jesu Namen aussprechen, ja etwas Großes müssen wir's nennen, wenn sie ihn 
<pb facs="1810_9_page0013.png"/>
<fw type="pageNum">13</fw>
nur so hören, wenn er nicht gar eingewickelt in Spott und Hohn zu ihnen kömmt. Und nun unsre Kirchen, ich sage unsre, denn Christi sind sie nicht langer, - was hört man wol da? Sehr oft eitles Gewäsch von allerlei) Kleinigkeiten auf der Erde und wenn es hoch kommt, pralende Worte und wißige Reden, aber lauter Lehren, die nur Menschen-Gebote sind. Das Wort des Herrn ist aus dessen Haust verschwunden, denn wenn es auch erschallt, so ist es nicht das, was man hört, so ist es nicht das, was erklärt und eingeschärft wird, es muß sich verdrehen und gebrauchen lassen, um den Einfältigen im Menschenwahne zu bestärken.</p>
<p>Warum ist es so? Warum verbergen die, welche Christi Diener genannt werden, das Licht, welches er anzündete? Bedürfen die Menschen dessen nicht länger? Haben sie nun vielleicht selbst erleuchtete Augen des Verstandes erhallen, um den Weg der Gerechtigkeit zu erkennen? Haben sie einen heiligen Willen, um jenen zu erwahlen, Stärke um ihn mit festen Schritten zu wandern, Stärke gegen die Reißungen der Sünde? Sind sie nicht mehr der göttlichen Barmherzigkeit und des Trostes in Gefahren, Leiden und im Tode bedürftig? Wir brauchen nicht zu antworten, jene, welche ihr eigenes Licht, anstatt des Lichtes Christi in der Gemeinde leuchten lassen, klagen ja selbst laut genug über die Trägheit und Verdorbenheit des Menschengeschlechts, über die Blindheit der Manschen 
<pb facs="1810_9_page0014.png"/>
<fw type="pageNum">14</fw>
für das Höhere und über ihren Hang zu sinnlichen Genüssen. Aber warum umgürten sie denn nicht ihre Lenden mit jener göttlichen Wahrheit, warum ergreifen sie nicht jene himmlischen Waffen, welche allein die Welt mit ihren Begierden zu kreuzigen vermögen?</p>
<p>Wichtig ist die Frage, wichtig für die Ruhe der Seelen, für ihr zeitliches und ewiges Wohl, und Betrachtungen darüber wollen wir die gegenwärtigen Augenblicke widmen.</p>
<p>Der äussere Zustand, worinn die Diener des Worts sich unter uns befinden, ist sehr verschieden von dem jener heiligen Apostel und aller derer, welche das Christenthum in den ersten Tagen verkündigten. Durch Drangsal und Verfolgung mußten sie sich in Städten und Ländern kämpfend vorwärts arbeiten, sie wurden aus den Synagogen gejagt und auf den Marktpläßen gesteiniget, ja wer sie tödtete, glaubte der Gottheit durch seine That einen Dienst zu thun. - Wir stehen unter christlichen Obrigkeiten, welche den Dienern des Wortes nicht bloß erlauben, sondern sie eidlich verpflichten, Jesu seeligmachende Lehre zu verkündigen; diese leben vom Worte, ruhig sehwinden ihre Tage hin, furchtloß können sie im Tempel auftreten und zu dem versammelten Haufen reden. Vielleicht hat leider! selbst dieses sie in die irrdischen Angelegenheiten so tief verwickelt, vielleicht hat selbst diese Ruhe und Sicherhelt ihren Eifer für das heilige Amt abgekühlt: aber ihre Zunge zu binden, das Wort des Herrn von ihren 
<pb facs="1810_9_page0015.png"/>
<fw type="pageNum">15</fw>
Lippen zu verjagen, das konnte ja so Etwas nicht bewirken. - Doch so verschieden die Zeiten sind, so gleichen sie einander doch in vielen Stücken. Jeßt, wie damals gießt man Hohn und Gelächter über denjcnigen ans, welcher den Menschen vor dem Namen, der über alle Namen ist, im Stäube knien heißt; auch jeßt ist Christus ein Aergerniß und eine Thorheit in den Augen vieler, und der Unglaube unserer Zeit ist desto frecher, als der zu jenen Zeiten, da er nicht ans einem andern Glauben, sondern aus dem gänzlichen Mangel an Glauben entspringt. Auf unsichern und morschen Stüßen ruht jeßt, wie damals, die Zufriedenheit der meisten Menschen mit sich selbst; auch jeßt knirschen viele mit den Zähnen, wenn alles Irrdische, worauf sie sich verliessen, ihren Augen entrissen wird, wenn alle die Ausflüchte, womit sie sich selbst zu bethören und einzuschläfern suchten, von der Kraft des Wortes weggewehet werden, wenn sie genöthiget werden, mit enthülltem Innern vor Gott und ihrem Erlöser zu stehen, die Tiefen des Herzens zu erforschen und zu erkennen, welcher Geist sie treibet.</p>
<p>Wahrlich, man müßte die Menschen wenig kennen, wenn man daran zweifelte, daß das Wort auf den Lippen vieler aus Furcht vor Zorn und schallendem Gelachter erstirbt, daß viele bei sich selbst sprechen: was nüßt das Reden? Nur sehwach ist die Kraft des Wortes und durch die verstopften Ohren kann es nicht 
<pb facs="1810_9_page0016.png"/>
<fw type="pageNum">16</fw>
dringen, lieber mögen wir schweigen und im Stillen seufzen. Beim Gefühl unserer Ohnmacht müssen wir warten bis er, der die starke Stimme hat, aufs neue so redet, wie er vorzeiten durch die Propheten und in spätem Tagen durch den Sohn zu den Vätern redete. Aber sie, die Schwachen, haben vergessen, daß wenn der Herr durch die Propheten redete, so waren diese es ja, die da redeten; sie haben vergessen, daß wenn Gott und die Stimme Gottes, Ewigkeit und Mensch uns mehr als bloße Laute sind, so muß auch der Streit für das himmlische Licht uns lieber, als irrdische Ruhe seyn; dann müssen wir reden, reden bis die Zunge bricht und die Sprache vergeht, wenn es uns gleich scheinet, als ob unsre Stimme in der leeren Luft erstürbe, wenn sie gleich von dem Geschrey und Gelächter der Verirrten übertäubt würde. Sie haben endlich vergessen, daß das Wort Gottes nicht sehwach ist, wie das der Menschen, daß es gleich einem zweyschneidigen Schwerdte durch Mark und Bein dringt, daß es wie der rollende Donner das Hohnlächeln von dem Gesichte der Spötter verscheucht und das Wort der Lästerung auf deren Lippen tobtet; sie haben vergessen, daß jeßt nicht die Rede von Christus seyn könnte, wenn das Wort nicht durch die Apostel und die andern Diener Jesu so gewirkt, wenn es nicht die Leute in ihrem Innern ergriffen und sie vor dem Höchsten gedemüthiget hätte. Aber die heiligen Männer glaubten selbst an die Lehre, zu deren Verkündigung sie beruffen wurden. 
<pb facs="1810_9_page0017.png"/>
<fw type="pageNum">17</fw>
Ist es auch so mit den meisten Dienern des Wortes in unfern Tagen? Ach nein, und besonders daher kam's, daß das Wort des Herrn aus dessen Hause verschwand, daher kommt es, daß Glauben an Jesum selbst bey den Einfältigen täglich mehr vertilgt, daß das Christenthum bald nicht länger eine Heimath finden wird, selbst nicht in jenen engen Hütten, wohin es flüchtete, da es aus den Palästen der Großen verjagt wurde. Weil die Diener des Worts, dem Apostel zum Troß, meinen, einen andern und bessern Grund, als den, daß Jesus der Christ ist, legen zu können, daher ist er es nicht länger, der verkündiget wird.</p>
<p>Haben wir aber die Herrlichkeit des Christenthums beschaut, so müssen wir wol bestürzt fragen: was war doch das, was die Augen der Diener Christi vor dem himmlischen Lichte verschloß, welches in ihm zur Erde herabstieg? Was vermochte doch den Glauben derer niederzureissen, die täglich in den heiligen Schrift ten lasen und die vergangenen Zeiten kannten, welche sahen, was das Christenthum und das allein auf Erden ausrichtete, welche sahen, wie es seinen göttlichen Ursprung dadurch bestätigte, daß es alle die Fesseln und Hüllen abschüttelte, mit welchen Menschen es fesseln und verhüllen wollten und daß es in erneuertem Glanze, zur Anführung und zum Heile des Menschengeschlechts hervortrat? Ja, - was war das wol anders als jenes Ungeheuer, welches die Engel in der 
<pb facs="1810_9_page0018.png"/>
<fw type="pageNum">18</fw>
verborgenen Geburt der Zeit stürzte, jene Erbsünde unsers Geschlechts, die unfern ersten Eltern das Bild Gottes raubte! Hochmuth ist es, welches die Augen der Menschen gegen das rechte Bild des göttlichen Wesens, das der Erde in Christo geschenkt wurde, blind macht. Aber - warum äusserte er sich nun gerade solchergestalt? Warum schlummerte er bei unfern Vätern, oder wagte doch nicht, öffentlich den Himmel zu bestürmen? Die Antwort ist leicht, wenn wir den Gang der Zeiten kennen.</p>
<p>Schwer lag im Mittelalter der blinde Glaube an Menschen mit seinem eisernen Joche auf dem christlichen Europa. Der Lichtglanz der Wissenschaften fing an, die Finsterniß in ihrer Heimath zu zerstreuen und die Zeit wurde ihre Noch gewahr. Da stand Luther, der starke Riese, auf; sein Arm war mit Kraft aus der Höhe ausgerüstet, das Joch zu zerbrechen und er zerbrach es; aber demüthig sahe er sich für ein Werkzeug in der Hand desselben an, der die Welt einst aus größerer Noch befreiete, indem er ihr seinen Eingebohrnen schenkte. Er war so weit entfernt dem Menschenviße einen Altar auf dem Schutte des Aberglaubens zu errichten, daß er vielmehr mit dem Apostel dafür hielt, nichts als Jesum den Gekreuzigten zu wissen. Doch, - die prüfende und enträthselnde Kraft in der Menschenseele war erwacht; wenig grose Männer giebt es, welche kindlichen Glauben mit gebildeten: Verstande und ausgebreiteter Kenntniß verei-
<pb facs="1810_9_page0019.png"/>
<fw type="pageNum">19</fw>
nigen können; der große Haufe, welcher von der Frucht des Baums der Erkennmiß ißt, wird von der verführerischen Schlange verleitet, sich Gott gleich zu halten, und so geschahe es, daß das Lutherthum, dessen Eigenthümlichkeit es im Stifter war und stets seyn sollte, die heilige Schrift hoch über alle menschliche Auctorität zu erheben, daß selbst dieses Geringschäßung des Heiligen hervorbringen mußte. Bey jedem Schritt, den der Geist des Menschen zu einer Hellern Erkenntniß der uns umgebenden Dinge, der Natur, ihrer Geseße und seiner eigenen Wirkungsart that, glaubte er sich immer mehr berechtiget, klüger als das was geschrieben stehet, zu seyn. Immer dreister meinte er zuleßt, durch Betrachtungen über sich selbst und das Endliche, die Geseße bestimmen zu können, wornach die Gottheit wirken müßte und nun verwarf er verwegen alles, was mit diesen Begriffen nicht Harmoniren wollte. Seine eigene unbegreifliche Verwandschaft mit der Gottheit konnte er nicht läugnen, die geistige Höhe, auf welcher Einzelne über Millionen ihrer Brüder standen und stehen, mußte er anerkennen, obgleich auch dies unbegreiflich war; aber dennoch behauptete er in feinem Hochmuthsrausche, daß kein Wesen, welches inniger mit der Gottheit vereint wäre, als er sich fühlte, aus der Erde hervortreten könnte. Paulus fragte vor Zeiten: wer fährt gen Himmel, um Christum herunter zu holen? Das meinten die Klugen der Zeit thun zu können; zum zwei-
<pb facs="1810_9_page0020.png"/>
<fw type="pageNum">20</fw>
ten Male mußte er Mensch werden, nicht um wie in der Fülle der Zeit das Menschengeschlecht zu erretten, sondern um von den Menschen gerichtet zu werden" Das, was Jeder, nach seiner Meinung, selbst hätte erfinden können, wurde für Wahrheit erklärt, aber das Einzige, welches das Christenthum nothwendig machte, die göttliche Bestätigung der Ungewissen Hofnung des Menschen, der Begnadigung des Neuigen, des Trostes und der Stärkung für den Betrübten und Leidenden, das wurde für Erdichtung erkläret, oder war es wol etwas anderes, was, man meinte, wenn man dies Bequemung nach der Fassungskraft des Menschen im unmündigen Alter nannte? So erstarb der Glaube und mit demselben die Verkündigung! - Man fuhr fort, Jesum den Größten, der von Weibern gebohren wurde, zu nennen, aber auf eine nicht viel andere Weise, als wie die Kriegsknechte vormals ihn den Judenkönig nannten, denn selbst die Geringsten wähnten, dessen Lehre verbessern zu können.</p>
<p>Brauchen wir wol zu untersuchen, ob dies traurig ist, oder nicht? Sehen wir nicht, wie das ungeheuer des Eigennußes die Menschheit umschlingt und die edelsten Säfte derselben verzehrt, wie die Menschen nun da der Himmel ihnen ein Nichts geworden ist, sich in die Erde einzuwurzeln suchen? Sehen wir nicht, wie die Armen, welche leine Freude an Gott mehr haben, sie auf taufend Wegen suchen und doch keine finden, die ihr Verlangen stillen kann, wie sie, um 
<pb facs="1810_9_page0021.png"/>
<fw type="pageNum">21</fw>
dieses und sich selbst zu vergessen, sich täglich in dem Gifte, welches ihre Seelen verzehrt, berauschen? O! kann auch dieser Aublick uns nicht zur Werthschäßung der himmlischen Würze antreiben, welche vormals eine Arzeney der Seele und des Herzens war, so laßt uns in die Versammlungen der Christen gehen und hören, was stärker als das Wort des Herrn seyn soll! Laßt uns beurtheilen, ob diese einzelnen, in dem Wasser der Sprache ausgerührten Tugenden und Laster, den Durst der Seele löschen können. Ob diese zergliedernden Betrachtungen über die Geschäfte des Lebens und diese Klugheitsregeln im Stande sind, den Menschen in seinem Innersten zu ergreifen, Abscheu vor der Sünde zu bewirken und das Herz zu heiligen Thaten zu erwärmen? Laßt uns bestimmen, ob Selbstverläugnung und Liebe zu Gott aus derselben Erde, welche die lokende Sünde ernährt, hervor wachsen können! Doch - wir brauchen nicht zu beurtheilen , lasset uns bloß unser Auge ans das Gesicht der Zuhörer heften, denn da steht das Urtheil zu lesen! Da sehen wir nicht die glühende Andacht, welche von der Erhebung der Seele zeugt, auch ist die Thränenquelle des Herzens im tiefen Gefühl der Seelennoth nicht aufgethan; gleichgültig, oder aufmerksam, aber stets kalt stehen sie da, indeß der Gedanke schläft oder auf Erden herumschweift; kalt verlassen sie den Tempel des Herrn, und wissen nicht, wo sie waren; denn wurden sie gleich durch die Beschreibung   von 
<pb facs="1810_9_page0022.png"/>
<fw type="pageNum">22</fw>
von irrdischer Noch und indischem Leiden und Kummer gerührt, geschwind vertroknete doch die leichte Zähre, sie erstarb, wo sie gebohren wurde, im Auge. Nur hier und da und stets seltener sehen wir eine heilige Thräne in dem Auge des steinalten Greifes leben; aber sie erquiekt nicht unsere Seele, sie brennt wie Feuer, denn sie fließt aus inniger Betrübniß darüber, daß der Alte da nicht mehr seinen Gott und Heiland finden kann, wo er vormals nie vergebens sie suchte; sie fließt darüber, daß er statt der heillgen Töne, die seine Seele verstand, weil sie von dem Vater und Erlöser aller Geister kamen, nun fremde Laute hören muß, welche er nicht begreift, oder weiche feine Andacht stören und auslöschen. O, verstünde der Redner nur diese stumme Thränensprache, könnte er in das beklemmte Herz blicken, woraus jene und die bangen Seufzer emporstiegen, er würde vor sich selbst und vor seiner That sich entseßen, zerfließend in dem Thränenstrom der Reue würde er seinem Gott geloben, nie mehr dessen Haus mit den beschwäßenden Worten menschlicher Klugheit zu entheiligen.</p>
<p>Brüder in Christo! hört und merkt, was der Herr vormals sagte: es ist nothwendig, daß Aergerniß komme, aber wehe dem, durch welchen es kommt! Ihm wäre es besser, daß er in die Tiefe des Meeres versenkt wäre, als daß er einen dieser kleinen ärgerte. Nehmen wir daher Antheil an der Geringschäßung und Blindheit unsers Zeitalters gegen das himmlische Licht, 
<pb facs="1810_9_page0023.png"/>
<fw type="pageNum">23</fw>
o, se lasset uns doch nicht verwegen und schamloß genug seyn, um als Dollmetscher des Christenthums aufzutreten nud die heilige State zu bestecken. Lasset uns doch keine glühende Kohlen auf unserm Haupte sammeln, indem wir unfern Brüdern das rauben, dessen Mangel doch gewiß auch wir bisweilen tief fühl len müssen, den festen und standhaften Glauben an Gott und seinen Eingebohrnen, welcher das Herz zur Ausübung jeder guten Handlung entstammt und es in der harten Stunde der Widerwärtigkeit tröstet! Wage es nicht, junger Mensch, aufgeblasen von thörichtem Hochmut!) und Vertrauen zu deiner eigenen Weisheit! Kannst du dadurch nicht gedemüthigt und beschämt werden, daß du stehest: jenes was du für so leicht hälst, durch Menschenwiß das Räthsel des Daseyns zu lösen und dem Bedürfniß des Menschengeschlechts abzuhelfen, ist dasselbige, woran die Herrlichsten des Alten thums vergebens arbeiteten: o, so bebe doch vor der erschütternden Wahrheit zurück, daß der Seufzer des Betrübten und der Jammer des Trostlosen, das Geschrey des Verzweifelnden und die Angst des Sterbenden über dich kommen und dich vor dem Throne des Allmächtigen anklagen werden, und du, du wirst dann zitternd rufen: fallet über mich, verberget mich ihr Höhen und ihr Berge vor dem gerechten Richter! - Sind wir dagegen selbst Christen, fühlen wir uns von der Ueberzeugung durchdrungen, daß Jesu Christi heilige Lehre, entsprungen aus einer höhern Wurzel, al-
<pb facs="1810_9_page0024.png"/>
<fw type="pageNum">24</fw>
lein vermöge, die beängstigenden Zweifel des Verstau, des zu unterdrücken, das kummervolle Herz zu trösten und den Menschen durch Versuchung und Widerwärtigkeit festiglich auf den engen Pfad der Gerechtigkeit und Heiligkeit zu leiten; o so lasset uns nicht mißmuthig fragen: wer glaubet unserm Worte? sondern Vertrauungsvoll mit dem Apostel ausrufen: der Glaube kommt vom Hören und das Wort Gottes ist es, was gehört werden soll! Lasset uns das kräftige Schwerd dieses Worts gegen Sünde und Unglaube männlich schwingen, ohne auf den leichtsinnigen Spott dieser Zeit zu achten, ohne deren Mitleid zu fürchten, welche sich klug dünken. Lasset uns mit dem Gefühl, welches die Herzen durchglühen kann, dem Volke das tröstende Evangelium verkündigen, und, selbst den Himmel anstaunend, wozu der Herr auffuhr, streben, Bürger für fein Gnadenreich zu gewinnen!</p>
<p>Dann wird der Gott, in dem wir leben, weben und sind, uns mit seinem heiligen Geiste zu unserm Thun stärken, und er, welcher das gute Werk in uns anfing, wird es bis zum Tag Jesu Christi vollenden. Das geschehe, o Gott! Amen!</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
