<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 429 2</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyt Aftenblad.<lb />
Løverdagen ------ 15 ------- d. 15de April 1826.<lb />
Kiøbenhævn. Udigvet og forlagt af Ove Thomsen; trykt i P. D. Kiøppings Bogtrykkeri.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om den gammeldanske Rim-Krønike.<lb />
(Fortsættelse; see Nr. 13.)<lb />
</p>
<p>
Vetragte vi nu Bogens tre Hoved-Afsnit lidt nøiere,<lb />
da see vi strax, at det Første er i all Maader det<lb />
ældste, og at i det har alle Rimene, ligesom i<lb />
sidste Afsnit, Grund-Tone tilfælles, saa de kunde fra<lb />
Aandens Side vel være giorte af een Mand, under<lb />
afvexlende Alder og Stemning, men dog neppe i den<lb />
Følge de findes; thi Amleths Rim F. Ex. er ung-<lb />
dommeligt, Skiolds og Helges derimod adstadige,<lb />
som enyver kan mærke, naar han læser ud i Eet:<lb />
</p>
<p>
Det bør hver Konning at have til Sædd,<lb />
beskiærme sine Land og holde Fred,<lb />
Og vide og giøre sin Almue Gavn,<lb />
for hvilke han bær sit Konninge-Navn!*)<lb />
</p>
<p>
Skørlevnet, hun er den Udyd,<lb />
som Konger skulde nødig have til Id.<lb />
En Mands Helbrede, Styrke og Liv<lb />
kan hun forstække foruden Kniv!**)<lb />
</p>
<p>
Men da jeg sad paa Hesten op,<lb />
jeg vendte mig fra hans Enne-Top,<lb />
Og Næsen tilbage til Hestens Stjert,<lb />
hov, hov! sagde jeg, min gode Pert!***)<lb />
</p>
<p>
Derimod hører man i første Afsnit slet ingen Be-<lb />
klagelser af den hedenske Blindhed, finder ei mindste<lb />
Spor af Munkerie, og kun ved ganske særdeles Lei-<lb />
ligheder: ved Rigets Stiftelse og ved Frede Fredegod,<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Skjalds Rim S. 8.<lb />
**) Helges Rim S. 16.<lb />
***) Amleths Rim S. 26, hvor Læseren bedes huske, at<lb />
Enne-Top er Pande-Lok.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
Mindelser om, at det der en christelig Boglærd, der<lb />
taler for de hedenske Konger; Altsammen Ting, der<lb />
naar vi kiende Saxro go Islænderne, er i sin nor-<lb />
diske Orden, fra det tolvte og trettende, men neppe<lb />
fra det fjortende, og bestemt ikke fra det femtende<lb />
Aarhundrede. Denne historiske naive Tone, som<lb />
hersker i første Afsnit, karakteriseres vel bedst ved<lb />
Amleths Tolk, der, uden at Saxo, hvem han ellers<lb />
endog snurrig følger, dertil giver mindste Anled-<lb />
ning, ved Fenges Spørgsmaal om hans Stalbrødre,<lb />
fortæller os:<lb />
</p>
<p>
Da rakde jeg frem mine Stave med Guld:<lb />
her ere de baade, saa vorde mig huld,<lb />
Thor min Gud og Odæn med,<lb />
i hverie Stun og hverie Sted!*)<lb />
</p>
<p>
thi her er Rimern kommen saa dybt ind i Mate-<lb />
rien, at han ikke engang husker, hvor han er, end<lb />
sige, hvad han selv hedder, Noget der vist ikke<lb />
timedes nogen Munk i det femtende Aarhundrede,<lb />
ved Fædrenes Oldsagn, og som i alt Fald den der<lb />
rimede om Christian den Første vist i alle Maader<lb />
maatte korset sig for.<lb />
</p>
<p>
Gaae vi nu over til andet Afsnit, da see vi<lb />
strax, det er ei mindre, men vel mere forskielligt i<lb />
Tonen end i Verse-Bygningen, saa det er vanskeligt,<lb />
at sige noget derom, som passer paa det Hele, men<lb />
dette Springende, Foranderlige, Adspredte, er dog<lb />
</p>
<note rend="note">
*) Amleths Rim. S. 35.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<h>
122
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
ogsaa noget Karakteristisk, der ikke ilde ligner Tiden<lb />
hos os mellem anden og fjerde Valdemars Død, men<lb />
slet ikke de spage Brødre, vi lære at kiende i sidste<lb />
Afsnit, som derefter ogsaa kiendelig slutte sig til de<lb />
spageste i Mellem-Afsnittet, og overgaae dem ligesaa<lb />
kiendelig i Tamhed. I dette Afsnit spore vi (efter<lb />
Skiftet S. 138) en mærkelig Forandring, i det To-<lb />
nen og Betragtningen bliver tilsyneladende mere<lb />
christelig, men i Grunden kun toldere, mere hver-<lb />
dags, uhistorisk, og tit aldeles munkenagtig, og vilde<lb />
man sige, det kommer af, at Krøniken nu er rykket<lb />
frem til de døbte Konger, da giør man aabenbar<lb />
dermed Broder Hielses poetiske Genie, og historiske<lb />
Conduite, en Compliment han slet ikke kan modtage,<lb />
og siger den danske Christendom en Grovhed, som<lb />
netop hine historisk-poetiske Adfærd af en Munk<lb />
i Slutningen af det femtende Aarhundrede, endnu<lb />
stærkere end Saxos Bog og Kæmpe-Viserne, vilde<lb />
kaste tilbage paa deres eget Hoved, der ei var klo-<lb />
gere. Desuden behøver man blot at sammenligne<lb />
Erik Barns Rim med Harald Blaatands og<lb />
Svenn Tveskiægs, for at see, hvormeget det kom-<lb />
mer an paa Maaden hvordan Talen ogsaa om Chri-<lb />
stendommens Indførelse skal lyde.<lb />
</p>
<p>
Komme vi end endelig til sidste Afsnit, da<lb />
ligner det sig selv saa temmelig, at det ikke var<lb />
umuligt, een og saame Mand, i forskiellig Alder<lb />
og Lune kunde skrevet det, men rimeligt er det just<lb />
ikke, at de Rim, hvori Ordsprogene sige os Godnat,<lb />
ere fra samme Haand, som de, hvori vi end ikke<lb />
spore deres Ihukommelse. Jeg troer i det Mindste<lb />
ikke, det let vil falde Nogen ind, i en Samling,<lb />
som Kæmpevise-Bogen at giætte paa een Forfatter<lb />
til følgende Vegyndelser:<lb />
</p>
<p>
Ieg kan det nu fuldvel forstaae,<lb />
ihvort en Mand sig vender,<lb />
Da vil det hannem gierne saa gaae,<lb />
han hænder alt som han trender!*)<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Christopher den andens Rim S. 222. I Forbigaaen<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
Ee er Mus, alt som hun maa,<lb />
i fattig Kones Pose,<lb />
Men kommer Katten og driver hende fraa,<lb />
hun tør der lidet af rose.<lb />
Hvor Musen og Katten giøre baade Eet,<lb />
der pleier god Bonde at tabe. *)<lb />
I Bæiern var jeg en Hertug køn,<lb />
paa Rin en Palats-Greve,<lb />
Før Danske sendte mig Bud og Bøn,<lb />
og Brevene til mig skreve.**)<lb />
Førend jeg Danmarks Krone bar,<lb />
som Gud vilde lade mig sømme,<lb />
Saa havde jeg Vøld og mægtig var<lb />
over tvende Greve-Dømme.***)<lb />
</p>
<p>
Dog, saameget er klart, at dette Afsnit, med sine<lb />
atten, nitten Aarstal, hvoraf hvert sluger fire Linier,<lb />
med sit: jeg vil ikke lyve****) og med Sanden<lb />
kan jeg det drue, *****) nærmer sig med stærke<lb />
Skridt til en tør Annal paa Rim, hvori kun Navne<lb />
og Aarstal forandres. Anne. Soten er da her<lb />
det Karakteristiske, og Stereotypen denne Smeds,<lb />
eller disse Smedes Bomærke.<lb />
</p>
<p>
Vende vi os nu til Sproget, da finde vi en<lb />
saa giennenmgribende Forskiel, lige fra de mærkeligste<lb />
Ord, ned til de Smaabitte, som sædvanlig hverken<lb />
Skriver eller Læser ændser i sit Modersmaal, at<lb />
enten maa Bogen pære af mange Penne, eller ogsaa<lb />
af Een, der indsluttede alle gamle danske Penne i<lb />
sig, og videre end til dette: enten – eller kan man<lb />
i Sprog-Critiken umuelig komme, saa jeg har altid<lb />
anseet det for en slem Overdrivelse af de Høilærde, naar<lb />
de vilde sætte Grændser for en Aands Tale Brug, der<lb />
</p>
<note rend="footnote">
<p>
de sagt, troer jeg endnu, der maa læses ham hænder ???:<lb />
falder i Haanden, da det jo skal være et Væver-Udtryk.<lb />
</p>
<p>
*) Valdemar Atterdags Rim S. 229. ee (i) er: immer,<lb />
altid, som i Islandsk og Angelsaxisk, og i vores e-vin-<lb />
delig.<lb />
</p>
<p>
**) Christopher den Tredies Rim. S. 245.<lb />
</p>
<p>
***) Christian den Førstes Rim. s. 247.<lb />
</p>
<p>
****) Denne vel ei synderlig poetiske, men derfor ei mindre<lb />
karakteristiske Tal emaade, der minder os Landsby-Børn<lb />
om: Kragen sad paa Rviste og sagde hvad hun vidste,<lb />
findes forste Sang S. 109, og siden tre Gange i Mel-<lb />
lem-Afsnittet, men her, paa sytten Blade, syv, otte<lb />
Gange.<lb />
</p>
<p>
*****) Denne Talemaade er sidste Afsnit aldeles eiendom-<lb />
melig, thi den findes ei før S. 229, men siden otte<lb />
Gange, hvoraf de sidste Rim tager de sex paa sig.<lb />
</p>
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
123
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
har alle Ord til sin Tieneste. Om Sproget im Rim-<lb />
krøniken lod der sig da skrive en uhyre læred Doc-<lb />
tor-Disputats, dersom det ellers var mueligt, at<lb />
Danske kund høre til lærde Sager, og jeg vilde in-<lb />
genlunde kalde det overflodigt, ved en saadan che-<lb />
misk Operation at adskille det Ueensartede saa godt,<lb />
at det umuelig log sig samle i eet Munke-Begreb<lb />
fra Middel-Alderen, med mindre man vilde giætte paa<lb />
Inspiration, hvad dog vel for det første ei var at<lb />
vente. Man indseer imidlertid let, det her ei kan<lb />
være min Mening at give Andet end Vink, og,<lb />
ved nogle Exempler, Borgen for, at jeg veed, hvad<lb />
jeg siger, og har i det Mindste læst Krøniken saa<lb />
ædru, som en ordenlig Bog-Orm.<lb />
</p>
<p>
Uagtet jeg just ikke anseer fremmede Ord, væ-<lb />
re sig latinske eller franske, tydske eller islandske, for<lb />
nogen Prydelse, men kun for Pletter i Danske Bø-<lb />
ger, er det mig dog kiært, at der findes Endeel i<lb />
Rim-Krøniken, da det der Gods, forskiellige Skrivere<lb />
ei nær saa let kan enes om at bruge, og at bruge<lb />
eens, som Arve-Godset, vi er Alle om. I sidste<lb />
Afsnit, sinde vi foruden de fire reent plattydske<lb />
Linier, hvad vi kan vente: Aag, Aflad, arrestere,<lb />
behage, beskade, beskatte, beskrive, bestalle, Blomme,<lb />
bone, Dagtingen, digte, drue, Dægen, foraade,<lb />
Forvorst, Fyrstinde, Gyre (Gier) haves (sich haben)<lb />
indeholde, indtage, krone, Mode, Naade Gave, pran-<lb />
ge, Provilegium, Ovob, Ridderskab, storme, Sturd,<lb />
Studium, stærve, Synd, tilskrive, undsige, Undsi-<lb />
gelse-Brev, uskyldagtig; men mærkeligt er det, at<lb />
ikke eet af disse Ord findes før S. 222, og de<lb />
Fleste ei før under Erik af Pommern, thi har den<lb />
respektive Broder Niels skrevet hele Bogen, giør det<lb />
ligesaavel hans Conduite Ære, at han giemde sit<lb />
Tydsk, til det blev Hof Sproget, som at han hver-<lb />
ken lader Aristoteles, min hellige Fader Paven, de<lb />
hellige og værdige Fædre, eller herr Hans min Søn<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
komme ind paa Hovedet, men immer paa Benen,<lb />
hvor de har Lov til at staae. Vil man sige, at en<lb />
heel Deel af de nysopregnede Ord er reent Danske,<lb />
da er jeg vel af anden Mening, men lader det her<lb />
saameget heller staae ved sit Værd, som det unægte-<lb />
lig endnu er mere Kunst at skjule sin danske Fattig-<lb />
dom, end at giemme sin tydske Kigdom, til Syvende<lb />
og Sidst, og sandt er det, er Munken fra Doctor<lb />
Ryttings Dage Manden for det Hele, maa han vist<lb />
ogsaa have gaaet i den sorte Skole, og det i en<lb />
bedre, end den, hvis Støv vi nu trehundrede Aar<lb />
har slidt, thi jeg gad seet paa den magister artium,<lb />
der, om han end tillige var doctor philosophiæ,<lb />
kunde giøre Broder Niels det Mesterstykke efter, at<lb />
skrive en Kim-Krønike paa 128 Blade, og dog giemme<lb />
over hundrede splinternye Ord til de sidst Sytten,<lb />
og deriblandt Ord, som: Ave, baade, (v.) Bedste, blegne,<lb />
bramme, daglig, Eier, ensteds, evindelig, falme, fat,<lb />
fnyse, fuldbleg, fuldilde, fuldneppelig, fuldsvar,<lb />
færdes, haardelig, Himmerig, Hvile, hviles, idelig,<lb />
kiærlig, læmpelig, nogenledes, nægte, opbrænde, Port,<lb />
Naade-Kum, reent, rife, stadelig, trolig, true, Us-<lb />
ling, uspart.<lb />
</p>
<p>
Denne Kiends-Gierning, som jeg, naar forlan-<lb />
ges, med behøige Citater skal stadfæste, at der, trods<lb />
den store aandelige Fattgdom i sidste Afsnit, findes<lb />
en saadan Kigdom paa uformodenlige Nyheder, er<lb />
i mine Øine noksom gyldigt Beviis paa, at endog<lb />
blot fra den lexikalske Side betragtet, var det en stor<lb />
Urimelighed, at antage hele Krøniken for et Værk af<lb />
den sidste Smed; men det er dog kun lidet, imod<lb />
hvad vi opdage, naar vi begynde forfra; thi det<lb />
første Afsnit har, ikke mindræ end dæ Sidste, sine<lb />
Sprog-Egenheder, skiøndt de rigtig nok ere af et<lb />
andet Slags. Her mæøker vi nemlig i Sproget, li-<lb />
gesaalidt som i Tonen og Tanke-Gangen, at vi har<lb />
en Munk for os, med mindre vi vil kalde de Mun-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
124
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
kerie, at den christnede Rimer regner Aarene efter<lb />
Verdens Skabelse, og nævner Noa med hans tre<lb />
Sønner, Siug, Abraham, Gideon, Thola, og Is-<lb />
raels Folk. Dog selv det er forbi, før vi ret har<lb />
begyndt at læse, og vi mærke slet ikke meer enten<lb />
til Rimerens Bibel-Kundskab, eller hans øvrige Lær-<lb />
dom, saa vi maa tage det knapt, om vi vil finde<lb />
enten Latin eller Tydsk; thi vel stikker Latinen i<lb />
Ordene: Velsignelse, skrive, Frugt, Natur, Pagt<lb />
og Par, men det er Noget, vi maae forudfættes at<lb />
have glemt, og dog er saadanne latinske Spor de<lb />
eneste, jeg har kunnet finde i første Afsnit, naar jeg<lb />
undtager dacia og scythia, som unægtelig er en<lb />
aparte Sag, der ikke kommer Sproget ved. Som<lb />
det gaaer med Latinen, saa med Tydsken, thi ogsaa<lb />
den lader sig vel spore i Ord, som: beholde, be-<lb />
skiærme, forstaae, forsee, fægte, Fordeel, Gunst, Pert,<lb />
men det ligger, som man seer, ogsaa dybt og maa<lb />
som oftest snarere kaldes Angelsachsiske, end Tydsk.<lb />
Her kommer egenlig hvad jeg vilde sige, at i første<lb />
Assnit, skiøndt efter min Mening, det ægteste Danske<lb />
i hele Bogen, findes ogsaa en Slump fremmede<lb />
Ord, og naar vil, i Saadant, frememd Mad holde<lb />
op at smage os bedst, da den endog  smagde Amleth<lb />
og gorm, der dog ellers laste den, saa fortræffelig;<lb />
men Forskiellen er den, at i første Afsni seilder man<lb />
paa Østerleden, paa Island, og paa Engeland, uden<lb />
derfor at glemme Fædrenclandet, og i Sidste sidder<lb />
man hiemme som Ingel og kræser op for sig med<lb />
udlændiske Retter. Mig undrer det derfor slet ikke,<lb />
baade i første og andet Afsnit, at finde en heel Deel<lb />
Ord, jeg ei kan give deres Døbe-Seddel; thi det er<lb />
i mine Øine gamle, hedenske Krabater, der lige saa-<lb />
vel kan have hiemme i Myklegaard som i Spanie-<lb />
land, ihvorlangt de end ligge af Led; men den Skuffe<lb />
i Munke Cellen, hvor de kunde ligge som Syvsovere<lb />
til Tydske-Tiden, og da vækkes op af saa eenfoldig,<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
og uskyldagtig en Broder, for at stilles faa gruelig,<lb />
og dog saa pænt i Gabe-Gtokken, den gad jeg seet,<lb />
havad dog neppe vilde lykkedes, om man end ikke<lb />
havde faret saa grummelig afsted selv med den sidste<lb />
Stump af Munke-Gangen, saa der blev ikke Steen<lb />
paa Steen.<lb />
</p>
<p>
Men, sæt nu, at al saadan Tanke og Tale<lb />
var idel Sværmerie, sæt, at Broder Niels meget<lb />
godt i Slutningen af femtende Aarhundrede kunde<lb />
baade finde og falde paa alle de Ord, der findes i<lb />
Krøniken, saa er det dog altid mærkeligt, at han<lb />
holdt saa godt til Raade med em: puttede de æld-<lb />
ste, af islandsk og angelsachsisk Oprindelse, ind i<lb />
den gamle Verse-Bygning, og de ældste Sagn, strøe-<lb />
de Allehaande imellem hinanden, hvor der bygges<lb />
op og rives ned hvert Øieblik, og tog næsten slet<lb />
intet af det gamle Boskab med sig ind i det fat-<lb />
tige Munke-Bur, hvor han agtede at ende sine Da-<lb />
ge, og giøe Bod paa Tydsk for sine Danske Synder.<lb />
</p>
<p>
Saameget er nemlig vist, at and (unde), arg,<lb />
befat, beflaaden, Brynie, drab, Dull, Duss, Enne<lb />
(Pande) feierst, Flykke, læd, Gast, gats aa, gats<lb />
om, Gjus, gædes paa, *) Herberg, Hiog, Hulster,<lb />
Hysken, Iæv, mere (v), overvættes, skage, skatgiven,<lb />
Skibshær, Stoff**), Slemhed, Stefnet, Styre, ***)<lb />
Sund, (Helbred), thegn, Thegnhed, Tolk, Tærne,<lb />
tørvtig, udlændisk, uqvem, Utaal, vedersee, Ærve,<lb />
udgiør en Flok mere og mindre fremmede, men dog<lb />
nordiske Ord, som jeg neppe faaer den Skam, man<lb />
finder mange af efter S. 63. end sige da efter S.<lb />
222, hvir man er fri nok, ikke blot for dem, og for<lb />
de mangfoldig, Mellem-Afsnittet enten har til-<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Maaskee er ellers gædes derpaa en Trykseil for: kæ-<lb />
des (kiedes) derpaa, thi det er Meningen S. 44.<lb />
**) Skoff er ellers Subst. til skuffe, som klarlig sees i<lb />
det gamle Vocabular, under allundere, dicterium, jocari,<lb />
joculus, ludierum.<lb />
***) Maaskee findes dette Ord dog S. 110., saa atg er<lb />
Præpositionen ad, som: ung ved Roret.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="5" />
<h>
125
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
fæles med Første, eller ha rfor sig selv, men ogsaa<lb />
for mangoldige ægte Danske Ord, som kunde hiul-<lb />
pet godt pa de forfaldne Sager, havde kun Rime-<lb />
ren saa vist havt dem i Munden, som han havde<lb />
dem ved Hannden, da han sluttde Krøniken. Hvem<lb />
skulde saaledes troe, at Ord, og Udtryk, som: Al-<lb />
ders-Tid, Alders-Meen, Alfar-Vei, avinds-Mand,<lb />
Balge, beiler, bespeide, betids, Blomster, bobbelt,<lb />
Domer, endeligt, flytte, flække, Fodspor, forglem-<lb />
me, formærke, Forstander, fortiene, forvare, føle,<lb />
gavmild, Gavmildhed, Guddom, Guddoms-Magt,<lb />
Havn, Helbred, Herold, Hierte-Blod, hoffærdig,<lb />
Hoved-Banner, hærde, Høitid, Karl, Kæmpe-Lov,<lb />
levende Færd, Lyst og Nød, *) Manddoms- Køn,<lb />
mesten, Midie-Nat, Mod, Mægler, Overmagt, pry-<lb />
deligt, Regnskab, det ræde Guld, **) Samfund,<lb />
sidde op, skibe (v) Skiemt, Skæbne, stiv, Straa,<lb />
strax, Tant, Thing, Tolk, trædsk, ***) tvertimod,<lb />
Tærne, Adlænding, unyttelig, unødt, urædd, utak-<lb />
nemmelig, velbaaren, velsigne, Velsignelse, Vissdom,<lb />
vitterlig, Værdighed, Værste, yderst, ædelig, ***) at<lb />
saadanne Ord skulde findes i den første Fierding<lb />
af en Rim-Krønike, og saa aldrig mere, og kan<lb />
det paa anden maade end ved Penne-Skifte, være<lb />
gaaet naturlig til, da er det intet Under, jeg snak-<lb />
ker i Taaget om disse Ting; thi da har jeg slet<lb />
intet Begreb om, hvad det er at skrive en Bog.<lb />
Kun som til Overflod bemærker jeg da at selv de<lb />
mærkelige Ord, der kommerigien, forsvinder enten midt<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Nød er der vel allevegne Nok af, og Lyst støder<lb />
man imellem paa, men de forbinde sig aldrig meer<lb />
til det vemodig søde: i Lyst og Nød.<lb />
**) Kun S. 10. finder man det røde guld, siden finder<lb />
man kun rød med bleg, (S. 137) og maa tilsidst vøre<lb />
glad ved endda at træffe de røde Stene. (S. 231)<lb />
sic temproa mutantur, sic transit gloria mundi.<lb />
***) Ful threesk (S. 21) er ganske upaatvivlelig fuld trædsk,<lb />
især, da ene det passer paa Koglerne, og med Saxos<lb />
her fulgtye Beskrivelse.<lb />
***) Ædelig er adelig S. 22. At Thing findes S. 154.<lb />
i Lands-Thing, faaer jeg vel sige, jeg har seet.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
i Bogen, eller møde os til Slutning kun som Gien-<lb />
færd, saa fremmede i Grunden for sig selv, som<lb />
det Øl og Brød, Kong Christian sendte Erik af<lb />
Pommern, er for det Øl og Brød, hvorpaa Kong<lb />
Hunding bød folk til Giæst, da han druknede sig i<lb />
Miød-Rarret.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>
<p rend="title">
Om Oehlenschlager og hans Værker.<lb />
(Af Philip Mayers Theorie und Literatur der<lb />
deutschen Dichtungsarten. Wien. 1825.)<lb />
</p>
<p>
Adam Oehlenschlager, Professor i Æsthetiken ved<lb />
Kiøbenhavns Univærsitet, Kidder af Dannebrog er<lb />
en af den nyere Tids meest aandrige dramatiske<lb />
Digtere. Hans Fødeland er Danmark, hvilket, som<lb />
overhovedet hele det skandinavske Norden, han har<lb />
forherliget ved digteriske Bearbeidelser af de fædre-<lb />
landske Sagaer; ei alene Danmark, men ogsaa<lb />
Tydskland tør regne ham blandt sine Digtere, da<lb />
hasn Aands Retning synes at være afgirot tydsk;*)<lb />
tydsk Dannelse betegner ham næsten overalt, og næ-<lb />
sten alle hans Værker ere enten oprindeligen først<lb />
skrevne paa tydsk**) elelr dog snart efter blevne over-<lb />
satte. han giennemreiste to Gange Grankrig, Ita-<lb />
lien og Tydskland, med Understøttelse af den danske<lb />
Regiering. Det første Værk, som blev bekiendt af<lb />
ham i Tydskland, er Aladdin eller Tryllelampen,<lb />
(1808) ***) et dramatisk Eventyr i to Dele, hvilket<lb />
ved sin ægte poetiske Lune og ved Æmnets Behand-<lb />
ling (???: ved Udførelsen) minder os om Shakspeares<lb />
Genius. Endna mere berømte bleve hans Tragoe-<lb />
dier, Palnatoke, som skildrer den nordiske Wilhelm<lb />
Tells Historie med kraftige, sande, store, dramatiske<lb />
Træk; Hakon Jarl hvori Christendommens Seir<lb />
over hedenskabet skildres; Axel og Valborg, der i<lb />
Ømhed, Følelse og poetisk Rigdom paa en Maade<lb />
</p>
<note rend="notefood">
<p>
*) Dette synes dog ikke aldeles afgiort, og later sig i det<lb />
mindste hverken bevise med hans nordiske Tragoedier fra<lb />
Hakon Jarl til Erik og Abel, eller med hans episke Vær-<lb />
ker, hvortil Æmnet er nordisk, fra Helge til Nordens<lb />
Guder, ei heller med Aladdin eller Fiskeren.<lb />
</p>
<p>
**) Heri tager da Mayerfeil. Med Undtagelse af Correg-<lb />
gio og Øen Sydhavet, ere alle Oehlenschlagers øvrige<lb />
Værker først skrevne paa dansk og siden efter enten af ham<lb />
selv eller andre oversatte paa Tydsk.<lb />
</p>
<p>
***) Hos Brocthaus, 2den Udgave. 1820.<lb />
</p>
</note>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="6" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>