<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 253 3</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Tolvte Aargang. No. 64.<lb />
Udgivet og forlagt af Boghaudler S. Soldin.<lb />
Fotseubes, i Felge Kongel. assernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb />
Løverdagen den 12 August 1815.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Et Par Ord om det nys udkomne angel-<lb />
saxiske Digt.<lb />
(Fortsættelse; see forr. No.)<lb />
</p>
<p>
I trettende Sang beskrives det glade Morgenlag<lb />
i hallen, Skjalde ??? Sagamænd kappedes om at<lb />
forherlige Vjovulf, kom Fortidens yppeste Helte<lb />
ihu, og sotte Bjovulf over dem alle. Naar Man<lb />
nu hos Rec. Læfer: jeg hørde (siger Digteren)<lb />
mange ukjendte Bedrifter vei besj???n, da er det<lb />
ganske tigtig, at Skjalden siger noget Sligt, uben<lb />
dog derved at sige, at han par selo legemlig i<lb />
Hallen, men naar Man nu seer at Rer. ikke an-<lb />
føfer et Ord om de Kvads Indhold og Man dog<lb />
ueed at Skjalden derom bar sagt Aoskilliet, maae<lb />
Man vel smilende sige at Rec. kunde sparet sin<lb />
Parenthes. Vet tør jeg nu ikke sige, at jeg<lb />
forstaaer Alt hvad Dieteren siger, et manglende<lb />
Ord paa et vigtigt Sted lægaer ogsaa Fortolkeren<lb />
en udehagelig Vanskelighed i Veien; men det tør<lb />
jeg sige at her tales om Staurd Fafuisbane. Vel<lb />
nævnes han ei med dette Navn, men naar Man<lb />
feer at Talen er om en Helt som slog Dragen,<lb />
tog dens Skatte og blev den berømteste Helt i<lb />
Verden, da maae allerede, hos den der kjender<lb />
Volsung-Kvadene, Tunken falde paa Sigurd, naar<lb />
Man seer Helten kaldes Sigmunds Søn (Sige-<lb />
munde gesprong) da tvivler Man ei længer, og<lb />
Nav et Volfes Æt,amd (Wælses eafera)<lb />
giør Tingen ???imodfigelig; thi Volse og ei Volsung,<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
bør jo Volsungernes Stamfader rimeligst kaldes,<lb />
sigesom Skjolo, ???, Skelfer o. s. v. Merkere<lb />
er Talen om Hirmod (Heremode) fordi vi ingen<lb />
bekjendre Sagn ??? om ham som Menneske,<lb />
dog er det mærkeligt at han i Hyndlas Sang<lb />
(Stroph. 2) nævnes ved Siden af Sigmund<lb />
Volsung, da der siges om Odin at han gav Her-<lb />
moder Hjelm og Brynie og Sigmund et Sværd<lb />
(det navnkundige Srom). Torfæus siger at dor<lb />
om Hermod fandtes nogle utrykde Vers, mener<lb />
han nu dermed Andet en difse Linier, og ere de<lb />
Vers endnn forhaanden, da kunde de maaskee kaste<lb />
Lys over Slutningen af trettende Sang, og hvad<lb />
end mere va??? at ønske, over den 24de og 25de<lb />
hvor Hrodaar taler Meget om Hermod som et<lb />
svart at farstaae.<lb />
</p>
<p>
Om den tarvelige Indholdsliste af 14de og<lb />
15de Sang vil jeg kun i Forbigaaende sige at den<lb />
er hardtad saa godt som intet og endda ikke uden<lb />
Feil, thi Hrodgar Stod ikke ??? noget Taarn men<lb />
paa Gulvet eller maaskee paa en Forhøining i<lb />
Salen (on stapole) der han roesoe Bjovulf og<lb />
han gav ham ei Halvdans Sværd, men kaldes<lb />
selv Brand Healfdanes. Guverne derimod vure<lb />
en Gyldenstykkes Fane, et Gværd med forgyldt<lb />
Haandfang, Hjelm og Brynie.<lb />
</p>
<p>
Sextende, Syttende og Attende Sang beskrive<lb />
med de to forrige Gammenelaget i Hrodgats Hald<lb />
efter Grændels Lemlæstelfse og Flugt, og have tildeels<lb />
et mærkeligt historisk Indhold. Nu er det ligefrem,<lb />
at naar en skjald ???aaer paa Begivenheder som i<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1011
</h>
<p>
hans Dage vare vitterltge, men hvis Ihnkommekke<lb />
er siden forloret, da er det ei nemt at forstaae<lb />
ham fuldelig, men vogte sig for at misforstaae ham<lb />
Vroveig, det knn Man dog, naar Man kjender<lb />
hans Sprog og giver Agt paa hans Tale. Mine<lb />
Gjætninger om det Tog der i 16de og 17de Gang<lb />
omtales vil jeg svare, men klart er det, at her<lb />
ikke staaer et Ord om et Tog Hrodgar skulde<lb />
gjort med Friserne, hvilket dog Rec. saa trøstig<lb />
siger. Under Hrodgers Fader Halvdan er Toget<lb />
skeet, om Kongen selv var med er ikke klart, men<lb />
at en Hengest med sine Friser fulgde Dannehæ-<lb />
ren og omtales som den egenlige Høvding, det er<lb />
vist. Ikke Frisland, men udentvivl Sverrig<lb />
(Sveo lothe 85) gialdt Toget. Dronning Hilde-<lb />
dorg havde forbundet sig med Fin, Joternes Høv-<lb />
ding, men han maatte flye af det føeste Slag, og<lb />
saldt Aaret efter, da Hengest gjæstede ham i hang<lb />
eget Land. Meer vil jeg ikke nu sige herom, for<lb />
ei at sige formeger, thi naar kun Dette er sandt,<lb />
seer Man let at hverken Oversætter eller Rec.<lb />
viste hvad de sagde, og at vise dette er Hoved-<lb />
sagen her.<lb />
</p>
<p>
Ei vil jeg her tale om det dunkle Sted i<lb />
Begyndelsen af 18de Sang hvor Brosinga-<lb />
Men (udentvivl Freias Brysinga Men hos Islæu-<lb />
derne) med et Par Ord omtales, men sige maae<lb />
jeg at det er reent udenad, naar Rec. siger: denne<lb />
Ring havde Gothen Higelak fra Svertings Søn-<lb />
nesøn, der faldt da han vilde hævne sig paa Fri-<lb />
serne. Talen er nemlig her ingenlunde om Brysing,<lb />
men om det Halssniykke Dronningen gav Bjovulf<lb />
og han igjen Higelak. Dette Smykke, staaer der,<lb />
havde Gothekongen Higelak, Svertings Frænde,<lb />
med sig, der han af Overmod befeidede Frisland<lb />
og faldt paa Valen, om hvilket Tog siden videre<lb />
tales i den 33de Sang (S. 176)<lb />
</p>
<p>
Ved Sangene 19–23 vil jeg ikke her opholde<lb />
mig. At Grændels Moder vilde hævne sin Søn,<lb />
dræbde Æscher, blev forfulgt til sine Moradser,<lb />
dræbdes der tilligemed sin Søn af Bjovulf med et<lb />
Jettesværd, see dette er Beenraden af Sangenes<lb />
Indhold, den lod sig ei miskjende, og Andet har<lb />
Rec. ikke opstillet. End ikke her er hons Angi-<lb />
velse fri for Bommetter, men de ere ikke vigtige<lb />
nok til at pa tales.<lb />
</p>
<p>
I den 24de Sang fortæller rigtig nøk Bjovulf<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1012
</h>
<p>
sin Heltededrikt med Jettesværdet, men ingenlunde<lb />
gav han Hrodgar det, thi det var, som han selv<lb />
siger, smeltet af det hede Troldeblod, kun Hjaltet<lb />
havde han beholdt og derpaa stod de mærkelige<lb />
Runer. Hrodgar holdt ogsaa ganske rigtig en lang<lb />
Taksigelsestale til Bjovulf, men at han i den satte<lb />
Bjovulfs Bedrister høit over Hermods og for-<lb />
talde denne Helts sørgelige Skjebne, derom tier<lb />
saavel den latinske Oversættelse som Rec. og for<lb />
ikke at sige noget Uvist vil jeg ogsaa oplætte den<lb />
videre Tale om diffe dunkle, men høist mærkelige<lb />
Ting.<lb />
</p>
<p>
Bjovulfs og Hrodgars Aiskedstaler i den 26de<lb />
Sang ere, efter mine Tanker ei saa lette at løde<lb />
med, at Man jo maae finde Kongesønnens Uden-<lb />
landsreise heel fordægtig og Striden mellem Gothe-<lb />
folket og de Gar Danske saare befænkelig. Her<lb />
er jeg da i det Tilfælde at jeg ei tør stge saa<lb />
meget som Rec. og vil kun bemærke, at Hrodgar<lb />
forlovede Bjovulf som en ret ægte Dannertonge ei<lb />
blot med Guld og skinnende Klenodier, men med<lb />
den herliaste og sjeldneste Ædelsteen i Kongekrowen:<lb />
inderlig Kjærlighed.<lb />
</p>
<p>
See, Taarerne runde<lb />
Den Gubbe paa Kind,<lb />
Ei dølge han kunde<lb />
Bevægede Sind,<lb />
Tog Bjovulf i Arme,<lb />
Som Ven tager Ven,<lb />
Og kysde med Varme<lb />
Den herlige Svend.<lb />
</p>
<p>
Hermed endes da Kvadets første Balk, som inde-<lb />
holder Bjovulfs Dannefærd og Bedrift i vort<lb />
Dannemark.<lb />
</p>
<p>
I den 27de Sang som deilig beskriver Bjov-<lb />
ulfs Hjemfærd rales mod Slutningen om Higelaks<lb />
Giftermaal med Hæreths Daatter, og det er sandt,<lb />
i den findes adskillige dunkle Ord, men det var<lb />
dog Synd derfor, som den latinske Oversætter, at<lb />
gjøre Dronningen til et blodtørstigt Uhyre, der<lb />
maatte sendes hjem til sin Fader, før der kunde<lb />
blive Fred i Hallen, og dette Misgreb er saameget<lb />
uforsvarligere, som der i den følgende Sang og<lb />
selv i Oversættelsen (S. 149) udtrykkelig staaer at<lb />
Hæreths Daarter skjænkede for Bjovulf og hans Mænd<lb />
og elstede de gjæve Svende. Dette lærde mig flur<lb />
at det maatte være lidt galt fat med den haarde ???<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1013
</h>
<p>
skyldning, og ved at see Terten ester, fandt jeg da at<lb />
Pigebarnets hele Forbrydelse bestod i at hun af<lb />
Kjærlighed til Hlgelak dræsde det Uhyre som vog-<lb />
tede hendes Jomstubur, og som Ingen af Higelaks<lb />
Kjæmper turde nærme sig. Derpaa drog hun ei<lb />
til men fra sin Faders Huus hjem med den<lb />
unge Kjæmpe og de levede i Gammen der Bjovulf<lb />
kom, som og det Følgende viser. Ikke bestomindre<lb />
her Rec. trøstig skrevet om den væne Møe: hun<lb />
viisde sig gtusom og blev forhadt, men da hun<lb />
drog tilbage over de gule Bølger til sin Faders<lb />
Huus, blev Kongen atter elsket.<lb />
</p>
<p>
Om den 28de Sang vil jeg saa godt som<lb />
tle, ei fordi jo en vigtig Deel af dens Indhold<lb />
fattes i Rec., men fordi jeg ikke solv veed ret<lb />
B fkeed om denne Episode som nogle maglende<lb />
Ord bidrage til at fordunkle. Kun det vil jeg<lb />
sige at ikke til en Frode men som der udtrykkelig<lb />
staaer (S. 152) til Frodes Søn havde Hrodgar<lb />
lovet sin Daattor.<lb />
</p>
<p>
Næsten ligedan er det med 29de Sang, flere<lb />
viglige Dele af Indholden har Rec. end ikke peget<lb />
paa, og Adskilligt et aadenbar feil, men da jeg selv<lb />
er i Tvivl om Adskilligt vil jeg heller anmærke at<lb />
det Hovedtræk, at Bjovulf blev Konge efter Hige,<lb />
lak (og Heared Higeloks Søn) og regierede iyksa,<lb />
lig i 50 Vintre indtil Dragen begyndte at rase,<lb />
har sin gode Hjemmel i Terten.<lb />
</p>
<p>
Om den 30te og 31te Sang siger Rec. at<lb />
de ere tabde, derimod siger Uodgiveren (Praef XVIII)<lb />
at 29de og 30te Sang vare i Haandskriften forc-<lb />
nede med den 28de og at han ei vilde adjkille<lb />
dem. Da nu Uogiveren virkelig har skilt den<lb />
29de fra den 28de, men derimod ikke nævnet den<lb />
30te og 31te, maae det være dine tvendes Sæm-<lb />
mensmelining med den 29de han mener. Nu kan<lb />
vel slig Sammensmeltning synes betænkelig, især<lb />
da den 29de Sang ei er usædvanlig lang, men<lb />
Udgiverens Ord maa dog borge for, at der i Haand,<lb />
skriftet nar ingen Lacune metlem den 29de og 32te<lb />
Sang, og at altsaa er enten tre Sange sammen-<lb />
smeltede, eller den 30te Sang ved en Skjedesløs-<lb />
hed, som ikke er underlig i en saa sket Haandskrift,<lb />
kaldt den 32te. Saavidt man kan see paa disse<lb />
hullede Stæder er der ei heller mindste Tegn til at<lb />
enten een eller to Sange sulde være borte, og<lb />
selv som Gjætning vilde da de Rec's. Ord han<lb />
lætter som visse være ugrundede.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1014
</h>
<p>
Derimod skal Ingen nægte at 32te S???<lb />
med sine mange Huller er saare dunket, og kan<lb />
ingen of de Huller (især i Slutningen af 29de<lb />
Sang) ved en god Hædelfe vorde stoppet, vil<lb />
Man ventelig aldrig faae at vide hvorledes det<lb />
ret hænnde sammen med den Drage og hans Skat;<lb />
men Saameget kan Man dog flux see baade i<lb />
Texten og den latinske Oversættelse, at en gammel<lb />
Konge havde gjomt sone Skatte og sat Dragen<lb />
til at ruge over dem, i 300 Aar laae Dragen<lb />
som slumrende, men da skedre der, at Een stjal et<lb />
Sølvfad af Skatten, da vaagnede Dragen og<lb />
begyndte at rase med Edder og Ild.<lb />
</p>
<p>
Rec. soger ganske rigtig at 33te Sang be-<lb />
gynder med Fortælling vin Dragens Hærgen og<lb />
Bjovulfs Rustning, og det ikke blot synes men<lb />
sees klarlig, at Digteren gager tilbage til at tale<lb />
om Higelaks Fald, men nu kommer Rec. saaledes<lb />
i Vilderede, at han selv mærker det gager for<lb />
glat. Havde han nu været saa oprigtig at sige:<lb />
her modsiger den latinske Oversættelse sig selv, og<lb />
da jeg ei forstaast Angelsoxisk kan jeg ei sige, hvis<lb />
Skylden er, da skulde jeg taget en god Deel læm-<lb />
peligere paa dam, men oet fornemme Recensent-<lb />
væsen skal min Troe have Skrup.<lb />
</p>
<p>
Nu er Tingen kortelig denne, Bjovulf vilde<lb />
???aae mod Dragen, og nu siger Skjalden: mange<lb />
store Bedrister havde han forh???n Loet fta den<lb />
Dag han rensede Hrodgars Hald og bejeidede<lb />
Grændels Slægt. Det var ikke af hans mindste<lb />
Kampe den han bestod, da Higelak falde i Bris-<lb />
land. Nu folger en Tale om hvorledes Bjovulf<lb />
undkom, som formedelst Huller er heel dunkel, men<lb />
derpaa siges, ar da han som hjem til Gothland,<lb />
tilbod Folket ham Kongestolen forde de ei tiltroede<lb />
et Barn (Higelaks Søn) at kunde værge Landet.<lb />
Dog Bjovulf vilde ingenlunde være Hardreds<lb />
(Higelaks Søns) Herre, men styrede kin Landet<lb />
til han blev ældre og kunde selv annamme Regi-<lb />
mentet. Siden kom Others Sønner (fra Sverrig<lb />
som Man siden seer) over Havet og dræbde Hige-<lb />
laks Søn, men da han, Hardred, var falden,<lb />
drog Oegenthjofs Søn eller Ætmand (Oegenthiov<lb />
var, som Man siden seer, Others Fader) hjem<lb />
igjen, og lod Bjovulf beholde G???rheriget.<lb />
</p>
<p>
Rec. siger rigtig at 34te Sang begynder<lb />
med den Anmarkning at Bjovulf siden drog over<lb />
Havet og hævnede sin Konges Fald paa Others<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
1015
</h>
<p>
Søn, men saare uheldig er den Overgan: saaledes<lb />
hævnede han skjændigt Mord, da han selv tolvte<lb />
stred imod Dragen, thi der staaer at saaledes øvede<lb />
han Kjæmpebedrifter lige til den Dag han gik<lb />
imod Dragen. Hvad her videre staaer om Skibe???<lb />
med de 30 Mand ø. s. v. er Snak, hvorved jeg<lb />
ei vil opholde mig, men ile til Bjovulfs Tale, som<lb />
han holdt før Dragekamyen beayndte, og søm er<lb />
en af de mærkeligste Episodet i Digtet, men i den<lb />
latinske Oversættelse saa forhutlet at der er ikke<lb />
Mening end sige Fortællina og Sfjønhed at finde.<lb />
Følgende er kortelig Talens Indhold: mange Kampe,<lb />
siger Bjovulf, bestod jeg i min Ungdom og mindes<lb />
dem grandt. eg var suv Aar gammekl der Kong<lb />
Hrædel tog mig af min Faders Huus, opfostrede<lb />
og begaoede mig herlig. Det værste som timedes<lb />
den Konge var hans Børns Skjebne, thi hans<lb />
Børn vare Herebald og Hædkyn og min<lb />
Higelaf. Den Ældste faldt for sin Broders<lb />
Haand, Hædkyn skjød feil og skjød med Piil fra<lb />
Hornbuen sin elstede Ven. Det var en gruelig<lb />
Ting for Folket, de vilde ei lade den Faldne<lb />
uhævner, men det var en sørgelig Ting for den<lb />
Gamle at hans anden Søn skulde ende sit unge<lb />
Liv i Galgen. Da greb han Havpern og kvad en<lb />
sørgelig Sang om hans Søn som hængde i Gat-<lb />
gen, Ravne til Brad, og dermed frelsde han<lb />
Hædkyns Liv (35te Sang) men stor var hans<lb />
Vaande, han sørgede over Hereblad, og kunde dog<lb />
ei hade hans Banemand; han døde af Sorg og<lb />
efterlod Hædkyn Land og Rige. Da opkom der<lb />
Krig mellem Gotherne og de Svenske da Ongent-<lb />
hjov og Other befeidede Hædkyn.<lb />
</p>
<p>
Her er nogen Dunkelhed, som dog tilbeels<lb />
opklares i en af de følgende Episoder, der føier<lb />
sia tll denne. Derpaa taler Bjovulf atter om sin<lb />
Manddom og siger, at vidste han hvordan hen<lb />
kunde fatter den Drage vilde han ei bruge Vaaben,<lb />
men knuge den, som han knugede Grændel. Stri-<lb />
den begyndte nu, og beskrives deilig, og Sangen<lb />
endes med at Bjovulfs Mænd, for at frelse deres<lb />
Liv, flydde til Skoven og lode deres Herre ene.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>

<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>