<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 710</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Haandbog<lb />
i<lb />
Kyaars-Tidens Historie.<lb />
</p>
<p>
Under denne Titel vil tredie og sidste Deel af min ,,Haand-<lb />
bog i Verdens-Historien efter de bedfte Kilder’’ som er under<lb />
Trykken, ogsaa udkomme særskilt, og da det er gaaet i Lang-<lb />
drag med Værket, ønsker Forlæggeren naturligviis gierne at<lb />
vide, hvormange af de ældre Subskribenter endnu leve og blive<lb />
trve til Enden, ligesom han har den rimelige Formodning, at<lb />
Endeel kan nære mere Deeltagelse for Nyaarstidens end for<lb />
Middelalderens og Oldtidens Historie.<lb />
</p>
<p>
Hvad mig selv angaaer, da veed den Kordiske Læseverden<lb />
nok, jeg er just ingen stor Beundrer af de sidste Aarhundreders<lb />
Heltegierninger; men jeg tør forsikkre dem, at hverken mis-<lb />
tiender jeg den nyere Hiftories mageløse Vigtighed for os,<lb />
ikke heller har jeg anvendt mindre Flid paa at finde og benytte<lb />
de bedste Kilder, end, jeg veed, alle Kyndige har sporet i<lb />
de forrige Bind.<lb />
</p>
<p>
Egenlig bliver de Verdens-Historien fra konstantino-<lb />
pels Erobring, til Napolevns Død, man vil finde beskre-<lb />
vet, men dog skal der hverken fattes det Tilbageblik eller<lb />
dem Idsigt, der hører til, saavidt mueligt, at afrunde Værket.<lb />
</p>
<dato>
D. 8de Decbr. 1841.<lb />
</dato>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p>
Det ovennævnte Værk vil udkomme ppa Undertegnede<lb />
Boghandligs Forlag i fire Hefter og Størrelsen vil blive<lb />
som de forrige Bind imellem 40 og 50 Ark. Prisen bliver<lb />
for Subfkribenterne 8 ???. Arket paa Trykpaiir. De ny tiltræ-<lb />
dende Subskribenter, som tillige ønfker at eie de to første<lb />
</p>

<pb n="2" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>