<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 1318</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p>
er en Halv Forholdsregel, hvis Konseqventser<lb />
ikke kunne beregnes. Tilhængerne af denne<lb />
Anskuelse (og den er repræsenteret saavel paa<lb />
Forbundets venstre som høire Side) gaae ud<lb />
fr4a det Haab, at der ab Mæglingens Vei<lb />
uden Tvivl vil kunne opnaaes meget for Slesvig<lb />
(hvad der rigtignok har Noget for sig); men<lb />
de oversee derved, at Forhandlingerne ganske<lb />
vist vilde føre til en Anerkjendelse af Londo-<lb />
ner-Protokollenf ra Forbundets Side.”<lb />
</p>
<p>
N. F. S. Grundtvig til X. i Ber-<lb />
lings-Avisen Nr. 253.<lb />
</p>
<p>
Naar De, under Mærket X. med en Mine,<lb />
som om De var Martensens Dogmatik<lb />
selv, opvakt fra de Døde, indskærper mig det<lb />
som en Skyldighed at besvare det Martensenske<lb />
Flyveskrift i mange Oplag paa en ganske an-<lb />
den Maade en med den Afviisning, man har<lb />
læst i Kirketidenden Nr. 44, da har De aaben-<lb />
bart slet ikke fattet min virkelige Stilling<lb />
til Flyveskriftet.<lb />
</p>
<p>
Jeg er, som bekjendt, en af Danmarks<lb />
navnkundigste Skjalde i dette Aarhundrede og<lb />
Jubellærer i Folkekirken, og jeg har aldrig<lb />
,,listet mig sra” at give aabne Erklæringer om,<lb />
hvad jeg enten som Præst eller Forfatter sti-<lb />
lede paa og turde forsvare mig med, og naar<lb />
da nu en langt hngre og mindre navnkundig<lb />
Forfatter, enten han saa, borgerlig talk, er<lb />
Viskop i Sælland eller Præst paa Anholt,<lb />
gjør et fjendtligt Angreb paa mig, mit Skjald-<lb />
skab, min Betænksomhed, min Lærdom og<lb />
Skriftklogskabm, min Styrke i Modersmaalet og<lb />
helle min offentlige Virksomhed gjennem at<lb />
halvt Aarhundrede, og det altsammen i en<lb />
meget stakaandet og haltende, men derfor<lb />
ikke desmindre fornem og storladende Re-<lb />
scension over ,,Grundtvig og Grundt-<lb />
vigiauismen”, hvor han slet ikke indlader<lb />
sig paa nogen Gjendrivelse af de Grunde jeg,<lb />
ligefra ,,Theologisk Maanedøskrift’’ til<lb />
,,Kirkelig Samler’’ paa Prent med al<lb />
Flid har givet for min Synsmaade og min<lb />
Forkyndelse af Christi Evangelium, men ud-<lb />
spiler kun, som han mener, mine og Grundt-<lb />
vigianismens Jndvolde for Læserens Øine,<lb />
ham og andre til Skræk og Advarsel, da maa<lb />
jeg dog vel have Lov til at vise et saadant<lb />
Angreb saa lidt Opmærksomhed som jeg vil-<lb />
Hertil kommer, at saavist som det er i <lb />
sin Orden at mine høilærde Modstandere, der<lb />
under al anden Uenighed synes enige om, at<lb />
???Rogstg krift kon have samme Virining<lb />
i Salighedens Sag som Drdet af Guds Mund<lb />
med alle Andens glødende Tunger, sætte kjæket<lb />
deres Penne mod den kirkelige Bevægelse i Livets<lb />
og Salighedens Sag, som knyttes til mig Navn,<lb />
saavist er det ogsaa i sin Orden, at jeg,<lb />
som gjennem mange Aar og mange Skrifter<lb />
har hyldet og hævdet den Overbeviiøning, at<lb />
Pennen er en Dødbider, der ei kan ud-<lb />
rette de Mindste i Livets og Salighedens Sag,<lb />
ikke paa Gravens Br???dd selvmodsigende vil ind-<lb />
lade mig paa en Pennefeide om Livets og<lb />
Salighedens Sago, som om den kunde og skulde<lb />
afgjøre, enten Slausen, Martensen eller<lb />
Grundtvig elle maaskee Ingen af dem pe-<lb />
gede sikkert paa den ,,smalle Vei” og den<lb />
,,snevre Port’’ til det evige Liv, som Jesus<lb />
Christus altid i hans Menighed maa holdes<lb />
for ikke blot at vise, men at være. Da<lb />
jeg nu tillige ved at overlade de fjendtlige<lb />
Høre Kamppladsen giver de høilærde Høv-<lb />
dinger den gunstigste Leilighed til at vise<lb />
Læseverdenen, havad deres Bogstav-Helte, af-<lb />
rettede, opstillede og udbredte efter alle Kamp-<lb />
Kunstens Regler, kunne udrette mod den store<lb />
kirkelig Vildfarelse, man sigter mig for, saa<lb />
forekommer det mig latterligt, naar man fra<lb />
Fjendens Side besværer sig over, at jeg ikke<lb />
vil rykke i Marken med en Hær af samme<lb />
Slags; thi jeg skulde mene, de, efter deres<lb />
egen Dom, maatte i den kirkelige Bevægelse<lb />
og hvad detil hører have mere end nok baade<lb />
Levende og Dødt at kjøle deres Mod og prøve<lb />
</p>
 
<pb n="2" />
<p>
deres Styrke paa. jeg seer nok, det er mine<lb />
,,Kvædlinger’’ i Kirketidenden, der forarger<lb />
dem; men da jeg nu engang er en gammel<lb />
Skjald, burde man ikke billig fortænke mig i,<lb />
at da jeg angribes med en, i sine egne og<lb />
ventelig i Manges Øine frygtelig Hær, jeg da<lb />
paa Skjaldeviis giver tilkjende, at jeg ikk deler<lb />
Frygten, men oppebier rolig den Storm, der<lb />
skal lægge hvad jeg kalder ,,Guds Stad’’<lb />
i Sruus for mine Øine; thi vel kan jeg<lb />
ikke forlange, at den Tone, jeg istemmer, skulde<lb />
findes passende eller klinge smukt i Angribernes<lb />
Øren, men naar de kun havde den rette Tro<lb />
paa deres Hærs Styrke og deres Vaabens<lb />
Held, maatte saadanne Kvæk fra en Krog i<lb />
Læseverdenen vel i deres Øren overdødes alt<lb />
af Basun-Stødene i all Aviser, endsige da af<lb />
Seiers Sangene, der umulig kan udeblive, naar<lb />
det lykkes dem at udfeie og udrydde den faa-<lb />
kaldte Grundtvigianisme, der ganske rig-<lb />
tig omfatter Menneske-Livet i alle dets<lb />
Retninger og maa, hvor den hævder sin be-<lb />
skedne Stilling hos sine Velyndere, ganske rig-<lb />
tig omdanne ikke blot de dogmatiske Be-<lb />
grber men hele Tankegangen, vistnok ikke i<lb />
Pavedømmets eller ,,Absolutismens”,<lb />
men tvertimod i Menneskelighedens og<lb />
Fokkelighedens, Frihedens og den al-<lb />
tid fremskridende Oplysnings Aand.<lb />
</p>
<p>
Naar De endelig, H. X, vil slaae Titelen<lb />
,,Pastor Grundtvig” fast paa mig, da maaskee<lb />
De kan vente mit Bifald og Tak til, da jeg<lb />
umulig kan glemme, at det er under denne<lb />
hæderlig Titel, jeg har vundet al den Navn-<lb />
kundighed og Indflydelse, jeg har; men naar<lb />
De tillige skoser mig som den, der lader sig<lb />
kalde en ,,Kirkens Viskop”, da tjener til be-<lb />
hagelig Efterretning, at jeg end ikke erkjender<lb />
de grundmurede romerske og engelske<lb />
Biskopper for Kirkens, det er: Vorherre<lb />
Jesu Christi Menigheds Dverhyrder, og<lb />
kalder da endnu mindre enten mig selv eller nogen<lb />
anden dansk Præst med dette Navn, men<lb />
at jeg ikke veed, hvorledes jeg kunde vægre<lb />
mig ved til Hverdagsbrug at kaldes ,,Biskop’’,<lb />
uden derved at slaae Vrag paa den kongelige<lb />
Naadesbeviisning ved mit Jubilæum, hvorved<lb />
der tillagdes mig Rang med ,,Sjællands Bi-<lb />
skop’’ og tilføiedes udtrykkeligt, at ligesom vore<lb />
gamle Psalmedigtere Kingo og Brorson<lb />
havde været Biskopper, saa var det Ma-<lb />
jestætens allernaadigste Villie, at jeg skulde<lb />
hædre Titel af Biskop.<lb />
</p>

<pb n="3" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>

