<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 429 1</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyt Aftenblad.<lb />
Løverdagen 13 d. 1 ste April 1826.<lb />
Riøbenhavn. Udgivet og forlagt af Ove Thomsen; trykt i P. D. Riøppings Bogtrykkeri.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om den gammeldanske Rim - Kronike.<lb />
</p>
<p>
Det er med stor Fornøielse jeg anmelder det Op.<lb />
tryk af vor gamle Rim-Krønike, Professor Molbech<lb />
nys har fkiænket os, og som er udgaaet fra det<lb />
Thieleske Trykkeri, baade indvortes og udvortes saa<lb />
vel besørget, at det vel er Skade, en Bog, der i alle<lb />
Henseender giør Danmark saamegen Ære, skal være<lb />
en sjeldenhed. Jeg tør imidlertid ingenlunde laste,<lb />
at Udgiveren, ved forud at bestemme Aftrykkenes<lb />
Antal til 160, felv har gjort den dertil; thi under<lb />
den herskende Ligegyldighed for al Historisk, er det<lb />
vel netop denne Omstænbighed, vi har at takke for,<lb />
at Bofen er udkommet.<lb />
</p>
<p>
Vist nok var det ingen Synd, ret klart at vise,<lb />
hvor uforsvarligt det er, af Arbeiderne i Fædrenelan-<lb />
dets Sprog og Historie, at ahve ladet dette ægte<lb />
National-Værk, der, somlsaadant, er magelest,<lb />
nedsynke i dybeste Forglemmetse, men jeg kunde dog<lb />
ikke giøre det, uden at rødem paa det Facultets<lb />
Vegne, hvortil jeg nærmest hører, thi skiøndt Hr.<lb />
Michels Rim om allehaande ei taaler nogen Sam-<lb />
menligning med Broder Nielses, og skiøndt Chri-<lb />
stiern Pedersens Skrifter vist nok ikke er blevet<lb />
tiendedelen saa meget læst i deres Tid, som Rim-<lb />
Krøniken,er det dog altid en stor Skam for os, at<lb />
saadanne Documenter i vor Kirke-Historie skal være<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Bibliothek-Sjeldenheder, ei at tale om den uafstry-<lb />
gelige Skam, at den haandskrevne Bibel-Oversæt-<lb />
telse fra Middel-Alderen ei engang til Tusindaars-<lb />
Festen har kunnet finde en Ubgiver. I Sammen-<lb />
ligning hermed er det lidet, at Anders Sunesøns<lb />
hexaëmeron henligger utrykt og uoplyst, men det<lb />
vilde dog allerede være Nok til at bevise, at vore<lb />
sorte Literaorer ei have Noget at lade de Affarvede<lb />
høre, og nu, da Rim-Krøniken, som vi, efter Bedas<lb />
og Sapos Formaning, ei engang maatte agte os<lb />
uvedkommende, har fundet en saa omhyggelig Udgi-<lb />
ver, nu maae vi tie bomstille, til vi i det Mindeste<lb />
har feiet ligesaa godt for vor egen Dør.<lb />
</p>
<p>
Allerede heraf kan man slutte, jeg slet ikke er<lb />
oplagt til at gaae i Rette med Rim-Krønikens Ud-<lb />
giver om hvad jeg i Bogen eller Fortalen havde<lb />
ønsket anderledes, men til at undlade sligt har jeg<lb />
endnu en gyldigere Grund, da enhver Tvist jeg her<lb />
vilde yppe maatte see ud som Frugten af personlig<lb />
Killenhed ved de Udsættelser, min Tale om Rim-<lb />
Krøniken, i Dannevitke, her har maattet friste, og<lb />
dog er det aabenbart, at min Kiærlighed til den<lb />
gamle Bog maatte være Skrømteri, hvis ikke dens<lb />
Gienfødelse var mig langt kiærere end min Menin-<lb />
ger om den.<lb />
</p>
<p>
Naar jeg da, alligevel, her finder mig drevet<lb />
til at forsvare min gamle Paastand, at Forskiellig-<lb />
heden, ikke blot i Skrivemaade og Verseart, men<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<h>
106
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
ogsaa i Sproget, og i det poetiske Indhold og Ud-<lb />
tryk,giør det aldeles umueligt, at han der sluttede<lb />
Bogen med Rimet om Christian den Første, kan<lb />
have skrevet den Hele, da beder jeg alle Læserne,<lb />
og især Udgiveren, paa det Venligste, ei at see An-<lb />
det deri, end det nødvendige Udtryk af min Overbe-<lb />
viisning i en Sag, der umuelig kan være nogen<lb />
dansk Historiker og Sproggransker ligegyldig. Og<lb />
hvorfor skulde man dog ikke venlig, med ulige Me-<lb />
ninger, kunne afhandle et saa interessant Spørgs-<lb />
maal, der slet ikke tører vor Personlighed, naar vi<lb />
blot opgive den smaavurne Storagtighed, ei at ville<lb />
afvige fra vor een Gang yttrede Mening, og den<lb />
Slags Storagtighed har jeg opgivet i langt vigtigere<lb />
Tilfælde, saa jeg med største Fornøielse skal tiltræde<lb />
den gamle Mening om Bogens Eenhed, saafremt<lb />
jeg kan see mine Grunde derimod giendrevne. Paa<lb />
den anden Side synes mig ikke heller, det kunde<lb />
være mndste Skam for Udgiveren, om Lyskanders Me-<lb />
ning kuldtastes, thi naar jeg ellers har lidt Sprog-<lb />
Kundskab og sund Forstand, maa det nødvendig<lb />
være langt lettere for mig, der jo dog selv er en<lb />
øvet Rimsmed, end for en anden Boglærd, at op-<lb />
dage Forskiellen paa de gamle Rim, og giøre den<lb />
giældende.<lb />
</p>
<p>
Nu er det vel ikke mueligt at behandle denne<lb />
Sag, uden tillige at berøre Rim Krønikens poetiske<lb />
og historiske Værd, hvorom Udgiveren og jeg synes<lb />
ligesaa uenige, som vi er enige om dens Vigtighed<lb />
i Sprog - Granskningen, men her er vor Uenighed<lb />
aabenbar langt meer tilsyneladende end virkelig; thi<lb />
hvorledes jeg end herom kan have udtrykt mig i<lb />
Dannevirke, hvad jeg nu ikke gider efterseet, saa<lb />
veed jeg dog, det aldrig været min Mening,<lb />
enten at Rim Krøniken var en vigtig Kilde e Stats-<lb />
Sistorien, eller en udmærket Billed-Bog, og at<lb />
den baade er af Vigtighed i Cultur-Historien, og<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
har saare megen Livlighed, Naivitet og Folkelighed,<lb />
derom ete vi enige. At jeg nu sædvanlig sammen-<lb />
fatter meget i Ordet historisk, og kalder al levende<lb />
Tale om det Usynlige poetisk, et en Særhed i min<lb />
Stil, som, hvad enten den er forsvarlig eller ikke,<lb />
aldrig bør give Anledning til unyttig Ord-Strid, og<lb />
da Udgiveren selv seer, der er en himmelhøi Forskiel<lb />
imellem Rimet om Kong Sans, og Krøniken i det<lb />
Hele, vilde han vel i Grunden ikke nægte, at man<lb />
saa godt som nødes til at kalde alle virkelig gode,<lb />
ægte, fyndige Rim poetiske, for med eet Ord at<lb />
skille dem fra de Slette.<lb />
</p>
<p>
Odere vil vi her ikke gaae e Æsthetiken, der<lb />
i det Hele er en meget problematisk Videnskab, hvor<lb />
det er ikke nemt at bunde, da man, for at udgrun-<lb />
de Poesien, i det Mindste maatte være ligesaa stor<lb />
Oigter som den Størske, og med det Samme Phi-<lb />
losoph af første Skuffe, hvortil udfordredes en For-<lb />
ening af Tld og Vand, hvis Realitet den sædvan-<lb />
lige æsthetiske Damp kun meget maadelig beviser.<lb />
</p>
<p>
Uden videre Indledning vil jeg da sige, hvad<lb />
sandt er, at det nøiere Studium af Rim-Krøniken,<lb />
dens herlige ny Udgave baade har foranlediget, og<lb />
overordenlig letter, har, udentvivl urokkelig, stade<lb />
fæstet den Overbeviisning hos mig, at Rim-Krøni-<lb />
ken, langtfra heeligiennem at forskrive sig fra den<lb />
fidste Rimer, aabenbar er et Værk af hvem veed<lb />
hvormange Hoveder og Hænder, i de tre Aarhundre-<lb />
der mellem Saxo og Christen Pedersen; saa før<lb />
kunde jeg nu troe Anders Vedel til selv at have<lb />
digtet alle de hundrede Viser, end jeg kunde tiltroe<lb />
den Broder Niels eller Broder Claus, der skal<lb />
have rimet om Christian den Første, Evne til meer<lb />
end at affkrive selv kun Oluf Sungers, end sige da<lb />
Amleths, Oluf - Sønnernes, Sarald Sildetans,<lb />
Jærmers og Gorm Saraldsøns Rim. Men før<lb />
vi gaae videre, maa det dog anmærkes, at hverken<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
107
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
skaaer der nogen Forfatters Navn paa de Udgaver<lb />
af Rim-Kreniken vi kiende, og heller ikke har vi<lb />
fra det femtende eller serxtende Aarhundrede et ene-<lb />
sle Vidnesbyrd om, at Rim-Krøniken er skrevet af<lb />
een Mand, saa det her udelukkende er Bogen selv,<lb />
der maa afgiøre Spørgsmaalet, ja Bogen selv<lb />
hvorpaa enhver grundet Formodning om dens Forfat-<lb />
ter og dens Affatnings-Tid maa støtte sig. At vi<lb />
nævne en Broder Niels som Forfatter, reiser sig, som<lb />
Udgiverens Fortale rigtig anmærker, blot af Lyschan-<lb />
ders Beretning fra det syttende Aarhundrede, og af<lb />
Titelen paa en affkrevet plattyddl Oversættelse, om<lb />
hvilken Ingen kan sige, enten hvad Gyldighed den<lb />
har, eller hvad den egenlig skal giælde: Originalen<lb />
eller Oversættelsen.<lb />
</p>
<p>
Ved nu at læse og overveie Bogen, siger min<lb />
poetiske Samvittighed mig strax, at hvem der rimer;<lb />
</p>
<p>
Som Mestren, hin vise Aristoteles,<lb />
skred til Konning Alexandrum,<lb />
Udi sin Bog, ihvo hende læs:<lb />
secreta secretoru, *).<lb />
</p>
<p>
han barer sig nok for at lade Harald Hildetan rime:<lb />
</p>
<p>
Vi lode lyde Basuner og Horn,<lb />
de sloge hinanden, som Bonder slaae Korn.<lb />
</p>
<p>
Men havde en og samme Broder Niels giort hele<lb />
Bogen, maatte han dog ikke blot været Mester for<lb />
begge disse Rim, men for dem alle, snart have ri-<lb />
met, som en Mester:<lb />
</p>
<p>
Lykken hun er et underligt Trold,<lb />
hun leger med Folk saa mangefold,<lb />
Med Anlede sort hun Somme kys,<lb />
med Hvidt da giver hun Somme Lys, **)<lb />
</p>
<p>
eller:<lb />
</p>
<p>
Avind hun er en udydelig Ting,<lb />
sin Slægt vil hun ei spare,<lb />
Under Skjoldet giver hun Sting,<lb />
thi kan man sig ei vare. ***).<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) Grik Emun Rim S. 190.<lb />
**) Jærmers Rim S. 98.<lb />
***) Harald Olufsons S. 63.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
og snart som en arm Stymper:<lb />
</p>
<p>
Siden beddes jeg til en Jomfru fin,<lb />
hun var Manrkgrevens Dotter,<lb />
Og fik hende saa til Dronning min,<lb />
hun er vel værd, det godt er. *).<lb />
</p>
<p>
eller:<lb />
</p>
<p>
Da fkreves M (Em) fire hundred og L (El)<lb />
efter at Christus var baaren,<lb />
Mig drages det end til Minde vel,<lb />
sancte Olavi Dag det vaar en. **).<lb />
</p>
<p>
Jeg tilstaaer det, at selv om Verse-Bygning,<lb />
Ord og Tanker i saa forskiellige Rim kunde være<lb />
de samme, og selv om der stod et Navn paa Bo-<lb />
gen, hvis Eiermand høit og dyrt forsikkrede, han<lb />
var Manden for det Hele, selv da maatte jeg sige:<lb />
det er umueligt, saa umueligt som at Kukkeren,<lb />
naar han vil, kan synge som en Nattergal; men<lb />
jeg har i tidligere Dage ofte glemt, at alle Læsere<lb />
umuelig, selv med den bedstre Villie, kunde see og<lb />
samle alt det i en Bog, jeg saae og samlede, fordi<lb />
jeg saae med Rimsmedens Øine, og aad de Bøger,<lb />
jeg elskede, op med Hud og Haar, og skiøndt det<lb />
var meget naturligt, sømmer det sig dog i en ro-<lb />
ligere Alder at betænke, hvad man i den mere flyg-<lb />
tige har oversprunget. Havde jeg saaledes i Dan-<lb />
nevirke ikke blot givet at langt, men ogsaa velde-<lb />
tænkt Udtog af Rim-Krøniken, ikke blot paastaaet,<lb />
at Forskielligheden strakde sig fra det Største til det<lb />
Mindste, men viist det, da vilde Udgiveren neppe<lb />
nu været uenig med mig, saa det er egenlig en<lb />
Ungdoms - Feil jeg stræber at raade Bod paa, naar<lb />
jeg nu udvikler, hvad jeg fordum kun udraabde.<lb />
Derimod kan jeg rigtignok ingen Styrke finde i den<lb />
Indvending, at Rimene skulde være bedre og rigere,<lb />
saalangt som Saxo gaaer, thi deels var han der<lb />
rimede om Christian vist ikke nem at begeistre, hvad<lb />
han dog maatte været, for at begeistres af en gam-<lb />
</p>
<note rend="note">
*) Christoffer Baners Rim S. 246.<lb />
**) Cristians S. 250.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
108
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
mel latinsk Bog til gode danske Rim, hvorpaa man,<lb />
under vor trehundredaarige latinske Begeistring fast<lb />
ikke har et eneste Exemper, og deels maatte i saa<lb />
Fald dog vel Valdemars og Absalons Bedrister<lb />
begeistret den fromme Munk ligesaa stærkt som Am-<lb />
leths, Gorm Haraldsøns og Harald Hildetans, hvad<lb />
dog aabenbar er saa langt fra, at Valdemar den<lb />
Stores Rim er yderst fattigt, og i det Hele maade-<lb />
ligt, som man kan see af Slutningen:<lb />
</p>
<p>
M. C. firesinne tyve paa det førske Aar,<lb />
Gfterat Guds Søn fødder vaar,<lb />
da gjordes denne Contracten;<lb />
Men andet Aaret, som der kom næft,<lb />
Da kom Hælsot og vordde min Giæst,<lb />
han tog fra mig al Magten,<lb />
</p>
<p>
og spørger man, hvad Rimeren veed at fortælle om<lb />
alle de vendiske Tog, og om Arkonas dog virkelig<lb />
poetiske Indtagelse, da svarer han ganske tørt for<lb />
Valdemat:<lb />
</p>
<p>
Siden foer jeg ind udi Ryland,<lb />
Og alt det Folk jeg overvand,<lb />
jeg lod dem christne og døbe,<lb />
Dfterat Guds Søn føddes vaar<lb />
M. hundred paa det halvfierdesinne tyve Aar,<lb />
derved da kan der løde:<lb />
</p>
<p>
Dekke Exempel maa ene være Nok til al bevise, at<lb />
findes der i den førske Deel af Krøniken langt<lb />
mere Liv, og langt bedre Rim, end i den Sidste,<lb />
da er det ingenlunde Saxos Forkjeneske, med mindre<lb />
man antager, at Bogen har mange Forfattere,<lb />
blandt hvilke kun de Bedste kiendte, ændsede og<lb />
fulgde Saxo, og det er rigtig nok min Mening,<lb />
som unægrelig bestyrkesd ligesaaved ved Sading og<lb />
Rolvs, Fredegodes, Ingels og mange Fleres Rim<lb />
som ved Valdemars; thi snart synes Saxo Rime-<lb />
ren aldeles ubekiendt, snart fporer man ham, uden<lb />
at Rimet derfor bliver rigere, og kun engang imel-<lb />
lem, som i Amleths, Sigers, Sildetans, Gorm<lb />
Saraldsøns, Sven Æstridsøns, Oluf Sungers,<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Erik Eiegods og Rnud den Sjettes Rim, træder<lb />
han lyslevende eller dog livlig frem. Antager man<lb />
nu, som jeg, at det, efter Sagnet, virkelig af Axel<lb />
har været Munkene i Soer indskærpet at tage sig<lb />
af Fædrenelandets Krønike, og at, i Folge heraf,<lb />
hver Munk som kunde rime, har giort sit Bedste for<lb />
den Konge, eller de Konger, der stod for Turen, da<lb />
har man godt ved at forklare sig den iøinefaldende<lb />
Forskiel baade paa Aand og Kundskab, og det er da<lb />
ganske i sin Orden, at naar Sleipner ikke var ved<lb />
Haanden, reed hver sin Kiep - Hest, og at Rim-Krg-<lb />
niken er blevet et Speil paa Folke-Livet, som det<lb />
aftog og uddøde fra Valdemar den Andens Dage<lb />
til Reformationen. Antager men derimod hele Rim-<lb />
Krøniken for et Værk fra det femtende Aarhundre-<lb />
de, da antager man derved et uførklarligt Vidun-<lb />
der, og maa i dens Forfatter tænke sig en overor-<lb />
denlig stor Digter, som, ved et grundigt Studium<lb />
af Dannemarks Historie og Kæmpe-Viferne, havde<lb />
lært at giøre Forskiel paa Tider og Toner, besad<lb />
Aands - Smidighed Nok til at rette sig dereften,<lb />
og Selv-Fornægtelse Nok til omsider at lade aand-<lb />
løs, for at ligne sin Tid. Dog, selv dette Mirakel<lb />
vilde ikke giøre Sagen klar, og antager man nu<lb />
ham der rimede om Christian den Første for at have<lb />
været dette poetiske Vidunder, da antager man en<lb />
aabendar Umuelighed; thi om ham er det klars,<lb />
baade at han gjorde sine Sager det bedste han kun-<lb />
de, og at det maatte sortnet for hans Øine, om<lb />
han skulde givet Grund for Uligheden mellem Hel-<lb />
lig-Knuds Rim og Oluf Hungers, hvad da vel og-<lb />
saa er umueligt, naar man ikke antager, at hvert<lb />
af dem havde sin Smed, og hver af Smedene sit<lb />
Hoved, som han uden videre Betænkning fulgde.<lb />
Den Ene var en Zelot for Rirkens Personer, med<lb />
Tienden og Alt hvad dertil hører, og han stikker<lb />
med Aristoteles, den Auden var en ømhiertet Bro-<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="5" />
<h>
109
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
der, som følde sin egen Skyld, sympatiserede med<lb />
den angergivne Konge og giver os et Udtog af<lb />
Saxos Fortælling, der i Liv og Fynd leder om sin<lb />
Mage.<lb />
</p>
<p>
Som sagt, denne Grund-Forskiel i Aand og<lb />
Tanke-Gand er i mine Øine det Vigtigste, men til<lb />
Lykke er det ogsaa umueligt, at hvem der har Ari-<lb />
stoteles til sin Kiephest, kan komme saa fort eller fly-<lb />
dende affted med Rim og Tale paa Moders-Maa-<lb />
let, som hvem der eneten sad op paa Sleipner, eller,<lb />
som Olufs Skjald,<lb />
</p>
<p>
foer med de Danske i Ege o;g Trug<lb />
som Axene skar af Byg og Rug,<lb />
</p>
<p>
og derfor maa min Paasiand, naar den er rigtig,<lb />
ligesaavel stadfæste sig ved Sprogets, som ved Ri-<lb />
menes og Aandens Betragtning.<lb />
</p>
<p>
Imidlertid anseer jeg dog ingenlunde min Me-<lb />
ning om, at bartad hver Konge har havt sin egen<lb />
Rimer, for nær saa fikker, som min egenlige Paa-<lb />
stand, at Krøniken hverken er een Mands Arbeide,<lb />
eller bærer een Tids Præg, og kun herom paastaaer<lb />
jeg, at baade Verse-Bygningen og Sproget klarlig<lb />
vidner. Vel ligne nemlig alle Versene for saavidt<lb />
hinanden, at de er ikke afmaalte efter Prosodiens<lb />
Regler, men deri ligne de ikke blot allle Danske men<lb />
ogsaa Tydske, Engelske og Franske vers fra Mid-<lb />
del-Alderen, som vi dog udtrykkelig veed, der har<lb />
været mange om at giøre, saa den Lighed er saa<lb />
godt som ingen. Ogsaa deri ligne Krønikens Vers<lb />
hinanden, at de hlode Takt, og springe ei saa<lb />
hulder til bulder, fra mandlige til kvindelige Rim,<lb />
og omvendt, som Tilfældet er, saavel i Rimet om<lb />
Kong Sans, som i Hr. Michels Bog, i Sjælens<lb />
Riæremaal, og i mange af Kæmpe-Viserne, i det<lb />
mindste som vi nu have dem. Der er i Krøniken<lb />
kun tre Verse-Maal, et, hvori alle Rimens ere mand-<lb />
lige og folges ad, som tro Staldbrøbre, som naar<lb />
Amlet siger:<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
Jeg troer og veed fuldvel tilgørst,<lb />
at det er Snildhed alsomstørst,<lb />
At oversee og gaae fuldsagt,<lb />
hvor man kan ei komme frem med Magt!<lb />
</p>
<p>
et Andet, hvor der er et mandligt og et kvindeligt<lb />
Rim om hinanden,som to Par Folk, eftersom Frode<lb />
Olufsøn siger:<lb />
</p>
<p>
Jeg raader alle, hver og en,<lb />
Som skulle i Leding fare,<lb />
At de tage ei nygiste Mænd<lb />
med dem i deres Skare;<lb />
De ere alt heller hos deres Husfrør,<lb />
og dem baade klappe og kysse,<lb />
End staae paa Marken som et Rør,<lb />
for Pile, Skud, og Bøsse!<lb />
</p>
<p>
og endelig et Tredie, hvor det kvindelige Rim ad-<lb />
skiller to Par mandlige, som en Kvinde der forhin-<lb />
drer Slagsmaal, og saaledes siger Valdemar:<lb />
</p>
<p>
Det er vel sandt, i Læsten staaer,<lb />
At hvilket Rige Usæme faaet,<lb />
da skal det lægges øde,<lb />
det mærked jeg vel, og fik at see,<lb />
Da Danmark fik os Konger tre,<lb />
det kunde ei mindre føde!<lb />
</p>
<p>
Mellem disse tre Slags Vers afvexles nu i Krøniken<lb />
syv og tyve Gange *), og det saaledes, at fra Be-<lb />
gyndelsen til S. 63 hersker det eensrimede, og fra<lb />
S. 222 til Enden, det tverimede Vers uafbrudt,<lb />
men derimellem afvexle alle tre Verse-Bygninger<lb />
med hinanden, og det tit meget pludselig. men al-<lb />
drig uden ved et nyt konge-Rims Begyndelse. Dette<lb />
er i mine Øine et Billede af de tre Aarhundreder,<lb />
men for alle Kyndige er det vist et Vink om Penne-<lb />
Skiste, og forandret Smag, som man da vist ogsaa<lb />
skal finde stadfæstet, enten man fra denne Svale-<lb />
Gang stifer op yaa Taget, eller ned i Gaarden, op<lb />
ti Aanden, eller ned til Ord-Føiningen.<lb />
Ingenlunde vil jeg dølge, at ved nøie Eftersyn<lb />
</p>
<note rend="footnote">
*) S. 63. 71. 75. 78. 95. 96. 105. 6. 9. 10.<lb />
32. 38. 41. 42. 45. 46. 51. 55, 67. 69.<lb />
87. 93. 99. 213. 16. 22.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="6" />
<h>
110
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
har jeg i første Afsnit opdaget ni og i andet to<lb />
Par Overtrædere, men det er saameget mindre værdt<lb />
at tale om, som derved aldrig fremkommer en af<lb />
de andre i Krøniken brugelige Bygnings - Maader,<lb />
men kun et Par slæbende, støbende Vers, som al-<lb />
drig kunne bevise Andet, end lidt Skiødesløshed hos<lb />
Rimeren, eller en sædvanlig Feiltagelse ved Afskrid-<lb />
ningen og Rettelsen af gamle ei altid klare Haand-<lb />
skrifter. *.) (Fortsættes.)<lb />
</p>
<p>
*) Hvem der vil holde Bog med mig, see om han kan<lb />
finde flere gale Rim end dem jeg har fundet S. 9.<lb />
11. 20. 26 30. 32. 34. 39. 53 og 107–8. og 162,<lb />
af hvilke de fleste vist ikke engang kan strives paa Ri-<lb />
mernes Regning.<lb />
</p>
<p rend="title">
I Anledning af Bemærkningerne ved<lb />
nogle Hovedpunkter i Hr. N. Petersens<lb />
Undersøgelse om Retskrivningen.<lb />
(Nyt Aftenblad Nr. 10.)<lb />
</p>
<p>
Efter Alarmblæsningen i Hempels Avis for 23.<lb />
Februar fremkom da endelig det lovede "For-<lb />
søg til Gjendrivelse (et rart høfligt Ord, især<lb />
til en Ungdomsven) af nogle Hovedpunkter i<lb />
Hr. Petersens Undersøgelse,'' Den første af de<lb />
Hovedpunkter der gjendrives i denne<lb />
Opsats er rigtignok forfærdelig. Det er egent-<lb />
lig et Komma, udrevet af en Anmærkning på<lb />
første Side i Bogen, hvorom det hedder:<lb />
</p>
<p>
"Pag 1. i Noten siges: " " Vocalfordoblin-<lb />
gen anvendtes først i P. Syvs Tider," " Skulde<lb />
man vel troe at en saadan Paastand kunde<lb />
gjöres paa Prent?!"<lb />
</p>
<p>
Hertil svares: Nej så sandelig skulde man<lb />
ej, med mindre man havde haft Tid til at læse<lb />
Punktum ud, der lyder således hos Hr. Petersen:<lb />
"Vokalfordoblingen anvendtes først i P. Syvs<lb />
Tider, da den avtoriseredes ved en Bibelover-<lb />
sættelse (Badens danske Grammatik, Kbhvn.<lb />
1801. 5. 40)." Men når man endelig har læst<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
dette, og set at det hele er et Sted af Badens<lb />
Grammatik! – ja da må man vist nok dekla-<lb />
mere, og sige: Skulde man vel tro at en sådan<lb />
Bedömmelse kunde fremsættes på Prent? !<lb />
Kjetteriet gjendrives imidlertid dernæst af<lb />
Tidsskrift for nord. Ojdkyndighed 2. Hæfte,<lb />
Rimkrönniken og Kong Chr. 3's københavnske<lb />
Reces. Hvilken ny Urimelighed, da Forf. af<lb />
Bogen vel intet af alt dette kunde have ved<lb />
Hånden, da han skrev den ! Desuden var det<lb />
jo egentlig Prof. J. Baden og ikke Hr. Peter-<lb />
sen, der burde have efterset disse Kundskabs-<lb />
kilder. Efterlæser man imidlertid Stedet S. 40<lb />
hos Baden, så ser man, at han simpelt hen taler<lb />
om det nu forståelige danske Sprog, som ord-<lb />
nedes omtrent ved Reformasjonen , navnlig om<lb />
Wedel og Hvitfeld og ingenlunde om gammel<lb />
Dansk, som findes i Palæotyperne. Dog jeg vil<lb />
ikke her forsvare Prof. J. Baden, da man skin-<lb />
barligen kan se, han ikke har læst Tidsskrift<lb />
for nordisk Oldkyndighed; men jeg mener, at<lb />
enhver ufortænkt må kunne anføre en over hele<lb />
Norden så berömt Forfatter, som J. Baden, især<lb />
i en Anmærkning, der ikke griber ind i det<lb />
øvrige; og at de Lærde bürde anvende deres<lb />
Tid og Granskning på vigtigere Ting, og især<lb />
aldrig gjendrive nogen Hovedpunkt, förend de<lb />
havde læst det første Punktum ud.<lb />
Det ubillige i den modsatte Fremgangsmåde,<lb />
som vi her have Exempel på, falder vel enhver,<lb />
der rolig efterlæser Stedet, i Öjnene, men da<lb />
muligen ikke alle Aftenbladets Læsere eje Bo-<lb />
gen, troede jeg det ikke overflødigt, at lægge<lb />
det for Dagen, så meget mere som mit eget<lb />
Verk (i Tidssk. f. nord, Oldk.) var anført imod<lb />
Forfatteren. Det øvrige vil jeg. ikke her ind-<lb />
lade mig i, da jeg allerede i Hermod Nr. 5 har<lb />
ytret mig om Petersens lille Bog, og i Tids-<lb />
skriftet for nord. Oldk. om de Grundsætninger,<lb />
hvorom der tvistes. Hr Petersen vil visseligen<lb />
heller ikke selv mangle Forsvarsgrunde mod en<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="7" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>