<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 551</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
haand - Bog<lb />
i<lb />
Middel-Alderens Historie.<lb />
</p>
<p>
Under denn Titel vil anden Deel af min ,,Haand-Bog i<lb />
Verdens-Historien" som nu trykkes, udkomme særskilt,<lb />
da det lader sig formode, at endeel Læsere, hvis Leilighed<lb />
det ikke er at anskaffe sig hele Værket, kunde onske denne<lb />
Deel, der omfatter hele Middel-Alderen fra Jerusalems<lb />
Forsthrrelse til Konstantinopels Indtagelse.<lb />
</p>
<p>
Middel - Alderens Historie er nemlig her forste<lb />
Gang bearbeidet efter Kilderne paa Dansk, og havde de<lb />
fremmedes Arbeider end ikke andre Mangler, saa er dog de-<lb />
res fælles Mangel paa fortroeligt Bekjendskab med Nor-<lb />
dens Historie, stor nok, ei blot til at ftøde Nordi-<lb />
ske Læsere, men ogsaa til at vanskabe og forvirre Beskri-<lb />
velsen af den Tids-Alder, hvori Norden med sine Ud-<lb />
vandringer netop spiller en Hoved-Rolle. Naar dersonr en<lb />
Mand, der er hjemme i Nordens Historie, blot har ligesaa<lb />
meget Blik for Menneske-Livet som andre taalelige Historie-<lb />
Skrivere, og han giør sig Flid, da maa der i hans Veskri-<lb />
velse af Midde-Alderen, trods al Ufulbkommendhed, tændes<lb />
langt mere Lys og findes langt mere Indhold end i de for-<lb />
rige Haand-Bøger, saa den vil være hoilig at anbesale, til<lb />
den, hvad Man altid maa ønske, fortænges af en Bedre.<lb />
</p>
<p>
Under disse Omstændigheder tør jeg da haabe, at For-<lb />
læggerens billige Ønske ved en klækkelig Subskription<lb />
vil blive opsyldt, og jeg vil gribe Leiligheden til at giøre<lb />
den Bemærkning, at vil den Danske Læse - Verden,<lb />
som er kun lille, desuagtet have, hvad selv den Mindste be-<lb />
hover, en eiendomelig og agtværdig Bog-Skat, da maa den<lb />
</p>
 
<pb n="2" />
<p>
ikke fræve store Opoffrelser enten af Forfattere el-<lb />
ler Forlæggere, men gierne med et lille Offer kiobe<lb />
en god Bog, selv naar den for Øieblikket synes unod-<lb />
vendig. Forsattere, som har baade Villie og Evne til<lb />
standhaftig at opoffre sig for det almindelige Bdeste, var<lb />
nemlig selv i den største Riger en Sjeldenhed, og Bog-<lb />
Handlere er Handels-Mænd, som det er Synd<lb />
at forlange skal bebyrde sig med uassættelige Vahre.<lb />
</p>
<p>
Angaaende nu endelig min egen Ringhed, da har jeg<lb />
været Skribent længe nok til at giøre hvad jeg kunde for<lb />
min Ravnkundighed, og længe nok til at finde Banen lidt<lb />
tornet, hvor Man gierne vilde dandse paa Roser; men dog<lb />
foler jeg ikke blot, at den Boglærdes Efteraar ret egen-<lb />
lig bor være Oplysninge helliget; nei, jeg sætter ogsaa<lb />
virkelig en Ære i at skrive Danske Boger, der lade<lb />
sig nævne ved Siden ad de Fremmedes. Var jeg dersor<lb />
en bemidlet Mand, vilde jeg gjøre det blot for min egen<lb />
Fornøielse, som Skribent og Dannemand, uden at bryde mig<lb />
om Afsætningen, men da det nu er langt fra, maa jeg<lb />
finde mig i ordenlig at bede vor lille Læse - Verden<lb />
om en Smule Understøttelse, saa jeg kan giøre det Samme<lb />
ved den nhere Tids, ved Nordens, Englands, Poe-<lb />
siens, Ord - Sprogenes og andre Mærkeligheders Histo-<lb />
rie, som jeg har gjort ved Old - Tidens, og giør nu ved<lb />
Middel - Alderens. Hindredes Dette blot af Mangel<lb />
paa Afsætning, vilde det dog uden Tvivl engang blive<lb />
lagt mine Samtidige til Lart, og hvor ærgierrig jeg end<lb />
ellers kan være, vil jeg dog meget heller skrive, mens jeg<lb />
lever, end roses, naar jeg er dod, paa Deres Bekost-<lb />
ning!<lb />
</p>
<dato>
2den Spetbr. 1835.<lb />
</dato>
<signatur>
Nik. Fred. Sev. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<note>
Maa trykkes.<lb />
T. Keiersen.<lb />
</note>
 
<pb n="3" />
<p>
For end mere at lette dem, som onske særktildt at sub-<lb />
scribere paa denne Deel af Hr. Pastor N. F. S. Grundtvigs<lb />
Verdenshistorie, Anskaffelsen af en, har undertegnede Forlæg-<lb />
ger bestemt sig for at lade den udkomme i tre Hefter hvert<lb />
omtrent paa 12 Ark. Prisen er 8 Rbsz. for Arket. At DHrr.,<lb />
som allerede have tegnet sig som Subscribenter paa hele<lb />
Værket ogsaa ville saae denne Deel tilstillet, uden at de<lb />
behove at tegne sig paa Nye, er en Selvfogle. De nye<lb />
tiltrædende Subscribenter, som tillige onske at eie den forste<lb />
Deel af hele Værket, bedes om at vedsoie deres Ønske paa<lb />
dene Subscriptions-Plan. Prisen paa forste Deel, som er<lb />
43 Ark stor, hestet i fiist Pap, er 3 Rbdlr. 64 sz.<lb />
</p>
<signatur>
Mahlske Boghandel,<lb />
Ulfeltsplads No. 118.<lb />
</signatur>
<table>
<tr>
<td>Subskribenternes Navne og Boepæle.</td><td>Erempl.</td>
</tr>
<tr><td></td><td>Trkp. 	Skrp.</td>
</tr>
</table>

<pb n="4" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>