<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 429 5</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyt Aftenblad.<lb />
Løverdagen ------18------ d. 6te Mai 1826.<lb />
Riøbenhavn. Udgivet og forlagt af Ove Thomsen; trykt i P. D. Riøppings Bogtrykkeri.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Om den gammeldanske Rim - Kronike.<lb />
(Slutning; see Nr. 17.)<lb />
</p>
<p>
Ingenlunde vil jeg følge denne Traad giennem<lb />
Mellem Bygningens Troyborg; thi deels maatte da<lb />
Aften-Bladet, som en Parlaments - Tidende, tage<lb />
Notten til Hjelp, og deels veed jeg nok, man kan<lb />
ligesaa godt sove ind ved lange Taler om Substan-<lb />
tiver og Verber, som ved mange Konjuctioner og<lb />
lange Adverbier, (især dem med en paa Enden);<lb />
men Lidt maa jeg dog sige, og Noget af det mindst<lb />
Kjedsommelige turde vel være den Bemærkning, at<lb />
Smaa - Krabaterne: helst, hisset, især, maaskee og<lb />
tit, findes kun en eneste Gang i hele Rim-Krøniken,<lb />
og det i fire Rim, hvad jeg tænker, blandt Andet,<lb />
skulde være nær ved at overbevise alle Sprog=Kien-<lb />
dere om, at i det Mindste hverken een eller to, eller<lb />
fire Skrivere har gjort hele Bogen, da de nok veed,<lb />
det maatte være en reen Hoxemester, der skulde<lb />
hlode Styr paa saadanne Puslinger, naar de først<lb />
eengang var smuttet ind. *)<lb />
</p>
<p>
En anden flygtig Bemærkning er den, at selv<lb />
hvor Skygge-Kongernes Fuldmægtige ikke, som Max<lb />
Vind, udmærker sig ved en splinterny Verse-Bygning,<lb />
</p>
<note rend="title">
*) Der hører vist nok noget til, selv som Læser, at holde<lb />
Øie med de Puslinger, men naar man kun først kan<lb />
faae Øie paa dem, gaaer det dog vel an, saa de skal<lb />
neppe findes i Krøniken, uden S. 133 (hisset), 136<lb />
(især), 172 (helst), 178 (tit), og 192 (maaskee).<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
udmærker de dem dog sædvanlig ved noget, der kan giø-<lb />
re lidt Opsigt; thi saaledes finder man i Bjørns fire<lb />
Linier (S. 109) ikke mindre end tre splinternye<lb />
Ord: moxen, hvilfelund og føie,*) hvoraf kin det<lb />
Første kommer siden igien, hos hans Eftermand,<lb />
Harald Biørnsen, finder man Skriver og underti-<lb />
den, som ellers aldrig komme for, og hvad finder<lb />
man ikke i de fire Linier for Harald Gormsøn,<lb />
(S. 148) der lyde saa:<lb />
</p>
<p>
Jeg veed ei hvad jeg rime kan,<lb />
om nogen Manddoms-Gierning,<lb />
Fordi jeg ikke meget vand,<lb />
med Orlov eller med Terning!<lb />
</p>
<p>
For det Første er her tre Eengangs Ord, nemlig:<lb />
rime, Terning, og Manddoms-Gierning, for det<lb />
Andet betyder Manddom ellers, i denne Egn af Krø<lb />
niken (ligeson Mandskab i Valdemars Seiers<lb />
Rim) Lydagtighed**), og for det tredie tvivler vist<lb />
ingen Rim-Smed paa, at den Spille Fugl, med sine<lb />
Sexer alle, jo rympede Næse baade ad Orm Haarde-<lb />
Snudes. og Gorm den Gamles Rim, især da de<lb />
skulde gaae i Takt med hans.<lb />
</p>
<p>
Den tredie og sidste Bemærkning faaer vel<lb />
giælde de fremmede Ord i Mellem - Afsnittet, hvor-<lb />
til jeg naturligviis regner alle dem, der har hjem-<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) Ved splinternye Ord forstaaer jeg naturligviis kun<lb />
Ord, man ikke før har seet i Kim-Krøniken.<lb />
**)Manddom betyder nemlig til midtveis i Bogen Mande-<lb />
lighed, som sees S. 6. 42. 46 57. 82. 93. 109, men<lb />
siden, undtagen i Terning-Kastet, som sagt, Mandskab<lb />
og Hørsomme.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<h>
146
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
me i andre Folks Bøger, enten saa Bøgerne er la-<lb />
tinske eller tdske, angelsachsiske eller islandske; thi<lb />
kunde fremmede Ord blive Danske, blot ved at staae i<lb />
vore Bøger, da kinde man nu skrive en heel Dansk<lb />
Bog, hvoraf Danske Folk ei forstod et eneste Ord,<lb />
og det vilde dog klinge alt for galt. Jeg vil imid-<lb />
lertid ingenlunde her mønstre alle disse Nybyggere<lb />
paa Alheden, skiøndt vi rigtignok har beholdt En-<lb />
deel af de Daarligste, men kun pege paa Stilens<lb />
Forskiellighed ogsaa i denne Henseende.<lb />
</p>
<p>
Dog, for at Talen om saa døde Ting kan fal-<lb />
de lidt livlig, vil jeg først sige hvem der gider<lb />
hørt Sligt, hvad mig synes Mellem-Bygningen lig-<lb />
ner, og det er da, indtil Svenn Tveskiægs Rim, en<lb />
lang By. med et Fruer Bur i den ene Ende, en<lb />
Røver-Borg ei langt derfra, alle Slags Huse om<lb />
hinanden, og en Kongs Gaard i Bag-Grunden; si-<lb />
den derimod, indtil Valdemar den Stores Rim, en<lb />
Lands-By, med et Kloster i Midten, og Lands-<lb />
Thinget udenfor, og endelig et Kloster-Sygehus,<lb />
hvor, selv hvem der kommer friske ind, kommer dø<lb />
de ud. Saaledes slutter Mellem - Bygningen sig<lb />
til Ende-Huset, som aabenbar er et Lighus, bygget<lb />
af Dødning-Hoveder, efter den sorte Pest, og hvor<lb />
det Fornøieligste er, at den levende Konge, der<lb />
sluttes med, kan lee ad, hvad en død Munk snak-<lb />
ker for ham, og spaaer derved om en ny Tid, da<lb />
de Levende igien kan tale for de Døde.<lb />
</p>
<p>
Lige inden for Stads-Porten mode vi nu, gan-<lb />
ske uventet, den gamle Hex Latinitas, som sninger sig<lb />
ind med Subtilighed, men giør det saa grovt paa<lb />
Røver-Borgen med sit slemme Venen, at hun bli-<lb />
ver forviist Byen, og kommer heller ikke meer tilsyne,<lb />
uden under de mindre kiendelige Forklædninger, hvori<lb />
hun, som Avind, den udydelige Ting, giver Sting<lb />
under skiold, som ingen boglærd Rim-Smed kan<lb />
vare sig for. Saasnart hun derimod seer, at Sta-<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
den er ødelagt, tænker hun, at Landsby-Tosser er<lb />
ikke værd at skule sig for, og kommer anstigende, paa<lb />
Lands-Thinget, i en sid bevoxet Pale, med en tyk<lb />
Bog under Armen, ved Navn secreta secretorum,<lb />
(det er: Cyprianus) hvori den Kirke-Fader Aristo-<lb />
teles skal have skrevet ti Konning Alexandrum,<lb />
at enhver Vidue, (altsaa ogsaa Dane-Dronningen)<lb />
om hun ved en betimelig Contract vil sikkre sig den<lb />
bedste Fitalig, skal, ved et ordenilig thinglæst Te-<lb />
stament skiøde alt sit Gods i Bispens Skiød, til<lb />
Kirkens Personer. Dog, alle Graa er ikke Giæs,<lb />
og saasnart de gode Dannemænd saae Øine paa<lb />
Cyprianus, falder der paa Timen en Landsthings-<lb />
Dom for, at, siden Hexen har Bispen i Kom, den<lb />
hellige Fader Paven, til Morbroder, skal hun vel<lb />
slippe for at brændes, men dog, uden al Persons<lb />
Anseelse, mures inde i et Kiøster, hvor hun aldrig<lb />
seer enten Soel eller Maane! *)<lb />
</p>
<p>
See, det er ogsaa en Hexe - Historie, fra den<lb />
mørke Middel-Alder, og er den end, som saamange<lb />
af det Slags Historier, et Æventyr, saa har den<lb />
dog ei blot det Fortrin at være ublodig, men er<lb />
tillige et Spcil af det virkelige Liv, hvor der i Aa-<lb />
rerne flød mere Blæk end Blod, eller hvor de Skrist-<lb />
kloge vilde indbilde Folk som Giæs, at man talde<lb />
meget kiønnere, og meget fyndigere, med en forhexet<lb />
Gaase - Fjer i Munden, end med sin egen Tunge.<lb />
Danske Læsere kan, tænker jeg, derfor Æventyret more,<lb />
som et Minde om, at den danske Ko, efter to<lb />
Gange at have havt den sorte Pest, dog endnu giver<lb />
hvid Melk, eller, med tørre Ord, at Moders-Maalet<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) Subtilighed finder man S. 65. Venen S. 123.<lb />
Pale S. 158. Contract S. 163. Kirkens Personer<lb />
ibid. Fitalig S. 164. Testament ibid. Vidue S. 176.<lb />
Aristoreies till Alexandrum S. 174 og 190. secreta<lb />
secretorum S. 190. Med Undtagelse af Contrac-<lb />
ten, (som spøger S. 202) og Kirkens Personer, som sik<lb />
indføds=Ret, forsvinder hermed Latiniteten i Mellem-<lb />
Bygninge, og mindes kun flygtig ved Munke-Kor-<lb />
den S. 215.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
147
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
dog, trods alle Penne-Knive, har reddet sit Liv, fordi, som<lb />
vel var. Naturen herinde gik altid over Optugtelsen.*)<lb />
</p>
<p>
Ee det nu, efter min Forstand, umeligt, at<lb />
den Person, der havde faaet Aristoteles og Latini-<lb />
teten saa kiær, som man maa have dem, for, midt i<lb />
den danske Rim-Krøniske, at rime secreta secretorum<lb />
paa Konning Alexandrum, ei fremdeles skulde efter-<lb />
lade Spor i sine Rim af denne tørre Begeistring,<lb />
eller Vattersot i Hovedet,hvis Haardnakkendhed det<lb />
syttende Aarhundrede saa tilstrækkelig har beviist,<lb />
da maa jeg naturligviis ogsaa finde det umueligt,<lb />
at selv forskiellige Rimere, i Midten af det femtende<lb />
Aarhundrede, skulde være saa ueninge om brugen af<lb />
islandske, svenske og angelfaxiske Ord, som de der<lb />
strev Rim - Krøniken aabendar har været, og som<lb />
vel maa ogtes for godtfjort ved følgende Exempler.<lb />
Gilie, (fordeile) som i Kæmpe-Viserne er saa almin-<lb />
deligt, findes nemlig her kun i de tre Rim-Balke<lb />
af Mellem - Bygningen, (S. 71–95) der kiendeligst<lb />
have Stil og Tone tilfælles med Kæmpe - Viserne,<lb />
hvorpaa det afløses af beddes (forlange) og, hos den<lb />
sidste Rimer af bede**), Saffne (for: sanke) findes<lb />
ligeledes kun i denne Egn, og det blot at Par<lb />
Gange, da sanke derimod baade findes før, og bli-<lb />
ver siden hyppig***). Om (for: ligesaa) dages<lb />
først i samme Egn, men holder sig derpaa, i : om<lb />
vel, til Enden, i Følgeskab med vede, (omtrent vores<lb />
yde) der har samme Skæbne****). Vrækte (for<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) Udtrykket: den danske Ko (som altid minder mig om<lb />
Aud-Humle, og de eddiske Kiør, Odin pattede paa<lb />
Sams) findes her kun i første Afsnint, (S. 49) men<lb />
enfteds, hvor det er, har jeg seet det i Anledning af<lb />
Indstke - Toget til Kiøbenhavn i Pomerinkens Tid,<lb />
hvor jeg fandt det herlig valgt.<lb />
**) Gilie findes nemlig først S. 71 og sidst S. 83.<lb />
Beddes findes først S.111 men om Beilen kun S.<lb />
148 og 244, bede kun S. 256.<lb />
***) Saffne findes nemlig kun S. 78 og 95, sanke derimod<lb />
S. 48.50. 108. 11. 92. 208. 11 og hos den sidste Rimer<lb />
S. 253.<lb />
****) Om vel findes førft S. 84, og vede ibid. men fidst<lb />
findes om vel S. 230 og vede S. 252 (eller 254.)<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
hevne) dages alt i Mellem Bygningens første Rim-<lb />
Balk, men kommer dog siden meget sielden for,<lb />
medens hevne i hele Rim Krøniken er det Herskende<lb />
og, saa, (for: saadan) findes kun et Par Gange i<lb />
første Affnit, hvorimod, slig, først kommer tilsyne bag<lb />
i Bogen. *)<lb />
</p>
<p>
Dette kan vel være nok af Sligt, men, for<lb />
Curieusitetns Skyld, vil jeg dog paa Slump til-<lb />
føie, at, ellers, findes kun i Ingver Regnersøns<lb />
Rim, hvorledes, kun i Valdemar Seiers, indbyr-<lb />
des, kun i Svenn Grathes, lære, kun i Sarald<lb />
Klaks, mellem, først i hans Broder Eriks, midt,<lb />
kun i Syvald Suginsøns, stræng og tom, kun i<lb />
Erik Eiegods, saa hvem der ei har svoret Sprog-<lb />
Critikens Undergang, maa dog vel sige om Rim-<lb />
Krøniken, som Doctor Stagebrand om Messen:<lb />
</p>
<p>
Jeg kan det og see paa hendes Vand,<lb />
at hun er avlet vel af atten Mand.<lb />
</p>
<p>
Dog ei det alene, thi jeg maatte see meget feil, om<lb />
ikke saavel den høiere som den lavere Critiks Ære<lb />
staaer ved denne Leilighed paa Spil, saa at, vil<lb />
man ei give mig Ret, kommer fikkert alle baade<lb />
Iydsklands og Danmarks critiske Theologer mig<lb />
paa Timen til Hjelp, og da seer det dog unægtelig<lb />
fort ud for Modstanderne.<lb />
</p>
<p>
Man smile kun ikke ad disse mine tilsyneladende<lb />
dristige Forhaabninger, thi, Skiemt tilsidersat, tør<lb />
jeg nok sige, at, kan den Forskiel, jeg i Krøniken<lb />
opviser baade paa Tone- og Verse-Bygning, Tanke-<lb />
Gang, Stil og Ord-Brug, ei aldeles afkræfte det<lb />
løse Rygte om, at den er et Værk af een Munk i<lb />
det femtende Aarhundrede, da er det slet ingen Sag<lb />
at vise, der, i hele den clasfiske Literatur, ei er et<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) Vrækte findes først S. 65 og 66, men siden kun S. 210<lb />
og 236, fidste Sted klarlig som et Gienfærd fra S. 66.<lb />
Sevne derimod findes alt S. 16, og i det mindste dobbelt<lb />
saa tit som vrækre, til S. 225. Saa (det island ske: sa)<lb />
findes S. 12 og 53, slig derimod S. 187.238, og hos den<lb />
sidste Rimer S. 255.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
148
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
eneste spurium, der jo, lidt meer eller mindre inter-<lb />
poleret, kan være af den Mester, Rygter nævner, og,<lb />
naar Sagen bliver rigtig oplyst, vil neppe nogen<lb />
tydsk Critiker nægte, at, kunde een dansk Munk i<lb />
det 15de Aarhundrede gjort hele Rim Krøniken, da<lb />
kunde ogsaa een tydsk Skomager - Mester - Sanger, i<lb />
samme Aarhuudrede, gjort baade Niflung - Kimet,<lb />
Minne - Sangene, og Selte - Bogen; thi vel er<lb />
Sammenligningen her kun som mellem en tiden<lb />
Landsby og en stor og mægtig Stad, men det er<lb />
lige vist, at hvem dr kan skrive 60 Rim - Blade,<lb />
hver Snees i sin Aand, med tilsvarende Tone og<lb />
Farver, hin kunde ogsaa. blot med større Flid og<lb />
Aulæg, skrevet tre tykke Bøger af samme Slags.<lb />
</p>
<p>
Dog, hver nyde, som han nemmer, da Ingen<lb />
skeer Uskiel! Mit Skiøn staae og falde med de an-<lb />
førte Grunde, og, naar kun Rim - Krøniken bliver<lb />
kiendt, skattet og benyttet efter Fortjeneste, kan det<lb />
i Grunden være mig det Samme, om man tager<lb />
den for et Værk af et halvt eller af halvtredie Aar-<lb />
hundrede, af een eneste Munk, eller af et heelt Klo-<lb />
fter, ja, som blot Patriot, maatte jeg helst ønske<lb />
den Mening Seier, jeg bestrider; thi sandelig,<lb />
kunde een Dansk Cistertienser, i Christian den Før-<lb />
ster Tid, bygget baade Amlets Borge-Stue, Signes<lb />
Bur, Harald Hildetans Skjold-Borg, Jærmers<lb />
Røver - Slot, og Gorm Haraldsøns Steen - Stue,<lb />
(hvor alle Hof-Svendene øiensynlig, med Albuerne<lb />
paa Bordet, spidser Øren ved Thorkilds Æventyr)<lb />
da var han endnu et langt større Dansk Vidunder<lb />
end Saxo, og man kunde deraf slutte, hvilke colos-<lb />
salske Rim-Smede Danmark nødvendig maatte ha-<lb />
ve havt i Valdemarernes Dage, som Middel-Alde-<lb />
tens poetiske Tid i den ganske Christenhed! Jeg,<lb />
for min Part, er imidlertid enten selv for meget<lb />
Rim - Smed, til at unde Cistertienseren saa mage-<lb />
løst et Navn, eller for meget Historiker, til at kun-<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
ne troe, hvad der ikke lader sig forene med Histo-<lb />
riens Vidnesbyrd, og de sikkre Mindes-Mærker, saa-<lb />
vel af det femtende, som af de foregaaende Aar-<lb />
hundreders Stil og Smag og Rime-Konst, saa jeg<lb />
holder sagtens fast ved den Betragtning, der nu ikke<lb />
længer er en blot Formodning, og et uvilkaarligt<lb />
Skiøn, men en videskabelig Overbeviisning hos<lb />
mig, mod hvilken jeg veed, man kun kan sætte den<lb />
Paastand, jeg strax indrømmer, at unægtelig lader<lb />
den sig ikke demonstrere.<lb />
</p>
<p>
Det er gaaet mig med Rim-Krøniken, som jeg<lb />
tænker, det vilde gaae en Maler i vore Dage, der,<lb />
mest af Nysgierrighed, fik Lyst til at see en Deel<lb />
gamle Skilderier, som man sædvanlig, fordi de ikke<lb />
havde gloende Farver, kaldte usselt Smørerie, og<lb />
jeg kan godt tænke mig den Malers Overraskelse,<lb />
der alt i Døren til den gamle Steen-Stue, med<lb />
sine smaa, begroede Kirke-Vinduer, seer, det er en<lb />
mageløs Samling, vel kun af Portraiter efter Na-<lb />
turen, og det ikke engang af de største Mestere, men<lb />
dog en fortløbende Billed-Række, med Liv og Ud-<lb />
tryk, der stiller ham hele Middel-Alderens Konst-<lb />
Historie lyslevende for Øie. Jeg maa nødvendig,<lb />
som en Rimsmed, der ei er ubekiendt med Middel-<lb />
Alderens poetiske Historie, smile ad Sagnet om den<lb />
Munk i Soer, som Maleren vilde smile ad sin<lb />
snaksomme Ledsagerinde, der, med mang Ophævel-<lb />
ser, vidste at fortælle ham, hvorlunde Alt hvad han<lb />
saae, var for en tre, eller kanskee lidt paa de fire<lb />
Snese Aar siden, malet af Mads Foss fra Stud-<lb />
bekiøbing, som dengang var den støtdyr Maler paa<lb />
hele Falster, og lodte selv i Lolland om sin Mester,<lb />
og som tillige skulde have malet de deilige Hunde<lb />
efter Haren paa Betrækket. Vi Rim-Smede er i<lb />
det aandelige Rom, vist kuldt saa godt, som Ma-<lb />
lerne i det Legemlige, vant til at høre og dog ikke<lb />
høre Ciceronernes Forklaring over Konst - Værker,<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="5" />
<h>
149
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
for engang ved Leilighed at spase dermed, og der-<lb />
for ændsede jeg neppe det uhjemlede Sagn om Bro-<lb />
der Niels, men forlystede mig, uforstyrret deraf,<lb />
ved Betragtningen af den, i mine Øine mageløse,<lb />
og derfor uskatteerlige Samling, hvori selv det daar-<lb />
ligste Orenge o Stykke havde for mig en historisk<lb />
Mærkværdighed, ved det engne Ansigt, og det eien-<lb />
dommelige Fuskerie, som da ogsaa giør, at man<lb />
uden Kiedsommelighed kan læse selv de daarligste Rim<lb />
i denne Bog, lige som man, for engang altid fin-<lb />
der noget Interessant i et nyt Menneskes Tale,<lb />
naar han blot har Noget at sige, vi gider hort, og<lb />
han ei giør os Tiden for lang.<lb />
</p>
<p>
Dog, denne Bemærkning erlndrer mig om, ei<lb />
at friste Læferens Taalmodighed, ved at udføre en<lb />
Sammenligning, han selv bedst kan giøre saa lang<lb />
eller saa kort, som han lyster, og kun, hvis de<lb />
Hoilærde skulde finde, at Lignelsen halter, fordi<lb />
jeg kun er en maadelig Rim-Smed, og en stor Tosse<lb />
for Resten, maa jeg erindre, at jeg, som man veed,<lb />
i denne Sag, for at vinde Livs-Frist, appellerer til<lb />
de Umyndige, og til det Folk som sødes!<lb />
</p>
<p>
Er det i Øvrigt kun vist, at Middel-Alderens<lb />
Kyndinger i Rim-Krøniken maae spore de, fremfor-<lb />
alt i den tydske Historie, saa kiendelige Afsnit, som<lb />
Helte-Tiden, Ridder Tiden, Røver Tiden, og Spids-<lb />
borger-Tiden, da tvivler jeg ingenlunde om, at jo<lb />
alle historiske Æsthetikere blive enige med mig om,<lb />
at man har været længe om at skrive den lille Bog;<lb />
thi at Cistertienfecen i Soer, (ei engang at tale om<lb />
den Cistertienser, hvem Slutnings - Rimet fuldelig<lb />
fritager for den Mistanke, at have opfundet Krub-<lb />
tet) at han skulde opdaget den Konst, der var Mid-<lb />
del-Alderens største Skjalde ubekiendt: konsten at<lb />
gaae ud af sit eget gode Stind, og axle et an-<lb />
det, det vil i det Mindste Tydskerne finde latterligt,<lb />
og, skiøndt vel Ingen er tilbøieligere, end jeg, til<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
at tilskrive den danske historiske Natur langt større<lb />
Evner, end Tydskerne troe, tor jeg dog aldrig til-<lb />
skrive den, hvad der i mine egne Øine er en Umue-<lb />
lighed. Maatte jeg nu kalde det et urimeligt<lb />
Mester-Stykke, af en Digter i det attende eller nit-<lb />
tende Aarhundrede, at skrive Magen til vor gammel-<lb />
danske Rim-Krønike, med al dens poetiske, historiske<lb />
og individuelle Forskiellighed; hvorledes skulde jeg da<lb />
tiltroe en Munk fra Middel-Alderens mørkeste Cel-<lb />
le, og med det mest phlegmatiske Udseende, det Lys<lb />
og den Aands-Smidighed, jeg ikke har fundet Spor<lb />
af hos Middel-Alderens berømteste Rim - Smede,<lb />
det med den høieste, tit pudseerlige, Naivitet, over-<lb />
føre deres egen Tids Farver, paa enhver Tid de be-<lb />
handle, og skildre sig selv og deres gode Venner i<lb />
alle de Personer, de kiærlig afmale. Og dog er<lb />
der i Rim-Krøniken en lige saa beviislig, som for<lb />
en Rim-Smed umiskiendelig forskiel meller Betragt-<lb />
ning, Tone og Farver, saa den ældste Tid er skil-<lb />
dret med raa Kraft, grov Spas, og graa Simpel-<lb />
hed Sigrids, Signes og Hildetans Billeder malede<lb />
med Ridder - Tidens, Jærmers og Geruths med<lb />
Rover Tidens Farver, og Resten deels faa munkelig,<lb />
og deels saa spidsborgerlig. som den godmodige og<lb />
følsomme danske Natur, der bestandig stikker igien-<lb />
nem, det vilde tillade. Tvivler man herom, da op-<lb />
tegne man af de første elleve Rim-Balke, i Mellem-<lb />
Bygningen, (S. 63–132) alle de Udtryk og Tale-<lb />
maader, som minde om Kæmpe - Viserne, og man<lb />
skal da med Forundring see, hvor faa af dem det<lb />
findes enten før eller siden, og giver man nøie Agt,<lb />
skal man have et eget Morskab af at see, deels, hvor-<lb />
ledes enkelte af de allerældste Talemaader gaae igien*)<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) Vil man see et mærkeligt Exempel, da læse man<lb />
Klakbroder-Rimet S. 141–142, og lægge Mærke til<lb />
hvor det findes enkelt men levende, hvad her er sam-<lb />
let i Graven.<lb />
</note>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="6" />
<h>
150
</h>
<table>
<tr>
<td>
<p>
og deels hvorledes Kæmpevise-Sporene alt meer og meer<lb />
forsvinde, indtil de omineuse Talemaader: fuld-<lb />
bleg om Kind og blegne om Kind, blive de eneste,<lb />
der minde os om Livet der, hvor Doden hersker.*)<lb />
</p>
<p>
Her vil jeg standse, med det Ønske, at Rim-<lb />
Krønike snart maa opleve en no Udgave, hvori<lb />
man tillige finder den plattydske Oversættelse, og<lb />
Christian den Andens mærkelige Rim, der langt<lb />
naturligere end Kong Sanses, følger paa det Fore-<lb />
gaaende, som en uordenlig, men levende, Gade-Vise<lb />
følger paa Kæmpe-Vifens ordenlige Begravelse. **)<lb />
</p>
<p>
Vist nok gaae mine Ønsker, saavel for Rim-<lb />
Krøniken, som i det Hele for Middet - Alderens<lb />
Danske Mindes-Værker, langt videre; men daarlige<lb />
vilde saadanne Ønsker være, naar de ikke sammen-<lb />
smeltede med taknemmelig Erkiendelse af deres For-<lb />
tjenenste, som arbeide paa, at de engang kan krones<lb />
med virkelig Opfyldelde, og mit nærmeste Ønske<lb />
skal derfor være, at alle Danske Læsere taknemmelig<lb />
vil skiønne paa den kiærlige Omhug, den ufortrøden<lb />
Flid, og den sjeldne Kyndighed i Moders-Maalet,<lb />
hvormed Prof. Molbech har besørget og udstyret<lb />
den ny Udgave af vor gamle Rim-Krønike, der,<lb />
hvad man saa end dømmer om dens Indhold og<lb />
dens Oprindelse, dog unægtelig er det originaleste<lb />
Mindes-Mærke vi have, saavel af Rime-Konsten som<lb />
af Bog-Sproget i den danske Middel-Alder, og som<lb />
tillige, ved i meer end hundrede Aar at have været<lb />
Folkets, aldrig afløste, mindre erstattede, Liv-Bog i<lb />
Fædrenelandets Krønike, har en Vigtighed i vor<lb />
nyere Culturs Historie, der mærkelig hæver den,<lb />
saavidt jeg veed, over alle Rim-Krøniker fra Mid-<lb />
del Alderen, der henlaae som støvede Haand-Skrifter,<lb />
indtil de, i det syttende og attende Aarhundrede<lb />
</p>
<note rend="notefoot">
*) See S. 228 og 249.<lb />
**) Besynderligt, at der i Suhms Ny Samlinger Bd. IV.<lb />
S. 34, hvor dette mærkelige Rim findes, ei staaer et<lb />
Ord om, hvor man har faaet Haandskriftet dertil.<lb />
</note>
</td>
<td>
<p>
kom ikke til Live for Folket, men kun til Lyset for<lb />
de Lærde.<lb />
</p>
<p>
Endelig kan og vil jeg ei heller fortie, hvor<lb />
inderlig det glæder mig især, at mødes venlig med<lb />
Prof. Moldech i denne Egn, der, trods Forskiel-<lb />
ligheden i vor Syns-Maade, og vel i mange Maa-<lb />
der, stedse var os begge en aandelig Sorø - Egn,<lb />
hvorom vi med Rette paastaae, at fynes den end<lb />
stundum vel jævn, indskrænket og eensformig, skulde<lb />
den dog, som ægte Dansk, være efter alle Danskes<lb />
Smag, og fattes, med det mageløs Blide og Roli-<lb />
ge, Muntre og Venlige, dog ligesaalidt en vis be-<lb />
skeden Høihed og mandig Tone, som hine yndige<lb />
Bøge-Sletter fattes deres lille Schmeits, hvor Kraft<lb />
og Ynde, som i en gylden Aften - Røde, sammen-<lb />
smelte saa lystelig over Iystrup-Søen, at hvem der<lb />
saae det med danske Øine, glemmer det vist aldrig,<lb />
og bestiger aldrig Smalker-Horn, uden med det For-<lb />
sæt, om en liden Stund at stige ned igien, og sam-<lb />
les til sine Fædre, i<lb />
</p>
<p>
Danmark, deligst Vang og Vænge,<lb />
Lukt med Bølgen blaa!<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Om Landskabsmaleren, Professor Dahl.<lb />
(Uddraget af: Bergens Beskrivelse af Sagen og Foss.)<lb />
</p>
<p>
Jacob Clausen Dahl, f. 1788 i Bergen, hvor hans<lb />
Fader var Søfarende. Efter Tidsfølgen er han her<lb />
den sidste, men i Kunsten den første, ikke blot blandt<lb />
Bergensere, men blandt alle Nordmænd. Tidligt<lb />
røbede han ualmindeligt Anlæge tl Kunst; neppe 4<lb />
Aar gammel tegnede han allerede alskens Figurer med<lb />
Kridt, og da han fik Blyant, var ham enhver Stump<lb />
Papiie en kostelig Skat. I sit 7de Aar kom han i<lb />
Huset hos den veltænkende Klokker Kjerrumgaard,<lb />
som en Tidlang lod ham undervise i Tegning. Da<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="7" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>