<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 254 3</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1139<lb />
</h>
<p>
raade, at de dog ville førbarme sig over de Rin-<lb />
ge, og ihukomme deres Tarv, saa de ved flittig<lb />
Arbeidsomhed ei skulle savne Livets Fornødenhe-<lb />
der. Naar enhver Bende maatte forvandle sit<lb />
Korn, sine Kartofler og andre Frugter til Bræn-<lb />
deviin, naar Foedelen her var fristende; vilde vel<lb />
ogsaa Meget af den Tørv, som nu bringes til<lb />
Staden, forbruges til bisse Brændrier, og vi<lb />
Fattige ville da komme i ligesaa stør Nød for<lb />
Ildebrand som for Føde. Dog jeg vil ei længere<lb />
plage mig med disse Bekymringer, men haabe at<lb />
Armoden ei heller herejter skal savne Venner og<lb />
Talsmænd. Egena.<lb />
</p>
<p rend="title">
Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape.<lb />
(Slutning.)<lb />
</p>
<p>
Om alt det Øvrige kan og vil jeg fatte mig kort.<lb />
Om den banske Bjovulf vil jeg kun sige at jeg<lb />
langt fra listig at skjule Ordets Nærværelse i Ind-<lb />
ledningen, har udtrykkelig anmærket at det<lb />
ogsaa fandtes der, og havde det ei været mig<lb />
umuligt at faae det til at falde i Verset, havde<lb />
jeg netop sat det i Rimet for ot undgaae en havde<lb />
læggelse jeg godt forudsaae. Resten en anden<lb />
Gang.<lb />
</p>
<p>
hiorta slader Udg. et selvgjort Ore, men<lb />
at jeg i det Mindste ikke selv har gjort det, kan<lb />
Man see i Somners Lexikon.<lb />
</p>
<p>
Udg. siger at jeg i Talen om 3bie og 4de<lb />
Sang har laftet ham fordi han oversætter fyr ved<lb />
Sværd, men vil Læseren eftersee Skilderiet No. 63,<lb />
da skal han finde lidt Andet, nemlig Udgs. tre<lb />
Oversættelser af Talemaaden hine fyrwyt bræc<lb />
Nysgjerrighed kom over ham, og her er da vist<lb />
ikke Stedet til at tvistes om enten Ordet fyr,<lb />
naar det stod for sig selv kunde oversættes<lb />
Sværd eller ikke. At fyr saaledes virkelig er<lb />
Ild har jeg jo aldrig nægtet, men derfor bliver<lb />
fyrwyt aldrig en Bavn, og derom, om de ignes<lb />
angari i Oversættelsen S. 20 og i Index rerum<lb />
S. 237 var jo Talen. Hvorvidt ellers den be-<lb />
kjendte Ting at Ordenes Brg kan være forskjellig<lb />
i Poesie og Prosa, berettiger Udg. til i eet<lb />
og samme Digt at oversætte de samme Ord<lb />
paa den meest modsatte Maade, hvilket han<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1140
</h>
<p>
trøstig indrømmer at have gjort (Skilderiet No.<lb />
68) vil jeg ikke undersøge, men at et saadant<lb />
Sprog eller Digt ikke var til synderlig Gavn, det<lb />
veed jeg nok.<lb />
</p>
<p>
Udg. kan slet ikke lide, at jeg har rettet de<lb />
300 Mand han i sjette Sang S. 31 tillægger<lb />
Bjovulf til: tredive Mands Styrke, og<lb />
paastaaer at XXXtiges er tredive Snese, som<lb />
da rigtig nok blev ikke tre men ser hundrede,<lb />
men jeg vil blot bemærke, at bvad det saa end<lb />
var, staaer der udtrykkelig at Bjovulf havde det i<lb />
sit Haandtag, on his mundgripe, og det blev<lb />
dog med de 300 eller 600 Mand lidt vel Meget.<lb />
</p>
<p>
Om Bjovulfs Vaaden vil jeg kun sige, at<lb />
efter Ordene (S. 36): Send til Higelak (onsend<lb />
Higelace) nævnes Vaabnene, men ingen Grav<lb />
og Meningen kan da vel ikke være tvivlsom.<lb />
</p>
<p>
Ved syvende Sang (sjette er en Trykfeil)<lb />
havde jeg bemærket Latinens Urimelighed, som Ud-<lb />
giveren selv indrømmer ved nu at give en splinter-<lb />
nye Oversættelse, som jeg ei vil osholde mig ved<lb />
at drøfte, men kun anmærke at Ordet handbonan<lb />
som Udgiveren her vil gjore til Overgivelse og<lb />
S. 186 til en farlig Haand (manu periculosa)<lb />
øiensynlig er samme Ord som handbanan S. 101<lb />
hvor Udg. selv oversætter det ved Drab (Haand-<lb />
bane) og kan ikke paa noget af Stæderne ander-<lb />
fedes oversættes. Det interesserer mig paa ingen<lb />
Maade at gjøre et nyt Navn, men naar der<lb />
staaer at Ægtbjov blev heaÞolafe to handbonan<lb />
da tvinger Grammatiken mig til at antage Heatha-<lb />
laf for et Navn.<lb />
</p>
<p>
Om 8de og 9de Sang, hvis Dunkelhed jeg<lb />
selv indrømmede, tier jeg helst, til jeg veed Be-<lb />
skeed, men siden Udg. med sag grammatikalsk en<lb />
Gebærde spørger mig hvor Nominativet til Ræmis<lb />
(s. 41) skal komme fra, naar det ikke maae være<lb />
holm, vil jeg dog spørge igjen hvorfor Ræmis<lb />
endelig skal have en Nominativ og ikke kan nøies<lb />
som saamangt et Ord maae med en Følgesvend in<lb />
easu obliqvo som heaÞo her, og endvidere, hvor<lb />
Mon skal faae et Subjekt til Verbet ætbær<lb />
naar Man river holm ud af dets Favn?<lb />
</p>
<p>
Om Volsungen kan jeg nu ikke sige meer end<lb />
jeg har sagt, og om Ordet stapole kun anmærke at<lb />
i Somners Lexikon oversættes stapul Grundvold<lb />
og steopl Taarn, hvorfor Man nu skuide vælge<lb />
det meest urimelige i alle Maader, veed jeg ikke.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1141
</h>
<p>
Om brand Healfdanes (S. 78) vil jeg kun<lb />
sige, at naar det ikke forstaaes om Hroegar, da er<lb />
der, tvertimod Skjaldens bestandige Brua, i Pe-<lb />
rioden, selv intet Subject til Verdet sorgeaf skjæn-<lb />
kede, samt at Sværdet siden udetrykkelig<lb />
nævnes mellem Gaverne.<lb />
</p>
<p>
Udg. gjør sig ret saare lystig over disse mine<lb />
Ord (Skilderiet No. 64) at ihvorvel 16de og<lb />
17de Sang er mig dunkle, tør jeg dog sige for<lb />
vist at en Hengest med sine Friser fulgde Danne-<lb />
hæren og omtales som den egenlige Høvding. Dette<lb />
skal allerede være taadelig Snak, fordi Hengest,<lb />
som gjæstede Friserene, maatte da været su Fædre-<lb />
nelands Fiende og Landsforræder; men kan Man<lb />
da ikke gjæste sine Venner, og staaer der ikke<lb />
udtrykktlig S. 86 at de gik til Frisland for at<lb />
bejøge Venner, og see til deres Hjemstavn Nesiun<lb />
freondum, geseon hamas. Vigtigere maae den<lb />
Indsending fynes, at Hengest kunde være at al-<lb />
mindeligt Udtryk for en Søkonge, og derfor har<lb />
jeg ikke heller anført Ordet mellom de aabenbare<lb />
Mandsnavne der ere forvandlede, men naar Man<lb />
veed, hvad der jo er unægteligt, at Hengest er<lb />
et Mandsravn, naar der i den hele Tale om Toget<lb />
ingen Høvuing nævnes for Dannehæren, hvis<lb />
det ikke er Hengest; naar Man slet ingen<lb />
Exempler veed paa, at dette Navn er brugt som<lb />
et Appellativ, naar Tiden og Stedet kan, saavidt<lb />
vi veed, tillade at ansee denne Hengest for den<lb />
Besjendte af dette Navn, og naar endelig Gram-<lb />
matiken paa adstillige Steder ei tillader at tage<lb />
Ordet appellativisk, da mener jeg at have aabenbar<lb />
Ret. Videre at udsøre dette vil jeg opsætte, og<lb />
kan bemærke, at naar Udg. siger: Wjg hengeste<lb />
er et Søtslag, Fin hengeste Søhanen Fin og<lb />
Baih hengeste Søestad, da svarer Grammatiken<lb />
kort og godt: Hengeste er en klar Dativ der<lb />
lader hver være god for sig og tilegner sig kun<lb />
hvad der rækkes og times den. En i stere<lb />
Henseender mærkelig Ting, og som i mine Øine<lb />
var nok til at bevise at det haade er om en Hengest<lb />
og om den bekjendte Hengest, er jeg hændel-<lb />
sesvils kommet over og troer dog at fornøie Nogle<lb />
ved Meddelelsen. Hos Hickes i hans Lingv.<lb />
Seprentrional. Thesaur. T. I. P. 192 findes et<lb />
Brudsrykke der forkyndes som den eneste Levning af<lb />
et gammelt angelsaxisk Digt, der efter Beudsiykket<lb />
at slutte, maae have været et saare poetisk og inder-<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1142
</h>
<p>
lig beiligt Kvad, hvor en Skjold Skekte indføres<lb />
talende og vækker alle sine hensovne Helte, medens<lb />
Fugle sang og Maanen skinned under Skye. Da<lb />
øpstod en guldprud Helteskare og deriblandt Sige-<lb />
fred (udentvivl Sigurd Fafnisbane, som Tydskerne<lb />
kalde Sigfred), Ordlaf og Gudlaf og Hen-<lb />
gest selv. Naar Man nu i Bjovulfs Drape<lb />
finder en Hengest i Skjoldungers Tjeneste<lb />
og ved Siden af en Gudlaf og Oslaf S. 88,<lb />
da kan Man dog vel ikke tvivle om at have en<lb />
Mand og samme Mand for sig, og at en angel-<lb />
saxisk Skjald meende den bekjendte Hengest, naar<lb />
han sagde Hengest selv, behøver dog vel heller<lb />
intet Beviis. Kunde der ellers findes Mere af<lb />
dette Digt, vilde det upaatvivlelig saare opklare ei<lb />
alene mangt et Sted i Bjovulfs Drape, men og<lb />
i det Hele Angelsaxernes Old sagn, og Muligheden<lb />
tør Man vel, ved at see paa Bjovulfs Drape, paa<lb />
Engellændernes Forhold til deres litteraire Skatte,<lb />
og Stædet hvor Brudstykket fandtes (i en Homilie-<lb />
Samlign) trøstig ontage. At jeg nu, paa saadanne<lb />
Grunde udaav det for Visst at en Hengest<lb />
omtaldes som Dannehærens Høvding, kan jeg<lb />
aldrig angre, men om Udg. kan bsvise jeg derved<lb />
har ført taabelig Snak, det blive hans Sag.<lb />
</p>
<p>
Det dunkle Sted om Brosinga Men S. 92,<lb />
vil jeg her saalidt som hist indlade mig videre paa,<lb />
end at gjentage: ikke det men Halskjæden som<lb />
Dronningen gav Bjovulf, og om hvilken Skjalden<lb />
klarlig siger at næst efter Brosinga Men, har<lb />
han ikke hørt tale om noget kosteligere Sniykke,<lb />
den havde Higelak, og at han kaidrs her Svertings<lb />
Ætmand er saa vist, som at der staaer Higelac<lb />
heata Nefa Svertinges, og saa vist som at Nefa<lb />
Nepos en en klar Nominativ det kan hvo som<lb />
ikke veed det, see i Diotet og i Somners Lexikon.<lb />
</p>
<p>
Jeg har, i Anlidning af 24de Sang, sagt,<lb />
at Bjovulf gav ikke Hrodgar Jettesværdet, thi<lb />
det var smeltrt i det hede Troldeblod, men kun<lb />
Hjaltet som ene var blevet tilovers, og hvorpaa<lb />
de mærkelige Runer stode. Udg. spørger, om<lb />
Mennesket ikke veed at hilt i Angelsaxinsken og<lb />
hialti i Edda bruges for det hele Sværd. Hertil<lb />
svarer Manden, at herom vil han ikke trættes,<lb />
men at Udg. burde vide at der S. 122 staaer om<lb />
Jettesværdet, hvor forunderligt det var at<lb />
det aldeles smeltede (gensealt) ret som Jis naar<lb />
den opløses, hvilket Udg. dog selv har oversat.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1143
</h>
<p>
Erat mirum qvod torus liqvefactua fuerit, glaeiei<lb />
simillimus. At Troldeblodet var Skyld deri sines<lb />
baade i de foreaaaende Linter og i de følgende,<lb />
Voor der tiflige staaer at kun Hjaltet blev tilbage,<lb />
og naar nu Bjovulf fiden S. 126 taler om dette<lb />
hilt og naar det S. 127 gives Hrodgar i Haand<lb />
og dets Runer skaandes, da havde Man vel skjel-<lb />
lig Grund til ved hilt her kun at forstaae Hjal-<lb />
tet om Ordet end ellers, hvad jeg ikke veed, og<lb />
Somner fortier, skulde findes brugt for det hele<lb />
Sværd. Indverndingen, at saa stort et Sagn som<lb />
det der omtales ei kunde faae Rum paa Hjalter,<lb />
er det hverken Udgvs. eller min, men den gamle<lb />
Skjalds egen Sag at forsvare, men paa hans<lb />
Vegne vil jeg do g erindre, at naar han først har<lb />
tillagt Bjovulf tredive Mands Styrke og ud-<lb />
trykkelig sagt (s. 118) at det Jetresværd, som<lb />
naturligt, var enhver anden Mand end Bjovulf<lb />
for svært, da kan han fordre at vi skal maale<lb />
Sværdet efter Bjovulf og Hjaltet igjen efter<lb />
Sværdet, hvorved der, som Man let seer, bliver<lb />
Rum til Adskilligt.<lb />
</p>
<p>
Det skal ogsaa være gast, at jeg tager Here-<lb />
mod i 24de Sang for et Mandsnavn, men da<lb />
Udg. ei kan nægte, at det er et gammelt bekjendt<lb />
Navn, da han selv tilstaaer at der i den 14de<lb />
Sang tales om Helten Hermod, og ei kan nægte,<lb />
at der i den 24de tales om en Helt, der ei gives<lb />
andet Navn end Heremod S. 129, kan jeg spare<lb />
videre Beviis.<lb />
</p>
<p>
Med en Pathos, der nok fjelden befandt sig<lb />
paa et urettere Sted, beklager Udg. sig over at jeg<lb />
tilskriver ham den Beskyidning for Blodtørst, som<lb />
Latinen lægger paa Hæreths Daatter, Higelaks<lb />
Dronning, men hvad kan jeg Andet, naar den<lb />
ikke findes i Texten. Der findes, som sagt, nogle<lb />
mig dunkle Ord i denne Fortælling, som hindre<lb />
mig fva, naar jeg, som her er nødvendigt, vil und-<lb />
gaae selv den mindste Feiltagelse, at oversætte den,<lb />
men her behøves det ikke heller, thi ligesom det er<lb />
klart at Skjalden kunde dog ikke sige selv om den<lb />
arrigste Kvinde, at Inoen turde nærme sig det<lb />
Dyr uden dets Frue Nænig Þæt dorste etc,<lb />
(S. 145) saaledes er det jo dog er soleklart Be-<lb />
viis baade mod hendes mageløse Grusomhed imod<lb />
Kongens Venner og med hendes Hjemreise, at hun<lb />
(S. 149) skjænkede i Hallen for den hjemkømne<lb />
Bjovulf og viisde Kongens Mand alt Venskas.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1144
</h>
<p>
Nu at skade en anden Hæreths Daetter, blot<lb />
for at den første kan blive ved at være et Uhyre,<lb />
er en Udflugt jeg i det Mindste ikke finder min<lb />
Regning ved at gribe til; heller vil jeg for dog ikke<lb />
ganske omsonft at gjentage saa klare Ting, bemærke<lb />
den Synderlighed at Saxo ogsaa talee om en<lb />
svensk Kong Hereths Daatter hvis Jomfrubur<lb />
vogtedes af Udyr (Edit. Steph. 169) thi vel kan<lb />
jeg ikke rime de Fortallinger sammen, men mærke-<lb />
lig bliver Ligheden ikke desmindre.<lb />
</p>
<p>
Udg. paastaer det strider mod Sprogets Na-<lb />
tur at oversætte Suna Frodan ved: til Frodes<lb />
Søn, men er det san???t hvad Hickes siger (T. I<lb />
P. 11) at funu Søn har i Dativ baade funu og<lb />
funa, er det foregaaende og tilsvarende Adjectiv<lb />
gladum upaatvivlelig Dativ, som Mam maae slutte<lb />
af Paradigmet hos Hickes P. 16 og er endelig<lb />
frodan Genitiv som Paradigmek Virega, Viregan<lb />
synes at læte; da vilde jeg hellere sige at de om-<lb />
tvistede Ord umulig taale en anden Oversæt-<lb />
telse end den jeg har givet, uden videre at indlade<lb />
mig paa den dunkle Tale om samme Frodes Søn<lb />
S. 132 u.<lb />
</p>
<p>
Nu igjen at ville tale om den utopiske Hræ-<lb />
del og hans nonsntiske Sønner, som Udg. behager<lb />
at udtrykke sig, var at prøve Læsornes Taalmodig-<lb />
hed for haardt, og efter da at have ført Beviserne<lb />
for alle de Anker Udg. har antaster, indlader jeg<lb />
trøstig Sagen til Doms hos Boglærde her og hvert<lb />
Sted.<lb />
</p>
<p>
Kun to Bemærknin er maae jeg end til Slat-<lb />
ning gjøre, og den første, er, at Ingen skal mene<lb />
jeg indbilder mig at være mere end hvad jeg er,<lb />
en pur og bar Begynder i det angelsaxiske Sprog,<lb />
fordi jeg med Held har kunnet føre Grammatik og<lb />
Lexikon i Marken mod en Mand der beraaber sig<lb />
paa 25 Aars Stutium, thi det hænge un sammen<lb />
med dette Studium som det kan og vil, saa har<lb />
jeg her kun afvæbnet det ved der lisle usknldige<lb />
Kneb, at tie, eller udtrykke mig varsom, hvor jeg<lb />
ikke vidske reg Beskeed, og idelig at spørge Hickes<lb />
og Somner, hvad de meende om min Mening,<lb />
førend jeg yttrede den. Havde Udg. burgt samme<lb />
Kneb, vilde ethvert andet og hele denne Tvist og<lb />
en stor Deel af mit Arbeide været overslødigt, og<lb />
det er Altsammen Roget, jeg gjerne vilde ønsket.<lb />
</p>
<p>
Den anden Bemærkning er et lidt egennyttigt,<lb />
men dog lovligt Ønske, at nemlig visse Folk dog<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<h>
1145
</h>
<p>
engang vilde lade den underlige Grille fare, at jeg<lb />
hader Grundighed, fordi jeg af mit inderste<lb />
Hjerte hader det sktnlærde Væsen og alle Skin-<lb />
grunde, samt at jeg skulde lade mig saa før-<lb />
skrækkelig tyrannisere af en utæmmet Phantasie,<lb />
thi ihvorvet jeg ingenlunde kan tjene Udg. eller<lb />
Nogen med enten at oversætte Bjovulfs Drape<lb />
eller overale gjøre Noger, uden Phantasie,<lb />
mener jeg dog at min iveige Omgang med Gram-<lb />
matik og Lexikon maae frikjende mig for den Be-<lb />
skyldning ei at kunne eller ville holde Styr paa<lb />
min Smule Phantasle med et Gran Fornuft.<lb />
Dixi.<lb />
</p>
<signatur>
N. F. S. Grundtvig.<lb />
</signatur>
<p rend="title">
Indenlandske Efterretninger.<lb />
</p>
<p>
"Hvorledes det saae ud i Odense for et halvt<lb />
Hundrede Aar." (Slutning.) – Byen vidste<lb />
intet af noge Conditor eller Modehandler;<lb />
alt Luxuskram var kun Bisag hos Byens Kjød-<lb />
mænd, hvor Tjære, Tran, Jern og lang Specerie<lb />
(Tømmer, Bræder og Lægter) kort alt hvad Bon-<lb />
den behøvede, var Hovedsag. Gik nogen paa<lb />
Viinhuus, drak han en Pægel elendig Rødviin,<lb />
med for 4 ???. Sukker, undtagen naar den velvise<lb />
Maglsirat, Byens Præster eller Gymnastets Pro-<lb />
fessorer køm sammen i Vennelag; disse forstode at<lb />
tømme Drue-Saften af sulde Flasker, og skiltes<lb />
ikke gjerne fra hmanden forend Daggryet fande<lb />
dem lige saa eenige og kjerlige, som vel tilpakkede.<lb />
– Iblnndt de Borgetlige fandtes største Tarve-<lb />
lighed. Af faakalder stork Selfkabs Indbyden<lb />
vidste de intet. De stode altsaa ikke Fare for at<lb />
sdelægge sig for at kjede Gjester ved for talrigt<lb />
Selskab, og dog vidste de den Tid endnu intet af<lb />
at Kant engang vilde sige: "at intet Selskab der<lb />
skal være underholdende bør bestaae af flere<lb />
Personer end Musernes Antal var, og intet af<lb />
mindre end Grauernes Tal.” – Overalt var der<lb />
intet Huus i hele Byen der gav faa kaldet Sel-<lb />
skab, uden hos Byefogden nu og da. Det vilde<lb />
ogsaa have hast sine Vanskeligheder at faae et<lb />
hæderligt Selskab samlet, ???ær af Damer, da i hele<lb />
Byen kun havdes 5 Karether: Stiftsamtmandens,<lb />
Biskoppens, Bvejogdens, Apothekerens og en eneste<lb />
Hyrekareth. – Borgerkonern: ambitionerte ikke at<lb />
</p>

<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>