<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 254 2</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Ryeste<lb />
Skilderie af Kjøbenhavn.<lb />
Tolvte Aargang. No. 71.<lb />
Udgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin.<lb />
Forsendes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.<lb />
Tirsdagen den 5 September 1815.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape.<lb />
(Fortsættelse.)<lb />
</p>
<p>
Nu kommer da Naden til de enkelte Steder<lb />
hvor jeg har misbilliget Oversættelsen, og intet af<lb />
dem er vel mærkeligere for Alle, end Stedet i<lb />
Imdledningen, hvor Udgiveren siger der tales om<lb />
en Bjovulfs Tog, jeg derimod, at Skjalden be-<lb />
retter Skjolds Liigbegjængelse. Dette kalder Udg.<lb />
reent Galstad og paastaaer trøstig, a den hele<lb />
Fortælling er et Foster af min egen Indbildnings-<lb />
kraft, huvri den gamle Skjald har hverken Lod<lb />
eller Deel. Nu, kunde jeg, uden i alle Maader<lb />
at træde Sandheden for nør, tilegne mig den<lb />
Fortælling, da veed jeg ikke hvi ieg skulde skyde<lb />
den fra mig, eftersom det er dog slig en faver og<lb />
velsignet Tale, som vel ingen Skjald skulde skamme<lb />
fig ved, me man maae dog vel kalde det heel ube-<lb />
gribeligt, hvorledes det limde fa;de ,og omd at<lb />
digte den selv, og lige for Modpartens Øine skyde<lb />
den ind i det gamle Kvad, ubegribeligt, siger jeg,<lb />
thi for at kunne gjøre det, maatte jeg paa eengang<lb />
været saare klog og saare dum, vel bevandret og<lb />
vankundig i det gamle Kvad. Dog, saa gyldigt<lb />
end et saadant Beviis skulde være for hvem der<lb />
et kan eller vil see efter selv, lade dog vel ikkun<lb />
Faa det gjælde, og jeg faaer da vel see til at<lb />
finde paa et meer haandgribeligt, hvor vanskeligt<lb />
det ogsaa er i slig en Sag at tilfredsstille dem,<lb />
der ikke kjende Sproget og ei vil nøies med ind-<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
vortes Beviser, thi til Sprogkyndige taler jeg jo<lb />
ikke her, fandt de sig ikke sølv forbundene til at<lb />
give mig Ret, da var det slemt for dem eller for<lb />
mig. Tager Man nu Indledningen før sig i den<lb />
latinske Oversærteise, ta finder Man, efter nøgle<lb />
det klare Ord om Skjold Skefing og nogle halv-<lb />
klare om en Søn han skal have havt, ved Navn<lb />
Bjovulf, en heel uforstaaelig Betragtning af<lb />
Skjalden, som begynder med de Ord: Ita debes<lb />
cimeliorum og slutter S. 5 med: Virtute mactas.<lb />
Nu følger Noget indtil Slutningen, som Udg. ud-<lb />
giver for en Tale om et af Bjovulfs Tog, men<lb />
saa meget er vist, at i Oversættelsen nævnes intet<lb />
Navn, findes ingen Tildageviisning til de forrige<lb />
Navne, ingen Underretning om hvor Reisen gjaldt,<lb />
eller hvad Udfaldet var, maen kun en mørk Tale<lb />
om at Man skulde bort, om et eller flere Skibes<lb />
Lading, og om Heltenes Sorg over, at de ikke<lb />
vidste hvem der skulde hjemføre det Bytte. Er<lb />
nu denne Oversættelse rigtig, da har den gamle<lb />
Skjald strar i Indledningen givet os et Brude-<lb />
stykke om et Tog uden Hoved og Hale, som faldet<lb />
ned af Skyerne, ufrostaaeligt for alle, uden Sam-<lb />
menhæng med det Forrige eller Følgende, og med<lb />
den forunderlige Efterretning i Enden, at Helte<lb />
droge sørgende paa Tog, som ei pleiede at være<lb />
deres Skik, og at det var deres Sorg, hvem der<lb />
skulde eie de Klenodier, som var paa deres<lb />
Snekker, en Sorg Kjæmper ei pleiede at huse,<lb />
saalænge Armen kunde røre sig og Sværdet holdt.<lb />
</p>
<p>
Derimod siger jeg, at efter Talen om Skjolds<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
1123
</h>
<p>
Bælde og Gavmildhed, følger en Betragtning over<lb />
Troskaden som maae findes hos en gavmild Kon-<lb />
ges Kjæmper, hvorved end videre dannes en natur-<lb />
lig Overgang til en kort Fortælling om, hvorledes<lb />
Skjolds Kjæmper, endnu efter hans Dod, viiste<lb />
ham Troskab og Hengivenhed. Nu vil Ingen<lb />
nægte, at Dette ubeseet er langt rimeligere, at<lb />
det er fast utroligt om en Skjald, der viser at han<lb />
var ingen Fusker i sin Konst, at han vilde strat i<lb />
Indledningen rykke os ind i en mørk Tyle, som<lb />
hverken er hugget eller stukket, men uden Sammen-<lb />
hæng ei alene ed hans Hovedsag, men med Alt<lb />
i Digtet; og derimod høist rimeligt, at han i<lb />
Indledningen, der jo unægtelig begynder med<lb />
Skjolds Priis, vilde ene og alene forberlige Ihu-<lb />
kommelsen af Hrodgars og Skjolt ungernes Stamfa-<lb />
der, og kunde det da, efter hans Ord, endog blot<lb />
være tvivlsomt, hvilken af de to Forklaringer<lb />
Man skulde vælge, da maatte min upaatvivlelig<lb />
kaares uden videre Betænkning. Men nu tør jeg<lb />
paastaae, at om min Forklaring var, med Hensyn<lb />
paa Skjald og Sammenhæng, nok saa upassende<lb />
og Udgs. derimod i disse Henseender den meest<lb />
rimelige, saa tvinge dog klare Ord til at lade min<lb />
???jælde, og det skal jeg stræbe at vise, ved Ord for<lb />
Ord at gjenuemaaae de vigtigste og klarests Linier.<lb />
</p>
<p>
Him Þa Seyld gewat<lb />
To gestæp hwile.<lb />
</p>
<p>
vil Udgiveren oversætte: "da han skulde begive sig<lb />
bort til bestemt Tid" jeg har de???imod i Rimet<lb />
oversat:<lb />
</p>
<p>
Da Skjold var hengangen<lb />
I Døden til Roe.<lb />
</p>
<p>
At nu seyld betyder i Sproget hverken meer eller<lb />
mindre ??? Skjold, det være nu Vaabenet eller<lb />
Manden lærer Digtet saavelsom L. xikon, at gewat<lb />
(Imperfekt af gewitan) b???yder ligesom det danske<lb />
gikbort haade enhver Reise og den lange Reise,<lb />
kan Man og læse i Somners Lexikon, og heraf er<lb />
det da klart, først, at scyld her maae belyde<lb />
Manden Skjold, siden Gang og Rørelse følger<lb />
efter, og dernøst, at hvis Sammenhængen tillader<lb />
det, kan selv disse blotte Ord aldeles rigtig over-<lb />
sættes: Skjold døde. Men her behøve vi ikke<lb />
at tage det saa knap, thi ligesom to er til, saale-<lb />
des er ogsaa stæp og gestæp Trin, Fjed og<lb />
hwile Ophold, Hvile, og nu kan dog vel ingen<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
1124
</h>
<p>
tvivle om at her staaer om Skjold at han døde,<lb />
og at min Oversættelse er den eneste rigtige.<lb />
Hvorledes nu Udgiveren er kommet til sin, kan<lb />
Ingen fordre oplyst af mtg, men Saameget vil jeg<lb />
dog sige, at han har gjort det klare Subktantiv<lb />
feyld til Imper???ekt af Verbet sceoldan som stun-<lb />
dum skrives scylde, men almindelig, som ogsaa her<lb />
i Digtet f. Er. S. 82, scolde, burde, skulde,<lb />
og gjort det klare Imperfekt gewat til Infinitivet<lb />
gewitan, og paa den Maade kan Man rigtig nos.<lb />
faae sære Ting ud.<lb />
</p>
<p>
Hi hine Þa ætbæron<lb />
To brimes waroÞe<lb />
Swæse gesiÞas<lb />
Swa he selfa bad<lb />
Þenden wordum weo???<lb />
Wine Scyldinga<lb />
Leof landfruma<lb />
Longe ahte.<lb />
</p>
<p>
I mit Riim heder det:<lb />
</p>
<p>
Saa toge i Hænde<lb />
De kjærlige Svende<lb />
Det Liig af Kong Skjold,<lb />
Til Stranden de bare<lb />
I sørgelig Skare<lb />
Den Herre saa bold,<lb />
De Liget udførde,<lb />
Som selv han befoel,<lb />
Mens Tungen han rørde<lb />
Paa Konningestoel<lb />
Og siyred nied Blide<lb />
De Lande saa vide<lb />
Saamangen god Dag.<lb />
</p>
<p>
Ordret srager der: De ham da henbare til<lb />
Havets Bred, de søde Staldbrødre, som selv han<lb />
bad, mens han havde Ord i sin Magt, den<lb />
Skjoldungers Ven, den kjære Landsfader, temmelig<lb />
længe. Er nu dette uimodsigelig saa, som det dog<lb />
visselig er, da er det jo ogsaa vist at Digteren<lb />
fortæller hvorlund Skjolds Mænd bar hans Liie<lb />
til Stranden efter hans Befaling i sit Livs Dage,<lb />
og altsaa er min Oversættelse ikke, som Udg. siger,<lb />
Galskad, men et frit Udtryk af den gamle<lb />
Skjalds utvivlsomme Mening. Hvad derimod<lb />
Udgiverens Oversættelse er, maa Andre bedømme,<lb />
naar jeg nu faaer den anført og gjennemseet:<lb />
"Hirden samledes ved Strandbtedde???. Sine<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<h>
1125
</h>
<p>
hulde Staldbrødre havde han selv saaldedes bedet.<lb />
Medens han med Ord flyrede Skjoloungernes<lb />
Venner, var han længe Landets elskede Fader."<lb />
hine, denne almindelige og flare Accusativ af he<lb />
han (see Hickesii Litteratur Septentrional p. 22)<lb />
er da gsort til Nominativ. Singul. hine en Tje-<lb />
ner, skjønt Verdet ætbæron saa aabendar er Plu-<lb />
ralis og har det tilsvarende Pronomen hi de klar-<lb />
lig foran sig. Fremdeles oversættes ætbæron<lb />
samledes, skjondt Uog. selv veed at det aldeles<lb />
uvivlsom er henbare, (bare ad) thi saaledes<lb />
oversætter Ndgiveren jo selv Ordet S. 41. L. 22.<lb />
Endvidere adskilles de saa klart sammenhørende<lb />
Linier: "som han selv bad" og "medens han<lb />
kunde tale" ved et Punklum, og den klare Nomi-<lb />
nativ Wine Ven, gjøres, jog veed ikke til bvilken<lb />
Casus for at blive Object til sit eget Object:<lb />
Verbet weold raadte, fkjøndt dette aldrig her kan<lb />
styre noget ondet Ord end wordum Ord ved dets<lb />
Side, kom derfor og staaer i Dativ, den Casus<lb />
Verba afdet Slags almindelig styre, skjøndt<lb />
wealdan som en Undtogelse, ellers helst skal styre<lb />
Genitiv: (Hickes p 73). Hvad nu Grammatik<lb />
og kund Sands siger hertil, behover jeg ikke at<lb />
tilføie.<lb />
</p>
<p>
Dette være nu nok herom, thi hvad jeg selv<lb />
har udgivet for tvivlsomt, er jeg ikke forbundet<lb />
til at forsvare, skjøndt jeg nu seet mig i Stand<lb />
dertil, un???dvendig Vidtløflished vil jeg undgaae,<lb />
og naar det først er vist at her tales om Skjolds<lb />
Død og Liigbegjængelse, som jeg nu har bevirst,<lb />
naar Udg. selv maae tilstaae at der i det Følgende<lb />
staaer at de førde ham ud paa et Skib, at Ski-<lb />
bet gik ud i Havet og at Heltene sørgede over at<lb />
de ikke vidste hvor den Ladning blev af, da kan<lb />
der jo ingen Tvivl være om Noget af Det jeg har<lb />
udgivet for Vist. At jeg mener, ved Hjelp<lb />
af Sagnet om Scef at have sundet Aarsagen,<lb />
hvi Skjold vilde saaledes bisættes, det er en<lb />
anden Sag, som jeg vet anseeer fro vis, og skal i<lb />
sin Tid videre omtale, men at tvistes med Udg.<lb />
derom, falder mig vist ikke ind, saalidt som jeg<lb />
har dadlet ham, fordi han ei havde anmærket<lb />
Saadant.<lb />
</p>
<p>
(Fortsættes.)<lb />
</p>

<pb n="4" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>