<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 1260</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
<p>
Ved<lb />
</p>
<p>
Erellencen C. E. Rotwitts<lb />
</p>
<p>
Ligbegængelse<lb />
</p>
<p>
den 14de Februar 1860<lb />
</p>
<p>
af<lb />
</p>
<p>
A. F. S. Grundtvig.<lb />
</p>
<p>
Kjøbenhavn.<lb />
</p>
<p>
Bianca Innos Bogtrukkeri oed F. S. Mnhle.<lb />
</p>
</p>
 
<pb n="2" />
 
<pb n="3" />
<p>
Hvad Døden igrunden altid beviser, det gjør, den, ved<lb />
en Ligbegængelse som denne, os alle vitterligt, at ,,et<lb />
Menneskes Herlighed er som Græssets Blomst, Græs-<lb />
set henvisner og Blomsten affalder" saa derom er vi<lb />
sikkert alle einge ved den Hædersmands Baare, som<lb />
nys stod midt i sin kraftige Manddoms-Alder og stod<lb />
paa det høieste Trin under Thronen hos os, fast ved<lb />
sin Konges Tillid, Kongens, som ærer ham selv paa<lb />
Baaren; thi han sank jo dog paa et Øieblik i Støvet.<lb />
Enige er vi om her at see en klar Stadfæstelse af<lb />
den Forkrænkeligheds Lov, som ligger paa alt Men-<lb />
neskeligt; men saare deelte er Meningerne om, enten<lb />
det er førgeligt eller glædeligt, ja, herom er Me-<lb />
ningerne saa deelte, som jeg ikke mindes, de har været<lb />
hos os ved nogen Hædersmands Baare; thi medens<lb />
det Statsraad, hvis Hoved han var, fra den ene<lb />
Side betragtedes som det lykkeligste Valg, Maje-<lb />
</p>
 
<pb n="4" />
<h>
4
</h>
<p>
stæten havde gjort, til at vække de gladeste Forhaab-<lb />
ninger, saa betragtedes det aabenbart fra en anden<lb />
Side som det allerulykkeligste Valg, der maatte vække<lb />
lutter sørgelige Formodninger om det Værste, der<lb />
kunde times Land og Nige, og de, som har denne<lb />
Betragtning, tør vel endog tænke, at Forsynet, ved<lb />
at bortklade ham saa brat, har givet dem Ret.<lb />
Vel staaer jeg nu fjernere end før fra den store<lb />
Skueplads, og kan derfor lettere see feil; men jeg vil<lb />
og tør dog sige frit, at for mine Øine har der, un-<lb />
der vore mange Skifter, ikke staaet nogen Hædersmand<lb />
ved Roret, som jeg snarere turde tiltroe baade Syn<lb />
for hvad der er gamle Danmarks sande Tarb, og<lb />
Sind til ærlig at arbeide derpaa, saa det Eneste, der<lb />
uden nøiere Bekjendskab maatte fynes mig tvivlsomt,<lb />
var, om Hædersmanden ogsaa havde det klare Over-<lb />
blik af vore rædsomt indviklede Forhold, og Heltemo-<lb />
det til at brydes med alle de Hindringer, der let kan<lb />
synes uoverkommelige, det Overblik og det Helte-<lb />
mod, som dog ogsaa maa findes, naar Danmark skal<lb />
frelses. Naar derfor det guddommilige Forsyn, hvis<lb />
Haand ogsaa jeg seer i alle saadanne bratte, uformo-<lb />
</p>
 
<pb n="5" />
<h>
5
</h>
<p>
denlige Omskiftelser, borttog Hædersmanden Rotwitt<lb />
under de første Skridt paa hans Høvdings-Bane, da<lb />
troer jeg ingenlunde, det var for at afbryde hvad han<lb />
var ifærd med at begynde, men snarere, fordi Forsyns-<lb />
Øiet saae, at der krævedes endnu mere end ham var<lb />
givet eller dog gunstigere Omstændigheder, for at naae<lb />
det Maal, han hvde for Øie, og som alle ægte Dan-<lb />
nemænd haabe, skal dog, med Guds Hjelp, opnaaes<lb />
omsider.<lb />
I denne Betragtning har det heller ikke i mindste<lb />
Maade kunnet rokke eller forvirre mig, Alt hvad der<lb />
saa hidfig og høirøstet er sagt as dem, der aabenbar<lb />
dømte den hedengangne Hædersmand uhørt, og som<lb />
desuden, saavidt jeg kunde skhønne, kun savnede og<lb />
lastede hos ham det Samme, som vi læser i den<lb />
,,gamle Bog", at de, som var Store og Lærde og<lb />
Kloge i deres egne Tanker, savnede og lastede hos ham,<lb />
som dog var i allerhøieste Forstand ,,Folkets Mand"<lb />
og ,,Rigets Støtte", ja kaldte det Grund nok til at<lb />
styrte ham jo før, jo heller; thi om ham sagde de jo<lb />
netop: see, om Nogen af de Øverste eller af Phar-<lb />
sæerne har fæstet Tro til ham, og denne Almue (eller<lb />
</p>
 
<pb n="6" />
<h>
6
</h>
<p>
Menigmand), som ikke sjender Loven, de er jo band-<lb />
satte!<lb />
Denne korte Proces maatte nemlig hos mig vække<lb />
endnu bedre Formodninger om Hædersmandens Ret-<lb />
ning og Bestræbelser, end jeg maaskee ellers turde næ-<lb />
ret; thi ligesom det fra Arildstid er lagt Skjoldun-<lb />
gernes Stamfader i Munden:<lb />
</p>
<p>
Det bør hver Konning at have til Sæd,<lb />
Beskærme sine Lande og holde Fred,<lb />
Og vide at giøre sin Almue Gavn,<lb />
For hvilke han bær sit Kongenavn;<lb />
</p>
<p>
saaldes har jeg, hvor gammel jeg end er blevet, ei<lb />
kunnet komme til bedre Forstand paa ,,Folkets Kjærne"<lb />
og ,,Rigets Marv", end at det, til Ære eller til<lb />
Stam, altid er den ,,Almue" eller ,,Menigmand",<lb />
hvis hele Verden er indskrænket til deres virkelige<lb />
Fæderneland, som ikke kan bruge noget andet Sprog<lb />
end deres eget Modersmaal, og som ikke kan ved-<lb />
kjende sig nogen anden Lov end den Ligelighedens,<lb />
Læmpelighedens og Billighedens Lov, som er<lb />
indfkrevet i Menneskets Hjerte, og er neppe dybere<lb />
indpræntet i noget Folke-Hjerte end i det Danske!<lb />
</p>
 
<pb n="7" />
<h>
7
</h>
<p>
For mine Øine bryder da Folke-Historien Staven<lb />
over enhver Regjering, som ikke kan og vil tækkes sin<lb />
bedst veed at ramme Menigmands eller Almuens<lb />
sande Tarb, hvad dog umulig i vore Dage lader fig<lb />
ærlig arbeide paa, uden hvert Øieblik at støde og, som<lb />
man siger, forurette det i alle Maader storladne Parti,<lb />
der, med fine vidtløftige Verdens-Anskuelser, med alle<lb />
fine døde og levende Sprog og med alle de vildfrem-<lb />
mede Lovgivninger og Grundsætninger, staaer megen<lb />
Fare for at oversee, tilligemed Menigmand, hele Fol-<lb />
ket og Fædernelandet, især naar de er saa smaa<lb />
som de Danske!<lb />
Derfor skal det være mit inderlige Ønske, at<lb />
Majestæten snart maa saae Lnkke til at skjænke<lb />
Danmark et Statsraads-Hoved, som den Danske<lb />
Almue kan see op til med samme Tillid og Fortrøst-<lb />
ning, som til den Hædersmand, hvis Støv de idag<lb />
med dyb Vemod bære til Hvile, og det skal være min<lb />
Bøn til Gud, den store Folke-Fader, at Han vil<lb />
skjænke en saadan værdig Efterfølger af Hædersmanden<lb />
Rotwitt ikke blot alle de Evner, men ogsaa al den<lb />
</p>
 
<pb n="8" />
<h>
8
</h>
<p>
Tid og alt det Held, som udkrævcs til i saa vanskelige<lb />
Dage at styre det fra Arildstid berømte, men nu<lb />
hartad strandede Danske Orlogsskib ind i Folkelig-<lb />
hedens, Frihedens og Fredens ønskelige Havn!<lb />
Og naar det skeer, da skal det sikkert ikke blot være<lb />
fra een Side, men fra alle Sider, at Hædersmanden<lb />
Rotwitt nævnes med Høiagtelse og Vemod, som det<lb />
forste Statsraad-Hoved hos os, der gjorde folkelig<lb />
Frihed og folkelig Lovgivning til sit Løsen,<lb />
men fik hverken Ørenlyd eller Livsfrist til Mere end<lb />
det Samme!<lb />
Urandsagelige er Herrens Raad, men de er alle<lb />
gode!<lb />
</p>
<p>
Fred være med Eder!<lb />
</p>

<pb n="9" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>

