<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 209</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
<p>
Hvad skal vi giøre, at vi kan<lb />
arve det evige Liv?<lb />
</p>
<p>
Aftensangsprædiken<lb />
paa<lb />
Femte Søndag efter Paaske,<lb />
veb<lb />
N.F.S. Grundtvig,<lb />
Præst.<lb />
</p>
<p>
Gud haver givet os deet evige Liv og dette Liv er i<lb />
Hans Søn; hvo som haver Sønnen baver Livet, hvo som<lb />
ikke haver Sønnen, haver ikke Livet.<lb />
</p>
<signatur>
1 Joh. 5. 11-12.<lb />
</signatur>
<p>
Kjøbenhavn, 1813.<lb />
</p>
<p>
Paa Hofboghandler J. H. Schubothes Forlag.<lb />
Trykt hos P. H. Hbeckes Enke.<lb />
</p>
</p>
 
<pb n="2" />
 
<pb n="3" />
<p rend="title"> 
Fortale.<lb />
</p>
<p>
I det jeg her for den ganske Menighed frembærer<lb />
et Ord som jeg talte i Axelstad, maa jeg agte det<lb />
sømmeligt med en liden Fortale at paaminde dem<lb />
som har hørt mig for andet, end for dog og at<lb />
høre Saadant engang, eller vel og for at spotte og<lb />
dadle; sømmeligt er det, da sligt og for Andre<lb />
kan giøres hehov.<lb />
</p>
<p>
At forsvare min Tale er heel overflødigt, thi<lb />
den skal forsvare sig selv, med det evige Sandhe-<lb />
dens Ord, hvorpaa den er grundet, og hvo som<lb />
ikke vil lade det Forsvar gjælde, med ham har jeg<lb />
Inter at tale; thi hvo som ei vil høre Jesus, han<lb />
er ikke af Sandheden, han vil ei gjøre sin Faders<lb />
Begiæring, og Djævelen er en Løgner af Begyndel-<lb />
sen. Vist nok veed jeg at selv de Gudfrygtigste<lb />
nuomtide som oftest kun have lidt Forstand paa<lb />
Livet i Christo, at selv Nogle som have fulgr Ham,<lb />
forarges, naar Han siger: de skal æde Hans Kiød<lb />
og drikke Hans Blod om de ellers vil have Godt<lb />
</p>
 
<pb n="4" />
<h>
4
</h>
<p>
af Ham, ja de sige netop som deres gamle Fræn-<lb />
der: det er en haard Tale og hvo kan høre Ham?<lb />
men jeg veed ogsaa, at de som have troet og kiendt<lb />
at Jesus er Christus, den levende Guds Søn, som<lb />
haver det evige Livs Ord, de forlade Ham ikke,<lb />
og jeg veed ydermere, at der aldrig kommer Liv i<lb />
de Christne, før de igien lære at forstaa den ligefra<lb />
Luthers Dage kun sjelden forstaaede, nu i et heelt<lb />
Aarhundrede hardtad aldeles glemte Sandhed, om<lb />
Livet i Christo ved den Hellig Aand. Uden Er.<lb />
kiendelse af denne Sandhed kan aldrig haves lyse<lb />
Blik over Saliggiorelsens Orden; den sande nød-<lb />
vendige Forbindelse mellem Tro og ???ode Giernin-<lb />
ger indsees ikke, naar En da siger jeg har Troen,<lb />
og en Anden, jeg har Gierningrrne, da vides ikke<lb />
at svare som det sig bør, og Man vakler mellem<lb />
begge, istedenfor at sammensmelte dem. Dog den<lb />
værste Alæmpe er for den Troende selv, thi uden<lb />
Forstand paa Livet i Christo, ligger han stedse selv<lb />
i Strid med sin Tro, ja han ligger afmægtig, bun-<lb />
den af Verdens Elementer, Forsoningen staaer uden<lb />
for hans Tankegang, og han maa tvinge sig til at<lb />
antage den uden at kunne indsee dens forbindelse<lb />
med hans Saligheds Forarbeidelse, han kan ikke<lb />
annamme den Hellig Aand, thi han kiender Ham<lb />
ikke og Treenighedslæren siaae for ham egenlig<lb />
som en amulighed. Hvorfra skulde under saadan-<lb />
</p>
 
<pb n="5" />
<h>
5
</h>
<p>
Ne Osiændigheder det Lys og Liv, den Kraft og<lb />
Fred og Glæde vel komme, som dog efter Skriftens<lb />
Vidnesbyrd maa opfylde hvert troende Hjerte?<lb />
Vi se det ogssa, mørk og klynkende blev den al-<lb />
vorlige Christen, da han glemte sit Liv i Christro-<lb />
og de som ei vilde vide af dette, men bog være<lb />
glade, henfaldt til en kiødelig Lystighed og forvendte<lb />
Guds Naade til Uteerlighed. Til udførlig at af-<lb />
handle denne Sag er her ikke Leilighed, men, vil<lb />
Gud, skal det andensteds ske, det hafter ei heller,<lb />
thi vi har jo Bibelen blandt os, af den eser jeg-<lb />
og i den er Nok til os alle, i den kan hver som<lb />
vil læse under Guds Paakaldelse, selv finde Sand-<lb />
heden om Livet i Christo klarlig udsagt, og var<lb />
det ikke saa, hvortil da min Tale derom, da var<lb />
jeg jo enten en Løgner eller en Sværmer som ei<lb />
vidste det selv, om han foer med Løgn eler Sand-<lb />
hed.<lb />
</p>
<p>
Spørger Man nu, hvi jeg udgiver den Præ-<lb />
ken, da kunde jeg svare, havd sandt er, jeg er an-<lb />
modet degom, men Saadant agter jeg ei for til-<lb />
strækkelig Grund, thi en saadan Anmodning kan<lb />
Man sjelden vurdere. Jeg udgiver den, fordi jeg<lb />
veed det er Sandhed, vigtig, tildels glemt Sand-<lb />
hed den indeholder, og fordi jeg har Grund til at<lb />
formode, den vil komme i adskillige Hænder, som<lb />
ellers ei oplade havd jeg skriver.<lb />
</p>
 
<pb n="6" />
<h>
6
</h>
<p>
Vil Man endelig spørge, om den er holdt,<lb />
som den her staaer at læse, da kan jeg kun svare<lb />
et indskrænket Ja. Slntningen skriver jeg sjelden,<lb />
uden at turde sige bestemt, om derved vindes eller<lb />
tabes mest, men naar Man udgiver en Præken er<lb />
det vist Vinding, da den saaledes le???tere faaer en<lb />
Slutning der passer for den større Menighed.<lb />
Ordret holder jeg sjelden en Præken og med benne<lb />
var det langrfra at være Tilfældet, men det kan<lb />
jeg sige at Meningen, ja at de fieste Ord ere de<lb />
samme.<lb />
</p>
<p>
Nu har jeg kun dette inderlige Ønske tilbage,<lb />
at var Hørelsen ei til Opbygelse, Læsningen da<lb />
maa vorde det desmere; thi det veed jeg med mig<lb />
selv, kun for at ophygge mine Sødskende i Christo<lb />
rører jeg Pen som tunge til at forkynde Guds<lb />
Ord.<lb />
</p>
<signatur>
Uobye den Iste Junii.<lb />
</signatur>
 
<pb n="7" />
<h>
7
</h>
<p rend="title">
Ekpistelen.<lb />
</p>
<dato>
Jar. 1. 22, 27.<lb />
</dato>
<p>
Og værer I Ordets Giørere og ikke dets Hørere alle-<lb />
ne, hvormed I bedrage Eder selv! Thi dersom Nogen<lb />
hører Ordet og ikke giør derefter, han er at ligne ved<lb />
en Mand, der i et Speil beskuer sit naturlige Ansigt,<lb />
thi naar han haver beseet sig selv, da gaar han bort<lb />
og glemmer det strax hvordan han var. Men den som<lb />
indkiger i Frihedens fuldkomne Lov og bliver stadelig<lb />
ved, saadan een, som ei er en glemsom Tilhører, men<lb />
en Giører i Gierningen, en saadan skal og blive salig<lb />
i sin Gierning. Dersom nogen iblandt eder synes,<lb />
han er en Gudsdyrker, men tæmmer dog ikke sin Tun-<lb />
ge, forfører sit Hjerte, hans Gudsdyrkelse er Forfæn-<lb />
gelighed; thi en reen og usmittet Gudsdyrkelse for<lb />
Gud og Faderen er denne, at besøge Enker og Fader-<lb />
løse i deres Trængsel og holde sig selv ubesmittet af<lb />
Verden.<lb />
</p>
 
<pb n="8" />
<h>
8
</h>
<p>
Værer dog Ordets Giørere og ikke dets Hørere<lb />
allene, hvormed I bedrage eder selv! Denne<lb />
Formaning, I clskelige! kan aldrig for ofte ind-<lb />
skiærpes, der, hvor Guds Ord forkyndes og hø-<lb />
res. Thi visselig, dertil har Mennesket Lyst at<lb />
bedrage sig selv, at bedrage sin Gud, ifald det<lb />
var muligt. Naar Folkene flokkes at høre Guds<lb />
Ord, da er det Manges Sædvane at indbilde<lb />
sig selv, de ved Hørelsen ene kan frelses, uden<lb />
at agte paa det, som staaer skrevet: hørelsens<lb />
Ord det hjalp ikke, fordi det ei blandedes i deres<lb />
Hjerter med Troen, uden at agte paa Herrens<lb />
Og mesterens Tale, der Han saa klarlig udsag-<lb />
de, havad Forskiel der er mellem Huset paa Klip-<lb />
pen og Huset paa Sand. Hans Ord vare<lb />
disse: (Math. 7.) hvo som herer disse mine Ord<lb />
og giør efter dem, ham vil jeg ligne ved den<lb />
forstandige Mand, som bygde sit Hus paa en<lb />
Klippe, da regnede det, og Vandlsbet kom og<lb />
Værene blæste og droges med Huset; dog faldt<lb />
</p>
 
<pb n="9" />
<h>
9
</h>
<p>
det ikke, thi det var grundet paa klippen; men<lb />
hver som hører disse mine Ord og giør ikke ester<lb />
dem, han skal lignes ved Daaren, som bygde<lb />
sit Hus over Sand, da regnede det og Vand-<lb />
løbet kom og Værene blæste og floge mod Huset<lb />
og det nedfaldt og Faldet var slort.<lb />
</p>
<p>
Saa er det, I Elskelige! naar Skarer for-<lb />
samles at here Guds Ord, at Mange vil ligne<lb />
den daarlige Mand og bygge deres Hus, deres<lb />
Saligbedshaad, paa Sandet, paa det kolde, det<lb />
flygtige Bifald, uden at Hjettet annammer dert<lb />
stadige Tro som teer sig i Gietning; Huset maa<lb />
falde, Haabet henveires, om ikke for , saa dog<lb />
naar Ligluften vifter, naar Haabet skulde fuld-<lb />
kommes. De ere som den, der betragter sit<lb />
naturlige Ansigt i Speilet, men glemmer det<lb />
flux, saasnart han gaar bort, hvordan han saae<lb />
nd. De betragte i Ordets Speil deres indvor-<lb />
tes naturlige Ansigt falmet og blegt som det er<lb />
med Dødningefarve, jeg mener, de se, hvor for-<lb />
dærvet og opfyldt med Ondt deres Hjerte maa<lb />
være, de sukke derover, over den Skikkelse som<lb />
deres Levnet har havt i de forrige Dage, ja,<lb />
over Gynden, hvis Sold jo er Døden; men ha-<lb />
stelig dæmpe de Sukket, afviske Taaren og van-<lb />
</p>
 
<pb n="10" />
<h>
10
</h>
<p>
dre igien paa Fordærvelsens Veie. De saae<lb />
Guds Ansigt ved Siden af deres, saae en for-<lb />
tærende Ild imod Synden, men som en mild<lb />
og tillokkende Klarhed mod dem som med Anger<lb />
og Sørg fornemme at de have vandret i Mørket,<lb />
som i Dødens skygge sukke om Lys, sukke om<lb />
Frelse og Fred, de saae det, men glemme det<lb />
snart, og trøste sig daarlig med dunkel Ihukom<lb />
melse af den venlige Mine i den Retfærdiges<lb />
Aasyn, som om Han var venlig mod Synden,<lb />
som om det gik an at synde paa Naade, forblive<lb />
I synden saa Naaden kan vorde destørre. En-<lb />
delig se de i speilet en skinnende, straalende<lb />
Lignelse af den evige Herlighed, som er beredt<lb />
til de Fromme, Lignelsen af den store, den hel-<lb />
lige Hvile, som er beredt for Guds Folk, naar<lb />
Synden og Sorgen og Pinen er borte, naar<lb />
Gud vil aftørre al Graad, naar de Retfærdige<lb />
skinne som Solen in Faderens Rige. De se<lb />
det og rsres og glædes; thi Ingen, som ei er<lb />
en Djævel, kan skue de salige Glimt fra det Heie<lb />
og ikke bevæges, ikke fornemme at der er vort<lb />
hellige Hjem, vort Fæbreneland, thi det er saa,<lb />
at det Inderste, Dybeste i En higer og stunder<lb />
og længes derester og taler høit derom, saatidt<lb />
</p>
 
<pb n="11" />
<h>
11
</h>
<p>
det kan komme till Orde for Striden derinde, for<lb />
Tumlen omkring os; jeg siger: de se og glædes<lb />
og længes, men atter udgaae de i Vrimlen og<lb />
tabe de liflige Egne af Syne, jordiske Lægsler,<lb />
verdslige Attraaer opfylde Hjertet og de for-<lb />
glemme at ovr Klenodiet er, maa vort Hjerte<lb />
og være, at er vort Hjerte hos Verdenm da er<lb />
vort Liggendese ogsaa der; da er det Sølvet og<lb />
Guldet, Øinenes Lyst og Kiødets Begiæring<lb />
og Livs Overdaad, kortelig, Noget som ei er af<lb />
Faderen, men af Verden, da har vi glemt at<lb />
Verden med sin Begiæring forgaar, og at kun<lb />
den som giør Guds Villies Værk skal evindelig<lb />
leve.<lb />
</p>
<p>
Saaledes er det, I Elskelige! og vel maa<lb />
da Ordets Tjenere varsle og raabe: værer ei<lb />
Ordets Hørere blot, men dets Giørere ogsaa!<lb />
vel maa de vidne Sorgen: I bedrage eder<lb />
selv, uden Reenhed og Helliggjørelse kan Ingen<lb />
see Herren, men salige ere de Rene af Hjerret,<lb />
thi de skulle see Ham.<lb />
</p>
<p>
Saaledes vidnede og Ordets Tjenere for-<lb />
dum, de som alvorlig bekymredes for deres egne<lb />
og for Tilhørernes Sjæle, saa skal vi endnu<lb />
vidne for de Faa som vil høre, paa det vi ei<lb />
</p>
 
<pb n="12" />
<h>
12
</h>
<p>
skulle volde at Nogen til Sjælens fortabelse<lb />
mener ved en forsængelig Dyrkelse at arve det<lb />
evige Liv, at han forglemmer Frelserens Ord:<lb />
ikke enhver som kalder mig Herre og Herre, skal<lb />
indgaae i Himmerigs Rige, men ikkun den, dee<lb />
giør Faderens Villie, som er i Himlen.<lb />
</p>
<p>
Ak, men dette er nu ei vor eneste Sorg,<lb />
at naar Ordet udsaaes, Saamegt da falder paa<lb />
alfare Veie og stening Grunde og midt mellem<lb />
Torne, Saalidet i god Jord til at vore og bære<lb />
mangefold Frngt; at selv de som annamme Oe-<lb />
det med Glæde, naar de det høre, dog falde fra,<lb />
naar Fristelsen kommer, naar Trængsel og Hav,<lb />
naar Spot og naar Latter skal taales, at Tor-<lb />
nene kvæle det Meste; Tornene, figer Iesus,<lb />
nomlig Begiærtighed efter de jordiske Ting, at<lb />
??? saa Faaa vit bevare det hellige Ord i rette<lb />
eg smykkede Hjerter, saa det kan frembære va-<lb />
rige Frugter. Dette er ei nuomtide vor eneste<lb />
Sorg, nei med de Fleste er det nu kommet saa-<lb />
vidt at de ikke engang ville høre, Ordet forag-<lb />
les, Orden bespottes, daarlig, dumdristig paastaae<lb />
de Forvorvne, de vide det Alt, de trænge ei meer<lb />
til at læres og drages af Gud for at komme til<lb />
Jesum, enddog Han sagde det selv, at Ingen kan.<lb />
</p>
 
<pb n="13" />
<h>
13
</h>
<p>
komme til Ham, uden han hører Guds Ord og<lb />
lærer og drages af Ham; formastelig vil de ind-<lb />
bilde sig selv og hinanden, at de kan komme til<lb />
Iesum ved deres egen Fornuft, at de formaa af<lb />
sig selv at træde hans hellige fodsvor, eller dog<lb />
nei, de mene, at de kan komme til Faderen uden-<lb />
om Ham, at de kan være Ordets Giørere uden<lb />
at være dets Hørere, at de kan indgaae i Him-<lb />
merigs Kige uden Tro paa Ham som er Sand-<lb />
heden, Veien og Livet, Ham som er Dørren agte<lb />
de ringe of som Tyve of Køvere vil de indbryde<lb />
i Himlen.<lb />
</p>
<p>
Gruelige Blindhed i de Alder, som kal-<lb />
der sig oplyst! mageløse Daarskab i den Tid,<lb />
som dremmer sig klog! Vare I blinde, siger<lb />
Jesus, da havde I ikke Synd, men nu sige I:<lb />
vi see, dersor bliver eders Synd.<lb />
</p>
<p>
Dog, hvad nytter det at tale? de vil jo<lb />
ikke høre, hvad nytter det at raade? de ere jo<lb />
saa kloge, hvad nytter Lægedom? de ere jo i de-<lb />
res egne Tanker saa karske og sunde. Hvad<lb />
nyttter det at tale om Gud og om Himlen, om<lb />
det evige Liv og den evige Død til dem, som<lb />
ikke vil troe det fast og urokkelig, at der er en<lb />
Gud som har Riget og Magten og vil have<lb />
</p>
 
<pb n="14" />
<h>
14
</h>
<p>
Æren in Evighed, som maa baade hade og straffe<lb />
Synden evindelig, eller og selv blive Synder,<lb />
tale til dem, sem ei vil komme ihu, at Menne-<lb />
sket er som en Blomst, der henvisner, hans<lb />
Dage paa Jord som en Skyngge, ja som en Røg,<lb />
der henveires, til dem som ikke vil trom at der er<lb />
en Orm som ikke kan ds og en Ild som aldrig<lb />
udslukkes; til dem, som inbbilde sig selv og bin-<lb />
anden, at de kan ubekymret æde og drikke, tage<lb />
til Ægte og lade sig tage til Ægte, plante og<lb />
bygge, nyde og fværme, og dog paa det Sidste<lb />
bvile i Fred under Muld, eller endog saliggiø-<lb />
res af Ham de har hadet, hvis Ord og hvis Lov<lb />
kun var dem til Spot og foragt! Hvad kan det<lb />
nytte at tale om den udødelige Sjæl og dens<lb />
Fare for evig at tabes, fortabes, til dem, der ei<lb />
vil bekymres for Sjælen, som enten kun tænke<lb />
paa Verden og Legemet, eller paa Sjælen kun<lb />
som til Skiemt, kun paa dens evige Skiebne<lb />
som paa et Spil og en Leeg? Nei, visselig nei,<lb />
det kan ikke nytte, paa Saadanne spildes kun<lb />
Ordet, som alle Guds Gaver og al Hans Naa-<lb />
de i christo for dem ere ligesom spildte. Men,<lb />
Gud være lovet! endnu er der Nogle, som dog<lb />
lidt alvorlig betænke, det ikke er Spil eller Leeg,<lb />
</p>
 
<pb n="15" />
<h>
15
</h>
<p>
som dog imellem bekymres ved Tanken om havd<lb />
det kan nytte Menneske om han og vandt<lb />
al Verden, naar han leed Skade paa Sjælen,<lb />
tabte sig selv; til Saadanue vil jeg end kortelig<lb />
tale, og ved den Hellig Aands Bistand efter de<lb />
bellige Skrifter udlægge:<lb />
</p>
<p>
Hvadviskal giøre, at vikan arve<lb />
det eige Liv?<lb />
</p>
<p>
Der Jesus vandrede synlig paa Jorden,<lb />
da opstod engang en Lovkyndig, fristede Hannem<lb />
og sagde: hvad skal jeg giøre, at jeg kan arve<lb />
det evoge Liv? (Luc. 10) Da sagde Jesus til<lb />
ham: havd er skrevet i Loven, hvad læser du<lb />
der? Men han svarde og sagde: du skal elske<lb />
Herren din Gud af dit ganske Hjerte og af<lb />
din ganske Sjæl og af dit ganske Sind og<lb />
af al din Størke, og din Næste som dig selv.<lb />
Men Jesus sagde til ham: du svarede ret, giør<lb />
det! saa skal du leve.<lb />
</p>
<p>
Saaledes, I Elskelige, fristedes i vore<lb />
Dage Jesus saamangen Gang af de Lovkyn-<lb />
dige, og naar da de Ord om Kiærlighed til<lb />
Gud og til Næsten vare udtalte, da vendte de<lb />
sig til Folket og sagde: hører I det? Jesus ta-<lb />
</p>
 
<pb n="16" />
<h>
16
</h>
<p>
ler slet ikke om Troen paa Sig, om Forsoning<lb />
en Sligt, naar Han adsørges om Saligheds<lb />
Vei, Han siger kun det, som Fornuften, som<lb />
Loven i os haver sagt, at vi skal elske Gud og<lb />
vor Næste, da skal vi arve det evige Liv.<lb />
</p>
<p>
Saa skal da Jesus selv have gjort sin<lb />
Tale til Løgn, at kun den som troer paa Ham,<lb />
skal ikke fortabes men have det evige Liv, og at<lb />
den er allerde dømt, som ei troer paa den Een-<lb />
baarne (Joh. 3). Men vide I vel hvad Han<lb />
svarer de Trædske? Han svarer som fordum: I<lb />
Øienskalke, hvi friste I mig? Han siger som<lb />
fordum: nu vi jeg og spørge eder om Noget:<lb />
hvad tykkes eder om Christo? Hvis Søn er<lb />
Han? Naar de da svare: Josephs og Davids,<lb />
da bliver Han end ved at spørge: hvorledes kal-<lb />
der da David i aanden Ham Herre, naar Han<lb />
siger: Herren sagde til min Herre: sæt Dig hos<lb />
min høire Haand, indtil Jeg lægger alle dine<lb />
Fiender til dine Fødders Fodskammel! Efterdi<lb />
nu David kalder Ham en Herre, hvorledes er<lb />
Han da hans Søn? Saaledes spurgte Jesus,<lb />
just da Pharisæerne fristede Ham om det store<lb />
Bud i Loven, om Kiærligheds Bud, og der<lb />
staaer skrvet: (Matth. 22) Ingen kunde svare<lb />
</p>
 
<pb n="17" />
<h>
17
</h>
<p>
Ham et Ord, og ingen turde ydermere giøre<lb />
Spørgsmal til Ham efter den Dag. Mon<lb />
de Lovkyndige og Pharisæer nu ere blevne saa<lb />
Noge, at de kan svare, blevne saa dristige at de<lb />
tør spørge og friste Ham end ydermere? Dri-<lb />
stige vel, men kloge vist ikke, og naar Hans<lb />
Ord kun udsiges kraftelig, klarlig, da skal de<lb />
beskiæmmes, da maa de forstumme, som Løgnen<lb />
for Sandhed, de kan ikke svare et Ord, de tør<lb />
ikke spørge Ham ad ydermere, thi enten maa de,<lb />
hvad ikke de tør, talde Ham Løgner, eller de<lb />
maate, hvad ikke de vil, bekiende, at Han som<lb />
var Davids Herre er deres og Alles, at Han<lb />
er Herrernes Herre og Kongernes Konge, at<lb />
Iesus er Herren til Faderens Ære, de Troen-<lb />
des Frelser og Jorderigs Dommer.<lb />
</p>
<p>
Men er det da nu ikke sandt, at det er nok<lb />
til Salighed at elske Gud af sit ganske Væsen<lb />
og Næsten som sig selv? jo, visselig jo, Jesus<lb />
har sagt: giør det, og da skal du leve, og let-<lb />
telig kan vi sorstaa, at saa maa det være; thi<lb />
hvad er Liv, havd er Salighed vel uden det<lb />
hellige, hemmelige Samfund med Gud i Hans<lb />
</p>
<pagename>
B<lb />
</pagename>
 
<pb n="18" />
<h>
18
</h>
<p>
Kiærlighed? Gud er Kiærllghed, og hvo som<lb />
ikke elsker, kiender Ham ikke, men hvo som bli-<lb />
ver i Kiærlighed bliver i Gud og Gud i ham<lb />
(1 Job. 4.) Er da Hans Lov vor Eyst, er<lb />
det vor Sjæls og vort Hjertes inderste, eneste<lb />
Begiæring at giøre Hans Villie, vandre vi ube-<lb />
smittede af Verden for Hans Aasyn in Kiærlig-<lb />
hed, da have vi Livet i os selv, da ere vi salige,<lb />
da ere vi den levende Guds Tempel ligesom<lb />
Gud haver sagt: i dem vil jeg bve og vandre,<lb />
og Jeg vil være deres Gud, og de skal være<lb />
mit Folk (2 Cor. 6.)<lb />
</p>
<p>
Men, I Elskelige! vorder dog alvorlige,<lb />
leger dog ikke med det evige Livs hellige Ord!<lb />
spotter dog ikke som de der sige: naar vi kan<lb />
elske Gud over Alt og Næsten som os selv, da<lb />
er det Nok, da behøves ei Tro eller Frelser.<lb />
Tænker deg efter, om det er saa let, om denne<lb />
Vei til Himlen kan være saa bred som eders For-<lb />
førere sige! svarer mig dog, thi jeg spørger,<lb />
hvem elsker da saaledes Gud og sin Næste?<lb />
hvem giør det? hvem kan det? hvor er dog den<lb />
Mand paa Jorderigs Kreds, som tør lægge<lb />
Haanden paa Hjertet og sige: det giør jeg, det<lb />
</p>
 
<pb n="19" />
<h>
19
</h>
<p>
har jeg giort fra min Angdom, jeg er ubesmit-<lb />
tet af Verden, jeg har indkeget i Frihedens<lb />
fuldkomne Lov og er blevet ved derudi, jeg blev<lb />
udi Faderens Kiærlighed og holdt Hans Befa-<lb />
linger? Lad ham staa frem, lad ham bestaae for<lb />
den Alvidendes Aasyn som randsager det For-<lb />
borgne, og det er vist, han skal være salig i sin<lb />
Gierning. Men jeg spørger igien, hvor var<lb />
han, hvor er han den fuldkomne Maud? jeg<lb />
kiender kun Een, det Meuneske Jesus Christus,<lb />
Han som i de sidste Timer turde opløfte sine<lb />
Øine til Himlen og sige: Fader! jeg haver fuld-<lb />
kommer den Gierning, du gav mig at giøre, jeg<lb />
blev i din Kiærlighed og holdt din Befaling,<lb />
jeg bar forklaret dit Navn, forklar mig nu og<lb />
med den Klarhed, jeg havde hos dig, før Verden<lb />
blev til! Det var den Ene, men hvor er den<lb />
Anden, som i de sidste Timer tør sige, jeg er<lb />
Hans Mage; er ikke Jesus og her den Een-<lb />
baarne? Maa ikke her den dristigste Hykler<lb />
forstumme, og Helgene blues? Men er det saa<lb />
med vor Dyd og vor Gierning, hvilket Galen-<lb />
skab, hvilken Bespottelse er det da ikke at sige:<lb />
naar vi kun elske Gud over Alt og Næsten som<lb />
</p>
<pagename>
B 2<lb />
</pagename>
 
<pb n="20" />
<h>
20
</h>
<p>
o??? selv, naar vi kun giøre, hvad Ingen af os<lb />
giorde, havd Ingen af os formaaer, da skal vi<lb />
arve det evige Liv? Er det da nu blevet nok, at<lb />
elske med Ord og med Tunge, men ikke i Gier-<lb />
ning og Sandhed; mon da Gud nu vil nøies<lb />
dermed at Læberne holde sig til Ham, skiøndt<lb />
Hjertet er borte, kan man da bedre blive salig<lb />
ved at tale om Kiærlighed, en ved at tale om<lb />
Christo og Troen, er det kanske allerde en Dyd<lb />
at agte det Vidnesbyrd ringe, som Gud haver<lb />
vidnet om Sønnen, at i Ham er det evige Liv,<lb />
at giøre Gud til en Løgner? O saa betænker det<lb />
dog, at ligesaavist som den bliver salig, der el-<lb />
sker sin Gud over Alt, ligesaavist maa og hver<lb />
den fortabes som ikke saaledes elsker, som ei<lb />
med inderlig Glæde opfylder Guds Bud,<lb />
som ikke er ubesmittet af Verden. Gud kan ikke<lb />
giøre ham salig, saasom den eneste Salighed er<lb />
i den unidskrænkede Kiærlighed, Gud kan ikke<lb />
forlige sig med Synden, thi da maatte Sand-<lb />
hed forliges med Legnen, da maatte den Ketfær-<lb />
dige fornægte sig selv.<lb />
</p>
<p>
O, give dog Gud, at Menneskene vilde<lb />
betænke det ret, betænke alvorlig, at kun den<lb />
</p>
 
<pb n="21" />
<h>
21
</h>
<p>
som elsker sin Gud, vorder salig, og da for Guds<lb />
Aasyn prøve sig selv, om de elskede Ham, da<lb />
skulde de vel komme til at forfærdes, komme til<lb />
at fornemme hvad Trang vi have til Frelseren<lb />
Jesus, hvor forlorne vi vare, hvis ei Han hav-<lb />
de givet sit Kiød for vort Liv (Joh. 6). O,<lb />
prøver det dog, kun een Dag til Ende, at have<lb />
Gud og Hans Lov bestandig for Øine ved Ale<lb />
hvad I tænke og attraa, tale og giøre, at komme<lb />
ihu, at den Alvidende seer det, at spørge alvorlig<lb />
om det er Hans Villie, om Han med Behag<lb />
tan betragte de Tanker og Lyster, de Ord og<lb />
Idrætter; o da skal I snarligen lære, at Alle<lb />
saa have vi syndet og synde, og fattes den<lb />
Noes, som vi skulde have i Gud, snart skulde<lb />
I da fornemme om I elske den Gud, som for-<lb />
byder, fordømmer de kiæreste Lyster, som enten<lb />
maa nægte sig selv, eller forbande hver den, som<lb />
ikke bliver i alle de Ting som ere skrevne i Lo-<lb />
ven, saa at han giør dem; ja snarlig skulle I<lb />
lære, at vi af Naturen hade den strænge, ufor-<lb />
anderlige Lov, hade den, selv uaar vi udvortes<lb />
følge dens Bud, hade vor Gud i Hans Lov,<lb />
hade Ham som forbander, fordsmmer sin Lovs<lb />
Dvertræder. Naar vi da faae den sørgelige<lb />
</p>
 
<pb n="22" />
<h>
22
</h>
<p>
Indsigt i Hjertets Forvendthed og Krastleshed<lb />
til det Gode, kan vi da trestes ved Ordet: giør<lb />
det, saa skal du leve! maae vi ikke da enten for-<lb />
færdes og tye til de Naadestol Gud har opreist<lb />
for Troen i den Ketfærdiges Blod, eller forhær-<lb />
de vort Hjerte, bespotte den Gud som os skabte-<lb />
kalde Ham en Tyran, urestfærdig og grum stam-<lb />
pe mod Braadden, eller, som mange nu have<lb />
for Skik, lave os slev en Afgud, som vi kan<lb />
elske, som vil fornægte sig selv for ot gjøre en<lb />
Synder salig i sin Gierning? Jo visselig, ville<lb />
vi ikke aldeles bottskyde Tanken om gud og<lb />
vor evige Skiebne, indtil de endelig neder sig<lb />
paa os, indtil det heder: tag nu dit Bret og<lb />
giør Regnskab; da maa vi vælge imellem at<lb />
trodse vor Gud eller og ydmyge os for Ham.<lb />
Men er da det Første det Bedste fordi det væl-<lb />
ges af Verden? kan vi kanske i de oplyste Tid<lb />
preve Størke med Gud og true os ind i Hans<lb />
Rige, eller annamme vi Kiærlighed til Ham,<lb />
naar vi forsvare vort Had og undskylde Synd?<lb />
O, I Elskelige, nei, det er jo dog saa, at have<lb />
vi mindste Ærbødighed for Gud, mindste Be-<lb />
kymring for Sjælen, ville vi ei være Djævle, da<lb />
maa vi i Støvet ydmyge os for Ham, vor Lov-<lb />
</p>
 
<pb n="23" />
<h>
23
</h>
<p>
giver, Konge og Dommer, villig bekiende, at<lb />
Brøden er vores, at Gud er retfærdig, ja at<lb />
Han er Kiærlighed selv, enddog Han fordømmer;<lb />
thi det er klart at Himmel og Jord kan for-<lb />
gaae, men ikke en Tøddel af Loveu bortfalde,<lb />
at Gud fordømmer os kun, fordi vi elske Ham<lb />
ikke, fordi al Salighed er i Hans Kiærlighed,<lb />
fordi Han ei kan saliggiøre en Skabning som<lb />
elsker Ham ikke. Visselig maa vi forfærdes,<lb />
men det er jo godt, om ellers Guds Aand sagde<lb />
Sandhed; thi saa staaer der skrever (Esa. 66)<lb />
til den elendige vil Jeg see ned, til den, som<lb />
haver en sønderbrudt Aand og som forfærdes<lb />
for mine Ord. Ei søm de Trættende, ei som<lb />
de Trodsende, nei men sukkende, dybt nedbøiede<lb />
spørge vi da, som fordum Jesu Disciple: hvo<lb />
kan da blive salig? Giøre vi dette, da vel os!<lb />
thi da svarer Jesus endnu, som Han svarede<lb />
fordum: for Mennesker er det umulig, men for<lb />
Gud ere alle Ting mulige (Matth. 19); da er<lb />
det Han talder saa venlig: kommer til Mig alle<lb />
I som arbeide og ere besværede, jeg vil veder-<lb />
kvæge eder, hos mig skal I finde Hvile for eders<lb />
Sjæle; thi saa elskede Gud Verden, at han<lb />
gav sin eenbaarne Søn, paa det at hver den<lb />
</p>
 
<pb n="24" />
<h>
24
</h>
<p>
fom troer paa Ham, skal ikke fortabes, men<lb />
have det evige Liv (Mattb. 11 og Joh. 3).<lb />
</p>
<p>
Her lære vi da, bvad det er at arbeide<lb />
Guds Gierning, at det er Guds Gierning, at<lb />
tro paa Den Han udsendte (Joh. 6), at Troen<lb />
paa Jesum det er den Gierning, hvori vi skal<lb />
saliggiøres. O. J Elskelige, komme vi besvæ-<lb />
rede, bekymrede til Ham, som de der Have ar-<lb />
beidet forgiæves, som de der i Ørken omringed-<lb />
trindt af Uhyrer og bundlse Svælg ei vidste<lb />
Redning og Udvei, maatte fortvivle om Fred og<lb />
om Hvile for Sjælen, komme vi saaledes til<lb />
Ham, og paa andre kalder Han ikke, o, da er<lb />
det ei at udsige med Ord, hvor sødt vederkvæget<lb />
vort Hjerte maa vorde, ja hvilken Hvile og Fred<lb />
vi finde i Ham som blev hengiven for vore Syn-<lb />
der og opreist for vor Ketfærdiggjørelse, hvor<lb />
glade vi da, som de der ikke arbeide, tro paa<lb />
Ham, som giør den Ugudelige retfærdig i det<lb />
hans Tro ham tilregnes til Retfærdighed (Rom.<lb />
4); hvor glade vi demme os selv og stole paa<lb />
Ham, som tør sige: mi Søn, vær frimodig,<lb />
din Synd er forladt (Matth. 9), ham som tør<lb />
sige: Jeg er Opstandelsen og Livet, hvo som<lb />
</p>
 
<pb n="25" />
<h>
25
</h>
<p>
troer paa mig, om han end døer, saa skal han<lb />
dog leve, og hver den som lever og troer paa<lb />
mig, skal ei i al evighed døe (Joh. 11).<lb />
</p>
<p>
Saa staaer det da fast, fast som Guds<lb />
Ord: kun den Retfærdige af Troen skal leve<lb />
(Rom. 1 Gal. 3), saa tan da Ingen endnu<lb />
give andet dueligt Kaad, naar der spørges om<lb />
Salighedsvei, end det Apostelen gav: tro paa<lb />
den Herre Jesum, da bliver du salig. Lad dem<lb />
kun spotte, lad dem kun fnyse og raadslaa og<lb />
betænke sig paa forfængleighed, de Jorderigs<lb />
Vise, de selvkloge Daarer, som stride mod Gud<lb />
og Hans Ord og Hans Hellige Jesus, aldrig<lb />
skal de dog finde anden Vei til Guds Rige;<lb />
vil de ei knæle og tro, da skal de skiælve og<lb />
???yle, naar Stolene sættes og Bogen oplades,<lb />
naar de skal see Ham i Skyen, den Menneskens<lb />
Søn, naar de skal demmes af Ham, i hvem de<lb />
ei vilde frelses. Lad dem kun optænke Raad<lb />
til at underkue Guds Ord og udslette af Jorden<lb />
Ihukommelsen om den korsfæstede Frelser, Hans<lb />
Pine og Død, Hans Lidelsers Samfund og Hans<lb />
Opstandelses Kraft; det skal dog ei lykkes nu<lb />
mere, end fordum, thi Herren regierer; Jesus<lb />
</p>
 
<pb n="26" />
<h>
26
</h>
<p>
er Herren, Han som har vundet og sidder paa<lb />
Faderens Stol i det Heie, Han skal og snart<lb />
kundgiere sin Magt i det Lave, paa JOrden,<lb />
som er Ham en Skammel; blandt Folkene der,<lb />
som han mægter at knuse som Leerkar med<lb />
Spiret, og Hosianna skal lyde igien fra Tempel<lb />
og Fjeld, og hvor det ei lyder skal Folkene grue,<lb />
og tygge i Pine de brændende Tunger; det skal<lb />
aabenbares at Herren regierer.<lb />
</p>
<p>
Men, er det da nu ikke længere sandt, at<lb />
hvo som ei elsker, han kiender ei Gud og at hvo<lb />
som Ham elster, skal holde Hans Bud? Ia, det<lb />
er ligesaavist, som at Gud kan ei nægte sig selv,<lb />
og Hans Eenbaarne sagde det jo: I skal ikke<lb />
tænke jeg kom for at opløse Loven, jeg kom ikke<lb />
for at opløse, men for at fuldkomme; Han sagde<lb />
det jo, at i de Bud om at elske fin Gud og at<lb />
elske sin Næste hænge med Loven ogsaa Pro-<lb />
pheterne, det er Loven, men det er evangelium<lb />
ogsaa. O, hvor de Selvoplyste dog famle i<lb />
Mørket, de Jøraels Lærer, som ikke forstaa, at<lb />
Ingen kan se Guds Rige, uden han fødes paa<lb />
ny, som ei vil forstaa, at just fordi Ingen uden<lb />
Kiærlighed kan saliggiøres, og Ingen Synder<lb />
</p>
 
<pb n="27" />
<h>
27
</h>
<p>
kan elske sin Gud af sig selv, just derfor er<lb />
Troen paa Jesum den eneste Salighedovei, Der<lb />
er ikke Salighed i nogen Anden, thi Han var<lb />
den eneste Mand, som elskede Gud af sig selv,<lb />
og kun Den, som ved Troen forenes med Ham<lb />
er istand til at elske sin Gud og sin Næste; hvo<lb />
som troer paa Ham, han kan ikke andet end<lb />
elske, thi nyskabt er han i Christo, han haver<lb />
iført Christum, han lever ei længer sig selv,<lb />
men Den som er død og opstanden for ham,<lb />
Christus lever i ham, de gamle ting ere forbi-<lb />
gangne, saa alle Ting ere blevne uy (2 Cor. 5.<lb />
Gal. 3.). Jeg er det sande Vintræ, siger Je-<lb />
sus (Joh. 15) og min Fader er Viugaards-<lb />
manden, bliver i mig og jeg i eder; ligesom<lb />
Grenen ei kan bære Frugt af sig selv, uden den<lb />
bliver i Vintræet, saaledes kan I ikke beller, uden<lb />
I blive i mig. Jeg er Viutræet og I ere<lb />
Grenene, hvo som bliver i mig og jeg i ham,<lb />
han bær megen Frugt, thi uden mig kan I slet<lb />
Intet giøre; men dersom Nogen elsker mig, da<lb />
skal han hlode mit Ord og min Fader skal elske<lb />
ham, og vi skal komme til ham og giøre Væ-<lb />
relse hos ham (Joh. 14). Ia, I Clskelige,<lb />
det er tilvisse en stor Gudfrygtigheds Hemme-<lb />
</p>
 
<pb n="28" />
<h>
28
</h>
<p>
ligbed, at Gud er aabenbaret i Kiød, at Ordet<lb />
blev Kiød og boede blandt os og gav alle dem,<lb />
som annammede Ham, som tro paa Hans Kavn,<lb />
Magt til at være Guds Børn (Joh. 1) at<lb />
ligesom Han lever ved Faderen, saa skal og alle,<lb />
som ved Troen fuldelig tilegne sig ham, som<lb />
æde Hans Kied og drikke Hans Blod, evindelig<lb />
leve ved Ham (Joh. 6).<lb />
</p>
<p>
Saa er det da vist, I Clskelige, saa vist<lb />
som guds Ord, at Troen allene giør salig, fordi<lb />
der er ikke Liv og Salighed uden i Christo, men<lb />
Han er sit Legems Saliggiører, sin Meigheds<lb />
Hoved, og vi som tro, ere Hans Legems Lem-<lb />
mer, af Hans Kiød og Hans been (Eph. 5),<lb />
o saa troer paa Ham! alle som inderlig ønske<lb />
at arve det evige Liv, og I skal fornemme,<lb />
hvorledes det spirer og vorer da i eders Hjerte,<lb />
I skal fornemme, at Døden har mistet sin<lb />
Braad, at Gud i sin eenbaarne Søn har givet<lb />
os Seier og Liv. Men sarer ei vild! o tænker<lb />
dog ikke I tro, saalænge I vandre i Synden,<lb />
saalænge I elste forfængeligbed! Oplader dog<lb />
Øiet at see og forstaae, at Christus og Belial<lb />
aldrig kan boe hos hinanden, at I ei kan være<lb />
</p>
 
<pb n="29" />
<h>
29
</h>
<p>
???sdøde fra Synden og dog alligevel leve i den!<lb />
Anuammer dog Indsigt i Hemmeligheden om<lb />
Christus i os, at vi ere døde og at vort Liv er<lb />
skjult med Christo i Gud (Coll. 3), at vi ere<lb />
begravne med Ham ved Daaben til Døden, at<lb />
ligesom han er opreist fra de Dede ved Fade-<lb />
rens Herlighed, saa skal og vi vandre i et nyt<lb />
Levnet (Rom. 6), vet første Menneske er jordisk<lb />
af Jorden, det andet Menneske er Herren af<lb />
Himle, og ligesom vi have baaret den Jordiskes<lb />
Billede, saa skal vi bære den Himmelskes Bille-<lb />
de (1 Cor. 15) vel ikke fuldelig førend vort Ta-<lb />
bernakels jordiske Hus bliver nedbrudt og vi<lb />
iføres den Bolig af Gud, det Hus, som er giort<lb />
uden Hænder, evigt i Himlen (2 cor. 5), men<lb />
dog saaledes, at det ny Menneske som er skabt<lb />
efter Gud i Sandbeds Retfærdighed og Hellig-<lb />
hed, dagligen kundgier sin Vext og sin himmel-<lb />
ske Herkomst; thi derpaa kiende vi at vi blive i<lb />
Gud og Han i os, fordi Han gav os af sin<lb />
Aand (1 Joh. 6) og Aandens Frugt er Kiærlig-<lb />
hed, Glæde, Fred, Langmodighed, Fromhed,<lb />
Godhed, Tro, Sagtmodighed, Afhold, alle de<lb />
Ting som stemme med Loven, thi de som tilhøre<lb />
Christum have kortfæstet Kiedet, med at Be-<lb />
</p>
 
<pb n="30" />
<h>
30
</h>
<p>
giæring og Rørelse, de som leve i Aanden om-<lb />
gaacs ogsaa i Aanden (Gal. 5). Værer da<lb />
ikke Ordets Hørere blot, men dets Gjørere og-<lb />
saa, at I ei bedrage eder selv og miste Kleno-<lb />
diet; indkiger i Frihedens Fuldkomne Lov og bli-<lb />
ver ved derudi, I som ere frigivne i Christo,<lb />
som have forstaaet Sandheden og ere blevne fri<lb />
udi den thi I Brødre ere kaldte i Frihed, kun<lb />
ikke en Frihed Kiødet til en Anledning, men til<lb />
i Kiærlighed at tjene hverandre, thi i eet Ord<lb />
fuldkommes al Loven, i dette: du skal elske din<lb />
Næste som dig selv (Gal. 5). O glemmer det<lb />
aldrig hvad Jesus saa kiærlig paamindende, men<lb />
og saa lefterig vidner i Talen til sine Disciple:<lb />
om Nogen elsker mig skal han holde mit<lb />
Ord og min Fader skal elske ham og Vi skal<lb />
komme til ham og giøre Værelse hos ham (Joh.<lb />
14). O naar da Faderen og Sønnen boer ved<lb />
den Hellig Aand i os da er det vist vi skal<lb />
arve det evige Liv, thi Lyset og Livet er i os<lb />
med Krasten, og Aanden vidner da med vor<lb />
Aand, at vi ere Guds Børn; men ere vi Børn,<lb />
da ere vi Arvinger ogsaa, Guds Arvinger og<lb />
Jesu Christo Medarvinger til det evige Liv (Rom.<lb />
8), da kau vi glædes selv her udi Stridens og<lb />
</p>
 
<pb n="31" />
<h>
31
</h>
<p>
Trængselens egne, medens vi med Legemet end<lb />
ere fremmede for Herren, thi med Aanden ere<lb />
vi i Ham og leve ved Ham og skue Guds Her-<lb />
lighed i Hans, den usynlige Guds Billedes<lb />
Aasyn. Da leve vi glade i faderrens Kiærlig-<lb />
hed, som haver elsket os saa, at vi maa kaldes<lb />
Hans Børn, nu ere vi Guds Bern, det er ei<lb />
endnu aabenbaret hvad vi skal vorde, men vi<lb />
veed, at naar Han aabenbares, da skal vi vorde<lb />
Ham lige, thi vi skal see Ham, saa som Han er<lb />
(1 Joh. 3). Lettelig trøstes vi da derover, at<lb />
Verden kiender os ikke, thi det er fordi den<lb />
kiender ei Ham, den kan ikke elske os, thi den<lb />
elsker ikkun sit eget, men vi ere frimodige, som<lb />
de der vide, at Jesus overvandt Verden, at den<lb />
som er i os er større end den som er i Verden,<lb />
at ogsaa vi ved vor Tro skal overvinde Verden,<lb />
og naar den med sin Begiøring forgaaer, leve<lb />
evindelig, som de der gjorde Guds Villie. Og<lb />
med dette salige Haab ville vi trøste hverandre,<lb />
og rense os selv, som Han er reen. Amen.<lb />

</p>

<pb n="32" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>