<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 1032.</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
<p>
Taler og Psalme<lb />
</p>
<p>
ved Bisattelse<lb />
</p>
<p>
a<lb />
</p>
<p>
Clara Sophie Carlsen<lb />
</p>
<p>
Liig<lb />
</p>
<p>
den 3sie Januar 1853<lb />
</p>
<p>
Lijobenhavn<lb />
</p>
<p>
Trvst i Biance Lunos Begtrpfferi<lb />
</p>
<p>
1853<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="2" />
<p rend="title">
<p>
Taler og plalme<lb />
</p>
<p>
ved Bisœttelse<lb />
</p>
<p>
a<lb />
</p>
<p>
Clara Sophie Carlsen<lb />
</p>
<p>
Lii<lb />
</p>
<p>
den 3die Januar 1853<lb />
</p>
<p>
Kjøbenhadn<lb />
</p>
<p>
Trvkt i Biancø Lunos Bogtrvkkeri<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="3" />
<p rend="title">
<p>
I Sørgehuset<lb />
</p>
<p>
Tal<lb />
</p>
<p>
a<lb />
</p>
<p>
Pastor Rordam<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="4" />
<p>
Menneskets Herlighed er som Markens Blomst! So<lb />
Blomsterne paa marken blomstre vi en liden Stund; sa<lb />
reiser Veiret sig og farer hen over Blomsten, — o<lb />
Blomsten er ikke mere! Men Herrens Ord bliver evinde<lb />
light! Herrens Kjærlighed varer fra Slægt til Slægt ove<lb />
Eder, som holde hans Pagt, Pf. 103, 15–18. 1 Pet<lb />
1, 25<lb />
Din Hustru var født til megen Herlighed! Paa de<lb />
store Frysenborg voxede hun op som Blomsten i Enge<lb />
elsket af sin Fader og Moder, sine Søstre, sin Broder<lb />
Nitten Somre gammel drog hun, glad og lykkelig ve<lb />
Din Kjærlighed, ind med Dig paa Dine Fædres gaml<lb />
Gaard; og Livets Ungdom og Ungdoms Kjærlighed om<lb />
svævede Eder! Da kunde Du sige: „Skoven stander deili<lb />
og grøn, den Sommer og den Eng saa vel kunne sam<lb />
men!<lb />
</p>
<p>
Men, Menneskets Herlighed er som Markens Blomst<lb />
Veiret reiste sig, og det reiste sig hurtigt, hurtigere, en<lb />
det pleier; og det gik langsomt, langsommere, end de<lb />
</p>
<lb />
<pb n="5" />
<h>6</h>
<p>
pleier, – hen over Din unge Hustru! Men, Veiret reise<lb />
sig som Gud vil, og Veiret gaaer som Gud vil det<lb />
Du har med egne Øine feet Din unge Hustru falme o<lb />
visne, som Markens Blomst! og Du saae hende strid<lb />
den alvorlige mørke Strid – ikke i et Øieblik – me<lb />
det bled Paar og Sommer, og det blev Høst og Pinte<lb />
– før den forfœrdelige Strid var til Ende<lb />
</p>
<p>
Det er ikke altid sagt, at Manden lider, fordi Hu<lb />
struen lider; stundum er der aldeles intet Baand imel<lb />
lem Mand og Qvinde. Men, imellem Dig og Clar<lb />
– der var Baand; derfor er der gaaet megen Smert<lb />
ginnem Din Sjœl. Du har gaaet i Taalmodighed<lb />
Skole! Men, hvad Du lovede Elara paa Din Bryl<lb />
lupsdag, har Du holdt: ,,i Medgang og i Modgang<lb />
var Du trofast og kjœrlig. Jeg har tidt glœdet mi<lb />
over Din Sagtomodighed og Din Ømhed<lb />
</p>
<p>
Saa er Menneskets herlighed som markens Blomst;<lb />
men harrens Ord bliver evindeligt, og herrens kjœr<lb />
lighed maaer fra Aar til Aar – over Cder, som hold<lb />
hans Pagt<lb />
</p>
<p>
Midt i al sin marter havde Clara Øre for Gud<lb />
Ord; men Guds ord giver krœfter! og verfor – ford<lb />
Clara havde Øre for Guds Ord, havde hun ogsaa<lb />
under alle sine Lidelser, Hjertelag baade for Guds o<lb />
Menneskenes kjœrlighed<lb />
</p>
<p>
Da vi To taltes ved fidste Gang, var Du mege<lb />
syg; men – Du knurrede ikke mod harren! Uagtet all<lb />
Dine Lidelier var Du sikker paa Guds Kjœrlighed. O<lb />
</p>
<lb />
<pb n="6" />
<h>7</h>
<p>
det var ikke saaledes i Almindelighed at Du sagde: “Gu<lb />
er god;” men Du sagde: „Gud har vœret usigelig go<lb />
imod mig.: Og Du mindedes Guds Velgierninger <lb />
thi Du talte om de inkkelige Dage, Du havde levet hiemm<lb />
i Din kjønne, hyggelige Stue, glad ved Din Huusbond<lb />
og Dine Borns kjœrlighed. Og Du talte om Aaen<lb />
som gaaer forbi den gamle Gaard; hvor let dens Bølge<lb />
havde vugget Dig. Og Du talte om Aasen, med Udsig<lb />
over skov og Dal — til havet, der ruller blaat, og <lb />
hvor ofte Du der havde frndet Dig<lb />
</p>
<p>
Du talte ogsaa om Dine svœre Fristelser! Men<lb />
sagde Du, „naar Fristelserne komme, bekjender jeg Troe<lb />
paa Gud Fader og paa Guds Søn og paa den Hellig<lb />
Aand” — thi, sagde Du, — „den tro er jeg døbt til<lb />
og den tro skal jeg jo stride for!” og „saa beder je<lb />
Fader vor! og det bliver stille i mig og udenfor mig.<lb />
</p>
<p>
Du talte ogsaa om Dine lidelker, og Du sagde<lb />
„for vore Snuders Sknld maae vi lide meget!” Men D<lb />
digtede Dig ikke selv en Forsoning enten af Dine mild<lb />
Gaver eller af Dine svœre lidelser! Du tœnkte ikke a<lb />
Du kunde udslette Dine Synder ved Dine Lidelser; me<lb />
Du sagde: „nu lœnges jeg efter at gaae til Herren<lb />
Bord!” Thi — Du havde den gamle tro, at den Herr<lb />
Christus havde lidt for Dig, og at han havde hengive<lb />
sit legeme og udøst sit Blod, at Dine Synder skuld<lb />
vœre glemte og udslettede; og Du havde det faste haab<lb />
at den herre, som felv er Opstandelsen og livet, vild<lb />
komme til Dig og stnrke Dig i den fande Tro til de<lb />
</p>
<lb />
<pb n="7" />
<h>8</h>
<p>
evige Liv hos Jesu Christi Fader og vor Fader, som e<lb />
i Himlene<lb />
</p>
<p>
„Salige ere de Døde, som døe i Herren!” Men<lb />
fordi Du døde i den ene og sade Tro, derfor var D<lb />
ogsaa ganske vis paa, at Herren vilde sige til Dig, so<lb />
han fordum sagde: „Qvinde, nu er Du løst fra Di<lb />
Sygdom.<lb />
</p>
<p>
„Brustne Øine læges bra<lb />
I de grønne Sale,<lb />
Derfor sødt om Sommena<lb />
Sjunge Nattergale<lb />
I Himlen holdes den feireste Iunl<lb />
</p>
<p>
Men Du har været fast bunden til en Sjæl, so<lb />
ikke har ladet sig bedaare af denne Verdens falske Herlig<lb />
hed. Clara eiede denne Verdens Herlighed, men d<lb />
hun veiede den, fandt hun den for let og for kold mo<lb />
Jesu Christi evige Kjøærlighed<lb />
</p>
<p>
Men Clara gik hellerikke tilgrunde i Lidelserne<lb />
stillestaaende Vande, thi hun holdt for, at denne Tid<lb />
Lidelser ere ikke at agte mod den Herlighed, som engan<lb />
skal aabenbares for os<lb />
</p>
<p>
I Frydstid og i Graadstid sted hun Troens god<lb />
Strid, og Hun fuldkommede Løbet og bevarede Troen<lb />
Men at være sikker paa Jesu Christi Naade, og pa<lb />
Guds Kjærlighed, og paa den Hellig-Aands Samfun<lb />
—med Syndernes Forladelse og det evige Liv: — de<lb />
</p>
<lb />
<pb n="8" />
<h>9</h>
<p>
er i Sandhed selv at blive til Noget, og det er i Virke<lb />
lighed selv at eie Noget; thi det er at eie Guds Kraf<lb />
til Salighed inde i fit eget Hjerte<lb />
</p>
<p>
Det er en stor Lykke for Dig, at have været bun<lb />
den til en faaden Sjæl<lb />
</p>
<p>
Men Du er hverken en orkeslos eller en glemso<lb />
Tilskuer af Livet. Hvad Du har seet og hort, vil D<lb />
overveie i Dit eget Hjerte. Nu veed Du, at det ind<lb />
vortes Menneske kan være sundt og friskt, skjøndt de<lb />
unvortes fordærves<lb />
</p>
<p>
Og hvad Du har seet og hørt, vil Du tale om <lb />
til Dine og til Claras Børn! — at Claras Bør<lb />
maae arve deres Moders sikkre og mægtige Tro! d<lb />
vorde de ikke arveløse paa Jorden eller i Himlen<lb />
</p>
<p>
Gud velsigne Dig og Dine! at I alle Dag<lb />
maae tælles blandt den gamle Adelsslægt, som vinder<lb />
Mennskets Herlighed er vel som Markens Blomst, me<lb />
Guds Kjærlighed varer fra Slægt til Slægt over all<lb />
dem, som bevare hans Pagt; og Guds Kraft fuldkom<lb />
mes i Skrøbelighed<lb />
</p>
<p>
Gud styrke os Alle til at stride Troens gode Stri<lb />
og til at bevare Troen, at vi maae samles hos vo<lb />
Fader i Himlen<lb />
</p>
<signature>
Fred være med Eder<lb />
</signature>
<lb />
<pb n="9" />
<lb />
<pb n="10" />
<p rend="title">
<p>
I Vartou Kirke<lb />
</p>
<p>
Psalmer<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="11" />
<lb />
<pb n="12" />
<h>13</h>
<p rend="title">
Mel: Kømmer til mig sagbe Guds Sen.<lb />
</p>
<p>
At sige Verden ret Farve<lb />
I Livets Gry og Livets Ovel<lb />
Er lige tungt at nemme<lb />
Det lærtes aldrig paa vor Jord<lb />
Var, Jesus, ei Du i Dit Or<lb />
Hos os, som Du er hjemme<lb />
</p>
<p>
Hvor tit hos Dig end Trøst jeg fandt<lb />
Naar Hjertet skjalv og Graaden randt<lb />
Og Verdens Bølger bruste<lb />
Ved Støvet hænger dog min Sjæl<lb />
Og Slangen bider i min Hæl<lb />
Skjøndt Du dens Hoved knuste<lb />
</p>
<p>
O Jesus, Herre, Broder sød<lb />
Du kjender bedst den bittre Død<lb />
Du har den overvundet<lb />
Vor Skabning grandt og kjender Du<lb />
Veed godt, vi Alle see med Gr<lb />
Vort Timeglas udrundet<lb />
</p>
<lb />
<pb n="13" />
<h>14</h>
<p>
O, kom Du, som eengang, jeg veed<lb />
Du i Din Faders Herlighe<lb />
Skal klart Dig aabenbare<lb />
Var det i Gry, var det i Oveld<lb />
Jeg skyndte mig, med kort Farvel<lb />
I Sky til Dig at fare<lb />
</p>
<p>
Men kommer Døden førend Du<lb />
Kom da i Løn, og kom ihu<lb />
Hvor mørkt der er i Graven<lb />
Omstraal mig, saa jeg glemmer den<lb />
Salv Øiet paa Din syge Ven<lb />
Saa jeg kan see Guds-Haven<lb />
</p>
<p>
Kom i den sidste Nattevagt<lb />
I En af mine Kjæres Dragt<lb />
Og sæt Dig ved min Side<lb />
Og tal med mig. som Ved med Ven<lb />
Om, hvor vi snart skal sees igjen<lb />
Og glemme al vor Qvide<lb />
</p>
<p>
Kom, som Du vil! jeg veed det vist<lb />
Du selv har sagt, at her og his<lb />
Du kjendes vil paa Røsten<lb />
Den Røst, hvorved, trods Verdens Larm<lb />
Os Hjertet brænde kan i Barm<lb />
Og smelte hen i Trøsten<lb />
</p>
<lb />
<pb n="14" />
<h>15</h>
<p>
O lad mig, i min sidste Stund<lb />
Det høre af Din egen Mund<lb />
Som Aand og Liv kan tale<lb />
Hvor rart der er i Himmering<lb />
Og at Du Stol har sat til mi<lb />
I Dine lyse Sale<lb />
Før Døden, med sin Jstap-Haand<lb />
Gjør Skjel imellem Støv og Aand<lb />
Bortvifter Hjertets Varme<lb />
Indslumre skal jeg da med Lys<lb />
Som Barnet ved sin Moders Brys<lb />
I Dine Frelser-Arme<lb />
</p>
<lb />
<pb n="15" />
<h>16</h>
<p rend="title">
Mel: „Frvgt mit Barn, den sande Gud<lb />
</p>
<p>
Fred, til Bod for bittert Savn<lb />
Gud os gav i Jesus Navn<lb />
Fred os kjøbte med sit Blod<lb />
Fred os Jesus efterlod<lb />
Christendom er i een Su<lb />
Fredens Evangelium<lb />
</p>
<p>
Fred er Kirkens Velkomst-Or<lb />
Og Farvel paa denne Jord<lb />
I vor Daab det til os lød<lb />
Skal gjenlyde i vor Død<lb />
Fred med Eder! Herrens Fred<lb />
Nu, og i al Evighed<lb />
</p>
<lb />
<pb n="16" />
<p rend="titile">
<p>
Før Jordspaakastelsen<lb />
</p>
<p>
Tal<lb />
</p>
<p>
a<lb />
</p>
<p>
Pastor Srundtvig<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="17" />

<pb n="18" />
<h>19</h>
<p>
Naade, Barmhjertighed og Fred af Gud Fader o<lb />
Sønne Jesus Christus være i Sandhed og Kjær<lb />
lighed med Eder Alle<lb />
</p>
<p>
Vi ere jo Alle dødelige Mennesker; om os All<lb />
drages Livet og Døden, fra Vuggen indtil Graven, o<lb />
over os Alle vil rimeligviis Døden, lidt før, ???ler lid<lb />
senere, udvortes og tilsyneladende vinde en ligesaa af<lb />
gjørende Seier som den, udvortes og tilsyneladende, ha<lb />
vundet over den ædle Sjæl, den trofaste og kjærlig<lb />
Ægtefælle, Datter og Moder, Søfter og Veninde, hvi<lb />
Støv vi her følge paa Vei til Hvileftedet i Jorden<lb />
Skjød; saa at hvad der udmærker dette Dødsfald fr<lb />
tusinde andre: hvad der driver mig, som Ordets Tjener<lb />
til at dvæle derved, og hvad der kan være til særdele<lb />
Trøst for den Henfarnes Nærpaarørende, Venner og Kyn<lb />
dinge, det er, at hos hende var Kampen mellem Liv o<lb />
Død, igjennem en Række af Aar, saa kjendelig, saa vit<lb />
terlig, og saa smertelig som kun hos Faa, og at ho<lb />
hende var tillige Livets indvortes og virkelige Seie<lb />
over Døden saa kjendelig og saa herlig som hos endn<lb />
</p>
<lb />
<pb n="19" />
<h>20</h>
<p>
Færre: ja, for dem, som stode ved hendes Dødsseng<lb />
hariad ligesaa kjendelig som Dødens udvortes, tilsyne<lb />
ladende Seier er for os Alle. Thi ligesom vi derfo<lb />
Alle af Hjertet maatte onske hende Hvile, saaledes ka<lb />
vi ogsaa ønske hende til Lykke med Hvilen som Seieren<lb />
Frugt<lb />
</p>
<p>
Om den usædvanlig lange og svære Kamp imelle<lb />
det ungdomsfriske Liv, med den stærke Livslyst, og de<lb />
haardnakkede, dødelige Sygdom, vil jeg imidlertid ikk<lb />
videre tale; thi Mindet derom er levende nok hos o<lb />
Alle, uudsletteligt hos dem, der stode hende nærmest o<lb />
følte smerteligt deres Afmagt til at hjelpe — endog ti<lb />
at lindre; men om Seieren, som det evige Livs Ord o<lb />
Guds Herligheds Haab vandt hos hende over Døde<lb />
med al dens Pine, Frygt og Rædsel: derom maa je<lb />
nødvendigviis tale et oprigtigt Ord, baade til Trøst fo<lb />
de Sørgende og til Ære for den Herre, jeg tjener: vo<lb />
Herre Jesus Christus, som ogsaa her klarlig beviiste<lb />
at han virkelig er, hvad han kalder sig: „Opstandelse<lb />
og Livet”, saa, hvem der troer paa ham, skal overlev<lb />
Døden, og hver Sjæl, som levende troer paa ham, de<lb />
døer ikke evindelig<lb />
</p>
<p>
Ja, det er kun sjelden, at vi med den Sikkerhed<lb />
som her, kan anvende paa en Hensovet, hvad der staae<lb />
skrevet, at medens det udvortes Menneske hentæredes<lb />
fornyedes det Indvortes Dag fra Dag, under de<lb />
salige Vished, at den nærværende Trængsel, hvor tun<lb />
den end kan falde os, dog kun veier saare lidt mod de<lb />
</p>
<lb />
<pb n="20" />
<h>21</h>
<p>
overvættes Herlighed, der skal aabenbares paa os, so<lb />
forvente Frelseren, den Herre Jesus Christus, de<lb />
vil herliggjøres i alle sine Hellige og bundres i all<lb />
sine Troende<lb />
</p>
<p>
Dette var min trøstefulde Tanke, da jeg den sidst<lb />
Aften, paa vor Frelsers Fødselsdag, gik fra hende<lb />
Leie, som følte dybt, at, „hvad enten vi leve eller døe<lb />
da høre vi Herren til” – den Herre, som er Naade<lb />
og Sandheden selv, og skjøndt Tvivl om Herrens Gjer<lb />
ninger er godtkjøbs hos os Alle, saa fristes jeg dog ikk<lb />
til mindste Tvivl ved deres sanddrue Bidnesbyrd, so<lb />
stode hos i de sidste Timer, at da saae hun i Aande<lb />
de Guds-Engle, som bære de Troendes Sjæle til han<lb />
Paradiis, da havde Døden for hende mistet sin Braad<lb />
og hun forudsaae i Aanden med triumpherende Bli<lb />
den Herlighed, hun kaldte, og maatte kalde „mageløs!<lb />
</p>
<p>
Lad os derfor prise hende lykkelig, den ædle Sjæl<lb />
som stred den gode Strid, bevarede Troen, fuldendt<lb />
seierrig Løbet og vandt Livets Krone! Gud glæde hende<lb />
Sjæl i de evige Boliger, og Gud trøste hendes Efter<lb />
ladte med den rige Trøst, som hun fandt deri, at sel<lb />
Døden kan ikke bryde „de Helliges Samfund”. Og he<lb />
i dette lave Bedehuus, hvor hun helst paakaldte Herre<lb />
i det Høie, her, hvor hun følte det gladelig, at hun e<lb />
saa nær hos alle dem, som i Sandhed paakalde han<lb />
Navn; her, hvor, efter hendes Begjæring, Menigheden<lb />
Bøn om en sød og salig Ende opsteg for hende i Vor<lb />
herres Jesu Navn, her ville vi, efter christeiig Skik<lb />
</p>
<lb />
<pb n="21" />
<h>22</h>
<p>
indvie hendes Stov til den glædelige og ærefulde Op<lb />
standelse, som vor korsfæstede, men igjen opstandne Frelser<lb />
Vørherre Jesus Christus, har lovet alle Sine, o<lb />
som Faa have troet fastere paa, eller glædet sig inder<lb />
ligee til, end vor i Herren salig hensovede Søster o<lb />
Veninde<lb />
</p>
<lb />
<pb n="22" />
<p rend="title">
<p>
San<lb />
</p>
<p>
a<lb />
</p>
<p>
Paftor Grundtvig<lb />
</p>
</p>
<lb />
<pb n="23" />
<lb />
<pb n="24" />
<h>25</h>
<p rend="title">
Clara Carlsen<lb />
</p>
<p>
Livet og Døden de ypped en Kiv<lb />
Den varer, mens Timeglas rinde<lb />
Kun med den Frelser, som Lys er og Liv<lb />
Kan Mennesket Død overvinde<lb />
Men han har det evige Liv i sin Mund<lb />
Ved Jesu Livs-Aande i Døds-Kampens Stun<lb />
Faae Seier de troende Sjæle<lb />
</p>
<p>
Kirkens, Vorherres og Guds-Aandens Aa<lb />
Det følger ei Sol eller Maane<lb />
Advent er Vinter og Julen er Vaar<lb />
Da Bølger mod Skyerne blaane<lb />
Da fødes i Lunden alt Livet paan<lb />
Og da flyve Fuglene Sommer ad B<lb />
Og synge med Lyst i Løvhytten<lb />
</p>
<lb />
<pb n="25" />
<h>26</h>
<p>
Haard var Din Vinter, men mild var Din Vaar<lb />
Og sød er Din Sommer, Veninde<lb />
Godt det for hele Guds Menighed spaaer<lb />
Saa evig det gaaer ei af Minde<lb />
Hvor fage, ved Varmen og Kraften i Lø<lb />
Iisbjergene smelted og Skoven blev grøn<lb />
Med Lifligheds Sang i Løvbytten<lb />
</p>
<p>
Det var om Julen, paa Jule-Søndag<lb />
Og det var ved Midnattens Time<lb />
Lærken begyndte at slaae sine Slag<lb />
Og Himmerigs Klokker at kime<lb />
Da hørte Du Julenats-Englenes Sang<lb />
Da for Dine Øine den Rose udsprang<lb />
Som fylder med Duft Paradiset<lb />
</p>
<p>
Jublende løfted da Haand Du og Røst<lb />
Velkomme Guds Engle i Skare<lb />
„Mageløst er det, — tilbunds mageløst!<lb />
Hvor saligt i Fred at henfare<lb />
Dit Øie saae Dagen, hvor Nat er ei meer<lb />
Og Luftning fra Landet, hvor aldrig det sneer<lb />
Med Rosenduft kom Dig imøde<lb />
</p>
<lb />
<pb n="26" />
<h>27</h>
<p>
Sjælen fik Vinger da brat — som en Fug<lb />
Og fulgtes med Engle i Skare<lb />
Synger nu sødt om den liflige Jull<lb />
Og frydes ved Dagen hiin klare<lb />
Men Stovet maa blunde til Paaskedags Gr<lb />
Da Alle vi mødes med Herren i Sk<lb />
Som selv han opstod fra de Døde<lb />
</p>
<p>
Sengen vi rede nu her til Dit Støv<lb />
Hvor bedst Du det hued i Haven<lb />
Stormen nu hvirvler i guulbrune Løv<lb />
Og hvirvler dem hen over Graven<lb />
Naar Himlen er klar, og naar Dagen er lang<lb />
Løvtræer i Klynge og Fuglenes San<lb />
Dog minde om Julenats-Vaaren<lb />
</p>
<p>
Dufte skal da og af Roser en Krands<lb />
Saa deilig som Tiden kan taale<lb />
Varsle skal Glimt om den fuldbaarne Gland<lb />
Naar Støvet er klart til at straale<lb />
Hvad Sjælen alt nyder, da Legemet faaer<lb />
En glædelig Juul, et lyksaligt Nytaar<lb />
Med Blus paa de evige Bjerge<lb />
</p>
<lb />
<pb n="27" />
<h>28</h>
<p>
Velkomment være os Herrens Nytaar<lb />
Velsignet i Nye og i Næde<lb />
Midvinters-Natten gjør Herren til Vaar<lb />
Da fødes den fuldkomne Glæde<lb />
Som Lynet slaaer Julenats-Engelen ned, <lb />
Da toner i Sky det om Glæde og Fre<lb />
Fra Engle som Stjerne i Klynge<lb />
</p>

<pb n="28" />
</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>
