<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.pubpub.com/bind/xml/teixlite.dtd"?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Grundtvig 253 1</title>
				<author></author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>1</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl></bibl>
				<p/>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
		<div0 type="book">
		<title></title>
		<div1 type="booktitle">
		<title></title>
		<div2 type="edition">
		<title></title>
		<div3 type="chapter" n="1">
			<title></title>
			<bibl> </bibl>
<pb n="1" />
<p rend="title">
Nyeste<lb />
Skilderie af Kiøbenhavn.<lb />
Toldte Aargang. No. 60.<lb />
Uogivet og førlagt af Boghordler S. Soldin.<lb />
Forfendeø, i Følge Kongel. allernaadigkt Tillabelst, ??? Brevossterne.<lb />
Løverdagen den 29 Juli 1815.<lb />
</p>
<table>
<tr>
<td>
<p rend="title">
Et Par Ord om det nys udkomne angel-<lb />
saxiske Digt.<lb />
</p>
<p>
Enhver, som endnu elsker det gamle Dannemark<lb />
og Fædrenes Ihukommelse, har vist med Glæde<lb />
seet, at det gamle angelsoriske Digt om danske<lb />
Handler, der i saa mange Aærhundreder laae be-<lb />
gravet i de engelske Boghylder, og kun med Nød<lb />
og Nippe reddedes som en Brans af Ilden, nu<lb />
endelig er undkommet fra Hr. Etatsraad Thorkelins<lb />
Haand, ved Hr. Geheimeconferentstaad Buloros gav-<lb />
mildeMedvirkning. At Oversættelsen er latinsk, kunde<lb />
vel Mange beklage, og spørge, hvor længe vi skal<lb />
vedblive at udgive Nordens gamle Mindesmærker<lb />
for de Fremmede paa Danskes Bekostning; dog<lb />
vilde denne Klage her have mindre Grund, da et<lb />
saadant Digt fra første Færd maae udgives for de<lb />
Boglærde i alle Lande, og bør ei fremtræde for det<lb />
banske Folk uden i sin velbehagelige poctisle Skik-<lb />
kelse. Derimod var det sømmeligt, at enten Ud-<lb />
giveren eller en Anden forklarede paa Modersmaa-<lb />
let Kvadets Indnold, og viisde hvad vi alt flux<lb />
kinne skjønne om dets poetiske og historiske Værd;<lb />
og da llogiveren hverken paa Latin eller Dansk<lb />
havde opfyldt dette Ønske, besluttede jeg at giøre<lb />
der efter Evne. Sligt var imidlertid ingen saa<lb />
let Sag, da jeg flux mærkede, det ei gik an at<lb />
følge den latinske Oversættelse, der paa mange Ste-<lb />
der er aabenbar urigtig, og paa mange mørkere<lb />
end Texten selv, og jeg maatte derfor arbeide mig<lb />
</p>
</td>
<td>
<p>
ind i Grundsproget. Til min store Forundring<lb />
enmeldte nu allerede Litteraturtidenden No. 26<lb />
Digtet, og opregnede Indholden af nitten Sange,<lb />
ligesom No. 27 af de øvrige. Før jeg to Bla-<lb />
det i Haand, indsaae jeg Umueligheden af at Rec.,<lb />
om han og var Sproget mægtig, kunde i saa kort<lb />
Tid giennemlæst og giennemtænkt Digtet, som Man<lb />
dog burde, før Man aflægger offenligt Regnskab<lb />
om et saadant Mindesmærke; men hvor kunde jeg<lb />
ander and harmes ved at see, at en Rec. Satte fig<lb />
her paa Dommersædet, uden, det maae Man slutte,<lb />
at forstaae eet Ord Angelsaxisk. Nu, til at give<lb />
en saadan Indholdsliste, behøvedes vist nok ei lang<lb />
Tid; thi hvor den latinske Oversættelse giver nogen<lb />
Mening, følges den blindt, og hvor den ingen gi-<lb />
ver, skydes Skylden paa Digtets Dunkelhed, ja<lb />
Digteren beskyldes endog for at have modsagt fig<lb />
selv i Fortællingen om Higelaks Død, u gtet det<lb />
dog visselig ikke er hans Skyld, at Oversætter og<lb />
Rec. blander Begivenhederne sammen, og foran-<lb />
drer Fyrsternes Navne: Hrædel, Herebald,<lb />
Hædkyn, Harbred, tel ubetydelige Tillægsord.<lb />
Men hvad er dog sligt for et Væsen? er det den<lb />
Erudition og Critik, hvorpaa Man pukker saa<lb />
saare? er det saaledes Hedenolds Minder Skal kund-<lb />
siøres og omtales i Dannemark, at lldlændinge<lb />
skal pege Fingre ad os, som de der prise og be-<lb />
dømme hvad vi ei forstaae?<lb />
</p>
<p>
Er det nu sandt hvad her er sagt om Over-<lb />
sættelse og Recension, og det skal jeg bevise, da er<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="2" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
947
</h>
<p>
det klart at en ny Angivelse af Digtets Indhold<lb />
var ingenluude overslodig; men da jeg endnu er<lb />
langt fra at forstaae Alt saa Lødt som Man bør<lb />
forstaae hvad Man vil meddele Andre, og hiin<lb />
Recenston dog ingenlunde maae upacanket komme<lb />
for Udlændingers Øie, vil jeg der, saa kort som<lb />
muligt, anmærke hvad Vigtigt af det jeg alt for-<lb />
staatr der i Recenstonen deels er udelade, deel???<lb />
urigtig fremstilt. Man vil sagtens ikke taale af<lb />
vises tilrette af mig; stort vil jeg heller ikke tvistes<lb />
om Tign, der ikke er nogen Salighedslag; men<lb />
Sandhed vil feg alligevel sige, da Tingen dog et<lb />
heller er galiske ubetydelig, og da overlade det til<lb />
Vedkommende, om de vil nægte hvad der er klart<lb />
for hver Mand i Europa, som forstaaer hvad her<lb />
tales om.<lb />
</p>
<p>
For nu paa eengang at vise baade hvorledes<lb />
Tonen er i dette herlige Digt, og hvor saare baa-<lb />
de Oversætter og Recensent have misforstaaet alle-<lb />
rede Indledningen, vil jeg her meddele en Over-<lb />
fættelse af denne, der naturligviis som Digt ei kan<lb />
være dogstavelig, men for hvis Rigtighed i det<lb />
Væsenlige jeg indeftaaer. Dog, for at giøre den<lb />
ret fattelig, maae jeg forudskikke en Anmærkning.<lb />
Ligesom Man i de angelsaxiske Slægtregistre hyp-<lb />
pig, skiøndt paa adskillig Plads, finder en Scef,<lb />
Seeaf, Seaf, som Cronicon Saxonicum (S. 77)<lb />
endog giør til Noes fierde Søn, saaledes anføres<lb />
han og stundum som Fader til Skyld, hvis Een,<lb />
hed med Skjold ei kan omtoivles, og hos Ethel-<lb />
verd, Mattheus af Vestmymster og Simeon Du-<lb />
nelmensis findes om ham et saare mærkeligt Sagn,<lb />
at han nemlig som Barn, sovende paa en Korn-<lb />
neog og rundt omgivet af Vaaben, kom eenlig bri-<lb />
vende paa et Skib til en Øe i Oceanet ved Navn<lb />
Skani eller Skandalis, hvor Indbyggerne modroge<lb />
ham som et Vidunder, opsostrede ham med al<lb />
Flid og toge ham til Konge. Dette Sagn feer<lb />
Man at nærværende Skjald har henført til Seels<lb />
Søn Skjold, og da vi i vore gamle Sagn ingen<lb />
Seef finde, da han fkal have faaet dette Navn af<lb />
Kornnegen, som paa Angelsoxisk heder Seaf, og<lb />
da han altsaa timeligst maatte kaldes Seefing<lb />
(Scefs Søn), have vi udentvivl her Sagnet i sin<lb />
oprindelig danske Skikkelse. Saa kvæder den gamle<lb />
Skjald:<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
948
</h>
<p>
Om Drotterne strase<lb />
Fra forrige Dage,<lb />
Som Stol-Konge-Sædes<lb />
Beklædte med Hæder<lb />
I Dannemarks Land;<lb />
Om Kiæmperne stolte,<lb />
Som Heltedaad voldte,<lb />
Jeg koæder forland.<lb />
</p>
<p>
Nu førft er at melde<lb />
Om Skefingen Skjold,<lb />
Han kjæmped med Vælde,<lb />
Den Herre saa bold,<lb />
Mod Fienderue mange<lb />
Om Borge og Vange,<lb />
Og Scier han vandt.<lb />
Hans Mod og hans Rise<lb />
De voxde tillige,<lb />
Som Aarene randt;<lb />
Hans Hæder og Lykke<lb />
De boxde forland,<lb />
Saa alle som bygge<lb />
Trindt Hvaler???es Land,<lb />
Ham maatte adlyde,<lb />
Og neiende yde<lb />
Ham Glide og Skjænk.<lb />
Det end er at mætte<lb />
Om Kongen saa god,<lb />
At Kjæmperne stærke<lb />
???dsprang af hans Blod,<lb />
Og bannem til Ære<lb />
Evindelig bære<lb />
De Skjoldunge-Navn *).<lb />
</p>
<p>
Den Herre, som kjendte<lb />
Al Dannemarks Brost,<lb />
Slig Konge didsendte<lb />
Til Dannemænds Trøst,<lb />
</p>
<p>
*) Det bør anmærkes at Meningen af bisse Linier ???<lb />
omtbistelig, og at det ei staaer bee at hans Ef-<lb />
terkommere saldtes Skiokdnnger, men da det<lb />
Naaer i hele Digtet, tog jeg ei i Betænkning<lb />
at sætte det for Fuldstændigheds Skuld.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="3" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
949
</h>
<p>
Og undte ham længe<lb />
Paa Konninge-Stoel<lb />
At see ovee Enge<lb />
Den straalende Soel.<lb />
Paa Kouninge-Sæde<lb />
Han skitted med Slæde<lb />
Klenodier fine<lb />
Blandt Kjæmperne sine:<lb />
Ci stædte ban ilde<lb />
Den herlige Stjænk,<lb />
Thi Klæmperne gilde<lb />
Ham loved paa Bænk,<lb />
Og fulgde med Gammen<lb />
Den Herre saaa prud,<lb />
Og Skjoldunge-Stammen<lb />
Med berlige Skud<lb />
Saa høit under Lide<lb />
Sig bredte saa bide,<lb />
Saa faver i kund.<lb />
</p>
<p>
Saa Kongerne lære<lb />
Med Guld og med Ære<lb />
Sig Kjæmperne bedste<lb />
At vinde og fæste!<lb />
Da trofast de Gamle<lb />
Sig trindt dem forsamle<lb />
Paa Uveirets Dag,<lb />
Omgiærde saa bolde<lb />
Med blinkende Skjolde<lb />
Den Herre i Slag.<lb />
Ei Guldets Udskifter<lb />
Kan trives i Sal<lb />
Naar Heltebedrifter<lb />
Ei voxe paa Val *).<lb />
</p>
<p>
Dev Skjold var hengangen<lb />
I Døden til Roe,<lb />
Sig ???okked i Vangen<lb />
En Skare saa troe.<lb />
</p>
<p>
*) Jeg tør ikke paastaae nøie at have truffet Menin-<lb />
gen af de fidste Linier i denne Betragtning,<lb />
men det figer da og, som Man let seer, ikke stork.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
950
</h>
<p>
Saa tege i Hænde<lb />
De kiærlige Svende<lb />
Det Liig af Kong Skjold:<lb />
Til Stranden de bare<lb />
I sorgelig Skare<lb />
Den Herre saa bold:<lb />
De Liget udførde,<lb />
Som feld han befoel,<lb />
Mens Tungen han rørbe<lb />
Paa Konningestoel,<lb />
Og stgeed med Blide<lb />
De Lande saa vide,<lb />
Saa mangen god Dag.<lb />
</p>
<p>
Saa toge be Kjække<lb />
Den Konninger Snekke<lb />
Med ringpru???e Stavn,<lb />
Som klar til at seile,<lb />
Med ???innende Speile<lb />
Lage færdig i Havn.<lb />
Saa gave de Skibet<lb />
Den Herre i Favn<lb />
Som førde i Livet<lb />
Det favreste Navn;<lb />
Ved Mansten de satte<lb />
Den Elskedes Liig,<lb />
Og gav hem af Skatte<lb />
En Sfjoldborg saa riig-<lb />
At neppe eu Sage<lb />
Jeg hørde om Mage<lb />
Til Skat og til Skib.<lb />
</p>
<p>
Hos Konninge Kaaben<lb />
Laae alle Slags Vaaben:<lb />
De Øxer saa stærke<lb />
Og Brynie-Særke.<lb />
Klenodier mange<lb />
Ham Lagdeg i Favn,<lb />
Paa Farten hin lange<lb />
De skule i Stavn<lb />
Paa brusende Bolge<lb />
Med Stolkongen følge.<lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>
 
<pb n="4" />
<table>
<tr>
<td>
<h>
951
</h>
<p>
Udstyte Man vilde<lb />
Den Herre fra Land,<lb />
Meb Gaver sa gilde,<lb />
Som da over Strand<lb />
Han underlig drevet<lb />
Af Herren var blevet<lb />
Til Dannemarks Land *).<lb />
</p>
<p>
Nu Flaget hint fagre<lb />
Den Skare saa bold<lb />
Lod stadfelig flagre<lb />
Alt over Kong Skjold;<lb />
Saa maatte med Kvide<lb />
De Snekken folove,<lb />
Og lade den skride<lb />
For Vind og for Vove.<lb />
Bort seiled den Snekke<lb />
Paa Bolgerne blaa,<lb />
Lod Helte i Række<lb />
Paa Strandbredden staae<lb />
Med Suk og med Klage;<lb />
Kom Aldrig tilbage,<lb />
Ja, Ingen med Sande<lb />
Kan sige han veed<lb />
Hvorvidt over Strande<lb />
Den Snekke henskreed,<lb />
Om bjerget og sundet<lb />
Blev Stol-Kongens Liig,<lb />
Om Nogen blev undet<lb />
Den Ladning saa riig.<lb />
</p>
<p>
Naar Man nu seer at ber i Recensionen, saa<lb />
lidt som i den latinske Oversættelse, er Spor af<lb />
Skjolds Liigbegiængelse, da maae Man troe eet af<lb />
to, enten at jeg har digtet det paa egen Haand,<lb />
ekler at Vedkommende ei forstode saa meget Angel-<lb />
</p>
<p>
*) Ogsaa de Linier der indeholde denne Betragt-<lb />
ning ere dunkle, dog troer jeg at have truffet<lb />
Meningen ved Hjelp af foromtalte Sagn, eg har<lb />
Man Ret til med den latin???e Oversætter at an-<lb />
tage dydon og onsendon for tredie Person i Sin-<lb />
gulari, da kan der intet Spørgsmaal være, kun<lb />
derom skaaer jeg i Tvivl.<lb />
</p>
</td>
<td>
<h>
952
</h>
<p>
faxisk, som Man kan lære paa fiorten Dage, naar<lb />
Man kan Islandsk; og indtil det Første bevises,<lb />
staaet vel det Sidste fast. Dog, jeg vil heller<lb />
slutte med den Bemærkning, at var ogsaa denne<lb />
Indledning det Ypperste af hele Digter, maatte vi<lb />
dog kalde det en stor Vinding; tht visselig, Sag-<lb />
net om Skjolds Ligbegiængelse er et Sidestykke til<lb />
det om Fredegodes, og aander den Kiærlighed, som<lb />
var de Danskes Arvegods, ja det er som en Fox-<lb />
jættelse om Skjoldungestammens Uforkrænkelighed;<lb />
thi Skjolds Grav er ingensteds at finde, hans<lb />
Skygge svæver ever det sortladne Hav, Dannebrog<lb />
er hans Bautasteen og Danmarks Hjerte hans<lb />
Mausolee. (Fortsættes.)<lb />
</p>
<p rend="title">
(Indsendt.)<lb />
</p>
<p>
Man hører mange Stemmer fremføre det Spørgs-<lb />
maal, om ogsaa den anstundende ifte August fkal<lb />
gaae forbi uden Søovværdiens regelmæssige Note-<lb />
ring, eller om Kongen ikke vil forherlige sin Kro-<lb />
ningsfest, ved at sætte sin, formedelst Tidsomstæ-<lb />
dighederne, hibril suspenberede Lov i Kraft.<lb />
Nogte andre ønske Spørgsmaalet ei opkastet, fordi<lb />
enten deres egen Interesse, eller deres Mening om<lb />
det offentligs Tarvs Fordring leder dem til at<lb />
foretrække en sortsat Suspension af Loven.<lb />
</p>
<p>
Indsenderen, som til sit Inderste er overbeviist<lb />
om, at hvad der er Ret, aldeles ufeilbar hos voe<lb />
Konge vil blive det endelige Udfald af enhver<lb />
Opgave, som, fra alle Sider, forelægges til Af-<lb />
giørelfe, kan ikke andet end svar: den rigtige<lb />
Notering vil finde Steb, saasnart de Betænkelig-<lb />
heder, der have bevirket Suspensionen, hæves.<lb />
</p>
<p>
Da imidlertid dette Svar kan synes liigt<lb />
dem, hvilke Oldtidens Orakler gave, og som ikke<lb />
gjorde de Spørgende klogere end de vare før, saa<lb />
skal Indsenderen stræbe med faa Ord, at nævne<lb />
Hovedgrundene, hvorfor det, efter hans bestemteste<lb />
Mening, er det Fornustige, at den Udsættelse, som<lb />
siden 1 Febr. 1814 har sundet Sted, om ikke til<lb />
1 Ste Aug., saa dog meget snart efter, vil ophøre.<lb />
</p>
<p>
Flere Staters Regjeringer have, under over-<lb />
ordentlige Omstændigheder, taget deres Tilslugt til<lb />
at skafte sig Penge ved overordentlige Midler, <lb />
</p>
</td>
</tr>
</table>

<pb n="5" />

</div3>
</div2>
</div1>
</div0>
</body></text>
</TEI.2>