<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ --> 


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1352265">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidatitle">UPPGÖRELSER</p>
<pb n="2"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<lb/>
<p rend="title">UPPGÖRELSER</p>
<lb/>
<p rend="titleSubtitle">SKISSER OCH NOVELLER</p>
<lb/>
<p rend="between1">AV</p>
<lb/>
<p rend="author">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png"/></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="copyright"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1934.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1934</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter" xml:id="DenBlinda">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">DEN BLINDA</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="6"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det lilla rummet var vackert och fint och
<lb/>putsat i dag på söndag.</p>
<p rend="indfirst">Den som bodde där kunde inte <hi rend="i">se</hi> att där var
<lb/>fint, men hon kände det. Hon kände den knappt
<lb/>längre märkbara lukten av skurat golv och den
<lb/>renare nyans i luften, som kom av nypiskade
<lb/>mattor och möbler. Hon märkte, hur ovanligt
<lb/>klara och belåtna solstrålarna gled med sin vän&#x00AD;
<lb/>liga värme över hennes hand och hur balsaminer
<lb/>och begonier andades ännu mer trevnad än
<lb/>annars, i fröjd över de nytvättade fönsterrutorna.</p>
<p rend="indfirst">Nätt och rent var här alltid, men i dag all&#x00AD;
<lb/>deles särskilt. Det var heller ingen vanlig söndag.</p>
<p rend="indfirst">I dag skulle Tyra, brorsdottern, komma på be&#x00AD;
<lb/>sök, för första gången sedan hon lämnat faster
<lb/>Anna, och det var redan tre månader sedan.
<lb/>Resan tog ju sina fyra timmar, herrskapet hon
<lb/>tjänade hos hade väl inte förr kunnat ge henne
<lb/>ledigt en hel dag, och inte hade hon väl själv
<lb/>haft råd heller.</p>
<pb n="8"/>
<p rend="indfirst">Trots sin blindhet hade faster Anna tagit sig
<lb/>an sin brorsdotter, när den lilla blev föräldralös
<lb/>vid sju år. I början hade det varit litet besvär&#x00AD;
<lb/>ligt, men hjälpsam och snäll som tösen var och
<lb/>dessutom redan stora flickan och en smula bråd&#x00AD;
<lb/>mogen till, blev Tyra snart till stor hjälp och
<lb/>bara glädje. Och så hade åren gått, och Tyra
<lb/>blev sexton år, skoltiden var förbi, och hon var
<lb/>tvungen att komma ut och tjäna. Hur saknad
<lb/>hon var här i det soliga stilla rummet, det kunde
<lb/>inte sägas. Faster Anna trodde sig märka, att
<lb/>till och med balsaminerna frodades mindre över&#x00AD;
<lb/>svallande, sedan Tyra gav sig av.</p>
<p rend="indfirst">Och nu kom hon! Ja, visst var det hennes
<lb/>steg i trappan, och hennes knackning. Och nu
<lb/>stod hon där, och det hördes, att hon svalde och
<lb/>svalde, som fastern inte brydde sig om att göra,
<lb/>för en gammal människa kan väl ha rättighet att
<lb/>vara lite hjärtnupen. Och snart satt Tyra vid
<lb/>det festliga kaffebordet och hade själv hämtat in
<lb/>kaffepannan, som stod på spisen och höll sig
<lb/>varm. Nog borde det nu finnas mycket att tala
<lb/>om. Men det ville liksom inte bli någon fart i
<lb/>samtalet.</p>
<pb n="9"/>
<p rend="indfirst">Först var det bara så skönt att känna igen
<lb/>sig och leka förr i världen, sitta och spinna som
<lb/>en katt i solsken och trevnad. Fastern kände i
<lb/>luften och hörde på rösten, hur tösen andades
<lb/>ut här hos henne, och Tyra såg den blindas omed&#x00AD;
<lb/>vetna och nakna ansikte stå fullt av glädje.</p>
<p rend="indfirst">Vidare kom frågorna och svaren inte riktigt
<lb/>åt vad de skulle komma åt.</p>
<p rend="indfirst">– Det är syster Gerd, som tittar till dig än?
<lb/>sade Tyra. Går det verkligen bra, fast hon inte
<lb/>bor här?</p>
<p rend="indfirst">– Det går så bra. Du ser väl, hur fint här är?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst. Här är så väldigt fint. Läser hon
<lb/>högt för dig också?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, men det gör gamla fru Hammarström
<lb/>här bredvid, hon har så mycket ledig tid, och
<lb/>då tycker hon, att hon lika gärna kan sitta och
<lb/>läsa här inne som där.</p>
<p rend="indfirst">– Det var ju hyggligt, sade Tyra.</p>
<p rend="indfirst">Men den känsla hon erfor, var varken tack&#x00AD;
<lb/>samhet eller beundran för fru Hammarström,
<lb/>utan snarare avund. Hon kastade en blick mot
<lb/>stolen vid fönstret, hennes stol, där hon alltid
<lb/>brukade sitta, medan det ännu var hon, som fick
<pb n="10"/>
<lb/>läsa högt för faster Anna. Och ett litet tvivel
<lb/>for igenom henne: kunde faster Anna verkligen
<lb/>tala med fru Hammarström så som hon hade
<lb/>talat med henne, Tyra? Om allt vad hon hade
<lb/>sett på den tiden hon ännu såg – andra skulle
<lb/>kanske tyckt, att det inte var så mycket att tala
<lb/>om, men faster såg så mycket i en liten händelse,
<lb/>och hon hade ju haft tid att kalla fram alltsam&#x00AD;
<lb/>man i minnet på nytt och på nytt, undersöka det
<lb/>ännu lite djupare för var gång och foga ihop
<lb/>det med senare erfarenheter – om allt vad hon
<lb/>hade hört – och det fastnade på ett annat sätt
<lb/>hos faster Anna än hos andra människor, det
<lb/>hade större vikt och betydelse liksom – om allt
<lb/>vad hon hade tänkt och lagt samman och fun&#x00AD;
<lb/>derat över? Kunde gamla fru Hammarström
<lb/>uppskatta faster riktigt, hon som redan hade sett
<lb/>allting på sitt eget vis och kanske var trött på
<lb/>att höra talas om allt det där, som var så nytt
<lb/>och intressant för Tyra, att hon liksom faster
<lb/>själv glömde bort alla böcker i världen för den
<lb/>levande berättelsen?</p>
<p rend="indfirst">– Hon klipper ut åt mig ur tidningarna också,
<lb/>alldeles som du, sade faster Anna och visade
<lb/>åt hörnet till.</p>
<pb n="11"/>
<p rend="indfirst">Ja, där på hyllan stod de båda stora kartong&#x00AD;
<lb/>erna, där faster lade ner urklippen i de frågor,
<lb/>som intresserade henne mest. Rätt som det var,
<lb/>hade Tyra fått ta fram en sådan urklippshög,
<lb/>ordna den och gå igenom det viktigaste på nytt.
<lb/>Vad man lärde sig mycket på det. Vad man fick
<lb/>klart för sig, vad det egentligen gällde, och hur
<lb/>det hade gått till. Var fru Hammarström verk&#x00AD;
<lb/>ligen lika road av att få veta något om världen?</p>
<p rend="indfirst">– Så du märker, att jag i alla fall har det
<lb/>rätt bra! sade faster och log.</p>
<p rend="indfirst">I själva verket hade hon så gärna velat säga:
<lb/>Ack, kära barn, inte är det alls på långa vägar
<lb/>detsamma! – men så tyckte hon det var onödigt
<lb/>att göra flickan ledsen, när det ändå inte gick
<lb/>att ändra. Att hon var saknad och efterlängtad,
<lb/>det märkte Tyra nog ändå, inte skulle det strykas
<lb/>under för att göra avskedet tyngre. Men visst
<lb/>och sant var gamla fru Hammarström inte Tyra.
<lb/>I sin unga brorsdotter hade fastern fått möjlig&#x00AD;
<lb/>het att på nytt uppleva det liv och den värld,
<lb/>som en gång, när hon själv var ung och seende,
<lb/>hade fyllt henne med hela sitt blixtrande över&#x00AD;
<lb/>flöd för att sedan under blindhetens tid växa
<lb/>och förtätas i mörkret, tills den åter i mognad
<pb n="12"/>
<lb/>form sökte tränga sig fram och pockade på att
<lb/>bli omsatt i yttervärlden igen, som nyskapelse.
<lb/>Målarens glädje, när han i färg och linjer får
<lb/>dela med sig av den värld han smält och tillägnat
<lb/>sig, eller diktarens, när han lyckas ge ut ett
<lb/>stycke av sitt levande jag i form av dikt – den
<lb/>kände hon till. Bit för bit av vad hon samlat
<lb/>inom sig hade hon skänkt bort, talat till sin son&#x00AD;
<lb/>dotter som till sin andliga arvinge. Och det skulle
<lb/>inte vara tomt, när Tyra var borta? Jo, tomt,
<lb/>men inte outhärdligt, eftersom hon ändå fanns
<lb/>och levde och förvaltade arvet.</p>
<p rend="indfirst">– Ja men Tyra, du får väl berätta lite om
<lb/>hur du har det själv. Dina brev äro alltid så
<lb/>korta, så jag vet knappt mer än att du är i livet,
<lb/>när jag har läst dem.</p>
<p rend="indfirst">Tyra suckade rådvill och slöt ögonen. Hur
<lb/>hade hon det? Hon såg för sig den trädlösa,
<lb/>flacka lilla tomten och den gulmålade, ledsamma
<lb/>lilla villan, där Lindgrens hyrde övervåningen.
<lb/>Den tomten och den villan var en bild av livet
<lb/>hos Lindgrens, men hon kunde inte finna mot&#x00AD;
<lb/>svarigheten i ord.</p>
<p rend="indfirst">– Är herrskapet Lindgren verkligen snälla
<lb/>mot dig? <hi rend="i">Riktigt</hi> snälla?</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">– Å, visst är de snälla. Inte så där särskilt
<lb/>vänliga, men inte ovänliga heller. Visst är de
<lb/>snälla.</p>
<p rend="indfirst">Hon försökte framkalla herr och fru Lindgren
<lb/>i minnet, och det lyckades på ett ungefär. Men
<lb/>det var som om de glidit undan, där fanns ingen&#x00AD;
<lb/>ting att ta fast i. Ingen situation, där de kom
<lb/>fram bättre än annars, ingen sysselsättning, där
<lb/>man tydligare än annars såg deras inre män&#x00AD;
<lb/>niska. Och ändå hade hon ju sett fru Lindgren
<lb/>dag ut och dag in, alltid gick hon med i hus&#x00AD;
<lb/>hållet, och alltid pratade hon. Men inte ett ord,
<lb/>inte ett uttryck fanns det, som man kunde hänga
<lb/>upp sig på och säga: det där, det är fru Lindgren
<lb/>på kornet.</p>
<p rend="indfirst">Nej, skulle man tänka sig Lindgrens, så var
<lb/>det lättast att se dem sådana de såg ut på för&#x00AD;
<lb/>lovningsporträttet (och det var ändå fem år sen):
<lb/>uppställda av fotografen i en ovant ledig ställ&#x00AD;
<lb/>ning, med ett vederbörligt leende på läpparna
<lb/>och med ögonen intresselöst stirrande rakt fram&#x00AD;
<lb/>för sig. Just det där stirrandet var kanske det
<lb/>som mest betecknade dem.</p>
<p rend="indfirst">– Och du har inte för mycket att göra,
<lb/>skrev du?</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst">– Nej, det är inte farligt. Frun är mycket
<lb/>noga, men hon går ju med i hushållet själv, och
<lb/>barn är där ju inga.</p>
<p rend="indfirst">Å nej, visst var de snälla. Varför satt hon
<lb/>egentligen här och tyckte så illa om dem? Men
<lb/>det var det där stirrandet. Det fanns där jämt,
<lb/>som om det var alldeles tomt framför ögonen
<lb/>på dem. Framför eller bakom. Fru Lindgrens
<lb/>ständiga prat var av samma sort – ingenting
<lb/>som intresserade henne själv en gång, hon pra&#x00AD;
<lb/>tade bara för att slippa tiga. Och var de gjorde
<lb/>av sina lediga stunder ... Det fanns ingenting,
<lb/>som kunde fånga deras intresse ordentligt. Färg&#x00AD;
<lb/>granna veckotidningar låg kringströdda på alla
<lb/>bord, men inga böcker. Själv hade Tyra på egen
<lb/>hand snokat upp lånbiblioteket och snart blivit
<lb/>god vän med damen som skötte det, därför att
<lb/>hon visade sig läsa med allvar och metod, men
<lb/>aldrig hade hon sett fru Lindgren läsa en bok.
<lb/>De där många veckotidningarna – det var också
<lb/>samma sak, också ett sätt att ointresserat stirra
<lb/>ut i rymden ...</p>
<p rend="indfirst">– Men kära barn, sade faster Anna, du låter
<lb/>inte glad. Något är det, som inte är bra.</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">– Jag längtar väl ändå hem kanske, svarade
<lb/>Tyra.</p>
<p rend="indfirst">Den blinda teg och ängslades. Samma ängslan,
<lb/>som då och då hade plågat henne, medan Tyra
<lb/>ännu var kvar hemma, fast hon alltid slagit bort
<lb/>den och aldrig velat visa den: var det inte ändå
<lb/>orätt att dra in en ung människa i den stympade
<lb/>värld, som omger en blind? Själv glömde hon
<lb/>tidvis bort, att det var något konstigt i att vara
<lb/>blind, hon var ju så van vid det – men måste
<lb/>det inte i alla fall, utan att man själv märkte det,
<lb/>sätta hårda, svårutplånliga spår i en ung flickas
<lb/>syn och tankar? Hon hade jagat bort sådana
<lb/>funderingar med den invändningen, att mycket
<lb/>ont blir uppvägt bara genom att någon håller
<lb/>av en tillräckligt, men nu kom tanken tillbaka:
<lb/>Tyra längtar hem – det <hi rend="i">kan</hi> vara så, att hon
<lb/>är illa rustad att röra sig där ute bland män&#x00AD;
<lb/>niskor med alla sinnen i behåll – handicapad,
<lb/>därför att hon har vuxit upp hos en blind.</p>
<p rend="indfirst">Men hon ville inte fråga. Hellre försöka lyssna
<lb/>sig till vad det innerst gällde. Och båda satt
<lb/>tysta.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt sade Tyra, långsamt och stilla:</p>
<pb n="16"/>
<p rend="indfirst">– Vet faster, vad som faller mig in. Jo, jag
<lb/>vantrivs där borta, för jag tycker det är <hi rend="i">som om
<lb/>de inte kunde se</hi> – och det är jag inte van vid.</p>
<p rend="indfirst">Det gick en ilning genom den blinda, först av
<lb/>häpnad, innan hon riktigt hade kommit under&#x00AD;
<lb/>fund med meningen i den andras ord, sedan –
<lb/>– – Tyra kunde inte fullt tyda uttrycket i det
<lb/>känsliga ansiktet, hon hade aldrig sett det förr.</p>
<p rend="indfirst">Faster Anna satt stilla med ansiktet öppet i
<lb/>solen och brydde sig inte om att torka bort
<lb/>tårarna.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Pietet">
<pb n="17"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">PIETET</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="18"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="19"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Lisa Larsson dog vid sex års ålder, sörjd av
<lb/>far, mor och sin två år äldre syster Gerda, och
<lb/>begravdes på Västra Eds kyrkogård. På den
<lb/>lilla gravkullen restes en sten med namn, data
<lb/>och en from duva, som på en gång symboliserade
<lb/>den svävande anden och den dödas oskuld, och
<lb/>på lördagskvällarna om somrarna gick familjen
<lb/>dit ut med kratta och trädgårdskanna för att
<lb/>ansa penséerna och de silvergrå kantväxterna.</p>
<p rend="indfirst">Så hade bönderna genom århundraden fört
<lb/>sina döda till sockenkyrkogården för att ändå
<lb/>på något sätt behålla släkten samlad i den värld
<lb/>som var dess egen, i socknen, bland syskon, barn
<lb/>och barnbarn. Visst och sant fanns ju de saliga
<lb/>själarna inte här, utan i himmelen, men krop&#x00AD;
<lb/>parna skulle ju också uppstå på den yttersta
<lb/>dagen, och så länge namnen lästes på grav&#x00AD;
<lb/>stenarna, så länge kunde man ha en känsla av
<lb/>att släkten alltjämt var fulltalig.</p>
<p rend="indfirst">Men Lisas far var inte bonde, han var lärare,
<lb/>och socknen var inte hans värld. Inte hade han
<pb n="20"/>
<lb/>heller släkten samlad där – den var spridd i
<lb/>öst och väst, i Uddevalla hade han en gift syster,
<lb/>i Göteborg hade han en halvbror, och på fars
<lb/>sida kom familjen från Småland, på mors från
<lb/>Halland. Själv stannade han inte i Västra Ed.
<lb/>En kortare tid undervisade han i Forsa i Häl&#x00AD;
<lb/>singland, så flyttade han till Stockholm, och när
<lb/>han efter ett långt och framgångsrikt liv slutade
<lb/>sina dagar, var han överlärare vid en av huvud&#x00AD;
<lb/>stadens folkskolor.</p>
<p rend="indfirst">Om han trodde på kroppens uppståndelse, kan
<lb/>inte med bestämdhet fastslås. Det är väl att för&#x00AD;
<lb/>moda, eftersom han tillhörde statskyrkan och
<lb/>undervisade i alla ämnen, således också kristen&#x00AD;
<lb/>dom. Säkert är, att han ibland tänkte på Lisa,
<lb/>däremot lär han aldrig ha uttalat någon önskan
<lb/>att få återse den lilla kullen med kantväxterna,
<lb/>penséerna och duvan. Inte heller hade han för&#x00AD;
<lb/>ordnat något om att hans stoft skulle föras till
<lb/>Västra Ed. Kanske trodde han, att Lisa på ytter&#x00AD;
<lb/>sta dagen skulle reda sig utan sin jordiske faders
<lb/>hjälp. Kommer dag, kommer råd.</p>
<p rend="indfirst">Vid hans sida på Norra kyrkogården sänktes
<lb/>också hans hustru några år senare, likaledes utan
<lb/>att ha yttrat ett ord om Västra Ed. Av hennes
<pb n="21"/>
<lb/>åsikter kunde man vänta sig vad som helst,
<lb/>Uddevallasläktingarna gjorde sig inga illusioner
<lb/>angående hennes kommande lott, de hade alltid
<lb/>djupt beklagat, att en medlem av deras familj
<lb/>skulle gå och gifta sig med en ung flicka, som
<lb/>på sin bokhylla hade Bibelns lära om Kristus.
<lb/>Emellertid, gjort var gjort, de döda ska man inte
<lb/>klandra, och kusin Herbert, som reste upp den
<lb/>långa vägen till begravningen, var oangenämt
<lb/>överraskad av att Gerda inte visade större sorg.
<lb/>Det tillhör dock en kvinna, i all synnerhet enda
<lb/>dottern, att inom vissa gränser låta sorgen ta
<lb/>sig synliga uttryck vid en moders död, och sna&#x00AD;
<lb/>rare mer än mindre, när man måste vara oviss
<lb/>om hur evigheten skall gestalta sig för den
<lb/>döda. Herbert anade, att det stod värre till med
<lb/>Gerda än släkten där hemma visste om. Lyckligt&#x00AD;
<lb/>vis kunde man kanske hoppas, att de ensamma år,
<lb/>som väl nu var att vänta, skulle inverka till det
<lb/>bättre också på en styvsint själ som Gerdas, helst
<lb/>som hon redan var fyrti år och omöjligen kunde
<lb/>ha så mycket mer att vänta sig av livet i världs&#x00AD;
<lb/>ligt avseende.</p>
<p rend="indfirst">Hur det var, kom det bara dåliga underrät&#x00AD;
<lb/>telser från Stockholm, lämnade av gamla vänner
<pb n="22"/>
<lb/>till Gerdas föräldrar, goda och pietetsfulla män&#x00AD;
<lb/>niskor, som delade Herberts oangenäma över&#x00AD;
<lb/>raskning och inte hade något emot att då och då
<lb/>besöka Gerda i den dubbla avsikten att bringa
<lb/>tröst i ensamheten och hålla tummen på ögat på
<lb/>henne. Det senare syftet blev kanske det mest
<lb/>framträdande, ty Gerda befanns vara mindre
<lb/>ensam än väntat och trösten alltså överflödig.
<lb/>Gerda hade kommit in i musiker- och konstnärs&#x00AD;
<lb/>kretsar – hon ackompanjerade mycket bra –
<lb/>och gjorde ingen min av att vilja hålla kvar de
<lb/>kunskapande trösteandarna med våld. Dessa rap&#x00AD;
<lb/>porterade, och genom Herbert fick Gerda sedan
<lb/>mottaga skriftliga varningar och förmaningar.</p>
<p rend="indfirst">”Tant Elisabeth, som besökte oss i påskas, frå&#x00AD;
<lb/>gade efter Dig. Ehuru vi ju alla, som hon också
<lb/>sade, glädja oss över att Du efter Dina för&#x00AD;
<lb/>äldrars bortgång icke tyckes hava blivit så ensam
<lb/>som det kunde förmodats, beder hon Dig all&#x00AD;
<lb/>varligt att hava Tant Fanny i tankarna vid varje
<lb/>val av vänner och umgänge, så att Tant, om hon
<lb/>nu kan se Dig – vilket vi väl båda tro, att hon
<lb/>kan –, också kan glädja sig av hjärtat. Tant
<lb/>Elisabeth hoppades och trodde, att de rykten,
<pb n="23"/>
<lb/>hon hört om Din umgängeskrets, måtte vara
<lb/>överdrivna.”</p>
<p rend="indfirst">Och en annan gång: ”Din Farbror, min Mor&#x00AD;
<lb/>bror Sven har av Fru Holm hört, att Du lär
<lb/>giva pianolektioner. Han bad mig hälsa Dig, att
<lb/>detta väl dock icke vore nödvändigt, då ju Din
<lb/>Far åt Dig efterlämnat tillräckligt stor för&#x00AD;
<lb/>mögenhet för att Du icke skulle behöva tjäna
<lb/>Ditt uppehälle på dylikt sätt. Skulle du trots detta
<lb/>verkligen hava råkat i penningförlägenhet, äro vi
<lb/>naturligtvis alla redo att bispringa Dig med råd
<lb/>och dåd, ehuru vi ju icke själva leva i något
<lb/>överflöd.”</p>
<p rend="indfirst">Däremot talades det aldrig i något brev om
<lb/>den konferens, som hölls i anledning av Gerdas
<lb/>sätt att placera sina pengar.</p>
<p rend="indfirst">Modern, som aldrig varit i tillfälle att se några
<lb/>prov på Gerdas ekonomiska klokhet och följ&#x00AD;
<lb/>aktligen inte kunde tänka sig att hon ägde någon,
<lb/>hade önskat, att hon skulle köpa sig en livränta
<lb/>för sitt arv, och det visste släkten. Mycket skulle
<lb/>det ju inte bli om året, men i stället var hon
<lb/>trygg till döddagar.</p>
<p rend="indfirst">Så fick man underrättelse, att Gerda <hi rend="i">icke</hi> köpt
<lb/>livränta, utan satt in sina pengar i diverse papper
<pb n="24"/>
<lb/>för att ha dem tillgängliga. Oro, allvar och över&#x00AD;
<lb/>läggning. Farbror Sven påpekade, att ett sådant
<lb/>handlingssätt otvetydigt stred mot den dödas
<lb/>vilja och alltså var förkastligt, medan tant Elisa&#x00AD;
<lb/>beth framkastade den förmodan, att Gerda här&#x00AD;
<lb/>vid tänkt på släkten, som ju inte kunde ärva en
<lb/>livränta, men väl värdepapper. De senare tycktes
<lb/>dessutom vara ganska säkra. Efter diskussionen
<lb/>enades man om att principiellt fördöma Gerdas
<lb/>tilltag som ett uttryck för höggradig dotterlig
<lb/>pietetslöshet, men i praktiken låta udda vara
<lb/>jämnt, eftersom man inte visste hennes motiv
<lb/>och väl inte alltför intimt kunde lägga sig i en
<lb/>vuxen människas privata åtgöranden. Var och en
<lb/>fick ju ändå själv svara för sina handlingar.</p>
<p rend="indfirst">När tre år senare budskapet kom, att Gerda
<lb/>oförmodat gått bort i lunginflammation, talades
<lb/>det mycket litet om själva saken, ty alla hade en
<lb/>upplyftande känsla av att man här hade att göra
<lb/>med en Herrens straffdom, och då bör människor
<lb/>inte förhäva sig. Herbert skickades åter upp till
<lb/>begravningen, nu var han den närmast sörjande
<lb/>bland begravningsgästerna.</p>
<p rend="indfirst">Om alltså de sörjandes uppförande denna
<lb/>gången inte kunde vara någon källa till miss&#x00AD;
<pb n="25"/>
<lb/>räkning, så blev testamentets öppnande en så
<lb/>mycket större. Gerda hade testamenterat allt
<lb/>vad hon ägde – och hon hade aldrig köpt någon
<lb/>livränta! – till en fröken Sellman, som hon
<lb/>varit mycket tillsammans med och som hade
<lb/>skött henne under hennes sjukdom. Detta senare,
<lb/>att just den som skött henne in i det sista också
<lb/>skulle stå som enda arvinge, föreföll Herbert
<lb/>rent ut en smula kusligt. Han hade aldrig haft
<lb/>vare sig tid eller lust att läsa kriminalromaner,
<lb/>men man kan ju inte hjälpa, att man tänker och
<lb/>lägger ihop ... I varje fall var testamentet lag&#x00AD;
<lb/>ligen bevittnat, så någon möjlighet att jäva det
<lb/>fanns inte.</p>
<p rend="indfirst">Från Uddevalla svarade man på Herberts
<lb/>brev, svarade både ädelmodigt och vackert, att
<lb/>det för visso inte var den lumpna penningför&#x00AD;
<lb/>lusten man brydde sig om – även om pengar
<lb/>också var en god gåva ovanefter och kunde an&#x00AD;
<lb/>vändas till många goda ändamål – men fram&#x00AD;
<lb/>för allt sörjde man över den brist på känsla för
<lb/>släkten, som Gerdas testamente så tydligt vitt&#x00AD;
<lb/>nade om. Denna fröken Sellman, vad hon nu
<lb/>för övrigt var för en människa, hon kunde natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis tänkas vara en relativt respektabel dam
<pb n="26"/>
<lb/>ändå, men ett var säkert, och det var att hon
<lb/>var anställd som violinist på en operetteater –
<lb/>ett bohemyrke, som nästan nödvändigt medförde
<lb/>lättsinne. Kunde inte tant Maria Holm gå upp
<lb/>och se efter hurdan människan var och tala för&#x00AD;
<lb/>stånd med henne?</p>
<p rend="indfirst">Tant Maria Holm var villig att åta sig det
<lb/>svåra uppdraget, eftersom hon ju ändå var syss&#x00AD;
<lb/>ling till farbror Sven. Med möda, ty hon var
<lb/>rundlagd, arbetade hon sig uppför fyra trappor
<lb/>och ringde på dörrklockan. Fröken Sellman var
<lb/>hemma, ty fru Holm hade underrättat om sitt
<lb/>besök i förväg. En mycket smal, mörk, madonna&#x00AD;
<lb/>lik ung kvinna med nästan besvärande blygt sätt
<lb/>bjöd den främmande stiga in och sätta sig.</p>
<p rend="indfirst">Ett rum och kök alltså, enkelt, snyggt, men
<lb/>med en anstrykning av konstnärlighet, som fru
<lb/>Holm fann tillgjord. Den där vasen hade till&#x00AD;
<lb/>hört Gerda! Fru Holm bet sig i läppen. Antag&#x00AD;
<lb/>ligen hade människan helt enkelt tagit den med
<lb/>sig efter Gerdas död i den säkra förvissningen
<lb/>om framtida äganderätt.</p>
<p rend="indfirst">– Jaha, började fru Holm i vemodig ton, den
<lb/>där vasen var visst lilla Gerdas, den. Nu är hon
<lb/>borta.</p>
<pb n="27"/>
<p rend="indfirst">– Jag fick den för två år sedan, svarade frö&#x00AD;
<lb/>ken Sellman och rodnade. (Av sjukt samvete,
<lb/>tänkte fru Holm; i själva verket var det för att
<lb/>hon hade gissat den andras tankar och blygdes
<lb/>över att behöva misstänkas för sådant.)</p>
<p rend="indfirst">– Ja det betyder ju ingenting, när fröken
<lb/>Sellman har fått den, sade fru Holm en smula
<lb/>sarkastiskt, ty hon tyckte nog det var lite opas&#x00AD;
<lb/>sande av en nära vän till Gerda att just nu tala
<lb/>om lösöre. – <hi rend="i">Jag</hi> ville egentligen fråga – och
<lb/>här blev rösten åter blitt klagande – hur det
<lb/>var med lilla Gerdas sista stunder?</p>
<p rend="indfirst">Fröken Sellman såg rådlöst förvirrad ut.</p>
<p rend="indfirst">– Jag menar till exempel – visste hon, att
<lb/>hon skulle dö?</p>
<p rend="indfirst">Fröken Sellman klarnade vid denna precise&#x00AD;
<lb/>ring.</p>
<p rend="indfirst">– Jo då, svarade hon raskt, det visste hon.</p>
<p rend="indfirst">– Och hur tog hon det?</p>
<p rend="indfirst">– Det – tog hon lugnt.</p>
<p rend="indfirst">– Och hurdana var hennes sista stunder?</p>
<p rend="indfirst">– Jo – jo – hon var lugn hela tiden och
<lb/>som vanligt.</p>
<p rend="indfirst">– Jaså. Å jaså. Som vanligt. Lilla Gerda.</p>
<pb n="28"/>
<p rend="indfirst">Fru Holm var för besviken över de knapp&#x00AD;
<lb/>händiga upplysningarna och för upptagen av sina
<lb/>egna suckar, annars skulle hon känt ett intensivt
<lb/>hat slå emot sig från den blyga madonnalika
<lb/>varelsen i vrån.</p>
<p rend="indfirst">– Nå men hur kom det sig, att Gerda testa&#x00AD;
<lb/>menterade allt vad hon hade till er? Ja, jag för&#x00AD;
<lb/>står ju, att ni var mycket goda vänner, men ni
<lb/>medger väl själv, att ingen står en människa
<lb/>närmare än hennes egen släkt ändå?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte om jag tycker det. Och Gerda
<lb/>tyckte det inte heller. Hon var visst inte mycket
<lb/>tillsammans med sin släkt, tillade hon ursäktande.</p>
<p rend="indfirst">– Men lilla vän, det var ju Gerdas eget fel
<lb/>det. Blodsband är ändå blodsband.</p>
<p rend="indfirst">Det uppstod en stunds tystnad.</p>
<p rend="indfirst">– Nog tycker jag till exempel, att hon kunde
<lb/>tänkt på sin kusin Herbert, som inte har kunnat
<lb/>betala sina studieskulder riktigt än. Eller tycker
<lb/>inte fröken, att det hade legat nära till hands?
<lb/>– – –  Jo, det ser jag på fröken, att ni tycker.
<lb/>Egentligen tycker jag – att man mycket väl
<lb/>skulle kunna tänka sig en liten gottgörelse åt
<lb/>Herbert. Tycker inte fröken det?</p>
<p rend="indfirst">Fröken gjorde stora ögon, men nickade snällt.</p>
<pb n="29"/>
<p rend="indfirst">– Ja, och så var det en sak till. Fröken vet
<lb/>kanske, att Gerda har en liten syster, som ligger
<lb/>begraven i Västra Ed?</p>
<p rend="indfirst">Fröken Sellman nickade.</p>
<p rend="indfirst">– Och den lilla graven har Gerda inte brytt
<lb/>sig om och inte tänkt på nu heller. Men den är
<lb/>visst alldeles förfallen, har jag hört sägas.</p>
<p rend="indfirst">– Den är övervuxen med gräs, kom det mot&#x00AD;
<lb/>strävigt.</p>
<p rend="indfirst">– Har fröken varit där?</p>
<p rend="indfirst">– Vi var där båda två – för tre år sedan.</p>
<p rend="indfirst">– Så. Och Gerda gjorde ingenting åt det då
<lb/>heller? Det var då egendomligt.</p>
<p rend="indfirst">– Hon ville inte göra någonting åt det.</p>
<p rend="indfirst">– Så. Ja, mycket egendomligt. Lilla Gerda
<lb/>var alltid så egendomlig. Särskilt det här sista
<lb/>med testamentet var ju mycket besynnerligt.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg forskande på arvtagerskan, men för
<lb/>denna var det just nu omöjligt att gissa fru
<lb/>Holms tankar, så hon satt fullständigt oberörd.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är det jag menar, återgick den främ&#x00AD;
<lb/>mande till sitt förra ämne, att det borde ju rätt&#x00AD;
<lb/>visligen lämnas en mindre summa för att under&#x00AD;
<lb/>hålla graven. I annat fall – jag vet inte hur jag
<lb/>ska uttrycka mig – det är så förskräckligt så
<pb n="30"/>
<lb/>– använder de jorden på nytt – usch, det är
<lb/>så hemskt att tänka på.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla violinisten slöt ögonen. Hennes drag
<lb/>slätades ut, som om hon allt mindre och mindre
<lb/>märkte den andras närvaro. När hon såg upp
<lb/>igen, låg det en blek aning av ett smålöje kring
<lb/>mun och ögon.</p>
<p rend="indfirst">– Vi var egentligen i Västra Ed i helt andra
<lb/>ärenden, sade hon med låg röst. Gerda ville
<lb/>gärna hälsa på sin gamla barnjungfru, hon blir
<lb/>så glad åt det. Och så gick vi omkring och kom
<lb/>till kyrkogården med. Och jag kan gott säga vad
<lb/>Gerda sade.</p>
<p rend="indfirst">”Det är vackert, att allt stoft är gemensamt”,
<lb/>sade hon. ”Det finns inte en atom i oss, som inte
<lb/>har tillhört millioner levande varelser före oss.
<lb/>Ingen kan säga: detta är mitt. I materien är vi
<lb/>alla ett. När folk gärdar om sina familjegravar
<lb/>och säger: här ligger en av oss – så har inte
<lb/>bara anden utan till och med stoftet redan glidit
<lb/>dem ur händerna – och det tillhör redan andra
<lb/>liv – och det som finns i deras inhägnad är
<lb/>inte längre deras – lika litet som svalorna, som
<lb/>flyger där uppe över grantopparna – eller lika
<lb/>mycket. Döden är något frikostigt”, sade hon.</p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">Fröken Sellman hade fått tårar i ögonen –
<lb/>ytterst malplacerat, tyckte fru Holm. Hon kunde
<lb/>inte låta bli att ge sina känslor luft.</p>
<p rend="indfirst">– Med all aktning för lilla Gerda, och sär&#x00AD;
<lb/>skilt nu när hon är död, så måste jag ändå säga,
<lb/>att det var då ganska rått sagt, om fröken för&#x00AD;
<lb/>låter det uttrycket. Lilla Gerda hade många goda
<lb/>egenskaper, hon var en <hi rend="i">förtjusande</hi> människa på
<lb/>många sätt, men sinne för pietet, det saknade
<lb/>hon fullständigt. Som till exempel vad Gerda
<lb/>gjorde med sina pengar efter sin mors död.
<lb/>Hennes mor ville, att Gerda skulle köpa sig en
<lb/>livränta för hela sitt arv, så det kunde räcka hur
<lb/>länge hon än levde. Var inte det vackert och
<lb/>förtänksamt av hennes mor? Men Gerda hade
<lb/>sin egen vilja, som släkten aldrig rådde på. Hade
<lb/>Gerda verkligen följt sin mors yttersta vilja, som
<lb/>de flesta av oss väl skulle göra, och allt hade
<lb/>gått rätt till – <hi rend="i">så satt inte fröken här som
<lb/>arvinge alls.</hi></p>
<p rend="indfirst">Under den tystnad som följde samlade fru
<lb/>Holm ihop väska och paraply. När hon reste sig,
<lb/>såg hon fast på arvtagerskan.</p>
<p rend="indfirst">– Nu hoppas jag i alla fall vi är ense, eller
<pb n="32"/>
<lb/>vad säger fröken? Jag är säker på att Gerda
<lb/>själv skulle varit enig med mig.</p>
<p rend="indfirst">Den bleka aningen av ett smålöje på fröken
<lb/>Sellmans ansikte växte till i styrka och tydlig&#x00AD;
<lb/>het på ett sätt som sårade gästen.</p>
<p rend="indfirst">– Det är vi nog inte, svarade hon. Och jag
<lb/>vet, att jag har Gerda på min sida.</p>
<p rend="indfirst">– Fröken vill alltså inte ge något till under&#x00AD;
<lb/>håll av graven?</p>
<p rend="indfirst">Avvisande skakning på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Nå men Gerdas kusin Herbert då?</p>
<p rend="indfirst">Ny huvudskakning.</p>
<p rend="indfirst">– Men fröken <hi rend="i">sade</hi> ju ...</p>
<p rend="indfirst">– Jag har ändrat mig.</p>
<p rend="indfirst">Maria Holm sade inte adjö på annat sätt än
<lb/>med en rätt hård smäll i dörren – den rättfä&#x00AD;
<lb/>diges smäll i bespottarens dörr. Och när hon kom
<lb/>ut i trappan, skakade hon på sig, som om hon
<lb/>varit inne på ett smutsigt ställe.</p>
<p rend="indfirst">– Och en sådan ska tala om frikostighet!
<lb/>mumlade hon.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Preludium">
<pb n="33"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">PRELUDIUM</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="34"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="35"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det började skymma.</p>
<p rend="indfirst">Hon låg orörlig i diket bakom trädgårdshäcken
<lb/>åt skogskanten till och hörde barnflickans otåliga
<lb/>rop: ”Birgit! Birgit!” dö bort och hennes steg
<lb/>knastra över grusgången på allt längre avstånd,
<lb/>tills köksdörren smällde igen och förkunnade, att
<lb/>ingen sökte längre. Sådana gömställen finner
<lb/>man ibland då man leker, ingen hittar en, fast
<lb/>man ligger där tills det blir tråkigt – men att
<lb/>komma på det nu i en hast, då det gällde mer
<lb/>än lek, då det gällde – – – ! Var det sant?</p>
<p rend="indfirst">Bäst att vara stilla lite till. Bäst att vänta tills
<lb/>det blev mörkare.</p>
<p rend="indfirst">Kunde allt detta verkligen vara verklighet?
<lb/>Var det sant, att det nu var läggdags och över
<lb/>läggdags – att lillen sov där inne som vanligt,
<lb/>att mamma hade givit honom mat och gått ut på
<lb/>kvällspromenad med pappa? Var det sant, att
<lb/>hon, Birgit, annars brukade ha ätit sin kvällsmat
<lb/>nu – som hon hatade och som Klara fick truga
<pb n="36"/>
<lb/>och lura i henne – och att hon nu egentligen
<lb/>borde ha glidit ut på drömmarnas vatten? Hon
<lb/>kunde tagit allt detta för en dröm nästan, om
<lb/>inte den där obeskrivliga känslan av påtaglighet
<lb/>hade varit: en lätt rysning av köld och avstånd,
<lb/>en svag häpnad, som inför något främmande.
<lb/>Och ändå låg det här långt långt utanför den
<lb/>vanliga verkligheten. Allt hade sluppit lös, slup&#x00AD;
<lb/>pit ut – som hon själv.</p>
<p rend="indfirst">Skymning.</p>
<p rend="indfirst">Skymningen är inte riktigt vaken verklighet.
<lb/>Den är en övergångsform till drömmen, där vad
<lb/>som helst kan hända. Dagsljuset dras undan som
<lb/>ett ljusgrått skynke från det som egentligen
<lb/>finns under, en annan värld, vid, formlös och
<lb/>intensiv, och i det grå dunklet leder obestämda
<lb/>vägar in mot det som alltid har varit och alltid
<lb/>kommer att vara, fast det tappas bort i all den
<lb/>livlöshet, som gör dagen så seg att genomvada
<lb/>– så man tror det är borta för alltid. Och är det
<lb/>kanske borta för alltid? I verkligheten?</p>
<p rend="indfirst">De vuxna frågar: ”Hur gammal är du?” och
<lb/>Birgit svarar: ”Fyra år!” men vad menar hon
<lb/>med det? Så har hon hört sägas, och det upp&#x00AD;
<lb/>repar hon. Det låter som en kort tid, om man
<pb n="37"/>
<lb/>jämför med tant Annas tretti, som är mycket,
<lb/>men det är ingen kort tid, det vet hon själv bäst.
<lb/>Den har ingen början. Där ligger i stället en
<lb/>rymd som inte kan mätas, där ligger landet
<lb/>bakom allt. Där har det skett så mycket, och man
<lb/>kan ändå inte säga vad som har skett, men det
<lb/>finns där för alltid, det finns vid slutet av skym&#x00AD;
<lb/>ningens obestämda vägar, fast man aldrig kom&#x00AD;
<lb/>mer dit. Allt det som står i sagorna, det vet man
<lb/>ju hur det är, det har man varit med om, allt
<lb/>som finns har man varit, allt det som aldrig
<lb/>aldrig aldrig kan hända i verkligheten, det har
<lb/>ändå en gång hänt en i en sjunken värld, dit
<lb/>man aldrig hittar hem.</p>
<p rend="indfirst">Skymningen är väntans timme. Den gör ont i
<lb/>bröstet. Den klämmer ihop en med en saknad
<lb/>utan gräns, som snör ihop halsen och får pannan
<lb/>att värka av gråt som inte kan komma fram.
<lb/>Man vill något, men man får det inte och vet
<lb/>inte ens vad det är. Men man vill något.</p>
<p rend="indfirst">Därför är skymningen väntans timme. Därför
<lb/>är skymningen också äventyrets timme. Man vill
<lb/>något, även om man inte ens vet vad det är.</p>
<p rend="indfirst">Men den här gången vet Birgit vad hon vill,
<pb n="38"/>
<lb/>och all den förfärliga längtan går över i äventyr.
<lb/>Hon har vetat det länge. Och hon går ...</p>
<p rend="indfirst">Och därför undrar hon också, om detta är
<lb/>verklighet: hur har hon vågat? Hon vågar
<lb/>aldrig. Hon lyder. Hon är en snäll flicka. Verk&#x00AD;
<lb/>ligheten är alltid stel, bunden till händer och
<lb/>fötter, full av de där tårarna, som aldrig kom&#x00AD;
<lb/>mer fram utan sitter och värker. Men nu har
<lb/>hon vågat till slut. Är det sant i alla fall, fast
<lb/>hon gör som hon vill?</p>
<p rend="indfirst">Olydnaden och upproret slår ut omkring henne
<lb/>som en bärande mäktig vind. Självhärliga skym&#x00AD;
<lb/>ningsvingar lyfter henne i skymningsluften, som
<lb/>luktar barr och dagg och kväll och brottsligt
<lb/>mysterium. Det finns inga betänkligheter, inget
<lb/>att rygga tillbaka för, lika litet som i en dröm.
<lb/>Hon bara går dit hon måste och <hi rend="i">vill</hi> gå.</p>
<p rend="indfirst">Det är det evigt underliga: att något verkligen
<lb/>finns riktigt. Därför ryckte Birgit till, när höns&#x00AD;
<lb/>husdörren bara var stängd med en enkel pinne.
<lb/>Hade hon kommit så långt? Låg allt så nära?
<lb/>Och ändå var det sant? Rus och rysning att
<lb/>stiga över det ofattbaras gränser! Med heta
<lb/>fingrar pillade hon bort pinnen och steg in. Dunk
<lb/>dunk sade hjärtat.</p>
<pb n="39"/>
<p rend="indfirst">I det skumma hönshuset satt hönorna och sov
<lb/>i rader på sina pinnar. Sådana hade hon sett dem
<lb/>dag efter dag, de stora vita mjuka hönorna, de
<lb/>varma, levande, åtråvärda. Så hade hennes hem&#x00AD;
<lb/>liga och förbjudna begärelse varit, den som hon
<lb/>aldrig skulle kunna berätta för någon människa,
<lb/>därför att den var för djup och för vild och
<lb/>rörde sig på områden, som man inte snuddar
<lb/>vid med ord: att få gräva ner händerna i det
<lb/>varma vita lena dunet ... Många många dagar
<lb/>hade hon längtat, hela sommaren, alltid, alltsedan
<lb/>evigheten ... Och nu ...</p>
<p rend="indfirst">Hönorna var sömniga och gjorde knappast
<lb/>motstånd, flaxade lite lamt och fann sig i ödet.
<lb/>En höna under ena armen! En till under andra!
<lb/>En är mycket nog, men två är fullhetens fullhet,
<lb/>ett överflödande och mjukt tal, ett fullbordans
<lb/>tal. Hon böjde sig i den låga dörröppningen, sköt
<lb/>till dörren bakom sig med foten och började
<lb/>vandra utför trädgårdsgången.</p>
<p rend="indfirst">Det var varm mjuk verklighet. Det var len
<lb/>vit sanning. Det ofattbara hade flyttats alltför
<lb/>nära. Hennes hjärta ville brista.</p>
<p rend="indfirst">Och innan ännu aningen om en besvikelse hade
<lb/>inställt sig, innan en glimt av tvivel hade lockat
<pb n="40"/>
<lb/>fram den rådvilla och lönlösa frågan: ”Och
<lb/>sedan?” – innan den fasta och överraskande
<lb/>verkligheten hade bleknat till en illusion också
<lb/>den, lik alla andra illusioner, som döljer det oåt&#x00AD;
<lb/>komliga sjunkna landet – hittades hon så av
<lb/>sina föräldrar, med triumfens extas i ögonen
<lb/>och en sömnig höna under vardera armen.</p>
<p rend="indfirst">Vad som hände efter upptäckten, kunde Birgit
<lb/>längre fram i livet aldrig påminna sig. Antingen
<lb/>det var skratt eller smäll – i varje fall var det
<lb/>oväsentligheter. Det väsentliga i en upplevelse
<lb/>sjunker till botten av ens väsen som en oförstör&#x00AD;
<lb/>bar sten, och runt stenen slår algerna rot och
<lb/>bildar en skog i det fördolda. Men vad som är
<lb/>det väsentliga, vet kanske varken du eller jag,
<lb/>min läsare. Låt oss då stirra på varandra med
<lb/>oskyldiga ögon, sucka och säga: ”Vad är dröm?
<lb/>Och vad är verklighet?”</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="MöjligheternasMan">
<pb n="41"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">MÖJLIGHETERNAS MAN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="42"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="43"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Evald Jakobsson, professor vid Konstakade&#x00AD;
<lb/>mien, satt ovanligt tyst och tankfull vid eftermid&#x00AD;
<lb/>dagskaffet.</p>
<p rend="indfirst">– Vad tänker du på? sade hans fru.</p>
<p rend="indfirst">– På Lutting, svarade han.</p>
<p rend="indfirst">– Vem är Lutting?</p>
<p rend="indfirst">– Lutting var kamrat med mig på målar&#x00AD;
<lb/>skolan en gång i tiden, sade professorn. Har jag
<lb/>verkligen aldrig berättat om honom? Nej, kan&#x00AD;
<lb/>ske. Han har aldrig låtit höra av sig, och jag
<lb/>har strävat med mitt. Jag har inte tänkt på honom
<lb/>nu på länge.</p>
<p rend="indfirst">Vem Lutting var? Ja, föreställ dig den abso&#x00AD;
<lb/>luta möjligheten. Det fanns ingenting, som inte
<lb/>Lutting kunde tänkas bli. God tecknare och må&#x00AD;
<lb/>lare – ansågs som den mest lovande eleven på
<lb/>skolan. Hans skulpturer var ändå bättre än hans
<lb/>tavlor. Dessutom spelade han både fiol och piano
<lb/>och komponerade själv vackra saker, originella
<lb/>och fina. Jag har till och med hört sägas att han
<pb n="44"/>
<lb/>skrev vers, och det så man rös och skalv, på&#x00AD;
<lb/>stods det. Själv lyckades jag tyvärr aldrig få
<lb/>höra hans dikter.</p>
<p rend="indfirst">Vi tänkte oss alltid, att Lutting skulle bli sek&#x00AD;
<lb/>lets namn, något slags Lionardo eller Michel&#x00AD;
<lb/>angelo, och lika självklart som alla fester och
<lb/>tillställningar grupperade sig kring honom som
<lb/>centrum, lika självklart trodde vi att kulturen
<lb/>under den kommande mansåldern skulle ordna
<lb/>sig i kaleidoskopiska mönster kring Lutting. Men
<lb/>han har inte låtit tala om sig. Kan du tänka dig,
<lb/>aldrig förrän i kväll har jag förvånat mig över
<lb/>den saken. Jag har väl kanske ändå gått och
<lb/>väntat hela tiden. Men i kväll förstår jag, att nu
<lb/>är det för sent.</p>
<p rend="indfirst">De sista orden kom lågt och trött, och fru
<lb/>Jakobsson såg på sin man. Han var så grå vid
<lb/>tinningarna och satt så hopsjunken. Tyckte han
<lb/>kanske, att de där orden ”för sent” syftade på
<lb/>honom själv också? Ja, för en ytlig betraktare
<lb/>hade han nått långt, han hade ett hyggligt namn
<lb/>och en god ställning – och ändå: vad är pro&#x00AD;
<lb/>fessuren vid en konstakademi mot de väldiga
<lb/>mål som hägrar medan man ännu bara går och
<lb/>drömmer om framtiden? Det är inte ställningen
<pb n="45"/>
<lb/>och titeln man drömmer om, utan heliga världs&#x00AD;
<lb/>historiska insatser och oceaner av skapande liv.
<lb/>Den gråhårige, hopsjunkne mannen i fåtöljen
<lb/>hade ett gott stycke dagsverke bakom sig, men
<lb/>just i detta ögonblick syntes det honom grått och
<lb/>litet mot de stora ungdomsdrömmarna.</p>
<p rend="indfirst">– Och varför tänker du på Lutting just i
<lb/>kväll då? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Jag mötte någon som var så lik honom.
<lb/>Det var på Vasagatan, alldeles vid Centralen.
<lb/>Jag gick där och tänkte på annat och retade mig
<lb/>över Månssons artikel i Stockholmstidningen, och
<lb/>så kommer där en figur emot mig, och jag rycker
<lb/>till – <hi rend="i">vem är det där?</hi> Och jag vänder mig om
<lb/>efter honom, och då ser jag, att han också vän&#x00AD;
<lb/>der sig om, förmodligen kände han väl att jag
<lb/>såg på honom. Efteråt kom jag på att det var
<lb/>Lutting han liknade. Rätt som det är tror jag
<lb/>att det verkligen var Lutting, men ögonblicket
<lb/>efteråt tror jag bara, att minnet spelar mig ett
<lb/>spratt. Den jag mötte var äldre. Men för att
<lb/>kontrollera tänkte jag efter, hur gamla vi egent&#x00AD;
<lb/>ligen är, han och jag. Och det var då jag för
<lb/>första gången insåg, att nu är det nog för sent
<lb/>för honom att börja i alla fall ...</p>
<pb n="46"/>
<p rend="indfirst">Jungfrun kom in och anmälde, att en herre
<lb/>ville tala med professorn. Professorn gick ut.</p>
<p rend="indfirst">– Nej men – vad i alla dar – stig in – – 
<lb/>– är det – är det Lutting?</p>
<p rend="indfirst">Det var Lutting. I en av ålder grönskimrande,
<lb/>ovanligt luggsliten överrock, i fransiga byxor och
<lb/>skor som tycktes andas med gälar steg Lutting
<lb/>in i professor Jakobssons sobra tambur. Det låg
<lb/>en ansträngd värdighet över hans sätt och över
<lb/>hans av umbäranden och alkohol härjade an&#x00AD;
<lb/>sikte. Betänksamt och avmätt granskade han
<lb/>tapeten, mönstrade lampan i taket och närmade
<lb/>sig klädhängaren.</p>
<p rend="indfirst">– Välkommen, sade Jakobsson, du kommer
<lb/>just lagom till kaffet.</p>
<p rend="indfirst">Lutting nickade lugnt och hängde upp över&#x00AD;
<lb/>rocken. Den kavaj, som därvid kom till synes,
<lb/>överträffade alla farhågor. Professor Jakobsson
<lb/>kände smärta i bröstet, en rent fysisk medömkan.</p>
<p rend="indfirst">Presentation. Kaffedrickning under svaga för&#x00AD;
<lb/>sök till konversation. Jungfrun får ta in en
<lb/>assiett med kaffebröd, och Lutting länsar den.
<lb/>Med uppbjudande av hela sin berömda vilje&#x00AD;
<lb/>kraft anslår professor Jakobsson en uppsluppen
<pb n="47"/>
<lb/>bohemton, men den halkar av mot den andres
<lb/>avmätta tillbakadragenhet.</p>
<p rend="indfirst">Professorn går fram till pianot och slår några
<lb/>ackord.</p>
<p rend="indfirst">– Kommer du ihåg? säger han. Det är din
<lb/>egen melodi det. Skriver du några noter nuför&#x00AD;
<lb/>tiden?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det gör jag inte. Av princip inte. Det
<lb/>är nämligen något ruttet med hela vår musik.</p>
<p rend="indfirst">– Hur så då?</p>
<p rend="indfirst">– Vet du vad som är grundvalen för vår
<lb/>musik? Hela vårt tonsystem är byggt på <hi rend="i">tolfte
<lb/>roten ur två.</hi> Just tolfte roten ur två. Kan du
<lb/>tänka dig, vad? Men något som är byggt på
<lb/>tolfte roten ur två, det är dekadent, det är inte
<lb/>möjligt annat. Det är för invecklat, förstår du.
<lb/>Det är inte renligt.</p>
<p rend="indfirst">– Finns det någon annan musik då?</p>
<p rend="indfirst">– Åjo, visst gör det det. Bantunegrernas till
<lb/>exempel. Tamulernas, åtminstone i äldre tider.
<lb/>Och förmodligen det gamla inkafolkets också.
<lb/>Du skulle höra en bantumelodi. Ja, i början för&#x00AD;
<lb/>står man den naturligtvis inte, man är fördärvad,
<lb/>förgiftad sen barndomen av tolfte roten ur två,
<lb/>men så småningom går det upp för en – och
<pb n="48"/>
<lb/>då är det den renaste, klaraste harmoni, en fröjd
<lb/>helt enkelt. Om jag skriver bantumusik? Nej,
<lb/>så långt går jag inte. Men vänta bara. En gång
<lb/>måste ju enkelheten segra.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, skulpterar du då?</p>
<p rend="indfirst">– Inte numera. Och varför skulle jag göra
<lb/>det? Har vår tid någon användning för skulp&#x00AD;
<lb/>törer kanske? Nej. Antiken hade det. Men den
<lb/>var en kultur, byggd på ett litet skikt av fria
<lb/>män, med den förutsättningen att slavarna gjorde
<lb/>allt grovgöra. Nu är vi nyttans dyrkare, och arki&#x00AD;
<lb/>tekturen blir enkel som geometri. Och det är
<lb/>bra, jag gillar det, men skulpturen har ingen
<lb/>organisk plats i allt det där. Jag säger <hi rend="i">organisk</hi>,
<lb/>för naturligtvis kan du ställa upp hur många
<lb/>små statyetter som helst i dina vrår (en milt ur&#x00AD;
<lb/>säktande åtbörd mot en liten Kai Nielsen i hör&#x00AD;
<lb/>net), men något <hi rend="i">organiskt</hi> sammanhang med vår
<lb/>tids kultur har det inte.</p>
<p rend="indfirst">Professorn drog efter andan.</p>
<p rend="indfirst">– Det där ligger det ju någonting i, sade han
<lb/>matt, det kan väl så vara. Emmy lilla, du vill
<lb/>väl inte spela lite för oss?</p>
<p rend="indfirst">Jo, Emmy spelade, och herrarna lyssnade, pro&#x00AD;
<lb/>fessorn glad åt pausen, Lutting med synbart in&#x00AD;
<pb n="49"/>
<lb/>tresse och välbehag trots sin principiellt ovänliga
<lb/>inställning till tolfte roten ur två. Men vid teet
<lb/>bröt det löst igen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja du målar du, sade Lutting vänligt fastän
<lb/>något spydigt. (Nu hade han alltså till på köpet
<lb/>övergått till offensiven.) Men du får aldrig dina
<lb/>färger så bra som de gamla mästarnas. Dina
<lb/>kommer att vara bruna och svarta inom två&#x00AD;
<lb/>hundra år, du ska få se, att jag får rätt. Här
<lb/>går vi och kluddar och suddar och hoverar oss,
<lb/>men de gamla mästarnas hemligheter hittar vi
<lb/>inte. Nej, jag har givit målningen på båten.</p>
<p rend="indfirst">– Gosse, sade Jakobsson. I tonfallet låg en
<lb/>hel värld av fasa, ångest och förakt. Med en
<lb/>häftig, bullrande rörelse sköt han tillbaka stolen,
<lb/>och man gick in i salongen.</p>
<p rend="indfirst">Professorn satte sig inte. Upprörd gick han
<lb/>fram och tillbaka, medan Lutting mediterade i
<lb/>en fåtölj. Det första Jakobsson kunde stöta fram
<lb/>med halvkvävd röst var:</p>
<p rend="indfirst">– Du diktar väl inte heller förstås?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det gör jag inte, sade Lutting klart
<lb/>och trotsigt och satte upp en frimodigt blå blick.
<lb/>Jag har funnit, att orden inte motsvarar våra
<lb/>djupaste upplevelser. Att försöka återge våra
<pb n="50"/>
<lb/>högsta extaser, våra mest helvetiska kval i ord,
<lb/>i mänskliga trånga ord, det anser jag vara att
<lb/>skända det gudomliga. Och att skriva om väder
<lb/>och vind – tack, det överlåter jag åt andra.</p>
<p rend="indfirst">Han var segrare. Det var med triumfatorns
<lb/>allvarligt blygsamma hållning som han senare på
<lb/>kvällen steg ut i dimman, en de oförstörda möj&#x00AD;
<lb/>ligheternas man, efter att ha begärt och fått ett
<lb/>lån på femtio kronor av professor Jakobsson.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Ställföreträdare">
<pb n="51"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">STÄLLFÖRETRÄDARE</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="52"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="53"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">1.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det såg ut som om de hade stött ihop av en
<lb/>slump. I själva verket hade han gått och väntat
<lb/>på henne utanför porten. Hon brukade göra långa
<lb/>promenader sent på kvällen, det visste han, var&#x00AD;
<lb/>för skulle hon inte göra det i kväll också? Och
<lb/>så kom hon då verkligen.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, se Folke, sade hon och räckte honom
<lb/>handen. Går du med ut och går ett slag?</p>
<p rend="indfirst">Och hon satte sig i rörelse, rak, smärt och
<lb/>lång, med snabba, sviktande steg, som han skulle
<lb/>känt igen på hur långt håll som helst. Han gick
<lb/>bredvid med huvudet vänt åt sidan för att fånga
<lb/>en skymt av det alltför bleka, alltför magra an&#x00AD;
<lb/>siktet under det skymmande hattbrättet. I lykt&#x00AD;
<lb/>skenet lyste det nästan onaturligt vitt – vitt
<lb/>och slutet, plågat, spänt.</p>
<p rend="indfirst">”Som en mask”, tänkte han, ”orörligt som en
<lb/>mask. Människor tror, att deras ansikten är
<pb n="54"/>
<lb/>masker, som gömmer deras väsen. De anar inte,
<lb/>hur allting inom dem också får sitt uttryck i
<lb/>masken.”</p>
<p rend="indfirst">Högt sade han:</p>
<p rend="indfirst">– Jag går och tänker på folks ansikten och
<lb/>hur de präglas av själen. Mycket unga ansikten
<lb/>är bara kropp ännu, de är vackra som blommor
<lb/>och frukter, men de säger ingenting. Ju äldre vi
<lb/>blir, dess mer av oss själva visar vi fram i dags&#x00AD;
<lb/>ljuset.</p>
<p rend="indfirst">– Det skulle kanske vara så, om de andra
<lb/>kunde se, svarade hon. Men jag tror inte det är
<lb/>någon som ser så värst mycket av andra. Hur
<lb/>det kommer sig, vet jag inte. De kanske inte har
<lb/>lust, och det är då inte att undra på heller.</p>
<p rend="indfirst">Han log drömaktigt hemlighetsfullt för sig
<lb/>själv. ”Jag ser”, tänkte han, ”och jag vill se det
<lb/>jag ser. Det finns ingenting som jag hellre
<lb/>vill se.”</p>
<p rend="indfirst">Det var bitande blåsigt med fin snöyra. Att
<lb/>kämpa sig fram mot vinden var ett ordentligt
<lb/>arbete, och på vägen låg det lite varstans för&#x00AD;
<lb/>rädiska snödrivor med hal is under. Ingen annan
<lb/>var ute och gick så här dags i det här vädret,
<pb n="55"/>
<lb/>bara Gunnel, och Folke visste att det var för att
<lb/>hon var sömnlös.</p>
<p rend="indfirst">Så här hade han följt henne i mer än ett år,
<lb/>läst hennes plåga eller hennes korta tider av
<lb/>lugn i det bleka ansiktet – i ord fick han aldrig
<lb/>höra något om henne, frågade han, slog hon all&#x00AD;
<lb/>tid bort det – och tröstat på det enda sätt han
<lb/>kunde: genom att söka förströ henne.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har varit på konsert, sade han. De spe&#x00AD;
<lb/>lade ett stycke som var likt dig: Sibelius’ Fin&#x00AD;
<lb/>landia. Särskilt början är så lik dig, så jag gick
<lb/>hit för att träffa dig.</p>
<p rend="indfirst">– Är den lik mig? Som du vet, är jag absolut
<lb/>omusikalisk, så jag kan varken bekräfta eller för&#x00AD;
<lb/>neka. Jag förmodar den gick i den bedrövliga
<lb/>stilen – moll heter det visst.</p>
<p rend="indfirst">– Nog var det moll – men bedrövligt? Nej.
<lb/>Du tycker om Eddasångerna, gör du inte det?
<lb/>De går också i moll, men inte tycker du väl
<lb/>ändå de är bedrövliga? Det tragiska är inte be&#x00AD;
<lb/>drövligt, det är makt och seger mitt i nederlaget.</p>
<p rend="indfirst">– Och det tycker du jag är? Jo jag tackar jag.</p>
<p rend="indfirst">Han log för sig själv igen och såg på henne</p>
<p rend="indfirst">från sidan. Förstod hon inte sitt eget väsen?</p>
<pb n="56"/>
<p rend="indfirst">– Det är du, sade han. Fast naturligtvis inte
<lb/>nederlaget, bara makten och segern. (”<hi rend="i">Naturligt&#x00AD;
<lb/>vis också nederlaget, annars vore det ju inte tra&#x00AD;
<lb/>giskt</hi>”, invände hans tankar.) En gång såg jag
<lb/>en lots, som gick ut i livsfarligt väder. Han var
<lb/>lika blek som du, fast han var barkad och väder&#x00AD;
<lb/>biten, och hade en lika allvarlig och sluten mun
<lb/>som du. Han styrde rakt in i mörkret ...</p>
<p rend="indfirst">– Hur gick det då?</p>
<p rend="indfirst">– Det gick bra, som väl var. Hade det varit
<lb/>saga och inte verklighet, då skulle jag helst sett,
<lb/>att han aldrig kom tillbaka, att det sista man
<lb/>såg av honom var när han försvann i mörkret.
<lb/>Ingen är riktig hjälte, förrän han dör på sin
<lb/>post.</p>
<p rend="indfirst">– Du har underliga fantasier du. Inte tror
<lb/>du väl på allvar, att jag är någon hjälte? Jag
<lb/>är en svag och ynklig stackare, som inte sover
<lb/>om nätterna helt enkelt.</p>
<p rend="indfirst">– Tänk om jag känner dig bättre än du gör
<lb/>själv, Gunnel?</p>
<p rend="indfirst">– Det är ett talesätt. Det kan ingen människa
<lb/>göra. Då lägger man bara in sig själv i en annan.</p>
<p rend="indfirst">– Men jag är inte lik dig, Gunnel. Vad jag
<lb/>ser hos dig, det har jag aldrig sett hos mig själv.</p>
<pb n="57"/>
<p rend="indfirst">– Å Folke, om du visste, det finns så mycket
<lb/>som du inte vet ...</p>
<p rend="indfirst">En lång stund gick de alldeles tysta. Var och
<lb/>en hade kommit så nära sin egen hemlighet, att
<lb/>ingen annan tanke ville dyka upp. Tydligt, nyk&#x00AD;
<lb/>tert, själlöst såg han, hur en gatlykta gungade
<lb/>på sin lina, hur snöyran tycktes tätna i ljus&#x00AD;
<lb/>kretsen och avta i skuggan, hur det huset de gick
<lb/>förbi var nummer tjugusju och hade gröna
<lb/>fönsterluckor. Annars var huvudet tomt, och det
<lb/>fanns inget i hela vida världen att tala om.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt sade Gunnel klanglöst:</p>
<p rend="indfirst">– Folke, det är förfärligt detta, men jag
<lb/>måste tala med någon, och jag vet ingen annan,
<lb/>som jag kan tala med. Får jag tala med dig om
<lb/>mig själv?</p>
<p rend="indfirst">Han jublade inom sig. Inte därför att han
<lb/>väntade någon glad nyhet, snarare tvärtom, men
<lb/>fick han höra vad som tyngde henne, då hade
<lb/>han del i hennes innersta.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt började hon berätta om sin sömn&#x00AD;
<lb/>löshet och sin ångest. Allt det där hade hon
<lb/>antytt förr, bara antytt i förbigående, när det
<lb/>behövdes för att förklara ett eller annat förbluf&#x00AD;
<pb n="58"/>
<lb/>fande tilltag, som de sena promenaderna till
<lb/>exempel, och han hade hört och lagt ihop, och
<lb/>det han hade hört av henne hade han jämfört
<lb/>med det han hade hört av andra om henne. I
<lb/>en liten stad som denna hade folk väl reda på
<lb/>varandra, och Gunnels uppslagna förlovning hade
<lb/>dryftats av många intresserade. Han visste både
<lb/>att hon varit förlovad länge, att det var flera år
<lb/>sedan det hände, att det var fästmannen som
<lb/>slog upp och att hon då blev alldeles utom sig.
<lb/>Därför kunde han nu fråga:</p>
<p rend="indfirst">– Säg Gunnel, är det din förlovning du tän&#x00AD;
<lb/>ker på?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, sade hon både lättat och ångest&#x00AD;
<lb/>fullt, det är den som är skuld till det här eländet.
<lb/>Jag går och grubblar på, <hi rend="i">varför</hi> det gick så. Jag
<lb/>måste ha burit mig förfärligt illa åt på något
<lb/>sätt. Folke, jag måste ha begått något brott, som
<lb/>var så svårt, att jag dömdes att mista livets lycka
<lb/>för det. Och jag kan inte finna ut vad det var
<lb/>för ett brott. Men jag måste få reda på det för
<lb/>att verkligen kunna se hur det gick till.</p>
<p rend="indfirst">– Är det inte meningslöst att fråga hur något
<lb/>verkligen gick till? frågade han lågt. Ja natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis kan man objektivt bevisa, hur en ång&#x00AD;
<pb n="59"/>
<lb/>maskin arbetar, och vittna inför polisdomstolen,
<lb/>när det händer en trafikolycka – men när det
<lb/>gäller samspelet mellan människor – finns det
<lb/>då något ”hur det verkligen gick till”? Vi ser
<lb/>varandra inte likadant, och vårt handlingssätt
<lb/>kan väl ingen annan förstå, och varför skulle
<lb/>något ha berott på dig i det här fallet?</p>
<p rend="indfirst">– Därför att annars skulle det varit oför&#x00AD;
<lb/>låtligt handlat av honom. Inte om han frivilligt
<lb/>lade sitt huvud på stupstocken skulle han kunna
<lb/>göra det gjorda ogjort. Och hur kommer man
<lb/>på sådana tankar för resten, varför skulle han
<lb/>göra det, när jag bara önskar honom allt gott
<lb/>– ja verkligen, allt gott i världen. Men felet
<lb/>måste ha legat hos mig.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har alltid beundrat dig för att du aldrig
<lb/>talar om honom med bitterhet, Gunnel. Känner
<lb/>du verkligen ingen bitterhet?</p>
<p rend="indfirst">Hon tvekade.</p>
<p rend="indfirst">– Ibland känner jag mig frestad att vara
<lb/>bitter. Men jag slår bort det. Jag vill inte. Allt&#x00AD;
<lb/>ihop skulle bli fult då. Men därför är det ju
<lb/>också så ohyggligt, när jag frågar mig, varför
<lb/>det gick som det gick – antingen svaret fäller
<pb n="60"/>
<lb/>mig eller honom – båda delarna vore lika för&#x00AD;
<lb/>färligt. Det finns ingen lösning.</p>
<p rend="indfirst">Hon förde honom runt i labyrinter, där han
<lb/>knappast såg några konturer, bara förstod att
<lb/>hon led. Han kunde inte komma åt hennes kon&#x00AD;
<lb/>flikter, de gömdes under orden, och de liknade
<lb/>inte hans. Men de reste sig framför honom som
<lb/>stolta fjällväggar, oöverkomliga och mörka som
<lb/>i gamla sagor. Han kände en vind från de kalla
<lb/>havsdjupen. Han berusades av hennes oförson&#x00AD;
<lb/>liga uthållighet i lidandet ...</p>
<p rend="indfirst">– Tror du aldrig du kommer att tycka om
<lb/>någon annan? frågade han blygt en gång.</p>
<p rend="indfirst">– Aldrig, aldrig, sade hon hopplöst. Man
<lb/>tycker inte om mer än en. För resten – skulle
<lb/>jag verkligen komma att tycka om någon annan
<lb/>– vore det inte nog förklaring då varför han
<lb/>lämnade mig? Då skulle jag veta var mitt fel
<lb/>låg. För man tycker bara om en, och kommer
<lb/>det någon annan sen, så var det första ju ingen&#x00AD;
<lb/>ting. Då skulle det ha varit alldeles rätt åt mig.
<lb/>Nej, det kan jag aldrig.</p>
<p rend="indfirst">– Tack, sade hon, när de skildes utanför por&#x00AD;
<lb/>ten. Jag skäms förfärligt över att jag har talat
<lb/>så här med dig, men det var väldigt skönt.</p>
<pb n="61"/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">2.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sjungande sjungande jubel att stå en män&#x00AD;
<lb/>niska nära och ändå inte ha röjt sin egen längtan,
<lb/>ge henne tid att läkas först ...</p>
<p rend="indfirst">Överflyttas inte det anförtrodda långsamt på
<lb/>den man förtror sig åt? Talar man med någon
<lb/>om kärlek, blir man då inte bunden vid den män&#x00AD;
<lb/>niskan med omärkligt fina trådar? Och varför
<lb/>skulle hon annars plötsligt ha blivit skygg? Hon
<lb/>hade till och med undvikit honom några gånger.</p>
<p rend="indfirst">Han satt vid skrivbordet och fantiserade över
<lb/>en uppslagen bok. Snön smälte utanför, den klara
<lb/>luften var genomdallrad av en lätt kylig seger&#x00AD;
<lb/>aning, som göt oro i blodet och övermod i tan&#x00AD;
<lb/>karna. Var mening han läste blev underlag för
<lb/>nya drömmar. Boken var inte till för annat än
<lb/>att lämna brännbart stoff åt fantasierna.</p>
<p rend="indfirst">”Granskar man detta problem, finner man, att
<lb/>det är av samma slag som det föregående”, läste
<lb/>han. Han undersökte saken; det hade sin rik&#x00AD;
<lb/>tighet. Av samma slag. Två egenartade och en&#x00AD;
<lb/>staka problem, och så kunde de ändå föras till&#x00AD;
<lb/>baka till samma abstrakta lagar, samma schema,
<lb/>samma orörliga enahanda. Han slöt ögonen och
<pb n="62"/>
<lb/>såg havet rulla. Våg efter våg, nya och ständigt
<lb/>nya kammar med frambrytande vit fradga, och
<lb/>ändå var det egentligen hela tiden samma vatten
<lb/>och samma rörelse i vattnet ... Ödsligt och väl&#x00AD;
<lb/>digt.</p>
<p rend="indfirst">Men varför ödsligt? Är jag vatten, är jag
<lb/>en våg, vad skulle jag begära annat än just den
<lb/>rörelsen, vad skulle jag sträva efter, om inte
<lb/>just den sekunden, då skummet bryter fram och
<lb/>breder ut sig längs vågkammen? Vad skulle jag
<lb/>längta efter annat än att få upprepa det på nytt
<lb/>och på nytt, samma sjudande högsta ögonblick?
<lb/>Kärleken, eller kanske – döden?</p>
<p rend="indfirst">Västkustbo som han var, valde han med natur&#x00AD;
<lb/>nödvändighet havet till bild för sina drömmar.
<lb/>Särskilt när de första kärva vårkänningarna
<lb/>kom, kunde han bli vild av hemlängtan. Det var
<lb/>inte utan, att hans förhållande till havet liknade
<lb/>en förälskelse, om man inte rent ut vågar säga,
<lb/>att det var en förälskelse. Över havet svepte en
<lb/>fläkt av samma ödesmättade kyla som han
<lb/>älskade var han mötte den: hos lotsen, som gick
<lb/>ut med livsfara, i Eddasångernas mörka knapp&#x00AD;
<lb/>het, i all sammanbiten lidelse – hos Gunnel.</p>
<p rend="indfirst">Var det därför att han just nu var uppfylld
<pb n="63"/>
<lb/>av Gunnel, som allt detta påminde honom så
<lb/>starkt om henne? Eller var det en och samma
<lb/>förälskelse, som alltid, så långt han kunde min&#x00AD;
<lb/>nas, hade legat på språng inom honom, lyft på
<lb/>huvudet var gång den anade ett lystringsrop ut&#x00AD;
<lb/>ifrån och nu, när den äntligen fann vad den av
<lb/>evighet sökte, reste sig i sin fulla styrka? Allt&#x00AD;
<lb/>nog, hans känsla för havet och hans känsla för
<lb/>Gunnel ...</p>
<p rend="indfirst">Nej, boken.</p>
<p rend="indfirst">”Granskar man detta problem ...”</p>
<p rend="indfirst">Nu hade solen sjunkit bakom hustaken, och
<lb/>himlen hade blivit genomskinligare än förut och
<lb/>mycket blekare i färgen. Blek, blek, blek, så att
<lb/>det kylde ända in i märgen, men inte enbart obe&#x00AD;
<lb/>hagligt. En gång förut hade han tyckt om en
<lb/>flicka, och hon var också blek, lika blek som
<lb/>Gunnel, och lika sluten. Men det hade varit på
<lb/>så långt håll. Hos henne hade han väl också
<lb/>anat samma väsen, men det var en barnslig illu&#x00AD;
<lb/>sion. Han hade knappast känt henne, bara sett
<lb/>henne på avstånd. Han hade väl diktat in något
<lb/>av sitt ideal i henne. Gunnel kände han ju väl.
<lb/>Hans första aningar bekräftades allt mer och
<lb/>mer. Hon var den han alltid hade drömt om.
<pb n="64"/>
<lb/>Eller var det en lagbunden egenskap hos sådana
<lb/>aningar, att de alltid bekräftades? Att man all&#x00AD;
<lb/>tid såg det man ville se? Nå, det var också lik&#x00AD;
<lb/>giltigt. Han längtade efter henne.</p>
<p rend="indfirst">Skulle han gå till henne? Nu, nu, och säga
<lb/>henne allt? Han drog ut skrivbordslådan och
<lb/>tog fram en papperspacke. Det var dikter till
<lb/>Gunnel. Han skulle ge henne dem. Hans hjärta
<lb/>började bulta. Förr eller senare kommer en för&#x00AD;
<lb/>älskelse till det stadium, då det blir omöjligt att
<lb/>tiga, då bara det att få tala innebär en sådan
<lb/>lättnad och lisa, att allt som kommer efteråt
<lb/>skjuts i bakgrunden. Han lade in dikterna i ett
<lb/>kuvert och gick ut i den kalla klara vårkvällen.</p>
<p rend="indfirst">Och så knarrade den gamla trätrappan, och
<lb/>den gamla dörrklockan skrällde, den instängda
<lb/>vindslukten av torrt trä och gamla möbler svepte
<lb/>omkring honom för ett ögonblick. Så öppnades
<lb/>dörren, och han steg in till Gunnel. Nu eller
<lb/>aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade tänkt gå ut och gå, men han bad
<lb/>att få sitta här och prata en stund. En vardaglig
<lb/>kvart gick, och hon märkte inte ens att han var
<lb/>orolig. Hon hade ju sitt eget att tänka på. Hon
<lb/>tyckte väl bara han var tråkig.</p>
<pb n="65"/>
<p rend="indfirst">Så drog han fram kuvertet och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Det här är till dig.</p>
<p rend="indfirst">Hon tog ut dikterna och såg på dem.</p>
<p rend="indfirst">– Vem har skrivit det här? Du? Skriver du
<lb/>vers, Folke?</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt blev hon uppmärksam och tankfull.</p>
<p rend="indfirst">– Gunnel, sade han, förstår du nu?</p>
<p rend="indfirst">Han ville inte ha sagt mer, men han kände
<lb/>det som om han stod mitt i en storm, som tog
<lb/>andan ifrån honom. Han stod stel och stum och
<lb/>höll på att kvävas.</p>
<p rend="indfirst">Då hörde han hennes förebrående röst:</p>
<p rend="indfirst">– Hör du, Folke, varför diktar du sådana
<lb/>dikter till mig, när du missuppfattar mig så?
<lb/>Ja, naturligtvis är det en överskattning på ett
<lb/>sätt, men en missuppfattning är det likafullt.
<lb/>Den du tycker om och skriver verser till är
<lb/>någon annan, som jag inte känner.</p>
<p rend="indfirst">– Du vet inte vad du säger, Gunnel. Jag vill
<lb/>dö för dig, och leva för dig, och allt vad du
<lb/>vill. Du får göra med mig vad du vill, men du
<lb/>måste åtminstone tro mig ...</p>
<p rend="indfirst">– Kära Folke, lyckligtvis tror jag, att du inte
<lb/>vet vad det är att – tycka om någon. Därför
<lb/>är det ju ganska väl, att jag inte kan säga annat
<pb n="66"/>
<lb/>än vad jag alltid har sagt: sådant är inte för
<lb/>mig längre.</p>
<p rend="indfirst">– Tror du aldrig aldrig ...</p>
<p rend="indfirst">– Aldrig aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Deras samtal blev långt och dåraktigt, med
<lb/>skäl och motskäl, som inte har mycket med den
<lb/>egentliga verkligheten att göra. Det slutade som
<lb/>det hade börjat: aldrig aldrig.</p>
<p rend="indfirst">När de skulle skiljas, anade hon, att han tänkte
<lb/>fly. Hon tvekade, som om hon frös. Slutligen
<lb/>sade hon:</p>
<p rend="indfirst">– Men min vän är du väl fortfarande, Folke?
<lb/>Jag har ingen annan att tala med ...</p>
<p rend="indfirst">Vän? Utan hopp om annat? Han tycktes
<lb/>också se kusliga framtidssyner, men skakade dem
<lb/>av sig. Fanns det något han inte ville göra för
<lb/>henne!</p>
<p rend="indfirst">– Om du har någon användning för mig, så
<lb/>sök upp mig, sade han och log svagt.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">3.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det knackade, och han gick och öppnade.
<lb/>Gunnel. Det var fruktansvärt längesedan hon
<lb/>hade sökt upp honom nu – hon hade väl haft
<pb n="67"/>
<lb/>det bättre en tid. Men nu var hon här. Det var
<lb/>samma känsla som när man åker rutschbana
<lb/>(liknelsen föreföll honom ovärdig, men den var
<lb/>slående).</p>
<p rend="indfirst">Hon såg så ovanligt sträng ut, steg in och satte
<lb/>sig i korgstolen. Han slog sig ner i soffan, bjöd
<lb/>henne en cigarrett och väntade.</p>
<p rend="indfirst">– Aina Lundberg har varit uppe hos mig,
<lb/>sade hon. Jag måste tala med dig om henne.</p>
<p rend="indfirst">– Jaså, vad sade hon då.</p>
<p rend="indfirst">– Det – borde du veta. Man gör inte så.
<lb/>Vet du, Folke, det skulle jag aldrig trott om dig.</p>
<p rend="indfirst">Vad svarar man på sådant? Hade det inte
<lb/>varit Gunnel, skulle han varit för stolt att svara
<lb/>alls. Nu drog han andan och beredde sig till
<lb/>självförsvar. Självförsvar! En omätlig feghet!
<lb/>Men inför Gunnel ...</p>
<p rend="indfirst">– Hur har nu detta gått till egentligen? kom
<lb/>det från hans domare.</p>
<p rend="indfirst">– Vill du att jag ska avlägga redogörelse?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, jag vill att du ska berätta. Men säg
<lb/>sanningen, Folke.</p>
<p rend="indfirst">Han knöt händerna. Just nu hatade han henne.
<lb/>Hade han någonsin, någonsin sagt ett osant ord
<pb n="68"/>
<lb/>till Gunnel, och hade hon någonsin förr visat
<lb/>honom misstroende?</p>
<p rend="indfirst">Han kände, att han ville försvara sig. Det var
<lb/>fegt. Han borde säga: ”Tack, nu får det vara
<lb/>nog. Tro vad du behagar, det rör mig inte.” Men
<lb/>han kunde inte. Inför Gunnel ...</p>
<p rend="indfirst">Efter lång tystnad talade han, ödmjukt som
<lb/>en tillrättavisad skolpojke:</p>
<p rend="indfirst">– Det började så, att jag följde Aina hem
<lb/>efter en bjudning. Jag gick med in på gården för
<lb/>att se efter att hon kom ordentligt in. (<hi rend="i">Varför
<lb/>berättar jag det här, det är ju fult och löjligt?</hi>)
<lb/>Då bad hon, att jag skulle kyssa henne.</p>
<p rend="indfirst">– Å Folke – och det gjorde du? Hur
<lb/>kunde du?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, jag vet inte. Jag hade inte lust egent&#x00AD;
<lb/>ligen, men jag tyckte väl det var enklast. Jag
<lb/>ville kanske inte såra henne.</p>
<p rend="indfirst">– Du talar som om det gällde en småsak.</p>
<p rend="indfirst">– Det gjorde det ju också – för mig.</p>
<p rend="indfirst">– Inte för henne i alla fall.</p>
<p rend="indfirst">– Det visste jag inte då.</p>
<p rend="indfirst">– Berätta vidare.</p>
<p rend="indfirst">– Sedan ansåg Aina mig som sin egendom,
<lb/>och jag var nog dum att inte begripa det en
<pb n="69"/>
<lb/>gång. Jag begrep systematiskt ingenting, förrän
<lb/>det kom till en större scen och hon förklarade
<lb/>(<hi rend="i">fy tusan, vad har Gunnel med det här eländet
<lb/>att göra?</hi>), att jag hade bedragit och övergivit
<lb/>henne. Hon hade litat så fast på mig, sade hon.
<lb/>Hon grät, och jag var utom mig över vad jag
<lb/>hade ställt till, och så försökte jag trösta henne
<lb/>så gott jag kunde och smekte henne och bad
<lb/>henne inte ta det så hårt. På samma gång för&#x00AD;
<lb/>klarade jag högtidligt – lägg märke till det,
<lb/>Gunnel! – att jag tyckte om en annan och aldrig
<lb/>hade menat det så. Hon frågade vem det var.
<lb/>Jag ville inte säga något, men hon förstod nog,
<lb/>att det var du. Smekningarna lugnade henne,
<lb/>men förklaringarna tycktes halka av. Efteråt kom
<lb/>nya scener. Hon tog mina smekningar som en
<lb/>kärleksförklaring, och mina ord fäste hon sig
<lb/>helt enkelt inte vid. Det hjälper inte vad jag
<lb/>säger. Det är uselt av mig att berätta det här
<lb/>för dig, jag skulle aldrig sagt det till någon män&#x00AD;
<lb/>niska annars.</p>
<p rend="indfirst">Han teg och tillade sedan plötsligt:</p>
<p rend="indfirst">– Du förstår väl, att det har varit fullstän&#x00AD;
<lb/>digt oskyldigt hela tiden.</p>
<p rend="indfirst">Gunnel såg tankfull ut.</p>
<pb n="70"/>
<p rend="indfirst">– Oskyldigt har det väl inte varit, eftersom
<lb/>du har smekt och kysst henne, sade hon. Men det
<lb/>är inte det värsta. Det värsta är, att det låter
<lb/>så helt olika, när du och Aina berättar om sam&#x00AD;
<lb/>ma sak. Vad som är säkert är att du har lekt
<lb/>med en kvinna och har ansvar för henne.</p>
<p rend="indfirst">Det började skumma inom honom.</p>
<p rend="indfirst">– Du, som anser, att det inte är dig jag håller
<lb/>av – nu skulle jag vilja fråga dig: <hi rend="i">är det verk&#x00AD;
<lb/>ligen mig du dömer?</hi></p>
<p rend="indfirst">– Vem annars? frågade hon förvånad.</p>
<p rend="indfirst">Han blygdes över sitt infall och teg.</p>
<p rend="indfirst">– Känner du Aina? återtog han lugnare.</p>
<p rend="indfirst">– Jag hade aldrig sett henne, förrän hon kom
<lb/>upp till mig i går och bad mig hjälpa henne.</p>
<p rend="indfirst">– Och nu litar du mer på henne än på mig?
<lb/>Du har känt mig länge. I två år har vi kallat
<lb/>oss vänner. Och nu – nu är du fullt förberedd
<lb/>på att allt vad jag säger kan vara osanning. För
<lb/>en människas skull, som du har träffat en gång!</p>
<p rend="indfirst">– Jag kände igen mitt eget öde i hennes, sade
<lb/>Gunnel stilla. Det är därför jag vill ställa till
<lb/>rätta.</p>
<p rend="indfirst">Han fnyste; det var hans sätt att skratta just
<lb/>nu. Då hade hans infall ändå träffat prick!
<pb n="71"/>
<lb/>Ställföreträdare! Lilla Aina hade beslutat ut&#x00AD;
<lb/>nyttja hans känslor för Gunnel och gått upp till
<lb/>henne för att skaffa sig en mäktig böneman –
<lb/>och Gunnel hade genast storsinnat lagt in sin
<lb/>stolta själs historia i den andras ord. Frikostigt
<lb/>och huvudlöst.</p>
<p rend="indfirst">Med så lugn röst han kunde åstadkomma frå&#x00AD;
<lb/>gade han sarkastiskt:</p>
<p rend="indfirst">– Du fordrar alltså, att jag gifter mig med
<lb/>Aina?</p>
<p rend="indfirst">På nytt såg Gunnel tankfull ut.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, fordrar gör jag inte – för resten
<lb/>har jag naturligtvis ingenting att fordra i den
<lb/>här saken, sade hon allvarligt. Du påstår, att du
<lb/>inte tycker om henne. Men <hi rend="i">kan</hi> det inte ändra
<lb/>sig, Folke? Mig skulle du göra förfärligt glad,
<lb/>om du åtminstone ville försöka. Vill du inte?</p>
<p rend="indfirst">– Nej.</p>
<p rend="indfirst">Han stod framme vid fönstret med ryggen åt
<lb/>Gunnel. Hans sämre jag ältade oupphörligt en
<lb/>otillbörlig fråga, som hans bättre jag lika oupp&#x00AD;
<lb/>hörligt förkastade och kvävde, nämligen den:
<lb/>’Vad är det egentligen Aina har sagt om mig,
<lb/>eftersom det inte stämmer med vad jag säger?
<pb n="72"/>
<lb/>Har hon ljugit på mig? Eller hur ser hon
<lb/>saken?”</p>
<p rend="indfirst">– Ja, nu går jag, sade Gunnel och reste sig.
<lb/>Det är väl inte troligt, att vi två ser varandra
<lb/>mer.</p>
<p rend="indfirst">Då vände han sig häftigt om. På ett ögonblick
<lb/>ingick hans bättre och sämre jag en förlikning
<lb/>i kompromissens tecken.</p>
<p rend="indfirst">– Gunnel – vad tror du om mig egentligen?</p>
<p rend="indfirst">– I det här fallet förstår jag Aina bättre än
<lb/>dig, svarade hon med handen på dörrvredet. Du
<lb/>får förlåta, att jag har blandat mig i dina affärer
<lb/>så här. Det var för hennes skull. – Och nu vill
<lb/>jag inte, att du söker upp mig, Folke. Jag har
<lb/>misstagit mig för grundligt på dig för att kunna
<lb/>förlåta dig riktigt.</p>
<p rend="indfirst">Hon nickade och försvann utan att ta honom
<lb/>i hand.</p>
</div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="DetFörändrarSaken">
<pb n="73"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">DET FÖRÄNDRAR SAKEN ...</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="74"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="75"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Med ett ryck vaknade hon och satte sig upp.
<lb/>Och hela hennes väsen och hela rummet var fyllt
<lb/>av en absolut visshet: JAG SKA DÖ.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt samlade sig välbekanta möbler ur
<lb/>ovidkommande grått gryningskaos. Hennes egna
<lb/>möbler, hennes eget rum. Så påtagliga, så var&#x00AD;
<lb/>dagliga, att allt som inte var påtagligt och var&#x00AD;
<lb/>dagligt borde dunsta bort som romantiska dim&#x00AD;
<lb/>mor i samma stund man fick syn på denna jor&#x00AD;
<lb/>diskt skamfilade stabilitet.</p>
<p rend="indfirst">Ändå fanns vissheten kvar. Den var verk&#x00AD;
<lb/>ligare än möblerna. Den var verkligare än vad
<lb/>som helst, den var grunden man kunde utgå
<lb/>ifrån och dra slutsatser ur.</p>
<p rend="indfirst">Scenen hos doktorn i går, som hon tyckte hon
<lb/>hade sett så klart, den öppnade nu helt nya
<lb/>perspektiv, som en teaterscen, där bakgrunden
<lb/>dras undan och visar en fortsättning på djupet.
<lb/>”Ja, jag ringer i morgon då, innan fröken går
<lb/>till tidningen.” Och under den vänliga minen låg
<lb/>ett allvar, som hon inte märkte i går men nu
<pb n="76"/>
<lb/>tydligt såg för sig. Medan hon sov, hade det
<lb/>stigit till ytan. Och under röstens farbroderliga
<lb/>lugn å ämbetets vägnar darrade en liten me&#x00AD;
<lb/>nande underton av medlidande och oro – i går
<lb/>uppfattade hon den inte medvetet, men någon&#x00AD;
<lb/>ting inom henne måtte ändå tydligen ha inregi&#x00AD;
<lb/>strerat den, för nu hördes den mycket väl, när
<lb/>hon lyssnade i minnet. Hon kunde inte säga, om
<lb/>hon urskilde tecknen, därför att hon nu i alla
<lb/>fall visste allt, eller om hon nu visste allt, därför
<lb/>att de förbisedda tecknen hade gjort sig för&#x00AD;
<lb/>nimbara och klara under sömnen. Vad hon visste
<lb/>var: JAG SKA DÖ.</p>
<p rend="indfirst">– Det förändrar ju saken! viskade hon, som
<lb/>om hon ville urskulda sig för att inte alla mått
<lb/>och steg redan var vidtagna.</p>
<p rend="indfirst">Så kom det störtande, virvlande, forsande som
<lb/>ett vattenfall, kvävde henne med sin ofattbara
<lb/>brådska – – –  ångesten drog åt strupen, så
<lb/>hon knappt kunde andas – – –  Bråttom! Det
<lb/>var bråttom! Vem visste hur kort den tid var
<lb/>som hon ännu hade på sig – och allt detta måste
<lb/>göras!</p>
<p rend="indfirst">– – De steg upp omkring henne, pockande,
<lb/>oroliga att inte få sitt, och alla hade hennes drag
<pb n="77"/>
<lb/>– hennes olika jag, alla med mycket bestämda
<lb/>fordringar: på en fullbordan, åtminstone punkt
<lb/>efter meningen, något som skulle kunna gälla
<lb/>som avgångsbetyg ... hon hade en dunkel känsla
<lb/>av att hon i grund och botten inte kunde med
<lb/>dem, och ändå hade hon ansvaret för hela skaran
<lb/>och plågades av att inte ha uppfyllt allan rätt&#x00AD;
<lb/>färdighet mot dessa sina barn – hon skulle vis&#x00AD;
<lb/>serligen ha givit en hel del för att slippa höra
<lb/>deras anklagande röster, men man kan ju inte
<lb/>bära sig åt hur som helst, och så störtade hon
<lb/>sig med asketisk beslutsamhet rakt in i deras
<lb/>klagomål – nu som så många gånger förr.</p>
<p rend="indfirst">Den mest imponerande, den som först och
<lb/>starkast drog uppmärksamheten till sig, var Erna
<lb/>Högström Journalisten. Otvivelaktigt ett namn,
<lb/>om också inte bland de största. Ett namn att
<lb/>vårda. Ett ämne för minnesrunor, kanske också
<lb/>för omnämnanden i verk som behandlade pres&#x00AD;
<lb/>sen. Ett namn med principer och åsikter i många
<lb/>frågor. Hon hade spirat ur ett oansenligt frö, i
<lb/>och med den första blyga artikeln ”Är svensken
<lb/>gentleman?” och småningom vuxit till en viss
<lb/>betydelse – ett historiskt-lexikografiskt väsen
<lb/>med föregångare och efterföljare, laddat med
<pb n="78"/>
<lb/>påverkningar från många håll, kort sagt ett in&#x00AD;
<lb/>tressant tidssymtom, icke utan personliga drag.</p>
<p rend="indfirst">Och denna Erna Högström Journalisten grep
<lb/>henne med järnklor och fordrade sin rätt, sin
<lb/>solklara rätt. Artikeln om Gifta kvinnor i sta&#x00AD;
<lb/>tens tjänst. Artikeln om Skolbarnens tandvård.
<lb/>Och det andra, detta som hon hade på hjärtat
<lb/>och hade haft där länge men ännu inte riktigt
<lb/>kunnat formulera, om föräldramyndigheten ...
<lb/>Och hela den närande rymd av stora möjligheter,
<lb/>ur vilken Erna Högström Journalistens linjerena
<lb/>lexikongestalt sköt upp som ett träd och som
<lb/>kunde givit henne så mycket mera, mer färg,
<lb/>djärvare linjer, men som hon nu skulle avstängas
<lb/>från för alltid – – –  Nu stod hon där som
<lb/>kärande, och med rätta: den betydelse hon
<lb/>annars kunde nått, den skulle nu tas ifrån henne
<lb/>– vart?</p>
<p rend="indfirst">Men strax bredvid Journalisten dröp en annan,
<lb/>mindre och torrare Erna Högström fram ur
<lb/>mörkret och viskade med saklig röst: Omorga&#x00AD;
<lb/>nisation av avdelning C4 på tidningen. En helt
<lb/>annan metod i fråga om reportaget. Kommer
<lb/>någon att genomföra det nu? Det borde redan
<lb/>varit gjort. Allt som ska göras borde man göra
<pb n="79"/>
<lb/>genast, annars kan det så lätt bli för sent, det
<lb/>borde du ha insett.</p>
<p rend="indfirst">Suddigare i linjerna, blekare i färgerna, men
<lb/>mjukare, inte så bysantinskt oåterkalleliga utan
<lb/>lite mer åtkomliga för kommande tiders mild&#x00AD;
<lb/>rande revisioner, sträckte två fordringsägare sina
<lb/>anklagelser mot den svarande: Erna Högström
<lb/>Vännen och Erna Högström Släktingen. Den
<lb/>förra, jämförelsevis uppriktig, jämförelsevis tro&#x00AD;
<lb/>fast, räknade upp namn till ett antal som kom
<lb/>delinkventen i sängen att svettas. Så många brev
<lb/>att skriva. För sin heders skull, för sin vänfast&#x00AD;
<lb/>het, också där hon just ingenting hade att säga.
<lb/>Ja ja, i morgon. Uppskov är en djävulens list.
<lb/>I morgon. Och Erna Högström Släktingen, ljus&#x00AD;
<lb/>hårig och ganska rar trots sina vågade åsikter,
<lb/>halvt det förlorade barnet och halvt familjens
<lb/>hopp – båda på trettiosjunde året – plockade
<lb/>fram nya namn i oändliga rader, också de hung&#x00AD;
<lb/>rande efter brev och visiter. Faster Lilly! För
<lb/>övrigt hade de inte mycket gemensamt, men
<lb/>naturligtvis, <hi rend="i">ja!</hi> Hon <hi rend="i">var</hi> skyldig henne ett brev.
<lb/>Snart snart. Nej, inte snart, utan i morgon. Nu
<lb/>var det bråttom. Det här förändrar ju saken.</p>
<pb n="80"/>
<p rend="indfirst">Men romantiskt full av liv, färgrik, fast något
<lb/>osäker i konturerna – det är nämligen lättare
<lb/>att urskilja sin spegelbild bland en stor likartad
<lb/>grupp av människor än hos en enda välkänd
<lb/>individ – böjde sig Erna Högström Älskarinnan
<lb/>intill hennes öra och väste: Du kan inte skiljas
<lb/>från Karl på det här viset. Det är ju inte likt
<lb/>nånting. Åtminstone får ni lov att ha en ordent&#x00AD;
<lb/>lig uppgörelse, så han äntligen få veta <hi rend="i">varför ...</hi></p>
<p rend="indfirst">Då vred hon på knappen, så det blev ordent&#x00AD;
<lb/>ligt ljust. Att ligga så här och våndas stod hon
<lb/>inte ut med, något måste göras. Så steg hon upp,
<lb/>svepte morgonrocken om sig och satte sig vid
<lb/>skrivbordet.</p>
<p rend="indfirst">Nej, inte brev. Det orkade hon inte så här
<lb/>dags – halv fyra var klockan. Men några stol&#x00AD;
<lb/>par kunde hon sätta upp, organisera det nöd&#x00AD;
<lb/>vändigaste i förväg, så som hon ofta under sömn&#x00AD;
<lb/>lösa nätter brukade ligga och organisera den
<lb/>kommande dagens arbete. Då hade man åtmin&#x00AD;
<lb/>stone en illusion av att något blev uträttat.</p>
<p rend="indfirst">Ja, hon kände igen alltihop. I grund och bot&#x00AD;
<lb/>ten – <hi rend="i">var</hi> något verkligen förändrat? Hela
<lb/>kören av plågoandar omkring hennes säng var
<lb/>henne välbekant, alla alla hade hon träffat var
<pb n="81"/>
<lb/>och varannan dag, de koncentrerade sig bara nu
<lb/>för det var så bråttom.</p>
<p rend="indfirst">Hon skrev fort, med små bokstäver:</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">NÖDV.</hi></p>
<p rend="indfirst">1. På tidn.</p>
<p rend="ind2">a. artikl. om Gift kv. i statstj. Skolb:s
<lb/>tandv. <hi rend="i">Aukt.</hi></p>
<p rend="ind2">b. omorg. av C4 o reportaget.</p>
<p rend="indfirst">2. Privat.</p>
<p rend="ind2">lämna igen böcker till Rita, Valborg.
<lb/>Brev: faster Lilly, tant Lo, Inga, Tyra
<lb/><hi rend="i">Karl.</hi></p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Testamente, nå det hade hon. Hastigt drog hon
<lb/>ut lådan som för att ändå förvissa sig om att det
<lb/>fanns – som när man plötsligt grips av skräck
<lb/>vid tanken på att man <hi rend="i">kanske</hi> inte släckte ljuset
<lb/>i tamburen och måste springa tillbaka uppför
<lb/>alla trapporna och andfådd låsa upp dörren för
<lb/>att äntligen konstatera, att man ändå måtte ha
<lb/>släckt. <hi rend="i">Testamente, Erna Högström</hi> stod det
<lb/>utanpå det bruna kuvertet – hon gäspade, stack
<lb/>in det på sin plats igen och sköt till lådan med
<lb/>en smäll. Det var inte så innehållsrikt – några
<lb/>böcker till Malin, resten till brodern, Alf. Allt
<lb/>i sin ordning.</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">Det var för resten mycket mer, bestämt ...
<lb/>Något lika välbekant som allt det andra, något
<lb/>hon hade legat och tuggat på om nätterna, när
<lb/>hon inte kunde somna, tillsammans med breven,
<lb/>artiklarna och C4. Något som var viktigt att det
<lb/>blev av så fort som möjligt – men vad?</p>
<p rend="indfirst">En glimt av ett småleende for över hennes
<lb/>spända ansikte, där hon satt vid skrivbordet i
<lb/>sin ensamhet. Nu hade hon det: ylleklänningen,
<lb/>som skulle lagas ... Så löjligt att sitta här nu
<lb/>och tänka på den och oroa sig som för en tung
<lb/>plikt. Klänningen! Den behövde hon ju inte, om
<lb/>hon skulle dö. Den fick de efterlevande lappa.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Så härligt.</hi></p>
<p rend="indfirst">Hon blev alldeles stilla, som om en horisont
<lb/>långt borta långsamt började dagas, vidgas och
<lb/>vidgas och fyllas med allt vitare ljus. Hon hade
<lb/>mest lust att skratta – – –  av glädje – – – 
<lb/>lättad och återbördad till barndomens sorglöshet.
<lb/>Detta: JAG SKA DÖ – det var ju egentligen
<lb/>något helt annat än hon först hade tänkt sig.</p>
<p rend="indfirst">Inte något som pressade henne, utan något
<lb/>som släppte henne lös.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte någon brådska alls. Ingen stod
<lb/>och hotade henne med laga påföljd – tvärtom,
<pb n="83"/>
<lb/>hon hade en hemlig frikallning i fickan – osyn&#x00AD;
<lb/>lighetskappan – Aladdins ring ...</p>
<p rend="indfirst">Hennes ögon rundade sig med ett okynnigt ut&#x00AD;
<lb/>tryck, som hos ett hittills mönstergillt skolbarn,
<lb/>när det för första gången beslutar sig för att
<lb/>skolka, med hela äventyrets vidd i sikte.</p>
<p rend="indfirst">Med nästan tjuvpojksaktig elakhet ögnade hon
<lb/>igenom vad hon hade skrivit:</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">NÖDV.</hi></p>
<p rend="indfirst">1. På tidn.</p>
<p rend="ind2">a. artikl. om ...
<lb/>b. omorg. av ...</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">NÖDV.</hi> var det ja. Skulle inte bli gjort utan
<lb/>henne. Rätt åt dem i så fall ... dem ... hon
<lb/>tänkte redan på <hi rend="i">dem</hi> som en obestämd grå massa:
<lb/>de som hon lämnade – – – . Det ligger en hel
<lb/>del högfärd i den tanken att man skulle vara
<lb/>oumbärlig. Högfärd eller självplågeri, kanske
<lb/>mest självplågeri.</p>
<p rend="indfirst">2. Privat.</p>
<p rend="ind indfirst">Lämna igen böcker ... Det fick de san&#x00AD;
<lb/>nerligen sköta om själva ... de ... de ...</p>
<p rend="indfirst">Brev: faster Lilly, tant Lo, Inga, Tyra, <hi rend="i">Karl.</hi>
<lb/>Hon ville inte. Hon ville helt enkelt inte. Ingen
<lb/>kunde komma åt henne för det numera. Slut på
<pb n="84"/>
<lb/>slaveriet. Likgiltigt vad de väntade eller inte
<lb/>väntade av henne. Ansvar? Men om hon bara
<lb/>skrattade och räckte ut tungan och dog, vad
<lb/>kunde de göra henne! Hon andades in djupt
<lb/>som för att fylla lungorna med en frihet och
<lb/>makt, som hon aldrig känt maken till. Oåtkomlig!
<lb/>Okränkbar! Suverän!</p>
<p rend="indfirst">Halvhögt formulerade hon för sig själv: <hi rend="i">Allt
<lb/>det där hör livet till. Det är inte mitt jobb längre.</hi></p>
<p rend="indfirst">Så gick hon tillbaka till sängen och kröp ner
<lb/>igen, drog täcket över sig och låg stilla. Allt var
<lb/>lugnt, som om en stor mara äntligen hade släppt
<lb/>sitt tag, lugnt och lätt, sånär som på en liten
<lb/>exalterad uppsluppenhet åt hjärtat till. Detta är
<lb/>väl ändå knappast ett värdigt sätt att möta
<lb/>döden, sade en fasterlillyliknande röst inom
<lb/>henne, men hon gendrev den: inte ens det be&#x00AD;
<lb/>hövde hon numera bry sig om – av alla som
<lb/>skulle närvara vid hennes begravning var hon
<lb/>den enda som inte behövde ansvara för sitt upp&#x00AD;
<lb/>förande. Ett privilegium, kära faster. Jag tänker
<lb/>också ta vara på det så länge jag kan.</p>
<p rend="indfirst">Driva och flyta med floden mot något all&#x00AD;
<lb/>deles främmande, ett pliktlöst barmhärtigt främ&#x00AD;
<lb/>mande ...</p>
<pb n="85"/>
<p rend="indfirst">”Flickan från Seine” dök upp i hennes minne.
<lb/>När hon första gången häpnade inför det över&#x00AD;
<lb/>jordiska leendet och frågade sig: ”Är döden
<lb/>sådan?” kunde hon samtidigt inte värja sig mot
<lb/>känslan att det låg en liten liten nästan omärklig
<lb/>smula impertinens inbäddad i all den himmelska
<lb/>upphöjdheten. Nu förstod hon att hon hade sett
<lb/>rätt och varför det måste vara så.</p>
<p rend="indfirst">Den exalterade undertonen gav vika och smalt
<lb/>bort, och hon låg på rygg och tänkte inte på
<lb/>annat än det sköna jämna lugnet i andetagen.
<lb/>Då, först då steg Alf fram i hela sin kära livs&#x00AD;
<lb/>levande säregenhet. Som ett namn hade han
<lb/>halkat genom hennes kontrollerande uppräk&#x00AD;
<lb/>ningar, när hon höll det bruna kuvertet i sin
<lb/>hand, mer hade han inte sysselsatt henne. Och
<lb/>ändå var han inte bara hennes enda nära släk&#x00AD;
<lb/>ting, utan också en av de människor som stod
<lb/>henne närmast i världen. Kanske det just var
<lb/>därför hon så sällan kallade fram honom i min&#x00AD;
<lb/>net. Det behövdes inte. Han var säker som en
<lb/>fixstjärna, ställde inga fordringar, och hennes
<lb/>tankar kretsade oroligt kring vardagsplikterna
<lb/>och kring människor som hon kände sig ha tunga
<lb/>skyldigheter mot. Synd egentligen. Det var roligt
<pb n="86"/>
<lb/>att tänka på Alf. En människa är ändå en prakt&#x00AD;
<lb/>full sak, när hon är bra. Erna låg och såg på
<lb/>sin bror och vände på alla hans smådrag med ett
<lb/>förnöjt leende och en varm väta i ögonvrårna.
<lb/>Vad det var längesen hon träffade honom! Hon
<lb/>beslöt inte söka upp honom, hon var inte alls i
<lb/>några besluttag nu, sådant behövde hon inte bry
<lb/>sig om längre – men hon kände på sig, att hon
<lb/>snart skulle komma att gå dit i alla fall.</p>
<p rend="indfirst">Och Malin, kära Malin, som bodde långt bort
<lb/>och som hon nästan aldrig träffade och sällan
<lb/>skrev till och som hon ändå tyckte bodde vägg
<lb/>i vägg med henne. Roligt att Malin fanns. Hon
<lb/>hade nästan inte haft tid att tänka på henne.
<lb/>Och andra människor, som hon ingenting var
<lb/>skyldig och som hon därför i sin pliktjagade
<lb/>ängslan nästan hade glömt – de fanns där ändå,
<lb/>enbart till glädje, som en uppmuntran och vila.
<lb/>De dök upp, och hon behövde inte hålla fast
<lb/>dem, inte skriva upp deras namn, det var lik&#x00AD;
<lb/>giltigt om de kom eller försvann, de var säkra
<lb/>som hennes egna andetag och lika livgivande, lika
<lb/>livsnödvändiga. Allt var likgiltigt, om det kom
<lb/>eller försvann, det livsnödvändiga bara fanns och
<lb/>var lugnt och säkert och andetag ...</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">Innan hon somnade på allvar, spratt hon till
<lb/>en gång och tänkte: Men jag har ju kommit
<lb/>fram till livets första grund och självklarhet,
<lb/>nog hade jag väl tur som fick veta ...</p>
<p rend="indfirst">Och bortom all logisk verksamhet hisnade hon
<lb/>plötsligt i en metafysisk svindel inför den botten&#x00AD;
<lb/>lösa, jättelika, anonyma verklighet hon själv
<lb/>rymde, väsensskild från alla hennes officiella jag
<lb/>med namnet Erna Högström.</p>
<p rend="indfirst">Hon väcktes av en telefonringning, hon hade
<lb/>försovit sig. Det var doktorn:</p>
<p rend="indfirst">– Ja, nog skulle jag som sagt råda fröken
<lb/>att vila sig grundligt i en fjorton dar eller så ...
<lb/>Annars var det inget farligt – – –  Såg jag all&#x00AD;
<lb/>varsam ut? Det är inte omöjligt, det kunde varit
<lb/>värre. – – –  Såå? Det var fröken säker på?
<lb/>Inte av det här åtminstone, det garanterar jag.
<lb/>Annars kan man ju för all del säga att aningen
<lb/>var sann också på sitt sätt, för dö ska vi ju alla
<lb/>en gång – men det behöver ju inte vara precis
<lb/>med detsamma för det ...</p>
<pb n="88"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="SönderrivetBrev">
<pb n="89"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">SÖNDERRIVET BREV</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="90"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="91"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Señora!</p>
<p rend="indfirst">Kommer ni ihåg mig? Nej, knappast. Hur
<lb/>skulle ni kunna det, när till och med jag måste
<lb/>tillstå, att allt vad jag tydligt minns av er är
<lb/>färgen på ert hår – och till och med den före&#x00AD;
<lb/>faller mig numera abstrakt, som när man läser
<lb/>i en roman: ”hennes hår var som guld” – och
<lb/>så era ord, som jag upprepade, tills jag inte
<lb/>längre kunde urskilja ert tonfall bakom mitt eget.</p>
<p rend="indfirst">Jag skriver, därför att jag händelsevis be&#x00AD;
<lb/>finner mig här i ert land och er stad och har
<lb/>fått veta er adress. Jag reser snart och tänker
<lb/>inte göra något försök att träffa er – inte så
<lb/>som om ett återseende skulle behöva innebära
<lb/>en besvikelse, långt ifrån, snarare skulle det bli
<lb/>en helt ny bekantskap – men jag har ingen
<lb/>anledning att göra er bekantskap, lika litet som
<lb/>ni har någon anledning att göra min.</p>
<p rend="indfirst">Men ni har ingripit djupt i mitt liv. Skriver
<lb/>jag för att tacka er? Jag vet inte ens, hur myc&#x00AD;
<pb n="92"/>
<lb/>ket ni menade av det som verkligen hände mig,
<lb/>kanske förutsåg ni allt, kanske var det bara en
<lb/>lek och en nyck från er sida. Men vi har alla
<lb/>en drift att låta cirkeln sluta sig, att se en början
<lb/>förenad med en fullbordan, fiskarens tro på
<lb/>under, när han finner en dyrbar ring i fiskens
<lb/>inre, och hans ängslan och oro, innan han fått
<lb/>återställa klenoden till dess ursprunglige ägare
<lb/>– som om mycket berodde på det. Jag vill sluta
<lb/>cirkeln helt enkelt, därför skriver jag.</p>
<p rend="indfirst">Ert hår kan inte längre vara som guld, det
<lb/>bör vara grått nu, señora, ty jag, som den gången
<lb/>var en pojke på sexton år, jag är nu redan en
<lb/>man på fyrtio. Sexton år! Och ni vädjade till
<lb/>min manliga heder. Var det på skämt? Visst är,
<lb/>att jag tog det på allvar, så allvarligt som man
<lb/>kanske bara kan vid sexton år, då mandom och
<lb/>manlig heder ännu tycks ligga i ens tafatta hän&#x00AD;
<lb/>der som något nytt, jättehögt, ännu oprövat –
<lb/>och ofläckat! – men mystiskt lika väl i sin ford&#x00AD;
<lb/>rande stränghet som i sin stolta överlägsenhet.
<lb/>Ni ler. Jag misstänker att ni var slugt medveten
<lb/>om det magiska i era ord. Ja, le, señora, jag ler
<lb/>med er! Så mycket har jag sett av världen sedan
<lb/>dess, att de ädla och högtidliga orden har upp&#x00AD;
<pb n="93"/>
<lb/>hört att träffa mitt hjärta. Jag vet, att de oftast
<lb/>döljer fördomar och bojor, att vi måste bryta
<lb/>oss ut ur de magiska formlerna för att kunna
<lb/>se tingen själva som de verkligen är och inte
<lb/>fastna under onödiga bördor. Och ändå, señora ...
<lb/>Jag har sett så många hedersbegrepp, i mina
<lb/>ögon tomma eller innehållsrika – i ägarens egna
<lb/>ögon alltid fulla av djup betydelse – men själva
<lb/>tanken på en heder tycks mig vara det stora
<lb/>hjälpmedel människan har för att hålla sin stolt&#x00AD;
<lb/>het och därmed också sin skönhet levande –
<lb/>manlig heder eller kvinnlig, eller mänsklig, heder
<lb/>ärvd från många släktled eller svårt förvärvad
<lb/>i kampen mellan egna stridiga impulser – en
<lb/>illusion, om man vill, en frivillig börda, men den
<lb/>håller vår rygg rak som de tyngda karyatidernas.
<lb/>Ni har kanske sett Erechtheions karyatider?
<lb/>Hur skulle de stå så stolta, om de inte hade hela
<lb/>templets tyngd att bära? Sådan är människan.
<lb/>Och hade ni inte den gången talat till mina
<lb/>sexton år med magiska ord, så hade jag kanske
<lb/>inte heller vetat allt detta. Ty hade jag då någon&#x00AD;
<lb/>sin blivit ensam?</p>
<p rend="indfirst">Ni tror inte, och jag är viss om att ni aldrig
<lb/>heller har trott, att jag älskade er, señora. Ni
<pb n="94"/>
<lb/>visste för mycket redan då för att anta något
<lb/>sådant. Jag var en sextonårig gymnasist, och jag
<lb/>såg, att era blickar sökte mig var vi möttes och
<lb/>särskilt i vimlet på promenaden. En gång vände
<lb/>ni er om efter mig ... En blond främling, en
<lb/>vacker kvinna vände sig om efter mig, inte en
<lb/>flicka av min egen ålder – dem föraktade jag
<lb/>smått, halvt barn som jag ännu var – utan en
<lb/>redan mogen kvinna, vars intresse för min unga
<lb/>person gav mig en högre värdighet, kom mig att
<lb/>räta på ryggen och tvang mig besvara utma&#x00AD;
<lb/>ningen. Ni var gift – det var en syndens
<lb/>krydda, som gjorde er mer lockande. Jag var
<lb/>övermodig för att dölja min blyghet, för att
<lb/>inte säga fruktan – å, ni minns nog, hur dumt
<lb/>jag bar mig åt, eller har ni glömt det? I varje
<lb/>fall har ni förlåtit mig, eftersom jag till och med
<lb/>har förlåtit mig själv, fast det länge satt som en
<lb/>tagg i min fåfänga. O señora, hur kom äntligen
<lb/>den underliga kvällen på terrassen?</p>
<p rend="indfirst">Jag är övertygad om att mitt minne bedrar
<lb/>mig, när jag tror mig kunna återkalla dofterna
<lb/>i luften, det knastrande gruset, syrsorna, mörk&#x00AD;
<lb/>ret. I själva verket har jag många gånger sedan
<lb/>känt samma dofter och hört samma syrsor, och
<pb n="95"/>
<lb/>alla smälter ihop till ett för mina tankar, men
<lb/>det är därför att de den gången oåterkalleligen
<lb/>fick den djupa betydelse för mig som de sedan
<lb/>behållit. När syrsorna hörs en mörk junikväll,
<lb/>blir mitt hjärta oroligt i mig, som om jag vän&#x00AD;
<lb/>tade på ett under. Varför? frågar jag mig själv,
<lb/>och ögonblicket efteråt vet jag svaret. Är det
<lb/>inte egendomligt, att en så ovidkommande sak
<lb/>som syrsor kan borra sig djupare in och sitta
<lb/>fastare kvar än till och med minnet av ert hår,
<lb/>som jag vet var som guld? Hade det kanske
<lb/>varit annorlunda, om jag verkligen älskat er?
<lb/>Jag är inte säker på det. En förälskelse kan vara
<lb/>en spegelbild på ytan, söker man djupare ner,
<lb/>får man kanske se andra och opersonligare ting.</p>
<p rend="indfirst">När jag stod där i mörkret ensam med er, var
<lb/>min puls inte så alldeles normal. Mina tankar,
<lb/>mina känslor var långt ifrån oskyldiga, men när
<lb/>man är sexton år, är det lyckligtvis långt mellan
<lb/>tanke och handling. Man är kanske ännu för
<lb/>nära riset och skamvrån för att våga kasta efter&#x00AD;
<lb/>tanken överbord. Och jag var så rädd ...</p>
<p rend="indfirst">För att skydda mig pansrade jag mig med
<lb/>fientlighet och började ställa er till ansvar för
<lb/>era blickar. Vad ni måtte haft roligt åt mig!
<pb n="96"/>
<lb/>Och min förlägenhet, när ni lugnt förklarade,
<lb/>att jag var vacker – ”vacker som en ung gud”!
<lb/>Smickrande, och på samma gång ett dråpslag
<lb/>mot min värdighet. Jag rodnade i mörkret mitt
<lb/>i korselden från syrsorna, ty jag visste, att jag
<lb/>var vacker, men jag var inte van vid att höra
<lb/>det. Och kunde jag annat göra än försöka om&#x00AD;
<lb/>famna er, löjligt häftigt, så att jag själv märkte,
<lb/>hur komiskt det verkade, och skämdes? Jag var
<lb/>utom mig och förtvivlad snarare än lycklig.</p>
<p rend="indfirst">Vad ni unnade mig, de oskyldiga kyssar jag
<lb/>fick – skulle jag verkligen inte fått dem utan
<lb/>att svära den där eden – vid min manliga
<lb/>heder? Säg nej, señora. Ty visserligen skulle
<lb/>syrsorna kanske också då haft samma djupa och
<lb/>outgrundliga inverkan på mig, men det hade
<lb/>också varit allt ...</p>
<p rend="indfirst">Ni vek undan och sade: ”Låt mig vara! I
<lb/>morgon berättar ni för era vänner: Så och så
<lb/>gjorde jag, och så och så var hon ...” Och ni
<lb/>bad mig svära en ed att tiga – svära vid min
<lb/>manliga heder. Och jag svor. Det ögonblicket var
<lb/>jag ensam med syrsorna under himmelen. Är det
<lb/>löjligt? Men jag är nu redan fyrtio år och har
<pb n="97"/>
<lb/>sett mycket, och ändå är detta ett av mina under&#x00AD;
<lb/>ligaste minnen.</p>
<p rend="indfirst">”Det är inte för min skull”, sade ni sedan
<lb/>borta i mörkret. ”Jag reser ju och kommer aldrig
<lb/>igen. Men det är vackrare så, och ni behöver det
<lb/>själv – ni behöver en aldrig så liten ensamhet.”
<lb/>Och sedan minns jag inte, om det sades någon&#x00AD;
<lb/>ting mer.</p>
<p rend="indfirst">Kommer ni ihåg detta lika tydligt som jag?
<lb/>Eller – tydligt är dumt sagt, allteftersom mitt
<lb/>lynne skiftade i ljust eller mörkt, kunde jag höra
<lb/>helt olika tonfall bakom orden. Ni talade om
<lb/>ensamhet. Måste ni inte då ha vetat, att ni gav
<lb/>mig en invigning? Men en annan gång lät allt&#x00AD;
<lb/>ihop som hån och gäckeri.</p>
<p rend="indfirst">Ni visste mycket – ni hade alldeles rätt. Utan
<lb/>den där eden skulle jag snart ha förvandlat mitt
<lb/>äventyr till en lustig historia och i stället fått ett
<lb/>visst rykte som don Juan. Det hade varit kärt
<lb/>för min sextonåriga fåfänga – men min manliga
<lb/>heder var mig kärare. Och så fick jag en ensam&#x00AD;
<lb/>het – en aldrig så liten ensamhet.</p>
<p rend="indfirst">Att ha en hemlighet alldeles för sig själv –
<lb/>ty ni var ju snart borta och försvunnen ur min
<lb/>synkrets – är en underlig och högtidlig sak.
<pb n="98"/>
<lb/>Det finns kanske naturer, som har lätt för att
<lb/>sluta sig kring hemligheter; jag hör inte till dem.
<lb/>Jag var förvånad över att finna en levande rymd
<lb/>runtomkring mig, en upplevelse, som hade sitt
<lb/>värde i sig själv, utan att någon i världen visste
<lb/>om den eller uttalade sig om den, något som jag
<lb/>ensam hade att umgås med. En aldrig så liten
<lb/>ensamhet.</p>
<p rend="indfirst">Den som en gång har gjort en liten resa, blir
<lb/>sedan aldrig mätt på resor. Har inte ni, señora,
<lb/>som reser mycket, också gjort den erfarenheten?
<lb/>Så var det också med min nya ensamhet. Jag
<lb/>ville ha mer. Man kunde också säga, att den var
<lb/>ett litet frö, som utvecklade sig till ett stort träd,
<lb/>en susande värld av ensamhet, i vars skugga jag
<lb/>nu sitter. Jag har lärt mig se med egna ögon,
<lb/>tänka egna tankar och leva ett liv, som har myc&#x00AD;
<lb/>ket litet att göra med andras omdöme, men där&#x00AD;
<lb/>för är så mycket mer beroende av mitt eget och
<lb/>alltså fortfarande håller sig inom karyatidernas
<lb/>landamären. Jag tänker mig, att den som bär på
<lb/>en hemlig outtalbar böjelse eller en dröm som
<lb/>är för svindlande att berätta måste känna till min
<lb/>värld. Det är möjligt, att jag skulle hittat dit av
<lb/>någon annan anledning, om vår hemlighet inte
<pb n="99"/>
<lb/>hade varit – men vad är säkert här på jorden?
<lb/>Om med avsikt eller inte, så har ni givit mig
<lb/>mycket, señora.</p>
<p rend="indfirst">Att jag nu talar om allt detta för er, är en
<lb/>svaghet. Men har jag inte tillräckligt säkert fäste
<lb/>i allt det som under åren har samlat sig kring
<lb/>en liten början, för att jag skall ha råd ... Nej,
<lb/>señora, jag har inte råd, och jag kommer inte
<lb/>att skicka er mitt brev. Cirkeln kommer aldrig
<lb/>att sluta sig. Fiskaren nänns inte lämna tillbaka
<lb/>den dyrbara ringen, som ödet har givit i hans
<lb/>våld ...</p>
<pb n="100"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KurtBergmanMöterOrienten">
<pb n="101"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">KURT BERGMAN MÖTER</head>
<head rend="big center chaptername">ORIENTEN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="102"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="103"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Kurt Bergman kunde inte sova. Han vände
<lb/>sig oroligt i sin bekväma säng på Hotel Europa
<lb/>i Sarajevo. Det var något som besvärade honom
<lb/>i hans halvvakna tillstånd: ett ansikte, som dök
<lb/>upp på nytt och på nytt och som inte ville passa
<lb/>in någonstans.</p>
<p rend="indfirst">Han var här, i Sarajevo, en stad vars namn
<lb/>för en främling lät som ett hot och en förban&#x00AD;
<lb/>nelse, alltsedan det världshistoriska skottet los&#x00AD;
<lb/>sades här. För den som stod mitt i det levande
<lb/>nuet avslöjade sig något mer: ett möte mellan
<lb/>öster- och västerland, en blandning av sju olika
<lb/>religioner och åtminstone tre olika kulturer.</p>
<p rend="indfirst">De båda gångna dagarnas upplevelser dansade
<lb/>ringdans för hans slutna ögon, muhammedanska
<lb/>begravningsplatser, judiska begravningsplatser,
<lb/>synagogor, moskéer och kyrkor, svartbeslöjade
<lb/>kvinnor och österländska basarer – och mitt i
<lb/>allt detta hans obeskrivligt älskvärde guide, en
<lb/>före detta österrikisk officer, numera anställd på
<pb n="104"/>
<lb/>resebyrån – med de mest soliga wienska um&#x00AD;
<lb/>gängesformer och de mest drastiska berättelser
<lb/>från kriget, som här på Balkan tydligen hade
<lb/>haft gemytligare sidor att uppvisa än vid de
<lb/>stora huvudfronterna. Men det var inte överstens
<lb/>ansikte, som förföljde honom.</p>
<p rend="indfirst">– Vi måste gå till stadens förnämsta guld&#x00AD;
<lb/>smedsaffär, hade översten sagt. Det är ett vida
<lb/>känt namn. Inte bara för sina utsökta varor för
<lb/>övrigt.</p>
<p rend="indfirst">Bergman hade velat fråga närmare om de
<lb/>andra orsakerna, men något hade kommit i vägen.
<lb/>Och de hade gått till huset Goitch och sett stor&#x00AD;
<lb/>artade ting. En ung man hade tagit emot dem
<lb/>och visat dem omkring bland härligheterna –
<lb/>snarare ljus än mörk, i europeisk dräkt men
<lb/>med fez, alltså muselman, och Kurt Bergman
<lb/>hade konstaterat, att österlänningen varken åstad&#x00AD;
<lb/>koms av utseendet eller av dräkten, utan av något
<lb/>visst i hållning och sätt, en hållning mot livet,
<lb/>det var svårt att uttrycka det riktigt klart ...</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt satte han sig upp, klarvaken. Där har
<lb/>vi ansiktet! Inte den unge mannens ansikte, men
<lb/>en likhet ...</p>
<p rend="indfirst">– Det här var inte Hasan Goitch själv, det
<pb n="105"/>
<lb/>var hans yngre bror, hade översten sagt, när de
<lb/>lämnat affären.</p>
<p rend="indfirst">Men likheten ... Det var den där underliga
<lb/>historien på tåget.</p>
<p rend="indfirst">I samma kupé som han själv befann sig också
<lb/>två andra män. Den ene var en jämförelsevis
<lb/>färglös person, som man kanske inte skulle lagt
<lb/>märke till, om han inte själv hela tiden gjort
<lb/>allt för att inte märkas. Han såg tankspridd ut,
<lb/>när man tittade på honom, satt försjunken i en
<lb/>bok, men vände nästan aldrig något blad. Kurt
<lb/>Bergman iakttog emellertid, att han behärskades
<lb/>av en underlig oro: det behövdes bara, att den
<lb/>tredje i kupén gick ut i korridoren, så miste
<lb/>boken ögonblickligen sitt intresse för den färg&#x00AD;
<lb/>löse, och en minut efteråt stod också han vid
<lb/>ett fönster där ute, liksom gripen av en plötslig
<lb/>lust att betrakta landskapet på den sidan järn&#x00AD;
<lb/>vägen en stund. När den tredje kom in igen,
<lb/>var också den färglöses nyfikenhet stillad, och
<lb/>han återvände till sin bok.</p>
<p rend="indfirst">Den tredje i kupén – det var ansiktet, som
<lb/>förföljde Kurt Bergman.</p>
<p rend="indfirst">En ful man, klumpigt byggd och med tunga
<lb/>drag under sin fez. Men på något sätt betydande.
<pb n="106"/>
<lb/>Som med en osynlig makt behärskade han kupén,
<lb/>fyllde luften, drog till sig ens uppmärksamhet,
<lb/>sysselsatte ens tankar. Själv lugn, utan att be&#x00AD;
<lb/>sväras av de andras närvaro, satt han stilla i sitt
<lb/>hörn med orientalisk värdighet. Då och då tog
<lb/>han en promenad i korridoren, alltid följd av
<lb/>den färglöse, och kom in igen med en aning av
<lb/>hån kring munnen.</p>
<p rend="indfirst">Trots hans fulhet var likheten mellan honom
<lb/>och den yngre Goitch påfallande.</p>
<p rend="indfirst">Frampå kvällen – det kunde väl vara två tim&#x00AD;
<lb/>mar från Sarajevo – hade Kurt Bergman blivit
<lb/>törstig och gått ut i restaurangvagnen för att få
<lb/>något drickbart. När han skulle gå tillbaka, såg
<lb/>han i restaurangvagnens korridor den fule med&#x00AD;
<lb/>passageraren vid ett öppet fönster. Han drog
<lb/>just tillbaka händerna – eleganta, smidiga,
<lb/>skickliga händer – som efter att ha kastat något
<lb/>genom fönstret.</p>
<p rend="indfirst">Tåget passerade just en viadukt. Kurt Berg&#x00AD;
<lb/>man uppfattade, att något vitt föll genom skym&#x00AD;
<lb/>ningen och att något rörde sig på sluttningen:
<lb/>en karl.</p>
<p rend="indfirst">Den hemlighetsfulle fortsatte in i restaurang&#x00AD;
<lb/>vagnen, tydligen obehagligt berörd, då han fick
<pb n="107"/>
<lb/>syn på sin medpassagerare. Denne uthärdade
<lb/>hans skarpa blick och återvände till kupén. På
<lb/>vägen mötte han den färglöse, som skyndade
<lb/>efter sitt offer. Bergman hade god lust att hån&#x00AD;
<lb/>grina åt den lille spionens brådska, men ak&#x00AD;
<lb/>tade sig.</p>
<p rend="indfirst">Den fule och betydande mannen måste vara
<lb/>Hasan Goitch, tänkte Kurt Bergman. I morgon
<lb/>frågar jag min överste, på vad sätt namnet
<lb/>Goitch är känt utom för guldsmedsarbeten. Nu
<lb/>kan jag sova.</p>
<p rend="indfirst">– Å, har jag inte berättat det? svarade över&#x00AD;
<lb/>sten nästa dag på den unge mannens fråga.
<lb/>Hasan Goitch var en gång ledare för det musel&#x00AD;
<lb/>manska partiet. Numera är partierna avskaffade,
<lb/>som ni vet. Det finns de som påstår, att de exi&#x00AD;
<lb/>sterar i alla fall, och säkert är, att höga veder&#x00AD;
<lb/>börande håller sig underrättade om Hasans gö&#x00AD;
<lb/>randen och låtanden. Om man nu får tro på
<lb/>hörsägner.</p>
<p rend="indfirst">Bergman berättade historien från tåget och
<lb/>slöt:</p>
<p rend="indfirst">– Bör man kanske anmäla saken?
<lb/>Översten såg ledsen ut.</p>
<pb n="108"/>
<p rend="indfirst">– Vet ni, sade han, för det första kan ni ha
<lb/>misstagit er. Det kanske inte var Hasan. För det
<lb/>andra är det inte så säkert, att det kunde göras
<lb/>något nu – det enda ni säkert skulle åstadkomma
<lb/>vore bråk och obehag för alla parter. Själv vet
<lb/>jag inte ens om jag ska tro på sådana intriger.
<lb/>Jag umgås rätt mycket i muselmanska familjer,
<lb/>och jag har det intrycket, att de allihop är sär&#x00AD;
<lb/>deles lojala.</p>
<p rend="indfirst">Att han skulle misstagit sig, trodde Kurt Berg&#x00AD;
<lb/>man inte på. Att det skulle bli bråk för alla par&#x00AD;
<lb/>ter var väl däremot sannolikt. Överstens för&#x00AD;
<lb/>nämsta skäl för att vilja avhålla honom från alla
<lb/>mått och steg var kanske just att han inte ville
<lb/>se någon av sina personliga vänner inblandad i
<lb/>otrevligheter. Nå, det var ju att respektera, och
<lb/>vad man inte lägger sig i behöver man inte dra
<lb/>sig ur.</p>
<p rend="indfirst">Som för att ytterligare beveka honom, sade
<lb/>översten småleende:</p>
<p rend="indfirst">– Om ni inte har något emot det, skulle ni
<lb/>kunna följa med min hustru och mig på besök i
<lb/>en muselmansk familj i kväll.</p>
<p rend="indfirst">Det ville Kurt Bergman gärna vara med om.
<lb/>Av översten fick han sina instruktioner: inte ta
<pb n="109"/>
<lb/>värdinnan i hand, för allt i världen, en gift
<lb/>kvinna fick inte röra vid en annan man än sin
<lb/>egen. Det hade hänt, att en spädlemmad ung
<lb/>europé hade blandat in sin hand bland de av&#x00AD;
<lb/>skedstagande damernas och sedan stolt utropat
<lb/>sin missgärning – det hela hade slutat med att
<lb/>värdinnan fick gråtkramp, och gästen var
<lb/>tvungen att förneka faktum för att trösta henne.
<lb/>Fånigt, tänkte Kurt Bergman. Onaturligt. Men
<lb/>han lade de nyttiga lärdomarna på minnet, högst
<lb/>upplivad vid tanken på ett exotiskt äventyr.</p>
<p rend="indfirst">På kvällen hämtade han sin ciceron och hans
<lb/>fru, också hon särdeles älskvärd, trots svällande
<lb/>ålder och starkt pålagda färger, och full av för&#x00AD;
<lb/>väntningar steg han in i den muselmanska famil&#x00AD;
<lb/>jens våning.</p>
<p rend="indfirst">Den var halveuropeisk, som det mesta i denna
<lb/>förvirrade stad, där lärare i koran traskade om&#x00AD;
<lb/>kring med vit huvudbindel och paraply. Da&#x00AD;
<lb/>merna, i korrekt aftontoalett, konverserade be&#x00AD;
<lb/>levat bakom sina svarta slöjor, och herrarnas
<lb/>fezer gav sina bärare en anstrykning halvt av
<lb/>pascha, halvt av gammaldags husfader från lång&#x00AD;
<lb/>pipans och kalottens tid. Familjen var egentligen
<lb/>mycket litet traditionsbunden. Men Kurt Berg&#x00AD;
<pb n="110"/>
<lb/>man fångade girigt de stänk av orient, som ändå
<lb/>mötte honom överallt: i formen på vaser och
<lb/>fat, i dukmönster och mattor, i umgänges&#x00AD;
<lb/>vanorna. Från de obetydligaste föremål steg där
<lb/>ändå upp en doft av en urgammal tradition, en
<lb/>värld så främmande för honom, nordbon, att han
<lb/>nätt och jämnt snuddade vid ytan.</p>
<p rend="indfirst">Det dracks turkiskt kaffe, det pratades. Kurt
<lb/>Bergman, som var slavist, kände till språket så
<lb/>mycket, att han hjälpligt förstod vad som talades
<lb/>och hjälpligt kunde uttrycka sig. Vad värdinnan
<lb/>nu sade, förstod han emellertid inte. Översten
<lb/>förklarade:</p>
<p rend="indfirst">– En ung flicka kommer hit och sjunger för
<lb/>oss i kväll. En förtjusande varelse för övrigt. I
<lb/>förtroende kan jag tala om för er: hon beskyddas
<lb/>av Hasan Goitch.</p>
<p rend="indfirst">Beskyddas? Vad menas med beskyddas? Hm,
<lb/>tänkte Kurt Bergman.</p>
<p rend="indfirst">Flickan kom också mycket riktigt en stund
<lb/>senare, åtföljd av en äldre dam, som sannolikt
<lb/>inte var hennes mor, ty hon var obeslöjad, alltså
<lb/>ogift, och tycktes överhuvudtaget helst hålla sig
<lb/>i bakgrunden. Ett stilla, rent, omutligt ansikte
<lb/>hade denna äldre kvinna.</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">– Miriam! Miriam! Så roligt att få se dig!
<lb/>ropade damerna och trängdes omkring den unga
<lb/>flickan.</p>
<p rend="indfirst">Hon var kanske femton eller sexton år, smärt,
<lb/>till och med späd, med stora bruna ögon. Hon
<lb/>gick över golvet med skygga, liksom vajande
<lb/>steg och slog sig ner i närheten av flygeln. Kurt
<lb/>kunde lätt iaktta henne från sin plats. Det var
<lb/>ett egendomligt skiftande ansikte, där skiftning&#x00AD;
<lb/>arna mindre tycktes åstadkommas av ett livligt
<lb/>minspel än av fina dagrar och skuggor, som
<lb/>jagade varandra innanför den genomskinliga
<lb/>hyn.</p>
<p rend="indfirst">Värdinnan satte sig vid flygeln och ackompan&#x00AD;
<lb/>jerade henne, då hon sjöng serbiska folkvisor.
<lb/>En hög, klar röst, mycket ren. Det låg något
<lb/>barnsligt i föredraget, troskyldigt-hängivet och
<lb/>samtidigt som ur ett avlägset fjärran, som om
<lb/>alla de stolta och heta sångerna vore dröm och
<lb/>inte levande liv. Bara då och då skymtade en
<lb/>varm underton som den orört ungdomliga doften
<lb/>från en teros.</p>
<p rend="indfirst">Kurt grep om armstödet. Tingen omkring
<lb/>honom blev plötsligt öververkliga och fatalt
<lb/>oundvikliga. Den långhalsade vattenkrukan i hör&#x00AD;
<pb n="112"/>
<lb/>net (”grundformen lånad från kalebassen”, sade
<lb/>föraren på museet, men Kurt visste sig aldrig
<lb/>ha sett en kalebass) blev med ens onaturlig och
<lb/>vedervärdig, och dess utsmyckning i arabiska
<lb/>bokstäver, troligen ett av Allahs nittionio namn
<lb/>(nittionio, varför i all rimlighets namn just nittio&#x00AD;
<lb/>nio?) blev meningslös och oberättigad. Vad hade
<lb/>allt detta att göra med en barnslig röst och doft
<lb/>av terosor?</p>
<p rend="indfirst">”Hon beskyddas av Hasan Goitch”, ekade
<lb/>överstens ord i hans öra. Han hade en känsla
<lb/>av att han ville springa upp och slå ut väggarna
<lb/>för att drömmen skulle brista och han själv stå
<lb/>på någon av sin barndoms självklara ängar bland
<lb/>prästkragar och klöver, tillsammans med Miriam.
<lb/>Hasan! Den fula paddan. Vad ville Hasan
<lb/>Miriam? Må hin ta alla paschor och harem och
<lb/>orientalisk yppighet! Må hin ta Hasan Goitch!</p>
<p rend="indfirst">I vilda fantasier à la <hi rend="i">Flykten ur seraljen</hi> vand&#x00AD;
<lb/>rade han hem till Hotel Europa den kvällen.
<lb/>Hur skulle han övertala henne att följa med?
<lb/>Hur skulle han alls komma till tals med henne?
<lb/>I kväll hade hon hela tiden suttit omringad av
<lb/>husets damer. Han kunde kanske sagt något till
<pb n="113"/>
<lb/>henne, men vad skulle han sagt mitt bland alla
<lb/>dessa främmande människor?</p>
<p rend="indfirst">Den äldre kvinnan med det plikttrogna an&#x00AD;
<lb/>siktet var avgjort inte att leka med. Kanske det
<lb/>fanns någon hemlig ingång till huset, kanske
<lb/>någon lönntrappa, kanske han kunde arrangera
<lb/>något tillfälligt möte utanför hennes port?</p>
<p rend="indfirst">Redan dagen därpå, sedan han liksom i förbi&#x00AD;
<lb/>gående fått översten att nämna hennes adress,
<lb/>klättrade han uppför sluttningen mot ”turksta&#x00AD;
<lb/>den”, där de gammaldags ”turkiska” husen ge&#x00AD;
<lb/>nom sina utskjutande övervåningar gjorde de
<lb/>krokiga och backiga gatorna än trängre och trä&#x00AD;
<lb/>galler för fönstren betecknade harems läge.</p>
<p rend="indfirst">Följande morgon tvärvaknade han med hjärt&#x00AD;
<lb/>klappning och kom i en blixt ihåg hela situa&#x00AD;
<lb/>tionen. Otroligt, det som hade hänt honom i går,
<lb/>otroligt, att det verkligen såg ut att finnas en
<lb/>möjlighet. Visserligen varken hemliga ingångar
<lb/>eller lönntrappor, men en tjänstflicka. Besticklig?
<lb/>Det vore väl otur annars.</p>
<p rend="indfirst">De hade haft en stilla flirt på var sin sida om
<lb/>staketet, medan hon tvättade kläder där innan&#x00AD;
<lb/>för, och han hade fått veta en hel del. Den plikt&#x00AD;
<lb/>trogna äldre kvinnan var en avlägsen släkting
<pb n="114"/>
<lb/>till Hasan. Hon skötte en liten butik nere i sta&#x00AD;
<lb/>den och for då och då till Beograd i affärer. Om
<lb/>Miriam vågade han ingenting fråga.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt gick dagarna, var och en full av
<lb/>äventyr och spänning en kort stund och av oänd&#x00AD;
<lb/>lig väntan för resten. Överstens sällskap, som
<lb/>förut varit så intressant, hade plötsligt blivit
<lb/>vanligt och alldagligt. En vild handlingsdrift hade
<lb/>bemäktigat sig Kurt Bergman, och de stunder
<lb/>på dagen, då han inte kunde tillfredsställa den
<lb/>genom att steg för steg närma sig målet, yttrade
<lb/>den sig som oro. Då drev han genom staden på
<lb/>måfå, utan att kunna uppbringa intresse nog för
<lb/>att se och förstå något nytt.</p>
<p rend="indfirst">Den dagen, då han kommit så långt, att han
<lb/>understödd av klingande mynt vågade be flickan
<lb/>smuggla in en gåva åt Miriam, en vacker bok
<lb/>med reproduktioner av italienska mästare, hade
<lb/>hon för första gången börjat tala om Hasan per&#x00AD;
<lb/>sonligen. Hon visade en nästan löjlig skräck för
<lb/>att han skulle få reda på saken. Kurt frågade
<lb/>vad som kunde hända henne, och hon svarade:
<lb/>”Jag vet inte, men det är inte det ...” Och ändå
<lb/>var det tydligt, att hon hellre ville mista ett öga
<lb/>än upptäckas av Hasan på sådana vägar.</p>
<pb n="115"/>
<p rend="indfirst">Inom Kurt Bergman spirade ett hat mot
<lb/>Hasan, nej, det spirade inte, det hade det gjort
<lb/>för länge sedan, men det slog ut i blom. Den
<lb/>fulingen med den hemlighetsfulla makten, den
<lb/>orientalen – till tro och tradition om också inte
<lb/>till ras – med en kännares smak då det gällde
<lb/>unga flickor, den politiske äventyraren med sina
<lb/>hemliga budskap – ännu var det kanske inte
<lb/>för sent att komma åt honom. Regeringen var
<lb/>obönhörlig, när det gällde stämplingar, och allt&#x00AD;
<lb/>för noga med formerna var man inte heller, sär&#x00AD;
<lb/>skilt mot förut misstänkta.</p>
<p rend="indfirst">En hel eftermiddag använde han till att sätta
<lb/>upp en angivelse. Noga beskrev han vad han sett
<lb/>på tåget. Nederst lämnade han plats för sin namn&#x00AD;
<lb/>teckning. Den kunde bevittnas av ett par till&#x00AD;
<lb/>fälliga bekantskaper från ett kafé.</p>
<p rend="indfirst">Det blev emellertid inte av, att han sökte upp
<lb/>dem följande dag, ty när han tidigt på morgonen
<lb/>stod utanför Miriams hus, möttes han av tjänst&#x00AD;
<lb/>flickan med den underrättelsen, att i dag hade
<lb/>hennes matmor rest till Beograd.</p>
<p rend="indfirst">Blek och med darrande händer bredde han ut
<lb/>sina sedlar framför ögonen på den ännu blekare
<lb/>flickan: ville hon släppa in honom?</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">Efter en hård strid med sig själv samtyckte
<lb/>hon, men först sedan han svurit att inte röra
<lb/>Miriam, bara tala med henne.</p>
<p rend="indfirst">Och i solnedgången stod han på nytt framför
<lb/>dörren med en väldig rosenbukett. Utan att få
<lb/>fram ett ord, pekade tjänstflickan mot övre vå&#x00AD;
<lb/>ningen, drog till dörren efter sig och började
<lb/>springa utför backen. Vart sprang hon? För&#x00AD;
<lb/>modligen ville hon ge sig sken av att ha varit
<lb/>borta, om saken trots allt skulle komma fram.</p>
<p rend="indfirst">Han gick uppför den knakande trappan, gick
<lb/>efter ljudet av ett instrument. Han knackade på
<lb/>dörren. Instrumentet tystnade. Han tog i dörren,
<lb/>den var olåst, och han steg in.</p>
<p rend="indfirst">Vid fönstret satt Miriam på den låga bänken,
<lb/>som löpte runt väggen, med ett slags banjo eller
<lb/>mandolin i knät.</p>
<p rend="indfirst">Under vägen hade han tänkt över, hur han
<lb/>skulle uppföra sig och vad han skulle säga, och
<lb/>kommit till den slutsatsen, att han naturligtvis
<lb/>skulle uppföra sig som den moderne västerlän&#x00AD;
<lb/>ning han var, kanske inte precis säga: ”Tjänare,
<lb/>hur står det till?” och skaka hand med henne,
<lb/>men i alla fall vara kamratlig och ledig. Det
<pb n="117"/>
<lb/>visade sig nu fullständigt omöjligt inför de
<lb/>skräckslagna bruna ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Efter ett kort ögonblick sprang hon upp och
<lb/>skrek:</p>
<p rend="indfirst">– Aischa! Aischa!</p>
<p rend="indfirst">– Aischa är inte här, sade den unge mannen
<lb/>osäkert och med så beklagande röst, att flickan
<lb/>blev något lugnad. Han stod kvar vid dörren och
<lb/>fortsatte blygt:</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt mig, att jag tränger mig in så här.
<lb/>Jag ville så gärna träffa er ... (Vilken förkla&#x00AD;
<lb/>ring! tänkte han och såg plötsligt det oerhörda
<lb/>i situationen, såg med hennes skräckslagna ögon.)</p>
<p rend="indfirst">Förlägen sträckte han fram rosorna.</p>
<p rend="indfirst">Hon tog dem inte, hon satt orörlig. Han gick
<lb/>närmare.</p>
<p rend="indfirst">– Ni måste tro mig, att jag inte menar något
<lb/>ont. Jag vill så gärna träffa er, upprepade han
<lb/>och hörde själv hur löjligt det lät. Som om man
<lb/>tilltalade en dryad med ”min bästa fröken”...</p>
<p rend="indfirst">– Tyckte ni om boken? tog han till. (Vilken
<lb/>konversation.)</p>
<p rend="indfirst">Hon svarade inte, nickade inte heller, såg bara
<lb/>på honom med sina stora ögon, men nu syntes
<lb/>det, att där rörde sig tankar innanför, inte bara
<pb n="118"/>
<lb/>rädsla. Han kunde bara inte ana, vad hon tänkte.
<lb/>Det föll honom in, att avbildningar av människor
<lb/>och djur ju var en styggelse för rättrogna musel&#x00AD;
<lb/>maner.</p>
<p rend="indfirst">Med ett förtvivlat försök att verka ogenerad
<lb/>slog han sig ner på bänken bredvid henne. Hon
<lb/>kröp längre in i hörnet och darrade: ängslan, för&#x00AD;
<lb/>lägenhet – och det unga blodets längtan. Det
<lb/>enda naturliga nu vore att kyssa henne ... Kunde
<lb/>det verkligen räknas som löftesbrott, bara kyssa
<lb/>henne ...? Han lade sin hand över hennes: den
<lb/>spratt till, som om han bränt henne, och han
<lb/>svindlade ...</p>
<p rend="indfirst">Trappan knarrade under tunga steg. Dörren
<lb/>slogs upp, och Hasan Goitch steg in. Det var
<lb/>skumt, men Kurt kände igen mannen från tåget.</p>
<p rend="indfirst">Med ens var allt förändrat. Luften tycktes bli
<lb/>sval och renad som efter ett sommarregn i sam&#x00AD;
<lb/>ma ögonblick Hasan stod i rummet. Kurt, som
<lb/>borde sprungit upp och ställt sig i försvarsställ&#x00AD;
<lb/>ning, satt kvar och andades djupt. Hans första
<lb/>och starkaste känsla var lättnad. Från den vär&#x00AD;
<lb/>diga, tunga gestalten mitt på golvet flöt ström&#x00AD;
<lb/>mar av lugn.</p>
<pb n="119"/>
<p rend="indfirst">En lång stund var det tyst. Tvärsigenom skym&#x00AD;
<lb/>ningen tycktes Hasan känna mer än se situa&#x00AD;
<lb/>tionen. Han stod där orörlig borta i mörkret och
<lb/>förnam allt, visste allt. Stillheten var full av
<lb/>mening och händelse. Kurt försjönk i en väntan
<lb/>utan oro.</p>
<p rend="indfirst">Slutligen hördes Hasans djupa röst:</p>
<p rend="indfirst">– Ämnar ni stanna, unge man?</p>
<p rend="indfirst">Kurt steg upp som om han fått en skrapa av
<lb/>sin far och beredde sig på att hålla ett försvars&#x00AD;
<lb/>tal, mer inför flickan än inför Hasan, men hann
<lb/>aldrig börja. Hasan höjde avvärjande handen.</p>
<p rend="indfirst">– Ni har ingenting att säga, sade han, och
<lb/>rösten var fullkomligt lugn, till och med vänlig,
<lb/>fast överlägsen. Ni har burit er dumt åt. Av
<lb/>olika seder bildas olika människor, det har ni
<lb/>inte förstått. Ni är för ung, ni har sett för litet,
<lb/>och vad ni har sett har ni inte sett rätt. Ni ska
<lb/>inte tro, att en människa, som har formats av
<lb/>gemenskapen med sitt folk och sin krets, är en
<lb/>vilde. Vilde blir hon först, när hon tränger sig
<lb/>in i en värld, som är henne främmande, utan
<lb/>förmåga att böja och anpassa sig efter det nya,
<lb/>i den fåvitska tron, att hon skulle ha styrka nog
<lb/>att behålla sin egen form och till och med trycka
<pb n="120"/>
<lb/>samma prägel på sin nya omgivning. Har ni för&#x00AD;
<lb/>stått mig, unge man?</p>
<p rend="indfirst">Kurt sade ingenting. En liten föreläsning i
<lb/>folkvett, på ett lite för högt språkligt plan för
<lb/>att han helt och hållet skulle fatta den, särskilt
<lb/>i det tillstånd han befann sig i. Så mycket hade
<lb/>han i varje fall förstått, att det där om vilden
<lb/>hade adress till honom själv. Men vad han dju&#x00AD;
<lb/>past fattade, inte med tanken utan ovillkorligt
<lb/>och omedelbart, var att han stod inför en honom
<lb/>överlägsen människa. Han stod där tuktad utan
<lb/>att kunna känna sig sårad.</p>
<p rend="indfirst">– Följ med, sade Hasan och gick före utför
<lb/>trappan. Kurt kastade en blick på Miriam, vitt&#x00AD;
<lb/>net till hans nederlag: hon satt med nedslagna
<lb/>ögon. Dröjande följde han sin besegrare.</p>
<p rend="indfirst">Vid porten räckte han honom en bunt sedlar.</p>
<p rend="indfirst">– Från Aischa, sade han. Hon var bättre än
<lb/>ni trodde.</p>
<p rend="indfirst">Förvirrad stoppade Kurt sedlarna i fickan
<lb/>och gick därifrån. Förvirrad strövade han genom
<lb/>staden, ena stunden uppretad över sin bristande
<lb/>sinnesnärvaro och sin beskedlighet, nästa minut
<lb/>skamsen över sitt oridderliga tilltag, skamsen in&#x00AD;
<lb/>för Miriam, men ändå mycket mer inför Hasan.</p>
<pb n="121"/>
<p rend="indfirst">På en av broarna blev han stående och såg
<lb/>ner i vattnet. Ur innerfickan drog han fram ett
<lb/>papper, angivelsen. Hastigt rev han den i små&#x00AD;
<lb/>bitar och såg på, hur de vita flingorna fladdrade
<lb/>över vattnet.</p>
<pb n="122"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="FörTung">
<pb n="123"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">FÖR TUNG</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="124"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="125"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag är vägd på våg och befunnen för tung.
<lb/>Jag har förlorat Beth.</p>
<p rend="indfirst">I dag har jag mött henne och talat med henne
<lb/>för första gången sedan vi skildes. I dag har jag
<lb/>för första gången ända till botten insett vad jag
<lb/>förlorat. När jag såg henne gå ...</p>
<p rend="indfirst">Jag har berättat allting för henne, om Britta.
<lb/>Hon skrattade, så vemodigt och så förstående
<lb/>som hon kan skratta, men där låg ett slags
<lb/>ömkan under, som jag inte ville ha från Beth.
<lb/>Ja, naturligtvis måste hon tycka, att steget är
<lb/>stort från henne till Britta. Och det värsta är,
<lb/>att hon måste förstå vad som har drivit mig.</p>
<p rend="indfirst">Och sedan såg jag henne gå.</p>
<p rend="indfirst">I en människas rörelser ligger hennes väsen
<lb/>gömt. Inte bara själen, inte bara sinnena, utan
<lb/>båda delarna tillsammans. I rörelserna speglar
<lb/>sig vår hållning till livet, de hemlighetsfulla
<lb/>segrar vi har avtvingat den tröga materien och
<lb/>den flyktiga anden under vår kamp för att göra
<lb/>ett helt av de stridiga krafterna.</p>
<pb n="126"/>
<p rend="indfirst">Beth går elastiskt och rakt, som om hon bar
<lb/>något ömtåligt och tungt och tyckte om att visa,
<lb/>hur lätt det var att handskas med.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte en slump, att jag första gången
<lb/>såg henne på en dansuppvisning. Hennes ögon
<lb/>hängde så spänt vid den japanske dansarens av&#x00AD;
<lb/>mätt precisa och intensivt uttrycksfulla språng,
<lb/>att jag inte kunde undgå att lägga märke till
<lb/>henne. Senare träffades vi i ett sällskap. Det var
<lb/>slump.</p>
<p rend="indfirst">Däremot var det inte heller en slump, att min
<lb/>förälskelse började, sedan jag sett henne själv
<lb/>dansa. En improviserad menuett. Det kom en
<lb/>ångest över mig som ibland när jag ser svalorna
<lb/>flyga – ungefär så: En sådan makt ligger inom
<lb/>räckhåll – och vi sträcker inte ut handen?</p>
<p rend="indfirst">Ty en sådan makt måste ligga inom räckhåll.
<lb/>Vi skulle ju inte känna de snabba vingslagen som
<lb/>förebråelser, om de bara vore vingslag – vi
<lb/>som inte har några vingar – om vi inte på sam&#x00AD;
<lb/>ma gång fattade dem som bilder och tecken för
<lb/>något som är möjligt att nå. Hos Beth var det
<lb/>uppnått. På två armslängders avstånd såg jag
<lb/>en stor hemlighet förkroppsligad, en som allt&#x00AD;
<lb/>sedan min tidiga ungdom hade fyllt mina dröm&#x00AD;
<pb n="127"/>
<lb/>mar med svindel, hemligheten av en stor seger,
<lb/>av en stor behärskning och därför av en stor
<lb/>lätthet.</p>
<p rend="indfirst">Den natten låg jag vaken i ett kannibaliskt
<lb/>rus av törst och hunger: äga, äga, och genom
<lb/>ägandet bemäktiga mig den ande som köttet
<lb/>uppenbarade ...</p>
<p rend="indfirst">Och jag kom till Beth, och jag ägde Beth ...
<lb/>Ägde Beth? Dåraktigt uttryck. Äga! Lika väl
<lb/>kan man äga luften eller solljuset. Med luft och
<lb/>solljus kan man blanda blod, byta själ, smälta
<lb/>samman, men äga? Stackars den girige, som
<lb/>inte förstår skillnaden, eller, om han förstår den,
<lb/>klagar över att inte kunna lägga det åtrådda i
<lb/>skrin och kistor! Lägg livet i kistor! Lägg ryt&#x00AD;
<lb/>men i kistor! Att äga Beth kunde ingenting
<lb/>annat betyda än att ägas av Beth, vara besatt av
<lb/>Beth, söka hennes väsen i tingen och bakom
<lb/>tingen.</p>
<p rend="indfirst">Men jag är den girige ...</p>
<p rend="indfirst">Hennes arbete oroade mig aldrig, det är inte
<lb/>av den arten. Beth är affärskvinna. Hon var
<lb/>upptagen när jag var upptagen och ledig när
<lb/>jag var ledig. Men det som följde med hennes
<pb n="128"/>
<lb/>arbete oroade mig: hennes fruktansvärda själv&#x00AD;
<lb/>ständighet.</p>
<p rend="indfirst">Eller kom det sig inte av arbetet? Det finns
<lb/>kvinnor, som genom sitt arbete är självständiga
<lb/>till det yttre, men ändå avhängiga i sitt inre.
<lb/>Beth var oavhängig, alltför oavhängig. Jag kände
<lb/>aldrig, att jag var oumbärlig för henne, eller
<lb/>rättare, jag visste mycket väl, att jag inte var
<lb/>oumbärlig för henne.</p>
<p rend="indfirst">Hennes lilla våning fyllde mig med beundran
<lb/>och på samma gång med ängslan. Svårt att säga
<lb/>varför. Den var enkel, allt vad hon hade var
<lb/>enkelt, och ändå var allt in i minsta detalj så
<lb/>utpräglat, och sammansättningen var så utpräg&#x00AD;
<lb/>lad, att ingen annan än Beth kunde ha åstadkom&#x00AD;
<lb/>mit den. Hon visste vad folk vet mest, hade läst
<lb/>vad folk har läst mest, men hennes huvudintres&#x00AD;
<lb/>sen, hennes synpunkter på allt som föll i hennes
<lb/>händer var egenartade, var hennes.</p>
<p rend="indfirst">Vi satt och rökte en kväll i skymningen och
<lb/>talade om livet. Vad hon sade den kvällen var
<lb/>så betecknande, att jag minns det nästan ord
<lb/>för ord.</p>
<p rend="indfirst">– På min gravsten ska det stå: <hi rend="i">Hon lät sig
<lb/>inte nöja</hi>, sade hon. Om jag då verkligen ännu
<pb n="129"/>
<lb/>kan säga det med gott samvete. Är det något
<lb/>jag ber gudarna bevara mig för, så är det detta:
<lb/>att jag låter mig nöja med tankar, känslor, liv
<lb/>och arbete, som inte är det allra bästa jag kan
<lb/>nå just då. Låter man sig nöja, då dör all ny&#x00AD;
<lb/>skapelse inom en. Men det är den, som ger livet
<lb/>värde.</p>
<p rend="indfirst">Och senare samma kväll sade hon:</p>
<p rend="indfirst">– Det finns bara ett medel för att inte dödens
<lb/>makter ska få bukt med en redan här i livet.
<lb/>Det är disciplin. Det är inte askes, det är något
<lb/>som både är lättare att uthärda och svårare att
<lb/>utöva. Det är lyhördhet och list och rytm. Du
<lb/>förstår mig nog.</p>
<p rend="indfirst">Ja, jag förstod henne, men jag var trött. Jag
<lb/>kände mig ensam i hennes sällskap, i ett skim&#x00AD;
<lb/>rande fjällandskap visserligen, men ensam. Jag
<lb/>kunde bokstavligen känna, hur jag inandades en
<lb/>luft, som förändrade mig, men det var för an&#x00AD;
<lb/>strängande.</p>
<p rend="indfirst">När jag blev borta i nära fjorton dagar utan
<lb/>att låta höra av mig, gjorde hon inga frågor och
<lb/>visade ingen förvåning. Det var en tyst överens&#x00AD;
<lb/>kommelse mellan oss, att var och en följde sina
<pb n="130"/>
<lb/>inre röster, sina infall, sina nycker. Jag tyckte
<lb/>inte enbart om att vara så fri.</p>
<p rend="indfirst">Först senare började min svartsjuka.</p>
<p rend="indfirst">– Tor, sade hon en dag, förlåt mig att jag
<lb/>går ifrån dig i kväll. Det är någon jag längtar
<lb/>efter, som jag måste träffa.</p>
<p rend="indfirst">– Vem är det? sade jag så likgiltigt som
<lb/>möjligt.</p>
<p rend="indfirst">– Herbert Widell, svarade hon och såg på
<lb/>mig öppet och frågande. Jag insåg, att detta var
<lb/>ett prov, som jag hade att genomgå, och jag
<lb/>genomgick det också med heder – till det yttre.</p>
<p rend="indfirst">Men när hon väl hade gått, då vandrade jag
<lb/>genom de blåsiga marsgatorna i en bitter sinnes&#x00AD;
<lb/>stämning.</p>
<p rend="indfirst">Mellan Herbert och henne hade det varit ett
<lb/>litet svärmeri för en del år sedan och en djup
<lb/>vänskap, som ännu varade och som väl skulle
<lb/>komma att vara alltjämt. Jag hade ingen anled&#x00AD;
<lb/>ning att misstänka någon direkt otrohet. Att jag
<lb/>ändå inte kunde släppa den tanken är en annan
<lb/>sak. Jag visste ju, att vad som inte skedde i dag
<lb/>mycket väl kunde ske en annan dag, jag hade
<lb/>ingen makt att hindra henne, inga hotelser att
<lb/>tillgå, som skulle skrämma henne till lydnad, inga
<pb n="131"/>
<lb/>moralbud att åberopa, som skulle förkrossa
<lb/>henne. Mig hade hon aldrig lovat något, lika
<lb/>litet som hon fordrat något löfte av mig.</p>
<p rend="indfirst">Alltså: jag gick och plågade mig med en möj&#x00AD;
<lb/>lig otrohet från Beths sida någon gång i fram&#x00AD;
<lb/>tiden. Och jag visste, att även om hon inte
<lb/>sökt upp Herbert, skulle jag inte kunnat undgå
<lb/>min fruktan länge till, ty jag pinades av en
<lb/>känsla av otillräcklighet.</p>
<p rend="indfirst">Det är rätta uttrycket, det är svävande nog.
<lb/>Något var otillräckligt. Var det jag, som inte
<lb/>räckte till, eller var det Beth? Ingetdera ville
<lb/>jag egentligen kännas vid: jag själv var ju en
<lb/>man, som älskade, och Beth var den kvinna jag
<lb/>älskade. I själva verket förefaller det ju natur&#x00AD;
<lb/>ligt och självklart, att två människor inte kan
<lb/>vara allt för varandra. Kanske där den ena ännu
<lb/>är mjuk lera, som helt och hållet låter forma sig
<lb/>efter den andra. Och hur blir det då för den
<lb/>andra? Men inte två människor, som redan har
<lb/>var sitt stycke liv bakom sig och har utvecklat
<lb/>sig mångsidigt och egenartat. Deras olika sidor
<lb/>behöver olika näring, det ligger strängt taget
<lb/>inget överraskande i det. Varför känns det då så
<pb n="132"/>
<lb/>förödmjukande att nödgas tillstå sin begräns&#x00AD;
<lb/>ning?</p>
<p rend="indfirst">Sedan fanns plågan där och vek sällan. Ibland,
<lb/>när jag var trött och skulle behövt en enslig
<lb/>promenad eller ett varmt bad och en god bok,
<lb/>sökte jag upp Beth och stannade till långt in på
<lb/>natten för att hindra henne från att leva ett eget
<lb/>liv utan mig, och ibland, när jag greps av längtan
<lb/>efter att träffa henne, höll jag mig undan för
<lb/>att straffa mig själv för mitt beroende och visa
<lb/>Beth hur oberoende jag var. Jag saknade ly&#x00AD;
<lb/>hördhet, list och rytm, jag saknade disciplin. Och
<lb/>jag saknade uppriktighet.</p>
<p rend="indfirst">Så kom sommaren, och Beth reste bort på tre
<lb/>månader, till sin hemtrakt i Norrland. Jag skulle
<lb/>komma efter på min semester i augusti. När
<lb/>jag följde henne till tåget, skrek det i mig av
<lb/>vild förtvivlan, som när man följer någon till
<lb/>graven och känner att man har mycket oupp&#x00AD;
<lb/>gjort med den döde, så att sorgen mister sin ro
<lb/>och helhet – och när jag gick ensam hem, var
<lb/>det inte utan en viss lättnad.</p>
<p rend="indfirst">Någon semesterresa till Norrland blev sedan
<lb/>aldrig av för mig, ty i augusti var redan Britta
<lb/>och jag hemligt förlovade.</p>
<pb n="133"/>
<p rend="indfirst">Hur det gick till, kan jag inte så noga berätta.
<lb/>Britta och jag är äldre bekanta än Beth och jag.
<lb/>Just den våren hade hon mist sin far och var
<lb/>så liten och ledsen och övergiven, och dessutom
<lb/>mycket söt. Nitton år och outvecklad i allt utom
<lb/>känslorna. Man behövde inte mer än se hennes
<lb/>stora svarta ögon och hennes fylliga, barnsligt
<lb/>trumpna mun för att förstå, att man stod inför
<lb/>en liten vulkan, som bara längtade efter den
<lb/>ringaste skälvning i jorden för att få komma
<lb/>till ett praktfullt utbrott.</p>
<p rend="indfirst">Och utbrottet kom. Jag måste medge, att jag
<lb/>framkallade det med beräkning. Det behövdes
<lb/>så litet: intresse, ömhet, en fast vilja. Så var det
<lb/>färdigt. Jag fick inte bara värme till gensvar,
<lb/>utan sprakande lidelse.</p>
<p rend="indfirst">De närmaste veckorna stördes underligt nog
<lb/>mycket litet av tanken på Beth. Skillnaden var
<lb/>för stor – detta var något så helt och hållet
<lb/>annat än mitt förhållande till Beth. Det var en
<lb/>sådan lättnad att få ge och ge åt någon som
<lb/>var obegränsat mottagande, ett vax, som väntar
<lb/>på sin stämpel. När jag tog hand om henne och
<lb/>lekte beskyddare, var det säkert jag, som hade
<lb/>största glädjen av leken, fast hennes översval&#x00AD;
<pb n="134"/>
<lb/>lande tacksamhet också gjorde mig lycklig. Så
<lb/>stark är alltså människans längtan efter att så,
<lb/>vattna och se hur det växer. Vore jag kvinna,
<lb/>skulle jag säga: så stark är min önskan att vara
<lb/>mor. Nu när jag är man, säger jag: så stark är
<lb/>min önskan att vara den befruktande. En för&#x00AD;
<lb/>älskelse på samma sätt som i Beth var det inte,
<lb/>men från dag till dag, från vecka till vecka växte
<lb/>min ömhet, särskilt när jag märkte, hur hon såg
<lb/>på mig som den ende i universum, den oum&#x00AD;
<lb/>bärlige.</p>
<p rend="indfirst">En natt blev den tanken klar för mig i hela
<lb/>sin vidd, med alla sina konsekvenser. Jag vak&#x00AD;
<lb/>nade ur en orolig sömn och satte mig upp med
<lb/>svettdroppar i pannan. Om jag nu drog mig till&#x00AD;
<lb/>baka ...? Det var omöjligt. Jag hade ansvar för
<lb/>detta barnet, som var mig anförtrott. Och plöts&#x00AD;
<lb/>ligt skar det genom mig: Beth! Jag har valt
<lb/>utan att riktigt göra klart för mig vad jag
<lb/>gjorde! – Det blev en ohygglig natt. Men mor&#x00AD;
<lb/>gonen därpå kände jag mig nöjd med min lott.</p>
<p rend="indfirst">Till Beth skrev jag, att jag inte kunde komma,
<lb/>av orsaker, som jag senare skulle förklara munt&#x00AD;
<lb/>ligen.</p>
<pb n="135"/>
<p rend="indfirst">För Britta har jag inte velat berätta något om
<lb/>Beth. Hon är rörande svartsjuk. Det är ofta be&#x00AD;
<lb/>svärligt, men man måste komma ihåg, att det
<lb/>är ett kärleksbevis. Och för att vara uppriktig
<lb/>– är det verkligen bara ansvarskänsla, som bin&#x00AD;
<lb/>der mig? Britta är nitton år. En besvikelse
<lb/>kunde hon gå igenom likaväl som tusen andra
<lb/>kvinnor ha gjort det, den skulle kanske till och
<lb/>med utveckla henne, fast det låter grymt. Men
<lb/>jag har ingen anledning att bråka. Egentligen
<lb/>måste jag säga mig, att jag har det ganska bra.</p>
<p rend="indfirst">Men hur kom det sig egentligen, hur blev det
<lb/>så här? Jag har ju ställt till alltihop som skydd
<lb/>mot Beth. Av feghet och lättja? Av själv&#x00AD;
<lb/>bevarelsedrift? I dag, när jag har sett henne,
<lb/>vet jag, att jag har förspillt något oersättligt.</p>
<p rend="indfirst">Hade jag kanske ändå kunnat göra mig oum&#x00AD;
<lb/>bärlig för Beth? Genom att bli hennes jämlike
<lb/>och mer på ett svåråtkomligt och gåtfullt om&#x00AD;
<lb/>råde, som man snarare gör dimmigare än klarare,
<lb/>då man kallar det personlighet? I dag vet jag,
<lb/>att jag har låtit mig nöja med mindre än jag
<lb/>kunde få.</p>
<p rend="indfirst">Jag är vägd på våg och befunnen för tung.</p>
<pb n="136"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="VidEnDödsbädd">
<pb n="137"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">VID EN DÖDSBÄDD</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="138"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="139"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Där ute mellan asparna i backen hade vår&#x00AD;
<lb/>kvällens kalla skymning redan övergått i mörker,
<lb/>och inne i sjukrummet hade Harriet tänt lam&#x00AD;
<lb/>pan för att kunna fortsätta med sitt handarbete.
<lb/>Läsa kunde hon inte, tankarna ville inte hålla
<lb/>sig samlade kring en bok, hon var för uppriven.
<lb/>Men hela husets linneförråd hade hon gått ige&#x00AD;
<lb/>nom och lagat under de sista veckorna, hand&#x00AD;
<lb/>dukar i det oändliga, lakan och örngott, dukar
<lb/>och servetter. Nu i kväll hade hon framför sig
<lb/>en hög gammaldags stora damastservetter, ett
<lb/>arv från farmodern, slitna i kanter och hörn.
<lb/>Det var Harriets vaknatt i natt. Hon turade om
<lb/>med sköterskan, syster Ida, som nu sov i lilla
<lb/>kammaren.</p>
<p rend="indfirst">Från sängen hördes faderns tunga, ojämna
<lb/>andetag, då och då avbrutna av ett kvidande i
<lb/>sömnen. Harriet lyssnade. Hon hade småningom
<lb/>lärt sig urskilja, hur det lät, då han snart skulle
<lb/>vakna av smärtorna och begära en pantoponin&#x00AD;
<pb n="140"/>
<lb/>sprutning. Pantopon fanns tillräckligt. Läkaren
<lb/>gjorde inga svårigheter längre med mängden
<lb/>som skrevs ut. Slutet närmade sig raskt, och det
<lb/>fanns ingenting annat att göra än att försöka
<lb/>lindra plågorna in i det sista.</p>
<p rend="indfirst">Men de sista dagarna hade han legat med&#x00AD;
<lb/>vetslös. Rört sig då och då, jämrat sig då och
<lb/>då, men inte vaknat ur dvalan. Det var också ett
<lb/>tecken till att slutet var nära.</p>
<p rend="indfirst">Harriet sydde och sydde.</p>
<p rend="indfirst">Som många gånger förr blev hon rätt som det
<lb/>var starkt uppmärksam på den lilla väckar&#x00AD;
<lb/>klockans tickande. När hon var för trött att
<lb/>hålla tankarna samlade, för spänd att låta dem
<lb/>flyga, när händerna i maktlös ångest släppte sitt
<lb/>arbete och sjönk till sysslolöshet i knät, brukade
<lb/>hon fångas av detta regelbundna, sig alltid lika
<lb/>tick-tick, tick-tick.</p>
<p rend="indfirst">Tiden! Det var tiden, som gick.</p>
<p rend="indfirst">Gick den verkligen på det där sättet – sekund
<lb/>efter sekund, minut efter minut, mått lika med
<lb/>mått?</p>
<p rend="indfirst">En väldig fiktion! En hjälpkonstruktion för
<lb/>det dagliga livet. Skulle de månader som gått,
<lb/>medan hon sett fadern bit för bit ätas sönder
<pb n="141"/>
<lb/>inifrån av sin kräfta, ha varit lika långa som
<lb/>de ljusfyllda sommarmånaderna, de snabba
<lb/>arbetsmånaderna under hennes skoltid? Och
<lb/>han, som nu låg där försjunken i omedvetenhet
<lb/>om nuet, med vilka mått mätte han tiden? Vilka
<lb/>timmar slog i de inre riken, där han nu vand&#x00AD;
<lb/>rade?</p>
<p rend="indfirst">När man vaknar på morgonen, säger man:
<lb/>”Nej, jag har ingenting drömt!” Och så, längre
<lb/>fram på dagen, händer det, att någon situation
<lb/>tillfälligt för ett minne till ytan, man tar sig för
<lb/>pannan och tänker: ”Jo, jag måtte nog ändå ha
<lb/>drömt – det måtte ha varit något, som påminde
<lb/>om det här!” Ibland kommer hela drömmen
<lb/>fram, klar och tydlig, den som man inte visste
<lb/>om i morse. Om man nu aldrig hade påmint sig
<lb/>drömmen, så hade den ju varit där ändå, man
<lb/>hade ju levat ett annat liv under sömnen, fast
<lb/>man sedan glömde det i dagsljuset. Medvetslös&#x00AD;
<lb/>heten var kanske något liknande, ett medvetande
<lb/>det också, fast skilt från det vanliga genom en
<lb/>mur av glömska. Hon misstänkte det ofta, då
<lb/>hon såg faderns rörelser i det medvetslösa till&#x00AD;
<lb/>ståndet och hörde hans kvidanden och stönanden.</p>
<pb n="142"/>
<p rend="indfirst">En hemsk tanke. Vad tjänade då alla bedöv&#x00AD;
<lb/>ningsmedel i världen till? Om de bara verkade
<lb/>i den ena världen, på denna sidan, i dagsmed&#x00AD;
<lb/>vetandet, bara reste en glömskans mur mellan
<lb/>dagsmedvetandet och ett annat tillstånd, där man
<lb/>i alla fall nödgades genomvada plågornas flod.
<lb/>För övrigt kunde man väl inte heller så säkert
<lb/>veta, att de inte tjänade något till. Man kunde
<lb/>inte så säkert veta, att den där världen som man
<lb/>glömde verkligen var en plågornas värld som
<lb/>denna, om den inte likaväl kunde gömma trösten
<lb/>för alla plågor, det stora försonande, som upp&#x00AD;
<lb/>vägde, så att tillvaron behöll sin jämvikt och sitt
<lb/>berättigande ...</p>
<p rend="indfirst">Medan klockan mätte ut sitt fåvitska tick-tick,
<lb/>tick-tick och hon hörde den sjuke sucka en lång
<lb/>djup suck – hur många sekunder, hur många
<lb/>århundraden upplevde han under tiden på andra
<lb/>sidan det åtkomligas gräns?</p>
<p rend="indfirst">Där hon satt vid lampskenet i fönstret, hade
<lb/>hon en förnimmelse av att vara innesluten i den
<lb/>lilla matta ljuskretsen som i ett skal, och innan&#x00AD;
<lb/>för skalet fanns också rummet, möblerna, kloc&#x00AD;
<lb/>kans tick-tick och ytan, bara ytan av den med&#x00AD;
<lb/>vetslöse i sängen. Utanför det bräckliga skalet
<pb n="143"/>
<lb/>av ljus strömmade mörkret därutifrån skogs&#x00AD;
<lb/>backen, havsströmmar, luftströmmar, som kor&#x00AD;
<lb/>sade varandra och bar varandra och brottades
<lb/>med varandra, knappast hotfulla eller hemska i
<lb/>sig själva, men fruktansvärda därför att de var
<lb/>ovetbara och främmande och allra fruktans&#x00AD;
<lb/>värdast därför att de stod i förbindelse med den
<lb/>sjuke, med allt hos honom som ännu var liv. I
<lb/>samma rum, och en annan värld. Oåtkomlig. Och
<lb/>han var hennes egen far.</p>
<p rend="indfirst">På ett sätt hade hon redan släppt honom. Han
<lb/>tillhörde henne inte längre. Redan för länge
<lb/>sedan hade han upphört att vara annat än ett
<lb/>stycke brutet liv, som längtade efter slutet. Den
<lb/>känslige, förtegne, lidelsefulle, storslagne man,
<lb/>som var en dyrkad halvgud hela hennes barn&#x00AD;
<lb/>dom och senare också hennes vän i det tysta,
<lb/>outsagt men säkert, hade upphört att finnas till
<lb/>för väl en månad sedan. Hon skötte en ännu
<lb/>knappt levande, så avklädd intill det biologiska
<lb/>underlaget som en varelse kan bli under den
<lb/>gradvisa förintelsen. Hela sin gamla, blyga öm&#x00AD;
<lb/>het, som egentligen aldrig fått uttryck annat än
<lb/>i röstens värme och i en nästan komiskt respekt&#x00AD;
<lb/>full hållning, lade hon in i sin strävan att lindra
<pb n="144"/>
<lb/>så gott det gick och i sin brinnande önskan, att
<lb/>befrielsen måtte komma snart. Att hon då först
<lb/>skulle mista sin far, föll henne inte in. Antingen
<lb/>hade hon redan mist honom, eller också kunde
<lb/>hon aldrig mista honom. Den hon vårdade hade
<lb/>redan mer än halvvägs glidit ut i det stora oper&#x00AD;
<lb/>sonliga, och hennes ömhet tillkom honom för ett
<lb/>minnes skull och för den moderlighets skull, som
<lb/>bidar sin tid hos allt vad kvinna heter, färdig att
<lb/>ge ut sig för det som är hjälplöst.</p>
<p rend="indfirst">Allt detta gällde världen innanför den lilla
<lb/>matta ljussfären, skalet av lampsken. Den andra,
<lb/>den mörkersvällande, oåtkomliga, dit han själv
<lb/>nu hade dragit sig tillbaka utan att hon kunde
<lb/>följa honom, den visste hon ingenting om.</p>
<p rend="indfirst">Jo, litet, mycket litet. Ibland kunde de undan&#x00AD;
<lb/>gömda rörelserna på djupet framkalla en lätt krus&#x00AD;
<lb/>ning på ytan. I förrgår hade han yrat. Då syster
<lb/>Ida kom med vattenkoppen, hade han sagt: ”Hed&#x00AD;
<lb/>vig! Hedvig!” med ett tonfall, som man inte kunde
<lb/>ta miste på. Vem var Hedvig? Inte hans döda
<lb/>hustru, Harriets mor. Hon hette Siri. Ingen som
<lb/>Harriet hört talas om. Ett stycke av hans för&#x00AD;
<lb/>gångna, som fortfarande hade liv nog att genom&#x00AD;
<lb/>tränga allt det som senare lagrat sig över det.
<pb n="145"/>
<lb/>Kanske ett utbrott från den alltbevarande ur&#x00AD;
<lb/>grunden, där en dag kan vara som ett år och
<lb/>det längst försvunna som dagen i går och där
<lb/>klockans livlösa tickande är övervunnet. Eller
<lb/>kanske en station på vandringen tillbaka genom
<lb/>åren, tillbaka till utgångspunkten, där vi hjälp&#x00AD;
<lb/>löst slungades ut i jagets och formernas värld,
<lb/>så som vi en gång hjälplöst ska sugas upp på
<lb/>nytt av den skapande formlösheten.</p>
<p rend="indfirst">Några rader ur en folkvisa kom för henne
<lb/>med djup och skrämmande mystik, och hon vis&#x00AD;
<lb/>kade sakta för sig själv:</p>
<lb/>
<lg><l>”Min själ, du gör dig redo den vida vägen att gå</l>
<l>över berg och torra hedar, förrän natten faller</l>
<l rend="ind8">oss på ...”</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den dödes vandring genom dödsriket – kan&#x00AD;
<lb/>ske den väntar oss redan innan vi når fram till
<lb/>dödsögonblicket ... Och över vilka marker, över
<lb/>vilka marker – där våra vanliga begrepp är ut&#x00AD;
<lb/>suddade och vi är givna i främmande lagars
<lb/>våld ...</p>
<p rend="indfirst">Då hon såg upp, mötte hon faderns ögon. Han
<lb/>låg alldeles stilla och tyst och såg på henne.
<lb/>Blicken var lugn och säker, åtminstone såg det
<pb n="146"/>
<lb/>ut som om han var vid fullt medvetande. Det
<lb/>var så olikt vad hon vant sig vid på sista tiden,
<lb/>att hon ett ögonblick blev ängslig och kände lust
<lb/>att väcka syster Ida. I nästa sekund hade hon
<lb/>besinnat sig. Vad hade syster Ida här att göra!</p>
<p rend="indfirst">– Harriet! sade fadern långsamt med klar
<lb/>röst. Kom, Harriet!</p>
<p rend="indfirst">Det var inte en bön, inte heller en befallning.
<lb/>En önskan, som tänktes högt, men hela hans liv
<lb/>låg i rösten, så att den var full av segerviss makt.
<lb/>Hon lade undan vad hon höll på med och skyn&#x00AD;
<lb/>dade fram till sängen.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig med möda bland kuddarna och
<lb/>fattade om hennes axlar med båda händerna.
<lb/>Läpparna rörde sig, och ögonen strålade. Det såg
<lb/>ut att vara något han ville säga men inte kunde
<lb/>finna ord för. Han sökte och sökte men tycktes
<lb/>förkasta allt som kom för honom. Till slut upp&#x00AD;
<lb/>hörde han med sina fåfänga försök. Han slöt
<lb/>henne intill sig och kysste henne på munnen,
<lb/>stormande häftigt, gång på gång, åter och åter. I
<lb/>ett slags skygg andakt inför det oförståeliga lät
<lb/>hon det ske, utan att vara säker på om detta
<lb/>gällde henne. Smekningar hade aldrig förekom&#x00AD;
<lb/>mit mellan dem. En enda gång hade hon kysst
<pb n="147"/>
<lb/>sin far på kinden, det var när hon varit bort&#x00AD;
<lb/>rest länge och kom hem igen i starkt exalterat
<lb/>tillstånd – men efteråt hade hon skämts över
<lb/>sitt teatraliska tilltag ... Skulle kanske ändå, när
<lb/>allt kom omkring, hans heta kyssar nu varit det
<lb/>enda riktiga uttrycket för vad de båda innerst
<lb/>kände – fanns det kanske ett gensvar inom
<lb/>henne också, fast långt, så långt inne, att hon
<lb/>nu inte kunde hitta det – han ensam hade kastat
<lb/>undan det slagg, som legat vräkt över glöden ...
<lb/>Eller gällde det en annan – hennes mor kanske
<lb/>– eller den okända Hedvig? Plötsligt stod det
<lb/>klart för henne, att frågan var ovidkommande.
<lb/>Hon kände sig tömmas i bottenlös självuppgiven&#x00AD;
<lb/>het – vad var hon i denna stund för honom
<lb/>annat än en spegelbild, ett fantom av ovetbara
<lb/>ting där i den andra världen, den mörkerström&#x00AD;
<lb/>mande utanför ljusskalet! Harriet – Siri –
<lb/>Hedvig – kvinna – dotter – – –  Vad han
<lb/>såg i henne nu, det ville hon vara för hans skull,
<lb/>det var hon, utanför och bortom sin tillvaro i
<lb/>ljuskretsen.</p>
<p rend="indfirst">Han höll henne ut ifrån sig och såg på henne,
<lb/>sökte på nytt.</p>
<pb n="148"/>
<p rend="indfirst">– Jag är så glad! var allt han kunde finna,
<lb/>och ansiktet skälvde, medan ögonen stod fulla
<lb/>av tårar. Jag är så glad!</p>
<p rend="indfirst">– Är du så glad? svarade hon varmt och
<lb/>strök honom över huvudet.</p>
<p rend="indfirst">Han nickade, och nu började tårarna strömma.</p>
<p rend="indfirst">– Du skulle nog vila dig lite, sade hon. Sova
<lb/>ett tag.</p>
<p rend="indfirst">– Sova? Nu? Nej, nej! Inte nu! Inte
<lb/>sova nu!</p>
<p rend="indfirst">Men trots hans extatiska livlighet märktes det
<lb/>att han var trött, och då han i alla fall till slut
<lb/>lydigt sjunkit tillbaka mot kudden, låg han sedan
<lb/>alldeles stilla och somnade snart in.</p>
<p rend="indfirst">Hon satt kvar vid sängen och såg på den
<lb/>sovande. En aning, som gränsade till visshet,
<lb/>sade henne, att detta var sista gången han dykt
<lb/>upp i medvetandets ljus. Nu hade han på allvar
<lb/>återvänt dit ut ...</p>
<p rend="indfirst">”Jag är så glad!”</p>
<p rend="indfirst">Vart hade han nått fram?</p>
<lb/>
<p rend="ind2 indfirst">”Der er en time, inden vi går under.
<lb/>Der er et sted bak mange morgenröder.”</p>
<pb n="149"/>
<p rend="indfirst">Och det slog henne, att hon på samma gång
<lb/>var full av skräck för den hemlighetsfulla vand&#x00AD;
<lb/>ringen utanför ljuskretsen och full av avund, en
<lb/>blid avund, mot honom, som kanske ändå trängt
<lb/>in till ett slags kärna i det stora mysteriet.</p>
<pb n="150"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="151"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="GåInFör">
<head rend="big center chaptername">»GÅ IN FÖR ...»</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="152"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="153"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu skulle det sägas. Nu när Anders kom hem.</p>
<p rend="indfirst">Siv skälvde, där hon satt. Halvt var det rädsla.
<lb/>Hon var rädd för sin man, hade väl alltid varit
<lb/>det, och under de sista tryckande åren av tystnad
<lb/>hade hon blivit det mer och mer. Han var så
<lb/>oåtkomlig, så omänsklig, så fruktansvärt säker
<lb/>på vad han ville, och hon var ett fjun i vinden
<lb/>mot honom. Som hon nu satt där uppkrupen
<lb/>i den stora skinnfåtöljen, med huvudet böjt, så
<lb/>att den späda barnsliga halsen och den slätkam&#x00AD;
<lb/>made ljusa hjässan var allt som syntes, såg hon
<lb/>ut som en darrande liljekonvalj.</p>
<p rend="indfirst">Men det var inte bara rädsla, som kom henne
<lb/>att skälva. Ett slags underlig styrka kom henne
<lb/>att skaka så. En beslutets extas, som genom&#x00AD;
<lb/>glödgade hennes bräckliga jag som eld. Hon var
<lb/>beredd att spränga ett band och själv sträcka ut
<lb/>handen efter befrielsen.</p>
<p rend="indfirst">Hennes fingrar rörde vid den kalla skinnstolen,
<lb/>lätta och fulla av ömhet. Något dröjde kvar där
<pb n="154"/>
<lb/>av ett väsen ur en annan värld, en värld med
<lb/>blå himmel och värme, där inte allt bara var
<lb/>tvång och den besegrades lydnad, där inte allt
<lb/>liv låg instängt och förtvinande inom ett skal av
<lb/>is. Bruno.</p>
<p rend="indfirst">Här satt han första gången hon förstod vem
<lb/>han var. Det yviga håret och de stora ögonen
<lb/>lyste svarta mot hans varma guldfärgade hy –
<lb/>allt det där var arv från hans italienska möderne
<lb/>– och munnen var mjuk och såg varm ut. När
<lb/>han gjorde en rörelse var den lysande och exo&#x00AD;
<lb/>tisk, vårdslös och utan behärskning och fulländad
<lb/>i varje detalj, som hos ett stort smidigt katt&#x00AD;
<lb/>djur. Ett solmättat väsen, som spred berusning
<lb/>omkring sig och kom förfrusna sinnen att dröm&#x00AD;
<lb/>ma om liv och frihet.</p>
<p rend="indfirst">Då hon förstod att detta var han, då hade
<lb/>han suttit i den här stolen. Därför satt hon här
<lb/>nu, för att hämta kraft att befria sig. Han själv
<lb/>var frihet. Han hade givit henne frihet.</p>
<p rend="indfirst">Den gången – hon smålog med slutna ögon,
<lb/>då hon kom ihåg det – hade han sagt något,
<lb/>som var så likt honom och som gott kunde stå
<lb/>som motto över det han hade givit henne, över
<pb n="155"/>
<lb/>den nya kraft han hade skänkt henne. Det
<lb/>var så:</p>
<p rend="indfirst">Av en händelse hade någon i sällskapet använt
<lb/>orden ”gå in för”. Anders rynkade på näsan
<lb/>och citerade en akademisk auktoritet: ”På sven&#x00AD;
<lb/>ska finns det uttrycket bara i ett enda samman&#x00AD;
<lb/>hang, nämligen <hi rend="i">gå inför med tårna.</hi>” – Så likt
<lb/>Anders. Nyskapelser kunde inte vänta sig att
<lb/>finna någon vän i honom. Men Bruno tog till
<lb/>orda och försvarade nyförvärvet, som rymde så
<lb/>mycket av våra dagars bästa ideal: beslutsam
<lb/>handling, ridderlig idrottsanda, mod att inför
<lb/>världen stå för sin mening med hela sin längd
<lb/>och bredd utan något kryphål och någon be&#x00AD;
<lb/>täckning; helgjuten öppenhet.</p>
<p rend="indfirst">Och från den stunden hade hon brutit upp
<lb/>som en sömngångerska och anträtt vandringen
<lb/>på en väg, vars mål hon inte visste – bara ett
<lb/>visste hon, att den ledde ut i sol, i varm blåst,
<lb/>i öppen vidd. Han hade gjort henne modig nog
<lb/>att våga språnget ut i det ovissa – hon, lands&#x00AD;
<lb/>fiskalens dygdiga, stillsamma, väluppfostrade
<lb/>hustru – hon hade känt det som om hon tumlat
<lb/>ut i världsrymden från kanten av en stjärna och
<lb/>plötsligt märkt att hon kunde simma i rymden
<pb n="156"/>
<lb/>– sitt eget liv hade hon i sin hand och kunde
<lb/>och skulle göra en härlighet av det, utan sido&#x00AD;
<lb/>blickar åt höger eller vänster, utan hänsyn till
<lb/>andras mening och dom. Och i en stund då hon
<lb/>var hel och utan tvekan gav hon sig åt Bruno
<lb/>och brände därmed alla broar tillbaka till sitt
<lb/>välanständiga förflutna med dess ängslan för det
<lb/>passande och för andras godkännande.</p>
<p rend="indfirst">Därför måste hon nu också säga allt till
<lb/>Anders. Hon hade ju ingenting att vara rädd
<lb/>för. Vad som än hände, sin medelpunkt och sitt
<lb/>fäste hade hon inom sig, så som Bruno, och
<lb/>hennes enda önskan var att få kännas vid allt
<lb/>så som det verkligen var. Äktenskapet med
<lb/>Anders hade alltför länge tyngt henne som en
<lb/>förnedring, som hon inte orkade och inte vågade
<lb/>försöka komma ifrån, nu hade det blivit out&#x00AD;
<lb/>härdligt. Och samtidigt hade hon fått styrka att
<lb/>bana sig ny väg. Vad livet blev enkelt, när man
<lb/>vågade och valde, när fegheten inte gav en något
<lb/>skydd längre. ”Gå in för ...” Å Bruno, jag är
<lb/>inte rädd längre.</p>
<p rend="indfirst">Nycklar rasslade, dörren öppnades och smällde
<lb/>igen: Anders. Han hängde av sig ytterkläderna
<lb/>och kom in.</p>
<pb n="157"/>
<p rend="indfirst">Hon lyfte huvudet och såg på honom.</p>
<p rend="indfirst">Sluten, som alltid. Ovänlig, som alltid. Den
<lb/>smala, nervösa munnen var hopbiten på ett sär&#x00AD;
<lb/>skilt olycksbådande sätt, men också det kände
<lb/>hon igen från så många gånger förr. Eller hade
<lb/>han ändå gått och anat att något skulle ske? I
<lb/>så fall skulle han få visshet nu. Fyra års källar&#x00AD;
<lb/>luft skulle hon lämna bakom sig, framför sig
<lb/>hade hon den öppna vidden.</p>
<p rend="indfirst">– Anders, jag måste tala med dig.</p>
<p rend="indfirst">– Så. Jag är nyfiken.</p>
<p rend="indfirst">Hon kunde knappt röra läpparna, så torra var
<lb/>de. Det var så lätt att vara modig när man var
<lb/>ensam. De gångna åren hade böjt och kuvat
<lb/>henne så grundligt, och hon var så fast bunden
<lb/>i en fruktansvärd lydnad, som var svår att bryta
<lb/>med ett ryck.</p>
<p rend="indfirst">Anders väntade med ett slags hånfullt tålamod,
<lb/>som om han var säker på att ha trumf på hand,
<lb/>vad som än skulle komma.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill skiljas! slungade hon fram.
<lb/>Fortfarande väntade han och teg.</p>
<p rend="indfirst">– De sista åren – du vet det också, Anders
<lb/>– de har ju bara skilt oss åt. Jag kan inte härda
<lb/>ut mer. Det är den andliga döden. Jag vill skiljas.</p>
<pb n="158"/>
<p rend="indfirst">Hon höll upp. Egentligen var det inte mer
<lb/>att säga. Eller, om man så ville – det var myc&#x00AD;
<lb/>ket för mycket för att hon skulle kunna säga
<lb/>det här och nu. Och för ömtåligt för att Anders
<lb/>skulle förstå det. De hade ingen brygga mellan
<lb/>sig längre.</p>
<p rend="indfirst">Hans svar kom långsamt, med lekfull elakhet:</p>
<p rend="indfirst">– Jaså du vill skiljas. Och gifta om dig med
<lb/>Bruno.</p>
<p rend="indfirst">– Det – det vet jag inte än.</p>
<p rend="indfirst">– Jaså det vet du inte. Jaså det vet du inte.
<lb/>Men jag – här slog rösten om och blev full av
<lb/>passionerat hat – jag vet en hel del jag. I dag
<lb/>har jag fått säkra bevis för ditt äktenskapsbrott
<lb/>du! Vad säger du om det?</p>
<p rend="indfirst">Hjärtat sjönk i henne, mest för att hon skräm&#x00AD;
<lb/>des och förlamades av hans häftighet. Samtidigt
<lb/>viskade en kritisk röst, inte Brunos, utan hennes
<lb/>egen, djupt inne i hennes inre: ”Äktenskaps&#x00AD;
<lb/>brott! Så löjligt. Han tar det som ett inbrott
<lb/>eller en stöld.”</p>
<p rend="indfirst">– Att Bruno och jag hör ihop, har jag aldrig
<lb/>tänkt förneka, sade hon, och hon hörde själv,
<lb/>hur svagt och klanglöst det kom, som från en
<lb/>halvt ihjälslagen.</p>
<pb n="159"/>
<p rend="indfirst">– Du skulle i alla fall bli överbevisad, så det
<lb/>skulle inte tjäna mycket till.</p>
<p rend="indfirst">En stunds tystnad. Sedan fortsatte han, åter
<lb/>med låtsad köld:</p>
<p rend="indfirst">– Den andra nyheten jag har tror jag är ny
<lb/>för dig också. Bruno är gift. Han har hustru i
<lb/>Hudiksvall.</p>
<p rend="indfirst">Hon teg och andades häftigt. Varför hade
<lb/>han inte sagt det till henne? Men han hade väl
<lb/>strängt taget inte haft några skäl att säga det,
<lb/>och i själva verket betydde det ju ingenting.
<lb/>Formerna betydde ingenting för dem båda, och
<lb/>att Bruno handlade efter bästa samvete, det
<lb/>vågade hon lugnt lita på.</p>
<p rend="indfirst">– Det förändrar ju inte saken, nästan viskade
<lb/>hon. – Och går du inte med på skilsmässa, så
<lb/>tänker jag söka den, på vilka grunder som helst.</p>
<p rend="indfirst">– Det skulle jag knappast tro, min vän.</p>
<p rend="indfirst">Hans tunga hand trevade efter bokhyllan och
<lb/>drog ut en tung brun bok: Sveriges rikes lag.
<lb/>Nästan genast fann han vad han sökte, visade
<lb/>med pekfingret, och över hans axel läste hon:
<lb/>”Strafflag. 17 kap. Om äktenskapsbrott. 2 §.
<lb/>Föröva man och kvinna, som båda gifta äro, hor
<pb n="160"/>
<lb/>med varannan; vare straffet fängelse från och
<lb/>med sex månader till och med två år.”</p>
<p rend="indfirst">Häpen stirrade hon på raderna.</p>
<p rend="indfirst">– Är detta vår nuvarande lag? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Säkert. Förr var man inte så mild.</p>
<p rend="indfirst">– Och du tänker begagna dig av den?</p>
<p rend="indfirst">Han svarade inte, men såg på henne så iskallt
<lb/>orubbligt, att det var tydligare än alla ord. Siv
<lb/>visste sedan gammalt, att han inte kände till
<lb/>några hänsyn.</p>
<p rend="indfirst">– Det finns en enda utväg, sade han lång&#x00AD;
<lb/>samt. Nämligen att du stannar.</p>
<p rend="indfirst">I första ögonblicket hade knäna vikit sig under
<lb/>henne, så att hon sjunkit ner i en stol. Men ur
<lb/>den hastiga bedövningen slog plötsligt hennes ny&#x00AD;
<lb/>vunna säkra styrka upp på nytt.</p>
<p rend="indfirst">– Du kan göra med mig vad du vill, sade
<lb/>hon, och rösten hade fått tillbaka hela sin klara
<lb/>klang. Jag ämnar stå för det här. Det allra
<lb/>väsentligaste kan man inte svika. Det vore för&#x00AD;
<lb/>räderi.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan tänka mig det. Mot Bruno?</p>
<p rend="indfirst">– Mot Bruno? Ja, mot Bruno, fast inte så
<lb/>som du menar. Han betyder någonting mer än ...
<pb n="161"/>
<lb/>Det vore förräderi mot mig själv. Mot livets
<lb/>makter.</p>
<p rend="indfirst">Anders grinade illa, vände sig bort och gick
<lb/>några steg genom rummet. Fortfarande med ryg&#x00AD;
<lb/>gen mot henne sade han tungt, medan han stir&#x00AD;
<lb/>rade på tapeten:</p>
<p rend="indfirst">– Du kanske ändå skulle fråga Bruno också.
<lb/>Det kunde ju alltid tänkas, att han var av en
<lb/>annan mening än du.</p>
<p rend="indfirst">Och när han försvunnit genom dörren, kastade
<lb/>hon på sig hatt och kappa och sprang ut.</p>
<p rend="indfirst">Det lilla samhället var välbeväpnat i fråga om
<lb/>ögon likaväl som i fråga om talande tungor,
<lb/>och vägarna var tillräckligt ensliga för att var
<lb/>och en som gick dem skulle hinna väcka all tänk&#x00AD;
<lb/>bar uppmärksamhet. Siv visste det, och hon
<lb/>trodde sig förstå, att det var på den vägen
<lb/>Anders hade fått sina ”bevis”; nå, det visste
<lb/>man inte. I alla fall brydde hon sig inte om
<lb/>skvallret. Hon hade ingenting att dölja längre
<lb/>och var inte rädd.</p>
<p rend="indfirst">Bruno smålog, när hon kom. Vad kvinnor blir
<lb/>oförsiktiga, när lidelsen griper dem. Men vad
<lb/>hon var vacker med sitt skygga fina ansikte,
<lb/>där den vulkaniska grunden nätt och jämnt
<pb n="162"/>
<lb/>anades i en blick eller i en ryckning kring mun&#x00AD;
<lb/>nen. Det var han, som hade väckt henne till liv,
<lb/>hon var hans, och han var stolt över sitt verk.</p>
<p rend="indfirst">Siv tog inte ens av sig kappan, hon tänkte
<lb/>inte på sådant. Hon var bara ande. Med vid&#x00AD;
<lb/>öppna ögon och vidöppet väntande ansikte, som
<lb/>nu var alldeles blekt av spänning och avgörande,
<lb/>berättade hon den sista timmens händelser.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är nästan glad, sade hon, jag tänker
<lb/>mig, att det måste göra nytta på något sätt, när
<lb/>människor för sitt hjärtas talan också inför
<lb/>offentligheten – särskilt när det gäller en sådan
<lb/>murken gammal lag. För mig själv skulle de två
<lb/>årens fängelse – om det nu verkligen kan bli
<lb/>så mycket – för mig skulle de på något sätt be&#x00AD;
<lb/>tyda seger och liv, men blev jag tvungen att
<lb/>stanna kvar och fortsätta som förr – det vore
<lb/>nederlag och död.</p>
<p rend="indfirst">Under hennes berättelse hade Bruno suttit med
<lb/>rynkad panna, nu log han igen, fast lite tvunget,
<lb/>och skakade på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Ni kvinnor är så teatraliska, sade han
<lb/>halvt beundrande, halvt överlägset. – Fängelse!
<lb/>Det låter otroligt, men naturligtvis, står det så
<pb n="163"/>
<lb/>i lagen så ... Men det vore ju ytterst obehagligt.
<lb/>Det måste undvikas.</p>
<p rend="indfirst">– Tror du inte jag känner Anders? Antingen
<lb/>stannar jag hos honom – efter detta, du kan
<lb/>ju tänka dig hur det skulle bli ... Eller också –
<lb/>får vi hoppas på humana domare. Vill du?
<lb/>Känner jag dig rätt? Vill du?</p>
<p rend="indfirst">– Men två år! Du kanske har tid att sitta
<lb/>bort två år, jag har det inte. Och sedan, när
<lb/>man har varit straffad – – – ! Du vet, vilka
<lb/>svårigheter jag ändå har att kämpa med. Min
<lb/>framtid! Och din! Din framtid! Du måste tänka
<lb/>på din framtid! Vad tänker du ta dig till, när
<lb/>du slipper ut?</p>
<p rend="indfirst">– Alltid blir det väl någon råd. Jag har ju
<lb/>ändå lite egna pengar.</p>
<p rend="indfirst">Bruno ryckte på axlarna och såg tankspridd
<lb/>ut. Så vaknade småningom värmen och livet i
<lb/>hans drag, och han gick fram till henne, böjde
<lb/>sig över henne, lade sin arm om hennes skuldror
<lb/>och smekte hennes hår med de mjuka rörelser,
<lb/>som kom henne att tänka på varma vindar.</p>
<p rend="indfirst">– Lilla barn, sade han, kära lilla barn, vad
<lb/>du är verklighetsfrämmande. Livsfrämmande.
<pb n="164"/>
<lb/>Och jag, som trodde, att jag hade fört dig ett
<lb/>litet stycke mot verkligheten och livet.</p>
<p rend="indfirst">– Det har du gjort också, Bruno. Och nu
<lb/>begär jag, att du för mig vidare. Inte släpper
<lb/>mig eller schasar mig tillbaka. Jag vet, att jag
<lb/>snart, snart ska kunna stå på egna ben, men just
<lb/>nu – å, släpp mig inte just nu, Bruno.</p>
<p rend="indfirst">– Käraste, att du är så lite realitetsanpassad.
<lb/>Det hade jag knappast trott. Jag tänkte vi för&#x00AD;
<lb/>stod varandra på den punkten. Förstår du verk&#x00AD;
<lb/>ligen inte, att man får ta skeden i vacker hand,
<lb/>när man nu står i en svår situation? Två år,
<lb/>det har vi inte råd att mista. Tänk på två års
<lb/>solsken, två års regn, två års doft från mylla
<lb/>och träd! Sätter du verkligen så lite värde på
<lb/>livet och friheten? Inga överilningar, Siv. Jag
<lb/>tror det är jag, som har bevarat huvudet klarast
<lb/>i det här fallet, därför ska du lyda mig. Vi får
<lb/>lov att vänta tills förhållandena ändrar sig på ett
<lb/>eller annat sätt.</p>
<p rend="indfirst">Med ens var hon obönhörligt ensam i världen.
<lb/>Liv, frihet, verklighet – namn på hans karriär.
<lb/>Mycket mänskligt. Hon borde begripit det.</p>
<p rend="indfirst">I ett sista uppflammande kände hon sig färdig
<lb/>att mot hans vilja förstöra denna dyrbara kar&#x00AD;
<pb n="165"/>
<lb/>riär, offra honom för sin skull så som han nu
<lb/>ville offra henne. Hon skulle fortsätta vägen mot
<lb/>öppen vidd, även om han svek ...</p>
<p rend="indfirst">Men i nästa ögonblick var hon trött till döden
<lb/>och märkte att hon förlorat sin tro. Den uppen&#x00AD;
<lb/>barelse hon trott sig se var tom inbillning, en
<lb/>överspänd dröm, som den om att kunna sväva
<lb/>genom luften eller gå på vattnet. Ingen var modig
<lb/>nog att leva utan sidoblickar. Ingen var stark
<lb/>nog att gå sin väg utan hänsyn till människors
<lb/>dom. Hon själv var en liten landsortsfru, som
<lb/>hade låtit förföra sig, det var mycket enkelt. En
<lb/>vanlig äktenskapsbryterska, hor, strafflagen kap.
<lb/>17 § 2. Sex månader till två år.</p>
<p rend="indfirst">Hon reste sig för att gå.</p>
<p rend="indfirst">Bruno höll alltjämt armen om hennes skuldror,
<lb/>han följde henne genom rummen tätt tryckt in&#x00AD;
<lb/>till henne, med all den smidiga intensitet han
<lb/>kunde lägga in i en smekning.</p>
<p rend="indfirst">– Siv, käraste – hans röst var djup, varm,
<lb/>skiftande, välavvägd – Siv, käraste, jag tror att
<lb/>vi båda har haft gott av den här tiden. Just nu
<lb/>känner du dig kanske besviken för att jag inte
<lb/>kan se med dina ögon, men en gång kommer du
<pb n="166"/>
<lb/>att vara glad över att vår vackra saga inte slu&#x00AD;
<lb/>tade med en skandal.</p>
<p rend="indfirst">Utan att svara gled hon ut i skymningen, den
<lb/>grå skymningen, där man ändå syntes så väl.
<lb/>Tillbaka samma väg som hon kommit, förbi sam&#x00AD;
<lb/>ma villor. Det var som om de hade vaknat nu,
<lb/>deras hånfulla ögon till fönster var uppspärrade
<lb/>och giriga. Bakom rutorna spejade de anstän&#x00AD;
<lb/>diga, de slickade sig om munnen av indignation.
<lb/>Och med rätt! De hade rätt! Hon var alldeles
<lb/>ensam, och hon hade orätt. Skyldig, ful och
<lb/>eländig kröp hon sitt tunga gatlopp mellan väl
<lb/>dolda åskådare i fönstren.</p>
<p rend="indfirst">Hemkommen slog hon igen grinden efter sig,
<lb/>och den hårda smällen träffade henne som ett
<lb/>slag. Nu stängde hon ute sitt förflutna, så gott
<lb/>det nu gick, nu stängde hon sig inne med sin
<lb/>räddade framtid, som hädanefter skulle lysas
<lb/>upp och värmas av glädjen över att det inte blev
<lb/>någon skandal den där gången ...</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Spöktimme">
<pb n="167"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">SPÖKTIMME</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="168"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="169"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Inte en blund hade Barbro fått i natt. Einar
<lb/>hade somnat på färjan och sovit gott ända tills
<lb/>de var framme i Trälleborg, men själv hade hon
<lb/>legat och småfrusit och längtat tillbaka till
<lb/>söderns värme och ångrat att hon inte tagit var&#x00AD;
<lb/>mare kläder med sig; man ska aldrig lita på
<lb/>sommaren.</p>
<p rend="indfirst">Det var därför hon kände sig så konstig. Som
<lb/>en uppochnervänd låda, där allt har råkat huller
<lb/>om buller. Otillräknelig snarare än sömnig. Där
<lb/>hon stod ute på sista plattformen, såg hon, hur
<lb/>skenorna smalnade och smalnade bakom tåget,
<lb/>vred sig i ringlar och försvann borta vid syn&#x00AD;
<lb/>randen, och deras rörelser förekom henne lika
<lb/>uttrycksfulla som minspelet i ett mänskligt an&#x00AD;
<lb/>sikte. De betydde lika mycket, och hon såg tyd&#x00AD;
<lb/>ligt vilka känslor de speglade. Överhuvudtaget
<lb/>fanns det ingen gräns längre mellan hennes jag
<lb/>och omvärlden. De flöt samman som de gör i
<lb/>drömmen, och hon skulle knappast blivit över&#x00AD;
<pb n="170"/>
<lb/>raskad, om någon fantastisk drömsyn plötsligt
<lb/>hade dykt upp vid kanten av banvallen, fram&#x00AD;
<lb/>tänkt av henne själv, lika verklig som den halvt
<lb/>sönderbrustna verkligheten omkring henne.</p>
<p rend="indfirst">Över skånska slätten lyfte ett lätt morgondis,
<lb/>en föraning om höst, och landskapet blev in&#x00AD;
<lb/>dränkt i guldstoft av den tidiga solen, blev mäk&#x00AD;
<lb/>tigt enhetligt, vilande och väntande. Linjerna
<lb/>gick vida och långa som långsamma sjungande
<lb/>tonfall, ytorna spände och buktade sig i lugn
<lb/>mognad; färgerna slog ut breda och djupa med
<lb/>en glimtvis framskymtande glöd ur solens inre.
<lb/>Och allt var levande ande.</p>
<p rend="indfirst">Om hon hade haft sina målargrejor nu ...?
<lb/>Men egentligen ville hon inte måla detta. Som
<lb/>i ett extatiskt tillstånd eller i ett rus; tingen av&#x00AD;
<lb/>slöjar en djup inre sida, men man är ur stånd
<lb/>att uttrycka den. Och vad tjänar det till – ut&#x00AD;
<lb/>trycka, alltid uttrycka! Uttrycka är behärska,
<lb/>och hon ville inte behärska detta. Hon ville ge
<lb/>sig, ville se och tillbedja. Hon skulle velat falla
<lb/>på knä och trycka sin panna mot meningen i
<lb/>dessa linjer och dagrar. Hon hörde dem till.</p>
<p rend="indfirst">Hennes andliga hem. Hon kände igen det med
<lb/>sitt innersta, intensivt som man slås av en uppen&#x00AD;
<pb n="171"/>
<lb/>barelse. Den hållning mot livet, som hennes
<lb/>väsen strävade hän emot och som uppnådd skulle
<lb/>innebära hennes fulla mognad. I ord kunde hon
<lb/>inte formulera den. I landskap låg den nu klar
<lb/>för hennes ögon, omedelbart förnimbar som
<lb/>musik.</p>
<p rend="indfirst">Och hon visste, att även om hon hade velat
<lb/>störa Einar, som satt inne i kupén och läste tid&#x00AD;
<lb/>ningar, även om han hade kommit ut till henne
<lb/>och försökt se vad hon såg, skulle han aldrig
<lb/>kunna det. Linjernas vidd, ja, den hade han,
<lb/>men de mjuka ytorna och de mogna färgerna
<lb/>var något som inte snuddade vid hans värld. En
<lb/>ångest kom över henne – skulle hon kanske
<lb/>vara dömd att långsamt tappa bort detta
<lb/>odefinierbara mystiska som var hennes kärna –</p>
<p rend="indfirst">Under dessa år hade hon målat och målat, och
<lb/>Einar hade kritiserat resultatet och gjort för&#x00AD;
<lb/>ståndiga anmärkningar, som trots allt var ovä&#x00AD;
<lb/>sentliga, och hade inte märkt de riktiga bristerna,
<lb/>därför att han var ur en annan värld och mätte
<lb/>med andra mått. Då hade hon satt sig ner att
<lb/>mollängta efter något som hon inte visste vad
<lb/>det var. Det hörde i alla fall samman med denna
<pb n="172"/>
<lb/>samma mystiska grund – den som hon nu såg
<lb/>uppenbarad.</p>
<p rend="indfirst">Det höll på att spränga henne. Hade inte den
<lb/>bindande tyngdkraften varit, skulle hon stigit
<lb/>från plattformen som ånga och skingrats över
<lb/>skånska slätten. Det dånade och dunkade om&#x00AD;
<lb/>kring henne, så det gjorde ingenting, att hon lät&#x00AD;
<lb/>tade det förgörande trycket med att läsa vers
<lb/>högt för sig själv:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2"><l>”Skuggor av sommarmolnen vandra</l>
<l>över slätten i jordisk ro ...</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var Agneta Rustow. Agneta längtade hem
<lb/>till sitt skånska land.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Landskapet framför henne var också Agneta
<lb/>Rustow.</hi></p>
<p rend="indfirst">Tanken stod stilla inför ett spöklikt töcken.
<lb/>Men någonting gjorde henne tung som bly av
<lb/>alltings slut, av ett evigt förlorat.</p>
<p rend="indfirst">En landsflykting seglar förbi sitt land på långt
<lb/>håll, ser det dyka upp och ser det försvinna.</p>
<p rend="indfirst">Med tårarna strömmande utför kinderna lu&#x00AD;
<lb/>tade hon sig mot väggen och stirrade ut i det
<lb/>klarnande blå. Tomt och utan strand låg det väl&#x00AD;
<lb/>diga bleka himmelshavet, där några sena lärkor
<pb n="173"/>
<lb/>försökte bortarbeta hösttecknen med suggestion.
<lb/>Barbro såg dem skälva av ansträngningen, men
<lb/>hörde dem inte för tågets dunkande.</p>
<p rend="indfirst">Einar kom ut och ställde sig bredvid henne.</p>
<p rend="indfirst">– Är Pullan ledsen? frågade han, då han såg
<lb/>hennes våta ansikte.</p>
<p rend="indfirst">För att höras genom dånet måste han ropa;
<lb/>det trubbade ohjälpligt av de smeksamma orden,
<lb/>men hans rörelse, då han lade armen om hennes
<lb/>skuldror, var full av öm varsamhet.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg tacksamt upp på honom, skrattade
<lb/>genom tårarna och ropade tillbaka:</p>
<p rend="indfirst">– Usch, jag känner mig bara så osannolik!
<lb/>Det gör ingenting, bry dig inte om det! Bara
<lb/>jag har fått sova, är det alldeles borta igen!</p>
<pb n="174"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="FörfattarenSomLjög">
<pb n="175"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">FÖRFATTAREN SOM LJÖG</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="176"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
    <div3>
<pb n="177"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<epigraph><p rend="small ind6 indfirst">Man borde varna allmänheten
<lb/>för diktare. Det går lögn i dikt
<lb/>lika lätt som det går mal i ylle.</p></epigraph>
<lb/>
<p rend="indfirst">Där satt de mittemot varandra, den gamla
<lb/>damen och han, vid hennes bokbelastade bord i
<lb/>hennes spartanska rum, och en betraktare skulle
<lb/>möjligen kunna säga, att de på något sätt hade
<lb/>en avlägsen likhet med varandra.</p>
<p rend="indfirst">Inte till utseendet. Fröken Celius var sexti år,
<lb/>gråhårig, mager, med ett ansikte som helt och
<lb/>hållet var mejslat till ande. Det är möjligt, att
<lb/>hon hade varit vacker i sin ungdom – ingen
<lb/>skulle i alla fall kommit på den tanken att göra
<lb/>sig en så ovidkommande fråga: den skönhet,
<lb/>som fängslade en i Hilda Celius’ ansikte, var inte
<lb/>en sådan som håller på att försvinna, utan en
<lb/>sådan som långsamt hade vuxit fram genom åren
<lb/>och alltjämt fortsatte att långsamt växa. Den
<lb/>smala och ändå blida munnen såg ut att sakta
<lb/>ha förtunnats till något okroppsligt, ojordiskt,
<pb n="178"/>
<lb/>omspunnen av ett alltid närvarande invärtes
<lb/>leende, som från återskenet av en rad hemliga
<lb/>och lysande segrar.</p>
<p rend="indfirst">Förklaringen var inte långt borta: lutade mot
<lb/>stolen bredvid stod hennes kryckor, som varit
<lb/>hennes ständiga följeslagare alltifrån hennes
<lb/>nionde år. Avskuren från allt som unga män&#x00AD;
<lb/>niskor annars har att drömma om hade hon
<lb/>tidigt blivit medveten om sina villkor: att för
<lb/>henne fanns bara en väg, en enda väg till att
<lb/>avtvinga livet lycka – andens. Hon hade inget
<lb/>val, och inget störde henne, då böckerna öppnade
<lb/>sitt vida herradöme med rikare liv än de flesta
<lb/>får i första hand. Att deras tröst hade blivit
<lb/>henne nog och mer än nog kunde man läsa ut
<lb/>ur hennes lyckliga inre leende.</p>
<p rend="indfirst">Bredvid henne verkade Finn Homan, förfat&#x00AD;
<lb/>taren, i högsta grad obetydlig. En man på några
<lb/>och tretti, liten, spinkig och avgjort ful, en smula
<lb/>nervös i rörelserna, en smula tafatt och inte så
<lb/>lite blyg. Det mest välbildade och på samma gång
<lb/>mest komprometterande i hans utseende var
<lb/>munnen – vilket intryck man än fick av den,
<lb/>översinnlig kunde den sist av allt kallas. Och
<lb/>ändå var det just i ett svårbestämbart drag kring
<pb n="179"/>
<lb/>munnen, som man kunde ha spårat en avlägsen
<lb/>likhet med Hilda Celius. Kanske när han smålog
<lb/>– kanske också när mungiporna i en viss bitter
<lb/>resignation krökte sig neråt. Något sådant som:
<lb/>en börda är buren, ur tyngden är en lätthet
<lb/>vunnen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är så glad att ni kom, sade den gamla
<lb/>damen. Jag måste få tacka er för er sista roman.</p>
<p rend="indfirst">Det låg en så uppriktig värme i rösten, att man
<lb/>inte kunde tvivla på hennes allvar. Finn Homan
<lb/>sade ingenting, men såg i sin tur tacksam ut.
<lb/>Personligt tack från en läsare gjorde honom all&#x00AD;
<lb/>tid större glädje än kritikernas beröm. Så myc&#x00AD;
<lb/>ket mer när det kom från en människa som
<lb/>Hilda Celius.</p>
<p rend="indfirst">– Det är särskilt ett kapitel, som jag tycker
<lb/>så förfärligt mycket om, fortsatte hon. Det är
<lb/>när hustrun, Elsa, upptäcker, att hon skulle hållit
<lb/>av sin döde man lika mycket trots hans fula
<lb/>handling – det där att han förfalskade sin väns
<lb/>namn. När hon upptäcker, att kärleken inte
<lb/>ställer villkor – den kan överse med allt, se
<lb/>tvärsigenom allt och hålla av själva människan
<lb/>sådan hon är med alla brister ... Se det tycker
<lb/>jag om.</p>
<pb n="180"/>
<p rend="indfirst">Han nickade ivrigt.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är kärnan i boken. Det är själva
<lb/>upplevelsen bakom. Allt det andra är ju bara
<lb/>staffage, och ganska misslyckat till på köpet.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden tänkte han:</p>
<p rend="indfirst">Kvadratroten som jag har dragit ur det
<lb/>levande. Så abstraherat, så förvandlat! Staffage,
<lb/>ja! I själva verket stämmer ju ingenting av
<lb/>de yttre händelserna med det faktiska under&#x00AD;
<lb/>laget. Lil, min Lil blev hustruns döde man i
<lb/>stället för min trolösa älskade ... En förfalskad
<lb/>namnteckning i stället för att hon sålde sig åt
<lb/>en rik man ... Ändå är det ju detsamma. Huvud&#x00AD;
<lb/>summan är densamma.</p>
<p rend="indfirst">Som en kvävande tyngd föll minnet över
<lb/>honom av en het dag på ett utvärdshus mellan
<lb/>dammiga sommarmörka löv. Med armbågarna
<lb/>stödda mot det runda vitmålade järnbordet satt
<lb/>Hallin och berättade historien för honom, Lils
<lb/>historia. Hallin hade bättre reda på den än han
<lb/>själv. Hon hade sålt sig till Tennes, bankmannen
<lb/>med trehundratusen om året – hela tiden under
<lb/>sitt förhållande till Homan hade hon sålt sig,
<lb/>och nu på allvar: då hon lämnade honom, den
<lb/>fattige skriftställaren, var det för att hålla sig
<pb n="181"/>
<lb/>i Tennes’ närhet, han hade ju en villa utanför
<lb/>Göteborg.</p>
<p rend="indfirst">Om han bara hade kunnat svara: Det är lögn!
<lb/>– så hade det varit skönt. Då hade han sluppit
<lb/>denna kvava dova bitterhet utan läcka, som tät&#x00AD;
<lb/>nade omkring honom som ett orörligt moln av
<lb/>damm och sot. Men han kunde inte. Han visste,
<lb/>att det var sant. I själva verket förvånade det
<lb/>honom inte ens. Det var som om han hade vetat
<lb/>det hela tiden. Han hade vetat det hela tiden,
<lb/>men i ett slags känsla av lojalitet mot Lil hade
<lb/>han aldrig ens släppt det över medvetandets
<lb/>tröskel.</p>
<p rend="indfirst">Först när hon lämnade honom, hade aningen
<lb/>dykt upp i det medvetna. De skäl hon kom med
<lb/>var alltför litet trovärdiga. Att hon inte hade
<lb/>samvete att leva i en fri förbindelse – nej, han
<lb/>tvivlade på hennes uppriktighet, förut hade hon
<lb/>inte haft några betänkligheter, och ingen hade
<lb/>misstänkt något. Gifta sig kunde de inte, för då
<lb/>skulle hon inte fått behålla sin plats, och han
<lb/>kunde inte försörja henne än. Ännu mindre förse
<lb/>henne med bil och pälsar naturligtvis. Ekonomisk
<lb/>impotens. Skam och vanära.</p>
<pb n="182"/>
<p rend="indfirst">Och ändå hade hon älskat honom. Annars
<lb/>skulle hon inte knutit den förbindelsen med en
<lb/>fattig man. Och ännu i denna stund ville han
<lb/>kyssa hennes hand och tacka ...</p>
<p rend="indfirst">Egentligen borde han ju anat det förr. Inte en
<lb/>gång, utan vid upprepade tillfällen hade hon
<lb/>återkommit till ett ämne, som var honom vidrigt
<lb/>– koketterat med det, lekt med det –: ”Fattiga
<lb/>flickor borde naturligtvis ändå sälja sig – tycker
<lb/>du det är så förfärligt, käraste?” Han hade
<lb/>brusat upp och betygat sitt äckel över bara tan&#x00AD;
<lb/>ken. Då hade hon tystnat, och det hade väl
<lb/>egentligen varit de enda misshälligheter som
<lb/>förekommit mellan dem.</p>
<p rend="indfirst">Men Hallin lutade sig närmare fram över det
<lb/>runda bordet och sade:</p>
<p rend="indfirst">”Jag hade ett intryck av att det låg något
<lb/>sjukligt bakom, någon fix idé. Som om hon till
<lb/>varje pris ville göra rätt för sig. Om jag ska
<lb/>bekänna för dig: jag gav henne en gång en
<lb/>parfymflaska – herregud, när jag har dem
<lb/>nästan gratis och hon bodde hos min halvsyster
<lb/>och jag visste att det var hennes födelsedag –
<lb/>och jag kan försäkra dig, att hon var färdig att
<lb/>betala mig på samma sätt – först blev jag in&#x00AD;
<pb n="183"/>
<lb/>dignerad, men så tänkte jag: det här är något
<lb/>galet, jag måste tala med Finn. Men så gjorde
<lb/>jag det ändå inte, jag tänkte det kunde ställa
<lb/>till onödigt trassel, och ingen olycka var ju skedd.
<lb/>Det här med Tennes visste jag inte då. – Du
<lb/>tycker väl det är löjligt, men jag tyckte upp&#x00AD;
<lb/>riktigt synd om flickan. Jag hade ett intryck av
<lb/>att hon led på något sätt. Hon skulle kanske be&#x00AD;
<lb/>höva någon att bikta sig för, tänkte jag, märk&#x00AD;
<lb/>värdigt, hon har ju Finn. Sedan begrep jag, att
<lb/>till dig kunde hon ju minst av allt gå med <hi rend="i">de</hi>
<lb/>bekymmerna ...”</p>
<p rend="indfirst">Nej, det skulle bara ha fattats, hade han då
<lb/>tänkt.</p>
<p rend="indfirst">Fröken Celius’ röst klöv hans minnen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är nämligen nog gammaldags att tro
<lb/>på den osjälviska kärleken, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">Åter nickade han ivrigt instämmande, medan
<lb/>hans minnen fick ny kraft av hennes ord.</p>
<p rend="indfirst">Den kvällen, då han insåg, att all hans sårade
<lb/>fåfänga hade varit en övergående impuls, att
<lb/>han ingenting annat begärde än stå vid hennes
<lb/>sida – trots smärta, trots förödmjukelse, trots
<lb/>otrohet. Samtidigt som han förstod, att han själv
<lb/>hade skrämt bort henne från den bekännelsen
<pb n="184"/>
<lb/>som hon själv djupast inne törstade efter och
<lb/>som fullbordad skulle fogat dem fastare sam&#x00AD;
<lb/>man, om han bara hade stigit ner från sitt höga
<lb/>domarsäte och sökt förstå – glömt sina egna
<lb/>hedersbegrepp och bara sökt förstå henne sådan
<lb/>hon faktiskt var, av alldeles bestämda orsaker
<lb/>var – för att kanske, kanske, kanske kunna
<lb/>hjälpa henne över något som väl ibland tycktes
<lb/>henne själv som en förnedring och alldeles säkert
<lb/>som en splittring ... Men den kvällen, då han
<lb/>för sent upptäckte, att han skulle förmått att
<lb/>göra allt detta och mer för Lil, den hade blivit
<lb/>en gränssten i hans liv. I hans inre liv. Ty i
<lb/>det yttre hade den bara kommit att bilda kärnan
<lb/>i en för övrigt ganska svag roman; det fanns
<lb/>till och med kritiker som påstod, att alltihop
<lb/>bara var en filosofisk spekulation och ett räkne&#x00AD;
<lb/>exempel.</p>
<p rend="indfirst">När därför fröken Celius sade: Jag tror på
<lb/>den osjälviska kärleken – nickade han, och han
<lb/>kände, hur han höll på att få tårar i ögonen.
<lb/>Ja! Det hade unnats honom att uppleva något
<lb/>som snuddade vid det absoluta. Han kände sig
<lb/>liten på ett tillitsfullt sätt inför den varma vågen
<lb/>som burit honom, han visste, att den kom ur
<pb n="185"/>
<lb/>hav som han aldrig kunde loda, ur ett kärlekens
<lb/>hav i osynliga djup. Och på samma gång var
<lb/>han tacksamt stolt över att åtminstone ha fått
<lb/>ge gåvan vidare och dela sin upplevelse med
<lb/>andra, när han skrev en bok om den. Och över
<lb/>att dessa andra syntes förstå honom.</p>
<p rend="indfirst">– Ni gör mig så glad, fröken Celius, sade
<lb/>han, det är ju just vad jag har velat säga med
<lb/>min bok. Det finns ett tillstånd, jag vet, att det
<lb/>finns ett tillstånd, där man har vuxit ut över det
<lb/>egna jaget och funnit ett Du.</p>
<p rend="indfirst">– Därför har ni också kunnat hålla er så
<lb/>helt på det andliga planet, sade fröken Celius,
<lb/>och hennes drag blev en nyans strängare; och
<lb/>det är något som gläder mig alldeles särskilt.
<lb/>Det finns inte ett ord om den fysiska sidan av
<lb/>kärleken i er bok. Det var så välgörande, vet ni.</p>
<p rend="indfirst">Finn Homan gjorde en undvikande rörelse,
<lb/>som uttryckte en aning av förlägenhet.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har helt enkelt förutsatt, att den saken
<lb/>var i sin ordning. Det kanske inte är så ofta
<lb/>den är det.</p>
<p rend="indfirst">Hon fortsatte, allvarligt, utan pryderi men
<lb/>med en märkbar underton av ovilja:</p>
<pb n="186"/>
<p rend="indfirst">– Det talas så mycket om den fysiska sidan
<lb/>av kärleken nuförtiden. Mycket för mycket, tyc&#x00AD;
<lb/>ker jag. Man blir så trött på det. I varenda bok
<lb/>finns det mer eller mindre ”realistiska” kärleks&#x00AD;
<lb/>scener – som om det andliga vore mindre verk&#x00AD;
<lb/>ligt, mindre ”realistiskt” än kroppen. Det kropps&#x00AD;
<lb/>liga förhållandet mellan man och kvinna är
<lb/>verkligen så ordentligt uttröskat vid det här
<lb/>laget, där finns inte något nytt att utvinna längre,
<lb/>anser jag. Ja, missförstå mig inte, jag menar
<lb/>inte att kroppens liv i sig självt behöver vara
<lb/>något lågt eller orent, då det är uttryck för anden
<lb/>– då blir det just vad det ska vara, uttryck för
<lb/>något högre och ingenting vidare. Jag menar
<lb/>bara, att lösslitet, för sig, är det en sak som man
<lb/>inte borde göra så mycket väsen av, det är helt
<lb/>enkelt inte intressant. Det blir äckligt i längden.
<lb/>Och det är kanske allra mest därför jag tycker
<lb/>så mycket om ert sätt att se på kärleken.</p>
<p rend="indfirst">Jaså därför!</p>
<p rend="indfirst">Redan vid hennes första ord gav sig en svag
<lb/>ångest tillkänna hos Finn Homan. Uppfattades
<lb/>hans roman som en stridsskrift mot sinnena? Det
<lb/>hade då inte varit hans mening precis. Han
<lb/>som ...</p>
<pb n="187"/>
<p rend="indfirst">En röd sky svepte förbi hans ögon. För ho&#x00AD;
<lb/>nom, den fule och blyge mannen, som avskydde
<lb/>köpt kärlek men hade så små utsikter i den ero&#x00AD;
<lb/>tiska tävlingskampen, hade det obönhörliga kra&#x00AD;
<lb/>vet hos hans sinnen varit ett ständigt nytt mar&#x00AD;
<lb/>tyrium. Såg han tillbaka på sitt liv, tyckte han
<lb/>att det mest bestod av dova förnedringstider, då
<lb/>en ofrivillig avhållsamhet hade gjort honom
<lb/>överkänslig och viljelös, sömnlös och arbets&#x00AD;
<lb/>oduglig och kommit hans fantasi att ta mono&#x00AD;
<lb/>mana former, hur han än bet ihop tänderna och
<lb/>kämpade emot. Och som korta vapenstillestånd:
<lb/>heta, levande, lyckliga tider. Lil hade överskyggat
<lb/>honom med en sådan lyckans och styrkans tid.
<lb/>Ännu var hans händer och hans ögon fulla av
<lb/>hennes härlighet, av de späda runda skuldrorna,
<lb/>de flickaktiga brösten som liknade rädda fåglar,
<lb/>hela det spända smidiga linjespelet kring en
<lb/>pärlskimrande lenhet som var hans. Och ännu
<lb/>visste han, att i samma ögonblick han på nytt
<lb/>finge mätta sig av hennes unga ljuvlighet skulle
<lb/>han bli stark som en gud, lyfta henne och bära
<lb/>henne, hjälpa henne igenom allt svårt, bara hon
<lb/>ville tillåta det.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte lönt att neka till den saken: detta
<pb n="188"/>
<lb/>föraktade sinnliga hade varit grunden till deras
<lb/>lycka och grunden till hans översvinnliga upp&#x00AD;
<lb/>levelse av villkorslös beskyddande ömhet. Vad
<lb/>hade de båda haft för andlig gemenskap att
<lb/>bygga på? Så gott som ingen. Men de kunde
<lb/>kanske byggt upp en åt sig så småningom. De
<lb/>sekunder, då sinnenas extas hade slungat dem
<lb/>genom vit eld, de hade fött hans bottenlösa öm&#x00AD;
<lb/>het och fullkomnat den. De var begynnelsens och
<lb/>skapelsens stora mysterium, inte bara ett uttryck
<lb/>för något värdefullare och högre, men urgrunden
<lb/>själv och urkälla till ting som var genomskin&#x00AD;
<lb/>ligare än himlen.</p>
<p rend="indfirst">Det stora felet var bara, att så hade Lil tyd&#x00AD;
<lb/>ligen inte känt det. Hos henne hade den vita
<lb/>elden inte varit förtärande nog att föda henne
<lb/>på nytt. Om han hade kunnat få henne därhän ...
<lb/>Om han hade kunnat släcka hennes sinnens in&#x00AD;
<lb/>nersta och knappt medvetna hunger, skulle den
<lb/>inte då ha genomgått förvandlingen och uppstått
<lb/>som kärlek ...</p>
<p rend="indfirst">Han fäste blicken vid fröken Celius’ allvarliga
<lb/>ansikte. Hon hade nyss slutat tala, och under den
<lb/>halva minut som gått sedan dess hade allt detta
<lb/>blivit klart för honom. Och han ryggade tillbaka
<pb n="189"/>
<lb/>för klyftan som blivit synlig. Han hade ingen
<lb/>möjlighet att meddela henne sin upptäckt. Hur
<lb/>skulle hon kunna förstå honom? Hon skulle
<lb/>uppfatta hans bekännelse som cyniskt lättsinne.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är rädd att min bok är alldeles fel,
<lb/>mumlade han förvirrad. Man borde kanske alltid
<lb/>skriva precis så som det var i stället för att göra
<lb/>om det. Man vågar bara inte. Man är feg.</p>
<p rend="indfirst">– Å, sade Hilda Celius, på samma gång be&#x00AD;
<lb/>sviken och tröstande, vet ni, jag tycker ni kan
<lb/>vara glad, när ni ser, att ni verkligen har givit
<lb/>människor någonting med det ni skriver. Varför
<lb/>behöver det vara just vad ni menade?</p>
<p rend="indfirst">– Men inte raka motsatsen! viskade Finn
<lb/>Homan och skakade ångerfullt på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Att det ska vara så svårt att komma åt
<lb/>sanningen! brast han ut i plågad ton. Att den
<lb/>ska ha så många sidor som man inte tänker på!
<lb/>Eller är en diktare nödvändigt patologisk lög&#x00AD;
<lb/>nare?</p>
<p rend="indfirst">Och sedan nedslaget och bittert som en över&#x00AD;
<lb/>bevisad brottsling:</p>
<p rend="indfirst">– Man borde varna allmänheten för att tro
<lb/>på diktare. Det går lögn i dikt lika lätt som det
<lb/>går mal i ylle.</p>
<pb n="190"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
        </div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="GudarnasSpår">
<pb n="191"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">GUDARNAS SPÅR</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="192"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="193"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">1.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Längre och längre mot norr drog Kyrkans och
<lb/>Himmelens Konung i spetsen för sina tolv trogna.
<lb/>Mer och mer glesnade bygderna, tätnade sko&#x00AD;
<lb/>garna, styvnade folket. Långt långt bakom dem
<lb/>låg Rom, kyrkostaden, än längre bort åt öster
<lb/>och söder låg det heliga landet med liljeängar
<lb/>och ökenberg, och tusen år tillbaka i tiden låg
<lb/>de dagar, då timmermannens son växte upp i
<lb/>en liten provinsstad i en avkrok av det väldiga
<lb/>romerska kejsardöme, som nu var en praktfull
<lb/>fornsaga och symbol för all världens makt. Här
<lb/>och där hade färden gått fram över lämningar
<lb/>av jämna romerska härvägar och jättelika vatten&#x00AD;
<lb/>ledningar, nu öde och glömda. Slutligen hade
<lb/>också de minnena av det fallna världsriket stan&#x00AD;
<lb/>nat bakom dem, folket var av annan ras, och
<lb/>offerlundarna mumlade runor, som stammade ur
<lb/>andra hävder. En främmande värld öppnade sig.
<pb n="194"/>
<lb/>Med läpparna slutna kring sin egen förvandlings
<lb/>gåta trängde Konungen vidare, och för var
<lb/>kyrka, som restes till hans ära, mängde sig ändå
<lb/>en fläkt från söder och öster in i ekskogarnas
<lb/>trolska luft.</p>
<p rend="indfirst">Hans vägvisare var män i grova kåpor, ut&#x00AD;
<lb/>skickade i helig lydnad och själva brinnande av
<lb/>iver. Många blev ihjälslagna, men fram drog
<lb/>Konungen, och i stort sett mötte han ett gäst&#x00AD;
<lb/>friare folk här än en gång i Rom. I kungsgårdar
<lb/>rastade han, hans kyrkor restes ofta praktfulla
<lb/>från första stund, och de förnäma smyckade
<lb/>dem med dyrbarheter, så gott de kunde.</p>
<p rend="indfirst">– Varför suckar du? sade Simon Ivraren till
<lb/>Simon Petrus, där de red fram under det täta
<lb/>grenvalvet i en skånsk bokskog.</p>
<p rend="indfirst">– Jag suckar, därför att jag känner mig
<lb/>främmande, svarade Petrus. Vi är alla föränd&#x00AD;
<lb/>rade, ingen av oss är densamme som förr. När
<lb/>har vi fattiga fiskare haft för vana att rida
<lb/>stridshingstar? I min hand har jag ett svärd,
<lb/>och var gång jag ser det, blygs jag. Det är det
<lb/>olycksaliga svärdet jag tog med mig till örta&#x00AD;
<lb/>gården, och jag har en egendomlig känsla av att
<lb/>jag blir särskilt väl mottagen för det svärdets
<pb n="195"/>
<lb/>skull. Krigare har vi blivit. Och Han själv! Kän&#x00AD;
<lb/>ner du igen honom?</p>
<p rend="indfirst">– Petrus! sade Simon Ivraren strängt. Är det
<lb/>möjligt, att du är så fast rotad i en värld, som
<lb/>redan har sjunkit i glömska, att du inte kan
<lb/>glädjas åt det som är av evighet? Märker du
<lb/>inte, att när ingen mer nämner Jesus, timmer&#x00AD;
<lb/>mannen, så är det för att ögonen har öppnats för
<lb/>Kristus, himlarnas konung? Nu har hans rike
<lb/>på jorden blivit stort och mäktigt, det rike de
<lb/>kallar Kyrkan.</p>
<p rend="indfirst">– Det är möjligt, sade Petrus och suckade
<lb/>igen. Jag är ju inte ung som du, jag fogar mig
<lb/>inte så lätt i det nya. Men jag tänker inte heller
<lb/>bara på hur det var under vår lekamliga livs&#x00AD;
<lb/>tid, också tiderna närmast efteråt längtar jag
<lb/>ofta tillbaka till. Jag tänker på skammens och
<lb/>segerns dagar i Rom, på martyrernas och den
<lb/>stora trosvisshetens tid. Minns du, vilken härlig
<lb/>skam det var att vara kristen, och minns du,
<lb/>vilka fattiglappar och trashankar, som slöt sig
<lb/>till oss? Och minns du gåvorna från ovan och
<lb/>friden mitt i plågorna? Här gästar vi hövdingar
<lb/>och konungar, och när vi segrar – är det verk&#x00AD;
<lb/>ligen med friden i våra hjärtan? Är det inte
<pb n="196"/>
<lb/>mest med prakten i våra kyrkor? Här är kristen&#x00AD;
<lb/>domen inte längre en skam inför världen, utan
<lb/>ett smycke för de förnäma.</p>
<p rend="indfirst">– Bör inte vår tro vara ett smycke? svarade
<lb/>Simon Ivraren. Från kungsgårdarna sprider den
<lb/>sig till bondstugorna. Med de yttre bruken följer
<lb/>också anden. De lemmar som blir knutna till
<lb/>Kyrkan, de kommer att genomströmmas av hen&#x00AD;
<lb/>nes liv. Låt hovmännen döpa sig för kungens
<lb/>skull och bonden för att det är stormanssed.
<lb/>Själarnas frid kommer efteråt.</p>
<p rend="indfirst">– Ändå känner jag mig främmande, sade
<lb/>Petrus. Skratta inte åt vad jag nu säger: folk
<lb/>här har andra kläder än vi, andra kläder och
<lb/>andra vanor. Det betyder ingenting, det vet jag.
<lb/>Men tror du alla vet det? Här kommer vi, och
<lb/>hur förändrade vi än är, så nog har vi kvar våra
<lb/>långa mantlar, som ingen här använder. Bara
<lb/>inte folk tar vårt yttre skick för en del av vår
<lb/>tro? Hur ska de kunna förstå oss utlänningar?
<lb/>Och hur ska vi förstå dem? De underliga träden
<lb/>susar så underligt, och jag blir rädd och ängslig.
<lb/>Jag fruktar, att vi är med om något som vi
<lb/>egentligen inte menar ...</p>
<p rend="indfirst">Simon Ivraren teg. Skymningen sänkte sig
<pb n="197"/>
<lb/>långsamt, och i skogstystnaden ljöd hovslagen
<lb/>ödestunga och dova på den uppblötta marken,
<lb/>där de tolv mödosamt banade sig väg bakom sin
<lb/>tigande herre i kungamantel och krona.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">2.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Över markerna ruvade en tidig oktobermorgon,
<lb/>sugande grå, dränkande tung. Tynande, halv&#x00AD;
<lb/>kvävd sökte gryningsdagern tränga sig fram ge&#x00AD;
<lb/>nom regntjockan under en hängande våt him&#x00AD;
<lb/>mel, men den märktes knappt.</p>
<p rend="indfirst">Allra minst märktes den inne i kyrkan, där
<lb/>allt ljus från yttervärlden var dömt att dö mellan
<lb/>tjocka murar, men där andra ljus, tända för en
<lb/>annan värld, lyste så mycket klarare. De brann
<lb/>ännu framme vid altaret, fastän morgonmässan
<lb/>redan var slut.</p>
<p rend="indfirst">Annars låg hela kyrkan sänkt i mörker. Ore&#x00AD;
<lb/>diga skuggor tovade ihop sig i vråarna och spann
<lb/>ut sig över golvet och längs väggarna i snär&#x00AD;
<lb/>jande härvor, som om allt det otyg korset slagit
<lb/>hade smugit sig till en fredad plats innanför
<lb/>själva kyrkmurarna och nu svällde och frodades
<lb/>där i god ro. Det enda skyddade rummet var
<pb n="198"/>
<lb/>ljusringen omkring den korsfäste, vaktad av de
<lb/>stridbara, darrande lågorna.</p>
<p rend="indfirst">Allt var stilla och lugnt, skuggtovorna låg orör&#x00AD;
<lb/>liga som om de sov, mätta och dåsiga – tills
<lb/>någon vindil gled in ur en plaskande regnby och
<lb/>lät sin hemlighetsfulla lockton ljuda i vinande
<lb/>moll. Vid den rösten skälvde ljuslågorna till,
<lb/>krympte ihop för att ta sats mot fienden och
<lb/>sprang upp, oroliga, fladdrande, vassa som eld&#x00AD;
<lb/>svärd, och de sovande skuggorna vaknade vid
<lb/>ropet från sina fränder utanför, rörde på sig,
<lb/>ringlade upp och ner över murarna, lyfte sina
<lb/>oformliga huvuden och glappade med gapen. Så
<lb/>lade de sig till ro igen, och lågorna i koret still&#x00AD;
<lb/>nade.</p>
<p rend="indfirst">Kyrkan var tom, så när som på en enda män&#x00AD;
<lb/>niska. Det var en ung man. Han låg på knä
<lb/>nära kyrkdörren, där skuggorna levde som mäk&#x00AD;
<lb/>tigast, men han gav inte akt på dem, utan stir&#x00AD;
<lb/>rade oavvänt på krucifixet. Där hängde Krist
<lb/>mellan värnande lågor, all världens klenod, vak&#x00AD;
<lb/>tad av sina brinnande trogna. Där stod han,
<lb/>naglad vid sin plågas trä, men rak som den höv&#x00AD;
<lb/>ding han var, krönt med maktens och ärans tunga
<lb/>guldkrona och klädd i en skrud av jordens präk&#x00AD;
<pb n="199"/>
<lb/>tigaste gåvor. Ädelstenarna för hans krona, me&#x00AD;
<lb/>tallerna för hans bälte hade mognat i jordens
<lb/>innandömen, i hård grå sten, under de långa tid&#x00AD;
<lb/>rymderna sedan världens skapelse, för att änt&#x00AD;
<lb/>ligen räckas honom nu i all sin glans, nu efter
<lb/>plågor och död. Och de stora ögonen, stela och
<lb/>frånvarande efter dödsrikets syner, stirrade ut
<lb/>genom mörkret med den segermakt, som endast
<lb/>offret till blods äger, med den hårda kraft, som
<lb/>Gud själv aldrig skulle ägt annat än som kors&#x00AD;
<lb/>fäst. De klöv natten, de kallade fram tjänande
<lb/>gestalter ur mörkret, och där blodet hade drop&#x00AD;
<lb/>pat ur hans genomstungna händer och fötter,
<lb/>där sjöd marken, och nytt liv sprang upp.</p>
<p rend="indfirst">Och när skuggorna ur sina skumma vrår
<lb/>sträckte långa trevande armar fram mot koret,
<lb/>märkte inte den bedjande de onda makternas lek
<lb/>– så from var han – utan själva skräcken tog
<lb/>en vacker skepnad för hans ögon. Ur den svarta
<lb/>tomheten, där han knäböjde, såg han stammar
<lb/>och grenar svinga sig upp mot taket, bort mot
<lb/>altaret – ett stort träd med rötter i nattens
<lb/>svarta mull. Allt lättare, allt skirare blev flät&#x00AD;
<lb/>verket, allt mer levande rörde det sig, allt mer
<lb/>luftigt böljade lövet, som om det andades för
<pb n="200"/>
<lb/>vindar, som han själv inte kunde märka. Så
<lb/>växer väl världsträdet, det urgamla, med rötter
<lb/>som suger näring ur Hel och med en krona som
<lb/>bär stjärnklasar på kvistarna. Och trädets fruk&#x00AD;
<lb/>ter såg han också: där ytterst på de fina kvis&#x00AD;
<lb/>tarna sprang de fram: skälvande lågor. Under
<lb/>den korsfäste hövdingens blickar hade mörker&#x00AD;
<lb/>trädet tvungits att bära frukter av eld.</p>
<p rend="indfirst">Den knäböjande drog en djup suck. Han var
<lb/>själv en gren på trädet, en kvist, en fiber. Han
<lb/>sögs själv med i den böljande rörelsen, i ljus&#x00AD;
<lb/>ningen åt altaret till, i de yttersta kvistarnas
<lb/>födslovånda. Lågorna! Lågorna! Han ville själv
<lb/>blomma i eld! – O Krist, mumlade han, du som
<lb/>förvandlar allt, låt mitt mörker springa ut i lågor
<lb/>vid din blick!</p>
<p rend="indfirst">Och medan han kände, hur Konungens ögon
<lb/>vilade på honom i all sin stränga och plågade
<lb/>härlighet, tyckte han sig höra sitt eget namn i
<lb/>en svag viskning: Thorgaut!</p>
<p rend="indfirst">Han väntade, men hörde ingenting mer. – Ge
<lb/>mig ett tecken! bad han. En vindil pinade sig
<lb/>in med en vild hednisk tongång, och ljuslågorna
<lb/>hukade sig ner och flämtade i ångest och bävan,
<lb/>och skuggorna slickade sig om sina odjursmun&#x00AD;
<pb n="201"/>
<lb/>nar, så att Thorgaut med ens for ihop för deras
<lb/>sömndruckna och rovgiriga rörelser. Han kor&#x00AD;
<lb/>sade sig och såg sig om. Vart hade världsträdet
<lb/>tagit vägen, det alltfamnande, som han nyss såg
<lb/>växa och slå ut i blom av altarljus? Var det
<lb/>samma mörker, som nu famlade efter honom i
<lb/>ett virrvarr av halvt djuriska, halvt trolska for&#x00AD;
<lb/>mer? Det var samma träd, bara det att stammen
<lb/>var hopsmält av lurviga hamnar – samma gre&#x00AD;
<lb/>nar, ljusnande mot toppen, bara det att de nu
<lb/>vred sig som älvskepnader i de skumma dan&#x00AD;
<lb/>sande dagrarna. Och ur allt det hedna otyget
<lb/>sprang alltjämt samma ljuslågor i blom, vakande,
<lb/>värnande kring Guds stränga bild i koret.</p>
<p rend="indfirst">Då tyckte sig Thorgaut känna skapelsens
<lb/>suckan efter Guds barns frihet, djurhamnarnas
<lb/>dova längtan efter att bära brinnande frukt. Det
<lb/>onda självt väntade sin räddning.</p>
<p rend="indfirst">Han gick fram till altaret, föll på knä och
<lb/>böjde huvudet och viskade på nytt:</p>
<p rend="indfirst">– Du, som förvandlar allt, låt all världen
<lb/>springa ut i lågor vid din blick!</p>
<p rend="indfirst">Från den stunden visste han sin framtid: han
<lb/>skulle vandra mot norr, där ännu hedendomens
<lb/>mörker låg tätt, och utbreda Konungens rike.</p>
<pb n="202"/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">3.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Thorgaut hade varken far eller mor i livet,
<lb/>men det fanns en annan, som bleknade, när han
<lb/>omtalade sitt beslut: det var Unn. Inte nog med
<lb/>att hon aldrig skulle sitta vid hans sida som hus&#x00AD;
<lb/>fru i en storbondegård – hon skulle inte ens
<lb/>få följa honom i nöden och farorna, som vän&#x00AD;
<lb/>tade honom. I hans ögon läste hon, att alla jor&#x00AD;
<lb/>diska band hade lossnat dem emellan, så full&#x00AD;
<lb/>ständigt som om där aldrig varit några. Hon
<lb/>grep honom hårt om armen, men han tycktes
<lb/>knappt känna det. Då släppte hon åter sitt tag,
<lb/>och han gick vidare, medan hon sjönk ner på en
<lb/>stubbe med händerna för ansiktet.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt kände hon någons närhet, en mäktig
<lb/>närhet, och mörk. Det var som om en stor rov&#x00AD;
<lb/>fågel hade skuggat för dagern.</p>
<p rend="indfirst">Unn såg upp. Framför henne stod en hög
<lb/>senig kvinna i grå vadmal och med gråsprängt
<lb/>hår. Det var Stenfinna. Hennes stuga låg där
<lb/>bygden gick över i skog, och det gick rykten,
<lb/>att nattvandrare där hade sett ting, som de inte
<lb/>ville nämna. Säkert var, att hon aldrig syntes i
<lb/>kyrkan. Nu stod hon och såg på den gråtande
<pb n="203"/>
<lb/>med underligt hånfull min och med de bruna
<lb/>armarna korslagda över bröstet.</p>
<p rend="indfirst">– Guds fred! sade Unn och spände ögonen i
<lb/>henne.</p>
<p rend="indfirst">Den andra log nästan omärkligt.</p>
<p rend="indfirst">– Tror du jag har givit mig in under Vite
<lb/>Krist? svarade hon. Här sitter du och gråter,
<lb/>och jag tror det är för hans skull. Gudarnas
<lb/>spår är alltid blodiga, de trampar ovarsamt, de
<lb/>höga. Har jag rätt?</p>
<p rend="indfirst">– Du har rätt, sade Unn, men hur kan du
<lb/>veta det? Vad vet du om Krist? Vet du att han
<lb/>är hårdare än de gamla gudarna?</p>
<p rend="indfirst">Stenfinnas ansikte lystes upp av ett hatfullt
<lb/>jubel.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet det! svarade hon. Jag vet mer. Jag
<lb/>vet, varifrån de kommer och vart de går ... Var&#x00AD;
<lb/>för du gråter vet jag också, men det är därför
<lb/>att jag mötte Thorgaut nyss, och han såg ut som
<lb/>om han hörde röster mycket långt bortifrån. Jag
<lb/>vet det på andra grunder också: det är det, att
<lb/>kvinnorna inte alls hör under Vite Krist. Det
<lb/>visste du inte?</p>
<p rend="indfirst">Unn satt tyst en stund.</p>
<pb n="204"/>
<p rend="indfirst">– Nej. Det har jag aldrig hört någon säga.
<lb/>Men jag tror jag förstår det nu efter vad som
<lb/>hänt mig i dag.</p>
<p rend="indfirst">– Du förstår det inte, sade Stenfinna. Du är
<lb/>bara svartsjuk för att Thorgaut lämnar dig för
<lb/>hans skull. Om du kunde se vad jag ser, skulle
<lb/>du hata honom, hata honom, inte därför att du
<lb/>är Unn, men därför att du är kvinna, av kvinna
<lb/>född ...</p>
<p rend="indfirst">– Guds moder var också kvinna!</p>
<p rend="indfirst">– Hon var mö! Och blev mor! Gör du efter
<lb/>det, Unn? Gör någon kvinna efter det? Ettdera
<lb/>får hon välja, och vilket väljer hon?</p>
<p rend="indfirst">– Thorgaut väljer jag, Thorgaut, Thorgaut!
<lb/>ropade Unn häftigt. Jag hatar det som skiljer
<lb/>oss, antingen det är hans egen dårskap eller
<lb/>själve Krist!</p>
<p rend="indfirst">– Ser du där, nu hädar du, sade Stenfinna
<lb/>torrt. Och vilken kvinna skulle inte göra det?
<lb/>Jag har ofta undrat över att människorna aldrig
<lb/>tröttnar på att offra och offra. Snart måtte väl
<lb/>ändå måttet vara rågat. Men just det är gudarnas
<lb/>väsen: att de fordrar offer. Och är det så, då
<lb/>bör den guden vara starkast, som kommer män&#x00AD;
<lb/>niskor att offra mest. Till Thors altare gick
<pb n="205"/>
<lb/>hästar och får och människor med, och blodet
<lb/>ångade om de heliga bilderna, men det var tre
<lb/>gånger om året och varade några dagar. Men
<lb/>Krist fordrar dag och natt av var människa, och
<lb/>till honom ska offras hat och stolthet och älskogs&#x00AD;
<lb/>gamman och livslycka. Bör inte han vara den
<lb/>starkare då? Och ändå, ändå ... (Här sjönk
<lb/>hennes röst, och ögonen fick en underlig främ&#x00AD;
<lb/>mande glans. Hon slog sig ner bredvid Unn och
<lb/>lutade sig intill henne som med ett förtroende,
<lb/>men det tycktes snarare, som om hon talade till
<lb/>sig själv, halvt i dröm.) Du må veta, jag såg
<lb/>honom häromkvällen, den gamle, som de nu
<lb/>vill driva bort. Det klagade så ihållande i luften
<lb/>och skogen den kvällen, att jag måste gå efter
<lb/>ljudet för att se vad det var. När jag hade trevat
<lb/>mig fram mellan stammarna en stund, skymtade
<lb/>jag en skepnad i vid kappa under en stor gran,
<lb/>men det var så mörkt, att jag inte skulle vetat
<lb/>vem det var, om jag inte hört olåten från hans
<lb/>korpar, där de flaxade omkring mig. Då kom nor&#x00AD;
<lb/>nan över mig, jag såg tillbaka i tiden, innan jag
<lb/>ännu var född, och jag vågade tala till honom:
<lb/>”Du gamle”, sade jag då, ”är det du, som för ett
<lb/>sådant oväsen i skogen och luften i kväll?” Och
<pb n="206"/>
<lb/>när jag märkte, att han inte brydde sig om mig,
<lb/>började jag håna honom. ”Du gamle”, sade jag,
<lb/>”det var en tid, då samma klagan låg i luften för
<lb/>din skull, när du drog in i landet. Minns du det?
<lb/>Du kom med spjutrassel och hästtramp och blo&#x00AD;
<lb/>diga strider, med hårdhet och tukt och hunger efter
<lb/>blot. Då kved de gamla, de uräldsta, och gömde
<lb/>sig i hult och moar, och du red fram som segrare,
<lb/>trodde du. Guld och järn strödde du över byg&#x00AD;
<lb/>derna, smycken, som dittills ingen skådat, men
<lb/>dina spår var röda av blod. Och en bättre gåva
<lb/>än smycken och järn gav du också: av dig lärde
<lb/>vi runorna; då var ny makt skapad åt män&#x00AD;
<lb/>niskorna. Men vi köpte den dyrt, så som du själv
<lb/>köpte din visdom dyrt ... Nu är din tid kom&#x00AD;
<lb/>men! En som är hårdare än du, starkare än du,
<lb/>mer offerhungrig än du någonsin var, är kom&#x00AD;
<lb/>men.” – Jag kunde sagt honom mer, men jag
<lb/>blev själv skrämd av vad jag hörde. Runtom&#x00AD;
<lb/>kring i riset vaknade de uräldsta och småskrat&#x00AD;
<lb/>tade åt sin gamle fiende. Det lät inte starkare
<lb/>än när fåglarna kvittrar i sömnen en vårnatt,
<lb/>men mitt i mörka hösten var det hemskt att höra.
<lb/>De är inte döda än, ser du, och de kommer aldrig
<lb/>att dö, så länge livet ännu föder.</p>
<pb n="207"/>
<p rend="indfirst">Hon grep Unn om handleden och stirrade med
<lb/>sina brinnande ögon in i hennes. Unn gjorde en
<lb/>rörelse av fruktan, men kunde inte slita sina
<lb/>blickar ur den andras.</p>
<p rend="indfirst">– Dem hör vi till sedan tidernas morgon,
<lb/>viskade Stenfinna. Då, när ännu månskålen
<lb/>dröp var natt av alla safter den druckit i under&#x00AD;
<lb/>jorden av hett rus och het vånda, då vigdes vi
<lb/>kvinnor till de mäktigas folk, och det har vi
<lb/>förblivit. Då var vi hedrade som aldrig sedan.
<lb/>Då samlades man i skräck kring spåkvinnorna,
<lb/>som sejdade fruktbarhet över fälten och frukt&#x00AD;
<lb/>samhet över släkterna och deras hjordar, och
<lb/>vid de stora blotfesterna var prästerna kvinnor.
<lb/>Vite Krist hatar oss därför att vi aldrig blir
<lb/>hans, därför att de mäktigas märke aldrig plånas
<lb/>ut från vår kropp och vår själ. Han ville sätta
<lb/>sin fot på vår nacke. När han segrar, blir vi
<lb/>trälar.</p>
<p rend="indfirst">Unn försökte stiga upp, men benen ville inte
<lb/>bära henne. Då reste Stenfinna sig i hela sin
<lb/>knotiga längd, riste på sig som om hon skakat
<lb/>bort en dröm och sade med kall röst: – Jag går
<lb/>nu. Vänd du om till Vite Krist, om du har lust.</p>
<pb n="208"/>
<p rend="indfirst">Med glidande steg skyndade hon bort över
<lb/>skogsmossan.</p>
<p rend="indfirst">Unn satt länge stilla, tills hon äntligen med
<lb/>möda reste sig och tog vägen hem.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">4.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En vecka senare hade Thorgaut dragit norr&#x00AD;
<lb/>över.</p>
<p rend="indfirst">Natt efter natt låg Unn vaken, hetsad av en
<lb/>gnagande frestelse: att söka upp Stenfinna, be
<lb/>henne om hjälp, kanske få Thorgaut tillbaka
<lb/>med trolldom. Kunde det skada honom? Och
<lb/>hur skulle det skada henne själv?</p>
<p rend="indfirst">Natt efter natt övertalade hon sig själv att
<lb/>åtminstone gå till trollkvinnan och fråga. Åtmin&#x00AD;
<lb/>stone ville hon veta, hur det skulle gå till.</p>
<p rend="indfirst">Så var hennes beslut fattat, och hon smög sig
<lb/>ut vid midnattstid, när gården låg mörk och
<lb/>sovande.</p>
<p rend="indfirst">Genom byn ville hon inte gå, för att slippa
<lb/>möta någon som kunde ana, vart hon ämnade
<lb/>sig, därför fick hon ta omvägen genom skogen
<lb/>och komma fram alldeles vid Stenfinnas stuga.
<lb/>Innan hon tog av in på stigen mellan träden,
<pb n="209"/>
<lb/>stannade hon och lyssnade. Nattvindar har ett
<lb/>annat ljud än dagvindar. Den kvällen hade sko&#x00AD;
<lb/>gen en dov röst som ett sjukt djur – ibland
<lb/>sänktes den till ett lågt kvidande, ibland vaknade
<lb/>den till en hungrig gäspning, som växte till lång&#x00AD;
<lb/>draget tjut. Den raggiga skogsmassan riste på
<lb/>sig som en oformlig kropp, och hade man goda
<lb/>öron, kunde man kanske också urskilja de lång&#x00AD;
<lb/>samma andetagen inifrån skogsdjupen.</p>
<p rend="indfirst">Det var halvmulet väder, men månen var
<lb/>uppe, ute under himlen var det tämligen ljust,
<lb/>men inne i skogen var det mörkt. Unn urskilde
<lb/>nätt och jämnt stigen, men hon kunde känna
<lb/>den under fötterna, när hon gick. Luften var
<lb/>tung och ljum och våt och full av underlig ånga,
<lb/>mest av fuktig mossa och multnande löv, men
<lb/>också av annat. Flera gånger stannade hon och
<lb/>undrade, vad det kunde vara för blommor, som
<lb/>ännu blommade så här års, men doften var för
<lb/>svag och flyktig för att hon skulle känna igen
<lb/>den. En gång ryggade hon vid ett vinddrag –
<lb/>liklukt? Låg det en död här? Men i nästa ögon&#x00AD;
<lb/>blick var det borta.</p>
<p rend="indfirst">Stigen var fuktig och mjuk, och hennes steg
<lb/>hördes knappast. Nattvindarna ljöd nu helt svagt
<pb n="210"/>
<lb/>och liksom avlägset. Annars var det gott om
<lb/>röster här inne. Små lätta ljud, som hon inte
<lb/>kände igen, rörde sig oupphörligt runtomkring
<lb/>henne, över, under, på alla sidor. Omöjligt att
<lb/>säga, om det var vattnet, som dröp från grenarna
<lb/>och silade i mossan, eller något annat.</p>
<p rend="indfirst">Särskilt var det någonting, som hade följt med
<lb/>hela tiden på sidan om stigen, ett obestämbart
<lb/>rytmiskt ljud, som påminde om pulsslag eller lik&#x00AD;
<lb/>nade det entoniga knäppandet från ett mycket
<lb/>enkelt strängaspel. Trots mörkret var Unn rädd
<lb/>att se dit. Då hörde hon ett likadant knäppande
<lb/>litet längre bort, och så ännu ett från ett annat
<lb/>håll. Det lät inte hotande, snarare lockande, men
<lb/>hon visste, att såg hon dit, så var hon i mak&#x00AD;
<lb/>ternas våld.</p>
<p rend="indfirst">Slutligen kunde hon inte längre hålla emot,
<lb/>utan vände på huvudet. Allt vad hon varsnade
<lb/>var en svag ljusning, så otydlig, att hon först
<lb/>trodde det var hennes egna ögon, som var trötta
<lb/>av allt mörkret och nu såg ljus där inget fanns.
<lb/>Ändå kunde hon inte vända sig bort. Det svaga
<lb/>ljuset tätnade långsamt till en liten flimrande
<lb/>låga, och som hon stirrade och stirrade, märkte
<lb/>hon, att den egentligen bestod av två blekt skim&#x00AD;
<pb n="211"/>
<lb/>rande små ting, som rörde sig – två skapnader,
<lb/>som hon aldrig riktigt urskilde, men som tycktes
<lb/>närma sig varandra, smälta samman, skiljas
<lb/>åt, fly och böja sig undan, på nytt dras mot
<lb/>varandra och bli ett ... Hon fängslades av leken
<lb/>och glömde sin rädsla. När hon lyfte på huvudet,
<lb/>såg hon, att det vimlade av likadana svaga små
<lb/>ljusningar överallt, alltid två och två, sprittande
<lb/>på tuvor och rötter och speglade i det svarta
<lb/>vattnet mellan tuvorna. Deras lek var en vild
<lb/>älskogslek, och de lidelsefulla rörelserna smit&#x00AD;
<lb/>tade Unn. Hon kände sig rusig av de tunga luk&#x00AD;
<lb/>terna som steg ur kärret, och när hon fortsatte
<lb/>sin vandring i takt med det entoniga knäppandet,
<lb/>tillhörde hon natten och skogen och gick med
<lb/>vidöppna ögon för att se mer, likgiltig om hon
<lb/>snart skulle komma fram till Stenfinna, men
<lb/>törstig efter att smaka de hemlighetsfulla mak&#x00AD;
<lb/>ternas brygd.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade vikit av från stigen, men tänkte
<lb/>inte på det. Utan att ta miste hoppade hon från
<lb/>tuva till tuva, klättrade över vindfällen, hukade
<lb/>sig under de sopande granarna, trängde sig fram
<lb/>genom snår och kratt. Det var knappast mörkt
<lb/>omkring henne längre: överallt glimmade de små
<pb n="212"/>
<lb/>bleka lågorna, och dimmorna, som drev över
<lb/>sumpmarkerna, tycktes vara svagt självlysande.
<lb/>Hon hörde mjuka vingslag av nattfåglar och
<lb/>skymtade deras gula ögon. Några gånger kändes
<lb/>det som om en hand snuddade vid hennes arm.
<lb/>Hon stod stilla och väntade, men ingenting
<lb/>hände.</p>
<p rend="indfirst">Så kom hon fram till en öppen myr, där dim&#x00AD;
<lb/>man låg tät och vit och böljande. På andra sidan
<lb/>stod en man. Genom de vita virvlarna skymtade
<lb/>han oklart, Unn såg bara, att han stod med ryg&#x00AD;
<lb/>gen åt henne och att han var helt naken, vitare
<lb/>än dimman. Som i en het dröm gled hon ut över
<lb/>myren och närmade sig tyst, men under hennes
<lb/>fötter brast en gren, och mannen spratt till vid
<lb/>det svaga ljudet och vände sig om med ett smi&#x00AD;
<lb/>digt språng, så att hon såg hans ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Med ett skrik slog hon kors för sig och föll
<lb/>till marken: Krist hjälp!</p>
<p rend="indfirst">Det var ett lodjurs ansikte.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">5.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">När hon vaknade, stod Stenfinna böjd över
<lb/>henne i gryningsljuset. Tacksam att finna en
<pb n="213"/>
<lb/>känd och mänsklig varelse, till och med av så
<lb/>misstänkt slag som den enstöriga kvinnan, följde
<lb/>hon henne med vacklande steg och sjönk ner på
<lb/>bänken i hennes stuga. Stenfinna bredde ut får&#x00AD;
<lb/>fällar och bäddade ner henne, och utmattad som
<lb/>hon var, somnade Unn utan att några ord hade
<lb/>växlats.</p>
<p rend="indfirst">När hon vaknade, kom hon först inte ihåg,
<lb/>vart hon kommit. Ensam i stugan låg hon och
<lb/>granskade sin omgivning. Nakna väggar: skrov&#x00AD;
<lb/>liga timmerstockar, där lavarna bildade gråa
<lb/>kakor och den gamla mossan i springorna spre&#x00AD;
<lb/>tade ut torr och skräpig – väggbänkar av grov&#x00AD;
<lb/>huggna, ojämna stockar – några träskålar och
<lb/>lerfat i en vrå, grova, ojämna och utan prydnader
<lb/>– en sotig härd av enklaste slag mitt på golvet.
<lb/>Sotig var hela stugan för resten, svart och ur&#x00AD;
<lb/>gammal.</p>
<p rend="indfirst">Unn slöt ögonen. Att vakna upp till detta var
<lb/>att vakna upp till sitt eget eländiga liv. Så isande
<lb/>kalt som de väggarna och den härden och så
<lb/>obeskrivligt torftigt som de kärlen i vrån var
<lb/>hela det jordeliv, som väntade henne. Unn vände
<lb/>sig mot väggen. Hellre ville hon ingenting se.
<pb n="214"/>
<lb/>Om det ändå fanns något att tänka på, något
<lb/>enda, som var lika vackert som hennes dröm&#x00AD;
<lb/>mar och hennes längtan, något enda, som gav
<lb/>ögon och hjärta en tillflykt i ljus och färger ...</p>
<p rend="indfirst">Då steg bilden av kyrkan fram för hennes
<lb/>minne. Först hennes egen kyrka. Där brann ljus.
<lb/>Där lyste bilden av den korsfäste i granna färger.
<lb/>Men också där var väggarna kala, knappt en
<lb/>prydnad fanns där ... och så steg andra bilder
<lb/>fram, de kyrkor Thorgaut sett söder ut och be&#x00AD;
<lb/>rättat om. Varenda pelare var utsirad med blad
<lb/>och blommor och djur, längs hela kyrkan tind&#x00AD;
<lb/>rade småaltaren, vart och ett med sina tända ljus
<lb/>kring sin helgonbild, men klarare än alla strå&#x00AD;
<lb/>lade högaltaret. Blå var luften och välluktande
<lb/>av rökelse, mångstämmiga körer fyllde valven
<lb/>med sång. Ett sådant tempel var ljuvligt för ett
<lb/>sårat hjärta, tillflykt för den som flydde undan
<lb/>det kala grå. Och bortom kyrkan, i en glans,
<lb/>som kyrkan bara speglade med ett svagt åter&#x00AD;
<lb/>sken, tronade de heliga, de saliga i evigt ljus
<lb/>med kronor av guld, och på en tron av ljusstrålar
<lb/>Maria, Guds moder, i mantel av sommarhimmel
<lb/>och tröst. Vila och jubel flödade över rymderna,
<lb/>målet var vunnet, striden slut, hon skulle återse
<pb n="215"/>
<lb/>Thorgaut och ingen saknad känna. Om de fat&#x00AD;
<lb/>tiga jordeåren bara vore över ...</p>
<p rend="indfirst">Med ett språng hade hon kastat undan får&#x00AD;
<lb/>skinnsfällarna, stod på golvet, knäppte bältet om
<lb/>sig och häktade kappan över axlarna. Hon var
<lb/>hos hednakvinnan! Bort måste hon, hem, till
<lb/>bondgården, där dörrstolparna var snidade och
<lb/>kistorna fulla med bonader och man åtminstone
<lb/>levde i kyrkans hägn. Vad hade hon vandrat
<lb/>för onda vägar? Vad hoppades hon av Sten&#x00AD;
<lb/>finna? Aldrig skulle ändå Stenfinna kunna dra
<lb/>Thorgaut tillbaka, ty starkare än Krist, den fruk&#x00AD;
<lb/>tansvärde och stränge, var hon inte, det var visst,
<lb/>och allt skulle sluta med att hon, Unn, stöttes
<lb/>ut ur kyrkan och tvingades vandra onda, grå,
<lb/>kala vägar långt från den himmelska trösten och
<lb/>drömmen i kyrkodunklet. Ett fasansfullt ögon&#x00AD;
<lb/>blick skymtade hon i minnet nattens händelser
<lb/>och mannen med lodjursansiktet ...</p>
<p rend="indfirst">Hastigt ryckte hon upp dörren och skyndade
<lb/>därifrån.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">6.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vintern hade smält undan, jorden vaknade.
<lb/>Våren, urgammal och stark, steg ur sina gömslen
<pb n="216"/>
<lb/>i sjudande makt som förr. Åkrarna låg skrat&#x00AD;
<lb/>tande nakna och guldbruna, medan skuggorna i
<lb/>plogfårorna djupnade i dödskallt blåaktiga skift&#x00AD;
<lb/>ningar, och under jordytan krälade och kokade
<lb/>det av liv: rottågor, kryp, maskar krökte sig,
<lb/>slingrade sig, borrade sig fram i ett virrvarr, i
<lb/>vild livslust och strid på liv och död. Saven
<lb/>bubblade under barken och fyllde knopparna tills
<lb/>de sprängdes. Och som segertecken sprutade de
<lb/>gula hästhovsörterna ut över mullen, och som
<lb/>jubelskrik slungades de skälvande lärkkropparna
<lb/>ut i det blå.</p>
<p rend="indfirst">Unn hade haft ett ärende i grannbyn och blivit
<lb/>försenad, så att hon inte kom hem förrän i skym&#x00AD;
<lb/>ningen. När hon var nästan hemma, stannade
<lb/>hon och såg sig om, full av ångest. Ute på
<lb/>fälten brann eldarna med skräp och vissna löv,
<lb/>och röken flöt ut genom vårskymningen, frän
<lb/>och eggande som röken från ett hedniskt offer&#x00AD;
<lb/>bål. I väster lyste kvällshimlen ännu så blän&#x00AD;
<lb/>dande kall, att hon hisnade, när hon såg in i den,
<lb/>som när man stiger ner i kallt vatten. Halvvaken
<lb/>oro fyllde luften. För visso var detta en de hed&#x00AD;
<lb/>niska makternas kväll. Allt skyggt och hemlig&#x00AD;
<lb/>hetsfullt levande var vaket, igelkottar och sorkar
<pb n="217"/>
<lb/>prasslade i gräset, fåglarna hade inte somnat än,
<lb/>enbuskarna i backen var fulla av sömndrucket
<lb/>kvitter. Hon drog sig till minnes ord hon en
<lb/>gång hade hört om de uräldsta, när de skrattade
<lb/>i ljungen – och hon ryste.</p>
<p rend="indfirst">Då avtecknade sig en mörk skepnad mot kvälls&#x00AD;
<lb/>himlens kallgröna ljus. Unn visste genast vem
<lb/>det var: Stenfinna. Hon gick över fälten med
<lb/>stora steg, som om hon var ute på lång vand&#x00AD;
<lb/>ring – sökte hon någon? Kanske var det inte
<lb/>alldeles av en händelse, som hon styrde sina steg
<lb/>rakt mot Unn?</p>
<p rend="indfirst">I alla fall tycktes hon häpen, då hon såg den
<lb/>unga kvinnan här i skymningen.</p>
<p rend="indfirst">– Står du här? sade hon. Vet du inte, att
<lb/>kvällen är farlig för sådana som du?</p>
<p rend="indfirst">Unn svarade inte, men den andra var tydligen
<lb/>hågad för samspråk och fortsatte:</p>
<p rend="indfirst">– Varför sprang du din väg, när vi råkades
<lb/>sist? Tror du att du kommer ifrån de starkaste
<lb/>i världen? Ja, ja, Krist är stark, men gammal
<lb/>är äldst. Jag sade dig, att de kommer att leva,
<lb/>så länge livet föder. Tror du Krist kan lägga en
<lb/>sådan kväll som denna under sig? Tror du han
<lb/>kan helga eldarna på fälten, tills de sprider
<pb n="218"/>
<lb/>kyrkrökelse, eller igelkottarna, så de blir ljusets
<lb/>och inte skymningens barn, eller tror du han kan
<lb/>bygga klostermurar kring allt som parar sig i
<lb/>kväll som vid en blotfest för tusen år sedan?</p>
<p rend="indfirst">– Tig, lövjerska, sade Unn. Aldrig har jag
<lb/>sökt dig frivilligt, det var du, som drog mig med
<lb/>dina onda konster.</p>
<p rend="indfirst">När hon tog ett steg bakåt, stötte hon till en
<lb/>sten, så det gjorde ont i foten.</p>
<p rend="indfirst">– Stackare, vad du måtte vara rädd för din
<lb/>egen vilja, sade Stenfinna hånfullt. Borta i
<lb/>backen kom en bonde gående.</p>
<p rend="indfirst">Unn böjde sig ner, tog upp stenen, som hon
<lb/>sparkat till, och kastade den mot hednakvinnan.
<lb/>Den träffade henne på armen. Stenfinna skrat&#x00AD;
<lb/>tade på nytt och böjde sig ner som för att kasta
<lb/>igen. Innan hon hann resa sig, vacklade hon för
<lb/>ett stenkast i ryggen från annat håll. Det var
<lb/>bonden, som kom Unn till hjälp.</p>
<p rend="indfirst">Vid bondens rop kom det folk ur stugorna
<lb/>och från backarna, ungdom, som ännu inte hade
<lb/>gått och lagt sig i den vackra vårnatten och
<lb/>som inte hade något emot att hjälpa till. Som
<lb/>en svart skuggbild mot västerhimlen stod Sten&#x00AD;
<lb/>finna orörlig, och fast hon var ensam, växte
<pb n="219"/>
<lb/>bygdefolkets rädsla för vart kast de gjorde.
<lb/>Först på okynne, sedan i vrede, slutligen i skräck
<lb/>och dödsfruktan slungade de sten efter sten. Till
<lb/>sist hade karlarna slutit en tät krets omkring
<lb/>hednakvinnan, och Unn stod utanför. Oredigt
<lb/>hördes männens rop och Stenfinnas skrik, när
<lb/>hon inte längre var sig själv mäktig.</p>
<p rend="indfirst">Först efter en god stund skingrades flocken,
<lb/>och granngårdsfar kom fram till Unn, strök
<lb/>henne tröstande över håret, som när man lugnar
<lb/>ett barn, och sade lättad: Hon är död nu! –
<lb/>Och långsamt började alla gå hemåt, med blic&#x00AD;
<lb/>karna mot marken och läpparna slutna, som för
<lb/>att inte låtsas om, att de hade blodsmak i
<lb/>munnen.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center sectionname">7.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Norr om byn låg heden. Där hade skogen
<lb/>brunnit för länge sedan och aldrig vuxit till
<lb/>igen, och ljungen hade rotat sig och kvävt allt
<lb/>annat. Mot den bjärtblå septemberhimlen flam&#x00AD;
<lb/>made den i övergiven prakt som en sjuk eld,
<lb/>vidmakthållare av ödemarkens torka, ofruktbar
<lb/>och fientlig mot människan. Humlor och vildbin
<pb n="220"/>
<lb/>surrade kring de fnasiga små klockorna, annars
<lb/>var det tyst.</p>
<p rend="indfirst">Nersjunken i ljungen låg en kvinna utsträckt.
<lb/>Det var Unn. År efter år hade dragit åt huden
<lb/>över hennes kinder, gjort hennes läppar allt sma&#x00AD;
<lb/>lare, hennes näsa allt vassare. Alltjämt bar hon
<lb/>den ogiftas smycken. Från gården, där hon var
<lb/>fruktad för sitt hårda lynne, hade hon smugit
<lb/>sig upp i ödemarken – ödemarken utan djup,
<lb/>utan mörker och hemligheter och utan andra
<lb/>faror än de rädda huggormarna. Här fanns inte
<lb/>människorna, och här fanns inte heller – annat.</p>
<p rend="indfirst">När hon låg så i den torra ljungen, tyckte
<lb/>hon knappt att hon var till längre. Det var en
<lb/>försmak av himlen, där hon en gång skulle bli
<lb/>fullt befriad från ondo. Ty nu var hon det aldrig
<lb/>helt. En gång hade hon sett de onda makterna,
<lb/>och hon visste, att de aldrig skulle upphöra att
<lb/>lura. Var hon gick, anade hon deras närvaro.
<lb/>Skogen undvek hon: vad där fanns, det visste
<lb/>hon. Hemma, kring härbre och fähus, vankade
<lb/>allt möjligt i skymningen; hon slog kors för sig,
<lb/>när hon måste ut så dags, och till och med i
<lb/>kyrkan var hon ofta illa till mods – då hjälpte
<lb/>det bäst att stirra in i de fladdrande altarljusen
<pb n="221"/>
<lb/>och läsa sina böner utan uppehåll, så att hon
<lb/>inte såg de svarta klorna, som krökte sig i vrårna,
<lb/>bara allt det vackra, som skulle hjälpa tanken
<lb/>bort från denna jorden. Hon längtade till den
<lb/>stunden, då hon verkligen skulle få lämna värl&#x00AD;
<lb/>den, men ryste på samma gång, ty vem vet, vilka
<lb/>vägar de döda har att vandra? Och så obe&#x00AD;
<lb/>smittad av de onda makterna, att ingenting kunde
<lb/>skada henne, det visste hon att hon inte var,
<lb/>hon kom nog ihåg en underlig natt i skogen ...
<lb/>Men i det avgörande ögonblicket hade hon räddat
<lb/>sig, och aldrig sedan hade hon sökt de under&#x00AD;
<lb/>jordiskas gemenskap. Ändå lurade de på henne
<lb/>överallt.</p>
<p rend="indfirst">Orörlig låg hon i den surrande ljungen, utan
<lb/>innehåll gled timmarna förbi. När skuggorna
<lb/>började krypa utefter marken och småskyarna
<lb/>lyste upp som guldstoft, satte hon sig upp –
<lb/>men lade sig hastigt ner på nytt. Över heden
<lb/>kom en man gående. Med långa steg vadade han
<lb/>genom ljungen bortemot klinten, där man kunde
<lb/>se byn, klättrade upp på översta stenblocket och
<lb/>stod en stund och såg neråt bygden. Men i stället
<lb/>för att fortsätta dit ner, slog han in i en annan
<pb n="222"/>
<lb/>riktning och vadade vidare. Utan att varsna
<lb/>Unn, kom han tätt förbi stället där hon låg gömd.</p>
<p rend="indfirst">Det var Thorgaut i kåpa och tonsur. Honom
<lb/>hade också åren förändrat, men på ett annat
<lb/>sätt. Hans ansikte hade också magrat och
<lb/>mejslats ut, men till en helgonbild. Hans läppar
<lb/>hade också smalnat, men de lyste i ett leende
<lb/>bortom världens glädje, som om han hade lagt
<lb/>av denna jordens kärlek och i stället fått him&#x00AD;
<lb/>melens som gåva. Hyn var brynt av väder och
<lb/>vind, och det gjorde likheten med en snidad
<lb/>helgonbild än mer levande.</p>
<p rend="indfirst">Unn låg tyst, orörlig i ljungen och bara såg.
<lb/>Hennes hjärta slog våldsamt, men hon kände
<lb/>alltför tydligt, vilket avstånd som skilde dem.
<lb/>Att springa upp och omfamna honom skulle varit
<lb/>helgerån och synd, att springa upp och räcka
<lb/>honom handen skulle redan det varit de mörka
<lb/>makternas frestelse. Stilla, med långa steg, för&#x00AD;
<lb/>svann han bort över heden, medan solen lyste
<lb/>genom hans hår, så att det liknade en gloria.</p>
<p rend="indfirst">När han var borta, kastade hon sig framstupa
<lb/>och rev och slet i ljungtuvorna. De sega stam&#x00AD;
<lb/>marna lät inte bryta sig, de var härdade i blåsten,
<lb/>vana att stå emot, men de följde med upp ur
<pb n="223"/>
<lb/>jorden i långa revor utan att ändå riktigt släppa
<lb/>taget. Unn stönade. Framför sig såg hon sin
<lb/>egen hand krampaktigt utspärrad. Den var lik
<lb/>ljungstammarna, saftlös, torr, ödemarksaktig, och
<lb/>greppet liknade skuggornas rovgiriga klor. Hade
<lb/>Krist velat ha det så? Hade han kluvit män&#x00AD;
<lb/>niskornas ätt i två delar – en, dit Thorgaut
<lb/>hörde, som mäktade komma fram till ljuset och
<lb/>friden, och en, dit hon själv hörde, som av evig&#x00AD;
<lb/>het lydde under mörkrets makt? Stenfinnas ord
<lb/>om Vite Krist och kvinnorna föll henne i sinnet.
<lb/>Hon drev bort tanken, sprang upp och skyndade
<lb/>neråt byn: nu började heden alltså bli farlig den
<lb/>också. Vart i hela vida världen kan den rädda
<lb/>sig, som hyser de mörka makterna på botten av
<lb/>sin egen själ?</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
<lb/>
<pb n="224"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div3>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 type="innehallssida" xml:id="Innehåll">
<pb n="225"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center innehallname">INNEHÅLL.</head>
<lb/>
<list type="innehall">
<label>Den blinda</label><item>5</item>
<label>Pietet</label><item>17</item>
<label>Preludium</label><item>33</item>
<label>Möjligheternas man</label><item>41</item>
<label>Ställföreträdare</label><item>51</item>
<label>Det förändrar saken</label><item>73</item>
<label>Sönderrivet brev</label><item>89</item>
<label>Kurt Bergman möter orienten</label><item>101</item>
<label>För tung</label><item>123</item>
<label>Vid en dödsbädd</label><item>137</item>
<label>”Gå in för ...”</label><item>151</item>
<label>Spöktimme</label><item>167</item>
<label>Författaren som ljög</label><item>175</item>
<label>Gudarnas spår</label><item>191</item>
</list>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>