<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI"
  xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1336011">
<front>

<div1 rend="smutstitelsida center">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title1"><hi rend="i">Det var icke verklighet</hi></p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="author"><hi rend="i">Kerstin Söderholm</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title2">Det var icke verklighet.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="between1">Noveller</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace"><hi rend="i">STOCKHOLM 1930</hi></p>
<p rend="publisher"><hi rend="i">TIDENS FÖRLAG</hi></p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">TAMMERFORS 1930</p>
<p rend="imprinter">TAMMERFORS HANDELSTRYCKERI</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1 rend="part">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">I</head>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<div2 rend="chapter">
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">SKÅDESPELAREN</head>
<pb n="8"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="9"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han debuterade vid 20 år som Romeo. Han
<lb/>hade runda kinder med gropar i och ett flick&#x00AD;
<lb/>leende. Men han var helt fylld av sin uppgift.
<lb/>Dock, vad hjälpte det att han gav sig utan för&#x00AD;
<lb/>behåll, att han deklamerade mot Mercutio med
<lb/>hela sin själ, att han glödde av lidelse för sin
<lb/>älskade! En Romeo med gropar i kinderna
<lb/>kunde ändå ingen ta på allvar.</p>
<p rend="indfirst">Han gjorde uppror. Skulle han aldrig kom&#x00AD;
<lb/>ma över detta! Skulle han aldrig få människor&#x00AD;
<lb/>na att se vad han ville? Hans dröm var inte
<lb/>den vanliga konstnärsdrömmen, han visste att
<lb/>han kommit för att lyfta berg. Det våldsamma
<lb/>som sjöd i honom hade han försökt ge blint —
<lb/>med hela sitt väsen. Han var fylld av den le&#x00AD;
<pb n="10"/>
<lb/>vande Romeo, men det var sig själv han gav
<lb/>hela tiden — det hade ingen förstått.</p>
<p rend="indfirst">Han måste komma över detta. Han skulle
<lb/>arbeta. Han skulle utnyttja varje <choice><sic>möjlighet,</sic><corr resp="lbtero">möjlighet.</corr></choice>
<lb/>Med järnhård energi skulle han tvinga sig fram.
<lb/>— Han reste utomlands och dröjde borta ett år.
<lb/>Han såg kontinentens märkligaste skådespelare
<lb/>på dess bästa teatrar, och han förundrade sig
<lb/>att han icke kände sig mer gripen. Ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick kunde han vara fascinerad av ett tonfall,
<lb/>en gest, i det nästa var han åter oberörd. Han
<lb/>frågade sig — var detta allt? Vad han själv
<lb/>ville var långt, långt mer än detta. Det star&#x00AD;
<lb/>kaste, det obetvingligaste ville han. Urväsen&#x00AD;
<lb/>det skulle han ge. Genom konsten skulle män&#x00AD;
<lb/>skan se sig själv sådan hon var. Inte bitvis och
<lb/>förvanskad — men oövervinnlig och strålan&#x00AD;
<lb/>de i sin ursprungliga kraft.</p>
<p rend="indfirst">Han kom hem och arbetade med ursinne. Om
<lb/>några år var den yttre förvandlingen fullstän&#x00AD;
<lb/>dig. Nu behärskade han ock suveränt alla rörel&#x00AD;
<lb/>ser och uttryck och hans röst rörde sig ledigt i
<lb/>alla tonlägen. Det gällde nu. Han fick åter en
<lb/>stor roll, Fedja, i »Det levande liket». Åter gav
<pb n="11"/>
<lb/>han sig hän i varje rörelse, åter samlade han all
<lb/>den lidelse han var mäktig. Han visste att han
<lb/>sökte mänskan bakom förklädnaden, att han gav
<lb/>sig själv i varje nerv — men icke längre skåde&#x00AD;
<lb/>spelaren som han var, utan Fedja, som han bli&#x00AD;
<lb/>vit.</p>
<p rend="indfirst">Publiken var häpen, överraskad till en början,
<lb/>men inte hänförd. Den svalnade mer och mer.
<lb/>Nej, detta förstod den inte, det var alltför oför&#x00AD;
<lb/>behållsamt och oroande. Han gjorde inte stort
<lb/>mer lycka än första gången, fastän man här
<lb/>och där hörde yttranden om teknisk fullkom&#x00AD;
<lb/>ning, och en och annan åskådare såg mer be&#x00AD;
<lb/>grundande ut än vanligt, när han lämnade salen.</p>
<p rend="indfirst">Han gick ut och satte sig i en park — det
<lb/>var en varm vårkväll — och tänkte över det
<lb/>som passerat. Han kände sig mer bedövad än
<lb/>slagen, men han kunde inte förstå det hela. Var
<lb/>felet hos honom eller hos de andra .....</p>
<p rend="indfirst">En stojande hop unga mänskor gick förbi
<lb/>bänken där han satt. Det var målare och unga
<lb/>litteratörer. De hade också varit med om före&#x00AD;
<lb/>ställningen, och den hade trots allt berört dem
<lb/>på något sätt. När de nu såg skådespelaren
<pb n="12"/>
<lb/>ensam på bänken fick de lust att försöka få
<lb/>honom med sig.</p>
<p rend="indfirst">Man gick till en konstnärsrestaurang. Det
<lb/>var en ovan situation för skådespelaren att be&#x00AD;
<lb/>finna sig mitt ibland glada och pratande unga
<lb/>människor. Allt sedan sitt första misslyckande
<lb/>hade han dragit sig undan kamraterna. Hans
<lb/>egna idéer mötte ingen förståelse hos dem. De
<lb/>hade ett annat sätt att se och leva tillvaron.</p>
<p rend="indfirst">Han placerades bredvid en ung målarinna.
<lb/>Hon var vacker, nästan alltför vacker — men
<lb/>med vissa små mått. Dock märkte han det in&#x00AD;
<lb/>te genast, han såg nu endast hennes ögon. De
<lb/>riktades mot honom så strålande och fulla av
<lb/>liv, att han icke tyckte sig kunna begära mer
<lb/>av förståelse. Han smittades av den allmänna
<lb/>glädjen. Man talte om konst och teater och
<lb/>skådespelaren utlade sina drömmar och idéer,
<lb/>som han aldrig förr gjort det. Han blev varm
<lb/>och livlig. Aldrig hade han så funnit ord och
<lb/>uttryck för vad som fyllde honom. Han trod&#x00AD;
<lb/>de att han fått de andra med sig — det var
<lb/>som om en allmän hänförelse besjälat alla. Man
<pb n="13"/>
<lb/>var rusig av vårluften, feststämningen, av tan&#x00AD;
<lb/>karna som för engångs skull tagit flykt.</p>
<p rend="indfirst">När skådespelaren på vägen hem i den ljusa
<lb/>vårmorgonen kysste sin dam vid avskedet, tyck&#x00AD;
<lb/>tes det honom åter att hans drömmar och häg&#x00AD;
<lb/>rande luftslott på engång hade fått fast mark.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En kort tid efter händelsen gifte sig skådespe&#x00AD;
<lb/>laren med målarinnan. Han drömde att allt nu
<lb/>skulle bli ett ständigt stigande. Han skulle icke
<lb/>längre behöva kämpa ensam, han hade nu
<lb/>den resonans han behövde. Han hustru skulle
<lb/>uppgå i hans strävan, hon skulle ha samma mål
<lb/>som han. Att hon även kunde ha ett eget tog
<lb/>han inte med i räkningen. Hans strävan upp&#x00AD;
<lb/>fyllde honom så helt, att ingenting fanns till
<lb/>utanför den. Till en början tycktes hans hustru
<lb/>också göra sitt bästa att foga sig efter honom.</p>
<p rend="indfirst">Hon var välvillig, fallen för beundran, i be&#x00AD;
<lb/>hov av ömhet, men hade knappast ett enda
<lb/>drag i grunden gemensamt med mannen. Hon
<lb/>hade en viss talang och lyckades ibland — mest
<lb/>till sin egen förvåning — åstadkomma något,
<lb/>men låg annars fjärran från allt verkligt konst&#x00AD;
<pb n="14"/>
<lb/>närskap. Ju längre det led, desto mindre bryd&#x00AD;
<lb/>de hon sig om att dölja, att mannens idéer och
<lb/>strävanden djupast sett icke det ringaste intres&#x00AD;
<lb/>serade henne.</p>
<p rend="indfirst">Snart nog skilde sig deras åsikter i allt. Hon
<lb/>ville omge sig med bekvämlighet — måleriet
<lb/>lämnade hon mer och mer. Helst ville hon ock&#x00AD;
<lb/>så ha vännerna omkring sig; i deras krets kän&#x00AD;
<lb/>de hon sig som i sitt element. Han åter ville helst
<lb/>vara i ro under den tid han var fri från sitt ar&#x00AD;
<lb/>bete. Han var ömsom brinnande och hänförd,
<lb/>ömsom tyst och sluten. Han skrämde henne
<lb/>med våldsamma känsloutbrott omväxlande med
<lb/>kyla. Hennes ömhet, som icke fick genklang på
<lb/>sitt sätt, förfrös. Hela den värld, som var hennes
<lb/>— hemmet och vännerna — stod han utanför.</p>
<p rend="indfirst">Och vännerna — den flykt som besjälat dem
<lb/>den första natten var numera borta. I vardags&#x00AD;
<lb/>lag var de vanliga obetydliga små konstnärssjä&#x00AD;
<lb/>lar, som fann sig gott i en trivsam miljö, gemyt&#x00AD;
<lb/>liga, men ganska småsinta. Mannen blev van
<lb/>att söka sig bort i ostördhet, när hustrun hade
<lb/>vännerna omkring sig. I hemmet vantrivdes
<lb/>han mer och mer.</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">Men något av tron på undret från första kväl&#x00AD;
<lb/>len fanns ännu kvar på djupet hos honom. Det
<lb/>var som om han gått och väntat på att ånyo få
<lb/>se det bryta fram hos henne, som han trott sig
<lb/>se den gången. Han var så övertygad om att
<lb/>det fanns kvar.</p>
<p rend="indfirst">Han gick och arbetade på en ny stor roll, Ju&#x00AD;
<lb/>lianus i »Kaejser och Galilaer», och han drog
<lb/>sig ännu mer tillbaka. Också när han var hem&#x00AD;
<lb/>ma såg hustrun knappast till honom. Han slöt
<lb/>sig inne i sitt rum ensam med uppgiften, som tog
<lb/>hela hans själ i anspråk.</p>
<p rend="indfirst">Det var som om han gått och burit på en
<lb/>hemlig förhoppning, att det han väntade på
<lb/>skulle vakna hos henne, när hon igen såg honom
<lb/>uppträda. Han fann det svårare än förr att
<lb/>meddela sig med henne, men hans förväntan var
<lb/>orygglig. Vad hon på sitt håll förehade, äg&#x00AD;
<lb/>nade han inte en tanke. Nedslagen föreföll
<lb/>hon åtminstone inte, och det lugnade honom.</p>
<p rend="indfirst">Så kom dagen för föreställningen. Han var
<lb/>alltför upptagen av förberedelserna för att lägga
<lb/>märke till att hustrun icke föreföll lika spänd av
<lb/>förväntan som han själv.</p>
<pb n="16"/>
<p rend="indfirst">Det gick som vid premiären av Det levande
<lb/>liket. Publiken var kylig — kallt beundrande,
<lb/>men icke besjälad. Den förvånades, den respek&#x00AD;
<lb/>terade, men själva tolkningens innebörd gick den
<lb/>förbi. Skådespelarn var inte alltför besviken.
<lb/>Han hade kanske väntat mindre kyla, men var
<lb/>ändå beredd på oförstående. Hans enda längtan
<lb/>var det han hoppades på hos hustrun. Den bör&#x00AD;
<lb/>jade bli till en fix idé hos honom.</p>
<p rend="indfirst">Efter premiären hade planerats en liten fest
<lb/>på samma restaurang som föregående gång. Mot
<lb/>vanligheten hade skådespelaren lovat följa med
<lb/>ut med hustruns vänner. — Man samlades i bästa
<lb/>stämning, det hölls tal, det skålades, det disku&#x00AD;
<lb/>terades. Man var spirituellare än vanligt. Ock&#x00AD;
<lb/>så skådespelarn syntes mer frigjord. Han gav
<lb/>utlopp åt sina känslor mer än man var van att
<lb/>se. Men när han iakttog sin hustru, föreföll hon
<lb/>närmast förströdd. Dock lugnade han sig och
<lb/>tänkte: jag <choice><sic>han</sic><corr resp="lbtero">kan</corr></choice> ännu vänta.</p>
<p rend="indfirst">Festen fortgick. Man spridde sig i smårum.
<lb/>Skådespelarn, som suttit inbegripen i ett samtal,
<lb/>erinrade sig plötsligt att han inte sett sin hustru
<pb n="17"/>
<lb/>på en stund. Han steg upp för att se sig om ef&#x00AD;
<lb/>ter henne.</p>
<p rend="indfirst">Man sade honom då, att hon nyligen gått
<lb/>från festen i sällskap med en ung bildhuggare —
<lb/>en av vännerna, som den sista tiden varit hennes
<lb/>nästan dagliga gäst. Han trodde inte det man
<lb/>sade honom. Det hade inte kunnat inträffa.
<lb/>Han kände att han inte kunde förstå det. Som
<lb/>bedövad lämnade han nu också vännernas lag.</p>
<p rend="indfirst">När hustrun senare på natten kom hem efter
<lb/>mannen, hade hennes ögon en bortvänd glans
<lb/>som han aldrig sett. Det var som om de blot&#x00AD;
<lb/>tat ett nytt liv på bottnen av hennes själ, som
<lb/>han inte hade vetat om, och han kände som ett
<lb/>knivstyng genom sitt bröst. Den natten gjor&#x00AD;
<lb/>des allt slutligt upp mellan dem. Deras gemen&#x00AD;
<lb/>skap var bruten och kunde icke mer återknytas.
<lb/>De skildes inom kort.</p>
<p rend="indfirst">Om någon tid gifte hustrun om sig med den
<lb/>unga bildhuggaren.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Åter var han ensam och hade god tid att
<lb/>grubbla över frågan: varför kunde ingen förstå
<lb/>vad han ville?</p>
<pb n="18"/>
<p rend="indfirst">Var det så främmande detta, eftersom ingen
<lb/>annan kunde se det? Var han själv en rotlös en&#x00AD;
<lb/>störing, utan fäste och utan förbindelse med
<lb/>andra? Varför begärde mänskorna aldrig ett
<lb/>uppgående i något — aldrig ett inlevande i en
<lb/>annan? Varför kunde de aldrig se annat än
<lb/>verklighetens sken?</p>
<p rend="indfirst">Nej ingen fråga, ingen fråga! Men efter&#x00AD;
<lb/>som han inte <hi rend="spaced">fick</hi>, inte <hi rend="spaced">kunde</hi> vara sig själv
<lb/>i sitt konstnärskap och liv, då skulle han be&#x00AD;
<lb/>vara den dyrbara skatt han bar på och ge den
<lb/>ifrån sig så, att mänskorna skulle häpna och
<lb/>fasa, fastän de inte kunde förstå honom. Han
<lb/>skulle skaka dem med ett okänt och hemlighets&#x00AD;
<lb/>fullt, som de inte kunde undgå och inte frigöra
<lb/>sig ifrån. Mot deras vilja skulle han väcka dem.
<lb/>Han skulle döda sig själv och bli endast en
<lb/>naturmakt, en symbol!</p>
<p rend="indfirst">Och det gick så. Han kom som en skräm&#x00AD;
<lb/>mande urkraft in i deras liv. Han gestaltade de
<lb/>mest fantastiska, de mest fasansfulla och gigan&#x00AD;
<lb/>tiska väsen en diktarhjärna skapat. Intet tyck&#x00AD;
<lb/>tes här vålla honom en svårighet. Han över&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>gick från det vildaste till det sublimaste, men
<lb/>alltid skakade han något av det mest centrala i
<lb/>mänskornas känsloliv. Man bävade, men fann
<lb/>sig. Man kände sig tjusad som av en främman&#x00AD;
<lb/>de makt och man hyllade honom nästan mot sin
<lb/>vilja.</p>
<p rend="indfirst">Men själv undergick skådespelaren den största
<lb/>förvandlingen. Av den levande människa som
<lb/>skapat Romeo och Fedja fanns ingenting kvar.
<lb/>Han hade blivit en urkraft, en sinnebild, en
<lb/>demon — en Otello, en Caliban, en Shylock. Ett
<lb/>mänskoliv frågade han inte längre efter — det
<lb/>hörde inte längre till den värld där han nu var
<lb/>hemma.</p>
<p rend="indfirst">Han kunde ombilda sig själv till oigenkännlig&#x00AD;
<lb/>het. Det fanns icke längre en gestalt där han
<lb/>var sig själv. — När han ett flyktigt ögonblick
<lb/>erinrade sig sin ungdom, kunde han nu hånskrat&#x00AD;
<lb/>ta för sig själv, då han såg hur han helt lyckats
<lb/>förkväva det, som han engång ansett för sin
<lb/>dyrbaraste egendom.</p>
<p rend="indfirst">Skådespelaren fyllde 6o år. Han hade undan&#x00AD;
<lb/>bett sig alla festligheter och satt och ögnade
<pb n="20"/>
<lb/>förstrött igenom de hyllningsartiklar tidningar&#x00AD;
<lb/>na ägnade honom. En av de förnämsta kriti&#x00AD;
<lb/>kerna skrev: »Han är vår mest betydande kraft
<lb/>inom karaktärsskådespelet, hans gestaltnings&#x00AD;
<lb/>förmåga är rent av gigantisk — men honom
<lb/>själv känner ingen — själv förblir han bara en
<lb/>mask ......»</p>
<p rend="indfirst">Skådespelarn hejdade sig ett ögonblick. Inom
<lb/>sig hörde han ett återljud av det ord han just
<lb/>läst. Han steg upp och tog ett rollhäfte för att
<lb/>bli fri från det. Man det lämnade honom inte.
<lb/>Mot sin vilja hörde han alltjämt, nu med en av&#x00AD;
<lb/>lägsen hånande ton: mask, mask —</p>
<p rend="indfirst">Samma kväll skulle han spela Fedja. Han
<lb/>hade valt den rollen utan att veta varför, av
<lb/>en besynnerlig instinkt. I detta ögonblick tyck&#x00AD;
<lb/>tes det honom att den onde själv ingivit honom
<lb/>den tanken. Skulle han spela Fedja — den man&#x00AD;
<lb/>nen som var människa och endast människa —
<lb/>han som inte längre var någon människa själv ...</p>
<p rend="indfirst">Han hade lagt om rollen helt från föregående
<lb/>gång. Nu skulle det inte finnas något i den som
<lb/>påminte honom om hurudan han då var. Den
<lb/>Fedja han nu ville spela, skulle vara tomheten,
<pb n="21"/>
<lb/>den mänskliga vanmakten själv satt i scen —
<lb/>men given med demonisk styrka.</p>
<p rend="indfirst">Han gick av och an i sitt rum. Han var inte
<lb/>längre sig själv. Främmande makter hade välde
<lb/>över honom. Han var som i trance, och utan
<lb/>att han visste av det hade han börjat repetera
<lb/>Fedjas roll. Men inte så som han nu senast
<lb/>mödosamt inlärt den, utan så som han spelade
<lb/>den för 35 år sedan. Varje gest, varje tonfall
<lb/>fanns kvar i hans medvetande, han upprepade
<lb/>dem i minsta detalj, han <hi rend="spaced">upplevde</hi> Fedja
<lb/>som han gjort det då. Han var åter en sön&#x00AD;
<lb/>dersliten människa, han var åter levande kött och
<lb/>själ helt och fullt, tung av längtan, vilja och
<lb/>skröpligheter —</p>
<p rend="indfirst">När han kom till sig själv igen, frågade han
<lb/>sig om han höll på att bli vansinnig. Hela da&#x00AD;
<lb/>gen var han utan redigt begrepp om vad han
<lb/>förehade eller vem <choice><sic>har</sic><corr resp="lbtero">han</corr></choice> var. Och då och då
<lb/>hörde han, fastän allt mer avlägset det obönhör&#x00AD;
<lb/>liga: mask, mask —</p>
<p rend="indfirst">Ännu på kvällen var han nästan från sina
<lb/>sinnen. När han kom in på scenen visste han
<lb/>själv ännu icke hur han skulle spela rollen.</p>
<pb n="22"/>
<p rend="indfirst">Han låg på soffan omgiven av zigenarna, när
<lb/>ridån gick upp. Utan att han visste det drogs
<lb/>hans blickar mot en ensam dam på parkett, som
<lb/>han tyckte sig känna. Det var hon som engång
<lb/>varit hans maka. Hon var åldrad och vit, dra&#x00AD;
<lb/>gen trötta och slappnade, nästan utan spår av
<lb/>den skönhet hon engång haft. Hennes andra
<lb/>äktenskap hade varit mycket olyckligt. Av
<lb/>svaghet hade mannen dragit ner henne och låtit
<lb/>henne genomgå lidanden, som varit nära att bry&#x00AD;
<lb/>ta henne för alltid. Nu var han död.</p>
<p rend="indfirst">Fedja låg och stirrade nästan oavvänt mot
<lb/>parkett. »Mask, mask» hörde han ännu som ett
<lb/>eko ... En ny vansinnig föreställning fick
<lb/>makt med honom. Om han en enda gång —
<lb/>denna enda gång — kunde vara sig själv igen
<lb/>som han var det för mer än 30 år tillbaka —
<lb/>då skulle han kunna bevisa inför sig själv att
<lb/>han inte var utblottad. Han skulle kunna — —
<lb/>Och han spelade ....</p>
<p rend="indfirst">Han handlade ännu som i trance — men han
<lb/>spelade inte längre för sin egen skull och inte
<lb/>för uppgiftens. Han kände att han spelade för
<lb/>att väcka någon som redan varit död. Och
<pb n="23"/>
<lb/>större än det skådespel han deltog i var nu det
<lb/>som försiggick nere i salongen.</p>
<p rend="indfirst">Han såg sin hustru förvandlas inför sina ögon.
<lb/>Han såg hur hans röst smekte fram ett leende,
<lb/>hur hans sorg fick en återspegling i hennes drag.
<lb/>Han var själv densamma nu som i sin ungdom,
<lb/>han svällde av överlägsen kraft, han låg i stoftet
<lb/>i sin mänskliga förnedring. Han såg sin hustru
<lb/>växa med honom själv. Han såg den slocknade
<lb/>blicken vakna, han såg den lysa med en glans
<lb/>som var starkare än hennes ungdoms. Det var
<lb/>som om den inte såg honom blott, utan något
<lb/>som var bakom, som var fördolt för andra. Hon
<lb/>var skönare än han någonsin sett henne, och
<lb/><choice><sic>hans</sic><corr resp="lbtero">han</corr></choice> satte in allt vad en människa är mäktig för
<lb/>att få se henne fulländas. Hon steg mer och mer
<lb/>fram som i klarhet. Hennes ansikte tycktes ho&#x00AD;
<lb/>nom inte en människas längre, det frigjordes, det
<lb/>lyftes upp i en annan sfär ....</p>
<p rend="indfirst">Då sjönk ridån. Det hördes ett rop i salen —
<lb/>en dam på parkett hade träffats av slag i samma
<lb/>ögonblick pjesen var till ända. Hon levde ännu,
<lb/>men man lyckades inte återkalla henne till med&#x00AD;
<lb/>vetande.</p>
<pb n="24"/>
<p rend="indfirst">Och många timmar senare vandrade en en&#x00AD;
<lb/>sam man hem genom natten. Han hade suttit
<lb/>vid sin förra hustrus dödsbädd och sett henne
<lb/>somna in. Och han visste nu att livets mask i
<lb/>ett benådat ögonblick <hi rend="spaced">kan</hi> lyftas från en män&#x00AD;
<lb/>niska.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="25"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">DEN GAMLA TRÄDGÅRDEN</head>
<pb n="26"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="27"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Birgitta växte upp på en gammal herrgård, där
<lb/>det fanns en halvt igenvuxen uråldrig trädgård
<lb/>bakom boningshuset. Om vårarna blommade där
<lb/>vita flockar av anis, körvel och andra gamla
<lb/>kryddor i skuggan mellan snåren, och under äp&#x00AD;
<lb/>pelträdens tak fanns det långa rader av narcisser,
<lb/>iris och brokiga tulpaner. I ett hörn av trädgår&#x00AD;
<lb/>den hade i forna tider stått ett litet grekiskt tem&#x00AD;
<lb/>pel. Nu fanns endast stenfoten kvar med styc&#x00AD;
<lb/>ken som lossnat från varandra. Den var Birgit&#x00AD;
<lb/>tas särskilda älsklingsplats. Där brukade hon
<lb/>leka och sitta och se ut genom hagtornshäcken,
<lb/>som löpte runt trädgården ooh som blivit litet
<lb/>glesnad med åren. Och härifrån såg hon ängar
<lb/>och skogar och en liten flik av sjön med sina
<pb n="28"/>
<lb/>holmar och höga stränder, som kom fram nära
<lb/>intill.</p>
<p>Det fanns många gamla äppelträd i den trädgår&#x00AD;
<lb/>den, och vart och ett hade sitt särskilda liv. Men
<lb/>så märkvärdiga berättelser, som de stora gamla
<lb/>krusbärsbuskarna i sydvästra hörnet med sina
<lb/>små, små gröna bär på hösten, hade inga bär&#x00AD;
<lb/>buskar i världen. Till och med syrenerna dof&#x00AD;
<lb/>tade annorlunda och rabarbern runkade sina
<lb/>väldiga blad på ett betydelsefullt sätt, som Bir&#x00AD;
<lb/>gitta inte hade sett någon annanstans.</p>
<p rend="indfirst">Spirea-häcken, som inhägnade ett litet blom&#x00AD;
<lb/>land från gamla tider, var hennes särskilda för&#x00AD;
<lb/>trogna. Alla händelser i hennes liv, ända från
<lb/>hennes späda barndom, fick den del av, och ak&#x00AD;
<lb/>lejorna som växte mot en stenterrass, där mar&#x00AD;
<lb/>ken bildade en upphöjning, brukade ge henne
<lb/>tröst, när någonting hade gått på tok. Men
<lb/>kejsarkronorna och pionerna, som blommade
<lb/>mitt på sommaren invid huvudgången gick hon
<lb/>alltid hastigt förbi. De tycktes henne ropa nå&#x00AD;
<lb/>got med gäll och hård röst ur sina öppna gap,
<lb/>odh de störde hennes drömmar på ett brutalt sätt.</p>
<p rend="indfirst">Men det levde också andra gestalter i den träd&#x00AD;
<pb n="29"/>
<lb/>gården. Många, många hade redan avlöst var&#x00AD;
<lb/>andra i hennes drömliv, när en dag också den
<lb/>verkliga kom. Hon var då en trettonårig flicka
<lb/>och han en gosse ett år äldre. Han var inte som
<lb/>de andra barnen som någon gång kommit hit på
<lb/>besök. Han trampade inte ner bellisen på gräs&#x00AD;
<lb/>mattorna som de eller bröt sönder ett stycke av
<lb/>spireahäcken, för att han ville fram just där un&#x00AD;
<lb/>der leken. Av de barnen fanns det ingenting
<lb/>kvar i trädgården efteråt. Birgitta var glad om
<lb/>de så fort som möjligt sprang sin väg igen. Men
<lb/>Olof hörde dit.</p>
<p rend="indfirst">Han kunde gå som hon långa stunder och ba&#x00AD;
<lb/>ra <hi rend="i">höra</hi> på de gamla träden, och vanligen gick
<lb/>de då tysta. Ibland kunde han böja sig ner och
<lb/>ta upp en grann skalbagge ur gräset eller ett
<lb/>ovanligt stort smultron av den vita avlånga sorten
<lb/>som växte där för att visa henne och räcka hen&#x00AD;
<lb/>ne dem. Och då hade hans ögon ett uttryck
<lb/>som hon aldrig hade sett hos någon annan. Eljes
<lb/>sade han henne ingenting särskilt, och inget löfte
<lb/>hade heller med ord växlats mellan dem, när de
<lb/>skildes som halvvuxna en vårdag i trädgården
<lb/>för att resa åt olika håll.</p>
<pb n="30"/>
<p rend="indfirst">Flera år gick och båda vistades långt borta
<lb/>från hemlandet, och på hela denna tid såg de
<lb/>inte varann. Men Birgitta längtade tillbaka till
<lb/>sin trädgård, som blivit en del av henne själv,
<lb/>och hon återvände därför dit för att stanna där.</p>
<p rend="indfirst">Nu väntade hon Olof. Och trädgården löva&#x00AD;
<lb/>des och bar sin frukt och gulnade om hösten och
<lb/>täcktes av snö, men han kom inte.</p>
<p rend="indfirst">Och det blev vår igen och en dag i juni, när
<lb/>hon gick i trädgården, och alla äppelblommorna
<lb/>var utslagna och humlorna surrade över hennes
<lb/>huvud som en brummande orkester, då visste
<lb/>hon att han skulle komma. Just nu hade de
<lb/>mörkblåa svärdsliljorna öppnat sig och belli&#x00AD;
<lb/>sarna i gräset lyste vita som snö.</p>
<p rend="indfirst">När hon vände från huvudgången ner mot
<lb/>sin tempelruin kom han emot henne. Men han
<lb/>var inte som hon väntade honom. Han var
<lb/>trött och härjad, och hans väsen var henne
<lb/>främmande. Han var som en människa i ytter&#x00AD;
<lb/>sta nöd, och hans blick hade en bottenlös ångest.
<lb/>Hon ryggade tillbaka för honom. Men i sam&#x00AD;
<lb/>ma stund visste hon ock, att han inte hade makt
<pb n="31"/>
<lb/>att vidröra henne, för han hörde inte längre till
<lb/>de levande.</p>
<p rend="indfirst">Han tycktes knappt vädja till henne, men vid
<lb/>det de gick sida vid sida, gav spänningen i hans
<lb/>drag småningom vika. Hans steg blev mindre
<lb/>rolösa och uttrycket i hans ansikte fick någon&#x00AD;
<lb/>ting av lugn. Ännu länge gick de tillsammans,
<lb/>tills allt levde och talade omkring dem, som det
<lb/>förr hade gjort. Då tycktes allt henne åter oför&#x00AD;
<lb/>ändrat — hon ägde honom igen — och när han
<lb/>gick ifrån henne såg hon som skymten av ett
<lb/>leende över hans läppar.</p>
<p rend="indfirst">Han kom tillbaka åter och åter, men han var
<lb/>olika för varje gång han kom. Ibland var han
<lb/>glad och hoppfull och han hade något av den
<lb/>stolthet och segervisshet hon mindes från sin
<lb/>barndom. Ibland hade han ett hemlighetsfullt
<lb/>drag över ögonen, som var henne främmande,
<lb/>och då syntes han oåtkomligare än eljes. Men
<lb/>hon kunde inte mer undvara att de råkades. De
<lb/>gick i timmar fram och åter under trädkronor&#x00AD;
<lb/>na, och hon kände att han stod henne närmare
<lb/>än han någonsin hade gjort det. Så blommade
<lb/>sommaren omkring dem, och aldrig hade bus&#x00AD;
<pb n="32"/>
<lb/>karnas och örternas liv varit så intensivt och
<lb/>deras leenden så uttrycksfulla som nu.</p>
<p rend="indfirst">Birgitta skötte sina åligganden som förr, till
<lb/>och med med större omsorg än förr, men hon
<lb/>hade ingen gemenskap med de andra levande
<lb/>människorna.</p>
<p rend="indfirst">Så kom det en tid när Olof besökte henne mer
<lb/>sällan, och för varje gång han kom var han
<lb/>henne mer avlägsen. Då började hon frukta
<lb/>att hon icke alls mer skulle få se honom, och
<lb/>hon kände en tomhet, som gränsade till förtviv&#x00AD;
<lb/>lan, men alltjämt väntade hon på honom.</p>
<p rend="indfirst">Och det gick veckor och månader, men han
<lb/>kom inte. Så blev det åter sommar med blom&#x00AD;
<lb/>mande hagtorn och syrener. Och trädgården
<lb/>var åter full av surrande och doftande liv. Då
<lb/>blev hennes ensamhet henne så stor, att hon
<lb/>vände tillbaka till de levande, och för första
<lb/>gången på många år besökte hon åter sina barn&#x00AD;
<lb/>domsvänner i nejden, och de kom till henne.
<lb/>Men ut i trädgården gick hon inte gärna.</p>
<p rend="indfirst">Då hände det sig en kväll, när hon dansade
<lb/>på en herrgård i närheten, att hon kände sig
<lb/>ovanligt lycklig och fri. Det var som om något
<pb n="33"/>
<lb/>tungt hon burit på just nu hade blivit lyft ur
<lb/>hennes själ, och som om ett liv hon redan hade
<lb/>lämnat på nytt hade öppnat sig för henne.</p>
<p rend="indfirst">Man dansade i stora salen med fönstren vid&#x00AD;
<lb/>öppna och augustinattens dofter trängde dövan&#x00AD;
<lb/>de in. Hon såg upp på den hon dansade med,
<lb/>och då visste hon varför hon känt en sådan lyc&#x00AD;
<lb/>ka denna kväll. Hon hade knappast lagt
<lb/>märke till människorna ännu denna tid, men nu
<lb/>kände hon åter närvaron av en annan.</p>
<p rend="indfirst">Han hade en djup och talande röst, och hans
<lb/>väsen var tillitsfullt och vinnande. De dansade
<lb/>mot den öppna dörren till verandan, och han
<lb/>drog henne sakta ut i trädgården, som var belyst
<lb/>allenast av skenet från byggnadens fönster. Han
<lb/>slöt henne i sin arm, och de vandrade här sakta
<lb/>av och an under träden. Han var henne inte
<lb/>mer främmande och obekant, men det var som
<lb/>om osynliga trådar redan bundit dem, och hans
<lb/>röst tycktes henne nästan som uppväckt ur en
<lb/>dröm.</p>
<p rend="indfirst">Han talade om främmande länder och om
<lb/>människor långt borta, och han skildrade för
<lb/>henne syner och tankar från en värld hon aldrig
<pb n="34"/>
<lb/>hade sett. Då fylldes hon alltmer av vad hon
<lb/>hörde och lät sig föras bort av hans ord och kände
<lb/>att en ny våg av liv genom hans väsen ström&#x00AD;
<lb/>made genom henne.</p>
<p rend="indfirst">Luften var tung av dofter från försenade ro&#x00AD;
<lb/>sor och lövkojor, från fuktiga gångar och mog&#x00AD;
<lb/>nande frukt. Det var som om jord och dröm
<lb/>här hade ingått en förening, och hans röst om&#x00AD;
<lb/>slöt henne i allt detta och bar henne bort till ett
<lb/>land som hon första gången såg.</p>
<p rend="indfirst">När Birgitta vaknade följande morgon läng&#x00AD;
<lb/>tade hon ut i sin egen trädgård igen. Nu skulle
<lb/>väl buskar och plantor få liv, som så länge va&#x00AD;
<lb/>rit slutna och döda för henne. Hon åtrådde de&#x00AD;
<lb/>ras gemenskap, som man åtrår det käraste som
<lb/>finns. Och hon skyndade ut, så snart hon var
<lb/>klädd. Solen lyste bländande vit över gräsens
<lb/>dagg och solrosornas öppna huvuden. Hon var
<lb/>så full av jublande lycka, att hon endast kände
<lb/>livets rikedom, och den levande mannens röst
<lb/>tycktes ännu sväva i luften omkring henne.</p>
<p rend="indfirst">Men vid det hon gick ner längs den långa
<lb/>trädgårdsgången och såg honom för sig, som hon
<lb/>mindes honom från föregående kväll, visste hon
<pb n="35"/>
<lb/>på en gång att han aldrig skulle höra hit. Intet
<lb/>enda av löven skulle tala i hans närvaro, ingen
<lb/>enda av örterna skulle blotta sin hemlighet för
<lb/>hans blick.</p>
<p rend="indfirst">Då såg hon honom själv i trädgårdsgångens
<lb/>andra ände, och han kom henne till mötes och
<lb/>var strax framme vid henne. Och då var går&#x00AD;
<lb/>dagskvällens förtrollning över henne igen. Den
<lb/>levande värmen av hans lemmar omslöt henne
<lb/>helt, och hon kände åter samma trygghet som i
<lb/>går. Och hon visste att hon ropade efter de ord
<lb/>han hade att säga henne och efter den hugsva&#x00AD;
<lb/>lande makten i hans röst. Det var som om hon
<lb/>druckit av källsprång som länge varit stängda,
<lb/>som krävde hennes väsen en återförening med
<lb/>det liv hon trodde sig ha mist.</p>
<p rend="indfirst">Men naturen omkring henne låg alltjämt slu&#x00AD;
<lb/>ten och tyst och ingen enda av örterna i solske&#x00AD;
<lb/>net viskade ett ord.</p>
<p rend="indfirst">Då fylldes hon igen av ångest, och hon gjorde
<lb/>sig lös, och hon väntade som i yttersta nöd på
<lb/>ett livstecken från den omgivande jorden. Men
<lb/>på engång blev allt underligt stilla, och hon
<lb/>kände Olofs väsen i sin närhet. Hon hörde ho&#x00AD;
<pb n="36"/>
<lb/>nom ropa henne, fastän hon inte såg honom, och
<lb/>befriad, som den aldrig förr hade varit.</p>
<p rend="indfirst">Då lämnade hon främlingen och skyndade
<lb/>mot sin tempelruin och när hon nu såg sig om&#x00AD;
<lb/>kring hade blommorna öppnat sina kalkar, och
<lb/>vänligt leende sträckte de sig alla emot henne.</p>
<p rend="indfirst">Då visste hon att hon äntligen var hemma
<lb/>igen, och att trädgårdens liv var åter hennes
<lb/>eget. Och hon visste att hon inte mer behövde
<lb/>gå hungrande eller övergiven, för nu var hen&#x00AD;
<lb/>nes gemenskap med markens levande liv återfun&#x00AD;
<lb/>nen och viss.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="37"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">KOMMUNALLÄKARN</head>
<pb n="38"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="39"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var en kall vinternatt. Kommunalläkarn
<lb/>i en av de ensliga socknarna norrut kom ensam
<lb/>åkande hemåt genom skogarna. Han var en
<lb/>man på några och femtio år.</p>
<p rend="indfirst">Han åkte under stickande stjärnor, och släden
<lb/>gled i jämn fart, men han såg varken skogen eller
<lb/>snön. En fråga som inte längre lät visa sig tillba&#x00AD;
<lb/>ka, hade stigit upp inför honom. Varför var livet
<lb/>meningslöst? Varför strypte det oss alla? Varför
<lb/>fanns det inget sammanhang i det som skedde? —
<lb/>Som lösryckta bilder drog hans liv förbi hans inre.</p>
<p rend="indfirst">Engång som helt ung ute i parken vid havet.
<lb/>Han och en kamrat. Unga naturforskare var
<lb/>de. Världen låg framför dem, och varje dag av&#x00AD;
<lb/>slöjade nya under. Han såg sin väns fina hals
<lb/>mot lövträdens grenverk. Han kände sin egen
<pb n="40"/>
<lb/>överströmmande livskraft. De hade talat sig
<lb/>varma om storheten i ett kall för mänsklighe&#x00AD;
<lb/>ten. Om uppgifterna som väntade. Vart män&#x00AD;
<lb/>skoliv syntes dem som någonting gigantiskt. Här
<lb/>kom det blott an på greppet. Löften. Löften.</p>
<p rend="indfirst">Fem år senare. Klinikens läkarrum. Han
<lb/>och några kamrater. Man diskuterar ett nyss
<lb/>åsett fall. Tobaksrök. Cyniskt skämt. Det
<lb/>arbete de utförde, ett hantverk var det. Intet
<lb/>av den klara luft han väntat, intet av den upp&#x00AD;
<lb/>höjda syn på mänskan han drömde om. Råhet
<lb/>visade det snarare, ett blottande av det djuriska.
<lb/>Han såg sin väns ansikte nu med ett främmande
<lb/>drag kring munnen, som inte funnits där förr.
<lb/>Mänskorna omkring honom tycktes alla för&#x00AD;
<lb/>vandlade.</p>
<p rend="indfirst">Varför har livet jagat oss under piskrapp att
<lb/>finna det som inte fanns? Varför var måtten det
<lb/>nedlade hos oss andra än verklighetens?</p>
<p rend="indfirst">Åter några år. Han ser en lång gata. Fram&#x00AD;
<lb/>för honom går en kvinna, som han obetydligt
<lb/>känner. Han betraktar henne ännu lidelsefritt.
<lb/>Kanske var hon inte den rätta. Men ändå. Han
<lb/>visste att det fanns någonting hos henne, i hen&#x00AD;
<pb n="41"/>
<lb/>nes rörelser, hennes gång, i det säregna behaget,
<lb/>när hon vände sig åt sidan, som han längtade se
<lb/>dag efter dag. Ackordet i hennes röst smälte
<lb/>samman med den ton han längtade efter att mö&#x00AD;
<lb/>ta var kväll, när han kom hem trött efter sitt
<lb/>arbete. Omkring henne fanns en mild och ljus
<lb/>atmosfär, som han inte sett hos någon annan.</p>
<p rend="indfirst">Ooh han närmade sig henne. När han engång
<lb/>givit vika, växte känslorna nästan lavinartat.
<lb/>Han kunde inte hejda dem mer.</p>
<p rend="indfirst">Så var det en kväll i havsbandet. De två
<lb/>ensamma ute vid en fiskarstuga. Havet låg
<lb/>vindlöst, blankt och omätligt framför dem. Ald&#x00AD;
<lb/>rig hade livets rikedom tett sig så gränslös. Det
<lb/>största av allt väntade honom nu. Han vände
<lb/>sig mot henne för att finna en återspegling
<lb/>av vad han kände, men hon förblev sluten —
<lb/>hon satt till synes oberörd av allt. — Natten in&#x00AD;
<lb/>ne i fiskarkojan. Det alltjämt blickstilla havet
<lb/>utanför. Ett sken av blekt lila svepte om
<lb/>kobbar och skär. Nu skulle hon vakna. Men
<lb/>det skedde intet under. Gentemot hans hängi&#x00AD;
<lb/>velse tycktes hennes själ krympa samman. Den
<lb/>förblev slutnare, oåtkomligare än någonsin —</p>
<pb n="42"/>
<p rend="indfirst">Han drev på hästen mekaniskt. Han åkte nu
<lb/>genom en mörk granmo. Som dystra skepna&#x00AD;
<lb/>der avtecknade sig granarnas konturer mot det
<lb/>stjärnljusa himlavalvet. — Bilderna som uppsteg
<lb/>blev allt pinsammare. Han och hans hustru här
<lb/>uppe i ödemarken. En enda bild kvarstod
<lb/>längre än de andra — den tycktes i sig innefatta
<lb/>de andra. Hon likgiltigt nedböjd över ett arbe&#x00AD;
<lb/>te vid fönsterbordet. Hennes trötta, evigt oför&#x00AD;
<lb/>stående blick vid varje hans ord, hennes ständigt
<lb/>indolenta, likgiltighet vid allt som timade. Det&#x00AD;
<lb/>samma dag efter dag, tills allt som engång bun&#x00AD;
<lb/>dit dem samman långsamt var slitet isär och de
<lb/>båda åtskilda och främlingar för varandra.</p>
<p rend="indfirst">Långa vintrar. Ensam häruppe. — Då kunde
<lb/>det komma dagar, när han som jagad reste ner
<lb/>den sex mil långa vägen till den egentliga byg&#x00AD;
<lb/>den för att dröja borta ett dygn eller ett par.
<lb/>Han såg för sig det låga postmästarrummet i
<lb/>grannsocknen. Postmästarn själv vid skrivbor&#x00AD;
<lb/>det med pipa i munnen. Ett halvt försupet ori&#x00AD;
<lb/>ginal med rester av en begåvning av icke van&#x00AD;
<lb/>liga mått. Hans enda egentliga kvarlevande in&#x00AD;
<lb/>tresse var insektsamling och gamla handskrifter.
<pb n="43"/>
<lb/>Läkarn hörde hans skrovliga röst med en åter&#x00AD;
<lb/>stod av en känslighet den förr haft: »Ja ser du
<lb/>gå inte och försvär dig åt de uppåtsträvande
<lb/>makterna i livet, då går det illa. Ju högre
<lb/>vi vill desto djupare ska vi ner. Livet är bara
<lb/>för de klentrogna.»</p>
<p rend="indfirst">Trots allt återvände läkarn ofta till den gam&#x00AD;
<lb/>le enstöringen. Där vibrerade något på bott&#x00AD;
<lb/>nen hos honom som hade genklang hos honom
<lb/>själv — men när han sedan kom hem, kände han
<lb/>sig ensammare än annars.</p>
<p rend="indfirst">Engång hade han sökt upp en gammal do&#x00AD;
<lb/>mare, som levde i knappa omständigheter på en
<lb/>liten egendom i trakten. Han hade under de
<lb/>nyligen tilländalupna ofärdsåren blivit skild
<lb/>från sin tjänst och underkastad fängelsestraff
<lb/>för sin övertygelse. Här skulle väl läkarn finna
<lb/>något av en friare syn, en mera oberoende ställ&#x00AD;
<lb/>ning till händelserna — möjligen en blick, som
<lb/>för en gångs skull gick ut över den närmaste
<lb/>omgivningen.</p>
<p rend="indfirst">Han hade något av patriark, den gamle do&#x00AD;
<lb/>marn. I stoisk tillbakadragenhet levde han här
<lb/>utan att fråga efter ödets skiftningar. — Han
<pb n="44"/>
<lb/>satt i sin gungstol och utlade de politiska förhål&#x00AD;
<lb/>landena — de var fortfarande hans älsklings&#x00AD;
<lb/>ämne. Men till sin förvåning märkte läkarn,
<lb/>att domarns uppfattning om vad som skedde in&#x00AD;
<lb/>te gått ut över den tid då han själv var med.
<lb/>Han bedömde allt efter de förutsättningar, som
<lb/>gällt för tio år tillbaka. Att betingelserna nu
<lb/>var häpnadsväckande skilda från då, och att
<lb/>nya krav tillkommit, tycktes ha gått honom
<lb/>spårlöst förbi. Och läkarn kände att en osyn&#x00AD;
<lb/>lig mur steg upp omkring den gamle. — Till
<lb/>dennes gård reste han inte mer.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Så kom det någonting annat. En herrgårds&#x00AD;
<lb/>park, en allé. En ung kvinna vid hans sida.
<lb/>Långa ögonhår, en själfull mun. Hennes steg
<lb/>var jämna och fasta. Hon kunde svara på alla
<lb/>hans hugskott och tankar. Hennes ande var in&#x00AD;
<lb/>te främmande för något spörsmål som rörde sig
<lb/>i tiden. Han talte om sitt liv däruppe i ödemar&#x00AD;
<lb/>ken —om den uppgift, som han kände var hans,
<lb/>om sin dröm om det omöjliga, som där skulle
<lb/>förverkligas. Han blev varm av iver, han
<lb/>kände, att han gav sig själv mer än han någonsin
<pb n="45"/>
<lb/>gjort det. Så vände han sig till henne. »Kan
<lb/>Ni dela det med mig?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej», sade hon <choice><sic>hon</sic><corr resp="lbtero"></corr></choice>, »min verklighet är min
<lb/>värld här nere, bland de människor jag känner,
<lb/>där jag är född, här har jag min uppgift.»</p>
<p rend="indfirst">Så återvände han ensam. Nu skulle hans
<lb/>arbete bli hans allt. Men det var som om livet
<lb/>strypte viljan till allt. Han såg en bild av kom&#x00AD;
<lb/>munalstämman i kyrkbyn. Runtomkring väg&#x00AD;
<lb/>garna satt bygdens förmögna hemmansägare, ste&#x00AD;
<lb/>la och orörliga i en oåtkomlig slutenhet. Han
<lb/>hade känt tillförsikt vid att få tala ut med dem
<lb/>en enda gång. Det gällde nu anslag för sjuk&#x00AD;
<lb/>stuga, sjuksyster och några nödvändiga mindre
<lb/>poster. Han skulle vädja till dem som männi&#x00AD;
<lb/>skor, han skulle tala till deras förstånd och sol&#x00AD;
<lb/>klart bevisa, att det var med deras ekonomiska
<lb/>fördel förenligt att med detta motverka ännu
<lb/>svårare ont. De var ju mänskor allihop, kloka
<lb/>och kännande, om än tröga och försoffade i
<lb/>somt. Men som en samlad här stod de alla
<lb/>emot honom. Icke en min rörde sig i deras an&#x00AD;
<lb/>sikten, när de samfällt avböjde alla de större an&#x00AD;
<lb/>slagen och beviljade endast några av de mindre.</p>
<pb n="46"/>
<p rend="indfirst">Ännu ett sista minne såg han för sig i den
<lb/>tysta stjärnnatten. Han hade fattat intresse för
<lb/>några unga gossar och flickor, vaknare och mer
<lb/>begåvade än de andra. De bildade alla en krets.
<lb/>Han brukade låna dem böcker och samla dem
<lb/>omkring sig till möten och diskussioner, så ofta
<lb/>de långa avstånden mellan gårdarna medgav.
<lb/>En något exalterad ung flicka, som tillhörde
<lb/>som det sades en gammal siarsläkt, hade ett stort
<lb/>inflytande i denna krets. Läkarn hade ock hyst
<lb/>ett särskilt intresse just för denna begåvade un&#x00AD;
<lb/>ga kvinna.</p>
<p rend="indfirst">En dag kom han tillfälligtvis på besök till
<lb/>hennes hem. På grund av menföre och andra
<lb/>omständigheter hade han inte på en längre tid
<lb/>kommit i beröring med den lilla kretsen. Då
<lb/>han trädde in fann han en god del av ungdo&#x00AD;
<lb/>marna samlade hos flickan. Men till sin förvå&#x00AD;
<lb/>ning märkte han nu en kylig och nästan avvi&#x00AD;
<lb/>sande hållning från deras sida. På sina frågor
<lb/>får han blott enstaviga svar, och nu stiger den
<lb/>unga flickan fram, nästan skrämmande föränd&#x00AD;
<lb/>rad till sitt yttre, och förklarar i sitt eget och
<lb/>vännernas namn, att de alla nu har nått en an&#x00AD;
<pb n="47"/>
<lb/>nan upplysning den de tidigare låtit sig vilsele&#x00AD;
<lb/>das av. Nu har de funnit, att allt av mänsko&#x00AD;
<lb/>verk och mänskoförstånd är av ondo, och de
<lb/>ämnar leva endast som en högre makt och
<lb/>deras samvete befaller dem utan att fråga efter
<lb/>den tomma kunskapen i böcker eller den be&#x00AD;
<lb/>drägliga tillfredsställelsen i en jordiskt gärning,
<lb/>som de hittills gjort.</p>
<p rend="indfirst">Han såg flickans ansikte framför sig som han
<lb/>såg det i den stunden, och som han aldrig skul&#x00AD;
<lb/>le glömma det. Och den tysta vinternatten tyck&#x00AD;
<lb/>tes honom som en enda ropande avgrund av me&#x00AD;
<lb/>ningslöshet.</p>
<p rend="indfirst">Han hade kommit upp på en nästan skoglös
<lb/>ås och stiger ur släden. Mekaniskt kastar han
<lb/>fällen över hästen och binder den vid en nöd&#x00AD;
<lb/>vuxen tall. Han börjar gå på skaren inåt åsen
<lb/>längs ett skidspår utan att veta varthän. Nat&#x00AD;
<lb/>ten är gnistrande kall, men icke en vindfläkt
<lb/>kan förnimmas. På den skoglösa åsen syns ho&#x00AD;
<lb/>nom alla perspektiv hisnande, och ingenting är
<lb/>honom längre förtroget eller känt.</p>
<p rend="indfirst">Som i ett panorama ser han nu sitt livs hän&#x00AD;
<lb/>delser glida förbi och allt, varje hans besvikelse,
<pb n="48"/>
<lb/>framstår nu med en nästan onaturlig klarhet.
<lb/>Han förstår inte sig själv och inte dem han
<lb/>mött. Sammanhangen i allt skeende syns honom
<lb/>vika undan. Varför skulle han ge sig själv för
<lb/>att alltid möta tomhet — varför tvingades han
<lb/>av en ödesmakt mot en mur som aldrig gav ef&#x00AD;
<lb/>ter?</p>
<p rend="indfirst">Det fanns en bristande motsvarighet här i
<lb/>själva tillvaron mellan det krav som fanns inom
<lb/>människorna och realiteten som var deras liv.
<lb/>Det var som om det funnits en väsensolikhet
<lb/>mellan själva ingivelsen och materialet — något
<lb/>slags inkongruens i hela världsmaskineriet. De
<lb/>båda sidorna hörde inte ihop. Frågan var kan&#x00AD;
<lb/>ske galet ställd, men han visste att han ändå i
<lb/>natt måste ha ett svar. Han skulle annars icke
<lb/>kunna fortsätta ett steg längre.</p>
<p rend="indfirst">Vad ville den honom den genomskinligt klara
<lb/>majkvällen nere i stadsparken, när livet liksom
<lb/>ropade honom till sig med sin fullaste röst? Och
<lb/>den natten nere i havsbandet, när hans lycka
<lb/>skulle fullbordas, och de speglande kobbarna
<lb/>och den blickstilla vattenytan med honom vän&#x00AD;
<lb/>tade det under som skulle ske?</p>
<pb n="49"/>
<p rend="indfirst">Vad ville den honom den parken han aldrig
<lb/>skulle glömma med de sekelgamla almarna och
<lb/>den unga kvinnan vid hans sida med de långa
<lb/>ögonhåren och ansiktet fullt av själ? Hade de
<lb/>aldrig <hi rend="spaced">kunnat</hi> ge detta, som de lovade —
<lb/>fanns det inte till helt enkelt — var det ett be&#x00AD;
<lb/>drägeri alltsammans?</p>
<p rend="indfirst">Vad hade han att göra i den vita sjukhussa&#x00AD;
<lb/>len, där människoliv reparerades och vrakades
<lb/>som hade de varit oskäliga ting — eller bland
<lb/>drickande kamrater i den äckliga krogsalen? —
<lb/>Varför nötte hans steg golvet i hans låga rum
<lb/>här uppe i ödemarken natt efter natt?</p>
<p rend="indfirst">Vad hade han med marken att göra, där han
<lb/>gick dag efter dag till sina ständigt lika trista
<lb/>plikter? Vad hade han för samband med sko&#x00AD;
<lb/>gen och åkrarna och gärdesgårdarna, som stir&#x00AD;
<lb/>rade på honom under hans färder?</p>
<p rend="indfirst">Det var som en gapande hålighet runtomkring
<lb/>honom — och han såg ett förvridet hångrin,
<lb/>som han inte mer kunde bli fri från ....</p>
<p rend="indfirst">Han sjönk ner på skaren, och visste inte hur ti&#x00AD;
<lb/>den skred. Så småningom lyftes mörkret som
<lb/>en slöja från marken, medan himlen i sydost
<pb n="50"/>
<lb/>överdrogs av ett blodrött sken. Men han visste
<lb/>ingenting härom. Det tycktes honom som om
<lb/>jord och himmel hade blivit så underligt av&#x00AD;
<lb/>lägsna — som om bilderna i hans inre syn inte
<lb/>längre haft sammanhang med honom. Han var
<lb/>nu ensam och utanför alltsammans. Och nu
<lb/>förstod han med ens att det <hi rend="i">fanns</hi> inget samband
<lb/>mellan honom och det han upplevat — mellan
<lb/>träden och marken och honom själv. Och han
<lb/>förstod att intet härav behövde han och intet
<lb/>var till för hans skull, och att den fråga som
<lb/>uppfyllde honom berörde honom helt allena.</p>
<p rend="indfirst">Han visste inte huru länge han legat kvar på
<lb/>skaren och han kände ingen köld. Men han
<lb/>visste nu, att det som fullbordas inom en män&#x00AD;
<lb/>niska har sin bestämmelse i sig och gäller ingen
<lb/>annan — och att det öde som här går mot sin
<lb/>fullbordan intet samband har med det som är
<lb/>omkring.</p>
<p rend="indfirst">Då steg han åter upp från skaren, och stelhe&#x00AD;
<lb/>ten i hans kropp gav småningom vika. Med in&#x00AD;
<lb/>stinktiv säkerhet vände han tillbaka till vägen,
<lb/>som han lämnat. Och kring den ödsliga nejden
<lb/>svepte vintermorgonen sin klarhet, medan solen
<pb n="51"/>
<lb/>från randen av horisonten spred sitt första guld&#x00AD;
<lb/>gula sken över den ändlösa snön.</p>
<pb n="52"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="53"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">I RÖKSALONGEN</head>
<head rend="h5 center">(Skiss).</head>
<pb n="54"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="55"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En aktersalong, liten och rökig. En interna&#x00AD;
<lb/>tionell samling resande — svenskar, finnar,
<lb/>norrmän, tyskar, en och annan sydlänning. Alla
<lb/>samhällsområden representerade.</p>
<p rend="indfirst">Afton, lätt dis, vindstilla. Båten glider svagt
<lb/>upplyst genom ett smalare vatten, där stränderna
<lb/>otydligt skymtar fram i mörkret. En och annan
<lb/>förbifarande båt, fullhängd med lanternor.</p>
<p rend="indfirst">Runar sitter vid sin tidning men är själv
<lb/>långt borta från den. Han är känsligare än el&#x00AD;
<lb/>jes för ett intryck utifrån denna kväll — en
<lb/>mänsklig ton, en melodi. Han hade länge levat
<lb/>som i fasta.</p>
<p rend="indfirst">Vid ett bord bredvid norrmän — ett yngre
<lb/>par, en äldre herre. Runar uppfångar spridda
<pb n="56"/>
<lb/>satser ur deras samtal. Små reseomsorger på
<lb/>tapeten, familjeangelägenheter. Intet av lång&#x00AD;
<lb/>vägasyn, intet av vidare perspektiv. Han kän&#x00AD;
<lb/>ner som en beklämning.</p>
<p rend="indfirst">Runar går ut, kommer in igen och får plats
<lb/>nära ett bord där några handelsresande pokule&#x00AD;
<lb/>rar. Tyska, svenska, finska om vartannat i
<lb/>deras samtal. Vid detta lag har man redan kom&#x00AD;
<lb/>mit förbi affärsangelägenheterna och in på de
<lb/>pikanta äventyren. Små upplevelser smyckas
<lb/>ut och presenteras ånyo. Och allteftersom ruset
<lb/>stiger, kommer också de medresande damerna in
<lb/>i deras samtal. Man diskuterar dem oförbehåll&#x00AD;
<lb/>samt, och de närvarande får sig ett dimmigt
<lb/>ögonkast då och då. Runar känner det som om
<lb/>någon tog honom om strupen.</p>
<p rend="indfirst">Han vänder sig nu nästan som i en sista väd&#x00AD;
<lb/>jan till ett tredje bord, där det sitter skandina&#x00AD;
<lb/>ver och finländare av mer intellektuell typ —
<lb/>en ingeniör med fru, en direktör, en läkare. Man
<lb/>skämtar. Dagens on dit i deras kretsar uppe.
<lb/>Man relaterar de sista societetsskandalerna och
<lb/>blottar ohöljt nästans små svagheter. Man sö&#x00AD;
<lb/>ker överträffa varandra i bitande kvickhet.</p>
<pb n="57"/>
<p rend="indfirst">Runar tycker att han sitter i en samling döda.
<lb/>Atmosfären känns blytung i det tobaksmängda
<lb/>rummet. Wiskyglasen, punschen, tebrickorna,
<lb/>allt smälter samman i en kväljande förnimmelse
<lb/>av något som inte är levande. Han tycker själv
<lb/>att han vacklar, när han går ner i hytten för att
<lb/>lägga sig.</p>
<p rend="indfirst">Natt. Runar ligger vaken och lyssnar. Man
<lb/>är ute på öppen fjärd, och vågorna slår nu i
<lb/>jämnt skvalp mot båtens sida. Ångarn glider
<lb/>under sakta skakning vidare. Mörker omkring.
<lb/>Timme efter timme.</p>
<p rend="indfirst">Det ljusnar småningom vid horisonten. Skär
<lb/>och öar skymtar fram ur halvdunklet. Runar
<lb/>går upp på däck. Spegellugnt, mulet. Svagt
<lb/>dis. Konturerna vid horisonten blir tydligare,
<lb/>men båten glider fram som i en dröm. Hela
<lb/>färden overklig.</p>
<p rend="indfirst">Morgon, full dager. Passagerarna kommer
<lb/>upp på däck. Deras röster låter nästan spöklika.
<lb/>Diset blir tätare. Alltjämt samma drömmande
<lb/>overklighet. Vet de andra att när de går förbi
<lb/>varann, sker det blott i en villa?</p>
<p rend="indfirst">Lång förmiddag. Dimman tätnar. Man är
<pb n="58"/>
<lb/>ute i den yttersta skärgården. Snart ser man
<lb/>ingenting mera framför sig. Ångarn saktar far&#x00AD;
<lb/>ten, slutligen stannar den. Man vågar sig inte
<lb/>vidare ut i det obekanta. Då och då klämtar
<lb/>en klocka.</p>
<p rend="indfirst">Timme efter timme. Stämningen blir tryc&#x00AD;
<lb/>kande. Dagshändelserna sinar. Konjunktu&#x00AD;
<lb/>rerna intresserar inte längre och spriten lyckas
<lb/>icke mera liva. De resande affärsmännen i rök&#x00AD;
<lb/>salongen gör en sista ansträngning att ta upp
<lb/>samtalstråden från igår. Men också det verkar
<lb/>artificiellt, förkonstlat. Runar sitter kvar som
<lb/>förlamad, utan förmåga att röra sig från sin
<lb/>plats.</p>
<p rend="indfirst">Då ser han plötsligt en dam i närheten som
<lb/>han inte lagt märke till dagen förut. Först
<lb/>tycks hennes kontur nästan ogripbar — som in&#x00AD;
<lb/>höljd i en slöja. Han får inga drag, inga fär&#x00AD;
<lb/>ger säkert och fast — det är som hörde hon in&#x00AD;
<lb/>te till här. Men vid det han fixerar henne,
<lb/>klarnar hennes drag. De får något av en spröd
<lb/>fasthet och en nästan oåtkomlig tydlighet som
<lb/>han aldrig förr sett. Färgerna, som är mjuka
<lb/>och dämpade, får en overklig levande glans. Och
<pb n="59"/>
<lb/>i henne försiggår ett liv, som nästan skrämmer
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">Det är något av en outsäglig smärta i luften
<lb/>omkring henne. Den tränger genom varje hen&#x00AD;
<lb/>nes rörelse, den fyller hela atmosfären. Den blir
<lb/>ett ögonblick genomskinligt klar. Så krym&#x00AD;
<lb/>per den samman — den vrider sig om henne
<lb/>på ett skrämmande vis. Det är som kämpade
<lb/>den med henne på liv och död.</p>
<p rend="indfirst">Men i yttre avseende är intet förändrat.
<lb/>Kvinnan sitter alltjämt orörlig i samma ställ&#x00AD;
<lb/>ning som förut. Inget drag hos henne är för&#x00AD;
<lb/>vandlat.</p>
<p rend="indfirst">Nu är det en mattgul ångest omkring henne.
<lb/>Den famlar i luften, den griper om henne, den
<lb/>höljer henne helt. Hon är som insnärd i ett
<lb/>kvävande töcken. Och hennes enda uttryck är
<lb/>en bön om hjälp.</p>
<p rend="indfirst">Runar åser det hela stel av undran. Men han
<lb/>är som bunden till händer och fötter. Han kan
<lb/>inte bistå henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon byter åter gestalt. Nu är det ett levande
<lb/>ljus omkring henne — något av en spröd och
<lb/>bristande glädje, som dallrar i luften. Så eterisk
<pb n="60"/>
<lb/>är den, att han inte vet, om hon själv förmår
<lb/>gripa den. Den är som en sakta tonande musik,
<lb/>en ljus melodi. Och i ett ögonblick slår den upp
<lb/>i en fin stråle över henne. Den lyser ett enda
<lb/>ögonblick med en klarhet utan like — så för&#x00AD;
<lb/>svinner den åter. Och nu lever den kvar blott
<lb/>som en svag förtoning — en liten skiftning i luf&#x00AD;
<lb/>ten som inte helt och kan släckas ut.</p>
<p rend="indfirst">Men Runar har på engång en känsla av verk&#x00AD;
<lb/>lighet. Han känner att han åter rör vid något
<lb/>som är levande — något, som är till. Den rökiga
<lb/>salongen är inte längre ett fantom. Dimman
<lb/>utanför är levande — varje föremål i rummet
<lb/>har något av liv. Endast de förra människorna
<lb/>är borta. Han kan inte förnimma dem. Det är
<lb/>som hade de avlägsnat sig ifrån honom.</p>
<p rend="indfirst">Han ser ännu en gång på kvinnan. Nu är det
<lb/>vila omkring henne. Det är fullt av grönska,
<lb/>av blekt solljus och glittrande små daggdrop&#x00AD;
<lb/>par. Det är som höll hon själv på att växa till
<lb/>något annat, som höll hon på att förvandlas.
<lb/>Men allt detta är så svagt och svävande otyd&#x00AD;
<lb/>ligt, att han med möda kan urskilja det ....</p>
<p rend="indfirst">Då hörs på engång ångbåtsmaskinen. Dim&#x00AD;
<pb n="61"/>
<lb/>man har skingrats, man är åter på färd. Nu är
<lb/>kvinnan inhöljd i dunkel igen. Runar kan inte
<lb/>längre gripa hennes drag eller hennes uttryck.
<lb/>Han förnimmer henne inte mer. Det är som
<lb/>gled hon bort någonstans ifrån honom. Men de
<lb/>förra medpassagerarna börjar nu framträda.
<lb/>Han ser hur deras stelnade gester lever upp
<lb/>och övergår till glada hoppfulla rörelser, när
<lb/>den långa enformigheten för dem blivit bruten.
<lb/>De bortdomnade samtalen återupptagas. En
<lb/>och annan rör på sig och går ut på däck. Men
<lb/>för Runar är det som om verklighetens mara
<lb/>igen fängslade allt omkring honom.</p>
<p rend="indfirst">Då går han ut i den friska luften och gör en
<lb/>rond omkring däcket. Solen lyser nu genom
<lb/>höstklar luft över öar och kobbar i havsban&#x00AD;
<lb/>det. Han står stilla vid relingen och låter blic&#x00AD;
<lb/>ken mekaniskt följa bekanta punkter längs far&#x00AD;
<lb/>leden.</p>
<p rend="indfirst">Bredvid honom står direktören med kikarn i
<lb/>hand och betraktar oavvänt ett fyrtorn vid ho&#x00AD;
<lb/>risonten. »Vi kommer ändå fram förrän det
<lb/>mörknar», säger han med djupaste tillfreds&#x00AD;
<lb/>ställelse.</p>
<pb n="62"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="63"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">EN SOMMARDAG —</head>
<pb n="64"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="65"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon var 24 år. Nu låg hon svårt sjuk i en
<lb/>febersjukdom och visste, att hon skulle dö. Där
<lb/>kämpades en underlig kamp inom henne. Hon
<lb/>hade aldrig levat, aldrig känt livet som en verk&#x00AD;
<lb/>lighet — det hade snarare varit för henne något
<lb/>plågsamt och fantomartat, som hon innerst läng&#x00AD;
<lb/>tat att bli fri ifrån.</p>
<p rend="indfirst">Redan var hon långt borta från de andra
<lb/>människorna. Ingen väntade av henne mer ett
<lb/>svar eller ett tecken på förståelse. Kontakten
<lb/>var avbruten mellan henne och yttervärlden och
<lb/>med de människor, som nu för sista gången äg&#x00AD;
<lb/>nade henne de omsorger, som en människa mäk&#x00AD;
<lb/>tar.</p>
<p rend="indfirst">Det värkte och sved i hennes bröst och febern
<pb n="66"/>
<lb/>steg och sjönk. Hon var så trött att hon ingen
<lb/>annan längtan hade än att få glida bort någon&#x00AD;
<lb/>stans, där det varken fanns värme eller köld, att
<lb/>få sjunka djupare och djupare ner i en sömn,
<lb/>som hon inte mer behövde vakna ur. Och för
<lb/>varje föreställning, som gled ur hennes medve&#x00AD;
<lb/>tande, kände hon det som en lättnad, och varje
<lb/>ting som utplånades för henne, gav henne blott
<lb/>befrielse.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå fick hon inte dö ännu. När febern
<lb/>steg kom där en ångest över henne igen. Det
<lb/>var något som återstod innan hon fick dö. Nå&#x00AD;
<lb/>got hon stod i skuld till — något hon ännu hade
<lb/>att göra —som hon inte var färdig med.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns icke en människa hon längtade att
<lb/>råka mer — icke ett ord hon behövde säga nå&#x00AD;
<lb/>gon — och ändå fick hon ingen ro. Hennes
<lb/>medvetande stegrades inom henne till en klar&#x00AD;
<lb/>het, som hon inte ens hade känt då hon var frisk,
<lb/>och bild efter bild trängde fram inför henne.
<lb/>Nästan som med eldskrift stod de etsade, — och
<lb/>ingen av dem rörde henne ändå.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade sett mycket i sitt liv. Hon hade
<lb/>sett molnens gång över den omätliga havsytan,
<pb n="67"/>
<lb/>vid vilken hennes hemstad var belägen — det
<lb/>vidunderliga färgspelet där vid övergången från
<lb/>dag till natt, från storm till stiltje. Hon hade
<lb/>sett skogar, blånande vid synranden som länder
<lb/>i blått — och blommande ängar med en färg&#x00AD;
<lb/>prakt utan like. Och allt var inpräglat hos
<lb/>henne i minsta enskildhet, vart sinnesintryck
<lb/>var skrivet där outplånligt — men alltsammans
<lb/>var ändå utanför henne. Inget enda intryck
<lb/>hade gällt henne själv — inget enda hade haft
<lb/>med henne att göra.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade sett människor — starka, verksam&#x00AD;
<lb/>ma, strålande människor — och människor ned&#x00AD;
<lb/>tyngda av alltför stora bördor — men ingen
<lb/>enda hade haft en betydelse för henne — ingen
<lb/>enda hade kommit henne att känna livet som
<lb/>liv. Hon behövde det inte, hon hade ju aldrig
<lb/>kunnat undfå det som en verklighet.</p>
<p rend="indfirst">Men just nu var det annorlunda. Nu måste
<lb/>något ske. Nu krävdes det av henne ett förhål&#x00AD;
<lb/>lande till livet innan hon gick bort.</p>
<p rend="indfirst">Och plötsligt stod en syn klarare för henne
<lb/>än andra. En ljum sommardag. Gardinen fläk&#x00AD;
<lb/>tar lätt för fönstret. Hon ser en slipad vatten&#x00AD;
<pb n="68"/>
<lb/>karaffin med friskt vatten. Vad är det mer?
<lb/>Hon ser en solbränd manshand invid karaffi&#x00AD;
<lb/>nen. Hon ser ett leende —</p>
<p rend="indfirst">Vad har hon med det att göra? Hon vrider
<lb/>sig i bädden för att slippa minnas. Men drag
<lb/>för drag framträder hans ansikte för henne.
<lb/>Hon ser varje linje, varje skuggning i det.</p>
<p rend="indfirst">Och nu är det något annat. Ett skummande
<lb/>vatten mot en segelbåt. Solglitter över vågorna
<lb/>så långt man ser, holmar och skär. Hans hand på
<lb/>relingen. Hans ljusa skratt — Vad har hon med
<lb/>honom att göra? Hon har inte älskat honom.
<lb/>Han kommer henne inte vid.</p>
<p rend="indfirst">Hon andas ett enda tag så djupt, att det är
<lb/>som om bröstet ville gå sönder. Hon känner en
<lb/>outsäglig förfäran, det är som ångesten stegrades
<lb/>till det yttersta. Hon är ju inte färdig ännu. Hon
<lb/>måste ännu hinna med något. Hon letar i tan&#x00AD;
<lb/>ken med förtvivlan efter vad det var hon skulle
<lb/>hinna med ... Det susar så underligt av stora träd
<lb/>i hennes närhet. Allt är så främmande. Vad
<lb/>var det för bilder som rörde sig i henne? Vad
<lb/>var det hon sökte ... Mattheten tar överhand.
<lb/>Hon domnar bort några ögonblick.</p>
<pb n="69"/>
<p rend="indfirst">Vad var det hon grubblade över? Vad var
<lb/>det som plågade henne nyss? Hon letar igen.
<lb/>Varför skulle hon inte få dö nu, när hon redan
<lb/>stod till hälften utanför allt? I åratal hade hon
<lb/>varit färdig och nu hade hon inte rätt att dö —</p>
<p rend="indfirst">Nu ser hon en solbelyst isyta så långt ögat når
<lb/>— glanskis, årets första is. Hon är mycket,
<lb/>mycket ung. Hon åker skridsko i en kort åtsit&#x00AD;
<lb/>tande jacka med pälsbräm. Hon känner hur
<lb/>håret löser sig under mössan och virvlar omkring
<lb/>hennes ansikte. Hennes kinder blir blossande.
<lb/>Och vid det hon flyger fram utan mål, bara
<lb/>för glädjen att nå allt längre ut, åker en gosse
<lb/>förbi henne. Det är en skolkamrat till henne,
<lb/>som hon dansat med då och då. Men hon har
<lb/>visst aldrig lagt märke till, hur vacker han är,
<lb/>när han åker här ute i det fria. Hans bruna
<lb/>ögon strålar. Och plötsligt saktar han farten.
<lb/>Som av en ingivelse griper han hennes hand, och
<lb/>de åker tillsammans ut mot det obekanta — långt
<lb/>före alla andra ....</p>
<p rend="indfirst">Det blev på en gång alldeles stilla i henne.
<lb/>Skulle hon nu få lugn? Men nej, ännu hade hon
<lb/>mycket kvar att genomgå. Gossen därute på
<pb n="70"/>
<lb/>isen försvann ur hennes värld. Hon hörde att
<lb/>han farit utomlands — hon visste att han haft
<lb/>mångahanda öden — att han levat stormigt,
<lb/>att han varit mycket sjuk, hopplöst trodde man.</p>
<p rend="indfirst">Nu var hon så trött, så trött, men plågorna
<lb/>hade minskat. Hon ansträngde sig till det yt&#x00AD;
<lb/>tersta för att minnas, vad som sedan kom.</p>
<p rend="indfirst">Ett draperi framträder nu för henne, tunga
<lb/>röda veck, en massa ljuslågor. Det är sorl av
<lb/>människor i en upplyst sal. Hennes stämning
<lb/>är glad och förväntansfull. Nu ser hon att hon
<lb/>sitter i en loge på teatern, framför henne är en
<lb/>röd ridå. Åskådarna samlar sig. Hon är en&#x00AD;
<lb/>sam i logen. Då kommer han in i logen bredvid.
<lb/>Hon har inte sett honom på många år, och han
<lb/>är skrämmande förändrad. Han har djupa veck
<lb/>kring ögonen och munnen är en annan. Den
<lb/>friska hyn har fått en grå ton, som den inte
<lb/>förr hade.</p>
<p rend="indfirst">Han hälsar glatt igenkännande och sätter sig
<lb/>bredvid henne. Det mörknar nu i salen och
<lb/>stycket upprullas för dem. Men hon hör inte
<lb/>vad som yttras och vet knappt vad som sker på
<lb/>scenen. Hon är gripen på ett underligt vis av
<pb n="71"/>
<lb/>hans närhet. Hon genomlever ett annat liv än
<lb/>det som spelas framför henne. När det ljusnar
<lb/>i salen, vänder han sig igen till henne. De sam&#x00AD;
<lb/>talar. Men hon känner hela tiden att han är en
<lb/>annan, än den hon åkte med på isen. Kanske
<lb/>är hon också själv en annan.</p>
<p rend="indfirst">Hans röst har något av samma klang som för&#x00AD;
<lb/>ut och blicken är den förra, men han känner
<lb/>själv att de nu är långt borta från varann. Lik&#x00AD;
<lb/>väl talar han. Det är likgiltiga ting, men i
<lb/>hans medvetande får de nu en särskild innebörd.
<lb/>Han är återkommen efter många år. Han vill
<lb/>återknyta till det som varit — han vill glömma
<lb/>det som ligger emellan — han vill ... Hon hör
<lb/>ångesten i hans röst, hon tvingar sig till att lyss&#x00AD;
<lb/>na, men hon känner själv, att hon inte längre är
<lb/>med. Hon ser vecket vid hans mun — han är
<lb/>en främmande och kan inte mer få verklighet
<lb/>för henne ....</p>
<p rend="indfirst">Det var sista gången — hur kan hon nu så
<lb/>många år senare påminna sig varje skiftning i
<lb/>hans drag, varje tonfall. Men underligt nog är
<lb/>ångesten nu svagare. Det är som runne den
<lb/>bort någonstans i ett töcken.</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">Hon ser underliga skuggiga växter i en tro&#x00AD;
<lb/>pisk trakt. Tunga, saftiga frukter hänger om&#x00AD;
<lb/>kring henne, och hon ligger på en bädd av svala,
<lb/>doftande blad. Hon hör ett svagt vattensorl i
<lb/>närheten. De glänsande stora frukterna åter&#x00AD;
<lb/>kastar några solstrålar som silar in genom
<lb/>grönskan. En slingrande växt med en gul blom&#x00AD;
<lb/>ma ovanom hennes huvud ser på henne. Så
<lb/>slumrar hon in.</p>
<p rend="indfirst">När hon vaknar minns hon åter sin sjukdom
<lb/>— men nu är allt så fridfullt och gott. Hon
<lb/>skulle ju få dö. Hon minns något igen. Nej,
<lb/>hon fick inte dö. Den mödosamma striden
<lb/>börjar ånyo inom henne. Det var någonting
<lb/>kvar — någonting i vägen — någonting hon må&#x00AD;
<lb/>ste komma över, innan hon fick dö. Vad det
<lb/>är outsägligt tungt alltsammans — vad tanken
<lb/>gör ont. Det brusar så tungt och bedrövat långt
<lb/>borta, som från hav i storm.</p>
<p rend="indfirst">En havsfjärd och glittrande vågor ... Det är
<lb/>åter sommardag. Trädgården utanför fönstret</p>
<p>— blodröda vallmor i klunga — ett äppelträd
<lb/>fäller sina sista blomblad. Nu knarrar det lätt i
<pb n="73"/>
<lb/>den vita sanden på gången utanför fönstret. Nu
<lb/>hör hon hans röst — hans glada tonfall —</p>
<p rend="indfirst">En ängsmark bortom trädgården. Här är
<lb/>fullt av gökärt, ranunkel och ärenpris. Han
<lb/>går bredvid henne på ängen. Han har funnit
<lb/>den första vildrosen och räcker henne den. Hon
<lb/>ser hans bruna hand, när han ger henne rosen.
<lb/>Det är sommar omkring henne —</p>
<p rend="indfirst">Varför ser hon det nu? Varför lever det nu
<lb/>för första gången för henne? Allt har hon
<lb/>sett en gång — blommorna och gräsen och
<lb/>solskenet och den vita sanden i trädgården —
<lb/>men först nu vet hon att det <hi rend="spaced">har varit till</hi>.
<lb/>Så självfallet syns det henne alltsammans, som
<lb/>skedde det åter nu på nytt, och först nu vet hon
<lb/>att hon äger det.</p>
<p rend="indfirst">Och på engång är det ingen oro mer — på
<lb/>engång är hon lycklig. Hon kände ingen smär&#x00AD;
<lb/>ta i sitt plågade bröst. Hon kände inte hur
<lb/>pulsen blev mattare och andningen sakta avtog.
<lb/>Hon domnade sakta bort på en äng, där det
<lb/>var fullt av ärenpris och klöverblom och ranun&#x00AD;
<lb/>kler. Och solskenet bäddade allt i sitt strålande
<lb/>flöde, när hon somnade in.</p>
<pb n="74"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
</div1>
<div1 rend="part">
<pb n="75"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">II</head>
<head rend="h2 center">DRÖMSAGOR</head>
<pb n="76"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<div2 rend="chapter">
<pb n="77"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">GUDABILDENS LEENDE</head>
<head rend="h5 center"><hi rend="i">Mardröm.</hi></head>
<pb n="78"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="79"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Gabriella kom till en stad med ringmurar och
<lb/>och gamla torn, och en liten spetsnäst herre kom
<lb/>fram ur ett portvalv för att visa henne omkring.
<lb/>Han hade ljust pipskägg och grönt glimmande
<lb/>ögon. Han beskrev tjänstvilligt hela den lilla
<lb/>stadens medeltida historia, dess betydelse för
<lb/>handel och hantverk och alla dess sevärdheter,
<lb/>men hon hörde inte ett ord därav och uppfatta&#x00AD;
<lb/>de hans röst blott som pipet av en stor mygga
<lb/>bredvid sig. Han förde henne in i en gammal
<lb/>vinstuga och bjöd på smörgås och öl, men smör&#x00AD;
<lb/>gåsarna var sega som skinnstycken och ölet luk&#x00AD;
<lb/>tade unken fisklake.</p>
<p rend="indfirst">Till natten fördes hon in i ett urgammalt
<lb/>vindsrum med rynkade vita musslinsgardiner
<pb n="80"/>
<lb/>och blommiga sängomhängen. I fönstret stod
<lb/>röda pelargonior och balsaminer och alla bord
<lb/>var fullradade med porslinspjeser, så hon inte
<lb/>hade plats för något annat.</p>
<p rend="indfirst">Om natten drömde hon att en liten svart&#x00AD;
<lb/>klädd medeltida jungfru kom och nöp stycke
<lb/>efter stycke av hennes kläder, alltid endast en
<lb/>liten bit åt gången. Och hela tiden log jungfrun
<lb/>sitt sediga och beställsamma leende, tills en stor
<lb/>hund kom ut ur ett av de små tegelfärgade hu&#x00AD;
<lb/>sen och skrämde henne, så att hon försvann som
<lb/>en rök.</p>
<p rend="indfirst">Den spetsnäste herrn styrde om järnvägsbil&#x00AD;
<lb/>jetter och de reste tillsammans till en bergstrakt.
<lb/>De åkte genom en upplyst tunnel, men längs
<lb/>bergssidorna kilade ett otal röda möss, och det
<lb/>tycktes Gabriella att tak och väggar överallt
<lb/>var fyllda av dem. Nu kom de in i ett prakt&#x00AD;
<lb/>fullt bergsgemak, där väggarna tycktes försilv&#x00AD;
<lb/>rade och återkastade ljuset i tusen reflexer. Där
<lb/>fanns också en trädgård med stela, konstrikt for&#x00AD;
<lb/>made växter, men när hon böjde sig ner för att
<lb/>bryta en av blommorna, ryggade hon tillbaka,
<lb/>för alla blommorna var styva och förstenade.</p>
<pb n="81"/>
<p rend="indfirst">En avlägsen musik hördes inifrån berget, som
<lb/>inte föreföll att ha något sammanhang med om&#x00AD;
<lb/>givningen. Den drog henne vidare längre in,
<lb/>och den pipskäggige sprang tjänstvilligt vid hen&#x00AD;
<lb/>nes sida, nu omsorgsfullt utläggande Wagners
<lb/>företräden framför Beethoven.</p>
<p rend="indfirst">Hon påskyndade stegen för att om möjligt
<lb/>slippa höra honom, men han var henne ständigt
<lb/>hack i häl. Musiken ljöd ibland förundransvärt
<lb/>klar och ren, ibland domnade den nästan bort.
<lb/>Hon kände det som var hon tvungen att nå den
<lb/>genom tusen hinder, och hon skyndade vidare
<lb/>så snabbt hon kunde. In i den sista salen hann hon
<lb/>några steg före sin följeslagare.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg ett underbart vackert barn, en gosse,
<lb/>klädd i en pärlemorfärgad dräkt sitta ensam med
<lb/>sin fiol på en låg stol i mitten av rummet. Och
<lb/>väggarna återkastade musiken med det egendom&#x00AD;
<lb/>ligaste välljud. Men knappast hade hon uppfat&#x00AD;
<lb/>tat allt, förrän den pipskäggige var framme,
<lb/>och hans röst bröt av mot väggarna i den mest
<lb/>skärande dissonans, och i samma ögonblick var
<lb/>det som om musiken förlorat hela sin överjor&#x00AD;
<lb/>diska klang. Den ljöd som ett vanligt kammarspel
<pb n="82"/>
<lb/>och gossens gestalt hade övergått till en intetsä&#x00AD;
<lb/>gande gråklädd ynglings.</p>
<p rend="indfirst">I detta ögonblick ville hon endast bort igen,
<lb/>och med sin följeslagare vände hon tillbaka ge&#x00AD;
<lb/>nom alla gångarna. Till sin fasa såg hon att
<lb/>de röda mössen från den första tunneln här ha&#x00AD;
<lb/>de förvandlat sig till blåvioletta troll, och de
<lb/>tycktes alla stirra på henne från väggarna med
<lb/>sina små svarta ögon som djävlarna i en gammal
<lb/>kyrkmålning.</p>
<p rend="indfirst">Hon kom ner till en hamnstad, och den pip&#x00AD;
<lb/>skäggige vandrade bredvid henne och bar alla
<lb/>hennes kappsäckar och väskor. Han gick med
<lb/>dem ombord på en stor ångare, och sedan vände
<lb/>båda tillbaka i land. Han gjorde en lång pro&#x00AD;
<lb/>menad med henne förbi skeppsvarv och dockor,
<lb/>och därvid föreläste han beredvilligt om hamn&#x00AD;
<lb/>stadens betydelse för landets sjöfart, om dess ex&#x00AD;
<lb/>portartiklar och utrikeshandel.</p>
<p rend="indfirst">Hon dröjde till sista minuten med att gå
<lb/>ombord på båten, och just innan landgången
<lb/>drogs in, steg hon upp där. Men i samma ögon&#x00AD;
<lb/>blick den pipskäggige avslutade en föreläsning
<lb/>över atlantångarnas farhastighet och deras ton&#x00AD;
<pb n="83"/>
<lb/>nage och just skulle följa henne ombord, lade hon
<lb/>handen på hans kala hjässa och sköt honom milt
<lb/>tillbaka ner på kajen. I detsamma lade ångaren
<lb/>ut, och den pipskäggige blev stående där nere
<lb/>och såg efter henne med en ytterligt förvånad
<lb/>och bedrövad rådjursblick.</p>
<p rend="indfirst">Ångaren var snart ute på havet, men vattnet
<lb/>tycktes stillastående och tungt som bly, och luf&#x00AD;
<lb/>ten var längre bort ogenomtränglig av dimma.
<lb/>Vädret var milt och Gabriella satt ute på
<lb/>däck. Hon såg stewarter och servererskor skyn&#x00AD;
<lb/>da förbi, alla klädda i ljusgula dräkter med ett
<lb/>orörligt stelnat leende i sitt ansikte. Några elegan&#x00AD;
<lb/>ta passagerare vandrade också förbi hennes plats.
<lb/>De konverserade belevat, men lika frånvarande
<lb/>som om de talat i sömnen. På bänken bredvid
<lb/>henne satte sig en bildskön yngre man. Han hade
<lb/>ett glänsande blåsvart hår, benat med största
<lb/>omsorg och en fintskuren mun. Hans vita hän&#x00AD;
<lb/>der rörde sig avmätt och ledsagade varje hans
<lb/>yttrande med ett engång för alla fastslaget sys&#x00AD;
<lb/>tem av noga beräknade rörelser.</p>
<p rend="indfirst">Han underhöll henne med skildringar av
<lb/>främmande exotiska länder och deras under.
<pb n="84"/>
<lb/>Han återgav de tropiska nätternas tjusning, de
<lb/>svarta sjöarnas mystik, de indiska templens
<lb/>fullkomning. Men alltsammans så, som om det
<lb/>vevats upp ur en fonograf, utan att ett ut&#x00AD;
<lb/>tryck förändrades i hans ansikte. Han for&#x00AD;
<lb/>made varje period med en utsökt omsorg
<lb/>och beräknade varje tonfall i minsta nyans.
<lb/>Han hade berest halva jordklotet och visste var&#x00AD;
<lb/>je folkslags egendomligheter och naturens sär&#x00AD;
<lb/>drag i varje land. Han rabblade upp deras
<lb/>poesi och religösa besvärjelser som en aldrig si&#x00AD;
<lb/>nande vattenflod, men Gabriella hade minuten
<lb/>efter glömt varje ord.</p>
<p rend="indfirst">När hon steg upp för att gå in i sällskapsrum&#x00AD;
<lb/>men följde han efter, och nu arrangerade han en
<lb/>konsert för henne av ångbåtens orkester. Dess
<lb/>teknik var fulländad, men de konstfullaste löp&#x00AD;
<lb/>ningar och bravader utfördes utan minsta tec&#x00AD;
<lb/>ken till själ. Den främmande lät pryda rum&#x00AD;
<lb/>met med sällsamma växter och arrangerade en
<lb/>konstfull belysning. Men den konstfulla belys&#x00AD;
<lb/>ningen gav det hela ett ännu mer spökligt
<lb/>skimmer, och blommorna var alla utan liv och
<lb/>tycktes falla till stoft vid minsta beröring.</p>
<pb n="85"/>
<p rend="indfirst">Äntligen slutade musiken, det blev natt, och
<lb/>Gabriella fick dra sig tillbaka. Hon låg i sin
<lb/>hytt och vred sig utan att kunna somna, och
<lb/>plötsligt spratt hon till vid ett obekant buller.</p>
<p rend="indfirst">När hon såg ut genom fönstret urskilde hon
<lb/>i mörkret en annan stor ångare, som lagt till vid
<lb/>sidan av hennes. Hon klädde sig i största hast
<lb/>och skyndade upp på däck. En landgång för&#x00AD;
<lb/>enade just de båda båtarna, och utan betänkan&#x00AD;
<lb/>de gled hon över till den främmande.</p>
<p rend="indfirst">På den nya båtens däck stod kaptenen, en
<lb/>fryntlig gammal sjöbjörn och sträckte välkom&#x00AD;
<lb/>nande ut armarna emot henne. Han visade in&#x00AD;
<lb/>gen förvåning och besvärade henne inte med
<lb/>frågor, men ombesörjde genast med faderlig
<lb/>välvilja en hytt för henne.</p>
<p rend="indfirst">Solen stod redan högt på himlen, när Gabriel&#x00AD;
<lb/>la vaknade följande morgon. Hon klädde sig
<lb/>och gick upp på däck. Där väntade henne re&#x00AD;
<lb/>dan kaptenen promenerande av och an. Han
<lb/>mottog henne med uppriktig glädje och förde
<lb/>henne in i matsalen, där han ordnat om en lukul&#x00AD;
<lb/>lisk måltid för dem båda.</p>
<pb n="86"/>
<p rend="indfirst">Faten var fyllda av skinkrätter, hummer och
<lb/>laxsallat i alla former, och bordet var garnerat
<lb/>med rädisor, morötter och rödbetsblad i olika
<lb/>riktningar. Gabriella nödgades servera sig från
<lb/>varje fat, fastän lukten av det hela redan gjort
<lb/>henne övermätt. Själv försåg sig kaptenen med
<lb/>god aptit, och för varje anrättning fyllde han
<lb/>på ett nytt glas med genever. Han underhöll
<lb/>henne frikostigt med skepparhistorier och för
<lb/>varje nytt fat blev han allt mer blomstrande röd
<lb/>och kvickheterna blev allt mustigare. Han när&#x00AD;
<lb/>made sig Gabriella alltmer i soffan, och sist ha&#x00AD;
<lb/>de hon hans kinder tätt framför sig som ett par
<lb/>jättelika blossande tomater. I det han förkla&#x00AD;
<lb/>rade sina osjälviskt faderliga känslor för henne,
<lb/>tryckte han plötsligt en kyss på båda hennes
<lb/>kinder.</p>
<p rend="indfirst">Då svartnade det för henne, och i detsamma
<lb/>hörde hon en åskskräll och hon såg matsalen
<lb/>dela sig itu. Och alla medpassagerarna drogs
<lb/>åtskils och försvann ur hennes åsyn. Det sista
<lb/>hon såg var hur kaptenen, som fallit ned från
<lb/>soffan, uppslukades av en väldig våg, som hade
<lb/>gröna ögon och rovtänder som en haj. Därpå
<pb n="87"/>
<lb/>blev allt mörkt och tyst och hon visste ingenting
<lb/>mer.</p>
<p rend="indfirst">Gabriella räddades till en hamnstad vid
<lb/>kusten, och där fick hon vila ut. Nu åkte hon
<lb/>med järnväg över en ändlös slätt, där stycken
<lb/>av ruiner och gamla murar stack upp ur san&#x00AD;
<lb/>den. Hon var utled av allt, som vederfarits
<lb/>henne — av den spetsnäste, som pinat livet ur
<lb/>henne med sin lärdom, av den bildsköne, som
<lb/>aldrig uttryckte en min i sitt ansikte och av
<lb/>den alltför faderliga kaptenen, som ägnat hen&#x00AD;
<lb/>ne sin omsorg. Hon gitte knappast se ut ge&#x00AD;
<lb/>nom fönstret på alla dessa lämningar från en
<lb/>gigantisk forntida stad, som inte angick henne.</p>
<p rend="indfirst">Då kände hon det som om någonting närmade
<lb/>sig henne. Det smög sig såsom en oro igenom
<lb/>henne, solen lyste gulare och landskapet tog på
<lb/>engång andra färger och proportioner. Hon såg
<lb/>en jättelik gudabild uppe på en stenpelare av
<lb/>ofantliga mått. Tåget gick nu så sakta, att
<lb/>farten knappast märktes och småningom tyck&#x00AD;
<lb/>tes det stanna helt. Men hon såg blott på gudabil&#x00AD;
<lb/>den, som höjde sig över omgivningen. Den var
<pb n="88"/>
<lb/>halvt människa, halvt djur, men inte ett lejon,
<lb/>utan av ett forntida slag, som hon aldrig hade
<lb/>sett. Läpparna var slutna, men tycktes ändå
<lb/>tala, ögonen flyttade sig efter henne. De hade
<lb/>ett underligt djup och en egendomlig skär&#x00AD;
<lb/>pa tillika. Det var som om hela mänskosläktets
<lb/>lidande och dröm funnits samlad i dem och all
<lb/>urtids visdom där hade blivit förtätad.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg på gudabilden och då välvde sig som
<lb/>en tung våg inom henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon steg av tåget och gick ut i staden. Men
<lb/>den var inte livlös längre. Gudabilden hade
<lb/>givit den liv. Murarna var återställda i sitt for&#x00AD;
<lb/>na skick, pelarna uppresta och husen bebodda.
<lb/>Ett brokigt liv rörde sig omkring dem. Träd&#x00AD;
<lb/>gårdar, palmer och olivträd avbröt här och där
<lb/>murytorna. Längs gatorna strömmade männi&#x00AD;
<lb/>skor, och deras rörelser hade en egendomlig ryt&#x00AD;
<lb/>misk charm, som genast föll i ögonen. Gudabil&#x00AD;
<lb/>dens makt förnams överallt — det var som om
<lb/>alla handlat och rört sig under dess inflytande.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick bland mänskorna här, som hade hon
<lb/>varit hemma. Om de levat i går eller för några
<lb/>tusen år tillbaka frågade hon inte efter. Hon
<pb n="89"/>
<lb/>var en bland dem, hon levde deras liv och följ&#x00AD;
<lb/>de deras lagar. Allt hade här mening, allt var
<lb/>självfallet, välkänt och givet.</p>
<p rend="indfirst">När solen började sjunka, vandrade hon som
<lb/>alla de andra längs gatan förbi springbrunnarna
<lb/>ut till den öppna amfiteatern utanför staden.
<lb/>Där såg hon mystiska riter och skådespel ut&#x00AD;
<lb/>föras, och hon deltog med de andra i deras
<lb/>konstfulla danser och lekar, medan den sydländ&#x00AD;
<lb/>ska månen spred sitt vita sken över dem.</p>
<p rend="indfirst">Hon vände med de andra tillbaka in i staden
<lb/>och stannade där bland dem. Hon deltog i de&#x00AD;
<lb/>ras arbete, i deras fröjder och sorger, i deras
<lb/>fester och deras gudadyrkan. Och hon kände
<lb/>trygghet och mening med sitt liv.</p>
<p rend="indfirst">Och över hela staden log gudabilden sitt evi&#x00AD;
<lb/>ga och outgrundliga leende.</p>
<pb n="90"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="91"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">DEN FÖRTROLLADE SJÖN</head>
<pb n="92"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="93"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon var en liten prinsessa och bodde i ett
<lb/>gammalt slott, som var kringgärdat av murar
<lb/>med djupa löpgravar nedanför. Från slottet
<lb/>ledde en enda brantstupande väg ner mot byg&#x00AD;
<lb/>den och den bevakades av en väktare med hille&#x00AD;
<lb/>bard och lans, men den vägen hade hon aldrig
<lb/>fått beträda.</p>
<p rend="indfirst">Innanför murarna låg en liten trädgård där
<lb/>det växte jasminbuskar och rosor och lejongap
<lb/>och tusensköna. En liten springbrunn sjöng där
<lb/>dagen i ända, bina surrade och brokiga fjärilar
<lb/>fladdrade bland blommorna. Hon brukade leka
<lb/>där med sina dockor eller plocka blommor och
<lb/>springa fatt fjärilar tills hon tröttnade.</p>
<p rend="indfirst">Inne i de stora praktgemaken var det kallt
<pb n="94"/>
<lb/>och hemskt. Där stod tunga ekmöbler uppra&#x00AD;
<lb/>dade längs väggarna och svartnade porträtt tit&#x00AD;
<lb/>tade strängt och ogillande ner på den lilla flic&#x00AD;
<lb/>kan, som rörde sig under dem. I de små kam&#x00AD;
<lb/>rarna med blyinfattade fönsterrutor luktade det
<lb/>så underligt och instängt av gammal mattväv
<lb/>och hundraåriga stoppningar. Varje pjes före&#x00AD;
<lb/>föll här vördnadsvärd och tycktes gömma på
<lb/>sagor från en uråldrig tid.</p>
<p rend="indfirst">Där fick hon sitta i timtal med sitt broderi
<lb/>eller lutad över en gammal bok med koppar&#x00AD;
<lb/>stick och planscher från förflutna tider. Men
<lb/>helst satt hon ändå i fönstersmygen <choice><sic>occh</sic><corr resp="lbtero">och</corr></choice> såg ut
<lb/>över landskapet. Hon kunde se där milsvitt
<lb/>omkring och såg skogar och fält och en silver&#x00AD;
<lb/>glänsande flod, som slingrade sig fram genom
<lb/>allt det gröna. Och allra längst bort såg hon
<lb/>konturerna av en stad med husgavlar och tegel&#x00AD;
<lb/>murar och blänkande tornspiror. Och när vin&#x00AD;
<lb/>den låg från det hållet, kunde hon vid vespertid
<lb/>höra klangen av de många kyrkklockorna där&#x00AD;
<lb/>ifrån.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns en gammal sköterska, som var mor&#x00AD;
<lb/>gon hjälpte prinsessan med klänningen och kam&#x00AD;
<pb n="95"/>
<lb/>made hennes långa flätor. Och i mörka vin&#x00AD;
<lb/>terkvällar när brasan sprakade i kaminen satt
<lb/>hon och berättade märkvärdiga sagor om andar
<lb/>och troll. Hon hade sett mycket och upplevat
<lb/>flera generationer av slottets bebyggare och hon
<lb/>såg dem ännu för sig, som hade de gått här le&#x00AD;
<lb/>vande omkring.</p>
<p rend="indfirst">En gammal vithårig präst mässade så vackert
<lb/>var afton i det lilla slottskapellet, och han tog
<lb/>ibland prinsessan med sig upp på sitt arbetsrum
<lb/>med alla de gulnade bokbanden och pergaments&#x00AD;
<lb/>rullorna på hyllor längs väggarna. Han under&#x00AD;
<lb/>visade henne om ting som skett för längesen och
<lb/>om sådana som skulle komma att hända i en
<lb/>framtid, men om allt det närvarande som sked&#x00AD;
<lb/>de just nu och om allt det märkvärdiga och hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfulla, som fanns utanför de gamla mu&#x00AD;
<lb/>rarna, visste han att ge henne litet besked. Men
<lb/>han lyssnade faderligt till hennes frågor och
<lb/>förstod att vinna hennes förtroende, för hennes
<lb/>egen far var alltid borta i främmande land och
<lb/>honom såg hon icke.</p>
<p rend="indfirst">Men engång när prinsessan var närapå full&#x00AD;
<lb/>vuxen och den instängda stillheten innanför mu&#x00AD;
<pb n="96"/>
<lb/>rarna blev henne kvävande, och de enahanda lär&#x00AD;
<lb/>domarna i prästens tornkammare syntes henne
<lb/>tröstlösa, beslöt hon att bege sig bort. För hon
<lb/>ville veta om det liv mänskorna levde utanför
<lb/>slottet och vad som fanns i staden med tornspi&#x00AD;
<lb/>ror som hon såg från sitt fönster. Och på nat&#x00AD;
<lb/>ten, när det var klart månsken, smög hon sig
<lb/>tyst ut ur slottet och gick förbi väktaren som
<lb/>sov vid sin lans och öppnade ljudlöst den tunga
<lb/>porten och gled ner för den branta sluttningen
<lb/>och försvann i skogsdunklet.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu satt prinsessan i vardagsrummet i ett bor&#x00AD;
<lb/>garhem i staden. Det var ett lågt rum med mörk&#x00AD;
<lb/>nat tak och små fönsterrutor. Möblerna var
<lb/>slitna och färglösa och alla bord överhopade
<lb/>med föremål som ständigt var i bruk. Det var
<lb/>eftermiddag och man hade just slutat middags&#x00AD;
<lb/>målet. En sträng herre med glasögon satt i en
<lb/>gungstol och läste i en tidning. Med gravlik
<lb/>röst delgav han de närvarande de olyckor som
<lb/>inträffat, och med oförställd förtrytelse talte han
<lb/>om människors dårskap och försumlighet. Icke
<lb/>en ton av förståelse kunde spåras i hans röst,
<pb n="97"/>
<lb/>och hans ansikte var som stelnat i en mask av
<lb/>oåtkomlighet. En förskrämd liten hustru trippade
<lb/>omkring i rummet, sköt då och då en stol tillrät&#x00AD;
<lb/>ta eller ordnade något på borden. Däremellan
<lb/>sjönk hon ner bakom en hög med linnekläder,
<lb/>som skulle lagas och <choice><sic>tyckes</sic><corr resp="lbtero">tycktes</corr></choice> nästan försvinna ba&#x00AD;
<lb/>kom den. Någon enda gång hörde man som en
<lb/>halvkvävd suck borta från hennes stol.</p>
<p rend="indfirst">Två halvvuxna pojkar satt vid ett bord och
<lb/>låtsade läsa läxor, men var i själva verket i färd
<lb/>med att tillverka leksaker och maskiner och rita
<lb/>gubbar bakom sina bokstaplar, varvid de spratt
<lb/>till för varje gång fadern ändrade läge i sin
<lb/>gungstol eller kom till någon särskilt uppska&#x00AD;
<lb/>kande punkt i sin redogörelse.</p>
<p rend="indfirst">Förgäves sökte prinsessan hos någon av de
<lb/>närvarande en enda glimt av ett frigjort och
<lb/>naturligt liv. Hon kände endast att skräck&#x00AD;
<lb/>stämningen av bundenhet och förställning låg
<lb/>som en martyngd i luften. Då förstod hon att
<lb/>hon gått galet, och att hon icke hade något att
<lb/>göra här, och hon gled tyst ut ur rummet och
<lb/>sökte sig ut i staden igen.</p>
<pb n="98"/>
<p rend="indfirst">Det var dager med grått solljus, och nu satt
<lb/>prinsessan i en stor sal där en mängd mänskor
<lb/>— män och kvinnor — höll på med korgflät&#x00AD;
<lb/>ning. Man gjorde stolar och soffor och res&#x00AD;
<lb/>korgar och små blomsterkorgar, och prinsessan
<lb/>arbetade med. Alla var i sjudande verksamhet.
<lb/>Det var alldeles tyst i rummet, man hörde bara
<lb/>det svaga rasslet av vidjorna mot träverket.
<lb/>Och nu märkte prinsessan att hon själv arbeta&#x00AD;
<lb/>de med samma rasande fart, utan att veta var&#x00AD;
<lb/>för hon gjorde det.</p>
<p rend="indfirst">Från timme till timme såg man blott hur hö&#x00AD;
<lb/>gen av möbler och korgföremål växte, tills den
<lb/>tornade upp sig nästan oöverskådlig. Och an&#x00AD;
<lb/>siktena omkring henne blev allt livlösare, me&#x00AD;
<lb/>dan händerna med än mer feberaktig iver tyck&#x00AD;
<lb/>tes påskynda sitt arbete.</p>
<p rend="indfirst">Nu led det mot kvällen och skymningen bör&#x00AD;
<lb/>jade falla, men det gav ingen ändring i arbetet
<lb/>som tycktes utan slut. Små elektriska lågor
<lb/>tändes här och var i rummet, men de lämnade
<lb/>det mesta i en gråblek skugga och arbetet fort&#x00AD;
<lb/>gick utan pauser med samma meningslösa iver
<lb/>som förut.</p>
<pb n="99"/>
<p rend="indfirst">Hon började nu iaktta mänskorna omkring
<lb/>sig och såg på en ung flicka som satt nära intill.
<lb/>Hon var blek och fin med mörka skuggor om&#x00AD;
<lb/>kring ögonen, och det föreföll prinsessan att
<lb/>hon med än mer naturlig färdighet än de andra
<lb/>utförde sitt arbete. Men när prinsessan såg in
<lb/>i hennes ansikte, mötte hon en blick, som var så
<lb/>tom, att hon isades ända in i själen, för hon för&#x00AD;
<lb/>stod att den blicken hade redan uppgivit varje
<lb/>skymt av hopp.</p>
<p rend="indfirst">Då insåg hon, att hon inte heller här skulle
<lb/>finna vad hon sökte och inte själv hålla ut här.
<lb/>Och hon steg sakta upp och lämnade sitt arbete
<lb/>halvgjort, och utan att någon märkte det smög
<lb/>hon ut på gatan igen. —</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var vid solnedgång, och prinsessan gick
<lb/>ner för den branta höjden, där staden var belä&#x00AD;
<lb/>gen mot floden, som flöt i dalsänkningen nedan&#x00AD;
<lb/>för. Vid hennes sida gick en ung man med gla&#x00AD;
<lb/>da blå ögon och en gosses rörelser, och när solen
<lb/>föll på prinsessans huvud skimrade hennes hår
<lb/>som en krona av flätad brons. De satte sig på
<lb/>några stenar halvvägs ner och såg på det prakt&#x00AD;
<pb n="100"/>
<lb/>fulla skådespelet på himlen. Han rörde var&#x00AD;
<lb/>samt vid hennes arm och smekte de fina blåa
<lb/>ådrorna på hennes händer.</p>
<p rend="indfirst">När solen sedan sjunkit ända ner mot horison&#x00AD;
<lb/>ten fortsatte de sin vandring. De gick under
<lb/>lummiga trädkronor längs flodstranden och han
<lb/>behöll hennes hand i sin. Hon förnam hans när&#x00AD;
<lb/>varo i suset från träden och i blommorna vid
<lb/>stranden och i sorlet från den rolöst glidande
<lb/>floden. Och hon kände som en mjuk hugsva&#x00AD;
<lb/>lelse glida genom sin kropp.</p>
<p rend="indfirst">De satte sig vid flodstranden under en väl&#x00AD;
<lb/>dig ek och båda var tysta, liksom gripna av
<lb/>stundens högtid. I lövskogen bakom dem sjöng
<lb/>en talltrast och rosorna vid stranden doftade
<lb/>tungt. Då såg hon på honom, men när hon
<lb/>mötte hans ögon, märkte hon på engång att
<lb/>de ännu var ett barns. De speglade flodstran&#x00AD;
<lb/>den och de hängande pilarna och gräsen under
<lb/>dem, men hon såg att sin egen själ hade de
<lb/>ännu inte funnit. Då kände hon att hennes
<lb/>trygghet och ljusa lugn smalt bort, och att värl&#x00AD;
<lb/>den ännu låg lika mörk och oåtkomlig för henne
<pb n="101"/>
<lb/>— och hon visste att hon hade en lång, lång
<lb/>väg att vandra.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Så gick prinsessan i flera år och nu hade hon
<lb/>blivit en fullvuxen kvinna. — En kväll satt hon
<lb/>uppe i en trång studerkammare under takåsen
<lb/>hos en forskare och lärd. Väggarna var från
<lb/>golv till tak fyllda av böcker, och alla bord i
<lb/>rummet var överhöljda med bokband och pap&#x00AD;
<lb/>per. På skrivbordet brann en enda liten ljus&#x00AD;
<lb/>låga och själv satt den lärde i en högkarmad stol
<lb/>framför den.</p>
<p rend="indfirst">Han hade kloka och trofasta bruna ögon, och
<lb/>han satt och talade om sällsamma ting med
<lb/>prinsessan. När hon såg honom mindes hon
<lb/>den gamla prästen i hennes barndomsslott. Rum&#x00AD;
<lb/>met här var inte olikt hans, men eljes var allt
<lb/>omvänt — för om den gamle endast visste vad
<lb/>som hänt för längesen, visste denne man blott
<lb/>nästan alltför mycket om det närvarande och
<lb/>kände kunskapens sista ord i varje nu. Och han
<lb/>pejlade gåtornas sammanhang i allt som var
<lb/>och jämförde vetenskapens olika slutsatser. Ty
<lb/>han ville bygga ett nytt system av alla de olika
<pb n="102"/>
<lb/>meningarnas mångfald och sammanföra dem
<lb/>till en enda och bestående enhet. Då tyckte prin&#x00AD;
<lb/>sessan att hon förstod mer än förut av detta livs
<lb/>sammanhang, och för första gången kände hon
<lb/>något likt en verklig förtröstan stiga upp inom sig.</p>
<p rend="indfirst">Hon satt mitt emot den lärde, och medan han
<lb/>talade fattade han hennes huvud och såg henne
<lb/>djupt in i ansiktet. Då såg hon att hans ögon
<lb/>speglade böckernas värld och var fyllda av den
<lb/>visdom de inneslöt — men hon förstod på sam&#x00AD;
<lb/>ma gång, att det liv som var utanför dem och
<lb/>henne själv skulle de aldrig kunna förstå. Då
<lb/>blev allt lika mörkt inom henne igen, och lika
<lb/>tung var den besvikelse hon burit på. Och hon
<lb/>steg upp och lämnade den lärde och sökte sig
<lb/>ånyo ut i den vida världen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu hade hon gått genom många städer och
<lb/>många länder och människornas oro var alltid
<lb/>lika stor. Men de levde liksom utanför sig själ&#x00AD;
<lb/>va och utan att ge uttryck åt det som var deras
<lb/>själ och utan att veta vad deras längtan var och
<lb/>vad de sökte.</p>
<p rend="indfirst">Nu vandrade hon uppe på en skoglös hed i ett
<pb n="103"/>
<lb/>högland, och långt under henne skymtade hon
<lb/>trädgårdar och hus i dalarna, och några band av
<lb/>mörk barrskog låg liksom sovande under henne.
<lb/>Men omkring henne var endast lågt ris och sil&#x00AD;
<lb/>verglänsande lavar, och förkrympta buskar stack
<lb/>sina grenar upp vid hennes fot. Och solskenet
<lb/>var bländvitt, men utan värme, och luften hade
<lb/>en lätthet, som hon ingenstädes hade försport.</p>
<p rend="indfirst">Hon var så trött av åkrarna och människorna
<lb/>och av de små bergsbyarna därnere, där allting
<lb/>var så trångt. Hon var så trött av det hon sökt
<lb/>och frågat och icke funnit — och här uppe fanns
<lb/>det icke mer en enda smekande gren och icke en
<lb/>fågels röst, och icke doften av en blomma slog
<lb/>henne till mötes.</p>
<p rend="indfirst">Hon kände att hon blev mer och mer fri, me&#x00AD;
<lb/>dan hon vandrade, och den genomskinliga still&#x00AD;
<lb/>heten gav henne ett lugn, som hon inte förr
<lb/>hade känt.</p>
<p rend="indfirst">Då kom där emot henne en ljus ung man, och
<lb/>han sade till henne: »Låt mig föra dig ner här&#x00AD;
<lb/>ifrån till en sjö, som är vackrare än någon annan
<lb/>som finns.» Hans röst var varm och ljus, men
<lb/>det tycktes henne, att han störde hennes ensam&#x00AD;
<pb n="104"/>
<lb/>het och det lugn hon just hade funnit, och hon
<lb/>svarade därför: »Varför skulle den sjön vara
<lb/>annorlunda än andra? Jag tror inte på den, och
<lb/>jag vill inte lämna stillheten här, där jag första
<lb/>gången känner mig lycklig.»</p>
<p rend="indfirst">Men han tog hennes hand och sade med över&#x00AD;
<lb/>tygande mildhet: »Jo, du måste se den, för den
<lb/>är underbarare än alla sjöar i världen.»</p>
<p rend="indfirst">Så gick de tillsammans ner för den långa slutt&#x00AD;
<lb/>ningen, och landskapet vidgades och blev allt
<lb/>flackare och prinsessan tänke igen: »Kunde jag
<lb/>inte gissa, att den sjön inte skulle vara något sär&#x00AD;
<lb/>skilt; den kan ju inte ha annat än låga stränder.»
<lb/>Men för att göra honom till viljes gick hon ännu
<lb/>vidare.</p>
<p rend="indfirst">De hade gått genom ett skogigt landskap, men
<lb/>nu öppnade sig en friare utsikt, och prinsessan
<lb/>såg att endast en äng och ett gärde längre skilde
<lb/>dem från sjön. Och hon tänkte ännu: »jag går
<lb/>tillbaka härifrån så snart jag kan.»</p>
<p rend="indfirst">Men vid det de närmade sig stranden stan&#x00AD;
<lb/>nade hon förstummad. Den vänstra sidan av
<lb/>sjön hade stränderna täckta av ängar och löv&#x00AD;
<pb n="105"/>
<lb/>skog, men den högra var höglänt med ett berg
<lb/>bakom, och en mörk udde bevuxen med tall&#x00AD;
<lb/>skog stack långt ut i vattnet. Och i samma ögon&#x00AD;
<lb/>blick de kom fram skedde här en förvandling.
<lb/>Det föll ett bronsgult sken av obeskrivlig klar&#x00AD;
<lb/>het över den mörka skogsudden och hela främre
<lb/>delen av sjön, och skenet liksom uppsögs av vatt&#x00AD;
<lb/>net och sammangick med det, tills det var fyllt
<lb/>därav. Då visste prinsessan att hon aldrig i sitt
<lb/>liv hade sett något märkligare.</p>
<p rend="indfirst">Vid det de vände av på en skogsväg längs sjö&#x00AD;
<lb/>stranden sade hon helt stilla: »Ja, du har rätt,
<lb/>det är verkligen den underbaraste sjö i världen.»</p>
<p rend="indfirst">De vandrade vidare genom skogen, som växte
<lb/>vid sjön och längre bort syntes mörk och oge&#x00AD;
<lb/>nomtränglig. Prinsessan gick djupt försänkt i
<lb/>tankar och hon märkte inte, att hennes följesla&#x00AD;
<lb/>gare nu hade gått ifrån henne.</p>
<p rend="indfirst">Men hon var helt fylld av skenet, och när hon
<lb/>åter såg ut över sjön, låg det alltjämt kvar lika
<lb/>strålande, och det trängde med ännu större makt
<lb/>in i henne än förut. Då visste hon att hon skulle
<lb/>stanna här sålänge hon levde, och att det liv
<lb/>hon förgäves hade sökt bland mänskorna fanns
<pb n="106"/>
<lb/>gömt här vid sjön. Och hon förstod att det
<lb/>här hade sin egen förnyelse och icke kunde för&#x00AD;
<lb/>gås — och att hon inte mer behövde längta till&#x00AD;
<lb/>baka till den ensamma hedens genomskinliga och
<lb/>frostiga ro.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="107"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">PÅ ALPVÄGEN</head>
<head rend="h4 center">I</head>
<pb n="108"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="109"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon steg uppför en rullande trappa, som aldrig
<lb/>tycktes ta slut, och en gubbe öppnade halvvägs
<lb/>en lucka vid sidan av den och frågade om hon
<lb/>hade biljett till den övre världen. Det hade hon,
<lb/>och äntligen kom hon upp till staden i fullt dags&#x00AD;
<lb/>ljus. Hon såg en sned flygelbyggnad till ett
<lb/>affärspalats, och genom en dörr i den kom hon
<lb/>in i en räcka försäljningsrum. Ett förekom&#x00AD;
<lb/>mande affärsbiträde förde henne genom de när&#x00AD;
<lb/>mast liggande salarna längre in i byggnaden. Han
<lb/>tilltalade henne inte, frågade inte ens om hennes
<lb/>ärende, utan förde henne endast vidare längre
<lb/>och längre in. De gick genom ett kaférum med
<lb/>rökande och pratande människor och kom ut i
<lb/>några stora samlingssalar. Alltjämt sade hen&#x00AD;
<pb n="110"/>
<lb/>nes följeslagare ingenting, men han vände sig då
<lb/>och då om för att försäkra sig om att hon var
<lb/>med. Han bar en oklanderlig grå dräkt och
<lb/>hans uppträdande var synnerligen respektfullt.</p>
<p rend="indfirst">De hade nu kommit in i en större vinterträd&#x00AD;
<lb/>gård med glasväggar, där palmer omväxlade med
<lb/>yppiga ormbunkar och akacior. Under växterna
<lb/>fanns här och var grupper av bord och stolar.
<lb/>Hennes följeslagare bad henne ta plats under
<lb/>förklaring, att hon behövde en förfriskning ef&#x00AD;
<lb/>ter den ansträngande vandringen. Hon iakttog
<lb/>honom nu närmare. Han hade ett vågigt brunt
<lb/>hår och en känsligt tecknad mun, annars var
<lb/>dragen utan pregnans och hon visste att hon
<lb/>aldrig sett dem förut. Men ögonen hade en svår&#x00AD;
<lb/>modig ton, som hon inte kunde undgå att berö&#x00AD;
<lb/>ras av. Han talade lugnt och belevat om var&#x00AD;
<lb/>dagliga ting och visade henne hela tiden en hän&#x00AD;
<lb/>synsfull uppmärksamhet. Men det fängslade
<lb/>henne knappt — vad han sade tycktes glida
<lb/>henne förbi i samma ögonblick det var uttalat.
<lb/>Den vemodiga blicken var det enda hon inte kun&#x00AD;
<lb/>de göra sig fri ifrån.</p>
<p rend="indfirst">En mörk och storväxt man med ett myndigt
<pb n="111"/>
<lb/>uppträdande visade sig plötsligt vid deras bord.
<lb/>Han var åtföljd av en kvinna i en grant lysande
<lb/>röd promenaddräkt. »Ursäkta, bordet var re&#x00AD;
<lb/>dan upptaget» sade han endast kort och befal&#x00AD;
<lb/>lande till den gråklädde. Denne reste sig genast,
<lb/>men då damen bredvid honom också gjorde sig
<lb/>redo att stiga upp vände sig den mörke till hen&#x00AD;
<lb/>ne. »Vi känner ju varann, Ni behöver inte läm&#x00AD;
<lb/>na oss»; och med en hypnotisk kraft i sin blick
<lb/>tvang han henne att stanna kvar. Den gråkläd&#x00AD;
<lb/>de var i samma ögonblick spårlöst försvun&#x00AD;
<lb/>nen.</p>
<p rend="indfirst">Den mörke yttrade sig kort och sakligt, när
<lb/>han inledde ett samtal med de båda andra. Han
<lb/>utvecklade ingen särskild charm, men hans ord
<lb/>hade en inträngande kraft som hon inte kunde
<lb/>bli fri från. Hon lyssnade spänt utan att för&#x00AD;
<lb/>lora ett enda ord av vad han sade. Det var som
<lb/>om makten av hans väsen hade överflyttats på
<lb/>henne från den röda damen, och hon kände som
<lb/>om en mörk och hemlighetsfull atmosfär slöt sig
<lb/>omkring henne. Den röda damen bredvid rik&#x00AD;
<lb/>tade oavlåtligt sina blickar på henne. De tyck&#x00AD;
<lb/>tes borra sig in i henne som vassa spjut. Men
<pb n="112"/>
<lb/>allteftersom den mörke mannens röst uppfyllde
<lb/>hela luften omkring dem, avtog smärtan. Bil&#x00AD;
<lb/>den av den röda blev alltmer otydlig — uttryc&#x00AD;
<lb/>ket i hennes ansikte plånades ut, hennes kontu&#x00AD;
<lb/>rer blev dimmigare, och sist såg hon henne glida
<lb/>ut ur salen som en blåröd dunst.</p>
<p rend="indfirst">— — — —</p>
<p rend="indfirst">Hon befann sig med den mörke mannen på en
<lb/>av alpernas sydsluttningar. De hade vandrat i
<lb/>timmar på en liten alpväg ovanför en dalsänka.
<lb/>Nedanför deras fötter låg en solig by full av
<lb/>blommande fruktträd. Ett litet kapell med spet&#x00AD;
<lb/>sigt torn stack upp bakom det vita, och under
<lb/>dem åt ett annat håll låg en leende fjällsjö.</p>
<p rend="indfirst">De hade vandrat genom blommande primula
<lb/>och anemoner, men hon kände ingenting annat
<lb/>än hans närvaro bredvid sig. Den hade gripit
<lb/>henne som en förtrollning och avskilt henne från
<lb/>hela den övriga världen. Hon kände ett skräm&#x00AD;
<lb/>mande lugn där hon gick vid hans sida — en
<lb/>ofrånkomlig samhörighet, som hon innerst läng&#x00AD;
<lb/>tade att bli fri ifrån. Hans väsen var som sam&#x00AD;
<lb/>manvuxet med marken där de vandrade, och
<lb/>hans röst hade blivit en del av själva luften om&#x00AD;
<pb n="113"/>
<lb/>kring dem. Hon behövde dem för att leva, men
<lb/>hon kände dem som ett förlamande band tilli&#x00AD;
<lb/>ka.</p>
<p rend="indfirst">— — — —</p>
<p rend="indfirst">Alpvägen plånades ut, och hon såg sig nu i en
<lb/>stor arbetssal för tillverkning av kläder. Luften
<lb/>var kvävande och hon hörde ett öronbedövan&#x00AD;
<lb/>de slammer från ett otal maskiner som samtidigt
<lb/>var i gång. Arbeterskornas ansikten var pinade
<lb/>och förgrämda och det var som maskinerna av
<lb/>sig själva ökat sin fart för var sekund. Den röda
<lb/>damen från vinterträdgården rörde sig här om&#x00AD;
<lb/>kring som i sin egen omgivning. Med en sugan&#x00AD;
<lb/>de makt tvang hon den nykomna att följa sig.
<lb/>Oljudet stegrades där hon gick fram, och det
<lb/>mängdes nu med gälla, skrikiga röster som för&#x00AD;
<lb/>gäves sökte överrösta varandra. Den nykomna
<lb/>såg att från den röda utgick en kvävande brun&#x00AD;
<lb/>röd dunst. Hon kände att den pressade sig allt
<lb/>tätare omkring henne, och det skärande oljudet
<lb/>trängde nu som vassa sylar in i hennes kropp.
<lb/>Men just när det tycktes henne övermäktigt, och
<lb/>hon inte längre ens orkade värja sig emot det,
<lb/>delade sig hela den stora salen i flere fält, och
<pb n="114"/>
<lb/>en bred ljusvåg flöt in och skilde dem åt. Och
<lb/>hon vandrade längs ljusfloden ut, lämnande
<lb/>oljudet bakom sig, och var åter i det fria.</p>
<p rend="indfirst">— — — —</p>
<p rend="indfirst">Med ett bortdöende buller försvann förnim&#x00AD;
<lb/>melsen av salen — och åter var hon på vägen
<lb/>ovanför den lilla alpbyn. Nu var hon allena,
<lb/>för den mörke mannen hade nyss gått ifrån hen&#x00AD;
<lb/>ne och lämnat henne ensam på en stund. Käns&#x00AD;
<lb/>lan av hans arm om hennes skuldra dröjde kvar,
<lb/>men i detta ögonblick då hon ännu såg konturen
<lb/>av hans gestalt skymta fram nere i dalgången,
<lb/>tycktes han henne så oändligt avlägsen. Den
<lb/>trygga hemkänslan han ingivit henne blandades
<lb/>med en främmande som hon inte helt förstod.
<lb/>Hon tyckte att hennes egen själ krympte sam&#x00AD;
<lb/>man inför ett slutet och oåtkomligt hos denne
<lb/>man, som hon inte kunde upptaga. Och något av
<lb/>hennes eget brast sönder inför hans hårdhet.</p>
<p rend="indfirst">Solen sjönk mer och mer mot horisonten, och
<lb/>hela dalgången nere badade i ett blekrött ljus.
<lb/>Hon hörde den spröda klangen av gethjordens
<lb/>klockor, och hon gick liksom i en overklig värld
<lb/>där allting påtagligt hade vikit undan, och det
<pb n="115"/>
<lb/>som skedde var fjärran från henne i en annan
<lb/>rymd.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick längs en liten stig, där fjälljungen
<lb/>växte som ymnigast och där utsikten var vid&#x00AD;
<lb/>sträckt över floder och dalar nere. Hon kände
<lb/>som en närhet av något nytt och obeskrivligt,
<lb/>och hennes saknad och ensamhet hade lämnat
<lb/>henne helt. Hon vek åt sidan för att plocka någ&#x00AD;
<lb/>ra violer, och när hon såg upp blev hon varse en
<lb/>man, som kom gående längs stigen emot henne.
<lb/>Han var klädd som en vanlig alpvandrare och
<lb/>föreföll att färdas en längre väg. Hans gång
<lb/>hade en större lätthet än någons hon tidigare ha&#x00AD;
<lb/>de sett — han var smärt och barhuvad, och över
<lb/>hans panna låg ett underligt ljust sken. När de
<lb/>mötte varandra saktade han sina steg, och ett
<lb/>enda ögonblick stod han alldeles stilla. Han såg
<lb/>på henne nästan genomträngande med sin lugna
<lb/>och klara blick och sade med ett egendomligt
<lb/>tonfall: »Engång». Det var allt, och när han
<lb/>hade sagt det fortsatte han sin väg lika kyligt
<lb/>behärskad och oberörd som han kommit.</p>
<p rend="indfirst">— — — —</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">En lång tid hade gått, och hon reste med den
<lb/>mörke, som nu var hennes make, på järnväg i ett
<lb/>främmande land. Hon var åter under hans in&#x00AD;
<lb/>flytande, och varje hans önskan syntes henne
<lb/>självfallen, liksom hans ord hade samma genom&#x00AD;
<lb/>trängande makt som förut. — De kom till en
<lb/>järnvägsknutpunkt för att fortsätta på en bana
<lb/>åt annat håll. Men när de kom ut på perrongen
<lb/>skildes de åt i mänskovimlet utan att veta av det.
<lb/>Först om en stund när hon såg sig om, blev hon
<lb/>varse att han var borta. Hon gick då ensam
<lb/>vidare. På engång kände hon, att den kappsäck
<lb/>hon burit på, tycktes ha förlorat sin tyngd, och
<lb/>när hon såg upp, gick den gråklädde från affärs&#x00AD;
<lb/>palatset vid hennes sida och hade tagit den ifrån
<lb/>henne. Han sade icke ett ord, och syntes nu
<lb/>fullkomligt likgiltig för henne. Han vände sig
<lb/>inte ens om för att se om hon följde med, när
<lb/>han gick före att bana dem väg genom mänsko&#x00AD;
<lb/>vimlet.</p>
<p rend="indfirst">Hon fylldes av en alltmer tryckande ängslan.
<lb/>Hon hade velat tilltala sin följeslagare för att få
<lb/>lugn, men kunde inte få ett ord över sina läppar.
<lb/>Han förekom henne nu oåtkomlig, avlägsen. De
<pb n="117"/>
<lb/>gick genom en överfylld väntsal och då vände
<lb/>han sig till henne och sade endast: »Är ni trött,
<lb/>skall jag skaffa er något att stärka er med?»
<lb/>Hon kände nu att deras vandring varit tung, och
<lb/>hon nickade därför endast och satte sig ner på en
<lb/>ledig plats bredvid, varvid hennes följeslagare
<lb/>gick ifrån henne. Hon urskilde till en början
<lb/>blott ett oklart myller av människor i en rök&#x00AD;
<lb/>mängd luft, men småningom framträdde vid
<lb/>hennes sida en glasvägg, genom vilken man såg
<lb/>in i en annan större och ljusare väntsal, prydd
<lb/>med stora bladväxter och dyrbarare inredd än
<lb/>den förra. Vid ett bord där alldeles intill glas&#x00AD;
<lb/>väggen satt mannen från alpvägen. Och fastän
<lb/>han nu var klädd i en mörk resdräkt och bar
<lb/>hatt kände hon genast igen honom på det ljusa
<lb/>skenet från hans ansikte. Hans rörelser var
<lb/>säkra och <choice><sic>rofylla</sic><corr resp="lbtero">rofyllda</corr></choice>, och han vände sig till en dam
<lb/>som satt vid hans bord och tycktes ägna henne
<lb/>en oavlåtlig omsorg. Hon var av ovanlig skön&#x00AD;
<lb/>het men hade något ängsligt och hjälpsökande
<lb/>tillika, och den ljusa mannen syntes helt upp&#x00AD;
<lb/>fylld av att bistå henne. Sist ledde han henne
<lb/>försiktigt ut ur salen som en sjukling.</p>
<pb n="118"/>
<p rend="indfirst">Synen gjorde henne ett ögonblick bedövad,
<lb/>men i detsamma märkte hon att den gråklädde
<lb/>hade kommit tillbaka. Hon tvang sig nu att
<lb/>vända sig till honom, och åter överväldigades
<lb/>hon av ett behov att vara honom till hjälp. Men
<lb/>när hon varsamt inledde ett samtal och försökte
<lb/>att föra detta över på honom själv, svarade han
<lb/>endast helt kort och tycktes kall och oberörd.</p>
<p rend="indfirst">De reste sig båda för att gå ut på perrongen.
<lb/>Den gråklädde skulle fara åt ett annat håll, men
<lb/>då deras tåg ännu inte avgick, blev de båda stå&#x00AD;
<lb/>ende kvar därute.</p>
<p rend="indfirst">I samma stund satte sig ett tredje tåg framför
<lb/>dem långsamt i rörelse, och ytterst på plattfor&#x00AD;
<lb/>men av den sista vagnen såg hon mannen från
<lb/>alpvägen. Och han såg på henne med samma
<lb/>klara och fasta blick som den första gången
<lb/>men han sade nu intet. Och han syntes åter lika
<lb/>lugn och kyligt oberörd som förut, medan tåget
<lb/>långsamt gled ut och försvann ur sikte.</p>
<p rend="indfirst">Då kände hon att hon var nära att segna
<lb/>ned, och väggarna och valven fick en färg som
<lb/>från underjorden, och mänskorna omkring
<lb/>henne blev som margestalter från en overklig
<pb n="119"/>
<lb/>värld. Hon stod en lång stund som förstenad
<lb/>och stirrade ut på det ändlösa järnvägsspåret,
<lb/>men när hon sedan vände sig om, såg hon att
<lb/>den gråklädde hade lämnat henne.</p>
<p rend="indfirst">Då svepte det som en mörk skugga omkring
<lb/>henne igen och hennes man var åter vid hen&#x00AD;
<lb/>nes sida. Och han förde henne upp på tåget
<lb/>och ägnade henne åter all sin överflödande öm&#x00AD;
<lb/>het. Och hon följde lydigt hans vink och hör&#x00AD;
<lb/>de på hans ord och lät sig vaggas in i den
<lb/>tvungna och trygga känslan av hans närvaro.
<lb/>Men i samma stund hon satt vid hans sida och
<lb/>såg hus och träd glida förbi bakom tågfönstret,
<lb/>visste hon, att hon i dag begravt hälften av sig
<lb/>själv och att hon icke mer helt kunde tillhöra
<lb/>en levande.</p>
<pb n="120"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="121"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">UNDER VILDVINET</head>
<head rend="h4 center">II.</head>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">I denna stillhet rörde sig en liten mörkhårig
<lb/>man med genomträngande svarta ögon fram och
<lb/>åter. Han kom oupphörligt till hennes pulpet
<lb/>med nya högar av papper att genomgå. Det
<lb/>föreföll som vaktade han henne, han kom allt
<lb/>oftare åter och dröjde för varje gång allt längre.
<lb/>Hon kände det som ville han dra ett osynligt
<lb/>nät omkring henne.</p>
<p rend="indfirst">Han sade ingenting till henne, men blicken
<lb/>blev för varje gång alltmer genomborrande, sist
<lb/>var det som ville den suga sig fast vid henne
<lb/>med magisk makt. Hon kände hur hon alltmer
<lb/>stelnade av skräck, och hon förmådde knappast
<lb/>mer vända ett blad eller tyda ett ord av vad hon
<lb/>läste. Och allt eftersom den olycksbådande
<lb/>ljudlösheten i rummet växte, kände hon en kvä&#x00AD;
<lb/>vande förnimmelse gripa om henne.</p>
<p rend="indfirst">Men den lille mannens makt över henne blev
<lb/>än hemlighetsfullare. Det var som om hon var&#x00AD;
<lb/>ken kunde eller ville undgå den. Hans rörelser
<lb/>var mjuka och smidiga och han hade en prägel
<lb/>av kultur och förfining — men ögonen ingav
<lb/>henne fasa. Var gång de fästes på henne, kände
<lb/>hon som ett sting tvärs igenom sig.</p>
<pb n="125"/>
<p rend="indfirst">Han ordnade nu ivrigt pappershögarna fram&#x00AD;
<lb/>för henne på bordet med sina snabba små hän&#x00AD;
<lb/>der. Hon hade hans huvud tätt intill sig, och
<lb/>hans yviga svarta lugg snuddade nästan vid hen&#x00AD;
<lb/>nes axel, när han böjde sig över bordet. Hon
<lb/>kastade en hjälpsökande blick omkring sig i rum&#x00AD;
<lb/>met, men det var omöjligt för henne att väcka
<lb/>någons uppmärksamhet. Lika oberörd som för&#x00AD;
<lb/>ut satt var och en försjunken i sitt arbete utan
<lb/>att förändra en ställning.</p>
<p rend="indfirst">Då kände hon det som var hon nära att stry&#x00AD;
<lb/>pas, och när lukten från hans kläder och hår
<lb/>berörde henne, ville hon ropa till. I samma ögon&#x00AD;
<lb/>blick hördes en spröd ringning, och alla gestalter&#x00AD;
<lb/>na i salen fick på engång liv. Det var ett myller
<lb/>av gående och kommande, men allt försiggick
<lb/>lika spökligt och ljudlöst som förut, och var och
<lb/>en gled mot utgångarna viljelöst, som förd av en
<lb/>osynlig mekanism.</p>
<p rend="indfirst">I trängseln blev den svarthårige skild från
<lb/>henne, och med en övermäktig ansträngning
<lb/>lyckades hon nu göra sig fri från sin plats. Hon
<lb/>följde med de bortströmmande och sökte sig till
<lb/>en av utgångarna. Men i samma ögonblick hon
<pb n="126"/>
<lb/>skulle skynda ut genom de öppna dubbeldör&#x00AD;
<lb/>rarna till förhallen, slog båda igen med en skräll
<lb/>och lämnade henne kvar i salen.</p>
<p rend="indfirst">Hon vågade inte vända sig om av fruktan att
<lb/>igen möta den svarthårige. Hon tyckte sig kän&#x00AD;
<lb/>na att han närmade sig, och nästan andlös smög
<lb/>hon nu mellan stolar och skrivpulpeter längs
<lb/>den ena kortväggen vidare för att finna en an&#x00AD;
<lb/>nan utgång.</p>
<p rend="indfirst">Då blev hon varse en liten mörk dörr, inklämd
<lb/>mellan hyllor och skåp i salens ände och utan
<lb/>betänkande öppnade hon den. Den förde ner
<lb/>till ett blåaktigt källarvalv med släta målade
<lb/>väggar. Hon skyndade vidare genom valvet,
<lb/>som nu smalnade till en trång och slingrande
<lb/>gång. Alltjämt kände hon sig som med ett nät
<lb/>av fina trådar bunden vid salen däruppe, och
<lb/>hennes steg kostade henne en outsäglig möda.
<lb/>Vart ögonblick väntade hon att få se den lille
<lb/>mannens svartmuskiga huvud dyka upp bredvid
<lb/>henne. Gången var sparsamt upplyst, och väg&#x00AD;
<lb/>garna utstrålade ett egendomligt mörkblått sken.
<lb/>Ibland löpte den rak framför henne så långt hon
<pb n="127"/>
<lb/>kunde se, ibland gick den i bukter upp- och ned&#x00AD;
<lb/>för trappor.</p>
<p rend="indfirst">Men förnimmelsen av mannen lämnade henne
<lb/>ännu inte. Än tyckte hon sig se hans mössögon
<lb/>stirra emot henne från väggarna, än skymtade
<lb/>hans ödlelika gestalt som en skugga förbi hen&#x00AD;
<lb/>ne. Och för var gång förlamades hennes steg
<lb/>och hon isades ända in i hjärtat av rädsla.</p>
<p rend="indfirst">Dock, ju längre hon kom, desto vagare blev
<lb/>förnimmelsen av honom, och nu märkte hon att
<lb/>det blåa skenet på väggarna övergick i en grön
<lb/>skiftning och blev allt klarare. Det ljusnade i
<lb/>gången ju längre hon nådde, och nu kände hon
<lb/>plötsligt doften av nyutspruckna löv och gräs
<lb/>tränga ner däri.</p>
<p rend="indfirst">Hon påskyndade stegen, gick uppför några
<lb/>trappor, och stod så plötsligen uppe vid ingån&#x00AD;
<lb/>gen till en sällsam liten trädgård. Här blom&#x00AD;
<lb/>made kaprifolium och rosentry, och det svala
<lb/>sorlet av en springbrunn trängde genom surret
<lb/>av insekter, som flög mellan blommorna på mar&#x00AD;
<lb/>ken och uppe i fruktträden ovanför hennes hu&#x00AD;
<lb/>vud. Först här i grönskan visste hon sig fri från
<lb/>sin förföljare.</p>
<pb n="128"/>
<p rend="indfirst">Hon låg en stund i gräset under ett blomman&#x00AD;
<lb/>de päronträd och följde fjärilarnas dans från
<lb/>blomstängsel till blomstängsel, men en oro drev
<lb/>henne upp igen, en känsla av att någonting före&#x00AD;
<lb/>stod henne, som hon hade att fullborda.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick därför till porten av trädgården och
<lb/>kom ut på en landsväg. Där vandrade hon i
<lb/>timmar fram i brännande solsken mellan åker&#x00AD;
<lb/>fält och genom tättbebyggda byar. Så små&#x00AD;
<lb/>ningom glesnade gårdarna och skogen tog över&#x00AD;
<lb/>hand, och nejden tycktes här karg och ogästvän&#x00AD;
<lb/>lig för människor.</p>
<p rend="indfirst">Mot aftonen kom hon upp på en sandig ås
<lb/>där vägen övergick i en smal gångstig. Hon
<lb/>hade vandrat under höga furor, men åsen var kal
<lb/>häruppe och man kunde se milsvitt åt alla håll.
<lb/>Medan hon stod och såg ut över nejden sveptes
<lb/>hela marken omkring henne i ett värmande ljus,
<lb/>och det övergick snart i ett djuprött sken. Sist
<lb/>var det som varje buske och ört varit genoman&#x00AD;
<lb/>dad av det och allting glödde. Hon iakttog med
<lb/>undran hela förvandlingen och avvaktade vad
<lb/>som sedan skulle ske.</p>
<p rend="indfirst">Då hörde hon lugna och jämna steg från det
<pb n="129"/>
<lb/>motsatta hållet, där vägen var skymd av stenar
<lb/>och lågvuxna träd, och nu trädde en man emot
<lb/>henne därifrån. Han gav intryck av sydlän&#x00AD;
<lb/>ning, med mattbrun hy och mjukt blåsvart hår,
<lb/>fastän han var lång och smal. Hans ögon hade
<lb/>någonting strålande som lyste upp hela ansik&#x00AD;
<lb/>tet, men det var något främmande vid honom,
<lb/>något som föreföll henne nära och onåbart på
<lb/>samma gång.</p>
<p rend="indfirst">De satte sig på ett par stenar vid vägen, och
<lb/>främlingen inledde ett samtal, enkelt och lugnt,
<lb/>som man första gången talar med en obekant.
<lb/>Men över hans ord fanns det en ovanlig värme
<lb/>och kraft.</p>
<p rend="indfirst">När ljuset kring nejden mattades, förde han
<lb/>henne ned till bygden, därifrån han kommit, och
<lb/>hon stannade kvar där. Här utförde hon ett
<lb/>arbete med stilla ro, och allt eftersom tiden
<lb/>led gav det henne en allt djupare tillfredsställel&#x00AD;
<lb/>se.</p>
<p rend="indfirst">På aftnarna vandrade hon med honom uppåt
<lb/>de blåa åsarna som omgav byn. När hon såg
<lb/>honom däruppe under de långa skuggorna från
<lb/>tallarna eller ute på en höjd som stupade brant
<pb n="130"/>
<lb/>ner mot dalen, kände hon att den säregna skön&#x00AD;
<lb/>heten i hans väsen inte kunde fångas i ett drag
<lb/>eller en linje, men låg i själva den underbara
<lb/>harmonin, som strömmade ur honom, och som
<lb/>gjorde varje livsyttring fylld av hemlighetsfull
<lb/>ro. När de gick bredvid varandra, syntes han
<lb/>henne underligt nära och främmande på engång.
<lb/>Och all den ro hon kunde upptaga flödade till
<lb/>henne från honom — men själv gick han liksom
<lb/>innesluten i en egen värld, som hon inte kunde
<lb/>nå in i.</p>
<p rend="indfirst">Han talade ofta när de vandrade, men hans
<lb/>ord var mindre märkliga, än den värme, med
<lb/>vilken han omfattade allt — de ting och de
<lb/>mänskor, han talade om. Det var som svepte
<lb/>han in dem alla i en ny atmosfär, och i den at&#x00AD;
<lb/>mosfären blev hon själv en annan. — Så var
<lb/>hennes liv fyllt av en stilla ro och alla hennes
<lb/>plikter syntes henne lätta att fylla, men in i det
<lb/>land som var hans nådde hon inte.</p>
<p rend="indfirst">Men en dag, när solen igen gick lika strålande
<lb/>upp över byn, och blommorna i alla dess träd&#x00AD;
<lb/>gårdar glänste lika daggfriska — då hade den
<lb/>främmande lämnat den och dess människor, och
<pb n="131"/>
<lb/>hur hon än väntade honom dag efter dag åter&#x00AD;
<lb/>vände han inte.</p>
<p rend="indfirst">Nu blev hennes plikter henne bottenlöst tun&#x00AD;
<lb/>ga att fylla, och hennes förra oro kom över
<lb/>henne igen — och hon fann icke vägen mer till
<lb/>den sällsamma tingens gemenskap hon nyss hade
<lb/>levat i.</p>
<p rend="indfirst">Och då lämnade hon bygden och sökte sig
<lb/>åter långt bort, och det gick en lång tid medan
<lb/>hon sökte och väntade, men hennes oro dröjde
<lb/>alltjämt hos henne.</p>
<p rend="indfirst">Det var en septemberförmiddag, och hon satt
<lb/>på den vildvinsövervuxna loggian till ett litet
<lb/>hotell i ett främmande land. Bredvid henne
<lb/>satt en man, som hon första gången såg. Nedan&#x00AD;
<lb/>för deras fötter flöt en bred och mörk flod, där
<lb/>ångbåtar och små segelbåtar gled av och till, men
<lb/>alltsammans var långt under dem, liksom borta i
<lb/>en annan värld. Solstrålarna föll rakt in på
<lb/>dem under vildvinet, där de satt, men bakom
<lb/>dem bildade lövverkets skuggor ett fantastiskt
<lb/>nät över bänkar och mur.</p>
<p rend="indfirst">Hans hy var genomskinligt blond, som hos
<pb n="132"/>
<lb/>den som är född i den höga norden, och gestal&#x00AD;
<lb/>ten var både kraftig och finlemmad. Hans röst
<lb/>hade något av den kristallklara klangen hos ett
<lb/>klockspel i den första frostmorgonen — och
<lb/>ibland kunde den bli melodiskt mjuk, som
<lb/>bäckens sorl. Men stundom fick den en mörk
<lb/>beslöjad ton, som smärtade henne.</p>
<p rend="indfirst">Allt var så självfallet här i den klara sep&#x00AD;
<lb/>temberdagen — varje löv och varje skugga, som
<lb/>omgav dem. Allt hörde de samman med — trä&#x00AD;
<lb/>den omkring dem, det slingrande vildvinet, den
<lb/>vita muren bakom. Och de kände båda att de
<lb/>var ensamma med allt detta.</p>
<p rend="indfirst">De satt tysta eller talade utan frågor — men
<lb/>de visste om den andra också det som inte blev
<lb/>sagt. Hon kände för första gången att alla frå&#x00AD;
<lb/>gor nu tystnade, och att den meningsfullhet hon
<lb/>förgäves hade sökt lade sig över hennes liv. Men
<lb/>hon visste tillika med varje nerv i sitt väsen, att
<lb/>intet i deras yttre liv var förbundet med vart&#x00AD;
<lb/>annat, och att hon aldrig skulle se honom mer
<lb/>än denna enda gång.</p>
<p rend="indfirst">Ibland föll ett tungt och vissnat löv från lön&#x00AD;
<pb n="133"/>
<lb/>nen bredvid dem eller singlade ett asplöv som
<lb/>skimrande gull genom luften. Och det var som
<lb/>om varje ting alltid hade funnits omkring dem
<lb/>och skulle vara i den tid som förestod.</p>
<p rend="indfirst">Det skymde redan under vildvinet, och dagen
<lb/>bleknade mot afton, men alltjämt satt de kvar.
<lb/>Och först när natten kastade långa blåa skug&#x00AD;
<lb/>gor över nejden, och floden, där allt liv nu hade
<lb/>upphört, låg svartnad och tyst under dem, skil&#x00AD;
<lb/>des de åt.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ännu länge efter var hon uppfylld av vad som
<lb/>skett, och doften av den dagen låg som ett stilla
<lb/>ljus över henne. Men så vaknade hennes rolös&#x00AD;
<lb/>het igen, och ångesten i henne blev än större än
<lb/>förut, för meningslösheten i hennes liv syntes
<lb/>henne nu dubbel.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick på en stor slätt, där det började
<lb/>skymma, och färgerna på jord och himmel var
<lb/>de underligaste hon hade sett. Det var som om
<lb/>hon omslutits av ett mörkblått valv, men nere
<lb/>vid horisonten övergick det i bronsgult och mar&#x00AD;
<lb/>ken omkring henne var bronsröd och blå.</p>
<p rend="indfirst">Men färgspelet gav henne ingen hugnad, och
<pb n="134"/>
<lb/>ångesten tycktes med förnyad kraft driva henne
<lb/>framåt. Då såg hon att marken omkring hen&#x00AD;
<lb/>ne var överströdd med örter, och ju längre hon
<lb/>kom, desto märkvärdigare blev de till former
<lb/>och färg. Hon måste gång på gång dröja vid
<lb/>nya blommor, för det var som om de alla hade
<lb/>dragit henne till sig.</p>
<p rend="indfirst">Där fanns vita spensliga, som böjde sig över
<lb/>hennes fötter, där hon gick och stora undrande
<lb/>gula längre bort. Hon började känna att någon
<lb/>av blommorna hade något att säga henne, men
<lb/>ännu kunde hon inte förnimma vad det var.</p>
<p rend="indfirst">Marken där hon nu gick var täckt av låga
<lb/>buskar, och mellan deras blad lyste det av gran&#x00AD;
<lb/>na purpurröda blommor. Men ju längre hon
<lb/>dröjde vid dem, desto mer stegrades hennes ån&#x00AD;
<lb/>gest — och frågan som uppfyllde henne blev
<lb/>henne så tung, att hon var nära att brista under
<lb/>den. Och hon gick förbi de purpurröda blommor&#x00AD;
<lb/>na, och kom åter till en grönare, gräsbevuxen
<lb/>nejd, och här gick hon fram från ört till ört och
<lb/>väntade ett svar.</p>
<p rend="indfirst">Det skymde alltmer omkring henne, och hon
<pb n="135"/>
<lb/>hade svårt att längre urskilja de olika blommor&#x00AD;
<lb/>na från blad och grönska omkring dem. Men
<lb/>hon samlade sig till en sista ansträngning för att
<lb/>ännu nå fram till någon hon inte hade sett.</p>
<p rend="indfirst">Då såg hon en mörkblå sammetsglänsande
<lb/>blomma med teckningar i svart och guld på sina
<lb/>kronblad, och den drog henne till sig. Hon
<lb/>böjde sig ner över den, och först förnam hon in&#x00AD;
<lb/>tet, men när hon sett på den en stund, såg hon
<lb/>att den talade, och på dess kronblad läste hon
<lb/>en hemlighetsfull mening. Och hon förstod
<lb/>blomman och visste att ingen mer än hon kunde
<lb/>tyda dess ord. Så slöt den sig, och mörkret var
<lb/>nu så tätt, att hon inte längre urskiljde en enda
<lb/>ört på marken. Då gick hon ensam och grubb&#x00AD;
<lb/>lande vidare, ledd av de få stjärnor som började
<lb/>skymta fram på himlen.</p>
<p rend="indfirst">Som mörka, rullande klot skred nattens tim&#x00AD;
<lb/>mar förbi henne och ännu var hennes tvivel och
<lb/>hennes ångest lika stora. Men vid det hon
<lb/>vandrade vidare i den obeskrivliga stillheten om&#x00AD;
<lb/>kring henne, löste sig här ett nytt sammanhang
<lb/>ut ur hennes medvetande, och hon visste att det&#x00AD;
<lb/>ta sammanhang hade sin egen meningsfullhet, och
<pb n="136"/>
<lb/>att den gick mot sin egen fullbordan. Men hon
<lb/>kände ock att den meningsfullheten var så tung,
<lb/>att hon måste digna under den.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick nu i en tät skog, där barrträden stod
<lb/>höga och mörka, och stjärnorna glimtade fram
<lb/>som små bleka ljus ovanom trädtopparna. Vä&#x00AD;
<lb/>gen var stenig och ojämn och överkorsad av
<lb/>trädrötter, men hon märkte dem knappt, för
<lb/>varje väg syntes henne just nu lika tung att gå.</p>
<p rend="indfirst">Mot gryningen kom hon fram till en jakt&#x00AD;
<lb/>stuga uppe på en höjd i skogen, och nästan ut&#x00AD;
<lb/>mattad som hon var gick hon in där för att söka
<lb/>vila. Rummet var tomt och hon lade sig ned på
<lb/>en bänk vid väggen. De jagande tankarna dom&#x00AD;
<lb/>nade här sakta bort i ett töcken, och allt otydli&#x00AD;
<lb/>gare och avlägsnare ljöd i hennes inre de frågor
<lb/>som marterat henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon vaknade vid att ett ljust sken fyllde rum&#x00AD;
<lb/>met. Hon låg stilla och insöp det utan att fråga
<lb/>varifrån det kom — men när hon om en stund
<lb/>såg upp, såg hon att mannen från byn med de
<lb/>blåa åsarna hade kommit in och satt bredvid
<lb/>henne. Och han såg på henne med ett outgrund&#x00AD;
<lb/>ligt leende.</p>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">Då låg hon stilla kvar, och hon kände att
<lb/>hans förunderliga ro igen strömmade emot hen&#x00AD;
<lb/>ne. Och hennes frågor plågade henne inte mer,
<lb/>för hon kände, att hon åter skulle mäkta med
<lb/>sin börda och nå till den tingens gemenskap hon
<lb/>varit utestängd från. Och hon lät sig fyllas av
<lb/>hans kraft, fastän han var henne fjärmare än
<lb/>förut — men hon visste tillika säkrare än nå&#x00AD;
<lb/>gonsin, att hon aldrig skulle nå längre fram, än
<lb/>till de yttersta blommande grenarna utanför
<lb/>muren till den lustgård där han levde sitt liv.</p>
<pb n="138"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 rend="innehallsida">
<pb n="139"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h8 center">INNEHÅLL</head>
<div2>
<head rend="h9">I.</head>
<list>
<label rend="ind1">Skådespelaren</label><item>9</item>
<label rend="ind1">Den gamla trädgården</label><item>27</item>
<label rend="ind1">Kommunalläkarn</label><item>39</item>
<label rend="ind1">I röksalongen</label><item>55</item>
<label rend="ind1">En sommardag —</label><item>65</item>
</list>
</div2>
<div2>
<lb/>
<head rend="h9">II. <hi rend="i">Drömsagor</hi>.</head>
<lb/>
<list>
<label rend="ind1">Gudabildens leende</label><item>79</item>
<label rend="ind1">Den förtrollade sjön</label><item>93</item>
<label rend="ind1">På alpvägen. I.</label><item>107</item>
<label rend="ind1">Under vildvinet. II.</label><item>121</item>
</list>
</div2>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>
