<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb1470073.xml 122760 2015-11-23 15:01:26Z martin $ -->



<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1470073">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">
<pb n="1"/>
<p rend="i smutstitelsidaauthor">HJALMAR BERGMAN</p>
<lb/>
<p rend="big smutstitelsidatitle">FLICKAN I FRACK</p>

<pb n="2"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<p rend="big title">FLICKAN I FRACK</p>
<p rend="between1">AV</p>
<p rend="author">HJALMAR BERGMAN</p>
<lb/>
<!-- logga här -->
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png"/></figure>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="small imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1925</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap01">
<pb n="5"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_001.jpg"/></figure>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hur kan en ung flicka uppträda i
<lb/>frack? Det är mycket enkelt, förutsatt
<lb/>att hon har en något pojkaktig figur; hon
<lb/>bör åtminstone vara tämligen smal kring
<lb/>höfterna. Vidare underlättas saken betyd&#x00AD;
<lb/>ligt, om hon är i besittning av en två år
<lb/>äldre men ganska spenslig och småväxt
<lb/>bror. Helst bör denne bror vara en ung
<lb/>man med utpräglat sinne för elegans och
<lb/>kroppskultur. Finnes dessa förutsätt&#x00AD;
<lb/>ningar är saken som sagt rätt enkel.
<lb/>Flickan passar på, då hennes bror är ute
<lb/>och drar med Eva Biörck, går helt lugnt
<lb/>in i hans rum, tar ur klädskåpet fram
<lb/>hans nysydda studentfrack, ur byrålådan
<lb/>frackskjorta med tillbehör, återvänder –
<pb n="6"/>
<lb/>nu dock på tåspetsarna – med bytet till
<lb/>sitt eget rum. För att icke såra den
<lb/>unga damens känslor hoppar jag över
<lb/>själva omklädningen, blundar med båda
<lb/>ögonen och slår upp dem först då jag
<lb/>kan tänka mig att hon skulle vilja ropa:
<lb/>Titta! Och där står hon framför spegeln
<lb/>med studentmössa på pagehåret och
<lb/>iförd en elegant frackkostym, som sitter
<lb/><hi rend="spaced">nästan</hi> oklanderligt. Så enkelt var det.</p>
<p rend="indfirst">Frågar man åter, hur en ung flicka
<lb/>kan vilja och våga uppträda i frack, så
<lb/>måste svaret bli mera komplicerat. Man
<lb/>måste avkläda hennes unga själ – en
<lb/>avklädning som tryggt kan skildras –
<lb/>och man måste granska hennes förhål&#x00AD;
<lb/>lande till tvenne män. Jag skyndar till&#x00AD;
<lb/>lägga att den ene av dessa män var
<lb/>flickans far, en högt aktad maskindirek&#x00AD;
<lb/>tör vid Statens Järnvägar. Den andre
<lb/>mannen är om icke föraktad så i varje
<lb/>fall vida mindre aktad. Likvisst är han,
<lb/>Ludwig von Battwhyl, adelsman, ja till
<lb/>och med greve. Men han är en mycket
<lb/>ung greve och kanske något lättsinnig.
<lb/>Dessutom är han inom sportkretsar icke
<lb/>blott aktad utan nästan dyrkad. Föraktet
<pb n="7"/>
<lb/>kommer honom till del egentligen blott
<lb/>från tvenne håll – från lärare och mam&#x00AD;
<lb/>mor. Hur som helst, så var det dessa
<lb/>båda män, fadern och greven, som ofri&#x00AD;
<lb/>villigt och var och en på sitt sätt drevo
<lb/>Katja Kock till vågstycket att vid ett an&#x00AD;
<lb/>märkningsvärt tillfälle bära frack. Våg&#x00AD;
<lb/>stycke! utbrister en läsarinna förargad.
<lb/>Det skulle jag väl också våga! Jag sva&#x00AD;
<lb/>rar: Kan vara, sköna dame, men inga&#x00AD;
<lb/>lunda i Wadköping! Och vad här skall
<lb/>skildras hände just i denna vördnads&#x00AD;
<lb/>värda stad.</p>
<p rend="indfirst">Katja var moderlös och moderlösa flic&#x00AD;
<lb/>kor, som ha far och bröder att ta vara på,
<lb/>bli ofta själva moderliga, flärdlösa, ka&#x00AD;
<lb/>raktärsfasta. Hennes bror var en odåga.
<lb/>Han hette Curry, vilket i och för sig
<lb/>är en olycka, men en av dessa olyckor,
<lb/>som man vänjer sig vid och växer ifrån.
<lb/>Vidare var han Wadköpings kanske ende
<lb/>och i varje fall mest fulländade snobb.
<lb/>Åkomman var medfödd och obotlig. Kam&#x00AD;
<lb/>rater hade klått honom, flickor hade
<lb/>hånat honom, lärare hade varnat ho&#x00AD;
<lb/>nom, andligt sinnade hade hotat honom
<lb/>med de eviga straffen – ingenting hade
<pb n="8"/>
<lb/>hjälpt. Han var och förblev Wadköpings
<lb/>Brummel. För Katja hade hans snobberi
<lb/>både olyckliga och lyckliga följder. Större
<lb/>delen av hennes klädpengar gick till bro&#x00AD;
<lb/>derns garderob, helt enkelt därför att
<lb/>hans natur tvingade honom att vara ele&#x00AD;
<lb/>gant under det att hennes natur mycket
<lb/>väl lät tala med sig. Å andra sidan be&#x00AD;
<lb/>hövde hon aldrig ta ut fläckar ur hans
<lb/>kläder, aldrig sy ihop revor i hans rock
<lb/>eller klippa fransarna på byxbenen. Och
<lb/>det var ju alltid en lättnad. Fadern be&#x00AD;
<lb/>redde henne mera besvär. Han var ett
<lb/>snille och Katja fick aldrig någon riktig
<lb/>fason på honom. Emellertid sparade hon
<lb/>ingen möda utan höll honom snygg och
<lb/>proper. Jag kan ej med bestämdhet säga,
<lb/>vad för slags snille han var, men jag tror
<lb/>mig veta att hans snillrikhet stod i nära
<lb/>samband med ett torvpulver, en gasugn,
<lb/>en massa patenter och vissa kolossalt be&#x00AD;
<lb/>sparande åtgärder som han <hi rend="spaced">icke</hi> kunde
<lb/>förmå Kungliga Järnvägsstyrelsen att
<lb/>vidtaga. Ur detta <hi rend="spaced">icke</hi> spirade hans
<lb/>ryktbarhet. Det gick icke en månad utan
<lb/>att en eller annan stor tidning i en kraftig
<lb/>ledare häpnade över Kungliga Järnvägs&#x00AD;
<pb n="9"/>
<lb/>styrelsens sätt att behandla de snillrika
<lb/>Kockska metoderna. Till sist fanns det i
<lb/>landet blott två varelser – om jag får
<lb/>använda detta ord – som betvivlade
<lb/>hans snille. Den ena var naturligtvis Sta&#x00AD;
<lb/>tens Järnvägar, den andra var egendom&#x00AD;
<lb/>ligt nog han själv. Men under det att
<lb/>Statens Järnvägar tvivlade permanent,
<lb/>var hans eget tvivel ytterst sporadiskt.
<lb/>Det förekom blott någon sen afton, då
<lb/>han trött och sömnig satt böjd över sina
<lb/>papper. Om nu allt det här är bara
<lb/>bosch, tänkte han, så är ju jag en idiot,
<lb/>som sitter här i stället för att spela wira
<lb/>och ha trevligt! Vid dessa tillfällen var
<lb/>han mycket ödmjuk och det hände att
<lb/>han sa till sina barn: Stackars barn, ni
<lb/>har allt fått en riktig idiot till pappa!
<lb/>Barnen motsade honom ej, men Katja
<lb/>klappade honom på ett mycket kärleks&#x00AD;
<lb/>fullt och uppmuntrande sätt. Det var
<lb/>alldeles rätt handlat. Man ska inte mot&#x00AD;
<lb/>säga sina föräldrar, men man kan gärna
<lb/>uppmuntra dem.</p>
<p rend="indfirst">Med ett snille till far och en snobb
<lb/>till bror slog Katja själv in på en sorts
<lb/>medelväg: hon klädde sig enkelt men
<pb n="10"/>
<lb/>snyggt (som hon själv tyckte) och till&#x00AD;
<lb/>ägnade sig ett lagom mått av boklig bild&#x00AD;
<lb/>ning. Kanske kunde hon utan skada ha
<lb/>ägnat en halvtimme mer åt sitt yttre
<lb/>och en halvtimme mindre åt sitt inre.
<lb/>Tanken har uttalats av greve von Batt&#x00AD;
<lb/>whyl och uttalad just av honom var den
<lb/>en mycket otacksam tanke. Spetsfundigt
<lb/>folk har påstått, att unge greven aldrig
<lb/>tog någon studentexamen, men att Katja
<lb/>i gengäld tog två. Härmed åsyfta de
<lb/>det faktum att flickan de sista veckorna
<lb/>före examen lyckades inplugga i unge
<lb/>grevens skalle en del av den lärdom, som
<lb/>han under nio långa år så trofast och
<lb/>uthålligt försummat. Den mogenhet, som
<lb/>han slutligen framlade till benäget påse&#x00AD;
<lb/>ende inför herrar censorer och lärare
<lb/>och som vann ett visserligen vresigt gil&#x00AD;
<lb/>lande, var helt och hållet Katjas verk.
<lb/>Till tack beskyllde han henne för att vara
<lb/>ful och smaklös. Det låter hemskt men
<lb/>har sin förklaring, som i viss mån lindrar
<lb/>den stöt för bröstet, man tycker sig
<lb/>känna.</p>
<p rend="indfirst">Före examen, då de båda unga, före&#x00AD;
<lb/>nade i ångest och ädel ambition, lutade
<pb n="11"/>
<lb/>samman sina huvuden över boken, kunde
<lb/>det hända att Katja fällde yttranden som
<lb/>detta: Ludwig! Först när man lärt känna
<lb/>dig, förstår man vad en verkligt solid
<lb/>dumhet vill säga. – Nu är det så, att en
<lb/>fotbollsspelare av Ludwigs rang och
<lb/>rykte ej kan känna sig förolämpad av
<lb/>ordet dum. Därtill står han för högt.
<lb/>Alltså tog han saken med ro, suckade
<lb/>och sa: Ja, du har så väldigt rätt, så!
<lb/>I själva verket tyckte Katja, att Ludwig
<lb/>var en mycket intelligent pojke, fast utan
<lb/>särskild läggning åt det bokliga, och Lud&#x00AD;
<lb/>wig tyckte att Katja var en mycket söt
<lb/>flicka – fast med särskild läggning åt
<lb/>det bokliga. Men en dag råkade han
<lb/>säga: Ja, Katja, jag är bestämt lika dum
<lb/>som du är ful! Det var bara en fras, ett
<lb/>försök att med ett litet skämt mildra det
<lb/>hemska intrycket av en viss ekvation
<lb/>med fräckt högt gradtal och oanständigt
<lb/>många obekanta. Katja löste ekvationen
<lb/>utan att darra på manschetten, sen löste
<lb/>hon sex till, sen invigde hon unge gre&#x00AD;
<lb/>ven i några av Julius Cæsars mest ge&#x00AD;
<lb/>niala fälttågsplaner, sen gav hon honom
<lb/>en inblick i de insektätande växternas liv
<pb n="12"/>
<lb/>och leverne, sen lät hon Ludwig i samlad
<lb/>trupp framföra det latinska språkets da&#x00AD;
<lb/>tivstyrande prepositioner. Var detta
<lb/>hämnd? Ingalunda. Men bäst som unge
<lb/>greven med svettig panna sneglade hit och
<lb/>dit efter dessa prepositioner, som hysa en
<lb/>så egendomlig kärlek till dativ – se!
<lb/>då reste sig Katja och ställde sig framför
<lb/>en spegel. Stod där länge, länge. Åter&#x00AD;
<lb/>vände till den lärda mödans bord, suc&#x00AD;
<lb/>kade och sa: Nu tar vi om den en
<lb/>gång till, för resten har du rätt: jag
<lb/><hi rend="spaced">är</hi> ful.</p>
<p rend="indfirst">För att göra unge greven rättvisa
<lb/>måste vi säga att dessa tre ord, uttalade
<lb/>med stilla resignation, träffade honom
<lb/>mitt i hjärtat. Han utbrast: Korsijisse
<lb/>namn, flicka! Vem har sagt att du är
<lb/>ful? – Katja svarade med blitt allvar:
<lb/>Det gör alldeles detsamma, vem som
<lb/>har sagt det. Jag <hi rend="spaced">är</hi> – ful. Nu hade
<lb/>alltså unge greven begått en av de sju
<lb/>dödssynderna (eller kanske den åttonde):
<lb/>han hade bibringat en oförvitlig ung
<lb/>kvinna den falska föreställningen att hon
<lb/>var ful. Vad skulle han göra? Hade
<lb/>Katja icke varit vad han på sitt egen&#x00AD;
<pb n="13"/>
<lb/>domliga men stundom målande språk
<lb/>kallade: en bottenfruset korrekt jänta,
<lb/>skulle han kanske ha tillgripit vissa me&#x00AD;
<lb/>del, som unga män bruka använda för
<lb/>att övertyga unga kvinnor om deras be&#x00AD;
<lb/>hags oemotståndlighet. Denna utväg var
<lb/>obevekligt stängd. Han valde en annan
<lb/>och han trodde att det var den rätta,
<lb/>men det var i själva verket den allra
<lb/>galnaste. Han betraktade henne med sak&#x00AD;
<lb/>lig min och yttrade med lika saklig röst:
<lb/>Du är visst inte ful, Katja, du är söt.
<lb/>Men du är smaklös. – Två flammande
<lb/>ögon, två starkt rodnande kinder och de
<lb/>med skärpa framslungade orden: Vad be&#x00AD;
<lb/>hagar du påstå? – borde ha varnat
<lb/>honom. Men han travade på i ullstrum&#x00AD;
<lb/>porna. Han sa: Du saknar smak. Du
<lb/>klär dig som en vedgubbe. Drottningen
<lb/>av Saba och andra skönheter skulle ha
<lb/>sett ut som påskkäringar, om de klätt
<lb/>sig som du klär dig. Tag din skurmadam
<lb/>till smakråd nästa gång du ska köpa hatt,
<lb/>så blir det genast lite bättre. Du skulle
<lb/>göra mänskligheten en tjänst. Hur skall
<lb/>den kunna upptäcka att du är en söt
<lb/>flicka, när du går klädd som en skråpuk?</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst">Dessa båda ungdomar högaktade var&#x00AD;
<lb/>andra. Jag tror till och med att de
<lb/>älskade varandra, ty de flirtade aldrig.
<lb/>Just därför var hans beskyllning fruk&#x00AD;
<lb/>tansvärd. Den var ett nidingsdåd. Den
<lb/>skulle glömmas för att åter och åter dyka
<lb/>upp i minnet. En kvinna utan smak! En
<lb/>kvinna som inte förstår att klä sig! Han
<lb/>hade gjort henne otrygg för hela livet.
<lb/>Vid varje inköp skulle hon erinra sig
<lb/>hans ord. Om denna Katja bleve sjuttio
<lb/>år, skulle hon ännu i sin ålders höst
<lb/>då och då säga till sig själv: Tänk att
<lb/>Ludwig sa, att jag saknar smak! Nog var
<lb/>det orättvist? Och hon skulle efter den
<lb/>sista satsen sätta ett kolossalt och smärt&#x00AD;
<lb/>samt frågetecken.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid fick beskyllningen inga
<lb/>omedelbara följder. Den stoiska flickan
<lb/>gav icke uttryck åt sina känslor, varken
<lb/>i skratt eller gråt. Ludwig fick icke den
<lb/>örfil han förtjänt. Katja yttrade endast:
<lb/>Får jag be om de prepositioner, som
<lb/>styra ackusativ. Människokännaren må&#x00AD;
<lb/>ste i denna självbehärskning se förebud
<lb/>till stora händelser. Och de kommo.
<lb/>Närmaste anledningen var en promenad
<pb n="15"/>
<lb/>utmed ån. Denna å har alltid visat sig
<lb/>vara förrädisk. Jag tror inte att det finns
<lb/>en enda Wadköpingspojke som inte gått
<lb/>ned sig på dess is, vandrat lungsur hem,
<lb/>fått stryk och het välling. Än mera för&#x00AD;
<lb/>rädisk är ån tiden mellan islossningen
<lb/>och midsommar. Den lockar en att gå
<lb/>alldeles för långt utanför stan. Har man
<lb/>en flicka med sig, stannar man inte,
<lb/>förrän man kommit ända ned till sjön.
<lb/>Den förefaller att vara så stor, den för i
<lb/>tankarna de mäktiga haven, den stora
<lb/>vida världen. Man tyr sig samman. Ingen
<lb/>människa ser en. Bara Gud i himlen och
<lb/>man gör sannerligen ingenting, som inte
<lb/>den gode Guden kan se. (Han tål så
<lb/>mycket mer än vad t. ex. domprostinnan
<lb/>Hyltenius skulle tåla.) Men man lossar
<lb/>en smula på Wadköpingsbanden, man
<lb/>ger sina känslor luft i ljuvt klingande
<lb/>ord. Vid denna åmynning blir även fot&#x00AD;
<lb/>bollsspelare poeter. Och Ludwig sa: Det
<lb/>är väl ändå väldigt stiligt en sån här
<lb/>kväll med sjön och björkarna och allt det
<lb/>andra? Och nog är det väl sagolikt idio&#x00AD;
<lb/>tiskt att vi ska behöva säga ajöken om
<pb n="16"/>
<lb/>några dar! Det är så en tror inte det
<lb/>är sant.</p>
<p rend="indfirst">Katja förstod, att detta var poesi. Hon
<lb/>svarade ingenting, hon väntade mera.
<lb/>Vid dylika tillfällen är det mannens upp&#x00AD;
<lb/>gift att vara lyrisk; kvinnan blir lyrisk
<lb/>först vid vaggan. Tyvärr hade unge gre&#x00AD;
<lb/>vens ådra redan sinat. Alltså stodo de
<lb/>tysta, stirrade ut över sjön och lät det
<lb/>kvällsröda solklotet purpra ett par splitter&#x00AD;
<lb/>nya studentmössor. Plötsligt suckade de
<lb/>båda på en gång, suckade mycket djupt,
<lb/>gjorde helomvändning med militärisk
<lb/>schwung och larvade hemåt. En rask takt
<lb/>är rätta medlet att undgå den förrädiska
<lb/>åns inflytande. Fotbollsbanornas hjälte
<lb/>sa: Åtminstone skulle väl vi grabbar och
<lb/>jäntor ha något sprall, innan vi skils åt.
<lb/>Kunde vi inte ordna med lite klingklang
<lb/>så att vi finge röra på benen? – Detta
<lb/>var inte längre poesi, varför Katja sva&#x00AD;
<lb/>rade: Menar du bal? Bal i juni? Det har
<lb/>man väl aldrig hört talas om! – Just
<lb/>därför! avgjorde Ludwig, som inte hade
<lb/>en droppe Wadköpingsblod i ådrorna.</p>
<p rend="indfirst">Hur kunde han förmå Wadköping att
<lb/>gå med på något så tokigt som en bal i
<pb n="17"/>
<lb/>juni? Det vet jag inte så noga. Jag vet
<lb/>bara att han utvecklade hela den fruk&#x00AD;
<lb/>tansvärda energi, som han brukade ut&#x00AD;
<lb/>veckla i alla sina livsyttringar, undan&#x00AD;
<lb/>tagandes läxläsning. Jag vet att han be&#x00AD;
<lb/>sökte ett femtiotal mammor och att varje
<lb/>mamma sa precis detsamma: En bal i
<lb/>juni? Det har man väl aldrig hört talas
<lb/>om! Hur han lyckades krossa detta flint&#x00AD;
<lb/>hårda argument, varken vet eller för&#x00AD;
<lb/>står jag. Men jag vet, att han lyckades.
<lb/>Ty i Wadköpings annaler står anteck&#x00AD;
<lb/>nat att en bal avdansades å utvärds&#x00AD;
<lb/>huset Kupan den 10 juni och att rektor
<lb/>själv samt änkedomprostinnan Hyltenius
<lb/>voro balens beskyddare och garanter för
<lb/>dess höga moraliska halt. Och denna bal
<lb/>måste ha varit just den, som Ludwig
<lb/>föreslog Katja, då de traskade hem från
<lb/>den vida sjön och de tunga suckarna.</p>
<p rend="indfirst">Vad Katja beträffar, så hade hon nu
<lb/>trenne vägar att välja emellan. Endera
<lb/>kunde hon låta bli att gå på balen. Vissa
<lb/>tankar och känslor som stodo i hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfullt samband med ån, sjön och
<lb/>Ludwig stängde denna det rena förnuf&#x00AD;
<lb/>tets väg. Eller också kunde hon låta Sy-
<pb n="18"/>
<lb/>Malin rusta upp en viss gammal trasa,
<lb/>som nu var van att rustas upp. Verk&#x00AD;
<lb/>ligen? Kunde hon det? Efter att Lud&#x00AD;
<lb/>wig sagt som han sagt? Hellre döden!
<lb/>Återstod den tredje vägen, som förde
<lb/>kapprakt till firman Modig &amp; Klein. För
<lb/>en obefästad själ, som aldrig frestats och
<lb/>aldrig fallit för att åter resa sig, finns
<lb/>det knappt någonting farligare än att gå
<lb/>till Modig &amp; Klein. Men hon vandrade
<lb/>käckt åstad. På vägen mötte hon Curry
<lb/>och Eva. Vid åsynen av detta hyper&#x00AD;
<lb/>eleganta par kände hon plötsligt ett hän&#x00AD;
<lb/>synslöst övermod sjuda i bröstet. Det
<lb/>ska katten gå omkring och vara Askunge!
<lb/>Hon sa: Kom med till Modig &amp; Klein! Jag
<lb/>ska beställa mig en klänning till balen.
<lb/>Försökte använda en lugn och likgiltig
<lb/>ton, men paret gjorde intet för att dölja
<lb/>sin häpnad. Du! Hos Modig &amp; Klein!
<lb/>– Just jag, sa Katja. Varför inte? – De
<lb/>följde henne och under två timmars tid
<lb/>lät hon dem uppleva den ena sensa&#x00AD;
<lb/>tionen starkare än den andra. Hon väjde
<lb/>för intet. Hon frossade i lyx! Hon var
<lb/>fullständigt lycklig, så lycklig som endast
<lb/>en Askunge kan bli, då hon beslutat sig
<pb n="19"/>
<lb/>för att inte längre vara någon Askunge.
<lb/>Hon tänkte inte på Ludwig, än mindre
<lb/>på ett visst gammalt snille. Hon tänkte
<lb/>bara på sig själv och sin unga lekamen.
<lb/>Innan hon gick sa hon: Säg mig vad det
<lb/>kommer att kosta, men gör ingenting åt
<lb/>saken, förrän jag talat med pappa! Modig
<lb/>&amp; Klein sa priset. Curry och Eva satte
<lb/>sig. Katja icke ens blinkade.</p>
<p rend="indfirst">Het och lycklig lämnade hon Frestel&#x00AD;
<lb/>sernas tempel, men hon gick ingalunda
<lb/>hem. Hon gick till den herrn, som för de
<lb/>finaste silkestrumporna, och hon gick
<lb/>till stans finaste skomakare och hon gick
<lb/>till den butiken, som tar sina korsetter
<lb/>direkt från Paris. Curry och Eva travade
<lb/>med, häpna men även lyckliga, ty de
<lb/>stora sensationerna äro sällsynta i Wad&#x00AD;
<lb/>köping. Rätt vad det var mötte de Lud&#x00AD;
<lb/>wig. Han stannade mitt framför Katja
<lb/>och såg henne forskande in i ögonen.
<lb/>Han sa: Vad är det med dig? Jag tycker
<lb/>mig läsa vansinne i dina blickar. – Inte
<lb/>vet jag, om hon blivit galen, sa Curry,
<lb/>men jag vet, vad hennes far kommer
<lb/>att bli. – Katja ryckte till. Vad nu?
<lb/>Han kunde väl inte missunna henne att
<pb n="20"/>
<lb/>vara elegant en gång i livet? Till på
<lb/>köpet när hon hade tagit studenten! Barn
<lb/>anse, att föräldrarna böra vara tack&#x00AD;
<lb/>samma, om barnen lära sig något; för&#x00AD;
<lb/>äldrarna anse, att barnen böra vara tack&#x00AD;
<lb/>samma att de få lära sig något. Vem har
<lb/>orätt? Kan göra detsamma vem! Alla för&#x00AD;
<lb/>äldrar ha varit barn och de flesta barn
<lb/>bli föräldrar. Orätten jämnar ut sig med
<lb/>tiden.</p>
<p rend="indfirst">Men Ludwig sa: Vad jag hört och för&#x00AD;
<lb/>nummit har gripit mig djupt. Om denna
<lb/>flicka kommer på balen i en något så när
<lb/>korrekt och elegant dress, kan ni andra
<lb/>hönapönor hälsa hem. Det blir ett pris&#x00AD;
<lb/>fall utan like!</p>
<p rend="indfirst">För att rätt förstå vad sedan hände
<lb/>borde man egentligen göra en utredning
<lb/>av hela det svårlösta torvpulverproble&#x00AD;
<lb/>met och Kungliga Järnvägsstyrelsens för&#x00AD;
<lb/>hållande till ett snille, som till på köpet
<lb/>var ett sparsamt snille. Men det skulle
<lb/>föra oss för långt. Jag vill blott nämna,
<lb/>att styrelsen samma dag återsänt en gi&#x00AD;
<lb/>gantisk packe handlingar – den geniala
<lb/>Kockska metoden i ny upplaga – jämte
<lb/>en skrivelse, som varje uppriktig an&#x00AD;
<pb n="21"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_002.jpg"/></figure>
<lb/>hängare av den geniala metoden måste
<lb/>beteckna som löjlig och upprörande. Just
<lb/>när den geniala metodens fader genom&#x00AD;
<lb/>läst skrivelsen för sjunde eller åttonde
<lb/>gången och fyllt hela sin själ med dess
<lb/>tarvliga och motbjudande innehåll, lades
<lb/>en hand på hans skuldra och ett annat
<lb/>av hans barn, Katja, yttrade blitt men fri&#x00AD;
<lb/>modigt: Pappa, skulle du vilja ge mig
<lb/>femhundra kronor? – Den snillrike upp&#x00AD;
<lb/>finnarens hjärna var för ögonblicket
<pb n="22"/>
<lb/>bräddad med statens snabbt bortrinnande
<lb/>miljoner. I första häpenheten fann han
<lb/>femhundra vara en förvånande futtig
<lb/>summa och han tog åt plånboken. Redan
<lb/>denna gest återförde honom snabbt till
<lb/>verkligheten. Det fanns förvisso inga fem&#x00AD;
<lb/>hundra i plånboken. Femhundra! Det är
<lb/>ju en förmögenhet. Kom tösen verkligen
<lb/>på blanka vardan och bad om fem&#x00AD;
<lb/>hundra? Vadtill dessa femhundra? Klart
<lb/>besked, om han fick be! Katja sa: Jag
<lb/>har beställt en klänning hos Modig &amp;
<lb/>Klein och så är det lite annat smått jag
<lb/>behöver till balen.</p>
<p rend="indfirst">Det är i dylika ögonblick en snillrik
<lb/>man rätt tydligt känner, att han aldrig
<lb/>borde ha gift sig. Han förstår att han
<lb/>förrått vetenskapen och sitt eget snille
<lb/>för en jordisk kärlek. Vilken vetenska&#x00AD;
<lb/>pens pioniär hade han icke blivit, om han
<lb/>sluppit att draga det tunga familjelasset!
<lb/>Hur månget oskattbart vetenskapligt ar&#x00AD;
<lb/>bete hade han icke måst avstå från att
<lb/>köpa, därför att det felades honom några
<lb/>usla hundralappar. Och nu kom denna
<lb/>tös, denna osnutna jänta, och begärde
<lb/>hela fem för att gå på bal! Vidunderligt!
<pb n="23"/>
<lb/>Han framstötte ett grötigt och brutalt:
<lb/>Nej! Katja sa: Curry fick en frack till
<lb/>studenten och jag fick ingenting. – Han
<lb/>klarade stämman och yttrade: Om du
<lb/>hade varit pojke, hade du också fått en
<lb/>frack. Det hör till. – Katja sa: Jag rår
<lb/>inte för att jag är flicka och jag får
<lb/>så sällan något nytt och nu behöver jag
<lb/>en klänning till balen. – Uppfinnaren
<lb/>sa: Du har en klänning. – Katja sa:
<lb/>Jag har fyra stycken men ingen som pas&#x00AD;
<lb/>sar. – Uppfinnaren sa: Då stannar du
<lb/>hemma. – Plötsligt upplystes hans för&#x00AD;
<lb/>stånd av en av dessa tankeblixtar, som
<lb/>äro så vanliga hos snillen, och han ut&#x00AD;
<lb/>brast: Det är naturligtvis den där Lud&#x00AD;
<lb/>wig, som står bakom det hela! Det anade
<lb/>jag strax. Mitt beslut är fattat – du stan&#x00AD;
<lb/>nar hemma.</p>
<p rend="indfirst">Knappt var det sagt, förrän han insåg
<lb/>att han gjort sig skyldig till överord,
<lb/>tomt skryt. Han ville förfärligt gärna
<lb/>slå till reträtt. Det föresvävade honom
<lb/>att man kunde göra en utredning, upp&#x00AD;
<lb/>rätta ett nytt kostnadsförslag. Han skulle
<lb/>påpeka att tio av de femhundra kronorna
<lb/>voro överflödiga och förklara sig villig
<pb n="24"/>
<lb/>att utbetala de 490. Därmed hade han
<lb/>hävdat sin myndighet och hållit sparsam&#x00AD;
<lb/>heten i helgd. Hade han följt denna im&#x00AD;
<lb/>puls, skulle man fått bevittna en märklig
<lb/>tävlan i ädelmod. Katja skulle ha under&#x00AD;
<lb/>bjudit honom med hundratal; till sist
<lb/>skulle han kanske nödgats släpa henne
<lb/>till Modig &amp; Klein. Emellertid följde han
<lb/>icke den högre impulsen. I det avgörande
<lb/>ögonblicket föll han pladask i den fall&#x00AD;
<lb/>grop<choice><sic>.</sic><corr resp="litlolo">,</corr></choice> som ständigt lurade på honom. Han
<lb/>erinrade sig att han var ett snille! Och
<lb/>han började klaga. Naturligtvis sa han
<lb/>inte rentut att han var ett misshandlat
<lb/>geni. Han antydde blott att han hade
<lb/>en Högre Uppgift, till vilken även hans
<lb/>barn borde taga någon hänsyn. Katja
<lb/>gjorde plötsligt en grimas, som om han
<lb/>bjudit på ricinolja. Ty detta var osmak&#x00AD;
<lb/>ligt! I hela sitt unga liv hade hon älskat
<lb/>och vördat just denna Högre Uppgift,
<lb/>hon hade omhuldat och borstat Den, hon
<lb/>hade tagit fläckar ur Dess kläder och
<lb/>stoppat mjuka kuddar under Dess huvud,
<lb/>hon hade satt fram just sådan mat, som
<lb/>smakar en Högre Uppgift och efteråt
<lb/>plockat brödsmulor ur dess skägg, hon
<pb n="25"/>
<lb/>hade skapat ro och tystnad, så nödvän&#x00AD;
<lb/>diga för en Högre Uppgift samt sett till
<lb/>att Dess krage alltid var ren. Och nu
<lb/>uppmanade han henne i förebrående ton
<lb/>att taga någon hänsyn till den Högre
<lb/>Uppgiften! Inför denna otacksamhet upp&#x00AD;
<lb/>gav hon försöket att skrida fram med
<lb/>lämpor. Hon sa: Du får ursäkta att jag
<lb/>tänker gå på balen. Vill pappa inte ge
<lb/>mig pengarna, så får jag ta klänningen
<lb/>och det andra på kredit.</p>
<p rend="indfirst">Därmed var krisen akut. Ultimatum
<lb/>hade utfärdats. Nästa handling blev en
<lb/>krigsåtgärd. Uppfinnaren ringde till Mo&#x00AD;
<lb/>dig &amp; Klein, förbjöd dem att vare sig mot
<lb/>kontant betalning eller på kredit utföra
<lb/>något arbete åt hans dotter. Hon var
<lb/>omyndig och hade icke rätt att göra be&#x00AD;
<lb/>ställningar utan hans vetskap. Vilken
<lb/>skymf! Att i ena stunden som välaktad
<lb/>och mogen student stå i stadens elegan&#x00AD;
<lb/>taste affär och i beundrande vänners när&#x00AD;
<lb/>varo göra storartade beställningar för att
<lb/>i nästa nu bli behandlad som en skol&#x00AD;
<lb/>flicka, den där tagit knäck på olovlig
<lb/>krita! Tårarna började rinna. Det var
<lb/>att göra skymfen ännu skymfligare. När
<pb n="26"/>
<lb/>Uppfinnaren varsnade dessa tårar förban&#x00AD;
<lb/>nade han sin dumhet. Men som det är
<lb/>trevligare att vara ond på andra än på
<lb/>sig själv, riktade han en ny stöt mot
<lb/>flickan. Ännu med luren i hand begärde
<lb/>han upplysning om övriga herrar leveran&#x00AD;
<lb/>törer. Han skulle ringa till dem alle&#x00AD;
<lb/>sammans! Katja svarade: Det är nog, att
<lb/>pappa blamerat sig en gång. Jag skall
<lb/>själv säga återbud till de andra. – Hon
<lb/>gick. Uppfinnaren dök för nionde gången
<lb/>ned i Järnvägsstyrelsens förkastelsedom
<lb/>över det geniala Kockska systemet. När
<lb/>man drabbats av en stor olycka, söker
<lb/>man glömska i en mindre.</p>
<p rend="indfirst">En dag förflöt, två dagar. Situationen
<lb/>var ytterligt oklar. Uppfinnaren grubb&#x00AD;
<lb/>lade, Curry grubblade. Vilka åtgärder
<lb/>kunde man vänta från Katjas sida? Hen&#x00AD;
<lb/>nes ögon voro röda och hennes kinder
<lb/>starkt pudrade: alltså grät hon i smyg.
<lb/>Hon infann sig vid måltiderna men åt
<lb/>under svältgränsen. Lyckligtvis fanns det
<lb/>konditorier i stan och gräddkarameller
<lb/>i hennes byrålåda. Hennes tillstånd var
<lb/>elegiskt. Hon tog farväl av drömmen om
<lb/>en ung kvinna i Modig &amp; Kleincreation,
<pb n="27"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_003.jpg"/></figure>

<lb/>balens drottning och Ludwigs stolthet.
<lb/>Men den elegiska stämningen skingrades
<lb/>snart av Currys cynism. Han sa: Lipa
<lb/>inte! Du kan gå i din gamla. Folk är
<lb/>vana att se dig så där lite sjaskig.
<lb/>Mången kär gammal tant skulle sörja, om
<lb/>hon finge se dig annorlunda. – Katja
<lb/>rodnade. Hon tog fram den »gamla», gick
<lb/>ut i köket, räckte den åt husan och sa:
<lb/>Den här behöver jag inte. Håll till godo!
<lb/>– Å så förtjusande och tänk så vänligt!
<lb/>sa flickan, gick med »skräpet» till en
<lb/>klädståndsfru och fick några kronor. Si&#x00AD;
<pb n="28"/>
<lb/>tuationen blev ännu mera oklar. Tänkte
<lb/>hon verkligen stanna hemma? Intet svar.
<lb/>Uppfinnaren travade osaligt av och an,
<lb/>väntade att hon skulle öppna underhand&#x00AD;
<lb/>lingar. Han var absolut beredd att giva
<lb/>efter på alla punkter, men han tyckte att
<lb/>hon kunde börja underhandlingarna.
<lb/>Slutligen strök han även den punkten,
<lb/>gick till flickan och sa: Kom nu min tös,
<lb/>så gå vi till Modig &amp; Klein, innan det blir
<lb/>för sent! – Hon höjde ögonbrynen i
<lb/>förkrossande förvåning: Efter vad som
<lb/>passerat? – Nåja, så gå vi till någon
<lb/>annan: sömmerskor finns det gott om.
<lb/>– Det är för sent.</p>
<p rend="indfirst">Kusliga ord! Tragiska stämma! Till på
<lb/>köpet hade tösen en djup alt, som kunde
<lb/>vibrera med passion. Den elegiska perio&#x00AD;
<lb/>den var förbi.</p>
<p rend="indfirst">Dock icke alldeles. Än en gång gick
<lb/>hon med Ludwig utmed ån, än en gång
<lb/>stodo de framför den vida sjön och läto
<lb/>kvällssolen purpra de vita mössorna. Och
<lb/>Katja sa: Här har jag gått i arton år
<lb/>och sett om honom och vårdat honom
<lb/>och daltat med honom! (Hon hade nyss
<lb/>fyllt arton så hon måste ha börjat mycket
<pb n="29"/>
<lb/>tidigt.) Aldrig har jag bett honom om
<lb/>något. Nästan alla mina klädpengar har
<lb/>gått till Curry. Själv har jag gått klädd
<lb/>som en skurmadam. Du har själv sagt
<lb/>det! Men när jag en enda gång i mitt
<lb/>liv vill vara fin – då! Då behandlar
<lb/>han mig sämre än en skolflicka!</p>
<p rend="indfirst">Tankegången var egendomlig, men Lud&#x00AD;
<lb/>wig förstod henne fullkomligt. Han tyckte
<lb/>att hon bara på trots skulle gå på balen.
<lb/>Hennes underbara alt vibrerade starkt
<lb/>då hon framslungade: Naken? Unge gre&#x00AD;
<lb/>ven hajade till. När en så bottenfruset
<lb/>korrekt flicka kunde nämna detta ord i
<lb/>detta sammanhang, måste det hela peka
<lb/>rakt upp i natten. Han mumlade: Kära
<lb/>söta barn. – Hon avbröt: Jag är icke
<lb/>något kärt sött barn. Jag är en människa,
<lb/>som man ser över axeln. Det finns inte
<lb/>en enda otäck gammal tant eller farbror i
<lb/>den här stan, som inte tror, att jag är det
<lb/>beskedligaste mähä i universum.</p>
<p rend="indfirst">Denna tankes bitterhet tycktes överväl&#x00AD;
<lb/>diga henne. Hon gjorde plötsligt ett mili&#x00AD;
<lb/>täriskt helt om och de började larva
<lb/>hemåt. Hon sa: För resten förlåter jag
<lb/>honom. Man kan inte räkna med honom
<pb n="30"/>
<lb/>som med andra. Han begriper inte, när
<lb/>han gör något dumt. Men vad som retar
<lb/>mig, det är Currys frack! Om jag hade
<lb/>varit pojke, så skulle jag ha fått en frack.
<lb/>Alltså skall jag chikaneras bara därför
<lb/>att jag är flicka. Men det är inte heller
<lb/>så. För hade jag varit ett kokett stycke
<lb/>som Eva, så skulle de ha spökat ut mig
<lb/>värre än en julgran. Nej, jag skall chika&#x00AD;
<lb/>neras därför att jag är en beskedlig, enkel
<lb/>och anspråkslös varelse. Men jag ska
<lb/>visa dem!</p>
<p rend="indfirst">De veko om vägkröken och staden låg
<lb/>framför dem. Katja gjorde en stor pate&#x00AD;
<lb/>tisk åtbörd och yttrade: Detta är en
<lb/>fånig stad! – Du sa ett ord! instämde
<lb/>Ludwig varmt. Efter en stund yttrade
<lb/>Katja med en lätt skälvning i stämman:
<lb/>Ludwig, vad skulle du säga, om jag
<lb/>gjorde någonting oanständigt? – Korsi&#x00AD;
<lb/>jisse namn, flicka! utbrast unge greven.
<lb/>Och det är mycket troligt att han – om
<lb/>hon verkligen gjorde någonting oanstän&#x00AD;
<lb/>digt – skulle uttrycka sig just så och
<lb/>icke annorlunda. Hans tankar tumlade
<lb/>förvirrade och förskräckta kring den
<lb/>egendomliga frågan. Oanständigt, mum&#x00AD;
<pb n="31"/>
<lb/>lade han, ja men kära söta rara, vad
<lb/>menar du med oanständigt? – Hon sva&#x00AD;
<lb/>rade kärvt: Idiot! Rid inte på ord. Jag
<lb/>menar någonting som skulle komma de
<lb/>här uvarna och ugglorna att spärra upp
<lb/>sina ögon och varsna alla sina fördomar
<lb/>och fånigheter. Men du begriper ingen&#x00AD;
<lb/>ting. Du kommer att se lika dum ut som
<lb/>alla de andra. Men då! Då kan du vara
<lb/>lugn för att jag kommer att förakta dig!</p>
<p rend="indfirst">Usch så tråkigt, sade Ludwig. Och de
<lb/>lämnade ån och sjön och bänkarna och
<lb/>allt det andra bakom sig och trädde in i
<lb/>staden.</p>
<p rend="indfirst">Ytterligare anteckningar saknas beträf&#x00AD;
<lb/>fande Katjas själstillstånd tiden mellan
<lb/>den soliga dag, då Katja beslöt att icke
<lb/>längre vara Askunge och den lika soliga
<lb/>dag, då balen skulle gå av stapeln. Sist&#x00AD;
<lb/>nämnda dag tillbringade Curry några
<lb/>angenäma timmar på åstranden och efter&#x00AD;
<lb/>som han hade Eva Biörck vid sin sida,
<lb/>antar jag att han kom ända ned till sjön.
<lb/>Det förklarar, varför han återvände till
<lb/>hemmet först klockan 7, vilket gav den
<lb/>unge snobben en futtig timme att ägna
<lb/>sin person. En stund efter hans hem&#x00AD;
<pb n="32"/>
<lb/>komst uppstod ett starkt oväsen i huset.
<lb/>Strax därpå störtade den unge mannen
<lb/>in till sin far, satte sig med utsträckta
<lb/>ben, hängande armar. Och med en rätt
<lb/>dum och sinnesslö min utbrast han:
<lb/>Pappa, var är min frack?</p>
<p rend="indfirst">Uppfinnaren av otaliga uppfinningar
<lb/>kunde icke besvara denna enkla fråga.
<lb/>Han förstod ej ens dess innebörd. Skulle
<lb/>en snillrik man, som aldrig kunnat hålla
<lb/>reda på sin egen frack, nu tvingas att
<lb/>hålla reda på sonens?</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap02">
<pb n="33"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_004.jpg"/></figure>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Rektor satt och tänkte på, att han var
<lb/>gammal vorden. Han hade flera skäl att
<lb/>grubbla över den sorgliga saken. Först och
<lb/>främst hade han nyligen hållit sin sista
<lb/>examen och för alltid nedlagt sitt höga
<lb/>ämbete som det ärorika wadköpingska
<lb/>läroverkets styresman. Det var bittert
<lb/>och ändå icke det värsta. Man kan vara
<pb n="34"/>
<lb/>gammal till åren och likväl ung till kropp
<lb/>och själ. Rektor hade trott sig vara en
<lb/>gammal man med ynglingasjäl. För en
<lb/>kvart sen hade hans hushållerska krossat
<lb/>denna illusion lika färmt och hänsynslöst
<lb/>som hon krossade hans porslin. I det hon
<lb/>knäppte hans rock, satte hatten på hans
<lb/>huvud och stack käppen i hans hand,
<lb/>hade hon yttrat: Lova mig att tänka
<lb/>på en sak, när nu rektorn kommer på
<lb/>baln! Tala inte högt för sig själv! Om
<lb/>andra människor! Snälla, söta! Folk
<lb/>säger ändå att rektorn blitt en sån gubbe!
<lb/>– Härtill hade rektor med ungdomlig
<lb/>snabbhet genmält: Säger folk ändå att
<lb/>jag blivit gammal, så betyder det ju
<lb/>ingenting att jag talar högt för mig själv.
<lb/>Emellertid talar jag icke högt för mig
<lb/>själv, så att andra människor höra det.
<lb/>Och även om jag det gjorde, skulle detta
<lb/>endast bevisa, att jag säger min mening
<lb/>utan människofruktan. Men hon, min
<lb/>snälla vän, är som de flesta fruntimmer
<lb/>ologisk samt ofinkänslig tillika!</p>
<p rend="indfirst">Gott och väl! Så kan och bör man
<lb/>svara ett näsvist fruntimmer. Men när
<lb/>man sedan sätter den gamla kroppen i
<pb n="35"/>
<lb/>rörelse och försöker ge den en riktigt
<lb/>karsk och spänstig hållning, då infinner
<lb/>sig vissa dystra tankar. Och när man
<lb/>kommit fram till Kupans trappor – offi&#x00AD;
<lb/>ciellt kallade Oscarstrappan – då mum&#x00AD;
<lb/>lar man för sig själv: I viss mån torde
<lb/>människan hava rätt: jag har åldrats.
<lb/>Dessa trappsteg äro nämligen till antalet
<lb/>sjuttiotvå. Ovanför dem ligger en lund
<lb/>och i lunden utvärdshuset Kupan. Sta&#x00AD;
<lb/>den är stolt över sin trappa. Turister
<lb/>föras av Wadköpingsbon direkt från dom&#x00AD;
<lb/>kyrkan till trappan. Den liknar en jätte&#x00AD;
<lb/>kaskad av granit och den har kostat över
<lb/>hundratusen. När studenter och skol&#x00AD;
<lb/>pojkar i flock kila uppför trappan ser
<lb/>det ut som om de tänkte storma himlen
<lb/>och som om detta företag vore den lät&#x00AD;
<lb/>taste sak i världen. Unga flickor stiga
<lb/>långsamt uppför trappan. Deras kvinnliga
<lb/>värdighet och deras snäva kjolar hindrar
<lb/>dem att hasta, men deras långsamhet är
<lb/>spänstig och graciös. De förläna trappan
<lb/>ett tycke av Jakobs drömda himlastege.
<lb/>Medelålders män skrida kraftiga fram
<lb/>mot trappan, hisna ett ögonblick, då de
<lb/>sätta foten på första trappsteget, knoga
<pb n="36"/>
<lb/>sen tungt men målmedvetet, flåsande
<lb/>men okuvliga stadigt uppför, uppför! De
<lb/>veta att stegen leder ej till himlen men
<lb/>till Kupan, där det finns full servering.
<lb/>Och det är dem alldeles nog. Men vad
<lb/>eggar krafterna hos en gammal man, som
<lb/>föraktar all fåfänglighet? Just ingenting.
<lb/>Han får släpa på sina års tyngd utan
<lb/>hjälp och förnimma sina lemmars skröp&#x00AD;
<lb/>lighet utan tröst. När han stigit uppför
<lb/>trettiosju trappsteg kommer han till en
<lb/>bred avsats. Här står en stenbänk. Den
<lb/>gamle rynkar bistert ögonbrynen, han
<lb/>dröjer, tvekar, han petar med käppen
<lb/>på bänken och det ser ut, som om han
<lb/>hade lust att ge den ett rapp. Kan&#x00AD;
<lb/>ske är det sina egna gamla ben han
<lb/>skulle vilja rappa på. Men han ger
<lb/>vika, sjunker ned på bänken. Och nu
<lb/>vet han att han är gammal. Han sitter
<lb/>på Gubbänken! Han kan inte längre
<lb/>taga Kupans trappor i ett sträck. Han
<lb/>kunde ju i fjol! Ja, men inte i år –</p>
<p rend="indfirst">Rektor satt en junikväll på Gubb-
<lb/>bänken och såg folk begiva sig till Kupan.
<lb/>Han kände dem alla och de kände ho&#x00AD;
<lb/>nom. Det var som att sitta i gapstocken.
<pb n="37"/>
<lb/>Vad rektor har blivit gammal! Medel&#x00AD;
<lb/>ålders herrar och damer trampade raskt
<lb/>förbi utan att ens pusta. Det var retsamt.
<lb/>De hälsade glatt och vänligt och rektor
<lb/>muttrade vresiga svar. Där kom en fet
<lb/>herre med sin skönt utpyntade dotter.
<lb/>Han var köpman och hette Biörck och
<lb/>han stannade verkligen på avsatsen men
<lb/>blott för att hälsa. Och rektor tänkte:
<lb/>Den där tjockisen var på sin tid skolans
<lb/>enfaldigaste lärjunge: han måste sluta
<lb/>redan i tredje. Då sa den fryntlige herrn:
<lb/>Ja, men jag reder mig ändå, herr rek&#x00AD;
<lb/>tor, jag reder mig ändå! – Och den
<lb/>fete steg vidare mot höjden, följd av sin
<lb/>fnittrande dotter. Besynnerligt! tänkte
<lb/>rektor. Skulle karln vara tankeläsare?
<lb/>Eller skulle jag verkligen tänka högt
<lb/>ibland? Är jag så slö? – Han ville resa
<lb/>sig och fortsätta den tunga vandringen,
<lb/>men strömmen av förbigående gjorde
<lb/>honom yr i huvudet. Han vågade icke
<lb/>stiga upp. Han var rädd att vackla. Han
<lb/>tänkte: När någon av mina studenter
<lb/>kommer, så ska jag vinka honom till
<lb/>mig och så omärkligt taga stöd mot
<lb/>honom. Det blir bra. Men studenterna
<pb n="38"/>
<lb/>hade för länge sedan kommit. Däremot
<lb/>steg nu med spänstig hållning överste
<lb/>Edeblad uppför trappan ledande sin
<lb/>hustru vid armen. Översten var äldre än
<lb/>rektorn, men han hade nyss fattat ett fast
<lb/>och oryggligt beslut att förtära en halva
<lb/>punsch. Den som fattat ett fast beslut,
<lb/>krossat alla tvivel och förjagat all tvekan
<lb/>vandrar käckt i de svåraste trappor. De
<lb/>vita mustascherna voro morskt upp&#x00AD;
<lb/>vridna och glänste som två maräng&#x00AD;
<lb/>krumelurer på en mörkröd tårta. Över&#x00AD;
<lb/>sten stannade och sa: Här sitter du,
<lb/>gamle vän. Minsann gör du inte det! Här
<lb/>sitter du. – Ser nästan så ut, mumlade
<lb/>rektor. Och han tänkte: Kanske att du
<lb/>håller dig så spänstig, därför att du är så
<lb/>dum? – Hum! Hum! Hum! brummade
<lb/>översten och det lät som när en häst
<lb/>travar. Men rektorn vände sina blickar
<lb/>till den beskedliga överstinnan, tänkte:
<lb/>Och du är lika dum, du. Det har varit
<lb/>ett lyckligt äktenskap. – Hum, hum!!
<lb/>Hum, hum!! fnös översten och det lät
<lb/>som galopp. Paret fortsatte och rektor
<lb/>blev alltmera missmodig och bitter. Han
<lb/>spejade förgäves efter en student. Det är
<pb n="39"/>
<lb/>så bra att stödja sig mot en ungdom:
<lb/>man kan stödja sig rätt tungt och det gör
<lb/>ingenting om armen skälver en smula.
<lb/>Ungdomen reflekterar icke över dylikt,
<lb/>åtminstone ej på väg till bal. Men det
<lb/>kom inga studenter, blott medelålders
<lb/>folk och just sådana som skulle tänka:
<lb/>Å vad han har blivit gammal, hur tungt
<lb/>han stödde sig, hur hans arm skalv!
<lb/>Där kom nu till exempel den rödhårige
<lb/>advokaten Björner och hans döttrar och
<lb/>rektor tänkte: Röda är de som rävar
<lb/>och sluga som rävar tillika! – Då böjde
<lb/>sig advokaten ned till honom och vis&#x00AD;
<lb/>kade: Det är sant, men säg det inte
<lb/>så högt att Björner kan höra’t. – Jag
<lb/>aktar mig nog, muttrade gubben och
<lb/>advokaten drog vidare med sina fnitt&#x00AD;
<lb/>rande döttrar.</p>
<p rend="indfirst">Men plötsligt fick rektor klart för sig,
<lb/>att människan därhemma hade rätt. Han
<lb/>tänkte högt! Det var enda förklaringen
<lb/>på en massa besynnerliga händelser. Han
<lb/>tänkte högt! Han var barn på nytt! Man
<lb/>gjorde narr av honom! Man gjorde narr
<lb/>av rektor! Han kände sig eländig, men
<lb/>han ville icke visa sitt elände. Han stra&#x00AD;
<pb n="40"/>
<lb/>made upp sig och rynkade den mäktiga
<lb/>pannan, de buskiga brynen. Han bet
<lb/>ihop tänderna, han avstod från att tänka.
<lb/>Och Wadköpings borgare strömmade
<lb/>förbi honom. Han kände dem, han hade
<lb/>sett dem som pojkar, han hade hjälpt och
<lb/>väglett dem, han hade hjälpt och väg&#x00AD;
<lb/>lett deras söner. Nu var han gammal,
<lb/>nu gjorde de narr av honom. De enda,
<lb/>som kanske inte gjorde narr av honom,
<lb/>var den yngsta årsklassen. Hos dem satt
<lb/>väl ännu en smula respekt kvar. En
<lb/>smula idealitet! En smula vördnad! Han
<lb/>längtade efter en av de yngsta.</p>
<p rend="indfirst">Och han kom. När människoströmmen
<lb/>nästan sinat upptäckte rektor i djupet vid
<lb/>trappans fot en vit prick över en svart
<lb/>kropp med vitt bröst och vita händer.
<lb/>Denna varelse kunde icke vara något
<lb/>annat än en student. Han tog inte trap&#x00AD;
<lb/>pan i sjustegssprång utan rörde sig för&#x00AD;
<lb/>vånansvärt långsamt. Rektor blev ivrig.
<lb/>Varför kunde han inte raska på? Vad
<lb/>var det för ett sätt av en ung man att
<lb/>dra benen efter sig! Vem av pojkarna
<lb/>kunde det vara? Han tog av brillorna,
<lb/>immade dem, torkade dem, satte dem
<pb n="41"/>
<lb/>åter på. Äntligen kunde han urskilja an&#x00AD;
<lb/>siktet. Han skärpte blicken. Så slapp&#x00AD;
<lb/>nade sakta hans uppstramade hållning.
<lb/>Han greps av vemod. Han stödde det
<lb/>tunga huvudet mellan händerna. Han
<lb/>tänkte: Det senila tillståndet framter bra
<lb/>många egendomliga och bedrövliga sym&#x00AD;
<lb/>tom. Här har jag nu framför mig en av
<lb/>årets abiturienter. Å ena sidan känner
<lb/>jag mycket väl igen hans ansikte, å andra
<lb/>sidan har jag ingen aning om vem han
<lb/>är. – Han sa: Unge man, mitt minne
<lb/>sviker mig. Hur är namnet? – Studenten
<lb/>svarade: Kock. – Rektor lade handen
<lb/>över ögonen. Han sökte erinra sig stu&#x00AD;
<lb/>denten Kock. Genast såg han framför sig
<lb/>ett flinande pojkansikte, som han otaliga
<lb/>gånger betraktat med mycken stränghet
<lb/>och skärpa. Men det var ingalunda det
<lb/>ansikte han nu såg i junikvällens milda
<lb/>belysning. Han skakade på huvudet, suc&#x00AD;
<lb/>kade och sa: Det är bra, kära Curry.
<lb/>Jag önskar dig nöje på balen. – Tack,
<lb/>svarade studenten, men jag är inte Curry,
<lb/>jag är Katja.</p>
<p rend="indfirst">Då sjönk rektor alldeles samman och
<lb/>det kunde han tryggt göra, ty den unge
<pb n="42"/>
<lb/>vandrade långsamt vidare uppför Him&#x00AD;
<lb/>melens trappor, lämnande gubben allena.
<lb/>Musik från de högre sfärerna sköljde ned
<lb/>över den tankfulle gamle. Och han sa
<lb/>till sig själv: Nu börjar balen, som står
<lb/>under mitt beskydd. Men gör jag icke
<lb/>klokast i att gå hem? Vem vet vad jag
<lb/>kan ta mig till? Kanske kommer jag att
<lb/>dunka domprostinnan i ryggen och bjuda
<lb/>flickorna snus. Det är alltså Kockens
<lb/>pojke, som heter Katja, och flickan Curry.
<lb/>Nåja, Katja är kanske ett ryskt goss&#x00AD;
<lb/>namn, det kan jag i mitt förvirrade till&#x00AD;
<lb/>stånd ej bedöma. Men det besynnerliga
<lb/>är, att Katja mera liknade Katja än
<lb/>Curry – vilket för resten är helt natur&#x00AD;
<lb/>ligt – men jag menar att pojken mera
<lb/>liknade flickan än pojken eller med andra
<lb/>ord: systern är mera lik brodern än bro&#x00AD;
<lb/>dern är lik sig själv, vilket är orimligt.
<lb/>– Han tystnade, han dröjde kvar på
<lb/>bänken, han skakade gång efter annan
<lb/>sitt tunga huvud och han utbrast: O
<lb/>Cicero, Cicero, hur kunde du prisa ålder&#x00AD;
<lb/>domen!</p>
<p rend="indfirst">En studentbal i Kupan är en solid före&#x00AD;
<lb/>teelse. Den är fri från varje spår av dio&#x00AD;
<pb n="43"/>
<lb/>nysisk yra. Men den är angenäm och
<lb/>underhållande och den försiggår i de
<lb/>mest fasta och betryggande former. Man
<lb/>vet på pricken hur man skall uppträda.
<lb/>Man känner på millimetern urringningens
<lb/>rätta mått. Man behöver aldrig fundera
<lb/>över, vad man skall säga till sin dam,
<lb/>ty varje ung man, som gått i balettmästar
<lb/>Lindkvists dansskola, bär inom sitt bröst
<lb/>ett på Wadköpingsdialekt avfattat balkon&#x00AD;
<lb/>versationslexikon, som talar genom hans
<lb/>mun. Antagligen är det uppbjudningsbug&#x00AD;
<lb/>ningen som försätter den sinnrika tal&#x00AD;
<lb/>apparaten i funktion. Antalet danser,
<lb/>som en och samma kavaljer får dansa
<lb/>med en och samma dam, är noga bestämt
<lb/>för olika åldrar, släktskapsförbindelser
<lb/>m. m. Damer, som få sitta, behandlas en&#x00AD;
<lb/>ligt särskild högtidlig och finkänslig ritual.
<lb/>Gifta kvinnors rätt att dansa bestämmes
<lb/>i varje enskilt fall av Mammornas Råd,
<lb/>mot vars beslut intet jäv kan resas. Brott
<lb/>mot den rikt utbildade men fasta eti&#x00AD;
<lb/>ketten straffas obönhörligt genom ostra&#x00AD;
<lb/>cism. Våren före världskrigets utbrott
<lb/>lär en yngling ha tagit ett glas för mycket
<lb/>och under rusets ödesdigra inflytande
<pb n="44"/>
<lb/>kysst sin dam strax ovanför i stället för
<lb/>strax nedanför handleden. Spår av till&#x00AD;
<lb/>dragelsen förefinnes ännu i folkfantasien,
<lb/>men brottslingen är borta och hans namn
<lb/>glömt! Det är icke i Wadköping man
<lb/>skaffar sig en herostratisk ryktbarhet.</p>
<p rend="indfirst">Frågar man, varpå dessa balers ange&#x00AD;
<lb/>näma soliditet beror, så vill jag först hän&#x00AD;
<lb/>visa till stadens solida karaktär, som dock
<lb/>ej här skall närmare beröras. Vidare till
<lb/>den förtjänstfulla verksamhet som utveck&#x00AD;
<lb/>las av Mammornas Råd, en förening u. p.
<lb/>a., men med största befogenhet och utom&#x00AD;
<lb/>ordentliga maktmedel. Slutligen till änke&#x00AD;
<lb/>domprostinnan Hyltenius. Hon är snarare
<lb/>en ärevördig institution än en vanlig
<lb/>människa. Hon är mycket äldre än rek&#x00AD;
<lb/>tor, men hon talar aldrig för sig själv
<lb/>och sällan med andra. Det påstås att
<lb/>hon i något yngre år ska ha varit prat&#x00AD;
<lb/>sjuk. I så fall har hon väl talat ut, vad
<lb/>som var att säga. Nu tiger hon. Hennes
<lb/>hemlighetsfulla makt vilar på en enda
<lb/>omständighet – en fruktansvärd tanke:
<lb/>Man vet, att hon vet allt. Det vill säga
<lb/>allt om dig och mig och de andra. Allt
<lb/>vad liv, som finnes kvar i den bräckliga
<pb n="45"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_005.jpg"/></figure>

<lb/>varelsen, har koncentrerats i ett par vid&#x00AD;
<lb/>underliga, klara och lysande uggleögon,
<lb/>som äro i ständig verksamhet, speja till
<lb/>höger, speja till vänster, skåda och ge&#x00AD;
<lb/>nomskåda. Dessutom har hon liksom
<lb/>Odin kunskapare. De äro vida flera än
<lb/>gudens korpar och vi vilja för resten
<lb/>icke såra någon genom att kalla dem
<lb/>korpar. Hellre duvor. De sväva fram och
<lb/>tillbaka genom stadens gator, återvända
<lb/>till den gamla och förtälja, vad de sett
<lb/>och förnummit, iakttagit och gissat sig
<lb/>till. De skrika fram sina nyheter, ty dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan är stendöv. Hon för dem icke
<pb n="46"/>
<lb/>vidare, hon samlar dem till en mäktig
<lb/>och fruktansvärd skatt av wadköpingskt
<lb/>vetande. Ingen skall någonsin få veta,
<lb/>hur mycket hon vet, men alla veta att
<lb/>hon vet allt.</p>
<p rend="indfirst">Wadköpingsbons fina takt visar sig
<lb/>bäst i det sätt, på vilket han bemöter
<lb/>domprostinnan. Han visar henne ingen
<lb/>fruktan! Han ger henne det mått av vörd&#x00AD;
<lb/>nad, som tillkommer hennes rang och
<lb/>höga ålder. Det är allt. När man ser den
<lb/>fete köpman Biörck skrida förbi hennes
<lb/>plats i balsalen, stanna, föra klackarna
<lb/>samman, göra halv omvändning, sträcka
<lb/>händerna utmed frackbyxornas revärer,
<lb/>buga, göra ny halvomvändning och
<lb/>skrida vidare, så kan det se ut som om
<lb/>han hälsade på vilken domprostinna som
<lb/>helst. Men om man iakttoge honom några
<lb/>ögonblick före och några ögonblick efter
<lb/>ceremonien, om man såge hans händers
<lb/>nervösa flykt kring den feta lekamen, rät&#x00AD;
<lb/>tande, ryckande, utslätande, kontrolle&#x00AD;
<lb/>rande vissa detaljer, och om man såge
<lb/>svettpärlorna i hans svällande nacke och
<lb/>hörde hans djupa suck, när det hela var
<lb/>över, då skulle man förstå, att detta
<pb n="47"/>
<lb/>kyligt korrekta uppträdande bottnade i
<lb/>en kolossal självbehärskning. Man må då
<lb/>fråga sig om icke närvaron av en så for&#x00AD;
<lb/>midabel personlighet betänkligt dämpade
<lb/>glädjen vid dessa fester? På sätt och vis
<lb/>jo – på sätt och vis nej. Det finns näm&#x00AD;
<lb/>ligen ingen dygd som Wadköpingsbon
<lb/>dyrkar innerligare eller med vilken han
<lb/>hellre prålar än just självbehärskning.
<lb/>Vidare finns det blott en glädje, som han
<lb/>njuter fullt och helt – och det är just
<lb/>den dämpade glädjen.</p>
<p rend="indfirst">Om en iakttagare av Wadköpings
<lb/>psyke inträtt i Kupans stora balsal den
<lb/>10 juni kl. 8.15 e. m. hade han efter
<lb/>en snabb rundblick med visshet förut&#x00AD;
<lb/>spått, att just denna säregna, dämpade
<lb/>glädje skulle slå ut i blom om en kvart
<lb/>eller så. Allt var väl förberett och just
<lb/>så som det brukade vara. Kring väggarna
<lb/>hängde de vanliga urblekta sidenfestoner&#x00AD;
<lb/>na. Fönstren stodo öppna och likaså den
<lb/>väldiga porten, som förde rakt ut i juni&#x00AD;
<lb/>kvällen. De rätta mammorna sutto på de
<lb/>rätta platserna och kastade de rätta blic&#x00AD;
<lb/>karna på de orätta flickorna, eller med
<lb/>andra ord: de granskade grannens dött&#x00AD;
<pb n="48"/>
<lb/>rar. Kavaljererna bildade en kompakt
<lb/>svart massa som befann sig i livlig våg&#x00AD;
<lb/>rörelse, ty denna massa drog på sig
<lb/>handskarna. Musikanterna hade tömt den
<lb/>sista halvan öl och blickade kampbe&#x00AD;
<lb/>redda och pliktmedvetna ut över det ny&#x00AD;
<lb/>skurade golvet. I hörnet mittemot satt
<lb/>den tysta, döva domprostinnan och rörde
<lb/>sakta sina mörka uggleögon från höger
<lb/>till vänster och från vänster till höger.
<lb/>Mittpå salsgolvet stod balens överste
<lb/>marskalk, greve Ludwig von Battwhyl,
<lb/>med ett kolossalt blått och gult siden&#x00AD;
<lb/>band över bröstet. Nu höjde han handen.
<lb/>Musiken spelade upp. Den svarta massan
<lb/>upplöstes i sina beståndsdelar som be&#x00AD;
<lb/>fanns vara oklanderligt klädda unga her&#x00AD;
<lb/>rar, något upphettade av den besvär&#x00AD;
<lb/>liga handskpådragningen. Flickorna rod&#x00AD;
<lb/>nade lätt och upptäckte plötsligt, att en
<lb/>rosett satt snett. Mammorna anlade mi&#x00AD;
<lb/>ner som skulle antyda, att de för ögon&#x00AD;
<lb/>blicket tänkte på någonting annat än det
<lb/>de tänkte på. Mammor med särskilt dys&#x00AD;
<lb/>tert eller syrligt utseende stoppade ett
<lb/>litet extra leende i mungiporna för att
<lb/>icke fördärva det arma barnets utsikter.
<pb n="49"/>
<lb/>Och uppbjudningarna började, paren rör&#x00AD;
<lb/>de sig runt sig själva och varandra på det
<lb/>mest sirliga och förnuftsbetonade sätt.
<lb/>Det hela gick som ett urverk, en Nürn&#x00AD;
<lb/>bergerklocka med dockor, en leksak för
<lb/>ett jättebarn.</p>
<p rend="indfirst">Just då urverket dragits upp för att
<lb/>mänskligt att döma fungera oklanderligt i
<lb/>tre timmar och tre kvart, just i detta
<lb/>ögonblick inträdde studenten Kock. Jag
<lb/>kan icke påstå, att den lilla varelsen
<lb/>företedde någon yttre likhet med den
<lb/>fruktansvärde Guvernören i Don Juan.
<lb/>Visserligen var hennes ansikte ganska
<lb/>blekt, men hon klampade icke fram på
<lb/>hans ohyfsade sätt och hon sträckte icke
<lb/>utmanande fram handen till en dödskram&#x00AD;
<lb/>ning. Snarare kan man säga att hon
<lb/>smög sig in på tå. Likväl påminde effek&#x00AD;
<lb/>ten om stora skrällen i Don Juan. Den
<lb/>vackra idyllen krossades, leksaken gick
<lb/>sönder, urverket stannade, musiken tyst&#x00AD;
<lb/>nade, dockorna stodo orörliga där mu&#x00AD;
<lb/>siken släppt dem. Som ett sista livs&#x00AD;
<lb/>tecken från Nürnbergerklockan förnams
<lb/>en viskning, ett sus:</p>
<pb n="50"/>
<p rend="indfirst">En flicka i frack! En flicka i frack
<lb/>– i frack – i frack –</p>
<p rend="indfirst">Vem såg henne först? Antagligen ka&#x00AD;
<lb/>pellmästaren. Han sparkade omkull not&#x00AD;
<lb/>stället och satte sig. Därpå trollade han
<lb/>fram en ölflaska och slog upp ett glas
<lb/>(anmärkas bör att flickan var hans bästa
<lb/>elev i fiolspel). Och vem såg henne där&#x00AD;
<lb/>näst? Så gott som hela salen på en gång.
<lb/>Och alla kände genast igen henne. Alla
<lb/>sågo och insågo att detta var Katja
<lb/>Kock. Alla sågo och insågo att hon var
<lb/>klädd i frack. Sen insågo de ingenting
<lb/>mer. Och hur skulle de ha kunnat gissa
<lb/>sig till denna hemskt besynnerliga före&#x00AD;
<lb/>teelses orsaker? Vad visste de om det
<lb/>änglalika tålamod, varmed denna flicka
<lb/>under ett årtionde sett sina klädpengar
<lb/>omsättas i pojkelegans? Vad visste de
<lb/>om vissa drömmar rörande studentexa&#x00AD;
<lb/>men och studentbal, drömmar som fötts
<lb/>under ett hemlighetsfullt inflytande av
<lb/>ån, sjön, björkarna och allt det andra?
<lb/>Ingenting. Eller visste de, hur brutal en
<lb/>av Statens Järnvägar trakasserad far kan
<lb/>vara? Eller förstodo de, att en högt all&#x00AD;
<lb/>mänbildad och mogenförklarad ung kvin&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>na måste rikta sin protest ej mot sagde
<lb/>far – ty han är ett snille och inte
<lb/>att räkna med – utan mot Samhället?
<lb/>Detta fåniga samhälle, vars mångfaldiga
<lb/>fördomar måste trotsas bums, grundligt
<lb/>och uppseendeväckande! Nej, de kunde
<lb/>ingenting begripa. Men de anade att
<lb/>Nürnbergerklockans dockor ökats med en
<lb/>ny figur, som representerade den Upp&#x00AD;
<lb/>roriska Tidsandan. Där stod hon rak och
<lb/>spenslig, ensam. Bakom henne den
<lb/>höga, kalkvita väggen. Hon såg ut som
<lb/>ett litet utropstecken på ett stort oskrivet
<lb/>blad.</p>
<p rend="indfirst">Ludwig von Battwhyl, balens mar&#x00AD;
<lb/>skalk och Katjas vän, sökte under
<lb/>de första förfärliga ögonblicken att
<lb/>tänka så snabbt som möjligt. Ty&#x00AD;
<lb/>värr gick det lite trögt. Ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick tänkte han: Om jag hugger henne
<lb/>kring livet och störtar ut med henne som
<lb/>en blixt, så tror kanske folk att de sett i
<lb/>syne? Omöjligt! Flickan i frack skred
<lb/>redan stilla och beskedligt fram till ka&#x00AD;
<lb/>pellmästaren och yttrade högt och tyd&#x00AD;
<lb/>ligt: Låt inte mig störa, snälla herr Blom!
<lb/>Upp flög kapellmästaren, svängde sin
<pb n="52"/>
<lb/>stråke. Urverket kom åter i gång. Man
<lb/>andades ut. Man fick tid att tänka. Lud&#x00AD;
<lb/>wig sa till sin dam: Hon är överan&#x00AD;
<lb/>strängd. Hon har måst plugga för mycket
<lb/>med mig. Det har knäckt henne.</p>
<p rend="indfirst">Under denna dans, som på marskal&#x00AD;
<lb/>kens begäran togs da capo, bildades all&#x00AD;
<lb/>männa opinionen. Mammornas Råd utfär&#x00AD;
<lb/>dade förhållningsregler, vilkas hemlighets&#x00AD;
<lb/>fulla spridning är oförståelig för var och
<lb/>en, som ej känner Wadköpings andliga
<lb/>rundradio. Ordern löd: Vi låtsas icke se
<lb/>henne. Ingen flicka får närma sig henne.
<lb/>Tilltalar hon en flicka, svare denna:
<lb/>Katja, jag kan icke tala med dig, jag
<lb/>skäms å dina vägnar. Tilltalar hon kaval&#x00AD;
<lb/>jer, drage sig denne med en tyst bug&#x00AD;
<lb/>ning tillbaka. Bjuder kavaljer upp Katja,
<lb/>vägre sedan varje anständig flicka att
<lb/>dansa med honom. Andra åtgärder vid&#x00AD;
<lb/>tagas ej förrän domprostinnan yttrat sin
<lb/>åsikt.</p>
<p rend="indfirst">Dessa order följdes till punkt och
<lb/>pricka av alla med två undantag. Var&#x00AD;
<lb/>helst flickan i frack skred fram utmed
<lb/>väggen skingrades panelhönsen sakta
<lb/>men säkert och hon stod där åter som
<pb n="53"/>
<lb/>ett ensamt utropstecken på ett oskrivet
<lb/>blad. Men när dansen var slut gick Lud&#x00AD;
<lb/>wig fram till henne: Kära barn, sa han,
<lb/>olyckan är skedd och kan blott begråtas.
<lb/>Men du bör i alla fall gå hem. Ingen
<lb/>mer än jag vågar dansa med dig och
<lb/>som marskalk kan jag blott dansa en
<lb/>högst två gånger med samma dam. Jag är
<lb/>rädd att du får lite tråkigt. Emellertid
<lb/>ska vi bräcka brackorna ett slag och ta
<lb/>oss ett varv eller två.</p>
<p rend="indfirst">Den behjärtade ynglingen förde henne
<lb/>i dansen. Han såg henne med en sorg&#x00AD;
<lb/>modig blick in i ögonen och sa: Katja,
<lb/>låt oss i morgon gå till prästen och ta
<lb/>ut lysning. Sen kan vi fara till Kongo
<lb/>och bli missionärer. Kanske skall ryktet
<lb/>om denna afton aldrig nå Kongoflodens
<lb/>källor och även om så bleve fallet, kan
<lb/>de stackars kannibalerna inte göra värre
<lb/>än äta upp oss. Men vad som kan ske,
<lb/>om du stannar i Wadköping, det kommer
<lb/>mig att fasa. De dansade och den bleka
<lb/>flickan fick så småningom ett dröm&#x00AD;
<lb/>mande, svärmiskt uttryck. Hon sa: Jag
<lb/>lovar att gå godvilligt efter supén. Men
<lb/>den vill jag vara med om, för jag tänker
<pb n="54"/>
<lb/>ta mig en sup. Jag tål inte sprit, så jag
<lb/>ska försöka hälla den under bordet. Sen
<lb/>ska jag ta upp en väldigt tjock cigarr,
<lb/>som jag har i fickan och gå fram till
<lb/>rektorn och be om eld. Sen ska jag gå
<lb/>till domprostinnan och tacka för en spral&#x00AD;
<lb/>lig kväll. Och sen går jag hem och ger
<lb/>stackars Curry fracken. Ty rätt ska vara
<lb/>rätt. Halva balen ska jag ha fracken
<lb/>och halva balen ska han ha den. Men om
<lb/>du tror, att jag är rädd, så tar du fel.
<lb/>Vänta får du se! Det här är bara en
<lb/>futtig början. – Det tror jag fullkom&#x00AD;
<lb/>ligt, suckade Ludwig, tillade: Vid fall av
<lb/>vansinne är det alltid förståndet som
<lb/>lider mest.</p>
<p rend="indfirst">Under det att paret sakta dansade av
<lb/>och an, alltid omgivet av ett stort tom&#x00AD;
<lb/>rum, men i övrigt som om det varit det
<lb/>vanligaste par i världen, fortsatte mam&#x00AD;
<lb/>morna sin tysta rådplägning. Att unge
<lb/>greven bjudit upp flickan i frack, förvå&#x00AD;
<lb/>nade ingen, som granskat och bedömt
<lb/>hans karaktär. (Och vilken mamma hade
<lb/>icke gjort det.) Men häpnadsväckande
<lb/>var däremot domprostinnans beteende.
<lb/>Hon betedde sig inte alls! Hennes ansikte
<pb n="55"/>
<lb/>var uttryckslöst och hennes tunga stum.
<lb/>Hade den allseende för en gångs skull
<lb/>blundat? Var den allvetande den enda,
<lb/>som icke visste något? Överstinnan Ede&#x00AD;
<lb/>blad sändes att varsko henne. Det var
<lb/>en kinkig sak – hon måste ju bokstav&#x00AD;
<lb/>ligen skrika ut skandalen och den besked&#x00AD;
<lb/>liga människan ville icke skrika ut den.
<lb/>Hon försökte göra sig förstådd med blink&#x00AD;
<lb/>ningar och grimaser. Domprostinnan sa:
<lb/>Kära vän, nu har du dina spasmer igen.
<lb/>– Överstinnan förde munnen till hörluren
<lb/>och skrek: Har tant inte sett humhum?
<lb/>Humhum var överstens uttryck för all&#x00AD;
<lb/>ting, som var så obehagligt att det ej
<lb/>borde nämnas vid namn. Men domprost&#x00AD;
<lb/>innan kände icke överstens finkänsliga
<lb/>språkbruk. Överstinnan lät alla hänsyn
<lb/>falla och ropade: Har tant inte sett
<lb/>Katja? – Att va? sa domprostinnan och
<lb/>överstinnan drog sig tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">Ånyo hände någonting oerhört. Flickan
<lb/>i frack gick till anfall! Knappt var dansen
<lb/>slut förrän hon skred tvärsöver det tom&#x00AD;
<lb/>ma golvet fram till Eva Biörck, spände
<lb/>blicken i henne och yttrade med sin
<lb/>vitt ljudande patetiska altstämma: Är du
<pb n="56"/>
<lb/>så gränslöst feg, att du inte törs kännas
<lb/>vid mig? – O! sa flickan och sjönk
<lb/>samman som en trasig gummidocka. Men
<lb/>i nästa ögonblick stod den fete köpman&#x00AD;
<lb/>nen vid sin dotters sida, bugade korrekt
<lb/>och yttrade: Min dotter talar ej med
<lb/>främmande herrar. Var god och lämna
<lb/>henne i fred! – Det var en snilleblixt!
<lb/>Denna flicka hade ställt sig utom all ära
<lb/>och redlighet. Hon hade klätt sig som
<lb/>man och borde ej behandlas som dam.
<lb/>Man skulle gå med på det dåliga skämtet,
<lb/>ty det var just att dräpa henne. Redan
<lb/>frågade man sig om icke denne okände
<lb/>och oförskämde herre borde kastas ut.
<lb/>Den rävröde advokaten Björner steg fram
<lb/>till flickan i frack och bad att få presen&#x00AD;
<lb/>tera sig. Hon svarade högt och tydligt:
<lb/>Er känner jag nog. Det är ni som brukar
<lb/>förlora min stackars pappas patentmål.
<lb/>Kanske är det er skuld att jag måste
<lb/>dela frack med min bror! – Musik!
<lb/>Musik! ropade balens överste marskalk.
<lb/>Dansen började på nytt.</p>
<p rend="indfirst">Då reste sig domprostinnan. Äntligen!
<lb/>De dansande låtsades dansa men för&#x00AD;
<lb/>blevo vart par på sin plats. Musiken fort&#x00AD;
<pb n="57"/>
<lb/>satte att spela men spelade ohyggligt
<lb/>falskt. Domprostinnans ansikte var fort&#x00AD;
<lb/>farande uttryckslöst. Ingen kunde ana
<lb/>hennes avsikter, men hon skred långsamt
<lb/>mot Katja som åter stod vid en vit vägg
<lb/>och liknade ett stackars vilsekommet ut&#x00AD;
<lb/>ropstecken. Vad hände nu? Vilken plöts&#x00AD;
<lb/>lig mystisk skräck föddes i den modiga
<lb/>flickans själ? Kanske tänkte hon: Nu
<lb/>kommer den där rysliga gumman och ger
<lb/>mig en örfil. Vilken skam! Jag kan inte
<lb/>slå igen, eftersom hon är gammal. Och
<lb/>jag kan inte säga henne något, eftersom
<lb/>hon är döv. Jag kan möjligen räcka ut
<lb/>tungan, men det ser så fånigt ut. – Möj&#x00AD;
<lb/>ligen resonerade hon så, möjligen reso&#x00AD;
<lb/>nerade hon icke alls. Kanske greps hon
<lb/>helt enkelt av den vanliga wadköpings&#x00AD;
<lb/>skräcken för änkedomprostinnan. Hur
<lb/>som helst så lämnade hon sin plats och
<lb/>begav sig in bland paren, som stodo och
<lb/>stampade vart och ett på sin plätt. Hon
<lb/>försökte se högst ogenerad ut. Hon la hän&#x00AD;
<lb/>derna på ryggen, hon formade läpparna
<lb/>till en vissling – men dessa läppar
<lb/>skälvde betänkligt. Domprostinnan vände
<lb/>och styrde ånyo stegen mot sitt offer.
<pb n="58"/>
<lb/>Hon gjorde sig ingen brådska, hon lik&#x00AD;
<lb/>nade ödet, hon tycktes veta att hon var
<lb/>oundgåelig. Hon ropade inte Katja vid
<lb/>namn, hon bara följde henne. Flickan i
<lb/>frack vände åter helt om på ett pojk&#x00AD;
<lb/>aktigt slängigt sätt, som skulle vittna om
<lb/>det ljusa och lugna tillståndet i hennes
<lb/>själ. Även domprostinnan vände, lugnt
<lb/>och segt strävade hon mot sitt mål. Spän&#x00AD;
<lb/>ningen var oerhörd.</p>
<p rend="indfirst">Så oerhörd att Ludwig ej längre kunde
<lb/>styra sig. Han släppte sin dam, han
<lb/>glömde sin övermarskalkliga värdighet
<lb/>och alla en studentbals regler och för&#x00AD;
<lb/>ordningar, han störtade fram till flickan i
<lb/>frack och i det han ropade: Korsijisse
<lb/>namn, flicka, en dans till och sen aldrig
<lb/>mer! – grep han henne kring livet och
<lb/>började en dans född av ögonblickets
<lb/>ingivelse, en livlig dans, en hurtig dans,
<lb/>en dans som förde dem rakt ut i juni&#x00AD;
<lb/>kvällen. Den väldiga granittrappan
<lb/>glänste milt och vemodigt i skymningen,
<lb/>aftonvinden var mild och vemodig, par&#x00AD;
<lb/>kens lindar susade milt och vemodigt,
<lb/>det hela var milt och vemodigt. Flickan
<lb/>i frack började gråta och sen hon väl bör&#x00AD;
<pb n="59"/>
<lb/>jat gjorde hon sin sak grundligt. Hon
<lb/>stödde sin fuktiga kind mot kavaljerens
<lb/>bröst och snyftade våldsamt. Ludwig
<lb/>tänkte: Här går en prima frackskjorta
<lb/>förlorad, men det må vara hänt bara jag
<lb/>kunde finna ett tröstens ord i detta mör&#x00AD;
<lb/>ker! – Men han fann ingenting. Skan&#x00AD;
<lb/>dalen var ohjälplig. Och flickan snyf&#x00AD;
<lb/>tade och huttrade och sa: Lu-hudwig –
<lb/>du begri-griper väl att jag inte är rä-
<lb/>hädd? Kan man sä-häga att jag blev
<lb/>uhutkastad?</p>
<p rend="indfirst">Unge greven ryckte till. Hennes fråga
<lb/>hade kastat ett nytt och ännu ohygg&#x00AD;
<lb/>ligare ljus över saken. Hade icke han,
<lb/>överste marskalken, halvt med våld fört
<lb/>henne ut ur salen? Och kan man tänka
<lb/>sig något mer gediget skymfligt för en
<lb/>flicka än att bli utvisad från en bal?
<lb/>Korsijisse namn! mumlade han. Vad har
<lb/>jag gjort? Och han utbrast: Katja! Mod
<lb/>och uthållighet! Det finns ingen annan
<lb/>räddning. Du måste gå in igen! – Men
<lb/>Katja snyftade: Jag töhörs inte! Hon
<lb/>kommer att ge mig en örfil och hellre dör
<lb/>jag! – Ludwig sa: Jag ska dansa med
<lb/>dig i ett sträck, så att hon inte hinner
<pb n="60"/>
<lb/>klatscha till. Folk får inte säga att jag
<lb/>kört ut dig, för det skulle jag inte över&#x00AD;
<lb/>leva! – Flickan gjorde sig lös, hon stam&#x00AD;
<lb/>pade som en fåle i sanden och utbrast:
<lb/>Du tänker bara på dig själv! Du bryr
<lb/>dig inte ett smack om mig! – Varpå
<lb/>unge greven förtrytsamt genmälde: Kan&#x00AD;
<lb/>ske jag inte bryr mig mer om dig än
<lb/>om någon annan jänta, va? Kanske du
<lb/>inte vet det, va? – Varpå flickan:
<lb/>Kanske det inte var du som sa, att jag
<lb/>är smaklös och ful? – Varpå greven:
<lb/>Kanske det inte var du som sa, att jag
<lb/>var dum? – Varpå flickan: Kanske du
<lb/>inte är dum? Kan du hitta på en enda
<lb/>utväg, sen du väl satt mig i klister?
<lb/>– Varpå greven utbrast: Helgon! Jag är
<lb/>en idiot! Här kommer rektor!</p>
<p rend="indfirst">Rektor hade tillbragt tiden med att
<lb/>tänka. Redan på ett tidigt stadium av
<lb/>denna verksamhet fick han klart för sig,
<lb/>att den märkvärdige studenten var Katja
<lb/>och att Katja var Kockens flicka och inte
<lb/>hans pojke. Vidare fastslog han såsom
<lb/>högst sannolikt ehuru ej tillfyllest ut&#x00AD;
<lb/>rett och bevisat, att sagda Katja begått
<lb/>en större eller mindre dumhet. När han
<pb n="61"/>
<lb/>hunnit så långt, fylldes hans bröst av en
<lb/>stilla glädje och han sa till sig själv:
<lb/>Här har jag suttit och gruvat mig över
<lb/>ålderdomens skröplighet och avtagande
<lb/>själsstyrka. Jag har klagat dumt. Det är
<lb/>ungdomen som är skröplig och svag. –
<lb/>Sedan han fastslagit detta beslöt han
<lb/>undersöka och förklara, varför flickan
<lb/>uppträdde i frack. Innan han tog itu med
<lb/>själva problemet måste han dock göra
<lb/>en utredning av klädedräktens allmänna
<lb/>betydelse för mänskligheten nu och i
<lb/>forna tider. Vidare måste han anställa en
<lb/>om ock flyktig jämförelse mellan euro&#x00AD;
<lb/>peisk klädedräkt och asiatisk enkanner&#x00AD;
<lb/>ligen japansk. Han måste göra en av&#x00AD;
<lb/>stickare till vissa av Söderhavsöarna och
<lb/>han måste genomtänka en del fakta rö&#x00AD;
<lb/>rande vissa utdöda indianstammars egen&#x00AD;
<lb/>domliga kultur. Hans hjärna arbetade
<lb/>snabbt och målmedvetet och redan efter
<lb/>tre kvart kunde han såsom ett preliminärt
<lb/>resultat av undersökningen fastslå, att
<lb/>skillnaden mellan mannens och kvinnans
<lb/>kläder äger en viss och ej ringa bety&#x00AD;
<lb/>delse. Nöjd med detta resultat beslöt han
<pb n="62"/>
<lb/>att på ort och ställe inhämta nödiga
<lb/>upplysningar rörande problemet Katja.</p>
<p rend="indfirst">Dessa upplysningar fick han redan in&#x00AD;
<lb/>nan han hunnit uppför trappan. Unge
<lb/>greven kom störtande emot honom fläm&#x00AD;
<lb/>tande och bedjande: Snälla! Goda! Be&#x00AD;
<lb/>skedliga! Rektor! Här är en tös, som
<lb/>råkat i klister. Vad ska vi göra? Och han
<lb/>berättade brådskande allt eller nästan
<lb/>allt. Då lyfte rektor blicken mot afton&#x00AD;
<lb/>himlen och viskade: O Cicero, Cicero,
<lb/>jag tar tillbaka vad jag för en stund
<lb/>sedan yttrade om ålderdomen. Den har
<lb/>sina företräden och stora behag! – Och
<lb/>han trädde fram till flickan i frack, som
<lb/>alltjämt huttrade av gråt och hjärtats
<lb/>förkrosselse, lade handen på hennes
<lb/>skuldra och yttrade:</p>
<p rend="indfirst">Unga vän, jag ogillar ditt uppförande.
<lb/>Vore du en skolans lärjunge, skulle jag
<lb/>nödgas strängt straffa dig. Lyckligtvis
<lb/>är du endast en ung dam, som råkat
<lb/>i en tråkig situation, och jag är ej nog
<lb/>skröplig att vägra en dam mitt beskydd.
<lb/>Alltså frågar jag mig: kan jag göra något
<lb/>för dig? Jag tvekar icke att svara: Det
<lb/>kan jag.</p>
<pb n="63"/>
<p rend="indfirst">Under det att allt detta hände ute på
<lb/>terrassen, hade man i salen börjat åter&#x00AD;
<lb/>vinna sitt lugn. Dansen hade dansats
<lb/>till slut utan rubbningar. Domprostinnan
<lb/>hade stilla och med ett lika uttryckslöst
<lb/>ansikte som förut återvänt från sin straff&#x00AD;
<lb/>expedition. En stilla frid, en dämpad
<lb/>glädje började fylla alla sinnen. Visser&#x00AD;
<lb/>ligen hade en skandal inträffat men dock
<lb/>på sätt och vis avvärjts tack vare samt&#x00AD;
<lb/>ligas eniga, fasta och värdiga uppträ&#x00AD;
<lb/>dande. En dylik skandal saknar ej sin
<lb/>goda betydelse – den kan förliknas vid
<lb/>en fingerad eldsvåda med ty åtföljande
<lb/>sprutmönstring. Samhället visar, att det
<lb/>är på sin vakt. För en gångs skull vann
<lb/>själve Ludwig Mammornas gillande. Han
<lb/>hade handlat snabbt och fint. En fråga
<lb/>av vikt återstod emellertid att besvara:
<lb/>hade flickan i frack blivit utkastad, ut&#x00AD;
<lb/>visad eller ombedd att lämna balen? Man
<lb/>bestämde sig för det sistnämnda såsom
<lb/>varande mest belevat och dock talande!
<lb/>Vad flickan beträffar så skulle hennes
<lb/>vidare öden (i Wadköping) bestämmas
<lb/>av Mammornas Råd på många och långa
<lb/>sammanträden. Tillsvidare nöjde man sig
<pb n="64"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_006.jpg"/></figure>

<lb/>med att hon oskadliggjorts och balen räd&#x00AD;
<lb/>dats. En av marskalkarna gick fram till
<lb/>musiken för att beställa en ny dans.</p>
<p rend="indfirst">Samtidigt utbrast överstinnan: Dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan! Hjälp domprostinnan! – Den
<lb/>gamla damen hade plötsligt rest sig men
<lb/>åter fallit tillbaka i stolen. Hennes förut
<lb/>uttryckslösa ansikte återspeglade en våld&#x00AD;
<lb/>sam sinnesrörelse. Hon lyfte handen med
<lb/>hörluren och pekade mot dörren.</p>
<p rend="indfirst">Det var rektor, balens beskyddare, som
<lb/>äntligen infann sig. Hans hållning och
<lb/>gång präglades av den vanliga lugna
<lb/>värdigheten. Vänstra armen höll han som
<pb n="65"/>
<lb/>övligt vid högtidliga tilldragelser på ryg&#x00AD;
<lb/>gen. På hans högra arm låg en liten
<lb/>vitbehandskad hand och vid hans sida
<lb/>gick flickan i frack. Bakom det egen&#x00AD;
<lb/>domliga paret framskred balens överste
<lb/>marskalk, huvudet högburet, nästan
<lb/>sturskt till väders. Han klappade i hän&#x00AD;
<lb/>derna och ropade: Musik!</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap03">
<pb n="66"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vad är en rektor?</p>
<p rend="indfirst">Han är en man, som offrar större
<lb/>delen av sitt liv i ungdomens tjänst.
<lb/>Som oftast hänger hans hjärta fast vid
<lb/>en eller annan vetenskap, men han har
<lb/>avstått från att skära vetenskapens äro&#x00AD;
<lb/>fulla lager för att – symboliskt talat –
<lb/>odla den nyttiga rottingen. Den stränge
<lb/>fadern ser i sin sons snedsprång någon&#x00AD;
<lb/>ting oerhört, någonting enastående i den
<lb/>civiliserade skolungdomens historia.
<lb/>Skrämd och förbluffad blickar han ned i
<lb/>en avgrund av sonlig odygd. Rektor låter
<lb/>sig icke lika lätt förbluffas. Tvenne äro
<lb/>hans kardinaldygder: ett strängt omutligt
<lb/>allvar i blicken och ett ungdomligt skratt i
<lb/>hjärtat. Kanske ger han den stränge fa&#x00AD;
<lb/>dern rätt, ty faderlig vrede har sin peda&#x00AD;
<lb/>gogiska uppgift att fylla. Men i sitt stilla
<lb/>sinne tänker han: Ack vore detta nå&#x00AD;
<lb/>gonting oerhört och enastående, då skulle
<lb/>jag och mina kolleger njuta en ganska
<pb n="67"/>
<lb/>fredlig och bekymmerslös tillvaro. Vilket
<lb/>dock icke är fallet.</p>
<p rend="indfirst">Åt rektor har Mammornas Råd rest ett
<lb/>tempel, som skulle kunna kallas De Bed&#x00AD;
<lb/>jande Suckarnas Tempel. Kulten i detta
<lb/>tempel är rent hednisk och grundar sig
<lb/>på en urgammal övertro: rektor är alls&#x00AD;
<lb/>mäktig. Genom en enkel viljeakt kan han
<lb/>på ett ögonblick förvandla den fullfjäd&#x00AD;
<lb/>rade C-pojken till en sederen och kun&#x00AD;
<lb/>skapsmättad A-yngling. En sådan allmakt
<lb/>måste dyrkas men även nagelfaras och
<lb/>rektors öron äro alltid heta. Ty mam&#x00AD;
<lb/>mor sakna sällan mål i mun. Men ställ
<lb/>en av dem eller två eller dussinet fullt
<lb/>öga mot öga med den mäktige – hur
<lb/>lena bliva icke deras tungor, hur blida
<lb/>deras blickar, hur kvinnligt behagfullt
<lb/>deras väsen. Må vara att en mor, vars
<lb/>son fått sänkt uppförande bara därför
<lb/>att han råkat slå ut ett bläckhorn över
<lb/>en viss obehaglig sida i anmärknings&#x00AD;
<lb/>boken – må vara att hon far ut i vreda
<lb/>ord i stället för att bedjande sucka. Be&#x00AD;
<lb/>tyder ingenting. Då nästa termin lider
<lb/>mot sitt slut, skall hennes mjuka kvinn&#x00AD;
<lb/>lighet åter komma till sin rätt och hennes
<pb n="68"/>
<lb/>vackraste leenden och varmaste hand&#x00AD;
<lb/>tryckningar ska icke ägnas någon annan
<lb/>än skolans rektor.</p>
<p rend="indfirst">Om nu en man av denna formidabla
<lb/>betydelse träder in i en balsal förande
<lb/>vid armen en flicka i frack, en flicka,
<lb/>som nyss blivit skymfligen uttittad,
<lb/>måste mången hjärna upphöra att arbeta
<lb/>eller åtminstone råka i ett otillfredsstäl&#x00AD;
<lb/>lande kaotiskt tillstånd. Fast rotade före&#x00AD;
<lb/>ställningar vackla. Den närmaste omgiv&#x00AD;
<lb/>ningen svepes i ett visst töcken. Man gör
<lb/>sig den plågsamma och stundom svår&#x00AD;
<lb/>besvarade frågan: Är det jag som är
<lb/>galen eller du? Så skedde. Balsalens heta
<lb/>luft fylldes av viskade, vilsna frågor.
<lb/>Obekymrad om detta spörjande sus skred
<lb/>rektor fram till domprostinnan Hyltenius
<lb/>som, assisterad av överstinnan Edeblad,
<lb/>var fullt beredd att upptaga striden. Och
<lb/>rektor sa:</p>
<p rend="indfirst">Se här, min kära domprostinna, en
<lb/>liten flicka, som gärna vill niga för sin
<lb/>vördade tante!</p>
<p rend="indfirst">Katja kunde icke niga, därtill voro Cur&#x00AD;
<lb/>rys benkläder för snäva. Men hon rös
<lb/>och denna rysning var utan tvivel en
<pb n="69"/>
<lb/>vördnadsbetygelse. Domprostinnan lyfte
<lb/>sin lornjett, betraktade under en lång
<lb/>tyst minut företeelsen och yttrade:</p>
<p rend="indfirst">Försåvitt jag kan se, är det en pojke.</p>
<p rend="indfirst">Visserligen göra kläderna mannen,
<lb/>medgav rektor. Men sannerligen om de
<lb/>göra kvinnan. Det täcka könets behag
<lb/>tar ut sin rätt i alla dräkter.</p>
<p rend="indfirst">Även de oanständiga? insköt dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan.</p>
<p rend="indfirst">Rektor lät blicken glida ut över salens
<lb/>kvinnliga fägring, fäste den slutligen vid
<lb/>den stackars överstinnans blottade skuld&#x00AD;
<lb/>ror, svarade:</p>
<p rend="indfirst">Jag delar domprostinnans åsikt. Det
<lb/>moderna decolletaget börjar bli osmak&#x00AD;
<lb/>ligt. Men vad vår kära Katjas dräkt be&#x00AD;
<lb/>träffar, så kan man sannerligen ej be&#x00AD;
<lb/>gära någonting mera höghalsat och lång&#x00AD;
<lb/>ärmat.</p>
<p rend="indfirst">Han hade rätt. Currys stärkkrage kitt&#x00AD;
<lb/>lade flickans örsnibbar och frackärmarna
<lb/>voro en dryg centimeter för långa. För
<lb/>resten var det just denna lilla löjlighet,
<lb/>som gjorde susen. Hade dräkten varit
<lb/>korrekt, skulle tösen varit söt. Löjlig&#x00AD;
<lb/>heten gjorde henne rörande och oemot&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>ståndlig. Rektor konstaterade faktum och
<lb/>hans gamla pedagogsjäl fick plötsligt
<lb/>vingar. Det oemotståndliga verkar be&#x00AD;
<lb/>vingande.</p>
<p rend="indfirst">Sägande: Håll nu din snälla tante säll&#x00AD;
<lb/>skap under pausen, jag måste hälsa på
<lb/>vänner och bekanta – placerade han
<lb/>Katja bredvid domprostinnan och började
<lb/>en rundvandring genom salen. Som fes&#x00AD;
<lb/>tens beskyddare hade han skyldighet att
<lb/>hälsa honoratiores. Han begagnade sig
<lb/>av denna skyldighet till att göra en stor&#x00AD;
<lb/>artad propaganda för flickan i frack.
<lb/>Dock mera för flickan än för fracken.
<lb/>Hans eget ideal i fråga om kvinnodräkt
<lb/>var en vid, fotsid kjortel, baktill uppbu&#x00AD;
<lb/>ren av tornyr, korsettliv, puffärmar, stelt
<lb/>halskrås och långt handfräs. En flicka i
<lb/>denna fantastiska kostym hade en gång
<lb/>i tiden givit honom hans första korg och
<lb/>det är dylika bitterljuva ungdomsminnen
<lb/>som bestämma vår smak. Han talade icke
<lb/>för fracken, han talade för ungdomens
<lb/>oförytterliga rätt att begå dumheter. Nota
<lb/>bene – inom vissa gränser. Han talade
<lb/>också för någonting annat. Hans jordiska
<lb/>varelse såg redan slutet på en bana,
<pb n="71"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_007.jpg"/></figure>

<lb/>som då den bäst varit, varit möda och
<lb/>bekymmer. Och plötsligt slog den tan&#x00AD;
<lb/>ken honom: Hur många av dessa be&#x00AD;
<lb/>kymmer hade varit värda sin plåga? Hur
<lb/>många hade icke skapats av ett tungt
<lb/>och trögt sinnes oförmåga att bära det
<lb/>lätta lätt, att smidigt skänka det små&#x00AD;
<lb/>aktiga dess rätta mått? Hans tal var
<lb/>muntert men bittert tillika, en sentima
<lb/>klagan över förspillda timmar, dagar, år.
<lb/>Så skola vi alla en gång klaga. Så skola
<lb/>vi alla en gång föra det ungdomliga lätt&#x00AD;
<lb/>sinnets talan. Nota bene – lättsinne
<lb/>inom vissa gränser.</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">För resten liknade han ingalunda nå&#x00AD;
<lb/>gon Job, där han skred fram i den ståt&#x00AD;
<lb/>liga salen. Hans kvartsekelgamla frack
<lb/>vittnade om kärleksfull och sakkunnig
<lb/>vård, hans skjortbröst var oklanderligt,
<lb/>hans skägg tvättat och finkammat ehuru
<lb/>mot slutet något smutsigt, ty dosan till&#x00AD;
<lb/>greps flitigt. Ögonen under brynens rim&#x00AD;
<lb/>frostfransar glittrade som bergkristaller
<lb/>och på de gråbleka kinderna blommade
<lb/>små rosor, som Bellman kunde ha ägnat
<lb/>en epistel. Och hurudant blev resultatet
<lb/>av denna glada propaganda? Storartat!
<lb/>Endast rektor kunde lyckas i ett så djärvt
<lb/>företag. Kring hans hjässa svävade en
<lb/>gloria, bildad av sede- och kunskaps&#x00AD;
<lb/>betygens höga symboler: det serafiska
<lb/>A, det lysande AB, det trevliga BA, det
<lb/>trygga B, det otrygga B-minus, det hot&#x00AD;
<lb/>fulla BC, det tragiska C och det dödande
<lb/>D! Vem skulle vara omdömesgill om icke
<lb/>den, som utdelat tusen sinom tusen be&#x00AD;
<lb/>tyg? Härtill kom en annan omständighet
<lb/>som krossade motståndet från domprost&#x00AD;
<lb/>innans trognaste falang – hans ovana
<lb/>att tänka högt. Svagheten blev styrka.
<lb/>Vad som ej kan sägas kan tänkas högt.
<pb n="73"/>
<lb/>Då propagandan för flickan i frack mötte
<lb/>surt och segt motstånd, upphörde rektor
<lb/>att konversera men fortsatte att tänka.
<lb/>Inte så sur, min nådiga! Jag minns en tid,
<lb/>då en viss ung näbbgädda väckte pin&#x00AD;
<lb/>samt uppseende – – Hur hemskt! Hans
<lb/>wadköpingska vetande var visserligen ej
<lb/>lika omfattande som domprostinnans.
<lb/>Men under det att domprostinnans kun&#x00AD;
<lb/>skaper voro att förlikna vid arkivhand&#x00AD;
<lb/>lingar, som uppsökas endast av forska&#x00AD;
<lb/>ren, voro rektors lika lättillgängliga som
<lb/>böckerna i ett lånbibliotek.</p>
<p rend="indfirst">Så smittades då några av den vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärde gubbens glada humör, under
<lb/>det att andra skrämdes av hans lös&#x00AD;
<lb/>mynthet. Under den 15 minuter långa
<lb/>pausen krossades och förvandlades den
<lb/>allmänna opinionen, som nyss krävt
<lb/>Katja Kocks utvisande. Stämningen blev
<lb/>med ens lätt och frimodig. En auktori&#x00AD;
<lb/>tet hade fällt dom i ett kvistigt spörs&#x00AD;
<lb/>mål: ansvaret var hans och man behövde
<lb/>icke längre grubbla över spetsfundig&#x00AD;
<lb/>heter. Till på köpet fick man vara glad
<lb/>och vänlig mot varje kristen själ och
<lb/>även mot den lilla hedningen i frack.
<pb n="74"/>
<lb/>Rektor firade en triumf. Tusan till krut&#x00AD;
<lb/>gubbe! Så gammal och ändå så munter
<lb/>och förnuftig! Uppmuntrad av denna
<lb/>glada sympati lämnade rektor de äldres
<lb/>sida och vandrade, icke utan en viss
<lb/>dansrytm i stegen, fram mot en flock
<lb/>av årets abiturienter. Kamratkänslan
<lb/>hade samlat dessa ungdomar i en vrå av
<lb/>salen, där de med oro avvaktade händel&#x00AD;
<lb/>sernas utveckling. Nu vinkade rektor åt
<lb/>dem och ropade: Nå, kära gossar, jag
<lb/>hoppas att ni dansar flitigt med er käcka
<lb/>lilla kamrat, Katja Kock? En sprittning
<lb/>gick genom flocken. Man tyckte sig se,
<lb/>att några av dessa ynglingar gjorde in&#x00AD;
<lb/>stinktiva rörelser, som om de tänkt kasta
<lb/>av sig rockarna. Kanske föresvävade dem
<lb/>tanken på en idrottstävlan, ett 100-me&#x00AD;
<lb/>terslopp eller dylikt. Och balens mar&#x00AD;
<lb/>skalk, Ludwig Battwhyl, gjorde en åtbörd
<lb/>som om han svängt startflaggan, ropade:
<lb/>Musik!</p>
<p rend="indfirst">I salens motsatta vrå sutto sida vid
<lb/>sida Katja och domprostinnan, svalan
<lb/>och ugglan. Och svalan sneglade på ugg&#x00AD;
<lb/>lan, tänkte: När hugger ditt näbb, var
<lb/>har du dina klor? Söta snälla hugg snart,
<pb n="75"/>
<lb/>ty att vänta är pinsamt! Men ugglan satt
<lb/>så orörlig som endast en uggla kan sitta,
<lb/>stirrade framför sig med tomma ögon.
<lb/>Och nu framstörtade den tävlande yng&#x00AD;
<lb/>lingaflocken, sedigt visserligen men med
<lb/>kläm. Överstinnan ropade: Gossar, gos&#x00AD;
<lb/>sar! Trängs inte! Tänk på domprostin&#x00AD;
<lb/>nan! Ingen tänkte på domprostinnan. Ål&#x00AD;
<lb/>derdomen hade besegrat ålderdomen och
<lb/>ungdomen lekte befriad. Ett dussin yng&#x00AD;
<lb/>lingar tiggde om dansen. Mycket att välja
<lb/>på och likväl intet val! Den förste fick
<lb/>bli den bäste och den näste därnäst.
<lb/>Flickan i frack trådde dansen.</p>
<p rend="indfirst">Rektor hade segrat. Men när en klok
<lb/>gammal man slagit sin fiende, förnimmer
<lb/>han ögonblicket efter triumfen en viss
<lb/>ängslan och ett starkt behov att söka för&#x00AD;
<lb/>soning. Rektor lotsade sig fram mellan
<lb/>de dansande paren och slog sig varligt
<lb/>ned på Katjas plats bredvid domprostin&#x00AD;
<lb/>nan. Han sneglade på henne alldeles som
<lb/>nyss Katja och i själva verket med lika
<lb/>mycken bävan som hon. Domprostinnan
<lb/>förblev i sin fasliga orörlighet. Då lade
<lb/>han sin hand på hennes arm och yttrade:</p>
<pb n="76"/>
<p rend="indfirst">Högtärade vän, tillåt mig att förklara
<lb/>mitt handlingssätt. Vi äro båda till de
<lb/>höga åren komna, icke sant? Ha vi då
<lb/>icke rättighet att förlåta ungdomen en
<lb/>och annan liten dumhet? Vi ha icke
<lb/>längre någonting att giva, men ännu kun&#x00AD;
<lb/>na vi tillgiva. Snart kunna vi icke ens
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">Då knäppte och klippte ugglan med
<lb/>näbbet, svarade:</p>
<p rend="indfirst">Rektorn kommer att ångra sig. Var
<lb/>viss!</p>
<p rend="indfirst">Och segraren sjönk samman, stödde
<lb/>sitt tunga huvud i handen. Han kom
<lb/>plötsligt att erinra sig en person, vars
<lb/>makt var oomtvistlig och orubblig. Denna
<lb/>person var hans hushållerska. Vidare
<lb/>mindes han att domprostinnans hushål&#x00AD;
<lb/>lerska och hans voro hjärtevänner och
<lb/>söta-du-systrar samt att de så att säga
<lb/>drucko kaffe ur samma panna. Han var
<lb/>i domprostinnans våld. Och han erin&#x00AD;
<lb/>rade sig dystra tider, då – på förekom&#x00AD;
<lb/>men anledning – vissa enkla älsklings&#x00AD;
<lb/>rätter under månader varit bannlysta
<lb/>från hans bord. Han mindes andra tider,
<lb/>då – också på förekommen anledning –
<pb n="77"/>
<lb/>madrassens egendomliga och pinsamma
<lb/>knölighet natt efter natt jagat sömnen
<lb/>från hans läger och obarmhärtigt plågat
<lb/>de gamla lemmarna. Korteligen: en rik
<lb/>erfarenhet sa honom, att varje man har
<lb/>sin överman och att han, rektor, denna
<lb/>afton visat prov på en vida större djärv&#x00AD;
<lb/>het än han själv anat. Än en gång lyfte
<lb/>han huvudet och yttrade med stoikerns
<lb/>lugn:</p>
<p rend="indfirst">Högtärade vän, vad än vi människor
<lb/>göra eller låta – ånger förblir vår halva
<lb/>arvedel.</p>
<p rend="indfirst">Så avslöt rektor för sin del festen och
<lb/>striden, stödde åter pannan i handen.
<lb/>Undergiven Ödet, som uppträder i så
<lb/>många förklädnader och som ej sällan
<lb/>ikläder sig en hushållerskas gestalt.</p>
<p rend="indfirst">Vad åter balen beträffar, förflöt den i
<lb/>ett crescendo, som skulle ha gjort mera
<lb/>sansade personer betänksamma, om icke
<lb/>domprostinnan och rektor genom sin
<lb/>tysta närvaro givit sanktion. Och denna
<lb/>nöjets och njutningens virvel kretsade
<lb/>i ständigt stegrad takt kring flickan i
<lb/>frack. Nu är det så, att i Wadköping
<lb/>brukar varje bal ha fyra à fem, vid
<pb n="78"/>
<lb/>större tillfällen tio à tolv »drottningar».
<lb/>Denna skenbara oformlighet är i själva
<lb/>verket utslag av en djup visdom, ty av&#x00AD;
<lb/>und är ett ettrigt gift, men dess elaka
<lb/>verkningar avtaga i den mån giftet kan
<lb/>fördelas på så många föremål som möj&#x00AD;
<lb/>ligt. I kväll glömdes försiktighetsåtgär&#x00AD;
<lb/>den. Katja var ensam drottning, ensam
<lb/>åtrådd, omsvärmad, hyllad. Och likväl
<lb/>ingen avund! Inte ett spår! En drottning
<lb/>i frack kan nämligen ej betraktas som
<lb/>en verklig drottning. Hon är helt enkelt
<lb/>symbolen för det obekymrade nöjet, det
<lb/>galna upptåget, den ljuvligt tanklösa
<lb/>festen, den dionysiska yran – tillförne
<lb/>främmande för Wadköping. Så trängdes
<lb/>de kring henne, gossar och flickor, gamla
<lb/>och unga, knuffades, skrattade, skreko,
<lb/>sleto henne ur famn i famn. (Varunder
<lb/>hennes enda tanke var: Gode Gud låt
<lb/>fracken hålla! Den känns så konstig i
<lb/>ryggen.) Blott Ludwig von Battwhyl, ba&#x00AD;
<lb/>lens marskalk, höll sig på avstånd, sedan
<lb/>han dansat de reglementsenliga tvenne
<lb/>varv, som marskalken har att ägna varje
<lb/>dansante dame. Visserligen vilade en
<lb/>revolutionär anda över balen, men det
<pb n="79"/>
<lb/>finns ju några lagar, som överleva revo&#x00AD;
<lb/>lutioner. Då värdshusvärden kallat till
<lb/>supé, slog han sig emellertid ned vid
<lb/>den flämtande Katjas sida i redlig av&#x00AD;
<lb/>sikt att verka avkylande på jäntan. Ack,
<lb/>det behövdes icke! En kallare själ har
<lb/>aldrig rymts i en hetare kropp. Katja
<lb/>ville gå hem, baldrottningen önskade ab&#x00AD;
<lb/>dikera! Hennes program var uttömt eller
<lb/>rättare sagt överkorsat. Vad skulle hon
<lb/>göra med dessa Wadköpingsbor, som väl
<lb/>voro upphetsade men ingalunda uppska&#x00AD;
<lb/>kade? Vad skulle det nu tjäna till att
<lb/>med manlig uppsyn taga snapsen och
<lb/>säga: a-a-a-ah? Vem skulle taga anstöt
<lb/>av det? Ingen! Eller kunde hon snoppa
<lb/>en förfärligt tjock cigarr som hon hade
<lb/>i fickan och be rektor att få »kyssa hans
<lb/>flamma»? Ingen skulle ha fäst sig vid
<lb/>en sådan småsak. Rektors beskydd hade
<lb/>förfuskat hela hennes stort anlagda de&#x00AD;
<lb/>monstrationspolitik. Hon kände sig stu&#x00AD;
<lb/>kad. Hon sa till Ludwig: Nu går jag
<lb/>hem och ger Curry fracken. Det här
<lb/>blev bara pannkaka. – I detsamma tvär&#x00AD;
<lb/>tystnade det festliga sorlet. Denna plöts&#x00AD;
<lb/>liga, skrämda och skrämmande tystnad
<pb n="80"/>
<lb/>vittnar om att det wadköpingska sam&#x00AD;
<lb/>vetet endast lindrigt bedövats av den
<lb/>dionysiska yran. Carl-Axel Kock hade
<lb/>trätt in i salen – en ryktbar man, ett
<lb/>snille. Likväl var det ej snillet som hyl&#x00AD;
<lb/>lades med denna vördsamma tystnad.
<lb/>Ej snillet men fadern.</p>
<p rend="indfirst">Hur förklara hans ankomst? Den ma&#x00AD;
<lb/>teriella förklaringen är enkel nog – men
<lb/>den psykiska? Vid halvåttatiden hade
<lb/>Curry anmält att hans frack saknades,
<lb/>vartill fadern genmält: Kan du inte hålla
<lb/>reda på dina kläder, så är det för mycket
<lb/>begärt att jag skall kunna det. Curry gick
<lb/>nu in i sitt rum, la sig på soffan, tände
<lb/>en cigarrett och stirrade i taket, fast be&#x00AD;
<lb/>sluten att genom ett intensivt tänkande
<lb/>uppspåra plagget. Bristande logisk skol&#x00AD;
<lb/>ning – han hade troget skolkat från
<lb/>dessa lektioner – gjorde uppgiften jäm&#x00AD;
<lb/>förelsevis lätt. Två ting saknades, fracken
<lb/>och Katja. Alltså hade den senare tagit
<lb/>den förra. Motivet? Hämnd därför att
<lb/>han men icke hon skulle få gå på balen?
<lb/>Uteslutet, ty jäntan var icke småaktig.
<lb/>Stampen? Uteslutet, ty hon var renhårig.
<lb/>Alltså hade hon tagit på sig fracken –
<pb n="81"/>
<lb/>en teori som styrktes genom frånvaron
<lb/>av en frackskjorta och stärkkrage. Kom&#x00AD;
<lb/>men så långt i sitt ologiska men snabba
<lb/>och träffsäkra tänkande, störtade Curry
<lb/>upp, röck till sig mössan, letade i en
<lb/>kvart efter sin käpp (han var nybakad
<lb/>student och skulle hellre visat sig på
<lb/>gatorna utan skor än utan käpp), ilade
<lb/>genom Wadköpings kvällstilla gator, stor&#x00AD;
<lb/>made himlatrappan och smög sig fram
<lb/>till ett av balsalens fönster. Han kom i
<lb/>festens tidigare skede, då Katja blek men
<lb/>fräck vankade kring bland de dansande,
<lb/>föremål för ett stillsamt men kusligt för&#x00AD;
<lb/>akt.</p>
<p rend="indfirst">Brodershjärtat har en egendomlig, hård
<lb/>struktur. En far kan ha överseende, en
<lb/>älskare kan förlåta, brodern är och för&#x00AD;
<lb/>blir oblidkelig. Uppför sig jäntan opas&#x00AD;
<lb/>sande, fälls domen snabbt och oåter&#x00AD;
<lb/>kalleligt. Currys vrede var helig; den
<lb/>gällde skandalen, ej frackrovet. Vad
<lb/>skulle han göra? Trots den sjudande
<lb/>harmen tvekade han. Förhållandet mel&#x00AD;
<lb/>lan bror och syster bestämmes av vissa
<lb/>sociala lagar, som stiftas i barnkam&#x00AD;
<lb/>maren, och barnkammarens högsta se&#x00AD;
<pb n="82"/>
<lb/>debud lyder: Du skall icke skvallra.
<lb/>Kloka föräldrar respektera dess helgd,
<lb/>dåraktiga söka förringa den genom så&#x00AD;
<lb/>dana påhitt som: Du skall tala om allting
<lb/>för mamma. Curry hade ingen mor, men
<lb/>han hade en far. Kämpande med sig
<lb/>själv återvände han i sakta mak till hem&#x00AD;
<lb/>met, trädde in i faderns rum, vred och
<lb/>likväl obeslutsam. Åsynen av den snill&#x00AD;
<lb/>rike mannen, som iförd nattrock och toff&#x00AD;
<lb/>lor njöt en stilla sommaraftons frid, allt
<lb/>under det att hans dotter skandaliserade
<lb/>familjen, stegrade Currys vrede till grym&#x00AD;
<lb/>het. Han förberedde icke slaget, han ut&#x00AD;
<lb/>delade det på fläcken, han sa: Pappa,
<lb/>här sitter du! Men Katja är på balen!
<lb/>– Gott och väl det, mumlade fadern
<lb/>sömnigt, varför skulle hon inte roa sig?
<lb/>– Curry sa: I – <hi rend="spaced">min</hi> – <hi rend="spaced">frack</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis verkade slaget, naturligt&#x00AD;
<lb/>vis gjorde den snillrika hjärnan en volt,
<lb/>naturligtvis fick fadershjärtat en chock.
<lb/>Men det hela var överstökat på ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick. Herr Kock reste sig, drog av natt&#x00AD;
<lb/>rocken och yttrade: Vad du säger! Nåväl.
<lb/>Detta är en affär mellan dig och Katja.
<lb/>Jag anhåller att ej bli inblandad. Jag
<pb n="83"/>
<lb/>har annat att tänka på. – Det är en
<lb/>egenhet hos snillen att de ogärna be&#x00AD;
<lb/>fatta sig med andras dumheter. Troligen
<lb/>ha de nog av sina egna. Ställer man
<lb/>snillet till ansvar för en familjemedlems
<lb/>snedsprång, riktar han plötsligt blicken
<lb/>på sin Högre Uppgift, klär av sig och går
<lb/>till sängs. Så skedde här: fader Kock
<lb/>kröp till kojs. Den förbittrade sonen ut&#x00AD;
<lb/>brast patetiskt: Pappa, du går och lägger
<lb/>dig! Och i morgon är vi en visa för alla
<lb/>människor i den här stan! – Fader Kock
<lb/>svarade: Låt dem sjunga! – vände sig
<lb/>mot väggen och låtsades snarka.</p>
<p rend="indfirst">Då ringde förstuklockan. Curry öpp&#x00AD;
<lb/>nade. En flämtande kvinna sjönk ned
<lb/>på stolen vid dörren och till hälften ro&#x00AD;
<lb/>pade, till hälften snyftade fram: Var är
<lb/>Carl-Axel? Å, himmel så hemskt! –
<lb/>Kvinnan var ingen annan än överstinnan
<lb/>Edeblad. Om henne kan man endast säga
<lb/>att hennes hjärta var bättre än hennes
<lb/>förstånd. Vill man vara fullt rättvis, bör
<lb/>man kanske säga: otroligt mycket bättre.
<lb/>Till henne yttrade nu Curry med den
<lb/>kyliga behärskning, som utmärker en viss
<lb/>blandning av vrede och förakt: Tante
<pb n="84"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_008.jpg"/></figure>

<lb/>Amelie! Pappa vet allt. Och <hi rend="spaced">han har
<lb/>gått och lagt sig</hi>. – Nej, tänk så
<lb/>förståndigt! utbrast överstinnan förtjust,
<lb/>ja, jag har alltid sagt åt min man att
<lb/>han sitter uppe för länge. – Tante! av&#x00AD;
<lb/>bröt Curry. Tag detta papper och skriv
<lb/>på det att pappa genast måste hämta
<lb/>Katja.</p>
<p rend="indfirst">Överstinnan skrev: Käre Carl-Axel!
<lb/>Förlåt så förfärligt mycket att jag stör
<lb/>dig! Det är sannerligen inte mitt fel, att
<lb/>jag kommer på en så opassande tid! Om
<pb n="85"/>
<lb/>du vill undvika fullständig skandal måste
<lb/>du genast hämta stackars Katja! Det är
<lb/>så gräsligt förfärligt! Jag tror att alla
<lb/>människor blivit tokiga! Domprostinnan
<lb/>har givit mig uttryckliga order att under&#x00AD;
<lb/>rätta dig om <hi rend="spaced">allt</hi>!! O, Carl-Axel, när
<lb/>vi båda voro unga. Jag tror till och med
<lb/>att de kyssa henne!! Men säg inte att
<lb/>jag sagt det för jag vet ingenting med
<lb/>bestämdhet! Carl-Axel, förlåt mig! Kan
<lb/>du förlåta mig??? Du vet att jag menar
<lb/>väl med Katja. Hon är ju så söt och
<lb/>snäll!!! Kan du förlåta mig? Jo, jag vet
<lb/>hur orätt jag handlar som väcker dig!
<lb/>Du som <hi rend="spaced">tänker</hi> så mycket! Förlåt din
<lb/>tillgivna stackars vän Amelie! Förlåt
<lb/>plumpen men Curry knuffar mig!</p>
<p rend="indfirst">Hade Curry icke oavlåtligen knuffat
<lb/>henne i ryggen och manat till en knap&#x00AD;
<lb/>pare och sakligare avfattning, skulle bre&#x00AD;
<lb/>vet sannolikt blivit åttasidigt. Som det nu
<lb/>var, gjorde det önskad verkan. Om dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan hade samma magiska makt
<lb/>över Carl-Axel Kock som över vanliga
<lb/>dödliga må betvivlas. Snarare var det
<lb/>väl så, att fadern till sist segrade över
<lb/>snillet. Han begav sig till Kupan.</p>
<pb n="86"/>
<p rend="indfirst">Besinnar man, vad det vill säga att
<lb/>nödgas klä på sig fem minuter efter det
<lb/>man klätt av sig, vandra genom en hel stad,
<lb/>klättra uppför sjuttiotvå trappsteg och
<lb/>träda in bland glammande människor för
<lb/>att hämta en dotter som behagar skan&#x00AD;
<lb/>dalisera ett ryktbart namn, så skall man
<lb/>kanske förstå vad nu hände. Knappt
<lb/>hade fadern upptäckt dottern vid det
<lb/>festliga bordet, förrän han höjde han&#x00AD;
<lb/>den, pekade på henne och ropade med
<lb/>stentorsstämma: Stig upp! Ögonblickli&#x00AD;
<lb/>gen! Följ mig! Genast! – Och då Katja
<lb/>med gråtfylld alt började ett: Pa-pa –
<lb/>slungade han mot henne tre dundrande
<lb/>ord:</p>
<p rend="indfirst">Tig! Kom! Följ!</p>
<p rend="indfirst">Det är snillets sätt att undvika öppen
<lb/>skandal.</p>
<p rend="indfirst">Katja lydde. I sanning var det icke en
<lb/>ömklig syn att se denne store, store far
<lb/>marschera åstad med tunga steg följd av
<lb/>sin lilla, lilla dotter, otroligt liten i den
<lb/>skrynkliga fracken, med huvudet ned&#x00AD;
<lb/>draget i den höga stärkkragen och med
<lb/>händerna gömda i de alltför långa är&#x00AD;
<lb/>marna. Bestörta, stumma, storögda be&#x00AD;
<pb n="87"/>
<lb/>traktade balens gäster sin lilla drottning
<lb/>i frack, sågo henne försvinna i sommar&#x00AD;
<lb/>nattens skymning.</p>
<p rend="indfirst">Intet tvivel, Katja var stukad! Läsarin&#x00AD;
<lb/>na! Skulle du ha varit det? Men redan
<lb/>under vandringen utför de sjuttiotvå trapp&#x00AD;
<lb/>stegen började hennes energiska själ åter
<lb/>repa mod. För den tappre och ståndaktige
<lb/>är nederlaget segerns moder. Nedkommen
<lb/>på jorden från Kupans och festens höj&#x00AD;
<lb/>der, gick hon till anfall på den när&#x00AD;
<lb/>maste representanten för borgerlig små&#x00AD;
<lb/>aktighet: hennes far. Den trippande
<lb/>språngmarschen bredvid den med vre&#x00AD;
<lb/>dens jättelånga steg framskridande man&#x00AD;
<lb/>nen samt gråten i halsen gjorde visser&#x00AD;
<lb/>ligen att rösten stundom blev något pi&#x00AD;
<lb/>pig, andfådd och grumlig. Men det var
<lb/>verkligen mycket förnuftiga saker hon
<lb/>yttrade. Pappa, sa hon, vi människor
<lb/>måste försöka förstå varann. Annars går
<lb/>det aldrig väl. – Fader Kock svarade
<lb/>genom att häftigt och kraftigt draga in
<lb/>andan. Ljudet liknade en snarkning eller
<lb/>en morrning : årrrrr. – Du måste lära dig
<lb/>inse, fortsatte Katja, att jag nu är en
<lb/>vuxen och självständig varelse. – Årrrrr!
<pb n="88"/>
<lb/>– Och jag å min sida får väl lov att
<lb/>inse att du inte inser det. – Årrrrr! –
<lb/>För eljest skulle du inte ha burit dig så
<lb/>skymfligt åt. – Årrrrrrr! – Men jag
<lb/>skall försöka att förlåta dig. – Årrrrrrrrr.
<lb/>– Om du lovar att hädanefter ta mera
<lb/>hänsyn till mina känslor och åsikter. –
<lb/>Årrrrrrrrrrrr. – Gör du inte det, kan jag
<lb/>inte längre stanna i ditt hus. – Årrr!
<lb/>Årrrrr! Årrrrrr! Årrrrrrrrrrrrr! Årrrr!</p>
<p rend="indfirst">Sålunda fortgick konversationen tills
<lb/>far och dotter stodo vid hemmets tröskel
<lb/>eller närmare bestämt: fadern på trappan
<lb/>och dottern under trädgårdens blom&#x00AD;
<lb/>mande syrener. Och nu yttrade Katja,
<lb/>hövligt men bestämt:</p>
<p rend="indfirst">Pappa, jag stiger icke in, förrän du har
<lb/>givit mig ditt hedersord på att avhandla
<lb/>den här saken lugnt och sakligt. Förr
<lb/>stiger jag icke in.</p>
<p rend="indfirst">Morrningen uteblev. Fader Kock hade
<lb/>redan öppnat dörren och trätt in i för&#x00AD;
<lb/>stugan. Han vände sig långsamt om, så
<lb/>långsamt att han borde haft tid till be&#x00AD;
<lb/>sinning. Icke förty var det ett ohygg&#x00AD;
<lb/>ligt ord han slungade ut i den blida
<lb/>natten:</p>
<pb n="89"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_009.jpg"/></figure>

<p rend="indfirst">Slyna!</p>
<p rend="indfirst">Då inträffade någonting sällsamt. Kan&#x00AD;
<lb/>ske skall man som jag ha vankat mången
<lb/>natt utan mål och mening bland Wad&#x00AD;
<lb/>köpings blommande hägg och syren för
<lb/>att rätt förstå vad som nu hände. Jag
<lb/>vet icke, vad det är för ett trolleri i den
<lb/>wadköpingska sommarnattens dagrar.
<lb/>Ibland har jag trott att älvor från de
<lb/>vida fälten och hagarna kring sjön smu&#x00AD;
<lb/>git sig utmed åstranden in i den so&#x00AD;
<lb/>vande staden för att trolla med sina
<pb n="90"/>
<lb/>slöjor. Ibland har jag trott annat. Säkert
<lb/>är att man stundom får syner av män&#x00AD;
<lb/>niskor och ting som ej finnas. Och att
<lb/>stundom människor och ting, som finnas,
<lb/>plötsligt försvinna.</p>
<p rend="indfirst">Fader Kock såg Katja stå under syre&#x00AD;
<lb/>nernas tungt och mjukt nedhängande kla&#x00AD;
<lb/>sar. Han såg till och med att hennes
<lb/>ansikte var lika vitt som skjortbröstet. Så
<lb/>plånades ansiktet ut. Han tyckte sig se
<lb/>en frack på en mannekäng. Han blinkade
<lb/>och mumlade: Kom in, Katja, jag lovar.
<lb/>I detsamma försvann även fracken.
<lb/>Flicka, frack, alltsammans.</p>
<p rend="indfirst">Borta.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap04">
<pb n="91"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Två mil söder om Wadköping ligger
<lb/>det präktiga Larsbo, fyrahundra tunn&#x00AD;
<lb/>land öppen jord, tvåtusen tunnland skog,
<lb/>därtill hagar och beten, utgårdar och
<lb/>torp, hundratals högmjölkande kor samt
<lb/>otroligt premierade tjurar, fargaltar, sug&#x00AD;
<lb/>gor, gäss, ankor och höns, en präst med
<lb/>blixtrande vett, skarp tunga och talrik
<lb/>barnaskara, än vidare stadiga statare,
<lb/>tåliga torpare, torparhustrur, som äta för
<lb/>en och slita för sju, lekfulla fast san&#x00AD;
<lb/>sade och osnutna torparbarn, jakthundar
<lb/>av börd och byrackor med födgeni, får
<lb/>och frimicklar, gäddor i vassarna, svanor
<lb/>på vattnet, ett stort älgbestånd, harar,
<lb/>rävar och skogsfågel, uggla, örn, sorkar
<lb/>och snokar, katter och gummor och kaffe&#x00AD;
<lb/>pannor, lärka, trast, furefnatt och igel&#x00AD;
<lb/>kott, svala, gök, humla, bi samt Belze&#x00AD;
<lb/>bub, den berömde hingsten – korteligen:
<lb/>allt som med rätta tillkommer ett stor&#x00AD;
<lb/>gods i Wadköpingstrakten, ej att för&#x00AD;
<pb n="92"/>
<lb/>glömma en vacker och värdig manbygg&#x00AD;
<lb/>nad, som bland annat hyser det ryktbara
<lb/>Janselius-Willmanska biblioteket, nätta
<lb/>husor, duktiga köksor och stora sam&#x00AD;
<lb/>lingar av konst och antikviteter, vari&#x00AD;
<lb/>bland åtskilligt äkta. Allt detta räknas
<lb/>här upp för att rikta läsarens avund och
<lb/>aktning mot viss person, gårdens fidei&#x00AD;
<lb/>kommissarie, greve Ludwig von Batt&#x00AD;
<lb/>whyl. Alltsammans var hans: om ägande&#x00AD;
<lb/>rätten kan ej tvistas. Nyttjanderätten var
<lb/>däremot till synes osäker. Vissa tider
<lb/>beboddes gården av ett obestämt antal
<lb/>unga kvinnor, som fritt förfogade över
<lb/>dess tillgångar. Två omständigheter voro
<lb/>gemensamma för dessa damer: de voro
<lb/>alla befryndade med fideikommissarien
<lb/>och alla – på ett undantag när – voro
<lb/>lärda kvinnor. Vi finna bland dem en
<lb/>sådan medicinsk storhet som Karolina
<lb/>Willman, magspecialisten; vidare Lizzy
<lb/>Willman, svartlockig, junoniskt skön
<lb/>samt docent i nordiska språk, hennes
<lb/>kusin Betty, som blivit filosof, därför att
<lb/>naturen skänkt henne en sokratisk näsa,
<lb/>Lotten Brenner, ohjälpligt ful men do&#x00AD;
<lb/>cent i jämförande anatomi. Till sist näm&#x00AD;
<pb n="93"/>
<lb/>na vi – förtigande många – Brita Djur&#x00AD;
<lb/>ling, undantaget, den enda olärda i bu&#x00AD;
<lb/>ketten. Hon är ovanligt ung, finurlig och
<lb/>vacker samt äger en stor förmögenhet,
<lb/>som hon enligt Ludwigs utsago stadigt
<lb/>ökar tack vare en förbluffande förmåga
<lb/>att fuska i bridge, poker, bondtolva, kille
<lb/>och Svarte-Petter.</p>
<p rend="indfirst">Till denna församling, som Ludwig plä&#x00AD;
<lb/>gade kalla »den vilda horden av lärda
<lb/>kvinnor», anlände i början av sommaren
<lb/>ett sällsamt budskap: unge greven hade
<lb/>avlagt sin mogenhetsexamen. Även den
<lb/>mest glädjande nyhet kan, om den kom&#x00AD;
<lb/>mer alltför oväntat, väcka bestörtning.
<lb/>Damerna Willman-Brenner-Djurling hade
<lb/>icke underskattat unge grevens naturliga
<lb/>förstånd men de hade överskattat hans
<lb/>än mer naturliga lättja. I timmar van&#x00AD;
<lb/>kade de omkring, gestikulerade på ett
<lb/>slappt och häpet sätt och mumlade till
<lb/>sig själva och varandra, till möbler och
<lb/>kakelugnar, pigor och drängar: Har ni
<lb/>hört att Ludwig –? Vad ger ni mig
<lb/>för det! Snart vek dock häpnaden för den
<lb/>rena glädjen. Det fröjdefulla budskapet
<lb/>sändes ut över gården och väckte hän&#x00AD;
<pb n="94"/>
<lb/>förelse. I hela detta lilla kungarike fanns
<lb/>ej en gubbe, som icke unge greven »pig&#x00AD;
<lb/>gat upp», genom att blanda peppar i hans
<lb/>snus eller med andra lämpliga metoder
<lb/>»livat», ej en gumma, som icke störtat
<lb/>efter honom med kvast eller raka i
<lb/>högsta hugg, ej en flicka, som icke givit
<lb/>honom en kyss eller åtminstone en örfil,
<lb/>ej en yngling, som icke blött näsblod
<lb/>för hans skull – följaktligen var han
<lb/>beundrad, älskad, aktad. Man beslöt att
<lb/>skänka honom ett festligt mottagande.
<lb/>Unga björkar offrades, lönn och ek gåvo
<lb/>sina löv, flinka flickhänder flätade kran&#x00AD;
<lb/>sarna, äreportar restes, prästen skaldade
<lb/>om lärdomens möda, sötma och makt,
<lb/>damerna Willman, förfarna i allt som till
<lb/>lärdom hörer och förer, bryggde under&#x00AD;
<lb/>bara bålar, själva solen sken som en
<lb/>rötmånadssol, ehuru juni nyss ingått,
<lb/>allt fanns, som gör en fest till fest –
<lb/>allt utom festföremålet. Unge greven be&#x00AD;
<lb/>hagade ej infinna sig. Man telefonerade,
<lb/>fick intet svar. Man sände bud till sta&#x00AD;
<lb/>den. Budet återvände med det tröstlösa
<lb/>beskedet, att unge greven fanns överallt
<lb/>utom där man sökte honom. På väntans
<pb n="95"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_010.jpg"/></figure>

<lb/>dag följde otålighetens, på otålighetens
<lb/>dag följde förargelsens, på förargelsens
<lb/>dag följde ledsnadens. Gårdens folk åter&#x00AD;
<lb/>tog det vardagliga livets lunk. Känslorna
<lb/>svalnade, kransarna vissnade. Men när
<lb/>feststämningen var riktigt neddämpad,
<lb/>nedvissnad och neddammad kom fest&#x00AD;
<lb/>föremålet. Sådan är nu en gång Lud&#x00AD;
<lb/>wig von Battwhyl och det finns ingenting
<lb/>att göra åt den saken.</p>
<p rend="indfirst">I Wadköping kvarlever ännu en del av
<lb/>fädrens seder, bruk och inrättningar. Så
<lb/>t. ex. kan man där få se vissa egen&#x00AD;
<lb/>domligt formade fordon, vilka ej fram&#x00AD;
<lb/>drivas av någon som helst motor men väl
<lb/>i långsam och högtidlig takt dragas fram&#x00AD;
<pb n="96"/>
<lb/>åt av en eller tvenne hästar. Dessa be&#x00AD;
<lb/>synnerliga bilar kallas hyrvagnar, chauf&#x00AD;
<lb/>förerna hyrkuskar och för garaget har
<lb/>man det gammaldags klingande ordet
<lb/>vagnsskjul. Man må tycka vad man vill
<lb/>om dessa fordon – de passa dock för&#x00AD;
<lb/>träffligt i stil med det stora Skansen,
<lb/>som svensk landsbygd varit och delvis
<lb/>ännu är. Och just i ett dylikt åk höll
<lb/>Larsbos fideikommissarie sitt högtidliga
<lb/>intåg på gården en tidig sommarmorgon.
<lb/>Det blev verkligen högtidligt. Hästarna,
<lb/>som för resten voro stadens begravnings&#x00AD;
<lb/>hästar, lunkade sakta och värdigt fram
<lb/>under vissnade äreportar. Folk släppte
<lb/>vad de hade för händer och följde
<lb/>vagnen, tysta och på något avstånd. För&#x00AD;
<lb/>vetna barn trippade vid dess sidor, stir&#x00AD;
<lb/>rade på fideikommissarien, gruvligt ny&#x00AD;
<lb/>fikna men gravallvarligt tysta. Ty unge
<lb/>greven sov och sömnen, som om natten
<lb/>är helig, blir i strålande solsken en smula
<lb/>hemsk. Åtminstone i barnaögon. Vagnen
<lb/>rullade fram till herrgårdstrappan. Hyr&#x00AD;
<lb/>kusken vände sig om på bocken, betrak&#x00AD;
<lb/>tade sina passagerare, riste sitt huvud.
<lb/>Gårdens damer, varskodda, kommo i
<pb n="97"/>
<lb/>flock genom porten, yrvakna men san&#x00AD;
<lb/>sade, nyfikna men tysta, halvklädda men
<lb/>anständiga. De omgåvo vagnen, de gnug&#x00AD;
<lb/>gade sina ögon. De sågo en ung man, som
<lb/>de alltför väl kände, och vid hans sida en
<lb/>annan ung man, som de inte kände alls.
<lb/>Dessa ynglingar sovo tungt, de hade stu&#x00AD;
<lb/>dentmössorna neddragna över näsorna
<lb/>och höllo varandra trofast och hårt i
<lb/>hand likt barn, som gått vilse i sko&#x00AD;
<lb/>gen. Äntligen revo så många stirrande
<lb/>ögon revor i sömnen. Ludwig vaknade.
<lb/>Med en rapp knyck på huvudet place&#x00AD;
<lb/>rade han mössan på hjässan. Han stämde
<lb/>upp en gäspning i furioso men avslu&#x00AD;
<lb/>tade den efter ett hastigt diminuendo i
<lb/>piano pianissimo. Han blickade hit, han
<lb/>blickade dit och vart han blickade möttes
<lb/>han av ett stort, allvarligt frågetecken
<lb/>i halvklädd kvinnoskepnad. Ingenting kan
<lb/>så tilltrubba förståndet som att plötsligt
<lb/>vakna bland redan vakna. Deras för&#x00AD;
<lb/>språng är för stort. Men unge greven
<lb/>sporrade rappt sitt yrvakna förnuft. Han
<lb/>vände sig till magspecialisten och – kan&#x00AD;
<lb/>ske för att avvärja vissa förebråelser,
<lb/>kanske för att förklara sin belägenhet,
<pb n="98"/>
<lb/>kanske för att inleda en saklig diskus&#x00AD;
<lb/>sion – yttrade han:</p>
<p rend="indfirst">Tant Karolina, gomorron! Snälla gos&#x00AD;
<lb/>sar dricka aldrig punsch.</p>
<p rend="indfirst">Tillade efter något betänkande:</p>
<p rend="indfirst">Den här tösen är inte någon pojke utan
<lb/>en flicka, som förskjutits av en obarm&#x00AD;
<lb/>härtig far. Hon anhåller om huld och
<lb/>skydd och hur mår ni för resten?</p>
<p rend="indfirst">Han tog av hennes mössa, strök henne
<lb/>beskyddande över pagehåret och upp&#x00AD;
<lb/>manade henne att hälsa vackert på tan&#x00AD;
<lb/>terna. Men den halvsovande Katja mum&#x00AD;
<lb/>lade: Söta, snälla pappa, vad det är
<lb/>hemskt ledsamt att du ska vara så gruv&#x00AD;
<lb/>ligt dum. – Ett vanvördigt yttrande må
<lb/>vara, och likväl ett yttrande, som antyder
<lb/>dotterligt ömma känslor.</p>
<p rend="indfirst">Och hurudana voro då känslorna hos
<lb/>denne far? Blandade.</p>
<p rend="indfirst">Han hade slungat mot henne det för&#x00AD;
<lb/>färliga ordet slyna och han hade sett
<lb/>hennes spensliga gestalt upplösas i som&#x00AD;
<lb/>marnattens dimma, försvinna ur ramen
<lb/>av tungt nedhängande syrenklasar. En
<lb/>öm och god far kan svårligen tillgiva
<lb/>sin dotter att han kallat henne slyna.
<pb n="99"/>
<lb/>Vredens mörka blodvåg fördunklade det
<lb/>Kockska snillet och gjorde mannen till
<lb/>en vanlig argsint herre, den där vankade
<lb/>av och an kramande sina händer bakpå
<lb/>ryggen och muttrande: Hon ska få lära
<lb/>sig! Jag tänker inte springa efter henne!
<lb/>Hon skall återvända på sina bara knän!
<lb/>– Aldrig i livet, mumlade bror Curry,
<lb/>kröp till kojs. Och juninatten ljusnade.
<lb/>Timme gled efter timme. Syrenklasarna
<lb/>fingo besök av bi och humla, men den
<lb/>ensamme fadern förblev ensam. Då in&#x00AD;
<lb/>tog oron vredens säte. Fader Kock bör&#x00AD;
<lb/>jade se vatten – rinnande vatten, stilla&#x00AD;
<lb/>stående vatten, forsande vatten, vida
<lb/>sjöar, grumliga åar, mörka skogstjärnar.
<lb/>Han sa till sig själv: Kan jag hjälpa
<lb/>att flickan är vek, alldeles för vek? Till&#x00AD;
<lb/>lade: Dessutom är hon fräck! Troligen
<lb/>har hon återvänt till balen och jag äm&#x00AD;
<lb/>nar inte göra mig löjlig! – Sålunda höll
<lb/>den alltför veka, fräcka flickan hans själ
<lb/>svävande mellan oro och vrede, ett till&#x00AD;
<lb/>stånd som ofta slutar med kollaps. Vid
<lb/>åttatiden vacklade fader Kock in till sin
<lb/>sovande son, drog honom brutalt i håret
<lb/>och mumlade bedjande och ömkligt:
<pb n="100"/>
<lb/>Snälla Curry – gå ut och leta. Jag
<lb/>orkar inte.</p>
<p rend="indfirst">Upp flög ynglingen, tvärvaken och
<lb/>pigghågad, i kläderna, på dörren, åter&#x00AD;
<lb/>vände efter en kvart. Hans anlete präg&#x00AD;
<lb/>lades av den dystra glädje, som ofta ut&#x00AD;
<lb/>strålar från unga bärare av onda bud&#x00AD;
<lb/>skap och som säger oss att allting i
<lb/>livet är livat, bara det är storartat. Curry
<lb/>sa: Pappa, vet du vad? Katja har rymt
<lb/>med Ludwig! Är inte det storartat? –
<lb/>Rymt! Hur visste han det? Curry sva&#x00AD;
<lb/>rade med ett uttryck, som ofta fälldes i
<lb/>Wadköping: Vet? Det vet hela stan!</p>
<p rend="indfirst">Vad visste hela stan? Svårt att be&#x00AD;
<lb/>svara. I alla händelser visste den åt&#x00AD;
<lb/>skilligt mera än läsaren. Den visste först
<lb/>och främst att fader Kock i vredesmod
<lb/>kastat sin dotter på dörren. Vidare att
<lb/>bemälda dotter deltagit i springlekar och
<lb/>andra vilda upptåg på gator och torg,
<lb/>att hon omhändertagits av polis Olsson
<lb/>och förts till vaktkontoret, där hon måst
<lb/>tillbringa en halvtimme bland det värsta
<lb/>slödder. All dikt har en sannings kärna:
<lb/>så ock denna. På Stortorget stötte hon
<lb/>samman med några studentkamrater,
<pb n="101"/>
<lb/>vilka fullt ritualmässigt hissade henne,
<lb/>och kort därpå mötte hon verkligen den
<lb/>beskedlige Olsson, som tog av sig kas&#x00AD;
<lb/>ken, torkade sin ständigt svettiga panna
<lb/>och yttrade: Tänk att en redan ska svet&#x00AD;
<lb/>tas! Allt detta, dikt som verklighet, var
<lb/>dock endast småsaker bredvid nästa an&#x00AD;
<lb/>klagelsepunkt. Flickan i frack, emanci&#x00AD;
<lb/>perad och frätt ända in i hjärteroten,
<lb/>hade klockan tre om natten uppsökt stu&#x00AD;
<lb/>denten Ludwig på hans kammare. Puh!
<lb/>Vad är här sanning? Otvivelaktigt begav
<lb/>sig Katja vid tretiden till Ludwigs kvar&#x00AD;
<lb/>ter. Den ljusa sommarnatten har sina
<lb/>fasor för en flicka i frack och Katja
<lb/>kände behov av att vara i en fulltrogen
<lb/>väns närhet. Emellertid var hennes be&#x00AD;
<lb/>lägenhet förtvivlad, ty om student Lud&#x00AD;
<lb/>wig vore hemma, var hon av anständig&#x00AD;
<lb/>hetsskäl förhindrad att uppsöka honom
<lb/>på hans kammare, och vore han borta,
<lb/>var hon av naturliga skäl förhindrad.
<lb/>Lyckligtvis hade unge greven mellan
<lb/>hemma och borta valt en medelväg, som
<lb/>kunnat anstå drottning Kraka: han
<lb/>satt i sitt öppna fönster på nedre botten
<lb/>med halva kroppen utanför och halva
<pb n="102"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_011.jpg"/></figure>

<lb/>kroppen innanför. På gatan framför ho&#x00AD;
<lb/>nom stodo sex med kvastar beväpnade
<lb/>gubbar, lyssnade ganska andäktigt till
<lb/>ett flammande nykterhetslov, som Katjas
<lb/>ankomst avbröt, och som skulle få sin
<lb/>avslutning först på Larsbo med de be&#x00AD;
<lb/>hjärtansvärda orden: Snälla gossar dric&#x00AD;
<lb/>ka aldrig punsch. Några ord, framhac&#x00AD;
<lb/>kade mellan Katjas klapprande tänder,
<lb/>lät unge greven överblicka situationen.
<lb/>Han sa till gatsoparna: Slå vakt om
<pb n="103"/>
<lb/>tösen, gubbar! – och ilade att väcka
<lb/>hyrkusken. Där stod nu flickan i frack
<lb/>mellan sex kvastbeväpnade män. De voro
<lb/>alltför gamla att låta sig förbryllas. Blitt
<lb/>och lugnt betraktade de sin skyddsling,
<lb/>vände besinningsfullt munvalkarna, spot&#x00AD;
<lb/>tade och tänkte: En gång blir du gammal
<lb/>du med, lilla upptågsmakare, får gå med
<lb/>kvasten och sopa rent kring de unga.
<lb/>Så tänkte de och ingenting sa de. Och
<lb/>när vagnen rullade bort med pojken och
<lb/>flickan, vände de valkarna på nytt och
<lb/>började sopa.</p>
<p rend="indfirst">Så gick det till och den som säger
<lb/>annorlunda har sin visdom från dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan. Händelsen hade likafullt ett
<lb/>elakt utseende. En ung man av föga
<lb/>stadgad karaktär hade klockan tre om
<lb/>natten bortfört en flicka klädd i frack.
<lb/>Vad gjorde hennes far? Störtade han
<lb/>efter de flyende? Satte han polisen i
<lb/>rörelse? Ingalunda. Han drog en lätt&#x00AD;
<lb/>nadens suck och sökte sin vila i sängen.
<lb/>Han var icke någon onaturlig far, men
<lb/>han var alltför sömnig för att känna den
<lb/>rätta vreden och grämelsen. Sex timmar
<lb/>senare var han utsövd och i stånd till
<pb n="104"/>
<lb/>allt, som kan anstå en i sitt innersta
<lb/>kränkt man. Han begav sig till sitt äm&#x00AD;
<lb/>betsrum för att under några tysta tim&#x00AD;
<lb/>mar ostörd odla vreden. Klockan åtta
<lb/>om aftonen var den fulländad. Han åter&#x00AD;
<lb/>vände till sitt hem, hög, tyst, sluten.
<lb/>Curry sa: Pappa, ska vi inte telefonera
<lb/>efter jäntan? Hon är allt väldigt rädd
<lb/>vid det här laget. – Fader Kock log –
<lb/>ett bittert, förvridet hånleende. Men åter
<lb/>blev hans ansikte stelt, behärskat. Han
<lb/>höjde befallande handen och yttrade:
<lb/>Nämn henne icke. Jag vill icke höra talas
<lb/>om henne. Har du förstått?</p>
<p rend="indfirst">Har du förstått?! Det är en replik,
<lb/>som endast användes i den stora tra&#x00AD;
<lb/>gedien –</p>
<p rend="indfirst">En man, vars förskjutna eller förrymda
<lb/>dotter irrar kring på vägar och gator,
<lb/>hånad, hunsad, fattig – en sådan man
<lb/>måste äga en betydande själsstyrka för
<lb/>att kunna åstadkomma det mått av hat
<lb/>och förakt, som med rätta tillkommer den
<lb/>brottsliga. Fader Kock var icke i besitt&#x00AD;
<lb/>ning av en sådan själsstyrka. Vet man
<lb/>däremot att den förrymda slagit sig ned
<lb/>på länets präktigaste herrgård, att hon
<pb n="105"/>
<lb/>övervakas och omhuldas av ett halvt
<lb/>dussin aktningsvärda damer och uppvak&#x00AD;
<lb/>tas av en behaglig ung man, ja då finns
<lb/>det sannerligen ingenting enklare än att
<lb/>hata bittert och förakta djupt. Nu kan
<lb/>man ju med skäl fråga sig, om Katjas
<lb/>frack och flykt voro tilltag av den art,
<lb/>att de rättvisligen borde frammana så
<lb/>mäktiga och mörka känslor. Förvisso
<lb/>icke. Men det finns människor, som
<lb/>äro i behov av en något så när
<lb/>betydande och aktningsvärd olycka för
<lb/>att kunna ge luft åt harmen och grä&#x00AD;
<lb/>melsen över de tusentals nålstyng var&#x00AD;
<lb/>dagslivet bjuder på. Dessa människor
<lb/>reagera ej mot nålstyngen; därtill äro
<lb/>de för sturska eller för blyga, för
<lb/>stoiska eller för räddhågade. Likväl
<lb/>lämnar varje nålstyng en liten mängd
<lb/>bitterhet kvar i blodet. Drabbas en sådan
<lb/>människa av en verklig olycka – eller
<lb/>vad hon anser vara en verklig olycka
<lb/>– är befrielsens timme slagen. Hon är
<lb/>icke längre en misantrop, en ömklig hy&#x00AD;
<lb/>pokonder, hon är en aktningsvärt olycklig
<lb/>människa. Hon kan umgås med sin grä&#x00AD;
<lb/>melse som med en jämlike, hon kan
<pb n="106"/>
<lb/>pyssla med den och ansa den, hon kan
<lb/>betrakta den och begråta den. Hon
<lb/>kan bära sitt huvud högt och se ned på
<lb/>sina medmänniskor, som sannerligen icke
<lb/>veta vad verklig sorg är. Fader Kock
<lb/>ansåg sig vara bedragen, hånad, löjlig&#x00AD;
<lb/>gjord av sin dotter. Så snart han fått
<lb/>den saken riktigt klar för sig, betrak&#x00AD;
<lb/>tade han sina vardagsfiender, Järnvägs&#x00AD;
<lb/>styrelsen, Patentverket, Finansministe&#x00AD;
<lb/>riet, Riksdagens Båda Kamrar plus di&#x00AD;
<lb/>verse Utskott som bara bosch. Aldrig i
<lb/>livet hade han ägnat dessa enfaldiga
<lb/>institutioner en verklig vrede, på sin
<lb/>höjd hade han skänkt dem ett och an&#x00AD;
<lb/>nat medlidsamt löje. Detta med Katja
<lb/>däremot, det var någonting helt annat.
<lb/>Det var en rent mänsklig sorg och fram&#x00AD;
<lb/>manade uttryck för sorgens naturliga
<lb/>höghet: ett stilla, allvarligt väsen, en
<lb/>stor, lugn, lidande blick, en blid men
<lb/>något klanglös stämma. Må man icke
<lb/>kalla honom komediant! Han spelade
<lb/>icke sin sorg, eftersom han verkligen
<lb/>kände den, men han hade med ens fått
<lb/>förmågan att giva den ett värdigt uttryck.
<lb/>För resten var det en bitterljuv känsla
<pb n="107"/>
<lb/>som förde tankarna till »forna lyckligare
<lb/>dar» och till den nutid som »kunde ha
<lb/>varit». Efter den första uppbrusningen
<lb/>hatade han icke längre sin dotter. Hon
<lb/>var på sätt och vis oskyldig. Han delade
<lb/>upp saken så, att han själv hade skulden
<lb/>och hon orätten. Det var mycket prak&#x00AD;
<lb/>tiskt och bra, ty på så sätt kunde han
<lb/>fördjupa skulden och göra den så kolos&#x00AD;
<lb/>sal som möjligt. Under några veckor upp&#x00AD;
<lb/>levde fader Kock förmånen av att vara
<lb/>en tragisk person, som kom själve grin&#x00AD;
<lb/>ollen Curry att sucka och tiga, en Wad&#x00AD;
<lb/>köpings Kung Lear.</p>
<p rend="indfirst">Gott och väl må det vara honom unnat.
<lb/>Men en sak glömde han, den snillrike
<lb/>mannen: en flicka, som tagit studenten,
<lb/>är icke bara dotter – hon är också med&#x00AD;
<lb/>lem av ett samhälle. Heter detta sam&#x00AD;
<lb/>hälle Wadköping, bör hon taga sig i akt
<lb/>för nymodiga påhitt och upptåg. Att rek&#x00AD;
<lb/>tor tagit hennes försvar kunde icke i läng&#x00AD;
<lb/>den gagna hennes sak, ty domprostin&#x00AD;
<lb/>nan och hennes falang hade förblivit
<lb/>obevekliga. Ett par veckor höll man sig
<lb/>stilla för att avvakta händelsernas utveck&#x00AD;
<lb/>ling. Obestämda men trovärdiga rykten
<pb n="108"/>
<lb/>från Larsbo förkunnade att den lummiga
<lb/>gården var säte för alla sommarens fröj&#x00AD;
<lb/>der, lustiga upptåg, ungdomlig yra. Flic&#x00AD;
<lb/>kan i frack roade sig! Ej nog med att
<lb/>hon undgått varning och näpst, trotsade
<lb/>hon ett helt samhälle genom att ha väl&#x00AD;
<lb/>digt roligt på blotta två mils avstånd från
<lb/>dess hank och stör. Ännu en vecka bi&#x00AD;
<lb/>dade man – för att giva fadern tid att
<lb/>fullgöra sin tunga plikt. Men denne
<lb/>förvekligade far fullgjorde icke sin
<lb/>plikt. Han gick visserligen omkring
<lb/>med synbart blödande hjärta och hyste
<lb/>medlidande med sig själv – det var
<lb/>också allt. Samhället, representerat av
<lb/>domprostinnan och hennes falang, skred
<lb/>till handling. Troligen föregicks hand&#x00AD;
<lb/>lingen av långvariga överläggningar
<lb/>mellan den gamla damen och en
<lb/>viss lektor Paulin, en mångkunnig och
<lb/>nitisk man tillhörande domprostin&#x00AD;
<lb/>nans stab. Då vi kalla honom nitisk,
<lb/>mena vi ej att han var nitisk för något
<lb/>särskilt mål eller syfte. Han var så att
<lb/>säga nitisk i alla väder, och varhelst en
<lb/>nitisk man behövdes, där var ock han.
<lb/>Emellertid bör man ej tro att Katja för&#x00AD;
<pb n="109"/>
<lb/>des på tal vid dessa överläggningar; san&#x00AD;
<lb/>nolikt sutto de båda vännerna då och
<lb/>då samman vid tekoppen, talade om
<lb/>vädret – mer krävdes ej för att åstad&#x00AD;
<lb/>komma full förståelse. Resultatet blev
<lb/>ett redaktionellt meddelande i Wadkö&#x00AD;
<lb/>pings-Posten, lydande: Vår högt aktade
<lb/>medarbetare, lektor Paulin, kommer inom
<lb/>kort att i dessa spalter publicera en serie
<lb/>av sju kulturhistoriska uppsatser under
<lb/>den talande och lovande rubriken: Seder
<lb/>och oseder bland ungdomen i forntid
<lb/>och nutid. Den sista artikeln kommer så&#x00AD;
<lb/>ledes att behandla vissa beklagliga egen&#x00AD;
<lb/>heter hos vår tids ungdom och hela se&#x00AD;
<lb/>rien torde få ett betydande ej blott kultur&#x00AD;
<lb/>historiskt utan ock moraliskt värde.</p>
<p rend="indfirst">Om en främling, en flyktig gäst på
<lb/>Stadshotellet, läst detta meddelande vid
<lb/>sitt morgonkaffe, skulle han tvivelsutan
<lb/>tänkt: Gedigna stad! Bildningstörstande
<lb/>samhälle! Min aktning för dig! Och han
<lb/>skulle samvetsgrant undvikit att läsa ar&#x00AD;
<lb/>tiklarna. Wadköpingsbon visste bättre be&#x00AD;
<lb/>sked. Möjligen skulle han icke läsa de
<lb/>sex första artiklarna, men alldeles säkert
<lb/>skulle han sluka den sista. Tv vilken kän&#x00AD;
<pb n="110"/>
<lb/>nare av Wadköping, domprostinnan och
<lb/>lektor Paulin kunde betvivla att fallet
<lb/>Katja skulle bliva sjunde artikelns tema?
<lb/>Hennes namn skulle icke nämnas, ej hel&#x00AD;
<lb/>ler fracken, man skulle kanske inte ens
<lb/>få till livs några rader om den skandalösa
<lb/>studentbalen. Men man skulle få ett liv&#x00AD;
<lb/>fullt porträtt av en fräck, fåfäng, sedeslös
<lb/>flicka, och man skulle med visshet veta
<lb/>att detta porträtt målats efter levande
<lb/>modell och att modellen hette Katja
<lb/>Kock. Gapstock alltså, den diskreta finur&#x00AD;
<lb/>liga wadköpingska gapstocken.</p>
<p rend="indfirst">Inom Kockska familjen var det Curry,
<lb/>som först varsnade och insåg faran. Röd
<lb/>som en tupp av iver och skräck framlade
<lb/>han saken för sin far. Snillen sakna
<lb/>stundom sinne för moraliska värden; fa&#x00AD;
<lb/>der Kock vägrade att begripa det fina i
<lb/>kråksången. Curry sa: Pappa, vet du
<lb/>vad? Jag börjar tro att du är enfaldig.
<lb/>Begriper du inte det här, så begriper
<lb/>du ingenting. Men nu gäller det att få
<lb/>in jäntan från landet. Sen ska vi skicka
<lb/>henne på visit till domprostinnan. – Hon
<lb/>blir inte mottagen, mumlade fader Kock
<lb/>försagd. – Det blir hon inte, medgav
<pb n="111"/>
<lb/>Curry, men hon kan stanna en stund
<lb/>i förstugan, så tror folk att hon blivit
<lb/>mottagen. Sen ska vi låta tant Edeblad
<lb/>valla henne ett par kvällar utmed ån och
<lb/>sen ska Eva Biörck få ställa till med
<lb/>kafferep hos Wedblads. Men först och
<lb/>främst måste hon komma hem och visa
<lb/>sig. Eljest kan hon säga godnatt åt den
<lb/>här stan. – Hon följer inte med mig,
<lb/>mumlade fader Kock ännu mera försagd.
<lb/>– Gör hon inte! utbrast Curry och be&#x00AD;
<lb/>kräftade sin trosvisshet med några kraft&#x00AD;
<lb/>ord, som vi utelämna.</p>
<p rend="indfirst">Men fader Kock tvekade. Han hade nu
<lb/>en gång för alla förälskat sig i tanken att
<lb/>Katja skulle återvända »på sina bara
<lb/>knän» och oombedd. Han dröjde en dag
<lb/>och läste artikeln om ungdomen i Sparta
<lb/>och Aten med alla dess egenheter. Han
<lb/>dröjde en dag till och läste artikeln om
<lb/>ungdomen i det gamla Rom och dess
<lb/>fula påhitt och tilltag. Han läste arti&#x00AD;
<lb/>keln om Medeltidens scholares, som tycks
<lb/>ha varit rätt hyggliga ehuruväl även de
<lb/>hade sina svaga sidor. Han läste artikeln
<lb/>om ungdomen vid ett visst renässanshov
<lb/>och blev het om öronen. Ty artikeln inne&#x00AD;
<pb n="112"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_012.jpg"/></figure>

<lb/>höll ett fruktansvärt anatema mot vissa
<lb/>sedeslösa kvinnor, som gått så långt i
<lb/>fräckhet att de uppträtt i mansdräkt!
<lb/>Pang! Det var utan tvivel upptakten till
<lb/>sjunde artikeln.</p>
<p rend="indfirst">Bäst det hettade som värst i öronen,
<lb/>ringde telefon. Fader Kock tog luren och
<lb/>förnam en tårdränkt altstämma, som ytt&#x00AD;
<lb/>rade: Pappa! – Han svarade: Katja!
<lb/>– Rösten fortsatte: Pappa, lilla pappa!
<lb/>– Den snillrike mannen svarade fyndigt
<lb/>nog: Katja, lilla Katja! – Under några
<lb/>sekunder nöjde sig altrösten med att
<lb/>snyfta. Fader Kock harklade sig och sa:
<lb/>Min unge, vad gör det oss, vad de skri&#x00AD;
<lb/>ver i tidningarna? Vad <hi rend="spaced">gör</hi> det oss?
<lb/>Kan du <hi rend="spaced">säga</hi> vad det gör oss?</p>
<pb n="113"/>
<p rend="indfirst">Det kunde hon tydligen inte – bara
<lb/>snyftade. Äntligen dök ur snyftningarna
<lb/>upp någonting som liknade ett ord:</p>
<p rend="indfirst">Lu-hu-hud-wig – Lu-hu-hud-wig –</p>
<p rend="indfirst">Vad är det med den? skrek fader Kock.
<lb/>Vad har han nu gjort?</p>
<p rend="indfirst">Aldrig har ödet så lätt för att leka med
<lb/>oss stackare som då vi hålla telefonluren
<lb/>vid örat. Plötsligt ersattes den tårdränkta
<lb/>alten av en torr bas, som underrättade
<lb/>honom om smörpriset i Askersund. Han
<lb/>fick del av flera merkantila nyheter men
<lb/>väntade tåligt på den tårdränkta och vän&#x00AD;
<lb/>tade icke förgäves. Basen drunknade med
<lb/>ens i snyftningar och ur dessa steg klart
<lb/>och tydligt ordet: Belzebub!</p>
<p rend="indfirst">Varpå basen åter tog ledningen.</p>
<p rend="indfirst">Fader Kock lade ner luren. Han vände
<lb/>sig till sin son och yttrade: Curry! Din
<lb/>syster mår inte bra. Jag tar en bil.</p>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap05">
<pb n="114"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">V.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det finns under solen ingenting mer
<lb/>rörande än kvinnors sätt att bispringa
<lb/>en syster i trångmål. Varje uns av kvinn&#x00AD;
<lb/>lig avund, fåfänga, prydhet, småaktighet,
<lb/>svartsjuka fördunstar och den renade
<lb/>själen fylles av ett enda begär – att
<lb/>hjälpa. Man kan få se renhjärtade,
<lb/>oskuldsvita kvinnor tvekanslöst intränga
<lb/>i lastens svartaste nästen för att rädda
<lb/>en medsyster och man kan å andra sidan
<lb/>få se en fräck kurtisan ödmjukt omhulda
<lb/>en sipp, knarrig och svältande pauvre
<lb/>honteuse. Detta kvinnliga ädelmod, den&#x00AD;
<lb/>na samhörighetskänsla har kanske sitt
<lb/>ursprung i en enhetsfront gentemot det
<lb/>manliga släktet (från vilket ju de flesta
<lb/>olyckor härrör) men den har under sek&#x00AD;
<lb/>lernas lopp utvecklats i allt finare, allt&#x00AD;
<lb/>mer subtila och på samma gång sublima
<lb/>former. I våra dagar torde man t. ex.
<lb/>kunna få se en hustru låna sin mans
<pb n="115"/>
<lb/>älskarinna ett paraply, ifall hennes nya
<lb/>vårdräkt skulle vara allvarligt hotad.</p>
<p rend="indfirst">Katja Kocks trångmål hörde icke till de
<lb/>allvarligaste och likväl fanns det knap&#x00AD;
<lb/>past någon gräns för det medlidande och
<lb/>den älskvärdhet, som bjöds henne av
<lb/>de sex eller sju unga kvinnor, som slagit
<lb/>sig ned på Larsbo. Deras garderober ställ&#x00AD;
<lb/>des utan förbehåll till hennes förfogande.
<lb/>(Den eländiga frackens saga var äntligen
<lb/>all, den borstades, pressades och sändes
<lb/>till herr Curry Kock med ett enkelt tack
<lb/>för lånet.) De stärkte hennes självkänsla
<lb/>genom att halvhögt viska till varandra:
<lb/>Vad hon är söt ändå! (När en kvinna
<lb/>säger att en annan kvinna är söt, till&#x00AD;
<lb/>lägger hon som oftast ett »ändå». Jag
<lb/>vet icke varför.) De prisade helhögt hen&#x00AD;
<lb/>nes självständighet gentemot den brutale
<lb/>fadern. Slutligen började de ana att det
<lb/>fanns ett djup hos denna unga varelse,
<lb/>som till det yttre tycktes så smånätt,
<lb/>täck och vardaglig. Få upplevelser tjusa
<lb/>kvinnan till den grad som upptäckten
<lb/>av ett »djup». Helst anar hon det hos
<lb/>en man, men skulle hon stöta på ett
<lb/>djup hos en medsyster, håller hon god
<pb n="116"/>
<lb/>min och blir nästan lika glad. Aktning,
<lb/>kärlek, beundran kringsvävade Katja un&#x00AD;
<lb/>der hennes första vecka på landet. Lägg
<lb/>härtill landets synnerliga förmåga att
<lb/>framhäva en stadsflickas behag. Plockar
<lb/>hon blommor på äng, är hon bedårande;
<lb/>vandrar hon stillsamt under parkens kro&#x00AD;
<lb/>nor, är hon förtjusande; gör hon ett
<lb/>huvudsprång i den klara sjö, är hon här&#x00AD;
<lb/>lig; rider hon barbacka på ett fredligt
<lb/>sto, är hon käck och frisk; klättrar hon i
<lb/>träd, är hon pikant; ligger hon i häng&#x00AD;
<lb/>matta, är hon charmant; kysser hon kos&#x00AD;
<lb/>san på mulen, är hon rörande; stiger hon
<lb/>över en gärdesgård, är hon roande; slår
<lb/>hon ihjäl en stackars snok, är hon stor&#x00AD;
<lb/>artad, och sitter hon en afton på trappan
<lb/>och stirrar in i den röda solen, är hon
<lb/>bra täck. I alla ställningar och omgiv&#x00AD;
<lb/>ningar är hon beundransvärd och medve&#x00AD;
<lb/>tandet härom måste fylla det flärdfriaste
<lb/>flickhjärta med en fröjd, som endast lig&#x00AD;
<lb/>ger en hårsmån under den rena salig&#x00AD;
<lb/>heten.</p>
<p rend="indfirst">Likväl skulle den vackra harmonin på
<lb/>Larsbo redan efter en vecka störas av
<lb/>vissa missljud. Felet var naturligtvis
<pb n="117"/>
<lb/>Ludwigs. Den unge mannen hade till&#x00AD;
<lb/>bragt mångfaldiga sommarlov i Larsbo&#x00AD;
<lb/>damernas sällskap, hans vanor och ova&#x00AD;
<lb/>nor voro dem väl kända. En bland hans
<lb/>egenheter hade varit att han som oftast
<lb/>förekommit hängande kring halsen på
<lb/>en eller annan av bemälda damer. Ingen
<lb/>hade förargat sig över det, undantagan&#x00AD;
<lb/>des den feta Lotten Brenner i rötmå&#x00AD;
<lb/>naden. Det hade varit ett besvär mera i
<lb/>livet, ingenting annat. Denna sommar
<lb/>hängde han icke kring halsen på någon.
<lb/>Han uppträdde städat och hyfsat – man
<lb/>erinre sig alltings relativitet! – böt fli&#x00AD;
<lb/>tigt skjorta och hade veck i stället för
<lb/>knän på byxorna. Damerna Willman-
<lb/>Brenner voro alltför tränade i logiken
<lb/>för att godtaga ett resultat utan att söka
<lb/>dess orsak. Kunde det bero på mogen&#x00AD;
<lb/>hetsexamen? Ordets makt över tanken
<lb/>är känd; unge greven hade av ett sta&#x00AD;
<lb/>tens verk förklarats mogen och inbillade
<lb/>sig måhända att han verkligen var det.
<lb/>Brita Djurling sa: Nej så dum är han
<lb/>inte. Men han är kär. I den där! – »Den
<lb/>där», det var första missljudet. Hon var
<lb/>inte svartsjuk, än mindre voro hennes
<pb n="118"/>
<lb/>äldre väninnor svartsjuka. De skulle ha
<lb/>funnit det löjligt för att inte säga osmak&#x00AD;
<lb/>ligt, om unge greven ägnat någon av dem
<lb/>sin ömma låga. Men å andra sidan kunde
<lb/>de inte begripa, varför den skulle brinna
<lb/>för Katja. Brita sa: Och hon sen! Hon
<lb/>är kär som en tjärad grind! – Det veta
<lb/>vi icke, genmälde den samvetsgranna
<lb/>doktor Karolina, men vi skola få veta
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">Hon lockade in Katja i ett visst kabi&#x00AD;
<lb/>nett, kallat det blå – fast det har röda
<lb/>tapeter – och möblerat i holländsk ba&#x00AD;
<lb/>rock. Jag vet ej, vilka egenskaper detta
<lb/>rum besitter, men jag vet att det sedan
<lb/>århundraden tillbaka använts uteslutande
<lb/>för att där avpressa unga kvinnor och
<lb/>män deras hjärtehemligheter. Doktor Ka&#x00AD;
<lb/>rolina lade flinkt sina snaror, gillrade
<lb/>fällorna och började klappjakten. Den
<lb/>blev icke långvarig. Katja, sa hon, du
<lb/>som varit kamrat med Ludwig – vad
<lb/>tycker du egentligen om honom? –
<lb/>Katjas anlete fick detta uttryck av kysk
<lb/>och kylig höghet, som blott förekommer
<lb/>hos flickor under de tjugu och som säger
<lb/>oss att ingen och intet kan hos dem
<pb n="119"/>
<lb/>väcka varmare känslor, möjligen undan&#x00AD;
<lb/>tagandes gräddbakelser och kolakara&#x00AD;
<lb/>meller. Sedan hon sålunda bevisat sin
<lb/>likgiltighet, lade hon pannan i veck, vil&#x00AD;
<lb/>ket som var man vet betyder eftertanke.
<lb/>Hon sa: Jag skulle vilja säga att Ludwig
<lb/>på det hela taget är en ganska präktig
<lb/>pojke. – Hon gjorde en liten paus,
<lb/>hon fördjupade pannans veck och hon till&#x00AD;
<lb/>lade: Naturligtvis ser jag mycket väl
<lb/>hans fel –</p>
<p rend="indfirst">Då suckade doktor Karolina tungt,
<lb/>reste sig och gick. Mer än så behövde
<lb/>hon inte höra. En kvinna kan beundra en
<lb/>man gränslöst utan att vara kär i honom.
<lb/>Men har hon kommit så långt, att hon
<lb/>»mycket väl ser hans fel» – då är det
<lb/>färdigt. När uppflammade denna låga,
<lb/>när övergick en långvarig, beprövad vän&#x00AD;
<lb/>skap i kärlek? Ingen kan nöjaktigt be&#x00AD;
<lb/>svara frågan, allra minst Katja själv.
<lb/>Enligt min åsikt skedde det på gatan
<lb/>utanför Ludwigs fönster just i det ögon&#x00AD;
<lb/>blick då hon tilldelades en livvakt be&#x00AD;
<lb/>stående av sex kvastbeväpnade gubbar.
<lb/>Det är dock blott en obestyrkt gissning.
<lb/>Själva förälskelsen var däremot bevi&#x00AD;
<pb n="120"/>
<lb/>sad och damerna Willman-Brenner-Djur&#x00AD;
<lb/>ling kände sig åsidosatta. I åratal hade
<lb/>de känt sig som ägare till Larsbo och
<lb/>gårdens främsta inventarie var onekligen
<lb/>unge greven. De burrade upp sig, de
<lb/>fjädrade sig, deras tonfall blevo kyliga,
<lb/>de antydde att Katja kanske ändå borde
<lb/>försona sig med sin far. Brita Djurling
<lb/>gick än längre i hänsynslöshet: hon kal&#x00AD;
<lb/>lade Ludwig sin »lille fästman» – de
<lb/>hade verkligen varit hemligt förlovade,
<lb/>till på köpet i tre omgångar på cirka
<lb/>sex veckor vardera – och kysste ho&#x00AD;
<lb/>nom offentligen mittpå mun. Allt för att
<lb/>framkalla en katastrof. Det lyckades icke.
<lb/>Katja märkte icke förändringen. Hon
<lb/>levde alltjämt i den behagliga tron att
<lb/>hon var älskad och aktad av dessa för&#x00AD;
<lb/>träffliga kvinnor. Eller rättare – hon
<lb/>levde inte i någon särskild tro. Hon var
<lb/>fylld av någonting helt annat. Hon hade
<lb/>upptäckt naturen.</p>
<p rend="indfirst">Gripes en människa av den feber, som
<lb/>kallas kärlek, upptäcker hon i regel »na&#x00AD;
<lb/>turen». Det betyder helt enkelt att hon
<lb/>tillsvidare säger farväl åt människorna.
<lb/>Hon behöver dem icke, de angå henne ej.
<pb n="121"/>
<lb/>Däremot behöver hon grönskande lind
<lb/>och doftande hägg; blåklockor ringa in
<lb/>den korta glädjens tid; prästkragen får en
<lb/>stor betydelse och göken likaså; blom&#x00AD;
<lb/>mande törne stinger hennes hand och
<lb/>en viss person kysser bort de röda drop&#x00AD;
<lb/>parna; nässlan bränner henne för att
<lb/>hon må känna, hur overklig smärtan är;
<lb/>av myran lär hon flit, som gör lyckan
<lb/>varaktig; ängens grönska är mjuk lik
<lb/>den bädd, som väntar henne; tallens sega
<lb/>rötter, insprängda i klipphällen, tala om
<lb/>dens styrka, som hon älskar; så rena som
<lb/>dagg skola de tårar vara, hon fäller för
<lb/>hans skull, så lustiga, muntra och lätta
<lb/>som kringdrivande fjädermoln skall hans
<lb/>sorglösa tankar bliva och som blixten
<lb/>hotfull hans vrede; sommarbrisen är hans
<lb/>smekning, vinterstormen hans makt, so&#x00AD;
<lb/>len hans hjärta, stjärnvalvet kärlekens
<lb/>oändlighet. Så blir naturen en vis, en
<lb/>spåman, som med otaliga sinnrika tecken
<lb/>och hemlighetsfulla vinkar spår henne
<lb/>lycka. Och av vissna löv tar hon till sist
<lb/>två lärdomar: att lyckan blommar i den
<lb/>stund, som är – och att förgängelsen
<lb/>är lyckans fullbordan.</p>
<pb n="122"/>
<p rend="indfirst">Vill man nu uppmärksamt lyssna till
<lb/>denne spåman och taga råd av denne
<lb/>vise, har man varken lust eller tid att
<lb/>fästa sig vid sex eller sju damer, som
<lb/>burra upp sig, fjädra sig och tala i allt&#x00AD;
<lb/>mera kylig ton. Man märker dem icke.
<lb/>Man larvar omkring hand i hand med
<lb/>Ludwig och låter markens träd och örter
<lb/>och fåglarna i luften och fiskarna i vatt&#x00AD;
<lb/>net spå lycka. Rätt vad det är sitter man
<lb/>uppflugen på en mossig sten mitt i en
<lb/>träda och stirrar på den rödbruna jorden.
<lb/>Så skedde. Och plötsligt fick Ludwig ett
<lb/>av sina sällsynta lyriska anfall. Han spär&#x00AD;
<lb/>rade upp ögonen som en yrvaken, såg sig
<lb/>häpen omkring och utbrast: Hör du
<lb/>Katja, du! Har du märkt att den här
<lb/>jordplätten är vacker? Titta bara så röd&#x00AD;
<lb/>brun den är! Och fårorna likna långa
<lb/>fjädrar. Det är precis som att sitta på
<lb/>ryggen på en örn! Och flyga! Begriper
<lb/>du vad jag menar, va?</p>
<p rend="indfirst">Att likna en träda vid en örn är djärvt.
<lb/>Katja begrep inte; alltså smålog hon
<lb/>mystiskt. Då en karl inte begriper, ser
<lb/>han dum ut, enkelt och flärdlöst dum.
<lb/>När en kvinna inte begriper, småler hon
<pb n="123"/>
<lb/>antingen mystiskt eller melankoliskt.
<lb/>Katja valde det förra och hon tycks ha
<lb/>valt rätt, ty Ludwig böjde sig fram och
<lb/>kysste henne. Därpå sa han: Jaha! Kraf&#x00AD;
<lb/>tigt och befallande. Det betydde så myc&#x00AD;
<lb/>ket som: Tig, tös, och vänta! Jag tänker
<lb/>fria. – Mycket långsamt men ganska
<lb/>målmedvetet lade han armen kring hen&#x00AD;
<lb/>nes liv och drog henne intill sig. Och
<lb/>han yttrade i en ton, som sannolikt
<lb/>skulle vara förtrolig och saklig men som
<lb/>i själva verket påminde om en eolsharpas
<lb/>något dystra och fladdrande klang:</p>
<p rend="indfirst">Hör du Katja, du! Skulle inte det här
<lb/>kunna vara rätta stunden att förlova sig?</p>
<p rend="indfirst">Hon svarade ej; kanske ville hon ha
<lb/>mera lyrik. Då blev han bestört, drog till&#x00AD;
<lb/>baka sin arm, jämkade sig åt sidan. Ut&#x00AD;
<lb/>brast med plötslig förfäran:</p>
<p rend="indfirst">Eller tycker du kanske, att det skulle
<lb/>vara fånigt?</p>
<p rend="indfirst">Det prosaiska ordet fånigt stötte henne
<lb/>icke. Det var genomglödgat av en skräck,
<lb/>som renade det från allt tarvligt. Hon
<lb/>lyfte huvudet och svarade milt och sakt&#x00AD;
<lb/>modigt:</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">Jag kan inte precis inse, varför det
<lb/>skulle vara fånigt.</p>
<p rend="indfirst">Därpå makade hon sig en handsbredd
<lb/>närmare sin tillbedjare och vände lång&#x00AD;
<lb/>samt sitt ansikte mot hans. För de ome&#x00AD;
<lb/>delbara följderna av dessa båda rörelser
<lb/>behöver ej närmare redogöras. Vi vilja
<lb/>endast fastslå att paret på stenen under
<lb/>några minuter framtedde en enighet i
<lb/>tanke, känsla, vilja och handling, som
<lb/>stundom förekommer men snart upp&#x00AD;
<lb/>löses. Så blev även här fallet. Sedan de
<lb/>omedelbara följderna tillfälligtvis upp&#x00AD;
<lb/>hört, framställde Ludwig en förmodan att
<lb/>Vår Herre höll på att raka sig och att
<lb/>de vita molntapparna på himlen var tvål&#x00AD;
<lb/>lödder som gubben stänkte omkring sig.
<lb/>I rask följd framställde han en del andra
<lb/>förmodanden och liknelser, varav åtskil&#x00AD;
<lb/>liga hade en viss sentimental anstryk&#x00AD;
<lb/>ning. Katja lyssnade tacksamt. Men så
<lb/>småningom sinade den lyriska ådran, na&#x00AD;
<lb/>turens saftiga färger bleknade och den
<lb/>futtiga mänskligheten trädde åter i för&#x00AD;
<lb/>grunden. Katja sa:</p>
<p rend="indfirst">Om vi eklatera förlovningen, så antar
<lb/>jag att vi måste göra visiter?</p>
<pb n="125"/>
<p rend="indfirst">Inte många. Naturligtvis måste de av&#x00AD;
<lb/>lägga besök hos prästens och de när&#x00AD;
<lb/>maste grannarna, vidare hos Burmeisters
<lb/>och Siedels samt gamla Battwhyls, unga
<lb/>Battwhyls, dumma Battwhyls, galna Batt&#x00AD;
<lb/>whyls och onkel Dodo, vidare hos rika
<lb/>Liljas och snåla Liljas, tjocka Bren&#x00AD;
<lb/>ners och häst-Brenners samt stackars
<lb/>tante Amelie. Stort mer krävdes ej på
<lb/>landsbygden. I staden inskränkte sig
<lb/>skyldigheterna till Rüttenschiölds, Ede&#x00AD;
<lb/>blads, gamla Björners, Gustaf Björners,
<lb/>Vilhelm Björners, Erik Björners, Books,
<lb/>Loewens, onkel Jakob, tante Rosa, tante
<lb/>Fanny, tante Selma, Arnfeldts, Arnbergs,
<lb/>Hylteniussan samt naturligtvis hos Katjas
<lb/>släktingar och umgängesvänner. Denna
<lb/>lista rabblade unge greven upp med sta&#x00AD;
<lb/>digt stegrat nöje, ty han älskade um&#x00AD;
<lb/>gängeslivet och fann behag i visiter.
<lb/>Katja lyssnade undergivet, men plötsligt
<lb/>spratt hon till, spärrade upp ögonen, ga&#x00AD;
<lb/>pade med munnen och såg nära nog ut
<lb/>som en hängd.</p>
<p rend="indfirst">Hylteniussan! utbrast hon. Domprost&#x00AD;
<lb/>innan! Varför skulle vi gå till henne?</p>
<pb n="126"/>
<p rend="indfirst">Ludwig svarade lugnt och avgörande,
<lb/>utan aning om att han just nu mar&#x00AD;
<lb/>scherade upp mot en krater:</p>
<p rend="indfirst">Varför? Därför att min mormor och
<lb/>Hylteniussan voro kusiner. Så enkelt är
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">Katjas runda ögon slötos till springor,
<lb/>hon viskade dovt:</p>
<p rend="indfirst">Inbilla dig ingenting!</p>
<p rend="indfirst">Alltjämt begrep han ingenting, den
<lb/>stackars pojken. Han missförstod hen&#x00AD;
<lb/>nes yttrande och kände sig stött av det
<lb/>bisarra antagandet att han skulle inbilla
<lb/>sig någonting rörande sin mormors släkt&#x00AD;
<lb/>förhållanden. Han sa:</p>
<p rend="indfirst">Får jag be om ett par minuters upp&#x00AD;
<lb/>märksamhet? Hylteniussans farmor fri&#x00AD;
<lb/>herrinnan Bernhusen var i sig själv en
<lb/>Viskingeholm-Lilja och min mormors
<lb/>morfar –</p>
<p rend="indfirst">Katja avbröt, med sansad men kraftig
<lb/>stämma yttrade hon:</p>
<p rend="indfirst">Jag struntar i din mormors morfar. Jag
<lb/>går icke på visit hos Hylteniussan. Jag
<lb/>gör överhuvudtaget icke någon visit i
<lb/>detta fåniga Wadköping. Aldrig i livet!
<lb/>Har du hört och förstått?</p>
<pb n="127"/>
<p rend="indfirst">Vad var det i detta uttalande som dju&#x00AD;
<lb/>past kränkte unge greven? Att hon
<lb/>struntade i hans mormors morfar? Att
<lb/>hon ämnade beröva honom nöjet av
<lb/>några tjogtal visiter? Eller kanske den
<lb/>brutala härskartonen i orden: Har du
<lb/>hört och förstått? Hur som helst – han
<lb/>var djupt kränkt. Under berättelsens
<lb/>gång ha vi nödgats framhålla en del
<lb/>fel och brister i hans karaktär: lättsinne,
<lb/>lättja, alltför stor svaghet för det täcka
<lb/>könet m. m. Fördenskull gör det oss
<lb/>gott i själen att här kunna påpeka ett
<lb/>par dygder: hans släktkärlek och hans
<lb/>vördnad för traditionen. Denne säregne
<lb/>yngling skulle visserligen ej ha generat
<lb/>sig för att skrämma vettet ur sin mormor
<lb/>(ifall hon ännu varit i livet) genom att
<lb/>smussla in en svärmare under hennes
<lb/>krinolin, men att förlova sig utan att
<lb/>göra visit hos mormors kusin – nej, förr
<lb/>fick det vara! I själva verket represen&#x00AD;
<lb/>terade dessa båda ungdomar tvenne vitt
<lb/>skilda typer: Ludwig den traditions&#x00AD;
<lb/>bundne aristokraten, Katja den framstor&#x00AD;
<lb/>mande revolutionären. Tänk bara på frac&#x00AD;
<lb/>ken! Ett sånt tilltag! Mellan så skilda
<pb n="128"/>
<lb/>karaktärer är kanske en brytning ound&#x00AD;
<lb/>viklig. Synd bara att den skulle komma
<lb/>redan kvarten efter det flickan sagt ja.</p>
<p rend="indfirst">De makade sig åtskils. De slogo icke
<lb/>längre armarna kring varandra utan
<lb/>kring sina egna knän – en dålig er&#x00AD;
<lb/>sättning – och stirrade trilskt mot skogs&#x00AD;
<lb/>brynet. Och Ludwig sa:</p>
<p rend="indfirst">Varför vill du inte göra visit hos dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan? Är det meningen att du hela
<lb/>livet ska gå omkring och skämmas för
<lb/>den där dumheten?</p>
<p rend="indfirst">Skämmas? Dumheten? Dumheten!</p>
<p rend="indfirst">Ludwig höll andan, Katja kippade efter
<lb/>den. Hon vände åter sitt anlete mot ho&#x00AD;
<lb/>nom men ingalunda till kyssar. Och hon
<lb/>tillät sig spörja:</p>
<p rend="indfirst">Var det en dumhet och ingenting annat
<lb/>att jag gick på balen i frack?</p>
<p rend="indfirst">Han undvek finurligt själva spörs&#x00AD;
<lb/>målet, han sa:</p>
<p rend="indfirst">En söt och rar flicka varder mycket
<lb/>förlåtet. Vilket ej hindrar att goda män&#x00AD;
<lb/>niskor kunna önska henne en smula sunt
<lb/>förnuft, bildning, takt, känsla för det pas&#x00AD;
<lb/>sande, sinne för komiken, smak för det
<pb n="129"/>
<lb/>smakfulla samt icke minst en anständig
<lb/>och klädsam dräkt.</p>
<p rend="indfirst">Katja släppte sina knän, gled ned från
<lb/>stenen, vacklade bort på den knaggliga
<lb/>stigen över fårorna. Ludwig satt kvar
<lb/>och stirrade på trädan som icke längre
<lb/>liknade en örn. Tjugu minuter efter för&#x00AD;
<lb/>lovningens ingående var den uppslagen.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Om vi äldre begå en dumhet – teore&#x00AD;
<lb/>tiskt sett en orimlighet, som dock lär
<lb/>förekomma i praktiken – söka vi i all&#x00AD;
<lb/>mänhet begränsa den, låsa in, hölja över.
<lb/>Vi hosta, harkla, snyta oss och uttala
<lb/>en förmodan att det snart blir ändring
<lb/>i väderleken. Annorlunda förhåller det
<lb/>sig med den ungdomliga dumheten. Den
<lb/>är genial och bör alltså icke begränsas,
<lb/>inlåsas, döljas. I första häpenheten upp&#x00AD;
<lb/>täcker man icke det geniala i en ung
<lb/>mans eller kvinnas dumhet. Tanklöst och
<lb/>bryskt utbrister man: Kors så dum! Men
<lb/>man får svar på tal. Dum? Jag? Det
<lb/>är ni som är dumma. Det är ni som
<lb/>inte begriper vad jag menar och vill. Vad
<pb n="130"/>
<lb/>jag gjort, kan visserligen se ut som en
<lb/>dumhet, men det är en symbol. För vad?
<lb/>För något nytt! För något som ni aldrig
<lb/>ens anat! Så går den unge oförskräckt
<lb/>på i ullstrumporna och skapar av sin
<lb/>dumhet någonting nytt, nya värden, nya
<lb/>tankar och känslor, som skola föra
<lb/>mänskligheten framåt. Så är det, och så
<lb/>tör det alltid ha varit. Ja, det finns folk,
<lb/>som påstår, att hela vår civilisation har
<lb/>dumheten att tacka för sin tillkomst, växt
<lb/>och trivsel.</p>
<p rend="indfirst">Vad nu Katjas dumhet – fracken –
<lb/>beträffar, så var den ju tvivelsutan sym&#x00AD;
<lb/>bol för åtskilliga nyheter i kvinnans
<lb/>ställning och enkannerligen för hennes
<lb/>rätt att sätta sig över enfaldiga för&#x00AD;
<lb/>domar. Skulle den hållas uppe på det
<lb/>höga symboliska planet och räddas från
<lb/>futtighet, måste den följas av en serie
<lb/>konsekventa dumheter. Den första idyl&#x00AD;
<lb/>liska veckan på Larsbo hade sövt hennes
<lb/>pliktkänsla, Ludwigs brutalitet hade åter
<lb/>väckt den. Hon var honom tacksam,
<lb/>verkligt tacksam! På samma gång var
<lb/>hon villrådig. För en bottenfruset kor&#x00AD;
<lb/>rekt jänta är det ganska svårt att hitta
<pb n="131"/>
<lb/>på dumheter. Hon öppnade sitt hjärta
<lb/>för doktor Karolina, anförtrodde henne
<lb/>i blygsamma ordalag att hon ämnade
<lb/>viga sitt liv åt kampen mot fördomar
<lb/>– fördomar i gemen, ingen nämnd och
<lb/>ingen glömd. Nu finns det väl få män&#x00AD;
<lb/>niskor i kristenheten så fördomsfria som
<lb/>just magspecialister och antagligen log
<lb/>den framstående läkaren i sitt hjärta.
<lb/>Men hennes ansikte var allvarligt och
<lb/>hennes tal uppmuntrande. Hon tillkal&#x00AD;
<lb/>lade sina systrar, kusiner och sysslingar.
<lb/>Alla de sex eller sju damer, som för till&#x00AD;
<lb/>fället härjade Larsbo, slogo ring kring
<lb/>Katja. Och se det visade sig att de
<lb/>mångahanda fördomar, som göra sam&#x00AD;
<lb/>hället trångt och obeboeligt, hade bittra
<lb/>fiender i dessa damer och på samma
<lb/>gång vanmäktiga slavar. De ville gärna
<lb/>bli befriade och ansågo varje steg i den
<lb/>riktningen berömvärt. Unga Brita Djur&#x00AD;
<lb/>ling påstod till och med att hon kvävdes
<lb/>av fördomar, ehuru hon mig veterligt
<lb/>aldrig haft fördom mot något undan&#x00AD;
<lb/>tagandes ål. Varför dessa överdrifter?
<lb/>Varför ytterligare egga den redan av
<lb/>iver och hänförelse rodnande flickan?
<pb n="132"/>
<lb/>Må damerna Willman-Brenner-Djurling
<lb/>bemantla sina avsikter hur fint och
<lb/>finurligt som helst, oss lura de icke! Ge&#x00AD;
<lb/>nom att uppmuntra denna lilla sentima
<lb/>Don Quixoteättling i hennes kamp mot
<lb/>fördomar sökte de avlägsna henne från
<lb/>unge greven. Om domprostinnan är ärke&#x00AD;
<lb/>domprostinnan i Fördomarnas tempel så
<lb/>är Ludwig von Battwhyl dess kaplan
<lb/>eller åtminstone dörrvakt. Det togo de
<lb/>med i beräkningen och räknade rätt. Må&#x00AD;
<lb/>hända väcker det förvåning att dessa
<lb/>lärda kvinnor kunde ägna nit och in&#x00AD;
<lb/>tresse åt en så ringa sak? Ack, vad
<lb/>betyder väl anatomi, filosofi, nordiska
<lb/>språk gentemot en förlovnings vara eller
<lb/>icke vara!</p>
<p rend="indfirst">Flickan i frack måste uppgöra en lo&#x00AD;
<lb/>giskt konsekvent fälttågsplan. Hennes
<lb/>flykt från ett burget hem hade varit en
<lb/>protest, alltså kunde hon icke slå sig
<lb/>ned i ett annat än mera burget och be&#x00AD;
<lb/>hagligt hem för att där föra en parasi&#x00AD;
<lb/>terande tillvaro. Arbete var hennes första
<lb/>plikt, avlönat arbete. Hur många för&#x00AD;
<lb/>mögna flickor nödgas ej söka ett avlönat
<lb/>arbete blott för att hävda sin självstän&#x00AD;
<pb n="133"/>
<lb/>dighet och sitt människovärde! Att de
<lb/>därigenom taga brödet ur mun på en
<lb/>del svältfödda flickor och pojkar är be&#x00AD;
<lb/>klagligt: men höga principer kräva stora
<lb/>offer. Alltså – lösen var avlönat arbete.
<lb/>När hon skrapat ihop en summa pengar,
<lb/>kunde hon fortsätta sina studier: men
<lb/>nu skulle hon ha en plats. Och varför
<lb/>icke på Larsbo? Tillsvidare. Doktor Karo&#x00AD;
<lb/>lina vände sig till inspektoren, till träd&#x00AD;
<lb/>gårdsmästaren, till mejeriföreståndaren,
<lb/>till samtliga departementschefer i kunga&#x00AD;
<lb/>riket Larsbo. Avslag på alla håll och
<lb/>kanter. En obehärskad köksas plötsliga
<lb/>försvinnande väckte nya förhoppningar.
<lb/>Hon skulle bli köksa. Tillsvidare. För&#x00AD;
<lb/>slaget väckte emellertid en sådan fasa
<lb/>hos damerna och enkannerligen hos mag&#x00AD;
<lb/>specialisten, att Katja, skyndsamt och
<lb/>skamsen, tog det tillbaka. Äntligen fann
<lb/>Brita en lösning: Katja skulle bli husa.
<lb/>Extrahusa under sommarmånaderna. En
<lb/>extrahusa beräknas aldrig skola fullgöra
<lb/>sina åligganden – gör hon det ändå,
<lb/>så är det en nåd från ovan.</p>
<p rend="indfirst">Katja sa:</p>
<pb n="134"/>
<p rend="indfirst">Ni begriper väl, att det är allvar. Jag
<lb/>vill inte vara någon sån där fånig med&#x00AD;
<lb/>lem av familjen. Från och med nu känner
<lb/>jag er bara som arbetsgivare. Jag ska
<lb/>bo i jungfrukammaren och behandlas
<lb/>som vilken annan husa som helst. Eljest
<lb/>flyttar jag. Begriper ni?</p>
<p rend="indfirst">De begrepo och fogade sig. På ett par
<lb/>dar förvandlades flickan i frack till den
<lb/>nättaste husa i bomullsklänning, vitt
<lb/>spetsförkläde och spetsmössa, en liten
<lb/>varelse utan far och mor, syster och bror,
<lb/>en liten jänta som ingen brydde sig om,
<lb/>som åt sitt bröd i sitt anletes svett, som
<lb/>sov sju timmar i en pinnsoffa, som
<lb/>tänkte sina tankar och drömde sina
<lb/>drömmar allena och som då och då
<lb/>spräckte en tallrik och krossade ett glas.
<lb/>Korteligen – en tvättäkta husa.</p>
<p rend="indfirst">Som ingen brydde sig om? Det är en
<lb/>överdrift, en sentimental lögn. Det var
<lb/>tvärtom ovanligt många, som brydde sig
<lb/>om henne, Larsbos gästfrihet har alltid
<lb/>varit berömd, nu blev den beryktad. Alla
<lb/>människor som hade någon rimlig eller
<lb/>orimlig anledning, något ärende, skäl,
<lb/>förevändning att besöka gården, besökte
<pb n="135"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_013.jpg"/></figure>

<lb/>den. Den ena improviserade middagen,
<lb/>supén, frukosten avlöste den andra. Hu&#x00AD;
<lb/>set var fullt med gäster. Om jag undan&#x00AD;
<lb/>tar att de i smyg slukade den pikanta
<lb/>lilla husan med ögonen, uppförde de sig
<lb/>fullt korrekt. Gamle prästen i Ekersta
<lb/>tog henne visserligen under hakan och
<lb/>nöp henne i kinden, men en undersök&#x00AD;
<lb/>ning gav vid handen att han sedan ur&#x00AD;
<lb/>minnes tider förfarit så med alla yngre
<lb/>husor. Och hur uppträdde hon själv?
<pb n="136"/>
<lb/>Som den mest fulländade husa. Utan
<lb/>att blinka bjöd hon på galen sida, utan
<lb/>att rodna spillde hon steksås på ljusa
<lb/>kavajer, utan att skälva på handen hällde
<lb/>hon rödvin lite varstans och stundom i
<lb/>glasen. Första gången hon fick dricks&#x00AD;
<lb/>pengar såg hon verkligen en smula vill&#x00AD;
<lb/>rådig och dum ut, men det var också
<lb/>enda gången hon röjde laudaturstu&#x00AD;
<lb/>denten.</p>
<p rend="indfirst">Och Ludwig? Betänker man hans själs&#x00AD;
<lb/>tillstånd, hans öppna, frimodiga väsen
<lb/>och livliga temperament, så måste man
<lb/>förvåna sig. Ty han var tip-top-tunnor&#x00AD;
<lb/>tusan-rasande och visade ej ett spår där&#x00AD;
<lb/>av. Han var skamsen intill äckel över
<lb/>denna löjliga och ovärdiga komedi (hans
<lb/>åsikt om saken) och likväl deltog han i
<lb/>den med till synes orubbat lugn. Det var
<lb/>imponerande – ty själsstyrka imponerar
<lb/>även då den missbrukas – och det var
<lb/>på samma gång en smula kusligt att se
<lb/>dessa båda ungdomar, som dock nyligen
<lb/>suttit på samma sten, pussats och för&#x00AD;
<lb/>lovats, nu skrida förbi varandra som va&#x00AD;
<lb/>relser ur skilda världar, utan att byta
<lb/>en blick, ett ord – känslolösa. Man har
<pb n="137"/>
<lb/>påstått att Katja vid bordet spillde sär&#x00AD;
<lb/>skilt flitigt på Ludwig, men påståendet
<lb/>har aldrig letts i bevis. Vidare har man
<lb/>sagt att Ludwig under denna tid undvek
<lb/>att lämna ut kläder och skodon till borst&#x00AD;
<lb/>ning. Härtill genmäla vi att oss veterligt
<lb/>unge greven aldrig vare sig förr eller
<lb/>senare omakat sig med dylikt. Och hur
<lb/>naturtrogen husa Katja än var, torde man
<lb/>inte rimligtvis kunna begära att hon
<lb/>skulle ha hämtat kläderna i unge herrns
<lb/>sovrum. Bortsett från denna obetydlig&#x00AD;
<lb/>het var förhållandet fullt korrekt. Hon
<lb/>var husan, han fideikommissarien. Dem
<lb/>emellan fanns icke andra band än lego&#x00AD;
<lb/>hjonsstadgan.</p>
<p rend="indfirst">Randades så den stormiga dag, som
<lb/>skulle återförena fader Kock och hans
<lb/>dotter. Stormarna började med morgon&#x00AD;
<lb/>postens ankomst. Den medförde till Katja
<lb/>en tidning, i vilken notisen om vissa kul&#x00AD;
<lb/>turhistoriska artiklars snara publicering
<lb/>förprickats med rödkrita. I marginalen
<lb/>stod ett enda ord, skrivet av broder
<lb/>Currys hand: Begrips? Hon begrep till
<lb/>den grad, att hon tappade huvudet. Med
<lb/>tidningen i handen rusade hon upp i
<pb n="138"/>
<lb/>övre våningen och sprang snyftande och
<lb/>snattrande ur sovrum i sovrum. Snart
<lb/>omgavs hon av sex par nattlinnen och
<lb/>ett par pyjamas (Britas), men det med&#x00AD;
<lb/>lidande, det bistånd i råd och dåd, som
<lb/>hon tiggde, förvägrades henne. Ingen av
<lb/>dessa damer var Wadköpingsbo, ingen
<lb/>förmådde fatta hennes känslor. De be&#x00AD;
<lb/>mötte henne högdraget och kyligt. De
<lb/>frågade henne, hur en flicka, som vigt
<lb/>sitt liv till kamp mot fördomar, kunde
<lb/>fästa sig vid småstadsskvaller. De bekla&#x00AD;
<lb/>gade att de misstagit sig på hennes själs&#x00AD;
<lb/>styrka. Och den försmädliga Brita sa:
<lb/>Vi deltaga gärna i vårt tjänstefolks glädje
<lb/>och sorg. Men det här förstår vi oss inte
<lb/>på. Våra husor ha aldrig förekommit i
<lb/>kulturhistoriska uppsatser.</p>
<p rend="indfirst">Högmod går före fall! Två timmar se&#x00AD;
<lb/>nare voro rollerna ombytta, två timmar
<lb/>senare kringkramades Katja av de hög&#x00AD;
<lb/>dragna damerna, som nu i sin tur tiggde
<lb/>hjälp. Katja! Hindra honom! Hejda ho&#x00AD;
<lb/>nom! Du är den enda, som förmår något
<lb/>över honom! – Vad stod på? Ack, en
<lb/>årligen återkommande olycka hotade
<lb/>ånyo det fredliga Larsbo. Fideikommis&#x00AD;
<pb n="139"/>
<lb/>sarien hade tillkännagivit sin avsikt att
<lb/>bestiga Belzebub, den berömda hingsten.
<lb/>Denna olycka, som nu upprepades för
<lb/>fjärde gången, brukade inträffa i slutet
<lb/>av augusti eller närmare bestämt några
<lb/>dagar efter det unge grevens sommar&#x00AD;
<lb/>förlovning för året upplösts på ett mer
<lb/>eller mindre bittert sätt. I år kom olyc&#x00AD;
<lb/>kan redan i början av juli och man för&#x00AD;
<lb/>står orsaken. Då kärleken vissnat i en
<lb/>ung mans hjärta fylles tomrummet av en
<lb/>längtan efter stora dåd. Fram med Belze&#x00AD;
<lb/>bub, den fruktansvärde mandråparen!
<lb/>Han skall betvingas! Första året knäck&#x00AD;
<lb/>tes en fotled och en tumme, andra året
<lb/>tre revben och en underarm, tredje året
<lb/>ett nyckelben plus några aldrig fullt ut&#x00AD;
<lb/>redda inre skador. Vad skulle den fjärde
<lb/>dusten kräva? Kanske livet.</p>
<p rend="indfirst">Unge greven stod i matsalen, redan i
<lb/>riddräkt, drack på stående fot sitt mor&#x00AD;
<lb/>gonkaffe och piskade sig muntert kring
<lb/>benen med sitt ridspö. Katja ställde sig
<lb/>framför honom och betraktade honom
<lb/>med ängsliga och spörjande blickar. Hon
<lb/>tänkte: Skall jag tala förstånd med ho&#x00AD;
<lb/>nom eller skall jag kyssa honom? Vilket
<pb n="140"/>
<lb/>är det bästa? Ska jag gräla på honom
<lb/>eller be honom om förlåtelse? Ska jag
<lb/>gråta eller befalla?</p>
<p rend="indfirst">Finns det någon kvinna, som aldrig
<lb/>gjort sig dessa frågor?</p>
<p rend="indfirst">Katja gick fram till honom och slog
<lb/>armarna kring hans hals. Hon var mjuk
<lb/>och stark, bedjande och befallande. Om
<lb/>jag undantar att hon stjälpte kaffekop&#x00AD;
<lb/>pen, fanns det icke ett uns av husan
<lb/>kvar. Tystnad! Varunder tvenne hjärtan
<lb/>sökte överdunka varann. Därpå löste
<lb/>unge greven varligt men obevekligt de
<lb/>famnande armarna, sade:</p>
<p rend="indfirst">Får jag undanbe mig. Jag vill inte ha
<lb/>en husa hängande kring min hals. Det
<lb/>ser illa ut.</p>
<p rend="indfirst">Vilken ironi, vilken bitterhet, vilket
<lb/>flinthårt hjärta!</p>
<p rend="indfirst">På gårdsplanen valsade redan Belze&#x00AD;
<lb/>bub med tre drängar och en rättare.
<lb/>Larsbos damer på trappan höjde och
<lb/>sänkte sina armar, ropade och skreko och
<lb/>gjorde sitt bästa för att pigga upp det
<lb/>redan livliga djuret. Skjutande åt sidan
<lb/>framsträckta armar, gripande händer,
<lb/>sprang greve Ludwig ned på planen, fram
<pb n="141"/>
<lb/>till hingsten, upp i sadeln. Belzebub reste
<lb/>sig på bakbenen, damerna skreko. Belze&#x00AD;
<lb/>bub reste sig på frambenen, damerna
<lb/>skreko. Belzebub satte av och stormade
<lb/>nedför allén. Damerna gingo in, gräto och
<lb/>drucko kaffe. Vid pass en timme senare
<lb/>återvände Belzebub. Allena. Han travade
<lb/>in i stall och spilta, gnäggade muntert
<lb/>och godmodigt som alltid efter väl för&#x00AD;
<lb/>rättat värv. Ytterligare en halvtimme
<lb/>och några beskedliga bönder och drängar
<lb/>kommo lunkande uppför allén bärande
<lb/>mellan sig en madrass och på den unge
<lb/>greven. Han var sanslös och gråblek,
<lb/>blod silade fram ur näsa och mun&#x00AD;
<lb/>gipor.</p>
<p rend="indfirst">Ja, så här gick det i år, sa bönderna,
<lb/>få se hur det går nästa.</p>
<p rend="indfirst">Doktor Karolina konstaterade en hjärn&#x00AD;
<lb/>skakning. Det var detta fasansfulla ord
<pb n="142"/>
<lb/>som förmådde Katja att söka tröst i den
<lb/>faderliga famnen – tillsvidare per tele&#x00AD;
<lb/>fon. Fader Kock anlände i sinom tid och
<lb/>på mindre än fem sekunder var förso&#x00AD;
<lb/>ningen fullständig. Katja förstörde hans
<lb/>vita sommarväst med sina tårar och fa&#x00AD;
<lb/>der Kock ansträngde sig till det yttersta
<lb/>för att värdigt deltaga i hennes sorg.
<lb/>Kanske lyckades han icke fullständigt,
<lb/>ty dels ha nu en gång fäder ett under&#x00AD;
<lb/>bart kyligt hjärta, då det gäller dött&#x00AD;
<lb/>rarnas tillbedjare, dels gnagde honom
<lb/>hans egna bekymmer. Han började för&#x00AD;
<lb/>siktigt föra fram dem. Katja, sa han, det
<lb/>här med Paulins artiklar är ju <hi rend="spaced">också</hi>
<lb/>lite tråkigt. – Vad bryr jag mig om det,
<lb/>snyftade Katja. Fader Kock sa: Natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis inte. Jag bryr mig inte heller om
<lb/>det. Inte ett spår. Men det kan ju inte
<lb/>nekas att du stött en del goda människor
<lb/>för huvudet med ditt uppträdande på
<lb/>balen. Hör du, Katja, hur skulle det vara,
<lb/>om du och jag gjorde domprostinnan ett
<lb/>besök.</p>
<p rend="indfirst">Domprostinnan! Nu, just nu när Lud&#x00AD;
<lb/>wig kanske svävade mellan liv och död
<pb n="143"/>
<lb/>kom hennes egen far och bad henne be&#x00AD;
<lb/>söka domprostinnan, detta vidunder av
<lb/>elakhet, småsinthet, fördomsfullhet! Var
<lb/>det inte hennes fel att fader Kock skymf&#x00AD;
<lb/>ligen hämtade Katja från balen, att hon
<lb/>måst rymma, att hennes förlovning varat
<lb/>i tjugu minuter, att Ludwig stött bort
<lb/>henne och att han nu svävade mellan liv
<lb/>och död?</p>
<p rend="indfirst">Katja sa:</p>
<p rend="indfirst">Pappa! Icke ett ord mera om den
<lb/>saken.</p>
<p rend="indfirst">Och fader Kock suckade och teg. Han
<lb/>var alltid ett snille och ibland en riktigt
<lb/>förnuftig karl.</p>
<p rend="indfirst">Timmarna gingo, tunga och tröga.
<lb/>Fram mot kvällen inträdde en liten och
<lb/>vid midnatt en högst betydande förbätt&#x00AD;
<lb/>ring i Ludwigs tillstånd. Vid ettiden
<lb/>återfick han sansen. Han föreföll att vara
<lb/>fullständigt redig men hade ännu en
<lb/>smula svårt att tala. Doktor Karolina för&#x00AD;
<lb/>säkrade att man tryggt kunde gå till
<lb/>sängs. Blott en behövde vaka. Vem? Da&#x00AD;
<lb/>merna Willman-Brenner-Djurling rådgjor&#x00AD;
<lb/>de. Plötsligt sa docenten i filosofi: Hm!
<pb n="144"/>
<lb/>Docenten i nordiska språk tillfogade:
<lb/>Hm. Hm. Samtligas blickar riktades mot
<lb/>Katja. Hon stod där med huvudet sänkt,
<lb/>vågade inte se upp. Doktor Karolina bytte
<lb/>blickar med alla och envar i den vilda
<lb/>horden av lärda kvinnor. Därpå sa hon:
<lb/>Hur är det, Katja, inte skulle väl du
<lb/>vilja uppoffra dig –?</p>
<p rend="indfirst">Jo tänk, det ville hon. Och där satt
<lb/>hon nu och vakade över student Ludwig.
<lb/>Timmarna gingo, många och långa, men
<lb/>hon hade inte tråkigt. Man har aldrig
<lb/>tråkigt då man vakar över den man
<lb/>älskar. Det finns så mycket att titta på.
<lb/>Och fundera över. Och bäst det var slog
<lb/>han upp ögonen. Även han tittade och
<lb/>tittade länge och funderade. Så blinkade
<lb/>han åt henne. Hon böjde sig fram över
<lb/>honom och han viskade:</p>
<p rend="indfirst">Katja, vill du lova mig en sak?</p>
<p rend="indfirst">Om! Hon! Ville!</p>
<p rend="indfirst">Heligt?</p>
<p rend="indfirst">Heligt!</p>
<p rend="indfirst">Då ler den spjuvern och säger med
<lb/>ganska kraftig röst:</p>
<pb n="145"/>
<p rend="indfirst">Katja, vet du vad du har lovat heligt?
<lb/>Att vi ska gå på förlovningsvisit till min
<lb/>mormors kusin, domprostinnan Hylte&#x00AD;
<lb/>nius!</p>
<p rend="indfirst">Fångad!</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Kap06">
<pb n="146"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">VI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Stora, raskt växande samhällen – t.
<lb/>ex. Stockholm och New York – bjuda på
<lb/>avsevärda fördelar i fråga om kroppslig
<lb/>njutning och andlig lyx. Ingalunda kan
<lb/>Wadköpings Teater tävla med Metropo&#x00AD;
<lb/>litan, ej heller kan Stadshotellets menu
<lb/>jämföras med Grands eller Operakäl&#x00AD;
<lb/>larens. Men det tråkiga med storstaden
<lb/>är, att där aldrig händer något av bety&#x00AD;
<lb/>delse. Folk tror, att det är i storstaden
<lb/>man stiftar revolutioner och bildar
<lb/>truster, att det är därifrån man styrer
<lb/>riken, förkunnar strejker, predikar en ny
<lb/>moral. Misstag. Allt detta sker i lands&#x00AD;
<lb/>orten. Där föds det nya och skickas se&#x00AD;
<lb/>dan till storstaden för att utbjudas, ut&#x00AD;
<lb/>skrikas, omtalas – korteligen: för att
<lb/>få en smula reklam. Vill man vara artig
<lb/>mot storstaden kan man kalla den »lands&#x00AD;
<lb/>ortens äggkläckningsmaskin».</p>
<p rend="indfirst">Det dagliga livet i storstaden är
<lb/>tröstlöst enformigt. På alla gator och
<pb n="147"/>
<lb/>vid alla tider möter jag samma mas&#x00AD;
<lb/>ker: den duktiga och lagom eleganta
<lb/>husmodern, den oskyldigt koketta flic&#x00AD;
<lb/>kan och den syndigt koketta flickan,
<lb/>den mäktige bankchefen, den bekla&#x00AD;
<lb/>gansvärde skobandsförsäljaren, den röd&#x00AD;
<lb/>brusige sillfrukostgrosshandlaren, löjt&#x00AD;
<lb/>nanten, den själfulla skådespelerskan,
<lb/>den bekante sektledaren, den store stats&#x00AD;
<lb/>mannen, det bortsprungna gråtande bar&#x00AD;
<lb/>net, den överkörda gumman, den pikanta
<lb/>subretten, den knivige advokaten, den
<lb/>hotfulle proletären, den lugne proletären,
<lb/>den småleende proletären, hans kunglig
<lb/>höghet, den intelligente journalisten och
<lb/>det söta finurliga pennskaftet, hög, all&#x00AD;
<lb/>varlig militär själsligt befryndad med
<lb/>Napoleon men maskerad till byråchef,
<lb/>butiksflickan med hundrafemtio i lön och
<lb/>tvåhundrafemtio i nålpengar, butiksflic&#x00AD;
<lb/>kan med hundrafemtio i lön och en gam&#x00AD;
<lb/>mal mor att försörja, den världsberömde
<lb/>Nobelpristagaren, den hetsige upptäckts&#x00AD;
<lb/>resanden, den fruktansvärde kritikern,
<lb/>den våldsamme aktören, den charmante
<lb/>aktören, den plikttrogne aktören, tidnings&#x00AD;
<lb/>kolportören ofta försedd med ett lyte,
<pb n="148"/>
<lb/>den drunknade, poeten maskerad till bok&#x00AD;
<lb/>hållare, den mångsysslande bokförläg&#x00AD;
<lb/>garen, den blivande statsministern, hu&#x00AD;
<lb/>vudredaktören, hovmarskalken, den frynt&#x00AD;
<lb/>lige och distingerade hovmästaren, sports&#x00AD;
<lb/>mannen och han, som vill vara sports&#x00AD;
<lb/>man samt till dessa och andra masker
<lb/>nattens banala typer: glädjeflickan, håll&#x00AD;
<lb/>karlen, fyllbulten jämte den typ, som på
<lb/>mig gjort det starkaste intrycket: han
<lb/>(eller hon) som går brandvakt.</p>
<p rend="indfirst">En ståtlig maskerad utan tvivel, väl&#x00AD;
<lb/>gjorda typer – och likväl hur annor&#x00AD;
<lb/>lunda påtaglig och gripande är icke
<lb/>mänskligheten i Wadköping. Tag ur ho&#x00AD;
<lb/>pen av anförda exempel den överkörda
<lb/>gumman! Vad är hon i storstaden? Icke
<lb/>ens en okänd gumma, blott en tidnings&#x00AD;
<lb/>notis i minsta petit. När däremot den
<lb/>hedervärda gumman Blom i hörnet av
<lb/>Torget och Ågatan faller offer för köpman
<lb/>Biörcks slarvigt framförda bil, väcker
<lb/>detta hos mig och tusenden andra ota&#x00AD;
<lb/>liga tankar och känslor. Vi tänka på
<lb/>den präktige gubben Blom, klockringaren,
<lb/>som nu är dömd att vandra sina sista
<lb/>steg allena, och vi undra, hur det skall
<pb n="149"/>
<lb/>kännas för den gamle att höra de kära
<lb/>klockorna ringa över den graven. Vi
<lb/>stiga in till Modig &amp; Klein, där dottern
<lb/>är kassörska, och betrakta medlidsamt
<lb/>den förgråtna kvinnan, som genom tårar
<lb/>avläser kvittonas siffror. Kanske köpa
<lb/>vi en småsak blott för att få trycka hen&#x00AD;
<lb/>nes hand och frammumla ett vänligt ord.
<lb/>Vi gå förbi fönstret i det lilla röda huset
<lb/>vid Jordgatan, fönstret med geranium,
<lb/>kalla, myrten, pelargon, och vi tycka oss
<lb/>varsna ett fryntligt gammalt anlete, som
<lb/>vi aldrig skola återse. Det ger oss något
<lb/>att tänka på detta »aldrig». Och vi låta
<lb/>våra tankar ila över halva jordklotet och
<lb/>uppsöka en man, som styr en motorplog
<lb/>på Kansas eller Minnesotas slätter och
<lb/>som kanske just nu undrar över, hur mor
<lb/>kan ha det. Än mer! Den gamla, som
<lb/>dött, för oss tillbaka till den stad, där vår
<lb/>barndom förflöt, till hus, som rivits, gator
<lb/>och torg, som ohjälpligt ändrats, till män&#x00AD;
<lb/>niskor som fångats i jordens famn. Då en
<lb/>gammal människa öppnar dödsrikets
<lb/>port, faller ljus över de många, som
<lb/>dväljas i mörker och glömska.</p>
<pb n="150"/>
<p rend="indfirst">Så mycket betyder i Wadköping en
<lb/>händelse, som i storstaden blir en notis
<lb/>i minsta petit. I Wadköping har man tid
<lb/>att tänka, förmåga att känna, en mäktig
<lb/>lust att fundera över fenomenen. Stor&#x00AD;
<lb/>stadens flicka i frack väcker en minuts
<lb/>löje, en halv minuts harm; sen är hon –
<lb/>till sin grämelse – glömd. Wadköpings
<lb/>flicka i frack skänker moral och lärdom
<lb/>ett nytt uppsving. Mammornas Råd utfär&#x00AD;
<lb/>dar ukaser och paroller, det mångsidiga
<lb/>lagstiftningsarbetet tar ökad fart. Lärda
<lb/>män som lektor Paulin vända sig till
<lb/>konversationslexikon och andra källskrif&#x00AD;
<lb/>ter för att kasta historiens ljus över feno&#x00AD;
<lb/>menet. Finner han då, att en av aderton&#x00AD;
<lb/>hundratalets mindre sederena författarin&#x00AD;
<lb/>nor med förkärlek uppträtt i mansdräkt,
<lb/>att detsamma varit fallet med vissa su&#x00AD;
<lb/>spekta damer i Ercole d’Estes Ferrara,
<lb/>att den förfärlige Alexander Borgia stun&#x00AD;
<lb/>dom låtit sig uppassas av flickor för&#x00AD;
<lb/>klädda till pager samt att någonting lik&#x00AD;
<lb/>nande förekommit vid Frans I: s och
<lb/>Henrik III: s lättsinniga hov, så torde
<lb/>han ha giltiga skäl att be Wadköping
<lb/>vara på sin vakt. Hade han klandrat och
<pb n="151"/>
<lb/>okvädat Katja Kock, skulle Wadköping
<lb/>lyssnat med blygsel och ovilja, tänkande:
<lb/>han har alldeles rätt, men sådant säger
<lb/>man icke om bättre mans barn! Men
<lb/>vem kunde undgå att beundra denne
<lb/>finurlige lärde, som började med att
<lb/>prisa Spartas käcka ungdom, sörjde ett
<lb/>slag över sedefördärvet i Rom, granskade
<lb/>medeltiden, förfasade sig över renässan&#x00AD;
<lb/>sen, höjde till skyarna reformationstide&#x00AD;
<lb/>varvets allvarliga ungdom, klandrade ro&#x00AD;
<lb/>kokons, högaktade romantikens blott för
<lb/>att med detta lärda språngbrädes hjälp
<lb/>kunna kasta sig över nutidens unga
<lb/>flicka, i Wadköping representerad av –
<lb/>hm – hm – inga namn. Uppehållet
<lb/>mellan näst sista och sista artikeln blev
<lb/>långvarigt. Kanske berodde det på en
<lb/>slump, kanske gjordes det med avsikt
<lb/>för att stegra spänningen. Säkert är att
<lb/>den stegrades! Tidningspojkarna gjorde
<lb/>storartade affärer. Medellösa Wadkö&#x00AD;
<lb/>pingsbor tjuvläste tidningen över axeln
<lb/>på bättre lottade medborgare, en demo&#x00AD;
<lb/>kratisk förtrolighet som är sällsynt där i
<lb/>staden och som visar att samhället i
<lb/>detta fall kände sig som <hi rend="spaced">en</hi> man. Från
<pb n="152"/>
<lb/>denna kompakta solidaritet gavs det blott
<lb/>två undantag: rektor, som i ett vekt
<lb/>ögonblick tagit flickans parti, och Curry,
<lb/>som tyvärr råkade vara hennes bror och
<lb/>den beryktade frackens ägare. Varje mor&#x00AD;
<lb/>gon smög han sig ned till cigarrfröken,
<lb/>gav henne en skyggt frågande blick och
<lb/>höjde ögonbrynen. Höjde den snälla och
<lb/>förståndiga flickan i sin tur ögonbrynen,
<lb/>betydde detta: ny kulturhistorisk arti&#x00AD;
<lb/>kel i dagens nummer; en huvudskakning
<lb/>åter betydde uppskov. Curry vände till&#x00AD;
<lb/>baka till den sommartysta våningen,
<lb/>ringde upp Katja och rapporterade: I dag
<lb/>har vi kommit till medeltiden, i dag re&#x00AD;
<lb/>nässansen, i dag reformationstiden, i dag
<lb/>ingenting. Så förflöto i Wadköping dagar
<lb/>och tidevarv. Tiden går.</p>
<p rend="indfirst">Och på Larsbo bidade Katja med för
<lb/>varje dag stegrad ångest dråpslaget. Hon
<lb/>hade vid sin sida tvenne män, som borde
<lb/>ha styrkt henne och hjälpt henne över
<lb/>det värsta – fadern och fästmannen.
<lb/>Tyvärr måste vi tillstå att de lämnade
<lb/>henne fullständigt i sticket. De slöto sina
<lb/>ögon, de vägrade tro att de paulinska ar&#x00AD;
<lb/>tiklarna skulle kulminera i en skandal,
<pb n="153"/>
<lb/>en offentlig avbasning. Fader Kock var
<lb/>lycklig och blind i sin lycka, han hade
<lb/>störtat i en av dessa fallgropar, som
<lb/>städse lurar på snillrika män och även
<lb/>på mindre snillrika, fader Kock var för&#x00AD;
<lb/>älskad! I någon av de sju Larsboda&#x00AD;
<lb/>merna? Inte precis det. Han hade för&#x00AD;
<lb/>älskat sig i alla sju på en gång, han hade
<lb/>tagit dem i klump så att säga. Fenomenet
<lb/>är förklarligt. En man med högre intres&#x00AD;
<lb/>sen – i detta fall det vittomfattande
<lb/>torvpulverproblemet – saknar ej i Wad&#x00AD;
<lb/>köping tillfällen att diskutera de stora frå&#x00AD;
<lb/>gorna, men han nödgas göra det ute&#x00AD;
<lb/>slutande med skäggbärande, oftast skal&#x00AD;
<lb/>liga eller grånade individer. Vill han
<lb/>uppfriska sin själ med fagert umgänge,
<lb/>begränsas hans val av samtalsämnen till
<lb/>Björners middag, landshövdingens bal,
<lb/>domprostinnans hälsa, föreningen Jesu
<lb/>Krubbas soaré och liknande. Vill han
<lb/>ovillkorligen lyfta konversationen upp på
<lb/>ett högre plan kan han möjligen uttrycka
<lb/>sin förkastelsedom över en roman, som
<lb/>han inte läst, eller en pjäs, som han inte
<lb/>sett – det är allt. Hur annorlunda på
<lb/>Larsbo! Där hade man minsann känsla
<pb n="154"/>
<lb/>för torvens betydelse och ett ärligt förakt
<lb/>för Kungliga Järnvägsstyrelsen! Visserli&#x00AD;
<lb/>gen hade ingen av dessa ungdomligt täcka
<lb/>eller moget sköna damer tillförne ägnat
<lb/>torv och järnvägar någon närmare efter&#x00AD;
<lb/>tanke, men den logiskt tränade vetenska&#x00AD;
<lb/>paren har lätt att sätta sig in i en kol&#x00AD;
<lb/>legas om icke tankar så åtminstone käns&#x00AD;
<lb/>lor. Under långa, angenäma och intelli&#x00AD;
<lb/>genta promenader med den målmedvetna,
<lb/>sakliga doktor Karolina, magspecialisten,
<lb/>fick sålunda Carl-Axel Kock den be&#x00AD;
<lb/>stämda uppfattningen att Kockska torv&#x00AD;
<lb/>eldningsmetoden vore den för rikets
<lb/>sjukhus enda lämpliga. Flyktiga, spiri&#x00AD;
<lb/>tuella och mycket uppiggande tätatäter
<lb/>med den sokratiska docenten i filosofi,
<lb/>Betty Willman, gåvo vid handen att re&#x00AD;
<lb/>dan Platon ur sin Idealstat bannlyst
<lb/>institutioner av Kungliga Järnvägssty&#x00AD;
<lb/>relsens underhaltiga typ. På vad sätt
<lb/>den svartlockiga Lizzy Willman beford&#x00AD;
<lb/>rade torvpulverfrågans lösning genom att
<lb/>citera Heimskringla och den äldre Eddan,
<lb/>vet jag ej – vet blott att fader Kock fann
<lb/>henne »rasande söt och ofantligt begå&#x00AD;
<lb/>vad», vilket ovillkorligen tyder på att hon
<pb n="155"/>
<lb/>hade sinne för torv. Slutligen vet jag
<lb/>att unga Brita Djurling – denna okunnig&#x00AD;
<lb/>hetsbrunn! – lyckades bibringa den
<lb/>snillrike men godtrogne mannen en vag
<lb/>föreställning att hon, Brita, var fil. kand.
<lb/>med geologi som huvudämne. Att bedrä&#x00AD;
<lb/>geriet lyckades kan förvåna; men den
<lb/>flickan har förvånat oss så ofta, att hon
<lb/>– för att tala wadköpingska – verk&#x00AD;
<lb/>ligen upphört att förvåna. Skönhet, sym&#x00AD;
<lb/>pati, högre intressen omgåvo fader Kock
<lb/>och hindrade honom att se den hotande
<lb/>faran in i ögonen. Han förstod icke
<lb/>Katjas oro. Allting hade ju ordnat sig.</p>
<p rend="indfirst">Och lika sorglös var unge greven. Hans
<lb/>tillfrisknande fortskred ytterligt tillfreds&#x00AD;
<lb/>ställande tack vare flitigt intagande av
<lb/>den patentmedicin, varmed han brukade
<lb/>kurera sina krämpor – biff med lök. Icke
<lb/>förty förstod han att utnyttja sin olycka.
<lb/>Då Katja uttalade sina åsikter om dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan, artiklarna, Wadköping och
<lb/>sin egen osäkra och vanhedrade framtid,
<lb/>avbröt han henne sägande: Skona mitt
<lb/>stackars förstånd! Betänk att jag haft
<lb/>hjärnskakning! Då Katja, plågad av sin
<lb/>oro, vägrade att deltaga i vissa bland
<pb n="156"/>
<lb/>fästfolk övliga ceremonier, slungade han
<lb/>emot henne ett varnande : Undvik om möj&#x00AD;
<lb/>ligt att förarga mig! Betänk att jag haft
<lb/>hjärnskakning! Sålunda drog han all möj&#x00AD;
<lb/>lig fördel av sin belägenhet och mådde
<lb/>som en prins i en bagarbod. Dock för&#x00AD;
<lb/>nötte han icke tanklöst tiden utan ägnade
<lb/>den åt vissa astrologiska, kiromantiska
<lb/>samt kaffesumps- och kortleksmagiska
<lb/>experiment, som gingo ut på att be&#x00AD;
<lb/>stämma den lämpliga dagen för eklate&#x00AD;
<lb/>ringen. Biträdd av Brita Djurling, som på
<lb/>det magiska området var lika kunnig
<lb/>som någonsin en kogubbe, fann han slut&#x00AD;
<lb/>ligen den rätta tidpunkten. Och han sa:
<lb/>Fredagen den trettonde juli är en bra dag.
<lb/>Hör du Katja, du! Då sätter vi in några
<lb/>valda bokstäver i bladen, så att folk får
<lb/>klart för sig, hur djäkligt vi har det.</p>
<p rend="indfirst">Därmed menade han att man borde
<lb/>annonsera förlovningen fredagen den
<lb/>trettonde; unge greven var nämligen stor
<lb/>sportsman och följaktligen synnerligen
<lb/>vidskeplig. Och fredagar och trettontal
<lb/>äga en särskild lockelse för den vidskep&#x00AD;
<lb/>lige. Sedan han bestämt förlovningsdagen
<lb/>försjönk Ludwig i en så att säga monu&#x00AD;
<pb n="157"/>
<lb/>mental frimodighet. Katja var fullständigt
<lb/>ensam med sin ångest. En ung kvinna,
<lb/>som vill ägna sitt liv åt fördomars be&#x00AD;
<lb/>kämpande, har givetvis ingenting emot
<lb/>att bli martyr. Tvärtom – ju förr dess
<lb/>hellre. Men ett vill hon icke: hon vill
<lb/>icke bli martyr just då hon förlovar sig.
<lb/>Den korta våren får ej skövlas av bistra
<lb/>vindar. Hennes förlovning står i ett obe&#x00AD;
<lb/>stämt men oupplösligt samband med mors
<lb/>förlovning och med mormors och mor&#x00AD;
<lb/>morsmors. De voro så idylliska, dessa
<lb/>förlovningstider, så vackra, milda och
<lb/>veka. Flickan omgavs av den mjukaste
<lb/>kärlek, den varmaste aktning och hon
<lb/>fick veta, att hennes fästman visserligen
<lb/>var en enastående präktig ung man och
<lb/>likväl icke fullt henne värdig. En gång i
<lb/>livet får man höra dylikt, sen aldrig mer.
<lb/>Denna varma, ljusa, vackra, barnsliga
<lb/>sommarsaga är kvinnans lustgård, min&#x00AD;
<lb/>net dit hon tar sin tillflykt, då släp och
<lb/>slit, gnat och misshällighet överväldiga.
<lb/>Skulle Katja gå miste om sin idyll?
<lb/>Några ångestfulla dagar gick hon mellan
<lb/>en sorglös fader, lärt tjattrande damer
<lb/>och en förtvivlat idiotiskt frimodig fäst&#x00AD;
<pb n="158"/>
<lb/>man, väntade dråpslaget. Fredagen den
<lb/>trettonde föll det.</p>
<p rend="indfirst">Fredagen den trettonde smög sig Curry
<lb/>som vanligt ned i cigarrboden. Den be&#x00AD;
<lb/>skedliga cigarrfröken höjde ej ögonbry&#x00AD;
<lb/>nen – hon flaxade med dem. Curry
<lb/>röck till sig bladet. På första sidan vars&#x00AD;
<lb/>nade hans dimmiga ögon annonsen: För&#x00AD;
<lb/>lovade – Ludwig von Battwhyl, Katja
<lb/>Kock. På baksidan, på samma ark, sam&#x00AD;
<lb/>ma papper: Våra dagars unga kvinna!
<lb/>Curry läste. Det var fulländat. Det fanns
<lb/>ingenting kvar av syster Katja, ingen&#x00AD;
<lb/>ting anständigt, gott, förhoppningsfullt.
<lb/>Våra dagars unga kvinna visade sig vara
<lb/>ett compositum av i föregående artiklar
<lb/>nämnda laster och hon representerades
<lb/>i Wadköping av – hm – hm – inga
<lb/>namn. Curry slank in i telefonskåpet,
<lb/>ringde upp Eva Biörck, sa: Eva, har
<lb/>du läst? Paus. Därpå Evas röst: O, så
<lb/>gräsligt och förfärligt, o så fruktansvärt
<lb/>och outhärdligt! Därpå snyftningar och
<lb/>ur dessa vissa ord: – men varför skulle
<lb/>också Katja – och varför var hon oartig
<lb/>mot domprostinnan – och vad skulle
<lb/>domprostinnan tänka – och varför har
<pb n="159"/>
<lb/>hon inte gått till domprostinnan. – Plöts&#x00AD;
<lb/>ligt bröts den snyftande flickrösten av
<lb/>en kraftig manlig stämma, köpman
<lb/>Biörcks. Curry! Detta är oanständigt!
<lb/>Detta är åtalbart! Visserligen nämns ej
<lb/>Katja, men envar måste ju förstå att den
<lb/>sedeslösa unga kvinnan är hon och ingen
<lb/>annan. Efter vad som förekommit. Dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan kan man inte komma åt men
<lb/>Paulin. Ring upp Björner! – Stackars
<lb/>Curry, hans förvirring var verkligen så
<lb/>stor att han ringde upp den rävröde
<lb/>advokaten. Frågade: Har farbror läst tid&#x00AD;
<lb/>ningen? – Det hade han. Gratulerade.
<lb/>Såg att Katja förlovat sig med unge Batt&#x00AD;
<lb/>whyl. Gott parti. Och dessutom – efter
<lb/>vad som förekommit – Artikeln? Vil&#x00AD;
<lb/>ken artikel? Paulins? Förträfflig! Just
<lb/>ett ord i rättan tid! Hänsynslös? Inga&#x00AD;
<lb/>lunda! Den som känner sig träffad har
<lb/>säkert orsak därtill. Hälsa pappa, adjö.</p>
<p rend="indfirst">Sådant är Wadköping. Curry smög sig
<lb/>åter upp i våningen, slog sig ned i
<lb/>salongen under palmen och tänkte på
<lb/>alla dem, som i denna stund läste och
<lb/>begrundade den kulturhistoriska artikeln:
<lb/>våra dagars unga kvinna. Och han som&#x00AD;
<pb n="160"/>
<lb/>nade in och drömde att Wadköping var
<lb/>en stad av papper, en leksak för barn
<lb/>med domkyrka och slott, rådhus och
<lb/>andra hus uppklistrade på kartong av&#x00AD;
<lb/>sedda att klippas ut och sammanfogas.
<lb/>Han klippte och fogade, fogade och
<lb/>klippte, men hur han bar sig åt, blev
<lb/>tavlan ej en stad utan ett ansikte med
<lb/>kyrkspiran till näsa, stora rådhusporten
<lb/>till mun, slottet till haka, skolan till
<lb/>panna och domprostinnans ögon till ögon.
<lb/>Hela detta ansikte, sammanfogat av Wad&#x00AD;
<lb/>köpings mångsekelgamla vördnadsvärda
<lb/>byggnader, var ingenting annat än dom&#x00AD;
<lb/>prostinnans ansikte. Och Curry svetta&#x00AD;
<lb/>des, rullade runt i stolen och rös. Föl&#x00AD;
<lb/>jande morgon begav han sig ut i staden.
<lb/>Även om en ung man känner sig aldrig
<lb/>så skamsen, förnedrad, vanärad, måste
<lb/>han dock begiva sig ut i staden, ty eljest
<lb/>skulle han icke kunna träffa Eva Biörck.
<lb/>Kommen till hörnet av Torget och Kungs&#x00AD;
<lb/>gatan, tvärstannade Curry och stödde sin
<lb/>rygg mot Enskilda Bankens solida gra&#x00AD;
<lb/>nitsockel. Fram över Torgets kullerstenar
<lb/>rullade ett av dessa ålderdomliga eki&#x00AD;
<lb/>page som kallas landå, just samma gam&#x00AD;
<pb n="161"/>
<lb/>malmodiga fordon, vilket några veckor
<lb/>tidigare fört en flicka i frack till Larsbo.
<lb/>På vagnens bekväma säte hade stadens
<lb/>stolthet, den snillrike Carl-Axel Kock, ta&#x00AD;
<lb/>git plats och vid hans sida tronade sta&#x00AD;
<lb/>dens styrka, dess patronessa, änkedom&#x00AD;
<lb/>prostinnan Julia Hyltenius, född Bern&#x00AD;
<lb/>husen de Sars. Men på det tämligen
<lb/>obekväma baksätet samsades, synbarligen
<lb/>utan svårighet, tvenne människor av den
<lb/>art, som har särskilt lätt för att samsas
<lb/>– tvenne nyförlovade: Ludwig von Batt&#x00AD;
<lb/>whyl, Katja Kock. Broder Curry såg och
<lb/>suckade. Han sa till sig själv: Om A är
<lb/>lika med B, B lika med C, C lika med
<lb/>D så är också A lika med D. Vilket skulle
<lb/>bevisas, och för resten ber jag den gode
<lb/>guden skydda mitt förstånd. Pappa,
<lb/>Katja, domprostinnan! – Han rätade upp
<lb/>sig och avlyfte mössan från ett huvud
<lb/>som för ögonblicket saknade rediga tan&#x00AD;
<lb/>kar. Men vagnen rullade i sakta mak
<lb/>fram till slottet, där Ludwig och Katja
<lb/>började förlovningsvisiternas långa rad
<lb/>med ett besök hos landshövdingens. Fa&#x00AD;
<lb/>der Kock och domprostinnan voro dem
<lb/>följaktiga helt enkelt för att njuta en
<pb n="162"/>
<lb/>åkturs behag och för att träffa trevliga
<lb/>människor.</p>
<p rend="indfirst">Gott och väl det – men vad låg
<lb/>bakom? Ingen vettig människa inbillar
<lb/>sig att domprostinnan Hyltenius efter
<lb/>Paulins sjunde artikel skulle befara Wad&#x00AD;
<lb/>köpings gator i samma vagn som Katja
<lb/>Kock, försåvitt hon ej tvingats av över&#x00AD;
<lb/>naturliga krafter. Låt oss därför med ens
<lb/>tillstå hela sanningen: övernaturliga kraf&#x00AD;
<lb/>ter hade blandat sig i leken! Vem styrer
<lb/>staden? Somliga säga: borgmästaren.
<lb/>Andra förmena att skofabriksarbetaren
<lb/>Petterson, kommunist och stadsfullmäk&#x00AD;
<lb/>tige, sitter inne med makten. Åter andra
<lb/>tala om bankdirektör Arnfeldt, domprost&#x00AD;
<lb/>innan Hyltenius och ett halvt eller helt
<lb/>dussin potentater. Må vara, jag vill ej
<lb/>förneka deras makt. Men jag vill vid
<lb/>dessa myndigt befallande människors
<lb/>sida ställa en skara av lågmälta och
<lb/>fåmälta, som icke befalla och likväl bli
<lb/>åtlydda. Öppna järngrinden, träd in på
<lb/>deras samlingsort och hör dem tala. Det
<lb/>är så litet, de ha att säga och så av&#x00AD;
<lb/>görande. Den ene säger: Här vilar jag
<lb/>– du, som går förbi, minns att jag levat.
<pb n="163"/>
<lb/>Den andre säger: Här vilar jag, du, som
<lb/>går förbi, vet att även du här skall vila.
<lb/>Den tredje tillägger: Här vilar jag och
<lb/>har förgätit min oro och vrede. De gamla
<lb/>söka sig gärna till dessa platser liksom
<lb/>för att vänja sig vid den ort, som skall
<lb/>bliva deras nästa, och här lyssna de
<lb/>stilla till stillsamma röster, glömma för
<lb/>stunden sin egen oro och vrede. Fre&#x00AD;
<lb/>dagen den trettonde begav sig dom&#x00AD;
<lb/>prostinnan, ledd av sin trotjänarinna, till
<lb/>kyrkogården för att pyssla om en grav
<lb/>och betrakta de andra. Här mötte hon
<lb/>rektor som sa: Goddag min kära dom&#x00AD;
<lb/>prostinna och hur kan det stå till? –
<lb/>Vartill hon genmälde: Åjo, gudskepris,
<lb/>det är ju lite bättre, sen värmen kom&#x00AD;
<lb/>mit på allvar. – Så satte hon sig på en
<lb/>stenbänk med rektor vid sin sida, men
<lb/>trotjänarinnan sände hon att kratta gra&#x00AD;
<lb/>ven och vattna blommorna. Där sutto
<lb/>de nu på stenen bland gravarna, de
<lb/>båda gamla, och av såväl den ene som
<lb/>den andre fanns icke stort mera kvar än
<lb/>kraniet, hemvist för erfarenhet och kloka
<lb/>tankar samt benstommen, det sista vi
<lb/>människor lämna från oss. Domprostin&#x00AD;
<pb n="164"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_014.jpg"/></figure>

<lb/>nan sa: Vad eljest för nytt, kära rektor?
<lb/>Och han svarade: Ingenting särskilt;
<lb/>men jag antar att domprostinnan läst
<lb/>dagens tidning? – Det medgav hon och
<lb/>tystnade och även rektor teg.</p>
<p rend="indfirst">Men han tänkte:</p>
<p rend="indfirst">Är du nöjd, du gamla elaka kvinna,
<lb/>sen du förstört tösens förlovning och
<lb/>gjort hennes fagraste sommar ful? Är du
<lb/>nöjd?</p>
<p rend="indfirst">Hur sa? utbrast domprostinnan. Va
<lb/>befalls?</p>
<p rend="indfirst">Nej, jag sa ingenting, mumlade rektor,
<lb/>ingenting alls.</p>
<p rend="indfirst">Och han tänkte:</p>
<pb n="165"/>
<p rend="indfirst">Du är klok som en uggla och skarp&#x00AD;
<lb/>ögd tillika, det medges. I sak ger jag
<lb/>dig rätt, ty ej heller jag kan gilla att
<lb/>ungdomen sätter sig över skick och bruk
<lb/>och goda seder. Varför dröja vi kvar,
<lb/>vi gamla, om ej för att bromsa? Lärare
<lb/>äro vi, varför skulle vi eljest leva? Men
<lb/>vad kunna vi lära denna lekande, dan&#x00AD;
<lb/>sande ungdom om vi ej kunna le åt
<lb/>dess krumsprång? Förare äro vi, varför
<lb/>skulle vi eljest fortsätta denna vandring,
<lb/>som är oss så tröttsam och tung? Men
<lb/>hur kunna vi väl föra och leda om vi
<lb/>ej mäkta förlåta? </p>
<p rend="indfirst">Förlåta? mumlade domprostinnan och
<lb/>makade sig längst ut på bänken. För&#x00AD;
<lb/>låta? –</p>
<p rend="indfirst">Förlåta, upprepade rektor tankspridd,
<lb/>det är den stora konsten och det efter&#x00AD;
<lb/>strävansvärda målet. Har du icke lärt
<lb/>dig det vid din ålder så är du att be&#x00AD;
<lb/>klaga och klandra tillika. Snart vilar du
<lb/>bland de andra här under stenarna, kan
<lb/>varken röra hand eller fot, tand eller
<lb/>tunga. Faller dig då den tanken in att
<lb/>göra en god gärning, så kan du icke.
<lb/>Faller dig den tanken in att hjälpa en
<pb n="166"/>
<lb/>ung människa, så kan du icke! Vet du,
<lb/>hur det känns att icke kunna hjälpa? Nej.
<lb/>Men snart får du veta. Snart rör du icke
<lb/>hand eller fot. Följ mitt råd och skaffa
<lb/>dig en mjuk huvudkudde av blida min&#x00AD;
<lb/>nen. Ty din sömn blir lång, min kära.
<lb/>Snart rör du varken tunga eller tand,
<lb/>varken hand eller fot.</p>
<p rend="indfirst">Och rektor reste sig, sträckte på sig
<lb/>och sa:</p>
<p rend="indfirst">Ja min kära domprostinna, den väl&#x00AD;
<lb/>signade sommarvärmen gör verkligen
<lb/>gott i gamla kroppar. Sommaren är en
<lb/>härlig tid och låt oss icke onödigtvis
<lb/>förbittra den. Jag läste i morse en ar&#x00AD;
<lb/>tikel av vännen Paulin. Nåja, i sak ger
<lb/>jag honom rätt, men tonen var i mitt
<lb/>tycke för frän. Nej, låt oss gå varliga
<lb/>fram, ty min kära domprostinna –</p>
<p rend="indfirst">Han böjde sig ned och viskade
<lb/>skälmskt i hennes öra:</p>
<p rend="indfirst">– om icke för annat så därför att
<lb/>det klär oss gamla att gå varliga fram.
<lb/>Det klär oss lika bra som det klär ung&#x00AD;
<lb/>domen att hasta och förhasta sig. Så
<lb/>log han, så nickade han, så lyfte han på
<lb/>hatten och gick.</p>
<pb n="167"/>
<p rend="indfirst">Men domprostinnan varken log eller
<lb/>nickade eller gick. Någonting förfärligt
<lb/>hade inträffat. Rektors ohyggliga vana
<lb/>att tänka högt hade ånyo krävt ett offer.
<lb/>Domprostinnan kunde varken röra hand
<lb/>eller fot, varken tunga eller tand. Var
<lb/>det ett slaganfall, en hjärnblödning? Jag
<lb/>vet icke. Jag tror snarare att det var
<lb/>någonting övernaturligt. I det yttre
<lb/>kunde man ej märka någon förändring.
<lb/>Hon satt där orörlig och stirrade framför
<lb/>sig. Det var allt. Hon satt där i minuter,
<lb/>hon satt där i evigheter. Kom så till sist
<lb/>trotjänarinnan från domprostens grav,
<lb/>tog den gamla under armen, sa:</p>
<p rend="indfirst">Nu ska vi väl gå hem, domprostinnan.</p>
<p rend="indfirst">Och de gingo hem och den dagen för&#x00AD;
<lb/>flöt under tystnad.</p>
<p rend="indfirst">Men om morgonen den fjortonde sa
<lb/>domprostinnan:</p>
<p rend="indfirst">Emma, beställ en vagn.</p>
<p rend="indfirst">Och när hon tagit plats i vagnen sa
<lb/>hon:</p>
<p rend="indfirst">Kusk, kör till Larsbo.</p>
<p rend="indfirst">När vagnen höll vid gårdens ståtliga
<lb/>trappa, trädde Larsbodamerna ut i sam&#x00AD;
<lb/>lad trupp och nego. Ty vilket kvinnligt
<pb n="168"/>
<lb/>väsen om än aldrig så lärt, fördoms&#x00AD;
<lb/>fritt och självständigt vägrar att niga
<lb/>för domprostinnan? Men den gamla tyck&#x00AD;
<lb/>tes icke se dem. Hon väntade. Och nu
<lb/>utträdde, tveksam och ängslig, Katja,
<lb/>hemligen stödd, framskjuten och fram&#x00AD;
<lb/>knuffad av sina båda manliga beskyd&#x00AD;
<lb/>dare, fadern och fästmannen. Domprost&#x00AD;
<lb/>innan betraktade tösen en stund under
<lb/>tystnad, njöt kanske en sista gång av att
<lb/>skrämma en ungdom med sina kalla,
<lb/>skarpa, allseende ögon. När det lyckats,
<lb/>sa hon:</p>
<p rend="indfirst">Katja, jag såg din förlovning i tid&#x00AD;
<lb/>ningen. Sa jag i morse till Emma: Beställ
<lb/>en vagn, jag vill fara till Larsbo och
<lb/>önska henne lycka.</p>
<p rend="indfirst">Tystnad. Därpå neg Katja så pass att
<lb/>kjortelkanten vek sig mot gruset. Och
<lb/>Ludwig bugade så att pannluggen hart
<lb/>när sopade vagnens fotsteg. Ty vis&#x00AD;
<lb/>serligen hade den gamla ej haft ett vän&#x00AD;
<lb/>ligt ord eller blick till övers för honom,
<lb/>stackars gosse, men hon var ju, den
<lb/>vördnadsvärda, hans mormors kusin.
<lb/>Vändande sig till fader Kock yttrade
<lb/>domprostinnan:</p>
<pb n="169"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1470073/berg01_flicka01_015.jpg"/></figure>

<p rend="indfirst">Carl-Axel, har du lust att följa med
<lb/>till stan? De unga kunna ju taga plats
<lb/>på baksätet. Jag antar att de ha en del
<lb/>skyldighetsvisiter att göra?</p>
<p rend="indfirst">Tillade med plötslig skärpa i rösten:</p>
<p rend="indfirst">Eller kanske att det inte brukas nu&#x00AD;
<lb/>förtiden? Jag är kanske en smula gam&#x00AD;
<lb/>malmodig, jag.</p>
<p rend="indfirst">Vartill Ludwig genmälde frimodigt:</p>
<p rend="indfirst">Vad tant säger! Vi hade just tänkt
<lb/>börja i dag och inte förtröttas utan ta
<lb/>hela raddan på en gång. Men allra först,
<pb n="170"/>
<lb/>kära tant, skulle vi ha gått till kära tant,
<lb/>förstår sig!</p>
<p rend="indfirst">Äntligen benådades unge greven med
<lb/>en blick från sin mormors kusin och till
<lb/>på köpet med ett småleende. Och den
<lb/>gamla sa:</p>
<p rend="indfirst">Det var rätt tänkt, min gosse. Ty vem
<lb/>vet, hur länge ännu domprostinnan Hyl&#x00AD;
<lb/>tenius tar emot visiter.</p>
<p rend="indfirst">Så stego de tre upp i vagnen och läm&#x00AD;
<lb/>nade Larsbo och dess på trappan nigande
<lb/>damer för att hålla sitt intåg i staden.
<lb/>Och vad sa det månghövdade Wad&#x00AD;
<lb/>köping, då det såg flickan i frack åter&#x00AD;
<lb/>vända under änkedomprostinnans lejd
<lb/>och beskydd? Vad vet jag! Troligen
<lb/>slungade samhället fram en av sina
<lb/>många befriande älsklingsfraser:</p>
<p rend="indfirst">Se på tusan!</p>
<p rend="indfirst">Förlovningsvisiternas vecka hade in&#x00AD;
<lb/>gått, dessa dagar då en ung man med
<lb/>stolthet visar världen, vem han varit karl
<lb/>att erövra, och då en ung kvinna rod&#x00AD;
<lb/>nande medger att hon låtit sig tubbas
<lb/>och tvingas. Och över denna enkla och
<pb n="171"/>
<lb/>oskyldiga ceremoni strålade samma sol
<lb/>som vid liknande tillfällen strålat över
<lb/>Katjas mor, över hennes mormor och
<lb/>mormorsmor.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>