<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb1438366.xml 123307 2015-12-11 08:58:01Z slaca $ -->
<!-- finns som epub -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1438366">
<front>


<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="1"/>
<div2 type="titleAuthorBlock">
<p rend="author">DAN ANDERSSON</p>
<p><lb:separator content="‗" count="13"/></p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="big title">DET KALLAS
<lb/>VIDSKEPELSE</p>
</div2>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="pubBlock">
<p rend="publisher">TIDENS FÖRLAG</p>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="tryckortssida" rend="small center">
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM 1916.</p>
<p rend="imprinter">Stockholms Bokindustri A.-B:s Boktr.</p>
</div1>
</front>
    <body>
<pb n="3"/>
<div1>
<div2 type="poem" xml:id="Kap01">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="b center chaptername">Företal.</head>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="4"/></p>
<lb/>
<lg><lg><l>Jag ska hälsa från Laolands uggla,</l>
<l>som åldras i granklädd vrå.</l>
<l>Hennes hundraårsgamla ögon</l>
<l>se grönt mot himmelen blå.</l>
<l>Hon minns alla ben som vitnat,</l>
<l>där räven sitt nattmål fått<choice><sic>,</sic><corr resp="litlolo">.</corr></choice></l>
<l>Hon har hört alla hesa skators skratt,</l>
<l>under alla år som gått.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Hon har jagat i fredlösa nätter,</l>
<l>över gråberg och becksvart sjö,</l>
<l>och lyssnat till mjuka fötter,</l>
<l>som tassat i blodig snö.</l>
<l>Hennes minne kan aldrig blekna,</l>
<l>hennes visdom är djup och tung,</l>
<l>och nu drömmer hon slött när jakten</l>
<l>går hett över frasande ljung.</l></lg>
<pb n="4"/>
<lg><l>Hon minns det viskande mörkret,</l>
<l>kring byn som var obygd förr,</l>
<l>där hon väntat i dystra nätter,</l>
<l>framför döende skogsmäns dörr.</l>
<l>Hon har flyktat till Laolands hålor,</l>
<l>där ingen den gamla ser,</l>
<l>och boksynt folk i byarna,</l>
<l>de tro att hon finns ej mer.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Hon tror att folk blivit dummare,</l>
<l>av allt de hört och läst,</l>
<l>att upplysningsfödan till syra</l>
<l>i deras magar jäst.</l>
<l>Hon täljde om tysta spöken,</l>
<l>och gastar och fula ting,</l>
<l>och skrattande andar som dansa</l>
<l>om natten i svingande ring.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Hon bad mig skriva om heliga berg</l>
<l>där kunniga trollmän bo,</l>
<l>vid kärr där den sista finnen</l>
<l>har tappat sin näversko.</l></lg>
<lb/>
<pb n="5"/>
<lg><l>Och de som snusa förnumstigt</l>
<l>åt ting som de ej förstå,</l>
<l>ska jag hälsa från Laolands uggla,</l>
<l>som grinar i granklädd vrå.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="6"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap02">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">När djävulen for ner i Vessman.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">»När numera framlidne skogvaktaren Bo&#x00AD;
<lb/>berg var fjorton år gammal, sysselsatte han
<lb/>sig en lördagskväll på ett potatisland där po&#x00AD;
<lb/>tatisen var upptagen, och arbetet bestod i att
<lb/>han trädde kvarlämnad, rutten potatis på en
<lb/>kläpp och slungade dem ut i sjön. Om en
<lb/>stund fick han höra ett dånande i luften och
<lb/>jorden darrade och allt var förfärligt hemskt,
<lb/>och då sprang pojkbytingen hem, för han
<lb/>trodde det var åska.</p>
<p rend="indfirst">Hemma på gården strök kattan kring
<lb/>stormhattbuskarna med resta rygghår, och kal&#x00AD;
<lb/>varna vid fägatan drynade så det lät som jäm&#x00AD;
<lb/>mer, och hönsen hade hafsat sig in genom
<lb/>gödselgluggen för att vara säkra, och järn&#x00AD;
<pb n="7"/>
<lb/>pilen på taket svängde fram och åter fast det
<lb/>inte blåste, och så stacks en gul, vissen hand
<lb/>ut och stängde kökskammarfönstret. Det klir&#x00AD;
<lb/>rade gällt av spjäll som stängdes, kattan gnäll&#x00AD;
<lb/>de tills hon blev insläppt av pojken, som gick
<lb/>tillbaka till åkern när ingen vidare åska hördes
<lb/>av, för att kasta fler ruttna potatis i sjön.
<lb/>Det ven så roligt, när dom satte i väg, och
<lb/>han såg belåten hur de svarta skrumpna bol&#x00AD;
<lb/>larna for i bågar ut över vattnet.</p>
<p rend="indfirst">Då såg han underliga moln gå för solen,
<lb/>och dom var röda som kvällsmoln, och hela
<lb/>fjärden låg i skugga av rödgul skymning, som
<lb/>kom vattnet att likna lortig kopparplåt.</p>
<p rend="indfirst">Och till sist så kom det en förfärligt stor
<lb/>människa utan underkropp farande genom luf&#x00AD;
<lb/>ten i riktning med landsvägen och med huvud&#x00AD;
<lb/>hår som ruttna havrekärvar, och hon stannade
<lb/>vid Marbacka haggrind och tog sats och for
<lb/>med visslande jämmer rakt ut i de koppar&#x00AD;
<lb/>skinande böljorna, och på stället bubblade en
<lb/>virvel i rött och vitt och grönt som en jättes
<lb/>bykgryta.»</p>
<p rend="indfirst">Detta berättades av en ung man, som i
<lb/>all sin bleka och slätrakade magerhet satt upp&#x00AD;
<pb n="8"/>
<lb/>krupen på en tom såptunna utanför byhand&#x00AD;
<lb/><choice><sic>lere</sic><corr resp="litlolo">lare</corr></choice> Falkèns bod i Kokklo. Han skakade sitt
<lb/>huvud, så att lockarna snodde runt kring tin&#x00AD;
<lb/>ningarna och såg sig noga omkring, men när
<lb/>han bara möttes av beundrande ögon, knep
<lb/>han till med ett brett flin, knäppte hop de
<lb/>magra, smala händerna under knäna, sköt rygg
<lb/>liksom katten han talat om och tillade:</p>
<p rend="indfirst">– Detta, min kärälskelige, är sanning,
<lb/>och den enda underbara tilldragelse som lära&#x00AD;
<lb/>ren O. W. Domquist inte kan förklara på na&#x00AD;
<lb/>turlig väg.</p>
<p rend="indfirst">En rödkindad och grovlemmad ung man
<lb/>kom ut ur handelsboden och satte sig still&#x00AD;
<lb/>samt på en låda att lyssna. Den magre be&#x00AD;
<lb/>traktade honom mycket medlidsamt.</p>
<p rend="indfirst">– Har du sett ett spöke någon gång,
<lb/>Hjalmar, frågade han så spefullt, att den röd&#x00AD;
<lb/>kindade försökte bli ännu rödare.</p>
<p rend="indfirst">– Du vet att jag inte befattar mej med
<lb/>spöken annat än som –</p>
<p rend="indfirst">– Som kulturhistoriskt studium, avslu&#x00AD;
<lb/>tade mannen på tunnan förtjust. Jag visste
<lb/>det. Har Domquist och du avslutat era psy&#x00AD;
<lb/>kologiska studier ännu?</p>
<pb n="9"/>
<p rend="indfirst">Den tillfrågade reste sig.</p>
<p rend="indfirst">– Därför att en fattig djävul försöker
<lb/>skaffa säj litet bildning behöver du inte håna!
<lb/>bröt han ut.</p>
<p rend="indfirst">– Så – så! Den magre viftade otåligt
<lb/>men glatt med vänstra foten. Du ska inte
<lb/>svära, för det verkar obildat, och du får inte
<lb/>vara from och inte bedja, för det är obildat,
<lb/>och du får inte säja det svenska namnet på
<lb/>gödsel, utan du ska säja latrin, ja, det ska du,
<lb/>för så säjer alltid Domquist. Den magre hop&#x00AD;
<lb/>pade ner från tunnan och försökte se elakare
<lb/>ut än han kunde.</p>
<p rend="indfirst">– Åh – åh – den Domquist! <hi rend="spaced">Den</hi> Dom&#x00AD;
<lb/>quist! Har ni hört hur han säjer, när jag
<lb/>råkar säja något som inte precis är idiotiskt,
<lb/>men som han inte orkat tänka ut själv? Åh –
<lb/>då tittar han skyggt, då vinkar han och då
<lb/>viftar han med sina stora ögonlock, och så här
<lb/>säjer han:</p>
<p rend="indfirst">»Yah – Yah – Yah ha, yah! Dä har
<lb/>ni rätt i, dä är alldeles riktit anmärkt – så dä
<lb/>har ni rätt i, dä – alldeles rätt i» – – Visst
<lb/>fan har jag alldeles rätt – det har alla män&#x00AD;
<lb/>niskor – men varför säjer han yah, yah? På
<pb n="10"/>
<lb/>det viset bräker åsnorna i Österlandet, men han
<lb/>är väl ingen riktig åsna. Vart ska du gå,
<lb/>Hjalmar?</p>
<p rend="indfirst">– Du, din valp, svarade Hjalmar rasande.
<lb/>Jag ska inte gå innan jag sagt dig att du är den
<lb/>oförskämdaste, mest obildade – – – </p>
<p rend="indfirst">– Du behöver inte gå sedan du sagt
<lb/>det, heller. Säj mäj, hur mycke psykologi ska
<lb/>man kunna innan man är allmänbildad?</p>
<p rend="indfirst">Men den tilltalade var redan ute på vägen,
<lb/>gående mot söder, och han bar i sin ena hand
<lb/>några kilo sill som han köpt.</p>
<p rend="indfirst">Den magre kröp åter upp på tunnan och
<lb/>tände en cigarrett.</p>
<p rend="indfirst">– Det är egentligen synd om honom,
<lb/>mumlade mannen som satt på trappan till han&#x00AD;
<lb/>delsboden med en fotogenkanna mellan knäna.
<lb/>För han har ett gott huvud.</p>
<p rend="indfirst">Den magre såg noga på fotogenkannan.
<lb/>Den var så blank, den, så, och ett lappat byx&#x00AD;
<lb/>knä på vardera sidan.</p>
<p rend="indfirst">– Det är egentligen mest synd om Hjal&#x00AD;
<lb/>mar därför att han skaffar sig kunskaper om
<lb/>allt möjligt. Egentligen är jag mest förbannad
<lb/>på honom, därför att han inte tror på spök&#x00AD;
<pb n="11"/>
<lb/>historier. Det kommer sig av lärare Dom&#x00AD;
<lb/>quists studiecirkel. Och sen törs han inte
<lb/>dricka brännvin, inte röka, inte gå hos flickor,
<lb/>och om han kommer i sjönöd, ser du, och allt
<lb/>hopp är ute, så törs han inte be till Gud ens,
<lb/>bara för det han gått i studiecirkel. På det
<lb/>där viset tillverkar dom fruntimmer och barn
<lb/>av karlar nu för tiden. Om dom möter mäj
<lb/>i sällskap med en hög fulla glada bypojkar,
<lb/>så straxt talar dom om så synd det är, för jag
<lb/>har så gott huvud. He, he! Jo, du, jag också
<lb/>har ett gott huvud – det trodde du inte, du
<lb/>med fotogenet mellan knäna – men mäj kan
<lb/>dom inte med – och det kommer allt, allt,
<lb/>av den där studiecirkeln.</p>
<p rend="indfirst">Han sträckte i trött patos sina armar uppåt
<lb/>med något, som liknade förtvivlan, men sänkte
<lb/>dem åter, påminnande sig något helt plötsligt.</p>
<p rend="indfirst">– Den roligaste människan på den här
<lb/>trakten är galne David, smedens pojke, fort&#x00AD;
<lb/>for Olle. Jag har berättat för honom om hur
<lb/>djävulen for ner i Vessman, och han riktigt
<lb/><hi rend="spaced">åt</hi> i säj den historien. Jag försäkrar däj –
<lb/>nu går han och inbillar säj att han sett var&#x00AD;
<lb/>enda dugg. »Men jag kan en, som är värre!»
<pb n="12"/>
<lb/>skrek David och fäktade med sina benrangels&#x00AD;
<lb/>armar i luften. »Har du hört om ormdjuret?»
<lb/>frågade han. Men det hade jag förstås inte.
<lb/>Vi var i smedjan i Marbo, då, och jag ska
<lb/>säja – det var en syn att se David. Det
<lb/>var i mörkningen. David, ser du, han hop&#x00AD;
<lb/>pade opp på en tunna – precis som jag har
<lb/>gjort – och skrek och tjöt om det där orm&#x00AD;
<lb/>djuret, och han hade ena hälften av ansiktet
<lb/>i skuggan och den andra i skenet från ässjan,
<lb/>och det var lågt i taket och jag såg ett stort,
<lb/>dammigt spindelnät, som hängde likt en glo&#x00AD;
<lb/>ria kring galningens hjässa, och hans halva
<lb/>ansikte var vitt som vällhett järn – han
<lb/>slängde och viftade med armarna och skakade
<lb/>i hela kroppen och slog och krafsade med sina
<lb/>korpsvarta händer. Och Liss Lars och An&#x00AD;
<lb/>ders Matts och alla byns fäder var i smedjan.</p>
<p rend="indfirst">»Vafför säjer ni, att dä’ va’ en varg?»
<lb/>vrålade han. »Nä’ dä’ va’ ingen mer än jag
<lb/>som såg’en å jag säjer, att dä’ va’ en orm –
<lb/>många ormar va’ dä’, som satt ihop som en
<lb/>garnhärva! En varg – en varg – har ni sett
<lb/>en varg, som har gått som en orm? Har ni?
<lb/>Men dä’ gick som många ormar, som hundra
<pb n="13"/>
<lb/>ormar, och kroppen var lång som själva djä&#x00AD;
<lb/>vulens rumpa, säjer jag – men ni tror inte dä
<lb/>finns nå’n djävul, fast jag har sitt han många
<lb/>gånger – säjer jag – och varenda bit ormade
<lb/>som en orm och kröp framåt å bakåt på samma
<lb/>gång, säjer jag, och dä’ va’ tusen vita, gröna
<lb/>ögon och tusen svarta tungor – – »</p>
<p rend="indfirst">»Tyst!» röt smeden. »Å gå ner å dra bäl&#x00AD;
<lb/>gen!» Och då kröp han ner som en hutad
<lb/>hund, och drog bälgen, så den rangliga krop&#x00AD;
<lb/>pen hävdes opp och ner som en pumpkolv
<lb/>och axlarna sköt opp som två tvära, svarta
<lb/>hyllor, men jag såg, hur ögonen lyste – nog
<lb/>hade han sett någonting, alltid!</p>
<p rend="indfirst">William, ynglingen på lådan, nickade och
<lb/>skruvade otåligt på sig.</p>
<p rend="indfirst">– Men besinna då, att galne David <hi rend="spaced">är</hi>
<lb/>galen! sade han, oroligt mönstrande den bleke,
<lb/>som tänt en ny cigarrett. Den bleke klev
<lb/>ner, gick helt nära William och viskade i hans
<lb/>öra:</p>
<p rend="indfirst">– Men han ser nånting – han ser nån&#x00AD;
<lb/>ting – och då kan du väl begripa, att han
<lb/>är intressantare än du, som inte ser nånting
<lb/>– och alla andra, som inte ser nånting.</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst">– Är du andeskådare? frågade William en
<lb/>smula ängsligt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag hör och ser så mycket, som inte
<lb/>varken du eller doktorn eller prästen har nys
<lb/>om. Jag vet inte, vad det är – men det
<lb/>ä’ mycke’ spännande. Ibland ser jag fjärr&#x00AD;
<lb/>syner – jo, du, städer och slott och processio&#x00AD;
<lb/>ner – – </p>
<p rend="indfirst">– Sir du himmeln öppen nån gång då?
<lb/>William såg helt allvarlig ut. Hans huvud
<lb/>arbetade med att söka förstå sig på detta
<lb/>slags människa. Han hade hört om fjärr&#x00AD;
<lb/>skådare – han var mycket fattig och hade
<lb/>slitit mycket ont i denna värld – skulle det
<lb/>inte vara roligt att veta, om inte den bleke såg
<lb/>något vackert någon gång – som var skö&#x00AD;
<lb/>nare än denna värld av jordkojor, bondstu&#x00AD;
<lb/>gor, tarvlig mat och kalla golv.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill inte tala om det – det är som
<lb/>att – ja, jag tror det inte är till för att tala
<lb/>om. Och så blir jag strax rörd – jag vill
<lb/>inte bli rörd. Det är alltid så – så opas&#x00AD;
<lb/>sande tid och plats. Men – hur kan en veta,
<lb/>ändå, om jag inte är lika galen som David?</p>
<p rend="indfirst">– Du bär däj inte så åt!</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">– Du sade det! Vi ha var sitt sätt –
<lb/>David och jag.</p>
<p rend="indfirst">Han stod med händerna nervöst nerkörda
<lb/>i sina tomma fickor.</p>
<p rend="indfirst">– Du skulle väl inte kunna låna mäj en
<lb/>krona på ett par dar, gamla skogskamrat? frå&#x00AD;
<lb/>gade han plötsligt. Jag har inte fått mat på
<lb/>en hel dag, nu.</p>
<p rend="indfirst">– Du får aldrig mat, därför att du al&#x00AD;
<lb/>drig arbetar. Varför skaffar du däj inte ar&#x00AD;
<lb/>bete, gosse? frågade William. Han tog opp
<lb/>en krona och lade den i den blekes smala
<lb/>hand.</p>
<p rend="indfirst">– Arbetar jag inte? Jo, du, jag har ett
<lb/>väldigt styvt knog, jag har arbetat som en
<lb/>galning i dag, fast ingen ser det – det är inom
<lb/>mäj allt det där arbetet, där finns det hjul
<lb/>och kuggar, som jämrar och gnäller jämt, och
<lb/>ibland är det som musik av många, många
<lb/>spelmän – men det förstår du inte. Men
<lb/>arbetar gör det – sliter och river och maler
<lb/>sönder – det sliter ut mäj, gosse, ibland är
<lb/>jag alldeles förbi. Och jag blir så hälsikes
<lb/>trött av det.</p>
<p rend="indfirst">Han hängde sig med bröstet mot tun&#x00AD;
<pb n="16"/>
<lb/>nan och lät huvudet sjunka ned mellan axlarna.
<lb/>Och så gråter det, och förbannar – jo, du,
<lb/>nog har jag fått min del – – </p>
<p rend="indfirst">Nu rätade han plötsligt på sig, det syntes
<lb/>som ville han skaka sig fri från något. Och
<lb/>han tacklade kamraten med ett hårt handslag
<lb/>och gick sjungande sin väg.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="17"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap03">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Karigos underverk.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hän över ödsliga skogar, sanka kärr och
<lb/>gula myrar syntes Ramnåsen som en kolsvart
<lb/>jättefisks rygg när solljuset brann kvällnings&#x00AD;
<lb/>rött bakom. En ensam stenig stig ledde dit,
<lb/>med ruttna kavelbroar i kärren och hala, slipp&#x00AD;
<lb/>riga stänger över dysvarta, ormande bäckar.</p>
<p rend="indfirst">På åsens nordsida bodde Karigo, troll&#x00AD;
<lb/>mannen, som fjärrskådade i vatten och bränn&#x00AD;
<lb/>vin, såg syner och troll, talade med de döda,
<lb/>traktens skräck och medicinman och den eviga
<lb/>förargelseklippan för allt civiliserat folk.</p>
<p rend="indfirst">På vägen dit vandrade Olle en höstkväll.
<lb/>Han bar en blåsvart sliten kavajkostym, norr&#x00AD;
<lb/>bottenspjäxor och sjömanströja, hatten litet
<lb/>avsiktligt på sned och händerna djupt nere
<pb n="18"/>
<lb/>i rockfickorna, var slätrakad och blek som
<lb/>alltid. Han såg inte upp för vattenpölarna,
<lb/>utan steg ner gång på gång, fick gula träsk&#x00AD;
<lb/>stänk på byxorna, och skorna, som för länge&#x00AD;
<lb/>sedan voro genomblöta, glappade och tjafsade
<lb/>vid vartenda steg. Han bar ett paket omlin&#x00AD;
<lb/>dat med tidningspapper under ena armen och
<lb/>såg mycket drömmande ut och stannade gång
<lb/>på gång för att se omgivningen så noga som
<lb/>möjligt. Vid Fata Mo klättrade han upp i
<lb/>en fura för att få utsikt. Hans smala, smidiga
<lb/>kropp slingrade sig med en apas vighet från
<lb/>gren till gren, och till sist, med ryggen stödd
<lb/>mot den bruna stammen några meter nedanför
<lb/>toppen satt han där lik en svart jätteuv, skug&#x00AD;
<lb/>gande ögonen med handen och pratande för
<lb/>sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Längst borta och närmast såg han milsvid,
<lb/>sövande ödslighet av torra furor och stupande
<lb/>bärg med svart skog, ett svallande hav av
<lb/>böljande mörkgrönt.</p>
<p rend="indfirst">Karigos kammarfönster gnistrade i det
<lb/>sjunkande ljuset borta kring Ramnåsen. Olle
<lb/>skulle dit för att se spöken och trolldom i natt.
<lb/>Han brukade hjälpa Karigo att blanda medi&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>cin av örter. Karigo var obildad och kan&#x00AD;
<lb/>ske dum, tänkte han, men han hade respekt
<lb/>för Karigo. Han hade inte haft det för ett
<lb/>år sedan, men då hände det. En liten flicka
<lb/>hade legat till sängs i många år i svår värk.
<lb/>Karigo hade sett på den sjuka och tittat i ett
<lb/>brännvinsglas och ingenting sagt på en lång
<lb/>stund. Han tycktes kämpa med något invär&#x00AD;
<lb/>tes, han skakade i hela kroppen och svetten
<lb/>bröt ut på hans ärriga panna, men då, just
<lb/>då, började plågorna släppa. Hu, han min&#x00AD;
<lb/>des, hur Karigo satt och lät båda händerna
<lb/>hänga, tills de voro fulla av blod och röda
<lb/>som köttklubbor, och hur hans bröst arbetade,
<lb/>så att han miste talförmågan. – Men tösen
<lb/>blev frisk, och när dokton hörde det, sa’ han:</p>
<p rend="indfirst">»Hypnotism».</p>
<p rend="indfirst">Olle hade varit till sjöss i tre år, och en
<lb/>gång hade han sett skeppsläkaren på Santa
<lb/>Anna hypnotisera en galen mulatt. Men han
<lb/>bar sig inte åt som Karigo. Mulatten blev
<lb/>i alla fall också frisk. Det var underliga ting,
<lb/>alltsammans, ting, som ingen begrep. Det var
<lb/>bäst att inte sätta något namn på dem.</p>
<p rend="indfirst">På gården stannade han och tittade. Ja,
<pb n="20"/>
<lb/>det var sant, som doktorn brukade säga, det
<lb/>var som ett rus att se en sådan trollgubbes
<lb/>urgamla gård, med hundraåriga lindar med
<lb/>mossgula starholkar, med murkna uthus och
<lb/>branta, slitna trappor och broar, svalen och
<lb/>lider i alla riktningar. Han ville sätta sig på
<lb/>en sten och dricka in detta rus.</p>
<p rend="indfirst">Ja, en gammal vanlig gård var det –
<lb/>men inte lik någon annan gård ändå. Den där
<lb/>boddörren, den breda, järnbeslagna luckan, var
<lb/>hon inte lik ett levande ting, och den svarta
<lb/>gluggen innanför – hu! den tittade riktigt
<lb/>ut i ljuset som ett bottenlöst, svart öga med
<lb/>det mossbelupna brädet ovanpå som ett grönt
<lb/>ögonbryn, och den murkna bron med lutande
<lb/>stolpar, den riktigt stirrade omkring sig.
<lb/>Gårdsplanen var öde och tom, men likväl
<lb/>trycktes allt av något levande, något som såg
<lb/>på allting med mörka ögon utan att själv ses.
<lb/>Det kom och sträckte fram hundra armar ur
<lb/>luften för att gripa om allt, röra på allt. Det
<lb/>jämrade under golv i sällskap med vinden
<lb/>som klagade, och råttorna som frasade ...</p>
<p rend="indfirst">Han satt med halvöppen mun och drack
<lb/>vinden som spelade i det höstvåta gräset mel&#x00AD;
<pb n="21"/>
<lb/>lan stenarna. Ett rus var det – en fest! Han
<lb/>njöt det som vin – och tänkte på att när tu&#x00AD;
<lb/>risterna och de, som skrevo böcker om det,
<lb/>sutto här, så åto de det ungefär som pann&#x00AD;
<lb/>kaka – gammal och skämd och onyttig för
<lb/>magen, men som de åto ändå, för den sma&#x00AD;
<lb/>kade gammalt. Det gamla var modernt nu.</p>
<p rend="indfirst">Det här gick över mänskligt förstånd –
<lb/>så skräckinjagande vackert var det. Man skulle
<lb/>bara sitta stilla, se och höra och tiga. Det
<lb/>fanns inga böcker om vildmarken, som hand&#x00AD;
<lb/>lade om det här. Detta var den gamla byg&#x00AD;
<lb/>dens, gårdens och husens själ, och detta var
<lb/>själen av dessa som levat och dött här. De
<lb/>kommo ofta hit och talade med tingens själ
<lb/>om det gamla. Karigo hade sett dem, och
<lb/>Olle själv hade en gång sett gamla Knas,
<lb/>soldaten, som varit död i femton år nu, stå
<lb/>vid stalldörren och le mot Olle, som var ett
<lb/>barn då, och lekte mjölnare vid ett par stora,
<lb/>spruckna kvarnstenar på gården. Hans hår
<lb/>var som en imma av vitt och ögonen spelade
<lb/>muntert ut ur de djupa hålorna, och så för&#x00AD;
<lb/>svann han, och när Olle beskrev det för Anna,
<pb n="22"/>
<lb/>farmodern, sa’ hon att det var säkert man&#x00AD;
<lb/>nen hennes. Så var det – ibland kommo
<lb/>de dödas andar igen, och så var det inte bara
<lb/>deras andar utan den stora anden, alltings
<lb/>själ, som var i vinden och viskade i gräset
<lb/>och fanns överallt, ända bort till stjärnorna!
<lb/>Och över alla stjärnornas själar var Gud, och
<lb/>allt var härligt och stort, och allt var som en
<lb/>saga. Sagan var ful ibland och rolig ibland,
<lb/>och det fanns onda andar också. De mäktade
<lb/>inte mycket, de, mot alla de goda. Även allt
<lb/>det onda och mögliga och ruttna och fula och
<lb/>elaka hade sin själ – det onda självt, och det
<lb/>man såg var bara uttrycket. Visst var det så –
<lb/>han såg mot stjärnorna. Vem visste vad de
<lb/>voro – när ingen ens visste vad han själv var?
<lb/>Men de voro vackra. Vinden for fram under
<lb/>dem och spelade på det daggiga gräset. De
<lb/>voro vackra – och då måste de vara själ, vara
<lb/>andar, som allt annat. Allt var själ ...</p>
<p rend="indfirst">Han satt och grubblade, glömde att han
<lb/>var hungrig och att trollkarlen väntade på ho&#x00AD;
<lb/>nom. Han lutade huvudet i händerna och
<lb/>så småningom gled stämningen bort, som det
<pb n="23"/>
<lb/>alltid gick, när han suttit länge med halvöppen
<lb/>mun, glänsande ögon och glödande kinder.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">– Va fan sitter du å tjurar efter? frå&#x00AD;
<lb/>gade en grov röst uppifrån fönstret. Det var
<lb/>Karigo, som tittat ut och fått syn på honom.
<lb/>Olle steg upp och skakade med en rysning
<lb/>bort det mulna rusk som krupit på honom. En
<lb/>ohygglig leda steg upp i hans hals, mest över
<lb/>Karigo, denne okunnige snålvarg med sitt
<lb/>kalvskinnsgula ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Han steg in, och studsade mot rummets
<lb/>rökmättade halvskymning. Detta, som såg
<lb/>utan att synas, var överallt härinne. Det
<lb/>glimtade vitt som bitar av segel ur de mörka
<lb/>hörnens skräpiga rusk, det liknade vita, trasiga
<lb/>ögon... Det satt där och stirrade. Och lät
<lb/>det inte som jämmer, när moraklockan slog?
<lb/>Vad var det? Och vad hade han med det
<lb/>att göra, när han var trött och hungrig?</p>
<p rend="indfirst">Den osande fotogenlampans röda låga
<lb/>skälvde borta vid bordet. Karigos gamla hus&#x00AD;
<lb/>hållerska satt vid den väldiga järnspiseln med
<pb n="24"/>
<lb/>en snörvlande kritpipa mellan sina tandlösa kä&#x00AD;
<lb/>kar. Hon sneglade lömskt under lugg och
<lb/>spottade då och då ut i askhögen.</p>
<p rend="indfirst">Gamla drake! Försöker nog se så full av
<lb/>satan ut hon kan – men inte skrämmer hon
<lb/>mäj, tänkte Olle, överlägset nickande åt den
<lb/>gamla. Instängd luft, dålig tobak, lukt av mö&#x00AD;
<lb/>gel, skämd mat och sopor. Dörren till Karigos
<lb/>kammare stod halvöppen och han hörde någon
<lb/>hosta därinne. Alltsammans såg bara lortigt
<lb/>och fånigt ut nu. Han skulle gå in och håna
<lb/>Karigo, säga att all hans »vetenskap» var skoj
<lb/>och alla hans syner inbillningar. Men det tor&#x00AD;
<lb/>des han ändå inte – Karigo kunde sätta ett
<lb/>spöke att jaga honom! Och hu! Att vara en&#x00AD;
<lb/>sam på ett sånt här ställe! Men han var
<lb/>hungrig – han skulle ha mat nu. Van vid
<lb/>husets plägseder gick han fram till häxan vid
<lb/>spiseln och sade med mycket hög röst ifrån,
<lb/>att han var hungrig, och med ett föga hugne&#x00AD;
<lb/>samt grin nickade den gamla åt honom, steg
<lb/>upp och stultade bort över golvet. I skenet
<lb/>från taklampan, som var trasig och droppade
<lb/>fotogen mitt på bordet, dukade hon fram kallt
<lb/>kött, sill, potatis och ett krus öl. Olle åt upp
<pb n="25"/>
<lb/>alltsammans och drack ur ölet under många
<lb/>grimaser. Det var hemmagjort, tjockt och
<lb/>beskt och smakade bättre än det brukade, och
<lb/>så här mycket på en gång hade han väl knap&#x00AD;
<lb/>past druckit förr.</p>
<p rend="indfirst">Han började känna en viss trevnad, trots
<lb/>allt. Den gamla krokiga gumman, som åter&#x00AD;
<lb/>tagit sin plats vid spiseln, var bestämt rolig att
<lb/>se på från ryggsidan. Hon var allt något till
<lb/>dum, den där! Ja, Karigo var inte stort klo&#x00AD;
<lb/>kare, han heller. Gent emot Karigo kunde
<lb/>han, Olle, känna sig som doktorn mot Olle.
<lb/>Det var så där – var och en kunde se sin
<lb/>stackare över axeln – ifall man tyckte det var
<lb/>roligt, men det var det inte jämnt, heller. En
<lb/>fånig inrättning, alltsammans.</p>
<p rend="indfirst">Dä’ ölet smakade mer, men kanske det
<lb/>gick an att få ändå bättre? Han hostade,
<lb/>skrapade med foten, vinkade åt gumman och
<lb/>pekade, smackande som åt en häst, bortåt
<lb/>hörnskåpet, och den gamla började motvilligt
<lb/>röra på sig. Han fick ett stort glas brännvin,
<lb/>och sväljde det i en blinkning.</p>
<p rend="indfirst">Sedan satt han en stund och funderade.
<lb/>Rummet började se trevligt ut, den instängda
<pb n="26"/>
<lb/>luften var visst borta. Det började sjunga
<lb/>inom honom, men han måste hålla sig lugn, så
<lb/>att inte Karigo begrep, att han druckit ur hans
<lb/>brännvin. Gubben fnös redan otåligt därinne.
<lb/>Olle tände sin pipa och gick in.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla kammaren var fylld av en stark
<lb/>lukt av bränt horn. Karigo satt vid ett upp&#x00AD;
<lb/>slaget fällbord, fullt av flaskor, burkar och
<lb/>halvöppnade paket, kringstängda skedar med
<lb/>rött och brunt fasttorkat inuti, knivar, tidnings&#x00AD;
<lb/>papper och annat skräp. Han höll ett stycke
<lb/>brunbränt horn, fästat vid en järntråd, i lamp&#x00AD;
<lb/>lågan, och såg som vanligt inte upp, när Olle
<lb/>steg in, och utan vidare slog sig ner på en stol
<lb/>för att röka i allsköns frid, med armarna i kors
<lb/>över bröstet och ett sken av oändlig, mild för&#x00AD;
<lb/>dragsamhet mot allt och alla i sitt lugna an&#x00AD;
<lb/>sikte. Efter ett par minuters tystnad vände
<lb/>sig gubben till hälften om på stolen, kastade
<lb/>hornbiten i en skål och frågade:</p>
<p rend="indfirst">– Å-å – va säjer präst’n om mäg?</p>
<p rend="indfirst">Olle log ett förstående leende.</p>
<p rend="indfirst">– Han säjer, han, att det här nästet är
<lb/>en skam för hela socknen, svarade han, vårds&#x00AD;
<pb n="27"/>
<lb/>löst sparkande med ena foten i en hög spå&#x00AD;
<lb/>nor på golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Oh-ho-he! Karigo tog åter upp horn&#x00AD;
<lb/>biten och förde den till lågan.</p>
<p rend="indfirst">– Å-å – va säjer han som lägger opp
<lb/>böcker, om mäg?</p>
<p rend="indfirst">Olle gapskrattade, fick hornröken i hal&#x00AD;
<lb/>sen och hostade.</p>
<p rend="indfirst">– Jäkla rök – va bränner du horn för,
<lb/>– gamla torkstrut – – jo, han säjer, att
<lb/>du och din stuga är kulturhistoriska värdeföre&#x00AD;
<lb/>mål – – kuriosum – – </p>
<p rend="indfirst">– Ska dä vara skällsnamn, dä?</p>
<p rend="indfirst">– Ånej, inte precis. Det betyder unge&#x00AD;
<lb/>fär, att du är så pass galen, att – du kunde
<lb/>visas för pengar.</p>
<p rend="indfirst">– Kors i hälsicke! Dä va mäg en sju&#x00AD;
<lb/>tusan! Kommer han hit, då?</p>
<p rend="indfirst">– Troligen.</p>
<p rend="indfirst">– Oh, ho! Då ska vi – – Å, va säjer
<lb/>han mer om mäg?</p>
<p rend="indfirst">– Sen säjer han ingenting mer.</p>
<p rend="indfirst">– Vet du, va’ du ska göra nu?</p>
<p rend="indfirst">Olle flinade, tänkte ett ögonblick och ta&#x00AD;
<lb/>lade sedan långsamt.</p>
<pb n="28"/>
<p rend="indfirst">– Sätta opp en skrivelse, du får skriva
<lb/>under på, där du förbinder däj att inte vidare
<lb/>ta’ mot sjukbesök, så ger jag den åt doktorn,
<lb/>så blir vi kvitt dom.</p>
<p rend="indfirst">Karigo hoppade upp och blev röd som
<lb/>koppar.</p>
<p rend="indfirst">– Du ska skriva i renaste helvete! Åc&#x00AD;
<lb/>ken vill dä där?</p>
<p rend="indfirst">Olle grinade fult.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill det. Annars blir du fast för
<lb/>kvacksalveri.</p>
<p rend="indfirst">Karigos ögon glimmade vasst, han slu&#x00AD;
<lb/>kade Olle med blicken för att läsa hans innersta
<lb/>tankar, men där var ej mycket att se i detta
<lb/>lugna, spotska ansikte med de nästan horn&#x00AD;
<lb/>gröna ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla gumman kom i dörren och
<lb/>anmälde ett besök. En främmande röst ta&#x00AD;
<lb/>lade därute, Vainos-Kari, tyckte Olle på mål&#x00AD;
<lb/>föret. Han ljusnade; nu blev här någonting
<lb/>att se och höra.</p>
<p rend="indfirst">Karigo makade glasögonen med de skar&#x00AD;
<lb/>vade, illa lödda bågarna högre upp på näsan,
<lb/>harklade, skrapade med stövelklacken i golvet
<lb/>och såg grym ut. Han grep något föremål på
<pb n="29"/>
<lb/>bordet, (en utdragen tand, tycktes det) och
<lb/>låtsades syna det noga. Vid järnkaminen satt
<lb/>Olle fortfarande kvar med benen i kors och
<lb/>pipan i munnen. Han såg på Karigo, vars
<lb/>anletsdrag blivit stela, ansiktet blodlöst, med
<lb/>små krampaktiga ryckningar kring munnen.
<lb/>Olle såg spänt på detta ansikte – han ville
<lb/>se varenda skugga och linje i detta skägg&#x00AD;
<lb/>stubbiga, stela, – garvade – – </p>
<p rend="indfirst">En medelålders, mörkhårig kvinna steg
<lb/>in i rummet, långsamt och med skygga steg,
<lb/>utan att Karigo ens nu såg upp. Olles ansikte
<lb/>spändes hårt, och han spratt till, när trollkarlen
<lb/>utan vidare började tala, hela tiden stirrande
<lb/>i en ärggrön mässingsskål med någon vätska i.</p>
<p rend="indfirst">– Du geck om när Lars Ols – över
<lb/>bäcken – dä ska du inte göra – för där ä’
<lb/>dä ont ute å går om kvällarna.</p>
<p rend="indfirst">Olle tog hastigt pipan ur munnen, höjde
<lb/>axlarna och försökte titta i Karigos skål, och
<lb/>ett överraskat »åhå!» undslapp honom, men
<lb/>han fick en stingande blick av gubben och
<lb/>sjönk åter ihop till dödsblekt lugn.</p>
<p rend="indfirst">Kvinnan såg rädd och lömsk ut på en
<lb/>gång; för ett ögonblick såg Olle intresserat på
<pb n="30"/>
<lb/>henne. Hon hade en nött kappa av svart tyg,
<lb/>hårt åtknäppt kring sin magra kropp och en
<lb/>skallig gammal vintermössa på huvudet. Hen&#x00AD;
<lb/>nes ansikte, som skiftat i vitt och rött, när
<lb/>hon kom in, var blått och gredelint nu, och
<lb/>munnen höll hon halvöppen, som om hon stän&#x00AD;
<lb/>digt ämnat tala, men aldrig kom sig för. Hon
<lb/>andades så hårt, att Olle hörde det.</p>
<p rend="indfirst">Det listiga i Karigos ansikte hade kastat
<lb/>om till grymhet, och på samma gång såg han
<lb/>oupphörligt överraskad ut, ständigt stirrande
<lb/>i mässingsskålen. Olle såg tydligt det upp&#x00AD;
<lb/>skruvade högmodet hos Karigo, men nu käm&#x00AD;
<lb/>pade det med överraskningen vid något han
<lb/>såg. Han började avundas Karigo.</p>
<p rend="indfirst">– Dä är så – så är dä allt! pressade
<lb/>kvinnan fram med ansträngning. Inte kan en
<lb/>veta ändå, når ont är ute och går. I detsamma
<lb/>började hon en jeremiad över sitt sjuka ben.</p>
<p rend="indfirst">– Dä är jusom åt kvällarna jag li’r mest,
<lb/>å då, når ja’ binder om mä trasor, så dä blir
<lb/>riktigt hett – å så håller riktigt stilla så tycker
<lb/>ja’ jusom att då lindras dä, men moler gör
<lb/>dä – hela natta, förstås – ja – ä full gikta,
<lb/>kan en förstå – – </p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">Karigo avbröt med hård röst:</p>
<p rend="indfirst">– Dä är inte påsatt av nå’n. Du har
<lb/>fassnat för dä här. Jag sir – skulle gå över
<lb/>häcken – halt på roan – slant, och körde
<lb/>ner ena bene’ – vart rädd, nästan så blo’n
<lb/>stanna i ådrorna på däj – å så kom du inte
<lb/>ihåg å tänka på att du vart rädd.</p>
<p rend="indfirst">– Just så! skrek Vainos-Kari vresigt.
<lb/>Jag minns!</p>
<p rend="indfirst">Karigo nickade, men nu fick han syn på
<lb/>något nytt i skålen och fortsatte sin profetia.</p>
<p rend="indfirst">– Du är lik en satan åt karn din – men
<lb/>dä ska du inte vara, han blir inte gammal mer
<lb/>– sjuk blir han å död – jag sir en svart kista
<lb/>efter en mörkbrun kamp – dä ringer – dom
<lb/>begraver ve’ Risanka – men dä är en ti’ än
<lb/>te dess – du hinner göra mycke djävulskap
<lb/>du, än, men i bene’ blir du allri bra – allri’
<lb/>ska du sova riktigt lugnt mer – jo, en gång
<lb/>ska du sova nog så stilla – dä är någon som
<lb/>säjer »Vainos-Kari, kommer du inte snart?
<lb/>Vainos-Kari – skynda på mä julbaket» – å
<lb/>mycke ont går ut som rök – grön rök går
<lb/>ut från två gårdar – å jag sir dä som är sju&#x00AD;
<lb/>fallt värre än allt hat å mord å alla djävlars
<pb n="32"/>
<lb/>blod, å dä är gammal synd – gammal synd
<lb/>med levrat, svartnat blod – går opp som en
<lb/>ånga av rigolvet, rigolvet – dä ligger en grå
<lb/>plankbit lös där – satan och perkele – dä rik&#x00AD;
<lb/>tigt skakar mäj – å från kärret ve Lasso – åhå
<lb/>– där springer ett barnkräk där – å ropar
<lb/>mor! mor! Där är bruna tuvor mä hundbärs&#x00AD;
<lb/>ris å hjortronblanvitt – vitt, som is – va’ är
<lb/>där för lakan ute nu – håhå! – dä där hör
<lb/>inte hit – så ta inte åt däj – men dä här, nu,
<lb/>dä är ditt – ditt, hör du, – dö’n är ute å
<lb/>vallar dina får, å sir nog efter däj mä – å
<lb/>helvetes millioner – va nu då? – en hund
<lb/>slickar ett svart ben – en hund, du – som
<lb/>sir ut som gul, torkad synd – som gul – – </p>
<p rend="indfirst">Karigo steg häftigt upp, sköt från sig
<lb/>skålen och var blek och sträng.</p>
<p rend="indfirst">– Jag bryr mäj inte om däj mer – ditt
<lb/>satans mörker är bäst inte lysa på – men du
<lb/>behöver inte vara rädd – för en är den, som
<lb/>sir och dömer, en annan den som sir och för&#x00AD;
<lb/>bannar – – Bed ditt Fader vår så gott du
<lb/>kan! Och gå, nu!</p>
<p rend="indfirst">Vainos-Kari skalv till och fick en grön
<lb/>glimt i ögonen, men tordes inte se på Karigo.</p>
<pb n="33"/>
<p rend="indfirst">– Du djävul! gnisslade hon. Djävla
<lb/>gubbe, du! Du är i bolag med fan! Hon
<lb/>spottade som en ilsken katta bortåt bordet.</p>
<p rend="indfirst">– Så’ mycke’ bättre underrättelser har
<lb/>han väl då, föll Olle in. Han var mycket vit
<lb/>i ansiktet.</p>
<p rend="indfirst">– Vad var det fråga om? sporde Olle
<lb/>ivrigt, när Vainos-Kari gått.</p>
<p rend="indfirst">– Gammalt – ingen vet, hur länge sen
<lb/>– jag tror jag såg dagar av en annan tid.
<lb/>Den där gården är rent förbannad – och du
<lb/>ä’ mycke för ung för å rota i – i det som
<lb/>är skabbigare än satan.</p>
<p rend="indfirst">– Jag själv har känt nånting underligt
<lb/>vid den gården. Har jag aldrig berättat om
<lb/>Milusnatten, när åtta sov och var vakna på
<lb/>en gång?</p>
<p rend="indfirst">– Nääj – och dä gör för rästen dä&#x00AD;
<lb/>samma. Du ljuger allti hälften. Egentligen
<lb/>ljuger du alltihop – ljuger som en satan.</p>
<p rend="indfirst">– Åh, nej, säj hellre som en liten gud,
<lb/>ibland. Olle satte sig på en vedklump framför
<lb/>kaminen och stirrade in bland de svarta, sval&#x00AD;
<lb/>nade bränderna. Han ryste – en slocknad
<lb/>brandhög var något alldeles ohyggligt – all&#x00AD;
<pb n="34"/>
<lb/>ting som inte fick brinna riktigt ut – då blev
<lb/>det pipiga gångar och mögelfärgade små
<lb/>kamrar och gravar med vita väggar, ramlande,
<lb/>håliga väggar – hallar med stupande kolon&#x00AD;
<lb/>ner, spetälskeätna och ändå inte uppätna –
<lb/>råtthål med falaska, som kilade ut och in som
<lb/>små, gråa råttor – och kors och tvärs kring&#x00AD;
<lb/>brända vedpinnar, som ben och armar på rik&#x00AD;
<lb/>tigt uthungrat folk, och inskärningar – djupa
<lb/>streck med vitt i som knivhugg i rått kött,
<lb/>och längst in två röda glöd som sura, onda
<lb/>ögon – det var otäckt med en eld, som dött
<lb/>mitt i sin gärning utan att göra rent efter sig.</p>
<p rend="indfirst">Han slog igen kaminluckan med en skräll,
<lb/>så att Karigo hoppade till.</p>
<p rend="indfirst">– Får jag se i den där gröna skålen?</p>
<p rend="indfirst">Karigo betraktade honom hånfullt, och
<lb/>Olle drog en stol till bordet.</p>
<p rend="indfirst">– Vem ska jag tänka på? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– På Marja från Vano, svarade gubben
<lb/>utan att fundera. Olle mörknade, Marja från
<lb/>Vano – henne ville han visst inte tänka på,
<lb/>när han tittade i Karigos gröna skål. Fy –
<lb/>att se hennes bild i den smutsiga vätskan –
<lb/>den lilla veka Marja, som han låg hos i jung&#x00AD;
<pb n="35"/>
<lb/>frukammaren på Blågård varje lördagsnatt.
<lb/>Men nu tänkte han i alla fall på Marja – det
<lb/>gick inte att få bort henne ur hjärnan nu.
<lb/>Han var rädd för att se henne. Hon kanske
<lb/>såg ut som en död i den här skålen? Som
<lb/>luktade zink och svavel och bränt horn och
<lb/>Gud vete vad! Han stirrade förstrött ner i
<lb/>den simmiga vätskan; han såg två fläckar på
<lb/>botten, två svarta fläckar. Han tog sig för
<lb/>att se på dem, och han kände sig hela
<lb/>tiden medveten om Karigos ögon, som en&#x00AD;
<lb/>vist och ihärdigt stirrade på honom. Fortfa&#x00AD;
<lb/>rande var det bara två svarta fläckar, men så
<lb/>blev det flera; nu var hela bottnen full av
<lb/>dem. Det var rött någonstädes i ett djup
<lb/>bakom dem, tills de svarta smälte ihop – nu
<lb/>såg han inte vätskan mer, bara en mörk him&#x00AD;
<lb/>mel med svarta kronor av tallar, som gungade
<lb/>mot det mörka – men ännu anade han de
<lb/>blanka konturerna på skålen, som en ram av
<lb/>guld kring allt svart – nu stormade molnen
<lb/>framåt – nu ordnades det hela och tog form,
<lb/>nu skedde här en skapelse av ting – fram ur
<lb/>töcknet. Men här var ingen Marja. Han an&#x00AD;
<lb/>dades lättare. Han såg ett snöfält – och nå&#x00AD;
<pb n="36"/>
<lb/>gon mörk punkt rörde sig i snön. En män&#x00AD;
<lb/>niska som höll på att gå sig trött, och nu stan&#x00AD;
<lb/>nade det mörka. En gammal man med en
<lb/>yxa på armen stupade omkull och vart lig&#x00AD;
<lb/>gande i snön. Yxan föll rakt ut åt ena sidan,
<lb/>och en arm låg utsträckt åt den andra, och allt&#x00AD;
<lb/>sammans liknade ett svart kors mot snön.
<lb/>Han hade bara en känsla: att springa fram –
<lb/>ja, visst – nu sprang han genom den djupa
<lb/>snön, men kom aldrig ditbort, där det mörka
<lb/>låg, fast bröstet arbetade som en ångkolv och
<lb/>svetten dröp från pannan. Och så sprang han
<lb/>allt fortare – skulle väcka den gamle som sov
<lb/>sig i döden – men så stannade han tvärt,
<lb/>scenen byttes, det var sommar nu och löven
<lb/>sjöngo vid en sjöstrand, och en bofink drillade.
<lb/>En båt rodde ut med kraftiga årtag och köl&#x00AD;
<lb/>vattnet porlade ... Han stod stilla – hjärtat
<lb/>bultade ännu hårt, men han hörde ännu bo&#x00AD;
<lb/>finken sjunga. Båten svängde om en udde,
<lb/>där en man stod och metade. Allt var förun&#x00AD;
<lb/>derligt – här var luften så lätt att andas,
<lb/>här var bestämt himmelen. Här låg en känsla
<lb/>av vår i rymden, i skogen, på sjön. Ett
<lb/>mörkt moln drog över himlen och vattnet blev
<pb n="37"/>
<lb/>svart. Vattnet delade sig. Det blev svarta
<lb/>fläckar, mellan dem krusades vattnet av vin&#x00AD;
<lb/>den. Det mörknade allt mer. Horisonten var
<lb/>en ring av guld kring det svarta, nu var det
<lb/>två fläckar. Ringen av guld var skålens glän&#x00AD;
<lb/>sande brädd, och den simmiga vätskan låg grå
<lb/>och död som kall välling.</p>
<p rend="indfirst">Han försökte röra på sig. Han var stel
<lb/>i hela kroppen. Han slöt ögonen, det gjorde
<lb/>ont i dem. Han vred sig med ansträngning
<lb/>helt om och öppnade ögonen. Där satt Karigo
<lb/>och stirrade som förut. Och rummet var mörkt
<lb/>och ruskigt och grått, och han tyckte att Ka&#x00AD;
<lb/>rigo var ful som en djävul.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="38"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap04">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Den röda marschen.</head>
<lb/>
<lg rend="small ind6"><lg rend="i"><l>Vi äro en röd värld, vi, i en stuguskym&#x00AD;</l>
<l rend="ind2">ning grå.</l>
<l>Och vi dricka vår del av det späda blod,</l>
<l rend="ind2">tills trollmannen ber oss gå.</l>
<l>Vi ha spänt vårt skinn med livets saft,</l>
<l>på jakt bland smuts och lump.</l>
<l>Och en underlig man med en underlig</l>
<l rend="ind2">kraft</l>
<l>har befallt oss att dö i en sump.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var en ljus sommarnatt, så ljus att
<lb/>Karigo och Olle kunde se varenda liten vit
<lb/>kiselsten i den trampade, hundraårsgamla vä&#x00AD;
<lb/>gen de gingo. Den vägen snodde i ormande
<lb/>bukter över backar och berg, sneddade och
<lb/>gick på slänt i blomdoftande dalsänkor, höljda
<lb/>av daggigt gräs, gick åter ut på skogarna,
<lb/>steg i vindlar över ett fjäll, gick neråt
<lb/>igen, ömsom mjuk, ömsom hård, stundom hal
<lb/>av visset barr, ibland igenväxt av skräpig
<pb n="39"/>
<lb/>ljung, och slutade vid en röd liten stuga med
<lb/>gråa uthus i backsluttningen av det höga Ke&#x00AD;
<lb/>rasso, där stigmän påstå att en örn haft sitt
<lb/>rede en sommar och där Karigo en gång skju&#x00AD;
<lb/>tit en älg i olaga tid och vänt syn på krono&#x00AD;
<lb/>jägaren så att han inte såg slaktplatsen fast
<lb/>den låg alldeles under hans näsa. Kerasso,
<lb/>det kala ödeberget, med en spets som en
<lb/>skrockig stövel. De båda hunno fram, och
<lb/>Karigo slängde av sig sin skinnväska utanför
<lb/>dörren och satte sig på trappan. Ett barn
<lb/>skrek därinne och en gäll käringröst trätte,
<lb/>det var inte roligt att gå in. Och de sutto där
<lb/>och sågo gårdens katt leka med en fångad
<lb/>råtta.</p>
<p rend="indfirst">Djuret var illa bitet och rivet men gick
<lb/>ändå närapå en hel halvmeter var gång missan
<lb/>släppte, och sölade ner det liggande, våta
<lb/>hundgräset och vattenvålman med blod, och
<lb/>vart fast igen och hållet mellan två bruna,
<lb/>små, spända käftar. Missan höll i säkert, och
<lb/>ögonen lyste som fosforved och morrhåren
<lb/>stodo ut som styva borst – och nu var krav&#x00AD;
<lb/>lingen fast igen och kravlade i väg, suddande
<lb/>och rullande, ett litet blint, dödsdömt sönder&#x00AD;
<pb n="40"/>
<lb/>bitet svart bylte, och när det gick för långt
<lb/>slog en slät tass ner, och så en vass tass – och
<lb/>så tog missen tag med tunnspända käftar –
<lb/>och släppte igen och tog i igen och klämde
<lb/>till på det blinda byltets mitt, så att två vita,
<lb/>trasade punkter nästan kröp ut och hängde i
<lb/>ögonhåren, som klibbade av rött, smetigt –
<lb/>och sen åt missan sitt knastrande mål – och så
<lb/>var det en väg, en röd väg tillkavlad bland
<lb/>hundäxing och våt, vild vallmo, och det såg
<lb/>Olle och hörde hur missan åt och hur ungen
<lb/>skrek därinne och hur käringen trätte. Och
<lb/>solen höll just på att gå ner.</p>
<p rend="indfirst">– Va ska vi egentligen göra här? Är det
<lb/>någon besatt därinne? frågade Olle med hu&#x00AD;
<lb/>vudet stött i händerna. Han plirade mellan
<lb/>de smala fingrarna på Karigo, som inte låtsade
<lb/>höra hånet, utan snodde gräs kring händerna,
<lb/>teg och såg på missan som ätit upp och lämnat
<lb/>något blått kvar i gräset.</p>
<p rend="indfirst">– Ska vi sitta här länge? Är det inte
<lb/>gärningars tid ännu, o du store trollkarl? Har
<lb/>inte solen gått ner? Eller längtar den store
<lb/>medecinmannen efter sin hembygds kvinnor,
<lb/>säd och vin?</p>
<pb n="41"/>
<p rend="indfirst">– Håll käften! svarade Karigo eldhett.
<lb/>Om du inte vore – om jag inte behövde –</p>
<p rend="indfirst">– Om du inte behövde mäj, så, så skulle
<lb/>du förvandla mäj till en sågbock. Men du
<lb/>behöver mäj.</p>
<p rend="indfirst">– Och ger däj föda och husrum för det,
<lb/>så var tyst och l<choice><sic>ä</sic><corr resp="litlolo">å</corr></choice>t mäj tänka!</p>
<p rend="indfirst">Olle sjönk ihop i butter ensamhet. Inte
<lb/>ens nöjet att få skoja med någon. Jämt var
<lb/>allt så bistert högtidligt, så dödgrinande all&#x00AD;
<lb/>varligt.</p>
<p rend="indfirst">Det var nog ingen sjuk som skulle botas
<lb/>i kväll – åtminstone var då inte den där ungen
<lb/>bröstsjuk, som gallskrek på det där viset. Men
<lb/>Karigo – han såg så högtidlig ut som om
<lb/>han tänkt mässa för råttans själ. Hå, hå, ja, ja!</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror allting är urfånigt! bröt han
<lb/>ut så högt att Karigo släppte sina grässtrån.
<lb/>Just då öppnades dörren och en sträv, öd&#x00AD;
<lb/>mjuk röst sade:</p>
<p rend="indfirst">– Ni skä full vassågoa å stig in.</p>
<p rend="indfirst">Det gjorde de, och då skrek ungen ännu
<lb/>värre, men teg, när Karigo hötte med sin
<lb/>svarta näve.</p>
<pb n="42"/>
<p rend="indfirst">– Nu ska du titta – titta på sängarna
<lb/>– titta riktigt – på bordet – i alla hörn –
<lb/>i varenda springa – å kom sen å säj vad du
<lb/>såg! viskade Karigo hest.</p>
<p rend="indfirst">Olle lydde förvånad och nickade långsamt
<lb/>med sitt ljusa huvud, gick sedan till sängen,
<lb/>en svart brädlåda med halm och trasor i, gick
<lb/>till spiseln, dörren, synade bordet, såg uppåt
<lb/>taket och kom rysande tillbaka till trollkarlen.</p>
<p rend="indfirst">– Alla djävlars bleka blod! viskade han
<lb/>långsamt och eftertryckligt. Att folk kan bo
<lb/>här!</p>
<p rend="indfirst">– Dom kan ju inte, ilskades Karigo. För
<lb/>då vore väl inte <hi rend="spaced">vi</hi> här!</p>
<p rend="indfirst">Nu följde en lång, jämrande historia från
<lb/>kvinnan – hur det åts blod – hur det kröp
<lb/>och sög – hur det förstörde och pumpade
<lb/>ut – hur de små klagade och stönade i söm&#x00AD;
<lb/>nen. Och Karigo svor och sade att det där
<lb/>visste han förut. Nu skulle han göra sitt, och
<lb/>sedan gå, kvinnan fick ta sina barn och gå
<lb/>ut, om hon ville och stanna inne om hon ville
<lb/>se på, bara inte knysta ett ljud ur sin magra
<lb/>strupe. Men hon stannade nyfiket och mo&#x00AD;
<lb/>digt kvar, och satt blek och urskrapad i den
<pb n="43"/>
<lb/>svarta spiseln, med sina jämrande ungar om&#x00AD;
<lb/>kring sig.</p>
<p rend="indfirst">– Var ska jag sitta – så jag ser bäst?
<lb/>frågade Olle intresserad.</p>
<p rend="indfirst">– Sitt där vid dörren, på golvet – och
<lb/>rör däj inte ur fläcken och tala inte ett ord,
<lb/>innan du hör mig gå över golvet.</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig ner där Karigo anvisat plats.
<lb/>Herregud – det var allvar, det här – det
<lb/>var värre än döden – åh – millioner av röda
<lb/>små, mitt i all denna vitt skrikande fattigdom!
<lb/>Han satt med ryggen vänd mot Karigo och
<lb/>såg ej vad han gjorde, om han nu ens gjorde
<lb/>något; i alla fall rörde han sig inte.</p>
<p rend="indfirst">Det blev långsamt att vänta. Dörren stod
<lb/>öppen. En vind som gått över det våta gräset
<lb/>kom in, fuktig och sval, och nedanför trappan
<lb/>surrade en humla och en sparv kvittrade i
<lb/>ett äppelträd. Så underligt! Satt Karigo också
<lb/>på golvet bakom honom? Satt ännu kvin&#x00AD;
<lb/>nan kvar med sina gulbleka ungar i den ga&#x00AD;
<lb/>pande, ohyggliga spiseln? Han stirrade slött
<lb/>mitt i den breda, ljusa randen, där nattens
<lb/>mjuka ljus föll in genom den glappande
<lb/>dörren.</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">Han tänkte på allting, men undrade mest
<lb/>om detta var rent nonsens. Då ryste han
<lb/>plötsligt – där kommo de – där gick den
<lb/>röda marschen! En linierak, röd strimma av
<lb/>glänsande punkter, röda, blod – åh blod gick
<lb/>ut i natten att ruttna i sumparna! Den röda
<lb/>randen sprang allt snabbare – han tänkte
<lb/>börja räkna dessa små röda pärlor – han var
<lb/>rädd att de skulle vika av och han få de röda
<lb/>över sig. Någonting kallt strök hans nacke
<lb/>och hans rygg blev stel – men den röda linien
<lb/>bara gick och gick – ut genom dörren, nedför
<lb/>trappan – den skälvde, den darrade av lust
<lb/>att komma i väg – han kunde inte se, vart
<lb/>den gick, men här på golvet rann den och rann
<lb/>– nu visste han vad det var – det var de
<lb/>röda som gingo. Karigo hade förbannat dem
<lb/>och bett dem gå att dö – varenda en hade en
<lb/>droppe av dessa svultna ungars blod under
<lb/>sitt spända skinn, och gick bort i natten med
<lb/>det – åh, så många droppar, så glänsande
<lb/>stinna – var det inte slut än? Var fanns
<lb/>Karigo och varför var allt så tyst? Hur många
<lb/>timmar skulle det ta’ innan alla gått? Det
<lb/>skymde allt mer – och han kunde ej slita
<pb n="45"/>
<lb/>sina ögon från det röda bandet som rann –
<lb/>som vandrade i väg med allt blodet – blodet
<lb/>– han tänkte – det blodet har kostat – åh,
<lb/>så många gånger fars rygg krökts och mors
<lb/>armar slitit för maten som det blodet blivit
<lb/>av – så hejdlöst mycket myllrande, blankt
<lb/>blod ur halsar och kinder – och små blåa
<lb/>smala vador! Så lustigt det rann ut i dör&#x00AD;
<lb/>ren – aldrig vilade det – det var en röd,
<lb/>springande linie, som löpte förbi – så has&#x00AD;
<lb/>tigt – ett rött snöre – som kom så nära,
<lb/>hans ögon – som skar ögonen – ett slipande,
<lb/>rött, blodigt snöre, som skar i hans ögon
<lb/>som en fil – en jättelång mask med röda
<lb/>leder, som dansade i väg. – Han ryste –
<lb/>fy fan att sitta här och se på allt det springande
<lb/>blodet! Att inte kunna ta sina ögon från denna
<lb/>löpande sträng av ont och rött! Han såg ej
<lb/>golvet och dörren mer – men den ilande
<lb/>strimman löpte förbi – förbi – den gjorde
<lb/>ont – den stack, varför blev det aldrig slut?
<lb/>Och så blev allt svart, som beck, och det röda,
<lb/>det lyste som eld genom mörkret – – –  men
<lb/>nu skulle det bli bättre, nu, för Keris-Kerstis
<lb/>barn, nu, när inte allting gick åt till blod, som
<pb n="46"/>
<lb/>sögs upp och spändes in i dessa små, stinna
<lb/>bollar – nu blev bättre att leva, nu – när
<lb/>inte myriader små röda sög, sög små ungars
<lb/>vita, vissna bröst – nu när de röda djäv&#x00AD;
<lb/>larna gick ut i natten att dö i någon sump,
<lb/>med små ungars och gammalt utlevat, svart
<lb/>blod i sig – för sista gången! Åh – han ha&#x00AD;
<lb/>tade dem – han ville springa upp och stampa
<lb/>och trampa till smask den röda linien – han
<lb/>knöt händerna, han rasade – han ville upp,
<lb/>men kom ej ur fläcken – han ville böja sig
<lb/>framåt och bita av den röda ormen, den ring&#x00AD;
<lb/>lande blodormen – men något kallt som järn
<lb/>kylde hans nacke och kroppen blev stelare –
<lb/>han kom inte ur fläcken – ville sparka åt
<lb/>det röda – ville hoppa och förbanna – åh,
<lb/>så mycket ungt blod och gammalt, gulnat blod
<lb/>ur gubbens skallrande knän – blod, som skulle
<lb/>bli kött och ben och muskler och sköna krop&#x00AD;
<lb/>par – nu gick det ändå ut i natten – nu skulle
<lb/>här bli annat av – nu ingen liten skrikande
<lb/>jämmer i mörk natt, när de röda kommo ur
<lb/>vinklar och vrår för att leta efter mjukt kött
<lb/>och varmt att dricka. I mörk natt ingen stö&#x00AD;
<pb n="47"/>
<lb/>nande gråt under den svarta fällen när de
<lb/>små sög – – – </p>
<p rend="indfirst">Och det röda rann, och det mörka vart
<lb/>mörkare och allt var tyst, bara hur golvet fra&#x00AD;
<lb/>sade under alla små heta fötter! Huj – så det
<lb/>gick! Och ibland blåste det mjukt genom
<lb/>mörkret, men det röda rann och rann. Satan!
<lb/>Så skulle alla små röda djävlar springa –
<lb/>nu blev det hälg här! Och inga prickar efter
<lb/>utkramat blod på arm och hals – Gud i him&#x00AD;
<lb/>len – skulle det aldrig stanna – var linien
<lb/>ändlöst lång och natten den längsta på året?
<lb/>Han slöt med våld ögonen och föll baklänges
<lb/>mot det svarta plankgolvet.</p>
<p rend="indfirst">Karigo ropade något och höll en hand
<lb/>över hans ansikte. Då vaknade han.</p>
<p rend="indfirst">– Ha alla gått? frågade han dödsblek.</p>
<p rend="indfirst">Karigo skrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Vi går hem nu. Vi behöva varsin sup
<lb/>– eller hur?</p>
<p rend="indfirst">Olle reste sig skälvande om och såg kvin&#x00AD;
<lb/>nan sitta i den kalla spiseln. Tre barn sova
<lb/>på hällen, tätt tillvarandra. Han steg rag&#x00AD;
<lb/>lande ut och kastade sig raklång i det våta
<lb/>gräset.</p>
<pb n="48"/>
<p rend="indfirst">Över bärget kom morgonen, och den var
<lb/>inte röd, den var gul. Det flammade som eld
<lb/>av vaknande prästkragar och daggdrickande
<lb/>vallmo, och det kom som ett rus i brisen,
<lb/>östanfrån.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="49"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap05">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Midnatt vid Varma Källorna.</head>
<lb/>
<lg rend="small ind6"><lg rend="i"><l>”En gång blir källan en åker, där säden</l>
<l rend="ind">böljar för vinden –</l>
<l>ting, som man offrat vid midnatt skola</l>
<l rend="ind">skrapa mot plöjarens plog.”</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han stannade hänförd vid kanten av
<lb/>Varma Källorna och såg drömmande ut över
<lb/>myren. Så här såg majnatten ut, när den
<lb/>skymde över trolldomens och andarnas äng,
<lb/>och hela dalen mellan Kerasso och Vaimula
<lb/>ångade som en jättegryta, och den milda luf&#x00AD;
<lb/>ten smekte huden som ett ljumt bad!</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig på ett klipputsprång med
<lb/>benen dinglande nedför stupet. Under hans
<lb/>fötter skimrade de tre heliga källorna, där troll&#x00AD;
<lb/>dom förövats i hundratals år, och dit ingen
<lb/>gick för nöjes skull. Det var här Karigo »kastat
<pb n="50"/>
<lb/>ut» och besvurit de gula kärrens andar om
<lb/>regn, och förbi här hade han i tre år gått »års&#x00AD;
<lb/>gång». Detta var en helig och mystisk och
<lb/>tilldragande plats, och här rökte Olle sin
<lb/>pipa och lät benen svänga rytmiskt som
<lb/>pendlar mot den mosslupna bergväggen.</p>
<p rend="indfirst">Så småningom började han känna sig un&#x00AD;
<lb/>derlig till mods. Högt bakom honom, nästan
<lb/>mot himlen, låg gården där han sett den röda
<lb/>marschen, och han försökte tänka över vad
<lb/>som skett då. Det hade säkert hänt något som
<lb/>ingen begrep – kanske om han stannade här
<lb/>finge han se något mer som ingen begrep?
<lb/>Varför hade det obegripliga en sådan lockelse,
<lb/>och varför var han så vanvettigt rädd för
<lb/>att få en historia naturligt förklarad? Han
<lb/>kunde ej förstå det, och inte heller detta att
<lb/>han saknade den spökrädsla, som till och med
<lb/>de upplysta ibland besvärades av?</p>
<p rend="indfirst">Det skymde allt mer och blev tröttsamt
<lb/>att sitta däruppe. Han hoppade ner och sprang
<lb/>lustigt ut på de gungande tuvorna. Foten
<lb/>stötte emot något hårt och han tog upp det;
<lb/>det var en liten kruka av hård, ärgig metall,
<lb/>säkert koppar. Han skrapade den med slidkni&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>ven – ja, det var koppar, och i den hade
<lb/>säkert jord från kyrkogården burits hit nå&#x00AD;
<lb/>gon gång i tider som gått. Han skulle ta
<lb/>den med sig hem och förvara den som ett
<lb/>minne av denna natt. Så vacker den var –
<lb/>med en hamrad, djup inskärning runt kanten.
<lb/>Den var ej tung – han vägde den i handen
<lb/>– rymde kanske ett halvt skålpund jord.</p>
<p rend="indfirst">Små, spetsiga, gula lågor lyste ute på vatt&#x00AD;
<lb/>net – det var näckrosorna, som ännu ej som&#x00AD;
<lb/>nat, deras bladkronor stodo ännu som öppna
<lb/>munnar, andande in de varma ångorna som
<lb/>smögo över sumphålen därute. Han visste, att
<lb/>om man efter midnatt speglade sig i det beck&#x00AD;
<lb/>svarta vattnet, såg man inte sin egen bild, utan
<lb/>sin älskades. Han började undra över om han
<lb/>älskade någon. Eller vad den såg för något,
<lb/>som aldrig älskat.</p>
<p rend="indfirst">Han gick försiktigt längre ut, böjde sig
<lb/>ned och började tvätta den gröna kopparkru&#x00AD;
<lb/>kan i vattnet. På dess botten låg ännu något
<lb/>svart, och lossnade och flöt ut och färgade
<lb/>det grumliga vattnet grönt och vitt. Om detta
<lb/>var riktig kyrkogårdsjord, då var det delar,
<lb/>små smulor av döda, som nu blandade sig med
<pb n="52"/>
<lb/>vattnet. Så lustigt att tänka sig, att få en del
<lb/>av sin kropp blandad med vattnet i en pöl,
<lb/>långt borta från vägar och bygd! Men för
<lb/>övrigt, så kanske det inte alls var något un&#x00AD;
<lb/>derligt, bara litet mindre vanligt. Nu höll han
<lb/>på att tappa krukan, och gjorde en rörelse för
<lb/>att återvinna balansen. Stranden gungade
<lb/>lustigt, och i nästa ögonblick låg han i vattnet.
<lb/>Han skrattade, slängde den ärgiga krukan
<lb/>långt upp på land, vände sig på rygg och
<lb/>flöt sakta ut på djupet. Han var endast klädd
<lb/>i skjorta och byxor, det besvärade inte myc&#x00AD;
<lb/>ket. Så roligt att få ett bad! Förnöjd låg han
<lb/>och kände det dyiga vattnet omsluta kroppen,
<lb/>och kände doften av ungt gräs och björk
<lb/>komma strykande ned från Kerasso. Det var
<lb/>säkert hit de röda gått, när Karigo drev ut dem
<lb/>ur den fattiga stugan. I detta vatten hade
<lb/>allt samlat ont hällts ut i många hundra år.
<lb/>Det var som att bada i trolldom!</p>
<p rend="indfirst">Han kom upp, frustande som en delfin,
<lb/>och kastade av sig kläderna, som kylde, när
<lb/>han ej längre låg i vattnet, tog upp krukan,
<lb/>och med de våta kläderna under armen gick
<lb/>han ut mot fasta marken. Där var en hög
<pb n="53"/>
<lb/>häll av granit med gulbrun mossa, och
<lb/>sedan han hängt upp kläderna på en halvtorr
<lb/>gran, satte han sig med uppdragna knän på
<lb/>hällen och stirrade ut över vattnet, som ännu
<lb/>krusades av den oro, han åstadkommit där.
<lb/>Det var säkert midnatt nu, inte en enda fågel
<lb/>sjöng och myren var grå som tjärad se&#x00AD;
<lb/>gelduk. Det var tre hål i duken, och de
<lb/>glänste som oformliga ögon, stirrande upp
<lb/>mot den violetta skyn, som så småningom
<lb/>grånade.</p>
<p rend="indfirst">Då hörde han steg och vände sig om.
<lb/>En ensam man kom snabbt utför berget och
<lb/>när han fick se en naken människa sittande
<lb/>på hällen, blev han rädd och stannade, men
<lb/>Olle, som genast sett att det var en nordskogs&#x00AD;
<lb/>människa, ropade på honom och frågade efter
<lb/>tändstickor.</p>
<p rend="indfirst">Men karlen bara stirrade. Han visste, att
<lb/>detta var en förbannad plats, där man såg
<lb/>allt möjligt.</p>
<p rend="indfirst">– Men så stig då hit, för djävulen, och
<lb/>känn på min kropp, jag är allt en så riktig män&#x00AD;
<lb/>niska som du, fast jag råkat ramla i, där borta,
<pb n="54"/>
<lb/>och måste torka mina kläder innan jag går
<lb/>hem!</p>
<p rend="indfirst">Nordskogsmannen såg inte så värst över&#x00AD;
<lb/>tygad ut, men kom i alla fall litet närmare och
<lb/>kastade med stor ängslan en ask tändstickor
<lb/>bort till Olle, som helt glad nappade åt sig
<lb/>den och ropade:</p>
<p rend="indfirst">– Stor tack! Visst är jag ett spöke –
<lb/>jag är ett jävla spöke. Inte finns det folk,
<lb/>som sitter här nakna, inte!</p>
<p rend="indfirst">Nu kände han lust att skoja med nord&#x00AD;
<lb/>skogsmannen, som ännu höll sig på respekt&#x00AD;
<lb/>fullt avstånd och tummade kolven till sin
<lb/>bössa.</p>
<p rend="indfirst">– Om du skjuter och skjuter fel, ropade
<lb/>han skrattande, så stoppar jag ned dig i den
<lb/>heliga källan!</p>
<p rend="indfirst">När han sagt detta gav han skall som en
<lb/>hund och satte i väg som en pil ut över my&#x00AD;
<lb/>ren, tog sats och dök med ett väldigt hopp
<lb/>rakt ner i det mörka vattnet. Nordskogsman&#x00AD;
<lb/>nen stod som förstenad och stirrade på lan&#x00AD;
<lb/>den, som ännu gungade efter Olles tunga
<lb/>tramp, men så vände han och sprang jäm&#x00AD;
<lb/>rande bort genom snåren, långt innan Olle
<pb n="55"/>
<lb/>ännu efter uppkomsten fått vattnet ur ögonen
<lb/>var han försvunnen, för att i den lyssnande
<lb/>bygden plantera ut en ny, underbar sä&#x00AD;
<lb/>gen om de heliga källorna.</p>
<p rend="indfirst">Midnatten var över, och han hade ännu
<lb/>ej fått tid att se den älskades bild i vattnet.
<lb/>Det började bli kyligare nu, och han måste
<lb/>gå och tända eld och torka kläderna. När han
<lb/>hoppade upp ur vattnet hörde han något som
<lb/>liknade en vargs glävs långt borta på myren.
<lb/>Det var människohunden, som drack källor&#x00AD;
<lb/>nas vatten och gav skall i byn var gång en
<lb/>människa skulle dö.</p>
<p rend="indfirst">Nu snart flammade en eld borta på häl&#x00AD;
<lb/>len, en liten sprakande brasa av torrkvistar,
<lb/>som kastade ett främmande, gult ljus ut i
<lb/>majnatten. På två snett ställda störar
<lb/>hängde hans kläder medan han själv låg nära
<lb/>elden. Hans vita kropp tecknade sig mjukt
<lb/>mot mossan, och han såg sig själv ligga där
<lb/>och önskade att någon mera sett, hur vackert
<lb/>det var, att så blanda ihop sig med nat&#x00AD;
<lb/>ten och våren och känna sig som en under&#x00AD;
<lb/>bar del av det underbara, vilda skogslandet.
<lb/>Hans tanke lekte med att helt förintas och
<pb n="56"/>
<lb/>gå upp i omgivningen – ja, om det kändes
<lb/>så, om det kändes så att dö, då hade han ingen&#x00AD;
<lb/>ting emot att dö i natt.</p>
<p rend="indfirst">Han sträckte ut sig och låg med ena ar&#x00AD;
<lb/>men under nacken och kroppen rytmiskt böjd,
<lb/>tätt utmed hällen, drickande nattens svaga bris
<lb/>med öppen mun. Han tyckte att ett rött moln
<lb/>sam fort över himlen västerut, och från
<lb/>molnet brusade en stark vind fram och
<lb/>spelade som en orkester. Det kastade djupa
<lb/>skuggor över myrens källor och skymde
<lb/>bort Kerasso, och stugan däruppe, där de små
<lb/>fattiga barnen sovo. Den röda skyn var så
<lb/>vacker, och människolivet var så fult och fat&#x00AD;
<lb/>tigt. Han hade läst om rika ädlingar, som
<lb/>mitt uppe bland sina slavars fattigdom levde
<lb/>sitt liv för sig själva, och gjorde det till en
<lb/>njutning att leva. Han skrattade, han
<lb/>själv var en sådan furste. Som drack
<lb/>våren och livet som vin, under det allt
<lb/>folket i de små gråa stugorna arbetade, svet&#x00AD;
<lb/>tades och svulto och plågades av att finnas.</p>
<p rend="indfirst">Nu ljusnade det över myren. En gammal
<lb/>saga oroade honom, sagan om att han var en
<lb/>fattig lösdrivare som ofta hungrade. Prästen i
<pb n="57"/>
<lb/>Vanhälla hade spått honom hungerdöden, om
<lb/>han inte arbetade, doktorn dårhuset, ifall han
<lb/>inte slutade med att tänka på spöken. Det var
<lb/>så länge sedan allt detta hände. Nu var han
<lb/>en konung, som låg vid en eld.</p>
<p rend="indfirst">Alla de underliga människorna borta vid
<lb/>kyrkan och skolan funnos ej mer. Han
<lb/>hade intet med dem att göra. Han var en
<lb/>son av trolldomslandet och skogen. Deras upp&#x00AD;
<lb/>lysning bet inte på honom, han hade sitt rike
<lb/>för sig, och han skulle aldrig skaffa sig några
<lb/>kunskaper och bli lik dem.</p>
<p rend="indfirst">Solen kom upp som en röd jätteros. Då
<lb/>klädde han sig och gick med krukan i handen
<lb/>längre in åt skogen.</p>
<p rend="indfirst">Han hörde röster, stoj och skratt och bör&#x00AD;
<lb/>jade förbanna folk, som inte respekterade käl&#x00AD;
<lb/>lornas hälgd. Det hördes som en hel skock
<lb/>av grovröstade barn.</p>
<p rend="indfirst">Han gömde sig längre in i skogen för
<lb/>att se vad detta oväsen betydde. Nedför Ke&#x00AD;
<lb/>rasso stormade en flock barn och framför
<lb/>dem gick en yngling, klädd som en jägare, men
<lb/>utan bössa. Ynglingen tog upp en sång och
<lb/>hela skaran sjöng:</p>
<lb/>
<pb n="58"/>
<lg><l>»Vi gå över daggstänkta bärg,</l>
<l>som lånat av smaragderna sin färg,</l>
<l>å sorger ha vi inga, våra glada visor klinga,</l>
<l>när vi gå över daggstänkta bärg.»</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han smög sig längre fram, försiktigt, spe&#x00AD;
<lb/>jande. Nu stannade den gropkindade anföraren,
<lb/>och tog upp en liten sten och visade den, och
<lb/>alla de unga männen flockade sig omkring
<lb/>honom. Han talade om stenen. Det var kalk&#x00AD;
<lb/>spat, sade han, och alla barnen fingo
<lb/>hålla den i handen och se hur kalkspat såg
<lb/>ut. De hade varsin stav i handen. Nu pekade
<lb/>den gropkindade ut mot källorna och sade nå&#x00AD;
<lb/>got. Han blev allt mera högtidlig och hög&#x00AD;
<lb/>röstad och höll en lång predikan om forna
<lb/>dagars mörka vidskepelse. Och han slutade
<lb/>med att föreslå, att de skulle sjunga sången
<lb/>om frihet och ljus, och så sjöngo de igen
<lb/>under det de återvände uppför berget.</p>
<p rend="indfirst">De hade försvunnit och nu flög morgonen
<lb/>hastigt fram och allt blev så nyktert. Den
<lb/>ensamme satt länge kvar vid en mörk klippa,
<lb/>som ännu hade kvar litet av nattens färg, och
<lb/>for smekande med händerna över kopparkru&#x00AD;
<lb/>kan. Han satte sig att stirra ned i dess bot&#x00AD;
<pb n="59"/>
<lb/>ten, och såg något vitt röra sig djupt ner.
<lb/>Det var en liten mask, som fallit från något
<lb/>blad högt uppe. Han skakade ut den och kros&#x00AD;
<lb/>sade den med bottnen av krukan mot en sten.
<lb/>Han gjorde det omedvetet och utan att känna
<lb/>någon glädje över att döda. Han tänkte, att
<lb/>den gropkindade möjligen visste vad den mas&#x00AD;
<lb/>ken hetat på latin – men det kunde göra det
<lb/>samma nu, när masken inte fanns mer.</p>
<p rend="indfirst">Han gick på nytt ut till hällen,<choice><sic>.</sic><corr resp="litlolo"/></choice> där han
<lb/>legat, och blåste liv i kolen efter elden. Se&#x00AD;
<lb/>dan bar han på mera torrkvistar och lade sig
<lb/>på nytt ner att röka i ensamheten.</p>
<p rend="indfirst">Solen hade stigit högt redan, och källorna
<lb/>därute lågo silverblanka och granna. Elden
<lb/>värmde hans kropp och solen vad den
<lb/>kunde. Han skulle snart gå hem, men först
<lb/>tumla om i den största och djupaste av
<lb/>källorna.</p>
<p rend="indfirst">Han klädde av sig och lämnade kläderna
<lb/>kvar vid elden, och i nästa minut stod han
<lb/>på stranden och tog ett jättehopp ut i vattnet.
<lb/>Sedan dök han, men kom inte så långt ner att
<lb/>det ens blev riktigt mörkt, varför han hoppade
<lb/>upp och gjorde om försöket. Nu kom han
<pb n="60"/>
<lb/>ner – han dök allt djupare – nu var mörkret
<lb/>fullkomligt, och hans vidöppna ögon stirrade
<lb/>som blinda ut i det svarta – allt längre ner
<lb/>– detta var det fullkomliga mörkret – här
<lb/>fanns ju ingen botten – då stötte hans huvud
<lb/>mot något löst och mjukt som gav efter –
<lb/>– den första bottnen – nu var det bara att
<lb/>gå på – så skulle hans sägen ändas – han
<lb/>grep med händerna, fick fatt i den lösa bott&#x00AD;
<lb/>nen och hans lungor riktigt jämrade efter luft.
<lb/>Ett ögonblick till, så skulle han nog börja
<lb/>dricka detta grumliga vatten. Ett ögonblick
<lb/>bara – det var lustigt att leka med döden –
<lb/>och så kom han upp och låg om en stund som
<lb/>en död på gungflyet, tvärs över en rotspira.
<lb/>När han såg upp såg han ännu elden lysa
<lb/>rött borta på granithällen.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig och såg med ett matt le&#x00AD;
<lb/>ende ned i vattnet.</p>
<p rend="indfirst">– Jag lurade dig den här gången. Jag
<lb/>var för stark, sade han.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="61"/>
</div2>
<div2 type="poem" xml:id="Kap06">
<head rend="big center chaptername">Spådomen om Varma Källorna.</head>
<lb/>
<lg><lg><l>Bleka och hatande män ha lutat sig ner över</l>
<l rend="ind8">vattnet,</l>
<l>läst i vårt grumliga djup och bedit om hem&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">liga ting.</l>
<l>Öst av vårt heliga vatten över de blodade</l>
<l rend="ind8">händerna,</l>
<l>smitt vid vår dyiga våg på det ändlösa ödets</l>
<l rend="ind8">ring.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Svarta och blanka vi sova tryggt mellan gun&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">gande öar,</l>
<l>tyst tog vårt sväljande djup emot var nersö&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">lad kniv,</l>
<l>tysta vi speglade skyn och stränder av gun&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">gande ängar,</l>
<l>sakta gick jägarna hit att offra för byte och liv.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>En gång var källan ett hav där i solvita stor&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">mar,</l>
<l>irrisskimrande dansen gick yr genom skum&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">mande våg<choice><sic>,</sic><corr resp="litlolo">.</corr></choice></l>
<pb n="62"/>
<l>Då var sommaren het och blå och beskådad</l>
<l rend="ind8">av ingen,</l>
<l>osedd i vildhavet speglade åskmolnens svart&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">röda tåg.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>En gång blir källan en åker, där säden böljar</l>
<l rend="ind8">för vinden,</l>
<l>ting som man offrat vid midnatt, skola skrapa</l>
<l rend="ind8">mot plöjarens plog.</l>
<l>Då skola människor offra till järnets och trum&#x00AD;</l>
<l rend="ind8">mornas gudar<choice><sic>,</sic><corr resp="litlolo">.</corr></choice></l>
<l>Då skall tomheten vaka och sorgen sjunga i</l>
<l rend="ind8">skog.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="63"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap07">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Lasse Udd berättar.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">I kolarkojan vid Mattna sitter en gammal
<lb/>gubbe framför den tända brasan varje kväll,
<lb/>och varje kväll är Olle där, såvida han inte är
<lb/>på bönemöte i stugan med de skymmande
<lb/>asparna utanför fönstren, där vildmarksmis&#x00AD;
<lb/>sionären Andersson predikar bättring och dom
<lb/>bakom sina två flämtande, hemstöpta ljus.</p>
<p rend="indfirst">Den här gubben, Lasse Udd, går aldrig
<lb/>på bönemöten, han är aldrig rädd för do&#x00AD;
<lb/>men eller för spöken, och hans trygga, bärg&#x00AD;
<lb/>fasta lugn smittar även Olle, som annars bär
<lb/>på ett hett och rolöst hjärta. Han vill ha reda
<lb/>på vad Lasse tror – inte bara om spöken, utan
<lb/>om död och dom och helvete, och allt som
<lb/>Andersson predikar om, och han börjar med
<pb n="64"/>
<lb/>att fråga Lasse om han, vaken eller i dröm
<lb/>eller nykter eller berusad sett ett spöke.</p>
<p rend="indfirst">Elden brinner, blåsten sliter i dörren, och
<lb/>granriset de sitta på, glänser som daggigt gräs
<lb/>i maj. I ett hörn nära härden ligger en klump
<lb/>murken lysved och glimmar.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, du gosse, jag har sett den onde
<lb/>bränna opp sig själv!</p>
<p rend="indfirst">– Den stora hunden med eldglimtande
<lb/>käft, som Tor-Anders såg? Och som alla
<lb/>människor ha sett?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, inte den – den här var en
<lb/>flamma av eld, den hade skapnad som en
<lb/>människa och lyste grönt.</p>
<p rend="indfirst">Olle såg mot hörnet, där lysveden låg.
<lb/>Där lyste också grönt.</p>
<p rend="indfirst">– Det är längesen nu, det hör till det
<lb/>man inte glömmer. Vet du var människoste&#x00AD;
<lb/>nen på Svarta bärget är, den stenen där Kumi
<lb/>från Vaxhälla offrade ett får för att få nya
<lb/>tänder, därför att en spåkäring sagt, att det
<lb/>var lika omöjligt för honom att lyckas här i
<lb/>världen som att få nya tänder vid femtio år
<lb/>– den stenen liknar en femfingrad hand –
<lb/>nu var jag trött och satte mig att vila där –
<pb n="65"/>
<lb/>det var mitt i natten och bra nog tät skym&#x00AD;
<lb/>ning, men bra nog framlidet på våren, så det
<lb/>var inte beckmörkt. Jag såg någonting, som
<lb/>liknade ett vitt papper mot den mörka mos&#x00AD;
<lb/>san några alnar bort, och det satt jag och
<lb/>tittade på, för jag hade just ingenting annat
<lb/>att titta på, och när det gått om en stund, såg
<lb/>jag, hur den stora stenen vart mindre och
<lb/>mindre och krympte ihop, tills den liknade en
<lb/>liten vit hand, och handen höll en liten grön
<lb/>låga mot det vita, och där var bara en hand
<lb/>och när den vita fläcken börjat brinna, för&#x00AD;
<lb/>svann handen, och nu brann allt med en smal,
<lb/>slickande låga och en lång, grågrön rök som
<lb/>ur en jätterökpipa, och det vart till ungefär
<lb/>en mans höjd, och sedan brann röken,
<lb/>slingrade och ormade och brann. Jag tänkte:
<lb/>det finns malm i bärget. Så var i den gröna
<lb/>elden en underlig, slingrande kropp, som oupp&#x00AD;
<lb/>hörligen steg opp ur bärget och dansade och
<lb/>brann, och förbrändes till rök och sedan brann
<lb/>röken – det var ett huvud av rök och grön
<lb/>låga med vita, blinda ögon som urgrävt ler
<lb/>och med horngrönt hår. Jag minns – det var
<lb/>så, som jag säger – allt som var mörkt på
<pb n="66"/>
<lb/>en människa var vitt och gräsgrönt på <hi rend="spaced">det</hi> –
<lb/>och när en lång arm slingrade säj ut från krop&#x00AD;
<lb/>pen, vart där en svart grop efter, en fåra med
<lb/>vita streck i – och allt vart mörkare och
<lb/>mörkare och försvann, och då gick jag nära
<lb/>människostenen för att se, men där fanns intet
<lb/>vitt papper, och när jag sparkade i mossan,
<lb/>hittade jag bara benen efter en duva, som hö&#x00AD;
<lb/>ken hade hackat köttet av för länge, länge
<lb/>sedan.</p>
<p rend="indfirst">Olle satt och såg på en gråsten ovanför
<lb/>kojhärden. Där kröp just nu en envingad fluga
<lb/>över den. Hon hade blivit väckt av värmen
<lb/>och illa bränd, men hon kravlade lustigt på
<lb/>för att komma undan livets besvärligheter.</p>
<p rend="indfirst">– Det var konstigt, sade han fundersamt.
<lb/>Skräckvitt och spökgrönt och en död duvas
<lb/>bleka ben. Underliga voro i sanning tingen
<lb/>och tingens skuggor.</p>
<p rend="indfirst">De sutto en stund och rökte i stilla frid
<lb/>och hörde på vinden, och när Olle såg, hur
<lb/>den stackars flugan föll i elden, tände han
<lb/>en ny pipa och berättade:</p>
<p rend="indfirst">– Jag var åt Rävsjöhållet och hörde ef&#x00AD;
<pb n="67"/>
<lb/>ter arbete där, du vet, den där tre mil långa,
<lb/>ödsliga vägen, över Stenhara och Stora och
<lb/>Lilla Vargbärget, och Vargbärget är den enda
<lb/>stugan på hela vägen. Jag fick inget att äta
<lb/>på ett par dar – hur det nu var, var nära att
<lb/>stupa på hemvägen. Mitt i natten kom jag till
<lb/>Vargbärget – det var sent på sommaren och
<lb/>bra skumt, men genom granskogen såg jag
<lb/>ljus lysa ur stugfönstret och var glad att folk
<lb/>var oppe, jag skulle gå in och tigga en bröd&#x00AD;
<lb/>kant, jag skulle be dom vara hyggliga – så
<lb/>skulle jag göra dom en tjänst en annan gång
<lb/>– och så visste jag, att det var rysligt fattigt
<lb/>folk, så jag var säker på att få mat där, fast
<lb/>jag inte kände dom – och jag släpade mig
<lb/>fram till fönstret och hur trött jag än var,
<lb/>var jag tvungen att stanna och se efter, vad
<lb/>det var för ett hälsikes stök därinne så sent
<lb/>på natten, folk som skymtade förbi fönstret
<lb/>som hastiga skuggor, och folk som talade hårt
<lb/>och trätte. Jag såg in – en gammal gumma
<lb/>satt vid spiseln och ungfolket sysslade med
<lb/>bak – mitt i natten – nå – det var ju inte
<lb/>så underligt – jag såg, att ugnen var eldad,
<lb/>degtråget stod vid spiseln och småttingarna
<pb n="68"/>
<lb/>lekte på golvet – det var värre att förstå<choice><sic/><corr resp="litlolo">.</corr></choice>
<lb/>Och jag hörde unga far säja till unga mor:
<lb/>»Ska du baka vitt brö nu igen – tycker du
<lb/>det är kalastider nu?» Och jag såg unga mors
<lb/>svarta ögon, när hon vände säj om och sva&#x00AD;
<lb/>rade: »Nog räcker dä i din tid – så håll
<lb/>mun!» För min del gav jag tusan i deras
<lb/>gräl – nu skulle jag få varmt bröd – och
<lb/>det var huvudsaken, och grubblade inte vidare
<lb/>utan gick in i farstun, där var ingen dörr för
<lb/>den utan bara ett stycke säckväv, som hängde
<lb/>i trasor, och jag knackade hårt på dörren och
<lb/>väntade på svar, men ingen svarade – jag
<lb/>lyssnade, men inte ett ljud. Och så steg jag in
<lb/>– dom blev rädda och teg, tänkte jag, kanske
<lb/>dom trodde det var tattare som kom – – </p>
<p rend="indfirst">Jag väntade en hel ström av ljus emot
<lb/>mig – tänkte, att lampan slocknade av dra&#x00AD;
<lb/>get, och jag gick in och hälsade god afton
<lb/>hårt och rent genom mörkret. Men där var
<lb/>ingen lukt av bak, bara utdunstningar från so&#x00AD;
<lb/>vande, och jag hörde en man snarka hårt
<lb/>borta vid västra väggen – och – jag smög
<lb/>mig ut helt tyst och gick min väg och kom till
<pb n="69"/>
<lb/>ett rovland, där jag stillade den värsta hun&#x00AD;
<lb/>gern.</p>
<p rend="indfirst">Lasse såg slött in i elden. Olle talade:</p>
<p rend="indfirst">– Det är inte så underligt, som man
<lb/>skulle kunna tro, det har nog sin riktiga för&#x00AD;
<lb/>klaring, men nu för tiden törs folk inte tänka
<lb/>på det som dom inte kan förklara med natur&#x00AD;
<lb/>läran.</p>
<p rend="indfirst">– Dä kom en liten en – han var väl
<lb/>bara ett par fot hög, å gick över snön vid
<lb/>Kejso-Lasso – å jag hälsade, men han
<lb/>svarade inte, men när jag kom nära, sa jag:
<lb/>God kväll, är du ute å går så sent? men
<lb/>han svara ingenting, jag såg också i snön,
<lb/>men där blev inga spår efter han – men det
<lb/>här var bara en början på historien, å en vecka
<lb/>efter var farbror min död, å så en månad
<lb/>efter börja han gå å skrota hemma, å vi
<lb/>fick aldrig fre för’n – å jag kan inte lägga ut
<lb/>dä som du kan, å ingen tror det här – han
<lb/>sa’, att snart är det svart kväll för däj mä, å
<lb/>att jag snart skulle slippa ifrån det här – jag
<lb/>brukar aldrig ljuga annars – varför skulle jag
<lb/>ljuga nu? Som sakt – varenda natt, å ibland
<lb/>mitt på ljusa dan, var han i rummet – å
<pb n="70"/>
<lb/>han skratta å grät å var som om han le&#x00AD;
<lb/>vat –</p>
<p rend="indfirst">– Nu för tiden tror dom inte – jo, kan&#x00AD;
<lb/>ske dom inte är så säkra, som det låter – men
<lb/>dom skäms för dä – sir du, att tro på det som
<lb/>inte kan vägas som sill å mätas med me&#x00AD;
<lb/>terstock nu – det är som att ha skabb i skal&#x00AD;
<lb/>len: dom vill inte gärna ta av mössan, för
<lb/>då syns skorven, å på det viset får vi allri
<lb/>si annat än mössan – men vi kan ge oss den
<lb/>på att skorven sitter där, lika förbannat!</p>
<p rend="indfirst">När Lasse sagt detta kröp han i hörnet
<lb/>och sög sakta sin snörvlande pipa. Olle satt
<lb/>länge och såg, hur allt därinne blev mörkare.
<lb/>Men när han tog avsked, satte sig Lasse upp
<lb/>stödd på armbågen och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Jag bryr mej inte om sånt där. Får
<lb/>jag bara vara i fre’ för spöken tills jag blir ett
<lb/>spöke själv, så må det vara hänt. Men jag
<lb/>vet nog – nog har jag sitt – allti – inte
<lb/>lurar dom mäj, inte!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="71"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap08">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Sällskapsliv.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Skolsalen hade varit festsmyckad och över&#x00AD;
<lb/>lärare Domquist hade hållit föredrag över äm&#x00AD;
<lb/>net »En sund själ i en sund kropp». Olle hade
<lb/>suttit i ett hörn av den enbuskprydda salen
<lb/>och sett talarens ansikte, som passade till före&#x00AD;
<lb/>draget ungefär lika bra som tranbär till söt
<lb/>mjölk.</p>
<p rend="indfirst">Föreläsningsföreningen i kyrkbyn hade
<lb/>inte råd att kosta på Finnmarken andra före&#x00AD;
<lb/>läsare, och när det var med ett tjog skioptikon&#x00AD;
<lb/>bilder och uppläsning ur Topelius’, »Ljung»
<lb/>på slutet, kunde det väl duga, och finnarna
<lb/>voro minst av allt bortskämda på vad Dom&#x00AD;
<lb/>quist kallade andlig föda. Gubbar och gum&#x00AD;
<lb/>mor och små barn hade roligt åt bilderna, som
<pb n="72"/>
<lb/>Domquist visade, och sedan var det grafiska
<lb/>tabeller på slutet, som visade, hur förfärligt
<lb/>allting steg, när det steg, och hur det sjönk,
<lb/>när det sjönk, och alldeles på slutet en våd&#x00AD;
<lb/>ligt stor öltunna bredvid en förfärligt liten råg&#x00AD;
<lb/>brödskaka, som visade, att den lilla kakan var
<lb/>mycket kraftigare än den stora tunnan. Och
<lb/>sedan sjöngs »du gamla, du fria» och följet
<lb/>tågade ut och det var bjudning inne hos
<lb/>lärarinnan och Olle var också bjuden.</p>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<p rend="indfirst">Det var ett lågt rum med vita, kalla möb&#x00AD;
<lb/>ler och lika vita gardiner för de låga fönstren.</p>
<p rend="indfirst">Samlingen var inte stor, men räckte till.
<lb/>Utom Domquist och Olle var det fyra lä&#x00AD;
<lb/>rarinnor, alla lika unga och lika nyss komna
<lb/>till trakten, Domquists son, Herman, som nyss
<lb/>blivit kontorsbiträde, samt fru Domquist, vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärd och grå och talande med len och
<lb/>löpande röst. Hon bar en schalett om ax&#x00AD;
<lb/>larna och en mängd bruna kammar i håret.
<lb/>Hon var en bruksförvaltares dotter och kunde
<lb/>skicka sig även i prästfamiljen.</p>
<p rend="indfirst">Där tillämpades ingen rangordning vid
<lb/>bordet, så att Olle kom att sitta mellan Dom&#x00AD;
<pb n="73"/>
<lb/>quist och en liten kvittrande lärarinna, som
<lb/>bjöd omkring kakor. Domquist måste abso&#x00AD;
<lb/>lut äta den ena sockersållade pepparkakan efter
<lb/>den andra, fast han försäkrade, att han hade
<lb/>ihåliga tänder, som inte tålde smetet, och fast
<lb/>Olle påstod, att han redan ätit sex, måste han
<lb/>(med tillfredsställelse) sluka även den sjunde.
<lb/>Kring bordet böljade skyar av ljust och skärt
<lb/>bomullstyg, och mitt emot såg han den korrekt
<lb/>svartklädde kontoristens mörka kropp sticka
<lb/>upp lodrätt, som ett järnspett i en blom&#x00AD;
<lb/>mande äng. Hans tal var endast ja och nej
<lb/>till alla utom flickan till vänster, på vilken
<lb/>han ibland såg med sitt ena öga och sade:
<lb/>»tackar!» Och när hans mor räckte honom
<lb/>sockerskålen, såg han på henne med det andra
<lb/>ögat, men sade ingenting, och Domquists stora
<lb/>arm med en knäppande manschett vid arm&#x00AD;
<lb/>leden var alltid i vägen för Olle, när han
<lb/>skulle ta något, och Domquist kallade alltid
<lb/>Olle »unge man», när han tilltalade honom och
<lb/>när Olle sade något, så att allas ögon riktades
<lb/>mot honom, spred sig en imma av försagdhet
<lb/>kring alla dessa vemodsmilda ögon och kring
<lb/>allt luftigt bomullstyg, och det blev så tyst då,
<pb n="74"/>
<lb/>ty Olle hade en så smutsig krage. Men det
<lb/>var bra, så länge man fick sitta vid bordet
<lb/>ändå, tänkte han, för då såg dom inte skorna.</p>
<p rend="indfirst">Det var undanstökat till sist, efter en halv
<lb/>timmes nästan ordlöst drickande och tug&#x00AD;
<lb/>gande, blåsande och smaskande, men man fick
<lb/>ju inte ge sig i väg på en gång ändå, för
<lb/>då såg det ut, som om man inte trivdes. Åtta
<lb/>pinnstolar flyttades samtidigt bakåt och skra&#x00AD;
<lb/>pade mot golvet och åtta ansikten spejade
<lb/>efter värdinnan, som kvittrade »ingen orsak»
<lb/>åt varje huvud som nickade och varje rygg
<lb/>som krympte och strax styvnade igen. Och
<lb/>det gällde att placera sig igen, och Olle kröp
<lb/>bort till ett sybord i ett hörn; där fick han
<lb/>plats för stolen och där fanns en bok som
<lb/>hette: »Vad en ogift flicka bör veta», och en
<lb/>annan som hette: »Skepp som mötas i nat&#x00AD;
<lb/>ten», och en tredje som var populärvetenskap&#x00AD;
<lb/>lig och handlade om tiden före alltings ska&#x00AD;
<lb/>pelse. Det gick an att slå ihjäl en stund med
<lb/>den. När han bläddrat i den, och med myc&#x00AD;
<lb/>ket djup min låtsat fastna på en av sidorna,
<lb/>hörde han ett mummel myllra sig ut från
<pb n="75"/>
<lb/>hörnen av rummet. Och mumlet steg till ett
<lb/>mulet sorl, och något som liknade samtal
<lb/>kunde urskiljas ibland, och någon särskilt vass
<lb/>röst skar upp i det mulna ibland, och Olle
<lb/>var hela tiden medveten om att någon såg
<lb/>på hans grova skor, som han försökte dra in
<lb/>under stolen, något som inte gick an, för det
<lb/>satt en slå på tvären.</p>
<p rend="indfirst">Domquist hade stått en lång stund vid
<lb/>kakelugnen och talat om några farliga baciller,
<lb/>som hette Perpe eus tuba, och som liknade en
<lb/>kringvriden och åter rätt vänd korkskruv,
<lb/>fast mycket mindre, förstås. Han kunde också
<lb/>tala vackert om stjärnorna, och det tyckte Olle
<lb/>var roligare, varför han såg upp från boken
<lb/>och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Dessa oändliga rymder är i alla fall
<lb/>ganska häpnadsväckande.</p>
<p rend="indfirst">Domquist vände sig helt hastigt.</p>
<p rend="indfirst">– Ni menar stjärnerymden, unge man,
<lb/>sade han, belåtet lekande med sina rockskört.
<lb/>Jag har verkligen haft förmånen studera
<lb/>dessa saker just under den lärde mans
<lb/>ledning, som skrivit just den bok, ni där hål&#x00AD;
<pb n="76"/>
<lb/>ler i er hand. En mycket stor förmåga, ett
<lb/>gott huvud – och därtill en fattig yngling,
<lb/>som <hi rend="spaced">arbetat</hi> sig upp.</p>
<p rend="indfirst">– Det oändligt stora och det oändligt
<lb/>lilla, fortsatte han med begrundande ton, är
<lb/>det mest underbara. Jag talade nyss om ba&#x00AD;
<lb/>ciller. Jag talade om dem, därför att de äro
<lb/>så små. De tillhöra det oändligt lilla. Å andra
<lb/>sidan hava vi dessa omätliga himlakroppar,
<lb/>om vilka vi aldrig kunna göra oss en riktig
<lb/>föreställning. De äro det oändligt stora.</p>
<p rend="indfirst">– Vilken av dessa rymdens strålande
<lb/>vandrare älskar ni mest, herr Domquist? frå&#x00AD;
<lb/>gade Olle med en djupt allvarlig gungande
<lb/>rörelse på sitt unga huvud.</p>
<p rend="indfirst">– Så frågar den som ännu ej lämnat det
<lb/>enskilda för att övergå till de allt omfattande
<lb/>begreppen, svarade Domquist, i det han såg
<lb/>omkring sig med minen av en lärare bland
<lb/>mycket små barn. Det gäller här som alltid
<lb/>att söka sig fram till helhetsbegreppen, eller
<lb/>med andra, kanske något svårförståeligare ord,
<lb/>uppfattningen <hi rend="spaced">in summa</hi> – fast det må jag
<lb/>säga: Mars intresserar mig ofantligt.</p>
<pb n="77"/>
<p rend="indfirst">– Och vad är er åsikt om kanalerna?</p>
<p rend="indfirst">– Kanalerna, unge man, äro säkert de
<lb/>bästa stöd vi ha för hypotesen om mänsklig
<lb/>verksamhet där uppe. När jag går allena ute
<lb/>i de mörka kvällarna och skådar dit upp, tän&#x00AD;
<lb/>ker jag ofta på om paradiset månde vara be&#x00AD;
<lb/>läget där.</p>
<p rend="indfirst">Han blinkade skälmskt mot fröken Hamm,
<lb/>när han sade detta, vilket skulle betyda,
<lb/>att han på grund av sin moderna upplysning
<lb/>aldrig nämnde paradiset annat än på skämt.</p>
<p rend="indfirst">– Men det skulle ju kunna hända att de
<lb/>där rutorna i Mars bara är planetens grad&#x00AD;
<lb/>nät, inflätade Olle snabbt och nervöst.</p>
<p rend="indfirst">– I alla fall torde de antyda någon verk&#x00AD;
<lb/>samhet, fortfor Domquist, utan att låtsas höra
<lb/>skämtet. Han grep eldgaffeln och rörde ner&#x00AD;
<lb/>vöst i brasan.</p>
<p rend="indfirst">– Oh, ja, riktiga kanaler – riktig verk&#x00AD;
<lb/>samhet, utropade fröken Hamm. Hon fattade
<lb/>ett vilt beslut att kasta in samtalet
<lb/>på något annat. Men nu ska Olle berätta
<lb/>en historia. Jag har hört han ska berätta så
<lb/>bra, tillade hon bedjande.</p>
<pb n="78"/>
<p rend="indfirst">Olle tittade hastigt på Domquist, som
<lb/>hastigt tittade på klockan, och »oh, ja» skreks
<lb/>det från fem hörn. »En riktigt ryslig spök&#x00AD;
<lb/>historia!»</p>
<p rend="indfirst">Han bläddrade förvirrad i boken och smög
<lb/>sig att titta på Domquist, som högg i:</p>
<p rend="indfirst">– Man kan ju inte berätta, om man inte
<lb/>är i den rätta stämningen. Om vi skulle gå
<lb/>ut och se på detta härliga månljus vari hela
<lb/>nejden badar.</p>
<p rend="indfirst">Men det blev genast protester. Lampan
<lb/>skulle släckas och bara brasan lysa. Man
<lb/>skulle sätta sig på golvet var som helst och
<lb/>Olle <hi rend="spaced">måste</hi> berätta. Och så blev det, lampan
<lb/>släcktes i en hast och brasan ordnades och
<lb/>Domquist fick inte gå, fast han redan var på
<lb/>väg. Han måste sätta sig, men inte på gol&#x00AD;
<lb/>vet utan på en stol, vilket ansågs på grund av
<lb/>hans mognade ålder och ansvarsfulla kallelse
<lb/>honom mera värdigt.</p>
<p rend="indfirst">Olle drog sin stol nära brasan och såg
<lb/>oroligt omkring sig. Jo, de hade ställt till!
<lb/>Där sutto de nu, eller lågo, som hopkrupna
<lb/>vita höns.</p>
<pb n="79"/>
<p rend="indfirst">Vita höns!</p>
<p rend="indfirst">Men han måste väl börja nu. Och så
<lb/>stirrade han in i glöden och började historien
<lb/>om skolhuset i Dombo.</p>
<p rend="indfirst">– Den här historien är det farligt att tala
<lb/>om, för den har det felet att inte vara så gam&#x00AD;
<lb/>mal, att den kan räknas till kulturhistorien.
<lb/>Han blinkade åt Domquist och skrattade
<lb/>mycket dämpat.</p>
<p rend="indfirst">– Det var vid Dombo fattighus – ni vet
<lb/>väl, var det är – annars, om ni inte vet, så
<lb/>ligger det ungefär, där solen går upp i maj
<lb/>månad, fast inte fullt så långt bort. Där är
<lb/>ett skolhus, som hör fattiggården till, ett stort,
<lb/>högt skolhus med gammalmodigt tegel på ta&#x00AD;
<lb/>ket, och ett lågt, brett fattighus är det, med
<lb/>mossigt spåntak och lortiga trappor och
<lb/>skumma fönster. Och det kan just göra det&#x00AD;
<lb/>samma, för dom som kommer dit ä’ inte vana
<lb/>just vid nåra finesser i fråga om bostad – det
<lb/>hör inte hit – där bor många kvinnor med
<lb/>barn utan far, och många gamla kvinnor och
<lb/>gamla män och alla är just jämnt upp så pass
<lb/>härdade i fattigdom förut, så det biter ingen&#x00AD;
<pb n="80"/>
<lb/>ting på dom – annat än det alldeles rakt
<lb/>förbannat ovanliga.</p>
<p rend="indfirst">Se så! Nu gick han på och svor och var
<lb/>ohövlig mitt i societeten igen! Dom mum&#x00AD;
<lb/>lade – han fick lov skynda på med historien,
<lb/>så dom glömde bort det här. Han letade för&#x00AD;
<lb/>tvivlat i västfickan med högra handens tumme
<lb/>och pekfinger.</p>
<p rend="indfirst">– Och dit kom en ny lärarinna, och det
<lb/>ska ni inte fästa er vid, för det här handlar
<lb/>inte om lärarinnor, utan om spöken. Den här
<lb/>lärarinnan var dum – bry er inte om det, för
<lb/>det var bara hon, som var dum, och inte var
<lb/>hon så värst ung heller, och inte så värst vac&#x00AD;
<lb/>ker, men det rår ju inte jag för, och så var
<lb/>hon övertygad om att hon var en rent av
<lb/>hälsikes specialist på uppfostran och det är
<lb/>ju möjligt att hon var (nu svor jag igen) och
<lb/>det var i alla fall en liten fattig flicka, som
<lb/>gick i den här skolan. Och hon hade ingen
<lb/>mor, bara en mormor – och så hade hon så
<lb/>där skygga ögon som somliga små ha, jag
<lb/>vet inte varför. Och så hade hon svårt för
<lb/>att lära, kunde aldrig läxorna – – </p>
<pb n="81"/>
<p rend="indfirst">Han letade på nytt i västfickan och såg
<lb/>sig om med hjälplös iver.</p>
<p rend="indfirst">– Som sagt, aldrig har det funnes en
<lb/>dummare barnunge än den, inte, hon var idiot,
<lb/>förstår ni – – tråkigt ord, det där, men det
<lb/>måtte vara tråkigare att vara det – – och den
<lb/>här lärarinnan var sträng som Gud fader och
<lb/>kall som järn om vintern, och fast nu mormo&#x00AD;
<lb/>dern grät och bad och gjorde vad hon kunde,
<lb/>så begrep ändå inte lärarinnan riktigt, hur
<lb/>fallet skulle behandlas – – men det är ju
<lb/>förklarligt, för seiminariekursen är ju fyraårig
<lb/>och på den tiden hinner en glömma mycke’
<lb/>av det här livet, som en kan förut, och det
<lb/>fanns en likbod vid fattighuset, och den hade
<lb/>vitkalkade väggar inuti, men inga fönster, utan
<lb/>var mörk som en riktig grav, och nu hittade
<lb/>lärarinnan på att stänga in den här lilla flic&#x00AD;
<lb/>kan där, för att hon skulle få bättre lust att
<lb/>lära sig, sedan – det skulle bli ett straff, som
<lb/>rev och bet – och det hände sig, att hon
<lb/>släpade dit den lilla – hon skrek mot i dör&#x00AD;
<lb/>ren förstås, men vart inslängd –</p>
<p rend="indfirst">Kan ni tänka er, hur det var? Men det
<lb/>kan ni inte – – jag vet hur det var, för jag
<pb n="82"/>
<lb/>har känt det – – där är det knappnålar som
<lb/>ramlat ur svepningar, full hela golvet – och
<lb/>där är inbiten lukt av kött som ruttnat – –
<lb/>och där står en stor bår i ett hörn – – och
<lb/>där ligger en hög gamla blekblåa lakan, och
<lb/>allt det där har ett barn stått i den öppna
<lb/>dörren en solskensdag och <choice><sic>titta</sic><corr resp="litlolo">tittat</corr></choice> in på och
<lb/>låtit sin tanke leka med alla dessa föremål
<lb/>och ryst och tänkt på den största av alla fasor
<lb/>– – att vara tvungen vara ensam här – och
<lb/>ni säjer det här var ju ingen märkvärdig hi&#x00AD;
<lb/>storia, men jag tror, det är den märkvärdigaste
<lb/>jag kan – och så, att handlöst slängas dit in
<lb/>och få dörren stängd efter sig – det är att
<lb/>linda in en liten barnunges själ i ett sådant
<lb/>där lakan – att sticka i en liten virrig hjärna
<lb/>med alla nålar, som ramlat ur alla gamla svep&#x00AD;
<lb/>dukar – och om en hinner tänka, så kom&#x00AD;
<lb/>mer hundra historier, som tisslats och tasslats
<lb/>av käringar vid gårdens brunn i halvmörkret,
<lb/>när allt är inrullat i fasa och små barn lyssna
<lb/>– och som bitit sig fast i en dimmig liten
<lb/>hjärna och gjort den slö och rädd – nej, så
<lb/>mycket på en gång kan jag inte tala om och
<lb/>inte ni tänka er – när dörren slogs i lås,
<pb n="83"/>
<lb/>föll hon ihop och då stod hennes hjärta så
<lb/>stilla, som stenarna står på alla gravarna i
<lb/>Bro – och när dom släppte ut henne tittade
<lb/>hon mörkt och vilt med ögonen – och det
<lb/>fanns ingen hjälp mer och där var bara en
<lb/>gammal gumma kvar, som höll på att dö och
<lb/>innan hon gjorde det, förbannade hon allt
<lb/>och alla, så att inte ens föreståndaren uthär&#x00AD;
<lb/>dade att vara vid bädden, utan skickade bud
<lb/>på lärarinnan och sade, att den gamla ville
<lb/>tala med henne – och hon kom. Det var
<lb/>den lillas mormor, som låg där och förban&#x00AD;
<lb/>nade, och när hon kom dit reste den gamla
<lb/>sig opp i sängen och skrek vid alla djävlar
<lb/>som fanns i dödsriket att hon skulle hämnas.
<lb/>Han letade i fickorna. Inte ens en bit
<lb/>tobak att stilla den värsta nikotinhungern med.
<lb/>Han började tycka illa om sig själv, men fort&#x00AD;
<lb/>satte i helt vårdslös och lekande ton, hän&#x00AD;
<lb/>gande vräkigt över stolskarmen med armarna.</p>
<p rend="indfirst">– Och sedan dog hon och vart begraven,
<lb/>och när någon vecka gått kom hennes ande
<lb/>igen och hälsade på i lärarinnans rum. Hon
<lb/>kom oftast vid midnatt eller strax efter och
<lb/>dansade en häxdans framför Kaja Enes säng.
<pb n="84"/>
<lb/>Och Kaja skrek och bad till Gud, men det var
<lb/>ju också honom hon syndat mot, så han hörde
<lb/>henne inte. Det blev värre och värre för var
<lb/>natt, och så en gång hade hon den lilla flickan
<lb/>med sig och då såg Kaja, att det inte var hen&#x00AD;
<lb/>nes rum längre, utan likboden, och där låg
<lb/>den gamla på båren och där dansade den lilla
<lb/>omkring med förvridet ansikte. Och av allt
<lb/>detta blev Kaja till slut vansinnig och måste
<lb/>sluta skolan, men först var skolrådet dit och
<lb/>tittade, och då kastades alla bänkarne om i
<lb/>skolsalen. Så att alla de höga fäderna på
<lb/>en gång fick se, att något galet var på färde,
<lb/>och så kom saken in i tidningen och fem
<lb/>turister reste dit och en av dem sov inne i
<lb/>skolsalen en natt, och på morgonen hade han
<lb/>ett svart märke på halsen. Det var som in&#x00AD;
<lb/>bränt och ville inte gå ur – – – </p>
<p rend="indfirst">– Jag tror, sade Domquist med något
<lb/>nervös värdighet, att ni, min unge man, beha&#x00AD;
<lb/>gat servera oss en historia, varav det mesta
<lb/>försiggått i er fantasi.</p>
<p rend="indfirst">– Än sen då? utbröt Olle förtrytsamt,
<lb/>duger kanske inte min fantasi åt er?</p>
<p rend="indfirst">Det blev plötsligt mycket tyst, och Olle
<pb n="85"/>
<lb/>kände, hur något oväder drog ihop sig ur
<lb/>hörnen och steg ut i rummet. Här var det
<lb/>väl bäst att komma med åskvädret på en gång.</p>
<p rend="indfirst">– Jag ska bara be att få sluta min hi&#x00AD;
<lb/>storia – – – </p>
<p rend="indfirst">– Men det låter, som om ni själv trodde
<lb/>på spöken.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade Olle i det han reste sig
<lb/>upp och såg på Domquist, jag tror på dum&#x00AD;
<lb/>hetens och skenhelighetens och populärveten&#x00AD;
<lb/>skapens stora spöke. Jag tror på ert förnufts
<lb/>lilla enögda gud, som skrapat ut all verklig
<lb/>hjärna ur er huvudskål och ersatt den med
<lb/>stjärnkunskap, som handlar om baciller. Men
<lb/>jag tror att det finns hopp för er, om ni i en&#x00AD;
<lb/>fald lyssnar till vist folk, när de tala.</p>
<p rend="indfirst">– Vad behagas? Är ni en vis man?</p>
<p rend="indfirst">– Tja, jag är ju inte fullkomlig – – – </p>
<p rend="indfirst">– Nej, det ska Gud veta, inföll en vårds&#x00AD;
<lb/>lös röst från dörren ur mörkret. Olle spratt
<lb/>till. Det var Hugo, som nu kom som den räd&#x00AD;
<lb/>dande ängeln.</p>
<p rend="indfirst">Hugo steg långsamt fram och for sökande
<lb/>med blicken omkring i rummet, tills han för&#x00AD;
<pb n="86"/>
<lb/>säkrat sig om att han befann sig endast bland
<lb/>kända människor. Han såg ut, som om han
<lb/>gått lång väg, skorna voro uppblötta och den
<lb/>slitna kavajen hängde slapp och våt över de
<lb/>kantiga axlarna. Håret låg framsmetat över
<lb/>pannan och ansiktet var blekt och trött. Nu
<lb/>kramade han förläget hatten mellan händerna
<lb/>och såg med ett betydelsefullt grin på Olle.</p>
<p rend="indfirst">– Jag ber om ursäkt att jag kommer och
<lb/>stör, sade han med en hastig blick på flickorna,
<lb/>som ännu sutto på golvet. Det är visst nå&#x00AD;
<lb/>got slags föreställning här, efter jag hör Olle
<lb/>underhåller. Ja, ja, jag ska inte bli länge, jag
<lb/>hörde av Lasse, att du var här, och jag måste
<lb/>träffa däj i kväll och så kom jag på att gå hit.</p>
<p rend="indfirst">– Så du har träffat Lasse! Ja, jag ska
<lb/>gå nu – var har jag min hatt – jaså – å,
<lb/>tack, fröken Hamm, tack, farväl, allesam&#x00AD;
<lb/>mans, jag har visst sårat herr Domquist –
<lb/>men jag fick ju inte berätta min historia.</p>
<p rend="indfirst">De bägge gingo hastigt ut och kommo
<lb/>ner på landsvägen.</p>
<p rend="indfirst">– Nu har du sagt dumheter igen! Du
<lb/>ska låta bli att säga dumheter.</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">– Men hur i fridens namn ska jag bära
<lb/>mig åt då? Ska jag höra och tiga?</p>
<p rend="indfirst">– Naturligtvis, så gör jag, och jag har
<lb/>aldrig obehag av det.</p>
<p rend="indfirst">– Men det betyder väl så föga, om dom
<lb/>där är onda på mäj eller inte.</p>
<p rend="indfirst">– Det betyder vad det betyder! Jag
<lb/>ville inte vara i ditt ställe nu.</p>
<p rend="indfirst">– Det ger jag fanen! Hur var det med
<lb/>Lasse?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, ser du, jag ville inte tala om det
<lb/>därinne, för det blir ett sånt kacklande. Vår
<lb/>vän Lasse är inte mer ...</p>
<p rend="indfirst">Olle tvärstannade och stirrade på kam&#x00AD;
<lb/>raten utan att kunna fatta.</p>
<p rend="indfirst">– Vad säjer du, människa? Lasse är
<lb/>väl inte – – – </p>
<p rend="indfirst">– Jo, då, det är han. Han har hittats
<lb/>död i sin koja på Vidi-Vidi. Troligtvis är
<lb/>det slag.</p>
<p rend="indfirst">Det blev tyst mycket länge. Slutligen
<lb/>sade Olle med låg röst:</p>
<p rend="indfirst">– Men du sa ju att du hört av Lasse,
<lb/>att jag var här. Hur kunde du säga det?</p>
<pb n="88"/>
<p rend="indfirst">– Därför att han dog för en timme se&#x00AD;
<lb/>dan och för tre timmar sedan var jag i hans
<lb/>koja. Och nu farväl, jag skall på det här
<lb/>hållet, du går väl hem kan jag tro – – – 
<lb/>han hälsade till däj – – </p>
<p rend="indfirst">Olle svarade ingenting. Han gick ner&#x00AD;
<lb/>böjd och krokig genom mörkret och ensam&#x00AD;
<lb/>heten och kände tungt, att han var mera en&#x00AD;
<lb/>sam än förr.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="89"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap09">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">I ödestugan vid Blybärg.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Moris kom in i ödestugan vid Bly&#x00AD;
<lb/>bärg såg han en tegelsten gå över golvet åt
<lb/>spiseln till, där den stannade. Han gick fram
<lb/>och tog upp stenen och synade den. Det
<lb/>var en vanlig röd tegelsten, skrubbad och stött
<lb/>i kanterna. Alldeles säkert hade den legat
<lb/>i någon mur en ganska lång tid, ty den var
<lb/>svart på ena sidan av rök. När Moris lade
<lb/>den på spiseln och tände sin pipa för att i
<lb/>lugn och ro se, vad den vidare hade för av&#x00AD;
<lb/>sikter, märkte han att den icke var rätvinklig
<lb/>som tegelstenar bruka vara, utan sned och vind
<lb/>och, som Moris uttryckte det, jävlig på alla
<lb/>vis.</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">Moris gjorde eld i spiseln, reglade dör&#x00AD;
<lb/>ren, och satte sig neder att tänka.</p>
<p rend="indfirst">Han hade hyrt stugan av bonden på Tejo
<lb/>för en halv månad och skulle nu bo här medan
<lb/>han fiskade aborrar och laxöring och gillrade
<lb/>fågel, allt olagligt, förstås.</p>
<p rend="indfirst">En gång för länge sedan hade en man
<lb/>hängt sig här i rummet, och nu gick hans
<lb/>ande omkring här och stökade. En konstig
<lb/>en, tänkte Moris, som kunde finna nåt nöje
<lb/>i att gå och rota i allt det här skräpet i åra&#x00AD;
<lb/>tal. Men han hade väl inget annat att ta sig
<lb/>till. Och nu skulle Moris bo här, om det också
<lb/>gick sexti tegelstenar över golvet varenda
<lb/>kväll!</p>
<p rend="indfirst">För resten var han rasande. Hans slöa
<lb/>hjärna hade för en gångs skull råkat i upp&#x00AD;
<lb/>ror: skogvaktaren hade förbjudit honom att
<lb/>ha hunden med sig. Han skulle nog – men
<lb/>vänta! Han skulle allt ta’ hit hunnrackan och
<lb/>visa att han inte krusade.</p>
<p rend="indfirst">Brasan brann så lustigt, att det riktigt
<lb/>skrattade av flammande ljus kring rummet,
<lb/>och tegelstenen låg så beskedligt stilla, där
<lb/>han lagt honom. Han såg sig om i rum&#x00AD;
<pb n="91"/>
<lb/>met. Här såg ut! Ben och lump och gammalt
<lb/>järnskrot i stora drivor kring golvet, och en
<lb/>gryta med två fötter mitt i all härligheten.
<lb/>Den där grytan retade honom, och han spot&#x00AD;
<lb/>tade åt den.</p>
<p rend="indfirst">– Har du gått från spiseln på egen hand,
<lb/>kunde du lika gärna gått bort i ett hörn, din
<lb/>djävul, sade han buttert. Han hade en flaska
<lb/>med sig till styrknings i ensamheten, och han
<lb/>drog upp den ur fickan. Då knackade det på
<lb/>dörren.</p>
<p rend="indfirst">Tre dova slag! Det var naturligtvis skog&#x00AD;
<lb/>vaktaren, som kom för att se, om han hade
<lb/>hunden med sig, och med verkligt raseri grep
<lb/>han tegelstenen och slängde den i dörren.</p>
<p rend="indfirst">Då skrattade det utanför dörren – ett
<lb/>rått, tokigt skratt, men tegelstenen vart lig&#x00AD;
<lb/>gande där han låg, och tycktes inte ha lust
<lb/>att komma tillbaka på egen hand, men skrattet
<lb/>nästan skrämde Moris. Det där var antingen
<lb/>satan själv eller också någon annan, som hade
<lb/>onda avsikter, och i ett nu blevo alla fönstren
<lb/>blodröda, som om <choice><sic>skogsselden</sic><corr resp="litlolo">skogselden</corr></choice> brunnit utan&#x00AD;
<lb/>för, och Moris rasade: tänkte dom bränna
<lb/>honom inne?</p>
<pb n="92"/>
<p rend="indfirst">Då knackade det på dörren igen och då
<lb/>bet Moris ihop tänderna, tog en yxa i ena
<lb/>handen och gick bort och öppnade, och där
<lb/>utanför susade tallskogen svagt i blåsten och
<lb/>ovanför lyste stjärnor så fridfullt och ingen
<lb/>eld brann. Moris gick ut och ställde sig
<lb/>på den ruttna träbron för att svalka sig.
<lb/>Om han åtminstone tagit någon med sig,
<lb/>– att vara ensam i detta satans näste gick
<lb/>väl an, men var inte roligt. Skulle han gå
<lb/>tillbaka till byn igen? Då skulle folk skratta
<lb/>– han hade ju svurit att bli här ensam.</p>
<p rend="indfirst">Han tog den stora grytan och flyttade den
<lb/>till spiseln och började plocka ihop och ordna.
<lb/>När han rörde i allt detta gamla, kom han
<lb/>att tänka på idel obehagliga saker. Vad var
<lb/>det för ben – och hur hade de kommit hit?
<lb/>Han skulle kasta ut alltsammans och började
<lb/>plocka det i en säck. Den var trasig, och
<lb/>när han fått den full, stack avbrutna, trasiga
<lb/>benpipor ut över allt. Inte för att det gjorde
<lb/>något, men det såg otäckt ut. Han tog säc&#x00AD;
<lb/>ken och ämnade kasta ut den. Då knackade
<lb/>det tredje gången.</p>
<pb n="93"/>
<p rend="indfirst">Moris var ingen rädd man, men det här
<lb/>började bli retfullt. Han såg mot fönstren,
<lb/>men nu voro de svarta som natten utanför.
<lb/>Kanske det ändå var någon människa utanför
<lb/>denna gång? Och han lät säcken stå och drog
<lb/>ut sin långa morakniv och gick bort och öpp&#x00AD;
<lb/>nade, och där stod Olle i dörren och be&#x00AD;
<lb/>traktade den dragna kniven med ett brett le&#x00AD;
<lb/>ende.</p>
<p rend="indfirst">Jaså, den där spolingen, tänkte Moris,
<lb/>men i alla fall bra att få sällskap. Men det
<lb/>gick inte an att låta honom veta om tegelste&#x00AD;
<lb/>nen, för då kunde han tro att Moris var galen.</p>
<p rend="indfirst">– Gå in och sätt däj – och vill du ha en
<lb/>sup, så står flaskan där – på golvet. Här
<lb/>har du en kaffekopp att dricka ur.</p>
<p rend="indfirst">Moris hade hört, att Olle inte var rädd
<lb/>av sig, och han var glad över att ha fått ett
<lb/>åsyna vittne till allt, som skulle tima här i natt.
<lb/>Och när Olle druckit ungefär en tekopp bränn&#x00AD;
<lb/>vin, började han se sig om i rummet, och
<lb/>fick syn på säcken.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det där för lösören? frågade
<lb/>han och sparkade på säcken. Tänk om det
<lb/>skrikit inuti säcken, när jag sparkade på den!</p>
<pb n="94"/>
<p rend="indfirst">– Lumpsäckar skriker inte, fast tegel&#x00AD;
<lb/>stenarna går kring golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Går tegelstenar?</p>
<p rend="indfirst">– Inte vet jag – vi får alltid se, om vi
<lb/>väntar.</p>
<p rend="indfirst">– Det kan du min själ ha rätt i. Han
<lb/>började gå och snoka kring stugan och synade
<lb/>allting, från taket till golvet. Han såg efter,
<lb/>att allt satt riktigt fast och inte av sig självt
<lb/>kunde komma i rörelse. Där fanns gamla ta&#x00AD;
<lb/>peter, som hängde lossrivna, stora flagor. Han
<lb/>rev ner dem och slängde dem i ett hörn.
<lb/>Så öppnades dörren och de vräkte ut lump&#x00AD;
<lb/>säcken långt ut i mörkret. Nu fanns bara
<lb/>ett bord, två stolar och en kärlhylla kvar i
<lb/>rummet. Det såg naket och tomt ut.</p>
<p rend="indfirst">– Egentligen bär vi oss åt som dum&#x00AD;
<lb/>bommar. Nu har ju spöket ingenting kvar att
<lb/>röra i, menade Olle. Han satt framför brasan
<lb/>och läste i en gammal svart lunta, som han
<lb/>hittat i kärlhyllan. Moris smorde sin bössa
<lb/>och såg belåten ut.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det för bok? frågade han ny&#x00AD;
<lb/>fiket och sömnigt på en gång.</p>
<pb n="95"/>
<p rend="indfirst">– Svenska psalmboken, tryckt på tjugu&#x00AD;
<lb/>ett, svarade Olle, ska jag läsa en psalm för dig?</p>
<p rend="indfirst">– Det var väl den han läste i, innan han
<lb/>hängde säj. Nej, läs inte, jag tänker för
<lb/>resten gå och lägga mäj.</p>
<p rend="indfirst">– För resten så tror jag inte ett dugg på
<lb/>de här spökhistorierna. Har du sett något?
<lb/>Olle såg skarpt på Moris, som vände ansiktet
<lb/>ur eldskenet.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, inte ett dugg – jag tror inte jag,
<lb/>heller – – </p>
<p rend="indfirst">– Karigo påstår att det är lögn. Och
<lb/>han är ju ett sorts specialist på sånt här. Han
<lb/>tror att det ska finnas nånting under golvet,
<lb/>som alstrar giftig gas, och som gör att en
<lb/>ser och hör galet.</p>
<p rend="indfirst">– Giftig gas som knackar på dörren – – </p>
<p rend="indfirst">– Knackar det?</p>
<p rend="indfirst">– Så säjer dom, inte vet jag – – </p>
<p rend="indfirst">Men Olle hade sett uttrycket i Moris an&#x00AD;
<lb/>sikte och anat något bakom. Var Moris en
<lb/>kamrat att lita på, som inte vart vettskrämd
<lb/>och i sömnen tog Olle för den hängdes ande
<lb/>och sköt honom död som en köttklump? Mo&#x00AD;
<pb n="96"/>
<lb/>ris hade underliga ögon. Tänk om han inte
<lb/>var fullt klok? Det var något fasansfullt att
<lb/>vara ensam med en man, som man inte riktigt
<lb/>visste vad han gick för, men att gå sin väg
<lb/>kom inte på fråga.</p>
<p rend="indfirst">– Det ligger två halmsäckar ute i ved&#x00AD;
<lb/>bon. Vi tar in dom och värmer dom framför
<lb/>brasan. Vi kan ju ligga i var sitt hörn, så
<lb/>kan vi hålla reda på vad som händer, före&#x00AD;
<lb/>slog Moris.</p>
<p rend="indfirst">Och så gingo de ut efter halmsäckarna
<lb/>och reste upp dem mot muren. Sedan sutto
<lb/>de länge tysta och, men efter att ha styrkt
<lb/>sig med buteljen några gånger började Olle
<lb/>plåga Moris med historier. Och till sist tog
<lb/>Olle fram ett papper varpå han skrivit upp
<lb/>följande historia, som gärna kan bli ett nytt
<lb/>kapitel.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="97"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap10">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Historien om en fredlös.</head>
<lb/>
<lg rend="small ind4"><l rend="i">Det var husbonn min som på bockfot stod,</l>
<l rend="i">när jag svor vid kyrkljus, när jag svor vid blod,</l>
<l rend="i">men aldrig i ugnen till plågan går jag in,</l>
<l rend="i">och jag släpper aldrig taget kring släggan min.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Det bodde för mycket länge sen en man
<lb/>i en stuga långt österut, och han hette Sichanka
<lb/>och sades vara av rysk-finsk härkomst,
<lb/>men det vet ingen. Jag tror att han var
<lb/>svensk, fast han av någon anledning lagt bort
<lb/>sitt rätta namn.</p>
<p rend="indfirst">Sichanka jagade och fiskade och gillrade
<lb/>i de stora skogarna, som ligga norr om Vill&#x00AD;
<lb/>mora klint, och när han levat där en tid kom
<lb/>en tiggarkvinna vandrande och började laga
<lb/>hans mat, och hon vart där länge och födde
<lb/>många barn åt Sichanka, som inte var så värst
<pb n="98"/>
<lb/>glad var gång en ny röst skrek i hans mörka
<lb/>rökstuga.</p>
<p rend="indfirst">Med sockenmännen var han jämt osams,
<lb/>och en dag gick han till en trollgubbe i Vrin&#x00AD;
<lb/>bärg och pekade ut sin värsta fiende och ville
<lb/>att Karis-Janken skulle förgöra honom och
<lb/>göra all hans boskap sjuk, och det lovade
<lb/>trollkarlen, och det gjorde han också, för först
<lb/>sjuknade boskapen i Ninas lagård, och sen
<lb/>vart Ninas dotter Vilma vansinnig och fick föras
<lb/>bort, ingen vet så noga vart; men innan hon
<lb/>fördes i väg berättade hon för Ninas alla bov&#x00AD;
<lb/>streck han gjort som ung, och det var inte
<lb/>litet, och det var så svarta synder, att Ninas
<lb/>skalv, när han hörde det, och Vilma kunde
<lb/>inte fås att tiga, fast gubben bad och svor och
<lb/>grät och hotade, och när han slog henne grät
<lb/>modern, och då började Vilma med hennes syn&#x00AD;
<lb/>daregister. Då kom det fram att tiggarkvin&#x00AD;
<lb/>nan stulit kyrksilver och strypt barn, och det
<lb/>var ändå inte det värsta, för där satt en blind
<lb/>tiggare i en fattiggård i Södermanland och
<lb/>förbannade det ändlösa mörkret, och han hade
<lb/>blivit blind i tiggarkvinnans sällskap en gnist&#x00AD;
<lb/>rande julnatt. Han visste inte vad tiggarkvin&#x00AD;
<pb n="99"/>
<lb/>nan gjort, men det hade hänt i sömnen, och
<lb/>det var hans straff, för det han förrått hem&#x00AD;
<lb/>ligheter. Och när Ninas hörde allt detta vart
<lb/>han så rädd om sitt anseende, att han tänkte
<lb/>mörda Vilma, som inte var hans barn, men
<lb/>han tordes inte för modern, som alltid sov
<lb/>med slidkniven i sin ena strumpa. Så fick han
<lb/>då sitta i tre veckor och höra på alla sina
<lb/>svarta synder, och Vilma vandrade fram och
<lb/>tillbaka på golvet och vevade med händerna,
<lb/>som om hon nystat garn, och dörren fick hål&#x00AD;
<lb/>las stängd, annars sprang hon ut, och när
<lb/>hon slutligen fördes bort nämnde hon namn
<lb/>på tre män, som Ninas aldrig känt, och sade
<lb/>att en av dem skulle bota henne, och talade om,
<lb/>var den ene mannen fanns, och det var långt
<lb/>borta. En mörk natt var Ninas hos Karis-
<lb/>Janken och begrät sitt elände, och Janken tog
<lb/>en flaska med brännvin, som Ninas haft med
<lb/>sig, och Ninas såg några röda strimmor simma
<lb/>däri, men vad Janken såg, det visste han inte.
<lb/>Men han fick en säck att ligga på, och vaknade
<lb/>inte förr än vid midnatt.</p>
<p rend="indfirst">Då kände han hela huset darra, och såg
<pb n="100"/>
<lb/>tre grenljus brinna på fällbordet. Det var
<lb/>hemskt bara att se dessa ljus, och bakom dem
<lb/>det svarta dubbelfönstret, där de tre lågorna
<lb/>speglades och mångdubblades. Men han såg
<lb/>och hörde ingen människa, och han trodde, att
<lb/>Janken tänt dem, och just då fick han se Jan&#x00AD;
<lb/>ken komma ut och fråga om Ninas var vaken,
<lb/>men Ninas torde inte svara; tyst låg han och
<lb/>såg på, hur Janken tog en stol och satte sig
<lb/>framför de nio flämtande lågorna och såg ut
<lb/>som om han kämpade med osynliga. Men
<lb/>när en stund gått läste Janken Fader vår och
<lb/>välsignelsen, inte baklänges, som Ninas hade
<lb/>trott att han skulle göra, utan rätt fram och
<lb/>mycket högtidligt, fast med låg röst. »Och
<lb/>Herre Gud i himmelen», sade han, »detta går
<lb/>icke utan genom din kraft».</p>
<p rend="indfirst">Då visste Ninas med ens var hemligheten
<lb/>med Jankens kraft satt, han hörde till dessa,
<lb/>som i Guds kraft många gärningar göra, men
<lb/>om vilken herren på den sista dagen skulle
<lb/>säga: jag kände eder aldrig. Så tänkte Ninas,
<lb/>och han tyckte mycket bättre om honom nu,
<lb/>när han visste att han ej hade hjälp av djävu&#x00AD;
<lb/>len. Men vad de tre grenljusen betydde,
<pb n="101"/>
<lb/>visste han ej, och han hostade lätt, och när
<lb/>Janken hörde, att han var vaken, vände han
<lb/>sig till bädden och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Du kan gå när du vill. Du behöver
<lb/>inte vara rädd. Det gamla duger inte i kväll.
<lb/>Och din dotter blir bra – men hon förlorar
<lb/>sitt minne, och det vill du helst.</p>
<p rend="indfirst">Och Ninas steg upp och tackade och ville
<lb/>betala, men Janken tog inte emot.</p>
<p rend="indfirst">– Tacka Gud i stället, sade han.</p>
<p rend="indfirst">Men när Ninas gått fick Janken ingen frid
<lb/>mer. Han var ju på den breda vägen, som
<lb/>leder till helvetet, och fast hans tro hjälpte ho&#x00AD;
<lb/>nom att med herrens kraft hela sjuka, så var
<lb/>han dock en förtappad man.</p>
<p rend="indfirst">En gång i sin ungdom hade han önskat,
<lb/>att djävulen måtte bistå honom, och sedan
<lb/>hade han lyckats. Han hade botat många och
<lb/>fördärvat många. Hans kraft hade varit stor,
<lb/>hans ondska större. Var det för sent nu, att
<lb/>bli en annan?</p>
<p rend="indfirst">Det var värst med den stränge Guden,
<lb/>som satt där uppe och såg allting och skrev
<lb/>i sin stora bok. Och Janken mindes, att han
<lb/>en gång lovat djävulen att bli hans för alltid.
<pb n="102"/>
<lb/>Det hade skett under vissa åtbörder och var
<lb/>bestyrkt av en blodröd ed. Var det djävulen
<lb/>han såg den gången? Kunde något annat se
<lb/>ut så? Men var det nu han – då var allt för&#x00AD;
<lb/>lorat.</p>
<p rend="indfirst">Det berättas att Janken grubblade över
<lb/>detta, tills han vart vansinnig. Då var han
<lb/>förlorad för denna världen. De gamla säga,
<lb/>att de i sin ungdom sågo en vitskäggig gubbe
<lb/>driva omkring på de höstruskiga vägarna med
<lb/>en järnklubba i handen. Han stannade här
<lb/>och var och slog med den på stenarna, och for&#x00AD;
<lb/>made gubbar av våt lera mellan händerna.
<lb/>De säga att han hade stora, håliga ögon och
<lb/>långt, tillrufsat hår, och att han aldrig gjorde
<lb/>något illa åt någon. Men var gång han såg
<lb/>grenljus tändas, då grät han. En strof min&#x00AD;
<lb/>nas de, som han sjöng i takt till slagen av
<lb/>släggan:</p>
<lg><l>I de svartaste nätter, vid det rödaste ljus,</l>
<l>i de gungande skogar, i de gråaste hus,</l>
<l>skall jag hamra mina klippor, skall jag leka</l>
<l rend="ind4">med mitt ler</l>
<l>och jag somnar vid min slägga när solen går</l>
<l rend="ind4">ner.</l></lg>
<lb/>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">Det påstås att han dog någonstädes i
<lb/>Värmlands finnskogar, och att det var med
<lb/>nöd man fick släggskaftet ur hans järnstyva
<lb/>händer.»</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">När denna historia var ändad, hade bra&#x00AD;
<lb/>san brunnit ner, och Moris frågade sömnigt,
<lb/>hur det gick, om den tokiga flickan vart bättre.</p>
<p rend="indfirst">– Visst vart hon bra – hon vart bra
<lb/>då strax, svarade Olle otåligt, annars hade det
<lb/>väl inte varit nån’ mening med historien. Ska’
<lb/>vi lägga oss nu? Han såg modstulet omkring
<lb/>i stugan och makade sig närmare glöden, un&#x00AD;
<lb/>der det Moris steg upp och lade sin halmsäck
<lb/>tillrätta i hörnet nära <choice><sic>spisen</sic><corr resp="litlolo">spiseln</corr></choice>, och Olle lade
<lb/>sin åt andra sidan. Men va ska du ta’ över
<lb/>däj? undrade Moris. Jag brukar ta rocken,
<lb/>men dä’ kanske du inte är van? Annars har
<lb/>jag en skinnpäls här, den kan du få låna.</p>
<p rend="indfirst">Olle hade redan krupit ihop på säcken och
<lb/>tagit av sig kavajen och lagt den över sig, och
<lb/>förstärkte nu täckelset med den sotiga skinn&#x00AD;
<lb/>päls Moris slängt dit.</p>
<pb n="104"/>
<p rend="indfirst">– Det är någonting underligt med att
<lb/>krypa ihop i en mörk vrå med en hög lump
<lb/>över sig, hördes Olles röst under pälsen, som
<lb/>han dragit över huvudet. I all synnerhet när
<lb/>en är led åt hela världen. Det är som att vara
<lb/>begraven. Det finns knappt något förargligt
<lb/>i livet, som kan hitta in i ett sådant mörkt
<lb/>hörn, eller gå igenom en så gammal päls.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tycker inte dä just är nånting så
<lb/>storartat. En säng är nog bättre.</p>
<p rend="indfirst">– En säng – men det finns inga sängar
<lb/>som det inte är vägglös i. Åtminstone har
<lb/>inte jag legat i någon – utom det året jag
<lb/>var till sjöss.</p>
<p rend="indfirst">Moris svarade inte, förmodligen av rädsla
<lb/>att behöva höra flera historier. Han snarkade
<lb/>svagt. Men Olle låg länge vaken. Han låg
<lb/>och tänkte på alla historierna om detta hus,
<lb/>han kände sig nästan ensam nu, när Moris
<lb/>somnat. Han satte sig upp och lyssnade. Ja,
<lb/>Moris sov nu ganska tungt där borta, och
<lb/>stugan låg i mörker, och vinden ruskade på
<lb/>dörren – något – var det rägn? – föll mot
<lb/>fönstret. Men ingenting tassade över golvet,
<lb/>ingen tung suck ljöd från något hörn, ingen
<pb n="105"/>
<lb/>grovt hes röst skrattade utanför. Bestämt bara
<lb/>historier han hört – och för övrigt var ju
<lb/>Moris här, och han såg då ut kunna tåla en
<lb/>hel del.</p>
<p rend="indfirst">Det var bortåt midnatt och han låg ännu
<lb/>vaken. Han kunde inte ha rocken över hu&#x00AD;
<lb/>vudet, det blev för varmt. Men han började
<lb/>känna sig sömnig. Det var så tyst nu, så
<lb/>tyst att han hörde Moris minsta rörelse bortom
<lb/>spiseln. Om bara stormen inte lagt sig, om
<lb/>den ännu ville ruska på dörren, om Moris
<lb/>ändå ville snarka tillräckligt hårt – men
<lb/>den här tystnaden var vanvettig.</p>
<p rend="indfirst">Månen hade säkert gått upp, det var lju&#x00AD;
<lb/>sare nu, han kunde se papper och skräp på
<lb/>golvet.</p>
<p rend="indfirst">Då hackade en ihålig, skrällande, skarp
<lb/>hosta genom rummet. Han satte sig hastigt
<lb/>upp. Han frös i varenda millimeter av krop&#x00AD;
<lb/>pen. Och med nästan onaturlig ansträngning
<lb/>fick han fram som ett hårt stönande:</p>
<p rend="indfirst">– Var det du som hostade, Moris?</p>
<p rend="indfirst">Moris satt upprätt på sin halmbädd. Han
<lb/>strök eld på en tändsticka och tände ett spån
<lb/>i spiseln.</p>
<pb n="106"/>
<p rend="indfirst">– Förbanna mäj, om ja dä gjorde, sva&#x00AD;
<lb/>rade han. Olle, kan du nån bön, så läs den,
<lb/>innan han hostar en gång till. Han måtte ha
<lb/>lungsot, den där. De stego båda upp och
<lb/>tände en ny brasa.</p>
<p rend="indfirst">– Sov du? Kanske du hostade i söm&#x00AD;
<lb/>nen?</p>
<p rend="indfirst">– Jag – jag har inte sovit en blund, jag
<lb/>har bara legat och lyssnat.</p>
<p rend="indfirst">De sutto sedan framför brasan tills det,
<lb/>blev morgon, och de turade om att dricka
<lb/>brännvin, tills buteljen var tom, men blevo inte
<lb/>ens yra i huvudet. Till sist kröpo de på nytt
<lb/>ner på sina säckar och somnade och sovo, tills
<lb/>dagsljuset lekte i spiseln. Då lagade de sin
<lb/>frukost under djup tystnad.</p>
<p rend="indfirst">– Jag minns en historia som Fager be&#x00AD;
<lb/>rättade, började Olle försiktigt. Han var ut&#x00AD;
<lb/>tråkad på tystnaden, som rådde. – Den där
<lb/>gamla kolaren, du vet. Moris blängde ilsket
<lb/>mot dörren, energiskt tuggande på en seg
<lb/>fläskbit.</p>
<p rend="indfirst">– Han var ute på tjuvskytte, han och
<lb/>Axel Hejd, du vet, och hade gjort en eld i
<pb n="107"/>
<lb/>Pallmadalen och satt där i höstslasket och åt
<lb/>kväll, och då såg dom skogsrået valla sin bo&#x00AD;
<lb/>skap, nio svarta kor gick åt ena sidan och nio
<lb/>vita åt den andra, och råhanda själv gick före
<lb/>och en grönrandig karl gick efter, och hela
<lb/>dalen ekade av lockrop, och skällorna lät dovt
<lb/>och strävt och korna stannade länge i dalen,
<lb/>men Hejd och Fager såg dom bara några mi&#x00AD;
<lb/>nuter –</p>
<p rend="indfirst">– Varför dä då, frågade Moris.</p>
<p rend="indfirst">– Därför, du otrogna fähund – därför
<lb/>att röken slog ner åt två sidor mitt i dimman
<lb/>och låg som en fäll över dalen – röken från
<lb/>elden, förstår du, och bakom röken låg bärget
<lb/>och skogen och bakom skogen stod himlen
<lb/>röd som en vägg av glödande järn – och
<lb/>trollen var i röken, förstår du, det var klart,
<lb/>och så när röken skingrade sig, såg dom inte
<lb/>trollen mer, men dom såg ett svart bylte till
<lb/>tiggarunge springa som en pil över ljungen,
<lb/>och han hade svart hår som en hästs hår, och
<lb/>alldeles för stora skor. –</p>
<p rend="indfirst">– Och sen slog väl röken ner igen, kan
<lb/>jag förstå –</p>
<pb n="108"/>
<p rend="indfirst">– Du är omöjlig, gosse, ja, visst slog
<lb/>han ner, och sen såg dom –</p>
<p rend="indfirst">– Nu går vi till byn. Är där inget bränn&#x00AD;
<lb/>vin kvar?</p>
<p rend="indfirst">– Inte en droppe.</p>
<p rend="indfirst">De gjorde sig i ordning att gå, men i
<lb/>dörren stannade Olle och såg osäkert prö&#x00AD;
<lb/>vande på Moris.</p>
<p rend="indfirst">– Du, som är en erfaren karl! sade han
<lb/>långsamt och med svävande röst. Det syn&#x00AD;
<lb/>tes som ville han fram med något ömtåligt han
<lb/>hade på hjärtat. Han såg på en gång rädd
<lb/>och förväntansfull ut. Du minns den där hi&#x00AD;
<lb/>storien jag läste för däj, den som jag hade
<lb/>skrivit på det här papperet, tycker du inte
<lb/>att den var – bra skriven?</p>
<p rend="indfirst">– Det var en konstig fråga! Inte begri&#x00AD;
<lb/>per jag sånt! Men du kunde ju visa den för
<lb/>nån som kan skriva. Det kan inte jag. Min
<lb/>mor kunde bara läsa, men inte skriva. Du
<lb/>ska visa den för nån lärd kar –</p>
<p rend="indfirst">– Till exempel –</p>
<p rend="indfirst">– Till exempel Domquist.</p>
<p rend="indfirst">Olle steg tillbaka, för att riktigt betrakta
<lb/>Moris.</p>
<pb n="109"/>
<p rend="indfirst">– O, du heliga, enfaldiga gamla uv! ro&#x00AD;
<lb/>pade han. Om du visste, hur klokt du ta&#x00AD;
<lb/>lade, skulle du vara Paindalens stoltaste män&#x00AD;
<lb/>niska! Men, Israel, din visdom är de fåvitskes
<lb/>och dina konungar le åt det, som de icke
<lb/>förstå!</p>
<p rend="indfirst">Moris var redan i andra tankar. Vid
<lb/>Mattna Drainas timmerväg skilldes de och
<lb/>Olle försvann åt Kangsåshållet.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="110"/>
</div2>
    <div2 type="part" xml:id="Kap11">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Bekymmer.</head>
<lb/>
<lg rend="small ind6"><l rend="i">Säg mig ingenting om kärlek,</l>
<l rend="i">tala ej till mig om lycka,</l>
<l rend="i">nämn mig blott en plats där jag får ligga</l>
<l rend="i">ensam, höljd av mina trasor.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Olle en dag strövade landsvägen
<lb/>framåt hann han upp en trasig landstrykare
<lb/>med magra lemmar och urskrapat ansikte.
<lb/>Kring ögonen, som lågo långt in och inte just
<lb/>uttryckte något, hade så småningom bildats
<lb/>gula fält, och käkbenets kantighet syntes
<lb/>skarpt genom den blekblåa huden. Han gick
<lb/>med korta och stötande steg och kutad rygg
<lb/>och såg stadigt ner i marken, grubblande som
<lb/>det syntes över att nödgas gå på något så hårt.
<lb/>Han såg upp helt likgiltigt när Olle hälsade.</p>
<p rend="indfirst">– Hur långt kan det vara till närmaste
<lb/>gård? frågade han slött.</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">– En halv mil.</p>
<p rend="indfirst">Främlingen suckade.</p>
<p rend="indfirst">– Jag borde ha stannat i Bro, sade han
<lb/>helt för sig själv. Hurudant är folket där&#x00AD;
<lb/>borta?</p>
<p rend="indfirst">– Somliga är fattiga, och därtill ganska
<lb/>obarmhärtiga. Andra ha det bättre, och är
<lb/>lika obarmhärtiga ändå.</p>
<p rend="indfirst">– Alltså är det bara vanligt folk, sva&#x00AD;
<lb/>rade luffaren, i det han såg upp mot ett elakt
<lb/>grin. Tror ni jag kan få ligga över natten hos
<lb/>någon?</p>
<p rend="indfirst">– En mycket kinkig fråga! Herre Gud,
<lb/>vad det måtte vara obehagligt att jämt få lov
<lb/>tugga på det bekymret.</p>
<p rend="indfirst">– Obehagligt! Ja, ni har rätt, det är
<lb/>verkligen mycket obehagligt. Det är bara så
<lb/>underligt – jag har verkligen aldrig tänkt
<lb/>på att det var obehagligt.</p>
<p rend="indfirst">– Ni hade tänkt att det var förbannat!</p>
<p rend="indfirst">– Alldeles rakt förbannat!</p>
<p rend="indfirst">De fortsatte en stund tysta,</p>
<p rend="indfirst">– Ni har väl inte en slant att ge mig?
<lb/>frågade luffaren plötsligt med fräckare upp&#x00AD;
<lb/>syn.</p>
<pb n="112"/>
<p rend="indfirst">Olle grävde i västfickan och fann en fem&#x00AD;
<lb/>öring.</p>
<p rend="indfirst">– Skulle ni ha någon användning för
<lb/>den? frågade han i det han noga studerade
<lb/>den trasiges hela person. Det är verkligen
<lb/>allt vad jag har för tillfället.</p>
<p rend="indfirst">– Och när får ni nästa löning? Frågan
<lb/>kom litet spefullt och följdes av ett ännu
<lb/>elakare grin. Olle skrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Nästa löning! Det har jag verkligen
<lb/>inte tänkt på. Jag undrar verkligen när jag
<lb/>får nästa löning. Men vill ni inte ha slan&#x00AD;
<lb/>ten?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, för all del! Han tog den och stop&#x00AD;
<lb/>pade den i västfickan helt vårdslöst. Trodde
<lb/>ni jag var besvärad av några ömma skrupler?</p>
<p rend="indfirst">– Jag trodde bara, ni räknade efter hur
<lb/>många ni hade förut, och om tillägget skulle
<lb/>komma summan att nå upp till brännvin.</p>
<p rend="indfirst">– Ni är inte så dum som ni ser ut. Det
<lb/>når verkligen upp till brännvin nu.</p>
<p rend="indfirst">– Jag gratulerar! – Vad slags yrke
<lb/>har ni?</p>
<p rend="indfirst">– Luffare.</p>
<p rend="indfirst">Det var då svar på tal. Olle började
<pb n="113"/>
<lb/>tycka att mannen var rolig. Han skulle visa
<lb/>honom en lada att ligga i där det gick att
<lb/>sova alldeles utmärkt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skall åta mig skaffa nattlogi!</p>
<p rend="indfirst">– Åt oss bägge?</p>
<p rend="indfirst">– Ni är inte på riktigt rätt spår. Jag
<lb/>har verkligen ett hem att gå till.</p>
<p rend="indfirst">Den trasige såg mycket road ut.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har verkligen ett hem! härmade
<lb/>han entonigt, verkligen ett hem! Det var
<lb/>inte så litet det. Har ni hustru och barn med?</p>
<p rend="indfirst">– Hustru – ibland, men inga barn.</p>
<p rend="indfirst">– Då har ni inte så långt gått. Jag har
<lb/>både hustru och barn, jag.</p>
<p rend="indfirst">– Då räcker inte femöringen långt.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, han räcker aldrig, därför har jag
<lb/>gett hushållet på båten. Käringen skrek och
<lb/>trätte, och tyckte hon var för god åt mig,
<lb/>sen jag kommit ut från tukthuset, och så gav
<lb/>jag mig i väg.</p>
<p rend="indfirst">– Så att ni har prövat på åtskilligt!</p>
<p rend="indfirst">Den trasige gjorde en trött åtbörd.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har levat, svarade han överlägset.</p>
<p rend="indfirst">– Hur länge var ni på tukthuset?</p>
<p rend="indfirst">– Egentligen angår det er inte. Men
<pb n="114"/>
<lb/>jag kan ju ljuga för er: jag var där bara i
<lb/>två år.</p>
<p rend="indfirst">Olle betraktade honom nyfiket.</p>
<p rend="indfirst">– Mördade eller stal?</p>
<p rend="indfirst">– Gjorde bara inbrott och höll på att
<lb/>kväva en sjuttio års gammal man, som skrek
<lb/>och var oanständig på alla vis.</p>
<p rend="indfirst">– Nu är det snart höst, fortsatte han
<lb/>med iskall röst, och jag har inte huggit min
<lb/>ved och skurit mitt korn. Det blir snart regn&#x00AD;
<lb/>nätter, och jag har inte bärgat mitt hö.</p>
<p rend="indfirst">Olle nickade och började undra om man&#x00AD;
<lb/>nen var rubbad.</p>
<p rend="indfirst">– Och det blir vinter, och huset är inte
<lb/>byggt än, och den som skall bygga bor hos
<lb/>andra.</p>
<p rend="indfirst">– Har ni tänkt bygga en gång?</p>
<p rend="indfirst">– Jag försöker varje höst bygga ett hus
<lb/>åt mig – men så fort snön kommer märker
<lb/>jag att jag är hemlös.</p>
<p rend="indfirst">– Jag begriper – vad bygger ni av för
<lb/>närvarande?</p>
<p rend="indfirst">Hat och hån – men det håller inte så
<lb/>länge att jag hinner pröva det i ovädret.</p>
<p rend="indfirst">Vägen låg lerig och grå och gropig med
<pb n="115"/>
<lb/>ruttnade, gult vatten i dikena. Små, gråa
<lb/>sparvar surrade hungriga kring den torra, röda
<lb/>hästspillningen, flygande undan steg för steg
<lb/>framför de tungt trampande männen. Hjul&#x00AD;
<lb/>spåren lågo fulla av brunt vatten, och för&#x00AD;
<lb/>sökte spegla skyn ovanför. Kvällen var halv&#x00AD;
<lb/>våt och kall, och ur granskogen kom mörkret
<lb/>vältande, tryckande, tungt, tröttande. De båda
<lb/>talade då och då, med trötta, släpande röster
<lb/>och med hakorna nersjunkna mot brösten,
<lb/>ackompanjerade av skornas glavs mot det sme&#x00AD;
<lb/>tiga gruset och gnisslet av den trasiges blank&#x00AD;
<lb/>slitna rockärm, som svängde av och an mot
<lb/>kroppen som om den varit en pendel och reg&#x00AD;
<lb/>lerat gången.</p>
<p rend="indfirst">När de lågo gömda i höladans mörker
<lb/>kände de sig som gamla kamrater och började
<lb/>tala öppenhjärtigt. Landstrykaren berättade
<lb/>sin historia, lika svart som mörkret omkring
<lb/>dem.</p>
<p rend="indfirst">– Jag stal redan som pojke och försökte
<lb/>strypa en man när jag var fjorton år. Det
<lb/>lyckades inte, han lever ännu, och går visst
<lb/>kring som jag.</p>
<p rend="indfirst">– Hatar han er för det?</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte. Det är mig alldeles lik&#x00AD;
<lb/>giltigt. Jag har fått uppfostran och lärt mig
<lb/>att samvetet är en sjukdom.</p>
<p rend="indfirst">– Då har ni också fått lära er att Gud
<lb/>är ett spöke.</p>
<p rend="indfirst">– Alldeles riktigt! Men jag har glömt
<lb/>den lärdomen.</p>
<p rend="indfirst">– Hade ni några förhoppningar?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, kvinnorna.</p>
<p rend="indfirst">– Fann ni någon?</p>
<p rend="indfirst">– Jag bodde tre år tillsamman med en
<lb/>mörderska.</p>
<p rend="indfirst">– Vacker?</p>
<p rend="indfirst">– Gudomlig! Dessutom hade hon ett
<lb/>mycket gott hjärta.</p>
<p rend="indfirst">– Har ni några önskningar? Längtar ni
<lb/>efter kärlek. Tror ni på ett kommande liv?</p>
<p rend="indfirst">– Jag har en önskan, jag längtar inte
<lb/>efter kärlek och jag tror på ett kommande liv.</p>
<p rend="indfirst">När jag snokat upp en lada att sova i
<lb/>är det alltid mitt bekymmer att den som äger
<lb/>ladan skall komma och köra bort mig, innan
<lb/>jag sovit mig nöjd. Ni kan inte tro, vad det
<lb/>trycker mig, att aldrig få sova riktigt länge.</p>
<p rend="indfirst">Som nu, när jag svept trasorna om
<pb n="117"/>
<lb/>mig! Jag har inga behov. Jag har inga önsk&#x00AD;
<lb/>ningar. Jag är inte rädd för polisen. Jag
<lb/>skulle kunna mörda er. Men jag darrar som
<lb/>ett barn, när jag i morgon hör stegen av bon&#x00AD;
<lb/>den som kommer och kör bort mig!</p>
<p rend="indfirst">– Ni kunde mörda bonden!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, jag blir svag av rädsla att ej få
<lb/>sova ut. Och tror ni jag finge sova längre om
<lb/>jag mördade honom?</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Är ni inte rädd för mig? Att jag skall
<lb/>mörda er?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, ni har ju fått femöringen.</p>
<p rend="indfirst">– Ni har rätt. Är ni aldrig rädd för
<lb/>någon.</p>
<p rend="indfirst">– När jag var barn var jag rädd för
<lb/>Gud och för domen.</p>
<p rend="indfirst">– Ni får oftast sova i fred?</p>
<p rend="indfirst">– Oftast.</p>
<p rend="indfirst">– Lycklige! Vad lever ni av?</p>
<p rend="indfirst">– Ingenting.</p>
<p rend="indfirst">– Det är det bästa. Då får ni inte fett&#x00AD;
<lb/>bildning kring hjärtat.</p>
<p rend="indfirst">Midnatt.</p>
<p rend="indfirst">Olle ligger vaken och hör hur tungt den
<pb n="118"/>
<lb/>hemlöse sover. Men om en stund vaknar han
<lb/>och mumlar: Ge mig en plats – där ingen
<lb/>väcker mig. Och Olle tänker: Hans enda be&#x00AD;
<lb/>kymmer!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="119"/>
    </div2>
    <div2 type="poem" xml:id="Kap12">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">En landstrykares morgonsång
<lb/>till solen.</head>
<lb/>
<lg><lg><l>Sol, har du redan stigit över tjärnen och</l>
<l rend="ind10">heden?</l>
<l>Skrattar du redan bredmunt med ditt ansikte</l>
<l rend="ind10">gula?</l>
<l>Kom nu, så får du lysa på slavsande trasor,</l>
<l>fattiga äro barnen dina, magra och fula.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Sol, vill du höra visor om isen och natten,</l>
<l>vägarna äro hårda och stängda äro husen.</l>
<l>Nattrampet är jag trött av, och morgonen är</l>
<l rend="ind10">min plåga.</l>
<l>Sol, dina små prinsessor äro rädda för busen.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Sol, varför är du vass som en rispande skära,</l>
<l>finns intet moln du kan smyga bakom?</l>
<l>Säj, varför kommer ljuset så oförskämt nära?</l>
<l>Tar du dock kanske trasor för blad och blom?</l></lg>
<lb/>
<pb n="120"/>
<lg><l>Sol, jag är nog en blomma, en vandrande</l>
<l rend="ind10">blomma,</l>
<l>gifthus det har jag också, bakom trasiga blad.</l>
<l>Lys mig på mina vägar – du är dock min</l>
<l rend="ind10">moder!</l>
<l>Död och brott blommar i ditt bländande bad.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Stackare mig som blott har dig till moder!</l>
<l>Sol, du som föder tusen små stinkande liv!</l>
<l>Sol, du är blott en måne på hemlösas vägar!</l>
<l>Sol, för de syndsvarta är du skarp som en</l>
<l>kniv!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Sol, jag är full av hädelse, skynda dig, göm</l>
<l rend="ind10">dig!</l>
<l>skälvande må jag krypa hop här i skuggan</l>
<l rend="ind10">och gråta,</l>
<l>sol, om du är min moder, gå undan och</l>
<l rend="ind10">glöm mig,</l>
<l>sol, vill du inte torka mig – kinderna äro</l>
<l rend="ind10">våta!</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="121"/>
</div2>
    <div2 type="part" xml:id="Kap13">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Bönemötet på Kavelås.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var det största mötet som hållits på
<lb/>Kavelås, och det var höstens sista. Nu kunde
<lb/>man ej hålla till på logen hos Hermanson, han
<lb/>hade i stället upplåtit sina tre rum på nedre
<lb/>botten av stugan, och de lågo alla i en fil,
<lb/>så att när dörrarne mellan dem stodo öppna
<lb/>kunde alla i de tätt packade rummen höra
<lb/>predikantens röst.</p>
<p rend="indfirst">Från alla de vilda bergen kommo åhörar&#x00AD;
<lb/>na, gamla och unga, över halvmilslånga myrar
<lb/>och blåsiga fjäll, och packade ihop sig som
<lb/>ett fiskstim, redan en timme före utsatt tid.
<lb/>Där satt enbente Klas från Lerberget, skoma&#x00AD;
<lb/>karen, som på sin grova grankrycka hoppat
<lb/>fram en mils väg genom de ödsliga skogarna,
<lb/>och där satt hans far, med sitt allvarliga pro&#x00AD;
<lb/>fetansiikte och det böljande vita skägget över
<pb n="122"/>
<lb/>vadmalsvästen, och Klas mor, och alla de röd&#x00AD;
<lb/>hylta pigorna från Hobärg och Håbärg. Där
<lb/>satt längst fram på träbänken Lars Eriksson,
<lb/>fritänkaren och lennstrandianen, med sitt nya
<lb/>testamente och en blyertspenna, och mitt emot
<lb/>honom hans gamla fromma mor, med det vita
<lb/>ansiktet inramat i svart hälgdagssilke. Trap&#x00AD;
<lb/>pan och farstun fylldes av unga flickor och
<lb/>pojkar, och där blev så varmt att dörren fick
<lb/>stå öppen och där blev så fullt av kolsyra,
<lb/>att gamla brösttunga gubbar flämtade med
<lb/>halvöppen mun, och från leriga stövlar och
<lb/>våta kläder och kroppar gick ånga och lukt av
<lb/>svett, och Hermanssons pojke öppnade ett fön&#x00AD;
<lb/>ster, som genast stängdes igen, för korsdra&#x00AD;
<lb/>gets skull.</p>
<p rend="indfirst">Där rådde ett mycket dämpat sorl, och en
<lb/>grovnackad smed, som spordes vad klockan
<lb/>var, höll upp sitt cylinderur ovanför huvudet
<lb/>och vände och vred det åt alla håll, för att
<lb/>slippa tala högt. Ibland lutade två kvinnor
<lb/>sina dukklädda huvuden mot varandra och läp&#x00AD;
<lb/>parna rördes, och gamla tunga kroppar vag&#x00AD;
<lb/>gades fram och åter på bräderna, lagda över
<pb n="123"/>
<lb/>grova pinnbockar, och stubbiga, hårt skurna
<lb/>hakor stöddes mot knotiga käppkryckor.</p>
<p rend="indfirst">Helt nära den vitlimmade järnkaminen
<lb/>slog en dalklocka halv åtta, och när tio mi&#x00AD;
<lb/>nuter därtill gått kom Stor-Andersson, predi&#x00AD;
<lb/>kanten, ned från övre våningen och trängde
<lb/>sig med sin bibel under armen väg genom det
<lb/>fnissande ungfolket vid dörren. Han bar grova
<lb/>skor och var klädd som en bonde, hans långa
<lb/>hår låg i lockar ned över en brun och nött
<lb/>rockkrage, och när hans stadiga, stränga ögon
<lb/>för en sekund överfor församlingen, for en
<lb/>skugga av respektfull förväntan över de still&#x00AD;
<lb/>samma ansiktena.</p>
<p rend="indfirst">Olle satt mitt i värsta trängseln och såg
<lb/>noga på predikantens ansikte. Han tänkte på
<lb/>det gåtfulla allvaret däri. Det var inte skogs&#x00AD;
<lb/>mannens vilda allvar inför döden, det lugn
<lb/>som däri fanns, det fanns även här, men där&#x00AD;
<lb/>till något annat. Det här allvaret var som Ka&#x00AD;
<lb/>rigos, när han tittade in i en annans själ, lika
<lb/>omutligt, långt ifrån så hopplöst ändå! Det
<lb/>var tron i detta ansikte som gjorde skillna&#x00AD;
<lb/>den – om inte det funnits tro i detta ansikte,
<lb/>skulle det ha varit en bödels – men Gud
<pb n="124"/>
<lb/>vare lov för all tro, som fanns kvar i denna
<lb/>svarta tidsålder!</p>
<p rend="indfirst">Stor-Andersson hade kortklippt skägg och
<lb/>begagnade nervikt krage med stor, gammal&#x00AD;
<lb/>dags kravatt. Där det jämna, gråa skägget
<lb/>glesnade kneps en hård och befallande mun
<lb/>ihop, så att det syntes utanpå käkarna
<lb/>hur fast tänderna vilade mot varandra, och
<lb/>de bruna ögonen sågo alltid så långt bort
<lb/>som om han sett himmelen öppen.</p>
<p rend="indfirst">Och varenda bit av den mannens kläder
<lb/>var allvar, och obevekligt sträng var även den
<lb/>grova arbetshanden, som höll bibeln. Dessa
<lb/>ögon kunde knappt fästas vid något världs&#x00AD;
<lb/>ligt utan att skuggas, och det var två djupa
<lb/>linier under dem, som blevo strängare och
<lb/>allvarligare när mannen log.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig och bad med knäppta hän&#x00AD;
<lb/>der, och då böjdes alla huvuden utom Olles –
<lb/>han måste ju se allt detta<choice><sic> </sic><corr resp="litlolo"/></choice>! Där satt till vän&#x00AD;
<lb/>ster en kvinna i ett hörn, och hon var mycket
<lb/>fattigt klädd och hade ett mycket vackert an&#x00AD;
<lb/>sikte och lutade sig framåt så att den svart&#x00AD;
<lb/>klädda ryggen liknade en spant av järn i ett
<lb/>brovalv. Hon snyftade, och Olle tyckte, att
<pb n="125"/>
<lb/>bara hennes smärtfyllda underkastelse borde
<lb/>beveka Gud till förmån för bara inte henne,
<lb/>utan alla andra förkrossade. Hon var mager
<lb/>– han kände henne – hon var en lösdrivande
<lb/>hjälpgumma. Var det därför hon gått hit, där&#x00AD;
<lb/>för att här bjöds ut en annan värld? Men Olle
<lb/>tänkte, att när hon så snyftade i händerna,
<lb/>borde det varit en gloria kring hennes hår.</p>
<p rend="indfirst">Stor-Andersson tog upp en sång.</p>
<lb/>
<lg rend="ind"><l>»Ingen hinner fram till den eviga ron,</l>
<l>Som sig ej eldigt framtränger.</l>
<l>Själen måste utstå en kamp för den tron,</l>
<l>Varpå vår salighet hänger – – – </l>
<l>– – – </l>
<l>Men här gäller tränga, ja, tränga sig fram,</l>
<l>Annars går himlen förlorad!»</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Genom bruset av hopens råa röster hördes
<lb/>Stor-Anderssons stämma, och den var lika
<lb/>sträng som det grova klädet i hans svarta
<lb/>rock. Somliga kvinnor gräto. Om himlen gick
<lb/>förlorad, då var allt förlorat. Det fanns reson
<lb/>i att vara fattig och slita ut sig till bara bleka
<lb/>benen, om det ändå fanns hopp om bättre
<lb/>tider! Och det fanns ju! Fast ingen kunde leva
<pb n="126"/>
<lb/>som Stor-Andersson, han var ju så sträng och
<lb/>lagisk. Men det fanns ju nåd också!</p>
<p rend="indfirst">Då steg Stor-Andersson fram och läste upp
<lb/>texten, och den var sträng som den gamle gu&#x00AD;
<lb/>den själv. En ung kvinna med ett barn i knäet
<lb/>skalv till, och utanför fönstret skrapade den
<lb/>stora aspens grenar gnisslande mot glaset. Nå&#x00AD;
<lb/>gon hostade, så böjdes ryggarna igen, och den
<lb/>stränga stämman gick som en lans av järn ge&#x00AD;
<lb/>nom rummet:</p>
<p rend="indfirst">»Och om någon kommer till mig och icke
<lb/>hatar sin fader och moder och hustru och
<lb/>barn och bröder och systrar och därtill sitt
<lb/>eget liv, han kan icke vara min lärjunge.»</p>
<p rend="indfirst">Det var inte många, som fullt fattade den
<lb/>texten, bara att något ofattbart svårt slungats
<lb/>ut, ett villkor med en dom bakom. Stor-An&#x00AD;
<lb/>derssons tal var också bara dom. Han vände
<lb/>sig till kvinnorna.</p>
<p rend="indfirst">– Har du nånting du älskar – nånting
<lb/>du sitter fast vid. Är det pängar du samlar –
<lb/>är det foder i ladorna – är det dina svultna
<lb/>kor, som du mjölkar? Kom ihåg att du ska
<lb/>hata allt dä där – dä menas inte du ska kasta
<lb/>bort dä – för dä står att du även ska hata
<pb n="127"/>
<lb/>ditt eget liv – å dä kan du ju i alla fall inte
<lb/>kasta bort – däj själv får du dras mä, för du
<lb/>är tvungen – men liksom du hatar ditt liv å
<lb/>blir en sökare, som söker nånting högre än
<lb/>ditt liv – så ska du hata allt som hör ihop
<lb/>med dä livet – för din själ ska gå sin egen
<lb/>väg genom mörker och gråt – å den dagen
<lb/>du hatar mest är du närmast himlen – å
<lb/>himlen, dä är dä outsägliga å den vet du in&#x00AD;
<lb/>genting om – den är högre än dä bästa du
<lb/>tänkt å känt å gjort – å den är inget rum å
<lb/>ingen grannlåt – den är däsamma som du
<lb/>själv, när du lärt däj hata ditt eget liv. Å var&#x00AD;
<lb/>för ska du hata din far å mor? Menas dä att
<lb/>du ska vara hård mot dom? Nej, men du får
<lb/>inte älska dom så, att du därför älskar ditt
<lb/>eget liv – du ska samla ihop å kasta bort
<lb/>dä sista av all din stora kärlek till de ting som
<lb/>är av jord, å gå ensam ut till din Gud – men
<lb/>om du älskar dä blod som drives av ditt hjärta,
<lb/>å sitter fast vid ting som är sken, så är du
<lb/>inte ensam, så kan du inte hata, så kan du
<lb/>allri få det bättre än du har dä nu – å då
<lb/>har du känt vad helvete är.</p>
<pb n="128"/>
<p rend="indfirst">Du vill inte gå den här vägen, för om du
<lb/>inte får gripa fast i tingen, så kan du inte
<lb/>reda däj – du kommer på fattighuset. Du
<lb/>är rädd att svälta ihjäl – då hatar du inte
<lb/>ditt eget liv – då är du inte på vägen – då
<lb/>är du inte Kristi efterföljare – du har en
<lb/>dom över däj.</p>
<p rend="indfirst">Han tystnade och såg genomträngande på
<lb/>än den ena, än den andra, och hans blick träf&#x00AD;
<lb/>fade Olle, som inte stod sig inför dessa ögon,
<lb/>utan såg ner i golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Du, yngling – vad älskar du och vad
<lb/>hatar du? Du är ond över att du är fattig –
<lb/>jag är fattigare – det är en lycka – en har
<lb/>inte så mycket en behöver lära säj hata då.
<lb/>Men du har i alla fall ditt eget liv – å du får
<lb/>allt lära däj hata dä, annars kommer du un&#x00AD;
<lb/>der lagen å ut i tomheten å straffet – ja,
<lb/>dom talar om evigt straff – å jag tar Gud
<lb/>till vittne att jag inte vill rubba en prick eller
<lb/>bokstav av denna lagens ord – å saker som
<lb/>är fördolda ska vi inte kivas om – men ett
<lb/>vet jag, att över alla straff står Herren Gud,
<lb/>å han är starkare än både djävulen å hela det
<lb/>rödaste helvetet, å, han är barmhärtigare än
<pb n="129"/>
<lb/>den barmhärtigaste människa som gått på jor&#x00AD;
<lb/>den. Men du går under en dom, om du inte
<lb/>lär däj hata ditt eget liv – du tänker du är
<lb/>ung å du hinner, men du kan dö innan månen
<lb/>gått opp, å vart ska din själ ta’ vägen? Du
<lb/>tror väl inte du är slut då? Jag säjer däj –
<lb/>du är kvar, du lever, du tänker, du älskar,
<lb/>du hatar, då, som förr – men så mycket du
<lb/>lärt däj hata här, är du kvitt där – – – </p>
<p rend="indfirst">Din mask skall inte dö, å din eld skall
<lb/>inte utsläckas – du vill ändå inte in i eldens
<lb/>gehenna – du tror kanske du renas å går där&#x00AD;
<lb/>ifrån, men det är bäst att ha klart –</p>
<p rend="indfirst">En finns som är större – som kan hjälpa
<lb/>däj att hata och att dö. Föraktar du honom, så
<lb/>ska allt mörkret famna däj, å redlös ska du
<lb/>driva ut i avgrunder av elände! Det är så
<lb/>svårt, å ändå så lätt – – –  å om du tror
<lb/>har du evigt liv.</p>
<p rend="indfirst">Han fortsatte allt ivrigare. Olle satt och
<lb/>såg hur ansiktet spändes och hur glödande
<lb/>stränga ögonen lyste genom det simmiga dunk&#x00AD;
<lb/>let. Det var kvävande hett som ett ångbad,
<lb/>men ingen rörde sig. Det var tystare än gra&#x00AD;
<lb/>ven mellan varje flämtande ord, varje het&#x00AD;
<pb n="130"/>
<lb/>sigt andetag. Till sist slutade han och bad
<lb/>för dem.</p>
<p rend="indfirst">Några kvinnor snyftade, några gubbar
<lb/>krömpo våldsamt ihop, det var dödstyst och
<lb/>talgdanken flämtade på bordet som en sjuk,
<lb/>brinnande lunga. En man och en kvinna hade
<lb/>knäböjt och ropade högt som drunknande om
<lb/>hjälp. Nu sjönk en ung kvinna ihop framme
<lb/>vid bordet – var hon avsvimmad eller bad
<lb/>hon? En stor, grov karl grät som en barn&#x00AD;
<lb/>unge, och en gammal man böjde sig framåt
<lb/>och nickade med huvudet som i kramp, och
<lb/>en vild kolarflicka från bergen skakade som ett
<lb/>löv när Stor-Andersson såg på henne. Någon
<lb/>vid dörren rörde sig, en sång sjöngs och de
<lb/>oberörda troppade av.</p>
<p rend="indfirst">Där knäböjde en ring av människor kring
<lb/>Stor-Anders, och några i ringen gräto våld&#x00AD;
<lb/>samt. Det blev bättre nu, när folket gått och
<lb/>den friska luften spelade in genom rummet.
<lb/>Golvet hade floder av träckigt vatten och
<lb/>smuts och Olle kunde knappt se den knäbö&#x00AD;
<lb/>jande ringen för ångans skull, men han såg en
<lb/>tavla med korsfästelsescenen ovanför de bed&#x00AD;
<pb n="131"/>
<lb/>jandes huvud. Dess glas var brustet och
<lb/>av det billiga oljetrycket stack ut en köttröd
<lb/>kant genom springan.</p>
<p rend="indfirst">Han såg den fattiga hjälpgumman ännu
<lb/>sitta i sitt hörn med huvudet i händerna.
<lb/>Hon vågade säkert inte gå fram – kanske
<lb/>ville hon det inte heller? Han undrade vad
<lb/>hon tänkte, och varför hon satt så stilla då alla
<lb/>andra voro i rörelse. Hennes magra kropp
<lb/>nästan slukades av mörkret i stugan och vat&#x00AD;
<lb/>tenångan som fuktade väggarna och immade
<lb/>fönstret. Hennes kläder sutto fattigt snävt
<lb/>kring gestalten, och ansiktet doldes fullkom&#x00AD;
<lb/>ligt av de grova, röda händerna. Och när
<lb/>Olle sett på henne en stund fann han plöts&#x00AD;
<lb/>ligt att allt var så långt borta. Den bedjande
<lb/>ringen hade höljts av mörker och endast en
<lb/>smula ljus glimmade i det brustna glaset kring
<lb/>den korsfäste, och den stackars kvinnan var
<lb/>bara en skarpt kantad figur mot en vit him&#x00AD;
<lb/>mel, där små svarta moln gungade. Men hon
<lb/>hade en glänsande ring av guld över det gråa
<lb/>håret.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<pb n="132"/>
<p rend="indfirst">När han gick hem härjade stormen som en
<lb/>vilde och slet och rev i träd och hus. I mörk&#x00AD;
<lb/>ret förbi honom skymtade små flockar av
<lb/>tysta och trötta människor. De hade försökt
<lb/>få himmelens dörr litet på glänt, tänkte han,
<lb/>och nu gingo de hem för att sova och vakna
<lb/>med det nyktra dagsljuset skinande över all
<lb/>deras kalla fattigdom. Det var en något un&#x00AD;
<lb/>derlig Guds gåva att få vara människa!</p>
<p rend="indfirst">När alla darrande skuggor skymtat förbi
<lb/>honom och han ensam famlade sig fram ge&#x00AD;
<lb/>nom mörkret och stormen, tände han sin pipa
<lb/>och sjöng och smågnolade för sig själv.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="133"/>
</div2>
<div2 type="part" xml:id="Kap14">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Det gångna är som en dröm och
<lb/>det närvarande förstår jag icke.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han låg med ansiktet obetäckt, gult, blekt
<lb/>och håligt, med nästan vit skäggstubb över
<lb/>haka och hals, var klädd som kringvandrande
<lb/>krämare, och ingen visste ännu vem han i
<lb/>livet varit. Han hade hittats död vid Mattna
<lb/>och burits till Ramnåsen på en säck, varige&#x00AD;
<lb/>nom man ränt två störar att bära med. Ej hel&#x00AD;
<lb/>ler hade där varit några spår av dödskamp.
<lb/>Han hade funnits vid kanten av ett sump&#x00AD;
<lb/>hål, där han med stövelklacken sparkat hål
<lb/>i isen för att dricka, liggande på, magen, med
<lb/>bröstet mot de frusna tuvorna.</p>
<p rend="indfirst">– Det är underligt att ha ett lik i huset,
<lb/>när man ska supa, sade Olle till Karigo och
<lb/>älgjägaren Strid, som fraktat hem den döde.
<pb n="134"/>
<lb/>Det var årets fjärde vecka av storsupning hos
<lb/>Karigo, och de hade gått halvfulla i två dygn.</p>
<p rend="indfirst">Men Olle tystades ner av Karigo, som
<lb/>tyckte att man kunde supa till den dödes åmin&#x00AD;
<lb/>nelse.</p>
<p rend="indfirst">– Tja, en behöver förstås inte ta supnin&#x00AD;
<lb/>gen som ett skoj, funderade Olle, rörande
<lb/>om med en järnpåk i glöden i Karigos öppna
<lb/>spis. Egentligen är det det största allvar som
<lb/>finns – ett rent rakt förbannat allvar. Han
<lb/>stödde sig mot järnpåken och såg på Strid och
<lb/>Karigo, som tappade brännvin ur en tjugukan&#x00AD;
<lb/>norskagge i en kopparskopa.</p>
<p rend="indfirst">– För när allt kommer omkring, tas det
<lb/>ändå alltid som medicin mot alla slags lessam&#x00AD;
<lb/>heter, som inte slagit sig till i ryggen eller
<lb/>magen. För då hjälper bara trolldom.</p>
<p rend="indfirst">Karigo låtsades inte höra gliringen.</p>
<p rend="indfirst">– Tänk på denna döda människa, fort&#x00AD;
<lb/>satte Olle, detta ostörda avsomnande, ensam
<lb/>i skogen under furorna, bland ljung som fry&#x00AD;
<lb/>ser under brinnande stjärnor – – </p>
<p rend="indfirst">– Hur vet du, att han var ensam? frå&#x00AD;
<lb/>gade Karigo häftigt.</p>
<pb n="135"/>
<p rend="indfirst">Olle sträckte sig bakåt mot den svarta
<lb/>muren och körde händerna i fickorna, i det
<lb/>han började läsa i Karigos ansikte. Hans
<lb/>hjärna arbetade, kinderna färgades rödare och
<lb/>ögonen glänste genom halvmörkret. Han lu&#x00AD;
<lb/>tade sig plötsligt framåt och började tala med
<lb/>frånvarande blick.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan tänka mig att han inte var
<lb/>ensam – det var två till – och den ene är
<lb/>mörk – den andre ljus – och klädda som
<lb/>landsstrykare – och de gå efter, när den
<lb/>ensamme går ut från byn – genom Väs&#x00AD;
<lb/>terfallet och Södra berget – han tar norra
<lb/>vägen över Södra berget – Olle såg rakt in i
<lb/>Karigos hårda ögon – över Södra berget och
<lb/>upp mot Tjäderdalen – och de två gå södra
<lb/>vägen genom vilda passet – Styggbärgsvä&#x00AD;
<lb/>gen – och går fort – och den ensamme går
<lb/>fort också – vänta – nu gå de på var sin
<lb/>sida om kärret, där Mattna Draina börjar –
<lb/>nu hinner den ensamme före till sumpen – han
<lb/>är törstig – han har gått fort – och lägger
<lb/>från sig sin packe och sparkar hål med stövel&#x00AD;
<lb/>klacken i isen och lägger sig ner – nu ha
<lb/>de två hunnit fram – de två, och den ene
<pb n="136"/>
<lb/>har hårda nävar – och en håller halsen –
<lb/>strupen, förstår ni – och den andra kastar
<lb/>sig över ryggen och prässar den ensamme
<lb/>fast mot – mot de frusna tuvorna – och två
<lb/>händer klänga om den gurglande strupen –
<lb/>det dröjer inte länge – det blir snart tyst –
<lb/>det är färdigt nu – han sparkar inte ens
<lb/>mer –</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet, svarade Karigo mörkt, men
<lb/>det rör oss inte.</p>
<p rend="indfirst">Olle sjönk tillbaka mot spishällen. Hans
<lb/>panna var våt av svett och han skälvde, men
<lb/>såg oavvänt på Karigo.</p>
<p rend="indfirst">– Om du blir full i natt blir du nog
<lb/>rolig att höra på, mumlade han. En mängd
<lb/>av röda syner dansade för hans ögon. Han
<lb/>knäppte händerna över pannan.</p>
<p rend="indfirst">Karigos ansikte var redan rött av rus.
<lb/>Han stampade osäkert i golvet och ögonen
<lb/>spelade.</p>
<p rend="indfirst">– Och nu ska vi ha mat! vrålade han
<lb/>vilt. Var är käringen?</p>
<p rend="indfirst">Hon kom stultande ut ur sin kammare
<lb/>och började ordna. Hon såg trött och lik&#x00AD;
<lb/>nöjd ut, draget kring den breda tandlösa mun&#x00AD;
<pb n="137"/>
<lb/>nen var hårt och slappt på en gång och hon
<lb/>hostade otåligt och såg inte åt någon av män&#x00AD;
<lb/>nen. Som alla gånger när det söps fick man
<lb/>bara kall mat. Brännvinet ersatte det varma.
<lb/>Där fanns också öl i två bruna trästop. De
<lb/>satte sig ner och åto och drucko.</p>
<p rend="indfirst">Karigo var snart stupfull.</p>
<p rend="indfirst">– Hi-hi! skrek han, och visslade mellan
<lb/>fingrarna, härmande en svala. Är ni inte rädda
<lb/>för djävulen?</p>
<p rend="indfirst">Sedan kröp han över golvet på alla fyra.</p>
<p rend="indfirst">– Är ni inte rädda, era myrlingar? gläf&#x00AD;
<lb/>sade han. Han höll huvudet rätt upp medan
<lb/>han kröp, och krafsade med de grova hän&#x00AD;
<lb/>derna mot golvet. Hans toviga hår stod rätt
<lb/>upp, ögonen brunno. Strid ryste, och Olle
<lb/>skrek, att Karigo inte skulle få mer bränn&#x00AD;
<lb/>vin. Han var själv ganska duktigt berusad.</p>
<p rend="indfirst">– Skäll, skäll som en hund, du apa, du
<lb/>skabbiga katt! skrek han från sitt hörn i spi&#x00AD;
<lb/>sen, där glöden grånade och falaskan dan&#x00AD;
<lb/>sade i draget. Dä låter fan så mycke bättre
<lb/>om du skäller som en hund!</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan skäll, jag! skrek Strid gällt.
<lb/>Han satt vid bordet, hängande huvudet mot
<pb n="138"/>
<lb/>bröstet, gungande fram och tillbaka med över&#x00AD;
<lb/>kroppen som ett vasstrå i landvågor, nickande
<lb/>och spottande ner mellan de vitt åtskilda be&#x00AD;
<lb/>nen. Armarna hängde och blodet fyllde hän&#x00AD;
<lb/>derna tills de liknade klubbor.</p>
<p rend="indfirst">– Tig – du är en gris, grymtade Olle.
<lb/>Han blev allt rusigare, hela det svarta rum&#x00AD;
<lb/>met gungade, Karigo gungade, Strid gungade
<lb/>och den fotogendrypande taklampan dansade.</p>
<p rend="indfirst">Nu började Karigo plötsligt sjunga, med
<lb/>hes och bölande röst, sittande som! en hund
<lb/>mitt på golvet:</p>
<lg rend="ind"><l>»En jägare i skogen går –</l>
<l>pomm pomm!</l>
<l>Han hittar en duva i gråa snår –</l>
<l>pomm pomm!»</l></lg>
<p rend="indfirst">– Det kan du inte! avbröt Olle förakt&#x00AD;
<lb/>fullt fnysande. Och med någorlunda ren röst
<lb/>sjöng han:</p>
<lg rend="ind"><l>»En jägare i skogen går –</l>
<l>pomm pomm!</l>
<l>Han hittar en duva vid Mattinalam</l>
<l>och en döding i Drainas gråa snår</l>
<l>och bytet för dagen är död mans kött</l>
<l>som bäres till kyrkjord fram.»</l></lg>
<pb n="139"/>
<p rend="indfirst">– Vi ska gå opp – på vinn å si va jag
<lb/>har där, föreslog Karigo nästan gråtmilt bed&#x00AD;
<lb/>jande. Si – va – jag – har – på – vinn –</p>
<p rend="indfirst">De tre raglade mot dörren, som Olle spar&#x00AD;
<lb/>kade upp. Det var mörkt i farstun och uppför
<lb/>vindeltrappan kröpo de som kattor, kravlande
<lb/>och spottande, Strid skrek, att en vit katt gått
<lb/>förbi dem i mörkret och Karigo sade, att det
<lb/>var gårdens hund, som dött för en vecka se&#x00AD;
<lb/>dan, och Olle röt morskt, att det var satan,
<lb/>och så kröpo de vidare uppför den branta
<lb/>trappan, lallande och sjungande.</p>
<p rend="indfirst">Överst stannade Olle, som krupit före de
<lb/>andra, krafsande på vindsdörren med hän&#x00AD;
<lb/>derna och bultande sitt huvud mot panelen för
<lb/>att få upp den.</p>
<p rend="indfirst">– Hallå därinne, alla andar och gulgröna
<lb/>gastar och troll och spökhundar! skrek han.</p>
<p rend="indfirst">Dörren for upp och en rå luft smekte hans
<lb/>heta huvud. Han reste upp sig och letade i
<lb/>fickorna efter tändstickor.</p>
<p rend="indfirst">– Du skulle ha eldat här – o – du
<lb/>store medicinman – innan du visade dina
<lb/>ärade gäster hit – – </p>
<pb n="140"/>
<p rend="indfirst">Han snavade i detsamma över något och
<lb/>föll huvudstupa i golvet. Strid strök eld och
<lb/>lyste på det föremål Olle snavat över. Det
<lb/>var bara Karigos likkista, som han låtit göra
<lb/>och förvarade häruppe. Karigo kom krypande.
<lb/>Tändstickan hade slocknat, men Olle reste sig
<lb/>svärjande och tände en ny. En gammal gas&#x00AD;
<lb/>lampa med fot av horn stod på en låda och
<lb/>Olle tände den med famlande hand, under
<lb/>det Karigo sluddrade:</p>
<p rend="indfirst">– Jo – ni – å nu ska jag lägga mäj
<lb/>– i den här lå – an, å ni ska ta åv locke
<lb/>å – ta – åv – locke – era fyllsvin – – </p>
<p rend="indfirst">Strid satt kvar, där han satt och bara stir&#x00AD;
<lb/>rade, Olle började övermodigt bända i loc&#x00AD;
<lb/>ket.</p>
<p rend="indfirst">– Har du nånting ovanligt i den här –?
<lb/>frågade han misstroget.</p>
<p rend="indfirst">– En får si – – når en ö-öppnar! Ka&#x00AD;
<lb/>rigo stod lutad över kistan, gungande och
<lb/>dreglande för vart ord han pressade fram. Nu
<lb/>gick locket – och där fanns sängkläder, ma&#x00AD;
<lb/>drass och kudde.</p>
<p rend="indfirst">– Sir ni, här sover Karigo middag –
<pb n="141"/>
<lb/>här – vänjer han säj ve å vara dö! – – stå
<lb/>nu åt sidan – så får han vil – a – – </p>
<p rend="indfirst">Han ramlade i detsamma raklång i kis&#x00AD;
<lb/>tan och slog sitt lurviga huvud med en plums
<lb/>mot kudden. Olle gapskrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Du kan gärna ta’ å dö nu, sade han
<lb/>grinigt, så bränner vi hornlampan en stund
<lb/>för din okunniga själ.</p>
<p rend="indfirst">Men Karigo svarade inte, han hade slutit
<lb/>ögonen. Sov han? Lampan osade. Strid såg
<lb/>otrevligt full ut. Olle började bli nykter, och
<lb/>han undrade varför Karigos ansikte var så
<lb/>blått mot den brunrandiga kudden i kistan.
<lb/>Hade han druckit för mycket, och skulle han
<lb/>dö nu? Men han andades ännu och låg som
<lb/>en svart klump mellan den svarta kistans glän&#x00AD;
<lb/>sande bräddar.</p>
<p rend="indfirst">– Ett sånt skoj – tror du, han kan vända
<lb/>syn, Olle, frågade Strid rysande.</p>
<p rend="indfirst">Olle ryckte på axlarna.</p>
<p rend="indfirst">– Han kan tillräckligt för att skrämma
<lb/>vettet ur däj, åtminstone.</p>
<p rend="indfirst">– Dä ligger en filt där – vi lägger över
<pb n="142"/>
<lb/>han, så han inte fryser, å så går vi ner – så
<lb/>där, ja – Olle stoppade filten om Karigo.</p>
<p rend="indfirst">– Ska vi släcka?</p>
<p rend="indfirst">– Nej – låt brinna – han betalar ju själv
<lb/>fotogenet – snålhund! Olle sparkade van&#x00AD;
<lb/>vördigt i kistan och såg på Karigo.</p>
<p rend="indfirst">– Ser du, hur han grinat opp säj – ser
<lb/>du, hur grinet stelnat – nu drömmer han nog
<lb/>nånting – ska vi skälla ett tag, så tror han
<lb/>att han jagar hare?</p>
<p rend="indfirst">Strid kände sig plötsligt modig, och i det
<lb/>han med osäkra steg gick bort mot utgången,
<lb/>gläfste han som en hund. Hans ansikte blev
<lb/>plötsligt lika stelt som Karigos, och han ha&#x00AD;
<lb/>sade sig närmare Olle i vanvettig ångest, stå&#x00AD;
<lb/>ende med stel, spänd rygg som en fjäder.</p>
<p rend="indfirst">– Hörde du?</p>
<p rend="indfirst">– Visst hörde jag! Olle vände bort an&#x00AD;
<lb/>siktet, som plötsligt blivit kritvitt, men dock
<lb/>lugnt. Visst hörde jag! Han svarade bara
<lb/>på ditt hundskall – men jag tyckte det lät
<lb/>som en räv – i alla fall är han inte vaken
<lb/>– det var i sömnen, du, var snäll och skäll
<lb/>en gång till, får jag se på ansiktet hans – – </p>
<pb n="143"/>
<p rend="indfirst">Men Strid skalv i hela kroppen och hade
<lb/>redan öppnat dörren. Olle följde efter, svär&#x00AD;
<lb/>jande över Strids feghet. I dörren stannade
<lb/>han och härmade en rävs gnällande skall, men
<lb/>fick inget svar från kistan.</p>
<p rend="indfirst">– Men tänk om han dör! oroades Strid,
<lb/>när de voro i dörren.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror inte han kan dö – han är
<lb/>odödlig, skämtade Olle för att få litet luft.
<lb/>Kom, så går vi ner nu!</p>
<p rend="indfirst">De rumlade ner för trappan, och Strid
<lb/>påstod, att den vita hunden gick före dem
<lb/>hela vägen.</p>
<p rend="indfirst">– Så sparka’n i ändan då, å försök be&#x00AD;
<lb/>hålla ditt lilla förnuft en enda gång, svarade
<lb/>Olle mycket otåligt.</p>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<p rend="indfirst">Det stora köket var kallt och ruskigt och
<lb/>Olle började plocka ved i spiseln, medan Strid
<lb/>satte sig krokig och tillintetgjord borta vid
<lb/>bordet och började äta av vad som fanns kvar.
<lb/>Han begagnade varken kniv eller sked utan
<lb/>grävde direkt i maten med fingrarna och stop&#x00AD;
<lb/>pade in i munnen med en glupsk fart; Olle
<lb/>hade fått brasan i ordning och tittade be&#x00AD;
<pb n="144"/>
<lb/>undrande på den hungrige. Han åt ju, så att
<lb/>svetten dröp om honom! Tuggade och smas&#x00AD;
<lb/>kade, och hans ansikte var ännu stelt som i
<lb/>kramp och ögonen glanslösa. Till slut var
<lb/>skålen tom, och då slickade han den direkt i
<lb/>botten som en hund, flåsande och slafsande.</p>
<p rend="indfirst">Olle började tröttna på djuret. Strid var
<lb/>både tråkig och tokig. Hur var det med Ka&#x00AD;
<lb/>rigo? Borde man inte gå upp och väcka ho&#x00AD;
<lb/>nom, kanske han låg och kvävdes. Det var
<lb/>knappast lönt att ta Strid med – nu söp
<lb/>han ju också mer brännvin – han blev nog
<lb/>snart redlös, och det var inte roligt att bli all&#x00AD;
<lb/>deles ensam i detta förhexade näste. I alla
<lb/>fall – nu borde han övervinna sin feghet
<lb/>och gå upp och väcka Karigo.</p>
<p rend="indfirst">Trappan syntes honom mörkare än förr
<lb/>– och kanske det ännu var flera timmar till
<lb/>dagningen? Han visste inte vad natten var
<lb/>liden. Han såg ljus i dörrspringan däruppe,
<lb/>alltså brann lampan ännu.</p>
<p rend="indfirst">Han var för slö och kanske ännu litet för
<lb/>rusig för att direkt besväras av någon rädsla,
<lb/>öppnade dörren och snubblade fram mellan två
<lb/>rader av upphängda kläder och kom fram till
<pb n="145"/>
<lb/>kistan. Karigo liknade en död och Olle ryste
<lb/>mot sin vilja. Tänk om han var död! Fat&#x00AD;
<lb/>tande ett plötsligt vilt beslut att företa sig
<lb/>något, böjde han sig ner, fattade den sovan&#x00AD;
<lb/>des arm och lyfte upp den. Karigo gjorde
<lb/>ej någon rörelse, och Olle ropade i hans öra,
<lb/>att det var tid att gå upp. Samtidigt röck han
<lb/>våldsamt i armen. En känsla av iskall kramp
<lb/>tog tag över Olles bröst, och han släppte
<lb/>häftigt och raglade stönande mot dörren, kom
<lb/>ut och nedför trappan med en fart och sprang
<lb/>högt jämrande in till Strid, som låg raklång
<lb/>på golvet och lallade i sin ensamhet. Olle
<lb/>böjde sig ner och skakade honom våldsamt.</p>
<p rend="indfirst">– Strid – Strid, hör du, du ska vara
<lb/>nykter nu – du ska höra vad jag säger –
<lb/>Strid – Stri – i-d!! Djävul och gula råttor
<lb/>– kan du bli människa igen –</p>
<p rend="indfirst">Men Strid bara stirrade fånigt på Olle.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skulle dra upp honom ur kistan
<lb/>och fick armen loss – Karigos arm lossnade
<lb/>– hör du – den ligger lös nu – svara mig
<lb/>– åh, dödfulla idiot – – han reste sig i raseri
<lb/>och sparkade Strid i ryggen. Sedan gick han
<pb n="146"/>
<lb/>bort och stirrade fånigt in i elden, medan an&#x00AD;
<lb/>siktet ömsom blev vitt, ömsom rött.</p>
<p rend="indfirst">– Armen lossnade, sade han högt för
<lb/>sig själv, jag fick den i handen – åh, åh –</p>
<p rend="indfirst">Han rätade plötsligt på sig och skakade
<lb/>av sig rädslan med en ed. Det här måtte vara
<lb/>misstag i alla fall, en arm, även på en död,
<lb/>lossnar inte när man drar i den.</p>
<lb/>
<lg><l>»Jag såg din vita duva</l>
<l>ho – om flög i su – unna-an – vind</l>
<l>å so-ola sjönk i – i – östa-a-n sko-og –</l>
<l>så – å rö – so-om Karins – ki-ind»</l></lg>
<lb/>
<p>lallade Strid borta på golvet. Han hade bör&#x00AD;
<lb/>jat krypa nu. Han var förfärlig att se på. Nu
<lb/>kom Olle att tänka på den döde, som låg på
<lb/>sitt sista läger därute i svalboden. En ny
<lb/>känsla av ensam fasa kröp genom hans kropp,
<lb/>och med ett dödsfånigt grin grep han skopan
<lb/>och hällde i sig mer brännvin.</p>
<p rend="indfirst">Det gjorde verkan, och han tog ännu en
<lb/>klunk, och sjönk som bedövad ner i spiseln
<lb/>med ryggen mot de röda glöden. Nu hade
<lb/>Strid somnat, och låg och snarkade med orm&#x00AD;
<lb/>buktad rygg och utsträckta armar.</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">Olle sjönk ihop. Det kändes så bekläm&#x00AD;
<lb/>mande ensamt ändå. Det där med armen var
<lb/>nog bara skoj av Karigo, hur det nu hängde
<lb/>ihop. Det fanns inga spöken. Allt var bara
<lb/>skoj. Han, Olle var ju den mest upplyste
<lb/>av dem – han hade ej rättighet att vara rädd.
<lb/>Men vad var det för en underlig skepnad
<lb/>borta vid Karigos kammardörr. Nu rörde han
<lb/>sig med långsamma steg. Det var den döde,
<lb/>som burits hem av Karigo och Strid.</p>
<p rend="indfirst">Den svarte stannade mitt på golvet och
<lb/>sträckte ut en hand, som liknade en kräftklo,
<lb/>och nu vaknade Strid och skrek, som om han
<lb/>stuckits med en kniv. Och hela rummet var så
<lb/>bländande rött, och blåa vågor gungade i det
<lb/>röda, och en vit hund med hängande tunga
<lb/>gick över golvet och stannade och nosade på
<lb/>Strid, som på nytt börjat krypa över golvet.</p>
<p rend="indfirst">Han såg och hörde med fullkomligt käns&#x00AD;
<lb/>lolös spänning, men han var för rusig att
<lb/>vara rädd. Slappt gled han ner på golvet
<lb/>och med ens blev allt så mörkt – han hade
<lb/>aldrig sett så tjockt mörker – det riktigt vält&#x00AD;
<lb/>rade över honom. Men så ljusnade det igen.</p>
<pb n="148"/>
<p rend="indfirst">En röst började sjunga och så hörde han,
<lb/>hur Karigo gick med klumpande, skrällande
<lb/>steg över golvet ovanför hans huvud. Rös&#x00AD;
<lb/>ten som sjöng var ung och mjuk som en flic&#x00AD;
<lb/>kas, men orden hörde han inte, och när han
<lb/>stirrade skarpt ut i rummet, såg han några
<lb/>underliga djur dansa kring den krypande,
<lb/>druckne idioten, som också lallade och sjöng.
<lb/>Och den svarte stod där och spritade i sin
<lb/>kloliknande hand och blåste mellan fingrarna,
<lb/>härmande en svala. Han kände nu ej det min&#x00AD;
<lb/>sta av rädsla, men han lade sig ner på golvet
<lb/>för att vila sig från allt detta.</p>
<p rend="indfirst">Han såg Tignareskogen, och där skym&#x00AD;
<lb/>tade åsen vid Mattna Draina och stället där
<lb/>den döde hittats. Där skymtade nattens gastar
<lb/>– de voro bara skinnjackor med släpande
<lb/>remmar. De klagade och gräto och långt
<lb/>bakom dem gick solen upp – eller ner –
<lb/>han visste inte vilketdera, men i det skumma
<lb/>ljuset dansade troll och döda människor, som
<lb/>skrattade och viskade och bannade. Och allt
<lb/>som hänt i gården och i bygden på hundra
<lb/>år, allt ont och allt gott, det hände om igen
<pb n="149"/>
<lb/>nu. Skyn sorlade som ett vattenfall av stri&#x00AD;
<lb/>dande makter, och under skyn, djupt i djupen
<lb/>var ett annat sorl. Det var de ännu levande
<lb/>som trätte och slogos. Och i det allra längst
<lb/>ner belägna djupet, under både levande och
<lb/>döda satt ett ont, fullt djur och skrattade och
<lb/>skrek att allt var lögn, allt var lögn!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="150"/>
</div2>
<div2 type="poem" xml:id="Kap15">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">Olles förbund med makterna.</head>
<lb/>
<lg><lg><l>Jag har skurit ett pilspö där ormarna paras,</l>
<l>i skäret vid Lasso i torsnattens månljus,</l>
<l>och lärt mig en vissling som Karigos svalas</l>
<l>i dalen där Ramnåsen stupar mot Kanga.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Jag har skurit mig pinnar av åtta slags vide,</l>
<l>och doppat dem röda i blod från en trana,</l>
<l>och skrivit att blodet var blod ur mitt hjärta –</l>
<l>han tror nog på lögnen – av gammal vana.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Snart får jag ett slott och en lustig prinsessa,</l>
<l>och guld åt mig själv och min fattiga mor,</l>
<l>och snart får jag bo som konungen bor,</l>
<l>men när tiden är ute och djävulen bråkar,</l>
<l>då visas det nog vem var starkast och klokast,</l>
<l>då, gamle förvillare, ska vi processa!</l></lg>
<lb/>
<lg rend="center"><l>*</l></lg>
<lb/>
<pb n="151"/>
<lg><l>Och nu är det midnatt och fåglarna tiga,</l>
<l>och dagg dricker marken och sommaren sover</l>
<l>sin sömn tills den rodnande morgonen bräcker.</l>
<l>Åt avgrundens storman min själ skall jag viga,</l>
<l>till fröjd åt hans hjärta – så länge det räcker!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Nu susar det tungt genom ångande dalar,</l>
<l>nu susar som stormen hans vagn över fjällen,</l>
<l>Här sitter jag och röker min pipa på hällen,</l>
<l>och känner på hur nattvinden smeker och</l>
<l rend="ind10">hugsvalar.</l></lg>
<lb/>
<lg rend="center"><l>*</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Och kommer han inte så kvittar det lika,</l>
<l>ty skogen är så härlig och natten är så varm!</l>
<l>De veta ej, de tröga, de lärda, de rika,</l>
<l>vad livet är om natten i vildmarkens barm.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Vad livet är om natten när födelsen och döden,</l>
<l>gå dansande och vandrande kring gamla gråa</l>
<l rend="ind10">hus,</l>
<l>när makterna ha rådslag och dikta våra öden,</l>
<l>i sommarnatt, i skugga, i alsnårens sus!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Vi födas under smärta och skratta när vi kunna,</l>
<l>och drömma när vi kunna och tiden han går,</l>
<l>vi bryta våra blommor och älska dem som dofta</l>
<l>och somna en gång stilla och glömma våra år.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 rend="small" type="innehallssida" xml:id="Kap16">
<pb n="152"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center">INNEHÅLLSFÖRTECKNING.</head>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<list type="innehall">
<label>Företal </label><item>3</item>
<label>När djävulen for ner i Vessman </label><item>6</item>
<label>Karigos underverk </label><item>17</item>
<label>Den röda marschen </label><item>38</item>
<label>Midnatt vid Varma Källorna </label><item>49</item>
<label>Spådomen om Varma Källorna </label><item>61</item>
<label>Lasse Udd berättar </label><item>63</item>
<label>Sällskapsliv </label><item>71</item>
<label>I ödestugan vid Blybärg </label><item>89</item>
<label>Historien om en fredlös </label><item>97</item>
<label>Bekymmer </label><item>110</item>
<label>En landstrykares morgonsång till solen </label><item>119</item>
<label>Bönemötet på Kavelås </label><item>121</item>
<label>Det gångna är som en dröm och det närvarande för&#x00AD;
<lb/>står jag icke </label><item>133</item>
<label>Olles förbund med makterna </label><item>150</item>
</list>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div1>
</back>
</text>

</TEI>