<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1655580">

<front>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="author">MIKAEL LYBECK</p>
<p rend="title">BREVEN TILL CECILIA</p>
<p rend="publisherPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="publisher">SÖDERSTRÖM &amp; C:o, FÖRLAGSAKTIEBOLAG.</p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<p rend="between1"><hi rend="i">All rätt förbehålles författaren.
<lb/>Copyright. Söderström &amp; C:o, Förlagsaktiebolag. 1920</hi>.</p>
</div1>
</front>
<pb n="5"/>
<body>
<div1>
<head rend="partname center">BREVEN TILL CECILIA</head>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="7"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="Kamratmötet">
<head rend="center chaptername">KAMRATMÖTET</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han hade så få bekanta utom de lärda
<lb/>universitetskretsarna, men till utseendet var
<lb/>han känd, för att icke säga populär, alltsedan
<lb/>de där föredragen om <hi rend="i">Konsten och Livet</hi>. Mötte
<lb/>honom en rad unga damer på gatan, så viskade
<lb/>de ivrigt sinsemellan när han passerat, en
<lb/>och annan till och med vände sig om —
<lb/>»Vad han ser väldigt bra ut!»</p>
<p rend="indfirst">Sådant tog han icke åt sig, märkte det
<lb/>knappast.</p>
<p rend="indfirst">Mannen i den ljusgrå slängkappan, på
<lb/>huvudet en mjuk, grå filthatt, detta huvud
<pb n="8"/>
<lb/>lutat helt lite åt sidan, åt höger — det var
<lb/>Sven Ingelet. Håret mörklockigt under de
<lb/>breda hattbrättena, ansiktet smalt och med
<lb/>rak profil, varm, mattgul hy, stora, klarbruna
<lb/>ögon, därtill ofta ett vänligt leende på läpparna
<lb/>— det var Sven Ingelet. Skägget kortklippt
<lb/>och spetsigt, redan gråsprängt, alltså ljusare än
<lb/>mustascherna. Gestalten lång och en smula böjd.</p>
<p rend="indfirst">Den han talade med såg han lugnt och
<lb/>fast i ögonen, det generade många. Men han
<lb/>märkte det icke.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<p rend="indfirst">Lördagen den 31 maj klockan fem på
<lb/>morgonen skulle ångbåt avgå från Helsingfors
<lb/>till Köpenhamn. Nu var det torsdag, doktor
<lb/>Ingelet trädde just ut från kontoret där han
<lb/>löst biljett; Leo Lewenhult, Gundö-baronen,
<lb/>ämnade sig utomlands med samma lägenhet.
<lb/>Under portalen till ångbåtsbolagets hus stod
<lb/>en hop emigranter, de båda vännerna endast
<pb n="9"/>
<lb/>gjorde tecken åt varandra, ett tecken som
<lb/>betydde: vi träffas ju snart! Ingendera gav
<lb/>sig tid att stanna.</p>
<p rend="indfirst">Även baronen var en vacker karl, ehuru i
<lb/>annan stil. Av medellängd, axelbred, blond,
<lb/>blåögd, slätrakad. På huvudet nyländska jakt&#x00AD;
<lb/>klubbens mössa, kavajen stramt igenknäppt,
<lb/>benkläderna vita och välpressade — han kom
<lb/>från klubbens paviljong. Hela hans manliga
<lb/>yttre bar vittne om en imponerande hälsa, en
<lb/>glad och oförbrännlig lust att avtvinga livet
<lb/>varje njutning det möjligen ännu gömde på.
<lb/>Mötte honom en rad unga damer på gatan, så
<lb/>likasom stelnade de i sin gång, och naturligtvis
<lb/>snavade genast någon av dem. Förargligt!
<lb/>Icke ett enda ord på en lång stund, alla sökte
<lb/>de bara se högst likgiltiga ut. Han mönstrade
<lb/>dem alltid med ett slags illmarig distraktion,
<lb/>ofta med en hälsning i sista ögonblicket som
<lb/>om han, tyvärr, först då blivit deras löftesrika
<lb/>ungdom varse.</p>
<pb n="10"/>
<p rend="indfirst">Allvarsam och tankfull fortsatte Sven Ingelet
<lb/>sin väg gatan framåt. Med raska steg. Plötslligt
<lb/>hejdade han sig — en duva, en tydligen mycket
<lb/>världsvan duva kom trippande emot honom
<lb/>utan att väja, utan att hysa minsta tvivel om
<lb/>sin ensamrätt till trottoaren, han insåg det strax
<lb/>och trädde höviskt åt sidan. Sådana små
<lb/>avbrott roade honom, de liknade nyckfullt eller
<lb/>av misstag satta kommata i en fortlöpande
<lb/>mening, kunde ibland föranleda oväntade, till
<lb/>och med nyttiga betraktelser. Javisst, alldeles
<lb/>rikligt, sade han sig, varför egentligen skynda?
<lb/>Vart man än går, vad man än strävar efter,
<lb/>så är det ju själva vägen som är meningen,
<lb/>trots allt, målet bara punkten som anger att
<lb/>nu är meningen slut. Och punkt kan man
<lb/>sätta när man vill.</p>
<p rend="indfirst">På torget vid hamnen var rörelsen livlig,
<lb/>morgonsolen lyste varm över salustånden
<lb/>och de jäktande människorna. Han saktade
<lb/>farten och såg sig omkring, dock utan att
<pb n="11"/>
<lb/>ägna omgivningen en tanke. Men när han i
<lb/>fönstret till en blomsterhandel blev varse några
<lb/>mörkröda rosor, i en hög kristallvas, gick
<lb/>han in och köpte dem.</p>
<p rend="indfirst">Butikfröken var blek och fager och betraktade
<lb/>honom med synbart välbehag.</p>
<p rend="indfirst">»Kanske får vi skicka blommorna, vilken
<lb/>är adressen ...?»</p>
<p rend="indfirst">Sven Ingelet gav intet svar, endast lyfte
<lb/>flyktigt på hatten till avsked.</p>
<p rend="indfirst">En av ångbåtarna borta vid kajen utstötte
<lb/>ett hest tjut, han ryckte till, det skar genom
<lb/>vårluften som vrålet av ett stort, brunstigt djur.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<p rend="indfirst">Förslaget var konsul Ragnar Gullströms.
<lb/>Redan vid påsktiden skrev han från sitt kontor
<lb/>i Nystad till Otto Erik Minck i Helsingfors:</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag tycker att vi sju kvarlevande klass&#x00AD;
<lb/>kamrater borde råkas ett tag. Tammefan
<pb n="12"/>
<lb/>tycker jag inte det! Nu har vi 1913, och i
<lb/>maj, den 30 maj på kvällen, är det precis
<lb/>tjugo år sen vi blev studenter. Och det borde
<lb/>vi skåla på lite grand.</p>
<p rend="indfirst">Tänk, bara sju i livet numera! Av tolv.
<lb/>Här har du oss i ordningsföljd, jag hittade i
<lb/>går en gammal skolkatalog bland mina papper.
<lb/>Lägger till vad jag vet om titlar och värdigheter
<lb/>och vad annat smått jag just nu erinrar mig
<lb/>och kan ha att påstå. Det är egentligen
<lb/>kusligt hur fort tiden gått.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Otto Erik Minck</hi>, Primus som du kallades,
<lb/>rentier och ungkarl och enstöring. Och alldeles
<lb/>förbannat musikalisk! Tack för de många
<lb/>ficklån du givit mig, hedersprisse, har jag
<lb/>betalt dem alla?</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Leo Lewenhult</hi>, Lejonet, godsägare och baron.
<lb/>Gift med den granna Dagmar Lackau, henne
<lb/>hade jag bra gärna farit av med men var för
<lb/>obetydlig. Rykten om skilsmässa ha nått mig.
<lb/>Lögn, eller hur?</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Sven Ingelet</hi>, Ynglingen, eller när det skulle
<lb/>vara retsamt: Ynglet, han är ju ett eller ett
<lb/>par år yngre än vi andra. Filosofiedoktor,
<lb/>disputerade om någonting konstigt, »konst&#x00AD;
<lb/>teoretiskt», sände avhandlingen även till mig,
<lb/>vänskapsfullt från författaren, jag begrep inte
<lb/>ett muck av innehållet. Fortfarande kvar vid
<lb/>universitetsbiblioteket, något slags amanuens,
<lb/>är han inte det? Samt ungkarl och enstöring
<lb/>som du. Är han inte det? Ni två höll ju alltid
<lb/>ihop, ibland var Lejonet med som tredje, ibland
<lb/>jag, gör ni det än? Du är världens finaste man,
<lb/>Otto Erik, brukade Ynglingen säga. Ja den
<lb/>Ynglingen! Hur är det med hans gamla pappa?</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Hans H. Fors</hi>, Hans Höghet, bankdirektör,
<lb/>har ett par gånger sökt upp mig när han
<lb/>inspekterat härvarande filial. Högdragenheten
<lb/>mjuknar i mycket stark fukt, jag kan intyga
<lb/>det. Återsåg honom för inte så länge sen i
<lb/>H:fors, då var han sig lik igen, bestod mig
<lb/>bara en styv nick. Typisk huvudstadsbo!</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Ludde Fernlund</hi>, Den Gamle, rådman någon&#x00AD;
<lb/>stans, jag minns tammefan inte i vilken håla,
<lb/>fastän han skrev till mig därifrån på nyåret.
<lb/>Fy fan så glömsk man har blivit! Nåja, jag
<lb/>ska titta efter i brevet.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Ragnar Gullström</hi>, kärt barn har många
<lb/>namn, jag fick var vecka ett nytt, inget av
<lb/>dem fastnade. För resten konsul, skeppsredare,
<lb/>allt möjligt.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Ruben Bernik</hi>, Moppe, veterinär. Smetade
<lb/>pomada i sitt knollriga hår, jag satt judebängeln
<lb/>närmast, följaktligen var det min plikt att ge
<lb/>honom stryk tills han avstod från ofoget.
<lb/>Var finns han nu?</p>
<p rend="indfirst">Tammefan vore det inte roligt att få skåla
<lb/>lite med er allesamman en kväll och en natt!
<lb/>Innan man blir för murvlig.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<p rend="indfirst">Av allt att döma var en enda riktigt förtrogen
<lb/>vän, Otto Erik Minck, nog för Sven Ingelet.</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">»Minckens vinhandel», ett tvåvåningsträhus,
<lb/>i dag som är nästan oförändrat, lika småstads&#x00AD;
<lb/>reputerligt som för ett halvt sekel sedan — men
<lb/>skylten med de solblekta, målade druvorna
<lb/>finns icke mera. Otto Eriks farfar lade grund
<lb/>till affären, Otto Erik själv lade ned den. Han
<lb/>var icke affärsman, samlade bara konstsaker,
<lb/>dyrbara möbler i synnerhet samt alla möjliga
<lb/>gamla musikinstrument. Bland dem rörde
<lb/>sig Sven Ingelet hemvant och säkert vid sina
<lb/>besök i den överfyllda våningen. Den undre
<lb/>hyrdes ut. Guldsmedsbutik.</p>
<p rend="indfirst">Nu var det torsdag som sagt — den 29 maj
<lb/>1913. Otto Erik Minck gick och sög på sin
<lb/>middagscigarr, starkt bolmande, och systern
<lb/>Malin, hans ogifta, elva år äldre syster, satt vid
<lb/>ett av fönstren i en högkarmad renässansstol
<lb/>och följde honom med blicken. Hon tog sig
<lb/>förunderligt liten ut i den breda, praktfulla
<lb/>stolen. Brodern gick långsamt av och an över
<lb/>golvet, iklädd en nött jacka av brunt juftläder,
<pb n="16"/>
<lb/>stödjande sig på en käpp, han haltade, vänstra
<lb/>benet var kortare än del andra. Pincenezglasen
<lb/>dolde rätt mycket av ögonen, munnen sköt
<lb/>han ut så att överläppens lurviga, lingula
<lb/>borst pressades mot den tjocka näsan, det
<lb/>ryckte spasmodiskt i kindmusklerna, stundom
<lb/>i hela det stora, rödlätla ansiktet, och alltjämt
<lb/>strök han sig nervöst över hjässan som var
<lb/>kal.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt stannade han framför ett rikt
<lb/>skulpterat holländskt skåp i barock, kände
<lb/>på det, småfnyste gillande, betraktade länge
<lb/>och uppmärksamt Mariebergtallrikarna som
<lb/>hängde på väggen, småfnyste igen, vände sig
<lb/>om och lät blicken dröja vid spinetten i det
<lb/>angränsande mindre rummet —</p>
<p rend="indfirst">Så satte han sig. Och då skrattade systern,
<lb/>ja han själv med för resten.</p>
<p rend="indfirst">»Naturligtvis, Otto Erik, det är klart att du
<lb/>måste syna dina skatter, du har aldrig sett
<lb/>dem förut.»</p>
<pb n="17"/>
<p rend="indfirst">En gladlynt liten dam var hon, fröken Malin,
<lb/>tidigt gråhårig, ganska korpulent, prydlig och
<lb/>fin i svart sidenklänning, med spetskrage och
<lb/>ett band stenkolspärlor om halsen.</p>
<p rend="indfirst">»Hur är det» — sporde hon — »någon av
<lb/>er har väl fått förhinder? I morgon kväll.»</p>
<p rend="indfirst">»Nej, varför det? Ingen såvitt jag vet.»</p>
<p rend="indfirst">»Och på Kaisaniemi?»</p>
<p rend="indfirst">Han nickade — »I Sjöpaviljongen, där stu&#x00AD;
<lb/>dentkalaset hölls. Det blir middagstillställning.
<lb/>Klockan sju. Leo har åtagit sig arrangemanget.»</p>
<p rend="indfirst">»Kors! Än hans resa då?»</p>
<p rend="indfirst">»Vad har det med resan att göra? När vi
<lb/>sagt adjö och skilts går han och lägger sig i
<lb/>sin hytt helt enkelt. Ombord på ångbåten.
<lb/>Sven likaså.»</p>
<p rend="indfirst">»Och när skils ni?»</p>
<p rend="indfirst">»Hm. Gud vet.»</p>
<p rend="indfirst">»Jag riktigt gläder mig på dina vägnar —
<lb/>du som sitter hemma beständigt.»</p>
<p rend="indfirst">»Är vi nu där igen! En person med mina
<pb n="18"/>
<lb/>nerver får lov att sköta sig en smula —
<lb/>har jag sagt. Tror du, till exempel, att det
<lb/>är för mitt höga nöjes skull jag minskat
<lb/>tobaksrökningen?»</p>
<p rend="indfirst">»Le malade imaginaire.»</p>
<p rend="indfirst">»Äsch! Det har Sven hittat på.»</p>
<p rend="indfirst">»Men det är <hi rend="i">sant</hi>!»... och igen skrattade
<lb/>fröken Malin, ett smittande, muntert skratt
<lb/>vari brodern nödgades instämma, i det han
<lb/>samtidigt reste sig och återtog sin vandring.
<lb/>En mjuk gångmatta dämpade ljudet av stegen.
<lb/>Och två av de fyra pendylerna passade på
<lb/>att ge sig till känna, vardera med fem sprött
<lb/>klingande slag.</p>
<p rend="indfirst">»Säg mig, Otto Erik ...»</p>
<p rend="indfirst">»Nå äntligen!... ja jag hör det strax på
<lb/>tonfallet, Malin, för jag vet vad du hela tiden
<lb/>tänker på. Sven är fortfarande nedstämd, jag
<lb/>medger det, han behöver nog slippa ut och
<lb/>furagera på sina europeiska betesmarker, men
<lb/>tre veckor är alldeles för knappt tilltaget.»</p>
<pb n="19"/>
<p rend="indfirst">»Otto Erik — minns du när han i fjol kom
<lb/>tillbaka från Italien, i april var det, aldrig
<lb/>har jag sett en mänska så lycklig! Rentav
<lb/>febril och smått generad över det nästan,
<lb/>därför har jag väl också förlåtit honom ... det
<lb/>att han inte besökt oss så ofta och regelbundet
<lb/>som förr om vintrarna. Herrejess, nedstämd
<lb/>är ju lite var emellanåt, men han är det inte som
<lb/>vanligt förnuftigt folk, så att man får orsaken
<lb/>klar för sig och kan tala om den och därigenom
<lb/>bli i tillfäle att hjälpa, om möjligt. Julen 1905
<lb/>på samma sätt, minns du inte? Det är säkert
<lb/>bara vi som <hi rend="i">känner</hi> förändringen, och ändå
<lb/>inbillar han sig naturligtvis att vi låter narra
<lb/>oss, i stället för att vi är så rysligt grannlaga,
<lb/>gunås, och ingenting frågar, ingenting frågar.»</p>
<p rend="indfirst">»Ja man ska aldrig göra sådana frågor.
<lb/>Man ska vara tillgiven nog att kunna vänta.»</p>
<p rend="indfirst">»Ack men han borde ju veta hur innerligt
<lb/>vi saknar honom! Ibland liksom ... också
<lb/>när han är tillstädes. Inte sant?»</p>
<pb n="20"/>
<p rend="indfirst">»Han vet det, Malin, han vet det. Allt&#x00AD;
<lb/>sammans, för han håller av oss. Du måste
<lb/>ha tålamod.»</p>
<p rend="indfirst">»Tycker du då inte att vi har en liten, liten
<lb/>smula <hi rend="i">rätt</hi> till hans förtroende?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej. Absolut ingen rätt till opåkallat intrång
<lb/>... i det inre livet ... låt vara välment. Inga
<lb/>närgångna frågor som han nödgas svara på.
<lb/>Det är en av grundbetingelserna, därför passar
<lb/>han och jag för varann, vi som båda är skygga
<lb/>av naturen. Och brist på medkänsla eller tillit
<lb/>är det sannerligen inte — inte hos någondera.»</p>
<p rend="indfirst">Systern skakade på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">»Jag önskar att det vore den där Luca
<lb/>Signorelli som pinade honom» — utbrast hon
<lb/>med hetta — »då kunde man åtminstone
<lb/><hi rend="i">förstå</hi>... men redan tidigt i våras sa han ju
<lb/>att arbetet på <hi rend="i">boken</hi> nästan avstannat, han
<lb/>hade annat i tankarna.»</p>
<p rend="indfirst">»Och misströstar nu om att få den färdig,
<lb/>ja.»</p>
<pb n="21"/>
<p rend="indfirst">»Tror du verkligen att det är orsaken? Han
<lb/>sa det fullkomligt trankilt, gjorde han inte det?»</p>
<p rend="indfirst">»Hm. Vi tänker och vi tror. Och svaret
<lb/>är sällan ... efter önskan. Så mycket vet vi.»</p>
<p rend="indfirst">»Än fadern då? Med ett sådant ... original
<lb/>att brås på kan man nog bli underlig till sist.
<lb/>Rör han sig alls ute, kanslirådet?... jag har
<lb/>inte mött honom.»</p>
<p rend="indfirst">»En hård man, en hård man.»</p>
<p rend="indfirst">Nu hördes en ringning och att tamburdörren
<lb/>öppnades. Därpå en röst som frågade något.
<lb/>Genast spratt fröken Malin upp ur stolen och
<lb/>räckte ivrigt händerna mot den inträdande.</p>
<p rend="indfirst">»Här har jag suttit och latats bara för att
<lb/>jag väntat på dig, Sven!» Ögonen glänste.</p>
<p rend="indfirst">»Vänliga tankar ... god sysselsättning,
<lb/>Malin», svarade Ingelet stilla. »Tyvärr kommer
<lb/>jag bara för att säga farväl. Dig träffar jag
<lb/>ju inte mer.»</p>
<p rend="indfirst">»Sök upp oss när du återvänt! Som förr.
<lb/>Då är vi på landet, du känner vägen.»</p>
<pb n="22"/>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck småfnyste, det betydde
<lb/>gillande. Kinderna hade blivit än rödare, han
<lb/>strök sig nervöst över hjässan, eller slet i
<lb/>skjortkragen som om den varit för trång, men
<lb/>ovanligt nog var det han som yttrade sig
<lb/>oftast, likasom stötvis gav fart åt samtalet.</p>
<p rend="indfirst">»Vi får uppleva en missräkning till, Sven,
<lb/>innan vi dör» — förklarade han bland annat.
<lb/>»Jag menar det här kamratmötet. Ett tjog
<lb/>år är för länge, för lång mellantid, vi har
<lb/>tappat bort varann och blir flata och onaturliga
<lb/>av att pressas ihop.»</p>
<p rend="indfirst">»Mycket kortare tid kan ha liknande verkan»,
<lb/>inföll systern. »Jag har ett förslag — i kväll
<lb/>ska vi smaka på C. F. Mincks ryktbara portvin,
<lb/>det finns ännu ett halvt dussin flaskor kvar.»</p>
<p rend="indfirst">»Vad har jag sagt, Malin, du är en märklig
<lb/>kvinna!»... berömde henne brodern med
<lb/>forcerad livlighet — »dina idéer sväva inte i
<lb/>det ovissa, de gå på djupet, ända ner i källarn.»
<lb/>Vilket föranledde Sven Ingelet till en skämtsam
<pb n="23"/>
<lb/>påminnelse: »Ja kom ihåg, Otto Erik, i
<lb/>morgon dricker du snällt och lydigt vad man
<lb/>slår i åt dig, utan fusk, jag ämnar också följa
<lb/>de andras exempel efter ringa förmåga. Det
<lb/>är vår skyldighet den här gången.»</p>
<p rend="indfirst">»Rätt så» — understödde honom fröken
<lb/>Malin — »narra bror min till extravaganser,
<lb/>ju större dess bättre! Förr skydde han dem
<lb/>inte minsann, nu kallas de hälsovådliga när
<lb/>han talar med mig. Den hycklarn!»</p>
<p rend="indfirst">Brodern låtsade icke höra men såg road ut.
<lb/>Ingelet berättade:</p>
<p rend="indfirst">»Med Lejonet har jag träffat den överens&#x00AD;
<lb/>kommelsen att vi inte nämner ett ord om
<lb/>hans och min avresa, du ensam äger följa oss
<lb/>till båten, o Primus inter pares! Och kan
<lb/>du tänka dig — han ville att jag skulle hålla
<lb/>festtalet! När jag vägrade sa han: Gott, då
<lb/>gör jag mig själv till åtlöje.»</p>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck satt med hakan stödd mot
<lb/>käppens silverkrycka; käkarna tuggade. »Ja
<pb n="24"/>
<lb/>Leo är oersättlig vid vissa tillfällen. Och hans
<lb/>aptit på livet oförminskad.»</p>
<p rend="indfirst">Efter ännu en stunds lekfullt småprat
<lb/>lämnade dem fröken Malin, hon sörjde alltid
<lb/>för att de båda vännerna skulle få vara på
<lb/>tu man hand. Och då hon avlägsnat sig
<lb/>tog brodern fram ett blått skrivhäfte ur en
<lb/>chiffonierlåda.</p>
<p rend="indfirst">»I anledning av morgondagen har jag rotat
<lb/>i gamla gömmor, se här vad jag funnit!»...
<lb/>rösten lät otydlig. »Jag ska läsa upp det för
<lb/>dig, Sven. Hör nu noga på!»</p>
<p rend="indfirst">Han harskade sig och begynte:</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Vi hade för tre år sedan en helt liten apa,
<lb/>en hona, i en stor bur hemma hos oss i vårt
<lb/>hus. Hon liknade mycket en människa, ehuru
<lb/>hon bara var ett djur, därför vill jag här jämföra
<lb/>oss med hvarandra. Sedan blef hon sjuk och
<lb/>dog. Hon var mycket mild och tålig, när
<lb/>hon dog, jag undrar om människorna äro det?</p>
<pb n="25"/>
<p rend="indfirst">Nästan alla dagar lekte jag med henne lite,
<lb/>ty hon tyckte mycket om att leka. Det tycker
<lb/>jag också om. Hon härmade mig ofta och
<lb/>jag skrattade, själf härmar jag ganska träffande,
<lb/>tror jag, både lärare och kamrater, men aldrig
<lb/>elakt. Det gjorde icke hon heller.</p>
<p rend="indfirst">Den apa, jag talar om, var på sätt och vis
<lb/>klokare än jag då var, åtminstone slugare.
<lb/>Man kallar det förställningskonst. Hon föredrog
<lb/>mitt sällskap framför andras, kanske därför
<lb/>att jag icke var så stor och klok som de
<lb/>andra människorna, eller kanske därför att
<lb/>jag var så lätt att narra, emedan jag litade
<lb/>på henne. En gång bet hon mig i kinden.
<lb/>Hon var falsk och tjufaktig, man skall aldrig
<lb/>lita på någon, ja hon var visst också oanständig.
<lb/>Men hvem vet hurudan man är, när man älskar.</p>
<p rend="indfirst">Jag har läst om aporna, att de kunna
<lb/>visa stor uppoffring för det allmänna bästa.
<lb/>Därmed menas icke fosterlandet, utan stam&#x00AD;
<lb/>mens försvar. Det är ett vackert drag, som
<pb n="26"/>
<lb/>jag gärna ville hafva, men jag undrar om man
<lb/>kan lära sig något sådant som själfuppoffring?</p>
<p rend="indfirst">Aporna sägas hysa den ömmaste kärlek till
<lb/>sina ungar, äfvensom medlidande med de
<lb/>små och svaga. Den senare känslan hyser
<lb/>jag också. Af lust att såra handlar jag aldrig
<lb/>mot någons vilja, och har jag straffats för
<lb/>olydnad, så har jag ändå alltid känt mig
<lb/>hafva rätt att handla just så som jag gjort.
<lb/>Däri tror jag mig stå öfver aporna, men min
<lb/>far skrattade åt mig, när jag sade honom det.</p>
<p rend="indfirst">För öfrigt äro aporna mycket vigare och
<lb/>behändigare än jag. De äro särdeles komiska,
<lb/>när de äro allvarliga. När vår lilla apa var
<lb/>inställsam, liknade hon jungfru Durberg. Jag
<lb/>önskar att jag kunde göra ett så förnuftigt bruk
<lb/>af mina erfarenheter som aporna. Likasom
<lb/>de har jag ett förträffligt minne, men gäller
<lb/>det att undgå faror, eller att värja sig mot
<lb/>sådana, är jag ofantligt underlägsen. Däremot
<lb/>är jag pålitlig i vänskap, det äro aporna icke,
<pb n="27"/>
<lb/>låt vara att de stundom visa tacksamhet.
<lb/>Hafva deras lidelser blifvit väckta, så veta de
<lb/>icke till sig, de se ingenting, höra ingenting,
<lb/>blifva med ett ord sagdt rasande. Jag för
<lb/>min del är tyst och stilla, när lidelsens stormar
<lb/>rasa inom mig.</p>
<p rend="indfirst">Häraf torde framgå, att aporna i ofantligt
<lb/>mycket äro alldeles som vi människor.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck slog ihop häftet. »Nå,
<lb/>vad tycks?»... frågade han.</p>
<p rend="indfirst">Sven Ingelet teg.</p>
<p rend="indfirst">»Ja själv är du författarn. Gubben Ulrich,
<lb/>du minns, gav en gång i uppsatsskrivning
<lb/>ämnet <hi rend="i">Ett av våra husdjur</hi>, och naturligtvis
<lb/>valde du aporna. Inte kan du ha glömt det?
<lb/>Jag tog ditt opus ifrån dig, och på min inrådan
<lb/>skrev du helt anspråkslöst om vad rubriken
<lb/>anger, inlämnade ett nytt och förbehållsammare
<lb/>prov på din stilkonst. Du uttryckte dig ju
<lb/>under skoltiden så ... hur ska vi säga?...
<pb n="28"/>
<lb/>personligt, när du fick en penna i handen,
<lb/>man skulle ha drivit med dig utan all ända,
<lb/>Sven, grymhet hör pojkar till.» Otto Erik
<lb/>Minck såg djupt bekymrad ut. »Tja. Men
<lb/>krian är alls inte så dum som du förmodligen
<lb/>tror, jag finner lärorika barnsligheter här och
<lb/>där, lustiga tillika: man ska aldrig lita på
<lb/>någon — vem vet hurudan man är när man
<lb/>älskar — jag för min del är tyst och stilla ...
<lb/>och så vidare.» Han strök sig över hjässan.
<lb/>»Inte sant? Det är bra.»</p>
<p rend="indfirst">Och när Sven Ingelet icke heller nu svarade
<lb/>något gjorde den andre likasom våld på sig
<lb/>för att kunna fortsätta —</p>
<p rend="indfirst">»Jag läser ju och läser, ganska planlöst som
<lb/>du vet, men något måste också en obrukbar
<lb/>dagdrivare syssla med emellanåt — och för
<lb/>resten var det inte om mig jag skulle tala.
<lb/>Vad jag önskar komma till är några små
<lb/>funderingar ... som jag också sysslat med på
<lb/>sista tiden ... medan du varit borta. Hos
<pb n="29"/>
<lb/>vännen Luca Signorelli, antar jag.» Han slet
<lb/>förtvivlat i skjortkragen. »Gamle Goethe sa
<lb/>en gång till Eckermann: Ich habe immer
<lb/>gefunden, dass es gut sei etwas zu wissen.
<lb/>Enkelt och rentut sagt. Att han främst menade
<lb/>erfarenhet ... att ha erfarenhet ... det är säkert
<lb/>ingen vantolkning. Och då påstår jag: Das
<lb/>Wissen ist viel besser als die Wissenschaft. Du
<lb/>saknar livserfarenhet, Sven, mänskokännedom
<lb/>... trots dina resor ... och den som förvärvas
<lb/>genom vad jag ville kalla ... lättsinne, ett visst
<lb/>slags lättsinne, den är ingalunda att förakta.
<lb/>Tvärtom. Vi är för allvarliga på sätt och vis,
<lb/>både du och jag, och som du själv skriver
<lb/>om våra släktingar aporna: de äro särdeles
<lb/>komiska när de äro allvarliga. Det ska vara
<lb/>måtta i allt, Sven, motvikt ... så att säga ...
<lb/>eller proportioner, det uttrycket brukar du
<lb/>använda, jag minns de där föredragen i
<lb/>Solennitetssalen, om Konsten och Livet, i dem
<lb/>återkom det ofta. Fantasi och markant form
<pb n="30"/>
<lb/>var jag säker om på förhand, men jag kunde
<lb/>inte låta bli att tänka: vad vet han genom
<lb/>egna rön om livet? Ja förlåt mig! Som pojke
<lb/>gick du och undrade, bara undrade, och alltsen
<lb/>dess har du hållit dig till böcker. Och till
<lb/>bilder. Lärda mödor — bilddyrkan. Är du
<lb/>nöjd kanske? Nej. Du borde prövas, prövas
<lb/>... i annat än vetenskap ... ja och vänskapen
<lb/>för mig. Av verkligheten, inte av din hjärna
<lb/>allenast. Också studera konsten att leva ...
<lb/>glad, menar jag, det är en stor, stor konst,
<lb/>mitt tungsinne är dig för tryckande, jag inser
<lb/>det äntligen. Och din bekantskapskrets för
<lb/>liten. Veta mer om dig själv ... och ditt
<lb/>hjärtas krafter, just det ... genom att lära
<lb/>känna andra mänskor. Exempelvis kvinnor
<lb/>... just det! Och så göra ett förnuftigt bruk
<lb/>av dina erfarenheter. Antar jag. Varom inte
<lb/>— ett oförnuftigt.» Han steg pustande upp
<lb/>från stolen, haltade bort till chiffoniern och
<lb/>gömde det blå skrivhäftet i en av lådorna.</p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">»Eller ... ja om möjligt ... lidelse, Sven,
<lb/>ända till giftermål, det är allvarligt nog därjämte.
<lb/>Minsann. Och din smak är ju säker. Tja, så
<lb/>har jag funderat i min ensamhet. Jag föreställer
<lb/>mig, ser du, att när livet prövar, vill pröva
<lb/>vad en karl innerst går för ... så ger det
<lb/>honom en god hustru. Inte en elak, utan en
<lb/>god. Då visar det sig vad han går för. Vad
<lb/>han är värd.» Och nu sökte Otto Erik Minck
<lb/>sin räddning i en torrolig grimas — »Hur
<lb/>gammal är jungfru Durberg?»</p>
<p rend="indfirst">Sven Ingelet drog på munnen. Emellertid
<lb/>sade han endast: »Spela för mig, Otto
<lb/>Erik!»</p>
<p rend="indfirst">Denne hörsammade icke uppmaningen, utan
<lb/>fortfor att tala lika ansträngt som förut:</p>
<p rend="indfirst">»Här går jag och predikar visdom som en
<lb/>yrkesman, Sven. Inte sant? Den har samlat
<lb/>sig under mina vandringar från rum till rum,
<lb/>ibland får syster Malin ett stänk av överflödet,
<lb/>några vägledande maximer, dem tar hon med
<pb n="32"/>
<lb/>ro, bara skrattar.» Han gjorde ett uppehåll.
<lb/>»Ja ja, Sven, den beprisade ungdomen är
<lb/>förbi, jag är ju redan gubbaktig nog. Både
<lb/>utvärtes och invärtes. Om jag haft förmånen
<lb/>födas av fattiga föräldrar så vore jag vid det här
<lb/>laget orgelbyggare, kanske välbeställd organist
<lb/>i en landskyrka. Allra helst konstsnickare,
<lb/>sund och verksam och utan grubbel, en
<lb/>annan Haupt, i varje fall åtminstone en Neyber,
<lb/>le inte, mina passioner heta Jakaranda och
<lb/>Plommonträ. Nu går jag i stället sysslolös
<lb/>dagen lång, läser lite, tänker lite, det är inget
<lb/>arbete, smeker möblernas marketerier och
<lb/>bronsbeslag ... eller något gammalt, rart
<lb/>instrument. Skamsen och folkskygg ... vågar
<lb/>knappt visa mig ute ... föraktlig i egna ögon,
<lb/>ömkansvärd i andras. Utom i dina, ja. Du
<lb/>vet att det är mitt allvar, vart ord, bekän&#x00AD;
<lb/>nelsen är ju inte ny, jag har visst gjort den
<lb/>hundra gånger. Och allvaret, Sven, det
<lb/>högtidliga allvaret, det är lättja ... också det.
<pb n="33"/>
<lb/>Påstår Balzac. Vad ska man svara på den
<lb/>paradoxen? — Jo jag ska spela för dig.»</p>
<p rend="indfirst">Men i detsamma kom fröken Malin in med
<lb/>vinet. Hon fyllde glasen, och genast grep
<lb/>brodern ett av dem och tog en djup klunk,
<lb/>ivrigt blinkande, armen högt lyft, på inga
<lb/>villkor finge han ertappas med något sådant
<lb/>som att ha tårar i ögonen. »Vad går åt mig?»
<lb/>... utbrast han plötsligt. »Jag är en tölp,
<lb/>skål på det, Sven!»</p>
<p rend="indfirst">»Nej nej, herrejess» — protesterade systern
<lb/>och såg förbryllad från den ene till den andre
<lb/>— »<hi rend="i">först</hi> dricker vi för den avresandes välgång.
<lb/>Och lyckliga <hi rend="i">återkomst</hi>» — hon lade gärna
<lb/>stark tonvikt på ett eller flera ord.</p>
<p rend="indfirst">Nå, det var ett förslag som Otto Erik Minck
<lb/>kunde obetingat gå in på, de klingade, han
<lb/>småfnyste och tömde sitt glas, sedan gick han
<lb/>utan förnyad uppmaning stilla bort till flygeln.
<lb/>Märkvärdigt! Han pratade visst med den, de
<lb/>hörde honom mumla: »Strax, strax, ge dig
<pb n="34"/>
<lb/>till tåls, jag ska bara känna efter om du
<lb/>bevarat din själ ren» — fingrarna likasom
<lb/>mätte klaviaturen, ackord efter ackord, därpå
<lb/>följde ett ögonblicks tystnad.</p>
<p rend="indfirst">Och så spelade han. Vilken förvandling!
<lb/>De nervösa ryckningarna spårlöst försvunna,
<lb/>ett stort lugn utbrett över hans ansikte,
<lb/>huvudet lätt bakåtböjt.</p>
<p rend="indfirst">Systern satt bredvid Sven Ingelet. En
<lb/>halvtimme hade väl redan gått, eller mera,
<lb/>när denne viskade: »Nu skulle till och med en
<lb/>främling förstå att den där underliga mänskan
<lb/>är världens finaste man.»</p>
<p rend="indfirst">Fröken Malin tryckte sakta hans arm —
<lb/>»Det är för att du själv är så fin ... ja just
<lb/><hi rend="i">du</hi>, Sven!»... hon nickade och log.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<p rend="indfirst">Sjöpaviljongen — middagsbordet dukat i övre
<lb/>våningens rymliga glasveranda. Luften redan
<lb/>sommarlikt varm, flera av fönstren öppna.</p>
<pb n="35"/>
<p rend="indfirst">Utanför blommade ett sibiriskt ärtträd, tätt
<lb/>intill väggen och skjutande upp över taket,
<lb/>stenfoten skymdes av fläder och syren, låga
<lb/>och illa medfarna men anspråkslöst redo att
<lb/>taga del i våren. I en gles grupp framför
<lb/>byggnadens väderbitna, smutsgula fasad ett
<lb/>par björkar och en lönn mellan några små
<lb/>buskar, alla på den nedtrampade gräsplanen;
<lb/>vid vägen och vattnet de gamla, lutande
<lb/>pilarna. Parken i ljus grönska, Djurgårdsviken
<lb/>utan en krusning, solnedgångsskimmer över
<lb/>Långbrokajens rad av gråvita hus.</p>
<p rend="indfirst">Och så middagsbordet dukat i den minnes&#x00AD;
<lb/>rika glasverandan. Där hade de samlats.</p>
<p rend="indfirst">Bankdirektör Hans H. Fors infann sig senare
<lb/>än de andra. Han tryckte näsduken mot sin
<lb/>smala, höga panna och gjorde till hälsning en
<lb/>serie gester med den lediga handen, nonchalant
<lb/>som om de träffats i går men tillika beklagande:
<lb/>ett sammanträde, finansieringen av ett nytt,
<lb/>stort företag —</p>
<pb n="36"/>
<p rend="indfirst">»Jag hoppas ni ursäktar mig, mina herrar.
<lb/>Nej se där har vi ju till och med lille Bernik!
<lb/>Du har blivit fylligare.»</p>
<p rend="indfirst">»Tacka fan för det!»... log Ragnar Gull&#x00AD;
<lb/>ström, konsuln från Nystad, pigg och rörlig
<lb/>vändningarna, med blå ögon, ovanligt liten
<lb/>mun och håret som en jämnrund, rödgul
<lb/>sammetskalott. »Fan har hästhov, Moppe
<lb/>har skott sig på den och det är han fet av,
<lb/>förstås.» Bankdirektören, Hans Höghet, hade
<lb/>redan inlåtit sig i ett förbindligt Jaha och
<lb/>Jaså med baron Lewenhult, följaktligen fick
<lb/>veterinär Bernik icke tillfälle att säga vad
<lb/>han utan tvivel skulle ha sagt, om han hittat
<lb/>på det. Han var icke i frack, bar i stället
<lb/>nästan fotsid långrock och kulört väst samt
<lb/>låg, nedviken krage — orsaken härtill var ett
<lb/>missöde, han skildrade det i alla dess faser
<lb/>mycket omständligt, fastän ingen hörde på
<lb/>honom, ingen utom Ludde Fernlund, rådman&#x00AD;
<lb/>nen, en fet och fryntlig koloss med dubbelhaka
<pb n="37"/>
<lb/>framtill och varblemmor under svarta små
<lb/>taftmuscher i nacken.</p>
<p rend="indfirst">»Du är snygg och fin som du är, Moppe
<lb/>... och välluktande ... det är du.»</p>
<p rend="indfirst">Ruben Bernik fingrade på briljantnålen i sin
<lb/>ärggröna kravatt— »Den har kostat åttahundra
<lb/>kronor», sade han.</p>
<p rend="indfirst">»Mycke, mycke pengar! Varifrån tar du
<lb/>dem?»</p>
<p rend="indfirst">»Jag har en annan som är billigare, en agat»
<lb/>— så erinrade sig veterinären en försummelse
<lb/>och gick skyndsamt bort till den närmaste
<lb/>av de två hörnspeglarna i salongen innanför
<lb/>verandan för att se efter om benan var
<lb/>orubbad.</p>
<p rend="indfirst">Vid dörren till trappan väntade en kypare
<lb/>i slappnande givaktställning på order och följde
<lb/>Leo Lewenhult med en utvakad blick — från
<lb/>lierr baronen-arrangören var naturligtvis en
<lb/>vink om måltidens början att emotse. Och när
<lb/>den äntligen gavs, denna vink, ryckte han till
<pb n="38"/>
<lb/>som om livet plötsligt blivit rikare, en kär
<lb/>lyckodröm verklighet. Men därförinnan hade
<lb/>konsul Gullslröm hunnit fråga: »Nå — får
<lb/>vi mat snart, eller ska vi leva på ställets
<lb/>traditioner?»</p>
<p rend="indfirst">Rådman Fernlund satte sig sist av alla, han
<lb/>läste visst en bordsbön tyst för sig själv,
<lb/>åtminstone stod han tankfull en liten stund,
<lb/>med händerna på stolkarmen, huvudet sänkt
<lb/>och anletsdragen omlagda till en kyrkmin kring
<lb/>näsan, ett ymnigt snushorn. Det chockerade
<lb/>bankdirektören i hög grad, man kunde se
<lb/>att han tänkte: om något, borde sådant där
<lb/>vara undangjort hemma. Samtidigt kom en
<lb/>hjälpkypare flåsande upp ur köket, även han
<lb/>med utvakad blick, snavade mot tröskeln,
<lb/>fällde en bricka, Gullström lät höra ett prompt
<lb/>»Fy satan, drummel!»... och så begynte
<lb/>serveringen. Aalborgbrännvinet iskänktes, en
<lb/>handling som stämde till försonlighet, och
<lb/>Ruben Bernik gjorde gutturala ansatser till
<pb n="39"/>
<lb/>sång, men glasen tömdes av de tongivande i
<lb/>sällskapet under så tröstlöst belevad tystnad
<lb/>att han avbröt sig och endast knäppte med
<lb/>fingrarna ett tag. Då rämnade Ludde Fern&#x00AD;
<lb/>lunds kyrkmin i ett brett grin, tandköttet
<lb/>syntes.</p>
<p rend="indfirst">Först nu blev samtalet livligare. Och först
<lb/>nu uppenbarade sig en jämförelsevis ung man
<lb/>i snävt tillskuren visitdräkt, en utpräglad
<lb/>hälgångare, han antogs vara något slags hov&#x00AD;
<lb/>mästarvikarie. Långsamt och fullt till freds
<lb/>med sin hållning beskrev han en kurva genom
<lb/>rummet, bugande sig vid vart steg, djupast
<lb/>för Gundö-baronen, sedan dök han åter ned i
<lb/>i den bottenvåning ur vilken han emanerat.</p>
<p rend="indfirst">»Vad ville den där?»... frågade Bernik.</p>
<p rend="indfirst">»Önska dig en glad sommar», upplyste
<lb/>Leo Lewenhult honom om, men vände sig i
<lb/>detsamma en smula retligt till sin högra
<lb/>granne, Hans H. Fors, ett yttrande av denne
<lb/>hade väckt hans misshag:</p>
<pb n="40"/>
<p rend="indfirst">»Javisst, huset är gammalt, något som också
<lb/>har sin charme, du får lov att nöja dig med
<lb/>vad huset förmår. Det gör vi andra. Maten
<lb/>för resten rätt bra, vågar jag påstå, och vinerna
<lb/>passabla, champagnen kommer du att finna
<lb/>lagom torr. I den mån du har smak.» Han
<lb/>tillade: »Girlanden ovan fönstren är ingalunda
<lb/>mitt påfund.»</p>
<p rend="indfirst">»Och sällskapet har du inte heller valt»,
<lb/>antydde Hans Höghet, bankdirektören, diskret
<lb/>hostande, pekfingret med signetringen hjälpte
<lb/>de tunna mustascherna att dölja ett löje. »Käre,
<lb/>varför missförstå mig? Längre än till klockan
<lb/>tolv kan jag inte stanna, så överhopad med
<lb/>arbete som jag är ... redan före banktid.
<lb/>Tänk dig, i morgon igen ett sammanträde,
<lb/>finansieringen av ett nytt, stort företag ...»</p>
<p rend="indfirst">Ludde Fernlund, Den Gamle, höll armarna
<lb/>som en jätteparentes kring sin tallrik och
<lb/>skrattade redan på förhand, gapet vidöppet,
<lb/>han sade sig ha suttit sju resor i karcer ...
<pb n="41"/>
<lb/>under fyra terminer ... kunde någon överbjuda
<lb/>honom så var god bara!</p>
<p rend="indfirst">»— och det är obestridligt» — fortsatte Hans
<lb/>Höghet, bankdirektören — »ja det är helt enkelt
<lb/>ett faktum att industrien är samhällskroppens
<lb/>motoriska nerv. Eller rättare: ett vilt utgrenat
<lb/><hi rend="i">system</hi> av nerver. Rubbas grundvillkoren för
<lb/>dess ostörda verksamhet ...»</p>
<p rend="indfirst">»Vet du vad, Moppe» — hördes Ragnar
<lb/>Gullströms gälla röst — »du hade bort bli
<lb/>fondmäklare för att få bruk för din vackra
<lb/>affärstalang, du har ju den i blodet.»</p>
<p rend="indfirst">»Fondmäklare kan man vara lite varstans»,
<lb/>ansåg Ruben Bernik. »Och jag har alltid
<lb/>tyckt så mycket om att rida. Och om
<lb/>hundar.»</p>
<p rend="indfirst">»— rubbas grundvillkoren för dess verk&#x00AD;
<lb/>samhet» — fullföljde bankdirektör Hans H.
<lb/>Fors sin utläggning, gaffeln slog takten —
<lb/>»vad inträffar, tror ni? Jo stagnation. Och
<lb/>kulturen blir lidande. Intraderna minskas.»</p>
<pb n="42"/>
<p rend="indfirst">»Säkert, säkert», medgav rådman Fernlund.
<lb/>»Det bär blankt åt helvete.»</p>
<p rend="indfirst">Emellertid hade middagen fortskridit så
<lb/>långt att två remmare lätt rhenvin tömts till
<lb/>fisken, och ungefär vid det laget tycktes
<lb/>minnena från skolan bli det allmänna och
<lb/>enande samtalsämnet. Ett efter ett, gamla
<lb/>och dammiga, drogos de fram ur mångårigt
<lb/>mörker och borstades upp, ja utbroderades
<lb/>om så befanns nödigt, glada och mindre glada
<lb/>utan åtskillnad. »Herregud, kommer du ihåg?»
<lb/>... och strax var man mitt inne i alltsammans.
<lb/>Vårens bollspel, till exempel, och vinterns
<lb/>snöbollskrig, konventet med dess tidning,
<lb/>fuskandet under Blarens och Josafats lektioner,
<lb/>trängseln på gården kring gumman med sylt&#x00AD;
<lb/>munkarna, bakläxor och andra straffdomar,
<lb/>lärarnas egenheter, i synnerhet av de sistnämnda
<lb/>ägde konsul Gullström en utvald samling att
<lb/>prisge. Och skrattet nådde sin höjdpunkt när
<lb/>Sven Ingelet lät förmå sig att visa huru gubben
<pb n="43"/>
<lb/>Ulrich brukade deklamera Runeberg med
<lb/>gråten gurglande i svalget.</p>
<p rend="indfirst">»Jäkeln anfäkta!»... utbrast Bernik — »Yng&#x00AD;
<lb/>lingen kan då härma allting som en riklig aktör.»</p>
<p rend="indfirst">Ingelet bet sig i underläppen. »Ja allt —
<lb/>utom geniet», svarade han sakta, endast Minck
<lb/>hörde det.</p>
<p rend="indfirst">Efter steken, sedan champagnen serverats,
<lb/>hälsade Leo Lewenhult dem välkomna i ett
<lb/>ledigt hållet andragande, mestadels i skämtsam
<lb/>ton, utom när han berörde dödens rika skörd
<lb/>inom kretsen, då stego alla upp och det var
<lb/>mycket högtidligt. Visserligen spillde Ludde
<lb/>Fernlund hälften av glasets innehåll på duken,
<lb/>men det var ändå mycket högtidligt.</p>
<p rend="indfirst">»Jäkeln anfäkta vad han är tränad och kvick,
<lb/>Lejonet!»... undslapp det Ruben Bernik.
<lb/>Därmed bröts på ett osökt vis den tystnad
<lb/>som uppstått, och nu pratade somliga högljutt
<lb/>vidare om gubben Ulrichs tre ogifta döttrar,
<lb/>medan kyparen satte fram desserttallrikarna.</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">»Den yngsta såg bra ut» — avgjorde baronen
<lb/>—» jag spatserade med henne i tidernas morgon.
<lb/>Det vill säga i kvällsskymningen. För tjugutvå
<lb/>år sen.»</p>
<p rend="indfirst">»Ja det Lejonet!»... veterinärens ögon
<lb/>lyste av beundran.</p>
<p rend="indfirst">»Skål på dig, Primus!»... ropade Gullström
<lb/>plötsligt — »du dricker ju ingenting, bara tiger.»</p>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck sköt ut munnen, nickade
<lb/>stumt, drack och försjönk åter i egna tankar.</p>
<p rend="indfirst">Middagen var till ända — då märkte de till
<lb/>sin förvåning att Ingelet rest sig. Han hade
<lb/>en svag rodnad på kinderna, väntade tills det
<lb/>blivit tystare, och utan att höja stämman,
<lb/>långsamt och med små pauser sade han nästan
<lb/>undfallande:</p>
<p rend="indfirst">»Vännen Leo talade nyss kamratligt och
<lb/>klokt och muntert om oss sju levande, om
<lb/>vårt ... verk och vår vila, glömde inte heller
<lb/>att ge uttryck, och ett vackert uttryck, åt
<lb/>saknaden efter de fem som för alltid gått bort.
<pb n="45"/>
<lb/>Men jag vet inte — det var som hade han
<lb/>beklagat dem, eller missförstod jag honom?...
<lb/>i varje fall kan jag inte låta bli att med några
<lb/>få ord liksom ... ta döden i försvar. Döden
<lb/>som inger mig en känsla av verklig trygghet,
<lb/>en känsla jag blivit allt klarare medveten om.
<lb/>För all del, ingen längtan efter ett brådstörtat
<lb/>möte i morgon eller övermorgon, ånej, mellan
<lb/>oss två är väl snarare bara ett slags tyst avtal
<lb/>träffat. Enligt min mening gör man mycket
<lb/>orätt i att anklaga döden för de lidanden han
<lb/>befriar ifrån när livet vägrar hjälp mot sin
<lb/>egen grymhet ... eller livsviljan sviktar ...
<lb/><hi rend="i">ledan</hi> av någon anledning blir för stark. Vår syn
<lb/>på döden är felaktig också i andra avseenden.
<lb/>Ännu i våra dagar envisas bildkonsten med
<lb/>att förvanska hans ansikte, ja hela yttre — de
<lb/>tomma, skrämmande ögonhålorna, till exempel,
<lb/>höra inte honom till, han har en själfull och
<lb/>lugn blick, om vi frimodigt vågar se in i den.
<lb/>Aldrig är han så avvisande och grym som
<pb n="46"/>
<lb/>livet, tvärtom lätt tillgänglig för vem helst som
<lb/>söker honom ... och av en stor, fördomsfri
<lb/>barmhärtighet, den utan all fråga pålitligaste
<lb/>tillflykt vi äger. Och om det är sant att de
<lb/>döda veta mer än vi ... som det sägs ... så
<lb/>gör redan den möjligheten att jag inte kan
<lb/>beklaga dem. Hellre då oss levande! Att dö
<lb/>ung är nämligen avundsvärt, en utmärkelse,
<lb/>påstå tröstare och skalder, det är att älskas
<lb/>av gudarna, vi måste väl sätta tro till en under
<lb/>århundraden upprepad, livlig försäkran, och
<lb/>att dö gammal stämplar en således som oväl&#x00AD;
<lb/>kommen, i bästa fall som bortglömd. Men fullt
<lb/>viss och bevislig är bara vår själs skröplighet
<lb/>... och döden. Alla röjer vi, till och med de
<lb/>försiktigaste bland oss, någon gång i ord eller
<lb/>gärning ett eller annat fult drag, ofta ett löjligt.
<lb/>Är det för mycket sagt? Så kommer döden —
<lb/>och minnet av det fula förbleknar, utplånas,
<lb/>det löjliga blir rörande, mänskornas röster få
<lb/>en vänlig och nästan varm klang när talet
<pb n="47"/>
<lb/>faller på dem de nyss gjorde spe av. Det är
<lb/>dödens förtjänst. Och mäter vi honom med
<lb/>den måttstock <hi rend="i">jag</hi> helt naturligt frestas att
<lb/>anlägga, åtminstone till sist: konstnär är han,
<lb/>i sin art oförliknelig, Fullkomnaren. Livets
<lb/>främsta och underbaraste skapelser, de stora
<lb/>andarna ... jag kunde också kalla dem: de
<lb/>förtidiga ... först när döden lagt sista handen
<lb/>vid verket öppnas våra ögon, tvingas vi att
<lb/>se ... den höga resningen, proportionerna,
<lb/>mästarinseglet. Det är dödens triumf över sig
<lb/>själv och oss: odödligheten. Ja» — han gjorde
<lb/>en tvär, lite tafatt gest — »och nu slutar jag.
<lb/>Mitt glas får stå orört, en skål för döden skulle
<lb/>väl anses utmanande, jag bleve antagligen
<lb/>ensam om den, de flesta mänskor känna sig
<lb/>levnadsdugligare genom att glömma honom.
<lb/>Jag däremot är glad att alltid ... nej ... låt
<lb/>inte mina kanske obetänksamma ord väcka
<lb/>förstämning, det var ingalunda avsikten ...
<lb/>och om de gjort det, så förlåt mig!»</p>
<pb n="48"/>
<p rend="indfirst">Han satte sig. — Otto Erik Minck stödde
<lb/>hakan mot käppens silverkrycka och pressade
<lb/>ihop läpparna, den vanliga ställningen när
<lb/>han hörde uppmärksamt på, de andra utbytte
<lb/>förstulna blickar av överraskning. Dock icke
<lb/>Ludde Fernlund, han fortfor lugnt med sina
<lb/>fingerövningar på de små taftmuscherna som
<lb/>börjat lossna, huden var het och svettig.</p>
<p rend="indfirst">»Hur är det riktigt fatt med Ynglingen?»...
<lb/>undrade Ragnar Gullström halvhögt.</p>
<p rend="indfirst">»Full är han inte, bara lärd», visste Ruben
<lb/>Rernik förkunna, i det han makligt sträckte
<lb/>sig över bordet efter en tandpetare.</p>
<p rend="indfirst">Leo Lewenhult tänkte: vinet har nog sin
<lb/>lilla andel, men vad ligger under? Emellertid
<lb/>sade han endast: »Sådant där skulle då aldrig
<lb/>falla mig in!» Vartill bankdirektören, Hans
<lb/>Höghet, fogade följande beaktansvärda ord:
<lb/>»Jag är en principiell motståndare till döden
<lb/>— uppriktigt sagt. Den hindrar framåtskri&#x00AD;
<lb/>dandet. Industrien är föga tjänt med att
<pb n="49"/>
<lb/>stark mortalitet decimerar personalen, också
<lb/>därigenom hämmas produktionens intensitet.
<lb/>Vi miste nyligen en arbetsförman ...»</p>
<p rend="indfirst">»Dra åt helvete med din industri!»...
<lb/>avbröt honom Ludde Fernlund, Den Gamle,
<lb/>som blivit tapper av champagnen. Det var
<lb/>blott förslagsvis menat, utan tvivel. Icke desto
<lb/>mindre passade Leo Lewenhult på att leda
<lb/>tankarna och stegen i annan riktning genom
<lb/>att säga: »Nu rör vi på oss lite ... tills kaffet
<lb/>kommer.»</p>
<p rend="indfirst">Alltså delade sig sällskapet i smågrupper, två
<lb/>och två, med Ruben Bernik som ambulerande
<lb/>tredjeman — Ragnar Gullström drog vännen
<lb/>Leo med sig in i salongen.</p>
<p rend="indfirst">»Tammefan är det inte otur» — han gjorde
<lb/>en grimas — »jag ville så gärna i morgon äta
<lb/>frukost med dig och Primus och Ynglingen men
<lb/>är tvungen fara till Åbo. Och har därförinnan
<lb/>en förbannad massa affärer att uträtta. Satan
<lb/>också! Apropå det: vad går åt Ynglingen?»</p>
<pb n="50"/>
<p rend="indfirst">»Je n’en sais rien.»</p>
<p rend="indfirst">»Läst och studerat för mycket, gissar jag.
<lb/>Det gör väl ingen glad?»</p>
<p rend="indfirst">»Har aldrig försökt det.»</p>
<p rend="indfirst">»Då är han bara olyckligt kär kanske? Vid
<lb/>hans år slår det sig lätt till mjältsjuka. Lever
<lb/>han för sedligt?»</p>
<p rend="indfirst">»Fråga Primus! Eller honom själv.»</p>
<p rend="indfirst">»Allt annat! Han är ömtålig, jag vill inte
<lb/>såra, förstår du. — Råkas ni ofta?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej. Vi har ju så olika umgänge. Och
<lb/>intressen. Någon gång skakar vi hand på
<lb/>gatan.»</p>
<p rend="indfirst">»En konstigt sammansatt gosse är han,
<lb/>tammefan! Vad tjänar det till att bråka med
<lb/>döden och allt det där? Hans pappa har ju
<lb/>en viss förmögenhet, inte sant?»</p>
<p rend="indfirst">Lewenhult log — »Ja varför bråkar folk
<lb/>egentligen?»</p>
<p rend="indfirst">Nu ropade man från verandan att kaffet var
<lb/>på bordet. Och punschen och konjaken och
<pb n="51"/>
<lb/>likörerna. Cigarröken ringlade sig som ljusgrå
<lb/>band ut genom de öppna fönstren, ansiktena
<lb/>hade fått högre färg, en del röster oanad styrka,
<lb/>i synnerhet sedan samtalet fastnat i de första
<lb/>studentårens äventyr. Allt med ens ljödo
<lb/>tågsignaler från järnvägsområdet.</p>
<p rend="indfirst">Så lades timme till timme utan möda, utan
<lb/>misshälligheter. Och så blev det sent nästan
<lb/>utan att någon märkte det.</p>
<p rend="indfirst">Klockan halv ett, eller däromkring, när
<lb/>bankdirektör Hans H. Fors redan avlägsnat
<lb/>sig, slog det de församlade med undran att
<lb/>Ruben Bernik en lång, onaturligt lång stund
<lb/>varit borta. Gullström och Ludde Fernlund
<lb/>hade lovat varandra att föra honom helskinnad
<lb/>till det flärdfria hotell där han tagit in, och vid
<lb/>närmare eftersyn befanns han sitta hopkrupen
<lb/>i ett hörn av salongen med en gardinstång
<lb/>över knäna, en slät mässingsstång som han
<lb/>avlyft från krokarna under taklisten och rensat
<lb/>från allt i hans tycke onödigt krimskrams.
<pb n="52"/>
<lb/>Särskilt meddelsam var han icke dåmera, ack
<lb/>nej, ehuru han av rådmannen interpellerades
<lb/>på två språk, svenska och finska — deltagande,
<lb/>kanske något sammanhangslösa frågor om olika
<lb/>livets materier. Ilsket och tämligen sluddrigt,
<lb/>det måste medges, svarade han på dem alla:
<lb/>»Losz mir menucho!»... vilket är uttytt: Låt
<lb/>mig vara i fred! Gardinstången lyckades man
<lb/>med milt våld fråntaga honom, men sin envisa,
<lb/>utopiska önskan behöll han, trots motskäl,
<lb/>ända till hotellets dörr där han hjälptes ur
<lb/>droskan.</p>
<p rend="indfirst">»Moppe är ingen fullblodsjude, tammefan!»
<lb/>... förklarade Gullström — »dem bräcker man
<lb/>inte i brådkastet, tammefan! Jag har supit
<lb/>med många.»</p>
<p rend="indfirst">Det tog rådmannen för givet. Han sade
<lb/>sig ha supit med många, han också. Många
<lb/>slags mänskor. Och alltid funnit det tre-evligt.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<pb n="53"/>
<p rend="indfirst">Enligt överenskommelse följdes även de
<lb/>övriga åt, men till fots — Sven Ingelet och Leo
<lb/>Lewenhult i bredd, Otto Erik Minck haltande
<lb/>ett par steg bakom dem. Som ofta förr hade
<lb/>de stannat vid Frimurarns grav, stavat på den
<lb/>välbekanta inskriften, utbytt några lågmälda
<lb/>ord och så vandrat vidare i riktning mot staden.</p>
<p rend="indfirst">Natten var ljus, stilla och vacker. I parken
<lb/>hördes redan fågelkvitter, enstaka, skygga
<lb/>lockrop som åter tystnade. Himmeln genom&#x00AD;
<lb/>skinligt blek, små strömoln, rosenmoln i öster.
<lb/>Mellan träden blänkte dammen, spegellugn.</p>
<p rend="indfirst">Ljus, stilla och vacker var natten.</p>
<p rend="indfirst">Ingelet gick med huvudet bart, inandades
<lb/>luften i djupa drag, tigande, tagen av stämningen
<lb/>— så föll honom något i minnet, han vände
<lb/>sig om.</p>
<p rend="indfirst">»Jag förstod av ett svar i afton ... ja ...
<lb/>Fernlund har det visst brydsamt och knappt
<lb/>fortfarande, Otto Erik, vi måste på allvar se
<lb/>till att han får det bättre ställt för sig.»</p>
<pb n="54"/>
<p rend="indfirst">»Det har jag tänkt på. Han söker upp mig
<lb/>i morgon.»</p>
<p rend="indfirst">»Naturligtvis har du hunnit med det! Men
<lb/>jag vill också ge en skärv, kan du väl inse —
<lb/>Leo är säkert beredd till detsamma, vi klarerar
<lb/>saken oss emellan vid min återkomst. Säg
<lb/>snällt ja!»</p>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck småfnyste, det antogs som
<lb/>gillande. Sluten och allvarsam linkade han
<lb/>efter de båda andra Unionsgatan framåt, och
<lb/>först när de passerat Salutorget, ned mot
<lb/>hamnen, upplät han sin mun ånyo:</p>
<p rend="indfirst">»Nu går jag hem. Jag är trött.»</p>
<p rend="indfirst">Då fick Leo Lewenhult ett infall: »Kom till
<lb/>mig och drick en avskedsgrogg! Extra god
<lb/>whisky — och ni har aldrig sett min stads&#x00AD;
<lb/>våning, tror jag? Där finns inte en levande
<lb/>själ för tillfället, tjänarinnan är på Gundö i
<lb/>natt, hennes syster firar bröllop, en förbannat
<lb/>läcker brud för resten, namnam, jag har tagit
<lb/>stickprov. Herrejess, klockan är ju bara två,
<pb n="55"/>
<lb/>bagaget ombord och där borta bor jag, utsikten
<lb/>charmant» — han gjorde en gest åt det hållet.</p>
<p rend="indfirst">»Nej nej, måtta i allt», invände Minck
<lb/>mycket bestämt. »Jag orkar inte. Kryp ni
<lb/>också till kojs så är ni förståndiga!»</p>
<p rend="indfirst">Ingelet däremot var genast villig, lockad av
<lb/>att Lewenliult omnämnt en rar, gammal tavla
<lb/>som han köpt, venetiansk konst efter vad
<lb/>någon sagt, en naken Venus ... eller liggande
<lb/>nymf ... »Vem vet, kanske Ynglingen känner
<lb/>henne och kan ge besked?»</p>
<p rend="indfirst">Följden blev att de skildes en smula tvärt,
<lb/>Otto Erik Minck nästan förargad — »I morgon
<lb/>ångrar du dig, du ska få se det, Sven.» Men
<lb/>mot sin vilja måste han le åt det ivriga,
<lb/>barnsligt upprymda uttrycket i dennes ansikte,
<lb/>och då tillade han: »Nåja, adjö med er och
<lb/>lycklig resa!... värre händer väl inte än att
<lb/>ni försummar båten. Skriv någon gång!»</p>
<p rend="indfirst">Orörlig stod han och blickade efter dem en
<lb/>stund. Den ene axelbred och av medellängd,
<pb n="56"/>
<lb/>den andre lång, gänglig, huvudet lutat helt
<lb/>lite åt sidan, åt höger — det var Sven Ingelet.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<!-- ornament här -->
<lb/>
<p rend="indfirst">Icke fullt en månad senare mottog Otto Erik
<lb/>Minck en rekommenderad postförsändelse, en
<lb/>packe brev, de allra flesta från föregående år.
<lb/>Svens handstil! Ingen förklaring medföljde,
<lb/>och den person till vilken de skrivits var för
<lb/>honom, Otto Erik, fullkomligt obekant. Endast
<lb/>ett namn, ett förnamn — Cecilia.</p>
<p rend="indfirst">Men redan den 3 juni hade ju aftontidnin&#x00AD;
<lb/>garna meddelat vad som hänt: att doktor Sven
<lb/>Ingelet under ångbåtsresan till Köpenhamn
<lb/>spårlöst försvunnit. En natt ute på öppna
<lb/>havet, annat visste man icke.</p>
<p rend="indfirst">Baron Leo Lewenhult dröjde ännu i utlandet.</p>
</div2>
<pb n="57"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="BrevenTillCecilia">
<head rend="chaptername center">BREVEN TILL CECILIA</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">1</head>
<p rend="ind3 dateline small">Palermo, tisdagen den 13 februari 1912.</p>
<p rend="indfirst">Så har du då rest! Jag måste väl tro det,
<lb/>mot min vilja, eftersom jag icke ser dig,
<lb/>icke når dig. Jo med tecken, det är sant,
<lb/>bokstavstecken, skrivna ord, kallnade ord som
<lb/>dött på vägen. Andas på dem, Cecilia, väck
<lb/>dem till liv! Lyssna! Hör du icke tonfallens
<lb/>djupa klagan och innerlighet?</p>
<p rend="indfirst">Vem är du? Jag vet det icke. Jag vet
<lb/>icke till mig. Som en tändande blixt slog
<lb/>du ned i mina sinnen, mitt blod, så helt
<pb n="58"/>
<lb/>kvinna att jag var dag under de fyra veckor
<lb/>vi känt varandra och varit lyckliga icke frågat
<lb/>efter annat än dina kyssar, endast brunnit av
<lb/>längtan efter dina kyssar ... och natten.
<lb/>Vilken febervild eld i din hängivenhet! Italiens
<lb/>himmel över oss.</p>
<p rend="indfirst">Nu ligger framför mig ett ark vitt papper,
<lb/>vitt som drivsnön i det vinterland där dessa
<lb/>rader möta dig. Adressen, en intetsägande
<lb/>adress, är min redigaste tanke, resten virrvarr
<lb/>— saknad, jubel, tacksamhet, och åter saknad.
<lb/>Du älskade! Jag ville giva dig tusen nya
<lb/>namn, värdiga din skönhet, din fördomsfria
<lb/>själ, men finner inga, finner inga, kanske därför
<lb/>att jag en tid var så djupt, nästan sjukligt
<lb/>gripen av Kleist, den vidunderlige Kleist, att
<lb/>jag i stället bara erinrar mig de våldsamma
<lb/>liknelserna i hans brev till väninnan och
<lb/>dödskamraten, kort före självmordet, dubbel&#x00AD;
<lb/>mordet, hans lustskrik i extas — »min seraf,
<lb/>min cherubim, mitt slott, mina vinberg, min
<pb n="59"/>
<lb/>åker och äng, mitt bröllop, mina barns dop,
<lb/>mitt sorgespel, min krona och mitt rykte!»
<lb/>Det är de mest överspända uttrycken jag
<lb/>citerar ur minnet, de mest påträngande, värjer
<lb/>mig för dem, väljer ett enda, det enkla ...
<lb/><hi rend="i">min</hi>. Jag som skall leva, vill leva.</p>
<p rend="indfirst">Det skymmer. Och ofrivilligt blickar jag
<lb/>mot dörren, den stängda dörren till ditt rum,
<lb/>så starkt förnimmer jag dig. Du är oron i
<lb/>mitt blod, Cecilia, en het, stigande bölja av
<lb/>lidelse. Den har nått hjärtat. Bruset fyller
<lb/>hjärnan med syner — jag sluter ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Berättade jag redan för dig om stjärnnatten
<lb/>ombord på ångbåten? Jag menar: mellan
<lb/>Neapel och »la felice» Palermo, paradisstaden
<lb/>där jag nu utgjuter bläck och tårar. Klockan
<lb/>var över tolv, du hade lagt dig, du var trött,
<lb/>jag stannade kvar som du minns, kvar på
<lb/>däcket. Drömde, drömde. Och min dröm
<lb/>var som en gyllene skål, rågad med de
<lb/>härligaste frukter. Alla utom visdomens. Och
<pb n="60"/>
<lb/>jag tankte: vad gör väl människan med visdom?
<lb/>Den mattar pulsslagen, man blir gammal i
<lb/>förtid. Och se, när jag rätt tänkte efter var
<lb/>jag alldeles utan visdom, så lycklig var jag.
<lb/>Så lycklig. Havet svagt vitglödande i mörkret
<lb/>under en glansyta av violettgrå pärlemor.
<lb/>Ingen spegling, stjärnorna speglade sig icke.
<lb/>Du hade gått till vila.</p>
<p rend="indfirst">Här borde, strängt taget, det godas princip
<lb/>och det ondas stiga fram och sjunga växelsånger.
<lb/>Som det brukades förr, i romantikens dagar.
<lb/>Men nej — jag kan icke mera skilja mellan
<lb/>gott och ont.</p>
<p rend="indfirst">Tog i morse en vagn och åkte till Santa Maria
<lb/>di Gesù, bland vars rosenhöljda gravar vi
<lb/>lustvandrade för några dagar sedan. Satte mig
<lb/>på marmorbänken, <hi rend="i">vår</hi> marmorbänk. Badade
<lb/>mina ögon i utsikten över Conca d’Oros dal.</p>
<p rend="indfirst">Pater Geronimo, du minns, munken med det
<lb/>hundraåriga ansiktet, kände oväntat nog igen
<lb/>mig och frågade efter den unga, vackra signoran.</p>
<pb n="61"/>
<p rend="indfirst">»Borta» — lydde mitt svar. Kort och dystert.</p>
<p rend="indfirst">Han gned sin näsa, blinkade mot solen
<lb/>och tycktes förslå mig.</p>
<p rend="indfirst">»Come un sogno ... non è vero, signore?»</p>
<p rend="indfirst">Jag instämde med en nick. Då tog han en
<lb/>handfull sand från gången och lät den rinna
<lb/>mellan fingrarna, sägande: »<hi rend="i">Vide cor feminæ</hi>!»
<lb/>Det är latin och betyder: Se kvinnans hjärta!
<lb/>Vad tror du, har han rätt? Omöjligt. Tyvärr
<lb/>var det för sent att vederlägga honom när
<lb/>jag beslöt mig för det, han hade gått. In i
<lb/>koret — eller kanske sjönk han i jorden.
<lb/>Minns du, Cecilia, dig gav han en ros till
<lb/>avsked?</p>
<p rend="indfirst">Ja jag har mina små upplevelser! Fastän
<lb/>ensam.</p>
<p rend="indfirst">Genom Palermo-ängdens yppighet, över Ore&#x00AD;
<lb/>tos djupa bädd, återvände jag till staden.</p>
<p rend="indfirst">Lunch i Villa Igiea, vid <hi rend="i">vårt</hi> bord — ack
<lb/>jag irrar från ställe till ställe där jag varit
<lb/>tillsammans med dig! Icke en vindfläkt, parken
<pb n="62"/>
<lb/>glittrande blank efter regnet, ett aromhav i
<lb/>stiltje, en enda mörkgrön vällukt, jag kom
<lb/>ihåg Baudelaire, hans fina sinne för dofter.
<lb/>Sökte skingra min sorg med Misilmeridruvans
<lb/>saft, berömd och besjungen, drack två glas,
<lb/>drack tre, njöt och sörjde. Du skrattar! O
<lb/>du klentrogna, låt mig upprepa för dig: jag
<lb/>njuter verkligen av vin, odlat i det land där
<lb/>jag dricker det, och här i »la bella Italia» hör
<lb/>det med till luften och andhämtningen. Icke
<lb/>sant? Hemma däremot, de starka dryckerna,
<lb/>dem undgår jag helst.</p>
<p rend="indfirst">Och nu vill jag intala mig en smula
<lb/>besinning eftersom jag måste det. Du har
<lb/>övergivit mig, Cecilia, du är tillbedjansvärd
<lb/>men grym, kanske är det bäst så. Jag träder
<lb/>åter i sor Luca Signorellis tjänst, redan alltför
<lb/>länge har jag prövat hans tålamod. Il faut
<lb/>cultiver son jardin, med andra ord: jag tyr
<lb/>till vetenskapen, mitt halvfärdiga manuskript,
<lb/>det ligger obrukat i kappsäcken, massan av
<pb n="63"/>
<lb/>anteckningar lämnade jag kvar i Rom. Mera om
<lb/>boken framdeles, försona dig med den tanken!
<lb/>I morgon över Valledolmo och Castrogiovanni
<lb/>till Taormina, en ljuvlig ort som jag icke sett
<lb/>sedan 1904. Där dröjer jag till början av
<lb/>mars — för att ta mitt förnuft till fånga, om
<lb/>jag händelsevis skulle stöta på det — och
<lb/>först efter två månader, två långa månader
<lb/>råkas vi! Din befallning, härskarinna.</p>
<p rend="indfirst">Du bad mig skriva ofta och »poetiskt»,
<lb/>men förberedde mig på att dina »frankerade
<lb/>kyssar» bli korta. Du sade: »Jag är inte
<lb/>skapad för sådana, jag blir generad, dum.»
<lb/>Vad det roade, rörde mig!</p>
<p rend="indfirst">Stränga och sköna dam, gör som Eder
<lb/>täckes, blott Ni var gång säger att Ni älskar
<lb/>mig.</p>
<lb/>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<p rend="indfirst">Jag numrerar breven.</p>
</div3>
<pb n="64"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">2</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina — Villa San Pietro den 15 februari.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Nu har du lämnat Neapel, kanske redan i
<lb/>förrgår, jag tycker mig höra det dova bullret
<lb/>av expressen, ditt lyxtåg som rullar allt längre
<lb/>och längre bort mot norden — och jag kan icke
<lb/>kasta mig på skenorna! Men trots avståndet
<lb/>ser jag dig, ser din härliga gestalt i den ljusgrå
<lb/>resdräkten, du sitter lättjefullt bakåtlutad, en
<lb/>bok ligger uppslagen i ditt knä. Nej det är
<lb/>sant, ingen bok, du hatar böcker.</p>
<p rend="indfirst">Vem tänker du på? Säg!</p>
<p rend="indfirst">Det var en gång en man, icke mera helt
<lb/>ung, som plötsligen upptänts av häftig kärlek
<lb/>till en kvinna, en frånskild hustru. De voro
<lb/>från samma land, ett kallt och avlägset land,
<lb/>och det hände sig så, att de första gången
<lb/>möttes i det glödande Neapel. Jag har uppgiften
<lb/>från trovärdigt håll.</p>
<pb n="65"/>
<p rend="indfirst">En afton när han skulle taga farväl blev
<lb/>kärlekskänslan honom övermäktig, och driven
<lb/>av sin åtrå tryckte han en kyss på hennes
<lb/>bara arm. Hon drog den undan, åja, det
<lb/>gjorde hon med rätta, gick emellertid icke
<lb/>mot dörren utan ställde sig vid det öppna
<lb/>fönstret, nedanför vilket låg en stor, skön
<lb/>trädgård. Aftonen var mild och balsamisk.</p>
<p rend="indfirst">»Vredgas icke» — bad han ångerfull —
<lb/>»jag lider, tillgiv att jag gav vika för frestelsen!
<lb/>Lär mig självbehärskningens svåra konst, hjälp
<lb/>mig, drag en gräns, jag bönfaller Eder därom,
<lb/>drag en gräns att jag icke må överskrida den!
<lb/>Ni bär ett armband, en guldorm med gnistrande
<lb/>ögonstenar — är det gränsen?»</p>
<p rend="indfirst">Då vände hon sig om och såg på honom.
<lb/>Och hon log.</p>
<p rend="indfirst">»Varför ler Ni?»... sporde han förvånad.</p>
<p rend="indfirst">Hon svarade: »Jag ler emedan Ni icke
<lb/>är alltför vis, alltför skarpsynt, ehuru en så
<lb/>lärd man, och min upptäckt av orsaken därtill
<pb n="66"/>
<lb/>gläder mig.» Och alltjämt leende strök hon
<lb/>armbandet av sig, lät guldormen glida ned
<lb/>över den smala handen och falla till golvet.
<lb/>Ack, han hörde klangen, hjärtat skalv i hans
<lb/>bröst, men han rörde sig icke. Då löste hon
<lb/>bältet som hon bar kring midjan, lät även
<lb/>det falla, och hennes röst var som en het
<lb/>smekning när hon viskade: »Se — icke heller
<lb/>jag är mycket vis. Jag älskar. Jag vet av
<lb/>ingen gräns.»</p>
<p rend="indfirst">Minns du?</p>
<p rend="indfirst">Framför mig blånar det mångbesjungna
<lb/>joniska havet, silverstrimmigt, lågt, lågt nere,
<lb/>så lågt att jag icke tydligt urskiljer, endast
<lb/>anar dess vitgröna skumbräm som river sig
<lb/>på kustens taggar.</p>
<p rend="indfirst">Bakom mig — gårdagens järnvägsresa. Tvärs
<lb/>genom Siciliens inland, från orangelundarna
<lb/>i väster till orangelundarna i öster, merendels
<lb/>genom tröstlöst öde terräng, ibland starkt
<lb/>kuperad, här och där saracenerborgar på
<pb n="67"/>
<lb/>kullarna i fjärran, ruiner i markens färg,
<lb/>brown-ochre och burnt-sienna, fläckvis karg
<lb/>vegetation. Tunnlar, viadukter och åter tunnlar
<lb/>i långsam stigning upp mot Castrogiovanni, öns
<lb/>medelpunkt. På stationerna, i gruvdistrikten,
<lb/>vagnar med svavel, svavel, ändlösa rader,
<lb/>spåren gå fram mellan upptornade slagghögar.
<lb/>I Villarosa fick jag tillfälligtvis syn på en hop
<lb/>gruvarbetare, halvnakna, utmärglade varelser,
<lb/>lungsiktigt bleka av mörkret och kvävgasen.
<lb/>Deras sånger, en rik folkpoesi, ha hämtat sitt
<lb/>patos ur eländets djupaste schakt, det är en
<lb/>egenartad, särdeles uttrycksfull ton i dem,
<lb/>tro mig! Se här ett prov:</p>
<lb/>
<lg rend="ind1 small"><l>»Förbannad vare min moder som födde mig,</l>
<l>förbannad prästen som mig döpte!</l>
<l>O Jesus,</l>
<l>varför skapade du mig icke till ett svin,</l>
<l>då bleve jag åtminstone slaktad till julen!»</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Inför detta tystnar min klagan. Men icke
<lb/>deras. År 1894 grepo de till något slags vapen,
<pb n="68"/>
<lb/>gjorde uppror — det kvävdes med militärmakt.
<lb/>Hundratusen soldater lyckades på ovanligt få
<lb/>dagar slå ihjäl ovanligt många människor.
<lb/>Jag tror att det var kort före jul. I varje
<lb/>fall en bönhörelse.</p>
<p rend="indfirst">Staden och bergfästningen Castrogiovannis
<lb/>talrika kloster ha inretts till kaserner, berättade
<lb/>mig min kupékamrat, en talför toskanare.
<lb/>Där skall försvaret ha sitt stöd när fransmännen
<lb/>komma för att återerövra Sicilien, vilket
<lb/>ofelbarligen inträffar vid det stora europeiska
<lb/>krigets utbrott, det är en gammal tro bland
<lb/>befolkningen. Kriget, ja! Bara en tidsfråga, antar
<lb/>jag, nationerna bestå ju av människor. Och ledas
<lb/>av diplomater, affärsintressenas altartjänare,
<lb/>makt- plus rovlystnadens prokurister, redan
<lb/>med mindre bör ett världskrig kunna bringas
<lb/>till stånd. Diplomatien är icke ett yrke, än
<lb/>mindre en vetenskap, den är en last. Auguste
<lb/>Comte har förfäktat den satsen att det är
<lb/>med de samhälleliga känslornas <hi rend="i">segrar över</hi>
<pb n="69"/>
<lb/><hi rend="i">egennyttan</hi> mänsklighetens framsteg skola mä&#x00AD;
<lb/>tas. Långt ha vi icke hunnit. Men låt oss
<lb/>tala om annat!</p>
<p rend="indfirst">Castrogiovanni åtnjuter mycken ryktbarhet
<lb/>för sina sköna kvinnors skull, ehuru en
<lb/>främling nästan aldrig unnas saligheten att
<lb/>se dem, påstod toskanaren. De gömma sig
<lb/>sorgfälligt inomhus, och murarna torde vara
<lb/>ogenomskinliga. Annorlunda var det förr, jag
<lb/>minns icke under vilket förgånget århundrade,
<lb/>då exporterades de till slavinnemarknaderna
<lb/>i Damaskus och Bagdad och utställdes offentligt.
<lb/>Tyvärr var jag på den tiden varken vid liv eller
<lb/>vid kassa — kan du förlåta mig det, Cecilia?</p>
<p rend="indfirst">Och nu är jag här i Taormina. Violer och
<lb/>freesia dofta i mitt rum, jag har plockat dem
<lb/>på Villa San Pietros terrasser. Medan ditt
<lb/>tåg rullar vidare. En liten parentes: i natt
<lb/>gjorde jag den iakttagelsen att mosquitos&#x00AD;
<lb/>gardinerna kring min bädd icke skydda för
<lb/>drömmar.</p>
<pb n="70"/>
<p rend="indfirst">Jag slutar med den kärlekskranke Dantes
<lb/>bön: Amore, aiuta il tuo fedele!</p>
<p rend="ind10">Din småsven.</p>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">3</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina, fredagen den 16 februari 1912.</p>
<p rend="indfirst">Tidigt i morse till Teatro Greco, eller rättare
<lb/>sagt till en höjd i dess omedelbara närhet,
<lb/>ett klipputsprång varifrån anblicken av Etna
<lb/>är mig särskilt kär. Tecken och förebud
<lb/>gynnsamma när jag vaknade — ivrig, rentav
<lb/>en smula nervös, än en gång skulle jag få
<lb/>se min store, vulkaniske vän i soluppgångens
<lb/>förklaring.</p>
<p rend="indfirst">Härlig är han!</p>
<p rend="indfirst">Luften, fonden, hade en svagt fosforescerande,
<lb/>gulaktig kalkton över sig, kratermolnen lågo
<lb/>staplade på varandra som orörliga bollar i
<lb/>en tät, gråblå klunga, så purprades deras
<lb/>kanter, det var som om blod pressats fram
<pb n="71"/>
<lb/>ur dem, och solen steg högre, de snötäckta
<lb/>lavaregionernas indigo blev till karmin, nyanser
<lb/>smälte i nya, allt rikare nyanser, jag åsåg en
<lb/>sagolik skapelseakt, belysningen spred sig som
<lb/>färgbrand från sluttning till sluttning, nådde
<lb/>pinieskogarna, tidigare nästan svarta, därpå
<lb/>brunröda ett ögonblick innan den djupa
<lb/>grönskan avslöjades, och snart tändes reflexer
<lb/>av dagens uppgångna sol i de tusen lantgårdar&#x00AD;
<lb/>nas fönster — undret var fullbordat.</p>
<p rend="indfirst">Härlig är han, Etna! Just nu avtecknar
<lb/>sig hans hjässa töckenfri och bländvit mot
<lb/>himlavalvets azur. Och just nu sitter jag
<lb/>under ett soltak på Hôtel Timéos terrass,
<lb/>nedanför teatern, samlande morgonens intryck
<lb/>för att söka utmåla dem med pennan. Ack
<lb/>förgäves! Ett glas gyllene marsala håller mig
<lb/>sällskap.</p>
<p rend="indfirst">Det gjorde Mico ofta när jag var här för
<lb/>åtta år sedan, den bleke Mico med de mörka,
<lb/>svärmiska ögonen och det mörka, vågiga håret.
<pb n="72"/>
<lb/>En ung, bedårande sicilianare, klädd som en
<lb/>dandy, mästare i mandolinspel, Taorminas
<lb/>och alla främlingars gunstling, i synnerhet
<lb/>damernas, han nedlät sig stundom att uppträda
<lb/>i de stora hotellen. Alltid tyst och inbunden,
<lb/>furstligt förnäm i var rörelse — kunskapsmåttet
<lb/>ett barns. Vilken utsökt njutning att höra
<lb/>honom spela, att se honom! Och nu är han
<lb/>död. Fadern, värden i det lilla Caffè nuovo
<lb/>vid torget, serverar själv sina gäster som förr,
<lb/>jag var där i går. Någon nämnde Mico, då
<lb/>ryckte han på axlarna: »Non c’è che fare»
<lb/>— det står icke att ändra. Ett vanligt svar,
<lb/>siciliansk fatalism, saracenerarv. Modern bara
<lb/>gråter när man talar till henne. Gör ingenting
<lb/>annat än gråter. Mico är död.</p>
<p rend="indfirst">Honom skulle du säkert ha förälskat dig
<lb/>i, Cecilia. Jo, visst skulle du det! Också en
<lb/>annan vore farlig för din motståndskraft, om
<lb/>era vägar stötte samman, nu slår det mig, jag
<lb/>vågar knappt nedskriva namnet: Leo Lewenhult,
<pb n="73"/>
<lb/>Gundö-baronen, min klasskamrat, känd för
<lb/>sin perpetuella dragning till könet, sin hårda
<lb/>metod i attacken, sina segrar. Visserligen är
<lb/>han gift, åtminstone tills vidare — nej nej
<lb/>skvaller, skandalkrönika, jag skämtar ofint!
<lb/>Vännen Leo håller jag av, han förtjänar det.
<lb/>Och utan minsta oro gläds jag intill vansinne
<lb/>över min lycka, gläds över huru oförbehållsamt,
<lb/>huru ljuvt och dåraktigt slösande du skänkt
<lb/>Sven Ingelet din gunst.</p>
<p rend="indfirst">Icke heller du behöver vara svartsjuk, Cecilia,
<lb/>ingen kvinna kan jämföras med dig, och de
<lb/>två mest förföriska bland dem som i dessa
<lb/>nejder utöva sin trollmakt sätta mycket sällan
<lb/>eller aldrig foten i land. Låter icke det underligt?</p>
<p rend="indfirst">Sirenen är den ena. Chansonnette érotique,
<lb/>i någon mån mytologisk fågel, skön och grym.
<lb/>En hel mängd adliga familjer, och staden
<lb/>Taormina med dem, har upptagit hennes bild
<lb/>i sitt vapen, jag finner det högsinnat, hon har
<lb/>dragit många, många av deras medlemmar i
<pb n="74"/>
<lb/>fördärvet. Vattnet torde vara hennes rätta
<lb/>element, där släcker hon definitivt sina älskares
<lb/>låga, kärlekssången hennes lockmedel. Natten
<lb/>mellan den 24 och 25 januari närmar hon
<lb/>sig Capo di San Andrea, då hör man henne
<lb/>härifrån. Micos far min sagesman. Anno
<lb/>Domini 1904 stod även jag bland skaran
<lb/>av lyssnande och ansträngde öronen till det
<lb/>yttersta, men hon måtte ha varit förkyld,
<lb/>konserten inställdes.</p>
<p rend="indfirst">Den andra är Fata Morgana, målarinnan
<lb/>du vet, vida berömd, bosatt i Messina-sundet.
<lb/>Jag tar för givet att du någon gång sett prov
<lb/>på hennes talang, under sina resor runt jorden
<lb/>anordnar hon gärna utställningar, om platsen
<lb/>är lämplig, belysningen likaså, och vädren
<lb/>ligga stilla. Första intrycket rent eteriskt,
<lb/>förandligat, sedan klarnar ens sinne för färg
<lb/>likt en spegel som immat sig, man häpnar
<lb/>över den levande koloriten i hennes tavlor,
<lb/>mindre över att de visa oss en djärvt upp
<pb n="75"/>
<lb/>och nedvänd natur, ett slags drömd futurism
<lb/>— slott, städer och landskap återgivna som
<lb/>svävande fritt i luften, vilket kännare anse
<lb/>verkligen vara fallet. Kalabrien ett ofta före&#x00AD;
<lb/>kommande motiv. I sin konst uppgår hon
<lb/>så fullständigt att man glömmer henne själv
<lb/>— var därför lugn, Cecilia! Också sirenklorna
<lb/>skall jag veta undgå.</p>
<p rend="indfirst">Däremot inge mig de s. k. onda andarna
<lb/>vissa farhågor, solen bränner redan ganska
<lb/>starkt, jag bör kanske vidtaga skyddsåtgärder
<lb/>mot dem. Alltid när det är hett på Sicilien
<lb/>bli de tilltagsna och utom sig, Micos far har
<lb/>rik erfarenhet, de lura på tillfälle att slinka
<lb/>in i människokroppen, syndig redan förut,
<lb/>man löper stor fara vid andningen, och gäspar
<lb/>man är det säkrast att göra korstecknet över
<lb/>mun och näsa. Allra säkrast att äta vitlök.</p>
<p rend="indfirst">O Cecilia!... nu går jag att äta vitlök.
<lb/>Tillåt att jag kysser dig därförinnan.</p>
<p rend="ind6">Din trogne småsven.</p>
</div3>
<pb n="76"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">4</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina — Villa San Pietro den 17 februari.</p>
<p rend="indfirst">En rätt artig samling brev från mig hinner
<lb/>hopa sig på ditt bord innan du hemkommer,
<lb/>Cecilia. Om jag fortfar som hittills. Förklaringen
<lb/>är den, att min herre sor Luca ännu icke
<lb/>tagit sin tjänares flit och uppmärksamhet alltför
<lb/>strängt i anspråk, vilket både gläder och smärtar
<lb/>mig.</p>
<p rend="indfirst">Det är afton, sent, jag skriver detta i spänd
<lb/>väntan. San Pancrazio, Siciliens förste biskop,
<lb/>elev av apostlarna, Taorminas skyddshelgon,
<lb/>dyrkas i en liten kyrka som infogats i resterna
<lb/>av ett tvåtusenårigt tempel. Jag var där en
<lb/>stund på förmiddagen, och tänk, då föll det mig
<lb/>plötsligt in att anropa honom, ehuru jag icke
<lb/>känner till hans möjliga fördomar, än mindre
<lb/>hans maktsfär, men den kristna religionen
<lb/>är ju den egentliga vällustens religion, anser
<lb/>Novalis. »Hav misskund, helige man, hav
<pb n="77"/>
<lb/>misskund» — suckade jag till sist under
<lb/>frambrytande tårar — »giv mig åter min
<lb/>älskade!» Och nu väntar jag på resultatet.
<lb/>Vad tror du, Cecilia, skall min ödmjuka anhållan
<lb/>beviljas? Skall du visa dig för mig? I en
<lb/>brinnande buske kanhända? Det tillfredsställer
<lb/>mig icke, med förlov sagt, du har redan gjort
<lb/>det, ganska ofta till och med, ganska lätt
<lb/>klädd till och med, den brinnande busken
<lb/>är min fantasi, jag blygs att tillstå det. Kama,
<lb/>eller Kamadēva, lär vara begärets mest lyhörda
<lb/>gud, säkert av medömkan, utbränd och god
<lb/>och vis som han är av egna upplevelsers
<lb/>hetta och överdrift, gudars och helgonens
<lb/>vanliga förflutna. Jag skulle för länge sedan
<lb/>ha kastat mig för hans fötter och trampat i
<lb/>deras spår, men Indien är ett avlägset land och
<lb/>spåren förskräcka, han rider på en papegoja ...</p>
<p rend="indfirst">Några ord av Oscar Wilde rinna mig i
<lb/>hågen: »Den för vilken det närvarande är
<lb/>det enda som är närvarande, vet ingenting
<pb n="78"/>
<lb/>om den tid vari han lever.» Så, just så var det
<lb/>fatt med mig under den kärlekens morgonmånad
<lb/>du unnade oss. Varför reste du? Varför måste
<lb/>du resa? Det blev visst aldrig riktigt klargjort,
<lb/>aldrig så att min hjärna upptog det. Faktum
<lb/>står kvar: en enda månad, en enda lycksalig
<lb/>liten ö — och jag som hoppades på en arkipelag
<lb/>och en evighet!</p>
<p rend="indfirst">Till den ön söka sig mina tankar.</p>
<p rend="indfirst">Du stod i hotellets hall, jag kände dig icke,
<lb/>posten hade just anlänt, breven utdelades, du
<lb/>räckte mig ett av dem — »Se här ... det
<lb/>är till er, doktor Ingelet.» Och leende sade
<lb/>du mig ditt namn, och min bugning var djup
<lb/>för din skönhet, och du fortfor skälmskt, det
<lb/>fanns skälmskhet och lekfulla motsägelser i
<lb/>vart yttrande du fällde den dagen: »Doktor
<lb/>Ingelet, ert ansikte är en god och pålitlig väns,
<lb/>jag har fäst mig vid det ... tillfälligtvis, på
<lb/>gatan där hemma, jag har nämligen ett par
<lb/>gånger avsiktligt gått ut för att möta det, bli
<pb n="79"/>
<lb/>bekant med er ... om möjligt. Förfäras inte,
<lb/>jag misslyckades! Nu är vi i Neapel ... och
<lb/>unga ännu, det vill jag lova, två unga, ensamma
<lb/>mänskor ... herregud, vad ska vi ta oss till?
<lb/>Ja era föredrag om Konsten och Livet åhörde
<lb/>jag, förstås. Vilket år var det? <hi rend="i">Jag</hi> föredrar
<lb/>livet.» Och med retsamt behag i tonfallet
<lb/>härmade du uttryck jag använt: »Ni talade
<lb/>om proportioner och linjer och former så varmt
<lb/>som om ni velat bringa en vacker kvinna er
<lb/>hyllning.»</p>
<p rend="indfirst">Jag såg på dig. Men teg, teg som det händer
<lb/>studerade män när i böckernas text finns
<lb/>intet att svara med och all deras lärdom båtar
<lb/>till intet. Så satte vi oss. Och jag förundrades
<lb/>storligen.</p>
<p rend="indfirst">Till middagen drucko vi Lacrima Christi
<lb/>spumante, eldvinet från Vesuvius. Vid desserten
<lb/>tog du min hand — för att läsa »vår» framtid
<lb/>i den! Besked om dess hemligheter gav du
<lb/>mig icke, endast en gäckande blick och ett
<pb n="80"/>
<lb/>skratt, tänderna lyste vita, håret lyste som
<lb/>guld. »Jag har känt er länge, länge» — viskade
<lb/>du — »därför är jag här. Därför har jag
<lb/>kommit. Förlåt mig!» Vi reste oss, du tog
<lb/>min arm, först då märkte jag huru den darrade.
<lb/>Minns du åkturen efteråt? Mitt förstånd föll
<lb/>genast ur vagnen, det var mig likgiltigt, mitt
<lb/>minne övergår allt förstånd, vart ord minns
<lb/>jag. Men jag hade icke mod att kyssa dig.</p>
<p rend="indfirst">Sven Ingelet är icke mera Sven Ingelet.
<lb/>Vem är <hi rend="i">du</hi>? Jag vet det icke, aldrig har jag
<lb/>plågat dig med frågor, vi ha stött samman i
<lb/>världsrymden, där spörjer ingen. Det drömlika
<lb/>över vårt möte får endast långsamt skingras.
<lb/>Stjärndimman.</p>
<p rend="indfirst">En gång lät du mig förstå att du varit gift,
<lb/>att du bodde i Helsingfors, stundom på ditt
<lb/>landställe i dess närhet, att du var fri, oberoende
<lb/>— stolt över att äntligen ha fallit offer för
<lb/>kärleken. Dina egna ord. Och du tillade
<lb/>kort, oförmedlat: »Barn får jag inte.» Jag
<pb n="81"/>
<lb/>ryckte till — orsaken skall jag kanske meddela
<lb/>dig framdeles. En annan gång bet du mig i
<lb/>kinden, vildkatt! Minns du?</p>
<p rend="indfirst">Om Luca Signorelli berättas följande. En
<lb/>av hans söner som han älskade högt och som
<lb/>var mycket skön så till anlete som gestalt
<lb/>blev försåtligen mördad i staden Cortona. Då
<lb/>lät sor Luca avkläda den döde ynglingens
<lb/>kropp och avmålade densamma med stor
<lb/>fasthet, trots sin djupa smärta, för att under
<lb/>återstoden av sin levnad, när helst han det
<lb/>ville, helt kunna försänka sig i åskådandet av
<lb/>vad en givmild natur skänkt, ett avogt öde
<lb/>berövat honom.</p>
<p rend="indfirst">Enahanda stöd åt fantasien ger han mig,
<lb/>övergivne man, med sin tavla <hi rend="i">Pan bland
<lb/>herdarna</hi>, jag har en bleknad fotografi av den
<lb/>fäst vid min vägg. Originalet i Berlin, Altes
<lb/>Museum, täglich fünf bis sechs Stunden offen,
<lb/>Eintritt frei, an hohen Feiertagen geschlossen,
<lb/>juchhe! Minns du herdinnan, rättare sagt
<pb n="82"/>
<lb/>nymfen, en av förgrundsfigurerna? Ack nej,
<lb/>det gör du nog icke. Hon är avklädd, naken
<lb/>som en givmild natur skapat henne, jag rår
<lb/>icke för det — och se, se, hon är ingen annan
<lb/>än du, Cecilia, du som genom ett avogt ödes
<lb/>tillskyndan blivit mig berövad. Ansiktets oval,
<lb/>de stora, tunga ögonlocken, näsan och den till
<lb/>synes så oskuldsfulla munnen, skuldrorna,
<lb/>brösten, dessa bröst som jag kysst med heta
<lb/>och gudsförgätna läppar, idel bedårande lik&#x00AD;
<lb/>heter er emellan! Men din hudfärg är varmare,
<lb/>din midja finare tecknad än hennes, modellens
<lb/>— nu talar jag i egenskap av höglärd expert,
<lb/>domen bör du ödmjukt underkasta dig, Cecilia
<lb/>— och ben som i formskönhet kunde tävla med
<lb/>dina ingå helt enkelt icke i den mänskliga
<lb/>föreställningen. Under en viss period av mitt
<lb/>ensamma drömmarliv skrev jag vers i stor
<lb/>lönndom, men aldrig till levande, alltid till
<lb/>målarkonstens oåtkomliga kvinnor, och torde
<lb/>jag därvid med visionär ingivelse ha besjungit
<pb n="83"/>
<lb/>just denna skogsnymf fanatiskt. Poemen för&#x00AD;
<lb/>störda, gudskelov!</p>
<p rend="indfirst">Det är afton som sagt, sent, min överspända
<lb/>väntan bristfärdig. Svara mig, San Pancrazio,
<lb/>är du döv eller fientligt sinnad eller maktlös?
<lb/>Ingen Cecilia infinner sig, och hennes bild på
<lb/>den gråvita väggen blir allt dunklare. Du
<lb/>tiger, vördige prelat. Nåväl, låt oss då sätta
<lb/>vår lit till pratmakarn Flammarions försäkran
<lb/>att det omöjliga från i dag är morgondagens
<lb/>verklighet.</p>
<p rend="ind10">Sven Narr.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">5</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina, måndagen den 19 februari 1912.</p>
<p rend="indfirst">Undrar du vad jag gör, Cecilia? Fråga
<lb/>molnen! Tiden arbetar, icke jag, dygn efter
<lb/>dygn fullbordas utan mitt ingripande. Än
<lb/>strövar jag omkring på måfå, än ligger jag
<lb/>utsträckt i en vilstol på balkongen och njuter
<pb n="84"/>
<lb/>av havets violblå färgspel. Fantiserar — om
<lb/>allt mellan himmel och helvete. Lyssnar,
<lb/>tycker mig höra röster i vindens sus, i bladens
<lb/>prassel, se syner. Och tror på dem, i så
<lb/>måtto en äkta sicilianare, snart lika vidskeplig
<lb/>som han, jag har ju varit förut här på ön,
<lb/>första gången 1904, i januari-februari, sedan
<lb/>tre veckor i maj samma år. Under mellan&#x00AD;
<lb/>tiden återvände jag till Rom, gjorde resor till
<lb/>Orvieto och en mängd bergsstäder i Toskana
<lb/>och Umbrien där verk av Signorellis hand
<lb/>finnas bevarade. Kanske har jag berättat det?
<lb/>Jag kände mig icke frisk den våren, det var
<lb/>någonting på tok med nerverna — som så ofta
<lb/>senare — och då drömmer jag osaligt, fy, flera
<lb/>nätter å rad drömde jag om de fördömdas
<lb/>helvetesstraff och andra beklagliga missför&#x00AD;
<lb/>stånd, dem Gudfader och sor Luca förevigat.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid — skrock intresserar mig. Etna
<lb/>är härligt, javisst, men icke att skämta med,
<lb/>genom var krater stupar en rutschbana brant
<pb n="85"/>
<lb/>ned till helvetet. Svavelångorna äro djävulens
<lb/>andedräkt, stormarna där uppe luftdraget av
<lb/>hans vingslag när han kretsar kring toppen i
<lb/>låg flykt, och då kan påflugenhet kosta en
<lb/>livet. För resten huserar han på Sicilien lite
<lb/>varstans. I olika förklädnader.</p>
<p rend="indfirst">En dag sporde mig Mico, den vackre Mico
<lb/>som jag skrivit till dig om, mandolinspelaren,
<lb/>kafévärdens son, en dag sporde han mig på
<lb/>sitt försynta, allvarliga vis:</p>
<p rend="indfirst">»Scusi, signore — har ni nånsin sett
<lb/>honom?»</p>
<p rend="indfirst">»Uppriktigt sagt, nej», svarade jag sorgset,
<lb/>med den kärlek till sanningen som icke är
<lb/>människan medfödd.</p>
<p rend="indfirst">»Jag har gjort det många gånger», sade
<lb/>han anspråkslöst. »Senast i förrgår ... efter
<lb/>konserten i Castello a Mare, jag gick ensam
<lb/>hem, bar mandolinen ... han följde mig. Dio
<lb/>mio! Egli ama la musica.»</p>
<p rend="indfirst">»Och ni såg honom tydligt?»</p>
<pb n="86"/>
<p rend="indfirst">»Si, signore. I månskenet såg jag honom
<lb/>tydligt.»</p>
<p rend="indfirst">»Hade han horn? Och klövar?»</p>
<p rend="indfirst">Mico dröjde med svaret, Mico förhastade
<lb/>sig aldrig. Till sist kom det tveksamt:</p>
<p rend="indfirst">»Han hade händer på fötterna som en apa.
<lb/>Ansiktet var en skön signoras, en mycket skön
<lb/>signoras. En annan gång <hi rend="i">red</hi> han. Iklädd
<lb/>sottana. På en åsna som haltade.»</p>
<p rend="indfirst">»Säg mig — hur visste ni att det var
<lb/>djävulen?»</p>
<p rend="indfirst">»Man vet det.» Och om en stund: »Sådant
<lb/>vet man.»</p>
<p rend="indfirst">Därmed punkt och slut, mera stod icke
<lb/>att få ur honom, vi tego länge och till synes
<lb/>djupsinnigt.</p>
<p rend="indfirst">Allt delta tänker jag på medan jag sitter
<lb/>och skriver i San Domenicos klosterträdgård,
<lb/>i skuggan av dominikanernas gamla, grå
<lb/>byggnad, numera ett kontinentalt Grand Hôtel.
<lb/>Solen bränner på sandplanen, jag låter den
<pb n="87"/>
<lb/>slicka min ena skospets, jag har det utmärkt,
<lb/>jag försmäktar icke, min gom är sval av den
<lb/>sorbetto jag läskar mig med. Och min själ
<lb/>lugn.</p>
<p rend="indfirst">Varför? Jo Micos far har lärt mig tillreda
<lb/>en verksam dryck som sicilianaren använder
<lb/>för att återvinna sin skönas gunst. Samt lovat
<lb/>anskaffa ingredienserna. Man kokar fjorton
<lb/>hårstrån av en medelålders munk i vitt vin
<lb/>och blandar därtill salvia och en rot som på
<lb/>folkspråket heter pizungurdu. Den bland&#x00AD;
<lb/>ningen skall jag tvinga dig att dricka, älskade,
<lb/>om du blir mig otrogen, smaken bör vara
<lb/>förträfflig. Tyvärr kan du skydda dig mot
<lb/>mina trollkonster genom att bära ett linntyg,
<lb/>sytt med vänstra handen, eller en dörrhake i
<lb/>fickan. Om du nämligen har någon ficka.</p>
<p rend="indfirst">I går flöt platt intet bläck till din ära,
<lb/>Cecilia, vilket nogsamt visar att du är glömd, i
<lb/>går var jag på upptäcktsfärd, vid hemkomsten
<lb/>uttröttad och hungrig efter åtta timmars
<pb n="88"/>
<lb/>vandring. Det hela oöverlagt, en ren nyck,
<lb/>jag drev längs corson i tanklös maklighet,
<lb/>gud förlåte mig den, fortsatte genom Porta di
<lb/>Catania i maklig tanklöshet, om nu det kan
<lb/>kallas att gå framåt, fann hettan besvärande
<lb/>och vek av från landsvägen genom en bräsch
<lb/>i kaktushäckarna. Och då for äventyrslustan
<lb/>i mig med ens. Jag lockades in på nästan
<lb/>obanade stigar, glömde tiden, som för resten
<lb/>är ett oting, en dålig vana, kom till en bro,
<lb/>gick över en floddal, kom till en skog och
<lb/>gick genast vilse, förstås, men hade ju snart
<lb/>bergen till försyn och ledning igen, Monte
<lb/>Calciniera, Madonna della Rocca, Monte Venere,
<lb/>Monte Zirreto, vad allt de må heta! Skogen
<lb/>var grann, ställvis rentav praktfull, jag lyfte
<lb/>på hatten och bugade mig för vart species
<lb/>jag kände, och jag kände oväntat många.
<lb/>Valnötträdet som djävulen älskar och som
<lb/>därför aktas ringa, fikonträdet som Kristus
<lb/>förbannade och som därför så sent bär frukt,
<pb n="89"/>
<lb/>gamla, vördnadsbjudande kastanjer, några ekar,
<lb/>sällsynta på Sicilien, en och annan rödbok,
<lb/>ännu sällsyntare, citron- och orangeträd i
<lb/>mängd, mandel- och granatträd, mullbärs- och
<lb/>olivplantager. Och så mitt i alltsammans ett
<lb/>vidsträckt, långsträckt ödefält där lavan icke
<lb/>helt förmultnat och där endast ginst, orm&#x00AD;
<lb/>bunkar och magert ängsgräs växte. Där såg
<lb/>jag honom.</p>
<p rend="indfirst">Jag råkade stå skymd av en rad buskar,
<lb/>oviss om vägen, när han kom gående över
<lb/>det öppna fältet utan att bli mig varse. En
<lb/>boskapsherde, reslig och starkt byggd, bar&#x00AD;
<lb/>huvad, barbent, iförd en ärmlös getskinnsvams
<lb/>och med snörda sandaler av ogarvad hud
<lb/>— en gengångare ur den homeriska sagan.
<lb/>Stenansiktet grovhugget och fårat, hår och
<lb/>skägg gråstripiga, ett rep om livet, en järnskodd
<lb/>stav i ena handen. Anspänt iakttog jag honom,
<lb/>gripen av stor skönhetsglädje, så intimt och
<lb/>stämningsfullt var han landskapets själ och
<pb n="90"/>
<lb/>en vild fornvärld förkroppsligad. Min fantasi
<lb/>fick vingar, flög tjugufem århundraden tillbaka
<lb/>i ett enda nu, och strax kände jag en frän
<lb/>smak av någon sorts gammalgrekisk herde&#x00AD;
<lb/>munart på tungan. Ljudlöst och stilla överallt.
<lb/>Tills tystnaden plötsligt bröts, jag vågar icke
<lb/>betvivla det, dryader skrattade, jag vet icke
<lb/>var, en panflöjt hördes, ett gällt djurskri.
<lb/>Men mannen där borta låtsade om intet, han
<lb/>gick lugnt vidare, avståndet likasom gnagde
<lb/>konturerna, gjorde honom mindre och mindre,
<lb/>så gick han in i själva solnedgången. Himmeln
<lb/>ovantill ljust lasurblå, nere vid horisonten som
<lb/>guldgrund bakom purpurmoln. Jag ser honom
<lb/>för mig ännu —</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
</div3>
<pb n="91"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">6</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina, onsdagen den 21 februari 1912.</p>
<p rend="indfirst">Tre rader från min far. Han sänder mig
<lb/>pengar, växeln ställd på Credito Italiano i
<lb/>Rom. Och frambär sin högaktning. Inalles
<lb/>tre rader.</p>
<p rend="indfirst">Ack Cecilia, Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Frivilligt bryter jag en mångårig tystnad,
<lb/>något bör du väl ändå veta om den som ...
<lb/>om mig. Åtminstone det psykologiskt viktiga,
<lb/>kanske viktigaste i detta fall, det som givit
<lb/>rik näring åt skyggheten bland annat. Ja det
<lb/>är om mitt »hem» jag vill tala, aldrig har
<lb/>jag gjort det förut, på ett undantag när aldrig,
<lb/>så outsägligt lider jag sedan länge, länge av
<lb/>främlingskapets förbannelse, ett så onaturligt
<lb/>förhållande råder mellan far och son. Icke ens
<lb/>Otto Erik Minck har reda på alltsammans,
<lb/>fastän han är min ende rikligt förtrogne vän
<lb/>— hittills, förstår du — dessutom världens
<pb n="92"/>
<lb/>finaste man, honom måste du lära känna!
<lb/>Eller nej, icke personligen, det är för sent, bara
<lb/>så här genom andras vittnesbörd, jag menar
<lb/>mitt eget, jag skriver osammanhängande, per&#x00AD;
<lb/>sonligen måste man känna honom likasom
<lb/>från början, från barndomen.</p>
<p rend="indfirst">Och nu till kanslirådet Uriel Ingelet. Huru
<lb/>finna de rätta uttrycken? Med tillkämpat lugn
<lb/>skall jag söka få sagt det väsentligaste, kanske
<lb/>blir det mig möjligt i brev, kanske bokstaven
<lb/>dödar den ovärdiga frestelsen att tala i samma
<lb/>sirligt hånfulla ton han själv helst använder.
<lb/>Min »skygghet» är icke timiditet i vanlig
<lb/>mening, icke fruktan utåt, den är känslovärn,
<lb/>och dessutom kunde ju i ett obehärskat ögon&#x00AD;
<lb/>blick de fula eller småaktiga drag jag som
<lb/>inåtvänd och skarp iakttagare funnit hos mig,
<lb/>lockas i dagen och bli även andra en pina
<lb/>och en styggelse. Andra? Inför min far har
<lb/>jag alltid villigast lagt band på mig.</p>
<p rend="indfirst">Tillkämpat lugn, skrev jag. Ack Cecilia!
<pb n="93"/>
<lb/>Utom bitterhet dölja de orden sonlig kärlek,
<lb/>trots allt, ett ömt medlidande som jag icke
<lb/>får visa honom — och beundran, en känsla
<lb/>som liknar beundran.</p>
<p rend="indfirst">Vad vet jag egentligen om Uriel Ingelet?
<lb/>Att han sällan, ogärna och sällan publicerar
<lb/>sitt inre i direkta uttalanden, att somliga anse
<lb/>honom icke fullt normal, att han det oaktat
<lb/>ännu är övermåttan klok och skarpsynt. Kallt
<lb/>och sarkastiskt närmar han sig sitt åttionde år,
<lb/>lång och ståtlig, rakare och ståtligare än de
<lb/>flesta vid hans ålder, anlelsdragen av sträng
<lb/>skönhet, klassisk skönhet. Ett imponerande
<lb/>yttre.</p>
<p rend="indfirst">Från skolorna och skolöverstyrelsen har
<lb/>han tagit avsked, lever sedan sexton år tillbaka
<lb/>nästan utan umgänge. Jag är enda barnet,
<lb/>numera, det erinrar han sig icke, hans intressen
<lb/>gå åt annat håll, gå så gott som uteslutande
<lb/>under rubriken: latin och zoologi. Kuriöst,
<lb/>icke sant? Två så vitt skilda discipliner:
<pb n="94"/>
<lb/>landfästen för en bro över ett djupt, djupt
<lb/>lidande. Sedan sexton år tillbaka. Romar&#x00AD;
<lb/>språket utgångspunkten, hans ämne som
<lb/>pedagog, hans verkliga fackstudium.</p>
<p rend="indfirst">Latin och zoologi alltså. Ordklasser och djur&#x00AD;
<lb/>klasser, jämförande spetsfundighet, om lyckan
<lb/>är god, naturfilosofisk lingvistik, insinuerar
<lb/>gamle assessor Wäckel. Ovidii Metamorfoser
<lb/>och insekternas, jag tillåter mig gissningen,
<lb/>Seneca och sorkarna, Lucretius och lössen,
<lb/>vad vet jag! På 1880-talet funnos — förutom
<lb/>levande människor — allehanda levande kräk
<lb/>i huset, till och med en apa, en helt liten
<lb/>aphona som jag fick leka med och mata, henne
<lb/>var jag mycket fäst vid. Nu är allting dött —
<lb/>sedan sexton år tillbaka. Hans sanctuarium,
<lb/>ett naturvetenskapligt kabinett vars dörr alltid
<lb/>reglas, vars fönster vetta åt gården, är bräddfullt
<lb/>av torkade eller spritlagda reliker, säger jungfru
<lb/>Durberg, vad vet jag! Också lokalt äro vi
<lb/>rätt distingerade, mina två rum ha särskild
<pb n="95"/>
<lb/>ingång från trappan, och medan jag tillbringar
<lb/>förmiddagarna på biblioteket, jag tjänstgör ju
<lb/>där fortfarande, ägnar han sina åt syntax och
<lb/>syntes, prepositioner och preparat, vi träffas
<lb/>endast vid måltiderna — ifall vi träffas.</p>
<p rend="indfirst">Men så har det icke alltid varit. Ännu som
<lb/>student rönte jag en viss kärv välvilja, nära
<lb/>nog uppmuntran, dock utan förtroenden, och
<lb/>mamma berättade ofta för mig om hans rörande
<lb/>oro när jag en vinter låg svårt insjuknad.</p>
<p rend="indfirst">Gör jag honom orätt?</p>
<p rend="indfirst">Hemmet, eller våningen i min faders hus,
<lb/>förefaller mig att vara den mest stela, orubbligt
<lb/>ordnade sammanställning av möbler och övrigt
<lb/>bohag jag någonsin sett, var sak, ja var småsak
<lb/>har där sin givna plats, sitt givna fack, sitt
<lb/>givna läge. Med rätsidan utåtvänd. Allt yttre
<lb/>mönstergillt. Och dock har en anarkiperiod
<lb/>funnits, en period av fullständig anarki: de
<lb/>två sista åren min syster levde. Lilla Eglé
<lb/>gjorde förtjusande obesvärat vad som föll henne
<pb n="96"/>
<lb/>in, tilläts göra det, motstånd var nämligen
<lb/>hopplöst, i synnerhet efter mammas död som
<lb/>inträffade 1894. Då kom jungfru Durberg,
<lb/>en oumbärlig hjälpreda i vår familj, då kom
<lb/>den goda jungfru Durberg skenbart till makten
<lb/>och nycklarna.</p>
<p rend="indfirst">Min syster dog 1896, fjorton år gammal.</p>
<p rend="indfirst">En så mångsidigt begåvad, vacker och vild
<lb/>liten flicka som Eglé har säkert icke existerat
<lb/>tillförne — dig lämnar jag ur räkningen, Cecilia.
<lb/>Mammas sjuklighet tog hon ju hänsyn till efter
<lb/>bästa förmåga, det tror jag gärna, min far
<lb/>sträckte vapen inför detta genialiskt förhäxande
<lb/>väsen — eller oväsen — upptäckte dess unicitet,
<lb/>gav sig på nåd och onåd, njöt av att göra
<lb/>det. Var ledig stund på dagen undrade han
<lb/>vilken jordbävning härnäst skulle falla henne
<lb/>in. Han behövde sällan undra länge, aldrig
<lb/>förgäves.</p>
<p rend="indfirst">För att ge dig ett litet begrepp om hovcere&#x00AD;
<lb/>monierna under hennes regeringstid, rättare
<pb n="97"/>
<lb/>sagt anarkiperioden, är det kanske nog att
<lb/>hänvisa till de aftnar min far brukade ha
<lb/>några vänner hos sig. Ungdomsvänner. Minst
<lb/>en gång i månaden, sommarn undantagen,
<lb/>och alltid samma herrar, män i statens tjänst,
<lb/>behörigt torra och allvarliga vid andra tillfällen.
<lb/>Fyra spelade kort i tur och ordning, program&#x00AD;
<lb/>mets enda fasta punkt, Eglé tog sig an de
<lb/>övriga, och du milde, gode gud ... huru
<lb/>oefterhärmligt! Tiden flög i hennes sällskap,
<lb/>gestaltade sig till en alldeles befängd skärmyts&#x00AD;
<lb/>ling, ett tokeri utan like, en fest. Ibland måste
<lb/>spelet avbrytas för en stund, annan utväg gavs
<lb/>icke, nyfikenheten blev för stor när skrattet i
<lb/>kammarn bredvid blev för hejdlöst, jag glömmer
<lb/>det aldrig: min far borta i dörröppningen,
<lb/>enligt egen mening förargad, otålig, inom sig
<lb/>oändligt stolt över sin dotter och tillika ironiskt
<lb/>stämd inför vännernas förvandling och rubbade
<lb/>värdighet, cigarren i ena handen, korten i den
<lb/>andra. Vad hon underhöll farbröderna med
<pb n="98"/>
<lb/>åtar jag mig icke att redogöra för, trollmakten
<lb/>låg väl främst i hennes fägring och fantasi&#x00AD;
<lb/>rikedom, i själva sätlet varpå hon lät dem
<lb/>komma till korta och lika lätt till krafter igen,
<lb/>i minspelets och tonfallens lustiga charme, i
<lb/>rörelsernas grace, och hon var ständigt i rörelse,
<lb/>slog ständigt omkring sig med kvickt närgångna
<lb/>frågor och rappa svar — ett starkt utpräglat
<lb/>temperaments hela unga hänsynslöshet och
<lb/>dårskap. Flygeln stod stum dessa aftnar, Eglés
<lb/>flygel som efterträtt mammas pianino, Uriel
<lb/>Ingelet senterar icke musik och det gjorde
<lb/>ingen av hans gäster heller. Ack vad hon
<lb/>skämdes bort, min syster! Alla lyssnade och
<lb/>lystrade. Henne till behag hoppade assessor
<lb/>Wäckel kråka två varv runt salen, efteråt höll
<lb/>han på att ge upp andan, sant att säga, men
<lb/>belöningen utföll också älskvärt och punktligt
<lb/>och utan svek: en kyss mitt på munnen. Även
<lb/>fysiskt var hon brådmogen för sin ålder. Och
<lb/>vacker, vacker! Rikt, svart hår i ostyriga
<pb n="99"/>
<lb/>lockar, passande till ett så ostyrigt huvud.
<lb/>Jag var naturligtvis bara en lång och dumt
<lb/>tafatt bror i hennes ögon, däremellan luft,
<lb/>däremellan slog hon armarna häftigt om min
<lb/>hals och klängde sig fast vid mig, ofta under
<lb/>ordlösa snyftningar.</p>
<p rend="indfirst">Eglé dog den 4 januari 1896, jag blev
<lb/>den dagen nitton år gammal. Och från den
<lb/>dagen daterar sig förändringen. Vidgas klyftan
<lb/>hastigt, min far har så velat det. Eller nej —
<lb/><hi rend="i">är</hi> viljan hans?</p>
<p rend="indfirst">Slaget var ju obarmhärtigt och i blindo:
<lb/>enda dottern togs ifrån honom, jag däremot
<lb/>skonades. Gränslöst, gränslöst måtte han ha
<lb/>älskat henne, det framgår av allt, och huru
<lb/>mycket försonar det icke! Medvetet eller
<lb/>omedvetet kan en sluten och stolt natur av
<lb/>förtvivlan bli elak, ja grym, hjärtat har hårdnat
<lb/>kring såret, ett slags kallbrand, känslan dräpts,
<lb/>hjärnan dövar sig med sterilt grubbel och
<lb/>sjukligt ordnande. Ensam har jag varit, ensam
<pb n="100"/>
<lb/>har jag känt mig, till och med så att jag gråtit
<lb/>i min ensamhet, gråtit över denna mentala
<lb/>och monumentala förstening som innesluter
<lb/>en grav — jag kan icke låta bli att beundra
<lb/>den och rysa, sådan är jag. Vad allt har
<lb/>icke du att ersätta mig, Cecilia, och vilken
<lb/>fond av försmådd ömhet har icke jag att slösa
<lb/>med! Jag ser din min, blickens förändrade
<lb/>uttryck, ditt spotska löje. O du lidelsefulla,
<lb/>passionens eld behöver icke därför ha avtagit
<lb/>i hetta!</p>
<p rend="indfirst">Min far fällde en gång yttrandet: »Bara den
<lb/>som själv är barnlös har rätt att förbanna
<lb/>sin födelse — och handla därefter.» Menade
<lb/>han det? Binder jag honom vid livet mot
<lb/>hans vilja? Se mig, ha mig i sin närhet mera
<lb/>än oundgängligt önskar han icke, redan det
<lb/>att jag finns till leder ju tankarna på vad han
<lb/>mist. Ur en bok av Juan Valera, spanjoren,
<lb/>minns jag sex tänkvärda ord: »Faderskärleken
<lb/>är egoistisk, likasom fortsätter egoismen.» Må
<pb n="101"/>
<lb/>så vara, jag toge emot den ändå! Utan tvivel
<lb/>har Uriel Ingelet på sitt vis klargjort för sig
<lb/>orsaken till att förhållandet oss emellan blivit
<lb/>sådant det är — i den mån han skänkt det en
<lb/>smula uppmärksamhet — idiosynkrasi kallar
<lb/>han helt säkert icke sin uppfattning av mig,
<lb/>finner mig »besynnerlig», i högsta måtto besyn&#x00AD;
<lb/>nerlig, snarstucken och sentimental, lidande
<lb/>av latent högfärd, obotligt naiv. Och tror sig
<lb/>uppfylla alla rimliga skyldigheter, det är jag
<lb/>övertygad om.</p>
<p rend="indfirst">Kanske just blodsgemenskapen under vissa
<lb/>förutsättningar löper fara att övergå i psykisk
<lb/>aversion?</p>
<p rend="indfirst">När jag en längre tid varit i hemlandet, låt
<lb/>oss säga ett halvår, frågar han med maliciös
<lb/>betoning: »Bör du inte resa ut snart, blir inte
<lb/>din vackra framtid försenad, din stora bok för
<lb/>tunn?» Och jag reser; på biblioteket heter det
<lb/>att jag rymmer. Förr var han nogräknad med
<lb/>alla depenser för min skull, nu äger jag öppen
<pb n="102"/>
<lb/>fullmakt att dra växel på hans frikostighet.
<lb/>Och jag begagnar mig av tillåtelsen. Men blygs,
<lb/>blygs. Jag är svag, energilös, en opraktisk
<lb/>drömmare. Alltför lätt sårbar ibland, varför
<lb/>neka till det? I behov av hjälp, tyvärr också
<lb/>ekonomisk hjälp. Det förnedrar, depraverar
<lb/>i längden — jag blygs, blygs.</p>
<p rend="indfirst">Har jag tröttat dig, Cecilia, så förlåt mig!
<lb/>Här bryter jag av.</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">7</head>
<p rend="ind3 dateline small">Den 21 februari; samma dag, senare.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Jag fortsätter — ånyo ger jag vika för
<lb/>ögonblickets stämning, ger mig till pris i
<lb/>hänsynslös bikt, ger brevform, yttre form åt
<lb/>ett obegränsat förtroendes innerlighet. För
<lb/>knappt ett par timmar sedan avsände jag min
<lb/>förra skrivelse!</p>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">Skrattande sporde du mig en gång, Cecilia,
<lb/>självsvåldigt som det höves dig sporde du om
<lb/>jag någonsin tillförne ägt en kvinna helt?
<lb/>Jag svarade intet, kanske hade du rätt att
<lb/>ställa den frågan, jag vet det icke, vet endast
<lb/>att det var mig omöjligt att svara. Nu skall
<lb/>jag göra det — men icke av svaghet, icke av
<lb/>svaghet denna gång, det blir att stiga ned i
<lb/>de dödas tillslutna kamrar, det är en död ung
<lb/>flickas ansikte jag avtäcker, det är som att
<lb/>uppleva något overkligt, något som jag läst
<lb/>om för länge sedan och icke mera vågar tro
<lb/>på, och dock: jag yppar mitt händelsefattiga
<lb/>livs käraste hemlighet, vackraste hemlighet,
<lb/>ett minne som jag ber dig gömma och hålla
<lb/>av. Skrivna, icke muntliga, icke många, äro
<lb/>mina ord för det djupaste inom mig. Nu
<lb/>som nästan alltid.</p>
<p rend="indfirst">Hon var en blek, tillbakadragen femtonåring
<lb/>när jag gjorde hennes bekantskap. Fadern
<lb/>ägde en liten lägenhet nära den villa som
<pb n="104"/>
<lb/>hyrts av »familjen Ingelet», och där bodde
<lb/>jag fyra somrar å rad, de två sista merendels
<lb/>ensam. Det är egentligen all ram som behövs,
<lb/>en enkel, lantlig ram: mitt gavelvindsrum,
<lb/>en veranda, en förvildad trädgård. Syrener,
<lb/>bärbuskar, kejsarkronor, barrbeströdda stigar
<lb/>genom skogen, badstrand, bugande vass. Och
<lb/>tänk, denna näpna idyllnatur frammanar jag
<lb/>i erinringen — med Etnas grandiosa linjer
<lb/>framför mig. Dess väldiga puckel i kväll
<lb/>bronsfärgad.</p>
<p rend="indfirst">Först detta: tretton år gammal sam hon
<lb/>en het dag för långt ut, tröttnade, greps av
<lb/>stelkramp, uppgav ett ångestskri, sjönk. Och
<lb/>när bröderna skyndade till och lyckades finna
<lb/>henne, återkalla henne till medvetande ...
<lb/>hade hon förlorat talförmågan. Var det av
<lb/>dödsskräck? Något slags hysteri? Ja — så
<lb/>anse läkarna; ett ungefär liknande fall lär ha
<lb/>inträffat i fjol. Ack hysterisk var hon då
<lb/>sannerligen icke, men visst är att hon förblev
<pb n="105"/>
<lb/>stum, jag har aldrig hört henne tala, endast
<lb/>sett henne le. Man glömmer icke det leendet.</p>
<p rend="indfirst">Ett litet, litet notes-block bar hon ständigt
<lb/>i kjolfickan, små perforerade blad, dem skrev
<lb/>hon på och räckte mig, otroligt snabbt skrev
<lb/>hon ned sina svar, sina infall, sällan frågor,
<lb/>oftast nöjde hon sig med att nicka instämmande,
<lb/>eller hon skakade på huvudet, munnen sluten
<lb/>men oändligt känslig. Gestalten späd, kanske
<lb/>oansenlig, i stället lyste ur blickens ljusblå
<lb/>klarhet en stark själ, som tidigt härdats. Hon
<lb/>skrev: »<hi rend="i">En</hi> gång har jag ju redan dött, sen
<lb/>dess skrämmer mig inte döden, nu lever jag
<lb/>ett alldeles nytt liv.»</p>
<p rend="indfirst">Och jag, jag vann hennes hjärta! Huru det
<lb/>tillgick har jag aldrig kunnat utreda. Det
<lb/>märkte hon och skrev: »Du är så dum, Sven,
<lb/>så härligt dum! Naturligtvis har du inte
<lb/>en avlägsen aning om vad allt du ger mig,
<lb/>därför tar jag emot allt ... av dig. Allt utom
<lb/>medlidande, det är lika fattigt som ... pengar,
<pb n="106"/>
<lb/>fy, det liknar så ofta pengar.» Varifrån tog
<lb/>hon sina slående uttryck? Jag gav henne
<lb/>böcker — vännen Otto Erik kallar hela min
<lb/>erfarenhet: böcker — hon tyckte mest om
<lb/>sådana som hade många helsidesplanscher,
<lb/>men utan »madonnor och martyrer», dem
<lb/>fann hon tillgjort ödmjuka »efteråt», henne
<lb/>sade de ingenting annat än: »A för all del, å
<lb/>för all del!» Påstod hon. Vartill jag skrattande
<lb/>genmälde: »Du har kanske sett martyrer i
<lb/>verkligheten?» Svaret mycket energiskt och
<lb/>med stora bokstäver: »Nej. Och vill inte se
<lb/>dem heller.»</p>
<p rend="indfirst">Som sagt — jag gav henne böcker. Mig gav
<lb/>hon ömhet, mig gav hon mod att visa min
<lb/>ömhet, lycklig såg jag in i hennes lyckliga ögon,
<lb/>underbart rent och jungfrufint var hennes
<lb/>lugna, glada väsen, hennes sätt att närma
<lb/>sig i allt större förtrolighet, vakna, bli likasom
<lb/>osäker, raskt skjuta undan de ängslande tan&#x00AD;
<lb/>karna och vakna ... till klar insikt, till kvinna,
<pb n="107"/>
<lb/>till vilja ... sträcka sina unga lemmar och
<lb/>stilla öppna sin famn sedan när ... stunden
<lb/>kom av sig själv. Hon skrev: »Din är jag,
<lb/>dig vill jag tillhöra, det är ju min sista, sista
<lb/>sommar, jag vet det.» Hon spådde sant.</p>
<p rend="indfirst">En annan gång skrev hon: »Lyft mig på
<lb/>dina armar, Sven, känn hur tung jag är av
<lb/>min kärlek ... och av din!» Jag såg på henne
<lb/>— då rodnade hon svagt, lade hastigt till en
<lb/>rad: »Nej nej, nu är du dum igen, Sven.
<lb/><hi rend="i">Barn får jag inte</hi>.»</p>
<p rend="indfirst">Dina ord, Cecilia! Minns du?</p>
<p rend="indfirst">Och hon skrev till förklaring, handen skälvde
<lb/>men för att urskulda sig skrev hon: »Hur
<lb/>skulle jag kunna få barn, jag som inte kan
<lb/>tala med dem!»</p>
<p rend="indfirst">Hösten 1905 bröt sjukdomen ut på nytt,
<lb/>en bröstsjukdom — kort före jul dog hon.
<lb/>Och en vecka senare uppfyllde jag mitt löfte,
<lb/>brände vad jag gömt och velat bevara av
<lb/>hennes små skrivelser. Icke kunde jag vägra
<pb n="108"/>
<lb/>lydnad inför en bön som denna: »Sven, hör
<lb/>du, jag ber dig så vackert, vackert, samla
<lb/>inte på mina stavfel och ofullkomligheter, jag
<lb/>skäms, du har haft en dålig elev, bara det
<lb/>som jag <hi rend="i">ville</hi> säga, bjöd till att säga, det får
<lb/>du komma ihåg.»</p>
<p rend="indfirst">Jag kommer ihåg det, åjo, åjo, mitt hjärta är
<lb/>överfullt. Och dock kan jag icke uttrycka mig
<lb/>ens närmelsevis så omedelbart och innerligt
<lb/>som hon. Däremot kan jag fortfarande utantill
<lb/>nästan allt vad hon anförtrodde mig på de
<lb/>små bladen jag brände, ord för ord lärde jag
<lb/>mig det, aldrig har mitt minne varit säkrare,
<lb/>hennes allvar, hela hennes personlighet talar
<lb/>ur de ofta lekande infallen. Till exempel:</p>
<p rend="indfirst">»Lova mig, Sven, att du inte sörjer när jag
<lb/>är död! Jag gömmer mig bara. Två liv har
<lb/>jag snart mist, det tredje ska jag snällt hålla
<lb/>på med tills du kommer och söker mig. Får
<lb/>jag något litet arbete där jag är, inte alltför
<lb/>grovt, så hjälper det upp tålamodet.»</p>
<pb n="109"/>
<p rend="indfirst">Eller detta:</p>
<p rend="indfirst">»Jo först var det nog kväljande och hemskt
<lb/>ett ögonblick, eller hur länge det nu räckte
<lb/>att drunkna, sen gjorde det inte alls ont.
<lb/>Och sen blev det liksom så lätt och rent att
<lb/>andas. Blir det tungt igen, jag menar så där
<lb/>riktigt fy-otäckt att ledan vid alltihop tar
<lb/>överhand, något som ju är omöjligt numera,
<lb/>inte sant, Sven?... ja då gör jag om det!
<lb/>Men du ska vara med. Ett-tu-tre, och så
<lb/>hoppar vi. Plums! Eller nej nej, så var det
<lb/>inte menat — jag bara går förut, jag, visar
<lb/>vägen, medan du funderar lite till, sen följer
<lb/>du mig framdeles någon gång när du är färdig.
<lb/>Är det bra så?»</p>
<p rend="indfirst">Och vidare:</p>
<p rend="indfirst">»Jag skrattar så fult, därför skrattar jag
<lb/>aldrig, men jag är alltid glad. Med andra.
<lb/>Glad ska man vara, tycker jag, och vänlig,
<lb/>vad som än händer en själv, det är min lilla
<lb/>visdom det. Min bildning.»</p>
<pb n="110"/>
<p rend="indfirst">»Dagarna gå så fort när man tänker, bli
<lb/>så korta. Men livet blir längre. Och mig
<lb/>kommer det väl till pass.»</p>
<p rend="indfirst">»Min stumhet har jag börjat få riktig respekt
<lb/>för, den liknar de dödas språk, och det är
<lb/>så rikt, rikt, Sven, fastän tyst, de döda tala
<lb/>bara om det tillkommande, därför är det så
<lb/>tyst, vi hör dem inte. Deras vetande är mycket
<lb/>förmer än vårt, mer än ljud.»</p>
<p rend="indfirst">När jag vid ett tillfälle skämtat med henne
<lb/>skrev hon: »Vad du är stygg, stygg, stygg,
<lb/>Sven! Men det är bra, för då tar det visst
<lb/>lång tid för dig att bli en så mäkta stor och
<lb/>god mänska som meningen är med en sådan
<lb/>en som du, och det länder många andra till
<lb/>nytta. Dig bör beskäras en <hi rend="i">hu</hi> så hög ålder!»
<lb/>Och härtill hade hon fogat ett rörande tillägg,
<lb/>avsett för en annan adressat: »Kom ihåg det,
<lb/>Gud!»</p>
<p rend="indfirst">Till slut de rader jag redan anfört och allra
<lb/>sist offrade åt lågorna:</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">»Lyft mig på dina armar, Sven, känn hur
<lb/>tung jag är av min kärlek ... och av din!»</p>
<p rend="indfirst">Jag kunde fortsätta, fortsätta, men —</p>
<p rend="indfirst">Ack Cecilia, håll av henne!</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Detta och föregående brev skall du förstöra!</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">8</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina — Villa San Pietro den 27 februari.</p>
<p rend="indfirst">Nästan en vecka sedan sist!</p>
<p rend="indfirst">Ingen författare har skrivit vad han ämnat
<lb/>och velat skriva, tror jag. Ingen duglig. Om
<lb/>han efter slutraden är fristående nog att se det.</p>
<p rend="indfirst">Jag har genomläst sex, sju kapitel av mitt
<lb/>halvfärdiga manuskript. Läst och lyssnat. »I
<lb/>Signorellis freskomålningar forma sig synerna,
<lb/>fantasisynerna, framför allt plastiskt», står där.
<lb/>Stämmer. Envar har sina uttrycksmedel för
<pb n="112"/>
<lb/>den inre åskådningen, och eftersom ord äro
<lb/>mina kom jag igen en gång att tänka på vad
<lb/>med stil egentligen menas, det vill säga språklig
<lb/>stil, i hög bemärkelse.</p>
<p rend="indfirst">Andras definitioner inställa sig men avvisas
<lb/>— tack, jag har redan mitt ideal. Kanske
<lb/>intresserar det dig, Cecilia? Stil ... ja ...
<lb/>stil är för mig ett personligt inres egen rytm
<lb/>och mest fulländade uttryck, fast och samlat,
<lb/>så att konst och natur helt uppgå i varandra
<lb/>— starkt och dock känsligt i sin enkla linje&#x00AD;
<lb/>renhet, även färgkänsligt, så att den sköna
<lb/>eller fula sanningen eller lögnen får fullt
<lb/>levande form — genomskinligt och besjälat,
<lb/>så att även det outsägbara kan lysa igenom.
<lb/>Vilket förutsätter en viss inre rikedom, åja.
<lb/>En icke ringa. Bara det.</p>
<p rend="indfirst">Stil i denna potens förstås icke av många
<lb/>och blir aldrig populär, har emellertid livskraft
<lb/>med lång sikt, därför råd att undvara entré&#x00AD;
<lb/>applåderna. Giacomo Leopardi utbrister på
<pb n="113"/>
<lb/>ett ställe i sina dagboksanteckningar, sina
<lb/>utkast: »Huru få äro icke de för vilka <hi rend="i">den</hi>
<lb/>skriver och vilkas nöje <hi rend="i">den</hi> bereder som skriver
<lb/>fulländat!» Och på ett annat: »I fråga om stil
<lb/>och konsten att skriva sitt språk väl fordras
<lb/>en oändlig möda innan man kan det, och
<lb/>har man äntligen kommit därhän möta en
<lb/>vid utförandet minst lika stora svårigheter.
<lb/>Ja det är så långt ifrån att förmågan gör
<lb/>utförandet lättare, att ju större förmågan blir,
<lb/>dess mödosammare är det att författa, av det
<lb/>enkla skälet att man vili skriva än bättre,
<lb/>ständigt bättre, och verkligen gör det — med
<lb/>ny möda i proportion.»</p>
<p rend="indfirst">Säkert intresserar dig detta ofantligt, Cecilia?</p>
<p rend="indfirst">Andromachos hette en konung i det gamla
<lb/>Taormenion, det är Taormina, en man som
<lb/>älskade solen och de sköna konsterna, han
<lb/>lät prägla mynt med Apollons bild på den
<lb/>ena sidan, en springande pegas på den andra.
<lb/>Jag äger ett sådant mynt, det är sällsynt, men
<pb n="114"/>
<lb/>jag befarar att det är en välgjord förfalskning.
<lb/>Än värre, jag äger begåvning, det är också
<lb/>sällsynt, men jag befarar att den är en välgjord
<lb/>förfalskning. Att prägeln på något vis är oäkta.
<lb/>Fastän jag älskar solen och de sköna konsterna.</p>
<p rend="indfirst">Ack nej nej, icke så, jag vill tro att mitt
<lb/>tvivel är ödmjukhet inför uppgiften. Eller
<lb/>kanske härrör av tillfällig fysisk depression?
<lb/>Min bok skall vara konst själv, konst om
<lb/>konst, icke vetenskapsmannens studieresultat
<lb/>allenast, leva sitt liv självständigt, jag har
<lb/>sysslat med den i snart åtla år, det är en
<lb/>skam! Når jag icke målet, så förstör jag
<lb/>verket. Vadan min fruktan? En norsk estetiker
<lb/>säger att en konstnär bör hålla sitt sinne lika
<lb/>rent som en läkare sina händer. Välment och
<lb/>vackert och önskvärt och ganska begreppsför&#x00AD;
<lb/>virrat. Jag undrar — är icke mitt sinne rent?</p>
<p rend="indfirst">Men låt oss dämpa molltonen i allvaret
<lb/>och ge det en gladare klang, sin innebörd
<lb/>mister det icke fördenskull. Nyss när jag
<pb n="115"/>
<lb/>bläddrade i ett manuskripthäfte, fullskrivet
<lb/>med min raka och rätliniga piktur, tycktes
<lb/>mig sidorna likna villakvarter med radhus,
<lb/>satsbyggnader som tvungits att foga sig efter
<lb/>de inneboende tankarnas olika anspråk, utan
<lb/>att enhetligheten rubbats. Vilket krävt arbete,
<lb/>må du tro! Och stränghet i arbetet, själv&#x00AD;
<lb/>skolning, ansvarskänsla, tålamod och talang.
<lb/>Om du visste, Cecilia, huru ofta jag kört bort
<lb/>pratsjuka, påträngande substantiv som icke
<lb/>hållit sig till sak, utbytt bleka, överansträngda
<lb/>adjektiv mot friska och blodfulla släktingar,
<lb/>icke sällan från landet, högstegenhändigt givit
<lb/>verb efter verb på ändelsen om de vägrat att
<lb/>böja sig regelrätt. Naturligtvis grävde jag ned
<lb/>mig i källforskningar innan jag började gräva
<lb/>min vishetsbrunn, min egen, privata, som i
<lb/>sig insugit nödiga tillflöden ur den uppsjö
<lb/>av andras utlåtanden jag filtrerat. Sedan har
<lb/>jag kritiskt skyfflat och krattat var tankegång,
<lb/>utstakat nya och genare, om möjligt, genom&#x00AD;
<pb n="116"/>
<lb/>sökt hela anläggningen för att rycka upp
<lb/>utväxter och långtrådiga upprepningar med
<lb/>ordrötterna, samt till ett välsignat slut och
<lb/>grundplanen till prydnad planterat små oskyl&#x00AD;
<lb/>diga blå diktblommor i stället — gud hjälpe
<lb/>mig, amen!</p>
<p rend="indfirst">Eller tänk om alltsammans i viss mening
<lb/>vore anlagt på poesi? Inom vetenskapens
<lb/>råmärken ett stämningförande skikt, vad man
<lb/>nu vill kalla det — vilket lagbrott! En poesi
<lb/>som icke är ändamål, icke otålig, icke får vara
<lb/>det, men som finns där på djupet, nästan
<lb/>odefinierbar, utstrålar rågan av sitt väsen i
<lb/>formkultur och kanske en gång skall upp&#x00AD;
<lb/>täckas? Jag vill löpa den risken. Den är
<lb/>liten som min läsekrets, ja mångfalt mindre.
<lb/>Jag vill löpa den risken.</p>
<p rend="indfirst">Min doktorsavhandling var förhastad, jag
<lb/>finner den barnslig och småklok och grund,
<lb/>låt vara att den godkändes, vartill icke fordras
<lb/>mycket. Man väntade mera av mig, gör det
<pb n="117"/>
<lb/>än — och sedan dess ha tio år förflutit!
<lb/>Har jag gått framåt? Eller stannat på första
<lb/>trappsteget? Skall jag hela mitt liv igenom
<lb/>förbli den unge, lovande ... och så vidare?</p>
<p rend="indfirst">Här erinrar jag mig plötsligt att du är
<lb/>charmant, Cecilia, charmant i alla avseenden,
<lb/>icke minst i repliken. Du var trött en kväll,
<lb/>uttråkad måhända, låg därför som en bruten
<lb/>lilja på schäslongen, och då det icke riktigt
<lb/>lyckades bad du mig läsa högt för dig. Ja
<lb/>det gjorde du verkligen.</p>
<p rend="indfirst">»Vad då?»... frågade jag häpen. »Den
<lb/>litteratur jag råkar ha till hands får dig att
<lb/>gäspa, jag vet det, du vill naturligtvis höra
<lb/>något kvickt, livfullt ... spirituellt?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej» — sade du och gäspade — »läs något
<lb/>som du själv skrivit!»</p>
<p rend="indfirst">Som sagt, du är alldeles förtjusande, Cecilia.
<lb/>Jag teg och gömde orden i mitt hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Le bacio le mani.</p>
<p rend="ind10">Sven Skrivare.</p>
</div3>
<pb n="118"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">9</head>
<p rend="ind3 dateline small">Taormina, torsdagen den 29 februari 1912.</p>
<p rend="indfirst">Ett ovanligt datum, följaktligen måste nå&#x00AD;
<lb/>gonting ovanligt inträffa: det första brevkortet
<lb/>från dig, Cecilia! Avstämplat Berlin. Ett brev&#x00AD;
<lb/>kort som sade mig: att resan gått lyckligt,
<lb/>trots de nutida farligheter som lura på en
<lb/>skön och värnlös kvinna; att du till farlighet
<lb/>haft en viss löjtnant Bonyhad Sándor från
<lb/>Budapest; att högstdensamme inskränkte sig
<lb/>till att vara underhållande — vilket allt gläder
<lb/>mig ofantligt. Och nu hoppas jag att du nått
<lb/>ditt mål, det vill säga tagit törn mot den
<lb/>kust och den stenkaj dit mystiska plikter
<lb/>kallade dig.</p>
<p rend="indfirst">I går fuktig sirocco. I dag åska. Men bli
<lb/>icke skrämd, Cecilia, det är bara den käre
<lb/>guden som slår käglor med Johannes Döparen.
<lb/>Ibland gripa de till mycket stora klot, och
<lb/>ibland förlusta sig apostlarna Petrus och
<pb n="119"/>
<lb/>Paulus på enahanda bullersamma vis, påstår
<lb/>Angiolina, hon som passar upp mig.</p>
<p rend="indfirst">Nyss, just nyss bestyrktes hennes utsaga
<lb/>av Micos far, en verklig auktoritet på alla
<lb/>områden — jag skriver detta i kaféet vid
<lb/>piazzan. Därutöver lät han mig ana vilket
<lb/>besvär anskaffandet af den där pizungurdu&#x00AD;
<lb/>roten vållar honom, och det ehuru han satt
<lb/>sig i förbindelse med sin yngre bror, apotekare
<lb/>i Malvagna. Han tar saken på fullt allvar.
<lb/>Måhända vet du, Cecilia, att i varenda liten
<lb/>stad på denna välsignade ö finns det två
<lb/>apotekare, den ene konservativ, den andre
<lb/>radikal, och vid deras respektive diskar av&#x00AD;
<lb/>handlas statens angelägenheter med utsökt
<lb/>skärpa och upplyst omdöme. Micos farbror
<lb/>hyser konservativa åsikter, har dessutom ett
<lb/>festligt eklärerat omdöme, men pizungurdu&#x00AD;
<lb/>rötter har han icke. Och statsintressena
<lb/>lämna honom ingen tid övrig till botaniska
<lb/>exkursioner. Delta oroar mig naturligtvis.
<pb n="120"/>
<lb/>I så hög grad att jag just nu undrar huru
<lb/>och var en medelålders munk skall kunna
<lb/>uppdrivas, en munk, villig att avstå fjorton
<lb/>hårstrån mot skäligt vederlag.</p>
<p rend="indfirst">Samtalet avbröts och mina tankar gingo
<lb/>plötsligt åt annat håll, jag påmindes om något
<lb/>som förut ofta sysselsatt dem. En atletiskt
<lb/>byggd, gråblond äldre man, till utseendet mera
<lb/>nordbo än italienare, steg upp från sin plats
<lb/>i den söndersuttna soffan och lämnade kaféet.
<lb/>Han och jag voro de enda gästerna. Också
<lb/>vid ansiktet hade jag fäst mig, kanske särskilt
<lb/>vid ansiktet: bred panna, starka ögonbågar,
<lb/>rak och bred näsa, munnen energiskt formad,
<lb/>hakan fast — corpo di Bacco, vem liknar
<lb/>han?... tänkte jag. Och jag kunde icke låta
<lb/>bli att till min vän värden, Micos far, rikta
<lb/>ännu en fråga: »Kände ni honom?» Micos
<lb/>far känner alla, åtminstone alla stadsbor,
<lb/>Micos far är en encyklopedi. Jag fick således
<lb/>veta att det var den siste kvarlevande ättlingen
<pb n="121"/>
<lb/>av släkten Corvaja, en välbeställd rådhus&#x00AD;
<lb/>vaktmästare, rättmätig arvinge till två rum
<lb/>i förfädernas stolta hus, det normandiska
<lb/>baronialpalatset Corvaja vid corson. Där har
<lb/>han inhyst sig och sin familj, sju personer.
<lb/>Barontiteln bär han icke mera, nej, men
<lb/>huvudet bär han högt, dessutom fläckar och
<lb/>något slags galoner på rocken.</p>
<p rend="indfirst">Medges, medges, han såg ovårdad ut. Obildad
<lb/>och brutal. Men det oaktat erfor jag ett intryck
<lb/>som det blir mig svårt att nöjaktigt förklara,
<lb/>jag står nämligen kall inför känsloreflektionen:
<lb/>sic transit gloria mundi — vare det genast
<lb/>sagt. Rådhusvaktmästaren i Taormina är en
<lb/>hårdför, kraftfull man helt enkelt, och rent
<lb/>yttre, vackert kroppsstark manlighet, även om
<lb/>den är hänsynslös och ... ja och så vidare,
<lb/>jag förnimmer den fysiskt ... genom nerverna,
<lb/>som en behaglig rysning, ett fysiskt välbehag,
<lb/>det är nästan genant, på mig verkar den
<lb/>annorlunda och likasom mera direkte än på
<pb n="122"/>
<lb/>mina jämnåriga vänner, tillfällen till iaktta&#x00AD;
<lb/>gelser ha ju icke saknats. För all del, se
<lb/>intet onaturligt i detta, ingen sjuklig förvänd&#x00AD;
<lb/>het, du bör med gott samvete kunna intyga
<lb/>motsatsen, Cecilia! Och dock upptäcker jag
<lb/>vid sträng analys någonting kvinnligt i mitt
<lb/>väsen, en art sensibilitet som i många stycken
<lb/>kommit mig till nytta, ehuru den för en man
<lb/>lär vara mindre klädsam. Den retar Uriel
<lb/>Ingelet till sarkasmer.</p>
<p rend="indfirst">Vad jag här ovan sagt dig tydliggör utan
<lb/>flera ord en av orsakerna, biorsakerna till att
<lb/>jag för Signorellis person fattat en sa utpräg&#x00AD;
<lb/>lad böjelse. Utom stor konstnär var han stor
<lb/>kraftkarl, imposant att åse. En parentes:
<lb/>Micos far blev tröttsam och tråkig, jag övergav
<lb/>kaféet, sitter åter i mitt rum, och först på
<lb/>vägen hit klarnade det för mig att den där
<lb/>Corvaja-ättlingen äger obestridlig likhet med
<lb/>min herre och mästare sor Luca, sådan denne
<lb/>avbildat sig själv i en av Orvieto-dômens
<pb n="123"/>
<lb/>fresker. Anletsdragen formellt desamma, jag
<lb/>har redan beskrivit dem. Blicken däremot,
<lb/>det själiska uttrycket, samt dräkten och la&#x00AD;
<lb/>terna — Signorelli var i alla avseenden grand&#x00AD;
<lb/>seigneur.</p>
<p rend="indfirst">Han nådde hög ålder, vann mycken be&#x00AD;
<lb/>römmelse, levde praktfullt, gick alltid klädd
<lb/>i siden och sammet — bläcket får purpurfärg
<lb/>om jag fortsätter skildringen. I honom skulle
<lb/>du säkert ha förälskat dig, Cecilia, och ett
<lb/>enda skärpt drag vid hans mun skulle ha
<lb/>hållit dig i tukt och Herrans förmaning,
<lb/>trolldrycker hade under inga omständigheter
<lb/>behövt tillgripas.</p>
<p rend="indfirst">En intellektuellt anlagd natur, både som
<lb/>människa och konstnär, en natur utan inre
<lb/>konflikter, det var han, det slipper han icke
<lb/>ifrån eftersom vi facklärde beslutit det. Livet
<lb/>tedde sig i hans ögon ganska blottat på allt
<lb/>som kunde föranleda undrande frågor eller
<lb/>tvivel — du ser att vårt skarpsinne gränsar
<pb n="124"/>
<lb/>till förnumstighet, och den imponerar — ytterst
<lb/>sällan ryckes han med av sin fantasi, bevarar
<lb/>under arbetet den lugna överblicken, därför
<lb/>linjerna klara och pregnanta. Av musik äger
<lb/>han i sin konst endast rytm, jag har ägnat
<lb/>ett riktigt fint lilet kapitel åt variationer över
<lb/>temat: färger och toner. Ja ja, min bok
<lb/>bjuder på många överraskningar. Ren filo&#x00AD;
<lb/>sofi bland annat, jag skäms icke för den,
<lb/>jag säger det utan hångrin, det har kritiken
<lb/>sitt gap till. För resten är jag ofta rätt
<lb/>oense med mina ärade herrar kolleger, sak&#x00AD;
<lb/>nar emellertid självtillit ända därhän att jag
<lb/>stundom degraderar mig från lärd doktor till
<lb/>underhållande kåsör, exempelvis en Bonyhad
<lb/>Sándor ... kanske rentav till diktare? Men
<lb/>tyst, tyst med det! Däremellan spinner jag
<lb/>vidare mina tankars tråd, icke utan en viss
<lb/>förtröstan, och se, tråden finge ju gärna vara
<lb/>av guldblandat silke, icke grå och ullig som
<lb/>all teori.</p>
<pb n="125"/>
<p rend="indfirst">Ack den som vore harmonisk! I stället
<lb/>endast nya tvivel, nya frågor.</p>
<p rend="indfirst">Nu bör jag avsluta brevet, gonggongen
<lb/>ljuder — è servito. Som vanligt möter jag
<lb/>väl Angiolina i trappan, hon är enligt sicili&#x00AD;
<lb/>anska begrepp en eftersträvansvärd skönhet,
<lb/>men det hjälper icke, hennes taille erinrar
<lb/>mig alltid om att berberkvinnorna i mellersta
<lb/>Sahara utfodras med kamelsmör tills de upp&#x00AD;
<lb/>nått en vikt av inemot fyra centner. Först
<lb/>då äro deras män lyckliga och de själva
<lb/>följaktligen detsamma.</p>
<p rend="indfirst">Jag nöjer mig med mindre, Cecilia. Gud
<lb/>bevare din smärta, smidiga gestalt och din
<lb/>kärlek till mig!</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
</div3>
<pb n="126"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">10</head>
<p rend="ind3 dateline small">Villa San Pietro den 2 mars 1912.</p>
<p rend="ind2">Cecilia —</p>
<p>min seraf, min cherubim, min åker och äng:
<lb/>här blir ingenting uträttat, anden är svag,
<lb/>anden är svag, endast köttet är villigt. Så att
<lb/>säga. I morgon tillbaka till Rom!</p>
<p rend="indfirst">Dagens solgass har mognat gårdagens be&#x00AD;
<lb/>slut, jag lät hämta en vagn och åkte till
<lb/>Giardini, fiskarbyn vid havet här nedanför,
<lb/>stationsbyn där snälltågen stanna för att
<lb/>avstjälpa de resande som ämna sig hit upp
<lb/>till Taormina. Du önskar kanske veta mitt
<lb/>ärende? Stilla och andligt förnämt steg jag in
<lb/>på stationskontoret, sade mitt namn, smålog
<lb/>älskvärt, frågade i lätt världsmannaton vilka
<lb/>anstalter stat och kommun vidtagit för att
<lb/>göra min resa snabb och bekväm, utan att
<lb/>rubba den övriga trafiken. O min cherubim!
<lb/>Man tycktes icke känna mig. Man tycktes
<lb/>sväva i okunnighet om min doktorsavhandling.
<pb n="127"/>
<lb/>Man hänvisade mig till tabellerna, tidtabel&#x00AD;
<lb/>lerna, järnvägstidtabellerna.</p>
<p rend="indfirst">Hm. Vad är det för ett europeiskt rykte
<lb/>jag åtnjuter!</p>
<p rend="indfirst">Giardini är ett samhälle som ingalunda
<lb/>utmärker sig genom tusenårig kultur eller en
<lb/>oerhörd sedernas förfining. Endast tiggeriet
<lb/>har drivits till sin spets, och urgamla, fall&#x00AD;
<lb/>färdiga käringar gjorde mig sällskap, men av
<lb/>simpelt penningbegär, Cecilia, icke för att bedja
<lb/>mig hålla de där föredragen om Konsten
<lb/>och Livet. Smutsiga, rent fantastiskt smutsiga
<lb/>barnungar övade sig i stenkastning var jag
<lb/>än gick, vi träffades alltså, stenkastning är
<lb/>säkert en nyttig och måhända vacker sport,
<lb/>i alla fall var det obehagligt att träffas. Man
<lb/>merkte die Absicht und wurde verstimmt.</p>
<p rend="indfirst">Då upptäckte jag på den långgrunda strand&#x00AD;
<lb/>remsan en hop synbart fromsinta människor,
<lb/>till dem anslöt jag mig, också till deras me&#x00AD;
<lb/>ning om den akt som just förrättades anslöt
<pb n="128"/>
<lb/>jag mig, deras mening om vissa heliga hand&#x00AD;
<lb/>lingars mirakulösa betydelse. En trind, tandlös
<lb/>präst stänkte vigvatten på två fiskarbåtar,
<lb/>gjorde korstecknet, mumlade böner — man
<lb/>sade mig att de stackars båtarna redan länge
<lb/>förföljts av gemen otur, ett djävulens verk, och
<lb/>då insåg jag ju strax att en ny våtvarm väl&#x00AD;
<lb/>signelse var det enda riktiga. Emellertid skötte
<lb/>gudsmannen sin kvast rätt oaktsamt, det blåste
<lb/>för resten starkt, en god del av nåden dug&#x00AD;
<lb/>gade på min rockärm, den högra, den luktar
<lb/>infernaliskt, icke tvärtom. Vilken rar fångst
<lb/>väntar väl mig när jag igen på allvar sänker
<lb/>mina garn i vetenskapens stilla ocean?</p>
<p rend="indfirst">Hopen skingrades. Själv dröjde jag kvar
<lb/>en liten stund, de härliga, vitgröna vågorna
<lb/>frestade mig. Tyvärr anse infödde vismän
<lb/>havet icke skapat att bada i, möjligen under
<lb/>juli eller augusti — om det sker ofrivilligt.
<lb/>Äsch! Misslynt drog jag mig tillbaka, sprang
<lb/>upp i den dammiga hyrvagnen, gav kusken
<pb n="129"/>
<lb/>en nonchalant vink, återvände till Taormina.
<lb/>Till min gapande kappsäck. För att stilla dess
<lb/>hunger, fylla dess tomma buk — ack, genom
<lb/>det öppna fönstret söker blicken alltjämt Etna!
<lb/>Toppen just nu orangefärgad, kanterna lju&#x00AD;
<lb/>sare, men jag vet det, jag vet det, Etna byter
<lb/>om utseende var halvtimme. Rakt i söder,
<lb/>i ett drömlikt fjärran: Siracusa, en ö-udde,
<lb/>en låg, blekblå kontur, synlig på minst tolv
<lb/>sjömils avstånd, kanske tjugo, så klar är i
<lb/>dag luften.</p>
<p rend="indfirst">Etna, Etna, farväl Etna!</p>
<p rend="indfirst">Också dig säger jag farväl, Cecilia. För
<lb/>denna gång. Härnäst har du att skriva till
<lb/>Rom, Via della Consolazione 48, II.</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
</div3>
<pb n="130"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">11</head>
<p rend="ind3 dateline small">Salerno den 5 mars.</p>
<p rend="indfirst">Hit anlande jag i går välbehållen, Cecilia,
<lb/>och tog in på ett anspråkslöst men trivsamt
<lb/>albergo, mitt logi när jag var här senast. Jag
<lb/>fick samma rum som då, samma säng, den
<lb/>är fri från synd och ohyra, ett krucifix hänger
<lb/>ovan huvudgärden, redan därför är den fri från
<lb/>synd och ohyra förklarar signorina Collenuccio.
<lb/>Mina fönster vetta åt en ganska trång gränd,
<lb/>och på vardera sidan om inkörsporten står ett
<lb/>bord, jämte stolar, där sitta två feta matronor
<lb/>och en äldre man i livligt samspråk. Ibland
<lb/>ett muntert stickord till någon av de förbi&#x00AD;
<lb/>gående, ett skämt, en uppsluppen fråga. Och
<lb/>skymningen faller på. Det fanns för åtta år
<lb/>sedan i Rom en ung, enögd bildhuggare, rikt
<lb/>begåvad, hemma i byn Padovani, han gav
<lb/>mig adressen och bad om sin hälsning till
<lb/>värden och värdinnan, det goda, förträffliga
<pb n="131"/>
<lb/>paret Collenuccio. Också signorinan, dottern,
<lb/>skulle jag hälsa.</p>
<p rend="indfirst">Av dem utrustades jag i morse med lite
<lb/>vägkost — ägg, bröd, vin och apelsiner —
<lb/>hann i sista minuten köpa biljett och reste
<lb/>ned till Pæstum, ungefär halvannan timmes
<lb/>järnvägsfärd. Pæstum är alltid en upplevelse,
<lb/>man må nu återvända dit huru ofta som helst,
<lb/>jag har besökt dess öde, övergivna, oförglöm&#x00AD;
<lb/>liga tempelslätt bara en gång tidigare. Bortom
<lb/>Battipaglia löper banan över milsvid, sumpig
<lb/>terräng, en ändlös myr som ingalunda saknar
<lb/>stämning, boskapshjordar nästan det enda
<lb/>levande man ser, säger Bædeker, och det är
<lb/>sant. Men mina tankar ilade före tåget. Tills
<lb/>blicken föll på ruinerna av en akvedukt, jag
<lb/>kände igen dem, järnvägsstationen är i deras
<lb/>omedelbara grannskap. Järnvägsstationen i
<lb/>Pæstum, menar jag.</p>
<p rend="indfirst">Genom Porta della Sirena kommer man till
<lb/>det forna stadsområdet, inhägnat med väldiga
<pb n="132"/>
<lb/>murar, minst fem eller sex kilometer i längd.
<lb/>Ännu några steg, ännu en smula tålamod, så
<lb/>ingår jag i en ny värld, rättare sagt en gammal,
<lb/>nutiden är mig fjärran och likgiltig.</p>
<p rend="indfirst">Himmeln var molnfri, icke helt klarblå
<lb/>nedtill, den skiftade i grönt, en fint stämd
<lb/>fond för templens svagt rödgula färgton. De
<lb/>antika helleniska templen. Långsamt gick jag
<lb/>närmare, stannade, hjärtat slog starkt, jag
<lb/>andades ut som befriad ... visste icke från vad
<lb/>... gick långsamt, långsamt närmare. Vilka
<lb/>mästerverk! Vilka ädla proportioner, vilken
<lb/>underbart lugn harmoni! Jag älskar stora och
<lb/>enkla linjer, Cecilia, du vet det, stilla höghet
<lb/>fyllde min själ, djup andakt grep mig. Främst
<lb/>tänker jag därvid på det största av de tre:
<lb/>Poseidontemplet, ofattbart majestätiskt, odöd&#x00AD;
<lb/>ligt, odödligt i sin form trots rämnorna, hålen
<lb/>och ytans förvittring. Inga futila detaljer,
<lb/>endast varmt solguld och brunvioletta skuggor.
<lb/>Länge, länge stod jag kvar i cellan, ensam,
<pb n="133"/>
<lb/>betagen, välsignande konstens, den stora kons&#x00AD;
<lb/>tens makt att rena och lyfta. Havets gudom
<lb/>tillbad jag icke, jag tillbad det gudomliga i
<lb/>vad människoanden, människohänder skapat
<lb/>skönt och skönast.</p>
<p rend="indfirst">Så satte jag mig vid foten av en av gavel&#x00AD;
<lb/>pelarna. Slätten blommade, ormbunkar vajade
<lb/>för en sakta vind, i den yppiga grönskan hördes
<lb/>syrsornas stråkorkester stämma instrumenten.
<lb/>Och glada, nyfikna ögon iakttogo mig — i nästa
<lb/>sekund sprungo två barn fram ur sina gömslen,
<lb/>två förtjusande varelser! Med kransar av
<lb/>akantusblad kring tinningarna. De skrattade,
<lb/>räckte mig violer, massor av violer. »Grazie,
<lb/>grazie» — log jag tillbaka — »che fa?» —
<lb/>»Niente, signore.» Är jag verkligen i Italien?
<lb/>... tänkte jag och ville ge dem några små&#x00AD;
<lb/>mynt. »No, signore.» Dock värdigades de äta
<lb/>var sitt hårdkokta ägg och dela en av mina
<lb/>apelsiner, sedan störtade de sig åter ut i
<lb/>blomsterhavet.</p>
<pb n="134"/>
<p rend="indfirst">Vad de hette? Jo jag skall förråda det:
<lb/>Tina och Silvio hette de. Högt vill jag prisa
<lb/>barndomen, andras lyckliga barndom, i Tinas
<lb/>och Silvios namn!</p>
<p rend="indfirst">Och nu sitter jag här i mitt anspråkslösa
<lb/>rum, fönstret är stängt, ett ljus har jag nödgats
<lb/>tända. Och nu stå stolarna vid inkörsporten
<lb/>tomma. Men nere i matsalen sjunger signorina
<lb/>Collenuccio en sång om kärlek, kärlek. Och
<lb/>hon knäpper på mandolinen.</p>
<p rend="indfirst">Livet är underligt!</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">12</head>
<p rend="ind3 dateline small center">Rom den 8 mars 1912 —
<lb/>Via della Consolazione 48, II.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Ditt brev mottaget — tack! Ja har jag icke
<lb/>varit en snäll och flitig korrespondent, riktigt
<lb/>snäll och tillitsfull och öppenhjärtig? För
<lb/>öppenhjärtig måhända?</p>
<pb n="135"/>
<p rend="indfirst">Mot <hi rend="i">en</hi> passus nödgas jag protestera, hov&#x00AD;
<lb/>samt men bestämt.</p>
<p rend="indfirst">Du skriver: »Av allt att döma går min trogne
<lb/>småsven och inbillar sig att han uppträtt
<lb/>djärvt och aggressivt. Som en van erövrare.
<lb/>Vad han ändå är naiv, gossen! Det var ju
<lb/>jag som formligen tvang honom att övervinna
<lb/>sin skygghet, att ge vika för sin heta lust att
<lb/>ta mig i famn, först då tog han mig.»</p>
<p rend="indfirst">Cecilia, du far vill. Läs breven ånyo, var
<lb/>har jag låtit påskina något så ... något sådant?
<lb/>Och i samma andedrag säger du dig ha
<lb/>annonserat efter en blond man i mitt ställe,
<lb/>blond, blåögd, slätrakad, en man med lätt
<lb/>sinne och hård metod i attacken. Samt fått
<lb/>svar av baron Lewenhult. Grrrymma dam,
<lb/>förlåt att den silverton Ni anslagit klingar
<lb/>vidare: endast det där om vännen Leo tycks
<lb/>mig osannolikt, jag känner mannen, kvinnan
<lb/>känner jag ju icke. Huru vet du att han är
<lb/>blond, blåögd, slätrakad? Har jag sagt det
<pb n="136"/>
<lb/>någon gång? Det är väl så, det är väl så.
<lb/>Äsch, jag är retlig i dag!</p>
<p rend="indfirst">Nu om annat.</p>
<p rend="indfirst">Från Salerno åkte jag i vagn till Sorrento,
<lb/>scenerierna first-class. Vägen går längs kus&#x00AD;
<lb/>ten, ofta över höga viadukter eller sprängd
<lb/>genom branta klipputsprång, galleri efter gal&#x00AD;
<lb/>leri, stundom sänker den sig ned i jämnhöjd
<lb/>med små vakttorn, gamla, underliga vakttorn,
<lb/>uppförda till skydd mot forna tiders sjörövare.
<lb/>Kloster, byar och bergsstäder, vin- och frukt&#x00AD;
<lb/>trädsodlingar, terrass vid terrass, mörk grönska,
<lb/>skrovlig stengrund, kala stup. Golfens färger
<lb/>rentav magiska i den växlande belysningen:
<lb/>än solsken, än oväder med åska och hagel,
<lb/>så sken solen igen. I Amalfi såg jag den
<lb/>vackraste kvinna jag sett i detta vackra
<lb/>land, en bondkvinna. Du står utom tävlan,
<lb/>Cecilia.</p>
<p rend="indfirst">Och nu har jag återvänt till Rom alltså. I
<lb/>Neapel — med andra ord i Museo Nazionale,
<pb n="137"/>
<lb/>du vet — i Neapel dröjde jag bara två à tre
<lb/>timmar: hos mina vänner bronserna från
<lb/>Herculaneum och Pompei.</p>
<p rend="indfirst">»Näst naturen skall Rom evigt förbliva
<lb/>konstnärernas lärosäte», antecknar Gudmund
<lb/>Göran Adlerbeth under sin resa i Italien med
<lb/>Gustaf III. Javisst. Men rätta tidpunkten är
<lb/>av stor vikt, infaller icke vid samma ålder
<lb/>för alla, beror av envars utvecklingsgrad. Jag
<lb/>erinrar mig plötsligt en kännares fina jämfö&#x00AD;
<lb/>relse mellan Rom och Florens, en innehållsrik
<lb/>liten stildistinktion. I staden vid Tibern är
<lb/>cortilen det förnämsta, säger han, cortilen
<lb/>omgiven av arkader, i staden vid Arno däremot
<lb/>fasaden — det romerska palatset vänder sig
<lb/>inåt, det florentinska utåt. Vilket belysande
<lb/>och sinnebildligt drag! Jag tvekar icke att ge
<lb/>det en allmännare giltighet: för att förstå Roms
<lb/>själ fordras likasom ett djupare inträngande,
<lb/>en djupare insikt, följaktligen större mognad.
<lb/>Och hunnen så långt frestas tanken att göra
<pb n="138"/>
<lb/>epok genom sin extrema skärpa, men ämnet
<lb/>intresserar dig icke. Sa du något?</p>
<p rend="indfirst">På vägen från Biblioteca Vaticana gick jag
<lb/>förbi Castel San Angelo och blickade som
<lb/>vanligt upp mot dess välbekanta krön varifrån
<lb/>Benvenuto Cellini efter egen utsago avsköt det
<lb/>dödande skottet mot konnetabeln av Bourbon.
<lb/>Nutida kritik betvivlar det — i alla fall var han
<lb/>en tapper och frimodig karl, den storskrytarn!
<lb/>En som förstod att leva. De underjordiska
<lb/>fängelsehålorna glömmer jag aldrig, fastän det
<lb/>är länge sedan jag såg dem, det är som om
<lb/>jag själv tillbragt många, många år där nere
<lb/>i mörkret, ännu icke vore fri. Vadan den
<lb/>föreställningen? Ack Cecilia, jag har ofta, ja
<lb/>allt oftare känslan av att någonting inom
<lb/>mig, det värdefullaste, långsamt och hjälplöst
<lb/>försmäktar. Mitt eget väsen är ett fängelse.
<lb/>Herregud, känslan är i sig själv blind, har
<lb/>behov av förståndets hjälp för att finna de
<lb/>rätta medlen att ernå tillfredsställelse, för&#x00AD;
<pb n="139"/>
<lb/>klarar Auguste Comte, och sedan påkallas vår
<lb/>handlingskraft för att tillämpa dessa medel.
<lb/>Handlingskraft och handlingskraft! ... jag har
<lb/>ju ingen handlingskraft, förstånd har jag nog
<lb/>men det båtar mig föga. »Hvad er livet andet
<lb/>end en modstand mod noget udenom en, som
<lb/>vil forme en, og som hvert menneske sætter
<lb/>sit eget selv op imod» —jag citerar Obstfelder.
<lb/>Igen detsamma, igen »kraft» av nöden! Står
<lb/>den att få för pengar? Uriel Ingelet har pengar,
<lb/>finns det någon som säljer?</p>
<p rend="indfirst">Bella lettrice, prega per me!</p>
<p rend="indfirst">En ljuv nyhet: från norrmannen Jens
<lb/>Norman Jackelen kan jag hälsa dig, arkitekten
<lb/>som du hux flux bragte i ett tillstånd av erotisk
<lb/>hyperemi. Vi möttes i går helt oförmodat på
<lb/>gatan och jag följde honom ända till Piazza
<lb/>Vittorio Emanuele —</p>
<p rend="indfirst">Låt mig i detta sammanhang berätta en
<lb/>historia från sextonhundratalet. Marchese
<lb/>Manlio Palombara — så hette han, vill jag
<pb n="140"/>
<lb/>minnas — marchese Manlio Palombara köpte
<lb/>en dag av en jude ett guldmakarrecept, och
<lb/>då det var honom omöjligt att tyda det lät
<lb/>han inhugga de kabbalistiska formlerna i
<lb/>marmorn som utvändigt klädde hans hus, i
<lb/>hopp om att någon förbigående lärd skulle
<lb/>kunna lösa gåtan. Här slutar historien, en
<lb/>smula tröttsam genom sin längd. Jag har alltid
<lb/>tagit marchesens påfund som en personlig
<lb/>invit, skrock intresserar mig, jag har noga
<lb/>undersökt dessa stenplattor, de finnas bevarade,
<lb/>en mur i skvären på Piazza Vittorio Emanuele
<lb/>bevarar dem, stället kallas Porta Magica. Och
<lb/>nu grubblar jag, Cecilia, nu grubblar jag, tro
<lb/>mig, jag grubblar. Tack vare ett lyckligt snille
<lb/>och allt det där vågar jag redan påstå: alkemi
<lb/>är det icke. Säkert en livsviktig sentens, en
<lb/>spådom. Du tog en gång min hand för att läsa
<lb/>»vår» framtid i den, men jag fick intet besked
<lb/>om resultatet. Tänk om vår framtid ...?</p>
<p rend="indfirst">Jag <hi rend="i">måste</hi> lösa gåtan, Cecilia — var lugn,
<pb n="141"/>
<lb/>i sinom tid skall jag meddela dig vad jag vet.
<lb/>Är jag icke vid glad sinnesstämning?</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">13</head>
<p rend="ind3 dateline small center">Rom — Via della Consolazione 48, II —
<lb/>måndagen den 11 mars 1912.</p>
<lb/>
<p rend="ind10 indfirst small">»Man muss oft etwas Tolles
<lb/>unternehmen, um nur wieder
<lb/>eine Zeitlang leben zu können.»</p>
<p rend="ind14 small"><hi rend="small i">Goethe</hi>.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu kommer jag ihåg att du i ditt brev helt
<lb/>plötsligt bad att få veta vad som händer mig,
<lb/>icke »bara» vad jag tänker och känner. Mig
<lb/>händer intet, Cecilia, sedan din avresa absolut
<lb/>intet av äventyrlig art.</p>
<p rend="indfirst">Eller ... låt oss se efter ... jo du skall få
<lb/>ditt lystmäte, ske din vilje, skyll dig själv!</p>
<p rend="indfirst">Minns du att vi en glad dag i vår glada
<lb/>Rom-vecka åkte till Villa Doria Pamphilj?
<lb/>Lunchen hade varit lukullisk. Minns du sol&#x00AD;
<lb/>skimret över Albanerbergen, över campagnan?
<pb n="142"/>
<lb/>Minns du ... ja ... minns du paddan som
<lb/>kröp upp ur svandammen? En stor, tjock och
<lb/>ful padda, slemmig, ovantill gråbrun med gröna
<lb/>fläckar och knapprader av vårtor, undertill
<lb/>vit — jag ryste. Du betvivlade mitt mod,
<lb/>Cecilia! Kärleken övervinner allt, raskt grep
<lb/>iag odjuret om ryggen med haja men hårda
<lb/>fingrar, lät dig tillfredsställa din nyfikenhet
<lb/>på nära håll. Efteråt tänkte jag: o padda,
<lb/>o Bufo, vi två ses aldrig mer, gudskelov!</p>
<p rend="indfirst">Oförsiktigt tänkt. I förrgår på eftermiddagen
<lb/>satt jag vid mitt bord framför det öppna
<lb/>fönstret, lutad över en tung, diger foliant, ett
<lb/>gammalt helgonlegendarium med skönt målade
<lb/>versaler. Från gatan nådde mig en gäll utbju&#x00AD;
<lb/>darröst: <hi rend="i">centerbe, centerbe</hi>!... det är »hundra
<lb/>örter», en sorls magstärkande droppar, jag
<lb/>trodde mig förflyttad till Neapel, där brukar
<lb/>man höra det ropet om morgnarna. Så tystnad
<lb/>igen, djup tystnad. Och antingen det nu var
<lb/>den eller vårluften eller lektyren som gjorde
<pb n="143"/>
<lb/>mig sömnig, alltnog: jag slöt ögonen. När
<lb/>jag öppnade dem — satt paddan på bordet.</p>
<p rend="indfirst">Då lyfte jag helgonens berättelser högt
<lb/>över huvudet, bad en kort bön och slog till.
<lb/>Kratsch!</p>
<p rend="indfirst">Bredvid mig stod en lång, vassnäst mans&#x00AD;
<lb/>person och bugade sig. »Låt oss gå» — sade
<lb/>han — »ni ser att det mörknar.» Mannens
<lb/>dräkt var av blått kläde, västen av blått ermisin,
<lb/>därtill bar han en kappa av samma tyg.</p>
<p rend="indfirst">»Gärna», svarade jag. »Först bara en forma&#x00AD;
<lb/>litet: vem är ni? Vad heter ni?»</p>
<p rend="indfirst">»Kalla mig don Tennino, en förkortning
<lb/>av Tentennino Menzogna. Nekromant, svart&#x00AD;
<lb/>konstnär, god vän till messer Benvenulo ...
<lb/>Benvenuto Cellini, honom har ni säkert träffat?
<lb/>Egentligen är jag präst, en siciliansk präst av
<lb/>upphöjd karaktär, väl bevandrad i latin och
<lb/>grekiska.»</p>
<p rend="indfirst">»Nej vad säger ni!»... utbrast jag förtjust.
<lb/>»Ja livet är underligt. Allons!»</p>
<pb n="144"/>
<p rend="indfirst">Vi trädde ut i skymningen, en förhistorisk
<lb/>skymning över ett vulkaniskt landskap, en
<lb/>kuststräcka vid ett stort vatten, det var som
<lb/>att blicka in i en dunkel urtid, alltsammans
<lb/>ganska oväntat, måhända farligt. I strandävjan
<lb/>stod en noshörning. På något avstånd en hjord
<lb/>elefanter, de mönstrade oss uppmärksamt,
<lb/>tycktes slå sina kloka huvuden tillhopa, sina
<lb/>slutsatser drogo de nasalt och högljutt med
<lb/>snablarna.</p>
<p rend="indfirst">»Jag hoppas att det här är mycket, mycket
<lb/>länge sen?»... undslapp det mig.</p>
<p rend="indfirst">Don Tennino bekräftade antagandet. Han
<lb/>gick vidare i sicksack, han gick fort, jag följde
<lb/>honom så gott jag kunde, ibland tillbaka, så
<lb/>igen framåt, men tiden gick än fortare, allt
<lb/>med ens slank ett decennium eller mera förbi
<lb/>oss i motsatt riktning. Vi hörde submarina
<lb/>detonationer, det stora vattnet drog sig undan,
<lb/>geologien gjorde sig intressant på andra
<lb/>vetenskapers bekostnad. Vad betyder väl ett
<pb n="145"/>
<lb/>århundrade för den, Cecilia! Vi stötte på
<lb/>människor, herdar som vaktade sin boskap
<lb/>utanför stenrösvallarna kring en by. Inga
<lb/>kvinnor syntes till — jo en ung, vacker en
<lb/>som bar snäckor och djurtänder på ett band
<lb/>om halsen kröp in i en halmtäckt koja, vår
<lb/>anblick skrämde henne. Och ur ett stenbrott
<lb/>på Palatinens sydsluttning kom den berömda
<lb/>varginnan löpande, hon som nu står och gapar
<lb/>i Palazzo dei Conservatori, bronsvarginnan,
<lb/>hon lopp med stor hast, spenarna slängde
<lb/>under buken. Dibarnen Romulus och Remus
<lb/>upptäckte jag icke, de intogo sina platser och
<lb/>måltider långt senare.</p>
<p rend="indfirst">»Avanti! Söl har vi inte tid till», gnällde
<lb/>min kamrat, och framåt bar det i halvt språng.</p>
<p rend="indfirst">Dagen bräckte. Tunga, grundgående fartyg
<lb/>roddes uppför Tibern, vi räknade dem, nitton
<lb/>stycken, så slego vi ned till ett lågt beläget,
<lb/>fult torg, fordom träsk, sedan betesmark, nu
<lb/>marknadsplats: Forum Romanum. Dit ledde
<pb n="146"/>
<lb/>trånga och sneda gator mellan illa byggda
<lb/>hus av lufttorkat tegel. Skrik och oväsen,
<lb/>köpenskap och en nästan olidlig stank. På
<lb/>torget enkla träbaracker, några öppna altaren,
<lb/>i mitten en bäck, där satt min tjocka grön&#x00AD;
<lb/>fläckiga padda och kväkte: kloak, kloak, kloak!</p>
<p rend="indfirst">»Sann spådom, vid Hercules!»... skrattade
<lb/>en kraftig, hjälmprydd krigshövitsman och
<lb/>slog mig omilt på axeln — »plaudite, amici,
<lb/>plaudite! Den bäcken ska jag göra till Roms
<lb/>avloppsledning.»</p>
<p rend="indfirst">»Fördenskull inga handgripligheter», gen&#x00AD;
<lb/>mälde jag stött. »Namnet, om jag får be?»</p>
<p rend="indfirst">»He-he — har ni aldrig hört talas om Cloaca
<lb/>maxima?»</p>
<p rend="indfirst">»Ni missförstår mig. Jag menade <hi rend="i">ert</hi> namn.»</p>
<p rend="indfirst">Han spände ut bröstet: »Lucumo, son av
<lb/>Demaratos. Konung. Det vill säga inte ännu.»</p>
<p rend="indfirst">»Sacrebleu! Och går här bland marknads&#x00AD;
<lb/>stånden! I skolornas historieböcker nämns
<lb/>ni inte.»</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">Åter ett bullrande skratt — »Där heter jag
<lb/>Tarquinius Priscus, he-he. För resten betvivlas
<lb/>min existens, en ära jag delar med gudarna.»</p>
<p rend="indfirst">»Gläder mig att göra er bekantskap», sade
<lb/>jag. »Allons!»</p>
<p rend="indfirst">Emellertid hade don Tennino i det närbelägna
<lb/>Subura, de lättfärdiga kvinnornas stadsdel,
<lb/>råkat i gräl med Plautus, lustspelsförfattaren
<lb/>Plautus, en jovial, medelålders man. Denne
<lb/>tog mellanhavandet lätt, släppte ett väder,
<lb/>presenterade sig själv, så förde han oss ut
<lb/>ur folkträngseln. Till den lilla lunden kring
<lb/>Vestatemplet. Han anmärkte:</p>
<p rend="indfirst">»Här under träden har jag tillbragt mången
<lb/>natt» — stämman skrovlig av mycket och
<lb/>starkt vin.</p>
<p rend="indfirst">»Än flera i Subura», skrattade Lucumo som
<lb/>oombedd anslutit sig till oss.</p>
<p rend="indfirst">»Ni har rätt» — medgav Plautus — »hellre
<lb/>det än att husvill gå. Och diktarens själ är en
<lb/>helig eld som måste underhållas av kvinnor,
<pb n="148"/>
<lb/>riktiga kvinnor, inga vestaler» — minen ironisk.
<lb/>»Kanske förvånar det er att jag kommit till&#x00AD;
<lb/>städes? Helt visst har jag haft roligare infall.»</p>
<p rend="indfirst">Don Tennino knep illslugt ihop ögonen,
<lb/>förklarande sig älska anakronismer — »äkta
<lb/>barn av nekromantien, illustrissimi signori!»
<lb/>Och han tillade: »Marcus Aurelius kallar den
<lb/>som förvånar sig över något en löjlig främling
<lb/>i en värld av dårskaper.»</p>
<p rend="indfirst">Då bekände jag naivt och öppet: »Jag är
<lb/>en sådan främling, mina herrar.»</p>
<p rend="indfirst">»Såg det genast, såg det genast», log Plautus.
<lb/>»Men sörj inte! Gudarna kasta boll med oss
<lb/>mänskor, och ovetande gör vi ofta mer gott
<lb/>än med vett och vilja.»</p>
<p rend="indfirst">En stund senare övergick han till litterära
<lb/>spörsmål, jag minns yttrandet:</p>
<p rend="indfirst">»Ni är präst, don Tennino ... bland annat
<lb/>... ni nämnde nyss Voltaire, alla präster tala
<lb/>gärna om Voltaire, ni framhöll hans beklagligt
<lb/>stora inflytande, jag lyssnade till era ord med
<pb n="149"/>
<lb/>väl rensade öron. Vid Castor!... han driver
<lb/>med sina angripare, allt ris dör på hans rygg.
<lb/>Jag skryter inte som en viss soldat, ånej, men
<lb/>också jag kan anses ha påverkat rätt många,
<lb/>åtminstone har jag givit användbara uppslag
<lb/>åt en hel mängd författare, exempelvis Molière,
<lb/>Holberg, Regnard. Voltaires stil behagar mig,
<lb/>hans replik liknar min, förlåt att jag tror det,
<lb/>han målar inte, han berättar, det har Zola
<lb/>sagt. Känner ni Zola personligen? Tyvärr är
<lb/>texten i mina lustspel förvanskad genom dåliga
<lb/>avskrifter, och ändå höjer mig Lessing till
<lb/>skyarna! Ett skarpt huvud, inte sant?»</p>
<p rend="indfirst">Härom ägde Lucumo ingen mening.</p>
<p rend="indfirst">Vi hade lämnat lunden och nästan utan att
<lb/>märka det närmat oss Caracallas termer.
<lb/>Dessa voro icke uppförda då ännu, så mycket
<lb/>intressantare att erfara något om dem, jag i
<lb/>synnerhet var ivrig. Gäspande räckte Plautus
<lb/>sina få och slitna klädesplagg åt togavaktmäs&#x00AD;
<lb/>taren, Lucumo behöll svärd och hjälm, vi sade
<pb n="150"/>
<lb/>honom att han enligt sägnen blev lönnmördad.
<lb/>I den vackra, rymliga parkanläggningen kåse&#x00AD;
<lb/>rade en retor över ämnet »Turfens utveckling
<lb/>före Kristus», en annan över »Framtidens krig»,
<lb/>det åhörde jag, mannen gick till personligheter,
<lb/>nagelfor strängt med både Pipin den lille och
<lb/>Napoleon. En tredje utlade språkvetenskapligt
<lb/>verbformen <hi rend="i">potitus</hi>, sådan Plautus använder
<lb/>den. Sedan tog jag ett varmt bad i caldariet,
<lb/>urtiden hade varit övermåttan smutsig att
<lb/>genomvada, senare perioder likaså, och efter
<lb/>en kali avsköljning sökte jag upp mina ny&#x00AD;
<lb/>förvärvade vänner, fann dem i en pelargång
<lb/>tillsammans med Ælius Gutta Calpurnius,
<lb/>kappköraren. Denne brann av begär efter att
<lb/>få veta den stundande säsongens segrar på
<lb/>arenan, och don Tennino, svartkonstnären,
<lb/>var älskvärd nog att inbjuda oss till en <hi rend="i">séance
<lb/>nécromantique au clair de lune</hi> i det nattligt
<lb/>tomma Colosseum. Vi stämde möte vid Porta
<lb/>Magica — precis halv tolv. Därförinnan skulle
<pb n="151"/>
<lb/>Lucumo och Ælius Gutta till den castrénska
<lb/>teatern (Amphiteatrum castrense) för att se på
<lb/>djurdressyren, vi tre övriga gingo till tavernen
<lb/>Castello di Constantino, inrymd i en byggnad
<lb/>som tillhört Licinius Sura, du vet, Trajani vän.</p>
<p rend="indfirst">Plautus beställde olivkompott med ost på
<lb/>— »en rätt som min snyltgäst Artotrogus
<lb/>ställer framom andra», förklarade han. Jag
<lb/>valde kyckling, stekt i sås — polio in umido
<lb/>— därtill ett enkelt lantvin från Velletri.</p>
<p rend="indfirst">Vår käre diktare förde ordet och drack
<lb/>flitigt.</p>
<p rend="indfirst">»Man berömmer allmänt min dialog, kland&#x00AD;
<lb/>rar att berömmet gjort mig högfärdsgalen» —
<lb/>här en vårdslöst avvärjande gest — »och den
<lb/>gravskrift jag författat över mig själv kan ju
<lb/>tydas som inbilskhet. Bara gyckel emellertid,
<lb/>pomp, tre svulstiga versrader. Oss emellan
<lb/>sagt: i Rom har Cloaca maxima haft större
<lb/>inflytande och utfört mycket mer än jag. Det
<lb/>är ett faktum! Låt oss skåla för Lucumo ...
<pb n="152"/>
<lb/>eller Tarquinius Priscus ... måtte han leva
<lb/>och ha levat, måtte hans skafferi aldrig stå
<lb/>tomt! Hans existens ska jag bevisa genom
<lb/>att äta middag hos honom — det spisar,
<lb/>det tilltäpper tvivlets mun. Hustrun heter
<lb/>Tanaquil, är av förnäm börd, ärelysten på
<lb/>många områden och djupt invigd i etruskisk
<lb/>spådomskonst, som hon dyrkar för sitt nöjes
<lb/>skull, dessutom en idealisk husmor, hennes
<lb/>hummersallat lär vara ljuvare för tungan än
<lb/>mina vers.»</p>
<p rend="indfirst">»Nu förringar ni ert eget värde, cher maître»,
<lb/>invände jag häpen.</p>
<p rend="indfirst">»Ah, prat!»... han ryckte på axlarna, tömde
<lb/>två bägare efter varandra och fortfor:</p>
<p rend="indfirst">»Högmod finner sällan ett gott bord, ofta
<lb/>inte ens tak över huvudet. Jag har varit
<lb/>slav, jag har varit mjölnardräng, jag har varit
<lb/>handelsman och skådespelare samt umgåtts
<lb/>som jämlike med oljekrämarna på Velabrum.
<lb/>Därav min mänskokännedom, livet är en
<pb n="153"/>
<lb/>teater, därav mina komedier, somt läsning och
<lb/>långods, förstås. Poesien är en sak för sig,
<lb/>en leksak. Lönlös som bönen ... jovisst ...
<lb/>en tid bad jag så rörande vackert till gudarna
<lb/>om rikedom, var afton bad jag, och se, jag
<lb/>äger inte vad min måltid kostar. Kanske vill
<lb/>ni göra upp räkningen, herr doktor?»</p>
<p rend="indfirst">Det befanns att också don Tennino var utan
<lb/>pengar, han hade tappat sin portmonnä sade
<lb/>han, varför jag betalade kalaset, och kort därpå
<lb/>skildes vi, jag behövde vila lite. I sanning,
<lb/>det behövde jag!</p>
<p rend="indfirst">Natten blev verkligen månljus, almanackans
<lb/>tecken till trots. Och det blev en bemärkelse&#x00AD;
<lb/>natt i flera avseenden.</p>
<p rend="indfirst">Plautus och jag infunno oss på utsatt ställe
<lb/>ungefär samtidigt, då stod don Tennino redan
<lb/>där, och snart sågo vi två ståtliga ryttare
<lb/>nalkas, Ælius Gutta och Lucumo. Vår ledare
<lb/>uppmanade dem att rida i förväg, vi andra
<lb/>skulle följa efter till fots.</p>
<pb n="154"/>
<p rend="indfirst">Colosseum i månsken — nej man tror icke
<lb/>sina ögon, fastän intryckets trolska grandeur
<lb/>nästan ängslar en. När det blådunkla kvälls&#x00AD;
<lb/>mörkret skingrats hade hemlighetsfulla skuggor
<lb/>stannat kvar i fördjupningarna, arkader och
<lb/>pilastrar avtecknade sig vita kring den belysta
<lb/>halvan av ellipsen, det hela ett omätligt rum
<lb/>under en sydländskt lågande natthimmel.
<lb/>Vilken syn, Cecilia! Påven går på och utlovar
<lb/>fyrtio dagars avlat åt var rättrogen besökare.
<lb/>Mig kunde det ju icke lugna, men jag bar en
<lb/>liten flaska centerbe-droppar i västfickan, dem
<lb/>sväljde jag.</p>
<p rend="indfirst">Vi samlades mitt på arenan. Herr nekro&#x00AD;
<lb/>manten hade kostbar rökelse med sig, tände en
<lb/>eld, uppritade noggrant en cirkel på marken
<lb/>och ledde oss in i den, en i sänder, under
<lb/>mystiska ceremonier — tryckta referat av
<lb/>seansen ha redan utdelats i Rom. Så satte
<lb/>han ett pentagram i handen på Lucumo, som
<lb/>alls icke tycktes sentera förtroendet, oss andra
<pb n="155"/>
<lb/>befallde han att varsamt underhålla elden.
<lb/>Vi lydde naturligtvis. Besvärjelserna räckte
<lb/>mera än en timme, tusentals djävlar visade
<lb/>sig, hela Colosseum fylldes av djävlar. Och
<lb/>plötsligt förnams en svag viskning, vem den
<lb/>nu sedan gällde, antagligen Ælius Gutta:
<lb/>»Begär något!» Flärdfritt och enkelt begärde
<lb/>jag att få omfamna en skön signora, världens
<lb/>skönaste signora, mitt hjärtas dam. Det var
<lb/>väl icke för mycket begärt?</p>
<p rend="indfirst">Vad nu? Kors i alla tider! Vilda tjut hördes,
<lb/>härskrin, dånet av hovslag, ropet: »Goterna
<lb/>komma, goterna komma!» Gripna av samma
<lb/>nobla instinkt sprungo två av oss, nekromanten
<lb/>och jag, till kappkörarens hästar, historiskt
<lb/>ryktbara djur, namnkunniga, jag klängde mig
<lb/>upp på Vindex, min kamrat på Palmatus, så
<lb/>flydde vi. Redo i sporrsträck till Priscilla-kata&#x00AD;
<lb/>komberna, gömde oss där och läto hästarna
<lb/>löpa. Lyssnade med återhållen andedräkt till
<lb/>stridsbullret ovan våra huvuden, fruktande
<pb n="156"/>
<lb/>alltings undergång. Vid skenet av min elekt&#x00AD;
<lb/>riska ficklampa knäföll don Tennino fram&#x00AD;
<lb/>för en primitiv väggmålning som föreställde
<lb/>Madonnan, jag däremot såg och såg på en
<lb/>inskrift, gjord med rödkrita och utan retsam
<lb/>småaktighet: <hi rend="i">Mein Name ist Konrad Schupp,
<lb/>Juwelier</hi>. Men tankarna voro annorstädes.
<lb/>Vilket öde har väl drabbat våra tre vänner?...
<lb/>tänkte jag. Barnsligt! Plautus är ju odödlig,
<lb/>Tarquinius Priscus har aldrig levat, och vad
<lb/>Ælius Gutta Calpurnius angår — lycklig och
<lb/>glad kör han nu över de elyseiska fälten från
<lb/>seger till seger.</p>
<p rend="indfirst">Fortsättning följer i morgon.</p>
<p rend="ind6">Ego Semper Cæcilianus.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">14</head>
<p rend="ind3 dateline small">Rom den 12 mars.</p>
<p rend="indfirst">Endast <hi rend="i">en</hi> omständighet förvånar mig: att
<lb/>intet förvånar mig numera. Månne det kan
<lb/>räcka länge?</p>
<pb n="157"/>
<p rend="indfirst">När don Tennino och jag åter sågo dagens
<lb/>ljus hade Tibern svämmat över sina bräddar, i
<lb/>de lägre stadsdelarna steg vattnet till manshöjd,
<lb/>Porta Flaminia var bortspolad, totalt bort&#x00AD;
<lb/>spolad, och den stora sjöormen visade sig för
<lb/>första gången, mera lik en drake med enorm
<lb/>stjärt än en orm. Efter något letande funno
<lb/>vi en båt vid Scala di Spagna och rodde undan
<lb/>av alla krafter. Min kamrat tycktes böjd för
<lb/>att anse odjuret som en illa hopsatt fabel, men
<lb/>krönikorna ljuga aldrig, Cecilia, och i dem finns
<lb/>till och med ryggfjällens antal noga angivet.</p>
<p rend="indfirst">Lyckligtvis har också en översvämning sina
<lb/>gränser och ett slut, icke ens syndafloden
<lb/>räckte i evighet.</p>
<p rend="indfirst">Vi debarkerade på landet, i en skogsdunge
<lb/>nära Villa Adriana, där satt påven Pius II med
<lb/>en av sina kardinaler och åt frukost i gröngräset.
<lb/>Han blev glad över ett sammanträffande som
<lb/>föll sig så naturligt, gav en vink åt camerieren,
<lb/>bad oss taga plats. Vilket skedde.</p>
<pb n="158"/>
<p rend="indfirst">Jag sökte ett lämpligt samtalsämne, och
<lb/>takt är ju min allra starkaste sida, näst snille
<lb/>och spirituell konversation. »Ers Helighet» —
<lb/>sade jag därför — »Voltaire påstår att påvarnas
<lb/>religion inte lämnat annat övrigt i Italien än
<lb/>elände och musik, kastrater, maskeradfigurer
<lb/>och präster.»</p>
<p rend="indfirst">Som du säkert erinrar dig, Cecilia, var Pius II
<lb/>— eller Enea Piccolomini — en lärd humanist,
<lb/>därjämte stor poet, en romantiskt vemodig
<lb/>skildrare av naturen. I allo en man med
<lb/>fin och odlad smak. Nu smålog han nästan
<lb/>omärkligt, solen sken varmt, han tog av sig
<lb/>sin vita satinskalott och de vita halvvantarna,
<lb/>hatten låg bredvid honom på marken. Så
<lb/>svarade han;</p>
<p rend="indfirst">»Monsieur Arouets aperçu är honom fullt
<lb/>värdig, mig anfäktar den inte. Kom ihåg,
<lb/>signore, kom ihåg att det är jag som utfärdat
<lb/>bullan om skydd för de antika minnesmärkena,
<lb/>vilkas skönhet jag i detalj förstår att bedöma,
<pb n="159"/>
<lb/>lita på det! Jag säger inte som ett visst
<lb/>sicilianskt majestät om templen i Pæstum:
<lb/>Che mi fa un tempio antico di più o di meno!
<lb/>Emellertid lär oss den skedda förödelsen att
<lb/>betänka alltings fåfänglighet, visar oss att intet
<lb/>i denna värld varder beståndande.»</p>
<p rend="indfirst">Han gjorde ett litet uppehåll, betraktade en
<lb/>anemon som växte mellan vinkorgen och
<lb/>pastejfatet, sväljde, ögonen tårades.</p>
<p rend="indfirst">»Se blommorna!»... utbrast han — »små
<lb/>Guds ljus som tändas om våren. Se träden
<lb/>med sina knoppar och utsprungna blad! Se
<lb/>molnet där borta, också i det bor Guds levande
<lb/>ande! Vad här är vackert, vackert! Ruinerna,
<lb/>blå lointainer, himmeln. Men det är sant» —
<lb/>avbröt han sig — »jag glömmer mitt värdskap:
<lb/>un po’ di pasticcio, signori? Un bicchiere di
<lb/>vino, se le piace? Allt överflöd är förkastligt,
<lb/>jag hatar lyx, en pastoral måltid som denna
<lb/>skänker mer utsökt njutning än den rikaste
<lb/>taffel. Gärna gör jag därför små utflykter i
<pb n="160"/>
<lb/>Roms omgivningar, intar en enkel frukost,
<lb/>dukad bland markens blomster, och låter då
<lb/>läsa högt för mig stycken ur Vergilii Georgica
<lb/>eller Teocritos’ Idyller. Akta, sätt er inte på
<lb/>boken, kardinal Pulci!»</p>
<p rend="indfirst">»Lyx ... lyx» — upprepade jag eftersin&#x00AD;
<lb/>nande, halvt för mig själv — »ett variabelt
<lb/>begrepp enligt Schröderheims mening, den
<lb/>skälmen Elis. Ohyra hos en hottentott, tran
<lb/>hos en grönländare.»</p>
<p rend="indfirst">Här vände sig kardinalen till mig, munnen
<lb/>tätt vid mitt öra: »Gubben är snål. Knappt
<lb/>åtta dukater om dagen, fastän hushållet består
<lb/>av inemot trehundra personer.»</p>
<p rend="indfirst">Påven fortfor:</p>
<p rend="indfirst">»Ceterum censeo Turcas esse expellendos.
<lb/>Kristenhetens fiender ... ja ja utdrivas måste
<lb/>de, utdrivas måste de ... som en feber, asiatisk
<lb/>feber ... ur Europas kropp. Tyvärr börjar
<lb/>åldern tynga mig, och mitt planlagda korståg
<lb/>erfordrar ...»</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">»Undfly Ancona, Helige Fader!»... bönföll
<lb/>don Tennino och knäföll, säkert för tionde
<lb/>gången.</p>
<p rend="indfirst">»Per l’amor di Dio, <choice><sic>perchè</sic><corr resp="lbilte">perché</corr></choice>? Väntar mig
<lb/>där någon olycka?»</p>
<p rend="indfirst">»Ja, Ers Helighet. Ingen mindre än döden,
<lb/>Ers Helighet.»</p>
<p rend="indfirst">»Den är ingen olycka», anmärkte jag härtill,
<lb/>de första allvarliga ord jag yttrat på länge.
<lb/>»Döden inger mig en känsla av verkligt lugn,
<lb/>fördomsfri och barmhärtig som den är, aldrig
<lb/>så avvisande och grym som livet. Jag tar
<lb/>döden i försvar, jag. Räds inte, Enea Picco&#x00AD;
<lb/>lomini, låt vara att er tidigare bana slingrat
<lb/>en smula.»</p>
<p rend="indfirst">Pinsam tystnad — tills kardinalen fick ett
<lb/>hostanfall. Påven bet sig i underläppen,
<lb/>rynkade pannan, betäckte sin kala hjässa med
<lb/>satinskalotten, ett tecken att vi när som helst
<lb/>kunde avlägsna oss. Vilket skedde.</p>
<p rend="indfirst">Och så begynte åter vår vandring.</p>
<pb n="162"/>
<p rend="indfirst">Helt nära Rom gingo vi förbi en vigna
<lb/>där mycket folk strömmat samman. En stor,
<lb/>liggande Nil-staty hade just blivit uppgrävd —
<lb/>nu i Museo Vaticano, efter en ofrivillig resa
<lb/>till Louvre-galleriet i Paris — publiken var
<lb/>närgången, ett av dess många sätt att visa sin
<lb/>brist på djupare intresse, och ställets ägare
<lb/>sprang omkring och gjorde åtbörder som petigt
<lb/>noga överensstämde med det språk han förde.</p>
<p rend="indfirst">»Bort härifrån!»... skrek han. »Gemena
<lb/>hop, slödder, jag avskyr er, jag får ont!
<lb/>Ingenting begriper ni men allt ska ni krafsa
<lb/>på med era plumpa fingrar.» Och då hans
<lb/>uppmaning förblev utan verkan befallde han
<lb/>att statyn skulle grävas ned igen.</p>
<p rend="indfirst">En hel och nervös man! I viss grad oförbe&#x00AD;
<lb/>hållsam. Gör jag ett fint fynd på mitt område,
<lb/>och det är ibland nödvändigt, så frestas jag
<lb/>att tigande följa exemplet. Högt sade jag:</p>
<p rend="indfirst">»Söl har vi ju inte tid till, don Tennino.
<lb/>Allons!»</p>
<pb n="163"/>
<p rend="indfirst">»Ja ja», suckade denne — minen ömklig,
<lb/>nästan en grimas, de täta knäfallen hade tagit på
<lb/>honom, han klagade över ryggskott, det tvang
<lb/>oss att sakta farten. I motsats därtill gick dagen
<lb/>mycket fort, vi besökte åtskilliga vinstugor.</p>
<p rend="indfirst">Vid mörkrets inbrott hände något ganska
<lb/>oväntat: blixten slog ned ... nej vad pratar
<lb/>jag, det kommer sig av vinet!... ett silverfat,
<lb/>ett ciselerat silverfat slog ned i huvudet på mig.
<lb/>Från en loggia i Villa Farnesina. Sådant
<lb/>händer icke vem som helst, har man tröstat
<lb/>mig med, och det första jag erfor var smärta,
<lb/>lite senare erfor jag att Agostino Chigi, ban&#x00AD;
<lb/>kiren, just då gav en ryktbar fest i det ryktbara
<lb/>palatset. Aftonmåltiden led mot sitt slut och
<lb/>efter var rätt slungades tallrikarna i den
<lb/>förbiflytande Tibern, där nät blivit utspända
<lb/>natten förut, ett knep som ingalunda stämde
<lb/>mig mildare. Ursinnig grep jag don Tennino i
<lb/>armen och steg in — ha, värden skulle ställas
<lb/>till ansvar!</p>
<pb n="164"/>
<p rend="indfirst">Man fäste sig icke särskilt vid oss, det
<lb/>medger jag. I en praktfull sal, rikt upplyst,
<lb/>väggarna beklädda med guldstickat tyg, funno
<lb/>vi några unga män inbegripna i hasardspel,
<lb/>ett slags trisett, men samtalet rörde sig om
<lb/>det påvliga saltmonopolet och alungruvorna i
<lb/>Tolfa, dem Chigi arrenderat. Jag framförde
<lb/>mitt ärende. Bryskt. Fordrade en ursäkt av
<lb/>bankiren.</p>
<p rend="indfirst">»Han ligger vid Imperias fötter och vill inte
<lb/>bli störd», snäste den närmast sittande av
<lb/>sällskapet. En annan däremot, en blek, mörk&#x00AD;
<lb/>lockig yngling, lade handen på hjärtat och
<lb/>log sorgset: »Nyss läste hon upp en madrigal,
<lb/>signori. O att jag fått dö i det ögonblicket!»</p>
<p rend="indfirst">»Vem känner inte henne!»... utbröt don
<lb/>Tennino extatiskt. Och vänd till mig: »En
<lb/>blond skönhet ... berömd kurtisan ... påmin&#x00AD;
<lb/>ner om Cecilia, er väninna.» Men när han
<lb/>blev mitt ansiktsuttryck varse tog han orden
<lb/>tillbaka, han tog dem mycket hastigt tillbaka.</p>
<pb n="165"/>
<p rend="indfirst">I detsamma inträdde en rätt onykter herre,
<lb/>skallig, med mustascher och rundklippt skägg,
<lb/>iförd en dräkt av blått kläde, västen av blått
<lb/>ermisin, värja vid sidan. Min kamrat upphov
<lb/>ett glädjerop och de föllo i varandras armar.
<lb/>Det var Benvenuto Cellini, förstås.</p>
<p rend="indfirst">»Vilket kärt möte!»... sluddrade guldsme&#x00AD;
<lb/>den. »Hur mår ni, gamle trollgycke? Till
<lb/>Rom kom jag i går, Rom är sig likt. Och
<lb/>påvens hedersord är inte värt ens två scudi,
<lb/>nu vet ni det. Jag ljuger aldrig. Och en halv
<lb/>miglio utanför Napoli, i ett litet värdshus
<lb/>utanför Napoli har jag återfunnit Angelica,
<lb/>hon är sig lik. Skänkte mig de ömmaste
<lb/>smekningar» — han myste.</p>
<p rend="indfirst">Mitt humör hade icke förbättrat sig.</p>
<p rend="indfirst">»Ers Dråplighet» — sporde jag spefullt —
<lb/>»säg, vad bör man tro: var det verkligen ni
<lb/>som sköt konnetabeln Karl av Bourbon? När
<lb/>Castel San Angelo belägrades, ni minns. Era
<lb/>memoarer antyda det, men elaka tungor ...»</p>
<pb n="166"/>
<p rend="indfirst">»Tvivlar någon?»... röt Cellini. »Alessandro
<lb/>Farnese, påven, sa en gång till mig: vår van
<lb/>Benvenuto står över lagarna, han är enastående
<lb/>i sin konst. Det sa Alessandro Farnese till mig,
<lb/>jag ljuger aldrig. Tvivlar någon?» Handen
<lb/>sökte värjfästet.</p>
<p rend="indfirst">»Skrodör!»... sade jag stilla.</p>
<p rend="indfirst">Ett oerhört tumult uppstod. Cellini tjöt av
<lb/>ilska, hans hjärtevän Tentennino Menzogna tjöt
<lb/>också av ilska, de övriga närvarande skyndade
<lb/>till, dragna klingor blänkte i ljusskenet, mun&#x00AD;
<lb/>fiskar utbyttes i största hast, även sparkar
<lb/>fair play, det hela sakkunnigt, snabbt och
<lb/>sinnrikt arrangerat. Blod flöt icke, underligt
<lb/>nog. Jag stridde som ett lejon, Cecilia, men
<lb/>måtte ha lidit nederlag, Cecilia, åtminstone
<lb/>låg jag kullslagen på golvet, gud vet varför,
<lb/>sedan låg jag helt solo utanför porten. Det
<lb/>var en kolsvart natt. Livet <hi rend="i">år</hi> underligt!</p>
<p rend="indfirst">En hög, imposant gestalt böjde sig över
<lb/>mig i mörkret.</p>
<pb n="167"/>
<p rend="indfirst">»Signorelli» — stammade jag — »sor Luca,
<lb/>käre sor Luca ... är det ni?»</p>
<p rend="indfirst">»Har du inte annat att syssla med, Sven?»
<lb/>... lydde motfrågan. »Blir inte din vackra
<lb/>framtid försenad, din stora bok för tunn?»
<lb/>Och borta var han.</p>
<p rend="indfirst">Jag förskräcktes. Kände mig övergiven av
<lb/>gudar och människor. Drev längs gatorna,
<lb/>tungsint och trist. Ut på campagnan. Sov
<lb/>under en buske, tror jag. Minns intet.</p>
<p rend="indfirst">Solen väckte mig, gul och grann hängde den
<lb/>ovan Sabinerbergen. Morgonluften genom&#x00AD;
<lb/>skinligt klar, vita villor lyste som glest fallna
<lb/>snöflingor på skogshöjderna kring Frascati,
<lb/>röda segel på det djupblå havet i fjärran.
<lb/>Hundskall hördes. Och i skuggan av några
<lb/>pinier stod en ensam man, civilklädd —
<lb/>slokhatt och höga stövlar — utseendet bistert,
<lb/>trots det gick jag genast fram och tilltalade
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">»Era drag tyckas mig bekanta ... sådant är
<pb n="168"/>
<lb/>möjligt, ingenting att ondgöras över. Namnet,
<lb/>om jag får be?»</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis räckte han mig skyndsamt sitt
<lb/>visitkort, så skyndsamt att han fällde en
<lb/>diopterlinjal. Jag läste:</p>
<lb/>
<p rend="center"><hi rend="i">Barone di Moltke</hi></p>
<p rend="small center">Ajutante in campo
<lb/>di S. A. Reale il Principe Enrico di Prussia.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Da haben wir’s! ... tänkte jag. Major
<lb/>Hellmuth Karl Bernhard von Moltke alltså,
<lb/>sedermera generalfältmarskalk — att han snart
<lb/>skulle ge ut två topografiska kartor över Roms
<lb/>omgivningar var lätt att gissa.</p>
<p rend="indfirst">Sanningskärlek är dygdernas moder, Cecilia,
<lb/>och dock påbjöd mig en viss blygsamhet att
<lb/>bevara milt inkognito. Eller kanske var jag
<lb/>redan igenkänd? Rösten osäker:</p>
<p rend="indfirst">»Mein Name ist Konrad Schupp — Juwelier.
<lb/>Vad menar baron om Frankrikes härsmakt?»</p>
<p rend="indfirst">Intet svar.</p>
<pb n="169"/>
<p rend="indfirst">»Förlåt, herr baron: blir nästa krig det
<lb/>sista? Jag bara frågar.»</p>
<p rend="indfirst">Intet svar.</p>
<p rend="indfirst">Då grep jag till väderleken, alltid finns det
<lb/>någon väderlek. Och då såg han mig skarpt
<lb/>i ögonen, yttrande ordagrant:</p>
<p rend="indfirst">»Der Tuff ist das vorherrschende Gestein
<lb/>durch die ganze Campagna.»</p>
<p rend="indfirst">Jag tänkte: just min åsikt, fastän tusentals
<lb/>tillfällen att förfäkta densamma icke utnyttjats,
<lb/>däri har jag handlat orätt.</p>
<p rend="indfirst">Om en stund sade han:</p>
<p rend="indfirst">»Ach, die Campagna! Sie ist die Heimath der
<lb/>Gegensätze, einer Vergangenheit des reichsten
<lb/>Lebens, einer Gegenwart der tiefsten Stille.»</p>
<p rend="indfirst">Då teg jag. Och den store strategen teg.
<lb/>Och i en grop, fylld med regnvatten, satt min
<lb/>tjocka, grönfläckiga padda och blängde på oss.</p>
<p rend="indfirst">Detta är vad som hänt mig.</p>
<p rend="ind8">Konrad Schupp.</p>
</div3>
<pb n="170"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">15</head>
<p rend="ind3 dateline small">Rom, fredagen den 15 mars 1912.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Huru ofta erinrar jag mig icke Goethes
<lb/>bekännelse: att han endast här erfarit vad
<lb/>det egentligen vill säga att vara människa.
<lb/>Och dock är Rom icke denna gång för mig
<lb/><hi rend="i">Rom</hi>, jag märker det på allt. Och skälet?
<lb/>Ja den som det visste! Kanske vet jag det.</p>
<p rend="indfirst">Dagens solnedgångstimme fördrevo Jens
<lb/>Norman Jackelen och jag på Monte Pincio,
<lb/>hörde lite militärmusik och mönstrade kritiskt
<lb/>de fina ekipagen, inklusive deras innehåll.
<lb/>Vi var svært vittige. Även om dig rörde sig
<lb/>samtalet en stund, då var han icke fullt så
<lb/>vittig, han inbillar sig nämligen att jag är
<lb/>den lycklige ägaren av din ... adress, och
<lb/>den vill han partout beröva mig, säkert har
<lb/>du själv reda på varför. »Skriv bara Arka&#x00AD;
<lb/>dien, Finland» — sade jag — »det är till&#x00AD;
<pb n="171"/>
<lb/>räckligt.» — »Jamen ... er hun da bosat
<lb/>der, hun?»... invände han misstroget. »Ar&#x00AD;
<lb/>kadien är ju ett amt i Finland, käre vän,
<lb/>redan Tacitus nämner det», sade jag. »Naa
<lb/>saan ... ja ja.»</p>
<p rend="indfirst">Paa den maate hadde vi megen moro av
<lb/>hinanden.</p>
<p rend="indfirst">Från Otto Erik Minck fick jag brev i går,
<lb/>vad det gladde mig! Och vad det gör mig
<lb/>ont att nödgas hemlighålla för honom vårt
<lb/>underfulla möte i världsrymden! Ser jag här
<lb/>eller annorstädes rara konstsaker, och det
<lb/>händer faktiskt emellanåt, strax kommer jag
<lb/>ihåg hans samlarmani, framför allt älskar
<lb/>han gamla möbler, pendyler, tallrikar —
<lb/>musikinstrument icke att förglömma. Men
<lb/>också små pretiosa, objets d’art, tavlor där&#x00AD;
<lb/>emot bryr han sig mindre om, det ha vi
<lb/>beslutit. Den hycklarn! Han är ofantligt
<lb/>musikalisk, systern Malin likaså, ehuru hon
<lb/>icke kan tävla med honom vid flygeln. Eget
<pb n="172"/>
<lb/>att tänka sig: Malin Minck och jungfru
<lb/>Durberg ha under de senaste sju åren varit
<lb/>nära nog mitt enda kvinnliga umgänge, goda
<lb/>människor båda två, dessutom gråhåriga, det
<lb/>bör jag kanske tillägga. Enligt Renans enkla
<lb/>och vackra vittnesbörd har en riktigt hjärte&#x00AD;
<lb/>god kvinna för sin del fullkomligt löst det
<lb/>livsproblem männens förståndsskärpa icke gör
<lb/>annat än trasslar till.</p>
<p rend="indfirst">Malin hyser stor beundran för Fredrika
<lb/>Bremer och citerar henne gärna, i synnerhet
<lb/>två uttalanden: »Konstsamlarens liv är ett
<lb/>sällskapsliv i dettas ädlaste gestalt» — och i
<lb/>outrett sammanhang därmed: »Jag ville för
<lb/>det sköna, liksom för det goda, ha en Jakobs&#x00AD;
<lb/>stege från jorden upp till himmeln.» Då
<lb/>lägger Sven Ingelet pannan i djupa veck och
<lb/>anför en tes av samma författarinna, en tes
<lb/>som han enkom snokat upp och omformat
<lb/>en smula: »Konstnär i viss mening ville jag
<lb/>kalla inte bara den som skapar estetiska
<pb n="173"/>
<lb/>konstverk, utan även den rättsinniga, vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärda dam som framlever sitt liv enligt
<lb/>stränga grundsatser och diktar sin värld med
<lb/>hjärtats snille.» Någonting ditåt skrev Fredrika
<lb/>Bremer till envoyén baron Carl Gustaf von
<lb/>Brinkman, de adliga huldgudinnornas skön&#x00AD;
<lb/>själ och sprattelgubbe, filosofen i billet-doux&#x00AD;
<lb/>format, en redbar och epistolariskt utmärkt
<lb/>man. Och då låtsar Malin alllid bli mäkta
<lb/>förgrymmad: »Är det mig du kallar vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärd?»</p>
<p rend="indfirst">Ack låt mig berätta vidare! I mitt »hem»
<lb/>har Otto Erik Minck icke satt sin fot sedan
<lb/>den första studenttiden — Uriel Ingelet och
<lb/>han äro oförenliga — i stället brukar jag
<lb/>vara hos honom och systern ett par, tre
<lb/>kvällar i veckan, åtminstone lördag kväll,
<lb/>Eglé följde ofta med mig. De två sista åren
<lb/>hon levde. Musiken förenar människorna,
<lb/>musik var en sann lidelse hos Eglé, hon
<lb/>kallade Otto Erik sin »Flygelman» och tog
<pb n="174"/>
<lb/>sig hejdlösa friheter, det är lika klart som
<lb/>att han för henne spelade huru länge som
<lb/>helst. Då satt hon uppkrupen i den stora
<lb/>renässansstolen vid ett av salsfönstren, böjd
<lb/>över ena sidokarmen, ansiktet dolt av ar&#x00AD;
<lb/>marna, det svarta, lockiga håret i ett för&#x00AD;
<lb/>tjusande virrvarr. Alldeles orörlig satt hon.
<lb/>Och gjorde han ett uppehåll, om också bara
<lb/>för att tända cigarren, långsamt lyfte hon
<lb/>huvudet, blicken i de vackra, tårblanka ögonen
<lb/>frånvarande, full av undran och drömmeri,
<lb/>och så viskade hon: »Mer, mer, Flygelman!»
<lb/>Och han fortsatte. Utan att tröttna, utan att
<lb/>ens vända sig om. Malin och jag på våra
<lb/>givna platser i soffan under familjeporträtten,
<lb/>sex lustigt troskyldiga målningar.</p>
<p rend="indfirst">Ja den Eglé! En gång sprang hon plötsligt
<lb/>upp i extas, jag glömmer det aldrig, hon
<lb/>slog armarna bakifrån om Otto Eriks hals
<lb/>och kysste honom. Du skulle ha sett hans
<lb/>min, Cecilia! Han var ond, allvarsamt ond.</p>
<pb n="175"/>
<p rend="indfirst">»Sådant där förbjuder jag dig!»</p>
<p rend="indfirst">»Varför det? När du spelar så att man ...»</p>
<p rend="indfirst">»Då spelar jag inte.»</p>
<p rend="indfirst">Eglé helt stilla ned på golvet bredvid
<lb/>honom, smeksamt stödd mot hans ena knä.</p>
<p rend="indfirst">»Försök att låta bli om du kan, Flygel&#x00AD;
<lb/>man.»</p>
<p rend="indfirst">Han strök henne ett tag över lockarna —
<lb/>»Jag är en lytt och ful man, Eglé lilla, och
<lb/>en ung flicka ska vara kräsen med sina
<lb/>kyssar. Spara på dem. Att du håller smått
<lb/>av mig märker jag kanske ändå.»</p>
<p rend="indfirst">»En <hi rend="i">grobian</hi>, Otto Erik, det är vad du är»
<lb/>— hördes Malins röst ur skymningen —
<lb/>»jag för min del anser att du förtjänar lite
<lb/>tack ibland. Och just på det maneret.»</p>
<p rend="indfirst">Brodern fnyste: »Hmh ... syster min klätt&#x00AD;
<lb/>rar igen på Jakobsstegen. Hon är som en
<lb/>grå ekorre, Sven. Inte sant?»</p>
<p rend="indfirst">Jag teg förnumstigt. Icke heller Eglé lät
<lb/>ett enda ord undfalla sig, Otto Erik Minck
<pb n="176"/>
<lb/>hade åter börjat spela. Cigarren tänd, de
<lb/>nervösa ryckningarna spårlöst försvunna, över
<lb/>anletsdragen ett stort lugn utbrett.</p>
<p rend="indfirst">Vilka kära minnen! Och nu är jag här
<lb/>— långt, långt borta.</p>
<p rend="indfirst">Det finns så mycket jag ville skriva till dig
<lb/>om, Cecilia, mycket som icke intresserar, ännu
<lb/>mindre värmer dig. Till exempel om det
<lb/>»döda» Rom, sådant det outplånligt stadfäst
<lb/>sig i min inre skönhetsvärld. Du utbrast vid
<lb/>vårt första sammanträffande: »Jag föredrar
<lb/><hi rend="i">livet</hi>! Antiken lever, jag vet det, här lever den.</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">16</head>
<p rend="ind3 dateline small">Den 22 mars 1912.</p>
<p rend="indfirst">Nu är det så, Cecilia, att i förrgår var jag
<lb/>icke i Rom, jag var i Orvieto, det vill säga
<lb/>i dômen. Igen en gång. Ännu noggrannare
<lb/>bestämt: i Cappella nuova.</p>
<pb n="177"/>
<p rend="indfirst">Alltid när jag återser de berömda fres&#x00AD;
<lb/>kerna, och ingenstädes har Luca Signorelli
<lb/>nått högre i sin konst, nästan alltid ordna
<lb/>sig mina intryck i en viss given följd — du
<lb/>får gärna hoppa över dem, du gör det så
<lb/>graciöst. Allvar finner jag, först och främst
<lb/>allvar, dramatisk uppfattning, kärv kraft; en
<lb/>mångfald av själsrörelser, pregnant återgivna
<lb/>i min- och muskelspel; mästerlig komposi&#x00AD;
<lb/>tion, var länk i kedjan ett stycke plastik,
<lb/>men kallt smide, kallt smide, bildligt talat;
<lb/>kärlek till det nakna, ny och djup kunskap
<lb/>i anatomien, därom vittna formdetaljer över&#x00AD;
<lb/>nog, en kunskap utan hindrande tyngd, helt
<lb/>införlivad nämligen, utförandet har en bred,
<lb/>tvångfri och säker styrka som till fullo för&#x00AD;
<lb/>klarar den betydelse Signorelli haft för själve
<lb/>Michelangelo.</p>
<p rend="indfirst">Sammanfattat i tre ord: innehållsrikt, rytm&#x00AD;
<lb/>starkt linjespel. Dock icke musik, endast
<lb/>rytm — det har jag visst utlagt för dig
<pb n="178"/>
<lb/>tidigare, redan vid vår första middag, vilken
<lb/>naivitet! Ja och så hans färg, den bruna
<lb/>»tonen» ofta varm, men ... jag vet icke ...</p>
<p rend="indfirst">Felet är mitt eget, en inre omstämning,
<lb/>nära nog otacksamhet, jag saknar något som
<lb/>jag förr icke uttryckligt begärt av honom,
<lb/>något som det är lite taktlöst att begära när
<lb/>så mycket ges. Emellertid — mitt hjärta gör
<lb/>sig påmint, Cecilia, tar sig talan, ställer
<lb/>anspråk. Dem han enligt sin naturs art
<lb/>icke kan fylla. Där motivet tilläte det. Och
<lb/>ofrivilligt genomlöper tanken ännu en gång
<lb/>hans produktion, än hit, än dit, eller jag
<lb/>låter den stanna ett ögonblick, till exempel
<lb/>vid en tavla i Florens, i Galleria degli Uffici:
<lb/><hi rend="i">Den heliga familjen</hi>. Icke ens där finner jag
<lb/>»innerlighet», fastän stilla frid vilar över
<lb/>framställningen, jag menar äkta innerlighet,
<lb/>detta något som jag just nu förgäves längtar
<lb/>efter, i livet alltid så hemsjukt längtat efter.
<lb/>Minns du tavlan jag nämnde, Cecilia? Maria
<pb n="179"/>
<lb/>sitter — profilen sällsynt vacker, händerna
<lb/>misshaga mig — Kristusbarnet står bredvid
<lb/>henne, en lillgammal aristokratunge med för&#x00AD;
<lb/>näm min. Att Josef, den evigt tillbedjande,
<lb/>icke är fadern inser man strax, en näsa
<lb/>sådan som hans, i synnerhet ett sådant öra
<lb/>skulle osvikligt gått i arv. Modern bläddrar
<lb/>i en bok men läser icke, en annan bok
<lb/>ligger på golvet, ungefär ditt sätt att hylla
<lb/>litteraturen, Cecilia.</p>
<p rend="indfirst">Detta skrev jag i morse. Nu är det kväll,
<lb/>skuggorna förlängas, ensamheten känns tyngre,
<lb/>mitt hjärta är likt ett sjukt litet djur som
<lb/>vill gömma sig, det fryser. Och djup är den
<lb/>misströstan jag lider av, än oftare av andlig
<lb/>olust, nästan apati — igen väl någonting på
<lb/>tok med nerverna. Gladare stunder inträffa,
<lb/>vilket tacksamt medges, och i breven till dig
<lb/>söker jag ju att vara glad, fastän kanske
<lb/>forcerat. Mitt arbete ... ja svara, vad tror
<lb/>du: är kvinnan ett fördärv för mannens
<pb n="180"/>
<lb/>arbete, själsarbete? Måste han alltid välja
<lb/>mellan de två? För mig blir frågan snart
<lb/>aktuell, jag ritar bokstäver, det gör jag verk&#x00AD;
<lb/>ligen tidtals, men ingenting växer under min
<lb/>hand, blommar, var rad tynar bort eller kryper
<lb/>längs marken. Tvivlet däremot bär redan
<lb/>fullmogen frukt.</p>
<p rend="indfirst">Så låt mig då åtminstone få evigt tillbedja
<lb/>som Josef!... nej nej det menar jag icke.
<lb/>Bland tiotusen andra har en svensk lektor
<lb/>och kristendomslärare genom ingående käll&#x00AD;
<lb/>studier utforskat att Josefs uppgift som Marias
<lb/>make huvudsakligen var att stå vid hennes
<lb/>sida — samma uppgift tilldelar honom det
<lb/>bibliska måleriet. Josef är en gåtfull staffage&#x00AD;
<lb/>figur, gammal och outgrundlig, han ler aldrig,
<lb/>stackars Josef! I mitt förhållande till dig,
<lb/>Cecilia, såsom jag känner för dig ... jag
<lb/>har en smula ungdom kvar, och vore du
<lb/>här i afton, donna mia, jag skulle tillbedja
<lb/>dig, tillbedja dig, men med hjärtat gömt
<pb n="181"/>
<lb/>invid ditt, seende in i dina ögon: giv mig
<lb/>innerlighet!</p>
<p rend="indfirst">I stället känns ensamheten dubbelt tung.</p>
<p rend="indfirst">Också en smula ärelystnad har jag kvar,
<lb/>våra unga vetenskapsmäns och konstnärers
<lb/>överlägsna säkerhet och löje har jag icke.
<lb/>»För de blyga är framgång nödvändig, lovord
<lb/>moraliskt lyftande, beundran det rätta elixiret»,
<lb/>säger Amiel. Vad skall jag ta mig till? Dagar
<lb/>och månader förrinna, droppe efter droppe,
<lb/>men <hi rend="i">min</hi> elixirskål står tom. Skall jag aldrig
<lb/>kunna fylla den? Bäst att låta hoppet skendö
<lb/>tills vidare, bäst att haka sig fast vid Scho&#x00AD;
<lb/>penhauers ord: en berömmelse som tidigt faller
<lb/>på en människas lott är immer verdächtig,
<lb/>ett rykte som skall äga bestånd mognar sent.
<lb/>I sanning rätt hugnesamt! Och dödskallen
<lb/>är utan läppar, ett hångrin kommer att
<lb/>lyckas mig till sist, <hi rend="i">iagh blifwer lijkstäld med
<lb/>dhe Öffwerlägsne</hi>, vilken triumf! Evviva la
<lb/>morte!</p>
<pb n="182"/>
<p rend="indfirst">För resten har jag uppspårat en liten
<lb/>osteria där ett alldeles ypperligt Genzano-vin
<lb/>iskänkes till den enkla maten.</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">17</head>
<p rend="ind3 dateline small">Rom, onsdagen den 27 mars 1912.</p>
<p rend="indfirst">Ett brev från dig, Cecilia, igen ett brev!</p>
<p rend="indfirst">Men nu upphör jorden snart att kretsa
<lb/>kring solen: du har i ett ögonblick av spänd
<lb/>uppmärksamhet varsnat hos mig »en man&#x00AD;
<lb/>haftig lust att inte kommatera som andra
<lb/>mänskor.» Nej vad säger du! Nåja, medges,
<lb/>någon gång finns det verkligen en liten avsikt
<lb/>i vad jag gör, denna gång en oppositionell
<lb/>liten avsikt, inkonsekvenserna ser jag bäst
<lb/>själv, icke heller pulsen slår alltid regelbundet.
<lb/>Livet har lagar som tvinga en svag man till
<lb/>lydnad, där är jag maktlös undersåte, i min
<lb/>text är jag suverän och andas helt efter
<pb n="183"/>
<lb/>egen rytm, den avbryter jag icke framför
<lb/>varje litet motstånd, varje blekt litet <hi rend="i">om</hi> och
<lb/><hi rend="i">men</hi> som möter. Mon rythme c’est moi.
<lb/>Ungefär på samma sätt förhåller det sig ju
<lb/>med mina kyssar, Cecilia. Mellan din mun
<lb/>och min sätter jag skiljetecken till synes
<lb/>ganska nyckfullt, ofta först när andan tryter,
<lb/>ofta icke ens då, ofta därförinnan, det har du
<lb/>hittills förlåtit mig.</p>
<p rend="indfirst">Förlåt jämväl om jag i min nedstämdhet
<lb/>fällt »insinuanta» yttranden, något som du
<lb/>påstår vara fallet, jag saknar i hög grad
<lb/>självbehärskning för närvarande, lätt sårbar
<lb/>som jag dessutom är. Så får det icke fortgå.
<lb/>Jag vill tala med dig, öga mot öga, måste
<lb/>få tala med dig snart, mitt beslut är fattat,
<lb/>jag avreser härifrån torsdagen den 4 april.
<lb/>Varför uppskjuta det? Arbetet ligger full&#x00AD;
<lb/>ständigt nere, påsken i Rom har jag varit
<lb/>med om förut. Och gläd dig! Genom att
<lb/>det blir mig vanskligt att uppge tillförlitliga
<pb n="184"/>
<lb/>adresser räddas du från samvetskval, det
<lb/>dummaste du vet, mina brev <hi rend="i">kunna</hi> ju icke
<lb/>besvaras — mina numera rätt trista brev.
<lb/>De jag hädanefter skriver torde för resten
<lb/>avta både i längd och djupsinne, det följer
<lb/>med breddgraden, själens kvicksilver krymper
<lb/>i kyla. En besläktad känsla måtte Viktor
<lb/>Rydberg ha erfarit under hemresan från Italien
<lb/>1874: när han nalkades norden tycktes det
<lb/>honom som bleve hans »lust för konst» allt
<lb/>mindre och mindre, men den nyttan hade
<lb/>han haft av sina studier att tankarna varit
<lb/>sysselsatta med någonting värt att tänka på.
<lb/>En god tröst.</p>
<p rend="indfirst">Huru skön är icke de älskandes årstid
<lb/>just här, Cecilia, i södern — och du, du
<lb/>gömmer dig undan bland dimmorna! Men
<lb/>jag har hämnats. Skrev jag icke senast om
<lb/>en osteria med ett ypperligt Genzano-vin?
<lb/>Nära Ponte Molle. Också i dag gick jag
<lb/>ända dit ut, intog min enkla frukost under
<pb n="185"/>
<lb/>träden som omge den låga, lantliga bygg&#x00AD;
<lb/>naden. Ensam var jag icke, nej då, en
<lb/>gudinna höll mig sällskap, solens gudinna
<lb/>strödde genom lövvalvet gyllene dukater över
<lb/>mig, jag försäkrar att det var hon, vi lekte
<lb/>Danaë och Zeus lika oskyldigt som inkor&#x00AD;
<lb/>rekt, guldregnet kom från Danaë, jag häm&#x00AD;
<lb/>nades på dig, log och drack hennes skål.
<lb/>Ack vilken luft, vilka dallrande färgtoner på
<lb/>avstånd! Violstoft och silver, olivgrönt, djup&#x00AD;
<lb/>grönt — den finaste pastell. Våren, våren!
<lb/>Jag minns att madame de Sévigné i ett brev
<lb/>till dottern säger sig känna våren så väl att
<lb/>nu kunde hon själv skapa den, om så
<lb/>behövdes. Förtjusande sagt, jag tilltror henne
<lb/>det, icke desto mindre tar hon miste, våren
<lb/>är aldrig sig lik, alltid ett under.</p>
<p rend="indfirst">Och du som icke är här!</p>
<p rend="indfirst">Idyllen och tystnaden stördes, tyvärr, ett
<lb/>högljutt par slog sig ned vid grannbordet —
<lb/>damens hår ondulerat som ditt, Cecilia —
<pb n="186"/>
<lb/>och mot min vilja tvangs jag att lyssna till
<lb/>deras prat. De talade franska.</p>
<p rend="indfirst">Det är hårda ord Leopardi och Schopen&#x00AD;
<lb/>hauer fällt om det språket. Båda rätt intelli&#x00AD;
<lb/>genta efter vad jag hört, förståsigpåare, den
<lb/>förre skolad filolog. Tänk, han tillerkänner
<lb/>franskan ingen annan förtjänst än den att
<lb/>genom sin lagbundna och stela byggnad,
<lb/>grammatik, sin färglöshet vara ett neutralt
<lb/>meddelelsemedel, för poesi lämpar den sig
<lb/>icke, vid översättningar från andra språk, till
<lb/>exempel, berövas det sublima allt sublimt.
<lb/>Tysken-filosofen är än strängare, använder
<lb/>än starkare uttryck: vedervärdig jargon, ned&#x00AD;
<lb/>rigt fördärvad italienska. I motsats härtill
<lb/>lovsjunges särskilt den franska prosan av
<lb/>människosläktets flertal, samt några till. Vad
<lb/>menar du? Som vanligt har jag citerat, en
<lb/>lärd idrott vari jag överträffas bara av Carl
<lb/>G. Laurin, du vet, honom blev du ju pre&#x00AD;
<lb/>senterad för i Stockholm häromåret. Var
<pb n="187"/>
<lb/>det icke så? Med djup och allvarlig stämma
<lb/>deltar även han i lovsången, således gissar
<lb/>jag redan vad du menar — men Leopardis
<lb/>ord ringa mig i öronen.</p>
<p rend="indfirst">Apropå citering: har jag månne alls något
<lb/>eget innehåll? Ja jag undrar. Det mesta av
<lb/>vad jag läser fastnar i minnet, ett förträffligt
<lb/>minne, citaten infinna sig objudna och jag
<lb/>frestas att bruka dem, svag självtillit griper
<lb/>efter stöd. Vännen Otto Erik kallar hela min
<lb/>erfarenhet: böcker. Lätt sagt, läsning krävs
<lb/>ju av oss vetenskapsmän, att kunna läsa är
<lb/>ett kompetensvillkor, huru kitsligt det än
<lb/>låter, och citaten tjäna sedan som styltor,
<lb/>därför stå vi så högt och göra så svindlande
<lb/>framsteg. Säg, vem har väl något eget? Alla
<lb/>låna vi. Just därför är biblioteksidén så
<lb/>storartad, vårt universitetsbibliotek är ett sant
<lb/>kärleksverk, ett själaspiskvarter, dessutom en
<lb/>utmärkt anstalt för nervsjuka, en stilla fristad
<lb/>efter mitt sinne, stundom saknar jag svala
<pb n="188"/>
<lb/>pelargångar kring en gård med buskar i blom
<lb/>och en plaskande springbrunn i mitten. Och
<lb/>jag undrar —</p>
<p rend="indfirst">Nej nej jag undrar icke mera, mitt beslut
<lb/>är fattat, jag avreser härifrån torsdagen den
<lb/>4 april. Vad har väl Rom att lära mig sedan
<lb/>jag lyckats tyda Porta Magicas kabbalistiska
<lb/>formler? Åtminstone delvis tyda dem. Du
<lb/>betvivlar kanske att jag gjort det? Gott, då
<lb/>vädjar jag till Tacitus, ingenting betvivlas om
<lb/>man vädjar till Tacitus. Enligt min tolkning
<lb/>lyder inskriftens början så här: »<hi rend="i">Individen ...
<lb/>skall ... alltid ... bliva ... avfälling ... av
<lb/>naturlagars ... nödvändighet</hi>.» Det gäller mig
<lb/>och min bok, förstås. Magikern Strindberg
<lb/>lär oss detsamma — även fallet Strindberg,
<lb/>jag menar avfallet — följaktligen är slutet
<lb/>alkemi. Följaktligen angår det mig icke.</p>
<p rend="indfirst">Italia, bella Italia, när ser jag dig åter?</p>
<p rend="indfirst">Sex à sju dagar ägnas Berlin, die Weltstadt
<lb/>als Wille und Verordnung, Grunewald inbe-
<pb n="189"/>
<lb/>gripet. Där bor min vän Wilhelm Neukirch,
<lb/>en för allmänheten okänd privatman som
<lb/>ingenting publicerat, ehuru till börden tysk,
<lb/>en stor konstkännare, han äger själv en utvald
<lb/>tavelsamling. Slumpen förde oss samman
<lb/>under en färd längs Rhen. För snart ett tiotal
<lb/>år sedan. Han hör till dem man måste sätta
<lb/>högt, högt värde på, fin och insiktsfull som
<lb/>han är, övermåttan beläst, det oaktat an&#x00AD;
<lb/>språkslös och tillbakadragen. I Köpenhamn
<lb/>ämnar jag uppsöka en, säger en, av mina
<lb/>herrar kolleger, i Stockholm möjligen två.
<lb/>Men vad allt ämnar jag icke!</p>
<p rend="indfirst">Nächstes Mal aus Berlin, also. Cäcilie,
<lb/>heissgeliebte, himmlische Frau, lebe wohl!
<lb/>Ich kenne dein gutes Herz und baue fest
<lb/>darauf; weiss ich ja, dass es nur für mich
<lb/>schlägt, u. s. w.</p>
<p rend="center">Ewig dein
<lb/>Sven Ingelet.</p>
</div3>
<pb n="190"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">18</head>
<p rend="ind3 dateline small">Berlin, tisdagen den 9 april 1912.</p>
<p rend="indfirst">Faktiskt är jag här sedan tre dygn tillbaka,
<lb/>Cecilia, tack vare oanad energi och Palermo&#x00AD;
<lb/>expressen, ditt lyxtåg. Knappt tolv grader i
<lb/>vagongen.</p>
<p rend="indfirst">Som samvetsgrann biblioteksman numrerar
<lb/>jag breven fortfarande.</p>
<p rend="indfirst">Strax efter frukosten till Altes Museum, med
<lb/>rak kurs på Signorellis Pan-tavla: herdinnan,
<lb/>du vet, rättare sagt nymfen, skogsnymfen.
<lb/>Det upprör mig att vem som helst skall ha
<lb/>lov att begapa din nakna skönhet, men nu
<lb/>ser jag också olikheterna tydligare, endast
<lb/>överkroppen är din, ungefär till armbågarna
<lb/>och midjan. Vackert så!</p>
<p rend="indfirst">Två lugna påskdagar har jag tillbragt i
<lb/>Grunewald hos Wilhelm Neukirch. Jag fann
<lb/>honom angenäm som förr, och dock förändrad,
<lb/>till och med sarkastisk, det beror väl på att
<pb n="191"/>
<lb/>han gift sig? Hans väsen har något som
<lb/>ibland erinrar mig om Otto Erik Minck,
<lb/>redan därför är min sympati rotfast.</p>
<p rend="indfirst">Fördjupade i två mjuka läderstolar och en
<lb/>fortlöpande serie lärda samtal sutto vi timme
<lb/>efter timme i ett magnifikt rum, vars väggar
<lb/>täcktes av böcker, tavlor och kopparstick.
<lb/>Vid måltiderna sörjde frun för att ingen
<lb/>läckerhet gick orörd förbi en, och det utan
<lb/>att konversationens höga standard, idealitet,
<lb/>på minsta vis skamfilades — jag driver
<lb/>smått, främst med mig själv, också jag har
<lb/>blivit sarkastisk. Vacker efter gängse upp&#x00AD;
<lb/>fattning är hon icke, den unga frun, men
<lb/>i hög grad älskvärd, framför allt i sättet att
<lb/>lyssna har hon nått sant mästerskap, man
<lb/>inbillar sig hela tiden vara oerhört kvick och
<lb/>sinnrik. Även det en läckerhet, säkert ohälso&#x00AD;
<lb/>sam, men jag förstår Neukirch.</p>
<p rend="indfirst">En av mina första frågor gällde vilken gren
<lb/>av vetenskapen han för närvarande hakar sig
<pb n="192"/>
<lb/>fast vid. Svaret nästan generat, till hälften
<lb/>skämt: »Astronomien ... en smula astronomi.
<lb/>Det bereder mig ett inte ringa nöje att se
<lb/>bort från jorden, ett nöje som bleve till
<lb/>nytta om jag kunde varna övriga planeters
<lb/>invånare för att sätta sig i förbindelse med
<lb/>oss mänskor.»</p>
<p rend="indfirst">»Och det säger en nygift man!»</p>
<p rend="indfirst">Han smålog. »Så länge jag svävar i sjunde
<lb/>himmeln angå ju de telluriska förhållandena
<lb/>mig mindre — för all del inte ett himmelrike
<lb/>med portförbud och sådant, vägen ligger öppen
<lb/>och bred som Vintergatan när helst jag vill
<lb/>röra på mig lite och gå till helvetet. Där
<lb/>man träffar de största snillena. Emellertid
<lb/>vidhåller jag min åsikt från den föräkten&#x00AD;
<lb/>skapliga perioden och konstaterar med oro
<lb/>hos mänskorna en allt starkare påverkan av
<lb/>jordens rotation. Svindeln och virrigheten
<lb/>ökas.»</p>
<p rend="indfirst">Detta som prov på hans kaktuslynne, eljest
<pb n="193"/>
<lb/>rörde sig samtalet djupt allvarligt om konst
<lb/>och litteratur. Och om döden. Och arbetet.</p>
<p rend="indfirst">Jag vet icke varför, jo jo jag vet varför jag
<lb/>råkade nämna den slutsats Senancour kommit
<lb/>till: man bör lugnt och sansat böja sig under
<lb/>ödet eller också göra slut på sitt liv, varje
<lb/>motstånd fåfängt, vår tillvaro inrymmer endast
<lb/>två alternativ, njutningen — lidandet. Och
<lb/>jag anmärkte härtill:</p>
<p rend="indfirst">»Att kalla dem alternativ är för ytligt,
<lb/>Neukirch, för allmänt, vid självanalys har jag
<lb/>funnit båda tillstädes samtidigt, tätt tryckta
<lb/>till varann som två älskande. Alls ingen
<lb/>paradox! Och stegrat svårmod är frukten av
<lb/>deras famntag ... milt sagt ... famntag där
<lb/>lidandet retar njutningen till lidelse, bevis
<lb/>på en sorgligt svag karaktär. Bristerna hos
<lb/>min, svaghetstecknen, ser jag skarpare än
<lb/>nånsin, dessutom egoistiska motiv bakom
<lb/>vart godartat litet drag jag emellanåt tror
<lb/>mig upptäcka. Allt vad jag känner tycks
<pb n="194"/>
<lb/>mig falskt, allt vad jag gör, mitt arbete värde&#x00AD;
<lb/>löst ...»</p>
<p rend="indfirst">Nu slog det mig att yttrandet måste förefalla
<lb/>gåtfullt — antingen det eller oöverlagt intimt
<lb/>— jag teg missnöjd, teg envist, sluten och
<lb/>skygg som jag annars är.</p>
<p rend="indfirst">Wilhelm Neukirch sög på sin cigarr och
<lb/>blåste ut arabeskliknande rökslingor, han
<lb/>bolmar icke som Otto Erik.</p>
<p rend="indfirst">»Ert arbete värdelöst» — upprepade han,
<lb/>ögonbrynen hopdragna — »hm ... ni lider
<lb/>bestämt av ärelystnad, Ingelet, en gemen
<lb/>eftergift åt publiken. Jag har under årens
<lb/>lopp skrivit rätt många ... essayer, och rätt
<lb/>kloka, senast en om Hogarth och James
<lb/>Gillray, men aldrig för att låta trycka en rad,
<lb/>ni må tro mig eller inte. Att sätta sina
<lb/>tankar på papper, formulera dem i sats efter
<lb/>sats, det tvingar en till klarhet och övertygelse,
<lb/>det är mig nog. Vore jag fattig ... ja då
<lb/>valde jag kanske inte pennan till verktyg,
<pb n="195"/>
<lb/>med spaden, till exempel, kan man säkert
<lb/>tänka både naturligare och djupare än vi
<lb/>konstnjutningsmänskor anar. Fortsätt arbetet
<lb/>för er egen utvecklings skull allenast, arbets&#x00AD;
<lb/>fältet likgiltigt, intensiteten i ens strävan allt.
<lb/>Omutligheten ... så att säga. Och länder det
<lb/>till någon uppmuntran» — här ett leende —
<lb/>»ja ni minns, enligt Carlyle är geniet ingenting
<lb/>annat än en oändlig förmåga att bemöda sig.
<lb/>Sammanställ därmed vår Goethes ord om sig
<lb/>själv: Ich habe all mein Wirken und Leisten
<lb/>immer nur symbolisch angesehen, und es ist
<lb/>mir im Grunde ziemlich gleichgültig gewesen,
<lb/>ob ich Töpfe machte oder Schüsseln. I de
<lb/>orden finns det en lära också för småfolk,
<lb/>i de orden finns det någonting oändligt
<lb/>stilla, oändligt stort, förmer än ärelystnad ...
<lb/>oändligt.»</p>
<p rend="indfirst">Also sprach Wilhelm Neukirch. I ett skönt
<lb/>inrett rum vars väggar täcktes av böcker,
<lb/>tavlor och kopparstick. Efter en utsökt middag,
<pb n="196"/>
<lb/>moselvinet unikt, en islagrad gommens vällust.
<lb/>Tyvärr botas mitt lidande varken med vin
<lb/>eller visdom, och när har för resten andras
<lb/>visdom hjälpt en till rätta? Kan <hi rend="i">du</hi> återlösa
<lb/>en stackars själ ... med ditt blod, Cecilia?</p>
<p rend="indfirst">Spörjer du om jag gläds över något utom
<lb/>det att snart få träffa dig och Otto Erik och
<lb/>Malin, så låt mig tänka efter ett ögonblick
<lb/>— jo under tre månaders tid har en telefonlur
<lb/>icke varit i min hand. Och i kväll går jag
<lb/>på operan.</p>
<p rend="ind6">Der Fliegende Finnländer.</p>
<lb/>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">19</head>
<p rend="ind3 dateline small">Berlin, onsdagen den 10 april 1912.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">I morse väcktes jag av klockringning från
<lb/>en kyrka någonslädes icke alltför långt borta,
<lb/>det lät som om malmstämman mumlat:</p>
<pb n="197"/>
<lg rend="ind4"><l>Bel-lum, bel-lum,</l>
<l>para bel-lum,</l>
<l>bel-lum, para</l>
<l>bel-lum, bel-lum —</l></lg>
<p>ett råd både gammalt och även följt, som
<lb/>ordlek en parabel på klingande latin. Utlagd
<lb/>i sin helhet och översatt till svenska är ande&#x00AD;
<lb/>meningen denna: vill du freden, så var rustad
<lb/>för kriget! Säkert fick klockringningen just
<lb/>den klangen i mina öron därför att jag i
<lb/>hotellets läsrum råkat ögna i ett nummer av
<lb/><hi rend="i">Deutsches Offizierblatt</hi>, ett ansett militärorgan.
<lb/>Där tillbakavisas energiskt de franska insi&#x00AD;
<lb/>nuationerna om att Tyskland vore det land
<lb/>varifrån fara för freden hotade, långt större
<lb/>hot låge i västmakternas sammanslutning. I
<lb/>England är det ett axiom, skriver redaktio&#x00AD;
<lb/>nen, att Belgien vid krigsutbrott genast måste
<lb/>besättas »för att skydda dess neutralitet»,
<lb/>enär Tyskland icke skulle tveka att för tryg&#x00AD;
<lb/>gandet av sin högra flygel låta denna rycka
<pb n="198"/>
<lb/>in över gränsen. Naturligtvis komme de
<lb/>engelska »hjälptrupperna» att undsättas av
<lb/>fransmännen.</p>
<p rend="indfirst">All right, all riglit, det gäller ju endast en
<lb/>kapplöpning, vem som hinner först, ingenting
<lb/>annat, ingenting högre, de som bli efter ha
<lb/>sedan råstoff nog till moralisk indignation,
<lb/>ersättning nog i den kända fariseiska gesten.
<lb/>Låt oss för all del icke glömma att människorna
<lb/>äro floskeldjur, fullt utbildade, krigen attacker
<lb/>av uppriktighet, fortissimoställen i makt- och
<lb/>intressesfärernas disharmoni. Jag ansluter
<lb/>mig helt till Amiels åsikt: folken gå mot sin
<lb/>tuktan, icke mot klokheten. Och pressen
<lb/>spanar, spanar och spår, minst var vecka
<lb/>intervjuas en diplomat eller någon annan
<lb/>fraseologiedoktor, attacherad vid hyckleriet,
<lb/>slemma rykten sprättas omkring med penna
<lb/>och bläck, av goda tidender finner man intet
<lb/>— »Gazetten müssen nicht geniert werden»,
<lb/>sade Fredrik den store.</p>
<pb n="199"/>
<p rend="indfirst">I förmiddags upplevde jag följande, Cecilia.</p>
<p rend="indfirst">Jag gick tillfälligtvis längs Spree-kanalen
<lb/>som heter ... ja vad heter den?... när värmen
<lb/>drev mig till en bänk i lindalléns skugga.
<lb/>Värmen, tänk det! På den närbelägna lastage&#x00AD;
<lb/>platsen exercerades en lyftkran i höger- och
<lb/>vänstervridningar, spyende ut ånga med stort
<lb/>gny, järnmusklerna gnisslade. Nedanför mig
<lb/>låg vid kajen en pråm av den här vanliga
<lb/>typen, lång i oändlighet, masten nedfälld mot
<lb/>aktern, under det kullriga kajuttaket en dörr
<lb/>och två fönstergluggar.</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer upplevelsen: en svartklädd
<lb/>gammal dam tog plats bredvid mig, jag betrak&#x00AD;
<lb/>tade henne i smyg. Ansiktet fårat och mycket
<lb/>blekt, munnen hopknipen, ögonen uttryckslösa,
<lb/>tomma, jag har aldrig sett sådana ögon förr.
<lb/>I famnen höll hon ett fång blodröda nejlikor.</p>
<p rend="indfirst">Ombord på pråmen hördes i detsamma en
<lb/>hund ge skall, ett omornat skall som strax
<lb/>slog om i utdragna glädjetjut. Min granne
<pb n="200"/>
<lb/>lyfte huvudet, hennes blick likasom fylldes —
<lb/>»Nej men ... är det du, Flock!»... utbrast
<lb/>hon — »var håller Frau Josepha till?... ach
<lb/>inte kan vi nå varann, jag skulle bara stiga
<lb/>miste och falla, det vill du ju inte.» Språket
<lb/>tyska, vissa stavelser med främmande accent.
<lb/>Hunden var fastkedjad, gnällde ynkligt, gned
<lb/>nacken mot dörrposten, kastade sig omkull.
<lb/>Och då vände sig den gamla till mig i sin
<lb/>rådlöshet, höll en monolog, rik på skiftningar,
<lb/>jag skall som kontraster söka helt kort återge
<lb/>början och slutet.</p>
<p rend="indfirst">Först sade hon: »Det är Frau Josephas
<lb/>hund, han har inte glömt mig ... tyst, tyst,
<lb/>Flock!... Frau Josepha äger gård och grund
<lb/>i att-Ruppin, hos henne bodde jag i höstas,
<lb/>man ska bo på en liten ort där ingen observerar
<lb/>en. Sehr possierlich: i dag är jag ute på
<lb/>egen hand, jag har köpt blommor, jag älskar
<lb/>blommor, min herr måg vid Putkamerstrasse
<lb/>anser att jag är för gammal att gå ensam på
<pb n="201"/>
<lb/>gatorna ... och för talträngd, jag ber er om
<lb/>ursäkt. Ach nur Blumen sind gute, glückliche
<lb/>Seelen! Också min dotterson älskar blommor,
<lb/>ach ja, honom besöker jag en gång i månaden,
<lb/>det tillåter man mig, hans mor är död ...
<lb/>sorgligt!... fadern egentligen schweizare.»</p>
<p rend="indfirst">Paus. Sedan följde mera, mycket mera om
<lb/>Frau Josepha och att-Ruppin och flodfarten
<lb/>på Spree. Genom dess förmedling hamnade
<lb/>vi i en historia om diverse trakasserier från
<lb/>myndigheternas sida, sammanhanget oklart,
<lb/>jag hörde icke riktigt på, skam till sägandes,
<lb/>hon återvände ofta till utgångspunkten och
<lb/>dröjde där länge. Slutet gjorde mig uppmärk&#x00AD;
<lb/>sam: »Men vad är det mot ... Rosya, min
<lb/>herre! Das <hi rend="i">russische</hi> Reich. Ach om världen
<lb/>kunde bli rättvis, mindre grym, mindre grym,
<lb/>framför allt rättvis! Makt skapar bödlar, min
<lb/>herre, och att ständigt vara svag, vanmäktig
<lb/>... det förslöar ... och straffet, hämnden, var
<lb/>dröjer straffet? Upprättelsen. Min dotterson
<pb n="202"/>
<lb/>en tolvåring, ber mig vara alldeles lugn, han
<lb/>ska nog bli morfar och morbröderna värdig
<lb/>— jag tror det. Tyvärr får jag så sällan tala
<lb/>med honom på tu man hand. Ach min herre,
<lb/>jag känner er inte, men jag brukar fråga
<lb/>främlingar: finns det verkligen goda och lyck&#x00AD;
<lb/>liga mänskor? Mina ögon se bara olyckan,
<lb/>den som jag menar ... förnedringen ... bei
<lb/>Gott, die Erniedrigung kenn’ ich! Besinna
<lb/>att vi räknas i millioner, vi som givits andra
<lb/>folkslag till föda, vår store Krasinskis ord,
<lb/>därför hatar jag, hatar, ännu vid mina år ...
<lb/>och blygs över vanmakten, inte över hatet!
<lb/>Min make har man mördat, mina bröder ...
<lb/>släpat bort två söner, ach det betyder ingenting
<lb/>numera, men landet, herre, mitt land: Ich
<lb/>bin aus Polen! Vet ni vad det betyder?»</p>
<p rend="indfirst">Ofrivilligt undföll mig svaret: »Gnädige
<lb/>Frau, ich bin aus Finnland.»</p>
<p rend="indfirst">»Ach Finnland!... jag vet ... Imatra!...
<lb/>också dit når tsarklon, också där skramlar det
<pb n="203"/>
<lb/>av kedjor, inte sant?... jag har bott vid det
<lb/>sköna, sköna Imatra några dagar. Också i
<lb/>Schweiz har jag bott, franska Schweiz» —
<lb/>här avbröt hon sig plötsligt och steg upp,
<lb/>ansiktsuttrycket osäkert, förvirrat, sedan trött,
<lb/>nästan apatiskt. I ytterst konventionell ton
<lb/>kom tillägget: »Från Finnland, sa ni ... jag
<lb/>ber om ursäkt ... då är väl Frau Enstroëm
<lb/>er bekant, hälsa henne rätt hjärtligt från mig!
<lb/>Bland hotellgästerna var en ung man, jag
<lb/>minns inte vad han hette, man fängslade
<lb/>honom ... gendarmer ... det hela mycket
<lb/>sorgligt» — hon avskilde några blommor från
<lb/>de övriga och lade dem varsamt på bänken —
<lb/>»ach min herre, ge de här åt Frau Enstroëm
<lb/>med en rätt hjärtlig hälsning! Nej nu måste
<lb/>jag gå ... Flock, Flock, schweig, klagen zer&#x00AD;
<lb/>bricht keine Ketten! Farväl, min herre, vi
<lb/>får visst oväder snart, åska.»</p>
<p rend="indfirst">Jag bugade mig. Sitt namn hade hon icke
<lb/>nämnt, och hennes uppdrag ... ja jag ler icke.
<pb n="204"/>
<lb/>Stackars kvinna! Emellertid stå Frau En&#x00AD;
<lb/>stroëms nejlikor i ett glas på mitt bord.</p>
<p rend="indfirst">En rätt hjärtlig hälsning från</p>
<p rend="ind8">Sven Ingelet.</p>
<lb/>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">20</head>
<p rend="ind3 dateline small">Berlin den 12 april.</p>
<p rend="indfirst">Var är kölden, Cecilia, vart ha dimmorna
<lb/>tagit vägen? Jag kom hit iklädd vinterpaletå,
<lb/>kallt regn föll, och nu: en värme som i april
<lb/>1878, säger hotellvärden, der Greis. I dag
<lb/>ginge man helst utan både rock och annat,
<lb/>temperaturstegringen rentav onaturlig, kort&#x00AD;
<lb/>slutning i nervknippena att förvänta vart
<lb/>ögonblick, hela systemet svävar i fara. Men
<lb/>bierlrädgårdarna fyllas.</p>
<p rend="indfirst">Nyss var jag vittne till en händelse som ...
<lb/>ja sceneriet igenkänner du.</p>
<p rend="indfirst">Föreställ dig att jag sitter på taket av en
<lb/>hederlig, gammaldags omnibus som på breda,
<pb n="205"/>
<lb/>tröttkörda hjul rör sig framåt i solgasset. Sant
<lb/>åtminstone för en timme sedan, och endast
<lb/>tiden skiljer ju sanningen från lögnen, har
<lb/>någon sagt. Friedrichstrasse alltså, meter
<lb/>efter meter ändlös storstadsgata, torn och per&#x00AD;
<lb/>spektiviskt avsmalnande fasader, rökigt blå
<lb/>himmel. I jämnhöjd med butikernas färggranna
<lb/>skyltar gungar jag allt närmare det centrum
<lb/>för trafiken som bildas av gatukorset vid
<lb/>Equitables kupolkrönta palats, där träffar oss
<lb/>strömmen från Leipzigerstrasse. Ett militär&#x00AD;
<lb/>kommando passerar — tre unga blomsterför&#x00AD;
<lb/>säljerskor ställa sig genast i rad och skyldra,
<lb/>deras vita hucklen sticka bjärt av mot en
<lb/>annonspelares röda plakat — en lokomotiv&#x00AD;
<lb/>vissling skär genom luften, ett högst vanligt
<lb/>ljud, det oaktat skrämmande tycks det, drag&#x00AD;
<lb/>hästarna framför en tom möbelvagong stegra
<lb/>sig, vagongen skjutes på tvären, den är stor
<lb/>som ett hus. De närmaste åkdonen hindra de
<lb/>efterföljande, kuskarna ropa, fina privatekipage
<pb n="206"/>
<lb/>och automobiler, gula postvagnar, ölvagnar,
<lb/>annonskärror, alla tvingas de att stanna. Men
<lb/>rätt snart blir ju oredan mindre, Berlin är
<lb/>icke helt blottat på ordningsmakt som du vet,
<lb/>och knappt har en lite bredare passage öppnat
<lb/>sig innan en fetlagd herre tar tillfället i akt,
<lb/>det vill säga en ansats för att hinna över
<lb/>gatan, gör det med små, trippande steg, axlarna
<lb/>uppdragna — så faller han plötsligt omkull,
<lb/>halvt baklänges, halvt på sidan, cylindern
<lb/>rullar längs asfalten. Två fruntimmer skrika
<lb/>till och fara åtskils, två poliser finna händelsen
<lb/>reglementsvidrig och lyfta upp mannen. Sol&#x00AD;
<lb/>styng. Solen har dräpt honom — förklarar
<lb/>min granne.</p>
<p rend="indfirst">Tänk, jag har aldrig förut sett en människa
<lb/>dö, Cecilia! Och nu endast på avstånd. När
<lb/>mamma dog ... och Eglé ... och en annan
<lb/>ung flicka, ung kvinna ... jag var icke när&#x00AD;
<lb/>varande. Till Eglés begravning återvände jag
<lb/>från Stockholm, dit jag just anlänt, färden
<pb n="207"/>
<lb/>gällde London och Paris, vid mammas bortgång
<lb/>låg jag själv insjuknad. Att dö få vi väl för
<lb/>resten lov att lära oss utan åskådningsunder&#x00AD;
<lb/>visning, jag tror icke att det blir mig svårt,
<lb/>det kommer nog att lyckas.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Senare</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Jag är förkyld, eller vad jag nu är, kanske
<lb/>snarare överhettad på något vis, så känner
<lb/>jag mig, avreser emellertid med kvällståget
<lb/>till Köpenhamn. Det vill icke riktigt gå att
<lb/>hålla tankarna samman, Cecilia, bäst därför
<lb/>att sluta. Neukirch lovade komma hit.</p>
<p rend="ind10">Din S. I.</p>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">21</head>
<p rend="ind10 small">Köpenhamn —</p>
<p>om det nu verkligen är det tjuguförsta brevet
<lb/>eller mer, tänk så många, men jag är säng&#x00AD;
<lb/>liggande, du ursäktar väl att jag skriver med
<pb n="208"/>
<lb/>blyerts och kanhända svårläsligt, läkarn gick
<lb/>just härifrån och nu får jag inte, nej jag får
<lb/>inte längre dölja för dig vad som ständigt
<lb/>gnager mitt inre. Ser du, jag är säkert en så
<lb/>svag mänska att jag först måste dyka djupt,
<lb/>djupt ner, och så het, så het genom dig och
<lb/>din eld, dina lemmars skönhet, ja brinnande
<lb/>som av feber, hon kunde tro att jag glömt
<lb/>henne. Yrar gör jag inte, låt vara att ångesten
<lb/>stigit med febern, bli inte skrämd, eller nu
<lb/>det att handstilen på kuvertet är en annans,
<lb/>jag ska strax kalla på hotellportiern, en äkta
<lb/>germantyp, en jätte, skägget stort och blont
<lb/>och krusigt, honom ombetror jag dessutom
<lb/>brevets avsändning. Ser du, hon står så oänd&#x00AD;
<lb/>ligt högt över mig, liksom på ett förklaringens
<lb/>berg bortom det mörka vattnet, och i blicken
<lb/>är ingen harm att se, ingen förebråelse, det
<lb/>är ju inte du, Sven, säger hennes blick, inte
<lb/>din <hi rend="i">själ</hi>, nu är du igen dum och modfälld.
<lb/>Så ville jag tolka uttrycket, men hur vore det
<pb n="209"/>
<lb/>möjligt, hur vore något sådant möjligt? Och
<lb/>du ursäktar nog att jag i kväll inte orkar
<lb/>skriva, läkarn förbjöd mig allt skrivande, jag
<lb/>frågade honom om det, ja handen darrar som
<lb/>du ser ...</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">22</head>
<p rend="ind3 dateline small">Stockholm, måndagen den 22 april 1912.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Det torde vara ett faktum, kanske ett ledsamt
<lb/>faktum, att jag skrivit till dig från Köpenhamn
<lb/>— om vad? Ack att brevet genom postens
<lb/>benägna medverkan kunde förkomma! En
<lb/>hel natt låg jag och fantiserade, har man
<lb/>sagt mig, men efter tre dygns stillhet och vila
<lb/>och medicinerande kände jag mig tämligen
<lb/>återställd och erhöll i förrgår professor Hen&#x00AD;
<lb/>ningsens tillåtelse att fortsätta resan. »De
<lb/>slap nemt fra det», lydde hans slutreplik.</p>
<pb n="210"/>
<p rend="indfirst">Vad skrev jag månne? Och så ännu det:
<lb/>första kvällen lär jag envist ha yrkat på att
<lb/>få tala med portiern. Vilket påfund! Senare
<lb/>åtsporde jag mannen om vad som passerat,
<lb/>och i diskret valda ordalag förklarade han
<lb/>att jag vid tillfället i fråga var »lidt nervøst
<lb/>ophidset maaske», men för sin del ansåg
<lb/>han det särdeles välbetänkt av mig »øiebliklig
<lb/>at underrette de Paarørende.» Minen ytterst
<lb/>korrekt, eller låt oss hellre säga blicken, ett
<lb/>gyllene Wotan-skägg döljer halva ansiktet.
<lb/>Jag tackade honom. Vid avfärden var det
<lb/>han som tackade.</p>
<p rend="indfirst">Klockan sex embarkerar jag, Cecilia, måtte
<lb/>vädret ta en smula hänsyn därtill! Vi träffas
<lb/>ju icke strax, du stannar på ditt landställe
<lb/>till de första dagarna av maj, åtminstone var
<lb/>det din avsikt för en månad sedan, alltså bör
<lb/>jag lugna dig med dessa rader. Mina här
<lb/>bosatta kolleger har jag godhetsfullt låtit vara
<lb/>i fred.</p>
<pb n="211"/>
<p rend="indfirst">Sällsamt, sällsamt, sällsamt blir det att
<lb/>återse dig! Att åter ...</p>
<p rend="indfirst">Jag skälver vid blotta tanken.</p>
<p rend="ind8">I hast —</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">P. S</hi>. Bestäm snart dag och timme! Icke
<lb/>per telefon; och skriv icke till biblioteket!
<lb/>Min adress vet du.</p>
<lb/>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">23</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors, söndagen den 8 september 1912.</p>
<p rend="indfirst">Ja ja, Cecilia, jag är helt under ditt välde,
<lb/>varm ännu och förvirrad, dina kyssars regn
<lb/>skänker ingen svalka.</p>
<p rend="indfirst">Tack för dagen och natten i din vita villa
<lb/>där borta på landet! Rigoröst försiktigt hade
<lb/>du anordnat besöket, med mycken och kvinnlig
<lb/>list, säkert var jag i husfolkets ögon en vilse&#x00AD;
<pb n="212"/>
<lb/>kommen, lärd herre som genom något dumt
<lb/>missförstånd blev försenad och måste hysas
<lb/>till följande morgon. Här påbjuder mig din
<lb/>djupa rodnad att noga välja mina ord, kanske
<lb/>pröva en sirligare stilart, tala idylliskt om
<lb/>den åtnjutna lycksaligheten. Styrkt och just
<lb/>rätt livaktigt njöt min känsla det så sälla
<lb/>intrycket av Naturen som omgiver dig — vilken
<lb/>fägnad, vilken jouissance för öga, öra och
<lb/>hjärta! De ulliga molnlammens vandring på
<lb/>himmelsblå ängar, fågelskarornas kvitter, de
<lb/>första höstgula bladen på bosqueterna framför
<lb/>trappan till boningshuset, insjöns vattrade
<lb/>siden. Och skulle jag därutöver måla min
<lb/>ömma böjelse, dess yra i trädgårdens täcka
<lb/>lusthus, byggt åt Vänskapen och Oskulden i
<lb/>herdeåldern, ack, föga behövdes då flera färger
<lb/>för att göra tavlan skön, händelsen behaglig.
<lb/>Se, se, jag förer den vackra och pastorala
<lb/>pennan icke olyckligt, detta är ju ren gjör&#x00AD;
<lb/>wellska, Kongl. Bibliotekarien Gjörwells tids&#x00AD;
<pb n="213"/>
<lb/>stämningsfulla och jungfrublida gubbrotvälska,
<lb/>med smak av mandelbakelse, stänk av en ljuv
<lb/>rörelses tårar, doft av i taskboken pressade
<lb/>förgätmigejer. I stället för ... naken verklighet.</p>
<p rend="indfirst">Och nu är jag då åter berättigad att skriva
<lb/>till dig, Cecilia, jag som ända sedan början av
<lb/>juni avhållit mig därifrån. Enligt din önskan.
<lb/>Förlåt att jag knotat, även försiktigheten kan
<lb/>drivas för långt tycks det mig, jag inser icke
<lb/>faran men väl att endast våra korta små
<lb/>möten här i staden gjort åtlydnad möjlig. Med
<lb/>penna i hand finner jag de något så när riktiga
<lb/>orden, i samtalets konst är jag skralare än
<lb/>engelsmannen i en fransk salong. Sherard,
<lb/>en engelsman, ja honom behöver du icke
<lb/>bläddra efter i konversationslexikonet, Robert
<lb/>Harborough Sherard påstår att i en fransk
<lb/>salong har ingen av hans landsmän kunnat
<lb/>göra sig gällande, icke ens Oscar Wilde, »värl&#x00AD;
<lb/>dens underbaraste kåsör.» Och han berättar
<lb/>hurusom denne vid sitt första besök hos Victor
<pb n="214"/>
<lb/>Hugo, på en mottagningsafton, visserligen
<lb/>lyckades fängsla ett par, tre damers intresse
<lb/>så länge han utbredde sig över Swinburnes
<lb/>diktning, men »den gudomlige» slumrade in
<lb/>framför kaminelden. Roande tydligt ser jag
<lb/>scenen för mig. Att du, gudomliga, ofta frestats
<lb/>till en liten blund vid min svagt, ack så svagt
<lb/>lågande vältalighet, därom råder intet tvivel.
<lb/>Sannerligen, för att vara en så pass utpräglad
<lb/>enstöring är jag icke mycket självmedveten,
<lb/>icke heller befängd med rätthaveri, fastän jag
<lb/>knappast har råd till eftergifter, jag <hi rend="i">medger</hi> ju
<lb/>allt så villigt, både i tal och skrift, det har
<lb/>du säkert konstaterat med ett leende.</p>
<p rend="indfirst">Aftonen i går tillbragte jag på Kapell&#x00AD;
<lb/>restaurangens veranda, ditförd med milt våld.
<lb/>Rådman Fernlund, en klasskamrat, trohjärtad
<lb/>och bra karl, befinner sig i staden för tillfället
<lb/>samt i penningknipa för jämnan, och då Otto
<lb/>Erik Minck fortfarande vistas på landet, så
<lb/>satte han sin lit till mig. Stor och rar lyste
<pb n="215"/>
<lb/>tacksamheten ur hans smala ögongluggar — för
<lb/>en namntecknings skull! Gamle, godlynte jätte!
<lb/>Honom till viljes måste jag sedan inmundiga
<lb/>tre rätter mat, snaps, öl, punsch, mycket
<lb/>punsch, jag nändes icke neka. Helsingfors&#x00AD;
<lb/>societeten har flyttat in från sommarvillorna,
<lb/>verandan var överfull, damer och herrar om
<lb/>varandra, solbrända, nöjeslystna människor,
<lb/>kyparna buro sina bördor av kräftfat med
<lb/>oförställd andakt, högt och heligt som om
<lb/>det varit hostian, iskylare tronade snart på
<lb/>vart bord, flaskproppar smällde, orkesterns
<lb/>mässingshorn skrällde, ja du känner till allt&#x00AD;
<lb/>sammans bättre än jag. Utanför i mörkret
<lb/>stod Folkets Majestät och bidade <hi rend="i">sitt</hi> rikes
<lb/>ankomst. Ludvig Fernlunds överrock och
<lb/>hela person såg kanske lite grand luggsliten
<lb/>och småstadsaktig ut, följaktligen misslyckades
<lb/>han i sina ansträngningar att på avstånd få
<lb/>skåla med Hans H. Fors, bankdirektören,
<lb/>varemot Leo Lewenhult genast kom till oss
<pb n="216"/>
<lb/>och gav en illuster gästroll när han upptäckte
<lb/>vännen Ludde och mig i vårt avsides hörn.</p>
<p rend="indfirst">»Lejonet ger snällt tass, han, skål på er!»
<lb/>... utlät sig rådmannen och tömde sitt glas.
<lb/>»Också Ynglingen är mänskovänlig men klen
<lb/>i dryckjom som en tieårs pilt, skål på dig,
<lb/>Yngling! Vi behöver mer fluidum. Minns
<lb/>ni när jag satt sju resor i karcer ... under
<lb/>fyra terminer ... har du barn, Lewwenhult?»
<lb/>Bullersamt beställde han två flaskor fluidum
<lb/>till, och det blev sent innan vi skildes.</p>
<p rend="indfirst">Eljest äro mina vanor ytterst regelbundna. I
<lb/>bibliotekssalarna trippar jag omkring på tysta
<lb/>sulor, snusande in ömsom dammkorn, ömsom
<lb/>tankekorn från hylla efter hylla, litteraturstof&#x00AD;
<lb/>tets mystiska arom, resignerat och anspråkslöst
<lb/>jämnande vägen till visdom för andra, lyck&#x00AD;
<lb/>ligare forskare, vilkas halvt godmodiga, halvt
<lb/>överlägsna kritik jag icke sällan är underkastad.
<lb/>Detta mitt dagsverke slutar klockan tre, övergår
<lb/>då i en lång spatsertur. De senaste dagarna
<pb n="217"/>
<lb/>har vädret varit vackert, men inom kort varder
<lb/>väl regnens tid kommande med våt uppsyn,
<lb/>låg himmel, inskränkt horisont. Vanligtvis
<lb/>lustvandrar jag till Brunnsparken eller Djur&#x00AD;
<lb/>gården, dock obekymrad om vart stegen föra
<lb/>mig. Som du vet ha gatunamnen merendels
<lb/>hämtats ur almanackan: Alexander, Nikolai,
<lb/>Konstantin, Vladimir, högst smakfullt!... och
<lb/>ibland trampar jag gladligen och ostraffat hela
<lb/>det ryska kejsarhuset under fötterna innan
<lb/>jag löser mina kängremmar och sätter hämsko
<lb/>på mitt nit. Två kvällar i veckan ägnas tills
<lb/>vidare åt handarbete, en kurs i bokbinderi,
<lb/>nyttigt att kunna för biblioteksmannen, varvid
<lb/>jag slösande använder det klister mitt för&#x00AD;
<lb/>fattarskap iråkat, åt de övriga fem ge läsning
<lb/>och fantasier ett skimmer av intellektualitet.</p>
<p rend="indfirst">Jag blir icke gammal, Cecilia, bör icke bli
<lb/>det, men unnar mig gärna en lagom medelålder,
<lb/>och tänk, den föreställningen frammanar alltid
<lb/>i minnet ett annat människoöde, jag vill kalla
<pb n="218"/>
<lb/>det Sagan om Törneros. Att jag förstår och
<lb/>håller av honom, känner med honom, är det
<lb/>tecken på själsfrändskap månntro? Ja och nej.
<lb/>Ren i sinne och seder som han är jag ju icke.</p>
<p rend="indfirst">Nåväl — på Geijers tid levde i Uppsala
<lb/>en professor och ungkarl vid namn Adolf
<lb/>Törneros. En skygg man, på en gång skarpsynt
<lb/>och rörande naiv, en klar men bräcklig spegel,
<lb/>stundom lätt immad av tidens sentimentala
<lb/>anda. Lärostolen i latin hans plats i livet,
<lb/>några terminer den i estetik. Under ferierna
<lb/>små resor, två visserligen ända ned till Skåne,
<lb/>vilket vågstycke!... små ångbåts- och lands&#x00AD;
<lb/>vägsresor mellan ständigt samma städer och
<lb/>herrgårdar. Mil efler mil kuskar han träget
<lb/>omkring, uppför backe och nedför backe,
<lb/>kör i mörkret sönder ena kärrhjulet, hejdas
<lb/>av tullnärer vid slagbommarna, upplever ett
<lb/>gästgiveri med loppor. Iakttar allt, varje
<lb/>bondkyrkas torn, varje skogsglänta, tisteln i
<lb/>diket, björkarnas knoppar med det späda lövet
<pb n="219"/>
<lb/>i munnen. Och lyssnar till allt, morgonfläkten
<lb/>som med avbrutna repriser anslår sin teorb,
<lb/>trasten vid än, bonddrängens dialektord, uvens
<lb/>nattliga olåt, samt nedskriver allt detaljerat vid
<lb/>hemkomsten, lika samvetsgrant som bildrikt,
<lb/>tusen sinom tusen intryck, gör en smula filosofi
<lb/>av dem och lyckligtvis ofta narr av sig själv.
<lb/>Skildrar stämningar, umgängesliv, sedvänjor,
<lb/>även typer, ritar porträtt med språket som
<lb/>ritstift, träffsäkert och ibland roligt, karaktären,
<lb/>anletsdrag, klädsel, och sänder de långa, långa
<lb/>breven till Falkenberg, Afzelius, Nicander —
<lb/>»när sommarnjutningens blommor gått i frö.»
<lb/>Då ha föreläsningarna åter vidtagit, ämbets&#x00AD;
<lb/>göromålen med deras jäkt, dessutom de egna
<lb/>studierna, djupa och vittomfattande, eller han
<lb/>släcker ljuset och slår sig lös, iför sig kapp&#x00AD;
<lb/>rocken och följer en vänlig inbjudning som
<lb/>utlovar musik, goda samtal och vettigt skämt
<lb/>i den förtroliga kretsen. Men sitter han en
<lb/>vinterskymningsstund ensam i sin kammare
<pb n="220"/>
<lb/>och blickar ut över Riddartorget, strax blir
<lb/>det Christierninska fyrvåningshuset för honom
<lb/>ett himlavalv där stjärnor tändas och åter
<lb/>slockna. Och han lyfter sitt ansikte, lyfter
<lb/>det mot de riktiga stjärnorna, hans tankar
<lb/>söka modern, den bortgångna, hon liknar min:
<lb/>spenslig, blek, mörka ögon, glansen i dem
<lb/>kunde mångårig sjukdom icke fördunkla.
<lb/>Kära, kära moder! Eller han drömmer om resor
<lb/>till Grekland och Italien, resor som aldrig bli
<lb/>av, eller om sin ungdoms »saliga öar», några
<lb/>oförgätliga månader, junikvällen när kran&#x00AD;
<lb/>sarna bundos till ängens midsommarstång, den
<lb/>första, blygt begärda kyssen — ack för <hi rend="i">Henne</hi>
<lb/>var han bara lärare och vän, hon anade intet
<lb/>och han djärvdes intet förråda! Sådan var
<lb/>Adolf Törneros. En annan gång skrämmer
<lb/>honom snöyra hem från promenaden mellan
<lb/>broarna, han vilar på sin gröna, stoppade
<lb/>soffa, men hjärnan vilar icke, där vimlar det
<lb/>av spörsmål att utreda, lustigheter att le åt,
<pb n="221"/>
<lb/>stort och smått. Latinsk synonymik, Byron,
<lb/>viljans frihet, supén i förrgår hos Geijers, anti&#x00AD;
<lb/>kens betydelse, Jean Paul, Atterboms husliga
<lb/>lycka, Distingsmarknaden, själens upphöjdhet
<lb/>över dygd och last, Lindblads sånger, jordens
<lb/>sista människa, ärkebiskopens kalkoner som
<lb/>trängt sig in i Gustavianum. Punkt — pipan
<lb/>är utrökt, plikten kallar, de evinnerliga kriorna!
<lb/>Och åren gå, åren gå, vänkretsen glesnar,
<lb/>känslan av främlingskap växer, svårmodet
<lb/>likaså. Tills döden en decembersöndag infin&#x00AD;
<lb/>ner sig och avslutar sagan. Halvannan timme
<lb/>därförinnan ett sista, knappt hörbart <hi rend="i">ja</hi> på
<lb/>Malla Silfverstolpes fråga: »Vill professorn att
<lb/>jag läser en psalm?» Mig kunde Malin göra
<lb/>den tjänsten — men jag dör icke på det viset.
<lb/>Än mitt liv då? Adolf Törneros blev 44 år
<lb/>gammal.</p>
<p rend="indfirst">Nej se, igen ett otal sidor fyllda med sådant
<lb/>som tråkar ut dig, Cecilia, låt mig icke få
<lb/>umgälla det!</p>
<pb n="222"/>
<p rend="indfirst">Vad vidare att meddela? Jo Uriel Ingelet
<lb/>har gjort sig av med sina samlingar, relikerna
<lb/>i sanctuariet, säkert funnit sig vara på villo&#x00AD;
<lb/>vägar, offer för en sjuklig idé — i varje fall
<lb/>många, många års arbete bortkastat. Seneca
<lb/>har segrat över sorkarna, Lucretius över lössen.
<lb/>Beslutet manar till efterföljd. Jungfru Durberg
<lb/>påstår att han är rätt umgängsam nuförtiden,
<lb/>det vill säga gärna språkar med henne, det
<lb/>vill säga hon hör på. Eljest allt sig likt, mig
<lb/>veterligt, var småsak har sin givna plats som
<lb/>hittills, sitt givna fack, sitt givna läge.</p>
<p rend="indfirst">Mottag så med behörig häpnad följande
<lb/>avis! Jag, Sven Ingelet, filosofiedoktor, äger
<lb/>fritt disponera över ett s. k. mödernearv, och
<lb/>ett stort till på köpet, se där ett pengar värt
<lb/>faktum vars innebörd jag först helt nyligen
<lb/>uppfattat och till fullo senterat. Vad jag
<lb/>är löjligt opraktisk och dum, Cecilia, utom
<lb/>måhända när det gäller att packa en koffert
<lb/>eller kyssa dig på halsen! Emellertid kan
<pb n="223"/>
<lb/>jag gifta mig, om jag vill — ännu står jag
<lb/>nästan tvivlande inför nyssnämnda faktum,
<lb/>men tillfälligtvis är jag bortbjuden till middag
<lb/>i övermorgon, och som du torde minnas sade
<lb/>mig vännen Plautus att en god måltid tilltäpper
<lb/>tvivlets mun.</p>
<p rend="indfirst">När får jag börja vänta dig?</p>
<p rend="center">Med allo flit och åtlydno —
<lb/>Sven Ingelet.</p>
<p rend="center"><hi rend="small">Rentier</hi>.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">24</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors den 26 oktober.</p>
<p rend="indfirst">Att jag under de senaste veckorna ängsligt
<lb/>rannsakat mig själv har du säkert haft en
<lb/>förnimmelse av, Cecilia? Nu orkar jag det
<lb/>icke mera, ske din vilje alltså, vi lämna tanken
<lb/>på »äktenskap», du säger att din vägran är
<lb/>oåterkallelig. »<hi rend="i">Ordina quest’ amore, o tu che
<lb/>m’ami</hi>!» Till Adolf Törneros sade en dag en
<pb n="224"/>
<lb/>av hans vänner: »Hur skulle du kunna gifta
<lb/>dig, du har ju aldrig gjort det förut!» Och
<lb/>sådant förhållandet var mellan mina föräldrar,
<lb/>två olikartade naturer även de, jag medger
<lb/>att det väcker oro — kunde väl vår lycka äga
<lb/>bestånd? Hela livet igenom? Men vad skall
<lb/>det bli av mig ... sedan när du ...?</p>
<p rend="indfirst">Jag nämnde i detta sammanhang mina
<lb/>föräldrar. Morfar var en förmögen köpman
<lb/>i Österbotten, av svensk härstamning som min
<lb/>fädernesläkt, mamma tillbragte i sin ungdom
<lb/>nästan alltid någon sommarmånad hos anför&#x00AD;
<lb/>vanter i Sverge. Våren 1875 gav hon sitt ja
<lb/>åt den tjugo år äldre Uriel Ingelet, en ståtlig
<lb/>och ansedd man, bröllopet stod om hösten.
<lb/>Jag har vid ett tillfälle för mycket, mycket
<lb/>länge sedan, en kostymfest, <hi rend="i">un bal de charité</hi>,
<lb/>sett henne uppträda offentligt, hon dansade,
<lb/>empiredräkten av lilafärgat levantin med invävt
<lb/>silver, på det rika håret en toque av fjädrar
<lb/>— den synen glömmer jag aldrig! Så stolt
<pb n="225"/>
<lb/>kände jag mig över att vara hennes, hennes
<lb/>gosse. Gamle assessor Wäckel tillät sig stundom
<lb/>ett skämt: »Din mor har bara ett fel, Sven,
<lb/>hon kan inte säga nej.» En viss liten sanning
<lb/>ligger i yttrandet. Möjligen. Och efter vad
<lb/>jag minns och erfarit av andra: en enda gång
<lb/>allenast genomdrev hon sin vilja, genomdrev
<lb/>den likasom med uppbjudande av sina sista
<lb/>krafter, det var när hon i februari 1889 reste
<lb/>till Norge. Till ett sanatorium i miniatyr,
<lb/>Iverine Dues pensionat, i fjol nedbrunnet.</p>
<p rend="indfirst">Mamma ville ha Eglé med sig, den sjuåriga
<lb/>Eglé, något som min far absolut icke gick in
<lb/>på, i stället föreslog han att jag skulle göra
<lb/>följe. Jag, den tolvårige — och i den punkten
<lb/>måste hon till slut ge efter. Vid avskedet
<lb/>ålade han mig att skriva var vecka, noggrant
<lb/>beskriva vad jag hörde och såg, mina intryck,
<lb/>redan därför kommer jag så livligt ihåg allt.
<lb/>Främst ett samtal, vi kunna ju kalla det ett
<lb/>samtal. Låt vara att jag icke återger det fullt
<pb n="226"/>
<lb/>exakt, och huru vore det möjligt numera, i
<lb/>det väsentliga är det dock sanning, till och
<lb/>med i detaljer, de flesta detaljer.</p>
<p rend="indfirst">Pensionatet särdeles gouterat, välbeläget och
<lb/>rätt komfortabelt som det var, en bred, gul&#x00AD;
<lb/>målad byggnad i gammaldags stil. Mellan
<lb/>snötyngda granar. Från våra fönster i övre
<lb/>våningen härlig utsikt: fjorden och Kristiania,
<lb/>där efter mörkrets inbrott tusentals ljus lyste,
<lb/>icke sällan genom en lätt dimslöja. Men långt
<lb/>mera än naturens storslagenhet intresserade
<lb/>mig de människor som bodde i huset, och de
<lb/>som besökte dem; jag har visst ändrat smak
<lb/>sedan dess.</p>
<p rend="indfirst">Hedersplatsen vid måltiderna intog en svensk
<lb/>grevinna, högförnämt blek och skön, oberörd
<lb/>av sin omgivning, hennes toaletter charmanta.
<lb/>Gången tilldrog sig särskilt min uppmärk&#x00AD;
<lb/>samhet, jag satte den strax i förbindelse med
<lb/>hovceremoniell och slottsgolvparkelt. Sonen,
<lb/>en stackars lam epileptiker, slö och stirrande,
<pb n="227"/>
<lb/>gjorde dagligen en åktur med mor och skö&#x00AD;
<lb/>terska, så bars han in igen som ett bylte
<lb/>kläder. Hemskt, hemskt, jag ville icke vara
<lb/>vittne till det, höll mig undan när släden körde
<lb/>fram, men förföljdes av de rysligaste drömmar
<lb/>om natten.</p>
<p rend="indfirst">Min vänstra bordsgranne var en dam av
<lb/>obestämbar ålder, utsökt artig mot alla, juno&#x00AD;
<lb/>niskt växt och vid dinén så dekolleterad att
<lb/>jag genast fick höjdförhållandena i den starkt
<lb/>kuperade terrängen klara för mig. Hon mottog
<lb/>regelbundna söndagsbesök av en gråhårig, sprit&#x00AD;
<lb/>tande glad herre, generalkonsul, skrytsam av
<lb/>hjärtans grund, hans pigga gubbgester bragte
<lb/>de närmaste vinglasen i fara. Mustascherna
<lb/>svärtade och vaxade à la Napoleon III, skrattet
<lb/>självkärt och med vidöppet gap, jag hade
<lb/>kunnat räkna guldplomberna. Till var ny
<lb/>bekantskap sade han: »De skulde se mine
<lb/>malerier!... Krohg, Thaulow og de andre.
<lb/>Udmærkede ting.» Så grep han till snusdosan.</p>
<pb n="228"/>
<p rend="indfirst">Synnerlig välvilja, rentav besynnerlig, visade
<lb/>mig en fröken Skære — från Lillesand, om
<lb/>jag minns rätt — en mattögd och vissnad mö,
<lb/>nästan tarvligt klädd men rik efter vad man
<lb/>påstod. Ständigt med en yllesjal kring midjan
<lb/>för höftvärkens skull. Och ständigt med ett
<lb/>handarbete och <hi rend="small">KÆRLIGHEDENS KOMEDIE</hi> i skötet.
<lb/>Sitt tycke förrådde hon icke genom onödiga,
<lb/>fåvitska ord, endast genom att skyndsamt ta
<lb/>plats vid min sida så fort tillfälle yppades,
<lb/>synbart lycksalig över att få sitta bredvid
<lb/>mig och tiga. Genant i längden, man gav akt
<lb/>på oss, man log, generalkonsuln blev kvick,
<lb/>tror jag.</p>
<p rend="indfirst">Nu till den jag hela tiden har i tankarna och
<lb/>önskar tala om: »onkel» Egbert, en svensk
<lb/>anförvant och ungdomsvän till mamma. Svårt,
<lb/>svårt sjuk, dödssjuk — att han var en av
<lb/>pensionatets gäster erfor jag först vid vår
<lb/>ankomst. Veckan innan han dog satt mamma
<lb/>så gott som från morgon till kväll i hans rum,
<pb n="229"/>
<lb/>en gång två nätter å rad, överansträngningen
<lb/>tycktes ge henne krafter. En eftermiddag
<lb/>kallades jag in när hon gick för att vila sig.
<lb/>Hon grät.</p>
<p rend="indfirst">Onkel Egbert hade ämnat bli läkare och
<lb/>länge vistats i Frankrike, i Paris, så mycket
<lb/>visste jag om honom. Musik lär han helst
<lb/>ha velat ägna sig åt. Ett fint ansikte, fastän
<lb/>gult i hyn och avtärt, det svarta håret lockigt,
<lb/>bjärt stack det av mot den vita huvudkudden.
<lb/>Ögonen slutna, endast för en sekund öppnades
<lb/>stundom det ena till hälften, det högra, ofri&#x00AD;
<lb/>villigt har jag senare erinrat mig Heinrich
<lb/>Heine på dödslägret.</p>
<p rend="indfirst">Minst en halvtimme förflöt under tystnad,
<lb/>jag stod tåligt och väntade. En trött, hastig
<lb/>blick överfor min ringa person:</p>
<p rend="indfirst">»Uriel Ingelets son ... förmodar jag?»</p>
<p rend="indfirst">Rodnaden steg mig i kinderna.</p>
<p rend="indfirst">»Ja.»</p>
<p rend="indfirst">»Sätt dig!... jag är ofarlig, man blir det
<pb n="230"/>
<lb/>till sist. Du såg väl att din mor grät, såg du
<lb/>det inte?»</p>
<p rend="indfirst">»Jo.»</p>
<p rend="indfirst">»Brukar hon gråta ... där hemma?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej.»</p>
<p rend="indfirst">Han log — leendet spefullt.</p>
<p rend="indfirst">»Cela se comprend. Kvinnotårar, heta, rik&#x00AD;
<lb/>tiga tårar ... ur hjärtats djupaste djup, av
<lb/>förtvivlan eller lycka ... att framlocka dem
<lb/>har varit mitt fack, ser du, mon métier. Det
<lb/>förmår inte vem som helst.»</p>
<p rend="indfirst">Igen låg han en lång stund utan att yttra
<lb/>något, jag trodde redan att han somnat. Men
<lb/>i detsamma rörde sig läpparna — stämman
<lb/>svag, hes, i början knappt hörbar:</p>
<p rend="indfirst">»Din mor har jag inte träffat sen ... 1880
<lb/>... nej 81, året innan ... din syster föddes.
<lb/>Man ser varann, man skils ... hon grät, såg
<lb/>du det? Också du tycks mig ... skygg, för&#x00AD;
<lb/>skrämd ... Eglé får jag aldrig se. Håller du
<lb/>av din syster?»</p>
<pb n="231"/>
<p rend="indfirst">»Ja.»</p>
<p rend="indfirst">»Henne får jag aldrig se» — ögonlocken
<lb/>darrade. »Hon lär vara vacker, vacker och
<lb/>vild, förhäxande ... så liten hon är. Och
<lb/>musikalisk. Det säger åtminstone din mor,
<lb/>är det sant vad hon säger?»</p>
<p rend="indfirst">»Allt vad mamma säger är sant!»</p>
<p rend="indfirst">»Hyser din far samma åsikt? Que crois-tu?»</p>
<p rend="indfirst">Djupt sårad teg jag, beslöt att tiga. Det
<lb/>märkte han —</p>
<p rend="indfirst">»Barnsligt! Mais la question est grave, ma
<lb/>fois! Unge man, låt oss inte skiljas som
<lb/>ovänner, många, många ha vredgats på mig,
<lb/>lönlös hetsighet ... ringa glädje av det, mycket
<lb/>ringa. Hade jag krafter ... och violinen, min
<lb/>violin här, du skulle förstå att på mig vredgas
<lb/>man inte, mig gör man till viljes, mig har
<lb/>man gjort till viljes ... à cause de cela je suis
<lb/>couché ici. Men det förstår du inte, det säger
<lb/>dig ingenting, det ligger i skymning. Och för
<lb/>resten ... skymning ... nej vad allt minnet
<pb n="232"/>
<lb/>kan gömma på, tänk att jag minns det ännu»
<lb/>c’est drôle, tout de même!... levande verk&#x00AD;
<lb/>lighet således, en sträng som inte brustit.
<lb/>Skymningen ... kvällsskymning ... månen
<lb/>dröp av silver, havet trolskt, ett hav av musik,
<lb/>dämpad, fantastisk, var våg en tonvåg som
<lb/>steg och föll ... och återklangen ur rymden
<lb/>som ett milt regn av välljud, jag hörde mån&#x00AD;
<lb/>strålarna dallra ... och en böljgång av toner
<lb/>inom mig — Mimi bara skrattade. Enfin!
<lb/>Strax efter middagen, en sen, fin middag ... vi
<lb/>hade lämnat Marstrand och skulle till Skagen,
<lb/>Allan och jag och min lilla väninna, hon
<lb/>från hotellet, du vet — kuttern var Allans,
<lb/>vinden laber, maklig seglats ... jag satt vid
<lb/>rodret, Mimi satt i mitt knä. Gör inte så där,
<lb/>sa hon och vred på sig, jag klämde henne
<lb/>om de fasta, spänstiga brösten. Ma chère
<lb/>enfant, sa jag, det är ju din musik, den enda
<lb/>du senterar. Äsch, sa hon och drog sig undan,
<lb/>svepte en pläd om axlarna ... skrattade ...
<pb n="233"/>
<lb/>hon hette egentligen Göta Vinqvist och var
<lb/>söt, Allan var efter whisky ... tänk att jag
<lb/>minns alltsammans så tydligt! Mimi, sa jag,
<lb/>kom närmare, du är ett skönt instrument att
<lb/>spela på ... och jag kan greppen! Och jag ska
<lb/>berätta dig något. En historia från Quartier
<lb/>Latin ... om en förälskad liten gris med senti&#x00AD;
<lb/>mentala ögon, en gris vid namn Nepomucène,
<lb/>förälskad i Mimi på Café du Cochon Fidèle.
<lb/>Han följde henne tätt i hälarna, från bord till
<lb/>bord ... hon skrattade, den sköna, skrattade,
<lb/>bara skrattade, efter henne kallar jag dig Mimi.
<lb/>När hon gifte sig med en kolhandlare gick det
<lb/>stackars djuret beslutsamt ut på Boul’ Mich’
<lb/>och kastade sig under en omnibus. Begick
<lb/>självmord ... en klok och värdig handling,
<lb/>jag avundas honom den. Nous ne sommes
<lb/>que de malhereux animaux — — — — Unge
<lb/>man ... är vi ensamma?»</p>
<p rend="indfirst">Den sjuke måtte ha yrat, så förstod jag
<lb/>det, och vid den oväntade frågan spratt jag
<pb n="234"/>
<lb/>upp från stolen med en känsla av att vara
<lb/>ertappad som lyssnare. Han drog tungt efter
<lb/>andan.</p>
<p rend="indfirst">»Sitt kvar!... jag har något att be dig
<lb/>om, fastän min tystnad kanske ... uttömt ditt
<lb/>tålamod. Också du ska en gång ... dö ...
<lb/>se till att du därförinnan ... ja din mor <hi rend="i">har</hi>
<lb/>levat ... en kort tid. När du blir äldre, lite
<lb/>äldre, gör då livet ... vackrare, vackert ...
<lb/>för henne och Eglé, om det står i din makt
<lb/>... var en god bror mot Eglé! Det är allt ...
<lb/>och ett liv värt, misstänker jag. Farväl. Har
<lb/>hon somnat, jag menar din mor, så stör
<lb/>henne inte!»</p>
<p rend="indfirst">Samma eftermiddag dog han, ingen var inne
<lb/>hos honom, mamma låg och vilade, hon hade
<lb/>vakat föregående natt. För mig är det som
<lb/>om hon vilat alltsedan dess, utan styrka att
<lb/>resa sig — ögonen slutna. Och dock: glansen
<lb/>i dem fördunklades aldrig! Återglansen. Jag
<lb/>vet det. Även Eglé visste det.</p>
<pb n="235"/>
<p rend="indfirst">Söndagen därpå underlät generalkonsuln
<lb/>att göra sin sedvanliga uppvaktning, säkert
<lb/>skrämde honom dödsfallet, och följaktligen
<lb/>reste min junoniska bordsgranne huvudstupa
<lb/>till Kristiania. Hon återkom icke, platsen till
<lb/>vänster om mig intogs påpassligt, ljudlöst och
<lb/>snabbt av fröken Skære från Lillesand.</p>
<p rend="indfirst">Men nog härom.</p>
<p rend="indfirst">Var gång du är borta från staden måste
<lb/>jag få skriva till dig, Cecilia. Åtminstone
<lb/>några rader, icke mera, det vill säga fyra små
<lb/>sidor, i nödfall mera, låt oss enas om det!
<lb/>Att jag nu fyller ark efter ark och icke vet
<lb/>sluta är fullmånens fel, han har vänt sitt
<lb/>ansikte från Peru och Patagonien, från Japan
<lb/>och Amur, ledsnat vid dem, nu skiner han
<lb/>på mig. Och för hjärnan, blodet och märgen
<lb/>är månen icke utan betydelse, han släpar ju
<lb/>ebb och flod efter sig i luften och havet, i
<lb/>trädens safter, i människokroppens vätskor,
<lb/>ja till och med i min Waterman-Fountain-Pen,
<pb n="236"/>
<lb/>vilket allt man kan inhämta ur medeltida
<lb/>läkarböcker — och ur denna epistel.</p>
<p rend="indfirst">Nej tänk, jag hade så när glömt att omnämna
<lb/>ett oväntat sammanträffande som efteråt hos
<lb/>mig väckt undran, stilla undran och en viss
<lb/>oro. Du har kanske rätt, vi måste vara för&#x00AD;
<lb/>siktiga. Precis klockan tre i går gick jag med
<lb/>några andra boktempeltjänare till damvärldens
<lb/>medelpunkt och paradis, det Fazerska kaféet,
<lb/>där satt friherrinnan Dagmar Lewenhult vid
<lb/>ett av borden, ivrig och leende vinkade hon
<lb/>mig till sig. Jag lydde, smått generad, vi ha
<lb/>hittills utbytt endast stumma hälsningar.</p>
<p rend="indfirst">Hon lägger sina ord väl. Pointerat och
<lb/>lekfullt.</p>
<p rend="indfirst">»Min man är ju en gammal vän till er, herr
<lb/>doktor» — sade hon — »varför har ni aldrig
<lb/>besökt oss på Gundö?»</p>
<p rend="indfirst">Jag genmälde höviskt: »I hemlandet bli
<lb/>inga resor av för mig. Annan ursäkt har
<lb/>jag inte.»</p>
<pb n="237"/>
<p rend="indfirst">»Å, det är inte länge sen ni var hos en
<lb/>vacker ung fru i vårt grannskap, på knappt
<lb/>fem kilometers avstånd — en dag i slutet av
<lb/>augusti.»</p>
<p rend="indfirst">Mina ögonglober vredo sig ett varv runt.
<lb/>Och förvirrad stammade jag: »Vi har träffats
<lb/>i Italien ...»</p>
<p rend="indfirst">»Det tror jag gärna» — avbröt hon mig
<lb/>muntert — »men Gundö ligger närmare, ett
<lb/>ställe där man också kan mötas, jorden är i
<lb/>själva verket ganska liten, och den dag jag
<lb/>syftar på satt vi i samma vagong, en dörr
<lb/>skilde oss visserligen. Naturligtvis såg ni mig
<lb/>inte, doktor Ingelet, och vid framkomsten till
<lb/>stationen var ni så blind att jag kunnat enle&#x00AD;
<lb/>vera er utan att bli igenkänd. Hur jag vet vem
<lb/>besöket gällde? Jo, ser ni, jag vet allt ... och
<lb/>kuskens livré förrådde er.» Härvid drog hon
<lb/>upp ena ärmen och jämkade på armbandet,
<lb/>ett alldeles likadant armband som ditt, Cecilia,
<lb/>en guldorm med gnistrande ögonstenar. Vad
<pb n="238"/>
<lb/>säger du om del? Om »grannskapet» har du
<lb/>icke sagt ett ord.</p>
<p rend="indfirst">»Förlåt, fru friherrinna» — utbrast jag bur&#x00AD;
<lb/>dus — »umgås Leo ... umgås ni med er
<lb/>granne?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej tyvärr, hon tycks älska isolering ...
<lb/>utom när ni kommer, förstås, min man är inte
<lb/>ens presenterad för henne. En gång retades
<lb/>jag med honom, då log han: Jag har dig,
<lb/>Dagmar, cela me suffit. Näpet och trovärdigt
<lb/>svarat. Emellertid, herr doktor, lägg inbjud&#x00AD;
<lb/>ningen på minnet, ni får inte glömma bort
<lb/>oss!»</p>
<p rend="indfirst">Tafatt och något tvärt bugade jag mig,
<lb/>återvände till mitt sällskap.</p>
<p rend="indfirst">Ännu fyra rader eftersom utrymmet medger
<lb/>det — du härmade mig senast på ett lite
<lb/>sårande vis, Cecilia, blir du ledsen om jag ber
<lb/>dig: gör icke så mera!</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
</div3>
<pb n="239"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">25</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors, juldagen 1912. Kväll.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Ett nytt år för fulla segel och på endast
<lb/>sex dygns avstånd signaleras — jag undrar
<lb/>vilka lik som finnas i lasten när det är förbi?
<lb/>När det är borta. Men vi kunna också tala
<lb/>om annat.</p>
<p rend="indfirst">Juldag alltså. Sade icke påven Leo X,
<lb/>Guds ståthållare på jorden, sade han icke en
<lb/>dag till en av sina närmaste: »Vi veta ju
<lb/>alla hur mycket den där historien om Kristus
<lb/>gagnat oss och de våra — »quantum nobis
<lb/>nostrisque hæc fabula de Christo profuerit.»
<lb/>Deliciöst sagt, icke sant? Och i natt för så
<lb/>och så många århundraden sedan föddes
<lb/>denne Jesus av Nasaret, han som mot våld
<lb/>och misshandel och förödmjukelse gav rådet
<lb/>att vända andra kinden till, vilket en stor
<lb/>del av vår ärade nation anser vara rätt och
<lb/>rådligast. Landet Finland har blivit en träsk&#x00AD;
<pb n="240"/>
<lb/>mark där ryska sumpfåglar häcka och föröka
<lb/>sig, tätast på de högsta tuvorna — finns det
<lb/>då inga jägare? <hi rend="i">Ett</hi> skott med jublande eko
<lb/>har fallit, när falla flera? Jag är upprörd,
<lb/>Cecilia, upprörd i mitt innersta, och det
<lb/>fastän ständig vanmaktskänsla förslöar. Såg
<lb/>nyss i en tidning ett budskap från Petersburg,
<lb/>ministerpresidentens tal i riksduman, han
<lb/>framhåller att de tsardömet »underlydande
<lb/>folkslagen» böra erkänna Ryssland som sitt
<lb/>fädernesland och se all sin lycka i en intim
<lb/>förening med detta. Den ryska statens och
<lb/>den ortodoxa kyrkans hegemoni måste obe&#x00AD;
<lb/>tingat genomföras. En slaviskt vacker tanke!
<lb/>Klar och etisk, inget tjuvspråk. Emellertid
<lb/>stämpla högergrupperna hans nationalism som
<lb/>icke nog utpräglad och pålitlig. Finns det
<lb/>då inga jägare? Mig rinner i hågen vad den
<lb/>gamla polska damen tillropade Frau Josephas
<lb/>hund: »Schweig, schweig, klagen zerbricht
<lb/>keine Ketten!»</p>
<pb n="241"/>
<p rend="indfirst">Juldag alltså. Snöglopp i luften, snösörja på
<lb/>torg och gator. Kvällen i går förflöt utan stort
<lb/>uppbåd av stämningselement, utan julgran
<lb/>och julklappar, sådant hör icke till seden
<lb/>inom »familjen Ingelet», icke numera, om
<lb/>man frånser det att jungfru Durberg i smyg
<lb/>lägger på min byrå ett par ljusgrå yllestrumpor
<lb/>som hon själv stickat. Dem undgår jag icke,
<lb/>de äro välment tjocka och för varma, o ja,
<lb/>men toge jag icke emot dem i synbar extas,
<lb/>så toge givarinnan det illa upp. Min tack&#x00AD;
<lb/>samhet visar jag genom att året om förse
<lb/>henne med snask och teaterbiljetter, hon
<lb/>älskar bakverk och granna skådespel, <hi rend="i">panem
<lb/>et circenses</hi>, ehuru hon finner det både syndigt
<lb/>och för dyrt att tillfredsställa sin smak. Varav
<lb/>naturligtvis följer att jag lockar henne till
<lb/>synd med mycken ihärdighet, mycken list,
<lb/>och hon faller, den goda varelsen, ångrar sig,
<lb/>protesterar var gång och faller.</p>
<p rend="indfirst">Uriel Ingelet tycks mig verkligen i någon
<pb n="242"/>
<lb/>mån meddelsammare än förut, det vill säga
<lb/>han nedlåter sig stundom till lättfattliga sen&#x00AD;
<lb/>tenser vid måltiderna. I går kväll sade han,
<lb/>till exempel: »Bästa jungfru Durberg — hos
<lb/>männen gå vissa konträra motsatser igen från
<lb/>generation till generation. Motsatser i tänke&#x00AD;
<lb/>sätt, menar jag. Så länge vi är våra fäders
<lb/>söner heter det: Slå omkull det där! Och när
<lb/>vi blivit våra söners fäder: Akta, föremålen få
<lb/>inte vidröras! Ja Sven utgör ett av undantagen,
<lb/>han följer ett gott, gammalt råd: Tu skal ey
<lb/>fori hvarjom tin hug lysa.»</p>
<p rend="indfirst">Så vist och vänligt talade Uriel Ingelet
<lb/>medan han omrörde sockret i sitt te.</p>
<p rend="indfirst">Klockan halv elva åtskildes vi. Men sedan
<lb/>salt jag uppe till långt över midnatt, det händer
<lb/>för resten ofta, läste i några tidskriftshäften,
<lb/>lade bort dem utan att veta vad jag läst.
<lb/>Arbeta på boken kan jag icke, manuskriptet
<lb/>inger mig ångestförnimmelser, ja rentav för&#x00AD;
<lb/>störelselusta, jag törs icke ta fram det, törs
<pb n="243"/>
<lb/>icke tänka på det. Rolösa och villrådiga irrade
<lb/>tankarna än hit, än dit, till sist in på reli&#x00AD;
<lb/>gionens område, och dock har jag ingen tro
<lb/>att trygga mig vid, jag är endera indifferent
<lb/>eller skeptisk. Framför allt okunnig — som
<lb/>vi alla. En <hi rend="i">önskan</hi> däremot har jag, den
<lb/>bekänner jag mig till, kanske icke en julönskan
<lb/>precis: Den enda saligheten i ett liv efter
<lb/>detta vore för mig att där kunna gottgöra
<lb/>vad jag här mot andra förbrutit.</p>
<p rend="indfirst">Och nu, Cecilia, läs det följande med klar,
<lb/>lugn förståelse! Kalla mig icke överspänd!
<lb/>Ser du, genom ett slags hjärtats intuition
<lb/>har jag kommit till nära nog visshet om vad
<lb/>jag skrev i feberbrevet från Köpenhamn, det
<lb/>som du aldrig mottagit. Det som gått förlorat,
<lb/>är det icke så? Nåväl, jag <hi rend="i">skall</hi> på ett par
<lb/>rader antyda innehållet, skrivelsens sannolika
<lb/>innehåll, mellan oss två bör allt vara ärligt.
<lb/>Cecilia — den natten tyckte jag mig ställd
<lb/>inför en ung flickas, ung kvinnas ansikte
<pb n="244"/>
<lb/>och dom, hon trädde fram ur mörkret, döds&#x00AD;
<lb/>mörkret, dödsriket, hennes blick vilade på
<lb/>mig ... och jag hade icke mod att möta den.
<lb/>Jag hade icke mod att möta den.</p>
<p rend="indfirst">Minns du vår sista natt i Palermo?...
<lb/>du slog armarna om min hals och viskade:
<lb/>»Sven, Sven, jag har bara mina kyssar och
<lb/>min famn att ge, så uteslutande är mitt väsen
<lb/>sinnlighet!» I tonfallet låg klagan, säkert sade
<lb/>dig en undertryckt känsla redan då att det i
<lb/>förhållandet mellan kvinna och man ges även
<lb/>något annat och högre än tillfredsställd åtrå?
<lb/>Ack låt den känslan bli vilja, Cecilia, hjälp
<lb/>mig, hjälp oss båda, du har makten och
<lb/>ledningen, vi måste hjälpa varandra, Cecilia,
<lb/>nu gå våra själar åt var sitt håll, gå vilse,
<lb/>vi nå icke innerligheten ... ägandet i djupare
<lb/>mening. Anser du det för en utopi? Ånej,
<lb/>jag har upplevat det! Vem är du? Jag vet
<lb/>det icke, vet icke vem som bär skulden, men
<lb/>sök att förstå mig! Utan agg. Utan hånlöje.</p>
<pb n="245"/>
<p rend="indfirst">Och så detta: rör aldrig vid minnet av
<lb/>henne, den döda!... du har en gång gjort
<lb/>det på ett sätt som ...</p>
<p rend="indfirst">Kalla mig icke överspänd! Jag lider.</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">26</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors den 4 januari 1913.</p>
<p rend="indfirst">Eglés dödsdag. Jag kom nyss från Malin
<lb/>och Otto Erik, det är sedan länge ett avtal
<lb/>oss emellan att kvällen tillbringas hos dem.
<lb/>Dessutom är det min födelsedag, jag blir 36
<lb/>år gammal.</p>
<p rend="indfirst">De rara, fina människorna, de ana en
<lb/>hemlighet men göra mig inga frågor, och
<lb/>jag igen ... ja stämningen var icke riktigt
<lb/>densamma som förr, icke lika otvungen.
<lb/>Emellertid dracks efter kvällsvarden ett port&#x00AD;
<lb/>vin som tas fram endast till min ära, Malin
<lb/>nickade och log —</p>
<pb n="246"/>
<p rend="indfirst">»Nu dricker vi för Svens välgång! Och
<lb/>snara <hi rend="i">återkomst</hi>, vi ser ju honom så sällan.
<lb/>Vi har alldeles tappat bort varann.»</p>
<p rend="indfirst">Otto Erik tog en hastig klunk ur sitt glas
<lb/>och strök sig över hjässan, hans vanliga gest
<lb/>i upprörda ögonblick. »Sven, hör du» —
<lb/>orden pressades fram med små avbrott —
<lb/>»ånej, ånej, du misstycker nog inte, Sven,
<lb/>att jag främst tänker på ... tänker på henne
<lb/>som ... aldrig återkommer. Eglé, Eglé, Eglé!
<lb/>Bara sju år äldre än hon, och ändå en ...
<lb/>en som kvävt alla dåraktiga känslor och
<lb/>förhoppningar, men lekkamrat fick jag vara,
<lb/>och Flygelman, mig gjorde hon lycklig med
<lb/>nästan vad helst hon företog sig ... efter sitt
<lb/>höga behag. Ingivelsen själv var hon, gnistan,
<lb/>gnistan som tände, och satt hon i karm&#x00AD;
<lb/>stolen där borta vid fönstret, visste jag henne
<lb/>vara här ... då nådde jag in till musikens
<lb/>själ när jag spelade. Vilken underbar kvinna
<lb/>hade det inte blivit av ... lilla Eglé min!»</p>
<pb n="247"/>
<p rend="indfirst">Han reste sig och gick haltande av och an
<lb/>över golvet.</p>
<p rend="indfirst">Jag kunde icke låta bli att minnas: vid
<lb/>tolv års ålder önskade sig Eglé en flygel,
<lb/>och efter två veckor, eller tre, stod flygeln
<lb/>på pianinots plats. Vad den skulle ha glatt
<lb/>mamma! Men hon framställde inga önsk&#x00AD;
<lb/>ningar.</p>
<p rend="indfirst">Samtalet gled sedan in på musikfrågor,
<lb/>äldre och nyare musik, även musikens historia,
<lb/>Martin Wegelius nämndes. Var han icke din
<lb/>lärare, Cecilia? Jag har hört Martin under ett
<lb/>par timmars tid inspirerat tala om de neder&#x00AD;
<lb/>ländska skolorna och deras främste mästare
<lb/>Josquin de Près, om dennes »Sehnsuchtsblick»:
<lb/>känsla inom sig av en skönhet så rik att
<lb/>icke ens tonernas språk kan ge uttryck åt
<lb/>den. Martin ägde den skönhetskänslan i fullt
<lb/>mått, därjämte ödmjuk resignation inför sin
<lb/>egen skaparkrafts begränsning. Vi leva, vi
<lb/>sättas på prov, nu har också jag lärt mig
<pb n="248"/>
<lb/>förstå resignationen. Ehuru mycket yngre än
<lb/>Martin, inemot trettio år yngre, hade jag
<lb/>vunnit hans broderliga vänskap, något som
<lb/>jag var icke litet stolt över. Jag minns —
<lb/>en gång anförde jag Schopenhauers ord:
<lb/>»Min inbillning leker ofta när jag lyssnar till
<lb/>musik med den tanken att alla människors
<lb/>liv äro endast drömmar av en evig ande,
<lb/>onda och goda drömmar, ur vilka döden är
<lb/>ett uppvaknande.» Martins ögon tårades, hans
<lb/>röst skälvde: »Ja, ja, det är sant, det är
<lb/>sant. Just så.» — Ideellt anlagd i sin syn på
<lb/>det väsentliga, det centrala, klok och dock
<lb/>sällsport varm, entusiastisk och vältalig, än
<lb/>skälmsk, än stridbar, samt intill självupp&#x00AD;
<lb/>offring hängiven sitt arbete och sin konst,
<lb/>se där egenskaper som utmärkte honom!
<lb/>Det oaktat var hans blick ingalunda bortvänd
<lb/>från jorden och vad jordens är, nej gudilov,
<lb/>han såg dess fruktbarhet och gladdes, njöt
<lb/>av rosornas doft och färger, kornets och
<pb n="249"/>
<lb/>humlens och druvans must, forellerna på
<lb/>silverfatet och järparna i kopparkastrulln.
<lb/>När jag år 1904 återkom från Italien utan
<lb/>att ha smakat på ett Capri-vin som han
<lb/>anbefallt mig <hi rend="i">con sentimento</hi>, ett alldeles spe&#x00AD;
<lb/>ciellt Capri-vin, greps han av misströstan
<lb/>om min framtid och fann ord för den. Men
<lb/>en munter glimt i ögonvrån förtog verkan.</p>
<p rend="indfirst">Vad jag saknar Martin!</p>
<p rend="indfirst">Flygeln stod stum, vännen Otto Erik satt
<lb/>tankspridd och tyst, jag bröt upp tidigare än
<lb/>vanligt. Vid avskedet sade Malin: »Märk&#x00AD;
<lb/>värdigt med den Otto Erik, nuförtiden får
<lb/>jag honom aldrig riktigt <hi rend="i">förargad</hi>, fastän jag
<lb/>bjuder till på allt vis. Förr lyckades det
<lb/>utmärkt och han mådde bra av det, han
<lb/>formligen <hi rend="i">sken</hi> av hetsighet, och vem ska väl
<lb/>förarga honom om inte jag som kan skratta
<lb/>gott åt explosionerna? Nu bryr han sig inte
<lb/>om någonting, inte ens om dig, men frågar
<lb/>ändå var afton: Tror du att Sven kommer?»</p>
<pb n="250"/>
<p rend="indfirst">Brodern fnyste: »Hmh ... syster Malin har
<lb/>åldrats, fäst dig inte vid hennes pjoller!»</p>
<p rend="indfirst">När jag långsamt gick ulför den raka, en
<lb/>smula branta trappan följde mig deras blickar
<lb/>ända till dörren. Stjärnklart ute. Mitt hjärta
<lb/>blir alltid så stilla under de gnistrande stjär&#x00AD;
<lb/>norna — eller nej, icke alltid, jag har sett
<lb/>dem från ett ångbåtsdäck en vårnatt under
<lb/>sydligare himmel, vi hade lämnat Neapel ...
<lb/>vad det är länge sedan!</p>
<p rend="indfirst">Från och med i dag ingår således ett nytt
<lb/>levnadsår för Sven Ingelet. Jag är barnslig ...
<lb/>och har aldrig varit barn, jag är icke mycket
<lb/>gammal, ännu icke mycket gammal, och har
<lb/>aldrig varit ung. Ung som andra. Och jag
<lb/>säger till min själ: Låt oss krypa vidare till
<lb/>nästa dikeskant och betrakta utsikten därifrån!</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
</div3>
<pb n="251"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">27</head>
<p rend="ind3 dateline small">Den 10 februari.</p>
<p rend="indfirst">Cecilia, du skrattade, du tror att allt&#x00AD;
<lb/>sammans är ren uppfinning av mig? Ånej,
<lb/>det är verkligen drömt, upplevat i drömmen,
<lb/>här får du det skriftligt, svart på vitt. Vackert
<lb/>och djupsinnigt låter Kipling hinduen Gobind
<lb/>den Enögde säga: »Sahib, bland de fattigaste
<lb/>finner du de bästa berättarna, de måste var
<lb/>natt lägga örat till marken.» Jag hade en
<lb/>dunkudde under huvudet, med dem kan jag
<lb/>icke tävla.</p>
<p rend="indfirst">Enligt mitt förmenande varar en dröm
<lb/>endast några få sekunder, och dessa alltid
<lb/>just innan man vaknar, huru lång och hän&#x00AD;
<lb/>delserik den än må förefalla en efteråt. Det
<lb/>mesta sker brådstörtat och abrupt, utan att
<lb/>framkalla minsta häpnad, själv hinner man
<lb/>merendels icke slutföra ens den enklaste
<lb/>handling. Men har man en fråga på tungan,
<lb/>eller har man icke, strax står där en människa
<pb n="252"/>
<lb/>parat att uttala sig, ofta en fullkomligt obekant
<lb/>människa som uttalar sig fullkomligt säkert
<lb/>och blir trodd — ifall icke annat mellan&#x00AD;
<lb/>kommer som vinner mera tillit, exempelvis
<lb/>en ny och ännu större lögn, vilket på ett
<lb/>anslående vis liknar verkligheten.</p>
<p rend="indfirst">År 1904, tredje söndagen i maj, begav jag
<lb/>mig jämte en tysk professor till den lilla
<lb/>staden Calatabiano, ungefär två timmars väg
<lb/>från Taormina. Just den dagen och just där
<lb/>är ett svarthyat helgon verksamt, San Filippo
<lb/>Siriaco, han botar själssjuka och utdriver
<lb/>djävlar, en god idé. Vad jag då blev vittne
<lb/>till vid festen i kyrkan utgör på sätt och vis
<lb/>drömvävens ränning, inslaget har spunnits
<lb/>av andra trådar.</p>
<p rend="indfirst">Och nu börjar berättelsen.</p>
<p rend="indfirst">Jag hör bruset ... som av en strid flod ...
<lb/>Alcántara, tänker jag, det är ju Alcántara,
<lb/>strid och uppsvälld av vårregnen. Mannen
<lb/>vid min sida är mig obekant, fullkomligt
<pb n="253"/>
<lb/>obekant, och hans utseende kan jag icke
<lb/>beskriva, jag ser dragen och likasom ser dem
<lb/>icke. På motsatta stranden vetter åt floden
<lb/>en mur, Calatabianos stadsmur, vi gå genom
<lb/>en smal port och sedan utför några trappsteg
<lb/>ned i en gränd.</p>
<p rend="indfirst">Osterian trång och smutsig. I det blom&#x00AD;
<lb/>mande fikonträdet inne på gården, alldeles
<lb/>gult av blommor, klättrar vigt och graciöst
<lb/>en aphona, hon ler mot oss, tänderna lysa
<lb/>vita, håret lyser som guld. Ett vackert djur,
<lb/>tänker jag och betraktar henne nyfiket, vilka
<lb/>djärva språng, vilken rent animalisk odygd!
<lb/>Professorn håller föredrag, rösten ivrig: »Ara&#x00AD;
<lb/>berna anse apan vara på en gång mänska
<lb/>och djävul, hon är en fallen, av Allah utstött
<lb/>varelse.» En annan röst avbryter: »Per Bacco,
<lb/>djävulen är lång och vassnäst som lögnen!»</p>
<p rend="indfirst">Kyrkklockor ringa, grant målade kärror
<lb/>med marknadsfolk skramla genom gränden,
<lb/>en åsna skriar.</p>
<pb n="254"/>
<p rend="indfirst">»Hur är det» — frågar mannen vid min
<lb/>sida, Den Okände — »älskar hon er ännu?
<lb/>Ni ser trött och förstämd ut, kanske jag
<lb/>kunde hjälpa er?»</p>
<p rend="indfirst">Jag avvärjer — »Mig fattas intet.»</p>
<p rend="indfirst">»Åjo ni lider, ni är svartsjuk. Inte på det
<lb/>förflutna, inte på honom som ägt henne
<lb/>tidigare och först, men ... ja ja ni förstår.
<lb/>Ni vet själv inte på vem.»</p>
<p rend="indfirst">Mico sitter vid grannbordet, den bleke,
<lb/>bedårande Mico, mandolinspelaren, långsamt
<lb/>böjer han sig ned och tar upp från stengolvet
<lb/>en bar kvist, rispar den med en vass liten
<lb/>skärva, nej en tagg, det är en törntagg, det
<lb/>är som om han spelade på en mandolin&#x00AD;
<lb/>sträng, och se, ur var rispa kommer blod, var
<lb/>bloddroppe blir en purpurfärgad ros, kvisten
<lb/>bugnar av rosor. Han skakar den lätt —
<lb/>och se, den bär endast sina sår.</p>
<p rend="indfirst">»Ecco, signore!»... säger han medlidsamt
<lb/>— »tal è l’amore.»</p>
<pb n="255"/>
<p rend="indfirst">Apan trycker ansiktet mot fönsterrutan och
<lb/>ger oss en gäckande blick, så försvinner hon.</p>
<p rend="indfirst">Klockor ringa, en åsna skriar oupphörligt,
<lb/>också i drömmen skria åsnor, det skär mig
<lb/>i öronen, månglare och marknadsfolk trängas
<lb/>mellan stånden — också i kyrkan är det
<lb/>fullt av människor.</p>
<p rend="indfirst">Framför huvudaltaret reser sig San Filippos
<lb/>svarta bronsstod under en gyllene baldakin,
<lb/>hjässan prydd med en gloria av silver. Pro&#x00AD;
<lb/>fessorn docerar: »Exorcismen ... miraklet ...
<lb/>miraklet fordrar att de besatta avklädas full&#x00AD;
<lb/>ständigt, annars hjälper inte helgonet, das
<lb/>versteht sich. Och kläderna brännas, kläderna
<lb/>måste brännas, das versteht sich.» Menigheten
<lb/>sluter en allt tätare krets omkring oss. Den
<lb/>lame epileptikern, han som jag omnämnt i
<lb/>ett av breven, ligger naken på knä och
<lb/>stönar, fingrarna kröka sig och spärras ut,
<lb/>kröka sig åter. »Förbannad vare den fader
<lb/>som avlade mig!»... ropar han — »evviva
<pb n="256"/>
<lb/>San Filippo, evviva San Filippo!» En präst
<lb/>stänker vigvatten på honom och mumlar
<lb/>böner. Nära intill dem står Teresa Collenuccio
<lb/>från Salerno, hotellvärdens dotter, hon står
<lb/>där i blotta linnet, pupillerna i hennes upp&#x00AD;
<lb/>åtvända ögon ha vidgats, armar och knän
<lb/>darra, nästan medvetslös sjunger hon om
<lb/>kärlek, kärlek, ett djävulskap som en annan
<lb/>präst söker utdriva med kraftiga besvärjelser.
<lb/>Till slut förmås även hon att ropa: »Evviva
<lb/>San Filippo!» Menigheten jublar med. Och
<lb/>då låter hon linnet falla, griper sig om
<lb/>brösten och skriker i fullt vansinne, på
<lb/>siciliansk dialekt: »Fu liberata io. Vardat’ a
<lb/>mia, fu liberata!» Två kvinnor leda in henne
<lb/>i sakristian.</p>
<p rend="indfirst">Nu få de snart syn på mig, tänker jag
<lb/>och vill smyga mig bort —</p>
<p rend="indfirst">Nej se!... bekanta, jag upptäcker bekanta,
<lb/>Micos far och <hi rend="i">il barone</hi> Corvaja, rådhusvakt&#x00AD;
<lb/>mästaren i Taormina, huvudet högre än allt
<pb n="257"/>
<lb/>folket, Adolf Törneros upptäcker jag, Wilhelm
<lb/>Neukirch och Jens Norman Jackelen. De
<lb/>samtala, Törneros ler — halvt osäkert, halvt
<lb/>saligt — »Ack äntligen är jag i det sköna
<lb/>Italien, på det sköna Sicilien, det här är
<lb/>annat än i Helgesta kyrka!» Vartill Neukirch
<lb/>anmärker torrt: »Ja svindeln och virrigheten
<lb/>ökas, jag sa ju det.» Vartill Jackelen nickar
<lb/>sitt »Naa saan ... ja ja.»</p>
<p rend="indfirst">Nu få de snart syn på mig, tänker jag —</p>
<p rend="indfirst">I detsamma springer apan blixtsnabbt upp
<lb/>på helgonets breda negernacke, slår en snara
<lb/>om hans hals och drar till, bronsstoden
<lb/>vacklar, störtar omkull, allt omtöcknas. Ett
<lb/>åsklikt dån mullrar, molnmassor tätna, för&#x00AD;
<lb/>tunnas, sprida sig — med ens bryter solen
<lb/>fram. Och jag vandrar bland gravarna på
<lb/>en klosterkyrkogård.</p>
<p rend="indfirst">Ur koret kommer pater Geronimo, munken
<lb/>med det hundraåriga ansiktet, han känner
<lb/>genast igen mig och gnider sin näsa, blinkar
<pb n="258"/>
<lb/>mot solen. Men han har åldrats, pater Gero&#x00AD;
<lb/>nimo, han har åldrats mycket, stämman är
<lb/>svag och bruten, knappt hörbart viskar han:
<lb/>»La vita, la vita ... come un sogno, signore,
<lb/>come un sogno.» Bedjande ser jag på honom,
<lb/>godhetens osynliga gloria ser jag, och ödmjukt
<lb/>kastar jag mig ned för hans fötter: »Hjälp
<lb/>mig, min själ är sjuk och min kropp besatt
<lb/>av lidelse!»</p>
<p rend="indfirst">I stället svarar Den Okände: »Stackars
<lb/>man, jag ska föra er till henne.» Och vi föl&#x00AD;
<lb/>jas åt.</p>
<p rend="indfirst">Han slår upp dörren till ett rikt utstyrt
<lb/>rum, ett sovrum — på bädden ligger du,
<lb/>Cecilia, insomnad, avklädd, kinderna glöda,
<lb/>guldhåret lyser, det är ett främmande rum,
<lb/>en främmande bädd. Ock dock motstår jag
<lb/>icke frestelsen, lystet kysser jag din till synes
<lb/>så oskuldsfulla mun, dina sömntunga ögon&#x00AD;
<lb/>lock, men du, du blir kallare vid var kyss,
<lb/>blekare, död blir du för mig, mina läppar
<pb n="259"/>
<lb/>frysa, min blick förvirras, var är jag? Halvt
<lb/>bortvänd ligger du behagfullt på sidan, svept
<lb/>i guldbrokad, en gyllentygskjortel, alldeles som
<lb/>den heliga Cecilia vilar i sin marmorsarkofag
<lb/>under högaltaret i Santa Cecilias basilika i
<lb/>Trastevere.</p>
<p rend="indfirst">Det är således möjligt, tänker jag och fattar
<lb/>själv icke sammanhanget, det har således
<lb/>gått ända därhän: jag har förrått min själ
<lb/>med kyssande. Det är således möjligt. Och
<lb/>hon? Jag framstammar: »Väck henne!»</p>
<p rend="indfirst">Den Okände rycker på axlarna:</p>
<p rend="indfirst">»Varför? Nöj er med att dela!»</p>
<p rend="indfirst">»Vad menar ni?»</p>
<p rend="indfirst">»Att begären vakna ändå, redan vaknat —
<lb/>nya begär. Ni förstår?»</p>
<p rend="indfirst">»Då skulle hon ha sagt mig det!»</p>
<p rend="indfirst">»Varför? Hon tycker synd om er, vill
<lb/>behålla er. Hon är inte småaktig.»</p>
<p rend="indfirst">»Det vore att ... då skulle ...»</p>
<p rend="indfirst">»Tja. Också jag är en som ägt henne, hon
<pb n="260"/>
<lb/>var en gång min hustru. Vi skildes, jag var
<lb/>småaktig.»</p>
<p rend="indfirst">Då vaknade jag.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Allt detta är ju icke sanning, Cecilia, kan
<lb/>icke vara sant, endast upplevas i drömmen,
<lb/>en mardröm. Men du minns vad Pilatus
<lb/>frågade. Det har bidragit till hans ryktbarhet,
<lb/>jag för min del bleve hellre i lönndom <hi rend="i">dräpt</hi>
<lb/>för att ha kunnat svara. Och det tycks mig
<lb/>nästan ... ja ... dräper icke sanningen ...
<lb/>alltid? Därför leva så fruktansvärt många
<lb/>människor.</p>
<p rend="ind8">Sven Drömmare.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">28</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors den 17 mars.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Vi enades ju om att jag »i nödfall skulle
<lb/>skriva mera», det vill säga utförligt, nu borde
<lb/>jag skriva utförligt ... och kan det icke!</p>
<pb n="261"/>
<p rend="indfirst">Du minns vad jag sagt: om du, <hi rend="i">när</hi> du
<lb/>icke längre älskar mig, sänd breven tillbaka!
<lb/>Alla. Utan ett ord till förklaring, jag skall
<lb/>förstå det. Jag skall söka att förstå det. Var
<lb/>ärlig mot mig! Lätt vore jag att narra, just
<lb/>emedan jag skänkt dig mitt förtroende så
<lb/>helt, redan det binder, slår kanske med blind&#x00AD;
<lb/>het? Gäller det att värja sig mot faror, ack
<lb/>då är ingen skapad varelse på jorden så
<lb/>värnlös som jag!</p>
<p rend="indfirst">Vad allt har jag icke biktat, fastän skygg
<lb/>och sluten inför andra, huru hänsynslöst har
<lb/>jag icke givit mig själv i mina brev! Och
<lb/>du? Ja tänk efter! En sträng men rättvis
<lb/>dom uttalar Amiel: »Att lämna det djupaste,
<lb/>hemlighetsfullaste i sitt väsen till ett lägre
<lb/>pris än den absoluta ömsesidigheten, det är
<lb/>profanation!» Kan jag frikännas? På dig be&#x00AD;
<lb/>ror svaret.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt falla snöflingorna där ute, stora,
<lb/>stora flingor, jag vill se på dem länge, deras
<pb n="262"/>
<lb/>vita dödslugn sprider sig rogivande i mitt
<lb/>blod. Gör mig stilla. Gör mig ödmjuk.</p>
<p rend="indfirst">Är jag orättvis, Cecilia?</p>
<p rend="ind8">Sven Ingelet.</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">29</head>
<p rend="ind10 small">Långfredag.</p>
<p rend="indfirst">Är det för mycket »estetik» i mig? Är det
<lb/>därför jag så sällan förmår fullfölja vad jag
<lb/>ämnat, överhuvud aldrig gör något som duger?
<lb/>Vad tjänar ett sådant liv till? Om åsnan dör,
<lb/>så mycket sorgligare för den — »se l’asino
<lb/>muore, peggio per lui», ett sicilianskt ordstäv,
<lb/>jag är ett citat från topp till tå, Cecilia, min
<lb/>sista suck kommer utan tvivel att vara ett
<lb/>citat, en dålig efterapning. För resten går
<lb/>jag icke in på att kalla döden »sorglig».
<lb/>Människornas dom blir mildare, huru bety&#x00AD;
<lb/>delselös den än är, deras röster få en mindre
<lb/>hård klang när talet faller på en bortgången.
<pb n="263"/>
<lb/>Döden är ett försvar, den pålitligaste tillflykt
<lb/>vi äga.</p>
<p rend="indfirst">Fann nyss bland mina papper en anteckning
<lb/>ur Almqvists skrifter: »Kan någon snäcka
<lb/>i havet vara underligare vriden än min lycka?»
<lb/>När månne jag tecknat mig det till minnes?
<lb/>»Kan någon snäcka i havet ...» ja ni spörjer,
<lb/>stackars uppdiktade herr Andreas Löwen&#x00AD;
<lb/>stjerna, jag som lever vet att den finns, och
<lb/>frestelsen att gripa efter den är hos mig
<lb/>ingalunda från i går. Tänk att dyka ned i
<lb/>de vaggande undervattensskogarnas grönblå
<lb/>dunkel, mellan sargassotångens stammar, ge&#x00AD;
<lb/>nom algflorans gulbruna snår, och så i det
<lb/>röda korallslammet, i en bottengöl finna den
<lb/>snäcka som är underligare »vriden», säkrare
<lb/>formad nämligen och av större mått än <hi rend="i">all</hi>
<lb/>lycka — döden! Evigheten hörs som ett
<lb/>havssus inne i den snäckan. Och det gör
<lb/>icke alls ont att drunkna, jag vet det.</p>
<p rend="indfirst">Så brukar jag fantisera ibland.</p>
<pb n="264"/>
<p rend="indfirst">Ett litet intermezzo måste jag omtala. Salen
<lb/>var mörk när jag passerade den, jag skulle
<lb/>telefonera till en av mina tjänstekamrater,
<lb/>dörren till Uriel Ingelets rum stod på glänt,
<lb/>hans röst ljöd sonor som alltid. »Bästa
<lb/>jungfru Durberg» — sade rösten — »det
<lb/>finns djur som i fångenskap ta livet av sig,
<lb/>det anser jag mig ha konstaterat. Det kunde
<lb/>jag anföra exempel på.» Ofrivilligt stannade
<lb/>jag en sekund för att icke gå miste om fort&#x00AD;
<lb/>sättningen, men i detsamma stängdes dörren.
<lb/>Den stängdes.</p>
<p rend="indfirst">Minsann tycks icke Uriel Ingelet ha uppnått
<lb/>beaktansvärda resultat genom sina forsknin&#x00AD;
<lb/>gar, han kan till och med anföra exempel
<lb/>på självmord bland djuren ... i fångenskap,
<lb/>se, se! Och då må väl vi tänkande människor
<lb/>kunna följa exemplet. Icke sant?</p>
<p rend="indfirst">På hyllan ovan telefonen i matsalen, panel&#x00AD;
<lb/>hyllan, hade den goda jungfru Durberg lagt
<lb/>ifrån sig och glömt kvar en postilla — med
<pb n="265"/>
<lb/>ett karamellpapper som märke vid långfre&#x00AD;
<lb/>dagens text.</p>
<p rend="ind9">Sven Ingelet.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Skall jag verkligen sanda boken du nämnde?
<lb/>Kassners översättning av Platons Phaidros!
<lb/>Nej hör du ...</p>
<lb/>
</div3>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">30</head>
<p rend="ind3 dateline small">Påskafton. Den 22 mars.</p>
<p rend="indfirst">Jag har läst någonstans att en läkare hållit
<lb/>ett uttaget hjärta levande under etthundra&#x00AD;
<lb/>tjugo dygn — var det etthundratjugo? Antalet
<lb/>en bisak denna gång. Och du uppmanar mig
<lb/>att gå till läkare, du Cecilia! Icke behöver
<lb/>jag gå till läkare för att känna det hjärtat
<lb/>skälva.</p>
<p rend="indfirst">Men det är så mycket som jag icke <hi rend="i">förstår</hi>.
<lb/>Jag borde börja om livet från början, helst
<lb/>gå i skola på nytt, där lärde jag mig allt
<pb n="266"/>
<lb/>utan möda och förstod allt. Vid de åren
<lb/>förstår man allt, ser du, det finns ju böcker,
<lb/>man reder sig med böcker, följaktligen gick det
<lb/>bra för mig. När jag var i Norge, hela elva
<lb/>veckor, så länge drog det ut innan mamma
<lb/>kunde tänka på att resa »hem», även vid
<lb/>den vårterminens slut flyttades jag upp i
<lb/>»högre klass», ett mål jag senare förgäves
<lb/>strävat till som människa. Och dock har jag
<lb/>sökt att bevara mitt sinne rent, det måste
<lb/>jag få tro — min sinnlighet, till exempel,
<lb/>har ju aldrig varit saprofyt, närt sig av
<lb/>ruttnande ämnen.</p>
<p rend="indfirst">Nu ville jag gärna göra en liten tur utom&#x00AD;
<lb/>lands.</p>
<p rend="ind10">Sven.</p>
</div3>
<pb n="267"/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">31</head>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors den 1 april.</p>
<p rend="ind2">Cecilia!</p>
<p rend="indfirst">Törs du icke komma till staden? Är du
<lb/>rädd för mig? Jag väntade dig hit strax efter
<lb/>påskdagarna.</p>
<p rend="indfirst">Väntetiden har jag icke fördrivit lättje&#x00AD;
<lb/>fullt, säger någon det så är det ovänligt
<lb/>sagt, jag har varit strängt upptagen, kväll
<lb/>efter kväll studerat handlingskraftens teori och
<lb/>i natt till och med omsatt den i praktiken
<lb/>för roskull, bränt upp mitt manuskript, tänt
<lb/>eld på alla dess konstfulla satsbyggnader.
<lb/>Vilken skön brasa, du kära! De inneboende
<lb/>tankarna ha ömkligen omkommit — ett ögon&#x00AD;
<lb/>vittne berättar att de sökt rädda sig genom
<lb/><hi rend="i">flykt</hi> men misslyckats. Otto Erik och Malin
<lb/>veta icke av det ännu, meddelandet får
<lb/>anstå tills vidare, åtminstone tills brand&#x00AD;
<lb/>lukten vädrats ut och jag hunnit två mina
<pb n="268"/>
<lb/>händer. Någon gång framdeles få de tids nog
<lb/>veta det.</p>
<p rend="indfirst">Också detta skall föreställa ett brev.</p>
<p rend="ind10">S. I.</p>
</div3>
<lb/>
<div3 rend="section">
<head rend="sectionenumeration center">32</head>
<p rend="ind3 dateline small">Den 26 maj 1913.</p>
<p rend="indfirst">Åjo, Cecilia, din försäkran tror jag natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis, tack vare ett slags <hi rend="i">sacrifizio dell’
<lb/>intelletto</hi>, trons upphöjelse över förnuftet, är
<lb/>det bra så?</p>
<p rend="indfirst">Före söndagen den 1 juni återvänder du
<lb/>icke, du stannar där du är, återvänder icke
<lb/>före söndagen — eller gör du det? På min
<lb/>fattningsgåva litar jag icke mera. Emellertid
<lb/>skriver jag dessa rader eftersom båten till
<lb/>Köpenhamn avgår lördag morgon. Tre veckor
<lb/>blir jag borta, heter det, möjligen en månad.
<lb/>Eller längre. Vad vet jag!</p>
<p rend="indfirst">Du var så rörande god mot mig senast,
<pb n="269"/>
<lb/>så stilla och varm, du ar också det när du
<lb/>vill. Kanske av medömkan? Eller av ...
<lb/>rädsla? Huru som helst, jag hoppas ändå
<lb/>att återseendet skall skänka dig en liten,
<lb/>liten smula glädje, Cecilia, nu är jag icke
<lb/>mycket värd.</p>
<p rend="indfirst">Farväl till dess.</p>
<p rend="ind10">Sven Ingelet.</p>
</div3>
</div2>
<pb n="270"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="Fadern">
<head rend="chaptername center">FADERN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En eftermiddag i slutet av juli. Det hade
<lb/>nyss regnat, Otto Erik Minck satt i en låg
<lb/>korgstol på villaverandan, blickande ut över
<lb/>strandsluttningen och vattnet, stödde hakan
<lb/>mot käppens silverkrycka och pressade nervöst
<lb/>ihop läpparna. Dörren stod öppen, inifrån
<lb/>något av rummen hördes en klockas ticktack,
<lb/>sedan sex ljudliga slag — ganska riktigt, i
<lb/>detsamma fick han syn på ångbåten, den tjöt
<lb/>kort och ilsket och lade till vid bryggan. Han
<lb/>lyfte huvudet, drog en djup suck.</p>
<p rend="indfirst">Fröken Malin kom uppför sandgången, vin&#x00AD;
<lb/>kade till hälsning med handen som var fri
<pb n="271"/>
<lb/>från väskan och de många småpaketen, nöp
<lb/>av ett vissnat blad från gräsrundelns blomster&#x00AD;
<lb/>rabatt, såg efter om det fanns flera. Nej det
<lb/>fanns icke flera. På översta trappsteget möttes
<lb/>hon av frågan:</p>
<p rend="indfirst">»Blev du våt?»</p>
<p rend="indfirst">»Ja när man är ute i regnväder ... utan
<lb/>paraply ... det skulle också du ha blivit! Jag
<lb/>tog ingen skada» — hon sjönk ned på bänken
<lb/>bredvid korgstolen och pustade ut.</p>
<p rend="indfirst">»Otto Erik, du ser så ... har det hänt
<lb/>något?»</p>
<p rend="indfirst">»Leo var här. Leo Lewenhult.»</p>
<p rend="indfirst">Tystnad.</p>
<p rend="indfirst">»Gav sig ingen ro att stanna, for med föl&#x00AD;
<lb/>jande båt, jag ville inte övertala honom.»</p>
<p rend="indfirst">»Så-å, han är arriverad ... från utlandet,
<lb/>jaså verkligen!»... tonfallet tydde på allt
<lb/>annat än bevågenhet.</p>
<p rend="indfirst">»I går morse återvände han. Via Stockholm.
<lb/>Nej nej, Malin, säg ingenting, såret har rivits
<pb n="272"/>
<lb/>upp på nytt, men jag ska ... i korthet ska jag
<lb/>... oss ge ju breven det inre och väsentliga.»</p>
<p rend="indfirst">Systerns röst lät ovanligt skarp — »Från&#x00AD;
<lb/>skilda hustrur med förnamnet Cecilia finns
<lb/>det inte <hi rend="i">alltför</hi> många ... på fem kilometers
<lb/>avstånd från Gundö ... jag <hi rend="i">vet</hi> vem hon är,
<lb/>fast jag ingenting yppat.»</p>
<p rend="indfirst">»Ja vad fan angår mig namnet! Också Leo
<lb/>förteg det naturligtvis, han har känt henne
<lb/>länge, han, tre år visst, att döma av ett yttrande
<lb/>han fällde. Vad angår oss namnet! Emellertid
<lb/>var det han som skrev och stämde möte med
<lb/>henne ... i Berlin ... förra vintern när hon
<lb/>så brådstörtat lämnade Palermo. Att Sven då
<lb/>gjort hennes ... bekantskap, det visste han
<lb/>inte, i så måtto kan man väl kalla honom
<lb/>oskyldig ... den gode och trogne äkta mannen!
<lb/>Aldrig har jag sett Leo Lewenhult så upprörd
<lb/>som nyss, så nästan ... ångerfull ... tja ...
<lb/>skriva har han inte kunnat förmå sig till,
<lb/>och strängt taget var han ju inte förpliktad
<pb n="273"/>
<lb/>att avlägga räkenskap för mig, redogörelsen
<lb/>blottställer honom, måste göra det, dess mer
<lb/>senterar jag att han kom hit. Och vi två,
<lb/>Malin, vi som ... dig litar jag på, dig ger
<lb/>jag del av förtroendet, dig ensam, det är min
<lb/>rättighet. Din rättighet. Jag åtminstone kan
<lb/>inte fatta det annorlunda.»</p>
<p rend="indfirst">Igen tystnad.</p>
<p rend="indfirst">»Natten när jag skildes från dem ... efter
<lb/>kamratmötet, jag berättade ju det, Sven följde
<lb/>med Leo upp i hans stadsvåning för att titta
<lb/>på en rar, gammal tavla, en naken Venus ...
<lb/>eller liggande nymf ... vilken gemen ödets
<lb/>ironi! Det finns ingen mänska i hela våningen,
<lb/>försäkrade Leo, men glömde en småsak, en
<lb/>chance: nycklarna han lämnat åt ... ja du
<lb/>förstår vem jag menar, namnet angår mig inte.
<lb/>Han trodde henne vara bortrest, redan på
<lb/>landet, och slog med omisstänksam iver upp
<lb/>dörrn till det rum där tavlan hänger, säng&#x00AD;
<lb/>kammarn ... där låg hon insomnad. Resan
<pb n="274"/>
<lb/>hade inte blivit av, hinder mellankommit ...
<lb/>eller en ren nyck kanske, hoppet om ännu
<lb/>ett sammanträffande, ännu ett farväl. Hm.
<lb/>Inte ett ord över Svens läppar, han bara vände
<lb/>stilla om innan hon ens hann vakna och gick
<lb/>raka vägen ombord — knappt en halvtimme
<lb/>efteråt var Leo hos honom. Sven lugn, full&#x00AD;
<lb/>komligt lugn: Jag tror dig, Leo, sa han, felet
<lb/>är inte ditt, ingen rår för det, sa han. Teg
<lb/>sen som han brukade och tycktes höra på.
<lb/>Leo försökte ta saken skämtsamt, nonchalant,
<lb/>inom sig var han rasande: Vi har betett oss
<lb/>som narrar, Sven, ärkenarrar, visserligen bara
<lb/>en liten la-femme-historia, men du är hjärt&#x00AD;
<lb/>nupen i vänstra brösthalvan, helledud, och
<lb/>gör det besvikelsen lättare för dig så låna ett
<lb/>svärd och klyv min hjässa! — Tänk, Sven
<lb/>måtte då ännu ha trott sig vara den som ...
<lb/>trängts undan, för han sa: Nul prince n’a
<lb/>tué son successeur, ett franskt ordstäv, låt inte
<lb/>störa dig, Leo, du bör leva, du, dig lyder
<pb n="275"/>
<lb/>livet. — Ja och sen råkades de först vid tolv&#x00AD;
<lb/>tiden, alltså samma lördag, Sven förklarade
<lb/>sig ha sovit fyra timmar riktigt gott och var
<lb/>vänlig och behärskad som tidigare, men någon
<lb/>häntydning till den pinsamma upptäckten tålde
<lb/>han inte. En anhållan framställde han likvisst,
<lb/>det var när de åtskildes om kvälln: Leo, sa
<lb/>han, breven jag skrivit ber jag dig avfordra
<lb/>henne, tillnamnet ingenstans nämnt, sänd dem
<lb/>till vännen Primus och säg att han bränner
<lb/>upp alltsammans, honom och systern är jag
<lb/>svar skyldig, de ha länge haft fördrag med
<lb/>mig utan att göra frågor. — Nåja, löftet fick
<lb/>han och gav ett fast handslag till tack, blicken
<lb/>klar och öppen, han betraktade havet en stund,
<lb/>så skildes de. Under natten försvann han.»</p>
<p rend="indfirst">Otto Erik Minck sköt ut munnen, över&#x00AD;
<lb/>läppens lurviga, lingula borst pressades mot
<lb/>den tjocka näsan, det ryckte spasmodiskt i
<lb/>kindmusklerna, stundom i hela det stora,
<lb/>rödlätta ansiktet.</p>
<pb n="276"/>
<p rend="indfirst">»Väntade du dig något mer, Malin? Det är
<lb/>ingenting mer — utom det att hon nu ligger
<lb/>på ett sanatorium nånstans. Hur Leo gått
<lb/>till väga för att infria sitt löfte ... å, han kan
<lb/>vara praktfullt hänsynslös och hård, Leo,
<lb/>alldeles storartad, hos kvinnorna driver han
<lb/>igenom vad det än gäller. Tja. Vad vet vi väl
<lb/>... vi mänskor! Vi vänner. Före ödets full&#x00AD;
<lb/>bordan. Och klaga hjälper inte, hjälper inte,
<lb/>så mycket vet vi.»</p>
<p rend="indfirst">Här ett avbrott, en gumma i köket bjöd
<lb/>ut linnespetsar, karelska linnespetsar, fröken
<lb/>Malin kallades in för att se på dem och kom
<lb/>då ihåg brevet till brodern, grävde i hand&#x00AD;
<lb/>väskan och räckte honom det: »Jag är strax
<lb/>tillbaka, Otto Erik», det föreföll som om rösten
<lb/>svikit henne. Han tryckte pincenezen fastare
<lb/>på näsan, tog fram sin pennkniv och skar
<lb/>upp kuvertet, såg underskriften — Uriel Ingelet
<lb/>— så läste han:</p>
<pb n="277"/>
<p rend="ind3 dateline small">Helsingfors, 24. VII. 1913.</p>
<p rend="ind2">Bäste herr O. E. Minck!</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ni anmärker mycket riktigt i eder skrifvelse,
<lb/>att vår bekantskap daterar sig från slutet af
<lb/>åttiotalet, ehuru vi ej sammanträffat under
<lb/>de senaste tjugu åren. Tillträde vägrar jag
<lb/>ingen, som söker mig, var förvissad derom.
<lb/>Numera, vid min höga ålder, är ju isolering
<lb/>det naturliga och mest eftersträvansvärda i
<lb/>mitt förhållande till menniskorna, jag har
<lb/>inga närskylda, inga vänner, deras platser slå
<lb/>tomma i mitt hus, det enda besök jag redan
<lb/>länge och otåligt afvaktat är Dödens. Och
<lb/>snart skall jag med lätta steg gå att möta
<lb/>honom på vägen, ty jag menar verkligen hvad
<lb/>jag ibland plägat yttra: blott den, som sjelf
<lb/>är barnlös, äger rätt att förbanna sin födelse
<lb/>och handla derefter. Nu är jag barnlös. Emel&#x00AD;
<lb/>lertid höfves det den gamle att åtminstone inför
<lb/>andra bevara sitt själslugn: æquam servare
<pb n="278"/>
<lb/>mentem rebus in arduis — i skolan läste Ni
<lb/>ju latin, bäste herr Minck.</p>
<p rend="indfirst">Har Ni mottagit paketet? Den 17 dennes
<lb/>returnerade jag skyndsammast hvad Ni till&#x00AD;
<lb/>sändt mig, det vill säga brefsamlingen, bref
<lb/>som öfvernog vittna om min sons intima
<lb/>förbindelse med en annan mans frånskilda
<lb/>hustru. Genom hvilka medel hon förmåtts att
<lb/>prisgifva hemligheten, säger Ni eder ej känna,
<lb/>ej heller hennes tillnamn. Ganska eget, i
<lb/>sanning! Men hvem hon än är, denna spegel&#x00AD;
<lb/>bild af en lysten kvinna, bör hon antagas
<lb/>hafva amuserat sig godt under läsningen och
<lb/>snart ledsnat vid honom. Gifvetvis är det hon,
<lb/>som fortsatt numreringen af brefven, försett
<lb/>de tio sista (från Helsingfors) med siffror, af
<lb/>hvilka sju sedermera ändrats, det tyder på
<lb/>att ett eller flere ej återställts. Jag upptäckte
<lb/>genast raderingarna.</p>
<p rend="indfirst">Min sons piktur är mönstergillt tydlig, den
<lb/>beredde mina gamla ögon inga svårigheter,
<pb n="279"/>
<lb/>och tackar jag Eder härmedelst för den inblick
<lb/>jag vunnit i hans »stämningar» under de två
<lb/>sista åren. För en sådan som Sven, utan
<lb/>all fråga en finkänslig natur, måste hvarje
<lb/>ovarsam konfrontering med verkligheten blifva
<lb/>ödesdiger, äfventyret kunde ej sluta annor&#x00AD;
<lb/>lunda, förgäfves sökte jag i tid göra honom
<lb/>härdad för lifvet. Till synes lugnt och fast
<lb/>mötte han min blick — skygghet, bäste herr
<lb/>Minck, skygghet drifven till desperation, såradt
<lb/>högmod, ett svagt litet trots, som han var ur
<lb/>stånd att visa, när det på allvar erfordrats.
<lb/>Aldrig ett afbrott, aldrig ett häftigt svar, blott
<lb/>tystnad. Och klyftan vidgades, hans egna ord
<lb/>i ett af brefven. Man hör ofta, ja till och med
<lb/>ser, uttrycket »blodsbandets röst» användas, en
<lb/>otymplig sammanställning, denna röst talade
<lb/>en gång högt inom mig, gör det säkert ännu,
<lb/>men jag vågar ej lyssna inåt, sedan en viss
<lb/>tidpunkt i mitt lif har jag sett mig nödsakad
<lb/>att ej mera lyssna inåt. Vare det nog sagdt.</p>
<pb n="280"/>
<p rend="indfirst">Detta är intet försvar från min sida, ej ens
<lb/>den minsta lilla detalj i skildringen ämnar jag
<lb/>vederlägga. Maxima debetur puero reverentia,
<lb/>framhåller redan Juvenalis. Och att Ni, bäste
<lb/>herr Minck, kommit på tanken att gifva hans
<lb/>fader del af brefvens innehåll, är ej så mycket
<lb/>en vänlig hänsynsfullhet som en anklagelse,
<lb/>det inser jag klart. En anklagelse jag måste
<lb/>försöka att bära, i mån af krafter.</p>
<p rend="indfirst">På tal om mig skrifver min son mycket
<lb/>befogat, att jag ogerna och sällan publicerar
<lb/>mitt inre i direkta uttalanden. När jag, det
<lb/>oaktadt, denna gång afgifvit och afgifver en
<lb/>sorts förklaring, så visar detta, att jag ej fruktar
<lb/>att göra det. Väl kan man fråga: cui bono?
<lb/>Emellertid är det ju till »verldens finaste man»,
<lb/>och <hi rend="i">blott till honom</hi>, jag riktar mina ord, dock
<lb/>utan att sätta någon synnerlig lit till Ciceros
<lb/>försäkran: epistola non erubescit. Se fallet
<lb/>Sven Ingelet!</p>
<p rend="indfirst">Jag erkänner villigt, att den Sven, som möter
<pb n="281"/>
<lb/>en i brefven, röjer drag, dem jag alls ej väntat
<lb/>att finna hos honom. För att taga ett exem&#x00AD;
<lb/>pel: med fullgod rätt, om ock barnsligt och
<lb/>lättfunnet, ironiserar han öfver mina natur&#x00AD;
<lb/>vetenskapliga studier, min »naturfilosofiska
<lb/>lingvistik.» Det gladde mig att läsa, tyvärr
<lb/>nästan ångrar han sig. Jag deremot ångrar
<lb/>ingalunda dessa mina studieförsök, låt vara att
<lb/>de ledde till intet, syftet ensamt tillförsäkrar
<lb/>ju ej framgång, nödig underbyggnad saknades,
<lb/>säkert äfven nödigt ingenium. Non cuivis
<lb/>homini continget adire Corinthum. Hvad jag
<lb/>med dem afsåg, lönar det sig följaktligen ej
<lb/>att omnämna; i alla händelser började jag
<lb/>för sent.</p>
<p rend="indfirst">Våren 1867 eller 1868, jag minnes ej hvil&#x00AD;
<lb/>ketdera året, passerade jag Göteborg, och af
<lb/>en af mina svenska kolleger föreställdes jag
<lb/>derstädes för herr Viktor Rydberg. Någon dag
<lb/>senare, i en trängre krets, hörde jag denna
<lb/>auktoritet gifva uttryck åt sin djupa misstro
<pb n="282"/>
<lb/>till verkningarna af nästan all uppfostran och
<lb/>undervisning, utom när det gäller rent mate&#x00AD;
<lb/>riell förkofran. Samma misstro, men i långt
<lb/>högre grad, har jag sjelf småningom fattat,
<lb/>beklagligtvis utan att låta den enväldigt råda.
<lb/>När jag hos min son blef värnlösheten varse,
<lb/>ett arf efter modern, jemte en mängd naiva
<lb/>föreställningar, sökte jag minska den förra
<lb/>genom att operera bort de senare, om möjligt.
<lb/>Försöket misslyckades, jag nämnde det redan.
<lb/>När så lifvet företog operationen, något som
<lb/>alltid inträffar, tillstötte komplikationer, han
<lb/>öfverlefde den ej, ville ej öfverlefva den, hvilket
<lb/>härvidlag är detsamma. Lifvet utgallrar de
<lb/>spröda naturerna, tål ogerna parasiter på kraft&#x00AD;
<lb/>förrådet, som sannerligen ej är så stort man
<lb/>tror. Stackars gosse! Brefven visa honom
<lb/>vara i några afseenden mera illusionsfri än
<lb/>jag anat.</p>
<p rend="indfirst">Men Eglé då, frågar Ni kanhända, hvarför
<lb/>så svag, så eftergifven mot henne, hans syster?
<pb n="283"/>
<lb/>Bäste herr Minck, det är ett alldeles särskildt
<lb/>fall, ett undantagsfall, låt oss ej tala om Eglé!
<lb/>Ni skulle ej förstå mig, ännu mindre än Ni
<lb/>hittills kunnat det, Ni skulle som vissa andra
<lb/>personer, hvilkas namn min son förtiger, anse
<lb/>mig »icke fullt normal.» Eller nej, jag skall
<lb/>tala, mina dagar äro ju numera räknade —
<lb/>af mig sjelf. Eglé var stark, starkare än jag,
<lb/>ej lik någon, oförliknelig, och mellan oss var
<lb/>det valförvandtskap, hon valde mig. Då hon
<lb/>var sex år gammal och jag en gång tillrätta&#x00AD;
<lb/>visade henne strängt, log hon gladt förvånad
<lb/>och sade: Du är en stark och mäktig gubbe,
<lb/>du, <hi rend="i">dig tycker jag om, derför är du min pappa</hi>.
<lb/>Förunderliga ord! Dermed afgjordes saken,
<lb/>hon tog mig, jag tycker om att tagas. Ja.
<lb/>Och jag <hi rend="i">måste</hi> tagas — o, du min lilla Eglé,
<lb/>du var en omätlig smärtas barn, född i tviflets
<lb/>tecken, derför måste jag <hi rend="i">tagas</hi>, jag gaf mig ej
<lb/>utan strid, och du tog mig och gick bort
<lb/>öfver gränsen med mitt hjerta. Ja. Bäste
<pb n="284"/>
<lb/>herr Minck, verldens finaste man, läs ännu
<lb/>en gång min sons beskrifning af henne! Den
<lb/>är riktig. Liknar hon honom? Nej. Om
<lb/>hvad som rör Eglé hafva brefven intet nytt
<lb/>att säga mig. Jag har ett vacuum djupt inne
<lb/>i mitt bröst, jag är hjertlös, jag vet det. Mera
<lb/>har jag ej att säga, Ni skulle ej förstå mig,
<lb/>ingen kan förstå mig. Det är sanningen.
<lb/>Stilla och värdigt som min son skall äfven
<lb/>jag, gamle, veta att försvinna.</p>
<p rend="indfirst">Pulvis et umbra sumus.</p>
<p rend="ind8">Uriel Ingelet.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">När systern återvände satt Otto Erik Minck
<lb/>framåtlutad, hopsjunken, med händerna hårt
<lb/>slutna om brevet.</p>
<p rend="indfirst">»Är det från någon som begär hjälp?»...
<lb/>sporde hon.</p>
<p rend="indfirst">»Nej» — svarade han sakta, likasom upp&#x00AD;
<lb/>vaknande, och strök sig långsamt över hjässan
<lb/>— »ne-ej ... den mänska som skrivit det här
<pb n="285"/>
<lb/>står inte att hjälpa. Behöver ingen hjälp.
<lb/>Han är bortom allt lidande.»</p>
<p rend="indfirst">Fröken Malin hade en ny fråga på tungan
<lb/>och gick redan närmare, men så mindes hon
<lb/>och förstod broderns ord att man skall vara
<lb/>tillgiven nog att kunna vänta. De ljusa, goda
<lb/>ögonen fylldes av tårar.</p>
<p rend="indfirst">»Otto Erik ...»</p>
<p rend="indfirst">Denne tog handen hon lagt på hans axel,
<lb/>förde den flyktigt och lite tafatt till sin kind
<lb/>— »Ja ... vad vill du?»</p>
<p rend="indfirst">»Otto Erik, jag vill alltid tänka: nu kan
<lb/>ingen, ingen i världen ta Sven ifrån oss mer.
<lb/>Nu är han vår igen.»</p>
<p rend="indfirst">Ett svagt sus hördes, trädkronorna skälvde,
<lb/>några regndroppar började falla.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<!-- ornament här -->
</div2>
</div1>
</body>
<pb n="286"/>
<back>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<div1 rend="kolofon center">
<pb n="287"/>
<p rend="imprintPlace">HELSINGFORS.</p>
<p rend="imprintYear">1920</p>
<p rend="imprinter">J. SIMELII ARVINGARS BOKTRYCKERI A. B.</p>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>