<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ -->


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1640370">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidatitle">DEN TALANGFULLA
<lb/>DRAKEN</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title">DEN TALANGFULLA
<lb/>DRAKEN</p>
<lb/>
<p rend="titleSubtitle">HISTORIER</p>
<lb/>
<p rend="between1">AF</p>
<lb/>
<p rend="author">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_1837.png" /></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="between2"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1913.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1913</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="5"/>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">DEN TALANGFULLA DRAKEN</head>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">På den tiden var Pampus XIII konung i
<lb/>Pelargonien; och han var från början en from
<lb/>och gudfruktig konung, som älskade freden,
<lb/>ty hans krigsmakt var icke mycket stor. Men
<lb/>sedan blef han plötsligt en stor krigshjälte, och
<lb/>därom handlar denna historia.</p>
<p rend="indfirst">Hans drottning, Pomponia, var skön och
<lb/>värdig och mycket gudfruktig, och de hade
<lb/>en enda dotter, en pärla af ljuft och skimrande
<lb/>behag, prinsessan Finissa. Och det var me&#x00AD;
<lb/>ningen, att hon snart skulle fira bröllop med
<lb/>sin kusin, hertigen af Kallipasta.</p>
<p rend="indfirst">Men då ryktet därom spred sig i staden,
<lb/>nådde det äfven Hannes Elsaffans, den unge
<pb n="8"/>
<lb/>visdiktarens öron; och han föll därvid i en
<lb/>nattsvart förtviflan. Ty han hade sett prin&#x00AD;
<lb/>sessan Finissa en gång, då han var befalld
<lb/>till hofvet för att sjunga sina visor, och allt
<lb/>sedan dess älskade han henne med en kärlek,
<lb/>som öfvergick allt förstånd, och han liknade
<lb/>henne i sina tankar vid en leende månstråle.
<lb/>Men hertigen af Kallipasta, som var en blekfet
<lb/>och högfärdig prins, liknade han i sitt hjärta
<lb/>vid en stor, hvit lus. Och Elsaffan, som bodde
<lb/>med sin gamla mor i en usel koja i en utkant
<lb/>af staden, gick hem och kastade sig gråtande
<lb/>till den gamlas bröst och berättade för henne
<lb/>om sin vansinniga och hopplösa kärlek till prin&#x00AD;
<lb/>sessan Finissa. Och då han icke ville höra
<lb/>upp med att gråta, började hon för att trösta
<lb/>honom berätta sagan om »<hi rend="spaced">Den utsvultna
<lb/>och ärelystna katten</hi>»:</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En gammal gumma, torrare än en vissen
<lb/>nyponbuske, bodde i en koja som var bräck&#x00AD;
<lb/>ligare än spindelväf, trängre än en girigbuks
<lb/>slutna hand och mörkare än en krigsöfverstes
<pb n="9"/>
<lb/>förstånd. Hon hade en katt, som aldrig hade
<lb/>sett något som ens skulle föreställa mat utan
<lb/>nöjde sig med att vädra lukten af råttorna i
<lb/>deras hål och girigt betrakta spåren af deras
<lb/>tassar; och om han någon enstaka gång lycka&#x00AD;
<lb/>des ta en råtta, uppförde han sig som en tras&#x00AD;
<lb/>hank som hittar en stor skatt; hans ansikte
<lb/>lyste af glädje och han sade till sig själf: »O
<lb/>himmel! Är detta en dröm?» Men en dag,
<lb/>då han var nära att dö af hunger, hoppade
<lb/>han upp på kojans tak. Då såg han på muren
<lb/>till grannens trädgård en annan katt, som var
<lb/>så fet att han knappt kunde gå, och som pro&#x00AD;
<lb/>menerade med afmätta steg och bröstade sig
<lb/>som ett lejon. Den utsvultna katten utstötte
<lb/>vid denna syn ett skri af häpnad och sade:
<lb/>»Herr grannkatt, du ser ut som om du hade
<lb/>varit på festmiddag hos kejsaren af Kina!» –
<lb/>»Jag kommer också från konungens taffel,»
<lb/>svarade den feta katten; »jag beger mig hvarje
<lb/>dag till hans port vid middagstiden, och jag
<lb/>kommer alltid öfver något fett köttstycke. Så&#x00AD;
<lb/>dant är mitt lefnadssätt.» – »Säg mig, jag
<lb/>ber,» svarade fattigkatten, »hvad menas med
<pb n="10"/>
<lb/>ett fett köttstycke?» Den feta katten svarade,
<lb/>häpen öfver en sådan enfald: »Usla kräk, det
<lb/>vet du alltså inte! Men du ser också ut där&#x00AD;
<lb/>efter! Du drar skam och vanära öfver hela
<lb/>kattsläktet med ditt utseende. Du har ögon
<lb/>och öron och mustascher som en katt, men det
<lb/>öfriga ser mera ut som spindelväf.» – »Min
<lb/>herr broder,» sade fattigkatten ödmjukt, »du
<lb/>vet ju att bland alla djur iakttaga kattorna
<lb/>mest religiöst föreskriften att älska sin nästa.
<lb/>Vill du inte därför ha den godheten att ta mig
<lb/>med dig, när du i morgon går till kungliga
<lb/>slottet?» – »Jag får väl göra det,» sade den
<lb/>feta katten, »ty du ser så afgnagd ut att jag
<lb/>tycker synd om dig.»</p>
<p rend="indfirst">Den magra katten återvände till den goda
<lb/>gumman och berättade för henne om det nya
<lb/>lif, som nu hägrade för honom. Men den
<lb/>gamla rådde honom att vända sin håg från
<lb/>dessa fåfängliga tankar och varnade honom
<lb/>för ärelystnadens gyckelspel. »De ärelystna,»
<lb/>sade hon, »mättas först af mullen på deras
<lb/>grafvar. Förnöjsamhet är den enda lyckan.
<lb/>Man måste lära dem, som draga ut på vägarna,
<pb n="11"/>
<lb/>att gudarna blott älska den, som är nöjd med
<lb/>sin lott.»</p>
<p rend="indfirst">Men den utsvultna katten drömde hela
<lb/>natten om feta köttstycken från den kungliga
<lb/>taffeln, och nästa dag begaf han sig tillsam&#x00AD;
<lb/>mans med den feta katten på väg till slottet.
<lb/>Men redan innan de kommo fram, föll han i
<lb/>en snara, utlagd af Ödet. Några bågskyttar
<lb/>hade blifvit utsända för att döda vissa kattor,
<lb/>som hade stulit fisk och kött i det kungliga
<lb/>köket, och för att fånga kattorna hade de ställt
<lb/>en stor tallrik med feta köttstycken vid väg&#x00AD;
<lb/>kanten. Den utsvultna katten, som inte hade
<lb/>något ondt på sitt samvete, kastade sig med
<lb/>hänryckning öfver tallriken; men han hade
<lb/>knappt börjat äta förrän han träffades af en
<lb/>pil. »Ack!» skrek han och tog till flykten,
<lb/>medan hans fattiga blod rann ur såret, »om jag
<lb/>kommer lefvande härifrån, vill jag aldrig mera
<lb/>lämna min lilla vrå och mina små råttor.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Denna sorgliga saga, som Hannes Elsaffan
<lb/>så många gånger hade hört sin moder berätta
<pb n="12"/>
<lb/>om höstkvällarna, då han var barn, beredde
<lb/>honom ingen tröst. Han grät i tre dagar och
<lb/>tog ingen föda till sig. Men den fjärde dagen
<lb/>gick han ut i ödemarkerna för att uppsöka en
<lb/>gammal profet, som bodde ensam och ansågs
<lb/>för en trollkarl.</p>
<p rend="indfirst">– Är det sant att du kan trolla, farbror?
<lb/>frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Sant och inte sant. Jag kan inte göra
<lb/>någonting som i och för sig är omöjligt för en
<lb/>människa. Men jag har spekulerat ut ett och
<lb/>annat, som andra människor först om många
<lb/>hundra eller tusen år komma att hitta på.</p>
<p rend="indfirst">– Hvad är det du säger, farbror? frågade
<lb/>Elsaffan häpen. Komma människorna i fram&#x00AD;
<lb/>tiden att kunna hitta på något, som vi och
<lb/>våra fäder inte kunde? Som barn fick jag ju
<lb/>lära mig, att forntidens vise voro de visaste,
<lb/>och att människorna sedan deras tid bara ha
<lb/>blifvit dåraktigare?</p>
<p rend="indfirst">– Visdom och visdom. Forntidens vise
<lb/>förbli alltid de visaste. Men det kommer en
<lb/>tid, då hvilken narr som helst kan utföra en
<lb/>mängd ting, som forntidens vise höllo för omöj&#x00AD;
<pb n="13"/>
<lb/>liga. En mängd konster och leksaker utan
<lb/>vidare betydelse. Men hvad är det du begär
<lb/>af mig?</p>
<p rend="indfirst">– Det vet jag inte ens. Men jag är kär
<lb/>i prinsessan Finissa. Kunde du inte laga så att
<lb/>jag kunde få träffa henne ibland?</p>
<p rend="indfirst">– Hm, sade den gamle, prinsessan Fi&#x00AD;
<lb/>nissa? Det är en söt flicka. Jag skulle själf
<lb/>bli kär i henne om jag vore vid dina år. Men
<lb/>hon är ändå ingenting mot danserskan Ylitta,
<lb/>som jag kände i min ungdom. Henne skulle
<lb/>du ha sett – ah!</p>
<p rend="indfirst">– Men nu är hon död och begrafven,
<lb/>och jag älskar prinsessan Finissa!</p>
<p rend="indfirst">– Låt mig tänka efter, sade gubben. Prin&#x00AD;
<lb/>sessan är förlofvad med hertigen af Kallipasta.
<lb/>Han är en snål och skenhelig och högfärdig
<lb/>lymmel, och för ett år sedan lurade han mig
<lb/>på betalningen för en liten tjänst, som jag
<lb/>hade gjort honom. Jag kunde godt ha lust
<lb/>att spela honom ett spratt. Hm! Prinsessan
<lb/>Finissa bor i ett förgylldt koppartorn och har
<lb/>en altan med utsikt åt solnedgången. Hm!
<pb n="14"/>
<lb/>Låt oss tänka på saken. Du kan komma igen
<lb/>om en vecka.</p>
<p rend="indfirst">– Blir det mycket dyrt? frågade Hannes
<lb/>förlägen. För jag måste säga farbror, att jag
<lb/>har just inte så mycket pengar ...</p>
<p rend="indfirst">– Prat, svarade gubben. En fattig poet,
<lb/>som till på köpet är kär, hjälper jag gärna
<lb/>gratis.</p>
<p rend="indfirst">Under den vecka, som nu följde, diktade
<lb/>Hannes Elsaffan de skönaste kärleksdikter som
<lb/>den pelargoniska nationallitteraturen någonsin
<lb/>frambragt, och han satte musik till dem och
<lb/>sjöng dem om kvällarna på torget och fick
<lb/>många silfverslantar af folket. Ty han var känd
<lb/>af alla och omtyckt för sitt glada humör. Och
<lb/>han sjöng inte bara sina egna visor men be&#x00AD;
<lb/>rättade också sagor, som han hade lärt af sin
<lb/>moder. Och en afton berättade han utanför
<lb/>värdshuset »Blå lyktan» denna saga om »Den
<lb/>hvita lusen och loppan Eldkäft»:</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Konungen af Lappatraskien, vår arffiende,
<lb/>hade en gång en stor, skön säng, som var som
<pb n="15"/>
<lb/>själfva himmelriket, och i sängen bodde en hvit
<lb/>lus, som hade blifvit stor och fet af att suga
<lb/>konungens blod. Då kom en dag den vidt&#x00AD;
<lb/>beresta, kringflackande loppan Eldkäft på be&#x00AD;
<lb/>sök; men han blef icke mottagen enligt gäst&#x00AD;
<lb/>vänskapens heliga lag.</p>
<p rend="indfirst">– Min bäste, sade den hvita lusen, hvad
<lb/>har du här att göra, och hvar kommer du
<lb/>ifrån? Det här är, uppriktigt sagdt, inte något
<lb/>ställe för dig. Jag råder dig att ge dig i väg;
<lb/>det är bäst för dig själf.</p>
<p rend="indfirst">– Men ers excellens, svarade loppan, hvad
<lb/>är det för ett mottagande ni ger mig? Sådant
<lb/>är jag inte van vid! Så här brukar man säga:
<lb/>»Hur står det till? Var så god och tag plats!
<lb/>Jag är förtjust att se er.»</p>
<p rend="indfirst">– Du tar fel, svarade lusen högdraget,
<lb/>om du tror att det smickrar mig att bli kallad
<lb/>excellens. Ty du skall veta att det flyter kung&#x00AD;
<lb/>ligt blod i mina ådror.</p>
<p rend="indfirst">– Hvad det beträffar, svarade loppan, kan
<lb/>jag slå vad om att det inom kort kommer att
<lb/>flyta samma blod i <hi rend="spaced">mina</hi> ådror. Det är där&#x00AD;
<lb/>för jag har kommit hit. Jag har farit vida
<pb n="16"/>
<lb/>omkring i världen och smakat många olika slags
<lb/>människors blod. Bäst tycker jag om de unga
<lb/>flickornas. Men jag har också lifnärt mig hos
<lb/>filosofer; deras blod hade en sur och bitter
<lb/>smak. Poeternas blod har jag också smakat;
<lb/>det var inte mycket närande! Nu senast kom&#x00AD;
<lb/>mer jag från en rik ockrare; men han var en
<lb/>girigbuk, som nöjde sig med ännu sämre mat
<lb/>än poeterna, så att hans blod var den uslaste
<lb/>föda jag någonsin fått. Men jag har hört, att
<lb/>kungen äter mycket sötsaker och dricker stora
<lb/>massor af sött vin, så att hans blod bör vara
<lb/>sött och godt.</p>
<p rend="indfirst">– Tyst! sade den hvita lusen, nu hör jag
<lb/>kungen komma! Håll dig åtminstone stilla
<lb/>tills han har somnat!</p>
<p rend="indfirst">Och kungen kom in, tung af vinet, och
<lb/>kastade sig på sin säng. Men Eldkäft var
<lb/>genast framme och bet honom, än här, än där,
<lb/>på många olika ställen nästan på en gång!</p>
<p rend="indfirst">– Aj, fan! sade kungen, aj för sat...
<lb/>Hvad är det här? Finns det ohyra i sängen
<lb/>– i <hi rend="spaced">min</hi> säng? Hallå! Kom hit några
<lb/>stycken med facklor!</p>
<pb n="17"/>
<p rend="indfirst">Några kabinettskammarherrar skyndade till
<lb/>med tända facklor och kungen tog en fackla
<lb/>för att själf se efter. Men därvid råkade han
<lb/>tända eld på sängkläderna, i ett ögonblick stod
<lb/>hela sängen i ljus låga, och den hvita lusen,
<lb/>som på grund af sin vällefnad var trög i vänd&#x00AD;
<lb/>ningarna, brann upp tillika med sängen.</p>
<p rend="indfirst">Men loppan Eldkäft hade redan hoppat ut
<lb/>genom fönstret och fortsatte obekymrad sina
<lb/>ströftåg.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och folket lyssnade till Elsaffans sagor,
<lb/>och i hans fickor skramlade det af små silfver&#x00AD;
<lb/>slantar; och värden på »Blå lyktan» tog ingen
<lb/>betalning af honom för det vin han drack,
<lb/>ty han drog mycket folk till stället. Och den
<lb/>afton, då han berättade sagan om den hvita
<lb/>lusen, var själfva hertigen af Kallipasta bland
<lb/>åhörarna, och hans höghet skrattade så att
<lb/>han fick vinet i galen strupe.</p>
<p rend="indfirst">Och Elsaffan beslöt den kvällen att för&#x00AD;
<lb/>söka hitta på några nya historier om loppor
<lb/>och löss; ty han hade märkt att sådana sagor
<lb/>alltid gjorde lycka hos publiken.</p>
<pb n="18"/>
<p rend="indfirst">Men då en vecka hade gått, gick han ut
<lb/>till den gamle profeten i ödemarken.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, frågade han, har farbror trollat ihop
<lb/>något åt mig nu?</p>
<p rend="indfirst">– Mja, svarade gubben, det beror på dig
<lb/>själf. Är du modig och snarrådig? Kan du
<lb/>spela en roll från början till slut utan att tappa
<lb/>koncepterna?</p>
<p rend="indfirst">– Jag skall försöka, svarade Hannes
<lb/>Elsaffan. När det gäller prinsessan Finissa är
<lb/>jag med om hvad som helst. Men hvad är det
<lb/>för en roll jag skulle spela?</p>
<p rend="indfirst">– Du begriper väl själf, svarade profeten,
<lb/>att en fattig poet inte kan ha några utsikter
<lb/>hos prinsessan. För henne måste du uppträda
<lb/>som något förnämt, något mycket förnämare
<lb/>än hertigen af Kallipasta. Du måste uppträda
<lb/>som krigsguden Bom-bom!</p>
<p rend="indfirst">– Kors i all världen! sade Hannes. Hur
<lb/>skall det gå till? I folkskolan fick vi ju lära
<lb/>oss af katekesen, att krigsguden Bom-bom rider
<lb/>på en eldsprutande drake. Hvar skall jag få
<lb/>den ifrån?</p>
<pb n="19"/>
<p rend="indfirst">– Den har jag trollat ihop åt dig. Här
<lb/>skall du få se!</p>
<p rend="indfirst">Profeten lyfte på ett skynke och visade
<lb/>Hannes en stor drake med metallskimrande,
<lb/>smaragdgröna fjäll.</p>
<p rend="indfirst">– Sitt nu upp på draken! sade gubben.
</p>
<p rend="indfirst">Hannes lydde.</p>
<p rend="indfirst">– Vrid nu ett slag på den där skrufven.</p>
<p rend="indfirst">Han pekade på en skruf i drakens nacke.</p>
<p rend="indfirst">Hannes vred på skrufven, och draken fällde
<lb/>långsamt och högtidligt ut två stora, svarta
<lb/>vingar.</p>
<p rend="indfirst">– Tryck nu på den där knappen strax
<lb/>bredvid! Men håll dig fast! Håll hårdt i
<lb/>styret – han styr med svansen, och där är
<lb/>handtaget!</p>
<p rend="indfirst">Draken höjde sig, först sakta, sedan snab&#x00AD;
<lb/>bare och högre, och flög med Hannes i stora
<lb/>cirklar och krumbukter, allteftersom han blef
<lb/>styrd. Och solen sken fram ur ett moln, och
<lb/>molnet kom honom allt närmare och tycktes
<lb/>upplösa sig i dimma.</p>
<p rend="indfirst">– På det här viset, tänkte Hannes, kan
<pb n="20"/>
<lb/>jag ju komma ända upp i himlen, men jag
<lb/>har inte lust till det just nu.</p>
<p rend="indfirst">Och han lät draken gå ned igen och steg
<lb/>af.</p>
<p rend="indfirst">– Tack skall farbror ha, sade han; men
<lb/>hvarför sprutar han inte eld?</p>
<p rend="indfirst">– Det kan han lära sig, om det behöfs,
<lb/>svarade profeten. Men det vore dumt att ställa
<lb/>till med fyrverkeri, när du skall fara och hälsa
<lb/>på prinsessan om natten. Det skulle inte passa
<lb/>till situationen.</p>
<p rend="indfirst">– Men tror du inte, sade Hannes efter&#x00AD;
<lb/>tänksamt, att krigsguden kan bli ond på mig?</p>
<p rend="indfirst">– Det tror jag knappt. Han är själf en
<lb/>gammal don Juan, och jag tror att han bara
<lb/>skrattar åt historien om han får höra talas
<lb/>om den. Och för resten tror jag att han är
<lb/>långt borta; hvarken i min tid eller i min fars
<lb/>eller farfars har han låtit höra af sig.</p>
<p rend="indfirst">– Det finns några som påstå därnere i
<lb/>staden, att du inte tror på gudarna?</p>
<p rend="indfirst">– Det gör jag inte heller, min son, svarade
<lb/>den gamle; men jag dyrkar dem och offrar åt
<lb/>dem, och det är tillräckligt. Det bör hvar och
<pb n="21"/>
<lb/>en göra; det medför åtminstone ingen risk. Ty
<lb/>om gudarna inte finnas till, kunna de ju inte
<lb/>göra oss något ondt; men om de verkligen emot
<lb/>all sannolikhet finnas till och jag inte offrar åt
<lb/>dem, så bli de ju rent förbaskade på mig, och
<lb/>det bör man inte utsätta sig för! Så lärde
<lb/>redan på min farfars tid den vise profeten
<lb/>Pafnutius, som är känd under hedersnamnet
<lb/>»Pelargoniens Pascal».</p>
<p rend="indfirst">– Det där var konstigt, sade Hannes, men
<lb/>tycker du inte att jag borde ha med mig en
<lb/>present åt prinsessan Finissa?</p>
<p rend="indfirst">– Det har jag redan tänkt på, min gosse.
<lb/>Men det skall vara något ovanligt. Diamanter
<lb/>och markattor och genombrutna silkesstrumpor
<lb/>och sånt där krafs är hon för bortskämd med;
<lb/>det bryr hon sig inte om. Nej, här skall du få se
<lb/>hvad jag har hittat på.</p>
<p rend="indfirst">Profeten öppnade ett gammalt skåp och tog
<lb/>fram något som liknade en butelj med en tratt.</p>
<p rend="indfirst">– Ser du, sade han, jag har hittat på ett
<lb/>sätt att så att säga lagra människorösten på
<lb/>buteljer. Du ställer dig här framför den här
<lb/>tratten och sjunger en af dina vackraste visor.
<pb n="22"/>
<lb/>Sen behöfver du bara vrida på den här kranen,
<lb/>så sjunger buteljen visan, precis med samma
<lb/>röst och uttryck som du! Och den kan sjunga
<lb/>den hur ofta som helst – med tiden kan det
<lb/>ju hända att rösten låter litet sprucken, men
<lb/>allting förändras ju här i världen ...</p>
<p rend="indfirst">Hannes ställde sig framför tratten och
<lb/>sjöng:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind2"><lg><l>Skiljas, det är det svåra,</l>
<l>sedan man älskat så – glöm därför ej,</l>
<l>glöm därför aldrig mej</l>
<l>– o, Leonora!</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Leonora» var det namn, under hvilket han
<lb/>hade besjungit prinsessan Finissa. Och på
<lb/>skaldernas vanliga sätt hade han sjungit både
<lb/>om kärlekens salighet och om skilsmässans
<lb/>bitterhet innan han ännu hade erfarit dem.
<lb/>Skalderna ha alltid brukat ta ut dessa saker i
<lb/>förskott, och annat också ...</p>
<p rend="indfirst">– Det är bra, sade profeten. Du sjunger
<lb/>verkligen riktigt känsligt och vackert. Den här
<lb/>buteljen skall du ge åt prinsessan, så att hon
<lb/>kan höra din röst ur den om dagarna, när du
<pb n="23"/>
<lb/>inte är hos henne. Då kan hon inte tvifla
<lb/>på att du är en gud.</p>
<p rend="indfirst">– Tack, snälla farbror! sade Hannes
<lb/>Elsaffan.</p>
<p rend="indfirst">Och nästa afton, en timme efter solned&#x00AD;
<lb/>gången, då stjärnorna redan gnistrade på Pelar&#x00AD;
<lb/>goniens himmel, red han på draken till prin&#x00AD;
<lb/>sessans koppartorn. Och då han flög genom
<lb/>luften, ensam med stjärnorna, medan män&#x00AD;
<lb/>niskorna nere i staden sofvo, kände han sig
<lb/>som en gud.</p>
<p rend="indfirst">Han stannade draken utanför prinsessans
<lb/>altan och knackade sakta på fönstret. Prin&#x00AD;
<lb/>sessan visade sig innanför med ett blekt och
<lb/>förskrämdt ansikte.</p>
<p rend="indfirst">– Öppna, Finissa, sade Hannes Elsaffan;
<lb/>jag är krigsguden Bom-bom!</p>
<p rend="indfirst">Prinsessan Finissa hade liksom alla prin&#x00AD;
<lb/>sessor fått en varmt religiös uppfostran, och
<lb/>krigsguden ägnade hon en särskildt innerlig
<lb/>dyrkan: då hon gick och läste hade hon till och
<lb/>med varit hemligt kär i honom. Därför tvekade
<lb/>hon icke ett ögonblick att öppna, då hon såg
<lb/>krigsguden själf, ridande på sin drake.</p>
<pb n="24"/>
<p rend="indfirst">Hannes gjorde fast draken vid altanen och
<lb/>steg in till prinsessan, som föll på knä och
<lb/>tillbad honom.</p>
<p rend="indfirst">– Res dig, min dotter, sade Hannes. Jag
<lb/>är visserligen krigsguden, men jag älskar dig,
<lb/>och min kärlek till dig förvandlar mig nästan
<lb/>till en människa, när jag är hos dig. Dessutom
<lb/>kan jag inte uppenbara mig för människorna
<lb/>utan att låna en verklig, lefvande människas
<lb/>gestalt. Jag hade först tänkt besöka dig i prins
<lb/>Kallipastas gestalt; det hade varit det mest
<lb/>passande, eftersom din far har bestämt honom
<lb/>till din gemål. Men jag fann honom alldeles
<lb/>för tjock och lunsig. I stället fick jag fatt i en
<lb/>smärt och välskapad ung man af folket; jag
<lb/>blåste ut hans själ och stängde in den i en
<lb/>butelj, och så iklädde jag mig hans gestalt.</p>
<p rend="indfirst">– Herre, sade prinsessan Finissa, jag har
<lb/>älskat dig och dyrkat dig så långt jag kan
<lb/>minnas tillbaka. Är det verkligen möjligt att
<lb/>du vill ha mig till hustru?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, sade Hannes Elsaffan, vi skall
<lb/>gifta oss på gudarnas vis.</p>
<p rend="indfirst">Och det gjorde de.</p>
<pb n="25"/>
<p rend="indfirst">Men när det började lida mot gryningen,
<lb/>sade prinsessan:</p>
<p rend="indfirst">– Herre, hvad heter den man, i hvars
<lb/>skepnad du har kommit till mig, och hvad är
<lb/>hans yrke?</p>
<p rend="indfirst">– Det är en vissångare, sade Hannes. Jag
<lb/>vet inte hvad han heter, men jag hörde honom
<lb/>sjunga på torget, då jag osynlig hade stigit ned
<lb/>bland mängden för att göra mitt val. Men
<lb/>han är en utmärkt artist, som skulle förtjäna
<lb/>mera uppmuntran af hofvet och de förnäma än
<lb/>han hittills har fått. Han sjunger med hela sin
<lb/>själ – ja, hans själ kan till och med sjunga, fast
<lb/>den är utestängd från kroppen. Vill du höra?</p>
<p rend="indfirst">Och han tog fram buteljen och lät den
<lb/>sjunga »Skiljas det är det svåra».</p>
<p rend="indfirst">Prinsessan rördes till tårar.</p>
<p rend="indfirst">– Herre, sade hon, jag har en bön till
<lb/>dig – bevilja mig den! Om du nu i gryningen
<lb/>stiger ned på jorden och ger vissångaren hans
<lb/>kropp och hans själ igen – hvem vet, det kunde
<lb/>ju alltid hända honom någon olycka: han kunde
<lb/>bli ihjälslagen eller lemlästad, så att du blefve
<lb/>tvungen att vid dina besök hos mig ikläda dig
<pb n="26"/>
<lb/>någon annan mans kropp. Och det skulle vara
<lb/>en sorg för mig, jag vet inte riktigt hvarför ...
<lb/>Dessutom är det ju alltför möjligt att den där
<lb/>vissångaren har någon flicka, som han älskar
<lb/>på det sätt som brukas bland tarfligt folk. Och
<lb/>det kan jag alls inte finna mig i. Herre, låt
<lb/>mig få behålla buteljen med hans själ!</p>
<p rend="indfirst">– Min älskade, svarade Hannes, hur skulle
<lb/>jag kunna afslå en bön af dig?</p>
<p rend="indfirst">Och innan han besteg draken och lämnade
<lb/>henne, lade han henne på hjärtat att bevara
<lb/>deras hemlighet:</p>
<p rend="indfirst">– Allt som rör gudarna, sade han, måste
<lb/>vara insvept i hemlighetsfullhet. Därför måste
<lb/>vårt giftermål vara hemligt. Du får inte säga
<lb/>något om det ens till dina föräldrar.</p>
<p rend="indfirst">Detta lofvade hon heligt; och nästa mor&#x00AD;
<lb/>gon vid frukosten tog hon sin mor afsides och
<lb/>anförtrodde henne under djupaste tysthetslöfte,
<lb/>att krigsguden Bom-bom hade besökt henne
<lb/>under natten, ridande på sin drake, och tagit
<lb/>henne till äkta på gudarnas vis. Den fromma
<lb/>drottning Pomponia skyndade utan dröjsmål
<lb/>till konung Pampus, som ännu var upptagen
<pb n="27"/>
<lb/>af sin morgontoalett, och berättade honom
<lb/>nyheten.</p>
<p rend="indfirst">– Hm! sade konungen. Hm! Det där
<lb/>låter mystiskt. Men man har ju hört talas om
<lb/>sådant förr. Och om det verkligen är sant
<lb/>att jag har fått krigsguden till måg – då,
<lb/>bror Hampus af Lappatraskien, skola vi talas
<lb/>vid på ren pelargoniska!</p>
<p rend="indfirst">Nästa afton efter mörkrets inbrott lågo
<lb/>konung Pampus och drottning Pomponia tillika
<lb/>med stats- och utrikesministrarna, öfverste&#x00AD;
<lb/>prästen och redaktören för statstidningen på
<lb/>lur på koppartornets tak. Och då de alla med
<lb/>sina egna ögon sågo krigsguden komma fly&#x00AD;
<lb/>gande på sin drake, och då öfversteprästen
<lb/>tydligt hade känt igen hans ansikte, var allt
<lb/>tvifvel uteslutet. Konung Pampus höll statsråd
<lb/>midt i natten, och på morgonen utfärdades
<lb/>mobiliseringsorder och krigsförklaring mot
<lb/>konungen af Lappatraskien.</p>
<p rend="indfirst">Olyckligtvis hade krigsguden Bom-bom inte
<lb/>blifvit kallad till statsrådet; man vågade inte
<lb/>störa honom för att inhämta hans mening om
<lb/>saken. Däraf kom det sig att de krigskorrespon&#x00AD;
<pb n="28"/>
<lb/>denter, som hade tillfälle att följa kriget i dess
<lb/>tidigare skede, icke egentligen fingo intryck
<lb/>af att krigsguden var på Pelargoniens sida.
<lb/>Konung Pampus blef slagen i tre bataljer och
<lb/>måste med resterna af sin armé söka tillflykt
<lb/>bakom sin hufvudstads murar. Det blef en
<lb/>långvarig belägring. Försvararna decimerades
<lb/>alltmer, och lifsmedel började tryta. Och en
<lb/>natt sade prinsessan Finissa till Hannes Elsaf&#x00AD;
<lb/>fan:</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte längre hvad jag skall tro.
<lb/>Är du verkligen krigsguden? Hvarför hjälper
<lb/>du oss då inte mot kungen af Lappatraskien?
<lb/>Det borde väl vara en lätt sak för dig – och för
<lb/>resten har jag aldrig sett din drake spruta eld.
<lb/>Hvarför gör han inte det?</p>
<p rend="indfirst">– Därför att han har för godt förstånd
<lb/>till det, svarade Hannes. Ett fyrverkeri midt
<lb/>i natten skulle ju väcka uppseende, och det är
<lb/>inte meningen.</p>
<p rend="indfirst">Men nästa dag gick Hannes till den gamle
<lb/>i öknen.</p>
<p rend="indfirst">– Snälla farbror, sade han, hvad skall jag
<lb/>göra? Jag är en människa och har gifvit mig
<pb n="29"/>
<lb/>ut för en gud. Inte för att jag ett ögonblick
<lb/>trodde, att flickan kunde hålla munnen – men
<lb/>inte kunde jag väl heller förutse att det skulle
<lb/>bli krig för den här sakens skull! Hvad i all
<lb/>världen skall jag göra?</p>
<p rend="indfirst">– Det är mycket enkelt, svarade profeten.
<lb/>Du har tagit din roll, och du har att spela
<lb/>den till slut. Och jag skall till på köpet hjälpa
<lb/>dig med det. Har du draken med dig?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, här är han, det olycksaliga kreaturet!</p>
<p rend="indfirst">– Godt. Nu är det på tiden att han får
<lb/>lära sig att spruta eld.</p>
<p rend="indfirst">Den gamle tog en bunt raketer och stop&#x00AD;
<lb/>pade dem i halsen på draken:</p>
<p rend="indfirst">– När du trycker på den här knappen, sade
<lb/>han, sprutar han eld! Men det är inte nog med
<lb/>det; han måste också kunna sjunga national&#x00AD;
<lb/>sången. Den är, som du kanske vet, ursprung&#x00AD;
<lb/>ligen en hymn till krigsguden.</p>
<p rend="indfirst">Och den gamle tog en butelj, liknande den
<lb/>som Hannes hade gifvit åt prinsessan Finissa,
<lb/>men mycket större, och placerade den i ett hål i
<lb/>drakens mage.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet bestämdt, sade profeten, att
<pb n="30"/>
<lb/>konungen af Lappatraskien tänker försöka en
<lb/>stormning i kväll, sedan det blifvit mörkt. Då
<lb/>sätter du dig upp på draken och är krigsguden
<lb/>och drifver honom på flykten. När du trycker
<lb/>på den här knappen, sprutar draken eld, och
<lb/>när du drar ut den här klaffen, sjunger han
<lb/>nationalsången. Det kommer att göra sig bril&#x00AD;
<lb/>jant.</p>
<p rend="indfirst">På kvällen satt Hannes Elsaffan hos sin
<lb/>gamla moder, och hon berättade sagor för
<lb/>honom, liksom då han var barn. Hon berät&#x00AD;
<lb/>tade sagan om »<hi rend="spaced">Den purpurblå sjaka&#x00AD;
<lb/>len</hi>». En sjakal var jagad af hundar och tog
<lb/>sin tillflykt till en färgares gård, där han hop&#x00AD;
<lb/>pade ned i ett stort kar, fylldt med purpurblått.
<lb/>Då han kom upp ur karet igen, kände hun&#x00AD;
<lb/>darna inte längre igen honom utan lomade
<lb/>bort med slokande svansar, skrämda af den
<lb/>granna färgen. Och då han kom ut i skogen,
<lb/>kände inte heller de andra djuren igen honom
<lb/>och kunde inte tro att han var en tarflig sjakal;
<lb/>hans granna färg fyllde dem med skräck och
<lb/>vördnad, så att de valde honom till sin konung
<lb/>och gåfvo honom rikligt med föda. Han ut&#x00AD;
<pb n="31"/>
<lb/>nämnde elefanten till statsminister, lejonet till
<lb/>generalissimus och åsnan till ärkebiskop. Men
<lb/>en kväll i skymningen, då han hörde sina bröder
<lb/>sjakalerna tjuta på afstånd, kunde han inte af&#x00AD;
<lb/>hålla sig från att instämma i deras tjut. Då
<lb/>förstodo de andra djuren att han var en tarflig
<lb/>sjakal och kastade sig öfver honom och sleto
<lb/>honom i stycken.</p>
<p rend="indfirst">– Det var rätt åt den dumma sjakalen,
<lb/>sade Hannes.</p>
<p rend="indfirst">I detsamma hörde han lappatraskerna stöta
<lb/>i sina krigslurar i mörkningen. Han störtade
<lb/>ut och besteg sin trogna drake. Med väldiga
<lb/>vingslag skyndade han till den plats, där striden
<lb/>redan hade börjat och där fienden störtade fram
<lb/>under afsjungande af sin krigssång »Allons,
<lb/>enfants de Lappatrask!» Och Hannes lät draken
<lb/>spruta eld i alla regnbågens färger, och så drog
<lb/>han ut klaffen och draken sjöng, med en röst
<lb/>som af hundra basuner, den pelargoniska na&#x00AD;
<lb/>tionalhymnen »Ritsch, ratsch, filibombombom,
<lb/>filibombombom, Bom-bom!» Och då nu Lappa&#x00AD;
<lb/>traskerna sågo krigsguden själf komma emot
<lb/>dem, spridande eld och förödelse, grepos de af
<pb n="32"/>
<lb/>skräck och flydde huller om buller, och pelar&#x00AD;
<lb/>gonierna förföljde dem och höggo ned dem i
<lb/>stora massor, och konung Pampus själf besteg
<lb/>sin hvita häst och förvandlade egenhändigt
<lb/>konungen af Lappatraskien till kalops, ehuru
<lb/>han var hans köttsliga kusin. Och sedan slaget
<lb/>var vunnet, flög Hannes Elsaffan ännu en stund
<lb/>i stora kretsar öfver staden, och draken spydde
<lb/>ut sina sista raketer och sjöng nationalhymnen,
<lb/>och allt folket jublade och grät af hänförelse.</p>
<p rend="indfirst">– Nu är rätta ögonblicket inne för mig,
<lb/>tänkte Hannes Elsaffan. Nu eller aldrig! Jag
<lb/>står inte ut med att spela krigsguden Bom-bom
<lb/>i all evighet. Nu går jag ner med min drake
<lb/>på borggården till slottet och sedan går jag
<lb/>rakt fram till kungen och anhåller om Finissas
<lb/>hand. Efter min bragd i dag kan han inte neka
<lb/>mig den, det är otänkbart. Jag har ju räddat
<lb/>hufvudstaden och hela riket.</p>
<p rend="indfirst">Då han närmade sig borggården, såg han
<lb/>kungen, ministrarna och hela hofvet komma
<lb/>utspringande ur slottet med alla tecken på häp&#x00AD;
<lb/>nad och förvirring. Och då han landade med
<lb/>draken och satte foten på jorden, kastade de
<pb n="33"/>
<lb/>sig alla framstupa på jorden i stum, skräck&#x00AD;
<lb/>slagen tillbedjan.</p>
<p rend="indfirst">Vid denna syn brast Hannes Elsaffan ut
<lb/>i ett hejdlöst, klingande skratt.</p>
<p rend="indfirst">Detta skratt hade en lika plötslig som ovän&#x00AD;
<lb/>tad verkan: alla reste sig ögonblickligen och
<lb/>stirrade med förvåning och ogillande på krigs&#x00AD;
<lb/>guden. Ty det var en trosartikel i pelar&#x00AD;
<lb/>goniernas urgamla, fäderneärfda religion, att
<lb/>gudarna aldrig skrattade, och ingen kunde före&#x00AD;
<lb/>ställa sig att ens krigsguden själf skulle kunna
<lb/>tillåta sig att skratta åt konungen.</p>
<p rend="indfirst">– Hvad är du för en gynnare? sade
<lb/>kungen.</p>
<p rend="indfirst">– Ers majestät, svarade Hannes, jag är
<lb/>visserligen inte krigsguden utan bara den fat&#x00AD;
<lb/>tige vissångaren Elsaffan; men jag har slagit
<lb/>fienden på flykten och räddat hufvudstaden
<lb/>och hela riket, och jag begär ingen annan lön
<lb/>än prinsessan Finissas hand!</p>
<p rend="indfirst">Kungen blef mörkröd i ansiktet, och i godt
<lb/>och väl en minut stod han mållös.</p>
<p rend="indfirst">– Det var det oförskämdaste jag i mitt
<lb/>lif har hört! sade han så. En vissångare, en
<pb n="34"/>
<lb/>artist, en gycklare – som begär min dotters
<lb/>hand! Och hvad är det du pratar om att du
<lb/>har slagit fienden på flykten? Som om inte
<lb/>hela hären och allt folket hade sett, hur jag
<lb/>själf red i spetsen för kavalleriet på min hvita
<lb/>häst och jagade undan de usla lappatraskerna!
<lb/>Kan du ens sitta på en hästrygg, din trashank?
<lb/>Vakt, bura in kanaljen! Statsrådet skall under&#x00AD;
<lb/>söka hans affär och döma honom. Och häkta
<lb/>draken också! Och låt prästerskapet under&#x00AD;
<lb/>söka den, det är naturligtvis något trolltyg!</p>
<p rend="indfirst">Nästa dag höll statsrådet rannsakning och
<lb/>dom.</p>
<p rend="indfirst">Hans exc. statsministern, som tillika var
<lb/>hof-, justitie- och krigsminister, behagade yttra:</p>
<p rend="indfirst">– Saken är mycket invecklad. I min egen&#x00AD;
<lb/>skap af statsminister anser jag tungt vägande
<lb/>statsskäl tala för att den anklagade blir hängd.
<lb/>Som hofminister anser jag emellertid en skyldig
<lb/>hänsyn till h. k. h. prinsessan Finissa fordra,
<lb/>att han dessförinnan blir upphöjd i adligt
<lb/>stånd. Som justitieminister är det min plikt
<lb/>att betrakta saken äfven ur rättvisans synpunkt,
<lb/>och äfven ur denna synpunkt måste jag finna
<pb n="35"/>
<lb/>den af mig föreslagna utmärkelsen välgrundad,
<lb/>enär det genom hvad i målet förekommit är
<lb/>utrönt, att den anklagade, låt vara af förkast&#x00AD;
<lb/>liga motiv och på lagstridigt sätt, har, näst
<lb/>H. M. Konungen, på verksammaste sätt bidragit
<lb/>till fäderneslandets räddning. Som krigsminister
<lb/>slutligen anser jag mannen ha gjort sig för&#x00AD;
<lb/>tjänt af tapperhetsmedalj af åttonde storleken.</p>
<p rend="indfirst">De öfriga statsråden instämde. Öfverste&#x00AD;
<lb/>prästen, som i egenskap af ecklesiastikminister
<lb/>hade säte i statsrådet, tillfogade en önskan,
<lb/>att mannen måtte bli hängd i tysthet, så att
<lb/>folket icke blef oroadt. Han ansåg det inne&#x00AD;
<lb/>bära den största fara för religionen, om san&#x00AD;
<lb/>ningen kom ut. Och han önskade föra till
<lb/>protokollet, att detta uttalande hade principiell
<lb/>räckvidd.</p>
<p rend="indfirst">Domen stadfästes af konungen och exe&#x00AD;
<lb/>kverades genast. Konungen upphöjde för detta
<lb/>artisten Hannes Elsaffan i adligt stånd med
<lb/>namnet von Drakenflycht, adl. ätten n:r 2,345,
<lb/>och dekorerade honom med tapperhetsmedalj.
<lb/>Därefter blef han utförd af vakten och hängd
<lb/>på en bakgård.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="36"/>
<p rend="indfirst">Några månader senare hände det, att då
<lb/>prinsessan Finissa, åtföljd af sina tärnor, gick
<lb/>till floden för att bada, fann hon i vassen en
<lb/>liten kista af bamburör, sammanfogad med lera
<lb/>och beck, och i kistan låg en liten vacker
<lb/>gosse. Prinsessan tog upp den lilla gossen som
<lb/>eget barn och gaf honom namnet Filibombom.</p>
<p rend="indfirst">Icke långt därefter firades med all till&#x00AD;
<lb/>börlig ståt och prakt hennes bröllop med her&#x00AD;
<lb/>tigen af Kallipasta, och de lefde länge och
<lb/>lyckligt tillsammans. Någon gång, då hon hade
<lb/>tråkigt, kunde det hända att hon tog fram bu&#x00AD;
<lb/>teljen med Hannes Elsaffans själ och lät den
<lb/>sjunga: »Skiljas det är det svåra, sedan man
<lb/>älskat så.»</p>
<p rend="indfirst">Men rösten blef med åren litet sprucken.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="37"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">EN GRÅ VÄST</head>
<head rend="center chapterpartname">ELLER</head>
<head rend="big center chaptername2">RÄTTVISAN I MÜNCHEN</head>
<pb n="38"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="39"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En vacker septemberdag gick jag och dref
<lb/>på gatorna i München och tänkte på ingen&#x00AD;
<lb/>ting. Det vill säga jag tänkte på hur i all
<lb/>världen det var möjligt att Ibsen kunde stå ut
<lb/>med att lefva i München så länge som han
<lb/>gjorde – i denna stad, där det är omöjligt att
<lb/>få sitta i fred på krogarna. Om jag sätter mig
<lb/>vid ett ledigt bord och det står tjugu andra
<lb/>lediga bord rundt omkring, så sätter sig nästa
<lb/>gäst, som kommer in, ofelbart vid mitt bord.
<lb/>Hur i all världen kunde Ibsen tåla det?</p>
<p rend="indfirst">Medan jag grubblade öfver detta, stannade
<lb/>jag framför en herrekiperingsaffär. En väst af
<lb/>ljusgrått kläde tilldrog sig min uppmärksamhet.
<pb n="40"/>
<lb/>Jag kunde just behöfva en ny väst. Dessutom
<lb/>erinrade jag mig att jag var i besittning af
<lb/>ett garnityr västknappar, bestående af fem kal&#x00AD;
<lb/>cedoner infattade i förgylldt silfver. De hade
<lb/>ursprungligen varit sex, men jag hade tappat en.</p>
<p rend="indfirst">Jag gick in i butiken och beställde en väst
<lb/>af samma ljusgråa kläde som den i fönstret
<lb/>utlagda; men alltså utan knappar; den skulle
<lb/>vara med knapphål till lösknappar; med <hi rend="spaced">fem</hi>
<lb/>knapphål.</p>
<p rend="indfirst">– Till en hög väst begagnar man sex
<lb/>knapphål, svarade skräddaren.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet det, svarade jag. Men jag vill
<lb/>alltså ha fem. <hi rend="spaced">Fem</hi> knapphål: <hi rend="spaced">fünf</hi>. Ver&#x00AD;
<lb/>standen?</p>
<p rend="indfirst">Med en min, som om han för en tokig
<lb/>utlännings skull nödgades göra ett afsteg från
<lb/>sina moraliska grundsatser, lofvade skräddaren
<lb/>att göra mig en väst med fem knapphål.</p>
<p rend="indfirst">Efter en vecka kom västen hem till mig.
<lb/>Den hade sex knapphål.</p>
<p rend="indfirst">Budet fick naturligtvis ta den med sig till&#x00AD;
<lb/>baka; och samma dag gick jag af öfverdrifven
<lb/>höflighet in till skräddaren för att förklara för
<pb n="41"/>
<lb/>honom hvarför jag inte kunde använda västen.
<lb/>Han föreslog att ändra den.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, svarade jag, det går inte. Om ni
<lb/>tar bort det öfversta knapphålet, blir västen för
<lb/>mycket urringad efter min smak; och om ni
<lb/>tar bort det nedersta blir den för kort. Adjö!</p>
<p rend="indfirst">Det var vackert väder den dagen, och jag
<lb/>gick en lång promenad längs med den absint&#x00AD;
<lb/>gröna floden Isar, som ibland verkligen ser
<lb/>ut som en flod men ibland som en rännsten.
<lb/>Denna gång såg den ut som en rännsten. Jag
<lb/>åt litet mat på en restaurant i hörnet af Zwei&#x00AD;
<lb/>brücken och Isar. Jag åt kall gås. Man gaf
<lb/>mig en kolossal portion; jag åt knappast fjärde&#x00AD;
<lb/>delen. Flickan, som serverade mig, frågade mig
<lb/>om det var något fel med gåsen. – Nej, inte
<lb/>alls, svarade jag, men jag orkar inte äta mer!
<lb/>Jag fick kaffe och betalade och skulle gå. Då
<lb/>kom flickan med ett litet paket till mig. Det
<lb/>var gåsen! Inlagd i ett nummer af »Das baye&#x00AD;
<lb/>rische Vaterland»! Jag höll på att falla bak&#x00AD;
<lb/>länges af häpnad öfver detta nästan hysteriska
<lb/>utbrott af ärlighet i en stad, där utlänningen
<lb/>annars blir skinnad och klådd på alla upptänk&#x00AD;
<pb n="42"/>
<lb/>liga vis. – Flickan fick behålla gåsen. Hon
<lb/>satte sig genast ner i en vrå och började gnaga
<lb/>på den.</p>
<p rend="indfirst">Då jag kom hem för att kläda om mig –
<lb/>jag skulle till en teater för att se ett stycke af
<lb/>en landsman och gammal skolkamrat – mot&#x00AD;
<lb/>togs jag af min värdinna, fru Schuster, med
<lb/>alla tecken på djup bestörtning och bottenlös
<lb/>förtviflan.</p>
<p rend="indfirst">– Herr Zederperch, sade hon, det har varit
<lb/>utmätning!</p>
<p rend="indfirst">– Har det varit utmätning hos er, fru
<lb/>Schuster? frågade jag. Det var ju tråkigt. Men
<lb/>jag inser inte hvad jag kan göra åt det!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, herr Zederperch, det har inte varit
<lb/>utmätning hos mig – hos er, herr Zederperch,
<lb/>har det varit utmätning!</p>
<p rend="indfirst">– Det var som fan! Har det varit ut&#x00AD;
<lb/>mätning hos mig?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, herr Zederperch! En Gerichtsvoll&#x00AD;
<lb/>zieher och en skräddare har varit här! De
<lb/>ville ta er frackkostym! Men den fick de
<lb/>inte: jag hänvisade till att herr Zederperch var
<lb/>Schriftsteller och att frackkostymen var nöd&#x00AD;
<pb n="43"/>
<lb/>vändig för honom i hans yrke! Då kunde de
<lb/>inte ta den! Men de ha tagit er teaterkikare
<lb/>och er badkappa! Jag är förtviflad, herr Zeder&#x00AD;
<lb/>perch, men det kunde jag inte hindra!</p>
<p rend="indfirst">– Tack, kära fru Schuster, svarade jag, jag
<lb/>brukar visserligen inte skrifva i frack, men
<lb/>det var ju mycket vänligt att ni räddade den.
<lb/>Saken rör sig tydligen om en väst, som jag hade
<lb/>beställt, men som inte blef sådan jag hade
<lb/>beställt den. Men här i Tyskland begagnar
<lb/>man alltså utmätning i förskott – utmätning på
<lb/>grund af en rent subjektiv, ännu obestyrkt
<lb/>fordran? För mig som svensk är det ett all&#x00AD;
<lb/>deles nytt rättsinstitut. Men det är ju alltid
<lb/>intressant att lära känna vilda folkslags seder ...</p>
<p rend="indfirst">Och så gick jag på teatern.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Dagarna gingo, veckorna också.</p>
<p rend="indfirst">Då och då fick jag med posten en skrifvelse
<lb/>från Rättvisan i München på blandadt tryckt
<lb/>och handskrifvet språk. Det handskrifna var
<lb/>naturligtvis oläslig tysk stil. Jag gaf hela saken
<lb/>fanken.</p>
<p rend="indfirst">Veckorna blefvo till månader. Efter cirka
<pb n="44"/>
<lb/>två månader fick jag med posten – inte som
<lb/>det brukas hos oss (man har ju någon erfaren&#x00AD;
<lb/>het!) af två stämningsmän – en stämning,
<lb/>eller rättare sagdt två: en från skräddaren och
<lb/>en från rätten – den senare hade som rubrik
<lb/>ordet »Ladung», hvilket betyder inbjudning –
<lb/>treflig bjudning! Jag »inbjöds» däri till »första
<lb/>muntliga förhandlingen i målet Lewerandroffski
<lb/>contra Zederperch» i justitiepalatset i München
<lb/>nästkommande onsdag kl. 9 f. m.</p>
<p rend="indfirst">Nu började en svår inre strid mellan min
<lb/>lättja och min nyfikenhet. Den första bjöd
<lb/>mig att fortfarande ge hela saken fanken och
<lb/>låta skräddaren behålla den misslyckade västen
<lb/>jämte teaterkikaren och badkappan. Men ny&#x00AD;
<lb/>fikenheten segrade. Det är intressant att lära
<lb/>känna vilda folkslags seder och bruk.</p>
<p rend="indfirst">Kvällen innan rättsförhandlingen skulle
<lb/>äga rum satt jag på Café Luitpold, som van&#x00AD;
<lb/>ligt. Där tänkte jag öfver hvad jag skulle
<lb/>säga och antecknade det med blyerts på några
<lb/>papperslappar. Ty det är mig omöjligt att utan
<lb/>förberedelse säga något förståndigt på ett främ&#x00AD;
<lb/>mande språk.</p>
<pb n="45"/>
<p rend="indfirst">Nästa morgon lyckades jag genom ett litet
<lb/>underverk krafla mig upp ur sängen i så god
<lb/>tid, att jag verkligen befann mig på slagfältet
<lb/>precis kl. 9. Den föregående nattens medita&#x00AD;
<lb/>tioner på Café Luitpold hade fyllt mig med
<lb/>segerstämning. Jag var viss om att vinna pro&#x00AD;
<lb/>cessen. Det fanns väl ingen möjlighet att
<lb/>skräddaren kunde få rätt i denna sak!</p>
<p rend="indfirst">Justitiepalatset i München är ett stort hus
<lb/>i modern barock. När man kommit in genom
<lb/>porten, befinner man sig i en stor ljusgård eller
<lb/>hall, som påminner om en operasalong i rokoko.
<lb/>»Die Ladung» – stämningen – hänvisade mig
<lb/>till rummet n:o 66. Jag lyckades efter en stunds
<lb/>kringirrande finna rummet. Det påminde om
<lb/>en skolsal i gamla ladugårdslandsskolan i Stock&#x00AD;
<lb/>holm, men tarfligare. På några nakna träbänkar
<lb/>sutto några ruskiga individer, bland hvilka jag
<lb/>upptäckte skräddaren. Vi utbytte en något stel
<lb/>hälsning. Bakom domarskranket syntes till en
<lb/>början inte en katt, men efter några minuter
<lb/>uppenbarade sig en ung domare med guldbågad
<lb/>pincenez, mörkt helskägg och klädd i den oemot&#x00AD;
<lb/>ståndligt skrattretande svarta kalott, som jag
<pb n="46"/>
<lb/>dittills hade antagit vara ett påhitt af Simpli&#x00AD;
<lb/>cissimus. Vid åsynen af denna kalott intogs jag
<lb/>af dystra aningar.</p>
<p rend="indfirst">Målet »Lewerandroffski contra Zederperch»
<lb/>uppropades omedelbart af en rättstjänare.
<lb/>Skräddaren och jag klefvo fram till domar&#x00AD;
<lb/>skranket.</p>
<p rend="indfirst">Domaren frågade mig, om jag hade något
<lb/>att invända mot stämningen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, litet! svarade jag. Den börjar rik&#x00AD;
<lb/>tigt nog: nämligen med det faktum, att jag
<lb/>har beställt en väst af käranden. Men ...</p>
<p rend="indfirst">Domaren afbröt mig här och dikterade för
<lb/>protokollföranden:</p>
<p rend="indfirst">– Skrif: svaranden erkänner sig ha beställt
<lb/>den ifrågavarande västen af käranden.</p>
<p rend="indfirst">– Nej ursäkta, svarade jag, jag har erkänt
<lb/>mig ha beställt en väst af käranden, men <hi rend="spaced">inte</hi>
<lb/>»den ifrågavarande västen». Jag har af käran&#x00AD;
<lb/>den beställt en väst med fem knapphål, men han
<lb/>har sytt en med sex.</p>
<p rend="indfirst">Här inföll skräddaren:</p>
<p rend="indfirst">– Det brukas alltid sex knapphål.
</p>
<p rend="indfirst">Domaren tog sig en liten funderare. Han
<pb n="47"/>
<lb/>strök kokett sitt svarta skägg. Och så sade han,
<lb/>vänd till mig:</p>
<p rend="indfirst">– Hvarför måste er väst nödvändigt ha
<lb/>fem knapphål?</p>
<p rend="indfirst">– Därför, svarade jag, att jag har ett väst&#x00AD;
<lb/>knappgarnityr, bestående af fem kalcedoner.
<lb/>De ha från början varit sex; men jag har tappat
<lb/>en. Därför har jag beställt en väst med fem
<lb/>knapphål.</p>
<p rend="indfirst">Den unge domaren frågade:</p>
<p rend="indfirst">– Hvad är egentligen »kalcedoner»?</p>
<p rend="indfirst">– Kalcedon, svarade jag, är en naturlig
<lb/>sten af gråblå färgskiftning, som räknas till de
<lb/>så kallade halfädelstenarna. Den är mycket
<lb/>tarflig i jämförelse med diamant och smaragd.
<lb/>Men till västknappar kan den begagnas.</p>
<p rend="indfirst">– Hm, sade domaren. Hvad har käranden
<lb/>att säga?</p>
<p rend="indfirst">Käranden yrkade i korthet och utan när&#x00AD;
<lb/>mare motivering, att jag skulle åläggas betala
<lb/>västen jämte omkostnaderna.</p>
<p rend="indfirst">Den unge domaren betraktade mig strängt
<lb/>och sade:</p>
<pb n="48"/>
<p rend="indfirst">– Vill svaranden betala västen jämte om&#x00AD;
<lb/>kostnaderna?</p>
<p rend="indfirst">Vid denna fråga skulle jag alldeles ha för&#x00AD;
<lb/>lorat fattningen, om jag inte kvällen förut hade
<lb/>berett mig på den på Café Luitpold och skrifvit
<lb/>upp svaret. Jag gräfde bland mina pappers&#x00AD;
<lb/>lappar och svarade, det vill säga läste innantill:</p>
<p rend="indfirst">– Herr domare. Jag trodde inte, att det
<lb/>här, på detta rum, längre var fråga om hvad
<lb/>jag vill eller inte vill. Jag har föreställt mig,
<lb/>att det är er uppgift som domare att helt enkelt
<lb/>afgöra saken efter att ha hört parterna. Och
<lb/>jag kommer naturligtvis att foga mig i ert af&#x00AD;
<lb/>görande, antingen jag vill eller inte. Illusionen
<lb/>att det finns en Rättvisa är en nödvändig illu&#x00AD;
<lb/>sion. På den hvilar hela samhället.</p>
<p rend="indfirst">De sista orden, sammanställningen af »illu&#x00AD;
<lb/>sion» och »rättvisa», tycktes göra den unge
<lb/>domaren en smula perplex. Ett ögonblick såg
<lb/>han ut, som om han tänkte döma mig till
<lb/>fängelse på vanlig fångkost för opassande upp&#x00AD;
<lb/>trädande inför rätten. Men i nästa ögonblick
<lb/>röjde hans ansikte mildhet och öfverseende:
<pb n="49"/>
<lb/>det var tydligen en halftokig utlänning han hade
<lb/>för sig ... Och han sade:</p>
<p rend="indfirst">– Ni vill alltså nödvändigt ha en dom?</p>
<p rend="indfirst">– Jag trodde, svarade jag, att det var
<lb/>därför jag var kallad hit på denna för mina
<lb/>vanor något tidiga morgontimma.</p>
<p rend="indfirst">– Mja, svarade domaren, en <hi rend="spaced">dom</hi> kan jag
<lb/>inte afkunna nu. Saken är för litet utredd.
<lb/>Vi måste inkalla en kommission af sakkunniga.</p>
<p rend="indfirst">En kommission af sakkunniga! Naturligt&#x00AD;
<lb/>vis skräddare! Jag kände jorden gunga under
<lb/>mig ...</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt frågade domaren:</p>
<p rend="indfirst">– Har ni fast bostad här i München?</p>
<p rend="indfirst">– Jag bor för ögonblicket på »Hotell Vier
<lb/>Jahreszeiten», svarade jag.</p>
<p rend="indfirst">– Och ni är beredd på att stanna här i
<lb/>München vintern öfver?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, fy tusan! – hade jag så när sagt,
<lb/>men jag sade bara: nej, jag har tänkt resa
<lb/>om ett par dar.</p>
<p rend="indfirst">Vid detta oskuldsfulla svar förklarades den
<lb/>unge domarens stränga ansikte plötsligt af ett
<lb/>ljust och soligt leende.</p>
<pb n="50"/>
<p rend="indfirst">– Det förändrar saken betydligt, sade han.
<lb/>När det förhåller sig på <hi rend="spaced">det</hi> viset, måste jag
<lb/>på det allvarligaste tillråda er att ingå på <hi rend="spaced">för&#x00AD;
<lb/>likning</hi>.</p>
<p rend="indfirst">– Mycket gärna, svarade jag. Jag är inte
<lb/>omedgörlig. Men hvad menas egentligen med
<lb/><hi rend="spaced">förlikning</hi>?</p>
<p rend="indfirst">– Därmed menas, svarade domaren, att ni
<lb/>betalar västen jämte omkostnaderna.</p>
<p rend="indfirst">Nu var jag fast! Jag hade ju redan gått
<lb/>in på förlikning! Det var bara att betala. Det
<lb/>hela blef 17 mark och 55 pfennige. Jag be&#x00AD;
<lb/>talade skräddaren 17:60, och då han inte kunde
<lb/>ge tillbaka, fick han alltså 5 pf. i drickspengar.</p>
<p rend="indfirst">För dessa 5 pf. gjorde mig skräddaren för
<lb/>öfrigt den tjänsten att visa mig vägen till det
<lb/>ställe, där jag skulle utfå mina konfiskerade
<lb/>ägodelar: kikaren och badkappan. De förvara&#x00AD;
<lb/>des i ett stort, brokigt hus med ett färgskim&#x00AD;
<lb/>rande klocktorn, huset bredvid justitiepalatset.
<lb/>Skräddaren rände i förväg, fyra trappor upp om
<lb/>jag minns rätt, in i ett stort kontor fullt af
<lb/>bleka och utsvultna tjänstemän. Skräddaren
<lb/>lyckades beveka en af dem att utlämna ett
<pb n="51"/>
<lb/>dokument, som berättigade mig att utfå mina
<lb/>tillhörigheter. Men jag kunde inte få dem strax;
<lb/>jag skulle afhämta dem mellan 4 och 5 samma
<lb/>dag.</p>
<p rend="indfirst">Och strax efter klockan fyra samma dag
<lb/>vandrade jag åter ned till det brokiga huset
<lb/>och befriade kikaren och badkappan ur deras
<lb/>två månaders fångenskap i ett hemskt och
<lb/>ruskigt källarhvalf. Och jag tänkte i mitt
<lb/>hjärta, medan jag vandrade hemåt i skum&#x00AD;
<lb/>rasket: Det här var något helt annat än Gustaf
<lb/>Adolfs resa i Tyskland ...</p>
<p rend="indfirst">Nästa morgon fick jag till min fasa ännu
<lb/>ett bref med den välbekanta stämpeln: Gerichts&#x00AD;
<lb/>vollzieherei, München. Hvad i helvete nu då?
<lb/>Jag trodde att saken var slut! Med darrande
<lb/>händer öppnade jag brefvet.</p>
<p rend="indfirst">Men det befanns vara ett fridens budskap,
<lb/>en dufva med ett oljeblad! Det var ett doku&#x00AD;
<lb/>ment – sista aktstycket i målet »Lewerand&#x00AD;
<lb/>roffski contra Zederperch» – som uttryckligen
<lb/>förklarade mig befogad att aflägsna rättens
<lb/>sigill från såväl kikaren som badkappan ...</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="52"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="53"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">HVEM ÄR JAG?</head>
<pb n="54"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="55"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En gång under en af mina irrfärder förde
<lb/>mig slumpen till Leipzig. Hvad jag hade där
<lb/>att göra är mig obegripligt; det var midt i
<lb/>sommaren, och konsertsäsongen i detta stora
<lb/>musikcentrum var stendöd. Kanske föresväf&#x00AD;
<lb/>vade det mig något om att fara ut och se på
<lb/>Breitenfeld och Lützen – jag tror till och med
<lb/>att jag ett ögonblick inbillade mig att Gustaf
<lb/>Adolfs graf skulle finnas vid Lützen, men så
<lb/>erinrade jag mig att han ligger begrafven i
<lb/>Riddarholmskyrkan, där jag själf någon dimmig
<lb/>novemberkväll för bortåt tjugufem år sedan
<lb/>var med om att sjunga »Hjältar som bedjen»
<lb/>utanför grafkoret ... Och Lützen fick vara,
<pb n="56"/>
<lb/>Breitenfeld också; det var så trassligt med
<lb/>kommunikationerna dit ut.</p>
<p rend="indfirst">Staden föreföll mig tröstlös i sommarhettan.
<lb/>Böcklins allbekanta »Toteninsel» i stadsmuseet
<lb/>blef en desillusion; dels förefaller den så liten,
<lb/>dels är färgen sådan att den – utan att jag
<lb/>rätt kan förklara hvarför – försvagar intrycket
<lb/>i stället för att stärka det. Och Max Klingers
<lb/>»Beethoven» kostade extra, som skräckrummet
<lb/>i ett vaxkabinett: den brydde jag mig inte om.
<lb/>Det nya Rådhuset är något af det vräkigaste
<lb/>jag sett i den vägen. Det gamla är naturligtvis
<lb/>trefligare och gömmer också på historiska min&#x00AD;
<lb/>nen. »Från dess altan» – upplyser resehand&#x00AD;
<lb/>boken – »talade i revolutionsåret 1848 teater&#x00AD;
<lb/>kassören Robert Blum till den upphetsade folk&#x00AD;
<lb/>massan.» Hvad herr teaterkassören sade och
<lb/>hvad det hade för effekt, därom upplyses ingen&#x00AD;
<lb/>ting – och jag är inte nyfiken ...</p>
<p rend="indfirst">Men <hi rend="spaced">Siegesdenkmal</hi> på torget utanför
<lb/>– <hi rend="spaced">Herrgottsakrament</hi>! Germania, fet
<lb/>och präktig! I pansar och sköld! Och nedanför
<lb/>i en nisch Wilhelm den store på sin kejsartron:
<lb/>så tänker sig den tyske borgaren Vårherre. Och
<pb n="57"/>
<lb/>så fyra ryttare i hörnen: framtill en kung och en
<lb/>kronprins, och baktill – på hundsfotten, så att
<lb/>säga – Bismarck och Moltke.</p>
<p rend="indfirst">Och jag gick till monumentets baksida och
<lb/>tog af mig hatten för Bismarck och bugade mig
<lb/>och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Gamla gosse! Här sitter du på hunds&#x00AD;
<lb/>fotten. Och då var det i alla fall du, som
<lb/>definitivt lyckades vänja Europas folkslag af
<lb/>med deras gamla ovana att då och då stämma
<lb/>möte i Tyskland – med en egendomlig förkär&#x00AD;
<lb/>lek just för trakten här omkring Leipzig – när
<lb/>de kände behof af att slåss! Det har blifvit
<lb/>slut på det nöjet, och det har du dragit försorg
<lb/>om; nu för tiden hålla sig slagskämparna helst
<lb/>till utkanterna af Europa. Och om du ännu
<lb/>lefde, finge du kanske Nobels fredspris. Frid
<lb/>vare med dig!</p>
<p rend="indfirst">Därefter gick jag in i Rådhuskällaren och
<lb/>förfriskade mig med en dunk iskallt rhenskt.</p>
<p rend="indfirst">Vid bordet bredvid sutto två herrar och
<lb/>spelade schack. Partiet led mot sitt slut, och
<lb/>för svart tycktes redan nederlagets skymning
<lb/>breda sig öfver slagfältet. Nu förhåller det sig
<pb n="58"/>
<lb/>så, att det bland schackspelare inte anses opas&#x00AD;
<lb/>sande att titta på andras spel, troligtvis af det
<lb/>skälet att det är omöjligt att låta bli. Jag tittade
<lb/>alltså och upptäckte därvid att svart, som just
<lb/>hade draget, med ett ganska enkelt litet tjufknep
<lb/>kunde rädda sig och göra remis. Men det
<lb/>behöll jag naturligtvis för mig själf. Jag var
<lb/>mycket spänd på att få se om svart skulle
<lb/>upptäcka det rätta draget; men han fann det
<lb/>inte utan uppgaf partiet som hopplöst. Segra&#x00AD;
<lb/>ren reste sig glad och nyter och gick sin väg.</p>
<p rend="indfirst">Nu, då partiet var slut, kunde jag inte neka
<lb/>mig den lilla grymheten att artigt visa den
<lb/>slagne det drag, med hvilket han kunde ha
<lb/><choice><sic>rättat</sic><corr resp="slaca">räddat</corr></choice> sitt skinn.</p>
<p rend="indfirst">– Verkligen ... ? Ja visst! Och han slog
<lb/>sig för pannan och okvädade sig själf med alla
<lb/>de invektiv, som en schackspelare i ett dylikt
<lb/>dystert ögonblick aldrig skonar sig själf för:
<lb/>nöt, fä, idiot!</p>
<p rend="indfirst">– Ni öfverdrifver, sade jag. Den som
<lb/>sitter bredvid och ser på ett parti har ofta
<lb/>lättare att se det rätta draget än den som är
<lb/>midt inne i spelet. Och jag är viss om att er
<pb n="59"/>
<lb/>motspelare inte heller såg draget, i så fall skulle
<lb/>han inte ha nekat sig det nöjet att påvisa det,
<lb/>sedan ni redan hade uppgifvit spelet.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, naturligtvis, svarade han – för
<lb/>resten, det här partiet skulle jag egentligen ha
<lb/>vunnit! Ack, herr doktor, ni skulle ha sett
<lb/>ställningen för tio minuter sedan, strax innan
<lb/>ni kom! Behagar ni ett parti?</p>
<p rend="indfirst">– Gärna, svarade jag. Men jag är inte
<lb/>doktor.</p>
<p rend="indfirst">– Är det möjligt? Hvad är ni då?</p>
<p rend="indfirst">– Bokhandlare.</p>
<p rend="indfirst">– Ah – så gissade jag alltså ändå rätt
<lb/>på sätt och vis! Och hvilken nationalitet?</p>
<p rend="indfirst">– Isländare, drog jag till med. (Ty jag
<lb/>tänkte, att jag kanske kunde komma att för&#x00AD;
<lb/>lora partiet, och i så fall behöfde han ju inte
<lb/>veta att jag var svensk.)</p>
<p rend="indfirst">– Högst intressant!</p>
<p rend="indfirst">Vi började spelet. Partiets förlopp kan
<lb/>jag lämpligast karaktärisera med samma ord
<lb/>som min motspelare hade begagnat om sitt
<lb/>förra parti: jag »skulle» egentligen ha vunnit
<lb/>det, <hi rend="spaced">men</hi> han vann det. Hans seger hade den
<pb n="60"/>
<lb/>verkan, att han tycktes fatta sympati och in&#x00AD;
<lb/>tresse för mig. Plötsligt halade han upp ett
<lb/>enormt visitkort och räckte mig det. Jag läste:</p>
<lb/>
<p rend="small center">HENRY R. HOUSTON-MAYER
<lb/>Grafolog. Institut, Leipzig 5. Box 42.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag låtsades söka efter ett visitkort men
<lb/>fann intet och improviserade ett namn ur
<lb/>Havamal.</p>
<p rend="indfirst">Herr Houston-Mayer fiskade upp en re&#x00AD;
<lb/>servoarpenna ur västfickan och räckte mig den:</p>
<p rend="indfirst">– Jag är grafolog, som ni ser, sade han.
<lb/>Om jag blott en gång haft ett skriftprof af en
<lb/>viss handstil till undersökning, igenkänner jag
<lb/>den sedan ögonblickligen bland tusen, bland
<lb/>tiotusen. Jag läser människors karaktär, deras
<lb/>vanor och böjelser, ur deras handstil. Jag
<lb/>läser deras lif – hufvuddragen af deras för&#x00AD;
<lb/>flutna och af deras tillkommande. Jag läste
<lb/>en gång i en mans handstil, att han var en
<lb/>hvad man kallar korrekt och till och med litet
<lb/>egenrättfärdig person, som minst af allt trodde
<lb/>sig själf vara i stånd att begå ett brott – och
<lb/>som dock <hi rend="spaced">skulle</hi> begå ett brott! Det är sex
<pb n="61"/>
<lb/>år sedan dess. För tre veckor sedan begick
<lb/>han brottet! Vill ni inte ha den artigheten att
<lb/>skrifva något på baksidan af detta kort – hvad
<lb/>som helst, på ert eget språk, som jag inte
<lb/>förstår, eller på hvilket språk som helst: jag
<lb/>tar skriftprofvet med mig hem, jag underkastar
<lb/>det en noggrann undersökning; i morgon vid
<lb/>den här tiden kunna vi ju träffas här och ta ett
<lb/>parti schack – jag är skyldig er revanche! –
<lb/>och sedan lämnar jag er en utförlig karak&#x00AD;
<lb/>täristik, gjord på grundval af ert skriftprof. Om
<lb/>ni finner karaktäristiken träffande, kan ni be&#x00AD;
<lb/>tala mig 5 mark om ni vill, i motsatt fall –
<lb/>ingenting!</p>
<p rend="indfirst">– Herr doktor, svarade jag (jag hade
<lb/>märkt att uppasserskan kallade honom så) –
<lb/>för det första kommer jag troligtvis att resa
<lb/>till Dresden i morgon bitti och måste alltså
<lb/>tyvärr afstå från ett revancheparti. Men för
<lb/>det andra: ni känner mitt yrke och min nationa&#x00AD;
<lb/>litet, det är redan något; ni har sett mig och
<lb/>talat med mig och till och med spelat schack
<lb/>med mig, det är ännu mera; och om jag finner
<lb/>er karaktäristik träffande – hur skall jag då
<pb n="62"/>
<lb/>kunna veta att den är grundad enbart på min
<lb/>handstil?</p>
<p rend="indfirst">– Ack, herr doktor, svarade han – ni
<lb/>har tydligen ingen aning om att grafologien är
<lb/>en <hi rend="spaced">vetenskap</hi>! Det är mycket sant, att jag
<lb/>på grund af de omständigheter ni nämnt redan
<lb/>kan ha bildat mig ett svagt och opålitligt om&#x00AD;
<lb/>döme om er karaktär. Men så snart jag har
<lb/>en enda skrifven rad af er hand till under&#x00AD;
<lb/>sökning håller jag mig enbart till den: det lilla
<lb/>jag på förhand visste eller trodde mig veta
<lb/>om er försvinner ur min föreställningskrets;
<lb/>jag rannsakar skrifttecknen och lyssnar till
<lb/>deras vittnesbörd, och till <hi rend="spaced">intet</hi> annat! Men
<lb/>– eftersom ni skall resa till Dresden ...</p>
<p rend="indfirst">Han lade sorgset sitt flintskalliga, smuts&#x00AD;
<lb/>rödskäggiga hufvud på sned och såg på mig
<lb/>med bedjande ögon – det ena var för resten
<lb/>ett emaljöga.</p>
<p rend="indfirst">Jag såg på min klocka, och vi skildes under
<lb/>manifestationer af oerhörd högaktning.</p>
<pb n="63"/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="chapter">
<head rend="center sectionname">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag reste nästa morgon, men inte till
<lb/>Dresden utan till Thüringen, och genom ödets
<lb/>och kommunikationstabellens outrannsaklighet
<lb/>hamnade jag i en liten håla vid namn Saalfeld.
<lb/>Det är en liten stad på 12,000 själar, eller
<lb/>kroppar om man så vill, och det är ingenting
<lb/>märkvärdigt hvarken med staden eller invå&#x00AD;
<lb/>narna. »London har tre millioner invånare,
<lb/>mest narrar,» skref en gång för många år sedan
<lb/>en berömd engelsman, och med en liten för&#x00AD;
<lb/>ändring i sifferuppgiften skulle han kanske ha
<lb/>sagt detsamma om Saalfeld. Men jag fann
<lb/>omgifningarna vackra och slog mig ner där tills
<lb/>vidare. Och värden på mitt hotell var åtmin&#x00AD;
<lb/>stone ingen narr, ty han var sitt eget factotum,
<lb/>portier och kypare och värd i en person och
<lb/>uppbar i sina olika egenskaper både hufvud&#x00AD;
<lb/>likviden och olika sorters drickspengar.</p>
<p rend="indfirst">Invånarna i Saalfeld tycktes ha en formlig
<lb/>mani att gifta sig: bara på mitt hotell hölls
<lb/>det bröllop minst ett par gånger i veckan. Att
<lb/>det var bröllop och inte födelsedagsfester eller
<pb n="64"/>
<lb/>andra jubiléer kunde jag se bland annat på
<lb/>serveterna: de voro brutna i form af två fåglar
<lb/>som kysstes. Det skulle väl vara dufvor, men
<lb/>det var mera likt ankor.</p>
<p rend="indfirst">Och naturligtvis fanns det också i denna
<lb/>afkrok af Thüringen en »Schwedenhügel», en
<lb/>höjdsträckning litet utanför staden, där Johan
<lb/>Banér en gång i tiden hade slagit läger med
<lb/>sina svenska och finska bondpojkar och sitt
<lb/>ytterst blandade sällskap i öfrigt. Och natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis fanns det en gammal kyrka, ett gammalt
<lb/>rådhus, ett par gamla stadsportar och en gam&#x00AD;
<lb/>mal borgruin – men alltsammans andra eller
<lb/>tredje klass, ingenting jämförligt med de gamla
<lb/>städer som turisterna ha »skyldighet mot sig
<lb/>själva» att se. Och mer än allt detta intres&#x00AD;
<lb/>serade det mig under mina vandringar att se,
<lb/>att bönderna i stadens närhet begagnade sina
<lb/>kor som dragare. Det har jag aldrig sett i
<lb/>Sverige. Och något som jag heller aldrig har
<lb/>sett i Sverige är tröskning med slaga; redan i
<lb/>min barndom – för trettio år sedan! – såg
<lb/>jag aldrig annat än tröskverk på logarna.
<lb/>Slagan trodde jag var ett redskap som numera
<pb n="65"/>
<lb/>bara fanns på Nordiska Muséet och liknande
<lb/>inrättningar. Men i Saalfeld fick jag se slagorna
<lb/>i verksamhet – en dag i slutet af juli kom jag
<lb/>förbi en loge, dörrarna stodo öppna, och åtta
<lb/>gamla kärringar tröskade säd med slagorna i
<lb/>högsta hugg! Det såg hvart ögonblick ut som
<lb/>om de måste slå hvarandra i skallen – jag
<lb/>kunde inte se på det länge, det var för hemskt.</p>
<p rend="indfirst">... Så tog det till att regna, dagar i sträck.
<lb/>Instängd på hotellet af regn, regn, regn. Jag
<lb/>satt i hotellkaféet och läste hvad som föll mig
<lb/>i händerna: tidningar, tidskrifter, veckotid&#x00AD;
<lb/>ningar, ja till och med en handelskalender! I
<lb/>en veckotidning såg jag ett porträtt af prinsen&#x00AD;
<lb/>regenten af Bayern, som just den sommaren
<lb/>fyllde 80 år. Och jag kom att tänka på Wittels&#x00AD;
<lb/>bacharna, denna underliga furstefamilj, som
<lb/>också Karl XII var släkt med ... Halftokiga
<lb/>nästan allesamman, utom de som voro hel&#x00AD;
<lb/>tokiga ... Till och med denne gamle prins
<lb/>Luitpold,<ptr target="#n1" n="*"/> som af allt att döma är en heders&#x00AD;
<lb/>gubbe och i de flesta hänseenden ganska klok,
<lb/>till och med han har <hi rend="spaced">sin</hi> lilla fluga. Då han
<lb/>
<note xml:id="n1" n="*" place="foot" rend="small">Död 1911.</note>
<pb n="66"/>
<lb/>låter fotografera sig, är han klädd som vanligt
<lb/>folk; men då han skall porträtteras af en målare
<lb/>eller en skulptör tar han det mera högtidligt:
<lb/>då spökar han ut sig i en gammal spansk hof&#x00AD;
<lb/>dräkt från femtonhundratalet – samma kostym
<lb/>som Don Juan har på Operan! Hvilken under&#x00AD;
<lb/>lig idé af en till så pass mogen ålder kommen
<lb/>man, hvars ansikte snarast ser ut att tillhöra en
<lb/>gammal pensionerad läroverksadjunkt ...</p>
<p rend="indfirst">Som jag satt där och bläddrade i tidskriften
<lb/>– »Heimath» vill jag minnas att den hette –
<lb/>föll mitt öga på en rubrik: »Grafologisk afdel&#x00AD;
<lb/>ning», redigerad af d:r Henry R. Houston-
<lb/>Mayer, Leipzig 5, Box 42.</p>
<p rend="indfirst">Min vän från Rådhuskällaren i Leipzig!</p>
<p rend="indfirst">Tidskriftens grafologiska afdelning var ba&#x00AD;
<lb/>serad på följande principer: Mot insändande
<lb/>af 1 Mark i frimärken och medföljande skrift&#x00AD;
<lb/>prof fick man en kort karaktäristik af sin person
<lb/>tryckt i tidskriften (under diskret signatur, ty
<lb/>alla karaktäristiker kunde ju inte bli bara
<lb/>smicker, det skulle rubba kundernas förtro&#x00AD;
<lb/>ende). För två Mark fick man en utförligare
<lb/>karaktäristik (på tio à tolf rader), och om man
<pb n="67"/>
<lb/>ville kosta på sig 5 Mark, fick man veta allt
<lb/>om sig själf, till och med de intimaste hemlig&#x00AD;
<lb/>heter – men denna karaktäristik skulle man få
<lb/>sig tillsänd som privatbref. Därefter följde en
<lb/>serie kortare porträttskisser af personer, som
<lb/>gripits af det sokratiska begäret att lära känna
<lb/>sig själfva. De voro inte alltid artiga. En
<lb/>ung dam fick läsa, att hennes värsta fel var
<lb/>afundsjuka, »på grund af att hon var mindre
<lb/>vacker och mindre eftersträfvad af de unga
<lb/>männen än åtskilliga af hennes väninnor». En
<lb/>herre fick den upplysningen att han var få&#x00AD;
<lb/>fäng, pedantisk och ville gifva sig sken af högre
<lb/>bildning och finare social ställning än han ägde.
<lb/>En dam i trettioårsåldern fick veta, att hon var
<lb/>på väg att duka under för vissa frestelser, men
<lb/>att hon i öfrigt var godhjärtad, »kanske alltför
<lb/>godhjärtad ...» Och så vidare. Jag är öfver&#x00AD;
<lb/>tygad om att de flesta af offren kände sig träf&#x00AD;
<lb/>fade på någon öm liktorn.</p>
<p rend="indfirst">Och i detta förfärliga idiotväder – det
<lb/>regnade och regnade – kände jag mig plöts&#x00AD;
<lb/>ligt själf smittad af ett oemotståndligt begär att
<lb/>ändtligen en gång få veta hvad jag gick för.
<pb n="68"/>
<lb/>Och med den slösaktighet som anses vara ut&#x00AD;
<lb/>märkande för vår nation, beslöt jag att kosta
<lb/>på mig icke mindre än 6 Mark och att för denna
<lb/>summa skaffa mig två porträtt – två speglar
<lb/>för min själ: en till 5 Mark, privat, och en till
<lb/>1 Mark, i »Heimath». Naturligtvis under olika
<lb/>signaturer. Först tog jag ett ark af mitt van&#x00AD;
<lb/>liga manuskriptpapper, i kvartformat, och efter
<lb/>ett par korta inledande rader i vanlig affärsstil
<lb/>vidfogade jag (utom 5 mark) som skriftprof en
<lb/>afskrift ur en tidningsartikel, som jag händelse&#x00AD;
<lb/>vis hade inom räckhåll. Jag skref alltså intet,
<lb/>som hvad innehållet beträffar kunde ge någon
<lb/>upplysning om min person; den vise mannen
<lb/>skulle blott ha min handstil att hålla sig till.
<lb/>Detta bref skref jag med min vanliga reservoar&#x00AD;
<lb/>penna, som är ganska brednäbbad och som var
<lb/>fylld med mitt eget medförda Filipstadsbläck.
<lb/>– Till det andra brefvet begagnade jag hotel&#x00AD;
<lb/>lets skrifmaterial: ett tarfligt brefpapper i alltför
<lb/>litet format, en dålig, spetsig penna och ett
<lb/>vidrigt gredelint bläck. Som följd af papperets
<lb/>ringa format och den spetsiga pennan blef min
<lb/>handstil denna gång litet mera petig och sam&#x00AD;
<pb n="69"/>
<lb/>manträngd, utan att jag i öfrigt gjorde det
<lb/>minsta försök att förställa den. Som skriftprof
<lb/>vidfogade jag denna gång ett par strofer ur ett
<lb/>poem i »Fliegende Blätter».</p>
<p rend="indfirst">Om mannen verkligen är skriftsakkunnig
<lb/>– tänkte jag – måste han ju trots dessa små
<lb/>yttre olikheter genast se, att handstilen i bägge
<lb/>brefven är identisk.</p>
<p rend="indfirst">Redan efter några dar kunde jag på Poste
<lb/>restante hämta den privata karaktäristiken. Den
<lb/>lydde:</p>
<p rend="indfirst">»Eder skrift, som är sällsynt uttrycksfull,
<lb/>förråder vid första ögonkastet vissa framträ&#x00AD;
<lb/>dande själsegenskaper – i första rummet en
<lb/>ovanlig energi, högstämd idealitet, fantasi och
<lb/>framför allt en härsklystnad, som lätt kunde
<lb/>urarta till despotism, om den icke vore förenad
<lb/>med en eminent intelligens. Trots en äre&#x00AD;
<lb/>lystnad, som icke känner några gränser, och
<lb/>trots en icke ringa och icke ogrundad tanke
<lb/>om Er själf, är Ni aldrig dum-stolt, förgudar
<lb/>icke Er själf, är tvärtom enkel och urban i Ert
<lb/>väsen och har den för alla <hi rend="spaced">stora själar</hi>
<lb/>gemensamma egenskapen att icke fördela Er
<pb n="70"/>
<lb/>artighet efter yttre rang. Ni är öppen och djärf,
<lb/>Ni säger Er mening utan omsvep och utan fruk&#x00AD;
<lb/>tan för följderna och har därmed förvärfvat
<lb/>många fiender. Men på samma gång förmår Ni
<lb/>att behärska elden i Ert inre och visa en lugn
<lb/>yta, hvarför många anse Er för en kylig och
<lb/>förbehållsam natur. Ni vantrifs bland ordinära
<lb/>själar. Ni tål ogärna motsägelse, och som en
<lb/>född härskarnatur kan Ni fara upp i häftighet;
<lb/>men då Ni i grunden är ett kärleksfullt gemyt
<lb/>med stor medfödd välvilja, är ni försonlig, hyser
<lb/>icke agg och förlåter lätt. – Ni har starkt
<lb/>utveckladt kritiskt sinne och är en utpräglad
<lb/>ordningsmänniska. – Eder idealitet har att
<lb/>kämpa mot starka världsliga drifter, hvilket
<lb/>skapar en säregen dualism i Er själ ... Därest
<lb/>Ni skulle finna denna karaktäristik träffande, ut&#x00AD;
<lb/>beder jag mig vördsamt Eder ärade rekommen&#x00AD;
<lb/>dation till vänner och bekanta.»</p>
<p rend="indfirst">Detta var verkligen mer än jag väntat mig
<lb/>för 5 Mark! Det var åtminstone valuta för
<lb/>pengarna! Jag kände mig formligen växa,
<lb/>medan jag läste det, och tankfullt upprepade
<lb/>jag för mig själf det varningsord, Marcus Aure&#x00AD;
<pb n="71"/>
<lb/>lius hviskade till sitt samvete: tag dig i akt, att
<lb/>du icke varder Cæsarernas like och smittas af
<lb/>deras laster! Vid middagsbordet hade jag all
<lb/>möda att afhålla mig från att läsa upp det för
<lb/>värden-kyparen. Det kändes så underligt att gå
<lb/>omkring alldeles ensam i denna tyska småstads&#x00AD;
<lb/>håla, där ingen människa visste hvilken tusan
<lb/>till karl jag var ...</p>
<p rend="indfirst">Men efter ett par dar kom nästa nummer af
<lb/>»Heimath». Jag slog genast upp den grafolo&#x00AD;
<lb/>giska afdelningen och läste under den signatur,
<lb/>hvarmed jag hade undertecknat brefvet n:o 2,
<lb/>följande korta porträttskiss till 1 mark:</p>
<p rend="indfirst">»Ni är en hvardagsmänniska, dock med en
<lb/>viss böjelse för tungsint grubbleri, särskildt
<lb/>öfver religiösa ämnen. Ni är försynt och und&#x00AD;
<lb/>fallande i Ert väsen, nästan kvinnligt vek. Ert
<lb/>ordningssinne är större än ert skönhetssinne.
<lb/>Ni är kritiskt anlagd och vantrifs bland ordinära
<lb/>själar, men af artighet döljer Ni det för Er
<lb/>omgifning.»</p>
<p rend="indfirst">Nyss hade jag känt mig som en Cæsar, en
<lb/>Napoleon. Nu kände jag mig betydligt redu&#x00AD;
<lb/>cerad. Hvad är jag – <hi rend="spaced">hvem</hi> är jag?</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">Det fick jag inte veta den gången – det
<lb/>enda jag fick veta var, att herr grafologen var
<lb/>en stor skämtare, och att han förstod sig på att
<lb/>lefva af det!</p>
<pb n="73"/>
</div3>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SVIPDAGARNA</head>
<pb n="74"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="75"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En afton träffade jag på Café Luitpold i
<lb/>München en resande landsman, som hade med
<lb/>sig Strindbergs »Tal till svenska nationen». Då
<lb/>han gick glömde han den kvar i den röda schagg&#x00AD;
<lb/>soffan. Jag kastade mig girigt öfver dyrgripen.</p>
<p rend="indfirst">Jag vill inte påstå att läsningen beredde
<lb/>mig något desillusion; boken var ungefär sådan
<lb/>som jag hade väntat. Då Fichte för cirka
<lb/>hundra år sedan skref sina »Tal till den tyska
<lb/>nationen», hade han ett och annat att säga, som
<lb/>verkligen angick den tyska nationen. Jag vet
<lb/>inte om det möjligen är för kontrastverkans
<lb/>skull som Strindberg har annekterat den beröm&#x00AD;
<lb/>da Fichteska titeln; i så fall är det ett lyckligt
<pb n="76"/>
<lb/>grepp. Hans »Tal till svenska nationen» visade
<lb/>sig – som jag hade väntat – bestå i en oaf&#x00AD;
<lb/>bruten jämmer och veklagan öfver hans kon&#x00AD;
<lb/>kurrenters orättvisa framgångar. En får Nobel&#x00AD;
<lb/>pris, en annan blir hedersdoktor, en tredje
<lb/>kommer in i Akademien, en fjärde blef professor
<lb/>i litteraturhistoria och dog helt plötsligt <hi rend="spaced">innan</hi>
<lb/>Strindberg ännu hunnit skälla ut honom som
<lb/>han tänkt – den skadan måste tas igen! Och
<lb/>»svenska folket» skall vara domare och vittne!
<lb/>Hvad: om Strindberg på en ledig stund skulle ta
<lb/>och läsa om den lilla biten om »Svenska folket»
<lb/>i <hi rend="spaced">Nya riket</hi>. Kanske kunde den gamle Strind&#x00AD;
<lb/>berg ha något att lära af den unge Strindberg
<lb/>– den unge Strindberg, af hvilken vi andra ha
<lb/>lärt så mycket. Hvad vi ha lärt af den gamle,
<lb/>det tala vi helst tyst om ...</p>
<p rend="indfirst">Men nog om det. Egentligen var det en
<lb/>historia jag ville berätta.</p>
<p rend="indfirst">Strindberg lider inte bara af Heidenstams
<lb/>och Levertins och de andras framgångar; han
<lb/>lider också af Axel Klinckowströms. Och det
<lb/>tycker jag går för långt! Han vrider sig af
<lb/>smärta och raseri öfver att Klinckowström för
<pb n="77"/>
<lb/>ett par år sedan fick Svenska akademiens stora
<lb/>pris för en teaterpjäs på vers om Olof Trätälja.
<lb/>Han har uppfattat detta pris som en personlig
<lb/>förolämpning mot sig.</p>
<p rend="indfirst">Men om det i någon mån kan lugna Strind&#x00AD;
<lb/>berg – ty allting blir lättare att bära när man
<lb/><hi rend="spaced">förstår</hi> – så är jag i tillfälle att upplysa,
<lb/>hvarför Klinckowström fick detta pris. Jag vill
<lb/>inte låta påskina, att jag har något formligt
<lb/>uppdrag därtill af Akademien; jag gör det
<lb/>fullkomligt frivilligt.</p>
<p rend="indfirst">Jag tror mig med full visshet våga påstå, att
<lb/>Akademien, då den gaf Klinckowström priset,
<lb/>alldeles icke lät sig ledas af något begär att
<lb/>förfördela Strindberg; men att Akademien där&#x00AD;
<lb/>emot icke kunde undgå att i någon mån påver&#x00AD;
<lb/>kas af ett i och för sig vackert och ädelt begär
<lb/>att sent omsider godtgöra en gammal oförrätt
<lb/>mot Klinckowström, eller kanske rättare ett
<lb/>gammalt misstag.</p>
<p rend="indfirst">Har Strindberg verkligen aldrig hört histo&#x00AD;
<lb/>rien om de båda Svipdagarna?</p>
<p rend="indfirst">Klinckowström skref en gång i blomman af
<lb/>sin ungdom ett stort poem om en viss Svipdag
<pb n="78"/>
<lb/>– jag anar inte hvem Svipdag var – och sände
<lb/>in det till Akademien. (Han var nämligen i den
<lb/>ekonomiska ställning, att han hade råd att
<lb/>vänta ett halfår på utbytet af sitt arbete. När
<lb/>vi andra hade skrifvit något, gick det naturligtvis
<lb/>ögonblickligen i trycket, och honoraret lyftes
<lb/>ögonblickligen, om det inte var lyft i förskott ...
<lb/>Däraf kommer det sig att Akademien så godt
<lb/>som aldrig får andra poem till bedömande än
<lb/>sådana som ingen förläggare eller tidnings&#x00AD;
<lb/>redaktör velat ha. Och däraf är åter följden den,
<lb/>att Akademien för att då och då kunna dela ut
<lb/>ett pris, är helt enkelt af den bittraste nöd
<lb/><hi rend="spaced">tvungen</hi> att vid sina prisbelöningar anlägga
<lb/>en mycket blygsam måttstock. Den saken tycks
<lb/>Strindberg inte ha tänkt på.) Förlåt parentesen!
<lb/>Klinckan sände alltså in sin Svipdag till Akade&#x00AD;
<lb/>mien någon skimrande vårdag något år i början
<lb/>af nittiotalet. Ljusa förhoppningar omfladdrade
<lb/>som små amoriner det tunga postpaketet.</p>
<p rend="indfirst">Klinckowström råkade vara litet bekant
<lb/>med Viktor Rydberg. Och Viktor Rydberg
<lb/>hade på något vis fått nys om att Klinckowström
<lb/>hade skrifvit ett poem om Svipdag; han läste
<pb n="79"/>
<lb/>därför poemet med det lilla plus af intresse och
<lb/>välvilja, som följer af personlig bekantskap;
<lb/>och vid ett sammanträffande med den unge
<lb/>skalden råkade han – oförsiktigt, mycket oför&#x00AD;
<lb/>siktigt! – undfalla sig en liten antydan om att
<lb/>det kanske rent af kunde bli fråga om ett litet
<lb/><hi rend="spaced">andra</hi> pris ... Den unge skalden lyckades med
<lb/>hjälp af sitt skägg – redan på den tiden det
<lb/>längsta skägg i Stockholm – dölja sina blan&#x00AD;
<lb/>dade känslor – blandningen af bitter missräk&#x00AD;
<lb/>ning, ty han hade naturligtvis hoppats på stora
<lb/>priset, och af vild segerglädje öfver att det i alla
<lb/>fall skulle bli ett pris! En guldmedalj, ett
<lb/>diplom! Ha!</p>
<p rend="indfirst">Men annorlunda stod det skrifvet i stjär&#x00AD;
<lb/>norna.</p>
<p rend="indfirst">Till det sammanträde i Skeppsbron 18, där
<lb/>prisfrågan skulle afgöras, kom Viktor Rydberg
<lb/>verkligen in från Djursholm – hvad han annars
<lb/>sällan lär ha gjort. Men han var en arbetets
<lb/>son, och han var trött. Och då sekreteraren
<lb/>med sin sömngifvande röst, som lär ha verkat
<lb/>säkrare än opium och kloral, började läsa upp
<lb/>poem efter poem, vers efter vers, pekoral efter
<pb n="80"/>
<lb/>pekoral, föll han nästan ögonblickligen i oskul&#x00AD;
<lb/>dens djupa sömn.</p>
<p rend="indfirst">Efter en stund blef han väckt af Sander,
<lb/>som satt bredvid honom. (»Sander betyder
<lb/>gös,» brukade Snoilsky säga, men det är en
<lb/>annan historia ...) Sander gaf honom en mild
<lb/>knuff med armbågen.</p>
<p rend="indfirst">– Hvad är det? frågade Rydberg.</p>
<p rend="indfirst">– Hvad tycker du om det där han nu läste
<lb/>opp? frågade Sander.</p>
<p rend="indfirst">Viktor Rydberg gnuggade sig i ögonen:</p>
<p rend="indfirst">– Jag hörde inte så noga på, sade han.</p>
<p rend="indfirst">– Det var synd, svarade Sander. För det
<lb/>var ett ovanligt blomstrande pekoral. Och det
<lb/>passade hvarken med din eller min mytologi.</p>
<p rend="indfirst">– Så, sade Rydberg, hvad var det om?</p>
<p rend="indfirst">– Det var något om Svipdag, svarade
<lb/>Sander.</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="spaced">Svipdag</hi>? Men det poemet har jag
<lb/>läst! Och det är mycket bra och är precis efter
<lb/>min mytologi!</p>
<p rend="indfirst">Och Viktor Rydberg bad om ordet och höll
<lb/>ett litet anförande, hvari han sade det som han
<lb/>hade tänkt säga om Svipdag, framhöll poemets
<pb n="81"/>
<lb/>förtjänster, gled med varsam hand öfver dess
<lb/>svagheter och slutade med att föreslå ett andra
<lb/>pris.</p>
<p rend="indfirst">Förslaget mötte intet nämnvärdt motstånd.
<lb/>De andra äldre herrarna hade inte heller »hört
<lb/>så noga på». Svipdag fick andra pris, och Viktor
<lb/>Rydberg for hem till Djursholm med godt sam&#x00AD;
<lb/>vete.</p>
<p rend="indfirst">Men o ve och förbannelse! O satan och
<lb/>helvete! O slumpens grymma lek, o ödets
<lb/>oberäkneliga kastrull! Den Svipdag, som sekre&#x00AD;
<lb/>teraren nyss hade läst upp och som på Viktor
<lb/>Rydbergs rekommendation hade fått andra
<lb/>priset, var inte Klinckowströms Svipdag. Den
<lb/>var af en annan skald, som oberoende af
<lb/>Klinckowström hade gått af och an på sin kam&#x00AD;
<lb/>mare och också han drömt om Svipdag, grubblat
<lb/>öfver Svipdag. Och det var <hi rend="spaced">hans</hi> poem, som
<lb/>nu hade fått pris. Det var Oskar Bensows
<lb/>Svipdag.</p>
<p rend="indfirst">Senare upplästes Klinckowströms Svipdag.
<lb/>Den fick nöja sig med ett skymfligt hedersom&#x00AD;
<lb/>nämnande. Den bättre välsignelsen var redan
<lb/>bortgifven. Isak kunde inte ta tillbaka den
<pb n="82"/>
<lb/>välsignelse, som han af misstag gifvit åt Jakob,
<lb/>för att ge den åt Esau. Det stod inte i hans
<lb/>makt.</p>
<p rend="indfirst">Man kan tänka sig Klinckowströms berät&#x00AD;
<lb/>tigade grämelse och raseri. Det är något som
<lb/>jag tror att Strindberg har goda förutsättningar
<lb/>att förstå. Man kan också tänka sig Oskar
<lb/>Bensows känslor, när det småningom började
<lb/>dunsta ut att hans andra pris egentligen berodde
<lb/>på ett misstag ... Och det värsta var, att när
<lb/>bägge Svipdagarna något senare kommo ut i
<lb/>tryck, var det uppenbart för enhvar (d. v. s. för
<lb/>de få som af någon löjlig slump råkade läsa
<lb/>dem) att det <hi rend="spaced">måste</hi> vara ett misstag.</p>
<p rend="indfirst">Det kunde naturligtvis inte undvikas att
<lb/>bägge Svipdagsskalderna en tid tittade lite snedt
<lb/>på hvarandra. Slutet blef att de kommo öfver&#x00AD;
<lb/>ens att fara ut till Djursholm och affordra Viktor
<lb/>Rydberg en förklaring. Då förhandlingarna
<lb/>skulle börja, drog Klinckowström upp en mo&#x00AD;
<lb/>dern Browning och lade den framför sig på
<lb/>bordet. Bensow drog fram en revolver af något
<lb/>billigare typ och lade den på bordet.</p>
<pb n="83"/>
<p rend="indfirst">Viktor Rydberg betraktade skjutvapnen
<lb/>med intresserad förvåning.</p>
<p rend="indfirst">– Jaså, sade han, är det på det viset?
<lb/>Hvarpå han gick in i ett annat rum och hämtade
<lb/>sin gamla fäderneärfda ryttarpistol och lade den
<lb/>framför sig på bordet.</p>
<p rend="indfirst">– Nu kan vi börja! sade han.</p>
<p rend="indfirst">Hur Viktor Rydberg sedan utredde saken
<lb/>har jag glömt, men naturligtvis blef det punsch
<lb/>och toddy och frid och försoning.</p>
<p rend="indfirst">Nu hemställer jag till Strindberg, om han
<lb/>inte finner det rättvist och billigt, att Akademien
<lb/>senare begagnade ett lämpligt tillfälle att ge
<lb/>Klinckowström en liten upprättelse?</p>
<p rend="indfirst">Jag hör i andanom Strindbergs svar:</p>
<p rend="indfirst">– Men när får jag upprättelse för de
<lb/>tusentals bofstreck och förföljelser jag varit
<lb/>utsatt för?</p>
<p rend="indfirst">Vi böra hoppas att Strindberg får upprät&#x00AD;
<lb/>telse i himlen, om inte förr. Han tror ju på
<lb/>himlen. Hvarför bråkar han då så förbaskat
<lb/>med de dumma jordiska tingen?</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="84"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="85"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">FILOSOFEN FRÅN KYRENE</head>
<pb n="86"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="87"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Aristippos från Kyrene hörde till Sokrates’
<lb/>vänner, men icke till hans lärjungar: han hade
<lb/>sitt hufvud för sig och följde ingen lärare.
<lb/>Han skilde sig från andra filosofer däri att
<lb/>han vårdade sin kropp, klädde sig väl och
<lb/>icke gjorde någon hemlighet af att han älskade
<lb/>vällust. Han brukade säga: »Människorna tro
<lb/>sig sträfva efter lycka; men de sträfva i verk&#x00AD;
<lb/>ligheten icke efter lycka utan efter vällust.
<lb/>Lyckan är en inbillning, en skugga, ett sken;
<lb/>men vällusten är verklig. Det är möjligt, att
<lb/>det finns människor som icke sträfva efter väl&#x00AD;
<lb/>lust; men orsaken därtill är att deras förstånd
<lb/>är omtöcknadt och deras omdöme bakvändt.»</p>
<pb n="88"/>
<p rend="indfirst">En vacker aprildag ett par år efter Sokrates’
<lb/>död flanerade han på Skuggmätargatan i Athén.
<lb/>Då han kom till hörnet af Nymånens gränd,
<lb/>var han nära att trampa på en liten sandödla,
<lb/>som skyggt och snabbt kilade i väg mellan de
<lb/>hvita stenskärfvorna. Han betraktade tankfull
<lb/>det lilla djuret, och då han åter såg upp,
<lb/>fäste han sin blick vid en liten solbelyst sky,
<lb/>som just gled fram öfver Akropolis, och som
<lb/>hade formen af en liten ödla. Han kom därvid
<lb/>att tänka på det gåtfulla sammanhang mellan
<lb/>de himmelska och de jordiska fenomenen, hvar&#x00AD;
<lb/>öfver de gamle hade grubblat så mycket, så
<lb/>vist och så förgäfves.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt tilltalades han af två främlingar
<lb/>med orden:</p>
<p rend="indfirst">– Är du icke Aristippos från Kyrene?</p>
<p rend="indfirst">Sådant hände honom ofta, nästan dagligen,
<lb/>ty han var en ryktbar man; men då han icke
<lb/>ville bli störd i sina tankar, brukade han oftast
<lb/>svara: »Nej, han är bortrest,» eller: »Nej, han
<lb/>dog i förra veckan.» Men ledd af någon hemlig
<lb/>ingifvelse svarade han denna gång mot sin
<lb/>vana:</p>
<pb n="89"/>
<p rend="indfirst">– Jo, det är jag; hvarmed kan jag stå till
<lb/>tjänst?</p>
<p rend="indfirst">– Vi äro sända, svarade den ena af de
<lb/>båda männen, från den store tyrannen Dio&#x00AD;
<lb/>nysius i Syrakusa. Han har hört talas om din
<lb/>vishet, och han har sänt oss för att erbjuda
<lb/>dig en lika lysande som förmånlig anställning
<lb/>som hofnarr, filosof och informator för kron&#x00AD;
<lb/>prinsen, den unge Dionysius.</p>
<p rend="indfirst">Aristippos lämnade ogärna staden; men
<lb/>han hade dåliga affärer, och då de båda främ&#x00AD;
<lb/>lingarna hade med sig en stor penninggåfva från
<lb/>fursten, mottog han anbudet. Dock sade han,
<lb/>att han först hade viktiga angelägenheter att
<lb/>besörja i Korint, så att han först efter två
<lb/>eller tre månader kunde göra resan därifrån till
<lb/>Syrakusa.</p>
<p rend="indfirst">I Korint uppsökte han kurtisanen Laïs, som
<lb/>han kände sedan sin ungdom, då han på sin
<lb/>första resa från fädernestaden i Afrika hade
<lb/>landstigit i Korint. Nu tillbragte han där två
<lb/>månader med henne, fördrifvande tiden med
<lb/>kärlek, glada fester och filosofiska samtal; och
<pb n="90"/>
<lb/>då han skulle resa, sade hon till honom, att
<lb/>han hade gjort henne med barn.</p>
<p rend="indfirst">– O, kvinna, svarade filosofen, om du
<lb/>lägger dig i ett dike, fullt af brännässlor, hur
<lb/>kan du då efteråt så bestämt veta hvilken nässla
<lb/>som har bränt dig?</p>
<p rend="indfirst">Men han gaf henne en stor penningsumma;
<lb/>och då någon förebrådde honom att detta var
<lb/>ovärdigt en filosof, svarade han:</p>
<p rend="indfirst">– Hvarför skulle det vara mera föraktligt
<lb/>att älska vällust framför pengar än att älska
<lb/>pengar framför vällust?</p>
<p rend="indfirst">Och under sjöresan fick han ångra, att han
<lb/>icke hade gifvit Laïs alla sina pengar, utan
<lb/>behållit en liten virkad silkespung med guld&#x00AD;
<lb/>mynt. Ty då skeppet hade lämnat Korints
<lb/>hamn och gungade på det vinfärgade hafvet,
<lb/>fann han, att besättningen hade ett mer än
<lb/>misstänkt utseende. Han såg några af sjö&#x00AD;
<lb/>folket – fullkomliga boffysionomier – stå och
<lb/>mumla sinsemellan, medan de kastade giriga
<lb/>blickar på den förnämt klädde filosofen och
<lb/>på hans silkespung, mellan hvars maskor guldet
<lb/>glänste dem i ögonen. Han uppfattade ögon&#x00AD;
<pb n="91"/>
<lb/>blickligen situationen, lossade pungen från gör&#x00AD;
<lb/>deln, lutade sig fram öfver relingen och lät
<lb/>den, liksom af en olyckshändelse, falla i hafvet,
<lb/>hvarefter han högljudt klagade öfver sin för&#x00AD;
<lb/>lust och sin så plötsligt iråkade fattigdom. Där&#x00AD;
<lb/>med räddade han sitt lif, i det han väl visste,
<lb/>att medan lifvet är oersättligt, kunna pengar
<lb/>alltid förvärfvas på nytt. Och då det sedan
<lb/>uppstod en storm och vågorna slogo öfver
<lb/>skeppet med hvitt skum och Poseidon syntes
<lb/>skymta med hvitgrönt skägg och hotfull min,
<lb/>vart han blek och darrande. En af det härdade
<lb/>sjöfolket sade då:</p>
<p rend="indfirst">– Hur kommer det sig att du, som är en
<lb/>så stor filosof, darrar inför en fara, som vi
<lb/>enkla sjöbussar förakta?</p>
<p rend="indfirst">Därtill svarade filosofen:</p>
<p rend="indfirst">– Det är ju en förbannad skillnad på
<lb/><hi rend="spaced">risk</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Sjömännen sågo förbluffade på hvarandra.
<lb/>De förstodo icke hvad han menade. Men han
<lb/>menade, säga några författare, att dessa tarfliga
<lb/>skälmars lif icke hade något värde som kunde
<lb/>jämföras med hans. Jag tror att det låg en
<pb n="92"/>
<lb/>ännu djupare och på samma gång tydligare
<lb/>mening i hans ord: han hade föresatt sig att
<lb/>efter framkomsten till Syrakusa laga så, att alla
<lb/>dessa fähundar skulle bli hängda; och han
<lb/>syftade kanske på samma gång på det gamla
<lb/>ordspråket: »den drunknar inte, som är född
<lb/>för galgen.»</p>
<p rend="indfirst">Det anses, att det var under denna sjöresa
<lb/>han författade sin berömda afhandling »Till
<lb/>Laïs, angående en spegel».</p>
<p rend="indfirst">Vid framkomsten till Syrakusa begaf han
<lb/>sig genast till furstens palats och bad honom
<lb/>om tusen drakmer, i det han sade sig på öfver&#x00AD;
<lb/>resan ha blifvit plundrad af sjömännen.</p>
<p rend="indfirst">– Du vise filosof, svarade tyrannen Dio&#x00AD;
<lb/>nysius, man har sagt mig, att du vid en offent&#x00AD;
<lb/>lig disputation i Athén härom året försvarade
<lb/>den satsen: »den vise har inga behof.» Och
<lb/>nu har du knappt hunnit komma i land i Syra&#x00AD;
<lb/>kusa förrän du ber mig om pengar?</p>
<p rend="indfirst">– Ers majestät, svarade filosofen, affä&#x00AD;
<lb/>rerna först! Sedan skall jag filosofiskt besvara
<lb/>er filosofiska fråga.</p>
<p rend="indfirst">Dionysius, nyfiken att höra svaret, lät en
<pb n="93"/>
<lb/>af sina slafvar öfverräcka honom ett ciselerat
<lb/>kopparskrin med tio tusen oboler.</p>
<p rend="indfirst">Och med detta skrin i handen sade Arist&#x00AD;
<lb/>ippos:</p>
<p rend="indfirst">– Ädle furste! Det är sant att jag i Athén
<lb/>har försvarat den satsen: »Den vise har inga
<lb/>behof.» Och jag är själf ett exempel på san&#x00AD;
<lb/>ningen af denna sats. Ty med de pengar, som
<lb/>du nyss har gifvit mig, har jag för den när&#x00AD;
<lb/>maste tiden – och hvem vågar blicka längre
<lb/>fram? – inga behof.</p>
<p rend="indfirst">Det anses att tyrannen lät sig nöja med
<lb/>detta svar. I hvarje fall fann han behag i
<lb/>Aristippos och antog honom till hofnarr, filosof
<lb/>och informator för sin son, den unge Dionysius.
<lb/>Och som en särskild nåd utbad sig Aristippos
<lb/>att sjömännen på det fartyg, med hvilket han
<lb/>hade gjordt resan från Korint, skulle bli hängda.
<lb/>Denna nåd blef beviljad, och de blefvo alla
<lb/>upphängda med rep på tvåarmade galgar i
<lb/>form af bokstafven T. Dessa galgar stodo
<lb/>på Galgberget eller Hufvudskalleplatsen nord&#x00AD;
<lb/>väst om staden, på en liten bergknalle. Och
<lb/>där hängde många lik af tjufvar och landsvägs&#x00AD;
<pb n="94"/>
<lb/>röfvare och af några, som varit tjänare hos
<lb/>sådana som hade utspritt smädeskrifter om
<lb/>tyrannen.</p>
<p rend="indfirst">Vid hofvet i Syrakusa träffade Aristippos
<lb/>två af sina umgängesvänner från Athén, filo&#x00AD;
<lb/>sofen Platon och poeten Timon. Platon var
<lb/>en torr och pedantisk person, som aldrig kunde
<lb/>upphöra att förebrå Aristippos hans slösaktiga
<lb/>lefnadssätt. Men denne fann sig och svarade:
<lb/>»Är icke Dionysius en hederlig karl?» – Detta
<lb/>vågade Platon i tyrannens närvaro icke be&#x00AD;
<lb/>strida. – »Och lefver han icke ännu mera
<lb/>slösaktigt än jag?»</p>
<p rend="indfirst">Där fick Platon så han teg!</p>
<p rend="indfirst">Men Timon (hvilken icke får förväxlas med
<lb/>Timon Misantropen, som lefde i Athén på Pe&#x00AD;
<lb/>rikles tid) skref på ett oliveblad följande smäde&#x00AD;
<lb/>vers om Aristippos:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind2"><lg><l>Den glada doktorn från Kyrene</l>
<l>är mycket mindre vis än kåt,</l>
<l>och i hans lära, hvad man mene,</l>
<l>följs sanningen med lögnen åt.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Åt denna vers skrattade tyrannen hjärtligt
<lb/>och förärade poeten en penningsumma.</p>
<pb n="95"/>
<p rend="indfirst">Men Aristippos var icke blott en stor filo&#x00AD;
<lb/>sof utan också en angenäm sällskapsman, om
<lb/>hvilken det berättas många lustiga och älsk&#x00AD;
<lb/>värda infall. Då sålunda tyrannen en gång
<lb/>under ett gästabud i ett anfall af dåligt lynne
<lb/>sparkade ut honom på gatan, sade han till
<lb/>honom: »Jag ser att du vill hedra gatan mera
<lb/>än ditt eget palats.» – Och då Simus, konun&#x00AD;
<lb/>gens hofmästare, som egentligen var en usel
<lb/>slaf från Phrygien och en stor kanalje, men
<lb/>som hade samlat stora rikedomar i furstens
<lb/>tjänst, visade honom omkring i sin nybyggda
<lb/>villa, som var byggd af marmor och rikt
<lb/>smyckad med dyrbara stenar, uttryckte Arist&#x00AD;
<lb/>ippos i artiga ord sin beundran öfver all denna
<lb/>elegans och spottade därefter värden i ansiktet.
<lb/>Något förvirrad frågade Simus: »Vad är menin&#x00AD;
<lb/>gen?» – »Tag inte illa upp,» svarade filosofen,
<lb/>»men jag behöfde spotta; och du har så fint
<lb/>här öfverallt, hvart jag vänder mig, att jag inte
<lb/>kunde finna något lämpligare ställe att
<lb/>spotta på.»</p>
<p rend="indfirst">Äfven om denna tilldragelse skall Timon
<pb n="96"/>
<lb/>på tyrannens uppdrag ha författat ett poem;
<lb/>det har gått förlorat.</p>
<p rend="indfirst">Man berömde Aristippos för att han alltid
<lb/>förblef sig själf, hur mycket än allt förvandlades
<lb/>omkring honom, och Straton sade: »Det finns
<lb/>i hela världen bara en Aristippos, som alltid
<lb/>förblir den samme, antingen han är klädd i
<lb/>purpur eller i trasor.»</p>
<p rend="indfirst">Då Aristippos började blifva något till åren,
<lb/>drog han sig med sin dotter Arete tillbaka till
<lb/>sin fädernestad Kyrene. Denna Arete var en
<lb/>högt begåfvad kvinna, och far och dotter
<lb/>ägnade sig nu gemensamt åt att utveckla sin
<lb/>filosofiska lära. De lärde, att den vise aldrig
<lb/>kan känna afund eller falla offer för vidskepelse,
<lb/>men att han icke är fritagen från att känna
<lb/>sorg och fruktan. De lärde, att man blott kan
<lb/>förstå tingen sådana de te sig för oss, men att
<lb/>man icke kan lära känna deras ursprung eller
<lb/>deras egentliga väsen. De lärde också, att lifvet
<lb/>och döden bägge äro önskvärda, emedan bägge
<lb/>stå i öfverensstämmelse med människans natur.</p>
<p rend="indfirst">I Kyrene fanns det vid denna tid, liksom i
<lb/>nästan alla medelhafsstäder, en judisk syn&#x00AD;
<pb n="97"/>
<lb/>agoga. Rabbinen, en ännu ung man, var olik
<lb/>de flesta af sina landsmän däri, att han kunde
<lb/>disputera i filosofi och till och med i religion
<lb/>utan hetta och fanatism. Aristippos fattade ett
<lb/>slags vänskap för honom, och under svala
<lb/>kvällar gingo de ofta längs hafsstranden för&#x00AD;
<lb/>sänkta i långa samtal, medan stjärnorna tändes.
<lb/>Rabbinen var en svårmodig och grubblande
<lb/>man, och ofta hörde Aristippos honom säga:
<lb/>»Allt är fåfänglighet, och det finns ingenting
<lb/>nytt under solen.» Men åtskilligt af det, som
<lb/>Aristippos sade, vann hebréens öra och man
<lb/>har tyckt sig finna vissa spår däraf i de tankar,
<lb/>som han ibland i ensliga stunder kastade ned
<lb/>på hebreiska och som senare blefvo kända under
<lb/>namn af <hi rend="spaced">Kohelet</hi> eller »Predikaren».</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="98"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="99"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">KUNG CHEREBERT</head>
<pb n="100"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="101"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Åter börja dagarna förlängas och ljusna,
<lb/>och solen kommer igen. Midvinterrusket är
<lb/>förbi, och snön faller hvit öfver den »ovanligt
<lb/>ruskiga» jullitteraturen – »rena horhistorier»,
<lb/>som en aktad kritiker med rätta skref i en aktad
<lb/>tidning. Låtom oss från dessa litteraturens
<lb/>efemära dagsländor vända våra blickar mot
<lb/>häfdernas lysande blad, mot gångna tiders stor&#x00AD;
<lb/>het och adel. Men jag vill icke tala om Alexan&#x00AD;
<lb/>der, Cæsar eller Napoleon; de äro för utslitna.
<lb/>Jag vill med ledning af en gammal författare,
<lb/>som jag icke ser mig i stånd att namnge, eme&#x00AD;
<lb/>dan han icke namnger sig själf (Ch. Perdricault
<lb/>har dock påvisat att arbetet i fråga i hvarje fall
<pb n="102"/>
<lb/>icke är af Pascal), berätta om Cherebert, som
<lb/>af några författare kallas Caribert, i senare
<lb/>hälften af sjätte århundradet konung af Neu&#x00AD;
<lb/>strien och Paris.</p>
<p rend="indfirst">Konung Cherebert var förmäld med drott&#x00AD;
<lb/>ning Ingoberge (att döma af namnet måhända
<lb/>en svensk eller dansk flicka), en furstinna af
<lb/>upphöjd dygd, som älskade honom ömt. Chere&#x00AD;
<lb/>bert satte emellertid jakten öfver alla andra
<lb/>nöjen; för det mesta kom han först sent på
<lb/>natten hem till drottning Ingoberge, och trött
<lb/>af dagens ansträngningar somnade han genast.
<lb/>Drottningen, som förgäfves sökte väcka hans
<lb/>intresse för det som med rätta intresserade
<lb/>henne, beklagade sig öfver denna brist på
<lb/>gemensamhet i intressen för två af sina hof&#x00AD;
<lb/>damer, fröken Méroflède och fröken Marcovèse.
<lb/>De voro systrar, och ehuru de blott voro döttrar
<lb/>af en ullkardare, hedrade drottningen dem med
<lb/>sitt förtroende, emedan de hade fått en from
<lb/>uppfostran i ett kloster. Marcovèse var en tyst
<lb/>och allvarlig ung kvinna; Méroflède hade ett
<lb/>gladare väsen; hon dansade väl och spelade
<lb/>flera instrument. Dessa flickor gåfvo drott&#x00AD;
<pb n="103"/>
<lb/>ningen det rådet att anordna några fester, som
<lb/>kunde förströ konung Cherebert och hålla
<lb/>honom hemma i kungliga slottet. De instude&#x00AD;
<lb/>rade ett slags herdinnebalett (den författare,
<lb/>jag följer, skref under Ludvig XIV och ger må&#x00AD;
<lb/>hända omedvetet en smula af sin egen tids
<lb/>färg åt skildringen af Merovingernas hoflif),
<lb/>hvari Méroflède gjorde stor succès och tillvann
<lb/>sig de mest smickrande loford af konungens
<lb/>egen mun: »han fann ett sådant behag i hennes
<lb/>konversation och fann henne så angenäm i sitt
<lb/>sätt,» att han helt och hållet slutade upp med
<lb/>att gå på jakt. Hjortarna och hararna fingo
<lb/>mera anledning än drottning Ingoberge att
<lb/>glädja sig öfver resultatet af de båda systrarnas
<lb/>råd. Méroflède, som var ärelysten, glömde sina
<lb/>plikter mot sin härskarinna för de nya plikterna
<lb/>mot sin suverän.</p>
<p rend="indfirst">Men hon var kokett; och hennes skälmska
<lb/>ögon kunde aldrig låta bli att lägga snaror
<lb/>för dem, som hade mod att möta hennes blickar.
<lb/>Och åtskilliga hade det modet. Hennes syster
<lb/>Marcovèse, som trots sitt mera stilla och all&#x00AD;
<lb/>varliga väsen hvarken ansåg sig vara mindre
<pb n="104"/>
<lb/>vacker eller mindre begåfvad än hon, upp&#x00AD;
<lb/>fattade det som sin undersåtliga plikt att fästa
<lb/>konungens uppmärksamhet på Méroflèdes vid&#x00AD;
<lb/>lyftigheter. Hon framställde saken så fint, att
<lb/>hon inte tycktes ha någon annan afsikt därmed
<lb/>än systerns moraliska förbättring och hennes
<lb/>räddning för den eviga saligheten. Men under
<lb/>de samtal, som hon hade med konung Chere&#x00AD;
<lb/>bert om detta ämne, vande sig konungen vid
<lb/>att ha henne till förtrogen, och efter någon tid
<lb/>födde hon honom en son, som emellertid afled
<lb/>vid späd ålder. Då Méroflède tyckte sig märka
<lb/>att hennes stjärna var i nedgående, ägnade hon
<lb/>ånyo all den glöd, hvaraf hon var mäktig, åt
<lb/>konung Cherebert, så att han hvarken kunde
<lb/>undvara den ena eller den andra och icke
<lb/>kunde säga ens till sin biktfader hvem af dem
<lb/>han älskade mest. Han var så strängt upp&#x00AD;
<lb/>tagen af dem bägge, att han blott fick föga tid
<lb/>öfrig för sina staters intressen och ingen alls
<lb/>för drottning Ingoberge. Denna olyckliga drott&#x00AD;
<lb/>ning hade redan länge haft anledning att ångra,
<lb/>att hon velat göra sin gemål känslig för kär&#x00AD;
<lb/>lekens nöjen, och sörjde bittert den hänsvunna
<pb n="105"/>
<lb/>tid, då han blott jagade skogarnas vilda djur.
<lb/>Förgäfves hade hon vändt sig till biskopen af
<lb/>Paris, Saint-Germain; konung Cherebert bad
<lb/>herr biskopen dra för fan i våld och inspärrade
<lb/>drottning Ingoberge i ett kloster.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid kunde omständigheterna – så&#x00AD;
<lb/>dana den gamle anonyme sextonhundratals&#x00AD;
<lb/>författaren återger dem – inte undgå att med&#x00AD;
<lb/>föra en viss rivalitet mellan de båda systrarna
<lb/>Méroflède och Marcovèse. Konung Cherebert
<lb/>ansträngde sig förgäfves att försona dem. Trött
<lb/>på det eviga grälet började han återtaga sina
<lb/>gamla vanor: han gick på jakt och lät Méro&#x00AD;
<lb/>flède och Marcovèse gräla så mycket de
<lb/>orkade.</p>
<p rend="indfirst">Men då han en dag under en jakt hade
<lb/>kommit bort från sitt sällskap och var mycket
<lb/>törstig, kom han till en källa med klart och
<lb/>friskt vatten. Men han hade ingenting att
<lb/>dricka ur; ingen bägare, hvarken af silfver,
<lb/>tenn, glas eller papper. Då kom en ung flicka
<lb/>af folket fram med ett lerkrus. Hon var mycket
<lb/>söt, och konung Cherebert var mycket tacksam
<pb n="106"/>
<lb/>för lerkruset och frågade hvad hon hette. Hon
<lb/>hette Dandelinde. Och hon var vådligt söt.</p>
<p rend="indfirst">Konung Cherebert blef kär i henne: den
<lb/>här gången var det verkligen den <hi rend="spaced">stora</hi> kär&#x00AD;
<lb/>leken. Konungen fann – säger den författare
<lb/>jag följer – i hennes ansikte »alla de behag,
<lb/>som naturen kan gifva utan konstens hjälp».
<lb/>Hennes far var en högst tarflig person; han
<lb/>blef förtjust att få plats som portvakt i kung&#x00AD;
<lb/>liga slottet. I hvilken egenskap Dandelinde
<lb/>blef anställd, känner historien inte närmare.
<lb/>Men – klokare än Méroflède och Marcovèse
<lb/>– lät hon inte konung Cherebert få något roligt
<lb/>förrän hon blef hans drottning. Och då hon
<lb/>ändtligen hade blifvit hans drottning, fann han
<lb/>henne inte alls så märkvärdig som han hade
<lb/>trott. Kanhända hade hans förväntningar spänts
<lb/>för högt genom en alltför lång längtan; kort
<lb/>sagdt, han tröttnade på henne nästan genast
<lb/>och började skoja med andra flickor. (Méro&#x00AD;
<lb/>flède och Marcovèse hade han vid denna tid
<lb/>redan gift bort med ett par herrar vid hofvet.)
<lb/>Och Dandelinde greps af sådan sorg öfver hans
<lb/>hjärtas oro, att hon efter kort tids äktenskap
<pb n="107"/>
<lb/>afgick med döden. Därefter gifte han sig med
<lb/>prinsessan Theogedilde, som så litet bekymrade
<lb/>sig om sin gemåls oroliga hjärta, att hon icke
<lb/>försummade något tillfälle att betala honom
<lb/>med samma mynt. Hon hade på några få år
<lb/>flera hundra älskare, och konung Cherebert
<lb/>dog af sorg öfver hennes dåliga uppförande,
<lb/>såvida han inte dog af åderförkalkning.</p>
<p rend="indfirst">Några författare anse, att det var denne
<lb/>konung Cherebert som blef till den grad för&#x00AD;
<lb/>tjust i en skicklig juvelerare och i hans ar&#x00AD;
<lb/>beten, att han gjorde honom till biskop af
<lb/>Noyons. Denne biskop är i stiftets ecklesia&#x00AD;
<lb/>stistika historia känd under namnet Sankt Egi&#x00AD;
<lb/>dius. Andra anse denna hypotes stranda på
<lb/>det sakförhållandet, att Noyons icke ligger i
<lb/>det som då var »Neustrien». Men det är så
<lb/>längesen, och man kan ju inte veta, om det inte
<lb/>låg där på den tiden.</p>
<p rend="indfirst">Konung Cherebert af Neustrien och Paris
<lb/>anses ha varit mest fallen för relativt fredliga
<lb/>idrotter. På grund af de omständigheter, som
<lb/>jag redan i korthet har anfört, hade han ingen
<lb/>nämnvärd tid att ägna åt sina staters intressen.
<pb n="108"/>
<lb/>Därför lefde folket lyckligt under hans spira,
<lb/>och man kan än i dag, isynnerhet i norra
<lb/>Frankrike, få höra detta ordspråk:</p>
<p rend="indfirst">»Det var i den gamla goda tiden, i kung
<lb/>Chereberts tid!»</p>
<p rend="indfirst">O forna tiders kvinnor och män! O hän&#x00AD;
<lb/>svunna tiders storhet och adel!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="109"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">BARNFÖRESTÄLLNING</head>
<pb n="110"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="111"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det finns dagar och stunder, då det mesta
<lb/>man ser af himmeln är blått, men solen sitter
<lb/>gömd bakom ett litet otäckt, svart, stillastående
<lb/>moln, som ser ut som om det vore af järn&#x00AD;
<lb/>bleck. Den stämning, som då uppkommer, hör
<lb/>till det värsta jag vet. Det blåa af himmeln
<lb/>får en frusen och utsugen likfärg som på ett
<lb/>dåligt vykort i ett cigarrbodsfönster, husen stå
<lb/>torrt och kallt upplinjerade som litografiska
<lb/>tryck ur något industriellt reklamcirkulär, och
<lb/>människorna se ut som misslyckade fotografier
<lb/>af sig själfva, utsluppna ur en skyltlåda på en
<lb/>utkantsgata. Och om det då till på köpet är
<lb/>söndagsförmiddag och man står rådlös i ett
<pb n="112"/>
<lb/>gathörn och inte vet hvart man skall ta vägen
<lb/>– om man inte har kunnat träffa den enda
<lb/>man ville träffa, men till gengäld har alla ut&#x00AD;
<lb/>sikter att när som helst stöta på någon aflägsen
<lb/>släkting, någon gammal skolkamrat med obe&#x00AD;
<lb/>talda och obetalbara vänskapskraf, eller någon
<lb/>som man har förorättat eller blifvit förorättad
<lb/>af, och om man för att undgå allt detta går
<lb/>på måfå hvart som helst och stirrar rakt fram&#x00AD;
<lb/>för sig utan att se något och därunder råkar
<lb/>trampa en liten hund på tassarna eller stöta
<lb/>omkull ett barn, då har man det riktigt bra.
<lb/>Det sista hände mig härom dagen. Jag gick
<lb/>Hamngatan fram i kanten af Kungsträdgården,
<lb/>hvarken långsamt eller fort, förgiftad af den
<lb/>afskyvärda stämningen rundt omkring och blind
<lb/>af olust att se något. Plötsligt låg ett litet
<lb/>tre eller fyra års barn och pep vid mina fötter.
<lb/>Jag hann inte hjälpa upp honom, ty hans stora
<lb/>bror, som var ett par tre år äldre och som
<lb/>höll honom i handen och icke hade släppt
<lb/>honom, fick honom strax på benen igen med
<lb/>ett raskt ryck. Nå, han var oskadad till all
<lb/>lycka, men som erfarenheten väl redan hade lärt
<pb n="113"/>
<lb/>honom hvilken tur det ibland kan vara att bli
<lb/>oskyldigt förorättad, tjöt han energiskt. Då
<lb/>han såg att jag gräfde i fickan efter en slant,
<lb/>gjorde han min af att klarna upp, men stora
<lb/>bror gaf honom i all stillhet ett hvasst, politiskt
<lb/>nyp i stjärten, som betydde: tjut värre, din lilla
<lb/>tusan, så får du en större slant!</p>
<p rend="indfirst">Jag gaf honom en tjugufemöring.</p>
<p rend="indfirst">– Snälla herrn, sade stora bror, kan inte
<lb/>jag också få en tjugufemöring, så att vi kan gå
<lb/>och titta på »lefvande teatern» därborta!</p>
<p rend="indfirst">Jag betraktade den unge mannen och såg
<lb/>i en snabb vision hela hans kommande bana:
<lb/>kraftiga bett i de lockande frukterna på lifsens
<lb/>träd, arbete och strid, selvmade man, vasaorden,
<lb/>kanske också Långholmen, gentilt liktal af en
<lb/>hofpredikant. Därefter följde jag med blicken
<lb/>riktningen af hans pekfinger och såg en klunga
<lb/>små och stora barn trängas framför ingången
<lb/>till Blanchs’ forna konstsalong. »Lefvande
<lb/>teater,» tänkte jag – hvad kan det vara? Aha,
<lb/>kinematograf, förmodligen. Nå, låt gå ...</p>
<p rend="indfirst">Han fick tjugufemöringen, och de kilade
<lb/>i väg.</p>
<pb n="114"/>
<p rend="indfirst">I mitt hjärta satt det en tagg af afund
<lb/>öfver den oskyldiga glädje som jag hade beredt
<lb/>dem och som jag inte kunde skaffa mig själf.
<lb/>Nå, hvarför inte, strängt taget? Jag erinrade
<lb/>mig att jag hade varit nära att skratta mig
<lb/>fördärfvad den enda gång jag någonsin sett en
<lb/>kinematograf – det var för resten utställnings&#x00AD;
<lb/>året 97 – och jag glömmer aldrig hur jag såg
<lb/>ett antal simmare hoppa upp ur sjön med
<lb/>fötterna först, upp på en hög trampolin –
<lb/>numret drogs nämligen baklänges. Nu är det
<lb/>visserligen sant att jag inte sätter något öfver&#x00AD;
<lb/>drifvet värde på att skratta, jag känner mig
<lb/>aldrig så tom och eländig invärtes som efter
<lb/>en kväll tillbragt under skratt. Men i alla fall
<lb/>– det kunde inte gärna vara värre därinne än
<lb/>utanför.</p>
<p rend="indfirst">Väl därinne, längtade jag naturligtvis ut
<lb/>igen. Salen var full af barn, det luktade alldeles
<lb/>som i skolan på de förfärliga terminsafslutning&#x00AD;
<lb/>arna, och en man hamrade på ett piano. Så
<lb/>börjas det: »Stormning af en fästning.» Ett
<lb/>arrangeradt och alldeles omöjligt uppträde med
<lb/>sabelhuggning, klättring öfver en mur och så
<pb n="115"/>
<lb/>vidare. Men de små stirra skräckslagna och
<lb/>förtjusta, med vidöppna munnar och litet bleka
<lb/>om nosen. Så kommer en gammal gumma som
<lb/>snusar och smeker en katt. Småflickorna skratta
<lb/>högt, men pojkarna sitta och längta efter mera
<lb/>manspillan. Och det kommer! Nästa nummer
<lb/>visar, hur mandschuriska spioner gripas af rys&#x00AD;
<lb/>sarna och skjutas. Ja – de gripas, ställas upp
<lb/>mot en mur, skjutas och falla till marken som
<lb/>potatissäckar, medan en man fortfarande hamrar
<lb/>på ett piano. Scenen är naturligtvis arrangerad,
<lb/>men verkar något så när äkta på mig, och på
<lb/>de små helt säkert fullkomligt. Hur är det –
<lb/>– jag har alltså denna söndags förmiddag bjudit
<lb/>två små barn på att bevista en afrättning? Jag
<lb/>tycker nästan att jag börjar må illa ... Men
<lb/>barn ha duktiga nerver, och såvidt jag kan se är
<lb/>förnöjelsen rundt omkring mig allmän och
<lb/>oblandad.</p>
<p rend="indfirst">Så kommer föreställningens stora clou:
<lb/>»Spansk tjurfäktning.» Jag ser strax af de första
<lb/>scenerna, att detta icke kan vara arrangeradt –
<lb/>det <hi rend="spaced">måste</hi> vara taget efter verkligheten. Jag
<lb/>har aldrig varit i Spanien, aldrig bevistat en
<pb n="116"/>
<lb/>tjurfäktning, och med eller mot min vilja blir
<lb/>jag litet het i hufvudet, då den granna tjuren
<lb/>kommer in med ett par tunga språng och för&#x00AD;
<lb/>bluffad stannar på arenan och ser sig omkring.
<lb/>Men det går raskt undan, och innan jag hunnit
<lb/>tänka mycket har han kört hornen i magen
<lb/>på en hvit häst, som galen af smärta och skräck
<lb/>stegrar sig med ena sidan svartfläckig af blod
<lb/>och huden hängande i trasor, eller kanske det
<lb/>är tarmarna ...</p>
<p rend="indfirst">Jag kastade en blick på mitt program och
<lb/>läste: »Tjuren nedstickes under publikens ju&#x00AD;
<lb/>bel.» Nå, det var ännu ett långt stycke dit,
<lb/>och innan dess skulle väl ännu några hästar
<lb/>expedieras. Jag såg mig om efter utgången.
<lb/>Jag såg också på de små i salongen: stora
<lb/>ögon, svarta gapande munnar ... Jag söker
<lb/>undvika den hvita skärmen, där de fotografiska
<lb/>bilderna alltjämt aflösa hvarandra, men jag kan
<lb/>inte, och åter störtar en häst med uppsprättad
<lb/>buk, medan en man hamrar på ett skrälligt
<lb/>piano ...</p>
<p rend="indfirst">Nej, det blef för mycket för mig. Jag kan
<lb/>inte med någon säkerhet säga hvad jag hade
<pb n="117"/>
<lb/>gjort om jag varit närvarande i verkligheten.
<lb/>Kanske hade jag svimmat eller blifvit sjösjuk
<lb/>eller gjort detsamma som konung Karl XIII
<lb/>lär ha gjort på sin kröning. Eller hvem vet,
<lb/>kanske hade jag under Spaniens hvita, torra
<lb/>sol blifvit smittad af pöbelruset och med den
<lb/>öfriga publiken skrikit mig hes efter mera blod.
<lb/>Ty människan är ett svagt käril, och kommer
<lb/>man blott en gång in under trycket af <hi rend="spaced">le
<lb/>mystère des foules</hi>, vet man aldrig hvilka
<lb/>instinkter som kunna väckas. Men som det
<lb/>nu var, saknades allt det som kan göra en
<lb/>verklig tjurfäktning psykologiskt förklarlig:
<lb/>solen, färgen och suggestionen från de tusen
<lb/>rusiga människorna. Som det nu var, stod
<lb/>den nakna, gemena råheten ensam kvar, bara
<lb/>blandad med den löjliga tarfligheten i en kine&#x00AD;
<lb/>matografföreställning. Som det nu var, blef
<lb/>jag bara något som jag eljest inte blir en gång
<lb/>hvartannat år: arg. Jag kramade ihop pro&#x00AD;
<lb/>grammet till en papperstuss, kastade den i
<lb/>flinten på den fullkomligt oskyldige vaktmästa&#x00AD;
<lb/>ren och gick.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="118"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="119"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">HALF RAKNING</head>
<pb n="120"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="121"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den nervöse herrn hade af misstag kommit
<lb/>in på en rakstuga där betjäningen besörjdes
<lb/>af unga damer, och innan han hunnit finna en
<lb/>passande förevändning att draga sig tillbaka,
<lb/>satt han redan i en röd schaggstol framför en
<lb/>spegel och med en handduk under hakan. Han
<lb/>var icke i ringaste mån anstucken af kvinno&#x00AD;
<lb/>hat, men han hade märkt att de unga flickorna
<lb/>blott i sällsynta undantagsfall förde rakknifven
<lb/>med lika lätt och säker hand som männen, och
<lb/>han kände också en viss blygsel för att i denna
<lb/>osköna toalettdetalj låta betjäna sig af en
<lb/>kvinna. Det slog honom vid närmare eftertanke
<lb/>att han icke kände något af denna blygsel gent
<pb n="122"/>
<lb/>emot de ibland unga, ibland gamla kvinnor som
<lb/>brukade betjäna honom i badet – tvärtom, han
<lb/>hade formligen känt sig generad, då han på sin
<lb/>utländska resa hade varit tvungen att i badet
<lb/>låta betjäna sig af män. Han kunde icke finna
<lb/>någon annan förklaring på detta sakförhållande
<lb/>än vanan.</p>
<p rend="indfirst">Han kastade då och då genom halfslutna
<lb/>ögonlock en skygg blick på den unga flickan,
<lb/>som höll på att tvåla in hans haka. Hennes
<lb/>hand var hård och grof. Hon hade ett tjockt
<lb/>mörkt hår öfver en bred och låg panna och
<lb/>stora, granna men litet rödkantade ögon. Hon
<lb/>såg ledsen och ond ut och bet ihop tänderna
<lb/>som om hon nyss hade fått svälja en skopa
<lb/>ovett och gärna hade velat spotta ut den igen,
<lb/>likgiltigt öfver hvem. Emellanåt lutade hon sig
<lb/>så tätt fram öfver honom att hennes rödrandiga
<lb/>bluslif af halfylle nästan snuddade vid hans
<lb/>näsa och han tydligt kände lukten af något för
<lb/>länge begagnade underkläder. Han gjorde
<lb/>henne icke i sitt inre några förebråelser för
<lb/>detta. Han tänkte: renlighet är dyrt, och hon
<lb/>är en fattig flicka. Men han önskade att det
<pb n="123"/>
<lb/>vore väl öfver, och han ångrade att han hade
<lb/>sofvit en kvart för länge på morgonen, så att
<lb/>han icke hade fått tid att raka sig själf.</p>
<p rend="indfirst">Medan den hårda handen gned hans haka,
<lb/>hade han utan att veta hur fått fatt i en skämt&#x00AD;
<lb/>tidning och läste förstrött en dialog mellan två
<lb/>busar, späckad med de mest fantastiska och
<lb/>uppfinningsrika svordomar. Han gjorde den
<lb/>reflexionen, att han själv trots sitt mera ut&#x00AD;
<lb/>vecklade själslif icke utan ansträngning skulle
<lb/>kunna hitta på så invecklade svordomar, och
<lb/>som uttryck för själstillståndet hos af kropps&#x00AD;
<lb/>arbete och spritdrycker förslöade fattiga
<lb/>stackare föreföllo de honom alldeles osannolika.
<lb/>Samtidigt såg han öfver tidningskanten i spe&#x00AD;
<lb/>geln hur dörren gick upp för en ny kund, och
<lb/>under de sekunder den stod öppen trängde
<lb/>från gatan ett par afbrutna meningar, burna af
<lb/>en skroflig röst: Djäflar – men <hi rend="spaced">då</hi>, djäflar
<lb/>– – jösses djäflar – – .</p>
<p rend="indfirst">Han erinrade sig att han redan förut hade
<lb/>iakttagit, i hvilken alldeles öfverväldigande grad
<lb/>detta enda ord dominerar de lägre klassernas
<lb/>samtalsspråk. Men hvad som förvånade honom
<pb n="124"/>
<lb/>var att uttalet under de senare trettio åren hade
<lb/>undergått en afgjord förändring. I hans barn&#x00AD;
<lb/>dom sade man djeflar, med tydligt e-ljud. Han
<lb/>tillskref denna förändring ögats inflytande över
<lb/>örat. Svenska akademien, som nästan hel och
<lb/>hållen var från landsorten där man äfven i all&#x00AD;
<lb/>varlig stil uttalar djäfvulen med ä, och som dess&#x00AD;
<lb/>utom lät missleda sig af ordets härledning från
<lb/>diabolus, hade påbjudit att det skulle stafvas
<lb/>med ä, hvilket sedan under årens lopp hade
<lb/>påverkat uttalet. Ordet hade därigenom fått
<lb/>en ojämförligt mycket råare och otäckare klang
<lb/>än förut, hvad som säkert hade bidragit mycket
<lb/>till dess ökade popularitet – – </p>
<p rend="indfirst">Han afbröts i sina reflexioner af det
<lb/>hemska hväsande ljudet af rakknifven som
<lb/>drogs mot strigeln. När den unga flickan kom
<lb/>tillbaka för att börja operationen, slog det
<lb/>honom att hon plötsligt hade blifvit dödsblek.
<lb/>Han hade på läpparna att fråga henne: hur
<lb/>är det, är ni sjuk? Men han vågade inte tilltala
<lb/>henne af fruktan att hon skulle brista i gråt
<lb/>eller kasta sig på golfvet och skrika eller skära
<lb/>halsen af honom. Han skulle helst velat resa
<pb n="125"/>
<lb/>sig, tvätta af sig tvålen och gå lika orakad som
<lb/>han kommit, men han hade en medfödd svårig&#x00AD;
<lb/>het för att fatta ett beslut och blef sittande,
<lb/>medan knifven skrapade och raspade på hans
<lb/>högra kind. Han kände en förskräcklig ångest
<lb/>stiga upp inom sig. Han tänkte: Hvem vet hvilka
<lb/>tankar som nu arbeta under hennes låga kullriga
<lb/>panna. Det har kanske nyss hänt henne någon
<lb/>olycka. Hon hade kanske en älskare som har
<lb/>öfvergifvit henne, hon är i förtviflan och vet
<lb/>inte hvad hon gör, hon kan när som helst
<lb/>falla på den idén att skära halsen af mig. Hon
<lb/>ser ju ut som Medusas hufvud. En man har
<lb/>trampat på henne, nu vill hon hämnas på en
<lb/>man och på samma gång själf gå under på ett så
<lb/>dramatiskt och uppseendeväckande sätt som
<lb/>möjligt. Det är logik i detta, ty hon måste gå
<lb/>under i alla fall, det ser man på henne, hon
<lb/>är dömd till det, och hon förstår det själf. Och
<lb/>hon har till på köpet stora blå ringar under
<lb/>ögonen. Jag har hört en kvinna säga, att ingen
<lb/>af hennes kön är fullt normal under vissa dagar
<lb/>och att en kvinna, om hon vore domare, aldrig
<lb/>borde tillåtas att under de dagarna fälla en
<pb n="126"/>
<lb/>dom ... Och jag, som är assessor i hofrätten och
<lb/>en oförvitlig domare, jag sitter här alldeles
<lb/>hjälplös och underkastad hvilken sjuk och galen
<lb/>nyck som helst af en kvinna som icke är normal
<lb/>och som har en hvass knif i handen ... Gud i
<lb/>himmelen, hur skall detta sluta ... Nu är hon
<lb/>på halsen, hon böjer undan min krage för att
<lb/>komma åt bättre ... Och i kväll – i kväll skulle
<lb/>jag ju möta min älskade. Hon kommer att gå
<lb/>af och an och vänta och vänta. Timmarna gå
<lb/>och ingen kommer, ingen knackar på hennes
<lb/>dörr ... Och nästa morgon läser hon det i
<lb/>tidningen. Hvad skall hon tänka då? Hon kom&#x00AD;
<lb/>mer att tro, att det varit något förhållande
<lb/>mellan mig och den där flickan ... Å, det är för&#x00AD;
<lb/>skräckligt, det är det allra ohyggligaste, det
<lb/>kommer alla människor att tro och hon med –
<lb/>och hon kommer att minnas mig med vämjelse
<lb/>och förakt, och sedan tröstar hon sig med den
<lb/>första bästa – aj för fan!</p>
<p rend="indfirst">Den nervöse herrn störtade upp och sprang
<lb/>till lavoaren.</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt – skar jag er? frågade den unga
<lb/>flickan oskyldigt.</p>
<pb n="127"/>
<p rend="indfirst">– Det är ingenting, bara en liten rispa –
<lb/>och jag har brådtom – – </p>
<p rend="indfirst">– Ja, men det är inte färdigt ännu, sade
<lb/>den unga flickan.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör detsamma, jag har så brådtom,
<lb/>jag skall fara med ett tåg – – med ett tåg
<lb/>som redan har gått – – – </p>
<p rend="indfirst">Och den nervöse herrn störtade ut på gatan
<lb/>med vänstra kinden orakad och näsduken tryckt
<lb/>mot sin skråma.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="128"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="129"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">EN SOMMARSAGA</head>
<pb n="130"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="131"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mitt lif har drömmens skumma och säll&#x00AD;
<lb/>samt förvirrade färg.</p>
<p rend="indfirst">Det händer mig dagligen de underbaraste
<lb/>ting. Jag behöfver blott för ett ögonblick lämna
<lb/>min stilla boning och sätta foten ut i världs&#x00AD;
<lb/>vimlet, så upplefver jag strax någonting utom&#x00AD;
<lb/>ordentligt.</p>
<p rend="indfirst">Härom dagen förde mig slumpen ned till
<lb/>det hörn af Kungsträdgården, där stadens unga
<lb/>dagdrifvare älska att stå med hattarna på näsan
<lb/>och balansera med sina käppar, medan de vänta
<lb/>på hvad dagen kan bringa dem af lust eller
<lb/>kval. Jag känner de flesta af dem. Några äro
<lb/>skalder, andra söka sitt uppehälle genom att
<pb n="132"/>
<lb/>spela komedi eller genom att frambringa sköna
<lb/>läten; och andra åter försörja sig genom att
<lb/>vara söner till framstående män. Några ha
<lb/>till yrke att i sina medborgares ställe syssel&#x00AD;
<lb/>sätta sig med statens affärer; och dessa äro i
<lb/>hög grad afundsvärda, ty de åtnjuta ett ganska
<lb/>högt anseende och behöfva endast arbeta under
<lb/>fyra månader af året. Andra skaffa sig en ringa
<lb/>dagspenning genom att sitta i en kateder och
<lb/>säga till de små barnen: »du skall icke dräpa»
<lb/>samt därefter närmare förklara, under hvilka
<lb/>omständigheter det är människans plikt att
<lb/>dräpa. Några ha till uppgift att en gång i
<lb/>veckan vara klädda i svarta rockar och be&#x00AD;
<lb/>rätta osannolika historier med fullkomligt all&#x00AD;
<lb/>varsam uppsyn; andra åter lefva af att be&#x00AD;
<lb/>rätta sanna historier på ett sådant sätt, att de
<lb/>behaga genom sin osannolikhet.</p>
<p rend="indfirst">– God dag, Leontes, sade jag till en af
<lb/>de unga männen, som var skald. Hur mår
<lb/>du på denna af Gud välsignade sommardag?</p>
<p rend="indfirst">– God dag, käre Tuppy, svarade han.
<lb/>Jag mår fullkomligt bra; och du har i dag
<lb/>en underbart skön halsduk.</p>
<pb n="133"/>
<p rend="indfirst">– Jag vet det. Jag förstår i grund
<lb/>konsten att välja ut de halsdukar som passa
<lb/>mig. Jag väljer alltid sådana, som äro ägnade
<lb/>att afleda uppmärksamheten från mitt ansikte.
<lb/>För övrigt känner jag mig i dag fullkomligt
<lb/>lycklig: himmelen är den blåaste jag ännu har
<lb/>sett, och alléernas skugga har denna djup&#x00AD;
<lb/>gröna ton, som skänker mitt sinne ro.</p>
<p rend="indfirst">Jag fattade hans arm, och vi gingo en
<lb/>stund af och an i allén under de djupsinnigaste
<lb/>samtal om mänsklighetens lifsfrågor.</p>
<p rend="indfirst">– Hvilket ställe, frågade jag honom bland
<lb/>annat, tror du i dag kommer att beskära oss
<lb/>den bästa middagen och det svalaste soffhörnet,
<lb/>Rydberg eller Hasselbacken?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet icke, svarade Leontes dröm&#x00AD;
<lb/>mande. Måhända Hasselbacken; måhända Ryd&#x00AD;
<lb/>berg. Men nej ... På Rydberg ligga ännu
<lb/>minnena från vinterns alla slocknade fester på
<lb/>lur i varje vrå. Döda skratt tassla där under
<lb/>alla soffor och bord, och luften under gobelin&#x00AD;
<lb/>målningarnas bleka träd är tung af sviken läng&#x00AD;
<lb/>tan. Vi måste fara till Hasselbacken, fan
<lb/>anamma!</p>
<pb n="134"/>
<p rend="indfirst">– O Leontes, du har fullkomligt rätt. Vi
<lb/>måste fara till Hasselbacken!</p>
<p rend="indfirst">Ingenting skulle ha kunnat förmå oss att
<lb/>ändra denna föresats, sedan den en gång var
<lb/>fattad; ty vår karaktärsstyrka är lika stor som
<lb/>vårt snille. Vi satte ögonblickligen vårt be&#x00AD;
<lb/>slut i verket. Framkomna läto vi servera oss
<lb/>de dyrbaraste och besynnerligaste rätter och
<lb/>de ädlaste viner; och behagliga samtal för&#x00AD;
<lb/>ljufvade tiden, så att timmarna flögo snabbare
<lb/>än minuter. Redan bredde sig skymningen
<lb/>öfver terrasserna, luftens guldglans sinade bort
<lb/>mer och mer, och de armar med fyllda glas i
<lb/>händerna, som oafbrutet höjdes och sänktes
<lb/>i fonden, i skarp skuggteckning mot den blek&#x00AD;
<lb/>nande kvällshimmelen, tröttnade ännu icke att
<lb/>vittna om lifvets fullhet och rikedom. Men
<lb/>vi, Leontes och jag, hade småningom tröttnat
<lb/>att tala, och då orkestern intonerade ett af
<lb/>dessa förhäxade stycken, som komma män&#x00AD;
<lb/>niskorna att plötsligt blekna af längtan efter
<lb/>det omöjliga, insågo vi med ens – som om
<lb/>vi alltid hade vetat det och blott för några
<lb/>minuter glömt bort det – hur värdelöst allt
<pb n="135"/>
<lb/>i själfva verket är: blå himmel, gröna träd,
<lb/>potage à la chasseur, johannisberger, kvinnor,
<lb/>musik, allt.</p>
<p rend="indfirst">– O Leontes, utbrast jag sorgsen, då ju
<lb/>likväl allt detta är värdelöst, böra vi utan dröjs&#x00AD;
<lb/>mål betala vår räkning och bryta upp för att
<lb/>i sömnens armar söka glömma tillvarons in&#x00AD;
<lb/>tighet.</p>
<p rend="indfirst">– Du har rätt, svarade Leontes dyster
<lb/>och förströdd.</p>
<p rend="indfirst">Vi ämnade just sätta detta vårt beslut i
<lb/>verket, då vår vän Pellio, som lifnär sig genom
<lb/>att stilla människornas hunger efter nyheter,
<lb/>plötsligt dök upp bakom oss och tog plats vid
<lb/>vårt bord. Hans hår är grått med en skift&#x00AD;
<lb/>ning i violett; hans ögon äro milda och vackra,
<lb/>ehuru lättsinniga och fulla af svek. Han har
<lb/>en röd näsa och ett tofvigt filosofskägg. Han
<lb/>hade suttit och ätit sin middag vid ett bord
<lb/>strax bredvid och hört vårt samtal, och han
<lb/>yttrade nu dessa ord:</p>
<p rend="indfirst">– Ni ha fullkomligt rätt, o Leontes och
<lb/>Tuppy, nämligen däri att lifvet och allt hvad
<lb/>det kan bjuda människan är tomt och af föga
<pb n="136"/>
<lb/>värde. Men däremot är det alldeles ologiskt
<lb/>att däraf draga den slutsatsen, att man bör
<lb/>betala. Tvärtom, då ju allt detta likväl är
<lb/>värdelöst, böra vi skyndsamt aflägsna oss utan
<lb/>att betala.</p>
<p rend="indfirst">Vi sutto ett ögonblick slagna af den logiska
<lb/>skärpan i hans ord.</p>
<p rend="indfirst">– O Pellio, svarade Leontes, ditt skarp&#x00AD;
<lb/>sinne är stort, men ditt hjärta har blifvit för&#x00AD;
<lb/>därfvadt genom ditt yrke, som injagar fruktan
<lb/>hos alla stadens värdshusvärdar; de ogilla helt
<lb/>säkert dina filosofiska maximer, ehuru de icke
<lb/>våga gendrifva dem.</p>
<p rend="indfirst">Och efter att hafva kallat på kyparen, tog
<lb/>han upp några guldmynt ur fickan.</p>
<p rend="indfirst">– Se här, min vän, sade han, tag värdelöst
<lb/>i betalning för värdelöst!</p>
<p rend="indfirst">Och medtagande några buteljer begåfvo
<lb/>vi oss upp i en ekbacke och fördrefvo tiden
<lb/>med samtal om både himmelska och jordiska
<lb/>ting, medan kvällens skyar spände ett gyllene
<lb/>nät med enstaka röda rosor öfver våra huf&#x00AD;
<lb/>vuden.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">De personer, som uppträda i denna lilla
<lb/>historia, äro alla döda. Pellio råkade gå vilse
<lb/>en kulen höstkväll, på hemväg från ett gästa&#x00AD;
<lb/>bud, och uppslukades af Acheron. Icke många
<lb/>år därefter anträdde Leontes, ännu i sin krafts
<lb/>och mognads fullhet, resan öfver Styx. För
<lb/>dem, som vilja veta hur han inte såg ut, har
<lb/>en berömd bildhuggare gjort ett träbeläte af
<lb/>svart järnek i Nationalmuseum; och de som
<lb/>nödvändigt vilja veta, hur han inte skref kritik,
<lb/>hänvisas till docenten Lök i »Nationalbladet».
<lb/>Tuppy slutligen, som för femton eller sexton år
<lb/>sedan berättade denna episod i samma tidning,
<lb/>försvann plötsligt i blomman af sin ungdom
<lb/>och lät sedan aldrig höra af sig.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="138"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="139"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">GENERALKONSULNS F-BÅTS&#x00AD;
<lb/>MIDDAG</head>
<pb n="140"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="141"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Middagen hade gått under den ange&#x00AD;
<lb/>nämaste och hjärtligaste stämning och nästan
<lb/>endräktigt skällande på regering och riksdag.
<lb/>Stats- och sjöministrarna hade serverats med
<lb/>ättikssås och sköljts ned med Irroy extra dry.
<lb/>Nu hade man hunnit till kaffet och de stora
<lb/>allvarsamma havannorna och stod i grupper här
<lb/>och där i rummen och halfhviskande som hem&#x00AD;
<lb/>ligt sammansvurna.</p>
<p rend="indfirst">Kapten Djurson vid flottan och skrift&#x00AD;
<lb/>ställaren Krigsberg, politisk medarbetare vid
<lb/>landets nationalliberalaste högertidning, hade
<lb/>tagit värden, den förbindlige generalkonsuln,
<lb/>till fånga och trängt honom in i en fönstersmyg.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ja, ja, mina herrar, sade general&#x00AD;
<pb n="142"/>
<lb/>konsuln, jag har naturligtvis inte en tanke på
<lb/>att undandra mig. Pansarbåtar måste vi ju ha,
<lb/>och hvad typen beträffar måste ju vi lekmän
<lb/>böja oss för sakkunskapen. Och för resten är
<lb/>hela min sällskapliga ställning sådan att det
<lb/>vore absurdt af mig att vilja ställa mig utanför.
<lb/>Men man vill ju ändå gärna veta besked! Jag
<lb/>läste nyligen i en tidning ett uttalande af kom&#x00AD;
<lb/>mendör Juel – F-båten nämndes inte, han
<lb/>talade bara om vårt sjöförsvarsproblem i största
<lb/>allmänhet – där han framhöll den äfven för
<lb/>en lekman ganska själfklara saken att vid strid
<lb/>i öppen sjö måste vår flottas bästa båtar i strids&#x00AD;
<lb/>värde vara jämngoda med fiendens bästa, äfven
<lb/>om våra skulle råka vara underlägsna i antal.
<lb/>Men sedan kom det något om »våra säregna
<lb/>förhållanden», som jag inte riktigt förstod.
<lb/>Därför frågar jag nu dig, min bror – han vände
<lb/>sig till kaptenen – hvad är det för <hi rend="spaced">säregna
<lb/>förhållanden</hi> som gör att våra sjöofficerare
<lb/>tilltro sig att i öppen sjö möta en fientlig flotta,
<lb/>hvars bästa båtar kosta tjugu à trettio miljoner
<lb/>pr styck eller mera, med tolfmiljonsbåtar? Det
<lb/>är mycket modigt och vackert af herrarna, men
<pb n="143"/>
<lb/>i alla fall: det måste vara några <hi rend="spaced">mycket</hi> sär&#x00AD;
<lb/>egna förhållanden! Och det skulle ju vara i
<lb/>öppen sjö? Men hafvet brukar, så vidt jag
<lb/>vet, vara sig så tämligen likt öfverallt och
<lb/>ganska snålt på säregna nationella förhållanden
<lb/>till den svagares favör ...</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade kapten Djurson, i det han
<lb/>tankfullt betraktade cigarrens snöhvita asktub,
<lb/>ja, naturligtvis borde vi helst ha Dreadnoughtar.
<lb/>Men man får hålla till godo med hvad man
<lb/>kan få.</p>
<p rend="indfirst">– Och för resten, sade Krigsberg, är ju
<lb/>F-båten bara en liten blygsam början. Sedan
<lb/>kommer Dreadnoughtarna!</p>
<p rend="indfirst">– Ja – men hur var det med de där sär&#x00AD;
<lb/>egna förhållandena? frågade generalkonsuln.</p>
<p rend="indfirst">Kapten Djurson fick ett grubblande ansikts&#x00AD;
<lb/>uttryck. Men en lycklig tillfällighet befriade
<lb/>honom från att svara. Markel dök plötsligt
<lb/>upp ur en vrå. Hans hängande mustascher
<lb/>hade grånat, och han påminde om den gamle
<lb/>Marius på Kartagos ruiner.</p>
<p rend="indfirst">– Tillåt mig, älskade broder, sade han
<lb/>till värden, att så godt jag kan försöka utreda
<pb n="144"/>
<lb/>de <hi rend="spaced">säregna förhållandena</hi>. De äro först
<lb/>och främst inte mera säregna än att vi ha dem
<lb/>gemensamma med så godt som alla mindre
<lb/>stater med parlamentariskt statsskick. I alla
<lb/>sådana stater ser sig den militära sakkunskapen
<lb/>ställd inför nödvändigheten att försöka lösa
<lb/>svåra uppgifter med så små medel som möjligt.
<lb/>Den lefver, andligen taladt, i ett permanent
<lb/>hungertillstånd. Den har fått vänja sig vid att
<lb/>önska mycket och att hålla till godo med litet
<lb/>– att först med all sakkunskapens pondus
<lb/>begära det omöjliga för att sedan sätta samma
<lb/>sakkunskaps insegel på det <hi rend="spaced">lillas</hi>, men möj&#x00AD;
<lb/>ligas nödtorftiga tillräcklighet ... Så går det
<lb/>till öfverallt i små stater med demokratiskt
<lb/>samhällsskick. Men så går det inte till i –
<lb/>i Österland. På tal om <hi rend="spaced">säregna förhål&#x00AD;
<lb/>landen</hi> kunde det vara skäl att erinra sig
<lb/>de säregna förhållandena i – Österland. <hi rend="spaced">Där</hi>
<lb/>är det några herrar i den nominella härskarens
<lb/>omgifning som bestämma hvad som skall kostas
<lb/>på flottan, och om folkförsamlingen muckar
<lb/>får den en väldig spark i ändan! För att vi
<lb/>skulle kunna kapprusta i fråga om pansar&#x00AD;
<pb n="145"/>
<lb/>båtar med vår käre granne i öster, skulle inte
<lb/>bara fordras att vi hade något så när jämförliga
<lb/>materiella resurser, men först och främst att
<lb/>riksdagen afskaffades!</p>
<p rend="indfirst">– Hm, min kära Markel, sade general&#x00AD;
<lb/>konsuln, det låter nästan som om du menade
<lb/>att vi inte under några omständigheter <hi rend="spaced">kunna</hi>
<lb/>försvara oss!</p>
<p rend="indfirst">– Jo, sade Markel, det vill jag gärna tro
<lb/>att vi kunna! Men det är en annan historia.
<lb/>Tills vidare behandla vi sjöförsvaret och de <hi rend="spaced">sär&#x00AD;
<lb/>egna förhållandena</hi>! Herr kapten Djur&#x00AD;
<lb/>son: tillåt mig ett litet tankeexperiment! Antag
<lb/>att högern hade segrat vid valen i höstas, segrat
<lb/>lika eklatant som vänstern nu faktiskt segrade:
<lb/>med både riksdagsmajoritet och stor andra kam&#x00AD;
<lb/>marmajoritet! Hur hade det <hi rend="spaced">då</hi> gått med F-bå&#x00AD;
<lb/>ten? Den hade kanske för formens skull blifvit
<lb/>byggd; men den hade säkert blifvit ensam i sitt
<lb/>slag. Med andra och nya bevillningsmöjligheter
<lb/>för ögonen skulle den sjömilitära sakkunskapen
<lb/>plötsligt ha fått syn på den själfklara sanning
<lb/>som vår värd för fem minuter sedan citerade
<lb/>efter kommendör Juel, den skulle enstämmigt
<pb n="146"/>
<lb/>ha förklarat det för ett ansvarslöst vanvett att
<lb/>vilja sända ut en tolfmiljonersbåt eller flera att
<lb/>slåss med trettiomiljonersbåtar i öppen sjö;
<lb/>och den skulle ha begärt Dreadnoughtar – och
<lb/>fått dem! Har jag orätt, herr kapten?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det där är ju själfklara saker.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, inte så själfklara ändå, mumlade
<lb/>generalkonsuln. Om en högerregering, äfven
<lb/>efter den mest glänsande valseger för partiet,
<lb/>hade vågat begära Dreadnoughtar, då hade
<lb/>den inte bara fått vänsterpartierna emot sig,
<lb/>men den gamla landtmannahögern skulle ha
<lb/>svimmat inför siffrorna ...</p>
<p rend="indfirst">– Det kan det vara något i, sade Markel.
<lb/>Och därför måste den sjömilitära sakkun&#x00AD;
<lb/>skapen sätta sitt sigill på den dyraste båt den
<lb/>törs begära, fast den inte på långt när är dyr
<lb/>nog att duga något till! Det kommer sig af
<lb/>de <hi rend="spaced">säregna förhållanden</hi>, som i alla
<lb/>mindre och demokratiskt styrda länder äro ut&#x00AD;
<lb/>märkande för den militära sakkunskapen i dess
<lb/>umgängelse med statsmakterna och offentlig&#x00AD;
<lb/>heten. På sjön finns inga säregna förhållanden.
<lb/>Det är på landbacken vi böra söka dem!</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">Skalden Sven Stridman gick med långa steg
<lb/>af och an i rummet. Hans stålblå ögon sköto
<lb/>hvita blixtar.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är ett litet helvete, sade han,
<lb/>att bönder och skollärare skola ha att bestämma
<lb/>om viktiga statssaker. Jag undrar hvad det
<lb/>hade blifvit af Sveriges storhetstid om Gustaf
<lb/>Adolf hade frågat bönderna om lof att deltaga
<lb/>i trettioåriga kriget!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, hör nu, min lilla fina fan, insköt
<lb/>Markel, hvad pratar du för smörja? Gustaf
<lb/>Adolf frågade verkligen bönderna om lof och
<lb/>det två gånger innan han gaf sig ut! Två
<lb/>gånger utvecklade han för sekreta utskottet sina
<lb/>åsikter om den föreliggande situationen, och
<lb/>i sekreta utskottet inkallade han båda gångerna
<lb/>representanter för bondeståndet, fast han en&#x00AD;
<lb/>ligt sin egen riksdagsordning inte var tvungen
<lb/>till det. Saken var den att han i likhet med
<lb/>fadern och farfadern och i likhet med <hi rend="spaced">alla</hi>
<lb/>stora regenter var en stor demagog! Eller
<lb/>hvad säger Krigsberg, som är hemma i svenska
<lb/>historien?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det passar. Men eftersom du tycks
<pb n="148"/>
<lb/>ha en smula högaktning för Gustaf Adolf, så
<lb/>kan det kanske roa dig att höra ett uttalande
<lb/>af honom rörande vårt sjöförsvar. Han tänkte
<lb/>sig en gång i ett af sina dystrare ögonblick
<lb/>den möjligheten att Sverige kunde förlora sina
<lb/>länder på andra sidan Östersjön och se sig
<lb/>hänvisadt till en rent defensiv politik. För den
<lb/>eventualiteten – som knappt hundra år senare
<lb/>blef verklighet – ger han oss följande råd:
<lb/>»Svenskarna borde, om de en gång i framtiden
<lb/>förlora Östersjöländerna och herraväldet öfver
<lb/>Östersjön, lägga sig inom egna klippor och
<lb/>skär, hålla <hi rend="spaced">en stark flotta</hi> och lefva i lan&#x00AD;
<lb/>det sinsemellan eniga, då ingen skall dem lätte&#x00AD;
<lb/>ligen antasta.» – Jag har hittat det i Geijers
<lb/>samlade skrifter, tredje bandet, sidan 372.</p>
<p rend="indfirst">– Älskade Krigsberg, svarade Markel, jag
<lb/>har verkligen en <hi rend="spaced">mycket</hi> stor högaktning för
<lb/>Gustaf Adolf. Men han dog den 6 november
<lb/>1632 på grund af närsynthet – han red in
<lb/>bland en skock kroater i tanke att det var
<lb/>Smålands ryttare. Därför fick han aldrig tillfälle
<lb/>att bilda sig något omdöme om vårt lands nu&#x00AD;
<lb/>varande militärpolitiska läge, och han har heller
<pb n="149"/>
<lb/>aldrig yttrat sig i den frågan. Du spelar ju
<lb/>schack, Krigsberg? Godt: då vet du att ett
<lb/>drag som är mycket bra i en viss ställning
<lb/>redan i nästa drag kan vara meningslöst. Allt
<lb/>på sin tid! På sin rätta tid! På Gustaf
<lb/>Adolfs tid var den skandinaviska halfön knappast
<lb/>en halfö, mer en ö. Det fanns ingen möjlighet
<lb/>på den tiden att föra fram en invasionsarmé
<lb/>genom de hundramila ödemarkerna norr om
<lb/>Bottniska viken. Och med en stark svensk
<lb/>flotta var hvarje fientligt angrepp otänkbart
<lb/>mot det egentliga Sverige. För öfrigt var Dan&#x00AD;
<lb/>mark på den tiden vår enda medtäflare om
<lb/>herraväldet i Östersjön; ingen kunde då ännu
<lb/>drömma om en rysk flotta eller ens om en
<lb/>tysk. 15- och 1600-talen voro en gyllene tid
<lb/>för några små, men duktiga och företagsamma
<lb/>sjöstater: Portugal, Holland, Danmark och Eng&#x00AD;
<lb/>land – England som stormakt på hafvet daterar
<lb/>sig från den tiden. Och äfven Sverige kunde
<lb/>på den tiden vara med i fråga om flottrust&#x00AD;
<lb/>ningar. En stark flotta på den tiden kostade
<lb/>en liten bråkdel af hvad ett enda slagskepp
<lb/>kostar nu. Och <hi rend="spaced">likväl</hi> borde vi naturligtvis
<pb n="150"/>
<lb/>underkasta oss nästan hur stora ekonomiska
<lb/>uppoffringar som helst för att hålla en stark
<lb/>flotta, om det bara hjälpte – om det inte vore
<lb/>så fullständigt meningslöst! Jag är viss om
<lb/>att Gustaf Adolf, om han steg upp ur sin graf
<lb/>och tog plats som ordförande i försvarsbered&#x00AD;
<lb/>ningen, skulle skratta sig halft fördärfvad åt
<lb/>den stackars F-båten, så snart han hunnit sätta
<lb/>sig in i dess stridsvärde, jämfördt med <hi rend="spaced">verk&#x00AD;
<lb/>liga</hi> slagskepp! Jag fruktar att han med ett
<lb/>fritt behandladt citat från en författare, som han
<lb/>troligen skulle haft nöje af att läsa, hade sagt:
<lb/>You are a humbug, Mr F-boat! – Hur kommer
<lb/>det i verkligheten att gå till om »fienden» (no&#x00AD;
<lb/>mina sunt odiosa) skulle finna det politiska
<lb/>läget i Europa gynnsamt för ett angrepp mot
<lb/>Sverige?! Förutsättningen är då först och
<lb/>främst den att Tyskland är inveckladt i krig
<lb/>med England eller med England-Frankrike. Det
<lb/>kan i ett sådant krig, isynnerhet i ett krig
<lb/>mellan Tyskland och England ensamma, mycket
<lb/>lätt inträffa att den tyska flottan icke vågar in&#x00AD;
<lb/>låta sig på en afgörande strid med den engel&#x00AD;
<lb/>ska, utan helt stilla (om Kielkanalen då är
<pb n="151"/>
<lb/>färdig) drar sig in i Östersjön, där Englands
<lb/>största båtar aldrig våga sig in i krigstid. Eng&#x00AD;
<lb/>land kan då blockera de tyska Nordsjöham&#x00AD;
<lb/>narna, och många judar och kristna i Hamburg
<lb/>bli ruinerade. Då ligger den frestelsen nära
<lb/>för Tyskland att söka en användning för sin
<lb/>väldiga stridsmakt till lands och kasta sig öfver
<lb/>Danmark – det trots de aktningsvärdaste an&#x00AD;
<lb/>strängningar hopplöst och hjälplöst oförsvar&#x00AD;
<lb/>bara Danmark! Det är <hi rend="spaced">då</hi> faran är inne för
<lb/>oss och frestelsen för »fienden»! Tyskland har
<lb/>intet reellt intresse af att eröfra Danmark, men
<lb/>hvem tänker i krigs- och vanvettstider på reella
<lb/>intressen? Det gäller att uppnå ett resultat,
<lb/>om också bara ett skenbart! Därför är det
<lb/>alltför möjligt – alltför troligt! – att Tyskland
<lb/>i sådant fall kastar sig öfver Danmark. Dan&#x00AD;
<lb/>marks eröfring är gjord i en handvändning.
<lb/>Den är kanske inte menad som varaktig, men
<lb/>blott som en pant vid fredsslutet. Det är i det
<lb/>här sammanhanget likgiltigt: konsekvensen blir
<lb/>i hvarje fall den att <hi rend="spaced">vår</hi> »fiende» får en fullt
<lb/>acceptabel förevändning till <hi rend="spaced">kompensatio&#x00AD;
<lb/>ner</hi> i Nordskandinavien och att Tyskland där&#x00AD;
<pb n="152"/>
<lb/>vid för att hålla sin östra gräns fri måste ge
<lb/>honom fria händer. Nu har visserligen »fien&#x00AD;
<lb/>den», i motsats till hvad Sven Hedin vill göra
<lb/>troligt, intet som helst reellt intresse af att
<lb/>göra eröfringar i Nordskandinavien. Men som
<lb/>jag visst redan har sagt: hvem tänker på real&#x00AD;
<lb/>intressen i krigs- och vanvettstider? Sverige
<lb/>har inte alltid, inte vid hvarje tidpunkt i sin
<lb/>historia, vid statsrodret haft män som förstodo
<lb/>rikets verkliga nytta. Man kan därför utan att
<lb/>förnärma en sedan 103 år fredligt och vänligt
<lb/>sinnad grannstat våga den hypotesen att det
<lb/>också där kan inträffa att de ledande stats&#x00AD;
<lb/>männen ha en något grumlig uppfattning af
<lb/>statsnyttan. Det händer lätt att de sätta icke
<lb/>blott ekonomisk vinning, men också ett odödligt
<lb/>namn i samband med rikets utvidgning högre!
<lb/>Det händer lätt: det har händt hos oss, och
<lb/>det kan också hända <hi rend="spaced">där</hi>! <hi rend="spaced">Då</hi> är frestelsen
<lb/>där för dem och faran för oss! Men var snälla
<lb/>och kom ihåg att ett fientligt angrepp mot oss
<lb/>aldrig kommer att företas annat än i sam&#x00AD;
<lb/>förstånd med Tyskland – ett nödtvunget sam&#x00AD;
<lb/>förstånd i så fall, ty utan nödtvång lär icke
<pb n="153"/>
<lb/>Tyskland tillåta sin östra granne något försök
<lb/>till maktutvidgning hvarken i Nordskandinavie
<lb/>eller annorstädes i dess närhet ... Naturligtvis
<lb/>är ingen nog barnslig att tro att Tyskland där&#x00AD;
<lb/>vid skulle låta sig ledas af någon sympati för
<lb/>sina germanska stamfränder i norr – vi kan
<lb/>tvärtom lugnt utgå ifrån att vi inte äro särdeles
<lb/>omtyckta i Berlin. Hela den riktning som ut&#x00AD;
<lb/>vecklingen i de tre små nordiska rikena har
<lb/>tagit under det senaste årtiondet måste vara
<lb/>innerligt antipatisk för de ledande kretsarna i
<lb/>Preussen. Deras sympatier gå långt snarare i
<lb/>riktning åt Nevan. Men det blir nödvändig&#x00AD;
<lb/>heten och inte antipatierna som kommer att
<lb/>fälla utslaget. Vi känner ju till det gamla strunt&#x00AD;
<lb/>pratet att Sverige måste ha en stark flotta,
<lb/>bland annat för att vara <hi rend="spaced">alliansfähig</hi> –
<lb/>naturligtvis med Tyskland, eftersom ingen
<lb/>annan stormakt ens med bästa vilja <hi rend="spaced">kan</hi> hjälpa
<lb/>oss. Onödiga bekymmer! »Fienden» angriper
<lb/>oss aldrig, om han därvid löper den ringaste
<lb/>risk att få med Tyskland att göra! – Om det
<lb/>en gång gäller, har vi inte att räkna med någon
<lb/>annan bundsförvant än på sin höjd Norge –
<pb n="154"/>
<lb/>eftersom Norge i alla fall får dela skadan med
<lb/>oss, om det går illa – och alltid äro vi väl
<lb/>alliansfähiga med Norge ... Samma sorts män&#x00AD;
<lb/>niskor som inte ha nog föraktliga ord för trak&#x00AD;
<lb/>tater och andra »pappersgarantier» bruka tala
<lb/>med den största devotion om allianser. Hvad
<lb/>är då en allians, om inte ett stycke papper –
<lb/>ibland inte ens det! Och hvad är en allians
<lb/>mellan en stormakt och en liten nation? Ett
<lb/>protektorat! De som alltid ha Sveriges själf&#x00AD;
<lb/>ständighet och ära på läpparna borde skämmas
<lb/>att tala om allians med en stormakt! – Men
<lb/>hvad var det jag ville säga? Jo: Tyskland
<lb/>har alltså tagit Danmark och till gengäld gifvit
<lb/>Ryssland fria händer i Nordskandinavien, por&#x00AD;
<lb/>tarna i Bellonas tempel stå på vid gafvel, och
<lb/><hi rend="spaced">kriget</hi> är här! Hvad sker då? Hvad sker
<lb/><hi rend="spaced">först</hi>? Sven Hedin vill att den svenska flot&#x00AD;
<lb/>tans spejarfartyg skola smyga längs den ryska
<lb/>och finska kusten för att ta reda på hvad som
<lb/>förehas i hamnarna! Jag har aldrig i mitt lif
<lb/>hört något så barnsligt af en fullvuxen karl!
<lb/>De lära nog akta sig för en så fantastisk expedi&#x00AD;
<lb/>tion, och den behöfs inte heller. En koncen&#x00AD;
<pb n="155"/>
<lb/>trering af trupper och transportfartyg i en eller
<lb/>flera Östersjöhamnar kan omöjligt försiggå i
<lb/>hemlighet, den kommer ögonblickligen i världs&#x00AD;
<lb/>pressen! – Men hvad sker alltså? Allra först
<lb/>kanske ett försök att öfverrumpla Oscar-
<lb/>Fredriksborg. Det bör inte kunna lyckas. Hvad
<lb/>sker därnäst? Mänskligt att döma ett försök
<lb/>att landsätta trupper någonstans i norra Upp&#x00AD;
<lb/>land. Och det försöket kommer att lyckas,
<lb/>antingen vi ha F-båtar eller inte! En annan
<lb/>sak blir hur det kommer att gå med de stackars
<lb/>satar som bli landsatta ... strandsatta kunde
<lb/>man också säga ... Men det hör till krigs&#x00AD;
<lb/>historiens elementäraste erfarenheter att det är
<lb/>omöjligt att förhindra eller nämnvärdt försvåra
<lb/>en fientlig landstigning utan att äga en flotta
<lb/>hvars stridsvärde är åtminstone något så när
<lb/>jämförligt med fiendens. Och det finns ingen
<lb/>i hela riket, inte ens brodern Krigsberg, som
<lb/>inbillar sig att vi någonsin komma att ha en
<lb/>sådan flotta! Den fientliga flottan lägger sig
<lb/>på kryss mellan Åland och Grisslehamn; norr
<lb/>därom blir ingen svensk flotta synlig, och norr
<lb/>därom försiggår landstigningen! Det måste vi
<pb n="156"/>
<lb/>finna oss i; det är just den situationen vi bör
<lb/>försöka sätta oss in i på förhand! Och om vi
<lb/>ha satt oss tillräckligt väl in i den, kan det
<lb/>lätt hända att det blir synd om de strandsatta!
<lb/>Vårt öde kommer att afgöras på landbacken,
<lb/>inte på sjön! Jag förstår utmärkt väl herrar
<lb/>sjöofficerares kärlek till sitt vapen och sitt yrke;
<lb/>men de måste, som vi andra, försöka finna sig
<lb/>till rätta med den torra verkligheten. Och den
<lb/>torra verkligheten är den att man inte kan för&#x00AD;
<lb/>svara ett land med en flotta, när landet inte
<lb/>är en ö! – Och det finns också en annan
<lb/>torr verklighet. Hittills har nästan hvarje sjö&#x00AD;
<lb/>officer, som inte var dummare än folket är mest,
<lb/>haft utsikt att med all sannolikhet bli statsråd
<lb/>med tiden. Det tycks som om det skulle vara
<lb/>slut med det nu, och det är ju för djäfligt!</p>
<p rend="indfirst">Markel såg sig omkring. Det hade blifvit
<lb/>litet tomt i rummet. Kapten Djurson och skrift&#x00AD;
<lb/>ställaren Krigsberg halfhviskade med värden i
<lb/>en fönstersmyg. Och från ett angränsande rum
<lb/>hördes skalden Sven Stridmans något exalterade
<lb/>röst:</p>
<p rend="indfirst">– Riksdagen måste afskaffas! Jag ser
<lb/>ingen annan utväg!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="157"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">KRISTIAN OCH FREDRIK</head>
<pb n="158"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="159"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Härom kvällen satt jag vid tebordet i en
<lb/>dansk familj vid sidan af en varmt politiskt
<lb/>intresserad dam. Hon sökte väcka min ännu
<lb/>slumrande entusiasm för kvinnans rösträtt.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade litet svårt att föra en konversation
<lb/>om detta ämne. Jag var närmast böjd för att
<lb/>dela den uppfattning som uttalats af två svenska
<lb/>statsministrar: att frågan kräfver det allvar&#x00AD;
<lb/>ligaste öfvervägande. Men för egen del har
<lb/>jag ännu icke ens <hi rend="spaced">vågat</hi> ägna den ett sådant
<lb/>allvarligare öfvervägande, af fruktan att komma
<lb/>till ett olämpligt resultat. Herre Gud, en
<lb/>stackars skönlitterär författare har ju i alla fall
<lb/>sin största publik bland damerna. Och hvad
<pb n="160"/>
<lb/>kvinnan vill, vill Gud. Nå, det sista är nu inte
<lb/>något skäl för mig ...</p>
<p rend="indfirst">– Jag bryr mig inte om rösträtt för min
<lb/>egen del, hörde jag min bordsdam säga. Jag
<lb/>ser saken rent objektivt – och då tycker jag
<lb/>att männen också borde kunna se den objektivt
<lb/>och medge att det är en skriande orättvisa, att
<lb/>vi kvinnor ännu skola hållas utanför.</p>
<p rend="indfirst">– En <hi rend="spaced">skriande</hi> orättvisa, svarade jag,
<lb/>är det väl dock ännu egentligen bara i Lon&#x00AD;
<lb/>don ...?</p>
<p rend="indfirst">Jag kände mig genomborrad af en blixt ur
<lb/>två sköna och ilskna ögon.</p>
<p rend="indfirst">– Man löser inte den frågan med en dålig
<lb/>vits, sade min bordsdam.</p>
<p rend="indfirst">Jag ångrade mig och blygdes.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, återtog jag något uppmjukad, natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis är det en orättvisa. I er närvaro känner
<lb/>jag mig nästan viss om att det är en orättvisa.
<lb/>Men världen är full af orättvisor, och politiken
<lb/>måste nöja sig med att försöka råda bot för
<lb/>de allra värsta. Frågan är alltså om kvinnans
<lb/>saknad af rösträtt hör till de orättvisor som
<lb/>trycka allra hårdast. Gör den verkligen det –
<pb n="161"/>
<lb/>trycker den verkligen så hårdt att det trycket
<lb/>kan berättiga suffragetterna i England att
<lb/>komma hoppande som en hund i ett kägelspel
<lb/>och störa statsmännen i deras dagliga slit med
<lb/>saker som inte tåla uppskof? De politiska stri&#x00AD;
<lb/>derna bottna till någon ringa del i rent ideella
<lb/>meningsskiljaktigheter mellan människor af
<lb/>samma samhällsklass, men i oerhördt mycket
<lb/>högre grad ha de sin grund i intressemotsatser
<lb/>mellan skilda samhällslager. Men eftersom
<lb/>kvinnorna genom försynens visa anordning äro
<lb/>så tämligen proportionellt fördelade på de olika
<lb/>samhällsklasserna, kan jag inte se annat än
<lb/>att deras respektive klassintressen redan äro
<lb/>representerade genom männen – såvida ni inte
<lb/>menar att kvinnorna äro en samhällsklass för
<lb/>sig, fientlig mot männen som de fattiga mot
<lb/>de rika – förlåt, tvärtom ville jag naturligtvis
<lb/>säga. Menar ni det? I så fall får ni mig
<lb/>aldrig i lifvet med på kvinnans rösträtt, om jag
<lb/>så skall bli den sista på skansen! Man måste
<lb/>väl vara galen för att med berådt mod släppa
<lb/>in fienden i sitt hus!</p>
<p rend="indfirst">Min bordsgranne läppjade på sitt te och
<pb n="162"/>
<lb/>såg ut i luften med rynkade ögonbryn, och
<lb/>medan hennes lilla vackra hufvud arbetade på
<lb/>att forma repliken, fortsatte jag tyst min egen
<lb/>tankegång: orättvisor – ja, världen är full af
<lb/>orättvisor, och de flesta af dem kan lagstift&#x00AD;
<lb/>ningen inte göra mycket åt. Och hvarenda gång
<lb/>jag har hört en kvinna klaga öfver orättvisorna
<lb/>mot hennes kön har jag sett lysa i hennes ögon
<lb/>och hört darra i hennes röst den förbittrade
<lb/>harmen öfver den stora fundamentala orättvisan,
<lb/>orättvisornas orättvisa, den att hon blef född
<lb/>till kvinna och inte till man. Men hvad kan
<lb/>lagstiftningen göra åt den saken?</p>
<p rend="indfirst">Under tiden hade min bordsgranne fått sin
<lb/>replik färdig. Och med den nästan genialiska
<lb/>elakhet som stundom präglar hennes kön gjorde
<lb/>hon en plötslig volt i samtalet och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Säg, är det verkligen sant att man där&#x00AD;
<lb/>borta i ert land har dömt en universitets&#x00AD;
<lb/>professor till fängelse för »gudsbespottelse»?</p>
<p rend="indfirst">Där fick jag så jag teg! Jag rodnade som
<lb/>en skolpojke – och teg. Jag kippade efter
<lb/>andan. Och när jag ändtligen fick målet igen,
<lb/>sade jag, lågmäldt och blygt:</p>
<pb n="163"/>
<p rend="indfirst">– Mja-a. Jag tror mig ha läst något i
<lb/>den vägen i tidningarna. Men det är kanske
<lb/>tryckfel.</p>
<p rend="indfirst">– Alltså, sade hon, det är på det viset
<lb/>männen sköta om lagstiftningen i Sverige?
<lb/>Tror ni verkligen att det kunde bli så mycket
<lb/>sämre om kvinnorna finge ett ord med?</p>
<p rend="indfirst">– Jag fruktar, svarade jag, att det åt&#x00AD;
<lb/>minstone inte blefve mycket bättre.</p>
<p rend="indfirst">– I Danmark vore något sådant otänk&#x00AD;
<lb/>bart, sade hon, och det fast kvinnorna ännu
<lb/>inte ha rösträtt hos oss.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade jag, det kan jag inte ha
<lb/>någon mening om. Men hvart folk har sina
<lb/>nationalegendomligheter. I Danmark kan åt&#x00AD;
<lb/>skilligt gå för sig som inte kunde gå för sig
<lb/>hos oss. Och vice versa.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, fortfor hon, något sådant vore
<lb/>otänkbart hos oss. Först och främst vore det
<lb/>otänkbart att en dansk universitetsprofessor
<lb/>kunde falla på den idéen att häda Gud i ett
<lb/>offentligt föredrag. Sådant folk blir öfver hufvud
<lb/>taget inte universitetsprofessorer hos oss. Och
<lb/>om någon i alla fall gjorde det – ja, då blef
<pb n="164"/>
<lb/>han naturligtvis strax afskedad af lilla Ene&#x00AD;
<lb/>vold ...</p>
<p rend="indfirst">– Lilla Enevold ...?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, Herre Gud – lilla Sörensen, kultus&#x00AD;
<lb/>ministern. Eller åtminstone suspenderad. Men
<lb/>något <hi rend="spaced">straff</hi> kunde han inte få. Tankefrihet
<lb/>ha vi åtminstone i Danmark.</p>
<p rend="indfirst">Jag sjönk i tankar. I mitt öra sjöng en
<lb/>af mitt hemlands svårmodiga folkvisor. Jag
<lb/>lyssnade förströdd till surret vid bordet och
<lb/>kände mig som främling i främmande land.
<lb/>Hvilket möjligen kunde förklaras däraf att jag
<lb/>verkligen var det. Man pratade om allt möj&#x00AD;
<lb/>ligt. En herre snedt öfver bordet, en ung
<lb/>universitetsdocent, satt och gjorde sig lustig
<lb/>öfver hvad han kallade »ledmotivet» i Danmarks
<lb/>historia: det att hvarje kung Kristian alltid
<lb/>efterträddes af en kung Fredrik och hvarje
<lb/>kung Fredrik af en kung Kristian. Han tyckte
<lb/>att det blef långrandigt i längden.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade min bordsdam, det är egent&#x00AD;
<lb/>ligen en besynnerlig slump. Det har jag inte
<lb/>tänkt på förr ...</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt, inföll jag blygsamt, det är inte
<pb n="165"/>
<lb/>någon slump. Är det verkligen möjligt att ni,
<lb/>min fru, som är så starkt politiskt intresserad,
<lb/>inte känner den första paragrafen i Danmarks
<lb/>Grundlov?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, svarade hon litet häpen – nej –
<lb/>jag minns inte riktigt – hur lyder den?</p>
<p rend="indfirst">Jag citerade med djupt allvar – något
<lb/>fritt visserligen, ty jag har aldrig sett Dan&#x00AD;
<lb/>marks Grundlov:</p>
<p rend="indfirst">– Danmark skal være et frit, selvstændigt
<lb/>og udeleligt Kongerige. Dess Konger skal
<lb/>skiftevis hedde Kristian og Frederik.</p>
<p rend="indfirst">Min bordsdam satte upp två stora ögon.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, sade hon, står det verkligen i
<lb/>Grundloven?</p>
<p rend="indfirst">Jag fördjupade mig i min tekopp. Med en
<lb/>hastig sidoblick öfvertygade jag mig likväl om
<lb/>att min bordsgrannes fina kinder plötsligt
<lb/>färgats af en djup rodnad. Och hon bevär&#x00AD;
<lb/>digade mig inte vidare med ett ord den kvällen.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="166"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="167"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">AFTONSTJÄRNAN</head>
<head rend="center chaptersubtitle">PJÄS I EN AKT</head>
<pb n="168"/>
<!-- drama här -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="169"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="castlist">
<head rend="center castlisthead">PERSONERNA:</head>
<lb/>
<table rend="tabell1">
<row><cell>Vivan
<lb/>Tora</cell>

<cell>⎱
<lb/>⎰</cell>

<cell>uppasserskor på »Aftonstjärnan».</cell></row>

<row><cell>Ingenjörn.</cell></row>
<row><cell>Hofkamrern.</cell></row>
<row><cell>Doktorn.</cell></row>
<row><cell>Fabrikörn.</cell></row>
<row><cell>Apotekarn.</cell></row>
<row><cell>Grosshandlarn.</cell></row>
<row><cell>Herr Ström.</cell></row>
<row><cell>Fru Dahlgren.</cell></row>
<row><cell>Två unga män.</cell></row>
</table>
</div3>
<div3 type="drama">
<pb n="170"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="171"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Kaféet till en mindre Stockholmsrestaurang, vid
<lb/>elfvatiden på kvällen. I fonden entréen genom en
<lb/>liten glasskrubb, i hvilken Rockambole skymtar då
<lb/>och då. Till vänster därom byffédisken, bakom
<lb/>hvilken <hi rend="spaced">Fru Dahlgren</hi> tronar, sorgklädd. På
<lb/>vänstra sidoväggen närmast byffén dubbeldörr till
<lb/>matsalen, längre ner en soffa med ett rundt bord. Den
<lb/>är tom.</stage> – <stage rend="small">Till höger om entréen ett stort fönster,
<lb/>bakom hvars tunga gardin gatans skuggfigurer skymta
<lb/>då och då. Vidare en stor soffa med bord och två
<lb/>stolar: i soffan <hi rend="spaced">Fabrikörn</hi> och <hi rend="spaced">Apotekarn</hi>, på
<lb/>stolarna <hi rend="spaced">Grosshandlarn</hi> och <hi rend="spaced">Herr Ström</hi>, på
<lb/>bordet toddy.</stage> – <stage rend="small">I en soffa med rundt bord, pendant
<lb/>till den till vänster midt emot, sitter <hi rend="spaced">Doktorn</hi>, en
<lb/>flintskallig herre omkring de 50, och dricker whisky.
<lb/>I förgrunden något till vänster ett rundt bord med
<lb/>virksaker och en trasig romanbok: »flickornas bord».</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small"><hi rend="spaced">Vivan</hi> sitter till vänster om bordet med hän-
<lb/>derna i knät och ser rakt framför sig. <hi rend="spaced">Tora</hi> står
<lb/>bredvid och gör henne hviskande en fråga, som Vivan
<lb/>besvarar med att skaka på hufvudet.</stage></p>
<pb n="172"/>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TIDNINGSFÖRSÄLJAREN,</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">som nyss sålt några tidningar åt Doktorn, går vidare
<lb/>till de fyra herrarna.</stage></p>
<p rend="indfirst">Aftonblarallehandavårtland, kvällsupplagan!
<lb/>Förgät mig ej, Nya Nisse ...</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Han tar betalt med afvigsidan af handen och ut-
<lb/>för sitt kända lilla specialnummer. Går.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jag tycker om dig i alla fall, lilla Vivan.
<lb/>Men Gud nåde mig om jag hade varit så dum
<lb/>som du!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">En af de fyra gubbarna knackar.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja, jag kommer, fabrikörn ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">har lagt ifrån sig tidningarna och öppnar en bok.</stage></p>
<p rend="indfirst">Får jag låna en knif och skära upp med,
<lb/>lilla Vivan!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vivan kommer med knifven.</stage></p>
<p rend="indfirst">Litet blek om nosen, tror jag? Är det
<lb/>kärleksblekhet?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">litet frånvarande.</stage></p>
<p rend="indfirst">Vet inte. – Hvad är det för en bok dok&#x00AD;
<lb/>torn läser?</p>
<pb n="173"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det är en bok om <hi rend="spaced">viljan</hi>.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Om viljan – ? Hvad kan det skrifvas om
<lb/>det?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, det är just för att få veta det som jag
<lb/>skär upp boken. – Men nog kan det skrifvas
<lb/>ett och annat om det. Vivan har väl alltid
<lb/>någon gång hört någon säga: man <hi rend="spaced">kan</hi> det
<lb/>man <hi rend="spaced">vill</hi>?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, det tycker jag nästan alla människor
<lb/>säger. Men det är ju bara ett talesätt.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">För det mesta, ja. Men det finns verk&#x00AD;
<lb/>ligen också människor som äro så lyckligt in&#x00AD;
<lb/>rättade att de inte vill annat än det som de
<lb/>kan. Och <hi rend="spaced">då</hi> passar det. Men om nu till
<lb/>exempel Vivan hellre vill gå och plocka blom&#x00AD;
<lb/>mor på en grön äng än gå här i röken och
<lb/>servera punsch och whisky för gamla fyllrackor
<lb/>– <hi rend="spaced">då</hi> passar det inte!</p>
<pb n="174"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej – man kan väl inte gå och plocka
<lb/>blommor på en äng midt i vintern.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej. Man kan inte det. Och ändå tycker
<lb/>jag att jag minns från barnbjudningarna om
<lb/>julen – när jag var barn och ung – att man
<lb/>kunde »plocka smultron under bar snö». Men
<lb/>det var på den tiden.</p>
<p rend="indfirst">Men hvad var det vi talade om? Jo visst,
<lb/>det var den här boken om viljan. Ja, det kan
<lb/>alltså skrifvas åtskilligt om viljan: boken är på
<lb/>nära trehundra sidor. Och det kan sägas myc&#x00AD;
<lb/>ket om det ämnet. Det finns de som tillbringa
<lb/>ett helt långt lif med att vilja ett och göra allt
<lb/>möjligt annat.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå: hjälper det då om man läser den där
<lb/>boken?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">alltjämt sysselsatt med att skära upp boken.</stage></p>
<p rend="indfirst">Låt oss hoppas det!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Men säg mig en sak, doktorn.</p>
<pb n="175"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja – hvad då?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvarför sitter doktorn <hi rend="spaced">här</hi> och läser sina
<lb/>böcker? Hvarför sitter doktorn inte hemma
<lb/>hos sig?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">förskräckt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Hemma hos mig?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja ...?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det är en statshemlighet. Men till Vivan
<lb/>kan jag säga det: jag kan inte sitta hemma hos
<lb/>mig på grund af något som inträffade i april
<lb/>1892.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå – hvad var det som inträffade då – ?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ett bröllop.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ett bröllop – – – ?</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Vivan bortkallas af en ringning från byffén.
<lb/>Doktorn fördjupar sig i sin bok.</stage></p>
<pb n="176"/>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">»<hi rend="spaced">Ingenjörn</hi>» in från entréen. En blek ung
<lb/>man, knappt 30 år, af socialt svårbestämbar typ. Han
<lb/>behåller öfverrocken på</stage> – <stage rend="small">det är snö på skuldrorna
<lb/>och kragen</stage> – <stage rend="small">och sätter sig i förgrundssoffan till
<lb/>vänster.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Medan Ingenjörn väntar på att bli betjänad,
<lb/>börjar samtalet mellan de fyra herrarna i högra
<lb/>mellangrunden, som dittills förts mera lågmäldt, att
<lb/>tränga igenom.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, så mycket är emellertid visst och sant,
<lb/>att jag drömde om min gamla skolkamrat sjö&#x00AD;
<lb/>kapten Dillström i natt; och det första jag fick
<lb/>se när jag öppnade tidningen i morse, så var
<lb/>det hans dödsannons! Man behöfver ju inte
<lb/>därför tro på det man inte har sett, men det jag
<lb/>har sett, det tror jag på, och jag såg honom så
<lb/>tydligt som jag i denna stund ser fru Dahlgren
<lb/>där borta! Och ju mer jag tänker på det, dess
<lb/>tydligare vet jag att jag såg det! Jag var på
<lb/>ett stort skepp, och det gungade opp och ner ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Hi-hi-hi.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Tyst, Ström!</p>
<pb n="177"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Det här är inte något att skratta åt, herr
<lb/>Ström.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tar en bottenfock och tiger.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Och det gungade opp och ner.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå, än Dillström då – han var väl kapten
<lb/>på skutan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">skarpt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej, jag ber om ursäkt! Det var han inte
<lb/>det! <hi rend="spaced">Först</hi> var jag på ett skepp, som jag
<lb/>nyss sa’; men så försvann skeppet, och jag gick
<lb/>oppför en mörk trappa i ett gammalt hus på
<lb/>Kungsholmen. Det var det huset där min mor&#x00AD;
<lb/>far, klockar Gavelholm, bodde när jag var barn.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Här sänker fabrikörn rösten och blir ohörbar för
<lb/>en stund.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">har åter kommit ned i förgrunden och står invid
<lb/>Ingenjörns bord. De betrakta hvarandra ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick under tystnad. Alla repliker mellan dem växlas
<lb/>lågt (»afsides»).</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvad vill du ha?</p>
<pb n="178"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">granskar innehållet i sin portmonnä.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det tycks räcka till en kopp kaffe.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">dröjande.</stage></p>
<p rend="indfirst">Snöar det likadant?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Yrsnö och åtta grader kallt.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Fryser du inte – i den där tunna rocken?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">med en axelryckning.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det är väl det minsta.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Och du har inte fått dina pengar än?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Mina pengar ...? Jaså, <hi rend="spaced">de där</hi> pengar&#x00AD;
<lb/>na ... Nej. Nej – man skall se opp när man har
<lb/>med skojare att göra. Annars får man skylla sig
<lb/>själf.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå – kommer tid, kommer råd ...</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Hon smusslar omärkligt för de andra gästerna till
<lb/>honom en sedel ur sin väska.</stage></p>
<pb n="179"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Tack, lilla barnet. Tack. Du är ändå
<lb/>den ... den enda. Och du kan tro, jag skall inte
<lb/>glömma bort dig.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">med stilla värme.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej, det är väl inte meningen heller – att
<lb/>man skall glömma bort hvarann?</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Högt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Alltså en kopp kaffe?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja tack. Och en konjak.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Vivan bort i förgrunden. Då hon passerar de
<lb/>fyra borgarnas bord, uppfångas hon i förbigående af
<lb/>Grosshandlaren, som klappar henne på stjärten. Hon
<lb/>är alltför van vid denna form af vänlighet för att
<lb/>reagera mot den. Ingenjörn ser intresselöst på.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">De fyra borgarnas samtal blir åter hörbart.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaså – det var <hi rend="spaced">inte</hi> vid Parmmätargatan?
<lb/>Det var inte det, inte? Jag skulle kanske inte
<lb/>veta det lite bättre än bror Laxman, då klockar
<lb/>Gavelholm var min morfar och då jag <hi rend="spaced">mång&#x00AD;
<lb/>fal-diga</hi> gånger var och hälsade på honom
<lb/>vid Parmmätargatan!</p>
<pb n="180"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Är bror Fernstedt verkligen säker på att
<lb/>det var Parmmätargatan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaha, det var det. Det var i sjuan. Jag
<lb/>kan se huset för mig när jag vill: backen och
<lb/>portgången och trappan och farstun och rum&#x00AD;
<lb/>mena!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">grubblande och inåtvänd.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det var egendomligt. Det var i allra
<lb/>högsta grad egendomligt.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hur så då?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">högtidligt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Därför att jag också en gång – det var väl
<lb/>nu en femton år sen – drömde att jag gick
<lb/>på Parmmätargatan!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Å fan!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, men bror Fernstedt var ju på ett skepp
<lb/>som gunga’ opp och ner!</p>
<pb n="181"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Håll käften, Ström!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Mina herrar. Jag drömde att jag gick på
<lb/>Parmmätargatan; jag gick backen uppför ett
<lb/>stycke, och så sneddade jag öfver körgår’n,
<lb/>och när jag kom fram i backen på andra sidan,
<lb/>fick jag se en karl som kom körande med en
<lb/>brun häst för en gulmålad kärra. <hi rend="spaced">Gulmålad</hi>:
<lb/>observera det! Och hästen var brun. Men bäst
<lb/>han körde, stannade han hästen och frågade
<lb/>mig: »Tror herrn att man kan köra den här
<lb/>vägen med häst och åkdon?» – »Nej, det kan
<lb/>man visst inte,» svarade jag honom, »det är
<lb/>omöjligt att komma fram förbi hörnet därborta,
<lb/>där är bara bergknallar.» – »Tackar så mycket,»
<lb/>svarade han mycket höfligt och tog af sig
<lb/>mössan; och så vände han om.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå, hvad var det för konstigt med det då?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">stilla, inåtvändt leende.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej, det var inte något konstigt i och för
<lb/>sig. Men jag skulle bara be att få tala till
<pb n="182"/>
<lb/>punkt! Dagen efter – mina herrar: <hi rend="spaced">dagen
<lb/>efter</hi> – hade jag ärende åt det hållet och gick
<lb/>precis samma väg som jag hade drömt –
<lb/>drömmen hade jag för resten glömt då. Och då
<lb/>hände mig precis detsamma som jag hade
<lb/>drömt! detsamma! Och jag svarade detsamma!
<lb/>Och <hi rend="spaced">då</hi> kom jag ihåg min dröm!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Usch, det var otäckt. Var schäsen gulmålad
<lb/>i verkligheten också?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, den <hi rend="spaced">var</hi> gulmålad!</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Tystnad, bottenfockar, förstämning.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Under loppet af detta samtal har Vivan kommit
<lb/>med kaffe och konjak till Ingenjörn.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Var så god.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Tack.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Tänder en cigarr. Lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Har »gubben» varit här i afton?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja. Han satt här en stund vid niotiden.
<lb/>Som vanligt. Men hvarför frågar du det?</p>
<pb n="183"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">För ingenting.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Tystnad. Vivan sätter sig vid »flickornas bord»
<lb/>och virkar. Tora står vid gubbarnas bord, mycket
<lb/>firad och omklappad både fram och bak.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt, medan hon virkar.</stage></p>
<p rend="indfirst">Och hur går det med patentet –?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">dyster.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det går nog bra. Men det går bara så
<lb/>långsamt. Och »medan gräset gror» ...</p>
<p rend="indfirst">Det är för resten alltid så mycket bråk och
<lb/>trassel i patentverket ... Och när man inte har
<lb/>några relationer ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Skall det behöfvas när det är fråga om en
<lb/>uppfinning?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Herregud, hvad du är barnslig, lilla flickan!
<lb/>Hvar behöfver man inte relationer?</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Tömmer sitt konjaksglas och slår i ett nytt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jaså, »gubben» har varit här. Det är
<lb/>lustigt, lilla Vivan: när jag nyss frågade dig:
<pb n="184"/>
<lb/>har gubben varit här? – så svarade du strax
<lb/>ja. En annan än du skulle ha gjort sig till
<lb/>och frågat: hvilken gubbe?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad menar du? Hvarför skulle jag ha
<lb/>gjort mig till och frågat så dumt? Det var väl
<lb/>klart hvem du menade!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">med något som skall föreställa fin ironi.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja, det var det alltså. Och det är just
<lb/>det som är det roliga. Det var klart ändå!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lägger virkningen.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ä, Rudolf! Hvad du är konstig i kväll!
<lb/>Du vet ju lika bra som jag, att gubben kommer
<lb/>in här hvarenda kväll, så godt som, beställer
<lb/>en bit sodavatten, 15 öre, och betalar med en
<lb/>tvåkrona – när det är jag som serverar, förstås!
<lb/>Jag tycker det är genant, men hvad skall jag
<lb/>göra? Inte säger man nej till drickspengar,
<lb/>när man är kaféflicka. Och han har väl råd
<lb/>till det.</p>
<pb n="185"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, han har det. Gammal ungkarl med
<lb/>trettitusen om året. Minst.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Sänder drömmande rökringar mot taket. Med
<lb/>fin ironi.</stage></p>
<p rend="indfirst">Och lilla Vivan har förstås ingen den bit&#x00AD;
<lb/>tersta aning om hvad han menar med de där
<lb/>tvåkronorna – för en bit vatten, femton öre?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad du är underlig i kväll, Rudolf! Skulle
<lb/>jag inte förstå hvad han menar? Jag har ju
<lb/>själf talat om för dig, att han en kväll i förra
<lb/>veckan kom igen strax innan vi skulle stänga
<lb/>och bjöd mig femtio kronor för att jag skulle
<lb/>följa med honom hem. Jag hade så när spottat
<lb/>honom i synen!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, det var ju så sant, det. Du <hi rend="spaced">hade
<lb/>så när</hi>. Men du gjorde det ändå inte. – »Du
<lb/>oskuldsfulla ängel, du»...</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Tömmer konjaksglaset.</stage></p>
<pb n="186"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">ser på honom undrande och rädd.</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvarför hånar du mig, Rudolf? Hvad har
<lb/>jag gjort dig?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">För all del. Jag hånar dig inte alls. Jag
<lb/>tycker tvärtom att du är en riktigt klok och
<lb/>duktig flicka. – Du <hi rend="spaced">hade så när</hi> spottat
<lb/>gubben i synen, men du gjorde det inte. För
<lb/>du ville inte bränna dina skepp, inte afskära
<lb/>dig en utväg ... Men du ville inte heller kasta
<lb/>bort dig för en femtilapp.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Med fin ironi.</stage></p>
<p rend="indfirst">En fattig femtilapp – hvad betyder det för
<lb/>lilla Vivan, som är så rik?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Å Herregud, Rudolf, <hi rend="spaced">hvad är det</hi>? Hvad
<lb/>är det med dig i kväll? Jag känner inte igen
<lb/>dig. Jag är rädd för dig!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">dyster.</stage></p>
<p rend="indfirst">Stackars lilla Rudolf är ingenting att vara
<lb/>rädd för. Han är på sin höjd farlig för sig
<pb n="187"/>
<lb/>själf. Inte för någon annan. Inte för lilla
<lb/>Vivan.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">smeker honom i ett obemärkt ögonblick lätt öfver</stage></p>
<p rend="center"><stage rend="small">pannan.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det är inte heller på det viset jag är rädd
<lb/>för dig. Det är för din skull jag är rädd.</p>
<p rend="indfirst">Ibland, när jag går här om dagarna och
<lb/>kvällarna och inte ser dig, är det som om
<lb/>hjärtat ville stanna i bröstet på mig af ångest
<lb/>för dig.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN.</speaker>
<p rend="indfirst">Oroa dig inte för mig, lilla barn. Det skall
<lb/>nog gå bra till sist. Hade jag bara ett par
<lb/>hundralappar tills jag fått mitt patent såldt ...
<lb/>Men de fähundarna vet hur jag har det, och
<lb/>därför vill de afspisa mig med en spottstyfver.
<lb/>Men de känner mig inte – de känner mig inte!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Tömmer sitt glas.</stage></p>
<p rend="indfirst">Herregud – att en människas öde ibland
<lb/>kan hänga på ett par fattiga hundralappar!</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">»<hi rend="spaced">Gubben</hi>» hörs hosta och harkla i entréen och
<lb/>växla några ord med Rockambole. Han kommer in:
<lb/>en fin och värdig gammal herre. Hvitt hår, hvita
<pb n="188"/>
<lb/>polisonger, guldglasögon, svart bonjour med röd ros
<lb/>i knapphålet, hvit väst. Han haltar en smula och
<lb/>stöder sig på en käpp med guldkrycka. Han går
<lb/>ett stycke ner på scenen, men då han ser sin van&#x00AD;
<lb/>liga plats upptagen af ingenjörn, sätter han sig vid
<lb/>ett litet bord i bakgrunden och läser en tidning.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">fram till »Gubben».</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvad får det lof att vara?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ingenting så länge. Jag väntar.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA.</speaker>
<p rend="indfirst">Var så god!</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small"><hi rend="spaced">Doktorn</hi> ser upp från sin bok, knackar mot
<lb/>glaset, vinkar åt Vivan och pekar på sin tömda soda&#x00AD;
<lb/>vattenbutelj. Vivan går till disken och hämtar en ny.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">De fyra borgarnas samtal börjar åter tränga
<lb/>igenom.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det var ruskigt, det där med schäsen. Men
<lb/>inte <hi rend="spaced">bevisar</hi> det egentligen någonting. Och
<lb/>för resten tycker jag inte om så’nt där som
<lb/>befordrar vidskepelsen. Nej, vetenskapen, mina
<lb/>herrar – vetenskapen! Det är något annat!
<lb/>Jag håller på vetenskapen! Är det inte till
<pb n="189"/>
<lb/>exempel en <hi rend="spaced">skandal</hi>, att barna får lära sig
<lb/>i skolan att det är fem tusen år sen världen
<lb/>skapades! När det för länge sen är veten&#x00AD;
<lb/>skapligt bevisadt, att det är minst tjugu tusen
<lb/>år sen!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">saktmodigt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det är väl ändå litet öfverdrifvet. Men
<lb/>jag fick ju aldrig tala om hvad det var <hi rend="spaced">jag</hi>
<lb/>drömde på Parmmätargatan – – – </p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Öfverdrifvet? Inte ett dugg! Jag måtte
<lb/>väl veta det, när jag har en måg på Obser&#x00AD;
<lb/>vatoriet!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaså. Sitter dom på Observatoriet och ser
<lb/>hur gammal jorden är? Kan dom se det i sina
<lb/>kikare?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Asch, lilla bror: jorden är ju en stjärna
<lb/>– vet bror verkligen inte det?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Jo visst. Jo visst. Och på Observatoriet
<lb/>sitter dom alltså och tittar på stjärnorna i sina
<pb n="190"/>
<lb/>kikare och ser på deras fysionomier hur gamla
<lb/>di är. Hi-hi-hi! Jag gör min ödmjukaste re&#x00AD;
<lb/>verens för vetenskapen. Men för egen ringa
<lb/>del skall jag be att få hålla mig till min barna&#x00AD;
<lb/>tro och Guds klara ord!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">piggar upp sig.</stage></p>
<p rend="indfirst">Skål på dig, gamla frimickel och heders&#x00AD;
<lb/>filur! Inte ska vi sitta här och gräla om strunt!
<lb/>Hvad var det nu du drömde på Parmmätar&#x00AD;
<lb/>gatan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">arg.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det rör dig inte!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">till Vivan, som kommer med sodavattnet.</stage></p>
<p rend="indfirst">Tack, lilla Vivan.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Slår i en ny whisky.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nu börja vi med vår fjärde. Vid den
<lb/>börjar jag se dubbelt, om jag vill, förstås. Jag
<lb/>ser Vivan dubbel också. Jag ser Vivan gå här
<lb/>med flaska och glas, och på samma gång ser
<lb/>jag Vivan gå och plocka blommor på en grön
<lb/>äng.</p>
<pb n="191"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det var ju vackert. Ja – då kan jag
<lb/>förstå att doktorn tycker om whisky. Det är
<lb/>visst ett sätt att komma bort ifrån verkligheten.
<lb/>Jag kunde ha lust att försöka det, jag också.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, gör inte det, lilla Vivan! Det är ingen&#x00AD;
<lb/>ting för unga flickor.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad var det för ett bröllop som doktorn
<lb/>talade om för en stund sen?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Bröllop? Inte har jag talat om något
<lb/>bröllop ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jo – ett bröllop i april 1892.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Herregud, det var ju mitt eget bröllop.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Från ett enskildt rum innanför matsalen tränger
<lb/>pianospel och sång: <hi rend="spaced">Polnisches Lied</hi> spelas på
<lb/>piano, och i »Polens frihetsbön» på slutet stämma
<lb/>några sträfva basar in. Orden kunna icke uppfattas.</stage></p>
<pb n="192"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad är det?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det är några gamla ryssar eller polacker,
<lb/>som bruka komma hit ibland. De ta alltid
<lb/>enskildt rum, och de bruka sjunga den där
<lb/>sången. Fru Dahlgren är så rädd för att det
<lb/>kan vara anarkister eller något sånt. Men jag
<lb/>tycker inte det låter så på sången. Det låter
<lb/>mera som en psalm.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det är »Polens frihetsbön».</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Tar upp boken igen och läser. <hi rend="spaced">Vivan</hi> går
<lb/>öfver åt vänster. <hi rend="spaced">Ingenjörn</hi> sitter mörkt blickande
<lb/>och leker med en revolver, som han tagit upp ur
<lb/>fickan.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">stel af skräck, hviskar.</stage></p>
<p rend="indfirst">Å, Rudolf! Ge mig revolvern! Ge mig
<lb/>den! Du får inte gå härifrån med den!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">INGENJÖRN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">mörkt leende.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej, lilla Vivan – nej, lilla kärleksflickan
<lb/>min! Nej, den får du inte! Min klocka har
<pb n="193"/>
<lb/>jag stampat, min vinterrock har jag stampat.
<lb/>Men den här – smeker revolvern – den skils
<lb/>jag inte ifrån i det här lifvet.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Stoppar revolvern i fickan. Reser sig och räcker
<lb/>henne handen.</stage></p>
<p rend="indfirst">För resten behöfver du inte vara orolig.
<lb/>Inte för i kväll åtminstone. Jag är inte den
<lb/>som ger mig utan att först ta ett liftag med
<lb/>ödet! God natt, lilla Vivan – lilla kärleks&#x00AD;
<lb/>blomman min! Godnatt!</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Ut. Vivan står stel och ser efter honom.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lämnar sin plats i bakgrunden och sätter sig i soffan
<lb/>till vänster.</stage></p>
<p rend="indfirst">God afton igen, lilla Vivan, god afton!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">God afton.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Får jag en bit sodavatten.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vivan går till byffén.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">skjuter glasögonen upp i pannan.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej, se god afton, doktorn!</p>
<pb n="194"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">God afton, hofkamrern!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad är det för en bok doktorn läser?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det är filosofi.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Aj fan! Det är inte min starka sida. Att
<lb/><hi rend="spaced">läsa</hi> om, vill jag säga! Men nog har jag min
<lb/>filosofi, alltid. He he! Men den kommer aldrig
<lb/>på tryck, lämpar sig inte för offentligheten.
<lb/>He, he! he, he! Hi-hi-hi!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Paus. Doktorn fördjupar sig i sin bok.</stage></p>
<p rend="indfirst">Men en sån vinter vi ha fått nu igen!
<lb/>Snöyra och nie grader kallt! Och det på första
<lb/>april!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">utan att se upp från boken.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jaså, är det första april?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vivan kommer med sodavattnet.</stage></p>
<pb n="195"/>
<p rend="indfirst">Tack, lilla barnet. Får jag betala med det&#x00AD;
<lb/>samma, så är det gjordt. En bit vatten, femton
<lb/>öre. Få se om jag har en tolfskilling. Joho:
<lb/>det har jag – var så god.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Tackar.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja, lilla Vivan, det är slut med tvåkronorna
<lb/>nu. För jag har ju märkt att Vivan inte är en
<lb/>sådan flicka som bryr sig om pengar. Och när
<lb/>man inte kan göra någon glädje med sina
<lb/>pengar, så kan man ju likagärna behålla dem.
<lb/>Inte sant?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jo visst.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Sätter sig och virkar.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hör nu doktorn – doktorn har väl läst
<lb/>om gubben Quarfoths donationer? Det står i
<lb/>Aftonbladet, kvällsupplagan!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Donation? Hofkamrern menar väl testa&#x00AD;
<lb/>mente. Donationer, det är att ge bort något
<pb n="196"/>
<lb/>som man äger; men det låg inte för gubben
<lb/>Quarfoth. Men testamente: det är att ge bort
<lb/>det som man inte längre äger. Och det låg
<lb/>bättre för honom.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">He he! Mycket riktigt för resten. Jag
<lb/>kände gubben. Och jag tillstår att jag blef
<lb/>flat, när jag såg i tidningen att han var död.
<lb/>Han var bara tre år äldre än jag. – Jag kände
<lb/>honom. Och jag kan vittna och intyga: ett
<lb/>dåligt hjärta hade han, men hufvut – det var
<lb/>om möjligt ännu sämre ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nu är väl hofkamrern ändå litet för elak.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Elak? Jag? Jag är tamejfanken den hygg&#x00AD;
<lb/>ligaste karl som finns! Skål, doktorn!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Skål.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ursäkta att jag inte förtär starka drycker.
<lb/>Men man kan väl skåla med sodavatten. –
<pb n="197"/>
<lb/>Elak? Jag? Alltid får jag höra att jag är elak.
<lb/>Och då är jag i verkligheten den hyggligaste
<lb/>karl som finns! – Tycker lilla Vivan att jag är
<lb/>elak?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvad vet jag. Men jag tycker mest det är
<lb/>synd om hofkamrern.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvarför nu det då, lilla Vivan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Vet inte. Men jag tycker det. Kan man
<lb/>hjälpa hvad man tycker?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej. Det kan man inte hjälpa. Men man
<lb/>brukar ha motiv till sina tycken. Orsaker.
<lb/>Anledningar.</p>
<p rend="indfirst">Hvarför i all världen är det synd om mig?
<lb/>Det kan jag inte bli klok på! He he!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">virkar och tiger.</stage></p>
<pb n="198"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">För att jag är gammal kanske? Och
<lb/>mänskligt att döma snart skall samlas till mina
<lb/>fäder? He he! Då tycker jag det är mera
<lb/>synd om ett nyfödt barn. Det skall också dö,
<lb/>men det har ett helt litet helvete att gå igenom
<lb/>innan dess. Det har jag bakom mig. Och
<lb/>ändå är det synd om mig?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">virkar och tiger.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">liksom för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">Lilla Vivan, lilla Gullvivan har mycket att
<lb/>gå igenom ännu, innan hon får orsak att tycka
<lb/>synd om gamla farbror hofkamrern.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Tänder en cigarrcigarrett.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Två unga män af arbetarklassen, snyggt klädda,
<lb/>komma in och slå sig ned vid fönsterbordet i bak&#x00AD;
<lb/>grunden. Tora fram till dem.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DEN ENE.</speaker>
<p rend="indfirst">En half punsch, lilla fröken!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">från disken, skarpt och bestämdt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Serveras inte!</p>
<pb n="199"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DEN UNGE MANNEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad nu då – serveras inte punsch?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN.</speaker>
<p rend="indfirst">Serveras inte!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA.</speaker>
<p rend="indfirst">Herrarna kan inte bli serverade.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DEN UNGE MANNEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvarför det då?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tiger.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN.</speaker>
<p rend="indfirst">Serveras inte!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DEN UNGE MANNEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaså, på det viset. Joho, det begrips! Kom
<lb/>då, Ville, så går vi.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">De gå ut, men den unge mannen, som ensamt
<lb/>fört ordet, kommer in igen och säger till fru Dahlgren.</stage></p>
<p rend="indfirst">God natt, lilla frun! Vi ska inte glömma
<lb/>bort det här, när <hi rend="spaced">vår</hi> tid kommer. Vi behöfver
<lb/>inte skrifva opp det, vi kommer ihåg det ändå!
<lb/>God natt, god natt!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Ut.</stage></p>
<pb n="200"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">TORA</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">ned till doktorns bord.</stage></p>
<p rend="indfirst">Usch, hvad sånt där är obehagligt!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Men det är ju så lätt att undvika.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA.</speaker>
<p rend="indfirst">Hur då?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Genom att servera dem, helt enkelt. Inte
<lb/>generar det mig att inta min enkla fylla i samma
<lb/>rum som ett par unga arbetare.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA.</speaker>
<p rend="indfirst">Det här är väl ingen buskrog heller!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaså. Jaså.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Försjunker i sin bok. Tora går uppåt bakgrunden.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jag har gjort mitt testamente i dag. Och
<lb/>jag har tänkt på Vivan i mitt testamente.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">virkar.</stage></p>
<p rend="indfirst">Tackar.</p>
<pb n="201"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja. Jag har verkligen tänkt på Vivan i
<lb/>mitt testamente. Fast jag inte får någon glädje
<lb/>af det. För Vivan – lilla Gullvivan! – är ju
<lb/>inte en sådan flicka som bryr sig om pengar.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Det beror allt på. Inte bryr man sig om
<lb/>pengar för pengarnas skull. Men för allt det
<lb/>som man får för pengarna.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja visst, ja visst: Och det är inte lite, det!
<lb/>Men allt får man ändå inte för pengar – det
<lb/>vet nog jag det, gunås så visst! Ungdomen
<lb/>får man inte igen för pengar, när den en gång
<lb/>har flytt sin kos. Och en dygdig och oskuldsfull
<lb/>flicka med ett rent hjärta, henne får man inte
<lb/>heller för pengar. Ack nej!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt, virkande utan att se upp.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jag trodde inte <choice><sic>inte</sic><corr resp="slaca"></corr></choice> precis det var ett
<lb/>oskuldsfullt hjärta, som hofkamrern ville ge
<lb/>mig femti kronor för här om kvällen.</p>
<pb n="202"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, det var det heller inte. – Men jag skall
<lb/>säga Vivan, att jag har blifvit nästan liksom
<lb/>en bättre människa sen dess. Och jag har
<lb/>tänkt på Vivan i mitt testamente. – Jag minns
<lb/>nog hvad Vivan svarade: »Hofkamrern borde
<lb/>skämmas.» Och det gjorde jag också. Jaha:
<lb/>det gjorde jag.</p>
<p rend="indfirst">Inte för att det precis var första gången jag
<lb/>fick skämmas. Det har jag fått många gånger i
<lb/>mitt lif. Se, man lefver inte ett långt lif utan
<lb/>mycken synd och skam.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Å, hofkamrern är väl inte värre än de flesta.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, det är jag visserligen inte. Men skäm&#x00AD;
<lb/>mas, det får jag göra ändå. När jag var ung,
<lb/>var jag kär i en flicka, men när jag bad henne
<lb/>om det som man brukar be om i sådana fall,
<lb/>så svarade hon: du borde skämmas! – För si,
<lb/>på den tiden hade jag inga pengar. Och nu
<lb/>har jag pengar, men nu skall jag skämmas
<pb n="203"/>
<lb/>ändå. Och skämdes gjorde jag då, och skäms
<lb/>gör jag nu.</p>
<p rend="indfirst">Säg, lilla Vivan – hvad var det egent&#x00AD;
<lb/>ligen jag skulle skämmas för?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">grubblar ett ögonblick.</stage></p>
<p rend="indfirst">För sitt gråa hår.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">För mitt gråa hår? He he! Nej, lilla
<lb/>barnet, det skäms jag inte för. För det är inte
<lb/>mitt. Det är peruk.</p>
<p rend="indfirst">Och kommer det bara an på det – så kan
<lb/>jag när som helst skaffa mig <hi rend="spaced">en</hi> svart, <hi rend="spaced">en</hi> brun,
<lb/><hi rend="spaced">en</hi> röd och <hi rend="spaced">en</hi> gul, att variera med allt efter
<lb/>lilla Vivans lilla humör! He, he!</p>
<p rend="indfirst">Nej, mitt hår – det kan jag inte skämmas
<lb/>för. För jag har inget. Hvad var det alltså
<lb/>jag skulle skämmas för, lilla Vivan?</p>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hofkamrern vet nog hvad jag menar, fast
<lb/>jag inte kan uttrycka mig så precist.</p>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej. Det vet jag inte. Men skämdes, det
<lb/>gjorde jag.</p>
<pb n="204"/>
<p rend="center"><stage rend="small">Liksom för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">Om jag skulle skaffa mig en blå peruk. En
<lb/>ljusblå. Det har ingen annan. Och flickorna
<lb/>tycker om det som är litet originellt.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">knackar i glaset. Vivan fram till honom.</stage></p>
<p rend="indfirst">Får jag lof att betala. Sex whisky, två
<lb/>sodavatten, fem cigarrer. – Gudskelof att jag
<lb/>har litet kvar i glaset.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">4,85. – Tackar så mycket. Tackar!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Trifs Vivan här?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">litet trött.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nej. Jag passar inte alls för den här
<lb/>platsen. Men andra platser, som jag kan få,
<lb/>är väl likadana.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jo, jo. Det händer.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Sjunker in i sin bok igen.</stage></p>
<pb n="205"/>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Vivan återtar sin plats och virkar. »Gubben»
<lb/>sitter och plockar med guldmynt, som han tar upp
<lb/>ur fickorna, och ordnar dem i små högar på bordet.
<lb/>Vivan ser upp då och då och betraktar guldet liksom
<lb/>mot sin vilja.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">De fyra borgarnas samtal tränger åter igenom.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå, <hi rend="spaced">kan</hi> vi nu ändtligen få höra hvad bror
<lb/>Fernstedt drömde om sjökapten Dillström?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">På Parmmätargatan.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">sur.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jag har aldrig sagt att jag drömt något på
<lb/>Parmmätargatan. Jag drömde <hi rend="spaced">att jag gick</hi>
<lb/>på Parmmätargatan!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nå, det är väl detsamma!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaså, är det detsamma?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, det är en (hick) <hi rend="spaced">jäkla</hi> skillnad!</p>
<pb n="206"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Jag ber dig, bror, berätta nu hvad du
<lb/>drömde.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, <hi rend="spaced">om</hi> jag gör det, så är det verkligen
<lb/>brors skull.</p>
<p rend="indfirst">Jo, jag drömde att jag gick i Parmmätar&#x00AD;
<lb/>backen, och jag gick in i sjuan, mörkt var det i
<lb/>trappan, men när jag kom opp, såg jag att
<lb/>morfars dörr stod på vid gafvel ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Tackar för det, när det var klockar Gavel&#x00AD;
<lb/>holms dörr!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Hihihi! Hohoho! (hick!)</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Att bror Laxman är kvick, vet jag förut;
<lb/>men hvad jag drömde i natt om skökapten
<lb/>Dillström vet herrarna <hi rend="spaced">inte</hi> förut.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Jag förstår inte hur man kan vilja afbryta.</p>
<pb n="207"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">När jag såg att dörren stod öppen, så gick
<lb/>jag in. Jag gick ur rum och i rum men såg
<lb/>hvarken till morfar eller någon annan. Och inte
<lb/>kände jag riktigt igen mig heller. Det låg gamla
<lb/>söndriga basfioler öfverallt, så man knappt
<lb/>kunde komma fram. Jag tänkte att jag hade
<lb/>gått galet och vände om för att gå ut samma
<lb/>väg jag hade kommit. Men som jag vänder mig
<lb/>om, står jag ansikte mot ansikte med – – – </p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">mumlar.</stage></p>
<p rend="indfirst">Nu kommer Dillström!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tiger envist.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Quiding genomborrar Laxman med ögonen. Ström
<lb/>tager en bottenfock. Klockan slår tolf. Doktorn har
<lb/>somnat i sitt soffhörn.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">GUBBEN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">liksom för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jaha. Nu ligger det hundra kronor på
<lb/>bordet. I guld.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vivan vänder honom ryggen och virkar.</stage></p>
<pb n="208"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">efter en stunds själsstrid.</stage></p>
<p rend="indfirst">Förlåt mig, bror Fernstedt!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Räcker honom handen.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">skakar hans hand.</stage></p>
<p rend="indfirst">Kära bror, jag vet ju att du är en bra karl
<lb/>i grund och botten. Skål!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Alla skåla.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Och när jag så vänder mig om, står jag
<lb/>ansikte mot ansikte med salig källarmästar
<lb/>Dahlgren.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lägger ned antimakassen som hon virkat på.</stage></p>
<p rend="indfirst">Min man?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja. Fru Dahlgrens salig man.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Rörd tystnad. Fru Dahlgren för en näsduk till
<lb/>ögonen. Herr Ström skålar med henne. Hon svarar
<lb/>med en värdig hufvudböjning.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Det var i allra högsta grad egendomligt.</p>
<pb n="209"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ack ja, herregud. Det är mycket som är
<lb/>egendomligt. Och det finns mycket här i värl&#x00AD;
<lb/>den, som di lärda inte kan förklara. Har jag
<lb/>berättat för herrarna hvad salig Dahlgren sa,
<lb/>när han låg på sitt yttersta? Han var inte
<lb/>riktigt vid sans det sista dygnet; ibland yrade
<lb/>han, och ibland talade han förståndigt. Men
<lb/>strax innan han dog, så satte han sig upp i
<lb/>sängen och stirrade så underligt ut i rummet –
<lb/>mig kände han inte igen, stackaren – och så sa
<lb/>han, högt och tydligt och klart: »Ja, herr
<lb/>löjtnant, kommer strax!»</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Kväfver en snyftning.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det var de sista ord han sa här i lifvet.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">sitter alltjämt och leker med guldpengar och lägger
<lb/>dem i ormliknande slingor på bordet. Sakta, liksom
<lb/>för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">Salig Dahlgren, ja. Han var en stor filur.
<lb/>En förbaskad lutfisk. Jag kände honom förr i
<lb/>världen, när han var hofmästare på Kung Karl.
<lb/>– Nu ligger det två hundra på bordet. Två
<lb/>hundra i guldpengar.</p>
<pb n="210"/>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Vivan vänder inte på hufvudet, men lägger nu
<lb/>virkningen och stirrar tomt ut i luften. Doktorn
<lb/>snarkar.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jag trodde förstås att han yrade. Men
<lb/>annat fick jag veta sedan. Dan därpå körde
<lb/>vi honom till grafkoret, det var för trångt
<lb/>hemma, och jag har ju ett par inackorderingar.
<lb/>Nå: som vi kom dit med Dahlgren, liket vill jag
<lb/>säga, så stod där en kista förut med silfverplåt
<lb/>på locket. Men det var skumt i grafkoret, så
<lb/>jag kunde inte läsa namnet. Då fråga jag en
<lb/>gumma, som var där om hon visste hvad det
<lb/>andra liket hette. Jo, det vet jag visst det,
<lb/>sa hon, det är löjtnant Ekeblad på artilleriet!
<lb/>Ordagrant på det viset svarade hon: Det är
<lb/>löjtnant Ekeblad på artilleriet!</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Det »går en ängel genom rummet». Quiding
<lb/>stirrar dystert. Fernstedt för med darrande hand sitt
<lb/>glas till munnen och smuttar på det.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, fru Dahlgren, det finns mycket mellan
<lb/>himmel och jord.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">FRU DAHLGREN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, det är visst och sant.</p>
<pb n="211"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">FERNSTEDT.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, jag skall be att få hålla mig till min
<lb/>barnatro.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">deklamerar med patos.</stage></p>
<p rend="indfirst">»Det går en liklukt genom människo&#x00AD;
<lb/>lifvet»... – Hur fan var det sen? »Det går
<lb/>en liklukt»...</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Sjunker i grubbel.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Tora går omkring och släcker några af de
<lb/>elektriska lamporna. Stannar vid hofkamrerns bord
<lb/>och ser på guldpengarna.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">TORA</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Att du inte vet hut, ditt gamla svin!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Går bortåt fonden utan att vänta på svar.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Det går en liklukt ... Det går ... Det går
<lb/>en liklukt ... Asch, jag sitter och dillar. Men
<lb/>hör nu bror Fernstedt. – Hur gick det egent&#x00AD;
<lb/>ligen med salig Dillström?</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Fabrikör Fernstedt stirrar på Ström med stela
<lb/>ögon och vidöppen mun. Därefter reser han sig utan
<lb/>ett ord och går, stödd på sin käpp.</stage></p>
<pb n="212"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">QUIDING</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">knackar på Tora.</stage></p>
<p rend="indfirst">Får jag lof att betala, fröken Tora!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">LAXMAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Fy fan, Ström!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Quiding och Laxman göra upp och gå.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">småpratar för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">När kung David blef gammal, blef han litet
<lb/>frussen af sig. Fast han lefde i ett varmare
<lb/>klimat än vårt. Och då värmde han sig med en
<lb/>flicka, som hette Abisag af Sunem. En ung
<lb/>flicka. Jag tror inte hon var så gammal som
<lb/>Vivan en gång. Och det står ingenting i bibeln
<lb/>om att han skämdes. – Men han kom nog ihåg
<lb/>henne i sitt testamente.</p>
<p rend="indfirst">Nu ligger det trehundra kronor på bordet.
<lb/>Gullpengar. Gullpengar!</p>
<p rend="indfirst">Hvarför säger folk att jag är elak? Jag
<lb/>är förbaska mig den hyggligaste karl som finns.</p>
<p rend="indfirst">He he. Nej, kung David skämdes inte, han.
<lb/>Han föll inte på den idén. Och ingen annan
<lb/>heller, inte en gång profeten Natan, som ändå
<pb n="213"/>
<lb/>hade mod att tala ur skägget. Han steg inte
<lb/>fram och sa: Ers majestät borde skämmas! –
<lb/>Men kung David glömde nog inte bort Abisag
<lb/>af Sunem i sitt testamente.</p>
<p rend="indfirst">Jag sitter bara och pratar för mig själf,
<lb/>lilla Vivan. För Vivan vill ju inte prata med
<lb/>mig. Hon är inte en sådan flicka som bryr
<lb/>sig om pengar. Och doktorn där sitter och
<lb/>sofver. Den som bara kunde sofva! Och den
<lb/>andra fyllrackan därborta sitter och dillar på
<lb/>en vers af Tegnér, och supbröderna ha gått
<lb/>ifrån honom. Och fru Dahlgren syns inte.
<lb/>Har dragit sig tillbaka. Till sorgen och min&#x00AD;
<lb/>nena. – Stor lutfisk, salig Dahlgren!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">ensam vid sitt bord.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det går en liklukt ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaha. Det gör det, ja. Det är så, det.
<lb/>Hör nu Vivan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">reser sig, blek.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja ...?</p>
<pb n="214"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Vill lilla Vivan ha de här gullpengarna?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">skakas af en frossbrytning.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja! – Ja, ja!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Och gå med mig hem i kväll? Lilla Gull&#x00AD;
<lb/>vivan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tonlöst.</stage></p>
<p rend="indfirst">Ja.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Och vara en riktigt snäll och söt och rar
<lb/>flicka? Och villig? Till alla inomhus förefal&#x00AD;
<lb/>lande göromål?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tiger.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Villig?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Är dagskassan uppgjord och serveringen
<lb/>slut?</p>
<pb n="215"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Gå då och ta på ytterkläderna. Jag väntar
<lb/>här.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">skälfvande.</stage></p>
<p rend="indfirst">Men ... Men så länge här finns gäster
<lb/>kvar ... Kan jag ju inte gå ... Inte komma hit
<lb/>in i hatt och kappa ... Kan väl inte ... så där
<lb/>öppet ... det törs jag inte ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Gör bara som jag säger, lilla Vivan. Lilla
<lb/>Gullvivan min! Det skall gå så bra.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Måste jag?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja!</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Går ett par steg åt fonden, stannar och ser på
<lb/>hofkamrern, bedjande.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Var snäll och raska på litet!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Hon går.</stage></p>
<pb n="216"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">He he! Det bästa har jag kvar. – Hör
<lb/>nu doktorn! Jaså, han sofver.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">lyfter en smula på ena ögonlocket.</stage></p>
<p rend="indfirst">Sa hofkamrern något?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, för all del, det var inget viktigt.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, kunde tro det. Hvad är det egent&#x00AD;
<lb/>ligen som är viktigt?</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Sluter ögat igen.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">liksom för sig själf.</stage></p>
<p rend="indfirst">Jo. <hi rend="spaced">Ett</hi> är viktigt. <hi rend="spaced">En enda</hi> sak är
<lb/>viktig här i lifvet. Och det är att man får sin
<lb/>vilja fram. <hi rend="spaced">Det</hi> är viktigt. – Och det bästa
<lb/>har jag ändå kvar.</p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Stryker in gullpengarna och stoppar dem i sina
<lb/>fickor.</stage></p>
<p rend="indfirst">He he! Jag var i banken i förmiddags
<lb/>och växlade till mig fem hundra i guld. Men
<lb/>det gick för tre hundra. He he!</p>
<pb n="217"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">har plötsligt funnit tråden, som han sökte. Deklamerar:</stage></p>
<p rend="indfirst">»Det går en liklukt genom mänskolifvet –
<lb/>fantastisk, utländsk, flärdfull, om du vill –
<lb/>men det var <hi rend="spaced">sol</hi> däri ...</p>
<p rend="indfirst">... men det var <hi rend="spaced">sol</hi> däri ...»</p>
<p rend="indfirst">Hvar fan blir rimmet af?</p>
<p rend="indfirst">»Men det var <hi rend="spaced">sol</hi> däri, det är ju gifvet ...»</p>
<p rend="center"><stage rend="small">vacklar ned mot hofkamrerns bord och deklamerar:</stage></p>
<lg rend="ind"><lg><l>Det går en liklukt genom mänskolifvet</l>
<l>– fantastisk, utländsk, flärdfull om du vill,</l>
<l>men det var <hi rend="spaced">sol</hi> däri, och det står skrifvet:</l>
<l>hvar stode vi, om vi ej funnits till?</l></lg></lg>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Mycket sant. »Hvar stode vi, om vi ej
<lb/>funnits till.» Och mycket djupsinnigt och filo&#x00AD;
<lb/>sofiskt. Är det Boström?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, bracka! Han skref inte vers! Det
<lb/>är Tegnér!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Stor, världsfamnande gest.</stage></p>
<pb n="218"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Dra åt helvete, fyllhund!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Ström gör en djup reverens och går.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">STRÖM</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">kommer in igen i hatt och öfverrock.</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvad var det jag ville säga? För något
<lb/>var det. Jo: det går en komet på himlahvalfvet!
<lb/><hi rend="spaced">Jag</hi> har inte sett honom; men de lärda ha
<lb/>sett honom i sina kikare.</p>
<lb/>
<lg><lg><l>»Så hisklig en komet bland hemska norrsken</l>
<l rend="ind12">står,</l>
<l>förkunnar troners fall, och krig, och hunger&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">år ...»</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och han har en djäfligt lång svans! Den
<lb/>är tre tusen milliarder millimeter lång. Det står
<lb/>i Aftonbladet, kvällsupplagan. Men hvart går
<lb/>han? Hvart går han?</p>
<p rend="indfirst">Bort gå alla kometer. Bort gå äfven vi.
<lb/>Hvad återstår?</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Pekande på »Doktorn».</stage></p>
<p rend="indfirst">Måhända någon enstaka fyllhund ...</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Ut.</stage></p>
<pb n="219"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">in i hatt och kappa, rätt fattigt och dygdigt klädd.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, se lilla Vivan! Påklädd? Hvart skall
<lb/>Vivan ta vägen?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">förvirrad, lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">Hvad menar hofkamrern?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Ja, hvad menar Vivan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Å, låt mig åtminstone slippa långa historier
<lb/>... Jag har ju ... Jag har ju lofvat ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hvad har Vivan lofvat?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">osäker i rösten, lågt.</stage></p>
<p rend="indfirst">... Jag har ju lofvat ... Jag har ju lofvat
<lb/>att följa med hofkamrern hem ...</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hem? Hem till mig? Det var konstigt.
<lb/>Det måtte jag ha glömt. Kan Vivan verkligen
<pb n="220"/>
<lb/>inbilla sig, att hon får sätta sin fot inom mitt
<lb/>aktningsvärda hem?</p>
<p rend="indfirst">Men det är visst inte bara jag som har
<lb/>klent minne i kväll. Kommer till exempel
<lb/>Vivan ihåg hvad det är för en dag i dag?</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vivan står stel och stirrar och tiger.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det är första april.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Paus.</stage></p>
<p rend="indfirst">Det är första april, lilla Vivan! Vädret är
<lb/>som om vi vore i januari. Men det <hi rend="spaced">är</hi> första
<lb/>april.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">tonlöst.</stage></p>
<p rend="indfirst">Första april?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">HOFKAMRERN.</speaker>
<p rend="indfirst">Jaha. Det är första april. April, april,
<lb/>din dumma sill!</p>
<p rend="indfirst">Hör nu Vivan: har Vivan verkligen kunnat
<lb/>inbilla sig, att Vivan skulle få trehundra kronor
<lb/>för ingenting – för nästan ingenting? Nej, lilla
<lb/>Gullvivan! Jag bjöd femti kronor härom kvällen;
<lb/>och då menade jag allvarsamt. För det blir
<lb/>ju alltid litet dyrare för gamla gubbar. Men
<pb n="221"/>
<lb/>femti kronor tyckte jag var ett hederligt pris.
<lb/>För en sån där liten unge! – Ja, det tyckte
<lb/>jag verkligen.</p>
<p rend="indfirst">Tre hundra kronor? Nej, lilla Gullvivan!
<lb/>Jag har barn och barnbarn som skall ärfva.
<lb/>Och jag är inte den som förslösar deras arf på
<lb/><hi rend="spaced">fala och lösaktiga kvinnor</hi>!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Reser sig och går mot dörren. Stannar.</stage></p>
<p rend="indfirst">God natt, lilla Vivan. Lilla Gullvivan. God
<lb/>natt!</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Vänder om på halfva vägen.</stage></p>
<p rend="indfirst">Gubben borde skämmas? Var det inte så?
<lb/>Nu får Vivan skämmas i stället.</p>
<p rend="indfirst">God natt.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Ut.</stage></p>
<lb/>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Vivan sitter hopsjunken på en stol och gömmer
<lb/>ansiktet i händerna. I sina fattiga och dygdiga kläder.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Doktorn vaknar, långsamt, och reser sig ur sin
<lb/>soffa för att gå. Han har sofvit och vet ingenting,
<lb/>men han ser Vivan med händerna för ögonen.</stage></p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN<choice><sic></sic><corr resp="slatj">.</corr></choice></speaker>
<p rend="indfirst">Hur är det fatt, lilla Vivan?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN</speaker>
<p rend="center"><stage rend="small">vaggar med hufvudet i händerna och tiger.</stage></p>
<pb n="222"/>
<lb/>
</sp>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Hur är det – lilla barnet?</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">VIVAN.</speaker>
<p rend="indfirst">Å, det går väl öfver ... Det också, som så
<lb/>mycket annat. – Men jag passar inte alls för
<lb/>den här platsen.</p>
</sp>
<lb/>
<sp>
<speaker rend="center">DOKTORN.</speaker>
<p rend="indfirst">Nej, det är nog så. Men det är också en
<lb/>mycket sällsam lyckträff att en människa
<lb/>kommer på den plats som hon passar för.
<lb/>Mycket sällsynt!</p>
<p rend="indfirst">God natt, lilla Vivan.</p>
<p rend="center"><stage rend="small">Går.</stage></p>

    </sp>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Lokalen är nu helt mörk. Man ser skuggor af
<lb/>förbigående på fönstret.</stage></p>
<p rend="indfirst"><stage rend="small">Polackerna sjunga »Polens frihetsbön» med skrof&#x00AD;
<lb/>liga basar.</stage></p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>




<lb/>
</div3>
</div2>
<pb n="223"/>

<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">EGYPTENS PRÄSTER</head>
<head rend="center headsubtitle">TRE SLÄKTLED</head>
<lb/>
<pb n="224"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="small indfirst">Under ett besök i en af utlandets förnämsta egyptiska sam&#x00AD;
<lb/>lingar – likgiltigt hvar – lyckades det mig (likgiltigt hur) att
<lb/>komma i besittning af en mycket gammal papyrus, fullskrifven med
<lb/>hieroglyfer och andra bokstafstecken, som jag icke förmådde tyda.
<lb/>Okunnig men kunskapsälskande som jag är, vände jag mig efter
<lb/>min hemkomst till en framstående egyptolog för att få en uttydning
<lb/>af den för mig så gåtfulla skriften. Han lämnade mig efter någon
<lb/>tid den tolkning som följer här.</p>
<p rend="small indfirst">Originalet återsåg jag aldrig. Han sade, att det hade kom&#x00AD;
<lb/>mit bort.</p>
<pb n="225"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Helig, helig, helig, Chepera allsmäktig!
<lb/>Du är den ende guden, och de andra gudarna
<lb/>äro skuggor af dig. Men de äro heliga, emedan
<lb/>de äro skuggor af dig.</p>
<p rend="indfirst">Jag var präst i Solstaden; ja, amen! I
<lb/>solens heliga stad tjänade jag i templet. I tre
<lb/>faraoners tid tjänade jag Chepera, herren.</p>
<p rend="indfirst">Och konungen sade till mig: »din mun är
<lb/>icke mycket långt ifrån sanningen.» Med dessa
<lb/>ord hedrade konungen mig i ett handbref.</p>
<p rend="indfirst">Min fader, hvars graf är uthuggen i de
<lb/>västliga bergen, var präst i Solstaden före mig.
<lb/>Han lärde mig att dyrka Chepera och invigde
<lb/>mig i hemligheterna, innan han steg in i döds&#x00AD;
<pb n="226"/>
<lb/>riket och närmade sig den dubbla rättfärdig&#x00AD;
<lb/>hetens land. Han har vunnit rättfärdighetens
<lb/>krans; han skrider fram på himmelen, han
<lb/>seglar genom världsrymden, han ilar fram bland
<lb/>stjärnorna.</p>
<p rend="indfirst">Min fader var fornkunnig, och han sade till
<lb/>mig: I forntiden bodde många folkslag i landet,
<lb/>och hvarje folkslag dyrkade sina gudar, hvarje
<lb/>stad sina gudar; och dessa gudar äro skuggor
<lb/>af Chepera, han hvars namn säger: <hi rend="spaced">Jag är</hi>;
<lb/>heliga skuggor af Herren.</p>
<p rend="indfirst">Och innan min fader ingick i dödsriket
<lb/>med den heliga skarabén på sitt bröst, igen&#x00AD;
<lb/>känningstecknet inför Herren, frågade han en
<lb/>gång en judisk man, som kunde stamma något
<lb/>litet på mänskligt språk<ptr target="#n2" n="*"/>, hvilka gudar hans
<lb/>folk dyrkade, och mannen svarade honom: Seth
<lb/>och Elohim. Men han sade, att under namnet
<lb/>Elohim rymdes alla hans folks gudar, och att
<lb/>de därjämte dyrkade en gud, hvars namn det
<lb/>icke var dem tillåtet att nämna. Då frågade
<lb/>min fader, om det var honom tillåtet att nämna
<lb/>gudens namn på mänskligt språk. Den judiske
<lb/>
<note xml:id="n2" n="*" place="foot" rend="small">Egyptiska.</note>
<pb n="227"/>
<lb/>mannen svarade: Det är tillåtet; hans namn
<lb/>är: »<hi rend="spaced">Jag är</hi>.» Och detta förundrade min fader,
<lb/>och han berättade det för mig. Och den judiske
<lb/>mannen visste icke att min fader dyrkade Che&#x00AD;
<lb/>pera, hvars namn säger: <hi rend="spaced">Jag är</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Helig, helig, helig, Chepera allsmäktig!
<lb/>Du uppstiger ur hafvet; du sänker dina vingar
<lb/>och hvilar under jorden. Du är din egen fader
<lb/>och din egen son. Du är en son som utgått
<lb/>från sin fader och en fader som utgått från sin
<lb/>son. Du skapar ständigt på nytt dig själf.
<lb/>Du är gudarnas fader, och det finnes i sanning
<lb/>ingen Gud utom dig. Du är Hormachis om
<lb/>morgonen och Tum om aftonen, och du är
<lb/>alltid Chepera. Du är Ra och Tum och Hor&#x00AD;
<lb/>machis; du är tre och dock en. Du har skapat
<lb/>gudarna; du svettades som Schu, du dröp af
<lb/>svett liksom Tefnut för att frambringa gudarna
<lb/>i lifvets begynnelse. Du är min föda, min Gud;
<lb/>du är den fullkomligaste af all näring.</p>
<p rend="indfirst">O, Chepera! Låna honom ditt öra, som
<lb/>står fattig och ensam inför domstolen! Hans
<lb/>motpart är rik och mäktig; han ger guld åt
<lb/>domaren och silfver åt rättsskrifvaren och kläder
<pb n="228"/>
<lb/>åt de falska vittnena. Men du är rättfärdig,
<lb/>o Chepera! Du är den, som dömer domare;
<lb/>du är den, som dömer den orättrådige till att
<lb/>bo i ett brinnande hus, men den rättrådige
<lb/>skall sitta på din högra hand.</p>
<p rend="indfirst">Jag dyrkar icke krokodilen. Katten dyrkar
<lb/>jag icke som gud, ehuru jag äger en mycket
<lb/>klok katt, och icke ibisfågeln. Men de som
<lb/>ännu vilja dyrka sådana gudar må göra det;
<lb/>det är bättre än om de icke hade någon guds&#x00AD;
<lb/>dyrkan. Jag vördar gammal sed och vill icke
<lb/>förvilla folket. Jag är rättfärdig.</p>
<p rend="indfirst">Icke tror jag heller, att gudinnan Isis blef
<lb/>hafvande af sin döde broder Osiris’ säd, näm&#x00AD;
<lb/>ligen af likets säd, och däraf födde sonen
<lb/>Horus. Sådant kan jag icke tro, emedan Che&#x00AD;
<lb/>pera i sin nåd har låtit mig födas i en upplyst
<lb/>tidsålder. Men det finnes ännu de, som tro
<lb/>sådant, och sångare som sjunga därom, och
<lb/>jag har sett många sköna bilder af gudinnan
<lb/>Isis med den lille Horus vid sitt bröst; och det
<lb/>är bättre, att folket har en sådan tro än att
<lb/>det icke har någon tro. Jag vördar det gamla
<lb/>och vill icke förvilla folket. Jag är rättfärdig.</p>
<pb n="229"/>
<p rend="indfirst">Jag har icke höjt min röst i den tigandes
<lb/>hus; jag har icke uttalat en lögn i den sann&#x00AD;
<lb/>färdiges. Jag har icke yppat det som blef
<lb/>sagdt i konungens hus. Jag har icke gifvit guld
<lb/>åt domaren eller silfver åt skrifvaren eller kläder
<lb/>åt falska vittnen. Jag har icke stulit gudens
<lb/>offergåfvor. Jag har icke bedrifvit onani. Jag
<lb/>är rättfärdig.</p>
<p rend="indfirst">O Chepera! Skänk mig ljus från him&#x00AD;
<lb/>melen, kraft på jorden och rättfärdighet i under&#x00AD;
<lb/>jorden! Skänk mig svalka i grafvens skugga!
<lb/>Låt min källa gifva mig vatten att dricka hvarje
<lb/>dag, och gör alla mina lemmar kraftiga! Låt
<lb/>Nilen gifva mig min goda näring och goda
<lb/>växter i rättan tid; låt mig vandra vid stranden
<lb/>af min sjö hvar dag; låt min själ fladdra om&#x00AD;
<lb/>kring blommorna på de träd jag har planterat,
<lb/>så att jag finner svalka under mina sykomorer
<lb/>och kan äta af deras frukter! Låt alltid min
<lb/>mun tala som en Guds tjänares mun!</p>
<p rend="indfirst">Ty jag är vorden gammal, och efter mig
<lb/>kommer min son.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="230"/>
<p rend="indfirst">Detta skref min fader Aaqa, som var her&#x00AD;
<lb/>rens präst i Solstaden före mig, innan han in&#x00AD;
<lb/>gick i dödsriket och blef grafsatt i de västliga
<lb/>bergen med Cheperas heliga tecken på sitt
<lb/>bröst. Och hans ord äro sanna.</p>
<p rend="indfirst">Helig och stor är Chepera; ja, han är i
<lb/>sanning alltför stor att kunna fattas. Han kan
<lb/>icke återgifvas i en bild eller ett tecken, och
<lb/>ingen kan säga hvar hans hus är, ty han är
<lb/>allestädes och ingenstädes.</p>
<p rend="indfirst">Sju äro flodens armar, där de flyta ut i
<lb/>hafvet; sju äro armarna på den heliga ljusa&#x00AD;
<lb/>staken, och sjufaldt helig är Chepera. Men det
<lb/>är dåraktigt att tillbedja honom, ty han märker
<lb/>det icke. Han är icke såsom en människa; nej,
<lb/>han har icke en människas egenskaper. Han
<lb/>har hvarken ögon eller öron eller vilja eller
<lb/>förstånd. Han är hvarken god eller ond, ty
<lb/>han är i allt, och allt är i honom. Därför är
<lb/>det lika oförnuftigt att säga om Chepera, att
<lb/>han är rättfärdig, som att säga, att han är
<lb/>blå eller fyrkantig. Han har inga mänskliga
<lb/>egenskaper; nej, han har inga egenskaper alls.
<lb/>Helig, helig, helig är Chepera! Han är, såsom
<pb n="231"/>
<lb/>om han icke vore. Han är orörlig i sin enhet
<lb/>och sin all-het och sin ensamhet.</p>
<p rend="indfirst">All min åtrå är att hvila i Ra och blifva
<lb/>ett med Ra. O, salighet att hvila i Ra, du som
<lb/>är fader och moder och son, du som är tre och
<lb/>dock en; o Chepera, du som är och som var
<lb/>och som blifver, så som om du icke vore. Själen,
<lb/>som utgår ur min näsa, är en del af dig och
<lb/>skall vända åter i dig.</p>
<p rend="indfirst">Jag förkunnar icke min lära för de okun&#x00AD;
<lb/>niga, ty jag vördar det gamla och vill icke
<lb/>förvilla folket. Jag är rättfärdig.</p>
<p rend="indfirst">Min ålders dagar äro mörka; kvinnan, hon
<lb/>som jag älskade, svek mig; mina sykomorer
<lb/>blomma icke som förr och bära icke så ljuflig
<lb/>frukt som förr, och min son är vanartig. Med
<lb/>gudomens heliga tecken, med skarabén på mitt
<lb/>bröst, afvaktar jag döden.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Detta är prästen Pithems bekännelse:</p>
<p rend="indfirst">Min fader var präst i Solstaden och upp&#x00AD;
<lb/>fostrade mig i lärans hemligheter. Men jag var
<lb/>full af ondska och hade af naturen begärelse
<pb n="232"/>
<lb/>till allt, som var ondt. Vår granne hade en
<lb/>lustgård. I den fanns ett äppelträd, som dig&#x00AD;
<lb/>nade under äpplenas tyngd. Jag var icke
<lb/>fjorton år, då jag en natt begaf mig dit med
<lb/>några af mina jämnåriga för att stjäla äpplen;
<lb/>och jag var icke hungrig och kände ingen be&#x00AD;
<lb/>gärelse efter äpplen, men blott begärelse efter
<lb/>att göra det som var ondt. Sedan for jag
<lb/>med ett köpmansskepp till aflägsna länder, där
<lb/>vilda folkslag bo, och bedref mycket ondt, och
<lb/>jag glömde min faders gudsdyrkan, som han
<lb/>hade lärt mig; mitt folks gamla gudsdyrkan
<lb/>glömde jag. Ty jag hade aldrig någonsin
<lb/>kunnat omfatta min faders tro, emedan han
<lb/>trodde på en gud, som hvarken hade ögon
<lb/>eller öron eller vilja eller förstånd. Men en
<lb/>natt, då jag befann mig på hafvet på hemresa
<lb/>till mina fäders land, var mitt hjärta fullt af
<lb/>ångest öfver att jag så länge hade lefvat utan
<lb/>att dyrka någon gud; ehuru hafvet var stilla
<lb/>och stjärnorna lyste klart, var mitt hjärta utan
<lb/>frid. Och då jag till sist slumrade in, hade
<lb/>jag en uppenbarelse. Jag såg i en syn de
<lb/>heliga dammarna, där krokodilerna, de heliga,
<pb n="233"/>
<lb/>uppfödas; och jag såg krokodilprästerna mata
<lb/>dem med små negerbarn. Och jag hörde en
<lb/>röst ur skyn, som sade till krokodilerna: »<hi rend="spaced">Tag
<lb/>och ät, tag och ät</hi>!» Och jag vaknade i
<lb/>stor ångest, ty jag kände, att gudomen hade
<lb/>varit öfver mig. Och då jag kom till mitt land
<lb/>igen, vände jag åter mitt hjärta till mitt folks
<lb/>gamla gudsdyrkan. Och jag begaf mig till On
<lb/>och blef präst för krokodildyrkarna i On. Och
<lb/>på detta sätt fick mitt hjärta frid.</p>
<p rend="indfirst">O, huru ler jag icke nu åt dem som säga:
<lb/>»det är oförnuftigt att tillbedja en krokodil.»
<lb/>Ty nu vet mitt hjärta, att tron står högt öfver
<lb/>förnuftet, och mitt hjärta har funnit frid. Jag
<lb/>är rättfärdig. Amen.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg" /></figure>
<lb/>
<pb n="234"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<pb n="235"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div1 type="innehallssida">
<head rend="center innehallname">INNEHÅLL.</head>
<lb/>
<list type="innehall">
<label>DEN TALANGFULLA DRAKEN</label><item><choice><sic>4</sic><corr resp="slatj">5</corr></choice></item>
<label>EN GRÅ VÄST ELLER RÄTTVISAN I MÜNCHEN</label><item>37</item>
<label>HVEM ÄR JAG?</label><item>53</item>
<label>SVIPDAGARNA</label><item>73</item>
<label>FILOSOFEN FRÅN KYRENE</label><item>85</item>
<label>CHEREBERT</label><item>99</item>
<label>BARNFÖRESTÄLLNING</label><item>109</item>
<label>HALF RAKNING</label><item>119</item>
<label>EN SOMMARSAGA</label><item>129</item>
<label>GENERALKONSULNS F-BÅTSMIDDAG</label><item>139</item>
<label>KRISTIAN OCH FREDRIK</label><item>157</item>
<label>AFTONSTJÄRNAN</label><item>167</item>
<label>EGYPTENS PRÄSTER</label><item>223</item>
</list>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>