<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1782671">
<front>

<div1 rend="smutstitelsida center">
<pb n="1"/>
<p rend="title1">MR JEREMIAS SÖKER EN
<lb/>ILLUSION</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="title2">MR JEREMIAS</p>
<p rend="title3">SÖKER EN ILLUSION</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="author"><hi rend="i">HAGAR OLSSON</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="publisher">HOLGER SCHILDTS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="imprintYear">1926</p>
<p rend="imprinter">A.-B. F. TILGMANNS TRYCKERI</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1 rend="dedikationsida">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="dedikation ind6"><hi rend="i">K. S.
<lb/>DENNA BOK TILL DIG.</hi></p>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1>
<div2 rend="chapter" xml:id="JeremiasLäserTidn">
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">FÖRSTA KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Jeremias läser tidningar och gör några
<lb/>frågor.</hi></head>
<p rend="indfirst">Den mångkunnige och tobaksinpyrde
<lb/>Buffalo satt på verandan fördjupad i mis&#x00AD;
<lb/>sionssällskapets årsberättelse. Han petade
<lb/>sig ivrigt i näsan och grymtade då och då,
<lb/>om av välbehag eller av missnöje med det
<lb/>vackra sommarvädret och den alltför rena
<lb/>verandaluften är svårt att veta. Även
<lb/>Jeremias var döv för fågelsången och blind
<lb/>för naturens fägring. Han satt bara och
<lb/>grävde i sin missnöjda själ, medan han
<lb/>väntade på tidningarna — och kanske på
<lb/>något annat.</p>
<p rend="indfirst">— Jag ser att kvinnornas utbildning är
<lb/>mångsidigare än männens i missionssko&#x00AD;
<pb n="8"/>
<lb/>lan, sade Buffalo, sittande på en veranda
<lb/>en ljuv sommardag. Han suckade och
<lb/>tillade: Det är för resten naturligt, jag ser
<lb/>att de stå på en högre bildningsnivå.</p>
<p rend="indfirst">Det var tid att hämta posten. Buffalo
<lb/>djurvännen glömde aldrig att taga stö&#x00AD;
<lb/>varen Toto med på promenaden — Toto
<lb/>lika ivrig att löpa som Buffalo lat att gå.
<lb/>Ett omaka par, men den rasslande kät&#x00AD;
<lb/>tingen band dem vid varandra i med- och
<lb/>motgång. Jeremias gick lös och ledig
<lb/>som vanligt, men kanske bunden vid nå&#x00AD;
<lb/>got värre än en ivrig stövare.</p>
<p rend="indfirst">De tre vandrade i sakta mak landsvä&#x00AD;
<lb/>gen fram. Barnen lekte bland stenarna på
<lb/>den knaggliga soliga backen. Och kal&#x00AD;
<lb/>varna kvinkade vid grinden.</p>
<p rend="indfirst">— <hi rend="spaced">Naturligtvis</hi> har man glömt
<lb/>att ge dem vatten, sade Buffalo, och föll i
<lb/>bekymrade tankar, med det löjliga buffel&#x00AD;
<lb/>ansiktet i tusen rynkor.</p>
<p rend="indfirst">Toto hade sitt för sig. Han hade sin
<lb/>egen syn på livet och sina speciella glädje&#x00AD;
<lb/>ämnen, koncentrerade kring landsvägs&#x00AD;
<pb n="9"/>
<lb/>kanten. Här hade ovanligt många hyndor
<lb/>passerat i dag, tistelsnåren och nässelstån&#x00AD;
<lb/>den voro starkt magnetiska och Buffalo
<lb/>hade all möda att dämpa Totos lidelser.
<lb/>Stundom drogs han i halsbrytande fart
<lb/>över från den ena landsvägskanten till den
<lb/>andra, han pustade och svettades, men för&#x00AD;
<lb/>lorade aldrig sin orubbliga godmodighet.
<lb/>Han hade en djup förståelse till hands för
<lb/>alla snedsprång i livet, sina egna lika väl
<lb/>som andras.</p>
<p rend="indfirst">— Han har så få fröjder i livet, stackars
<lb/>Toto, sade Buffalo.</p>
<p rend="indfirst">Vid den halte mannens stuga passera&#x00AD;
<lb/>des de ödmjuka valparna. De krälade i
<lb/>stoftet för Toto, rullade sig med insmick&#x00AD;
<lb/>rande rörelser i det rykande dammet,
<lb/>slickade honom på nosen, fjäsade för ho&#x00AD;
<lb/>nom och ådagalade på allt vis en krypande
<lb/>underdånighet. Toto ignorerade dem full&#x00AD;
<lb/>ständigt, de voro luft för honom.</p>
<p rend="indfirst">Det övergivna mejeriet stod och drömde
<lb/>om framfarna år, då rasslet och slamret
<lb/>varje morgon väckt det ur sömnen och pi&#x00AD;
<pb n="10"/>
<lb/>gornas skratt och trätor och visor livat
<lb/>upp dess gamla fuktiga innanmäte. Den
<lb/>rödbruna, av vindar, rusk och frost inar&#x00AD;
<lb/>betade patinan på gaveln flammade upp i
<lb/>solen och lyste underbart — i den hemlig&#x00AD;
<lb/>hetsfulla färg som är tidens, utplånad lik&#x00AD;
<lb/>som de svunna åren, men oförgänglig lik&#x00AD;
<lb/>som minnet av dem.</p>
<p rend="indfirst">Några kor vandrade lättjefullt genom
<lb/>snåren av hundfloka. De blängde på arv&#x00AD;
<lb/>fienden hunden. De ville sätta efter ho&#x00AD;
<lb/>nom, drivna av en atavistisk irritation,
<lb/>men höllos tillbaka av en fatal apati,
<lb/>oövervinnelig som dumheten i deras stora
<lb/>uttryckslösa nunor.</p>
<p rend="indfirst">Postgrinden knarrar. Toto gör snabbt
<lb/>undan en sista formalitet och de tre äro
<lb/>inne i den förväntansfulla stämning som
<lb/>råder över postgården, där så många brev
<lb/>öppnats av darrande händer, och kramats
<lb/>sönder i förtvivlan, men dit ständigt nya
<lb/>hoppfulla steg styra kosan, medan de som
<lb/>förlorat avlägsna sig.</p>
<p rend="indfirst">På den solstekta gården sitter det lilla
<pb n="11"/>
<lb/>sjuka barnet och väntar, gömt under en
<lb/>kolossal hatt. Det väntar alltjämt med out&#x00AD;
<lb/>grundlig tillförsikt på det utlovade namns&#x00AD;
<lb/>dagspaketet från mamma (som mamma
<lb/>glömt för länge sedan där borta i den stora
<lb/>staden, eller kanske tappat på gatan, eller
<lb/>på bion, eller kanske förlagt i byrålådan
<lb/>och sedan inte tänkt på vidare). Tant Nonno
<lb/>kommer ut från postkontoret, en stor
<lb/>klumpig beskyddande fågel — som väl för&#x00AD;
<lb/>står, varför paketet dröjer. Hon snubblar
<lb/>beskäftigt ned för trapporna och tror att
<lb/>hon ser förhoppningsfull ut. Men det ryn&#x00AD;
<lb/>kiga ansiktet är fullt av grämelse, som
<lb/>barnet förstår. Hon försöker ljuga för
<lb/>barnet för att inte krossa det lilla hjärtat
<lb/>med den förskräckliga sanningen, som det
<lb/>ändå anar.</p>
<p rend="indfirst">Den outtalade sanningen träffar även
<lb/>Jeremias rakt i hjärtat. Paketet har inte
<lb/>kommit, paketet skall inte komma. Pa&#x00AD;
<lb/>ketet är en illusion!</p>
<p rend="indfirst">Jeremias väntade också på något, utan
<lb/>att veta av det. Han gick aldrig efter pos&#x00AD;
<pb n="12"/>
<lb/>ten utan en obestämd känsla av förvänt&#x00AD;
<lb/>ning. Det var en tomhet i hans förgrämda
<lb/>själ som ropade efter något, efter ett hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfullt brev, ett budskap som plöts&#x00AD;
<lb/>ligt skulle förvandla allt. Vad väntade han
<lb/>på? Ja, vad kan en missnöjd Jeremias
<lb/>vänta på? Skall Gud sända honom ett
<lb/>brev poste restante? Skall Han fatta pen&#x00AD;
<lb/>nan och skriva: Min käre Jeremias! Du
<lb/>skall inte måla fan på väggen. Det är fult
<lb/>gjort och det är dumt. Jag skall säga dig
<lb/>att Jag har gömt något åt dig i bakfickan.
<lb/>Du skall se att du blir väldigt glad när du
<lb/>vaknar en morgon och får syn på det.
<lb/>Vänta bara! Jag säger ingenting mer.
<lb/>Din tillgivna etc.</p>
<p rend="indfirst">Nåja, där var inget sådant brev på pos&#x00AD;
<lb/>ten i dag. Men en massa tidningar. Och
<lb/>där står ju ett och annat i dem, mellan
<lb/>raderna, om man bara kan läsa.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias var i själva verket en passio&#x00AD;
<lb/>nerad tidningsläsare. Han läste inte utan
<lb/>urskillning, som Buffalo, spalt upp och
<lb/>spalt ned, tågtidtabeller, meddelanden
<pb n="13"/>
<lb/>från pastorskansliet, annonser, allt, bara
<lb/>för att få tiden att gå och lura ledsnaden
<lb/>— men inte läste han heller ledarna, som
<lb/>förnuftigt folk gör. Han hade för länge
<lb/>sedan avslöjat den politiska humbugen!
<lb/>All humbug! Han var stolt över sin för&#x00AD;
<lb/>måga att genomskåda. I skolan genom&#x00AD;
<lb/>skådade han sina lärare, på byrån sina
<lb/>chefer. Kvinnorna genomskådade han.
<lb/>Och tidningarnas lögner. Och trons chi&#x00AD;
<lb/>mär och kärlekens svinaktighet. Livets
<lb/>gyckelspel! Han var missnöjd — med den
<lb/>förnuftiges rätt. Missnöjet växte, blev
<lb/>latent, surmulenheten grandios. Han hade
<lb/>inga illusioner och han var stolt över
<lb/>det. Han draperade sig i sitt förakt
<lb/>för plebsen som lät lura sig så lätt av
<lb/>det bedrägliga skenet.</p>
<p rend="indfirst">Han sökte ingenting i tidningarna, med&#x00AD;
<lb/>vetet. Han var för slug att göra det. Men
<lb/>han läste dem med passion. Han läste
<lb/>dem som man utövar en hemlig last. Han
<lb/>sökte och fann där ett gift, ett rus, en far&#x00AD;
<lb/>lig, äventyrlig stimulans som andra finna i
<pb n="14"/>
<lb/>vinet, morfinet, kokainet. Han fann sen&#x00AD;
<lb/>sationsnotiserna, torrt lakoniska medde&#x00AD;
<lb/>landen om mord, olycksfall, brand — en
<lb/>iskyld purpurdryck! Omärkligt, till synes
<lb/>oberörd, men gåtfullt upphetsad sög han
<lb/>i sig nyheterna i små doser, och njöt <hi rend="spaced">rys&#x00AD;
<lb/>ningens</hi> sällhet — den enda som åter&#x00AD;
<lb/>stod honom, den enda som var nog giftig
<lb/>att inverka på hans förgiftade blod och
<lb/>för ett ögonblick lät honom glömma sig
<lb/>själv och avskaka sin misantropi. Han in&#x00AD;
<lb/>gick för ett ögonblick i de okända marte&#x00AD;
<lb/>rade själarna, de ramponerade lemmarna,
<lb/>upplevde dödskampens mystär —uppgick,
<lb/>i en hisnande sekund av samgående, i
<lb/>skeendet utanför honom, växte ut ur sig
<lb/>själv, erfor identiteten.</p>
<p rend="indfirst">Han läste om den beprövade seglaren
<lb/>som ridit ut så mången storm, men om&#x00AD;
<lb/>kom genom en nyck av blixten, och om
<lb/>hans hund som klängde sig fast vid rem&#x00AD;
<lb/>maren, ute på stormande havet, för att
<lb/>stanna hos honom som sjunkit i djupet.
<lb/>Han hörde tjutet, han kunde inte glömma
<pb n="15"/>
<lb/>det. Han såg hur man ville rycka hunden
<lb/>loss från remmaren, hur krampaktigt den
<lb/>lilla våta kroppen klängde sig fast, med
<lb/>trofasthetens underbara kraft! Trofasthet
<lb/>— det är ett ord. Men vad är den kraften?
<lb/>Han grubblade över detta. En kraft som
<lb/>döden icke förintar, men förstorar. Han
<lb/>hade aldrig känt en sådan kraft, trodde
<lb/>han, aldrig drivits av något starkare än
<lb/>sin egen vilja. Men det förvirrade honom,
<lb/>att den fanns.</p>
<p rend="indfirst">Han läste om arbetaren som råkade un&#x00AD;
<lb/>der en rasande automobil och hann klänga
<lb/>sig fast vid stänkskärmen, höll sig kvar
<lb/>där under dödslånga sekunder, tills för&#x00AD;
<lb/>störelsekrafterna blevo honom övermäk&#x00AD;
<lb/>tiga. Vilken genialisk, snabb intuition i
<lb/>denna hjärna: att fatta och behärska den
<lb/>förfärliga situationen, icke inom bråk&#x00AD;
<lb/>delen av en sekund — ty det hade varit
<lb/>för sent—utan snarare bråkdelen av en se&#x00AD;
<lb/>kund <hi rend="spaced">innan</hi> situationen var där. Ville&#x00AD;
<lb/>brådets blixtsnabba beredskap inför faran!</p>
<p rend="indfirst">Han bävade till, liksom hade hans öga
<pb n="16"/>
<lb/>fångat en ljusstråle som föll över något
<lb/>han inte vågade se — men ändå anade,
<lb/>kanske alltid hade anat. Människan går
<lb/>på gatan, en vardaglig företeelse, tänker
<lb/>på sitt arbete, sin skräddarräkning, sin
<lb/>middag. Vem vakar över denna sorglösa
<lb/>människa, vem är varje sekund beredd på
<lb/>det oförutsedda, beredd att möta faran,
<lb/>med tusen öron, tusen ögon på spänn?
<lb/>Är det samma någon som aldrig sluter
<lb/>ögonen, som vakar när människan sover,
<lb/>som handlar när hon inte vet av det och
<lb/>inte vill det, som minns när hon glömmer
<lb/>och som fortbestår, när hon dör? Som
<lb/>oskadd vadar över Lethes flod — mot en
<lb/>annan strand?</p>
<p rend="indfirst">Pilsnabbt ilade hans tanke efter själv&#x00AD;
<lb/>mördarna i Stor-Berlin, ställde sig i vim&#x00AD;
<lb/>let på Potsdamer Platz, kände den hetsiga
<lb/>grälla beröringen av trafiken, den för&#x00AD;
<lb/>färliga <hi rend="i">genomgångstrafiken</hi> — från ett
<lb/>övervunnet till ett ännu icke vunnet. En
<lb/>ström av läppar, tänder, ansikten, snabba
<lb/>fötter, en ström av människor, lyckliga,
<pb n="17"/>
<lb/>sorgsna, bittra, mest likgiltiga — ensamma,
<lb/>par om par, i flockar, eller samman&#x00AD;
<lb/>förda för en stund i en spårvagn, en omni&#x00AD;
<lb/>bus — allt och alla på tillfällig genomfart:
<lb/>vidare, vidare! Några glida ut ur ström&#x00AD;
<lb/>men, tyst, omärkligt, välja galen riktning
<lb/>— en osynlig polis lyfter handen, <hi rend="spaced">stop&#x00AD;
<lb/>par trafiken</hi>!. De äro icke mera —
<lb/>här.</p>
<p rend="indfirst">Även nu flögo notiserna som eldprojek&#x00AD;
<lb/>tiler rakt in i hjärtat på honom, där han
<lb/>satt så eftertänksam och drack sitt kaffe,
<lb/>halvförstrött lyssnande till Buffalos in&#x00AD;
<lb/>pass, medan ögonen gledo över spalterna</p>
<p>— grymma spanare!</p>
<lb/>
<p rend="ind1"><hi rend="i">London 24 juni (Iltelegram) Piloten
<lb/>och åtta passagerare på luftexpressen
<lb/>London—Paris ha dödats då aeroplanet
<lb/>fattade eld och störtade, kort efter avfärden
<lb/>från Croydon. — Reuter.</hi></p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ja, flyg, flyg, pilot! Höj dig på glän&#x00AD;
<lb/>sande vingar, känn det lätta skrovets
<pb n="18"/>
<lb/>darrning som en ilning i ditt eget bröst —
<lb/>flyg, brinn, och störta!</p>
<p rend="indfirst">Jeremias slängde tidningen ifrån sig.
<lb/>Han kände en oro, som han inte kunde be&#x00AD;
<lb/>mästra, emedan han inte visste vad den
<lb/>var. Det var så instängt kring honom, så
<lb/>klippt och skuret och väl tillrättalagt, men
<lb/>han passade inte in i det. Varför satt han
<lb/>här hemma, sysslolös, varför lämnade han
<lb/>tjänsten huvudstupa och kom hem till mor
<lb/>och Buffalo och Toto? Ja, han såg ju för
<lb/>mycket bakom kulisserna, han kunde inte
<lb/>lida det, han kom inte överens med chefen,
<lb/>och inte med kamraterna heller.</p>
<p rend="indfirst">Nu kom det över honom igen, alltsam&#x00AD;
<lb/>mans!</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig som en missnöjd skärva
<lb/>som inte passar in någonstans och förgä&#x00AD;
<lb/>ves söker sitt rätta sammanhang. Han
<lb/>råkar i gräl med alla, med sina gynnare,
<lb/>sina bästa vänner, sina närmaste, sig själv
<lb/>— man tror att det är småaktighet, men
<lb/>det är något annat, det gäller något vik&#x00AD;
<lb/>tigt, som ingen förstår. Då stiger ett ore&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>sonligt missnöje upp inom honom, han för&#x00AD;
<lb/>stör allt gott och vackert för sig — eller
<lb/>missnöjet förstör det för honom. Och så
<lb/>vänder det sig mot honom själv, gräver sig
<lb/>in i själen, som en mullvad, oåtkomlig.
<lb/>Då känns det inte som missnöje och vrede,
<lb/>utan som leda, ledsnad, längtan. Ibland
<lb/>försöker han med händerna stoppa till
<lb/>hålen, som mullvaden bökar upp i hans
<lb/>stackars blomsterland, men det hjälper
<lb/>inte. Nya grävningar, nya hål och under&#x00AD;
<lb/>jordiska gångar! Mullvaden vill åt de fi&#x00AD;
<lb/>naste, de ömtåligaste rötterna.</p>
<p rend="indfirst">Det går inte, nej det går inte att krypa
<lb/>ur sitt eget skinn. Man får ta allt som det
<lb/>är, rubb och stubb, husdjur och parasiter.</p>
<p rend="indfirst">Men <hi rend="spaced">skall</hi> det vara så lumpet, så in&#x00AD;
<lb/>tigt, så meningslöst? Har han inte sina
<lb/>röster? Sjunga inte kerubmunnar visor för
<lb/>honom under sömnen? Tala de inte om
<lb/><hi rend="i">en annan existens?</hi> En hemlig, djup, allt
<lb/>sammanbindande tillvaro, en mening över
<lb/>det meningslösa. Skulle folk han möter,
<lb/>situationer, öden han läser om, tillfälliga
<pb n="20"/>
<lb/>sammanträffanden, flyktiga blickar kunna
<lb/>uppröra honom så, försätta honom utan&#x00AD;
<lb/>för sig själv, om där icke fanns ett
<lb/>gåtfullt sammanhang?</p>
<p rend="indfirst">Hans gamla mor steg upp från bordet
<lb/>och gick med tunga steg ut i trädgården,
<lb/>där hon arbetade dagarna i ända, i rusk
<lb/>och sol, förde en ändlös kamp mot insek&#x00AD;
<lb/>ter och skadedjur, begrät varje maskstun&#x00AD;
<lb/>get kålblad, varje förtvinad lövkoja, och
<lb/>fröjdade sig över minsta förkovran, ja,
<lb/>bara över pelargoniornas varmröda glans
<lb/>mot gräsmattan. Han följde henne med
<lb/>ögonen. I dörren gav hon honom en drö&#x00AD;
<lb/>jande blick. Han såg ju att solen sken
<lb/>därute, att hon gick ut till sitt eget bloms&#x00AD;
<lb/>terrike, och skulle komma igen. Och ändå
<lb/>ryste han. Det var en blick av en som går,
<lb/>och blir borta. En gammal trött män&#x00AD;
<lb/>niskas blick, så utvakad som den är bara
<lb/>kort före insomnandet, bränd av frågor
<lb/>som inte fått något svar, och redan utan
<lb/>tårar att lindra svedan med — så ensam i
<lb/>sin bortglidande tystnad. Och ändå med
<pb n="21"/>
<lb/>denna ängsliga, skrämda vädjan på bott&#x00AD;
<lb/>nen: Vad är dyrbarare än livet?</p>
<p rend="indfirst">Han ville springa ut till henne och smeka
<lb/>henne, tända glädjens eld i de vädjande
<lb/>ögonen, ge dem ännu en sista illusion att
<lb/>flamma för. Men han satt orörlig, en
<lb/>fånge i sin egen hjälplöshet. Vad kunna
<lb/>vi ge varandra? Kan tomt fylla tomt?</p>
<p rend="indfirst">Han var rädd för hennes ögon. Han såg
<lb/>att det var hans egna ögon, men djupare,
<lb/>oåtkomligare, som gamla ögon äro. Sjä&#x00AD;
<lb/>len drar sig djupare in med åren, ytan, som
<lb/>i sin lätta ljuslek är det unga ögats sköld,
<lb/>försvinner, och själen lyser svagt på bott&#x00AD;
<lb/>nen av en djup brunn. Var är glädjen
<lb/>som kan tränga så djupt ned och förjaga
<lb/>de tätnade skuggorna?</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt inställde sig sista julens upp&#x00AD;
<lb/>levelser, som han redan trodde sig ha
<lb/>glömt, och pockade på en förklaring, i
<lb/>detta sammanhang. Två gamla kvinnor,
<lb/>bägge redan borta, ställde sig i hans väg,
<lb/>och tycktes hota honom med något förfär&#x00AD;
<lb/>ligt. Han såg den skröpliga rotegumman
<pb n="22"/>
<lb/>Mari, stapplande på gravens rand, under
<lb/>den stora eldsvådan natten mot julaftons&#x00AD;
<lb/>dagen. Bastun stod i ljusan låga, gum&#x00AD;
<lb/>man, som bodde i bastukammaren, kom
<lb/>andfådd, vettskrämd och halvnaken in i
<lb/>köket, där ingen hade tid att ta hand om
<lb/>henne. Bodlängan hade fattat eld, käl&#x00AD;
<lb/>lare och mjölkkammare och all den sköna
<lb/>julmaten, skinkorna, lutfisken, à la dau&#x00AD;
<lb/>berna, korvarna, de stekta hönsen, pud&#x00AD;
<lb/>dingarna, de glacerade tårtorna blevo lå&#x00AD;
<lb/>gornas rov — allt som mor berett och stått
<lb/>böjd över i veckotal, med svullna knän
<lb/>och värkande rygg, med hela den tunga
<lb/>trötta kroppen anspänd till det yttersta,
<lb/>för barnens skull som skulle komma hem,
<lb/>och för att det så skulle vara. Ingen hann
<lb/>tänka på det. Alla gingo upp i arbetet på
<lb/>att skydda själva gårdsbyggnaden, och
<lb/>därmed hela komplexet av arbetarbostä&#x00AD;
<lb/>der som låg invid. Men plötsligt skrek
<lb/>gumman till — det epileptiska ansiktet
<lb/>syntes dubbelt spöklikt i det flammande
<lb/>brandljuset. Hon störtade ut och Jere&#x00AD;
<pb n="23"/>
<lb/>mias kunde endast med våld hindra henne
<lb/>från att intränga i den brinnande bastun.</p>
<p rend="indfirst">Hon skulle rädda det dyrbaraste hon
<lb/>ägde här i världen, det som var dyrbarare
<lb/>än livet: en liten kista med gammal upp&#x00AD;
<lb/>byggelselitteratur, postillor, biblar och
<lb/>psalmböcker, minnen, gåvor av någon vän&#x00AD;
<lb/>lig pastor eller husmor. Hon läste dem
<lb/>aldrig, hon var halvblind och hade väl
<lb/>aldrig lärt sig mer än en nödtorftig stav&#x00AD;
<lb/>ning. Men de voro underpanten på ett
<lb/>annat liv, som icke hörde till den dagliga
<lb/>vandringen mellan ett litet krypin som
<lb/>kallades bastukammaren, där hon fick
<lb/>sova, och ett kök, där hon fick äta, den
<lb/>var förknippad med de högsta stunderna i
<lb/>hennes liv, allt ifrån konfirmationsdagen
<lb/>— underpanten på själva meningen med
<lb/>livet.</p>
<p rend="indfirst">De voro för henne dyrbarare än livet,
<lb/>bokstavligen. Hon dog samma natt.</p>
<p rend="indfirst">Man kan dö för mångt och mycket här i
<lb/>världen. En dör för fäderneslandet, en
<lb/>annan för friheten, en tredje för Kristus,
<pb n="24"/>
<lb/>en fjärde för proletariatet. Och någon dör
<lb/>för en liten dammig kista med postillor,
<lb/>orörd sedan årtionden, men outsägligt dyr&#x00AD;
<lb/>bar som sådan.</p>
<p rend="indfirst">Illusioner!</p>
<p rend="indfirst">Kanske. Men äro de icke mer än san&#x00AD;
<lb/>ningen? Den enda kraft som håller stånd
<lb/>mot döden, förtar den dess meningslöshet?
<lb/>Genom att göra den till ett vidtagande,
<lb/>icke blott ett upphörande?</p>
<p rend="indfirst">Hon stod som en hjälte för den stackars
<lb/>Jeremias, gumman Mari. Han kunde se
<lb/>henne i den himmelska sällheten, med en
<lb/>gloria om huvudet, tronande på en kista
<lb/>av guld med en inskription i flammande
<lb/>rubiner:</p>
<lb/>
<p rend="center">DÖD VAR ÄR DIN UDD.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Följande dag, julaftonsdagen, vidtog en
<lb/>annan tragedi. Men vid dess slut sjöngo
<lb/>inga jublande änglakörer: döden är be&#x00AD;
<lb/>segrad! Då var det maskarna som togo
<lb/>upp refrängen: mull, mull, mull.</p>
<p rend="indfirst">Tant Emelies tillstånd hade plötsligt
<pb n="25"/>
<lb/>förvärrats. Ansiktsrosen tog en elakartad
<lb/>vändning, gumman förlorade medvetan&#x00AD;
<lb/>det. Hon var ovanligt liten, tant Emelie,
<lb/>men väl bibehållen för sina år. Hjärtat
<lb/>var lika docklikt näpet som figuren, det
<lb/>hade aldrig plågat henne med lidelser och
<lb/>oro. Den gamla jungfrun visste icke myc&#x00AD;
<lb/>ket om livet och kom aldrig att tänka på
<lb/>döden; hon levde på sin lilla ränta, pyss&#x00AD;
<lb/>lade med ett och annat om dagarna, man
<lb/>visste icke rätt vad, och sov om nätterna
<lb/>som ett barn. Föga hade hon fått, föga
<lb/>givit. Tankar hade hon inga, endast blek&#x00AD;
<lb/>nande minnen. Hon intresserade sig inte
<lb/>för något, fäste sig knappast vid någon,
<lb/>inte ens djur och barn. Men blommor
<lb/>tyckte hon om att plocka, det var så pryd&#x00AD;
<lb/>ligt med dem i rummen. Ja, intresserad
<lb/>var hon visserligen, rent av pigg och va&#x00AD;
<lb/>ken, och språksam, men intresset var
<lb/>egentligen ett slags pedanteri, ett behov
<lb/>att se allt på sin rätta plats. Hon kunde
<lb/>gå i döden för att den sagt så och inte si,
<lb/>att drängen hämtat upp ett ämbar vatten
<pb n="26"/>
<lb/>och inte två till blomlandet, att klockan
<lb/>var tio och <hi rend="spaced">inte</hi> tjugo minuter i sju när
<lb/>den och den kom på besök. Något annat
<lb/>var det inte. Nu låg hon för döden, utan
<lb/>att veta av det.</p>
<p rend="indfirst">Mor tittade då och då in till henne, när
<lb/>hon bara fick tid för den allmänna viller&#x00AD;
<lb/>vallan. Hon ville vara till hands för att
<lb/>sjunga en psalm eller läsa Guds ord om
<lb/>tant skulle komma till medvetande och
<lb/>känna behov av tröst och lindring.</p>
<p rend="indfirst">I skymningen vaknade tant verkligen
<lb/>ett tag till fullt medvetande. Hon fäste
<lb/>en klar blick på mor som stod där med tå&#x00AD;
<lb/>rar i ögonen.</p>
<p rend="indfirst">— Du känner dig visst litet bättre, kära
<lb/>Emelie, sade mor.</p>
<p rend="indfirst">— Tack, mycket bättre, svarade tant
<lb/>Emelie. Jag är säker på att jag orkar upp
<lb/>till middagen.</p>
<p rend="indfirst">Så föll hon plötsligt i dvala igen, snar&#x00AD;
<lb/>kade lätt. Tårarna strömmade utför mors
<lb/>kinder. Hon visste så väl att tant Emelie
<lb/>redan veckor i förväg drömt om julmaten.
<pb n="27"/>
<lb/>Hon hade ju sitt lilla hushall för sig, hon
<lb/>ville inte vara beroende av någon. Och det
<lb/>var smått och enformigt vad hon åt, lite
<lb/>gröt, några ägg. Endast vid festliga till&#x00AD;
<lb/>fällen var hon mors gäst. Det var det
<lb/>högsta livet kunde bjuda henne. Hon hade
<lb/>inget annat att vänta på än dessa sällsynta
<lb/>festmåltider, då livets rikedom strömmade
<lb/>över henne, liksom hade även hon tillhört
<lb/>en större krets, där livet kan svälla ut över
<lb/>det nödtorftigaste, ge ett överskott som är
<lb/>njutning.</p>
<p rend="indfirst">Hon kved sakta, och slog så plötsligt
<lb/>upp ögonen igen. Hon ville säga något,
<lb/>men kunde inte. Pannan var fuktig av
<lb/>svett, blicken beslöjad, hon kämpade mot
<lb/>en matthet till döds. Mor böjde sig ned
<lb/>över henne.</p>
<p rend="indfirst">De torra små fingrarna plockade hjälp&#x00AD;
<lb/>löst på täcket.</p>
<p rend="indfirst">— Om jag inte orkar upp så bär du väl
<lb/>maten in till mig, viskade hon knappt
<lb/>hörbart, men snabbt, liksom fruktade hon
<lb/>att inte hinna säga det till slut.</p>
<pb n="28"/>
<p rend="indfirst">Efter detta kom hon inte till medve&#x00AD;
<lb/>tande. Hon dog några dagar senare, så
<lb/>fridfullt och vackert och ljust som ett
<lb/>barn. Hon var så liten som en fågel, och
<lb/>ansiktet var skönt, vilket det aldrig varit
<lb/>i livet. Kanske återgick det för ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick, kort före upplösningen, till det till&#x00AD;
<lb/>stånd det varit ämnat till.</p>
<p rend="indfirst">För Jeremias var det nog svårare att
<lb/>komma tillrätta med tant Emelie än med
<lb/>gamla Mari. Han kunde gott acceptera en
<lb/>gammal kista som den sista illusionen, på
<lb/>vilken själen lycklig seglar över dödens
<lb/>svarta älv, han kunde falla ned och dyrka
<lb/>denna kista som något han själv inte kunde
<lb/>nå, men han stod handfallen och för&#x00AD;
<lb/>skräckt, när han inte kunde finna minsta
<lb/>halmstrå för en nödställd själ att svinga
<lb/>sig upp på...</p>
<p rend="indfirst">Han såg sig själv i tant Emelie, och han
<lb/>sade sig att han vid hennes år kanske inte
<lb/>ens skulle kunna glädja sig åt maten. Visst
<lb/>skulle han ha flera »intressen», kanske flera
<lb/>»idéer», men ingenting som icke förvitt&#x00AD;
<pb n="29"/>
<lb/>rar när allting annat förvittrar. Han stod
<lb/>som ett litet kryp vid randen av jordklotet
<lb/>och sträckte darrande fina antenner ut i
<lb/>rymden, där idéerna virvla om i eterisk
<lb/>dagsländedans. Där fastnade många idé&#x00AD;
<lb/>korn — han drog in antennen, för var gång
<lb/>lika ivrig, lika förväntansfull, vred och
<lb/>vände en stund på bytet, undersökte och
<lb/>prövade, tills han släppte det igen — ett
<lb/>stoftkorn, ett dammkorn likt alla andra,
<lb/>utan värde, utan oförgänglighetsglans.
<lb/>Han blev inte rikare av det, inte rikare än
<lb/>tant Emelie.</p>
<p rend="indfirst">Han såg detsamma — omedvetet anat
<lb/>— i mors blick, han såg det på bottnen
<lb/>av så många blickar han mötte, kända och
<lb/>okända. Han ville vända bort huvudet,
<lb/>men det hjälpte icke. Den blicken följde
<lb/>honom överallt, sedan han en gång fått
<lb/>syn på den, den fanns överallt, den bodde
<lb/>i honom själv!</p>
<p rend="indfirst">Något tungt lade sig över honom och
<lb/>tryckte honom över bröstet. Han kände
<lb/>att han måste anstränga sig till det
<pb n="30"/>
<lb/>yttersta för att inte förlora medvetan&#x00AD;
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">Buffalo skrattade gott för sig själv,
<lb/>sörplade högljutt i sig kaffet och deklame&#x00AD;
<lb/>rade för Jeremias: »Påven, som i går
<lb/>kände sig opasslig, har i dag undersökts
<lb/>av sin livmedikus, som konstaterade in&#x00AD;
<lb/>fluensa och rådde påven att inställa au&#x00AD;
<lb/>dienserna och gå till sängs.»</p>
<p rend="indfirst">Jeremias såg hans grinande ansikte som
<lb/>genom en dimma och uppfattade knappast
<lb/>hans ord.</p>
<p rend="indfirst">— En nysande prelat! Hm, det sublima
<lb/>och det löjliga, filosoferade Buffalo. Ja,
<lb/>den lilla mänskliga angelägenheten är
<lb/>förrädisk. För en skomakare är den
<lb/>naturlig, men den går inte ihop med
<lb/>ståten.</p>
<p rend="indfirst">— Hm, utlät sig Buffalo än en gång,
<lb/>när han inte fick något svar.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias reagerade inte. Nitschevo! —
<lb/>Buffalo fördjupade sig i diverseannon&#x00AD;
<lb/>serna.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias kände att han förlorade fot&#x00AD;
<pb n="31"/>
<lb/>fästet. Han orkade inte streta emot, han
<lb/>gled ut på det sluttande planet, där lögn
<lb/>och sanning rutscha om varandra och
<lb/>fråga möter galet svar.</p>
<p rend="indfirst">En iskyla svepte om honom, han tyckte
<lb/>att han stelnade bort. Han hade en svag
<lb/>förnimmelse av att tillvaron pulserade
<lb/>runt omkring honom utan att snudda vid
<lb/>honom, att solen sken någonstädes i fjär&#x00AD;
<lb/>ran utan att värma honom, att röster ta&#x00AD;
<lb/>lade utan att nå honom. Han var en
<lb/>punkt med en magisk periferi som av&#x00AD;
<lb/>skilde honom från all gemenskap. Endast
<lb/>som ett dunkelt minne erfor han den
<lb/>värme som en gång omslutit honom, den
<lb/>lätta beröringen av en famn, en hand, en
<lb/>blick, kontakten med ett annat väsen,
<lb/>med ett hus, en gata, en arbetsplats, med
<lb/>den mångfald av behov, intressen och be&#x00AD;
<lb/>svikelser som upptar en Jeremias i sig,
<lb/>liksom havet vattendroppen, och förlänar
<lb/>honom tusen öron, tusen ögon, tusen
<lb/>sinom tusen hjärtans längtan.</p>
<p rend="indfirst">Han erfor en patologisk tvångsföreställ&#x00AD;
<pb n="32"/>
<lb/>ning: han krympte och krympte, blev
<lb/>oändligt liten, en försvinnande prick,
<lb/>svagt fladdrande i rymden. En vilsegån&#x00AD;
<lb/>gen hundratusendel! En Jeremias!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="JeremiasFärdasPåLandsväge">
<pb n="33"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">ANDRA KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Jeremias färdas på landsvägen.</hi></head>
<p rend="indfirst">Nå, är han väl utrustad för sin resa?
<lb/>Har han fickorna fulla av förhoppningar
<lb/>och plånboken späckad med vissheter?
<lb/>Har han blicken oförfärat riktad mot det
<lb/>som måste övervinnas, om resan skall
<lb/>kunna föras till ett lyckligt slut?</p>
<p rend="indfirst">Han sitter inklämd i ett hörn i en ska&#x00AD;
<lb/>kande och stånkande autobus, på väg till
<lb/>staden. Bredvid honom sitter en fet bond&#x00AD;
<lb/>kvinna med en massa knyten och korgar,
<lb/>som ödet sålunda slungat inpå honom för
<lb/>att ytterligare förbittra hans tillvaro.</p>
<p rend="indfirst">Han ser ut att vara missnöjd. Det är
<lb/>det enda hans medpassagerare kunna kon&#x00AD;
<lb/>statera, ty han tar inte del i deras samtal
<pb n="34"/>
<lb/>om skördeutsikter, slagsmål, krämpor och
<lb/>hästköp. I själva verket ha de ingen aning
<lb/>om vilken underlig passagerare han är, och
<lb/>vilka tankar som röra sig bakom den panna
<lb/>de ha inom räckhåll. Man märker honom
<lb/>knappast, han ser så utplånad ut. Hans
<lb/>kläder äro någons kläder i allmänhet, de
<lb/>kunde lika gott vara lånade eller stulna
<lb/>— för att dölja en identitet. Han är nå&#x00AD;
<lb/>gon, men man kan inte säga vem. En
<lb/>förrymd fånge? En efterspanad häst&#x00AD;
<lb/>tjuv? En mördare? En förklädd frälsare?</p>
<p rend="indfirst">Det är tydligt att han endast skenbart
<lb/>sitter här i vagnen. Han ser ut att ha
<lb/>hoppat på endast i förbifarten, icke för
<lb/>att han valt just denna autobus på denna
<lb/>landsväg och vid denna tid, utan emedan
<lb/>han måste vidare, lika gott huru, när och
<lb/>vart. Han ser icke ut att färdas, varken
<lb/>för sitt nöjes skull eller i bestämd avsikt:
<lb/>han är likgiltig för det som passerar om&#x00AD;
<lb/>kring honom och tänker inte på vad som
<lb/>väntar honom vid målet. Han är i spän&#x00AD;
<lb/>ning, men icke för det som nalkas utan
<pb n="35"/>
<lb/>för det som han lämnat bakom sig och
<lb/>som kanhända <hi rend="spaced">förföljer</hi> honom. Han
<lb/>färdas, tyst, sluten, skygg, såsom man
<lb/>färdas när man bara vill komma undan.
<lb/>Envar känner på sig att denne passagerare
<lb/>är en annan än han synes vara.</p>
<p rend="indfirst">Medpassagerarna intala sig att de icke
<lb/>fästa sig vid honom, icke bry sig om vem och
<lb/>vad han är, att de knappast märka honom.</p>
<p rend="indfirst">Deras samtal fortgår skenbart oberört.
<lb/>Chauffören svär över korna som ställa sig
<lb/>på tvären och tvinga honom till plötsliga
<lb/>riskabla manövrer. En bekymrad bonde
<lb/>gör därvid andra reflexioner, han ser inte
<lb/>de utsvultna landsvägskorna ur bilist&#x00AD;
<lb/>synpunkt.</p>
<p rend="indfirst">— Det är eländigt med kräken i år,
<lb/>säger han.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, den här torkan få vi dyrt betala
<lb/>i vinter, menar smeden som skall köpa sin
<lb/>säd och sitt smör.</p>
<p rend="indfirst">— Det blir ingen återväxt på ängarna,
<lb/>tillägger bonden. Och rågen torkar bort
<lb/>i förtid.</p>
<pb n="36"/>
<p rend="indfirst">— Och potatisen, oj, oj! jämrar sig
<lb/>kvinnan bredvid Jeremias. Det är inte
<lb/>värt att äta nypotatis i år, inte.</p>
<p rend="indfirst">— En sådan sommar ha vi inte haft i
<lb/>mannaminne, säger bonden. Blåst och
<lb/>torka. Det är som i Ryssland.</p>
<p rend="indfirst">— Det blir nödår, ska ni få se, säger
<lb/>någon.</p>
<p rend="indfirst">Men ändå lämna de Jeremias ingen ro!
<lb/>Deras förstulna blickar snoka i hans fic&#x00AD;
<lb/>kor, krypa honom inpå skinnet och kittla
<lb/>honom i nacken. Han känner sig pinsamt
<lb/>blottad. Man värdesätter honom ogenerat,
<lb/>vänder ut och in på hans fickor, synar
<lb/>de förmenta fynden. Han känner sig be&#x00AD;
<lb/>stulen, de känna sig besvikna. En tyst
<lb/>förbittrad strid pågår mellan dem och
<lb/>honom — utbölingen.</p>
<p rend="indfirst">Det irriterar honom. Men han vill inte
<lb/>sälla sig till dem. Han vill det inte!</p>
<p rend="indfirst">Han vill vara i fred med sina egna tan&#x00AD;
<lb/>kar. Han vet att han har så mycket att
<lb/>tänka på, så mycket som han måste få
<lb/>klarhet i. Ja, kanske är det inte så myc&#x00AD;
<pb n="37"/>
<lb/>ket, det är kanske bara en enda sak, men
<lb/>den är så viktig att det vore förfärligt
<lb/>om han inte kunde komma underfund med
<lb/>den i tid. Han försöker koncentrera sig.
<lb/>Han spanar ängsligt efter den tråd som
<lb/>skall leda honom ut ur labyrinten. Han
<lb/>vet att någonstädes finnes en öppning,
<lb/>någonstädes skiner solen, någonstädes är
<lb/>ljusan dag — men han kan inte finna
<lb/>vägen! Han försöker reda ut sina tankar,
<lb/>men härvan bara trasslar till sig. Ovid&#x00AD;
<lb/>kommande saker intelegraferas oavbrutet
<lb/>till hjärnan; han ertappar sig ständigt
<lb/>med att tänka på något helt annat än det
<lb/>han skulle tänka på.</p>
<p rend="indfirst">Man låter honom inte tänka i fred, det
<lb/>är hela saken! Man stör honom! Alla
<lb/>människor störa honom! Som nu till
<lb/>exempel. Här sitter han och begär inte
<lb/>annat än att få vara i fred. Men man
<lb/>irriterar honom. Han känner anspelnin&#x00AD;
<lb/>gar, gissningar, näsvisa omdömen i luf&#x00AD;
<lb/>ten. Man sitter och värderar honom. Han
<lb/>anar menande blickar som korsa varandra
<pb n="38"/>
<lb/>— på hans bekostnad. Han tvingas att
<lb/>tänka andras tankar om honom. Han
<lb/>försöker gissa sig till den allmänna me&#x00AD;
<lb/>ningen om honom.</p>
<p rend="indfirst">Han upptäcker med fasa ett månghöv&#x00AD;
<lb/>dat vidunder som bara glor på honom,
<lb/>fientligt, och spionerar ut hans tankar och
<lb/>följer hans minsta rörelser med misstänk&#x00AD;
<lb/>samhet. Hela vagnen stirrar på honom!
<lb/>Han ser sig själv med vidundrets ögon:
<lb/>löjlig! Situationen blir fatal.</p>
<p rend="indfirst">Han torkar svetten ur pannan. Han
<lb/>vågar inte göra en min, det skulle blotta
<lb/>honom. Han antar en stel, fientlig mask
<lb/>och kurar ihop sig för att skydda sig för
<lb/>blickarna i ryggen.</p>
<p rend="indfirst">Kvinnan bredvid honom rör oroligt på
<lb/>sig, suckar hörbart. Han sneglar på henne
<lb/>och ser att hon är grå i ansiktet, och tyc&#x00AD;
<lb/>kes våndas. Plötsligt kräks hon. Auto&#x00AD;
<lb/>bussen rusar vidare, döv och blind. Han
<lb/>känner en kväljande lukt. Men ingen tyckes
<lb/>fästa sig vid saken.</p>
<p rend="indfirst">— Si jag tål då inte vid skakningen,
<pb n="39"/>
<lb/>säger kvinnan urskuldande. Det är första
<lb/>gången jag åker så här nymodigt.</p>
<p rend="indfirst">Han omger sig med fientlig tystnad.</p>
<p rend="indfirst">— Det hade varit bättre för Er att ta
<lb/>tåget, säger någon sävligt, bara för att
<lb/>säga något.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">— Hellre då diligensen!</hi> piper Jeremias
<lb/>spydigt.</p>
<p rend="indfirst">Passagerarna se på varandra, häpna
<lb/>över detta plötsliga utbrott. En och annan
<lb/>fnittrar, utan att begripa något, men
<lb/>anande att <hi rend="i">diligensen</hi> är ett skällsord.</p>
<p rend="indfirst">Men Jeremias känner sig lättad. Den
<lb/>olidliga defensiven har med ett slag för&#x00AD;
<lb/>bytts i en offensiv. Han har gått till
<lb/>attack, funnit ett utlopp för sitt missnöje.
<lb/>Och nu ligger han ovanpå i striden. Han
<lb/>rätar på sig, kastar en lugn fältherreblick
<lb/>över vagnen. Han är medveten om att
<lb/>han föraktar sina medmänniskor.</p>
<p rend="indfirst">I känslan av sin maktexpansion breder
<lb/>han ut sig, makar otåligt undan kvinnans
<lb/>bylten som inkräkta på hans utrymme.
<lb/>Med en snabb stilla rörelse, oförglömlig,
<pb n="40"/>
<lb/>jämkar den sjuka kvinnan på sina till&#x00AD;
<lb/>hörigheter, kränger in det besvärligaste
<lb/>byltet under sina egna ben och förblir
<lb/>lugnt sittande i en outhärdlig ställning.
<lb/>Hennes gest var icke ödmjuk, endast vän&#x00AD;
<lb/>lig, oförställt tillmötesgående.</p>
<p rend="indfirst">Denna gest, så tyst och oförmärkt, äger
<lb/>en fruktansvärd slagkraft. Och denne
<lb/>Jeremias har intet att värja sig med; han
<lb/>är hemfallen åt skammen. Hans kind
<lb/>bränner som efter ett hårt slag, men han&#x00AD;
<lb/>den som gav slaget är osynlig. Här är det
<lb/>som synes en gest av tillmötesgående och
<lb/>en brännande rodnad, men det som icke
<lb/>synes utkämpar här en avgörande strid.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden skakar autobussen fram
<lb/>längs landsvägen i ett moln av damm,
<lb/>jagande skrämda fårskockar och skenande
<lb/>unghästar framför sig, med en tillfällig
<lb/>samling av passagerare som i den trånga
<lb/>kupén starkt förnimma varandras fysiska
<lb/>tillvaro, lukt och utdunstningar, men knap&#x00AD;
<lb/>past veta något annat om varandra: —
<lb/>vildar i autobus! På samma landsväg
<pb n="41"/>
<lb/>färdas andra människor i liknande
<lb/>autobussar i biler, i kärror och åkdon
<lb/>av olika slag. De ha färdats där
<lb/>under generationer, i andra klumpigare,
<lb/>skrangligare åkdon, till fots och till
<lb/>häst, utan att någonsin veta vad de till&#x00AD;
<lb/>fogat varandra. Landsvägens damm har
<lb/>sopat igen alla spår — för att icke för&#x00AD;
<lb/>skräcka de efterföljande som så snabbt och
<lb/>sorglöst ila sitt väntande öde till mötes.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jeremias greps av en instinktiv lust att
<lb/>fly, att rymma undan någonstädes, oför&#x00AD;
<lb/>märkt. Men var han icke stadd på rym&#x00AD;
<lb/>marstråt? Rymde han icke nyss undan
<lb/>något han icke vågade möta? Var brände
<lb/>marken icke?</p>
<p rend="indfirst">Han såg i smyg på sina händer — dessa
<lb/>händer som han inte kunde undgå och
<lb/>vilkas handlingar han inte kunde befria
<lb/>sig ifrån, han såg i andanom sitt ansikte
<lb/>med det leda uttrycket, som han genom&#x00AD;
<lb/>skådat men inte kunde ändra, såg sin ge&#x00AD;
<lb/>stalt, sitt väsen, som han inte kunde kasta
<pb n="42"/>
<lb/>av sig, hur våldsamt han än ansträngde
<lb/>sig att krypa ur sitt skinn.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Jag</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Den smygande antipati han kände mot
<lb/>allt och alla hade sin rot i detta, som han
<lb/>inte kunde rymma ifrån: Jag! Han kände
<lb/>sig själv utan och innan, kände motiven,
<lb/>även de doldaste, för varje handling,
<lb/>tanke, stämning. Gemenhet, småsinne,
<lb/>sentimentalitet lågo i alltför öppen dag.
<lb/>Gränsen, där varje annan människa för&#x00AD;
<lb/>blir en gåta och hennes handlingssätt en
<lb/>överraskning, den fanns icke för honom
<lb/>själv — förhållandet till jaget var för in&#x00AD;
<lb/>timt på något sätt, äckligt. Han avskydde
<lb/>sig själv som någonting alltför genom&#x00AD;
<lb/>snokat, någonting obehagligt närgånget
<lb/>och oslippligt.</p>
<p rend="indfirst">Att bara en enda gång få känna med en
<lb/>annans hand, lukta med en annans näsa,
<lb/>se med en annans ögon! Finna de hemliga,
<lb/>oändligt åtråvärda gångarna till en annans
<lb/>föreställningsvärld. Vara en annan än
<lb/>man är — en ny uppenbarelse! Reagera
<pb n="43"/>
<lb/>annorlunda än man tänkt sig, gråta annan
<lb/>gråt, skratta annat skratt. Hoppas nå&#x00AD;
<lb/>got nytt, något överraskande, oväntat!
<lb/>Se möjligheter där inga möjligheter finns,
<lb/>utvägar där alla utvägar äro stängda!</p>
<p rend="indfirst">De närmade sig staden. Den dåsiga
<lb/>vagnen vaknade till liv. Passagerarna
<lb/>rörde på sig, ordnade sina tillhörigheter.
<lb/>De sågo glatt och nyfiket på varandra.
<lb/>En obestämd förväntan avspeglade sig i
<lb/>deras ansikten. De tycktes alla känna på
<lb/>sig att något väntade dem. Ingen förblev
<lb/>likgiltig, sömnigheten var som bortblåst,
<lb/>uppbrottets anda eggade dem. Det var
<lb/>val mången som bara skulle in till staden
<lb/>för att göra några uppköp eller för att be&#x00AD;
<lb/>söka läkaren, men även detta var något,
<lb/>som inte hände alla dagar. Staden var
<lb/>där i alla fall, folkvimmel, skyltfönster,
<lb/>spårvägar, biograf, främmande flickor,
<lb/>matroser. Och en och annan skulle vidare,
<lb/>kanske så långt att han inte själv visste
<lb/>hur långt det var, men ändå kände på sig
<lb/>att han nu var en annan, oändligt mera be&#x00AD;
<pb n="44"/>
<lb/>tydelsefull person än den som nyss gick
<lb/>där hemma i byn... Och flickorna hade
<lb/>redan hemma smygläst tidningen och in&#x00AD;
<lb/>präntat den länge åtrådda adressen i min&#x00AD;
<lb/>net: <hi rend="i">Lyckan och framtida öden förutsägas
<lb/>St. Robertsgatan 17 trappan A dörr 45.</hi></p>
<p rend="indfirst">Denna atmosfär av uppbrott och naiv
<lb/>förväntan irriterade Jeremias. Han för&#x00AD;
<lb/>sökte att inte märka sina reskamraters
<lb/>förehavanden och att inte ta intryck av
<lb/>deras stämning. Han satt orörlig som om
<lb/>han ämnat sitta där hela sitt liv, som om
<lb/>intet uppbrott funnits för honom. Likgiltig
<lb/>och utled blickade han ut genom fönstret
<lb/>och skymtade de gråa förstadshusen, utan
<lb/>att se dem. Men plötsligt såg han något.
<lb/>Ett högt plank kring ett nybygge, med
<lb/>en inskription i stora otäcka bokstäver:</p>
<lb/>
<p rend="center">TILLTRÄDET FÖR OBEHÖRIGA
<lb/>FÖRBJUDET.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">— Det där är för mig, tänkte Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">Som en obehörig steg han ur vagnen
<lb/>och gick långsamt upp för närmaste gata.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="JeremiasVaknarDansUneDeSe">
<pb n="45"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">TREDJE KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Jeremias vaknar dans une de ses humeurs
<lb/>noires och finner en annons.</hi></head>
<p rend="indfirst">Han vaknade långsamt och motsträvigt,
<lb/>liksom hade en främmande makt hård&#x00AD;
<lb/>hänt draggat upp hans själ ur de skim&#x00AD;
<lb/>rande djup, där den i lycklig omedveten&#x00AD;
<lb/>het flutit omkring bland musslor och
<lb/>näckrosor. Lösryckta bilder ur ett annat
<lb/>sammanhang bleknade hastigt och för&#x00AD;
<lb/>svunno; den trista bruna tapeten i rummet
<lb/>trängde på.</p>
<p rend="indfirst">Det var tidigt; staden hade ännu ej vak&#x00AD;
<lb/>nat. Drömmens skepnader voro herrar
<lb/>över den. Gatorna lågo skenbart öde, in&#x00AD;
<lb/>tet buller hördes; de som färdades där i
<lb/>morgongryningen gingo med tysta fjät
<pb n="46"/>
<lb/>och öppnade dörrar utan dyrk och nyckel.
<lb/>Hans tanke smög ut och följde dem, en
<lb/>tjuv om natten. Han böjde sig ned över
<lb/>sovande ansikten, och kunde inte slita
<lb/>sina ögon från dem. Främlingar! Okända
<lb/>väsen! Ett uttryck av oåtkomlig hem&#x00AD;
<lb/>lighet i varje ansikte. En glimt, en säll&#x00AD;
<lb/>sam beröring av något som icke är, men
<lb/>ändå är, liksom ett minne.</p>
<p rend="indfirst">De sova, de drömma, de äro icke här.</p>
<p rend="indfirst">Den myllrande, larmande, utslitna mas&#x00AD;
<lb/>san från gator och gränder, från torg och
<lb/>butiker och saluhallar och fiskstånd, från
<lb/>nybyggen och kontor och fabriker och
<lb/>verkstäder och rännstenar och kyrkor och
<lb/>möteslokaler, den låg tyst och stel på
<lb/>tusen bäddar, fjärran från all svett och
<lb/>möda — en främling i sin egen värld. Den
<lb/>köpslog ej, bedrog ej, arbetade ej, tiggde,
<lb/>trängdes och lättjades ej, diskuterade ej,
<lb/>åhörde ej, åt ej, drack ej, slogs ej, led ej
<lb/>och roade sig ej — den hade intet behov.
<lb/>Den var där ingen längtan är, ingen tid
<lb/>är och intet svek.</p>
<pb n="47"/>
<p rend="indfirst">De sova, de drömma, de äro icke här.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias tänkte med ömhet på de so&#x00AD;
<lb/>vande som i andlös spänning följde dröm&#x00AD;
<lb/>mens förespeglingar och på sekundens
<lb/>vingar genomforo evigheter, och han
<lb/>tänkte med vämjelse på deras förvirrade
<lb/>uppvaknande till en värld utan uppfyl&#x00AD;
<lb/>lelse, med en brun tapet i stället för en
<lb/>horisont.</p>
<p rend="indfirst">Han slöt ögonen. Han ville inte vakna.</p>
<p rend="indfirst">Han sjönk då och då tillbaka i en lätt
<lb/>dvala, halvvägs mellan sömn och vaka,
<lb/>sjönk lätt och glidande liksom kroppen
<lb/>sjunker i genomskinligt kristallklart vatten.</p>
<p rend="indfirst">Men småningom började efterhängsna
<lb/>ljud och intryck ansätta honom. Steg i
<lb/>trapporna, dunsar i taket, skrik, skram&#x00AD;
<lb/>mel från gatan, ljusreflexer trängde ge&#x00AD;
<lb/>nom den tunna vägg som skilde honom
<lb/>från »verkligheten». Tapeterna trängde
<lb/>på, taket föll över honom — men han vak&#x00AD;
<lb/>nade inte. Han stannade halvvägs, redan
<lb/>uppfylld av onda aningar, men med det
<lb/>omedvetnas kust alltjämt i sikte.</p>
<pb n="48"/>
<p rend="indfirst">Han kastade sig oroligt i sängen.</p>
<p rend="indfirst">Ett fladdrande sken tändes plötsligt,
<lb/>och han urskilde konturerna av en över&#x00AD;
<lb/>jordisk portal — skön, sträng, sluten —
<lb/>himmelrikets <hi rend="i">portail royal</hi>. Skenet flöt
<lb/>som en ljusström tätt förbi honom utan
<lb/>att snudda vid honom, flammade över
<lb/>portalen och tycktes obehindrat ingå i
<lb/>ett ännu starkare sken därinne. Skepna&#x00AD;
<lb/>der gledo förbi i ljusströmmen, porten
<lb/>öppnade sig ljudlöst för var och en, och
<lb/>slöt sig igen. De försvunno, en efter en,
<lb/>de sista skyndade glädjestrålande efter de
<lb/>andra, porten öppnade sig ljudlöst och
<lb/>slöt sig igen. En ohygglig ångest grep
<lb/>honom: <hi rend="i">han blev ensam kvar!</hi> Utestängd!
<lb/>Han ville röra sig, men kunde inte, ville
<lb/>sträcka ut armarna efter de bortilande,
<lb/>men kunde inte, ville ropa, men kunde
<lb/>inte. Ingen såg, ingen hörde, ingen visste
<lb/>att han fanns. Han ansträngde sig till
<lb/>det yttersta. Bara en centimeter, bara en
<lb/>millimeter, och ljuset hade snuddat vid
<lb/>honom och fört honom med sig in i den
<pb n="49"/>
<lb/>värld, där alla skola känna igen varandra
<lb/>och intet skall vara fördolt...</p>
<p rend="indfirst">Han krängde sig halvt ur sängen — och
<lb/>vaknade, darrande i hela kroppen, med en
<lb/>känsla av överhängande fara.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Ensam! Utestängd!</hi></p>
<p rend="indfirst">Han såg sig förvirrad omkring: var är
<lb/>jag? vad fruktar jag? Ett främmande
<lb/>rum. Obekanta föremål. Obebott intryck.
<lb/>Så kände han igen den bruna tapeten.
<lb/>Han var i staden, han hade hyrt rummet i
<lb/>går, han skulle leva här. Han borde stiga
<lb/>upp, tvätta sig, borsta sina kläder och gå
<lb/>ut och företaga sig något.</p>
<p rend="indfirst">Men en pinsam känsla av att ha glömt
<lb/>något höll honom kvar i sängen. Han
<lb/>tyckte att han i drömmen — eller var han
<lb/>vaken — hade erfarit något oändligt vik&#x00AD;
<lb/>tigt som skulle förändra allt, bara han
<lb/>kunde komma ihåg det. Var det något
<lb/>förfärligt, eller aningen om en stor lycka?
<lb/>Han var oförklarligt upphetsad, stirrade
<lb/>framför sig med vidöppna svidande ögon
<lb/>som spanade efter en hägring eller ett
<pb n="50"/>
<lb/>järtecken, men sågo ett sjaskigt rum, där
<lb/>ingenting förändrats sedan i går och ingen&#x00AD;
<lb/>ting skulle förändras i morgon.</p>
<p rend="indfirst">— Jag är trettio år gammal, tänkte
<lb/>Jeremias. Det blir snart <hi rend="spaced">för sent</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Han drog täcket över huvudet, som ett
<lb/>barn, för att utestänga sina onda aningar.
<lb/>Men det var en hand som drog täcket av
<lb/>honom, han kunde inte gömma sig så väl
<lb/>att den inte fann honom. Han var naken
<lb/>och blottställd. Han låg orörlig, liksom
<lb/>den som känner knivspetsen mot sitt bröst,
<lb/>och väntar stöten. Och hans tanke blev
<lb/>kall och klar. I detta ögonblick fann han
<lb/>inga »omständigheter» att skylla på. Han
<lb/>kunde inte — såsom förr — förbanna »li&#x00AD;
<lb/>vet», som bedragit honom på det som gör
<lb/>livet värt att leva, han förmådde inte för&#x00AD;
<lb/>akta »människorna», som berövat honom
<lb/>hans illusioner, hans tro på det som består.
<lb/>Han såg bara sig själv, Jeremias, som in&#x00AD;
<lb/>genting givit och ingenting fått. Jeremias,
<lb/>som vid trettio år »genomskådat» allt och
<lb/>blivit så klok att inte Gud Fader själv
<pb n="51"/>
<lb/>kunde bedraga honom. Jeremias, som —
<lb/>trots allt — hade en aning om att något
<lb/>fanns som han inte tagit med i räkningen,
<lb/>något som ständigt tycktes föresväva ho&#x00AD;
<lb/>nom — liksom ett minne, en dröm eller
<lb/>ett varsel.</p>
<p rend="indfirst">Detta något var honom stundom så
<lb/>plågsamt nära att han trodde sig kunna
<lb/>gripa det vilket ögonblick som helst; han
<lb/>kände hur viktigt, hur oändligt betydelse&#x00AD;
<lb/>fullt det var för honom, han darrade av
<lb/>spänning och förväntan: jag har det! jag
<lb/>har det! Men han hade det inte, det gled
<lb/>ifrån honom just när han triumferande
<lb/>skulle gripa det. Han tyckte redan att
<lb/>han kände igen det, att han upplevat det
<lb/>en gång förr, under en annan existens, och
<lb/>att det var meningslöst att leva här om
<lb/>han inte kunde minnas vad det var. Detta
<lb/>minne kastade sin skugga över hans liv
<lb/>och gav allt vad han företog sig, allt vad
<lb/>han tänkte och kände en prägel av overk&#x00AD;
<lb/>lighet, obeständighet, halvhet. Där sak&#x00AD;
<lb/>nades något, där var något som icke kom
<pb n="52"/>
<lb/>till sin rätt — något som ville bli mer än
<lb/>en skugga, mer än en aning, mer än blott
<lb/>en skymt. Han kunde inte få någon ro,
<lb/>han jagade skuggan utan att kunna fånga
<lb/>den i sina fumliga händer. Han urskilde
<lb/>dess sällsamma kontur mitt i vimlet, där
<lb/>han gick fram, och hans steg, som nyss
<lb/>voro så målmedvetna, föllo plötsligt ur
<lb/>takten och tycktes förgäves söka ett an&#x00AD;
<lb/>nat spår. Han såg den glida över ett säll&#x00AD;
<lb/>skap, där han nyss samtalat med den
<lb/>största naturlighet, och tyckte plötsligt
<lb/>att allt inte var som det skulle vara och
<lb/>att det som sades var lösryckt och me&#x00AD;
<lb/>ningslöst. När han sträckte fram sin hand
<lb/>för att gripa något som syntes honom dyr&#x00AD;
<lb/>bart och åtråvärt, gled skuggan däröver
<lb/>och han såg att det han höll i sin hand
<lb/>var betydelselöst och att det värdefullaste
<lb/>undgått honom.</p>
<p rend="indfirst">Människorna sade att han var obeslut&#x00AD;
<lb/>sam, vankelmodig och missnöjd, att ingen&#x00AD;
<lb/>ting var gott nog för honom och att in&#x00AD;
<lb/>genting i längden kunde fängsla honom.
<pb n="53"/>
<lb/>Men han gömde sin hemlighet väl; han
<lb/>stängde in den i sitt bröst och blev för
<lb/>var dag allt mera förgrämd.</p>
<p rend="indfirst">Nej, glömma, glömma! tänkte Jeremias.
<lb/>Det är ingenting mer. Mig bedrar man
<lb/>inte. Jag har genomskådat allt. Jag vet
<lb/>vad dessa trettio år äro värda. Ett stoft&#x00AD;
<lb/>grand glimmar till en sekund i solen, och
<lb/>slocknar. Mer är det inte.</p>
<p rend="indfirst">Slocknandet har begynt för mig, jag är
<lb/>trettio år, det bär nedåt, alla dåraktiga
<lb/>förväntningar äro dömda på förhand.
<lb/>Glansen blir allt mera sparsam, allt mera
<lb/>sällsynt! Blickar jag in i mig själv, ville
<lb/>jag, om jag kunde, bedja Gud att inte be&#x00AD;
<lb/>höva se, och blickar jag in i en annans
<lb/>öga, ser jag detsamma: förvandlingen till
<lb/>stoft. Ögat slocknar, och tingen, synerna,
<lb/>känslorna slockna. Vem lyfter min arm
<lb/>till handling, när jag ser stoftet redan
<lb/>innan jag sett blomman spricka ut, gruset
<lb/>redan innan jag sett byggnaden resa sig?</p>
<p rend="indfirst">Ja, jag hör hur man bygger och hamrar
<lb/>runt omkring mig. Sprängningar skaka
<pb n="54"/>
<lb/>marken i min närmaste närhet. Vinschar
<lb/>rassla. Diamantborrar gnissla. Röda flag&#x00AD;
<lb/>gor stänga min väg: akta dig, här explo&#x00AD;
<lb/>derar! Män och kvinnor böja sig, resa sig,
<lb/>gå av och an med en gåtfull regelmässig&#x00AD;
<lb/>het, fullföljande en bestämd plan, och väg&#x00AD;
<lb/>gar resa sig, murbruk, betong, tegel och
<lb/>stål foga sig till ett helt av hårfint beräk&#x00AD;
<lb/>nade proportioner. Man har idéer, man
<lb/>omsätter dem, man bygger och hamrar,
<lb/>dag och natt, i växlande skiften.</p>
<p rend="indfirst">Men den obehörige går förbi, och ingen
<lb/>vänder sig om och ser efter honom...</p>
<lb/>
<p rend="center">MEN ÄR DET DU, JEREMIAS? HAR
<lb/>DU GLÖMT ATT DU ÄR EN ANNAN
<lb/>ÄN DU SYNES VARA?</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han sprang ur sängen, det var som hade
<lb/>någon skyndat på honom. Han var upp&#x00AD;
<lb/>rörd, liksom ville man tvinga honom att
<lb/>huvudstupa kasta sig in i något, som han
<lb/>fruktade: ett avgörande!</p>
<p rend="indfirst">Nej!</p>
<p rend="indfirst">Han slog upp fönstret och kände en viss
<pb n="55"/>
<lb/>lättnad av att se att solen sken och att
<lb/>några människor gingo över den morgon&#x00AD;
<lb/>stilla gården, som om ingenting hänt.</p>
<p rend="indfirst">Det var en gammaldags kringbyggd
<lb/>gård, i den gamla stadsdelen. Uthuslän&#x00AD;
<lb/>gor, syrenbuskar och små preciösa blom&#x00AD;
<lb/>rabatter. Mot sin vilja erfor han en känsla
<lb/>av trygghet. Här är allt sig likt, tänkte
<lb/>han, liksom hade han sett gården förut.</p>
<p rend="indfirst">Han kom plötsligt att tänka på en gam&#x00AD;
<lb/>mal bok av Spurgeon — mors favoritför&#x00AD;
<lb/>fattare — som han en gång roat sig med
<lb/>att bläddra i. Han såg för sig de lustiga
<lb/>styva träsnitten, oskrymtat moralise&#x00AD;
<lb/>rande liksom texten. En kuslig bild min&#x00AD;
<lb/>des han underligt tydligt, ett redlöst far&#x00AD;
<lb/>tyg i storm, och texten därunder, i fet
<lb/>fraktur: <hi rend="spaced">Låt oss endast för&#x00AD;
<lb/>trösta på Gud och hålla våra
<lb/>huvuden högt över fruktans
<lb/>vågor</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Han smålog ofrivilligt. Han kände sig
<lb/>lätt om hjärtat, liksom hade någon annan
<lb/>tagit avgörandet på sig. — Han andades
<pb n="56"/>
<lb/>in stadsmorgonens sparsamma doft med
<lb/>en glädje, som han inte känt mitt i dofter&#x00AD;
<lb/>nas paradis där hemma. Han såg sitt lilla
<lb/>rum med andra ögon; han såg att det höll
<lb/>något i beredskap för honom. Och han
<lb/>fattade denna morgon en kärlek till det,
<lb/>liksom hade han redan anat att hans öde
<lb/>här skulle beseglas.</p>
<p rend="indfirst">Någon knackade på dörren.</p>
<p rend="indfirst">— Kanske är det ödet som knackar,
<lb/>tänkte Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">En liten flicka neg vid dörren och bar
<lb/>in morgonteet och morgontidningen till
<lb/>den nye herrn.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias såg så vänligt på henne som
<lb/>om han verkligen varit »den nye herrn» och
<lb/>hon — Guds lilla postiljon.</p>
<p rend="indfirst">Hon lade brickan och tidningen ifrån
<lb/>sig och lämnade oförmärkt rummet, lik&#x00AD;
<lb/>som de göra, vilkas ankomst varit mera
<lb/>betydelsefull än de själva anat.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias glömde teet och fördjupade sig
<lb/>i tidningen. Hans blick gled likgiltigt
<lb/>över de stora profetiska rubrikerna: Asien
<pb n="57"/>
<lb/>vaknar, Kampen om ungdomen, Stilla&#x00AD;
<lb/>havskriget, Gruvornas nationalisering, den
<lb/>skyndade förbi notiserna och stannade
<lb/>först vid annonserna. I tjänst åstundas:
<lb/>Ung flicka med hem i staden — Barnkär
<lb/>ensamjungfru — Förstklassig kokerska —
<lb/>Kallskänka — Jazzband ohoj —! Fräsare
<lb/>— Gårdskarl — Resvan dam som sällskap
<lb/>till utlandet, diskretion självfallen. —
<lb/><hi rend="spaced">Sommarvikariat Antikvariska
<lb/>Bokhandeln Smalgatan 7</hi>.</p>
<p rend="indfirst">— Där har jag det, tänkte Jeremias,
<lb/>och bredde sig lugnt en smörgås. Han
<lb/>gjorde sig ingen brådska, han tänkte inte
<lb/>på att en annan aspirant möjligen skulle
<lb/>hinna före honom, oroade sig inte för sina
<lb/>bristande kvalifikationer. Han betedde
<lb/>sig som en man som vet att en sak redan
<lb/>är avgjord, oberoende av de mått och steg
<lb/>han själv kan vidtaga.</p>
<p rend="indfirst">Han klädde sig med mycken omsorg
<lb/>denna minnesvärda morgon, han såg sig
<lb/>redan speglad i hundrade främmande ögon.
<lb/>Det var en alldaglig förrättning, men i dag</p>
<pb n="58"/>
<p>kunde han inte göra sig fri från en viss
<lb/>spänning och oro som i hemlighet för&#x00AD;
<lb/>tjuste honom obeskrivligt och gav det hela
<lb/>en anstrykning av <hi rend="spaced">förklädnad</hi>. Den
<lb/>lilla bokhandeln vid Smalgatan, som ännu
<lb/>inte sett sin nye försäljare, spelade redan
<lb/>en roll i hans liv —men anade han vilken
<lb/>roll?</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="DenTredjeJeremiasHäpnarÖv">
<pb n="59"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">FJÄRDE KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Den tredje Jeremias häpnar över sig själv.</hi></head>
<p rend="indfirst">Jeremias gjorde till en början en ganska
<lb/>slät figur bakom disken i det lilla halvmörka
<lb/>bokkrypin han så väl kände till från forna
<lb/>tider. Han hade varit där förr, men inte
<lb/>densamme Jeremias. En gång hade en
<lb/>pojke med glödande iver rotat här bland
<lb/>äventyrsböckerna och lycklig burit hem
<lb/>Svarta örnen och Stålhanden och Pirater&#x00AD;
<lb/>nas undergång och Rödhjärta eller prärier&#x00AD;
<lb/>nas ande — och med dem en värld av fan&#x00AD;
<lb/>tasi och illusion. Men pojken var död —
<lb/>den siste mohikanen slumrade drömlös i
<lb/>sin grav, med tre örnfjädrar instuckna i
<lb/>håret, en kedja av ormskallar om halsen,
<lb/>insvept i en jaguarhud. Hans rovfågels&#x00AD;
<pb n="60"/>
<lb/>hjärta klappade ej mer, prärievinden sjöng
<lb/>ej för honom. Jeremias kunde ej finna
<lb/>hans äventyrsböcker. Och var voro de
<lb/>tunna volymerna, fyllda med biktens väl&#x00AD;
<lb/>lust och skam och hemliga förväntan, som
<lb/>ynglingen älskat och halvt skamsen, halvt
<lb/>trotsig tillhandlat sig? Jeremias kände
<lb/>ännu på tungan smaken av de svedda or&#x00AD;
<lb/>den som varit för nära anfäktelsens eld, men
<lb/>ändå inte så nära att de förlorat sin sötma.
<lb/>Men han fann ej böckerna. Medan han stod i
<lb/>de inre lagerrummen och ordnade staplar av
<lb/>»Den treflige Arrangören, oumbärlig hand&#x00AD;
<lb/>bok för glada sällskapskretsar» eller »An&#x00AD;
<lb/>visning att för billigt pris bereda Snus, Tugg&#x00AD;
<lb/>och Rök-Tobak samt Cigarrer» eller »Den
<lb/>sjunde Sibyllans reviderade Drömbok», und&#x00AD;
<lb/>rade han över, vart böckerna tagit vägen.
<lb/>Butiken tycktes oberörd av tidens framfart,
<lb/>den hade fortfarande på lager alla slag av
<lb/>mänskliga illusioner till varierande pris,
<lb/>beroende på skick, utstyrsel och upplagans
<lb/>årtal, men för honom, den tredje Jeremias,
<lb/>fanns där inga böcker. Han var mannen
<pb n="61"/>
<lb/>bakom disken. Han överfor gossens och
<lb/>ynglingens fantastiska domän med en des&#x00AD;
<lb/>illusionerad blick som sade: jag har ge&#x00AD;
<lb/>nomskådat allt, jag vet att pränt och pär&#x00AD;
<lb/>mar äga sitt värde, men vad därutöver är:
<lb/>sönderbrutna leksaker!</p>
<p rend="indfirst">Det var en klok gammal bokhandel.
<lb/>Den överlät inte sina illusioner till någon
<lb/>annan än den rätte innehavaren, inte för
<lb/>något pris.</p>
<p rend="indfirst">Och Jeremias funderade inte länge över
<lb/>de försvunna böckernas problem. Det är
<lb/>bara illusioner alltsammans, tänkte han,
<lb/>och jag har vuxit ifrån dem. Ja, jag be&#x00AD;
<lb/>höver dem inte. Jag kommer sanningen
<lb/>närmare, ju mera jag frigör mig från dem.
<lb/>Det får vara slut nu med att bedraga sig
<lb/>själv. Jag är en mogen människa nu, den
<lb/>tredje och definitiva Jeremias, jag har bara
<lb/>att gå min väg rakt fram, göra mitt arbete
<lb/>timme efter timme, dag efter dag, utan
<lb/>att skela åt sidan och utan att låta mig
<lb/>fascineras av den falska tideräkning som
<lb/>framtiden inbjuder till. Framtiden! <hi rend="spaced">Jag</hi>
<pb n="62"/>
<lb/><hi rend="spaced">behöver den inte. Jag förne&#x00AD;
<lb/>kar Den. Det är Den som för&#x00AD;
<lb/>stört mitt liv</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Vad har jag gjort hela mitt liv annat än
<lb/>väntat? Väntat! Jag kom aldrig längre
<lb/>än till väntsalen. Människor sprungo av
<lb/>och an, kommo och gingo, tågen dånade
<lb/>förbi i olika riktningar, men mitt tåg kom
<lb/>aldrig, det stora expresståget, med blän&#x00AD;
<lb/>dande ljus och ljudlös gång. Jag stod otå&#x00AD;
<lb/>lig med klockan i hand, jag räknade minu&#x00AD;
<lb/>terna och väntade. Jag såg med förakt
<lb/>hur människorna beskäftigt hoppade upp,
<lb/>var och en på sitt lokaltåg som kröp fram
<lb/>en eller två stationer. Jag stod som för&#x00AD;
<lb/>häxad av mitt drömda tåg, det var så
<lb/>stort och fint, sol, måne och stjärnor speg&#x00AD;
<lb/>lade sig i lokomotivets blanka cylinder;
<lb/>men det kom aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Ja, Jeremias intalade sig verkligen att
<lb/>han desavuerat sitt förra stackars be&#x00AD;
<lb/>dragna jag. Han kröp bakom Antikva&#x00AD;
<lb/>riska Bokhandelns kulisser och fann där
<lb/>en mask som tycktes passa honom bättre
<pb n="63"/>
<lb/>för var dag. Först kände han sig en smula
<lb/>villrådig och osäker, men han lekte kurra&#x00AD;
<lb/>gömma med sig själv tills han glömde att
<lb/>det var en lek. Han bugade till höger och
<lb/>vänster och speglade sig i principalens,
<lb/>arbetskamraternas och kundernas ögon
<lb/>tills han såg sig själv sådan de sågo honom.
<lb/>Han smålog som ett bokhandelsbiträde
<lb/>småler, till en början lite styvt, men bättre
<lb/>dag för dag. Han lade sig till med glas&#x00AD;
<lb/>ögon, och liknade på det viset ännu mera
<lb/>den han skulle föreställa. Det dröjde inte
<lb/>länge innan han vande sig av med att be&#x00AD;
<lb/>döma en bok efter värdet, han taxerade
<lb/>den och så var det ingenting mer. För&#x00AD;
<lb/>fattare existerade inte, endast upplagor.
<lb/>Han gjorde allt vad man väntade av ho&#x00AD;
<lb/>nom, och kände sig lättad, ja, nästan
<lb/>skadeglad, liksom hade han lyckats lura
<lb/>sig själv. Så ser Den Tredje Jeremias ut!
<lb/>Han tyckte att folk kunde se på honom
<lb/>att han var mannen som garderat sig för
<lb/>alla överraskningar.</p>
<p rend="indfirst">Här har jag funnit mitt sanna jag,
<pb n="64"/>
<lb/>tänkte han och betraktade förtjust sin
<lb/>nya mask.</p>
<p rend="indfirst">Han kunde snart ertappa sig själv med
<lb/>att tänka, inte med Jeremias hjärna, utan
<lb/>med Antikvariska Bokhandelns hjärna.
<lb/>Man ringde att man hade gamla böcker
<lb/>till salu. Han gick dit. Han såg att det
<lb/>bar utför för den här familjen. Men han
<lb/>kände inte något medlidande, hans strupe
<lb/>sammansnördes inte av ångest och vilja
<lb/>att hjälpa. Han var Antikvariska Bok&#x00AD;
<lb/>handeln Smalgatan 7. Man förde honom
<lb/>upp på vinden, visade på en korg med
<lb/>gamla luntor, och såg ängsligt på honom.
<lb/>Men man misstog sig om man trodde att
<lb/>man vädjade till en Jeremias. Där stod
<lb/>Antikvariska Bokhandeln och räknade ut
<lb/>att dessa böcker strängt taget inte hade nå&#x00AD;
<lb/>got värde alls här på vinden, ehuru som&#x00AD;
<lb/>liga av dem skulle vara riktiga dyrgripar
<lb/>på Antikvariska Bokhandelns hyllor —
<lb/>men endast där. Alltså bjöd Jeremias
<lb/>utan samvetsbetänkligheter 30 mk för
<lb/>hela skräpet. Och räknade kallt upp pen&#x00AD;
<pb n="65"/>
<lb/>garna i en darrande gammal hand som
<lb/>kanske för sista gången sträckts ut efter
<lb/>en möjlighet.</p>
<p rend="indfirst">När det luggslitna boksamlaroriginalet
<lb/>med sina lystna fingrar grep efter en ny&#x00AD;
<lb/>inkommen raritet, och med gnällig röst
<lb/>gjorde sina anbud, tänkte Jeremias inte
<lb/>på att säga honom att boken egentligen
<lb/>inte hade något värde alls, bara ett pris,
<lb/>och att han hellre borde skänka pengarna
<lb/>till Frälsningsarmén eller Strejkfonden el&#x00AD;
<lb/>ler Världsfredens vänner eller Föreningen
<lb/>för tuberkulosens bekämpande eller Gubb&#x00AD;
<lb/>hemmet eller till stadens förskönande eller
<lb/>vad som helst, kanske till första bästa
<lb/>tiggare på gatan som åtminstone skulle
<lb/>kasta ett tack på De Goda Gärningarnas
<lb/>vågskål och kanske på köpet ge honom
<lb/>en blick, i vilken han på en enda sekund
<lb/>kunde läsa mera än en bok någonsin för&#x00AD;
<lb/>mått avslöja. Jeremias tänkte inte ens
<lb/>så. Han upprepade artigt priset och log
<lb/>Antikvariska bokhandelns sfinxlika leende
<lb/>inför en kund, vars lystnad den vet att
<pb n="66"/>
<lb/>taxera. Och den snikne samlaren öppnade
<lb/>sin pung, darrande av upphetsning.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias kände sig riktigt lugn en tid,
<lb/>i gott förvar. Ingenting oroade honom.
<lb/>Han besökte Bibliofilföreningens möten
<lb/>och specialiserade sig på första upplagor
<lb/>av Swedenborg, Ehrensvärd, Stjernhjelm
<lb/>och Frese. Han gjorde allt för att komma
<lb/>över dem. Han reste långa vägar, vände
<lb/>upp och ned på vindarna i gamla herrgår&#x00AD;
<lb/>dar som råkat i bondehänder. Han ne&#x00AD;
<lb/>kade sig allt för att kunna tillhandla sig
<lb/>ett litet gulnat häfte, som han länge gått
<lb/>och siktat på. Han stod i korrespondens
<lb/>med antikvariat över hela världen, bara
<lb/>för Swedenborg, Ehrensvärd, Stjernhjelm
<lb/>och Frese, första upplagan. När han en
<lb/>dag fick De Amore Conjugiali från en för&#x00AD;
<lb/>medlare i Shanghai, var han så utom sig
<lb/>av glädje som hade verkligen en himmelsk
<lb/>poststämpel prunkat på det lilla paketet,
<lb/>och avsändarens namn i bokstäver av guld
<lb/>och safir: <hi rend="i">From the Archangel Gabriel.</hi> Han
<lb/>höll ett föredrag över sina förvärv vilket
<pb n="67"/>
<lb/>ansågs vara lika snillrikt som lärt. Med
<lb/>otrolig möda hade han uppspårat volymer&#x00AD;
<lb/>nas öden och förtalde deras historia med
<lb/>samma djupa värme och pondus, som man
<lb/>brukar finna i doktorsavhandlingarnas ut&#x00AD;
<lb/>läggningar om betydelsen av konjunktio&#x00AD;
<lb/>nen <hi rend="spaced">ehuru</hi> hos Schopenhauer.</p>
<p rend="indfirst">Han trodde nu att han gömt sig så väl
<lb/>alt den gamle Jeremias och hans anhang
<lb/>inte kunde spåra upp honom. Han skrat&#x00AD;
<lb/>tade i mjugg åt att han på detta sätt lyc&#x00AD;
<lb/>kats lura illusionerna, för allt vad de lurat
<lb/>honom! Han hade avgränsat sin värld så
<lb/>snävt som möjligt för att få den desto
<lb/>helare: där borde inte finnas minsta lilla
<lb/>spricka för en illusion att sippra ge&#x00AD;
<lb/>nom...</p>
<p rend="indfirst">Men hur det var började den gamla olus&#x00AD;
<lb/>ten ibland göra sig påmint. Inte på affä&#x00AD;
<lb/>ren, där hade han lyckats acklimatisera
<lb/>sig så väl, att han knappast märkte att
<lb/>han inte var en inföding. Men hemma,
<lb/>på kvällarna, när rummet låg så tyst och
<lb/>avskilt kring honom som en öken i fick&#x00AD;
<pb n="68"/>
<lb/>format. Då kom en oro över honom som
<lb/>inte bådade gott. En otillfredsställelse
<lb/>som ingen sysselsättning kunde förjaga, en
<lb/>känsla av att detta icke var allt. Han
<lb/>försjönk ibland i drömmerier som inte
<lb/>tycktes ha något samband med det liv
<lb/>han förde, han hade visioner i skenbart
<lb/>vaket tillstånd vilka, när han kom till
<lb/>medvetande, ingåvo honom samma eg&#x00AD;
<lb/>gande känsla som man erfar, när man —
<lb/>själv osedd — blickar in i ett klart upplyst
<lb/>rum, där någon sysslar för sig själv utan
<lb/>att ana en främmande iakttagare. I så&#x00AD;
<lb/>dana stunder blev han nästan rädd för sig
<lb/>själv, liksom var han någon annan än Je&#x00AD;
<lb/>remias, någon som obehindrat besökte
<lb/>ställen, där Jeremias aldrig satt sin fot
<lb/>och såg saker, som Jeremias aldrig sett
<lb/>och aldrig kunde se. Ibland, när dörr&#x00AD;
<lb/>klockan ringde, spratt han till, liksom hade
<lb/>han i intensiv spänning väntat detta, och
<lb/>en oförnuftig tanke flög genom hans
<lb/>hjärna: <hi rend="spaced">nu är det här</hi>! När så ett
<lb/>bud eller en alldaglig gäst steg in, häpnade
<pb n="69"/>
<lb/>han över sig själv och skämdes, förvirrad.
<lb/>Den inträdande kunde inte förklara hans
<lb/>förlägenhet, ty han visste icke att den
<lb/>rodnad han såg var återskenet på dödliga
<lb/>kinder av ett möte med en gäst ur en
<lb/>annan värld, en gäst som kommit för att
<lb/>påminna.</p>
<p rend="indfirst">Ofta strövade han omkring på gatorna
<lb/>för att inte överväldigas av den olust han
<lb/>kände utan att vilja erkänna den som ett
<lb/>tecken på att <hi rend="spaced">något saknades</hi> i hans
<lb/>liv. Han uppsökte instinktivt den största
<lb/>trafiken, det grällaste ljuset, liksom för att
<lb/>förjaga intrycket av den objudna gästens
<lb/>närvaro genom mångfalden av yttre in&#x00AD;
<lb/>tryck. Men när han såg ansiktena glida
<lb/>förbi i de stora båglampornas sken, er&#x00AD;
<lb/>tappade han sig själv med att söka ett
<lb/>ansikte, som måste finnas i mängden och
<lb/>som han visste att han skulle känna igen,
<lb/>ehuru han aldrig sett det.</p>
<p rend="indfirst">Varje afton sade han sig: nu skall jag
<lb/>sitta hemma och arbeta, i lugn och ro.
<lb/>Jag skall övervinna den nervösa bekläm&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>ningen, för jag vet ju att det är bara ner&#x00AD;
<lb/>vositet, ingenting vidare. Det går inte an
<lb/>att flacka omkring så där, man förnöter
<lb/>sin tid i onödan och vinner ingenting med
<lb/>det. Jag har nu funnit min rätta plats i
<lb/>livet, jag skall fördjupa mig i mitt fack,
<lb/>bli en verklig specialist, en man att räkna
<lb/>med i samhället, och därmed väl.</p>
<p rend="indfirst">DÄRMED VÄL.</p>
<p rend="indfirst">Men när kvällen kom var det en Jere&#x00AD;
<lb/>mias som smög genvägen genom grän&#x00AD;
<lb/>derna, förbi andra smygande skepnader,
<lb/>till närmaste biograf, där den unkna luf&#x00AD;
<lb/>ten och den skrälliga musiken till en bör&#x00AD;
<lb/>jan generade honom, men där han till
<lb/>gengäld fann sig förflyttad långt bort från
<lb/>sig själv, när det tysta spelet började.
<lb/>Endast mellanakterna voro olidliga, då
<lb/>fanns där så många olika slags människor
<lb/>omkring honom, de mönstrade varandra
<lb/>granskande och funno varandra tarvliga.
<lb/>Men när det blev mörkt, försvunno män&#x00AD;
<lb/>niskorna och bara ögonen blevo kvar,
<lb/>glimmande i ljuset av en overklig värld,
<pb n="71"/>
<lb/>fjärran från denna trista förstadsbiograf.
<lb/>Och Jeremias ögon sökte precis detsamma
<lb/>som alla de andra ögonen, han satt där
<lb/>för samma längtans skull som den snyf&#x00AD;
<lb/>tande fabriksflickan bredvid honom.</p>
<p rend="indfirst">Han såg då och då på henne. Hon
<lb/>märkte ingenting, hon gick helt upp i det
<lb/>som tilldrog sig några armslängder ifrån
<lb/>henne och ändå så långt borta som det
<lb/>som aldrig tilldragit sig. Hon satt där
<lb/>bredvid honom, och hon strövade samti&#x00AD;
<lb/>digt omkring på de nattliga boulevarderna
<lb/>i Paris, ljusreklamerna bländade henne
<lb/>och lyxautomobiler förde henne i susande
<lb/>fart mot underbara upplevelser. Hennes
<lb/>ansikte var fullt av liv, han tyckte att
<lb/>hon var vacker och kunde inte slita sina
<lb/>ögon från henne. Ljuset tändes i salon&#x00AD;
<lb/>gen, och han såg hur plötsligt hon föll
<lb/>ihop. Ansiktet var härjat, slappt, förlo&#x00AD;
<lb/>rat — ehuru nästan ett barns.</p>
<p rend="indfirst">Han såg allt: en vårdslös, sjaskig och
<lb/>miserabel dräkt — men över det hela en
<lb/>touche av elegans! Smuts, slarv och
<pb n="72"/>
<lb/>elände, men kjolen inte en centimeter för
<lb/>lång. Utslitna skor, undernärd kropp,
<lb/>men sidenstrumpor och lite smink på läp&#x00AD;
<lb/>parna. Man säger: tidens ytlighet och
<lb/>falskhet. Javisst: rörande falskhet! Varje
<lb/>detalj i hennes slarviga klädsel rörde ho&#x00AD;
<lb/>nom, det var som att se ett barn som på
<lb/>egen hand pyntat sig till fest, med några
<lb/>granna trasor. Ingenting helt, rent och
<lb/>durabelt, men i stället något annat, dyr&#x00AD;
<lb/>barare, något som är för mer än det nöd&#x00AD;
<lb/>vändiga: ett skimmer av en annan exis&#x00AD;
<lb/>tens. Filmens barn!</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En löjlig pjäs! tänkte Jeremias en kväll
<lb/>på teatern. Människovännen engagerar
<lb/>några skådespelare för livets trista scen,
<lb/>med uppdrag att spela lycka för några be&#x00AD;
<lb/>klagansvärda människor, som livet sin
<lb/>varia trogen nekat allt.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias inbillade sig att det var han
<lb/>som satt och skrattade åt pjäsen. Vilket
<lb/>nonsens, ha ha ha! Att frälsa människorna
<pb n="73"/>
<lb/>genom ett bedrägeri! Vad är en sådan
<lb/>lycka värd — ett falskt sken som gör san&#x00AD;
<lb/>ningen dubbelt så bitter, när den kommer i
<lb/>dagen. Nej, lära människorna att se san&#x00AD;
<lb/>ningen sådan den är, utan försköning, och
<lb/>att erkänna den, lugnt, sakligt, såsom
<lb/>man erkänner luften som man andas och
<lb/>jorden som man står på, utan att fråga,
<lb/>om luften och jorden bringa en lycka eller
<lb/>olycka. Luften är icke balsam, jorden är
<lb/>icke manna — därmed väl.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Men varför är sanningen mera värd än
<lb/>det som icke är sanning? En ko kan finna
<lb/>sanningen, en höna pickar upp den på bak&#x00AD;
<lb/>gården: detta är detta, och därmed väl. Men
<lb/>en människa kan säga: detta är icke detta,
<lb/>det är tvärtom något annat!</hi></p>
<p rend="indfirst">Lidandet är ändå alltid där, genmälde
<lb/>Jeremias. Det kan endast uppskjutas,
<lb/>men inte undgås. Det är sanningens va&#x00AD;
<lb/>pen. Lyckan är en chimär.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Lyckan är det finaste vi har, för den äger
<lb/>vi inte. Den kan vi inte förneka, vi kan bara
<lb/>uppleva den, liksom allt som icke är, lik&#x00AD;</hi>
<pb n="74"/>
<lb/><hi rend="i">som Gud. Lidandet äger vi, det kan vi
<lb/>förneka.</hi></p>
<p rend="indfirst">Det var en underlig pjäs, tänkte Jere&#x00AD;
<lb/>mias när det var slut.</p>
<p rend="indfirst">Han fick så märkvärdigt lätt ytterklä&#x00AD;
<lb/>derna på sig, ingen trampade honom på
<lb/>tårna, ingen knuffade och hindrade ho&#x00AD;
<lb/>nom, trängseln liksom vek undan, där han
<lb/>kom fram. Massan böljade mot utgången,
<lb/>kroppar klämdes mellan kroppar, armar
<lb/>och skuldror pressades mot varandra,
<lb/>men ingen rörde vid Jeremias, människo&#x00AD;
<lb/>vågen delade sig för hans fot, liksom före&#x00AD;
<lb/>gicks han av en osynlig härold. Någon
<lb/>flåsar i nacken på honom, någon snyter
<lb/>sig i örat på honom, men han går obe&#x00AD;
<lb/>rörd, hundra mil därifrån. Främmande
<lb/>ansikten trängas tätt inpå honom, han ser
<lb/>porer, skäggstubb och rynkor så tydligt
<lb/>som under en lup, men besynnerligt nog
<lb/>känner han ingen avsky. Han småler mot
<lb/>dem, och rynkorna och skäggstubben och
<lb/>porerna småle tillbaka. Ansiktena ha
<lb/>tinat upp, varje muskel vibrerar som av
<pb n="75"/>
<lb/>återhållen hemlig glädje, en glimt av sam&#x00AD;
<lb/>förstånd går från öga till öga och närmar
<lb/>för ett ögonblick dessa människor till var&#x00AD;
<lb/>andra, vilka i går voro främlingar och i
<lb/>morgon kanske skola vara de bittraste
<lb/>fiender.</p>
<p rend="indfirst">Stjärnorna tindra så grant därute i köl&#x00AD;
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias stannar nedanför trappan och
<lb/>ser på människorna som alltjämt strömma
<lb/>ut. En känsla av tillförsikt vaknar inom
<lb/>honom. Det blir nog bra, det reder sig
<lb/>nog! tänker han. Men vad är det som skall
<lb/>reda sig? Ja, det vet inte Jeremias, men
<lb/>han känner att allt en dag skall vara så
<lb/>enkelt och klart som alla gåtor äro, när
<lb/>man väl har löst dem.</p>
<p rend="indfirst">Spårvagnar fara förbi i olika riktningar.
<lb/>Vad de röda, gula och blåa lyktorna äro
<lb/>vackra i vinterskymningen! Och män&#x00AD;
<lb/>niskorna stiga sorglöst på, välja den gula
<lb/>eller röda eller blåa linjen för sin färd
<lb/>mot en oviss framtid, — som aldrig möter
<lb/>dem vid ändpunkten av den linje de valt,
<pb n="76"/>
<lb/>utan genskjuter dem där de minst vänta
<lb/>det...</p>
<p rend="indfirst">När han kom hem efter sådana utflyk&#x00AD;
<lb/>ter, hade han svårt att orientera sig i den
<lb/>värld som skulle vara hans. Han såg med
<lb/>häpnad på den Jeremias som satte sig vid
<lb/>skrivbordet och fördjupade sig i studiet av
<lb/>ändlösa kataloger och tidskrifter för bib&#x00AD;
<lb/>liofiler, som sorgfälligt gjorde antecknin&#x00AD;
<lb/>gar på små sinnrikt ordnade papperslap&#x00AD;
<lb/>par och planerade nya reklammetoder för
<lb/>affären.</p>
<p rend="indfirst">Är det jag?</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="JeremiasSerISpegelnEttFrä">
<pb n="77"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">FEMTE KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Jeremias ser i spegeln ett främmande ansikte.</hi></head>
<p rend="indfirst">En dag, just när Jeremias skulle stänga
<lb/>affären, kom en dam in och frågade efter
<lb/>Swedenborg. Ja, originalupplagor ha vi
<lb/>inte, sade Jeremias. Det är alls inte nöd&#x00AD;
<lb/>vändigt, sade hon och log så besynnerligt.
<lb/>Det var ett underligt leende, vad tusan
<lb/>menade hon med det?</p>
<p rend="indfirst">Jeremias såg frågande på henne, men
<lb/>han fann ingen ironi i blicken. Han fann
<lb/>ett uttryck, som han inte kunde förklara i
<lb/>detta sammanhang: det tycktes honom
<lb/>vara ett svar på en fråga, som han ännu
<lb/>icke uttalat, men som han plötsligt kände
<lb/>sväva på sina läppar. Hon såg honom rätt
<pb n="78"/>
<lb/>in i ögonen, men samtidigt såg hon förbi,
<lb/>liksom var där någon annan. Han vände
<lb/>sig ofrivilligt om, men där stod ingen
<lb/>bakom honom, ja, han såg inte någon där.
<lb/>Han kände sig ytterligt förvirrad, men
<lb/>lyckades ändå få rätt på <hi rend="spaced">Himmelska
<lb/>hemligheter</hi>, tryckt hos Herman
<lb/>Lang i Christianstad 1863—73, inbunden,
<lb/>pris 800 mk. Hon tycktes bli mycket glad
<lb/>över boken, Jeremias lade märke till att
<lb/>hennes hand darrade, då hon bläddrade i
<lb/>banden. Han följde hennes ögon med blic&#x00AD;
<lb/>ken, bländad av deras sällsynta skönhet,
<lb/>men skrämd av själva blickens gåta.</p>
<p rend="indfirst">Han hörde sig själv säga, att han kunde
<lb/>skaffa henne även andra verk av Sweden&#x00AD;
<lb/>borg, om hon så önskade, sällsynta rarite&#x00AD;
<lb/>ter, men oumbärliga för en lärjunge.</p>
<p rend="indfirst">Lärjunge — vem ingav honom det or&#x00AD;
<lb/>det?</p>
<p rend="indfirst">Hon skulle tänka på saken, sade hon i
<lb/>en ton som varken var ett medgivande
<lb/>eller ett förnekande.</p>
<p rend="indfirst">Han förstod att det var sina egna mödo&#x00AD;
<pb n="79"/>
<lb/>samt förvärvade dyrgripar han i denna
<lb/>stund erbjöd en främmande människa
<lb/>som nyss vek in här från gatan, som han
<lb/>aldrig sett förut och som han ingenting
<lb/>visste om, inte ens namnet. Men han gav
<lb/>sig inte. Han talade med en röst som inte
<lb/>var hans, ord, som han inte kände igen
<lb/>som sina egna, driven av en vilja som var
<lb/>främmande för honom. Han blev allt iv&#x00AD;
<lb/>rigare, han tolkade i oförklarlig inspiration
<lb/>Swedenborgs syner, vågade sig ut på dröm&#x00AD;
<lb/>marnas plan, fördjupade sig i andarnas
<lb/>värld och änglarnas himmel, som om al&#x00AD;
<lb/>drig några originalupplagor existerat för
<lb/>honom, som om han vetat vad han sökt,
<lb/>när han samlat dem.</p>
<p rend="indfirst">Hon tycktes inte förvånad över detta
<lb/>utbrott, hon hörde leende på honom, men
<lb/>drog sig stilla mot dörren. Han kände på
<lb/>sig att hon var en av dem som komma bara
<lb/>för att glida bort, som äro närvarande,
<lb/>men aldrig inom räckhåll — liksom hade
<lb/>de bara att föra fram ett budskap och se&#x00AD;
<lb/>dan försvinna. Han såg hennes hand på
<pb n="80"/>
<lb/>dörrhandtaget, en sakta tryckning och
<lb/>handtaget rörde sig villigt för att låta
<lb/>den gå som inte kommit för att stanna.</p>
<p rend="indfirst">— Det var något jag skulle fråga Er
<lb/>om, sade Jeremias för att hålla henne till&#x00AD;
<lb/>baka. Han tycktes anstränga sig att finna
<lb/>det ord han sökte. Då stannade hans blick
<lb/>på en punkt strax ovanom hennes hand,
<lb/>och han rodnade djupt, liksom hade en
<lb/>osynlig närvarande avslöjat honom.</p>
<p rend="indfirst">Hon följde hans blick och såg ovanom
<lb/>handtaget ett av dessa anslag, som den
<lb/>gamla goda tidens omtänksamma butiks&#x00AD;
<lb/>ägare ofta anbragte på sina dörrar till
<lb/>glömska kunders tjänst:</p>
<p rend="center">HAR NI GLÖMT NÅGONTING?</p>
<p rend="indfirst">— Ni har visst glömt vad Ni skulle
<lb/>fråga, sade hon på ett sätt som ingav ho&#x00AD;
<lb/>nom en bestämd förnimmelse av att hon
<lb/>stod i förbund med de makter som ville
<lb/>fördärva livet för honom.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, jag har visst glömt det, hörde
<lb/>han sig själv säga. Det är förfärligt, men
<lb/>jag har glömt det.</p>
<pb n="81"/>
<p rend="indfirst">— Vet <hi rend="spaced">Ni</hi> vad det är? sade han plöts&#x00AD;
<lb/>ligt aggressivt. Men han märkte knappast
<lb/>att hon inte svarade.</p>
<p rend="indfirst">Hur var det möjligt att han inte förr
<lb/>märkt det? Han hade följt otaliga kunder
<lb/>till dörren, i månader hade han gått ut
<lb/>och in genom den, utan att se den lilla
<lb/>förrädiska emaljplattan. Den kunde inte
<lb/>ha funnits där. Ingenting hade undgått ho&#x00AD;
<lb/>nom, Jeremias, han hade iakttagit allt med
<lb/>den yttersta noggrannhet, varje spricka i
<lb/>målningen, minsta felaktighet i glaset, hand&#x00AD;
<lb/>tagets små ojämnheter — han kände allt i
<lb/>detalj. <hi rend="spaced">Den hade inte funnits där</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias stirrade som förhäxad, ömsom
<lb/>på plattan och ömsom på damen, liksom
<lb/>trodde han att hon smugglat dit den ge&#x00AD;
<lb/>nom något trolleri. Damen iakttog honom
<lb/>med uppenbart intresse.</p>
<p rend="indfirst">Det är ju löjligt, tänkte Jeremias. In&#x00AD;
<lb/>gen kan ha satt dit den. Det brukas inte
<lb/>numera, och vad skulle det tjäna till?
<lb/>Jag är upprörd, det är hela saken. Det
<lb/>är förstås en synvilla.</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">Javisst, nu förstår jag. Där står natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis: Stäng dörren. Det har principalen
<lb/>gjort för skolpojkarnas skull, de ohängda
<lb/>lymlarna, som aldrig stänga dörren efter
<lb/>sig. Så enkelt är det.</p>
<p rend="indfirst">Han vände beslutsamt bort huvudet,
<lb/>tog av sig glasögonen, torkade dem om&#x00AD;
<lb/>sorgsfullt, knep ihop ögonen ett slag, och
<lb/>lade med mycken sinnesnärvaro glas&#x00AD;
<lb/>ögonen tillrätta. Så tittade han igen:</p>
<p rend="center">HAR NI GLÖMT NÅGONTING?</p>
<p rend="indfirst">Nu grep Jeremias tag i den närmaste
<lb/>bokhyllan, det började snurra runt för
<lb/>honom. Han slöt ögonen, men orden
<lb/>virvlade omkring i tomma rymden.</p>
<p rend="indfirst">Han har glömt det — meningen med
<lb/>det hela! Livet! Döden! Den förfärliga
<lb/>påminnelsen hotade att slå allt i spillror
<lb/>som han mödosamt byggt upp. Han kände
<lb/>att fördämningarna kunde ge vika vilket
<lb/>ögonblick som helst, marken darrade
<lb/>under hans fot.</p>
<p rend="indfirst">Under loppet av några sekunder såg han
<lb/>sitt liv falla sönder i små detaljer, som han
<pb n="83"/>
<lb/>förgäves sökte ett sammanhang till. Ett
<lb/>barn leker med brokiga klossar, passar in
<lb/>en här och en där, men det blir ingenting
<lb/>av det, ty barnet vet inte, barnet har
<lb/>glömt vad det skulle bli, och så ramlar det
<lb/>hela. Han fogar detalj till detalj, dag till
<lb/>dag, år till år, men de passa inte ihop. Det
<lb/>blir meningslöst som brottstycken ur
<lb/>olika sammanhang...</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">allt är förbi säger Leonora telegram till
<lb/>Mars svar betalt! och människoandens högsta
<lb/>ideal avled på ett sjukhus efter en opera&#x00AD;
<lb/>tion varvid George sade till sig själv jag måste
<lb/>taga reda på det här Metro-Goldwyn! tan&#x00AD;
<lb/>kens subtilaste fynd underkastades ultra&#x00AD;
<lb/>violetta strålars inverkan and his eternal
<lb/>home is hell svar betalt! Metro-Goldwyn allt
<lb/>är förbi...</hi></p>
<p rend="indfirst">Jag yrar, tänkte Jeremias. Jag har en
<lb/>elak dröm. Han stod orörlig, en sekund,
<lb/>en evighet.</p>
<p rend="indfirst">Så kände han en lätt beröring, någon
<lb/>tog hans hand i sin. Nu för man mig till
<lb/>paradiset, tänkte Jeremias. Ja, nu ser
<pb n="84"/>
<lb/>jag klart, här har jag varit förr. Allt är
<lb/>gott och väl. Och han höll sin hand så
<lb/>stilla, så stilla, som fruktade han att vakna.</p>
<p rend="indfirst">— En stor lycka väntar dig, sade hon.
<lb/>Han hörde det tydligt och klart. Han
<lb/>mötte den oförklarliga blicken, och all
<lb/>fruktan var försvunnen. Han tänkte: Så
<lb/>kan inte stoftet stråla! Detta förmultnar
<lb/>ej. Han märkte att hon hade gråa hår vid
<lb/>tinningen, och det rörde honom som ett
<lb/>litet hjälplöst drag, ett spår av en förgäng&#x00AD;
<lb/>lighet som blivit övervunnen.</p>
<p rend="indfirst">Han kysste hennes hand, hon log till
<lb/>svar och gick, snabbt, liksom fruktade hon
<lb/>att förråda något, om hon dröjde. Och
<lb/>Jeremias såg genom glasrutan strömmen
<lb/>av obekanta människor och öden glida
<lb/>förbi på gatan, där många skenbart gå i
<lb/>samma riktning och följas åt, medan ba&#x00AD;
<lb/>norna i själva verket äro lika oförenliga
<lb/>som stjärnornas, och lika flyktigt korsa
<lb/>varandra.</p>
<pb n="85"/>
<p rend="indfirst">Jeremias stängde mekaniskt dörren,
<lb/>ordnade böckerna i fönstret, såg till ljus&#x00AD;
<lb/>automaten.</p>
<p rend="indfirst">Dessa ögon blicka ned från Himmeln,
<lb/>tänkte han. De se allt. De sågo allt. <hi rend="spaced">Och
<lb/>plötsligt såg han sig själv i
<lb/>hennes ögons ljus</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Han svävade utanför sig själv som en
<lb/>fri ande omkring den kropp den ämnar
<lb/>ta i besittning. Han såg ett gåtfullt ut&#x00AD;
<lb/>tryck av förväntan i sitt eget ansikte, han
<lb/>såg sig själv i uppvaknandets underbara
<lb/>ögonblick. Han tänkte: dessa ögon skola
<lb/>icke känna igen den värld de strax skola
<lb/>se. Och han kände hur <hi rend="spaced">förvandlin&#x00AD;
<lb/>gen</hi> tog vid, domnade lemmar fingo liv,
<lb/>hjärtat bultade häftigt, hjärnan vaknade
<lb/>ur en dvala. En osynlig hand strök honom
<lb/>över ögonen och han såg vad han aldrig
<lb/>förr sett. Hans gång, hans hållning, hans
<lb/>rytm var en annan, åtbörderna formade
<lb/>sig omedvetet efter en annan vilja. Han
<lb/>kände bojor falla, ingenting tryckte ho&#x00AD;
<lb/>nom, ingenting höll honom tillbaka, han
<pb n="86"/>
<lb/>var fri, väggar och tak försvunno, golvet
<lb/>försvann, jorden försvann, han svävade
<lb/>i en fri rymd — uppstånden!</p>
<p rend="indfirst">Jag är lycklig, tänkte han. Ja, jag är
<lb/><hi rend="i">utom mig</hi> av glädje. Jag ser allt i ett
<lb/>nytt ljus, någon har öppnat mina ögon
<lb/>för ljuset.</p>
<p rend="indfirst">Ljuset! Det är hemligheten. Det är för&#x00AD;
<lb/>klaringen och gåtan. Det är Himmelriket.</p>
<p rend="indfirst">Nu återser jag några halvförgätna bilder
<lb/>ur mitt liv — barndomslandskap — en
<lb/>liten situation, fångad genom fönstret i
<lb/>expresskupén, mot en främmande hori&#x00AD;
<lb/>sont — ett ensamt barn försjunket i sin
<lb/>lek —en gränd i tidig vårsol, kullerbyttor,
<lb/>snöbollskrig, hundar, gamla tanter, tak&#x00AD;
<lb/>dropp! — en julimorgon, solen nyss upp&#x00AD;
<lb/>stigen, ojordiskt skimmer över kullarna
<lb/>och fälten! Dyrbara, omistliga bilder!
<lb/>Det är ljuset över dem som gör dem oför&#x00AD;
<lb/>gätliga — strimman från en annan värld,
<lb/>den fina lilla ljuseffekten som plötsligt
<lb/>väcker aningen om något bortom det
<lb/>som är.</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">När Jeremias åter kände golvet under
<lb/>sin fot, såg han sig omkring och rummet
<lb/>var förvandlat. Bokryggarna glödde i pur&#x00AD;
<lb/>pur och döda drömmare, vilkas hjärnor
<lb/>för länge sedan multnat i jorden, stodo
<lb/>upp, en efter en, och vinkade åt honom
<lb/>att följa. Deras ögon voro icke brustna,
<lb/>de återspeglade blott klarare det ljus de
<lb/>anat bortom skuggorna.</p>
<p rend="indfirst">Han kom ut på gatan, han gick så lätt
<lb/>och obekymrad genom eftermiddagsvim&#x00AD;
<lb/>let som man går i en främmande stad, när
<lb/>någon leder en vid handen och ingen an&#x00AD;
<lb/>nan än denne någon vet vem man är och i
<lb/>vilka ärenden man går.</p>
<p rend="indfirst">Han tänkte: En stor lycka väntar mig!</p>
<p rend="indfirst">Han kom hem, han steg in till sig, men
<lb/>han stannade förvånad på tröskeln, liksom
<lb/>en man som återkommer från en lång resa
<lb/>och finner sitt rum bebott av en främling.
<lb/>Han återfann sina böcker, sina papper och
<lb/>tillhörigheter, han kände igen tavlorna och
<lb/>alla de småsaker som givit rummet dess
<lb/>karaktär av hans rum, men det hela bar
<pb n="88"/>
<lb/>en främmande prägel. Ja, jag känner igen
<lb/>sakerna, tankte han, men äro de mina,
<lb/>har jag ordnat dem, har jag velat ha det
<lb/>så? Har jag omgivit mig med dessa ting?
<lb/>I hans ögon fanns redan ett annat rum,
<lb/>det blev till i detta ögonblick, och det
<lb/>tillhörde en annan än den som i morse
<lb/>lämnat detta rum.</p>
<p rend="indfirst">Han försökte att göra sig hemmastadd.
<lb/>Han gick omkring och gjorde några små
<lb/>ändringar, och gladde sig åt effekten. Han
<lb/>påminde sig en del saker, som han hade i
<lb/>sina gömmor, han drog fram dem med för&#x00AD;
<lb/>tjusning och kunde inte förstå att de inte
<lb/>tidigare betytt mera för honom än att han
<lb/>glömt bort dem.</p>
<p rend="indfirst">Det där skulle hon tycka om, sade han
<lb/>sig emellanåt.</p>
<p rend="indfirst">Han blev sittande med en vacker gam&#x00AD;
<lb/>mal sjal i handen, som han fått av mor,
<lb/>och förlorade sig i drömmar över det
<lb/>skiftande mönstret.</p>
<p rend="indfirst">Jag kände nog strax igen henne, tänkte
<lb/>han. Det är underligt att jag inte kan
<pb n="89"/>
<lb/>komma ihåg, var vi råkats förr. Men vi
<lb/>ha upplevat något tillsammans, det minns
<lb/>jag, något som binder oss vid varandra.
<lb/>Vi kan aldrig komma ifrån varandra.</p>
<p rend="indfirst">Hur skall jag återfinna henne? undrade
<lb/>han. Det är märkvärdigt, men jag vet
<lb/>att hon inte kommer tillbaka. Hon är och
<lb/>förblir försvunnen, det måste så vara.
<lb/>Det är jag som skall uppsöka henne. Jag
<lb/>skall gå till henne och säga: Nu är jag här.
<lb/>Och hon skall inte undra över att jag fun&#x00AD;
<lb/>nit henne, hon vet att jag en dag skall
<lb/>minnas vem hon är och lika säkert finna
<lb/>hennes dörr bland tusen andra som jag
<lb/>finner min egen. Jag har ju varit där förr,
<lb/>jag har sett det alltsammans så tydligt
<lb/>som i en dröm — hur skulle jag inte hitta
<lb/>tillbaka? Jag skall inte söka, inte forska,
<lb/>inte göra någonting alls, jag vet att jag
<lb/>en dag i förbifarten skall stanna vid den
<lb/>rätta dörren, ringa på klockan och stiga in
<lb/>utan förvåning.</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">Det var som om någon rört vid hans
<lb/>arm. Han sträckte ut handen och fick
<lb/>av en händelse, ja, av en händelse tag i
<lb/>den lilla spegeln som låg kvar på bordet
<lb/>efter rakningen i morse. Han betraktade
<lb/>den tankspritt, lekte med den, han såg
<lb/>sin bild i den. Han spratt till, han förde
<lb/>spegeln närmare och såg ett främmande
<lb/>ansikte. Ett par gåtfulla ögon blickade in
<lb/>i hans. Han fångade konturen av en kind
<lb/>som tycktes honom overklig.</p>
<p rend="indfirst">Han vände bort huvudet, obehagligt be&#x00AD;
<lb/>rörd. Det är alltså inte jag som sitter här
<lb/>och speglar mig, tänkte han, det är någon
<lb/>annan. Jag drömmer.</p>
<p rend="indfirst">Han kände på sin kropp, ja, den var
<lb/>där, han kände på sitt ansikte, ja, det var
<lb/>hans ansikte, han bet sig i fingret, ja, det
<lb/>var hans finger. Men det är ju jag som
<lb/>sitter här! Han kramade spegeln hårt i
<lb/>sin hand, kanterna skuro sig in i köttet,
<lb/>det gjorde ont. <hi rend="spaced">Det är jag som
<lb/>har spegeln i min hand</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Då mindes han hennes leende, — som
<pb n="91"/>
<lb/>tycktes honom vara ett svar på en fråga
<lb/>han ännu icke ställt. Det var detta ansikte
<lb/>hon såg, det var dessa ögons fråga hon
<lb/>svarade på! Tvärs igenom mitt eget an&#x00AD;
<lb/>sikte såg hon detta ansikte, såsom jag
<lb/>nu ser det.</p>
<p rend="indfirst">Han böjde sig över spegelbilden så var&#x00AD;
<lb/>samt, så oändligt försiktigt som var han
<lb/>rädd att den skulle upplösas och försvinna
<lb/>vid minsta beröring, eller förvridas.</p>
<p rend="indfirst">Ja, det är mina drag, tänkte han, nu
<lb/>känner jag igen dem. Men det är inte mitt
<lb/>ansikte. Det är det ansikte hon såg, när
<lb/>hon sade: En stor lycka väntar dig.</p>
<p rend="indfirst">Nu gäller det att vara alldeles stilla och
<lb/>invänta det som skall ske. Nu har det
<lb/>börjat!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="JeremiasFårEttBrådskandeT">
<pb n="92"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">SJÄTTE KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Jeremias får ett brådskande telegram!</hi></head>
<p rend="indfirst">En härlig morgon! Efter alla dessa di&#x00AD;
<lb/>siga februaridagar äntligen strålande sol,
<lb/>luften mild och blånande, en aning av vår.
<lb/>Snön smälter, trots köldgraderna, en un&#x00AD;
<lb/>derbar doft fyller världen — en parfym
<lb/>som är pressad ur is och sol.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias går med spänstiga steg till
<lb/>affären. Han för doften med sig dit in,
<lb/>den har fastnat i kläderna, i sinnet. Ar&#x00AD;
<lb/>betet är en lek, de böcker han söker i
<lb/>lagerrummen falla honom i händerna, där
<lb/>han minst väntar det, felande häften, som
<lb/>han förgäves letat efter i månader, lägga
<lb/>sig i hans väg, när han redan uppgivit
<lb/>allt hopp om att finna dem. Kunderna äro
<pb n="93"/>
<lb/>tålmodiga, förläggarna och bankerna till&#x00AD;
<lb/>mötesgående, budet utför punktligt sina
<lb/>åligganden. Allt går undan med jämn
<lb/>fart, ingenting klickar.</p>
<p rend="indfirst">Då stiger Buffalo oväntat in. Han kom&#x00AD;
<lb/>mer direkt från stationen, säger han, medan
<lb/>han försiktigt torkar sina glasögonen. Jere&#x00AD;
<lb/>mias blir mycket glad. Han har inte kommit
<lb/>sig för att skriva hem till mor på sista tiden,
<lb/>och han har inte heller fått något brev.
<lb/>Och nu kommer Buffalo med hälsningar!</p>
<p rend="indfirst">Men han ser underlig ut, tänker Jere&#x00AD;
<lb/>mias, han ser riktigt betryckt ut.</p>
<p rend="indfirst">— Du är inte kry, bror Buffalo, säger
<lb/>Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, ser du —, säger Buffalo på sitt
<lb/>eftertänksamma vis.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, jag förstår, inskjuter Jeremias
<lb/>leende. Du har gjort en dumhet nu igen.
<lb/>Du vet inte hur du skall klara dig. Ditt
<lb/>lättsinne, Buffalo, går verkligen över alla
<lb/>gränser. Men stig in i alla fall, jag är strax
<lb/>klar, så skall vi se vad vi kan göra.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, ser du, säger Buffalo. Det är
<pb n="94"/>
<lb/>inte det. Jag — ja, ser du, det är så att
<lb/>mor dog i går kväll. Det kom alldeles
<lb/>oförberett, ser du. Döden överraskade
<lb/>henne, som man brukar säga. Du vet ju
<lb/>att det alltid var något med hjärtat, och
<lb/>nu kom det.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias bara hörde på. Han stod all&#x00AD;
<lb/>deles tyst och stilla. När han inte sade
<lb/>ett ord, fortsatte Buffalo stillsamt sin be&#x00AD;
<lb/>rättelse.</p>
<p rend="indfirst">— Jag satt i kammaren hos henne och
<lb/>läste högt ur tidningen, som du vet jag
<lb/>brukade göra. Hon satt i gungstolen och
<lb/>vilade sig, som hon brukade göra, när mid&#x00AD;
<lb/>dagen var undanstökad och arbetet slut
<lb/>för dagen. Hon slumrade in, men det fäste
<lb/>jag mig inte vid, du förstår, hon somnade
<lb/>ju ofta in så där på en liten stund. Men
<lb/>plötsligt öppnade hon ögonen, jag tyckte
<lb/>de var så underligt stora och klara, och så
<lb/>sökte hon någon med blicken, någon som
<lb/>inte var där, jag tänker det var dig, för
<lb/>du stod ju hennes hjärta närmast, och
<lb/>utan att hinna yttra ett ord, med ett
<pb n="95"/>
<lb/>uttryck bara av överraskning, varken glad
<lb/>eller uppskrämd, gick hon hädan. Gud
<lb/>välsigne henne! Det var nog ett och annat
<lb/>som hunnit bli henne kärt och omistligt
<lb/>här under ett långt liv, och, ser du, det är
<lb/>en överraskning, när man utan vidare
<lb/>skall gå ifrån det.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias bara stod tyst. Han hade
<lb/>ingenting att säga till detta. Buffalo
<lb/>måste gå, han hade så mycket att uträtta
<lb/>i stan den här gången.</p>
<p rend="indfirst">Det kom kunder. Det ringde i telefonen.
<lb/>Jeremias svarade korrekt på alla förfråg&#x00AD;
<lb/>ningar, men han hörde dem inte. Jere&#x00AD;
<lb/>mias expedierade kunderna, men han såg
<lb/>dem inte. Han stod bakom disken och
<lb/>smålog förekommande, han rekommen&#x00AD;
<lb/>derade Courths-Mahler och Selma Lager&#x00AD;
<lb/>löf, billighetsupplagan, men han var långt
<lb/>borta — han gick hand i hand med sin
<lb/>mor på den väg, där allt vad man ägt är
<lb/>förlorat och allt vad man längtat är förbi,
<lb/>och det som man icke förstått att ta vara
<lb/>på träder emot en.</p>
<pb n="96"/>
<p rend="indfirst">Natten var mörk omkring dem, men
<lb/>himmeln flammade i ett gåtfullt ljus, från
<lb/>horisont till horisont. Se, mor, norrskenet
<lb/>lyser oss, sade han. Det är Gud som dröm&#x00AD;
<lb/>mer, sade hon. Och skenet tilltog i inten&#x00AD;
<lb/>sitet, bländande stjärnbeströdda vingar
<lb/>slogos ut, ljuspilar genomkorsade firma&#x00AD;
<lb/>mentet och tycktes på sin färd snudda vid
<lb/>jordytans yttersta kant, och plötsligt tän&#x00AD;
<lb/>des i zenit en silverskimrande corona, mot
<lb/>himlavalvets mörkblå grund. Så ser Gläd&#x00AD;
<lb/>jen ut, mitt barn, sade mor. Och de sågo
<lb/>för första gången djupt in i varandras
<lb/>ögon, så djupt som man aldrig kan se utan
<lb/>att ha överskridit gränsen. De sågo tvärs
<lb/>igenom saknad och förebråelser och alla de
<lb/>ogenomträngliga skuggor som fylla vårt
<lb/>dödliga öga till brädden: — där det seende
<lb/>ögat bor i sin oantastbara klarhet.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Jeremias stängt dörren om den
<lb/>sista kunden för dagen och skulle gå efter
<lb/>sina ytterplagg, hejdades han mitt på gol&#x00AD;
<pb n="97"/>
<lb/>vet av en förnimmelse, att han inte kände
<lb/>igen sig.</p>
<p rend="indfirst">Här har jag aldrig varit förut, tänkte
<lb/>han. Hur kom jag hit? Vart är jag på väg?</p>
<p rend="indfirst">Medan han stod och undrade över detta,
<lb/>hörde han avlägsen musik. Han lyssnade
<lb/>intensivt, han tyckte ibland att han kände
<lb/>igen melodien, men så drunknade den i en
<lb/>ström av välljud, som han var säker på
<lb/>att ingen dödlig skapat.</p>
<p rend="indfirst">Jag undrar vad det är, tänkte han.
<lb/>Här måste finnas en radioapparat någon&#x00AD;
<lb/>stans. Den där musiken kommer långt
<lb/>ifrån.</p>
<p rend="indfirst">Han såg sig omkring, men där fanns
<lb/>ingen radioapparat, vad han kunde se.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt upphörde musiken och han
<lb/>hörde en klar röst som sade:</p>
<lb/>
<p rend="center">DU FÅR ETT VIKTIGT TELEGRAM
<lb/>VAR REDO DET AVGÖR ALLT!</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ett viktigt telegram! Vem sänder det?
<lb/>Hjärnan arbetade forcerat, upprörda tan&#x00AD;
<lb/>kar korsade pilsnabbt varandra, men
<pb n="98"/>
<lb/>togo överallt upp samma spår: Ett vik&#x00AD;
<lb/>tigt telegram. Brådskande. Urgent. Vad
<lb/>har hänt?</p>
<p rend="indfirst">Är det <hi rend="spaced">hon</hi> som sänder det, kallar hon
<lb/>på mig? Är det mor? Nej, mor är ju död.
<lb/>Mor dog i går kväll, det har Buffalo berät&#x00AD;
<lb/>tat. Det var så sant, det hade jag så när
<lb/>glömt. Men är hon död? Vad betyder det,
<lb/>jag förstår det inte riktigt? Det är ju
<lb/>meningslöst. Hon var nyss här, jag ta&#x00AD;
<lb/>lade med henne. Varför skulle hon inte
<lb/>kunna sända mig ett telegram?</p>
<p rend="indfirst">Hon har något viktigt att meddela mig.
<lb/>Ja, jag känner det på mig. Jag har alltid
<lb/>anat att ett sådant bud skulle komma. Det
<lb/>är Påminnelsen. Den skall jag aldrig
<lb/>glömma, nej, aldrig. Jag skall viska den
<lb/>i örat på andra, medan de hopplöst hålla
<lb/>på med sitt och inte se någon ljusning.
<lb/>Det är inte så, skall jag säga dem, nej,
<lb/>det är ju helt annorlunda. Och de skola
<lb/>känna, liksom jag, att de anat det hela ti&#x00AD;
<lb/>den, ja, i sina mörkaste stunder ha de
<lb/>anat att man kan se <hi rend="spaced">tvärs igenom</hi>
<pb n="99"/>
<lb/>mörkret, hur ogenomträngligt det än kan
<lb/>synas för ett ovant öga.</p>
<p rend="indfirst">Något som tilldrog sig i närheten av Je&#x00AD;
<lb/>remias kallade honom tillbaka till det rum
<lb/>där han stod. Han kände att någonting
<lb/>var på färde. Han kastade en blick ut på
<lb/>gatan och såg att människorna sprungo
<lb/>och trängdes om varandra. Han upp&#x00AD;
<lb/>fångade en tidningspojkes gälla rop: Nya
<lb/>Telegrambladet! Nya Telegrambladet!</p>
<p rend="indfirst">Herre Gud — <hi rend="i">telegrammet!</hi> Han rusade
<lb/>ut, barhuvad, som han gick och stod,
<lb/>och banade sig i besinningslös glädje väg
<lb/>genom trängseln. <hi rend="i">Telegrammet är här!</hi></p>
<p rend="indfirst">I gathörnet stod den lille telegrampoj&#x00AD;
<lb/>ken i sin bruna blus som en härskare över
<lb/>liv och död, höjd över alla. Stora, feta,
<lb/>värdiga herrar, middagsmätta kommunal&#x00AD;
<lb/>pampar, kommo ovant springande: se här!
<lb/>ge hit! Sysslolösa fruar fumlade upprörda
<lb/>med sina handväskor, skolpojkarna arm&#x00AD;
<lb/>bågade sig viktigt fram, flickorna sneglade
<lb/>med en glimt av beundran på pojken som
<lb/>dirigerade det hela, de minsta rännstens&#x00AD;
<pb n="100"/>
<lb/>ungarna stodo i nyfikna skockar och
<lb/>glodde på uppståndelsen, sorglösa vand&#x00AD;
<lb/>rare, som skulle förbi, drogos oemotstånd&#x00AD;
<lb/>ligt med i virveln: något, har hänt! revo&#x00AD;
<lb/>lution? jordbävning? abdikation? jätte&#x00AD;
<lb/>försnillning? stormördaren gripen? Mars
<lb/>har svarat? krigsförklaring?</p>
<p rend="indfirst">Telegrambladet! Telegrambladet!</p>
<p rend="indfirst">För ett ögonblick tystnade sorlet, upp&#x00AD;
<lb/>hörde rusningen, glömde människorna sitt
<lb/>telegramblad, några fällde det oläst på
<lb/>gatan. Någon hade fallit omkull i träng&#x00AD;
<lb/>seln, gatorna voro ju så hala, och råkat
<lb/>under en automobil. Han fördes bort,
<lb/>man visste icke vart. Några påstodo att
<lb/>han var död, han dog ögonblickligen, sade
<lb/>de, andra visste berätta, att ena benet var
<lb/>avskuret, ingenting vidare, men somliga
<lb/>sade att han var oskadd, som genom ett
<lb/>under. Det märkvärdiga med honom var
<lb/>att han var utan hatt och överrock i kölden.</p>
<p rend="indfirst">Men trafikolyckor voro så vanliga, det
<lb/>var ingenting att fästa sig vid. En och
<lb/>annan gammal tant gruvade sig på hem&#x00AD;
<pb n="101"/>
<lb/>vägen över tidens gudlöshet och ondska
<lb/>i allmänhet och automobilernas framfart i
<lb/>synnerhet.</p>
<p rend="indfirst">Och så började rusningen på nytt, sor&#x00AD;
<lb/>let tog vid, ivriga händer sträcktes efter
<lb/>en ny sensation.</p>
<p rend="indfirst">Nya Telegrambladet! Nya Telegram&#x00AD;
<lb/>bladet!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="Aeroplanet">
<pb n="102"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">SJUNDE KAPITLET.</head>
<lb/>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Aeroplanet.</hi></head>
<p rend="indfirst">Åhå, vilken fart! Det svindlar för
<lb/>ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Jeremias undrar var han är, han ville
<lb/>gärna fråga, men det går inte an, han vet
<lb/>att det inte går an. Men där är någon som
<lb/>hör hans tankar, och svarar:</p>
<p rend="indfirst">— Du är på Aeroplanet.</p>
<p rend="indfirst">— Aeroplanet? undrar Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, svarar den okände, det här är
<lb/>Den Stora Luftrouten — mellan Liv och
<lb/>Död, eller Död och Liv, hur du vill.</p>
<p rend="indfirst">Då blir Jeremias fundersam. Jag är
<lb/>alltså död, tänker han. Han tittar för&#x00AD;
<lb/>siktigt ut. Ändlösa vidder! Intet land i
<lb/>sikte.</p>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">— Tänk om vi far vilse, undrar Jere&#x00AD;
<lb/>mias.</p>
<p rend="indfirst">— Kompassen är säker, svarar föraren.
<lb/>Snart får vi kusten i sikte.</p>
<p rend="indfirst">— Kusten? undrar Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, den andra kusten.</p>
<p rend="indfirst">— Skall vi landa där?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, vi skall landa där.</p>
<p rend="indfirst">— Men kan vi inte vända om? undrar
<lb/>Jeremias.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, vi kan lika gärna vända om, sva&#x00AD;
<lb/>rar föraren. Det är ingen skillnad. Vi
<lb/>kommer ändå dit vi skall komma.</p>
<p rend="indfirst">Märkvärdigt! Jeremias blir ändå mera
<lb/>fundersam.</p>
<p rend="indfirst">— Men om vi kan vända om, då är jag
<lb/>ju inte död, eller hur? frågar han tvekande.</p>
<p rend="indfirst">— Död — eller icke? Vad betyder det?</p>
<p rend="indfirst">— Det betyder väl allt — <hi rend="spaced">döden</hi>?</p>
<p rend="indfirst">— Det är en illusion, min vän.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jeremias smålog för sig själv. Det var
<lb/>så sant — en illusion! Det är vad han
<lb/>alltid har anat, det är vad som ständigt
<pb n="104"/>
<lb/>har föresvävat honom: illusionen! illusio&#x00AD;
<lb/>nernas illusion! Det förändrar allt, det
<lb/>kastar ett nytt ljus över de dödligas hu&#x00AD;
<lb/>vuden, över deras ansikten, händer och
<lb/>sysselsättning, över den väg de gå i
<lb/>mörkret...</p>
<p rend="indfirst">Nu börjas äventyret! Nu är förspelet
<lb/>slut!</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Å, vilken fart — hu-i-i-i</hi></p>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 rend="innehallsida" xml:id="Innehåll">
<pb n="105"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">INNEHÅLL</head>
<lb/>
<lb/>
<list rend="small" type="innehall">
<label rend="hang">1.&#x2003;Jeremias läser tidningar och gör några
<lb/>frågor</label><item>7</item>
<label rend="hang">2.&#x2003;Jeremias färdas på landsvägen</label><item>33</item>
<label rend="hang">3.&#x2003;Jeremias vaknar dans une de ses hu&#x00AD;
<lb/>meurs noires och finner en annons</label><item>45</item>
<label rend="hang">4.&#x2003;Den tredje Jeremias häpnar över sig
<lb/>själv</label><item>59</item>
<label rend="hang">5.&#x2003;Jeremias ser i spegeln ett främmande
<lb/>ansikte</label><item>77</item>
<label rend="hang">6.&#x2003;Jeremias får ett brådskande telegram!</label><item>92</item>
<label rend="hang">7.&#x2003;Aeroplanet</label><item>102</item>
</list>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>