<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1782692">
<front>

<div1 rend="smutstitelsida center">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title1">KVINNAN OCH NÅDEN</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.png"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="author">HAGAR OLSSON</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title2">KVINNAN OCH NÅDEN</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">HELSINGFORS 1919</p>
<p rend="imprinter">SIMELII ARVINGARS BOKTRYCKERI</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 rend="chapter">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En man vid namn Elkana bodde högt
<lb/>uppe på sluttningen av Svarta bergen,
<lb/>så högt, att all växtlighet upphörde invid
<lb/>hans hydda och de kala öde bergen vid&#x00AD;
<lb/>togo för att likasom av jorden bundna jät&#x00AD;
<lb/>tar i vanmäktigt trots höja sina svarta,
<lb/>stelnade nävar mot rymden och stjärnorna.
<lb/>Elkana bodde där ensam med sin unga
<lb/>kvinna, vilken Herren hade gjort ofruktsam.
<lb/>Han var den slagna människan, ty han
<lb/>hade dagtingat med Guden; liksom ett
<lb/>träd, vilket icke når till vatten, var han,
<lb/>ett träd, som känner sitt löv vissna.</p>
<p rend="indfirst">När han var ung kallades han av folket
<lb/>vilde Elkana eller Elkana med det brin&#x00AD;
<lb/>nande hjärtat, och ännu, fastän han var
<pb n="6"/>
<lb/>den svagaste människan, han, som förne&#x00AD;
<lb/>kade när hanen gol för tredje gången, ännu
<lb/>var hans hjärta så stort att han skrämde
<lb/>folket i dalen. I sina hyddor lärde det de
<lb/>späda barnen att frukta Elkana med det
<lb/>stora såriga hjärtat; folket sade, att han
<lb/>visserligen begått någon fasansfull hemlig
<lb/>synd då han hade ett sådant underligt
<lb/>trollrört hjärta. Stackars Elkana, han äls&#x00AD;
<lb/>kade så innerligt alla barnen med de rena
<lb/>ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Men högre än allting på jorden älskade
<lb/>han sin egen ljuvliga kvinna, ty hennes
<lb/>ögon voro liksom halvöppna blomkalkar,
<lb/>vilka långsamt böjas av sin inre vällukts
<lb/>tyngd, och hennes ljusa små fingrar voro
<lb/>likasom lekande stjärnor — — Men henne
<lb/>hade Herren gjort ofruktsam. Detta var
<lb/>källan till hennes obotliga sorg, ty hon
<lb/>åstundade av Herren ett tecken till välsig&#x00AD;
<lb/>nelse, hon åstundade detta med hela sin
<lb/>själ för hans skull som hon älskade. Han
<lb/>hade icke öppnat sitt hjärta för henne —
<pb n="7"/>
<lb/>det stod icke i hans makt, enär han ännu
<lb/>icke öppnat det inför Herren — men med
<lb/>en kvinnas älskande hjärta visste hon dock,
<lb/>att han varit ämnad till en folkets hjälte
<lb/>och en Herrens profet, men att han nu var
<lb/>en slagen man, trött intill döds, och för&#x00AD;
<lb/>bannad av Herren. Denne man begav sig
<lb/>år efter år vid de stora högtiderna ensam
<lb/>till den långt bort belägna Tempeldalen för
<lb/>att där i huvudhelgedomen tillbedja och
<lb/>offra eldsoffer åt Herren. Icke bad han
<lb/>att förbannelsen skulle vika ifrån hans
<lb/>eget huvud, men att den skulle borttagas
<lb/>från hans unga kvinnas sköte, därom bad
<lb/>han utan att förtröttas. — Men för varje
<lb/>år vart det honom allt svårare och bittrare
<lb/>att sålunda gå åstad till Herren och bön&#x00AD;
<lb/>falla, på det att han måtte lösa kvinnans
<lb/>sköte ur ofruktsamhetens bann.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då nu Elkana åter en dag beredde sig
<lb/>att gå upp till Herrens tempel för att offra
<lb/>och tillbedja, såg hans kvinna att det icke
<pb n="8"/>
<lb/>var gott att denna gång låta honom gå den
<lb/>vägen allena, hon såg det dödsskjutna ville&#x00AD;
<lb/>brådets blick i hans heta ögon och hon
<lb/>såg att han nu var så kringstängd av Gu&#x00AD;
<lb/>den, att om icke ett stort Herrens under
<lb/>skedde skulle han falla död till marken
<lb/>där han stod. Och kvinnan åtföljde sin
<lb/>man till Herrens tempel.</p>
<p rend="indfirst">Då de trädde fram för att tillbedja vart
<lb/>Elkana i samma stund slagen med stum&#x00AD;
<lb/>het inför Herren. Kvinnan betogs av stor
<lb/>förfäran då hon såg detta att Herren, den
<lb/>väldige, hade slagit hennes man med stum&#x00AD;
<lb/>het då han ville upplåta sin mun till att
<lb/>tala inför honom. Och hon förstod att så
<lb/>skedde, emedan han gick fram till Herren
<lb/>utan att sönderbryta sitt hjärtas insegel —
<lb/>och hon förstod att så alltid hade skett
<lb/>och att det för den skull blivit honom för
<lb/>vart år allt tyngre och bittrare att gå till
<lb/>Herren. Och i sin djupa bedrövelse föll
<lb/>kvinnan på sina knän och utgöt sin själ
<lb/>för Herren. Allt hennes blod ropade mot
<pb n="9"/>
<lb/>honom, urtidens Gud, alla de dunkla form&#x00AD;
<lb/>lösa djupen stego ur hennes ofruktsamma
<lb/>sköte till ett skri mot honom, ur vars hän&#x00AD;
<lb/>der månvarvens frukter födas och vid vars
<lb/>beröring de stelnade bergen skälva och
<lb/>öppna sina skatter, mot honom, vilken
<lb/>framalstrar liv intill tusenden likasom san&#x00AD;
<lb/>den på havets strand.</p>
<p rend="indfirst">Herre, så talade kvinnan, har du väl helt
<lb/>förgätit din tjänarinna och tagit din hand
<lb/>ifrån henne. Vill du icke se till din tjäna&#x00AD;
<lb/>rinnas lidanden och låta ditt ansikte lysa
<lb/>över henne, ditt ljuvliga ansikte, Herre!</p>
<p rend="indfirst">Se, din tjänarinna är fattigare än den
<lb/>fattigaste barnaföderska, ty det enda denna
<lb/>äger, den späda nyfödda, kan hon dock
<lb/>höja på svaga armar upp emot dig till ett
<lb/>tecken på sin själs hänryckelse och out&#x00AD;
<lb/>sägliga längtan in emot dig, o Gud. Men
<lb/>intet, intet har din tjänarinna att giva för&#x00AD;
<lb/>utom sina sinade bröst och sitt förtorkade
<lb/>sköte, ur vilket intet kvidande uppstiger
<lb/>till ditt öra, ditt ljuvliga öra, Herre. Uslare
<pb n="10"/>
<lb/>är din tjänarinna än en svältande djurhona
<lb/>i vilda skogen, vilken framföder nya liv
<lb/>till dina väldiga riken. Se, intet har din
<lb/>tjänarinna varmed hon kunde välsigna dig,
<lb/>o Gud, när du förbannar henne och hen&#x00AD;
<lb/>nes hus.</p>
<p rend="indfirst">Till dig, Herre, du som löser vildåsnans
<lb/>buk för dess livsfrukt, vänder jag mig i
<lb/>min svåra nöd. Du har förbannat mitt
<lb/>hus och med stumhet inför dig har du
<lb/>slagit honom som min själ älskar, och alla
<lb/>dessa prövningar tager jag som en nåd av
<lb/>dina ljuvliga händer. Ty helig är du.</p>
<p rend="indfirst">Se, den jag älskar förtvinar av lidanden,
<lb/>hans själ förtorkar liksom ett träd vilket
<lb/>icke får grönska i dina gårdar, Herre, och
<lb/>din tjänarinna möter den uppgående dagen
<lb/>med en hårt prövad människas tårar och
<lb/>går till vila om kvällen med en bedrövad
<lb/>själ — se, allt detta är av rättfärdighet.
<lb/>Ty helig är du, Herre.</p>
<p rend="indfirst">Men se, varför låter du din tjänarinna
<lb/>intet äga, som vore heligt och dyrbart även
<pb n="11"/>
<lb/>inför dig, intet så rent och ovidrört att det
<lb/>icke behövde skylas inför ditt ansikte,
<lb/>Herre, varför låter du din tjänarinna ingen&#x00AD;
<lb/>ting äga, som hon kunde sträcka upp emot
<lb/>dig då du slår henne och säga: Se, detta
<lb/>är det enda jag äger inför dig, Herre, se,
<lb/>detta är mina lidandens och plågors enda
<lb/>kostbara frukt, själ av min själ och blod
<lb/>av mitt blod — tag det, Herre! Ty så
<lb/>älskar jag dig, o Gud, då du slår mig.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">När hon talat dessa ord blev där stilla i
<lb/>hennes hjärta. Och i samma stund kände
<lb/>hon liksom en svidande eld i sitt bröst
<lb/>och Herrens härlighet uppfyllde rummet.</p>
<p rend="indfirst">Den stumme mannen reste sig från mar&#x00AD;
<lb/>ken och såg kvinnans ansikte lysa likasom
<lb/>en stjärna, ensam, irrande, i evighetens
<lb/>rum.</p>
<p rend="indfirst">Tigande vandrade de hand i hand den
<lb/>långa vägen från Gudens hus till deras
<lb/>ensliga hydda. Natten föll på och de stodo
<lb/>ännu länge därute på de ödsliga bergen,
<pb n="12"/>
<lb/>där öknens stillhet rådde och där de stora
<lb/>stjärnorna gingo fram så underligt nära
<lb/>intill människans huvud.</p>
<p rend="indfirst">I bergens stelnade massor tyckte de sig
<lb/>se avtryck av Gudens skaparheta händer,
<lb/>vilka en gång i urtidens gryning format dem
<lb/>själva ur markens lera — och de kände
<lb/>Gudens lidelse i sitt eget blod. Elkanas
<lb/>hjärta var lika brinnande som då han i
<lb/>sin ungdoms blomning giljade till kvinnan
<lb/>och hennes bröst flämtade av längtan att
<lb/>få hängiva sig. Med en obeskrivlig för&#x00AD;
<lb/>nimmelse av hjärtats eviga uppståndelse
<lb/>trädde de in under sin hyddas låga tak.</p>
<p rend="indfirst">Och i den natten såg Herren Gud en
<lb/>genomskinligt klar och späd och vidögd
<lb/>liten stjärna födas långt borta i en avläg&#x00AD;
<lb/>sen del av sina väldiga riken. Herren Gud
<lb/>såg på den med sitt lysande öga och han
<lb/>fann behag i den stjärnan.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="13"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I denna djupa urtidsnatt, då de eviga
<lb/>bergen drömde sin formlösa tusenåriga
<lb/>dröm under himlarna och Herren Gud va&#x00AD;
<lb/>kade i sina gårdar,lågo dessa tvenne män&#x00AD;
<lb/>niskor i enfald och andakt hos varandra;
<lb/>och det var som om deras kroppar varit
<lb/>ett och samma käril, där blodet dånande
<lb/>hävde sig upp mot himlakropparna på fäs&#x00AD;
<lb/>tet. Då förnummo de att Herrens finger
<lb/>vidrörde kvinnans sköte. Och mannen
<lb/>upplät sin mun till att prisa Guden med
<lb/>de skinande händerna, med psaltare och
<lb/>cymbaler lovsjöng hans själ Herrens namn.
<lb/>Ty han var en förlossad och kring hans
<lb/>panna var nådens krans virad.</p>
<p rend="indfirst">Men när morgonen ljusnade över höj&#x00AD;
<pb n="14"/>
<lb/>derna var mannen död. Över hans ansikte
<lb/>lyste den bristande klarhet som bor i män&#x00AD;
<lb/>niskan, när kopparportarna öppna sig.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="15"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Elkanas kvinna med sina heta hän&#x00AD;
<lb/>der renat och smyckat liket för den mått&#x00AD;
<lb/>lösa vilan och iklätt detsamma gravens
<lb/>sida dräkt, överantvardade hon det i främ&#x00AD;
<lb/>lingars bleka händer till att jordas i vigd
<lb/>jord. Hon böjde tungt sitt huvud mot
<lb/>marken och gick åstad upp till sina kala
<lb/>berg, där den sällsamma, smärtsamt glö&#x00AD;
<lb/>dande örtagården blomstrade i enslig prakt.</p>
<p rend="indfirst">Såsom ett dön av mycket vatten kring&#x00AD;
<lb/>värvde ödsligheten hennes hjärta, vilket
<lb/>skälvde till liksom inför en fläkt av örn&#x00AD;
<lb/>vingar. Blodrött lyste på hennes blek&#x00AD;
<lb/>nande panna öknens vedertecken.</p>
<p rend="indfirst">Herre, så talade Elkanas kvinna, även i
<lb/>öknen grönskar nu din tjänarinnas stav,
<pb n="16"/>
<lb/>ty i hennes kved har du öppnat ljuvhe&#x00AD;
<lb/>ters brunn och hennes bräckliga kropps&#x00AD;
<lb/>hydda är bliven ett avlelsens helga kar;
<lb/>allt hennes blod hastar nu mot den kost&#x00AD;
<lb/>bara smärtan.</p>
<p rend="indfirst">Men vid hon ännu talade upprann i hen&#x00AD;
<lb/>nes hjärta dess bittraste och ödsligaste
<lb/>källors gråt, vilken slog hennes lemmar
<lb/>med vanmakt utan att förmå brista fram
<lb/>i vederkvickande strömmar. Hon var re&#x00AD;
<lb/>dan helt nära örtagården, en väldig stel ro
<lb/>föll över henne och hon avtecknade sig
<lb/>mot vidderna såsom en järnpelare, vars
<lb/>innandömen skälva av flytande eld. När
<lb/>så hennes fot beträdde marken i ensam&#x00AD;
<lb/>hetens gård slogo portar dånande igen om
<lb/>henne och avskildhetens igel bet sig fast i
<lb/>hennes blods ådror.</p>
<p rend="indfirst">På marken växte några örter, heta och
<lb/>ödsliga liksom på eldbergens sluttningar
<lb/>den svårmodiga ginestran och där drog
<lb/>fram en bitter förgängelsens fläkt lik mar&#x00AD;
<lb/>tyrblodets brand i människan. Luften var
<pb n="17"/>
<lb/>tunn och skärande och ögats blick drunk&#x00AD;
<lb/>nade i de stora linjernas måttlöshet. På
<lb/>kvinnans läppar stelnade talets ljusa flöde
<lb/>och de fromma orden till Herren, vilka
<lb/>nyss uppstigit ur hennes hjärta, föllo till
<lb/>marken som döende fåglar. Hennes åkal&#x00AD;
<lb/>lan vart vidunderlig i den stora ensam&#x00AD;
<lb/>heten, den tunna röstens ljud brast mot
<lb/>bergen av bly i denna öknarnas lustgård
<lb/>och hon själv irrade under dess koppar&#x00AD;
<lb/>himmel som ett fantom med ett främmande
<lb/>hjärta i bröstet. Ty en hemsk ödslighet
<lb/>lägrade sig kring det hjärta som en gång
<lb/>var hennes.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade vågat att bjuda Herren till
<lb/>vederkvickelse sina smärtors dyra gåva,
<lb/>och för denna sin praktfulla djärvhets skull
<lb/>vart hon strax efter sin bebådelse utdriven i
<lb/>öknen till att renas i avskildhet och upp&#x00AD;
<lb/>given ängslan.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="18"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Elkanas kvinna, som skulle bliva mo&#x00AD;
<lb/>der i öknen, ropade där förgäves sitt eget
<lb/>hjärtas namn; ty inom henne voro alla ve&#x00AD;
<lb/>derkvickelsens och nådens dörrar lyckta.
<lb/>Såsom en bottenlös ångestens brunn stodo
<lb/>runt omkring henne dessa spöklika klippor,
<lb/>beträdda endast av himlarnas flyktande
<lb/>moln, och bortom bergen vidgade sig havet
<lb/>liksom en blank port till skräckens rike.
<lb/>Lik höstmörka öde vatten utbredde sig
<lb/>rymden inför hennes blick, och förgäves
<lb/>sökte hon en ingång till ett hugsvalelsens
<lb/>rum. Ej heller kunde hon utplåna veder&#x00AD;
<lb/>tecknet på sin panna.</p>
<p rend="indfirst">Med ett enda flämtande ljus i sin hand
<lb/>stod den befruktade kvinnan därute på det
<pb n="19"/>
<lb/>förgängligas yttersta stormpiskade strand
<lb/>och hon sökte med ivriga händer skydda
<lb/>den vigda lågans bräckliga liv för de isande
<lb/>vindfläktarna. Men när hon såg att även
<lb/>detta var fåfängt, kastade hon sitt enda
<lb/>ljus ifrån sig ut i det okända och höjde
<lb/>sina maktlösa händer för att i yttersta nöd
<lb/>anropa Herren, himlarnas Gud. Hennes
<lb/>anrop utplånades av tomhetens rum lik&#x00AD;
<lb/>som hade det varit ett otida fött barns
<lb/>halvkvävda gråt, lik en svart blomkalk
<lb/>stelnade hennes blick och såsom den ut&#x00AD;
<lb/>stötte ser, så såg hon sitt eget och sina
<lb/>systrars och bröders gemensamma blida
<lb/>hjärta med vild kraft utslungat i alltets
<lb/>virvel, såg det skälva till inför rymdernas
<lb/>dån, såg det hjälplöst famla likt ett blint
<lb/>barn i de skumma valven, såg det ängslas
<lb/>och anropa och gråta förgäves, såg det
<lb/>vackla och stelna och dö. Det sjuka ekot
<lb/>av mänsklig förgängelses klagan blandade
<lb/>sig som ett meningslöst missljud i den
<lb/>vilda praktfulla uppgångssången ur rym&#x00AD;
<pb n="20"/>
<lb/>dernas kopparhorn, vilket icke bävar, ehuru
<lb/>världarna hasta till sin undergång och vil&#x00AD;
<lb/>ket icke vet av någon misskund, ehuru
<lb/>människans sköra, ofullgångna huvud kros&#x00AD;
<lb/>sas under planeternas vagnar.</p>
<p rend="indfirst">Mot denna bakgrund såg hon släktets
<lb/>osällhet och hets och svårdom avteckna
<lb/>sig som ett järtecken, vars hemska besvär&#x00AD;
<lb/>jande skugga låg tung som bly över de
<lb/>arma hyddorna i dalen och med sin mörka
<lb/>mantel täppte deras rutors ljusa flöden.
<lb/>Hon såg dessa människor bygga sina torf&#x00AD;
<lb/>tiga hyddor, vilka icke ha frid, såg dem
<lb/>bruka och i sinom tid avbärga sin fattiga
<lb/>åkermark och såg dem i plåga och bedrö&#x00AD;
<lb/>velse föda sina lidande barn till världen
<lb/>för att sålunda uppbygga en mur, skörare
<lb/>än glas, mellan sig och förgängelsen. Och
<lb/>hon såg dem i förslöat saktmod påtaga sig
<lb/>all levandets skuld och vedermöda, såg
<lb/>dem klänga sig fast vid livets armod och
<lb/>lystet tillgripa dess nötta livklädnad för att
<lb/>därmed skyla sig inför rymdens vettlösa öga.</p>
<pb n="21"/>
<p rend="indfirst">När denna syn, som uppstigit ur varats
<lb/>djup, vikit ifrån henne, förstod hon för
<lb/>första gången i sitt liv den förstummade
<lb/>Elkana, förstod varför han förnekat och
<lb/>vem han förnekat. Ehuru ett barns späda
<lb/>liv grodde i hennes sköte, kände hon i sitt
<lb/>blod samma tungsinta ve, som alltsedan
<lb/>urtidens klagande nätter talat ur de stumma
<lb/>djurens läten. Elkanas kvinna, som ännu
<lb/>skalv i sitt innersta av bebådelsens under,
<lb/>kände stjärnerymden iskall flyta genom
<lb/>sina ådror, där en sällsam brand tändes i
<lb/>förgängelsen, ett glödande svårmod, som
<lb/>var rymd och blod.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="22"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men viljan till att ensam och isolerad i
<lb/>de stora djupen uppbära Guden, detta den
<lb/>svaga människans strålande hjältemod, kas&#x00AD;
<lb/>tade hon icke ifrån sig. Med darrande
<lb/>fingrar spände hon alltjämt sin längtans
<lb/>skinande båge, drömmande om att en gång
<lb/>finna den maktens pil, varmed hon kunde
<lb/>sända sitt budskap upp till honom, som
<lb/>var ensammare än någon annan och som
<lb/>kallades Gud. Ehuru hon låg på avgrun&#x00AD;
<lb/>dens botten, där endast schakalernas tjut
<lb/>höres och där den utstöttes hjärta bedräg&#x00AD;
<lb/>ligt vilar på ett hav av fasa, vittnade hon
<lb/>dock med trons visshet om Gud. Med sitt
<lb/>hjärtas brinnande stift ritade hon ett he&#x00AD;
<lb/>ligt pentagram i hälleberget, till ett tecken
<pb n="23"/>
<lb/>att Gud står bakom förlåten. Och hon tog
<lb/>Gud på sina uppgivna späda skuldror för
<lb/>att ensam bära honom genom öknar.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="24"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">På svårmodets sten satt hon och strödde
<lb/>aska på sitt huvud.</p>
<p rend="indfirst">Hennes hjärta var icke längre en hug&#x00AD;
<lb/>svalelsens brunn i hennes bröst, det var
<lb/>likt en het och dyster kalk, i vilken hon
<lb/>droppe för droppe ingöt allt befryndat
<lb/>blods ångest och skuld och nöd. Kring
<lb/>henne lägrade sig kämpande främlingars
<lb/>stora ensamhet och hon genomvandrade
<lb/>okända vittnens öknar. Hon kände ett
<lb/>tungsint blod genomflyta sina ådror, de
<lb/>otida föddes blod, vilket likt Abels ur stof&#x00AD;
<lb/>tet ropar till Herren och vilket kommer
<lb/>över deras huvuden, vilka säga: Skall jag
<lb/>taga vara på min broder.</p>
<p rend="indfirst">Ett sådant blod hastar till de bittraste
<pb n="25"/>
<lb/>källorna och ett sådant hjärta är likt ök&#x00AD;
<lb/>nens blomster, vilket slår ut en natt, en
<lb/>enda, i praktfull glöd, skådad endast av
<lb/>öknens blinda öga, och vilket sedan icke
<lb/>mera är.</p>
<p rend="indfirst">Branden i deras bröst, vilka varit vitt&#x00AD;
<lb/>nen och vederdöpare på jorden, skrämde
<lb/>henne icke <choice><sic>längre,</sic><corr resp="lbtero">längre.</corr></choice> Deras utsvultna hun&#x00AD;
<lb/>ger efter renhet förtärde henne och hon
<lb/>var uppfylld av deras andes trängtan till
<lb/>de mått, varmed Herren mäter och de vik&#x00AD;
<lb/>ter, med vilka han uppväger.</p>
<p rend="indfirst">Men intet kunde utplåna den dunkla
<lb/>skuldkänslan i den otida föddes blod, ån&#x00AD;
<lb/>gesten hos den aldrig fullgångne, som allt&#x00AD;
<lb/>jämt går och bär på det formlösa arvet i
<lb/>sitt hjärta, utan att kunna vinna förloss&#x00AD;
<lb/>ning. För detta arvs skull bar hon svag&#x00AD;
<lb/>hetens smälek inför sig själv och männi&#x00AD;
<lb/>skorna, men maktens tecken inför Gud.</p>
<p rend="indfirst">När hon tänkte på att hon var havande
<lb/>och på det löfte hon givit Herren, blev
<lb/>hennes ångest mycket stor.</p>
<pb n="26"/>
<p rend="indfirst">Herre, talade hon, snart skall min kjor&#x00AD;
<lb/>tel spänna kring min fullgångna buk och
<lb/>jag skall föda en son, vilken jag i min
<lb/>blindhet helgat åt dig såsom varande ren
<lb/>även inför ditt ansikte. Men mitt kved är
<lb/>icke det renhetens kar, varur man öser
<lb/>vederkvickelse för dig, o Herre, och varur
<lb/>man upphämtar smycken för ditt blixt&#x00AD;
<lb/>rande änne, där det likt en starkhetens
<lb/>klippa häver sig över jorden.</p>
<p rend="indfirst">Se, många bittra källor upprinna i mig
<lb/>och under nattens ensamhet ropar ånges&#x00AD;
<lb/>ten ur min mun. Likt ett barn talade jag
<lb/>till dig, Herre, då jag levde i min hydda,
<lb/>fjärran från öknens stigar.</p>
<p rend="indfirst">En dunkel glöd bor i mig, en skinande
<lb/>förbidan och en skräckens arvedel, given
<lb/>till lösen för häxbålens skuldlösa blod. En
<lb/>brand förtär mig, Herre, ensamhetens nöd
<lb/>ger mig ingen hugsvalelse. Höjd och av&#x00AD;
<lb/>grund hetsa varandra i mitt bröst, de tala till
<lb/>dig med eldtungor och liksom med änglars
<lb/>ljungande maktsvärd sarga de mitt hjärta.</p>
<pb n="27"/>
<p rend="indfirst">Denna min glöd är icke ren inför ditt
<lb/>anlete, vars sken bländar serafernas ljus&#x00AD;
<lb/>blick, den är ingen mjölk för helgon, vilka
<lb/>skola smycka ditt ännespann med ädla
<lb/>stenar. Men vet, Herre, att jag ändock i
<lb/>mina maktlösa händer vårdar denna glöd
<lb/>såsom en underbar sköld och en ljusets
<lb/>källa och att jag djärves svänga den inför
<lb/>ditt ansikte såsom ett rökelsekar av klart
<lb/>guld. Ty min lösenpenning är den inför
<lb/>dig, o Herre, och min eldstod i natten och
<lb/>fasan.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="28"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Solens blodröda kula sjönk bakom ber&#x00AD;
<lb/>gen, vilkas djupblåa skuggor omslöto kvin&#x00AD;
<lb/>nan, liksom hade även hon varit blott ett
<lb/>rymdens fantom. Öknens mörker tillslöt
<lb/>hastigt sin väldiga kolsvarta förlåt och de
<lb/>urgamla stjärnorna tändes klara, liksom
<lb/>hade ett barns undrande hand tänt dem
<lb/>för första gången.</p>
<p rend="indfirst">Elkanas kvinna tänkte denna kväll myc&#x00AD;
<lb/>ket på den ofödde, som formlös och stum
<lb/>vilade i hennes kved. Och i nattens still&#x00AD;
<lb/>het öppnade hon för honom sitt hjärta.
<lb/>Utan att söka dölja sin betagande rörelse
<lb/>talade hon om sitt hjärtas ljuvaste och
<lb/>hemligaste dröm. Redan som barn hade
<lb/>hon drömt denna dröm om att en gång
<pb n="29"/>
<lb/>lik en av de små keruberna, vilka leka
<lb/>med änglarnas flammande kronor, få hålla
<lb/>renhetens flärdlösa sten i sin hand, för&#x00AD;
<lb/>sjunken i betraktande av dess oförvansk&#x00AD;
<lb/>liga klarhet. Under ofruktsamhetens långa
<lb/>år hade hon drömt om denna samma sten
<lb/>och även då hade hon trott, att den utan
<lb/>att oskäras skulle kunna vila i en männi&#x00AD;
<lb/>skas av blod och ångest förmörkade hand.</p>
<p rend="indfirst">Över hennes redan bittra läppar steg ett
<lb/>sken av sällsam vekhet, när hon talade om
<lb/>sin bebådelses stora natt, då hon varit för&#x00AD;
<lb/>vissad om att stenen skulle komma att
<lb/>vila klar i den nyföddes skuldlösa hand
<lb/>liksom i en blomlikt ren bädd av pärle&#x00AD;
<lb/>mor.</p>
<p rend="indfirst">Men sedan kom ångesten åter till henne.</p>
<p rend="indfirst">Min son, klagade hon i sitt hjärta, vi
<lb/>två skola aldrig skänka Herren detta smycke.
<lb/>Oss omgiver öknen, där avgrunderna tala
<lb/>med skräckens tungor och där ödsligheten
<lb/>är tung av skuld. I mitt hjärtas oförstånd
<lb/>vigde jag dig åt Herren, utan att akta
<pb n="30"/>
<lb/>därpå, att du i och med din moders blod
<lb/>dricker dess tungsinta glöd, som icke be&#x00AD;
<lb/>står i renhet inför Herrens öga av diamant.</p>
<p rend="indfirst">O förstfödde, så arm är din moder och
<lb/>hennes huvud är tyngt av skuld. Men
<lb/>ändock vågar hon säga till dig: missakta
<lb/>icke glöden i din moders ådror och för&#x00AD;
<lb/>banna icke det orenade kved som födde
<lb/>dig till världen, ty smärtornas arvedel skall
<lb/>vara din vinning och okrönt skall du icke
<lb/>stå inför Herren, Herren.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och kvinnan tillbad och sade:</p>
<p rend="indfirst">I mäktig skönhet vilar vår smärta i ditt
<lb/>klara bäcken, Herre, därav skapar du med
<lb/>maktens finger dessa dina nya världar, från
<lb/>vilka bud når oss i stunder av sällsam
<lb/>upphöjelse.</p>
<p rend="indfirst">Mottag vår smärta, Herre, all vår smärta!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="31"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">O människoblod.</p>
<p rend="indfirst">Du röda lidande blod, som rinner ge&#x00AD;
<lb/>nom människornas bräckliga ådror och
<lb/>när dig av jordens örter och djur, sålunda
<lb/>finnande vägen åter till graven och mullen
<lb/>och stoftets bädd, du silar dig i små små
<lb/>floder av smärta utmed rymdens isande
<lb/>plan ända fram till den hugsvalelsens djupa
<lb/>källa, som heter Gud.</p>
<p rend="indfirst">Liksom ett glödande strömdrag brister
<lb/>du fram ur djupen, där stoftet bor, liksom
<lb/>en virvelvind av ljuv smärta genomlöper
<lb/>du stjärnerymden, likasom ett irrbloss av
<lb/>hetsad längtan hinner du fram till Gud.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="32"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En natt förnam Elkanas kvinna en svag
<lb/>ristning i sitt kved, där avlelsens frukt lång&#x00AD;
<lb/>samt bildades, ett dunkelt famlande eller
<lb/>en späd brottning, liksom när hylsan bris&#x00AD;
<lb/>ter kring en örts frö, vilket börjar gro. Ur
<lb/>djupet av hennes blods brunn trevade mot
<lb/>ljuset ett nytt liv, vilket en gång skulle
<lb/>komma att bryta månvarvens stumhet med
<lb/>sitt drömmande rop på Gud, ett blitt hjärta,
<lb/>vilket skulle ha sig Gud ålagt i en obe&#x00AD;
<lb/>kant och skräckfylld rymd.</p>
<p rend="indfirst">Vid den första späda rörelsen av fostret
<lb/>i hennes liv spred sig över kvinnans för&#x00AD;
<lb/>stenade läppar ett leende av outsäglig säll&#x00AD;
<lb/>het och hennes tungsinta ansikte, på vars
<lb/>koppartavla lidande och hets och ångest
<pb n="33"/>
<lb/>med järnstift ristat sina vedertecken, sken
<lb/>så sällsamt och kyskt, som hade hon för
<lb/>första gången fått smaka Guds närvarelse i
<lb/>sitt innersta. En våg av mäktig ljuvhet
<lb/>genomfor hennes ödsliga hjärta, vilket un&#x00AD;
<lb/>der en sekund darrande mottog vittnesbör&#x00AD;
<lb/>det om den mildhet och nåd, som bodde
<lb/>i dess eget outgrundliga djup.</p>
<p rend="indfirst">Men knappast hade den arma kvinnan
<lb/>smakat denna djupa djupa hugsvalelse, innan
<lb/>den redan togs ifrån henne och hon åter
<lb/>låg lik ett avbrutet rö för vinden. När
<lb/>hon kände detta nya livs varsamma tre&#x00AD;
<lb/>vande i sitt eget sköte, där det leende
<lb/>sträckte sina värnlösa armar mot livet och
<lb/>ljuset utan att ana något om maktlösheten
<lb/>och besvikelsen i livets öknar, greps hon
<lb/>av ett oändligt medlidande och en dunkel
<lb/>tung skuldkänsla fyllde hennes hjärta till
<lb/>bräddarna.</p>
<p rend="indfirst">Min egen vän, klagade hon, lik ett bloms&#x00AD;
<lb/>ter vilar du, blind, skuldlös, i din moders
<lb/>kved, vilket icke är annat än ett bittra
<pb n="34"/>
<lb/>källors bäcken, du dricker i din moders
<lb/>ödsliga blod delaktighet i människoåldrars
<lb/>tålmodiga smärtegång och i ofödda släkt&#x00AD;
<lb/>leds undergivna vemod.</p>
<p rend="indfirst">Min egen vän, stenar har jag bjudit dig
<lb/>i stället för bröd. Nu, när jag smakat din
<lb/>tillvaros sällhet under mitt hjärta, när jag
<lb/>känt dina vaknande rörelser i mitt eget
<lb/>trötta kved, nu synes mig den glöd jag
<lb/>velat giva dig en bitter törnekrona och jag
<lb/>blyges över mig själv.</p>
<p rend="indfirst">O, jag vet vad du drömmer om, ty jag
<lb/>ser att ditt huvud liknar en ung serafs
<lb/>och jag hör att harpotoner stiga ur mitt
<lb/>blodiga sköte. Redan i avlelsens helga
<lb/>stund har din moder ingjutit i dig denna
<lb/>blida fromhet, vilken liksom på änglars
<lb/>skinande sulor skrider fram bland männi&#x00AD;
<lb/>skors barn, vittnande om en nåd, vars frid
<lb/>och vederkvickelse dock ingen finner, om
<lb/>en hemlös förbidan, vilken dock aldrig
<lb/>skådar sin uppfyllelses dag.</p>
<p rend="indfirst">O, denna blida, tillitsfulla fromhet, den
<pb n="35"/>
<lb/>skall driva dig i öknen, där de arvlöses
<lb/>och förskjutnes ömkliga svårmod skall vara
<lb/>din enda spis och där din vanmakt skall
<lb/>stå som ett vårdtecken över din fåfänga
<lb/>längtan hem till hugsvalelsens boningar.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="36"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Herre, ropade kvinnans mun, är då mitt
<lb/>blods glöd intet inför dig, eftersom jag icke
<lb/>är värd att gå havande med detta blida
<lb/>hjärta, varav du kunde smida en pil till
<lb/>din nåds och mildhets koger. En alltför
<lb/>mörk och bitter bädd är mitt kved, det
<lb/>vet jag, Herre, men du har ock nedlagt en
<lb/>tung ångest i din tjänarinnas blod och hen&#x00AD;
<lb/>nes nöd har varit stor. Tillräkna henne
<lb/>denna svåra nöd, Herre, låt icke det späda
<lb/>hjärtat få umgälla sin moders förmätenhet
<lb/>och låt det icke få lida för hennes van&#x00AD;
<lb/>makts skull.</p>
<p rend="indfirst">Du utdrev mig i öknen på det att jag i
<lb/>märg och ben skulle känna mitt hjärtas,
<lb/>mitt blods, mina händers vanmakt inför
<pb n="37"/>
<lb/>din avskilda renhet. Herre, Herre, i ångest
<lb/>och natt har du lärt mig, att intet rent kan
<lb/>komma av mig. Och när jag velat tillgripa
<lb/>den enda klenod jag hade kvar i mina
<lb/>händer, smärtans glöd, för att därmed
<lb/>smycka den skuldlöses panna, har du bun&#x00AD;
<lb/>dit mina händer i medlidandets maktlöshet.
<lb/>Detta enda, som återstår mig, kan jag icke
<lb/>bjuda den späde utan att slita hjärtat ur
<lb/>mitt bröst. Herre, en ung seraf kan man
<lb/>väl icke bekläda med en blodig törnekrona?</p>
<p rend="indfirst">Vad vill du mig, Herre, varthän leder
<lb/>du mig?</p>
<p rend="indfirst">Knappast hade kvinnan i sitt hjärta sagt
<lb/>dessa ord till Herren, innan hon märkte att
<lb/>den höga skuggan av en människa var
<lb/>tecknad på marken i Gethsemane gård.
<lb/>Hon höjde sin blick och såg intet annat
<lb/>än ett ansikte, vilket var likt en nådens
<lb/>snäcka, fylld av de strandlösa djupens sång.</p>
<p rend="indfirst">Framför henne stod budbäraren, i vars
<lb/>väg kopparportarna öppna sig i alla Her&#x00AD;
<lb/>rens öknar.</p>
<pb n="38"/>
<p rend="indfirst">— Din glöd och din smärta, kvinna, äro
<lb/>intet annat än maktlöshetens bindor inför
<lb/>honom som bor bortom nådens oupphinn&#x00AD;
<lb/>liga portar, naken är du och tyngd av
<lb/>ditt blods oförsonade gåtfulla skuld, ty du
<lb/>har icke nåden.</p>
<p rend="indfirst">När den förstummade Elkanas kvinna
<lb/>hörde ordet nåd, föll hon på knä framför
<lb/>budbäraren och tiggde med blickar fulla av
<lb/>hets och nöd om förskoning. Men över
<lb/>dennes ansikte skred det lugna, bidande
<lb/>leendet hos den, som vet sig vara väntad
<lb/>annorstädes varje stund, men som ändock
<lb/>dröjer i mildhet, emedan han vill slutföra
<lb/>sitt sällsamma uppdrag att binda och lösa.</p>
<p rend="indfirst">Likt en gadd inträngde detta leende i
<lb/>kvinnans hjärta. Även om Herren själv
<lb/>trätt fram och i denna stund talat till henne
<lb/>om nåd, hade hon mött honom med samma
<lb/>vrede och förskräckelse på läpparna och
<lb/>samma hjälplösa längtan i hjärtat som nu.</p>
<p rend="indfirst">— Du sade det, budbärare, naken är jag
<lb/>och vanmäktig inför Herren, men se, än&#x00AD;
<pb n="39"/>
<lb/>dock uppbär jag någonting, varförutan
<lb/>Herren icke kan leva, eftersom han är
<lb/>tvungen att hetsa mig till döds för att ur
<lb/>mitt blod utvinna denna sina läppars kost&#x00AD;
<lb/>barhet.</p>
<p rend="indfirst">En visdom av aska och en dröm av ler
<lb/>blir nåden för den som ensam burit ök&#x00AD;
<lb/>nens natt och fasa, en yttersta och sista
<lb/>besvikelse för den som närt svårmodets
<lb/>träd med sitt eget blod. Min glöd är min
<lb/>sköld inför Herren och jag står omgjordad
<lb/>med mina smärtors rem; i min väg ligger
<lb/>icke nåden.</p>
<p rend="indfirst">— Nåden är dig ett främmande rike,
<lb/>kvinna, svarade budbäraren, det är avskilt
<lb/>från världen och du känner icke dess la&#x00AD;
<lb/>gar. Därför talar du som en blind om
<lb/>dessa ting utan att ana något om deras
<lb/>makt och farlighet, liksom vore de endast
<lb/>overkliga eller skenbara. O kvinna, ditt
<lb/>hjärtas enda värn är hälleberget, någon
<lb/>annan sköld äger icke den bräckliga blom&#x00AD;
<lb/>man, som spirar vid dess fot.</p>
<pb n="40"/>
<p rend="indfirst">I din ofruktsamhets nöd anropade du
<lb/>Herren om någonting, som vore rent och
<lb/>ovidrört även inför honom, någonting, som
<lb/>skulle giva ditt hjärta makten att intränga
<lb/>bakom förlåten, där hans namnlösa rike
<lb/>vilar likt det nya paradisets maktgård. O
<lb/>kvinna, det lösensord du sökte var nåden.</p>
<p rend="indfirst">Det var nåden, nåden, som ditt brän&#x00AD;
<lb/>nande hjärta åstundade i allt det du bad
<lb/>om och i den renhet du drömde om, nå&#x00AD;
<lb/>den, som skulle stöta i uppståndelsens
<lb/>horn för att uppväcka ditt döda hjärta ur
<lb/>dess grav och låta dig dyka ned i dess
<lb/>blida, skimrande djup, där din makts och
<lb/>ljuvhets gördel vilat i det fördolda alltsedan
<lb/>en gnista ur Herrens finger en gång träffat
<lb/>ditt hjärta på dess första dag.</p>
<p rend="indfirst">Du är av stor resning, Elkanas kvinna,
<lb/>din glöd är praktfull inför Herrens öga och
<lb/>han ser att ditt hjärta trängtar likt hjorten
<lb/>till vatten, men se, du är icke en män&#x00AD;
<lb/>niska av Guds nåde, du äger icke den
<lb/>kostbara enfald, som barn och furstar äga,
<pb n="41"/>
<lb/>och därför är allt detta andra blott aska
<lb/>och dröm.</p>
<p rend="indfirst">Vore du en människa av Guds nåde,
<lb/>skulle allting falla dig till, ty då vore mak&#x00AD;
<lb/>tens osynliga ring dragen kring dig och
<lb/>änglarna skulle igenkänna dig på detta ditt
<lb/>tecken, var än du ginge fram. Vore du en
<lb/>människa av Guds nåde, skulle i din väg
<lb/>alla portar bliva sällsamt höga och vid din
<lb/>åsyn skulle människorna, gråtande glädje&#x00AD;
<lb/>tårar, omfamna varandra såsom syskon,
<lb/>utan att veta varför, blott emedan deras
<lb/>hjärtan plötsligt blivit så överfulla.</p>
<p rend="indfirst">Se, du är icke en människa av Guds
<lb/>nåde, änglarna igenkänna dig icke och
<lb/>giva dig icke nyckeln till maktens och
<lb/>hugsvalelsens port, där den reser sitt ski&#x00AD;
<lb/>nande valv över jordens natt och blod.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Länge låg Elkanas kvinna orörlig med
<lb/>ansiktet mot den heta markens mull. När
<lb/>hon åter höjde sina blickar, var budbära&#x00AD;
<lb/>ren borta, men tvärs igenom förkrosselsen
<pb n="42"/>
<lb/>såg hon hans ansikte, mot vars kosteliga
<lb/>mildhets ådra slagrutan i hennes hjärta
<lb/>hastigt böjde sig, sökande.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="43"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon var dömd av Herrens utsände, hon
<lb/>var naken och utblottad och hon kände
<lb/>intet annat än död i sitt hjärta. Likasom
<lb/>strå och halm förbrändes hennes själs för&#x00AD;
<lb/>tröstan till Herren och lik en ruta av skört
<lb/>glas brast hennes förbidans maktsköld i
<lb/>hennes öde hand.</p>
<p rend="indfirst">Bättre hade det varit, tänkte hon, att en
<lb/>kvarnsten varit lagd om spädbarnets hals
<lb/>än att det skulle framfödas av en maktlös
<lb/>kvinnas liv och redan såsom foster dricka
<lb/>ett förött blod.</p>
<p rend="indfirst">Under nattens timmar, då endast det
<lb/>tårtyngda ljuset ur stjärnornas ymnighets&#x00AD;
<lb/>horn förmådde kvälla fram ur den mörk&#x00AD;
<lb/>rets klippa, vilken varje kväll kastade sig
<pb n="44"/>
<lb/>över öknen, drack hon sin avskildhets
<lb/>kalk i botten utan att kvarlämna skuldens
<lb/>och vanmaktens dunkla drägg. Då igen&#x00AD;
<lb/>kände hon Lots hustru, som Herren låtit
<lb/>bliva en saltstod i öknen, och hon kallade
<lb/>henne sin syster.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="45"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">O Herre, mull och aska är jag, en svart&#x00AD;
<lb/>nad sothög under din häl och ett förkol&#x00AD;
<lb/>nat trä på din eldstad av diamant och
<lb/>blixtar;</p>
<p rend="indfirst">arvlös vill jag gå från dina gårdar, med
<lb/>tom ränsel vill jag lägga mig till vila, ty
<lb/>mig tillhör intet, intet av det, som är dina
<lb/>barns egendom.</p>
<p rend="indfirst">Men se, ett värnlöst hjärta har du låtit
<lb/>brista fram ur mitt kved, o Herre, ett obe&#x00AD;
<lb/>fläckat käril av din verkstad, du tålige
<lb/>krukomakare; tänk på detta hjärta, då du
<lb/>förkastar mig, och låt det icke gå till spillo
<lb/>för min vanmakts skull.</p>
<p rend="indfirst">Se, hur din tjänarinna böjer sitt huvud
<lb/>av sten inför detta ofullgångna hjärta och
<pb n="46"/>
<lb/>hur hon ödmjukar sig inför denne yngste,
<lb/>liksom vore han hennes vise milde brud&#x00AD;
<lb/>gum.</p>
<p rend="indfirst">Tänk på detta skuldlösa hjärta, Herre!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="47"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fjärran från allt detta pågick inom kvin&#x00AD;
<lb/>nans buk, i livmoderns stora blodrum, den
<lb/>urgamla skapelseakten, vilken lik ett torn
<lb/>av järn och blod reser sig ur all förgän&#x00AD;
<lb/>gelses ynkedom. Där möttes de makter,
<lb/>vilka en gång under väldig brottning ryckt
<lb/>världarna ur kaos gap och vilka icke för&#x00AD;
<lb/>gätit att teckna formen på jordråttans tand.
<lb/>Lik en vattukruka av ler var kvinnans
<lb/>buk under dessa makters välde.</p>
<p rend="indfirst">Denna urgamla maktgång gav Elkanas
<lb/>arma kvinna en sällsam upprättelse i ök&#x00AD;
<lb/>nen. Det fortskridande havandeskapets för&#x00AD;
<lb/>bistring av sällhet och ångest väckte henne
<lb/>åter till liv ur försteningen och hon hörde
<lb/>åter drömmarnas stigande sorl i sitt bröst.</p>
<pb n="48"/>
<p rend="indfirst">När hon kände fostrets ivriga, trevande
<lb/>rörelser i sin utspända buk och i natten
<lb/>andlös lyssnade till dess tunga andhämt&#x00AD;
<lb/>ning, vilken med möda tycktes brista fram
<lb/>ur de formlösa djupens bädd, skakades
<lb/>hon i sitt innersta av den ljuvhets makt,
<lb/>vilken i sådana stunder grep hennes hjärta
<lb/>med yr förvirring. Det kom en underlig
<lb/>längtan över henne att själv jublande få
<lb/>dyka ned i sitt eget sköte för att där i
<lb/>namnlös evig sällhet få vila invid sitt fos&#x00AD;
<lb/>ter, endast med sina fingrar sakta trevande
<lb/>utmed dess kropp, gråtande över dess för&#x00AD;
<lb/>tidiga trötthet och skrumpenhet, och med
<lb/>örat tätt intill dess ofullgångna hörselsnäcka
<lb/>andaktsfullt lyssnande till den förtidiga
<lb/>sången därinne av blod och drömmar.
<lb/>Liksom i ett bäcken med kostbar salva
<lb/>skulle hon sålunda vila invid sitt aldrig
<lb/>förlösta foster, tidlös och skuldlös som
<lb/>detta, säll och trött såsom de ofullgångne.</p>
<p rend="indfirst">Så älskade kvinnan sitt havande kved,
<lb/>ty ljuvheters bägare var det för hennes
<pb n="49"/>
<lb/>torra läppar och ett stora plågors löfte var
<lb/>det, den av Herren försmådda glödens äre&#x00AD;
<lb/>vagn.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="50"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Budbärarens ansikte, vilket var likt en
<lb/>alabasterflaska, fylld av dyrbar krönings&#x00AD;
<lb/>olja, vek dock icke ur hennes hjärtas åsyn
<lb/>och gav henne ingen ro. Var gång fostret
<lb/>rörde sig liksom för att otåligt påskynda
<lb/>den tröga ödesbestämda aktens gång, åter&#x00AD;
<lb/>såg hon leendet över detta ansikte, vist
<lb/>och upphöjt som ett barns eller en ung
<lb/>stjärnas, leendet hos den, vilken synes
<lb/>skrida fram mot all makts och mildhets
<lb/>fjärran boningar, utan hets drickande ur
<lb/>oupphinnliga höjders skål.</p>
<p rend="indfirst">Lättare kunde en kamel gå genom nåls&#x00AD;
<lb/>ögat, än Elkanas kvinna genom detta an&#x00AD;
<lb/>siktes port. Men för varje natt som gick
<lb/>kände hon allt tydligare, hur det blida
<pb n="51"/>
<lb/>hjärtat i hennes kved, där det i bundenhet
<lb/>famlade mot livets ljus och mildhet, redan
<lb/>under sitt tyngsta och blodigaste arbete i
<lb/>dunklet drömde om denna nådens port och
<lb/>om att en gång där ingå.</p>
<p rend="indfirst">Ljuva späda vän, talade kvinnan djupt
<lb/>rörd, jag vet det, du trängtar till att se
<lb/>honom, som utgör allt livs ära och kro&#x00AD;
<lb/>nan på det svagaste huvud, att få skåda
<lb/>honom igenkännande, icke såsom en främ&#x00AD;
<lb/>ling, o, du drömmer om de unga änglar&#x00AD;
<lb/>nas hugsvalelse, då de för första gången få
<lb/>kyssa hans trötta tåliga hand;</p>
<p rend="indfirst">jag vet det, så skall du trängta i ditt in&#x00AD;
<lb/>nersta under varje hetsad dag som livet
<lb/>ger dig, och du skall förgäves stöta i ditt
<lb/>starkaste horn framför hans avskildhets
<lb/>murar.</p>
<p rend="indfirst">Ljuva vän, maktlös är din moder genom
<lb/>vilken du avlad blivit och maktlöst är det
<lb/>kved som skall framföda dig till världen;</p>
<p rend="indfirst">hur skall väl du mäkta öppna porten till
<lb/>ljuset, som din blinda moder aldrig skådat?</p>
<pb n="52"/>
<p rend="indfirst">Redan längtar jag efter dig, min späda
<lb/>ljuva vän, jag längtar att få lägga min
<lb/>hand över dina ofärdiga vingar och att få
<lb/>känna ditt hjärtas rastlösa drömmar lik&#x00AD;
<lb/>som en sky av sällhet kring mig;</p>
<p rend="indfirst">o, jag ville att du som stiger så ljus och
<lb/>drömmande ur mitt blods bädd av ångest
<lb/>och skuld, en gång på maktens sulor skulle
<lb/>framskrida till din nåderika krönings fest;</p>
<p rend="indfirst">men se, maktlös är jag, medan budbä&#x00AD;
<lb/>rarens ansikte skiner av sällsam makt och
<lb/>mildhet, hetsad är jag, medan budbärarens
<lb/>ögon tala om hällebergets frid och medan
<lb/>hans mun vittnar om nådens starka sötma.</p>
<p rend="indfirst">Min späda ljuva vän, honom lät jag gå
<lb/>ifrån oss!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="53"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ju mera den stunden nalkades, då El&#x00AD;
<lb/>kanas kvinna skulle komma i barnsnöd,
<lb/>desto sällsammare och mäktigare blevo
<lb/>hennes nätter. Alltsedan den natten, då
<lb/>hon i sin jungfrudoms skära vår för första
<lb/>gången låg hos sin brudgum, säll och för&#x00AD;
<lb/>skrämd drickande den mörkaste och he&#x00AD;
<lb/>taste bägarens brygd liksom drucke hon
<lb/>ur änglarnas skål dess vatten till hälsa och
<lb/>tröst, alltsedan denna sin brudnatt hade
<lb/>hon icke smakat en styrka och sötma lik
<lb/>dessa ensamma nätters. I den stjärnhöga
<lb/>avskildheten skänkte henne havandeskapet
<lb/>en vällust, djup som dödens vishet och
<lb/>hugsvalande liksom kärleksaktens ömhet
<lb/>och enfald.</p>
<pb n="54"/>
<p rend="indfirst">Hon låg stilla och lyssnade till djupens
<lb/>mummel i sitt bäcken, mellan vars spröda
<lb/>ben buken flämtande låg lik jorden själv
<lb/>på skapelsens första dag, då mörkret och
<lb/>vattnen veko undan och då en gnista ur
<lb/>skaparens finger vältrade bergen ned i
<lb/>djupen, öppnande för den fruktsamma mul&#x00AD;
<lb/>len vägen till ljuset och blomningen. Grå&#x00AD;
<lb/>tande som ett barn trevade hon med sälla
<lb/>fingrar utmed bukens skinn, sökande fost&#x00AD;
<lb/>rets lemmar för att med oändlig ömhet
<lb/>smeka dess kupiga huvud med det trötta
<lb/>skrumpna ansiktet, där det låg tungt lutat
<lb/>mot bröstet, eller de smala benen, vilka
<lb/>liksom i namnlös skräck pressades mot
<lb/>det svaga bäckenet. Gråtande som ett barn
<lb/>över denna sällsamma fulhet, vilken var
<lb/>formad till ett urmödans tunga tecken,
<lb/>och över denna trötthet, vägande som ett
<lb/>lod, vilket vill de formlösa djupens vila.</p>
<p rend="indfirst">När hon så låg på sin bädd och anda&#x00AD;
<lb/>des tungt och djupt som den, vilken snart
<lb/>såsom fullgången skall förlösas, kände hon,
<pb n="55"/>
<lb/>hur hennes eget liv med dess hetsande
<lb/>börda av minnen sjönk tillbaka och hon
<lb/>ingick trött och skuldlös genom de var&#x00AD;
<lb/>dandes port.</p>
<p rend="indfirst">Det var henne, som hade hon genom
<lb/>sitt eget havandeskap på tusen fördolda
<lb/>vägar återknutit sambandet med de födande
<lb/>djupen och bördats tillbaka av det namn&#x00AD;
<lb/>lösa sköte, som hennes hjärta i födslo&#x00AD;
<lb/>stunden lämnat. Avkastande sin brän&#x00AD;
<lb/>nande skuld och ovisshet trädde hon över
<lb/>tröskeln till de oföddes fördolda och tid&#x00AD;
<lb/>lösa kammare, förgätande allt, sovande de&#x00AD;
<lb/>ras tunga sömn, vilande vid hällebergets
<lb/>fot, drömmande, såsom de, om späda ting
<lb/>eller om människornas blida hjärtan.</p>
<p rend="indfirst">Vis och ovetande låg hon på ett stort
<lb/>havs botten, där intet ljus lyser, men där
<lb/>alla ting äro skimrande, där den djupast
<lb/>sovande är den spänt lyssnande och där
<lb/>stora ting ske, utan att någon talar.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="56"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Elkanas kvinna förstod intet av det som
<lb/>skedde henne och hon visste om ingenting,
<lb/>ty sådan var nådens kyskhet. Hon kände
<lb/>blott att hon blivit sammanförd med säll&#x00AD;
<lb/>samt meningsfulla världar, inför vilkas
<lb/>otvetydiga enkelhet hon tigande avklädde
<lb/>sig sin ångests narrkåpa, med vars bjäll&#x00AD;
<lb/>rors ljud hon så djupt bedrövat Herren
<lb/>den tålmodige.</p>
<p rend="indfirst">En port hade öppnats i del fördolda och
<lb/>hon hade inträtt i det rike, som på höga
<lb/>pelare och utsirade valvbågar vilar bortom
<lb/>tid och rum och klokskap och som dock
<lb/>ligger så lågt och så nära, att ett barns
<lb/>enfaldiga hjärta på egen hand hittar fram
<lb/>till dess brunnar. En tidlös vila uppfyllde
<pb n="57"/>
<lb/>henne, en oförvansklig visshet betog hennes
<lb/>hjärta, allting var henne tröstefullt bekant
<lb/>och kärt och hon förstod att hon varit här
<lb/>en gång förut, i den tiden, då en liten leka&#x00AD;
<lb/>men legat i dess moders vagga medan hjärtat
<lb/>skridit över stjärngator och plockat dröm&#x00AD;
<lb/>blommor på sitt hemlands slätter — hjärtat,
<lb/>strålande.</p>
<p rend="indfirst">En ny makt uppfyllde henne och mitt
<lb/>om natten stod hon upp av bädden, där hen&#x00AD;
<lb/>nes tunga kropp vilat, och begav sig åstad
<lb/>till Svarta bergen och till den beträngda
<lb/>dalens folk för att mitt ibland dem föda
<lb/>sin son till världen. Och se, inga murar
<lb/>stängde hennes väg ur öknen.</p>
<p rend="indfirst">Tung av fruktsamhet och blod vandrade
<lb/>hon den kända vägen hem till sitt folks
<lb/>byar, lyssnande till rösten i sitt kved, där
<lb/>det yngsta hjärtat långsamt och hem&#x00AD;
<lb/>ligt såsom blomstren formades till ett nå&#x00AD;
<lb/>dens svaga och mäktiga tecken, uppenba&#x00AD;
<lb/>rat för somliga, fördolt för många. Hon
<lb/>upptog detta vardande hjärta i sitt eget
<pb n="58"/>
<lb/>hjärtas bädd, hon lyssnade till dess bud&#x00AD;
<lb/>skap och smakade dess aningars och dess
<lb/>visshets sötma. Lik en vatturing vidgade
<lb/>sig avskildhetens nöd och anfäktelse ut
<lb/>över urkänslans mäktiga yta, hetsens töm&#x00AD;
<lb/>mar slaknade och hon skådade lycksalig
<lb/>djupt in i skymningsriket, där de skuld&#x00AD;
<lb/>lösa dväljas och där människornas hjärtan
<lb/>förvara sitt oförvanskliga arv, i väntan på
<lb/>den stora morgonens uppgång. Hon kände
<lb/>sitt eget och alla mödrars och genom dem
<lb/>alla människors samband med de vardande
<lb/>och ofullgångne, vilka vila vid foten av
<lb/>det tålmodiga hälleberget Herren Gud.</p>
<p rend="indfirst">Under sin vandring genom främmande
<lb/>byar hörde hon mycket tal om Gud. Det
<lb/>var i den månaden, då skördeanden inföll,
<lb/>och hon såg jungfrurna taga frukt av de
<lb/>skönaste träden, bärande dem i korgar till
<lb/>gästabuden, hon såg dem samla fagra bloms&#x00AD;
<lb/>ter och kvistar av palmer, bindande därav
<lb/>kransar till att pryda sig med inför de unga
<lb/>männen i templen, hon såg folket med för&#x00AD;
<pb n="59"/>
<lb/>nöjda ansikten samlas i olivlundarna för
<lb/>att glädja sig med sina söner och döttrar
<lb/>och allt sitt husfolk, och hon hörde dem
<lb/>sinsemellan tala om Gud, var och en efter
<lb/>sin tunga. Även såg hon skövlade byar
<lb/>och människor i betryck och även dem
<lb/>hörde hon tala om Gud, var och en efter
<lb/>sin tunga, men alla utan inre nödtvång,
<lb/>liksom vore det en nåd av dem att de in&#x00AD;
<lb/>rymde Gud en plats, om ock omstridd, i
<lb/>sin hetsade tankes väl avvägda luftbygg&#x00AD;
<lb/>nad, där den på bristande linor svävade
<lb/>över en avgrund av oförsonad skuld och
<lb/>hjärtats dunkla ångest. Och aldrig såg
<lb/>hon någon offra ett eldsoffer åt Herren,
<lb/>aldrig hörde hon Gud ropa till någon ur
<lb/>den brinnande busken och aldrig någonsin
<lb/>fann hon ett ansikte, på vars genomskin&#x00AD;
<lb/>liga vaxtavla ängeln skulle ha ritat orden:
<lb/>Herren är med dig, du tappre stridsman!</p>
<p rend="indfirst">Det smärtade henne att dessa människor
<lb/>utan nödtvång talade om Gud och hon
<lb/>smög som en tjuv förbi deras hus och hem
<pb n="60"/>
<lb/>för att slippa se deras skam. Beklämd
<lb/>skyndade hon vägen framåt, driven av
<lb/>längtan att hinna sina egna byar innan
<lb/>den stora stunden vore över henne. Hon
<lb/>längtade också att dessförinnan få tala
<lb/>några ord till det beträngda folkets möd&#x00AD;
<lb/>rar och havande kvinnor. Lik en lyss&#x00AD;
<lb/>nerska ville hon komma till dem med örat
<lb/>tält intill skötets horn, vittnande med de
<lb/>vardandes skära tunga om människornas
<lb/>hjärtan, de utkorade, vilka mitt under dju&#x00AD;
<lb/>paste natt gripas av plötslig förvirring och
<lb/>minnas allt, utan att ha glömt någonting
<lb/>under smälekens tid, då deras arv givits
<lb/>till spillo och deras dyrbaraste egendom
<lb/>förstörts. Lik en lyssnerska ville hon
<lb/>komma till dessa hjärtan i förskingring,
<lb/>vilka bo vid ogästvänliga älvar, gråtande
<lb/>över sin hemlöshets skam, drömmande om
<lb/>sitt arvlands fördolda skönhet och om den
<lb/>mäktiga friden i dess boningar.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="61"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Systrar, så talade hon i sitt hjärta, me&#x00AD;
<lb/>dan hon mödosamt och tungt vandrade
<lb/>vägen framåt, djup är natten, då barna&#x00AD;
<lb/>föderskan andlös lyssnar till sitt kveds
<lb/>hymn och skälvande ingår i det rike, där
<lb/>alla hjärtans strålande vagga vilar, där
<lb/>skuld och vanmakt plånas ut och där hu&#x00AD;
<lb/>vuden krönas, i det blidhetens rike, vars
<lb/>återsken ingen kan glömma, som en sekund
<lb/>sett det lysa fram genom ett ansiktes slöja.</p>
<p rend="indfirst">O systrar, gån med huvudet nedböjt över
<lb/>buken och trycken edert öra tätt intill skö&#x00AD;
<lb/>tets mun, ty tvärs igenom blodig pinas
<lb/>natt talar den till eder jordens översinn&#x00AD;
<lb/>ligaste ord. Likt en sjungande pil höjer
<lb/>sig detta enda ord i snabb flykt över all
<pb n="62"/>
<lb/>dov ångest i bundna bröst, sökande den
<lb/>främmande stjärnan, vars tecken står ritat
<lb/>i varje hjärta på denna mörka och dock
<lb/>sällsamt skimrande jord.</p>
<p rend="indfirst">Havande systrar, varen stilla då det ofull&#x00AD;
<lb/>gångna barnets tunga talar. En fin skärhet
<lb/>skall föregå ordet på dess väg till edert hjärta,
<lb/>därpå skolen i igenkänna det redan innan
<lb/>det kommit till eder. Då skolen I taga edra
<lb/>bröllopskläder, det vet jag, systrar, och så&#x00AD;
<lb/>lunda invänta den som är förmer än en brud&#x00AD;
<lb/>gum. Drömmande skolen I smycka edert hår
<lb/>och edra händer skola i sin ljuva förvirring
<lb/>likna barnets, vilket nyss hittat en fågelunge
<lb/>på marken och icke vet på vilket sätt det
<lb/>skall smeka en sådan bräcklig liten en.</p>
<p rend="indfirst">O mina systrar, i vårt bröst är ånges&#x00AD;
<lb/>tens udd bruten och avskildheten är icke
<lb/>till för oss, ej heller skulden eller förso&#x00AD;
<lb/>ningen, ty likt en nådens lunga andas det
<lb/>yngsta och skäraste hjärtat i vårt sköte,
<lb/>drickande vid eviga källor all den kost&#x00AD;
<lb/>barhet ett hjärta behöver för att leva.</p>
<pb n="63"/>
<p rend="indfirst">En späd ådra av blidhet och ljus pul&#x00AD;
<lb/>serar i vår tunga buk, löper genom mo&#x00AD;
<lb/>derkakans blodiga vävnad ända upp till
<lb/>bröstets förödda brunn, på vars botten vårt
<lb/>blinda hjärta i förnedring drömmer sin
<lb/>makts halvt förgätna drömmar. Liksom
<lb/>träffat av en skinande pil reser sig hjärtat
<lb/>ur sin grav och lyssnar i glad förväntan
<lb/>till det yngsta hjärtats pulsslag. Det lyss&#x00AD;
<lb/>nar under djup rörelse, öppnar sin skyg&#x00AD;
<lb/>gaste blommas kalk och vågar äntligen låta
<lb/>ljus strömma över dessa skära kronblad,
<lb/>vilka slumrat i sin slutenhet alltsedan den
<lb/>stunden, då de i barnahjärtats värnlösa
<lb/>lidande för första gången mötte en fläkt
<lb/>av det som kallas världen. Systrar, vårt
<lb/>hjärta smälter samman med det yngsta
<lb/>hjärtats pulsslag, den ljusa ådran blir en
<lb/>väg även för oss till det hav av mäktig,
<lb/>allt försonande blidhet, varur detta hjärta
<lb/>nyss uppstigit såsom ett bud från den värld
<lb/>vi alla tillhöra, såsom ett sändebud från
<lb/>Herren den tålmodige.</p>
<pb n="64"/>
<p rend="indfirst">Lyssnerskor äro vi, systrar, låtom oss
<lb/>lyssna till vårt kveds hymn och låtom oss
<lb/>med de yngstes renaste svärd strida mot
<lb/>dem, som smäda livets innersta grund.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="65"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Plötsligt stannade Elkanas kvinna orör&#x00AD;
<lb/>lig, stum. Redan urskilde hon i fjärran
<lb/>Svarta bergens knutna näve, vilken i dov
<lb/>vanmakt höjde sig ur hennes folks lidande
<lb/>byar, till ett tecken av den förtvivlan som
<lb/>bodde i människornas hjärtan under de
<lb/>lågt krypande taken. Då steg ur livmo&#x00AD;
<lb/>derns kärna en stråle av värk, vilken kval&#x00AD;
<lb/>fullt sammanpressade buken och skärande
<lb/>dallrade genom hela hennes trötta leka&#x00AD;
<lb/>men. Lik en plågad djurhona som skall
<lb/>uppgiva andan sökte hon en buske, under
<lb/>vilken hon kunde skyla sig i sin bittra nöd
<lb/>och skam. De blida rösterna i hennes
<lb/>bröst förstummades, ty de ville icke gå ut
<lb/>som förkunnare i byarna, alla högljudda
<pb n="66"/>
<lb/>hymner tystnade och hon var åter blott
<lb/>den fattiga syndiga människan som kväl&#x00AD;
<lb/>jes och förnedras och som endast söker
<lb/>den plats, där hon när natten oåterkalle&#x00AD;
<lb/>ligen kommer kan luta sitt huvud och
<lb/>skyla sitt ansikte, sitt alltför ljusa ansikte.</p>
<p rend="indfirst">När hon så låg i svår barnsnöd på detta
<lb/>läger av sten, utan skydd och värn och
<lb/>lindring, förstod hon, att den tålmodiges
<lb/>hand hade hejdat henne, emedan hon upp&#x00AD;
<lb/>lyft sin fot såsom en förkunnerska utan
<lb/>att dock äga detta enda ord, människans
<lb/>ord, förutan vilket alla hymner äro en lju&#x00AD;
<lb/>dande malm och en klingande bjällra för
<lb/>Herrens upplåtna öra. Med allt det hon
<lb/>velat tala till sina systrar hade hon ännu
<lb/>intet, intet sagt, allt detta var blott en bro
<lb/>till det som skulle sägas, till det enda fat&#x00AD;
<lb/>tiga mäktiga outsägbara ordet, som dall&#x00AD;
<lb/>rar på alla läppar, men som ingen har
<lb/>makt till att forma, till det ord, kring vil&#x00AD;
<lb/>ket all skuld och späkelse och strålande
<lb/>förvissning i människornas hjärtan kunde
<pb n="67"/>
<lb/>kretsa i orubbliga banor liksom jorden
<lb/>kring sin axel. Allting annat var flärd.</p>
<p rend="indfirst">Hon låg mycket stilla, inväntande bar&#x00AD;
<lb/>net, endast ansiktet förvreds emellanåt av
<lb/>en skärande smärta i födslovägarna.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ett dygn hade gått till ända, bräddfullt
<lb/>av en härjad och svårt beträngd lekamens
<lb/>pina, ett smärtans dygn hade allt gått till
<lb/>ända och Elkanas son hade kommit till
<lb/>världen, naken, stum och blodig, men med
<lb/>segerns tecken redan flammande i sitt bröst,
<lb/>fylld av underfulla aningar, en hjärtats
<lb/>mäktige, bebådad av Herrens ängel.</p>
<p rend="indfirst">Varsamt och ödmjukt såsom en tjänande
<lb/>syster tryckte Elkanas kvinna hastigt späd&#x00AD;
<lb/>barnet till sin barm, i plötslig förnimmelse
<lb/>av att det icke tillhörde henne, att det
<lb/>aldrig skulle svara då hon ropade, emedan
<lb/>dess tungomål var ett annat, emedan det
<lb/>redan drömmande vandrade hän mot sitt
<lb/>hjärtas lustgård, vars flyende hägring hon
<lb/>förgäves sökt följa.</p>
<pb n="68"/>
<p rend="indfirst">Redan hör jag, sade hon till sig själv,
<lb/>hur hans hjärta vinande flyger förbi mina
<lb/>boningar, likt en pil, likt den budskapets
<lb/>pil jag en gång drömt om att sända upp
<lb/>till honom, som kallas Gud. O, en båg&#x00AD;
<lb/>sträng har jag varit, en spänd och dar&#x00AD;
<lb/>rande bågsträng inför Herren. Och nu
<lb/>flyger min pil vidare, den flyger äntligen
<lb/>dit jag själv icke når, den höjer sig utöver
<lb/>mitt eget hjärtas liv.</p>
<p rend="indfirst">Och hon tryckte spädbarnet fastare intill
<lb/>sin barm, såsom en moder gör det, då hon
<lb/>skall skiljas vid sin förstfödde, sägande:
<lb/>mitt hjärta, mitt eget hjärta.</p>
<p rend="indfirst">I den stunden kände hon hur den tål&#x00AD;
<lb/>modige tog dem bägge, moder och son,
<lb/>vid handen, och hur han ledde deras och
<lb/>alla människors gemensamma blindfödda
<lb/>hjärta på sina vägar, vilka icke likna denna
<lb/>världens genvägar, mot mål, dem man icke
<lb/>når på en dag eller ett århundrade, mot
<lb/>väntande uppgifter, dem man icke fullgör
<lb/>under ett liv eller tusen. Medan hon höll
<pb n="69"/>
<lb/>den späde tryckt intill sitt bröst och kände
<lb/>skälvningen av hans ljusa eldiga blod mot
<lb/>sin redan kallnande hud, tappade hon så&#x00AD;
<lb/>lunda bort sitt eget hjärta och hittade ett
<lb/>måttlöst, sig utvidgande, i stället, ett ge&#x00AD;
<lb/>mensamt och upphöjt, som skrider sin väg
<lb/>fram ovan människornas huvuden, dem
<lb/>ovetande, utan att låta sig hejdas av deras
<lb/>tårar eller hymner, stort, ensamt och till&#x00AD;
<lb/>bedjande.</p>
<p rend="indfirst">Då kände hon äntligen hällebergets trygg&#x00AD;
<lb/>het under sin ovissa fot och med den oför&#x00AD;
<lb/>vanskligaste friden i sitt hjärta, redskapets
<lb/>frid, stod hon upp för att fullgöra sin sista
<lb/>offerhandling. Ehuru blödande och be&#x00AD;
<lb/>dövad av vanmakt stod hon upp från det
<lb/>födslo- och dödsläger av sten, som hon
<lb/>rett sig därute, prisgivande sitt blods yt&#x00AD;
<lb/>tersta kraft för att kunna bära spädbarnet
<lb/>ned till folkets byar, där livet väntar på
<lb/>dem som skola komma.</p>
<p rend="indfirst">Men kvinnan hann icke längre än till
<lb/>sin egen övergivna hydda på Svarta bergens
<pb n="70"/>
<lb/>sluttning, där inga människor bo. Hennes
<lb/>kraft var uttömd, allt hennes blod var för&#x00AD;
<lb/>spillt, och med dödsens svett på sin panna
<lb/>sjönk hon ned på bädden, där en gång
<lb/>Herren hade besökt henne och hennes man
<lb/>Elkana. Hon slöt sina ögon i frid, hon
<lb/>var utan fruktan för spädbarnets öde, ty
<lb/>hon visste, att den tålmodiges hand icke
<lb/>uppger dem han söker.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">När det ljusnade till morgon i dalen såg
<lb/>en ensam fattig kvinna i drömmen en späd
<lb/>ängel träda ut ur Elkanas hydda, vars
<lb/>tröskel varit öde i tvåhundraåttio dagar,
<lb/>och ängeln vinkade åt henne med sin ljusa
<lb/>upplyfta hand. Hon stod strax upp och
<lb/>gick åstad till hyddan, där hon fann El&#x00AD;
<lb/>kanas döda kvinna, sällsamt leende, och
<lb/>bredvid henne ett kvidande spädbarn, vil&#x00AD;
<lb/>ket hon glad tryckte till sitt bröst, välsig&#x00AD;
<lb/>nande Herren.</p>
<lb/>
<!-- tre stjärnor * ⁎ *  -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.png"/></figure>
</div2>
<div2 rend="chapter">
<pb n="71"/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="ind10">EN RÖST:</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Outgrundliga arvland i det fördolda, ur
<lb/>dina brunnar ha vi en gång druckit och
<lb/>nu är vårt blods törst omätlig. Än dröjer
<lb/>hos oss hågkomsten av den djupa blidhet,
<lb/>som var i vårt hjärta, då dina murar om&#x00AD;
<lb/>slöto oss, än lever i vårt förmörkade och
<lb/>förskämda blod en gnista av det evigt ovissa
<lb/>och måttlösa, som var din hemlighet, än
<lb/>söker vår hjälplösa tunga stammande forma
<lb/>det lösensord, som öppnar porten vilken
<lb/>avskiljer dig från världen. I förvirrade
<lb/>drömmar återse vi stundom denna den stora
<lb/>tålmodighetens port, i vars hägn vi en gång
<lb/>andats, trogna och skuldlösa, fulla av till&#x00AD;
<lb/>försikt och mättade av de ofullgångnes tid&#x00AD;
<lb/>lösa aningar.</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">O port i det fördolda, dig gäller ytterst
<lb/>vår vallfart, om dig vittna våra nätters för&#x00AD;
<lb/>virrade syner, ditt namnlösa namn söker
<lb/>vår tunga. Allt ogenomträngligare blir den
<lb/>ödslighet som omgiver oss, den avskildhet
<lb/>som sluter sin kvävande ring kring oss,
<lb/>allt tätare blir svårmodets natt inom oss
<lb/>och allt större blir vårt utarmade hjärtas
<lb/>nöd. I nakenhet och skam sträcka vi våra
<lb/>armar mot bröder och systrar, hjälplöst pris&#x00AD;
<lb/>givna, när vi i deras blickar möta vår egen
<lb/>nöd mångfaldigad, återspeglad i tusen sinom
<lb/>tusen skälvande och nakna ögonglober.
<lb/>Lidandets blytunga kalk går ur hand i
<lb/>hand, natten är nära och ingen ser sin
<lb/>frälserman.</p>
<p rend="indfirst">Tåliga port i det fördolda, trogen väntar
<lb/>du och bidar lik en väktare i natten. Du
<lb/>hör oss, när vi offra våra läppars söta rö&#x00AD;
<lb/>kelse åt den Gud vi var stund förråda,
<lb/>emedan vi icke lita på honom ens så
<lb/>mycket som vi lita på en svag broder, du
<lb/>ser den fagra krans av eldighet och glöd,
<pb n="73"/>
<lb/>som vi under falskt vittnesbörd vira kring
<lb/>vårt utblottade hjärta, vilket i sanning är
<lb/>naket såsom ett foster, som utdrivits ur
<lb/>sin moders kved innan stunden var inne.
<lb/>Allt detta genomskådar du, o port i det
<lb/>fördolda, och ändock bidar du tåligt stun&#x00AD;
<lb/>den, då vi skola återkomma med arvtaga&#x00AD;
<lb/>rens lösensord, det enda, mäktiga, på vår
<lb/>tunga och med en visshet bortom allt för&#x00AD;
<lb/>nuft i vårt hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Det är sant: när natten en gång är för&#x00AD;
<lb/>liden skola nya hjärtan uppstiga ur våra
<lb/>gravar, beklädda med Guds sköld. Liksom
<lb/>blomster skola de spira på den askhög vi
<lb/>kvarlämnat och liksom blommorna tala, så
<lb/>skola de en gång tala om nåden.</p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>