<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!--$Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb305433">
<front>
<div1 rend="center smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<p rend="title1">RUSTGÅRDEN</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida">
<pb n="3"/>
<p rend="author ind10">OLA HANSSON</p>
<p rend="title center">RUSTGÅRDEN</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<p rend="center publisherPlace">MALMÖ 1910</p>
<p rend="center publisher">A-B. FRAMTIDENS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center tryckortssida">
<pb n="4"/>
<p rend="imprintPlace">MALMÖ 1910</p>
<p rend="imprinter">TRYCKERI-A-B. FRAMTIDEN</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="5"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapI">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den lilla slättbyn låg sammangyttrad i ett knä&#x00AD;
<lb/>veck av den stora farvägen, mellan småbackarne.
<lb/>Gårdarne bildade klunga för sig, med klinade kors&#x00AD;
<lb/>virkesmurar, bukiga och spruckna, och halmtak av
<lb/>alla åldrar, — från det nylagda, tjocka, brungula
<lb/>av årets råghalm till det ålderdomsskröpliga och
<lb/>tunnslitna, som svartnat av vätan och betäckts med
<lb/>grön mossa och frodig taklök. De vände alla bak&#x00AD;
<lb/>sidan utåt; den som färdades förbi, såg bara ena
<lb/>uthuslängan av den sammanbyggda fyrkanten samt
<lb/>fähagen, där rödborstiga eller svartfläckiga svin ro&#x00AD;
<lb/>tade runt i den rykande gödselhögen och ankorna
<lb/>stodo på huvudet i den bruna pölen och där mot
<lb/>kvällningen till små trinda makliga hästar och goda
<lb/>mjölkkor av oansenlig ras togo motion och drucko
<pb n="6"/>
<lb/>ten ur det samfällda pumptråget. De vände även
<lb/>baksidan mot husmanshusen, vilka hukade sig långs
<lb/>vägkanten och med sina skeva dörrar, skumma fön&#x00AD;
<lb/>stergluggar och sönderblåsta tak sågo ut som ett
<lb/>tåg lappiga och värkbrutna tiggare, som med möda
<lb/>stapplat sig så långt och utschasade dignat ner på
<lb/>dikeskanten, blickande omkring sig med halvblinda
<lb/>ögon under de glesa, svettklibbiga hårtovsarna. Åt
<lb/>andra hållet däremot tittade de tre fyra storgårdar&#x00AD;
<lb/>nas boningslängor över till varandra med fryntligt
<lb/>tystlåtet samförstånd; och alla de små trädgårdarna,
<lb/>fulla av granna blommor om sommaren och av saftig
<lb/>frukt på hösten, gingo ihop över en igentorkad bäck
<lb/>eller ett nerrasat stengärde, med halvt igenvuxna
<lb/>öppningar i häckarna.</p>
<p rend="indfirst">Och runt omkring, kring husraden och kring
<lb/>gårdsklungan, åt alla väderstreck, så långt ögat kunde
<lb/>se, bredde sig uppför backe och nedför backe feta
<lb/>tegar och feta ängar med kärr och mossar, fulla
<lb/>av torv och fisk, — långt ut i horisonterna, där
<lb/>pilvallarna lupo fram som råmärken mellan bya&#x00AD;
<lb/>ägorna; och därbakom, mitt inne i sina marker, lågo
<lb/>grannbyarna, var med sin husrad och sin gårds&#x00AD;
<lb/>klunga, ifall det icke var en herregård i sin park, —
<lb/>ända ned till Östersjön, som lyste blå i söder, och
<pb n="7"/>
<lb/>ända upp till skogsbältet, som höjde sig mörkt
<lb/>utmed synranden i norr.</p>
<p rend="indfirst">När senhösten kom tågande ute från havet med
<lb/>sitt mörka följe av regn och storm, låg den gyllene
<lb/>skörden bärgad inne på skullar och logar och i
<lb/>dryga stackar ute på den lilla gårdsplatsen, så långt
<lb/>utrymmet räckte; och i synnerligen signade år, när
<lb/>detta ej slog till, växte en ny rad stackar upp
<lb/>utanför gårdsporten. Och allt som den långa vintern
<lb/>skred fram, tömdes gällarna ned på trösklogen,
<lb/>vandrade stackarna in på trösklogen; och medan
<lb/>tomma strået blev stack igen, växlades kornet i mynt,
<lb/>som stoppades ned i gamla strumpsockor och göm&#x00AD;
<lb/>des väl undan bland sängdynor och på kistbottnar.</p>
<p rend="indfirst">Gårdsportarna, som mest höllos stängda dygnet
<lb/>om och året runt och blott öppnades för ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick, när släkten kom farande på besök från grann&#x00AD;
<lb/>byarna, bommades nu med dubbel månhet, när den
<lb/>tidiga skymningen föll; och när kreaturen fått sitt
<lb/>nattfoder, såg husfar själv för större säkerhets skull
<lb/>ännu en gång efter, att träriglarna voro ordentligt
<lb/>skjutna i, upptill och nertill och mellan de bägge
<lb/>porthalvorna. Innan han gick in och stängde farstu&#x00AD;
<lb/>dörren i lås efter sig, släppte han också de båda
<lb/>gårdvararna lösa — den som hade sitt bo bakom
<pb n="8"/>
<lb/>ett hål i portväggen och den som residerade mitt
<lb/>på gårdsplatsen. Men alla dessa försiktighetsmått
<lb/>var det ej stort bevänt med, när det komme till
<lb/>kritan; och det visste han ock mycket väl själv;
<lb/>han visste också, att drängarna ute i drängstugan i
<lb/>sidolängan ibland kunde ha märkvärdigt tunghörda
<lb/>öron och att pigorna nere i pigkammaren icke för
<lb/>ingenting hade tjocka dynor, som de kunde krypa
<lb/>ned under och bli både stockblinda och stockdöva
<lb/>under; och när han vid davren frågade husmännen,
<lb/>som då allaredan stått och tröskat ett par timmar,
<lb/>sågo de menlösa ut och hade rakt ingenting hört
<lb/>under natten. Och ändock hade hans egen nattmössa
<lb/>mer än en gång stuckit upp över sängdynan vid
<lb/><choice><sic>höjtande</sic><corr resp="lbpahe">hojtande</corr></choice> och skrikande ute från vägen, vilket blott
<lb/>tystnade för ett ögonblick för att i det nästa komma
<lb/>allt närmare; gumman vid hans sida i den stora djupa
<lb/>himlasängen hade besynnerligt stönat under onda
<lb/>drömmar; och när han själv spetsade öronen, så
<lb/>att nattmössan lyfte sig, hade han tydligt hört,
<lb/>medan skränet plötsligt tystnat och hundarna börjat
<lb/>skälla och springa från den ena porten till den
<lb/>andra, hurusom steg tassade utanför kammarfönstren
<lb/>i trädgården. Och vem kunde vara säker på, att de
<lb/>som smögo omkring knutarne, icke voro samma par
<pb n="9"/>
<lb/>landstrykare, som kommit och tiggt i kvällningen
<lb/>och som velat ha fläsk, när de fått bröd, och ull
<lb/>till ett par strumpor, så snart de fått sulet, och
<lb/>som till sist fått ett nej, då de ovanpå alltihop
<lb/>pockat på nattlogi; de hade icke för ingenting gjort
<lb/>stygga ögon och knutit nävarna åt den ursinnigt
<lb/>skällande porthunden, som fått fatt i den enes tra&#x00AD;
<lb/>siga tröja, när han smög förbi ut på gården, — de
<lb/>hade det lätt nog att kunna tacka för sist, nu då
<lb/>det stod halmstackar runt omkring gården och allt&#x00AD;
<lb/>ihop kunde stå i ljusan låga och brinna opp i ett
<lb/>blink, både strumpsockorna och kistorna och han
<lb/>själv till på köpet.</p>
<p rend="indfirst">Och likväl var detta alltsammans sannskyldeligen
<lb/>den gamla goda tiden själv rätt och slätt, — emot de
<lb/>onda skeden, som nu brutit in, då ingen kunde säga,
<lb/>vem som var herre i Skåne, — om det verkligen och
<lb/>fullt ut hörde Sverge till allaredan eller om det ändå
<lb/>till sist skulle stanna kvar hos Danmark. Man visste
<lb/>icke, vad man helst borde hålla sig till. Förblev
<lb/>man dansk, gick det en illa; blev man svensk, var
<lb/>också det en krånglig historia. Strumpsockorna och
<lb/>kistbottnarna voro i bägge fallen precis lika osäkra;
<lb/>härvidlag hulpo varken släppta bandhundar eller
<lb/>bommade portar. Lika gärna kunde man låta allt
<pb n="10"/>
<lb/>stå på vid gavel, både portar och dörrar, ingen
<lb/>frågade mer i dessa tider om lov, när han ville in.
<lb/>Knektar till fots och till häst lågo överallt i kvar&#x00AD;
<lb/>ter och strövade runt i trakterna, åto var och hur
<lb/>de gitte och togo logi, där det behagade dem bäst.
<lb/>Och det fanns därutinnan alldeles ingen skillnad på
<lb/>vän och fiende; de voro precis lika bra och lika
<lb/>räliga; det kom mest an på en själv, vem som var
<lb/>värst; och man var ju icke ens människa att avgöra,
<lb/>vilka i själva verket borde kallas ens egna och vilka
<lb/>hette fiender. Och i dessa fotspår traskade alle&#x00AD;
<lb/>handa mänsklig ohyra, som funno tillträdet fritt;
<lb/>och de togo rundligt och grundligt för sig, utan
<lb/>att fråga, — både bröd och sul och ull och nattlogi
<lb/>och mera därtill; det kunde aldrig bli för mycket.
<lb/>Sökte man stöd hos den ena, fick man krokben från
<lb/>den andra; trodde man sig gå riktigt slugt och försik&#x00AD;
<lb/>tigt till väga i vanskligheterna, fann man grop framom
<lb/>sig och grop bakom sig; de som man länge och väl
<lb/>spelat under täcket med, menade en vacker dag just
<lb/>motsatsen till vad man varit ense om; och de
<lb/>öppnaste och pålitligaste vänner ömsade plötsligt
<lb/>skinn, blevo sura miner och kutiga ryggar. Mången
<lb/>som satt sig opp mot svensken, kom hastigt och
<lb/>lustigt från gård och gods; och mången avyttrade
<pb n="11"/>
<lb/>hellre allt vad han ägde och flyttade över Sundet.
<lb/>Främlingar suto nu mitt inne i de förr så avspär&#x00AD;
<lb/>rade gårdsklungorna, dit under århundraden ingen
<lb/>fått sticka näsan in utom tjocka släkten och säkra
<lb/>nabolaget.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla hårdnade enheten var sprängd; och
<lb/>remnan gick från ovan till nedan i gården.</p>
<p rend="indfirst">Men nere utmed vägen lågo de fallfärdiga hus&#x00AD;
<lb/>mansrucklen såsom förr och stirrade med sina blinda
<lb/>gluggar opp mot gårdsklungan, vilken för dem såg
<lb/>alldeles ut som förr, vände baksidan mot dem som
<lb/>alltid, — såsom husböndernas sedvänja en gång för
<lb/>alla var, vare sig de voro gamla eller nya, av den
<lb/>ena eller den andra rika och kända släkten, från
<lb/>orten eller från annat håll. Gåraman var gåraman,
<lb/>och husman husman.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>

<pb n="12"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Niels Larsen trädde ut ur sin port, i träskor
<lb/>och fårskinnströja, gned sömnen ur ögonen, sträckte
<lb/>på sig, gäspade och strök sig med handen över
<lb/>ansiktet. Det var en storväxt, tungt byggd man;
<lb/>det yviga vita håret föll under huvan ned kring ett
<lb/>stort, trint, rött ansikte med en liten näsa och två
<lb/>stora, runda, något utstående ögon. Han blev stående
<lb/>med utspetade ben och blickade ut över markerna.
<lb/>Det var en mulen dag ett gott stycke fram på
<lb/>året; ett dammfint regn stod som rök i luften; snön
<lb/>hade mest smällt undan och låg blott kvar bakom
<lb/>någon gärdesgård som små vita fläckar med skorp&#x00AD;
<lb/>nade kanter; alla sanka ställen stodo under vatten,
<lb/>och ängskärren kring gårdarna flöto ihop över toften;
<lb/>men vintersäden lyste grön ute på markerna, och
<lb/>myllan luktade redan vår.</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">I detsamma trädde även Jens Hansen ut genom
<lb/>sin port, i träskor och fårskinnströja, och tog en
<lb/>första överblick för den nya dagen. Han var liten
<lb/>och mager, med skarp näsa och plirande ögon och
<lb/>ett tunnt rödaktigt, gråsprängt helskägg.</p>
<p rend="indfirst">»Ru’en kommer grannt opp, Jins», ropade den
<lb/>andre över till honom.</p>
<p rend="indfirst">»Det är lant till ad man tar den av, Nels»,
<lb/>genmälte naboen torrt.</p>
<p rend="indfirst">»Men jusses Jins, vidd du ännu ikke, att nu
<lb/>behöver varken du eller jeg ha no’en sorr for ruen
<lb/>eller krejen eller fanden selv och hans oldermoer.»</p>
<p rend="indfirst">»Vem skall då sorra for det?»</p>
<p rend="indfirst">»Vor herre och kongen i Stockholm naturlivis.»</p>
<p rend="indfirst">»Vorherre har andet at bestille, og kongen i
<lb/>Stockholm har nok ad bestille med sig selv. Han
<lb/>så ud som han hade alltid mavepine, når jeg så han
<lb/>ingje i Ystad, — sur og gul og sort og rälig.»</p>
<p rend="indfirst">»Jo, det er nok sandt, Jins. Men, ser du Jins,
<lb/>ligesom vorherre har satt in kongen for at holde
<lb/>öje på det hele land, vil nu kongen have en tro
<lb/>tjener i ver en by for at holde öje med oss og
<lb/>gåren.»</p>
<p rend="indfirst">»Vem pokker skulde det da väre, Nels?»</p>
<p rend="indfirst">»Mons skrädder.»</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst">»Jeg forstod skam ikke rikti, vad du sa, Nels.»</p>
<p rend="indfirst">»Det kan osså väre Morten skomager.»</p>
<p rend="indfirst">»Du har drukket for meget, Nels; eller osså er
<lb/>du bleven skrupgal.»</p>
<p rend="indfirst">»Jeg var i går hos presten; og han havde hört
<lb/>det oppe på herregården. Og der må man dog
<lb/>vide besked. Hör nu på, Jins, så skal jeg sige dig
<lb/>hele sammanhängen. Landet må forsvares, må du
<lb/>vide; ellers kommer fienden og tar det. Og det
<lb/>duer ikke länger på den gamle måde. Derfor vil
<lb/>kongen i Stockholm, at hver by holder en man og
<lb/>en häst. Når der er fred i landet, spiser hästen
<lb/>havre i dit stald, og mannen lapper dina töfler
<lb/>eller syer din hue; men når det arter sig til krig,
<lb/>sätter Mons skrädder eller Morten skomager sig
<lb/>op på hästen, Jins, og spränger mod fienden. —
<lb/>Har du förstået, Jins? Det er död og pine ett
<lb/>glimrende manér att regere på! Hva’ beha’er?»</p>
<p rend="indfirst">»Og så må vi naturlivis betale det hele!»</p>
<p rend="indfirst">»Og väre taknemmelige oven i köbet, Jins. Jeg
<lb/>synes, du fatter ikke det hele, Jins. Men når du
<lb/>er rädd for tyve, eller mikkel vil ind i hönsehuset,
<lb/>eller din källing vil prygle dig, så behöver du kun
<lb/>kalde på Mons skrädder eller Morten skomager;
<lb/>og han er der på öjeblicket, spänder sabeln på sig
<pb n="15"/>
<lb/>og sätter sig på hästen, och tyven og mikkel og
<lb/>källingen vil ligestrax löbe hvad de löbe kan.»</p>
<p rend="indfirst">»Ligesom din mund löber bort med dit for&#x00AD;
<lb/>stand, Nels», sade Jens Hansen och gick förargad
<lb/>in genom sin port.</p>
<p rend="indfirst">Niels Larsen blinkade självbelåtet med ena ögat,
<lb/>slog ljudligt klask med tungan och gick på klapp&#x00AD;
<lb/>rande träskor in för att få sig något varmt i kroppen.</p>
<p rend="indfirst"><lb:separator content="— " count="3"/></p>
<p rend="indfirst">Niels Larsen hade talat sanning.</p>
<p rend="indfirst">Tärningarna hade fallit; och Skåne skulle göras
<lb/>svenskt.</p>
<p rend="indfirst">En dag vid lillemiddagstiden hade alla som
<lb/>kunde krypa och gå i den lilla slättbyn samlats
<lb/>utanför Svend Andersens gård för att se unge Mons
<lb/>skräddare rida sin eriksgata såsom kunglig majestäts
<lb/>och kronans dragon. De som inte kunde lämna sina
<lb/>sysslor eller som måste passa på huset, hängde i
<lb/>farstudörrarna och tryckte näsorna mot fönster&#x00AD;
<lb/>rutorna.</p>
<p rend="indfirst">Det var ett högtidligt ögonblick, när portarna
<lb/>flögo upp och skräddaren blev synlig, hög i sadeln
<lb/>— man och häst i full mondering. Det trindgödda,
<lb/>blankryktade, brunglänsande nummerstoet frustade
<lb/>och kråmade sig och gjorde sig till på alla vis, och
<pb n="16"/>
<lb/>skräddaren hade tagit på sig en ny och stram min,
<lb/>halvt värdighet, halvt osäkerhet, — han hade fått
<lb/>syn på Morten skomager, som stod och grinade
<lb/>styggt. Han red genom byn med hela följet efter
<lb/>sig, — gubbar och gummor, drängar och pigor,
<lb/>skränande pojklymlar och skällande hundrackor.
<lb/>Han hälsade på i alla storgårdarna, som hade rust&#x00AD;
<lb/>hållet samman; och i var gård blev han högtidligen
<lb/>inbjuden att stiga av och komma in och få sig något
<lb/>till bästa. Medan stoet därute på gården mönstrades
<lb/>och klappades och smektes och beundrades alltjämt
<lb/>på nytt igen, gick kunglig majestät och kronan i
<lb/>skräddarens person i sporrar och med skramlande
<lb/>sabel upp och ned från stugan till kammaren och från
<lb/>kammaren till stugan och mönstrades och beundrades
<lb/>för sin del av gårafar och gåramor. Så gick det
<lb/>från gård till gård; och kronans häst åt sig stinn
<lb/>och mätt, och kronans karl fick tår på tand och
<lb/>drack sig ösfull, så att när han på återvägen också
<lb/>hälsat på i småställena, hos taktäckaren och hos
<lb/>möllebyggaren, måste Svend Andersens dräng rida
<lb/>hästen hem och pigan bära dragonuniformen. Skräd&#x00AD;
<lb/>daren söp vidare dagen i ända i civilkostym; men
<lb/>när han ut på kvällen morsknade till allt mer och
<lb/>mer, som om han ännu bure kronans granna rock
<pb n="17"/>
<lb/>och skarpa sabel, blev Morten skomager, som ej
<lb/>kunde inse, varför inte han kunde blivit dragon,
<lb/>rasande och tatuerade skräddarens hela kroppshydda
<lb/>med svenska kronans blå och gula färger. Drago&#x00AD;
<lb/>nen måste bäras i säng och fick onda drömmar: en
<lb/>grov och beckig skomakartråd sydde honom genom
<lb/>skinnet fast i dynan, och skomakarekäringen lät hans
<lb/>eget nyglödgade strykjärn löpa upp och ned och
<lb/>fram och tillbaka över hans rygg. Och när han da&#x00AD;
<lb/>gen därpå satt med korslagda ben på bordet och
<lb/>lappade sina egna byxor, hade han totalt mist min&#x00AD;
<lb/>net av hur det gått till, ända tills Morten skomagers
<lb/>gräbba stack sitt snöreda tryne in genom dörren
<lb/>och lät hälsa från far och fråga hur det stod till.</p>
<p rend="indfirst">Sålunda gick det till, när indelningsverket in&#x00AD;
<lb/>fördes i Skåne<lb:separator content="— " count="4"/></p>
<p rend="indfirst"><lb:separator content="— " count="3"/></p>
<p rend="indfirst">Svend Andersen hade blivit rusthållsförman. På
<lb/>hans gård hade inretts rustkammaren, i ena uthus&#x00AD;
<lb/>längan, mellan torvhuset och skrammelhuset. Där
<lb/>hängde den skinande nya munderingen för mannen
<lb/>och för hästen på spikar och krokar långs väggarna
<lb/>eller låg inpackad i en ny och rymlig ekkista.
<lb/>Nycklarna till dörr och kista gömdes samman med
<lb/>gårdens övriga nycklar i en låda i pulpeten inne i
<pb n="18"/>
<lb/>familjkammaren och hämtades fram allenast vid de
<lb/>tillfällen på året, när befälet kom på inspektion till
<lb/>gården eller när häradsskvadronen samlades till
<lb/>mönstring. Nere i stallen stod nummerstoet, som
<lb/>inköpts för dryga slantar, och gjorde sig goda dagar;
<lb/>och bortom fähagen hade Svend Andersen sålt åt
<lb/>rusthållet ett hörn av sin jord, där nu Mons skräd&#x00AD;
<lb/>dare satt med torp och täppa, försvarande land och
<lb/>rike och lappande Svend Andersens fårskinnströja
<lb/>ömsevis.</p>
<p rend="indfirst">Att Svend Andersen blivit nummer ett i rust&#x00AD;
<lb/>hållslaget, hade sin förhistoria. Och denna upp&#x00AD;
<lb/>repades med små variationer i alla rusthållslagen i
<lb/>alla byarna.</p>
<p rend="indfirst">»Jeg synes, nu går det löst med Bönnebogen
<lb/>hele ugen igjennem», sade Niels Larsen en dag till
<lb/>Jens Hansen. »Han kom slet ikke länger till ro.»</p>
<p rend="indfirst">Svend Andersen gick i trakten under benäm&#x00AD;
<lb/>ningen »Bönnebogen». Det var Niels Larsen, som
<lb/>vid något tillfälle givit sin granne och svåger detta
<lb/>öknamn, — ingen visste så noga, om därför att han
<lb/>var söndag ljudeligt sjöng salmen i kyrkan, där han
<lb/>hade sin bänk strax bakom prästfamiljen, eller för
<lb/>sin utvärtes människas skull. Med sitt lilla beniga
<lb/>fågelhuvud och sitt långsträckta gulaktiga hästansikte
<pb n="19"/>
<lb/>i ramen av svart hår och kransskägg såg han näm&#x00AD;
<lb/>ligen ut som en gulnad bönbok i svarta pärmar.</p>
<p rend="indfirst">Det var ock i själva verket påfallande som
<lb/>Bönnebogen börjat resa runt i orten sedan någon
<lb/>tid tillbaka och efter att rusthållssakens ordnande
<lb/>stod på. Han visade dessutom en iver, som var de
<lb/>andra gåramännen alldeles främmande och som de
<lb/>icke förstodo; de blott sågo på varandra och ska&#x00AD;
<lb/>kade på huvudet. Ena dagen for han till herrgården,
<lb/>den andra till lagmannen, och befälet sågs jämt och
<lb/>ständigt rida in och ut i gården. Han skydde icke
<lb/>ens den långa vägen in till staden; och vad han
<lb/>där bedrev, visste ingen. Hans min blev allt mer
<lb/>hemlighetsfull, hans sätt allt mera myndigt; han
<lb/>begynte behandla alla med en viss beskyddande
<lb/>nedlåtenhet.</p>
<p rend="indfirst">»Han ser ud som ett tykt brev med mange
<lb/>sigiller udenpå og mange värdier indeni», sade Niels
<lb/>Larsen till Jens Hansen med en slug blinkning.
<lb/>»Jeg siger dig, Jins, — vorherre og kongen i Stock&#x00AD;
<lb/>holm og Svend er som den hellige Treenighed selv;
<lb/>og alle vi andre ha kun at holde os til Bönnebogen
<lb/>i alle stykker, at det må os vel gå her på jorden
<lb/>og at vi må få en salig endeligt, amen.»</p>
<p rend="indfirst">Och Niels Larsen anade rätt.</p>
<pb n="20"/>
<p rend="indfirst">Det var ett nät av militäriskt frimureri, som
<lb/>under formen av indelningsverket i dessa dagar
<lb/>knöts med fasta och täta maskor över hela Sverges
<lb/>land och som sedan skulle hålla det snört med
<lb/>kvävande trånghet under mer än två hundra år. Det
<lb/>var ett litet, hemligt samfund av de utvalda, mitt uti
<lb/>det vanliga, gemensamma stora och öppna människo&#x00AD;
<lb/>samfundet, — med sin egen ritus, sina egna lagar,
<lb/>sina egna friheter, och dit ingen slapp in, som icke
<lb/>först minst nio och nio gånger nio gånger beprövats
<lb/>i sitt hjärta och njure och som icke sålt sin kropp
<lb/>och själ, sin och alla de sinas och efterkommandes,
<lb/>ned intill tredje och fjärde och tjugonde led.
<lb/>Det hade en religiös anstrykning och en gudomlig
<lb/>sanktion under landskyrkans överhuvud och guds
<lb/>ställföreträdare, den kalvinistiske zweibrückaren på
<lb/>svenska tronen. Det hade anklang till den gamla
<lb/>nordiskt hedniska kulten av mannen och hästen,
<lb/>vilka levde samman och jordfästes samman med sina
<lb/>vapen och sin mundering i ättehögen. Den gamla
<lb/>nordiska hävden om den frie bonden med svärdet
<lb/>och plogen sammansmälte däri med den nya kal&#x00AD;
<lb/>vinistiska parolen om guds stridsman på jorden
<lb/>med svärdet i ena handen och bibeln i den andra.</p>
<p rend="indfirst">Och i anslutning till denna organisation av det
<pb n="21"/>
<lb/>talrikaste och kompaktaste ståndet i det nordiska
<lb/>bondelandet, — såsom ett motstycke å det andliga
<lb/>kulturområdet till den militärisk-patriotiska bild&#x00AD;
<lb/>ningen samt liksom denna ett sammanbindande mel&#x00AD;
<lb/>lanled emellan det religiöst-dynastiska krönet och
<lb/>grundvalen av folkets själva massa och kärna, —
<lb/>med samma invärtes daning och art, — stiftades
<lb/>det nya universitetet i den forna kyrkometropolen
<lb/>Lund. Alma mater Carolina var också ett indel&#x00AD;
<lb/>ningsverk, — med professorn som kunglig majestäts
<lb/>och kronans rusthållare och studenten som hans
<lb/>dragon.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="22"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">När århundradet gick till ända, var verket gjort
<lb/>och metamorfosen skedd. Skåne var kolonistland.
<lb/>Mitt i var by stod rustgården såsom en liten av&#x00AD;
<lb/>läggare av den stora grottekvarnen Kronan, i vars
<lb/>intresse och namn den lade beslag på all folkets
<lb/>levande kraft, — öppet, med våld, eller ock genom
<lb/>många osynliga kanaler, allt efter som det bar sig.
<lb/>Den som skötte kvarnen var antingen en främling,
<lb/>som dykt upp utan att man alltid visste vem han
<lb/>var eller varifrån han kom, av det slödder som
<lb/>seglat in i dynastiens kölvatten, eller ock någon
<lb/>medlem av den gamla inhemska stammen, som blivit
<lb/>Judas mot sina egna. Vad som ej kunde böjas eller
<lb/>knäckas eller sugas in i malströmmen, slungades ut,
<lb/>gled ut, försvann, — från orten eller ur livet; och
<pb n="23"/>
<lb/>en stor del av de forna storgårdssläkterna sjönk först
<lb/>till småhemmanet, varefter sönerna blevo drängar
<lb/>och döttrarna pigor på deras fäders gårdar eller
<lb/>flyttade in i husmansrucklena långs vägen, där de
<lb/>nya herrarne vände baksidan mot dem i deras tur.</p>
<p rend="indfirst">Och de många små grottekvarnarne malde och
<lb/>malde, — malde sädesloften tomma, malde guld in
<lb/>i kronans kassa. Ty var rustgård var blott en av&#x00AD;
<lb/>bild i det lilla utav kungens stora gård, och det
<lb/>verk, deras innehavare hade att utföra gent emot
<lb/>alla som icke läto sig indragas i deras lag, var en
<lb/>avspegling av den utplundring i stort, som deras
<lb/>stormästare själv under namnet reduktion företog
<lb/>mot de allra största storbönderna, Sverges gamla
<lb/>adelsätter, vilkas hävdvunna makt hindrade den in&#x00AD;
<lb/>flyttade främlingens att slå rot och trivas. Och kro&#x00AD;
<lb/>nans tusentals Svend Andersener uträttade tillhopa
<lb/>fullt ut så mycket som kungens ena Johan Gyllen&#x00AD;
<lb/>stjerna. Det var samma verk i samma syfte, det
<lb/>ena som det andra: skrapa samman allt vad skrapas
<lb/>kunde, av guld och knektar; ty det verk, som full&#x00AD;
<lb/>bordades under de par skenbart lugna kvällstimmar,
<lb/>med vilka sextonhundratalets mordbrännardag gick till
<lb/>ända, bestod blott i att vrida den nya krigsfacklan,
<lb/>så att den låge färdig att tändas, när rätta stunden
<pb n="24"/>
<lb/>vore inne. Och den rödflammiga solnedgångshimlen
<lb/>bådade allaredan en ny brand- och bloddag, lik den
<lb/>gångna.</p>
<p rend="indfirst">Grottekvarnarne malde värre än någonsin. De
<lb/>malde själva märgen ur folket; de malde dess barn
<lb/>och blomma. De malde sig själva i brand; och
<lb/>ingen kunde få kvarnvingarna att stanna, där de
<lb/>brinnande svängde runt i den svarta storm, som
<lb/>med det nya seklets dagbräckning brutit in över
<lb/>landet.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla slättbyn tömdes; det fanns mest bara
<lb/>gubbar, kvinnfolk och småbarn kvar. Storgårdarna
<lb/>förföllo i kapp med fattigmanshusen; halmtaken
<lb/>ruttnade eller blåste bort, och den nakna takstolen
<lb/>stod kvar som ett skelett; väggarna ramlade och
<lb/>blottade de tomma logarna och de glesnade krea&#x00AD;
<lb/>tursbåsen. Jordbruksredskapen lågo huller om buller
<lb/>omkring på gården, söndriga, itubrutna; i trädgår&#x00AD;
<lb/>darna växte nässlor, och tegarne buro tistel.</p>
<p rend="indfirst">Mons skräddare hade ridit ut från gården och
<lb/>blivit borta för alltid. Ny man hade ridit ut från
<lb/>gården på ny häst och försvunnit. Niels Larsens
<lb/>och Jens Hansens söner hade själva ryckt efter
<lb/>och traskade runt någonstädes i Polen eller Ryss&#x00AD;
<lb/>land, från slagsmål till slagsmål som vanliga häst&#x00AD;
<pb n="25"/>
<lb/>skojare på marknadsplatserna, ifall de icke redan
<lb/>voro ihjälslagna och uppätna av vargar och asgamar.
<lb/>Rusthållsförmannens äldste son hade belönats med
<lb/>en underbefälspost och var också borta; och den
<lb/>yngre, som belönats med att få stanna hemma på
<lb/>gården, drogs en dag som lik upp ur möddinge&#x00AD;
<lb/>kurran, — man hade bundit ett par tunga stenar
<lb/>kring hans hals och kastat honom ut i dyngpölen,
<lb/>såsom sed var i byn, när man dränkte hundar.</p>
<p rend="indfirst">Detta skedde i herrans år 1708 ...</p>
<p rend="indfirst">Ty närapå tvåhundra år därefter hade yngste
<lb/>medlemmen av den bondsläkt, som då satt på rust&#x00AD;
<lb/>gården, upptäckt den gulmålade byalådan, som
<lb/>skräpade uppe på ett klädskåp bland annat gam&#x00AD;
<lb/>malt skräp, öppnat den och funnit bland andra
<lb/>gamla handlingar och manuskript, som rörde den
<lb/>lilla slättbyn, det gulnade, skrynkliga köpekontrakt,
<lb/>varigenom hans egen stamfar detta år blivit ägare
<lb/>till gården ...</p>
<p rend="indfirst">Mannen och hästen stodo såsom förr på går&#x00AD;
<lb/>den under den nya släkten — symboler och reali&#x00AD;
<lb/>teter. Kolonistandan svällde opp och frodades, på
<lb/>folkorganismens bekostnad, liksom parasiten suger
<lb/>saften ur det träd, den klänger kring, och utmärglar
<lb/>den kropp, vari den bor. Gården låg som i ett
<pb n="26"/>
<lb/>fiendeland, mitt i det egna fäderneslandet, — bondens
<lb/>lilla såväl som kungens stora gård; och den remna,
<lb/>vilken förr varit huvudsakligen en skillnad mellan
<lb/>rik och fattig, blev nu den breda och djupa mellan
<lb/>en liten klick till ursprung eller anda främmande
<lb/>förtryckare och den stora massan infödda tjänare.
<lb/>Var gård var helt enkelt kungens gård; och rust&#x00AD;
<lb/>hållaren var mindre sin egen frie bonde än kungens
<lb/>låntagare och fogde. Indelningsverket var snarast
<lb/>ett uppkok på den forna feodalismen, vilken pfälzarne
<lb/>tagit med sig upp till norden från deras eget land,
<lb/>som en gång varit feodalismens kärna. Och de
<lb/>erövrade skånska provinserna hade antagit och skulle
<lb/>behålla koloniststämpeln i dubbel måtto såsom ett
<lb/>i dubbel måtto och två gånger erövrat land. Den
<lb/>automatiska apparaten av ett penning- och militär&#x00AD;
<lb/>envälde fungerade här dubbelt automatiskt.</p>
<p rend="indfirst">Därav kom det sig ock, att när åtta år därefter
<lb/>äventyrskungen vände tillbaka hem till det land,
<lb/>varur han under sexton långa förbannelsens år tappat
<lb/>blodet ända till sista droppen, utan att det ömmat
<lb/>en enda gång i hans varulvshjärta, var det icke det
<lb/>gamla och verkliga Sverge han tog sin tillflykt till,
<lb/>utan Skåne. Däruppe glödde dock föraktet i alla
<lb/>hjärtan och bankade förtrytelsen i alla pulsar; men
<pb n="27"/>
<lb/>Skåne var hans eget trygga kolonistland. Han vå&#x00AD;
<lb/>gade sig ej till Stockholm, där dock rikets verkliga
<lb/>herrar — det rike, som han spelat bort i ett dumt
<lb/>och dåligt hasardspel — kunde utan onödigt tal
<lb/>spänna av honom den värja, som han missbrukat;
<lb/>men i Lund kände han sig hemma och på egen
<lb/>botten, där hans rusthållare såsom trogna fogdar
<lb/>skulle ännu en gång ställa upp man och häst och
<lb/>där han ostraffat kunde anlita en sista nödfallsutväg
<lb/>genom att förfalska landets mynt. Sägnen ljuger,
<lb/>som säger att han första natten efter sin hemkomst
<lb/>värmde sig hos en skånsk tjänstedräng i hans säng
<lb/>i stallet, om icke ett motiv förelegat à la Eulenburg
<lb/>å Starnberger See, vilket vore möjligt, då Karl XII
<lb/>var i allo en pervers missbildning till kroppen som
<lb/>till själen, och själv ett redskap i ett kultsällskaps
<lb/>hand; hos tjänstedrängen var ingen värme för ho&#x00AD;
<lb/>nom att finna, även om hans kalla blod varit mäktigt
<lb/>att uppvärmas. Sanningen är att han på sin rym&#x00AD;
<lb/>ning hem uti ett erövrat land utfärdade en sista
<lb/>korpralsorder till sitt manskap och blev åtlydd, samt
<lb/>att detta var sista hackan, som han hade att utspela,
<lb/>innan beten var inne. Ty Sverge väntade på den
<lb/>och på honom.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="28"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIV">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hundra år gingo fram över gården och den
<lb/>nya släkten, utan stora växlingar vare sig för den
<lb/>ena eller den andra, — med stigande välstånd i
<lb/>inkörda gängor. Ödenas pendel svängde tyst och
<lb/>kort, såsom pendeln inne bakom den hjärtformiga
<lb/>glasrutan i slagklockans träböle. Det ena släktledets
<lb/>liv skilde sig icke stort mer från det andras än
<lb/>sonens namn Jens från faderns namn Rasmus; och
<lb/>när Jens Rasmussen i sin tur för sista gången körde
<lb/>bort från gården, kom en ny Rasmus Jenssen igen
<lb/>i stället. Åren bunkade sig samman lika enformigt
<lb/>som de almanackor i gula skinnband, vilka radade
<lb/>sig opp på vägghyllan; och de huvudtilldragelser
<lb/>och märkesdagar i gårdens krönika, som en oövad
<lb/>hand däri antecknat på de mellanslagna gulnade
<pb n="29"/>
<lb/>papperssidorna bestodo mestadels i någon familje&#x00AD;
<lb/>medlems födelse och dop, bröllop och begravning
<lb/>eller i gästabudet på en anmärkningsvärt välgödd
<lb/>kalv.</p>
<p rend="indfirst">Men bakom idyllen låg den mörka grunden av
<lb/>gårdens hemlighet och dess ägares bundenhet. Den
<lb/>nya släkten satt på rustgården, som den kommit
<lb/>över i den stora nödens tider, i tecknet av mannen
<lb/>och hästen; det var denna symbol, som var dess
<lb/>verklige herre. När man minst av allt tänkte på
<lb/>den, när man rent av glömt bort den eller blott
<lb/>mindes den som en död kvarleva från gångna tider
<lb/>eller trodde den vara blott en löjlig bild av trä,
<lb/>blev den med ens levande igen, satte sig i rörelse,
<lb/>skred runt på gården, befallde ja och bjöd nej och
<lb/>bestämde hur, — mannen och hästen.</p>
<p rend="indfirst">Och det hände ofta nog, att gårdens herre satte
<lb/>sig i högsätet. Det skedde än i ena formen än i
<lb/>den andra. Det kunde vara ett brev eller ett bud,
<lb/>eller också blott och bart ett tecken, som ingen
<lb/>skulle misstänkt att det betydde något.</p>
<p rend="indfirst">Men hade det kommit och avlämnats, var det
<lb/>oåterkalleligen dom, som måste följas; mot den kunde
<lb/>icke anföras besvär; den kom ur mörkret och utför&#x00AD;
<lb/>des i mörkret, liksom gårdens verklige och överste
<pb n="30"/>
<lb/>envåldshärskare själv levde i ett mörker, som låg
<lb/>långt bortom den i dagsljuset synbara kungliga
<lb/>majestät och kronan samt mestadels var och ver&#x00AD;
<lb/>kade som ett spöke, när han kom till gården, —
<lb/>en skepnad med tillhöljt ansikte, en dimgestalt, en
<lb/>lyktgubbe, men som tillika var dag året och år&#x00AD;
<lb/>hundradet runt stod i gripbar gestalt på gården,
<lb/>såsom mannen och hästen.</p>
<p rend="indfirst">Gården fick också på grund av sitt läge mycket
<lb/>främmande besök. Den låg vid stora farvägen mitt
<lb/>emellan de bägge städerna Malmö och Ystad; det
<lb/>var heller icke längre in till Lund. Stråken var
<lb/>därför starkt trafikerad året runt, — av fotgängare
<lb/>och ridande, forvagnar och herrskapsåkdon. Vid
<lb/>oväder av alla slag hade man dubbel anledning att
<lb/>taga gårdens gästvänskap i anspråk, — när åsk&#x00AD;
<lb/>väder bröt löst sommartid, eller när lasset vält i
<lb/>gropen någon becksvart höstnatt, eller när snön
<lb/>hopat sig mellan backarna och spärrade vägen.
<lb/>Ibland var det post, som kört sig fast och som
<lb/>måste sitta timvis på gården och vänta, tills den
<lb/>kunde komma vidare; än stod ett hemlighetsfullt
<lb/>lass nere i portgången, vars innehåll och bestäm&#x00AD;
<lb/>melseort körsvennen icke ville så noga ut med.
<lb/>Det kunde också hända, att det dunkade myndigt
<pb n="31"/>
<lb/>på porten och att en fin kalesch med ädla hästar
<lb/>körde upp för farstutrappan och att herrar i stång&#x00AD;
<lb/>piskor och damer med hår som pudervippor klevo
<lb/>ut, vilka med mycket och omständligt krusande
<lb/>fördes in i kammaren och begapades och honore&#x00AD;
<lb/>rades, tills färden kunde fortsättas. Från tid till
<lb/>annan kom en kurir sprängande, lämnade sin trött&#x00AD;
<lb/>ridna springare kvar på gården, beordrade fram
<lb/>kronans nummerhäst och red hals över huvud i
<lb/>sporrsträck vidare till angivet ställe, där rusthål&#x00AD;
<lb/>laren kunde låta avhämta djuret.</p>
<p rend="indfirst">På detta sätt strök emellanåt någon enstaka
<lb/>fläkt från stora världen därute fram över gården,
<lb/>vilken annars levde sitt enformiga och slutna liv
<lb/>såsom förr bakom sin stängda fästningsfyrkant; och
<lb/>när århundradet gick till ända, såg allting där ungefär
<lb/>ut som när det börjat.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden hade Sverge skrivit sin egen hundra&#x00AD;
<lb/>årskrönika i stort; och den nya främmande kunga&#x00AD;
<lb/>släkten Holstein-Gottorp hade lupit samma bana
<lb/>till punkt och pricka som den föregående främmande
<lb/>kungasläkten Pfalz-Zweibrücken, tecknat enahanda
<lb/>utvecklingsfigur och beskrivit enahanda bråda änd&#x00AD;
<lb/>kurva. Den andra kungen i ordningen hade nu som
<lb/>då styrt rakt på ett penning- och militärenvälde,
<pb n="32"/>
<lb/>vilket allt hårdare snörde strupe och åder till på
<lb/>nationen, förhindrade den fria andedräkten och det
<lb/>fria blodomloppet i folkkroppen; allt skulle åter&#x00AD;
<lb/>igen göras till vatten på kronans grottekvarn och
<lb/>allt skulle malas till mjöl för kronans kaka; och
<lb/>även nu stod det utländska intressemajestätets lit
<lb/>i sista och avgörande hand till mannen och hästen,
<lb/>till bonden-rusthållaren, såsom den enda makt i
<lb/>landet, som kunde skydda det mot riddarskap och
<lb/>riksdag, mot Stockholms borgerskap och rikets
<lb/>herrar. Och liksom det hemliga kultsamfundet av
<lb/>»herrans utvalde», vilket höll den europeiska poli&#x00AD;
<lb/>tikens trådar i sin osynliga hand, först låtit Skåne
<lb/>erövras av Sverge för att dymedels — under täck&#x00AD;
<lb/>manteln av en sentimental försoningsroman — införa
<lb/>en dansk prinsessa på Stockholms slott tillsammans
<lb/>med allt som betecknade hennes persons politiska
<lb/>följe, — så upprepades nu hundra år senare manö&#x00AD;
<lb/>vern med den danska prinsessan. Den tredje kungen
<lb/>av ätten Holstein-Gottorp skulle födas och regera
<lb/>under samma stjärnkonstellation som den tredje
<lb/>kungen av huset Pfalz-Zweibrücken. Barnet Karl XII
<lb/>på Ulrika Eleonoras knä på vissa samtida bilder
<lb/>är oförtydbart madonnan med Jesusbarnet; och
<lb/>Gustaf IV Adolf var enligt de samtida dokumenten
<pb n="33"/>
<lb/>ett barn av den obefläckade avlelsen. Detta om
<lb/>likheten; skillnaden blev, att den ene verkligen vart
<lb/>trumf och triumf såsom kultmessias, den andre
<lb/>däremot i sin inbillade kristusmission blott en
<lb/>snöplig parodi på sin föregångare och på systemet.
<lb/>Den ene sökte, när spelet redan var förlorat, hjälp
<lb/>nere i Skåne såsom sin mors son; och om den
<lb/>andre visste en av de gula almanackorna att berätta,
<lb/>att han en gång i egen person — gästat sin trogna
<lb/>skånska rusthållargård och där intagit sin middag,
<lb/>— förmodligen även han, liksom Karl XII på väg
<lb/>hem från Pommern, från förlorade slag och tap&#x00AD;
<lb/>pade länder. Det var den enkla upprepningen av
<lb/>historien om Karl XII och den skånske bonddrängen.
<lb/>Ett par år därefter hade den siste holsteinaren
<lb/>mist krona och rike, liksom den siste pfälzaren
<lb/>mist sitt liv.</p>
<p rend="indfirst">Denna vändpunkt i Sverges historia samman&#x00AD;
<lb/>faller med hundraårsjubiléet på rustgården.</p>
<p rend="indfirst">Ett nytt sekel vidtog.</p>
<p rend="indfirst">Det var skinande ny mundering för mannen,
<lb/>skinande ny mundering för hästen; pånyttfödelse
<lb/>av symbolen och pånyttfödelse av realiteten. Det
<lb/>var som om man vänt tillbaka till de krigiska stor&#x00AD;
<lb/>hetstider, ur vilka institutionen framsprungit; det
<pb n="34"/>
<lb/>var glans av svängt stål igen och ljud av lurar och
<lb/>smattrande av gevärssalvor. Det sken av fältmarskalk
<lb/>på kungens stora gård och av dragon på bondens
<lb/>lilla.</p>
<p rend="indfirst">Och det föll denna gång dubbel glans över den
<lb/>lilla gården; den hade så att säga själv flyttat över
<lb/>i den stora. Bondens dragon satt där och regerade.
<lb/>Det var denna gången icke någon av ålder moss&#x00AD;
<lb/>belupen tysk feodalsläkt, som hängt upp sina heraldi&#x00AD;
<lb/>ska krumelurer på Stockholms slott; det var en
<lb/>ordinär fransman, vilkens far varit en liten advokat
<lb/>och vilkens farfar varit skräddare, — liksom rust&#x00AD;
<lb/>gårdens förste dragon, — som där demonstrerade
<lb/>den revolutionära imperialismen, den folkliga mili&#x00AD;
<lb/>tärismen, det modifierade och modärniserade rust&#x00AD;
<lb/>gårdsidealets triumf. Det var diktaturen av le tiers
<lb/>état, la barre såsom imperator, homo novus såsom
<lb/>autokrat; och bakom dennas drag skymtades de
<lb/>gamla välkända av guds stridsman på jorden, puri&#x00AD;
<lb/>tanen med bibeln i ena handen och svärdet i den
<lb/>andra, rusthållarens <choice><sic>propotyp</sic><corr resp="lbpahe">prototyp</corr></choice>, Bönnebogen redivus.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="35"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapV">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">V.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vi befinna oss ett stycke över mitten av 1800-
<lb/>talet.</p>
<p rend="indfirst">I storgården norr om landsvägen residerar sedan
<lb/>århundradets början en bondeman, som inflyttat
<lb/>dit från någon by bortom Ystad. Han hade grund&#x00AD;
<lb/>lagt ett ansenligt brännvinsbränneri, vilket nedlagts
<lb/>igen efter att ha inbringat honom riklig avkastning,
<lb/>samt satt numera i den undantagslägenhet han upp&#x00AD;
<lb/>fört åt sig, sedan ende sonen övertagit gården.</p>
<p rend="indfirst">Denna, som var rote och höll egen soldat, var
<lb/>byggd efter herrgårdsmönster. Uthuslängorna lågo
<lb/>avsides för sig själva och bildade trekant kring
<lb/>fähagen, med en stor hejda bakom för sädesstackarna.
<lb/>Corpsdelogiet låg fritt med stor trädgård, som en
<lb/>gång anlagts av en vandrande trädgårdsmästare, som
<pb n="36"/>
<lb/>slagit sig ned på gården för en längre tid och bott
<lb/>i ett litet stenhus, vilket ännu stod kvar nere i ena
<lb/>hörnet. Det hade den holländsk-frisiska byggnads&#x00AD;
<lb/>stilen med ett långt och högt uppstigande halmtak,
<lb/>som även gick ett stycke ned över de brutna gav&#x00AD;
<lb/>larne, och hade som märkvärdighet innantill en
<lb/>rymlig sal med målningar å väggfälten. En allé
<lb/>gamla kastanjeträd förde dit upp från byavägen,
<lb/>— hela raden husmanshus längs denna hörde gården
<lb/>till med hus och täppor.</p>
<p rend="indfirst">Sin äldsta dotter hade gubben gift bort till
<lb/>storgården nummer två i byn. Denne hade blivit
<lb/>utflyttad och låg nu, nybyggd och dryg, med en
<lb/>lång inkörsallé av kastanj och alm, mitt ute på de
<lb/>vidsträckta ägorna. Där fanns inga barn på gården,
<lb/>men dess mer pengar. Halva antalet av husmans&#x00AD;
<lb/>husen utmed stora landsvägen var gårdens egendom.</p>
<p rend="indfirst">Andra hälften tillhörde storgården nummer tre,
<lb/>den gamla rustgården, dit gubben gift sin andra
<lb/>dotter. Den låg ännu kvar på samma ställe, där
<lb/>den alltid legat, i själva knävecket av landsvägen;
<lb/>enda skillnaden var, att fyrkanten numera var en
<lb/>god del större än i Roskildefredens dagar.</p>
<p rend="indfirst">Den vitrappade boningslängan med gröna fönster&#x00AD;
<lb/>poster sträckte sig nu i oändlig längd men i sin
<pb n="37"/>
<lb/>ursprungliga smalhet utmed den långa och smala
<lb/>trädgården och dess räta gångar och buxboms&#x00AD;
<lb/>häckar och knotiga fruktträd. Mittstommen utgjordes
<lb/>av förstugan ut till gårdstrappan och den gamla
<lb/>folkstugan, som vette med ett par fönster mot
<lb/>gårdsplatsen och med två par mot trädgården, jämte
<lb/>familjekammaren till vänster och en andra liten
<lb/>kammare till höger, bägge mot trädgårdssidan.</p>
<p rend="indfirst">Bakom den senare, »gröna kammaren» kallad,
<lb/>vidtog en lång gång med väggfasta klädskåp, inunder
<lb/>vilka gårdens söner hade var sin strängt personliga
<lb/>utdragslåda för mindre tillhörigheter.</p>
<p rend="indfirst">En dörr ledde ut till trädgårdstrappan, en annan
<lb/>till kistekammaren, mot gårdssidan, över källaren,
<lb/>där de väldiga <choice><sic>ekehistorna</sic><corr resp="lbpahe">ekekistorna</corr></choice> stodo uppradade, grannt
<lb/>blomstermålade en för vart barn, fyllda med allt
<lb/>vad detta kunde komma att behöva, när det ville
<lb/>sätta eget bo. En tredje dörr, i gångens bortre
<lb/>ända, förde in i ett smalt, avlångt rum över längans
<lb/>hela bredd, »blå rummet», som tillbyggts såsom
<lb/>undantagsbostad åt den nuvarande ägarens numera
<lb/>avlidna föräldrar. Och bakom detta hade på sistone
<lb/>ytterligare kommit till ett prydligt »gästrum» samt
<lb/>stora danssalen.</p>
<p rend="indfirst">Åt andra hållet från den gamla mittstommen
<pb n="38"/>
<lb/>av stuga och kammare sträckte sig den vidlyftiga
<lb/>kökskomplexen: ett första kök, utbyggt på gårds&#x00AD;
<lb/>platsen för större rymlighets skull, med hålet in
<lb/>till järnugnen, som uppvärmde både stuga och
<lb/>kammare, med skorstensöppningen och spiseln, samt
<lb/>ett långsträckt andra kök, där man tjärnade smör
<lb/>och förrättade allehanda bisysslor och diskade upp,
<lb/>— med små sidorum ut mot trädgården, i vilka
<lb/>matvaror uppbevarades och pigorna sovo.</p>
<p rend="indfirst">Från detta »sters» med sluttande golv trädde
<lb/>man på ett par trappsteg ned i östra uthuslängan
<lb/>och befann sig i tvätt- och brygghuset med stora
<lb/>inmurade kittlar och bryggdkaret, vari gårdens behov
<lb/>av dricka tillverkades — humlen braktes till gården
<lb/>en gång om året av en göingebonde och korn&#x00AD;
<lb/>mälta ägde gården själv i brydestugan ute på
<lb/>marken — samt därpå in i bakstugan med ugnen,
<lb/>där allt brödet för det stora hushållet bakades.
<lb/>Där bakom låg torvhuset, som årligen fylldes ända
<lb/>upp under taket med torv från de egna mossarna
<lb/>eller från de andra rikhaltiga mossarna i omnejden.</p>
<p rend="indfirst">Här skar portgången av, — med inkörseln från
<lb/>landsvägen. Det övriga av längan upptogs av det
<lb/>överfulla hönshuset, rustkammaren och logen, där
<lb/>rågen tröskades med hand, även sedan gården fått
<pb n="39"/>
<lb/>tröskmaskin, eftersom man behövde halm för taktäck&#x00AD;
<lb/>ningen, — med en stor utbyggnad mot inkörsvägen
<lb/>för säders uppbevarande vid inbärgningen.</p>
<p rend="indfirst">Uthuslängan mot norr upptogs helt och hållet
<lb/>av stallet med de många hästarna och av ladan
<lb/>med det ännu jämförelsevis ringa antalet kor. Svinen
<lb/>voro inhysta i en särskild fristående länga vid fä&#x00AD;
<lb/>hagen, — den vanliga skaran i den vanliga mörka
<lb/>och smutsiga stian, och ett halvt dussin gödsvin i
<lb/>ett finare appartement med en myckenhet halm
<lb/>och fyllda tråg. Ur en dörr bredvid stucko sto och
<lb/>föl ut huvudena samman, när man till allas synner&#x00AD;
<lb/>liga fägnad fått den kostbara tingesten på gården,
<lb/>vilket ej hände vart år.</p>
<p rend="indfirst">Bakom kolängan började västra, nybyggda längan
<lb/>med loge, loggolv och loggälle för tröskmaskinen
<lb/>samt fortsatte med vagnshuset för det finare sel&#x00AD;
<lb/>donet och gillesvagnen med stoppade säten och
<lb/>stora läderöverdrag, och med fårhuset, vari ett
<lb/>halvt hundratal får knabbrade på de urtröskade
<lb/>ärterna hela vintern igenom. På andra sidan om
<lb/>inkörsporten, vilken låg precis mitt emot inkörs&#x00AD;
<lb/>porten i östra längan, lupo parallelt på tvären
<lb/>mangelhus, ett rum för foderbetorna och yxhuset
<lb/>med hyvelbänk och andra verktyg för åkerbruks&#x00AD;
<pb n="40"/>
<lb/>redskapens iståndsättande; och bakom dem, intill
<lb/>stora salen, låg drängkammaren.</p>
<p rend="indfirst">På den rymliga gårdsplatsen med stenbro över
<lb/>ena halvan och utmed alla längorna residerade
<lb/>sommartiden bandhundarna mest ensamma i sina
<lb/>kojor, — frånsett höns och änder, som dåsade
<lb/>runt i solbaddet, och en oändlig mängd duvor,
<lb/>som hade sina burar överallt under takskäggen och
<lb/>inne i portgångarna och skockades samman ute på
<lb/>taken. Men då det led mot vintern, fylldes halva
<lb/>fyrkanten med sädesstackar, vilka blickade upp
<lb/>över takryggen till sina likar utanför gården, och
<lb/>med små runda, bukiga käglor utav sågad och
<lb/>huggen bokved, — far på gården for en gång om
<lb/>året upp till herrgårdsskogarne norrut och inköpte
<lb/>ett eller ett par bokträd på rot. Och i ett spjel&#x00AD;
<lb/>hus nere i ena hörnet sörplade ett tjog fetgäss
<lb/>havren ur vattentråget.</p>
<p rend="indfirst">Med sina på vitt skilda tider byggda längor
<lb/>eller delar av längor, med sina tillbyggnader och
<lb/>utbyggnader, regelbundenheter och avbrott och på&#x00AD;
<lb/>fund av alla slag var rustgården själv så att säga
<lb/>sina par århundraden bildvordna. Den hade allt&#x00AD;
<lb/>igenom bevarat sin gammaldagsprägel; i hörnet av
<lb/>det på gårdsplatsen utskjutande köket växte ännu
<pb n="41"/>
<lb/>ett jättestort päronträd, som möttes över takåsen
<lb/>med bergamotträdet ute i trädgården; och det var
<lb/>icke så värst länge sedan, att storken stått på ett
<lb/>ben i sin rede uppe å ena takhörnet.</p>
<p rend="indfirst">Utanför östra längan, mellan huvudinkörseln och
<lb/>landsvägen och inkörsvägen till fähagen, utbredde
<lb/>sig gårdens ansenliga köksträdgård. Och inne i
<lb/>själva knävecket, där landsvägen slog krök, stod
<lb/>dragontorpet, ett fallfärdigt ruckel, i sin rymliga
<lb/>täppa med råg, kål och potatis.</p>
<p rend="indfirst">Bakom västra längan höjde sig gamla, ärevör&#x00AD;
<lb/>diga almar, översållade med råkbon, jämte en liten
<lb/>grandunge, alar och aspar utmed en bäck samt
<lb/>öppna ängsplatser, där <choice><sic>drängor</sic><corr resp="lbpahe">drängar</corr></choice> och pigor lekte
<lb/>och dansade på sommarkvällarna.</p>
<p rend="indfirst">Och bakom allt detta troppade byahusen opp
<lb/>längs landsvägen, lappiga och lutande, skalliga och
<lb/>blinda, precis som för två hundra år tillbaka, —
<lb/>alltjämt på vandring mot den rika almgården och
<lb/>alltjämt på nytt igen segnande ned på gropkanten,
<lb/>hungriga och trötta. Teten för dem tog nu ett
<lb/>nybyggt tegelstenshus, som låg halvt inne i alm&#x00AD;
<lb/>dungen allaredan. Det var folkskolan. Förr hade
<lb/>någon gammal dragon eller soldat traskat omkring
<lb/>i orten såsom ambulatorisk skolmästare och lärt
<pb n="42"/>
<lb/>dem, som voro längst komna, att läsa i bok och
<lb/>skriva; och när byggandet av ett skolhus i byn
<lb/>var beslutad sak, hade den nye skolmästaren till
<lb/>en början inackorderat sig på sin föregångares äm&#x00AD;
<lb/>betsställe: rustgården, samt därifrån flyttat in i det
<lb/>egna huset, som låg strax utanför almdungen. Skulle
<lb/>skolhuset bli annex under rustgården, liksom dragon&#x00AD;
<lb/>torpet på andra sidan fähagen; eller skulle det i verk&#x00AD;
<lb/>lig mening taga teten för den långa raden utmärglade
<lb/>fattigmanshus, som hjälplöst kröpo samman i dess
<lb/>rygg och icke ens tycktes ha så mycket krafter
<lb/>eller insikt att stödja sig mot varandra och taga
<lb/>varandra i handen? Det låg så precis mitt emellan
<lb/>bondgården och husmanshyddan.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="43"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVI">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">VI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Far var ungefärligen årsbarn med släktens hundra&#x00AD;
<lb/>årsjubileum på rustgården och med det nya rege&#x00AD;
<lb/>mentet i landet. Han var enda sonen och hade fått
<lb/>fädernegården med etthundratolv tunnland fetaste
<lb/>åkerjord skuldfri i arv och pengar därtill. De
<lb/>tvänne systrarna hade gift sig på storgårdar i grann&#x00AD;
<lb/>byarna. De voro alla tre av samma typ, kortväxta
<lb/>och mörkhåriga.</p>
<p rend="indfirst">Far hade redan varit en gång gift, när han
<lb/>hemförde som brud naboens dotter med det fin&#x00AD;
<lb/>tecknade anletet och det yppiga guldblonda håret.
<lb/>Barnen av första giftet hade nu lämnat hemmet;
<lb/>sonen hade övertagit en gård österut efter sin av&#x00AD;
<lb/>lidne morbror och gift sig med en av döttrarna på
<lb/>det största stället där i byn; dottern hade äktat
<pb n="44"/>
<lb/>sin kusin, enda sonen till faderns ena syster, och
<lb/>satt såsom husmor på denna ansenliga stamgård.
<lb/>Av det nya giftet uppväxte en talrik barnskara på
<lb/>rustgården.</p>
<p rend="indfirst">Umgänget med moderns släkt på nabohemmanen
<lb/>i den lilla slättbyn var inskränkt till det minsta
<lb/>möjliga. Mannen till moderns syster var redan länge
<lb/>klen till hälsan och levde av nödtvång mest som
<lb/>enstöring. Han satt i sin ljusa, rymliga och bekvämt
<lb/>inredda våning och studerade historiska böcker —
<lb/>han hade även donerat en stipendiefond till Lunds
<lb/>universitet — eller med silverdosan mellan fingrarna
<lb/>och hörde på sladder, — det gick en ständig ström
<lb/>till gården av kreti och pleti, som ville låna pengar
<lb/>och som begagnade sig av den rike mannens svaga
<lb/>sida. Egendomen, som räknade hundratjugo tunn&#x00AD;
<lb/>land fetaste åkerjord, sköttes helt och hållet av en
<lb/>mångårig trotjänare, som styrde och ställde enväl&#x00AD;
<lb/>digt, varmed han stod sig bra. Husbonden hade
<lb/>bara att räkna pengarna och kontrollera bankrän&#x00AD;
<lb/>torna. Barn funnos inga; men det barnlösa paret
<lb/>hade tagit dragonens dotter till sig som fosterbarn.</p>
<p rend="indfirst">I huset hos moderns bror på hennes fäderne&#x00AD;
<lb/>gård umgicks man ännu mindre. Han hade gift sig
<lb/>med dottern till rustgårdsfars syster i grannbyn,
<pb n="45"/>
<lb/>vilket förorsakade egendomliga och krångliga släkt&#x00AD;
<lb/>förhållanden, då hans hustru på detta sätt blivit
<lb/>svägerska med sin egen morbror och dennes dotter
<lb/>på samma gång. Även deras äktenskap var barn&#x00AD;
<lb/>löst; och även de hade tagit fosterdotter i huset,
<lb/>en husmansflicka från byn. De voro stränga läsare,
<lb/>bägge två; och en icke ringa del av den nittio
<lb/>tunnland stora gårdens årliga avkastning gick till
<lb/>missionssyften. Det var huvudsakligen de, som un&#x00AD;
<lb/>derhöllo det nya stora missionshuset i socknen, där
<lb/>det ständigt predikades och salmsjöngs och böne&#x00AD;
<lb/>suckades; och en kär och trägen gäst hos dem var
<lb/>det skånska läseriets mäktige ledare, den store kon&#x00AD;
<lb/>suln från Hälsingborg, vilken var persona gratissima
<lb/>ute på Sofiero.</p>
<p rend="indfirst">Gamle gubben satt inne i sin undantagsbostad
<lb/>vid inkörseln och såg på allt detta med undran och
<lb/>ogillande. Men han sade ingenting; hans tid hade
<lb/>varit; han hade ingenting mer att säga på gården;
<lb/>det finge sonen sköta som han funne för bäst.
<lb/>Någon riktig ro på sig hade den förr så rörlige
<lb/>och driftige gubben dock icke; han kunde icke
<lb/>längre höra, men blicken hade ännu skärpa nog;
<lb/>och han strök gärna runt kring gården av gammal
<lb/>vana och tog allt i ögonsikte. Och barnen på rust&#x00AD;
<pb n="46"/>
<lb/>gården, som lekte utanför porten, stannade i sin
<lb/>lek och viskade till varandra: »där kommer mor&#x00AD;
<lb/>far!» när den långa, ranka gestalten i den långa,
<lb/>blå ytterrocken, som räckte ned till fötterna, och
<lb/>med det vackra vita håret ned över rockkragen,
<lb/>plötsligt stod hög och orörlig borta i hejdan ...</p>
<p rend="indfirst">Rika år; tunga ax; fulla logar; höga priser —
<lb/>vetet betaldes ända till trettiotre riksdaler tunnan.
<lb/>Det gyllene kornet strömmade; det gyllene väl&#x00AD;
<lb/>ståndet strömmade. Inkomsterna råga; utgifterna
<lb/>ringa. Det flöt fullt in och föga ut.</p>
<p rend="indfirst">Det var ej allenast byggningarna på rustgården,
<lb/>som buru gammaldags prägel. Det var ock livet
<lb/>där, regementet. Familjen själv var även gammal&#x00AD;
<lb/>dags. Medan runt omkring i orten det lättvunna
<lb/>överflödet blev frestelsen, för vilken man föll, och
<lb/>hela byar ramlade under kalasanden och kortspel,
<lb/>gick allt på rustgården i de gamla gängorna, oberört
<lb/>av suset och duset, i vedertagen enkelhet, enformig&#x00AD;
<lb/>het och avstängdhet.</p>
<p rend="indfirst">Gårdens ekonomi baserade uteslutande på sädes&#x00AD;
<lb/>produktionen. Det fanns i dessa tider utan maskiner
<lb/>och ortsjärnvägar många dragare för åkerbrukets
<lb/>skötande och spannmålens transporterande till ut&#x00AD;
<lb/>skeppningsställena, — fem sex par hästar och två
<pb n="47"/>
<lb/>par oxar; av kor däremot blott så många som be&#x00AD;
<lb/>hövdes för att försörja hushållet med mjölk och
<lb/>smör och ost och en kalv att slakta då och då. Ty
<lb/>den andra principen för gårdens ekonomi bestod i
<lb/>att den försåge sig själv med allt i största möjliga
<lb/>utsträckning. Man bakade brödet själv, från det
<lb/>vitaste vetebrödet till den grovaste och svartaste
<lb/>limpan; hos bagaren i Anderslöf beställde man bara
<lb/>födelsedagskransarna, och kakgumman, som kom
<lb/>vandrande var lördag, brakte blott skorporna och
<lb/>bullarna för kaffet. Drickat bryggde man själv;
<lb/>en flaska Dybecks bier unnade man sig blott nå&#x00AD;
<lb/>gon sällsynt gång och mest i smyg. Kött köptes
<lb/>ej en bit på hela året; det fanns ännu ingen
<lb/>slaktare på landsbygden; man slaktade själv en
<lb/>kalv då och då, ett lamm allt då och då, fetsvin till
<lb/>julen och ännu en gång på året, fetgässen till
<lb/>mårtenstid, änder och höns när det kom främ&#x00AD;
<lb/>mande, duvor när det föll sig och råkor när un&#x00AD;
<lb/>garna voro flygfärdiga. Vad som ej åts upp färskt,
<lb/>röktes eller saltades ner, — såsom svinsylta, gås&#x00AD;
<lb/>sylta, gåsbröst, fårbog. Den enda färska mat, som
<lb/>köptes, var sillen och spättorna, som rullades i
<lb/>trillebörar upp på slätten från fisklägena. Nere i
<lb/>källaren stodo fjärdingar med spekesill bland fläsk&#x00AD;
<pb n="48"/>
<lb/>sidorna och drickestunnorna; och bland spannmåls&#x00AD;
<lb/>högarna uppe på loftet låg alltid en bunke »stads&#x00AD;
<lb/>fisk».</p>
<p rend="indfirst">Ett par gånger om året hämtades den stora
<lb/>»oen» fram, synades och lagades; och gårdens man&#x00AD;
<lb/>liga stock, drängar, husmän och söner, tågade full&#x00AD;
<lb/>taligt ut till torvgravarna och ängskärren samt vände
<lb/>om några timmar hem igen med trillebören fylld
<lb/>med gädda och aborre. Ibland satte en av sönerna
<lb/>ut humma på kvällen, och drog den nästa morgon
<lb/>opp igen späckad med feta sutare; och vutapågen
<lb/>fick en tjugofemöring, när han fångat en fempund&#x00AD;
<lb/>gädda på stångkrok. Annars stred det mot veder&#x00AD;
<lb/>tagen vana att omaka sig med fiske, — man köpte
<lb/>en gång om året en laddning ål, varmed en man
<lb/>kom körande från Simrishamnstrakten; man gitte ej
<lb/>fånga den egna, som stod tät och fet i torvmossarna.
<lb/>Det stod tjockt av kräftor i mossbrinkarna; men
<lb/>dem lät man sitta, dem åt man icke. Lika litet
<lb/>gitte man skjuta villebrådet, som sprang på marken
<lb/>och sam runt i kärrvassen och gömde sig i åker&#x00AD;
<lb/>stubben: hare, vildand och rapphöns; det lät man
<lb/>baronen roa sig med, som för syns skull betalte tio
<lb/>riksdaler om året därför.</p>
<p rend="indfirst">Vad som kunde avyttras av nötboskap, kalv och
<pb n="49"/>
<lb/>får, sedan gårdens eget behov var tillfredsställt,
<lb/>såldes efter omständigt och bullersamt prutande till
<lb/>slaktarna från Malmö, som foro på rov genom
<lb/>slättbyarna, vilda och försupna, körde varandra ned
<lb/>i landsvägsgroparne och stucko varandra med kniv
<lb/>i konkurrensiver att komma över det fetaste fäet.</p>
<p rend="indfirst">Bär och frukt gav trädgården massvis, — stora
<lb/>långpäron och små saftpäron, bunterosäpplen och
<lb/>gyllenäpplen att ätas strax, bergamottpäron och
<lb/>gravenstein- och citronäpplen att gömmas för vin&#x00AD;
<lb/>tern, rödgula bigaråer och ägg-gula bigaråer, stora
<lb/>klara mörkröda körsbär och svarta moreller, röda,
<lb/>blå och gula plommon, vita, svarta och röda rips,
<lb/>gula och röda hallon, jordgubbar och krusbär av
<lb/>alla slag. Skåpen stodo fulla med safter och sylter
<lb/>i flaskor och burkar med påklistrade etiketter, att
<lb/>brukas till lemonader och soppor eller till klenorna
<lb/>och annat hemmalagat bakverk. Köksträdgården gav
<lb/>sitt ovanpå: gurka och pumpa, dill och palsternacka
<lb/>välska bönor och bruna bönor, skärbönor och röd&#x00AD;
<lb/>betor, att icke tala om vitkålen och grönkålen,
<lb/>gulerödderna och potatisen, som ingrävdes utanför
<lb/>gården i stråformade jordhögar, när senhösten kom.</p>
<p rend="indfirst">Linet odlade gården själv och bröt det själv i
<lb/>egen brydestua. Femtiotalet får gav ull i mängd.
<pb n="50"/>
<lb/>Pigorna spunno och kardade, varpade och vävde
<lb/>till sent ut på vinterkvällarna. Årligen breddes långa
<lb/>räckor nyvävt linne till blekning på ängen nedanför
<lb/>trädgårdshäcken; och ene drängen med ene gård&#x00AD;
<lb/>varen sov där hela sommaren i en halmhydda för
<lb/>att passa på att de icke stulos bort under natten.
<lb/>Vardagskläderna för sönerna voro hemmavävda; och
<lb/>en dräkt av hemmavävt tyg ingick i lönen för
<lb/>tjänstedrängarna och utgjorde hela årslönen för
<lb/>vaktpojken ...</p>
<p rend="indfirst">Årets märkesdagar, de verkliga festdagarna på
<lb/>gården, med glans av poesi och religion, voro den
<lb/>signade jordens och det signade kornets dagar.</p>
<p rend="indfirst">Det var dagen, när man blivit färdig med såd&#x00AD;
<lb/>den, — en vårdag, då solen tindrade på regnskuren,
<lb/>eller en grovädersdag med lätt och ljum dimma,
<lb/>då vintersäden stod grön och fin och sista kornet
<lb/>satts ned i den plöjda och klösta, harvade och
<lb/>trumlade myllan. Den dagen åts det »stenkakor»,
<lb/>så mycket var och en kunde orka.</p>
<p rend="indfirst">Det var första skördedagen, dagen då »rågen
<lb/>togs av», — en daggfylld, doftande ofta till en varm
<lb/>högsommardag, då hela den här uppbådats, som
<lb/>gården mäktade ställa på benen, och i sluten trupp
<lb/>tågade ut till den fredliga bragden att fälla bröd&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>växtens tättslutna leder till marken, — en till att
<lb/>hugga, en till att samla upp, en till att binda. Liar&#x00AD;
<lb/>nes bett i stråna, sommarhimlens blå och tindrande
<lb/>skälvning och de hängande lärkornas drillar klungo
<lb/>samman till ett livets frodiga välljud, till en tack&#x00AD;
<lb/>sam fruktbarhetens hymn, som steg mot höjden och
<lb/>förtonade i oändligheten.</p>
<p rend="indfirst">Där var dagen, då grödan låg bärgad i lador
<lb/>och logar, gällar och stackar, dagen då sista lasset
<lb/>ärter körts in från de tömda markerna, dagen då
<lb/>det hölls höstagille på gården, då alla som tagit
<lb/>även den minsta del i arbetet sutto bänkade kring
<lb/>långa bord i folkstugan och far själv bjöd kring
<lb/>supen och mor själv bar kring faten och det sjöngs
<lb/>och dansades på logen till ära för den bugnande
<lb/>välsignelse, som doftade bröd uppe på skullen.</p>
<p rend="indfirst">Där var dagen, då kornet låg tröskat, kastat och
<lb/>harpat såsom en guldskimrande kulle på logen och
<lb/>far hämtade fram det gula schatullet med vikterna
<lb/>och lade sig på knä, fyllde den lilla bägaren, strök
<lb/>måttet och fann att det var allt ganska gott: full,
<lb/>fast, tung kärna. Och den gyllene massan rann ner
<lb/>i säckarna; och säckarna lades på vagnarna; och
<lb/>nästa morgon spändes hästarna för vid lyktskenet,
<lb/>och den långa raden lass körde i mörker och tidi&#x00AD;
<pb n="52"/>
<lb/>gaste otta ut från gården. Och det hade redan
<lb/>börjat skymma igen och hunnit bli full kväll, innan
<lb/>man på gården hörde det skära i landsvägsgruset
<lb/>långt borta och såg den långa raden tomma vagnar
<lb/>köra in genom porten igen. Och medan hästarna
<lb/>spändes från igen vid lyktskenet och vattnades och
<lb/>fingo brått att komma in i spiltorna till de fyllda
<lb/>krubborna, satt störstdrängen inne i kammaren och
<lb/>lade en späckad plånbok på bordet, ur vilken han
<lb/>tog fram tjocka buntar stora sedlar, som gingo från
<lb/>hans hand i fars och från fars in i pulpeten.</p>
<p rend="indfirst">Där var också julafton ... När den korta grå
<lb/>dagen gick till slut och det begynte skymma lätt
<lb/>och alla bygdens klockor satte i att ringa, tvättade
<lb/>man sig och kammade man sig och kom i sina bästa
<lb/>kläder. Och ljusen släktes ett efter ett i de små
<lb/>fattiga stugorna, och dörrarna stängdes i lås, och
<lb/>stora och små begåvo sig upp till gården, som en&#x00AD;
<lb/>sam lyste mot dem i mörkret med tända julljus.</p>
<p rend="indfirst">Den fest, som firades därinne vid de tregrenade,
<lb/>hemmastöpta ljusen, då husbondefolk och tjänste&#x00AD;
<lb/>folk samkades kring samma bord i folkstugan till
<lb/>gröten, lutfisken, steken och kakan och alla fingo
<lb/>som present samma »julhög», samma hårdbakade
<lb/>brödkaka med pålägg av allt vad huset förmådde
<pb n="53"/>
<lb/>bjuda på till helgen, — denna fest var närmast
<lb/>en samhörighetens, samförståndets och samarbetets
<lb/>åminnelsefest, även om den stod i Jesusbarnets
<lb/>tecken. Och när man vid midnattstid, innan man
<lb/>skildes åt, ännu en gång, sedan stojet tystnat och
<lb/>stillheten brett sig, slog sig ned kring långbordet
<lb/>och far tog plats vid bordsändan igen och satte
<lb/>glasögonen på sig och öppnade sin gamla salmbok
<lb/>i pressat läderband och läste upp julbetraktelse och
<lb/>julsalm, fader vår och välsignelsen, — var den
<lb/>sträng, som skälvde i dessa människor, förvisso kri&#x00AD;
<lb/>stendomens väsensnerv, men icke i sin stora och
<lb/>vida allmänlighet, utan närmast det gemensamhets&#x00AD;
<lb/>band, som förenade deras öden med gårdens, som
<lb/>lopp mellan gård och husmanshus, mellan husbonde
<lb/>och tjänare, som band dem alla i lika mån och på
<lb/>lika sätt och som de alla denna natt kände med&#x00AD;
<lb/>dela sig från den ene till den andre såsom en
<lb/>vibration av ljus och en själens sakta skälvning.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="54"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">VII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vid denna tid begynte allt att lägga om sig på
<lb/>gården.</p>
<p rend="indfirst">Hästen föll i misskredit; kon fick glorian. Spann&#x00AD;
<lb/>målen upphörde att vara den enda huvudinkomst&#x00AD;
<lb/>källan, den pösande och dryga hustomten, som vet
<lb/>att den stora driftens, de många människornas och
<lb/>de många djurens, trevnad är bunden vid hans höga
<lb/>person och som dymedels känner sig som enväldig
<lb/>herre på täppan. En dag, då han gjorde sin sed&#x00AD;
<lb/>vanliga rundtur genom lada och loge, loft och
<lb/>källare, spiskammare och kistekammare, fann han
<lb/>en näpen, trind liten fé med gräddlena kinder och
<lb/>smörgult hår sitta leende, men myndig i ladan.
<lb/>Han stretade emot vad han kunde, i början; men
<lb/>det halp honom ej; han måste hädanefter bekväma
<pb n="55"/>
<lb/>sig till att dela herraväldet på gården med inkräk&#x00AD;
<lb/>terskan.</p>
<p rend="indfirst">Hästen fick maka åt sig; kon krävde plats.
<lb/>Stallet blev mindre, spiltorna stodo till hälften
<lb/>tomma; ladan däremot sträckte ut sig med dubbla
<lb/>eller tredubbla antalet bås. De hederliga gammal&#x00AD;
<lb/>dagskorna av inhemsk skånsk ras, små och rödbro&#x00AD;
<lb/>kiga, trängdes undan till den halvmörka, obemärkta
<lb/>ändan av ladan; och i de främsta och finaste båsen
<lb/>vräkte sig främmande, stora, tunga, svartbrokiga
<lb/>köpstakor, som fingo all beundran och hela äran.
<lb/>När Draga eller Hjälma skänkt gården en kalv,
<lb/>som liknade modern, kunde den vara så stor och
<lb/>så grann som helst; det blev ändock bara sura
<lb/>miner och föraktligt grin och en axelryckning, —
<lb/>»den kalven lönar det sig ej att lägga till». I stället
<lb/>körde man ända ner till Dybeck eller opp till
<lb/>Näsbyholm och kom tillbaka med en svart eller
<lb/>svartbrokig kounge, som installerades i kalvhuset,
<lb/>som om det vore en prins eller en prinsessa, —
<lb/>i all synnerhet om han eller hon var svart över
<lb/>hela kroppen och blott hade en vit fläck runt kring
<lb/>ena ögat. Och yngste sonen måste nu två gånger
<lb/>om dagen, morgon och middag, spänna den äldsta,
<lb/>lösmagade, värkstinna märren för gumpakärran och
<pb n="56"/>
<lb/>köra de nyanskaffade mjölkkärlen till mejeriet, som
<lb/>anlagts i socknen, samt låta anteckna mängden kannor
<lb/>i räkningsboken; och vid var månads slut uppbar
<lb/>han de vackra kontanterna för far.</p>
<p rend="indfirst">Hästen hade fallit i misskredit; hans egentliga
<lb/>glanstid var förbi. Han förföll också; han kunde
<lb/>icke bära missödet och motgången. Den gamla
<lb/>rasen av små och trinda skånska hästar, nytra och
<lb/>makliga på samma gång, värdiga och vänliga, såsom
<lb/>alla varelser, människor som djur, bruka arta sig,
<lb/>när ingen konkurrens förgiftar lynnet, blev raggig
<lb/>och sur av lutter grämelse över att se de lång&#x00AD;
<lb/>benade och långhalsade fågelskrämmor, som nu
<lb/>kommit på modet, särskilt som kronans nummer&#x00AD;
<lb/>hästar, men också hos bönderna i allmänhet. De
<lb/>lade öronen bakut, bara de sågo en sådan på långt
<lb/>håll; och det kom en elak glimt i ögat, som sade
<lb/>så mycket som: låt den räliga rackaren komma
<lb/>närmare, så skall han få känna på sparka och bitas!</p>
<p rend="indfirst">Men det var i grunden blott en lyxhäst, vagn-
<lb/>och rid- och kapplöpningshäst, som utträngt den
<lb/>gamla infödda arbetshästen, gårdens medelpunkt
<lb/>och stolthet, vilken drog sin herres plog och sin
<lb/>herres gillesvagn med samma självmedvetet blyg&#x00AD;
<lb/>samma jämnmod. Det forna stallet hade sjunkit på
<pb n="57"/>
<lb/>rangskalan på gården; det ägde hädanefter blott
<lb/>sekundär betydelse.</p>
<p rend="indfirst">Hästen hade fallit i misskredit.</p>
<p rend="indfirst">Också mannen hade fallit i misskredit. Sabeln
<lb/>blev en löjlighet, som man började skämmas för;
<lb/>den borde rätteligen hängas på väggen och rosta;
<lb/>rustkammaren vore gångna barbariska tiders skram&#x00AD;
<lb/>melhus; ty numera kände och brukade man <hi rend="i">bild&#x00AD;
<lb/>ningens</hi> vapen. Dragonen i sadeln var tid som gick;
<lb/>skolmästaren i katedern var tid som kom. Rust&#x00AD;
<lb/>hållaren var icke längre herre på sin egen gård
<lb/>allena, han var herre i landet nu, ej blott ett stånd
<lb/>och det eftersta och lägsta av stånden, utan majo&#x00AD;
<lb/>riteten i riksdagen rätt och slätt. Själva indelnings&#x00AD;
<lb/>verket föll i misskredit; det var en föråldrad och
<lb/>obekväm börda. Hästen och mannen var en otids&#x00AD;
<lb/>enlig form för gårdens väsen, en rå symbol, som
<lb/>kränkte det nya bildningsmedvetandet. Det ena
<lb/>som det andra, bondgårdens väsen och bonde&#x00AD;
<lb/>ståndets bildningsmedvetande, krävde en ny form,
<lb/>en ny symbol, kände levande behovet att ömsa
<lb/>skinn och stiga upp ur askan som en ny fågel
<lb/>Phoenix, kröp ut ur indelningsverket, och rakt in
<lb/>i folkhögskolan. Alla klasser skulle vara delaktiga
<lb/>i den nya välsignelsen, allmänbildningen, till och
<pb n="58"/>
<lb/>med själva husmannen, inbegripet dragonen och
<lb/>soldaten; dessas söner kunde sitta i katedern i
<lb/>folkskolan och lära småbarnen abc; men storbondens
<lb/>son hade högre uppgifter, nu sedan far regerade
<lb/>landet genom riksdagen däruppe i Stockholm, måste
<lb/>bli student, professor vid universitetet eller före&#x00AD;
<lb/>ståndare för folkhögskolan. Det var så till sägandes
<lb/>hästen och mannen i ny, förädlad gestalt; veten&#x00AD;
<lb/>skapen var kronans nummerhäst, läraren dess dragon;
<lb/>bildningen andens blanka sabel. Det var den gamla
<lb/>rustgården i belysningen av den nya tidens sol&#x00AD;
<lb/>uppgång; rusthållaren hade blivit så att säga det
<lb/>nya tidsidealets rusthållare.</p>
<p rend="indfirst">Sålunda gick det till, att äldste sonen på rust&#x00AD;
<lb/>gården sattes i latinskolan först i Ystad, som bara
<lb/>hade fem klasser, och sedan i Malmö, och att
<lb/>andra sonen i ordningen for till den nyupprättade
<lb/>folkhögskolan på Hvilan, medan träskomannens son
<lb/>och sonen till en av gårdens husmän, gamle sol&#x00AD;
<lb/>daten, som varit med vid Leipzig 1813, skickades
<lb/>till seminariet i Lund.</p>
<p rend="indfirst">Egendomens skötsel omlades. Antalet sädeslotter
<lb/>avknappades; antalet beteslotter ökades. De ädlare
<lb/>sädesslagen, vetet och rågen, trädde i bakgrunden;
<lb/>kornet intog hedersplatsen. Den rika, fruktbara
<pb n="59"/>
<lb/>jorden, som med lätt möda bar bröd för människor,
<lb/>— så rik, så fruktbar, att den skulle kunnat läggas
<lb/>till grönsaks- och trädgårdskultur, — degraderades
<lb/>till att frambringa foder för kreaturen. Man var
<lb/>allaredan, utan att veta av det, på full marsch mot
<lb/>sockerbetorna.</p>
<p rend="indfirst">Även livet inne i fästningsfyrkanten skiftade.
<lb/>Äldste sonen kom hem till sommar- och julferierna
<lb/>först som gymnasist och därpå som student, och
<lb/>träskomannens son kom hem som seminarist till en
<lb/>början och till slut såsom utexaminerad folkskol&#x00AD;
<lb/>lärare. Tillsammans med mäster på skolan spelade
<lb/>dessa bildningens representanter i den lilla slättbyn
<lb/>dagen i ända schack, eller strövade omkring i nej&#x00AD;
<lb/>den och hemsökte torvmossarna, samt brakte hem
<lb/>med sig till gården en påse kräftor, som pigan måste
<lb/>kasta levande i kokande vatten, eller ett knippe
<lb/>aborre, som hon måste fjälla och steka åt dem.
<lb/>Studenten spelade på sitt piano, som gubben måst
<lb/>köpa åt honom, till långt ut på kvällarna, då går&#x00AD;
<lb/>dens övriga innevånare sedan länge redan vilade
<lb/>trötta lemmar, och låg kvar i sängen till långt fram
<lb/>mot middagen, då folket ute på marken redan hade
<lb/>halva dagsverket bakom sig. Som han hade alla&#x00AD;
<lb/>handa sällskapstalanger, bjöds han ständigt runt på
<pb n="60"/>
<lb/>prästgårdarna och till övriga honoratiores i orten,
<lb/>där det också fanns studenter; till gengäld måste
<lb/>han inbjuda dem hem till sig på gården, som nu
<lb/>ibland vimlade av vita mössor, då även kamrater
<lb/>infunno sig, vilka sutto som informatorer för adels&#x00AD;
<lb/>sönerna runt omkring på herresätena.</p>
<p rend="indfirst">Andre sonen hade också skaffat sig en kamrat&#x00AD;
<lb/>krets på folkhögskolan; och en dag hämtades med
<lb/>gårdens skjuts en del fint klädda herrar, vilka kal&#x00AD;
<lb/>lades småländska bondsöner och vilka rest ner som
<lb/>elever till den nya folkbildningsanstalten i Skåne,
<lb/>som då ännu var ensam i sitt slag i landet, och ju
<lb/>måste se, hur en äkta gammaldags skånsk bondgård
<lb/>såge ut, innan de vände tillbaka hem till sitt land
<lb/>igen. Och någon tid därefter sattes hela gården på
<lb/>ända, medan mor och pigorna sprungo omkring som
<lb/>yra höns, då man erfor att självaste föreståndaren
<lb/>i egen person vore stadd på gästturné hos sina elever
<lb/>i deras hem i slättbyarna och ämnade hedra gården
<lb/>med sitt besök.</p>
<p rend="indfirst">I samma dagar förlovade sig enda dottern på
<lb/>gården med sonen på nabostället i grannsocknen,
<lb/>som var telegrafist, och som nu ävenledes tillbrakte
<lb/>sina ferier i fästmöns hem i sin uppseendeväckande
<lb/>ämbetsmössa. Han hade politiska aspirationer och
<pb n="61"/>
<lb/>ägde redan förbindelser i storpressen. De ena som
<lb/>de andra måste emellertid få tid att mogna; tills
<lb/>vidare fördrev han honungssommmaren med att spela
<lb/>krocket samman med sin blivande svåger, studenten,
<lb/>vilken på liknande sätt förberedde en liknande fram&#x00AD;
<lb/>tid för egen räkning.</p>
<p rend="indfirst">När hösten kom och han reste sin väg upp till
<lb/>Sandhamn, dit han fått förordnande, sändes fästmön,
<lb/>som ju skulle bli fru i staden och man kunde ej
<lb/>veta på vilken ansvarsfull post, upp till hovrätts&#x00AD;
<lb/>juristernas och militärernas Kristianstad för att lära
<lb/>sig det finare hushållet på därvarande Stadshus, vilket
<lb/>åtnjöt stor berömmelse vida omkring för sin oöver&#x00AD;
<lb/>träffliga matlagning.</p>
<p rend="indfirst">Farsgubben gick omkring och såg på allt det där,
<lb/>skakade på huvudet och sade ingenting. Han hade
<lb/>överhuvudtaget aldrig för vana att säga som värst
<lb/>mycket; han gjorde sina iakttagelser men behöll
<lb/>resultatet för sig själv. Men det kunde ses på honom,
<lb/>att han icke tyckte vidare om det hela. Han gick
<lb/>omkring på sin egen och sina fäders gård som en
<lb/>främmande, föreföll det honom själv; han kände den
<lb/>snart icke mer igen. Han lät den ena råda och gick
<lb/>ur vägen för den andre, men hur han än bar sig åt,
<lb/>kom han jämt i vägen, jämt på tvären, för allt och
<pb n="62"/>
<lb/>alla och icke minst för sig själv. Mors livliga, glada,
<lb/>lättsinniga och något fåfänga lynne rådde alltid på
<lb/>hans blida och försiktiga flegma.</p>
<p rend="indfirst">Men han begynte grubbla. Det var alltihop rakt
<lb/>inte så som det skulle vara. Något gick på sned,
<lb/>gick på tok, — men det som drev i den riktningen
<lb/>var starkare än han själv, och det var något som
<lb/>han ej kunde få tag i eller se vad det var. Ju mer
<lb/>han grubblade förgäves, dess mer envisades han att
<lb/>grubbla vidare. Allraminst stod det rätt till med
<lb/>pengarna. Det var fördömt stora utgifter nu emot
<lb/>förr i tiden; den ene i lärdomsskolan, den andre
<lb/>på folkhögskolan, den tredje i matlagningsskolan; för
<lb/>alla måste andra arbetskrafter anskaffas för gården,
<lb/>och det kostade omigen pengar; räkningen hos köp&#x00AD;
<lb/>mannen var också svindlande hög mot förr. Och
<lb/>ändå kunde han ej begripa ... Gubben öppnade
<lb/>pulpeten och öppnade det innersta facket, tog sedel&#x00AD;
<lb/>bunten fram och lade den tillbaka igen, låste och
<lb/>gick med händerna på ryggen ut på marken ... Nej
<lb/>det var icke att begripa, hur alla dessa många stora
<lb/>sedlar, som vandrade dit in i pulpeten, kunde smulas
<lb/>sönder och sjunka samman i ett nu, och att det
<lb/>rakt inte ville räcka till mer som förr, och att bön&#x00AD;
<lb/>derna på mycket mindre gårdar än hans och med
<pb n="63"/>
<lb/>lika många barn som han och som levde mycket
<lb/>mer i sus än han, som nästan aldrig tog bort från
<lb/>gården, kunde lägga pengar opp och köpa gårdar
<lb/>åt sina söner kontant, medan han sedan länge icke
<lb/>haft pengar på banken, som kunnat bli liggande där
<lb/>och växa till sig ...</p>
<p rend="indfirst">Han grubblade förgäves vidare, allt mera ensam
<lb/>på sin gård, ensam med sitt grubbel.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="64"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVIII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">VIII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">I samma dagar började »vackra baronen» göra
<lb/>visiter på rustgården.</p>
<p rend="indfirst">Östra nabon var ett ställe, som med sitt nummer
<lb/>hörde till byn, men som var arrendehemman under
<lb/>det gamla herresätet, vilket låg en halv fjärdingsväg
<lb/>därifrån i sin långsträckta park mitt ute på slätten.</p>
<p rend="indfirst">I den halvt förfallna, kringbyggda gården satt
<lb/>sedan många år en talrik bondfamilj, som var till
<lb/>skräck och förargelse för hela bygden och icke minst
<lb/>för den lilla byn och särskilt närmaste grannen,
<lb/>rustgården. Alla dess medlemmar voro varandra
<lb/>lika, — man och hustru, söner och döttrar, — tjuvar
<lb/>och kältringar av värsta slag. Man kunde vara säker
<lb/>på att de haft sin hand med i spelet, när någon
<lb/>sommarnatt, då kreaturen stodo tjudrade ute på
<pb n="65"/>
<lb/>marken på bete, någonstädes i trakten en häst för&#x00AD;
<lb/>svann, som man antingen aldrig mer återsåg, eller
<lb/>som man efter annons i tidningarna händelsevis erfor
<lb/>vara såld på en marknad långt därifrån eller ha
<lb/>hamnat hos en tredje person, som var mer eller
<lb/>mindre oskyldig i skojet. Deras fräckhet var gränslös;
<lb/>en söndagskväll, när landsvägen var full av byns folk,
<lb/>kunde någon av sönerna komma sprängande i vildaste
<lb/>ritt på en häst, som alla kände och som de helt
<lb/>enkelt annekterat ute på rustgårdens klöverfält för
<lb/>en liten sträcktur för roskull eller för något ärende
<lb/>och som de efteråt mycket ordentligt spände hil&#x00AD;
<lb/>lorna på igen och till på köpet med erkännansvärd
<lb/>omsorg gåvo en ny klöverration. Man vågade ej
<lb/>ställa dem till tals; ty de brukade ej blott munnen
<lb/>och knytnävarna, utan även och lika raskt kniven
<lb/>och pistolen. Det hände mer än en gång, att man
<lb/>i de mörka nätterna tände lyktan på rustgården vid
<lb/>smygande fjät och misstänkta ljud ute i trädgården
<lb/>eller emedan hundarna gåvo skall och nosade under
<lb/>portarna, och i manstarkt följe begav sig ut för
<lb/>att gripa — man visste med säkerhet vem. Men
<lb/>då fann man bara tomma mörkret, — om också spå&#x00AD;
<lb/>ren en gång förde ut genom bakvägen vid avträdes&#x00AD;
<lb/>huset. Hojtande och skränande färdades fadern och
<pb n="66"/>
<lb/>sönerna på vägarna, ofredade alla, spärrade vägen,
<lb/>hindrade andra åkdon att komma förbi, vikande åt
<lb/>vänster, när man själv vek åt vänster, och åt höger,
<lb/>när man själv vek åt höger; eller de hängde fulla
<lb/>och gräliga i bierstugorna. Allt patrask, som drev
<lb/>kring i orterna eller som söktes av polisen, fann hos
<lb/>dem ett säkert gömställe.</p>
<p rend="indfirst">Men en dag kom länsmannen farande genom byn,
<lb/>i full uniform och med sin bistraste min; han hade
<lb/>med sig på vagnarna fjärdingsmannen och lantpolisen
<lb/>och fånggevaldigern och andra ordningens och rätt&#x00AD;
<lb/>visans hantlangare. Det hade på sista tiden stulits
<lb/>alltför oblygt runt omkring i trakten. Han körde
<lb/>rakt in i rövarkulan och frågade kort och gott, var
<lb/>tjuvgodset tagit vägen. Fadern tittade på sönerna
<lb/>och fruntimren tittade på männen och den ene sporde
<lb/>den andre, om kanske han kunde begripa, vad det
<lb/>var frågan om. Länsmannen lät undersöka skåp och
<lb/>kistor, men fann ingenting. Han genomletade loft
<lb/>och källare, men fann heller ingenting. Men när
<lb/>han till sist lät välta halmstackarna, kom allt det
<lb/>sökta till syne och ännu mycket mera därtill; mat&#x00AD;
<lb/>varor och sängkläder, seltyg och bordssilver, huller
<lb/>om buller.</p>
<p rend="indfirst">Länsmannen tog hela sällskapet med sig och satte
<pb n="67"/>
<lb/>det i kurran. De flesta dömdes till kortare eller lång&#x00AD;
<lb/>varigare fängelsestraff; de övriga försvunno från orten.</p>
<p rend="indfirst">Nästet var sprängt; och gården stod tom ...</p>
<p rend="indfirst">Samtidigt skedde stora förändringar borta på
<lb/>herregården själv, som låg där inne i den stora vackra
<lb/>parken med inkörsallé av hundraåriga almar, under
<lb/>vilkas täta valv de kalkade stenarne lyste vita i halv&#x00AD;
<lb/>dagern, — med sin gula corpsdelogibyggnad, sina
<lb/>massiva stallar och lador, sina trädgårdar, orangerier
<lb/>och svandammar. Gamle baronen dog; ende sonen,
<lb/>skolkamrat till gymnasisten på rustgården, dog även&#x00AD;
<lb/>ledes, plötsligt, i unga år. Brodern, som var ogift och
<lb/>mestadels vistades utomlands, dog också, — sista ätt&#x00AD;
<lb/>lingen på manssidan av den tyska släkten, vilken någon
<lb/>gång och av någon anledning invandrat till Sverge
<lb/>från Östersjöprovinserna och sedan beklätt höga
<lb/>poster såsom sändebud vid utländska hov och såsom
<lb/>landshövdingar där hemma. Kvar var blott fröken
<lb/>Clara såsom enda arvtagerska efter fadern och
<lb/>onkeln, till den enes stora gods och till den andres
<lb/>stora förmögenhet; och när hon red förbi på sitt full&#x00AD;
<lb/>blodssto eller kom körande med sitt fyrspann ölännin&#x00AD;
<lb/>gar, frågade man sig och gissade man hit och dit, vem
<lb/>väl den lycklige skulle bli, som hon komme att skänka
<lb/>allt detta tillika med sin hand och sitt hjärta.</p>
<pb n="68"/>
<p rend="indfirst">Gissningarna fingo ökad fart, då murare och
<lb/>snickare begynte hyvla och hamra på den forna
<lb/>tjuvgården, sätta in höga fönster och lägga trappor
<lb/>ned till trädgården, som även den ställdes i ordning
<lb/>med snirklade, grusade gångar, gräsmattor och blom&#x00AD;
<lb/>sterrabatter; och det ryktet spred sig att fröken
<lb/>Clara inredde allt detta åt den fattige »vackra
<lb/>baronen».</p>
<p rend="indfirst">En höstdag såg byn till sin ytterliga häpnad en
<lb/>högrest, välvuxen gestalt i ett slags jaktrock men
<lb/>med träskor på fötterna vandra opp och ned på
<lb/>marken och så råg. Det var »vackra baronen», som
<lb/>hållit sitt intåg på den gamla kältringgården.</p>
<p rend="indfirst">»Vackra baronen» med det engelska namnet
<lb/>tillhörde den skånska högadeln. Hans far hade ägt
<lb/>stora jordagods, men måst sälja det hela; och »vackra
<lb/>baronen» levde mest runt som gäst på herregårdarna
<lb/>eller tjänstgjorde som mentor för sina unga stånds&#x00AD;
<lb/>bröder, när dessa sändes till Paris eller London
<lb/>för att samla livserfarenhet. Denna gång hade turen
<lb/>kommit till rika fröken Clara, och hon hade ställt
<lb/>den lilla arrendegården till »vackra baronens» för&#x00AD;
<lb/>fogande som plaisir och tidsfördriv. Men allmän&#x00AD;
<lb/>heten anade romantiska motiv bakom allt detta, så
<lb/>mycket mer som »vackra baronen» jämt och samt
<pb n="69"/>
<lb/>red över till herrgården; och var fröken Clara rik,
<lb/>så var han så mycket mer grann, — med pomaderat,
<lb/>benat och småbränt hår, vit panna, stor vacker häst&#x00AD;
<lb/>näsa i ett solbränt ansikte, små blonda mustascher
<lb/>och små blå ögon, i vilkas uttryck man icke kom
<lb/>underfund med, om nyansen blidhet eller nyansen
<lb/>dumhet var den förhärskande.</p>
<p rend="indfirst">»Vackra baronen» hade etablerat sig i en ung&#x00AD;
<lb/>karlsdublett på ena gaveländan av boningslängan.
<lb/>Han skötte egendomen, vilken hade samma storlek
<lb/>som rustgården, precis som var vanlig bondeman
<lb/>skötte sitt hemman — som sport, eller därför att
<lb/>det roade honom, eller därför att han rakt ingenting
<lb/>hade att taga sig till, eller av ännu någon annan
<lb/>okänd anledning.</p>
<p rend="indfirst">Han var i alla fall sin egen ladufogde och sin
<lb/>egen inspektor, övervakade själv det hela och deltog
<lb/>emellanåt också personligen i görat. Den enda lyx
<lb/>han höll sig med var ridhästen — men detta gjorde
<lb/>heller ingen skillnad, ty en nummerhäst på en rust&#x00AD;
<lb/>gård är ungefär sak samma.</p>
<p rend="indfirst">Det var ock i full överensstämmelse med den
<lb/>roll han spelade att han såsom god sed bjuder och
<lb/>när en passande tid förflutit, hälsade på hos nabon.</p>
<p rend="indfirst">En dag i skymningen varseblevs »vackra baro&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>nens» högresta person ute på gårdsplatsen; och han
<lb/>komplimenterades in i »blå rummet» på ett glas
<lb/>punsch, vilket då för tiden ännu var en sällsynthet
<lb/>på gammaldags ställen. Han hade ett förbindligt,
<lb/>stillsamt sätt, talade åkerbruk med far och hade en
<lb/>älskvärdhet för mor, sporde den ena gossen vad han
<lb/>hette och den andre hur gammal han var och den
<lb/>tredje om också han skulle bli lantbrukare, intres&#x00AD;
<lb/>serade sig för allt och hade vunnit allas hjärtan,
<lb/>när visiten var förbi och han bröt upp igen.</p>
<p rend="indfirst">Mellan grannar finns det alltid tusen anledningar
<lb/>till samtal och tusen tillfällen till besök. Man råkas
<lb/>av en händelse, där ägorna löpa samman, och man
<lb/>måste förhöra sig hos nabon i en gemensam by&#x00AD;
<lb/>angelägenhet, och den ene har gjort den andre en
<lb/>tjänst, som denne måste gengällda. »Vackra baro&#x00AD;
<lb/>nen» satt också mest hemma på sin lilla gård, vilket
<lb/>folk icke kunde begripa, och tycktes alldeles nöjd med
<lb/>att leva som en liten hemmansägare. Med studenten
<lb/>på rustgården gjorde han också bekantskap, när
<lb/>sommarferierna kommo; och då dotterns bröllop
<lb/>stod, övervar han även den högtidligheten.</p>
<p rend="indfirst">En dag var han emellertid försvunnen igen lika
<lb/>plötsligt och lika oväntat som han kommit. Fröken
<lb/>Claras hand och hjärta och gods och rikedomar
<pb n="71"/>
<lb/>vann han icke; det tillföll alltihop den nye inne&#x00AD;
<lb/>havaren av en gammal skånsk sätesgård i Kristian&#x00AD;
<lb/>stadstrakten. En bror till »vackra baron», som var
<lb/>lika mörk som han själv var ljus, men lika fattig
<lb/>som han, vann ett tiotal år därefter en annan av
<lb/>Skånes rikaste arvtagerskor. Men den romanen fick
<lb/>ett tragiskt slut; han dog för egen hand.</p>
<p rend="indfirst">Men ärendet, varför den elegante herremannen
<lb/>satts in i rövarkulan, och gjorde bekantskap på
<lb/>rustgården, förblev en hemlighet, — åtminstone för
<lb/>yngste sonen där, som en gång sändes till honom
<lb/>på det gamla tjuvnästet med en liten hundvalp, för
<lb/>vilken han fick en 25-öring.</p>
<p rend="indfirst">Inne i familjekammaren på rustgården, där far
<lb/>och mor sovo, — på byrån, vari sönerna förvarade
<lb/>i var sitt gulnade pappersomslag gamla mynt, som
<lb/>de fått i föräring på dop- och konfirmationsdagar,
<lb/>— stod ett ur, av gammalt vackert arbete, ett fyr&#x00AD;
<lb/>kantigt ur av inlagt trä med skifva av matt metall
<lb/>och med finaste sölvklang, när det slog dygnets
<lb/>timmar. Det var ett familjestycke hos herrarna von
<lb/>Noleken; gamle baronen hade skänkt det åt sin
<lb/>ladufogde, som belöning för många års trogen tjänst,
<lb/>när han tog avsked och flyttade in på den lilla
<lb/>gård, som hans herre ävenledes skänkt honom för
<pb n="72"/>
<lb/>livstiden och som gränsade upp till rustgården; och
<lb/>far hade köpt det av ladufogden. Var det ett gam&#x00AD;
<lb/>malt sammanhang, som därmed flyttats över till rust&#x00AD;
<lb/>gården och i vars fotspår »vackra baronen» följde
<lb/>och som det nu anknöts till igen? Två bröder Noleken
<lb/>hade för trehundra år sedan spelat en stor roll i
<lb/>baltisk historia, på en tid som låg bakom Zwei&#x00AD;
<lb/>brückens i Sverge, — på Gustaf II Adolfs och
<lb/>30-åriga krigets tid.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="73"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIX">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">IX.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Dragonerna kommer!»</p>
<p rend="indfirst">Ungdomen rusade ut genom östra porten i
<lb/>fyrsprång; de övriga följde besinningsfullt efter.
<lb/>Fruntimret hängde i köksfönstret och trängdes i
<lb/>köksdörren, skuggade med händerna för ögonen och
<lb/>blickade ut åt vägen. Borta i horisonten mot Jord&#x00AD;
<lb/>berga till lyste något i solen, glimtade och blänkte,
<lb/>försvann vid Hellesmedjan, glimmade opp igen på
<lb/>backarna vid repslagarehuset, dök ner i sänkan vid
<lb/>askhögshuset och den gamla tjuvgården. Man såg
<lb/>länge alldeles ingenting mer; men de spända öronen
<lb/>utanför östra porten på rustgården hörde snart ett
<lb/>egendomligt buller, som närmade sig och blev allt
<lb/>starkare för var minut, doft hästtramp av många
<lb/>hovar, klirrande av betsel och skramlande av sablar,
<lb/>— skvadronen red utför närmsta backe, förbi in&#x00AD;
<pb n="74"/>
<lb/>körsvägen, in genom byn. Hästarna frustade och
<lb/>kråmade sig, välgödda och blankryktade, yra av det
<lb/>långa stillaståendet på stallet, den plötsliga friheten
<lb/>och det stora sällskapet, som ökades för var by
<lb/>som passerades, yra av färgerna och larmet; och
<lb/>ryttarna blåste upp sig och kråmade sig, även de,
<lb/>i sin blågula påfågelbrokiga beklädnad, brukade spor&#x00AD;
<lb/>ren och kastade slängblickar till flickorna.</p>
<p rend="indfirst">En dragon hade löst sig ur ledet, vek av in på
<lb/>inkörsvägen och red in på gården. Det var äldsta
<lb/>broderns, styvbroderns, dragon, som hade bud med
<lb/>för far. Medan han undfägnades med kaffegök inne
<lb/>i familjekammaren och far tog kännedom om det
<lb/>muntliga eller skriftliga budet, begloddes hästen ute
<lb/>på gården, vändes på alla sidor, klappades och fick
<lb/>havre. Under tiden lade rustgårdens egen dragon,
<lb/>gamle lappskräddaren Svan, sista handen vid mun&#x00AD;
<lb/>deringen, lät hästen sträcka ut frambenen för att
<lb/>kunna spänna bukgjorden ännu en smula hårdare åt,
<lb/>och kom äntligen med en hel del besvär i sadeln,
<lb/>varefter de bägge krigarna redo i följe ut från
<lb/>gården, till exercisövningarna ...</p>
<p rend="indfirst">Skräddaren var visserligen inte som värst gam&#x00AD;
<lb/>mal ännu; men han begynte bli så besynnerligt
<lb/>vacklig i benen, skranglig i kroppen och fuktgul i
<pb n="75"/>
<lb/>synen; han tålde icke längre tåren, men kunde icke
<lb/>låta vara med att supa; han förmådde inte ens sitta
<lb/>orörlig eller stå stram, såsom andra dragoner, när
<lb/>de voro stupfulla, utan var ett enda darrande elände.</p>
<p rend="indfirst">Sergeanten hade också anmärkt detta missförhål&#x00AD;
<lb/>lande, när han sista gången höll inspektion på rust&#x00AD;
<lb/>gården. Sergeanten var storbondeson från orten
<lb/>och bar en stor korngul mustasch i ett stort rött
<lb/>ansikte. Han var själv ett lysande och bevisande
<lb/>exempel på, hurusom en militär till häst mycket
<lb/>väl kan vara ösfull som en nyköpt brännvinskagg
<lb/>och ändå hålla sig rak som en humlestör i sadeln;
<lb/>ty när han var stadd på sin inspektionsturné, söp
<lb/>han från morgon till kväll och från kvällen till
<lb/>morgonen igen, som han red där från gård till
<lb/>gård och från by till by, och naturligtvis måste
<lb/>dricka lika mycket på det ena stället som det an&#x00AD;
<lb/>dra, och lika mycket med den ene rusthållaren som
<lb/>med den andra, för att icke kränka någon. Det
<lb/>kunde visserligen hända, att han till sist ramlade
<lb/>omkull med stort brak liksom ett träd, som man
<lb/>fäller, och blev liggande som en död massa under
<lb/>bordet och att värdfolket måste draga uniformen
<lb/>av honom och att många manfolk måste bära den
<lb/>tunga kroppen i säng; men ingen människa skulle
<pb n="76"/>
<lb/>kunna säga om honom att han icke ända till sista
<lb/>momentet suttit rak i ryggen på sin stol, länge efter
<lb/>att läpparna icke mer kunde röra sig till ett enda
<lb/>ord och den stelt stirrande blicken icke sett annat
<lb/>än en oändlighet dimma.</p>
<p rend="indfirst">Rusthållaren hade meddelat sergeantens anmärk&#x00AD;
<lb/>ning om Svanen till rusthållslaget, då detta samlats
<lb/>på gården till årsstämma för granskningen av räken&#x00AD;
<lb/>skaperna; och de hade tagit notis om anmärkningen,
<lb/>utan att bry sig stort därom. Dem kunde det vara
<lb/>likgiltigt, om Svanen kasserades eller ej, bara inte
<lb/>befälet hittade på att kassera det gamla nummer&#x00AD;
<lb/>stoet med samma. Ty den ene dragonen kostade
<lb/>varken mer eller mindre än den andre; men att
<lb/>köpa en ny nummerhäst var en dyr historia.</p>
<p rend="indfirst">Det högre befälet hade emellertid bekräftat
<lb/>riktigheten av sergeantens iakttagelse; och det lades
<lb/>Svanen nära att draga sig tillbaka till civillivet.
<lb/>Han tog avsked som dragon. Som likväl den nye
<lb/>dragonen var ogift, lät man skräddaren, som hade
<lb/>stor familj och inga resurser, tills vidare sitta kvar
<lb/>på torpet.</p>
<p rend="indfirst">Men Svan, som nu inga band alls hade på sig,
<lb/>begynte supa värre än någonsin; och när han icke
<lb/>söp, latade han sig; och när han verkligen skulle
<pb n="77"/>
<lb/>velat nännas sy, hade han ingenting att sy på. Han
<lb/>hade bara en enda, besynnerlig passion: att ideligen
<lb/>bygga om det gamla torprucklet innantill. Ena da&#x00AD;
<lb/>gen indelade han det i en mängd små kyffen, verk&#x00AD;
<lb/>liga småburar, där ingen människa kunde vare sig
<lb/>stå eller gå eller röra sig; andra dagen välte han
<lb/>alla väggarna igen, vilka han själv murat, och gjorde
<lb/>en enda kolossal salong av hela ena hushalvan, vari
<lb/>halvannan säng och ett par stolar som saknade
<lb/>minst ena benet eller sitsen, ropade om <choice><sic>undsätt</sic><corr resp="lbpahe">undsätt&#x00AD;</corr></choice>
<lb/>ning i tomheten. Mat fanns aldrig i huset, och
<lb/>barnen hade knappast kläder på kroppen.</p>
<p rend="indfirst">Det var då som hustrun grep in. Ty hon hade,
<lb/>vad f. d. dragonen saknade: ben i ryggen och skinn
<lb/>på näsan — något av det förtvivlans mod, som var
<lb/>djurhona visar, när man vill taga ungarna från henne.</p>
<p rend="indfirst">Länsmannen hade redan en gång kommit och
<lb/>vräkt dem ut på gatan med alla deras fattiga till&#x00AD;
<lb/>hörigheter samt stängt dörren med rättvisans lås.
<lb/>Men han hade icke väl vänt ryggen till och kört
<lb/>sin väg, förrän kärringen satta knäna mot dörren
<lb/>och sprängde det murkna skrället och flyttade in
<lb/>igen med man och barn och pick och pack.</p>
<p rend="indfirst">Det stod fullt av byns folk och såg på; men
<lb/>de voro som luft för henne; och den blick, som
<pb n="78"/>
<lb/>höll utkik inne bak fönsterrutorna hade till följd,
<lb/>att de allihop tyst och eftertänksamt gingo hem
<lb/>var till sig och att ingen kände lust att anmäla
<lb/>saken.</p>
<p rend="indfirst">Tiden gick; torpet var uthyrt; och man ville
<lb/>flytta in. Omigen släpades det värdelösa bohaget
<lb/>ut på gatan; och ordningens målsman hotade henne
<lb/>med fingret, om hon icke toge sig i akt. Hon svarade
<lb/>med en föraktfull och hatfull dragning i mungipan.
<lb/>Man avvaktade vad hon ville göra. Men hon gjorde
<lb/>ingenting alls, sprängde icke mer dörren till torpet,
<lb/>men bad heller ingen om tak över huvudet. Hon
<lb/>satte ungarna omkring sig och inrättade sig i lands&#x00AD;
<lb/>vägsgropen utanför dragontorpet. Det började redan
<lb/>bli mörkt.</p>
<p rend="indfirst">»I natt ska fler bli husvilla här i byn», hade
<lb/>någon hört henne säga.</p>
<p rend="indfirst">Det kom fart i ben och tungor i byn. Hon
<lb/>ville sätta eld på byn; hon vore i stånd att bränna
<lb/>den upp. Man måste finna på någonting; man kunde
<lb/>inte låta dem sitta i landsvägsgropen hela natten;
<lb/>och hon komme inte att be någon om husly. Till
<lb/>sist gick far själv ned för att försöka tala förnuft
<lb/>med henne; men han mötte bara en hånfull mun&#x00AD;
<lb/>gipa. Han lät drängarna släpa sängställena och
<pb n="79"/>
<lb/>dynorna och lapparna och lumporna och bädda
<lb/>nere i bakstugan; och hon följde då stillatigande
<lb/>efter.</p>
<p rend="indfirst">Ute i byn började man lugna sig; men dess
<lb/>obehagligare till mods var man på rustgården. De
<lb/>första nätterna sov man med ena ögat vaket; och
<lb/>ungdomens fantasi stod full av hiskliga eldsvådor.</p>
<p rend="indfirst">Det var en bälmörk natt, då yngste sonen med
<lb/>ens låg vaken i sängen, fullt vaken, tyckte han.
<lb/>Han hade ett underligt ljud i öronen, inne i hu&#x00AD;
<lb/>vudet; det knistrade, knastrade. I samma ögonblick
<lb/>varsnade han en lång, röd strimma, borta i mörk&#x00AD;
<lb/>ret, icke långt ifrån sig. Han satte sig med ett
<lb/>kast upprätt i sängen och höll andan tillbaka, —
<lb/>det knistrade, knastrade, flammade. I ett nu var
<lb/>han ute på golvet; han måste se efter vad det var.
<lb/>Han tassade tyst på sina bara fötter i riktningen
<lb/>mot eldskenet, — det brann, gården brann!</p>
<p rend="indfirst">»Det brinner! Opp! Det brinner!»</p>
<p rend="indfirst">Han sprang allt vad han kunde, sprang till&#x00AD;
<lb/>baka. Lyfte den tunga järnbommen från trädgårds&#x00AD;
<lb/>dörren, som han eljes aldrig kunde lyfta ensam,
<lb/>som om den vore en fjäder, stod med ens ute på
<lb/>trappan i den friska nattluften och — vaknade.
<lb/>Till sin stora häpnad såg han bakom sig alla brö&#x00AD;
<pb n="80"/>
<lb/>derna i bara skjortorna, stumma och omorgnade;
<lb/>och mor kom och tog honom vid hand och förde
<lb/>honom in igen.</p>
<p rend="indfirst">Han hade i sömnen, där han låg i »gröna kam&#x00AD;
<lb/>maren», sett det lysa igenom dörrspringan in i
<lb/>folkstugan från köket, där pigorna stodo vid sina
<lb/>morgonsysslor och tände eld i spiseln; och dröm&#x00AD;
<lb/>fantasien hade omtytt bilden och ljuden efter det,
<lb/>varav den själv var full.</p>
<p rend="indfirst">Några dagar därefter flyttade den husvilla familjen
<lb/>ut från bakstugan på rustgården igen; man hade
<lb/>funnit ett litet husruckel åt den långt uppe i kratten,
<lb/>— tills vidare. Sedan måste det ju förr eller senare
<lb/>bära på fattighuset.</p>
<p rend="indfirst">Lappskräddaren Svan skulle bli sista dragonen
<lb/>på torpet.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="81"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapX">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">X.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ute på slätten vid stora farvägen mitt emellan
<lb/>Malmö och Lund låg den nya bildningsanstalten
<lb/>för allmogens söner, folkhögskolan, — nybyggd och
<lb/>prydlig, sedan den gamla krogen en natt brunnit
<lb/>ned, vari den ursprungligen inhysts, såsom en för
<lb/>var man synlig och lättfattlig symbol av andens
<lb/>och ljusets seger över mörkrets makter.</p>
<p rend="indfirst">Den hade grundlagts av en docent vid Lunds
<lb/>universitet och lantmannapartiets ledare, — den
<lb/>ene son av en lantbrukare, den andre själv bonde.
<lb/>Dessa två skånska män, den ene representant för
<lb/>det lärda vettet, den andra representant för den
<lb/>politiska makten i landet, hade närmast blott stått
<lb/>faddrar, då den första svenska folkhögskolan hölls
<lb/>över dopet; själv var denna ett barn av danska
<lb/>föräldrar, och dess vagga hade stått i det gamla
<lb/>danska moderlandet.</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">De tvenne syskonen på denna och på andra
<lb/>sidan Sundet artade sig emellertid ganska olika,
<lb/>allt eftersom de vuxo upp.</p>
<p rend="indfirst">Den danska folkhögskolan behöll alltid sin de&#x00AD;
<lb/>mokratiskt breda bas, tillgänglig för alla och var
<lb/>och en: storbonde och småbonde, hantverkare och
<lb/>husman; och var särskild skola hade tillströmning
<lb/>från hela landet. I Sverge blev folkhögskolan i
<lb/>huvudsak ett klassprerogativ, en institution för stånds&#x00AD;
<lb/>intressen. Den knöt — liksom tvåhundra år förut
<lb/>rusthållsinstitutionen — ett tätt och hårt nät över
<lb/>landet med sin medelpunkt i riksdagsmajoriteten,
<lb/>sina lokala centra i vart län och vart landsting och
<lb/>i var folkhögskolestyrelse och sina minsta och fi&#x00AD;
<lb/>naste maskor i vart härad och var by uti elevför&#x00AD;
<lb/>bunden. Den betecknade kort och gott den nya
<lb/>formen för storbondeklassens organisation för dess
<lb/>politiska och materiella intressen. Grundtvigs folk&#x00AD;
<lb/>liga vardagsdräkt blev här hemma söndags- och
<lb/>kyrkokostym; och hans »glada kristendom» blev
<lb/>läsarmin. Den svenska folkhögskolan slöt konsekvent
<lb/>i synbar måtto med vad den allaredan från första
<lb/>början till andan varit: en fälthögskola, — svärdet
<lb/>och bibeln, Bönnebogen redivivus.</p>
<p rend="indfirst">Inne i Lund sammanslöto sig en del skånska
<pb n="83"/>
<lb/>studenter, mest präst- och bondsöner, och bildade
<lb/>en mystisk taffelrund med folkhögskoleidén såsom
<lb/>sin heliga Graal. Äldste sonen på rustgården hade
<lb/>däri på framstående vis säte och stämma. Lagets
<lb/>kung Artur var storbondeson från en av de rikaste
<lb/>slättbyarna; hans far hade under de feta sädesåren
<lb/>liksom närapå samtliga övriga gåramän där i byn,
<lb/>satt sitt stora hemman över ända och förde sedan
<lb/>en jämmerlig existens inne i Malmö. Sonen var
<lb/>ett original, utan som innan, men icke av den god&#x00AD;
<lb/>artade sorten, grotesk och oigenomskinlig, full av
<lb/>vindningar och omvägar och mörka vrår i sin karak&#x00AD;
<lb/>tär som i sin hjärna. Han var en plump, massiv
<lb/>gestalt, med tjocka, korta ben, och tung bål; på
<lb/>ett enormt skulder- och ryggparti satt ett lika
<lb/>enormt, klotrunt huvud med en väldig panna in&#x00AD;
<lb/>under en mörk hårmanke, ett rött helskägg i ett
<lb/>rött, runt ansikte, knölig potatisnäsa och små sluga
<lb/>ögon. Han var en i all gammal och ny filosofi sko&#x00AD;
<lb/>lad teoretisk och praktisk sofist, som pläderade de
<lb/>kontradiktoriska motsatsernas absolut likavärde och
<lb/>lika värdelöshet; och själv personligen utan behov
<lb/>gent emot livets bekvämligheter och mångahanda
<lb/>agremanger, begrinade han köttets svagheter och
<lb/>moralens vankelmodiga hänsyn hos sina medmän&#x00AD;
<pb n="84"/>
<lb/>niskor lika stoiskt, skeptiskt och kyniskt. Redan en
<lb/>halvgammal man, residerade han i onämnbar toilett
<lb/>ännu på sin lilla vindskammare, dit han inflyttat
<lb/>som ung student, åt sin torra brödskorpa och stu&#x00AD;
<lb/>derade de grekiska och tyska filosoferna; och vid
<lb/>hans fötter låg och satt, hur de nu kunde inrätta
<lb/>sig med platsen i det trånga och låga kyffet, skaran
<lb/>av adepter och hörde vishetens ord av hans mun,
<lb/>— eliten från slättens präst- och bondgårdar, folk&#x00AD;
<lb/>högskoletankens hängivna riddarvakt.</p>
<p rend="indfirst">Med åren förtunnades lärjungeskaran. Dess
<lb/>medlemmar utplanterades runt omkring i landet på
<lb/>de talrika folkhögskolor, vilka efter hand upprät&#x00AD;
<lb/>tats efter mönstret av den skånska moderskolan och
<lb/>vilkas lärarkår till väsentlig del rekryterades ur
<lb/>dennas direkta eller indirekta reserver. De blevo
<lb/>föreståndare, så långt förrådet platser räckte; de
<lb/>övriga placerades tills vidare såsom biträdande
<lb/>lärare med löfte om säker utsikt att själva rycka
<lb/>opp i det högre skolbefälet, så snart en post blivit
<lb/>vakant. De hade alla så att säga förstfödslorätten.</p>
<p rend="indfirst">Den store filosofen satt till slut ensam till övers
<lb/>på sin vindskammare och måste en gång även tänka
<lb/>på sig själv. Han ingick först såsom halva lednin&#x00AD;
<lb/>gen i en liten nygrundad varannandagstidning, vil&#x00AD;
<pb n="85"/>
<lb/>ken började utkomma i Lund såsom ett intelligens&#x00AD;
<lb/>blad av obestämd politisk kulör, och flyttade såsom
<lb/>uteslutande ledare av hela företaget med detta ner
<lb/>till Malmö, sedan den akademiskt stämplade halvan
<lb/>däri efter en kort tidrymd fallit bort. Tidningen
<lb/>startades nu såsom politiskt blad av utpräglad färg&#x00AD;
<lb/>läggning, såsom den burgna hemmansägareklassens
<lb/>tidning och såsom officiellt organ för det skånska
<lb/>lantmannapartiet. Genom sin akademiskt högtbil&#x00AD;
<lb/>dade redaktör höjde den sig över nivån av de
<lb/>många små lokallapparna, vilka redigerades av de
<lb/>ur husmansklassen framgångna folkskollärarna och
<lb/>andra undermålare, som gjorde i ortskäbbel och
<lb/>byskvaller; och det försprång, den allaredan där&#x00AD;
<lb/>igenom hade framför sina kollegor i de skånska
<lb/>småstäderna, markerades ytterligare utav det noto&#x00AD;
<lb/>riska faktum, att den utgjorde ett rent personligt
<lb/>språkrör för lantmannapartiets mäktige hövding i
<lb/>riksdagens andra kammare, den ene grundläggaren
<lb/>av landets första och anseddaste folkhögskola. Tack
<lb/>vare dessa omständigheter fick det nya bladet snabb
<lb/>spridning ibland bönderna, vartill också bidrog, att
<lb/>en populär politisk satiriker med slående och drä&#x00AD;
<lb/>pande kvickhet, — med den sortens attiska salt,
<lb/>som smakade enkelt vanda tungor, — hastigt nog
<pb n="86"/>
<lb/>kröp fram utur den kameleontiska f. d. spekulative
<lb/>filosofen.</p>
<p rend="indfirst">I dessa samma tider flyttade rustgårdens svär&#x00AD;
<lb/>son, som dittills haft anställning och varit bosatt i
<lb/>Göteborg, ävenledes ner till Malmö. Han hade
<lb/>redan varit medarbetare i den stora halvt lantmanna&#x00AD;
<lb/>partistiska, halvt bibelkritiska huvudtidningen i »little
<lb/>London» och trädde nu i förbindelse med lant&#x00AD;
<lb/>mannachefen från Skåne, med vilken han genom
<lb/>en av dessa betydelsefulla tillfälligheter, som spela
<lb/>en så stor roll i frimureriets predestinationsastro&#x00AD;
<lb/>logi, hade gemensamt namn, såväl för- som efter&#x00AD;
<lb/>namn. Den nygrundade tidningens ekonomiska va&#x00AD;
<lb/>relse hade dittills stått på obestämda fötter, — han
<lb/>lade nu hemgiften från rustgården till underlag,
<lb/>förstärkte densamma med ytterligare lånetillskott
<lb/>därifrån och blev företagets ägare. Och därpå bör&#x00AD;
<lb/>jades i denna landsända kampen för de nya riks&#x00AD;
<lb/>mästarnas stora regeringsprogram: indelningsverkets
<lb/>upphävande och grundskatternas avskrivning — en&#x00AD;
<lb/>ligt en gammal och känd lösen:</p>
<p rend="indfirst">Le roi est mort — vive le roi!</p>
<p rend="indfirst">Ned med indelningsverket — leve lantmanna&#x00AD;
<lb/>partiet och folkhögskolan!</p>
<lb/>
</div2>
<pb n="87"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXI">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det hölls familjeråd inne i kammaren på rust&#x00AD;
<lb/>gården.</p>
<p rend="indfirst">Det gamla <choice><sic>bergamott=trädet</sic><corr resp="lbpahe">bergamott-trädet</corr></choice> stod tätt utanför
<lb/>fönsterna och skuggade och gjorde det nästan halv&#x00AD;
<lb/>skumt därinne, — dubbelt skumt mot den tindrande,
<lb/>darrande blå sommardagen därute i trädgården. I
<lb/>den runda rabatten mitt på gräsplanen blommade
<lb/>georginerna, och bunterosäpplena lyste röda bland
<lb/>grönskan på de knotiga grenarna. Ett dämpat surr
<lb/>av bin och humlor mängde sig in i luftens skälv&#x00AD;
<lb/>ning, som om det vore denna man hörde; och en
<lb/>torr doft av mogen säd kringvärvde allt.</p>
<p rend="indfirst">I sin länstol vid ena fönstret satt far med arm&#x00AD;
<lb/>bågen på det skinnklädda armstödet; på matbordet
<lb/>av betsad alm med drickeskruset lågo hans glasögon
<lb/>över sista numret av »Fäderneslandet», i vars lek&#x00AD;
<lb/>tyr han blivit störd. Vid det andra fönstret satt
<pb n="88"/>
<lb/>mor tillbakalutad i sin egen stoppade länstol; det
<lb/>spända och livliga minspelet och de små nervösa
<lb/>åtbörderna röjde att något viktigt stod på. Borta
<lb/>på liggsoffan med glanslädersits hade dottern och
<lb/>svärsonen tagit plats: hon av faderns släkttyp, brun&#x00AD;
<lb/>ögd och mörkhårig, han en herkulisk gestalt med
<lb/>gula mustascher och gult pipskägg och guldbågad
<lb/>pincenez över de stora ljusblå ögonen. Sonen
<lb/>studenten hade krupit in i kakelugnsvrån, där en
<lb/>liten pinnstol med rundstöd hade sin plats, strök
<lb/>sitt Henri IV-skägg och lekte med sin lorgnett;
<lb/>han hade det vågiga svarta håret från fadern och
<lb/>den regelbundna, skarptskurna profilen från mor&#x00AD;
<lb/>fadern. Och mitt på golvet stod yngste sonen och
<lb/>väntade på, hur hans ödes tärningar månde falla.</p>
<p rend="indfirst">Skulle han få lov att studera, eller skulle han
<lb/>icke få lov att studera?</p>
<p rend="indfirst">I själva verket var dock utgången av familje&#x00AD;
<lb/>rådet icke mycket oviss. Alla hade avgivit sina ut&#x00AD;
<lb/>låtanden och hänskjutit det slutliga avgörandet åt
<lb/>familjens huvud. Men det var mest för syns skull
<lb/>och emedan seden så bjöd; i grunden visste ju
<lb/>alla, att far alltid ville vad mor ville. Mor hade
<lb/>spelat högst bekymrad och gjort en hel mängd in&#x00AD;
<lb/>vändningar; men också detta hade mest varit för
<pb n="89"/>
<lb/>syns skull och emedan dylika omvägar till målet
<lb/>voro den vid dylika tillfällen vedertagna taktiken.
<lb/>När gubben kom med sitt huvudargument mot att
<lb/>ännu en av sönerna skulle gå den kostsamma lärda
<lb/>banan och jämrade sig över att på detta sätt kunde
<lb/>ju inkomster och utgifter aldrig komma att gå ihop,
<lb/>mötte han blott stumma miner och sänkta blickar
<lb/>hos det församlade rådets samtliga medlemmar,
<lb/>vilka sade honom så mycket som att skulle ären&#x00AD;
<lb/>det bli stående på <hi rend="i">den</hi> punkten, så finge det natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis bli hans sak allena. Gubben hade kört sig
<lb/>fast och måste sörja för att komma lös igen och
<lb/>backa. Han visste ju också i förväg själv, att fa&#x00AD;
<lb/>miljerådet och det hänsynsfulla hemställandet till
<lb/>honom och alltihop var lutter maskopi, och var&#x00AD;
<lb/>ifrån skulle han under sådana omständigheter hämta
<lb/>energi till ett ordentligt motstånd?</p>
<p rend="indfirst">Saken var avgjord; yngste sonen skulle studera.
<lb/>Mor begynte genast att låta sy och tvätta, mangla
<lb/>och stryka, syna strumpor och skjortor, skor och
<lb/>undertyg samt lägga allt till rätta.</p>
<p rend="indfirst">Några dagar före avresan lät hon honom taga
<lb/>de bästa kläderna på sig och gick med honom upp
<lb/>till brodern och <choice><sic>svägerkan</sic><corr resp="lbpahe">svägerskan</corr></choice> på hennes fädernegård,
<lb/>— för att formellt och högtidligen göra medde&#x00AD;
<pb n="90"/>
<lb/>lande om familjerådets beslut rörande hans fram&#x00AD;
<lb/>tid. De hade nämligen burit honom till dopet, —
<lb/>de krångliga och invecklade släktskapsförhållandena
<lb/>hade medfört den besynnerligheten, att han fått
<lb/>en morbror till gudfar, men till gudmor en kusin,
<lb/>som han alltså icke längre kunde dua, utan även
<lb/>måste titulera med I.</p>
<p rend="indfirst">De funno gudfadern-morbrodern installerad vid
<lb/>sin skrivpulpet. Som han hade högre andliga in&#x00AD;
<lb/>tressen och störstdrängen mest skötte gården och
<lb/>hans religiösa åsikter förbjödo honom allt sällska&#x00AD;
<lb/>pande med andra människor än de strängt troende,
<lb/>hade han nämligen icke minsta smula att beställa
<lb/>året runt. Han gick omkring på sin gård och letade
<lb/>efter sysselsättning, men fann ingen utom bönboken.
<lb/>I sin rådvillhet hade han tagit sig före att förskaffa
<lb/>sig en räknings- och hushållsbok av kolossala di&#x00AD;
<lb/>mensioner, vari han hade uppfört vidlyftiga kolum&#x00AD;
<lb/>ner för höstakarlen Jeppa Jönsson och gamle Tuve,
<lb/>som slog sten för väglagning, och änkan Boel Anders&#x00AD;
<lb/>dotter, som ibland hjälpte till med att låga rot&#x00AD;
<lb/>frukterna, — med sparsamma data och addition av
<lb/>några 25-öringar i de stora vita sidornas gapande
<lb/>tomhet.</p>
<p rend="indfirst">Han lät sin syster redogöra för orsaken till
<pb n="91"/>
<lb/>besöket och åhörde hennes omständiga framställ&#x00AD;
<lb/>ning med en sluten allvarsmin och en oigenom&#x00AD;
<lb/>tränglig tystnad, såsom han sett konsuln från Häl&#x00AD;
<lb/>singborg göra vid viktiga seancer. Och när lemonaden
<lb/>och klenorna njutits, reste han sig, — han var en
<lb/>medelålders kraftig man med välvuxen kropp och
<lb/>regelbundet ansikte, ljusa ögon och brunblont hel&#x00AD;
<lb/>skägg; och efter en konstpaus, som han ävenledes
<lb/>lärt av det vördade huvudet för de troendes sam&#x00AD;
<lb/>fund, och efter att ha harskat sig en smula, vilket
<lb/>däremot kom av hans egen personliga ovana att
<lb/>hålla tal, — med en inåtsökande blick, som bad
<lb/>Gud upplysa honom, och stödd mot bordet med
<lb/>en halvt lidande hållning, som om de ofrälstas syn&#x00AD;
<lb/>der låge tungt på hans skuldror, — begynte han
<lb/>hålla en uppbyggelsepredikan för sin häpne gudson,
<lb/>vilken modern givit en knuff att stiga upp.</p>
<p rend="indfirst">Därmed var audiensen slut.</p>
<p rend="indfirst">»Vad tyckte du om det?» sporde modern halvt
<lb/>skamset, halvt spydigt, medan de gingo ned genom
<lb/>kastanjeallén, — hon hatade svägerskan och spot&#x00AD;
<lb/>tade, när man nämnde dennas namn, men var mycket
<lb/>svag för sin bror, som det räliga fruntimret fördär&#x00AD;
<lb/>vat, menade hon.</p>
<p rend="indfirst">Sonen svalde och svalde och grötade samman
<pb n="92"/>
<lb/>något obestämt till svar. Det var otäckt, tyckte
<lb/>han; han var till mods, som om han hållits för narr
<lb/>och fått något orent över sig; han var halvt för&#x00AD;
<lb/>argad, halvt snopen och anställde harmsna jäm&#x00AD;
<lb/>förelser mellan gudföräldrarnas floskelspäckade bön&#x00AD;
<lb/>bok och deras sedelspäckade plånbok och svarade
<lb/>sig själv att dessa guds barn gärna kunnat låta en
<lb/>smula rinna ut ur den senare efter att ha låtit hela
<lb/>suddret plumsa ut ur den förra ...</p>
<p rend="indfirst">Dagen för avresan var inne.</p>
<p rend="indfirst">Den stora reskistan, fullpackad med gångkläder
<lb/>och lintyg i ena avdelningen och med matvaror i
<lb/>den andra, — ost och smör, rökt fårbog och rulle&#x00AD;
<lb/>pölsa och pressylta, — hade ställts bakpå i fjäder&#x00AD;
<lb/>sloffen tillsammans med matsäcken för den långa
<lb/>färden och havrepåsarna för hästarne; dessa voro
<lb/>redan förspända och åkdonet höll sedan en god
<lb/>stund utanför trappan. Det togs omständligt avsked
<lb/>där inne; och allt jämt var där något som glömts
<lb/>igen. Själv var man manfolk och visste behärska sig;
<lb/>men mor hade rödgråtna ögon och genomvätt näsduk.</p>
<p rend="indfirst">Äntligen klev man upp på det enda och gemen&#x00AD;
<lb/>samma försätet, — skjutsdrängen och studenten med
<lb/>yngste sonen mellan sig. Pisken smällde, och de
<lb/>otåliga hästarne, som länge nog frustat och stegrat
<pb n="93"/>
<lb/>sig, satte med ett ryck åstad ut genom östra por&#x00AD;
<lb/>ten. Man vek av ut på landsvägen och körde runt
<lb/>kring gården och kom förbi den igen utmed alm&#x00AD;
<lb/>hagen, — men då stod mor ensam utanför västra
<lb/>porten och blickade efter vagnen, tills den försvann
<lb/>bakom byahusen; och då runno tårarna utför kin&#x00AD;
<lb/>derna även på det stoltaste manfolk.</p>
<p rend="indfirst">Mitt för inkörsvägen till halvsysters gård böjde
<lb/>man av från stora landsvägen norrut genom kyrk&#x00AD;
<lb/>byn. Man passerade Nolekens Havgård med den
<lb/>lilla sjön och den lilla ön och slottsruinerna och
<lb/>alla de gamla sägnerna om omätliga skatter, som
<lb/>sedan urminnes tider skulle ligga förborgade och
<lb/>otillgängliga på djupet, — Beck-Friisarnes Börringe&#x00AD;
<lb/>kloster och den väna Fjellfotasjön med dess bok&#x00AD;
<lb/>klädda stränder och lummiga holmar, — Thottar&#x00AD;
<lb/>nes Bökeberg, där det hölls siesta och frukost för
<lb/>män och hästar inne i skogen, som prålade i bro&#x00AD;
<lb/>kigaste gulröda höstskrud, — det Wrangelska Hyby
<lb/>och Trollarnes Klågerup. Det var redan lidet långt
<lb/>fram på den korta höstdagen, då de två tornen av
<lb/>Lunds domkyrka höjde sig ute i synranden; och
<lb/>det begynte skymma, då man efter den långsamma
<lb/>färden på de steniga och backiga byavägarna om&#x00AD;
<lb/>sider med trötta hästar körde över Höje å och
<pb n="94"/>
<lb/>in genom Södertull och höll utanför de gula por&#x00AD;
<lb/>tarna till gården vid Södergatan ...</p>
<p rend="indfirst">Yngre bror läste privat för äldre bror och tog
<lb/>glänsande inträdesexamen till tredje klassen, — han
<lb/>hade blott, till sin egen stora förtrytelse, glömt bort
<lb/>kvadratytinnehållet av furstendömet Lichtenstein.
<lb/>Äldre bror reste till Småland, där han utsetts till
<lb/>andre lärare vid den nyupprättade folkhögskolan
<lb/>under landshövding Gunnar Wennerbergs ordförande&#x00AD;
<lb/>skap; och yngre bror residerade nu allena i det
<lb/>vackra rummet i gården vid Södergatan, som låg
<lb/>bekvämt nog; närapå mitt emot latinskolan, och där
<lb/>han sedan skulle bli boende, ända tills han som
<lb/>student och filosofie kandidat lämnade Lund för
<lb/>alltid.</p>
<p rend="indfirst">Det var en småstadsgård i den gamla stilen, en
<lb/>förmögen borgares gård vid stadens huvudgata.
<lb/>Tomten upptog en ansenlig fyrkant i kvarterets hela
<lb/>bredd mellan Södergatan och den lilla gränd, som
<lb/>lopp fram baktill och åt vilken en stor och vacker
<lb/>trädgård med gångar och lusthus, fruktträd, blommor
<lb/>och köksväxter vände ryggen med ett högt staket
<lb/>utan grind. Ut åt Södergatan låg envåningshusets
<lb/>långsträckta fasad i högparterr utan trappuppgång;
<lb/>en sidodörr i den breda inkörsporten ledde in till
<pb n="95"/>
<lb/>den rymliga, stenlagda gårdsplatsen med rundad sten&#x00AD;
<lb/>trappa in till våningen. I en lågloftad sidoflygel
<lb/>bodde det barnlösa husmästarparet; mannen skötte
<lb/>alla gårdens mångahanda sysslor, och hustrun skötte
<lb/>om alla de studiosi, som bodde på gården, städade
<lb/>och eldade rummen samt uppbevarade och serverade
<lb/>dem maten, när de medfört sådan hemifrån, för
<lb/>frukosten och kvällsvarden. Mellan gårdsplatsen och
<lb/>trädgården låg ett mindre envåningshus, som ägaren
<lb/>upplåtit åt sin första, avlidna hustrus syster, som
<lb/>tidigt blivit änka efter en av stiftets prästmän och
<lb/>stod ensam i livet, barnlös och medellös; det var
<lb/>hos henne, som rustgårdssönerna hyrt sitt rum. Gården
<lb/>hade ett rymligt stall, som ständigt togs i anspråk
<lb/>av ledaren av det närbelägna stora stuteriet, vilkens
<lb/>son bebodde ena gaveldubletten på vinden i huvud&#x00AD;
<lb/>våningen jämte sin informator. Andra gaveldubletten
<lb/>innehades av en mäkta rik köpmansson uppe från
<lb/>Karlshamn. På vindsrummet hos prästänkan bodde
<lb/>en student, prästson från slätten; och i ett litet kyffe
<lb/>bakom husmästarparets enda rum var en arbetarson
<lb/>från Landskrona inackorderad.</p>
<p rend="indfirst">Gårdens mycket välstående ägare var adjunkten
<lb/>i kristendomskunskap på latinskolan. Han var i över&#x00AD;
<lb/>ensstämmelse med sitt yrke en sträng och from man,
<pb n="96"/>
<lb/>men med ganska mycken bonhomi och välvillighet
<lb/>på bottnen. Hans lärdom var lika klen som hans
<lb/>huvud; men han var en utmärkt hushållare av dessa
<lb/>timliga ägodelar, som rost och mal så lätt fördärva
<lb/>och som tjuvar så gärna stjäla. Han tillhörde den
<lb/>schartauanska riktningen; hans yttre var också allt&#x00AD;
<lb/>igenom »Bönnebogen», en gammal gulnad långkatekes
<lb/>i svarta pärmar, — ett långdraget ansikte med långa
<lb/>djupa rynkor, såsom skurna i trä. Hans lidelse var
<lb/>snusdosan; och hans svaghet bestod i att uti sin
<lb/>egen person i allo efterapa Martin Luther; så som
<lb/>han tänkte sig den store gudsmannen, — med de
<lb/>enkla fasonerna, det kärva och rättframma sättet
<lb/>och de krassa uttrycken från »Tischgespräche». Och
<lb/>för att icke heller här på gården i staden bibeln
<lb/>skulle sakna svärdet, var äldste sonen, som snart skulle
<lb/>bli student, redan bestämd för den militära banan.
<lb/>Fader och son — för altaret och tronen!</p>
<p rend="indfirst">Men på latinskolan, i stora bönsalen, där de fem&#x00AD;
<lb/>hundra ungdomarna samlades på morgonen klockan
<lb/>halv 7 för att inleda dagens lärda mödor med bibel&#x00AD;
<lb/>utläggning av lektorn i teologi, fader vår, välsignelsen
<lb/>och salmsång, hängde på ena långväggen mitt emot
<lb/>katedern ett gammalt porträtt av Karl XII, såsom
<lb/>den heliga gudom, vilken andakten gällde. Det hette
<pb n="97"/>
<lb/>att det hus, som han bebott under sin Lundavistelse
<lb/>de tvenne sista åren av sitt liv, legat på den tomt,
<lb/>varpå nu latinskolan stod, och just på detta ställe,
<lb/>där bönsalen nu befann sig. Och vart år, den 30
<lb/>november, kommo alumnerna i den lilla stadens andra
<lb/>stora bildningsanstalt, det Karolinska universitetets
<lb/>studenter, tågande med brinnade facklor i den mörka
<lb/>höstkvällen från Akademiska föreningen förbi dom&#x00AD;
<lb/>kyrkan nedför Södergatan och in på katedralskolans
<lb/>gård för att där utanför bönesalen och just inunder
<lb/>det ställe, där porträttet hängde på väggen, fira
<lb/>minnet med tal och sång.</p>
<p rend="indfirst">I detta tecken, — i tecknet av denna bild och
<lb/>med bönen som text — stod ungdomen och fram&#x00AD;
<lb/>tiden, skulle den ena segra och den andra vinnas.
<lb/>Och sålunda lopp livsvägen, ödesvägen, fram enahanda
<lb/>för alla, bred och rät, från bondens gård till bor&#x00AD;
<lb/>garens gård, genom skolan och universitetet.</p>
<p rend="indfirst">Med bibeln och svärdet!...</p>
<p rend="indfirst">Mitt på den vida slätten, på en sakta uppåt&#x00AD;
<lb/>stigande sluttning, låg den lilla staden med de små
<lb/>husen; och mitt i staden stod den gamla domkyrkan,
<lb/>som genom sin väldiga massa kom staden att se
<lb/>dubbelt liten och husen att se dubbelt små ut och
<lb/>vars höga tornpar alltid stack opp i någon horisont,
<pb n="98"/>
<lb/>vart man än färdades, nära eller fjärran. Det var
<lb/>ett vackert monument från den tidiga medeltiden,
<lb/>vars komplex av rundbågsvalv höjde sig med många
<lb/>trappsteg upp till ett stort ljust kor och sänkte sig
<lb/>med många trappsteg ned till en stor skum krypta.
<lb/>Sankt Laurentiusdômen och de balsamerade stor&#x00AD;
<lb/>männen i sarkofagerna mellan kryptans pelare, några
<lb/>hela eller halva ruiner och ett par gatunamn voro
<lb/>de enda kvarlevorna av stadens forna härlighet.</p>
<p rend="indfirst">Domkyrkan var dock, nu som förr, den inre
<lb/>medelpunkten för stadens liv, liksom i yttre måtto
<lb/>för staden själv, ehuru den restaurering, som den
<lb/>undergått, utan som innan, var en falsifikation.</p>
<p rend="indfirst">På den tredubbla raden bänkar längs trappstegen
<lb/>upp till koret och nedunder och ovanom sutto var
<lb/>sön- och högtidsdag till högmässan katedralskolans
<lb/>femhundra ungdomar med ansiktena vända mot för&#x00AD;
<lb/>samlingen och orgelläktaren och hörde herrans ord
<lb/>förkunnas. Första adventsöndagen hölls ottesång, då
<lb/>den väldiga stenmassan stod i den mörka vinter&#x00AD;
<lb/>morgonen som ett ljushav med sina tända oändliga
<lb/>rader gasflammor, och till högmässan sjöngs halleluja
<lb/>fyrstämmigt av katedralskolans sångkör. Från den
<lb/>höga rundtrappan å huset mitt emot dômens maje&#x00AD;
<lb/>stätiska huvudingång kastade man sin gamla huvud&#x00AD;
<pb n="99"/>
<lb/>bonad och satte den vita mössan på, dagen då man
<lb/>blivit student. Och inne under de ärevördiga valven
<lb/>trycktes lagerkransen på promovendis av för mycket
<lb/>bokplugg eller för mycken vällevnad halvskalliga
<lb/>hjässor.</p>
<p rend="indfirst">Sålunda var det gamla templet ännu alltjämt
<lb/>skolans och universitetets a och o, medelpunkt, början
<lb/>och ända, om än den heliga Laurentius tedde sig för
<lb/>flertalet blott såsom en övermåttan förmögen patron,
<lb/>den där ägde ett domkyrkohemman i var socken i Skåne
<lb/>och som ingen kunde säga, vad han brukade de många
<lb/>pengarna till ... Hemma i den lilla slättbyn hade han
<lb/>ett litet sådant hemman, och rustgårdens nabo i
<lb/>grannsocknen betalde ävenledes sitt årliga ytterst
<lb/>måttliga arrende i tunnor råg och korn åt Sankt
<lb/>Laurentius’ restaurerade domkapitel inne i Lund ...</p>
<p rend="indfirst">Rustgårdssonens första kamrat i katedralskolan
<lb/>var son av en <choice><sic>godägare</sic><corr resp="lbpahe">godsägare</corr></choice> och militär. Det var en den
<lb/>näpnaste lilla målade porslinspjes, med blåblå ögon
<lb/>och hy i mjölk och rosa och den lenaste ansikts&#x00AD;
<lb/>profil; han skulle själv bli officer. De svärmade mest
<lb/>för teatern samman, bådo till ömsesidig undsättning
<lb/>klassföreståndaren, som var schöngeist och konst&#x00AD;
<lb/>samlare, i gemenskap om det erforderliga lovet samt
<lb/>ryste och rördes sida vid sida på läktaren i Aka&#x00AD;
<pb n="100"/>
<lb/>demiska föreningens festsal över scenerna i »Jungfrun
<lb/>från Orleans» och andra långa och skakande stycken.
<lb/>Om kamratens senare öde visste rustgårdssonen länge
<lb/>ingenting, tills han ett par decennier senare av en
<lb/>tillfällighet fann hans namn bland deltagarna i kapp&#x00AD;
<lb/>löpningarna i Longchamps. Men en annan av kam&#x00AD;
<lb/>raterna från dessa tidiga år, även han son av en
<lb/>godsägare och militär, — med ett tyskt namn, ingen
<lb/>panna och skarp fållknivsnäsa, — lade jämt och samt
<lb/>rustgårdssonen nära, att denne ju liksom han själv
<lb/>säkerligen försporde lust att beträda militärbanan;
<lb/>och detta namn fann rustgårdssonen i en senare fas
<lb/>av sitt liv jämt och samt figurera på listan över no&#x00AD;
<lb/>tabla främlingar i München, varvid han ock genom
<lb/>en tillfällighet erfor, att den forne klasskamraten
<lb/>slutat såsom adjutant och intimus hos den militära
<lb/>medlemmen av huset Bernadotte.</p>
<p rend="indfirst">Militär blev rustgårdssonen icke; men han blev
<lb/>för någon tid kyrkosångare i domkyrkan. Han hade
<lb/>nämligen god stämma; och så gick det till att han
<lb/>mot 75 riksdaler hela terminen i ända var söndag
<lb/>sjöng salmer från orgelläktaren, vilket vid nattvards&#x00AD;
<lb/>gångstillfällena vart ett sannskyldigt martyrium, ity
<lb/>att de svartklädda raderna där borta i koret, vilka
<lb/>i långsam tur och ordning vandrade fram till altar&#x00AD;
<pb n="101"/>
<lb/>skranket, aldrig ville taga någon ända, och så måste
<lb/>han stå där och sjunga »O, guds lamm som borttager
<lb/>världens synder» omigen och omigen, tills mattimman
<lb/>för länge sedan var förbi och rösten gick ut ur
<lb/>strupen, medan magen skrek dess värre. Han sjöng
<lb/>ock med i dubbelkvartetten över liken vid öppna gra&#x00AD;
<lb/>ven eller vid katafalken i domkyrkan nedanför kor&#x00AD;
<lb/>trappan; och sällan i sitt liv hade han känt sig så
<lb/>illa till mods som när en gång vid det senare till&#x00AD;
<lb/>fälle tonen givits falskt och sången gick itu och
<lb/>istå över död mans kista.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="102"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var som en trolldom fallit över rustgården
<lb/>och släkten, — den trolldom, som faller, när livet flyr
<lb/>och saften rinner andra kosor. Det gick rost på
<lb/>axen och mask i frukten; och ett ont öga vilade
<lb/>på kreaturen. Det var som om nya vattenådror brutit
<lb/>sig lönliga vägar inunder gården och som om själva
<lb/>grunden börjat sänka sig, — här sjönk en mur och
<lb/>där remnade en vägg. Fasaden stod ännu kvar, en
<lb/>smula modärniserad, men skenbarligen oförändrad;
<lb/>men träverket var murket, och svampen bredde sig
<lb/>i stommen. Det var icke längre bara smygande steg
<lb/>av tjuvar och skälmar i mörkret; det knackade på
<lb/>fönsterna och bankade på portarna i de ljusaste och
<lb/>tystaste nätter, och när man såg efter genom rutorna,
<lb/>mötte man liemannens grinande dödsskalle, som
<lb/>blänkte i månskenet ...</p>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">Halvsystern i grannbyn dog, efter att ha rest
<lb/>runt på bad och brunnar och sökt bot förgäves, —
<lb/>i unga år, liksom hennes mor, — i galopperande lung&#x00AD;
<lb/>sot, vilken vore ärftlig i den familjen, hette det. Änk&#x00AD;
<lb/>lingen, svågern och helkusinen, kom jämte barnen
<lb/>i helt andra händer och kretsar; han gifte snart om
<lb/>sig och fick en ny kull barn med sin andra hustru.
<lb/>Den gården gick ut ur släkten ...</p>
<p rend="indfirst">En sommarkväll satt man utanför östra porten
<lb/>på rustgården, familjen och tjänstfolket, och njöt
<lb/>aftonsvalkan efter dagens arbete, innan man ginge
<lb/>in att lägga sig. Den ljusa himlen hade inga stjärnor;
<lb/>de långa raderna av tjudrade kreatur och de långa
<lb/>raderna av sädesskylar skymtade fram ur halvskym&#x00AD;
<lb/>ningen ute på markerna; då och då hördes en häst
<lb/>gnägga eller en ko råma, än närmare än fjärmare.</p>
<p rend="indfirst">Vid östra synranden höjde sig en rund, röd
<lb/>skiva.</p>
<p rend="indfirst">»Månen går vackert opp», sade någon.</p>
<p rend="indfirst">Ingen svarade; det blev tyst igen; alla sutto och
<lb/>betraktade den runda, röda skivan, som besynnerligt
<lb/>nog hade blivit stående i stället för att glida uppåt
<lb/>på fästet.</p>
<p rend="indfirst">»Det är inte månen», sade till slut en annan.
<lb/>»Det är eldsvåda.»</p>
<pb n="104"/>
<p rend="indfirst">Var det väl kunde vara? Man rådplägade och
<lb/>sökte beräkna, i vilken by det kunde vara, efter
<lb/>riktningen och avståndet. Önnarp låge för nära, —
<lb/>men Svenstorp kanske.</p>
<p rend="indfirst">En dräng kom i hast på hästryggen och red i
<lb/>trav österut. I Svenstorp bodde nämligen en syster
<lb/>till mor på rustgården, som gift sig österpå, medan
<lb/>de två andra systrarna stannat hemma i födelsebyn.</p>
<p rend="indfirst">Timme gick efter timme. Det var långt ut på
<lb/>natten, innan drängen kom tillbaka. De flesta hade
<lb/>gått och lagt sig. Han ville inte strax ut med språket,
<lb/>när han äntligen kom hem och satt hästen in i stallet.
<lb/>Men därpå måste han gå in och meddela far, att
<lb/>det var svågerns gård som brunnit. En vaktpojke
<lb/>hade tänt eld på den som hämnd för dålig behand&#x00AD;
<lb/>ling.</p>
<p rend="indfirst">Gården byggdes upp igen, större och ståtligare
<lb/>än förr, med gjutna murar. Men svågern var en
<lb/>muntergök och susade och dusade med ett känt lag
<lb/>av storbönder, som efterhand ramlade allihop och
<lb/>försvunno, — ur livet eller in till grannstäderna.
<lb/>Den vackra egendomen vansköttes; pengarna råkade
<lb/>i oordning; den storvuxne och ovanligt starke mannen
<lb/>blev plötsligt sjuk och dog. Ende sonen var student,
<lb/>jurist, och dog i sina bästa år; enda dottern blev
<pb n="105"/>
<lb/>ogift och flyttade med modern in till staden; gården
<lb/>såldes till främmande folk. Även den gården gick
<lb/>ut ur släkten ...</p>
<p rend="indfirst">En dag, då rustgårdssonen kom hem till frukosten
<lb/>från latinskolan, låg där brev med sorgrand. Mor&#x00AD;
<lb/>brodern, gudfar, var plötsligt död; han skulle komma
<lb/>hem till begravning.</p>
<p rend="indfirst">Det rådde stort liv och buller på den annars
<lb/>så tysta gården. Hela den stora släkten, som icke
<lb/>i åravis satt sin fot över tröskeln här hos de »helige»,
<lb/>kom körande med blanka hästar och blänkande seldon
<lb/>och fyllda vagnar upp genom kastanjeallén. Efter
<lb/>dem trängdes nabor och bekanta, gårdens hantver&#x00AD;
<lb/>kare och främmande personer, som ingen kände och
<lb/>som ingen visste var de voro ifrån, men som man
<lb/>kunde förmoda vara »heliga». Och alla dessa många
<lb/>människor snokade och tittade med nyfikenhet upp
<lb/>och ned och in i alla vinklar och vrår runt i detta
<lb/>hus, som alla glömt hur det egentligen såg ut
<lb/>invändigt nu efter så många års avstängdhet från
<lb/>världen, och defilerade förbi kistan, som stod upp&#x00AD;
<lb/>ställd i ett rum bakom salen och vari gårdens hus&#x00AD;
<lb/>bonde låg lik, vilken ingen mindes hur han sett ut,
<lb/>eftersom han aldrig varit synlig ute i orterna.</p>
<p rend="indfirst">I dag gjorde han den sista färden. Gamle gub&#x00AD;
<pb n="106"/>
<lb/>ben morfar låg sedan länge till sängs, skröplig och
<lb/>ålderdomssvag, och kunde icke i levande livet följa
<lb/>sonen till graven, dit denne så oförväntat gått före
<lb/>honom. Men då likvagnen och det långa följet av
<lb/>ett tjogtal spann körde förbi undantagshuset, skym&#x00AD;
<lb/>tade något vitt i rumsdunklet bakom fönstret och
<lb/>ett gult infallet ansikte, — åldringen hade kravlat
<lb/>sig opp ur bädden för att kasta en sista blick efter
<lb/>sonen. Han skulle själv snart därpå följa efter.</p>
<p rend="indfirst">Ett par veckor senare körde omigen vagn efter
<lb/>vagn in på läsargården. Men denna gång var det
<lb/>bara närmaste släkten, vilken kom för att taga
<lb/>kännedom om testamentet och dess bestämmelser
<lb/>rörande den skuldfria gården, den kontanta förmö&#x00AD;
<lb/>genhet, som både den avlidne och änkan brakt med
<lb/>i äktenskapet, samt de många årens ränta på ränta.</p>
<p rend="indfirst">Arvingarna sutto bänkade ute i salen, tysta och
<lb/>slutna, män och kvinnor. Sigillen brötos; och doku&#x00AD;
<lb/>mentet upplästes högtidligen. Den vida övervägande
<lb/>delen av den ansenliga <choice><sic>förmögenbeten</sic><corr resp="lbpahe">förmögenheten</corr></choice> var donerad
<lb/>till missionen.</p>
<p rend="indfirst">Uppläsningen var slut, och det kom en minuts
<lb/>paus. Därpå reste sig svågern från Svenstorp, stor
<lb/>och skulderbred, med stor böjd näsa i ett slätrakat
<lb/>ansikte, röd i synen av återhållen vrede men full&#x00AD;
<pb n="107"/>
<lb/>ständigt behärskad. Utan att säga ett ord, när han
<lb/>skred förbi änkan, som satt där smiskande och sken&#x00AD;
<lb/>helig med ett lurande glimt av skadeglädje i de små
<lb/>färglösa ögonen och sin inbitna min av sur envishet,
<lb/>gick han vidare ut på trappan och ropade över
<lb/>gården ner till uthuslängorna, där drängarne hängde
<lb/>i dörrarna:</p>
<p rend="indfirst">»Spänn för hästarna!»</p>
<p rend="indfirst">Släkten höll sammanträde. Det beslöts rättegång.
<lb/>Då blev änkan rädd och erbjöd underhandlingar.
<lb/>Det kom en uppgörelse i godo till stånd. Släkt&#x00AD;
<lb/>ingarna fingo sitt och missionen sitt. Den ende, som
<lb/>glömdes totalt bort, var den som hade de största
<lb/>anspråken; gudsonen. Alla hade väntat, att han i
<lb/>testamentet skulle särskilt ihågkommas, såsom sed
<lb/>och rätt var; och de flesta menade, att han skulle
<lb/>få den gårdsfastighet, som gudföräldrarna ägde inne
<lb/>i Lund. Men han fick varken det ena eller det andra.
<lb/>Det stannade vid den uppbyggelsepredikan, han fått,
<lb/>när han begav sig ut i livet från fädernebyn.</p>
<p rend="indfirst">Så snart sorgåret var förbi, gifte änkan om sig,
<lb/>— med gårdsdrängen, en plump, undersätslig, halv&#x00AD;
<lb/>gammal man. Gården gick ut ur släkten ...</p>
<p rend="indfirst">En eftermiddag i rötmånaden sutto de bägge
<lb/>studerande sönerna på rustgården, studenten och
<pb n="108"/>
<lb/>gymnasisten, ute i den svala salen och halvsovo över
<lb/>var sin bok; den ene i gungstolen, den andre på
<lb/>glanslädersoffan. De väntade på kvällningen för att
<lb/>som vanligt gå ut att meta aborre.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt hörde de springande steg av många
<lb/>människor; och en gäll fruntimmersstämma skrek
<lb/>till tätt utanför salsfönstret. De störtade opp och
<lb/>sågo ett par av pigorna stå ute på trädgårdsgången,
<lb/>slå händerna samman över huvudet och stirra i rikt&#x00AD;
<lb/>ningen mot mosters gård, — en enorm sky av svart
<lb/>och eldsprängd rök stod rakt upp i den stilla och
<lb/>sommarblå dagen och vältrade sig in mot byn.
<lb/>Mosters gård stod i ljusan låga.</p>
<p rend="indfirst">Den brände ned ända till grunden, uthuslängor
<lb/>och boningshus, stackar och allt, — allt var torrt
<lb/>som fnöske efter stark och långvarig värme. Det
<lb/>hela gick så hastigt som då en tändsticka strykes,
<lb/>flammar opp och förkolnar. Överallt var folket ute
<lb/>på marken vid skördearbetet; innan manskap och
<lb/>sprutor hunno fram, hade takstolarna störtat sam&#x00AD;
<lb/>man, och den stora gården var blott rykande ask&#x00AD;
<lb/>högar och brända murar. Inte ens bohaget hann
<lb/>man rädda; av allt det myckna bordssilvret fann
<lb/>man icke annat kvar än ett par sammansmälta små&#x00AD;
<lb/>klumpar.</p>
<pb n="109"/>
<p rend="indfirst">Det kom aldrig i dagen, hur elden uppstått.
<lb/>Ingen hade sett, var den bröt ut. Man kunde bara
<lb/>beräkna, att den måste ha begynt i en halmstack.</p>
<p rend="indfirst">Gården byggdes opp igen av det ålderstigna
<lb/>och barnlösa paret, — stoltare och vackrare än förut,
<lb/>med spåntak på alla längorna och två åskstänger
<lb/>för säkerhetens skull och boningslängan mitt ute i
<lb/>trädgården med staket och inkörsgrindar till gårds&#x00AD;
<lb/>platsen. Men redan ett par år därefter var mostern
<lb/>död; och på den rike och sjuklige mannen själv hade
<lb/>likskjortan legat i många år och väntat ...</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="110"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XIII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">På rustgården själv rådde växande förstämning,
<lb/>kitslighet, olustighet. Hustomten hade vänt ryggen
<lb/>till och gått sin väg; vantrevnaden satt i högsätet.
<lb/>Far blev allt mer och mer enstöring, kröp samman
<lb/>i sitt skal, människoskygg, människofientlig. Han
<lb/>talade mest med ingen mer, utom med sig själv;
<lb/>han gick misslynt avsides och visade sig icke, när
<lb/>det kom besök på gården till sönerna, vilket åter&#x00AD;
<lb/>igen kränkte den främmande, som fann sig vara
<lb/>ovälkommen; och själv tog han aldrig mer ut i or&#x00AD;
<lb/>ten, icke ens till närmaste släkten. Allt detta hade
<lb/>till följd, att folk drog sig för att gästa rustgår&#x00AD;
<lb/>den och hellre höll sig borta; umgänget krympte
<lb/>allt mer ihop, och familjens medlemmar gingo runt
<lb/>om varandra och tråkade sig och gnatade. Sönerna
<pb n="111"/>
<lb/>kunde ju inte gärna taga ut till fränder och vänner
<lb/>på dansgillen och andra tillställningar, då man icke
<lb/>återgäldade gästfriheten; det var ett enda surmu&#x00AD;
<lb/>lande om icke ett rent nej, var gång de ville ha
<lb/>ett par hästar från stallet för att deltaga i ett skogs&#x00AD;
<lb/>parti på sommaren; och om de till trots för allt
<lb/>genomsatte sin vilja, hade dock glädjen flytt sin
<lb/>kos, och när de sutto i de gamla sällskapslagen,
<lb/>hade de varit så länge borta ifrån dessa, vilka i
<lb/>sin tur hunnit förändra sig, att de kände sig rent
<lb/>ut som främlingar i dem.</p>
<p rend="indfirst">Härunder gingo åren. Sönerna vuxo upp, kommo
<lb/>till myndiga år, blevo vuxna män, den ene efter
<lb/>den andre, och kände behov att få egen gård och
<lb/>sätta bo, såsom alla deras jämnåringar ute i byg&#x00AD;
<lb/>derna.</p>
<p rend="indfirst">Men härvidlag stötte de på nytt motstånd, vil&#x00AD;
<lb/>ket var så mycket värre, som det varken var till
<lb/>att böja eller bryta, — för hårt till det ena, för
<lb/>böjligt till det andra. Det var faderns vis inertæ.
<lb/>Han hade för länge sedan upphört att känna någon
<lb/>glädje i gårdens skötsel; tvärtemot, han gitte allt
<lb/>mindre bekymra sig om det hela, i samma mån
<lb/>som det gyllene kornet, det gyllene guldet, vilket
<lb/>dock alltsammans rann mellan hans egna fingrar,
<pb n="112"/>
<lb/>rann vidare och rann bort genom osynliga hål och
<lb/>remnor. Också sönerna knotade; det blev tomt och
<lb/>tommare i familjekassan för vart år som gick; de
<lb/>förebrådde i sina hemliga tankar fadern därför,
<lb/>som de menade icke längre förstode sköta gården
<lb/>på tidsenligt sätt. Men när gubben märkte dylikt
<lb/>på någon min eller genom en antydan, vände han
<lb/>tvärsidan utåt; och då kom man ingen väg med
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">Därtill kom — och det var huvudhindret — att
<lb/>mor alldeles ingen lust försporde att lämna herra&#x00AD;
<lb/>väldet på gården i andra händer. Hon själv höll
<lb/>långa jeremiader över gårdens ekonomi i jämförelse
<lb/>med andra gårdar och visste krydda dem med hela
<lb/>anspelningar och halva direkta förebråelser till fars
<lb/>adress, vilka beto och stucko i hans ömtåligaste
<lb/>sidor; men ett finare öra skulle uti överdriften i
<lb/>dem ha hört en falsk klang, som hälften var dåligt
<lb/>samvete, hälften osäkerhet, hälften självförebråelse
<lb/>för egen förskyllan, hälften en räddhågad ansträng&#x00AD;
<lb/>ning att icke blotta sig själv inför de många män&#x00AD;
<lb/>nens spörjande blickar och slutna miner, vilka kanske
<lb/>gällde henne och icke fadern ...</p>
<p rend="indfirst">Fadern hade icke någon särskild förtrogen bland
<lb/>sönerna; den han höll mest av bland barnen, var
<pb n="113"/>
<lb/>dottern. Däremot var studenten, folkhögskolelära&#x00AD;
<lb/>ren, avgjort moderns älskling och allt i allom. De
<lb/>två bildade en grupp för sig inom familjen; de sutto
<lb/>tillsammans inom en inhägnad, som alla de övriga
<lb/>medlemmarne befunno sig utanför. De voro oskilj&#x00AD;
<lb/>aktliga i invärtes mening, som ock utvärtes sett;
<lb/>de talade om saker och förehade saker, som de
<lb/>andra icke visste om. Modern betecknade för ho&#x00AD;
<lb/>nom det högsta inom familjen; och denne son be&#x00AD;
<lb/>tecknade för henne det högsta inom familjen; och
<lb/>de voro bägge två fullständigt och såsom en given
<lb/>sak ense om att de två tillsammans utgjorde högsta
<lb/>insikten och den naturliga ledningen. Mor regerade
<lb/>på rustgården genom far; men älsklingssonen re&#x00AD;
<lb/>gerade den i högsta instans genom mor.</p>
<p rend="indfirst">En andra kraftförsänkning ägde han hos den
<lb/>rika mostern och hennes man; de voro nämligen
<lb/>hans gudföräldrar; och som han förstod behandla
<lb/>dem, nekade de honom ingenting.</p>
<p rend="indfirst">I sin dubbla egenskap av äldste son, alltså i
<lb/>och genom förstfödslorätt bäraren av rustgårdens
<lb/>uppgift, samt av folkhögskoleman, alltså genom en
<lb/>ny och bättre födelse, bäraren av den modärnise&#x00AD;
<lb/>rade, förädlade, förandligade rustgårdsidén, gjorde
<lb/>han krav med tvåfaldig rätt på ett högstkommando
<pb n="114"/>
<lb/>inom familjen och inom ståndet. Visserligen började
<lb/>det tryta med respekten hos manskapet, både inom
<lb/>den köttsliga och inom den andliga sferen; ty han
<lb/>trevade sedan ett tiotal år runt i circulus tendanti
<lb/>och kom ingen väg med sin examen. Det hade redan
<lb/>fallit första stänket av förfall över hans soignerade
<lb/>person. Vintrarna satt han på sin folkhögskola uppe
<lb/>i Småland, och hade ingen tid att läsa; somrarne,
<lb/>då han skolat läsa, fördrev han på brunnsorter i
<lb/>fint sällskap, »för att lära känna livet», — vilket
<lb/>allt han tog till ursäkt, då mor halvt förtrytsamt,
<lb/>halvt sorgset förebrådde honom att alla hans student&#x00AD;
<lb/>kamrater hade plats och ställning redan. Han höll
<lb/>sig överhuvudtaget helst på fruntimmersvägen; han
<lb/>var ett »rent» manfolk gent emot alla kvinnor och
<lb/>behandlade alla platoniskt, gamla och unga, från
<lb/>bondflickan till adelsdamen. Han var charmeur,
<lb/>valsör, kurtismakare, konversationslejon, — men
<lb/>alltsammans bara rent intellektuellt, änskönt hans
<lb/>och hans folkkära gelikars hjärterdam var den apo&#x00AD;
<lb/>kalyptiska sköka, ur vilkens gyllene bägare alla jor&#x00AD;
<lb/>dens kungar dricka ...</p>
<p rend="indfirst">Emellertid förlovade sig näst äldste sonen, han
<lb/>som varit på folkhögskolan, — förlovade sig på
<lb/>samma gård, varifrån hans far hämtat sin första
<pb n="115"/>
<lb/>hustru, — med dottern till dennas bror. Far, hos
<lb/>vilken kanske granna minnen från unga år firade
<lb/>uppståndelsefest, sade ingenting; och mor, som var
<lb/>svartsjuk på allt annat kvinnoregemente över sönerna
<lb/>än sitt eget och som minst av allt tyckte om att
<lb/>påminnas om föregångerskan på rustgården i säng
<lb/>och säte, höll god min och unnade sig bara den
<lb/>lilla piken mot sonens smak: »nåja, hon ser ju inte
<lb/>mycket ut för världen, men ....»</p>
<p rend="indfirst">Därmed hade man blivit ställd inför det ound&#x00AD;
<lb/>vikliga; ett beslut måste fattas; det unga paret hade
<lb/>ingen orsak att gå i långdrag med att gifta sig.
<lb/>Gården var visserligen skuldfri; men det fanns sex
<lb/>barn, som skulle ha ut var sin hemgift därifrån;
<lb/>och tre av dem voro lantbrukare, vilka måste ha
<lb/>var sin gård. Far och mor finge gå på undantag;
<lb/>det var en given och avgjord sak; men egendomen
<lb/>var för stor att övertagas av en enda av sönerna;
<lb/>därtill var kapitalet för litet, även med tillhjälp av
<lb/>gott gifte och hypotekslån.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns ingen annan utväg än att stycka egen&#x00AD;
<lb/>domen, klypa den i två hälfter, göra två hemman
<lb/>av den gamla rustgården, vilken under tvåhundra
<lb/>år gått hel och odelad i arv från far till son.</p>
<p rend="indfirst">Näst äldste sonen, som var praktisk, företag&#x00AD;
<pb n="116"/>
<lb/>sam, folkhögskolans sak hängiven och vaken gent
<lb/>emot allt nytt, valde att bryta sig ut ur stamgår&#x00AD;
<lb/>den och bygga sig en ny på sin egendomshalva.
<lb/>Han utsåg till plats därför backsluttningen ned till
<lb/>en gammal offerkälla, kring vilkens runda brink han
<lb/>med sitt medfödda anordningssinne grupperade träd&#x00AD;
<lb/>gården, medan han byggde gården uppe på backen
<lb/>efter ritning, som han själv utkastat. Så snart allt
<lb/>var färdigt och i ordning, höll han bröllop och
<lb/>flyttade med hustrun in på gården. Det hela tog
<lb/>sig nätt och solitt ut, nymodigt men enkelt. Den
<lb/>nygifte mannen hade så att säga varit sin egen bygg&#x00AD;
<lb/>mästare; men byggmästaren hade glömt taga i be&#x00AD;
<lb/>traktande, att sluttningen ned till den forna offer&#x00AD;
<lb/>källan var genomdragen av rinnande vatten, som stän&#x00AD;
<lb/>digt skiftade bädd och lopp, spann ett nät av ådror
<lb/>inunder gårdens själva grund och trängde upp i det
<lb/>nya huset med fukt och mögel.</p>
<p rend="indfirst">Tredje sonen i ordningen stannade kvar på stam&#x00AD;
<lb/>gården. Han bar faderns släkttyp, liksom äldre
<lb/>brodern bar moderns. Han var gammalmodig till
<lb/>lynne och till tänkesätt, — av den nedärvda vana,
<lb/>som blivit andra naturen. Han gick ur vägen för
<lb/>folkhögskolan, med ett smil, som sade så mycket
<lb/>som: mig lurar du inte; mot brodern studenten
<pb n="117"/>
<lb/>och allt som i och genom honom trängt in på
<lb/>fädernegården var han direkt fientlig. Det gick ho&#x00AD;
<lb/>nom, som det gått fadern: strömmen, livet, männi&#x00AD;
<lb/>skorna drevo vidare, på gott och ont, bra för den
<lb/>ene, illa för den andra; men han blev stående stilla
<lb/>och fick icke tag i någonting alls. Det gick honom
<lb/>i allo som det gått fadern, — och raskt. Han hade
<lb/>icke velat springa med; och nu fick han höra, att
<lb/>det var hans egen skull att han blivit efter. Han
<lb/>hade icke velat komma ut om dörren, när man ro&#x00AD;
<lb/>pade på honom; och nu lät man honom förstå, att
<lb/>han själv stängt sig inne. Han hörde det talet så
<lb/>ofta och så länge, att han till sist trodde på det
<lb/>själv. När han tittade sig omkring, var det tomt
<lb/>om honom. Han gick där ensam på gården, liksom
<lb/>fadern. Ingen kom på besök; han tog heller aldrig
<lb/>ut. Han blev människoskygg, enstöring, liksom fa&#x00AD;
<lb/>dern, men allaredan i unga år; och nästan innan
<lb/>han hunnit övertaga sina fäders gård, hade han
<lb/>mist lusten, — mist lusten att sätta bo, mist lusten
<lb/>att sköta marken, mist lusten att leva vidare i barn
<lb/>och barnbarn. Han var faderns vis <choice><sic>interniæ</sic><corr resp="lbpahe">inertiæ</corr></choice>, han
<lb/>var två hundra års vis inertiæ, men i den riktning
<lb/>som leder till orörligheten, till döden. Han var den
<lb/>gamla stamgården själv, som mist ena halvan av
<pb n="118"/>
<lb/>ägorna och som nu stod där kvar för stor, för oända&#x00AD;
<lb/>målsenlig, för gammalmodig för den kvarblivna hal&#x00AD;
<lb/>van, och som sprack, remnade, ruttnade och för&#x00AD;
<lb/>föll, låg och mörk, tom och kall, och som inte ens
<lb/>gitte bli rappad ...</p>
<p rend="indfirst">Far och mor gingo på undantag. Gården fick
<lb/>ännu en tillökning på gamla dagar i den långa ra&#x00AD;
<lb/>den boningsrum, vilken numera i sig själv var för
<lb/>meningslöst lång allaredan. Det inreddes för dem
<lb/>två rum och kök och spiskammare och annan hus&#x00AD;
<lb/>hållsnödtorft i västra längan mellan salen och port&#x00AD;
<lb/>gången, där förr varit drängstuga, mangelhus och
<lb/>yxhus. Far satte sig här till ro, som halvt i sin
<lb/>grav redan; men för mor voro dessa väggar alltför
<lb/>trånga.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="119"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIV">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XIV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">De få människorna gingo tysta omkring i de
<lb/>många tomma rummen på rustgården. Det kunde
<lb/>gå dagar utan att där föll ett ord. Det var som
<lb/>utdött därinne. Året släpade sig hän utan någon
<lb/>glädje och utan någon sorg, grått och suddigt. Man
<lb/>hade ingenting att säga varandra och ingenting att
<lb/>taga sig till.</p>
<p rend="indfirst">Blott om sommaren kom det liv i benen och
<lb/>humören, — den dag då skjutsen hämtat svärsonens
<lb/>från järnvägsstationen. Familjen hade raskt ökats;
<lb/>och så snart midsommar närmade sig, flyttade de
<lb/>alla såsom förr ut på landet till rustgården. Och
<lb/>då fick man bruk för rummen, i synnerhet som en
<lb/>eller bägge av de studerande sönerna även gästade
<lb/>hemmet under ferierna.</p>
<pb n="120"/>
<p rend="indfirst">Till en början kändes det som en ovälkommen
<lb/>störning, — de många människorna, de många bar&#x00AD;
<lb/>nen, det högljudda pratandet och det ideliga sprin&#x00AD;
<lb/>gandet. Man hade vant sig vid att blott se och
<lb/>höra sig själv; och nu kunde man icke taga ett steg
<lb/>utan att stöta på gästerna, och när man satt inne
<lb/>hos sig själv för att få ett ögonblicks ro, rände
<lb/>någon av småttingarna en strax på dörren, ville ha
<lb/>sällskap och hade tusen tramsigheter att fråga om.
<lb/>Men när första stöten av obehag var över, och
<lb/>skorpan som enformigheten lagt var bruten, tyckte
<lb/>man det var roligt att se den ena pojken ligga i
<lb/>jordgubbslandet, den andre krypa under rips- och
<lb/>stickelsbärsbuskarna, den tredje sitta i körsbärsträ&#x00AD;
<lb/>det, medan den fjärde, som ännu var för liten för
<lb/>att handla på egen hand, gråtande skrek efter alla
<lb/>tre sortens härligheter på en och samma gång. Man
<lb/>saknade närapå hurlumhejen, när sommaren var
<lb/>förbi och syster hade tagit i frukt- och köksträdgårdar
<lb/>vad hon behövde för vinterhushållet inne i staden,
<lb/>och flaskorna och burkarna med safter och sylter,
<lb/>syltlök och smågurkor omsorgsfullt packats in och
<lb/>det bar åstad till Malmö igen.</p>
<p rend="indfirst">Man gick i ide igen — tills nästa sommar.</p>
<p rend="indfirst">Svågern kom allt mera sällan ut att hälsa på
<pb n="121"/>
<lb/>och stannade allt kortare tid, när han någon gång
<lb/>kom. Han hade ingen tid; alltid fullt upp att göra;
<lb/>med telegraftjänsten och med tidningen. I all syn&#x00AD;
<lb/>nerhet med tidningen. Han hade samlat så gott
<lb/>som alla aktierna i sin hand och arbetade på att
<lb/>göra företaget lukrativt. Frun fick tillfälle att bril&#x00AD;
<lb/>jera med den kokkonst, som hon lärt på hotellet
<lb/>i »Sverges finaste stad», och med de läckerheter
<lb/>hon tagit med sig från rustgården, ty när storgub&#x00AD;
<lb/>barne från omnejden voro på besök i Malmö, tit&#x00AD;
<lb/>tade de vanligtvis in om på det nya lantmannabladets
<lb/>byrå i och för ett politiskt samtal och antogo gärna
<lb/>en inbjudning till middag hos ägaren, som bodde
<lb/>strax bredvid snett emot i närmaste tvärgata. Och
<lb/>dessa storgubbar voro de guldfiskar, som det gällde
<lb/>att fånga i nätet. Var och en var storgubbe i sin
<lb/>ort; god mat ger gott lynne; och av detta goda
<lb/>lynne resulterade politiskt inpass och prenumeran&#x00AD;
<lb/>ter och — ej till förglömmandes — annonser. Frun
<lb/>var van vid att mannen när som helst kunde komma
<lb/>störtande med andan i halsen: riksdagsmannen Nils
<lb/>Nilsson i Hyllinge eller landstingsmannen Per Pers&#x00AD;
<lb/>son i Gabbarp eller den store auktionsmannen Jöns
<lb/>Jönsson i Lilla Näfvie voro i staden; och då gällde
<lb/>det att få rappa ben och rappa armar, kött till
<pb n="122"/>
<lb/>huset, eld på spiseln, ungarna tvättade och nätta.
<lb/>En trotjänarinna, som följt med från rustgården,
<lb/>hjälpte till härutinnan. Svärsonen själv hade en
<lb/>talrik släkt, som satt spridd över hela slätten från
<lb/>långt på öster till långt på väster; och jämt och
<lb/>samt kommo bröder och systrar, svågrar och svä&#x00AD;
<lb/>gerskor till staden, männen för att tala politik och
<lb/>affärer inne på tidningskontoret med den djupt in&#x00AD;
<lb/>vigde brodern och svågern, hustrurna för att göra
<lb/>visit hos svägerskan och förära henne smör och
<lb/>ägg, en anka eller ett par höns, och bägge parterna
<lb/>för att äta middag ovanpå det hela, — de voro
<lb/>också var i sin nejd småhärdar för bladets sprid&#x00AD;
<lb/>ning, som måste hållas varma.</p>
<p rend="indfirst">Allt detta gjorde, att svärsonen aldrig hade nå&#x00AD;
<lb/>gon ledig tid mer att offra på familjeliv eller som&#x00AD;
<lb/>marnöje. Bryderier och motigheter begynte till&#x00AD;
<lb/>stöta. Först och främst upprättades i staden en ny
<lb/>tidning, som utkom var dag och gjorde i nyheter
<lb/>och pikanterier; och svärsonen, som själv tänkt göra
<lb/>sitt varannandagsblad till en daglig tidning, vilket
<lb/>folk allmänt började kräva ute i bygderna nu med
<lb/>de ständigt förbättrade kommunikationerna, kom
<lb/>för sent och måste draga det kortaste strået i kon&#x00AD;
<lb/>kurrensen.</p>
<pb n="123"/>
<p rend="indfirst">Men en minst lika stor fara hade yppat sig
<lb/>inom företagets hank och stör. Ägaren och redak&#x00AD;
<lb/>tören drogo icke längre jämt. Den senare, vilkens
<lb/>penna ännu alltjämt var tidningens bästa trumf och
<lb/>egentliga lockbete, slog plötsligt om, började tröttna
<lb/>på alltihop och gitte ej mer, — ingen visste var&#x00AD;
<lb/>för. Hade han redan luktat ugglor i mossen; eller
<lb/>fann han uppgiften för småaktig i längden för sin
<lb/>begåvning? Nog av, de veckoartiklar, vilka voro
<lb/>bladets stora clou och som han tecknade med en
<lb/>kvadrat — såsom symbol för den gamla skånska
<lb/>bondgården kanske, rustgårdsfyrkanten, — blevo
<lb/>allt kortare och allt torrare, krympte ihop till ett
<lb/>ingenting av lutter tråkighet med något sparsamt
<lb/>korn av det gamla saltet. Han låg dagen lång på
<lb/>sin soffa i redaktionens inre rum, rökte långpipa
<lb/>och gjorde ingenting, läste juridik, som han nu fått
<lb/>smak för, men skrev ingenting. Den andre läxade
<lb/>upp honom och påminde honom om, att han dock
<lb/>uppbar sin lön, men mötte bara ett fläskigt grin
<lb/>över det kolossala, röda ansiktet och ett tyst kluc&#x00AD;
<lb/>kande av hela den åbäkliga kroppsvolymen. Den
<lb/>store filosofen, som nu förberedde sig på praktisk
<lb/>advokatyr i värsta romerska rätt, chikanerade på
<lb/>ett så infamt och oberäkneligt sätt och loverade
<pb n="124"/>
<lb/>så vådligt med tidningsskutan, att dennas mycket
<lb/>osammansatte ägare visste varken in eller ut och
<lb/>befarade att den skulle kantra. Med mycken möda
<lb/>och kostnad fick han den farlige kompanjonen ned
<lb/>från soffan, där han tycktes ha vuxit fast, ut ur
<lb/>byrån, ut ur tidningen, och skaffade sig en ny re&#x00AD;
<lb/>daktör.</p>
<p rend="indfirst">Men denne kunde icke ersätta fyrkanten, —
<lb/>vilken i sin tur grundlade ett slags juridisk skola
<lb/>i någon Västgöta landsända och dog icke långt där&#x00AD;
<lb/>efter.</p>
<p rend="indfirst">Med svärsonens tidning stod det snart som
<lb/>med svärfaderns rustgård: kraften, livet, medlen
<lb/>runno bort genom dolda hål och remnor. Men det
<lb/>var tillika, som om uti svärsonens egen person
<lb/>kraften och livet sipprat bort genom osynliga stäl&#x00AD;
<lb/>len. Det var som om en osynlig parasit söge musten
<lb/>och märgen av den stora och starka kroppen. Då
<lb/>han en sommar kom hem till besök på rustgården,
<lb/>såg han ut som den vandrande döden själv. Klä&#x00AD;
<lb/>derna hängde löst kring den ytterligt avmagrade
<lb/>gestalten; helskägget, som han lagt sig till med,
<lb/>framhävde i stället för att dölja, hur insjunkna
<lb/>kinderna voro; själva skinnet tycktes slänga slakt
<lb/>kring benranglet. Ögonen lågo djupt och stirrande,
<pb n="125"/>
<lb/>liksom frågande vad det hela var och ångestfullt
<lb/>väntande på svaret.</p>
<p rend="indfirst">Han tog till en brunnsort, men kom oförändrad
<lb/>tillbaka. Alla stodo tysta, när de sågo honom. Han
<lb/>var märkt av döden ....</p>
<p rend="indfirst">Yngste sonen hade stannat hemma på rustgår&#x00AD;
<lb/>den denna sommar, när terminen började. Det hade
<lb/>blivit november, och hans födelsedag. Föräldrarna
<lb/>och bröderna och svägerskan och ett par bekanta
<lb/>hade samlats i »blå rummet», där han bodde, till
<lb/>födelsedagskakan; och man dukade just bordet till
<lb/>kvällsmaten, då en piga kom in med tidningen och
<lb/>ett brev till far.</p>
<p rend="indfirst">Brevet bar dotterns handstil. Det innehöll blott
<lb/>en enda rad, med flyende och snavande bokstäver.
<lb/>»Han är döende. Kom strax», — stod där.</p>
<p rend="indfirst">Man åt en munsbit under tystnad, bröt opp
<lb/>och gick var och en hem till sig. En dräng skic&#x00AD;
<lb/>kades över till svärsonens broder med budet; han
<lb/>tände lyktan och begav sig åstad. Det var mörkt,
<lb/>blåste och rägnade. Rustgårdens markväg gick rakt
<lb/>över i markvägen till den andra gården; där var
<lb/>en god halvtimme att gå, när man så där måste
<lb/>treva sig fram.</p>
<p rend="indfirst">Efter ett par timmars väntan såg man på rust&#x00AD;
<pb n="126"/>
<lb/>gården lyktan närma sig igen ute på marken. Strax
<lb/>därpå hörde man vagnshjul skära i landsvägsgruset.</p>
<p rend="indfirst">Svärsonens broder hade ställt häst och vagn
<lb/>för att själv fara direkt in till Malmö. Mor på
<lb/>rustgården hade också gjort sig i ordning och tog
<lb/>plats vid hans sida i vagnssätet. Det hade blivit
<lb/>mitt i natten, innan de begåvo sig åstad. Mot dag&#x00AD;
<lb/>ningen voro de framme i Malmö; men då satt re&#x00AD;
<lb/>dan döden där i huset. Han hade rest snabbare
<lb/>än de.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="127"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXV">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den avlidne lämnade efter sig ett företag, som
<lb/>var statt på retur och som redan befann sig i full
<lb/>upplösning. Han hade icke låtit någon blicka in i
<lb/>sina affärer; och när man nu såg efter, var det värre
<lb/>än man tänkt sig. Halvt tomt, halvt villervalla.</p>
<p rend="indfirst">Släktingarna voro dock tämligen lugna för änkan
<lb/>och barnen; ty på dödsbädden hade svärsonen själv
<lb/>hänvisat till medhjälparen och medintressenten i tid&#x00AD;
<lb/>ningen, hans namne och vän, den mäktige lantmanna&#x00AD;
<lb/>hövdingen, vilken numera efter slutat arbete i den
<lb/>svenska politikens och enkannerligen i det svenska
<lb/>bondeståndets tjänst dragit sig tillbaka till sin reträtt&#x00AD;
<lb/>plats såsom direktör i riksbankens avdelningskontor
<lb/>nere i Malmö, där han ock spelade första fiolen i
<lb/>stadsfullmäktige. Med sin stora affärsvana, sina djupa
<lb/>försänkningar, sina mångahanda förbindelser skulle
<lb/>det ju ock vara en lätt sak för honom att klara den
<pb n="128"/>
<lb/>lilla obetydligheten, vad den rent finansiella sidan
<lb/>av saken anginge. Ville han, så kunde han, det visste
<lb/>ju hela världen; och alla visste och sade ock, att
<lb/>han var en man, som man kunde lita på.</p>
<p rend="indfirst">Men även tidningens redaktionella ledning krävde
<lb/>snabb undsättning. Nyåret närmade sig, det vikti&#x00AD;
<lb/>gaste prenumerationskvartalet för hela året; det hörde
<lb/>till bladets solida egenskaper att röra sig mest med
<lb/>helårsprenumeranter, och siffran offentliggjordes i
<lb/>pressen. Just nu gällde det att ståta med fulla segel;
<lb/>ty i betraktande av postverkets invecklade maskineri
<lb/>och ökända långsamhet i vändningarna hade bönderna
<lb/>för sedvänja att beställa sin tidning redan före jul.
<lb/>Och vem kunde väl vara lämpligare än änkans bror;
<lb/>yngste sonen på rustgården, som var student och
<lb/>allaredan hade tagit sin filosofie kandidat i Lund
<lb/>och till på köpet debuterat som en av »det unga
<lb/>Sverge» medels en diktbok och momentant satt där&#x00AD;
<lb/>hemma på rustgården och ingenting bestämt hade
<lb/>att taga sig före.</p>
<p rend="indfirst">Hans kappsäckar packades i största hast, och
<lb/>han for hals över huvud in till Malmö och instal&#x00AD;
<lb/>lerade sig i redaktionens allra heligaste, där fordom
<lb/>»fyrkanten» fört bladets runor med den äran.</p>
<p rend="indfirst">Lokalen var ett gammalt skröpligt husskrälle i
<pb n="129"/>
<lb/>en trång gata med ett gammaldags namn i äldsta
<lb/>delen av staden, men strax invid Stortorget. Den
<lb/>var lika gammal och skröplig innantill som utantill.
<lb/>Den bestod av två redaktionsrum och tryckeriet. I
<lb/>det främre rummet, ut mot gatan, stodo två skriv&#x00AD;
<lb/>bord med var sin stol, var sin papperskorg, var sin
<lb/>sax och var sin burk klistergummi; på en hake på
<lb/>väggen hängde de inlupna annonserna; och i ett stort
<lb/>skåp lågo i var sitt fack de särskilda numren av
<lb/>tidningen i ett visst antal exemplar. Här mottogos
<lb/>och avfärdades de vanliga besöken. Det inre rum&#x00AD;
<lb/>met, ut till den skräpiga, vidlyftiga men halvmörka
<lb/>gården, var tillika chefredaktörens boningsrum och
<lb/>hade därigenom halvt prägel av officiell mottagning,
<lb/>halvt prägel av studentikos hemtrevlighet. Där
<lb/>hängde telefonen och där stod omigen ett skrivbord,
<lb/>en tvättkommod, en byrå och en utdragssoffa, på
<lb/>vilken om dagen bladets synnerliga gynnare och
<lb/>särskilt utmärkta vänner krusades att taga plats och
<lb/>vari redaktören sov om natten. Från främre rummet
<lb/>förde en dörr ut till tryckeriet, varest faktorn rege&#x00AD;
<lb/>rade över ett halvt dussin sättarpojkar och en gammal
<lb/>försupen f. d. bondeman, som råkat på dekis och nu
<lb/>slöt sina onyttiga dagar med att veva tryckpressen
<lb/>för lantmannapartiets organ ...</p>
<pb n="130"/>
<p rend="indfirst">Den unge författaren och den gamle politikern
<lb/>skulle alltså tillsammans klara affären; och den nye
<lb/>redaktören lät sig pliktmässigt angeläget vara att
<lb/>presentera sig för bankdirektören och ledamoten av
<lb/>stadsfullmäktige, ordföranden i styrelsen för Sverges
<lb/>äldsta folkhögskola och f. d. riksdagsmannen, uti
<lb/>hans bostad i Södra promenaden.</p>
<p rend="indfirst">Det var »Bönnebogen» omigen, livslevande. Lång
<lb/>och magerlagd; litet huvud, trång form, föga panna;
<lb/>hård blick, smiskande min; hopknäppta händer till
<lb/>söndags, som till vardags voro klor och tassar; ett lång&#x00AD;
<lb/>sträckt, gulaktigt ansikte, skuret i trä och inramat i
<lb/>ett streck svart hår och två streck svarta kortklippta
<lb/>polisonger, såsom en gulnad andaktsbok i svarta per&#x00AD;
<lb/>mar. Historien hade beskrivit en tvåhundraårig kurva;
<lb/>ändpunkt och utgångspunkt hade blivit ett; rusthåll
<lb/>och lantmannaparti och folkhögskola hade samman&#x00AD;
<lb/>smält till en mystisk enhet i denne man i liknelsen av
<lb/>de tre personerna i gudomen. Han var den förste
<lb/>rusthållaren omigen, — »Bönnebogen» redivivus.</p>
<p rend="indfirst">Den nye redaktören fick dubbelt göra. Först
<lb/>och främst affärerna. Han måste ränna fram och
<lb/>tillbaka från »riksdagsmannen», såsom bankdirek&#x00AD;
<lb/>tören kort och gott kallades med en riktig insikt
<lb/>i den roll han alltjämt spelade i verkligheten, till
<pb n="131"/>
<lb/>en advokat med otvivelaktigt anseende, vilken hade
<lb/>inkasserandet av osäkra fordringar om hand, och
<lb/>till en annan advokat med tvivelaktigt anseende,
<lb/>som varit god vän med svågern i livstiden och som
<lb/>också skulle hjälpa till i trasslet.</p>
<p rend="indfirst">Därnäst redigeringen av bladet. Han organise&#x00AD;
<lb/>rade i flygande fläng ett helt uppbåd av folkskol&#x00AD;
<lb/>lärare och stationsskrivare i och för snabba och
<lb/>pålitliga leveranser av ortsnotiser om överkörda föl
<lb/>och missbildade kalvar och andra märkvärdiga till&#x00AD;
<lb/>dragelser ute på landsbygden, som borde kunna in&#x00AD;
<lb/>tressera publiken. Och som han tyckte, att folkhög&#x00AD;
<lb/>skolan lutade alltför ensidigt mot det pietistiska
<lb/>hållet, föreslog han i en uppsats, att göra provet
<lb/>med att inrätta de särskilda skolorna i inbördes
<lb/>olika anda och mening, göra den ena darwinistisk,
<lb/>den andra något annat igen och den tredje ännu
<lb/>något tredje. Och som statskyrkan och dess guds&#x00AD;
<lb/>tjänst och dess syndabekännelse och augsburgiska
<lb/>bekännelse och Bönnebog voro allmänt kända och
<lb/>icke kunde avvinnas nya sidor, strövade han om&#x00AD;
<lb/>kring i stadens blygsamma småfolkskvarter, på reli&#x00AD;
<lb/>giösa och rituella upptäcktsfärder, och skrev en serie
<lb/>skildringar från de andra och mindre sekternas böne&#x00AD;
<lb/>hus, — metodisters, baptisters och mormoners.</p>
<pb n="132"/>
<p rend="indfirst">De senare årens tendens till sjunkning i prenu&#x00AD;
<lb/>merantstocken hade upphäfts vid årsskiftet. Men
<lb/>resultatet av upprättandet av den avlidnes förmö&#x00AD;
<lb/>genhetsstatus var djupaste baisse. Osäkra fordringar
<lb/>och värdelösa papper, — exempelvis aktier i Oxel&#x00AD;
<lb/>ösunds—Flens järnväg; ty vad hjälpte det att sådana
<lb/>ett par år senare inte kunde fås för tusentals kronor,
<lb/>då de i det aktuella momentet inte kunde avyttras
<lb/>mot ett öre. Summa summarum: det fattades kapital
<lb/>totalt, och man måste se till att få tidning och
<lb/>tryckeri sålda.</p>
<p rend="indfirst">Nytt rännande till »riksdagsmannen» och advo&#x00AD;
<lb/>katerna. Omsider dök en köpare opp, — en läns&#x00AD;
<lb/>mansson från Halland, som tillsammans med en skånsk
<lb/>storbondeson från Landskronaslätten bedrev en tid&#x00AD;
<lb/>ningsaffär uppe i Halmstad — på den andre store
<lb/>lantmannaledarens revir, den andre och störste av
<lb/>riksdagens bondehövdingar, andra kammarens talman,
<lb/>minister in spe och enväldig majoritetsherre i utskott
<lb/>och plena. De bägge herrarne kommo nedresande
<lb/>till Malmö, synade lokal och mobilier, press och
<lb/>typkaster, annonser och accidenstryck, och reflek&#x00AD;
<lb/>terade allvarligt. Man enades om priset, ett tjugu&#x00AD;
<lb/>tusental kronor; och det åts middag på Kramer
<lb/>med redaktören-författaren såsom värd å systerns
<pb n="133"/>
<lb/>vägnar för »riksdagsmannen», länsmanssonen från
<lb/>Halland, bondsonen från Landskronaslätten, den
<lb/>otvivelaktige advokaten och en av den avlidnes
<lb/>svågrar, som var affärsvan i egenskap av stor auk&#x00AD;
<lb/>tions-, boupptecknings- och arvskiftesman.</p>
<p rend="indfirst">Allt var klappat och klart, och glädjen stor hos
<lb/>änkan. Halländingen reste tillbaka till sitt land igen
<lb/>för att träffa de sista anordningarna och lämnade
<lb/>skåningen kvar i Malmö som pant. Dagen var fast&#x00AD;
<lb/>ställd, då kontraktet skulle undertecknas och första
<lb/>utbetalningen verkställas. Inne i änkans bostad sutto
<lb/>den avlidnes store affärssvåger och kandidaten-förfat&#x00AD;
<lb/>taren och väntade att de bägge köparne skulle in&#x00AD;
<lb/>finna sig. Men det kom ingen. Man skickade bud
<lb/>över till kontoret, och fick det beskedet att hal&#x00AD;
<lb/>ländingen ännu icke var anländ. Man väntade omigen;
<lb/>där kom ingen. Kandidaten och auktionsmannen
<lb/>gingo då själva över till kontoret, där bondsonen från
<lb/>Landskronaslätten med sänkta blickar och skamsen
<lb/>min meddelade dem, att länsmanssonen just telefo&#x00AD;
<lb/>nerat, att han i sista ögonblicket misslyckats i pen&#x00AD;
<lb/>ningmedlens anskaffande och tyvärr måste renonsera
<lb/>på affären.</p>
<p rend="indfirst">Halland hade rymt fältet och dragit sig tillbaka
<lb/>till sitt eget revir. Skåne satt ensamt kvar i sitt.</p>
<pb n="134"/>
<p rend="indfirst">Bondsonen från Landskrona grep tömmarna och satte
<lb/>sin point d’honneur i att länka skjutsen. Men den
<lb/>begynte slingra. Det var överhuvudtaget på tiden
<lb/>att indraga vaktposterna från den stora lantmanna&#x00AD;
<lb/>kampens dagar. Till den ändan gjordes först en
<lb/>vändning: tidningen, som förr varit frisinnad och
<lb/>frihandlare, blev nu med ett vindkast frisinnad och
<lb/>protektionist. Ty bondsonen från Landskrona var
<lb/>fanatisk skyddstullsvän. Detta var den första meta&#x00AD;
<lb/>morfosen, vilken resulterade i snabb upplösning,
<lb/>desertion massvis av den gamla, trogna prenumerant&#x00AD;
<lb/>stocken och de förr så späckfeta annonssidornas
<lb/>ytterliga avmagring. Det led mot slutet. Bondsonen
<lb/>från Landskrona satt med dragen träsabel på ett
<lb/>övergivet slagfält. »Riksdagsmannen» hade i rättan
<lb/>tid blivit uteslutande privatman i Södra Promenaden;
<lb/>han visste icke längre besked om tidningen; tiderna
<lb/>hade förändrats, och den med dem; han allena hade
<lb/>icke förändrat sig.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden kämpade det lilla protektionist&#x00AD;
<lb/>bladet en allt mer förtvivlad kamp för sitt nya
<lb/>livsideal och sin existens. Detta kunde till slut
<lb/>icke undgå att röra även de stenhårdaste hjärtan.
<lb/>Storpatronernas, godsägarnes, herremännens hjärtan
<lb/>blevo också verkligen rörda, så rörda att de till
<pb n="135"/>
<lb/>sist icke mer kunde uthärda det upprörande skå&#x00AD;
<lb/>despelet.</p>
<p rend="indfirst">Tull, tull, tull — gick det hänförda ropet över
<lb/>det suckande landet; tull i den betryckta moder&#x00AD;
<lb/>näringens namn; och junkrar, högre ämbetsmän i
<lb/>Malmö och akademiska professorer från Lund lade
<lb/>beslag på det allt mer förfallna tidningsrucklet vid
<lb/>Isak Slaktaregatan, där eländet omsider stigit till
<lb/>den ytterliga grad, att de två minsta sättarpojkarne
<lb/>och ett frivilligt ambulatoriskt reporterbiträde var
<lb/>lördag förmiddag måste trava staden runt, för att
<lb/>— ofta förgäves — söka uppdriva så pass mycket
<lb/>annonspengar, att personalen kunde utfå sin vecko&#x00AD;
<lb/>lön. Till sist höllo herrarne, militär och präst, svärd
<lb/>och bibel, stort möte på Kramer med opulent stiftel&#x00AD;
<lb/>semiddag, där det beslöts inköpa tryckeriet för en
<lb/>spottstyver, varvid tidningen själv följde med i köpet
<lb/>såsom en bunke värdelös makulatur. En professor
<lb/>från Lund, de svenska latinskolpojkarnes mest fruk&#x00AD;
<lb/>tade maturitetsexamenskuggare, blev förste redaktör,
<lb/>bondsonen från Landskrona såsom tullidéns martyr
<lb/>andre och en medlem av studentkårens rolighets&#x00AD;
<lb/>utskott, son till en adlig präst, tredje redaktör i det
<lb/>nya strängt protektionistiska och ultrakonservativa
<lb/>bladet.</p>
<pb n="136"/>
<p rend="indfirst">Detta var det lantmannapartistiska skånska pro&#x00AD;
<lb/>vinsbladets andra stora vändning och metamorfos,
<lb/>genom vilka detsamma — nydöpt, under annat namn,
<lb/>i splitter ny kostym från skräddaren, friserat och
<lb/>pomaderat — vände tillbaka till alma mater Caro&#x00AD;
<lb/>linas sköte, varur det ursprungligen framgått. Men
<lb/>därmed var ock dess livskraft, alias dess inre mission,
<lb/>all; och det avsomnade och dog och gick in till sin
<lb/>herres salighet och balsamerades och jordfästes i
<lb/>kryptan i Lunds domkyrka. Herren gav och herren
<lb/>tog; välsignat vare herrans namn, från evighet till
<lb/>evighet, amen.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="137"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVI">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XVI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">På dödsbädden hade rustgårdssvärsonen hänvisat
<lb/>hustrun — utom till »riksdagsmannen» — även till
<lb/>hennes äldste bror, folkhögskoleläraren, såsom sin
<lb/>andre förtroendeman, vilken både borde och ville
<lb/>taga sig av henne och barnen. Men detta blev den
<lb/>allra klenaste trösten för änkan; ty brodern röjde
<lb/>allt tydligare, att han icke ens förstod att taga sig
<lb/>av vad som låg honom allra närmast, nämligen av
<lb/>sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Han hade äntligen beslutat göra allvar med sin
<lb/>examen, tog tjänstledighet, skaffade vikarie och
<lb/>reste ner till Lund. Men förfallet, som redan bör&#x00AD;
<lb/>jat falla stänkvis över honom, blev nu hela stora
<lb/>plumpar. Det var som om han fått någon knäck
<lb/>tillsammans med de småländske patroner och stor&#x00AD;
<lb/>bönder, vilka utgjorde folkhögskolans närmaste om&#x00AD;
<lb/>givning och vilka i de dagarne mist ära och för&#x00AD;
<lb/>mögenhet såsom ertappade försnillare vid deras
<lb/>stora brännvinsbrännerier. Halva dygnet låg han i
<pb n="138"/>
<lb/>sängen, halva dygnet drev han runt på värdshusen.
<lb/>Hans periodiska ansatser till metodisk pluggning
<lb/>slaknade strax igen, som om även den intellektu&#x00AD;
<lb/>ella spännfjädern slappnat. Han begynte bli en
<lb/>ogärna sedd och efterhand öppet skydd gäst i det
<lb/>gamla glada studentlaget, vari nu även yngste bro&#x00AD;
<lb/>dern umgicks. Det fanns överliggare nog i laget,
<lb/>men de hade alla mer aller mindre bevarat sina
<lb/>friska kroppar och sina unga sinnen, det glada hu&#x00AD;
<lb/>mör och den stil av oförargligt lättsinne, som kan
<lb/>lägga gloria kring sådana oförbätterliga gamla gossars
<lb/>flintskallar. Han däremot var ett enda lallande och
<lb/>dinglande sudd, var dag detsamma, ville alltid vara
<lb/>med men tålde ingenting, fånade slött eller gjorde
<lb/>krakel, såsom tråkiga novitier bruka, antastade
<lb/>främmande personer och vållade kamraterna obehag,
<lb/>satte sig i klämman genom oförskämdhet och kunde
<lb/>icke klara sig själv utan måste anlita de andras
<lb/>godvilliga ingripande. Under de nyktra timmarne
<lb/>värkte samvetet som en sjuk tand, förebrådde ho&#x00AD;
<lb/>nom hans lättingliv och brist på initiativ; och när
<lb/>han sedan dövade detta i de glada lagen, gnatade
<lb/>han över att icke ha gripit till boken i stället för
<lb/>glaset samt lät i brist på andra föremål sitt kält och
<lb/>sin oresonlighet och sin misslynthet med sig själv
<pb n="139"/>
<lb/>gå ut över lagets egna medlemmar. Till sist blev
<lb/>det dag och natt ett enda permanent, fnattigt och
<lb/>snuskigt halvfylle, som han aldrig mer kom ut ur
<lb/>och som ingen riktigt visste om det icke huvud&#x00AD;
<lb/>sakligen bestode i en själens och kroppens, viljans
<lb/>och intellektens fortskridande och kroniska paralys.</p>
<p rend="indfirst">Om tentamen och examen var det överhuvud&#x00AD;
<lb/>taget icke mera tal. Medan yngste bror på ett år
<lb/>tog den examen, som han utan resultat laborerat
<lb/>med i tio, reste han med oförrättat ärende tillbaka
<lb/>upp till sin skola i Småland igen. Yngste brodern
<lb/>själv var ock glad över att se honom borta; ty det
<lb/>hade hänt att när han kom hem i sällskap med en
<lb/>kamrat eller för att läsa, låg äldste bror raklång
<lb/>på soffan i rummet och sov som en livlös massa,
<lb/>fullt påklädd, mitt på ljusa dagen.</p>
<p rend="indfirst">Ett par år därefter var han emellertid ånyo
<lb/>nere i Skåne. Han hade fått den mera ansedda
<lb/>platsen som andre lärare i Sverges äldsta folkhög&#x00AD;
<lb/>skola, i vars styrelse »riksdagsmannen» varit <choice><sic>all&#x00AD;</sic><corr resp="lbpahe">alls&#x00AD;</corr></choice>
<lb/><choice><sic>smäktig</sic><corr resp="lbpahe">mäktig</corr></choice> ordförande alltsedan dess grundläggning.
<lb/>Hans efterträdare uppe i Småland blev en svåger
<lb/>till den gifte brodern hemma i fädernebyn ...</p>
<p rend="indfirst">En dag på högsommaren kom yngste bror, som
<lb/>nu hjälpte till i tidningen, över till systerns våning,
<pb n="140"/>
<lb/>där modern för tillfället installerat sig på en av
<lb/>sina många exkursioner till besök av sönerna eller
<lb/>till de romerska baden, — systern och barnen voro
<lb/>som vanligt vid denna årstid på landet, hemma på
<lb/>rustgården. Han fann alla jalousier nerrullade som
<lb/>i ett sjukrum; och modern, som kom honom till
<lb/>mötes i halvskymningen, ljudlöst, på mjuka tofflor,
<lb/>meddelade honom halvviskande, att äldste bror låg
<lb/>till sängs därinne. Hon såg sorgsen och uppriven
<lb/>ut och berättade, att äldste bror tagit fjärde bro&#x00AD;
<lb/>dern i ordningen, som ännu satt ogift hemma på
<lb/>stamgården, med sig på lusttur över till Köpen&#x00AD;
<lb/>hamn; de hade turat runt på förlustelseställen hela
<lb/>kvällen i sällskap med den bekante store skånske
<lb/>poeten, som var gammal vän till äldste bror och
<lb/>hade varit den andre broderns lärare på landets
<lb/>äldsta folkhögskola; när de skilts från denne, hade
<lb/>äldste bror, som ville rumla vidare, av misstag ringt
<lb/>på i en privatvåning och tillsamman med den oskyl&#x00AD;
<lb/>dige fjärde bror kommit in i ett stort sällskap
<lb/>främmande människor; han hade där gjort skandal
<lb/>och blivit utkörd och polisen hade stoppat dem
<lb/>bägge två i finkan, där de måst tillbringa natten,
<lb/>tills de fram på morgonen blevo lössläppta efter
<lb/>undfången skrapa och kunde resa hem till sitt land
<pb n="141"/>
<lb/>igen. Men äldste bror låg nu sjuk, halvt av bak&#x00AD;
<lb/>rus, halvt av skam, och lät sig skötas av mor och
<lb/>ville icke se eller tala med någon människa ...</p>
<p rend="indfirst">»Att sådant ska’ hända en ...,» slöt mor sin
<lb/>berättelse och grät stilla ...</p>
<p rend="indfirst">En förmiddag, när yngste bror som vanligt kom
<lb/>upp på tidningskontoret, meddelade faktorn, att det
<lb/>just telefonerats efter honom från hotell Horn, där
<lb/>äldste bror logerade. Vid sin ankomst dit fann han
<lb/>brodern stirrande och stönande, ömsevis vältrande
<lb/>sig sammanhukad på soffan och springande fram
<lb/>och tillbaka på golvet med förvridna anletsdrag och
<lb/>konvulsiviskt knutna händer. Nu komma de igen,
<lb/>ropade han. Vad kommer igen, sporde brodern.
<lb/>Synerna, synerna, tjöt den andre, i ångest, medan
<lb/>hela kroppen vred och knöt och krymte sig sam&#x00AD;
<lb/>man som i en spasm, — kastade sig ned på golvet,
<lb/>jämrade sig högt och borrade huvudet ned i säng&#x00AD;
<lb/>kudden.</p>
<p rend="indfirst">Det var fullt utbrutet delirium tremens. Yngste
<lb/>bror fick honom efter lång övertalning och mycket
<lb/>motstånd, sedan värsta anfallet var förbi, med sig
<lb/>ut till en läkare. Den förste, som de uppsökte, var
<lb/>inte hemma; nummer två, som lät sig träffa, log
<lb/>ett gement smil och förordnade något.</p>
<pb n="142"/>
<p rend="indfirst">Om ett par dagar var det över — för den
<lb/>gången. »Om inte mor vore, så skulle jag hellre
<lb/>själv göra slut på det hela,» hette det. Men nästa
<lb/>gång upprepades samma historia omigen. Och det
<lb/>var aldrig mera långt till nästa gång. Det blev allt
<lb/>mindre och mindre långt till nästa gång.</p>
<p rend="indfirst">Yngste bror hade ingen fred mer för honom;
<lb/>det var icke att hålla ut. Han gick i ständig rädsla
<lb/>för att äldste bror skulle vara inne i staden igen,
<lb/>— med vad för följder, visste han i förväg. Än
<lb/>förefann han honom liggande redlös på soffan i
<lb/>sitt rum, när han kom hem; än stötte han på ho&#x00AD;
<lb/>nom i någon restaurant, drucken och bråkig; än
<lb/>ringde en hotellportier efter honom — brodern
<lb/>låge sjuk. Än dök han plötsligt upp, då yngste
<lb/>bror satt i vänlaget, trugade sig på, ville icke bryta
<lb/>opp igen, hängde sig fast som en kardborre, såg
<lb/>inga vinkar, förstod inga antydningar, — tills den
<lb/>ene efter den andre av sällskapet gick sin väg och
<lb/>bröderna blevo ensamma kvar och yngste bror måste
<lb/>skaffa äldste bror upp på rummet; och skyndade
<lb/>han sig inte att komma ned för trapporna igen,
<lb/>var den andre strax i hack och häl efter, ty han
<lb/>var rädd för ensamheten och hakade sig fast i bro&#x00AD;
<lb/>dern såsom det enda skyddet mot anfallet, synerna,
<pb n="143"/>
<lb/>krampen. En kväll måste yngste bror och hans vän
<lb/>läroverksadjunkten taga honom under var sin arm,
<lb/>släpa honom till tåget och lägga honom som en
<lb/>död massa in i kupéhörnet. En natt hade man fun&#x00AD;
<lb/>nit honom liggande på vägen mellan järnvägsstatio&#x00AD;
<lb/>nen och folkhögskolan. Hade man inte tyckt synd
<lb/>om honom, hade han för länge sedan blivit uppsagd
<lb/>från sysslan, förklarade föreståndare och styrelse.</p>
<p rend="indfirst">Men äldste bror höll sig seg. Hsn hade för&#x00AD;
<lb/>sänkningar. Han var folkbildningens målsman och
<lb/>uppfostrare av allmogens söner. Det var fruntimren
<lb/>på skolan, som tyckte synd om honom, hette det.
<lb/>Och han trakasserade alla lugnt vidare, — icke
<lb/>minst yngste bror, vilken allt mer och mer kände
<lb/>honom som en fläck på sin egen person. Han ville
<lb/>skaka honom av sig; men den andre blev hängande.
<lb/>Han gick sin väg undan; men den andre var stän&#x00AD;
<lb/>digt efter, följde honom som skuggan. Han kunde
<lb/>icke bli honom kvitt. Han kände honom som en
<lb/>fara, vilken smög honom i hälarne, vart han gick
<lb/>och stod, och hade en aning om, att den en gång
<lb/>skulle nå honom; och den fräna lukt, som utgick
<lb/>från broderns kropp under anfallen såsom från en
<lb/>organism i upplösning, förföljde honom, kringvärvde
<lb/>allt och förgiftade livet för honom.</p>
<lb/>
</div2>
<pb n="144"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XVII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Höstnatten låg tyst och tom över slätten med
<lb/>bjertgult månsken och djupaste skuggor, — såsom
<lb/>en enda stor guldkantad bönbok med guldspännen
<lb/>och tjocka, svarta läderpermar.</p>
<p rend="indfirst">Just som vägguren slogo tolv i alla gårdarna,
<lb/>vilka skeno med gula väggar i de svarta dungarne,
<lb/>kröp det fram inunder bönbokens gullglänsande
<lb/>spänne en svart tingest, — en lång svart mask, som
<lb/>gled och ringlade sig på de gula vägarne, växte
<lb/>och blev en skugga, reste sig och blev en vandrande
<lb/>skepnad, grotesk och hisklig, en silhuett mot det
<lb/>tindrande, flödande månljuset, med spetsiga fingrar
<lb/>och spetsig profil, insjunket bröst och rundad rygg,
<lb/>— en puckelryggig gnom.</p>
<p rend="indfirst">Det var den lede, djävulen, livets förödare,
<pb n="145"/>
<lb/>människornas fördärvare, den store handelsmannen
<lb/>med sitt eviga, tre gånger tre upprepade: vad be&#x00AD;
<lb/>gär du, vad ger du?</p>
<p rend="indfirst">I första byn han kom till vek han av in till
<lb/>första gården och gick runt kring knutarna, och var
<lb/>hemmastadd överallt och stannade här och var och
<lb/>knackade med fingerknogarna mot grundstenarna,
<lb/>för att förvissa sig om, att de också voro ordent&#x00AD;
<lb/>ligt murkna och möra. Gårdvaren störtade ut ur
<lb/>sitt bo, spetsade öronen och vädrade; men då han
<lb/>märkte, vem det var, ruskade han en smula på sin
<lb/>pels och kröp tillbaka in i sitt hus igen.</p>
<p rend="indfirst">»God vän», sade husbonden, som vaknat i sin
<lb/>säng vid knackandet, och drog med en suck av
<lb/>välbefinnande nattmössan bättre ned över öronen.</p>
<p rend="indfirst">»Nu kan man sova lugnt», mumlade husmor och
<lb/>vände sig på andra sidan.</p>
<p rend="indfirst">Men den lede var allaredan på vandring till
<lb/>nästa gård, till nästa by. Den svarta skepnaden
<lb/>och den svarta skuggan gledo ljudlöst fram över
<lb/>månskenet. Det var det enda som rörde sig i den
<lb/>tomma natten; och fingerknogarnas knackande var
<lb/>det enda ljudet i månskenstystnaden.</p>
<p rend="indfirst">Över gnomens puckel hängde två stora påsar.
<lb/>I den ena stoppade han ned vad han funnit hän&#x00AD;
<pb n="146"/>
<lb/>gande på portgrepp och dörrklinkor. Inne i var
<lb/>gård hade han ett altare rest i något hjärta; och
<lb/>den ene hade skänkt sin lunga och hängt den ut
<lb/>på kvällen åt honom, den andre sin njure, den ene
<lb/>sitt lillfinger, den andre sin hela hand, den ene sin
<lb/>själ, den andre sina fortplantningsorgan, — var och
<lb/>en vad den väntade gästen helst ville ha och vad
<lb/>som alltid tillika var precis det som var honom
<lb/>själv dyrbarast och kärast. Och de tömda port&#x00AD;
<lb/>greppen och dörrklinkorna hängde han fulla igen
<lb/>med gengåvor, som han hämtat upp ur sin andra
<lb/>påse: gott gifte för den ene, gott arv för den andre,
<lb/>förfång för nästan, fördärv för grannen, död för
<lb/>fienden, men råga för gården själv, för man och
<lb/>hustru och barn, råga av allt vad deras sinnen och
<lb/>hjärtan i löndom brunno i lystnad efter, begärel&#x00AD;
<lb/>sens vackraste blommor och syndens sötaste frukter,
<lb/>— han hade alltihop och mera därtill på lager i
<lb/>sin påse.</p>
<p rend="indfirst">Och i samma mån som han lämnade den ena
<lb/>stora, feta slättbyn efter den andra bakom sig,
<lb/>blev hans fulla påse allt tommare och hans tomma
<lb/>påse allt fullare. Men i alla byar och i alla gårdar
<lb/>kröpo män och kvinnor ut ur sina sängar och gledo
<lb/>som ljudlösa skuggor genom rummen, där de andra
<pb n="147"/>
<lb/>aningslöst sovo, och öppnade sakta dörrarne; och
<lb/>månskenet glänste ett ögonblick på en vit skjortärm
<lb/>och en vit hand, som sträckte sig ut och grep vad
<lb/>där hängde på klinkan och drog sig tillbaka igen.
<lb/>Ingen hade sett dem, — men deras onda och gula
<lb/>ögon hade forskande och stickande vilat ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick, när de gingo förbi, på de skuldlösa som sovo;
<lb/>och dessa stönade då till och jämrade sig och vak&#x00AD;
<lb/>nade vid en dröms skrämmande syner och varsnade
<lb/>intet annat än månskenets vällande flöden i natten
<lb/>och tystnaden.</p>
<p rend="indfirst">Den puckelryggige gnomen hade fortsatt sin
<lb/>vandring. Från tid till annan, vid särskilda gårdar,
<lb/>gjorde han rast, satte sig på den vitkalkade stenen
<lb/>vid inkörsvägen, grep med sina spetsiga fingrar
<lb/>kring sin spetsiga haka, sköt puckeln opp, lade
<lb/>sina påsar vid sina fötter och försjönk i grubbel,
<lb/>medan skuggan apade allt i grotesk förstoring. Hans
<lb/>små gula ögon vilade med välbehag på den själv&#x00AD;
<lb/>goda, dryga och dästa storgården och lyste kallt
<lb/>och grönaktigt som två förruttnelsens fosforlågor,
<lb/>tända av hans minnen och skjutande upp ur dödas
<lb/>gravar, hundraåriga gravar och sekellånga minnen.
<lb/>Han själv var så gammal som allt detta och ännu
<lb/>mycket äldre än allt detta; han hade sett gården,
<pb n="148"/>
<lb/>byggas och ätten bosätta sig där, och de många
<lb/>släktleden komma och gå, allt förändras och allt
<lb/>blir sig likt. Hans altare hade blivit stående orubbat
<lb/>därinne — i något hjärta; ty när det ena hjärtat
<lb/>stannade och elden däri släcktes, brann redan ett
<lb/>nytt i samma fosforglans och klappade i samma
<lb/>brånad. Och det nät, som han spunnit från gård
<lb/>till gård och från by till by över hela bygden,
<lb/>hade nu hållit och hårdnat i hundratals år med fina
<lb/>och starka maskor, — synliga maskor, som alla
<lb/>sågo, och falska maskor, som ledde på villospår,
<lb/>och osynliga som ingen kunde se, men som alla tre
<lb/>slagen höllo lika bra ...</p>
<p rend="indfirst">Hans blickar, gula och irrande, tappade sig och
<lb/>blevo två lyktgubbar, som svävade bort och stan&#x00AD;
<lb/>nade inne på kyrkogården, vilken lyste och blänkte
<lb/>gult med kyrktorn och gravvårdar upp ur trädens
<lb/>och buskarnas svarta massa. Hedersmännen, som
<lb/>vilade där, hade varit hans, hans egna edsvurna,
<lb/>sammansvurna, försvurna; och de många motspän&#x00AD;
<lb/>stige, som icke förstått i sin oskuld eller som spjär&#x00AD;
<lb/>nat emot i halv eller hel förståelse och som nu
<lb/>multnade där efter tappad kamp, med dödsskallar
<lb/>som grinade åt egen dumhet — ingen visste hur
<lb/>det gått till, och hur de dött, ingen utom han själv.</p>
<pb n="149"/>
<p rend="indfirst">Just nu, mitt i tysta och tomma natten ringde där
<lb/>klockor, bröllopsklockor, begravningsklockor, som
<lb/>blott han och hans hemliga församling hörde, —
<lb/>ringde och ringde, i jubel och till hans triumf ...</p>
<p rend="indfirst">Puckelryggen reste sig från den vitkalkade väg&#x00AD;
<lb/>stenen och fortsatte sin rundgång genom slättbyarna.</p>
<p rend="indfirst">Han blev borta inne i dungarnas dunkel och
<lb/>kom till syne igen långt i fjärran uti det bjertgula
<lb/>månskenet.</p>
<p rend="indfirst">Han förminskades efterhand och blev en liten
<lb/>mask igen, som gled och ringlade sig längs det
<lb/>snoende bandet av de gula vägarna, och försvann
<lb/>ute i horisonten och kröp in under det gullglän&#x00AD;
<lb/>sande spännets andra ända mellan den stora bön&#x00AD;
<lb/>bokens guldkantade blad och tjocka svarta permar ...</p>
<p rend="indfirst">Och månen gick ned, och solen gick opp; och
<lb/>nattens trolldom var vorden verklighet; och det
<lb/>hårda och tunna höstsolskenet föll på all den sjuka
<lb/>styggelsen.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="150"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVIII">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XVIII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Strax bakom näst äldsta rustgårdssonens nya, ut&#x00AD;
<lb/>brutna gård stack en dag en nybyggd fabrikskom&#x00AD;
<lb/>plex av tegelsten sin skyhöga skorsten upp i luften,
<lb/>vida synbar runt kring slätten, såsom i förra tider
<lb/>blott Lunds domkyrka.</p>
<p rend="indfirst">Det var sockerfabriken. Betornas tidevarv hade
<lb/>börjat. Till den lastgamla sädestomten och den ännu
<lb/>ungdomliga mjölkfén hade sällat sig — såsom tredje
<lb/>i laget för den skånska slättgårdens trevnad — socker&#x00AD;
<lb/>toppen med sirabsbruna ögon, vitskinnad och kyss&#x00AD;
<lb/>täck, drypande av sötma och smältande af ljuvlighet,
<lb/>inställsam och kärälsklig. Hon hade bara den lilla
<lb/>ovanan att utsuga jorden för många år blott för att
<lb/>stoppa plånboken för en dag. Den unga kärestan
<lb/>tillhörde nämligen parasiternas och vampyrernas vitt&#x00AD;
<pb n="151"/>
<lb/>förgrenade släkte och kramade den till döds, som
<lb/>hon höll i sina armar, medan ögats blickar logo sirap
<lb/>och munnens kyssar smakade socker, av den must
<lb/>hon hämtat från den lurade narrens egen mark.</p>
<p rend="indfirst">Bakom rustgård, som var halvt död, och folk&#x00AD;
<lb/>högskola, som blev helt humbug, kröp juden fram
<lb/>utur den outtömliga bönboken; och som fordom den
<lb/>ena och nyligen den andra, spände nu han sitt nät
<lb/>över slätten och drog åt med sitt strypsnöre, —
<lb/>icke längre under den skyddande förklädnaden av
<lb/>en patriotisk idé eller en andlig mission, utan rått
<lb/>rättframt med rent materiellt rovbruk. De stora
<lb/>byggnadskomplexerna av tegelsten sköto som svampar
<lb/>upp ur den bördiga jorden; och de skyhöga skor&#x00AD;
<lb/>stenarna kunde snart triumferande blicka över till
<lb/>varandra såsom de yttre, synbara tecknen av det
<lb/>fastspunna nätets huvudknutar, från vilka de tjocka
<lb/>stamrötterna sänkte sig ned genom mylla och ler&#x00AD;
<lb/>botten med sina tusentals fina och finaste förgreningar.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla herrgården var nu styckad, treklyvd,
<lb/>till arrendegårdar. Den av dessa som gränsade upp
<lb/>till den tvekluvna rustgården och som i sig upp&#x00AD;
<lb/>slukit det hemman, där förr tjuvpacket och »vackra
<lb/>baronen» residerat i tur och ordning, innehades av
<lb/>sonen från det stora stuteriet, vilken bott samman
<pb n="152"/>
<lb/>med rustgårdssönerna i den borgerliga bönboksgår&#x00AD;
<lb/>den i Lund. Det var icke bara den gammaldags
<lb/>enkla typen av hästen och mannen längre; det var
<lb/>hästkultur i stort, lärd och skolad hästförädling, veten&#x00AD;
<lb/>skaplig korsning av inhemskt och utländskt hästblod;
<lb/>och den hengist och horsa, som här kråmade sig,
<lb/>hade dubbel myndighet och inpass medels två händer:
<lb/>den holsteinska husfrun och judepengarna från Frank&#x00AD;
<lb/>furt am Main på sockerbruket.</p>
<p rend="indfirst">Det var stora händer, grova händer, med fast
<lb/>grepp och lång vana; de täckte med lätthet hela
<lb/>den lilla granngården, när de lade sig över den, —
<lb/>den var ju numera bara halva rustgården.</p>
<p rend="indfirst">Och även där fördes kvinnoregemente. Näst äldste
<lb/>sonen hade icke kommit sig för att fria själv, formellt
<lb/>och bindande, på eget initiativ; han hade dragit ut
<lb/>och dragit ut; och han hade icke ryckt ut med språket
<lb/>och ryckt ut till handling, förrän hans utkorade miste
<lb/>tålamodet och mitt i brådaste skördetiden sände sin
<lb/>bror med ridande bud och rent ut sporde honom,
<lb/>om han ville eller icke ville, kort och gott, ja eller
<lb/>nej. Detta var redan halv överrumpling; och den som
<lb/>börjat med en sådan kupp av en stark hand och en
<lb/>resolut vilja, behåller alltid regeringstömmarna och
<lb/>dekreterar smått och stort i inre som yttre hushåll.</p>
<pb n="153"/>
<p rend="indfirst">På stamgården rådde ävenledes kvinnoregemente,
<lb/>— i undantagsstugan mor allena, i den ogifte sonens
<lb/>avdelning också mor, med någon bråkdel av makt
<lb/>för hushållerskan.</p>
<p rend="indfirst">Det fördes överallt kvinnoregemente. Mannen
<lb/>och hästen, — det var i alla fall dock ännu alltid en
<lb/>man. Folkhögskolan var redan mest fruntimmer. Och
<lb/>betan var lutter socker och sirap, kontant frestelse
<lb/>och allrasötaste gift ...</p>
<p rend="indfirst">Unders mors toffel hemma på rustgården stod
<lb/>alljämt också fjärde sonen, som stannat på stammen
<lb/>hos brodern. Han var en tålmodig och foglig natur,
<lb/>tystlåten och fåordig, vis inertiæ i alla stycken, också
<lb/>han, av en blid och skygg läggning. Han gick och
<lb/>drömde stillsamt bakom plogen; även om fruntimmer
<lb/>gick han och drömde stillsamt, men halvt av försik&#x00AD;
<lb/>tighet, halvt av medfödd skygghet aktade han sig
<lb/>noga att komma dessa vackra fjärilar för nära. Han
<lb/>hade heller alldeles icke någon avsikt att gifta sig,
<lb/>då han långt om länge tyckte det kunde vara på
<lb/>tiden att sitta på eget hemman och efter ändlösa
<lb/>underhandlingar köpte sig en gård i Svedalatrakten,
<lb/>— under förmedling av en f. d. myndig storbonde
<lb/>från fetaste Söderslätt, vilken jämte hela laget lika
<lb/>stallbröder slagit vantarna i bordet och måst gå från
<pb n="154"/>
<lb/>gård och allt och sedan frestade en osäker tillvaro
<lb/>från dag till dag såsom agent för bättre och sämre
<lb/>affärer. Den lilla by, han kom till, var alldeles som
<lb/>den lilla slättbyn därhemma delad mellan tre fyra
<lb/>syskon; allt var här som där lutter svåger och svä&#x00AD;
<lb/>gerska; men det mesta var redan helt heller halvt
<lb/>bankrutt. På den gamla gården med nybyggd bo&#x00AD;
<lb/>ningslänga med frontespis ut till en fruktrik träd&#x00AD;
<lb/>gård och en vid och vacker utsikt mot skogarna i
<lb/>norr installerade sig nu mor från rustgården på ota&#x00AD;
<lb/>liga inspektionsresor och delade även här makten med
<lb/>hushållerskan, som hon själv insatt. Den nye hus&#x00AD;
<lb/>bonden och ungkarlen tyckte om att låta den nya
<lb/>ortens alla vackra flickor och rika partier passera
<lb/>revy; men han blev i övrigt sin gamla grundsats
<lb/>trogen att se men inte röra. Han var en oförarglig
<lb/>döddansare; han vantrivdes ända till magsyra i en&#x00AD;
<lb/>formigheten, men man måste släpa honom i armar
<lb/>och ben för att få honom bort från gården bara för
<lb/>en halvtimme ...</p>
<p rend="indfirst">Under tiden satt yngste sonen från rustgården
<lb/>inne i Malmö, hade ingenting att göra där och ingen
<lb/>grund att stanna där. Med systerns tidning var det
<lb/>förbi; det gick slagna utförsbacken, och han kunde
<lb/>ingenting uträtta därvidlag. De resurser han haft
<pb n="155"/>
<lb/>till sitt förfogande med arv hemifrån och arv efter
<lb/>rika moster och annat smått — alltihop smärre än
<lb/>det borde ha varit, om det gått ärligt till — hade
<lb/>han satt över styr; och ur landets samtliga förlag
<lb/>och press hade han blivit bannlyst. De lustiga vän&#x00AD;
<lb/>lagen voro upplösta eller sprängda; han var också
<lb/>själv uttråkad av såväl det ena som det andra, att
<lb/>trava runt i samma enformiga nöjesvirvel och ständigt
<lb/>bära samma nötta dräkt av små intressen och dag
<lb/>ut och dag in sitta och stirra på samma döda punkt.
<lb/>Han var ensam och kände sig dubbelt ensam.</p>
<p rend="indfirst">En dag bröt han plötsligt upp från alltihop, tog
<lb/>sitt pick och pack med, reste ut på landet och slog
<lb/>sig ned hos brodern på den nya gården och skrev
<lb/>i sin nya stora ensamhet där en liten bok, som
<lb/>hette »Sensitiva amorosa», vilken han måste låta
<lb/>trycka hos en liten boktryckare i Hälsingborg.</p>
<p rend="indfirst">Bönboken var genast i hack och häl efter; och
<lb/>där föll från dess snusiga näsa, som alltid rann, en
<lb/>droppe smuts ned på boken. En smutsig bok, ropade
<lb/>samtliga bönböcker, stora och små, i korus; och i
<lb/>den skånska dimman flöt allt ihop, smutsigt och rent,
<lb/>bönbok och diktbok, flöt ihop, flöt ut, blev idel
<lb/>dimma, tjock dimma, gul dimma, som lägger sig på
<lb/>andedräkten, lägger sig på synen, och vari man slår
<pb n="156"/>
<lb/>omkring sig utan att träffa någon och icke vet, vem
<lb/>det är som kommer smygande och vars tassande fjät
<lb/>man hör och som redan är en tätt inpå kroppen.</p>
<p rend="indfirst">Men en dag remnade denna skånska dimma från
<lb/>ovan till nedan; och i den städse bredare öppningen
<lb/>glänste och glittrade för den ensammes blick oändliga
<lb/>perspektiv av städer och länder, folk och nejder,
<lb/>i sol och blå luft.</p>
<p rend="indfirst">Trolldomen var bruten, — nattens och dimmans
<lb/>trolldom, puckelryggens och bönbokens djävulsverk.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>

</div2>
<pb n="157"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIX">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chapterenumeration">XIX.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Far på rustgården låg sedan länge mellan lakan.
<lb/>Det var så gott som hans svepning redan; alla visste
<lb/>att han aldrig mer skulle stiga upp.</p>
<p rend="indfirst">En dag ropade han plötsligt, att han kände kyla,
<lb/>kyla; han ville opp, ut, — opp ur sängen, ut ur
<lb/>det trånga rummet, ut i det fria, i luften, i värmen.
<lb/>Det var döden som närmade sig.</p>
<p rend="indfirst">En blid, stilla höstmorgon dog han. De två
<lb/>yngsta sönerna hade tagit morgontåget, — en bi&#x00AD;
<lb/>banestump förde nu ned på slätten med station i
<lb/>den lilla fädernebyn. Tåget bestod av lokomotiv och
<lb/>en vagn; i första klassens avdelning sutto samtliga
<lb/>comtesserna från Börringe, vilka antagligen skulle
<lb/>fortsätta till ändpunkten Smyge; i tredje klassens
<lb/>avdelning voro de bägge bröderna ensamma med
<pb n="158"/>
<lb/>konduktören. När de kommo fram, låg far redan
<lb/>lik inne i sin undantagsstuga.</p>
<p rend="indfirst">En vecka därefter körde den siste rusthållaren
<lb/>ut från rustgården, på sin sista färd, följd av hela
<lb/>släkten ...</p>
<p rend="indfirst">Och vintern gick; och våren kom i landet.</p>
<p rend="indfirst">Det var full storm, när den lilla slättbyn begynte
<lb/>morgna sig. Högt uppe i luften gick där ett enda
<lb/>långt, stärkt dån. Himlen var rensopad och blå, utan
<lb/>ett moln; och vårsolen blänkte på vattnet, som rann
<lb/>i alla bäckar, och på den gröna vintersäden, som
<lb/>spirade på alla marker.</p>
<p rend="indfirst">Ur smedjans skorsten steg en munter rök upp
<lb/>i den blå luften, trycktes platt igen, blåstes åt sidan.
<lb/>Elden sken röd därinne i verkstaden bakom de
<lb/>skumma fönsterrutorna, och släggans slag trängde ut
<lb/>i stormdånet. Morgonarbetet gick undan med liv
<lb/>och lust; gnistorna virvlade kring de sotiga gestal&#x00AD;
<lb/>terna; dörren smälde opp och i. Ett helt gnistfång
<lb/>virvlade med ett vilt glädjetjut uppåt, sköt som en
<lb/>eldkvast upp ur skorstenspipan, trycktes platt av
<lb/>stormens starka hand och regnade i nästa ögon&#x00AD;
<lb/>blick ned över halmtaket. En enda tjock svart sky
<lb/>vältrade sig flammig och vrålande in över byahusen, i
<lb/>vilka människor sprungo skrikande ut och in genom
<pb n="159"/>
<lb/>alla dörrar och vräkte husgerådet ut genom fön&#x00AD;
<lb/>sterna.</p>
<p rend="indfirst">På rustgården satt mor vid fönstret i undan&#x00AD;
<lb/>tagsstugan och läste tidningen. Det blev på en gång
<lb/>så skumt, — hon tog av sig glasögonen och torkade
<lb/>dem i förklädet. Men det hjälpte inte; det blev
<lb/>alldeles mörkt.</p>
<p rend="indfirst">»Jösses!»</p>
<p rend="indfirst">Det var helt svart ute på gårdsplatsen; och tätt
<lb/>utanför fönsterrutorna stod sonens likbleka ansikte.</p>
<p rend="indfirst">»Mor, byn brinner», sade han sakta.</p>
<p rend="indfirst">Vinden stod rakt på rustgården; men almdungen
<lb/>låg emellan.</p>
<p rend="indfirst">En brinnande halmviska sköt rakt upp i den blå
<lb/>luften, stannade ett ögonblick, snurrade runt och
<lb/>sköt blixtsnabbt med stormen snett över almtopparne
<lb/>och lade sig långsamt ned på taket på östra längan
<lb/>ungefär mitt över den forna rustkammaren. Och i
<lb/>nästa sekund sprang elden längs takryggarna.</p>
<p rend="indfirst">Rustgården brann, — brann så gott som på en
<lb/>gång i alla fyra knutarna.</p>
<p rend="indfirst">Hästarne stegrade sig och vrenskade, vilda och
<lb/>skrämda, när man löst dem och ledde dem ut, och
<lb/>ville tillbaka in i det brinnande stallet. Korna trängdes
<lb/>i den smala dörren ut till fähagen och bunkade sig
<pb n="160"/>
<lb/>samman, så att varken de själva eller männen kunde
<lb/>komma ut, medan taket begynte störta in över dem.
<lb/>Mitt på gårdsplatsen stod den bundne gårdvaren
<lb/>utanför sitt bo och tjöt jämmerligt; man hade full&#x00AD;
<lb/>ständigt glömt bort honom. Bohag och husgeråd och
<lb/>allt vad man i brådrappet kunde havsa ihop, slängdes
<lb/>handlöst ut genom fönsterna; men dessa voro för små,
<lb/>och dörrarne för få och för trånga. Med att få ut
<lb/>de stora, tunga kistorna blev man också blott halv&#x00AD;
<lb/>vägs färdig, — så ramlade allt brakande samman.</p>
<p rend="indfirst">Vinden stod vidare rakt på den gifte sonens
<lb/>nya gård; även där begynte man släppa ut kreaturen
<lb/>och bära ut bohaget. De brinnande halmmassorna
<lb/>virvlades ännu längre, ända ut till sockerbruksgården,
<lb/>i vårstormen, som för vart ögonblick växte i styrka ...</p>
<p rend="indfirst">När yngste sonen dagen därefter som vanligt
<lb/>stod på perrongen på järnvägsstationen och väntade
<lb/>på posten, som tåget brakte, såg han stuterisonen
<lb/>från sockerbruksgården störta emot sig.</p>
<p rend="indfirst">Om kandidaten visste redan ...?</p>
<p rend="indfirst">Vad visste ...?</p>
<p rend="indfirst">Rustgården hade brunnit i går; och hela byn ...
<lb/>Han sprang in i kupén.</p>
<p rend="indfirst">Inne i postfacket låg också brev från mor till
<lb/>de bägge sönerna.</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">Följande morgon spändes hästarne för och de
<lb/>två bröderna körde ned mot slätten. De foro förbi
<lb/>Hönsingehusen, där fordom legat en stor och rik
<lb/>bondby med samma namn som deras nedbrunna
<lb/>fäderneby och som ävenledes en gång för många
<lb/>hundra år sedan brunnit opp, — på befallning av landets
<lb/>höga drottning Margareta i vreden över att byns
<lb/>hundar skrämt hennes häst i sken, då hon en dag
<lb/>red förbi hem till Lindholmen. Det bar vidare utmed
<lb/>Lindholmens skog med den vackra blicken över Mar&#x00AD;
<lb/>kiehage sjö och ut på den höga, kala åsen ner till
<lb/>Ugglarp. Inunder den bredde sig i sol och vackert
<lb/>väder den oändliga slätten med det blå havet i bak&#x00AD;
<lb/>grunden, lång och smal, som en enda trädgård att
<lb/>se på — med vägarna som gångar och pilvallarna
<lb/>som häckar och vintersäden som gröna rabatter och
<lb/>svarta nykrattade mulljordsfält, — översållad med
<lb/>sina otaliga byar och kyrkor, tindrande av fägring
<lb/>och bugnande av fruktbarhet.</p>
<p rend="indfirst">När de kommo fram, fanns av den gamla fäderne&#x00AD;
<lb/>gården icke mer kvar än en askhög, några svart&#x00AD;
<lb/>brända, nerrasade väggar — och skorstenen upp&#x00AD;
<lb/>rätt, mitt i förödelsen, över den forna härden.</p>
<p rend="indfirst">Det enda som blivit övrigt av byahalvan utmed
<lb/>landsvägen var ett par av de äldsta husmansrucklen.
<pb n="162"/>
<lb/>De stodo där ännu, såsom för tvåhundra år sedan,
<lb/>med lutande spruckna klinväggar och lappiga halm&#x00AD;
<lb/>tak, snedgången gatdörr och ett halvblint fönster,
<lb/>— ännu alltjämt stadda på sin tröttsamma vandring.
<lb/>Det hade brunnit på bägge sidor om dem; men de
<lb/>hade blivit stående oskadda mitt i eldhavet, fastän
<lb/>visst ingen bekymrat sig om dem. Ingen människa
<lb/>kunde begripa, hur det gått till.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/txt/lb305433/hans01_rustga01_001.jpeg"/></figure>

</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>