<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb770764">
<pb n="1"/>
<front>
<div1 rend="center smutstitelsida">
<p rend="title1">HÄXSKOGEN</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="center titelsida">
<pb n="3"/>
<p rend="author">RUNAR SCHILDT</p>
<lb/>
<p rend="title2">HÄXSKOGEN</p>
<lb/>
<p rend="title3">OCH ANDRA NOVELLER</p>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="publisher">HOLGER SCHILDTS FÖRLAGSAKTIEBOLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center tryckortssida">
<pb n="4"/>
<p rend="between1"><hi rend="i">Tryckt i 5,000 exemplar</hi></p>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">HELSINGFORS 1920</p>
<p rend="imprinter">HOLGER SCHILDTS TRYCKERI</p>
</div1>
<pb n="5"/>
<div1 xml:id="Innehåll">
<head rend="center innehallname">INNEHÅLL:</head>
<list rend="innehall">
<label/><item><hi rend="small">Sid.</hi></item>
<label>Spår i sanden</label><item>7</item>
<label>Zoja</label><item>49</item>
<label>Häxskogen</label><item>135</item>
</list>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 rend="chapter" xml:id="SpårISanden">
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center big chaptername">SPÅR I SANDEN</head>
<pb n="8"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="9"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I lä bakom en klippig udde i västny&#x00AD;
<lb/>ländska skärgården ligger motorbåten sä&#x00AD;
<lb/>kert förtöjd och gungar lättjefullt och väl&#x00AD;
<lb/>behagligt sitt vackra, rymliga mahogny&#x00AD;
<lb/>skrov. Överallt blänker det av nypolerad
<lb/>mässing, och i aktern behagar klubbflag&#x00AD;
<lb/>gan tid efter annan sträcka på sig så mycket
<lb/>att man ser det blåa korset och Nylands
<lb/>krönta vapenbåt.</p>
<p rend="indfirst">På stranden äro några pläder utbredda
<lb/>i den torra, gnistrande sanden. Där ligga
<lb/>de nu, de två damerna och de tre herrarna,
<lb/>alla ljusklädda från topp till tå, och suga in
<lb/>ljuset och värmen med animaliskt välbe&#x00AD;
<lb/>hag. Ingen säger någonting. Man hör bara
<lb/>vindsuset i talltopparna och sandens rass&#x00AD;
<lb/>lande mot parasoller och panamahattar som
<lb/>flyttas för att ge bättre skydd för solen.</p>
<pb n="10"/>
<p rend="indfirst">Detta är scenen. Dramatis personae följa
<lb/>här:</p>
<p rend="indfirst">Herr Erik von Wahl. Gentlemanryttare.
<lb/>Vacker, förmögen, nästan oroväckande väl&#x00AD;
<lb/>klädd. Trofast blick, kraftigt handslag.
<lb/>Gentlemanryttare.</p>
<p rend="indfirst">Fru Mary von Wahl. En liten kvinna på
<lb/>trettiotvå år.</p>
<p rend="indfirst">Ingenjör Otto Nihlén. Fabriksägare.
<lb/>Energisk, hård och klok. Tre år i Amerika.
<lb/>På god väg till rikedom och makt. Motor&#x00AD;
<lb/>båtens ägare och de andras tillfälliga värd.</p>
<p rend="indfirst">Fru Dagny Nihlén. Vacker, chic, råsi&#x00AD;
<lb/>denkostym — very sporty, you know. Äls&#x00AD;
<lb/>kar och beundrar sin man, men uppbär gärna,
<lb/>av gammal vana, möjligen utfallande hyll&#x00AD;
<lb/>ning från annat håll.</p>
<p rend="indfirst">Arkitekt Robert Wiesel. Trettiosex år,
<lb/>d. v. s. något äldre än de båda andra herrarna.
<lb/>Under ett oansenligt yttre döljer han med
<lb/>icke alldeles oavsiktlig vårdslöshet ett sko&#x00AD;
<lb/>lat intellekt och ett känslofullt hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Mary von Wahl ligger ytterst i raden
<pb n="11"/>
<lb/>halvt bortvänd från de andra — helt säkert
<lb/>av en tillfällighet. Hon har slutit ögonen
<lb/>och de annars så skiftande dragen ha stannat
<lb/>i ett dröjande småleende, omärkligt nästan.
<lb/>Man kunde tro att hon sover.</p>
<p rend="indfirst">Klockan tyckes vara inemot fyra, att
<lb/>döma av solens höjd på den flimrande, tunn&#x00AD;
<lb/>blå himmeln. Minut på minut sipprar fram
<lb/>ur evighetens såll, löser sig i dunst och fläk&#x00AD;
<lb/>tas bort av vinden. Det bekymrar ingen,
<lb/>ingen synes veta av något annat än sig själv
<lb/>och den stora, famnande augustidagen.</p>
<p rend="indfirst">Tills Otto Nihlén, ingenjören, omsider lyf&#x00AD;
<lb/>ter huvudet från sin uppumpade gummi&#x00AD;
<lb/>kudde och kastar en granskande blick om&#x00AD;
<lb/>kring sig. Böjd över sin närmaste granne,
<lb/>arkitekten, betraktar han en stund fru Mary
<lb/>Wahls ansikte.</p>
<p rend="indfirst">— Fru Mary, säger han, ni ser ut som om
<lb/>någon höll på att kittla er under näsan med
<lb/>ett mjukt grässtrå. Eller småler ni alltid
<lb/>så där vackert i drömmen?</p>
<p rend="indfirst">Mary Wahl öppnar långsamt ögonen.</p>
<pb n="12"/>
<p rend="indfirst">— Är seglarna i närheten? frågar hon
<lb/>utan att själv se upp.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, men jag, svarar ingenjören. —
<lb/>Ska det nödvändigt vara en seglare? frågar
<lb/>jag med kolingen. Duger inte en duktig mo&#x00AD;
<lb/>torpojke, såsom jag till exempel?</p>
<p rend="indfirst">— När tror ni de kan vara här? fortfar
<lb/>Mary i sin ton.</p>
<p rend="indfirst">— Pirum parum puff, kråkan satt på en
<lb/>hallonkvist, hon sa ett, hon sa tu, hon sa
<lb/>sex eller så där vid halvsjutiden. Tidigast.</p>
<p rend="indfirst">— Otto har bestämt fått solstyng, han
<lb/>lallar ju, den stackarn! ropar fru Dagny
<lb/>Nihlén.</p>
<p rend="indfirst">Ty fru Dagny tycker inte om att man
<lb/>alltför länge ser in i Mary Wahls ögon.
<lb/>Allra minst bör det få förekomma när man
<lb/>umgås med varann så livligt och så förtro&#x00AD;
<lb/>ligt som hon och hennes man gjort det med
<lb/>Wahls sedan något år tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel vaknar till liv, sätter sig
<lb/>upp och fingrar som vanligt på pincenezen.</p>
<p rend="indfirst">— Vi kom för sent i väg, mina damer.
<pb n="13"/>
<lb/>Ni ska få se att vi får bogsera hem »May&#x00AD;
<lb/>flower» i kväll. Den här vinden går som en
<lb/>snäll gosse till sin mamma och lägger sig
<lb/>när det blir aftonmörkt.</p>
<p rend="indfirst">— Än sen, menar Otto Nihlén och rycker
<lb/>på axlarna, — det är väl inte det värsta
<lb/>som kan hända oss.</p>
<p rend="indfirst">— För min del, säger Mary Wahl, tror
<lb/>jag att de är här mycket snart. Kanske ren
<lb/>om en stund.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror detsamma, instämmer Dagny
<lb/>Nihlén. — När allt kommer omkring är de
<lb/>kanske redan inom synhåll, ifall man klätt&#x00AD;
<lb/>rar upp på berget.</p>
<p rend="indfirst">— Omöjligt, kära barn, säger hennes
<lb/>man helt bestämt. — Vinden har gått över
<lb/>på västsydväst, de har haft kryss från Ky&#x00AD;
<lb/>tökäringen om inte längre. Det blir som jag
<lb/>sagt, de kan inte vara här förrän klockan
<lb/>sex eller däromkring. Ifall inte herr skalden
<lb/>sätter versfötter under »Mayflower» och lå&#x00AD;
<lb/>ter henne trava över land och vatten.</p>
<p rend="indfirst">Men fru Dagny vill inte låta övertyga sig.</p>
<pb n="14"/>
<p rend="indfirst">— »Mayflower» med alla sina första pris
<lb/>— ett helt skåp har han fullt! Där behövs
<lb/>inga versfötter och inget trolleri. Jag är
<lb/>nästan säker på att man ser dem från den
<lb/>där bergklacken.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel söker inskrida på ett av&#x00AD;
<lb/>görande vis:</p>
<p rend="indfirst">— Tro mig, jag är gammal seglare, jag
<lb/>vet att det är omöjligt.</p>
<p rend="indfirst">Men åter hörs fru Dagnys envisa lilla
<lb/>röst:</p>
<p rend="indfirst">— Är det ingen som vill göra mig den
<lb/>tjänsten att gå upp på berget? För om de
<lb/>syns, så måste vi börja tänka på middagen.</p>
<p rend="indfirst">Otto Nihlén knycker på axlarna och läg&#x00AD;
<lb/>ger sig demonstrativt ner igen.</p>
<p rend="indfirst">I herr von Wahls ögon kommer där ett
<lb/>oroligt uttryck. Det tänker inom honom.
<lb/>Å ena sidan: Vanvett! Å andra sidan: En
<lb/>dam! Värdinnan! Han sitter där som en ske&#x00AD;
<lb/>lande fågel som just skall till att lämna sin
<lb/>kvist; men innan han kommer sig för, hörs
<lb/>fru Dagnys manande stämma:</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">— Otto!</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarar ingenjören matt.</p>
<p rend="indfirst">— Otto!</p>
<p rend="indfirst">— Jag går genom eld och vatten för dig,
<lb/>men du ska inte begära det av mig just nu.
<lb/>Jag ligger så gudomligt bekvämt, jag har
<lb/>gjort ett så fördelaktigt intryck på sanden.</p>
<p rend="indfirst">— Hu! ropar Mary Wahl. — Ni har
<lb/>fem penni att lyfta hos mig när jag kommer
<lb/>hem till min portmonnä!</p>
<p rend="indfirst">— Dåliga kvickheter tycks du nog orka
<lb/>fundera ut, säger fru Dagny förargad. —
<lb/>Men gå några hundra steg när din hustru
<lb/>ber dig — — </p>
<p rend="indfirst">— En gång för alla, avbryter henne in&#x00AD;
<lb/>genjören, — mina förbindelser av vad slag
<lb/>det vara må upphör att gälla när termome&#x00AD;
<lb/>tern visar över 25 grader i skuggan.</p>
<p rend="indfirst">— Du är lat!</p>
<p rend="indfirst">— Lat? Ja, visst är jag lat. Det är ju
<lb/>därför vi har gett oss ut på den här färden,
<lb/>just för att vara lata. I trehundratrettio
<lb/>dagar har jag gått och väntat på min ferie,
<pb n="16"/>
<lb/>nu har jag den och nu skall den utnyttjas.
<lb/>Är du ond på mig?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, jag kommer aldrig att förlåta dig.
<lb/>Jag ber om en enkel sak och ingen — — </p>
<p rend="indfirst">Herr von Wahl rycker till. Det här gäl&#x00AD;
<lb/>ler ju också honom.</p>
<p rend="indfirst">— Och du, Mary, fortsätter fru Dagny
<lb/>förtrytsamt, — du ligger där och säger in&#x00AD;
<lb/>genting. För ett ord av dig springer herrarna
<lb/>när som helst en mil, men mig är det in&#x00AD;
<lb/>gen som bryr sig om. Varför säger du ingen&#x00AD;
<lb/>ting, du är ju minst lika intresserad av
<lb/>»Mayflower» som jag.</p>
<p rend="indfirst">— Är jag? säger Mary bara.</p>
<p rend="indfirst">Erik Wahl vill göra ett slut på gnabbet.
<lb/>Återigen är han på väg att besluta sig för
<lb/>att gå, men innan han hunnit komma till
<lb/>alldeles definitiv klarhet, har Robert Wie&#x00AD;
<lb/>sel stigit upp och satt sig i rörelse mot berget.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Arkitekten skjuter hatten tillrätta på
<lb/>den breda pannan, som solen ännu inte kom&#x00AD;
<pb n="17"/>
<lb/>mit åt att färga riktigt sommarbrun. Och
<lb/>med en hastig åtbörd stryker han av sig
<lb/>pincenezen, som om han plötsligt märkt hur
<lb/>illa den passar här ute bland klippor och ma&#x00AD;
<lb/>riga tallar.</p>
<p rend="indfirst">Med kikaren i en rem över axeln ger han
<lb/>sig i väg. Det är inte någon synnerligen lång
<lb/>bit han har att gå. Inte heller behöver han
<lb/>tillämpa några lärdomar från studentårens
<lb/>bergsklättringar i Dolomiterna och Apen&#x00AD;
<lb/>ninerna för att nå denna utsiktspunkt.</p>
<p rend="indfirst">Men det tar sin rundliga tid innan han
<lb/>kommer fram till toppen; ty vid varje steg
<lb/>stöter han på något kärt och välbekant.</p>
<p rend="indfirst">Först håller sig Robert Wiesel tätt till
<lb/>stranden, där man i det klara lävattnet ser
<lb/>tångskogarna vagga och de klibbande al&#x00AD;
<lb/>gerna sugas av och till. Han undersöker
<lb/>noga ett par små ansatser till jättegrytor och
<lb/>granskar ivrigt avlagringsskikten i själva klip&#x00AD;
<lb/>pan, fastän han föga förstår av geologien.
<lb/>En trattlik skreva är fylld med havets nyck&#x00AD;
<lb/>fulla gåvor, ett årblad, plankstumpar, kork&#x00AD;
<pb n="18"/>
<lb/>flöten från rivna bragder, kaggstäv, årtullar,
<lb/>en käxlåda med fullt läsligt engelskt firma&#x00AD;
<lb/>namn och slutligen ett alldeles helt sjöfå&#x00AD;
<lb/>gelsskelett. Här kommer pincenezen fram
<lb/>igen; arkitekten tycks ämna upprätta ett
<lb/>inventarium, så noga granskar han allt; och
<lb/>ingenting får undgå hans blick.</p>
<p rend="indfirst">Sen tar han av inåt land. I sänkorna
<lb/>pråla storblommiga hieracier, som frikos&#x00AD;
<lb/>tigt bjuda ut sina feta, brandgula smör&#x00AD;
<lb/>klickar. Här och var sticker det fram en
<lb/>nypa ängsull som vinden roar sig med att
<lb/>karda en smula. En huggorm ringlar sin
<lb/>korstecknade rygg mellan stenarna, helt flink
<lb/>och livlig nu i hettan. Robert Wiesel bryr
<lb/>sig verkligen inte om att döda den. Strax
<lb/>därpå är han vid målet.</p>
<p rend="indfirst">Toppen är inte så värst hög, men den
<lb/>ger i alla fall en vidsträckt utsikt över de
<lb/>flacka utskärsöarna.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel plockar fram kikaren och
<lb/>låter blicken göra en långsam halvrund.
<lb/>Och mycket riktigt, de stå kvar där Vår
<pb n="19"/>
<lb/>herre ställt dem, kobbarna, klackarna, bå&#x00AD;
<lb/>darna, grynnorna, och dessutom fyrbåken
<lb/>som en av dem bär på sin rygg. Arkitekten
<lb/>mönstrar dem i tur och ordning, där är du,
<lb/>och du, och du. De äro ju hans forna socken&#x00AD;
<lb/>bor och hans barndoms umgänge, han är
<lb/>född på fastlandet en mil rätt norrut. Ännu
<lb/>känner han dem och nämner dem tyst vid
<lb/>namn. Kära namn, som nästan alla ha någon&#x00AD;
<lb/>ting att betyda för honom. En farlig grund&#x00AD;
<lb/>stötning i novemberstorm, en blank tolv&#x00AD;
<lb/>skålpundslax på långreven, en genomvakad
<lb/>augustinatt med månsilver och blickstilla
<lb/>vatten. En vacker hägring eller ett våld&#x00AD;
<lb/>samt åskväder borta över estländska kus&#x00AD;
<lb/>ten. Och sådant mer, en lång lång rad.</p>
<p rend="indfirst">För de många hågkomsternas skull hål&#x00AD;
<lb/>ler Robert Wiesel rakt på att glömma bort
<lb/>sitt egentliga ärende. »Mayflower» är det
<lb/>ju han skall hålla utkik efter. Men »Mayflo&#x00AD;
<lb/>wer» står naturligtvis inte att upptäcka.</p>
<p rend="indfirst">En lotsbåt för fulla dukar — den synen
<lb/>värmer hans hjärta! — ett par ekstockar
<pb n="20"/>
<lb/>som snigla inåt skärgården, borta vid hori&#x00AD;
<lb/>sonten ett väldigt rökmoln som vidgas och
<lb/>löses opp, det är allt.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel sätter sig i en bekväm stol
<lb/>som istiden holkat ut och slipat rund i kan&#x00AD;
<lb/>terna så den nästan verkar mjuk.</p>
<p rend="indfirst">Han tar av sig hatten och låter vinden
<lb/>få fritt spelrum; ännu har han kvar det
<lb/>mesta av sin präktiga manke. Han kavlar
<lb/>upp ärmarna och blottar hals och bröst.
<lb/>Och andas djupt, in och ut — ett, tu, all&#x00AD;
<lb/>deles som förr under gymnastiktimmarna
<lb/>när de sprungo i kapp runt bönsalen.</p>
<p rend="indfirst">Sydvästen drar fram över de nyländska
<lb/>vattnen som livets egen andedräkt. Och med
<lb/>ens, när han sitter där och ser ut längs sol&#x00AD;
<lb/>gatan, får han för sig att havet i sitt växlande
<lb/>färgspel bär med sig reflexer från stränderna
<lb/>där långt borta, den ljusa grönskan från Sun&#x00AD;
<lb/>dets smaragdport, sandgult från klitter och
<lb/>bankar, den grå skuggan från Visby mur och
<lb/>guldblinket från kyrktupparna i Stralsund
<lb/>och Lübeck.</p>
<pb n="21"/>
<p rend="indfirst">Våg kommer rullande efter våg, tätt,
<lb/>tätt, en ändlös väg, en trappa till trakterna
<lb/>som gett oss allt som gör livet värt att leva.</p>
<p rend="indfirst">Länge blir han sittande så och andas in
<lb/>den strömmande salta luftfloden med vid&#x00AD;
<lb/>öppna lungor.</p>
<p rend="indfirst">Ett par gånger låter han kikaren ånyo
<lb/>spela mot öster, men givetvis utan resultat.
<lb/>»Mayflower» syns inte till, <hi rend="spaced">kan</hi> inte synas.
<lb/>En kryssande kutter klyver ju inte vinden
<lb/>som en havstrut, om den så har fört hundra
<lb/>pokaler i sin ägares prisskåp.</p>
<p rend="indfirst">Men en härlig seglats har de, det är sä&#x00AD;
<lb/>kert.</p>
<p rend="indfirst">Och han tänker vidare:</p>
<p rend="indfirst">Där borde jag ha varit med. Och Mary
<lb/>hade nog också valt att segla — om hon
<lb/>fått välja. Den här anordningen var säkert
<lb/>en stor missräkning för henne.</p>
<p rend="indfirst">Nu ligger hon där och väntar på dem.
<lb/>Det gör vi ju alla, på sätt och vis, men hon
<lb/>väntar annorlunda än vi. Man kunde visst
<lb/>säga att hon längtar. Efter den unga herrn
<pb n="22"/>
<lb/>som fått några versböcker tryckta och väl&#x00AD;
<lb/>villigt recenserade.</p>
<p rend="indfirst">Tänk att ingen av de andra förstår det.
<lb/>Om jag sade det här till någon av dem, så
<lb/>skulle han skratta mig mitt upp i ansiktet.
<lb/>Ingen skulle tro någonting så vansinnigt,
<lb/>och det finns ju inte skymten av »bevis».
<lb/>Inte så mycket som en omotiverad hand&#x00AD;
<lb/>tryckning, inte ett förrädiskt tonfall. Och
<lb/>ändå vet jag det. Jag kan ju <hi rend="spaced">höra</hi> hennes
<lb/>längtan när hon ligger där och tiger ...</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel stryker några gånger med
<lb/>handen genom håret. Han petar om kikaren,
<lb/>pysslar med pincenezen.</p>
<p rend="indfirst">Han blir sittande tills han tycker sig
<lb/>höra sitt namn ropas. Helt svagt ljuder det
<lb/>genom vinden, men han vänder sig om i alla
<lb/>fall.</p>
<p rend="indfirst">Javisst, ja. De vänta honom naturligt&#x00AD;
<lb/>vis med otålighet där nere på plagen. De
<lb/>vifta med näsdukar och parasoller, och Otto
<lb/>Nihlén håller händerna för munnen som en
<lb/>lur. Det är tydligen han som ropar.</p>
<pb n="23"/>
<p rend="indfirst">Och den artige Erik von Wahl har tyd&#x00AD;
<lb/>ligen blivit skickad för att hämta den drö&#x00AD;
<lb/>jande utkiken, ty han befinns stående på en
<lb/>sten halvvägs från stranden. Balanserandet
<lb/>ligger inte riktigt väl för honom, och han ser
<lb/>sig oroligt omkring. Tänker han på sina
<lb/>bländvita nya kängor eller har han fått sikte
<lb/>på en orm?</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel sticker hastigt kikaren i
<lb/>fodralet och skyndar nedför klintsluttnin&#x00AD;
<lb/>gen till Erik von Wahls undsättning.</p>
<p rend="indfirst">— Är det en orm? frågar han när han
<lb/>kommit inom lämpligt hörhåll.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, en stor huggorm, den kröp just
<lb/>här under blommorna. Jag tror att jag tram&#x00AD;
<lb/>pade på den. Nu vet jag inte säkert vart den
<lb/>tog vägen. Man borde ju döda den, men —
<lb/>men jag lämnade min käpp där nere, och
<lb/>därför så — — </p>
<p rend="indfirst">Med ett språng står Robert Wiesel bred&#x00AD;
<lb/>vid honom på stenen.</p>
<p rend="indfirst">— Vet du vad, säger han och klappar
<lb/>Erik von Wahl på skuldran, — då låter vi
<pb n="24"/>
<lb/>den leva. Det är ju en av värdarna på stället,
<lb/>vi är bara gäster. Inte sant?</p>
<p rend="indfirst">— Jovisst, naturligtvis, säger Erik von
<lb/>Wahl glatt, och så följer han arkitekten nedåt
<lb/>mot stranden.</p>
<p rend="indfirst">— Det är trevligare där nere i sanden,
<lb/>fortsätter han. Förfärligt trevligt alltsam&#x00AD;
<lb/>mans, för resten. Så här med glada männi&#x00AD;
<lb/>skor och gamla vänner. Ja, det vill säga,
<lb/>Nihléns har vi ju inte känt mer än ett par
<lb/>år, men du ... Det är riktigt roligt att träffa
<lb/>dig igen — ja, faktiskt. Mary tycker det
<lb/>också. Apropos, varför kommer du så säl&#x00AD;
<lb/>lan till oss numera? Om vintern menar jag.
<lb/>Man får ju aldrig mera se dig om man inte
<lb/>direkt bjuder dig. Och ser du, man kan inte
<lb/>ha så mycket bjudningar nu i de här tråkiga
<lb/>tiderna.</p>
<p rend="indfirst">— Käre vän, säger Robert småleende,
<lb/>hur kan du tro att jag räknar på sådant.
<lb/>Nej nej, jag har varit oartig och det är myc&#x00AD;
<lb/>ket illa gjort av mig. Jag vet inte, det blir
<lb/>inte av, man har inte tid ...</p>
<pb n="25"/>
<p rend="indfirst">— Precis, instämmer Erik von Wahl
<lb/>på sitt hjärtliga, kraftiga sätt. — Det är
<lb/>det, man har inte tid. Jag har ju inte precis
<lb/>något arbete, någon tjänst menar jag, och
<lb/>ändå har jag aldrig en ledig stund. Så där
<lb/>riktigt för mig själv. Det är det ena och det
<lb/>andra ... Men vet du vad, jag har en idé.
<lb/>Ska vi inte börja rida tillsammans i höst,
<lb/>vi som nu är här? Vi borde besluta det
<lb/>innan de där seglarna kommer, jag tycker</p>
<p>inte att många, att främmande — —  Nåja,</p>
<p>jag menar bara att när det gäller ritt så
<lb/>måste man vara mycket nogräknad. An&#x00AD;
<lb/>nars kan en hel säsong bli förstörd för en.
<lb/>Det hände mig — men, ja, vad tycker du
<lb/>om mitt förslag?</p>
<p rend="indfirst">— Tack för din vänlighet, men för mitt
<lb/>vidkommande blir det nog ingenting. Du
<lb/>vet: en sjöman till häst, och så vidare.</p>
<p rend="indfirst">— Hahaha. Men du är ju inte en <hi rend="spaced">så&#x00AD;
<lb/>dan</hi> sjöman. Du kan ju tänka på saken.</p>
<p rend="indfirst">Nu äro de nere på plagen igen.</p>
<p rend="indfirst">— Vi trodde redan att ni blivit berg&#x00AD;
<pb n="26"/>
<lb/>tagen, ropar Mary Wahl muntert mot Ro&#x00AD;
<lb/>bert.</p>
<p rend="indfirst">— Nå? frågar fru Dagny förhoppnings&#x00AD;
<lb/>fullt. — Hur är det med seglarna?</p>
<p rend="indfirst">— Bra, hoppas jag, men syns gör de nog
<lb/>inte, svarar arkitekten och lägger sig på sin
<lb/>gamla plats vid Mary Wahls sida.</p>
<p rend="indfirst">— Haha, gnäggar Otto Nihlén förnöjt.</p>
<p>— Vad var det jag sade.</p>
<p rend="indfirst">— Jaa, säger fru Dagny smått förtretad,</p>
<p>— jag trodde att »Mayflower» —</p>
<p rend="indfirst">— Med en poet vid rodret, till på köpet.
<lb/>Nej vet du.</p>
<p rend="indfirst">— Han för sin båt mycket bra, invänder
<lb/>Robert Wiesel sakligt.</p>
<p rend="indfirst">— Javisst, tillfogar Erik von Wahl. —
<lb/>Man kan inte säga annat än det bästa om
<lb/>honom, i alla avseenden. Åtminstone så&#x00AD;
<lb/>vitt jag känner honom, och Mary. En ovan&#x00AD;
<lb/>ligt trevlig pojke, artig och väl uppfostrad.
<lb/>Och så begåvad. Säger de ju alla.</p>
<p rend="indfirst">— Han är söt, säger fru Dagny avgö&#x00AD;
<lb/>rande. — Jag tycker så förfärligt mycket om
<pb n="27"/>
<lb/>hans dikter. Därför blev jag också så glad
<lb/>över att få honom till granne i sommar.</p>
<p rend="indfirst">— Hm, dikter —, mumlar ingenjören
<lb/>och dåsar långsamt bort igen.</p>
<p rend="indfirst">Mary Wahl ligger alldeles stilla och be&#x00AD;
<lb/>traktar en fiskmås som ständigt kretsar över
<lb/>plagen med glesa, avmätta vingslag. En&#x00AD;
<lb/>vist som en sorg, en plågsam tanke. Av och
<lb/>an. Fram och tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">— Ser ni den där måsen, utbrister fru
<lb/>Dagny. — Det är bestämt densamma som
<lb/>följde oss hela vägen hit.</p>
<p rend="indfirst">— Eller hans bror, föreslår ingenjören
<lb/>med slutna ögonlock.</p>
<p rend="indfirst">— Nej nej, envisas fru Dagny. — Det
<lb/>är densamma, jag känner igen den. Det är
<lb/>precis som om den ville säga oss någonting.</p>
<p rend="indfirst">— Den vill kanske viska i våra öron att
<lb/>aktierna faller, säger Otto Nihlén med grav&#x00AD;
<lb/>lik stämma.</p>
<p rend="indfirst">— Kan du inte vara tyst. Se nu, nu kom&#x00AD;
<lb/>mer den rakt mot oss. Den ser bara på oss.</p>
<p rend="indfirst">— Tacka för det, infaller Erik von Wahl
<pb n="28"/>
<lb/>chevalereskt, — det är inte alla dagar en
<lb/>fiskmås ser två så vackra damer på en gång.</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer måsen dem så nära att de
<lb/>kunna varsna den döda, stirrande blicken.</p>
<p rend="indfirst">Dagny Nihlén ryser till mitt i solskenet.</p>
<p rend="indfirst">— Hu, säger hon. — Jag har läst någon&#x00AD;
<lb/>stans att drunknade sjömäns själar tar sin
<lb/>bostad i havsfåglarna.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, säger Mary sakta, — vem vet,
<lb/>vem vet?</p>
<p rend="indfirst">— Fnoskeri! muttrar Otto Nihlén.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel vänder sig till fru Dagny.</p>
<p rend="indfirst">— Jag skall säga er var ni bland annat
<lb/>kan ha läst det där om sjömanssjälarna.
<lb/>Det är i Mayflower-ynglingens andra dikt&#x00AD;
<lb/>samling. Det borde ni ju egentligen veta
<lb/>bättre än jag.</p>
<p rend="indfirst">— Alldeles riktigt. Tänk att jag kan vara
<lb/>så glömsk. Hur var det igen? Från stad till
<lb/>stad — Nej, hur var det, Mary?</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel lyssnar spänt. Han en&#x00AD;
<lb/>sam märker att Mary tvekar en sekund in&#x00AD;
<lb/>nan hon svarar:</p>
<pb n="29"/>
  <lg rend="ind1 small"><l>Från hamn till hamn går skeppens färd —</l>
    <l>min vinge får aldrig ro.</l>
    <l>Min brinnande längtan söker den värld</l>
    <l>där de saligas andar bo —</l></lg>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fru Dagny nickar.</p>
<p rend="indfirst">— Ja ja, nu minns jag. Så där börjar
<lb/>sista versen — eller skall man säga strofen?
<lb/>Det är en förfärligt vacker dikt. Jag und&#x00AD;
<lb/>rar hur det känns och hur det går till när
<lb/>man författar poesi.</p>
<p rend="indfirst">Ingenjören fnyser till.</p>
<p rend="indfirst">— Hur det går till? Jo, det kan jag säga
<lb/>dig, fast jag gudskelov aldrig har skrivit
<lb/>så mycket som ett grötrim. Man tager ett
<lb/>hål och gjuter däromkring några fraser.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel skrattar.</p>
<p rend="indfirst">— Du har visst ganska rätt, på sätt och vis.</p>
<p rend="indfirst">— Naturligtvis har jag rätt, fortsätter
<lb/>ingenjören. — Jag kom en kväll att titta
<lb/>i den där diktsamlingen — eller kanske i nå&#x00AD;
<lb/>gon annan, men av honom var den i alla fall.
<lb/>Dagny hade lämnat den på nattduksbordet.
<pb n="30"/>
<lb/>Jag läste bara ett par sidor, men det var all&#x00AD;
<lb/>deles nog. Han talar där på ett ställe om
<lb/>att man bör »sova med vapnen i hand i livets
<lb/>Teutoburgerskog», eller någonting i den sti&#x00AD;
<lb/>len. Men vad är nu det för slag. Livets Teu&#x00AD;
<lb/>toburgerskog? Jag bara frågar.</p>
<p rend="indfirst">— Tja, säger Erik von Wahl något osä&#x00AD;
<lb/>kert. — Men kritiken —</p>
<p rend="indfirst">— Tidningsmurvlarna. De är goda vän&#x00AD;
<lb/>ner med författarna och så lurar de tillsam&#x00AD;
<lb/>mans allmänheten att köpa. Det är kejsa&#x00AD;
<lb/>rens nya kläder, från början till slut.</p>
<p rend="indfirst">— Det har jag verkligen aldrig kommit
<lb/>att tänka på, utbrister Erik von Wahl in&#x00AD;
<lb/>tresserad. — Kanske det faktiskt — Men
<lb/>det är ju ett oförskämt skoj. Att totalt lura
<lb/>alla andra ...</p>
<p rend="indfirst">— Världen vill bedragas, konstaterar Otto
<lb/>Nihlén. — I Amerika kommer man ganska
<lb/>snart underfund med hela humbugen, där
<lb/>drivs det som storindustri. Här hemma hos
<lb/>oss är det väl ännu inte riktigt organiserat
<lb/>och konsekvent genomfört.</p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">— Hm, säger Robert Wiesel och rättar
<lb/>på pincenezen.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, faktiskt, säger Erik von Wahl iv&#x00AD;
<lb/>rigt, — ju mer jag tänker på det. Jag tyckte
<lb/>också själv att där fanns många svaga punk&#x00AD;
<lb/>ter i hans dikter. Som till exempel det där:
<lb/>Min brinnande längtan ... och så vidare. Det
<lb/>är ju ett bra ordinärt och slitet uttryck.</p>
<p rend="indfirst">Han ser sig omkring för att finna under&#x00AD;
<lb/>stöd på något håll.</p>
<p rend="indfirst">— Allt beror på hur man säger det, in&#x00AD;
<lb/>vänder Mary. — Det finns tonfall som gör
<lb/>gammalt nytt. Och han har dem.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel böjer långsamt huvudet
<lb/>tillbaka mot dynan.</p>
<p rend="indfirst">Ja, tänker han, nu vet jag det. Hon äls&#x00AD;
<lb/>kar honom.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, han har läst upp den för dig,
<lb/>Mary? frågar fru Dagny litet vasst. Ty ald&#x00AD;
<lb/>rig har Mayflower-ynglingen läst upp
<lb/>några dikter för henne, fastän han är hennes
<lb/>sommargranne och hon visat honom så stor
<lb/>vänlighet.</p>
<pb n="32"/>
<p rend="indfirst">— Ja, svarar Mary kort.</p>
<p rend="indfirst">— Ska vi inte småningom lämna pojken
<lb/>i fred? föreslår Otto Nihlén. — Han är för&#x00AD;
<lb/>resten mycket bra, fast jag inte förstår mig
<lb/>på hans versmakeri.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel trycker huvudet hårda&#x00AD;
<lb/>re, hårdare, hårdare mot sidenkudden och
<lb/>har bara en tanke: hon älskar honom.</p>
<p rend="indfirst">Och minuterna fortsätta att droppa.</p>
<p rend="indfirst">Herrarna röka cigarr. Herrarna brygga
<lb/>sig en whisky och borra ner sina glas i den
<lb/>mjuka sanden. Herrarna förklara att havs&#x00AD;
<lb/>luften suger och att de börja längta efter
<lb/>mat. Damerna börja så småningom ta i tu
<lb/>med middagsbestyren. Erik von Wahl hjäl&#x00AD;
<lb/>per dem artigt att bygga en liten eldstad
<lb/>och samlar flitigt stickor och drivved uppe
<lb/>i skogsbrynet.</p>
<p rend="indfirst">Fru Dagny rotar och bökar i motorbå&#x00AD;
<lb/>tens salong. Sköna förråder, goda ingre&#x00AD;
<lb/>dienser komma i dagen och langas i land.
<lb/>Men med ens utbrister fru Dagny förtvivlad:</p>
<p rend="indfirst">— Mjölken, grädden, det har vi glömt.</p>
<pb n="33"/>
<p rend="indfirst">— Strunt i det, menar Erik von Wahl.
<lb/>— Det hör ju till saken att umbära det ena
<lb/>och det andra när man lever vildmarksliv.</p>
<p rend="indfirst">Men fru Dagnys ömtåliga husmorsstolt&#x00AD;
<lb/>het är inte tröstad med så litet.</p>
<p rend="indfirst">— Tänk på seglarna! klagar hon. —
<lb/>De måste ju få en ordentlig kopp kaffe ef&#x00AD;
<lb/>ter sina strapatser. Hur <hi rend="spaced">kunde</hi> jag vara
<lb/>så tanklös.</p>
<p rend="indfirst">— Inte för jag tycker det är så farligt,
<lb/>säger ingenjören, — men om det går din
<lb/>ära för när att vi blir utan kaffegrädde och
<lb/>att alla får dricka öl till maten, så kan vi ju
<lb/>göra en tur med motorbåten och köpa mjölk
<lb/>på den där bebodda ön som vi sist for förbi.</p>
<p rend="indfirst">— Men tänk om de inte har kor, invänder
<lb/>Erik Wahl. — Jag har hört att de håller
<lb/>getter, som de tar med sig i sina skötbåtar
<lb/>när de gör långfärder ut på havet.</p>
<p rend="indfirst">— Äsch, jag såg själv en hel del kor i
<lb/>vassen. Och det är ingen världsomsegling,
<lb/>Dagny och jag gör den turen på en halv
<lb/>timme. Under tiden sköter fru Mary om el&#x00AD;
<pb n="34"/>
<lb/>den och ser till att vattnet kokar när vi kom&#x00AD;
<lb/>mer tillbaka. Erik och Robert håller er säll&#x00AD;
<lb/>skap. Är det inte bra på det sättet?</p>
<p rend="indfirst">Jo, alla tycka att det är bra. Till en början.
<lb/>Men så slår det Erik Wahl att det är ovän&#x00AD;
<lb/>ligt att låta värdfolket ensamma göra den
<lb/>där mjölkresan. Han erbjuder sig att följa
<lb/>med. Han tvekar inte ett ögonblick att
<lb/>lämna sin hustru på tu man hand med Ro&#x00AD;
<lb/>bert Wiesel. Han känner dem. Och ingen
<lb/>som känner Robert Wiesel kan hysa skuggan
<lb/>av ett tvivel ... Och Mary är höjd över
<lb/>varje misstanke.</p>
<p rend="indfirst">Mary gillar planen. Robert Wiesel sä&#x00AD;
<lb/>ger ingenting, men med ett stilla småleende
<lb/>konstaterar han att hans hjärta bultar hårt.</p>
<p rend="indfirst">De tre resenärerna gå ombord på motor&#x00AD;
<lb/>båten. De ropa några skämtsamma avskeds&#x00AD;
<lb/>hälsningar.&#x2003;&#x2003;Exeunt.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Elden brinner stilla men ihärdigt i den
<lb/>lilla eldstaden. Sydvästen sveper genom kro&#x00AD;
<lb/>norna.</p>
<pb n="35"/>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel sluter ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Nu är allt det andra borta, allt det främ&#x00AD;
<lb/>mande. Bara solen och vinden äro kvar,
<lb/>bara havet och sanden, de som varit, äro och
<lb/>skola förbliva. Från evighet till evighet.
<lb/>Och så hon.</p>
<p rend="indfirst">Mary Wahl har lagt sig på bara marken
<lb/>bredvid eldstaden. Hon har ju ingenting
<lb/>annat att göra än vänta. Och hon väntar.</p>
<p rend="indfirst">Arkitekten söker sig en plats helt nära
<lb/>henne. Han griper ett bruntorkat vasstrå
<lb/>och ritar hieroglyfer i sanden. De underliga
<lb/>tecknen betyda: Nu vet jag det, nu vet
<lb/>jag det. Hon älskar honom och hon väntar
<lb/>på att han skall komma och ta henne i
<lb/>besittning. Prinsessan och hela hennes rike,
<lb/>för den här gången är det inte fråga om nå&#x00AD;
<lb/>gonting halvt. Det är lika säkert som att
<lb/>solen där håller på att gå ner och att vi alla
<lb/>en gång dö måste.</p>
<p rend="indfirst">Han ser på hennes vita nacke, han ser
<lb/>på hennes villrådiga händer som sila sanden
<lb/>mellan fingrarna. Glad är hon ändå inte,
<pb n="36"/>
<lb/>tänker han, och den tanken lindrar och sval&#x00AD;
<lb/>kar.</p>
<p rend="indfirst">— Ni är så tyst, Robert, säger Mary om
<lb/>en stund. — Vad har ni för er?</p>
<p rend="indfirst">— Jag sitter bara och lyssnar till era
<lb/>tankar.</p>
<p rend="indfirst">— Åå — säger Mary tvivlande.</p>
<p rend="indfirst">— Tror ni inte jag kan det? Och ändå
<lb/>tycker jag mig ha gett er så många bevis på
<lb/>den förmågan. Men det är ju sant, det är
<lb/>längesen nu.</p>
<p rend="indfirst">— Javisst, det är förfärligt längesen. Jag
<lb/>trodde att den där — förmågan hade gått
<lb/>över ... gått förlorad menar jag. Som så
<lb/>mycket annat. Ni har varit som död och
<lb/>borta för mig de sista åren, Robert. Var&#x00AD;
<lb/>för håller ni er undan?</p>
<p rend="indfirst">— Jag vet inte, det har inte blivit av —</p>
<p rend="indfirst">— Ånej, det är inte bara det, ni göm&#x00AD;
<lb/>mer er med flit, man ser er aldrig någon&#x00AD;
<lb/>stans. Kanske är det också mitt eget fel.
<lb/>Jag vet inte, allt blir så underligt med åren.
<lb/>Man kan inte hålla fast, på något sätt ...</p>
<pb n="37"/>
<p rend="indfirst">— Ni har ju varit i London och sett
<lb/>en söndag på floden?</p>
<p rend="indfirst">Mary nickar.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, ja, många gånger. Det är vackert.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel bemödar sig att ge sina</p>
<p>ord en ironiskt högtidlig anstrykning.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, det är mycket vackert. Floden
<lb/>är uppfylld av alla slags båtar och i båtarna
<lb/>sitter unga kvinnor och män. Ibland flera
<lb/>i samma båt, men mest två och två. De har
<lb/>gett sig ut tidigt på morgonen för att vara
<lb/>tillsammans hela den långa, härliga sönda&#x00AD;
<lb/>gen. Och många av dem är lyckliga och
<lb/>glada åt varann och gömmer sig för nyfikna
<lb/>blickar under de mjuka gröna grenarna som
<lb/>hänger långt ut över floden. Där löper de&#x00AD;
<lb/>ras dag till slut utan att de själva förstår
<lb/>hur det kunnat gå så fort. Så finns där så&#x00AD;
<lb/>dana som kanske inte blivit bjudna av den
<lb/>de helst ville, men som gått med i alla fall.
<lb/>Och under dagens lopp är det en och annan
<lb/>som tänker: det vore i alla fall bra roligt
<lb/>att komma över i den eller den båten, bara
<pb n="38"/>
<lb/>på en stund ... Och de hakar sig fast här
<lb/>och där, skämtar och pratar, men låter sig
<lb/>ändå driva med strömmen och stannar kvar
<lb/>i sin egen båt ända till slutet. Andra igen
<lb/>tänker: jag går över i en annan båt, vilken
<lb/>som helst, bara det kommer någon, som vill
<lb/>ta mig ombord. Och de ror och stakar sig
<lb/>hit och dit och låter slumpen råda. Men så
<lb/>finns där sådana som grips av en stor oro,
<lb/>och de tänker: hela min söndag är förspilld
<lb/>om jag inte kan komma över i just <hi rend="spaced">den</hi> båten.
<lb/>Hela min söndag. Och de ror med förtvivlans
<lb/>mod mot strömmen och söker och söker.
<lb/>Men snart är söndagen slut och kvällen är
<lb/>där och driver bort dem alla, de lyckliga och
<lb/>de sökande, de oroliga och de pockande,
<lb/>och för dem till den stora mörka staden ...</p>
<p rend="indfirst">Det blir tyst en stund. Så säger Mary:</p>
<p rend="indfirst">— Men ni sitter ju och diktar, Robert.
<lb/>Det har jag aldrig vetat att ni kunde.</p>
<p rend="indfirst">Han bjuder till att höra förbi orden,
<lb/>men blir inte riktigt klok på hennes tonfall.
<lb/>Och modfälld låter han tråden glida bort.</p>
<pb n="39"/>
<p rend="indfirst">— Mary, säger han efter en stund med
<lb/>förtvivlans djärvhet, — varför måste ni
<lb/>ständigt tänka på honom?</p>
<p rend="indfirst">Mary rycker till en liten smula, men sä&#x00AD;
<lb/>ger ingenting.</p>
<p rend="indfirst">— Är det därför att han håller av er
<lb/>och är olycklig?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, svarar Mary sakta, — jag tror
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">— Det är inte mycket det, Mary. Hålla
<lb/>av er och bli olycklig, det kan vem som
<lb/>helst, det har — Nå ja. Jag menar att han
<lb/>är väl inte värre däran än att han kan skriva
<lb/>sig fri i ett dussin dikter. Herrar skalder är
<lb/>sådana. Nå, hur som helst, skriva gör han
<lb/>väl i båda fallen. Men tro mig, Mary, det
<lb/>blir mycket flere och mycket vackrare dik&#x00AD;
<lb/>ter, om han får sitta ensam i sin båt och
<lb/>längta. I varje fall dör man inte av det:
<lb/>ja, man kan utbilda sig till en riktig mäs&#x00AD;
<lb/>tare i single-scull.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel får intet svar.</p>
<p rend="indfirst">— Och ser ni, fortfar han med ökad
<pb n="40"/>
<lb/>iver, — så är han så förfärligt ung. Och de
<lb/>unga, Mary, det vet ni nog: det är en annan
<lb/>ras än vi, ett grymt och skoningslöst släkte.
<lb/>Det kan roa dem att avlägga besök hos oss,
<lb/>att göra ett strandhugg — men bara för att
<lb/>sedan kunna återvända till de sina med tro&#x00AD;
<lb/>féer och segrar att skryta med — högt eller
<lb/>tyst för sig själva, det kommer an på. Och
<lb/>det skall ni aldrig glömma, Mary: i deras
<lb/>ögon är ni gammal. Det är löjligt men det
<lb/>är fullkomligt sant.</p>
<p rend="indfirst">Med en röst som kunde vara fastare
<lb/>säger Mary:</p>
<p rend="indfirst">— Han är inte sådan.</p>
<p rend="indfirst">— Jag vet vad ni vill säga. Han är
<lb/>klok och vek, hans ögon ser snabbt och kan&#x00AD;
<lb/>ske nog så djupt. De är visst också vackra,
<lb/>hans ögon. Men han är ju så förfärligt ung.
<lb/>Och de unga har en sådan rasande aptit
<lb/>på livet, på gott och mindre gott, de är
<lb/>ännu ett slags allätare — ja, ni får inte bli
<lb/>ond på mig för det ordet, men jag försäkrar
<lb/>er, en ung man med friska sinnen —</p>
<pb n="41"/>
<p rend="indfirst">Tänk på det, Mary. Jag ber er.</p>
<p rend="indfirst">En gång i livet kan en människa ha råd
<lb/>att kasta bort sig, men inte fler.</p>
<p rend="indfirst">Mary stöder huvudet i handen och ser
<lb/>tigande bort mot horisonten.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel anar sig till riktningen
<lb/>av hennes blick, och skyndar att hugga in
<lb/>som om han inte ville unna henne ens denna
<lb/>tillflyktsort.</p>
<p rend="indfirst">— Ni gör som alla dåraktiga männi&#x00AD;
<lb/>skor, Mary. Ni stirrar bort mot den där
<lb/>linjen, där himmel och hav möts — varken
<lb/>mer eller mindre. Men därifrån kommer
<lb/>ingen hjälp. Där kan vi inte gömma oss.
<lb/>Sök inga vingar för att bliva ytterst i ha&#x00AD;
<lb/>vet, för det är här på stranden vi måste
<lb/>leva.</p>
<p rend="indfirst">Nu vänder sig Mary om och ser på ho&#x00AD;
<lb/>nom. Hans hjärta blir överfullt och han
<lb/>gruvar sig vid tanken på att han kanske
<lb/>får se tårar sippra fram, att han skall få se
<lb/>just det han så ihärdigt strävat till. Men
<lb/>Mary talar lugn och stilla:</p>
<pb n="42"/>
<p rend="indfirst">— Om man kunde gå in i skogen där
<lb/>och komma ut på andra sidan till en annan
<lb/>strand och börja om allting från början —</p>
<p rend="indfirst">— Nu vill ni sätta skogen i stället för
<lb/>horisonten, men Rhodos är här, det är här
<lb/>vi ska göra våra små hopp till någon okänds
<lb/>förnöjelse. Det var förresten ännu en sak
<lb/>jag ville fråga er: Är ni så säker på att det
<lb/>är honom, just honom själv ni — håller av.
<lb/>Är han inte snarare ett sändebud, ungdo&#x00AD;
<lb/>mens extraordinära och högt befullmäkti&#x00AD;
<lb/>gade sändebud? En tillfällets samman&#x00AD;
<lb/>fattning av allt det som inte är hem, var&#x00AD;
<lb/>dag, det alltför välbekanta?</p>
<p rend="indfirst">Mary skakar på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">— Det vet jag inte. Jag vet bara en
<lb/>sak — Säg, Robert, vill ni lova mig att vad
<lb/>jag än gör och hur det än går med mig, så
<lb/>kommer ni alltid att förbli min vän?</p>
<p rend="indfirst">— Om ni bad mig om motsatsen så
<lb/>kunde jag inte lova det, alltså ...</p>
<p rend="indfirst">— Tack. Men ni säger det som om det
<lb/>vore ett hårt straff ni blivit dömd till. Är
<pb n="43"/>
<lb/>det så orätt, är det så alltför djärvt att en
<lb/>gång i livet önska sig en stor lycka?</p>
<p rend="indfirst">— Ånej. Önska sig får man nog, och
<lb/>uppfyllelsen kommer förr eller senare —
<lb/>på sitt sätt. Jag skall ge er ett exempel.
<lb/>För tio, femton år sen tänkte jag ibland:
<lb/>Att sitta vid havet, ensam med henne. Det
<lb/>vore det högsta. Det når jag aldrig. Och
<lb/>ser ni nu: sitter jag kanske inte vid er sida,
<lb/>har jag inte havet och ensamheten runt
<lb/>omkring? Där ser ni hur livet uppfyller
<lb/>våra hetaste önskningar.</p>
<p rend="indfirst">Hon gör en åtbörd som för att fatta
<lb/>hans hand, men hejdar sig på halva vägen.</p>
<p rend="indfirst">— Robert, säger hon, och hennes ton&#x00AD;
<lb/>fall bränner och svalkar på samma gång.
<lb/>— Ni är så bitter. Jag trodde att ni för länge
<lb/>sen — Det gör mig så förfärligt ont.</p>
<p rend="indfirst">— <hi rend="spaced">Det</hi> var inte meningen med mitt
<lb/>exempel.</p>
<p rend="indfirst">— Har ni då aldrig varit riktigt lyck&#x00AD;
<lb/>lig? Vill ni inte säga mig det?</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">— Jo, jag har varit mycket lycklig.
<lb/>En gång.</p>
<p rend="indfirst">Hon nickar.</p>
<p rend="indfirst">— Ser ni, jag visste väl det. Ingen blir
<lb/>alldeles lottlös.</p>
<p rend="indfirst">Och plötsligt småler hon.</p>
<p rend="indfirst">— Det är en sådan underlig dag. Här
<lb/>sitter vi och säger varandra saker som —
<lb/>som man inte brukar —</p>
<p rend="indfirst">— Det var visst mitt fel. Var det myc&#x00AD;
<lb/>ket illa gjort av mig?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, nej. Ni får så gärna. Jag tycker
<lb/>det är en evighet sen jag sist talade med en
<lb/>människa, utom — Ja, det är verkligen sant,
<lb/>han är inte som alla de andra. Men vill ni
<lb/>inte säga mig hur det var den gången. Jag
<lb/>tycker jag kan be om det, jag har ju aldrig
<lb/>själv erfarit vad det vill säga att vara mycket
<lb/>lycklig.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel sitter där och skriver fli&#x00AD;
<lb/>tigt i sanden, en skrift som han genast so&#x00AD;
<lb/>par igen.</p>
<p rend="indfirst">— Det var så, säger han, jag var sexton
<pb n="45"/>
<lb/>år gammal och gick en vinterafton hem från
<lb/>skridskoklubben med en liten flicka. In&#x00AD;
<lb/>gendera sade någonting, men plötsligt stan&#x00AD;
<lb/>nade vi, såg på varann och tog varandras
<lb/>händer. Över oss stod himmeln full av un&#x00AD;
<lb/>derbara stjärnor: jag har senare sett Södra
<lb/>korset, men det var ett intet mot vad Norra
<lb/>hamnen den kvällen bjöd på. Omkring oss
<lb/>lyste isfältet vitt med tusen otrampade vä&#x00AD;
<lb/>gar åt alla, alla håll, och borta i staden brann
<lb/>det strålande festljus i ändlösa rader. Helt
<lb/>nära oss reste sig mot natthimmeln ett hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfullt skepp med tackel och tåg, den
<lb/>flygande holländarens eller lyckans eller gud
<lb/>vet vems farkost, som rymde allt mystiskt
<lb/>och skrämmande vackert en sexton års pojke
<lb/>vet. Och i mina öron ljöd där en sällsamt
<lb/>härlig musik medan vi stod där och höll var&#x00AD;
<lb/>andras händer. Det var lyckan i mitt liv,
<lb/>och större har ingen känt.</p>
<p rend="indfirst">Ja, Mary, så var det. Det hemlighets&#x00AD;
<lb/>fulla skeppet var en infrusen potatisskuta,
<lb/>musiken exekverades av några blåfrusna
<pb n="46"/>
<lb/>hornmusikanter i ett dragigt skjul därborta
<lb/>på isen. Men flickan var ni.</p>
<p rend="indfirst">Mary ser upp på honom med ögon som
<lb/>långsamt fyllas av tårar.</p>
<p rend="indfirst">Men han har ännu inte slutat.</p>
<p rend="indfirst">— Människan är ett ganska konstigt
<lb/>kreatur — eller är det kanske bara jag, jag
<lb/>vet inte. Men sanningen är: Jag har sett
<lb/>många garanterat natursköna platser, jag
<lb/>har sett Greklands skulptur och Italiens
<lb/>måleri och jag har läst en god del av denna
<lb/>världens bästa böcker. Och ändå vet jag
<lb/>att om jag fick ta med mig bara ett minne
<lb/>härifrån, så blev det nog Norra hamnens is,
<lb/>potatisskutan och den blåfrusna musiken ...</p>
<p rend="indfirst">Mary reser sig halvt. Hennes hand dar&#x00AD;
<lb/>rar, hennes ansikte är blekt av ett stort
<lb/>medlidande.</p>
<p rend="indfirst">Hon vill av sitt överflöd skänka honom
<lb/>en skärv. Hon vill att han dock skall bära
<lb/>med sig minnet av en kyss. Men han stiger
<lb/>hastigt upp som för att undfly en stor fara.</p>
<pb n="47"/>
<p rend="indfirst">— Nej, nej, säger han, inte det. Inte
<lb/>barmhärtighet.</p>
<p rend="indfirst">Han går bort till eldstaden och böjer
<lb/>sig ned över den.</p>
<p rend="indfirst">— Elden håller visst på att slockna, sä&#x00AD;
<lb/>ger han och späder på med kviststumpar
<lb/>och näverflagor. Nu hör man redan motor&#x00AD;
<lb/>båtens knattrande närma sig och växa.</p>
<p rend="indfirst">Mary tar några steg emot honom.</p>
<p rend="indfirst">— Det är ju ingen tröst, säger hon, men
<lb/>det skall ni komma ihåg, Robert: jag har
<lb/>inte varit lyckligare än ni.</p>
<p rend="indfirst">Robert Wiesel försöker småle.</p>
<p rend="indfirst">— Se på våra spår här i sanden, säger
<lb/>han. — Där är märken efter er fot och min
<lb/>och Eriks och de andras, huller om buller,
<lb/>kors och tvärs. Snart kommer det flere till,
<lb/>poetens och hans vänners, och det blir än
<lb/>mer förvirrat. Men i morgon finns ingen&#x00AD;
<lb/>ting kvar, utom solen och havet, vinden och
<lb/>sanden. Det är ju i alla fall ett slags tröst.</p>
<p rend="indfirst">Och ni skall inte tycka synd om mig,
<lb/>framför allt inte det. Det värker några år
<pb n="48"/>
<lb/>till, men en gång, förr eller senare, när ni
<lb/>andra sitter där tomhänta och med bitter&#x00AD;
<lb/>het tänker att det inte var så förfärligt ro&#x00AD;
<lb/>ligt i den andra båten, då har jag kvar den
<lb/>oförytterliga vissheten att lyckan finns, att
<lb/>min lycka fanns, stor och hel, fast jag ald&#x00AD;
<lb/>rig fick ta den i min hand. Och då är jag
<lb/>rikare än någon av er andra ...</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">De tiga båda.</p>
<p rend="indfirst">Och nu kommer allt som det bör och
<lb/>skall. Motorbåten, kaffegrädden, »Mayflo&#x00AD;
<lb/>wer» och skaldeynglingen.</p>
<p rend="indfirst">Skymningen faller.</p>
</div2>
<pb n="49"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="Zoja">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center big chaptername">ZOJA</head>
<pb n="50"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="51"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">— Nej! sade Zoja häftigt, men i samma
<lb/>ögonblick slog det henne att Meerwolff kan&#x00AD;
<lb/>ske inte alls framställt sin fråga i ord. Kanske
<lb/>hade den bara sipprat fram med den envisa
<lb/>blicken ur hans halvmånformiga, underligt
<lb/>färglösa ögonspringor? Kanske hade hon
<lb/>bara, som så ofta på sista tiden, tyckt sig
<lb/>höra hans intensiva tankar, där de likt out&#x00AD;
<lb/>tröttliga mullvadar arbetade i hans runda,
<lb/>kortklippta huvud? Möjligt, men lika gott!
<lb/>Gentemot Meerwolff var ett nej under alla
<lb/>förhållanden på sin plats.</p>
<p rend="indfirst">— Vi kommer att sälja min kappa, fort&#x00AD;
<lb/>for hon i lugnare samtalston, — det är en
<lb/>avgjord sak, och om avgjorda saker lönar det
<lb/>sig inte att tala. Förstår ni det, Nikolai Kar&#x00AD;
<lb/>lovitsch, jag vill inte höra ett ord mer om ...
<lb/>om kappan.</p>
<pb n="52"/>
<p rend="indfirst">Meerwolff teg. I situationer som denna
<lb/>hade han något av påskjutna sjöfåglars sätt
<lb/>att hastigt dyka ner, och hans tystnad bredde
<lb/>sig som ett blickstilla vatten över det som
<lb/>försiggick i hans inre. Det var omöjligt att
<lb/>förutse var han skulle komma att dyka upp
<lb/>igen — det kunde vara långt från utgångs&#x00AD;
<lb/>punkten, men man anade ett samband mel&#x00AD;
<lb/>lan de båda punkterna, också när man inte
<lb/>kunde följa den dolda vägen.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt gingo de Kungsgatan fram,
<lb/>och deras steg utgjorde för ögonblicket det
<lb/>enda tecknet till liv i småstadseftermidda&#x00AD;
<lb/>gens obrutna stillhet. Deras klackar smällde
<lb/>taktmässigt mot den kullriga stenläggnin&#x00AD;
<lb/>gen. Zoja lyssnade tankspritt till detta ljud:
<lb/>knack, Meerwolff! — knack, hon själv. Det
<lb/>enerverade henne starkt, och hon kände
<lb/>plötsligt hur ömma hennes fötter blivit av
<lb/>den långa promenaden. Över huvud taget,
<lb/>det var ju ingen promenad, det var ett evigt
<lb/>stapplande över stenklot som blivit ner&#x00AD;
<lb/>grävda bara till hälften, enkom för att vålla
<pb n="53"/>
<lb/>henne förtret. Emellertid voro trottoarerna
<lb/>likadana, så det lönade sig inte att tänka på
<lb/>dem.</p>
<p rend="indfirst">Knack, Meerwolff! — Knack, Zoja!</p>
<p rend="indfirst">Utan framgång försökte Zoja dra sig till
<lb/>minnes hur många par skor hon redan hun&#x00AD;
<lb/>nit nöta ut på dessa gator. Fyra månader
<lb/>hade hon trampat dem.</p>
<p rend="indfirst">Fyra månader av en människas liv, fyra
<lb/>månaders hård landsflykt — det är mycket,
<lb/>i synnerhet när man inte vet hur många man
<lb/>har kvar.</p>
<p rend="indfirst">Dock, det var ju inte det. Skorna skulle
<lb/>hon tänka på, skorna. Hon hade det sista
<lb/>användbara paret på sig. Naturligtvis, säl&#x00AD;
<lb/>bisamkappan. Det var hög tid.</p>
<p rend="indfirst">Nu stannade Zoja helt oförmodat. Det
<lb/>är här, sade hon, här bor han. Meerwolff såg
<lb/>upp, ärligt oförstående för en gångs skull.
<lb/>Zoja gjorde en otålig åtbörd i riktning mot
<lb/>skylten, som djärvt sköt ut över trottoaren
<lb/>för att med livligt bildspråk hejda gatuvand&#x00AD;
<lb/>rarens färd och fånga hans uppmärksamhet.
<pb n="54"/>
<lb/>En soffa i pionernas fylliga färg, en gul eta&#x00AD;
<lb/>gère, två ärtgröna stolar, allt detta hemtrev&#x00AD;
<lb/>ligt grupperat kring ett divanbord. Därun&#x00AD;
<lb/>der ett par ord. »Gamla antikhandeln» läste
<lb/>Meerwolff, men förstod ännu inte riktigt.
<lb/>Det är han som skall köpa min kappa, fort&#x00AD;
<lb/>for Zoja i lidelsefritt upplysande ton — Meer&#x00AD;
<lb/>wolff själv kunde inte ha sagt det mer oper&#x00AD;
<lb/>sonligt sakligt. — Vi har skickat bud till ho&#x00AD;
<lb/>nom, han är intresserad och kommer i dag
<lb/>eller i morgon för att se på den. Det är
<lb/>mycket möjligt att han som bäst håller på
<lb/>med värderingen.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade Meerwolff.</p>
<p rend="indfirst">— Jag hoppas alltsamman är undanstö&#x00AD;
<lb/>kat när jag kommer hem.</p>
<p rend="indfirst">— Javisst ja, sade Meerwolff. Det lät
<lb/>menlöst, nästan enfaldigt.</p>
<p rend="indfirst">Zoja följde en ingivelse, gick upp på trot&#x00AD;
<lb/>toaren och tittade in genom butikens skylt&#x00AD;
<lb/>fönster. Det var egentligen ett vanligt fönster
<lb/>i ett nytt bostadshus, satt därför ganska högt.
<lb/>Zoja hävde sig upp på tå, stödde händerna
<pb n="55"/>
<lb/>mot en prydande list och kikade in som en
<lb/>skolflicka i ett konditori. Utan brådska kom
<lb/>Meerwolff och ställde sig snett bakom henne;
<lb/>det var den position han helst intog gentemot
<lb/>människorna. Hans längd tillät honom att
<lb/>bekvämt se över hennes skuldra.</p>
<p rend="indfirst">En sprucken fiol bjöd »Gamla antikhan&#x00AD;
<lb/>deln» på, ett par lappade, men annars i gan&#x00AD;
<lb/>ska gott stånd varande smorlädersstövlar,
<lb/>en harmonika, ett par höga mässingsljussta&#x00AD;
<lb/>kar, fotografiramar av leverbrunt papier&#x00AD;
<lb/>maché. Inne i rummet skymtade massor av
<lb/>möbler, plyschemmor, biedermeierstolar, en
<lb/>gustaviansk chiffonjé, en åttitalstrymå i
<lb/>nattsvart ebenholts med märkliga utsirnin&#x00AD;
<lb/>gar. Kraftfulla piedestaler uppburo tomma
<lb/>luften, två wienerstolar ropade med gapande
<lb/>hål i rottingssitsen efter de försvunna län&#x00AD;
<lb/>karna i syskonkretsen, en skamfilad matsals&#x00AD;
<lb/>skänk i imiterad valnöt ruvade dyster över
<lb/>tomheten i sitt inre.</p>
<p rend="indfirst">En möblernas nattasyl, en samlingsplats
<lb/>för urspårade husgerådssaker. Men inte nog
<pb n="56"/>
<lb/>med det; tvärsigenom rummet löpte en mäs&#x00AD;
<lb/>singsstång, som uppbar ett otal klädesplagg,
<lb/>närmare bestämt begagnade kläder, hängare
<lb/>vid hängare.</p>
<p rend="indfirst">— Här alltså, sade Zoja, men Meerwolff
<lb/>teg. Hon hade förbjudit honom att tala om
<lb/>kappan, han var mycket läraktig och talade
<lb/>således inte om kappan. Zoja väntade ett
<lb/>ögonblick, uppfylld av livlig förtrytelse. Han
<lb/>gav inte ens replik, hon måste själv göra språn&#x00AD;
<lb/>get över pausen.</p>
<p rend="indfirst">— Tror ni jag tar det så tungt? sade hon
<lb/>och betraktade honom med utmanande trots.
<lb/>— Nej, svara inte, jag vet i alla fall att ni
<lb/>gör det, men ni misstar er, Nikolai Karlo&#x00AD;
<lb/>vitsch. Det är den naturligaste sak i världen.
<lb/>Pappa sålde sin bäverpäls i vintras, mamma
<lb/>sålde sin krimskinnskappa i våras, kort förrän
<lb/>vi flyttade hit — varför skulle jag ensam gå
<lb/>omkring och ståta? Jurij har ingenting mer
<lb/>att sälja, alltså är det min tur. Det är min
<lb/>skyldighet, och jag drar mig aldrig för att
<lb/>uppfylla mina verkliga skyldigheter. För
<pb n="57"/>
<lb/>resten är det ingen stor uppoffring för mig.
<lb/>Ingen människa <hi rend="spaced">behöver</hi> en sälbisam&#x00AD;
<lb/>kappa, man kan reda sig med en ulster. Jag
<lb/>har en grå ulster och jag kommer att reda mig
<lb/>alldeles utmärkt.</p>
<p rend="indfirst">— Ni gör rätt i att hålla modet uppe,
<lb/>Zoja Ivanovna, sade Meerwolff hövligt.</p>
<p rend="indfirst">Den tidigt sjunkande höstsolen stod nu
<lb/>med ett regn av gyllene strålar snett in i
<lb/>rummet. Mycket tydligt, tydligare än nyss
<lb/>kunde Zoja urskilja vart föremål i butik&#x00AD;
<lb/>rummet. Där skall den hänga, sade hon med
<lb/>blicken fäst på ett bart stycke av mässings&#x00AD;
<lb/>stången, där det levde och gnistrade av ljus.
<lb/>Hon vände sig hastigt om.</p>
<p rend="indfirst">— Det är löjligt! brusade hon ut mot
<lb/>Meerwolff med ett nästan fientligt tonfall. —
<lb/>Tror ni man sörjer en kappa? Tror ni jag
<lb/>inte har oersättligare saker att sörja, om jag
<lb/>absolut <hi rend="spaced">vill</hi> sörja.</p>
<p rend="indfirst">Hon sträckte fram sina obehandskade
<lb/>händer så att de nästan snuddade vid Meer&#x00AD;
<lb/>wolffs ansikte. De voro inte vita, dessa hän&#x00AD;
<pb n="58"/>
<lb/>der, de hade samma varma elfenbenston som
<lb/>hennes hy. Meerwolff frågade sig om han
<lb/>över huvud taget någonsin sett ett par vack&#x00AD;
<lb/>rare kvinnohänder.</p>
<p rend="indfirst">— Här, sade Zoja och pekade på vänstra
<lb/>handens ringfinger, — här bar jag förr en
<lb/>orientalisk pärla, stor som ett smultron,
<lb/>och här — hon räckte fram högra handens
<lb/>långfinger — här hade jag en smaragd med
<lb/>en bård av små briljanter, ni vet inte —</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff nickade. Pärlan hade han
<lb/>aldrig hunnit se, den hade gått sin ödesbe&#x00AD;
<lb/>stämda väg innan han gjort familjen Sche&#x00AD;
<lb/>karasins bekantskap. Men smaragden min&#x00AD;
<lb/>des han mycket väl från Helsingforstiden,
<lb/>mindes den lysande gröna färgklicken mot
<lb/>hennes guldbruna hud. Han vågade inte an&#x00AD;
<lb/>nat än tiga.</p>
<p rend="indfirst">De hade åter satt sig i rörelse. Lovar ni
<lb/>att lägga ner en riktigt vacker krans på min
<lb/>grav, Nikolai Karlovitsch? sade Zoja plöts&#x00AD;
<lb/>ligt. Det kan jag inte lova, svarade Meer&#x00AD;
<lb/>wolff lugnt, — jag har inga utsikter att leva
<pb n="59"/>
<lb/>femti år till som ni. Å, sade Zoja, ni behöver
<lb/>säkert inte vänta länge. När vi sålt allt vad
<lb/>vi äger, måste vi ju dö. Åtminstone jag. Men
<lb/>det skall vara levande blommor, Nikolai
<lb/>Karlovitsch, helst orkidéer. Meerwolff mum&#x00AD;
<lb/>lade någonting ohörbart. För resten brydde
<lb/>sig Zoja inte om att försöka dechiffrera hans
<lb/>svar. Hon lät sina armar hänga vårdslöst
<lb/>och slappt; huvudet höll hon en smula bakåt&#x00AD;
<lb/>lutat för att hela hennes ansikte skulle nås
<lb/>av aftonens sista solstrålar. Det var som om
<lb/>hon förgäves sökt dricka sig otörstig ur denna
<lb/>sinande källa. Genom spjälstaket och portar
<lb/>kastade hon flyktiga blickar över de många
<lb/>små trädgårdarna. Astrar och ringblommor
<lb/>lyste där, de sista trogna kring sommarens
<lb/>döende majestät.</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff gick bredvid henne med sänkt
<lb/>blick. Det var visst någon ovanligt seg tanke
<lb/>han ältade, eftersom han inte lade märke till
<lb/>Zojas spefulla, granskande ögonkast, som ett
<lb/>par gånger beströko honom från huvud till
<lb/>fot.</p>
<pb n="60"/>
<p rend="indfirst">Hans allvarliga uppsyn, hans korrekta
<lb/>klädsel, hela hans självgoda avmätthet bör&#x00AD;
<lb/>jade åter irritera Zoja. Hon greps av en häf&#x00AD;
<lb/>tig lust att begå någon opassande handling
<lb/>som måste störa honom i hans ränksmidande
<lb/>grubblerier och chockera hans utpräglade
<lb/>sinne för den yttre formen. Sökande såg hon
<lb/>sig omkring, och snart var ingivelsen där. I
<lb/>ett öppet fönster upptäckte hon en gloxinia
<lb/>med fyra eller fem tegelröda blommor. Has&#x00AD;
<lb/>tigt stack hon in handen genom fönstret och
<lb/>bröt den vackraste blomman. Hennes hjärta
<lb/>klappade snabbt, men inifrån rummet hördes
<lb/>intet ljud. Också på Meerwolff var effekten
<lb/>ringa, han såg visserligen upp, men ogillan&#x00AD;
<lb/>det kom mycket litet till synes. Där gick hon
<lb/>alltså med den orättfångna blomman i sin
<lb/>hand. Ett ögonblick tänkte hon fästa den på
<lb/>sig, men hur det var hade hon ändå inte lust.
<lb/>Än mindre roade det henne att ge den åt Meer&#x00AD;
<lb/>wolff. Obeslutsamt tvinnade hon stjälken
<lb/>mellan fingrarna; efter en stund lät hon blom&#x00AD;
<pb n="61"/>
<lb/>man falla till marken. Meerwolff tycktes inte
<lb/>lägga märke till det.</p>
<p rend="indfirst">— Går ni och räknar gatstenarna? sade
<lb/>Zoja hånfullt för att ge sin förargelse luft.</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff vände blicken mot henne.</p>
<p rend="indfirst">— Hur kommer ni på den tanken, Zoja
<lb/>Ivanovna?</p>
<p rend="indfirst">— Helt enkelt därför att det ser så ut.
<lb/>Och dessutom vet man ju att räknandet är
<lb/>er favoritsysselsättning. När ni inte längre
<lb/>har Riksbankens böcker att räkna i, så får ni
<lb/>väl nöja er med surrogat. För räkna måste
<lb/>ni, Nikolai Karlovitsch, det kan ni inte för&#x00AD;
<lb/>neka. Fågeln sjunger, Meerwolff räknar, det
<lb/>är fågeln och Meerwolff födda till.</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff betraktade henne lugnt.</p>
<p rend="indfirst">— Alldeles riktigt, sade han med omiss&#x00AD;
<lb/>kännlig stolthet. Sedan kom det betydligt
<lb/>mindre säkert: — Jag går här och räknar och
<lb/>försöker lösa ett problem. En uppgift som
<lb/>utan överdrift kan kallas svårlöst. Tag inte
<lb/>illa upp, Zoja Ivanovna, men det var verkli&#x00AD;
<lb/>gen er familjs problem jag grubblade över.
<pb n="62"/>
<lb/>Missförstå mig inte, under andra förhållan&#x00AD;
<lb/>den kunde det ju inte falla mig in att på nå&#x00AD;
<lb/>got sätt ..., men bland skeppsbrutna i samma
<lb/>båt måste det ju vara tillåtet att utbyta råd.
<lb/>Det är särskilt en omständighet jag ofta tänkt
<lb/>tala med er far om ... jag har förgäves vän&#x00AD;
<lb/>tat på ett lägligt tillfälle —</p>
<p rend="indfirst">Han utsände en rekognoscerande blick,
<lb/>men kunde ingenting upptäcka i Zojas sol&#x00AD;
<lb/>lysta ansikte, ingenting annat än ett slags
<lb/>återsken av ögonblickets kroppsliga välbe&#x00AD;
<lb/>finnande.</p>
<p rend="indfirst">— Saken är den, fortfor han trevande, —
<lb/>att det uppriktigt sagt förefaller mig mindre
<lb/>välbetänkt i en situation som er ... som vår
<lb/>... att hålla sig med tre tjänare. Inte sant,
<lb/>en familj på fyra fullvuxna personer
<lb/><hi rend="spaced">kan</hi> — borde kunna reda sig med låt
<lb/>oss säga en tjänare. Ni får inte bli ond på
<lb/>mig, Zoja Ivanovna, det är ett råd i verklig
<lb/>välmening. Jag hade tänkt att ni kanske
<lb/>skulle göra ert inflytande gällande —</p>
<pb n="63"/>
<p rend="indfirst">Zoja stannade och gav honom en blick
<lb/>av yttersta förvåning och livlig ovilja.</p>
<p rend="indfirst">— Ni menar att vi skulle avskeda Mat&#x00AD;
<lb/>rjona som har varit min amma? Eller Marfa
<lb/>som har varit kokerska hos oss i aderton års
<lb/>tid? Eller Annuschka som mamma tog hand
<lb/>om när hon var fem år gammal och som vi
<lb/>lovade sörja för? Jaså, det menar ni. Vart
<lb/>tycker ni de skulle ta vägen? Jag bara frågar.
<lb/>Och vem skulle göra deras sysslor? Kanske
<lb/>ni, Nikolai Karlovitsch?</p>
<p rend="indfirst">Några ögonblick stodo de där och betrak&#x00AD;
<lb/>tade varann under tystnad. Så ryckte Meer&#x00AD;
<lb/>wolff lätt på axlarna och sade i annan ton:</p>
<p rend="indfirst">— Naturligtvis, ni har rätt. Det var bara
<lb/>en förflugen tanke från min sida.</p>
<p rend="indfirst">Han lät sin spatserkäpp beskriva några
<lb/>halvcirklar och visslade sakta en dansmelodi.
<lb/>Hans uppträdande var Zoja mera misshag&#x00AD;
<lb/>ligt än någonsin förr, hennes ögonbryn tät&#x00AD;
<lb/>nade till ett hotfullt streck. Förlåt, sade han
<lb/>med ens och avbröt visslandet mitt i ett
<lb/>smältande glissando.</p>
<pb n="64"/>
<p rend="indfirst">Nu togo de av från Kungsgatan och när&#x00AD;
<lb/>made sig gränden, där familjen Schekarasin
<lb/>efter sina många irrfärder funnit en fristad.
<lb/>Vägen skuggades av lönnar och lindar som
<lb/>överlevat en räcka av furstar och denna värl&#x00AD;
<lb/>dens väldigheter. Allt mindre blevo husen,
<lb/>och de förnämliga zinkplåtstaken gåvo vika
<lb/>för mörkröda tegelpannor; ödmjukt lågt över
<lb/>marken sutto de små fönsterrutorna, gröna
<lb/>som djuphavsvatten.</p>
<p rend="indfirst">Zoja hade ökat farten, det var som hen&#x00AD;
<lb/>nes tid helt plötsligt blivit mycket dyrbar.
<lb/>Till Meerwolff slängde hon då och då ett par
<lb/>vresiga ord, ungefär som man kastar en sten
<lb/>för att hålla en hundracka på avstånd. Hans
<lb/>försiktiga tystnad och hans undfallande min
<lb/>voro honom till ringa nytta. Det behövdes
<lb/>bara att han lyfte på hatten för två mötande
<lb/>herrar, strax föll Zoja över honom: Männi&#x00AD;
<lb/>skorna här tycks intressera er, ni gör allt flere
<lb/>bekantskaper. — Borgmästaren och ordfö&#x00AD;
<lb/>randen i hyresnämnden, upplyste Meerwolff
<pb n="65"/>
<lb/>som till självförsvar. — Nyttiga relationer
<lb/>mumlade Zoja halvhögt.</p>
<p rend="indfirst">— Vet ni av att jag avskyr er, Nikolai
<lb/>Karlovitsch, utbrast hon plötsligt. — Det
<lb/>var ni som övertalade pappa att flytta hit,
<lb/>utan er hade han aldrig hittat på någonting
<lb/>så vansinnigt.</p>
<p rend="indfirst">— Ni gör mig mycket orätt, sade Meer&#x00AD;
<lb/>wolff allvarsamt. — Situationen hade ut&#x00AD;
<lb/>vecklat sig på ett sådant sätt, att en flytt&#x00AD;
<lb/>ning från Helsingfors faktiskt visade sig vara
<lb/>enda utvägen. Era föräldrar insåg det full&#x00AD;
<lb/>ständigt, och de har många gånger förklarat
<lb/>sig tacksamma för att jag skaffade er lokal
<lb/>här. Det var inte alldeles lätt, jag försäkrar,
<lb/>det var det verkligen inte.</p>
<p rend="indfirst">De voro framme vid Zojas hus. Vill ni
<lb/>inte stiga in och dricka te med oss? föreslog
<lb/>Zoja, världsdam i varje tum. Meerwolff av&#x00AD;
<lb/>böjde. Han hade tillbragt hela förmiddagen
<lb/>hos Schekarasins och tyckte det kunde vara
<lb/>nog för denna gång.</p>
<pb n="66"/>
<p rend="indfirst">Zoja räckte honom handen och vände sig
<lb/>om för att gå.</p>
<p rend="indfirst">— Era böcker, ropade Meerwolff. — Ni
<lb/>ville ju låna ny lektyr.</p>
<p rend="indfirst">— Tack, sade Zoja och tog emot bokpa&#x00AD;
<lb/>ketet som Meerwolff troget burit på för hen&#x00AD;
<lb/>nes räkning.</p>
<p rend="indfirst">Så gick hon in mellan de gamla porthal&#x00AD;
<lb/>vorna, som på ett underligt tungsint vis
<lb/>hängde snett på sina rostiga hakar.</p>
</div3>
<pb n="67"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Verkliga statsrådet Ivan Arkadievitsch
<lb/>Schekarasin hade nu hunnit till fjärde och
<lb/>sista sidan av sin tidning. Han konstaterade
<lb/>det med djupt beklagande, ty när han nått
<lb/>sista raden i sista spalten, återstod för ho&#x00AD;
<lb/>nom egentligen ingenting annat än att till&#x00AD;
<lb/>bringa ett dygn i otålig väntan på nästa num&#x00AD;
<lb/>mer av den lilla tidningen, där de ryska flyk&#x00AD;
<lb/>tingarna borta i Helsingfors gåvo vältaliga
<lb/>uttryck åt sina stämningar och förhoppnin&#x00AD;
<lb/>gar. Med en viss framgång bjöd han till att
<lb/>njuta denna sista sida — av en näsduks stor&#x00AD;
<lb/>lek — så som gammalt folk lär barn att hands&#x00AD;
<lb/>kas med en påse konfekt. Efter varje notis,
<lb/>efter vart telegram gjorde han ett uppehåll
<lb/>för eftertanke, kombinerade, drog slutsatser.
<lb/>Härunder vaggade hans smala, toppiga hu&#x00AD;
<lb/>vud som en tung blomma på en alltför vek
<pb n="68"/>
<lb/>stjälk; det föreföll att sitta vårdslöst fäst vid
<lb/>bålen, liksom ock de långa, slängiga armarna,
<lb/>men tid efter annan gav han sin överkropp
<lb/>en liten knyck, som tycktes bringa allt på
<lb/>rätt igen. Hans hårbevuxna hand med de av&#x00AD;
<lb/>smalnande fingertopparna tvinnade mekaniskt
<lb/>de glesa skäggvirvlarna i hans bengula tatar&#x00AD;
<lb/>ansikte. En guldbågad pincenez satt fast&#x00AD;
<lb/>klämd halvvägs på hans långa, låga näsa,
<lb/>strax ovanom knölen som gav hans profil en
<lb/>viss likhet med Dantes; under läsningen dol&#x00AD;
<lb/>des hans blick fullständigt av de tunga ögon&#x00AD;
<lb/>locken, men var gång han såg upp från bla&#x00AD;
<lb/>det, vidgades över glasen två bruna springor
<lb/>av stark metallisk glans.</p>
<p rend="indfirst">Klockan i rådhustornet slog åtta försynta,
<lb/>tveksamma slag, som om den endast motvil&#x00AD;
<lb/>ligt fullgjort sin plikt att underrätta männi&#x00AD;
<lb/>skorna om tidens flykt, om en struken timme
<lb/>av deras livslängd. Schekarasin lät tidnin&#x00AD;
<lb/>gen falla, ty nu var sista musten urkramad.
<lb/>Med ett tryck av foten satte han gungstolen i
<lb/>långsam rörelse och kastade en tankspridd
<pb n="69"/>
<lb/>egentligen intet seende blick över rummets
<lb/>tarvliga möbler och massorna av underbara
<lb/>prydnadsföremål. Nu är tidningen ledig, sade
<lb/>han till sin son, men från Jurij kom inget svar.
<lb/>Han böjde bara sitt vita ansikte med den blåa
<lb/>skäggbottnen djupare ner över schackbrä&#x00AD;
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">Det var ett vanskligt, till synes omöjligt
<lb/>experiment som fyllde Jurijs liv sedan många
<lb/>veckor tillbaka. Han spelade schack med sig
<lb/>själv. Hans dagar förflöto vid schackbrädet,
<lb/>han tänkte schack och endast schack, och
<lb/>eftersom det inte roade familjens övriga med&#x00AD;
<lb/>lemmar att tala om schack, hade han nästan
<lb/>upphört att tilltala dem. Riktade man frå&#x00AD;
<lb/>gor till honom, besvarade han dem bara när
<lb/>det föll sig lägligt och inte ingrep störande i
<lb/>hans grubbel. Han var besatt av drömmen
<lb/>om detta omöjliga — eller kanske dock icke
<lb/>omöjliga! —: att klyva sitt jag i två indivi&#x00AD;
<lb/>der, som under lika förutsättningar, utan
<lb/>kunskap om varandras planer, kämpade om
<lb/>segern på det rutiga fältet. Han hade obe&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>stridligen nått mycket långt, till spännande
<lb/>fejder, till högintressanta kombinationer och
<lb/>dramatiska upplösningar, men det sista, det
<lb/>väsentliga fattades honom dock alltjämt:
<lb/>förmågan att avkoppla varje förbindelse mel&#x00AD;
<lb/>lan sitt Vita jag och sitt Svarta jag, så att in&#x00AD;
<lb/>tet av den enes planer kunde komma till den
<lb/>andres kännedom ... Jag uppnår det aldrig,
<lb/>sade sig Jurij i stunder då missmodet hos ho&#x00AD;
<lb/>nom växte ut över sina vanliga mått; men det
<lb/>gavs också ögonblick då han tyckte sig komma
<lb/>det efterlängtade målet nära.</p>
<p rend="indfirst">Det smärtade statsrådet att Jurij inte
<lb/>ville ta emot den erbjudna tidningen. Så
<lb/>hade det varit dagen förut och många andra
<lb/>dagar. Med Zoja var fallet detsamma; om
<lb/>hon nu varit hemma, hade också hon låtit
<lb/>bladet ligga orört. Inget tvivel var möjligt:
<lb/>de hade båda förlorat allt intresse för den ge&#x00AD;
<lb/>mensamma saken, för det vita Rysslands kamp
<lb/>och förhoppningar. De trodde inte längre
<lb/>på seger och upprättelse, de resignerade i ett
<lb/>slags dov förtvivlan. De slöto sig inom sig
<pb n="71"/>
<lb/>själva, svepte sig i en osynlighetsmantel och
<lb/>sålde dyrt vart ord till andra.</p>
<p rend="indfirst">En djup ovilja grep Schekarasin så snart
<lb/>han måste tänka på detta. Herregud, det var
<lb/>ju inte det att deras hopplöshet stötte honom,
<lb/>han hade själv i det närmaste förlorat tron
<lb/>på en lycklig räddning ur denna fruktans&#x00AD;
<lb/>värda virvelstorm som berövat dem allt,
<lb/>ja själva marken de stått på. Deras tystnad
<lb/>var det som kränkte honom, deras själviska
<lb/>inbundenhet, som reste en kylig mur mellan
<lb/>dem och honom. Tala ville han, tala med an&#x00AD;
<lb/>dra människor som slungats ut i samma för&#x00AD;
<lb/>dömelse, diskutera möjligheterna, dissekera
<lb/>underrättelserna, kritisera vidtagna åtgär&#x00AD;
<lb/>der, prisa de berömvärda, klandra de tvek&#x00AD;
<lb/>samma och hudflänga de motspänstiga —
<lb/>men framför allt tala! Av sin hustru ansåg
<lb/>han sig inte kunna begära mycket i den vägen;
<lb/>det föreföll honom på något vis självfallet
<lb/>att Olga Jevgrafovnas hela intresse slukades
<lb/>av omsorgen om allt det ymniga, vissnande
<lb/>kött som dolde sig under hennes lösa morgon&#x00AD;
<pb n="72"/>
<lb/>klänningar. Men barnen! Med dem borde
<lb/>det dock ha varit annorlunda.</p>
<p rend="indfirst">Längtan och bitter saknad fyllde Scheka&#x00AD;
<lb/>rasin när han tänkte tillbaka på de två åren,
<lb/>då deras medel ännu tillåtit dem att vistas i
<lb/>Helsingfors. Där hade han aldrig behövt
<lb/>erfara denna ohyggliga ensamhetskänsla, där
<lb/>hade tystnaden aldrig ridit honom som en
<lb/>mara om natten eller om dagen satt sig vid
<lb/>hans sida nästan som en levande människa.
<lb/>Ett underbart intensivt liv hade man levat
<lb/>där borta i Societetshusets hall; tidningar och
<lb/>telegram från alla världens hörn, kurirer som
<lb/>kommit och rapportörer som rest. En trum&#x00AD;
<lb/>eld av sensationella nyheter hade oavbrutet
<lb/>slagit ner över dem. Vart rykte, var chans,
<lb/>var seger, vart nederlag hade prövats och ut&#x00AD;
<lb/>tolkats av skolade hjärnor. Planer smiddes,
<lb/>intriger spunnos, minor och kontraminor ex&#x00AD;
<lb/>ploderade var dag, och de händelselösa stun&#x00AD;
<lb/>derna utfylldes av spänd förväntan på vad
<lb/>som skulle komma härnäst. Men mer än de
<lb/>yttre händelserna, mest av allt — det för&#x00AD;
<pb n="73"/>
<lb/>stod Schekarasin nu — hade det dock betytt
<lb/>att man under alla dessa ändlösa samtal al&#x00AD;
<lb/>drig hunnit få den förkrossande känslan av
<lb/>ensamhet och isolering. Alla svarta tankar,
<lb/>som fötts av hårda politiska vindkast och de
<lb/>växande penningbekymren, hade dock ljus&#x00AD;
<lb/>nat under medvetandet att man kunde få
<lb/>dela sina bekymmer med lika tänkande och
<lb/>lika förnimmande människor, att man var
<lb/>långt ifrån ensam om sin olycka, att denna
<lb/>hotellhall och hundra andra hotellhallar i
<lb/>alla Europas länder voro fulla av varelser som
<lb/>jublade och ledo var gång ens eget hjärta jub&#x00AD;
<lb/>lade eller led, och att många fina trådar löpte
<lb/>från den ena hallen till den andra.</p>
<p rend="indfirst">Naufragium commune dulce est —</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Här klipptes tråden av genom Zojas bul&#x00AD;
<lb/>lersamma inträde. Utan att bevärdiga fadern
<lb/>med en blick slog hon sig ner vid Jurijs bord
<lb/>och slet oskickligt upp paketet med Meer&#x00AD;
<lb/>wolffs omsorgsfullt emballerade böcker.</p>
<pb n="74"/>
<p rend="indfirst">Jurij såg upp och sträckte ut handen efter
<lb/>de tre romanerna.</p>
<p rend="indfirst">— Meerwolffs? frågade han, meningslöst
<lb/>nog, i det han granskade titlarna. — Han tycks
<lb/>fortsätta på den narkotiska linjen. — Vad me&#x00AD;
<lb/>nar du? inföll Zoja med ett visst intresse. Å,
<lb/>svarade Jurij avvisande, jag jämför bara med
<lb/>hans tidigare lån. Edgar Allan Poe, E. T. A.
<lb/>Hoffmann, Huysmans, Oscar Wilde, Ewers,
<lb/>Claude Farrère, ser du inte att det är en linje?
<lb/>Zoja ryckte på axlarna. Jag har alltid tyckt
<lb/>om dem, sade hon kort.</p>
<p rend="indfirst">Statsrådet hade uppfattat att samtalet
<lb/>rörde sig om Meerwolffs böcker. Han kastade
<lb/>sig med begärlighet över detta tillfälle att
<lb/>eventuellt få ett samtal i gång.</p>
<p rend="indfirst">— Man måste verkligen säga att Meer&#x00AD;
<lb/>wolff hade gott väderkorn. Han lämnade Pet&#x00AD;
<lb/>rograd i så god tid att han kunde få med sig
<lb/>allt, till och med sitt bibliotek.</p>
<p rend="indfirst">—Lyckligtvis, sade Zoja och tände en
<lb/>cigarrett. — Utan hans böcker —</p>
<pb n="75"/>
<p rend="indfirst">Hon fullföljde inte. Men Schekarasin bör&#x00AD;
<lb/>jade begärligt på nytt:</p>
<p rend="indfirst">— Ja, han är slug, han är en man med
<lb/>näsa. Säkert har han kvar en massa pengar
<lb/>fast han inte vill medge det.</p>
<p rend="indfirst">Zoja lät röken långsamt sila sig ut mellan
<lb/>hennes spetsade läppar. Hon kände sanner&#x00AD;
<lb/>ligen ingen lust att för hundrade gången disku&#x00AD;
<lb/>tera Meerwolffs egenskaper. I stället förde
<lb/>ordet pengar hennes tankar i en annan fåra.</p>
<p rend="indfirst">— Hur är det, har han varit här, den där
<lb/>karlen som skall köpa min kappa?</p>
<p rend="indfirst">Jurij hade återgått till elfenbensfurstar&#x00AD;
<lb/>nas stridsfält, av honom var inget svar att
<lb/>vänta. Statsrådet tog av sig pincenezen och
<lb/>torkade omsorgsfullt glasen med sin blåa
<lb/>sidennäsduk; ett säkert tecken på att någon&#x00AD;
<lb/>ting berört honom oangenämt.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade han utan att göra sig
<lb/>någon synnerlig brådska, — mannen har inte
<lb/>varit här. Dagen var ju inte bestämd. I dag
<lb/>eller i morgon eller —</p>
<p rend="indfirst">— Alltså i morgon, sade Zoja avgörande.</p>
<pb n="76"/>
<p>— Ju förr, dess hellre, tycker jag. Dessutom
<lb/>är det absolut nödvändigt, jag måste köpa
<lb/>mig ett par nya skor. Se bara på de här —
<lb/>stora hål och halva klacken borta.</p>
<p rend="indfirst">Hon närmade sig faderns stol och sträckte
<lb/>fram ena foten.</p>
<p rend="indfirst">Schekarasin lät pincenezen återta sin rätta
<lb/>plats och betraktade ett ögonblick Zojas sko.
<lb/>Hon hade onekligen överdrivit en smula,
<lb/>men i alla fall.</p>
<p rend="indfirst">— Ja ja, sade han, naturligtvis. Men inte
<lb/>skor, Zoja, du borde köpa dig kängor i stället.
<lb/>Snart har vi vinter, då gör ett par kängor
<lb/>större nytta. Är det inte så?</p>
<p rend="indfirst">En retorisk fråga, som han alls inte önskade
<lb/>något svar på. Han var nöjd med sig själv,
<lb/>med sin praktiska blick. Ändamålsenlighet —
<lb/>det är det man bör eftersträva. Men Zoja
<lb/>tänkte på kängorna i Kungsgatans skohandel
<lb/>och hennes blick blev än mer frånvarande.</p>
<pb n="77"/>
<p rend="indfirst">Nu kom Matrjona med teköket. Jurij
<lb/>fick maka åt sig för att brickan skulle få plats.
<lb/>Schekarasin och Zoja satte sig på var sin sida
<lb/>om honom; med snabba, mjuka armrörelser
<lb/>serverade Zoja teet.</p>
<p rend="indfirst">Det välbekanta klirrandet av skedar och
<lb/>glas förmådde omsider Olga Jevgrafovna att
<lb/>lämna sovrummet, där hon tillbragt sin dag
<lb/>med att göra ingenting — en konst som hon
<lb/>drivit till högsta fulländning. I den tätnande
<lb/>skymningen tömde familjen Schekarasin så
<lb/>småningom sitt tekök; de gamla talade, de
<lb/>unga tego. Allt var precis som det brukade
<lb/>vara.</p>
<p rend="indfirst">När statsrådet rökt slut sin kvällsci&#x00AD;
<lb/>garr, reste han sig obevekligen och tände de
<lb/>elektriska lågorna i taket. Zoja hatade detta
<lb/>ögonblick då det kalla, klara ljuset lät rum&#x00AD;
<lb/>mets fulhet springa fram ur mörkret som en
<lb/>fiende ur ett bakhåll. Med rynkade ögon&#x00AD;
<lb/>bryn steg hon upp, mumlade ett nödtorftigt
<lb/>godnatt och försvann i sitt sovrum. En skrubb,
<lb/>föga annat och mer. Vid det låga fönstret
<pb n="78"/>
<lb/>hade hon ställt sin enda stol; där slog hon sig
<lb/>ner och stödde hakan mot händerna.</p>
<p rend="indfirst">Sparsamt belyst av en avlägsen lykta låg
<lb/>gränden därutanför. Här hade ingen vand&#x00AD;
<lb/>rare sin färd, ingen skugga skymtade, intet
<lb/>eko av fotsteg hördes. Tystnadens väg till
<lb/>ensamhetens land, tänkte Zoja med en rys&#x00AD;
<lb/>ning. Men hon fortfor att se ut, att låta sig
<lb/>sjunka likt en drunknande i den ödsliga tom&#x00AD;
<lb/>heten.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt tändes där ljus i ett fönster tvärs&#x00AD;
<lb/>över gatan. Zoja kunde se in i ett rum så lågt
<lb/>och litet som ett dockskåp. En gammal kvinna
<lb/>hade kommit in och började bädda sin säng
<lb/>för natten. Hon var torftigt klädd och böjd
<lb/>av ålder, men över hennes rynkiga ansikte
<lb/>och de stela lemmarnas långsamma rörelser,
<lb/>över hela det lilla rummet med sina gamla,
<lb/>prudentligt uppställda möbler, sina vita,
<lb/>nystärkta gardiner och de tacksamt blom&#x00AD;
<lb/>mande krukväxterna bredde sig som en strål&#x00AD;
<lb/>glans av lycka och obruten frid.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte första gången Zoja fick be&#x00AD;
<pb n="79"/>
<lb/>vittna scenen. Men nyfiken, medlidsamt små&#x00AD;
<lb/>leende och samtidigt gripen i sitt innersta satt
<lb/>hon också nu och såg <choice><sic>in denna</sic><corr resp="lbpahe">in i denna</corr></choice> främmande,
<lb/>avlägsna värld.</p>
</div3>
<pb n="80"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Familjen Schekarasin intog sin middag
<lb/>när den råkade bli färdig, vilket vanligen in&#x00AD;
<lb/>träffade mellan klockan fem och klockan sju.
<lb/>Denna dag kunde Marfa emellertid redan före
<lb/>halv sex sprida den glada underrättelsen att
<lb/>hennes bemödanden krönts med framgång.
<lb/>Till följd härav måste Olga Jevgrafovna sätta
<lb/>sig till bords iförd morgonrock; hon hade ännu
<lb/>inte hunnit byta ut den mot en klänning.</p>
<p rend="indfirst">Efter middagen sökte Zoja rätt på en av
<lb/>de Meerwolffska böckerna och gjorde det be&#x00AD;
<lb/>kvämt för sig i ett soffhörn. Hon halvlåg med
<lb/>fötterna uppdragna under kjolen, och med den
<lb/>lediga handen strök hon sig oavbrutet över
<lb/>knäet. Av och an, utan uppehåll. Man kunde
<lb/>inte undgå att bli nervös om man såg på.</p>
<p rend="indfirst">För den skull vände Jurij sina blickar utåt
<lb/>gårdsplanen med syrenhäcksslarvorna och de
<lb/>tre björkarna, som redan hunnit bli plund&#x00AD;
<pb n="81"/>
<lb/>rade på mycket av sitt gula guld. Bakom
<lb/>dem tänjde sig en låg loftsbyggnad över hela
<lb/>tomtens bredd, och det var någonting hos den
<lb/>byggnaden som ofelbart kom Jurij att småle.
<lb/>Ett hederligt gammalt loft, något skröpligt
<lb/>av ålder och smått lutande mot sitt fall, men
<lb/>i allo aktningsvärt och ändamålsenligt. I da&#x00AD;
<lb/>gar och veckor hade Jurij fått betrakta det
<lb/>innan han omsider av en lycklig slump råkat
<lb/>lägga märke till en intressant omständighet:</p>
<p rend="indfirst">Helt nära varann sutto två svartmålade
<lb/>dörrar, två identiskt likadana dörrar som
<lb/>ledde till två identiskt likadana inrättningar
<lb/>för människors bekvämlighet. Den ena för
<lb/>herrskap, den andra för tjänare. De voro som
<lb/>sagt skenbarligen alldeles lika varann, men
<lb/>med goda ögon och säker iakttagelseförmåga
<lb/>kunde man dock från Jurijs plats upptäcka
<lb/>en högst märklig skillnad. Det förhöll sig
<lb/>nämligen så, att den ena dörren var försedd
<lb/>med en enkel hake, den andra däremot med
<lb/>ett lås vars nyckel hängde på en spik i dörr&#x00AD;
<lb/>posten.</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">Jurij var uppfylld av beundran över detta
<lb/>fenomen. Hur sinnrikt hade inte den härs&#x00AD;
<lb/>kande kasten förstått att markera avståndet
<lb/>mellan sig och de behärskade! Genom nyc&#x00AD;
<lb/>kelns nedtagande, dess insättande i låset, dess
<lb/>uttagande och återupphängande, det vill säga
<lb/>genom en liten serie av överflödiga, enbart
<lb/>ceremoniella rörelser, eller — annorlunda ut&#x00AD;
<lb/>tryckt — genom självvalt onödigt uppoff&#x00AD;
<lb/>rande av en viss tidsmängd hade man upp&#x00AD;
<lb/>nått att befästa ett svalg mellan patricier och
<lb/>plebejer, mellan mandariner och kulis. Det
<lb/>tycktes Jurij att denna nyckel öppnade
<lb/>många dörrar, att den gav svaret på
<lb/>många frågor av största bärvidd. Han hade
<lb/>mycken glädje och ett rikt utbyte av att
<lb/>betrakta den.</p>
<p rend="indfirst">Dock övergick han efter en stund till sitt
<lb/>schackspel.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Zoja fortfor att läsa och att stryka sitt
<lb/>knä. De svarta typerna marscherade förbi
<lb/>hennes öga i ändlöst tåg. Enformiga, fula
<pb n="83"/>
<lb/>krumelurer, maskinsats tryckt på dåligt pap&#x00AD;
<lb/>per — ja! — men de samlade sig, förtätades
<lb/>till bilder och syner, brinnande i exotisk prakt.
<lb/>En bild, en syn var där framom andra, som
<lb/>hon åter och åter lät stiga fram på nytt: den
<lb/>lilla annamitiska prinsessan, som på kvällen
<lb/>smyger sig till den uslaste av alla hamnsta&#x00AD;
<lb/>dens opiumhålor för att där på en smutsig
<lb/>brits bland opiumrökens violetta slingor åter&#x00AD;
<lb/>finna drömmarna om sin härskarätts flydda
<lb/>glans. Vita barbarer tränga in och bryta
<lb/>tystnaden med sitt druckna skrål, fräcka
<lb/>främlingshänder vidröra henne, fara lystet
<lb/>prövande över hennes späda bröst; den lilla
<lb/>prinsessan hör dem inte, ser dem inte, kän&#x00AD;
<lb/>ner dem inte. För hennes själ står hennes
<lb/>lands och hennes anors lysande forntid i okränkt
<lb/>härlighet, hennes sinne är fyllt till bräddarna
<lb/>av österlandets tidlösa, djupa ro och av dess
<lb/>tusenåriga skönhetsdrömmar.</p>
<p rend="indfirst">— Zoja!</p>
<p rend="indfirst">Rösten var Olga Jevgrafovnas. Tonfallet
<lb/>vittnade om brådska eller sinnesrörelse, det
<pb n="84"/>
<lb/>uppfattade statsrådet genast. Zoja däremot
<lb/>hade ingenting hört.</p>
<p rend="indfirst">— Zoja!</p>
<p rend="indfirst">Nu hördes rösten på närmare håll.</p>
<p rend="indfirst">— Zoja, mitt barn, kom hit. Här är nå&#x00AD;
<lb/>gon som söker dig.</p>
<p rend="indfirst">Zoja spratt till.</p>
<p rend="indfirst">— Vem då? sade hon med en hatfull tanke
<lb/>på den oskyldige Meerwolff.</p>
<p rend="indfirst">Olga Jevgrafovna stod redan på vardags&#x00AD;
<lb/>rummets tröskel. Hennes ansikte bar vittne
<lb/>om bestörtning och hjälplöshet.</p>
<p rend="indfirst">— Hur kan du begära att jag skall komma
<lb/>ihåg vad han heter. Jag har så svårt för
<lb/>namn, och <hi rend="spaced">deras</hi> namn i synnerhet. Kar&#x00AD;
<lb/>len som vill köpa din kappa menar jag. Han
<lb/>står i köket.</p>
<p rend="indfirst">— Min kappa, sade Zoja hastigt, — du
<lb/>vet ju var den hänger, mamma.</p>
<p rend="indfirst">— Javisst, sade Olga Jevgrafovna tvek&#x00AD;
<lb/>samt, — men jag tycker att du själv ... att
<lb/>du borde vara närvarande ...</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade Zoja bestämt, — det är
<pb n="85"/>
<lb/>alldeles onödigt och jag har ingen lust. Tag
<lb/>den och låt honom få den.</p>
<p rend="indfirst">Schekarasin reste sig och tände en cigar&#x00AD;
<lb/>rett. Han var utomordentligt pinsamt be&#x00AD;
<lb/>rörd av situationen. Genom den bläddriga
<lb/>fönsterrutan såg han ut på gatan, där som
<lb/>vanligt det stora intet utspelade sig.</p>
<p rend="indfirst">— Det är obegripligt, utbrast han häftigt,
<lb/>— det är skandalöst och ofattbart att kom&#x00AD;
<lb/>mittén i Helsingfors inte mer delar ut några
<lb/>understöd. Jag kan inte tänka mig att deras
<lb/>medel verkligen är alldeles slut, det måste
<lb/>vara någon intrig.</p>
<p rend="indfirst">Olga Jevgrafovna såg hjälpsökande från
<lb/>den ena till den andra.</p>
<p rend="indfirst">— Ni kan väl inte fordra att jag — Jag
<lb/>är så opraktisk, det vet ni, han kommer att
<lb/>lura mig och vi får alla ångra oss efteråt.</p>
<p rend="indfirst">Statsrådet trummade med fingrarna mot
<lb/>fönsterposten. Jurij flyttade en pjäs på schack&#x00AD;
<lb/>brädet. Knax! Ett avgörande steg var taget
<lb/>i offensiven mot Svart kung.</p>
<p rend="indfirst">Zoja slog ihop boken och lade den ifrån
<pb n="86"/>
<lb/>sig. Hon såg mot fönstret som om hon sökt
<lb/>en avlägsen horisont.</p>
<p rend="indfirst">Olga Jevgrafovna kom ytterligare ett
<lb/>steg närmare. Hennes ansikte var en hjärt&#x00AD;
<lb/>skrämd jättebabys.</p>
<p rend="indfirst">— Vi borde väl gemensamt diskutera —
<lb/>— Man måste fixera ett pris, ett högt pris så
<lb/>att det finns prutmån. Vad var det vi beslöt
<lb/>oss för när vi senast talade om saken?</p>
<p rend="indfirst">Alla tego. Men nu hade Schekarasin käm&#x00AD;
<lb/>pat sin inre kamp till slut. Han måste medge
<lb/>att för honom fanns ingen undanflykt. Det
<lb/>här var en viktigare angelägenhet än alla de&#x00AD;
<lb/>ras tidigare försäljningar, den fick inte läm&#x00AD;
<lb/>nas åt slumpen. Utom denna kappa hade de
<lb/>ju knappast någonting av värde kvar. Onek&#x00AD;
<lb/>ligen, han måste själv — Med en häftigare
<lb/>knyck än vanligt bragte han huvudet och de
<lb/>slängande armarna i rätt läge och gick med
<lb/>hållning och värdighet genom rummet. Helt
<lb/>husfader, helt familjeförsörjare. Vacker, im&#x00AD;
<lb/>ponerande; Soliman den präktiges turban
<lb/>hade anstått och prytt hans huvud.</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">Åtföljd av Olga Jevgrafovna försvann
<lb/>han i tamburen. Dörrar öppnades och slötos;
<lb/>från köket hördes upprörda kvinnoröster.</p>
<p rend="indfirst">Zoja reste sig med ett slags beslutsamhet.
<lb/>Hon gick fram till Jurij och lade sin heta hand
<lb/>mot hans kind.</p>
<p rend="indfirst">— Följ med mig ut, Jurij, jag vill gå en
<lb/>lång, lång väg. Gör det för min skull, Ju&#x00AD;
<lb/>rotschka!</p>
<p rend="indfirst">Hon smekte hans hår. — Slutligen, sade
<lb/>han utan att se upp, när allt kommer omkring
<lb/>så är det ändå bara en kappa. Försök att ta
<lb/>det som en kappa och inte som en symbol.</p>
<p rend="indfirst">— Nu går jag, Jurij, sade Zoja och när&#x00AD;
<lb/>made sig dörren.</p>
<p rend="indfirst">Jurij steg upp. Han betraktade uppmärk&#x00AD;
<lb/>samt schackbrädet och inpräglade i sitt minne
<lb/>pjäsernas ställning, för den händelse att nå&#x00AD;
<lb/>gon under hans frånvaro skulle komma att
<lb/>rubba dem.</p>
</div3>
<pb n="88"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I grändens mynning stannade de och sågo
<lb/>sig omkring. Vartåt vill du gå? frågade Jurij
<lb/>vänligt. Obeslutsam stod Zoja där och be&#x00AD;
<lb/>traktade prövande perspektivet. Uppåt ga&#x00AD;
<lb/>tan, nedåt gatan, långt, oändligt långt åt
<lb/>båda hållen. Små gula och bruna hus som
<lb/>strandvallar på ömse sidor om en knapper&#x00AD;
<lb/>stensflod. Att vada i den floden —</p>
<p rend="indfirst">— Jurij, sade hon i bevekande barnslig
<lb/>ton, ty hon fruktade hans grymma småleende,
<lb/>— jag tror att jag inte vill göra någon lång
<lb/>promenad. Jag vill ... jag vill helst gå på
<lb/>biografen.</p>
<p rend="indfirst">Hon riskerade ett skyggt ögonkast och
<lb/>fick en uppmuntrande blick tillbaka. Bra,
<lb/>sade Jurij, alltså biografen.</p>
<p rend="indfirst">En storstadsmässig båglampa visade dem
<lb/>vägen till en vit fasad, fullklistrad med bro&#x00AD;
<pb n="89"/>
<lb/>kiga reklamplakat. De råkade komma under
<lb/>en paus och hade god tid att se sig om.</p>
<p rend="indfirst">En sorgsen ödslighet vilade över det stora,
<lb/>vitkalkade rummet. Framme på de billigaste
<lb/>bänkarna fnissade några skolbarn, på de me&#x00AD;
<lb/>deldyra platserna vräkte sig ett halvt dussin
<lb/>svettdoftande, bullersamma sågarbetare med
<lb/>sina flickor och en ensam bondgubbe stirrade
<lb/>apatiskt ut i rymden. Av de dyra länstolarna
<lb/>voro mycket få upptagna. Betydande herrar
<lb/>sutto där, konsuler och stadsfullmäktige,
<lb/>utom all fråga; deras feta, rödblomstrande
<lb/>händer vilade fulla av trygghet på promenad&#x00AD;
<lb/>käpparnas silverkryckor.</p>
<p rend="indfirst">Zoja och Jurij hade som vanligt köpt bil&#x00AD;
<lb/>jetter till länstolarna längst uppe i bakgrun&#x00AD;
<lb/>den. Rakt över deras huvuden befann sig
<lb/>läktaren med maskinrummet; där uppifrån
<lb/>hördes stampningar, svordomar och kraftiga
<lb/>skrattsalvor; maskinisten och hans vänner
<lb/>drucko glättigt förbudslagens skål.</p>
<p rend="indfirst">Zoja fattade genast situationen och hen&#x00AD;
<lb/>nes ögonbryn höjde sig i hotfulla bågar. Fest&#x00AD;
<pb n="90"/>
<lb/>ligheter uppe i maskinistens bås betydde långa
<lb/>pauser och missöden i förevisningen, det visste
<lb/>hon av gammalt. Hon lät sina vassa klackar
<lb/>trumma en liten otålig virvel mot golvplan&#x00AD;
<lb/>korna.</p>
<p rend="indfirst">Vare sig man där uppe förstått påmin&#x00AD;
<lb/>nelsen eller inte, så begav det sig dock att
<lb/>föreställningen plötsligt började.</p>
<p rend="indfirst">En amerikansk fars full av de omöjligaste
<lb/>upptåg. Människor klättrade uppför väggar
<lb/>och föllo ner från balkonger. Automobiler
<lb/>rusade i väg utan förare, båtar sjönko och en
<lb/>karl flög upp till månen ridande gränsle på
<lb/>en stol. När dessa äventyr upphörde hade
<lb/>Zoja skrattat högt ett par gånger.</p>
<p rend="indfirst">Så blev det paus igen. Vaktmästaren öpp&#x00AD;
<lb/>nade dörren för att släppa in den väntande
<lb/>publiken, som befanns utgöras av två damer.</p>
<p rend="indfirst">Det var ett omaka par, de båda nykomna,
<lb/>den ena lång, knotig, ful, den andra liten, ljus
<lb/>och ganska nätt. Till Zojas förvåning lyfte
<lb/>Jurij på hatten. Hon betraktade ånyo de två,
<lb/>och i detsamma förstod hon. Den lilla blonda
<pb n="91"/>
<lb/>var ju ingen annan än flickan från apoteket,
<lb/>Jurijs följeslagarinna under de månljusa
<lb/>augustinätterna, kanske också senare.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla blonda rodnade märkbart medan
<lb/>hon besvarade Jurijs hälsning. Med skälmsk
<lb/>kamratlighet tog hon sin väninnas arm, och
<lb/>under ivrigt småviskande sökte de sig en plats.
<lb/>Zoja kunde inte undgå att märka hurusom
<lb/>apoteksflickan styrde deras steg och valde
<lb/>deras plats med hänsyn till Jurijs och Zojas.
<lb/>Hon ville nog både se och ses, den lilla blonda.</p>
<p rend="indfirst">Jenny Johansson hette hon, nu mindes
<lb/>Zoja namnet.</p>
<p rend="indfirst">Jurijs ansikte uttryckte den mest full&#x00AD;
<lb/>ständiga oberördhet. Inte en gång vände han
<lb/>ögonen åt flickans håll, fastän det tydligt
<lb/>framgick att hon tiggde om en blick. I stället
<lb/>ådrog hon sig en ihållande granskning från
<lb/>Zojas sida.</p>
<p rend="indfirst">Det var sällan Zoja haft tillfälle att se
<lb/>Jenny Johansson på nära håll. Nu kom den
<lb/>långa pausen henne väl till pass.</p>
<p rend="indfirst">Hon betraktade den lilla blonda så som</p>
<pb n="92"/>
<p>varje verklig kvinna betraktar sina natur&#x00AD;
<lb/>liga fiender, de andra kvinnorna; dessutom
<lb/>var hon ju från början övertygad om att
<lb/>denna speciella kvinna i alla avseenden måste
<lb/>vara hennes bror ovärdig.</p>
<p rend="indfirst">Med kläderna var hon ögonblickligen på
<lb/>det klara. Ingen detalj hade undgått henne.
<lb/>Hattens löjlighet, kappans fula linjer och
<lb/>kängornas klumpiga form stodo så tydligt
<lb/>inristade i hennes medvetande, att hon när
<lb/>som helst hade kunnat klä en mannekäng till
<lb/>en spegelbild av den stackars Jenny Johans&#x00AD;
<lb/>son. Det övriga gav heller inte mycket huvud&#x00AD;
<lb/>bry. Liten, fyllig figur, lemmarna avgjort
<lb/>för grova. I ett nätt, men ganska alldagligt
<lb/>ansikte sutto ett par stora, uppspärrade och
<lb/>oroligt vandrande ögon, klarblå; understödda
<lb/>av de mjuka läpparna vittnade de om nyfi&#x00AD;
<lb/>kenhet på livet, om ett okuvligt begär att
<lb/>uppoffra sig, att lida för den älskade, och om
<lb/>en liten blond sinnlighet.</p>
<p rend="indfirst">Zoja lutade sig tätt till Jurijs öra.</p>
<pb n="93"/>
<p rend="indfirst">— Är det verkligen möjligt att du älskar
<lb/>henne? viskade hon.</p>
<p rend="indfirst">Jurij teg några ögonblick, så vände han
<lb/>på huvudet och mötte Zojas forskande blick
<lb/>med orubbat lugn.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade han. — Men jag behöver
<lb/>henne.</p>
<p rend="indfirst">— Å, sade Zoja, — ja, jag förstår.</p>
<p rend="indfirst">Hon tyckte sig märka att Jurij ville säga
<lb/>någonting mer, protestera eller förklara — det
<lb/>var en hastig glimt över hans ansikte som
<lb/>tydde på det, men hur det var måste han ha
<lb/>ångrat sig. I detsamma blev det mörkt i sa&#x00AD;
<lb/>longen och en ny film rullades upp.</p>
<p rend="indfirst">En detektivhistoria full av våldsamma
<lb/>effekter. Smått besviken följde Zoja nöd&#x00AD;
<lb/>torftigt med de djärva brottslingarnas otro&#x00AD;
<lb/>liga tilltag. Hon tyckte sig ha sett dem förr,
<lb/>här eller någon annanstans. Lönngången,
<lb/>mannen i riddarrustningen, juvelstölden, allt
<lb/>var det henne ledsamt välbekant. Men med
<lb/>ens trollades det fram på den vita duken en
<pb n="94"/>
<lb/>syn som kom hennes hjärta att krympa sam&#x00AD;
<lb/>man och slå snabba slag.</p>
<p rend="indfirst">Detektiver jagade förbrytarna, en bil
<lb/>ansträngde sig att hinna upp en annan. Och
<lb/>nu var det inte längre orimliga saker som ut&#x00AD;
<lb/>spelades mellan målade kulissväggar, här
<lb/>såg sig Zoja plötsligt slungad rakt in i en
<lb/>världsstads hjärta. Den enfaldiga filmintri&#x00AD;
<lb/>gen drunknade i myllret av verkliga männi&#x00AD;
<lb/>skor, tappades bort i de ändlösa gatuperspek&#x00AD;
<lb/>tiven som öppnade sig mellan mörka hus&#x00AD;
<lb/>massors cyklopiska murar. Kyrkor, kaser&#x00AD;
<lb/>ner, teatrar skymtade förbi, hon rastade några
<lb/>ögonblick utanför en parkrestaurang med
<lb/>folkvimmel på terrasserna, brusade sedan
<lb/>åter fram långs avenyer med lyxbutiker,
<lb/>springbrunnar, hotell, monument. Storsta&#x00AD;
<lb/>den själv kom henne till mötes, förkroppsli&#x00AD;
<lb/>gad i bilar, velocipeder, spårvagnar, auto&#x00AD;
<lb/>busar, den slöt henne i sin famn, bedövade
<lb/>henne med sitt dån, berusade henne med
<lb/>sina dofter och utdunstningar. Hon lade sin
<lb/>hand på Jurijs arm och tryckte den hårt. Pa&#x00AD;
<pb n="95"/>
<lb/>ris! viskade hon. Såg du Operan och Rue de la
<lb/>Paix? Jurij nickade tyst, men det var henne
<lb/>alldeles nog, hon visste nu att han kände det&#x00AD;
<lb/>samma som hon, tänkte detsamma, mindes
<lb/>detsamma, att hon och han, barnen av en an&#x00AD;
<lb/>nan jättestad, för ett ögonblick funnit vägen
<lb/>hem, sett allt sitt käraste i en flyktig hägring.</p>
<p rend="indfirst">En kort vision, så var allt förbi. Filmens
<lb/>intrig krävde åter inomhusscener.</p>
<p rend="indfirst">— Vänta, sade Jurij till svar på Zojas
<lb/>intensiva tanke, — kanske kommer det mer.
<lb/>Annars kan vi se alltsammans en gång till.</p>
<p rend="indfirst">— Ja ja, sade Zoja lågt och kramade åter
<lb/>hans arm.</p>
<p rend="indfirst">Men det skulle snart framgå att de i allo
<lb/>missräknat sig. Bilden började flimra mer
<lb/>och mer, ställvis var den så svårt skadad att
<lb/>man just ingenting kunde urskilja, och plöts&#x00AD;
<lb/>ligt var det förbi med alltihop. Filmen hade
<lb/>brustit.</p>
<p rend="indfirst">Det blev ljust i salongen och samtidigt
<lb/>hördes stojet från maskinistens bås med ökad
<lb/>styrka. Zoja fylldes av onda aningar, som
<pb n="96"/>
<lb/>inom kort bekräftade sig. Ljus och mörker
<lb/>växlade i salongen med korta mellantider,
<lb/>ett par gånger skuttade korta bildstumpar
<lb/>över duken, utan begripligt sammanhang med
<lb/>det närmast föregående. Så småningom bör&#x00AD;
<lb/>jade publiken ge sitt missnöje till känna;
<lb/>ogillandet kulminerade i att en av de repre&#x00AD;
<lb/>sentativa stadsborna förgrymmad reste sig
<lb/>och, nämnande maskinisten vid namn, till&#x00AD;
<lb/>ropade honom en sträng varning. Allt var
<lb/>emellertid förgäves. För publiken återstod
<lb/>ingenting annat än att resignera och gå sin
<lb/>väg.</p>
<p rend="indfirst">Jenny Johansson gav Jurij en snabb släng&#x00AD;
<lb/>blick över axeln. Hennes ögon uttryckte sorg&#x00AD;
<lb/>sen förebråelse. Han svarade med en häls&#x00AD;
<lb/>ning så kyligt högaktningsfull att hon kröp
<lb/>ihop vid sin väninnas arm.</p>
<p rend="indfirst">— Vill du följa henne? föreslog Zoja osjäl&#x00AD;
<lb/>viskt uppmuntrande.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade Jurij kort. — Absolut
<lb/>inte.</p>
 </div3>
<pb n="97"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var en kväll med stora, darrande stjär&#x00AD;
<lb/>nor. Genom parktränas tunga kronor gick
<lb/>ett mumlande sus, som om heta röster viskat
<lb/>domnande frågor och löften till varann. Svår&#x00AD;
<lb/>modigt månsken över skogar och vatten, en
<lb/>praktfull naturens galaföreställning för alla
<lb/>älskande i denna trakt av världen.</p>
<p rend="indfirst">— Inte hem, sade Zoja nästan bedjande.
<lb/>Hon hade dämpat sin röst som om hon yppat
<lb/>en otillåten önskan. Stödd mot Jurijs arm tog
<lb/>hon vägen upp mot åsen, vars mörka skogs&#x00AD;
<lb/>kontur tecknade sig mot kvällshimmeln som
<lb/>ryggen på ett vilande urtidsjättedjur. Han
<lb/>följde henne villigt, väl märkande att hennes
<lb/>hjärta var fyllt till bräddarna och begärde
<lb/>att få flöda över.</p>
<p rend="indfirst">Tomma lågo de svagtbelysta gatorna. De
<lb/>gingo mycket långsamt mellan de tysta husen.</p>
<pb n="98"/>
<p rend="indfirst">— Jurij, sade Zoja sakta, — kvällar som
<lb/>den här kan jag inte få dem ur mina tankar,
<lb/>Kostia, Paul, Boris och alla, alla de andra.
<lb/>De första åren efteråt var det inte så, allt
<lb/>föreföll så smått och så avlägset, en dödsan&#x00AD;
<lb/>nons mer, ett namn mindre. Men nu, nu är
<lb/>det som om de hade börjat söka upp mig.
<lb/>Jag ser dem framför mig, omkring mig, ibland
<lb/>tror jag att jag talar med dem —</p>
<p rend="indfirst">— Kostia och Paul, upprepade Jurij
<lb/>tankfullt, — de hade i alla fall den största
<lb/>oturen. Vet du av att deras regemente gick
<lb/>åt på precis tjugu minuter, jag hörde det i
<lb/>Helsingfors, en tysk officer hade berättat det.
<lb/>Det är inte någon lång tid för så många krop&#x00AD;
<lb/>par, karlar och hästar, men med väl anbragta
<lb/>maskingevär är det tekniskt genomförbart.
<lb/>Fatalt måste man ju kalla det, de hade ut&#x00AD;
<lb/>bildat sig för kriget sedan de var små, tjugu
<lb/>minuter fick de vara med, ingen fiende hade
<lb/>de sett och så var allt förbi.</p>
<p rend="indfirst">Zoja hade stannat på åssluttningen i kyr&#x00AD;
<lb/>kans mörka slagskugga.</p>
<pb n="99"/>
<p rend="indfirst">— Jag undrar, sade hon, jag har ofta
<lb/>undrat vem som har det värre, de där borta
<lb/>i Masuriska sjöarna eller vi.</p>
<p rend="indfirst">Jurij ryckte på axlarna.</p>
<p rend="indfirst">— Om tycke och smak ...</p>
<p rend="indfirst">— Jag kan inte leva här, sade Zoja lidel&#x00AD;
<lb/>sefullt. — Och du kan det inte heller, det vet</p>
<p>jag.</p>
<p rend="indfirst">Jurij teg en stund.</p>
<p rend="indfirst">— <hi rend="spaced">Kan</hi>, sade han så, — nej, men måste.</p>
<p rend="indfirst">— Hellre vad som helst än det här! ut&#x00AD;
<lb/>brast Zoja och satte sig raskt i gång, som om
<lb/>dessa snabba steg fört henne längre bort från
<lb/>det outhärdliga.</p>
<p rend="indfirst">— Jag ämnar inte stanna här, tillade hon.</p>
<p rend="indfirst">Jurij vände på huvudet och försökte upp&#x00AD;
<lb/>fånga hennes ansiktsuttryck.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade han lugnt. — Har du några
<lb/>möjligheter?</p>
<p rend="indfirst">— Många, genmälde Zoja trotsigt.</p>
<p rend="indfirst">— Numero ett är antagligen lika med
<lb/>Meerwolff? föreslog Jurij.</p>
<pb n="100"/>
<p rend="indfirst">Zoja gjorde en otålig rörelse. Aldrig! sade
<lb/>hon med ovilja.</p>
<p rend="indfirst">— Han arbetar diskret, men klokt och
<lb/>målmedvetet, fortfor Jurij.</p>
<p rend="indfirst">— Det har jag inte märkt, sade Zoja för&#x00AD;
<lb/>aktfullt, — och det är mig likgiltigt. Jag räknar
<lb/>honom inte ens bland de våra, för mig hör
<lb/>han hit, till de små trygga kälkborgarna som
<lb/>jag vill bort ifrån. Det kryper i mig när jag
<lb/>tänker på honom.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, fortsatte hon i en ton som skulle
<lb/>föreställa skämtsam, — jag har andra ut&#x00AD;
<lb/>vägar.</p>
<p rend="indfirst">Jurij väntade och lyssnade.</p>
<p rend="indfirst">— Antingen tar jag plats som städerska
<lb/>på en stor ångbåt, en sådan som går till In&#x00AD;
<lb/>dien och Kina, du vet.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, svarade Jurij, jag vet. Sådana
<lb/>linjeångare finns det inte i Finland, och till
<lb/>andra länder får du inte pass. Det var alltså
<lb/>antingen, hur lyder eller?</p>
<p rend="indfirst">— Eller också reser jag till Helsingfors
<lb/>och säljer mig till någon rik man, som kan
<pb n="101"/>
<lb/>uppfylla alla mina önskningar och planer.
<lb/>Vad säger du om det, Jurotschka?</p>
<p rend="indfirst">Den lekfulla tonen kunde på intet sätt
<lb/>vilseleda Jurij. Han förstod att detta var
<lb/>tankar som långsamt mognat inom Zoja, att
<lb/>hon gjort sig förtrogen med dem under da&#x00AD;
<lb/>gars och nätters grubbel. Han var alls inte
<lb/>förvånad över att hon kommit till denna
<lb/>punkt; han hade nära nog väntat det och
<lb/>nöjde sig nu med att inregistrera faktum.</p>
<p rend="indfirst">— Han skall föra mig från det här för&#x00AD;
<lb/>färliga landet, återtog Zoja, till verkliga män&#x00AD;
<lb/>niskor, till Paris eller Italien.</p>
<p rend="indfirst">Jurij stannade, skakade på huvudet,
<lb/>tände sig en cigarrett.</p>
<p rend="indfirst">— Käraste Zoja, sade han vänligt för&#x00AD;
<lb/>manande, — sådana män växer inte på trän,
<lb/>och det är mycket osannolikt att du kunde
<lb/>få tag i någon av de rätta. Vad skulle det
<lb/>alltså bli av dig? En soupeuse till på Helsing&#x00AD;
<lb/>fors restauranger. Tänk på Nina Maximoff,
<lb/>på Lida Panin och många andra, döttrar till
<lb/>geheimeråd och generaler, hustrur till gardes&#x00AD;
<pb n="102"/>
<lb/>överstar och marinofficerare, eventuellt än&#x00AD;
<lb/>kor, alltnog, i alla fall för sitt uppehälle
<lb/>tvungna att supera med unga gulascher. Är
<lb/>det någonting att eftertrakta? Mig förefaller
<lb/>det att vara lika avlägset från Indien och Pa&#x00AD;
<lb/>ris som någonsin det här.</p>
<p rend="indfirst">Han pekade på den lilla staden, som nu
<lb/>låg för deras fot. Under stjärnhimmelns väl&#x00AD;
<lb/>diga bågvalv krympte de låga små husen än
<lb/>mer ihop i ödmjuk anspråkslöshet. De lik&#x00AD;
<lb/>nade en hjord som lagt sig till vila på åsens
<lb/>sluttning. Där nedanför spände den djupt&#x00AD;
<lb/>skurna viken sitt vattrade silverband.</p>
<p rend="indfirst">— Vad du är grym, sade Zoja häftigt,
<lb/>och det föreföll Jurij som om hon med möda
<lb/>hållit tårarna tillbaka. — Du motsäger mig i
<lb/>allt, du tar ifrån mig mina svagaste förhopp&#x00AD;
<lb/>ningar fast du vet att jag håller på att gå
<lb/>under, att jag är nära att bli vansinnig. Att
<lb/>hjälpa mig faller dig inte in — nej, avbryt
<lb/>mig inte. Du tänker bara på dig själv, och
<lb/>du, du reder dig nog. Du kan undvara män&#x00AD;
<lb/>niskor och resor och tar lugnt emot alla ve&#x00AD;
<pb n="103"/>
<lb/>dervärdigheter därför att ... därför att du
<lb/>besöker Paris och färdas till Indien inne i ditt
<lb/>rum ...</p>
<p rend="indfirst">Det sällsynta skedde att Jurij för några
<lb/>ögonblick förlorade fattningen.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, fortfor Zoja, du skall inte försöka
<lb/>neka till det, jag har genomskådat dig, jag
<lb/>säger inte hur, men jag vet att du har något
<lb/>slags medel —</p>
<p rend="indfirst">Jurij hade redan återvunnit sin säkerhet.
<lb/>Ja, sade han mycket lugnt, jag har skaffat
<lb/>mig morfin.</p>
<p rend="indfirst">Zojas utrop vittnade på en gång om triumf
<lb/>och besvikelse.</p>
<p rend="indfirst">— Å, jag trodde det var haschisch eller
<lb/>åtminstone eter.</p>
<p rend="indfirst">— Haschisch, sade Jurij skrattande, —
<lb/>tror du de säljer haschisch i Kungsgatans
<lb/>diversehandel? Det är alldeles tillräckligt
<lb/>svårt att komma över morfin. Flickan från
<lb/>apoteket, förstår du, det var bara därför jag
<lb/>— Hon stjäl det, antar jag.</p>
<p rend="indfirst">— Ååh, sade Zoja, nu förstår jag.</p>
<pb n="104"/>
<p rend="indfirst">Jurij blossade på cigarretten. Tänk, sade
<lb/>han, vilka upplevelser, vilken spännande ro&#x00AD;
<lb/>man att frossa i för en sådan liten nordisk
<lb/>ljuslugg.</p>
<p rend="indfirst">Zoja teg. Hon stod där och betraktade
<lb/>vågornas och rymdljusets spel i svart och
<lb/>vitt; hennes fingrar snuddade trevande vid
<lb/>Jurijs rockärm. Jurij, sade hon knappt hör&#x00AD;
<lb/>bart, jag kan inte leva så här. Du måste
<lb/>hjälpa mig. Några droppar till för mig, det
<lb/>gör väl ingen skillnad för henne, apoteksflic&#x00AD;
<lb/>kan.</p>
<p rend="indfirst">Hennes ansikte var mycket blekt när hon
<lb/>bedjande vände det mot broderns. Jurij be&#x00AD;
<lb/>tänkte sig länge.</p>
<p rend="indfirst">— Jag måste pröva dig först, sade han
<lb/>slutligen. — Jag vill se om du inte kan reda
<lb/>dig utan.</p>
<p rend="indfirst">Hon förstod att det innebar ett löfte.</p>
 </div3>
<pb n="105"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Redan i tamburen kunde Zoja och Jurij
<lb/>lägga märke till att någonting ovanligt in&#x00AD;
<lb/>träffat. Överallt brunno de elektriska lå&#x00AD;
<lb/>gorna och från vardagsrummet hördes för&#x00AD;
<lb/>äldrarnas och Meerwolffs röster, ivriga, upp&#x00AD;
<lb/>rymda; ibland talade de alla tre på en gång
<lb/>utan att invänta varandras svar. »Petro&#x00AD;
<lb/>grad», »Petrograd» ljöd det oupphörligt ur
<lb/>herrarnas mun, till åtskillnad från Olga Jev&#x00AD;
<lb/>grafovnas tanklösa »Petersburg».</p>
<p rend="indfirst">Också i köket pågick ett högljutt, oredigt
<lb/>samtal.</p>
<p rend="indfirst">Med en lätt, förväntansfull hjärtklapp&#x00AD;
<lb/>ning steg Zoja in i rummet. Under det låga
<lb/>taket hängde täta slingor av tobaksrök; en
<lb/>formlig kapprökning tycktes ha ägt rum och
<lb/>pågick för övrigt fortfarande mellan Meer&#x00AD;
<lb/>wolff och statsrådet. Med korta, snabba steg
<pb n="106"/>
<lb/>och häftiga bålknyckningar gick Shiekarasin
<lb/>av och an över golvet, medan Meerwolff nöjde
<lb/>sig med långsamma slag mellan bordet och
<lb/>gungstolen. Olga Jevgrafovna däremot före&#x00AD;
<lb/>drog sittandets stilla fröjd.</p>
<p rend="indfirst">Barnens ankomst föreföll att ytterligare
<lb/>stimulera statsrådet.</p>
<p rend="indfirst">— Och Zojas kappa! ropade han. — Köpet
<lb/>måste genast gå tillbaka. Matrjona eller
<lb/>någon annan får i morgon bitti söka upp kar&#x00AD;
<lb/>len och förbjuda honom att sälja den. Själv&#x00AD;
<lb/>fallet löser vi in den så snart förhållandena
<lb/>hunnit ordna sig en smula, så att man kom&#x00AD;
<lb/>mer åt sina pengar.</p>
<p rend="indfirst">— Vad är det som har hänt? fick Zoja
<lb/>fram i andlös spänning.</p>
<p rend="indfirst">— Vad som har hänt ...</p>
<p rend="indfirst">Statsrådet avbröt plötsligt sin vandring,
<lb/>stannade ansikte mot ansikte med Zoja och
<lb/>spände sina lysande sultanögon i henne för
<lb/>att njuta var skiftning i sitt meddelandes
<lb/>oundvikliga effekt. Jurij hade också kommit
<lb/>tillstädes; hans närvaro fördubblade faderns
<pb n="107"/>
<lb/>förhandsnjutning. Med en blick tvang han
<lb/>Olga Jevgrafovna och Meerwolff till tyst&#x00AD;
<lb/>nad — han hade aldrig förlåtit dem om de
<lb/>nu skyndat sig att förekomma honom och
<lb/>ryckt orden ur hans mun. — Jo, sade han med
<lb/>dramatisk enkelhet och lät den glödande ci&#x00AD;
<lb/>garretten beskriva en vid båge, — Judenitsch
<lb/>har öppnat offensiven och Petrograd står för
<lb/>sitt fall.</p>
<p rend="indfirst">Zoja kände hur blodet strömmade till
<lb/>hennes tinningar, hon fann intet ord, inte
<lb/>ett enda. Men Jurijs låga, klara röst lät sig
<lb/>förnimma:</p>
<p rend="indfirst">— Varifrån härstammar det ryktet?</p>
<p rend="indfirst">— Ryktet, upprepade statsrådet med en
<lb/>röst som darrade av otålighet och ovilja, —
<lb/>här är inte fråga om några rykten, utan om
<lb/>ett faktum som hela världen utom vi kände
<lb/>till redan i morse.</p>
<p rend="indfirst">— Det står i alla helsingforstidningar,
<lb/>bekräftade Meerwolff. — Dessutom har jag
<lb/>haft ett par telefonsamtal med medlemmar av
<lb/>vår kommitté. Allt äger sin riktighet, man
<pb n="108"/>
<lb/>kan inte betvivla att våra utsikter är
<lb/>goda.</p>
<p rend="indfirst">— Krasnaja Gorka är taget, ropade stats&#x00AD;
<lb/>rådet som om han avlossat ett kanonskott
<lb/>mot klentrogenhetens mur. — Engelska flot&#x00AD;
<lb/>tan bombarderar Kronstadt och våra för&#x00AD;
<lb/>trupper står vid Gatschina. I morgon eller
<lb/>senast i övermorgon kan de vara framme vid
<lb/>Petrograds förstäder.</p>
<p rend="indfirst">— För säkerhets skull, menade Meer&#x00AD;
<lb/>wolff, — kan man ju räkna med den even&#x00AD;
<lb/>tualiteten att det drar något längre ut på ti&#x00AD;
<lb/>den. Hur som helst är det en märklig nyhet.</p>
<p rend="indfirst">— Ni är alldeles för skeptisk, Nikolai
<lb/>Karlovitsch! utbrast Schekarasin med ung&#x00AD;
<lb/>domlig hänförelse. — Enligt min tanke är
<lb/>saken fullkomligt klar. Förbindelsen med
<lb/>Moskva avskärs av en strövkår, det är allt
<lb/>vad som behövs. En enda kraftig stöt och
<lb/>hela sovjetväldet ramlar ihop som ett kort&#x00AD;
<lb/>hus. Som det eländiga korthus det är. Ni skall
<lb/>få se, ni skall få se! För övrigt tar jag er alla
<lb/>till vittnen på att jag för länge sen förutsade
<pb n="109"/>
<lb/>det här, redan i Helsingfors spådde jag det
<lb/>många gånger. Om Judenitsch bara ville
<lb/>sätta sig i gång — det blir en militärprome&#x00AD;
<lb/>nad direkt till Isakskyrkan. Så sade jag. Änt&#x00AD;
<lb/>ligen, äntligen får jag rätt!</p>
<p rend="indfirst">— Å, sade Zoja och lät sig sjunka ner i
<lb/>soffan vid moderns sida.</p>
<p rend="indfirst">Olga Jevgrafovna tryckte sina fylliga
<lb/>läppar mot hennes kinder i några fuktiga
<lb/>kyssar. — Min kära lilla flicka, sade hon rörd,
<lb/>efter några veckor sitter vi kanske hemma i
<lb/>vår egen våning.</p>
<p rend="indfirst">— Om de över huvud taget har lämnat
<lb/>kvar någonting som man kan sitta på, in&#x00AD;
<lb/>passade Jurij halvhögt.</p>
<p rend="indfirst">— Ack ja, suckade Olga Jevgrafovna,
<lb/>säkert har de stulit mycket.</p>
<p rend="indfirst">Och vänd till Meerwolff fortfor hon: — Vi
<lb/>hade en salongsmöbel i svart lack med pärlemo&#x00AD;
<lb/>inläggningar, den var unik, eller nästan unik,
<lb/>på slottet i Peterhof har jag sett en liknande,
<lb/>men annars ingenstans. Om den är försvun&#x00AD;
<lb/>nen blir jag otröstlig.</p>
<pb n="110"/>
<p rend="indfirst">— Låt oss räkna kallt, sade Schekarasin
<lb/>tillrättavisande. — Låt oss anta att det mesta
<lb/>är förstört, det skall ändå bli den gladaste da&#x00AD;
<lb/>gen i mitt liv.</p>
<p rend="indfirst">Zoja slöt ögonen för några sekunder och
<lb/>andades djupt. Så långt borta var hon att
<lb/>hon inte ens kände Meerwolffs blickar.</p>
<p rend="indfirst">Schekarasin hade återtagit sina snabba
<lb/>turer tvärsigenom rummet. Han var idel eld
<lb/>och liv, projekt och idéer av tusen slag virv&#x00AD;
<lb/>lade upp och kämpade om herraväldet i hans
<lb/>hjärna.</p>
<p rend="indfirst">— Vilket arbete väntar oss inte, utbrast
<lb/>han, vilka jätteuppgifter! Det blir att rensa
<lb/>ett Augiasstall utan like i världshistorien.
<lb/>Militären och ämbetsmannakåren måste re&#x00AD;
<lb/>organiseras, kommunikationerna återställas
<lb/>i sitt forna skick, det ekonomiska livet sane&#x00AD;
<lb/>ras, nya handelsförbindelser skapas, gräns&#x00AD;
<lb/>markerna återerövras ... Låt oss se!</p>
<p rend="indfirst">Han försvann på ett ögonblick och åter&#x00AD;
<lb/>vände med en karta.</p>
<p rend="indfirst">— Se här, sade han och lät pekfingret
<pb n="111"/>
<lb/>följa det forna Storrysslands gamla gräns. —
<lb/>Vad var orsaken till att vi förlorade kriget?
<lb/>Jo, vårt isolerade läge, det och ingenting an&#x00AD;
<lb/>nat. Vi var inknutna i en säck, man kastade
<lb/>oss i vattnet och bad oss simma. Det kunde
<lb/>inte sluta annorlunda än det gjorde. Nu måste
<lb/>alla gamla misstag och orättvisor gottgöras,
<lb/>vi måste få tillbaka alla våra forna kuster
<lb/>och dessutom några nya. Konstantinopel och
<lb/>sunden måste överlämnas åt oss. En korri&#x00AD;
<lb/>dor ner till Indiska oceanen blir nödvändig
<lb/>förr eller senare, en bred och strategiskt håll&#x00AD;
<lb/>bar korridor. Vårt Ishavsområde bör ovill&#x00AD;
<lb/>korligen utnyttjas bättre, nya hamnar måste
<lb/>anläggas och en järnvägslinje dras genom de
<lb/>finländska guvernementen. Ni säger ingen&#x00AD;
<lb/>ting, Nikolai Karlovitsch, medger ni inte att
<lb/>jag har rätt?</p>
<p rend="indfirst">— Åjo, jo visst, naturligtvis har ni rätt,
<lb/>Ivan Arkadievitsch, skyndade sig Meerwolff
<lb/>med ångerköpt uppsyn att försäkra. — Det
<lb/>var bara någonting jag kom att tänka på, en
<lb/>småsak i bredd med det här — han pekade
<pb n="112"/>
<lb/>på kartan —, en fråga för dagen som har ett
<lb/>visst personligt intresse för mig, och kanske
<lb/>också för er, Ivan Arkadievitsch.</p>
<p rend="indfirst">Schekarasin stannade.</p>
<p rend="indfirst">— Ni menar antagligen mobiliserings&#x00AD;
<lb/>frågan. Javisst, det är mycket möjligt att
<lb/>vår regering eller någon av generalerna på&#x00AD;
<lb/>bjuder mobilisering, men för det första tror
<lb/>jag inte att något verkligt fälttåg mot Moskva
<lb/>blir nödvändigt, och för det andra har jag
<lb/>nyligen passerat övre åldersgränsen. Vad
<lb/>Jurij beträffar så är han säkert olämplig för
<lb/>fronttjänst.</p>
<p rend="indfirst">— Ni misstar er, Ivan Arkadievitsch,
<lb/>sade Meerwolff hövligt. — Det var någonting
<lb/>annat jag hade i tankarna. Om jag inte minns
<lb/>orätt sitter ni fortfarande inne med en del
<lb/>rubler, är det inte så?</p>
<p rend="indfirst">— Jo, svarade Schekarasin, ni har ju
<lb/>själv avrått mig från att sälja det lilla jag
<lb/>har kvar, därför att det betalades så gott
<lb/>som ingenting för dem.</p>
<p rend="indfirst">— I går, ja, sade Meerwolff eftersinnande.</p>
<pb n="113"/>
<p>— Men i dag, efter de nya underrättelserna,
<lb/>står saken säkert alldeles annorlunda. Jag
<lb/>skulle mycket missta mig om inte rubeln be&#x00AD;
<lb/>talades avsevärt högre i dag.</p>
<p rend="indfirst">— Helt säkert, sade statsrådet tämligen
<lb/>lamt. Tankegången intresserade honom föga.
<lb/>För ögonblicket voro hans penningbekymmer
<lb/>avlägsnade tack vare Zojas kappa, och dess&#x00AD;
<lb/>utom var hans tankevärld fullt upptagen av
<lb/>den stora underrättelsen och de obegränsade
<lb/>perspektiv den öppnade åt alla håll.</p>
<p rend="indfirst">— I morgon ... fortsatte Meerwolff, och
<lb/>hans ögon tycktes nu blicka in i fjärran, —
<lb/>om det fortfarande inlöper goda nyheter, så
<lb/>kommer rubeln att stiga ytterligare.</p>
<p rend="indfirst">— Högst sannolikt, nickade Schekarasin.</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff teg en stund. Så ryckte han</p>
<p>upp sig ur sin bekväma ställning och betrak&#x00AD;
<lb/>tade statsrådet med en fast blick.</p>
<p rend="indfirst">— Nu tror jag det är rätta ögonblicket
<lb/>att sälja, sade han.</p>
<p rend="indfirst">Schekarasin ryckte på axlarna. Här, sade
<lb/>han avvisande, vem köper rubler här?</p>
<pb n="114"/>
<p rend="indfirst">— Ingen, men i Helsingfors finns det så
<lb/>många fler. Jag har lyckats rädda en liten
<lb/>summa, visserligen en ren bagatell, men jag
<lb/>frågar mig i alla fall om jag inte gjorde rik&#x00AD;
<lb/>tigast i att resa till Helsingfors med det ti&#x00AD;
<lb/>diga morgontåget, ta reda på situationen och
<lb/>handla efter omständigheterna. Jag kunde
<lb/>gärna ta med mig era pengar och eventuellt
<lb/>sälja dem, till högsta möjliga kurs. I fall ni
<lb/>inte föredrar att göra mig sällskap, Ivan Arka&#x00AD;
<lb/>dievitsch?</p>
<p rend="indfirst">Förslaget verkade till en början enbart
<lb/>förbluffande på statsrådet. Den lilla summa
<lb/>han ägde i rubel, för dess skull lönade det sig
<lb/>knappast att företa den långa resan. Men en
<lb/>annan tanke föll honom in. Det fanns en
<lb/>omständighet som plötsligt gjorde förslaget
<lb/>till en stark lockelse för Schekarasin. Nu,
<lb/>under dessa spännande dagar, då varje timme
<lb/>kunde medföra överväldigande underrättel&#x00AD;
<lb/>ser, nu mer än någonsin måste isoleringen i
<lb/>denna småstadshåla komma att kännas out&#x00AD;
<lb/>härdligt smärtsam. Hur måste inte atmosfä&#x00AD;
<pb n="115"/>
<lb/>ren där borta vara laddad med elektricitet,
<lb/>vilket sjudande liv levdes inte i dessa ögon&#x00AD;
<lb/>blick i hotellens kaféer och hallar ... Ja,
<lb/>i sanning, ju mer han tänkte på det! Det var
<lb/>inte ett förslag, inte heller en frestelse, utan
<lb/>en verklig uppenbarelse, varken mer eller
<lb/>mindre, som kommit honom till del genom
<lb/>Meerwolff. I nervös uppsluppenhet blossade
<lb/>han häftigt på sin cigarrett.</p>
<p rend="indfirst">— Nikolai Karlovitsch, nästan skrek han,
<lb/>— ni har talat som en vis man. Jag följer
<lb/>med till Helsingfors. Men är det absolut
<lb/>nödvändigt att vi reser med morgontåget
<lb/>som går härifrån mitt i natten? Jag avskyr
<lb/>att stiga upp klockan tre.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror det inte kan hjälpas, invände
<lb/>Meerwolff stillsamt. — I annat fall förlorar
<lb/>vi en hel dag, och på en dag — Ja, jag menar
<lb/>bara att på en dag kan mycket hända. För
<lb/>min del avskyr jag mer försuttna fatalier än
<lb/>tidigt uppstigande.</p>
<p rend="indfirst">— Gott, sade Schekarasin upprymd och
<lb/>darrande av resfeberns första anlopp, — na&#x00AD;
<pb n="116"/>
<lb/>turligtvis har ni rätt, nu som alltid. Olga,
<lb/>min duva, jag reser alltså. Min kappsäck måste
<lb/>göras i ordning. Det blir nog ingen nöjesresa
<lb/>för mig, men det rör sig här om en absolut
<lb/>nödvändighet, jag inser det fullkomligt nu.
<lb/>Märkvärdigt att jag inte själv kom på den
<lb/>tanken. Hur som helst, vi reser med det
<lb/>tidiga tåget, och för att slippa det obehag&#x00AD;
<lb/>liga uppstigandet ämnar jag inte alls lägga
<lb/>mig. Låt Marfa koka mera vatten, jag känner
<lb/>mig törstig och det kommer inte en droppe
<lb/>ur teköket.</p>
<p rend="indfirst">Meerwolff avlägsnade sig ganska tidigt,
<lb/>han hade en hel del saker att ombesörja, för&#x00AD;
<lb/>klarade han. Men statsrådet tömde ännu åt&#x00AD;
<lb/>skilliga glas te och smittade Olga Jevgrafovna
<lb/>med sin uppspelta livaktighet så att ett änd&#x00AD;
<lb/>löst samtal kom till stånd mellan dem. Jurij
<lb/>hade tyst försvunnit.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">För Zoja kom ett plötsligt bakslag efter
<lb/>den starka sinnesrörelsen. Hon hade tänkt
<lb/>sig att hon skulle vaka och bevittna faderns
<pb n="117"/>
<lb/>avfärd, men en tung trötthet tog oväntat
<lb/>makt över henne och tvang henne att säga
<lb/>godnatt.</p>
<p rend="indfirst">Med outsägligt välbehag sträckte hon ut
<lb/>sig i sin bädd. De sista stunderna mellan vaka
<lb/>och dröm stod en syn i starka färger för hen&#x00AD;
<lb/>nes medvetande: Nevski en gnistrande vin&#x00AD;
<lb/>terdag när de första lyktorna tändas. En
<lb/>tredubbel rad av slädar, trojkor med frustande
<lb/>sidotravare, enspännare med härliga full&#x00AD;
<lb/>blod. En böljande människomassa och över
<lb/>det svarta myllret otaliga spårvagnslyktor,
<lb/>röda, gula, gröna, lysande som ädla stenar i
<lb/>den lätta skymningens silverdis.</p>
</div3>
<pb n="118"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vid sin avresa hade statsrådet gett löftet
<lb/>att per brev hålla de hemmavarande under&#x00AD;
<lb/>kunniga om alla nyheter av intresse, om stäm&#x00AD;
<lb/>ningar och förhållanden inom flyktingskret&#x00AD;
<lb/>sarna i Helsingfors. Han höll ord. Två da&#x00AD;
<lb/>gar senare mottog Olga Jevgrafovna ett gan&#x00AD;
<lb/>ska långt och innehållsrikt brev, och dagen
<lb/>därpå ett annat, nu något kortare. Upplys&#x00AD;
<lb/>ningarna om den Judenitschska offensivens
<lb/>utveckling stodo visserligen att läsa i den
<lb/>samtidigt anländande tidningen, men de
<lb/>verkade i breven än mer glädjande och hopp&#x00AD;
<lb/>ingivande, försedda som de voro med tempera&#x00AD;
<lb/>mentfulla och ytterst personliga kommenta&#x00AD;
<lb/>rer av statsrådet. De första meddelandena
<lb/>hade alls inte visat sig överdrivna, tvärtom
<lb/>upprepades de och bekräftades i telegram på
<lb/>telegram. Gatschina var ovedersägligen taget,
<pb n="119"/>
<lb/>sannolikt också Krasnaja Gorka. Endast om
<lb/>engelska flottans framgångsrika angrepp på
<lb/>Kronstadt rådde någon osäkerhet, vållad av
<lb/>vissa halvofficiella dementier.</p>
<p rend="indfirst">I ett postskriptum meddelade statsrådet
<lb/>att rubeln verkligen stigit högst avsevärt och
<lb/>att Meerwolff omedelbart sålt största delen av
<lb/>sina ryska sedlar. För sin del hade Scheka&#x00AD;
<lb/>rasin däremot funnit Meerwolffs tillväga&#x00AD;
<lb/>gående förhastat och beslutit avvakta hän&#x00AD;
<lb/>delsernas gång. Tendensen var obestridli&#x00AD;
<lb/>gen stigande, inom kort kunde rubeln ha upp&#x00AD;
<lb/>nått parivärde. Och dessutom, tillade han,
<lb/>kan det vara lika så gott att behålla de rub&#x00AD;
<lb/>ler man har, då vi i alla fall inom en nära
<lb/>framtid böra bereda oss på återflyttningen till
<lb/>Petrograd.</p>
<p rend="indfirst">Vid läsningen av dessa sista ord brast
<lb/>Olga Jevgrafovna i gråt och omfamnade sina
<lb/>barn. Jurij kände sig som vanligt besvärad
<lb/>av moderns ömhetsbetygelser och drog sig
<lb/>varsamt undan, men Zoja bjöd till att med
<pb n="120"/>
<lb/>goda och kärleksfulla ord återgälda Olga
<lb/>Jevgrafovnas smekningar.</p>
<p rend="indfirst">Samvetet slog Zoja. Hon insåg nu hur
<lb/>långt bort från föräldrarna hon kommit un&#x00AD;
<lb/>der dessa sista svåra månader, hur hennes
<lb/>grubbel över egen sorg fullständigt utplånat
<lb/>gemensamhetskänslan. Hon hade byggt sig
<lb/>en egen värld av vanvettig längtan och omöj&#x00AD;
<lb/>liga inbillningar, och i den världen hade in&#x00AD;
<lb/>gen plats funnits för någon av hennes när&#x00AD;
<lb/>maste, inte en gång Jurij. Då hon drömt sina
<lb/>orimliga drömmar om flykt för att i andra
<lb/>delar av världen söka återfinna den försvunna
<lb/>lyckan, hade tanken på föräldrarnas och
<lb/>broderns framtida öde knappast sysselsatt
<lb/>henne. Envar för sig, rädde sig den som kan —
<lb/>så ungefär formulerade hon nu, krasst men
<lb/>träffande, det verkliga innehållet i sina dim&#x00AD;
<lb/>dunkla fantasier.</p>
<p rend="indfirst">Hennes ånger tog sig lika våldsamma ut&#x00AD;
<lb/>tryck som hennes glädje över faderns brev
<lb/>och tidningarnas nyheter. Från att flyktigt
<lb/>och ointresserat ha sett på modern några gån&#x00AD;
<pb n="121"/>
<lb/>ger under dagens lopp, ungefär som man be&#x00AD;
<lb/>traktar en gammal möbel, den man en gång
<lb/>för alla är van att ha i sitt hus, kom hon nu
<lb/>till en formlig ångest för att nödgas förlora
<lb/>Olga Jevgrafovna ur sikte. Oombedd kastade
<lb/>hon sig över husliga sysselsättningar. Stän&#x00AD;
<lb/>digt frågade hon modern om det inte var nå&#x00AD;
<lb/>gonting hon kunde hjälpa till med, om det
<lb/>inte fanns några klädesplagg att lappa eller
<lb/>så bortåt. Blotta tanken att se Zoja med nål
<lb/>och tråd i handen var Olga Jevgrafovna ett
<lb/>obestigligt berg, men rörd och tacksam över&#x00AD;
<lb/>höljde hon dottern med ett regn av kyssar.</p>
<p rend="indfirst">Dessa dagar hade de båda mycken glädje
<lb/>av sina gemensamma ansträngningar att
<lb/>fundera ut i vilket skick de skulle komma
<lb/>att finna sitt gamla hem. Tror du <hi rend="spaced">den</hi> tav&#x00AD;
<lb/>lan finns kvar, tror du <hi rend="spaced">den</hi> sekretären är
<lb/>stulen? Hemmets käraste föremål drogo ett
<lb/>efter ett förbi deras inre syn, ibland tego de
<lb/>och smålogo i sina tankar, vemodsfullt men
<lb/>ändå inte utan hopp.</p>
<p rend="indfirst">Särskilt hade Zoja givit mycket för att</p>
<pb n="122"/>
<p>redan nu få veta om hennes teckningar och
<lb/>skizzböcker alltjämt funnos i behåll. Hon
<lb/>hade ritat och målat mycket, dels på egen
<lb/>hand, dels — när just den saken roat henne —
<lb/>under skickliga lärares ledning. Framstående
<lb/>konstnärer hade lovordat hennes talang.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jurij tog ingen del i det intima samliv
<lb/>som så plötsligt flammat upp mellan modern
<lb/>och systern. Hans dagar förflöto som förr, i
<lb/>fåror dem ingen kunde följa. Dock lade Zoja
<lb/>märke till att han mot aftonen avlägsnade sig
<lb/>hemifrån och dröjde längre borta än han på
<lb/>sista tiden brukat. Hon drog härav den slut&#x00AD;
<lb/>satsen att han alltför mycket negligerat den
<lb/>lilla blonda från apoteket och nu ville hålla
<lb/>henne skadeslös; hennes aningar bekräftade
<lb/>sig då hon under en lång promenad utom
<lb/>staden överraskade dem sittande på en sten
<lb/>bredvid landsvägen. Hon gick förbi dem som
<lb/>om hon ingenting sett.</p>
<p rend="indfirst">Underbart vackra voro dessa tidiga okto&#x00AD;
<lb/>berdagar. I skogarna bröt sig lövträdens
<pb n="123"/>
<lb/>flammande guld mot furornas eviga grönska,
<lb/>och inne i staden badade de gamla gårdarnas
<lb/>hallonröda tegelpannor i den visa höstsolens
<lb/>milda ljus. Bortom stadsviken etsade sig
<lb/>andra stranden i klarhet utan like i det matta
<lb/>blå, och lyft av en hägring höjde sig fästnings&#x00AD;
<lb/>ön i det avlägsna fjärran där viken och havet
<lb/>möttes, ett längtans och drömmarnas befästa
<lb/>högkvarter. Ljusa lyckotankar anförtrodde
<lb/>Zoja i de gamla bastionernas skydd.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Så många i följd hade dessa härliga dagar
<lb/>tågat upp att de eftertänksamma med ve&#x00AD;
<lb/>mod frågade sig vilken av dem som tilläven&#x00AD;
<lb/>tyrs skulle befinnas vara den sista. Ty hös&#x00AD;
<lb/>ten måste ju komma.</p>
</div3>
<pb n="124"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu hade statsrådet inte låtit höra av sig
<lb/>på några dagar, men Olga Jevgrafovna för&#x00AD;
<lb/>säkrade att inga bud äro goda bud. Tidnin&#x00AD;
<lb/>gens meddelanden voro fortfarande optimis&#x00AD;
<lb/>tiska, framryckningen hade fortskridit till
<lb/>Petersburgs omedelbara närhet och ett av&#x00AD;
<lb/>görande kunde väntas när som helst. Vis&#x00AD;
<lb/>serligen erfor man nu att de engelska krigs&#x00AD;
<lb/>fartygen aldrig tagit någon del i angreppet,
<lb/>och Krasnaja Gorka tycktes fortfarande eller
<lb/>ånyo befinna sig i de rödas våld, men detta
<lb/>var ju i det stora hela av mindre betydelse.</p>
<p rend="indfirst">För övrigt brydde sig Olga Jevgrafovna
<lb/>och Zoja inte så mycket om att jämföra tele&#x00AD;
<lb/>grammen eller studera kartan; för dem var det
<lb/>alldeles nog att i fulla drag få njuta dessa
<lb/>dagars hoppfulla lyckostämning.</p>
<pb n="125"/>
<p rend="indfirst">Därför drabbade det Zoja som en stöt ur
<lb/>ett oanat bakhåll när Jurij en kväll vände
<lb/>sig till henne med dessa obegripliga, häp&#x00AD;
<lb/>nadsväckande ord:</p>
<p rend="indfirst">— Du skall få se att det hela rinner ut i
<lb/>sanden. Judenitsch kommer aldrig att ta
<lb/>Petrograd.</p>
<p rend="indfirst">— Aldrig att ta Petrograd? Aldrig att
<lb/>ta ...</p>
<p rend="indfirst">Zoja såg på honom med en djup förvå&#x00AD;
<lb/>ning som småningom försvann för att efter&#x00AD;
<lb/>trädas av en våldsam förbittring. Sådant
<lb/>vågade han tänka, sådant hade han panna att
<lb/>säga högt! Det var hart när att hon slungat
<lb/>honom i ansiktet en beskyllning för feghet
<lb/>och frånkänt honom all rätt att yttra sig
<lb/>i denna fråga, eftersom han aldrig yppat ens
<lb/>den flyktigaste avsikt att anmäla sig som
<lb/>frivillig och skynda till krigsskådeplatsen.
<lb/>Hon kunde inte föreställa sig annat än att
<lb/>alla vapenföra ryska emigranter i de närmast
<lb/>liggande neutrala länderna ögonblickligen
<lb/>hastat till den nya fronten, och stundtals hade
<pb n="126"/>
<lb/>det irriterat henne att Jurij inte så mycket
<lb/>som drömt om den möjligheten. Den plik&#x00AD;
<lb/>ten.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid lade hon band på sig och nöjde
<lb/>sig med att i övermodig ton tillrättavisa ho&#x00AD;
<lb/>nom för hans klentrogenhet.</p>
<p rend="indfirst">Förlåta honom kunde hon inte, ty hans
<lb/>ord, den lilla gnistan, hade mot hennes vilja
<lb/>lyckats tända en eld, som för var timme lå&#x00AD;
<lb/>gade högre och snart med förfärande hastig&#x00AD;
<lb/>het härjade i hoppets gröna skogar.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ett par dagar senare kom där åter ett
<lb/>brev från statsrådet. Det var mycket kort
<lb/>och av stilen att döma nerskrivet i största
<lb/>hast:</p>
<p rend="indfirst">»Underrättelserna något sämre, men in&#x00AD;
<lb/>gen anledning att förlora modet. Stannar här
<lb/>ännu någon tid för att iakttaga situationens
<lb/>utveckling. Mycket att göra, stark spän&#x00AD;
<lb/>ning, humöret likväl gott.»</p>
<p rend="indfirst">Den natten låg Zoja länge vaken. Det
<lb/>var en tanke som inte ville ge henne ro, som
<pb n="127"/>
<lb/>slet i hennes nerver tills de tycktes henne
<lb/>sjunga som spända strängar. Förklädd till
<lb/>man skulle hon skynda till armén och an&#x00AD;
<lb/>mäla sig som frivillig.</p>
<p rend="indfirst">Hon bjöd till att se planen kallt, att pröva
<lb/>den med nyktert förstånd, och triumferande
<lb/>fann hon att det här inte alls var fråga om en
<lb/>ogenomförbar flickfantasi. Hundrade ryska
<lb/>kvinnor hade gjort detsamma under världs&#x00AD;
<lb/>krigets feberdagar. De hade vågat och gett
<lb/>sina liv för Rysslands ära och lycka; redan
<lb/>då. Stod inte Rysslands framtid och lycka
<lb/>tusenfallt mer på spel i dessa senkomna ödes&#x00AD;
<lb/>timmar!</p>
<p rend="indfirst">Hon såg det så tydligt för sig alltsammans,
<lb/>såg sig själv vid de yttersta stridslinjerna, i
<lb/>full uniform, med vapen i hand. Alla kam&#x00AD;
<lb/>pens faser genomlevde hon med dunkande
<lb/>pulsar, ångesten inför det obekanta, hatet
<lb/>till fienden, det vilda begäret att sticka, slå,
<lb/>döda, den rasande viljan att komma fram,
<lb/>fram till varje pris. Också smärtan föll på
<lb/>hennes lott, en vanvettig, brännande plåga,
<pb n="128"/>
<lb/>hennes kropp krympte samman, genomborrad
<lb/>av vassa nickelpilar, söndersliten av heta
<lb/>stålskärvor. Ja, ju längre det led mot mor&#x00AD;
<lb/>gonen efter denna vanskliga natt, desto mer
<lb/>orubbligt stod detta slut för henne; inget an&#x00AD;
<lb/>nat tävlade mer om platsen. Hon föll, där
<lb/>gavs ingen hjälp, ingen återvändo, hennes
<lb/>fattiga liv blåstes ut som ett blottat ljus i
<lb/>stormen.</p>
</div3>
<pb n="129"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">De följande dagarna tillbragte Zoja mest i
<lb/>det fria. Det var inte längre vädret som loc&#x00AD;
<lb/>kade henne ut på de timslånga promenaderna,
<lb/>ty utan förmedlande övergång hade hösten
<lb/>plötsligt kommit. Tunga grå moln hängde
<lb/>lågt över jorden, och tid efter annan brast en
<lb/>regnskur löst.</p>
<p rend="indfirst">Nej, för vädrets och naturens skull gjorde
<lb/>hon det sannerligen inte, inte heller hade hon
<lb/>fattat något beslut eller ens gjort sig reda för
<lb/>vad som drev henne bort från hemmet. Det
<lb/>hade givit sig alldeles av sig självt, börjat te
<lb/>sig som en verklig nödvändighet. Jurij ville
<lb/>hon helst inte se, hon hade gripits av en ore&#x00AD;
<lb/>sonlig aversion för honom; moderns närhet
<lb/>plågade henne, ty hon hade plötsligt ingenting
<lb/>mer att tala med henne om. Alla samtals&#x00AD;
<lb/>ämnen föreföllo henne uttömda, allt slutdis&#x00AD;
<pb n="130"/>
<lb/>kuterat, uttröskat, meningslöst. De husliga
<lb/>göromålen sköttes bäst av Marfa, Matrjona
<lb/>och Anna, hon insåg att hon gjort dem mera
<lb/>förfång än nytta med sin plötsligt påkomna
<lb/>beskäftighet.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick alltså, lämnade hemmet som
<lb/>om hon flytt i olovliga ärenden, gick i tim&#x00AD;
<lb/>mar på uppblötta landsvägar, oftast barhu&#x00AD;
<lb/>vad eller klädd i en simpel duk. Händerna
<lb/>höll hon gärna på de fattiga ryska kvinnornas
<lb/>vanliga vis, högra handen instucken i vänstra
<lb/>kappärmen och tvärtom. Det gav hennes
<lb/>sorgset böjda gestalt någon likhet med en
<lb/>ödmjuk botgörerska. Hon gick genom sko&#x00AD;
<lb/>gar där dropparna föllo från granarnas lav&#x00AD;
<lb/>klädda grenar som tårar från en gråtandes
<lb/>kind. Hon såg många små stugor och byar,
<lb/>den ena lik den andra i armod och grå tristess.
<lb/>Människor mötte hon, människor såg hon i
<lb/>arbete och vila, människor som hon själv,
<lb/>varelser som glädjas och lida, men de voro
<lb/>henne mera främmande än skogens mum&#x00AD;
<lb/>lande trän och vägens rasslande stenar.</p>
<pb n="131"/>
<p rend="indfirst">Hon hade tagit för vana att dagligen be&#x00AD;
<lb/>söka den gamla ryska kyrkogården på åsens
<lb/>sluttning. Det var henne kärt att få lämna
<lb/>tankarna på nuet och det kommande för den
<lb/>vanskliga uppgiften att tolka förvittrande
<lb/>gravstenars överlupna inskrifter. Här vilade
<lb/>förvisso inga höga dignitärer, inga bjässar i
<lb/>det timliga; små köpmän med sina familjer,
<lb/>militärer i låga grader hade här fått sin vilo&#x00AD;
<lb/>stad i en främmande jord.</p>
<p rend="indfirst">Dock fanns där en grav som skilde sig
<lb/>från de andra, ty över den var rest ett kapell.
<lb/>Älskad måtte hon ha varit i livet, denna Ta&#x00AD;
<lb/>tiana Sergejevna Silikova, som vid nitton års
<lb/>ålder gått in i det obekanta, men de hundra
<lb/>åren som förflutit sedan dess hade omilt hand&#x00AD;
<lb/>skats med hennes minnestempel. Rappnin&#x00AD;
<lb/>gen var avflådd i stora flagor, på sina ställen
<lb/>hade tegel sprängts loss av vatten och köld i
<lb/>förening, taket var ömkligt att skåda — och
<lb/>likväl, eller kanske just därför, kände Zoja
<lb/>hur en ström allt starkare slöts mellan hen&#x00AD;
<lb/>nes hjärta och dessa rämnande murar.</p>
<pb n="132"/>
<p rend="indfirst">Du var vacker, Tatiana, jag vet det, du
<lb/>var nitton år och din kropp blev gömd i det
<lb/>främmande landets jord.</p>
</div3>
<pb n="133"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Ivan Arkadievitsch Schekarasin åter&#x00AD;
<lb/>vände från sin resa, besparades honom åt&#x00AD;
<lb/>minstone den oangenäma plikten att meddela
<lb/>hur situationen utvecklat sig. Alla visste de
<lb/>det redan — att allt hopp om Petersburg var
<lb/>ute.</p>
<p rend="indfirst">Hans hemkomst betydde sålunda i och för
<lb/>sig ingenting, och likväl såg Zoja däri det
<lb/>yttre tecknet på att stunden var inne.</p>
<p rend="indfirst">Hon valde det ögonblick då tebrickan nyss
<lb/>blivit inburen och familjens medlemmar voro
<lb/>ivrigt sysselsatta. På ingen av dem såg hon,
<lb/>icke på fadern, icke på modern, icke på bro&#x00AD;
<lb/>dern, inte så mycket av fruktan för att kan&#x00AD;
<lb/>ske bli svag och förråda sig, utan fastmer
<lb/>därför att detta icke var den syn hon önskade
<lb/>föra med sig.</p>
<pb n="134"/>
<p rend="indfirst">Varsamt gick hon in i Jurijs rum, tände
<lb/>ljuset och låste dörren. Hon hade listat ut var
<lb/>han förvarade den blonda apoteksflickans
<lb/>hemlighetsfulla flaska, och hon hade också
<lb/>förvissat sig om att den inte var oåtkomlig.</p>
<p rend="indfirst">En ingivelse kom henne att fatta Jurijs
<lb/>spegel, och länge, länge, betraktade hon där
<lb/>sitt ansiktes gagnlösa skönhet. Detta var bil&#x00AD;
<lb/>den hon ville ta med sig dit bort, den och in&#x00AD;
<lb/>gen annan.</p>
<p rend="indfirst">Det var ingen medveten viljeakt från Zojas
<lb/>sida när handen förde flaskan till munnen och
<lb/>hon tömde den. Sekunden därefter lät hon
<lb/>flaskan falla, grep spegeln med båda händerna
<lb/>och pressade sina läppar mot spegelbildens
<lb/>mun. I den kyssen förbrann all ömhet och
<lb/>brånad som spirat inom henne för att hon i
<lb/>tidens fullbordan skulle slösat den i rika fång
<lb/>på sin man, sina älskare, sina barn och sina
<lb/>hundar.</p>
</div3>
</div2>
<pb n="135"/>
<div2 rend="chapter" xml:id="Häxskogen">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center big chaptername">HÄXSKOGEN</head>
<pb n="136"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<pb n="137"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center sectionenumeration">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och åter hade Jacob Casimir förspillt en
<lb/>dag. Genom voilegardinernas schackbräds&#x00AD;
<lb/>mönster sipprade eftermiddagssolen obön&#x00AD;
<lb/>hörligt in och förkunnade för honom vad han
<lb/>också annars var djupt medveten om: att en
<lb/>outnyttjad arbetsdag höll på att gå till ända,
<lb/>som så mången annan gjort det förut.</p>
<p rend="indfirst">Det inbrytande ljuset kittlade Jacob Ca&#x00AD;
<lb/>simirs ögonlock där han låg i sin vilstol och
<lb/>sakta lät vagga sig på en halvslummers långa
<lb/>dyningar. Han öppnade ögonen för en minut,
<lb/>flyttade sig bekvämare upp i stolen, suckade,
<lb/>sträckte ut armarna över huvudet som för
<lb/>att beveka oblida gudar. Så lät han dem falla
<lb/>tillbaka och slöt ögonen på nytt.</p>
<p rend="indfirst">På bordet vid fönstret blommade årets
<lb/>första heliotroper. Jacob Casimir böjde sig
<pb n="138"/>
<lb/>djupare bakåt i stolen och sög in den tunga
<lb/>doften, dök in i den som man sträcker ut sig i
<lb/>ett ljumt bad.</p>
<p rend="indfirst">Men med slummern var det förbi, allde&#x00AD;
<lb/>les avgjort. En härskara av olika slags ljud
<lb/>tycktes ha sammansvurit sig mot honom för
<lb/>att rycka honom ur hans slappa dvala. Från
<lb/>biljardrummet hördes med korta mellanrum
<lb/>de karambolerande elfenbensbollarnas skarpa
<lb/>små knackar; de tycktes honom särskilt ener&#x00AD;
<lb/>verande därför att de inte föllo efter någon
<lb/>gripbar rytm. I stället knirpade en slåtter&#x00AD;
<lb/>maskin taktfast och outtröttligt som en jätte&#x00AD;
<lb/>gräshoppa någonstans där ute på ängarna,
<lb/>envist, oavlåtligt, än mattare, liksom dom&#x00AD;
<lb/>nande, än växande och svällande i metalliska
<lb/>toner. Så måste de eviga straffen vara
<lb/>anordnade, om det finns några, tänkte Jacob
<lb/>Casimir.</p>
<p rend="indfirst">Och så var där någon som talade i tele&#x00AD;
<lb/>fonen. Nej, inte någon i största allmänhet,
<lb/>utan kusin Fabian och ingen annan. Hans
<lb/>stämma fyllde det gamla husets båda vå&#x00AD;
<pb n="139"/>
<lb/>ningar som om den med envåldshärskarrätt
<lb/>velat förkväva alla de andras spridda, svaga
<lb/>livsyttringar. Jacob Casimir tyckte sig rent
<lb/>av se hur telefontrådarna där ute på de tavast&#x00AD;
<lb/>ländska landsvägarna darrade och sjönko
<lb/>mot jorden under trycket av denna mäktiga
<lb/>röst.</p>
<p rend="indfirst">Ja, det var inte att ta miste på. Fabian
<lb/>Conradi önskade nya grammofonplattor, spe&#x00AD;
<lb/>ciellt sådana som upptogo den senaste världs&#x00AD;
<lb/>succèsen, hawaiimusiken. Han ville ha dem
<lb/>genast, med första tåg, och han upprepade
<lb/>detta <hi rend="spaced">baron Conradi på Santaniemi</hi>
<lb/>i en ton som om han därmed befäst ett
<lb/>oöverstigligt svalg mellan sig och den stac&#x00AD;
<lb/>kars adliga grenen, vars medlemmar i an&#x00AD;
<lb/>språkslösa borgerliga befattningar trampade
<lb/>Helsingfors gator.</p>
<p rend="indfirst">Han kan rekvirera, tänkte Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir. Han kan ge order. Jag undrar om hans
<lb/>röst skall kunna växa ytterligare när farbror
<lb/>Theodor dör och han själv blir herre på Santa&#x00AD;
<lb/>niemi.</p>
<pb n="140"/>
<p rend="indfirst">Och än en gång fick det bävande butik&#x00AD;
<lb/>biträdet höra ordern. Hawaiimusik — för&#x00AD;
<lb/>står fröken — ukalele! — Jacob Casimir kände
<lb/>lust att springa ut och i sin tur ropa: Vi vet
<lb/>det där! Men det blev outfört, som det mesta
<lb/>av Jacob Casimirs tankar.</p>
<p rend="indfirst">I alla fall gladde det honom att Fabian
<lb/>rekvirerat grammofonplattor. Det gjorde
<lb/>Fabian på något vis löjlig, degraderade ho&#x00AD;
<lb/>nom. Det gav Jacob Casimir ett tillfälle att
<lb/>förakta honom. Inte därför att Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir varit mer musikalisk än kusinerna i ge&#x00AD;
<lb/>nomsnitt, men ändå. Mammutgrammofonen,
<lb/>tänkte han skadeglad, mammutgrammofo&#x00AD;
<lb/>nen och Fabian!</p>
<p rend="indfirst">Den hårda, klara, genomträngande rösten
<lb/>där nere hade emellertid sköljt bort de sista
<lb/>resterna av Jacob Casimirs dåsiga ro. Nu var
<lb/>den där igen, den gnagande självanklagelsen,
<lb/>det skamfulla missnöjet över en förslösad
<lb/>dag, över många förslösade dagar.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir reste sig, tände en cigarrett
<lb/>och slog sig ner vid skrivbordet.</p>
<pb n="141"/>
<p rend="indfirst">Ett uppslaget skrivunderlag, infattat i
<lb/>läderplastik, tycktes breda ut ett par väl&#x00AD;
<lb/>komnande armar emot honom. Där bredvid
<lb/>stodo två staplar av omsorgsfullt skuret,
<lb/>pedantiskt tillrättalagt skrivpapper, enklare
<lb/>konceptpapper, bättre manuskriptpapper; och
<lb/>inom bekvämt räckhåll lågo många omsorgs&#x00AD;
<lb/>fullt formerade blyertspennor av olika längd,
<lb/>ordnade så från den minsta till den längsta
<lb/>att deras spetsar bildade den sneda linjens
<lb/>slagordning. Men det var en trupp som tyck&#x00AD;
<lb/>tes avsky att gå till anfall ... Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir behövde bara betrakta dem för att känna
<lb/>en stigande olust, oövervinnlig och oavhängig
<lb/>av det själens svaga redskap han genom nå&#x00AD;
<lb/>got förbiseende syntes ha fått i viljans ställe.
<lb/>I ögonblick som detta hatade han själva
<lb/>skrivbordets talande anordning. Allt som
<lb/>kunde göras undan på förhand var gjort, för
<lb/>att inga små praktiska omsorger skulle kunna
<lb/>verka hämmande på hans arbete när »inspi&#x00AD;
<lb/>rationen» kom. När den höga gästen kom,
<lb/>ja. Jacob Casimir visste att den gästen skulle
<pb n="142"/>
<lb/>infinna sig i dag lika litet som i går och i förr&#x00AD;
<lb/>går och hela den långa raden av döda dagar
<lb/>ända tillbaka till midsommar.</p>
<p rend="indfirst">Men det kunde ju inte fortgå så här i evig&#x00AD;
<lb/>het.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir satt och lyssnade till slåt&#x00AD;
<lb/>termaskinens sång. Nu bärga de sin skörd —</p>
<p rend="indfirst">Han <hi rend="spaced">måste</hi> ta sig samman, han <hi rend="spaced">måste</hi> få
<lb/>någonting till stånd. Han måste tvinga sin
<lb/>trötta, olustiga hjärna, besegra den dova mot&#x00AD;
<lb/>viljan mot att spinna vidare på gamla trå&#x00AD;
<lb/>dar. För varje år som gick blevo de goda ar&#x00AD;
<lb/>betsdagarna allt färre, allt oftare vaknade
<lb/>han och somnade han med den förlamande
<lb/>känslan av att stampa i dödsjö.</p>
<p rend="indfirst">Och för att söva det stingande samvetet —
<lb/>eller den sjuka självkänslan eller vad det var
<lb/>för en mullvad som grävde och grävde där
<lb/>djupast inne — tog Jacob Casimir med plöts&#x00AD;
<lb/>lig beslutsamhet fram manuskriptbunten ur
<lb/>den omsorgsfullt låsta skrivbordslådan. Han
<lb/>beslöt att läsa igenom den halvfärdiga roma&#x00AD;
<lb/>nen från första kapitlet till det sjunde, där
<pb n="143"/>
<lb/>ebben plötsligt kommit och överraskat ho&#x00AD;
<lb/>nom. I själva verket hyste han ett svagt,
<lb/>halvt omedvetet hopp att trådarna av sig
<lb/>själva skulle börja löpa mellan hans händer
<lb/>när han hunnit fram till bristpunkten.</p>
<p rend="indfirst">Och Jacob Casimir läste, full av kritisk
<lb/>ovilja som om det gällt att komma en fiende
<lb/>till livs, att finna hans sårbara punkter. Han
<lb/>ändrade ett ord här och ett där, försökte ibland
<lb/>kasta om en ordföljd för att pröva nya ryt&#x00AD;
<lb/>mer, vägde synonymer mot varann. Han
<lb/>granskade var scen, var replik, var interiör,
<lb/>var naturbild, liksom stationskarlen på en
<lb/>mellanstation med sin slägga prövar vaggon&#x00AD;
<lb/>gernas hjul innan färden går vidare.</p>
<p rend="indfirst">Inte illa, som första utkast betraktat;
<lb/>här fanns inte mycket som gav ifrån sig en
<lb/>sprucken, ihålig klang. Det var nog äkta, så
<lb/>gott som alltsammans. Så talar en döende,
<lb/>så sorla vågorna, så gråter en förtvivlad kvin&#x00AD;
<lb/>na. Han måste ju veta det, han, som aldrig
<lb/>gråtit själv — och inte heller dött! — men
<lb/>som fått en skärva av den hemlighetsfulla, i
<pb n="144"/>
<lb/>djupaste mening tvivelaktiga gåvan att med
<lb/>öga och hjärna kunna se hur verkliga männi&#x00AD;
<lb/>skor begå dessa handlingar.</p>
<p rend="indfirst">Ja, det stämde visst alltsammans. Just
<lb/>så som han skildrat det gå solar ned och stiga
<lb/>människoöden. Allt var i sin ordning, färden
<lb/>kunde lugnt gå vidare. Men färden gick inte
<lb/>vidare ...</p>
<p rend="indfirst">Han stannade åter vid samma gapande
<lb/>tomrum, det vita bladets strandlösa hav, och
<lb/>han såg ingen möjlighet att komma över det.
<lb/>I dag lika litet som för en månad sedan.</p>
<p rend="indfirst">Nu som alltid förflöto hans dagar mest i
<lb/>dessa diktade människors sällskap. Deras
<lb/>öden sysselsatte honom mer än det verkliga
<lb/>livet runtomkring honom, hur än världen
<lb/>bjöd till att torna upp himlastormande hän&#x00AD;
<lb/>delser. Det gällde bara att besegra dem i ett
<lb/>slags tyst brottning, att tvinga dem ner på
<lb/>det vita papperet, med båda skuldrorna mot
<lb/>den skenbara verklighetens fasta mark; och
<lb/>det var här hans krafter så ofta kommo till
<lb/>korta. Skuggorna lekte kurragömma med
<pb n="145"/>
<lb/>sin herre och mästare, de gömde sig bakom
<lb/>varann. I det ögonblick Jacob Casimir trodde
<lb/>sig ha fått ett säkert grepp om en av dem,
<lb/>var han borta i en virvel där alla de andras
<lb/>ansikten otydligt skymtade fram. Dag efter
<lb/>dag upprepades denna lek, som stal modet
<lb/>från den lätt bestulne Jacob Casimir.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Biljardbollarna knackade. Där ute på
<lb/>ängen fortfor slåttermaskinen att recitera
<lb/>sitt ändlösa kväde. Nere i salongen våldförde
<lb/>någon det gamla taffelpianot med cabaret&#x00AD;
<lb/>visor och revyslagdängor. Gardinerna böljade
<lb/>sakta för ett luftdrag från sjön.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir reste sig och sköt otåligt
<lb/>ned manuskriptpacken i lådan, som han om&#x00AD;
<lb/>sorgsfullt låste. Han kunde aldrig bli kvitt
<lb/>förnimmelsen att hans verksamhet måste
<lb/>sky dagens ljus, att den måste bedrivas likt
<lb/>lönskaläge.</p>
<p rend="indfirst">Så gick han ned för trapporna, ner till
<lb/><hi rend="spaced">de andra</hi>.</p>
</div3>
<pb n="146"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">På stora verandan, som grundligt förstörde
<lb/>den fordom släta sjuttonhundratalsfasaden,
<lb/>på stora verandan, som efter en segsliten kamp
<lb/>triumferat över både förmaket och bibliote&#x00AD;
<lb/>ket och tillvällat sig rangen av brännpunkt
<lb/>och samlingsplats och — kort sagt: på stora
<lb/>verandan sutto de vanliga.</p>
<p rend="indfirst">Farbror Theodor strök sitt vitstrimmigt
<lb/>gråa hår som om han gripits av förtvivlan över
<lb/>alla de dåliga nyheter den utbredda morgon&#x00AD;
<lb/>tidningen lät strömma över honom. Han
<lb/>läste den grundligt först nu, efter att flyktigt
<lb/>ha skummat den före middagen.</p>
<p rend="indfirst">Farbror Theodor såg upp. De sågo alla
<lb/>upp. Jacob Casimir tyckte sig förnimma en
<lb/>fläkt av kyligt iakttagande. Nerverna, sade
<lb/>han sig, i själva verket menar de just ingen&#x00AD;
<lb/>ting.</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">— Nåå, sade farbror Theodor och be&#x00AD;
<lb/>traktade Jacob Casimir över pincenezglasen</p>
<p>— en vana som gav hans ansiktsuttryck nå&#x00AD;
<lb/>gonting hotfullt forskande också när han
<lb/>minst av allt avsåg det —: Man ser inte myc&#x00AD;
<lb/>ket till dig nu för tiden. Vad har du haft för
<lb/>dig?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir slog sig ner i en korgstol.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har suttit och hört på slåttermaski&#x00AD;
<lb/>nen, sade han. — Det är som att läsa Kale&#x00AD;
<lb/>vala.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade farbror Theodor, — ja, jag
<lb/>tror inte jag har läst Kalevala. Över huvud
<lb/>taget — litteratur — Det är så mycket man
<lb/>borde läsa, men man har inte tid. Och när
<lb/>man har tid, så blir det inte av. Det vill säga,
<lb/><hi rend="spaced">dina</hi> böcker läser jag ju genast när de kom&#x00AD;
<lb/>mer ut.</p>
<p rend="indfirst">— Det fattades bara! ropade tant Louise.</p>
<p>— Det fattades bara att vi inte skulle läsa
<lb/>Jacob Casimirs böcker! Säg, hur blir det i år,
<lb/>kommer du med någonting till julen?</p>
<p rend="indfirst">Den oskyldiga frågan tycktes väcka en
<pb n="148"/>
<lb/>viss uppmärksamhet. Fabian avbröt en
<lb/>hårdhänt lek med sin gläfsande favoritstö&#x00AD;
<lb/>vare. Faster Constance lät patiencen vila
<lb/>och smygtittade i förbifarten på de närmast
<lb/>följande korten. Bredvid »Napoleons grav»
<lb/>låg hörluren, med vars hjälp hon gärna simu&#x00AD;
<lb/>lerade dövhet för att eventuellt locka folk
<lb/>till oförsiktigt tal.</p>
<p rend="indfirst">Frågan låg kvar och svirrade i luften.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade Jacob Casimir stramt,
<lb/>nästan ohövligt, — jag har inte skrivit en
<lb/>rad på en hel månad.</p>
<p rend="indfirst">Men samtidigt tänkte han: Varför skall
<lb/>jag egentligen förarga mig? Det är ju för&#x00AD;
<lb/>låtligt om de ibland vill klippa en liten litte&#x00AD;
<lb/>rär kupong. Och ett papper som inte ger år&#x00AD;
<lb/>lig utdelning, det är ett dåligt papper ...</p>
<p rend="indfirst">Nu var det svarets tur att få dallra ut
<lb/>några ögonblick. Tant Louise föreföll be&#x00AD;
<lb/>drövad, men höll tillbaka alla vidare frågor.
<lb/>Fabian åter lät höra en uttrycksfull liten viss&#x00AD;
<lb/>ling, ett tecken till Boy att leken kunde börja
<pb n="149"/>
<lb/>på nytt. Det här var verkligen ingenting att
<lb/>spilla tid och uppmärksamhet på.</p>
<p rend="indfirst">Farbror Theodor prasslade med tidnin&#x00AD;
<lb/>gen.</p>
<p rend="indfirst">— Det var ju ledsamt, sade han i samma
<lb/>förvånade och smått ogillande ton som han
<lb/>anslagit om till exempel trädgårdsmästaren
<lb/>kommit in och rapporterat att tomaterna sla&#x00AD;
<lb/>git fel. Hans erfarenhet sade honom att alla
<lb/>misslyckanden måste ha en naturlig, nära till
<lb/>hands liggande förklaring, och hans verk&#x00AD;
<lb/>samma, praktiska ande älskade livligt upp&#x00AD;
<lb/>täckandet och avlägsnandet av dylika skad&#x00AD;
<lb/>liga missförhållanden.</p>
<p rend="indfirst">— Är det någonting du inte tycker om
<lb/>i vår matordning? frågade han vänligt. —
<lb/>Vill du ha ett annat rum?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir smålog.</p>
<p rend="indfirst">— Nej tack, jag har det alldeles utmärkt.</p>
<p rend="indfirst">Faster Constance lät kortpacken sprätta</p>
<p>av och an mot sin tumnagel; hon förstod över
<lb/>huvud taget att avlocka korten många olika
<lb/>ljud.</p>
<pb n="150"/>
<p rend="indfirst">— Rik blir du inte, min gosse, åtmin&#x00AD;
<lb/>stone inte på ditt arbete.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade Jacob Casimir lätt, —
<lb/>men kanske på att vara fasters brorson.</p>
<p rend="indfirst">Faster Constance betraktade honom med
<lb/>sina små elaka ögon; de sutto inbäddade i
<lb/>fettvalkar så att de tycktes utstöta trekan&#x00AD;
<lb/>tiga blickar. De ger oläkliga sår, brukade
<lb/>Jacob Casimir tänka. Säga det kunde han
<lb/>ju inte — inte till andra än Veronica. Men
<lb/>nu, efter hans svar, lyste de upp i en munter
<lb/>glimt.</p>
<p rend="indfirst">— Du skall inte vara för säker på det,
<lb/>Jacob Casimir, sade hon med ett litet skratt,
<lb/>— ännu har ingen sett mitt testamente. Kom
<lb/>i håg att jag får testamentera bort större de&#x00AD;
<lb/>len efter mitt eget gottfinnande. Och dess&#x00AD;
<lb/>utom ämnar jag leva till nittiåtta år liksom
<lb/>mamma.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimirs dristiga skämt hade väckt
<lb/>någon förvåning. Som alltid när ordet testa&#x00AD;
<lb/>mente nämndes blev det tyst i denna krets,
<lb/>där så mycket fanns att ärva och där de alla
<pb n="151"/>
<lb/>mer eller mindre skulle ärva varann. Men
<lb/>tant Louise, som ingenting annat förfogade
<lb/>över än ett orört kapital av ömhet, ökat un&#x00AD;
<lb/>der årens lopp med ränta på ränta, gick fram
<lb/>och lindade armen om Jacob Casimirs
<lb/>hals.</p>
<p rend="indfirst">— Ni förstår inte vad det vill säga att
<lb/>dikta, sade hon förebrående i sin lätt emfa&#x00AD;
<lb/>tiska ton och med sitt plågsamt korrekta
<lb/>uttal. — Man kan inte vara inspirerad alla
<lb/>dagar. Lusten kommer och går som den vill,
<lb/>inte sant, Jacob Casimir?</p>
<p rend="indfirst">Utan att invänta något svar gick hon till&#x00AD;
<lb/>baka till sin stol och fortfor att tala med fast
<lb/>otrolig tydlighet, så att varje enskilt ljud
<lb/>kom till sin fulla rätt:</p>
<p rend="indfirst">— Jag läste nyligen i en biografi över Frö&#x00AD;
<lb/>ding att han, när han höll på med någon&#x00AD;
<lb/>ting särskilt viktigt — — </p>
<p rend="indfirst">De värjde sig alla med vad de hade för
<lb/>händer. Farbror Theodor höjde sin tidning
<lb/>som en sköld, faster Constance böjde sig över
<lb/>patiencen och lät korten klaska mot den pole&#x00AD;
<pb n="152"/>
<lb/>rade bordsskivan, Fabian nöp Boy så han
<lb/>tjöt.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir lät blicken vandra över
<lb/>terrasserna och sjön för att slutligen stanna
<lb/>vid det vita Koistula.</p>
<p rend="indfirst">Så här på avstånd blev det nästan vackert,
<lb/>Otto Henriks och Veronicas Koistula. En
<lb/>sirlig krokan, serverad på vattenspegelns
<lb/>drivna silverbricka.</p>
<p rend="indfirst">Vad gör Veronica? Varför ser man henne
<lb/>aldrig mera?</p>
<p rend="indfirst">Det var hela två dagar sedan Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir senast dragit upp sin kanot på stranden
<lb/>under paviljongen och druckit te hos Vero&#x00AD;
<lb/>nica. Han måste verkligen småle åt sig själv.
<lb/>I detsamma hörde han någon säga:</p>
<p rend="indfirst">— Henrik reste i morse till Helsingfors.</p>
<p rend="indfirst">— Igen? sade farbror Theodor. — Det är
<lb/>visst femte eller sjätte gången i sommar.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade tant Louise, — man kunde
<lb/>nästan tro att han hade dåliga affärer, om
<lb/>man inte visste — — </p>
<pb n="153"/>
<p rend="indfirst">— Vad då? frågade faster Constance med
<lb/>en sidoblick.</p>
<p rend="indfirst">— Motsatsen, förstås, svarade Louise Hel&#x00AD;
<lb/>ling förvånad.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade faster Constance besviken,
<lb/>— jag trodde du visste vad hon hette.</p>
<p rend="indfirst">— Den nya, bredde farbror Theodor på
<lb/>med ett korthugget, dånande skratt som upp&#x00AD;
<lb/>hörde lika plötsligt som det börjat.</p>
<p rend="indfirst">— Du försummar din plikt, Louise, an&#x00AD;
<lb/>märkte faster Constance. — Ditt stånd är
<lb/>av Gud instiftat för att ni ska hålla reda på
<lb/>andra människors kärleksaffärer.</p>
<p rend="indfirst">— Sanna mina ord, fortfor farbror Theo&#x00AD;
<lb/>dor, han har fått tag i någon rysk emigrant&#x00AD;
<lb/>fru igen. Det är hans riktiga genre.</p>
<p rend="indfirst">— Sämre smak kan man ha, sade Jacob
<lb/>Casimir. — För det producerades i alla fall
<lb/>två goda ting därborta: kvinnor och kaviar.
<lb/>Det andra var mindervärdigt.</p>
<p rend="indfirst">— Les servantes! utbrast Louise Helling
<lb/>högtidligt.</p>
<p rend="indfirst">I själva verket kunde man se skymten
<pb n="154"/>
<lb/>av en tjänsteflicka som gick genom salon&#x00AD;
<lb/>gen. De tego alla. Tant Louise följde flic&#x00AD;
<lb/>kans rörelser med ett ansträngt litet veck
<lb/>mellan ögonbrynen. Nu är hon borta, sade
<lb/>hon med en liten suck. Vecket försvann, hon
<lb/>vände sig förväntansfullt mot de övriga.</p>
<p rend="indfirst">— I alla fall, sade farbror Theodor all&#x00AD;
<lb/>varligt, som om han velat göra bot för sitt
<lb/>frivola skratt nyss, — det är ta mig tusan
<lb/>oförsvarligt att bära sig åt på det viset när
<lb/>man har en hustru sådan som Veronica.</p>
<p rend="indfirst">— Veronica är en förtjusande kvinna,
<lb/>bästa Theodor, inföll faster Constance, —
<lb/>men hon är <hi rend="spaced">en</hi> förtjusande kvinna. Hon kan
<lb/>inte lösa kvantitetsfrågan.</p>
<p rend="indfirst">— Constance är cynisk! sade Louise Hel&#x00AD;
<lb/>ling häftigt medan en skär rodnad spred sig
<lb/>över hennes okyssta kinder. — Tror Con&#x00AD;
<lb/>stance verkligen att männen i allmänhet är
<lb/>sådana?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade faster Constance, — jag
<lb/><hi rend="spaced">tror</hi> det inte.</p>
<p rend="indfirst">Louise Helling betraktade henne tvek&#x00AD;
<pb n="155"/>
<lb/>samt. Hon hade inte riktigt förstått det sista,
<lb/>men hon riskerade inte fråga sig närmare
<lb/>för. Hon bar på alltför många ärr efter smärt&#x00AD;
<lb/>samma nålstyng.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror ni gör Henrik orätt med era
<lb/>misstankar, sade hon. — Han är ju i alla fall
<lb/>en hederlig människa, och en hederlig män&#x00AD;
<lb/>niska kan inte hyckla på det viset.</p>
<p rend="indfirst">— Hyckla? sade faster Constance med
<lb/>en liten försmädlig upptakt. — Vem har sagt
<lb/>att han hycklar? Hur det står till mellan Ve&#x00AD;
<lb/>ronica och honom, det vet ingen människa.
<lb/>Kanske berättar han alltsammans för henne
<lb/>i sina svaga stunder. Sådant har jag — hört
<lb/>talas om. Sådant förekommer. Ja, vet du
<lb/>Louise, äktenskapet är en märkvärdig insti&#x00AD;
<lb/>tution, jag beklagar att inte alla — Nåja,
<lb/>i vilket fall som helst kan du inte begära att
<lb/>Henrik skall komma till dig och säga: Jag är
<lb/>ingen hycklare, mitt samvete bjuder mig att
<lb/>meddela tant att jag i morgon reser till Hel&#x00AD;
<lb/>singfors med 8.<hi rend="small">40</hi>-tåget för att trolla med
<lb/>fröken Nyponqvist.</p>
<pb n="156"/>
<p rend="indfirst">Louise Hellings händer småklappade den
<lb/>knarrande korgstolens armstöd i darrande
<lb/>indignation. Det ryckte kring hennes mun&#x00AD;
<lb/>vinklar och gråten var inte långt borta.</p>
<p rend="indfirst">— Vad Constance är — —  vad Constance</p>
<p>är — —  vad Constance är gemen! kom det till
<lb/>slut som en trubbig pil från den hårt spända
<lb/>bågen.</p>
<p rend="indfirst">Faster Constance skrockade belåtet. Hen&#x00AD;
<lb/>nes dag var en enda oavbruten skärmytsling
<lb/>med tant Louise, och hon inhöstade regel&#x00AD;
<lb/>bundet en rad av segerkransar. De voro henne
<lb/>numera lika nödvändiga för en framgångsrik
<lb/>digestion som lilla ronden runt parken efter
<lb/>middagen. Det gick ett ordstäv på Santa&#x00AD;
<lb/>niemi att hennes enda motion för övrigt be&#x00AD;
<lb/>stod i att stundom hoppa över soppan.</p>
<p rend="indfirst">— Jag undrar, sade farbror Theodor efter&#x00AD;
<lb/>sinnande, — jag undrar om det vore min
<lb/>plikt att tala med Henrik och försöka förmå
<lb/>honom att göra sina huvudstadsresor litet
<lb/>mindre ofta. Var sak har sin tid. Jag tycker
<pb n="157"/>
<lb/>verkligen att Henrik är så pass gammal att
<lb/>han borde ha kommit över det värsta.</p>
<p rend="indfirst">— Hm, sade faster Constance. — Mina
<lb/>kära bröder och brorsöner har snarare —</p>
<p rend="indfirst">Fabian reste sig plötsligt och sparkade
<lb/>undan Boy.</p>
<p rend="indfirst">— Det här är ju rena galenskapen, sade
<lb/>han energiskt. — Man vet absolut ingenting
<lb/>bestämt om Henriks resor. Skvaller och kä&#x00AD;
<lb/>ringprat —</p>
<p rend="indfirst">— Du är inte precis inställsam, påpekade
<lb/>faster Constance.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tänkte verkligen inte alls på faster.
<lb/>Över huvud taget menade jag ingen särskild
<lb/>person. Men sedan ett par år tillbaka är det
<lb/>ett evigt tisslande och tasslande om Hen&#x00AD;
<lb/>riks resor. Det är en löjlig legend, jag för&#x00AD;
<lb/>står verkligen inte varifrån den ursprungli&#x00AD;
<lb/>gen härstammar. Alla vet vi att Henrik gör
<lb/>stora affärer, att han förtjänar mycket pen&#x00AD;
<lb/>gar. Nåja, han kan väl inte plocka dem på
<lb/>landsvägen här ute, han måste väl söka upp
<lb/>dem där de finns.</p>
<pb n="158"/>
<p rend="indfirst">— Du blir så vältalig med ens, sade faster
<lb/>Constance saktmodigt.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir vände på huvudet och be&#x00AD;
<lb/>traktade sin kusin. Tre aln och en tvärhand,
<lb/>muskler som en prisboxare. Mörklockigt hår,
<lb/>böjd näsa. En vacker karl, utom all fråga,
<lb/>ett A-djur i stamboken.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade han, — Fabian måtte väl veta
<lb/>det bäst, han har ju gjort några affärer till&#x00AD;
<lb/>sammans med Henrik.</p>
<p rend="indfirst">— Det är bara den skillnaden att Fabian
<lb/>inte är gift, sade farbror Theodor tanklöst
<lb/>och slog efter en närgången mygga.</p>
<p rend="indfirst">— Det här blir allt mera upplysande för
<lb/>de unga i rökrummet och i biljardsalen, sade
<lb/>faster Constance och fuskade djärvt i den
<lb/>motspänstiga patiencen. — Förutsatt att de
<lb/>över huvud taget bryr sig om att lyssna på
<lb/>oss, vilket jag inte är övertygad om.</p>
<p rend="indfirst">— Man kunde ju stänga dörren, föreslog
<lb/>Louise Helling tveksamt.</p>
<p rend="indfirst">— Gör det, min söta vän, men rätteligen
<pb n="159"/>
<lb/>borde du själv bli på andra sidan om vi fort&#x00AD;
<lb/>farande ska tala om la bagatelle.</p>
<p rend="indfirst">— Jag går, sade tant Louise bittert, —
<lb/>jag går min väg. Ni ska inte mer behöva se
<lb/>mig.</p>
<p rend="indfirst">— Så så så, sade farbror Theodor och
<lb/>gnuggade otåligt sin näsa.</p>
<p rend="indfirst">Och detta var tecknet tant Louise vän&#x00AD;
<lb/>tat på. Nu kunde hon med återupprättad
<lb/>värdighet stanna kvar där hon satt.</p>
<p rend="indfirst">Fabian såg på sitt armbandsur.</p>
<p rend="indfirst">— Vänta mig inte hem till teet, sade han.</p>
<p>— Jag rider över till Ollila och ser på rågen
<lb/>ett slag. Och så ämnar jag inspektera kvarn&#x00AD;
<lb/>vägen, de klagar över gropar och dåliga trum&#x00AD;
<lb/>mor.</p>
<p rend="indfirst">— Kära Fabian, inföll faster Constance,</p>
<p>— vill du inte med detsamma fråga Veronica
<lb/>vad hon blandar i sitt te för att göra det så
<lb/>tilldragande?</p>
<p rend="indfirst">Fabian skrattade inte.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror inte jag kan stå till tjänst,
<lb/>svarade han, — om inte Veronica händelse&#x00AD;
<pb n="160"/>
<lb/>vis också råkar inspektera kvarnvägen, och
<lb/>det är ju inte att anta. I fasters ställe skulle
<lb/>jag vända mig till Jacob Casimir med sådana
<lb/>uppdrag. Han har ju sin kanot. Och så har
<lb/>han så förbaskat gott om tid.</p>
<p rend="indfirst">Fabians väldiga gestalt fyllde dörröpp&#x00AD;
<lb/>ningen för ett ögonblick. Parketten dånade
<lb/>under hans steg och ljusmanschetterna på
<lb/>silverkandelabrarna klirrade till.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir lät en lämplig tid förgå.
<lb/>Så reste han sig i sin tur och gick runt terras&#x00AD;
<lb/>serna ner till stora allén, där han visste att
<lb/>han inte behövde se Fabian rida förbi på
<lb/>sin vita häst, piafferande som en marskalk
<lb/>av Frankrike.</p>
</div3>
<pb n="161"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Långsamt drev Jacob Casimir genom stora
<lb/>allén. Det var en promenadplats, nej en vis&#x00AD;
<lb/>telseort som han satte mycket värde på. De
<lb/>höga lindarna stodo där snett emot varann
<lb/>och korsade sina grenar som fäktare i en&#x00AD;
<lb/>gardeställning. Här bröts det skarpaste dags&#x00AD;
<lb/>ljus i grön skymning, och så tätt sutto bla&#x00AD;
<lb/>den där uppe att ett åskregn knappast slog
<lb/>igenom.</p>
<p rend="indfirst">Borta i trädgården skymtade en del män&#x00AD;
<lb/>niskor. Några halvvuxna flickor med tegel&#x00AD;
<lb/>röda ben plockade vinbär i stora spånkorgar.
<lb/>Ett par turister kretsade kring kaktusgrup&#x00AD;
<lb/>perna; den ena gick av och an med en kamera
<lb/>och frågade sig tydligen om det inte var för
<lb/>sent att ta en bild. Javisst, nu mindes Jacob
<lb/>Casimir att han hört talas om det: en sällsynt
<lb/>kaktusart blommade som bäst, eller kanske</p>
<pb n="162"/>
<p>var det en agave. Alltnog, det var en vanlig
<lb/>sommareftermiddag. Den sjunkande solen
<lb/>slog brand i drivhusens fönsterrader, och
<lb/>högt över slätten och trätopparna reste sig
<lb/>den amerikanska vindmotorns jättepräst&#x00AD;
<lb/>krage. Ja, tänkte Jacob Casimir, detta är
<lb/>sommaren på Santaniemi. Här äro trettio år
<lb/>som en dag, här förändras ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Han fortsatte genom parken, långs stora
<lb/>vägen till utsiktstornet på åsen. Han kände
<lb/>visserligen ingen lust att räkna de obligato&#x00AD;
<lb/>riska sju kyrktornen, inte heller längtade han
<lb/>efter att få skriva någonting i främlingsboken,
<lb/>vare sig på vers eller prosa, men det var en
<lb/>väg så god som någon annan. I själva verket
<lb/>ett riktigt mästerstycke till välanlagd väg,
<lb/>ett mönster — som allt på Santaniemi.</p>
<p rend="indfirst">Dessutom var det en väg som ledde bort
<lb/>från kanoten och sjön, och det tycktes Jacob
<lb/>Casimir alldeles särskilt maktpåliggande att
<lb/>han nu inslog sådana vägar.</p>
<p rend="indfirst">Han gick där och lyssnade till sanden och
<lb/>småstenarna som rasslade under hans steg.
<pb n="163"/>
<lb/>Nu, beslöt han, nu skall jag vara förnuftig
<lb/>och koncentrera mina tankar på det åttonde
<lb/>kapitlet. Det vore ju obegripligt om det inte
<lb/>lyckades för mig. Jag vet ju på pricken vad
<lb/>där måste stå.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir hade valt ett märkvärdigt
<lb/>och intressant stoff för sin nya roman; den
<lb/>rörde sig nämligen kring honom själv. En
<lb/>världsförklaring således. En gripande skild&#x00AD;
<lb/>ring av konflikterna mellan de båda människo&#x00AD;
<lb/>raserna: de hemmastadda, de med rovtänderna
<lb/>och de starka nackarna kontra gästerna och
<lb/>främlingarna, kontra dem vilkas steg inga
<lb/>åkrar göda. Det var alltså åttonde fasen av
<lb/>denna ojämna kamp han nu ansåg sig för&#x00AD;
<lb/>pliktad att ägna uppmärksamhet.</p>
<p rend="indfirst">Oförsiktigt nog hade han läst dagens tid&#x00AD;
<lb/>ningar, men med någon ansträngning lyckades
<lb/>han dock fördriva alla fåfänga tankar på kros&#x00AD;
<lb/>sade riken, monarker i landsflykt och de mänsk&#x00AD;
<lb/>liga samfundens svåra gungning. Högre än
<lb/>allt detta måste han ju ställa sitt åttonde ka&#x00AD;
<lb/>pitels snara fullbordan, ty lyckades det ho&#x00AD;
<pb n="164"/>
<lb/>nom aldrig att bemästra det rika stoffet, så
<lb/>innebar detta en världs undergång lika visst
<lb/>som bolsjevismen innebar Europas. Vad som
<lb/>var viktigare — det får man inte fråga sig
<lb/>om man vill bygga korthus i stormen.</p>
<p rend="indfirst">— —  Åttonde kapitlet, det var ju kapit&#x00AD;
<lb/>let om Den Eviga Strumpan. Om mormo&#x00AD;
<lb/>dern, släktens äldsta, som stirrat sig blind
<lb/>på olösta gåtor och nu i stilla melankoli sit&#x00AD;
<lb/>ter ensam och stickar på en ändlös strumpa,
<lb/>ett strumpskaft utan fot, som aldrig skall få
<lb/>någon fot ... Saktmodigt men envist vägrar
<lb/>hon att låta klippa av den meningslösa tinges&#x00AD;
<lb/>ten — — </p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir såg upp. Det var honom
<lb/>tydligen inte givet att nu finna de förlösande
<lb/>första orden, att göra det lilla stenkast som
<lb/>så ofta förr satt lavinen i gång. Hans
<lb/>tankar slungades handlöst in på andra ba&#x00AD;
<lb/>nor.</p>
<p rend="indfirst">Ty nedför åssluttningen kommo fyra små
<lb/>högljudda herrar vandrande, som tydligen
<lb/>varit uppe i tornet och besett den namnkun&#x00AD;
<pb n="165"/>
<lb/>niga utsikten. Av deras samtal framgick att
<lb/>ett par av dem, kanske alla, voro riksdags&#x00AD;
<lb/>män; Jacob Casimir kunde inte undgå att
<lb/>förstå det. De buro imiterade panamahat&#x00AD;
<lb/>tar och paraplyer; en av dem var försedd med
<lb/>galoscher, alldenstund morgonen varit mu&#x00AD;
<lb/>len, en annan hade tagit av sig kängorna och
<lb/>gick barfota med bottinerna i handen. Hans
<lb/>svarta, svettiga tår krökte sig girigt kring
<lb/>vägens kiselstenar, som om det gällt pin&#x00AD;
<lb/>narna på den politiska karriärens stege. De
<lb/>voro samtliga vid gott mod och ångrade för&#x00AD;
<lb/>visso inte sin gratisresa till dessa natursköna
<lb/>nejder. Emellertid talade de inte om utsik&#x00AD;
<lb/>ten utan om politik. I deras händer låg Fin&#x00AD;
<lb/>lands öde och i den nya tidens takt marsche&#x00AD;
<lb/>rade dessa fyra vanliga finska män — takt, tu!
<lb/>— takt, tu!— på korta, trygga ben mot minis&#x00AD;
<lb/>tertaburetterna, som hägrade i ett allt mindre
<lb/>avlägset fjärran. Deras långa, vida kava&#x00AD;
<lb/>jer klappade dem uppmuntrande där bak för
<lb/>vart steg de togo.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir stod stilla och blickade
<pb n="166"/>
<lb/>förebrående efter dem. Mitt åttonde kapitel,
<lb/>mitt åttonde kapitel! Det hade ni ändå inte
<lb/>behövt ta med er.</p>
<p rend="indfirst">Och missmodig fortsatte han sin vand&#x00AD;
<lb/>ring uppför åsen, tills han såg sjöarna blänka
<lb/>runtomkring i djupsvart, stålblått och vitaste
<lb/>silver. Han stannade en stund och lät sig
<lb/>motståndslöst fångas av den outsägliga me&#x00AD;
<lb/>lankoli, av det allt förlamande vemod som
<lb/>strömmade över honom från det tysta öde&#x00AD;
<lb/>landet och kom all hjärtats ångest att stiga
<lb/>över bräddarna.</p>
<p rend="indfirst">Det var just ingen segerviss hjälte som
<lb/>en stund senare i Jacob Casimirs gestalt an&#x00AD;
<lb/>trädde återtåget till Santaniemi.</p>
<p rend="indfirst">Han överföll sig själv med häftiga före&#x00AD;
<lb/>bråelser:</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis, det vore skönt och bekvämt
<lb/>att få välta alltsammans på Veronica. Att
<lb/>godhetsfullt skänka henne ett hästlass pessi&#x00AD;
<lb/>mism och sedan snylta på hennes knappa för&#x00AD;
<lb/>råder av bitsocker och livsmod. Men det sker
<pb n="167"/>
<lb/>inte. Det sker <hi rend="spaced">inte</hi>. Den som blöder invärtes
<lb/>bör göra det i hemlighet.</p>
<p rend="indfirst">En man, ett ord. Jacob Casimir ändrade
<lb/>faktiskt inte sitt beslut under hemvägen, som
<lb/>dock genom en viss längd hade gett honom
<lb/>många tillfällen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Där hemma stod farbror Theodor på över&#x00AD;
<lb/>sta terrassen, livligt sysselsatt med sin yp&#x00AD;
<lb/>perliga kikare (Zeiss triëder).</p>
<p rend="indfirst">— Någon har drunknat på Koistula,
<lb/>sade han. — De skockar sig på bryggan och
<lb/>en karl håller på med konstgjorda andnings&#x00AD;
<lb/>rörelser.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir hade stannat.</p>
<p rend="indfirst">Veronica har <hi rend="spaced">inte</hi> begått ett dramatiskt
<lb/>självmord, sade han sig, och likväl erfor han
<lb/>ett visst obehag.</p>
<p rend="indfirst">— Det förefaller mig att vara ett barn,
<lb/>rapporterade farbror Theodor med kikaren
<lb/>pressad mot sina av åldern oförsvagade ögon.
<lb/>— En pojke, om jag inte mycket misstar
<lb/>mig.</p>
<pb n="168"/>
<p rend="indfirst">— Man borde i alla fall ta reda på det,
<lb/>sade Jacob Casimir dröjande.</p>
<p rend="indfirst">— Gå in och begär ett telefonsamtal,
<lb/>föreslog farbror Theodor. — Jag hade just
<lb/>ämnat göra det själv.</p>
<p rend="indfirst">— Jaa, sade Jacob Casimir, — eller också
<lb/>kunde jag ju paddla över och se hur det står
<lb/>till. Det är gjort på några minuter. Kanske
<lb/>jag till och med kan bli dem till något slags
<lb/>nytta ...</p>
<p rend="indfirst">— Kanske det, ja, sade farbror Theo&#x00AD;
<lb/>dor.</p>
</div3>
<pb n="169"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">— Det där är inte rätt, så här måste det
<lb/>göras, ljöd det gång på gång från den grå&#x00AD;
<lb/>klädda karlen som Jacob Casimir avlöst. —
<lb/>Javisst, svarade Jacob Casimir ödmjukt och
<lb/>bjöd till att följa anvisningarna. Den drunk&#x00AD;
<lb/>nade pojkens magra armar hängde kalla
<lb/>och slaka som vissna blomstjälkar mellan
<lb/>hans händer. Underligt att det skall kännas
<lb/>så tungt i längden, tänkte Jacob Casimir,
<lb/>det ser inte vidare ansträngande ut. I själva
<lb/>verket var han redan ganska trött av de ovana
<lb/>rörelserna, men han kunde inte gärna be om
<lb/>avlösning än, för skams skull, för de många
<lb/>uppmärksamma och kritiska åskådarnas skull.
<lb/>Kvinnorna bildade små ivrigt viskande klun&#x00AD;
<lb/>gor; ett par karlar stodo lutade mot räcket
<lb/>och stirrade uttryckslöst på gruppen kring
<lb/>den livlösa kroppen.</p>
<pb n="170"/>
<p rend="indfirst">En tio års parvel, en liten linlugg. Det
<lb/>var lätt att räkna ut hur det hela gått till.
<lb/>Han hade suttit på nedersta trappsteget och
<lb/>lekt med sin barkbåt; nu guppade det lilla
<lb/>karduspappersseglet på lata vågor bland
<lb/>strandstenarna och han själv låg här. Man&#x00AD;
<lb/>nen som fiskat upp honom hade skurit sön&#x00AD;
<lb/>der hans blåvitrandiga trikåtröja i alla rikt&#x00AD;
<lb/>ningar för att inget yttre tryck skulle kunna
<lb/>hindra hjärtat och lungorna om de ville börja
<lb/>arbeta på nytt.</p>
<p rend="indfirst">Om de ville det, ja. Det såg inte så ut.
<lb/>Det smala bröstet med de utstående revbe&#x00AD;
<lb/>nen hävde och sänkte sig taktmässigt för
<lb/>var pressning, men skummet och bubblorna
<lb/>som oupphörligt sipprade fram mellan de
<lb/>blekblå läpparna visade att lungorna hunnit
<lb/>bli fullständigt vattenfyllda. Man beräknade
<lb/>att pojken legat minst en halv, kanske en
<lb/>hel timme under vattnet.</p>
<p rend="indfirst">— Hopplöst, sade Jacob Casimir sakta
<lb/>till Veronica, som satt på brolocket bredvid
<lb/>den döda pojken. Hon nickade, men fort&#x00AD;
<pb n="171"/>
<lb/>for att med sin näsduk torka gossens mun;
<lb/>hon bjöd också till att värma hans små smut&#x00AD;
<lb/>siga, såriga fötter. Det låg en sådan mjuk
<lb/>självfallenhet över varje hennes åtbörd som
<lb/>om hon fullgjort den vardagligaste handling.
<lb/>Men hennes ögon voro blanka av tårar.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir böjde sig djupare över poj&#x00AD;
<lb/>ken och spände sina otränade muskler till
<lb/>de kraftigaste grepp han numera mäktade
<lb/>åstadkomma, men hans blickar sökte Vero&#x00AD;
<lb/>nicas hand och intet annat. För första gången
<lb/>föll det på den handens lott att torka skum
<lb/>från en drunknads läppar och att värma smut&#x00AD;
<lb/>siga, såriga fötter, och dock! hur oöverträff&#x00AD;
<lb/>ligt fullgjorde den inte dessa oangenäma
<lb/>funktioner. Han måste tänka på en lyriskt
<lb/>sentimental hymn som han i femte kapitlet
<lb/>av sin ofullbordade roman ägnat denna samma
<lb/>hand:</p>
<p rend="indfirst">Man trycker tusen händer och har glömt
<lb/>det följande minut. Men så en dag vilar där i
<lb/>din hand en annan, som från tingens begyn&#x00AD;
<lb/>nelse var bestämd att känna sig hemmastadd
<pb n="172"/>
<lb/>i din, att fråga, svara, sluta en ström, att
<lb/>smeka, stöda, välsigna och svalka. En kvin&#x00AD;
<lb/>nas hand! En kvinnas hand!</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir andades tungt. Det smär&#x00AD;
<lb/>tade i senor och muskelfästen, men han be&#x00AD;
<lb/>tvang sig och beslöt att ännu inte ge tappt.
<lb/>Är det för pojkens skull? frågade han sig
<lb/>och svaret måste bli nekande. Pojken ansåg
<lb/>han räddningslöst förlorad och den sorgliga
<lb/>olyckshändelsen var väl slutligen inte sorg&#x00AD;
<lb/>ligare än tusen andra saker som tilldragit
<lb/>sig i samma ögonblick; men han, Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir, ville inte gärna stå som en svag stackare
<lb/>inför dessa kvinnor som nyss sett en annan
<lb/>man så glänsande utföra samma kraftprov.
<lb/>Tjäderspel, for det genom hans huvud, tjä&#x00AD;
<lb/>derspel på en kyrkogård.</p>
<p rend="indfirst">Nu hördes röster från stranden. Folk
<lb/>kom gående i rask fart. Där var också ett
<lb/>par som sprungo.</p>
<p rend="indfirst">En viskning flög genom kvinnogrupperna
<lb/>på bryggan. Föräldrarna! Man hade äntli&#x00AD;
<lb/>gen fått tag i pojkens föräldrar.</p>
<pb n="173"/>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir kände någonting som ett
<lb/>svagt pricklande i blodet. Föräldrarna komma.
<lb/>Den drunknade pojken har varit deras enda
<lb/>barn — det hade han förstått av de viskade
<lb/>kommentarerna. Pojken har varit allt för
<lb/>dem.</p>
<p rend="indfirst">Föräldrarna komma. Hur tar man sig
<lb/>ut när man plötsligt, oväntat står vid sitt
<lb/>enda barns lik? Vad säger man? Hur bär
<lb/>man sig åt? Hur spela ansiktets muskler?</p>
<p rend="indfirst">Nu låter jag avlösa mig —</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir kämpade en sekund med
<lb/>sig själv. Nej, inte avlösning, inte det. Han
<lb/>blygdes, men han kunde dock icke motstå
<lb/>begäret att se upp från det blåskiftande lilla
<lb/>ansiktet för att bevittna föräldrarnas an&#x00AD;
<lb/>komst. Och sedan han en gång gett vika för
<lb/>den första impulsen, kom begäret att följa
<lb/>varje skiftning i deras anletsdrag så våldsamt
<lb/>över honom att han knappast längre kunde
<lb/>utföra de föreskrivna rörelserna.</p>
<p rend="indfirst">Han såg och han lyssnade. Och där und&#x00AD;
<lb/>gick honom ingen ryckning i moderns ansikts&#x00AD;
<pb n="174"/>
<lb/>muskler, ingen nyans i de hesa, oartikulerade
<lb/>lätena när hon kastade sig framstupa över
<lb/>sin döda sons kropp.</p>
<p rend="indfirst">Nu fadern. Jacob Casimir hörde hans
<lb/>bara fötter platscha mot bryggans plankor.
<lb/>Han stannade några steg från gruppen kring
<lb/>den döde. Å, du min stackars gosse, sade han.
<lb/>Det finska språkets mörka diftonger tjänade
<lb/>lydigt hans smärta.</p>
<p rend="indfirst">En lätt frossa for genom Jacob Casimir.
<lb/>Han visste att han fångat dessa ord och detta
<lb/>tonfall för alltid, den hela, starka känslans
<lb/>djupaste brösttoner.</p>
<p rend="indfirst">Ja, detta var förvisso äkta. Så talar den
<lb/>heta smärtan. Dessa rörelser framkallar den
<lb/>i våra muskler. Bild hopade sig på bild, Ja&#x00AD;
<lb/>cob Casimirs hjärna arbetade som en små&#x00AD;
<lb/>stadsfotograf på en marknadsdag. De äkta
<lb/>tonfallen inristades samtidigt på något slags
<lb/>ljudkänsliga plattor som tycktes stå honom
<lb/>till förfogande i obegränsad mängd. Han såg
<lb/>också sig själv. Han erfor den djupaste väm&#x00AD;
<lb/>jelse.</p>
<pb n="175"/>
<p rend="indfirst">Plötsligt var det förbi med hans krafter,
<lb/>alldeles förbi. Öm i alla leder reste han sig
<lb/>och kastade en vädjande blick i riktning mot
<lb/>de sysslolösa karlarna vid broräcket. De
<lb/>tycktes inte förstå honom; i varje fall stodo
<lb/>de orörliga kvar. Den gråklädda mannen,
<lb/>han som börjat räddningsförsöken, gjorde
<lb/>sig åter klar att träda i redet, då det med ens
<lb/>syntes gå upp för fadern att man kanske
<lb/>väntade på hans ingripande. Tyst och var&#x00AD;
<lb/>samt sköt han den gråklädde åt sidan och
<lb/>knäböjde vid sonens huvud. Hans stora, liksom
<lb/>garvade arbetshänder slötos försiktigt och på
<lb/>samma gång kraftigt kring de magra handlo&#x00AD;
<lb/>varna. Den gråklädde gav ånyo goda råd.</p>
<p rend="indfirst">— Kom, sade Veronica till Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir, — här behövs vi inte längre.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade lämnat sin näsduk åt modern
<lb/>och därmed uppgiften att torka bort skum&#x00AD;
<lb/>met. Utan tårar, utan ord, med förseglat
<lb/>ansikte satt hon där, denna mor, men med
<lb/>korta mellantider genomfors hela hennes
<lb/>kropp av en hastig, torr snyftning.</p>
</div3>
<pb n="176"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Veronica och Jacob Casimir gingo tysta
<lb/>uppför strandsluttningen. Scenen på bryg&#x00AD;
<lb/>gan hade gripit Veronica djupt. Hon grät
<lb/>visserligen inte, men Jacob Casimir såg att
<lb/>hennes ögon alltjämt bevarade denna djupa,
<lb/>mjuka, fuktiga glans som påminde honom
<lb/>om grundtonen i hans vackraste Pendimatta.</p>
<p rend="indfirst">Koistula, den sirliga krokanen, reste sig
<lb/>i vit höghet bakom lönnarnas lövverk, men
<lb/>som efter ett gemensamt beslut togo de av
<lb/>på en sidoväg. Genom parkartad skog ledde
<lb/>den ut på en udde, där en snörklad paviljong
<lb/>stoltserade på yttersta klippan.</p>
<p rend="indfirst">— Jag undrar, sade Veronica plötsligt,
<lb/>— vad är bittrare för en kvinna, att förlora
<lb/>sitt enda barn eller att aldrig ha haft ett
<lb/>barn?</p>
<p rend="indfirst">Det var tydligt att hon väntade på något
<pb n="177"/>
<lb/>slags svar. Ånej, tänkte Jacob Casimir, vi
<lb/>måste bort från detta ledsamma, brännbara
<lb/>ämne; och han började på sitt omtyckta,
<lb/>lekfulla sätt kasta boll med ofarliga påhitt i
<lb/>harmlösa frågor. Men Veronica gav sig inte.
<lb/>Hon ryckte till sig ett högväxt grässtrå och
<lb/>strök av blomvippan mellan sina samman&#x00AD;
<lb/>pressade fingrar. Hon svängde den bara
<lb/>stjälken som ett trollspö med uppgift att
<lb/>öppna bådas hjärtan för ovanliga bekännel&#x00AD;
<lb/>ser.</p>
<p rend="indfirst">— Tror du mig, sade hon, först tvekande,
<lb/>sedan allt mer bestämt, — tror du mig när
<lb/>jag säger dig att jag gifte mig mest för — för
<lb/>barnens skull. Därför att jag redan då helst
<lb/>av allt ville bli mor. Naturligtvis tyckte jag
<lb/>om Henrik, ganska mycket, och han har ju
<lb/>för övrigt ett underbart sätt att ta för sig
<lb/>utan att fråga, men det var nog inte det som
<lb/>avgjorde. Det var barnen jag tänkte på, eller
<lb/>kanske snarare menade utan att tänka det
<lb/>klart. Du som har till yrke att förstå männi&#x00AD;
<lb/>skor, tror du mig när jag säger dig det?</p>
<pb n="178"/>
<p rend="indfirst">— Ett sällsynt fall, svarade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir efter något besinnande. — Men natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis tror jag dig. Jag vet ingen människa
<lb/>som ljuger mindre än du, Veronica.</p>
<p rend="indfirst">De närmade sig uddens spets och därmed
<lb/>målet. Vatten glimmade framför dem och
<lb/>på ömse sidor, små sömniga vågor i makligt
<lb/>tåg.</p>
<p rend="indfirst">Veronica tycktes finna bevisning av nöden.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade hon, jag minns en sommar&#x00AD;
<lb/>kväll där hemma. Mina systrar, min bästa
<lb/>väninna och jag hade gjort en utflykt i Wie&#x00AD;
<lb/>nerwald, vi låg på den bruna marken med hän&#x00AD;
<lb/>derna knäppta under nacken. Nu kunde
<lb/>näktergalarna gärna börja, sade min äldsta
<lb/>syster, men i stället hörde vi plötsligt göken,
<lb/>alldeles nära. Alla tystnade och jag kände
<lb/>på mig att var och en av oss gjorde en hem&#x00AD;
<lb/>lig fråga. Tolv gånger gol göken, så var det
<lb/>slut. Min bästa väninna brast i gråt, för
<lb/>hon hade frågat hur många år hon hade kvar
<lb/>att leva. Tolv år till! sade min äldsta syster,
<lb/>vem vill leva längre, då är man ju gammal
<pb n="179"/>
<lb/>och ful. Och så bekände hon att hon för sin
<lb/>del frågat hur många gånger hon ännu skulle
<lb/>bli kär innan den rätte kom. Men jag, jag
<lb/>bekände ingenting, jag låg bara och smålog
<lb/>för mig själv. Tolv stycken, hälften pojkar
<lb/>och hälften flickor, tänkte jag, det är inte så
<lb/>litet, det kan förslå till husbehov.</p>
<p rend="indfirst">Tyvärr voro de ännu inte riktigt framme
<lb/>vid paviljongen. Jacob Casimir måste säga
<lb/>någonting.</p>
<p rend="indfirst">— Om de makthavande har lovat dig
<lb/>tolv barn, så får du de tolv, du kan vara allde&#x00AD;
<lb/>les lugn. Spådomar och järtecken är mera
<lb/>tillförlitliga än folk i allmänhet vill tro.</p>
<p rend="indfirst">— Vad spådde man om dig när du var
<lb/>barn, Jacob Casimir?</p>
<p rend="indfirst">— Just ingenting, så vitt jag vet. Mamma
<lb/>hade så mycket annat än spådomar att tänka
<lb/>på. Mark och penni och andra av livets hår&#x00AD;
<lb/>dare beståndsdelar. Men ett järtecken kom&#x00AD;
<lb/>mer jag ganska bra ihåg, ja, det är i själva
<lb/>verket få saker jag minns så tydligt som just
<lb/>det.</p>
<pb n="180"/>
<p rend="indfirst">— Var det någonting du — såg? Någon&#x00AD;
<lb/>ting som officiellt inte finns?</p>
<p rend="indfirst">— Nej nej, det har ingenting med spö&#x00AD;
<lb/>keri att skaffa, det var så oromantiskt som
<lb/>möjligt och rörde sig uteslutande kring en
<lb/>chokladboll. Det var efter en juldagsmiddag
<lb/>hos faster Constance, jag kan ha varit en
<lb/>tio eller tolv år gammal. När middagen var
<lb/>slut och de stora fick kaffe med likörer, tog
<lb/>faster Constance en stor påse och delade ut
<lb/>chokladbollar med staniolpapper på bland
<lb/>oss barn. Henrik var där, Fabian, alla kusi&#x00AD;
<lb/>nerna, det hörde till saken på juldagsmidda&#x00AD;
<lb/>garna. Öppna dem försiktigt, sade faster,
<lb/>där finns någonting vackert i varje boll. Nu
<lb/>ska vi se vad ödet har i beredskap åt er. Pre&#x00AD;
<lb/>cis på det sättet föll sig hennes ord, de gjorde
<lb/>intryck på mig därför att det var sådana
<lb/>ovanliga bokord, öde och beredskap. Fabian
<lb/>var först färdig med sin boll, han hittade en
<lb/>medalj. Där blev ett jubel, medaljen häng&#x00AD;
<lb/>des på hans bröst och han pöste av viktighet
<lb/>värre än någonsin. Under tiden hade de andra
<pb n="181"/>
<lb/>klämt sönder sina bollar. Elsie fick en ring,
<lb/>Karin ett hjärta, vill jag minnas, Karl Hen&#x00AD;
<lb/>rik ett ankare — du får inte nöja dig med
<lb/>mindre än amiralsgraden, sade faster Con&#x00AD;
<lb/>stance. Rätteligen borde du således vara
<lb/>amiralska, Veronica. Nåja, alltnog, Dagmar
<lb/>fick en bjällra, och det måste alla skratta åt,
<lb/>redan då kunde hon ju prata omkull vem
<lb/>som helst. Också andra av kusinerna fick
<lb/>skämtsamma och skrattretande saker, stäm&#x00AD;
<lb/>ningen blev mycket hög. Till sist återstod
<lb/>bara min chokladboll. Jag hade hjärtklapp&#x00AD;
<lb/>ning av nyfikenhet och oro, och medan jag
<lb/>försiktigt klämde sönder bollen, vände jag
<lb/>mig bort för att hastigare än de andra hinna
<lb/>sätta mig in i situationen om det råkade kom&#x00AD;
<lb/>ma någonting löjligt eller obehagligt i dagen.
<lb/>Jag var djupt förberedd på att få någonting
<lb/>löjligt eller oangenämt på min lott, det har
<lb/>jag alltid varit så långt jag kan minnas till&#x00AD;
<lb/>baka. Och väl var det att jag hade vänt
<lb/>bort mitt ansikte från de andra, för det som
<pb n="182"/>
<lb/>nu kom, det var jag ändå inte beredd på.
<lb/>Bollen var tom.</p>
<p rend="indfirst">— Å! utbrast Veronica medlidsamt.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, den var tom. Först ville jag inte
<lb/>tro mina ögon, men hur jag än letade och
<lb/>petade bland chokladbitarna kunde jag abso&#x00AD;
<lb/>lut inte hitta någonting. Bollen hade varit
<lb/>tom. Tja. Vid våra år rycker man på axlarna
<lb/>och säger: naturligtvis, vid fabriksmässig till&#x00AD;
<lb/>verkning av chokladbollar blir så och så många
<lb/>per tusen tomma på grund av slarv vid fabri&#x00AD;
<lb/>kationen. Men den gången hade jag mycket
<lb/>litet sinne för statistik. Jag kände att jag
<lb/>blev vit i ansiktet och torr i svalget. Att det
<lb/>där med bollen var en skam, en olycka och
<lb/>ett straff förstod jag ju strax, men därtill
<lb/>kom någonting vida märkligare. För när jag
<lb/>hade hämtat mig efter den första bedövnin&#x00AD;
<lb/>gen, stod det på något vis klart för mig att
<lb/>det inte var en tillfällighet som här hade dri&#x00AD;
<lb/>vit sitt spel, utan att det från alla tiders be&#x00AD;
<lb/>gynnelse hade varit förutbestämt att just
<lb/>min boll skulle vara tom, den och ingen an&#x00AD;
<pb n="183"/>
<lb/>nan, men <hi rend="spaced">att jag till varje pris
<lb/>måste hålla det hemligt!</hi> Och
<lb/>när de andra skockade sig omkring mig för
<lb/>att se vad jag hittat, knöt jag min hand så
<lb/>att naglarna borrade sig in i köttet och skrek
<lb/>så att det hördes ända in i förmaket: Ingen
<lb/>får se vad jag fick! Där blev ett stort kolo&#x00AD;
<lb/>rum, de bad och hotade mig och kallade mig
<lb/>viktig, men medan Fabian och Henrik svängde
<lb/>sina knytnävar under näsan på mig och Dag&#x00AD;
<lb/>mar med sin gälla röst skrek »Kuckumaffe,
<lb/>kuckumaffe», som var ett dräpande skällsord,
<lb/>stod jag där med sammanbitna tänder och
<lb/>tänkte: de får döda mig, men aldrig öppnar
<lb/>jag min hand. Det gjorde jag heller inte,
<lb/>fast det föreföll mig både sannolikt och av
<lb/>världsordningen berättigat att de dödade mig
<lb/>eller ådömde mig något förfärligt straff. Och
<lb/>det underliga har skett att jag fortfarande
<lb/>tycker mig gå med handen knuten kring ett
<lb/>tomrum som ingen bör få se.</p>
<p>— Utom jag? sade Veronica sakta.</p>
<p>— Utom du. Du kan gärna få veta att det
<pb n="184"/>
<lb/>finns punkter där jag aldrig blir fullvuxen,
<lb/>att jag nu som för tjugufem år sen går om&#x00AD;
<lb/>kring med en känsla av skuld, jag vet inte
<lb/>till vad, och en aning eller snarare visshet om
<lb/>kommande ofärd, men samtidigt med en
<lb/>trotsigt hög tanke om min egen förträfflig&#x00AD;
<lb/>het.</p>
<p rend="indfirst">Nu voro de framme vid paviljongen. De
<lb/>satte sig på nedersta trappsteget mot sjön, och
<lb/>avståndet mellan dem var inte större än att
<lb/>Jacob Casimir kunde uppfånga doften från
<lb/>hennes hår.</p>
<p rend="indfirst">— Hur går det med ditt arbete? frågade
<lb/>Veronica skyggt.</p>
<p rend="indfirst">— Dåligt, konstaterade Jacob Casimir
<lb/>lugnt. — Eller rättare sagt, det går inte alls.
<lb/>I bredd med mig är farbror Theodor den rena
<lb/>arbetsmyran, han har åtminstone egenhän&#x00AD;
<lb/>digt fyllt i bjudningskorten till den stora fes&#x00AD;
<lb/>ten på lördag. På tal om festen, så hoppas
<lb/>jag att du vill bli min bordsdam.</p>
<p rend="indfirst">Veronica svarade inte strax.</p>
<p rend="indfirst">— Gärna, om jag kommer, sade hon så. —
<pb n="185"/>
<lb/>Men jag kommer inte utan Henrik. Dröjer
<lb/>han på sin resa över lördagen så blir jag borta
<lb/>från festen.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir satte upp ett mycket oför&#x00AD;
<lb/>stående ansikte.</p>
<p rend="indfirst">— Jag skall säga dig varför, fortfor Vero&#x00AD;
<lb/>nica. — Det är nämligen så att jag börjar få
<lb/>nog av — av vissa saker. När en ung kvinna
<lb/>har en man som öppet försummar henne och
<lb/>hon själv inte är direkt ful — du vet inte vad
<lb/>det sätter andra mäns fantasi i rörelse. De
<lb/>blir så ädla allesammans, de vill alla hjälpa
<lb/>henne att skaffa sig revansch. De talar till
<lb/>henne på ett annat sätt än till andra kvin&#x00AD;
<lb/>nor — inte alltid orden, men säkert tonfal&#x00AD;
<lb/>let —, de dansar annorlunda, de räcker henne
<lb/>en gräddsnäcka eller ett cigarrettetui på ett
<lb/>annat sätt, och framför allt, det är någon&#x00AD;
<lb/>ting annat i deras blick. De tycker sig ha
<lb/>något slags rätt över henne, en andel i henne,
<lb/>de tar i tanken ständiga små förskott på det
<lb/>som de hoppas kanske en gång skall bli deras
<lb/>kapital. Ja, till och med de som inte rimligt&#x00AD;
<pb n="186"/>
<lb/>vis kan hysa verkliga förhoppningar. Den
<lb/>finniga informatorn på Holma, han kan ju
<lb/>inte gärna inbilla sig någonting, och ändå har
<lb/>han börjat försöka hålla min hand en sekund
<lb/>extra när jag hälsar på honom; sedan äter
<lb/>han mig med sina förfärliga torskögon. Om
<lb/>du visste av vilka ögon man kan bli äten vid
<lb/>sådana tillfällen — en stackars kvinna som
<lb/>måste gå ensam på en fest därför att hen&#x00AD;
<lb/>nes man har det trevligare någon annanstans.
<lb/>Men det kan du inte veta.</p>
<p rend="indfirst">— Åjo, invände Jacob Casimir mörkt.
<lb/>Han plågades av tanken på Veronica som
<lb/>rov för var mans förstuckna begär, men dess&#x00AD;
<lb/>utom förargade det honom när man inte till&#x00AD;
<lb/>trodde honom en obegränsad förmåga att
<lb/>känna andras känslor in i de finaste skift&#x00AD;
<lb/>ningarna. Han erfor ett omotståndligt be&#x00AD;
<lb/>gär att blända Veronica med ett prov på sin
<lb/>psykologiska skarpblick.</p>
<p rend="indfirst">— Och ändå, sade han plötsligt och iakt&#x00AD;
<lb/>tog henne från sidan, — om du också plågas
<lb/>av all den åtrå du väcker, så har du någon&#x00AD;
<pb n="187"/>
<lb/>stans djupt inne i ditt hjärta en hemlig till&#x00AD;
<lb/>fredsställelse av den. Den skapar en under&#x00AD;
<lb/>lig magnetisk atmosfär omkring dig, den gör
<lb/>dina kinder rödare och din gång spänstigare,
<lb/>du njuter av den som av ett stimulerande gift,
<lb/>ett farligt men oöverträffligt skönhetsmedel.
<lb/>Ibland tycker du dig ha alltsammans upp i
<lb/>halsen, och ändå önskar du egentligen inte
<lb/>att den skall upphöra och bli borta för all&#x00AD;
<lb/>tid, för i den stunden skulle du känna dig
<lb/>mycket fattig. Kan du se mig i ögonen och
<lb/>säga att det inte hänger ihop på det sättet,
<lb/>Veronica?</p>
<p rend="indfirst">Veronica flyttade blicken ännu längre
<lb/>bort bland holmar och sund som brunno i
<lb/>solnedgångsglansen.</p>
<p rend="indfirst">— Du har alldeles rätt. Naturligtvis har
<lb/>du rätt. Det är just det.</p>
<p rend="indfirst">Och hon fortfor med lägre röst: — Jag är
<lb/>rädd.</p>
<p rend="indfirst">— Du är rädd för att någon av dem kunde
<lb/>bli farlig för dig. Man lever kanske inte ostraf&#x00AD;
<lb/>fat i en sådan där atmosfär, och de är ju inte
<pb n="188"/>
<lb/>alla finniga informatorer med torskögon,
<lb/>där finns karlar som Andrea Verrochio gärna
<lb/>hade tagit till modell, karlar som kan tumla
<lb/>både en ridhäst och en aktiemajoritet —</p>
<p rend="indfirst">Veronica nickade.</p>
<p rend="indfirst">— Ja ja, viskade hon, men det finns nå&#x00AD;
<lb/>gonting som är starkare än styrkan, och det
<lb/>är svagheten. Den är det farligaste av allt,
<lb/>tror jag. Din svaghet, Jacob Casimir.</p>
<p rend="indfirst">Hade hon verkligen sagt det sista? Eller
<lb/>var det bara Jacob Casimirs hjärna som om&#x00AD;
<lb/>satte hennes tankar i outtalade ord? Hur som
<lb/>helst, han visste det nu. Han kunde ta henne
<lb/>i sina armar, kyssa hennes mun. Hela hans
<lb/>varelse genomströmmades av denna visshet.</p>
<p rend="indfirst">Förr hade han aldrig tvekat i liknande
<lb/>situationer, men nu var det någonting som
<lb/>höll honom tillbaka. Åren lära oss att hand&#x00AD;
<lb/>skas varsamt med det, som kanske ändå,
<lb/>trots allt, kan vara lyckan själv, den kung&#x00AD;
<lb/>liga gästen. Hon kunde bli min just nu, hon
<lb/>är det. Sakligt och dock med en skälvning
<lb/>innerst inne lade Jacob Casimir detta dyr&#x00AD;
<pb n="189"/>
<lb/>bara faktum till mängden av andra fakta.
<lb/>Plats för lycka, sade han sig. Men hans hand
<lb/>låg orörlig kvar på det varma stentrappste&#x00AD;
<lb/>get.</p>
<p rend="indfirst">— Nej nej, sade Veronica och det lät som
<lb/>en ångestfull bön, — du skall inte göra det,
<lb/>det är inte det jag vill. Jag ber dig så vackert,
<lb/>låt mig ha ro. Just i de här dagarna behöver
<lb/>jag det mer än någonsin, det är så mycket
<lb/>som skall avgöras nu.</p>
<p rend="indfirst">Hon gör sig redo till uppbrott, tänkte
<lb/>Jacob Casimir, hon går här och tar avsked.
<lb/>Högt sade han:</p>
<p rend="indfirst">— Skall du inte stanna här och ärva,
<lb/>Veronica? Det är mycket att få, det är synd
<lb/>att försmå —</p>
<p rend="indfirst">Veronica log, nej hon skrattade.</p>
<p rend="indfirst">— Jag önskar att du kunde få min del —
<lb/>Henriks del menar jag. Jag vet ingen som
<lb/><hi rend="spaced">behöver</hi> pengar mera än du och kan an&#x00AD;
<lb/>vända dem bättre.</p>
<p rend="indfirst">— Pengar, sade Jacob Casimir förstämd,
<lb/>— är det absolut nödvändigt att du och jag
<pb n="190"/>
<lb/>talar om obehagliga saker? Ser du inte att
<lb/>solen har gått ner och att naturen sätter hela
<lb/>sitt stämningsmaskineri i gång, enkom för
<lb/>vår räkning.</p>
<p rend="indfirst">Veronica stödde hakan mot handen. Hen&#x00AD;
<lb/>nes ögon smalnade till kisande springor me&#x00AD;
<lb/>dan hon betraktade västerhimmelns blod&#x00AD;
<lb/>röda slagfält. I lågor och dunst hade solen
<lb/>gått under som det ägnar och anstår en im&#x00AD;
<lb/>perator. Färgspelets vilda tumult vittnade
<lb/>alltjämt om slagets våldsamhet. Så reste sig
<lb/>Veronica plötsligt som ur ett ljumt, förslap&#x00AD;
<lb/>pande bad.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, sade hon, nu är det sannerligen
<lb/>på tiden att du får en kopp te. Det är ju i
<lb/>alla fall för teets skull du kommer hit, Jacob
<lb/>Casimir, det har du väl inte glömt.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir reste sig också. I samma
<lb/>ögonblick han vände sig om, framgick det
<lb/>att de i själva verket voro tre här på udden.
<lb/>Fabian med ridspö, Fabian med sporrar. De
<lb/>hade emellertid inte klirrat, dessa sporrar.</p>
<p rend="indfirst">— God afton, sade Fabian så som alla
<pb n="191"/>
<lb/>människor säga godafton. Han kysste Vero&#x00AD;
<lb/>nicas hand, formellt, flyktigt. — Jag har sökt
<lb/>dig överallt, fortfor han, era hästar har flöjat
<lb/>och far illa fram med vår havre.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, gör de det, sade Veronica, det
<lb/>var ju förargligt, men det kan jag verkligen
<lb/>inte avhjälpa, kära Fabian. Det får du lov
<lb/>att tala med förvaltaren om.</p>
<p rend="indfirst">— Jag <hi rend="spaced">har</hi> talat om det för förvalta&#x00AD;
<lb/>ren, framhöll Fabian en hårsmån otåligt. —
<lb/>Men då jag en gång var här, tyckte jag det
<lb/>hörde till saken att göra dig min uppvakt&#x00AD;
<lb/>ning. Hövlighet framför allt, vad har man
<lb/>eljest fått en dyr uppfostran för?</p>
<p rend="indfirst">Veronica neg.</p>
<p rend="indfirst">— Det skall du ha tack för, Fabian. Och
<lb/>dessutom en kopp te.</p>
<p rend="indfirst">De satte sig i rörelse åt gården till. Jacob
<lb/>Casimir lämnade sig ett par steg efter de
<lb/>andra. Han tappade sitt elddon så skickligt
<lb/>att han fick böja sig ner i hälarna på Fabian.
<lb/>Sinnrikt, sinnrikt, över måttan sinnrikt.
<lb/>Sporrarnas trissor voro surrade med någon&#x00AD;
<pb n="192"/>
<lb/>ting som liknade tagel. Tagel från en vit
<lb/>hästsvans.</p>
<p rend="indfirst">Veronica konverserade behagfullt.</p>
<p rend="indfirst">— Henrik, sade hon bland annat, — han
<lb/>är tyvärr inte hemma, han har rest till Hel&#x00AD;
<lb/>singfors. Det visste du väl inte av?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, svarade Fabian, det måste ha
<lb/>blivit hastigt beslutat. — Jacob Casimir bör&#x00AD;
<lb/>jade plötsligt vissla en glad melodi. — Ja,
<lb/>det vill säga, fortsatte Fabian, när jag tän&#x00AD;
<lb/>ker på saken så var det visst någon där hem&#x00AD;
<lb/>ma som antog det, som trodde sig veta att
<lb/>Henrik ämnade fara.</p>
<p rend="indfirst">— Jo, sade Veronica, han har rest för
<lb/>att skaffa oss pass.</p>
<p rend="indfirst">— Oss?</p>
<p rend="indfirst">Fabian stannade. Jacob Casimir stan&#x00AD;
<lb/>nade också. Dock lyckades det honom bättre
<lb/>än Fabian att undertrycka sin överraskning.</p>
<p rend="indfirst">— Ska ni resa? Ska du och Henrik resa
<lb/>utomlands?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, och det tillsammans till på köpet,
<pb n="193"/>
<lb/>svarade Veronica lätt. — Vi ämnar resa ner
<lb/>till Wien.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, verkligen. Fabian hade över&#x00AD;
<lb/>vunnit sin häpenhet och satte sig åter i gång.</p>
<p rend="indfirst">— Är det så underligt? På fem år har
<lb/>jag inte sett någon av dem därnere, mamma,
<lb/>systrarna, alla mina gamla vänner. Och vad
<lb/>har det inte varit för år! Man vet knappt vilka
<lb/>som lever och vilka som — inte lever.</p>
<p rend="indfirst">— Du får ju i alla fall ofta brev därner&#x00AD;
<lb/>ifrån, sade Fabian. — I synnerhet på senare
<lb/>tider.</p>
<p rend="indfirst">Veronica betraktade honom lugnt.</p>
<p rend="indfirst">— Du är väl underrättad, Fabian.</p>
<p rend="indfirst">— Var det en hemlighet? frågade Fa&#x00AD;
<lb/>bian naivt.</p>
<p rend="indfirst">— En hemlighet, hur så? Postväskan
<lb/>ligger öppen på biljarden, det står vem som
<lb/>helst fritt att titta i den. Jag förstår bara
<lb/>inte när du —</p>
<p rend="indfirst">— Det finns ett ryskt ordspråk, inföll
<lb/>Jacob Casimir, som säger att någon har stora
<pb n="194"/>
<lb/>ögon, nu minns jag tyvärr inte vem. Men jag
<lb/>tror det var fruktan.</p>
<p rend="indfirst">Fabian gisslade sina bruna läderdamasker
<lb/>med ridspöet.</p>
<p rend="indfirst">— Det är oförsvarligt av dig att inte veta
<lb/>det bestämt. Ett oriktigt citat är värre än
<lb/>egna grodor.</p>
<p rend="indfirst">— Jag ber om ursäkt, sade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir ödmjukt, — en gör så gott en kan.</p>
<p rend="indfirst">— Gärna för mig, men av var och en har
<lb/>man rätt att fordra att han <hi rend="spaced">kan</hi> sina saker.
<lb/>Sina specialtrics.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">De hade hunnit till korsvägen. Jacob
<lb/>Casimir stannade och såg sig omkring. Där
<lb/>nere låg bryggan tom, det lilla liket var un&#x00AD;
<lb/>danskaffat. Halvvägs uppdraget på sanden
<lb/>lyste kanotens smäckra vita skrov. I vassen
<lb/>snattrade änderna.</p>
<p rend="indfirst">— Hör på änderna, sade Fabian intres&#x00AD;
<lb/>serad. — Av dem har ni betydligt mera än
<lb/>vi. Du skall inte bli förvånad, Veronica, om
<pb n="195"/>
<lb/>du får se mig jaga här i era vasskanter om
<lb/>kvällarna, jag har tillstånd av Henrik.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir lyssnade uppmärksamt.</p>
<p rend="indfirst">Att dricka te vid samma bord som han,
<lb/>att sitta mitt emot honom och höra hans röst
<lb/>— det har jag inte lust till.</p>
<p rend="indfirst">Och han vände sig till Veronica:</p>
<p rend="indfirst">— Du tar väl inte illa upp om jag för&#x00AD;
<lb/>sakar ditt te? När jag fick syn på kanoten,
<lb/>slog det mig att jag borde göra min vanliga
<lb/>aftontur.</p>
<p rend="indfirst">Veronica försökte övertala honom att
<lb/>stanna, men Fabian inskred livligt.</p>
<p rend="indfirst">— För guds skull, hindra honom inte i
<lb/>hans tjänsteutövning. Kanoten är hans musa,
<lb/>i den får han alla sina geniala uppslag och i
<lb/>den utarbetar han dem. Därför blir resultatet
<lb/>så graciöst och smånäpet. Små noveller, små
<lb/>tillbud till romaner. Jag är säker på att det
<lb/>finns ett sammanhang mellan kanoten och
<lb/>det lilla formatet i era gemensamma produk&#x00AD;
<lb/>ter. Du borde lära dig segla i en riktig båt,
<pb n="196"/>
<lb/>människa, det är annat än att paddla upp&#x00AD;
<lb/>för ån och vända vid kvarnbron.</p>
<p rend="indfirst">— Vänder du alltid där? frågade Vero&#x00AD;
<lb/>nica småleende, med en del av sitt hjärta på
<lb/>fiendens sida.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, medgav Jacob Casimir sannings&#x00AD;
<lb/>enligt och skamset.</p>
<p rend="indfirst">Fabian hade riktigt kommit i tagen.</p>
<p rend="indfirst">— När jag var pojke och road av barns&#x00AD;
<lb/>ligheter, sade han, då brukade jag ofta fara
<lb/>uppför ån, men jag vände ta mig tusan inte
<lb/>vid kvarnbron. Det är ju där det nya och ro&#x00AD;
<lb/>liga börjar.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade Veronica, färden lär vara
<lb/>ännu vackrare längre fram, det har du väl
<lb/>hört. Frestar det dig inte att veta att ån
<lb/>mynnar ut i en sjö, att den sjön står i för&#x00AD;
<lb/>bindelse med en annan sjö, att man därifrån
<lb/>kan komma vidare och vidare, hur långt som
<lb/>helst?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir tog det mycket allvarsamt.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har ofta tänkt på det. Naturligt&#x00AD;
<lb/>vis ligger det någonting särdeles tjusande i
<pb n="197"/>
<lb/>den tanken att man härifrån kan komma
<lb/>ända ut till havet. För det kan man ju, teo&#x00AD;
<lb/>retiskt.</p>
<p rend="indfirst">— Men det är säkert fan så ansträngande,
<lb/>sade Fabian, jag undrar om det inte vore för
<lb/>mycket till och med för din kända energi. Och
<lb/>så finns det så många forsar på vägen.</p>
<p rend="indfirst">— Det är just det, bekräftade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir, det lyckas nog inte för min svaga kanot,
<lb/>det lyckas bara för friska, stadiga timmer.
<lb/>Det kan ju hända att de sjunker på vägen
<lb/>eller knäcks i någon fors, men oftast kommer
<lb/>de lyckligt fram. Till havet, som sagt var.
<lb/>God natt, Veronica — han kysste hennes
<lb/>hand —, du behöver ju i alla fall inte dricka
<lb/>ditt te i ensamhet, det tröstar mig.</p>
<p rend="indfirst">— Din förtjänst är det inte, sade Vero&#x00AD;
<lb/>nica, — det har jag helt och hållet våra snåla
<lb/>hästar att tacka för.</p>
<p rend="indfirst">— Javisst, ja. Tänk att hästarna råkade
<lb/>flöja just i kväll. Men för resten är det ingen&#x00AD;
<lb/>ting att förvåna sig över, jag kan så livligt
<lb/>föreställa mig hur en sådan där häst känner
<pb n="198"/>
<lb/>det. Här går jag i min magra skog och där på
<lb/>andra sidan gärdesgården lyser det grönt av
<lb/>saftig havre. Om jag inte vågar ta språnget
<lb/>över hindret så är jag ingen riktig häst utan
<lb/>en förbaskad åsna. — Ja, god natt, Fabian,
<lb/>vi ses kanske inte mer i kväll.</p>
<p rend="indfirst">Han gick ner till sin kanot, nöjd med sig
<lb/>själv, nöjd med sina repliker, bevarande i
<lb/>sinnet ett darrande skimmer av sagda och
<lb/>osagda ord från stunderna före Fabian. Dock
<lb/>var en lätt oro honom inte alldeles främmande.
<lb/>Han hade lämnat fältet fritt i tillitsfull för&#x00AD;
<lb/>tröstan på — vad då? Vad är visst i denna
<lb/>värld? På sköra trådar hänga våra öden, en
<lb/>vindpust kan vara nog, en varm sommarnatts&#x00AD;
<lb/>fläkt.</p>
<p rend="indfirst">Men tvivlen veko ifrån honom i samma
<lb/>stund kanoten gled ut över det mörknande
<lb/>vattnet. Silverpärlor droppade från paddel&#x00AD;
<lb/>årans blad, det sorlade dämpat och svagt
<lb/>under förens vassa egg när kopparspegeln
<lb/>klövs. Ljusa drömmar svärmade likt måsar
<pb n="199"/>
<lb/>kring den ensliga sjöfararens huvud, hans
<lb/>sinne fylldes av lust. Så skall en dag sluta,
<lb/>sade han sig gång på gång. Den gode Jacob
<lb/>Casimir.</p>
</div3>
<pb n="200"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir satt vid sitt skrivbord och
<lb/>stirrade in i en bukett av ängsblommor som
<lb/>någon vänlig hand placerat i den drivna kop&#x00AD;
<lb/>parvasen. Han följde en insekts vandrin&#x00AD;
<lb/>gar på en prästkrages brandgula diskblomma.
<lb/>Det var en liten svartglänsande baddare med
<lb/>smal och böjlig kropp, Jacob Casimir kunde
<lb/>verkligen inte ge honom något namn, ordna
<lb/>in honom i någon klass. Men han var lustig
<lb/>att se på. En halv timme, kanske en hel hade
<lb/>Jacob Casimir redan tillbragt i hans sällskap.</p>
<p rend="indfirst">När samvetets röst ånyo började göra
<lb/>sig hörd, pinsamt hörd, steg Jacob Casimir
<lb/>upp och gick fram till fönstret. Det var som
<lb/>om han väntat att någonting skulle inträffa.
<lb/>Självfallet tilldrog sig ingenting epokgörande.
<lb/>Emellertid fick han det infallet att han kan&#x00AD;
<lb/>ske borde göra en snabb skiss av den före&#x00AD;
<pb n="201"/>
<lb/>liggande situationen, skaffa sig en stomme
<lb/>som han vid förefallande behov kunde stof&#x00AD;
<lb/>fera ut och behänga med nödiga grannlåter.
<lb/>Han lät alltså ögon och öron träda i skärpt
<lb/>verksamhet för några minuter, gick tillbaka
<lb/>till skrivbordet och nedskrev på en bit kon&#x00AD;
<lb/>ceptpapper följande promemoria:</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind2 big">KVAV AUGUSTIDAG.</p>
<p rend="ind4 big">(Kl. 3 e. m.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Himmeln fullströdd av små och medel&#x00AD;
<lb/>stora moln, de senare med mörka bottnar.
<lb/>Svag åska på avstånd. Sjön matt silver, fläck&#x00AD;
<lb/>vis anlupet mörkt. Hösåtar i oändliga rader.
<lb/>Rågen nedslagen av hagelfall. Små vindpus&#x00AD;
<lb/>tar då och då, granarna gunga betänksamt
<lb/>sina tunga grenar, genom björkarnas toppar
<lb/>går det som en förlägen fnissning. Rop från
<lb/>sjön av badande pojkar. En ko råmar, från
<lb/>mejeriet klang av mjölkkärl. Svalor sitta i
<lb/>sanden, kvittra oavlåtligt, gällt. Getingar
<pb n="202"/>
<lb/>och spyflugor jaga genom rummen som viktiga
<lb/>överhetspersoner på tjänsteresa.</p>
<lb/>
<p rend="ind4">Punkt. Slut.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir tände en cigarrett. Han
<lb/>rökte den tankfullt, återupptog betraktandet
<lb/>av insekten i smörblomman och trummade
<lb/>samtidigt med den oformerade ändan av
<lb/>blyertspennan mot bordsskivan. Ständigt
<lb/>detsamma, om och om igen. Vad kan det
<lb/>vara? for det plötsligt genom hans huvud.
<lb/>De täta små knackningarna hade till slut
<lb/>lyckats fånga hans uppmärksamhet. Han
<lb/>lämnade det svarta krypet åt dess synbarli&#x00AD;
<lb/>gen sorglösa öde och trummade kraftigare
<lb/>för att väcka sitt slumrande minne. En käck
<lb/>rytm som bar en glad melodi på sin rygg.
<lb/>Aha, nu visste han det. En visstump som en
<lb/>gång flugit över hela världen och som nu var
<lb/>mera död och glömd än ett diplomatord från
<lb/>dagarna före kriget. Allt starkare brusade
<lb/>de muntra tonerna i hans öra. Javisst, det
<pb n="203"/>
<lb/>var ju restaurangorkestern i Semmering som
<lb/>spelade visan.</p>
<p rend="indfirst">Med ens är han mitt uppe i scenen.</p>
<p rend="indfirst">Han sitter vid ett dukat bord mittemot
<lb/>Veronica och hennes föräldrar. Det brutna
<lb/>solljuset ligger som en gyllne dunst över
<lb/>fruktskålen och den vita duken. Runtomkring
<lb/>stimma vackra, glada, livliga människor och
<lb/>fylla salen med ljus, med ljusa dräkter och
<lb/>ljusa skratt. Champagnen ger honom samma
<lb/>lätta rus, samma känsla av frihet och oför&#x00AD;
<lb/>klarlig lycka som luften där uppe på Sonn&#x00AD;
<lb/>wendsteins topp och Raxalpes snöhätta.
<lb/>Där uppe har han stått och följt flodernas
<lb/>slingrande lopp ända bort till den dim&#x00AD;
<lb/>höljda horisont där man anar Ungerns slät&#x00AD;
<lb/>ter. Här nere sitter han och ser in i Veronicas
<lb/>ögon, och det är förvisso ingen ringare utsikt.
<lb/>Än sen om hon inte söker fjärran landskap i
<lb/><hi rend="spaced">hans</hi> blick. Än sen om Henrik sitter bred&#x00AD;
<lb/>vid honom med en segerherres min. Det kan
<lb/>man ju slutligen inte förtänka honom, som på
<lb/>tio dagar vunnit Veronica ...</p>
<pb n="204"/>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir spratt till. Det hade knac&#x00AD;
<lb/>kat på dörren; en skarp, på något vis pockande
<lb/>knackning, vitt skild från tjänarinnornas
<lb/>skygga förfrågan om det passade honom att
<lb/>de just nu djärvdes öppna hans dörr.</p>
<p rend="indfirst">— Stig in! sade Jacob Casimir och lutade
<lb/>sig bakåt i stolen. Han erfor nästan ett litet
<lb/>moment av spänning medan han väntade på
<lb/>att dörrhandtaget skulle vridas om.</p>
<p rend="indfirst">De där hårda knogarna —</p>
<p rend="indfirst">På fyra eller fem år — lågt räknat — hade
<lb/>Fabian aldrig sökt upp honom här i hans
<lb/>rum. Kunde det verkligen vara han? Var
<lb/>det inte snarare Jacob Casimirs fantasi som
<lb/>skenade av med honom och lät honom höra
<lb/>mer i denna knackning än vad där rimligt&#x00AD;
<lb/>vis innelåg?</p>
<p rend="indfirst">Nej, inte den här gången. Där lyste fak&#x00AD;
<lb/>tiskt Fabians lockomsvallade panna i jämn&#x00AD;
<lb/>höjd med dörrens övre kant.</p>
<p rend="indfirst">— Stör jag? sade Fabian och slog sig
<lb/>oombedd ner i stolen vid skrivbordets kort&#x00AD;
<lb/>ända.</p>
<pb n="205"/>
<p rend="indfirst">— Inte alls! försäkrade Jacob Casimir
<lb/>och gömde omsorgsfullt papperslappen med
<lb/>den kvava augustidagens konturer på.</p>
<p rend="indfirst">Fabian stödde armbågarna mot stolkar&#x00AD;
<lb/>marna och knäppte sina händer så det kna&#x00AD;
<lb/>kade i lederna. Det här blir långt, tänkte
<lb/>Jacob Casimir.</p>
<p rend="indfirst">— Du har visst möblerat om här efter
<lb/>din smak, sade Fabian omsider. — Jag vill
<lb/>minnas att här såg annorlunda ut för några
<lb/>år sen.</p>
<p rend="indfirst">— Du har ett minne som man borde av&#x00AD;
<lb/>undas dig, svarade Jacob Casimir. — Det är
<lb/>nämligen bara några småsaker som jag har
<lb/>tagit mig friheten att flytta om. Skrivbor&#x00AD;
<lb/>det stod vinkelrätt mot väggen och den där
<lb/>gruppen vid fönstret var visst litet annor&#x00AD;
<lb/>lunda. Säkerligen mycket bra i och för sig,
<lb/>men som sagt: annorlunda.</p>
<p rend="indfirst">— Och den här stolen, sade Fabian och
<lb/>klappade det skulpterade armstödet, — det
<lb/>här har du spekulerat ut alldeles förbaskat
<pb n="206"/>
<lb/>bra. Kan man tänka sig en bättre placering
<lb/>av supplikanter i audiens?</p>
<p rend="indfirst">— Om stolen förefaller dig hård eller
<lb/>alltför låg, så kan jag på det varmaste re&#x00AD;
<lb/>kommendera soffan. Den är mjuk och späns&#x00AD;
<lb/>tig som ett kvinnobröst.</p>
<p rend="indfirst">— Nej tack, svarade Fabian, vid när&#x00AD;
<lb/>mare eftertanke tror jag ändå jag föredrar
<lb/>den här. Man blir bara förvekligad av att
<lb/>sitta mjukt och tänka på mjuka saker, som
<lb/>till exempel kvinnobröst.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir nickade.</p>
<p rend="indfirst">— Det har du visst rätt i. Man glömmer
<lb/>alldeles att till exempel gå på jakt efter dem.</p>
<p rend="indfirst">Fabian teg. Han vände långsamt på hu&#x00AD;
<lb/>vudet och lät blicken bestryka skrivbordet
<lb/>som om han sökt någonting.</p>
<p rend="indfirst">— Åhå, ser man på, ett ungdomsport&#x00AD;
<lb/>rätt av din fru mor. Det är verkligen bra vac&#x00AD;
<lb/>kert av dig, Jacob Casimir, sentimentalt kunde
<lb/>man nästan säga. Är det från hennes modist&#x00AD;
<lb/>period?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, svarade Jacob Casimir, jag tror
<pb n="207"/>
<lb/>nästan det, att döma av hennes glada min.
<lb/>Det är kanske oriktigt, men jag föreställer
<lb/>mig alltid att modistyrket är gladare än andra
<lb/>yrken, att man gärna sjunger medan man pry&#x00AD;
<lb/>der en vacker damhatt med blommor. Efter
<lb/>sitt giftermål fick mamma mest vara sjuk&#x00AD;
<lb/>sköterska, och den sysselsättningen tar visst
<lb/>ifrån en lusten att sjunga. I varje fall fick
<lb/>jag aldrig se henne så glad som på det där
<lb/>porträttet.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade Fabian, det var också en idé
<lb/>av farbror Gösta att gifta sig — med den
<lb/>hälsan och de affärerna — —  och av henne
<lb/>att ta honom. Det vill säga, hennes motiv
<lb/>är ju lättare att förstå, åtminstone för menige
<lb/>man. Hur saken ställer sig för en författare —
<lb/>eller skall man säga diktare? — det vet inte
<lb/>jag, men kanske du?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir såg ut genom fönstret.</p>
<p rend="indfirst">— Det är en trasslig härva, sade han myc&#x00AD;
<lb/>ket lugnt, — jag får antagligen lov att an&#x00AD;
<lb/>slå åtskilliga år till att reda ut den. Men det
<lb/>är den värd, obestridligen. För det var ju
<pb n="208"/>
<lb/>i alla fall vad man kunde kalla en betydelse&#x00AD;
<lb/>full händelse i mitt liv att just de två fann
<lb/>varandra. Många underliga saker har sin
<lb/>upprinnelse där. Till exempel att du och jag
<lb/>just nu sitter tillsammans och för ett vänskap&#x00AD;
<lb/>ligt kusinsamtal.</p>
<p rend="indfirst">— Vi kan alltså motse en litterär ut&#x00AD;
<lb/>redning? sade Fabian och sträckte på sina
<lb/>goliatben. — Det skall bli intressant att ta
<lb/>del av den. Förutsatt att jag får leva så länge,
<lb/>tillade han med en blick på de höga staplarna
<lb/>av oskrivna blad.</p>
<p rend="indfirst">Och då Jacob Casimir fortfor att stirra
<lb/>ut genom fönstret utan att säga någonting,
<lb/>tog Fabian på nytt till ordet:</p>
<p rend="indfirst">— Jag undrar om det inte är förenat med
<lb/>stor risk att vara oinskränkt härskare över
<lb/>så mycket vitt papper. Man förfogar fritt
<lb/>över ett obegränsat antal undersåtar. Full&#x00AD;
<lb/>komligt godtyckligt tilldelar man dem vissa
<lb/>anletsdrag, vissa karaktärsfel och vissa ut&#x00AD;
<lb/>märkta egenskaper, man distribuerar lycka
<lb/>och sorg och belöning och förödmjukelse med
<pb n="209"/>
<lb/>rund hand och bär inte ett spår av ansvar
<lb/>för vad man gör. Somliga figurer, som man
<lb/>av en eller annan orsak har en särskild sym&#x00AD;
<lb/>pati för — kanske räknar något slags släkt&#x00AD;
<lb/>skap med — beviljar man en massa friheter.
<lb/>De får en mängd önskningar uppfyllda, myc&#x00AD;
<lb/>ket speciella önskningar, förefaller det mig.
<lb/>Somliga straffar man däremot strängt för
<lb/>det ena eller det andra som man råkat på&#x00AD;
<lb/>dyvla dem. Man är kort sagt en mäktig herre,
<lb/>en liten satrap, där man tronar i sin brunbet&#x00AD;
<lb/>sade skrivstol med svinläderssits.</p>
<p rend="indfirst">— Man kunde nästan tro att du själv
<lb/>har gått igenom allt det där, sade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir och vände blicken inåt rummet. — Du
<lb/>skildrar det så dramatiskt och träffande. Ja,
<lb/>jag måste medge att det verkligen finns ögon&#x00AD;
<lb/>blick då man känner sig som en liten Vår
<lb/>Herre av första Moseboken. Men jag kan
<lb/>trösta dig med att det är sällan och att det
<lb/>går hastigt över, mycket hastigt.</p>
<p rend="indfirst">Han sträckte ut handen efter cigarrlådan
<lb/>och bjöd Fabian på en god cigarr. Detta
<pb n="210"/>
<lb/>samtal roade honom, hans kinder började få
<lb/>färg.</p>
<p rend="indfirst">— Du talade om en stor risk, tyckte jag
<lb/>mig höra, någon hemlighetsfull fara som en&#x00AD;
<lb/>ligt din åsikt är förbunden med skrivandet.
<lb/>Vill du inte förklara dig en smula tydligare?</p>
<p rend="indfirst">— Med största nöje, eftersom det tycks
<lb/>vara nödvändigt.</p>
<p rend="indfirst">Med sina väldiga gula frambetar snoppade
<lb/>Fabian cigarren och fortfor medan tändnings&#x00AD;
<lb/>procedyren pågick:</p>
<p rend="indfirst">— Att man — jag menar fortfarande den
<lb/>skrivande »man» — under arbetets lopp erfar
<lb/>den såkallade skaparglädjen, det är ju helt
<lb/>naturligt, det händer en till och med i de
<lb/>minst poetiska yrkena; jag försäkrar dig att
<lb/>jag kan känna någonting liknande när jag
<lb/>ser på en bra planerad och omsorgsfullt byggd
<lb/>gödselstad. Men när den lilla satrapen trött&#x00AD;
<lb/>nar på de litterära regeringsbestyren och
<lb/>reser sig från sin svinläderssits och går ut
<lb/>bland vanliga människor, är det då säkert
<lb/>att han låste in sina självhärskarvanor i skriv&#x00AD;
<pb n="211"/>
<lb/>bordslådan? Är det säkert att han inte tar
<lb/>miste på sin ställning bland de där vanliga
<lb/>människorna, som det ju tyvärr alltid kom&#x00AD;
<lb/>mer att finnas en hel del av, och att han inte
<lb/>på grund av tröghetslagen vill fortsätta med
<lb/>att gestalta folks öden efter sitt höga behag?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir smålog.</p>
<p rend="indfirst">— Gestalta öden! För att vara jordbru&#x00AD;
<lb/>kare har du ett ovanligt litterärt ordförråd.
<lb/>Men om det på något vis kan lugna dig så vill
<lb/>jag förråda för dig att en sådan där liten skri&#x00AD;
<lb/>vande »man» i allmänhet inte har någon makt
<lb/>— annat än på papperet.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, hm, sade Fabian. Vad skulle
<lb/>han säga? I grunden stämde Jacob Casimirs
<lb/>försäkran fullständigt överens med hans egen
<lb/>innersta övertygelse.</p>
<p rend="indfirst">De rökte en stund under tystnad. Getin&#x00AD;
<lb/>gar och spyflugor jagade genom rummet, en
<lb/>ko råmade någonstans långt borta, från meje&#x00AD;
<lb/>riet hördes klang av mjölkkärl. Allt var fort&#x00AD;
<lb/>farande som Jacob Casimir nyss så målande
<lb/>beskrivit det.</p>
<pb n="212"/>
<p rend="indfirst">— Varför står den där resväskan där?
<lb/>frågade Fabian plötsligt med en förtydli&#x00AD;
<lb/>gande gest. — Skall du resa härifrån?</p>
<p rend="indfirst">— Är det ett förslag eller en fråga? gen&#x00AD;
<lb/>mälde Jacob Casimir med ett visst intresse.</p>
<p rend="indfirst">— En hövlig fråga. Tills vidare åtmin&#x00AD;
<lb/>stone.</p>
<p rend="indfirst">— Då kan jag säga dig att jag inte ämnar
<lb/>resa härifrån. Tills vidare åtminstone. Men
<lb/>jag tycker om att ha en kappsäck stående i
<lb/>mitt rum, det ger mig en falsk men angenäm
<lb/>känsla av frihet, rörelsemöjlighet, på något
<lb/>sätt.</p>
<p rend="indfirst">— Aha, en symbolisk kappsäck således!
<lb/>Eller kanske det är den där flygande kapp&#x00AD;
<lb/>säcken som poeterna begagnar för att hålla
<lb/>sig svävande i rymden?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, snarare då den symboliska. Ett
<lb/>slags andlig necessär.</p>
<p rend="indfirst">— Det var en utmärkt bild, den skall
<lb/>jag lägga på minnet. Sådant där imponerar
<lb/>alltid en smula på Veronica — eller i värsta
<lb/>fall på tant Louise.</p>
<pb n="213"/>
<p rend="indfirst">— Bilden är min, sade Jacob Casimir,
<lb/>jag ämnar ta ut patent på den.</p>
<p rend="indfirst">— För all del, oroa dig inte, jag skall
<lb/>avstå från att stjäla den. Vi får väl i sinom
<lb/>tid se den i någon bok. Men för övrigt över&#x00AD;
<lb/>skattar du bestämt sentensernas värde som
<lb/>taktiskt medel. Att bläddra i en bilderbok
<lb/>kan roa kvinnorna för en stund, det är ju åt&#x00AD;
<lb/>minstone lika underhållande som att lägga
<lb/>patience. Men annat än tidsfördriv är det
<lb/>inte för dem, ett lämpligt tidsfördriv medan
<lb/>de väntar på att någonting skall komma —</p>
<p rend="indfirst">— Att någon skall komma, menar du
<lb/>väl?</p>
<p rend="indfirst">— Du får ta det som du vill, sade Fabian
<lb/>och reste sig.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir följde hans exempel.</p>
<p rend="indfirst">— Hjärtligt tack för det sällsynta besö&#x00AD;
<lb/>ket, sade han. — Men var det ingenting du
<lb/>ville med det?</p>
<p rend="indfirst">— Ingenting särskilt. Jag brukar då och
<lb/>då hälsa på hos våra gäster för att se hur de
<lb/>har det. En gästs ställning är ju i många av&#x00AD;
<pb n="214"/>
<lb/>seenden ganska prekär, om jag så får ut&#x00AD;
<lb/>trycka mig. Hans blygsamhet förbjuder ho&#x00AD;
<lb/>nom att komma fram med några anspråk,
<lb/>att visa vad han vill, därför måste man själv
<lb/>förvissa sig om att allt är som sig bör. Så
<lb/>vitt jag kan finna har du det utmärkt. Det glä&#x00AD;
<lb/>der mig på familjens vägnar.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir följde honom till dörren.
<lb/>På tröskeln vände sig Fabian om.</p>
<p rend="indfirst">— Och så en liten småsak, sade han lätt.
<lb/>— Som din vän och kusin vill jag påpeka
<lb/>för dig hur farligt det kan vara att stryka
<lb/>omkring i kanot långs vasskanterna. I skym&#x00AD;
<lb/>ningen och kvällsdimmorna kunde någon
<lb/>eventuellt förväxla dig med en and, och frid&#x00AD;
<lb/>lysningstiden har nyss gått ut.</p>
</div3>
<pb n="215"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vart hade dagen tagit vägen? Jacob
<lb/>Casimir kunde verkligen inte förklara det.
<lb/>Varför hade han inte tidigare gett sig ut
<lb/>med kanoten? Säg det, säg det. Nu satt
<lb/>han emellertid på den slitna kapokdynan
<lb/>och svängde åran på vanligt sätt.</p>
<p rend="indfirst">Från båthuset på Santaniemi ledde en
<lb/>slingrande kanal genom det breda bälte av
<lb/>vass, säv och fräken som kransade den grunda
<lb/>sjöns stränder. Sjögräset skrapade mot ka&#x00AD;
<lb/>notens botten, näckrosornas ormlika stjäl&#x00AD;
<lb/>kar snodde sig kring paddelårans blad. Det
<lb/>hade varit retsamt och tålamodsprövande i
<lb/>fall Jacob Casimir haft bråttom, nu beredde
<lb/>honom den tysta kampen under vattnet ett
<lb/>utpräglat nöje.</p>
<p rend="indfirst">Med korta, glesa årtag paddlade Jacob
<lb/>Casimir förbi sävtuvorna. Han älskade detta
<pb n="216"/>
<lb/>att ljudlöst glida fram över vattenspegelns
<lb/>metallglans i en vit sjöfågels liknelse. Vas&#x00AD;
<lb/>sens vippor vajade över hans huvud, en
<lb/>slända stod på darrande vingar där inne bland
<lb/>den gröna pelarskogens smäckra stammar.
<lb/>Helt nära vattenytan dansade en livfull här&#x00AD;
<lb/>skara av små insekter. De liknade myggor,
<lb/>men här voro de hans synnerliga vänner.</p>
<p rend="indfirst">Vid kanalens mynning ökade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir på farten tills det fräste och porlade i
<lb/>fören. Små fredliga vågor sade kluck, det
<lb/>var på god väg att bli spegellugnt. Mitt ute
<lb/>på fjärden stannade han, saluterade i tan&#x00AD;
<lb/>karna Koistulas vithet och såg sig över hu&#x00AD;
<lb/>vud taget omkring.</p>
<p rend="indfirst">Det var solens sista sjunkningsögonblick
<lb/>han fick bevittna. Horisonten stod full av
<lb/>roströda dunstslöjor, men över dem höjde
<lb/>sig ett ensamt kritvitt, spjutliknande moln,
<lb/>ett manande tankstreck för alla dem som
<lb/>till äventyrs ville besinna denna döende dags
<lb/>innebörd. Borta i sydost hängde en halvvuxen
<pb n="217"/>
<lb/>måne, torr och glanslös i färgen, omkring den
<lb/>djupnade blånaden mer och mer.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir vände åter blickarna mot
<lb/>Koistula. Han ansträngde sig för att upp&#x00AD;
<lb/>daga om någon rörde sig på verandan eller i
<lb/>paviljongen på udden. Förslagsvis en vit&#x00AD;
<lb/>klädd kvinnogestalt.</p>
<p rend="indfirst">Nej, det var verkligen inte fallet. Allde&#x00AD;
<lb/>les bestämt inte. Med manlig beslutsamhet
<lb/>gjorde han halvvändning och styrde kurs
<lb/>mot åmynningen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En kylig, vindlös kväll. Blankt, orörligt,
<lb/>som ett silverstöp låg åvattnet framför ho&#x00AD;
<lb/>nom. Borta vid de sanka strandängarna i
<lb/>första kröken höjde sig lätta dimmor, lång&#x00AD;
<lb/>samt drivande för omärkliga luftdrag. I
<lb/>manshöga buketter sutto svärdsliljornas blad,
<lb/>anbragta som festliga dekorationer på ömse
<lb/>sidor om kanoten. Allehanda träd och örter
<lb/>speglade sig, svaga dofter från de bärgade
<lb/>ängarna böljade ner över vattnet. Stumma
<lb/>fåglar flaxade till i småskogen. En fisk slog.</p>
<pb n="218"/>
<p rend="indfirst">Min goda fisk, du är som människans
<lb/>hjärta, du spritter till ibland för att visa att
<lb/>där ännu finns liv i de mörka djupen.</p>
<p rend="indfirst">Med sådana preciösa liknelser förnötte
<lb/>Jacob Casimir sin tid i stället för att tänka
<lb/>på sitt åttonde kapitel eller fatta ett avgö&#x00AD;
<lb/>rande beslut med anledning av Veronicas
<lb/>tillärnade färd. I fråga om det åttonde ka&#x00AD;
<lb/>pitlet inskränkte han sig till att känna det&#x00AD;
<lb/>samma som en judisk kvinna vars kved Her&#x00AD;
<lb/>ren tillslutit. Kring Veronica åter lät han
<lb/>som vanligt en frodig vegetation av vaga
<lb/>drömmars rankor spira upp.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt kom han under fund med att
<lb/>han frös i sin tunna sommarkostym. Han
<lb/>hade låtit kanoten ligga stilla mitt inne i en
<lb/>fuktig dimtapp. Här gällde det alltså att
<lb/>paddla sig varm igen. Jacob Casimir gjorde
<lb/>så.</p>
<p rend="indfirst">Han såg sin möda lönad genom ett mera
<lb/>växlande sceneri än förr, ån ringlade sig här
<lb/>som en sårad orm. Än var det storskogen
<lb/>själv som kom marscherande ända ner till
<pb n="219"/>
<lb/>strandbredden, än var det åkerlappar som
<lb/>med märkbar motvilja öppnade sig kring
<lb/>en torpstuga. Gråa klippor stupade brant,
<lb/>lömska stenar yppade sig mitt i faret, klapp&#x00AD;
<lb/>bryggor och gamla brokistor ställde sig i vä&#x00AD;
<lb/>gen, det gällde att se upp. I ett slarvigt hop&#x00AD;
<lb/>slaget skjul på en halvvägs kringfluten udde
<lb/>stodo två kalvar och betraktade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir med blanka, uttryckslösa ögon. En liten
<lb/>hund skällde med bjäbbigt målföre, en brunns&#x00AD;
<lb/>svängel gnisslade. Ett barn grät. Så åter
<lb/>skog med lutande gröna trän, deras grenar
<lb/>möttes ibland där uppe över Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mirs huvud.</p>
<p rend="indfirst">Snart hade Jacob Casimir fått blodet i
<lb/>lämpligt omlopp och kunde låta kanoten glida
<lb/>makligt framåt.</p>
<p rend="indfirst">Borta i en skogsglänta stod en grå stuga,
<lb/>en alldeles vanlig liten torpstuga. Men medan
<lb/>Jacob Casimir betraktade den, tycktes färgen
<lb/>hastigt växa i intensitet, bli gråare än grått,
<lb/>och stugan var inte längre en bostad av all&#x00AD;
<lb/>dagligt slag, nej, den stod där som en min&#x00AD;
<pb n="220"/>
<lb/>nesvård över dessa oräknade miljoner tor&#x00AD;
<lb/>pardagsverken, som mer än någonting annat
<lb/>byggt upp Finland. Jacob Casimir betrak&#x00AD;
<lb/>tade kojan med mycket intresse. För den
<lb/>som har ögon till att se kan ett människoöde
<lb/>stiga fast i konturerna med röken ur en skor&#x00AD;
<lb/>sten, och en novell kan ligga gömd i katten
<lb/>på brunnstimrans lock. Dock, i dag kunde
<lb/>Jacob Casimir inte avvinna de folkliga före&#x00AD;
<lb/>teelserna något uppslag, och följaktligen
<lb/>fortsatte han sin färd.</p>
<p rend="indfirst">Dimmorna tätnade allt mer, nu fanns det
<lb/>knappt en enda fläck av åns yta som inte
<lb/>lät sin andedräkt synligt stiga. Över låg&#x00AD;
<lb/>länta marker såg Jacob Casimir dunstslin&#x00AD;
<lb/>gan dra sitt nyckfulla band, som visade ho&#x00AD;
<lb/>nom den väg han hade att tillryggalägga.</p>
<p rend="indfirst">Nu dök kvarnbron upp i dimhavet förut,
<lb/>fantastisk, overklig nästan. Kvarnforsen
<lb/>mumlade svagt. Det var tid för Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir att vända.</p>
<p rend="indfirst">Det blev ingen enformig återfärd genom
<lb/>nyss passerade, välkända trakter; snarare
<pb n="221"/>
<lb/>hade Jacob Casimir intrycket av upptäckts&#x00AD;
<lb/>resa i främmande nejder. De böljande
<lb/>dimmorna drevo sitt spel med honom, sud&#x00AD;
<lb/>dade ut konturerna, förvanskade färgerna,
<lb/>gjorde om silhuetterna. Högt var inte längre
<lb/>högt, lågt inte längre lågt, alla avstånd visade
<lb/>sig bedrägliga.</p>
<p rend="indfirst">Vad nu? Vad är det? På en låg land&#x00AD;
<lb/>tunga skockar sig en skara gestalter i fotsida
<lb/>kåpor, nej i hucklen och kjolar. De ta i ring,
<lb/>de dansa. En skata flyger upp ur deras krets,
<lb/>skrattar djävulskt och singlar bort med vip&#x00AD;
<lb/>pande stjärt. Se, se, nu sticka de huvudena
<lb/>ihop och viska med varann ... Är det verk&#x00AD;
<lb/>ligen bara några kvarlämnade hösåtar? Nej,
<lb/>förvisso är det häxorna på heden, och inget
<lb/>ringa ärende har förmått dem att samlas
<lb/>här. De ha ett viktigt budskap att frambära:
<lb/>Hell dig, than av Cawdor, hell hell, Veroni&#x00AD;
<lb/>cas älskare!</p>
<pb n="222"/>
<p rend="indfirst">Det skymde starkt över sjön när Jacob
<lb/>Casimir lämnade åmynningen bakom sig.
<lb/>Santaniemi var fullt eklärerat, på Koistula
<lb/>tändes de första ljusen.</p>
<p rend="indfirst">En kopp hett te i denna fördömda kyla,
<lb/>sade sig Jacob Casimir. Vad är naturligare,
<lb/>vad ligger närmare till hands? Och han bör&#x00AD;
<lb/>jade långsamt stryka fram i dimbältet vid
<lb/>Veronicas strand.</p>
<p rend="indfirst">I detsamma smällde där ett skott. Gan&#x00AD;
<lb/>ska nära, föreföll det.</p>
<p rend="indfirst">Andjakt, reflekterade Jacob Casimir offi&#x00AD;
<lb/>ciellt, men samtidigt reste sig en alldeles an&#x00AD;
<lb/>nan tanke, en mycket underlig tanke. Han
<lb/>upphörde att paddla; kanoten gled vidare
<lb/>med svagare och svagare fart; snart låg den
<lb/>orörlig på det blickstilla vattnet.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir lät åran balansera tvärs&#x00AD;
<lb/>över sittlådan. Några droppar hade runnit
<lb/>ner på hans händer, han torkade omsorgs&#x00AD;
<lb/>fullt bort dem.</p>
<p rend="indfirst">Framför honom låg ett smalt sund, här
<lb/>mellan den höglänta holmen och fastlandet
<pb n="223"/>
<lb/>gick sjövägen till Koistula. Den kortaste
<lb/>och naturligaste sjövägen. Dimman hade
<lb/>täppt till sundet som med en stor vaddstoppa,
<lb/>och där bakom allt detta böljande ulliga vita
<lb/>var det någon som sköt. Fullt legitim and&#x00AD;
<lb/>jakt, fridlysningstiden hade gått ut.</p>
<p rend="indfirst">Ett par gånger fattade Jacob Casimir
<lb/>åran, men lät den genast sjunka igen.</p>
<p rend="indfirst">Ett sådant där sund, vem vet vad som
<lb/>möter en på andra sidan? Kanske någon&#x00AD;
<lb/>ting fullkomligt nytt, någonting särdeles
<lb/>sensationellt, någonting alldeles speciellt upp&#x00AD;
<lb/>lysande, ett instruktivt svar på gamla envisa
<lb/>frågor —</p>
<p rend="indfirst">Men det är inte alltid obetingat nöd&#x00AD;
<lb/>vändigt att fara genom ett sund. Är där en
<lb/>holme med i spelet, så kan man till exempel
<lb/>färdas ytterom bemälda holme, i fritt och
<lb/>öppet vatten.</p>
<p rend="indfirst">Det var onekligen mycket hos Jacob Ca&#x00AD;
<lb/>simir som påyrkade ett dylikt kringgående.
<lb/>Icke vanlig rädsla precis, men en djup mot&#x00AD;
<lb/>vilja mot blotta tanken på att möjligen bli
<pb n="224"/>
<lb/>försatt i en mindre hedersam eller uppenbart
<lb/>löjlig situation, en för förnuftet olöslig situa&#x00AD;
<lb/>tion, som i stället måhända krävde utveck&#x00AD;
<lb/>landet av fysisk virtuositet, av något slags
<lb/>kroppsliga krumsprång. Denna motvilja,
<lb/>som alltid tryckt sin prägel på Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mirs liv, var också nu så stark att den san&#x00AD;
<lb/>nolikt hade avgått med segern, om inte en
<lb/>annan lika mäktig drift trätt upp till mot&#x00AD;
<lb/>värn.</p>
<p rend="indfirst">Hur stark är den starke mannen, han
<lb/>som tumlar en aktiemajoritet lika ledigt som
<lb/>en ridhäst, han som påstår sig aldrig tvivla
<lb/>och aldrig tveka, som ständigt varit van att
<lb/>gå ända fram till målet, lägga sin hand på
<lb/>det och säga: mitt! Hur stark är han? Var
<lb/>går för honom gränsen mellan det utförbara
<lb/>och det omöjliga, hur långt ute ligger den
<lb/>punkt där han ryggar tillbaka?</p>
<p rend="indfirst">Att komma till klarhet i detta tycktes
<lb/>Jacob Casimir oändligt viktigt. Han bet sig
<lb/>fast i denna enda tanke tills alla andra hög&#x00AD;
<lb/>ljudda tankar och stumma instinkter förlo&#x00AD;
<pb n="225"/>
<lb/>rat sitt inflytande. Han fattade åran i ett
<lb/>hårt grepp, fick fart på kanoten och styrde
<lb/>kurs mot sundet. Ett par gånger plaskade
<lb/>han med årbladet för att ge sin ankomst till
<lb/>känna.</p>
<p rend="indfirst">Är jag rädd?</p>
<p rend="indfirst">Han fann inga positiva bevis, hans hjärta
<lb/>arbetade normalt, tungan kändes ingalunda
<lb/>torr mot gommen, ingen rysning for genom
<lb/>hans hårrötter, kort sagt, inga kroppsliga
<lb/>fenomen inställde sig, men väl en djup känsla
<lb/>av olust och vantrevnad. Hela företaget
<lb/>tycktes honom plötsligt alldeles meningslöst.
<lb/>Han skulle kanske ha vänt om, i fall inte här&#x00AD;
<lb/>för erfordrats en bestämd viljeakt som rå&#x00AD;
<lb/>kade utebli.</p>
<p rend="indfirst">Mitt i sundet var det nära att Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir tagit fel och kört upp på stranden, men
<lb/>längre fram glesnade dimman så att han
<lb/>kunde reglera sin kurs efter trädens kronor
<lb/>och skymtande strandklippor.</p>
<p rend="indfirst">Här var det alltså, här skulle det ske —
<lb/>eller också inte. Jacob Casimir kände en
<pb n="226"/>
<lb/>svag prickling i huden som av fina nålar.
<lb/>Nerverna, sade han sig oupphörligt, som om
<lb/>detta ord varit ett utmärkt skydd och en
<lb/>säker tillflyktsort. Nu måste det komma,
<lb/>här är det enda tänkbara stället, här finns
<lb/>inga människor, inga vittnen, från Koistula
<lb/>brygga kan han väl ändå inte göra det, men
<lb/>här, här ... Jacob Casimirs händer kramade
<lb/>paddelåran, sorlet i bogen tydde på hög fart.
<lb/>Nu kommer det strax — eller också inte
<lb/>alls — —  Det susade i hans öron, en dov,
<lb/>avlägsen, entonig musik, ingen melodi, bara
<lb/>en susning, ett brus som växte och växte
<lb/>tills det fyllde honom helt som en dånande
<lb/>orgel. Och nu var det väntade där, nu skedde
<lb/>det dock, nu kom detonationen med en åsk&#x00AD;
<lb/>knalls våldsamhet.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Bedövad satt Jacob Casimir på sin ka&#x00AD;
<lb/>pokdyna och såg sig omkring. Han tyckte
<lb/>sig ha hört eller känt hur haglen slogo in, i
<lb/>vattnet och i kanotens skrov, men säkert
<pb n="227"/>
<lb/>visste han det inte. Var han sårad? Han
<lb/>kunde inte säga det. Han kände inga smär&#x00AD;
<lb/>tor, bara en stor trötthet. Således ändå, for
<lb/>det genom hans hjärna, så stark är han alltså.
<lb/>Jacob Casimir var mycket häpen, han var
<lb/>mycket imponerad. Han erfor ett slags av&#x00AD;
<lb/>und mot den andre och samtidigt en våld&#x00AD;
<lb/>sam leda, leda vid sig själv, vid alla sina före&#x00AD;
<lb/>havanden, vid den situation han försatt sig i,
<lb/>vid livet och världen. Han visste inte vad
<lb/>han nu borde göra. Obeslutsamt tog han
<lb/>några fumliga tag med paddelåran. Då
<lb/>märkte han att kanoten höll på att sjunka.</p>
<p rend="indfirst">Denna upptäckt berörde Jacob Casimir
<lb/>utomordentligt pinsamt. Sämre kunde det
<lb/>hela knappast ha avlupit för honom: Fabian
<lb/>hade vågat det osannolika, och nu gällde det
<lb/>för Jacob Casimir själv att ådagalägga fy&#x00AD;
<lb/>sisk virtuositet, att utföra kroppsliga krum&#x00AD;
<lb/>språng. Någon överhängande fara för livet
<lb/>rörde det sig inte om, det var tämligen säkert,
<lb/>stranden låg inte så värst långt borta. Men
<lb/>i varje fall, att klä av sig vissa klädesplagg,
<pb n="228"/>
<lb/>att kasta sig i det kyliga vattnet, att utföra
<lb/>dessa ovana simrörelser — det bjöd honom
<lb/>starkt emot. Den känsla han nu erfor var för
<lb/>övrigt en gammal bekant, ända från barn&#x00AD;
<lb/>domens gymnastiklektioner. Nu lyfts bar&#x00AD;
<lb/>ren fram, nu gäller det att svinga sig upp på
<lb/>de sviktande skalmarna — och bli hängande
<lb/>där som en uppspetad kålmask, till ett åt&#x00AD;
<lb/>löje för läraren och de starka, viga kamra&#x00AD;
<lb/>terna ...</p>
<p rend="indfirst">Också här fanns det ett kritiskt öga att
<lb/>bli till åtlöje för. Fastän Jacob Casimir för
<lb/>sin del ingenting såg, hade han en bestämd
<lb/>förnimmelse av att vara iakttagen, att vara
<lb/>bespejad i varje sin rörelse, ända in i själens
<lb/>mörkaste skrymslor, av en lurande fiende nå&#x00AD;
<lb/>gonstans där borta i vassen. Till följd härav
<lb/>förblev han i obeslutsam orörlighet och följde
<lb/>intresserat med kanotens sjunkande.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt kom han att tänka på någon&#x00AD;
<lb/>ting som gav honom en hastig frossbrytning.
<lb/>Andra pipan ... Bössan är inte tom än, för
<lb/>att inte tala om patronväskan. Andra pi&#x00AD;
<pb n="229"/>
<lb/>pan! Att sitta där och tänka på denna andra
<lb/>pipa var i förstärkt måtto detsamma som att
<lb/>se en tandläkare plocka fram en av dessa
<lb/>fina, vassa borrnålar med vilka de söka nerv&#x00AD;
<lb/>spetsarna längst inne i våra tandrötter.</p>
<p rend="indfirst">Men varje situation har ett slut som det
<lb/>gäller att möjligast värdigt avvakta. Så ock
<lb/>nu. Det ljud som slutligen nådde Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mirs öron var ingen krevad, utan skrapan&#x00AD;
<lb/>det av en båt som stöttes ut från stranden.
<lb/>Ett rop trängde genom dimman.</p>
<p rend="indfirst">»Hallå!»</p>
<p rend="indfirst">Fabians röst. Jacob Casimir kom sig
<lb/>inte för att svara strax, han var inte riktigt
<lb/>förberedd på detta. Gjorde det ett fegt in&#x00AD;
<lb/>tryck om han nu började ropa? Kanske, men
<lb/>kanske också inte. Emellertid, innan han
<lb/>hunnit komma till riktig klarhet och fatta
<lb/>ett beslut, dök där upp ur dimman en högst
<lb/>romantisk farkost med en jättelik gestalt
<lb/>som galjonsbild.</p>
<p rend="indfirst">Med bösskolven sorglöst inkilad under
<lb/>armen stod Fabian i fören av en bred, flat&#x00AD;
<pb n="230"/>
<lb/>bottnad båt, enkom byggd för jakt på sjö&#x00AD;
<lb/>fågel i grunda vikar. Men, underbart att säga,
<lb/>han var inte ensam. I aktern reste sig en an&#x00AD;
<lb/>nan gestalt, en karl som drev båten framåt,
<lb/>först stakande, sedan vrickande med en åra.
<lb/>Nu vände han på huvudet. Det var Sulo,
<lb/>smedens son.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt men säkert närmade de sig
<lb/>Jacob Casimir.</p>
<p rend="indfirst">— Jo minsann! ropade Fabian i högsta
<lb/>förvåning. — Är det inte du!</p>
<p rend="indfirst">— Kanoten sjunker, påpekade Jacob Ca&#x00AD;
<lb/>simir. Han försökte göra det så lidelsefritt
<lb/>som möjligt, men vattnets inträngande i sitt&#x00AD;
<lb/>lådan ställde hans tålamod på ett hårt
<lb/>prov.</p>
<p rend="indfirst">— Herregud, har du fått några hagel
<lb/>i skrovet! Sulo varnade mig nog för att skju&#x00AD;
<lb/>ta, han påstod sig ha hört årslag. Men bäst
<lb/>jag stod där på klippan och höll utkik i dim&#x00AD;
<lb/>man, fick jag syn på en fet and, en härlig
<lb/>stek må du tro, och då <hi rend="spaced">kunde</hi> jag inte
<lb/>låta bli. Skada att du inte är jägare, då skulle
<pb n="231"/>
<lb/>du förstå mig bättre. Du blev väl rasande,
<lb/>kan jag tänka?</p>
<p rend="indfirst">Han böjde sig ner och betraktade fors&#x00AD;
<lb/>kande Jacob Casimirs ansikte.</p>
<p rend="indfirst">— Du är väl aldrig sårad, bästa bror, jag
<lb/>tycker du verkar så blek?</p>
<p rend="indfirst">— Inte vad jag vet, svarade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir. — Åtminstone finns här betydligt mera
<lb/>vatten än blod i sittlådan.</p>
<p rend="indfirst">— Fy tusan, sade Fabian skrattande, —
<lb/>våta byxor har du väl inte haft på de sista
<lb/>trettio åren. Hur känns det att uppliva barn&#x00AD;
<lb/>domsminnen?</p>
<p rend="indfirst">Han hjälpte Jacob Casimir ombord. Det
<lb/>föreföll Jacob Casimir alldeles ofantligt ko&#x00AD;
<lb/>miskt att de just nu skulle komma att trycka
<lb/>varandras händer. Han brast i sin tur ut i
<lb/>skratt. Sedan satte han sig på mittelbänken
<lb/>och försökte pressa ut en del av vätan ur sina
<lb/>kläder.</p>
<p rend="indfirst">Fabian lutade sig över relingen och lyfte
<lb/>upp kanoten ur marvattnet.</p>
<p rend="indfirst">— Ser man på, hela aktern söndertra&#x00AD;
<pb n="232"/>
<lb/>sad. Den ser ut som ett såll. Tänk vad en
<lb/>liten hagelsvärm kan åstadkomma för ska&#x00AD;
<lb/>dor. Jag betvivlar att det här över huvud
<lb/>taget kan repareras.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade Jacob Casimir färglöst.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, vet du, det är förfärligt synd om
<lb/>din fina kanot, men sanningen att säga så
<lb/>tror jag vi gör klokast i att kondemnera den
<lb/>på stället. Det tjänar ingenting till att släpa
<lb/>hem ett värdelöst vrak. Eller vad menar
<lb/>du?</p>
<p rend="indfirst">— Låt den ligga där den ligger, svarade
<lb/>Jacob Casimir trött.</p>
<p rend="indfirst">— Kanske du själv vill undersöka den?</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir gjorde en avvärjande rö&#x00AD;
<lb/>relse.</p>
<p rend="indfirst">— För all del, du är säkert mycket mera
<lb/>sakkunnig än jag. Jag betvivlar inte alls
<lb/>att det är slut med kanoten.</p>
<p rend="indfirst">— Kapokdynan, sade Fabian muntert,
<lb/>— den kan du ju i alla fall behålla som minne.</p>
<p rend="indfirst">Han slängde den våta dynan framför Ja&#x00AD;
<lb/>cob Casimirs fötter. Också paddelåran räd&#x00AD;
<pb n="233"/>
<lb/>dade han. Han var dock ingen vän av me&#x00AD;
<lb/>ningslöst slöseri.</p>
<p rend="indfirst">— Så ja, sade han och rätade på sig, —
<lb/>nu lämnar vi den döende svanen åt sitt öde
<lb/>och låter Sulo ro oss hem till Santaniemi.
<lb/>Teet där är kanske inte absolut förstklassigt,
<lb/>men ändå ganska drickbart. Dessutom kän&#x00AD;
<lb/>ner du antagligen ett visst behov av torra
<lb/>kläder.</p>
<p rend="indfirst">Han gav Sulo några order, bytte plats
<lb/>med honom, gjorde det bekvämt för sig på
<lb/>den breda akterbänken, sträckte välbehag&#x00AD;
<lb/>ligt ut sina goliatben.</p>
<p rend="indfirst">— En cigarrett? sade han och räckte Ja&#x00AD;
<lb/>cob Casimir sitt etui. — Tobaken smakar
<lb/>aldrig så bra som efter en nervchock.</p>
<p rend="indfirst">— Det var ingen nervchock, genmälde
<lb/>Jacob Casimir kallt. Hans uppsyn verkade
<lb/>också mycket trovärdig.</p>
<p rend="indfirst">Fabian betraktade honom med kisande
<lb/>ögon och ett litet småleende.</p>
<p rend="indfirst">— Inte det? Jaså, verkligen inte. Han&#x00AD;
<lb/>den på hjärtat, Jacob Casimir, vi två behö&#x00AD;
<pb n="234"/>
<lb/>ver inte dölja någonting för varann: kände
<lb/>du ingenting ovanligt?</p>
<p rend="indfirst">— Ingenting att tala om, svarade Jacob
<lb/>Casimir vårdslöst och tände cigarretten.</p>
<p rend="indfirst">— Ingenting att skriva om, menar du
<lb/>väl?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, sade Jacob Casimir, <hi rend="spaced">det</hi> me&#x00AD;
<lb/>nade jag inte, för det vet man aldrig förrän
<lb/>efteråt.</p>
<p rend="indfirst">De rökte en stund under tystnad. Med
<lb/>korta mellantider möttes deras blickar, men
<lb/>det tjänade ingenting till, ingendera vek för
<lb/>den andre.</p>
<p rend="indfirst">Ett par gånger fann Jacob Casimir lämp&#x00AD;
<lb/>lig förevändning att vända sig om och gran&#x00AD;
<lb/>ska Sulos ansikte. Pojken måste ju ha stått
<lb/>någonstans i närheten när skottet föll. Anade
<lb/>han någonting, misstänkte han? Omöjligt
<lb/>att få reda på. Hans ogenomträngliga finska
<lb/>ansikte uttryckte ingenting, absolut ingen&#x00AD;
<lb/>ting. Och för övrigt, om han också kommit
<lb/>på vissa stilla tankar, vad skulle han i grun&#x00AD;
<lb/>den ha emot detta att de främmande her&#x00AD;
<pb n="235"/>
<lb/>rarna traktade efter varandras liv? Det
<lb/>gjorde han kanske själv, mer eller mindre.</p>
<p rend="indfirst">— Fryser du? frågade Fabian omtänk&#x00AD;
<lb/>samt. Jacob Casimir bedyrade motsatsen.
<lb/>Plötsligt slog Fabian om till en annan ton;
<lb/>leken roade honom inte längre.</p>
<p rend="indfirst">— Medge att det var ett mästerskott,
<lb/>sade han fackmässigt, — i synnerhet när man
<lb/>tar i betraktande de yttre omständigheterna,
<lb/>dimman och annat. Hagelsvärmen satt pre&#x00AD;
<lb/>cis där den skulle sitta. Inte en rispa i ditt
<lb/>fina skinn.</p>
<p rend="indfirst">— Kan inte vi två bespara oss alla för&#x00AD;
<lb/>klaringar, sade Jacob Casimir och släckte
<lb/>cigarrettstumpen i det mörka, stilla vattnet
<lb/>innan han lät den falla. — Du kan vara full&#x00AD;
<lb/>komligt lugn, jag ämnar inte ange dig.</p>
<p rend="indfirst">Han smålog medan han yttrade detta,
<lb/>men leendet antog med ens en otrevlig, tvun&#x00AD;
<lb/>gen krökning, ty en plötslig misstanke fick
<lb/>makt med honom.</p>
<p rend="indfirst">Fabian teg ett ögonblick.</p>
<p rend="indfirst">— Jag förstår inte ... sade han efter&#x00AD;
<pb n="236"/>
<lb/>sinnande. — Aha, jaså <hi rend="spaced">det</hi> trodde du alltså?
<lb/>Gudamakter! — han brast ut i ett skallande
<lb/>skratt — jaså, du trodde verkligen <hi rend="spaced">det</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir såg stelt och envist rakt
<lb/>framför sig. Nu var det borta. Nu trodde
<lb/>han det inte längre.</p>
<p rend="indfirst">Årorna gnisslade mot relingen, taktmäs&#x00AD;
<lb/>sigt ljöd deras plaskande, i båtens kölvatten
<lb/>svirrade bubblor omkring, darrade och brusto.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, vet du Jacob Casimir, hur jag
<lb/>än anstränger min hjärna så kan jag inte inse
<lb/>varför det skulle vara nödvändigt för mig
<lb/>att expediera dig till okänd ort.</p>
<p rend="indfirst">Ekot fick full sysselsättning med att ta
<lb/>hand om hans skratt.</p>
<p rend="indfirst">— I fall vi ska fortsätta att tala om kri&#x00AD;
<lb/>minella planer så borde vi kanske vänta tills
<lb/>vi blivit på tu man hand, sade Jacob Casimir
<lb/>något vagt. Han var djupt förstämd, han
<lb/>visste nu att det bara var kanoten Fabian
<lb/>siktat på.</p>
<p rend="indfirst">— Spelar ingen roll, sade Fabian lugnt, —
<lb/>pojken förstår inte ett ord svenska. Men om
<pb n="237"/>
<lb/>du föredrar det, så kan vi ju fortsätta på
<lb/>något annat språk. I fall du anser att vi
<lb/>ännu har någonting att säga varann.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror inte det, svarade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir.</p>
<p rend="indfirst">Tysta stego de ur båten, tysta gingo de
<lb/>upp genom allén.</p>
<p rend="indfirst">Lurad, tänkte Jacob Casimir bittert. Jag
<lb/>åsna, jag åsna!</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">— Får jag bjuda dig på en whisky? före&#x00AD;
<lb/>slog Fabian nästan vänligt i det han öppnade
<lb/>verandans glasdörr.</p>
<p rend="indfirst">— Nej tack, svarade Jacob Casimir snävt.</p>
<p rend="indfirst">Men uppe i sitt rum gick han genast till</p>
<p>hörnskåpet och tog fram en flaska Sayer.
<lb/>Det var inte mycket som återstod, men i alla
<lb/>fall nog för denna gång.</p>
</div3>
<pb n="238"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ja, så och icke annorlunda måste detta
<lb/>brev lyda. Också nu när morgonsolen —
<lb/>för att inte säga förmiddagssolen — stötte
<lb/>sin skarpa klinga genom allt det dunkla och
<lb/>stämningsmättade som omgett honom och
<lb/>fyllt honom medan dessa rader kommit till —
<lb/>också nu kunde Jacob Casimir gilla vart ord.
<lb/>Här fanns ingenting att ändra, ingenting att
<lb/>ta bort.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig djupt överraskad av detta
<lb/>faktum och beslöt att läsa brevet om igen,
<lb/>för säkerhets skull.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Du ser fullkomligt rätt, Veronica, du
<lb/>har inte misstagit dig, detta brev flyter verk&#x00AD;
<lb/>ligen ur den frejdade författarens amerikan&#x00AD;
<lb/>ska reservoarpenna. Stilen på kuvertet var
<lb/>förvänd, dels för att vilseleda Henrik i fall
<pb n="239"/>
<lb/>han oförmodat råkat komma hem, dels eme&#x00AD;
<lb/>dan det tilltalar mitt romantiska sinne. Jag
<lb/>beklagar bara att du måste få detta brev i
<lb/>ett vanligt dussinkuvert, beklistrat med regel&#x00AD;
<lb/>rätta, poststämplade frimärken, att det kom&#x00AD;
<lb/>mer till dig som en flottig postväskas ordi&#x00AD;
<lb/>nära innanmäte. Jag önskar att jag hade
<lb/>kunnat skriva det med gåspenna på perga&#x00AD;
<lb/>ment och sedan lagt det i ett ihåligt träd i er
<lb/>park. Därifrån borde du ha låtit avhämta
<lb/>det genom en munter, lagom förtegen kam&#x00AD;
<lb/>marsnärta, en av de där som dansade fram
<lb/>i lätta volangkjolar, lade fingret på läppen
<lb/>och med skälmska glimtar i ögonen viskade:
<lb/>Sch!</p>
<p rend="indfirst">Ty detta är ett kärleksbrev, Veronica.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu rynkar du din vackra panna och
<lb/>frågar varför man nödvändigt måste skriva
<lb/>brev till en person, som inte bor längre borta
<lb/>än att man bekvämt kunde nedlägga den&#x00AD;
<lb/>samma med ett modernt militärgevär — nota
<lb/><choice><sic>qene</sic><corr resp="lbpahe">bene</corr></choice> om man hade lust! —, som man brukar
<pb n="240"/>
<lb/>träffa minst varannan dag och som man se&#x00AD;
<lb/>dan länge har rätt att yppa de största dår&#x00AD;
<lb/>skaper för.</p>
<p rend="indfirst">Jo, min Veronica, saken är den att en
<lb/>stor förändring inträdde för några timmar
<lb/>sedan. Jag är en skeppsbruten man, min
<lb/>vackra, oförgätliga kanot ligger nu som ett
<lb/>sorgligt vrak i ett fjärran sund och skall
<lb/>aldrig mera vända vid kvarnbron. Inte hel&#x00AD;
<lb/>ler lägga till vid din strand.</p>
<p rend="indfirst">Kort sagt, Lohengrins svan är död. Vis&#x00AD;
<lb/>serligen återstår landvägen, men den är lång,
<lb/>och jag gör mig inte riktigt bra på en häst&#x00AD;
<lb/>rygg.</p>
<p rend="indfirst">Och så är det en omständighet till, Vero&#x00AD;
<lb/>nica. Du och jag ha ju nog under de sista
<lb/>åren samtalat om mycket mellan himmel
<lb/>och jord som kunde komma håren på tant
<lb/>Louises huvud att slita spetsmössans bojor,
<lb/>men vad jag i dag har på hjärtat är av den
<lb/>art att det inte kunde sägas högt, att det en&#x00AD;
<lb/>dast med yttersta möda kan nedskrivas.</p>
<p rend="indfirst">Här kommer det alltså:</p>
<pb n="241"/>
<p rend="indfirst">Du skall resa, Veronica, men du skall
<lb/>inte göra det med Henrik. Jag tar mig fri&#x00AD;
<lb/>heten föreslå att du överger din man och
<lb/>följer mig till något främmande territorium.</p>
<p rend="indfirst">Tomrum för eftertanke. Saken tål onek&#x00AD;
<lb/>ligen att fundera på.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hur jag vågar tänka mig någonting så&#x00AD;
<lb/>dant, hur jag vågar göra ett dylikt förslag?</p>
<p rend="indfirst">Är jag en dåre som tror att man bara be&#x00AD;
<lb/>höver komma till dig och säga: Jag älskar
<lb/>dig, Veronica, för att du genast skall förlora
<lb/>fattningen och ditt goda, klara huvud för&#x00AD;
<lb/>virras? Nej, en sådan narr är jag ändå inte,
<lb/>och det tror du mig heller inte om.</p>
<p rend="indfirst">Att jag älskar dig — det betyder ju så
<lb/>litet. Det har du vetat länge, för det första.
<lb/>För det andra kan vem som helst göra det,
<lb/>det är verkligen inget konststycke.</p>
<p rend="indfirst">Och för resten vore det inte ens nog om
<lb/>du besvarade mina känslor (låt oss som ett
<lb/>tankeexperiment anta det fallet!). Jag kän&#x00AD;
<pb n="242"/>
<lb/>ner ju dig, Veronica, jag inbillar mig ingen&#x00AD;
<lb/>ting. Du är inte den som i brådkastet ger
<lb/>vika för någonting så oberäkneligt och vansk&#x00AD;
<lb/>ligt som sinnenas dragning till varann. Du
<lb/>har en stark vilja, du är vanligen själv&#x00AD;
<lb/>härskarinna över dina handlingar.</p>
<p rend="indfirst">Du förstår: för att spelet inte på förhand
<lb/>skall vara förlorat för mig, måste jag sitta
<lb/>inne med en hög trumf. Och det gör jag. Jag
<lb/><hi rend="spaced">vet</hi> att jag gör det.</p>
<p rend="indfirst">Ser du, Veronica, jag <hi rend="spaced">behöver</hi> dig
<lb/>bättre än någon annan människa. Med en
<lb/>romanfras som mitt i klara dagsljuset håller
<lb/>på att bli sanning för mig: för min själs fräls&#x00AD;
<lb/>nings skull. Varken mer eller mindre.</p>
<p rend="indfirst">I gångna, sirliga tider sade man att man
<lb/>anhöll om en kvinnas hand. Det är just vad
<lb/>jag nu gör, jag ber dig om din hand, Vero&#x00AD;
<lb/>nica, handen som stöder, handen som sval&#x00AD;
<lb/>kar.</p>
<p rend="indfirst">I ögonblick av förtröstan och framtids&#x00AD;
<lb/>tro — de komma stundom över mig, så osan&#x00AD;
<lb/>nolikt det än låter — inbillar jag mig vara
<pb n="243"/>
<lb/>en förhäxad prins, som kanske kunde vinna
<lb/>åtminstone halva kungariket, om bara någon
<lb/>kom och bröt förtrollningen och visade mig
<lb/>vägen ut ur häxskogen. Till denna ansvars&#x00AD;
<lb/>fulla post hade jag alltså tänkt utse dig, Ve&#x00AD;
<lb/>ronica. För din hand skulle den fula hamnen
<lb/>falla.</p>
<p rend="indfirst">Det är säkerligen fegt och föga ärorikt,
<lb/>men jag har länge vetat att om det över hu&#x00AD;
<lb/>vud taget fanns någon räddning för mig,
<lb/>någon väg ut till låtom oss säga havet, så
<lb/>skulle den öppnas för mig av en kvinna. Med
<lb/>mycken flit och uthållighet har jag sökt denna
<lb/>viktiga funktionär, och stundom också trott
<lb/>mig stå vid målet. Men så var det inte hon,
<lb/>och heller inte hon. Och i samma ögonblick
<lb/>jag märkte mitt misstag, vitnade de och stel&#x00AD;
<lb/>nade till stoder, till marmorstatyer som vac&#x00AD;
<lb/>kert kransa mina minnens stora allé. Jag
<lb/>lustvandrar ofta där, jag gör det med smärt&#x00AD;
<lb/>samt välbehag och bitter tacksamhet, och
<lb/>det händer stundom att jag harangerar dem
<lb/>som mitt hjärta på sin tid blödde rikast för:</p>
<pb n="244"/>
<p rend="indfirst">Daisy Mitchell — jag kallar henne i tan&#x00AD;
<lb/>karna fläskpackardottern från Chicago för att
<lb/>ge en högre relief åt hennes grekiska gudinne&#x00AD;
<lb/>skönhet; i själva verket har jag inte en aning
<lb/>om hur mr Mitchell tillsvindlat sig sina bety&#x00AD;
<lb/>dande resurser — Daisy, jag har inte glömt
<lb/>nätterna i Ventnor, då vi sågo månen stiga,
<lb/>glöda och dö med ett världshav domnande
<lb/>för vår fot. Det var hög romantik, det var
<lb/>ett större mått av samlad skönhet än jag dit&#x00AD;
<lb/>tills sett, det var full valuta för de oförsynta
<lb/>hotellräkningarna.</p>
<p rend="indfirst">Och till henne som står sist i raden:</p>
<p rend="indfirst">Min goda Karin, du dotter av burgna och
<lb/>ansedda föräldrar, du prydnad för Stock&#x00AD;
<lb/>holms högre bourgeoisie, du som förnekade
<lb/>din sorgfälliga uppfostran och din nedärvda
<lb/>respekt för det vedertagna ända därhän att
<lb/>du ville följa mig utan präst och kyrkbröllop
<lb/>och middag på Royal, ditt minne skall jag
<lb/>alltid hålla jämförelsevis heligt. När du inte
<lb/>längre bar min längtans krona osynligt strå&#x00AD;
<lb/>lande i ditt rika hår, när du blev vit för mig
<pb n="245"/>
<lb/>och gled bort bland skuggor och stoder, det
<lb/>var den största sorg jag haft — än så länge.
<lb/>Den gången påstod du att du aldrig skulle
<lb/>kunna älska någon annan än mig. Jag var
<lb/>anspråkslös nog att betvivla det i mitt stilla
<lb/>sinne, och ser du nu hur rätt jag hade! Nu
<lb/>sitter du som lycklig husmor på ett frälse&#x00AD;
<lb/>gods i Guds lilla trädgård Skåne och håller
<lb/>av din stora blonda lantjunkare, som för res&#x00AD;
<lb/>ten säkerligen förtjänar det, eftersom han
<lb/>är en ärans man och mäter minst tjugufem
<lb/>centimeter mellan örsnibbarna, tvärsöver
<lb/>nackbenan. Glättigt och framgångsrikt dra ni
<lb/>försorg om att framtidens behov av subaltern&#x00AD;
<lb/>officerare vid Kronprinsens husarer blir be&#x00AD;
<lb/>hörigen tillgodosett.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Så var med dem, Veronica; och nu har
<lb/>turen kommit till dig.</p>
<p rend="indfirst">Mitt anbud är mycket lockande. Vad sär&#x00AD;
<lb/>skilt det materiella angår, så vet du ju något
<lb/>så när hur det står till. Av farbror Theodor
<pb n="246"/>
<lb/>åtnjuter jag ett ganska rikligt årsanslag,
<lb/>som självfallet ögonblickligen blir indraget
<lb/>om jag lyckas åstadkomma denna oerhörda
<lb/>skandal inom familjen. Dessutom fram&#x00AD;
<lb/>bringar jag varje år några noveller som av
<lb/>tidskrifter honoreras med ända till tvåhun&#x00AD;
<lb/>dra (200: —) Fmk pr. st.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vi skriva onsdag i dag, inte sant. Om lör&#x00AD;
<lb/>dag träffas vi på den stora festen — jag hop&#x00AD;
<lb/>pas och litar på att du kommer, med eller
<lb/>utan Henrik. När de sjuttio gästerna ätit
<lb/>och druckit sitt lystmäte, skall ingen märka
<lb/>om jag för dig ut i parken på en stund. Mörk&#x00AD;
<lb/>ret är ovärderligt, i dess skydd skall du få
<lb/>mod att utan omsvep ge mig ditt svar. Där
<lb/>behöver du inte ens bevittna om min hy på
<lb/>något vis råkar förvandlas.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag älskar dig, du är min enda tanke.</p>
</div3>
<pb n="247"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ett älskvärt leende tjänade Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mir som ett slags murbräcka under det han
<lb/>banade sig väg tvärsigenom salongen medan
<lb/>dansen virvlade som livligast. Trängseln var
<lb/>oerhörd; tack vare champagnen dansade
<lb/>snart sagt alla. Här förelåg vals i alla nyan&#x00AD;
<lb/>ser och utvecklingsstadier, trestegshopp&#x00AD;
<lb/>sansa bredvid boston med synkoper och an&#x00AD;
<lb/>dra spetsfundigheter. Ett par gånger nöd&#x00AD;
<lb/>gades Jacob Casimir stanna och avvakta ett
<lb/>lägligare tillfälle; han växlade då några
<lb/>skämtsamma repliker med dem som dansade
<lb/>förbi. Han fick motta kraftiga armbågsstö&#x00AD;
<lb/>tar av sina unga fränder, som minst av allt
<lb/>fått lära väjandets konst, och en hård klack
<lb/>gjorde sig smärtsamt kännbar genom lack&#x00AD;
<lb/>kängans tunna läder. Men han förändrade
<lb/>icke för ett ögonblick den förbindliga mask —
<pb n="248"/>
<lb/>numero 1 A — som han funnit nödigt an&#x00AD;
<lb/>lägga för kvällen.</p>
<p rend="indfirst">På tröskeln till rökrummet fick han lov
<lb/>att hejda sig och utbyta några fraser med en
<lb/>sirlig ung man, vars namn var honom obe&#x00AD;
<lb/>kant. Denne gentlemans uppdykande för&#x00AD;
<lb/>vånade inte alls Jacob Casimir. Det var sä&#x00AD;
<lb/>kerligen någon av gästernas gäster som fått
<lb/>följa med; dylika personer förekommo all&#x00AD;
<lb/>tid vid dessa generalutfodringar.</p>
<p rend="indfirst">Den sirlige unge mannen tycktes brinna
<lb/>av begär att visa sin belevenhet; tydligen
<lb/>överskattade han fullständigt Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mirs ställning i huset. Han gjorde envisa
<lb/>ansatser att fortsätta samtalet utöver det
<lb/>oundgängligen nödvändigas gränser. Jacob
<lb/>Casimir stod och lekte med de gröna glaspär&#x00AD;
<lb/>lorna, som uppträdda på trådar täckte dörr&#x00AD;
<lb/>öppningen från tak till golv. Han lyssnade
<lb/>förstrött till sina egna och den främmande
<lb/>herrns repliker, det var som att läsa högt
<lb/>ur någon enklare parlör. Samtidigt betrak&#x00AD;
<lb/>tade han icke utan välbehag sin högra hand
<pb n="249"/>
<lb/>vars vithet ytterligare framhävdes av de
<lb/>gröna pärlorna. Han mönstrade de kupiga
<lb/>naglarna, och han kom att dröja vid ringen
<lb/>med drakslingan och de dystert blickande
<lb/>rubinögonen.</p>
<p rend="indfirst">Hur var det hon sagt den gången i Vent&#x00AD;
<lb/>nor då hon satte den på hans finger: Quando
<lb/>sarò partito piangerai ... Vackert, vac&#x00AD;
<lb/>kert, till och med i amerikanskt uttal. Var
<lb/>finns du nu, min Daisy? Gud ved hvem der
<lb/>kysser dig nu, som det så träffande heter
<lb/>i visan —</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den väluppfostrade gästen fortfor att tala.
<lb/>Jacob Casimir tittade förstulet in i rökrum&#x00AD;
<lb/>met. Det föreföll tomt och lockande. Nu
<lb/>vänder jag honom ryggen och går, tänkte
<lb/>han. Men i detsamma fick den artige ynglin&#x00AD;
<lb/>gen syn på en dam som han önskade dansa
<lb/>med. Han ursäktade sig och skyndade bort.
<lb/>Jacob Casimir steg hastigt över tröskeln,
<lb/>och de gröna pärlorna slöto sig bakom honom
<lb/>med sitt välbekanta rasslande.</p>
<pb n="250"/>
<p rend="indfirst">Ja, rökrummet var faktiskt tomt. De
<lb/>som inte dansade eller sågo på dansen hade
<lb/>låtit locka sig ut på terrassen eller ner i träd&#x00AD;
<lb/>gården, där fullmånen i förbund med vatten&#x00AD;
<lb/>spegeln bjöd på ett sötaktigt düsseldorf&#x00AD;
<lb/>landskap.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir byggde sig en bekväm
<lb/>plats bland sidenkuddarna på den låga di&#x00AD;
<lb/>vanen och slöt ögonen för några sekunder.
<lb/>Och han öppnade dem åter med en liten suck
<lb/>av tillfredsställelse.</p>
<p rend="indfirst">Här var det bättre, alldeles avgjort bättre.
<lb/>Stjärnorna och halvmånarna i den arabiska
<lb/>kopparlampan silade ner ett dämpat ljus.
<lb/>Hornmusiken och de många upprymda rös&#x00AD;
<lb/>terna där ute miste en smula av sin över&#x00AD;
<lb/>väldigande brutalitet. Här fanns ingen som
<lb/>kunde ställa några anspråk på honom och
<lb/>inte heller någon som kunde inbilla sig ha
<lb/>skyldigheten att underhålla honom med älsk&#x00AD;
<lb/>värdheter. Han kunde se utan att själv bli
<lb/>sedd; han kunde hålla utkik efter Veronica
<lb/>och avvakta det lämpliga ögonblicket.</p>
<pb n="251"/>
<p rend="indfirst">Alltnog, han såg.</p>
<p rend="indfirst">Släkten talrikt församlad — det var ett
<lb/>studium som aldrig upphörde att intressera
<lb/>honom. De hörde livet till med sällsynt in&#x00AD;
<lb/>tensitet, de ägde mycken jord och voro utom&#x00AD;
<lb/>ordentligt hemmastadda här på jorden. De&#x00AD;
<lb/>ras skratt var dånande och det blottade hos
<lb/>alla — också de gamla — en felfri rad av
<lb/>stora gulvita tänder. Förvisso voro de kött
<lb/>av samma kött, den ena tänkte som den an&#x00AD;
<lb/>dra och handlade i det mesta som han. Av
<lb/>den manliga ungdomen var det påfallande
<lb/>många som buro uniform, närmare bestämt
<lb/>kavalleriuniform; de unga flickorna voro
<lb/>storväxta och vackra liksom bröderna, de
<lb/>skrattade gärna och länge, och de tycktes
<lb/>utmärkt väl lämpade för äktenskapet.
<lb/>Ja, de hade visat sig besitta en alldeles sär&#x00AD;
<lb/>skilt stor lätthet för att föda fullviktiga barn
<lb/>till världen.</p>
<p rend="indfirst">Om släktens vänner och släktens släkt
<lb/>gällde i huvudsak detsamma. Medan Jacob
<lb/>Casimir satt där som i en dykarklocka och
<pb n="252"/>
<lb/>betraktade dem alla, kom det för honom att
<lb/>det låg någonting tidlöst och evigt över denna
<lb/>clan, över hela denna människogyttring. Det
<lb/>var som om dessa män och kvinnor alltsedan
<lb/>livets uppkomst här på jorden hade hållit på
<lb/>med att äta, dricka, dansa, spela kort, driva
<lb/>köpenskap och avla barn med varandra, och
<lb/>som om det alltid måste så förbli. Många in&#x00AD;
<lb/>bördeskrig på kniven skall clanen föra, men
<lb/>den skall fortsätta att hålla ihop, som svär&#x00AD;
<lb/>mande bin. En mörk klunga som myllrar
<lb/>och lever.</p>
<p rend="indfirst">Själen, sammanfattningen, symbolen för
<lb/>dem alla, det var faster Constance, och hon
<lb/>förtjänade sannerligen att vara det. Jacob
<lb/>Casimir betraktade henne tills han föll i en
<lb/>stilla extas.</p>
<p rend="indfirst">Vilken typ, vilken härlig, obetalbar typ!</p>
<p rend="indfirst">Hon hade låtit klä sig i en klänning av
<lb/>klargrått siden med antydan till decolletage
<lb/>och plockat fram sina dyrbaraste ringar.
<lb/>Hörlurens svarta slang rann ut ur hennes
<lb/>svampiga öra som en orm ur en dödsskalle,
<pb n="253"/>
<lb/>och på hennes skrumpnande, grådaskiga skinn
<lb/>lyste ett gammalt halssmycke av stor och
<lb/>utsökt skönhet. Hennes blickar livades av en
<lb/>elak glimt medan hon betraktade några röd&#x00AD;
<lb/>kindade äldre herrars karessanta dansför&#x00AD;
<lb/>sök.</p>
<p rend="indfirst">Vad det skall bli för en dust om hennes
<lb/>smycken en gång! tänkte Jacob Casimir. Det
<lb/>skulle inte förvåna mig om hon med flit lät
<lb/>frågan bli öppen när hon går sin väg.</p>
<p rend="indfirst">Faster Constance var föremål för mycken
<lb/>uppmärksamhet. Otto Henriks miljoner hind&#x00AD;
<lb/>rade honom inte att gå fram och tjäna henne
<lb/>på ett iögonenfallande vis. Det gladde Jacob
<lb/>Casimir över hövan.</p>
<p rend="indfirst">Rätt så, min gubbe, ingen falsk blygsam&#x00AD;
<lb/>het. Visa oss nu dina konster, allesamman,
<lb/>i tur och ordning. Det är roligt att sitta i en
<lb/>loge medan du måste uppträda.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid var det förutbestämt att Ja&#x00AD;
<lb/>cob Casimir inte länge skulle få trona ensam
<lb/>i denna loge. Med ens fann musiken för gott
<lb/>att upphöra, och de dansande paren skingra&#x00AD;
<pb n="254"/>
<lb/>des åt alla håll. Några sökte sig ut till mån&#x00AD;
<lb/>skenet, ty där ljus är, där är ock skugga. An&#x00AD;
<lb/>dra skyndade under prat och skratt till bil&#x00AD;
<lb/>jarden, biblioteket eller förmaket, men en av
<lb/>herrar officerare slog resolut pärlgardinen åt
<lb/>sidan för sin dam. Fnissande bröto de sig
<lb/>in i Jacob Casimirs helgedom.</p>
<p rend="indfirst">Oron i det gamla huset växte. Dörrar
<lb/>smällde, trappor knarrade. Tjänare buro
<lb/>hastigt omkring förfriskningar och rökverk
<lb/>som lika hastigt anammades. En beskäftig
<lb/>hand satte grammofonen i gång; hawaiimu&#x00AD;
<lb/>sikens rytmer böljade i en utdragen vällust
<lb/>som stundom närmade sig smärta Det ny&#x00AD;
<lb/>komna paret i rökrummet längtade uppen&#x00AD;
<lb/>barligen efter en läpparnas kommunion.
<lb/>Jacob Casimir förstod att han av barmhär&#x00AD;
<lb/>tighet borde gå sin väg. Han gjorde det så
<lb/>mycket hellre som han redan hunnit börja
<lb/>vantrivas.</p>
<p rend="indfirst">Han drev alltså genom rummen. Vero&#x00AD;
<lb/>nica syntes inte till; ingenstans. Han sökte
<lb/>henne mycket diskret, tömde ett glas likör
<pb n="255"/>
<lb/>än här, än där, invecklade sig i samtal med
<lb/>diverse personer, frambar prononcerade åsik&#x00AD;
<lb/>ter i dagspolitiska frågor, talade sakkunnigt
<lb/>om aktier, tillrådde vissa inköp, förordade
<lb/>vissa försäljningar och hoppades i sitt hjärta
<lb/>att någon stackars fårskalle måtte förlora
<lb/>pengar genom hans råd. Sedan drev han åter
<lb/>genom några rum, tömde åter ett par glas
<lb/>likör, tutade de mest osannolika älskvärdhe&#x00AD;
<lb/>ter i faster Constances hörlur, granskade sin
<lb/>frack i spegeln, fann den som vanligt miss&#x00AD;
<lb/>lyckad, eftersom den saknade denna prägel
<lb/>av självfallenhet och så att säga osynlighet
<lb/>som en frack bör äga. — Veronica, var hål&#x00AD;
<lb/>ler du hus? — Ett slag var han också uppe i
<lb/>sitt sovrum; det hade nämligen hänt honom
<lb/>förr under likartade fester att han där uppe
<lb/>funnit någon av de nuvarande herrarna offi&#x00AD;
<lb/>cerare som ett tämligen medvetslöst offer
<lb/>för bordets håvor; denna gång väntade ho&#x00AD;
<lb/>non emellertid inga oangenäma syner. I
<lb/>stället kom han att tänka på sin påtrampade
<lb/>känga. Mycket riktigt, en ful skråma i lacket.
<pb n="256"/>
<lb/>Tack, Erik Taube. Det är det enda sättet
<lb/>för dig att göra intryck på människor.</p>
<p rend="indfirst">Veronica!</p>
<p rend="indfirst">Han började fråga folk om de visste var
<lb/>hon fanns. Alla hade sett henne nyss, men
<lb/>nu var hon försvunnen. Jacob Casimir gick
<lb/>upp för trappor och ned för trappor, strö&#x00AD;
<lb/>vade ånyo genom alla rum. Och ändå var
<lb/>det så enkelt. Hon stod ju vid stenbalustra&#x00AD;
<lb/>den på terrassen, mitt för dörröppningen,
<lb/>där ljusvågen från salongen flöt ihop med
<lb/>månskenet. Hon var mycket ljus, höljd i det
<lb/>ljusa.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir saktade farten och betrak&#x00AD;
<lb/>tade henne kritiskt. Det var kanske en smula
<lb/>Tanagra i hennes sätt att svepa den tunna
<lb/>schalen om sig; kanske låg där också i atti&#x00AD;
<lb/>tyden något av tablå: »Den eviga gåtan».
<lb/>Men det var alltsamman oavsiktligt. Vero&#x00AD;
<lb/>nica behövde ju inte spela. Hon <hi rend="spaced">var</hi>.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Terrassen låg nästan tom. Det var bara
<lb/>två gamla herrar som sutto där vid ett bord
<pb n="257"/>
<lb/>och sögo i sig av de goda likörerna. Den ena
<lb/>gjorde en kastning på huvudet i riktning mot
<lb/>månsjön. Sådana här tavlor målade man förr
<lb/>i världen, sade han, jag undrar varför de
<lb/>aldrig gör det numera. Jo, svarade den an&#x00AD;
<lb/>dra, de djäklarna vill nog, men de kan inte.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir gick fram och ställde sig
<lb/>bredvid Veronica, utan ord. Han ville vänta
<lb/>tills hans andning kom i takt med hennes.
<lb/>För det är ju det: en människa som andas
<lb/>häftigt känner inte på samma sätt som den
<lb/>vilken andas långsamt och lugnt.</p>
<p rend="indfirst">Veronica såg på honom och nickade tyst.</p>
<p rend="indfirst">I detsamma dundrade hornorkestern löst
<lb/>där inne. Jacob Casimirs ansikte förvreds
<lb/>i en grimas. Ingen brist på metall, sade han,
<lb/>men det visste vi ju förut. Slagdängorna bor&#x00AD;
<lb/>rar sig in i ens hjärna, biter sig fast och topp&#x00AD;
<lb/>rider en just när man andaktsfullt vill grubbla
<lb/>över hur det ser ut på månens andra sida.
<lb/>Det är ett övervåld som man står värnlös
<lb/>emot.</p>
<p rend="indfirst">Veronica lade sin hand i hans arm. De
<pb n="258"/>
<lb/>gingo långsamt ner för trapporna, följde träd&#x00AD;
<lb/>gårdsgången, passerade parkens vidöppna
<lb/>grind. Natten var stilla, nejden teg och tyck&#x00AD;
<lb/>tes lyssna till herrgårdens mångahanda ljud.
<lb/>Här och där blänkte det vitt ur bersåer och
<lb/>dungar, man hörde ljudet av undertryckt
<lb/>skratt och någonting som åtminstone lik&#x00AD;
<lb/>nade kyssar.</p>
<p rend="indfirst">— Krigsmakten! anmärkte Veronica mun&#x00AD;
<lb/>tert.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, sade Jacob Casimir, men om flic&#x00AD;
<lb/>korna kommer från salongen eller köket, det
<lb/>kan man inte så noga veta. I kväll är de alla
<lb/>vita, och jag tror knappast det gör någon
<lb/>större skillnad för herrar officerare. Det
<lb/>skulle då vara att de föredrog flickorna från
<lb/>köket.</p>
<p rend="indfirst">— Nu överdriver du, invände Veronica.</p>
<p rend="indfirst">— Det är konstnärens yrke, framhöll
<lb/>Jacob Casimir stolt.</p>
<p rend="indfirst">Med sådana ord fyllde de ut denna första
<lb/>bit av vägen, där lyssnare och ögonvittnen
<lb/>måhända dolde sig i buskarna. Sedan följde
<pb n="259"/>
<lb/>en stund då de tego och trevade efter varan&#x00AD;
<lb/>dras innersta tankar. Men så till slut måste
<lb/>det ju komma, det var nere vid stranden,
<lb/>månen gömde silver på marken mellan träna,
<lb/>en andning drog genom löven.</p>
<p rend="indfirst">Veronica stannade och tog Jacob Casi&#x00AD;
<lb/>mirs händer.</p>
<p rend="indfirst">— Kära Jacob Casimir, sade hon och såg
<lb/>honom in i ögonen. Hon sade inte stackars,
<lb/>men han hade ju lätt för att fatta. Och åter
<lb/>var det honom som den gången med choklad&#x00AD;
<lb/>bollen och många, många andra gånger: han
<lb/>kände det som om detta varit förutbestämt
<lb/>sedan tidernas begynnelse, som om det va&#x00AD;
<lb/>rit en brottslig förmätenhet att någonsin
<lb/>tänka sig det annorlunda. Det kändes trångt
<lb/>och hett i strupen, en brännande sveda gjorde
<lb/>sig förnimbar.</p>
<p rend="indfirst">— Kära Jacob Casimir, jag kan inte rå
<lb/>för det.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir fortfor att hålla hennes
<lb/>händer i sina.</p>
<p rend="indfirst">— Reser du? frågade han sakta.</p>
<pb n="260"/>
<p rend="indfirst">— Ja. Och när jag nu reser, så är det
<lb/>för att aldrig mer komma tillbaka. Jag vill
<lb/>att du skall veta det. Ingen annan anar nå&#x00AD;
<lb/>gonting — jo, en till får veta det om några
<lb/>dagar, så snart mitt brev hinner fram.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir stod där och såg hur må&#x00AD;
<lb/>nen slog ett regn av flimrande eldflagor ur
<lb/>det stilla vattnet. Han såg också sin sorg.
<lb/>Den var stor och äkta.</p>
<p rend="indfirst">Men vid sidan av denna stora och äkta
<lb/>sorg reste sig, först vagt och tveksamt, se&#x00AD;
<lb/>dan allt mera medvetet, en känsla av befrielse,
<lb/>lättnad, ja glädje över att avgörandet slut&#x00AD;
<lb/>ligen fallit. Ett dimmigt hopp var krossat,
<lb/>slaget vållade honom självfallet smärta, men
<lb/>med djup tillfredsställelse fastslog han att
<lb/>han äntligen kommit till klarhet, den klar&#x00AD;
<lb/>het som för varje år blivit honom ett allt
<lb/>mer oundgängligt villkor för hans liv och för
<lb/>hans arbete. Han undvek ängsligt att bedra
<lb/>sig själv. Redan nu, innan det sista avske&#x00AD;
<lb/>det var taget, stod det fullkomligt tydligt
<lb/>för honom att denna sorg kunde övervinnas
<pb n="261"/>
<lb/>som alla andra, att den förr eller senare, kan&#x00AD;
<lb/>ske mycket snart, skulle adderas som en siffra
<lb/>till en stapel av andra likadana siffror. Han
<lb/>visste också att han natten efter hennes av&#x00AD;
<lb/>resa som vanligt skulle komma att sova
<lb/>tungt.</p>
<p rend="indfirst">Han hade tegat länge, men nu började
<lb/>orden komma. De formade sig alldeles av
<lb/>sig själva, säkert och lätt, det var någonting
<lb/>yrkesmässigt över dem.</p>
<p rend="indfirst">— Har du noga betänkt dig, Veronica?
<lb/>Ditt Wien finns inte mer, din Wienerwald
<lb/>är huggen till bränsle och en vacker dag roar
<lb/>det en rik amerikan att köpa din Stefans&#x00AD;
<lb/>kyrka och låta flytta den till sitt lantgods,
<lb/>det har han råd till. Tänk om du får svälta
<lb/>och gå i fula kläder, Veronica. Vem vet,
<lb/>kanske det ändå är bättre att stanna här och
<lb/>ärva?</p>
<p rend="indfirst">Veronica smålog.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har tänkt på allt. Nöden och allt
<lb/>det fula skrämmer mig inte. Det största hind&#x00AD;
<lb/>ret var du och ditt »anbud» — jo, det är sant!
<pb n="262"/>
<lb/>— men som du ser är också det undanröjt.
<lb/>Om en vecka reser jag. Vad som sedan kom&#x00AD;
<lb/>mer vet jag inte bestämt. Han som får mitt
<lb/>brev — ja, herregud, vi har ju inte träffats
<lb/>på fem år, mycket kan vara annorlunda,
<lb/>mycket <hi rend="spaced">är</hi> säkert annorlunda. Men kanske
<lb/>ändå. Jag hoppas.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir betraktade henne upp&#x00AD;
<lb/>märksamt medan hon talade. Varje drag,
<lb/>var skiftning i detta ansikte, han var rädd
<lb/>för att en gång kanske inte längre minnas
<lb/>dem. Bakom hans klara, forskande blick
<lb/>låg all hans hjärtas bundna värme och mödo&#x00AD;
<lb/>samt undertryckta ångest.</p>
<p rend="indfirst">Quando sarò partita piangerai ...</p>
<p rend="indfirst">Han böjde sig fram och kysste henne
<lb/>länge.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">— Kom, sade Veronica, vi går till in&#x00AD;
<lb/>körsporten, jag vill se min bil.</p>
<p rend="indfirst">De togo omvägen runt flygelbyggnaden.</p>
<pb n="263"/>
<p>När de närmade sig huset, framgick det att
<lb/>hornorkestern tog sig en paus. Genom jätte&#x00AD;
<lb/>grammofonens tratt sjöng Caruso om kärle&#x00AD;
<lb/>kens ljuva plåga, »Adorable tourment».</p>
<p rend="indfirst">I ett hörn av den stora, skumma gårds&#x00AD;
<lb/>planen stod Henriks och Veronicas bil. Ett
<lb/>grått vidunder, en milslukare vars spetsiga
<lb/>vinthundsnos ännu aldrig fått äta sig mätt
<lb/>på Finlands knaggliga och slingrande lands&#x00AD;
<lb/>vägar.</p>
<p rend="indfirst">Veronica gick fram och smekte karosse&#x00AD;
<lb/>riet.</p>
<p rend="indfirst">— Det är lustigt, sade hon lågt fastän
<lb/>ingen syntes till, — alltsedan det blev av&#x00AD;
<lb/>gjort går jag och kastar vänliga blickar på
<lb/>den här tingesten. Jag hoppas att chauffören
<lb/>inte tar det åt sig, han är en sådan inbilsk
<lb/>kaxe. Men det gör för resten detsamma, han
<lb/>kan få det som förskottsbelöning. Det är ju
<lb/>han som skall hjälpa mig fram den första
<lb/>vägbiten.</p>
<p rend="indfirst">Tysta gingo de in, med ett litet avstånd
<lb/>emellan sig. På trappan stod en mörk ge&#x00AD;
<pb n="264"/>
<lb/>stalt, till hälften gömd bakom en pelare. Det
<lb/>var Fabian. De låtsade inte se varann.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Festen fick ett glänsande förlopp. När
<lb/>gästerna omsider bröto upp, stod Jacob
<lb/>Casimir nere i hallen, och ingen rörelse gick
<lb/>förlorad för honom i slutscenen, där Otto
<lb/>Henriks bruna ryttarnäve med ägarens själv&#x00AD;
<lb/>fallna säkerhet kring Veronicas axlar svepte
<lb/>en krage av hermelin, den kungliga herme&#x00AD;
<lb/>linen.</p>
</div3>
<pb n="265"/>
<div3 rend="chapterpart">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den långa raden av vagnar hade länge&#x00AD;
<lb/>sen försvunnit i allén och hovklappret dött
<lb/>bort i tomheten. Men vid sitt öppna fönster
<lb/>kunde Jacob Casimir ännu en stund höra
<lb/>automobilsignaler i fjärran, mycket uttrycks&#x00AD;
<lb/>fulla, som det tycktes honom. Än korta, av&#x00AD;
<lb/>huggna, än långa, mörka. Små kommor,
<lb/>tankstreck och utropstecken, som det säkert
<lb/>roade Otto Henrik alldeles ofantligt att sätta
<lb/>ut under sin susande färd över månlysta vä&#x00AD;
<lb/>gar.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimirs hjärta klappade snabbt,
<lb/>men nu var det inte längre för henne som
<lb/>gått och aldrig skulle återvända. Ej heller
<lb/>stod orsaken att söka i de många likörglas
<lb/>han så omsorgsfullt tömt. Nej, anledningen
<lb/>till hans orofyllda lyckoförnimmelse låg i en
<lb/>helt annan omständighet. Det hade nämli&#x00AD;
<pb n="266"/>
<lb/>gen visat sig <hi rend="spaced">att det åttonde ka&#x00AD;
<lb/>pitlet var på väg!</hi></p>
<p rend="indfirst">Förlamningen var tagen ifrån honom, le&#x00AD;
<lb/>dan försvunnen, trådarna började löpa av
<lb/>sig själva. I blixtljus såg han för sig sitt åt&#x00AD;
<lb/>tonde kapitel. Gestalterna fingo liv, repli&#x00AD;
<lb/>kerna begynte falla som de skulle, så och icke
<lb/>annorlunda. Han kände vad marken borde
<lb/>känna när regnet kommer efter en evighet
<lb/>av torka.</p>
<p rend="indfirst">Han kastade sig över papper och penna.
<lb/>Hans kinder brände och handen darrade till
<lb/>en början, men många minuter hade inte gått
<lb/>till ända förrän han var herre över sig och
<lb/>sina redskap; intet streck föll annorlunda ut
<lb/>än han önskade att det skulle falla.</p>
<p rend="indfirst">En het lidelse bemäktigade sig honom
<lb/>mer och mer. Ju längre arbetet fortskred,
<lb/>desto starkare kände han sitt väsens egenart
<lb/>stiga fram i stolt maktutövning, allt det som
<lb/>skilde honom från de starka, trygga, hem&#x00AD;
<lb/>vana, allt det som på sin tid lockat de viga
<lb/>gymnasterna och de framstående slagskäm&#x00AD;
<pb n="267"/>
<lb/>parna till hånskratt, det som retade och oroade
<lb/>dem också nu då de längesen sysslade med
<lb/>sitt livs respektive yrkesredskap eller ku&#x00AD;
<lb/>pongsaxar. Samtidigt erfor han en underlig
<lb/>förnimmelse av att på något sätt befinna sig
<lb/>i en främmande krafts våld, en makt som
<lb/>tvang hans hjärna till snabbt och säkert ar&#x00AD;
<lb/>bete. Ja, det gick våldsamt till här inne.
<lb/>Dolda skatter släpades fram ur sina fack,
<lb/>summorna av tusen och åter tusen minnen,
<lb/>iakttagelser, rön, experiment, vivisektioner
<lb/>på kropp och själ, egna och främmandes.
<lb/>Han skonade ingen — minst sig själv —, och
<lb/>ingenting var honom heligt; han letade i
<lb/>hjärtats skummaste vrår liksom lumpsam&#x00AD;
<lb/>laren med sin vassa käpp påtar fram var an&#x00AD;
<lb/>vändbar sak ur soptunnor och avträden.
<lb/>Vänners förtroenden, älskande kvinnors hem&#x00AD;
<lb/>ligaste viskningar, sitt eget hjärtas skyggaste
<lb/>drömmar och dess tarvligaste impulser, allt
<lb/>offrade han, allt kastade han utan betänkande
<lb/>i denna snygga hanterings sjudande smält&#x00AD;
<lb/>degel. Han trodde sig veta att resultatet
<pb n="268"/>
<lb/>blev gott, åtminstone i de stycken där han
<lb/>fick ge uttryck åt väsensfrändskapens djupa
<lb/>kärlek till allt som lider, vissnar, sjunker och
<lb/>dör. Han erfor varken skam eller ånger nu;
<lb/>tvärtom, ett stilla, intensivt jubel följde ho&#x00AD;
<lb/>nom som ett dämpat ackompanjemang på
<lb/>vägen.</p>
<p rend="indfirst">Minuterna blevo timmar, natten fort&#x00AD;
<lb/>skred och morgonen kom. Där ute väsnades
<lb/>fåglar och allehanda yrfän, människorna stego
<lb/>upp och gingo till nödiga arbeten. Jacob Ca&#x00AD;
<lb/>simir märkte det inte. Sida fylldes efter sida,
<lb/>blad hopade sig på blad, och först när detta
<lb/>åttonde kapitels sista rad var formad efter
<lb/>hans sinne såg Jacob Casimir upp och kände
<lb/>sina krafter svika. Fullklädd kastade han sig
<lb/>på sängen och for med handen över sina brän&#x00AD;
<lb/>nande tinningar.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ja, han var trött, förbi. Han förstod
<lb/>knappast längre hur det hela gått till, och
<lb/>framför allt förstod han inte den känsla av
<lb/>lycka som fyllt honom under dessa timmar.</p>
<pb n="269"/>
<p rend="indfirst">Vad hade i själva verket skett? Ett
<lb/>kapitel var avslutat, ett åttonde kapitel
<lb/>som låg där och ropade på det nionde och
<lb/>det tionde och ännu några till. Och när också
<lb/>dessa en gång, efter veckor, kanske månader
<lb/>av mödor och leda och förtvivlan och misströs&#x00AD;
<lb/>tan, omsider tagit form, vad var det väl då
<lb/>som så smärtsamt värkt sig fram ur nätter&#x00AD;
<lb/>nas kamp och ur dagarnas trötta tankar?
<lb/>En bok. En handfull tryckta blad. I san&#x00AD;
<lb/>ning, fjärran från borgerlig lycka och verk&#x00AD;
<lb/>liga, anständiga människors gemenskap står
<lb/>den stämplade person, som till sin enda upp&#x00AD;
<lb/>gift har att framföda dylika råttor. Som var&#x00AD;
<lb/>ken vill eller kan någonting annat, som upp&#x00AD;
<lb/>riktigt sagt inte duger till någonting annat
<lb/>och som till på köpet tar emot sitt öde med
<lb/>bitter och trotsig tacksamhet.</p>
<p rend="indfirst">Genom det öppna fönstret sken solen in.
<lb/>Kyrkklockor ringde och kallade de troende
<lb/>till gudstjänst. I fjärran knallade skott,
<lb/>spridda och i glesa salvor, det var skyddskå&#x00AD;
<lb/>ren som övade sig i vapnens bruk. Samtidigt
<pb n="270"/>
<lb/>begåvo sig också de hatfyllda röda på sitt
<lb/>håll till hemliga övningar.</p>
<p rend="indfirst">Jacob Casimir lyssnade tankfullt till kloc&#x00AD;
<lb/>kornas klang och skottens eko i den rena rym&#x00AD;
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">För mig och mina likar ringa inga klockor
<lb/>till samling. För oss finns ingen plats i livets
<lb/>vita och röda garden, inget rusande här&#x00AD;
<lb/>skri, inget nummer i ett led, ingen ro, ingen
<lb/>varaktig stad. Inte för oss.</p>
<p rend="indfirst">Med slutna ögon låg han där och stirrade
<lb/>in i den själens sjuka punkt där diktens pärla
<lb/>hårdnar.</p>
</div3>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>