<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb81740.xml 122760 2015-11-23 15:01:26Z martin $ -->


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb81740">
<front>
<div1 rend="center" type="smutstitelsida">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitel">DE TRE HEMLÖSA</p>

<pb n="2"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<div2 type="titleAuthorBlock">
<p rend="i author">DAN ANDERSSON</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="big title">DE TRE HEMLÖSA</p>
</div2>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="pubBlock">
<p rend="publisher">STOCKHOLM 1918 · TIDENS FÖRLAG.</p>
</div2>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="small imprinter">BOKFÖRLAGS A.-B.– TIDENS TRYCKERI</p>
<p rend="small imprintYear">1918.</p>
</div1>
<div1 type="forord">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då författaren till denna lilla historia en
<lb/>sommar för åtskilliga år sedan fiskade lax&#x00AD;
<lb/>öring i en avlägsen å långt uppe i M. finnmark
<lb/>fick han till kamrat en skogsman på fyrtio
<lb/>år, vilken betydligt skilde sig från skogsfolket i
<lb/>övrigt. Han bodde ensam i en stuga och lagade
<lb/>själv sin mat, och alla andra ting än skogs&#x00AD;
<lb/>arbete och fiske voro honom alldeles likgiltiga.
<lb/>Jag tror att han arbetade så mycket att han ej
<lb/>led någon nöd, och fiskade så mycket att hans
<lb/>lediga stunder ej blevo tråkiga. Jag fann i hans
<lb/>stuga ett bibliotek på över tre hundra band,
<lb/>men hann ej undersöka vad det var för böcker.
<lb/>Han syntes ha tappat bort alla en ung mans
<lb/>vanliga intressen, han var tyst och verkade nästan
<lb/>from, fylld av någon inre frid, liknande en
<lb/>klosterbroders, som försökt allt av denna värl&#x00AD;
<lb/>den och nu så småningom förberedde sig på
<lb/>nästa.</p>
<pb n="6"/>
<p rend="indfirst">Denna man, som jag här kallat David Ramm,
<lb/>berättade mig under vårt fiske den historia jag
<lb/>här velat berätta, och jag har avslutat historien
<lb/>just på den punkt där han slutade, där allt jordiskt
<lb/>hopp upphörde och något av nådens rike började.
<lb/>Vad som vidare hände <hi rend="i">de tre</hi> i yttre måtto är
<lb/>högst likgiltigt, och fortsättningen av David
<lb/>Ramms egen historia skall jag framdeles berätta
<lb/>med stöd av de anteckningar och den dagbok
<lb/>han fört under sitt nära tioåriga enstöringsliv,
<lb/>och vilka anteckningar han lovat låta mig få
<lb/>del av.</p>
<p rend="indfirst">Den nu föreliggande boken »De tre hemlösa»
<lb/>färdigskrevs för två och ett halvt år sedan.</p>
<p rend="ind8">Dalarne i juli 1918.</p>
<p rend="ind10">Författaren.</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chaptername">DE TRE HEMLÖSA</head>
<pb n="8"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="9"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">David Ramms syster dog, endast sex månader
<lb/>gammal, när han var lika många år. Han drömde
<lb/>sedan ofta om henne, mest orosfyllda och mar&#x00AD;
<lb/>liknande drömmar. Oftast kom hon höljd i sin
<lb/>vita svepning fram till hans säng, och då var
<lb/>hon mycket större och äldre, än när han sist
<lb/>såg hennes kropp ligga under ett lakan ute i
<lb/>vedboden, med en svart slant på vardera ögat.
<lb/>Ett par gånger trodde han till och med, att han
<lb/>såg henne, medan han ännu var vaken, men han
<lb/>ropade inte på mor, han försökte tala till den
<lb/>döda. Då försvann hon, upplöstes som i ett
<lb/>moln borta mot köksfönstret, där bågarna sågo
<lb/>ut som becksvarta kors mot sommarrymdens
<lb/>gråa dunkel i natten därute.</p>
<p rend="indfirst">David ryste. Det var ett kors på Gretas
<lb/>grav, som snickaren hade gjort av furu. David
<lb/>hade burit hem det, efter att farbror Berg först
<lb/>hånat honom, när han var rädd för att ta i det
<lb/>oljefärgsluktande trästycket.</p>
<pb n="10"/>
<p rend="indfirst">Sedan var det ett kors på salmboken, som
<lb/>låg på farmoderns fällbord, och som han brukade
<lb/>läsa i om döden och saligheten för den gamla.</p>
<p rend="indfirst">Alla kors betydde död, och att dö var otäckt,
<lb/>då man måste ligga ensam i mörkret med slantar
<lb/>på ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Hans sorg när Greta dog hade varit onaturligt
<lb/>stor, och han kunde aldrig låta bli att fråga sin
<lb/>mor hur gammal hon nu vore, ifall hon levde.
<lb/>Åter och åter grät han över henne, mest i tyst&#x00AD;
<lb/>het för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">En gång lekte han ensam vid Rökiga Myren,
<lb/>och höll på att bygga en bro över bäcken där.
<lb/>Han menade att myrorna skulle kunna gå på
<lb/>den, och var mycket stolt när den slutligen upp&#x00AD;
<lb/>täcktes och till sist riktigt myllrade av de små
<lb/>bruna arbetarna, som gingo att upptäcka en ny
<lb/>värld på andra sidan vattnet. Några föllo i och
<lb/>drunknade, andra hjälpte han upp igen med ett
<lb/>halmstrå.</p>
<p rend="indfirst">Det var en solklar dag och led mot kvällen.
<lb/>Han satt på bäckens strand med de bara fötterna
<lb/>nere i vattnet och såg på myrornas myllrande tåg
<lb/>över bron. Då kom han att tänka på, hur roligt
<lb/>det vore om Greta varit med. Just då skymtade
<lb/>något vitt ute på myren. Där var hon igen, hon
<pb n="11"/>
<lb/>stod där i en vit klänning, hon vinkade åt honom.
<lb/>Hon såg ut att vara fem eller sex år. Han
<lb/>sprang upp och ropade hennes namn, ty det
<lb/>var ännu fullt ljust, och han var inte rädd. Hon
<lb/>stod kvar och vinkade.</p>
<p rend="indfirst">– Greta, jag kommer! ropade han, och så
<lb/>störtade han handlöst, med sträckta armar, ut
<lb/>i den sanka myren. Men då försvann hon som
<lb/>förr. Hon liksom drogs ihop till en liten, liten
<lb/>ljuspunkt som blev allt mindre, tills den ej mer
<lb/>syntes, och han stod nedsjunken till knäna i
<lb/>dyn och stirrade ut mot tjärnen som glimmade
<lb/>silvervitt långt därborta.</p>
<p rend="indfirst">Efter den dagen började han drömma under&#x00AD;
<lb/>liga drömmar, nästan varje natt. Han fann aldrig
<lb/>ord att beskriva dem med. Far brukade sitta vid
<lb/>sängen och se, hur hans lilla kropp darrade och
<lb/>skalv och hur ansiktet förvreds som om han
<lb/>bränts av heta järn, men när han väckte honom
<lb/>och frågade vad han drömt, kunde han bara
<lb/>stirra vilt och snyfta, mållös av skräck.</p>
<p rend="indfirst">På kvällen kände han redan på förhand, att
<lb/>denna dröm skulle komma igen under natten,
<lb/>redan innan han somnat. Men när han sade det,
<lb/>ville ingen tro honom. En kvävande känsla i
<lb/>halsen, något hårt som tryckte och stramade
<pb n="12"/>
<lb/>till över nacken och så förnimmelsen av att
<lb/>någon osynlig fattade tag i honom och ville dra
<lb/>ned honom i en avgrund, var alltid säkra tecken
<lb/>på att han skulle drömma om igen det, som
<lb/>han endast kunde känna och frukta, men som
<lb/>ej hade form eller ord.</p>
<p rend="indfirst">Dessa drömmar upphörde när han var nio
<lb/>år, och då började en ny slags fasa.</p>
<p rend="indfirst">En stor andlig väckelse hade gått fram genom
<lb/>bygden, hade återupplivat andan hos de gamla
<lb/>kristna och kommit många unga att sluta supa,
<lb/>svärja och slåss. Dansbanan hade bränts av de
<lb/>omvända ungdomarna, som drogo vägarna fram
<lb/>sjungande sånger om synd och blod och nåd.
<lb/>Davids far satt kväll efter kväll och läste högt
<lb/>ur profeterna om nya himlar och en ny jord,
<lb/>om den stora domen och det tusenåriga riket.
<lb/>Han skulle komma mycket snart, den store do&#x00AD;
<lb/>maren, sade far, det kunde inte dröja mer än
<lb/>några år, det kunde ske när som hälst.</p>
<p rend="indfirst">David satt på en pall vid dörren och ryste.
<lb/>Hans äldre bror, Johan Adolf, som var klen
<lb/>i huvudet och hade lärt sig nästan hela bibeln
<lb/>utantill, satt och vaggade med kroppen och log
<lb/>därför att han visste allt det där förut.</p>
<p rend="indfirst">En mörk sommardag när åskmolnen gingo
<pb n="13"/>
<lb/>låga och blixtarna lyste över Bränningshöjdens
<lb/>gröna hällar, stod Johan Adolf på en sten ute
<lb/>vid myrkanten och berättade för David om kors&#x00AD;
<lb/>fästelsen och domen. Då fick David klart besked
<lb/>om hur det var med saken.</p>
<p rend="indfirst">– Då skall han sitta på sin härlighets tron,
<lb/>ropade Johan Adolf med en predikants iver.
<lb/>Och inför honom skola församlas alla jordens
<lb/>folk, och han skall skilja dem som en herde
<lb/>skiljer fåren från getterna. Och de ogudaktiga,
<lb/>de äro getterna, dem skall han ställa på den
<lb/>vänstra sidan, och fåren, det är de rättfärdiga,
<lb/>dem skall han ställa på den högra sidan. Och
<lb/>till getterna skall han säga, gån bort ifrån mig,
<lb/>i förbannade, till den eviga elden, som tillredd
<lb/>är at djävulen och hans änglar! Men till fåren
<lb/>skall han säga, gån in i min faders härlighet!</p>
<p rend="indfirst">– Tyst, vänta, ropade David, säg, kan det
<lb/>hända att du och jag får stå på den vänstra sidan,
<lb/>och mor och far komma –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– På den högra, ja, ja, så blir det för många.
<lb/>Och mor kan inte ropa kom hit, Johan Adolf,
<lb/>kom hit David, kom hit Karl Anton, för då är
<lb/>det för sent. Och ur helvetet kommer vi aldrig
<lb/>ut. Evinnerligen, evinnerligen skall vi ligga där.
<lb/>Jo du, så är det. Många, många skall stå och
<pb n="14"/>
<lb/>se på hur syskon och far och mor gå in i pinan,
<lb/>dom kan inte ta varandra till sig mer. Det har
<lb/>predikanten Arnold sagt för mig. Därför om&#x00AD;
<lb/>vänden och bättren eder, sade Jesus. Och
<lb/>han skall komma hastigt som en ljungeld om
<lb/>natten –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">En vit blixt skar itu ett rött och svart moln
<lb/>i det samma, och så skakades Bränningshöjden
<lb/>av dundret som kom. Johan Adolf stod lugnt
<lb/>kvar uppe på stenen, viskande för sig själv, med
<lb/>händerna sammanknäppta över bröstet. David
<lb/>såg hur hans ögon lyste och hur hans hår
<lb/>fladdrade, och han blev rädd och sprang hem.</p>
<p rend="indfirst">Han hade också fått en bok att läsa i som
<lb/>hette »Kristens och Kristinnas resa», och där var
<lb/>det några sidor i slutet som handlade om hur
<lb/>de osaliga drogos in i helvetet. David läste om
<lb/>och om, ryste, läste och kunde ej slita sig ifrån
<lb/>boken. Det var både spännande och förfärligt.
<lb/>Han drömde på nätterna att han i sällskap med
<lb/>Herr Fåfängt Hopp slungades in i en sjö som
<lb/>sorlade av jämmer. Där träffade han sina brö&#x00AD;
<lb/>der – och en natt drömde han att han låg i
<lb/>pinan och såg mor sitta i en sal med en krona
<lb/>på huvudet, men hon rördes inte det minsta av
<lb/>allt hans elände.</p>
<pb n="15"/>
<p rend="indfirst">Han talade ofta med far om hur han skulle
<lb/>bära sig åt, och fick alltid samma svar: om man
<lb/>tror att Jesus dött och lidit för alla ens synder,
<lb/>så tillräknar Gud inte synden. Men det var något
<lb/>mer också: man får därav ett sådant hjärta, att
<lb/>man inte vill göra synd mer.</p>
<p rend="indfirst">David slöt därav att tecknet på att hans synd
<lb/>förlåtits var, att han blev mildare och snällare,
<lb/>aldrig kände lust att ljuga eller röka tobak i hem&#x00AD;
<lb/>lighet eller skratta och bullra. Och när han en
<lb/>tid gått och trott att hans synd var förlåten, och
<lb/>att han blivit bättre, råkade han alltid ut för
<lb/>missödet att förgå sig, och då förstod han att
<lb/>han ännu inte trott så starkt att synden var ut&#x00AD;
<lb/>struken, efter som han ännu ej fått det nya
<lb/>hjärtat, som ej ville synd.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns bara en väg, en enda, att slippa
<lb/>ifrån helvetet, och den hittade han inte. Det
<lb/>var vid den tiden den kristne spåmannen Franson
<lb/>släppte ut sin bok »Himlauret». David läste
<lb/>den, och sedan blev allting för honom tecken.
<lb/>En liten obetydlig jordbävning skakade ett tag
<lb/>på dessa urgamla finnmarksbärg, och även detta
<lb/>blev tecken. Barvintern, vars ovanligt milda
<lb/>vindar kommo syrenerna på gården att öppna sina
<lb/>knoppar tre veckor före jul, var ett förfärligt
<pb n="16"/>
<lb/>tecken, och varje stark vindstöt som med ett
<lb/>åskliknande dån riste huset och rev i de ur&#x00AD;
<lb/>gamla asparna bakom logen, kom David att
<lb/>knäppa sina händer och bedja, att Gud ville
<lb/>uppskjuta sin förfärliga dom.</p>
<p rend="indfirst">Han kände, att han omöjligt kunde bli frälst.
<lb/>Han visste att det fanns en förhärdelsepunkt
<lb/>också, när man kommit förbi den kunde man
<lb/>inte räddas från helvetet mer. Synden mot den
<lb/>helige Ande! Hade han redan gjort den?</p>
<p rend="indfirst">Han började hata Gud, som krånglat till all&#x00AD;
<lb/>ting så här, som ställt upp villkor som ingen
<lb/>riktigt kunde gå med på.</p>
<p rend="indfirst">Men var det då inte tecken på den allra största
<lb/>förhärdelse att börja hata Gud?</p>
<p rend="indfirst">Han gick en gång ut i vedboden, där Greta
<lb/>legat med sina kopparslantar på ögonen, och
<lb/>bad om nåd. Men han kände ingen förvissning
<lb/>om att synden var borta. Han reste sig lika
<lb/>hopplös till sinnes, och hörde med ångest far
<lb/>tala om det tusenåriga riket.</p>
<p rend="indfirst">Under ett och ett halft år levde han under
<lb/>plågsamma strider med sig själv för att komma
<lb/>till vad far kallade frid. Men han ville inte råd&#x00AD;
<lb/>göra med far, inte med någon. Han kunde
<lb/>svaret, han skulle få, utantill på förhand, och
<pb n="17"/>
<lb/>han hade ingen nytta på det. Själv redan be&#x00AD;
<lb/>nägen för att börja sätta sig upp mot den där
<lb/>guden, längtade han efter att få träffa de under&#x00AD;
<lb/>liga människor, som kallades fritänkare, och som
<lb/>far talade om. Men han visste inte var de funnos.
<lb/>Han hade i alla fall en känsla av trygghet, när
<lb/>far fanns i närheten – det var ju alltid honom,
<lb/>barnen ropat på, när någon fara hotat. Det hade
<lb/>ju knappast funnits något ont, som inte han
<lb/>visste råd för. Utom – utom det här förskräck&#x00AD;
<lb/>liga, att hela jorden skulle förgås, jorden, som
<lb/>var så stor och härlig, bara man vart stor och
<lb/>finge komma ut och se den.</p>
<p rend="indfirst">Varför skulle nu Gud förstöra denna värld,
<lb/>där allting var så skönt. Han skulle också för&#x00AD;
<lb/>störa alla böcker om troll och äventyr, som
<lb/>David läste i. Allt skulle brinna. De granna
<lb/>fjärilarna och de godmodiga grodorna i kärret,
<lb/>myrorna och humlorna och den stora bruna
<lb/>myren med tjärnen, där abborrarna hoppade.
<lb/>Gud var elak och ville han bränna jorden, bara
<lb/>för att få se en värld brinna?</p>
<p rend="indfirst">Men om man tänkte sådana tankar, då blev
<lb/>Gud ännu vredare. David hade hört om en
<lb/>fritänkare som hette Lennstrand, och som satt
<pb n="18"/>
<lb/>sig upp mot Gud. Sedan hade tungan ruttnat
<lb/>i munnen på honom. Sådan var Gud.</p>
<p rend="indfirst">Nej, man kom ingen vart med Gud, inte.
<lb/>Trodde man på honom, så brydde han sig inte
<lb/>om det heller. Man skulle tro på syndernas
<lb/>förlåtelse också. Och över allt gick den helige
<lb/>Ande kring och snappade upp allt man tänkte.
<lb/>Och en vacker dag hade man tänkt den stora
<lb/>synden, och då flydde Anden, och kom icke mer
<lb/>igen. Då var det slut, då var man evigt förtappad!</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">»Det är förfärligt att falla i den levande
<lb/>gudens händer.»</hi></p>
<p rend="indfirst">Detta är alltså vad bibeln har att säja om sin
<lb/>gud, tänkte David, när han läst det. Han var
<lb/>ryslig att komma ut för, Herren Gud, och att
<lb/>hålla säj undan gick inte, för han var över allt,
<lb/>såg allting och hörde allting.</p>
<p rend="indfirst">– Han sände sin son i världen för att
<lb/>vi inte skulle falla i faderns händer. Och Kristus
<lb/>sade, den som ser mig, han ser Fadren – nej,
<lb/>detta måste jag tala med far om, han måste för&#x00AD;
<lb/>klara det. Fadern och Sonen äro samma person,
<lb/>men den enes blod räddar för den andres vrede!</p>
<p rend="indfirst">Och han frågade far – som satt på sitt stora
<lb/>skräddarbord och hostade och såg klen ut –
<lb/>så försiktigt han kunde, om saken.</p>
<pb n="19"/>
<p rend="indfirst">– Bibeln är till för att enfaldigt tro på, sva&#x00AD;
<lb/>rade far med bekymrad min. Men det fordras
<lb/>Guds nåd, att ej taga anstöt. Det vill säja,
<lb/>bibeln är så, att den är given det mänskliga
<lb/>förnuftet till en stötesten och en förargelseklippa.</p>
<p rend="indfirst">– Vill Gud att den skall vara så?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, visst.</p>
<p rend="indfirst">David gick, ty han visste allt han behövde
<lb/>veta om bibeln. Hans elvaåriga hjärta bävade
<lb/>över en sådan Gud.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, värre kunde inte djävulen finna ut det,
<lb/>ropade han under tårar för sig själv. Men vad
<lb/>säjer jag – jag hädar ju, jag syndar mot Anden.
<lb/>När jag finner fel med bibeln, då får jag veta
<lb/>att Herren satt dit felen för att jag ska ta anstöt
<lb/>av dem.</p>
<p rend="indfirst">Han lugnade sig, satte sig på en kullfallen
<lb/>trädstam och grubblade. Nej, det var nog fel
<lb/>i räkningen nå’n stans, ändå, fast han inte kunde
<lb/>tänka ut det. Han skulle börja från början,
<lb/>skriva upp vad han kom till sats efter sats, på
<lb/>ett papper, ja, det skulle han, och sedan så
<lb/>skulle han gå till prästen med papperet och fråga,
<lb/>vad det var för fel med det.</p>
<p rend="indfirst">Han sprang i hast hem, tog papper och penna
<lb/>och smög sig upp på vinden. Han tog för säker&#x00AD;
<pb n="20"/>
<lb/>hets skull Luthers huspostilla, katekesen och
<lb/>bibeln med sig.</p>
<p rend="indfirst">– Vi börjar i början, sade han fundersamt
<lb/>med pennan i munnen. Och vi rättar oss efter
<lb/>bibeln och katekesen.</p>
<p rend="indfirst">– Alltså, först så skriver vi att Gud var
<lb/>ensam, för det var han väl, jag menar innan
<lb/>han skapade änglarna förstås. Alltså, först var
<lb/>Gud ensam och på den tiden fanns det ingen
<lb/>jord, och när han varit ensam länge, länge, så
<lb/>tog han och skapade jorden. Det står inte var&#x00AD;
<lb/>för han skapade den.</p>
<p rend="indfirst">Vi slår opp och tittar, för säkerhets skull,
<lb/>det kanske står, ändå. Här har vi första
<lb/>början.</p>
<p rend="indfirst">I begynnelsen skapade Gud himmel och jord
<lb/>det står inte varför, alltså, det är en sak vi inte
<lb/>får veta. Nu ska vi se – sedan skapade han
<lb/>människan Adam – kan vi få veta varför, vänta,
<lb/>först djuren, sedan – jo, han sade, till vår avbild
<lb/>och till att råda över – hå, hå, ja, ja, men om
<lb/>inte det funnits en jord att råda över, hade det
<lb/>varit onödigt att skapa oss och när vi inte få
<lb/>veta varför han skapade jorden och djuren, så
<lb/>får vi väl säja, att alltsammans gjorde han av
<lb/>hemliga skäl, som han inte talade om.</p>
<pb n="21"/>
<p rend="indfirst">– Nu skriver vi! Och med stora tydliga
<lb/>bokstäver skrev han:</p>
<p rend="indfirst">»Först var Gud ensam och sedan skapade
<lb/>han jorden och människorna och talade inte om
<lb/>i bibeln alls vad det skulle tjäna till.»</p>
<p rend="indfirst">Han höll upp och funderade. Kan det vara
<lb/>hädelse att skriva det här? undrade han. Men
<lb/>jag skriver ju bara för att få veta det.</p>
<p rend="indfirst">En fuktig vind flög in genom vindsfönstret
<lb/>och snodde ett tag med hans långa ljusa lockar.
<lb/>I det samma kom en stor humla inflygande och
<lb/>surrade envist kring hans huvud, görande sväng
<lb/>på sväng runt, liksom för att fundera ut vad han
<lb/>var för en.</p>
<p rend="indfirst">– Du är lycklig du, viskade han, du, som
<lb/>inte vet något om det här. Kanske du är odöd&#x00AD;
<lb/>lig också, jag vet ingenting. Jag skall skriva
<lb/>vidare. Det nästa blir hur människorna tog säj
<lb/>ut. Det kan skrivas så här:</p>
<p rend="indfirst">»Och människorna de levde inte som Gud
<lb/>befallt, och när de inte gjorde som han sagt, det
<lb/>kallades synd, bestämde han straff för synd.»</p>
<p rend="indfirst">»Och då ångrade Gud att han skapat oss,
<lb/>gjorde syndaflod och dränkte många människor,
<lb/>och lät Noak leva, för han var en from man.
<lb/>Sedan syndade både Noak och hans barn, och
<pb n="22"/>
<lb/>så, längre fram, var det nästan bara syndare
<lb/>allihop. Bland tusen syndare var det kanske
<lb/>bara en rättfärdig. Det var konstigt, att allt vad
<lb/>Gud skapat, så när som på några få varelser,
<lb/>så blev det precis tvärt emot som han ville, så
<lb/>att han fick lov att vara vred för jämnan. Han
<lb/>befallde att människorna skulle offra, och det
<lb/>gjorde de, och då var han inte så vred mer. Så
<lb/>fort de glömde bort att offra, då vart han vred,
<lb/>står det, och skickade på dem sjukdomar och
<lb/>krig och allting. Det hade han rätt till, när de
<lb/>inte gjorde som han ville. Men det var så under&#x00AD;
<lb/>ligt, han liksom inte förmådde göra någonting bra,
<lb/>för det vart flera och flera syndare, och då sände
<lb/>han sin Son i världen, på det var och en som tror
<lb/>på honom icke må förgås utan hava evigt liv.»</p>
<p rend="indfirst">»Då bestämde Gud att hans son skulle dö, och
<lb/>att var och en som trodde att han dött till ett
<lb/>offer för synd, åt Fadren, han skulle inte komma
<lb/>till helvetet. Alla andra kommer till helvetet.»</p>
<p rend="indfirst">Han höll det skrivna bladet i handen och
<lb/>darrade. Just nu gick solen ner och väster&#x00AD;
<lb/>himlen lyste och lågade. Därborta lågo röda
<lb/>och guldgula moln som en vägg av rosor, och
<lb/>spiror av guld blänkte bakom som dragna svärd.
<lb/>David såg dit bort.</p>
<pb n="23"/>
<p rend="indfirst">– Det är som det nya Jerusalems murar,
<lb/>viskade han, tänk om det vore bara att gå och
<lb/>gå, rakt fram, och så gå in mitt i härligheten!
<lb/>Men de ha gjort vägen så krånglig, så jag inte
<lb/>hittar den.</p>
<p rend="indfirst">– Och nu har jag att skriva om – har jag
<lb/>kanske inte mer att skriva? Jo, vänta, hur det
<lb/>gick med Sonens försoningsoffer, det kan skrivas
<lb/>–&#x2003;–&#x2003; ja, hur gick det, egentligen? Efter vad
<lb/>läraren i skolan sagt, så skall det finnas många
<lb/>fler som inte tror, än som tror. Men för säker&#x00AD;
<lb/>hets skull säjer vi hälften. Då kan jag skriva:</p>
<p rend="indfirst">»Och med det offret räddade han ungefär
<lb/>hälften av syndarna, och de bli saliga, den andra
<lb/>hälften tar djävulen i alla fall.»</p>
<p rend="indfirst">Nu – vänta, ingen annan än Kristus och pro&#x00AD;
<lb/>feterna vet något om hur det <hi rend="i">kommer</hi> att gå,
<lb/>och Kristus har sakt, att på den yttersta dagen
<lb/>skall många kastas i helvetet. Hu – men det
<lb/>kan inte hjälpas, när han vill så. För min del
<lb/>skulle jag hellre ta och döda deras själar i stället.
<lb/>Och Luther han skrev att de ska vara i helvetet
<lb/>jämt. Ock detta allt det har Gud gjort så, och
<lb/>vetat att det skulle gå så, ty han var allvetande
<lb/>men han har aldrig talat om vad det skulle vara
<lb/>bra för.»</p>
<pb n="24"/>
<p rend="indfirst">Hastigt bleknade han, rev papperet i små
<lb/>bitar och snyftade. Luften som strömmade in
<lb/>genom fönstret, kändes rå. Han darrade både
<lb/>av köld och fruktan.</p>
<p rend="indfirst">– Det är bara därför att mitt hjärta är ont,
<lb/>som jag finner fel med Gud!</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig på en hög gamla kläder och
<lb/>grubblade. Det skymde. Den stora vinden var
<lb/>mörk och kall, det var så otäckt, när natten
<lb/>kom stigande in genom alla gluggar och springor.</p>
<p rend="indfirst">Nu vredgades Gud på honom, som satt sig
<lb/>upp mot det heliga. Han fordrade nu att David
<lb/>skulle bekänna sin synd. Man fick då inte tala
<lb/>direkt till Fadren, utan måste bedja i Sonens
<lb/>namn.</p>
<p rend="indfirst">Han föll på knä.</p>
<p rend="indfirst">– I dag har jag syndat mot dig, käre Gud,
<lb/>jag har skrivit att du gjort dumt, om jag inte
<lb/>skrev det, så menade jag det. Förlåt mig för
<lb/>din Sons skull, i Jesu namn, amen.</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig upp. – Om jag nu inte kan
<lb/>tro, att synden är förlåten, så är den inte för&#x00AD;
<lb/>låten. Nå, tror jag?</p>
<p rend="indfirst">Men var det då synd att skriva det där? Har
<lb/>man inte rättighet att söka efter sanningen? Jaså,
<lb/>jag erkänner inte ens synden jag gjort!</p>
<pb n="25"/>
<p rend="indfirst">Han sprang upp och knöt händerna.</p>
<p rend="indfirst">– Det är inte möjligt, det är inte möjligt
<lb/>mumlade han. En människa skulle inte ha kom&#x00AD;
<lb/>mit på att göra helveten och djävlar.</p>
<p rend="indfirst">Till sist råkade han nästan i raseri.</p>
<p rend="indfirst">– Det är inte lönt att försöka, skrek han
<lb/>hårt. Jag kommer ingen vart med dej. Skicka
<lb/>hit en ängel, så jag får tala med honom! Efter
<lb/>du inte vill komma själv! Vad skapade du oss
<lb/>för, om du inte kan sköta oss? Högt snyftande
<lb/>viskade han om och om:</p>
<p rend="indfirst">Du hade ingen <hi rend="i">rättighet</hi> att ställa till med
<lb/>det här! Du hade ingen rättighet!</p>
<p rend="indfirst">Och strax därpå kastade han sig ned på tras&#x00AD;
<lb/>högen och låg stilla länge, väntande på att Gud
<lb/>skulle förgöra honom för hans hädelse. Men
<lb/>när han tittade upp igen, såg han bara mörkret.
<lb/>Då lovade han Gud på sina knän att aldrig häda
<lb/>mer, om han bara fick förlåtelse denna enda
<lb/>gång.</p>
<p rend="indfirst">Ty det vore förfärligt att falla i den levande
<lb/>Gudens händer!</p>
<p rend="indfirst">En lärd fritänkare hade skrivit böcker också,
<lb/>som far talade om med en ton, som om det
<lb/>gällt »svartboken», rysande när han någon gång
<lb/>nämnde om, vad som han läst i dem. Ty far
<pb n="26"/>
<lb/>hade läst fritänkarnas böcker, fast han först knäppt
<lb/>händerna och bett Gud om kraft att stå emot
<lb/>det onda.</p>
<p rend="indfirst">Efter ett enda blad, en sida ur en sådan bok
<lb/>började nu David längta allt starkare. Och en
<lb/>dag gjorde han en djärv kupp för att få läsa
<lb/>en sådan. Far hade fått en bok på posten
<lb/>som han läst ensam i sitt rum och med dörren
<lb/>till köket låst, och när han läst en timme kom
<lb/>han ut och hade den inlindad i ett grått papper,
<lb/>gick fram till elden och tänkte kasta den i glöden
<lb/>efter brasan, då en främmande inträdde. Han
<lb/>lade då upp paketet på en hylla ovanför fönst&#x00AD;
<lb/>ret, för att bränna den, då den främmande gått,
<lb/>och David hade strax sin plan färdig. Han sprang
<lb/>in i fars rum till den rätt stora bokhyllan och
<lb/>röck åt sig ett häfte som han trodde av ungefär
<lb/>samma storlek som den farliga boken. Det var
<lb/>Waldenströms »Den gode herden», och med den
<lb/>i fickan gick han ut och avvaktade tillfället.
<lb/>Om en stund gick den främmande och far följde
<lb/>med ut på trappan. David såg sig om, och hans
<lb/>hjärta bultade som en smedhammare. Nu eller
<lb/>aldrig skulle han skaffa sig en bok som inte skulle
<lb/>öka hans fasa för domen och helvetet, bara inte
<lb/>far kom att öppna paketet innan. Han klev
<pb n="27"/>
<lb/>upp på en stol, lyssnade med rodnande kinder.
<lb/>Nu snart skulle far komma in, nu rörde mor
<lb/>på sig därinne i kammaren –</p>
<p rend="indfirst">Som en missdådare skälvde han när han tog
<lb/>ner paketet, rev ut häftet och stack in »Den
<lb/>gode herden» i stället. Hans hand darrade när
<lb/>han stack upp paketet igen på hyllan och stoppade
<lb/>boken i fickan. Och när han hoppat ned och
<lb/>dragit undan stolen, kom far in.</p>
<p rend="indfirst">Nu var det gjort, nu gällde det om far skulle
<lb/>bränna utan att öppna – men han tycktes ej
<lb/>mer komma ihåg det, han tog bibeln och satte
<lb/>sig vid fönstret och började läsa högt.</p>
<p rend="indfirst">David vågade inte gå ut av fruktan att något
<lb/>förfärligt skulle hända. Han beslöt att på något
<lb/>sätt påminna far om att boken inte var bränd,
<lb/>men han var rädd att ansiktet skulle förråda
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">Men när hela den kvällen förflöt utan att far
<lb/>gjorde min av att gå bort till hyllan, kunde Da&#x00AD;
<lb/>vid inte längre styra sig – han måste skynda
<lb/>sig läsa den förskräckliga boken.</p>
<p rend="indfirst">Men var skulle han våga sitta och läsa den?
<lb/>Ute var det mörkt nu, och inne var farligt. Då
<lb/>fick han en förfärlig idé, som till en början fär&#x00AD;
<lb/>gade hans kinder alldeles vita: han kunde lägga
<pb n="28"/>
<lb/>den i »Kristens och Kristinnas resa» – på det
<lb/>viset kunde han lura dem med att han var en
<lb/>from gosse.</p>
<p rend="indfirst">Ivern att få sluka den nya boken var så stark,
<lb/>att den segrade över alla samvetsbetänkligheter.
<lb/>Att han gjort och höll på att göra den största
<lb/>hädelse mot Gud, som väl någonsin blivit gjord,
<lb/>det trodde han, men gjort var gjort.</p>
<p rend="indfirst">Med ivrigt försiktiga steg gick han in till far&#x00AD;
<lb/>modern efter »Kristens resa» och när han kom
<lb/>ut i fars rum, som på samma gång var skräddar&#x00AD;
<lb/>verkstad, kröp han upp på det stora tillskärnings&#x00AD;
<lb/>bordet, stack in det stulna häftet i en öppning,
<lb/>vände sig så att ingen utan att gå mycket nära
<lb/>kunde se i den, och läste med bävande hjärta och
<lb/>lysande ögon titeln: <hi rend="i">Det finnes ingen Gud</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Hans hjärta höll på att sprängas av glädje och
<lb/>fasa samtidigt. Han läste ej mer, kunde ej läsa
<lb/>mer, där stod det tryckt med stora klara bok&#x00AD;
<lb/>stäver, det förfärliga och trösterika – det hade
<lb/>funnits någon som vågat skriva det och trycka
<lb/>det – levde den, som gjort det ännu, eller hade
<lb/>blixten slagit ihjäl honom? Hade tungan börjat
<lb/>ruttna i hans mun, som på Lennstrand? Där
<lb/>stod det:</p>
<p rend="indfirst">Det finnes ingen Gud.</p>
<pb n="29"/>
<p rend="indfirst">Han stoppade boken i fickan och kände ett
<lb/>överlägset trots mot domen och helvetet. Den
<lb/>där guden som ville ha alla att tro på sin son,
<lb/>annars kastade han dem i helvetet, han var inte
<lb/>farlig alls. Han fanns inte – så enkelt var det.
<lb/>Och när lärda män, som skrevo böcker, tordes
<lb/>trycka det utan att vara rädda – då var det
<lb/>väl inte mer med den saken. Det fanns inte
<lb/>någon gud alls!</p>
<p rend="indfirst">Kom nu med profeterna, predika om helvetet
<lb/>tills ni blir torra i halsen, skrik ni om era jord&#x00AD;
<lb/>bävningar – för där står det i alla fall tryckt:
<lb/>Det finnes inte –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">I natt skulle han sova lugnt, när inte Gud stod
<lb/>och lurade på honom med sin dom och sina
<lb/>tecken. Och med bröstet svällande av fröjd
<lb/>slängde han bort »Kristens resa» och gick ut till
<lb/>de andra bröderna.</p>
<p rend="indfirst">Men när natten kommit och lampan var släckt,
<lb/>låg han och slogs med sitt samvete. I dag hade
<lb/>han syndat förfärligt – tänk om Gud fanns <hi rend="i">i
<lb/>alla fall?</hi></p>
<p rend="indfirst">Han hade boken under kudden och kände sig
<lb/>nästan rädd för den och för mörkret. Var det
<lb/>inte Guds stränga ögon, som sågo på honom
<lb/>genom mörkret så, att han nästan kallsvettades?
<pb n="30"/>
<lb/>Å, det var förfärligt! Tänk om han dog i natt
<lb/>och vaknade i den eviga pinan. Skulle Gud
<lb/>förlåta honom en synd sådan som den han gjort
<lb/>i dag?</p>
<p rend="indfirst">Darrande, vridande sig i ångest vid minsta
<lb/>prassel han hörde, knäppte han händerna och
<lb/>bad om förlåtelse för all synd han gjort i dag
<lb/>men när han skulle avsluta: i Fadrens, Sonens
<lb/>och Den Helige Andes namn stockades orden
<lb/>i halsen, och då grät han som bara ett sönder&#x00AD;
<lb/>slitet barn kan gråta.</p>
<p rend="indfirst">Men när han somnade ryste han, och han
<lb/>ryste ännu i sömnen, ty där stod hädelsen skriven
<lb/>framför honom med stora röda bokstäver:</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Det finnes ingen Gud</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Han läste sedan boken tillsammans med Karl
<lb/>Anton, hans något yngre bror, som hade klart
<lb/>och skarpt huvud, men ej alls var fallen för
<lb/>grubblerier. De sutto i en lada långt borta i
<lb/>skogen, när de läste.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton var inte så värst förtjust i boken,
<lb/>han tyckte inte det där var något att »bråka om».
<lb/>Domen hade han aldrig varit rädd för, och han
<lb/>trodde nog det skulle klara sig på något vis.
<lb/>Han ville att David skulle slänga bort boken och
<lb/>gå med på ett bönemöte i stället, där var så
<pb n="31"/>
<lb/>hejdlöst roligt att se alla gubbarna och höra på
<lb/>sången. Men när David allvarsamt uttolkade hur
<lb/>han känt det och vad den här boken betydde
<lb/>för honom hörde han på och sade att han också
<lb/>ibland undrat över hur det skulle gå om han
<lb/>dog, men att han då alltid sade sig själv att »en
<lb/>inte skulle vara säker på att allt som predikades
<lb/>var sanning och inte lögn heller utan så där
<lb/>mitt emellan<choice><sic> </sic><corr resp="litdc">»</corr></choice>.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tänker att Gud gör det bästa. Och
<lb/>jag tänker att om inte Gud finns så gör det
<lb/>ingenting, och finns han, då är han nog snäll,
<lb/>så han tycker synd om oss och tar oss till him&#x00AD;
<lb/>len varenda en.</p>
<p rend="indfirst">Men David var inte nöjd med den trösten.
<lb/>Han skaffade sig i hemlighet flera böcker, som
<lb/>han gömde i en korg på vinden, läste i hem&#x00AD;
<lb/>lighet och lärde sig nästan utantill.</p>
<p rend="indfirst">Så småningom blev det då slut med fruktan
<lb/>för död och dom. Gud kunde inte skrämma
<lb/>honom mer med sin eviga eld och sin himmel.
<lb/>Han hade fått stå åt sidan för annat. Visser&#x00AD;
<lb/>ligen – ännu var han kvar, bakom, som en
<lb/>mörk skugga, han följde alltid med och stod
<lb/>någonstans i bakhåll med sin stränga lag, men
<lb/>han var inte så nära och så högröstad mer. På
<pb n="32"/>
<lb/>dagarna var han alldeles försvunnen, och då kunde
<lb/>David högmodigt häda honom. Men varje gång
<lb/>brukade han liksom vända sig om och titta, om
<lb/>inte någon stod bakom och hörde, och när natten
<lb/>kom kröp han ihop och höll dom över sig själv.
<lb/>Skuggan av Gud kom så kvävande nära. Ång&#x00AD;
<lb/>esten över att han hädat höll honom vaken tills
<lb/>han knäppt händerna och mumlat:</p>
<p rend="indfirst">O Gud, om du finnes, förlåt mig att jag inte
<lb/>tror att du finnes, i dag har jag hädat, ty då
<lb/>trodde jag du inte fanns, men om du hör mig,
<lb/>så förlåt mig! Var är du? Kom fram så att jag
<lb/>får se dig! Förlåt mig, om du hör mig!</p>
<p rend="indfirst">Han var fjorton år, när det mesta av detta
<lb/>för alltid försvann ur hans hjärta. Och det kom
<lb/>aldrig åter i denna form mer.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">När han var litet äldre brukade han känna
<lb/>ångest vid tanken på sitt arbete i skogen. Kropps&#x00AD;
<lb/>arbetet blev till sist hans fasa. Det krävde för
<lb/>stora krafter, fast ingen hetsade honom, ingen
<lb/>pålade honom mer än han kunde utföra. Men
<pb n="33"/>
<lb/>det gällde dock att hinna med ett visst mått annars
<lb/>blev det ju ingen mening med det, ingen hjälp
<lb/>till mat.</p>
<p rend="indfirst">Alla hans kamrater satte sin stolthet i att hugga
<lb/>så mycket ved som möjligt och skryta så mycket
<lb/>som möjligt med hur mycket de gjort. David
<lb/>kände ej alls den ärelystnaden. Han kallades
<lb/>lat ibland, och det var ju förklarligt, när han
<lb/>långa stunder brukade ligga hopkrupen långt av&#x00AD;
<lb/>sides från arbetsplatsen, så att ingen såg honom.
<lb/>Hans drömmar höllo honom sällskap. De sveko
<lb/>aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Ibland fattades han av en vild lust att leka
<lb/>mitt under arbetet.</p>
<p rend="indfirst">En gång hade han mitt på förmiddagen sprungit
<lb/>bort och grävt en grotta i en sandås, och han
<lb/>höll på att lägga tak av jord och näver över
<lb/>den, och njöt obeskrivligt av att sitta i den och
<lb/>drömma att han var en grottmänniska eller en
<lb/>björn, när en vuxen karl kom förbi och skrattade
<lb/>ut honom.</p>
<p rend="indfirst">– Skäms du inte, stora pojken? Jo, far din,
<lb/>han har fin hjälp, han!</p>
<p rend="indfirst">Då kände David skammen fara het uppåt
<lb/>hjärnan, han sparkade ner sin jordhydda och
<pb n="34"/>
<lb/>skyndade bort till arbetsplatsen. När han kom
<lb/>fram i gläntan såg han sin far sitta på en stock
<lb/>med huvudet i händerna, förbi av trötthet. Runt
<lb/>honom låg veden han huggit medan David byggde
<lb/>sin grotta, och David gick in bland några unga,
<lb/>mjuka granar och grät. Han hörde skogen susa,
<lb/>men omilt, bestraffande, och själva kvällens svalka
<lb/>kändes sträng och förebrående.</p>
<p rend="indfirst">Det var ju närapå omöjligt att leva!</p>
<p rend="indfirst">Han hade dock inte arbetat, utan lagt sig och
<lb/>gråtit och hört den stränga vinden fara bannande
<lb/>fram genom kronorna.</p>
<p rend="indfirst">En afton hade han legat i skogen och pinat
<lb/>sig själv med den ena pipan tobak efter den
<lb/>andra. Han hade halvsovit, liggande mjukt mot
<lb/>mossan bakom en kullfallen gran, mest dröm&#x00AD;
<lb/>mande om nakna kvinnor, halvklädda flickor,
<lb/>som kommo så nära, så retande nära, men när
<lb/>han ville fånga dem flydde de eller förvandlades
<lb/>de till djur.</p>
<p rend="indfirst">När han gått hem hade huvudet värkt och
<lb/>han hade raglat som av rus.</p>
<p rend="indfirst">Ibland hade han gått ut i skogen och tänt en
<lb/>eld högt uppe på en sandig ås, och medan han
<lb/>en mörk höstdag låg där och hörde skogen susa,
<lb/>greps han av tungsinne igen.</p>
<pb n="35"/>
<p rend="indfirst">Varför skall jag aldrig få njuta av vildmarkens
<lb/>frihet, utan att strax behöva tänka att jag ej har
<lb/>rättighet att ligga så här. Inte ens den stora,
<lb/>stormande hösten gör mig glad, jag skulle ej
<lb/>se på den alls jag skulle arbeta.</p>
<p rend="indfirst">Här är nu en härlig höstdag, blåsten sjunger
<lb/>och spelar, kronorna vagga, och här har jag min
<lb/>gula eld, se hur den hoppar och leker! Jag
<lb/>ligger mjukt, jag är varm, och allting smeker
<lb/>mig. Men ändå säger en stämma inuti mig att
<lb/>detta är orätt, att så får jag inte ligga.</p>
<p rend="indfirst">Far håller på att bli gammal, han har vitt hår
<lb/>och har svårt att gå, han ser klen ut, och mor
<lb/>är gammal. Det skulle vara någon som tog
<lb/>hand om dem snart, och vem skulle det vara
<lb/>om inte jag, men jag kan inte, för jag har
<lb/>bara fått lära mig det här, och det orkar jag inte,
<lb/>och det värsta är: jag vill inte.</p>
<p rend="indfirst">– Antag att far dog – då kom väl mor på
<lb/>fattighuset, när inte jag kan –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han tittade uppåt de vaggande kronorna och
<lb/>började tala till dem.</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="i">Ni</hi> ser väl att det inte går, er älskar
<lb/>jag, jag har ingen lust att göra nytta, jag vill
<lb/>bara höra och se på er och stirra på de
<lb/>drivande skyarna bakom er, himlen ser ut som
<pb n="36"/>
<lb/>kokande blod i väster nu, varför hatar jag
<lb/>arbetet?</p>
<p rend="indfirst">Det är mycket fult av mig att hata arbetet,
<lb/>men det kan ju inte jag hjälpa, det är ett lyte,
<lb/>liksom det är ett lyte att inte Karl Anton ser
<lb/>klart att han förlorar sin syn alltmer.</p>
<p rend="indfirst">– Men om jag riktigt ville det, så kanske
<lb/>jag vore en duktig arbetare. Det är något fel
<lb/>med min vilja, det är säkert!</p>
<p rend="indfirst">Å, nu mörknar det – ser ni, hur det mörknar?
<lb/>Mer ved på elden! Det är så härligt när det
<lb/>flammar, och ni stå där och vagga och sjunga.
<lb/>Se – där solen går ner, är det en röd lucka i
<lb/>molnet, som en blodig yxa!</p>
<p rend="indfirst">Hans kinder glödde av iver medan han plockade
<lb/>ihop mera bränsle. Han stannade ibland och
<lb/>gnolade ikapp med stormen. Han var en jägare,
<lb/>som vilade från vilda äventyr.</p>
<p rend="indfirst">Han tyckte att stormen talade till honom, och
<lb/>han ropade tillbaka. Till sist lade han sig ner
<lb/>igen och försjönk i vakna drömmar.</p>
<p rend="indfirst">Nu var det ett helt hav som brusade omkring
<lb/>honom, och han gungade överst på topparna av
<lb/>fräsande vågor. Ett vrak i brand höll på att
<lb/>sjunka. Själv flöt han så mjukt och lätt och
<pb n="37"/>
<lb/>han såg en fyr flamma på en sandig strand, dit
<lb/>han gungade. Måsarna skriade och havet dånade.
<lb/>Han kände lukten av blommor mitt under allt&#x00AD;
<lb/>sammans. Så kom en väldig, dundrande sjö
<lb/>och spottade upp honom på sanden. Han såg
<lb/>hur solen plötsligt föll som en lysande sten i
<lb/>havet, och hur aftonrodnaden steg upp från de
<lb/>blåa golven som en vägg av röda ädelstenar i
<lb/>väster.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men det kom en natt, en vårnatt många år
<lb/>framåt, när han låg ensam på sin bädd uppe på
<lb/>vinden och inte kunde sova. I stället pratade
<lb/>han halvhögt med sig själv, upprört och med
<lb/>långa uppehåll ibland, då han liksom tänkte över
<lb/>vad han sakt. I ett bylte hade han sina kläder
<lb/>inknutna, jämte ett par böcker och skrivpapper.
<lb/>Han skulle rymma hemifrån strax efter midnatt.
<lb/>Det var hans vana att smyga sig iväg, alltid när
<lb/>han skulle lämna hemmet. Då slapp han av&#x00AD;
<lb/>skedets jämmer och förmaningar. En brevlapp
<lb/>med hälsningar och farväl skulle han lämna, det
<pb n="38"/>
<lb/>var allt. Och den här gången skulle han inte
<lb/>komma igen så snart.</p>
<p rend="indfirst">– Det är förresten synd om far och mor,
<lb/>sade han, i det han satte sig upp och stirrade
<lb/>mot den blanka fönstergluggen.</p>
<p rend="indfirst">– Dom har just inte mycken glädje av sina
<lb/>barn, dom, inte, ska jag säja, dom har fått föda
<lb/>och klä oss tills vi vart så pass stora att vi
<lb/>kunde knalla i väg. Jo, jo, du är tjugu år nu,
<lb/>gosse. Egentligen, hur är det med räkenskaperna,
<lb/>ja, du, hur är det med räkenskaperna? Här
<lb/>hemma? Har du – kan du riktigt lägga näven
<lb/>i bordet och säja ifrån att du riktigt klarat
<lb/>däj själv någon längre tid? Låt oss räkna –
<lb/>Söderhamn en månad. Du fick ingenting hem
<lb/>ifrån då, inte ens respängar dit, så den må&#x00AD;
<lb/>naden skriver vi opp som till godo. Då var
<lb/>du sexton. Sedan hade du hyra därifrån med
<lb/><hi rend="i">Luleå</hi> – satans pråm, för resten – sedan hyra
<lb/>till, vart var det nu, jo, Stockholm och Göte&#x00AD;
<lb/>borg. Nej, jaså, det var med <hi rend="i">Marta</hi>. I alla
<lb/>fall tre månader, det gör fyra månader på egen
<lb/>hand. Visserligen skickade du inte ett öre hem,
<lb/>men det skall då vara som fan och hans mor&#x00AD;
<lb/>mor att få överskott på sexton kronor i veckan,
<lb/>fast en har fritt – och ett hundra kastade du
<pb n="39"/>
<lb/>ut på Maja, den svarthåriga, undrar vem tog
<lb/>henne sedan – det gör, var var vi nu, det
<lb/>gjorde fyra månader, var det visst. Och sen
<lb/>kom <hi rend="i">Halifax</hi>. Vänta, den var långsammare,
<lb/>där ha vi ett långt, skönt år. Ett år och fyra
<lb/>månader, så sex månader hemma, vad jag levde
<lb/>på då – gubben förstås, men det är ruskigt,
<lb/>och jag gick ju ut igen så fort jag blev frisk.
<lb/>I alla fall, från sexton, nej från femton år till
<lb/>sjutton – ett år och fyra månader på egen hand.
<lb/>Det är ändå något, mitt upp i all den här för&#x00AD;
<lb/>bannelsen. Och så fick gubben skicka pangar
<lb/>till London efter förlisningen utanför Sandy Hook,
<lb/>då lovade jag att komma hem, men hade fått
<lb/>hyra till New York när pängarna kom. Sedan
<lb/>var jag borta i ett helt år, som jag inte låg dom
<lb/>till last här hemma, allt som allt gör det två
<lb/>år och fyra månader på egen hand under en tid
<lb/>av tre år. Det går an. Och hur länge har jag
<lb/>varit hemma nu, tre veckor? Summa, jag har
<lb/>under tjugu års tid sörjt för mig själv fullstän&#x00AD;
<lb/>digt i bortåt tre år.</p>
<p rend="indfirst">Han kastade sig ned på bädden och borrade
<lb/>ner ansiktet i kudden, men om en stund reste
<lb/>han sig upp igen.</p>
<p rend="indfirst">– Du har förstås inte legat dem helt och
<pb n="40"/>
<lb/>hållet i händerna, du har arbetat i skogen också.
<lb/>Undrar vad Johan Adolf tänker, egentligen, han
<lb/>har varit så tyst på sista tiden. Han har åld&#x00AD;
<lb/>rats fort.</p>
<p rend="indfirst">Tänk, om han fick dö, vad det skulle vara
<lb/>skönt för honom. Eller, hur är det, gamle Gud
<lb/>fader, sitter du ännu och för bok över oss, och
<lb/>slänger en av oss till helvetet då och då? Tyst,
<lb/>gosse, han kan höra, det är inte så gott att
<lb/>veta hur det är med det där.</p>
<p rend="indfirst">En personlig Gud var det inte längre, det var
<lb/>något annat. Nu på sista tiden hade ju präster
<lb/>börjat på att predika förnuftigare, nu hette det
<lb/>att Gud inte alls var gamla testamentets gud.
<lb/>Jo, då, jag kommer ihåg, jag känner till alltihop,
<lb/>det är liksom litet påbättrat nu, så att det ska
<lb/>gå i folk, tänkte David. Men för resten, så har
<lb/>dom lika orätt allihop, för dom vet ingenting,
<lb/>dom pratar bara.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton, ja, honom var det synd om, san&#x00AD;
<lb/>nerligen, för hans syn vart allt sämre. Men
<lb/>herre Gud, vad kunde man göra?</p>
<p rend="indfirst">– Fast egentligen så är det ruskigt med den
<lb/>där guden, lika väl. En kan aldrig bli kvitt
<lb/>honom i alla fall. Vänta – nu ska vi tänka
<lb/>efter var vi egentligen håller hus nu för tiden.
<pb n="41"/>
<lb/>– Först var det Jehova och yttersta domen, och
<lb/>nådens ordning, och sen vart det Lennstrand.
<lb/>Ja, du ska ha tack, gamle Lennstrand, du var
<lb/>ett stycke av en karl, du i alla fall, du städade
<lb/>undan en förbannad hop elände åt mäj. Men
<lb/>du var bra enkel, kanske jag kan säja att du
<lb/>också var liten i växten, på ett vis, och tack i
<lb/>alla fall. Undrar vart du kom efter döden. Brr!
<lb/>Är jag nu där igen, aldrig var det annat. Lenn&#x00AD;
<lb/>strand, var det, och så Ljungdahl, som ingenting
<lb/>begriper, bara gafflar på och pratar, ni två, och
<lb/>så hade vi en gubbe i Uppsala, som bråkade
<lb/>om folkökningen, och en doktor som inte be&#x00AD;
<lb/>grep religion mer än Ljungdahl, som tog opp
<lb/>könsfrågan, och skrev om Kristus! Dom tre, dom
<lb/>gafflade mot bibeln, och det gick i arbetarna,
<lb/>och går i dom än. Men nu var det fråga om
<lb/>mäj själv. Efter dom där enkla fritänkarna vart
<lb/>det liksom ett tomrum, jag slängde dom iväg,
<lb/>och hade inga gudar på länge.</p>
<p rend="indfirst">Och sen så vart det fråga om det kunde löna
<lb/>sig att leva alls, om det inte var bäst att bli
<lb/>jord igen. Vi fick det svårt hemma, och vart
<lb/>en tittade såg en bara svårigheter. Självmords&#x00AD;
<lb/>kandidat vid nitton år! Bara svarta mörkret
<lb/>levde en i! Och jag hade blivit lurad andra
<pb n="42"/>
<lb/>gången, när dom lärde oss att utvecklingsläran
<lb/>var filosofi, när dom inbillade oss att dom löst
<lb/>uppkommandets gåta med Darwin. Det gick jag
<lb/>och bröstade mig med ett helt år – dumheter –
<lb/>var rör det mäj hur eländet kommit till, jag
<lb/>bara finner ut att det <hi rend="i">är</hi> elände, från början
<lb/>till slut, allting. Och sen gäller det, sen gäller
<lb/>det, finns det nån väg ut? Åh, du gamle Gud
<lb/>fader, du ursäktar att jag inte kan be till däj
<lb/>med nån tillförsikt, fast jag inte förnekar att du
<lb/><hi rend="i">kan</hi> finnas! – Jo, dom visade mäj en väg att
<lb/>gå, socialisterna kom, och predikade att dom
<lb/>skulle göra en himmel av jorden. Vi skulle leva
<lb/>för varandra, göra gott, arbeta för kommande
<lb/>släkten. Till sist, så skulle det bli bra. Veten&#x00AD;
<lb/>skapen göra slut på alla sjukdomar, socialisterna
<lb/>på all fattigdom. Jag läste och läste. Ja, där
<lb/>ligger ni, för resten, gamla luntor, ja ska sparka
<lb/>ut er genom fönstret – men det ska jag inte,
<lb/>för ni menade väl med oss i alla fall, jag gick
<lb/>med på det där. Jag mins hur jag diskuterade
<lb/>med farsgubben, som föraktade denna världen.
<lb/>Han ville inte vara med om att plåstra och lappa,
<lb/>sa han, för jorden är jorden och människorna
<lb/>komma att äta opp varandra i alla tider, tills
<lb/>Gud ger nya hjärtan. Men jag – jag predikade
<pb n="43"/>
<lb/>det där. Överallt. Ja, saken är bra i och för säj,
<lb/>men jag tog den som en ny religion och den sprack
<lb/>för mäj. Och så var jag lurad tredje gången.</p>
<p rend="indfirst">Men nu ska vi räkna opp allting, vi får inte
<lb/>glömma något. Vid tjuguett år anmälde jag mäj
<lb/>hos läsarna, för det syntes mäj enda utvägen.
<lb/>Det var det året lungsoten höll i revbenen på två
<lb/>av oss hemma. Då var det inte långt till varken
<lb/>fattighuset eller kyrkogården. Gud, så svart
<lb/>det var då! Men – det var inte bara det. En
<lb/>kan känna att en liksom är nersmetad med
<lb/>smörjig synd ibland – en kan ligga vaken om
<lb/>nätterna och slåss med samvetet. Sånt begriper inte
<lb/>folk, som liksom består av endast ben och fläsk,
<lb/>och som aldrig varit vakna nog att veta när dom
<lb/>smetat ner säj. – Jag var med och bad och
<lb/>sjöng sånger och vittnade. Det kom över mäj
<lb/>som ett rus, jag vet väl jag, att jag ibland kände
<lb/>mäj riktigt buren mot himmelen, och den som
<lb/>bara ett ögonblick trott att hans synder var borta,
<lb/>han vet det också, och idioter, som ingenting
<lb/><hi rend="i">vill</hi> veta, ska vi inte tala om. – Och så en
<lb/>vacker dag kom jag under fund med att jag
<lb/>inte ville uppge den här världen. Jag satt fast
<lb/>i den. Och då gick jag, och var liksom lurad
<lb/>fjärde gången.</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">För resten, sen vart det så mycket att tänka
<lb/>på, så själen inte fick så mycken tid på säj att
<lb/>bråka. Men det hjälper inte, var gång jag ser
<lb/>Johan Adolf och Karl Anton, vill jag ha nånting
<lb/>att tro på igen, annars tappar jag bort humöret.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton, han tror visst på Gud för rästen,
<lb/>på sitt vis –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Nu vet jag, ropade David plötsligt och
<lb/>sprang upp till fönstret. Karl Anton, han skulle
<lb/>bli skald, han skriver ju vers, ja, kanske inte
<lb/>så illa. Han läser ju sina dikter för rallarna
<lb/>ibland, och dom skrattar förstås, och är dom
<lb/>fulla, tar dom varandra om halsen och gråter.
<lb/>Jo, den sortens folk känner jag till, och vill inte
<lb/>ha med dom att göra för fem öre. Fast som&#x00AD;
<lb/>liga är ju fint folk, bland dom också. Vänta,
<lb/>Karl Anton, jag har visst en räkning att betala,
<lb/>jag är visst skyldig däj – jag var elak mot däj,
<lb/>när vi var pojkar – fy fan, att en människa
<lb/>skall ha så mycket ont i sig, nog syns det att
<lb/>det finns en djävul, vem skulle annars viska
<lb/>allt sådant i ens öra, som man gör för att ångra.
<lb/>Han skall bli skald. Hur var det nu, jo, han
<lb/>skrev en dikt till lilla syster Greta, som är död,
<lb/>och som han aldrig sett, låt mäj si, hur var
<lb/>det nu –&#x2003;–&#x2003; </p>
<pb n="45"/>
<p>»Och aldrig såg min skumma blick i dina ögons blå –
<lb/>du vände om vid livets port, där tusen vägar gå<choice><sic> </sic><corr resp="litdc">»</corr></choice>.</p>
<p rend="indfirst">Alltså, han skulle bli skald, men han blir blind
<lb/>i stället, så kan han inte reda sig. Och jag –
<lb/>ja, är det inte tid på att ge sig av nu. Det blir
<lb/>väl knappast mörkare.</p>
<p rend="indfirst">Men i alla fall – tåget från stationen går
<lb/>inte förrän klockan fem på morron, jag kan gott
<lb/>ligga och vila ett tag. Karl Anton, var det, ja,
<lb/>hans syn håller på att slockna. Det är bäst att
<lb/>inte tänka på honom. Om jag hade tio tusen
<lb/>kronor, skulle jag tänka ut vad jag skulle göra
<lb/>redan i natt. – Alla de här gamla kläderna
<lb/>häroppe sir ut som hängda människor, varför
<lb/>ska dom också hängas opp på snören? Annars
<lb/>äter förstås maskarna opp dom, mal, tror jag
<lb/>dom heter. Ja, den som ändå vore en mal.</p>
<p rend="indfirst">Är jag inte precis som Johan Adolf, jag ligger
<lb/>ju och pratar högt för mäj själv – men jag
<lb/>skriker ju inte, som han. Det är nog skillnad på
<lb/>oss, och nu är jag där igen, kan jag inte få
<lb/>fred för dårar i natt? Jag skall tänka på Hilda
<lb/>från Österfallet i stället. Tänk du, det kunde
<lb/>jag se på däj första gången jag såg däj, att du
<lb/>gick med på leken. Du var inte så tokig, när
<lb/>jag tänker efter, du hade nog varit med förut,
<pb n="46"/>
<lb/>du. Svart hår och dåliga tänder och smutsiga
<lb/>linnen. Man ska inte tänka på dom heller,
<lb/>aldrig, hjärnan blir så mjuk av det där.</p>
<p rend="indfirst">Det är den där förbannade driften, som sätter
<lb/>oss hit till världen. Det är för den far kämpar
<lb/>sin kamp mot döden och allting. Kanske han hade
<lb/>lika starka drifter som jag, när han var ung.
<lb/>Då ska jag inte undra över saken. Den där
<lb/>vindfällda granen i Svedbergs täkt, hon vet mycket.
<lb/>Jag kan undra om Svedberg tagit bort henne.
<lb/>Där lärde jag mig röka, jag brukade ragla som
<lb/>en drucken när jag gick hem. Och där låg
<lb/>Maja Mark och jag så gott vi kunde, och vi
<lb/>var bara fjorton år. Till sist hittade också vi
<lb/>vägen och det var lika gott, först som sist.
<lb/>Det är inte mycket att göra väsen av, och jag
<lb/>undrar om det skadade oss det minsta, men,
<lb/>men, det blir till sist den källa varur all fattig&#x00AD;
<lb/>dom flyter, det blir det. Sen så fortsatte vi, och
<lb/>så, när vi var femton år då var vi som annat
<lb/>stort och kraftigt folk, vi var ihop minst en gång
<lb/>i veckan. Det är inte så mycke. Men jag var
<lb/>rädd att hon skulle få barn, och när jag talade om
<lb/>det, sa’ hon, då ska vi gifta oss och ha en ko.
<lb/>Jag hade ingen längtan varken efter ko eller gifter&#x00AD;
<lb/>mål, så jag slutade med alltihop, och då grät
<pb n="47"/>
<lb/>hon och skapade säj galen och sa, att jag be&#x00AD;
<lb/>dragit henne. Hå hå, ja ja. Men slut var det,
<lb/>för barn vill jag inte ha, det är ingen som vet
<lb/>hurdana dom blir, sjuka, galna, blinda –&#x2003;–&#x2003;
<lb/>Men om inte allt detta funnes, då funnes heller
<lb/>inga människor. Då skulle man kunna säja att
<lb/>Gud vore ensam, och det tycks han inte vilja,
<lb/>eftersom –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Sedan så var det du, lilla Astrid. Inte hör
<lb/>du riktigt till det här kapitlet, i natt, men du
<lb/>var dock någonting mer än ben och strumpor
<lb/>och mjuka bröst. Det var så tyst, när jag hade
<lb/>dig i Bergsängskogen, hela den här förbannade
<lb/>världen var borta. Du vart min så där tyst
<lb/>och omärkligt som mörkret faller ikring en ...
<lb/>Jag ska sätta mäj vid fönstret när jag tänker
<lb/>på däj, med gamla upphängda paltor, som fattiga
<lb/>människor slitit, bakom ryggen, och bröstet mot
<lb/>rymden, som ljusnar. Ja ha, du Astrid, du vet
<lb/>inte du, hur jag älskade, och visste du skulle
<lb/>du inte begripa det. Jag läste ditt sista brev
<lb/>inne hos Herbert, som dog i lungsot sedan.
<lb/>Det är bra, det är ingen som hör mäj, jag kan
<lb/>gott tala om, att det blev svart för ögonen, att
<lb/>jag stupade kull framför Herberts säng. Han
<lb/>tog brevet och läste, och sen fick han ett host&#x00AD;
<pb n="48"/>
<lb/>anfall, och när det var över, satt jag med huvu&#x00AD;
<lb/>det i handen och stönade. Då sa Herbert: Slå
<lb/>näven i bordet och svär, gosse, för så mycket är hon
<lb/>inte värd, som det där. Jag vet det, sa jag, men
<lb/>– jag tror det är över nu. Tack skall du ha,
<lb/>gosse!</p>
<p rend="indfirst">Han stod nu klädd och färdig vid fönstret
<lb/>med byltet på ryggen.</p>
<p rend="indfirst">– Det är synd om far och mor, mumlade
<lb/>han, i det han svingade sig ned genom den
<lb/>öppna gluggen. Han tog ett väldigt hopp, och
<lb/>kom fyrfota ned på marken. Orrarna hade börjat
<lb/>spela ute på myren, det låg en rå, ruskig dimma
<lb/>över dalarna.</p>
<p rend="indfirst">När han kom ut genom grinden stannade han
<lb/>och tittade på stugan, han lämnat.</p>
<p rend="indfirst">– Det är ingenting att göra åt det, sade han
<lb/>sakta. Stannar jag hemma ligger jag dem till
<lb/>last, och reser jag, blir det sorg för det.</p>
<p rend="indfirst">Nej, man skall slita navelsträngen!</p>
<p rend="indfirst">Och så försvann han i dunklet i de morgon&#x00AD;
<lb/>våta skogarna.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<pb n="49"/>
<p rend="indfirst">Hösten hade kommit.</p>
<p rend="indfirst">Johan Adolf satt på en låg pinnstol i köket
<lb/>med armarna slappt hängande över karmen så
<lb/>att de knotiga händerna svällde ut till något
<lb/>som liknade de tjärvedsrötter han nyss huggit
<lb/>ute på vedbacken. Han lät den skäggstubbiga
<lb/>hakan falla tungt mot bröstet och småpratade
<lb/>för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Det var nu nästan mörkt, men mor skulle
<lb/>snart tända lampan, och då skulle han börja
<lb/>läsa i salmboken. Han kunde den nästan utan&#x00AD;
<lb/>till, men han läste i den oupphörligt ändå.</p>
<p rend="indfirst">Nu tystnade han och log för sig själv och
<lb/>lyssnade.</p>
<p rend="indfirst">Det var dånet från Stora Lejen, han hörde,
<lb/>när västanstormen kastade dess vatten mot sö&#x00AD;
<lb/>dra sidan av Bränningshöjden. Han visste att
<lb/>om han tittade ut genom västra gavelfönstret
<lb/>skulle han se vågtopparna gnistra vita som snö,
<lb/>innan oktoberskymningen blev för tät.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig upp, tittade, småsjöng för sig
<lb/>själv och skrattade när han hörde stormen tjuta.</p>
<p rend="indfirst">– Svårt vara där nu, viskade han. Drunk&#x00AD;
<lb/>na – drunkna; komma i jorden och prästen
<pb n="50"/>
<lb/>läsa över en –&#x2003;–&#x2003; av jord är du kommen –&#x2003;–&#x2003;
<lb/>– Av jord, ja, av jord är du kommen –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig igen, stirrade in i mörkret
<lb/>och grubblade. Han tänkte och talade oredigt,
<lb/>utan sammanhang, men han hade ett minne
<lb/>som nästan aldrig svek. Särskilt mindes han
<lb/>om någon varit elak eller gycklat med honom.
<lb/>Sådant brände sig fast och satt kvar.</p>
<p rend="indfirst">Doktorn, som en gång på Davids önskan un&#x00AD;
<lb/>dersökt honom, hade förvånats över hans kor&#x00AD;
<lb/>rekta och kloka svar på alla frågor han fått,
<lb/>och hade konstaterat honom sinnesrubbad, men
<lb/>långt ifrån idiot.</p>
<p rend="indfirst">Han var ganska bitter till sinnes mot allt och
<lb/>alla, och varje elakhet han hört någon säga
<lb/>brukade han viskande upprepa för sig själv i
<lb/>timtal, jublande över de fula orden. Han kunde
<lb/>ibland gå och elda upp sig själv med elakheter
<lb/>han hört, tills han inte mer kunde styra sig,
<lb/>utan sprang i vild fart vägen fram, väsande och
<lb/>skrattande.</p>
<p rend="indfirst">Han var käppmakare, det enda han kunnat
<lb/>lära. På käpparna snidade han grinande hu&#x00AD;
<lb/>vuden, drakar, ormar och fåglar. När han strök
<lb/>kring i skogarna för att leta käppämnen, stannade
<lb/>han ofta för att tugga på något elakt han hört.</p>
<pb n="51"/>
<p rend="indfirst">– Jävla lata idioter – stryk skulle ni ha!
<lb/>hade han hört rättaren på Blyvika skrika åt
<lb/>dagsverkarna en dag i slåttern.</p>
<p rend="indfirst">– Stryk skulle ni ha – ha, gick Johan
<lb/>Adolf och härmade, svängande sina käppar i
<lb/>luften.</p>
<p rend="indfirst">– Stryk skulle ni ha, stryk, stryk – ha –
<lb/>ha –</p>
<p rend="indfirst">Rösten blev allt högljuddare, han skrek allt
<lb/>vildare, råkade till sist i raseri, slog om kring
<lb/>sig och vrålade allt ilsknare:</p>
<p rend="indfirst">»Stryk skulle ni ha – ha – ha –»</p>
<p rend="indfirst">»Ha – ha – ha» svarade ekot i Brännings&#x00AD;
<lb/>höjden.</p>
<p rend="indfirst">Och han blev plötsligt lugn, fortsatte sin väg
<lb/>genom de slingrande snåren, över allt spejande
<lb/>efter en självkrökt gran eller enbuske som kunde
<lb/>duga att göra en käpp av.</p>
<p rend="indfirst">Men där han nu satt i mörkret började han
<lb/>tänka på hur länge han skulle sitta i detta hörn
<lb/>varje kväll, vinter, sommar, vår och höst.</p>
<p rend="indfirst">Hans bruna rock, lappad och stoppad på arm&#x00AD;
<lb/>bågarna, och hans blankslitna mössa hängde på
<lb/>en stol nära den jordbruna väggen, och ovan&#x00AD;
<lb/>för dem hängde det cylinderur av mässing han
<lb/>fått den strålande <choice><sic>pingstag</sic><corr resp="litdc">pingstdag</corr></choice> han konfirmerats i
<pb n="52"/>
<lb/>bykyrkan. Under bordet stod en tom marga&#x00AD;
<lb/>rinlåda med det brustna locket till hälften öppet,
<lb/>och på dess botten lågo skolböckerna, dammiga
<lb/>och nästan utslitna av träget användande, ty Jo&#x00AD;
<lb/>han Adolf läste gärna och hade lätt för att min&#x00AD;
<lb/>nas utantill.</p>
<p rend="indfirst">Grannkvinnorna brukade komma in för att få
<lb/>en pratstund med Johan Adolfs mor på aftnarna.
<lb/>Det var mest för att själva få höra sig prata ty
<lb/>mor Eva talade sällan och mycket tyst. Men
<lb/>då brukade han vara besvärad av hur de sutto
<lb/>och undrade över hans magra gubbansikte och
<lb/>oroliga ögon. Han brukade också, förläget
<lb/>vaggande med kroppen och med krampaktiga
<lb/>vridningar på halsen, tala om för dem hur det
<lb/>kom sig att han vart »så här»:</p>
<p rend="indfirst">– Hade en sjuka – en sjuka hade jag si –
<lb/>som förtärde mäj, förtärde mäj i benen –si –
<lb/>förtärde –&#x2003;–&#x2003;»</p>
<p rend="indfirst">»Förtärde mäj – förtärde – förtärde –&#x2003;–&#x2003;»
<lb/>viskade han om och om för sig själv efteråt.
<lb/>Men om de ruskade på sina bruna huvuden och
<lb/>beklagade honom då grinade han fullt åt dem
<lb/>och småskrattade».</p>
<p rend="indfirst">»Dom var dumma med, si –»</p>
<p rend="indfirst">Men mest led han när någon stor och starkt
<pb n="53"/>
<lb/>byggd karl kom in i rummet och skröt över
<lb/>hur mycket han förtjänat den dagen. Han var
<lb/>fullt medveten om att han var sämre än andra
<lb/>och ville aldrig bli påmind om <hi rend="i"><hi rend="spaced">hur</hi></hi> stor skill&#x00AD;
<lb/>naden var. Och när den främmande gått kun&#x00AD;
<lb/>de han sitta länge, vridande de knotiga, blåa
<lb/>händerna, timme efter timme. Men hände det
<lb/>då, att Majus, den stora katten, hoppade upp
<lb/>i hans knä, tystnade han och fick en smula ro
<lb/>i de irrande ögonen. Då kunde han sitta hela
<lb/>timmen och stryka djurets rygg ömsom snyft&#x00AD;
<lb/>ande, ömsom trätande över sitt elände.</p>
<p rend="indfirst">Det hade varit en svår knäck för Johan
<lb/>Adolf när han upptäckte att David var honom
<lb/>överlägsen då det var fråga om att förtjäna
<lb/>uppehället. Karl Anton var numera inte heller
<lb/>att förakta i det avseendet, fastän tidtals nästan
<lb/>blind. I det längsta hade Johan Adolf hoppats
<lb/>att bröderna skulle bli lika vanmäktiga att för&#x00AD;
<lb/>sörja sig som han, men förhoppningen var re&#x00AD;
<lb/>dan förbi. David blev matros och var borta långa
<lb/>tider, och när han upptäckt att till och med Karl
<lb/>Anton var bättre lottad än han trott, blev han ned&#x00AD;
<lb/>stämd. En gång greps han av det mest grävande
<lb/>tungsinne, och i två dagar gick han fram och åter
<lb/>på köksgolvet, liksom talande högt med osynliga.</p>
<pb n="54"/>
<p rend="indfirst">Då låg far på knä inne i sin kammare:</p>
<p rend="indfirst">– Herre, jag befaller honom i dina händer
<lb/>i Fadrens och Sonens och den Helige Andes
<lb/>namn –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Och när han hade slutat att bedja kunde han
<lb/>inte förmå sig att resa sig upp på en lång stund.
<lb/>Var det inte som en vila, att så här ligga på knä
<lb/>i skuggan av den store förbarmaren? Det var
<lb/>så rofullt mörkt. När han låg så, såg han var&#x00AD;
<lb/>ken rummets fattigdom eller Johan-Adolfs för&#x00AD;
<lb/>vridna ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Det var den kvällen som David helt oväntat
<lb/>steg in. Han hade mönstrat av i Göteborg och
<lb/>rest hem på en vecka. Mor vart så där still&#x00AD;
<lb/>samt glad som hon alltid vart, när hon återsåg
<lb/>någon länge väntad. Hon till och med nästan
<lb/>darrade på handen när hon tände lampan ovan&#x00AD;
<lb/>för köksbordet, och Johan Adolf steg långsamt
<lb/>fram och räckte slappt fram sin magra hand,
<lb/>medan mor skyndade in med nyheten till far.</p>
<p rend="indfirst">När David såg in i broderns ögon skälvde
<lb/>han till och förnam ett slags obestämbar fasa
<lb/>för det gamla hemmet. Johan Adolf satte sig
<lb/>utan ett ord, gungande med huvudet, besvärad
<lb/>av broderns sökande ögon.</p>
<p rend="indfirst">Han satt en stund senare alldeles ensam i rum&#x00AD;
<pb n="55"/>
<lb/>met och snappade upp avbrutna satser när Da&#x00AD;
<lb/>vid därinne berättade för far och mor om det
<lb/>viktigaste och närmaste. »Stormnatt – mån&#x00AD;
<lb/>sken –&#x2003;–&#x2003; Nordsjön – liten hyra – dansk
<lb/>skeppare som var snål på grubbet – och en
<lb/>man över bord – från storseglet <lb:separator content="–&#x2003;" count="3"/> nä&#x00AD;
<lb/>sta gång en engelsman och fullt två pund –
<lb/>– ja, ja, i veckan –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Johan Adolf röck till. Han kom ihåg att han
<lb/>var trettio år, och han förtjänade ingenting ändå.</p>
<p rend="indfirst">Med en viss hetsig iver ställde han sig på
<lb/>knä framför lådan under bordet och började leta.
<lb/>Han reste sig nästan skälvande med en gam&#x00AD;
<lb/>mal skolgeografi i handen. Han gick helt nära
<lb/>lampan och höll upp boken med darrande hän&#x00AD;
<lb/>der och en vansinnig spänning i kroppen, pe&#x00AD;
<lb/>kande utefter raderna i boken med ena fingret.
<lb/>Han trodde att det stod här – ja, här var
<lb/>det –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han stoppade ner boken och skyndade till&#x00AD;
<lb/>baka till sin stol. Han hade sett det förfärliga
<lb/>och visste hur mycket två pund blev i veckan.</p>
<p rend="indfirst">När skall jag få full lön – full lön? viskade
<lb/>han för sig själv. Bah, inte blir den karl mer
<lb/>som inte är det vid trettio år!</p>
<pb n="56"/>
<p rend="indfirst">Han kom ihåg att han var <choice><sic>brötstsjuk</sic><corr resp="slaca">bröstsjuk</corr></choice> också,
<lb/>och galen, sade folk. Och nu tog han fram en
<lb/>liten fickspegel och såg sig själv i den, grinande
<lb/>och nickande.</p>
<p rend="indfirst">– Mager du – dödskalle – idiot – död&#x00AD;
<lb/>skalle –&#x2003;–&#x2003; han skrattade vasst och gällt och
<lb/>gömde spegeln i en springa bakom fönsterkar&#x00AD;
<lb/>men.</p>
<p rend="indfirst">Mor hade kommit ut och börjat slamra med
<lb/>ringarna på spiseln, och då började han små&#x00AD;
<lb/>sjunga för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla hänglampan lyste så gult på mors
<lb/>tärda ansikte och på den svarta spiseln. Det
<lb/>vart så tyst strax, det var som om någon fri&#x00AD;
<lb/>dens ande hade gått genom det fattiga rummet
<lb/>och stannat för att se på mors vita hår och
<lb/>sorgsna ögon, och höra på Johan Adolf när han
<lb/>sjöng med sin underligt grova men bävande
<lb/>röst:</p>
<lb/>
<lg rend="ind4"><l><hi rend="i">Jesaja såg den allra heligste</hi></l>
<l><hi rend="i">I helgedomen sig nedsänkande</hi></l>
<l><hi rend="i">På Majestätsens tron, allt Zions hus</hi></l>
<l><hi rend="i">Uppfylldes av hans klädafåll med ljus</hi>.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men då hade David kommit ut och stod i
<lb/>dörren och såg på honom, och så tog han en
<lb/>stol och satte sig nära intill brodern.</p>
<pb n="57"/>
<p rend="indfirst">– Du sjunger, sade han för att säga något.</p>
<p rend="indfirst">– Jag sjunger om dött folk – döda män&#x00AD;
<lb/>niskor. Kan du salmen?</p>
<p rend="indfirst">David nickade, envist stirrande in i fönstrets
<lb/>svartblanka glas, där han såg två förvridna spe&#x00AD;
<lb/>gelbilder av dem bägge.</p>
<p rend="indfirst">– Får du stor lön snart – stor lön?</p>
<p rend="indfirst">Men David ville inte svara på den saken san&#x00AD;
<lb/>ningsenligt utan svarade att han gick för halv
<lb/>lön. Då slutade Johan Adolf upp att flina, nickade
<lb/>våldsamt på huvudet och började bläddra i salm&#x00AD;
<lb/>boken.</p>
<p rend="indfirst">– Kanske du får halv lön jämt – jag får
<lb/>aldrig någon lön jag – aldrig lön. Och han
<lb/>vred sitt bleka ansikte till ett rått grin och stir&#x00AD;
<lb/>rade i den smutsiga boken med isärdragna läp&#x00AD;
<lb/>par, så att de gula tänderna glimmade.</p>
<p rend="indfirst">David såg bort och tänkte:</p>
<p rend="indfirst">Sådan skall han alltid förbli tills jorden suger
<lb/>i sig hans stackars ben.</p>
<p rend="indfirst">Men när alla gått till sängs och det var mid&#x00AD;
<lb/>natt, och David sov på golvet i ena hörnet av
<lb/>köket, och brodern i det andra, drömde han, att
<lb/>han snavat över en stol och fallit och låg mitt
<lb/>på det hala cementgolvet i en krog i Hull och
<lb/>inte förmådde resa sig. Han tyckte sig död&#x00AD;
<pb n="58"/>
<lb/>full, och att någon ville trampa honom på brös&#x00AD;
<lb/>tet. Någon kom in, klädd i blänkande vitt,
<lb/>och han hörde ett fruktansvärt tjut, så att han
<lb/>vaknade, satte sig upp yrvaken och stirrade
<lb/>genom månskenet som strömmade in över gol&#x00AD;
<lb/>vet. Ja, där stod ju den vita gestalten som
<lb/>hade vrålat.</p>
<p rend="indfirst">Med ens var han klarvaken och hörde ett
<lb/>nytt tjut, åtföljt av ett stönande gurgel, som när
<lb/>kokande vatten strömmar ur ett järnrör. På
<lb/>golvet framför honom stod Johan Adolf, han
<lb/>vrålade ej mer, han hade vaknat nu, men
<lb/>skräcken kramade hans nakna kropp så att det
<lb/>hördes hur tänderna hackade mot varandra.
<lb/>Nu hade han fått syn på David, och nu grät
<lb/>och jämrade han sig i gnällande ton som en
<lb/>slagen hund.</p>
<p rend="indfirst">Först blev David omåttligt rädd, men fick ej
<lb/>fram ett ljud. När han lugnat sig såg han den
<lb/>jämrande gestalten med skakande knän stappla
<lb/>bort till sitt hörn. Då frågade David:</p>
<p rend="indfirst">– Vad drömde du nyss?</p>
<p rend="indfirst">– Ja – en svart luden en – han kom&#x00AD;
<lb/>mer jämt och vill häva säj över mäj – det är
<lb/>en ande, en ond en –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Rästen kunde inte David höra för broderns
<pb n="59"/>
<lb/>snyftningar, när denne drog täcket över huvu&#x00AD;
<lb/>det med en suck som ett avlägset stön.</p>
<p rend="indfirst">David låg länge vaken, undrande hur snart
<lb/>detta skulle övergå till fullständigt vansinne.
<lb/>Det kunde inträffa när som hälst och vad det
<lb/>då komme att hända var ej gott att veta. Han
<lb/>ryste. Hela natten kände han sig iskall, något
<lb/>tycktes krypa genom hjärnan, något som kittlade
<lb/>och stack och kylde.</p>
<p rend="indfirst">Han måste försvara sitt eget liv om något
<lb/>hände, det var den oro som mest kändes tung.
<lb/>De vansinniga brukade vara starka som jättar.</p>
<p rend="indfirst">Revolvern var inte att tänka på, men han
<lb/>hade en slagring av järn, och han tog den ur
<lb/>fickan och lade den under kudden. Han föll
<lb/>nästan i kallsvett när han tänkte efter hur sla&#x00AD;
<lb/>get borde falla för att göra verkan utan att döda.
<lb/>Döda – hu – det här var ju hans bror – i
<lb/>alla fall var det lilla ordet döda förfärligt.</p>
<p rend="indfirst">Det skulle då framför allt inte träffa i huvu&#x00AD;
<lb/>det, mellan axlarna, det vore döden – över&#x00AD;
<lb/>armen – den kunde brytas! Han kom under
<lb/>fund med att han inte hade brutalitet nog att
<lb/>slå en bror, gällde det också att försvara sitt
<lb/>liv. Men han tänkte att faran föder modet.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör mäj bitter och hatfull, allt detta
<pb n="60"/>
<lb/>lidande tänkte han. Hur en tänker säj det
<lb/>hela, så blir det dock som en marritt, omöjlig
<lb/>att bli kvitt, det sitter som ett gift i nerver och
<lb/>blod och hjärnor, här hjälper inga sociala läror,
<lb/>det här är vad det är, i all evighet – kanske
<lb/>inte, åhnej, inte i evighet. Men så länge livet
<lb/>satt kvar i kroppen.</p>
<p rend="indfirst">Åh, här ligger jag mitt uppe i en hög av
<lb/>elände, det grinar mot mäj från det där lilla
<lb/>köksfönstret med sin trasiga gardin – och hör,
<lb/><hi rend="i">han</hi> stönar ännu i sömnen! Det måtte vara
<lb/>kvaft härinne, det måtte inte ha vädrats på bra
<lb/>länge, eller kan det vara att fattigdomen har sin
<lb/>särskilda lukt? Undrar var Karl Anton ligger
<lb/>i natt. Han är aldrig hemma mer. Han kan&#x00AD;
<lb/>ske går kring och söker nattlogi nu, som bäst.
<lb/>Alltid är det väl någon som öppnar sin dörr –
<lb/>och alltid någon hundracka, som välkomnar.</p>
<p rend="indfirst">Han vred sig våldsamt om på sin halmbädd
<lb/>och slog med knytnäven utåt golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det var just en fin inrättning att vara
<lb/>människa! Hör du, Gud, förlåt att jag talar
<lb/>till däj, men jag är trött nu. Missförstå mäj
<lb/>inte, jag är inte sömnig, jag är levnadstrött.
<lb/>Men man får inte vara spotsk, när man beder.
<lb/>Jag har visst glömt hur det går till.</p>
<pb n="61"/>
<p rend="indfirst">Jag var barn en gång. Det var otäckt. Se&#x00AD;
<lb/>dan kom jag ut på sjön och fick lära mäj att
<lb/>jag var vekare byggd och inte stod ut med all&#x00AD;
<lb/>ting som andra. Skeppar Mayland var ett svin
<lb/>– det var på <hi rend="i">North Flint</hi> – men han sade
<lb/>kvickheter ibland. Han sade att jag hade huvud
<lb/>som en Oxfordspräst och händer som en barn&#x00AD;
<lb/>morska. Gud, att ligga till väders och skrapa
<lb/>åt den mannen! Med en fem veckors hosta –
<lb/>med trasiga lungor – jo, jo, du har försökt, du
<lb/>David, och du ger däj väl inte innan du drunk&#x00AD;
<lb/>nar. Och så fick jag se världen, som det hette.
<lb/>Jag såg alla hamnstäders krogar, jag åt härsket
<lb/>fläsk och älskade för six pence i taget. Nej,
<lb/>då var det roligare när jag lekte fartyg på den
<lb/>stora snöplogen som byfogden lagt upp på två
<lb/>stockar över sommaren. Han hette David Dana
<lb/>och gick på Holland med bomull och kanel.
<lb/>Då var jag en djärv upptäcktsfarare som trot&#x00AD;
<lb/>sade rägn och storm och död, tills lilla mor
<lb/>ropade att jag fick gå in och lägga mäj. Ett
<lb/>sånt fartyg hittar jag aldrig mer, förbanna mäj
<lb/>om jag det gör! Och hur jag sprang i kapp
<lb/>med humlorna på Storheden! Och satt vid
<lb/>bäcken och grubblade över vad Gud tänkte på.
<lb/>Han har varit stadigt i mitt sällskap, Gud fader,
<pb n="62"/>
<lb/>han skuggar mäj ännu. På den tiden han höll
<lb/>att bedja till, var han ändå något, men nu....</p>
<p rend="indfirst">Han kunde inte sova denna natt. – Det är
<lb/>som att ligga vid sidan om säj själv och träta
<lb/>på säj själv, tänkte han.</p>
<p rend="indfirst">Han mindes den tid då han ännu inte begrep
<lb/>hur fattigt och fult allting var, inte ens hur det
<lb/>var fatt med Johan Adolf, som dagarna i ända
<lb/>högg ris ute på vedbacken och mumlade och
<lb/>skrattade för sig själv. Så underligt – han kunde
<lb/>stå där, Johan Adolf, leende och stirra mot gran&#x00AD;
<lb/>skogen bakom fägatan, där trastarna spelade.
<lb/>Ibland rusade han med ett högt rop till skogs,
<lb/>som om han hört någon ropa på sig långt borta.</p>
<p rend="indfirst">Och han mindes far, och arbetet i skogen. Han
<lb/>såg det ännu så klart. De fyra – de tre och
<lb/>den gamle gråskäggige gubben i lappade paltor
<lb/>som hade ont i bröstet och inte fick sitta inne
<lb/>på sitt skräddarbord – ja det var far. Och så
<lb/>de bägge bröderna och han själv, David, alla
<lb/>på väg hem, utpinade efter dagens arbete.</p>
<p rend="indfirst">Far håller en grov käpp i vardera handen,
<lb/>hans ansikte är i skuggan, den nötta, gråa rock&#x00AD;
<lb/>ryggen brännes av solen, svetten bryter ut på
<lb/>den höga pannan under hattbrättet. Han biter
<lb/>ihop tänderna för att trotsa smärtan han känner
<pb n="63"/>
<lb/>vid varje steg, och sätter käpparna hårt i marken,
<lb/>som om han ville riktigt lyfta sig fram på dem.
<lb/>Ansiktet är bara skinn och skägg över håliga
<lb/>kindben, och uttrycket i ögonen väger mellan
<lb/>trots och förtvivlan. Det lider mot kväll. Ingen
<lb/>säger något, tysta och trötta av arbetet de gjort,
<lb/>mattade av solen som steker deras ryggar och
<lb/>nackar släpa sig <hi rend="i">de tre</hi> efter den gamle med
<lb/>slasande tunga steg. Till sist stannar far och
<lb/>sjunker ner på en flat sten vid sidan om väg&#x00AD;
<lb/>kanten. Bröstet flämtar och ögonen stirra matta
<lb/>tvärs över vägen. Han håller ännu käpparna
<lb/>fast i de benhårda händerna, och ansiktet lyser
<lb/>mattgult med blåa skuggor kring ögon och mun.
<lb/>En stripa nästan vitt, svettigt hår hänger ner
<lb/>över vänstra ögat, och han skjuter hatten på
<lb/>nacken och ser över grantopparna, tills han fattar
<lb/>färgen på den molnfria himlen. Då mildras och
<lb/>mjuknar dödsblicken, ögonen längta, som sutte
<lb/>han smetad med fågellim vid den usla jorden
<lb/>och bara finge komma dit upp med ögonen.
<lb/>Läpparna röra sig – han beder eller tänker en
<lb/>bön, tills han suckar med en våldsam skälvning
<lb/>som om han frös.</p>
<p rend="indfirst">Nu får han en hostattack. Mitt i den heta
<lb/>stickande solen hostar han som en lungsjuk om
<pb n="64"/>
<lb/>våren. Han hostar upp massor av slem som
<lb/>blandar sig med det vitgula gruset, och ser hur
<lb/>flugorna surra kring upphostningarna och ler ett
<lb/>bittert löje.</p>
<p rend="indfirst">– Akta er, rovdjur, mumlar han, det är gift,
<lb/>det är gift!</p>
<p rend="indfirst">Och när far kommit in här, i detta kök, som
<lb/>är stort i omfång och lågt i tak, sjunker han
<lb/>ned i den där stolen som står tom nu. Nej,
<lb/>David kan inte se stolen, fast han sätter sig upp
<lb/>och stirrar genom mörkret.</p>
<p rend="indfirst">Det är något spöklikt med gamla möbler, gamla
<lb/>stolar som utpinade människor suttit i i många
<lb/>år, sängar, vars kant nötts nästan ut, när gamla
<lb/>människor suttit på dem och dragit av genom&#x00AD;
<lb/>blöta, tunga skor, under det ryggen värkt.</p>
<p rend="indfirst">David lade sig ner och slöt ögonen. Nu ser
<lb/>han far igen, så spöklikt vit han är i ansiktet
<lb/>när han sätter sig i stolen vid bordet. Han
<lb/>släpper sina båda käppar ur händerna, de ramla
<lb/>utåt golvet, han orkar inte ta opp dem, det gör
<lb/>mor i stället. Han andas feberhäftigt och kort,
<lb/>och när han druckit sitt kaffe är det med ytter&#x00AD;
<lb/>sta nöd han reser sig och stapplar bort till sängen
<lb/>– han kastar sig handlöst ner och ligger stilla
<lb/>som en död med händerna knäppta över bröstet.</p>
<pb n="65"/>
<p rend="indfirst">Nu sover Johan Adolf djupt och tungt borta
<lb/>i sitt hörn, och ett hårt regn piskar fönstret.</p>
<p rend="indfirst">David ligger och hör hur stormen norr ifrån
<lb/>dånar. Det är bäst att inte tänka mer, bara lyssna.
<lb/>Men står inte någon jätte därute och mumlar i
<lb/>blåsten, är det inte tungbröstade röster, ångest&#x00AD;
<lb/>fulla ord, som myllra kring stugan?</p>
<p rend="indfirst">Om inget lidande funnes, då vore själva stor&#x00AD;
<lb/>mens sång sövande.</p>
<p rend="indfirst">Men om intet lidande funnes, då behövdes
<lb/>heller ej sömnen.</p>
<p rend="indfirst">Han vill gå upp och sätta sig vid fönstret och
<lb/>se om det inte skymtar bara en enda stjärna.
<lb/>Han skall ta det som ett tecken: om han hittar
<lb/>en enda stjärna, skall han ta det som ett rop
<lb/>åt honom däruppifrån. Stjärnan skall ropa, att
<lb/>en gång skall allt förklaras, alla tårar avtorkas –</p>
<p rend="indfirst">Han springer upp och sitter vid fönstret, skak&#x00AD;
<lb/>ande av köld. Han prässar ansiktet mot rutan,
<lb/>och spejar uppåt.</p>
<p rend="indfirst">Men därute är allt en mur av bara becksvart.
<lb/>Nåja, det var ju bara ett slags skämt av mig,
<lb/>tänker han. När jag inte kan sova.</p>
<p rend="indfirst">Ja, när jag inte kan sova, så måste jag ligga
<lb/>och titta på det som varit – det kan en aldrig
<lb/>komma ifrån, det bränner in säj och blir till
<pb n="66"/>
<lb/>djupa ärr i själen. Gamla minnen är som envisa
<lb/>hundar, hänger efter en och gläfsar kring benen.
<lb/>Om en sparkar åt dom blir dom värre. Det
<lb/>bästa är – ja, en må tala väl med dom, så rivs
<lb/>dom inte så illa.</p>
<p rend="indfirst">Gamla farmor ligger väl därinne och sover nu.
<lb/>Det är bara en vägg mellan oss – men hon har
<lb/>en klocka att skramla med, när hon vill något.
<lb/>Åh, vad far har fått springa för den klockan.
<lb/>Och det är rätt. »För ett grått huvud skall du
<lb/>uppstiga och vörda de gamla». Jo jo men.</p>
<p rend="indfirst">Jag brukade sitta på hennes klädkista förr i
<lb/>världen, och titta på hur far kokade hennes mat.
<lb/>För det fick mor aldrig göra. Det är också en
<lb/>sida av fulhet hos folk, att dom hatar utan orsak.</p>
<p rend="indfirst">Jag minns hur det var, när jag först upptäckte,
<lb/>att det där inte var vackert alls. Jag ser hur
<lb/>far stapplar i väg in till henne, där hon ligger
<lb/>på sin höga bädd och stirrar i taket med sina
<lb/>blinda, blanka ögon. Hon har ett helt bärg av
<lb/>kläder över säj jämt, och ur bärget sticker ett
<lb/>gult ansikte fram, och två blekblåa, skrumpna
<lb/>händer. Hon har skarp hörsel, och hon ler lik&#x00AD;
<lb/>som gillande när stackars far linkar fram till järn&#x00AD;
<lb/>kaminen och gör upp eld, häller vatten i trefot&#x00AD;
<lb/>pannan och kokar gröt.</p>
<pb n="67"/>
<p rend="indfirst">Jag sitter på kistan. Kanske jag är tolv år.
<lb/>Jag ser hur trött far är, och det är så hett i rum&#x00AD;
<lb/>met också, både av solen som ligger på från
<lb/>fönstret och av elden, som bränner fars utpinade
<lb/>huvud.</p>
<p rend="indfirst">Nu tar han pannan av elden. Han häller upp
<lb/>gröten och dukar fram på en stol vid sängen.
<lb/>Han får nästan mata den gamla blinda som ett
<lb/>barn. Men aldrig knotar far. Han säjer: den,
<lb/>som hedrar sin far och mor, den som vårdar
<lb/>dem, han skall också välsignas en gång av sina
<lb/>egna barn. Och det betyder väl, att så som far
<lb/>sköter om sin mor, så skall jag sköta om min
<lb/>far och mor en gång. Det beror på om jag kan.
<lb/>Det ser inte så värst lovande ut, ska jag säja.
<lb/>Men Gud ska sköta om det, för det är ju han
<lb/>som har lovat far det där, inte jag. – Och me&#x00AD;
<lb/>dan farmor äter frågar hon hur mycket vi för&#x00AD;
<lb/>tjänat i skogen i dag.</p>
<p rend="indfirst">– Bortåt tre kronor tillhopa, farmor, säjer
<lb/>far då. Och farmor nickar bifall, det är pen&#x00AD;
<lb/>ningar, det är penningar i dessa tider! Och sedan
<lb/>diskar far kärlen. Han skulle kunna stupa av
<lb/>trötthet. Varför får inte min mor göra det? Där&#x00AD;
<lb/>för att – ja, det var det jag grubblade över, när
<lb/>jag satt på kistan och såg – varför farmor hatade
<pb n="68"/>
<lb/>mor. Det blev tjockt i halsen när jag såg det.
<lb/>Aldrig trodde far att jag såg allting, för jag teg,
<lb/>han trodde han var alldeles ensam, men det var
<lb/>han inte. Jag såg nog. Jag vet alltihop, visste
<lb/>det redan då, hela fars dödspinande slagsmål med
<lb/>elände och fattigdom.</p>
<p rend="indfirst">Jag tänkte på det, när jag låg bakom Gråhäl&#x00AD;
<lb/>len och rökte tobak, för hemma tordes jag inte
<lb/>röka. Okynnesungar, skulle far ha sakt om
<lb/>han sett mäj. Men lika fullt, så visste jag, tänkte
<lb/>jag, led jag –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Den där hemliga rökningen, när jag stal både
<lb/>tobak <choice><sic>oeh</sic><corr resp="litdc">och</corr></choice> pipa, inte var det odygd, å, nej,
<lb/>det var mina första försök att slå ihjäl det som
<lb/>åt och gnagde invärtes. Om jag haft brännvin,
<lb/>hade jag druckit mäj full.</p>
<p rend="indfirst">Men är det inte morgon snart? Jag tycker
<lb/>inte om det här, det är dålig vila att ligga och
<lb/>rota i gamla historier. Nu räknar jag till ett
<lb/>hundra, få se, om det – ett – två – tre –
<lb/>fyra – fem, åh, du store Gud, jag minns en gång
<lb/>när far grät. Det har jag inte sett mer än en
<lb/>gång. Det är otäckt att se en skäggig gubbe
<lb/>gråta – det skar mäj som en kniv – han visste
<lb/>inte att jag såg det. Men varför kommer det
<lb/>för mig nu – ett – två –</p>
<pb n="69"/>
<p rend="indfirst">Det lönar inte, det måtte vara en idiot som
<lb/>hittat på det där med att räkna. Har man ingen&#x00AD;
<lb/>ting att tänka på, så somnar man, och har man
<lb/>någonting att tänka på, så kan man inte räkna.
<lb/>–&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">En somnar inte, om en tänker på flickor. En
<lb/>blir allt vaknare då. Åh, att man är sinnligare
<lb/>syndigare, när man ligger! Varför ska nu den
<lb/>där Elsa hit, med sina konster? Du har vackra
<lb/>ben, och –&#x2003;–&#x2003; dra för fan i våld, jag <hi rend="i">vill</hi> sova!</p>
<p rend="indfirst">Han somnade till slut, och dagen därpå satt
<lb/>han på snälltåget till Göteborg, hopsjunken och
<lb/>missmodig i ett hörn.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig mycket för trött att tänka,
<lb/>med slutna ögon satt han och såg sig själv och
<lb/>sitt hem. Det var ej lönt att försöka slippa
<lb/>undan denna återupprepning av det bittra som
<lb/>han genomlevat. Så verkligt stod det ännu för
<lb/>honom, även det avlägsnaste, att han då och då
<lb/>krympte ihop av smärta och motvilja.</p>
<p rend="indfirst">Där var den gamla gården, spöklik och dyster
<lb/>mellan de susande asparna och de mossväxta
<lb/>äppelträden. Den gula dörren var ful. När man
<lb/>öppnade den såg man heller ingenting vackert.
<lb/>Därinne var aldrig ofred och trätor, men heller
<lb/>aldrig frid. Fattigdomen hängde som en rök under
<pb n="70"/>
<lb/>taket. Så länge man var barn visste man inte
<lb/>om det, men då var Gud så fruktansvärd. Så
<lb/>blev Gud mindre fasansfull, och då var livet
<lb/>självt en ännu större förskräckelse.</p>
<p><lb:separator content="–&#x2003;" count="3"/></p>
<p rend="indfirst">Han avbröts plötsligt i sina drömmar, när
<lb/>tåget stannade vid en liten station och en blind,
<lb/>åtföljd av en liten flicka som ledde honom, kom
<lb/>in och satte sig mitt emot David, som såg upp
<lb/>och mötte två alldeles vita ögon, så när som där
<lb/>pupillerna suttit, där det nu i stället var vid&#x00AD;
<lb/>riga gröna fläckar.</p>
<p rend="indfirst">Återigen slöt han ögonen och försökte min&#x00AD;
<lb/>nas det som varit.</p>
<p rend="indfirst">Han såg sin gamla far stå utpinad framför
<lb/>farmoderns ugn, kokande hennes gröt, som Da&#x00AD;
<lb/>vids mor, fast hon annars skötte allting, aldrig
<lb/>blev anförtrodd att koka, hon som dock aldrig
<lb/>sagt ett ledsamt eller häftigt ord till den gamla.</p>
<p rend="indfirst">Han förstod på den tiden inte varför detta
<lb/>var så, och han begrep det knappast nu heller.</p>
<p rend="indfirst">Som barn, som sjuåring hade han alltid varit
<lb/>säker på att hans hem var det lyckligaste i värl&#x00AD;
<lb/>den, där inte fult och ont fanns och där alla
<lb/>älskade varandra. Det hastiga uppvaknandet ur
<lb/>denna inbillning hade kommit redan vid ungefär
<pb n="71"/>
<lb/>tio år och verkat fasansfullt. Så hade han
<lb/>funnit allt på sned, fult, tillkrånglat och omöjligt
<lb/>att rätta.</p>
<p rend="indfirst">Han mindes hur han vissa stunder hade krympt
<lb/>ihop under känslan av alltings fulhet, av ett
<lb/>jämnt och säkert och tryckande elände. Vad
<lb/>tjänade det till att blommorna doftade och fåg&#x00AD;
<lb/>larna sjöngo och daggen silvergnistrade i gräset,
<lb/>att myrens ulliga blomster glimmade som snö
<lb/>mellan hjortronrisets röda blad, när livet bland
<lb/>människorna bara grät av idel fulhet? Just så
<lb/>brukade Karl Anton säga, när han slutat skolan,
<lb/>han som hölls för sämst av skolbarnen och
<lb/>beklagades som onyttig här i världen, men som
<lb/>ändå förstod mera än någon av dem.</p>
<p rend="indfirst">Men Karl Anton var nu en figur som man
<lb/>inte blev klok på. Den gamle kyrkoherden
<lb/>hade under konfirmationen de mest olika tankar
<lb/>om honom, troende honom stundom vara begå&#x00AD;
<lb/>vad, stundom virrig, och emellanåt ingendera
<lb/>delen utan bara elak. Att man kunde få svar
<lb/>av honom så det bet var säkert, och han läste
<lb/>oupphörligt allt han hann och kunde komma
<lb/>över. Men om man sedan försökte tala med
<lb/>honom fick man ofta orediga och rent av fåniga
<lb/>svar, om han ens brydde sig om att svara alls.</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">Det var alltid detta samma gamla, som malde
<lb/>och malde, som klädde allt i bitterhet. Det var
<lb/>att ständigt få lov att minnas, aldrig få vila, drömma
<lb/>gamla drömmar för att vid återupprepandet känna
<lb/>det närvarande sätta en härsken smak på allt.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte gott att kunna samla sig och bli
<lb/>tillräckligt hård. Och det behövdes hårdhet nu
<lb/>snart, när han redan skymtade hamnstadens ljus.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Karl Anton gick med kutig rygg och släpande
<lb/>steg till arbetsplatsen nere vid järnvägen. Strax
<lb/>efter honom gick en svärjande och brummande
<lb/>ung bondpojke, som nyss för första gången upp&#x00AD;
<lb/>tagits i rallareförmannen Brings lag, och nu
<lb/>först börjat få lära sig hur hattbrättena borde
<lb/>brytas, hur skjortbröstet veks undan och sist
<lb/>men för all del ej minst, hur många knappar
<lb/>av mässing livremmen skulle ha och hur lågt
<lb/>byxorna skulle hänga – ty hängslen, det var
<lb/>något så avskyvärt bondskt, att till och med
<lb/>gruskörare Petterson, som begagnat byxhängslen
<lb/>i hela sitt liv och mått utmärkt av dem, plötsligt
<pb n="73"/>
<lb/>kom på att de skavde axlarna och hindrade ar&#x00AD;
<lb/>marnas fria rörelser.</p>
<p rend="indfirst">Bondpojken hade vikit undan bomullsskjor&#x00AD;
<lb/>tan så att bröstet var nästan bart till hälften,
<lb/>tagit hatten djupt över nacken och slagit ned
<lb/>frambrättet på svaj, och när han sedan körde
<lb/>knytnävarna i byxfickorna så att byxorna kläm&#x00AD;
<lb/>des ner över höfterna och en viss anmärknings&#x00AD;
<lb/>värd skillnad uppstått mellan dem och västen,
<lb/>visande den tunna trikåskjortan som ett kvar&#x00AD;
<lb/>tersbrett vitt bälte, nedåt avgränsat av livrem&#x00AD;
<lb/>mens stolta rad lysande mässingsknappar, tyckte
<lb/>han med rätta att ingen tanke mer på att han
<lb/>var »hemföding» borde uppstå i de riktiga och
<lb/>långväga rallarnas hjärnor.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton däremot hade inte företagit nå&#x00AD;
<lb/>gon sådan förändring i sin klädsel. Han ägde
<lb/>varken filthatt eller livrem eller storväst, och
<lb/>hans stora, tunga huvud pryddes av en helt
<lb/>vanlig vintermössa, som någon gång i tiden kos&#x00AD;
<lb/>tat tre kronor, och eftersom morgonen var sval
<lb/>hade han dragit ned den över halva öronen,
<lb/>skjutit upp sin kutiga rygg något mer än an&#x00AD;
<lb/>nars, satt vänstra handen i rockfickan och bar
<lb/>i den högra sin mat för dagen i ett blåvitt
<lb/>knyte. Han hade lindat en ylleschal om hal&#x00AD;
<pb n="74"/>
<lb/>sen och stuckit ner byxbenen i stövelskaften.
<lb/>Och nu visste han att något förestod honom,
<lb/>något svårt som han måste lära sig uthärda, om
<lb/>han annars skulle kunna arbeta därnere alls.</p>
<p rend="indfirst">Karl Antons syn var mycket dålig nu och
<lb/>han bar glasögon med ohyggligt skarpa linser.
<lb/>Utan dem kunde han ej se något. Hans svarta
<lb/>ögon sågo skrämmande stora ut genom de mulna
<lb/>glasen, och han hade fått en viss vana att stän&#x00AD;
<lb/>digt skyggt se sig om, spejande efter en oför&#x00AD;
<lb/>utsedd fara eller förföljelse.</p>
<p rend="indfirst">Bondpojken svor och trätte över den långa
<lb/>vägen och Karl Anton mumlade knappt hör&#x00AD;
<lb/>bart sitt svar. Han frös både invärtes och ut&#x00AD;
<lb/>värtes. Han hade hälst velat gå och gömma
<lb/>sig i någon klyfta i skogen där han kunnat göra
<lb/>en eld och sitta ensam tills något hände, något
<lb/>som kunnat göra hans öde olikt mot vad det
<lb/>ville bli.</p>
<p rend="indfirst">Nu tyckte han att lika ogästvänligt som livet
<lb/>alltid visat sig mot honom, lika hård och ovän&#x00AD;
<lb/>lig kändes varenda småsak. Skogsstigen var
<lb/>hård och halkig och kölden bet vasst i handen
<lb/>som höll knytet. Hårda och barnsligt dumma
<lb/>ord hörde han hela vägen bakom sig, och
<lb/>han hade en känsla av att han själv måste se
<pb n="75"/>
<lb/>ovanligt dum och »grön» ut, där han gick.
<lb/>Han påmindes för varje osäkert steg om det
<lb/>öde som säkert lurade på honom, och som skulle
<lb/>bli värre än allt han hittills prövat; att bli helt
<lb/>blind.</p>
<p rend="indfirst">Första gången han fått klart för sig att hans
<lb/>ögonsjukdom var av farlig beskaffenhet hade
<lb/>han känt sig förunderligt kall i hela kroppen,
<lb/>och så småningom hade fruktan för detta ound&#x00AD;
<lb/>vikliga besatt honom. Det var endast helt korta
<lb/>tider han lyckades helt förjaga denna feghet,
<lb/>som han själv kallade det, och så fort han erin&#x00AD;
<lb/>rade sig det värsta: att han sedan inte skulle
<lb/>kunna läsa en bok mer, greps han nästan av
<lb/>fasa. Han, som nästan helt och hållet levde
<lb/>i böckerna, han skulle nödgas sitta för sig
<lb/>själv i ett hörn som för alltid vore mörkt och
<lb/>höra, bara höra på allt okunnigt och tröttsamt
<lb/>prat, när kvinnor och gummor sladdrade, när
<lb/>barn skreko och unga män överträffade var&#x00AD;
<lb/>andra i att säga råheter. Han skulle sitta
<lb/>inne, sysselsatt med vad han kunde, i en trång
<lb/>liten stuga hos någon barmhärtig släkting, från
<lb/>den tidiga morgonen med dess lukt av sängar
<lb/>och utdunstning, blandad med ångan från den ko&#x00AD;
<lb/>kande potatisgrytan, och tills kvällen, med dess hög&#x00AD;
<pb n="76"/>
<lb/>ljudda buller av män som kommo in, mjölk&#x00AD;
<lb/>spann som tömdes i den surrande separatorn
<lb/>och sängar som drogos isär i alla hörn. Och
<lb/>han ryste när han tänkte på att allt detta fattig&#x00AD;
<lb/>mansliv och eviga detsamma skulle vara svart
<lb/>som natten för honom och aldrig mer bli
<lb/>dag.</p>
<p rend="indfirst">Han hade ibland undrat om någon läkare
<lb/>inte kunde säga honom hur snart allt detta bor&#x00AD;
<lb/>de hända, så att han fått gå omkring ett helt
<lb/>dygn och bara se allt och liksom ta farväl av
<lb/>skogen, sjöarna, kärren och de höga bärgen.
<lb/>Men nu förstod han redan att det skulle komma
<lb/>så sakta, att han knappast ens skulle märka när
<lb/>det var fullständigt, och så småningom hade
<lb/>även ångesten inför det förfärliga vikit åt sidan
<lb/>för ett slags stilla grubbel och fantiserande över
<lb/>hur det skulle komma att kännas.</p>
<p rend="indfirst">Det förunderliga hade också inträffat, att ju flera
<lb/>böcker han läst och ju mera han grubblat över
<lb/>sitt och andras liv, dess mörkare och hopplö&#x00AD;
<lb/>sare såg han på allt. Han visste att detta till
<lb/>stor del berodde på hans egna dystra framtids&#x00AD;
<lb/>utsikter, men också att de konstnärer som målat
<lb/>bäst, de författare som skrivit bäst, i allmänhet
<lb/>tyckt att världen antingen var ett dårhus eller
<pb n="77"/>
<lb/>ett helvete. Och han kunde ju själv ej bedöma
<lb/>den värld han ej kände annat än genom dem.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, av alla jag läst tycker jag bäst
<lb/>om den där fransmannen som jag inte minns
<lb/>vad han hette. Han beskrev allting som det
<lb/>verkligen var, han vände liksom ut och in på
<lb/>sina stackars människor och visade deras inre
<lb/>ungefär som när man kränger en gammal skinn&#x00AD;
<lb/>päls och tittar efter ohyran i sömmarna, sade
<lb/>han för sig själv. Och utan att riktigt tänka
<lb/>efter var han var eller vem som hörde det
<lb/>tillade han:</p>
<p rend="indfirst">– Och han slutade på dårhus, tror jag. Och
<lb/>fast han beskriver människor av ett slag jag al&#x00AD;
<lb/>drig sett, och allting händer på platser som jag
<lb/>inte ens vet var de äro, så liksom känner jag
<lb/>att han talar sanning.</p>
<p rend="indfirst">– Vad fan dillar du om? Ska du på dår&#x00AD;
<lb/>hus? frågade bondpojken buttert i det han klev
<lb/>förbi Karl Anton som saktat gången.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton skrattade och ökade takten så
<lb/>gott han kunde. – Det är möjligt att jag kom&#x00AD;
<lb/>mer på dårhus, sade han anfådd, och det vore
<lb/>kanske roligare än det här.</p>
<p rend="indfirst">Bondpojken svarade inte, utan började gå så
<lb/>fort att han hann till arbetsplatsen ett gott stycke
<pb n="78"/>
<lb/>före kamraten, och Karl Anton fortsatte ensam
<lb/>vägen fram.</p>
<p rend="indfirst">– Han var generad över mitt sällskap för&#x00AD;
<lb/>stås, mumlade han och mörknade. Det vore
<lb/>allt roligt att vara så pass stark att en kunde
<lb/>ta och –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Men han fullbordade inte meningen, han såg
<lb/>redan hur skogen delade sig och hörde de
<lb/>klingande slagen från en smedja där man väs&#x00AD;
<lb/>sade borr, och dit styrde han sina steg för att
<lb/>få reda på var schaktmästaren fanns, och som
<lb/>denne herre råkade att för tillfället stå i dörren
<lb/>till verktygsskjulet fick han i en hast reda på
<lb/>att han skulle bli antagen att »gå extra» mot
<lb/>en timlön av ungefär tredjedelen av vad de »rik&#x00AD;
<lb/>tiga» tjänade.</p>
<p><lb:separator content="–&#x2003;" count="14"/></p>
<p rend="indfirst">Han var tyst, skygg och rädd, ovan vid ar&#x00AD;
<lb/>betet och bar sig ovanligt dumt åt, och efter två
<lb/>timmar hade laget kommit underfund med att
<lb/>han var ett alldeles särskilt dumhuvud. Den
<lb/>skulle man ha roligt åt! Och det gällde först
<lb/>att angripa honom på det område där han sä&#x00AD;
<lb/>kert hade svårast att reda sig och svara: hans
<lb/>förhållande till kvinnorna. Det hade dock svårt
<lb/>att komma sig i gång, det var liksom man anat
<pb n="79"/>
<lb/>något mystiskt överlägset när han helt stilla och
<lb/>saktmodigt besvarade deras närgångna frågor,
<lb/>och på samma gång drog sin mun till ett slags
<lb/>förlåtande löje.</p>
<p rend="indfirst">Vid kaffeelden under middagsrasten viskades
<lb/>det man och man emellan om vad man borde
<lb/>hitta på för att »skoja» opp den där »glasögon&#x00AD;
<lb/>farbror». Karl Anton hade fin hörsel och kände
<lb/>sitt heta blod gå hastigare, men han bet sig i
<lb/>läppen och teg, än så länge var det bäst att
<lb/>hålla sig kall.</p>
<p rend="indfirst">Svarta Te, en tjuguårig göteborgare, förbränd
<lb/>av sprit, skosvärta och Hoffmansdroppar och
<lb/>nästan uppäten av syfilis och lazarol i förening,
<lb/>höll på att utreda den sociala frågan. Han var
<lb/>den mest talträngde vare sig det gällde socia&#x00AD;
<lb/>lismen eller det allra nyaste medlet mot äkta och
<lb/>oäkta dröppel, och nu stödde han sig på arm&#x00AD;
<lb/>bågen, makade hatten över ena örat och rev
<lb/>sig oavbrutet på sitt bara, håriga bröst. När
<lb/>han såg på Karl Anton riktigt lyste det av över&#x00AD;
<lb/>lägsenhet i hans mörka ögon. Var det riktigt
<lb/>i enlighet med hans värdighet att samtala all&#x00AD;
<lb/>varligt med den där? Men han hade upptäckt
<lb/>att Karl Anton fått blåsor i händerna.</p>
<p rend="indfirst">– Du var en sorts jevvla barnmorska, det
<pb n="80"/>
<lb/>skulle du blitt du, men nu får du se hur en
<lb/>jevvla av Gud å satan förbannad arbetsslav har
<lb/>det, han ska föda å kläda alla rika je-vv-larr
<lb/>å förtrampas åv militären som lär han till män&#x00AD;
<lb/>niskoslaktare å skrivas på svarta listan å piskas
<lb/>å hetsas från plats till plats, men i dag står det
<lb/>en bit i tidningen – jevvlars blod å blekfeta
<lb/>apor i rödrandiga hällvitti om dom inte blir
<lb/>gröna i bägge ändarna när dom läser det, alla
<lb/>direktörer å militärer –&#x2003;–&#x2003; <hi rend="i">å kungen!</hi> –&#x2003;–&#x2003; </p>
<p rend="indfirst">– Där sitter han och har lika många milli&#x00AD;
<lb/>oner i lön som vi har kronor å dricker det
<lb/>finaste vin och äter den dyraste mat som finns
<lb/>å skriver efter horor från utlande som kostar
<lb/>ett hundra kronor i timmen – å allting går åt
<lb/>åt en sån där som allri gjort ett ärligt dagsverke
<lb/>i hela sitt förbannade ruttna liv – men i dag
<lb/>står det en bit i tidningen – jevvlarr –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han drog i detsamma fram ett nummer av
<lb/>Brand som han suttit på, och han upptäckte
<lb/>att Karl Anton dragit munnen till ett grin.</p>
<p rend="indfirst">– Flinar du opp däj åt den tidningen, va?
<lb/>Ä du inte renhåri, va? Vill du kanske komma
<lb/>hit å vara för mer än en annan jävel, va?</p>
<p rend="indfirst">– Inte för det, svarade Karl Anton under&#x00AD;
<lb/>givet, jag är allt så god anarkist som du, men
<pb n="81"/>
<lb/>det står smörja för det mesta i den där tid&#x00AD;
<lb/>ningen.</p>
<p rend="indfirst">– Är den inte skarp nog kanske? Kan du
<lb/>göra en skarpare, va? Men jag ska säja däj
<lb/>att den här tidningen säjer rent ut som dä är,
<lb/>det står inga romaner i den inte, å om alla tid&#x00AD;
<lb/>ningar vore så pass skulle inte kungen sitta länge
<lb/>i sitt slott inte –</p>
<p rend="indfirst">– Svarta Te har förbannat rätt, skrek en il&#x00AD;
<lb/>sken röst ett stycke ifrån. Jag gillar bara Brand,
<lb/>jag, för Kraten har blitt höger –</p>
<p rend="indfirst">– Visst fan, ropade Svarta Te, den håller
<lb/>med kungen!</p>
<p rend="indfirst">– Å militären å prästen å hela Jesus å allt&#x00AD;
<lb/>ihop. Nej riligjon å kung å militär ska bort –
<lb/>å så ska varenda jävel sluta opp å göra ungar,
<lb/>till slavar åt <lb:separator content="–&#x2003;" count="3"/></p>
<p rend="indfirst">– Det går jag med på, sade Karl Anton,
<lb/>blir det allvar med den saken så har vi nöten
<lb/>knäckt. Sen kan Brand och Kraten bli höger
<lb/>bägge två, utan att nån märker det.</p>
<p rend="indfirst">– Varför ska ingenjörn komma med krage
<lb/>på halsen, han är väl inte annat än arbetare
<lb/>han heller, fast han har högre lön –</p>
<p rend="indfirst">– Nehej, du, Tjoffe, svarade Svarta Te för&#x00AD;
<lb/>argad, kom inte å kalla den arbetare som stiger
<pb n="82"/>
<lb/>opp ur sängen klockan tie och dricker det bästa
<lb/>brännvin som finns till frukosten å äter mat
<lb/>som på det finaste hotell, å sätter säj vid skriv&#x00AD;
<lb/>bordet och ritar nåra siffror å krokar på ett
<lb/>papper – det är jevvlar i min själ inte arbete,
<lb/>det.</p>
<p rend="indfirst">På det viset fortsattes samtalet tills rasten
<lb/>var slut, och Karl Anton hade under tiden fått
<lb/>öva sig i att inte låta vad han tänkte synas i
<lb/>ansiktet.</p>
<p rend="indfirst">Han hade en gång talat med den unge inge&#x00AD;
<lb/>niörn som ledde arbetet och han tyckte honom
<lb/>vara en riktig så kallad plös med all världens
<lb/>uppkomlingsfasoner. Men eftersom Svarta Te
<lb/>med all säkerhet var en precis lika stor plös,
<lb/>var det just ingenting att bråka om.</p>
<p rend="indfirst">Men ibland var Svarta Te trött på både kun&#x00AD;
<lb/>gen och den sociala frågan och militären. Då
<lb/>talade han om fruntimmer. Och framför allt häck&#x00AD;
<lb/>lade han då Karl Anton för dennes okunnighet i
<lb/>fråga om de allra grövsta formerna av könsum&#x00AD;
<lb/>gänge. Karl Anton teg för det mesta och för&#x00AD;
<lb/>sökte så gott han kunde göra sig hård mot allt.
<lb/>Och medan han låg där under middagsrasten
<lb/>med de svärjande och bannande männen runt om,
<lb/>kring sig, lärde han sig att inte alls höra vad som
<pb n="83"/>
<lb/>sades, utan tänka på helt andra saker. Men
<lb/>ibland svarade han dem förstrött och märkvär&#x00AD;
<lb/>digt, så att de trodde honom vara rubbad.</p>
<p rend="indfirst">Till sist var det som om man tröttnat på att
<lb/>retas med en som synbarligen betraktade dem
<lb/>som obefintliga hur nära de än voro, och han
<lb/>fick under de återstående middagsrasterna ligga
<lb/>ifred ett stycke från de andra.</p>
<p rend="indfirst">Han brukade ligga och tänka på sitt förflutna,
<lb/>hur han från barndomen knuffats och trängts
<lb/>från alla håll, hållits för den sämste och mest
<lb/>oduglige, även av föräldrarna.</p>
<p rend="indfirst">Han mindes ofta hur brodern David när de
<lb/>voro barn brukat reta hans hetsiga lynne till
<lb/>tårar, och hur han strax ångrade sig och själv
<lb/>grät lika bittert, hur han fått heta »den där» i
<lb/>en ton som om han ej ens vore ett ämne till
<lb/>en människa. Han hade inbillat sig att detta
<lb/>människornas behandlingssätt skulle gå över med
<lb/>tiden, men det hängde envist i, det liksom be&#x00AD;
<lb/>tingades av hans fula och frånstötande utseende
<lb/>och hans på grund av dålig syn allt flera miss&#x00AD;
<lb/>tag på omgivningen och sättet att vara. Han
<lb/>kände sig också som den svagaste och ynklig&#x00AD;
<lb/>aste, och hans klara huvud hjälpte honom ej,
<lb/>ty allt som var rikt tilltaget hos honom var för&#x00AD;
<pb n="84"/>
<lb/>dolt för omgivningen, och han visste intet sätt
<lb/>att lägga det i dagen, knappast ens om där fanns
<lb/>så mycket att finna uttryck för. Han var egent&#x00AD;
<lb/>ligen ingen drömmare, såg ej fantastiskt på tin&#x00AD;
<lb/>gen och talade ett mycket vardagligt språk. Men
<lb/>han kände att det dock var en ofantlig skillnad
<lb/>på klarhet och känsla hos honom och hos ral&#x00AD;
<lb/>larna, och att skillnaden var till hans fördel be&#x00AD;
<lb/>grep han, men också att den kom honom att
<lb/>lida mer än om han varit som de.</p>
<p rend="indfirst">När laget ibland tog sig fem minuter kunde
<lb/>han sitta tyst och betrakta något ansikte i högen,
<lb/>och han intresserade sig alltid mest för de allra
<lb/>mest förstörda av dem. Särskilt hade han bör&#x00AD;
<lb/>jat studera Svarta Te.</p>
<p rend="indfirst">– Det är alldeles säkert, tänkte han, att hans
<lb/>mor sett bra ut, och att han själv haft ett ansikte
<lb/>ungefär som bondpojkens till en början. Nu är
<lb/>han allt bra mycket trevligare i alla fall, hans
<lb/>näsa har knackats in i ett slagsmål någon gång,
<lb/>och kring munnen är det många syndens fåror<choice><sic> </sic><corr resp="litdc">.</corr></choice>
<lb/>Han har låg panna – han kan inte tänka och
<lb/>han har ett struphuvud som en jätte och en
<lb/>stark stämma. Vår Herre har alldeles avgjort
<lb/>ämnat honom till pratmakare.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton småskrattade. – Om Svarta Te
<pb n="85"/>
<lb/>fått läsa några flera broschyrer av viss sort
<lb/>kunde han ha blivit en sån där agitator som
<lb/>var och språkade om kristendomen och den högre
<lb/>kulturen, nere i Svarthyttan i onsdags. Han trodde
<lb/>inte att Gud begravde Moses själv, och då var
<lb/>det ingenting bevänt med religionen heller.</p>
<p rend="indfirst">Nu var ju det där pratet mot religionen lite
<lb/>gammalmodigt ute i världen. Och då var det
<lb/>som en ödets ironi att rallarna och ungsocialis&#x00AD;
<lb/>terna var tjugu år efter sin tid – de hade just
<lb/>börjat nu med det som de första fritänkarna
<lb/>skreko om på Lennstrands tid.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns socialdemokrater i laget också, men
<lb/>de vågade sig inte riktigt fram och när de någon
<lb/>gång gjorde en liten invändning fingo de ögon&#x00AD;
<lb/>blickligen Svarta Te’s hela ordbok av oförskämd&#x00AD;
<lb/>heter över sig.</p>
<p rend="indfirst">– Va ska riksdagen å all er jevvla humbug
<lb/>vara bra för? svor han ilsket. Ä det inte för
<lb/>att alla s–na jevvlar som kan stiga opp å hålla
<lb/>tal ska få komma dit å få höga löner utav häll&#x00AD;
<lb/>vitti i eran riksdag? Där sitter dom å håller
<lb/>under ryggen på militären å Branting super fint,
<lb/>dyrt vin i lag med kungen, dä kan du ge däj
<lb/>blanka fan på fast det inte får komma ut i tid&#x00AD;
<lb/>ningen, inte, å han å alla dom andra demukrat&#x00AD;
<pb n="86"/>
<lb/>erna när dom blir fulla ligger dom i en bil, i
<lb/>en fin bil så inte polisen tar dom, å då kommer
<lb/>alla jevvla högergubbar å klappar dom på ryg&#x00AD;
<lb/>gen, dom satarna, å säjer åt dom hur dom ska
<lb/>rösta på eran jevvla riksdag. Å så stiftar dom
<lb/>lagar mot allting, den fattige slaven får inte bränn&#x00AD;
<lb/>vin om han inte betalar skatter åt kungen som
<lb/>han lever flott på.</p>
<p rend="indfirst">Och då skrattade den anfallne hälst, för an&#x00AD;
<lb/>nars övergick Svarta Te till en ännu person&#x00AD;
<lb/>ligare och kraftigare bevisföring.</p>
<p rend="indfirst">Men det fanns en i laget som inte ens trodde
<lb/>att riksdagen stiftade lagar och att det ens nå&#x00AD;
<lb/>gon gång stod ett enda sant ord i tidningarna.
<lb/>Det var en femtiotre-årig vestmanländing som
<lb/>aldrig gått i någon skola och aldrig kunnat mer
<lb/>än lära sig skriva sitt namn på postanvisningen
<lb/>när han rekvirerade brännvin. Han hette Gus&#x00AD;
<lb/>tav Pil och Karl Anton tyckte han var den
<lb/>roligaste. Men av Svarta Te som läste Brand
<lb/>med en viss kläm högt ibland, hölls Pil för en
<lb/>ohjälplig idiot. Dock skällde han aldrig öppet
<lb/>på Pil, ty de hade i grund och botten samma
<lb/>dunkla iver för revolution.</p>
<p rend="indfirst">När Pil fått en sup talade han om samhället
<pb n="87"/>
<lb/>med en ynklig och gnällande röst, och ideligen
<lb/>ryckande i sitt stripiga skägg, spelande med ögo&#x00AD;
<lb/>nen och iakttagande varenda ansikte för att
<lb/>avläsa möjliga tysta instämmanden.</p>
<p rend="indfirst">– Ni talar och talar om riksda och riksda
<lb/>och allting och ni vet inte hur det är inrättat
<lb/>alls ni, jag ska säja er att riksdan han är en
<lb/>stor sal där dom sitter och äter och super och
<lb/>lagarna dom stiftas inte alls på riksdan utan dom
<lb/>stiftas på frimurarlogen å där är kungen med å
<lb/>han är den högsta herren där han –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han var också den ende som egentligen stack
<lb/>av mot sällskapet och vid sidan om Svarta Te
<lb/>blev ett sorts bemärkt man, dock med den skill&#x00AD;
<lb/>nad att den ene var syndabock för den andre
<lb/>och föremål för hela lagets gyckel så fort det
<lb/>var tal om revolution.</p>
<p rend="indfirst">Pil såg för övrigt ut som om det varit idel
<lb/>bittra erfarenheter som kommit honom att fun&#x00AD;
<lb/>dera ut hur de rysliga lagarna stiftades.</p>
<p rend="indfirst">Han hade säkert slitit mycket ont i sina dar,
<lb/>tänkte Karl Anton, när han såg Pils skygga,
<lb/>irrande ögon och förtvivlat magra ansikte. Han
<lb/>var säkert en av dessa, som, för dumma att
<lb/>bryta sig fram till en bättre ekonomisk lott, re&#x00AD;
<lb/>signerade med att endast förbanna allt omkring
<pb n="88"/>
<lb/>sig. Han var misstänksam mot allt och alla.
<lb/>Och han hade fått stanna underst här i världen,
<lb/>både i yttre och inre mening.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">En kväll när Karl Anton skulle gå hem kom
<lb/>Svarta Te till honom, ovanligt blid och kamrat&#x00AD;
<lb/>lig. Han ville bara be honom om en liten tjänst.
<lb/>Ett litet parti dynamit skulle fraktas linien ned&#x00AD;
<lb/>åt ungefär en fjärdingsväg, och eftersom Karl
<lb/>Anton ändå skulle vägen fram, ville han inte ta
<lb/>det i ryggsäcken, så slapp kamraten det följande
<lb/>morgon, han skulle ändå få så mycket att bära
<lb/>då? Han visste ju att Karl Anton var en ren&#x00AD;
<lb/>hårig grabb, Svarte Te hade redan lagt dit pa&#x00AD;
<lb/>ketet och det var bäst att det inte rördes förrän
<lb/>han kom fram med det så öppnade nog Norr&#x00AD;
<lb/>telje, annars även kallad Gula Gamen det och
<lb/>då fick alltid Karl Anton sitt kaffe för besväret.</p>
<p rend="indfirst">När Karl Anton axlade ryggsäcken förvåna&#x00AD;
<lb/>des han först över dess tyngd, och fann det en
<lb/>smula oförskämt av dem att be honom bära så
<lb/>mycket, trött och utsliten som han var. Men
<pb n="89"/>
<lb/>det var nu intet att göra åt den saken – kunde
<lb/>det inte också uppfattas som om de redan er&#x00AD;
<lb/>kände honom som kamrat? Han skrattade litet
<lb/>bittert. Men han släpade sig fram med sin börda
<lb/>så fort han kunde för att snart vara den kvitt,
<lb/>och han började tänka på annat.</p>
<p rend="indfirst">Han hade arbetat i tre dagar därnere, och
<lb/>inte lidit så mycken förföljelse som han trott.
<lb/>Kanske det ändå fanns möjlighet att han kunde
<lb/>lära sig att förtjäna sitt bröd? Det kanske också
<lb/>fanns hopp om att hans syn ej skulle avtaga
<lb/>mera? Skulle det börja så småningom ljusna
<lb/>litet, efter alla dessa bittra år?</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig ned på en kullfallen trädstam
<lb/>och tog av sig ryggsäcken för att vila ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick, eftersom kvällen var ovanligt blid och allt
<lb/>började se litet försonligare ut.</p>
<p rend="indfirst">Dessa rallare kanske ändå inte voro så i grund
<lb/>och botten ohyfsade som han trott.</p>
<p rend="indfirst">Och han var omänskligt glad över en sak:
<lb/>Nu skulle alla de som trott att han aldrig kunde
<lb/>själv förtjäna sitt bröd, få se att han kunde det.
<lb/>Efter ett halvårs träning borde han kunna ut&#x00AD;
<lb/>härda vilket sällskap och vilket arbete som hälst,
<lb/>och då skulle strax livet vara blidare. Då skulle
<lb/>han kanske till och med kunna hjälpa far och mor?</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">En häftig smärta över pannan väckte upp
<lb/>honom ur hans tankar. Han röck till – det
<lb/>där kände han igen, så kändes det alltid när
<lb/>synen för en tid började bli sämre. Det var
<lb/>således inte något hopp, det var nog inte värt
<lb/>att sitta här och inbilla sig någonting igen.</p>
<p rend="indfirst">– Så mörkt – och så allt mörkare skall
<lb/>det nog bli kring mig, sade han för sig själv,
<lb/>och det är det enda som är värt att tro på, för
<lb/>allt det andra blir aldrig något.</p>
<p rend="indfirst">Han kom helt avsiktslöst att sticka ned han&#x00AD;
<lb/>den i ryggsäcken, och stötte emot något hårt,
<lb/>och så kände han hur hans kinder hastigt rod&#x00AD;
<lb/>nade och hur hjärtat slog litet hårdare. Och så
<lb/>tog han långsamt upp några stora stenar ur säcken.</p>
<p rend="indfirst">Han kände ett hat börja röra på sig inne i
<lb/>bröstet, och han lade hastigt stenarna i säcken
<lb/>igen. Han satte händerna för ansiktet och satt
<lb/>stilla en lång stund och försökte låta bli att darra.
<lb/>Men när det började tjockna till i halsen och
<lb/>rycka kring munnen, blev han nästan ond, reste
<lb/>sig och tog upp stenarna utan att riktigt veta
<lb/>vad han gjorde och lade dem i en hög vid sidan
<lb/>av stammen han suttit på. Han såg strax uppe
<lb/>i bärgsluttningen ett ljus – javisst – han var ju
<lb/>helt nära baracken där han skulle avlämna –&#x2003;–&#x2003; </p>
<pb n="91"/>
<p rend="indfirst">Han axlade på nytt säcken, nu tom, och upp&#x00AD;
<lb/>täckte att han inte gick ordentligt utan raglade.
<lb/>Han kände allt som ett enda virrvarr och när
<lb/>han raglat framåt och var nära sitt hem i tall&#x00AD;
<lb/>skogen, stannade han och stödde sig mot en fura,
<lb/>talande för sig själv. Vad han tänkt och sakt
<lb/>kunde han inte minnas efteråt, men han trodde
<lb/>att han gråtit, ty hans ögon svedo så. Men han
<lb/>hade hela vägen raglat från stam till stam och
<lb/>ofta stått och vilat sig, och det var nära att han
<lb/>inte orkat komma fram.</p>
<p rend="indfirst">När han kom hem var han ovanligt lugn och
<lb/>tyst.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men om andra tilldragelser berättade han ofta
<lb/>för dem därhemma.</p>
<p rend="indfirst">– Nu har Stora William slutat, berättade
<lb/>han en kväll. – Han var allt bra gammal, stackars
<lb/>William, sextifem år, men det var underligt så
<lb/>han skötte arbetet ändå – varenda timma stod
<lb/>han i och varenda öre söp han opp – och det
<lb/>gjorde han rätt i för rästen – jösses, så mycket
<lb/>snus han spottade omkring sig – jämt la’ han
<pb n="92"/>
<lb/>in och jämt spottade han ut. Han fick någon
<lb/>sorts ont i bröstet och var till doktorn i fredags
<lb/>och doktorn sa’ att det var lungsot och lung&#x00AD;
<lb/>inflammation på en gång.</p>
<p rend="indfirst">– Va’? sa’ William, för han var nästan sten&#x00AD;
<lb/>döv. – Lungsot, i långt framskridet stadium! skrek
<lb/>doktorn. – Fan heller, när de’ är kräfta, sa’
<lb/>William. Och då fick han gå, spottade blod
<lb/>gjorde han, håll och stygn hade han och hostade
<lb/>också, men si att det var kräfta det gav han
<lb/>säj fan på, och nu på kvällen var han så usel
<lb/>så dom la’ han i en bil och gav han en stor
<lb/>hög gamla tidningar att spotta i, och det sista
<lb/>jag såg av han var hur han hostade och
<lb/>spottade blod och åt snus och spottade på tid&#x00AD;
<lb/>ningarna – han var både röd och grön och
<lb/>gredelin i ansiktet när han for i väg, och dom
<lb/>hann inte mer än till Långberget me’n då kolade
<lb/>han av ilag med alla sina tidningar, som han
<lb/>spottat fulla med snus och blod –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">En dag kom Karl Anton hem och såg ovan&#x00AD;
<lb/>ligt allvarlig och nästan högtidlig ut, och när han
<lb/>ätit och vilat sig en stund, berättade han om ett
<lb/>olycksskott i en skärning, och hans mor hörde
<lb/>hans korta berättelse med en rysning och kunde
<lb/>inte få ur sig ett ord.</p>
<pb n="93"/>
<p rend="indfirst">– Nu är Svarta Te slut, sade han långsamt.
<lb/>Han visste att det var fem kilogram dynamit i
<lb/>bärget, för han hade själv lagt dit den, men han
<lb/>skulle inte gå undan ändå, för han brydde sig
<lb/>inte om ifall fan tog alltihop, sa’ han, för då
<lb/>blev det en slav mindre, och han hade ingen
<lb/>som sörjde sig, inte, och han stod kvar och
<lb/>väntade tills hela laddningen brakade av, och vi
<lb/>har plockat ihop bitarna i en säck och skramlat
<lb/>till en krans åt honom – men jag undrar ändå
<lb/>om det inte är någon som sörjer honom – för
<lb/>min del är jag visst inte glad att –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Du språkar – varför skulle du vara glad
<lb/>åt sådant? frågade mor förundrad och nästan
<lb/>skräckslagen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag menar – jag vore glad om han inte
<lb/>hade någon som sörjde sig, svarade Karl Anton
<lb/>hastigt och såg bort, och så talades det inte mer
<lb/>om dödsfallet.</p>
<p rend="indfirst">Om sig själv talade han sällan.</p>
<p rend="indfirst">Söndagarna i det trånga hemmet var hans
<lb/>värsta dagar, så odrägliga, så hemskt stillsamma.
<lb/>Då stod liksom allting stilla och såg på, hur
<lb/>tråkigt man hade.</p>
<p rend="indfirst">Ibland satt han vid bordet och försökte tala
<lb/>med Johan Adolf, som för varje ord skyggt såg
<pb n="94"/>
<lb/>upp från boken han läste i och log sitt still&#x00AD;
<lb/>samma, stela leende.</p>
<p rend="indfirst">– Vad läser du? frågade Karl Anton på
<lb/>måfå.</p>
<p rend="indfirst">– Jag läser om oss – om oss läser jag –
<lb/>om mig står det i boken. Här ska du höra.</p>
<p rend="indfirst">Och Johan Adolf läste sakta.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är mannen som har sett sorgen lyfta
<lb/>sin vredes stav att slå. Han har ledsagat mig
<lb/>till mörkret men ej till ljuset. Mitt kött och
<lb/>min hud har han gjort gamla och krossat mina
<lb/>ben, han har satt mig på en mörk plats, som
<lb/>de, vilka dött längesedan, och gjort min kedja
<lb/>tung, och när jag beder utestänger han min bön.
<lb/>Han har igenmurat min väg med huggen sten –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Läs inte mer – inte handlar det om oss,
<lb/>kära du –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Jo, jo – vänta: Si jag var ett åtlöje för
<lb/>allt folket och en visa för dem hela dagen –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Då skyndade Karl Anton ut, ty han kände
<lb/>nog vem det handlade om.</p>
<p rend="indfirst">Men Johan Adolf slog ihop boken och funde&#x00AD;
<lb/>rade. Han visste inte vad han skulle taga sig
<lb/>till – alla människor och alla ting voro så
<lb/>sorgsna, tyckte han. Han började tänka efter
<lb/>hur han själv var beskaffad, men han begrep
<pb n="95"/>
<lb/>det inte riktigt, fast han tog upp den lilla fick&#x00AD;
<lb/>spegeln och såg i den – när han varsnade de
<lb/>ihåliga ögonen stirra mot sig blev han nästan
<lb/>rädd. Den där bilden var således Johan Adolf
<lb/>som inte kunde någonting och aldrig blev någon&#x00AD;
<lb/>ting. – Du skulle inte vara, du skulle inte
<lb/>finnas, viskade han för sig själv. Dom andra
<lb/>är mycke’ bättre – bättre – dom kan allting
<lb/>och dom tjänar pängar – du är usel – en skam
<lb/>är du – rår inte för – rår inte för – du fick
<lb/>mindre, du, av Gud – och alla andra fick mer,
<lb/>dom – och Gud han är väl rättvis, han –
<lb/>rättvis, han – om du tror så blir du salig när
<lb/>du blir död och skall ner i den djupa jorden
<lb/>– hu – men själen han är bättre han – men
<lb/>han har en dålig kropp. Johan Adolf, så heter
<lb/>kroppen och själen har ett annat namn, som
<lb/>inte du vet men Gud vet, och det står i boken
<lb/>att han ska ropa ett nytt namn, inte ska han
<lb/>ropa Johan Adolf åt mig när jag skall gå in i
<lb/>hans härlighet, med ett nytt namn skall han
<lb/>kalla dig – för Johan Adolf han var en stackare
<lb/>– och du skall gå till de nya landen som han
<lb/>berett haver – de främmande landen. En
<lb/>klippa är urtidens Gud och nedåt sträcka sig
<lb/>hans eviga armar, ända ner till Johan Adolf
<pb n="96"/>
<lb/>i den mörka graven. Men mor sitter tyst,
<lb/>för hon vet inte hur jag skall få ett nytt namn
<lb/>– och inte vet Karl Anton och inte vet David
<lb/>– för han tror inte på bibeln – ja, ja, Herre,
<lb/>ett nytt namn skall du ropa mig –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Det skymde, han hade nyss lagt sig och låg
<lb/>med öppna ögon stirrande in i mörkret. Han
<lb/>var rädd att somna, ty då drömde han onda
<lb/>drömmar, nu ville han vara vaken och se på
<lb/>mörkret, det var så mjukt och behagligt att stirra
<lb/>på – när han till slut måste sluta ögonen blev
<lb/>mörkret grått och det gråa blev allt ljusare, som
<lb/>en dimma, och ur dimman kom den ludne fram
<lb/>–&#x2003;–&#x2003; lurande för att kasta sig över bädden.
<lb/>Då bröts nattens tystnad som förr – men det
<lb/>vart morgon, och vid dagsljus kunde han till
<lb/>och med skämta över sina »syner» – fast det
<lb/>tålde inte mor och far att han gjorde.</p>
<p rend="indfirst">En dag kom en nygift ung man och hälsade
<lb/>på, och innan han gick frågade han skämtsamt
<lb/>om inte Johan Adolf tänkte gifta sig snart –
<lb/>de båda voro lika gamla. Den nygifte fick då
<lb/>sätta sig ner en lång stund och lyssna till hur
<lb/>Johan Adolf utlade sina tankar om äktenskapet.
<lb/>Där satt han med ett grymt grin kring munnen och
<pb n="97"/>
<lb/>såg med fjärskådande ögon på den nygifte och
<lb/>talade:</p>
<p rend="indfirst">– Det är inte bra att vara gift – nej, då,
<lb/>för det står här i boken om en som var gift, du,
<lb/>han hette Akab. Och du ska si han hade något
<lb/>till käring, han, om inte han haft henne hade
<lb/>han varit en bra kar på sätt och vis. Och på
<lb/>den tiden vart dom så gamla så om dom inte
<lb/>blitt ihjälslagna så levde dom nog än, och det
<lb/>är väl tur att dom inte gör, det skulle inte
<lb/>vara roligt att ha den där Isebel gående här
<lb/>på går’n – den åt en hund opp – många hundar
<lb/>– dom slickade hennes blod – och det fick
<lb/>dom göra, för Gud ville det, men nu får inte
<lb/>det finnas såna hundar, för det står i lagen att
<lb/>okynnes hund som biter folk och fä –</p>
<p rend="indfirst">– Inte handlar det där om äktenskapet?</p>
<p rend="indfirst">– Ja ha, visst ja – äktenskapet – jag har
<lb/>en kusin som är gift och han ville hälst slippa.
<lb/>Jag har fått ett brev från han – jodu han har
<lb/>skrivit till mäj en gång – jag ska läsa opp bre&#x00AD;
<lb/>vet – han har inte sitt mäj sen jag var liten
<lb/>– så han vet inte hur jag är – om han visste
<lb/>så skrev han inte – och jag svarade på det
<lb/>här brevet – och sen har han inte skrivit, och
<lb/>det här är det enda brev jag fått i min tid –
<pb n="98"/>
<lb/>han skulle bli lärd och kunna alla språk, och
<lb/>det gick inte för han vart gift – och jag, jag
<lb/>hinner läsa allting och bli lärd, för jag inte är
<lb/>gift – och nu ska du höra –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Johan Adolf drog fram ett smutsigt brev ur lå&#x00AD;
<lb/>dan under bordet och läste med grov men ren röst:</p>
<p rend="indfirst">Käre Johan Adolf, nu har jag inte sett dig
<lb/>sedan du var fem år och lekte i den stora sand&#x00AD;
<lb/>högen vid Rökiga Myren. Jag var ju litet större
<lb/>då, det var jag som visade dig var tranorna höll
<lb/>nattrast, när de flyttade, och jag brukade bära
<lb/>dig över den dyiga bäcken vid Västermyren när
<lb/>vi lekte att vi var i Afrika, för det höll du all&#x00AD;
<lb/>tid styft på, och det var så höga ormbunkar där
<lb/>och solen brände så hett mot skogskanten, där
<lb/>den stora myrstacken var innan skogselden gick
<lb/>fram. Och där satt du och ditt ansikte var så
<lb/>vackert som en flickas, och du hade långt hår
<lb/>som föll ner på axlarna, och en gång när mor
<lb/>lappat mina byxor med randigt tyg klappade du
<lb/>i händerna och ropade att jag var en fjäril. Ja,
<lb/>du skrek av glädje över de där lapparna som
<lb/>jag skämdes över, men det är så länge sedan nu.</p>
<p rend="indfirst">Du är stor nu och kanske du är borta på
<lb/>arbete (här viskade Johan Adolf fram orden och
<lb/>vaggade med huvudet) och jag blev ingenting,
<pb n="99"/>
<lb/>för jag var tvungen att gifta mig, och jag ville
<lb/>bara tala om hur jag har det.</p>
<p rend="indfirst">Dagarna gå och jag hör bara maskinernas
<lb/>surr på pappersfabriken där jag var tvungen att
<lb/>söka mig arbete. Jag ser sällan solljuset, och
<lb/>kanske det är bäst.</p>
<p rend="indfirst">Längst uppe i ett tornrum på taket till fabri&#x00AD;
<lb/>ken sitter en gammal vithårig gubbe och rör
<lb/>ihop färg. Det går ett rör från honom till varje
<lb/>av de sex pappersmaskinerna och han låter olika
<lb/>färg rinna genom de olika rören. På ett slags
<lb/>schema har han angivet hur många minuter röd
<lb/>eller blå färg skall avsändas. Jag vet bara att
<lb/>han finns, och funnes han inte skulle allt pap&#x00AD;
<lb/>peret bli grått. Han åstadkommer litet omväx&#x00AD;
<lb/>ling här i livet och jag är mycket tacksam där&#x00AD;
<lb/>för. Men därför att han har sin plats ovanför
<lb/>oss andra, har jag börjat tycka att han är ett
<lb/>slags Gud Fader, han kommer ju aldrig ner,
<lb/>sällan visar han sig och förklarar varför somt
<lb/>skall vara brunt, somt vitt och somt blått. Det säjs,
<lb/>att han också har långt, vitt skägg, precis som
<lb/>Gud hade på de där bibliska planscherna som
<lb/>byskolläraren brukade ställa för fönstren, så att
<lb/>vi under läsningen inte skulle frestas att titta ut,
<lb/>när någon gick förbi skolhuset.</p>
<pb n="100"/>
<p rend="indfirst">Min hustru är snäll – men hon är inte vac&#x00AD;
<lb/>ker mer, och jag tog ju henne endast för bar&#x00AD;
<lb/>nets skull. Hon lagar i alla fall min mat och
<lb/>bäddar vår säng. Min lilla flicka är två år nu.</p>
<p rend="indfirst">Eftersom jag inte har någon plats för mina
<lb/>böcker, har jag sålt dem och gömt pängarna och
<lb/>djävulen viskar i mitt öra att jag ska supa opp
<lb/>dem, och kanske jag gör det en vacker dag.</p>
<p rend="indfirst">När jag kommer hem från fabriken står Marta
<lb/>vid spisen och vaktar kaffepannan, och hon ser
<lb/>så nöjd och rund ut mot den smutsgula väggen,
<lb/>och i ångan från kokande potatis har tapeten
<lb/>lossnat och hänger i en stor flaga, precis som i
<lb/>ödestugan vid Blybärg, där vi brukade skjuta
<lb/>råttor med pilbössa.</p>
<p rend="indfirst">Marta märker inte att jag leds vid henne och
<lb/>rummet och ångan och tapeten. Ofta sitter jag
<lb/>ensam och tittar in i mörkret och tänker på all&#x00AD;
<lb/>ting – på kolkojan vid Harja, Gensi och Mattna,
<lb/>och då böjer jag mitt huvud och knäpper mina
<lb/>händer och tycker, att livet håller på att mar&#x00AD;
<lb/>schera förbi mig och jag blir efter – efter och
<lb/>går under, och ibland beder jag till en gud som
<lb/>jag inte är säker på att han finns – jag beder
<lb/>att slutet må komma litet fort och att det må
<lb/>vara bättre på andra sidan döden, men så kom&#x00AD;
<pb n="101"/>
<lb/>mer Marta in och vi ligga och ha intet att tala
<lb/>om. Ofta somnar hon strax, men jag ligger
<lb/>vaken länge och stirrar på det lysande glaset
<lb/>över ett oljetryck med en korsfäst Kristus. Åh,
<lb/>hur det glimmar!</p>
<p rend="indfirst">Och du skall hälsa till allting, men först till
<lb/>tranorna när de draga söderut över Harjas myr,
<lb/>för det är ju rena hösten. </p>
<p rend="ind12">Willi.</p>
<p rend="indfirst">– Och jag svarade på det här, sade Johan
<lb/>Adolf efter att ha hämtat andan en minut. Jag
<lb/>svarade så här: Snälla Willi, jag är inte alls
<lb/>den Johan Adolf som satt vid myren och klap&#x00AD;
<lb/>pade händerna för jag är en annan Johan Adolf,
<lb/>en fattig en, och jag läser i bibeln var dag, och
<lb/>Gud ska ropa mig ett nytt namn, och då blir jag
<lb/>bättre – ett nytt namn ska han ropa mig –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Den nygifte gick långsamt sin väg med bekym&#x00AD;
<lb/>merslösa steg, men Johan Adolf stoppade noga
<lb/>in brevet mellan bokens pärm, slog upp en
<lb/>mellanlagd sida och läste högt, om och om:</p>
<p rend="indfirst">– Azar födde Zadock, Zadock födde Ozin,
<lb/>Ozin födde Eliad, Eliad födde Eliam, som födde
<lb/>Mattan, som födde Jakob, som födde Josef –
<lb/>Marias man <lb:separator content="–&#x2003;" count="3"/></p>
<p rend="indfirst">Hela kvällen satt han där viskande och rabb&#x00AD;
<pb n="102"/>
<lb/>lande, och lyssnade emellanåt på två karlar som
<lb/>sutto och skröto över sin arbetsförtjänst.</p>
<p rend="indfirst">– Och i morron ska vi tjäna dubbelt – det
<lb/>går att lura gubben på tre kubik om vi skö&#x00AD;
<lb/>ter oss.</p>
<p rend="indfirst">– Bara det inte fryser för fort.</p>
<p rend="indfirst">– I alla fall ha vi gjort det bra i dag. Och
<lb/>när de gingo och voro i dörren ropade Johan
<lb/>Adolf efter dem.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har också gjort det bra, nu kan jag
<lb/>fem släkttavlor utantill.</p>
<p rend="indfirst">Men karlarna ruskade på huvudena och be&#x00AD;
<lb/>grepo inte hur bra han gjort det.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">En tid därefter ligger David sjuk i London,
<lb/>men inte på sjömännens sjukhus, utan i ett
<lb/>privat rum vid en gränd i East End, som bär
<lb/>öknamnet Scab Way. Han stirrar hela da&#x00AD;
<lb/>garna mot ett nästan igengrott fönster och hör
<lb/>en flitig och säkert fattig skomakare natt och
<lb/>dag bulta sin järnläst på andra sidan väggen.</p>
<p rend="indfirst">Två gånger om dagen kommer en blek ung
<lb/>kvinna med svart hår och bara armar in och
<lb/>ställer mat på en stol framför sängen. David
<lb/>tycker inte att hon mer är så vacker som förr,
<pb n="103"/>
<lb/>men hon är ärlig och trogen som en hund.
<lb/>Varje gång han varit i hamn har hon levat av
<lb/>honom och endast hos honom. Nu försörjer
<lb/>hon honom i gengäld – hon håller rummet
<lb/>tämligen rent, och särskilt noga är hon också
<lb/>med att hålla sina två barn ute ur sjukrummet
<lb/>därför att det plågar honom att höra dem. Det
<lb/>är en pojke och en flicka omkring sex och
<lb/>sju år, och så olika varandra som en neger en
<lb/>vit. Flickan är älst, heter Tozy och har brun
<lb/>hy och svarta ögon. Hennes hår är tovigt,
<lb/>hon är alltid smutsig och går med spelande
<lb/>ögon och dansande steg genom rummet, vis&#x00AD;
<lb/>kande och skrattande för sig själv. Hon vill
<lb/>inte veta av sitt namn, hon påstår att det är ett
<lb/>hundnamn och kallar sig själv Lisbeth. David
<lb/>minns att det var svårt att hålla henne ute ur
<lb/>rummet, när han och modern lågo tillsammans
<lb/>därinne.</p>
<p rend="indfirst">Gossen är liten och knubbig med vit hy och
<lb/>ljungande ögon. Han har ett förfärligt humör
<lb/>och kan ställa till bråk så att mamma Crispi
<lb/>måste kasta ut honom på gatan, men han kom&#x00AD;
<lb/>mer strax in igen strålande glad, och då säger
<lb/>mamma Crispi med ett tillgjort kokett leende
<lb/>mot David:</p>
<pb n="104"/>
<p rend="indfirst">– Hans far var så – stackars Sammy – pre&#x00AD;
<lb/>cis så –</p>
<p rend="indfirst">Men David intresserar sig inte ett dugg för
<lb/>de män hon haft, hon är dotter till en sjöman
<lb/>från Lissabon och en likadan kvinna som hon
<lb/>själv var hennes mor, och hon är ganska mänsk&#x00AD;
<lb/>lig för att vara av den sorten, tycker han.</p>
<p rend="indfirst">David bryr sig inte om annat nu än att få ligga
<lb/>ensam i sängen, men det får han inte, på nätterna
<lb/>kommer alltid Crispi och lägger sig vid väg&#x00AD;
<lb/>gen och sover, och i sömnen ropar hon främ&#x00AD;
<lb/>mande namn och mystiska, äckliga svordomar,
<lb/>som David inte hört förr. Ibland ligger hon
<lb/>vaken och känner med sin hårda hand på Da&#x00AD;
<lb/>vids bröst, som nu är hett och vått av svett
<lb/>och feber, och jollrar om hur bra han har det
<lb/>som har någon som tar hand om sig.</p>
<p rend="indfirst">Ibland står både dörren till köket och dörren
<lb/>till gränden öppna, och ibland är det slagsmål i
<lb/>gränden, men David kan inte se, för Crispi
<lb/>står alltid i dörren med de diskvattendrypande
<lb/>händerna i sidorna och ropar åt än den ena,
<lb/>än den andra av de stridande. Det är mycket
<lb/>djärva och nakna ord, och Tozy hör på och
<lb/>skrattar.</p>
<p rend="indfirst">Senast i går var David mycket feberhet och
<pb n="105"/>
<lb/>trodde att han höll på att dö. Det var kväll
<lb/>och mycket larm och bråk i gränden. Crispi
<lb/>talade ute i köket med ett par fulla män, som
<lb/>nödvändigt ville ha henne med sig in i rummet
<lb/>där David låg. Tydligen voro de gamla bekanta.
<lb/>Hon nekade och sade att hennes man låg sjuk där&#x00AD;
<lb/>inne, och då gapskrattade de och tyckte att det
<lb/>kunde lika bra gå för sig i barnens korgsäng
<lb/>ute i köket. De skulle inte sparka sönder nå&#x00AD;
<lb/>gonting alls, bara Crispi lät bli att bitas, för det
<lb/>visste de, att hon kunde med besked, men hon
<lb/>nekade bestämt, hon behövde inte deras pängar.</p>
<p rend="indfirst">Innan de gingo stack en av karlarna in hu&#x00AD;
<lb/>vudet genom dörren och tittade på David. Det
<lb/>var ett söndersupet ansikte med talgiga ögon
<lb/>och fullkomligt vitt hår, gult kring ögonen och
<lb/>tjocka läppar och en ofantlig flinande mun, och
<lb/>det drogs strax tillbaka och dörren slogs hårt
<lb/>igen. Crispi for ut i ovett över att han inte
<lb/>hade vett att låta en sjuk ligga i fred, varpå
<lb/>karlen svarade med att slå henne baklänges i
<lb/>korgsängen, men han hann inte mer än få hen&#x00AD;
<lb/>nes kjol över ena knäet och köra sin grova
<lb/>hand under hennes klädning, innan han kasta&#x00AD;
<lb/>des upp på golvet och i nästa ögonblick ut
<pb n="106"/>
<lb/>på gatan, vrålande av raseri och smärta, ty Crispi
<lb/>hade bitit honom i ena örat.</p>
<p rend="indfirst">Sådant hände ofta, men mest på onsdagarna,
<lb/>som voro särskilt bråkiga dagar i gränden. Men
<lb/>inte en enda gång kunde David ertappa Crispi
<lb/>med att ha andra män hos sig så länge han
<lb/>var där. Men han var nu för sjuk att kunna
<lb/>uthärda allt bråket, och en natt började han
<lb/>yra. Crispi vaknade och sprang ut efter en
<lb/>tillbringare med något salt och sött och surt,
<lb/>en blandning av varmt öl, socker och salt, som
<lb/>han drack och somnade, och den natten satt
<lb/>Crispi vid sängen. Kvällen därpå redde hon
<lb/>sig en bädd av trasor i ett hörn av rummet så
<lb/>att David fick ha sängen ensam, och då tyckte
<lb/>han att hon var den bästa kvinna han träffat.</p>
<p rend="indfirst">En eftermiddag steg pulsen och hans kropp
<lb/>brände. Crispi satt vid sängen, men han kände
<lb/>inte igen henne, utan trodde att det var mor.
<lb/>Han skrek åt henne att hon inte fick ha så
<lb/>där svart hår och inte tala det där förbannade
<lb/>språket som Crispi talade. Han skulle ge henne
<lb/>mycket pängar – han skulle spara litet åt Cri&#x00AD;
<lb/>spi som skötte honom här han låg sjuk i den
<lb/>där strejkbrytargränden. Och han ropade högt
<lb/>på mor.</p>
<pb n="107"/>
<p rend="indfirst">– Den där Crispi ska gå ut så att inte mor
<lb/>ser henne! Johan Adolf ska komma hit –
<lb/>jag ska dö nu – och när jag dör får Johan
<lb/>Adolf mitt huvud – men mina ögon ska jag
<lb/>riva ut och ge åt Karl Anton – och allting jag
<lb/>fått mer än de, det ska jag ge dem –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han talade svenska och Crispi begrep inte
<lb/>mycket. Stilla satt hon där och såg på honom
<lb/>med sina varma, mörka ögon. Men hon var
<lb/>inte rädd, hon hade sett döden i vitögonen mer
<lb/>än en gång och inte bleknat. Hon kunde ibland
<lb/>ej tänka sig något bättre än att få dö själv, och
<lb/>hon trodde inte hon brydde sig mycket om ifall
<lb/>den unge svensken dog eller levde. Hon hade
<lb/>ärligt gjort det hon kunnat, och när han var
<lb/>död skulle hon skaffa bort liket och gå ned
<lb/>till dockorna efter en ny älskare med mycket
<lb/>pängar.</p>
<p rend="indfirst">Men nu började David tala engelska.</p>
<p rend="indfirst">– Karl Anton ska komma hit sade han. – Ja,
<lb/>här är han, ljög Crispi. – Det var bra – han
<lb/>sträckte ut sin avmagrade hand och lät den
<lb/>falla ned i Crispis knä. – Jag har något jag
<lb/>vill tala med dig, fortsatte han till Crispis miss&#x00AD;
<lb/>räkning på svenska. – Mins du hur du grät
<lb/>en gång i den stekande solen – du skulle för&#x00AD;
<pb n="108"/>
<lb/>söka arbeta i skogen, men du kunde inte, för
<lb/>du såg inte – och jag gjorde narr av däj –
<lb/>men vi var bara barn, vi var så fattiga och solen
<lb/>stekte så hett i gläntan i skogen – jag kan se
<lb/>ännu hur du går och stapplar fram och åter och
<lb/>gråter i den brännande solen för att du inte kan
<lb/>träffa rätt med yxan och du blir ju nästan
<lb/>blind av alla tårar – du stupar kull och snyf&#x00AD;
<lb/>tar – du har glömt det sen – men inte jag
<lb/>– men nu är det slut – jag river ut mina
<lb/>ögon och ger däj – det blir mörkare och mör&#x00AD;
<lb/>kare – nu är det gjort – kan du se klart nu
<lb/>– har du fått mina ögon?</p>
<p rend="indfirst">Han gav upp ett högt rop som nästan skrämde
<lb/>Crispi.</p>
<p rend="indfirst">– Vill du ha vatten? frågade hon litet ängs&#x00AD;
<lb/>ligt, i det hon mekaniskt stirrade på en trasig
<lb/>väckarklocka som visade fem. Men han bara
<lb/>såg förvånad på henne och föll strax därpå i
<lb/>sömn.</p>
<p rend="indfirst">Crispi hade aldrig brytt sig mycket om en
<lb/>man förr, och hon hade famnat hundratals. Hon
<lb/>var ju redan tjugusju år. Hon begrep inte var&#x00AD;
<lb/>för hon inte kunde vika ifrån bädden, och när
<lb/>hon hörde honom viska »moder» i sömnen blev
<lb/>hon obehaglig till mods. För tio år sedan hade
<pb n="109"/>
<lb/>hon sett sin egen mor dö i en källare i Hull,
<lb/>och hennes kropp hade varit så full av sår, hon
<lb/>hade inte skött sig medan tid var, och hon skil&#x00AD;
<lb/>des från detta livet med en svordom.</p>
<p rend="indfirst">Natten kom och David sov fortfarande, och
<lb/>då förstod hon att han skulle bli bättre. När
<lb/>morgonen kom vaknade han, drack kaffe och
<lb/>talade utan yrsel. Han orkade inte tänka, men
<lb/>han förundrade sig över att Crispi hållit så tro&#x00AD;
<lb/>gen vakt. Han såg på henne. Hon hade varit
<lb/>vacker – nu var hon mager, hade något kantig
<lb/>kropp – inte så mycket, ändå, att det verkade
<lb/>avsmak. Hennes svarta hår var i oordning och
<lb/>föll nästan mjukt över nattlinnet – han såg hur
<lb/>skarp axeln var som en gång varit rund, och
<lb/>händerna voro röda och hårda. Men hon hade
<lb/>vänliga ögon, hennes bröst kunde locka ännu,
<lb/>och hon hade små vackra fötter och steg mjukt
<lb/>och lätt. Ansiktet gav ett nästan kyskt och
<lb/>mycket ärligt intryck. Hon var ännu mycket
<lb/>smärt – och där i hörnet låg den hög av gamla
<lb/>trasor hon sovit på, när hon tröttnat att sitta.</p>
<p rend="indfirst">Nu hade barnen vaknat därute och Crispi
<lb/>måste gå ut. Tozy hade kastat av sig linnet
<lb/>och envisades med att vilja gå ut på gatan naken.
<lb/>Det skulle vara så roligt – men hon fick en
<pb n="110"/>
<lb/>smäll för örat och började tjutande kläda på
<lb/>sig.</p>
<p rend="indfirst">Hela köket var smutsigt och i oordning. På
<lb/>ett streck tvärs över rummet hängde barnens
<lb/>och Davids underkläder, som hon tvättat. Golvet
<lb/>var fullt av papper och skräp och fönstret åt
<lb/>gränden nästan ogenomskinligt av smuts. Gossen,
<lb/>Macky, satt på en stol vid dörren och drog på
<lb/>sig ett par trasiga strumpor.</p>
<p rend="indfirst">– Mor, får du inga pängar av karlen mer?
<lb/>frågade Tozy. Hon visste mycket bra vad kar&#x00AD;
<lb/>larna voro därinne för. Hon fick en ny smäll
<lb/>för örat.</p>
<p rend="indfirst">Även David hade hört Tozys fråga, och un&#x00AD;
<lb/>der det ungen tjöt av smärtan efter slaget tog
<lb/>han ett allt bestämdare uttryck i sitt ansikte. –
<lb/>Det duger inte längre det här, mumlade han,
<lb/>jag måste upp och börja arbeta med något.</p>
<p rend="indfirst">Han kom verkligen upp ur sängen och bör&#x00AD;
<lb/>jade ta på sig kläderna, men skakade som ett
<lb/>löv i hela kroppen och var nära att falla. Av
<lb/>bullret kom Crispi in.</p>
<p rend="indfirst">– Om du inte lägger dig genast blir jag ond,
<lb/>sade hon i befallande ton. Och jag sköter inte
<lb/>om dig mer, så satan jag det gör, om du inte
<lb/>lyder, tillade hon hårt.</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">– Men har ni något att äta – barnen? frå&#x00AD;
<lb/>gade han ängsligt i det han motvilligt kröp ned
<lb/>i sängen. – Jag måste skaffa – det går inte an
<lb/>att jag ligger mer.</p>
<p rend="indfirst">– Det går an, jag ska’ skaffa pängar.</p>
<p rend="indfirst">David röck till. – Nej, för fan, svarade han
<lb/>häftigt, inte några sådana pängar. Men Crispi
<lb/>teg och log.</p>
<p rend="indfirst">Mot kvällen fick han ett nytt anfall av yrsel
<lb/>och när det var över och han somnat, smög
<lb/>Crispi sig ut på gatan, efter att ha gett barnen
<lb/>ett slags sömnmedel av olja, brännvin och varm
<lb/>mjölk, som hon kallade <hi rend="i">dill</hi>. Hon låste dörren
<lb/>och försvann nedåt en tvärgata där hon stack
<lb/>in huvudet i ett öppet fönster och visslade, varpå
<lb/>en ung röst svarade innanför, och frågade vad
<lb/>hon ville.</p>
<p rend="indfirst">– Du ska gå och hålla ett öga på åttitrean,
<lb/>ifall jag inte kommer här förbi innan natten,
<lb/>sade hon, och så försvann hon.</p>
<p rend="indfirst">– Nattvakt åt luder, muttrade rösten innan&#x00AD;
<lb/>för, undrar vad hon har i kupan nu?</p>
<p rend="indfirst">När David vaknade och fann att han var en&#x00AD;
<lb/>sam begrep han, att Crispi gått ut att skaffa
<lb/>pängar, och han beslöt att rymma sin väg. Men
<lb/>han var för svag, när han skulle kläda sig föll
<pb n="112"/>
<lb/>han avsvimmad på golvet, och där fann Crispi
<lb/>honom när hon sent på natten kom tillbaka. Hon
<lb/>lyfte helt hurtigt upp honom i sängen. Hon var
<lb/>något drucken. David vaknade.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan inte, Crisp, jämrade han, jag kan
<lb/>mycket, men jag kan inte leva av pängar du
<lb/>skaffar.</p>
<p rend="indfirst">Crispi såg förvånad ut.</p>
<p rend="indfirst">– Du tror väl inte jag varit i säng för dem,
<lb/>svarade hon enkelt. Då känner du mig inte.
<lb/>Jag har lånat.</p>
<p rend="indfirst">David begrep hur hon lånat, men det rörde
<lb/>honom inte. Bara han slapp denna känsla av
<lb/>smuts som alltid förföljde honom när han kom
<lb/>i närheten av en nyss »älskad» kvinna.</p>
<p rend="indfirst">– Pängar äro pängar, sade hon i affärsmässig
<lb/>ton, och vi måste ha dem.</p>
<p rend="indfirst">– Du stal väl inte av en gatflicka? frågade
<lb/>han hårt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag stal inte alls. Jag lånade av juden
<lb/>Balky – han har skinnat mig hundra gånger
<lb/>och skickat polisen på mig tre gånger. Så egent&#x00AD;
<lb/>ligen varken stal jag eller lånade.</p>
<p rend="indfirst">– Utan du tog igen, föreslog David skrat&#x00AD;
<lb/>tande. Det var bra gjort, och så drack du bränn&#x00AD;
<lb/>vin och gick raka vägen hem.</p>
<pb n="113"/>
<p rend="indfirst">– Annars behöver jag aldrig stjäla, sade
<lb/>Crispi om en stund.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, inte ännu, mumlade han bittert, be&#x00AD;
<lb/>traktande hennes rätt snygga dräkt. Hon såg
<lb/>rätt inbjudande ut i den.</p>
<p rend="indfirst">– Vet du vad jag fått – jag menar det mesta
<lb/>jag fått? frågade Crispi pratsjukt. Hon verkade
<lb/>mera drucken nu, än när hon kom in.</p>
<p rend="indfirst">David såg på henne med en road men på
<lb/>samma gång besvärad uppsyn. Men han skulle
<lb/>våga sig på att gissa, det var ju som den natur&#x00AD;
<lb/>ligaste sak i världen för henne att språka så där,
<lb/>när hon var en smula drucken.</p>
<p rend="indfirst">– Jag var bara femton år då, fortsatte hon
<lb/>för att ge honom en ledtråd. Hon satt och
<lb/>koketterade med ögonen under lugg och ena foten
<lb/>upplagd i hans säng.</p>
<p rend="indfirst">– Du fick – ett pund, föreslog han på måfå.</p>
<p rend="indfirst">– Du språkar – tre pund fick jag, och det
<lb/>tre gånger efter varandra ändå. Jag hade dubblett
<lb/>i två –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Nu talar vi inte mer om den där dubbletten,
<lb/>avbröt David, vet du, jag kan den utantill fast
<lb/>du inte säger ett ord mer. Du är en flicka som
<lb/>reder dig i alla fall, tillade han för att ej såra
<lb/>henne.</p>
<pb n="114"/>
<p rend="indfirst">Och Crispi skrattade ett ystert skratt och gick
<lb/>ut i köket, stolt över Davids erkännande att
<lb/>hon hade resurser.</p>
<p rend="indfirst">När fyra dagar gått tog David avsked av Crispi.
<lb/>Hon grät inte, såg bara ledsen ut, och gav Da&#x00AD;
<lb/>vid tre shillings att börja med. Han stod en
<lb/>stund senare utanför en ölsylta och skrattade
<lb/>för sig själv, när han kände de stulna mynten
<lb/>i handen.</p>
<p rend="indfirst">– Du håller på att sjunka något, sade han
<lb/>till sig själv, men det är bättre än att gå hemma
<lb/>och skällas ut av byfolket för att du ingenting
<lb/>duger till. Du duger att sjunka. Och han gick
<lb/>in för att äta frukost medan han funderade på
<lb/>vad som var att göra.</p>
<p rend="indfirst">Först och främst måste han undvika Crispi
<lb/>– annars kunde han så småningom bli vad
<lb/>som kallades en jokey, en man som levde på
<lb/>dåliga kvinnor.</p>
<p rend="indfirst">Han skulle skaffa sig hyra – men innan
<lb/>kvällen hade han träffat en dansk skeppskamrat
<lb/>som hyrde rum någonstädes, och han bjöds att
<lb/>flytta dit.</p>
<p rend="indfirst">Om tre dagar – han kände sig ännu för
<lb/>svag att arbeta – blevo bägge två utkastade på
<lb/>gatan. Dansken resterade för två månaders
<pb n="115"/>
<lb/>hyra. När ytterligare tre dagar gått väcktes
<lb/>David under ett brovalv av en sömnig citykon&#x00AD;
<lb/>stapel, som bråkade om papper, och när David
<lb/>skulle resa sig igen, famlande efter sin sjöfarts&#x00AD;
<lb/>bok, svimmade han.</p>
<p rend="indfirst">Han vaknade litet längre fram i en mycket
<lb/>tarvlig och gammaldags sjuksal, fullproppad med
<lb/>upp-plockade sjuka uteliggare. Vattenmuggen,
<lb/>som stod på ett träbord vid sängen, var fastlåst
<lb/>med en kedja vid bordet. Det såg ut som om
<lb/>man fruktat tjuvar.</p>
<p rend="indfirst">Ett slags läkare eller fältskär kom och under&#x00AD;
<lb/>sökte David. Han konstaterade början till en
<lb/>liten affär i högra tungspetsen, rabblade upp
<lb/>diagnosen som en utanläxa, skrev något i en
<lb/>bok och frågade hur mycket pängar David hade.
<lb/>När han fått veta att han inte ägde en shilling
<lb/>försvann han utan vidare. En röst ur en av
<lb/>sängarna ropade »gott nytt år» efter honom när
<lb/>han gick.</p>
<p rend="indfirst">Efter en veckas tid beslöts hans hemsändande.
<lb/>Det som han fruktat mest hade inträffat – nu
<lb/>gällde det att göra sitt hjärta hårt. Hans vand&#x00AD;
<lb/>ring ute i världen höll på att avslutas – han
<lb/>skulle genom konsulatets försorg sändas till Göte&#x00AD;
<lb/>borg, därifrån på fattigvårdens till hemorten.</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">Ibland kom en religiös sjukvårdare i gula
<lb/>linnekläder in och läste högt ur bibeln för honom.
<lb/>David låg då med halvslutna ögon och såg på
<lb/>ett vitt gubbansikte i salens motsatta hörn och
<lb/>hörde den läsandes röst, som påminde om Johan
<lb/>Adolfs. Ibland rörde sig hakan i det vita gubb&#x00AD;
<lb/>ansiktet, ryckte som i kramp.</p>
<p rend="indfirst">– Han har inte långt igen, sade vårdaren,
<lb/>han går nog i natt och han vill inte att jag ska
<lb/>läsa för honom. Kan ni tänka er, i går var
<lb/>det en som dog här och han svor det sista han
<lb/>gjorde.</p>
<p rend="indfirst">– Men det var en bra placerad svordom,
<lb/>inföll en tunn röst ur sängen intill. Han berättade
<lb/>mig hela sin historia och det var bara jämmer
<lb/>och sattyg från början till slut. Hans sista, hans
<lb/>allra sista halmstrå var att bli så pass frisk, att
<lb/>han kunde sälja apelsiner eller borsta skor, och
<lb/>denna sista förhoppning sprack här, och när han
<lb/>fått bestämt besked på att han inte alls skulle
<lb/>komma ut på gatan mer, då satte han sig opp
<lb/>i sängen och såg runt kring salen, som om han
<lb/>bett oss lyssna varenda en, för han hade något
<lb/>på hjärtat. Och sen sa han lugnt och klart
<lb/>fy fan, och så var <hi rend="i">han</hi> slut.</p>
<p rend="indfirst">Sjukvårdaren slog stött ihop boken och gick,
<pb n="117"/>
<lb/>och David tog upp samtalet med den tunna
<lb/>rösten. Han hade ingen aning om ansiktet,
<lb/>som var helt och hållet begravet i bandager, ur
<lb/>vilka endast ett stort grått öga tittade fram.
<lb/>Högra armen och handen voro också omlindade
<lb/>med trasor.</p>
<p rend="indfirst">– Har ni legat såhär länge? frågade David.</p>
<p rend="indfirst">– Ända sedan Winkbury-slagsmålet. Har ni
<lb/>inte hört talas om Winkbury-slagsmålet? Då ska
<lb/>jag säja er, att maken till slagsmål blir det inte
<lb/>i den gränden på tio år. Jag tog gadden av
<lb/>fyra, men så vart jag enögd också på kuppen,
<lb/>och det kan kvitta, jag har inte mer att skåda,
<lb/>än jag kan göra det med ett öga. Och nu ska
<lb/>ni berätta hur ni kom hit, det är alltid intres&#x00AD;
<lb/>santa omständigheter som sända folk hit.</p>
<p rend="indfirst">David berättade, och när han slutat och talat
<lb/>om hur han upptäckt att det enda han dugde
<lb/>till var att sjunka allt djupare, då nickade byltet
<lb/>borta i sängen instämmande.</p>
<p rend="indfirst">– Och nu ska jag hemskickas, avslutade han
<lb/>med en suck.</p>
<p rend="indfirst">Men då reste sig det vita byltet och fnös.</p>
<p rend="indfirst">– Ge ni fan i den saken, ropade den tunna
<lb/>rösten ur byltet. Jag har ingenting emot att
<lb/>folk sjunker – men det ska göras med stil!</p>
<pb n="118"/>
<p rend="indfirst">– Vad ska jag göra? Jag kan inte skaffa
<lb/>pängar här.</p>
<p rend="indfirst">– Ni kan inte – men den där Crispi eller
<lb/>vad hon hette, som ni talade om –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Men jag tycker inte det är hederligt –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Byltet fnös ännu värre. – Vet ni vad, om
<lb/>jag vore som ni skulle jag inte filosofera så
<lb/>mycket över moralen, jag tycker att när ni är
<lb/>ohederlig nog att betala ett fruntimmer för sån
<lb/>där kärlek i flera veckor, så är det inte oheder&#x00AD;
<lb/>ligare av er att låta henne betala »posthästarna».
<lb/>Vet Ni av att det heter »posthästarna?»</p>
<p rend="indfirst">– Nej det har jag inte hört?</p>
<p rend="indfirst">– Då har ni väl inte heller reda på den
<lb/>stora sjömansstrejken här för några år sedan,
<lb/>och hur alla sjömän i hamn läto flickorna be&#x00AD;
<lb/>tala för sig i två veckor, och strejken gick ut&#x00AD;
<lb/>märkt, för varenda en av töserna svor på, att
<lb/>så länge pojkarna ville strejka, skulle det inte
<lb/>vara brist på mat, inte. Nehej, Ni vet nog inte
<lb/>mycket, Ni. Och redarna svor ve och förban&#x00AD;
<lb/>nelse över flickorna, som försörjde, <hi rend="i">absolut för&#x00AD;
<lb/>sörjde</hi> flera hundra sjömän i fjorton dagar. Vart
<lb/>pojkarna sämre för det? Och var det inte vackert
<lb/>gjort av flickorna? Om ni ser på det där med
<lb/>naturliga ögon och utan högfärd över eran sed&#x00AD;
<pb n="119"/>
<lb/>lighet, sa’ en av tidningarna, så ska ni inte
<lb/>hovera er så mycke över hur dygdiga ni är
<lb/>för kanske hamnluderna ha lika mycke moral
<lb/>som ni – ja, det stod förstås inte riktigt så,
<lb/>men det betydde så, på ett ungefär – och om
<lb/>Ni har samvetskval över att ta er kvinnas pängar,
<lb/>när Ni inte har ett dugg över att ha <hi rend="i">haft</hi> henne,
<lb/>då är er moral ungefär som den där inbrotts&#x00AD;
<lb/>tjuvens, som för att freda sitt samvete gjorde
<lb/>ett heligt löfte att aldrig råna vid fullt dagsljus,
<lb/>för det såg fult ut.</p>
<p rend="indfirst">– Ni gör som Ni vill, fortsatte byltet, men
<lb/>jag antar att hon är kär i Er – ja, skratta
<lb/>inte Ni, för Ni känner inte de där kvinnorna
<lb/>ett dugg – och då kan en sån där göra under&#x00AD;
<lb/>verk. Ni borde gifta Er med henne, då skulle
<lb/>Ni få en uppgift att fylla, som det heter, och
<lb/>hon skulle sluta hantverket och dra sig tillbaka
<lb/>till privatlivet, nog vore det förnuftigare än att
<lb/>komma hem till er fattiga mor och be henne be&#x00AD;
<lb/>tala begravningskostnaderna för era trasiga lungor.</p>
<p rend="indfirst">Efter denna tvärt slutade predikan, lade sig,
<lb/>det vita byltet ner igen och sade ingenting på
<lb/>en lång stund.</p>
<p rend="indfirst">– Ni talar så förunderligt förnuftigt. Säg, ni är
<lb/>inte arbetare eller sjöman? frågade David nyfiket.</p>
<pb n="120"/>
<p rend="indfirst">– Jag har aldrig arbetat, inte en enda dag,
<lb/>det kan Ni vara alldeles lugn för, svarade den
<lb/>tunna rösten. Min far var redare och jag har
<lb/>gått i skola i sju år, men jag super ju som en
<lb/>grobian. Ni kan väl inte tänka Er, att en son
<lb/>dagligen dricker ur sin fars hela whiskyförråd,
<lb/>stjäl sin fars pängar till flickor och tar examen
<lb/>på det viset att gubben får lov att skaffa läkar&#x00AD;
<lb/>intyg på att sonen är rubbad för att rädda
<lb/>familjeäran – Ni kan väl inte tänka Er, att
<lb/>en sån son någonsin arbetar för sina föräldrar
<lb/>eller för sig själv? Och jag har säkert lika gott
<lb/>huvud som Ni, men det kommer man ingen
<lb/>vart med här i världen. Nej, kära Ni, jag
<lb/>håller på att sjunka, men jag sjunker med stil,
<lb/>jag. Men nu var det Er vi skulle tala om.
<lb/>Jag vill hjälpa er, ni är ung och inte ofördär&#x00AD;
<lb/>vad, det finns hopp för Er. Ni ska således ha
<lb/>ett bud till den där Crispi, men hur ska det
<lb/>gå till? Ni kan naturligtvis inte skicka efter den
<lb/>här sjuksyltans överdjävul och säga honom att
<lb/>han skickar efter lilla Crispi som har en liten
<lb/>affär i Scab Way – och att hon ska skaffa
<lb/>två pund – i natt vill säga – nej det kan Ni
<lb/>inte, men låt mig tänka!</p>
<p rend="indfirst">Och byltet lade sig tungt till ro och talade
<pb n="121"/>
<lb/>inte på en hel timme. Hela den natten lågo
<lb/>de vakna, och på morgonen hade de en plan
<lb/>färdig.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sent på kvällen kom David raglande uppför
<lb/>Scab Way. Han hade inga skor utan endast
<lb/>svarta sockor, och bar en gammal chaufförkappa
<lb/>över axlarna och en bredskyggig hatt på huvu&#x00AD;
<lb/>det. Han stannade då och då, stödjande sig
<lb/>mot husväggen för att ej falla. Vid en dörr
<lb/>med en liten blå glasruta i mitten stannade han
<lb/>och knackade tre korta slag. Han hörde steg,
<lb/>en karlröst svor och Crispi kom och öppnade
<lb/>halvklädd. Hon sköt en drucken man framför
<lb/>sig och såg mycket överraskad ut, men stängde
<lb/>dörren, tog Davids arm och förde in honom
<lb/>utan ett ord. Det luktade ovädrade sängkläder
<lb/>därinne, och Crispis bädd var ännu i oordning
<lb/>efter de båda. Tozy småfnittrade ute i sin säng,
<lb/>oroligt kastande sig av och an. Crispi tände
<lb/>en lampa och David såg några mynt blänka på
<lb/>bordet, och utanför på gatan väsnades och skrek
<lb/>den druckne, svor och slog våldsamt i dörren
<lb/>och ropade att hon narrat honom på nöjet.</p>
<p rend="indfirst">David lät kappan falla och stod där endast i
<pb n="122"/>
<lb/>skjorta och kalsonger, och när Crispi kysst
<lb/>honom föll han framstupa på bädden där Crispi
<lb/>nyss fyllt sin uppgift, och grät bittert och länge.
<lb/>Crispi satt helt lugnt och såg på honom utan
<lb/>att störa på minsta sätt, och när han gråtit ut
<lb/>kom hon och ville veta hur han tagit sig dit.</p>
<p rend="indfirst">Han försökte samla sig, begripa vem han var
<lb/>och vart han kommit, men allt syntes honom
<lb/>en enda lorthög i vilken han själv höll på att
<lb/>kvävas. Och när hon bjöd honom en mugg
<lb/>med brännvin drack han glupskt ut allt <choice><sic>sammns</sic><corr resp="litdc">sammans</corr></choice>
<lb/>och låg och grubblade med slutna ögon. Han
<lb/>mindes ännu den hatfulla blicken som han mött
<lb/>hos mannen som Crispi haft hos sig, bestulit och
<lb/>kört ut på gatan, och för den mannens skull
<lb/>förbannade han Crispi. Han kände det, som om
<lb/>hon bedragit honom.</p>
<p rend="indfirst">Men så kom han ihåg vem hon var och
<lb/>blygdes över sig själv. Han kunde fordra allt
<lb/>av henne, men inte den där vanliga sortens
<lb/>moral. Den hörde inte till hennes yrke, och om
<lb/>hon haft den, skulle hon längesedan svultit ihjäl.</p>
<p rend="indfirst">Nu kom hon och satte sig i sängen och kysste
<lb/>honom, och han ryste när han kände hennes
<lb/>nakna bröst mot sitt. Men han tvingade sig till
<lb/>och med att sakta stryka hennes hår.</p>
<pb n="123"/>
<p rend="indfirst">– Och nu ska vi inte skiljas mer, eller hur,
<lb/>Davy?</p>
<p rend="indfirst">När han hörde detta blev han åter röd om
<lb/>kinderna. Detta var ingalunda att »sjunka med
<lb/>stil». Han satte sig upp och försökte se be&#x00AD;
<lb/>slutsam ut. Det måste bli ett hastigt slut på
<lb/>det här.</p>
<p rend="indfirst">– Hur snart kan du skaffa mig kläder,
<lb/>Crispi?</p>
<p rend="indfirst">Hon såg förvånad ut. – Inte kan du få några
<lb/>i dag åtminstone. Och vart ska du då ta vägen?
<lb/>Du kan ju inte klara dig på egen hand, stackars
<lb/>Davy.</p>
<p rend="indfirst">Hon sade de sista orden utan någon retfull
<lb/>betoning och helt moderligt, men de träffade
<lb/>honom som lika många käpprapp. Skamsen
<lb/>som en hund kröp han upp i bädden.</p>
<p rend="indfirst">Barnen sovo. Den svärjande mannen på gatan
<lb/>var borta. Gränden var tyst.</p>
<p rend="indfirst">Crispi slängde av sig underkjolen, släckte
<lb/>ljuset och försvann på sin bädd i hörnet.</p>
<p rend="indfirst">Rummet var beckmörkt och genom mörkret
<lb/>hörde han kvinnan sova hårt på sin bädd av
<lb/>trasor.</p>
<p rend="indfirst">Den natten sov han inte, utan tänkte på
<lb/>böckerna han läst som gosse, på skolflickan
<pb n="124"/>
<lb/>han börjat med vid fjorton år, på alla försök
<lb/>att bli en nyttig människa. Med torra ögon och
<lb/>lugnad själ låg han och tänkte på allt gammalt
<lb/>– på bröderna, på far och på mor.</p>
<p rend="indfirst">Han såg barndomen som en ljungröd hed
<lb/>med fjärilar och solsken och lek och blommor,
<lb/>myror och humlor som vinden lekte med och
<lb/>solen lyste på. Han såg sig som yngling med
<lb/>våldsamma begär, men alltid i ångerns och skuld&#x00AD;
<lb/>känslans skugga.</p>
<p rend="indfirst">Alltihop hade slutat hos Crispi.</p>
<p rend="indfirst">Och att vara hos henne var summan av allt
<lb/>fult. Inte att äga henne för en tid mot betal&#x00AD;
<lb/>ning. Det var ju så naturligt, och lika bra som
<lb/>de flesta äktenskap. Men att bero av henne
<lb/>– det var inte »sjunka med stil» utan att sjunka
<lb/>i smuts. Det skulle få ett slut, senast i morgon
<lb/>– om också döden blev enda utvägen.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Karl Anton var nu nästan blind, hade länge&#x00AD;
<lb/>sedan fått sluta vid järnvägsbygget, men hade
<lb/>ej uppgivit hoppet om att kunna skaffa sig nå&#x00AD;
<lb/>gon sysselsättning. Under en veckas tid hade
<lb/>han irrat kring mil efter mil, ständigt upprepande
<pb n="125"/>
<lb/>samma spörsmål: fanns det någon som kunde
<lb/>använda honom till något? Han hade hört att
<lb/>David rest från England, men han visste ej var
<lb/>han fanns. Det påstods att han höll sig undan
<lb/>av någon orsak, och inte ville komma hem,
<lb/>men Karl Anton visste ingenting bestämt. Kanske
<lb/>brodern hemsänts på myndigheternas försorg –
<lb/>och då var det väl inte så underligt att han
<lb/>höll sig borta.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton gick genom byarna som om han
<lb/>sökt en förlorad skatt, köpte sig vägkost i stu&#x00AD;
<lb/>gorna för sina sparade slantar och talade om
<lb/>för alla som ville höra på vad han önskade.</p>
<p rend="indfirst">Han tyckte att dagarna voro så underliga nu,
<lb/>så evigt töckniga, förr voro de så klara och
<lb/>vita. Ännu kunde han se husens tak bryta av
<lb/>mot skyn och såg kvällsolen lysa halmgult på
<lb/>fönstren. Men här och där på arbetsplatserna
<lb/>måste han gå mycket sakta och undersöka vä&#x00AD;
<lb/>gen med tillhjälp av en käpp, för att ej krossas
<lb/>av en vagn eller falla i en grop.</p>
<p rend="indfirst">Ibland brydde han sig ej om att äta på hela
<lb/>dagarna utan svalt och blev mager. Hans klä&#x00AD;
<lb/>der voro urlakade av regn och sol och hängde
<lb/>formlöst på kroppen, skorna voro snart endast
<lb/>trasor och han hade inga pängar till nya.
<pb n="126"/>
<lb/>Strumporna voro utslitna och de grova skorna
<lb/>hade givit fötterna djupa sår, som svedo för
<lb/>varje steg, och ryggen värkte mot kvällarna,
<lb/>när han fick sova på en säck på golvet i något
<lb/>ej alltför ovänligt hem. Och han bar ständigt
<lb/>sitt ätande och gnagande bekymmer: arbete.
<lb/>Han grubblade ej ängsligt över utsikten att bli
<lb/>blind – bara han fick arbete.</p>
<p rend="indfirst">Ibland tyckte han att hans ögon voro bättre,
<lb/>under några sekunder kunde han då se klart,
<lb/>hur hösten bet sig fast i de frostiga vägarna och
<lb/>klädde hjulspåren i blått. Han kunde se stjär&#x00AD;
<lb/>norna, och då småsjöng han för sig själv:</p>
<lb/>
<lg rend="i ind"><l>Herre tag mig snart upp till stjärnorna dina,</l>
<l>Trött jag är att blöda på hedens grova grus,</l>
<l>Högt vill jag bedja, sträcka händerna mina,</l>
<l>Röra vill jag sakta din mantelfåll av ljus.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men han kunde avbrytas av ett rått skratt
<lb/>eller en morrande ilsken hund, som svartsjukt
<lb/>vaktade någon stängd grind. Då stack han
<lb/>handen i fickan och gick framåt med ett leende:
<lb/>det var hans lilla skyddsvakt, det hårda före&#x00AD;
<lb/>målet han kramade nere i fickan, och som
<lb/>kunde blänka och glittra som guld när han höll
<lb/>upp det mot månljuset. Det var hans enda be&#x00AD;
<pb n="127"/>
<lb/>skyddare som låg där kall och tyst, men som
<lb/>kunde tala sitt språk med eld om det behövdes.
<lb/>Han hade köpt den trots sin fattigdom – det
<lb/>var hans enda glädje, att känna var vapnet låg.</p>
<p rend="indfirst">Ibland när han var mycket trött satt han och
<lb/>lekte med tanken att med en hastig manöver
<lb/>låta beskyddaren sända sitt bly genom hans
<lb/>bultande tinning. Det skulle säkert gå mycket
<lb/>lätt och det skulle lösa hans gåta med ens. Han
<lb/>brukade låta revolvermynningens kalla stål kittla
<lb/>sig på pannan. Tänk vad det behövdes litet
<lb/>– bara en smula mod, jämt så mycket att han
<lb/>förmådde sig att röra trycket. En gång hade
<lb/>han under denna lek varit så svindlande nära
<lb/>att trycket skulle ge efter att han inbillat sig ha
<lb/>hört smällen och såg sig själv ligga sprittande
<lb/>på vägkanten medan en liten smal ström av
<lb/>tunnt blod sipprade ut ur hans trötta huvud.</p>
<p rend="indfirst">Men han ville inte – han hade stunder, då
<lb/>han kände ett ohejdat trots mot allt som ville
<lb/>klämma ner honom, han hade ögonblick av styrka
<lb/>när han kunde sjunga om solljuset, som allt mer
<lb/>och mer tedde sig som ett slags rött månljus.</p>
<p rend="indfirst">När han kom famlande in på en gård, tre&#x00AD;
<lb/>vande med käppen framför sig tyckte han sig se
<lb/>alla skygga barnaansikten som bespejade honom
<pb n="128"/>
<lb/>genom rutan, och en gång hade han hört en
<lb/>späd röst ropa:</p>
<p rend="indfirst">– Mamma, det kommer en krokig gubbe
<lb/>på gården och slår med en käpp i luften –
<lb/>titta, hur kan ryggen vara så där?</p>
<p rend="indfirst">– Tyst barn, han är bara puckelryggig.</p>
<p rend="indfirst">– Är han som en kamel, mamma?</p>
<p rend="indfirst">Men mamma svarade inte, och Karl Anton
<lb/>log för sig själv. Ja, jag är som en kamel,
<lb/>tänkte han, och jag går genom väldiga öknar.
<lb/>Han famlade sig fram till dörren, som stod halv&#x00AD;
<lb/>öppen och gick in, hälsade och stod stödd mot
<lb/>dörrposten några ögonblick innan han talade.
<lb/>Han kunde skymta ett svagt ljus från rummets
<lb/>motsatta sida – det var antingen ett fönster
<lb/>eller en lampa, tänkte han.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är från Bränningshöjden, började han
<lb/>väl vetande att först tillfredsställa folks nyfiken&#x00AD;
<lb/>het, och jag liksom söker arbete, fast jag ser
<lb/>litet dåligt och kan väl inte vad som hälst, men
<lb/>jag binder och lagar nät mycket bra, och jag
<lb/>skulle bara fråga om ni har något sådant jag
<lb/>kan få göra –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Det blev alldeles oerhört tyst i rummet sedan
<lb/>han sakt detta. Han hörde några skygga barn&#x00AD;
<lb/>ungar flytta sig litet närmare dörren för att se
<pb n="129"/>
<lb/>på honom riktigt, och var medveten om att hus&#x00AD;
<lb/>mor mönstrade honom mycket noga.</p>
<p rend="indfirst">– Han har ingen affärd då? kom det litet
<lb/>dröjande från spiselvrån.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, jag är inte handelsman alls svarade
<lb/>han litet retad. Det här knytet har jag annat
<lb/>slag i – han satte ned trasknytet på golvet och
<lb/>ledde sig efter väggen tills han stötte på ett soff&#x00AD;
<lb/>hörn.</p>
<p rend="indfirst">– Vänta, jag ska torka av, sade rösten. Han
<lb/>skymtade en gestalt och hörde slafsande steg
<lb/>över golvet och en trasa suddades några tag över
<lb/>soffan. Han satte sig, och en av barnen skyn&#x00AD;
<lb/>dade efter knytet och ställde det bredvid honom.</p>
<p rend="indfirst">– Lisa tror att han är handelsman, hon tyc&#x00AD;
<lb/>ker det är så roligt att stå och si på när dom
<lb/>plockar opp, förklarade husmor. – Han skulle
<lb/>ha litet affärd, vore det inte bättre? undrade hon
<lb/>vänligt.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton ville inte ha någon affär, och
<lb/>han tänkte svara att han ännu var litet för hög&#x00AD;
<lb/>färdig för det yrket, men så tänkte han strax
<lb/>att det skulle inte gumman – eller den unga
<lb/>hustrun, han kunde ej riktigt avgöra vad det
<lb/>var – begripa, varför han svarade att det ford&#x00AD;
<lb/>rades kapital att börja med.</p>
<pb n="130"/>
<p rend="indfirst">Men gumman gav sig inte, hon visste många
<lb/>som börjat med ett dussin knappar och några
<lb/>säkerhetsnålar, och det var väl i alla fall bra
<lb/>att ha nånting att bjuda för sig ibland. Det var
<lb/>många som blivit rent av rika på det viset, och
<lb/>han, som var blind och lytt och som det syntes
<lb/>så bra, rent av på långt håll, att det var något
<lb/>fel med, han skulle dom tycka synd om och
<lb/>köpa av mer än av alla unga lata odågor, som
<lb/>började gå med handel, bara för att slippa göra
<lb/>nytta.</p>
<p rend="indfirst">– Hur var det, inte har ni några nät som
<lb/>jag kan få laga? frågade han för att få ett slut
<lb/>på ämnet.</p>
<p rend="indfirst">– Inte vet jag hur vi har det – han lär
<lb/>väl vänta tills gubben kommer hem, men inte
<lb/>för det jag tror han bryr sig om fiska så mycke
<lb/>mer, det får inte han tid med.</p>
<p rend="indfirst">– Hur mycket är klockan? frågade han otåligt.</p>
<p rend="indfirst">– Si efter, Lisa, hur mycke klockan är, jag
<lb/>vet då inte riktigt hur våran klocka går – har
<lb/>han varit blind länge?</p>
<p rend="indfirst">– Tie minuter över tre, ropade Lisa inifrån ett
<lb/>annat rum, och Karl Anton brydde sig inte om
<lb/>att svara på frågan hur länge han varit blind,
<lb/>utan famlade sig ut med sitt knyte. När han
<pb n="131"/>
<lb/>kom ut på vägen höll han på att stupa i ett
<lb/>dike, och när han äntligen med käppen letat
<lb/>rätt på var mitten på vägen fanns, kände han
<lb/>sig plötsligt modlös. För första gången greps
<lb/>han av verklig ångest över den ställning han
<lb/>råkat in i, och stegen blevo blytunga.</p>
<p rend="indfirst">– En fattig människas förbannelse är att inte
<lb/>ha brännvin, mumlade han. Om jag hade det
<lb/>skulle jag dricka ihjäl mig, men det hjälper inte
<lb/>att önska – förbannade sol, som ej orkar lysa
<lb/>genom mina ögons töcken – förbannade män&#x00AD;
<lb/>niskor som tro att alla är lik dem.</p>
<p rend="indfirst">Han hade i sitt knyte en liten bok som han
<lb/>brukat läsa i på sista tiden, det var ett litet
<lb/>häfte dikter av en namnlös skald som varit dår&#x00AD;
<lb/>aktig nog att kalla sin bok för <hi rend="i">»Mörker»</hi>. Ty
<lb/>aldrig hade Karl Anton hittat någon bok med så
<lb/>mycket ljus i som den, och nu när han inte
<lb/>kunde läsa i den brukade han taga upp den och
<lb/>smeka med sina veka händer över de slitna
<lb/>bladen.</p>
<p rend="indfirst">Just nu, när ångesten kramade honom som
<lb/>värst, kände han raseri mot boken som han
<lb/>aldrig mer skulle kunna läsa i. Han tog upp
<lb/>den och slungade den långt ifrån sig, och när
<lb/>han hörde hur den frasade ned i skogen, bet
<pb n="132"/>
<lb/>han samman tänderna och gick, famlande med
<lb/>käppen och stirrande fåfängt in i det mörker som
<lb/>han ej kunde slunga ifrån sig.</p>
<p rend="indfirst">Det var en av de mörka dagarna, och när
<lb/>den var förbi ångrade han att han kastat bort
<lb/>boken. Det var detsamma, han kunde den
<lb/>nästan utantill. Och han fortsatte sin famlande
<lb/>marsch genom byarna, lönlöst sökande arbete,
<lb/>och till sist nödgad att hugga ved för något mål
<lb/>mat här och där, fann han att det tog ungefär
<lb/>fem gånger så lång tid för honom att hugga ett
<lb/>fång ved som för vanliga människor och då för&#x00AD;
<lb/>stod han att när han fick mat för sitt »arbete»
<lb/>var det av medlidande.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Några veckor förflöto och vintern började
<lb/>komma. Han hade drivit långt bort från hem&#x00AD;
<lb/>bygden och befann sig i närheten av staden
<lb/>G ... när han en dag hörde ett rop som han
<lb/>tyckte sig känna igen. Men nej, tänkte han,
<lb/>det var nog bara en inbillning. Då hörde han
<lb/>tydligt sitt namn ropas.</p>
<p rend="indfirst">Springande steg hördes allt närmare. Han
<lb/>stannade och stirrade framför sig med käppen
<lb/>hårt stödd i landsvägen. Någon grep hans hand.</p>
<pb n="133"/>
<p rend="indfirst">– David, sade han med skälvande röst, är
<lb/>det du?</p>
<p rend="indfirst">Men David bara stirrade och darrade som
<lb/>om han varit rädd. Han släppte inte Karl An&#x00AD;
<lb/>tons hand, men han fick ej fram ett ljud. En
<lb/>vagn kom körande i skarpt trav, och då först
<lb/>tog han sitt förnuft till fånga och drog den blinde
<lb/>åt sidan.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror jag talar om för dig att jag är
<lb/>blind nu och att jag luffar omkring landet och
<lb/>söker arbete, för annars får jag väl inte ett ord
<lb/>ur dig, sade Karl Anton, samlande hela sin kraft
<lb/>på att bibehålla sitt förnuft. Vi kan inte stå
<lb/>här, vart ska vi gå?</p>
<p rend="indfirst">– Jag – jag vet ingenting – detta är för&#x00AD;
<lb/>färligt –</p>
<p rend="indfirst">– Tyst, du ska inte börja med det där, jag
<lb/>har gått så här så länge nu, så jag har lärt
<lb/>mig annat. Men finns det ingenstans vi kan
<lb/>gå medan vi frågar varandra om allting? Och
<lb/>så ska du tala om för mig hur landskapet ser
<lb/>ut och om husen är vackra – men först vart
<lb/>vi ska gå.</p>
<p rend="indfirst">– Det finns ett kafé här i närheten – det
<lb/>går an att gå in där, svarade David med ännu
<pb n="134"/>
<lb/>mycket osäker röst. Och jag har pängar, till&#x00AD;
<lb/>lade han ansträngt.</p>
<p rend="indfirst">– Finns det öl på det där kaféet? frågade
<lb/>den blinde och log med sitt stora huvud buret
<lb/>högt, som om han drömt om himmelen, och litet
<lb/>stolt över att vara mer behärskad än brodern
<lb/>tillade han: öl och smörgåsar.</p>
<p rend="indfirst">– Nej det är nog ett nykterhetskafé. Han
<lb/>skiftade oupphörligt färg i ansiktet, men beslöt
<lb/>att inte falla i gråt. – Om vi går till nästa kafé
<lb/>kan vi få öl.</p>
<p rend="indfirst">– Bara det inte är ett fint ställe. Du måste
<lb/>komma ihåg, att jag kanske inte är så särdeles
<lb/>fint klädd. Jag har inte kunnat se på fyra vec&#x00AD;
<lb/>kor hur trasig jag är. Hur är du klädd?</p>
<p rend="indfirst">– Trasig – nästan som du, kanske jag kan
<lb/>gälla för sysslolös sjöman. Det där kaféet är
<lb/>ett ruskigt ställe, du behöver inte vara rädd.
<lb/>Kom så går vi – det är en bit att gå – jag
<lb/>känner subban där – hur kunde du ge dig i
<lb/>väg så långt?</p>
<p rend="indfirst">– Det ska jag tala om sedan. Och tysta
<lb/>gingo de så fort de förmådde landsvägen fram,
<lb/>tills David styrde av till vänster och sade: här
<lb/>är det.</p>
<p rend="indfirst">Det var en ruskig gammaldags sylta med vax&#x00AD;
<pb n="135"/>
<lb/>dukar på borden och två flottiga fotogenlampor
<lb/>i det låga taket, som var grönt av ålder och
<lb/>hade en ås i mitten. David ledde fram brodern
<lb/>till ett bord längst borta i ett hörn och beställde
<lb/>öl och porter med smörgåsar.</p>
<p rend="indfirst">– Men det får vara riktiga smörgåsar som
<lb/>går an att äta, och inte såna där som ni ser&#x00AD;
<lb/>verar för att få servera öl, ropade han. Nu
<lb/>kände han sig redan lugnare och starkare.</p>
<p rend="indfirst">– Det är satans länge sedan jag drack öl,
<lb/>utbrast Karl Anton med strålande ansikte. Och
<lb/>en sådan tur att vi träffades. Nu super vi upp
<lb/>pängarna du har och sen går vi hem!</p>
<p rend="indfirst">– Jag begriper inte hur du kan vara så morsk
<lb/>i dina trasor och i ditt mörker, sade David be&#x00AD;
<lb/>undrande i det han slog upp öl i den blindes
<lb/>glas.</p>
<p rend="indfirst">– När lasset man drar blir tungt och nog
<lb/>hopplöst att bli av med så grubblar en inte mer
<lb/>– en bara drar. Men annars spelar jag när
<lb/>jag träffar svaga människor.</p>
<p rend="indfirst">– Är jag svag?</p>
<p rend="indfirst">– Visst fan är du svag. Tror du inte jag
<lb/>känner döden sticker mig mellan revbenen lika
<lb/>mycke som du? Tror du inte gråten blir lika
<lb/>tjock i min hals som på en barnunge, när jag
<pb n="136"/>
<lb/>hör människornas hårda röster genom mörkret?
<lb/>Men jag lipar inte när dom ser det. Du hör
<lb/>att jag kan predika – ja, här sitter vi två och
<lb/>har så mycke att säja, att vi inte hinner säja
<lb/>nå’nting.</p>
<p rend="indfirst">David höjde sitt glas, men det såg inte Karl
<lb/>Anton.</p>
<p rend="indfirst">– Skål för –&#x2003;–&#x2003; David tystnade, och nästan
<lb/>snyftade.</p>
<p rend="indfirst">– För våra trasor, för mörkret och återse&#x00AD;
<lb/>endet, jag har alltid varit poetisk, inföll den
<lb/>blinde. Han drack öl med en iver som om
<lb/>han velat dricka ut allt ensam, och hans kin&#x00AD;
<lb/>der färgades feberröda.</p>
<p rend="indfirst">– Du är utsvulten – drick inte så häftigt,
<lb/>varnade David. Du kan bli sjuk.</p>
<p rend="indfirst">Ett par halvnyktra arbetare stirra glåmigt på
<lb/>det underliga paret vid bordet och när serve&#x00AD;
<lb/>ringsflickan går förbi, säger en av dem:</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det för haj?</p>
<p rend="indfirst">Men vad flickan svarar hörs inte. Karl An&#x00AD;
<lb/>ton vänder sig mot dem och ler; han vet inte vad
<lb/>»haj» är, men han förstår, att det gäller honom.</p>
<p rend="indfirst">– Åh, vad det skulle vara roligt att se folk
<lb/>omkring säj än en gång! utbrister han plöts&#x00AD;
<lb/>ligt, men rodnar och tillägger:</p>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">– Det vore lika roligt att kunna hålla mun&#x00AD;
<lb/>nen med vad man tänker.</p>
<p rend="indfirst">Dörren öppnas oupphörligt, det är strax före
<lb/>stängning, och åkarna, som köra hem, måste
<lb/>passa sig, ty inne i staden blir det för sent.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har bestämt en elak lukt omkring
<lb/>mäj, undrar Karl Anton, jag har inte bytt un&#x00AD;
<lb/>derkläder på flera veckor. Kan det märkas?</p>
<p rend="indfirst">– Bry däj inte om det. Härinne lukta alla
<lb/>andra värre än du.</p>
<p rend="indfirst">– Du är lycklig, som sett litet av världen.
<lb/>Jag hann inte.</p>
<p rend="indfirst">– Det kvittar just lika, det är ingenting att
<lb/>se, kära du.</p>
<p rend="indfirst">– Nu talar du som om du skulle trösta ett
<lb/>barn. Nej, säg rent ut, det är hejdlöst mycke
<lb/>att se därute.</p>
<p rend="indfirst">David berättade om vistelsen i London och
<lb/>om Crispi.</p>
<p rend="indfirst">– Hon var i alla fall en bra kvinna, av&#x00AD;
<lb/>slutade han.</p>
<p rend="indfirst">– Men hur gick det sedan, hur kom du hit,
<lb/>undrade Karl Anton, på en gång nyfiken och
<lb/>gripen. Han drack fortfarande sitt öl med sam&#x00AD;
<lb/>ma iver.</p>
<p rend="indfirst">– När jag beslutat mäj på allvar att ge mäj
<pb n="138"/>
<lb/>i väg, så gick jag. Hon låg och sov då. Jag
<lb/>gick och drev kring dockorna, och träffade en
<lb/>dansk skeppare som tog mäj med till Copenhagen,
<lb/>en riktig rövarbåt för rästen, som hade svårt
<lb/>att få folk. Det var en liten usling till ångare,
<lb/>och för liten besättning, och maten knapp ändå.
<lb/>Jag stod till rors i sex timmar en natt, och det
<lb/>var ändå ingen på utkiken, tror jag. Det var
<lb/>en sån där skeppare som gav fan i allting, bara
<lb/>skröt och ljög om sina fruntimmer, full, grisig
<lb/>och äcklig. Men det är ju ingen lång resa, så
<lb/>den tiden kan en tåla vad som hälst. Men det
<lb/>hände någonting konstigt, på den där <hi rend="i">Constan&#x00AD;
<lb/>tia,</hi> ändå. Hör du, tror du på spöken?</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror numera på allting, precis allting.
<lb/>Hurrah, gosse, du har sett djävulen till sist ändå!
<lb/>Tala om, tala om!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, djävulen var det inte, lugna däj,du.
<lb/>Well, jag står i fören en natt, och tyckte det
<lb/>just ingenting var att titta efter, becksvart var
<lb/>det också. Jag hade kanske en halv timme
<lb/>kvar av vakten, och jag stod och tänkte på, hur
<lb/>det skulle kännas att komma och titta på er
<lb/>därhemma igen. Det är mycke som kommer
<lb/>över en när natten är riktigt tyst, och jag stir&#x00AD;
<lb/>rade ut i mörkret och tänkte: om du nu, bäst
<pb n="139"/>
<lb/>du står och ser bara svarta natten framför dig,
<lb/>på en gång fick se hur mörkret delade säj, och
<lb/>det liksom kom ett ensamt ljussken farande
<lb/>över vattnet, och du stirrade in i det där ljus&#x00AD;
<lb/>skenet –&#x2003;–&#x2003; och då såg du plötsligt ett rum,
<lb/>låt oss säja, köket hemma, och du kunde se
<lb/>in i det, och se allting dom gjorde där, mor,
<lb/>som står vid spiseln – Johan Adolf, eller Karl
<lb/>Anton, kanske far, som står på knä, jag tänkte,
<lb/>vad det skulle vara roligt. Och just som jag
<lb/>tänkte så, kom ljuset farande –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Guds ande svävade över vattnet, inföll
<lb/>den blinde.</p>
<p rend="indfirst">– Och jag stirrade in i ljuset, och just då
<lb/>kände jag, första gången på många år, samma
<lb/>förebud till de där drömmarna, jag talat om,
<lb/>som jag hade när jag var barn, och som alltid
<lb/>voro lika. Du mins hur jag pinades natt efter
<lb/>natt, hela månader ibland, med att varenda
<lb/>gång i drömmen uppleva den största av alla
<lb/>fasor. Du har läst om inkvisitionen – du
<lb/>mins Poes berättelse om Pendeln, som vi läste
<lb/>och ryste åt som barn –&#x2003;–&#x2003; i alla händelser,
<lb/>nu for denna aning om en kommande skräck
<lb/>som en kniv igenom mäj, så att jag nästan
<lb/>tappade andan, men jag stirrade mitt in i ljus&#x00AD;
<pb n="140"/>
<lb/>skenet och såg – däj. Du kom famlande över
<lb/>en slätt, och sträckte armarna emot mäj. Och
<lb/>jag ville ropa, att jag skulle komma, men då
<lb/>försvann alltsammans. Vad tror du om det?</p>
<p rend="indfirst">– Tja, jag kan väl tänka mäj att min själ
<lb/>var ute och knallade på havet ett slag, och att
<lb/>det var den du såg. Hör du, mins du om han
<lb/>var puckelryckig? Då var det min själ.</p>
<p rend="indfirst">David måste skratta bort sin högtidlighet. Han
<lb/>såg beundrande, nästan avundsjukt på broderns
<lb/>överlägset lugna ansikte.</p>
<p rend="indfirst">– På tal, om de där drömmarna, du hade
<lb/>som barn, skulle jag fråga däj en sak: Du
<lb/>har väl inte händelsevis läst Dantes Inferno?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, men jag mins inte allt. Jag minns
<lb/>att jag inte fann någon beskrivning på vad jag
<lb/>kände i drömmen.</p>
<p rend="indfirst">– Det kan du heller inte begära, men nu tänker
<lb/>jag på beskrivningen av virveln i femte sången.
<lb/>Det är något ditåt. Men eftersom vi nu talar
<lb/>om allvarsamma saker, så har jag en historia.
<lb/>– Han stödde huvudet mot den smutsiga
<lb/>väggen och vände sitt blinda ansikte mot bro&#x00AD;
<lb/>derns. – Du mins, att mjölnare Bogren skar
<lb/>halsen av säj i sin kvarnkammare år aderton&#x00AD;
<lb/>hundranittio, en aprildag. Vi hittade honom
<pb n="141"/>
<lb/>där, mitt på det vita golvet, och blodet hade
<lb/>sprutat långt omkring. Det mins du också.
<lb/>Nu är frågan bara den, om du mins hur han
<lb/>såg ut?</p>
<p rend="indfirst">– Well, vänta! Mager, medellängd, blåvitt
<lb/>ansikte, skäggstubb, mer mins jag inte.</p>
<p rend="indfirst">– Du har således ingen föreställning om vem
<lb/>han var lik?</p>
<p rend="indfirst">– Åh, vi brukade säja, han var lik Johan
<lb/>Adolf.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, då är vi över ens om det. Nu, se&#x00AD;
<lb/>dan jag vart blind, har jag drömt ett par gång&#x00AD;
<lb/>er om det där igen, och alltid är det så otäckt,
<lb/>därför att jag inte ser någon skillnad. Det kan
<lb/>vara – ja, vem som hälst av de två, som jag
<lb/>ser. Men det betyder ingenting. Halsen var
<lb/>i alla fall avskuren. Ja, sen var det ingenting
<lb/>mer.</p>
<p rend="indfirst">De sutto tysta en stund. David ryste, var&#x00AD;
<lb/>emot den blinde drack sitt öl, numer allt lång&#x00AD;
<lb/>sammare, begrundande vad han sakt och hört.</p>
<p rend="indfirst">– Jag saknar kunskaper, sade han liksom
<lb/>för sig själv. Och nu, när jag inte ser, kan
<lb/>det bli klent med att samla erfarenheter också.
<lb/>Säj, har du läst någonting under tiden? Var
<lb/>håller du hus, gosse, är du lika rädd för Gud,
<pb n="142"/>
<lb/>som förr i världen? Vad är det för idioter,
<lb/>som sitter och skrattar åt oss därborta? Kan
<lb/>du inte be dom hålla käften? Ser du, jag vill
<lb/>tala med däj om nånting – nånting ordentligt.</p>
<p rend="indfirst">En halvfull sjåare satt nära intill dem med
<lb/>serveringsflickan i knäet. Han kysste henne
<lb/>oupphörligt, och för varje gång sade hon:</p>
<p rend="indfirst">– Men så skäms då, dom tittar på oss!</p>
<p rend="indfirst">– Jag har inte läst just något – och för
<lb/>rästen, jag har haft så litet tid med att grubbla,
<lb/>svarade David. Läste du mycket innan det blev
<lb/>mörkt?</p>
<p rend="indfirst">– Det hade jag slutat med därför att det
<lb/>inte angår sådana som du och jag. Kunska&#x00AD;
<lb/>pen, den har inget värde mer, när en slutat
<lb/>tro på denna världen. För den som är obot&#x00AD;
<lb/>ligt blind, gäller inte läran om färgerna. För
<lb/>den, som lever för att lära säj dö, har natur&#x00AD;
<lb/>läran inget värde. Och så vidare. Förstår
<lb/>du?</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det då som har värde?</p>
<p rend="indfirst">– Naturligtvis Gud. Vad skulle det annars
<lb/>vara? Det som vi känner ser inom oss, fast
<lb/>ögonen bli blinda, och det som vill sjunga ibland
<lb/>inuti oss, fast vi sitta bland lytta och rabblande
<lb/>dårar, och så, det som vi känner skall leva,
<pb n="143"/>
<lb/>fast kroppen dör. Sådant har värde. Kanske
<lb/>du tror jag druckit för många glas öl? Men
<lb/>det är inte det.</p>
<p rend="indfirst">– Det är mycket, du kallar Gud.</p>
<p rend="indfirst">– Det låter som det vore mycket, men det
<lb/>är i själva verket ett enda. Och inte en bit
<lb/>av det hör denna världen till. Alla vackra
<lb/>tankar, som alla såna där välmenande mänsk&#x00AD;
<lb/>lighetens välgörare tänkt, allting som går under
<lb/>namn av ärlig strävan, och framåtskridandet,
<lb/>lycka och framgång, och så det där <hi rend="i">att bli</hi> nå&#x00AD;
<lb/>got, det tjänar bara det jordiska livet, och hur
<lb/>fint dom än lägger ut det, så är det ändå bara
<lb/>fråga om <hi rend="i">mat</hi>. Dom hittar på alla möjliga me&#x00AD;
<lb/>del att lindra nöd och sjukdom, så att folk ska
<lb/>kunna leva, och det gör dom till religion. Det
<lb/>är skräp och intet annat än skräp. Det som
<lb/>inte går in i något av människornas samhälls&#x00AD;
<lb/>system, det är det, som är värt något. Men
<lb/>nu ska jag tiga. Har det där paret gått nu?</p>
<p rend="indfirst">David hade ingenting att svara på allt detta.</p>
<p rend="indfirst">– Vart gör du då av min Gud, den där,
<lb/>som jag trodde på och räddes för, frågade Da&#x00AD;
<lb/>vid om en stund.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton tog en djup klunk ur glaset, tän&#x00AD;
<lb/>de sin pipa och hostade.</p>
<pb n="144"/>
<p rend="indfirst">– Din gamla Gud, han hör bara denna värl&#x00AD;
<lb/>den till, han med. Han är en gammal soldat,
<lb/>härförare, och jag vet inte allt, i alla fall en
<lb/>gammal grym officer, som dom placerat allra
<lb/>högst opp, människorna. Det är därför att han
<lb/>är en människa, som han ställer till så mycken
<lb/>förargelse.</p>
<p rend="indfirst">– Du förnekar en personlig Gud?</p>
<p rend="indfirst">– Personlig? Du och jag är personliga, och
<lb/>vår Gud är större än vi, därför kan han inte
<lb/>vara personlig. Du frågar: kan han höra bön?
<lb/>Säj mäj något skäl för att han inte skulle höra
<lb/>bön! Fast det där att höra, det är en mänsklig
<lb/>egenskap. Men säj hellre, att böner kunna gå
<lb/>i uppfyllelse. Det är alldeles säkert att dom
<lb/>kan. Du frågar, finns det änglar och andar?
<lb/>Jag vet inte, men ingen vet heller varför dom
<lb/>inte skulle finnas. Jag tror på dom. Dom
<lb/>är mycket trevligare att tro på, än människorna.
<lb/>Nu, har du en cigarr? Nu säjer jag inte mer.
<lb/>Jag ska vila mäj ett tag, prata du, i stället!</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton sitter med armbågen stödd mot
<lb/>bordet. Han kan inte se den trasiga duken
<lb/>med de många fläckarna och ringarna, inte be&#x00AD;
<lb/>sväras han heller av att subban ger honom
<lb/>nyfikna och föraktfulla ögonkast. Hans ansikte
<pb n="145"/>
<lb/>är ett enda leende, och han röker med den
<lb/>ovanes krampaktiga stela tag om cigarren, en&#x00AD;
<lb/>vist seende framför sig med en min som vill
<lb/>antyda att intet undgår honom. Han känner
<lb/>ännu hur ångesten vill klämma ner honom,
<lb/>och han biter samman tänderna. Det skulle
<lb/>gå an att falla i gråt när som hälst, det
<lb/>skulle gå an att börja vrida händerna och jäm&#x00AD;
<lb/>ra, det är inte så långt borta allt det där,
<lb/>men han undrar om han skall låta bli att se
<lb/>glad ut – kanske leendet verkar spöklikt –
<lb/>har han kommit att få något falskt i sitt yttre
<lb/>nu, när han intet vet om det?</p>
<p rend="indfirst">David häpnar över hur mager han blivit. Han
<lb/>tänker fråga honom vilka vägar han gått och
<lb/>vad allt han råkat ut för, men han kan inte
<lb/>finna ord. Det är således hans bror, den
<lb/>här trasige luffaren, som famlar sig fram med
<lb/>sin grova käpp – käppen som Johan Adolf
<lb/>skurit ett grinande hundhuvud på – och som
<lb/>nu sitter och har mörkt omkring sig fast häng&#x00AD;
<lb/>lampan flämtar strax ovanför hans huvud, som
<lb/>har en sådan benägenhet för att plötsligt falla
<lb/>samman och liksom rysa åt något, medan han
<lb/>försöker le.</p>
<p rend="indfirst">Men nu hade ruset, det tunga, välvande öl&#x00AD;
<pb n="146"/>
<lb/>ruset fått litet makt med Karl Anton. Han kände
<lb/>ångesten vika, och små flammor av ljus foro
<lb/>ibland förbi hans stirrande ögon.</p>
<p rend="indfirst">Då började David berätta mera om Crispi,
<lb/>och den blinde hörde förundrad på. Han visste
<lb/>just ingenting om kvinnor, de hade för övrigt
<lb/>alltid dragit sig undan och skrattat när han bara
<lb/>ville tala till dem.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tycker, sade han, att jag liksom kan
<lb/>älska en sådan kvinna. Hon begriper allting
<lb/>så där nedifrån, som man måste begripa för att
<lb/>kunna känna riktigt. De där fina som sysslar
<lb/>med de fattigas gåtor, dom kan ju inte veta
<lb/>något. Crispi förstår, hon har den rätta mora&#x00AD;
<lb/>len och det rätta föraktet. Vet du, jag går och
<lb/>föraktar, och njuter av det. Jag ville träffa
<lb/>Crispi – tror du hon ville tala med mig utan
<lb/>att förakta mig som alla de andra?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, men utan pängar skulle du inte
<lb/>göra det allra ringaste intryck på henne.</p>
<p rend="indfirst">– Skulle – skulle hon inte bry sig om att
<lb/>jag – var så här – att min rygg –</p>
<p rend="indfirst">– Du skulle få hennes kärlek mot betalning,
<lb/>och hur du såg ut skulle hon strunta i. Men
<lb/>gör dig inga förväntningar – på en halv timme
<lb/>vore du trött.</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">– Jag har grubblat så mycket – hör du –
<lb/>det tynger mig, att jag inte fått tillfälle till
<lb/>en kvinna.</p>
<p rend="indfirst">– Det är kärlek du längtar efter, inte efter
<lb/>tröttkört kvinnokött. Nu får du inte tala om
<lb/>det mer. Hör du hur det stormar därute –
<lb/>nu går han över slätten, nordan, hör –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Den blinde höjde sitt huvud och lyssnade.
<lb/>Som en lång ton från en grov harpsträng hörde
<lb/>han det. Men det var inte stormen. Han hade
<lb/>hört det förut, så många underliga toner, var
<lb/>det i hjärnan eller sjöngo änglarna? Nu snyftade
<lb/>harpan, nu flög ett jätteackord av stormande
<lb/>smärta därute – det var sång någonstädes!
<lb/>Men han slöt ögonen och kroppen drogs sam&#x00AD;
<lb/>man, snart skulle hans såriga fötter trampa
<lb/>igen – trampa –</p>
<p rend="indfirst">– Drömmer du? Här är mera öl – drick,
<lb/>och glöm allting. Skål, skål för oss tiggare,
<lb/>barn av eländet!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, låt oss supa, bara en timme. Sedan
<lb/>vägen igen!</p>
<p rend="indfirst">– Det är härligt, sade Karl Anton dröm&#x00AD;
<lb/>mande. Minns du att jag förr kunde sjunga?
<lb/>Får jag sjunga här? Det är en visa som jag
<pb n="148"/>
<lb/>lärt ur en bok – som jag tappat, tillade han
<lb/>mörknande.</p>
<p rend="indfirst">– Visst får du sjunga. David såg sig om&#x00AD;
<lb/>kring i lokalen, som nu var nästan tom. Och
<lb/>den blinde sjöng med klar, måttfull röst:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2"><lg><l>Min sång skall vara ljus och ung,</l>
<l>Fast mörkret kom när Gud befallt,</l>
<l>Fast hjärtat är som höstens gräs</l>
<l>Av frusna tårar kallt.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Min barndoms sol har natten släckt,</l>
<l>Förbi är vårens ljus.</l>
<l>Och skuggor tjockna hop till kväll</l>
<l>Kring vägens grova grus.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Det lyser varmt, det skimrar rött.</l>
<l>Av stolt och stålblå höst</l>
<l>Är marken hård där rosor dött</l>
<l>På jordens breda bröst.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Men höst och vår och storm och snö,</l>
<l>De äro icke mer.</l>
<l>Låt mig med sång i mörkret dö,</l>
<l>Och sakta myllas ner!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>En mur av natt framför din dag,</l>
<l>Du byggt, åt mig, o Gud.</l>
<l>Hård är din hand av straff och lag</l>
<l>Och svåra dina bud.</l></lg>
<lb/>
<pb n="149"/>
<lg><l>Gå med mig, broder, gå och säg,</l>
<l>På randen av min grav:</l>
<l>Rättfärdig, Herre, är din väg,</l>
<l>Tag åter allt du gav!</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var så tyst när sången slutat. Bara
<lb/>två diskerskor från kaféets kök hade kommit
<lb/>ut och stodo viskande och storögda i dörren.</p>
<p rend="indfirst">De bägge bröderna gingo därifrån, till Davids
<lb/>rum, ett kyffe, som David hyrt mot pantsättande
<lb/>av två liter brännvin.</p>
<p rend="indfirst">Det blev en rusig natt med gamla minnen
<lb/>och historier. Den blinde hade glömt att han
<lb/>var blind, att han fortfarande var utan arbete
<lb/>och att hemkomsten inte kunde bli glad. Det
<lb/>var borta. En flod av fröjd och sommar flöt
<lb/>in i det fattiga rummet med de dystra svarta
<lb/>väggarna och den brustna, lutande kakelugnen.</p>
<p rend="indfirst">Den blinde satt i bädden och talade. Han
<lb/>var inte bitter. Han skulle slåss för livet tills
<lb/>han stupade, han skulle visa dem att han kunde
<lb/>bära mörkret utan jämmer. Han skulle diktera
<lb/>en bok som David skulle skriva, om allt han
<lb/>lärt av sin blindhet och sitt elände. Han skulle
<lb/>ock sjunga för dem, där hemma, och han skulle
<lb/>säga dem att allt tungt skulle snart, mycket
<lb/>snart gå över.</p>
<pb n="150"/>
<p rend="indfirst">Och David – han skulle börja arbeta i sko&#x00AD;
<lb/>gen, men han skulle studera, lära sig något,
<lb/>försöka göra något av sig själv, han skulle göra
<lb/>visor av sina drömmar och sjunga dem för mor.</p>
<p rend="indfirst">Och dagen efter reste de hem.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Att vara hemma, ja, det är väl ändå skönt
<lb/>när barvintern flyger med milt väder och sme&#x00AD;
<lb/>kande västanvindar över bärgen. När det är
<lb/>så milt att man i november kan värma sig i
<lb/>månskenet, och liksom en vinter för länge sedan
<lb/>håller syrenknopparna på att öppna sig och
<lb/>nyfiket titta ut, som om de inte riktigt begrep
<lb/>vad det här är för nya påhitt av vår Herre!</p>
<p rend="indfirst">Och så håller då också ett under på att ske
<lb/>inne i farmors kammare. De tre äro hemma
<lb/>och sitta i tur och ordning vakt under hennes
<lb/>sista timmar. Med sin låga, mjuka röst berättar
<lb/>mor för David och Karl Anton om den gamlas
<lb/>sjukdom. Det är visst kräfta. Hon har haft
<lb/>förfärliga plågor. Numera var hon också all&#x00AD;
<lb/>deles blind – och nu var det på andra dygnet
<lb/>hon var medvetslös.</p>
<p rend="indfirst">Johan Adolf hade vakat den här natten. Han
<lb/>är så underlig nu, inte alls lik sig, det är som
<pb n="151"/>
<lb/>om han plötsligt fått fullt och klart förstånd,
<lb/>säger mor. Han bara drömmer så underligt
<lb/>om nätterna, och så går han och ser ut som
<lb/>om han kommit underfund med någon hemlig&#x00AD;
<lb/>het. Det är bara när man talar med honom,
<lb/>som han är densamme som förr.</p>
<p rend="indfirst">Och nu skall David övertaga vakten hos den
<lb/>gamla. Samma skarpa lukt av kamfer och rutt&#x00AD;
<lb/>nande kött, som han känt ute i köket, kände
<lb/>han även därinne. Han slöt dörren sakta efter
<lb/>sig och gick rakt fram till bädden.</p>
<p rend="indfirst">Detta var således vad som var kvar. En hög
<lb/>gula trasor av skinn och ben, en näsa, skarp
<lb/>som en knivsegg, nästan. Två torkade, krympta
<lb/>händer, och två djupa, slocknande ögon, som
<lb/>stirra lika blankt ur sina hålor som förr. Hon
<lb/>hör Davids steg och frågar med skarp röst:</p>
<p rend="indfirst">– Är du här, nu igen? Jag har ingenting med
<lb/>däj å skaffa.</p>
<p rend="indfirst">– Farmor, det är David, som är här. Han
<lb/>böjde sig ned över bädden och rörde vid hennes
<lb/>hand.</p>
<p rend="indfirst">– Du får inte – vem är det som tar på mäj?</p>
<p rend="indfirst">– Det är David, ropade han högt. David,
<lb/>som brukade sitta på farmors kista och läsa i
<lb/>salmboken.</p>
<pb n="152"/>
<p rend="indfirst">– Jaså, det är salmboken, du kommer för.
<lb/>En hund är du. En stor grå hund, sir jag. Du
<lb/>tänker ta mäj för salmboken och halsduken och
<lb/>nåra höstrån ur Kangas lada – men geten svalt
<lb/>och jag hade två barn –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">David gick och satte sig på kistan. Vad ville
<lb/>nu det här säja, salmboken och halsduken och
<lb/>några höstrån. Jo, visst, det var en bekännelse.
<lb/>Han tog salmboken och tittade. Innanpå permen
<lb/>och överstruket stod, att Stams Karin Anders&#x00AD;
<lb/>dotter var – rätte egaren –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Han lade bort boken. Den förskräckliga
<lb/>stanken härinne var nästan outhärdlig. Han
<lb/>stödde sig mot fällbordet, där salmboken låg,
<lb/>och försökte låta bli att andas. Sedan började
<lb/>han röka, och det hjälpte litet.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla låg sedan tyst till kvällen, när hon
<lb/>vaknade till sans och ropade att alla skulle
<lb/>komma in. Och de kommo, far och mor och
<lb/>alla tre bröderna, och ställde sig vid sängen.
<lb/>Farmodern satt med ett bärg av kuddar bakom
<lb/>sig, och det var ett under att höra denna
<lb/>redan nästan uppruttnade människa tala, orörlig,
<lb/>med den skarpa hakan mot bröstet.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, Jesus kommer snart, men jag får inte
<lb/>gå bort innan jag talat om hur jag gjort – det
<pb n="153"/>
<lb/>var så svårt att ligga så här – så många år –
<lb/>å inte kunna tala om – annat än för Gud –
<lb/>bara mitt högmod – att inte tala om – det
<lb/>var ett fång hö, det tog jag i förklädet – när
<lb/>Vitlind svalt – å salmboken – den tog jag –
<lb/>jag st – jag stal salmboken, som jag har läst
<lb/>Herrens ord i – i så många år – först så låg
<lb/>den i kistan i femton år – jag gick för prästen
<lb/>– när jag tog den – för satan stog bakom min
<lb/>rygg – när jag läste i den – å läste han med
<lb/>– men så fattiga var vi, så annars hade jag
<lb/>ingen salmbok fått – å sedan den svarta hals&#x00AD;
<lb/>duken, som jag hade jämt i kyrkan – den –
<lb/>jag har stulit. Gud har förlåtit mäj, men han
<lb/>har sagt att det skall bekännas inför människor
<lb/>också – gå nu efter å bränn – skynda er å
<lb/>bränn allt – innan jag slutar –</p>
<p rend="indfirst">Far öppnade locket till kistan och grävde
<lb/>fram en svart sidenhalsduk, och han lindade in
<lb/>salmboken i den. Det brann en liten låg brasa
<lb/>i järnugnen, där han så ofta lagat hennes mat.
<lb/>Han lade in det svarta byltet i elden och stängde
<lb/>luckan. Han såg mycket trött ut.</p>
<p rend="indfirst">– Brinner dom nu – frågade den gamla.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, farmor, nu brinner dom, sade David.</p>
<pb n="154"/>
<p rend="indfirst">– Då – är allting klart. Tag undan de här
<lb/>kuddarna – så där – nu tack allihop –</p>
<p rend="indfirst">Hon dog strax därefter, utan ett ord mer.
<lb/>Fyra dagar därefter stod en gammal man
<lb/>med silvervitt hår vid kistan och sjöng:</p>
<lb/>
<lg rend="i ind2"><l>»Och högre, klarare än gull, än solen</l>
<l>Min själ skall skina ärofull för stolen –</l>
<l>Den gode Guden iklär mig skruden,</l>
<l>Som själv han lovat åt den kära bruden.»</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Borta på fällbordet, där den stulna salmboken
<lb/>legat så många år, stod ett ensamt, klart ljus
<lb/>och brann.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">– Hörde du, Karl Anton, sade David några
<lb/>timmar senare, den där salmversen, som gubben
<lb/>Karlsson sjöng? Var det inte vackert.</p>
<p rend="indfirst">De bägge sutto ensamma i köket, rökande
<lb/>var sin pipa. Mor och far voro borta och be&#x00AD;
<lb/>gravde den gamla. Karl Anton stirrade ned mot
<lb/>golvet, som om han grubblat över något.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skall nu gå till fattighuset, sade han
<lb/>liksom för sig själv. Vad var det du sade –
<lb/>salmen – ja, det är sannerligen inga små an&#x00AD;
<lb/>språk vi stackars människor ha. Fast vi egent&#x00AD;
<lb/>ligen är några ordentliga kräk, så nöja vi oss
<pb n="155"/>
<lb/>inte med mindre än att komma direkt till Gud
<lb/>när vi dör, och skina klarare än solen. Det
<lb/>är kanske inte så dumt, ändå, när man hoppas
<lb/>något, bör man ta till så det räcker.</p>
<p rend="indfirst">– Säjer du att du ska gå till fattighuset? Nu?</p>
<p rend="indfirst">– Ta det inte så högtidligt, gosse. Vill du
<lb/>ge mäj litet mer tobak? Tända kan jag själv,
<lb/>som du ser ganska bra. Tack, du, ja visst
<lb/>ska jag gå till fattighuset. Du låtsas som jag
<lb/>gått att söka arbete, när dom kommer hem.
<lb/>Det blir bra. Han blåste ut ett väldigt rök&#x00AD;
<lb/>moln över katten Majus, som hoppat upp i hans
<lb/>knä.</p>
<p rend="indfirst">– Har du sett att Majus tycker om tobaks&#x00AD;
<lb/>rök? Titta, han brukade blunda förr, när jag
<lb/>gjorde det. Blundar han inte? Jag lärde honom
<lb/>det när han var unge. Ibland blev han tokig
<lb/>av det, och rev mäj på händerna.</p>
<p rend="indfirst">Men nu hoppade Majus ned och gick sin
<lb/>väg. Han kanske har fått mer stadgade vanor,
<lb/>sade Karl Anton. Det har jag också. Nej, det
<lb/>är nog inte så farligt att vara på fattighuset,
<lb/>som dom tror. Jag skall gå nu, så du får följa
<lb/>mäj en bit på väg. Var har vi Johan Adolf?</p>
<p rend="indfirst">– Vet inte, han kanske gått till skogs ett
<lb/>tag.</p>
<pb n="156"/>
<p rend="indfirst">– Kom då, och hälsa honom, sedan. Vet
<lb/>du, fortsatte han när de voro på väg ut till
<lb/>landsvägen, vet du varför jag inte är rädd för
<lb/>fattighuset? Det är eget, men jag har en annan
<lb/>syn på saken, än du. Det tycks mäj vara nå&#x00AD;
<lb/>gonting stort i att sitta i de jordiskt förtappades
<lb/>skara. Att vart jag tittar, eller tänker att jag
<lb/>tittar, ser jag ingen, som står högre på rang&#x00AD;
<lb/>skalan. Det måste vara något förnämt, nästan,
<lb/>att sitta i trasbrödernas krets, med inget hopp,
<lb/>ingen kärlek, ingenting att oroas över. Tycker
<lb/>du inte jag ska kunna känna mäj som en slags
<lb/>kung där? Den, som sitter där, kan aldrig
<lb/>misslyckas. Ingen väntar att han skall bli något
<lb/>bättre. Vet du, när jag jämför oss bägge, så
<lb/>tycker jag att jag är den starkare.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skulle också kunna ta fattighuset, sva&#x00AD;
<lb/>rade David behärskat.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton grep broderns arm hårdare och
<lb/>skakade på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Säj, varför är det så många stenar i den
<lb/>här vägen? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Det är väl lika många över allt, men här
<lb/>är det fotstegen som slitit fram dem.</p>
<p rend="indfirst">– Det var just det jag tänkte på. Vägen
<lb/>har liksom slitit ont och blivit kantig och hård.
<pb n="157"/>
<lb/>Mitt hjärta har blivit så där hårt av allt man
<lb/>trampat på det. Men nu, när vi kommer dit,
<lb/>där den sandiga heden börjar, sätter vi oss.
<lb/>Vi har god tid. Nej, jag tror inte du kan fattig&#x00AD;
<lb/>huset ännu. Du kan mycke, men det kan du
<lb/>inte. Sitter du nu? Är det mörkt säjer du?
<lb/>Så lustigt, då är vi lika blinda bägge<choice><sic> </sic><corr resp="litdc">.</corr></choice> Nu ska
<lb/>jag läsa en dikt för däj, som jag skrivit.</p>
<p rend="indfirst">Och med handen i broderns hand läste han
<lb/>sakta:</p>
<lb/>
<lg rend="ind"><lg><l>»Hårt biter hedens vind.</l>
<l>Din magra, vita kind,</l>
<l>Din hårda hand och min som järn bli kalla.</l>
<l>I öde sand vi gå,</l>
<l>Vi trasiga vi två,</l>
<l>Och skälva hårt av köld, och rägnen falla.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>När kvällen skymde skyn,</l>
<l>Då sågo vi från byn,</l>
<l>Hur solen sänktes som en blodig bila</l>
<l>Vi skyndat bort från dem,</l>
<l>Som äga hus och hem –</l>
<l>För törstiga för dryck, för trötta för att vila.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Från dagens första ljus,</l>
<l>Vi hälsat hus vid hus,</l>
<l>Och sett allt hemligt ve i ögon skina.</l>
<pb n="158"/>
<l>Vi hade det som de,</l>
<l>Ej någonting att ge,</l>
<l>Ej bröd och vatten ens i livets pina.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Nu orka vi ej mer –</l>
<l>Så låt oss sjunka ner,</l>
<l>O, broder, räds ej du, jag håller hårt i handen.</l>
<l>Å, den är kall som snö,</l>
<l>Gud har befallt oss dö,</l>
<l>Hans storm har piskat oss på knä i sanden.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Hårt biter hedens vind,</l>
<l>Din magra, vita kind,</l>
<l>Och dina hårda händer äro kalla.</l>
<l>När två i mörkret mött,</l>
<l>Och bedit och där och dött,</l>
<l>Mot hård och öde sand må rägnen falla.»</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">– Säj inte ett ord, viskade Karl Anton. Nu
<lb/>går vi. Det är inte så långt kvar.</p>
<p rend="indfirst">Vid grindarna till fattighuset skilldes de.</p>
<p rend="indfirst">– Nu ska vi höra, sade Karl Anton mun&#x00AD;
<lb/>tert, vad dom tar för det trevligaste rummet.
<lb/>Och han ringde på klockan. David, är du kvar,
<lb/>ropade han,</p>
<p rend="indfirst">Men David var borta. Han ville ej vara med
<lb/>längre.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tycker jag hör steg, sade den blinde.
<lb/>Det är väl vaktmästarn, nu gäller det att inte
<pb n="159"/>
<lb/>tappa humöret. För djävulen, det är svårt nog
<lb/>att inte visa folk vad man har att tänka på.</p>
<p rend="indfirst">– Vem är ni? frågade en godmodig röst från
<lb/>gården.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är blind, arbetslös, hungrig och törstig
<lb/>och trasig och utan tak över huvudet. Vem
<lb/>är ni? Har ni plats för en familjemedlem till?</p>
<p rend="indfirst">– Jaså, det är den blinde Rammen, mumlade
<lb/>mannen, kunde just tro det, ni är inte anmäld
<lb/>i vederbörlig ordning.</p>
<p rend="indfirst">– Enligt Sverges rikes lag skall ingen tillåtas
<lb/>svälta, ligga ute, tigga eller sådant, utan av de
<lb/>kommunala myndigheterna –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Stopp, stopp, men Ni har föräldrar –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Det var därför jag vill in här.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är klart att Ni får stanna över
<lb/>natten. Sedan får Ni tala med fattigstyrelsen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ja, ge mäj bara en säng, jag ska nog
<lb/>tala med styrelsen!</p>
<p rend="indfirst">Mannen tog Karl Antons arm och ledde honom
<lb/>upp mot trappan.</p>
<p rend="indfirst">Det var beckmörkt och hård vind. Men där&#x00AD;
<lb/>inne hördes trätande röster och barns gråt. En
<lb/>ung kvinnoröst svor och skrek fula ord, när de
<lb/>gingo förbi. De gingo genom en lång gång och
<lb/>uppför en trappa.</p>
<pb n="160"/>
<p rend="indfirst">– Här blir det för i natt, och kanske allt&#x00AD;
<lb/>jämt, sade föreståndaren.</p>
<p rend="indfirst">– Hur många i varje rum? frågade den
<lb/>blinde.</p>
<p rend="indfirst">– Bara en till här, så länge. Han är en
<lb/>gammal skolmagister, Han hjälper nog er med
<lb/>det Ni vill, om Ni ber honom.</p>
<p rend="indfirst">Föreståndaren gick, och Karl Anton satte sig
<lb/>på sängen och väntade på skolmagistern, som
<lb/>dock inte kom. Han fick dagen därpå veta
<lb/>att han rymt.</p>
<p rend="indfirst">Men han somnade och sov tills dagen ljus&#x00AD;
<lb/>nade igen.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littthreenewstars.svg"/></figure>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var söndag. Doktor Magnus Horla hade
<lb/>fått ett brev i går, där en viss David Ramm
<lb/>anhöll att få ett samtal mellan tre och fyra i dag.
<lb/>Nu var klockan tre, och han hörde steg på
<lb/>sandgången.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig från sin stol vid skrivbor&#x00AD;
<lb/>det, strök med en smal vit hand bort sitt
<lb/>mörka hår ur pannan och bad den unge man&#x00AD;
<lb/>nen sitta ner och doktor Horla satte sig igen
<lb/>vid sitt stora bord. Han hade ett mycket vitt
<lb/>ansikte med ett uttryck av nervös oro, men fullt
<pb n="161"/>
<lb/>behärskat, och han talade sakta och aldrig utan
<lb/>att tänka. Han var mager, och nu i skenet
<lb/>från den blå lampskärmen tyckte David att han
<lb/>såg ut som en mask av japanskt porslin med
<lb/>en massa skuggor i.</p>
<p rend="indfirst">Det är alldeles oriktigt att gå hit, tänkte Da&#x00AD;
<lb/>vid, jag kan inte sätta mig här och jämra mig,
<lb/>det är löjligt att tvinga på en annan sina be&#x00AD;
<lb/>kymmer. För rästen: vad vill jag egentligen?
<lb/>Det är kanske bara vänskap jag söker – och
<lb/>varför gick jag hit? Antagligen tror han att
<lb/>jag vill låna pängar, men det vill jag inte. Om
<lb/>jag skulle vara riktigt ärlig skulle jag säga: Dok&#x00AD;
<lb/>tor Horla, låt mig berätta hela vår historia och
<lb/>säg mig hur jag skall få ro åt mitt hjärta. Säg
<lb/>mig om ni vet något sätt att se och uppfatta
<lb/>eländet, som gör det lättare att bära. Säg mig
<lb/>om Ni kan släcka den storm av eld som sopar
<lb/>genom min själ, min kärlek till skogen och de
<lb/>vilda bärgen, och mitt hat och min leda åt
<lb/>människorna. Och säg mig hur jag skall bära
<lb/>mig åt för att uthärda att stå maktlös inför de
<lb/>minas långsamma marsch till fattighuset –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Men han sade i stället:</p>
<p rend="indfirst">– Jag ber doktorn om ursäkt för att jag
<lb/>upptar doktorns tid, men – men jag –</p>
<pb n="162"/>
<p rend="indfirst">Mer blev det inte, ty mer gick inte att säga.
<lb/>Doktor Horla lade bort några papper och såg
<lb/>bortåt Davids hörn med ett stort leende.</p>
<p rend="indfirst">– Det är ju Ni som prövat på det friska
<lb/>sjömanslivet, sade han för att säga något.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kom nyss hem, jag tycker inte om
<lb/>det, jag ville gärna ha litet kunskaper.</p>
<p rend="indfirst">Doktorn log för sig själv och med en känsla
<lb/>av intensiv trötthet lade han bort »Kristi efter&#x00AD;
<lb/>följelse», som han lekt med. I fyrtio år hade
<lb/>han själv önskat sig litet kunskaper men hade
<lb/>tröstat sig med att irra omkring i böckernas
<lb/>döda öken, tills han nästan var färdig att ropa
<lb/>högt åt tomheten.</p>
<p rend="indfirst">Han tänkte på att han varit en ung man en
<lb/>gång, som undrat vad det vore roligast att bli.
<lb/>Det var närapå färdigt nu. Allt var rivet i
<lb/>trasor och trasorna luktade illa. Ibland önskade
<lb/>han att han kunnat börja bedja och tro. Det var
<lb/>det enda sätt att komma undan det gapande in&#x00AD;
<lb/>tet som höll på att i en svart håla utan utgång
<lb/>suga in honom för att dö i mörkret med en van&#x00AD;
<lb/>sinnigs skrik.</p>
<p rend="indfirst">Han hade inte bara läst, han hade levat också,
<lb/>hetsigt, förfärligt.</p>
<p rend="indfirst">Det hade slutat så, som när man gått på en
<pb n="163"/>
<lb/>krog och berusat sig för att sedan ej veta vad
<lb/>man skall ta sig till – med den skillnad att
<lb/>han, när han slutat »leva» inte mer orkade ta sig
<lb/>till något.</p>
<p rend="indfirst">Glädjen är en lögn, satt han och tänkte, och
<lb/>den framgång som den här unge mannen säkert
<lb/>längtar efter, är en sköka med sur andedräkt.
<lb/>Det skulle han få erfara när han kysst henne.</p>
<p rend="indfirst">Den stora dumheten var att envisas att vilja
<lb/>vara lycklig, att undslippa lidandet. Att lida
<lb/>var det enda vi kunde vänta, men varför lärde
<lb/>sig inte folk att lida med stil, i stället för att
<lb/>fara omkring och jämra.</p>
<p rend="indfirst">Han spratt nervöst till och såg på den stor&#x00AD;
<lb/>växte ynglingen i soffan. Han uppfångade ett
<lb/>fint ansikte och ett par ohyggligt vakna ögon.
<lb/>Kanske – javisst, han hade ju hört att de där
<lb/>båda bröderna voro begåvade.</p>
<p rend="indfirst">Vad skulle han börja säga, vad var att göra?
<lb/>Han borde ge honom pängar – men vad skulle
<lb/>det hjälpa?</p>
<p rend="indfirst">Om han skulle göra sig till vän med honom
<lb/>och försöka odla hans själ? Ha, kamrat med
<lb/>honom – vad skulle för övrigt alla människor
<lb/>säga – och var för satt han här och fantise&#x00AD;
<lb/>rade i stället för att rakt på sak fråga honom
<pb n="164"/>
<lb/>vad han ville? Han såg mycket olycklig ut –
<lb/>satt han inte och nästan vred sina händer?
<lb/>Borde han inte säga honom att inte grubbla,
<lb/>utan antingen arbeta med vad som hälst, bara
<lb/>utan något mål, arbeta som en vansinnig – eller
<lb/>också supa, supa hejdlöst, gå mot fördärvet, men
<lb/>som en man, ty det var inte värt att ha ideal
<lb/>– eller säga honom att om han inte ville slå
<lb/>ihjäl sin själ vore det bäst att börja bedja och
<lb/>tro. Eländet var ju ändå obotligt –&#x2003;–&#x2003; ah, nu
<lb/>började han tala. Vilken musikalisk röst i alla
<lb/>fall. Doktorn rätade upp sig, han var strax
<lb/>den överlägsne Horla igen, med det förbindligt
<lb/>förstående leendet.</p>
<p rend="indfirst">– Det var så, började David med bekymrad
<lb/>min, envist grubblande över golvmattans röda
<lb/>mönster, att jag egentligen bara ville tala med
<lb/>någon som förstår något – jag ville berätta
<lb/>min historia –&#x2003;–&#x2003;. Han tystnade. Just nu,
<lb/>när han kände sitt hjärta sprängfullt av allt han
<lb/>ville ge uttryck för, nu satt han här och stammade
<lb/>som en tiggare. Han såg den blindes ögon stirra
<lb/>mot sig – och hörde han inte Johan Adolf ropa?
<lb/>I ett fattigt rum satt två gamla utslitna och vän&#x00AD;
<lb/>tade på att bli ännu fattigare, den där stormen
<lb/>som ven utanför, den visslade iväg ända bort
<pb n="165"/>
<lb/>till fattighuset där den blinde satt vid sitt nät
<lb/>med bröstet fullt av bitterhet. Den blinde kanske
<lb/>sjöng en visa för de lyssnande fånarna omkring
<lb/>honom och efteråt kanske han satt och förban&#x00AD;
<lb/>nade allt. Det var det här som skulle sägas –
<lb/>om han endast kunde ge doktor Horla klart
<lb/>besked om hur han <hi rend="i">kände</hi> –&#x2003;–&#x2003; så skulle han
<lb/>gå ut i mörkret sedan och sjunga av glädje över
<lb/>att ändå någon fanns som begrep –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Jag förmodar att Ni inte har det så gott
<lb/>i ekonomiskt avseende, började doktorn med
<lb/>blid röst. Och Ni ville gärna pröva edra in&#x00AD;
<lb/>tellektuella krafter på något, inte sant, och Ni
<lb/>ville ju – hm, bli något, tillade han och trum&#x00AD;
<lb/>made energiskt med fingrarna på skrivbords&#x00AD;
<lb/>mattan av rött läder. Ni har lust för böckerna,
<lb/>inte sant, hur gammal är Ni egentligen – jaså,
<lb/>nå det är ju inte så farlig ålder ännu, men –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Doktorns ögon blevo plötsligt hårda, han
<lb/>slutade att trumma med fingrarna på bordet
<lb/>och tände en cigarett.</p>
<p rend="indfirst">– Nå hå, sade han med klar och kall röst,
<lb/>det gäller således: vartåt ligger er begåvning
<lb/>egentligen?</p>
<p rend="indfirst">David röck till och kastade en förtvivlad
<lb/>blick omkring sig i rummet, men han såg bara
<pb n="166"/>
<lb/>att alla väggar lyste av bokryggar, till och med
<lb/>på golvet lågo travar av böcker. Det var så
<lb/>mycket blått ljus kring den lilla stillsamma bleka
<lb/>mannen vid bordet, och den starka lukten av
<lb/>cigarrök och parfym nästan förvirrade. David
<lb/>tycktes ha suttit här en hel evighet. Det var
<lb/>bestämt tid att gå.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det är inte riktigt fråga om det, ut&#x00AD;
<lb/>brast han nästan med en snyftning, hör ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick på mig först – får jag berätta något –
<lb/>något annat – mitt lidande –</p>
<p rend="indfirst">Doktor Horla drog ihop sig och mörknade.
<lb/>Han hatade scener, sentimentalitet och obehär&#x00AD;
<lb/>skade människor. Vad menade denne okultive&#x00AD;
<lb/>rade man med lidande? Att nödgas slita ont?
<lb/>Bah – det var ju som morfin att få göra det.
<lb/>Att inte få studera, göra det man passade för
<lb/>– det hade för resten inte heller Horla fått,
<lb/>han hade tvingats att läsa sig fram till något,
<lb/>familjens ära hade fordrat det.</p>
<p rend="indfirst">David hade igen tappat bort vad han skulle
<lb/>säga. Detta förvirrade försök att tala och att
<lb/>tala kort och klart skulle stranda på att hans
<lb/>blod jagades åt huvudet tills hela rummet dan&#x00AD;
<lb/>sade.</p>
<p rend="indfirst">Men så började han, han måste ju. Förläget,
<pb n="167"/>
<lb/>stammande, men så småningom allt mera fly&#x00AD;
<lb/>tande. Och så kom då hela historien i korta
<lb/>men klara små berättelser. Till sist råkade han
<lb/>i hänförelse och talade lidelsefullt, obehärskat
<lb/>nästan, ibland sentimentalt och hela tiden med
<lb/>den obildades iver att göra sig förstådd.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden hade Horla lagt bort sin cigarrett,
<lb/>slutat att trumma på bordet, och när David
<lb/>helt tvärt slutade satt han med huvudet lutat
<lb/>mot handen och såg drömmande bortåt brasan.</p>
<p rend="indfirst">Nu hade han ingenting mer att säga, intet
<lb/>råd att ge, nu var det bäst att vara tyst och
<lb/>inte begagna fraser mer.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns måhända något att säga som kunde
<lb/>passa även här, men det brukade man inte få
<lb/>tala om utan att mötas av grin. Han visste
<lb/>inte heller om han var rätte mannen att tala
<lb/>om det, men det låg framför honom en nött
<lb/>bibel med mässingsknäppen. Han satt och stir&#x00AD;
<lb/>rade på den utan att hitta ett ord att säga.</p>
<p rend="indfirst">Inte skulle han tala om arbete och sparsam&#x00AD;
<lb/>het, inte om energien som kullslog alla hinder,
<lb/>inte om studier och umbäranden och ett idogt
<lb/>liv. Sannerligen, det fanns inte något att tala
<lb/>om, annat än om –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Ja, vägen ut hade <hi rend="i">Han</hi> visat – och den
<pb n="168"/>
<lb/>stora Östern kände den. Den vägen bar emot,
<lb/>och i dess inkörsport stannade alla lycksökare.
<lb/>Och den gick inte till framgång och ett bekvämt
<lb/>liv, utan till döden. Och så här ville han säga
<lb/>till den unge gråtaren:</p>
<p rend="indfirst">– Käre vän, du är lika illa däran som jag.
<lb/>Vi har alla i någon hemlig vrå ett benrangel
<lb/>gömt, som vi knappt törs titta på ens själva.
<lb/>Du ser och känner för klart. Vet du hur det
<lb/>gått för dem som sett och känt för klart? De
<lb/>ha hamnat på dårhus. Här går du kring som
<lb/>en stackare och slipas sönder mot allting –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">Men han kunde inte säga så, han trodde ej
<lb/>det skulle bli begripet.</p>
<p rend="indfirst">Så här skulle han säga: Jag kan inte trösta
<lb/>dig, inte ta bort ett milligram av ditt lidande.
<lb/>Du är en sådan som måste lida. Men – har
<lb/><hi rend="i">du försökt att bedja</hi> ?</p>
<p rend="indfirst">Han kände en förunderlig trasa i halsen när
<lb/>han tänkte så, han kände sig så underlig i
<lb/>bröstet – var det kärlek?</p>
<p rend="indfirst">Men så vaknade han till. Vart hade han
<lb/>strövat iväg med sina känslor?</p>
<p rend="indfirst">Arbeta, men inte för att bli något, och om
<lb/>du inte vill bli dåre eller självmördare så –
<lb/>bed – Fall på knä mitt i livets trashög och
<pb n="169"/>
<lb/>bed! <hi rend="i">Skaffa dig den frid som övergår allt för&#x00AD;
<lb/>stånd!</hi></p>
<p rend="indfirst">Det gick inte an att säga så. Han skulle
<lb/>bara pressa fram detta ord: Bed!</p>
<p rend="indfirst">Men han tordes inte – inte ens det!</p>
<p rend="indfirst">De stora tänkarnas väg fram till tron fick han
<lb/>inte tala om, inte heller om läsarnas genväg dit.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är nog en börda ibland, detta liv,
<lb/>men man får hoppas det ljusnar, sade han med
<lb/>trött röst. Och detta var allt han orkade säga.</p>
<p rend="indfirst">Men David tog farväl och gick, uppriven och
<lb/>ond på sig själv. Det var mörkt, men månen
<lb/>skulle snart gå upp.</p>
<p rend="indfirst">Han gick tvärs genom byn förbi kyrkan, ut
<lb/>på kyrkogården, där han satte sig ner på en
<lb/>bänk för att lugna sig. När han vilat sig en
<lb/>stund skulle han gå upp till fattighuset.</p>
<p rend="indfirst">Ett älskande par, som helt ogenerat slagit
<lb/>sig ned bakom en gravvård fnittrade och små&#x00AD;
<lb/>skrattade, och han kunde höra hur affären ut&#x00AD;
<lb/>vecklades i den gamla vanliga ordningen. Han
<lb/>kände leda, reste sig och gick.</p>
<p rend="indfirst">Det där var således det hem Karl Anton fått,
<lb/>den stora barackliknande byggnaden med de
<lb/>många stora fönsterna. Alldeles nybyggd och
<lb/> bekvämt inredd, med högst tre hjon i varje rum,
<pb n="170"/>
<lb/>och järnsängar att ligga i. Vid grinden ringde
<lb/>han och portvakten släppte in honom efter att
<lb/>ha frågat efter hans namn. Det var som ett
<lb/>fängelse. Han blev visad till andra våningens
<lb/>arbetssal, ett stort och väl upplyst rum som
<lb/>sorlade av trätor och skratt. Han hörde ljudet
<lb/>av vävstolar från kvinnornas sal, och hela bygg&#x00AD;
<lb/>naden nästan darrade av alla fötters tramp, allt
<lb/>hamrande och knackande, skratt och skrik och
<lb/>svordomar.</p>
<p rend="indfirst">Karl Anton satt vid sitt nät, men följde strax
<lb/>med arbetsföreståndarens tillåtelse David ut.
<lb/>När de gingo genom grinden sade Karl Anton:</p>
<p rend="indfirst">– Är månen uppe än? – fåfängt stirrande
<lb/>mot skyn.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, en bra bit, det är vackert, ska jag
<lb/>säja.</p>
<p rend="indfirst">– Då gå vi till kyrkogården och sätter oss
<lb/>medan jag berättar hur jag har det. Det är så
<lb/>tyst där, sade den blinde lugnt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte, jag var nyss där och hörde
<lb/>ett par älskande mellan ett par gravar.</p>
<p rend="indfirst">– Dom har nog slutat nu, eller också ger
<lb/>dom sig av när vi kommer. Var är vi nu?</p>
<p rend="indfirst">– Mitt för prostgården.</p>
<p rend="indfirst">– Lyser månen?</p>
<pb n="171"/>
<p rend="indfirst">– Härligt, prostgården ser ut som en gul
<lb/>brosch.</p>
<p rend="indfirst">– På tal om prostgården så var jag därinne.</p>
<p rend="indfirst">– Hade du någon nytta på det?</p>
<p rend="indfirst">– Det var inte meningen. Jag tänkte tala
<lb/>med prästen om min själ, men upptäckte att
<lb/>han inte tror på den. Han var så bekym&#x00AD;
<lb/>rad, han sade att allting föreföll så botten&#x00AD;
<lb/>löst. Han har nyss mistat både hustru och
<lb/>barn. Jag vet inte riktigt, jag tyckte han käm&#x00AD;
<lb/>pade med gråten. Doktor Horla var där för
<lb/>att trösta.</p>
<p rend="indfirst">David röck till. – Talade du med doktorn?
<lb/>frågade han hastigt.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, bara hälsade, och han gick in i rum&#x00AD;
<lb/>met intill och där sade han att den som säger
<lb/>ett enda ord inför den verkliga olyckan, den
<lb/>förolämpar. Var det inte vackert sakt? Så där
<lb/>fulla av tänkespråk är människorna. Men jag
<lb/>sade till prästen att vi måste bedja och då
<lb/>tyckte jag han skalv. Inte kan han ta hand
<lb/>om själar, det är han för vek till, David, minns
<lb/>du när vi satt i ladan och läste »Det finnes
<lb/>ingen Gud?»</p>
<p rend="indfirst">– Tala inte om det nu.</p>
<p rend="indfirst">De voro framme vid bänken på kyrkogården
<pb n="172"/>
<lb/>där David nyss suttit. Det älskande paret hade
<lb/>gått, en mild vind blåste och månljuset ström&#x00AD;
<lb/>made ned från väster och vårdarna kastade
<lb/>långa skuggor över kullar och uppkastade vissna
<lb/>kransar, vars blad surrade som om de varit
<lb/>fulla av insekter.</p>
<p rend="indfirst">De talade lågmält och länge, och mest om
<lb/>barndomsminnen.</p>
<p rend="indfirst">– Och är det inte underligt att min blind&#x00AD;
<lb/>het fört oss närmare varandra, sade Karl Anton.</p>
<p rend="indfirst">– Förr var alltid eländet inuti oss, nu är det
<lb/>bakom oss, runt oss. Om jag bara kunde se
<lb/>månen. Är han högt?</p>
<p rend="indfirst">– Ja – det är stjärnor också.</p>
<p rend="indfirst">– Åh, på dem ska vi bo en gång. Ser du,
<lb/>jag hoppas ännu.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har varit hos doktorn, sade David
<lb/>om en stund.</p>
<p rend="indfirst">– Åhå, Horla – det skulle du inte, nå –&#x2003;–&#x2003;</p>
<p rend="indfirst">– Jag berättade allting. Han sade ingenting.
<lb/>Efteråt ångrar jag det där.</p>
<p rend="indfirst">– Du gick dit för att träffa en människa
<lb/>och hittade en doktor. Ja – jag gick till
<lb/>prästen för att få en själasörjare och hittade en
<lb/>människa. Jag går aldrig till människor mer
<lb/>– det är bäst att vara ensam – men det får
<pb n="173"/>
<lb/>jag ju aldrig. När det inte är ungar som gnälla
<lb/>är det kattor som jama. När inte käringar
<lb/>träta är det vaggor som dundra över golven.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tycker du har börjat tala så överlägset,
<lb/>utbrast David häftigt skrapande med skon i
<lb/>sanden. Förr var det så att –</p>
<p rend="indfirst">– Ja, jag var den sämste av er alla i byn,
<lb/>och det är jag ju än, men sedan jag vart all&#x00AD;
<lb/>deles blind tänker jag klarare. Min olycka har
<lb/>slagit ihjäl så mycket skräp hos mig. Jag vet
<lb/>att jag talar högtidligt. Är det löjligt?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte – om du inte vore så djupt
<lb/>nere – så ytterst hopplös skulle det vara löj&#x00AD;
<lb/>ligt. Nu –</p>
<p rend="indfirst">– Tyst, jag är inte hopplös, jag skall bo på
<lb/>stjärnorna.</p>
<p rend="indfirst">David såg på honom. Hans krokiga, för&#x00AD;
<lb/>skjutna rygg och vissna händer, hans oformliga
<lb/>huvud – allt var så hopplöst som de blinda,
<lb/>svarta ögonen som glänste som matt bly.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är många stjärnor.</p>
<p rend="indfirst">– Du ska inte tala i den där sorgliga tonen.
<lb/>I min faders hus äro många boningar.</p>
<p rend="indfirst">Nu kan jag inte mer se något – och in&#x00AD;
<lb/>nan jag blev blind kunde jag heller inte se som
<pb n="174"/>
<lb/>jag bort. Vem kommer på landsvägen? Det
<lb/>är någon som sjunger långt borta.</p>
<p rend="indfirst">David lyssnade.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, någon kommer hitåt – någon sjunger,
<lb/>nej vrålar, vänta, jag går fram och ser efter.</p>
<p rend="indfirst">– Låt mig bli med – jag kan ju höra om
<lb/>jag inte ser.</p>
<p rend="indfirst">De gingo arm i arm utåt vägen. I det klara
<lb/>ljuset sågo de en man komma springande. Han
<lb/>stannade då och då, ristande framför sig med
<lb/>en kniv. Han var barhuvad, hans toviga hår
<lb/>låg i en lång lugg ned över pannan, och hans
<lb/>bara, vita fötter togo dansande steg över det
<lb/>nästan frusna gruset. Ibland måttade han med
<lb/>kniven åt sin hals, och stod då mycket stilla
<lb/>några sekunder. Så såg han sig omkring, gav
<lb/>upp ett skrik och rusade vidare, och försvann
<lb/>strax i en krökning av vägen. Det var Johan
<lb/>Adolf.</p>
<p rend="indfirst">Davids ansikte blev vitt.</p>
<p rend="indfirst">– Allt är fullbordat, viskade han, och sjönk
<lb/>i detsamma på knä, dragande den blinde med
<lb/>sig. De bägge höllo varandras händer hårt.</p>
<p rend="indfirst">– Så vart allt en förbannelse, snyftade David.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ropade Karl Anton med klar röst, men
<lb/>det rör inte den som knäböjer. Låt oss bedja!</p>
<pb n="175"/>
<p rend="indfirst">Och de knäböjde länge mellan ett par upp&#x00AD;
<lb/>kastade jordhögar och när de uppstodo igen voro
<lb/>deras hjärtan lugnade.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
<lb/>
</div1>
</body>
</text>

</TEI>