<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ -->


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1202930">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<p rend="author1">MATHILDA MALLING</p>
<p rend="title1">UNGDOMSDRÖMMAR OCH
<lb/>UNGDOMSBEKYMMER</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<p rend="author2">MATHILDA MALLING</p>
<lb/>
<p rend="title2">MINA DAGBÖCKER</p>
<lb/>
<p rend="title3">UNGDOMSDRÖMMAR OCH
<lb/>UNGDOMSBEKYMMER</p>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png" /></figure>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<p rend="copyright"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1926.</hi></p>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1926</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1 type="forord">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När jag efter ett helt års betänketid omsider
<lb/>beslutar mig för att utgiva detta lilla arbete, är
<lb/>det inte därför att jag i något avseende väntar
<lb/>mig något vidare av det – det är egentligen
<lb/>bara därför, att det är <hi rend="spaced">färdigt</hi>. Naturligtvis
<lb/>kan man lacka in ett färdigt manuskript och
<lb/>deponera det i banken (då bör det emellertid
<lb/>äga ett farligare och mera sensationellt inne&#x00AD;
<lb/>håll än detta), men så länge det ligger i skriv&#x00AD;
<lb/>bordslådan liknar det en kyckling, som ihärdigt
<lb/>knackar i ägget: ingen makt på jorden kan
<lb/>hindra kycklingen från att slutligen knacka hål
<lb/>på skalet och trippa omkring på sina små ben
<lb/>och flaxa med sina ömkliga vingar. Det är alltså
<lb/>närmast brist på karaktärsfasthet, när jag nu –
<lb/>trots min övertygelse, att dylika gamla papper
<lb/>egentligen må bäst i sin ensamhet – slutar
<lb/>med att ge efter för den våghalsiga kycklingens
<lb/>aspirationer, i det jag inför mig själv försvarar
<lb/>min svaghet med, att de sista anteckningarna i
<lb/>dagboken nu äro fyrtiotre år gamla.</p>
<pb n="6"/>
<p rend="indfirst">När Chateaubriand i livstiden kallade sina
<lb/>minnen »Mémoires d’Outre-tombe», berodde det
<lb/>kanske närmast på lite koketteri. <hi rend="spaced">Han</hi> behövde
<lb/>bara visa sig på gatan för att alla människor
<lb/>skulle vända sig om och säga: »Voilà M. de Cha&#x00AD;
<lb/>teaubriand!» Om jag däremot nu använde flera
<lb/>timmar att spatsera på Drottninggatan, upp och
<lb/>ned, vilken jag flög minst fyra gånger om dagen
<lb/>i min tidiga ungdom, skulle jag säkert inte möta
<lb/><hi rend="spaced">någon</hi>, som kände igen mig. Och detta inte
<lb/>bara därför att jag i ryktbarhet inte alls kan
<lb/>mäta mig med den illustre författaren till
<lb/>»Mémoires d’Outre-tombe», utan därför, att
<lb/><hi rend="spaced">mina</hi> blygsamma memoarer ligga en modern
<lb/>svensk publik så fjärran, liksom jag personligen
<lb/>och mina privata förhållanden äro den ganska
<lb/>obekanta.</p>
<p rend="indfirst">Egentliga biografiska upplysningar skall man
<lb/>heller inte söka i dessa anteckningar (det hade
<lb/>också varit fantastiskt, om jag i den åldern satt
<lb/>mig ned att för mig själv utreda vem jag själv
<lb/>och de mina vore!), men alltemellanåt fram&#x00AD;
<lb/>skymtar dock, vilken betydelse min skånska här&#x00AD;
<lb/>komst redan då hade för mig. I verkligheten är
<lb/>jag också skåning i tämligen hög potens, i det
<lb/>min fars släkt i trehundra år oavbrutet bott i
<lb/>Skåne. Min mors far var präst från Blekinge,
<lb/>gift med dottern till en sjöofficer av stockholmsk
<pb n="7"/>
<lb/>extraktion – han stred i Gustav III: s flotta
<lb/>och satt fången i Ryssland – men <hi rend="spaced">han</hi> jämte
<lb/>min mormors mors bohuslänska släkt äro nog
<lb/>också de enda av mina förfäder, som inte haft
<lb/>skånskt eller blekingskt blod i ådrorna. Min lokal&#x00AD;
<lb/>patriotism är alltså både naturlig och berättigad.</p>
<p rend="indfirst">Någon, som läst manuskriptet till denna bok,
<lb/>frågade mig, hur jag »nändes servera detta lilla
<lb/>röda hjärta på en bricka». Ja – jag vet inte –
<lb/>jag kan, som sagt, endast hänvisa till min
<lb/>svaghet gentemot kycklingens obändiga lust att
<lb/>komma ut i världen. Den blir nog straffad. Vad
<lb/>har den att visa – vad har den att ståta med?
<lb/>Inga märkvärdiga händelser, inga briljanta upp&#x00AD;
<lb/>levelser, inga illustra bekantskaper – ingenting!
<lb/>Vem som helst kan ta den i välförtjänt upptuk&#x00AD;
<lb/>telse och slå sig till riddare på den. Hoppas på
<lb/>barmhärtighet skall man aldrig – det passar
<lb/>sig heller inte för en ofullfjädrad kyckling, som
<lb/>kämpar för en plats i solen efter att så länge
<lb/>ha måst hålla till godo med det trånga »skrinet».
<lb/>Låt den exponera hela sin ljusblå naivitet, sin
<lb/>flammande entusiasm, sin hela rosenröda god&#x00AD;
<lb/>trogenhet, sitt ljusa övermod och sitt nattsvarta
<lb/>missmod.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå får man hoppas, att inte <hi rend="spaced">alla</hi>
<lb/>läsare äro lika kritiskt kvicka och hårdhänta
<lb/>som jag nu – medveten om bokens ytterliga
<pb n="8"/>
<lb/>lättangriplighet – föreställer mig. Kanske sitter
<lb/>ännu någonstädes i det gamla landet någon, som
<lb/>också var ung »på <hi rend="spaced">den</hi> tiden» och kanske gläder
<lb/>sig över att i den där obekanta flickan se sin
<lb/>egen ungdom skymta förbi och i ljudet av hen&#x00AD;
<lb/>nes lätta steg höra ekot av sina egna. Hon går
<lb/><hi rend="spaced">förbi</hi> – hon är redan borta.</p>
<p rend="ind8 indfirst"><hi rend="spaced">Mathilda Malling</hi>.</p>
<pb n="9"/>
</div1>
<div1>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">I. </head>
<lb/>
<pb n="10"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="11"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Långt inne i ett hörn av det stora skåpet
<lb/>återfinner jag <hi rend="spaced">skrinet</hi> – min tidiga barndoms
<lb/>enda »skrin», snickrat av timmermannen hemma
<lb/>på gården av björk, som växt där. Av min far,
<lb/>som gav mig det, var det ursprungligen ämnat
<lb/>till syskrin, men då det – ensamt bland alla de
<lb/>förvaringsrum, jag hade för mina små ägodelar,
<lb/>garderob, byrå o. s. v. – inte direkt skulle delas
<lb/>med någon syster och till och med kunde låsas
<lb/>med en liten nyckel, som man själv fick bära i en
<lb/>snodd kring halsen, kom det efter hand att inne&#x00AD;
<lb/>hålla min viktigaste, mest värderade och mest
<lb/>intima privategendom: först och främst mina
<lb/>»papper».</p>
<p rend="indfirst">Julen 1874, när jag var tio år gammal, fick
<lb/>jag i julklapp en liten mörkbrun anteckningsbok
<lb/>med ordet <hi rend="i">Notes</hi> i förgyllda bokstäver mittpå
<lb/>pärmen. Det var ingen ovanlig eller oväntad
<lb/>present och uppväckte heller ingen sensation hos
<lb/>mig, då i regeln någon av oss syskon antingen
<lb/>till jul eller på födelsedagar begåvades med en
<lb/>liknande. Dessa små notesböcker – som vi
<lb/>kallade dem – med tillhörande oduglig blyerts&#x00AD;
<pb n="12"/>
<lb/>penna, funnos vanligen i stort antal »på lager»
<lb/>hos handlanden nere vid stationen, och då hans
<lb/>»manufaktur och galanterihandel», som den kalla&#x00AD;
<lb/>des på skylten, troligen inte erbjöd kunderna
<lb/>något rikligare urval, ansågos de små anteck&#x00AD;
<lb/>ningsböckerna som passande små presenter –
<lb/>t. o. m. <hi rend="spaced">innan</hi> man kunde skriva.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Denna</hi> lilla bok blev emellertid inte använd
<lb/>bara till ritning, färgkludd och annat slarv, som
<lb/>förut vanligen varit fallet, utan invigdes ifrån
<lb/>allra första stund till ett högre och förnämligare
<lb/>ändamål. På det matt citrongula första bladet
<lb/>skrev jag med väl spetsad blyertspenna »Min
<lb/>Bok!» och på nyårsdan 1875 den första dag&#x00AD;
<lb/>boksanteckningen.</p>
<p rend="indfirst">Titeln stod inom citationstecken, som också
<lb/>rätt och billigt var, ty den, liksom hela idén
<lb/>för övrigt, var ursprungligen lånad. Min guver&#x00AD;
<lb/>nant – vår goda, oförgätliga »Mamsan», som
<lb/>berättade oss så många historier – hade haft en
<lb/>skolkamrat, som hon ännu korresponderade med,
<lb/>vilken var den märkligaste och mest romantiska
<lb/>människa jag hittills hört omtalas. Hennes brev
<lb/>började med »Du, min Du» – en överskrift,
<lb/>jag, som aldrig sett annat än det borgerliga och
<lb/>utslitna »kära Mathilda» eller det gammaldags
<lb/>njugga »Min k. Frans» (som farfar brukade skriva
<lb/>till far) knappt ansett möjlig, och som därför
<pb n="13"/>
<lb/>gjorde ett så mycket djupare intryck på mig.
<lb/>Och inte allenast skrev hon dessa bemärkelse&#x00AD;
<lb/>värda brev, men förde också <hi rend="spaced">dagbok</hi> – ett
<lb/>stort häfte, på vilket stod »Min Bok». »Du, min
<lb/>du» tordes jag inte adoptera i de enda brev
<lb/>jag, utom de högtidliga, av mor övervakade gra&#x00AD;
<lb/>tulationerna till äldre släktingar, någonsin hade
<lb/>tillfälle att skriva – de små biljetter, som med
<lb/>mjölkbudet skickades till våra små kusiner på
<lb/>en närliggande egendom – men en <hi rend="spaced">Dagbok</hi>
<lb/>kände jag, att jag också vågade mig på. Det
<lb/>allra märkvärdigaste med denna Mamsans skol&#x00AD;
<lb/>väninna var emellertid själva hennes levnads&#x00AD;
<lb/>ställning – hon var skådespelerska och reste
<lb/>från stad till stad med en »trupp», som spelade
<lb/>»Min ros i skogen» och »Rosa och Rosita» och
<lb/>andra teaterpjäser, vilkas själva titlar läto en
<lb/>ana, hur förfärligt roliga de måtte vara. Hit&#x00AD;
<lb/>tills hade jag inte trott, att »vanliga» människor
<lb/>kunde »resa omkring och spela komedi» – jag
<lb/>trodde, att det för dem var något alldeles ute&#x00AD;
<lb/>slutet. Att det fanns flera olika slags sceniska
<lb/>konstnärer, visste jag redan: bland andra några,
<lb/>som mor kallade »harpspelerskor» – en herre
<lb/>av hennes bekanta hade gift sig med en sådan
<lb/>och blivit gräsligt olycklig – men att man kunde
<lb/>fara omkring med en »trupp» utan att alldeles
<lb/>lösriva sig från vårt borgerliga vardagsliv, det
<pb n="14"/>
<lb/>hade inte gått upp för mig, förrän Mamsan talade
<lb/>om sin vän Emilie. Till på köpet hette hon
<lb/><hi rend="spaced">Emilie</hi> – precis samma namn som den allra
<lb/>berömdaste av alla svenska aktriser hade haft,
<lb/>Emilie Högquist, vars rykte nått ända fram till
<lb/>vår sydliga landsända, och vars sorgliga liv och
<lb/>förtidiga död jag mer än en gång hört omtalas.
<lb/>De bägge Emiliorna blevo under en tid ett slags
<lb/>hjältinnor för mig, och när många år senare
<lb/>Ellen Key, som besökte oss i Danmark, då
<lb/>hon satt med en av mina små flickor på knäet,
<lb/>öppnade en liten avlång medaljong, som bar&#x00AD;
<lb/>net lekte med, vilken endast innehöll ett målat
<lb/>öga, och plötsligt sade: »Detta är Emilie Hög&#x00AD;
<lb/>quists öga!», väckte namnet, som jag knappt hört
<lb/>uttalas sedan min barndom, en hel här av idéför&#x00AD;
<lb/>bindelser. Ovillkorligen böjde även jag mig fram
<lb/>för att se på medaljongen och såg då in i ett
<lb/>stort klarblått, ljuvt vemodigt flicköga, som utan
<lb/>att jag någonsin sett det förut påminde mig om
<lb/>många ting.</p>
<p rend="indfirst">Fastän jag sålunda, genom själva titeln och
<lb/>de mångahanda reminiscenser den förde med
<lb/>sig, så gott jag förstod sökte ge »Min Bok» en
<lb/>mera poetisk prägel, lyckades det långtifrån.</p>
<p rend="indfirst">Den allra första anteckningen på själva ny&#x00AD;
<lb/>årsdagen är dock rätt högtidlig, i det jag allvar&#x00AD;
<lb/>ligt ber Gud välsigna år 1875 och göra det till
<pb n="15"/>
<lb/>ett »gott» år. Jag påminner mig också, att detta
<lb/>är den <hi rend="spaced">sista</hi> nyårsdagen vi alla kommo att
<lb/>fira i det gamla hemmet, vilket fardagen, den
<lb/>fjortonde mars, skulle lämnas för alltid.</p>
<p rend="indfirst">Den 2 januari är jag blott upptagen av att
<lb/>min farbror och hans fem små moderlösa flickor,
<lb/>som dagen förut kommit till middag, ha stannat
<lb/>hos oss över natten. Detta var något särdeles
<lb/>roligt, när det hände: alla kusinerna i syskon&#x00AD;
<lb/>sängar!</p>
<p rend="indfirst">»Den 3 jan. Far och mor äro resta till Hammars
<lb/>i Brönnestad. Först dansade vi, sedan spelade
<lb/>vi kort, nu leker jag och Ellen sitter och skriver
<lb/>noter.»</p>
<p rend="indfirst">Så prosaiskt och vardagligt framskrida nu de
<lb/>första anteckningarna, utförda med blyerts på de
<lb/>knaggligt linjerade sidorna. Kortleken spelar för
<lb/>det mesta en mycket stor roll i våra nöjen: en
<lb/>dag har syster Sigrid – sju år gammal – »upp&#x00AD;
<lb/>funnit en ny patiens», en annan dag »spår Ellen
<lb/>mig på ett alldeles nytt sätt, som hon själv upp&#x00AD;
<lb/>funnit». Jag finner också värt anteckna, när vi
<lb/>omväxlande spela »Kung», »Gris» eller »Svarte
<lb/>Petter», liksom när vi göra en utflykt i vagn
<lb/>eller släde eller när mina föräldrar äro »på
<lb/>kalas».</p>
<p rend="indfirst">Den 13 jan. »Det snögar mycket och de
<lb/>slakta en gris.» Ingenting kan vara mera lant&#x00AD;
<pb n="16"/>
<lb/>ligt materialistiskt och vardagligt än det inne&#x00AD;
<lb/>håll de första sidorna i min första »Bok» har att
<lb/>bjuda på.</p>
<p rend="indfirst">Men så – 14 januari – kommer äntligen –
<lb/>i drömmen – en glimt från den åtrådda roman&#x00AD;
<lb/>tikens värld, som jag i verkligheten inte kunde få
<lb/>fatt på. Jag drömmer något, som är <hi rend="spaced">värt</hi> att
<lb/>drömma och sedan minnas – där står:</p>
<p rend="indfirst">»I natt drömde jag om miss Ingram» (en av
<lb/>personerna i den flitigt lästa och omlästa <hi rend="i">Jane
<lb/>Eyre</hi>). »Hon satt på pianostolen och såg så
<lb/>stolt ut i sin rikedom av korpsvarta lockar. Hon
<lb/>bar en urringad mörkblå sidenklänning, och hen&#x00AD;
<lb/>nes hals och armar strålade av juveler. Ned
<lb/>över axeln gick ett smalt skärp av gult tyg,
<lb/>som nedföll i långa ändar.»</p>
<p rend="indfirst">Men omedelbart efteråt, till och med på
<lb/><hi rend="spaced">samma</hi> linje står: »De skära fläsk av grisen
<lb/>och mamsell Mattsson är här och hjälper till.
<lb/>Jag har skurit fläsk till metvurst och annan
<lb/>korv.»</p>
<p rend="indfirst">Sedan – vid närmare eftertanke – har jag
<lb/>själv funnit denna bråda övergång från miss
<lb/>Ingrams strålande företeelse på vår pianostol
<lb/>till gamla mamsell Mattsson och mig själv vid
<lb/>korvbrädan så ytterligt malplacerad, så rentav
<lb/>stötande, att jag med mycket små bokstäver just
<lb/>där de båda notiserna – från drömmen och
<pb n="I"/>
<!-- här en bild som ska vridas -->
<figure><graphic url="/txt/lb1202930/mall01_ungdom01_001.jpeg"/><p rend="bildtext">Barndomshemmet: Oskarsfarm.</p></figure>
<lb/>
<pb n="II"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/><figure><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="17"/>
<lb/>verkligheten – mötas, tecknat ett litet blygt
<lb/>»förlåt!» Om det är miss Ingram eller mig själv
<lb/>eller själva bokens majestät jag finner nödvän&#x00AD;
<lb/>digt be om ursäkt, står mig inte klart.</p>
<p rend="indfirst">Jag är inte <hi rend="spaced">fullt</hi> elva år, men den stackars
<lb/>skribentens eviga dilemma presenterar sig redan
<lb/>för mig på det handgripligaste sätt: svårigheten
<lb/>att slå bro emellan verklighetens och fantasiens
<lb/>värld. Min stilistiska förmåga räcker inte till –
<lb/>jag förmår inte sammansmälta och försona livets
<lb/>olika element, jag kan inte vara poetisk och
<lb/>romantisk på samma gång som riktigt ärlig och
<lb/>realistisk vardagsskildrare. Och detta lilla tafatta,
<lb/>förvillade »förlåt!» som svävar uppe över själva
<lb/>texten, mittpå sidan, visar hur medveten jag
<lb/>redan är om min egen otillräcklighet.</p>
<p rend="indfirst">Efter korv-intermezzot och de andra alldag&#x00AD;
<lb/>liga detaljerna: Lillemåns kommer och sotar i
<lb/>salen, Klacka-Stina kommer och syr till oss
<lb/>o. s. v., o. s. v. tittar dikten åter fram – märk&#x00AD;
<lb/>värdigt nog på vers:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2"><lg><l>– – –  Så hon förklädet knöt,</l>
<l>ung, blomstrande och söt – – – </l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fortsättningen på denna idyll finns inte och
<lb/>prosan breder sig ostört över hela resten av
<lb/>månaden – gamla välbekanta namn på under&#x00AD;
<pb n="18"/>
<lb/>havande och grannar dyka upp. En dag ha vi
<lb/>varit med far på släde till Wetteryd – hans
<lb/>favorithemman, beläget i yttersta utkanten av
<lb/>egendomen, gränsande intill hans brors gård,
<lb/>och den enda bit jord han behöll, när allt det
<lb/>övriga såldes. Att detta lilla ställe senare skulle
<lb/>få så stor betydelse för oss, anade vi inte <hi rend="spaced">då</hi>:
<lb/>nu tänkte vi bara på det som hemvist för några
<lb/>av fars gamla folk. I torpet på sluttningen av
<lb/>Klackabacken bodde den gode, trogne gubben
<lb/>Johannes med sin hustru Pernilla och sina redan
<lb/>vuxna barn, och i gråstenslängan gårdsdrängen
<lb/>Lars med sin Sissla, som var en av de mest
<lb/>ursprungliga göingetyper, jag någonsin känt.
<lb/>Vardagslivet går sin gilla gång, skräddaren kom&#x00AD;
<lb/>mer och syr kläder – etablerar sig för sista
<lb/>gången med hela sin attiralj på ett bord någon&#x00AD;
<lb/>städes i huset, och bortåt slutet av månaden
<lb/>kommer Mamsan äntligen hem från sitt julbesök
<lb/>i Småland och har förlagt en tiokronesedel, som
<lb/>efter förfärlig uppståndelse och mycket letande i
<lb/>hela huset omsider återfinnes mellan bladen i en
<lb/>bok o. s. v., o. s. v.</p>
<p rend="indfirst">På detta sätt fortgå anteckningarna någor&#x00AD;
<lb/>lunda regelbundet till början av mars, varefter
<lb/>de tvärt upphöra. När de åter vidtaga, har en
<lb/>av mitt livs stora omvälvningar – den säkert
<lb/>allra största i mina föräldrars – försiggått: vi
<pb n="19"/>
<lb/>ha »flyttat». Vi ha för beständigt lämnat det
<lb/>hem, där alla vi barn voro födda, vårt hem,
<lb/>vilket vi hittills ansett vara orubbligt <hi rend="spaced">vårt</hi>,
<lb/>lika fast och evigt bestående som hälleberget i
<lb/>bibeln: för <hi rend="spaced">oss</hi> världens medelpunkt.</p>
<p rend="indfirst">Under lång tid förfaller dagboken och användes
<lb/>till allt annat än ordnad krönikeskrivning. En
<lb/>del av den upptages av regler för svensk rätt&#x00AD;
<lb/>skrivning – hopplöst föråldrade nu! – senare
<lb/>av många citat och lösrivna sentenser på främ&#x00AD;
<lb/>mande språk, av vilka jag, som nedskrev dem,
<lb/>själv inte förstod ett ord – det finns både
<lb/>italienska och latin – men vilkas vokaler be&#x00AD;
<lb/>dårade mig. Bland annat finns – på svenska –
<lb/>ett motto ur en av Walter Scotts romaner, en
<lb/>liten vers, som i fyra rader innehöll en hel själv&#x00AD;
<lb/>ständig roman och öppnade ett perspektiv av
<lb/>romantiskt tragiska äventyr på Skottlands röda
<lb/>ljunghedar, som jag alltid tänkte mig likna våra
<lb/>egna:</p>
<lg rend="ind"><lg><l>»Hon ville ej hava en lågländsk laird</l>
<l>eller bliva en engelsk fru.</l>
<l>Men med Duncan Graeme hon flydde sin kos</l>
<l>och hans pläd henne höljer nu.»</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Efter allt detta ser det ut som om jag änt&#x00AD;
<lb/>ligen nyktrade till, jag nyper mig själv i armen
<pb n="20"/>
<lb/>och skriver på nästa sida en liten vers av djupt
<lb/>pedagogisk innebörd:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2"><lg><l>»Misstro känslan, ofta villar den,</l>
<l>men förnuftet är en säker vän.</l>
<l>Ifrån vaggan ända fram till båren,</l>
<l>vart den går, följ den troget uti spåren!»</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Omedelbart efteråt återupplivas också dag&#x00AD;
<lb/>boken i sitt ursprungliga realistiska skick, och
<lb/>efter att ha vagabonderat en längre tid skriver
<lb/>jag äntligen allvarsamt – <hi rend="spaced">10 december
<lb/>1875</hi>:</p>
<p rend="indfirst">»Nu har jag åter tänkt att börja skriva ’Dagbok’.
<lb/>Inte en dagbok över mina känslor, intryck och
<lb/>reflexioner utan över vad som är mycket reellare:
<lb/>mina och andras handlingar. Kanske att ibland
<lb/>då och då något av det förstnämnda kommer
<lb/>med, men då får jag låta det stå och ursäkta
<lb/>mig själv.»</p>
<p rend="indfirst">Ja, det fick jag väl! Men det var väl att jag
<lb/>kände mig själv så pass, att jag från början
<lb/>tog detta förbehåll, ty redan på <hi rend="spaced">nästa</hi> sida
<lb/>förekommer ett kvad om »Freja i Wingolfs salar».</p>
<p rend="indfirst">En av de följande dagarna har min ena syster
<lb/>blivit svårt sjuk, och verkligheten rycker mig
<lb/>ånyo starkt in på livet.</p>
<p rend="indfirst">Trots allt kan den envisa lusten »zu fabulieren»
<pb n="21"/>
<lb/>inte hållas utanför. Jag emanciperar mig från
<lb/>vanan att <hi rend="spaced">linjera</hi> mina sidor – »ursägtar mig
<lb/>sjelf» (som jag på den tiden korrekt stavade) –
<lb/>och påbörjar en längre novell i flera kapitel,
<lb/>som hette »<hi rend="spaced">Kusinerna</hi>». Den blir mig emel&#x00AD;
<lb/>lertid snart för trivial, och efter många utstryk&#x00AD;
<lb/>ningar – som jag för resten aldrig sparar på –
<lb/>övergår jag till ett historiskt skådespel av mera
<lb/>storslagen läggning: det handlar om Edward
<lb/>IV av England och Elisabeth Woodville. Efter en
<lb/>lång personlista, vari Warwick och hans söner,
<lb/>Richard av Gloucester och George av Clarence
<lb/>figurera tillsammans med obegränsade mängder
<lb/>av »Hovfolk, Soldater och Folk», är jag färdig
<lb/>att börja »<hi rend="spaced">Första akten</hi>», som försiggår i
<lb/>»En sal uti det kungliga palatset. Utgång åt
<lb/>bägge sidorna.» Warwick har första repliken:
<lb/>»Nåväl, ers majestät!», varpå kungen bekymrad
<lb/>svarar: »Redlige Warwick! Jag påräknar edert
<lb/>bistånd i denna sorgliga sak ...» Warwick ger
<lb/>honom rådet att låta »en här rycka ut» och
<lb/>säger alltjämt »Nåväl, ers majestät», vilket han
<lb/>emellanåt varierar med »Nåväl, sire» – som
<lb/>jag visste man skulle säga till en regerande
<lb/>potentat. Den onde Richard kommer in och har
<lb/>en lömsk monolog för öppen ridå, som han dock
<lb/>måste avbryta med utropet: »Nu komma gäs&#x00AD;
<lb/>terna!» Varpå allt mitt rikligt tilltagna hovfolk
<pb n="22"/>
<lb/>»av bägge könen» strömmar in på scenen. Det
<lb/>lovande skådespelet slutar eller rättare avbry&#x00AD;
<lb/>tes redan på nästa sida, mitt under ett högpoli&#x00AD;
<lb/>tiskt samtal mellan den vacklande och rådlöse
<lb/>Edward och den resolute Warwick, som ivrigt
<lb/>vill bortgifta honom med en prinsessa av huset
<lb/>Savojen – för att »korsa Frankrikes och Burgunds
<lb/>planer», ser det ut till. Kungen är inte med
<lb/>om det – och det är förstås här jag borde
<lb/>taga fram min stora trumf, Elisabeth Woodville!
<lb/>Men tyvärr uppnår hon aldrig att stiga fram
<lb/>på scenen. Den lilla bruna notesboken från hand&#x00AD;
<lb/>landen nere vid stationen har inte flera blad
<lb/>– den är utskriven – och har jag skrivit fort&#x00AD;
<lb/>sättningen på lösa papper, har den för länge
<lb/>sedan gått all världens väg. Det som nu faller
<lb/>mig i ögonen, när jag återser dessa för länge
<lb/>sedan glömda diktverk, är den stora skillnaden
<lb/>mellan den ytterst tarvliga vardagsnovellen och
<lb/>det alldeles klart tänkta skådespelet – som inte
<lb/>var inspirerat av Shakespeare (vilken jag först
<lb/>började läsa i konfirmationsåldern) utan nog ute&#x00AD;
<lb/>slutande av Held och Corvin. Replikerna – de
<lb/>få, som finnas kvar – äro förstås inte djup&#x00AD;
<lb/>sinniga, men själva exposén är alldeles riktig:
<lb/>jag är på det klara med, att det är Warwick, som
<lb/>behärskar handlingen, och personerna i mitt drama
<lb/>har jag valt så som jag <hi rend="spaced">nu</hi> skulle välja dem
<pb n="23"/>
<lb/>med avseende på <hi rend="spaced">samma</hi> konflikt. Genom per&#x00AD;
<lb/>sonlistan, som är kvar, kan jag ännu i minnet
<lb/>rekonstruera handlingen – tillnärmelsevis i alla
<lb/>fall. Naturligtvis hade jag aldrig kunnat utföra
<lb/>den: jag försökte mig många gånger på liknande
<lb/>»dramer» – och bröt ögonblickligen nacken av
<lb/>mig. Det enda jag kunde göra var att välja
<lb/>ett dramatiskt moment – ut ur Held och Cor&#x00AD;
<lb/>vins rikliga skattkammare – och samla perso&#x00AD;
<lb/>nerna omkring det. Har jag senare i dramatiskt
<lb/>avseende kunnat göra stort mera? Nej. Det är led&#x00AD;
<lb/>samt att medge det: men <hi rend="spaced">längre kom jag
<lb/>aldrig</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Både novellen och skådespelet ha antagligen
<lb/>tillkommit på nyåret 1876 omkring min tolfte
<lb/>födelsedag, då jag var hemma under julferierna.
<lb/>Hela den föregående terminen, sedan jag på den
<lb/>för mig evigt minnesvärda första september 1875
<lb/>börjat gå i en <hi rend="spaced">riktig</hi> skola – mamsellerna Eg&#x00AD;
<lb/>gertz’ flickskola vid Mårtenstorget i Lund – hade
<lb/>jag minsann haft annat att tänka på. Men intet
<lb/>referat över den första skoltiden, som jag ännu
<lb/>minns så ytterst tydligt i nästan varje detalj,
<lb/>förekommer någonsin i den lilla första dagboken.
<lb/>Först efteråt börjar jag skriftligt sysselsätta mig
<lb/>även med skolan, lärarna och kamraterna. Det
<lb/>är liksom om jag under allra första tiden inte
<pb n="24"/>
<lb/>riktigt vågade mig på ett så krävande och upp&#x00AD;
<lb/>höjt ämne.</p>
<p rend="indfirst">Under hela året 1876 och nästan hälften av
<lb/>77 finnas heller inga dagboksanteckningar. Jag
<lb/>har nog skaffat mig en ny »Bok!», men inte
<lb/>skrivit något i den utom namnlistor – förteck&#x00AD;
<lb/>ning på mina älsklingsnamn – och annat slarv,
<lb/>förrän jag den 10 juni 77 plötsligt gripes av en
<lb/>häftig, i boken ej motiverad längtan till Rom.
<lb/>»Jag längtar till något utöver det vanliga, vardag&#x00AD;
<lb/>liga, något stort och ädelt och sublimt.» – »Skall
<lb/>jag väl någonsin få det?» frågar jag skeptiskt
<lb/>mig själv och låter »<hi rend="spaced">förnuftet</hi>» svara: »Kan&#x00AD;
<lb/>ske – men du bör inte tänka därpå.» Strax
<lb/>efter tar jag också mitt parti att låta bli att
<lb/>tänka på det och gläder mig blygsamt åt att
<lb/>under ferien få besöka några släktingar i Göinge
<lb/>härad, i det jag på samma gång är djupt be&#x00AD;
<lb/>kymrad över min franska skolbok, som kommit
<lb/>bort. »Bara jag hade min ’Piccola’, vore jag så
<lb/>glad, så glad!»</p>
<p rend="indfirst">Den 20 juli har jag läst en roman av »Syl&#x00AD;
<lb/>via» om Magdalena Rudenschiöld och kan inte
<lb/>tänka på annat än henne och Armfelt och min
<lb/>egen förbittring mot hertig Carl och Reuterholm.
<lb/>Den 22 har jag samvetskval – kanske för mitt
<lb/>alltför stora romanintresse och skriver sorgset:</p>
<p rend="indfirst">»O, om jag kunde vara villig och duglig som
<pb n="25"/>
<lb/>andra flickor, men jag skall väl alltid bli samma
<lb/>häftiga och oförståndiga flicka.»</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Många</hi> prickar, flera rader villrådiga prickar
<lb/>– – –  och omedelbart efteråt en novell i »jag»-
<lb/>form, som heter »<hi rend="spaced">Elfie</hi>». Därefter kommer
<lb/>»<hi rend="spaced">Julia</hi>», som försiggår i de allra högsta kret&#x00AD;
<lb/>sarna, där det tyvärr grälas mycket trots en
<lb/>ädel mammas förmaningar. Julia själv är mörk&#x00AD;
<lb/>lockig, intressant och nyckfull och säger: »Jag
<lb/>hatar er!» till en baron, som är hjälten. Efteråt
<lb/>ledsnar jag på berättelsen och avslutar den plöts&#x00AD;
<lb/>ligt med ett följetongaktigt: »Forts. följer.»</p>
<p rend="indfirst">Den 6 november minns jag Gustav Adolvs
<lb/>dödsdag och har en längre tirad till honom. En
<lb/>gång i samma veva finner jag nödigt upprepa det
<lb/>pedagogiska rådet i min förra »Bok»: »Misstro
<lb/>känslan» o. s. v. Jag avstår från skönlitterär
<lb/>produktion, dikterad av min fantasi, och gör
<lb/>mitt första försök i realistisk vardagsskildring
<lb/>– något jag knappt vågat mig på, sedan jag
<lb/>bad om ursäkt för grisen. Det är en liten ögon&#x00AD;
<lb/>blicksfotografi ur skollivet, som heter »En lustig
<lb/>dag i skolan», vari jag återger en autentisk
<lb/>dialog mellan två av mina kamrater. Själv in&#x00AD;
<lb/>tager jag en kyligt överlägsen åhörares stånd&#x00AD;
<lb/>punkt, och stilen är lämpad därefter. T. ex.:
<lb/>»Allt vad Ester nu måtte ha tänkt om denna in&#x00AD;
<lb/>tressanta sak koncentrerade sig i ett enda: Jo,
<pb n="26"/>
<lb/>du!...» Och jag slutar referatet i samma »vuxna»
<lb/>ton: »Se där ett par skolflickors samtal! Vem
<lb/>skulle nu tro, att de hade både så skarpa ögon
<lb/>och så skarpa tungor? ...» Därefter kommer en
<lb/>uppriktigt menad varm bön till den gode Guden,
<lb/>att han måtte låta min »själ bli ädel, mitt
<lb/>hjärta rent och mitt förstånd klart – <hi rend="spaced">lycka</hi>
<lb/>kan ingen människa begära.» Ännu med tankarna
<lb/>på denna allvarliga sak nedskriver jag en liten
<lb/>tysk anvisning:</p>
<p rend="indfirst">»Das beste Mittel edel zu <hi rend="spaced">scheinen</hi>, ist edel
<lb/>zu <hi rend="spaced">sein</hi>.»</p>
<p rend="indfirst">Strax efter slutar det lilla häftet på samma
<lb/>sätt som det började: med en bokförteckning,
<lb/>åtföljd av en lång lista på historiska porträtt,
<lb/>som jag »önskar mig». Maria Stuart, som dels
<lb/>på grund av sina personliga egenskaper och
<lb/>olyckor, dels på grund av min egen egenskap
<lb/>av suverän över <hi rend="spaced">mitt</hi> Skottland (på vedbacken
<lb/>hemma), var min speciella drottning, vill jag
<lb/>gärna ha i fyra åldrar: <hi rend="spaced">at 10 years – at 18
<lb/>– at 25 and at 45</hi>: jag vill ha henne hel
<lb/>och hållen. Åtråvärda äro också Claverhouse och
<lb/>Charles Edward – utom en hel mängd andra –
<lb/>i allt tjugosju stycken, som alla tillhörde mitt
<lb/>rikes på vedbacken dramatiska historia, skildrad
<lb/>av Walter Scott, som nu blivit min avgud och
<pb n="27"/>
<lb/>min profet. Skottlands stjärna lyste klart över
<lb/>mina tretton år.</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis hade jag inte ringaste utsikt
<lb/>eller hopp om att någonsin komma att äga
<lb/>detta porträttgalleri – bara tanken att skrapa
<lb/>ihop de svindlande summor som därtill fordra&#x00AD;
<lb/>des: »<hi rend="spaced">six pence each</hi>»(och jag visste inte ens,
<lb/>hur mycket en sixpence gällde!) gjorde mig mod&#x00AD;
<lb/>lös, men för alla möjligheters skull antecknar
<lb/>jag dock omsorgsfullt adressen, där dessa skatter
<lb/>finnas till köps: mr Paterson, 34 Frederick Street,
<lb/>Edinburgh. Att jag inte blev en flitig kund hos
<lb/>denne avundsvärde Paterson var inte <hi rend="spaced">min</hi> skuld.</p>
<p rend="indfirst">Allra sist i denna lilla bok från 1877, som
<lb/>bl. a. slarv innehåller en rad biografier över
<lb/>engelsmän från Carl II:s och Jacob II:s tid:
<lb/>Claverhouse, Churchill, Clarendon och flera
<lb/>andra, uppblandade med mina vanliga självföre&#x00AD;
<lb/>bråelser, därför att jag inte kan låta allt detta
<lb/>vara i fred utan beständigt offrar tid och krafter
<lb/>på så mycket som inte angår mig (»O, hur
<lb/>många strider komma inte att förestå mig!» ,står
<lb/>på ett ställe), kommer en rad <hi rend="spaced">namn</hi> – nya
<lb/>och gamla favoritnamn. Jag har inte glömt dem
<lb/>jag en gång förut i boken nämnt, och som mesta&#x00AD;
<lb/>dels troget upprepas, men flera <hi rend="spaced">nya</hi> – inte
<lb/>utan betydelse – ha tillkommit. För första
<pb n="28"/>
<lb/>gången hissar jag min lilla flagga för Napoleon,
<lb/>William, Percival, Helle och Beatrice.</p>
<p rend="indfirst">Nu undrar jag: vad hinner väl en vuxen män&#x00AD;
<lb/>niska med i utvecklingsväg under knappa tre
<lb/>år, när tiden går sin jämna gång? Vilken skillnad
<lb/>var det på mig, när jag var trettiosex år och när
<lb/>jag var trettionio? Jag skönjer inte någon vidare
<lb/>utveckling hos mig själv under dessa tre år –
<lb/>då också »tiden gick sin jämna gång». Men den
<lb/>långa halvvuxna flickan, som här i sista notes&#x00AD;
<lb/>boken daterar <hi rend="spaced">Lund 1877</hi>, hade hunnit många,
<lb/>många mil förbi den lilla tösen i grönrutig ver&#x00AD;
<lb/>kensklänning och håret uppstruket under en kam,
<lb/>vilken <hi rend="spaced">nyårsdagen 1875</hi> betänksamt i
<lb/>barnkammaren därhemma linjerade första sidan
<lb/>i sin första »Bok» och tyckte det vara intressant
<lb/>att nämna Svartepetter och lille brors första
<lb/>skräddarsydda kläder. Var var Svartepetter nu?
<lb/>– Begraven i en vrå i det för alltid lämnade
<lb/>första barndomshemmet, och om han kanske
<lb/>ännu då och då – till förmån för de yngre
<lb/>syskonen – uppstod i en ny barnkammare, vad
<lb/>betydde en sådan personage för <hi rend="spaced">mig</hi>? Inte
<lb/>springer jag nu skrattande och gömmer mig
<lb/>eller stretar emot och sticker huvudet ned i
<lb/>kuddarna i min säng, när de komma efter mig
<lb/>med den brända korken. Blir jag »Svartepetter»,
<lb/>blir jag det inte för mitt eget nöjes skull och
<pb n="29"/>
<lb/>märket i pannan väcker ingen sensation hos
<lb/>mig. Jag har <hi rend="spaced">vuxit ifrån sådant</hi>.</p>
<p rend="indfirst">»Lilla Thilda», som om hon inte precis stavade
<lb/>galet (ty det kan jag inte upptäcka, att jag
<lb/>gjorde, och fick också alltid beröm för att jag
<lb/>hade »hv» och »dt» och alla dylika nu glömda
<lb/>svenska språkets finesser så »redigt för mig»),
<lb/>i alla fall slarvade betydligt med sina stora
<lb/>bokstäver (som <hi rend="spaced">nu</hi> – år 1877 – med glans
<lb/>kommit på sin plats och fått nästan överdriven
<lb/>schvung över sig) – hon har nu definitivt vikit
<lb/>för Mathilda Kruse, och under många, många
<lb/>år tycks hon vara för alltid försvunnen och
<lb/>borta från världen. Först under allra sista tiden,
<lb/>när fröken Mathilda Kruse, som hon snart nog
<lb/>högtidligt titulerades, för länge sedan bytt om
<lb/>namn och blivit en gammal gråhårig fru, kan
<lb/>det hända, att den lilla tösen reser sig ur sin
<lb/>långa sömn och smyger sig in och tager sin
<lb/>gamla väninna i handen: <hi rend="i">Sempre la stessa</hi> –
<lb/>komma de då överens på ett nytt, senare
<lb/>tiders älsklingsspråk, av vilka under årens lopp
<lb/>den äldre haft inte så få! Att skriva har hon
<lb/>också flitigt fortfarit – men det <hi rend="spaced">sätt</hi>, varpå
<lb/>hon sökt uttrycka den »läggning», den själsrikt&#x00AD;
<lb/>ning, som så tydligt redan i den allra första,
<lb/>med blyerts linjerade och skrivna »Notes»-boken
<lb/>ger sig till känna, har ofta växlat. En gång, om
<pb n="30"/>
<lb/>dessa anteckningar få fortfara, komma vi både
<lb/>till det »gröna» och »det röda bläckets tid»! –
<lb/>men i grund och botten är hon densamma. Och
<lb/>de många åren ha egentligen gjort förvånande
<lb/>föga skillnad.</p>
<pb n="31"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">II.</head>
<lb/>
<pb n="32"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="33"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Under de närmast följande åren är jag starkt
<lb/>och ända från början ganska <hi rend="spaced">medvetet</hi> upp&#x00AD;
<lb/>tagen av min självuppfostran eller kanske rättare
<lb/>mina <hi rend="spaced">försök</hi> till självuppfostran. Skolan spe&#x00AD;
<lb/>lade i detta avseende och för detta ändamål en
<lb/>stor roll, men långtifrån den viktigaste, hemmet
<lb/>(mig egentligen ovetande) troligen en större men
<lb/>heller inte den största. Ty det som härvidlag i
<lb/>själva verket betydde mest för mig – det kan jag
<lb/>nu tydligt se – var min vana att fritt nedskriva
<lb/>allt som för ögonblicket mest upptog mig, och
<lb/>anförtro mig åt »Min Bok». I denna kunde jag
<lb/>sålunda från min tidigaste ålder, utan fruktan
<lb/>att bli missförstådd, korrigerad eller utskrattad,
<lb/>efter ringa förmåga ostraffat hänge mig åt min
<lb/>lust för att analysera, jämföra, vagabondera och
<lb/>kritisera, varvid mitt förnämsta, alltid närva&#x00AD;
<lb/>rande objekt helt naturligt blev den, jag bäst
<lb/>kände och mest intresserade mig för: mig själv.
<lb/>Yttre s. k. nöjen och förströelser hade jag ganska
<lb/>få: dylikt kunde inte störa mig, min väg mot
<lb/>»världen» – den drömda och ofta hett efter&#x00AD;
<lb/>längtade innehållsrika »världen» – gick nästan
<pb n="34"/>
<lb/>uteslutande genom böckerna, och från mitt tret&#x00AD;
<lb/>tonde år, då anteckningarna fingo, om inte pre&#x00AD;
<lb/>cis mera regelbunden, ty jag skrev långtifrån
<lb/>var dag, så dock betydligt fastare form, finner
<lb/>jag knappt en sida, varpå jag inte omtalar någon
<lb/>bok: mina intryck av den och det inflytande
<lb/>den haft på mig. Under dessa uppväxtår var jag,
<lb/>som till det yttre föreföll så öppen, meddelsam
<lb/>och livlig – vilket jag väl också av naturen i
<lb/>grund och botten var – i verkligheten inte så litet
<lb/>på min vakt, exklusiv och, som fru Heiberg skulle
<lb/>ha sagt, »skjult». Sålunda fanns t. ex. ingen som
<lb/>ens anade existensen av dessa för mig själv så
<lb/>viktiga dagböcker, vilka nog efter hand fingo något
<lb/>mera ansenligt format men aldrig blevo större
<lb/>än en förnämligare, väl inbunden glosbok och
<lb/>alltid med lätthet kunde förvaras i skrinet. Inte
<lb/>därför att jag skämdes för min oemotståndliga
<lb/>lust att skriva, det gjorde jag inte, och ännu
<lb/>mindre därför att jag fann något romantiskt
<lb/>hemlighetsfullt i mitt förfaringssätt – vilket jag
<lb/>kanske gjort, om jag befattat mig med <hi rend="spaced">andras</hi>
<lb/>känslor och tankar – nej, jag ville bara inte
<lb/>att någon skulle fråga mig om vad jag skrev,
<lb/>och jag ville i denna intima angelägenhet ha
<lb/>»fria händer». Under den 24 april 1878 står t. ex.:
<lb/>»Om en liten flicka började moralisera – vad
<lb/>skulle man då säga? Man skulle helt enkelt
<pb n="35"/>
<lb/>skratta åt mig och be mig gå min väg och jag
<lb/>skulle känna mig ledsen, förödmjukad och för&#x00AD;
<lb/>argad.» Detta stod klart för mig, och på samma
<lb/>sida förklarar jag min förbehållsamhet genom att
<lb/>hänvisa till min »stolthet», som tidigt blev en
<lb/>medveten egenskap hos mig. »Men besynnerligt
<lb/>nog» – skriver jag vidare – »är jag inte be&#x00AD;
<lb/>drövad över att vara stolt, jag är tvärtom glad
<lb/>över att vara det.» Jag ser, att jag här redan
<lb/>dunkelt kommit under fund med, att jag i denna
<lb/>egenskap, som jag ofta hört omtalas som ett fel,
<lb/>har funnit mitt bästa vapen och att det för fram&#x00AD;
<lb/>tiden gäller att hålla det blankt.</p>
<p rend="indfirst">Fastän jag, som var angelägen om att följa
<lb/>»ädla» förebilder, nog för det mesta gjorde mitt
<lb/>bästa att undvika självrättfärdighet, övermod
<lb/>och klandersjuka, var jag säkert inte i stånd
<lb/>att hålla dessa den fariseiska tidiga ungdomens
<lb/>arvfiender från livet, och att min far, som sällan
<lb/>gav förebråelser, en gång allvarligt sade till
<lb/>mig: »Du är ett begåvat barn – du skulle inte
<lb/>vara hård», träffade mig så djupt, att jag på
<lb/>flera sidor är alldeles utom mig av förtvivlan
<lb/>och ånger. Men dylika stämningar – som aldrig
<lb/><hi rend="spaced">glömdes</hi> – gåvo dock jämförelsevis snart
<lb/>vika för förnyad självförtröstan och min natur&#x00AD;
<lb/>liga muntra glättighet. Nog kunde jag ofta tycka,
<pb n="36"/>
<lb/>att jag hade en svart själ, men – hur det var
<lb/>– så vitnade den tämligen fort till igen.</p>
<p rend="indfirst">Böckerna, som jag ömsevis kritiserade och be&#x00AD;
<lb/>undrade (mest det sista,) voro oändligt varie&#x00AD;
<lb/>rande. Miss Alcotts ungdomsböcker spelade en
<lb/>stor roll för mig, voro ett slags bibel, ett slags
<lb/>ledtråd för mitt uppförande, och familjen March
<lb/>tillhörde under denna tid mitt allra närmaste
<lb/>andliga umgänge. I strid mot detta varma
<lb/>Ny-England-svärmeri stod alltid mitt tidigt vak&#x00AD;
<lb/>nade historiska intresse för vårt eget Europas
<lb/>adertonde århundrade – så olikt miss Alcotts
<lb/>puritanska värld som väl möjligt! På detta om&#x00AD;
<lb/>råde kände jag mig emellertid långt mera böjd
<lb/>för kritik än när det gällde mina amerikanska
<lb/>vänner, som jag under flera år omfattade med
<lb/>nästan blind beundran. Ett arbete, som heter
<lb/>»Gustav III och hans omgivning» (förf. nämnes
<lb/>icke i min bok), behandlar jag sålunda ganska
<lb/>nedlåtande och skriver (29 april 1878): »För&#x00AD;
<lb/>fattarinnan har väl försökt, så gott hon förmått,
<lb/>skildra den store Gustav och hans tjusande, lätt&#x00AD;
<lb/>sinniga hov, men man kan inte begära, att <hi rend="spaced">hon</hi>
<lb/>bättre än någon annan skall kunna beskriva det
<lb/>obeskrivliga. Jag tror inte, att någon kan be&#x00AD;
<lb/>skriva det gustavianska tidevarvet utan att ha
<lb/>levat i detsamma.» Punkt och slut, ord och inga
<lb/>visor! Hur i all världen skulle den stränga
<pb n="37"/>
<lb/>Mathilda Kruse vid tretton år ha bedömt
<lb/>Mathilda Mallings små försök i den vägen? Det
<lb/>lönar sig inte att försöka peka på, att samma
<lb/>oblidkeliga realist, som inte ville tilltro en
<lb/>stackars skribent förmågan att skildra annat
<lb/>än precis det hon sett med <hi rend="spaced">egna</hi> ögon, för
<lb/>hela två år sedan, sommaren 1876, bokstav&#x00AD;
<lb/>ligen legat i stoftet för <hi rend="i">Sylvias</hi> Magdalena
<lb/>Rudenschiöld och Gustav Mauritz Armfelt.</p>
<p rend="indfirst">Några dar efteråt, den 1 maj, bryr jag mig
<lb/>varken om »den store Gustav» eller det miss&#x00AD;
<lb/>lyckade försöket (som jag t. o. m. funnit »tra&#x00AD;
<lb/>giskt») att skildra honom och är bara upptagen
<lb/>av den första späda grönskan, Lundagård,
<lb/>studenterna och studentsången. Jag minns ännu
<lb/>den klara vårdagen och ser mig gå där arm
<lb/>i arm med två av mina närmaste kamrater på
<lb/>väg från Kraftstorget upp till Biskopsgården vid
<lb/>Helgonabacken. Framför oss hade vi student&#x00AD;
<lb/>sångarna, som för första gången det året, så&#x00AD;
<lb/>som brukligt var första maj, buro sina vita
<lb/>mössor, och på motsatta trottoaren kan jag
<lb/>ännu skymta min mor med min lilla fem&#x00AD;
<lb/>åriga syster i ljusrutig klänning. »Jag ser
<lb/>också», står det i boken, »många fröknar
<lb/>och jungfrur och herrar och gesäller», men de
<lb/>och vi alla äro ju blott obetydliga statister vid
<lb/>universitetets traditionella förstamajfirning. Jag
<pb n="38"/>
<lb/>lägger märke till biskop Vilhelm Flensburg uppe
<lb/>på balkongen, men inte heller han kan fördunkla
<lb/>vitmössorna nedanför. »Högt över alla», säger jag
<lb/>glad, »stråla hjältarna på första maj: studen&#x00AD;
<lb/>terna.»</p>
<p rend="indfirst">Nu förekommer i dagboken ett ledsamt roman&#x00AD;
<lb/>tiskt intermezzo i skolan, som dock på intet vis
<lb/>direkt rörde mig, men däremot i allra högsta
<lb/>grad »vår klass». Hos de skyldiga framkallade
<lb/>denna episod mycken gråt och tandagnisslan
<lb/>ävensom de förfärligaste scener med mamsell
<lb/>Lina, som med rätta kände sig skandaliserad och
<lb/>som minsann inte lade fingrarna emellan. Jag var
<lb/>en av de få privilegierade, som kände mig grund&#x00AD;
<lb/>ligt invigd i saken, och det kan inte nekas, att jag
<lb/>i medvetandet om min egen ofelbarhet och ytter&#x00AD;
<lb/>liga exemplariskhet firar riktiga orgier av farise&#x00AD;
<lb/>ism. »<hi rend="spaced">Jag</hi> skulle aldrig ha fått en sådan tanke i
<lb/>mitt huvud!» står där. På hela två sidor kritise&#x00AD;
<lb/>rar jag syndarna, tvättar dygdigt mina händer
<lb/>och ger uttryck för den vackraste, mest upp&#x00AD;
<lb/>höjda pliktkänsla. Trots alla mina strävanden
<lb/>att i så stor utsträckning som möjligt tillägna
<lb/>mig det adertonde århundradet, hade jag ännu
<lb/>inte träffat på William Pitt, som en gång skulle
<lb/>bli min synnerligen gode vän: hade jag det
<lb/>gjort, hade jag kanske också hört honom säga
<lb/>det lilla enstavelsesord, han och hans syskon
<pb n="39"/>
<lb/>funnit på och därmed riktat engelska språket,
<lb/>mitt <hi rend="spaced">dåvarande</hi> älsklingsspråk: »<hi rend="i">a prig</hi>».</p>
<p rend="indfirst">Den 14 maj framskymtar ännu majstämningen,
<lb/>och så gott jag kan söker jag beskriva studen&#x00AD;
<lb/>ternas majkarneval: »så gott jag kan» – ty
<lb/>jag såg just inte mycket av härligheten! Emel&#x00AD;
<lb/>lertid tycks det ha varit en ovanligt vacker och
<lb/>mild vår det året, och bara <hi rend="spaced">det</hi> var ju roligt.</p>
<p rend="indfirst">Strax efteråt, mitt under brådaste terminsav&#x00AD;
<lb/>slutningen, har jag fått tag i och intresserar
<lb/>mig livligt för problemet <hi rend="i">Louise de la Vallière.</hi>
<lb/>Det ger mig inte så litet att fundera på, och jag
<lb/>»bekänner», att jag »aldrig trodde att en fallen
<lb/>kvinna skulle kunna upprättas», men den här
<lb/>boken (vad det nu kan ha varit för en, ty
<lb/>enligt min dåvarande vana anger jag varken
<lb/>titel eller författarnamn) tycks grundligt ha om&#x00AD;
<lb/>störtat mina teorier i den vägen. Nu kan jag
<lb/>inte minnas, att jag ett ögonblick förut tänkt
<lb/>över upprättelsen av en fallen kvinna – och
<lb/>det <hi rend="spaced">hade</hi> jag antagligen inte heller – men
<lb/>hade förstås intryck av, att världen i allmänhet
<lb/>i dylika saker var ytterst obarmhärtig och endast
<lb/>då och då gjorde ett och annat undantag. Min
<lb/>nuvarande hjältinna är utan tvivel värdig att
<lb/>utgöra ett sådant. Därför är jag förstående och
<lb/>förlåtande, när det gäller henne, fastän jag
<lb/>alltjämt »föraktar hennes svaghet». Denna sista
<pb n="40"/>
<lb/>tids händelser, intermezzot i skolan och Louise
<lb/>de la Vallière, ha bidragit att öppna mina ögon
<lb/>och ge mig nu anledning till åtskilliga reflexio&#x00AD;
<lb/>ner över kärlekens väsen. För <hi rend="spaced">min</hi> del betonar
<lb/>jag, att jag uppfattar den »som den högsta akt&#x00AD;
<lb/>ning, beundran och hängivenhet, en känsla som
<lb/>är förädlande och förbättrande» – mina prin&#x00AD;
<lb/>ciper äro sådana som de <hi rend="spaced">böra</hi> vara, det är jag
<lb/>säker på: varken flirtiga skolflickor eller fran&#x00AD;
<lb/>ska hovdamer, inte ens med Louise de la Vallière
<lb/>i spetsen, skola någonsin kunna rubba dem.</p>
<p rend="indfirst">Något senare, under sommarferien, läser jag
<lb/>något av fru Carlén och »kan inte säga, att jag
<lb/>tycker om tendensen» i »<hi rend="i">Ett rykte</hi>». »<hi rend="i">En nyck&#x00AD;
<lb/>full kvinna</hi>» är däremot »hemskt rolig» – det
<lb/>minns jag, utan att jag formligen behöver skriva
<lb/>upp det, fastän jag nog samvetsgrant går ige&#x00AD;
<lb/>nom den boken också och inte sparar på kritik.
<lb/>Resultatet blir, att jag till slut är »glad över att
<lb/>varken vara skön eller rik», i det jag då klen&#x00AD;
<lb/>modigt fruktar att ej alltid segerrikt kunna be&#x00AD;
<lb/>kämpa världens frestelser. Senare hänsyftar jag
<lb/>åter på denna känsla, då jag skriver, att jag
<lb/>hoppas, att »min bättre natur skall krossa allt
<lb/>dylikt».</p>
<p rend="indfirst">Den 8 juli har någon, antagligen en äldre
<lb/>person, klandrat min »lättja» under skolferien,
<lb/>som även detta år inte tillbragtes i hemmet utan
<pb n="41"/>
<lb/>hos släktingar i norra Skåne, och jag är ytter&#x00AD;
<lb/>ligt upprörd däröver, full av bitterhet och pessi&#x00AD;
<lb/>mism. Vid detta tillfälle framträder också den
<lb/>vaknande åttitalskvinnans indignation över att
<lb/>»behöva fängsla sin själ inom bandet av gamla
<lb/>plägseder och bruk, endast därför att tusen andra
<lb/>generationer av kvinnor ha gjort det». På den
<lb/>tiden skrev jag kvinna med »q», och »tusen gene&#x00AD;
<lb/>rationer» av dessa stackars varelser betecknade
<lb/>blott en föraktlig bagatell! Men <hi rend="spaced">jag</hi> kan inte
<lb/>underkasta sig detta o. s. v., o. s. v. Jag tänker
<lb/>med vemod på »Rosas onkel» (i miss Alcotts
<lb/>bok) och önskar brinnande, att jag vore släkt
<lb/>med <hi rend="spaced">honom</hi>. <hi rend="spaced">Vem</hi> det är, som klandrat mig,
<lb/>kallat mig »okunnig, onyttig och illa uppfostrad»,
<lb/>kan jag nu blott gissa mig till (namn nämnas
<lb/>blott mycket sällan i dagboken: <hi rend="spaced">själv</hi> vet jag
<lb/>ju, vem som menas, och <hi rend="spaced">andra</hi> skriver jag
<lb/>inte för). Ännu den 10 juli gå dyningar i mitt
<lb/>sinne, fastän jag bara ironiskt skriver tre linjer:
<lb/>»Man plägar ju säga, att barndomen och ung&#x00AD;
<lb/>domen är den lyckligaste åldern!» Härefter två
<lb/>rader vältaliga prickar.</p>
<p rend="indfirst">Att jag då och då förtjänade reprimander,
<lb/>betvivlar jag inte alls, men de ovannämnda
<lb/>adjektiven voro onekligen illa valda. Ett barn,
<lb/>som så noga sökte kontrollera sina tankar och
<lb/>känslor, som var så angeläget om »det ädla»
<pb n="42"/>
<lb/>och »det rätta» (vilket av dagboken tydligt fram&#x00AD;
<lb/>går) och så ytterligt ängsligt för att göra sina för&#x00AD;
<lb/>äldrar sorg, kunde inte vara <hi rend="spaced">så</hi> »illa uppfostrat».
<lb/>»Okunnig» var jag heller inte precis – tvärtom
<lb/>häpnar jag på det angenämaste, när jag nu ser,
<lb/>hur många spridda kunskaper, jag på ett par år
<lb/>hunnit förvärva mig. »Onyttig?» Jag vet inte. Det
<lb/>kommer väl an på, vad man därmed menar. Vid
<lb/>den åldern arbetade jag nu närmast för att en
<lb/>gång i <hi rend="spaced">framtiden</hi> kunna göra mina kunska&#x00AD;
<lb/>per fruktbringande och på så sätt bli »nyttig».
<lb/>Men antagligen föreföll jag ofta lat och tvivlar
<lb/>inte på, att många fjortonåringar voro långt mera
<lb/>dugliga än jag var. Likväl hade man säkert med
<lb/>mera skäl kunnat göra mig andra förebråelser
<lb/>än denna, som smakade av gnatighet och nästan
<lb/>personlig ovilja. Jag förtjänade t. ex. många på&#x00AD;
<lb/>minnelser för min böjelse att med alla slags
<lb/>drömmerier och fantasier ersätta livets verkliga
<lb/>förhållanden, och för min farliga benägenhet för
<lb/>att så länge det möjligen lät sig göra låta »fem
<lb/>vara jämnt» – som jag sade. Jag var på en gång
<lb/>oförsiktig och mycket ömtålig – fordrade, att
<lb/>alla skulle <hi rend="spaced">förstå</hi> detta, och kunde ofta »inte
<lb/>begripa», att <hi rend="spaced">andra</hi> inte såg en sak precis på
<lb/>samma sätt som <hi rend="spaced">jag</hi> såg den. Jag var envis
<lb/>och långsint, hade svårt att förlåta (vilket gunås
<lb/>även bevisas av denna parentes!). Och dock upp&#x00AD;
<pb n="43"/>
<lb/>gav jag på alla de »sedlar», varpå man i min
<lb/>barndom under lek skrev upp sina favoritdygder,
<lb/>älsklingsfärger, älsklingsromaner o. s. v.: <hi rend="spaced">ädel&#x00AD;
<lb/>mod</hi>, <hi rend="spaced">generositet</hi>, som den egenskap, jag
<lb/>för min del högst beundrade. Jag kunde be&#x00AD;
<lb/>undra – rentav gå upp i beundran och entu&#x00AD;
<lb/>siasm, tills jag nästan inte visste till mig –
<lb/>men bottnade dessa känslor i <hi rend="spaced">verkligt</hi> ädel&#x00AD;
<lb/>mod? Det tror jag knappt.</p>
<p rend="indfirst">Att jag nu tog mig det ovannämnda kland&#x00AD;
<lb/>rande utlåtandet så nära, att jag lät det för&#x00AD;
<lb/>störa flera dar för mig, måste ha berott på
<lb/>särskilda omständigheter, ty i regeln var jag inte
<lb/>så särskilt känslig för främmandes omdömen. Det
<lb/>var jag egentligen inte och tror icke, att jag
<lb/>någonsin i högre grad har varit det. Bifall var
<lb/>mig förstås dyrbart, <hi rend="spaced">förfärligt</hi> dyrbart, när
<lb/>det kom från »rätta» hållet, och tadel tog jag
<lb/>mig också nära (<hi rend="spaced">ibland</hi>: det kom mycket an
<lb/>på, <hi rend="spaced">vem</hi> det var som tadlade mig), men kände
<lb/>jag, att ett omdöme om mig var <hi rend="spaced">oriktigt</hi>
<lb/>eller orättvist, kunde jag mycket väl resonera
<lb/>med mig själv, tills det föreföll mig nästan lik&#x00AD;
<lb/>giltigt. I dylika fall varken sökte eller gav jag
<lb/>vidkommande s. k. »förklaringar», vilka – som
<lb/>även ofta framgår av dagboken – alltid voro
<lb/>mig emot. Jag stängde dörren om mig själv
<lb/>och låtsade om ingenting, kände en viss dyster
<pb n="44"/>
<lb/>njutning av att kunna göra så. »Låt dem tro!»
<lb/>blev ett stående uttryck, och ännu många, många
<lb/>år efteråt använde jag just dessa ord gentemot
<lb/>min gode vän och kusin John Kruse, då han på
<lb/>det innerligaste bad mig söka rätta ett miss&#x00AD;
<lb/>förstånd eller rättare en fiktion, ty skvallret
<lb/>var – som skvaller i allmänhet – fullkomligt
<lb/>uppdiktat, som skadade mig gentemot utanför&#x00AD;
<lb/>stående. »<hi rend="spaced">Låt dem tro</hi>!» Övermodigt sagt
<lb/>och tänkt. Men från den fasta borg jag ägde i
<lb/>det orubbliga förtroende mina närmaste alltid
<lb/>skänkte mig, undervärderade jag – och har nog
<lb/>för det mesta hela livet igenom fortfarit att göra
<lb/>det – betydelsen av den uppfattning »främ&#x00AD;
<lb/>mande» möjligen felaktigt kunde ha om mig. Hur
<lb/>mycket jag förlorat på denna min intransigens,
<lb/>min svåråtkomlighet kan jag inte bedöma –
<lb/>säkert är det oändligt mycket. Men <hi rend="spaced">något
<lb/>har jag dock vunnit därpå</hi>, det vågar
<lb/>jag, trots allt, hävda.</p>
<p rend="indfirst">Oaktat den ofta envist stängda dörren mellan
<lb/>mig själv och andra var jag allt annat än misan&#x00AD;
<lb/>tropiskt anlagd. Tvärtom – jag tyckte om män&#x00AD;
<lb/>niskor, och om de också ville tycka om mig
<lb/>(men i detta fall kunde de göra som de ville!)
<lb/>så var det förtjusande roligt. När det bara var
<lb/>de <hi rend="spaced">rätta</hi>, som tyckte om en – jag vet inte,
<lb/>hur jag skall förklara det! Annars kunde det
<pb n="45"/>
<lb/>vara detsamma. Misantrop var jag rakt inte och
<lb/>enligt syskons och dåvarande kamraters sam&#x00AD;
<lb/>fällda vittnesbörd var jag under uppväxten en
<lb/>liten vänlig flicka, gladlynt, välvillig och god&#x00AD;
<lb/>sint – <hi rend="spaced">kunde</hi> vara trotsig, men var lika ofta,
<lb/>om inte oftare, undfallande. När något intresse&#x00AD;
<lb/>rade mig, blev jag passionerad för det och kunde
<lb/>inte släppa det ur mina tankar. Jag blev lätt
<lb/>uppspelt och var ofta yr. Mycket troligt, att
<lb/>jag emellanåt tyckte om att retas och föreföll
<lb/>lite näbbig – ville gärna ha sista ordet och
<lb/>var sällan svarslös. Men mot <hi rend="spaced">äldre</hi> personer
<lb/>var jag alltid artig och hövlig (som dåförtiden
<lb/>fordrades), om än förbehållsam emot dem – långt
<lb/>mera förbehållsam än jag <hi rend="spaced">behövde</hi> vara. När
<lb/>jag talade med dem, var jag inte helt säker på
<lb/>mig själv: »äldre människor» tycktes mig till&#x00AD;
<lb/>höra en helt annan kategori än jag själv och
<lb/>mina jämnåriga. Jag gjorde ingen vidare skill&#x00AD;
<lb/>nad på dem individuellt, tänkte mig alltid, att de
<lb/>med en viss ålder också oundvikligen skulle kom&#x00AD;
<lb/>ma i åtnjutande av vissa bestämda egenskaper:
<lb/>såsom stadighet, klokhet, förnöjsamhet, lugn o. s. v.
<lb/>En stor del av den litteratur jag läste styrkte
<lb/>mig i denna uppfattning: damer med grått hår,
<lb/>spetsmössa och svarta sidenklänningar sutto i
<lb/>länstolar och stickade, broderade och småpra&#x00AD;
<lb/>tade, lyckliga och nöjda med denna tillvaro. Till&#x00AD;
<pb n="46"/>
<lb/>kämpad resignation kom inte ens i fråga –
<lb/>sådant föll vackert av sig självt! Jag trodde –
<lb/>i min dårskap trodde jag – att de som »lämnat
<lb/>ungdomen bakom sig», också upphört att in&#x00AD;
<lb/>tressera sig för det, som hörde ungdomen till
<lb/>– ja, för all annan ungdom än precis för deras
<lb/>egna barn och barnbarn. Jag skulle själv bli
<lb/>gammal, innan jag riktigt förstod, hur <hi rend="spaced">nöd&#x00AD;
<lb/>vändig</hi> ungdomen, som är samtidens lungor
<lb/>och hjärta, är för de gamla, vilken makt den
<lb/>äger över dem och hur gränslöst beroende de
<lb/>äro av den.</p>
<pb n="47"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">III. </head>
<lb/>
<pb n="48"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="49"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag fortsätter min ferieläsning och är den 15
<lb/>augusti starkt upptagen av en engelsk roman, som
<lb/>i översättning (originalet känner jag inte till).
<lb/>heter »Den gode ängeln». Enligt min vana böjer
<lb/>jag mig i stoftet för all denna »ädelhet» och
<lb/>är i synnerhet imponerad av en »författare och
<lb/>diplomat», som heter Percy. Och med mina av
<lb/>historiens framställning av Metternich och kon&#x00AD;
<lb/>sorter alldeles förgiftade föreställningar om corps
<lb/>diplomatique, utbrister jag: »Inte kunde jag före&#x00AD;
<lb/>ställa mig, att en diplomat skulle kunna vara
<lb/>lik <hi rend="spaced">honom</hi>!» Lyckligtvis har jag senare i livet
<lb/>träffat mycket hyggliga diplomater, men om de
<lb/>kunnat mäta sig med denna beundrade Percy
<lb/>vet jag inte. Som vanligt har jag ytterligt svårt
<lb/>att skilja mig från de uppdiktade personer, vilka
<lb/>under några dagar utgöra mitt umgänge och
<lb/>min värld. Jag antecknar omsorgsfullt deras
<lb/>namn och söker efter förmåga karakterisera dem
<lb/>– till slut nekar jag rentav att anse dem för
<lb/>romanfigurer (mycket heroiskt av mig, ty, efter
<lb/>allt jag nu kan se, voro de fullblodsromanhjältar
<lb/>och romanhjältinnor, utan ringaste rot i någon
<pb n="50"/>
<lb/>av mig hittills känd miljö) och väntar sangviniskt
<lb/>»att återfinna dem någon gång på min vandring
<lb/>genom livet».</p>
<p rend="indfirst">Dagen efteråt är jag allt annat än sangvinisk, i
<lb/>det jag »efter att redan ha försökt mig i alla genres»</p>
<p rend="indfirst">– som det heter i boken – kommit till det resulta&#x00AD;
<lb/>tet, att jag själv i författarväg inte duger till något
<lb/>vidare. Dock sätter jag mig på mina höga hästar
<lb/>gentemot en skolkamrat, som <hi rend="spaced">också</hi> har litte&#x00AD;
<lb/>rära aspirationer och »skriver romaner på två delar
<lb/>– var del innehållande två sidor!» inte heller
<lb/>vill jag vara med om »att lemlästa Sigurds och
<lb/>Brynhildas saga» (vilket samma flicka tyckes ha
<lb/>gjort sig skyldig till), i det jag uttalar som min
<lb/>mening, att dessa sägner »ta sig bäst ut i sin
<lb/>ursprungliga enkelhet utan något slags tillägg
<lb/>och tillgjordheter. Nya ämnen kan man ju gärna
<lb/>finna på och dumma sig med dem – men de
<lb/><hi rend="spaced">gamla</hi> kunna få vara i fred!»</p>
<p rend="indfirst">Min bittra pessimism antar efter hand de för&#x00AD;
<lb/>färligaste dimensioner: Jag <hi rend="spaced">vet</hi> »att de flesta
<lb/>människor påstå, att jag inte har något hjärta»
<lb/>och att jag »är hård, därför att jag inte gråter
<lb/>och beskärmar mig» – något jag i min upp&#x00AD;
<lb/>växt hade svårt för. Omedelbara orsaken till
<lb/>detta utbrott kan jag nu inte minnas – men jag
<lb/>antar, att om jag i stället för »människor» läste
<lb/>»skolflickor», läste jag nog rätt. På nästa sida
<pb n="51"/>
<lb/>medger jag min »hårdhet» – proklamerar den
<lb/>rentav med en viss stolthet och tillägger, att
<lb/>om folk »vilja tycka om mig, måste de tycka om
<lb/>mina fel också, för jag kan inte böja dem eller
<lb/>bli av med dem». Att detta kommer omedelbart
<lb/>efter »Den gode ängeln» och det välgörande in&#x00AD;
<lb/>tryck av efterföljansvärd ädelhet, diplomaten
<lb/>givit mig, är ledsamt, men jag kan inte hjälpa
<lb/>det. Dagen efter (17 augusti) har jag emellertid
<lb/>förbättrat mig och beslutar att avskriva »några av
<lb/>Helens brev till John». – »Kanske skall det göra
<lb/>mig gott att se därpå någon gång.» (Här följa
<lb/>breven.) Flera år efteråt, då jag satt och blädd&#x00AD;
<lb/>rade i detta häfte av dagboken, kom jag – utan
<lb/>att strax se att dessa aktstycken voro citat –
<lb/>att titta på dem och kunde inte begripa, att
<lb/>jag någonsin kunnat skriva något så olikt mig
<lb/>själv! Jag predikade nog – jag också – nästa
<lb/>uppteckning gäller t. ex. de s. k. »läsarna» och
<lb/>deras förhållande till kristendomen – men jag
<lb/>predikade på ett <hi rend="spaced">annat vis</hi>.</p>
<p rend="indfirst">I september tar livets realitet ut sin rätt och
<lb/>jag sysselsätter mig bekymrat med väderleken
<lb/>i Skåne: »Regnet öser ned i strömmar, stormen
<lb/>tjuter hemskt – det är hälften vemod, hälften
<lb/>vildhet. Där ute på gatan sveper vandraren
<lb/>kappan tätare omkring sig och skyndar hem
<lb/>till det ljusa, glada och varma hemmet.» Person&#x00AD;
<pb n="52"/>
<lb/>ligen föredrar jag emellertid »stormen», och här
<lb/>kommer en längre lyrisk tirad till Napoleon och
<lb/>Karl XII och historiens stora män i allmänhet. Jag
<lb/>undantager uttryckligen Ludvig XIV, som jag
<lb/>inte tycker om (möjligen är det min gamla
<lb/>faible för Louise de la Vallière, som i detta
<lb/>fallet påverkar mig) och uttalar, att det bara är
<lb/>»det stora och det ädla som är värt att leva
<lb/>på jorden – allt annat är förgängligt». Le roi
<lb/>Soleil bländade mig nog – både då och senare
<lb/>– men han var mig aldrig »ädel» nog.</p>
<p rend="indfirst">Ett par dagar efteråt är jag eld och lågor,
<lb/>ett yrväder av tårar och förtvivlan, därför att
<lb/>någon i skolan kallat mig »falsk» – vilket tro&#x00AD;
<lb/>ligen också var ytterligt orättvist. Jag kunde
<lb/>vara slarvig, trotsig, ha »många fel» – som jag
<lb/>också (tyvärr med en viss egenrättfärdighet) be&#x00AD;
<lb/>känner, men för all slags osanning hade alla vi
<lb/>barn insupit en så djup ovilja, att jag behövde
<lb/>bli mycket äldre än tretton-fjorton år och långt
<lb/>mera världsligt tolerant än jag <hi rend="spaced">då</hi> var, innan
<lb/>jag kunde se genom fingrarna med något i den
<lb/>vägen. Samma lärare – annars mycket omtyckt
<lb/>– gör sig ett par dagar senare skyldig till att
<lb/>säga att »en flicka knappt kan sägas äga någon
<lb/>karaktär, förrän hon är åtminstone aderton år».
<lb/>Kan man tänka sig större blindhet och fördoms&#x00AD;
<lb/>fullhet? – Också är jag djupt upprörd – som
<pb n="53"/>
<lb/>jag minns att kamraterna även voro – och ut&#x00AD;
<lb/>talar i boken min orubbliga övertygelse om, att
<lb/>»flertalet kvinnor redan <hi rend="spaced">före</hi> denna tid ha täm&#x00AD;
<lb/>ligen fast och utbildad karaktär». Naturligtvis
<lb/>är jag övertygad om, att <hi rend="spaced">jag själv</hi> har det,
<lb/>men »finner det inte värt att ingå i några reflexio&#x00AD;
<lb/>ner så sent på aftonen».</p>
<p rend="indfirst">Efter detta vanvördiga och oförstående ut&#x00AD;
<lb/>talande växte klassens sårade självkänsla, och
<lb/>den 13 oktober ha jag och tre eller fyra andra
<lb/>av kamraterna bildat »<hi rend="spaced">ett förbund till be&#x00AD;
<lb/>främjande av kvinnans rättigheter
<lb/>och skyldigheter</hi>». »Vi ha lovat», står
<lb/>där allvarligt i dagboken, »att troget sträva
<lb/>och arbeta för kvinnans emancipation.» Åttitals&#x00AD;
<lb/>andan håller på att vakna mitt i skötet av den
<lb/>intet anande <hi rend="i">alma mater</hi> – den oåtkomliga,
<lb/>förnämt konservativa <hi rend="i">Academia Carolina con&#x00AD;
<lb/>ciliatrix!</hi></p>
<p rend="indfirst">Vi fyra tretton-fjortonåringar »lova att inviga
<lb/>hela vårt liv åt detta mål: kvinnans förbättrade
<lb/>ställning i samhället».</p>
<p rend="indfirst">Kunde man ge ett mera dräpande svar på in&#x00AD;
<lb/>sinuationen att vi inte på ännu fem år kunde
<lb/>göra anspråk på »karaktär»? Tyvärr är jag själv
<lb/>lite skeptisk i fråga om min förmåga att hålla mig
<lb/>till det epokgörande programmet, och lite längre
<lb/>nere på sidan kan jag inte låta bli att »undra», om
<pb n="54"/>
<lb/>vi nu också äro i stånd att »hålla vad vi i ett
<lb/>ögonblick av entusiasm lovat». – För egen räk&#x00AD;
<lb/>ning tar jag också vissa förbehåll, jag »vill inte
<lb/>bli en sådan där otrevligt emanciperad kvinna»</p>
<p rend="indfirst">– jag vill bara bli »stark, fri och modig och
<lb/>självständig». Och <hi rend="spaced">här</hi> – som första konse&#x00AD;
<lb/>kvensen av det högtidliga löftet – anmäler sig
<lb/>på fullt allvar den stora frågan: »Vad skall
<lb/>jag bli?» En mycket viktig fråga, som senare
<lb/>ihärdigt förföljer mig och mot slutet av veckan
<lb/>– den 18 oktober – under precis samma form
<lb/>kommer igen i dagboken: »Vad skall jag bli?
<lb/>Låt mig nu riktigt tänka efter – vad skall jag
<lb/>egentligen bli?» – Det gör mig ännu vemodig
<lb/>att läsa, med vilket allvar och snusförnuft jag
<lb/>i min oerfarenhet, med en känsla av hjälplöshet
<lb/>och beroende av andra, överväger denna ange&#x00AD;
<lb/>lägenhet. Jag fruktar för en framtid av bekym&#x00AD;
<lb/>mer och mödor och framför allt att »bli nöd&#x00AD;
<lb/>sakad att vistas på denna lilla plätt av den
<lb/>stora jorden». Härmed menar jag antagligen min
<lb/>fädernebygd Skåne – ett kärt land – men
<lb/>inte stort nog för mig och mina emancipations&#x00AD;
<lb/>strävanden. Sedan denna tanke en gång blivit
<lb/>väckt, är jag full av bekymmer för mig själv
<lb/>och kan i min barnslighet inte skönja någon an&#x00AD;
<lb/>nan hjälp än att jag – liksom Rosa Campbell i
<lb/>miss Alcotts beundrade bok – måtte möta en
<pb n="55"/>
<lb/>god och klok onkel Alec, som riktigt är kapabel
<lb/>att ta sig av mig och hjälpa mig till rätta med
<lb/>min uppfostran och med min framtid, som plöts&#x00AD;
<lb/>ligt blivit en sådan börda för mig.</p>
<p rend="indfirst">Några dar senare reflekterar jag över, att
<lb/>någon tycks ha kallat mig »ytlig och fåfäng»,
<lb/>och tillskriver det – skarpsinnigt nog, såvitt
<lb/>jag <hi rend="spaced">nu</hi> kan bedöma saken – min alltför stora
<lb/>livlighet, som ofta förledde mig till oförsiktiga
<lb/>och övermodiga yttranden. Strax efteråt skriver
<lb/>jag:</p>
<p rend="indfirst">»Det är verkligen bra förargligt – det kan väl
<lb/>ingen neka! – att när man skall visa sig rik&#x00AD;
<lb/>tigt stött: att man då faller i skratt. Det för&#x00AD;
<lb/>stör ju alldeles effekten och förstör allt det
<lb/>sublima i ens uppträdande.» Jag fortfar att
<lb/>skämta över mig själv, som »satt mig i posityr
<lb/>med en min av ädel värdighet och förolämpat
<lb/>majestät», men plötsligt möter min motståndares
<lb/>glada ögon och »brister ut i skratt».</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer beskrivningen på en av mina
<lb/>mycket sällsynta, varmt efterlängtade och sam&#x00AD;
<lb/>vetsgrant njutna teaterkvällar, då en eller
<lb/>annan »trupp» – Elfforss’ eller Selanders eller
<lb/>Keys eller vad de nu hette, besökte Lund och
<lb/>gav föreställningar på »Föreningen». I hela mitt
<lb/>liv, så länge min hälsa tillät mig att besöka
<lb/>teatern, har jag tyckt att detta nöje var något
<pb n="56"/>
<lb/>av det mest förtjusande, och nu i detta ögon&#x00AD;
<lb/>blick – här vid skrivbordet med de snöhöljda
<lb/>taken framför mig – drar en rad ljusa teater&#x00AD;
<lb/>minnen förbi mig.</p>
<p rend="indfirst">Första gången scenens härligheter uppen&#x00AD;
<lb/>barades för mig var den sommaren vi lågo och
<lb/>badade i Hälsingborg år 1870. Jag var sex år
<lb/>och ansågs mogen att följa med far och mor
<lb/>på teatern och se »<hi rend="i">Abekatten</hi>», som spelades av
<lb/>en resande dansk trupp. Med vilken andakt jag
<lb/>beträdde »Ladan», som den gamla, i yttre av&#x00AD;
<lb/>seende föga imponerande teaterbyggnaden popu&#x00AD;
<lb/>lärt kallades, kan omöjligen beskrivas, fastän
<lb/>jag – t. o. m. jag – hade tänkt mig den mera
<lb/>gentil! Men det gjorde ingenting – det var
<lb/>i alla fall <hi rend="spaced">teatern</hi> – något noch nie da ge&#x00AD;
<lb/>wesenes, något, som min två år yngre syster
<lb/>inte ännu ansågs värdig att ens beträda. Och
<lb/>jag satte mig andäktigt till rätta med mina små
<lb/>händer i kors, med öppna ögon och öron, be&#x00AD;
<lb/>redd på, att nu skulle där <hi rend="spaced">hända</hi> något. Men
<lb/>när så ridån gick upp och personerna »kommo in»
<lb/>och »gingo ut» och pratade och skrattade i ett
<lb/>strålande ljussken, medan vi andra sutto i mörker
<lb/>– då var det slut med andakten och de kors&#x00AD;
<lb/>lagda händerna. Ända från början tog jag den
<lb/>mest passionerade del i allt som hände på scenen,
<lb/>och då jag fullkomligt saknade ett stadsbarns
<pb n="57"/>
<lb/>träning och aldrig varit van lägga band på min
<lb/>livlighet, som hemma på landet, där vi hade
<lb/>stor plats, inte generade någon, antog mitt in&#x00AD;
<lb/>tresse efter hand sådana dimensioner, att jag,
<lb/>som någon sade, höll på att »välta ladan». Vi
<lb/>sutto i en loge – hela publiken kunde se, vem
<lb/>orostifterskan var – och från flera håll upp&#x00AD;
<lb/>manades min far vasst att försöka »hålla styr på
<lb/>flickan». Med möda kunde mina föräldrar hindra
<lb/>mig från att direkt lägga mig i de spelandes an&#x00AD;
<lb/>gelägenheter inne på scenen – jag brann av
<lb/>begär att få råda dem, att få berätta för de
<lb/>övriga uppträdande, att <hi rend="spaced">jag</hi> visste, att den unge
<lb/>mannen, som var »förste Elsker», satt på en
<lb/>stol utanför dörren och att vem som helst kunde
<lb/>finna honom där. Bannor och föreställningar
<lb/>hjälpte inte – jag gick hem i ett rus av be&#x00AD;
<lb/>geistring och beslöt att hädanefter skulle <hi rend="spaced">jag</hi>
<lb/>också ägna mig åt att »spela komedi».</p>
<p rend="indfirst">Intresset höll i sig, och när jag ett par år
<lb/>efteråt hunnit sätta mig in i de flesta av de
<lb/>operalibretter och »komedier», som brukade ligga
<lb/>på den översta hyllan i min fars bokskåp, be&#x00AD;
<lb/>slöt jag mig för en representation av »Orfeus i
<lb/>underjorden». Det var andra akten, scenerna i
<lb/>Olympen, som i så hög grad tilltalade mig. Hur
<lb/>»molnen» skulle kunna åstadkommas, funderade
<lb/>jag allvarligt över, men tänkte mig, att vi kunde
<pb n="58"/>
<lb/>spela stycket – jag och mina syskon och kusi&#x00AD;
<lb/>ner – en dag ute på en av de stora gräs&#x00AD;
<lb/>planerna, när det luftades sängkläder. I mina
<lb/>tankar utdelade jag redan förtröstansfullt rol&#x00AD;
<lb/>lerna och i min lilla syster Sigrid hade jag en
<lb/>trofast och okritisk anhängare. Hon var inte
<lb/>mera än fyra år och kände sig betagen av ut&#x00AD;
<lb/>sikten att få räknas bland »de stora». – Nu är
<lb/>mitt roligaste minne av hela affären, som annars
<lb/>inte fick annan skådeplats än mitt huvud, bil&#x00AD;
<lb/>den av <hi rend="spaced">henne</hi>, som på den soliga gården, där
<lb/>jag satt på stentrappan och grubblade över mina
<lb/>svårigheter, kom fram till mig med blommor i
<lb/>förklädet och en liten bok i handen. Det var
<lb/><hi rend="spaced">hennes</hi> »<hi rend="i">Notes</hi>»-bok, som hon (därför att det
<lb/>som sagt var en så lätt åtkomlig present och
<lb/>alltid fanns på lager hos »handlarens») vid
<lb/>något högtidligt tillfälle hade fått, långt innan
<lb/>hon kunde skriva. Nu kom hon till mig med den
<lb/>och satte sig bredvid mig på trappan. »Du som
<lb/>kan skriva» – sade hon ödmjukt – »vill du
<lb/>skriva i den, att vi ska spela »Orfeus i under&#x00AD;
<lb/>jorden» och att jag skall vara sömnens gud, som
<lb/>heter Morfeus och gå och strö vallmor över
<lb/>gudarna, som sover. Men det ska bara vara
<lb/>tusenskönor.»</p>
<p rend="indfirst">Vi hade inga vallmor i vår trädgård och, när
<lb/>det kom till stycket, heller inga andra nödvän&#x00AD;
<pb n="59"/>
<lb/>diga rekvisita – föreställningen <hi rend="spaced">måste</hi> upp&#x00AD;
<lb/>givas! Men jag kunde länge de Offenbachska
<lb/>kupletterna utantill – utan att ha vidare begrepp
<lb/>om eller ens tänka stort över, vad de handlade
<lb/>om. Det var roligt bara att få säga Juno och
<lb/>Jupiter, Diana och Minerva. <hi rend="spaced">Namnen</hi> hade nog
<lb/>ursprungligen bestämt mitt val av stycket. Sedan
<lb/>önskade jag länge få se det uppfört, men fick
<lb/>aldrig i livet min önskan uppfylld.</p>
<p rend="indfirst">Först när vi flyttade ned på slätten fick
<lb/>jag tillfälle återse scenen, som sedan den oför&#x00AD;
<lb/>gätliga kvällen i Hälsingborg alltjämt hägrat för
<lb/>mitt minne. Thackeray frågade en gång en av
<lb/>sina bekanta: »Tycker ni om <hi rend="spaced">teatern</hi>?», och denne
<lb/>svarade – som en förståndig människa brukar
<lb/>svara: »En bra pjäs, väl spelad är alltid roligt
<lb/>att se.» – »Ni förstår inte, vad jag menar»,
<lb/>sade Thackeray, »tycker ni om teatern?»
<lb/>– Hade han frågat mig, skulle jag ögonblickligen
<lb/>begripit honom och av hela mitt hjärta svarat
<lb/><hi rend="spaced">ja</hi>. Det som i så hög grad fängslade och be&#x00AD;
<lb/>dårade mig var just »teatern». Om August
<lb/>Lindberg, som man snart började svärma för,
<lb/>spelade »Hamlet» eller den obekanta danska
<lb/>truppen, som man knappt förstod, spelade »Abe&#x00AD;
<lb/>katten», gjorde egentligen inte stor skillnad. I
<lb/>och med detsamma man kom fram till sin plats
<lb/>i den skumma salongen, och genast möttes av
<pb n="60"/>
<lb/>stämningen, som från den ännu sänkta ridån
<lb/>strömmade ut emot en, så var man med det&#x00AD;
<lb/>samma mottaglig för ... ja för vad som helst,
<lb/>som i ögonblicket bjöds en. När jag läste en
<lb/>bok, kände jag mig upplagd att kritisera (i alla
<lb/>fall <hi rend="spaced">dagen efter</hi> kände jag mig ofta hågad
<lb/>för det), men på teatern behärskades jag mot&#x00AD;
<lb/>ståndslöst av den rådande atmosfären. Jag tän&#x00AD;
<lb/>ker ofta på, att hade <hi rend="spaced">jag</hi> senare i livet haft
<lb/>en publik, som liknade mig själv, hade både
<lb/>»Fru Leonora» och mina andra mer eller mindre
<lb/>misslyckade teaterpjäser säkert gjort stormande
<lb/>lycka. På den tiden anade jag inte själv, hur
<lb/>ovärderlig jag var, men nu vet jag förstås, att
<lb/>en sådan publik, som jag representerade, natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis inte kan uppvägas med guld. Ännu under
<lb/>skolåren i Stockholm, då jag lärt att någorlunda
<lb/>behärska min entusiasm, var den i stånd att
<lb/>smitta en halv bänk. Jag sitter där och väntar:
<lb/>ridån går långsamt upp – på scenen står Olga
<lb/>Björkegren i ett atlasliv, som sitter som ett glän&#x00AD;
<lb/>sande pansar omkring henne – hon står rak
<lb/>och stryker långsamt ett par långa svarta hand&#x00AD;
<lb/>skar högt upp över armbågarna. Hon vänder
<lb/>ståtligt på huvudet och talar till markisen, som
<lb/>står bakom henne och är Gustav Fredrikson ...
<lb/>Vad frågade jag efter »stycket»? Eller efter hur
<lb/>det spelades? (Naturligtvis spelades det »bra»,
<pb n="61"/>
<lb/>men det hör inte hit!) – <hi rend="spaced">Hon</hi> var där, <hi rend="spaced">han</hi>
<lb/>var där – <hi rend="spaced">jag</hi> var där – kontakten mellan
<lb/>oss tre kom ögonblickligen till stånd och gjorde
<lb/>genast teatern till en värld för sig, helt och
<lb/>hållet isolerad från den övriga – så länge för&#x00AD;
<lb/>trollningen räckte ...</p>
<p rend="indfirst">Referatet av den minnesvärda teaterkvällen
<lb/>den 20 november 1878 inledes på följande sätt:</p>
<p rend="indfirst">»Jag har haft mycket, mycket roligt i afton,
<lb/>jag har varit på teatern och sett ’Ludvig XIV
<lb/>och kardinal Mazarin’ – konungen var utmärkt.
<lb/>Med lite fantasi kunde man genast föreställa
<lb/>sig honom som den, vilken med sitt överlägsna
<lb/>snille skulle behärska Europa ...» Jag var alltid
<lb/>styv i min Pallin, både den »store» och den
<lb/>»lille», och på fritimmarna läste jag Held och
<lb/>Corvin, så nog kunde jag från historisk syn&#x00AD;
<lb/>punkt bedöma karaktärerna alltid!</p>
<p rend="indfirst">Men den »utmärkte» Ludvig XIV, som jag
<lb/>ännu tydligt minns i ett par korta svarta sam&#x00AD;
<lb/>metsbyxor, allongeperuk och vita plymer be&#x00AD;
<lb/>hövde bara visa sig, för att den fördom, jag
<lb/>hittills med anledning av hans uppförande mot
<lb/>Louise de la Vallière hyst emot honom, strax
<lb/>skulle blekna och försvinna. »Anne d’Autriche
<lb/>(fortsätter jag kritiken i dagboken) var <hi rend="spaced">för</hi> bra
<lb/>för att vara denna svaga drottning. Maria spe&#x00AD;
<lb/>lade bra och med känsla – också hade hon
<pb n="62"/>
<lb/>en ädel roll att fylla. Att vara en konungs goda
<lb/>ängel, hur skönt borde det inte vara!» Därefter
<lb/>kommer jag till själva Mazarin, vilken jag karak&#x00AD;
<lb/>teriserar som »<hi rend="spaced">statsman</hi>, utan tanke för sin
<lb/>konungs och sin systerdotters lycka». »Det är
<lb/>storhet (medger jag), men en ryslig storhet.»
<lb/>Och jag gläder mig uppriktigt över att ha fått
<lb/>»en liten inblick i kabinettspolitiken och intri&#x00AD;
<lb/>gerna». Jag har senare fått andra tankar om
<lb/>Maria Mancini och hennes änglaaktighet, men
<lb/><hi rend="spaced">nu</hi> ser jag henne som jag <hi rend="spaced">då</hi> såg henne: i vit,
<lb/>lite uppuffad mollklänning med korkskruvslockar
<lb/>vid öronen och med tårar i ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Jag lät inte på något sätt blända mig – där&#x00AD;
<lb/>till hade jag verkligen redan alltför mycket be&#x00AD;
<lb/>grepp om »kabinettspolitiken och intrigerna» –
<lb/>men under de närmaste dagarna förföljes jag
<lb/>ovillkorligen av skuggan av Mazarins »rysliga
<lb/>storhet» och reflekterar över, »vilken hög och
<lb/>härlig känsla det skulle vara att få lov att leda
<lb/>rikens och nationers öden». Att <hi rend="spaced">jag</hi> personligen
<lb/>inte hade ringaste utsikt till en sådan karriär,
<lb/>gör mig ännu den 7 december – nästan fjorton
<lb/>dar efter den berusande Mazarinkvällen – rätt
<lb/>missmodig och bekymrad. Jag förutser hos mig
<lb/>själv »ålderdom, knarrighet och ett förtorkat
<lb/>hjärta», därför att jag ingen utväg ser »att dra
<pb n="63"/>
<lb/>någon nytta av min ungdom eller tillfredsställa
<lb/>min ärelystnad».</p>
<p rend="indfirst">Nu undrar jag, när jag sitter och läser sådant,
<lb/>var min här så ofta omskrivna ärelystnad,
<lb/>som jag i tonåren gjorde så mycken affär av
<lb/>– var i all världen den tog vägen? Senare i
<lb/>livet var den som försvunnen. Ty jag tror nästan
<lb/>jag törs säga, att jag hela mitt liv igenom gjort
<lb/>ovanligt litet för att göra mig bemärkt, och de
<lb/>små chanser, jag i den vägen då och då har
<lb/>haft, har jag mestadels låtit ligga obegagnade.
<lb/>Framstående bekantskaper har jag aldrig sökt
<lb/>och tidningarna har jag inte besvärat: det finns
<lb/>inte på hela jorden ett enda redaktionskontor,
<lb/>dit jag någonsin personligen hittat vägen. Min
<lb/>bekantskapskrets – med undantag av den ung&#x00AD;
<lb/>dom, jag genom mina barn kommit i beröring
<lb/>med och som nu nästan mera intresserar mig
<lb/>än mina egna samtida – är ungefär precis den&#x00AD;
<lb/>samma nu som för tretti-fyrtio år sedan. Tröghet?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte: jag är inte annars trög. En
<lb/>gammal tant sade till mig i Stockholm: »Du
<lb/>har konversationsförmåga, du har lätt för att
<lb/>intressera andra, du hälsar bra och vänligt.»
<lb/>Efter vilka enkla premisser hon djärvt vågade
<lb/>sig på den ståtliga konklusionen: »Du <hi rend="spaced">kunde</hi>
<lb/>bli en världsdam!» – Behöver jag säga, att jag
<lb/>i andanom genast såg mig själv som en ny
<pb n="64"/>
<lb/>Julie de l’Espinasse? Hade denna välvilliga, lite
<lb/>romantiska tant följt min bana, är jag rädd för
<lb/>att hon blivit bra besviken. Aldrig – aldrig
<lb/>någonsin har jag haft den svagaste tendens att
<lb/>söka starta en »salong», inte ens en av de mest
<lb/>anspråkslösa dimensioner. Och i stället för att
<lb/>á la Maria Mancini »leda kungar» (som heller
<lb/>inte just kommo och erbjödo sig vilja profitera
<lb/>av min högre ledning) har jag måst använda
<lb/>min lilla diplomatiska förmåga att hålla tjänst&#x00AD;
<lb/>flickor i humör, i en trakt, där det var ovanligt
<lb/>svårt att få några.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Men</hi> – och här finnes kanske ett slags remi&#x00AD;
<lb/>niscens från de tidiga drömmarnas värld! –
<lb/>jag fann en gång nöje i att sysselsätta mig med
<lb/>en halvt suverän ung flicka: <hi rend="i">Elizabetha, Nor&#x00AD;
<lb/>thumbriæ Comitum filia</hi> – och senare gjorde
<lb/>jag mig möda att söka följa svängningarna i den
<lb/>högst suveräna Maria Stuarts politik, dikterad
<lb/>av hennes djupt kvinnliga gemyt. Ersättning för
<lb/>mitt eget tidiga intresse för »kabinettspolitiken
<lb/>och intrigerna»? – Vad vet jag! I alla fall var
<lb/>det en ytterst anspråkslös och beskedlig ersätt&#x00AD;
<lb/>ning. Det är ju möjligt, att jag i mitt skriveri
<lb/>har funnit åtskilliga andra ventiler för de aspi&#x00AD;
<lb/>rationer, jag så naivt under min tidigaste ung&#x00AD;
<lb/>dom <hi rend="spaced">direkt</hi> gav luft åt. Namnet Napoleon spö&#x00AD;
<lb/>kar redan tidigt i de små dagböckerna – det
<pb n="65"/>
<lb/>fick under en tid mycken makt över mig och
<lb/>jag kände behov att föreställa mig en »Förste
<lb/>konsulns fylgja» – som jag kallade Edmée de
<lb/>la Feuillade. Förmodligen har jag sedan min
<lb/>tidigaste barndom ägt ett <hi rend="i">hinterland</hi>, befolkat
<lb/>med många sådana figurer, och det behövdes
<lb/>ofta blott klangen av ett <hi rend="spaced">namn</hi> för att murarna
<lb/>skulle falla – liksom Jerikos murar för en trum&#x00AD;
<lb/>petstöt.</p>
<p rend="indfirst">Mazarin och Maria Mancini voro min sista
<lb/>rolighet under år 1878. Med dem slutar den lilla
<lb/>pappinbundna bruna dagboken för detta mitt
<lb/>fjortonde år.</p>
<pb n="66"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="67"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname"> IV.</head>
<lb/>
<pb n="68"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="69"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">År 1879 inleddes och fortsattes på samma
<lb/>sätt som det föregående året slutat: med
<lb/>växande oro och bitterhet. Jag är nu fem&#x00AD;
<lb/>ton år och – utan att kanske göra mig reda
<lb/>för det – känner jag, att jag förlorat barn&#x00AD;
<lb/>domens trygga fotfäste. Själva min handstil har
<lb/>förändrat sig och försämrats – den före&#x00AD;
<lb/>kommer mig ha varit både vackrare och lug&#x00AD;
<lb/>nare på den tiden jag ännu skrev lite »barns&#x00AD;
<lb/>ligt». Nu är den »driven» och med mitt eviga skri&#x00AD;
<lb/>vande i tid och otid kommer den att se lite
<lb/>slarvig ut. Jag har inte ringaste tanke på, att
<lb/>någon skall läsa vad jag skriver, men ändå är
<lb/>det numera ofta, som om någon tittade mig
<lb/>över axeln. Jag söker mera konstlade uttryck
<lb/>– »Evas täcka döttrar» t. ex. som jag finner
<lb/>under beskrivningen av »Nordiska festen» den 15
<lb/>februari. Här kan jag också iakttaga, hur Lund
<lb/>smittat mig – hur »akademisk» jag söker vara.
<lb/>Min skildring – vilken, som sagt, endast är be&#x00AD;
<lb/>räknad för mig själv – ser ut som om den
<lb/>hörde hemma i Lunds Weckoblad: Professor
<lb/>Ljunggrens tal – »Minnet och Löftet» – »den
<pb n="70"/>
<lb/>utmärkte talaren Vilhelm Blomstrand» – Lysan&#x00AD;
<lb/>ders kvickhet – A. U. Bååths skål för Nord-
<lb/>Slesvig – docent Fahlbeck, som talar för kvin&#x00AD;
<lb/>nan ... Hela denna sirliga, stillastående akade&#x00AD;
<lb/>miskhet, som jag ett par år senare törnade emot
<lb/>och stötte och sårade mig på, förefaller mig här
<lb/>endast »ädel». Och det var den också, och det
<lb/>var den säkert <hi rend="spaced">alltid</hi> – också under det
<lb/>stormiga åttitalet, när jag själv kände mig
<lb/>så långt borta från »Lund» och allt vad Lund,
<lb/>för vilket jag dock alltid erfor kärlek och tack&#x00AD;
<lb/>samhet, under min uppfostran och utveckling
<lb/>betytt för mig. Traditionen <hi rend="spaced">var</hi> ädel – och är
<lb/>det nog ännu – så långt borta som jag <hi rend="spaced">nu</hi> är!
<lb/>– Festen var också ädel, buren av ädla tankar
<lb/>(låt mig hålla mig till mina uppväxtårs rym&#x00AD;
<lb/>liga älsklingsord!), men den var konventionell,
<lb/>och olyckan var att <hi rend="spaced">Minnet</hi> spelade en så
<lb/>mycket större roll än <hi rend="spaced">Löftet</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Vad mig själv angår, tycks det mig, att detta
<lb/>året, då jag började »gå och läsa» och väntade
<lb/>på konfirmationen och avskedet från skolan, var
<lb/>ett av de år, då min utveckling – såvitt jag
<lb/>kan döma efter anteckningarna – stått nästan
<lb/>stilla. Jag törs inte ge mig mig själv i våld och
<lb/>känner å andra sidan – vilket ofta framgår –
<lb/>bristen på, vad jag kallar »ledning». Därtill har
<lb/>jag på många områden djup misstro till mig
<pb n="71"/>
<lb/>själv, finner alltför många fel hos mig. I verk&#x00AD;
<lb/>ligheten var jag en flitig och tålig och allvar&#x00AD;
<lb/>sam liten tös, som av alla krafter försökte göra
<lb/>min plikt och som verkligen inte hade de över&#x00AD;
<lb/>drivna fel jag på nästan var sida tillägger mig
<lb/>själv. T. ex. tycker jag det är »tramsigt» och
<lb/>skäms nästan för det, när jag första maj under
<lb/>den vildaste August Lindberg-begeistringen i
<lb/>Lund förargar mig över, att vi inte lyckats
<lb/>uppspåra och få se denne hjälte vandrande i
<lb/>civil kostym på gatorna »som andra människor»:
<lb/>då han dock »ovillkorligen måste vara ute och
<lb/>höra på sången», han som andra.</p>
<p rend="indfirst">Att man var rädd för »trams» var inte under&#x00AD;
<lb/>ligt, så djupt som detta svävande begrepp för&#x00AD;
<lb/>aktades och avskyddes inom vår krets och vår
<lb/>klass, men jag var alldeles ovanligt lite »tram&#x00AD;
<lb/>sig» och hade aldrig i mitt liv haft några levande
<lb/>förtjusningar och svärmerier bland de få man&#x00AD;
<lb/>liga ungdomar jag kände. Mina svärmerier voro
<lb/>Hamlet och kejsar Josef II av Österrike och
<lb/>andra lika litet substantiella storheter. Om
<lb/><hi rend="spaced">andra</hi>, sin egen samtid mera hängivna flickor,
<lb/>skriver jag överlägset: »Kan man tänka sig, att
<lb/>unga levnadsglada människor på en gång bli
<lb/>ömkliga och börja hänga med huvudet, skriva
<lb/>vers och se alla världens fullkomligheter hos
<lb/><hi rend="spaced">en enda</hi> person, som de hugna med vad man
<pb n="72"/>
<lb/>gemenligen kallar kärlek?» Vad som framkallar
<lb/>detta utbrott (skrivet i samma veva som Lind&#x00AD;
<lb/>bergsbesöket i maj) vet jag nu inte – kanske
<lb/>är det rentav lånat från miss Alcott. Någon för&#x00AD;
<lb/>klaring ger jag inte, i det jag strax efteråt kort
<lb/>slutar mina utgjutelser med ett: »Det börjar bli
<lb/>för sent att nedskriva dessa iakttagelser, hur
<lb/>värderika och intressanta de än månde vara.
<lb/>God natt.»</p>
<p rend="indfirst">Under denna tid ger jag också en högst be&#x00AD;
<lb/>drövlig skildring av »stora världen» – såsom
<lb/>jag föreställer mig den. Jag låter offret »börja»,
<lb/>när hon är tio år, och sedan »afton efter afton»
<lb/>fortsätta att höra »samma artigheter upprepas»,
<lb/>tills jag får övertygelsen om, att hon »slutar
<lb/>med att finna det äckligt». Efter att ha svärmat
<lb/>för otaliga »kadetter och gymnasister», som med
<lb/>åren avancera till löjtnanter och häradshöv&#x00AD;
<lb/>dingar, »blir flickan kvinna och skall gifta sig».
<lb/>Detta kan inte ske utan med en »bankir» (jag
<lb/>undrar, vilken föreställning jag gjorde mig om
<lb/>en »bankir»?), »som äger en halv million». Nu
<lb/>»lever hon ett liv i överflöd och förströelser och
<lb/>uppfostrar sina barn på samma sätt som hon
<lb/>själv blivit uppfostrad. När hon slutligen av
<lb/>yngre medtävlarinnor blivit utträngd ur bal&#x00AD;
<lb/>salongen, får hon ennui och klagar över världens
<lb/>otacksamhet och glömska.» – Skildringen slutar
<pb n="III"/>
<!-- här en bild som ska vridas -->
<figure><graphic url="/txt/lb1202930/mall01_ungdom01_002.jpeg"/><p rend="bildtext">Gråstenslängan.</p>
<p rend="bildtext"> (Sommaren 1879.)</p></figure>
<lb/>
<pb n="IV"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="73"/>
<lb/>med att hon »sitter på tebjudningar och kland&#x00AD;
<lb/>rar sin nästa, i det hon uppsöker och bestraffar
<lb/>andras fel, i känslan av sin egen rättfärdighet
<lb/>och ofelbarhet».</p>
<p rend="indfirst">Men <hi rend="spaced">vem</hi> är det, som här är egenrättfärdig
<lb/>och ofelbar? Och vem är det, som är lite av&#x00AD;
<lb/>undsjuk (och inte vill medge det!) på den där
<lb/>världsliga tioåringen, som »afton efter afton hör
<lb/>samma komplimanger»? Kunde hon inte gärna
<lb/>ha unnat någon annan att vara med om åtmin&#x00AD;
<lb/>stone en av de där många roliga kvällarna,
<lb/><hi rend="spaced">innan</hi> hon fick ennui och gick på tebjudning&#x00AD;
<lb/>arna? När hon var femton år till exempel och
<lb/>ännu inte blaserad, kunde hon väl gärna ha
<lb/>delat med sig till en <hi rend="spaced">annan</hi> femtonåring, som
<lb/>inte hade några vidare »nöjen» och vars en&#x00AD;
<lb/>formiga liv ofta förekom henne föga spännande.</p>
<p rend="indfirst">Här en julistämning från den regniga somma&#x00AD;
<lb/>ren 1879: »Tandvärk, regn och tråk, anilinfärg
<lb/>och långsamma målare!...»</p>
<p rend="indfirst">Vi bodde då några sommarmånader i ett par
<lb/>rum i den gamla »gråstenslängan» därhemma, in&#x00AD;
<lb/>nan den nya manbyggnaden uppfördes. Där var
<lb/>trångt och småsyskonen voro små och många.
<lb/>När det till på köpet regnade, blev man natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis melankolisk och funderade på, hur »andra
<lb/>hade det» ...</p>
<p rend="indfirst">Det måste också varit under denna sommar
<pb n="74"/>
<lb/>som myten om de »danska gymnasisterna» upp&#x00AD;
<lb/>stod. En söndagseftermiddag voro våra närbo&#x00AD;
<lb/>ende kusiner – fem flickor liksom vi – och
<lb/>hälsade på oss, och jag och ett par av de andra
<lb/>gingo efter kaffet ut och promenerade. »Tänk om
<lb/>vi mötte några roliga människor!» sade vi. (Det
<lb/>var ingen utsikt till det: allra högst kunde vi
<lb/>möta den gamle grannen Måns Ohlsson, som
<lb/>mellan skurarna var ute och tittade på sin råg.)
<lb/>»Tänk om vi mötte några skolpojkar, som vore
<lb/>ute på fotvandring!... Varför kan man inte fot&#x00AD;
<lb/>vandra här – likaväl som i Dalarna eller i
<lb/>Småland? ... Varför fundera aldrig danskarna
<lb/>på det? – De kunde ju så lätt som ingenting
<lb/>komma över Sundet» o. s. v., o. s. v. När vi
<lb/>kommo hem, sade vi på skämt:</p>
<p rend="indfirst">»Kan ni tänka er, vem <hi rend="spaced">vi</hi> mötte på andra
<lb/>sidan om bäcken, nära Måns Ohlssons mark? ...
<lb/>Två förtjusande stiliga danska gymnasister,
<lb/>som voro ute och fotvandrade i Göinge hä&#x00AD;
<lb/>rad.» Allmän förvåning men ingen misstro,
<lb/>ty vi voro inte vana att narras, och hur
<lb/>märkvärdig vår upplevelse än kunde förefalla,
<lb/>var den ju ändå tänkbar. De, som suttit
<lb/>hemma och inte varit med om äventyret, be&#x00AD;
<lb/>stormade oss med frågor, och stolta över vår
<lb/>framgång, fördjupade vi oss oförskräckt i alla
<lb/>detaljer vid det epokgörande mötet med de
<pb n="75"/>
<lb/>celebra utlänningarna. Den ene såg sådan och
<lb/>sådan ut – han hade bruna ögon och var våd&#x00AD;
<lb/>ligt munter och livad. Den andre var längre
<lb/>och han var blond. De hade frågat efter vägen
<lb/>till Hässleholm – – –  »Varför tog ni dem
<lb/>inte med er? – Om de hade följt med <hi rend="spaced">er</hi>,
<lb/>hade de ju kommit rakt ut på stora landsvägen?»
<lb/>»Nej – det ville de inte – det hade de inte
<lb/>tid till. De ville gå upp på Klackabacken och
<lb/>se kung Klacks grav och sedan över marken
<lb/>med de gamla stensättningarna ...» På det viset
<lb/>roade vi oss med de båda okända ynglingarna
<lb/>hela eftermiddagen, och de blevo efter hand mer
<lb/>och mer materialiserade. Vi – som <hi rend="spaced">sett</hi> dem
<lb/>– visste <hi rend="spaced">precis</hi>, hur de sågo ut, och jag är
<lb/>inte säker på, om vi inte rentav försökte tala
<lb/>danska för att ge de andra en idé om hela
<lb/>deras epokgörande egendomlighet. Och de
<lb/><hi rend="spaced">glömdes aldrig</hi> – de fortforo att existera.
<lb/>Stället ute på ljungheden nära järnvägslinjen,
<lb/>där vi hade mött dem, blev historiskt. Ännu för
<lb/>ett par år sedan, då vi alla voro gamla och
<lb/>grå, svarade mig en av mina systrar, när jag
<lb/>frågade dem, var de hade varit ute och gått,
<lb/>helt allvarsamt: »Å, vi voro ett stycke på andra
<lb/>sidan ån – åt det hållet, du vet, där vi mötte
<lb/>de danska gymnasisterna ...» Detta är verklig
<pb n="76"/>
<lb/>mytbildning – i mindre skala, och jag skulle
<lb/>säkert kunna ge mera än ett exempel därpå.</p>
<p rend="indfirst">Sådant »trams» var förstås inte värdigt att
<lb/>sättas in i dagboken, men ungefär vid samma
<lb/>tid – också i juli månad – inför jag däremot
<lb/>ett längre citat ur Fredrika Bremer, som all&#x00AD;
<lb/>varligt varnar ungdomen emot att hänge sig
<lb/>åt en alltför kraftig inbillningsförmåga. »Vore
<lb/>jag uppfostrarinna», skriver den frejdade för&#x00AD;
<lb/>fattarinnan, »skulle jag framför allt söka be&#x00AD;
<lb/>vara mina unga elever för allt, som i förtid
<lb/>kunde elda och stegra inbillningen. Jag skulle
<lb/>på allt vis hindra dem från att i fantasien pryda
<lb/>livet med blommor, som det <hi rend="spaced">ej</hi> äger, på det
<lb/>att de måtte kunna plocka de få, som det verk&#x00AD;
<lb/>ligen äger.» Jag reserverar mig – jag reser&#x00AD;
<lb/>verar mig på det bestämdaste. Ehuru jag nog
<lb/>finner det »rättast och lyckligast» att inskränka
<lb/>blomsterplockningen, tills de stackars flickorna få
<lb/>fatt på »<hi rend="spaced">de få verkliga</hi>», såsom förmaningen
<lb/>lyder, reserverar jag mig dock på det kraftigaste.
<lb/>»Det är alltför behagligt att drömma och bygga
<lb/>luftslott» – skriver jag i min dagbok – »för
<lb/>att man skulle avstå därifrån. Och dessutom
<lb/><hi rend="spaced">behöver</hi> man det.»</p>
<p rend="indfirst">Det tyckte jag, när jag var femton år, och
<lb/>jag måste tillstå, att ännu i denna dag har jag
<lb/>samma mening. Naturligtvis vill jag inte sätta
<pb n="77"/>
<lb/>mig upp emot en auktoritet i uppfostringsväg
<lb/>som Fredrika Bremer, men jag undrar ändå,
<lb/>om jag inte från min synpunkt har lika rätt
<lb/>som hon har från sin. Och när <hi rend="spaced">hon</hi> var fem&#x00AD;
<lb/>ton år och en söndagseftermiddag satt och
<lb/>leddes hemma på Årsta, Gud vet om hon då
<lb/>hade hjärta att beröva livet »de blommor, som
<lb/>fantasien kunde pryda det med».</p>
<p rend="indfirst">På nästa sida – ännu i sammanhang med
<lb/>Fredrika Bremers förståndiga uppmaning –
<lb/>skriver jag vidare:</p>
<p rend="indfirst">»Det tillhör kvinnan att sitta hemma, sy och
<lb/>laga mat och dessutom skicka sig väl och vara
<lb/>menlös och beskedlig. Att tänka djupt och känna
<lb/>häftigt – det får hon inte, det passar sig inte.»
<lb/>– Och jag avundas mannen, emedan:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2"><lg><l>»’Farans tjusning, ärans glans</l>
<l>och jord och himmel äro hans.’</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men <hi rend="spaced">kvinnan</hi> kan intet göra för sin odöd&#x00AD;
<lb/>lighet.»</p>
<p rend="indfirst">Man måste komma ihåg, att jag den 13 okto&#x00AD;
<lb/>ber året förut varit med om att bilda ett högtid&#x00AD;
<lb/>ligt förbund »till befrämjandet av kvinnans rät&#x00AD;
<lb/>tigheter och skyldigheter». Jag var <hi rend="spaced">då</hi> mycket
<lb/>hoppfull i avseende på, vad vi skulle kunna
<lb/>uträtta, men efter hand ser jag mörkare och
<pb n="78"/>
<lb/>mörkare på situationen och blir mer och mer
<lb/>missnöjd med »kvinnans lott».</p>
<p rend="indfirst">»Min stackars dagbok ser helt sorglig ut»,
<lb/>skriver jag en gång under sommarens lopp,
<lb/>»ty jag skriver bara i den, när jag är ledsen.
<lb/>När jag är glad, behöver jag aldrig skriva upp
<lb/>det – kanske är det därför, att jag aldrig är
<lb/><hi rend="spaced">mycket</hi> glad.»</p>
<p rend="indfirst">De härpå närmast följande dagarna är jag
<lb/>våldsamt upptagen av underrättelser om fran&#x00AD;
<lb/>ske kejsarprinsens plötsliga död i Zululandet:</p>
<p rend="indfirst">»Man säger, att om prinsens död är tragisk,
<lb/>kunde det kanske blivit ännu mera tragiskt, om
<lb/>han fått leva.» – Vem som framkommit med
<lb/>detta resonemang, säges inte, men jag nekar i
<lb/>alla fall absolut att tro det. Såvitt jag kan
<lb/>skönja ur dagböckerna, är det egentligen första
<lb/>gången Napoleon från att vara ett slags ab&#x00AD;
<lb/>strakt symbol, ett namn blott, betecknande den
<lb/>mest lysande och »ärorika» historiska karriär,
<lb/>i den unge prinsens skickelse får någon verkligt
<lb/><hi rend="spaced">personlig</hi> betydelse för mig och bemäktigar
<lb/>sig min fantasi. Jag tänker mig honom, »lekande
<lb/>i Tuileriernas praktfulla salar» och genomgår i
<lb/>andanom hela hans korta bana ända till hans
<lb/>ensamma död i Afrika. Framför allt kan jag
<lb/>inte nog beklaga, att de ovetande zuluerna i
<lb/>stället för att mörda den unge Bonaparte inte
<pb n="79"/>
<lb/>hellre togo livet av löjtnant Carey, vars vårds&#x00AD;
<lb/>löshet jag – liksom andra – tycks anse för
<lb/>egentliga upphovet till olyckan. Ännu efter en
<lb/>hel månad återkommer jag till denna sorgliga
<lb/>historia, utmålar för mig själv de andra Napo&#x00AD;
<lb/>leoniderna, den store kejsaren och hans djärve
<lb/>brorson: »den tyste mannen i Tuilerierna» (ett
<lb/>uttryck, som mycket slagit an på mig). Att den
<lb/>arme unge Louis Napoleon skulle dö så tidigt,
<lb/>griper mig förfärligt, men ännu <hi rend="spaced">mera</hi> nästan,
<lb/>att den fiende, för vars vapen han dukade under,
<lb/>var »så namnlös». Hos den ett par år äldre
<lb/>Marie Baschkirtseff, som <hi rend="spaced">samtidigt</hi> nedskrev
<lb/>sina intryck av händelsen och dog i Paris som&#x00AD;
<lb/>maren efter det jag tagit studentexamen, återfann
<lb/>jag flera år senare – under en tid, då jag
<lb/>inte längre hade något intresse för mina <hi rend="spaced">egna</hi>
<lb/>mera anspråkslösa dagböcker – nästan precis
<lb/>samma känsla, och kan därav sluta mig till,
<lb/>att säkert många ungdomar år 1879 erforo en
<lb/>liknande förnimmelse: att en av de få unga
<lb/>män, som under <hi rend="spaced">vår</hi> tid borde haft en av de
<lb/>största chanserna för ett verkligen händelserikt
<lb/>historiskt levnadslopp, en av de få, som på
<lb/>förhand ägde möjlighet och förmåga att ge färg
<lb/>och glans åt vår »grådaskiga tid» (som jag inte
<lb/>ogärna kallar den) på ett oförlåtligt brutalt och
<lb/>orättvist sätt blivit sin samtid berövad.</p>
<pb n="80"/>
<p rend="indfirst">I det hela är det en ganska ledsam sommar,
<lb/>våt och slaskig (som det förekommer mig, att
<lb/>de sista somrarna under 1870-talet mestadels
<lb/>voro), och när jag den 23 september, som är
<lb/>dagen för »höstdagjämningen» och ägnad att
<lb/>»företaga en generalmönstring av hela min inre
<lb/>människa», gör upp mitt konto med mig själv,
<lb/>är jag allt annat än nöjd, vare sig med den där
<lb/>»inre människan», som närmast angår endast
<lb/><hi rend="spaced">mig</hi>, eller med hennes omgivning och yttre för&#x00AD;
<lb/>hållanden. Enligt denna ledsamma uppgörelse,
<lb/>är jag »häftig, egenmäktig, egenkär, stolt, envis,
<lb/>slösaktig och stygg». (Det är möjligt, att jag
<lb/>hade alla dessa fel, men »slösaktig» kan jag
<lb/>i alla fall inte tro, att jag var, då jag aldrig
<lb/>hade något att »slösa» med utom min tid, och den
<lb/>tog jag i regel vara på.) De dygder, som i någon
<lb/>mån kunde anses uppväga alla de förutnämnda
<lb/>dåliga egenskaperna, betecknar jag som »mod,
<lb/>godsinthet, självständighet och glättighet». Där&#x00AD;
<lb/>efter heter det satiriskt: »Och så får jag inte
<lb/>glömma den egenskap, som mina goda vän&#x00AD;
<lb/>ner mest värdera hos mig, min <hi rend="spaced">oskadlig&#x00AD;
<lb/>het</hi>. Jag står aldrig i vägen för någon – där&#x00AD;
<lb/>till är jag för obetydlig.» Efteråt kommer kon&#x00AD;
<lb/>klusionen: »Det är bäst att taga livet lätt, inte
<lb/>tjänar det till något att gråta – uthärdas <hi rend="spaced">måste</hi>
<lb/>det ju i alla fall.» Att jag redan på nästa sida
<pb n="81"/>
<lb/>reagerar mot min egen »sentimentalitet» och ön&#x00AD;
<lb/>skar mig »lugna, sunda, originella och ädla
<lb/>tankar», gör det hela inte stort bättre. I vart
<lb/>ord och mellan var rad kan jag läsa, hur miss&#x00AD;
<lb/>nöjd och sorgsen jag under denna period av
<lb/>mitt liv i allmänhet känner mig, hur enformig och
<lb/>vemodig tillvaron tyckes mig vara: jag stagne&#x00AD;
<lb/>rar: »livet går ifrån mig» – jag tycker mig
<lb/>stå där med tomma händer och tomt hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Den 1 oktober ha vi anmält oss – min syster
<lb/>och jag – till konfirmationsläsningen hos en
<lb/>av domkyrkans präster, och »jag önskar så
<lb/>mycket, så innerligt, att under denna tid kunna
<lb/>vara såsom jag borde och att härunder kunna
<lb/>grundlägga dygder, som vara livet igenom. Men
<lb/>– tillägger jag modlöst – det fruktar jag, att
<lb/>jag inte kan.» Dock hoppas jag på »flit, arbete
<lb/>och på fast vilja. Och kan jag inte bli god, kan
<lb/>jag kanske bli <hi rend="spaced">bättre</hi>.»</p>
<p rend="indfirst">Den 3 oktober då det är »mörkt, kallt, ruskigt
<lb/>och höstlikt», tröstar jag mig momentant med
<lb/>en av fru Carléns romaner, vilka jag emellertid
<lb/>numera börjar ta lite de haut en bas. Det är
<lb/>inte som för ett par år sedan, då min goda
<lb/>guvernant kallade mig »Romana», därför att jag
<lb/>varken ville äta eller dricka eller tänka på
<lb/>något annat än »Rosen på Tistelön». Nu när
<lb/>jag blivit äldre kallar jag dessa den utmärkta
<pb n="82"/>
<lb/>författarinnans berömda alster för »sensations&#x00AD;
<lb/>romaner» och hänger mig åt mångahanda över&#x00AD;
<lb/>lägsna reflexioner angående »romanläsning och
<lb/>dess följder». – Jag har sålunda den åsikten
<lb/>att »romanen skildrar livet falskt, och i stället
<lb/>för att den skulle vara en bild av livet, blir
<lb/>den blott en förvrängning därav, ett framdra&#x00AD;
<lb/>gande av dess <hi rend="spaced">sämsta</hi> och <hi rend="spaced">bästa</hi> sidor,
<lb/>sällan skildringen av ett vanligt sunt vardags&#x00AD;
<lb/>liv». Jag stöter mig på ett »hoprörande av de
<lb/>bjärtaste kontraster och en svulstighet, som blir
<lb/>vidrig för den sanna och enkla smaken».</p>
<p rend="indfirst">Min miljö var inte litterär, och modern realis&#x00AD;
<lb/>tisk litteratur – ifall sådan överhuvud förekom
<lb/>i Lund år 1879 – hade jag ännu ingen idé om.
<lb/>Hemma läste jag de gammaldags romaner mina
<lb/>föräldrar ägde: Walter Scott, »Debet och Kredit»,
<lb/>»Valdemar Seir», Bulwer etc. etc. – och under
<lb/>skoltiden i Lund denna termin läste jag antag&#x00AD;
<lb/>ligen endast de böcker, jag tillfälligtvis kom
<lb/>över och fick låna. Under detta år genomgick
<lb/>jag sålunda tämligen grundligt Shakespeares
<lb/>skådespel i Hagbergs översättning, vilka jag del
<lb/>efter del lånade av en släkting, och, om tiden
<lb/>så tillät, gjorde jag mitt bästa att avskriva dem.
<lb/>(Jag har sålunda ännu i behåll största delen
<lb/>av »Hamlet», avskriven med min egen hand.)
<lb/>Men inte kan jag tro, att det var Shakespeare,
<pb n="83"/>
<lb/>som lärde mig att plötsligt vända ryggen åt
<lb/>fru Carlén. – <hi rend="spaced">Så</hi> fin litterär uppfattning hade
<lb/>jag nog långtifrån. Detta vaknande begär efter
<lb/>»sanning och enkelhet» och skildringar från »ett
<lb/>vanligt vardagsliv» kan jag inte tillskriva annat
<lb/>än den mystiska »tidsandan», som, utan att vi
<lb/>gjorde oss reda därför, på ett eller annat sätt
<lb/>började röra på sig och ville dominera vår be&#x00AD;
<lb/>gränsade föreställningskrets. Men <hi rend="spaced">då</hi> föll det
<lb/>mig aldrig in att ge <hi rend="spaced">den</hi> skulden, ty jag visste
<lb/>inte ens att en sådan »anda» existerade. Det var
<lb/>först i Stockholm, året efteråt, som jag började
<lb/>få hum om den s. k. »nya» litteraturen, fick
<lb/>fatt i Kielland och Henrik Ibsen, vilkas namn jag
<lb/>för min del aldrig hört i Lund. Under hela denna
<lb/>tid, konfirmationstiden, det sista skolåret i Lund,
<lb/>finner jag i dagböckerna, där vanligen alla litte&#x00AD;
<lb/>rära intryck troget och omständligt antecknades,
<lb/>inte den ringaste antydning om att jag skulle läst
<lb/>andra böcker än dem, den <hi rend="spaced">föregående</hi> gene&#x00AD;
<lb/>rationen läste. Det mest realistiska och »moderna»
<lb/>arbete jag under denna tid stiftade bekantskap
<lb/>med, var »Nöddebo Præstegaard», som i hög grad
<lb/>tilltalade mig. Men fru Carlén – vars många
<lb/>förträffliga sidor jag först flera år efteråt åter
<lb/>fick ögonen upp för – hade jag under denna
<lb/>tid alltså plötsligt tröttnat på. Också talar jag
<lb/>i detta sammanhang ganska hånfullt om »blå&#x00AD;
<pb n="84"/>
<lb/>strumpelitteraturen». Kanske av förargelse över,
<lb/>att min mångårige lärare i svenska, docent Fried&#x00AD;
<lb/>lander, ofta retades med mig och sade, att jag
<lb/>»utan tvivel» komme att sluta som en dylik
<lb/>olycklig persedel.</p>
<p rend="indfirst">Mycket bidrog att göra höstmånaderna år 1879
<lb/>ganska ledsamma, och ehuru jag efter förmåga
<lb/>söker hålla modet uppe – gläder mig över, att
<lb/>jag av naturen egentligen fått »ett ljust och glatt
<lb/>lynne» – slutar det dystert, och min sista anteck&#x00AD;
<lb/>ning för året, skriven själva julafton, förekommer
<lb/>mig så sorgsen, att jag inte ens näns uppehålla
<lb/>mig vid den.</p>
<p rend="indfirst">Nästa gång jag öppnar den lilla dagboken
<lb/>skriver jag för första gången <hi rend="spaced">1880</hi> och erfar
<lb/>»vid dessa små enkla siffror» en högtidlig känsla.
<lb/>Sjuttitalet är det första årtionde jag i dess hel&#x00AD;
<lb/>het genomlevat, och då jag var sex år, när det
<lb/>började, kan jag också någorlunda komma ihåg
<lb/>det. Utgående från det fransk-tyska kriget, vad
<lb/>jag <hi rend="spaced">hört</hi> om det och <hi rend="spaced">minns</hi> om det och <hi rend="spaced">läst</hi>
<lb/>om det, roar jag mig nu med att göra ett slags
<lb/>historisk resumé över det gångna decenniet.</p>
<p rend="indfirst">Därefter skriver jag: »för <hi rend="spaced">mig</hi> blir detta året
<lb/>mycket händelserikt, ty därunder skall jag lämna
<lb/>barndomen bakom mig och på egen hand träda
<lb/>ut i världen».</p>
<p rend="indfirst">Jag visste, att jag skulle konfirmeras i april
<pb n="85"/>
<lb/>och sluta skolan i juni. Osäkerheten angående de
<lb/>framtidsplaner, jag uppgjorde för mig själv och
<lb/>dem <hi rend="spaced">andra</hi> uppgjorde för min räkning, tryckte
<lb/>mig. Jag ser mörkt på livet och väntar mig inte
<lb/>stort av det.</p>
<p rend="indfirst">Den 7 januari har jag en stund glömt mig
<lb/>själv och hela den övriga världen för en ny
<lb/>bok jag fått fatt i: Bulwers »Paul Clifford». Det
<lb/>är nästan med vemod jag ännu minnes mitt
<lb/>glödande svärmeri för denna intagande och filo&#x00AD;
<lb/>sofiske äventyrare med hans »i grunden så djupa
<lb/>och sanna hederskänsla». Jag genomgår och ut&#x00AD;
<lb/>målar för mig bokens alla personer – Lucys
<lb/><hi rend="spaced">känslor</hi> först och främst – och tror att jag i
<lb/>»en typ» som lord Mauleverer äntligen riktigt har
<lb/>kommit underfund med det lysande och samman&#x00AD;
<lb/>satta och »djupt fördärvade adertonde århundra&#x00AD;
<lb/>det», för vilket jag (som redan nämnt) alltid haft
<lb/>en viss klockarkärlek, men vilket jag dock – ty&#x00AD;
<lb/>värr! – tidtals anser alldeles ovärdigt mitt eget
<lb/>hederliga och allvarliga intresse.</p>
<pb n="86"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="87"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">V.</head>
<lb/>
<pb n="88"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="89"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I dag – en vinterdag år 1925 – när jag
<lb/>sitter här och genomläser mina gamla anteck&#x00AD;
<lb/>ningar från konfirmationstiden – berättar mig
<lb/>en ung tjänstflicka, medan hon håller på att
<lb/>elda i kakelugnen, att prästen i går sagt till
<lb/>konfirmanderna, att »<hi rend="spaced">vår</hi> tid inte har en tionde&#x00AD;
<lb/>del så mycken moral som folk hade <hi rend="spaced">förr</hi> i
<lb/><hi rend="spaced">världen</hi>». Jag säger inte emot. Ty fastän jag
<lb/>nog tror, att det på Merovingernas tid kanske
<lb/>stod ännu sämre till med moralen än nu – så
<lb/>är jag inte säker på, om inte prästen, som möj&#x00AD;
<lb/>ligen tillhör samma generation som jag själv,
<lb/>på sätt och vis har rätt. Den ungdom, som, när
<lb/>jag konfirmerades, trädde in i det för Nordens
<lb/>kultur så betydelsefulla åttitalet, var en allvar&#x00AD;
<lb/>lig och uppriktig släkt, och vi ställde stora ford&#x00AD;
<lb/>ringar på oss själva, i synnerhet – såvida jag
<lb/>törs döma efter mig själv – på vår <hi rend="spaced">kunskap
<lb/>om oss själva</hi>. Att man inte visste något
<lb/>om den värld, vi »på egen hand skulle träda ut
<lb/>i», var naturligt och förlåtligt, men det som låg
<lb/>en närmast: <hi rend="spaced">ens eget jag</hi>, det ville man i
<pb n="90"/>
<lb/>alla fall ha så mycket begrepp om, som möjligt.
<lb/>Denna självvärdering och självuppfostran – ett
<lb/>uttryck jag sedan min tidigaste ungdom gång
<lb/>på gång kommer tillbaka till – var väl nog
<lb/>förutsättningen för det allvar, som, efter min
<lb/>mening, präglade tiden. Att den föregående
<lb/>generationen tyckte detsamma som Gretas präst:
<lb/>att <hi rend="spaced">vi</hi> möjligen inte hade en tiondedel av den
<lb/>»moral» <hi rend="spaced">den</hi> haft, är mer än antagligt, men
<lb/>det betyder inte stort. Det förekommer mig, att
<lb/>den ungdom, som skulle ge ton och prägel åt
<lb/>det ofta missförstådda och inte sällan förkätt&#x00AD;
<lb/>rade åttitalet, var lika bra och dugande folk,
<lb/>som de, vilka burit de närmast föregående decen&#x00AD;
<lb/>nierna.</p>
<p rend="indfirst">»För att bestämma sitt livs riktning», re&#x00AD;
<lb/>flekterar jag nu i dagboken under den 8 jan.
<lb/>1880, »bör man först och främst känna sina fel
<lb/>och sina förtjänster – vartill man duger och inte
<lb/>duger, bör studera sin egen och andras karaktär
<lb/>och inte genom falsk ödmjukhet eller genom miss&#x00AD;
<lb/>troende mot sig själv avhålla sig från att göra
<lb/>det. Självförtroende är den första egenskap en
<lb/>människa behöver för att komma fram i livet.
<lb/>Om det är ett fel eller en dygd får utgången
<lb/>avgöra. Misslyckas man, är det ’övermod’ –
<lb/>lyckas man är det förutseende klokhet» – – – 
<lb/>»O, om man kunde komma till den punkt, att
<pb n="91"/>
<lb/>man lika strängt och opartiskt kunde bedöma
<lb/>sina <hi rend="spaced">egna</hi> handlingar som <hi rend="spaced">andras</hi>!» – – – 
<lb/>Angående religionen (ett närliggande ämne nu
<lb/>under konfirmationsläsningen, men varom jag
<lb/>annars sällan uttalar mig) skriver jag, att »india&#x00AD;
<lb/>nerna, som tillbedja ’den store anden’, juden som
<lb/>håller sig till Mose lag och t. o. m. ateisten,
<lb/>som bara talar om <hi rend="spaced">det sanna varat</hi> – om
<lb/>blott de <hi rend="spaced">tro</hi> och av hela sin själ äro övertygade
<lb/>om sin egen läras sanning, äro de lika så <hi rend="spaced">rätt&#x00AD;
<lb/>färdiga</hi> som den gudfruktigaste kristen, ty i
<lb/><hi rend="spaced">tron, att man gör det rätta, ligger
<lb/>det rätta</hi>».</p>
<p rend="indfirst">Varifrån jag fått denna ytterst breda och
<lb/>nästan kätterska uppfattning, vilken säkerligen
<lb/>inte skulle tilltalat min renlärige protestantiske
<lb/>konfirmationslärare, som slutat på biskops&#x00AD;
<lb/>stolen, står mig inte rätt klart. <hi rend="spaced">Ny</hi> var den
<lb/>inte för mig och antagligen bottnar den i
<lb/>den årslånga men ännu ej medvetna påver&#x00AD;
<lb/>kan från min klartänkta, rationellt anlagda mo&#x00AD;
<lb/>der – som dock ytterst sällan <hi rend="spaced">talade</hi> om
<lb/>dylika ting, och <hi rend="spaced">när</hi> hon gjorde det, alltid talade
<lb/>med stor vördnad om kristendomen och bibeln.
<lb/>Men jag hade dock tidigt förstått, att hon över
<lb/>alla vedertagna dogmer och »läror» satte »ett
<lb/>klart förstånd» och för resten nöjde sig med
<lb/>ett enkelt <hi rend="spaced">personligt</hi> förhållande till Gud.
<pb n="92"/>
<lb/>Att hon i detta som i mycket annat hade stort
<lb/>inflytande på mig, förstod jag inte då, men
<lb/>har senare – inte minst vid genomläsningen av
<lb/>dessa tidiga anteckningar – dessa mina första
<lb/>famlande försök att komma till rätta med mig
<lb/>själv och finna ett slags självständig livsupp&#x00AD;
<lb/>fattning – i hög grad känt mig övertygad
<lb/>därom.</p>
<p rend="indfirst">Ett par dagar efteråt kommer min fars förut
<lb/>omnämnda hovsamma, sorgsna och aldrig glömda
<lb/>tillrättavisning; »du är ett begåvat barn – du
<lb/>skulle inte vara hård». Vilken storm av själv&#x00AD;
<lb/>förebråelser dessa få ord då och senare väckte
<lb/>hos mig!</p>
<p rend="indfirst">Anteckningarna från denna, av allvarliga själv&#x00AD;
<lb/>betraktelser fyllda julferie avslutas med dem jag
<lb/>gör den 20 januari, min sextonde födelsedag,
<lb/>och äro nu hållna i en något lättare ton. Bl. a.
<lb/>skriver jag överlägset och inte så litet pedantiskt:</p>
<p rend="indfirst">»När unga damer uppnått sexton år, inträda
<lb/>de vanligen också i den sentimentala, romantiska
<lb/>åldern – såvida de inte redan en längre tid
<lb/>befunnit sig däri. Med <hi rend="spaced">mig</hi> blir det troligen
<lb/>ett undantag, såvida inte ett underverk inträffar.
<lb/>Jag har annat att tänka på än sentimentala
<lb/>griller, jag måste själv skapa mig en framtid,
<lb/>och det tar mera tid än baler och romanfraser,
<lb/>mera tankar och mera arbete.»</p>
<pb n="93"/>
<p rend="indfirst">Detta utlåtande kan möjligen sättas i samband
<lb/>med ett i skolan under hösten förekommande nytt
<lb/>»intermezzo», som omständligt och även rätt fari&#x00AD;
<lb/>seiskt beröres i dagboken. En flicka på min egen
<lb/>ålder hade haft ett säkert högst oskyldigt rendez-
<lb/>vous med en ofta omtalad skolpojke, som för
<lb/>hennes skull rymt från gymnastiktimmen och av
<lb/>kamraterna återfanns sittande grensle på ett plank,
<lb/>beredd att svinga sig, ned på mötesplatsen. Så&#x00AD;
<lb/>som den enkla situationen berättades för mig,
<lb/>fann jag den oemotståndligt komisk, och då jag
<lb/>inte var vidare bekant med flickan, roade det mig
<lb/>att i dagboken utbrodera »romanen». Att jag vid
<lb/>sådana tillfällen – när det i det verkliga och för
<lb/>mig tillgängliga livet gällde »känslor», inte alls var
<lb/>i överensstämmelse med mina romansympatier,
<lb/>tänkte jag aldrig på. Lucys och Violets – och
<lb/>allt vad de hette – svärmerier behandlade jag
<lb/>med djupaste aktning, med den yttersta indul&#x00AD;
<lb/>gens, delade dem t. o. m. i mitt hjärta, men att
<lb/>en skolflicka, som jag träffade var dag, var för&#x00AD;
<lb/>älskad i en liten tjock gymnasist med ett par
<lb/>vackra ögon under en grå sidenmössa, det tyckte
<lb/>jag närmast var ganska löjligt. Nu kan jag inte
<lb/>alls förstå, varför jag var så sträng – nu tycker
<lb/>jag, att det är alldeles på sin plats och fullkomligt
<lb/>i sin ordning. Men på den tiden fordrade jag
<pb n="94"/>
<lb/>ett övermått av manlighet, smärthet, längd och
<lb/>heroism, och jag tyckte ofta, att flickorna (en
<lb/>mening, som jag några år senare, tendentiöst
<lb/>och »realistiskt», sökte uttrycka i min första no&#x00AD;
<lb/>vell »Berta Funcke») utgåvo för mycket »små&#x00AD;
<lb/>mynt» och inte voro sparsamma nog med sitt
<lb/>känslokapital.</p>
<p rend="indfirst">Möjligen voro rönnbären också en smula sura:
<lb/>utom mina många jämnåriga kusiner kände jag
<lb/>få »pojkar», och de jag kände imponerade inte
<lb/>på mig. Dock påminner jag mig, hur intressant
<lb/>jag tyckte det var, när en eller annan <hi rend="spaced">ny</hi> sådan
<lb/>blev »presenterad» för mig. Sålunda kommer jag
<lb/>ihåg, att jag just denna vinter en söndagskväll
<lb/>hade gått upp till en läs- och skolkamrat för
<lb/>att få några upplysningar om morgondagens
<lb/>läxor. Hon var inte en av dem jag an&#x00AD;
<lb/>nars mest umgicks med och vi voro inte sär&#x00AD;
<lb/>skilt intima, men – märkvärdigt nog – blev
<lb/>jag kvarbjuden till kvällsmat. Utom mig var där
<lb/>en annan gäst, en skolpojke i sjunde övre. Hur
<lb/>bildat vi konverserade! Hur ofta vi kallade var&#x00AD;
<lb/>andra för herre och fröken! Denna titel var
<lb/>ännu så tämligen ny för mig, och de pojkar jag
<lb/>kände kallade jag vid namn. Vad han hette,
<lb/>minns jag inte, men han var mörk och lång
<lb/>med rätt dålig hy, vackra, grå, lite dystra ögon
<pb n="95"/>
<lb/>och en liten tunn mustasch. När vi gingo hem
<lb/>– det var en mörk och ruskig höstkväll strax
<lb/>före jul – erbjöd han sig följa »fröken» till hen&#x00AD;
<lb/>nes port, och jag tog emot anbudet, lite generad
<lb/>därför att det var första gången en vilt främ&#x00AD;
<lb/>mande »herre» visade sig så kavaljerisk mot
<lb/>mig, och på samma gång ganska viktig över
<lb/>denna ära. Han bjöd mig inte armen (som jag
<lb/>för resten trodde »det brukades»!) och vi
<lb/>trippade sakta bredvid varandra i smörjan och
<lb/>regnet, i det jag hela tiden fruktade att han,
<lb/>som hade klassmössa, möjligen utsatte sig för
<lb/>en hel serie mystiska faror och obehag för min
<lb/>skull.</p>
<p rend="indfirst">Att jag trodde på klassmössans tragiska möj&#x00AD;
<lb/>ligheter för bäraren var inte så underligt, då
<lb/>en min kusin, som på den tiden också var gym&#x00AD;
<lb/>nasist i Katedralskolan, nästan dagligen brukade
<lb/>utmåla för vår mormor, vilken uppoffring av hans
<lb/>rykte det vore att följa en av hennes gamla
<lb/>väninnor hem, när hon kom och hälsade på
<lb/>familjen, och vilka förfärliga följder det kunde
<lb/>ha för honom själv och hans framtid. »Jag vill
<lb/>förstås gärna göra det», sade han allvarsamt,
<lb/>resignerat, mycket ädelmodigt, »men <hi rend="spaced">ifall</hi> jag
<lb/>möter lektorn, så kommer han ovillkorligen att
<lb/>tro, att jag är ute och spatserar med en flicka,
<lb/>och ingen vet vad som då kan hända!... Den
<pb n="96"/>
<lb/>och den (han nämnde mörkt en skolkamrats
<lb/>namn) höll på att bli relegerad från skolan strax
<lb/>innan studentexamen, bara därför att en av
<lb/>lärarna mötte honom sent på kvällen ihop med
<lb/>en flicka.» Vi voro alla rysligt uppskakade av
<lb/>dessa avslöjanden, och min mormor, som avgu&#x00AD;
<lb/>dade sin äldste dotterson, kallade ögonblickligen
<lb/>in Arna från köket och bad henne följa gamla
<lb/>mamsell Hildegard. Inte hjälpte det, att någon
<lb/>kunde invända: »Men tror inte prostinnan, att
<lb/>det kanske kan bli mer riskabelt för den där unga
<lb/>tösen, att sedan gå <hi rend="spaced">ensam</hi> hem, än för gamla
<lb/>mamsell Hildegard att inte alls ha något säll&#x00AD;
<lb/>skap?...» Såvitt jag förstår, var det inte stånds&#x00AD;
<lb/>mässigt för »bättre flickor» – gamla eller unga
<lb/>– att inte bli »hemföljda». Det hade varit ogrann&#x00AD;
<lb/>laga emot den gamla damen att låta henne gå
<lb/>allena.</p>
<p rend="indfirst">När jag minns detta, reser sig åter minnet av
<lb/>dessa fridfulla aftnar, då gamla »moster» Hilde&#x00AD;
<lb/>gard – hon hade visst varit tärna på mormors
<lb/>bröllop och kallades »moster» av hennes barn
<lb/>och barnbarn – kom och »åt en smörgås» i
<lb/>djupaste vardagslag. Hon var en av de vackraste
<lb/>gamla fröknar, jag någonsin sett: lång och ståt&#x00AD;
<lb/>lig i en silvergrå klänning, en liten vit sjal över
<lb/>axlarna och på det grå håret, som en gång
<lb/>varit askblont, en liten spetsmössa med något
<pb n="97"/>
<lb/>blått i. Hon sade inte mycket och jag tror hon
<lb/>hörde illa, men så mycket uttrycksfullare voro
<lb/>hennes blå, himmelsblå ögon. »Hon har varit
<lb/>en skönhet», brukade folk säga, och undrade,
<lb/>»varför hon inte hade blivit gift ...» »I synnerhet
<lb/>som hon ju också har förmögenhet ...»</p>
<p rend="indfirst">Nu är det ju inte utan, att jag senare i livet
<lb/>om <hi rend="spaced">andra</hi> har hört precis samma resonemang.
<lb/>Häromdagen hörde jag talas om en ung man,
<lb/>som »spekulerat bort mellan en halv och en hel
<lb/>million» och nu söker efter en »rik flicka». Jag
<lb/>kom då att tänka på, <hi rend="spaced">hur mycket</hi> en rik
<lb/>flicka nuförtiden måste anses äga för att kunna
<lb/>göra skäl för namnet. På min mormors och min
<lb/>mors tid – ja, ännu på den tiden jag här
<lb/>talar om – skulle hon för att vara »rik» ha
<lb/>»en tunna guld». Ännu ser jag mor slå upp
<lb/>sina trovärdiga grå ögon från handarbetet och
<lb/>berätta om den eller den av sina ungdomsbe&#x00AD;
<lb/>kanta: »Hon såg ju ingenting vidare ut, men
<lb/>hon var mycket förmögen. De <hi rend="spaced">sade</hi>, att hon
<lb/>hade en hel tunna guld ...»</p>
<p rend="indfirst">Ingenting kunde vara mera substantiellt, av&#x00AD;
<lb/>rundat och kompakt än denna tunna guld. Några
<lb/>– ytterst få – hade till och med »flera
<lb/>tunnor guld» – andra en »halv tunna». Men
<lb/>alltid var det lika handgripligt och reellt som
<lb/>»en tunna råg» eller en sillfjärding. Vad har
<pb n="98"/>
<lb/>hon <hi rend="spaced">nu</hi> – den där i alla tider alltjämt lika
<lb/>eftersträvade och lika varmt åtrådda »rika
<lb/>flickan»? <hi rend="spaced">Papper</hi> har hon – aktier och in&#x00AD;
<lb/>teckningar, »valuta» under en eller annan form.
<lb/><hi rend="spaced">Guld</hi> har hon nästan inte alls – allrahögst ett
<lb/>cigarrettfodral. Ty »nipperna» – de hederliga
<lb/>nipperna: klockan, guldbroschen, kedjan, arm&#x00AD;
<lb/>bandet etc., som då myrtenkronan låg och viss&#x00AD;
<lb/>nade i chiffonjén gav glans och värdighet åt
<lb/>den marronfärgade eller svarta sidenklänningen,
<lb/>de äro inte längre emblem på en solid borgerlig
<lb/>förmögenhet. Och en pärlcollier eller en briljant&#x00AD;
<lb/>pendant i platinainfattning kan ingen lita på –
<lb/><hi rend="spaced">dem</hi> har en ung dam nuförtiden, antingen hon
<lb/>är en »rik» flicka eller inte.</p>
<p rend="indfirst">Gamla moster hade nu visst icke vare sig en hel
<lb/>eller en halv tunna guld, men »förmögen» var
<lb/>hon i alla fall – <hi rend="spaced">ganska</hi> förmögen, efter sin
<lb/>tids och sin krets’ anspråkslösa fordringar, och
<lb/>i stånd att »leva på sina räntor». För mig blev
<lb/>hon alltid en blåögd och vacker sinnebild på
<lb/>den dådlösa och ändå genomflitiga kvinnogene&#x00AD;
<lb/>ration, av vilken ingen begärde, att de <hi rend="spaced">själva</hi>
<lb/>skulle »skapa sig en framtid».</p>
<p rend="indfirst">Under denna vårtermin – den sista i Lund
<lb/>– då jag ju gick i början av mitt sjuttonde år,
<lb/>kan jag på de små uppteckningarna rätt tydligt
<lb/>skönja mitt växande intresse för de hittills rätt
<pb n="99"/>
<lb/>förbisedda »pojkarna». Jag brukade gärna –
<lb/>naturligtvis alltid till deras nackdel – jämföra
<lb/>dem med de uppdiktade personer, som mestadels
<lb/>befolkade min egen inre värld: furstar och lor&#x00AD;
<lb/>der och romantiskt gåtfulla äventyrare med »i
<lb/>botten sund och nobel hederskänsla» à la Paul
<lb/>Clifford. Framför allt jämförde jag dem ovill&#x00AD;
<lb/>korligen med min mera borgerlige och vardags&#x00AD;
<lb/>aktige favorit <hi rend="i">Laurie</hi> i miss Alcotts flitigt lästa
<lb/>ungdomsböcker. <hi rend="spaced">Han</hi> var förstås en »pojke»,
<lb/>han också – och det var just hans charm! –
<lb/>men så oändligt överlägsen alla jag hittills sett
<lb/>av arten. Att »<hi rend="i">half a million of girls were in
<lb/>love with him</hi>» gjorde honom förstås inte
<lb/>mindre tilldragande.</p>
<p rend="indfirst">Nu började – som sagt – emellertid även
<lb/>Lauries svenska kollegor – utan all diktens
<lb/>nimbus, långt mindre sammansatta och långt
<lb/>mindre förfinade men mera, <hi rend="spaced">verkliga</hi> – efter
<lb/>hand tyckas mig tämligen värda en ung flickas
<lb/>uppmärksamhet, de också. Inte i <hi rend="spaced">så</hi> hög grad,
<lb/>att de kunde bli föremål för ett »tycke» (detta
<lb/>hade dessutom med min dåvarande uppfattning
<lb/>betänkligt närmat sig den »tramsighet», jag så
<lb/>djupt föraktade hos andra), men som jag skriver
<lb/>i boken: »Jag tycker om att tala och umgås med
<lb/>pojkar. Kanske (förklarar jag mig tydligare)
<lb/>emedan deras samtal vanligtvis äro muntrare
<pb n="100"/>
<lb/>och mera omväxlande än flickors. – <hi rend="spaced">Däröver</hi>
<lb/>går det dock icke», sätter jag efteråt bestämd
<lb/>punkt för detta mitt medgivande, som omöjligen
<lb/>kan sträcka sig längre. Men – hur det var –
<lb/>trots all överlägsenhet och höghet ryckte de mig
<lb/>dock dagligen närmare inpå livet – de där
<lb/>»pojkarna» – och jag intresserade mig nu inte
<lb/>så litet både för, hur de sågo ut och för vad
<lb/>de hade att säga. Vår stränga skolföreståndarinna
<lb/>mamsell Lina sade en gång bittert (i ett av de tal
<lb/>hon ibland brukade hålla till oss efter morgon&#x00AD;
<lb/>bönen): att hon »aldrig gick förbi en grupp flickor
<lb/>under frikvarten utan att hon hörde en av
<lb/>dem säga <hi rend="spaced">han</hi>». Att detta var förkastligt, var
<lb/>ju klart, men obestridligt var det, att hon hade
<lb/>rätt. Lund var en ungdomsstad, och vi voro
<lb/>mycket unga. När våren kom det året och de
<lb/>milda ljumma skymningskvällarna lockade en ut
<lb/>från läxläsningen, gick man gärna ihop med
<lb/>ett par kamrater fram och tillbaka på de breda
<lb/>gångarna under de höga gamla träden på Lunda&#x00AD;
<lb/>gård. Inte att <hi rend="spaced">vi</hi>, som gingo arm i arm, tre,
<lb/>fyra i bredd, någonsin stannade och talade med
<lb/>studenterna och skolpojkarna, som också voro
<lb/>ute och luftade sig ovanpå <hi rend="spaced">sina</hi> studier. Nej,
<lb/>det gjorde vi inte – det kom inte i frågan –
<lb/>men vi <hi rend="spaced">sågo</hi> dem och talade om dem: där var
<lb/><hi rend="spaced">den</hi> och där var <hi rend="spaced">den</hi> – och kände vi någon
<pb n="101"/>
<lb/>av dem och de hälsade, nego vi inte längre utan
<lb/>böjde förnämt på huvudet som det vuxna unga
<lb/>damer ägnar och anstår. Denna ovana hälsning
<lb/>vållade mig en tid rätt mycket bryderi, och jag
<lb/>minns, att jag har »övat mig» på den, innan jag
<lb/>riktigt på allvar vågade mig på att producera
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">Här förekommer i min lilla bok en dunkel
<lb/>häntydning på en beskyllning för »koketteri» –
<lb/>varemot jag passionerat försvarar mig: »Jag vet
<lb/>nog», skriver jag, »att jag har många, oräkne&#x00AD;
<lb/>ligt många fel och att jag är alltför livlig –
<lb/>kanske alltför livlig för det rätt passande –
<lb/>men kokett är jag inte.» Vad saken har avseende
<lb/>på, anar jag inte nu, men jag tycks ha varit
<lb/>ganska upprörd. I samma förbindelse heter det
<lb/>vidare – och här står jag redan fast på samma
<lb/>ståndpunkt, varpå jag livet igenom sökt hålla
<lb/>mig kvar:</p>
<p rend="indfirst">»Om det i det dagliga livet», skriver jag, »finnes
<lb/>något, som jag av hela mitt hjärta hatar, så
<lb/>är det uppträden eller s. k. ’scener’ – de må
<lb/>vara av vad slag som helst. Jag tycker, att om
<lb/>man än tyckte sig vara aldrig så illa behandlad,
<lb/>aldrig så missbelåten, skulle man dock aldrig
<lb/>kunna förmå sig att <hi rend="spaced">klaga</hi> däröver eller visa,
<lb/>att man <hi rend="spaced">märkte</hi> det. Jag skulle vara för stolt
<lb/>att visa, hur jag plågades. Orsaken till att man
<pb n="102"/>
<lb/>anser mig så lugn och godsint, att jag inte
<lb/>’kan bli retad’, ligger varken i godhet eller lätt
<lb/>lynne, utan helt simpelt däri, att jag är för stolt.
<lb/>För mig skulle det vara en <hi rend="spaced">skam</hi> att visa, att
<lb/>jag kunde bli ond för dylika småsaker och följ&#x00AD;
<lb/>den är, att jag måste bliva van att behärska
<lb/>mig.»</p>
<p rend="indfirst">Några dagar efteråt innehåller dagboken en
<lb/>liten notis och några reflexioner, som visa, hur
<lb/>djupt gripen – hur bestört jag är över att första
<lb/>gången oförmodat se döden träda in i denna
<lb/>min vårliga ungdomsvärld. »Om man än känt
<lb/>den döde», står där, »aldrig så litet erfar man
<lb/>dock förstämning och tomhet och vemodig sak&#x00AD;
<lb/>nad.» Såsom framgår av dödsannonsen i Lunds
<lb/>Weckoblad är det »Studeranden av Blekingska
<lb/>nationen Carl Edward Friberg» jag här talar
<lb/>om – en ung lovande gosse, som vid blott
<lb/>tjugutvå års ålder plötsligt gick bort – troligen
<lb/>död av nervfeber, som under min ungdom allt&#x00AD;
<lb/>somoftast härjade universitetsstaden. Jag kände
<lb/>honom blott flyktigt, hade träffat honom några
<lb/>få gånger hos en av mina eller rättare en av
<lb/>min systers klasskamrater, som hade sitt hem
<lb/>i Lund, och minns honom när jag hör dödsbud&#x00AD;
<lb/>skapet: »så frisk och glad, så hurtig och leende».
<lb/>Jag minns sorgset »hans vackra sångröst, hans
<lb/>vackra skälmska ögon», och det förefaller mig
<pb n="103"/>
<lb/>»nästan ofattligt, att en varelse så full av munter&#x00AD;
<lb/>het och levnadslust skall vara död».</p>
<p rend="indfirst">Ända till nu, då jag åter läser dessa linjer
<lb/>och min egen omsorgsfulla avskrift av några
<lb/>vers, som en av hans kamrater vid hans frånfälle
<lb/>skrivit över honom i en tidning, hade jag under
<lb/>årens lopp fullständigt glömt denne unge man,
<lb/>som nu plötsligt åter reser sig för mitt minne.
<lb/>Han var ungefär fem år äldre än jag och jag
<lb/>kände honom, som sagt, blott flyktigt, men efter
<lb/>hans död står där i boken, att »jag ofta tänker
<lb/>på honom, när jag ser en vit studentmössa».
<lb/>Hans plötsliga oförmodade bortgång gjorde ett
<lb/>starkt intryck på mig – var en underligt smärt&#x00AD;
<lb/>sam bekräftelse på, hur förgänglig denna »värld»,
<lb/>detta »liv», som jag alltid så mycket omtalar i
<lb/>dagböckerna, i verkligheten var. Något jag förstås
<lb/>»visste» – och ändå aldrig tog i betraktande!
<lb/>Ett par år senare träffade jag i Stockholm hans
<lb/>syster, som jag egentligen minns tydligare och
<lb/>från vilken jag nu till och med finner ett brev.</p>
<p rend="indfirst">Det vemodiga intrycket av detta förtidiga döds&#x00AD;
<lb/>fall – det <hi rend="spaced">första</hi> inom den lilla ungdomskrets,
<lb/><hi rend="spaced">jag</hi> kunde överskåda – bleknar dock ganska
<lb/>snart och jag upptages av andra ting. Bl. a.
<lb/>har jag på en kort järnvägsresa under påsklovet
<lb/>tillfälligtvis kommit i samspråk med en nygift
<lb/>ung fru, som inte förefaller mig stort äldre än
<pb n="104"/>
<lb/>jag själv. Såvitt jag vet, är hon den <hi rend="spaced">första</hi>
<lb/>av de många tillfälliga resebekantskaper, jag i
<lb/>mitt liv gjort och av vilka några skulle komma
<lb/>att spela så stor roll för mig. »På resor lägger
<lb/>man bort det konventionella tvång, man annars
<lb/>nödgas antaga», skriver jag förnöjd och upp&#x00AD;
<lb/>livad, »och utan att veta vad en människa
<lb/>heter, blir man strax god vän med den.» Den
<lb/>där unga småländskan från Ljungby har »strax»
<lb/>fullkomligt bländat och erövrat mig »med sina
<lb/>vackra mörkblå ögon, beskuggade av långa svarta
<lb/>ögonfransar, sin vackra, kvinnligt rena panna
<lb/>med det släta, välkammade, mörkbruna håret,
<lb/>den vita hyn och den lilla söta purpurröda mun&#x00AD;
<lb/>nen». Jag beskriver henne utförligt och entu&#x00AD;
<lb/>siastiskt – söker enligt min vana kvarhålla
<lb/>bilden så länge jag kan. Att hon bara varit gift
<lb/>i tre dagar och så nyligen »slagit upp det första
<lb/>bladet i den bok, som avhandlar det ljuvaste och
<lb/>allvarligaste av alla ämnen, nämligen äktenska&#x00AD;
<lb/>pet» (åter en vändning, som tyckes mig påfallande
<lb/>miss Alcottsk!), gör henne naturligtvis i mina
<lb/>ögon ännu mera intressant, och jag är ledsen
<lb/>över, att jag <hi rend="spaced">inte</hi> tycker att hennes man »ser
<lb/>riktigt trevlig ut». Han är »en lång, ljus karl
<lb/>med binokel och långa ljusa, mustascher» –
<lb/>inte min typ, tycks det! Men jag fördömer honom
<pb n="105"/>
<lb/>ändå inte helt och hållet, då »jag ju såg honom
<lb/>så hastigt».</p>
<p rend="indfirst">Tre dagar efteråt har jag lämnat Lund och
<lb/>alla vackra småländskor och moderna herrar
<lb/>med binokel långt bakom mig, i det jag just nu på
<lb/>nytt går upp i min gamla begeistring för riddar&#x00AD;
<lb/>tiden, åt vilken läsningen av en av Ingemanns
<lb/>romaner plötsligt åter givit ny näring. Det är på
<lb/>många sidor inte frågan om annat än »ädelhet
<lb/>och ridderlighet och svårmod», och det visar
<lb/>sig, att den samlade summan av dessa egen&#x00AD;
<lb/>skaper har »mäktigt slagit an på min känsla
<lb/>och fantasi». Det kunde jag ha sagt mig själv
<lb/>utan att behöva skriva upp det, men dessa
<lb/>långa skriftliga utgjutelser ha efter hand blivit
<lb/>nästan en nödvändighet för mig. Ett par veckor
<lb/>förut hade jag i dagboken under några reflexio&#x00AD;
<lb/>ner över vardagslivet, som jag naturligtvis fin&#x00AD;
<lb/>ner tråkigt och inte vidare händelserikt, tröstat
<lb/>mig själv med, »att en människas inre liv, så&#x00AD;
<lb/>vida hon inte är <hi rend="spaced">omänskligt loj och små&#x00AD;
<lb/>aktig</hi>, inte behöver vara så enformigt, ty hen&#x00AD;
<lb/>nes tankar äro alltid nya och hennes sinnes&#x00AD;
<lb/>stämning alltid ny». Det var då man var sex&#x00AD;
<lb/>ton år!</p>
<p rend="indfirst">Det har – <hi rend="spaced">gudskelov</hi>, säger jag uppriktigt,
<lb/>ty det har varit och är alltjämt ett av mina
<lb/>bästa nöjen – aldrig fattats mig förmåga att gå
<pb n="106"/>
<lb/>upp i andra tiders och andra människors liv –
<lb/>men när jag efter så många år läser, hur full&#x00AD;
<lb/>ständigt »väck» jag var i »Kong Erik Menved og
<lb/>de Fredlöse», kommer jag ändå att nästan av&#x00AD;
<lb/>undas mig själv min förmåga att entusiasmeras.
<lb/>Jag läste dessa böcker tillsammans med en kär
<lb/>kamrat inne i ett av de uppvärmda växthusen
<lb/>i Botaniska trädgården, dit vi genom trädgårds&#x00AD;
<lb/>mästarnas artighet – hon var dotter till en av
<lb/>universitetets mera bemärkta professorer – hade
<lb/>tillträde, även när de annars voro otillgängliga
<lb/>för publiken. Inne i ett av de innersta driv&#x00AD;
<lb/>husen, där palmer och ormbunkar växte, bru&#x00AD;
<lb/>kade vi sitta på en låg trappa mitt i det gröna,
<lb/>så smal och trång, att vi måste sluta oss tätt
<lb/>intill varandra med armarna om varandras liv
<lb/>för att riktigt få plats och kunna hålla balan&#x00AD;
<lb/>sen på det smala sätet – alltid läsande ur
<lb/>samma bok, som vi hade emellan oss. Frampå
<lb/>eftersommaren samma år, när hon dog, fick
<lb/>jag en ny, långt grymmare och långt mera oför&#x00AD;
<lb/>gätlig påminnelse om, hur skröplig och förgäng&#x00AD;
<lb/>lig min ungdomsvärld var, vilken redan vid
<lb/>underrättelsen om Carl Fribergs död känts så
<lb/>vacklande och sedan vid Mimi Widegrens bort&#x00AD;
<lb/>gång, senare på våren samma år, förefallit ännu
<lb/>mera osäker. När Gudrun Lysander dog i sep&#x00AD;
<lb/>tember och min mor – just då jag stod res&#x00AD;
<pb n="107"/>
<lb/>färdig att för första gången lämna hemmet för
<lb/>Stockholm – med tidningen i handen, bedrövad
<lb/>över att behöva göra mig sorg, kom in och sade
<lb/>det till mig, brast ett av de förnämsta band,
<lb/>som bundo mig vid Lund, vid den gamla skol&#x00AD;
<lb/>tiden och kamratkretsen där.</p>
<p rend="indfirst">Strax före konfirmationen, om vilken – märk&#x00AD;
<lb/>värdigt nog – jag intet säger i dagboken, är
<lb/>jag mycket upptagen av underrättelsen om att
<lb/>»Vega»-expeditionen upptäckt nordostpassagen
<lb/>och stolt över, att det lyckats <hi rend="spaced">mina</hi> landsmän
<lb/>att utföra detta stordåd. I varma ord hyllar jag
<lb/>Nordenskiöld och Palander och »kan inte tro,
<lb/>att världen går tillbaka – varför skulle den göra
<lb/>det?» Nej, varför skulle den göra det? – Vem
<lb/>hade inbillat mig sådant? Eller var det kanske
<lb/>bara min begeistring för riddartiden, som gjort
<lb/>mig skeptisk gentemot mitt eget århundrade?
<lb/>– Eller var det kanske min gamla mormor, vars
<lb/>horisont jag mätte med hennes egenskap av änke&#x00AD;
<lb/>prostinna (vad visste jag <hi rend="spaced">då</hi> om »gamla» män&#x00AD;
<lb/>niskor!), som visat sig pessimistisk angående
<lb/>min generation och vår förmåga att hävda vår
<lb/>plats i världen och historien. Orden nederst på
<lb/>sidan kunna tyda på det:</p>
<p rend="indfirst">»De gamla tala om <hi rend="spaced">sin</hi> tid – hur utmärkt
<lb/><hi rend="spaced">den</hi> var. De fördöma nutiden och dess folk, de
<lb/>förstå ej, att en ny tid fordrar nya idéer och
<pb n="108"/>
<lb/>nya krafter, att människorna i all evighet måste
<lb/>gå <hi rend="spaced">fram</hi> mot ljus och frihet.» <hi rend="spaced">Mitt</hi> århund&#x00AD;
<lb/>rade var det nittonde, <hi rend="spaced">mitt</hi> decennium var åtti&#x00AD;
<lb/>talet – trots allt trodde jag på <hi rend="spaced">min tid</hi>.</p>
<p rend="indfirst">»Trots allt» kan jag gärna säga, när jag nu
<lb/>tänker på, hur riven och sliten jag var emellan
<lb/>de olika »tider», som periodvis sysselsatte mig.
<lb/>Jag älskade Hellas och antiken (mest represen&#x00AD;
<lb/>terad av Viktor Rydberg och »Den siste Athe&#x00AD;
<lb/>naren»), jag svärmade för medeltiden, för klan&#x00AD;
<lb/>institutionen i Skottland (som var »mitt» rike
<lb/>av många orsaker, väl mest därför att det varit
<lb/>Walter Scotts) och feodalväldet runtomkring i
<lb/>Europa. Dessutom – och i motsats till allt detta
<lb/>– hade jag redan <hi rend="spaced">då</hi> en smygande förkärlek
<lb/>för det adertonde seklet, som jag mera uppfattade
<lb/>som grundläggande än nedrivande, mera som
<lb/>en »ouvertyr» till det följande århundradet än en
<lb/>»solnedgång i blod», och i sammanhang därmed
<lb/>kände jag tidigt en passionerad begeistring för
<lb/>Napoleons <hi rend="i">gloire</hi> och lysande bedrifter, den i
<lb/>mina ögon heroiska period, som bar hans namn
<lb/>och förmådde kasta glans till och med över
<lb/>hans brorson och dennes tidevarv. Sveriges stor&#x00AD;
<lb/>hetstid ägde också stor plats i mitt rymliga hjärta
<lb/>– kampen om Finland – det trettiåriga kriget,
<lb/>kampen om mitt eget Skåne ... Allt detta upptog
<lb/>och intresserade mig – men som sagt, ändå
<pb n="109"/>
<lb/>höll jag styvt på min <hi rend="spaced">egen</hi> tid och väntade
<lb/>mig en hel del av <hi rend="spaced">den</hi>.</p>
<p rend="indfirst">När det är frågan om »Vega», ägnar jag en
<lb/>lång tirad åt de tekniska framsteg, som kunnat
<lb/>göra en sådan arktisk expedition möjlig, men
<lb/>när jag strax efteråt kommer i personlig berö&#x00AD;
<lb/>ring med en av de allra-allra nyaste uppfin&#x00AD;
<lb/>ningarna, ställer jag mig ganska överlägsen,
<lb/>och den 29 april talar jag nästan förlöjligande
<lb/>om en första förevisning i skolan av den ny&#x00AD;
<lb/>uppfunna fonografen.</p>
<p rend="indfirst">»En lång svarthårig herre med ett jämt väl&#x00AD;
<lb/>villigt leende, kroknäsa och mycket gnistrande
<lb/>ögon uppträdde i skolan i dag och erbjöd oss
<lb/>att för 25 öre pro persona få den lyckan att
<lb/>höra honom skrika med den grymmaste dansk-
<lb/>svenska accent i en <hi rend="spaced">fonograf</hi>. Nåväl, vi an&#x00AD;
<lb/>togo tillbudet, betalade vår avgift och beredde
<lb/>oss att med lugn tillfredsställelse höra honom
<lb/>i sin lilla maskin utropa sådana axiomer som:
<lb/>’Kung Oskar är Sveriges och Norges konung.’
<lb/>Det mest tragiska var, när mamsell Lina nöd&#x00AD;
<lb/>vändigt ville hölja en av flickorna med ära
<lb/>genom att låta <hi rend="spaced">henne</hi> sjunga i fonografen. Men
<lb/>de voro alla liknöjda om äran och utmärkelsen,
<lb/>och det kom till flera patetiska scener, då mam&#x00AD;
<lb/>sell Lina vandrade omkring och med ömsom var&#x00AD;
<lb/>nande, straffande och bedjande röst uppmanade
<pb n="110"/>
<lb/>dem att göra sig hörda» etc. etc. Med medvetet
<lb/>överdrivna ord fortfar jag att parodiskt skildra
<lb/>scenen, och då det slutligen lyckas den fruktade
<lb/>lärarinnan att tvinga en av mina och min systers
<lb/>närmare väninnor att sjunga, vars kusin (med
<lb/>vilken hon senare blev gift) var en av lärarna
<lb/>i skolan och han på hennes vägnar plötsligt
<lb/>visar sig ytterligt nervös, har jag på äkta skol&#x00AD;
<lb/>flicksvis mycket roligt åt detta lilla uppträde.</p>
<p rend="indfirst">Det är inte utan att under denna tid genom
<lb/>alla de ofta likgiltiga anteckningarna går en
<lb/>nästan omedveten klagan över, att jag tycker
<lb/>mig vara »une belle âme incomprise», och den
<lb/>30 april blir jag verkligen själv uppmärksam på
<lb/>det. »Jag tycker egentligen», heter det, »att.
<lb/>det är rysligt dumt och romanaktigt att klaga
<lb/>över att inte vara ’förstådd’, och <hi rend="spaced">jag</hi> är
<lb/>naturligtvis inte mera oförstådd än andra, ty
<lb/>jag tror knappt det finnes två människor, som
<lb/><hi rend="spaced">fullkomligt</hi> förstå och sympatisera med var&#x00AD;
<lb/>andra, men jag kan likväl inte underlåta att
<lb/>ibland höja en suck över att vara så oförstådd.»
<lb/>Jag kan emellertid »inte anklaga någon män&#x00AD;
<lb/>niska därför, ty jag förstår allra minst mig själv.
<lb/>Alla dessa böjelser, tankar och instinkter, som
<lb/>äro lika mäktiga men fullkomligt stridiga och
<lb/>motsatta – vem kan väl reda ut och förstå
<lb/>dem?»</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">Med denna brydsamma fråga slutar det första
<lb/>lilla svarta vaxduksinbundna häftet, och det
<lb/>nästa, som utgör omedelbar fortsättning därpå
<lb/>och är daterat »Lund den 1 maj 1880», inne&#x00AD;
<lb/>håller redan i de allra första orden ett slags trös&#x00AD;
<lb/>tande program, inneslutet inom citationstecken:
<lb/>»Sök sällheten i ditt eget hjärta och i himlen
<lb/>och du skall finna den även på jorden.»</p>
<p rend="indfirst">Längre ned på sidan skriver jag: »Det är
<lb/>visserligen lite svårt att antaga en dylik sats
<lb/>som rättesnöre för livet, och jag betvivlar visst
<lb/>inte, att jag kommer att tämligen betydligt av&#x00AD;
<lb/>vika därifrån ibland – ty jag är visst ingen
<lb/>föraktare av jordisk lycka och jordiskt nöje
<lb/>(tvärtom!), det har i mina ögon ganska högt
<lb/>värde, men jag skall komma ihåg ’receptet’ och
<lb/>använda det också, ty ingen jordisk lycka kan
<lb/>bestå, som inte äger sin rot i hjärtat och i
<lb/>himlen.»</p>
<p rend="indfirst">Här avbryter jag för en stund mina filosofiska
<lb/>betraktelser för att glädja mig över <hi rend="spaced">första
<lb/>maj</hi> i Lund: denna vårfestliga dag, åt vilken
<lb/>jag alltid gladde mig. Men reflexionslusten vak&#x00AD;
<lb/>nar snart på nytt och jag skriver:</p>
<p rend="indfirst">»När jag stod under den klara blå majhimlen
<lb/>och de friska tonerna av ’Sjungom studentens
<lb/>lyckliga dag’ klingade i mina öron – – – 
<lb/>tänkte jag: Dessa unga män, som nu som fria
<pb n="112"/>
<lb/>lyckliga studenter hälsa våren välkommen, hur
<lb/>snart skola de ej som ’män i livet’ svika de
<lb/>studentfanor, som de nu hålla så högt, och på
<lb/>samma gång sin ungdoms idealer och bli själ&#x00AD;
<lb/>viska och tråkiga och prosaiska människor!»</p>
<p rend="indfirst">Jag tänker på det förestående avskedet från
<lb/>Lund och »undrar, om jag nästa första maj får
<lb/>höra studentsången och se de kära vita mös&#x00AD;
<lb/>sorna. Troligen <hi rend="spaced">inte</hi>. Ja, visst skall jag sakna
<lb/>det – men man får väl leva ändå!»</p>
<p rend="indfirst">Den 12 maj är jag djupt upptagen av, att vi
<lb/>så plötsligt förlorat Mimi Widegren, som dog
<lb/>efter en kort sjukdom. Jag påminner mig hennes
<lb/>smeknamn som klassens »lilla missekatt – vår
<lb/>’krullhåriga tös’, vår kära gamla kamrat». »Jag
<lb/>minns», fortsätter jag, »att vi alltid brukade säga,
<lb/>att Mimi var den <hi rend="spaced">bästa</hi> av oss alla, och hur
<lb/>vi, när vi omtalade varandras fel, kommo under&#x00AD;
<lb/>fund med, att Mimi egentligen inte hade ett enda
<lb/>huvudfel. Hon var godsint, modig, frikostig, vän&#x00AD;
<lb/>lig, mycket uppriktig och glad. Hon skrattade
<lb/>alltid, när vi sade det, och påstod, ’att hon nog
<lb/>själv visste detta, ty hon kände sig egenkär,
<lb/>mycket egenkär’».</p>
<p rend="indfirst">Ja, hon var verkligen en rar flicka, som säkert
<lb/>ingen av hennes unga kamrater någonsin glömt.
<lb/>Ännu efter nära femtio år kan jag, som det
<lb/>står i boken »se henne för mig i hennes blåa
<pb n="113"/>
<lb/>klänning och med det vackra lockiga håret».
<lb/>»Hennes liv var kort och lyckligt», slutar jag,
<lb/>»hennes död så lätt.» Hon dog i nervfeber, en
<lb/>knapp månad efter vår konfirmation, och jag
<lb/>minns, att vi kamrater då ofta brukade tala om,
<lb/>hur »syndfri» hon var och borde ha känt sig.
<lb/>Med undantag av <hi rend="spaced">en</hi> – som, utan att vi ännu
<lb/>visste det, redan var dödsdömd – hade vi andra
<lb/>ju livet framför oss.</p>
<p rend="indfirst">En veckas tid efteråt går jag åter fullständigt
<lb/>upp i Grekland och »Den siste Athenaren»: på
<lb/>många sidor, överallt där jag slår upp i boken,
<lb/>ser jag inte annat än »Hellas» och »Foibos Apol&#x00AD;
<lb/>lon» och »Oliv- och lagerlundar» och »Pallas
<lb/>Athene själv». Jag fördjupar mig i brytnings&#x00AD;
<lb/>tidens kamp och avoghet mot dem, som för&#x00AD;
<lb/>kunnade kristendomen i den antika världen. Har
<lb/>jag blivit klokare <hi rend="spaced">nu</hi>? Det är inte längre sedan
<lb/>än i går afton – nu frampå vårsidan 1925 –
<lb/>som jag knappt kunde gå och lägga mig av intresse
<lb/>för det östromerska riket under Justinianus? –
<lb/>Som jag gång på gång nödgas konstatera i mina
<lb/>små dagböcker: »man förändras inte»! – Nej,
<lb/>det gör man visst inte. Och vad »utvecklingen»
<lb/>angår (som jag <hi rend="spaced">då</hi> alltid så varmt hoppades på),
<lb/>så är det visst både si och så med den saken.</p>
<p rend="indfirst">I min allra sista uppteckning från skoltiden
<lb/>i Lund – den 29 maj 1880 – är jag upptagen
<pb n="114"/>
<lb/>av avskedskänslans vemod och beklämning. »Hela
<lb/>min gamla värld skall jag nu lämna, de band,
<lb/>som vana och vänskap knutit, skola nu lösas eller
<lb/>småningom slappas», säger jag. Jag fick rätt,
<lb/>mera rätt än jag då inbillade mig. När jag i
<lb/>början av juni lämnade Lund var det i verk&#x00AD;
<lb/>ligheten för <hi rend="spaced">alltid</hi>. Den korta termin, jag några
<lb/>år efteråt som student tillbragte där, återgav mig
<lb/>aldrig min barndoms stad – inte heller »Akade&#x00AD;
<lb/>mien», som jag i så hög grad såg upp till och
<lb/>som nog betytt långt mera för min självupp&#x00AD;
<lb/>fostran än jag under många år förstod eller
<lb/>ville medgiva.</p>
<p rend="indfirst">Min <hi rend="spaced">egentliga</hi> skoltid, min skoltid som
<lb/>»barn» var slut: »<hi rend="spaced">Vår klass</hi>», står det i
<lb/>boken, »skall aldrig mera bli ett helt.» Jag
<lb/>fick lyckan att ännu länge kunna åtnjuta goda
<lb/>lärares handledning, jag kom i ett större, moder&#x00AD;
<lb/>nare läroverk, jag fick nya, kära och omtyckta
<lb/>kamrater – <hi rend="spaced">men</hi> – men jag hade blivit äldre
<lb/>och ägde inte längre samma förmåga att in&#x00AD;
<lb/>tressera mig för och sluta mig till »vår klass»
<lb/>(eller vår »ring» som det sedan i Stockholm
<lb/>kom att heta) som jag haft, när jag i elvaårs&#x00AD;
<lb/>åldern första gången satte mig på en av de
<lb/>smala träbänkarna i mamsell Linas ljusa skol&#x00AD;
<lb/>rum.</p>
<p rend="indfirst">Sommaren hemma i Göinge härad går under
<pb n="115"/>
<lb/>ovisshet och framtidsplaner, mycken läsning som
<lb/>vanligt, många drömmerier och vandringar, en&#x00AD;
<lb/>sam eller ihop med syskonen, och några få
<lb/>»händelser» – alltid tunnsådda i vårt enformiga
<lb/>liv. Bl. a. var jag under några veckor inbjuden
<lb/>till släktingar i Malmö, som bodde i en villa vid
<lb/>havet. Jag hade där mina jämnåriga kusiner,
<lb/>som jag känt så länge jag kunde minnas, och
<lb/>fick även några nya bekanta, bland vilka fram&#x00AD;
<lb/>för allt Elvir Berling, då en trevlig, vacker och
<lb/>gladlynt pojke, vilken sedan som officer och
<lb/>under någon tid militärattaché i Paris mycket
<lb/>skulle låta tala om sig, blev en omtyckt daglig
<lb/>kamrat. Han och jag och min kusin Hugo –
<lb/>alla tre ungefär jämnåriga och med samma spe&#x00AD;
<lb/>cifikt <hi rend="spaced">skånska</hi> uppfattning av humor (något
<lb/>som i vår provins ofta kommer en att så starkt
<lb/>känna landsmansskapet) – läste tillsammans den
<lb/>värsta skräp- och sensationsroman jag någonsin
<lb/>läst »Polens fantom», vilken gav oss anledning
<lb/>till ändlösa parodier och skämtsamma anspel&#x00AD;
<lb/>ningar. Denna form för nöje: sentimentala och
<lb/>överspända böcker, som man under läsningen
<lb/>fritt förlöjligade, tills de blevo alldeles groteska,
<lb/>var också hemma en omtyckt förströelse, och
<lb/>en av mina helt unga systrar utvecklade med
<lb/>tiden en nästan enastående virtuositet att finna
<lb/>och markera det löjeväckande i en romantisk
<pb n="116"/>
<lb/>dussinroman, som vi – redan med ena foten
<lb/>i »realismens» tidevarv! – inte längre voro i
<lb/>stånd att ta på allvar eller på annat vis goutera.
<lb/>Men när jag på en av de närmast följande
<lb/>sidorna i dagboken ser, hur riktigt imponerad
<lb/>jag under just samma sommar känner mig av
<lb/>en mycket fantastisk berättelse av Claude Gerard
<lb/>– »Järnringen» kallad –, så tvingas jag att an&#x00AD;
<lb/>taga, att »Polens fantom» i sin genre måtte ha
<lb/>varit något alldeles ovanligt skräp, eftersom inte
<lb/>ens <hi rend="spaced">jag</hi> kunde finna något slags »sublimitet» i
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">Under denna vistelse i Malmö såg jag också
<lb/>för första gången en glimt av Köpenhamn –
<lb/>bokstavligen blott en »glimt» – hela utflykten
<lb/>omtalas endast på en halv sida, och huvudin&#x00AD;
<lb/>trycket tycks ha varit förvirring, tandvärk och
<lb/>Tivoli. Det var den <hi rend="spaced">första</hi> storstad jag någon&#x00AD;
<lb/>sin sett.</p>
<p rend="indfirst">Några få ögonblicksbilder ur det verkliga livet
<lb/>förekomma då och då bland alla dagbokens
<lb/>många »reflexioner». Min halvvuxna syster Sig&#x00AD;
<lb/>rid och vår gamla kära lärarinna »Mamsan», som
<lb/>nu bodde i Småland, men denna sommar be&#x00AD;
<lb/>sökte oss i Skåne, skymta sålunda en kväll fram
<lb/>i månskenet i allén under Ellens och mitt fön&#x00AD;
<lb/>ster, beredda »att ge sig ut på sin <hi rend="spaced">allra</hi>
<lb/>senaste aftonpromenad». – Eller: »En söndags&#x00AD;
<pb n="117"/>
<lb/>morgon i skogen – den lågande, sprakande sved&#x00AD;
<lb/>jan under de tjocka rökmolnen – runtomkring:
<lb/>den höga, gröna, täta, fuktiga skogen. På stenen
<lb/>fladdrar Ellens blåa klänning och mellan de
<lb/>väldiga rökmassorna ser jag min fars kraftiga
<lb/>gestalt i ljusa sommarkläder och kragstövlar.»
<lb/>Det var en augustimorgon. – Och fram för mitt
<lb/>minne drager nu en hel rad av dessa märk&#x00AD;
<lb/>värdigt klara, daggfriska eftersommardagar i
<lb/>skogen därhemma, när ljungen blommar på de
<lb/>gamla »svedjorna». Jag undrar om inte <hi rend="spaced">den</hi>,
<lb/>som just brann den söndagsmorgonen, var en
<lb/>av de sista – om inte den allra sista – av
<lb/>de många »svedjor», min far låtit företaga.</p>
<p rend="indfirst">Min resa till Stockholm tyckes nu äntligen
<lb/>vara definitivt bestämd, ty samma dag skriver
<lb/>jag:</p>
<p rend="indfirst">»Då jag nu står på hemmets tröskel, synes
<lb/>mig den värld jag blickar ut i så stor och så
<lb/>ljus. Jag vet ju nog, att den äger så mycket
<lb/>sorgligt och dåligt, men människorna och i syn&#x00AD;
<lb/>nerhet ungdomen älskar ju att hoppas och endast
<lb/>se tingens ljusa sida.» Detta gjorde jag nog ärligt
<lb/>och av fullaste hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Därefter önskar jag »kunna göra något för
<lb/>Sverige, mitt fädernesland, som jag älskar så
<lb/>högt» och »jag vill, att där skall finnas spår av,
<lb/>var jag gått fram i världen». Huruvida och på
<pb n="118"/>
<lb/>vad sätt detta skall låta sig göra, är jag tyvärr
<lb/>i tvivel om. »<hi rend="spaced">Kvinnor</hi> kunna ju inte åstad&#x00AD;
<lb/>komma stort», men »för <hi rend="spaced">mannen</hi> ligger hans
<lb/>bana öppen: arbete, strid, seger och ära höra
<lb/>honom till». Och plötsligt övergår jag till att
<lb/>avundas Napoleon och önska att jag hade varit
<lb/>i hans ställe!</p>
<p rend="indfirst">Jag slutar resignerat med att »tro», att »det
<lb/>väl är det bästa, som sker». »Jag är nöjd med
<lb/>vad jag är och skall försöka att fylla mina
<lb/>plikter.» Med denna föresats reste jag så några
<lb/>dagar därefter till Stockholm. Min länge närda
<lb/>önskan att få »komma ut i världen» tycktes mig
<lb/>nu uppfyllas.</p>
<pb n="119"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">VI.</head>
<lb/>
<pb n="120"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="121"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/><p rend="indfirst">Nästa anteckning är skriven med annat slags
<lb/>bläck och daterad <hi rend="spaced">Stockholm 20 septem&#x00AD;
<lb/>ber 1880</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Efter några av mina vanliga lyriska utbrott
<lb/>kommer jag till mina nya fakta och berättar:</p>
<p rend="indfirst">»Resan gick tämligen bra. Då jag i Hässle&#x00AD;
<lb/>holm tagit farväl av mor, kände jag mig inte
<lb/>sorgsen, det kan jag inte säga, men inte heller
<lb/>precis glad. Det var en besynnerlig och ovanlig
<lb/>känsla av oberoende och egen kraft, som be&#x00AD;
<lb/>mäktigade sig mig. Mina reskamrater (jag får
<lb/>väl tala lite om dem) utgjordes av en gammal
<lb/>fru med sin dotter. Modern med sina fina, skarpt
<lb/>utpräglade drag och sin svarta dräkt såg vid
<lb/>lampskenet ut som jag föreställer mig Catha&#x00AD;
<lb/>rina av Medici eller kung Märtha. Dottern var
<lb/>en mycket besynnerlig varelse. Halva natten
<lb/>läste hon högt för sig själv i ett slags andakts&#x00AD;
<lb/>bok, så att mamman vaknade. Jag var natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis vaken men blundade, jag ville förstås
<lb/>inte störa dem i deras samtal.
<pb n="122"/>
<lb/>’Agnes, jag ber dig, var tyst’, sade kung
<lb/>Märtha. ’Vad skall folk väl säga?’</p>
<p rend="indfirst">’Skulle jag bry mig om, vad folket säger,
<lb/>mamma! Skulle jag skämmas för min frälsare!
<lb/>Jag vet att jag skall snart dö’, svarade Agnes
<lb/>högljutt och med patos.</p>
<p rend="indfirst">’Agnes’, sade den stackars kung Märtha,
<lb/>’reproachfully’. (Jag använder här med flit mitt
<lb/>i beskrivningen ett engelskt adverb – ty jag
<lb/>var just då upptagen av England, och i min
<lb/>resväska som hängde om halsen på mig, hade
<lb/>jag andra delen av <hi rend="i">The Pickwick Papers.</hi>)</p>
<p rend="indfirst">Därpå svarar ’Agnes’:</p>
<p rend="indfirst">’Ja, jag vet nog, att mamma inte kan tycka det
<lb/>är roligt, men för <hi rend="spaced">mig</hi> är det mycket roligt.
<lb/>Så kommer mamma efter och alla människor
<lb/>komma efter. Ack så roligt!...’ Och så fortfor
<lb/>den stackars flickan att högljutt och förvirrat
<lb/>tala och läsa. Ibland grät hon och omfamnade
<lb/>modern. Jag tror inte, hon hade sitt fulla för&#x00AD;
<lb/>stånd, stackars flicka.»</p>
<p rend="indfirst">Här slutar beskrivningen på min första färd
<lb/>på nattåg. Det var första gången jag på nära håll
<lb/>såg en människa, som tycktes mig vara på van&#x00AD;
<lb/>sinnets brant, vilket hon kanske också var. En
<lb/>gång hotade hon kasta sig ut genom fönstret.
<lb/>Mig var hon snäll emot. Jag minns, att när jag,
<lb/>trött av den långa ovana färden och den sömn&#x00AD;
<pb n="123"/>
<lb/>lösa natten, frampå morgonen började må rik&#x00AD;
<lb/>tigt illa, lade hon undan boken, hjälpte mig vän&#x00AD;
<lb/>ligt till rätta, stoppade min stora sjal om mig
<lb/>och pysslade om mig. Jag tror att den stackars
<lb/>modern var riktigt glad över, att dottern hade
<lb/>fått någon annan att tänka på än sig själv.</p>
<p rend="indfirst">»Nå, äntligen slutade denna natt (fortsätter
<lb/>jag i dagboken) och lokomotivet signalerade
<lb/>Stockholms Centralstation. En liten jungfru var
<lb/>nere och tog emot mig och följde mig till Malm&#x00AD;
<lb/>skillnadsgatan. Hon förde mig in i ett stort luftigt
<lb/>rum med två höga fönster och tillkännagav, att
<lb/>det var här jag skulle bo. Som jag inte såg till
<lb/>någon annan människa, tog jag mitt parti att
<lb/>kläda och kamma mig, och när det var gjort,
<lb/>slog jag mig ned vid fönstret och ägnade ’från
<lb/>tredje våningen’ en blick åt Stockholm och i
<lb/>synnerhet åt huset mittemot, i vars andra våning
<lb/>jag mycket väl kunde se in. Då jag snart leds&#x00AD;
<lb/>nade på nöjet att se en herre sitta och raka
<lb/>sig i fönstret, öppnade jag Pickwick och för&#x00AD;
<lb/>djupade mig snart i de gamla herrarna, tills en
<lb/>tjock fet dam med vänligt men trivialt utseende
<lb/>inträdde och presenterade sig som min värdinna.»</p>
<p rend="indfirst">»Jaha – där slutar resan! Få se, hur det
<lb/>blir sedan. Med respekt sagt, får jag nämna, att
<lb/>jag inte är especially fond of the boarding house.
<pb n="124"/>
<lb/>They always speak about theatres and music and
<lb/>of those subjects I am rather ignorant.»</p>
<p rend="indfirst">Den engelska satsen på slutet är en tribut åt
<lb/>Dickens och min egen lärdom, varmed jag antag&#x00AD;
<lb/>ligen söker trösta mig, då jag nog förefaller
<lb/>mycket okunnig i allt som rör »teater och musik».
<lb/>Den fetlagda damen, som så vänligt kom in och
<lb/>hälsade på mig och genast bad mig säga tant,
<lb/>hade – om hon än vetat det – aldrig behövt
<lb/>ta sig nära, att jag i första ögonblicket kallade
<lb/>hennes utseende »trivialt». Det var ett »mode&#x00AD;
<lb/>ord» från Lund (liksom »snillrik»), vilket jag i
<lb/>tid och otid använde. Och därmed menades egent&#x00AD;
<lb/>ligen bara, att någon inte föreföll mig spännande,
<lb/>inte var »utpräglad» nog, och inte »påminde mig
<lb/>om Chatarina av Medici eller kung Märtha».</p>
<p rend="indfirst">Redan samma kväll (ser jag) försonade jag
<lb/>mig grundligt med musiken, i det en av damerna
<lb/>i pensionatet, vilken genomgick konservatoriet,
<lb/>vänligt tog mig med sig på Operan, där jag
<lb/>såg »Mignon». Naturligtvis är jag i sjunde him&#x00AD;
<lb/>len och »känner, att jag lever i den stora
<lb/>staden». Sedan övergår jag till att tala om
<lb/>Lyceum och kamraterna. Jag har ännu knappt
<lb/>sett dem och »undrar», om jag med tiden skall
<lb/>fästa mig vid dem och vid lärarna lika mycket
<lb/>som vid de gamla i Lund. »Kanhända», skriver
<pb n="125"/>
<lb/>jag på en gång förtröstansfullt och skeptiskt,
<lb/>»men Gudrun kan jag ju inte få tillbaka.»</p>
<p rend="indfirst">Det gick bra i de nya förhållandena och efter
<lb/>allt vad jag vet, tyckte flickorna om mig. Jag
<lb/>ansågs »rolig», hade många infall, var av natu&#x00AD;
<lb/>ren mycket glättig, och av min fars öppna, lätt
<lb/>väckta välvilja hade jag nog också ärvt en god
<lb/>portion. Därtill hade jag under denna period
<lb/>oftast en ljus, tillitsfull, mycket optimistisk upp&#x00AD;
<lb/>fattning av alla nya bekantskaper. Frånsidan av
<lb/>medaljen var, att när jag någon gång märkte,
<lb/>att jag misstagit mig, jag alltid hade så svårt
<lb/>att förlåta. Men detta betydde inte stort – inte
<lb/>på den tiden. Jag hade heller inte ofta anled&#x00AD;
<lb/>ning att tänka vidare på frånsidan, då för det
<lb/>mesta alla voro snälla mot mig.</p>
<p rend="indfirst">Första tiden i Stockholm, då jag hade rätt
<lb/>mycket skolarbete, skrev jag ganska sällan i dag&#x00AD;
<lb/>boken. <hi rend="spaced">Den 7 oktober</hi> är jag emellertid
<lb/>bitterligt missnöjd med något – men den 8 är
<lb/>jag glad igen och skriver sida upp och sida ned
<lb/>om något nojs och skämt vi flickor haft för oss.</p>
<p rend="indfirst">Pensionatet vid Malmskillnadsgatan lämnade
<lb/>jag rätt snart, i det jag oförmodat blev erbjuden
<lb/>en i ekonomiskt hänseende ytterst fördelaktig in&#x00AD;
<lb/>ackordering hos en äldre ensam dam, som räk&#x00AD;
<lb/>nade på sällskap av mig. Mycken tid tillbragte
<lb/>jag också hos min mors äldste bror, kapten vid
<pb n="126"/>
<lb/>Väg- och vattenbyggnadskåren, som var gift och
<lb/>hade flera barn – alla mycket yngre än jag, så
<lb/>att jag hade föga sällskap av dessa små kusiner.</p>
<p rend="indfirst">Julen, som jag tillbragte i Stockholm, för för&#x00AD;
<lb/>sta gången långt från hemmet, fylles av många
<lb/>reflexioner – bl. a, också över »kärlek», och jag
<lb/>förefaller mig själv »en gåta». Inte därför att
<lb/>jag var kär i någon – snarare, ser det ut,
<lb/>därför att jag <hi rend="spaced">inte</hi> var det. Förmodligen hörde
<lb/>jag så mycket om andras känslor, att jag tyckte
<lb/>det vara nästan abnormt att inte kunna prestera
<lb/>något motsvarande förtroende i den vägen. Fram&#x00AD;
<lb/>på vårsidan mångdubblas dessa betraktelser och
<lb/>bli på samma gång dunklare och dunklare. Ofta
<lb/>klagar jag över, att jag, som »av naturen är
<lb/>öppen som en dag», inte har någon jag riktigt
<lb/>kan »tala med» och därför förekommer »inbunden
<lb/>och sluten». På ett ställe citerar jag bittert Byron:</p>
<lb/>
<lg rend="ind4"><lg><l>»Why should I for others groan,</l>
<l>when no one sighs for me?»</l></lg></lg>
<lb/>
<p>– och slår sedan upp första sidan av dagboken
<lb/>med de ord jag skrev i Lund på första maj för
<lb/>ett år sedan: »Sök sällheten i ditt eget hjärta
<lb/>och i himlen» etc. Varpå jag sorgset fortsätter:
<lb/>»Ack ja, <hi rend="spaced">för ett år sedan</hi> trodde jag fullt
<lb/>och fast, att jag skulle kunna lyda den satsen
<pb n="127"/>
<lb/>– att jag själv och mitt samvetes vittnesbörd
<lb/>skulle vara nog för min lycka. Nu finner jag,
<lb/>att där behöves så mycket mera.» Jag tillstår,
<lb/>att jag inte längre bryr mig om att »gräva mig
<lb/>in bland mina älskade böcker och tänka och
<lb/>grubbla för mig själv». Jag vill se, »vad livet,
<lb/>det <hi rend="spaced">verkliga</hi> livet kan bjuda en ung kvinna
<lb/>med rikt och varmt hjärta och sinne och livlig
<lb/>och glödande fantasi. Jag längtar efter att leva
<lb/>och <hi rend="spaced">känna</hi>, att jag lever.»</p>
<p rend="indfirst">Ord och inga visor! – som mor brukade säga
<lb/>därhemma. Något var i olag; jag, som annars
<lb/>är så foglig och optimistisk, finner mig inte
<lb/>längre nöjd med det som bjudes mig. Jag är i
<lb/>öppen revolt mot mitt öde och den 2 maj, »då
<lb/>jag (skriver jag bittert jämförande) för ett år
<lb/>sedan var en liten flicka, glad och förtröstans&#x00AD;
<lb/>full», tycker jag plötsligt att jag blivit »<hi rend="spaced">gam&#x00AD;
<lb/>mal</hi>». Det är emellertid ej längre sedan än den 20
<lb/>januari jag fyllt sjutton år: <hi rend="spaced">åldern</hi> kunde det
<lb/>ej vara, som tryckte mig! Jag var missnöjd med
<lb/>mig själv – det var knuten – och med allt&#x00AD;
<lb/>ihop för resten. Men den 18 maj kan jag gud&#x00AD;
<lb/>skelov åter trösta mig med »Hellas» och en rekon&#x00AD;
<lb/>struktion av livet där nere, vilket jag finner
<lb/>»avundsvärt». Men trösten är ihålig – Aspasia
<lb/>och Perikles ha för tillfället inte riktigt herra&#x00AD;
<lb/>välde över mig: det är tydligt att jag under
<pb n="128"/>
<lb/>dessa månader genomgått en inre kris, att jag
<lb/>inte bryr mig om att <hi rend="spaced">tala</hi> om det – och när
<lb/>jag skriver, skriver jag dunkelt.</p>
<p rend="indfirst">Att de mörka stämningar, som under denna
<lb/>vår ibland komma till orda i boken, även skulle
<lb/>givit sig luft, när jag var tillsammans med andra,
<lb/>kan jag rakt inte tro. Jag var munter som förr,
<lb/>full av upptåg och infall både i skolan och utan&#x00AD;
<lb/>för den. Och för att vara det, behövde jag inte
<lb/>alls lägga band på mig eller förställa mig. Inte
<lb/>alls. Satt jag med dagboken framför mig och
<lb/>skrev en av mina allra dystraste sidor och en
<lb/>av kamraterna knackade på dörren och sade:
<lb/>»Det är så vackert där ute! Vill du inte gå
<lb/>med ut och gå i Kungsträdgården?», så stoppade
<lb/>jag ögonblickligen boken in i »skrinet», tog hatt
<lb/>och kappa på mig och var förtjust över att
<lb/>komma ut och röra på mig. Jag var glad, jag
<lb/>hade roligt, jag hade ögonen med mig, och när
<lb/>jag kom hem, hade jag tusen saker att berätta
<lb/>och njöt av att berätta dem. Men <hi rend="spaced">de</hi> kommo
<lb/>tyvärr aldrig i dagboken, som i skrinet låg och
<lb/>väntade på min nästa »stämning». De enda stäm&#x00AD;
<lb/>ningar, som voro värda att förevigas, voro näm&#x00AD;
<lb/>ligen de melankoliska.</p>
<p rend="indfirst">Och alla dessa mörkt färgade skriverier, i vilka
<lb/>en viss inre jäsning och oro ger sig luft, må
<lb/>därför inte uppfattas så som om jag i det dag&#x00AD;
<pb n="V"/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1202930/mall01_ungdom01_003.jpeg"/><p rend="bildtext">Mathilda Kruse. (Sjutton år.)</p></figure>
<lb/>
<pb n="VI"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="129"/>
<lb/>liga livet hängde med huvudet eller tyckte jag
<lb/>hade tråkigt. Det tyckte jag långtifrån. Största
<lb/>delen av min tid upptogs av skolan och de
<lb/>olika lektionerna: tillfredsställelsen att för var
<lb/>dag vinna ökade kunskaper och vara i tillfälle
<lb/>att ordna och fullständiggöra mina begrepp –
<lb/>»Erkendelsens Glæde», som Georg Brandes prisar
<lb/>– hade för mig, som var så ung och som alltid
<lb/>varit så vetgirig, större betydelse än allt annat.
<lb/>Ännu så länge!– Ens bemödanden – dels
<lb/>medvetna, dels omedvetna – att efter för&#x00AD;
<lb/>måga tillägna sig de olika lärarnas synpunk&#x00AD;
<lb/>ter, tillägna sig och begagna sig av deras sätt
<lb/>att undervisa – uppövade ens andliga smidig&#x00AD;
<lb/>het och gav åt de växlande »timmarna» en viss
<lb/>spänning, som för många kanske inte existerade
<lb/>men för andra hade stor betydelse. I somliga
<lb/>ämnen, t. ex. matematik, var jag dum, men
<lb/>andra lågo deciderat för mig, och i sådana fall
<lb/>blev skolarbetet långt mera ett nöje än en plikt.
<lb/>Någon »mönsterflicka» blev jag aldrig – hade
<lb/>jag inte »anlag» för ett ämne, kostade det mig
<lb/>övervinnelse att sysselsätta mig med det. Jag
<lb/>glömmer aldrig, vilken skräck och olust skrift&#x00AD;
<lb/>liga matematiska uppgifter, som jag omöjligt på
<lb/>egen hand och på hederligt vis, utan fusk, såg
<lb/>någon utsikt att lösa, framkallade hos mig.
<lb/>Mycket kom också an på de respektive lärarnas
<pb n="130"/>
<lb/>förmåga att framställa en sak. Disciplin hade jag
<lb/>väl nog på sätt och vis – det hade mamsell
<lb/>Lina sörjt för – men jag hade ingen auktoritets&#x00AD;
<lb/>tro (hade jag från början haft vidare av den
<lb/>varan, vilket jag nog inte hade, hade hennes
<lb/>pockande fordringar i den vägen och min trot&#x00AD;
<lb/>siga ovilja att underkasta mig dem, bidragit att
<lb/>nedbryta den) och min tidiga vana att analysera
<lb/>och kritisera allt, som kom inom min räckvidd,
<lb/>gjorde mig till en uppmärksam men föga ortodox
<lb/>lärjunge. Liksom i Lund, där docent Friedlander
<lb/>många gånger måst hålla »Thilda Kruse» på
<lb/>mattan, var jag frågvis och oppositionslysten.
<lb/>Jag »bråkade» ibland – och vad värre var: jag
<lb/>tyckte emellanåt, att det var riktigt roligt att
<lb/>bråka. Och när det – i synnerhet under första
<lb/>året, då vi ännu i vår »ring» voro så unga –
<lb/>var frågan om självsvåld och ofog, var jag med
<lb/>mitt naturliga övermod vanligen en av de värsta.
<lb/>Vi hade då en ung lärare i fysik, som vi voro
<lb/>allt annat än snälla emot, och det visade sig
<lb/>till slut, att han rakt ingen förmåga hade att
<lb/>sätta sig i respekt hos oss. Undantagsvis hade
<lb/>vi den terminen eftermiddagstimmar, och en
<lb/>vinterkväll vid lektionens slut – jag glömmer
<lb/>det aldrig! – innan vi skildes åt och ännu sutto
<lb/>omkring bordet, sade han mycket lugnt och still&#x00AD;
<lb/>samt, att <hi rend="spaced">detta</hi> var vår sista timme för honom:
<pb n="131"/>
<lb/>han hade avsagt sig att läsa i skolan och ville
<lb/>nu taga farväl av oss. Vi hade inte väntat oss
<lb/>detta och kände oss både förskräckta, häpna och
<lb/>förlägna. Men det blev värre, när han på samma
<lb/>lugna vis och i samma sävliga ton – han var
<lb/>skåning – sade: »Jag har läst så mycket med
<lb/>pojkar i er ålder, deras självsvåld och bråkig&#x00AD;
<lb/>het och ofta brist på intelligens, när det gällde
<lb/>att värdera och tillägna sig undervisningen, har
<lb/>mer än en gång givit mig avsmak för att under&#x00AD;
<lb/>visa. Men när jag blev erbjuden den här plat&#x00AD;
<lb/>sen, tog jag emot den med stor glädje och stora
<lb/>förväntningar. Jag utmålade för mig, vilket nöje
<lb/>det kunde bliva att efter dagens egentliga arbete
<lb/>vara tillsammans med en klass unga flickor från
<lb/>bildade hem, som, då de gå den hittills rätt
<lb/>ovanliga studievägen, måste förutsättas vara mer
<lb/>än vanligt intelligenta och intresserade. Jag
<lb/>gladde mig uppriktigt åt att läsa med er –
<lb/>och nu!...» Han hade äntligen förmått tämja
<lb/>oss. Vi skämdes så, att vi storgräto – i synner&#x00AD;
<lb/>het <hi rend="spaced">jag</hi> var förtvivlad: jag kunde inte förlåta
<lb/>mig själv. Att han var skåning, att jag var den
<lb/><hi rend="spaced">enda</hi> landsmaninna han hade i hela skolan,
<lb/>att jag visste, att han var fattig och gav lek&#x00AD;
<lb/>tioner för att skaffa sig medel till att fortsätta
<lb/>sina egna studier, gjorde, att hans förebråelser
<lb/>kändes ännu mera svidande. Och att jag visste,
<pb n="132"/>
<lb/>att jag – av ett slags feghet, ty flickorna gjorde
<lb/>narr åt hans skånska uttal och retades med
<lb/>mig – att jag visste, att jag just <hi rend="spaced">därför</hi> satt
<lb/>en ära i att vara riktigt elak och, när jag såg,
<lb/>hur han ofta rodnade och bet sig i läppen av
<lb/>förargelse, dövat alla samvetskval och fram&#x00AD;
<lb/>härdat i min stygghet mot min egen landsman,
<lb/>som studerat i Lund, gjorde alltihop långt värre
<lb/>för mig än för de andra. Hur ödmjuka vi nu i
<lb/>elfte timmen voro, hur uppriktigt vi bådo om
<lb/>förlåtelse! Men <hi rend="spaced">nu</hi> var det för sent – han var
<lb/>långsint, som vi skåningar ju äro, och nu hade
<lb/>han tagit sitt parti. Det blev verkligen vår sista
<lb/>timme för honom, och nästa termin engagerade
<lb/>rektorn en äldre klassföreståndarinna för den
<lb/>nu ökända ostyriga första gymnasieringen. Hon
<lb/>vek inte ifrån oss under timmarna – då vi alltid
<lb/>förut varit allena med lärarna – och dolde
<lb/>inte, att hon ansåg det vara hennes plikt att
<lb/>rapportera vårt uppförande på allra högsta ort.
<lb/>I grund och botten var det inte det ringaste ont
<lb/>med oss, men vi voro uppsluppna, alltför ung&#x00AD;
<lb/>domligt hänsynslösa, när vi blevo uppspelta eller
<lb/>eggade varandra till skämt och nojs: utan tvivel
<lb/><hi rend="spaced">behövde</hi> vi en mentor.</p>
<p rend="indfirst">De flesta av kamraterna voro liksom jag från
<lb/>landsorten – från Värmland, Dalsland, Närke,
<lb/>Småland, Halland etc. men i olikhet med mig
<pb n="133"/>
<lb/>voro de alla stadsbor och vana vid en småstads
<lb/>koncentrerade sällskapsliv. De hade därför mera
<lb/>behov av s. k. nöjen och vad vi hemma brukade
<lb/>kalla »tillställningar», än jag hade, och i synner&#x00AD;
<lb/>het under första skoltiden, innan de kände sig
<lb/>riktigt varma i kläderna i Stockholm och blivit
<lb/>förtroliga med umgänget där, anlitade de nästan
<lb/>dagligen sin fantasi för att »hitta på något». –
<lb/>Detta kom också mig till godo och jag blev
<lb/>snart en av dem, som lärde mig att »hitta på».
<lb/>Jag ser sålunda i dagboken, hur vi, för att slå
<lb/>ihjäl en lördagseftermiddag, iscensatte en hel
<lb/>komedi på ett konditori på Norrtullsgatan, där
<lb/>vi för att mystifiera den tillfälliga och likgiltiga
<lb/>expeditrisen utgåvo oss för utlänningar. Huvud&#x00AD;
<lb/>rollen tillföll mig, som talade hjälpligt engelska,
<lb/>och en väninna, som blivit uppfostrad i Bremen
<lb/>och talade flytande tyska. Vi båda skulle »låtsa,
<lb/>att vi inte förstodo svenska», och detta medel&#x00AD;
<lb/>måttiga nöje roade oss så otroligt, att jag fin&#x00AD;
<lb/>ner hela företaget värt ett ytterligt detaljerat
<lb/>omnämnande, som annars så sällan bestås på
<lb/>vardagens små händelser.</p>
<p rend="indfirst">Jag minns också knäckkalasen i främmande
<lb/>köksinteriörer, där vi med skållheta papperslådor
<lb/>flögo ut och in genom en bakdörr rakt ut i snön
<lb/>och efteråt riskerade våra tänder på den knappt
<lb/>svalnade söta massan. Och när det blev skrid&#x00AD;
<pb n="134"/>
<lb/>skois, voro vi alla eftermiddagar – jag åtmin&#x00AD;
<lb/>stone – till finnandes på Nybroviken. Jag blev
<lb/>under denna första vinter i Stockholm en så
<lb/>passionerad skridskoåkerska, att jag fullt och
<lb/>fast trodde, att <hi rend="spaced">intet</hi> nöje i världen kunde gå
<lb/>upp däremot – teatern undantagen!</p>
<p rend="indfirst">Det <hi rend="spaced">var</hi> också roligt. I synnerhet under de
<lb/>vackra klara söndagarna, då man emellanåt,
<lb/>en hel flock ungdomar, vågade sig ända ut på
<lb/>Djurgårdsbrunnsviken eller Mälaren och slapp
<lb/>trängas på de vanliga överfyllda »banorna» inne
<lb/>i staden. Jag minns en sådan söndag: en smal
<lb/>fjärd mellan skogklädda stränder, isen så blankt
<lb/>oberörd, att <hi rend="spaced">våra</hi> skridskor voro de första, som
<lb/>skuro fåror i den lätt snöpudrade ytan.</p>
<p rend="indfirst">På dessa skridskofärder voro vi i regeln till&#x00AD;
<lb/>sammans med »några pojkar», vanligen släk&#x00AD;
<lb/>tingar eller närmare bekanta till någon av
<lb/>flickorna. I mina Lundauppteckningar från de
<lb/>närmast föregående åren tar jag gärna denna
<lb/>kategori av människosläktet tämligen överlägset
<lb/>och är i synnerhet sträng, när umgänget med
<lb/>dem tenderade att bli »tramsigt». – Nu är jag
<lb/>ju inte längre så sittlich entrüstet som jag under
<lb/>uppväxten brukade vara, när en eller annan
<lb/>»dram» i den vägen förekom i skolan och under&#x00AD;
<lb/>kastades mamsell Linas hårdhänta behandling.
<lb/>Naturligtvis är »tramsighet och slamsighet» allt&#x00AD;
<pb n="135"/>
<lb/>jämt lika förkastliga begrepp, men jag gör nu
<lb/>skillnad på olika kategorier – slår dem inte
<lb/>alla över en bank – utan medger med växande
<lb/>förståelse, att det i dessa förhållanden gives
<lb/><hi rend="spaced">nyanser</hi>. Jag har i det hela blivit långt mera
<lb/>tolerant. Inte så att förstå, att jag någonsin
<lb/>(detta är mycket invecklat!) egentligen hade haft
<lb/>något speciellt <hi rend="spaced">emot</hi> »pojkar» – tvärtom ut&#x00AD;
<lb/>talar jag gång på gång i mina dagböcker, att
<lb/>jag »tycker om att prata med pojkar» – men
<lb/>det var <hi rend="spaced">flickornas</hi> intresse för dem, som
<lb/>tycktes mig så högst malplacerat. Vad mig själv
<lb/>angår, ansåg jag det länge tämligen uteslutet,
<lb/>att någon nu levande man eller pojke skulle
<lb/>kunna fördunkla Valdemar Sejr eller Richard
<lb/>Lejonhjärta eller Karmides eller Napoleon eller
<lb/>ens Laurie. Inte fanns det mycket hopp för
<lb/>vanliga människor att någonsin höja sig till ett
<lb/>sådant standard, som jag uppställde. Gentemot
<lb/>unga flickors »tycken», »sentimentalitet» och
<lb/>andra liknande utslag av ett visst sinnestill&#x00AD;
<lb/>stånd, reserverade jag mig på det bestämdaste
<lb/>i de betraktelser, jag skrev den dagen jag blev
<lb/>sexton år: »Med <hi rend="spaced">mig</hi> blir det troligen ett undan&#x00AD;
<lb/>tag, såvida ej ett underverk inträffar», står i
<lb/>boken under den 20 januari 1880. Intet under&#x00AD;
<lb/>verk inträffade, men nu var jag sjutton år och
<pb n="136"/>
<lb/>började tycka, att pojkar hade sina sidor, de
<lb/>också. Framför allt voro de <hi rend="spaced">levande</hi>.</p>
<p rend="indfirst">En av pojkarna, som brukade åka skridskor
<lb/>med oss på Nybroviken och Djurgårdsbrunns&#x00AD;
<lb/>viken, minns jag särdeles väl – en lång mörk&#x00AD;
<lb/>hårig ung man, volontär vid något norrländskt
<lb/>fältjägarregemente, vilken ännu inte tagit stu&#x00AD;
<lb/>dentexamen. Han åkte företrädesvis med mig och
<lb/>bar regelbundet mina skridskor hem till min
<lb/>port. Under den långa vägen upp till Vasastaden
<lb/>hade vi alltid de allra allvarligaste och djup&#x00AD;
<lb/>sinnigaste samtal – d. v. s. det var mest <hi rend="spaced">jag</hi>,
<lb/>som sade djupsinnigheterna och <hi rend="spaced">han</hi>, som in&#x00AD;
<lb/>stämde. En dag, en lovdag – fettisdagen tror
<lb/>jag – följde han mig som vanligt. När vi tagit
<lb/>avsked av varandra och jag tackat honom för
<lb/>att han burit skridskorna, föll det mig in, medan
<lb/>jag gick uppför trappan att titta ut genom ett
<lb/>av fönstren: han stod <hi rend="spaced">ännu</hi> där nere och tittade
<lb/>orörlig uppåt huset med ett så eget uttryck i de
<lb/>nästan svarta ögonen. Efteråt var jag i så märk&#x00AD;
<lb/>värdigt gott humör hela den dagen.</p>
<p rend="indfirst">Som sagt: hela den invecklade frågan om »poj&#x00AD;
<lb/>karna» hade på sista tiden blivit långt mera in&#x00AD;
<lb/>vecklad och långt mera nyanserad – kunde inte
<lb/>som i Lund avfärdas med bara ordet »trams».
<lb/>Idealen och fordringarna voro nog desamma,
<lb/>som jag <hi rend="spaced">då</hi> hade haft, men <hi rend="spaced">jag</hi> var kanske
<pb n="137"/>
<lb/>inte alldeles densamma, och i alla fall var jag
<lb/>inte längre så kategoriskt ensidig. Varken mot
<lb/>»flickor» i allmänhet – icke heller mot mig själv
<lb/>– var jag numera så förfärligt sträng. Kamra&#x00AD;
<lb/>terna i Lyceum (och <hi rend="spaced">där</hi> diskuterade vi för&#x00AD;
<lb/>stås våra egna och andras respektiva egenskaper,
<lb/>med samma intresse, som vi brukat göra i Lund)
<lb/>hade en gång fastslagit, att jag var en av dem,
<lb/>som av naturen hade »karltycke», och detta var
<lb/>jag allt annat än missnöjd med att höra. Man
<lb/>kan kalla det vad man vill – karltycke eller
<lb/>vad man vill – naturligtvis märkte jag, att
<lb/>jag hade ett visst inflytande över män, att de
<lb/>gärna talade med mig – liksom jag gärna talade
<lb/>med dem – och att de ibland till och med
<lb/>voro hågade att säga dumheter och göra dum&#x00AD;
<lb/>heter för min skull. Men då jag i allmänhet
<lb/>hade få chanser att träffa dessa intressanta
<lb/>varelser, var min erfarenhet av dem tyvärr allt&#x00AD;
<lb/>jämt mycket begränsad. Eftersom min morbror
<lb/>ju var militär – liksom husfadern i den familj,
<lb/>där jag hela tiden i Stockholm – med undan&#x00AD;
<lb/>tag av allra första året – bodde, såg jag
<lb/>nästan aldrig andra karlar än officerare. Nog
<lb/>tyckte jag alltid det var roligt träffa människor
<lb/>– <hi rend="spaced">nya</hi> människor – <hi rend="spaced">nya</hi> möjligheter – men
<lb/>under denna tid, de sista tonåren, var jag dock
<lb/>mest upptagen av skolan och av min egen
<pb n="138"/>
<lb/>eviga medvetna och omedvetna »självuppfostran»,
<lb/>med vilken alla mina dagböcker framför allt
<lb/>sysselsätta sig. Blott <hi rend="spaced">en</hi> enda gång (jag talar nu
<lb/>om de unga män jag på den tiden kände) tecknade
<lb/>det sig till något allvarligt i känsloväg. Han var
<lb/>väl en tio år äldre än jag – tjugosju eller tjugo&#x00AD;
<lb/>åtta år – varmhjärtad, okonstlad och hederlig,
<lb/>men hade nog en mycket bestämd, fordrande och
<lb/>utan tvivel häftig karaktär. Jag bedömer honom
<lb/><hi rend="spaced">nu</hi>, sådan som han då – efter mitt lilla förstånd
<lb/>– tycktes mig vara, ehuru jag nu är så långt
<lb/>utanför det inflytande, hans manliga hållning
<lb/>och väsen, hans allvarliga, välljudande röst, säll&#x00AD;
<lb/>synta leende och mörkblå ögon nog utövade på
<lb/>mig. Det som i mina ögon fattades honom, var
<lb/>en viss lätthet, finhet och smidighet, och jag
<lb/>förstod nog, att han inte hade eller någonsin
<lb/>kunde få samma intressen som jag. Det <hi rend="spaced">tänkte</hi>
<lb/>jag inte mycket på – inte <hi rend="spaced">då</hi>: i närvaro av
<lb/>rösten, leendet, de mörkblå ögonen etc. var det
<lb/>svårt att resonera så mycket. Huvudsaken var,
<lb/>att jag kände – anade – begrep (vad skall man
<lb/>säga) att han verkligen tyckte om mig <hi rend="spaced">sådan
<lb/>som jag var</hi>. En gång (allting var ju alltid
<lb/>så svävande oss emellan) måste jag på något
<lb/>sätt ha sårat honom djupt, och vi hade en scen
<lb/>– en majdag på Djurgården, hur väl jag nu
<lb/>minns det – då han blev häftig och jag grät.</p>
<pb n="139"/>
<p rend="indfirst">Efteråt kände jag mig bitter och bedrövad och
<lb/>otillgänglig, och sedan reste jag hem till Skåne
<lb/>över sommaren. Därifrån återskickade jag till ho&#x00AD;
<lb/>nom några böcker, han lånat mig (egentligen var
<lb/>det visst hans mening, att jag skulle <hi rend="spaced">behålla</hi>
<lb/>dem, men allting var ju så svävande, och jag var
<lb/>så ung) på samma gång jag i ett litet tafatt, snävt
<lb/>och kyligt brev, vari jag nog också lät förstå,
<lb/>att jag helst inte ville tänka mera på den före&#x00AD;
<lb/>gående våren, skrev och »tackade för lånet».
<lb/>Förut i Stockholm, där vi bägge vistades,
<lb/>hade han ibland skrivit till mig – en gång ett
<lb/>brev på hela sex sidor, som jag efteråt brände
<lb/>upp. Varför? – Det började med den likgiltiga
<lb/>överskriften »Bästa ...» – det var i all sin rätt&#x00AD;
<lb/>framhet så <hi rend="spaced">varsamt</hi> ömt och uttryckte egent&#x00AD;
<lb/>ligen blott hans lust att få tala med mig ...
<lb/>Ibland var han så varsam som om han talade
<lb/>till en fågel, man håller i handen, och ibland
<lb/>blev han så häftig emot mig. Jag ansåg nog det
<lb/>brevet för en skatt – men ... När jag en tid
<lb/>hade haft det i skrinet, så tryckte det mig, att
<lb/>det låg där, och jag brände upp det. På mitt
<lb/>brev från Skåne fick jag intet svar – väntade
<lb/>det heller inte. Och ändå kändes det tomt, och
<lb/>jag var inte nöjd.</p>
<p rend="indfirst">Sedan återsåg jag honom blott <hi rend="spaced">en</hi> enda gång:
<lb/>en middagsstund på Drottninggatan, då jag till&#x00AD;
<pb n="140"/>
<lb/>sammans med en kamrat gick från skolan. Det
<lb/>klack till i mig, när jag såg honom komma och
<lb/>mötte hans ögon, granna blå ögon, men natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis visste jag, att nu gällde det – också för
<lb/>den där andra flickans skull – att hålla sig
<lb/>styv och låtsa om ingenting. Han hälsade mycket
<lb/>djupt och vek åt sidan för oss – jag bara böjde
<lb/>på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">Men detta var alltså ett undantag – allt annat
<lb/>var inte annat än prat – muntert livligt ung&#x00AD;
<lb/>domsprat utan ringaste tillstymmelse till något
<lb/>slags »känsla». Ibland, när jag är hemma i
<lb/>Skåne, ser jag ännu på ett av ovanrummen en
<lb/>stor »spetskula», ungefär en halv aln hög och
<lb/>förfärligt tung, och påminner mig levande, hur
<lb/>en kväll en ung artillerilöjtnant, som umgicks i
<lb/>den familj där jag bodde, pustande och leende
<lb/>drog fram den under sin vida kappa och gav mig
<lb/>den, för att »fröken skulle se, att det minsann
<lb/>inte var leksaker» de exercerade med och sköto
<lb/>bort uppe på Gärdet ...</p>
<p rend="indfirst">Han var en rar trevlig pojke – vi flickor
<lb/>kallade honom alltid »cartouchen». Någon gång,
<lb/>mycket sällan, kunde det hända, att jag på
<lb/>återväg från skolan händelsevis mötte honom
<lb/>på Drottninggatan – han vände då gärna om
<lb/>och följde mig uppåt Kungsbacken. Men en dag
<lb/>gick på motsatta sidan av gatan en av mina
<pb n="141"/>
<lb/>något äldre kusiner från Skåne, som nu stude&#x00AD;
<lb/>rade vid Skogsinstitutet i Stockholm och ibland
<lb/>brukade hålla broderliga, högst världserfarna
<lb/>och alldeles opåkallade förmaningstal för mig.
<lb/>Vilken scen han ställde till med mig, när jag
<lb/>kom hem! Jag skrattade – det fanns heller inte
<lb/>anledning till annat än skratt – och på den
<lb/>tiden hade jag lätt för att skratta. Men när jag
<lb/>inte länge efteråt, efter studentexamen lämnade
<lb/>Stockholm, packade jag i alla fall projektilen
<lb/>ned i ett hörn av min koffert (»som en trofé»,
<lb/>sade de andra flickorna sarkastiskt) och betalade
<lb/>troligen övervikt för den. Jag sade, att det var
<lb/>en trevlig och originell brevpress – och för&#x00AD;
<lb/>sökte inbilla mig att den verkligen vore an&#x00AD;
<lb/>vändbar som sådan, fastän man måste använda
<lb/>två händer för att lyfta den.</p>
<p rend="indfirst">Hur jag såg ut? – Jag såg »ingenting vidare
<lb/>ut» eller »rakt ingenting ut» – eller »som folket
<lb/>är mest» – vårt blonda folk. Jag var rätt lång,
<lb/>vanlig medellängd, smal och smärt som svenska
<lb/>flickor i den åldern för det mesta äro, men
<lb/>inte tunn eller mager. Jag var blond – inte så
<lb/>där skärt och fint silverblond som några av
<lb/>mina släktingar och väninnor voro – långtifrån
<lb/>– min blondhet var inte så prononcerad, och
<lb/>mitt hår var närmast ljusbrunt. Jag hade ovan&#x00AD;
<lb/>ligt mycket av den varan och lite vågigt var
<pb n="142"/>
<lb/>det omkring pannan och öronen. Jag hade en
<lb/>stygg vana att rynka pannan, när något för&#x00AD;
<lb/>bryllade eller intresserade mig, grå ögon, varken
<lb/>stora eller briljanta, vilka lågo djupt inne, där&#x00AD;
<lb/>till starkt tecknade, i förhållande till hy och
<lb/>hår ovanligt mörka ögonbryn – en egenhet,
<lb/>som även återfanns hos min blonde far och hos
<lb/>många i hans släkt. Näsan var »vanlig» – varken
<lb/>ful eller vacker – ingenting att tala om, men
<lb/>munnen var på den tiden rätt vacker – det var
<lb/>efter vad jag kunde förstå min egentliga glans&#x00AD;
<lb/>punkt – och så det livliga och växlande
<lb/>minspelet. I fråga om klädsel var jag alldeles
<lb/>ofantligt enkel och tänkte då – liksom senare
<lb/>i livet – inte vidare på min yttre utstyrsel. I
<lb/>vardagslag hade jag vanligen alltid svarta klän&#x00AD;
<lb/>ningar, därför att det var »praktiskt». Jag sades
<lb/>likna min far och hade också hans långa smala
<lb/>händer, men tänkte inte på dem, förrän folk
<lb/>började ge lite akt på dem och säga, att det
<lb/>inte vore så vanligt med sådana händer och
<lb/>sådan nagelsättning. Varefter jag antagligen blev
<lb/>lite fåfäng med dem. Och nu tror jag, att jag har
<lb/>sagt vad jag med gott samvete kan säga om mitt
<lb/>utseende. En, som tyckte mycket om mig, ville
<lb/>inte ta emot ett förskönat madonnaaktigt porträtt
<lb/>av mig: »På <hi rend="spaced">det</hi> ser du ut, som om du vore en
<lb/>skönhet – och det är du ju inte alls! Det du
<pb n="143"/>
<lb/>har, är <hi rend="spaced">något helt annat</hi>.» Att det vackra
<lb/>porträttet blev ratat, var ju ledsamt, men att
<lb/>jag hade »något» var ju alltid en tröst – <hi rend="spaced">t.o.m.</hi>
<lb/>om det är troligt, att <hi rend="spaced">alla</hi> – i den enes eller den
<lb/>andres ögon – ha »något». För resten var jag i
<lb/>hög grad »journaliére» (vilket också betonades
<lb/>av kritiska flickor). När jag någon gång hade
<lb/>hög färg – kunde jag – enligt deras och andras
<lb/>utlåtande »se riktigt bra ut», men när jag var
<lb/>blek och glåmig, såg jag, som sagt, »rakt ingen&#x00AD;
<lb/>ting ut», och det var nog tyvärr oftast.</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis bröt jag på skånska, när jag
<lb/>talade – dock inte på sydskånska utan på den
<lb/>variant, som talas i min hemtrakt i Nordskåne.
<lb/>Men nästan fyra år i en stockholmsk skola var
<lb/>ej utan inflytande på min dialekt, i synnerhet
<lb/>som rösten i sig själv var klar och framför allt
<lb/>särdeles böjlig, varför det också visade sig, att
<lb/>jag hade ovanligt lätt för uttalet av främmande
<lb/>språk. I skolan hade jag den triumfen att få
<lb/>läsa högt de »vackraste styckena» – i synner&#x00AD;
<lb/>het i franska och engelska – vilket jag tyckte
<lb/>var så roligt, att jag här måste komma ihåg det.</p>
<p rend="indfirst">Som jag redan betonat: trots de många dystra
<lb/>sidorna i dagboken, var jag i mitt sätt mycket
<lb/>glättig, ofta yster och uppsluppen. Någon sade
<lb/>om mig vid denna tid – en karl förstås –
<lb/>att min »innersta natur var skälmskhet. Nu
<pb n="144"/>
<lb/>kan jag nog förstå, att <hi rend="spaced">han</hi> kanske kunde få
<lb/>det intrycket, men vilken min innersta natur var,
<lb/>det visste inte monsieur. Och jag tvivlar på,
<lb/>att jag själv – trots allt mitt analyserande
<lb/>och allt mitt funderande över detta ämne, som
<lb/>i verkligheten föreföll mig vara det intres&#x00AD;
<lb/>santaste och viktigaste av allting, i hela den
<lb/>intressanta och viktiga världen – hade vidare
<lb/>begrepp om det. Att jag allvarligt gjorde mitt
<lb/>bästa att komma underfund med mig själv, visar
<lb/>emellertid nästan var sida av dessa anteckningar.
<lb/>»Intet gagnar ofta mer än självaktning, byggd på
<lb/>riktig kunskap om sant och rätt», står bl. a.
<lb/>som inledande »motto» över det häfte av dag&#x00AD;
<lb/>boken (1880–81), varmed jag just nu syssel&#x00AD;
<lb/>sätter mig, och därunder ett annat citat: »Man kan
<lb/>inte framkalla rena toner ur ett falskt instrument,
<lb/>inte finna pärlor i en lergrop» o. s v., o. s. v.
<lb/>Och när jag nu – under skiftande stämningar
<lb/>– ser tillbaka och söker åter erinra mig denna
<lb/>första ungdomstid, vet jag, att jag på mitt sätt
<lb/>och efter mitt förstånd ihärdigt gjorde mitt
<lb/>bästa att stämma »instrumentet» för den fram&#x00AD;
<lb/>tidsmusik, som jag hoppades en gång skulle
<lb/>komma att ljuda ifrån det.</p>
<p rend="indfirst">Att fiska efter »pärlorna i ens eget inre» var
<lb/>intressant – ännu intressantare förstås, när
<lb/>någon annan välvilligt hjälpte en med pärlfiske&#x00AD;
<pb n="145"/>
<lb/>riet och ibland framdrog ännu märkligare fynd
<lb/>än jag själv kunnat finna. På ett ställe – mitt i
<lb/>den lilla nätta boken som under Stockholmstiden
<lb/>bildade en fortsättning på de mera anspråkslösa
<lb/>små Lundska vaxdukshäftena – står med stort
<lb/>frågetecken: »Hur kan någon säga, att jag liknar
<lb/>Nero?» Ja – hur i all världen kunde någon
<lb/>vara så galen?</p>
<p rend="indfirst">»<hi rend="i">Lei, Signora, è un tipo italiano!»</hi> sade en
<lb/>gång en italienare till mig fyrtio år efteråt,
<lb/>när jag var gammal och grå – och menade tro&#x00AD;
<lb/>ligen därmed bara, att de flesta äldre damer i
<lb/>alla länder i ungdomens ögon äro förvånande
<lb/>lika varandra. Men när jag var aderton år, fanns
<lb/>alltså någon, som tyckte mig vara så spännande
<lb/>demonisk, att han måste leta fram en <hi rend="spaced">annan</hi>
<lb/>»tipo italiano»: själva Lucius Domitius Aheno&#x00AD;
<lb/>barbus, för att finna någon, som kunde jämföras
<lb/>med mig! Och fastän jag förstås inte direkt
<lb/>medger det i boken och till och med skrattade
<lb/>åt det, var jag nog inte så lite smickrad!</p>
<p rend="indfirst">Vi hade ofta mycket besynnerliga samtal och
<lb/>diskussioner om de mest fantastiska ämnen, fulla
<lb/>av de djärvaste postulater, som man till det
<lb/>yttersta ansträngde sig för att fasthålla och nästa
<lb/>dag hade glömt. <hi rend="spaced">Detta</hi> har jag dock funnit
<lb/>värt att anteckna! »Diskussioner» – låt mig
<lb/>hellre säga dispyter, ty ofta kämpade man till
<pb n="146"/>
<lb/>sista blodsdroppen för sin mening. Men först
<lb/>när man blivit ensam och släckt ljuset för natten,
<lb/>visste man <hi rend="spaced">precis</hi>, vad man »skulle ha sagt»,
<lb/>som fullständigt och för alltid kunde ha krossat
<lb/>ens motståndare.</p>
<p rend="indfirst">Jag har bläddrat i boken och ibland kommit
<lb/>något utanför det kronologiska sammanhanget.
<lb/>Neroperioden och mycket annat, jag här kommit
<lb/>att beröra, tillhöra 1882 eller 83.</p>
<p rend="indfirst">Sommaren hemma 1881 tyckes ha varit föga
<lb/>händelserik: blott <hi rend="spaced">en</hi> enda gång har jag öpp&#x00AD;
<lb/>nat dagboken och då blott för att tala om, hur
<lb/>regnigt och kallt det är, och samtidigt kritiskt
<lb/>genomgå »David Copperfield», som jag nog läst
<lb/>mer än en gång och som var och förblev den
<lb/>mest älskade av Dickens’ älskade böcker. I sep&#x00AD;
<lb/>tember är jag åter i Stockholm, och på års&#x00AD;
<lb/>dagen för min första ankomst dit fördjupar jag
<lb/>mig i detta års Debet och Kredit.</p>
<p rend="indfirst">Jag är inte nöjd med resultatet: många illu&#x00AD;
<lb/>sioner, »idealer», som jag alltid säger, har jag
<lb/>förlorat och »bland annat upptäckt, att gåvor
<lb/>och gengåvor vara längst – eller rättare ut&#x00AD;
<lb/>tryckt: att människorna alltid vilja ha betalt för
<lb/>sin godhet». Efter att ha medgivit, att jag nog
<lb/>själv är »en av de största egoisterna», reflek&#x00AD;
<lb/>terar jag bittert över, hur »svårt det är att lära
<pb n="147"/>
<lb/>sig världsläxan – i synnerhet när man inte
<lb/>ens kan stava» – och säger vidare:</p>
<p rend="indfirst">»Jag har inte läst en enda cynisk författare,
<lb/>men jag vet fullkomligt vad de ha att säga.»</p>
<p rend="indfirst">»Världsläxan», som jag säger, består i »för
<lb/>det första att söka draga fördel av allting för
<lb/>sin egen del och för det andra att framför allt
<lb/>behålla skenet. En människa, som väl förstår
<lb/>sig på detta är ’klok, utmärkt och aktningsvärd’.»
<lb/>– »Och likväl», fortsätter jag, »finns det så
<lb/>oändligt mycket skönt, gott och ädelt i världen!
<lb/>Det finns äkta, ren kärlek, ädla och goda strä&#x00AD;
<lb/>vanden, medlidsamhet och ömhet för lidande.
<lb/>Det <hi rend="spaced">finns</hi> visst och sant, men de där ’kloka,
<lb/>utmärkta och aktningsvärda’ människorna skymma
<lb/>ju alldeles bort det.»</p>
<p rend="indfirst">Vad som framkallat all denna hånliga bitter&#x00AD;
<lb/>het mot »<hi rend="spaced">Samfundets Stötter</hi>» kan jag nu
<lb/>endast dunkelt gissa mig till. Att jag märkte att
<lb/>»världen» – som var »världslig» – mätte med
<lb/>en annan aln än jag i min naivitet, uppfostrad
<lb/>i ovanligt trånga lantliga förhållanden, hittills
<lb/>varit van vid, hade jag snart nog kommit under&#x00AD;
<lb/>fund med. Liksom min far var jag idealistiskt-
<lb/>revolutionärt anlagd – men redan vid första
<lb/>beröringen med världen kände <hi rend="spaced">jag</hi> mig långt
<lb/>mera världsvis, än <hi rend="spaced">han</hi> under hela sitt långa
<lb/>liv någonsin blev. Jag var tidigt medveten om
<pb n="148"/>
<lb/>en viss förmåga att iakttaga, genomskåda och
<lb/>analysera människor, och när jag nu på egen
<lb/>hand skulle ta mig fram bland främmande,
<lb/>varade det inte länge, förrän jag rätt klart upp&#x00AD;
<lb/>fattade, att <hi rend="spaced">synas</hi> och <hi rend="spaced">vara</hi> voro två ganska
<lb/>olikartade begrepp. När jag något senare – men
<lb/>det varade ännu någon tid! – (nästa anteckning
<lb/>i boken är en lovsång över <hi rend="i">Molly Bawn</hi>- roma&#x00AD;
<lb/>nerna, som den tidens flickor läste och svär&#x00AD;
<lb/>made för) – när jag senare fick fatt i den
<lb/>»realistiska» litteraturen, fick jag vatten på min
<lb/>kvarn och stöd för min ungdomligt pessimistiska
<lb/>uppfattning av det »aktningsvärda» och »ut&#x00AD;
<lb/>märkta» i den <hi rend="spaced">officiella</hi> värld, jag under min
<lb/>barndom och uppväxt haft så föga aning om.</p>
<p rend="indfirst">Året slutar i tvivel och osäkerhet. Den 27
<lb/>november utbrister jag:</p>
<p rend="indfirst">»Ack jag önskar – – –  Ja, jag vet knappt
<lb/><hi rend="spaced">vad</hi> jag önskar! Allt tyckes mig så dunkelt och
<lb/>oklart. Vad <hi rend="spaced">är</hi> jag? Vad skall jag bli? Kan jag
<lb/>göra något för att bringa ljus i detta dunkel?
<lb/>Ack – jag lider så mycket av all denna inre
<lb/>disharmoni – jag önskar jag kunde bli lycklig.»</p>
<p rend="indfirst">Härmed sluta nu anteckningarna för år 1881
<lb/>– det första år, jag tillbragt »ute i världen».</p>
<pb n="149"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">VII.</head>
<lb/>
<pb n="150"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="151"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den 10 januari 1882 – strax innan jag fyller
<lb/>mina aderton år – den tidpunkt docent Friedlan&#x00AD;
<lb/>der på sin tid nådigt givit mig lov att begynna tala
<lb/>om min »karaktär» – fortsätter jag mina bittert
<lb/>sarkastiska samfundsbetraktelser och skriver:</p>
<p rend="indfirst">»Jag hörde i dag omtalas ’<hi rend="spaced">en ung dam med
<lb/>ädla strävanden</hi>’, och då jag jämförde denna
<lb/>idealiska bild med originalet, kom jag till det
<lb/>resultatet, att en ung dam med ädla strävanden
<lb/>presenterar sig för mänskligheten ungefär så här:</p>
<p rend="indfirst">En ung flicka av god familj, blek och lång
<lb/>men framför allt <hi rend="spaced">inte</hi> vacker (en vacker, för&#x00AD;
<lb/>tjusande flicka är otillgänglig för ’ädla strävan&#x00AD;
<lb/>den’!), som gått i den bästa pensionen och ägnat
<lb/>en stor del av sitt liv att sucka över Björcks
<lb/>och Malmströms dikter och fåfängt strävat
<lb/>med att genomläsa <hi rend="i">Paradise Lost</hi> (vilket fröken
<lb/>Mathilda Kruse minsann hade gjort!). Hon läser
<lb/>romaner på originalspråket och spelar <hi rend="i">Sonate
<lb/>pathéthique</hi> med känsla. Hon klär sig med en
<lb/>viss originalitet och konverserar gärna över litte&#x00AD;
<lb/>ratur och musik. Men <hi rend="spaced">vad</hi> är då hennes ’strä&#x00AD;
<lb/>van’? – Jo, den är <hi rend="spaced">ädel</hi> – det får man veta
<pb n="152"/>
<lb/>– men vad hon strävar efter, därom svävar man
<lb/>i ovisshet. Man kommer slutligen till det resul&#x00AD;
<lb/>tatet, att hon strävar efter att <hi rend="spaced">göra sig be&#x00AD;
<lb/>märkt</hi> – ergo är detta ett ’ädelt strävande’.»</p>
<p rend="indfirst">Min satir är minst sagt något klumpig, och i
<lb/>min ovilja mot föremålet (<hi rend="spaced">vem</hi> det nu måtte
<lb/>ha varit, ty jag minns det inte längre) skjuter
<lb/>jag långt över målet, men av själva tonen i ut&#x00AD;
<lb/>talandet, kan jag nu skönja, hur mogen jag (och
<lb/>antagligen många av min generation) var att
<lb/>mottaga och hylla den farliga och respektlösa
<lb/>»Tidsaand», som nu med litteraturen söder&#x00AD;
<lb/>ifrån stod färdig att bryta in över oss. Björck
<lb/>och B. E. Malmström äro övervunna ståndpunk&#x00AD;
<lb/>ter. Men vem var det väl, som så gärna brukat
<lb/>läsa högt ur »Angelika» och för bara ett halvt
<lb/>år sedan under inflytande av en majstämning i
<lb/>Kungsträdgården i själva dagboken inskrivit hans
<lb/>dikt:</p>
<lb/>
<lg><lg><l>»O, Stockholm, brännpunkt för vårt blod?» etc.</l>
<l>etc.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vem var det?</p>
<p rend="indfirst">Den 14 april – nära ett år efter majstämning&#x00AD;
<lb/>arna – är jag för ögonblicket fullkomligt utanför
<lb/>detta Stockholm »ljuvt i dina lundars skrud»
<lb/>och »skönt ännu i ditt fördärv» (för att ännu en
<pb n="153"/>
<lb/>gång citera Bernhard Elis Malmström) och går
<lb/>fullständigt upp i min passionerade beundran för
<lb/>Thackeray, vilken tidigt var den skribent jag
<lb/>»förstod allra bäst» och obetingat kunde sluta
<lb/>mig till. Jag såg upp till honom som »min store
<lb/>Broder» – som de fattiga indianerna vid S:t
<lb/>Laurencefloden brukade kalla kungen av Eng&#x00AD;
<lb/>land: proportionen mellan oss båda kunde också
<lb/>vara ungefär densamma. På flera tättskrivna
<lb/>sidor går jag igenom hela »<hi rend="i">The Newcomes</hi>»,
<lb/>därför att jag tycker, att jag <hi rend="spaced">omöjligt</hi> kan
<lb/>släppa den och dess personer.</p>
<p rend="indfirst">Men under den följande tiden är jag mindre
<lb/>och mindre flitig med att bokföra mina intryck
<lb/>och den 1 juni 1882 – strax innan jag under
<lb/>sommarferier lämnar staden – skriver jag:</p>
<p rend="indfirst">»Min stackars gamla dagbok har nu övergått
<lb/>till en blott lektyr på lediga stunder – det roar
<lb/>mig att läsa mina gamla tankar, som jag <hi rend="spaced">for&#x00AD;
<lb/>dom</hi> tänkte, och att år efter år jämföra dem.
<lb/>De äro desamma, blott lite mognare och mera ut&#x00AD;
<lb/>bildade ... Men jag var för sangvinisk förr, mina
<lb/>fordringar på världen och mig själv voro alltför
<lb/>stora. Jag drömde om att bli en kvinnlig Napo&#x00AD;
<lb/>leon och erövra en värld för de idéer, som spi&#x00AD;
<lb/>rade i ett barns hjärna, jag var ärelysten och
<lb/>djärv. <hi rend="spaced">Nu</hi> – nu är jag helt annorlunda, också
<lb/>tycka alla förståndiga människor, att jag börjar
<pb n="154"/>
<lb/>arta mig, men jag själv – jag känner, att jag i
<lb/>världsvimlet förlorar den ädlaste delen av min
<lb/>natur ... Jag låter fem vara jämnt.»</p>
<p rend="indfirst">Det började jag kanske mycket riktigt lära
<lb/>mig: att gå på ackord med min värld och låta
<lb/>»fem vara jämnt» – en nödvändig kunskap och
<lb/>oumbärlig, som jag redan tyckes ha upptäckt –
<lb/>men »vimlet» (som man då skrev med »hv» och
<lb/>gjorde stor affär av), var fanns det? Inte levde
<lb/>jag i något »hvimmel»! Skolan, kamratkretsen,
<lb/>besök hos några släktingar och andra bekanta,
<lb/>en promenad till Haga eller Djurgården då och
<lb/>då en söndag ... Det var inte »hvimlet», som
<lb/>lärde mig något – tvärtom var det nog snarare
<lb/>den inre <hi rend="spaced">ensamhet</hi>, vari jag under denna
<lb/>period av mitt liv mest levde, vilken på sätt och
<lb/>vis gjorde mig i några avseenden mera tänkande
<lb/>och skarpsynt än jag annars blivit. Och så blev
<lb/>jag för var dag en dag äldre.</p>
<p rend="indfirst">Under sommaren öppnar jag inte dagboken;
<lb/>nästa anteckning är åter daterad Stockholm –
<lb/>26 september 1882 – och när jag skriver den
<lb/>är jag så gräsligt upprörd och ond, att jag knappt
<lb/>känner igen mig själv – jag, som alltid – med
<lb/>en viss rätt – var stolt över, att jag inte för&#x00AD;
<lb/>ivrade mig. Men här skriver jag:</p>
<p rend="indfirst">»Vreden är den häftigaste och ögonblickligaste
<lb/>av alla passioner – den väckes hastigt och för&#x00AD;
<pb n="155"/>
<lb/>svinner ännu hastigare, ’kvarlämnar blott en flyk&#x00AD;
<lb/>tig rodnad på kinden och en högre glans i ögat’.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, den kvarlämnar <hi rend="spaced">mera</hi>: hat, trots, bitter&#x00AD;
<lb/>het och förödmjukelse ...</p>
<p rend="indfirst">Jag, som man alltid ansett så lugn och otill&#x00AD;
<lb/>gänglig, jag kan verkligen bli så ond för en löj&#x00AD;
<lb/>lighet, en småsak – det är ju förödmjukande.»</p>
<p rend="indfirst">Vad som försatte mig i ett sådant sinnesuppror,
<lb/>är mig nu omöjligt att gissa – dagboken nämner
<lb/>ju sällan några namn. Men naturligtvis fanns det
<lb/>människor, jag inte tyckte om, inte »kunde med»
<lb/>– som jag gärna sade – och i regeln tillskriver
<lb/>jag det deras <hi rend="spaced">olikhet</hi> med mig själv, att jag
<lb/>inte kunde det. De voro inte »av samma sort
<lb/>som jag», minns jag att jag ofta tänkte. Och
<lb/>ehuru jag ännu inte kände till den satsen: »<hi rend="i">La
<lb/>différence engendre la haine</hi>» – vilket senare
<lb/>blev ett axiom för mig – var jag a priori full&#x00AD;
<lb/>komligt övertygad om dess sanning. Det där
<lb/>med den »flyktiga rodnaden och glansen i ögat»
<lb/>trodde jag tydligen inte på – jag var långsint,
<lb/>och blev jag en gång ond, så mindes jag det.</p>
<p rend="indfirst">Under denna höst tyckes jag ha haft en Bul&#x00AD;
<lb/>werperiod (det hade jag allt emellanåt: »Paul
<lb/>Clifford» och »Kenelm Chillingly» hade ännu för&#x00AD;
<lb/>måga att göra intryck på mig), ty strax efter
<lb/>vredesutbrottet står:</p>
<p rend="indfirst">»Vad jag avundas mina jämnåriga, att de kunna
<pb n="156"/>
<lb/>svärma, gråta och njuta <hi rend="spaced">tillsammans</hi> – jag
<lb/>kan det inte och därför lider jag många gånger.»
<lb/>Jag har ju sagt, att emellanåt hade jag inte så
<lb/>litet anlag för att känna mig som en <hi rend="i">belle âme
<lb/>incomprise.</hi> Efteråt – ännu under vredens in&#x00AD;
<lb/>flytande – skriver jag revolutionärt hänsynslöst:</p>
<p rend="indfirst">»’Vänskapen är livets vin, kärleken dess dra&#x00AD;
<lb/>gonpunsch’, säger Bulwer. Nåväl, jag behöver
<lb/>lite dragonpunsch: något som eldar och livar,
<lb/>ty vänskapens vin är för utspätt, eller också
<lb/>har jag inte fått något som är äkta. Det känns
<lb/>åtminstone som om jag skulle kvävas i detta hav
<lb/>av likgiltighet.»</p>
<p rend="indfirst">Vad »dragonpunsch» var, visste jag inte –
<lb/>och ännu i denna dag vet jag det inte – men
<lb/>nog kunde jag förstå, att den var ett strå vas&#x00AD;
<lb/>sare än både Cederlunds vanliga, som jag alltid
<lb/>tyckte smakade jolmigt, och »vänskapens vin»,
<lb/>som jag plötsligt – av en eller annan orsak
<lb/>– alldeles tycks ha förlorat smaken för.</p>
<p rend="indfirst">Det var i september, och den 15 november
<lb/>knogar jag ännu med Bulwer och hans världs&#x00AD;
<lb/>filosofi:</p>
<p rend="indfirst">»’Det är tid’ – citerar jag – ’att vi i um&#x00AD;
<lb/>gängesvärlden även tillämpa de grundsatser vi
<lb/>i lagstiftningen erkänna – det är tid att vi
<lb/>medgiva försoningens moraliska värde och för&#x00AD;
<lb/>unna villfarelsen rätt att hoppas.’ Ungefär dessa
<pb n="157"/>
<lb/>ord yttrar Bulwer på sista sidan av den bok,
<lb/>som handlar om ’<hi rend="i">Alice eller Livets hemligheter’</hi>,
<lb/>och antyder därmed syftemålet med detta arbete.
<lb/>Väl behöver världen en sådan påminnelse!»</p>
<p rend="indfirst">Efter att en stund ha utbrett mig över
<lb/><hi rend="i">Alice</hi> och hennes öde, säger jag, att <hi rend="spaced">jag</hi> »visst
<lb/>inte vill reformera samtiden – min ärelystnad lig&#x00AD;
<lb/>ger inte åt det hållet». <hi rend="spaced">Detta</hi> var jag alltså på det
<lb/>klara med: nu då den moderna tendensdiktningen,
<lb/>som jag efter hand börjar få hum om (på samma
<lb/>sida nämnes också »Federationen») mer och mer
<lb/>börjar att sysselsätta sig med den samhälls&#x00AD;
<lb/>fråga, som Bulwer diskret kallar »Alice». <hi rend="spaced">Den</hi>
<lb/>stenen förstår jag nog, att jag inte har krafter
<lb/>eller kallelse att ta itu med, om än alla mina
<lb/>reflexioner äro fulla av det djupaste medlidande
<lb/>med »den felande». Dessutom är jag den dagen
<lb/>jag skriver detta ovanligt missmodig: tycker
<lb/>själv, att jag är »obetydlig och medelmåttig»
<lb/>och beklagar, att jag misstagit mig, då jag
<lb/>»fordom» trodde mig vara begåvad. Det kan nog
<lb/>hända, att jag i många avseenden misstog mig
<lb/>på mig själv, hur mycket jag än strävade efter
<lb/>klarhet, men inte så sällan händer det också,
<lb/>att jag är på rätt spår. Sålunda, när jag ett
<lb/>par dar efteråt säger, att »det som nu och alltid
<lb/>(jag menar väl de sex-sju år, som förflutit sedan
<lb/>jag i dagböckerna började sysselsätta mig med
<pb n="158"/>
<lb/>mig själv i förhållande till livet) har varit det
<lb/>mest utmärkande för mig, är en gränslös recep&#x00AD;
<lb/>tivitet». Detta var nog tämligen sant. Jag säger
<lb/>också (något som jag senare i »Malin Skytte»
<lb/>kommer tillbaka till): att jag inte tror, att jag på
<lb/>allvar skulle kunna fästa mig vid en man, upp&#x00AD;
<lb/>tagen av sina <hi rend="spaced">egna</hi> studier och funderingar.
<lb/>Att jag i min tidiga dagboksanteckning kallar
<lb/>honom en »snillrik man», betyder inte annat
<lb/>än att jag alltför ofta använder ordet »snille»,
<lb/>som jag redan i Lund – i likhet med ordet
<lb/>»trivialitet» – lärde mig missbruka, och som
<lb/>sedan efter hand utvecklade sig till ett ganska
<lb/>rymligt begrepp.</p>
<p rend="indfirst">Den 18 november har jag kommit ett steg
<lb/>vidare på »Det moderne Gennembruds» väg,
<lb/>vilken jag och mina samtida voro dömda att
<lb/>vandra. Jag har läst »Gengangere», och den har
<lb/>fördjupat det intryck, jag redan genom <hi rend="i">Alice</hi>
<lb/>fått av »Livets hemligheter», samt dessutom
<lb/>givit mig en massa <hi rend="spaced">nya</hi> intryck. Jag har nu
<lb/>kommit ett långt stycke bort från den stånd&#x00AD;
<lb/>punkt, på vilken jag för endast några månader
<lb/>sedan stod – den gången då jag första gången
<lb/>såg Ibsens bok i ett boklådsfönster på Freds&#x00AD;
<lb/>gatan, och Ebba Aminoff, som ändå var från
<lb/>det avlägsna Finland och inte ens gick i vår
<lb/>mera moderna skola, men uppfostrades i en
<pb n="159"/>
<lb/>exklusiv frökenpension utanför Stockholm, sade
<lb/>till mig: »Kan du se! – där ligger den där
<lb/>hemska boken, som de nu tala så mycket om!»
<lb/>Fastän hon var yngre än jag och på sätt och
<lb/>vis mera utanför världen, visste alltså även hon
<lb/>besked om, att <hi rend="i">Gengangere</hi> var det symboliska
<lb/>ordet för ett förfärligt samfundsspöke, som efter
<lb/>att ha legat dolt i århundraden nu började röra
<lb/>på sig och i den här »hemska» boken trädde
<lb/>fram i öppen dag. För att fullständigt förstå
<lb/>skådespelets handling, saknade jag naturligtvis
<lb/>en hel del betingelser, men <hi rend="spaced">lite</hi> förstod jag
<lb/>väl, eftersom jag kunde bli så gripen, och det
<lb/>som <hi rend="spaced">mest</hi> grep mig var, att »författaren på titel&#x00AD;
<lb/>bladet kallar denna tragedi bara för ’ett familje&#x00AD;
<lb/>drama’.»</p>
<p rend="indfirst">Efter »Alice» och »Gengangere» och alla de
<lb/>bittra reflexioner, studiet av dessa böcker fram&#x00AD;
<lb/>kallat, »gör det verkligen riktigt gott i hjärtat»,
<lb/>skriver jag troskyldigt, »att få läsa en sådan liten
<lb/>munter bok som <hi rend="i">Phyllis</hi> och för en stund för&#x00AD;
<lb/>sätta sig in i en värld, full av behag och roman&#x00AD;
<lb/>tik». »Phyllis» var en ny Molly Bawn-roman,
<lb/>kvintessensen av Highlife och pjoskighet – jag
<lb/>tyckte den var förtjusande. Både Phyllis själv
<lb/>och »den ljuva Dora, tecknad med en lätt an&#x00AD;
<lb/>strykning av satir, den muntre tjuvpojken Billy,
<lb/>den vackra Bébé Beatoun, den ädle lord Chan&#x00AD;
<pb n="160"/>
<lb/>dos» o. s. v., o. s. v. voro fullkomligt hänfö&#x00AD;
<lb/>rande, och inte ens en »hämndlysten» lady
<lb/>Blanche, vars elakhet något fördystrar det an&#x00AD;
<lb/>genäma vardagslivet i ett eller annat charmant,
<lb/>väl inrättat countryhouse, kunde dämpa min entu&#x00AD;
<lb/>siasm. Ändå hade jag – <hi rend="spaced">nu</hi> – aderton år gam&#x00AD;
<lb/>mal – liksom lite känsla av, att, när jag på det
<lb/>viset kunde gå upp i »Phyllis» och konsorter,
<lb/>var min litterära smak en smula på avvägar, och
<lb/>jag känner behov att styrka mig med Geijers
<lb/>sympati för England (<hi rend="spaced">mitt</hi> England, som redan
<lb/>var så brokigt och så innehållsrikt!), i det jag
<lb/>längre nere på sidan in extenso avskriver hans
<lb/>berömda definition på begreppet <hi rend="spaced">gentleman</hi>.
<lb/>Men »Phyllis» är också bara en episod – en
<lb/>täck oas på den mer och mer steniga littera&#x00AD;
<lb/>turens väg jag nu har att vandra. Ett par dar
<lb/>efteråt – vi närma oss nu jullovet – har jag
<lb/>redan lämnat <hi rend="spaced">henne</hi>, den muntre tjuvpojken
<lb/>Billy och själva lady Blanche långt bakom mig
<lb/>och griper åter till min Bulwer, i det jag öppet
<lb/>tillstår, att »jag häpnar över storheten och rike&#x00AD;
<lb/>domen i denna ande, så förtrogen med alla väx&#x00AD;
<lb/>lingarna i människans inre». Det är nu »<hi rend="i">Eugène
<lb/>Aram</hi>» jag fått fast i – den mest Bulwerska
<lb/>av alla Bulwers romaner – och »detta namn
<lb/>(skriver jag) kommer hädanefter att för mig
<lb/>betyda den högsta vishet och det djupaste lugn,
<pb n="161"/>
<lb/>ett snille så stort, att det liksom en sol samlade
<lb/>andra själar omkring sig – såsom till ett sol&#x00AD;
<lb/>system – för att behärska dem och låna dem
<lb/>något av sitt ljus». – Var så god! – Var så
<lb/>god, min bäste lord Bulwer! Jag var inte njugg:
<lb/>gav jag, så gav jag med fulla händer, och be&#x00AD;
<lb/>undrade jag något, så beundrade jag det till
<lb/>gagns. Men hur skulle det gå med min orubb&#x00AD;
<lb/>liga visshet om, att jag aldrig skulle kunna för&#x00AD;
<lb/>älska mig i ett »snille»?</p>
<p rend="indfirst">Con amore fördjupar jag mig nu i dubbel&#x00AD;
<lb/>heten av Eugène Arams karaktär och i det pro&#x00AD;
<lb/>blem om »brott och brott», som Bulwer här
<lb/>uppställer. »Gäller då ingen högre princip (frå&#x00AD;
<lb/>gar jag) bland de civiliserade folken, än <hi rend="spaced">den</hi>,
<lb/>vilken den råaste vilde vet att tillämpa: ’blod
<lb/>för blod’ – ’liv för liv’? Räkna då våra lagar
<lb/>blott den fysiska levande organismen som <hi rend="spaced">livet</hi>
<lb/>och glömma att ta i betraktande, huruvida den
<lb/>ande, som lever därinom, äger sådana egen&#x00AD;
<lb/>skaper, att den kan anses tillhöra ett med det
<lb/>gudomliga besläktat väsen?»</p>
<p rend="indfirst">Mitt resonemang är kanske inte fullkomligt
<lb/>klart, men <hi rend="spaced">det</hi> är klart, att jag inte längre rik&#x00AD;
<lb/>tigt tror varken på »lagarna» eller »samfundet»
<lb/>och – kanske ännu tvekande och med lite
<lb/>ängslan men mer och mer hjärtligt uppriktigt
<lb/>– alltid applåderar, när någon går de bärande
<pb n="162"/>
<lb/>samfundsinstitutionerna på klingan och söker
<lb/>»lägga torpedo under arken». Min senare erfa&#x00AD;
<lb/>renhet av livet har lärt mig, att all ungdom,
<lb/>som med rätta bär det namnet, <hi rend="spaced">börjar</hi> med
<lb/>att opponera sig. Mot vad? Mot <hi rend="spaced">något</hi>. Huvud&#x00AD;
<lb/>saken är, att man opponerar sig: »den unge
<lb/>Kraft begynder med at vrage». Att oppositionen
<lb/>kanske ibland har felaktig adress, blir en annan
<lb/>sak.</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer frågan, om det för en vaken och
<lb/>läslysten ungdom är nyttigt att ha så riklig
<lb/>och okontrollerad tillgång på allt slags läsning
<lb/>som jag under denna tid – och senare i Schweiz
<lb/>i <hi rend="spaced">ännu högre grad</hi> – ägde. Jag kan blott
<lb/>säga, att mig – såvida jag själv kan bedöma
<lb/>saken – skadade det inte. Av naturen måtte
<lb/>jag inte haft smak för dålig eller tarvlig lektyr,
<lb/>ty bland alla de många olika böcker, jag under
<lb/>dessa år studerar, finner jag ingen jag nu skäms
<lb/>för att ha läst. »Molly Bawn»- och »Violet»-roma&#x00AD;
<lb/>nerna skadade en inte mera än en portion söt&#x00AD;
<lb/>soppa; långt värre är den på en gång själlöst
<lb/>smaklösa och försåtligt sensuella Elinor Glyn&#x00AD;
<lb/>litteratur, som hos den <hi rend="spaced">nuvarande</hi> ungdomen
<lb/>närmast efterträtt de gamla »flick»-böckerna. Vad
<lb/>mig personligen angår, var det en lycka för mig,
<lb/>att jag så tidigt lärt mig engelska, och att jag med
<lb/>så stort <hi rend="spaced">nöje</hi> hängav mig åt detta lands <hi rend="spaced">klas&#x00AD;
<pb n="163"/>
<lb/>siska</hi> litteratur. När realismens och natura&#x00AD;
<lb/>lismens starka böljor under de närmast följande
<lb/>åren, då jag företrädesvis höll mig till Frankrike,
<lb/>många gånger hotade att nästan uppsluka mig,
<lb/>hade jag alltid, mittunder den nya litterära be&#x00AD;
<lb/>rusningen, ett slags fotfäste i min gamla ärliga
<lb/>och oförgängliga beundran för Walter Scott,
<lb/>Thackeray, Dickens och Bulwer. Och när »modern&#x00AD;
<lb/>ismens» flod mot slutet av åttitalet liksom av
<lb/>sig själv sjönk undan, blev historien det berg
<lb/>Ararat, där min privata, av den stora vatten&#x00AD;
<lb/>floden mycket omtumlade lilla ark äntligen stod
<lb/>fast. När jag utgav min andra novell: »Alice
<lb/>Brandt» (vilken på grund av den stora svårig&#x00AD;
<lb/>heten att finna en förläggare, utkom långt
<lb/>senare än den egentligen var skriven), i vilken
<lb/>jag av lutter »realism» inte lämnade min stackars
<lb/>hopfantiserade hjältinna en enda fotsbredd <hi rend="spaced">verk&#x00AD;
<lb/>lig</hi> jord att stå på, var jag för egen del så gott
<lb/>som färdig med »realismen». Just vid <hi rend="spaced">denna</hi>
<lb/>tid (år 1888) var jag nämligen, varom även min
<lb/>korrespondens bär vittne, långt mera upptagen
<lb/>av »<hi rend="i">Henry Esmond</hi>», som jag då för mig själv
<lb/>sökte översätta, än av något samtidigt modernt
<lb/>diktverk. Thackerays stora sjuttonhundratals&#x00AD;
<lb/>roman, om vilken han själv i ett brev yttrar
<lb/>sig med sådan tillförsikt, blev då – och har
<lb/>alltid förblivit – det ouppnådda och oupp&#x00AD;
<pb n="164"/>
<lb/>nåeliga mönstret för en historisk roman, och att
<lb/>min beundrade Taine i sin »<hi rend="i">Histoire de la
<lb/>Littérature Anglaise</hi>» även satte denna bok så
<lb/>högt, kände jag nästan som en personlig seger
<lb/>för mig själv, <hi rend="spaced">min</hi> smak och <hi rend="spaced">min</hi> uppfattning
<lb/>i litteraturväg.</p>
<pb n="165"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">VIII.</head>
<lb/>
<pb n="166"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="167"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">År 1882 slutar under djupt missmod. I den
<lb/>allra sista anteckningen – 28 december – frå&#x00AD;
<lb/>gar jag mig sorgset, om jag »aldrig skall bli i
<lb/>stånd att uträtta något för dem jag håller av»
<lb/>(jag menar dem därhemma) och undrar, om jag
<lb/>verkligen är »en av dessa vardagliga dussinmän&#x00AD;
<lb/>niskor, som vegetera hela sitt liv igenom och
<lb/>aldrig ens bry sig om att sträva efter något
<lb/>högre»? – »Är denna apati, vari jag nu för&#x00AD;
<lb/>sjunkit, ett varaktigt själstillstånd», frågar jag
<lb/>mig, »eller har jag något hopp om» att en gång
<lb/>bli »värdig att leva så som jag skulle kalla att
<lb/>leva»?</p>
<p rend="indfirst">Att jag har en eller annan anledning att vara
<lb/>ledsen och missnöjd, är ganska troligt, men att
<lb/>beskylla mig själv för att vara »apatisk» är
<lb/>orättvist. Jag var som alltid »spillevende» och
<lb/>hade nog energi att skriva många sidor om
<lb/>min egen melankoli.</p>
<p rend="indfirst">Den 8 januari 1883 är det också slut med
<lb/><hi rend="spaced">den</hi> stämningen, och jag talar ytterst förnöjd
<lb/>om en bjudning, jag varit med om. »Vilka in&#x00AD;
<lb/>tressanta typer man dock kan påträffa i säll&#x00AD;
<pb n="168"/>
<lb/>skapslivet!», säger jag, »karaktärer, som för&#x00AD;
<lb/>tjäna att studeras och som man dock blott
<lb/>kan hinna att få en flyktig uppfattning av. Denna
<lb/>flicka skall jag troligen blott se en enda gång,
<lb/>men jag skall länge ihågkomma den stolta fylliga
<lb/>gestalten, det ädla markerade ansiktet och de
<lb/>mörkgrå ögonen, som kunde vara så innerliga
<lb/>och varma. Det hela var inte skönt, men det
<lb/>var fängslande. På botten av denna flickas själ
<lb/>låg bestämt en stor skatt av originalitet, snille,
<lb/>mod och godhet, men dessa egenskaper saknade
<lb/>förmåga att göra sig gällande – blott då och
<lb/>då blixtra de fram för att sedan åter dölja sig.
<lb/>Hon sade, att hennes liv hade varit en roman.
<lb/>Hon behövde inte ha <hi rend="spaced">sagt</hi> det, ty det visste
<lb/>jag förut. En sådan kvinna skapar sig en roman
<lb/>till och med i en ödemark.»</p>
<p rend="indfirst">Detta underverk av en flicka, som jag var så
<lb/>rädd att förlora ur sikte, såg jag sedan mera
<lb/>än en gång. Hon var i verkligheten en rätt
<lb/>vanlig, vacker, bortskämd och överspänd socie&#x00AD;
<lb/>tetsflicka. Det var just hennes överspändhet,
<lb/>som i samband med hennes vackra grå ögon
<lb/>tilltalade mig. Och så hennes förtroende för mig.
<lb/>Hon måste ha gissat sig till min ödmjukt gröna
<lb/>beundran för all denna »kraft och originalitet,
<lb/>som man nuförtiden så sällan finner», ty allra
<lb/>första kvällen jag såg henne, berättade hon,
<pb n="169"/>
<lb/>mellan fyra ögon i en liten soffa, hela sitt tjugo&#x00AD;
<lb/>åriga levnadslopp med två brutna förlovningar
<lb/>– den ena romantisk, den andra mera konven&#x00AD;
<lb/>tionell – och jag beundrar i dagboken hen&#x00AD;
<lb/>nes »mod att rätta dessa misstag, medan tid
<lb/>ännu är». Till slut skriver jag: »Mycket möj&#x00AD;
<lb/>ligt att jag överskattar denna karaktär, men på
<lb/><hi rend="spaced">mig</hi> slog den an.»</p>
<p rend="indfirst">»You know I have found my Beatrix at New
<lb/>York», skrev Thackeray till sina vänner i Eng&#x00AD;
<lb/>land, när han hade träffat den Sarah, som sedan
<lb/>skulle bli Ethel Newcome. Också jag hade den
<lb/>kvällen – utan att först riktigt göra mig reda
<lb/>för det – funnit en romanhjältinna, min första
<lb/><hi rend="spaced">riktiga</hi> romanhjältinna. Inte en Beatrix eller
<lb/>en Ethel – men jag hade funnit det yttre
<lb/>fodral jag behövde, i vilket jag kunde inlogera
<lb/>»Berta Funcke». Jag omskapade sedan på egen
<lb/>hand hela flickan och gjorde henne långt mindre
<lb/>bastant och långt mera sammansatt.</p>
<p rend="indfirst">Dagen efter bjudningen har jag fortsatt att
<lb/>roa mig och varit på teatern, där jag sett en
<lb/>pjäs, som handlar om franska revolutionen. Som
<lb/>alltid på den välsignade teatern går jag full&#x00AD;
<lb/>ständigt upp i det, som för ögonblicket står på
<lb/>programmet. Med hull och hår går jag upp i
<lb/><hi rend="i">Liberté, Egalité et Fraternité</hi> och i dramens
<lb/>hjälte, som heter <hi rend="spaced">Jean Dacier</hi>, och som »är
<pb n="170"/>
<lb/>soldat och fransman i varje tum, höghjärtad,
<lb/>ädel, manlig och flärdfri, en härold för den nya
<lb/>tiden och dock bärande i hjärtat den försvunna
<lb/>ålderns ridderliga grundsats: ’Min själ åt Gud,
<lb/>mitt liv åt fäderneslandet och mitt hjärta åt
<lb/>den älskade’», finner jag ett nytt ideal. »Och
<lb/>denna man dömdes likväl till döden som lands&#x00AD;
<lb/>förrädare! Dömdes av män, som, sedan de fällt
<lb/>domen över honom, gräto över hans öde. Detta
<lb/>var romerskt, stort – men inte <hi rend="spaced">rätt</hi>. Sam&#x00AD;
<lb/>vetets vittnesbörd måste väl gälla mer än lagen?
<lb/>Samvetet är ju Guds representant, lagen sam&#x00AD;
<lb/>hällets. Vem är väl då högst?»</p>
<p rend="indfirst">Min oskyldiga fråga efter denna minnesvärda
<lb/>teaterkväll är väl nog densamma, som syssel&#x00AD;
<lb/>satt folk i alla tider, och med min läggning för
<lb/>individualism var det att vänta och naturligt,
<lb/>att jag skulle ta parti för individen emot sam&#x00AD;
<lb/>hället. Vem som skrivit skådespelet och på vilken
<lb/>teater det uppfördes, står inte i boken – men
<lb/>gamla Dramaten var mitt paradis, och jag an&#x00AD;
<lb/>tar att det måtte ha varit där jag genomgick all
<lb/>denna revolutionära själsspänning. <hi rend="spaced">Den</hi> kvällen
<lb/>– som nästan alltid på teatern – har det nog
<lb/>varit besvärligt att »hålla styr på flickan».</p>
<p rend="indfirst">Efter att ha sett detta skådespel och läst en
<lb/>politisk roman av Gregor Samarow går jag plöts&#x00AD;
<lb/>ligt mot slutet av månaden upp i en brinnande
<pb n="171"/>
<lb/>önskan att »se Paris». »Inte bara se boulevarderna
<lb/>och Notre Dame eller köpa några par hand&#x00AD;
<lb/>skar i Bon Marché» – – –  dessa turist&#x00AD;
<lb/>nöjen voro för magra för mig! – Jag vill »leva
<lb/>med i denna bullrande värld, följa med den
<lb/>brusande strömmen och kanske någon gång få
<lb/>pejla dess djup!» När det gällde att »önska»
<lb/>var jag inte rädd för att löpa linan ut och ta
<lb/>med så mycket som möjligt. Dagen efter är
<lb/>det min korta Neroperiod börjar – hela januari
<lb/>månad och dess upplevelser ha varit ett slags
<lb/>ouvertyr till <hi rend="spaced">den</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Jag fortsätter året som jag börjat, och den
<lb/>8 mars (i skolan höllo vi på den tiden just på
<lb/>med Horatius) inviges med ett dundrande latinskt
<lb/>citat:</p>
<lg rend="ind2"><lg><l><hi rend="i">Dum loquimur, fugerit invida</hi></l>
<l><hi rend="i">Ætas; carpe diem, quam minimum</hi></l>
<l rend="ind8"><hi rend="i">credula postero.</hi></l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag beslutar att bli sybarit.</p>
<p rend="indfirst">Men det har sina svårigheter: »Instängd mellan
<lb/>de trånga väggarna av fördomsfullhet och medel&#x00AD;
<lb/>löshet är det lättare sagt än gjort.» Där man
<lb/>kan se: Adjö, Paris! Adjö, Rom! Adjö, Nero
<lb/>och Horatius! För ögonblicket är intet annat
<lb/>att göra än att ta livet och skolan som de
<lb/>äro. »Om tio år» – säger jag hånande – »är
<lb/>jag kanske en pedant lika god som någon annan
<pb n="172"/>
<lb/>och finner min högsta njutning i mocka och
<lb/>småprat.» Till dess är emellertid »min dröm&#x00AD;
<lb/>värld min egen ... och <hi rend="spaced">där</hi> länkar <hi rend="spaced">jag</hi> en&#x00AD;
<lb/>sam händelsernas gång»... »Efter behag kan
<lb/>jag ila till Rom eller Grekland ... Eller jag kan
<lb/>drömma mig in i Sveriges storhetstid och med
<lb/>Karl XII stå vid Narva och Holofzin. Eller jag
<lb/>kan inbilla mig vara i det moderna Paris och
<lb/>leda de många olika partierna»...</p>
<p rend="indfirst">Många år efteråt hörde jag mina barn leka
<lb/>med ett slags små trähästar, som – under en
<lb/>tid – voro de enda roliga och allena salig&#x00AD;
<lb/>görande leksaker i världen. Den ena beklagade
<lb/>sig över, att en av hennes hästar inte hade
<lb/>någon man, men den andra svarade: »Vad gör
<lb/>det? <hi rend="spaced">Du kan jo bilde dig ind</hi>, at den har
<lb/>en lang og kröllet manke.» Denna »långa kru&#x00AD;
<lb/>siga man» var utan tvivel direkt arv från mig.
<lb/>Jag hade den alltid till hands och anbragte den
<lb/>på de naknaste träbeläten.</p>
<p rend="indfirst">Den 26 mars har jag plockat ännu ett äpple
<lb/>från kunskapens träd på gott och ont. Jag har
<lb/>fått fatt på Byrons <hi rend="i">Don Juan</hi> och läser den
<lb/>»med brinnande ögon», som vi därhemma bru&#x00AD;
<lb/>kade säga. Det är naturligtvis episoden om
<lb/>Haidee, som vid denna första läsning av den
<lb/>stora dikten mest upptar mig.</p>
<p rend="indfirst">Efteråt har jag en lång period av filosofi –
<pb n="173"/>
<lb/>närd av vår lärares i skolan eget stora intresse
<lb/>för ämnet. »Tanken är det friaste av allt och
<lb/>därför förtrycker den också starkast», har jag
<lb/>satt inom citationstecken och spekulerar en hel
<lb/>del över denna skenbara paradox. Latin blir mer
<lb/>och mer mitt naturliga uttrycksmedel – jag
<lb/>lever och andas för antiken.</p>
<p rend="indfirst">Nästa anteckning tar också sin utgångspunkt
<lb/>från ett citat: »Homo sum, humani nihil a me alie&#x00AD;
<lb/>num puto», står där och enligt min vana sätter
<lb/>jag mig ned att grubbla över vad orden – efter
<lb/>den individs ställning eller natur, som i ögon&#x00AD;
<lb/>blicket uttalar dem, kunna ha för betydelse:
<lb/>»Äro de en ödmjuk självbekännelse eller äro de
<lb/>uttryck för en stolt själs stolta självkänsla?» –
<lb/>Jag menar, att de kunna vara »bådadera – ty
<lb/>det <hi rend="spaced">mänskliga</hi> är ju på en gång det lägsta
<lb/>och det högsta, vi känna till».</p>
<p rend="indfirst">Jag är nu på det klara med, att det ligger en
<lb/>fara i att fundera för mycket över <hi rend="spaced">sig själv</hi> och
<lb/>uttalar det på ett ställe i boken. Men å andra
<lb/>sidan: »Hur skall jag då annars finna mitt eget
<lb/>jag?» »Och jag <hi rend="spaced">måste</hi> finna mig själv, jag
<lb/>måste veta, vad jag inom mig äger att lita på
<lb/>och att bygga på – jag måste finna det mål
<lb/>jag skall sträva efter» – – – </p>
<p rend="indfirst">Ack, jag hade så bråttom på den tiden: jag
<lb/>tyckte alltid att livet gick ifrån mig (<hi rend="i">invida
<pb n="174"/>
<lb/>Ætas!</hi>), utan att jag förstod att få fatt i det;
<lb/>jag var så ytterligt ivrig att <hi rend="spaced">genast</hi> – så fort
<lb/>som möjligt – finna genaste vägen och stigen,
<lb/>som skulle föra mig till »målet». Vilket mål? –
<lb/>Varken då eller nu vet jag det.</p>
<p rend="indfirst">De följande dagarna fortsätter jag med mina
<lb/>reflexioner över böcker. Tvärsöver en av mina
<lb/>»kritiker» (över Kiellands »Skeppar Worse») har
<lb/>jag något år senare (85 eller 86) med annan
<lb/>stil och med annat bläck ironiskt skrivit: »Kritik
<lb/>i svensk tidningsstil – ännu tryckbar!»</p>
<p rend="indfirst">Det blir på de följande sidorna åter frågan
<lb/>om antiken – och med samma bläck och samma
<lb/>stil har jag ett par år senare kritiserat mig
<lb/>själv och i kanten skrivit: »Det är besynnerligt,
<lb/>att jag <hi rend="spaced">aldrig</hi> kunde tycka om medeltiden!»
<lb/>Mitt kära barn – hade du redan glömt Walter
<lb/>Scott och Ingemann och Sturarna? – Jag, som
<lb/>tidtals varit så alldeles förgapad i medeltiden!</p>
<p rend="indfirst">Ett par sidor längre fram i dagboken – vi
<lb/>närma oss nu sommaren – utbrister jag i re&#x00AD;
<lb/>flexioner över »hur ljuvligt landet är» och »kan
<lb/>inte förstå, att någon kan tycka mera om de
<lb/>trånga gatorna». Jag tror jag minns tillfället.
<lb/>En dag på vårsidan (daton i boken är 11 maj),
<lb/>när jag vid middagstiden gick från skolan, be&#x00AD;
<lb/>lägen nära Klara kyrka, vek jag inte ovanför
<lb/>Kungsbacken inåt Vasastaden, där jag bodde,
<pb n="175"/>
<lb/>utan fortsatte raka vägen fram ända ut till Haga.
<lb/>Jag var visserligen rätt hungrig och visste, att
<lb/>maten väntade på mig – men landsbarnets
<lb/>längtan efter »landet», efter den nya späda grön&#x00AD;
<lb/>skan överväldigade mig den dagen fullkomligt.</p>
<p rend="indfirst">I boken beskrives vidare, hur jag »roade mig
<lb/>med att med parasollskaftet gräva upp den fuk&#x00AD;
<lb/>tiga jorden under mossan» – och »för första
<lb/>gången föll det mig in, att kanske vart och ett
<lb/>av dessa små mörka korn inom sig bär fröet
<lb/>till en helt annan existens, som sedan genom
<lb/>årtusendens verk skall utvecklas».</p>
<p rend="indfirst">Till den grad hade min »filosofi» nu gått mig
<lb/>i blodet – jag kunde inte se myllan, som jag
<lb/>alltid tyckt om att röra vid och se på, utan att
<lb/>dra fram ett längre perspektiv av »årtusendens
<lb/>verk». Jag hade alltid mångfaldiga gånger både
<lb/>skrivit och sagt, att jag inte ville bli »pedant»,
<lb/>och i det program, jag någonstädes i boken upp&#x00AD;
<lb/>gjort för min blivande mans olika egenskaper,
<lb/>står uttryckligen, att »pedant» får han framför
<lb/>allt inte vara. Men här tyckes det mig, som
<lb/>om jag själv kommer betänkligt nära in under
<lb/>den avskydda och fruktade rubriken.</p>
<p rend="indfirst">Den 26 maj grubblar jag igen över »livet».
<lb/>»Om jag kunde förstå, varför man är till!»,
<lb/>skriver jag. »Det ser nästan ut, som skulle livet
<lb/>vara till, bara för att man skulle uppehålla det.»
<pb n="176"/>
<lb/>För min del var jag också mycket angelägen och
<lb/>otålig att äntligen »lösa tillvarons dunkla, hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfulla gåta» (som jag uttrycker mig), men
<lb/>kan inte finna någon annan fast punkt, varifrån
<lb/>detta kunde gå för sig, än precis <hi rend="spaced">densamma</hi>
<lb/>jag visste, att Descartes redan funnit: »Jag
<lb/><hi rend="spaced">tänker</hi>, alltså är jag till» – <hi rend="i">Cogito, ergo
<lb/>sum.</hi> (Eller sade han: »<hi rend="i">Dubito</hi>»?)</p>
<p rend="indfirst">Under sommaren är jag det året en tid vid
<lb/>kusten och badar och kommer ihåg, att jag då
<lb/>kände mig mycket glad och munter utan –
<lb/>naturligtvis – att äga tillgång till egentliga s. k.
<lb/>»nöjen». Dagboken, som vanligen satte sig över
<lb/>små muntra vardagsstämningar, är alltjämt full
<lb/>av de mest abstrakta reflexioner. För ögon&#x00AD;
<lb/>blicket är det den religiösa fanatismen – en
<lb/>för mig ganska främmande känsla – jag funde&#x00AD;
<lb/>rar över, i det jag rätt snart kommer till det
<lb/>resultatet, att »jag tror den gör ont». Likväl an&#x00AD;
<lb/>ser jag, att intet verkligen kan »höja människan
<lb/>utan tanken på Gud». Javäl (och här kommer
<lb/>hela min dåvarande naiva estetiska trosbekän&#x00AD;
<lb/>nelse fram!) »<hi rend="spaced">men Gud skapade det sköna
<lb/>som medel</hi>».</p>
<p rend="indfirst">Den 16 juli står för första gången danskt
<lb/>språk i boken:</p>
<lg rend="ind4"><lg><l>»Vift stolt på Kodans Bølge</l>
<l>Blodrøde Dannebrog» o. s. v.</l></lg></lg>
<lb/>
<pb n="177"/>
<p>Och efteråt med innerlig värme: »Kära gamla
<lb/>Danmark – vårt moderland och vårt syster&#x00AD;
<lb/>land!» Jag kände mycket litet, eller rättare sagt
<lb/>nästan <hi rend="spaced">intet</hi> till Danmark på den tiden –
<lb/>men jag var skåning och ända sedan Gustav II
<lb/>Adolvs tid hade mina förfäder bott i Skåne, som
<lb/>då hyllade kung Christian IV.</p>
<p rend="indfirst">Några veckor efteråt hemma i Göinge härad
<lb/>har jag åter bråttom med de »sociala frågor»,
<lb/>som på åttitalet objudna trängde sig in på en
<lb/>och oroade ens ungdom. Jag är åter i harnesk
<lb/>mot den religiösa fanatismen och har läst ett
<lb/>verk, som heter »Andliga brytningar» (namnet
<lb/>på författaren angives som vanligt inte), men
<lb/>»kan inte med den boken» – som jag okonstlat
<lb/>och rättfram uttrycker mig. Vidare säger jag,
<lb/>att jag »en gång för alla inte kan förstå mig
<lb/>på det där sättet att se saken. Hela tiden talas
<lb/>om, hur man ’<hi rend="spaced">faller i nåden</hi>’ och ’<hi rend="spaced">ur
<lb/>nåden</hi>’ – alldeles som om man fölle i och
<lb/>ur en säck, eller rättare en sikt: somliga bli
<lb/>kvarhängande i sikten och inom dess väggar se
<lb/>de ned på de andra stackarna, som fallit igenom.
<lb/>Är det kristlig brödrakärlek? Är det tron på
<lb/>en stor, oändlig, kärleksfull Gud, som – enligt
<lb/>denna uppfattning – ej skulle kunna rymma
<lb/>flera i sin famn än just detta fåtal ’troende’?
<lb/>Och så måste man nalkas Gud på ett så mys&#x00AD;
<pb n="178"/>
<lb/>tiskt sätt – det är alldeles som om han hade
<lb/>omgivit sig med en mängd barrikader, som först
<lb/>måste överstigas. Människan får inte som <hi rend="spaced">män&#x00AD;
<lb/>niska</hi> med förnuft och fri vilja vända sig till
<lb/>vår Skapare och fritt och kärleksfullt ställa sig
<lb/>under hans hägn – förkrossad, eländig, kry&#x00AD;
<lb/>pande måste hon nalkas honom. Den ’<hi rend="spaced">natur&#x00AD;
<lb/>liga människan</hi>’ måste hon befria sig ifrån.
<lb/>Skall hon då vara <hi rend="spaced">o</hi>naturlig eller <hi rend="spaced">över</hi>natur&#x00AD;
<lb/>lig?»</p>
<p rend="indfirst">När jag läser dylika och andra utgjutelser i
<lb/>min tidiga ungdoms dagböcker, inställer sig osökt
<lb/>den frågan: Var det själva den mystiskt mäktiga
<lb/>åttitalsandan, som gav <hi rend="spaced">oss</hi> våra meningar, eller
<lb/>var det den då levande ungdomen, som – var
<lb/>och en i sin ringa mån – först omedvetet och
<lb/>sedan medvetet gav »åttitalet» <hi rend="spaced">sin</hi> anda och
<lb/><hi rend="spaced">sina</hi> meningar? Jag uttrycker mig oklart men
<lb/>»tidsandan» var – och har visst <hi rend="spaced">alltid</hi> varit
<lb/>– en rätt oklar institution. Vad mig själv an&#x00AD;
<lb/>går, var jag inte på något sätt (fastän mina
<lb/>föräldrar, var och en i sin stad, nog voro täm&#x00AD;
<lb/>ligen <hi rend="spaced">okonventionella</hi> kristna) radikalt
<lb/>eller revolutionärt uppfostrad. Jag hade i många
<lb/>år, i den i teologiskt avseende strängt ortodoxa
<lb/>och i allo konservativa universitetsstaden Lund,
<lb/>varit under den högst rättroende mamsell Linas
<lb/>ledning, jag hade gått och läst för en blivande
<pb n="179"/>
<lb/>biskop, jag hade i Stockholm fortsatt min upp&#x00AD;
<lb/>fostran i en visserligen modern, men inte på
<lb/>något sätt s. k. »frisinnad», skola, och mina
<lb/>lärare där, inklusive själva rektorn, voro delvis
<lb/>desamma, som den gudfruktiga drottning Sofia
<lb/>utvalt åt sin yngste son. Jag hade aldrig haft
<lb/>tillfälle frekventera någon krets, som inte både
<lb/>i yttre och inre hänseende tillhörde den gammal&#x00AD;
<lb/>dags solida bourgeoisie, innanför vilken jag var
<lb/>född, i vilken jag alltid kände mig hemmastadd
<lb/>och beständigt under hela mitt liv tillhört. Och
<lb/><hi rend="spaced">ändå</hi>!...</p>
<p rend="indfirst">Jag hade <hi rend="spaced">läst</hi> en hel del men – som tyd&#x00AD;
<lb/>ligt framgår av mina anteckningar – mest <hi rend="spaced">äldre</hi>
<lb/>litteratur: densamma, som redan existerade på
<lb/>mina föräldrars tid; hemma på landet sällan
<lb/>eller aldrig andra böcker än dem som direkt
<lb/><hi rend="spaced">tillhörde</hi> dem. Av den »moderna» litteratur,
<lb/>som nu så mycket började omtalas, hade jag i
<lb/>Stockholm på sistone fått tag i ett par av Kiel&#x00AD;
<lb/>lands romaner – långtifrån alla – och så »Gen&#x00AD;
<lb/>gangere». På teatern hade jag sett några »nyare»,
<lb/>nu glömda tendenspjäser: »Berta Malm» till
<lb/>exempel – andra minns jag inte nu. Av G.
<lb/>Brandes hade jag på allra sista tiden läst »Björn&#x00AD;
<lb/>son och Ibsen» – detta var tills vidare allt
<lb/>jag kände till av det ominösa »Genombrottet».
<lb/>I alla fall hade den nye danske reformatorns
<pb n="180"/>
<lb/>verksamhet ej gjort synnerligt intryck på mig och
<lb/>om hans personlighet och privatliv visste jag
<lb/>absolut intet. Den moderna <hi rend="spaced">ryska</hi> litteraturen,
<lb/>som sedan skulle göra sådant intryck på mig,
<lb/>hade jag rakt inte läst – lika litet som den
<lb/>franska, vilken ännu var en connaissance à faire.
<lb/>Bulwers uppställning av samfundsproblemen till&#x00AD;
<lb/>lika med den »filosofi» och »filosofiens historia»
<lb/>vi lärde i skolan gjorde ännu så länge långt
<lb/>mera intryck på mig än de författare, vi vid
<lb/>den tiden började kalla »moderna», och vilka
<lb/>jag, som sagt, inte kände mycket till. På bordet
<lb/>i mina släktingars vardagsrum fann jag då och
<lb/>då en »ny» bok och bläddrade i den. Där såg
<lb/>jag första gången fru Edgrens noveller, »Det nya
<lb/>riket» och »Röda rummet». Men sådana böcker
<lb/>kommo snart undan igen! Herrn i huset, som
<lb/>var en genomkonservativ man, yttrade sig med
<lb/>kylig skärpa om dem och hade nog ofta rätt
<lb/>i vad han sade – sålunda när han talade om
<lb/>»Aurore Bunge», vilket arbete i synnerhet väckt
<lb/>hans ovilja. Jag hann aldrig riktigt läsa dessa
<lb/>böcker, och, märkvärdigt nog, saknade jag det
<lb/>inte heller. De sidor, jag tittade igenom i »Röda
<lb/>rummet» t. ex. väckte hos mig ingen lust att
<lb/>fortsätta boken: »rummet» verkade främmande,
<lb/>otrevligt och ogemytligt, jag hade inte lust att
<lb/>länge stanna där inne. Fru Edgren tyckte jag
<pb n="181"/>
<lb/>nog vara rätt underhållande, men hennes »rea&#x00AD;
<lb/>lism» var mig för torr. Jag ville ju alltid gripas
<lb/>och bländas – och det kunde hon inte åstad&#x00AD;
<lb/>komma.</p>
<p rend="indfirst">Vad Herman Bang angår, som senare i så
<lb/>hög grad skulle fängsla mig, hade jag ännu
<lb/>knappt hört hans namn – först sedan jag slutat
<lb/>skolan, läste jag någon bok av honom. Hur
<lb/>mycket jag än letar i mitt minne, kan jag inte
<lb/>finna, att det var den »moderna» litteraturen,
<lb/>som framkallade mina i många avseenden allt
<lb/>annat än ortodoxa reflexioner. Byron sade en
<lb/>gång, att han redan i tolvårsåldern haft de flesta
<lb/>av sina fundamentala »meningar» färdiga och
<lb/>sedan inte förändrat dem. Detsamma kan jag
<lb/>naturligtvis inte säga. – Långtifrån! – Bevare
<lb/>oss väl! – Men när jag nu läser igenom dessa
<lb/>små dagböcker, måste jag dock tillstå, att det
<lb/>ser ut, som om jag i många viktiga saker <hi rend="spaced">då</hi> –
<lb/>på <hi rend="spaced">den</hi> tiden – tänkte ungefär detsamma, som
<lb/>jag <hi rend="spaced">nu</hi> tänker. I religiöst avseende har jag t. ex.
<lb/>hela livet igenom varit ytterst tolerant, utan att
<lb/>någonsin kunna sluta mig till någon allmänt
<lb/>vedertagen, erkänd »riktning» och utan att känna
<lb/>håg att polemisera med olika tänkande. Jag har
<lb/>haft <hi rend="spaced">min</hi> »tro» – den har jag ännu – men
<lb/>innan den blev färdig (om den är det?) skulle
<lb/>många vindar blåsa över mig.</p>
<pb n="182"/>
<p rend="indfirst">Den 5 augusti 1883 – som ändå var min
<lb/>ende lille brors födelsedag, då vi antagligen hade
<lb/>ett särskilt högtidligt kaffebord – har jag rik&#x00AD;
<lb/>tigt slagit mig lös och skrivit flera sidor om
<lb/>högst allvarliga och samhällsviktiga saker. Först
<lb/>och främst om »världen» – som jag vid nitton
<lb/>års ålder bedömde med friskaste mod. Resul&#x00AD;
<lb/>tatet av flera sidors betraktelser är: »världen är
<lb/>usel – det säger redan Hamlet. Om den vore
<lb/><hi rend="spaced">ond</hi> – det vore ändå något!» Och med mitt
<lb/>dåvarande förakt för halva mesyrer tycker jag, att
<lb/>det är tråkigt, att »valspråket nuförtiden inte
<lb/>är ’<hi rend="spaced">allt eller intet</hi>’. Det är ’<hi rend="spaced">allt eller
<lb/>något</hi> – <hi rend="spaced">så mycket som möjligt</hi>’.» Nu
<lb/>tycker jag förstås inte, att detta valspråk är
<lb/>ett sådant bevis på »uselhet», som jag då tillät
<lb/>mig tycka: jag tycker tvärtom, att det är det
<lb/>enda möjliga »valspråket» i en värld, som är
<lb/>inrättad på det viset, som vår värld nu en gång
<lb/>är. Men när jag var nitton år, hade jag hjärta
<lb/>att tadla, »att folk, som inte kunna vinna sitt
<lb/>mål, kunna slinka in på en biväg och ta vad
<lb/>de kunna få». Nu tycker jag detta är tämligen
<lb/>rimligt – i alla fall förlåtligt.</p>
<p rend="indfirst">Stockholm fängslade mig nog, men aldrig <hi rend="spaced">så</hi>
<lb/>mycket, att jag, efter att för alltid ha lämnat
<lb/>det, senare längtade dit. Då som nu kände jag,
<lb/>att jag egentligen hörde hemma på landet. Detta
<pb n="183"/>
<lb/>kommer också tydligen fram i en anteckning i
<lb/>dagboken för den 20 augusti strax innan jag för
<lb/>sista gången reste tillbaka till skolan i Stock&#x00AD;
<lb/>holm. Där står:</p>
<p rend="indfirst">»Jag är glad över, att jag är född och upp&#x00AD;
<lb/>fostrad på landet, att jag är förtrolig med natu&#x00AD;
<lb/>rens växlingar.» Och jag gläder mig över, att »en
<lb/>daggig spindelväv mellan ljungen, och några sol&#x00AD;
<lb/>strålar, som mellan grenarna smyga sig ned på
<lb/>gräset, kunna fängsla mig långa stunder. Men
<lb/>jag kan inte beskriva <hi rend="spaced">allt</hi> det mitt öga ser,
<lb/>och det som egentligen tjusar mig.» I detta sam&#x00AD;
<lb/>manhang och under samma datum beklagar jag
<lb/>mig också över bristande förmåga att giva form
<lb/>åt mina intryck: »<hi rend="spaced">Andra</hi> kunna sjunga, måla
<lb/>eller teckna (skriver jag) jag kan intet – icke
<lb/>ens riktigt <hi rend="spaced">säga</hi> vad jag menar, det blir så
<lb/>tomt och fattigt då.»</p>
<p rend="indfirst">Den 24 augusti funderar jag över gamla testa&#x00AD;
<lb/>mentet som <hi rend="spaced">kristen</hi> religionsurkund och tycker,
<lb/>att det inte har mycket med kristendomen att
<lb/>göra. Jag övergår till den »Höga Visan», vilken
<lb/>jag nekar att acceptera som symbol på Guds
<lb/>kärlek till församlingen. (Detta hade man lärt oss
<lb/>i skolan i Lund.) »Jag tycker det är bra mycket
<lb/>troligare (heter det i boken), att en sådan karl
<lb/>som kung Salomo på lediga stunder författade den
<lb/>som en äresång åt den jordiska kärleken.»</p>
<pb n="184"/>
<p rend="indfirst">Vad som givit anledning till dessa bibelfunde&#x00AD;
<lb/>ringar, angives inte: de lågo i luften. Det var
<lb/>»tidsandan», som till och med uppsökte en i
<lb/>skogen därhemma, när man låg och plockade
<lb/>»krösen» – »tidsandan», som aldrig ville låta
<lb/>en vara i fred.</p>
<p rend="indfirst">Den 4 september är jag åter i Stockholm –
<lb/>men trots förändrade förhållanden håller jag ännu
<lb/>på att bråka med gamla testamentet. »Den som
<lb/>ser Jehovah dör», står citerat. Jag tycker det
<lb/>är hårt och skriver: »Då man äntligen efter
<lb/>långa, långa år av strid och tvivel börjar skymta
<lb/>ljuset, då är det en alltså för starkt? Kampens
<lb/>mål är döden.» – »Människan kan blott <hi rend="spaced">ana</hi>
<lb/>Gud: nå honom, se honom, kan hon inte, såvida
<lb/>hon inte vill förintas, ’dragas upp i urljuset och
<lb/>mista sin karaktär av individ’, skulle väl en
<lb/>filosof säga.»</p>
<p rend="indfirst">Det är den välsignade »filosofiens historia»,
<lb/>som lika litet som »tidsandan», vill låta mig
<lb/>vara i fred! Men jag uppreser mig emot detta
<lb/>Jehovahs förfarande mot människorna, jag fin&#x00AD;
<lb/>ner mig inte i det. »Vad är då att leva?» frå&#x00AD;
<lb/>gar jag. »Detta krypande, knuffande och skuffande
<lb/>på jorden? Men att ’se och dö’ – det är då
<lb/>inte heller <hi rend="spaced">liv</hi>?»</p>
<p rend="indfirst">Under loppet av september blir jag mer och
<lb/>mer filosof och Neoplatoniker, och nu har jag
<pb n="185"/>
<lb/>svårt för att följa mig själv i mina famlande
<lb/>men mycket allvarliga bemödanden att utgrunda
<lb/>»det ursprungliga – det absoluta», represen&#x00AD;
<lb/>terat i det »relativas växlande mångfald».
<lb/>Stackars tös! – som vanligt tog hon sig vatten
<lb/>över huvudet. Efter att ha kommit med många
<lb/>teorier, inser jag också det hopplösa i mina be&#x00AD;
<lb/>mödanden och slutar med ett »Varför inte? –
<lb/>allt är ju lika möjligt.»</p>
<p rend="indfirst">Senare på hösten är jag inte vidare flitig med
<lb/>dagboken. Men det är ju inte så underligt, då jag
<lb/>aldrig tycker, att det lönar sig att skriva i den,
<lb/>utan att jag samtidigt söker att förlyfta mig på
<lb/>de allra tyngsta stenar, människoandan under
<lb/>årtusenden funnit på sin väg och aldrig kunnat
<lb/>låta bli liggande i fred. Jag sätter mig allt fort&#x00AD;
<lb/>farande upp emot »samhället», som »knuffar och
<lb/>stöter en tillbaka, när man fritt vill växa och
<lb/>utveckla sig» – – –  »Som en drivhusväxt
<lb/>skall man tuktas och hyfsas enligt alla konstens
<lb/>regler», säger jag och fortfar: »Det var inte utan
<lb/>grund epikuréerna kallade andra människor
<lb/>för ’det fruktansvärda’: det är ingen&#x00AD;
<lb/>ting, som så motarbetar vår självutveckling som
<lb/>’andra människor’.»</p>
<p rend="indfirst">Vad det egentligen är, som omedelbart fram&#x00AD;
<lb/>kallar detta utbrott av revolt mot »andra män&#x00AD;
<lb/>niskor», kan jag efter så många år naturligtvis
<pb n="186"/>
<lb/>inte riktigt utreda – något har det varit. –
<lb/>Men att min stackars »självuppfostran», som för
<lb/>mig var så ytterst viktig och som jag sedan
<lb/>barndomen satt all kraft in på, hotas av »andra
<lb/>människor», står mig klart. Året efter, när jag
<lb/>kom till Schweiz, och under en tid allt som
<lb/>rörde sig i mig förnämligast sökte uttryck i
<lb/>fransk form, finner jag tillfredsställelse i att
<lb/>precisera och ytterligare fördjupa min känsla av
<lb/>den enskildes nödtvungna kamp mot omgiv&#x00AD;
<lb/>ningen genom att citera och understryka en
<lb/>fransmans skarpa uttalande: »La différence en&#x00AD;
<lb/>gendre la haine.» Till och med nu, då jag med
<lb/>åren fått mera respekt för att upphöja ett spiri&#x00AD;
<lb/>tuellt postulat till ett obestridligt axiom, tror
<lb/>jag på giltigheten av <hi rend="spaced">denna</hi> sats.</p>
<p rend="indfirst">Under dessa sista höstmånader i Stockholm
<lb/>tror jag nog, att mitt filosofiska raptus nådde
<lb/>sin höjdpunkt. Jag hade ju inte lärt så mycket
<lb/>filosofi precis, men det lilla jag hade lärt det
<lb/>»kunde» jag: jag var säker i mina små stycken,
<lb/>och som vanligt, när något intresserade mig,
<lb/>sökte jag efter råd och lägenhet komplettera
<lb/>mitt vetande om saken. Sedan jag slutat skolan,
<lb/>fick jag emellertid snart nog andra intressen, och
<lb/>de olika sinnrika »systemen», som jag en tid kun&#x00AD;
<lb/>nat på mina fem fingrar, blevo mig jämförelsevis
<lb/>rätt likgiltiga. Men <hi rend="spaced">något</hi> av det, jag under
<pb n="187"/>
<lb/>denna tid förvärvat mig, blev alltid kvar, bil&#x00AD;
<lb/>dande en del av det fundament, varpå min
<lb/>senare utveckling vilade. I en ung flickas själ
<lb/>finnes många boningar, och för min del upp&#x00AD;
<lb/>förde jag under de närmast följande åren åt&#x00AD;
<lb/>skilliga tempel åt mångahanda främmande gudar.
<lb/>Latinet och antiken fingo vika för franskan och
<lb/>»modernismen», och snart nog byggde jag i mitt
<lb/>inre ett helt litet privatkapell med många nischer,
<lb/>helgat åt <hi rend="spaced">min</hi> tids franska skribenter, över vilket
<lb/>Herman Bang senare hjälpte mig välva en dansk
<lb/>kupol, medan jag själv på egen hand ivrigt pyn&#x00AD;
<lb/>tade det med inte så få utbyggnader, torn och
<lb/>minareter i rysk-norsk-arabisk stil ... Ända tills
<lb/><hi rend="spaced">nya</hi> friska vindar kommo och blåste omkull hela
<lb/>korthuset – stort annat var det väl aldrig! –
<lb/>Men också något av allt <hi rend="spaced">detta</hi> – franskheten,
<lb/>Bangskheten, ryskheten – stannade kvar i min
<lb/>själ och ingick som integrerande del i min and&#x00AD;
<lb/>liga struktur, i det det i <hi rend="spaced">sin</hi> mån blev <hi rend="spaced">nytt</hi>
<lb/>underlag för <hi rend="spaced">ny</hi> utveckling.</p>
<pb n="188"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="189"/>
</div2>
<div2 type="part">
<head rend="big center partname">IX.</head>
<lb/>
<pb n="190"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="191"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Om allt detta visste jag emellertid ingenting,
<lb/>när jag denna sista hösttermin i Stockholm satt
<lb/>vid mitt lilla trånga bord framför fönstret i Råd&#x00AD;
<lb/>mansgatan och läste vid en fotogenlampa, om
<lb/>vilken jag skämtande brukade säga, att förrän
<lb/>man hunnit halvvägs in i rummet, kunde man
<lb/>omöjligen se, om den vore tänd eller ej.</p>
<p rend="indfirst">Detta är ju ingen rekommendation för de
<lb/>gammaldags lamporna (<hi rend="spaced">min</hi> var nog också ovan&#x00AD;
<lb/>ligt usel), men ännu har jag likväl en viss för&#x00AD;
<lb/>kärlek för dem. Och först under kriget, när det
<lb/>var omöjligt att få fotogen, kunde jag riktigt finna
<lb/>mig i att läsa vid elektriskt ljus, som, hur man
<lb/>än experimenterar med det, alltid förefaller mig
<lb/>hårt och skarpt. Hur milt och inbjudande var
<lb/>inte det sken, varmed en av de gamla höga
<lb/>lamporna med tulpanformade »matta» kupor
<lb/>lyste ut över sjutti- och åttitalets förmaksbord!
<lb/>Den stod där som ett hemtrevnadens monument
<lb/>mittpå den vita broderade »lysduken», kring
<lb/>vilken fotografialbumen och de klassiska »prakt&#x00AD;
<lb/>verken» systematiskt lågo ordnade ihop med en
<lb/>eller annan »ny» bok, som kunde anses värdig
<pb n="192"/>
<lb/>komma in i detta respektabla sällskap. På ett
<lb/>sådant bord hos släktingar i Stockholm fann jag
<lb/>först Strindbergs böcker, men <hi rend="spaced">länge</hi> lågo de
<lb/>inte kvar ihop med »Nattvardsbarnen» och de
<lb/>konstnärliga gravyrerna»!... Tidningar åtnjöto
<lb/>ännu sådan vördnad, att de länge vilade i fred
<lb/>på den nedersta hyllan av en etagère eller till
<lb/>och med dag efter dag instoppades i broderade
<lb/>»tidningshållare». Själv har jag tillverkat åtskilliga
<lb/>sådana till min far: på gul pappstramalj, brode&#x00AD;
<lb/>rade med gröna murgrönsrankor och stjärnor.
<lb/><hi rend="spaced">Illustrerade</hi> tidningar blevo solitt inbundna,
<lb/>och fattades ett nummer, jagade man efter det
<lb/>i hela huset, förhörde strängt barn och tjänst&#x00AD;
<lb/>folk om det och gav sig ingen ro, förrän man
<lb/>åter hade det väl förvarat. Hemma hade vi flera
<lb/>årgångar dylika illustrerade tidningar från sexti&#x00AD;
<lb/>talet, i vilka man fick sin första idé om kejsar&#x00AD;
<lb/>innan Eugénie, det amerikanska secessionskriget
<lb/>– eller »slavkriget», som vi alltid sade – mordet
<lb/>på president Lincoln, Karl XV till häst och
<lb/>Ismaël Pascha. Denna aktning för alla slags tryck&#x00AD;
<lb/>alster, som t. o. m. sträckte sig så vitt, att man
<lb/>klippte ut dagspressens följetonger, numrerade
<lb/>på ett konstigt och förvillande sätt, och aktsamt
<lb/>samlade vart nummer under en tung brevpress,
<lb/>har nu – tyvärr! – fullkomligt försvunnit ur
<lb/>världen.</p>
<pb n="193"/>
<p rend="indfirst">Till och med något så förgängligt som de väx&#x00AD;
<lb/>lande dammoderna sökte man pietetsfullt fast&#x00AD;
<lb/>hålla. Hos farfars hade mina fastrar i minst tjugu
<lb/>år hållit »<hi rend="i">der Bazar</hi>», och alla dessa oräkneliga
<lb/>årgångar lågo ordentligt inbundna med diskreta
<lb/>guldtitlar: »1857: Dec.–maj» etc. – vart halvår
<lb/>för sig. För oss barn utgjorde de under regn&#x00AD;
<lb/>vädersdagar en stor resurs, och jag ser oss ännu
<lb/>ligga i rad på knä omkring en lång väggfast
<lb/>hörnsoffa med var sitt enorma band framför
<lb/>oss. På mig gjorde krinolinerna, som jag aldrig
<lb/>minns mig ha sett, medan de ännu voro moderna,
<lb/>ett sådant intryck, att jag länge inte kunde sätta
<lb/>mig in i, att <hi rend="spaced">andra</hi> moder förtjänade att för&#x00AD;
<lb/>evigas.</p>
<p rend="indfirst">De toaletter man såg på sjutti- och åttitalet
<lb/>voro ju – efter nutida fordringar – heller inte
<lb/>så estetiska, att de egentligen kunde göra an&#x00AD;
<lb/>språk på att ihågkommas, och den mindre blän&#x00AD;
<lb/>dande belysningen tillät väl också större enkelhet
<lb/>än nuförtiden. Men folk tog sig rätt bra ut
<lb/>ändå, och smink och puder behövde inte komma
<lb/>i frågan. Hur högt lyxen florerade i de högsta
<lb/>hovkretsarna, vet jag förstås inte, men i Lund,
<lb/>innanför akademistaten, gingo unga flickor på
<lb/>riktigt eleganta bjudningar i barège- och muslins&#x00AD;
<lb/>klänningar, och en av mina bästa vänner i Stock&#x00AD;
<lb/>holm, något äldre än jag, vilken under sista
<pb n="194"/>
<lb/>skoltiden var ovanligt mycket bortbjuden och
<lb/>kom tillsammans både med drottningens hov&#x00AD;
<lb/>fröknar och andra societetslejon, bar under en
<lb/>hel säsong, då hon hade »sorg», oföränderligen
<lb/><hi rend="spaced">samma</hi> tunna svarta barègeklänning utan ärmar,
<lb/>med ett enkelt stenkolssmycke omkring halsen.
<lb/>Hon hade – såvitt jag minns – under denna
<lb/>tid blott två »gåbortsklänningar»: den ena och
<lb/>den andra. När jag året efter skolans slut i
<lb/>Schweiz såg en av mina bekanta, en ung tyska,
<lb/>helt plötsligt – utan all <hi rend="spaced">anledning</hi>, tyck&#x00AD;
<lb/>tes det mig – gå och skaffa sig en splitterny
<lb/><hi rend="spaced">satin-merveilleux</hi>-klänning: <hi rend="spaced">bleu élec&#x00AD;
<lb/>trique</hi> till på köpet – ansåg jag detta för
<lb/>det vansinnigaste, mest otänkbara slöseri, och
<lb/>det verkade så sensationellt på mig, att jag ögon&#x00AD;
<lb/>blickligen införlivade hela härligheten: <hi rend="spaced">satin-
<lb/>merveilleux, bleu électrique</hi> – och
<lb/>alltihop med min under arbete varande första
<lb/>novell »Berta Funcke». Sedan tror jag nog, att jag
<lb/>förändrade <hi rend="spaced">färgen</hi>: den skrämde mig, när jag
<lb/>såg, hur citrongul vår tyska väninna tog sig ut
<lb/>i den nya kostymen.</p>
<p rend="indfirst">Mina egna och min systers kostymer kunde
<lb/>förstås rakt inte användas som modeller, när
<lb/>det gällde att utstyra en sådan världsdam, som
<lb/>jag önskade att min första <hi rend="spaced">riktiga</hi> roman&#x00AD;
<lb/>hjältinna skulle vara. Den av mina egna klän&#x00AD;
<pb n="195"/>
<lb/>ningar jag på den tiden tyckte mest om var av
<lb/>tunt s. k. »franskt» bomullstyg, rutig och mång&#x00AD;
<lb/>färgad – »<hi rend="i">la robe bigarrée</hi>» – och den blev
<lb/>oförgätlig därför, att jag bar den på den roliga
<lb/>hemresan från Schweiz, och senare blev den
<lb/>till och med beskriven i tryck som varande
<lb/>av »ulastelig Elegance». Till sådan hög ära och
<lb/>värdighet kunde en bomullsklänning komma
<lb/>under den gamla goda tiden – ännu högre i en
<lb/>ännu fjärmare tid. En gammal dam, som jag kände
<lb/>under denna period av mitt liv, brukade berätta,
<lb/>att när hon i sin ungdom kom på balerna hos
<lb/>biskop Franzén i Norrland, vävde hon alltid själv
<lb/>sina balklänningar. »Wenn <hi rend="spaced">Sie</hi> es tragen, gnädige
<lb/>Frau!» som en hyperartig expeditris i Wiesbaden
<lb/>sade, när man köpte en brosch med en glasbit
<lb/>i. Allting beror på illusionen.</p>
<p rend="indfirst">När jag nu söker återkalla för mig min tidiga
<lb/>ungdomsmiljö, tänker jag naturligtvis först på det
<lb/>– för att tala med epikuréerna – »fruktans&#x00AD;
<lb/>värda»: de andra människor, som tillika med
<lb/>mig rörde sig därinom. Att jag <hi rend="spaced">teoretiskt</hi>
<lb/>överensstämde med mina djupsinniga filosofiska
<lb/>vänner, betyder inte, att jag praktiskt tillade
<lb/>deras farhågor någon vidare betydelse. Tvärtom
<lb/>ängslade jag mig i stället inte så litet – jag,
<lb/>som livet igenom haft erfarenhet av vad en män&#x00AD;
<lb/>niskotom avkrok på landet ville säga – för att
<pb n="196"/>
<lb/>mitt öde skulle finna på att beröva mig detta
<lb/>»fruktansvärda», för ungdomen alldeles nödvän&#x00AD;
<lb/>diga, oersättliga och i högsta grad stimulerande:
<lb/>andra människors sällskap.</p>
<p rend="indfirst">Ju längre det lider utåt hösten, desto dystrare
<lb/>och mera allvarsmättad blir dagboken: när jag
<lb/>väl har bråkat med det ena problemet, dyker det
<lb/>andra genast upp. Förmodligen är det den mys&#x00AD;
<lb/>tiska allestädes närvarande »tidsandan», som allt&#x00AD;
<lb/>jämt är på spel och mer och mer tränger sig
<lb/>in på mig.</p>
<p rend="indfirst">Men ändå var denna sista termin jag till&#x00AD;
<lb/>bragte i Stockholm ofta mycket munter och rik&#x00AD;
<lb/>tigt trevlig – och det oaktat det myckna force&#x00AD;
<lb/>rade skolarbetet och de långa repetitionskurserna
<lb/>till studentexamen, som skulle avläggas i decem&#x00AD;
<lb/>ber, efter hand togo på krafterna.</p>
<p rend="indfirst">Dagboken, som sällan befattar sig med något
<lb/>så trivialt som vardagslivet och andra män&#x00AD;
<lb/>niskors angelägenheter, nämner sålunda heller
<lb/>inte ett ord om ett visst bröllop, som i vår
<lb/>lilla krets väckte oändlig sensation och gav stoff
<lb/>till många animerade diskussioner och inte så
<lb/>få »upplevelser». En officer, som mycket um&#x00AD;
<lb/>gicks i den familj där jag bodde, hade en för en
<lb/>vanlig svensk ovanligt brokig och äventyrlig
<lb/>militär karriär bakom sig – hade tjänat både
<lb/>i franska främlingslegionen i Afrika och sedan
<pb n="197"/>
<lb/>hos påven i Vatikanen – men trots alla medal&#x00AD;
<lb/>jerna på bröstet hade han nog i ekonomiskt av&#x00AD;
<lb/>seende inte skördat några lagrar. Nu gifte han
<lb/>sig med en äldre, förmögen, redan gråhårig änka,
<lb/>som på <hi rend="spaced">sitt</hi> vis var nästan lika originell som
<lb/>han själv. Han hade alltid varit en av dem, som
<lb/>livligast brukade sentera mina små djupsinnig&#x00AD;
<lb/>heter, och med sin aristokratiska läggning kunde
<lb/>han inte finna sig i att jag inte hette fröken <hi rend="spaced">von</hi>
<lb/>Kruse – vilket han alltid, trots alla mina pro&#x00AD;
<lb/>tester, kallade mig. Jag »förtjänade» att heta det,
<lb/>sade han! Också hade jag högtidligt lovat honom
<lb/>att trots examensbrådskan vara med om bröl&#x00AD;
<lb/>lopet. Änkan ville att det skulle firas så stor&#x00AD;
<lb/>ståtligt som möjligt, och på gammaldags vis festa&#x00AD;
<lb/>des också i både två och tre dagar. Själva
<lb/>vigselakten var jag inte med om – men festerna
<lb/>efteråt voro säkert roligare.</p>
<p rend="indfirst">En kväll dansades och lektes pantlekar hos
<lb/>de nygifta – så gammalmodiga voro vi ännu år
<lb/>1883. Samma bjudning hade dagen efter ett
<lb/>litet muntert efterspel, som jag också minns
<lb/>mycket väl. Min kusin jägmästaren, som alltid
<lb/>ansåg för sin plikt att vaka över mig, kom
<lb/>nästa morgon indignerad till mig och en väninna
<lb/>från Lundatiden och sade:</p>
<p rend="indfirst">»När jag kommer in i salen i går kväll – vad
<lb/>är det första jag ser? – Mathilda och fröken</p>
<pb n="198"/>
<p rend="indfirst">Amelie, som sitta på var sin sida om löjtnant
<lb/>den och den och berätta honom i korus, att han
<lb/>har de vackraste ögon!» ... »<hi rend="spaced">Vi</hi>!» – sade vi upp&#x00AD;
<lb/>rörda. »På var sin sida? ... När vi sutto i soffan
<lb/>och han på en stol mittemot!... Och, vackra
<lb/>ögon?... Vi sade, att han hade <hi rend="spaced">mörka</hi> ögon.
<lb/>Kan man nu inte få tala om, hurudan färg folk
<lb/>har på ögonen ?»... Nej, det kunde man inte –
<lb/>inte på villkor. Att säga, att någon hade mörka
<lb/>ögon vore precis detsamma som att säga, att de
<lb/>voro <hi rend="spaced">vackra</hi>. Det kunde man absolut inte säga.
<lb/>Ingen fin flicka kunde säga sådant ... Och mitt
<lb/>spaka genmäle: »<hi rend="spaced">Han</hi> tyckte, det var hemskt
<lb/>roligt, att vi sade det!» gjorde förstås inte saken
<lb/>bättre.</p>
<p rend="indfirst">Vilka dumheter och småsaker man kunde
<lb/>skratta åt! – hur mycket gräl och skämt man
<lb/>hade för sig! – mest för rakt ingenting ... När
<lb/>jag tänker efter, hade nog dagboken alldeles rätt,
<lb/>som konsekvent nekade att befatta sig med dylika
<lb/>»trivialiteter».</p>
<p rend="indfirst">Nästan alla mina minnen från Stockholm äro
<lb/><hi rend="spaced">vinter</hi>minnen. Jag minns utflykter på släde
<lb/>till Hammarby sjö och över isen till Lidingön,
<lb/>skridskoturer – som jag redan talat om – och
<lb/>kälkåkningar på sluttningarna utanför tullarna
<lb/>– den berömda »isbacken» vid Karlberg ... Ofta
<lb/>blev man så våt om fötterna och kängorna kändes
<pb n="199"/>
<lb/>så styva och stelfrusna., att man av alla krafter
<lb/>måste skynda sig hem och byta om.</p>
<p rend="indfirst">Något, som jag också kommer ihåg, är den
<lb/>gemensamma eftermiddagsläxläsningen ihop med
<lb/>en av mina skolkamrater, som var en av mina
<lb/>bästa väninnor. Hon hade ovanligt mycket um&#x00AD;
<lb/>gänge i Stockholm och var långt mera bortbjuden
<lb/>än någon av oss andra. Medan hon klädde sig
<lb/>till bal i andra ändan av det långa smala rummet
<lb/>där hon bodde, brukade jag sitta framme vid
<lb/>brasan med min Titus Livius och ta ut läxan
<lb/>för morgondagen. Men emellanåt kom hon bort
<lb/>till kakelugnen, hon också – ofta i blotta linnet
<lb/>– och satt och värmde sig efter tvättningen i
<lb/>det kalla vattnet. Då blev det just ingen reda
<lb/>med Livius längre – så mycket annat som vi
<lb/>alltid hade att prata om!</p>
<p rend="indfirst">Hon var från Värmland och genom henne fick
<lb/>jag mitt första intryck av denna landsdel, som
<lb/>sedan skulle komma att intaga så stor plats i
<lb/>vår svenska litteratur. Själv var hon inte litte&#x00AD;
<lb/>rärt anlagd och jag tror inte, att hon såg sin pro&#x00AD;
<lb/>vins ur <hi rend="spaced">den</hi> synpunkten. Den blivande stora
<lb/>värmländska författarinnan fanns emellertid ock&#x00AD;
<lb/>så i skolan. Men då hon inte gick i gymnasie&#x00AD;
<lb/>klasserna och även var något äldre än vi, gåvo
<lb/>vi föga akt på henne, och ingen av oss kunde
<lb/>väl ana, att <hi rend="spaced">hon</hi> av alla flickorna – ja, av alla
<pb n="200"/>
<lb/>dåvarande skolflickor i hela Svea rike – skulle
<lb/>vara den, som en dag skulle låta tala mest om
<lb/>sig.</p>
<p rend="indfirst">Uppriktigt sagt ägnade jag i verkligheten inte
<lb/>en tanke åt någon av de <hi rend="spaced">andras</hi> framtidsöde
<lb/>– det finge de väl själva sörja för! – min
<lb/><hi rend="spaced">egen</hi> »utveckling» var det enda, som verkligen
<lb/>intresserade mig, och att ansvaret för den först
<lb/>och främst ålåg mig själv, stod mig för vart år
<lb/>och för var dag mer och mer klart. Att andra
<lb/>skulle bistå mig därmed, litade jag inte mycket
<lb/>på. »Vad bryr sig väl det ena ägget om, ifall
<lb/>det andra blir utkläckt eller inte?» reflekterar
<lb/>jag bittert på höstsidan 1883, då jag var som
<lb/>bäst upptagen av alla dessa funderingar och
<lb/>hur det skulle gå med mig själv och min upp&#x00AD;
<lb/>fostran, när jag nu till julen tog studentexamen
<lb/>och lämnade Stockholm. Jag tvivlade på att få
<lb/>en riktigt bra plats i solen, men ansåg det vara
<lb/>»min stora rättighet och min stora skyldighet»
<lb/>(står där) »att – som en diktare uttrycker det:
<lb/>’<hi rend="spaced">vinna nog stor plats på den vida jor&#x00AD;
<lb/>den att bliva helt mig själv</hi>’.»</p>
<p rend="indfirst">Fjorton dar efteråt fortsätter jag mina re&#x00AD;
<lb/>flexioner i samma anda och kan märka, hur
<lb/>starkt jag känner mig upptagen av mina far&#x00AD;
<lb/>hågor. Den 20 oktober skriver jag:</p>
<p rend="indfirst">»Blott människorna en gång komme så långt,
<pb n="201"/>
<lb/>att de vågade eller kunde följa sin egen natur,
<lb/>så skulle också disharmonin upphöra, ty vad
<lb/>är klarare än ’<hi rend="spaced">säkerheten inom den
<lb/>naturliga sfären</hi>’ (varifrån jag har detta
<lb/>citat, står ej angivet). Men på somliga områden
<lb/>hämmar man människans utveckling och på andra
<lb/>framdrives den genom konst. Och <hi rend="spaced">den</hi> proces&#x00AD;
<lb/>sen kallar man uppfostran eller civilisation!»</p>
<p rend="indfirst">Jag skriver också, att jag tycker, att »tiden är
<lb/>matt, slapp och utlevad», att den »förlorar sig i
<lb/>abstraktioner och analyser» – ja, jag undrar
<lb/>rent ut, när den (tiden!) »väl skall ha spelat ut
<lb/>sin roll». Mycket hopp har jag förstås inte om
<lb/>den saken, men tycker, att vi skulle behöva
<lb/>något, som inte vore utsatt för att taga in&#x00AD;
<lb/>tryck av denna eländiga »tiden»: – »något så
<lb/>fast och helt, att man inte ens kunde plocka
<lb/>det sönder». Jag förutser nämligen, att av »plockas
<lb/>något itu» blir följden bara den, att man »be&#x00AD;
<lb/>skedligt måste sätta bitarna ihop igen», och
<lb/><hi rend="spaced">detta</hi> vill jag ogärna vara med om.</p>
<p rend="indfirst">Mot slutet av terminen klagar jag starkt över
<lb/>»trötthet» – något jag annars inte brukade. Jag
<lb/>har »inte tid att tänka riktigt» – det irriterar
<lb/>mig, och jag förutser bittert, att »snart kan jag
<lb/>kanske varken önska eller längta». Det hade
<lb/>ingen fara!</p>
<p rend="indfirst">Detta var en av de sista dagarna i oktober.</p>
<pb n="202"/>
<p rend="indfirst">Under hela november månad har jag ej en enda
<lb/>gång haft tid, kanske heller inte lust, att ut&#x00AD;
<lb/>gjuta mig i dagboken – först den 10 december
<lb/>på kvällen, samma dag jag med ett vackert
<lb/><hi rend="i">Cum Laude</hi> avlade studentexamen i Lyceum för
<lb/>flickor, skriver jag ett par ord.</p>
<p rend="indfirst">»Student! (står där) Jag har således hunnit
<lb/>målet – den vita mössan är min. – – –  Jag
<lb/>har nu rättighet att tänka fritt, att handla själv&#x00AD;
<lb/>ständigt, jag kan börja kalla mig kvinna, och
<lb/>inte skolflicka, jag kan börja att lita på mig
<lb/>själv.»</p>
<p rend="indfirst">Som man ser, tog jag denna examen mera
<lb/>högtidligt än man nu tar den. Vi voro heller
<lb/>inte då så många flickor, som hade rättighet att
<lb/>bära »den vita mössan» – vilken jag för min
<lb/>del aldrig bar, men en tid hade hängande på
<lb/>en vägg, ända tills en tjänstflicka stal den för
<lb/>att använda den till maskeradgrannlåt. Detta kan
<lb/>ännu göra mig helt vemodig, när jag tänker
<lb/>på det. Den huvudbonaden var ju ändå emblemet
<lb/>på ganska många »strider, förhoppningar och
<lb/>arbete» (som här står) och jag har aldrig ägt
<lb/>mera än densamma. Det var en Uppsalamössa
<lb/>– köpt i Stockholm – och betecknade den
<lb/>enda förbindelse jag någonsin haft med Uppsala
<lb/>universitet.</p>
<p rend="indfirst">Så mycket om min vita mössa. Det var en
<pb n="203"/>
<lb/>mörk vinterkväll jag förvärvade den, och inga
<lb/>kavaljerer med blommor och »guldstolar» vän&#x00AD;
<lb/>tade på mig och mina två kamrater, när vi för
<lb/>sista gången kommo ut från skolan. Inte ens
<lb/>månen sken över Klara kyrka: inte den ringaste
<lb/>illumination eller högtidlighet bestod man oss!
<lb/>Jag minns ännu, hur orimligt mörk jag tyckte den
<lb/>kvällen var, när jag tittade in över Klara kyrko&#x00AD;
<lb/>gård.</p>
<p rend="indfirst">Men i den familj där jag bodde stod punsch&#x00AD;
<lb/>brickan väntande på salsbordet, när jag kom
<lb/>hem; två av mina kusiner och en gammal Lunda&#x00AD;
<lb/>väninna voro utom familjen själv tillstädes,
<lb/>och, om jag minns rätt, kom den snälle Car&#x00AD;
<lb/>touchen och ett par andra senare upp och skå&#x00AD;
<lb/>lade med mig. Jag var trött och nöjd, och det
<lb/>kan nog hända, att jag var lite viktig – men
<lb/>det minns jag inte – och provade kanske rätt
<lb/>ofta den där betydelsefulla mössan framför spe&#x00AD;
<lb/>geln.</p>
<p rend="indfirst">Ett par dar efteråt efter ett vänligt, lugnt men
<lb/>för mig själv rätt gripande avsked från lärarna,
<lb/>som jag tacksamt höll av, och från kamraterna,
<lb/>med vilka jag under tre och ett halvt år delat
<lb/>ljuvt och lett, lämnade jag Stockholm – för
<lb/>alltid.</p>
<p rend="indfirst">Det visste jag inte då – den vinterdagen jag
<lb/>stod vid kupéfönstret och såg huvudstadens torn
<pb n="204"/>
<lb/>och gator och hus försvinna. Men kanske hade
<lb/>jag ändå samma känsla, som jag sedan ofta haft
<lb/>och ännu kan ha: att det finnes många hem på
<lb/>jorden, i vilka jag aldrig <hi rend="spaced">bott</hi> – och som ändå
<lb/>äro <hi rend="spaced">mina</hi>.</p>
<p rend="indfirst">I Skåne väntade mig hemmet sådant jag läm&#x00AD;
<lb/>nat det, föräldrar och syskon – hemmets fröj&#x00AD;
<lb/>der och sorger, överseende omtanke och oför&#x00AD;
<lb/>änderlig kärleksfull ömhet. I dagboken står
<lb/>intet om mitt mottagande och intet om mina
<lb/>egna känslor vid hemkomsten till Skåne. Först
<lb/>den allra sista kvällen på året, efter den ensamma
<lb/>promenaden i skogen och allén, själva nyårs&#x00AD;
<lb/>afton 1883, skriver jag åter i min bok – skriver
<lb/>flera sidor fulla – och söker, som jag säger:
<lb/>»göra upp mitt konto med det gamla året, innan
<lb/>det nya bryter in».</p>
<p rend="indfirst">Och att »det gamla året» <hi rend="spaced">denna</hi> gång be&#x00AD;
<lb/>tecknade den definitiva avslutningen på ett helt
<lb/>tidsskede, kände och förstod jag mycket väl.</p>
<p rend="indfirst">Denna anteckning har jag i »Uppfostran och
<lb/>Inflytande» redan omtalat. I själva verket ut&#x00AD;
<lb/>gjorde den ouvertyren till år 1884 – det för
<lb/>mig så viktiga och betydelsefulla året, då jag
<lb/>fyllde tjugo år.</p>
<lb/>
<lb/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1202930/mall01_ungdom01_004.jpeg"/></figure>
<lb/>
<pb n="VII"/>
<lb/>
<lb/>
<!-- här en bild -->
<figure><graphic url="/txt/lb1202930/mall01_ungdom01_005.jpeg"/><p rend="center bildtext">Allén.</p></figure>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>