<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ --> 


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1352264">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidatitle">MERIT VAKNAR</p>
<pb n="2"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>
<lb/>
<p rend="title">MERIT VAKNAR</p>
<lb/>
<p rend="between1">AV</p>
<lb/>
<p rend="author">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png"/></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="copyright"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1933.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1933</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter" xml:id="DenVärldenSomVårHerre">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">”Den världen som Vår Herre skapar, den vak&#x00AD;
<lb/>nar om våren, men den världen som människan
<lb/>skapar, den tycks vakna om hösten”, tänkte Merit
<lb/>Ottoson, då hon på hemväg från sitt arbete stan&#x00AD;
<lb/>nade på Vasabron för att stirra in i den dimmiga
<lb/>skymningen över stadens vatten. De tusen ljusen
<lb/>i alla tänkbara guldskiftningar irriterade henne
<lb/>på något obegripligt vis. Visst var det vackert,
<lb/>men varför skulle det vara vackert? Det låg något
<lb/>förvänt i denna upptindrande mänskliga värld
<lb/>vid en tid, då all naturen gick mot vintersömnen.
<lb/>Hon längtade efter mörkret.</p>
<p rend="indfirst">Helst ville hon haft ett ställe på landet, någon&#x00AD;
<lb/>stans långt bort, där man ännu inte kunde eller
<lb/>ville förlänga vinterdagen med konstgjord belys&#x00AD;
<lb/>ning. Där skulle hon ha följt naturens rytm och
<lb/>sjunkit in i dvalan som ett vinterträd, utan
<lb/>smärta, utan den retsamma irritation, som de
<pb n="6"/>
<lb/>oroliga glitterpunkterna där ute i dimman be&#x00AD;
<lb/>redde henne. Ett litet ensligt hus, dit leriga vägar
<lb/>ledde, som inte lockade någon objuden, och där
<lb/>den grå stillheten, mjuk som vadd, bara bröts
<lb/>av regnsmattret mot rutan under höstens barm&#x00AD;
<lb/>härtiga enformighet. Och sedan vintermörkret,
<lb/>som en kudde att luta sig mot.</p>
<p rend="indfirst">Den drömmen hade hon aldrig fått uppfylld,
<lb/>hon hade haft sin plats att sköta, och den ena
<lb/>enformigheten kunde väl vara så god som den
<lb/>andra. För resten skulle hon nog aldrig ens orkat
<lb/>göra ett försök att förverkliga sina fantasier.
<lb/>Under de tre åren efter mannens död hade
<lb/>hennes dvala här inne i staden under brinnande
<lb/>arbete varit lika djup som den hon drömde sig
<lb/>ute i ensamheten på landet. Lika meningslös.</p>
<p rend="indfirst">Nej, meningslöst var inte hennes liv, men slut
<lb/>och färdigt. Det hade upphört på samma gång
<lb/>som hennes äktenskap – om man menade hennes
<lb/>liv i nuet. Den tid, som nu flöt tvärsigenom henne
<lb/>utan att nå henne och utan att förändra henne,
<lb/>var bara till för att det förgångnas frukt skulle
<lb/>mogna inom henne till ännu större sötma. Den
<lb/>vilade djupt inne i hennes dvala, på samma sätt
<lb/>som vinteräpplen ligger förvarade till julen och
<pb n="7"/>
<lb/>blir allt bättre och bättre, fast de för länge sedan
<lb/>har plockats från trädet. Hade hon varit det min&#x00AD;
<lb/>sta rädd för att världen skulle kunna störa mog&#x00AD;
<lb/>naden och kanske sätta in något nytt i hennes
<lb/>avslutade tillvaro, skulle hon utan tvekan ha sökt
<lb/>en möjlighet att gå i kloster. Nu visste hon,
<lb/>att ingen sådan fara fanns. Ingenting drog henne
<lb/>utåt, allt som verkligen var hon låg samlat i en
<lb/>klunga minnen, mindre och mindre av denna
<lb/>jorden och mer och mer strålande av fullkomlig&#x00AD;
<lb/>hetens tidlöshet för vart år som gick.</p>
<p rend="indfirst">Men de tindrande punkterna där ute över vatt&#x00AD;
<lb/>net, de ville något, fordrade och pockade. De slog
<lb/>ut nu mitt i dimmig köld, som om de just för
<lb/>det ögonblicket hade sugit kraft ur solvärmen
<lb/>hela den heta sommaren, samlat på lager för att
<lb/>kunna hålla ljuset vid liv över vintern. Som om
<lb/>de nu gnistrade av iver att få ge ut, då de förut
<lb/>bara hade tagit emot och tagit emot. För att bilda
<lb/>en fortsättning, för att foga länk till länk i en
<lb/>ändlös livets kedja, som aldrig fick brista. Maya.
<lb/>Illusionernas illusion.</p>
<p rend="indfirst">Hon ville inte, hon vägrade lyssna till deras
<lb/>ljudlösa fordran. Hon vände dem ryggen och
<lb/>fortsatte sin väg.</p>
<pb n="8"/>
<p rend="indfirst">Att hon just i dag uppfattade de gamla van&#x00AD;
<lb/>liga lyktorna och fönsterna och båtlanternorna på
<lb/>det där sättet, det hade nog sina orsaker. Merit
<lb/>trodde sig till och med ana vilka: att hon i dag
<lb/>hade mött Alice under lunchrasten.</p>
<p rend="indfirst">Alice – den hyggliga skolkamraten. I små&#x00AD;
<lb/>klasserna hade hon alltid varit en eftersträvad
<lb/>gäst på alla bjudningar, trevlig som hon var. I
<lb/>de högre klasserna, där danstillställningar hade
<lb/>avlöst julgransplundringarna, kom Alice däremot
<lb/>alltmera sällan med. Hon var så ful ... Merit
<lb/>kom ihåg viskningen: ”Stackars Alice, hon blir
<lb/>nog aldrig gift, vem vill ha henne – fast hon är
<lb/>så trevlig?” Men Alice själv föreföll oberörd av
<lb/>just det problemet, även om hon hade andra att
<lb/>brottas med.</p>
<p rend="indfirst">I alla fall hade hon gift sig. Inte genast, inte
<lb/>så snart, men en vacker dag stod ändå hennes
<lb/>bröllop annonserat. Från många håll hörde Merit,
<lb/>att det var ett ovanligt lyckligt äktenskap, och
<lb/>hon unnade den hyggliga, begåvade, trevliga,
<lb/>fula Alice hennes lycka. Ett par gånger hade de
<lb/>forna skolkamraterna stött på varandra av en
<lb/>händelse, i spårvagnen eller i någon affär. Så
<pb n="9"/>
<lb/>plötsligt, nästan samtidigt som hon själv miste
<lb/>sin man, blev också Alice änka.</p>
<p rend="indfirst">Merit hade aldrig sökt upp henne, därtill var
<lb/>hon för djupt försjunken i oföretagsamhet efter
<lb/>slaget, och inte heller längtade hon på allvar efter
<lb/>någon människa i världen, utom just den som hon
<lb/>aldrig mer skulle träffa. Likväl tyckte hon sig
<lb/>förnimma en tunn men stark tråd av sympati,
<lb/>som band dem samman även utan att de såg var&#x00AD;
<lb/>andra. Det kunde till och med hända, där hon
<lb/>satt och funderade över sitt öde, att hon riktade
<lb/>sina funderingar just till Alice, den enda hon var
<lb/>säker på skulle förstå henne riktigt. Alice måste
<lb/>också veta, vad det var att ha slutat leva vid en
<lb/>bestämd tidpunkt, att ha avsagt sig nuet för att
<lb/>kunna hålla kvar det förgångna. Hon åtminstone
<lb/>skulle förstå den liknelse, som gång på gång dök
<lb/>upp för Merit: en gammal klocka, som har stan&#x00AD;
<lb/>nat en gång för många år sedan och därigenom
<lb/>på något sätt har övervunnit tiden, så att den
<lb/>sista tid den mätte ännu dröjer kvar med ekot
<lb/>av de sista timslagen, evig, förtätad, utan att nås
<lb/>av de jagande timmar, som andra klockor räknar.
<lb/>Hon åtminstone måste känna till den underligt
<lb/>högtidliga känslan, när man vet sig vara den
<pb n="10"/>
<lb/>sista länken i kedjan, en, som en stor och full&#x00AD;
<lb/>ändad lycka har gjort värdig att bli en avslut&#x00AD;
<lb/>ning och punkt.</p>
<p rend="indfirst">Först i dag, när hon gick några ärenden på
<lb/>lunchrasten, hade hon mött Alice lekamligen igen.
<lb/>Ful som förr, ja visserligen, men med hela den
<lb/>inifrån utstrålande stil, som kommer av vad man
<lb/>brukar kalla personlighet. Över dragen liksom i
<lb/>rörelserna låg lugn säkerhet, handlingskraft och
<lb/>väsentlighet. Det slog Merit, att hon hade en obe&#x00AD;
<lb/>roende människa framför sig. Oberoende av
<lb/>ödets växlingar liksom hon själv, men inte på
<lb/>samma sätt som hon själv; och det var det som
<lb/>oroade henne. Hon kände sig påfallande obehag&#x00AD;
<lb/>ligt berörd av en liten småsak – att den andras
<lb/>dräkt, fast enkel, hade en starkt egenartad prägel,
<lb/>en anstrykning av medvetenhet. Hon kunde inte
<lb/>säga precis var det låg, men det fanns där, och
<lb/>det gav Merit en chock, som om det varit tecknet
<lb/>på ett förräderi mot en helig sak, deras gemen&#x00AD;
<lb/>samma heliga sak.</p>
<p rend="indfirst">De kände igen varandra och hälsade.</p>
<p rend="indfirst">– Du är på Lotsstyrelsen? frågade Alice.</p>
<p rend="indfirst">– Ja. Och du?</p>
<p rend="indfirst">– Barnavårdskonsulent.</p>
<pb n="11"/>
<p rend="indfirst">Merit såg upp och log ett blekt leende, ett så&#x00AD;
<lb/>dant som man ler över fåfänglighet.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, man ska något göra.</p>
<p rend="indfirst">Den andra besvarade inte leendet, utan kastade
<lb/>en blick ut i rymden och drog en halv suck.</p>
<p rend="indfirst">– Nog finns det att göra alltid.</p>
<p rend="indfirst">Sedan hade det växlats löften om att ringa
<lb/>någon gång – allvarligt menade för ögonblicket,
<lb/>varför skulle det betvivlas, men löjligt för&#x00AD;
<lb/>hastade, när man tänkte på dem efter fem stegs
<lb/>vandring.</p>
<p rend="indfirst">Det var alltihop. Ingenting upprörande alltså,
<lb/>och ändå var där något som oroade Merit. Att
<lb/>hon hade blivit ensam om sin ensamhet? Det
<lb/>borde hon väl alltid ha vetat att hon var. Inte
<lb/>borde det vara något nytt för henne, och ännu
<lb/>mindre borde det förarga henne. Eller var hon
<lb/>besviken över att Alice levde vidare, sitt eget liv
<lb/>och andras, utan att stanna där hon själv hade
<lb/>stannat? Man kan ju omöjligt fordra samma
<lb/>känslor av en annan som av sig själv, och vem
<lb/>kunde för resten vara säker på att Alice verk&#x00AD;
<lb/>ligen haft det så som hon? Hennes äktenskap hade
<lb/>kanske aldrig varit så lyckligt som andra trodde.
<pb n="12"/>
<lb/>Och det är bara fullkomligheten som inte har
<lb/>någon fortsättning.</p>
<p rend="indfirst">Det dumma i saken var att hon själv skulle gå
<lb/>och känna sig oroad. Besvikenhet var det inte,
<lb/>övergivenhet inte heller, snarare obehaget av en
<lb/>anklagelse och ett krav. Så farligt är det alltså
<lb/>att hysa sympati, också den avlägsnaste, också
<lb/>den svalaste. Man ger bort en aldrig så liten del
<lb/>av sig själv, och när den främmande handlar,
<lb/>ropar den lilla delen man har givit bort, och det
<lb/>rycker i en av lust att följa.</p>
<p rend="indfirst">Men hon ville inte följa. Hon vände sig bort
<lb/>från Alice som hon vände sig bort från höstens
<lb/>ljus.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade hunnit fram till Klara kyrkogård
<lb/>och skulle just snedda över den, då hon ändrade
<lb/>kurs och följde trottoaren utmed planteringen i
<lb/>stället. Hon hade känt igen en figur på en soffa
<lb/>där inne under träden. I dag hade hon otur med
<lb/>möten – fast man annars inte rättvisligen kunde
<lb/>sammanföra Alice med Kuhlborg under gemen&#x00AD;
<lb/>sam beteckning. För det var Kuhlborg, som satt
<lb/>där inne, det var inget tvivel om den saken. Också
<lb/>en skugga ur det förflutna, om man så ville,
<lb/>men odelat osympatisk.</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">Varför var han för resten odelat osympatisk?
<lb/>Hon kunde inte säga något skäl, han var det helt
<lb/>enkelt. Han utstrålade vedervärdighet, också när
<lb/>han som nu satt tyst och orörlig på en soffa
<lb/>bland träden.</p>
<p rend="indfirst">Det var väl därför hon hade glömt bort honom
<lb/>under alla de här åren, så fullständigt som om
<lb/>han aldrig hade funnits. Någon större roll i
<lb/>hennes liv hade han ju heller aldrig spelat. Som
<lb/>en skugga faller över en solig mur hade han då
<lb/>och då dykt upp i hemmet, och Merit kunde
<lb/>aldrig riktigt förklara den beklämning, som över&#x00AD;
<lb/>föll henne var gång hon öppnade dörren och
<lb/>Kuhlborg stod där utanför. Han såg ut som en
<lb/>gammal avsigkommen skådespelare, förklarligt
<lb/>nog, eftersom han verkligen var det – ett
<lb/>magert, rörligt ansikte, som aldrig tycktes ligga
<lb/>i omedveten vila och väckas till ofrivilligt liv av
<lb/>känslor och sinnesrörelser som hos andra män&#x00AD;
<lb/>niskor, utan alltid växlade från den ena något
<lb/>överdrivna masken till den andra, med illa be&#x00AD;
<lb/>räknad effekt. Alltid ville han tala med Sune,
<lb/>alltid samtal i enrum, och sedan smög han sig ut
<lb/>som en ande. Smålån naturligtvis, för gammal
<lb/>bekantskaps skull. Egentligen var det ju förfär&#x00AD;
<pb n="14"/>
<lb/>ligt synd om sådana existenser. Bit för bit såg
<lb/>de sin stolthet och självkänsla smulas sönder av
<lb/>detta ständiga tiggeri, som ju inte blev mindre
<lb/>förnedrande därför att det också förseddes med
<lb/>mask och kallades lån.</p>
<p rend="indfirst">Kanske just för att hon under dessa långa år
<lb/>aldrig återkallat den i minnet, blev scenen vid
<lb/>Kuhlborgs besök plötsligt livslevande inom henne,
<lb/>och det kändes som ett styng i själen – färgen
<lb/>på mattan, den sneda solstrimman inifrån bal&#x00AD;
<lb/>kongrummet, alltihop blev närvarande som ge&#x00AD;
<lb/>nom ett under, och Merit hejdade stegen. Tänkte
<lb/>hon verkligen förneka något som så levande på&#x00AD;
<lb/>minde henne om den tiden – vad det sen vara
<lb/>månde, om det så bara var en osympatisk skugga
<lb/>på den soliga muren? Det var visserligen sant,
<lb/>att hon dragit sig ifrån allt umgänge hon och
<lb/>Sune haft gemensamt – men detta var något
<lb/>annat. Hon kände det som ett slags maning från
<lb/>Sune, när nu inte heller hon kunde gå förbi det
<lb/>där människovraket utan vidare. <hi rend="i">Han</hi> hade aldrig
<lb/>låtit honom gå ohulpen från deras hem, fast hon
<lb/>alltid beklagade sig över hans hjärtnupenhet.</p>
<p rend="indfirst">Med blicken fäst vid marken, som om hon
<lb/>tappat något, gick hon tillbaka samma väg hon
<pb n="15"/>
<lb/>kommit, och i hörnet hittade hon det också och
<lb/>böjde sig ner, inte utan att rodna över bedräge&#x00AD;
<lb/>riet – men hon visste alldeles säkert, att lika
<lb/>säkert som hon hade sett Kuhlborg, lika säkert
<lb/>hade också Kuhlborg lagt märke till henne. När
<lb/>hon så gick tillbaka, tog hon beslutsamt vägen
<lb/>över kyrkogården, och den angenäma upptäckten
<lb/>skedde med ömsesidig överraskning, varvid tyd&#x00AD;
<lb/>ligt framgick, att Merit var den gedignare skåde&#x00AD;
<lb/>spelarbegåvningen av de två.</p>
<p rend="indfirst">När hon lämnade honom, var hennes kinder
<lb/>röda av obehag, och hon mådde illa, som om hon
<lb/>rört vid en fet padda. Kuhlborg <hi rend="i">var</hi> vedervärdig,
<lb/>ingen medömkan i världen kunde komma henne
<lb/>att bortse från ett så ofrånkomligt faktum. Men
<lb/>det var ju inte bara medömkan heller, som för&#x00AD;
<lb/>mått henne att stanna och tala med honom.
<lb/>Framför allt var det det uppdykande livliga min&#x00AD;
<lb/>net, som kom henne att glömma allt annat. I
<lb/>hastigheten hade hon till och med bett honom
<lb/>komma på middag någon gång ... Nå, det skulle
<lb/>han ganska säkert inte ta på allvar. Han såg inte ut
<lb/>som om han gjorde det; och plötsligt blev hennes
<lb/>kinder ännu rödare, och hon stötte paraplyet hårt
<lb/>mot trappan, som om hon velat genomborra
<pb n="16"/>
<lb/>stenen: hans leende, hans otäcka leende! Inte att
<lb/>där fanns en gnista begärelse i det, något så
<lb/>omedelbart kunde Kuhlborg säkert inte åstad&#x00AD;
<lb/>komma – men den blandningen av krypande
<lb/>tacksamhet och något annat, något halvdolt, räv&#x00AD;
<lb/>aktig överlägsenhet, skadeglädje på lur, en ovan&#x00AD;
<lb/>ligt malplacerad farbroderlig nedlåtenhet mot den
<lb/>lilla lilla flickan, som inte hade en aning om ...</p>
<p rend="indfirst">Som inte hade en aning om vad? Om jag får
<lb/>be? De erfarenheter Kuhlborg gjort i sitt otäcka
<lb/>liv var nog knappast sådana att det lönade be&#x00AD;
<lb/>sväret att lyssna till dem. Tack, det får vara för
<lb/>mig. Och varför just mot henne? Vad hade han
<lb/>för skäl att vara nedlåtande just mot henne? I
<lb/>stället borde han vara glad, att hans gamle väl&#x00AD;
<lb/>görares fru ännu fanns till och kanske till och
<lb/>med kunde bjuda honom på middag. Hon var
<lb/>vuxen och behövde inte Kuhlborgs farbroder&#x00AD;
<lb/>lighet.</p>
<p rend="indfirst">Usch, varför hade hon alls hälsat? Hon riktigt
<lb/>skämdes, att hon kastat sin heliga tacksamhet –
<lb/>helig därför att den gällde en helig sak – på den
<lb/>gamle räven. Hade hennes minnen verkligen
<lb/>bleknat till den grad, att hon behövde ta sin till&#x00AD;
<lb/>flykt till gamla vedervärdiga yrkeslånare för att
<pb n="17"/>
<lb/>friska upp dem? Så illa ville hon inte tro om sig
<lb/>själv.</p>
<p rend="indfirst">”I dag har jag haft två ledsamma möten”,
<lb/>konstaterade hon, när hon öppnade tambur&#x00AD;
<lb/>dörren.</p>
<p rend="indfirst">De hade stört hennes ro och rubbat hennes
<lb/>cirklar, och redan att de kunde det var allvarligt
<lb/>nog. Förr hade aldrig någonting kunnat störa
<lb/>henne. Någon fjäder i hennes mekanism tycktes
<lb/>vara på väg att lossna, det gällde att se upp.</p>
<p rend="indfirst">Det första hon gjorde, sedan hon fått av sig
<lb/>ytterkläderna, var att gå in i badrummet och
<lb/>tappa på vatten till ett bad. Det kunde behövas.
<lb/>Hon ville tvätta bort både Kuhlborgs otäcka
<lb/>överlägsenhet och Alices handlingskraft, som
<lb/>kom med krav och fordringar. Hon ville återgå
<lb/>till sin egen värld, som låg avslutad och ren och
<lb/>mognade i det fördolda.</p>
</div2>
<div2 xml:id="IAllaFallBlevDet">
<pb n="18"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I alla fall blev det en orolig kväll. Ett bad kan
<lb/>göra underverk. För en kort stund sjunker man
<lb/>till ro i vattnets urgamla moderssköte och smakar
<lb/>en droppe av oskuldens tillstånd före födelsen,
<lb/>och när man stiger upp igen, har det oväsentliga,
<lb/>som numera händer en, glidit av och mist sin
<lb/>vikt vid sidan av existensens outgrundliga fak&#x00AD;
<lb/>tum. Detta när det gäller tillfälligheter på ytan.
<lb/>Men just att inte heller ett varmt bad kunde jaga
<lb/>bort hennes misstämning, ingav Merit ny ängs&#x00AD;
<lb/>lan. Hon var så grundligt störd som om det
<lb/>störande inte kom utifrån utan inifrån.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade ätit sin middag och satt ut disken i
<lb/>kokvrån, och nu satt hon i lugn och ro uppkrupen
<lb/>i ottomanen med ett par strumpor, som skulle
<lb/>stoppas. Men hon stoppade dem inte. Hon satt
<lb/>och granskade sitt eget välkända rum.</p>
<p rend="indfirst">Det var ett ganska stort, djupt rum. Längst
<lb/>nere vid dörren hade hon sin egen vrå med ett
<lb/>bord framför ottomanen och några stolar om&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>kring. Framme vid fönstret stod Sunes skrivbord
<lb/>under Sunes porträtt på väggen, och mittemot,
<lb/>vid andra långväggen, Sunes bokhylla med hans
<lb/>böcker i samma ordning som medan han levde.</p>
<p rend="indfirst">Egentligen var det opraktiskt, att det kom så
<lb/>lite dagsljus hit bort till hennes vrå, när hon
<lb/>skulle sitta och arbeta. Nu gjorde det ju ingen&#x00AD;
<lb/>ting, eftersom det var höst och hon sällan var
<lb/>hemma vid dagsljus. Men till våren? För all del,
<lb/>det var långt dit, hon behövde inte tänka på det
<lb/>där nu, men hon tänkte ändå. Rummet skulle
<lb/>vinna på om hon flyttade upp ottomanen till
<lb/>fönstret, med bord och allt, och lät bokhyllan åka
<lb/>ner till dörren i stället. Om skrivbordet sedan
<lb/>placerades mittpå andra långväggen, skulle det
<lb/>åstadkomma en förträfflig jämvikt.</p>
<p rend="indfirst">Med en ilning av leda sköt hon tanken ifrån
<lb/>sig. Varför ville hon nu ändra och ändra? Vari&#x00AD;
<lb/>från kom denna osmakliga beskäftighet? Som
<lb/>rummet nu var, hade hon haft det i tre år, bott
<lb/>sig in i det, vårdat det, känt den oföränderliga
<lb/>stillheten strömma över sig på en gång sövande
<lb/>och stärkande. Att ändra rummet vore detsamma
<lb/>som att ändra sitt liv, och det återigen vore det&#x00AD;
<lb/>samma som att bli en annan än den hon var. Det
<pb n="20"/>
<lb/>vore lika löjligt som om hon i morgon skulle säga
<lb/>upp sin plats för att ge sig ut på vandring längs
<lb/>landsvägarna.</p>
<p rend="indfirst">Nej, det var varken Alice i sig själv eller
<lb/>Kuhlborg i sig själv, som hade så stark inverkan
<lb/>på hennes tankar. Det var mest av allt det plöts&#x00AD;
<lb/>liga, påtagliga minnet, som dykt upp för henne.
<lb/>Jämförelsen mellan detta nära och gripbara, som
<lb/>för en sekund levde så klart inom henne, och de
<lb/>minnen hon i åratal tagit fram morgon och kväll
<lb/>och var ledig stund och dröjt vid som helge&#x00AD;
<lb/>domar. Nog är det grymt av naturen, att minnen
<lb/>som är oss dyrbarare än livet ändå måste bli
<lb/>nötta och blekta, när de används till vardags,
<lb/>medan andra, som inte har något värde i och för
<lb/>sig, kan bibehålla sig så friska och livslevande och
<lb/>alldeles sätta de andra i skuggan – just därför
<lb/>att de var för obetydliga för att avsiktligt om&#x00AD;
<lb/>huldas och tas fram till beskådande.</p>
<p rend="indfirst">Å andra sidan – detta var en trådända, som
<lb/>hon fått tag i av en slump och kanske kunde
<lb/>följa vidare. Nere på botten av själen låg kanske
<lb/>minnen, som hon ännu aldrig hade hämtat upp
<lb/>i ljuset, men som bara väntade på att bli funna,
<lb/>klara och friska som det hon i dag blev över&#x00AD;
<pb n="21"/>
<lb/>rumplad av. Hon lade ifrån sig strumpan och
<lb/>satte sig bekvämt till rätta med slutna ögon. Om
<lb/>hon på nytt kallade fram den betydelselösa scenen
<lb/>vid Kuhlborgs besök, skulle nog andra detaljer
<lb/>uppenbara sig.</p>
<p rend="indfirst">Ännu en gång såg hon, hur snett solstrålarna
<lb/>föll från balkongrummet – fast den här gången
<lb/>redan lite otydligare, eftersom bilden var efter&#x00AD;
<lb/>skickad och inte själv kom stormande. Men hon
<lb/>kunde följa hela förloppet i detalj – kanske för
<lb/>att det hade upprepats så många gånger, sade
<lb/>hon sig först, men det kunde inte vara så, för
<lb/>detta var en enda bestämd gång – hur Sune
<lb/>kom ut från sitt rum och med ens mulnade vid
<lb/>åsynen av Kuhlborg. Att han mulnade så starkt,
<lb/>när han ändå aldrig kunde låta bli att ge honom
<lb/>nya lån! Verkligt plågad såg han ut. Det var väl
<lb/>för resten inte så underligt, gamla bekanta som
<lb/>de var. Vem skulle tyckt om att se en gammal
<lb/>bekant gå omkring och förnedra sig på det där
<lb/>sättet? Själv avskydde hon den sluskiga figuren
<lb/>och hans smilande sätt. Ändå lyckades hon hålla
<lb/>uppe en viss yttre vänlighet till och med i första
<lb/>ögonblicket, då hon fick syn på honom. Det
<lb/>kunde inte Sune, trots sitt goda hjärta – han
<pb n="22"/>
<lb/>såg rentav förargad ut, nästan förskräckt, fast
<lb/>Kuhlborg ju inte direkt var något att bli för&#x00AD;
<lb/>skräckt för, snarare äcklad och beklämd. Hur
<lb/>som helst, så såg hon det skrämda uttrycket i
<lb/>Sunes ansikte så tydligt som om han nu stått
<lb/>framför henne – och hon smålog: käre, käre
<lb/>Sune – vad han kunde reagera starkt för små&#x00AD;
<lb/>saker! Eller – varför var det småsaker? Män&#x00AD;
<lb/>niskans värdighet är ingen småsak. Överallt, där
<lb/>han mötte <hi rend="i">förnedringen</hi> i en eller annan skepnad,
<lb/>blev han skakad ända in i sitt innersta, han som
<lb/>själv aldrig förnedrade sig. Hon kom ihåg, när
<lb/>kampanjen mot en skandaltidning på sin tid sattes
<lb/>i gång – hur Sune gick omkring blek och sam&#x00AD;
<lb/>manbiten vid historierna om de stackars offren
<lb/>för tidningens smutskastning och om de stac&#x00AD;
<lb/>karna, som tvangs att betala stora summor för
<lb/>att slippa se sitt rykte förstört – och hur han
<lb/>tog i med hela sin kraft för att på sin kant hjälpa
<lb/>till med utrotningen av den stora gråsuggan. –
<lb/>Kuhlborg hade också varit en bild av människans
<lb/>förnedring. Det var därför Sune ryggade tillbaka
<lb/>som inför något skrämmande.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå tog alltid hans goda hjärta överhan&#x00AD;
<lb/>den. Aldrig hände det, att han helt enkelt körde
<pb n="23"/>
<lb/>bort slusken från sin dörr – som hon själv skulle
<lb/>gjort, om hon varit han. Hon var en svag män&#x00AD;
<lb/>niska, som följde sina impulser och sannolikt
<lb/>skulle låtit en stackars förkommen människotrasa
<lb/>umgälla, att livet tilltygat den så illa. Men sådan
<lb/>var inte Sune, han var stark, han ryggade till&#x00AD;
<lb/>baka, när han såg förnedringen, men han lät inte
<lb/>sitt handlingssätt påverkas av äcklet, där gällde
<lb/>det princip, rätt och orätt.</p>
<p rend="indfirst">Sedan, när Kuhlborg slunkit ut igen på sitt
<lb/>vanliga sätt – försynt, det måste erkännas, men
<lb/>också frånstötande i själva sin försynthet, där&#x00AD;
<lb/>för att det vittnade om hans egen känsla av
<lb/>mindervärdighet – då dröjde Sune gärna ett slag
<lb/>med att komma ut, även om middagen stod på bor&#x00AD;
<lb/>det. Så kom han då – och scenen vid middags&#x00AD;
<lb/>bordet stod för henne lika livslevande som minnet
<lb/>i går. Det ångade från karotterna – Sune satt
<lb/>och vred händerna och talade om hur gott det
<lb/>skulle bli – och såg så orolig ut. Så orolig –
<lb/>hon hade lagt märke till det redan då, och nu
<lb/>steg bilden fram klar och fast. Det störde henne
<lb/>som något ovärdigt, att han försökte gömma
<lb/>undan sin oro. Det var inte likt honom. Kanske
<lb/>hon satt här och hittade på alltihop? Minnet
<pb n="24"/>
<lb/>kunde ju svika henne, inte är det så pålitligt. Men
<lb/>bilden fanns där, och just nu kunde hon inte
<lb/>ändra den, fast hon var övertygad om att hon
<lb/>gjorde Sune orätt med sina dumma minnesbilder.</p>
<p rend="indfirst">För övrigt visste hon mycket väl, varför han
<lb/>var orolig. Det var hennes fel.</p>
<p rend="indfirst">Andra gången Kuhlborg hade uppenbarat sig i
<lb/>deras hem – första gången var de alltför ny&#x00AD;
<lb/>gifta för att något skulle kunna störa dem –
<lb/>kom det till en liten scen mellan dem. När hon
<lb/>nu tänkte på att där då och då, fast sällan,
<lb/>svävade moln på deras himmel, skämdes hon all&#x00AD;
<lb/>tid och önskade, att hon kunde sudda bort allt
<lb/>sådant, tills det aldrig hade varit till. Mycket av
<lb/>det slaget fanns det inte att minnas, men också
<lb/>de få tillfällena framkallade hon gärna och ofta
<lb/>i minnet. Det var ett slags botgöring: alltid hade
<lb/>det varit hennes fel, och alltid slutade det med
<lb/>hans seger, och som syndaförlåtelsens sötma
<lb/>efter botgöringen kom alltid tanken på Sunes
<lb/>aldrig sinande ädelmod och hennes egen gradvisa
<lb/>rening. Som en ömtålig snigel drog sig Sune
<lb/>inom sitt skal, så fort hon kom brusande med
<lb/>några hänsynslösa ord – gick och teg, tog aldrig
<lb/>upp ämnet igen, men visade med sitt leende och
<pb n="25"/>
<lb/>sin ömhet, att han förlät och höll av. Som om
<lb/>han hade smält hennes ispiggar med sin värme.
<lb/>Starke, hjärtegode Sune.</p>
<p rend="indfirst">Den där gången – då hade Kuhlborg kommit
<lb/>och gått som vanligt, och Sune hade stängt in sig
<lb/>som vanligt. Men Merit kunde inte styra sig,
<lb/>utan knackade på hans dörr, tills hon blev in&#x00AD;
<lb/>släppt.</p>
<p rend="indfirst">– Du gav honom väl inget? brast hon ut.</p>
<p rend="indfirst">– Jo. Lite grand. Ingenting att tala om.</p>
<p rend="indfirst">– Hur mycket?</p>
<p rend="indfirst">– Å – inte mycket – en tia.</p>
<p rend="indfirst">– Om det också inte var mer än en tia, så
<lb/>var det för mycket. Inte i och för sig, det för&#x00AD;
<lb/>står du väl, att jag tycker det är vackert med
<lb/>din hjälpsamhet. Men när det är till honom ...</p>
<p rend="indfirst">– Varför inte till honom?</p>
<p rend="indfirst">– Sune, jag kan försäkra dig: Kuhlborg är
<lb/>ingen hederlig människa. Jag kan inte säga precis
<lb/>hur jag vet det, men jag är alldeles säker. Du,
<lb/>som är hedern själv, får inte understödja sådana
<lb/>existenser. De förtjänar inget understöd, och du
<lb/>smutsar ner dig. Allt möjligt kan jag förlåta,
<lb/>bara inte ohederlighet.</p>
<pb n="26"/>
<p rend="indfirst">Sune satt borta i sin soffa, framåtlutad, och
<lb/>stirrade i golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Omständigheterna har väl gjort honom
<lb/>sådan, Merit. Om han nu själv tycker det är för&#x00AD;
<lb/>färligt med ohederlighet och ändå inte kan
<lb/>komma ifrån den? Om han till exempel har
<lb/>något bakom sig, som han inte kan utplåna? Ja,
<lb/>jag vet ju inte om han har det, jag tänker mig
<lb/>det bara som ett exempel ... Men vore det inte
<lb/>egentligen mer synd om honom då, än om han
<lb/>åtminstone hade den tillfredsställelsen att känna
<lb/>sig hederlig?</p>
<p rend="indfirst">– Nej. Jag är nog gammaldags att tycka mer
<lb/>synd om hederliga människor som svälter än
<lb/>ohederliga.</p>
<p rend="indfirst">– Vågar du verkligen döma en sådan stackare,
<lb/>Merit?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, tänk, det vågar jag. Det är möjligt, att
<lb/>jag är hårdhudad, men Kuhlborg vågar jag säga
<lb/>vad som helst om. Han är vedervärdig. Jag vill
<lb/>inte, att du ska ha något att göra med tvivelaktigt
<lb/>folk. Allra minst hjälpa dem, när det finns så
<lb/>många andra, som gör bättre skäl för sin till&#x00AD;
<lb/>varo och som också skulle behöva hjälp.</p>
<pb n="27"/>
<p rend="indfirst">Sune satt moltyst, och så mycket visste hon,
<lb/>att nu skulle ingen makt i världen få honom att
<lb/>säga mer i det ämnet. Han hade dragit in känsel&#x00AD;
<lb/>spröten.</p>
<p rend="indfirst">Sedan, när hon väl lämnat honom i fred, hade
<lb/>hon ångrat sin häftighet. Det var ju ändå han,
<lb/>som förtjänade pengarna, skulle han inte då få
<lb/>ge ut dem på vad han ville också? Men det var
<lb/>inte för pengarnas skull Merit blev illa berörd,
<lb/>inte heller var det vid tanken på alla de heder&#x00AD;
<lb/>liga tiggare, som bättre behövde den där tian –
<lb/>rena hyckleriet att komma med sådana skäl –
<lb/>utan det var därför att hon avskydde tanken på
<lb/>att hennes präktige Sune skulle sänka sig till
<lb/>att lyssna på det där kräket Kuhlborg och trycka
<lb/>hans hand till avsked. Att hennes eget intryck av
<lb/>Kuhlborg kunde vara felaktigt, det hade däremot
<lb/>varken då eller senare fallit henne in, lika litet
<lb/>som hon ett ögonblick kunde tro det nu.</p>
<p rend="indfirst">Och så hade Sune kommit ut till henne, där
<lb/>hon höll på att stöka i köket, och han var vänlig
<lb/>som vanligt, till och med påfallande uppmärk&#x00AD;
<lb/>sam, men på något sätt också frånvarande. Hela
<lb/>dagen höll han sig i hennes närhet, som om han
<lb/>egentligen haft något på hjärtat, som han inte
<pb n="28"/>
<lb/>kunde få fram. Det var väl några försoningens
<lb/>ord. Ack, det behövdes då inte, hon borde ju själv
<lb/>bett om förlåtelse, men hans stillsamma sätt att
<lb/>låtsas om ingenting lyfte också den bördan ifrån
<lb/>henne.</p>
<p rend="indfirst">Den där andra gången, som nu särskilt hade
<lb/>vaknat i hennes minne, den gången då han hade
<lb/>sagt att det skulle smaka så gott med middag
<lb/>men i själva verket bara satt och var orolig –
<lb/>då hade han väl varit orolig för att hon åter&#x00AD;
<lb/>igen skulle ogilla hans givmildhet mot Kuhlborg.
<lb/>Han borde känt henne bättre. Hon hade nickat
<lb/>uppmuntrande mot honom utan ett ord om be&#x00AD;
<lb/>söket, hon hade brett smörgåsar åt honom och
<lb/>varit idel sol – men hans oro hade ändå inte för&#x00AD;
<lb/>svunnit. Och nu, när hon såg tillbaka på sitt
<lb/>äktenskap som på livets högsta fulländning, störde
<lb/>det henne att minnas det ögonblicket – Sune,
<lb/>som kände henne så lite, att han var rädd för
<lb/>hennes missnöje – Sune, den tappre och heder&#x00AD;
<lb/>lige Sune, som satt där mittemot henne och var
<lb/>orolig och försökte dölja sin oro.</p>
<p rend="indfirst">Hade det minnet också legat där inne i det för&#x00AD;
<lb/>dolda och bidat sin tid? Hon hade aldrig mött
<lb/>det förr. Nu steg det upp som en stor gåta. Om
<pb n="29"/>
<lb/>det var den strängen Kuhlborg rörde vid, utan
<lb/>att hon visste det – då var det inte underligt,
<lb/>om hennes ro blev störd.</p>
<p rend="indfirst">Sune, som försökte dölja sin oro. Hur kunde
<lb/>hon ordna in den bilden i allt det andra, i den
<lb/>stora fläckfria lyckan, i den yttersta fulländ&#x00AD;
<lb/>ningen, livets mål?</p>
</div2>
<div2 xml:id="DetVarLängeSedanMeritHade">
<pb n="30"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var länge sedan Merit hade varit på en
<lb/>stor festlighet med så mycket folk. Hon hade
<lb/>kommit bort från allt sådant. Nu satt hon där
<lb/>bland blommor och ljus och lät festen flöda förbi
<lb/>som en enda ström. Själv fanns hon på en ö mitt
<lb/>i strömmen, en liten holme, som var alldeles
<lb/>skyddad och inte väckte uppmärksamhet.</p>
<p rend="indfirst">Ester, hennes kamrat på Lotsstyrelsen, firade
<lb/>bröllop. Där uppe i mitten satt hon och hennes
<lb/>brudgum och såg muntra och upprymda ut.
<lb/>Merit såg dem, men kunde inte tränga längre än
<lb/>till de yttre sinnesintrycken. Överhuvudtaget var
<lb/>hon inte i stånd att föreställa sig, hur det
<lb/>kunde kännas att vara munter och upprymd på
<lb/>sitt bröllop. Lika gärna kunde man vara munter
<lb/>och upprymd vid nattvarden eller inför Tronen
<lb/>på den yttersta dagen. Hennes eget bröllop hade
<lb/>varit alltför olikt detta för att minnena skulle
<lb/>värka i henne nu mer än annars, hon kände sig
<lb/>bara så främmande och långt borta.</p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">Utan att tänka på det, hade hon fäst sina ögon
<lb/>på den som satt mittemot henne och blev med
<lb/>ens medveten om att han tittade igen. Rodnande
<lb/>samlade hon ihop sin blick och mumlade:</p>
<p rend="indfirst">– Å förlåt! Jag sitter visst och stirrar på er
<lb/>– jag satt i tankar.</p>
<p rend="indfirst">– Jag såg det, svarade mannen mittemot och
<lb/>strålade upp över hela ansiktet. Han var en man
<lb/>på bortåt fyrtio, bred och lugn, med mjuka drag,
<lb/>som fick ett ovanligt intensivt liv, när han log
<lb/>eller skrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör ingenting alls, försäkrade han
<lb/>leende. Jag är van att möta värre blickar. Jag är
<lb/>tandläkare.</p>
<p rend="indfirst">Då skrattade Merit också. Sedan såg hon, hur
<lb/>han på ett ögonblick blev djupt allvarsam igen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill inte vara ofinkänslig, sade han,
<lb/>men om jag får, skulle jag vilja fråga er, vad
<lb/>ni tänkte på, då ni såg på mig så där utan att
<lb/>se mig.</p>
<p rend="indfirst">– Det var nog ingenting märkvärdigt, sva&#x00AD;
<lb/>rade hon. Det är bara svårt att svara på en sådan
<lb/>fråga, svårt att formulera, för åtminstone jag
<lb/>tänker sällan i ord – jag tänker i bilder och för&#x00AD;
<lb/>kortningar, och kan jag sedan inte uttrycka dem,
<pb n="32"/>
<lb/>så är det inte för att jag vill hålla dem hemliga,
<lb/>utan för att de är så dunkla.</p>
<p rend="indfirst">– Hade jag bara frågat för konversationens
<lb/>skull eller för att börja en flirt, så skulle jag
<lb/>nöja mig med det svaret. Men nu gör jag inte
<lb/>det. Om det verkligen inte var något som ni helst
<lb/>vill behålla för er själv, så försök att formulera
<lb/>er tanke. Tycker ni jag är nyfiken?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade Merit, men hon blev intresserad.
<lb/>Hon behövde bara ge akt på hans breda, käns&#x00AD;
<lb/>liga mun, som då och då rörde sig, som om den
<lb/>talade på egen hand utan att han sade något
<lb/>själv, utan att han ens behövde veta något om
<lb/>det stumma språk den talade, för att inse, att det
<lb/>här verkligen varken var fråga om konversation
<lb/>eller flirt. Sedan hon en stund tänkt efter, fort&#x00AD;
<lb/>satte hon alltså: Ja – jag ska försöka säga det.
<lb/>Jag har så svårt att förstå, att det är så här
<lb/>bröllop brukar firas. Det är en så allvarlig sak.
<lb/>Så – ensam. Om det blir vad det ska bli. Och
<lb/>blir det inte det, så är det ju så oviktigt i stället
<lb/>och ingenting att fira alls. O, ni förstår säkert
<lb/>inte vad jag menar, jag kan ju inte uttrycka det.
<lb/>Hur ska man kunna uttrycka något som är all&#x00AD;
<lb/>tings mål och mening?</p>
<pb n="33"/>
<p rend="indfirst">Hon slöt ögonen och sökte efter det rätta
<lb/>ordet, men fann det inte. Hon kunde inte veta
<lb/>själv, hur vacker hon satt där, hur mycket mer
<lb/>hon uttryckte med sitt uppåtvända, genomlysta
<lb/>ansikte än med sina tafatta ord.</p>
<p rend="indfirst">– Ni talar av erfarenhet, inte av längtan, sade
<lb/>den brede mannen stilla. Ni är lyckligt gift.</p>
<p rend="indfirst">Hon slog upp ögonen igen:</p>
<p rend="indfirst">– Ja – det är jag. Kan ni märka det?</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt kom hon att tänka på något och
<lb/>tillade hastigt:</p>
<p rend="indfirst">– Det vill säga – nu är jag änka.</p>
<p rend="indfirst">Han satt tyst och såg på henne, som om han
<lb/>lyssnade med ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Hennes bordskavaljer drog henne in i en språk&#x00AD;
<lb/>lig tvistefråga, som han och hans granne till vän&#x00AD;
<lb/>ster inte kunde slita själva. Sorlet slog ihop över
<lb/>henne.</p>
<p rend="indfirst">Efter middagen närmade hon sig en liten ljus
<lb/>dam, som tycktes vara bekant med tandläkaren,
<lb/>och frågade efter hans namn, som hon inte lagt
<lb/>märke till vid presentationen.</p>
<p rend="indfirst">– Håkan Willer, svarade den lilla ljusa och
<lb/>såg upp med en snabb blick. Tycker ni han är
<lb/>sympatisk?</p>
<pb n="34"/>
<p rend="indfirst">Hon talade med lätt norsk brytning.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, mycket sympatisk.</p>
<p rend="indfirst">– Det ska jag tala om för honom, så blir han
<lb/>glad. Jag är nämligen hans fru.</p>
<p rend="indfirst">Merit såg på henne med nytt intresse. Ett fin&#x00AD;
<lb/>skuret, regelbundet ansikte, inte alldeles olikt
<lb/>hennes eget, bara mer markerat, mer klassiskt
<lb/>rent. Något markerat och rent över hela hennes
<lb/>väsen för övrigt. Något adligt. Merits första
<lb/>känsla var respekt.</p>
<p rend="indfirst">– Så väl, att jag inte tyckte tvärtom då, sade
<lb/>hon något förlägen. Det är verkligen inte snällt
<lb/>att först fråga så och sedan tala om vem man är.
<lb/>Skulle ni talat om det annars också – om jag
<lb/>hade sagt, att det var en ryslig karl?</p>
<p rend="indfirst">Fru Willer skrattade inte, hon drog inte på
<lb/>munnen ens, hon var helt och hållet allvarlig.</p>
<p rend="indfirst">– Ni har alldeles rätt, det var en skrapa som
<lb/>jag förtjänade, sade hon. Så gör man inte. Jag
<lb/>ska komma ihåg det till en annan gång. Tack
<lb/>ska ni ha.</p>
<p rend="indfirst">Var det ironi? Hade fru Willer blivit stött?
<lb/>Men nej, det var allvar. Hon hade tagit emot
<lb/>skämtet som en hård men rättvis tuktan. Merit
<lb/>blev nästan rädd. Men i nästa ögonblick ljusnade
<pb n="35"/>
<lb/>den andras drag, med sina stora stålblå ögon såg
<lb/>hon rakt in i Merits:</p>
<p rend="indfirst">– Det är då skönt med sådana människor,
<lb/>som vågar säga ut vad de tänker. Öppet och rakt,
<lb/>inga krokvägar, så blir det nog bra till slut. Tror
<lb/>inte ni det också?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det tror jag, svarade Merit fast och en
<lb/>smula högt, som man bör uttala en trosbekän&#x00AD;
<lb/>nelse. Hon var en aning förvånad över samman&#x00AD;
<lb/>hanget, men av någon anledning föreföll det
<lb/>henne viktigt, att hon nu visade sig hålla måttet
<lb/>inför de stålblå ögonen.</p>
<p rend="indfirst">– Då är vi överens på den punkten. Vad jag
<lb/>gjorde nyss, var ett litet svek, mycket litet, men
<lb/>ändå ett svek. Kommer ni ihåg Topelilis’ sago&#x00AD;
<lb/>spel Sanningens pärla? Där får alla krypa ner i
<lb/>Sanningens brunn, och var och en blir svart i an&#x00AD;
<lb/>siktet alltefter de lögner han har på sitt sam&#x00AD;
<lb/>vete – en pojke kommer upp med en prick på
<lb/>kinden, därför att han har lagt snaror för siden&#x00AD;
<lb/>svansarna, och det var också bedrägeri ...</p>
<p rend="indfirst">Det var något på en gång skrämmande och
<lb/>uppryckande med fru Willer. Merit kände sig
<lb/>både skrämd och tilltalad av en så våldsam omut&#x00AD;
<lb/>lighet. Ibsens Brand hade varit hennes ungdoms
<pb n="36"/>
<lb/>bibel, och inom henne svarade ett villigt genljud
<lb/>på appellen, kanske än mer därför att den sam&#x00AD;
<lb/>tidigt kom med en hälsning från det språk hon
<lb/>då dyrkade. Den lilla ljusa kvinnan där för&#x00AD;
<lb/>kroppsligade något av hennes bättre jag, något av
<lb/>hennes samvete och något av hennes bästa, mest
<lb/>fordrande sätt att se på världen. Hon slog sig
<lb/>ner bredvid fru Willer.</p>
<p rend="indfirst">– Man känner sig lite bortkommen i så stora
<lb/>sällskap, när man är ovan vid sällskapsliv över&#x00AD;
<lb/>huvudtaget, började Merit.</p>
<p rend="indfirst">– Det hedrar er, svarade den andra. Män&#x00AD;
<lb/>niskors sämsta sidor kommer fram vid sådana
<lb/>här tillställningar. Man börjar liksom ana, i
<lb/>vilket sällskap man egentligen har kommit –
<lb/>genom att födas till världen.</p>
<p rend="indfirst">– Tycker ni inte om människorna?</p>
<p rend="indfirst">– Gör ni det? Kan en rättskaffens människa
<lb/>göra det?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte. Jag har aldrig tänkt på det så.
<lb/>Jag behöver dem bara inte, jag är på något sätt
<lb/>utanför, bortanför.</p>
<p rend="indfirst">– Vad jag tycker om er för det. Hur har ni
<lb/>kommit så långt?</p>
<pb n="37"/>
<p rend="indfirst">Merit rodnade. Så mycket sympati hon plöts&#x00AD;
<lb/>ligt mötte överallt! Den blide tandläkaren blek&#x00AD;
<lb/>nade emellertid alldeles bort vid sidan av sin ut&#x00AD;
<lb/>präglade fru. Höll man måttet inför hennes
<lb/>genomträngande blick, då kunde man somna
<lb/>lugnt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har inte gjort något för det, sade Merit.
<lb/>Jag har utan all förskyllan och värdighet blivit
<lb/>satt där jag är. Jag har varit för lycklig för att
<lb/>längre kunna fästa mig vid det som har brister.</p>
<p rend="indfirst">Fru Willer såg på henne med en lång, pej&#x00AD;
<lb/>lande blick. Så nickade hon, som om hennes om&#x00AD;
<lb/>döme var klart och färdigt och därmed punkt.</p>
<p rend="indfirst">– Det var bra roligt att göra er bekantskap,
<lb/>fru Ottoson. Tyvärr är det annars sällan man
<lb/>kan säga det till någon. Men jag anade, så fort
<lb/>jag såg er, att ni var en människa utan fruktan
<lb/>och tadel. En av dem som ensamheten har gjort
<lb/>levande.</p>
<p rend="indfirst">Det smickrade Merit, och på samma gång kom
<lb/>det henne att skämmas, när en människa som fru
<lb/>Willer trodde henne om gott, kanske alltför gott.
<lb/>Hon var säker på att den lilla stränga kvinnan
<lb/>överskattade henne, men med ambitionen hos ett
<pb n="38"/>
<lb/>barn som får beröm längtade hon efter att för&#x00AD;
<lb/>tjäna hennes goda mening.</p>
<p rend="indfirst">På kvällen, innan man skildes åt, hade makarna
<lb/>Willer kommit överens om att bjuda fru Ottoson
<lb/>till sig, och Merit lovade villigt att komma och
<lb/>hälsa på dem.</p>
</div2>
<div2 xml:id="NästaMorgonVaknadeMerit">
<pb n="39"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nästa morgon vaknade Merit med en känsla
<lb/>av obehag, som om något mindre hedrande hade
<lb/>hänt henne. Medan hon borstade tänderna, gick
<lb/>hon igenom gårdagens händelser; medan hon
<lb/>tvättade och klädde sig, gjorde hon i tankarna
<lb/>avbön för att hon hade intresserat sig för något
<lb/>ovidkommande, något som jämfört med hennes
<lb/>dagliga liv föreföll som världens brus och larm,
<lb/>och medan hon värmde och drack sitt morgon&#x00AD;
<lb/>kaffe, beslöt hon sig för att åtminstone inte upp&#x00AD;
<lb/>söka Willers, om inte de först stötte på henne –
<lb/>vem vet, kanske det aldrig blev av alls. Strängt
<lb/>taget hade hon inte med dem att göra, inte mer
<lb/>med dem än med vilka andra människor som
<lb/>helst. Och man borde inte! När en avlägsen be&#x00AD;
<lb/>kant som Alice hade lyckats störa henne så, hur
<lb/>kunde det inte gå, om hon verkligen fäste sig vid
<lb/>människor, som i alla fall måste vara främmande
<lb/>för själva kärnan i hennes tillvaro! Nej, man ska
<lb/>akta sig.</p>
<pb n="40"/>
<p rend="indfirst">Under vägen till arbetet däremot kunde hon
<lb/>inte låta bli att syssla med de båda makarna. Då
<lb/>hon kom fram, skulle långa rader med siffror
<lb/>ligga på hennes bord, färdiga att granskas. Förr
<lb/>hade de aldrig brukat väcka hennes leda, hon
<lb/>hade vant sig vid att avfärda dem som en nöd&#x00AD;
<lb/>vändig sak, men i dag äcklade de henne. Hon
<lb/>visste likaväl i dag som i går och andra dagar,
<lb/>att allt det där var oväsentligt, att hennes livs
<lb/>mening låg på ett plan, där ingen förändring
<lb/>fanns och ingen växlingens skugga. Men någon&#x00AD;
<lb/>ting inom henne gäspade till och sträckte på sig
<lb/>som en självsvåldig katt – kanske helt enkelt för
<lb/>att hon hade sovit mindre än vanligt – och så
<lb/>var det liksom lite förströelse att gå och fantisera
<lb/>om Willers. En oskyldig sysselsättning, och mer
<lb/>än så – en, som hängde nära ihop med hennes
<lb/>innersta livsnerv.</p>
<p rend="indfirst">Hon skulle gärna velat veta, om deras äkten&#x00AD;
<lb/>skap liknade Sunes och hennes; om de hade kom&#x00AD;
<lb/>mit fram till samma djupa enhet, där ord var
<lb/>överflödiga; om de hade nått den punkt, där för&#x00AD;
<lb/>änderligheten upphör. De egenskaper, som ford&#x00AD;
<lb/>rades för vandringen dit, hade de, om den saken
<lb/>blev hon mer och mer övertygad, ju flera små&#x00AD;
<pb n="41"/>
<lb/>drag hon påminde sig från i går. Åtminstone be&#x00AD;
<lb/>fann de sig väl på väg mot målet. Och ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick kände hon nästan avund, därför att de båda
<lb/>ännu bands samman av en gemensam strävan –
<lb/>men så insåg hon sin dårskap och smålog. Kan
<lb/>segraren avundas dem som ännu är ovissa om
<lb/>segern? Hon hade sin strävan bakom sig, hon hade
<lb/>ingenting att längta efter och ingen att avundas.</p>
<p rend="indfirst">Och på eftermiddagen, när alla siffror var
<lb/>undanstökade och hon åter satt hemma i sitt
<lb/>hörn, sade hon sig, att både Alice och Kuhlborg
<lb/>och Willers var episoder, som glidit förbi utan
<lb/>spår. Framför sig på bordet hade hon lagt papper
<lb/>och böcker från gamla dagar och två stora album,
<lb/>där Sune och hon hade samlat sina fotografier.
<lb/>Med all makt ville hon vända tillbaka till sina min&#x00AD;
<lb/>nen och visa dem, att hon inte blivit dem otrogen.</p>
<p rend="indfirst">Hon började med Sunes dagbok, som hon läst
<lb/>så många gånger förut. Alldaglig, oviktig, skulle
<lb/>en utomstående säga. Yttre händelser var an&#x00AD;
<lb/>tecknade, alla små utflykter, större utbetalningar,
<lb/>svårare oväder, möten med den ena och den
<lb/>andra av hans bekanta. Bjudningar. Brev. Så
<lb/>fortsatte det år igenom. Det var tydligt, att allt&#x00AD;
<lb/>ihop var gjort inte för att lätta ett tungt hjärta,
<pb n="42"/>
<lb/>utan för att ha hållpunkter, om man skulle vilja
<lb/>ta reda på exakta tidpunkten för det eller det.
<lb/>Den som kände Sune fann det naturligt, att just
<lb/>han måste skriva dagbok på det sättet. Han var
<lb/>ingen mångordig man, men en som höll ordning
<lb/>på vad han hade för händer. Faktisk och prak&#x00AD;
<lb/>tisk. Och en lycklig man, som inte hade något
<lb/>tungt hjärta att lätta och alltså inget behov av
<lb/>ett annat slags dagbok. Just därför älskade hon
<lb/>de korta, sakliga anteckningarna, liksom den sär&#x00AD;
<lb/>egna stilen, en smula snirklad, en smula skev,
<lb/>men klar och karakteristisk.</p>
<p rend="indfirst">Här och var hade ändå känslorna också fått
<lb/>rum – de hade brutit igenom den praktiska
<lb/>läggningens fördämning, när något särskilt stod
<lb/>på. Först en gång i början av boken – de hade
<lb/>väl varit gifta i ett halvår då – när Merit låg
<lb/>svårt sjuk i lunginflammation:</p>
<p rend="indfirst">”Går detta illa, då vill jag inte leva mer. Här
<lb/>har jag förankrat mitt hopp och kan inte göra
<lb/>om det. Hjälp, alla goda makter!”</p>
<p rend="indfirst">Han kunde inte mista henne. De goda mak&#x00AD;
<lb/>terna hade förstått det och skonat henne.</p>
<p rend="indfirst">Sedan, ett drygt år senare, kom nästa känslo&#x00AD;
<lb/>utbrott:</p>
<pb n="43"/>
<p rend="indfirst">”Jag kan inte. Jag <hi rend="i">kan</hi> inte. Jag vet, att allt
<lb/>skulle gå förlorat.”</p>
<p rend="indfirst">Vad som låg bakom de orden, visste hon inte.
<lb/>Hon hade sökt förklaringen i data omkring, men
<lb/>där fanns ingenting som kunde antyda en lös&#x00AD;
<lb/>ning. Det enda hon hittade, var ett kors två
<lb/>dagar tidigare, och inte heller det visste hon vad
<lb/>det betydde. Korset upprepades på ett par ställen
<lb/>i boken, tillsammans fyra, ungefär ett om året.
<lb/>Kanske det kunde betyda, att någon särskild
<lb/>tanke hade plågat honom. Hon visste till exem&#x00AD;
<lb/>pel, att han var rädd för hur hon skulle få det,
<lb/>om han dog. Hennes gissning stämde också rätt
<lb/>väl överens med vad han hade skrivit bredvid
<lb/>ett av korsen: ”Fördömd av M. Inte mycket
<lb/>kvar av mig.” – Hon hade nämligen alltid slagit
<lb/>bort hans farhågor i den vägen, och det hade
<lb/>visat sig, att hon fått rätt. I själva verket hade
<lb/>ju allting gått så förvånande väl, hon hade fått
<lb/>arbete, så hon hade sitt livsuppehälle, och mer
<lb/>begärde hon inte. Troligen var det de där tan&#x00AD;
<lb/>karna, som låg bakom korset. Ett kors betyder
<lb/>ju också död. Men i så fall kunde inte heller det
<lb/>förklara orden om att allt skulle gå förlorat.</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">Slutligen, på fjärde sidan från slutet, ett citat
<lb/>från Bo Bergman:</p>
<p rend="indfirst">”... att ingenting blir som man tänkt.”</p>
<p rend="indfirst">Inget mer. Vad de orden innebar hade hon
<lb/>också grubblat över. Antingen var det skämt –
<lb/>eller också var det inte skämt. Hon hoppades det
<lb/>förra, för den bittra besvikelses skull, som citatet
<lb/>berättade om. Det kunde vara skämt – ett nöje,
<lb/>som inte blev av, kanske? Men det var olikt
<lb/>Sune att sätta sådant på papperet i den formen.
<lb/>Merit hade tagit reda på dikten, den hette <hi rend="i">Vid
<lb/>fönstret</hi> och började så: ”I dag har jag sett din
<lb/>första rynka som rispad med nål i ögats vrå ...”
<lb/>Riktigt så besviken som den enda lösryckta raden
<lb/>verkade den inte i sin helhet, men resignerad in&#x00AD;
<lb/>för de förlista drömmarna. Kunde Sune möjligen
<lb/>ha menat, att han en vacker dag verkligen hade
<lb/>lagt märke till hur hon åldrades, bokstavligen
<lb/>sett hennes första rynka? Men dels skulle det
<lb/>inte ha gjort så starkt intryck på honom, det var
<lb/>han mycket för realistisk till – dels hade hon
<lb/>knappast några rynkor än, hon såg ung ut den
<lb/>dag som var och måste väl alltså ha gjort det
<lb/>på den tiden också. Oförklarligt. Hon hade
<pb n="45"/>
<lb/>stannat vid att inte ta anteckningen allvarligt.
<lb/>Kanske dikten eller raden hade förföljt honom
<lb/>vid något tillfälle, hon visste av egen erfarenhet
<lb/>hur sådant kan plåga en, och så hade han skrivit
<lb/>ner den så fort det kom ett tillfälle, mest för att
<lb/>bli av med den.</p>
<p rend="indfirst">Något nytt fann hon inte i dagboken, därtill
<lb/>kände hon till den för väl, och det var ju inte
<lb/>därför hon tagit fram den heller. Men just i
<lb/>kväll hade hon en löjlig önskan att hitta något
<lb/>nytt. Så löjligt var det väl för resten inte – en
<lb/>dagbok borde väl likaväl som en levande män&#x00AD;
<lb/>niska vara outtömlig, och likaväl som man kan
<lb/>hämta upp nya minnen ur sitt förråd – – – 
<lb/>En rysning utefter ryggraden: där hade hon den
<lb/>olycksaliga Kuhlborgshistorien, som spökade på
<lb/>nytt – den gången hade hon kommit ont åstad
<lb/>med sin längtan efter nytt och friskt. Men det
<lb/>föll henne oemotståndligt in, att hon borde göra
<lb/>ett försök igen – hon skulle ta reda på Kuhl&#x00AD;
<lb/>borgs besök just den gången som hon kommit
<lb/>ihåg så levande.</p>
<p rend="indfirst">Hon visste vilket år det var, på våren, om hon
<lb/>inte tog fel, och hon bläddrade igenom hela den
<lb/>våren, men utan att finna namnet Kuhlborg. Då
<pb n="46"/>
<lb/>var det väl på hösten då – hon brukade ha säkert
<lb/>minne, men också ett hästminne kan ta fel –
<lb/>och så bläddrade hon igenom hösten också, under&#x00AD;
<lb/>ligt nog lika resultatlöst. Verkligen underligt.
<lb/>Hon kanske hade letat efter namnet, så att hon
<lb/>inte såg, att han beskrev händelsen utan att
<lb/>nämna något namn – och så började hon om:
<lb/>våren – nej; hösten – nej, inte det heller. An&#x00AD;
<lb/>såg han tilldragelsen vara så ointressant, att han
<lb/>inte brydde sig om att berätta den? Olikt Sune,
<lb/>som annars talade om varenda hälsning på gatan.</p>
<p rend="indfirst">När kunde det ha varit, mer exakt? En led&#x00AD;
<lb/>tråd hade hon i solen, som föll snett genom
<lb/>balkongrummet. Den gången hade Kuhlborg
<lb/>kommit strax före middagen – alltså mellan fem
<lb/>och halv sex. Eftersom balkongrummet inte fick
<lb/>någon sol alls förrän i slutet av mars – förr
<lb/>orkade solen inte upp över hustaket mittemot så
<lb/>dags – kunde det hon sökte inte ha inträffat
<lb/>tidigare. Hon letade i dagboken. Där hade hon:
<lb/>påsk, 15 april – då hade Sunes kusin Knut kom&#x00AD;
<lb/>mit upp från Skåne och hälsat på, och det stod
<lb/>också ordentligt antecknat. Han hade stannat
<lb/>ända tills de reste på landet över Sunes semester
<lb/>– här, 1 juni. Det var också mycket riktigt upp&#x00AD;
<pb n="47"/>
<lb/>skrivet, både semesterns början och Knuts av&#x00AD;
<lb/>resa. Men då Kuhlborg kom, fanns ingen Knut
<lb/>i huset. Alltså mellan sista dagarna i mars och
<lb/>mitten av april.</p>
<p rend="indfirst">Nej – ingenting. Ingenting utom det där
<lb/>korset, den 4 april.</p>
<p rend="indfirst">Kunde korset betyda Kuhlborg? En barock
<lb/>tanke. Varför skulle Kuhlborg ensam bland alla
<lb/>dödliga betecknas med ett kors i stället för med
<lb/>sitt namn? (”Med sitt hederliga namn”, höll hon
<lb/>på att tänka, men tog genast tillbaka tanken.)
<lb/>Ett kors betecknar döden, det betecknar inte en
<lb/>människa. Eller också – något som är mycket
<lb/>viktigt, något överhuvudtaget, som gör ett streck
<lb/>i alla räkningar. Alltså inte Kuhlborg.</p>
<p rend="indfirst">Hon sökte ännu en gång rätt på korsen. De
<lb/>sade henne ingenting. Antalet skulle kanske
<lb/>stämma, om man räknade bort första gången –
<lb/>och den låg före dagbokens början. (Det hade
<lb/>funnits en dagbok före den här, men den var för&#x00AD;
<lb/>störd eller hade kommit bort på annat sätt.) Och
<lb/>här var anteckningen bredvid: ”Fördömd av M.
<lb/>Inte mycket kvar av mig.” – Var hon på rätt
<lb/>spår – och det var ju inte alls säkert – så fram&#x00AD;
<lb/>trädde den anteckningen i ett helt annat ljus. Då
<pb n="48"/>
<lb/>skulle den syfta på hennes förargelse, när Sunes
<lb/>alltför goda hjärta eller alltför urskillningslöst
<lb/>goda hjärta tagit överhand. Också konstigt. Hade
<lb/>han tagit hennes häftighet då så hårt? Även om
<lb/>det var på skämt han förklarade, att det ”inte var
<lb/>mycket kvar av honom” – det hade ju i alla fall
<lb/>varit så övergående, att han knappt borde kom&#x00AD;
<lb/>mit ihåg det på kvällen, när han skrev ner dagens
<lb/>intryck. För henne hade det visserligen varit en
<lb/>tänkvärd dag – genom förlåtelsen, som han gav
<lb/>henne utan ord – men han, hade han verkligen
<lb/>mest fäst sig vid den misslyckade och orättvisa
<lb/>upptuktelsen?</p>
<p rend="indfirst">Trött och upprörd slog hon igen boken och
<lb/>började gå fram och tillbaka i rummet. Vad hade
<lb/>hon för dumheter för sig? Satt hon inte och spio&#x00AD;
<lb/>nerade på sin döde man som en detektiv på en
<lb/>förbrytare? Till slut skulle hon kanske förnedra
<lb/>sig ända därhän, att hon med berått mod upp&#x00AD;
<lb/>sökte den vedervärdige Kuhlborg för att förmå
<lb/>honom avslöja gåtan ... Hon kände inte igen sig
<lb/>själv. Var hon besatt av en ond ande?</p>
<p rend="indfirst">Från början hade hon ju inte alls menat så,
<lb/>tvärtom. Hon hade tagit fram boken för att för&#x00AD;
<lb/>sänka sig i minnena, som hon tyckte hon hade
<pb n="49"/>
<lb/>försummat. Och så hade sökandet lett henne –
<lb/>nå ja, helt enkelt till ett frågetecken, var nu det
<lb/>så farligt? Men hon skämdes, hon kunde inte
<lb/>hjälpa att hon skämdes. Varför? Kanske bara
<lb/>för en vag osäkerhetskänsla, något som höll på
<lb/>att stiga upp inom henne men ännu inte nått
<lb/>ytan. Något hon redan en gång hade skymtat –
<lb/>en bild, som störde henne – Sune som försökte
<lb/>dölja sin oro.</p>
<p rend="indfirst">Vad var hon egentligen rädd för?</p>
<p rend="indfirst">I vilket fall som helst vågade hon inte gå fram
<lb/>till Sunes porträtt och se det i ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Fram och tillbaka på golvet gick hon, hela tiden
<lb/>sysselsatt med att försvara sig mot sitt eget
<lb/>dåliga samvete. Hennes uppsåt hade varit rent
<lb/>– hennes resultat var det inget ont i ... Hon
<lb/>hade ingenting att skämmas för.</p>
<p rend="indfirst">Äntligen kände hon sig någotsånär övertygad.
<lb/>Med en viss viljeansträngning gick hon fram till
<lb/>skrivbordet, lyfte ögonen mot porträttet och
<lb/>mumlade:</p>
<p rend="indfirst">– Å Sune! När jag kunde lita på dig så fast,
<lb/>medan du levde, hur kan du tro, att jag inte
<lb/>skulle lita på dig nu när du är död också ... Hur
<lb/>kan du tro ...</p>
</div2>
<div2 xml:id="MeritsHemligaHopp">
<pb n="50"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Merits hemliga hopp att Willers skulle glömma
<lb/>sin inbjudan gick inte i uppfyllelse. En eftermid&#x00AD;
<lb/>dag ringde det i telefon, och fru Willers distinkta
<lb/>röst frågade, om fru Ottoson hade något emot
<lb/>att komma och dricka te hos dem alldeles i var&#x00AD;
<lb/>dag. I hastigheten svarade Merit tack så mycket,
<lb/>hon skulle komma.</p>
<p rend="indfirst">Efteråt förargade det henne en smula, för hon
<lb/>hade ju ingenting där att göra, om man tänkte
<lb/>efter – men gjort var gjort, nu kunde hon väl
<lb/>knappast finna någon förevändning att hålla sig
<lb/>hemma. För resten tyckte hon mycket illa om
<lb/>förevändningar. Medan hon var på väg dit, fann
<lb/>hon till och med, att detta kanske var det bästa
<lb/>som kunde hända henne: ett ovanligt tillstånd
<lb/>bör kräva ovanliga läkemedel, och så ur gäng&#x00AD;
<lb/>orna som hon varit på sista tiden, så olik sig, så
<lb/>moraliskt nere, skulle hon vilja säga – kunde
<lb/>hon behöva träffa en helgjuten människa som fru
<lb/>Willer och låta sig påverkas av hennes stränga
<pb n="51"/>
<lb/>styrka. Bara man såg henne, ryckte man ju upp
<lb/>sig och beslöt rensa sitt inre från ogräs.</p>
<p rend="indfirst">Det Willerska hemmet var vackert och väl&#x00AD;
<lb/>ordnat, närmast hållet i en modererad allmoge&#x00AD;
<lb/>stil. Vad Merit från första stund saknade, var
<lb/>trevliga vråar, där man kände sig hemvan och
<lb/>obunden. Men till och med detta väckte på samma
<lb/>gång hennes beundran. Hon måste säga sig, att
<lb/>det var ett utslag av samma rena, utpräglade anda
<lb/>utan kryphål, som var fru Willers främsta känne&#x00AD;
<lb/>tecken. Och om Merit saknade vråarna, var det
<lb/>i sin tur också en karaktärsegenskap och snarast
<lb/>en brist hos henne själv. Redan detta konstate&#x00AD;
<lb/>rande fyllde henne med belåtenhet. Rensningen
<lb/>började tydligen genast.</p>
<p rend="indfirst">Teet dracks vid långbordet i matsalen, under
<lb/>en vacker hamrad lampa. Rut Willer skötte sina
<lb/>värdinnesysslor från bordsändan, medan Håkan
<lb/>Willer satt mittemot Merit. Hon lade märke till
<lb/>hur försiktigt han handskades med det smakfulla
<lb/>husgerådet och undrade för sig själv, om han
<lb/>lärt det i sitt yrke, där man onekligen får fara
<lb/>varsamt fram med ömtåliga ting, eller genom sin
<lb/>hustru, som nog såg lite klen och bräcklig ut, när
<lb/>man såg närmare efter.</p>
<pb n="52"/>
<p rend="indfirst">Samtalet rörde sig om allt möjligt, om svamp,
<lb/>om semesterresor och om litteratur, och var som
<lb/>samtal är mest, ingenting att ta fasta på. Merit
<lb/>satt och tänkte på hur lite det som sägs i ett säll&#x00AD;
<lb/>skap egentligen betyder för själva sällskapandet,
<lb/>och hur mycket som ligger i det andra, det
<lb/>osagda: blickar, miner, rörelser, tonfall – hur
<lb/>lite man skulle få tag i någon, om man utan
<lb/>vidare skrev upp allt vad han sade så här vid ett
<lb/>tebord, och hur väl man ändå så småningom
<lb/>lever sig in i en människa och förstår henne ini&#x00AD;
<lb/>från, om man träffar henne ofta – mindre ge&#x00AD;
<lb/>nom vad hon säger än genom hur, var och när
<lb/>hon säger det.</p>
<p rend="indfirst">Redan denna första kväll hos Willers upp&#x00AD;
<lb/>fattade Merit mycket, som inte direkt kom till
<lb/>uttryck i ord. Kanske hennes ögon särskilt hade
<lb/>skärpts på det området, eftersom det ständigt var
<lb/>i hennes tankar. Såsom mellan Sune och henne
<lb/>var det nog inte – så sammansmälta var inte
<lb/>Rut och Håkan Willer, så utan skrankor låg inte
<lb/>deras själar öppna för varandra. Att de hörde
<lb/>nära ihop, kunde man inte missta sig på – det
<lb/>märker man på en aning av skiftning i rösten,
<lb/>på ett obevakat ögonkast – men Merit hade en
<pb n="53"/>
<lb/>förnimmelse av att där ändå fanns ett avstånd
<lb/>mellan dem, omöjligt att definiera eller förklara.</p>
<p rend="indfirst">På tal om en bok lutade sig Rut Willer fram
<lb/>över bordet mot sin man och sade övertygande:</p>
<p rend="indfirst">– Ja men Håkan, du måste medge – helt en&#x00AD;
<lb/>kelt konstatera, hur man sedan värderar det –
<lb/>att han helst och mest och bäst skildrar tvivel&#x00AD;
<lb/>aktiga karaktärer – inte därför att det är nöd&#x00AD;
<lb/>vändigt för boken, utan därför att han helt en&#x00AD;
<lb/>kelt tycker om dem.</p>
<p rend="indfirst">– Nå ja – han tycker väl om att <hi rend="i">skildra</hi> dem
<lb/>– de flesta av oss är ju för resten lite tvivel&#x00AD;
<lb/>aktiga ...</p>
<p rend="indfirst">Han såg upp med en tjuvpojksaktig glimt.
<lb/>Men medan han talade, hade han vägt bakåt på
<lb/>stolen – en rörelse utan betydelse kanske, för
<lb/>att han något skulle ta sig för – men just då
<lb/>verkade den på något sätt undvikande, som om
<lb/>han flydde undan sin förföljare. Som ett flyende
<lb/>villebråd, tänkte Merit lite ironiskt.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg på hans mjuka ansikte och levande
<lb/>händer med ovillkorlig och instinktmässig sym&#x00AD;
<lb/>pati. Må vara, att fru Willer hade rätt – det
<lb/>var sannolikt nog, hon hörde givet till de män&#x00AD;
<pb n="54"/>
<lb/>niskor, som brukar ha rätt. Men hon borde inte
<lb/>tvinga honom att ge efter, om han inte var hågad.
<lb/>Håkan Willer var i alla fall mänsklig och vacker
<lb/>sådan han var, och ofrivilligt tog Merit hans
<lb/>parti, när han gjorde den där undvikande rörel&#x00AD;
<lb/>sen. Hon, Merit – ja, det var en annan sak, hon
<lb/>behövde ryckas upp, härdas, hållas uppe. Men
<lb/>den mannen där – kunde man verkligen nå ho&#x00AD;
<lb/>nom genom att förfölja? Hon själv och Rut
<lb/>Willer var av samma art, Rut Willer bara mer
<lb/>utpräglad, starkare och medvetnare än hon.
<lb/>Håkan Willer däremot var lik Sune: ett träd i
<lb/>skogen, utan behov av ord, tyst sluten kring sitt
<lb/>omedvetna och harmoniska inre. Han behövde
<lb/>lämnas i fred. Han behövde moderlighetens ord&#x00AD;
<lb/>lösa värme. En dag, när hon kände dem båda
<lb/>bättre, skulle hon varsko hans hustru. Det var
<lb/>en viktig sak, hon tyckte hon hade fått ett nytt
<lb/>uppdrag och kände sig högtidlig. Ännu var det
<lb/>för tidigt, men innan hon sagt vad hon hade att
<lb/>säga, fick hon tydligen inte släppa Willers all&#x00AD;
<lb/>deles ur sikte.</p>
<p rend="indfirst">– Det börjar verkligen bli kulet ute, sade han,
<lb/>när han hjälpte Merit på med kappan. Bra, att
<lb/>ni har en skön pälskrage att krypa in i.</p>
<pb n="55"/>
<p rend="indfirst">Hon smålog, nar hon såg hans breda hand
<lb/>stryka pälskragen, försiktigt som när ett barn
<lb/>klappar en främmande katt. Där var visst en till,
<lb/>som längtade efter trevliga hörn. Och vad hon
<lb/>inte tolererade hos sig själv, fann hon mänskligt
<lb/>och tillåtligt hos honom. Ett enda litet hörn
<lb/>kunde han väl fått ...</p>
</div2>
<div2 xml:id="EnVeckaSenare">
<pb n="56"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En vecka senare hände något överraskande.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade stökat undan middagen och dröjt sig
<lb/>kvar vid tidningen ovanligt länge, då det ringde
<lb/>på dörren. Utanför stod Håkan Willer, drypande
<lb/>av regn.</p>
<p rend="indfirst">– Det är nästan skamligt att stiga in i ett
<lb/>möblerat rum, när man är så våt, sade han ur&#x00AD;
<lb/>säktande. Får jag göra det i alla fall?</p>
<p rend="indfirst">Merit var glad att hon inte hunnit börja tvätta
<lb/>håret, som hon tänkt. Det skulle varit mycket
<lb/>pinsamt. Hur som helst var det ju underligt av
<lb/>Willer att komma upp till henne på det här
<lb/>sättet. Kunde det vara något viktigt? Eller hade
<lb/>han sökt skydd för regnet?</p>
<p rend="indfirst">– Nu måste ni se bort från allt konventionellt,
<lb/>sade han, inte tycka att jag är påträngande och
<lb/>ohyfsad. Inte tycka någonting alls. Jag vet, att
<lb/>ni kan det.</p>
<p rend="indfirst">Han tystnade, hela rummet låg i tystnad, och i
<lb/>tystnaden vände sig hennes stämning och inställ&#x00AD;
<pb n="57"/>
<lb/>ning. Han hade kommit för något viktigt, kanske
<lb/>för att begära ett råd i något som låg hans hjärta
<lb/>nära. Merit tyckte plötsligt, att han kommit inte
<lb/>till henne, utan till Sune och henne – Sune var
<lb/>med, han skulle lyssna på samma gång som hon,
<lb/>överlägga med henne och ge sin mening till
<lb/>känna. Rummet var uppfyllt av Sunes väsen.</p>
<p rend="indfirst">– Ni minns nog också den där bröllopsmid&#x00AD;
<lb/>dagen? sade Håkan Willer och såg frågande på
<lb/>henne. Ni satt där och försökte säga vad ni
<lb/>tänkte på. Vad ni sade skulle jag kanske inte ha
<lb/>förstått, om inte hela ni hade talat med. Men
<lb/>det gjorde ni, och jag förstod, att jag hade en
<lb/>människa framför mig, som hade upplevt lyckan,
<lb/>den lyckan som vi andra går och söker efter hela
<lb/>livet igenom, den som kan utvecklas mellan två
<lb/>människor och som vi drömmer oss fullkomlig,
<lb/>fast den så sällan blir det i verkligheten. Allt
<lb/>det sade ni med ert ansikte. Tydde jag det rätt?</p>
<p rend="indfirst">Merit nickade stilla.</p>
<p rend="indfirst">– Då har jag kommit till rätt adress. Jag
<lb/>kommer för att fråga om råd.</p>
<p rend="indfirst">Jag kan inte vända mig till någon av mina
<lb/>äldre bekanta, ingen vän från ungdomen, ingen
<lb/>kamrat i arbetet. Där finns ingen som skulle för&#x00AD;
<pb n="58"/>
<lb/>stå mig. Där finns ingen som är så – sentimen&#x00AD;
<lb/>tal, kan vi ju säga, fast jag egentligen skulle
<lb/>vilja ge det ett mycket vackrare namn. Är det en
<lb/>svaghet att ställa sina anspråk högt? Det vet ni,
<lb/>att det inte är. När allt kommer omkring, är det
<lb/>de höga anspråken, som kommer livet att dofta
<lb/>så fint som den ömtåliga blomma det är.</p>
<p rend="indfirst">Jag är glad, att ni känner Rut. Annars skulle
<lb/>ni inte förstå mig. Vi är skapade för varandra –
<lb/>på så många sätt. Ni förstår, våra tankar passar
<lb/>in i varandra på något vis – man kan aldrig
<lb/>känna sig ensam i världen, så länge man vet, att
<lb/>där finns någon, som tänker så tätt bredvid en ...
<lb/>Var det dunkelt sagt?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, sade Merit, jag förstår det ju. Jag vet
<lb/>hur ni menar.</p>
<p rend="indfirst">– Då vet ni också, att en sådan människa vill
<lb/>man sist av allt mista. Det vore en oersättlig för&#x00AD;
<lb/>lust. – Tycker ni inte det är löjligt, att jag sitter
<lb/>och talar med er om detta?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, nej. Jag kan tala om något för er
<lb/>också: när jag var hemma hos er häromkvällen,
<lb/>fick jag en egendomlig känsla av att här hade
<lb/>jag ett uppdrag att utföra. Nu är jag ändå säk&#x00AD;
<lb/>rare på den saken.</p>
<pb n="59"/>
<p rend="indfirst">– Då är jag lugn. Då kan jag fortsätta. Det
<lb/>hade jag för resten nog gjort ändå. Är det inte
<lb/>underligt, att man kan känna det så tydligt: här
<lb/>är en människa, som inte kommer att döma mig
<lb/>för vad jag nu tänker säga.</p>
<p rend="indfirst">Han lutade sig bakåt i stolen och slöt ögonen.
<lb/>Det var tydligen något han ändå tvekade att be&#x00AD;
<lb/>rätta, något som satt långt inne, fast han gärna
<lb/>ville bli av med det.</p>
<p rend="indfirst">Merit satt tyst, beredvillig, som en oskriven
<lb/>bok färdig att ta emot allt vad en penna kunde
<lb/>skriva, utan att rygga tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">– Det hände före mitt giftermål, återtog han.
<lb/>Jag fick ett barn.</p>
<p rend="indfirst">Hur det kom sig, hör inte hit. Hon ville ha ett
<lb/>barn (ja, det var inte Rut, det har ni väl för&#x00AD;
<lb/>stått). Och ni skulle sett pojken – ett sådant
<lb/>praktexemplar. Som modern för resten. Hon
<lb/>strålar av alla livets safter. En blomma. En
<lb/>planta. Det skulle aldrig falla henne in att <hi rend="i">tänka</hi>,
<lb/>annat än då det gäller ofrånkomliga praktiska
<lb/>frågor – och då visar hon ett gott förstånd. Ett
<lb/>ovanligt människoexemplar – lugnande och liv&#x00AD;
<lb/>givande.</p>
<pb n="60"/>
<p rend="indfirst">En syster fick pojken också. Hon ville det så
<lb/>nödvändigt ...</p>
<p rend="indfirst">Jag har aldrig upphört att besöka dem.</p>
<p rend="indfirst">Hon bor på landet, sköter sitt hus, rensar sin
<lb/>trädgård, ser om sin hönsgård och lever för
<lb/>barnen. Ibland har jag undrat, om jag betyder
<lb/>något för henne. Det var dumt undrat. Jag är
<lb/>luften omkring henne, marken under hennes
<lb/>fötter, brödet hon äter och framför allt den som
<lb/>gav henne barnen. Hon begär bara inte, att jag
<lb/>ska vara hos henne, jag tror till och med hon
<lb/>skulle tycka det var besvärligt. Men om jag inte
<lb/>fanns, skulle hon känna sig utkastad och rotlös
<lb/>– inte bara så, att hon behöver min hjälp i yttre
<lb/>mening, utan hon skulle ha mist det inre sam&#x00AD;
<lb/>bandet med världen den dag då jag inte längre
<lb/>ville söka upp henne. Vad hon betyder för mig?
<lb/>Moder jorden, som ger mig ny styrka med sin
<lb/>beröring. Jag kommer som gäst på ett par dagar,
<lb/>kommer spänd och överansträngd och känner hur
<lb/>doften av mylla och saftigt grönt slår ihop över
<lb/>mig. Det är som om jag sjönk i gräs, inte utanpå,
<lb/>utan inuti gräset, genom all den bubblande saven
<lb/>och ända ner i rötterna, där själva växtkraften
<lb/>bor, i en värld, där det ännu inte finns bilder av
<pb n="61"/>
<lb/>tingen och inga namn, bara liv, som växer ut
<lb/>inifrån sig själv. Och när jag reser, är min ande
<lb/>klar som aldrig förr – den vaknar nymornad
<lb/>efter en god, lugn sömn. – Vilken verkan mina
<lb/>besök har på henne, har jag aldrig riktigt lyckats
<lb/>lista ut – jag förstår bara, att de ger henne
<lb/>just vad hon begär av mig.</p>
<p rend="indfirst">Ibland har jag undrat, hur det ska gå för bar&#x00AD;
<lb/>nen. Hittills ha de då utvecklats normalt. Jag
<lb/>tänker mig, att de blir lantbarn med lantbarns
<lb/>alla vanor och tänkesätt, riktigt vanliga lantbarn.
<lb/>Det är jag inte rädd för.</p>
<p rend="indfirst">Så utförligt kan jag berätta om henne – kan&#x00AD;
<lb/>ske just för att hon betyder något så djupt oper&#x00AD;
<lb/>sonligt för mig. Begär inte, att jag ska kunna
<lb/>beskriva förhållandet mellan Rut och mig – det
<lb/>ligger mig för nära, det är för personligt. De
<lb/>strängarna skälver mer, när man rör vid dem –
<lb/>någon kanske skulle säga, att det gör de, därför
<lb/>att de ligger mera på ytan – men det är fel. Det
<lb/>opersonliga är personlighetens djup och rot, men
<lb/>det som är vårt allra egnaste är inte oviktigare
<lb/>för det. Man kan inte göra sig av med huden,
<lb/>därför att den ligger på ytan. – Jag kan vara
<lb/>utsliten till döds av den spända känsligheten
<pb n="62"/>
<lb/>mellan Rut och mig – men den är det högsta
<lb/>värdet i mitt liv. Det är den, som gör, att jag
<lb/>inte stannar och stelnar. Hon stannar inte heller,
<lb/>hon stelnar inte. Vi växer fram mot varandra,
<lb/>närmare och närmare. Vi växer in i varandra.
<lb/>Det som måste vara kärlekens yttersta mål.
<lb/>Måste det inte?</p>
<p rend="indfirst">Merit nickade stum. Hon tyckte sig se sitt eget
<lb/>och Sunes äktenskap som i skuggbilder.</p>
<p rend="indfirst">– Ofta har jag tänkt: Vad de encelliga djuren
<lb/>har det bra! De smälter bokstavligen samman,
<lb/>blir ett, och när de skiljs åt, är det inte längre
<lb/>samma varelser som förut, de är båda två till
<lb/>hälften sig själva och till hälften den andra.
<lb/>Jämförda med dem är vi sammansatta organis&#x00AD;
<lb/>mer vanlottade – vi har deras minnen i blodet,
<lb/>som en evig längtan, den kan bara aldrig upp&#x00AD;
<lb/>fyllas så direkt, så enkelt som hos dem. – Men
<lb/>ju längre jag levde, dess mindre säker blev jag.
<lb/>Mellan två människor, oändligt komplicerade,
<lb/>oändligt olika, försiggår också en sammansmält&#x00AD;
<lb/>ning, men andlig, och den går långsamt. Full&#x00AD;
<lb/>bordad ser vi den nästan aldrig. Det är det som
<lb/>utgör vår svårighet och alltså vårt adelskap. Men
<lb/>vi är på väg ...</p>
<pb n="63"/>
<p rend="indfirst">Och så en dag, utan att jag vet, hur det har
<lb/>uppstått, känner jag ett avstånd, som skiljer oss
<lb/>– och känner, att det ligger hos mig. Jag mär&#x00AD;
<lb/>ker, att jag har sagt några vänliga ord, inte för
<lb/>att uttrycka vad jag tänker utan för att dölja
<lb/>vad jag tänker. Jag är dubbel. Jag har ett rum,
<lb/>dit hon inte får komma.</p>
<p rend="indfirst">Det är Anna – den andra. Inte att hon finns,
<lb/>kanske, men att jag inte kan tala om henne med
<lb/>Rut. För jag kan inte. Jag vill! Men jag vågar
<lb/>inte. Jag anar, att jag i samma ögonblick skulle
<lb/>mista Rut.</p>
<p rend="indfirst">Han drog ett långt andetag, som av lättnad
<lb/>över att ha sagt det, och föreföll sjunka ihop i
<lb/>sin stol.</p>
<p rend="indfirst">– Ni kan inte avstå från Anna? frågade
<lb/>Merit sakta.</p>
<p rend="indfirst">– Avstå? Kanske. Hon hjälper mig att leva,
<lb/>hon ger mig nya krafter. Jag skulle förlora
<lb/>mycket, om jag ”avstod”. Och hon? Och barnen?
<lb/>Har de ingenting att säga där?</p>
<p rend="indfirst">Jag skulle ändå inte kunna lämna dem vind
<lb/>för våg, inte klippa av utan vidare. Att jag rent
<lb/>ekonomiskt inte kan det, förstår vem som helst.
<lb/>Att jag andligen inte kan – det skulle kanske de
<pb n="64"/>
<lb/>flesta vägra att förstå. Hittills har jag kommit
<lb/>med värme – den kan jag inte utbyta mot kalla
<lb/>mynt, så länge jag ännu har möjlighet att ge den.
<lb/>Det kan komma en dag, då jag inte har mer
<lb/>värme att ge – fast jag inte är så säker på det
<lb/>– och då är det så helt enkelt. Men innan
<lb/>dess ... Och vem skulle jag hjälpa med det? Rut?
<lb/>Knappast. Om jag nu lämnade Anna och barnen
<lb/>åt deras öde – skulle det förena Rut och mig?
<lb/>De skulle ändå finnas där, som minne, kanske
<lb/>som längtan – i den formen skulle de kanske
<lb/>skilja oss ännu starkare. Avstå från Anna utan
<lb/>att tala med Rut – nej, därmed vore ingenting
<lb/>vunnet.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill inte fråga er, om ni kan avstå från
<lb/>Rut. Det vet jag att ni inte kan. Men varför tror
<lb/>ni, att ni skulle mista henne, om ni talade öppet
<lb/>med henne?</p>
<p rend="indfirst">Han suckade.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är nästan säker, svarade han. Hur man
<lb/>vet sådant, är svårt att uttrycka. Men när man
<lb/>länge har gått och burit på en hemlighet och
<lb/>ingenting högre önskar än säga ut den – då går
<lb/>man och samlar alla tecken för att se, om man
<lb/>riskerar för mycket. Jag har väl gått och samlat
<pb n="65"/>
<lb/>tecken jag med – och kommit till den slutsatsen,
<lb/>att jag riskerar för mycket. – Ser ni, så tror
<lb/>jag de flesta äktenskap slutar. Endera av ma&#x00AD;
<lb/>karna, eller båda, har en sida av sitt liv, som inte
<lb/>går att dela med den andra – inte ens går att
<lb/>tala med den andra om. Och så leker man, att
<lb/>den inte finns, och så går man vidare – och med
<lb/>lite hänsynsfullhet och lite behärskning går det
<lb/>riktigt bra. Man måste bara alltid komma ihåg
<lb/>den där behärskningen, man får inte glömma sig
<lb/>och låta ett förfluget ord eller utrop falla, i
<lb/>tanke att den andre är en del av en själv ...</p>
<p rend="indfirst">– Nyss talade ni om sammansmältning.</p>
<p rend="indfirst">– Det gjorde jag. Men nu talar jag om mot&#x00AD;
<lb/>satsen. Det lilla avståndet, som vidgas och vidgas,
<lb/>tills två ensamma människor lever sida vid
<lb/>sida ... Hade jag inte märkt det redan, skulle
<lb/>jag låtit allt fortsätta som förr – nu står jag i
<lb/>valet mellan två onda ting. Det ena är att mista
<lb/>Rut plötsligt, obarmhärtigt, utan återvändo –
<lb/>det andra är att mista henne långsamt, steg för
<lb/>steg, som i sömnen.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst en stund. Så sade Merit:</p>
<p rend="indfirst">– Men tror ni inte, att ni ändå förr eller
<lb/>senare kommer att känna er splittrad – så där
<pb n="66"/>
<lb/>mellan två kvinnor? Tror ni det kan bli något
<lb/>helt, så länge där finns en till?</p>
<p rend="indfirst">– Hur ska jag kunna veta det? Visst är det
<lb/>möjligt, att jag en dag måste gå till Anna och
<lb/>säga: Jag kan inte längre, du skulle inte få
<lb/>någon glädje av mig längre, eftersom jag inte
<lb/>skulle få någon av dig. Det är möjligt, en dag då
<lb/>Rut och jag uppfyller varandra ännu mer än nu.
<lb/>Men <hi rend="i">nu</hi> känner jag det inte så. Nu är det ett
<lb/>livsvillkor för mig att få vila ut där i urvärlden.
<lb/>– För övrigt, förstår ni inte, att allt det där är
<lb/>sådant som blir problem först när det enda över&#x00AD;
<lb/>hängande problemet är löst? Jag har redan sagt,
<lb/>att ingenting vore vunnet, om man gjorde hem&#x00AD;
<lb/>ligheten till ett förflutet i stället för ett när&#x00AD;
<lb/>varande. Vad det här gäller för mig, är till en
<lb/>början bara detta enda: bör jag tiga eller tala?</p>
<p rend="indfirst">Han var upprörd, han andades häftigt, rätt
<lb/>som det var steg han upp och började gå fram
<lb/>och tillbaka över golvet.</p>
<p rend="indfirst">Merit kröp ihop i sitt hörn och satte händerna
<lb/>för ansiktet för att bättre kunna koncentrera sig.
<lb/>Inte därför att hon ett ögonblick kunde tveka om
<lb/>vilket råd hon borde ge, men därför att hon ville
<lb/>ge det med Sunes bifall. Håkan Willers oroliga
<pb n="67"/>
<lb/>steg störde och hindrade henne. De drog hennes
<lb/>uppmärksamhet utåt, mot orons värld, i stället
<lb/>för inåt, mot den orörliga stillheten. Snett bakom
<lb/>henne, över skrivbordet, hängde Sunes porträtt.
<lb/>Hon framkallade det i minnet, men det var ändå
<lb/>bara ett porträtt och förblev livlöst. Sune, Sune,
<lb/>mumlade hon inom sig och grep efter minnena
<lb/>– men det var bara ett, som dök upp, och det
<lb/>var Sune vid middagsbordet, där han satt orolig
<lb/>och försökte dölja sin oro.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg hastigt upp och skakade av sig bilden.
<lb/>Hon visste ju ändå, vad hon hade att säga.</p>
<p rend="indfirst">– Finns det verkligen mer än ett att göra?
<lb/>frågade hon lågt. Är inte vad som helst bättre
<lb/>än att låta klyftan vidga sig? Det går långsamt,
<lb/>hela tiden tror man, att det ännu kan vända sig,
<lb/>men det kan inte vända sig. Det andra gör ont,
<lb/>det är sant, men det <hi rend="i">kan</hi> lyckas. – Varför vågar
<lb/>ni ingenting? Varför är ni så förfärligt rädd?
<lb/>Kan ni inte tänka er en helt annan utgång av
<lb/>saken: att detta kommer att knyta samman er
<lb/>båda fastare än någonsin förr?</p>
<p rend="indfirst">– Det är just det jag inte kan tänka, svarade
<lb/>Willer. Ni måste tycka, att jag är en feg stackare
<pb n="68"/>
<lb/>– det kanske jag är, men det är därför att det
<lb/>jag håller på att förlora är så över allt förstånd
<lb/>dyrbart. Håller på att förlora – ni ser, att jag
<lb/>inte <hi rend="i">kan</hi> tänka mig en lycklig utgång. Jag känner
<lb/>Rut för väl. Jag vet, hur hon reagerar. Jag har
<lb/>känt mig för alltsedan hon först kom att betyda
<lb/>så mycket för mig. Och ibland tycker jag, att allt
<lb/>kan uthärdas, också de värsta klyftor, också en
<lb/>evig tystnad, allt, allt, bara jag får ha henne i
<lb/>min närhet. Hur ska jag veta, vilket som är jag
<lb/>själv, vilket som är mitt eget val, att riskera
<lb/>klyftan eller att riskera en yttre brytning, så jag
<lb/>aldrig får se henne mer?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet nog, att ingen kan följa en annans
<lb/>råd i sådana angelägenheter. Ja, varenda person&#x00AD;
<lb/>lig situation är så inspunnen i tusen små trådar,
<lb/>att den får bedömas för sig och det inte finns
<lb/>allmänna regler. Men finns det något, något
<lb/>enda, som överallt måste vara en fast grund att
<lb/>bygga på, så är det ärlig öppenhet. Ger ni mig
<lb/>inte rätt?</p>
<p rend="indfirst">– Utifrån mig själv vet jag ingenting. Men
<lb/>jag litar på er – därför att ni är den ni är och
<lb/>vet vad ni vet – mer än jag, i det här fallet.
<lb/>Ni som har varit på andra sidan klyftorna. Ni
<pb n="69"/>
<lb/>som går omkring med bud från fullkomningens
<lb/>värld ...</p>
<p rend="indfirst">Han böjde sig ner och rörde hennes hand med
<lb/>pannan.</p>
<p rend="indfirst">Men medan hon lät det ske, var bilden där
<lb/>igen: Sune, som satt där och försökte dölja sin
<lb/>oro. Och med ens brast det ur henne, som om
<lb/>det inte längre gällde två främmandes liv, utan
<lb/>hennes eget, som om hon bad för sig själv, inte
<lb/>för en annan:</p>
<p rend="indfirst">– För er hustrus skull, göm inte undan något
<lb/>för henne! Med vett och vilja låter ni det glida
<lb/>isär, och hon gömmer ju ingenting, hon rår ju
<lb/>inte för vad som sker! Och ni tar ifrån henne en
<lb/>gemenskap, som hon längtar efter lika mycket
<lb/>som ni! Det vågar ni! Men tala vågar ni inte!</p>
<p rend="indfirst">Han såg på henne med en blank blick, som om
<lb/>hon nu i sista stund givit honom en ny och av&#x00AD;
<lb/>görande synpunkt.</p>
<p rend="indfirst">När han försvann utför trappan, var hon lika
<lb/>upprörd som han. Inte över hans historia, inte
<lb/>över sitt eget ingripande i världens gång, utan
<lb/>över vissheten om att hennes förhållande till
<lb/>Sune hade inträtt i ett nytt skede.</p>
</div2>
<div2 xml:id="NumeraSneddadeMerit">
<pb n="70"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Numera sneddade Merit regelbundet över
<lb/>Klara kyrkogård, när hon gick hem från sitt ar&#x00AD;
<lb/>bete, men Kuhlborg fanns inte längre där, han
<lb/>var försvunnen utan spår. Till en början gjorde
<lb/>hon inte riktigt klart för sig, att hon verkligen
<lb/>sökte honom. Men småningom kunde hon inte
<lb/>undgå att lägga märke till sin iver och oro var
<lb/>gång hon närmade sig platsen och sin besvikelse
<lb/>var gång hon gick förbi bänken där han suttit
<lb/>och fann den tom eller besatt med okända.</p>
<p rend="indfirst">Inom henne hade det vuxit ut en strävan, som
<lb/>hon inte längre kunde förneka. Hon drevs fram
<lb/>mot något, vars närmare konturer hon ännu inte
<lb/>kunde ana sig till – hon drevs att söka visshet.</p>
<p rend="indfirst">Att stiga in i sitt rum betydde inte som förr
<lb/>att inträda i livets kärna och medelpunkt, den
<lb/>fredade sfären, som ensam befann sig i orörd
<lb/>vila, medan världen runtomkring snurrade och
<lb/>bullrade. Hennes rede hade ryckts med i den
<lb/>stora virveln, i luften låg ett Tillsvidare och
<pb n="71"/>
<lb/>sträckte sig mot det som skulle komma, och hon
<lb/>slog sig ner i sitt hörn långt från fönstret så som
<lb/>en flyttfågel slår sig ner för en kväll under en
<lb/>av sina hundramilafärder mot norr eller söder.</p>
<p rend="indfirst">Sedan den där kvällen hade Sunes porträtt
<lb/>varit och förblivit ett porträtt. Det var som om
<lb/>den levande anden, den Sune, som uppfyllde
<lb/>rummet och gav innehåll åt hennes händelsefria
<lb/>liv, hade blivit avstängd från det som nu höll på
<lb/>att ske, utestängd på obestämd tid, som husets
<lb/>herre stängs ute under storrengöringen. Vad han
<lb/>var, vem han var – frågor som sköts upp, tills
<lb/>den här ommöbleringen var över. Vad han be&#x00AD;
<lb/>tydde för henne – ett problem utan all aktuali&#x00AD;
<lb/>tet för tillfället, var snäll och kom igen i över&#x00AD;
<lb/>morgon, så får vi se.</p>
<p rend="indfirst">Men Kuhlborg gick hon på spaning efter –
<lb/>först omedvetet, sömngångaraktigt, sedan med&#x00AD;
<lb/>vetet. I parken fann hon honom inte. På gatorna
<lb/>letade hon efter honom var hon gick, men för&#x00AD;
<lb/>gäves. Det hände henne, att hon tog sig för
<lb/>vad hon inte gjort på många år: långa pro&#x00AD;
<lb/>menader utan mål, gata upp och gata ner – allt
<lb/>i hopp om att av en händelse stöta på honom
<lb/>ännu en gång – men utan resultat.</p>
<pb n="72"/>
<p rend="indfirst">Willers hälsade hon inte på under denna tid.
<lb/>En gång, då de bjudit henne, tog hon sin tillflykt
<lb/>till en förevändning, trots sin motvilja – påstod,
<lb/>att hon var sjuk, och stannade för säkerhets
<lb/>skull hemma hela kvällen. Men denna enda still&#x00AD;
<lb/>samma kväll, till det yttre så lik hundratals andra
<lb/>som varit hennes glädje, gjorde henne utom sig
<lb/>med sin tvungna overksamhet. Hennes plats var
<lb/>inte här inne – hon hade inte tid att sitta här
<lb/>med händerna i knät.</p>
<p rend="indfirst">En annan kväll, då hon kom hem från en av
<lb/>sina fruktlösa vandringar och utmattad och be&#x00AD;
<lb/>sviken började bädda sin säng, gick det upp för
<lb/>henne, att hennes planlösa kringdrivande var
<lb/>utan rim och reson. När hon nu visste vad hon
<lb/>sökte och var säker på att hon tänkte fortsätta
<lb/>söka, så borde hon väl också kunna göra det på
<lb/>ett något rationellare sätt. I morgon skulle hon
<lb/>gå till mantalskontoret och fråga efter Kuhlborgs
<lb/>adress. Beslutet lugnade henne och gav henne
<lb/>en viss självkänsla. Från och med nu hade hon
<lb/>tagit sitt liv i egna händer, övertagit det med
<lb/>makt och myndighet, sedan slumpen visat sig
<lb/>vara en oduglig regissör.</p>
<pb n="73"/>
<p rend="indfirst">Den som dagen därpå hade hört Merit lugnt
<lb/>och bestämt fråga ut tjänstemännen på mantals&#x00AD;
<lb/>kontoret, skulle inte känt igen den blyga och in&#x00AD;
<lb/>åtvända fru Ottoson, inte heller skulle han anat
<lb/>något av den hjärtklappning, som överfallit
<lb/>henne strax utanför porten. Ett kvarter innan
<lb/>hon var framme hade hon stannat och funderat
<lb/>på att vända. Men så hade hon sagt sig, att det
<lb/>är ju stor skillnad mellan att ha reda på en adress
<lb/>och att göra bruk av den, och tjänstemännen där
<lb/>inne kunde för övrigt inte veta, vem Sune var
<lb/>och vad det hela rörde sig om. Lugnad fortsatte
<lb/>hon och skötte sig mönstergillt och fick adressen.</p>
<p rend="indfirst">Men den där skillnaden mellan att ha adressen
<lb/>och att göra bruk av den, den hade hon bara upp&#x00AD;
<lb/>funnit för att på bekvämaste sätt komma innan&#x00AD;
<lb/>för dörren. I själva verket fanns det ingen åter&#x00AD;
<lb/>vändo. Och så satte hon sig ner och skrev till
<lb/>Kuhlborg – ett inbjudningsbrev till middag, på
<lb/>söndag.</p>
<lb/>
<p rend="ind2">”Bäste herr Kuhlborg.</p>
<p rend="indfirst">Ni minns nog, hur vi oförmodat stötte ihop
<lb/>på Klara kyrkogård för några veckor sedan.
<lb/>Däremot minns ni väl inte, att jag då uttryckte
<pb n="74"/>
<lb/>en förhoppning om att få se er hos mig på mid&#x00AD;
<lb/>dag – eller också kanske ni tog den för en av
<lb/>de många fraser vi människor är så frikostiga
<lb/>med att strö omkring oss. I alla fall ber jag nu
<lb/>få upprepa min förhoppning, och den här gången
<lb/>i mer konkret form: skulle ni ha lust att i all
<lb/>enkelhet äta middag hos mig på söndag? Det
<lb/>skulle vara mig ett stort nöje att få se en av min
<lb/>mans gamla bekanta här och kanske till och med
<lb/>få höra några minnen från gamla dagar. Om ni
<lb/>kommer, behöver ni inte svara, bara om ni inte
<lb/>kommer.</p>
<p rend="center">Tillgivnast</p>
<p rend="ind8">Merit Ottoson.”</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vanvett alltihop, naturligtvis. Där skulle hon
<lb/>sitta ansikte mot ansikte med den där vedervär&#x00AD;
<lb/>diga människan en hel middag, och förmodligen
<lb/>en hel eftermiddag också, medan de drack kaffe.</p>
<p rend="indfirst">Icke desto mindre satte hon frimärke på
<lb/>kuvertet och lade brevet i lådan, när hon gick ut.</p>
<p rend="indfirst">I morgon eller i övermorgon kom det väl ett
<lb/>kort, där han tackade nej. Det var inte möjligt
<lb/>annat än att han genomskådade henne och för&#x00AD;
<lb/>stod, att det inte alls var fråga om någon vän&#x00AD;
<pb n="75"/>
<lb/>lighet från hennes sida, utan om beräkning, ett
<lb/>försök att överrumpla och överlista.</p>
<p rend="indfirst">Men det kom inget kort.</p>
<p rend="indfirst">Han kanske inte fanns på den uppgivna
<lb/>adressen – en sådan som han var nog inte allt&#x00AD;
<lb/>för bofast – eller också kanske han låg sjuk och
<lb/>inte kunde nå henne – hade kanske helt enkelt
<lb/>inga pengar till porto. Det fanns så många möj&#x00AD;
<lb/>ligheter, den ena sannolikare än den andra.</p>
<p rend="indfirst">I vilket fall som helst måste hon ju ha mid&#x00AD;
<lb/>dagen i ordning. Och när den utsatta tiden kom,
<lb/>var bordet dukat för två.</p>
<p rend="indfirst">Och det ringde på dörren, och där stod Kuhl&#x00AD;
<lb/>borg.</p>
<p rend="indfirst">Samma ilning av obehag som hon förr kände
<lb/>löpte också nu längs ryggraden. Men samma be&#x00AD;
<lb/>härskning lyckades hon också åstadkomma, och
<lb/>inte bara behärskning, utan förställning, så att
<lb/>den forna avmätta vänligheten nu till och med
<lb/>övergick i glad älskvärdhet.</p>
<p rend="indfirst">– Välkommen, herr Kuhlborg! Det var då
<lb/>riktigt roligt, att ni kunde komma. Jag var rädd
<lb/>att ni skulle tycka det var för lång väg.</p>
<p rend="indfirst">– Å nej för allt i världen, det är ju den stör&#x00AD;
<lb/>sta heder för mig att få äta middag hos den fina
<pb n="76"/>
<lb/>och förnäma lilla fru Ottoson. Redan för att få
<lb/>ett mål mat går man ganska långa vägar, när
<lb/>man har det så som jag – så mycket mer då,
<lb/>när det bjuds av en så förtjusande värdinna. Jag
<lb/>må då säga, att en sådan vänlighet, för att inte
<lb/>säga nedlåtenhet, överraskar mig lika mycket
<lb/>som den hänrycker mig.</p>
<p rend="indfirst">– Stig in, herr Kuhlborg – ja, det är i stör&#x00AD;
<lb/>sta enkelhet, som ni ser, men jag tyckte det skulle
<lb/>vara så roligt att få träffa en gammal vän till
<lb/>min man.</p>
<p rend="indfirst">– Å – jag tackar – att kalla mig herr Otto&#x00AD;
<lb/>sons <hi rend="i">vän</hi> skulle väl vara alltför högtflygande för
<lb/>ett gammalt vrak som jag – men min <hi rend="i">välgörare</hi>
<lb/>må man väl kunna kalla honom – och mig hans
<lb/>tacksamme tjänare och ”klient”, som man sade
<lb/>i det gamla Rom.</p>
<p rend="indfirst">Det veckiga ansiktet ordnade sig i underdåniga
<lb/>volanger och draperier; också en oerfaren åskå&#x00AD;
<lb/>dare kunde sagt sig, att en så hundlik tillgiven&#x00AD;
<lb/>het tillhör diktens värld.</p>
<p rend="indfirst">Där satt de alltså mittemot varandra, och
<lb/>Kuhlborg gjorde heder åt smörgåsen. Merits
<lb/>obehag växte henne över huvudet – hon kunde
<lb/>inte låta bli att säga:</p>
<pb n="77"/>
<p rend="indfirst">– Å, det tror jag väl ändå inte, att herr Kuhl&#x00AD;
<lb/>borg går omkring med en sådan glödande tack&#x00AD;
<lb/>samhet mot min man, därför att han gav er en
<lb/>tia ett par gånger.</p>
<p rend="indfirst">Kuhlborg satte upp en min, som var avsedd att
<lb/>framställa den gränslösa hängivenhet, som icke
<lb/>söker sitt, och som gjorde ett så mycket spök&#x00AD;
<lb/>likare intryck som de små ögonen samtidigt
<lb/>blossade upp i plötslig elakhet:</p>
<p rend="indfirst">– En tia, fru Ottoson! <hi rend="i">Hundratals kronor</hi>
<lb/>har han slösat på mig ovärdige. Och hade det så
<lb/>bara varit en tia, om den endast varit given av
<lb/>gott hjärta – tror inte fru Ottoson, att jag ändå
<lb/>dagligen skulle välsignat hans minne? Ack, män&#x00AD;
<lb/>niskohjärtat, fru Ottoson, människohjärtat!</p>
<p rend="indfirst">Merit Ottosons mänskliga hjärta hoppade
<lb/>verkligen till av överraskning vid den första av
<lb/>dessa upplysningar. Men vad skulle hon svara?</p>
<p rend="indfirst">– Nu ska vi ha soppa, var allt vad hon
<lb/>kunde säga, och med verklig lättnad försvann
<lb/>hon ut i kokvrån.</p>
<p rend="indfirst">Vid soppan var hennes sätt kanske en aning
<lb/>mer forcerat. Kuhlborg, som genast kände, att
<lb/>han hade ett fast övertag, bredde ut sig i känslo&#x00AD;
<pb n="78"/>
<lb/>fulla betraktelser på ett blomsterrikt språk. Ut&#x00AD;
<lb/>gångspunkten var människohjärtat och dess för&#x00AD;
<lb/>dolda godhet, ädelmetallen, som ligger gömd i
<lb/>berget där ingen ser den, men, fru Ottoson, slag&#x00AD;
<lb/>rutan känner den, slagrutan känner den. En gång
<lb/>på den yttersta dagen skola bergen jämnas och
<lb/>de yttersta varda de främsta, och då får man
<lb/>nog se, vad ens bekanta går för egentligen, och
<lb/>då ska man se, att de stora guldfyndigheterna,
<lb/>de fanns minsann inte bland denna världens
<lb/>store och lycklige, de fanns under trasor, under
<lb/>de mest föraktade uslingars sönderrivna rock.</p>
<p rend="indfirst">Merit lyssnade häpen och smått generad. San&#x00AD;
<lb/>nerligen satt inte stora gamla karlen, slug och be&#x00AD;
<lb/>räknande som han verkade, och talade om sig
<lb/>själv med svärmisk beundran som en barnunge.
<lb/>För det var sig själv han menade med den för&#x00AD;
<lb/>aktade uslingen, det kunde vem som helst för&#x00AD;
<lb/>stå. Han hade alltså känslor – åtminstone en
<lb/>känsla.</p>
<p rend="indfirst">Kuhlborg såg visst hennes undran och sval&#x00AD;
<lb/>nade hastigt.</p>
<p rend="indfirst">– Ni förstår, fru Ottoson, sade han i en
<lb/>annan, sakligt kyligare ton, att man ser ju lite
<pb n="79"/>
<lb/>av varje, när man glidit utför som jag, och man
<lb/>lär sig uppskatta vad man inte bevärdigade med
<lb/>en blick, medan man levde på höjderna. Man om&#x00AD;
<lb/>värderar alla värden, som Nietzsche säger.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det förstår man ju, sade Merit. Inom
<lb/>sig överlade hon, om hon borde gå till attack,
<lb/>och hur.</p>
<p rend="indfirst">– Var var det egentligen som herr Kuhlborg
<lb/>och Sune träffade varandra? frågade hon hastigt.
<lb/>Var ni inte kamrater i verket ...?</p>
<p rend="indfirst">Den gamle skådespelaren gjorde en vidlyftig
<lb/>gest – axlar uppåt drag, ögonbrynslyftning ett
<lb/>två – till tecken att mer finns i himmel och på
<lb/>jord etcetera.</p>
<p rend="indfirst">– Kamrater – alltför stor ära – kamrater
<lb/>– nej! Grannar snarare. Små tjänster, som man
<lb/>gör varandra – bevittnade namnteckningar –
<lb/>ja, bevittnade namnteckningar, det var visst in&#x00AD;
<lb/>ledningen till vår bekantskap, om jag inte miss&#x00AD;
<lb/>minner mig. Lilla fru Ottoson bör inte under&#x00AD;
<lb/>skatta betydelsen av trogna grannar, själve
<lb/>Luther räknar dem ju till det dagliga brödet.
<lb/>Grannar är ju varandras nästa i ordets mest på&#x00AD;
<lb/>tagliga betydelse. Små tjänster, som kommer
<pb n="80"/>
<lb/>tillgivenheten att växa dag från dag – en röran&#x00AD;
<lb/>de tanke detta, fru Ottoson: två människor, som
<lb/>av slumpen sammanförs att bo vägg i vägg med
<lb/>varandra – vad vet väl den ene om den andre –
<lb/>och ändå vet man snart en hel del – tilltalande
<lb/>ting, idel tilltalande ting, som ökar grannsämjan
<lb/>– tills slutligen bandet upphör att vara en lokal&#x00AD;
<lb/>fråga, tills det är starkt nog att tänja ut sig över
<lb/>stad och land och till och med övervinna misä&#x00AD;
<lb/>rens förbannelse, så att den lyckligt lottade inte
<lb/>hyser något förakt för sin vilsekomne, sin socialt
<lb/>sett om också icke moraliskt, vilsekomne broder.</p>
<p rend="indfirst">Han oroade henne. Vad han sade var grovt
<lb/>smicker eller intetsägande fraser, men bakom
<lb/>vart ord låg en liten giftig orm på lur och väste
<lb/>försåtligt. Själva tonen, som aldrig saknade bi&#x00AD;
<lb/>ljud, samtidigt som man aldrig med bestämdhet
<lb/>kunde säga att den var ironisk, skvallrade om
<lb/>något fördolt. Vad det var för en hemlighet han
<lb/>bar på, ville han tydligen inte förråda – men
<lb/>det var uppenbart, att han gärna lät ana, att den
<lb/>fanns där.</p>
<p rend="indfirst">– Det skulle vara förfärligt roligt, om herr
<lb/>Kuhlborg ville berätta lite om min man, sådan ni
<lb/>såg honom, sade Merit. Eftersom han så gärna
<pb n="81"/>
<lb/>tog emot er och – och aldrig glömde er gamla
<lb/>bekantskap, så måste ni ha träffats rätt mycket?</p>
<p rend="indfirst">Kuhlborg såg upp med plötslig uppmärksam&#x00AD;
<lb/>het. Började han kanske märka, att hon försökte
<lb/>få något ur honom, som han inte ville släppa
<lb/>ifrån sig? Hans ansikte kröp ihop som en igel&#x00AD;
<lb/>kott, hans blick blev djupt inåtvänd, djupare än
<lb/>hos någon mediterande buddha.</p>
<p rend="indfirst">– Berätta, sade han, kan man det? Det är ju
<lb/>en egenhet hos vardagens smådrag, att de
<lb/>knappast låter sig berättas. Oändligt flyktiga,
<lb/>försedda med ögonblickets skiraste stoft som
<lb/>fjärilsvingar, mister de under årens lopp sina
<lb/>konkreta drag. Kvar står bara helheten – vad
<lb/>säger jag, <hi rend="i">bara</hi> helheten – är den oss då inte
<lb/>nog, fru Ottoson? Vad kan vara mer än hel&#x00AD;
<lb/>heten?</p>
<p rend="indfirst">Den mediterande igelkotten vaknade och ut&#x00AD;
<lb/>vidgade sig – stötvis, böljande som en simmande
<lb/>manet.</p>
<p rend="indfirst">– Vilken förmäten idé egentligen, att vilja
<lb/>fånga helheten i några flyktiga smådrag! Det
<lb/>stora havet beskriver man ju inte genom att
<lb/>skildra en liten krusig våg i sanden. Er man, fru
<lb/>Ottoson, var till sin personlighet som det stora
<pb n="82"/>
<lb/>havet – jag vägrar att söka pressa in hans stora
<lb/>personlighet under den nyfikne grannens syn&#x00AD;
<lb/>vinkel!</p>
<p rend="indfirst">Merit hade på känn, att hon höll på att för&#x00AD;
<lb/>lora något, om hon inte nu kunde lugna honom
<lb/>igen. Hennes röst hade därför en ny, över&#x00AD;
<lb/>tygande förtrolighet, då hon återtog:</p>
<p rend="indfirst">– Men så menade jag ju inte alls, herr Kuhl&#x00AD;
<lb/>borg. Det förstår nog ni, att jag, som stod Sune
<lb/>så nära – jag har redan helheten för mina ögon.
<lb/>Men ser ni, när jag såg er i parken häromdagen,
<lb/>fick jag rätt som det var ett så klart minne av
<lb/>hur ni brukade komma och hälsa på Sune, och
<lb/>då tänkte jag: Här är en till, som har ett visst
<lb/>samband med Sune, men som jag knappast
<lb/>någonsin har träffat – för vi såg varandra ju
<lb/>alltid så flyktigt, herr Kuhlborg – vem vet,
<lb/>tänkte jag, kanske han har något att tillägga, som
<lb/>kan vara roligt att höra och som kan göra
<lb/>färgerna klarare och konturerna skarpare på den
<lb/>bild jag redan har i min ägo och alltid gärna vill
<lb/>framkalla och fylla ut. Så kom det sig, att jag
<lb/>gärna ville se er hos mig – för Sunes skull.
<lb/>Tycker ni jag är alltför uppriktig?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, nej, kära lilla fru Ottoson. Uppriktig&#x00AD;
<pb n="83"/>
<lb/>het är en av de dygder jag sätter allra högst och
<lb/>en av de få jag verkligen vågar berömma mig
<lb/>av att äga själv. Jag skulle aldrig ett ögonblick
<lb/>trott, att det var för min egen skull ni bjöd mig
<lb/>– det var ju omöjligt redan därför att ni inte
<lb/>kände mig annat än till utseendet. Och det är ju
<lb/>inte mer än billigt, att jag villfar en så vacker
<lb/>önskan – jag skulle gjort det även utan att ha
<lb/>njutit av denna splendida måltid – ja, jag skulle
<lb/>nästan hellre velat visa er, att min tjänstvillighet
<lb/>långtifrån är dikterad av några materiella be&#x00AD;
<lb/>vekelsegrunder ...</p>
<p rend="indfirst">Han hade fått sitt kaffe och sin cigarr och
<lb/>vred sig nu eftertänksamt i stolen, inte olik en
<lb/>konstkritiker, som ska bedöma en tavla.</p>
<p rend="indfirst">– Nåväl då, samtyckte han farbrorsgemytligt,
<lb/>jag får väl göra så gott jag kan. Vad som först
<lb/>faller mig in, är herr Ottosons stora ambition.
<lb/>En stor egenskap, eller hur? Ambition ...
<lb/>Hederskänsla kallar man den, så länge den håller
<lb/>sig på defensiven, ärelystnad, när den går till
<lb/>offensiv. Då och då kommer man långt med den
<lb/>egenskapen. Ibland kan den däremot snarare bli
<lb/>en black om foten ... Om herr Ottoson inte i
<lb/>yttre mening steg till den ställning han för&#x00AD;
<pb n="84"/>
<lb/>tjänade att inneha, så berodde det kanske på att
<lb/>han inte var någon karriärist. Han hade ingen
<lb/>ärelystnad, däremot hederskänsla. Hellre skulle
<lb/>han dött än sett sitt hederliga namn fläckat ...</p>
<p rend="indfirst">”Svammel”, tänkte Merit. ”Han minns inte
<lb/>mycket av Sune.”</p>
<p rend="indfirst">– Denna omtanke, denna omtanke om allt och
<lb/>alla! fortsatte Kuhlborg. Allt hade han reda på,
<lb/>allt hann han med – varmed inte är sagt, att han
<lb/>var pedant. Långt därifrån! I den utomordent&#x00AD;
<lb/>liga egenskap, som i egentligaste mening kallas
<lb/><hi rend="i">ordning</hi>, ingår först och främst den lika viktiga
<lb/>som ovanliga förmågan att skilja mellan huvud&#x00AD;
<lb/>sak och bisak.</p>
<p rend="indfirst">”Nå, det där låter höra sig. Något måste han
<lb/>ändå ha känt honom”, var Merits inre kom&#x00AD;
<lb/>mentar.</p>
<p rend="indfirst">Men ögonblicket därpå gled Kuhlborg ut på en
<lb/>allmänning igen och dröjde med välbehag och
<lb/>sakkunskap vid de olika dygdernas särdrag och
<lb/>gränser. Av hans föredrag framgick, att Sune
<lb/>Ottoson ägt dem alla i just de proportioner, som
<lb/>utgjorde de flesta och bästa äldre och nyare
<lb/>klassikers ideal, liksom också hans, Kuhlborgs.
<lb/>Trött och missmodig satt Merit och lät hans tale&#x00AD;
<pb n="85"/>
<lb/>gåvor strömma. Skulle hela middagen, hela obe&#x00AD;
<lb/>haget, hela förställningen rinna ut i sanden utan
<lb/>så mycket resultat, att hon ens fått veta, var och
<lb/>när de träffat varandra? Hon satt och iakttog
<lb/>den slingrande munnen, som kunde så många
<lb/>högtravande ord. Vidrig, faslig. Karlen var ju
<lb/>inte en riktig skurk en gång, utan en teaterbov.
<lb/>Om han nu bara ville säga något riktigt äckligt,
<lb/>så skulle hon slå till honom ...</p>
<p rend="indfirst">– Ack, <hi rend="i">detta</hi> kapitel, fru Ottoson! flödade
<lb/>det ur Kuhlborg. Där är jag ju sakkunnig, så att
<lb/>säga, där har jag åtnjutit förmånen att få vara
<lb/>på en gång föremål och ögonvittne! Hans stora
<lb/>vänfasthet, hans frikostighet, hans ädla stora
<lb/>hjärta, som måste dela med sig, när en av livets
<lb/>förtrampade vädjade till honom från en obarm&#x00AD;
<lb/>härtig ödesgudinna! Så väl jag minns det: hans
<lb/>glädje var gång slumpen, eller kanske Försynen,
<lb/>kastade mig i hans väg på nytt – hans leende,
<lb/>då han åter och åter räckte mig den hjälpande
<lb/>handen ... Något av den outtömliga godheten ...</p>
<p rend="indfirst">Det kröp i Merit. Där satt den slusken och
<lb/>diktade historier om Sunes vänskap – Sune, som
<lb/>blev som ett åskmoln var gång Kuhlborg visade
<lb/>sig. Drev han med henne? Mycket sannolikt. Det
<pb n="86"/>
<lb/>där överlägsna skadeglada mervetande leendet
<lb/>han hade haft när hon hälsade på honom ...</p>
<p rend="indfirst">– Jag undrar, om ni inte missminner er på
<lb/>den punkten, sade hon lågt men darrande av åter&#x00AD;
<lb/>hållen förargelse. Jag har sällan sett Sune så –
<lb/>ja, förlåt uttrycket – så <hi rend="i">äcklad</hi> som när herr
<lb/>Kuhlborg kom upp. Jag undrade ofta, varför
<lb/>han fick den där minen, som var så olik honom
<lb/>– som om han hade rört vid en otäck spindel
<lb/>– – –  Men nu börjar jag fatta varför (här
<lb/>blev rösten het och obehärskad, all den avsky
<lb/>hon stängt inne under hela middagen sökte sig
<lb/>äntligen utlopp, en helig eller ohelig vrede tog
<lb/>henne i besittning och förde henne med sig.) När
<lb/>ni sitter där mittemot mig och ljuger, <hi rend="i">ljuger!</hi> –
<lb/>om en människa, som är mig helig – då förstår
<lb/>jag vad ni är för en ... Ni är ohederlig ända in
<lb/>i hjärtroten – och nu kan jag tillstå, att jag var&#x00AD;
<lb/>nade Sune ... Sedan har jag undrat, om jag
<lb/>hade orätt, men nu förstår jag att jag hade rätt.
<lb/>Att <hi rend="i">han</hi> skulle träffa er, se på er, tala med er om
<lb/>också bara för några korta stunder, om också
<lb/>med rösten och ögonen fulla av äckel – det var
<lb/>en förnedring för honom – och en oförtjänt
<lb/>nåd för er ...</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">Kuhlborg tycktes undergå en förvandling.
<lb/>Hans skiftande, alltid lika osanna mask tycktes
<lb/>börja smälta inifrån för hatet, som hela tiden
<lb/>legat där som ett orubbligt underlag och för&#x00AD;
<lb/>stört de beräknade effekterna med sin alltför
<lb/>märkbara närvaro. Fortfarande satt han bakåt&#x00AD;
<lb/>lutad i stolen, men han rätade på sig – som om
<lb/>hans kropp, hans hållning slapp lös på samma
<lb/>gång som hans ansikte.</p>
<p rend="indfirst">– Det säger ni till mig, började han långsamt.
<lb/>Det säger ni verkligen till mig, lilla fru Otto&#x00AD;
<lb/>son? Förnedring var det? Det är ett mycket bra
<lb/>ord. Ser ni, jag hade honom i min hand – i
<lb/>denna min hand, så att jag kunde krama honom,
<lb/>tills han skrek och tiggde om nåd ... Den fine
<lb/>herrn, hans väl och ve berodde av en gammal
<lb/>föraktad man, en som världen inte kände och
<lb/>inte ville ha något att göra med – <hi rend="i">han</hi> ensam
<lb/>visste, att den gamle mannen hade makt, makt
<lb/>över liv och död! Där kom jag, i en tiggares
<lb/>skepnad, och när ni släppte in mig, lilla fru
<lb/>Ottoson, tänkte ni: Jaså, är den förfallna figuren
<lb/>här nu igen! – Men där inne hos honom var
<lb/>det han som var tiggaren. Och jag tog emot hans
<lb/>lumpna pengar, för vi lever av pengar, och jag
<pb n="88"/>
<lb/>hade inga pengar att leva av – men det var hög&#x00AD;
<lb/>tidsstunder, då jag stod där inne och tänkte: Ska
<lb/>jag släppa honom och låta nåd gå för rätt, eller
<lb/>ska jag låta de lumpna pengarna gå och för en
<lb/>gångs skull få se rättvisa skipad? – och när jag
<lb/>såg honom våndas, kände jag en liten, oändligt
<lb/>liten gottgörelse för livets bitterhet och orätt&#x00AD;
<lb/>visa ... Den mannen där – han hade vandrat
<lb/>mot samma undergång som jag – och han hade
<lb/>räddat sig undan med en förskingring, fru Otto&#x00AD;
<lb/>son, just en förskingring, varken mer eller mindre
<lb/>– och jag visste det, och jag drog åt nätet, och
<lb/>fisken sprattlade redan – då lyckades han för
<lb/>andra gången rädda sig, med ett oförmodat lån
<lb/>från någon välgörande idiot ... Jag, som aldrig
<lb/>har förskingrat, jag gled mot djupen för att
<lb/>glömmas och förtrampas, och han, förskingraren,
<lb/>steg uppåt mot välstånd och lycka, en vacker
<lb/>våning, en förtjusande hustru, sina medmän&#x00AD;
<lb/>niskors fulla förtroende och aktning – – – 
<lb/>och där måste jag krypa in i ett hål och gömma
<lb/>mig för dagsljuset, slagen av ödet som jag var.
<lb/>Var det rättvist? Om det finns en Gud, så har
<lb/>han ingen rättfärdighetskänsla. Vet ni vem som
<lb/>var den första grovt förorättade människa i värl&#x00AD;
<pb n="89"/>
<lb/>den? Kain! Det tänker man inte på, när man
<lb/>hör namnet Kain! Hans offer behagade inte
<lb/>Herren, därför slog röken ner ... Om jag nu är
<lb/>Kain, brodern som hämnas, så är det likafullt
<lb/>rättfärdighetens ärenden jag går, även om jag
<lb/>går dem med njutning ... Jag hade bevis. För&#x00AD;
<lb/>står ni, att det var högtidsstunder? Hade han
<lb/>haft mer, skulle han ha givit mer. Han skulle
<lb/>givit allt vad han ägde. Han skulle givit mig er,
<lb/>om jag ville haft er ... Så mycket är en mans
<lb/>heder värd, när den bara är tomt sken ...</p>
<p rend="indfirst">– Utpressare! fick Merit fram. Och strax
<lb/>därefter, med lägre röst: Teaterbov!</p>
<p rend="indfirst">Han hånskrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skulle när som helst kunna låta saken
<lb/>komma till allmänhetens kännedom. Men det
<lb/>kunde jag få obehag av, när jag nu har väntat
<lb/>så länge. Och inte mycket glädje heller, numera.
<lb/>Ni behöver alltså inte vara rädd. Ni kan slå er
<lb/>till ro i den lugna vissheten, att den män&#x00AD;
<lb/>niska som är helig för er också ska förbli helig
<lb/>för allmänna medvetandet – frånräknat mina
<lb/>personliga vänner, men de är få, det medger jag,
<lb/>och saknar inflytande ...</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">Han tystnade och lutade sig ännu starkare
<lb/>bakåt, satt där orörlig med stelt ansikte som en
<lb/>mumie balsamerad med hat. Merit var rädd att
<lb/>något skulle hända honom, ett slaganfall eller ett
<lb/>hysteriskt utbrott: han var så olik sig. Aldrig
<lb/>förr hade hon sett Kuhlborg tillnärmelsevis sann,
<lb/>det verkade imponerande som en naturkatastrof,
<lb/>och hon visste med instinktiv säkerhet, att det
<lb/>han nu sagt inte var osanning. Inom henne gav
<lb/>någonting vika, en spänd målmedvetenhet, som
<lb/>hållit henne uppe och lett hennes handlingar och
<lb/>ord kanske till och med då hon inte visste om
<lb/>det själv.</p>
<p rend="indfirst">Vad som hände var emellertid inte av det slag
<lb/>hon satt och väntade på. Långsamt började Kuhl&#x00AD;
<lb/>borgs drag leva upp igen, först vänstra kinden,
<lb/>så ögonbrynen, sedan högra mungipan ... Mas&#x00AD;
<lb/>ken var för igen. Samtidigt drog kroppen ihop
<lb/>sig till sin forna ödmjuka hållning. Det var helt
<lb/>och hållet den gamle Kuhlborg, som tittade upp
<lb/>med plirande ögon och lät rösten drypa av för&#x00AD;
<lb/>giftad honung:</p>
<p rend="indfirst">– Vet fru Ottoson, jag är verkligen förfär&#x00AD;
<lb/>ligt rädd, att jag har låtit minnena föra mig för
<lb/>långt. Detta kan ju inte vara det minsta in&#x00AD;
<pb n="91"/>
<lb/>tressant för fru Ottoson att höra. Jag begriper
<lb/>inte själv hur jag kunde glömma mig så ... Se
<lb/>man har ju sina svagheter lite var, och till mina
<lb/>hör en viss stolthet, som inte vill låta sig såras.
<lb/>Ack kära lilla fru Ottoson, det har ni nog säkert
<lb/>överseende med, och jag vet ju också, att ni inte
<lb/>alls, inte alls menade att såra mig ... Alltså
<lb/>skiljs vi som riktigt goda vänner igen ... Jag får
<lb/>tacka så mycket för den storartade middagen –
<lb/>det har verkligen varit en utomordentligt ange&#x00AD;
<lb/>näm stund.</p>
<p rend="indfirst">Som i ett slags frånvaro satt hon kvar och såg
<lb/>honom ta på sig den grönslitna och smått fran&#x00AD;
<lb/>siga överrocken och den formlösa hatten, och
<lb/>utan att säga ett ord eller göra en rörelse hörde
<lb/>hon dörren sluta sig efter honom.</p>
<p rend="indfirst">Bedövad satt hon kvar och visste inte om det
<lb/>var timmar eller sekunder som gick. Hon tänkte
<lb/>inte och kände ingenting annat än en stor, trött
<lb/>tomhet. Hon hade nått det mål hon föresatt sig
<lb/>– nått det i en stund av bristande behärskning,
<lb/>då hon minst av allt beräknat det – och marken
<lb/>hade ryckts bort under hennes fötter.</p>
</div2>
<div2 xml:id="VäggenOvanförSkrivbordet">
<pb n="92"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Väggen ovanför skrivbordet var tom.</p>
<p rend="indfirst">För Merit Ottoson var rummet tomt, världen
<lb/>tom.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns ingenting, som drog henne hemåt
<lb/>till ett vilande livscentrum och heller ingenting
<lb/>som drog henne ut på vandringar utan mål. Hon
<lb/>fanns till, det var allt, och måste finnas till
<lb/>någonstans. Men hon hade sagt upp våningen till
<lb/>första april – lite för sent visserligen, men vär&#x00AD;
<lb/>den tog det inte så noga. Sådana smålägenheter
<lb/>är lätta att hyra ut.</p>
<p rend="indfirst">Sitt arbete skötte hon mekaniskt.</p>
<p rend="indfirst">Om eftermiddagarna satt hon timtals försjun&#x00AD;
<lb/>ken i en bitterhet, där det varken fanns rörelse
<lb/>eller vila.</p>
<p rend="indfirst">Att framtiden plötsligt gapar som en avgrund
<lb/>av ovisshet, det är vanligt nog, men den oviss&#x00AD;
<lb/>heten kan man steg för steg erövra, göra till
<lb/>visshet och lämna efter sig som det fastaste av
<pb n="93"/>
<lb/>allt fast: ett förgånget. När däremot själva
<lb/>denna fasta materia, själva det förgångna smulas
<lb/>sönder mellan fingrarna och visar sig vara villa
<lb/>och bedrägeri, var ska man då söka ett medel att
<lb/>vinna det tillbaka och göra det till sitt?</p>
<p rend="indfirst">Merit hade offrat nuet för det förgångna. Det
<lb/>förgångna hade svikit henne, och hon var hemlös.</p>
<p rend="indfirst">Kärnan i hennes tillvaro löste upp sig till
<lb/>ingenting. Det som rättfärdigade hennes liv –
<lb/>det hade aldrig funnits. Den stora och fullkom&#x00AD;
<lb/>liga gemenskapen mellan henne och Sune var
<lb/>uppfunnen av henne själv.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade aldrig varit hans förtrogna. Så länge
<lb/>de känt varandra, hade han haft något att dölja.
<lb/>Hennes förtroenden hade han tagit emot – och
<lb/>hon hade då heller aldrig haft något att hålla
<lb/>hemligt! – men själv gav han inget tillbaka. Vad
<lb/>han måtte ha skrattat åt hennes barnsliga oskuld!
<lb/>Allt vad hon hade att ge hade han tagit och inte
<lb/>givit något igen. För när man gengäldar <hi rend="i">allt</hi> med
<lb/><hi rend="i">något</hi>, är det detsamma som att ingenting ge.</p>
<p rend="indfirst">Vad hon hade uttytt hans görande och låtande
<lb/>fel!</p>
<p rend="indfirst">När hon tagit hans leende för en min av sam&#x00AD;
<lb/>förstånd, som gjorde alla ord överflödiga, hade
<pb n="94"/>
<lb/>det i själva verket för honom varit ett sätt att
<lb/>komma undan orden, därför att deras tonfall
<lb/>skulle klingat oäkta. När hon i skymningen satt
<lb/>och höll hans hand och kände luften mättad av
<lb/>hans ömhet, var det bara sin egen överflödande
<lb/>ömhet hon fantiserade in i honom. Just då satt
<lb/>han kanske och tänkte på Kuhlborgs hotelser.
<lb/>När han kom hem från kontoret och bara kysste
<lb/>henne, en lång lång kyss – då var det för att hon
<lb/>inte skulle lägga märke till hans ansiktsuttryck,
<lb/>som kanske speglade en bottenlös rädsla. När
<lb/>han kastade sig över henne i lidelse, som om han
<lb/>ville uppsluka henne och dränka sig i henne –
<lb/>då var det glömskan han sökte, inte henne.</p>
<p rend="indfirst">Sanning och öppenhet var ändå vad hon främst
<lb/>fordrade av ett förhållande mellan två män&#x00AD;
<lb/>niskor, han visste det också, hon hade många
<lb/>gånger sagt det till honom. Och själv hade hon
<lb/>uppfyllt sin fordran, själv hade hon varit öppen,
<lb/>det visste han också. Det var han som hade svikit.</p>
<p rend="indfirst">Hon fann det så förödmjukande att alla dessa
<lb/>år ha byggt upp sitt liv på hans bluff. Han hade
<lb/>simulerat ett lyckligt äktenskap för att föra
<lb/>henne bakom ljuset, och hon hade villigt låtit
<lb/>lura sig. I hennes tankar hade det varit: vi två,
<pb n="95"/>
<lb/>Sune och jag, tillsammans, och sedan allt annat
<lb/>grupperat runtomkring. I verkligheten hade det
<lb/>varit: Sune, bara Sune – och så omkring honom
<lb/>allt möjligt: arbete, vänner, minnen, Kuhlborg,
<lb/>och bland allt det andra också Merit, fast mycket
<lb/>i skymundan.</p>
<p rend="indfirst">Ett par små ord, som Kuhlborg sagt, hade fast&#x00AD;
<lb/>nat med hullingar i hennes medvetande: ”Han
<lb/>skulle givit mig er, om jag ville haft er ... Så
<lb/>mycket är en mans heder värd, när den bara är
<lb/>tomt sken.” En smula överdrift, om man tog det
<lb/>bokstavligt. Men såg man till den inre meningen
<lb/>– var det inte just vad Sune hade gjort? Hade
<lb/>han inte förrått henne åt Kuhlborg? Han hade
<lb/>plockat henne som en annan blomma vid väg&#x00AD;
<lb/>kanten, satt hennes tillit och hängivenhet i knapp&#x00AD;
<lb/>hålet och inte tänkt på den saken längre. Nej,
<lb/>inte som en blomma, kastat bort henne hade han
<lb/>ju inte precis gjort – ett husdjur hade hon
<lb/>varit, en hund, som man stryker över ryggen
<lb/>och ger ett vänligt ord då och då, medan man
<lb/>finner det fullt i sin ordning, att kräket åter&#x00AD;
<lb/>gäldar ens smekning med all sin tillgivenhet och
<lb/>kärlek. Man byter inte själ med ett husdjur.
<lb/>Hennes livs mening hade varit han och bara han.
<pb n="96"/>
<lb/>Hans främsta strävan gällde helt andra ting. ”Så
<lb/>mycket är en mans heder värd, när den bara är
<lb/>tomt sken.” Hans hustru hade varit en bisak,
<lb/>sängvärmare och hushållerska. Kuhlborg hade
<lb/>ingripit djupare i hans liv med sina utpressningar
<lb/>än hon med sin hängivenhet utan gräns.</p>
<p rend="indfirst">I förödmjukelsens sveda hade hon tagit ner
<lb/>hans porträtt från väggen. Hon hade ju aldrig
<lb/>varit hans hustru, vad hade hon då för rätt till
<lb/>hans bild där över skrivbordet! En lång stund
<lb/>hade hon stått och betraktat de välkända dragen
<lb/>med nya ögon, spejat efter ett ansikte bakom det
<lb/>hon kände, och översvämmad av sin bitterhet
<lb/>hade hon frågat sig: ”Är det inte helt naturligt
<lb/>egentligen, om en man, som kan förskingra,
<lb/>också kan göra sitt äktenskap till ett enda stort
<lb/>bedrägeri?”</p>
<p rend="indfirst">I sina mörka stunder var hon så hätskt stämd,
<lb/>att hon till och med tyckte sig förstå hans gamle
<lb/>fiende Kuhlborg. Den vidrige utpressaren hade
<lb/>nästan blivit ståtlig i det ögonblick han rätade på
<lb/>sig och slungade ut sitt hat och sitt raseri mot
<lb/>den övermäktiga världen. Hon var i det när&#x00AD;
<lb/>maste färdig att göra avbön för att hon lockat
<lb/>ur honom hans innersta patos på ett sätt, som
<pb n="97"/>
<lb/>kanske inte kunde kallas fullt värdigt, men hon
<lb/>måste ju på något sätt bemäktiga sig den viss&#x00AD;
<lb/>het hon hungrat och törstat efter. Under de
<lb/>där sekunderna hade han i alla fall vuxit till
<lb/>något mer än en simpel utpressare. Kain! Ja, var&#x00AD;
<lb/>för inte. Även om man inte alldeles får jäm&#x00AD;
<lb/>ställa dem – finns där inte ändå en släktskap
<lb/>mellan hämndlystnaden och rätt färdighetskäns&#x00AD;
<lb/>lan? <hi rend="i">Lika för lika</hi> ligger som en oavvislig fordran
<lb/>i människonaturen, det är moralens grundval.
<lb/>”Om det finns en Gud, så har han ingen rättfär&#x00AD;
<lb/>dighetskänsla”, hade Kuhlborg sagt. Det var
<lb/>naturligtvis förmätet talat, och i själva verket
<lb/>kunde ju inte han, Kuhlborg, veta hur det för&#x00AD;
<lb/>höll sig med den saken. Men såg man sig om i
<lb/>världen, så nog var det ursäktligt, om den tanken
<lb/>trängde sig på en. Att Kuhlborg inte kunde undgå
<lb/>den, när han såg förskingraren flyta ovanpå,
<lb/>medan han själv gick till botten, var mer än
<lb/>mänskligt. Ja, bokstavligen mer än mänskligt!
<lb/>Där låg något i det, som hörde samman med den
<lb/>gudomliga rättvisan, den som kanske inte alltid
<lb/>visar sig i världen omkring oss – nej, för den
<lb/>skyldige får inte lida mer än den oskyldige,
<lb/>snarare tvärtom – men som är nedlagd i män&#x00AD;
<pb n="98"/>
<lb/>niskan som måttstock, när hon vill bedöma tingen
<lb/>och skapa om dem efter inre krav.</p>
<p rend="indfirst">Under de långa timmar, då hon satt ensam och
<lb/>bara grubblade, tyckte Merit det kändes som om
<lb/>någonting knöt sig inom henne och blev hårt och
<lb/>fast. Hade hon förut varit en mjuk svamp, som
<lb/>girigt sög upp en annans väsen, måste hon nu i
<lb/>stället bli en oåtkomlig och sluten kiselsten. En
<lb/>gång till kunde hon inte utsätta sig för att bli
<lb/>sviken på det sättet. Hädanefter skulle hon ta
<lb/>sig i akt, vara oåtkomlig och ensam. Ensam –
<lb/>som hon alltid varit, fast hon inte alltid vetat
<lb/>det. Hon hade avstängt sig utåt för att inåt stå
<lb/>i så mycket djupare förbindelse med en evigt
<lb/>levande – och den förbindelsen hade visat sig
<lb/>vara tom illusion. Hädanefter skulle hon fram&#x00AD;
<lb/>för allt avstänga sig inåt, mot sina illusioner. Men
<lb/>också utåt, för det var i alla fall utifrån man
<lb/>fick sina illusioner, genom andras svek. Vara på
<lb/>sin vakt – det skulle bli hennes valspråk.</p>
<p rend="indfirst">En människa fanns det, som hon längtade
<lb/>efter: Rut Willer. Hon kom ihåg de bittra ord
<lb/>den lilla ljusa kvinnan fällt på det minnesrika
<lb/>bröllopet, om vilket sällskap man kommit in i när
<lb/>man föddes till världen. Rut Willers väsen var
<pb n="99"/>
<lb/>hårt, så som Merits var på väg att bli. Hon hade
<lb/>väl kanske också någon gång varit tvungen att
<lb/>sätta sig till motvärn mot bedrägliga drömmar.
<lb/>Vad hade hon gått igenom? Hade hon också
<lb/>någon gång blivit förödmjukad till döden?</p>
<p rend="indfirst">En kväll – det var redan i början av decem&#x00AD;
<lb/>ber – gick Merit upp till Willers. Rut Willer var
<lb/>ensam hemma.</p>
<p rend="indfirst">– Håkan är bortrest på några dagar, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">Merit såg på henne skarpt, men i smyg. Visste
<lb/>hon något? I varje fall syntes det inte. <hi rend="i">Om</hi> hon
<lb/>visste allt och ändå hade låtit sin Håkan fara och
<lb/>dessutom stod här lugn som om ingenting var
<lb/>på färde – då var det en triumf utan gräns för
<lb/>deras samhörighet, och de behövde inte vara
<lb/>rädda för vad det vara månde. Men om hon
<lb/>ingenting visste och han ändå hade rest – dit
<lb/>ut – – –  Så måste det vara. Han hade inte
<lb/>vågat tala ännu!</p>
<p rend="indfirst">”Män!” tänkte Merit. ”De är modiga, när det
<lb/>gäller att stå på huvudet utför en skidbacke eller
<lb/>köra sig och andra fördärvade i en motorcykel&#x00AD;
<lb/>tävling. Men ska ett avgörande ske, där det kan
<lb/>tänkas komma till scener och tårar – då är de
<lb/>fega! Till och med Håkan Willer alltså.”</p>
<pb n="100"/>
<p rend="indfirst">Å andra sidan var hon glad, att han inte var
<lb/>hemma. Innan hon gick hemifrån, hade det ett
<lb/>ögonblick föresvävat henne, hur tryckt stäm&#x00AD;
<lb/>ningen kunde bli, om hon nu efter hans stora
<lb/>bikt skulle träffa honom tillsammans med
<lb/>hustrun. Hennes längtan efter sällskap och stöd
<lb/>hade trots det tagit överhand – men nog var
<lb/>det bättre att slippa obehaget. För resten var det
<lb/>ju egentligen henne hon längtade efter att få
<lb/>träffa.</p>
<p rend="indfirst">Rut Willer höll på med att lappa och laga. En
<lb/>stund satt Merit och såg på hennes lustiga hand&#x00AD;
<lb/>rörelse, då hon förde nålen: ett hastigt stick rakt
<lb/>ut i luften, som ett energiskt försvar mot en an&#x00AD;
<lb/>gripande fiende. Så bad hon att också få ett
<lb/>handarbete och fick en duk att sy på. Det är
<lb/>skönt att ha något för händer, medan man sitter
<lb/>så där. Man behöver inte säga något, när man
<lb/>inte har något att säga, stämningen blir ändå inte
<lb/>besvärad, och kommer det något för en, kan man
<lb/>nämna det utan föregående inledning, det verkar
<lb/>ändå inte onaturligt.</p>
<p rend="indfirst">Merit var alldeles säker på att hon inte ville
<lb/>förråda sin hemlighet för Rut Willer. Hon skulle
<lb/>underligt nog aldrig förråda en hemlighet för
<pb n="101"/>
<lb/>Rut Willer. I den andras väsen fanns en bered&#x00AD;
<lb/>villighet att fälla domar, som kanske skrämde
<lb/>henne. Men hon, Merit, hade ju ingenting på sitt
<lb/>samvete. Ville hon trots allt skydda Sune från
<lb/>domar från ovidkommande? Det ville hon inte
<lb/>gärna kännas vid. Han hade förnekat henne, då
<lb/>kunde ingen säga något om att hon i sin tur ville
<lb/>förneka honom. Hur det nu var – hon ville inte
<lb/>lägga sina angelägenheter nakna under Rut
<lb/>Willers ögon, de stora stålblå ögonen, som skulle
<lb/>betrakta dem på ett så ovillkorligt och obönhör&#x00AD;
<lb/>ligt sätt, ett opersonligt sätt, som innerst inne var
<lb/>en främmandes. Hon var rädd att utlämna sig på
<lb/>nåd och onåd åt de främmande kraven.</p>
<p rend="indfirst">Hellre ville hon då känna sig för i mer
<lb/>abstrakta ordalag, resonera över och omkring
<lb/>den principiella sidan av saken och sedan av Rut
<lb/>Willers råd ta upp vad hon kunde använda och
<lb/>lämna det andra åt sitt värde.</p>
<p rend="indfirst">– Rut, sade hon rätt som det var – de hade
<lb/>nyss börjat säga du till varandra – plågas du
<lb/>aldrig av tanken på att alla människor strängt
<lb/>taget är ensamma?</p>
<p rend="indfirst">Rut såg så forskande på henne, att Merit
<lb/>rodnade.</p>
<pb n="102"/>
<p rend="indfirst">– Du ser förvånad ut, att just jag säger så,
<lb/>fortsatte hon. Men man talar ju inte alltid om sig
<lb/>själv.</p>
<p rend="indfirst">– I ett sådant fall talar man alltid om sig
<lb/>sjäv, invände Rut. Men förvånad är jag inte.
<lb/>Hur skulle jag kunna vara förvånad? Den upp&#x00AD;
<lb/>täckten måste ju vara och en göra förr eller
<lb/>senare.</p>
<p rend="indfirst">– Och den plågar dig inte?</p>
<p rend="indfirst">– Nej. Det vore ju olidligt, om vi inte bara
<lb/>skulle svara för oss själva, utan dessutom för
<lb/>varandra.</p>
<p rend="indfirst">Nu var det Merits tur att se förvånad ut. Hon
<lb/>kunde inte riktigt binda ihop sina egna tankar
<lb/>med Ruts. Kanske de talade om olika ting. Hon
<lb/>fick väl fortsätta, så blev det kanske lättare att
<lb/>fatta.</p>
<p rend="indfirst">– Ja? sade hon osäkert.</p>
<p rend="indfirst">– Ett visst ansvar kommer vi ju aldrig ifrån,
<lb/>fortfor den andra. Men det är ju klart nog: rätta
<lb/>till vad som kan rättas till – för resten inte
<lb/>lämna något tvivel övrigt om vad <hi rend="i">min</hi> ställning
<lb/>är till vad jag tycker är rätt och riktigt.</p>
<p rend="indfirst">– Nej visst. Mer kan man ju inte göra. Men
<lb/>det är nog inte så jag menar heller. Det är inte
<pb n="103"/>
<lb/>ansvaret jag tänker på. Det är en ensamhet, som
<lb/>de flesta går omkring och känner – och som de
<lb/>flesta är rädda för.</p>
<p rend="indfirst">– Åhå – jaså. Vad är det de är rädda för då,
<lb/>tror du? Vad är det de vill? Kan du säga det?</p>
<p rend="indfirst">Merit tyckte inte om Ruts sätt att fråga. Det
<lb/>liknade den vise Sokrates’. Men vad som kanske
<lb/>gjorde sig för flera tusen år sedan, behöver inte
<lb/>vara sympatiskt, när det upprepas hos ens nästa.
<lb/>För övrigt lär det ju ha retat folk redan då. I
<lb/>alla fall svarade hon fogligt:</p>
<p rend="indfirst">– Först och främst, fast det låter banalt, vill
<lb/>man väl ha någon som håller av en. Håller av en
<lb/>obegränsat.</p>
<p rend="indfirst">Föreställningen bakom hennes ord var mycket
<lb/>allmän. Hon såg för sig skaror av unga flickor,
<lb/>som gick och drömde i sommarbackarna, och en&#x00AD;
<lb/>samma ungmör, allt äldre och äldre och allt
<lb/>blekare och blekare, som fortfarande gick och
<lb/>drömde om något som livet inte ville ge dem.</p>
<p rend="indfirst">– Verkligen? sade Rut. Obegränsat?</p>
<p rend="indfirst">– Ja – gör man inte det? Jag menar, en som
<lb/>inte ser och räknar med alla ens små bristfällig&#x00AD;
<lb/>heter, utan tar en just sådan man är.</p>
<pb n="104"/>
<p rend="indfirst">Nu hade föreställningen ryckt henne närmare.
<lb/>Nu var det sig själv hon såg, särskilt när hon då
<lb/>och då hade sina stunder av dåligt lynne och
<lb/>gnatade så smått ...</p>
<p rend="indfirst">– Det är just det jag undrar, fortsatte Rut.
<lb/>Jag har sett sorgliga exempel på sådan obegrän&#x00AD;
<lb/>sad känsla. När en människa kastar sig över en
<lb/>annan med hela sin ömhet utan att fråga efter
<lb/>vem eller vad denna andra är – är det inte
<lb/>sjaskigt?</p>
<p rend="indfirst">– Det var kanske väl, att våra mödrar inte
<lb/>tänkte så, då vi var små, invände Merit.</p>
<p rend="indfirst">– Det är en annan sak. Ett dibarn har behov
<lb/>av sådan urskillningslös kärlek, det är riktigt och
<lb/>naturligt. Det måste ju fordra ömhet och om&#x00AD;
<lb/>sorger, inte på grund av vad det är utan trots
<lb/>att det inte är någonting alls. Men säg själv, är
<lb/>det inte ovärdigt, när vuxna människor består
<lb/>varandra med sådant? När de inte frågar efter,
<lb/>hurdant föremålet för deras dyrkan är, bara där
<lb/>finns något att dyrka! När de inte ställer upp
<lb/>några villkor, bara kastar sin kärlek, öser den i
<lb/>floder över första bästa föremål! Påminner det
<lb/>inte om gamla fröknar, som skaffar sig pekinge&#x00AD;
<pb n="105"/>
<lb/>ser på gamla dagar och sedan låter den utgöra
<lb/>världens medelpunkt? Det är ju sjukligt. Eller,
<lb/>om du nödvändigt vill, så låt oss säga: det är
<lb/>missriktad moderlighet, av den sort ett dibarn
<lb/>skulle ha, men inte en vuxen. Det är ju en direkt
<lb/>förolämpning att komma till en människa och
<lb/>säga: ”Jag håller inte av dig för vad du är, det
<lb/>gör mig detsamma – jag håller av dig ändå!”
<lb/>Nej, så får det helt enkelt inte vara.</p>
<p rend="indfirst">– Kanske inte, men man längtar efter det
<lb/>ibland.</p>
<p rend="indfirst">– Det är en svaghet. En vuxen människa vill
<lb/>framför allt ha en vuxen människa vid sin sida,
<lb/>en som kan säga: ”Där har du felat, där måste
<lb/>du bättra dig! Annars kan jag inte hålla av dig
<lb/>mer” – en som själv kan ta emot klander och
<lb/>rätta sig efter det – en som inte är vem som
<lb/>helst, utan som jag kan utmärka framför andra:
<lb/>”<hi rend="i">Därför</hi> att du är sådan och sådan och jag sätter
<lb/>värde på det, <hi rend="i">därför</hi> kan jag hålla av dig som
<lb/>jag gör!” En som vet mitt värde och vet, att i
<lb/>samma ögonblick han visar sig ovärdig, i samma
<lb/>ögonblick har han förlorat mig. Eller skulle du
<lb/>själv kunna fortsätta att hålla av en som visade
<lb/>sig ovärdig?</p>
<pb n="106"/>
<p rend="indfirst">Merit studsade. Förut hade hon hela tiden
<lb/>suttit och tänkt sig in i dens ställe, som allt detta
<lb/>fordrades av, och då hade hon känt sig en smula
<lb/>ängslig, som om hon anade, att hon inte skulle
<lb/>bestå inför de stränga krav en annan ville ställa.
<lb/>Nu svängde synpunkten om, och Sune blev den
<lb/>som vägdes på våg. Då ställde sig det hela annor&#x00AD;
<lb/>lunda. Det gick upp för henne, att Rut måste
<lb/>ha rätt.</p>
<p rend="indfirst">– Du har nog rätt i alla fall, sade hon. För
<lb/>resten var det också något annat jag tänkte säga.
<lb/>Det är inte bara någon som håller av en obe&#x00AD;
<lb/>gränsat som man längtar efter – man vill också
<lb/>ha någon som man kan se upp till, som kan vara
<lb/>en förebild att utveckla sig efter. Ser du, det
<lb/>hade jag också tänkt säga – och där kommer vi
<lb/>bestämt överens, tror jag.</p>
<p rend="indfirst">– Visst gör vi det, som du väl förstår efter
<lb/>vad jag har sagt. Men inser du inte, att de båda
<lb/>önskningarna strider mot varandra? Inte vill jag
<lb/>ha obegränsat överseende, lika lite som jag vill
<lb/>ge det. Har jag år och år igenom strävat för att
<lb/>förvärva mig en moralisk ryggrad, ett etiskt jag,
<lb/>och i någon mån också lyckats – så är det <hi rend="i">för
<lb/>den skull</hi> jag vill bli avhållen, inte för – ingen&#x00AD;
<pb n="107"/>
<lb/>ting. Och samma heder vill jag också bevisa en
<lb/>annan.</p>
<p rend="indfirst">Merits tankar tog återigen en annan riktning:
<lb/>Håkan Willer. Höll Rut av honom för vad han
<lb/>var – eller för vad hon trodde honom vara?</p>
<p rend="indfirst">Rut fortfor:</p>
<p rend="indfirst">– Det är därför jag opponerar mig, när du
<lb/>talar om obegränsad kärlek. Förr eller senare kan
<lb/>det komma en dag, då jag med mitt innersta,
<lb/>med samvetet, måste döma den som är mig kärast
<lb/>på jorden. Gjorde jag det inte – då vore jag ju
<lb/>medskyldig. Ett sådant sätt att hålla av får natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis inte omhuldas och betraktas med gillande.
<lb/>Det är ett brott mot något som är högre än
<lb/>kärleken.</p>
<p rend="indfirst">– Finns det något som är högre än kärleken?</p>
<p rend="indfirst">– Kära barn, visst finns det. Det där är ju
<lb/>bara ett talesätt, och ett talesätt av de slappa.
<lb/>Visst finns det det som är högre: sanningen; det
<lb/>rätta; det evigas röst inom oss. Det var därför
<lb/>jag sade, att vi alltid är ensamma i vårt innersta.
<lb/>Vi är ensamma i kraft av det bästa vi har, i
<lb/>kraft av vårt samvete.</p>
<p rend="indfirst">På egen hand skulle kanske Merits funderingar
<lb/>aldrig ha tagit den riktningen. Men vad Rut sade
<pb n="108"/>
<lb/>lät så sannolikt, och samma eko, som förr svarade
<lb/>den fordrande rösten, svarade också nu. Där
<lb/>fanns en kall underton hos Rut, som skrämde,
<lb/>men för sig själv medgav Merit, att det var di&#x00AD;
<lb/>barnet i henne, som jämrade sig över den vuxnas
<lb/>stränghet.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade kommit hit för att stärka sin nyför&#x00AD;
<lb/>värvade hårdhet, och det hade lyckats. Själva
<lb/>ordet ensamhet, uttalat med Ruts hela säkerhet
<lb/>– antingen hon nu menade precis detsamma
<lb/>som Merit eller inte – var nog för att hon skulle
<lb/>känna, hur skalet slöt sig omkring henne. Hon
<lb/>var ensam, hade alltid varit ensam, skulle alltid
<lb/>förbli ensam. Under den andras tal hade hon
<lb/>suttit och känt, hur bandet mellan henne och
<lb/>Sune, redan förut upplöst till spöklik overklighet,
<lb/>nu äntligen höll på att förintas fullständigt.
<lb/>Runt omkring henne sträckte sig ett universum,
<lb/>ännu tommare än förr – lufttomt, ljustomt, tomt
<lb/>på hopp och drömmar. Och hon nästan njöt av
<lb/>hopplösheten, som om den vore ett straff –
<lb/>över Sune.</p>
<p rend="indfirst">Ja, hon ville hårdna, hon ville bli ensam. Där
<lb/>hon satt med sin duk, blev hennes mun en aning
<lb/>smalare, och utan att märka det, hade hon lagt
<pb n="109"/>
<lb/>sig till med en säregen handrörelse, då hon förde
<lb/>nålen: ett hastigt stick rakt ut i luften, som ett
<lb/>energiskt försvar mot en anfallande fiende.</p>
<p rend="indfirst">När de redan hade druckit sitt kvällste, öpp&#x00AD;
<lb/>nades dörren, och Håkan Willer kom in. Han
<lb/>hade något ovanligt i uttrycket, något spänt och
<lb/>på samma gång förandligat. En stund satt han
<lb/>tillsammans med dem, påfallande tyst. Sedan
<lb/>gjorde han sig i ordning att följa Merit hem.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har varit ute i en liten stuga i havs&#x00AD;
<lb/>bandet, alldeles ensam, sade han, då de knappt
<lb/>kommit utom porten. Det är underligt där ute
<lb/>nu. – Och jag har kommit underfund med att
<lb/>jag kan avstå från allt, allt utom Rut.</p>
<p rend="indfirst">Merit såg upp på honom utan att säga något.
<lb/>Ja, han såg ut som om han nu hade mognat för
<lb/>ett beslut – det lyste om honom, men hon kände
<lb/>sig underligt tung om hjärtat. Nyss hade hon
<lb/>velat hugga av alla band, som höll henne fast i
<lb/>gemenskap och värme, och nu märkte hon, hur
<lb/>omöjligt det var och hur hennes hjärta längtade
<lb/>efter att ta del i de levandes bekymmer och
<lb/>glädje. Så löst satt hennes nya hårdhet. Den man&#x00AD;
<lb/>nen där talade alltför starkt till hennes mjuka,
<lb/>hennes moderliga sida. Samtidigt ängslades hon
<pb n="110"/>
<lb/>över att återigen behöva ryckas med i virvlarna
<lb/>av det som skedde omkring henne i världen, inte
<lb/>som förr av rädsla för att tappa bort sitt dyr&#x00AD;
<lb/>baraste, utan av ångest för att kanske ännu en
<lb/>gång vinna något som var för dyrbart att för&#x00AD;
<lb/>lora.</p>
<p rend="indfirst">– Äntligen har jag kommit så långt, att jag
<lb/>kan tala med Rut, fortsatte han. Ni tycker väl,
<lb/>att jag har dröjt bra länge. Men hittills har jag
<lb/>sett alltihop genom mina egna ögon, och ni vet,
<lb/>att de fruktar det värsta. Nu har jag kanske till
<lb/>sist kommit därhän, att jag ser med era ögon. Er
<lb/>vishet, eller erfarenhet, hur ni vill kalla den, är
<lb/>den talisman jag griper om, nu när jag störtar
<lb/>mig i faran.</p>
<p rend="indfirst">Han smålog, men det var tydligt, att han egent&#x00AD;
<lb/>ligen menade djupaste allvar. Merit ville säga
<lb/>något, kanske bara skrika till för att varna ho&#x00AD;
<lb/>nom, men kunde inte; hon var förstummad.
<lb/>Hennes vishet! Hennes erfarenhet! Mannen, som
<lb/>gick där bredvid henne, visste ingenting om
<lb/>Sune, ingenting om hennes upptäckt, ingenting
<lb/>om hennes stora skeppsbrott. Han litade på
<lb/>hennes råd, därför att hon hade lärt känna full&#x00AD;
<lb/>komligheten ... Han seglade efter falska fyrar.</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">– Att man kan betyda så mycket för var&#x00AD;
<lb/>andras öde bara genom att en gång låta sitt an&#x00AD;
<lb/>sikte lysa! sade han eftertänksamt. Ja, sanner&#x00AD;
<lb/>ligen, det är inte ordet, som behärskar världen,
<lb/>utan ljuset, det som kommer inifrån.</p>
<p rend="indfirst">Också i rösten låg något spänt och skört och
<lb/>klirrande, något stjärnaktigt, tyckte hon. Han
<lb/>hade givit sig ut på okända farvatten i förtröstan
<lb/>på ett sjökort, som han själv inte kunde läsa och
<lb/>som hon hade tytt åt honom. Och hon kunde
<lb/>ingenting säga, ingenting förklara ...</p>
<p rend="indfirst">När hon kom upp till sig, var hon full av oro.
<lb/>Trevande vände hon sig åt alla håll, sökte efter
<lb/>någon som hon var van att finna. Sune! När det
<lb/>blev henne klart, att det var honom hon sökte,
<lb/>bet hon ihop tänderna och kastade sig på sängen.
<lb/>Varför var hon ängslig nu, när Håkan Willer
<lb/>själv inte kände någon ängslan längre? Där ute,
<lb/>när han talat om hennes ”vishet” och ”erfaren&#x00AD;
<lb/>het” – då hade hon ryggat tillbaka, därför att
<lb/>hon numera inte med rätta kunde stödja sig på
<lb/>någon erfarenhet – vad hon sett och fattat hade
<lb/>ju varit en villa alltsammans. Men när hon nu i
<lb/>lugn och ro tänkte över, vad hon givit honom för
<lb/>råd, kunde hon i alla fall inte ångra det. Just det
<pb n="112"/>
<lb/>hon nu visste om sig och Sune, just den gapande
<lb/>avgrunden bakom henne, lärde den henne inte
<lb/>samma sanning som hon förut trodde att den
<lb/>stora lyckan lärt henne? Sune hade tigit och tagit
<lb/>sin hemlighet med sig i döden. Det hade förintat
<lb/>hennes liv och lycka. Håkan Willer fick inte
<lb/>handla på samma sätt, hur det sedan skulle gå.</p>
<p rend="indfirst">Stod hon på Ruts sida? Var det framför allt
<lb/>för hennes skull hon avskydde tanken på att
<lb/>mannen skulle svika som Sune svek? Eller stod
<lb/>hon på hans sida, och ville hon för hans skull se
<lb/>klyftan mellan makarna fylld? I svaga stunder
<lb/>hade hon alltid drivits att söka stöd hos Rut, där
<lb/>fann hon en som visste vad svart och vitt var.
<lb/>Men när hon träffade Håkan Willer, mjuknade
<lb/>hon och kände sig ändå stark trots sin mjukhet,
<lb/>stark nog att leka stöd åt honom. Leka – efter&#x00AD;
<lb/>som verkligheten givit henne orätt, eftersom hon
<lb/>alltså aldrig haft något överflöd att dela med sig
<lb/>av. Men ännu i dag, när han följde henne hem,
<lb/>hade samma varma styrka vällt upp inom henne.</p>
<p rend="indfirst">I själva verket var det naturligtvis menings&#x00AD;
<lb/>löst att fråga sig, vilken av två makar man <hi rend="i">höll
<lb/>med</hi>, när det gällde deras gemensamma lycka. För
<lb/>två människor, som verkligen håller av varandra,
<pb n="113"/>
<lb/>finns det inte en väg, som är lyckligare för den
<lb/>ena, och en annan, som är lyckligare för den
<lb/>andra. Ingendera skulle ju ändå kunna köpa sin
<lb/>lycka med den andras olycka. För två människor
<lb/>som håller av varandra finns det en enda väg,
<lb/>som är den bästa för båda.</p>
<p rend="indfirst">Ändå kunde hon inte komma ifrån den känslan,
<lb/>att hennes inre var splittrat och att de båda, Rut
<lb/>och Håkan Willer, kämpade om makten inom
<lb/>henne. Det låg till och med något ångestfullt i
<lb/>deras tvekamp, som om den gällde ett viktigt av&#x00AD;
<lb/>görande, där mycket berodde på vem som skulle
<lb/>avgå med segern.</p>
</div2>
<div2 xml:id="ÖverMeritsGång">
<pb n="114"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Över Merits gång till och från arbetet hade
<lb/>kommit en ny lätthet. En uppmärksam iakttagare
<lb/>kunde kanske ha funnit något visst kantigt och
<lb/>avbrutet i hennes rörelser, en disharmoni, som
<lb/>hon ännu inte hade övervunnit, men på samma
<lb/>gång reste hon sig i ett slags ny ungdomlighet;
<lb/>en sådan som skapas av hopp och väntan.</p>
<p rend="indfirst">Hon var säker på att Willers inte skulle låta
<lb/>höra av sig under den närmaste tiden. De skulle
<lb/>vara för upptagna av sig själva och varandra, av
<lb/>att smälta sin nya samhörighet och av att genom&#x00AD;
<lb/>tränga varandras öppnade väsen så som aldrig
<lb/>förr. Merit skulle ändå vara med dem, antingen
<lb/>de tänkte på henne eller inte. Hennes förra oro
<lb/>hade lagt sig liksom hennes hopplöshet. I sitt
<lb/>hörn av ottomanen – den var nu framflyttad till
<lb/>fönstret, så som hon redan förut hade tänkt
<lb/>sig – kunde hon sitta lugn som förr, innan
<lb/>hennes värld slogs i stycken. Där fantiserade hon
<pb n="115"/>
<lb/>om det willerska hemmet, om hur de båda, Rut
<lb/>och Håkan, satt vid lampan och läste eller till&#x00AD;
<lb/>sammans drömde i skymningen eller sökte var&#x00AD;
<lb/>andras närmaste närhet i heta omfamningar.
<lb/>Ibland tyckte hon, att hon knappast bodde här
<lb/>hos sig själv längre – hennes medelpunkt hade
<lb/>flyttats dit, där de båda nu var lyckliga.</p>
<p rend="indfirst">När så en kväll det ringde och Håkan Willer
<lb/>steg in, blev hon därför snarast en smula störd;
<lb/>ett sådant besök föll utanför ramen av de dröm&#x00AD;
<lb/>mar hon hade gjort upp om hans lycka. Men när
<lb/>hon såg hans uttryck, slöts hon i en beklämning,
<lb/>som övergick till ångest. Hon hade varit för
<lb/>säker. Nu skulle bakslaget komma så mycket för&#x00AD;
<lb/>färligare, det visste hon i samma ögonblick han
<lb/>steg inom dörren.</p>
<p rend="indfirst">Utan att ens kasta av sig ytterrocken, sjönk
<lb/>han ner i korgstolen. Den knarrade till under
<lb/>hans vårdslösa rörelse, klagande som en hund,
<lb/>när man råkar trampa honom. Det var så olikt
<lb/>den varsamme mannen att få tingen omkring ho&#x00AD;
<lb/>nom att klaga.</p>
<p rend="indfirst">Hans röst var också förbytt, den var hånfull
<lb/>och hård, när han utbrast:</p>
<p rend="indfirst">– Rut vill, att jag ska gifta mig med Anna.</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">Det kom så oväntat, att Merit inte fick tag på
<lb/>den verklighet det gällde. Hon hörde bara den
<lb/>hårda rösten och förstod, att hennes hopp
<lb/>strandat.</p>
<p rend="indfirst">– Vad för något? kunde hon bara säga.
<lb/>Han utstötte ett litet ljud mittemellan skratt
<lb/>och stönande.</p>
<p rend="indfirst">– Det kommer kanske lite oväntat för en som
<lb/>är oförberedd. För mig kom det också lite ovän&#x00AD;
<lb/>tat. Men man vänjer sig vid tanken. Jag har vant
<lb/>mig under den här veckan.</p>
<p rend="indfirst">– Men det är ju omöjligt ... kom Merit sig
<lb/>äntligen för.</p>
<p rend="indfirst">– Att jag gör det – ja, det är omöjligt! Men
<lb/>att Rut vill skiljas från mig – det kan inte gärna
<lb/>bortresoneras!</p>
<p rend="indfirst">Allt vad han sade kom stötvis. Det hördes, att
<lb/>han hade svårt att andas. Merit satte sig tyst
<lb/>bredvid honom. Hon lyssnade till hans tunga
<lb/>andning, och den smittade henne. Det före&#x00AD;
<lb/>svävade henne, att allt skulle varit över, om de
<lb/>bara kunde fått luft ordentligt, att hela svårig&#x00AD;
<lb/>heten bara bestod i den tunga andningen och att
<lb/>det andra i själva verket inte var annat än dröm
<lb/>och inbillning.</p>
<pb n="117"/>
<p rend="indfirst">Till slut reste hon sig nästan instinktmässigt
<lb/>och befriade honom från ytterkläderna. Han lät
<lb/>det ske, men det märktes, att han inte hade en
<lb/>aning om vad som skedde. Han var förlorad i
<lb/>sitt, och Merit återtog sin plats.</p>
<p rend="indfirst">Så småningom lugnade han sig och kom att
<lb/>tänka på att Merit var där. Han gav henne en
<lb/>hjälplös blick och sade, denna gången allvarligt
<lb/>och utan hån:</p>
<p rend="indfirst">– Herregud en sådan vecka. Jag tror vi är
<lb/>galna allihop.</p>
<p rend="indfirst">– Tog hon det så hårt? frågade Merit stilla.</p>
<p rend="indfirst">– Hårt? Tro inte, att hon har ställt till scener
<lb/>eller sådant. Då vore hon ju inte Rut. Jag tror
<lb/>aldrig jag har sett Rut ställa till scener. Hon går
<lb/>in till sig och kommer inte ut förrän hon är lugn,
<lb/>eller också sätter hon sig ner där hon står och
<lb/>blir som en bild, tills hon har kommit på det
<lb/>klara med sig själv. Men när hon väl har kom&#x00AD;
<lb/>mit därhän, finns det ingen makt i himmelen eller
<lb/>på jorden, som kan rubba henne. ”Impuls” är ett
<lb/>ord, som inte finns i Ruts ordbok.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, sade Merit, Rut är viljemänniska
<lb/>alltigenom.</p>
<pb n="118"/>
<p rend="indfirst">– Ja – inte sant? instämde Håkan Willer,
<lb/>och det låg stolthet i rösten. Hon är viljemän&#x00AD;
<lb/>niska, och hennes vilja är ovanligt hel, där finns
<lb/>inga instanser att vädja till. Och vad som är det
<lb/>mest beundransvärda och det mest förfärliga,
<lb/>där finns inga personliga hänsyn.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade Merit, jag vet, jag har förstått det.
<lb/>Ja, det är beundransvärt.</p>
<p rend="indfirst">– Beundransvärt, ja, svarade Willer och
<lb/>nickade, men i hans ögon lyste det till av ett
<lb/>självförsvar, som kunde bli farligt. – Men jag
<lb/>håller på att krossas under den opersonligheten.
<lb/>Jag vet inte, om jag vill önska bort den – nej,
<lb/>jag beundrar den för mycket. Men jag är svag
<lb/>nog att önska, att det var någon annan som
<lb/>drabbades av den ...</p>
<p rend="indfirst">– Men jag förstår ändå inte, återtog Merit.
<lb/>Jag förstår inte hur hon kan begära – – – </p>
<p rend="indfirst">Han vände sig bort med en plågad rörelse.</p>
<p rend="indfirst">– Tror du jag förstår det då? frågade han.
<lb/>Utan att själv tänka på det, hade han övergått
<lb/>till att kalla henne du, och Merit märkte det, men
<lb/>fastän hon annars skulle uppfattat det som ett
<lb/>otillbörligt närmande, tog hon det nu som en
<lb/>naturlig sak: hon begrep, att för honom var hon
<pb n="119"/>
<lb/>just nu inte en kvinna, inte Merit, utan helt en&#x00AD;
<lb/>kelt biktmodern, den nödvändiga hjälpen, som
<lb/>räddade honom undan bristning. Hon ville gärna
<lb/>anpassa sig, hon begärde inte bättre.</p>
<p rend="indfirst">– Du måste ha missuppfattat henne, sade hon
<lb/>med svag röst.</p>
<p rend="indfirst">Han såg på henne med en tacksam blick. Det
<lb/>intima ordet, som han inte givit akt på hos sig
<lb/>själv, gav han akt på hos henne och blev plöts&#x00AD;
<lb/>ligt rörd.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har inte missuppfattat någonting, sva&#x00AD;
<lb/>rade han. Man missuppfattar inte i en riktning,
<lb/>dit inte ens vildaste fantasier har pekat.</p>
<p rend="indfirst">– Jag måste tala med Rut, mumlade Merit
<lb/>nästan bedövad. Hon märkte, hur hennes sinnes&#x00AD;
<lb/>rörelse växte och växte. I början hade fakta inte
<lb/>hunnit nå henne riktigt – nu, när de så små&#x00AD;
<lb/>ningom intog hennes medvetande, kände hon
<lb/>sina knän skälva. En så rent fysisk reaktion
<lb/>kunde hon inte minnas sig ha haft förut – var
<lb/>nu detta, som hände, värre än vad hon upplevat
<lb/>under den närmast föregående tiden? Eller var
<lb/>det – var det själva upprepningen, som var det
<lb/>värsta?</p>
<pb n="120"/>
<p rend="indfirst">Med ens stod det klart för henne, att vad som
<lb/>hände Willers, hände också henne. Hon var
<lb/>inblandad i dem på något sätt. Hon hade gått
<lb/>upp i dem för att slippa ur sitt eget skinn, och
<lb/>som en djinn i den österländska sagan jagades
<lb/>hon ur skepnad i skepnad utan att kunna undgå
<lb/>sitt öde i någon. I Willers hade hon velat upp&#x00AD;
<lb/>repa sitt eget liv, bara så som hon drömt det i
<lb/>stället för så som det varit. I dem hade hon velat
<lb/>komma fram till den kärlekens fullkomning, som
<lb/>hon själv trott sig nå men i verkligheten inte
<lb/>nått. Nu, när klubbslaget drabbade deras lycka,
<lb/>drabbade det också henne – för andra gången.
<lb/>Skulle hon inte undkomma? Åtminstone ville hon
<lb/>vädja till Rut – Rut, som i denna underliga sam&#x00AD;
<lb/>manblandning var hennes andra jag – liksom
<lb/>Håkan Willer, där han satt i korgstolen, var en
<lb/>annan Sune.</p>
<p rend="indfirst">– Gå! sade hon svagt. Jag ska tala med Rut
<lb/>– i morgon.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan inte gå än, svarade han lika svagt.
<lb/>Låt mig få sitta här, bara sitta stilla en liten
<lb/>stund till.</p>
<p rend="indfirst">I hans ord, hans röst, hans hopsjunkna håll&#x00AD;
<lb/>ning låg fullständig hjälplöshet. Merit drog ett
<pb n="121"/>
<lb/>djupt andetag och insåg, att hon fick uppskjuta
<lb/>sin sinnesrörelse. Och verkligen, hon skälvde
<lb/>knappt mer. Här hade han kommit till henne för
<lb/>att söka hennes hjälp, och det kändes nästan
<lb/>skönt att veta, att han verkligen behövde den.
<lb/>Det gjorde henne lugn mitt i bedrövelsen. Visst
<lb/>fick han sitta här, länge länge, om han ville. Visst
<lb/>var hon beredd att hjälpa, visst kunde han lita
<lb/>på henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon tyckte, att en varm frid sänkte sig över
<lb/>rummet. Om Håkan Willer också kände den,
<lb/>kunde hon inte veta, men på något sätt måste den
<lb/>väl inverka på honom med. Säkert var, att hon
<lb/>själv satt insvept i den som i ett moln. Den före&#x00AD;
<lb/>gående tidens omvälvningar, Sunes brott, Willers
<lb/>äktenskapshistoria försvann eller uppsköts, kopp&#x00AD;
<lb/>lades av för nuets omedelbara nödvändighet. Här
<lb/>och nu behövdes hon, och här och nu tog hon
<lb/>itu med sin uppgift – även om den för tillfället
<lb/>inte bestod i annat än att sitta och andas lugn
<lb/>över en söndersliten människa.</p>
<p rend="indfirst">Innan Håkan Willer slutligen gick, hade hon
<lb/>fått honom att dricka en kopp choklad. Det var
<lb/>ett kraftprov, men hon kunde inte stå till svars
<lb/>med att låta honom gå nu utan vidare, trött och
<pb n="122"/>
<lb/>nere som han verkade. Förmodligen hade hans
<lb/>matlust på sista tiden inte varit så lysande.
<lb/>Och när hon lyckades, kände hon en stolt seger&#x00AD;
<lb/>glädje, som sedan under hennes sömnlösa natt
<lb/>gång efter annan blandade en droppe sötma i den
<lb/>stora bitterheten.</p>
</div2>
<div2 xml:id="DagenDärpåGickMerit">
<pb n="123"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Dagen därpå gick Merit upp till Rut. Håkan
<lb/>visade sig flyktigt för att ögonblicket efteråt ur&#x00AD;
<lb/>säkta sig och gå ut. Där satt de båda kvinnorna
<lb/>ensamma igen, som den kvällen för inte så länge
<lb/>sedan.</p>
<p rend="indfirst">Då kom hon för att söka stöd. Nu kom hon
<lb/>för att söka ställa till rätta. Den inbördes ställ&#x00AD;
<lb/>ningen mellan dem hade förändrats i grund.</p>
<p rend="indfirst">Rut var lugn som alltid, samlad, vänlig på ett
<lb/>principiellt och behärskat sätt. Ändå kunde man
<lb/>inte missta sig på att det låg något avvisande i
<lb/>hennes hållning, hon avböjde på förhand främ&#x00AD;
<lb/>mande inblandningar. Att överhuvudtaget finna
<lb/>en ingångsport till sitt egentliga ärende visade sig
<lb/>vara ytterst svårt för Merit. Hon måste kuva
<lb/>hela sin naturliga hänsynsfullhet, sätta sig till
<lb/>motvärn mot makten i den andras lugna värdig&#x00AD;
<lb/>het, på sätt och vis göra uppror.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har kommit för att tala om din man,
<lb/>tvingade hon sig plötsligt till att säga. Jag vet,
<lb/>att det är påträngande, men jag kan inte annat.</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">Inte en min förändrade Rut, hon blev bara
<lb/>ännu mer orörlig, som marmor.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har hört alltihop av honom, fortsatte
<lb/>Merit. Och jag tycker detta är så oförnuftigt.</p>
<p rend="indfirst">– Kära barn, sade Rut lågt och förvånande
<lb/>hjärtligt, du har nog inte förstått mig då.</p>
<p rend="indfirst">Merit tvekade. Redan i tilltalet, redan i den
<lb/>hjärtliga tonen låg den säkra styrka, som Rut
<lb/>betvungit henne med från början. Det gamla för&#x00AD;
<lb/>troendet gläntade på dörren. Något osäkert
<lb/>svarade hon:</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet ju, att du vill skiljas från Håkan.
<lb/>För mina ögon ser det ut, som om du gjorde ho&#x00AD;
<lb/>nom blodig orätt med det. Dina synpunkter ville
<lb/>jag gärna höra, det är sant – om du vill säga dem.</p>
<p rend="indfirst">Rut lyfte på huvudet och såg ut i luften.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, jag vill gärna säga dem. Allt vad du vill
<lb/>veta. Vill du alltså veta, varför jag vill skiljas?</p>
<p rend="indfirst">– Ja – om du vill säga det ...</p>
<p rend="indfirst">– För att han ska kunna gifta sig med den
<lb/>andra.</p>
<p rend="indfirst">– Men om han inte vill?</p>
<p rend="indfirst">– Han kommer att vilja. Så mycket vågar jag
<lb/>lita på honom. Nu, medan han bara ser mig, vill
<pb n="125"/>
<lb/>han inte, men när han inte har någon möjlighet
<lb/>att nå mig längre, kommer han att tänka på sina
<lb/>skyldigheter igen. Om inte annat, måste han ju
<lb/>förstå, att han har skyldigheter mot barnen, som
<lb/>växer upp utan far.</p>
<p rend="indfirst">– Men om <hi rend="i">hon</hi> inte vill?</p>
<p rend="indfirst">– Så är det väl, om han vill i hennes ställe.
<lb/>Där är hans plats, hon kan inte vägra honom den.</p>
<p rend="indfirst">– Men om de inte alls passar ihop?</p>
<p rend="indfirst">– Passar ihop! Som om inte det vore en
<lb/>viljesak! Att en kvinna får ta konsekvenserna av
<lb/>sina handlingar, det är vi vana vid, men att en man
<lb/>måste göra det, förefaller oss ännu så underligt.</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt att jag säger det, Rut – men jag
<lb/>tycker ditt resonemang är skriande konven&#x00AD;
<lb/>tionellt!</p>
<p rend="indfirst">– Det är möjligt, att det alltid verkar konven&#x00AD;
<lb/>tionellt, när man ber en människa betänka sina
<lb/>skyldigheter. – Å, Merit, jag förstår mer än väl,
<lb/>att det här talet verkar torrt som fnöske. Som
<lb/>om jag hade tänkt mig till det. Jag har <hi rend="i">också</hi>
<lb/>tänkt mig till det. Du tycker nog, att jag sitter
<lb/>här så lugn och likgiltig, som om hela saken inte
<lb/>angick mig, men så är det inte. Tio nätter –
<lb/>vad tror du jag har använt dem till? Sova? Jag
<pb n="126"/>
<lb/>har tänkt och tänkt – och vad jag än går ut
<lb/>ifrån i mina tankar, så kommer jag ändå alltid
<lb/>fram till samma slutsats. För mig brukar det
<lb/>annars vara så, att då jag har kommit till ett
<lb/>resultat, så står det fast. Den här gången har
<lb/>jag rivit upp alltihop var natt och börjat på nytt.
<lb/>Men det blev ändå det gamla. Först var det ett
<lb/>enda virrvarr. Man kunde resonera hit och dit,
<lb/>hur länge man ville, fram och tillbaka, och visste
<lb/>inte vad som var rätt. Därför måste man gå
<lb/>djupare än till tanken, och det gjorde jag. Jag
<lb/>gick till mitt samvete. Och då blev det småningom
<lb/>tydligt för mig: detta är den enda vägen, den
<lb/>rätta vägen. Jag hindrar honom från att gå den,
<lb/>så länge han är bunden vid mig. Drar jag mig
<lb/>undan, så kommer det bästa i honom att vakna.</p>
<p rend="indfirst">– Men Rut, du talar om <hi rend="i">ditt</hi> samvete? Håkan
<lb/>måste väl följa <hi rend="i">sitt?</hi></p>
<p rend="indfirst">– Det rätta är detsamma för oss alla.</p>
<p rend="indfirst">Ja, det trodde Merit också. Men varför det
<lb/>just skulle vara det som Rut ansåg ... Det
<lb/>brydde hon sig emellertid inte om att säga, utan
<lb/>gick genast över till vad hon tyckte var viktigare,
<lb/>själva kärnan:</p>
<p rend="indfirst">– Jag måste säga dig vad jag är alldeles säker
<pb n="127"/>
<lb/>på: Håkan håller av dig så mycket man kan hålla
<lb/>av en människa. Han kan avstå från allting,
<lb/>säger han, bara inte från dig.</p>
<p rend="indfirst">– Kan han avstå från allt, bara inte från mig,
<lb/>då håller han inte av mig så mycket man kan
<lb/>hålla av en människa.</p>
<p rend="indfirst">– Det där är obegripligt. Du leker med ord.
<lb/>Tycker du situationen lämpar sig för det?</p>
<p rend="indfirst">Ruts ansikte skimrade vitt inifrån, av stolt
<lb/>självkänsla och samtidigt av en självoffringens
<lb/>extas, då hon svarade:</p>
<p rend="indfirst">– Jag leker aldrig med ord. Jag vet vad jag
<lb/>säger. Förstår du inte, att om man håller av en
<lb/>människa så som man <hi rend="i">kan</hi> göra, då är det det allra
<lb/>bästa inom henne, som man håller av – bara
<lb/>det, inte det som skymmer det. Minns du inte
<lb/>vad vi talade om sist – om känslan för ett di&#x00AD;
<lb/>barn och känslan för en vuxen – nu är vi där,
<lb/>nu har Håkan och jag kommit till en punkt, där
<lb/>vi måste visa oss vuxna. Håller han av mig
<lb/><hi rend="i">så</hi>, håller han av det bästa inom mig – då kan
<lb/>han avstå från min yttre närhet, men aldrig från
<lb/>det bästa i mig – det som också är det bästa i
<lb/>honom. <hi rend="i">Och så håller jag av Håkan</hi> – ja, jag
<lb/>vill mycket hellre mista honom på vad sätt som
<pb n="128"/>
<lb/>helst – om han skulle dö, eller om han skulle
<lb/>lämna mig, så att jag aldrig fick se honom mer
<lb/>– bara jag vet, att han handlar så, att jag helt
<lb/>och hållet kan instämma i vad han gör – än om
<lb/>jag fick ha honom kvar till det yttre, men han
<lb/>hade svikit mig på ett inre sätt ... Förstår du
<lb/>mig?</p>
<p rend="indfirst">De sista ordens direkta vädjan plågade Merit.
<lb/>Hon hade ryckts med, hon hade sett Rut flamma
<lb/>av den vita eld, som var den enda hon var mäk&#x00AD;
<lb/>tig – hon tyckte sig förstå. Men när Rut nu
<lb/>frågade: Förstår du? – var det inte fråga om
<lb/>att se eller fatta, det var en bön om instämmande.
<lb/>Och Merit var inte beredd att ge detta instäm&#x00AD;
<lb/>mande. Hon skulle gärna ha velat – i själva
<lb/>verket kände hon ju igen samma vädjan som hon
<lb/>hört i Ruts röst redan första gången de möttes
<lb/>och som då utövat en så stark dragning på henne.
<lb/>Men nu var något förändrat. Även om hon lika
<lb/>mycket som då, och kanske medvetnare, kände
<lb/>igen ett stycke av sig själv hos Rut, så fanns det
<lb/>nu inom henne en annan del, som ställde sig
<lb/>kritisk. Den hade kanske funnits där förr också,
<lb/>fast den sovit. Vad som väckt den till verksam&#x00AD;
<lb/>het var Håkan Willer. Så som han suttit i korg&#x00AD;
<pb n="129"/>
<lb/>stolen hemma hos henne, tungt hopsjunken,
<lb/>hjälplös och krossad, fanns han alltjämt när&#x00AD;
<lb/>varande i en vrå av hennes själ, och mot Ruts
<lb/>vädjan satte han sin, som var utan eld och utan
<lb/>heroism och bäst uttrycktes med bara ett stö&#x00AD;
<lb/>nande. Men Merit kände, att det var denna ord&#x00AD;
<lb/>lösa vädjan hon måste hörsamma, och här, inför
<lb/>sitt eget bättre jag, förde hon Håkans talan.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror jag förstår hur du menar, sade
<lb/>hon. Men jag tror inte du förstår Håkan.</p>
<p rend="indfirst">– Det som är i vägen mellan oss nu – det
<lb/>förstår jag inte, svarade Rut. Inte förrän han
<lb/>handlar såsom han måste i det här fallet, känner
<lb/>jag igen hans verkliga jag och förstår honom.</p>
<p rend="indfirst">– Kan du inte hålla av honom bortom för&#x00AD;
<lb/>ståndet och bortom dina egna krav? Kan du inte
<lb/>låta bli att tvinga honom och ställa fordringar?</p>
<p rend="indfirst">Rut såg på henne överraskad.</p>
<p rend="indfirst">– Kära barn, sade hon, och i rösten hade
<lb/>kommit ett stänk av ringaktning, du har visst inte
<lb/>förstått ett ord av vad jag har sagt. Nå, då talar
<lb/>vi inte mer om den saken. Du vet, att vad jag
<lb/>har beslutat, det står kvar. Jag har övervägt till&#x00AD;
<lb/>räckligt länge och funnit tillräckligt fasta grun&#x00AD;
<lb/>der för vad jag gör.</p>
<pb n="130"/>
<p rend="indfirst">Merit överfölls av en ohygglig känsla av makt&#x00AD;
<lb/>löshet. I en klippa som Rut kunde inga ord och
<lb/>inga tårar sätta några spår. Hon var hård. Om
<lb/>Merit ville fortsätta dagar och nätter med sina
<lb/>försök att låta henne ana en del, en liten bråk&#x00AD;
<lb/>del, av det fordringslösa tillmötesgående, som
<lb/>hon inom sig visste att man <hi rend="i">kunde</hi> känna och
<lb/><hi rend="i">kunde</hi> visa i den här frågan – Rut skulle aldrig
<lb/>fatta det, bara säga att Merit inte ”förstod”. Allt
<lb/>skulle halka av henne. Allt skulle vara förgäves.
<lb/>Håkan Willer hade ingen hjälp att vänta – var&#x00AD;
<lb/>ken av Merit eller av någon annan. Och den som
<lb/>hade fört honom ut i denna övergivenhet var
<lb/>hon, Merit.</p>
<p rend="indfirst">Båda två satt tysta, Rut orörlig som förut, som
<lb/>om ingenting inträffat och ett likgiltigt samtal
<lb/>gått förbi utan att märkas, Merit kramad av
<lb/>ånger. ”Detta är mitt fel”, var den tanke, som
<lb/>oupphörligt snurrade runt i hennes hjärna. ”Han
<lb/>kände henne bättre. Han visste vart det skulle
<lb/>leda. Han litade på mig, och därför talade han
<lb/>om det. Men han borde aldrig ha sagt något.”</p>
<p rend="indfirst">Hon var yr i huvudet, när hon reste sig för att
<lb/>gå. Hela vägen hem gick hon och tuggade på
<lb/>samma tanke.</p>
<pb n="131"/>
<p rend="indfirst">Hade han tigit – då skulle kanske Rut och han
<lb/>långsamt ha glidit ifrån varandra. Var det bättre?
<lb/>Det kunde ju i varje fall inte Merit avgöra. Hon,
<lb/>hon var just den rätta att ge råd i sådant! Hon
<lb/>kom ihåg, hur hon till sist besvurit honom att
<lb/>tala – för Ruts skull. Rut, som gick och läng&#x00AD;
<lb/>tade efter att ingen skugga skulle falla mellan
<lb/>dem, inga hemligheter skilja dem åt ... Hon hade
<lb/>handlat under inflytande av sina egna hemska
<lb/>aningar, och hon hade önskat Rut, sitt andra jag,
<lb/>att hon skulle slippa sådana aningar en dag, då
<lb/>ingenting längre kunde ändras.</p>
<p rend="indfirst">Det stack till i henne, hårt och häftigt, en
<lb/>tanke, som inte längre kunde undkommas: ”Om
<lb/>Sune hade talat med mig, hur skulle jag tagit
<lb/>det?” Svaret kom lika oundvikligt: ”Han skulle
<lb/>sjunkit i mina ögon. Jag skulle dömt honom. Jag
<lb/>skulle varit hårdare än Rut.”</p>
<p rend="indfirst">Därför hade han aldrig velat säga något. Han
<lb/>hade anat hennes reaktion med lika osviklig
<lb/>säkerhet som Håkan hade anat Ruts. Han hade
<lb/>bara inte haft någon som förvillat honom, utan
<lb/>följt sin intuition och bevarat sin tystnad.</p>
<p rend="indfirst">Sista biten hem halvsprang hon som en för&#x00AD;
<lb/>följd.</p>
</div2>
<div2 xml:id="FörFörstaGången">
<pb n="132"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">För första gången sedan sin flicktid beslöt
<lb/>Merit resa bort över julhelgen. Hon tog ut en
<lb/>del av sin ledighet, så att hon skulle få en ostörd
<lb/>vecka mellan jul och nyår, och tänkte efter, om
<lb/>hon visste något bra ställe. Från förr i världen
<lb/>kände hon till ett pensionat Furuborg i Dalarna,
<lb/>där det fanns hygglig skidterräng och åtminstone
<lb/>för tio år sen rätt lite folk. Dit skrev hon och
<lb/>beställde rum.</p>
<p rend="indfirst">På något sätt hade hon släppt taget i sitt inre.
<lb/>Där höll något på att ske, något höll på att växa
<lb/>fram ur förvirring och oro – en ny kunskap,
<lb/>eller en ny önskan, eller ett nytt liv. Det fick
<lb/>komma som det kom, hon rådde inte över det.
<lb/>Allt hon kunde göra var att söka en annan om&#x00AD;
<lb/>givning och ensamhet.</p>
<p rend="indfirst">Lustigt nog kunde hon inte låta bli att ta ner
<lb/>sina skidor från vinden – hon hade inte stått
<lb/>på dem sedan Sunes död. Med honom hade hon
<lb/>åkt rätt mycket. I första ögonblicket, när hon
<pb n="133"/>
<lb/>rörde vid dem och de rasslade mot brädväggen,
<lb/>ryggade hon tillbaka som inför något dött, visset
<lb/>löv eller ett djurskelett. Men det var i alla fall
<lb/>bara hennes gamla skidor, och en bättre motion
<lb/>kunde inte tänkas för trötta nerver. De skulle
<lb/>med.</p>
<p rend="indfirst">Då tåget satte sig i rörelse, blev hon nästan
<lb/>rädd. Vad hade hon, gamla människan, uppe i
<lb/>Dalarna att göra, över julhelgen, med skidor?
<lb/>Det hela föreföll så absurt. Men när fem minuter
<lb/>hade gått och det enahanda dunkandet under och
<lb/>omkring henne förkunnade, att hon oåterkalle&#x00AD;
<lb/>ligt var på väg, vek misstämningen och lämnade
<lb/>rum för ett lugn och en förtröstan, som hon
<lb/>knappast känt sedan den kvällen, då hon tving&#x00AD;
<lb/>ade Sune – nej, Håkan – att dricka chok&#x00AD;
<lb/>lad ... ”Seså, lilla Merit, nu ordnar vi det här
<lb/>för dig”, sade någon, som också var Merit ...
<lb/>Hon somnade gott i sitt hörn.</p>
<p rend="indfirst">Pensionatet var sig tämligen likt, vad hon
<lb/>kunde se. Lite mer folk än förr var där kanske,
<lb/>men som Merit snart kom underfund med var
<lb/>det två nygifta par och tre familjer med barn
<lb/>och alltså allesammans mer eller mindre upp&#x00AD;
<lb/>tagna av sina egna angelägenheter. Egentligen
<pb n="134"/>
<lb/>var det nog för övrigt inte ensamheten hon sökte
<lb/>så mycket som friheten från omsorger: det skulle
<lb/>bli skönt att få gå till dukat bord och bäddad
<lb/>säng och inte behöva rikta uppmärksamheten på
<lb/>något särskilt, bara låta tankarna rumstera som
<lb/>de själva ville.</p>
<p rend="indfirst">Med en viss förvåning lade hon märke till att
<lb/>de andra gästerna långtifrån att störa henne
<lb/>snarare utgjorde ett plus i trevnaden, särskilt
<lb/>barnen och särskilt på julafton. Det gjorde en
<lb/>verkligen gott in i själen att höra och se dem,
<lb/>där de gick omkring darrande av spänning och
<lb/>bara väntade på årets största högtidsstund.</p>
<p rend="indfirst">När de så alla hade försvunnit in till sig för
<lb/>att i ostörd familjero öppna sina klappar, blev
<lb/>hon sittande framför brasan i hallen. En dyning
<lb/>av hennes gamla oro vaknade på nytt. Vad gjorde
<lb/>hon här, vad väntade hon? Åt henne skulle ingen
<lb/>ge några julklappar, hon var en som stod utan&#x00AD;
<lb/>för. Och denna känsla av att vara utom och bort&#x00AD;
<lb/>om, den som förr varit hennes tillflykt och tröst,
<lb/>uppkallade nu i stället en ångest som hos en
<lb/>drunknande: hon ville gripa omkring sig efter
<lb/>fäste, så att hon inte skulle behöva sjunka i det
<lb/>ensamma djupet och lämna alla de andra kvar i
<pb n="135"/>
<lb/>den rörliga världen ovanför, där det fanns barn&#x00AD;
<lb/>röster och julklappar och årstidernas växlingar
<lb/>och små sorger och små glädjeämnen vid sidan av
<lb/>de stora ...</p>
<p rend="indfirst">Våt snö klibbade ihop sig på fönsterblecken –
<lb/>det töade fortfarande. Ibland klaskade det svagt
<lb/>och försiktigt mot rutan, som om de stora fling&#x00AD;
<lb/>orna var vinterfjärilar och ville in. I hela huset
<lb/>låg doften av väntan kvar, den hade bitit sig fast
<lb/>i väggarna under dagen och försvann inte med
<lb/>barnen och deras föräldrar. Här satt hon själv
<lb/>och väntade och väntade – på vad? På vem?
<lb/>Det var något som skulle komma, något hon hade
<lb/>ouppgjort.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick tidigt till sängs och vaknade tidigt på
<lb/>juldagsmorgonen. Alltjämt tö. Inte starkt, men
<lb/>tillräckligt för att skidföret skulle vara föga in&#x00AD;
<lb/>bjudande. Två småflickor var redan uppe och i
<lb/>färd med att göra en snögubbe i backen.</p>
<p rend="indfirst">Och fortfarande väntade hon. En föreställning,
<lb/>som var omöjlig att komma ifrån: hon hade rest
<lb/>hela den långa vägen hit för att vänta på någon
<lb/>som också skulle komma och som det var vik&#x00AD;
<lb/>tigt att träffa. Hela dagen gick hon omkring och
<lb/>kände sig otålig – över att det ännu var helg,
<pb n="136"/>
<lb/>över att det ännu var tö, över att det ännu var
<lb/>vinter, över att hon ännu inte hade mött den hon
<lb/>skulle möta. ”Det är oron, som bara tar en annan
<lb/>form”, sade hon sig.</p>
<p rend="indfirst">På juldagskvällen kom äntligen frosten, och på
<lb/>annandagsmorgon jublade hela pensionatet över
<lb/>snöfallet i natt och det vackra vädret i dag. Och
<lb/>Merit tog fram sina skidor och gav sig ut på en
<lb/>tur kring de gamla vägarna, som hon nog hade
<lb/>glömt nu.</p>
<p rend="indfirst">Hon svängde in på en skogsväg under väldiga
<lb/>granar. Solen föll gul och vinterlig mellan mörkt
<lb/>barrverk, och snöskuggorna låg kallblåa. En och
<lb/>annan flock föll från de vippande tyngda gre&#x00AD;
<lb/>narna med ljudet av en lätt suck. Merit hade
<lb/>ingenting glömt av sin skidåkning, hon fortsatte
<lb/>längre och längre, och när hon en lång stund
<lb/>bara hade sett granar och sol och snö, visste hon
<lb/>med ens, att hon hade träffat den hon skulle
<lb/>träffa.</p>
<p rend="indfirst">Det var Sune. Han hade kommit omärkligt, på
<lb/>det stillsamma sätt hon så väl kände till, och bara
<lb/>slagit följe med henne. Med långa, betänksamma,
<lb/>säkra glid höll han sig i hennes närhet, och det
<lb/>hade bara behövts, att snön råkat klumpa sig
<pb n="137"/>
<lb/>under hennes fötter eller att skidan borrat ner
<lb/>sig under en förrädisk tuva, så skulle han genast
<lb/>lagt märke till det och frågat: ”Hur är det?”
<lb/>med sin sävliga röst. Och ögonblicket efteråt
<lb/>skulle han varit hos henne och hjälpt henne där
<lb/>han kunde hjälpa. Hon såg honom tydligt, fick
<lb/>bara inte vända sig om, för då fanns där inget.</p>
<p rend="indfirst">– Käre Sune! mumlade hon halvhögt och
<lb/>kände i nacken, hur han log sitt sneda goda
<lb/>leende, där det fanns både en portion skygghet
<lb/>och en portion trygghet. Och fortfarande höll
<lb/>han sig där tätt bakom henne. Som alltid. Han
<lb/>hade alltid hållit sig i hennes närhet, sökt den,
<lb/>kommit ut till henne i köket och läst högt ur tid&#x00AD;
<lb/>ningen, medan hon höll på att diska, försakat sin
<lb/>söndagspromenad för att stanna hemma hos
<lb/>henne, om hon var dålig och inte kunde följa
<lb/>med honom. Och i detta ögonblick, när hon för&#x00AD;
<lb/>nam och kände igen hans uppmärksamma tyst&#x00AD;
<lb/>nad, visste hon med fullkomlig säkerhet, att allt
<lb/>detta inte hade varit falskhet. Han hade tytt sig
<lb/>till henne instinktivt och oförställt som ett djur
<lb/>eller ett barn, och med en mans ridderlighet.</p>
<p rend="indfirst">– Käre Sune! sade hon högt i ensamheten
<lb/>och stannade på skidorna. Hon skulle givit
<pb n="138"/>
<lb/>mycket för att just nu få vända sig om och se
<lb/>honom där ... Och det stack till i henne obän&#x00AD;
<lb/>digt som under sorgens första dagar, genom&#x00AD;
<lb/>borrade hela hennes varelse. Det gjorde ont, men
<lb/>på samma gång ville hon det så gärna. Det gjorde
<lb/>henne levande inifrån och ut. Och i själva smär&#x00AD;
<lb/>tan och saknaden låg en stor lättnad, som om hon
<lb/>hade slitit sig ur en förlamning och stinget som
<lb/>hon kände var ett tecken på att hon började tina.</p>
<p rend="indfirst">Han skulle sagt något, hon längtade efter hans
<lb/>röst. Men hon hade ibland fått längta förgäves
<lb/>också medan han levde. Hans ansikte med de
<lb/>stora dragen hade kommit nära, och hon hade
<lb/>väntat, att de slutna läpparna skulle skilja sig åt
<lb/>och tala; men de hade förblivit slutna. Så små&#x00AD;
<lb/>ningom hade hon vant sig vid hans tystlåtenhet
<lb/>och sagt sig, att det var hans natur. Först i dag,
<lb/>först nu, då hon fortsatte på skidorna utför en
<lb/>sluttning, greps hon av en molande smärta vid
<lb/>tanken på de slutna läpparna. Han skulle tala –
<lb/>han ville tala – och hon kunde inte få hans
<lb/>läppar att öppna sig ...</p>
<p rend="indfirst">Inför hans tystnad hade hon sett honom i ögo&#x00AD;
<lb/>nen och hållit kvar sin blick, forskande, för att
<lb/>avläsa ett språk som var för synen, inte för hör&#x00AD;
<pb n="139"/>
<lb/>seln. Det hade hänt, att han till sist slutit också
<lb/>ögonen eller på annat sätt undvikit hennes blick.
<lb/>För bara några dagar sedan var hon bitter, när
<lb/>hon förstod, att han gömt sig för henne. Aldrig
<lb/>skulle hon kunnat vara bitter, om hon ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick kommit ihåg det uttrycket i hans slutna an&#x00AD;
<lb/>sikte. Underligt, att hon inte fattade alltsammans
<lb/>redan då. Hon hade varit blind, och först nu, när
<lb/>hon mötte det för andra gången, i minnet, såg
<lb/>hon klart. En hjälpsökandes uttryck.</p>
<p rend="indfirst">Första gången hon var hemma hos Willers,
<lb/>hade hon liknat Håkan vid Sune. Tystlåten som
<lb/>Sune, ett träd i skogen, utan ord. Och sedan hade
<lb/>Håkan kommit upp till henne och talat och talat,
<lb/>strömmande. Så hade hon misstagit sig om ho&#x00AD;
<lb/>nom. Och Sune? Vem skulle han gått till?</p>
<p rend="indfirst">Han var med henne. Han hade följt efter
<lb/>henne utför sluttningen, utan ljud, men alltid
<lb/>nära. Och ändå visste hon just nu, att där låg
<lb/>något främmande, avlägset i hans blick och rörel&#x00AD;
<lb/>ser. Så följde han efter henne den dagen Kuhl&#x00AD;
<lb/>borg varit hemma och hon sedan gått in till ho&#x00AD;
<lb/>nom med förebråelser. Något främmande och
<lb/>avlägset hade det legat i hans ord och smek&#x00AD;
<lb/>ningar, han var långt borta också när han kysste
<pb n="140"/>
<lb/>henne. Hans inre var skilt från hennes av någon
<lb/>oöverstiglig klyfta. För kort tid sedan hatade hon
<lb/>honom för de orden och de smekningarna, som
<lb/>bara fanns till som yttre ting, men inte nådde
<lb/>fram över klyftan. Underligt. Hon hade inte
<lb/>blivit rörd och gripen av hans tafatta försök att
<lb/>komma henne närmare, hans ångestfulla trevande
<lb/>bland yttre tecken, då det inre sambandet var
<lb/>brutet.</p>
<p rend="indfirst">Åter stannade hon, med tårar i ögonen – an&#x00AD;
<lb/>tingen av den starka farten eller av rörelse. Det
<lb/>gjorde detsamma vilket. Han var hos henne, som
<lb/>förr, och allt hos honom, hans smeksamhet, hans
<lb/>uppmärksamhet, hans tystnad, hans blickar, var
<lb/>en enda bön, som förr. Och hon hade aldrig hört
<lb/>den och aldrig anat den!</p>
<p rend="indfirst">Så hade han gått omkring henne utan att nå
<lb/>henne. Och hon hade inte märkt det.</p>
<p rend="indfirst">Om det varit hon som dött och Sune som levat
<lb/>kvar, hur hade hans minnen då varit? Som hen&#x00AD;
<lb/>nes? <hi rend="i">Hans</hi> äktenskap hade strandat. Långt innan
<lb/>hennes gjorde det. Medan de ännu levde sida
<lb/>vid sida.</p>
<p rend="indfirst">”Att ingenting blir som man tänkt.” Det var
<lb/>hans äktenskap.</p>
<pb n="141"/>
<p rend="indfirst">Om han nu verkligen hade varit där bakom
<lb/>henne, inte bara hennes eget levande minne av
<lb/>honom! Då kunde hon ha vänt sig om, då kunde
<lb/>hon ha fått honom att tala ... Sune, varför är
<lb/>du rädd för mig? Här är jag ju, här är jag för
<lb/>att ge dig all hjälp jag kan, var finns det som
<lb/>skiljer oss? Tror du något i världen skulle kunna
<lb/>ta mig ifrån dig, när du behöver mig? Vad som
<lb/>har varit eller är eller blir, så är jag hos dig ...</p>
<p rend="indfirst">Men om hon vände sig om, så fanns där ingen.</p>
<p rend="indfirst">Sune, du tar fel. Du sjunker inte i mina ögon.
<lb/>Du kan varken stiga eller sjunka, du <hi rend="i">är.</hi> Du
<lb/>känner själv, vad som hindrar dig och vad som
<lb/>befriar dig – jag är med dig där, hos dig, bort&#x00AD;
<lb/>om mig själv. Jag är på din sida, bara på din
<lb/>sida – inte på min egen, om den inte är din!</p>
<p rend="indfirst">Kom, Sune, jag ser inte från mig själv längre,
<lb/>jag ser från dig! Jag ser inte gott och ont längre,
<lb/>jag ser att du är hos mig och behöver mig och
<lb/>att det är mer än allting annat ...</p>
<p rend="indfirst">”Fördömd av M. Inte mycket kvar av mig.”</p>
<p rend="indfirst">Ja, det var då. Jag vet att jag var sådan då.
<lb/>Jag dömde. Jag såg ingen inifrån, inte ens dig.
<lb/>Hur kunde jag veta då, att ingenting betyder
<lb/>något mot att du är hos mig och behöver mig.</p>
<pb n="142"/>
<p rend="indfirst">Det har mognat i mig nu. Jag vet vad som är
<lb/>det förnämsta. Jag vet, att när man kan hålla av
<lb/>en människa så, då har man tillåtelse att lägga
<lb/>bort alla mått och alla jämförelser. Då har man
<lb/>kommit fram till det som är.</p>
<p rend="indfirst">Du skulle kommit till mig med allt. Nu kunde
<lb/>du kommit till mig med allt. Men då kunde du
<lb/>inte. Du har alldeles rätt, Sune. Det var jag som
<lb/>svek. Jag förstår att du inte kunde. – – – </p>
<p rend="indfirst">Hon hade fått hjärtklappning och begrep att
<lb/>hon måste vända för att orka hem ordentligt. När
<lb/>hon svängde skidorna och fick solen i ansiktet,
<lb/>var det som ett bryskt uppvaknande, och hon
<lb/>greps av ett missmod, som gränsade till för&#x00AD;
<lb/>tvivlan. Ingen Sune där – hade inte funnits
<lb/>under hela färden – hade inte funnits alls, inte
<lb/>så som hon hade tänkt sig det. Han hade gått där
<lb/>ensam, och hon hade inte vetat om det. Hon hade
<lb/>gått där i sin självtillräcklighet och yvts över
<lb/>sin präktige Sune, och det hade hindrat honom
<lb/>från att nå henne, fast han trevade och sökte
<lb/>efter minsta rämna i muren.</p>
<p rend="indfirst">Det var på något sätt så obeskrivligt bittert att
<lb/>nu staka sig tillbaka i sina egna spår med solen
<lb/>i ansiktet och veta, att man inte hade något mål.</p>
</div2>
<div2 xml:id="HanFannsDärJuInte">
<pb n="143"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han fanns där ju inte. Hon skulle komma fram
<lb/>till pensionatet och sätta sig ner och äta middag
<lb/>bland de andra gästerna och sitta där med en
<lb/>stor hemlighet: nu vet jag, hur man kan hålla
<lb/>av en människa ... Och denne andre, som det
<lb/>gällde, skulle inte finnas där, och ingenstans i
<lb/>världen kunde hon söka upp honom. För honom
<lb/>kom hennes upptäckt för sent.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå var solen vänlig, fast hon inte hade
<lb/>tyckt det i början; ändå var det bättre, att hon
<lb/>gjort upptäckten nu än om hon aldrig hade gjort
<lb/>den. Bittert, att det var för sent – och ändå
<lb/>inte helt meningslöst. Hon hade kommit tingens
<lb/>hjärta närmare.</p>
<p rend="indfirst">Ett steg mot tingens hjärta kan aldrig vara
<lb/>helt förgäves. Någonstans görs något av det –
<lb/>någonstans sker en bättring av något. Solen
<lb/>bländade, hon såg nästan ingenting omkring sig,
<lb/>men så länge hon urskilde sina egna spår, var
<lb/>det ju tillräckligt.</p>
<p rend="indfirst">Så fortsatte hon att arbeta sig hemåt mot
<lb/>pensionatet, mot ett mål som inte tycktes vara
<lb/>något mål.</p>
<pb n="144"/>
<p rend="indfirst">– Jag har kommit tingens hjärta närmare.
<lb/>Jag har kommit bortom ensamheten.</p>
<p rend="indfirst">Antingen hade hon talat högt i sömnen, eller
<lb/>också hade hon drömt det just som hon vaknade.
<lb/>Hur som helst satte hon sig upp i sängen med en
<lb/>högtidlig känsla av att något hade hänt och fort&#x00AD;
<lb/>farande höll på att hända.</p>
<p rend="indfirst">Skidorna väntade. Vad skulle ske i skogen i
<lb/>dag?</p>
<p rend="indfirst">Hon slog in på en annan väg än i går, också
<lb/>en skogsväg. Det hade smällt till och blivit or&#x00AD;
<lb/>dentligt kallt, men fortfarande var det lika strå&#x00AD;
<lb/>lande vackert.</p>
<p rend="indfirst">Hon drog ut som en segrare, som en tron&#x00AD;
<lb/>krävare, äntligen i besittning av det rike han
<lb/>blivit född till, men ännu inte riktigt trygg för
<lb/>angripande fiender. Det gällde att försvara det
<lb/>vunna. Kom an!</p>
<p rend="indfirst">Och det kom. Ur de frysblåa dalarna steg en
<lb/>ånga av strängt allvar. Den andades förebråelse,
<pb n="145"/>
<lb/>den andades med Ruts andedräkt. Där fanns Rut,
<lb/>knappast en varelse av kött och blod och med
<lb/>fasta konturer som Sune, men ett okroppsligt
<lb/>väsen, ett extrakt, kanske inte av den verkliga
<lb/>Rut, utan snarare av den Rut, som var en sida
<lb/>av Merit. Vem och vad detta väsen än var, så
<lb/>var hon i varje fall den motståndare, som seg&#x00AD;
<lb/>raren anat och väntat. Hon andades kyla, hon
<lb/>andades förakt. Från sin vuxna fordringsfulla
<lb/>höjd såg hon med ogillande allvar ner på den
<lb/>villkorslösa kärlek, som bara borde skänkas åt
<lb/>dibarn.</p>
<p rend="indfirst">De snötunga grenarna gungade, så att det
<lb/>prasslade i barret, när Merit då och då måttade
<lb/>åt dem med skidstaven; annars hördes ingenting
<lb/>av hennes försvar, för hon talade intensivt, men
<lb/>tyst bakom slutna läppar.</p>
<p rend="indfirst">”Jag vet, att du föraktar det sättet att hålla
<lb/>av en människa, jag vet, att dina känslor är av
<lb/>annat slag. Dibarnskärlek, säger du om mig.
<lb/>Självbeundran, säger jag om dig. För den bilden,
<lb/>som du söker hos andra och som du vill forma
<lb/>dem efter, den är ditt beläte.”</p>
<p rend="indfirst">Samma vita sken, blandat av självkänsla och
<lb/>självoffring, som Merit en gång förr sett på
<pb n="146"/>
<lb/>Ruts ansikte, tycktes stråla ut från den okropps&#x00AD;
<lb/>liga Rut omkring henne.</p>
<p rend="indfirst">”Det bästa inom mig”, andades det konturlösa
<lb/>väsendet. ”Det bästa inom oss alla.”</p>
<p rend="indfirst">”Ditt beläte! Din avgud och ditt beläte! På det
<lb/>altaret ville du offra honom, men han lät sig
<lb/>inte offras.”</p>
<p rend="indfirst">”Offra! Ja, offra det lägre i honom, för att det
<lb/>högre skulle leva.”</p>
<p rend="indfirst">”Och det visste du, vad som var hans högre
<lb/>och hans lägre! Vad som var likt ditt beläte, det
<lb/>var hans högre, och vad som inte var likt det var
<lb/>hans lägre?”</p>
<p rend="indfirst">”Vad vill du annars gå efter! Vad vill du
<lb/>döma efter?”</p>
<p rend="indfirst">”Jag vill inte döma.”</p>
<p rend="indfirst">”Någon ledstjärna måste du ha, om den är
<lb/>aldrig så bristfällig och färgad av dig själv.
<lb/>Bättre det än att ingen ha och älska utan ur&#x00AD;
<lb/>skillning, som man älskar ett dibarn, trots att
<lb/>det ingenting är ...”</p>
<p rend="indfirst">”Ingenting! Och det kallar du ingenting!”</p>
<p rend="indfirst">Hon såg för sig sin svägerskas lilla pojke, som
<lb/>hon för några månader sedan hållit på armen.
<lb/>Ett rynkigt kryp, som famlade med händerna i
<pb n="147"/>
<lb/>luften utan att ännu kunna måtta och sikta.
<lb/>Under hårfjunet böljade pulsen i fontanellen.
<lb/>Sömn var hans normaltillstånd. De intryck, som
<lb/>för de vuxna var gamla och vanliga, var nya och
<lb/>överväldigande för honom: färger och former,
<lb/>ljud, avstånd, köld och värme; största delen av
<lb/>dygnet måste han använda till att smälta alla för&#x00AD;
<lb/>nimmelser han mottagit under de korta stunder
<lb/>han var vaken. Där måste försiggå ett oerhört
<lb/>arbete i det fördolda under ett barns långa sömn.
<lb/>I den växande kroppen likaväl som i den växande
<lb/>själen måste där sjuda ett liv, som inte var mindre
<lb/>intensivt därför att det var oåtkomligt för åskå&#x00AD;
<lb/>dare. Ett sådant kryp skulle vara <hi rend="i">ingenting!</hi>
<lb/>Därför att det inte var likt Ruts beläte? Allt var
<lb/>det, gömde allt – nödvändigheter och möjlig&#x00AD;
<lb/>heter i otänkbart fina sammanvävningar, som
<lb/>inget mänskligt öga kunde upptäcka, men som så
<lb/>småningom skulle komma att ta sig uttryck på
<lb/>alla områden en människa behärskar. Och allt
<lb/>detta kommande, som redan låg i frö, anade man
<lb/>inte. Som med verkliga frön fick man bara vårda
<lb/>och vänta. Ingenting! Tallfröet, som gömmer
<lb/>hela den stora furan och hela furans kraft att
<lb/>växa, att suga näring, att sätta ny frukt, skulle
<pb n="148"/>
<lb/>det vara lika betydelselöst som ett livlöst sand&#x00AD;
<lb/>korn, därför att det är lika litet? Full av andakt
<lb/>hade hon stått och sett på det lilla knytets sug&#x00AD;
<lb/>rörelser i sömnen. Där i barnvagnen, med röd
<lb/>rynkig hy och med vaxduk under sig, låg det
<lb/>ofattbara, skapelsens mysterium.</p>
<p rend="indfirst">”På ett sätt är vi alla barn”, sade Merit
<lb/>inom sig.</p>
<p rend="indfirst">”Vi borde väl ändå vara lite mer färdiga”,
<lb/>svarade motståndaren.</p>
<p rend="indfirst">”Vi är det inte! Vi håller på att växa, och hur
<lb/>kan någon veta hur och till vad? Inte om sig
<lb/>själv en gång, ännu mycket mindre då om en
<lb/>annan. En enda sak vet vi – att allt som växer
<lb/>behöver värme. Kärlek. Inte som belöning, utan
<lb/>ändå. Utan vägande och mätande. Utan skäl.
<lb/>Som det första skapande ordet.”</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt stötte hon skidstaven hårt mot en
<lb/>granstam, som för att ge sina ord eftertryck, och
<lb/>sade halvhögt:</p>
<p rend="indfirst">– En kärlek med villkor är ju handel.</p>
<p rend="indfirst">Det försiggick en förändring med det kontur&#x00AD;
<lb/>lösa väsendet, som Merit kallade Rut. Det drog
<lb/>sig tillbaka besegrat och stumt och blev åter blå
<lb/>skugga i dalsänkorna. Men i skuggan låg en så
<pb n="149"/>
<lb/>frostig skiftning av övergivenhet, att Merit bör&#x00AD;
<lb/>jade känna medlidande. Varför skulle hon vara
<lb/>så sträng mot den vackra, rena kylan? Själv hade
<lb/>hon fått del i solen och värmen, och nu var hon
<lb/>för säker på denna sin del för att behöva an&#x00AD;
<lb/>gripa eller försvara sig mot något som var av
<lb/>annan art.</p>
<p rend="indfirst">”Var inte ledsen, Rut”, tröstade hon. ”Jag för&#x00AD;
<lb/>står mycket väl, att var och en håller av på det
<lb/>sätt den kan. Om du bara kan dyrka din bild, så
<lb/>är det väl ditt sätt, var inte ledsen. Jag har ju
<lb/>inte kunnat hålla av någon annan än Sune på
<lb/>det sättet, och förr inte ens honom. Att jag nu
<lb/>kan, är ju bara en gåva. Varifrån sådant kom&#x00AD;
<lb/>mer, vem vet det? Varken du eller jag känner
<lb/>till instinktens djupa rötter, men frukterna ser
<lb/>vi. Kanske du har rätt, när du säger, att där
<lb/>ligger modersdrifter under en sådan känsla, bara
<lb/>inte när du säger att de är missriktade. Jag kan
<lb/>berätta något för dig: i världens medelpunkt
<lb/>ligger en solig äng, därifrån kommer sommaren.
<lb/>Där sitter Maria med det gudomliga barnet i
<lb/>famnen, och där de sitter, är de den innersta kär&#x00AD;
<lb/>nan i allt. Du förstår mig kanske inte, men jag
<lb/>vet det.”</p>
<pb n="150"/>
<p rend="indfirst">Skogsvägen löpte ut på ett gärde, och Merit
<lb/>stannade på skidorna mitt i solskenet för att rik&#x00AD;
<lb/>tigt kunna höra hur tyst det var. Inte en vind,
<lb/>inte ett ljud. Bara milt solsken, snö och blå him&#x00AD;
<lb/>mel. Under drivorna lyste granarna mörkgröna,
<lb/>tysta och utan rörelse, men levande djupt inne i
<lb/>det oåtkomliga. Merit stod stilla och drog in det
<lb/>livsmättade lugnet i långa andedrag.</p>
<p rend="indfirst">”Sune”, sade hon ljudlöst i sitt inre, och som
<lb/>hon sade det, visste hon, att det hon nu kände var
<lb/>säkert och visst och oberoende av alla tillfällig&#x00AD;
<lb/>heter, upptäckter, yttre förändringar. En sida
<lb/>och en naturnödvändig sida av hennes eget levan&#x00AD;
<lb/>de, växande väsen.</p>
<p rend="indfirst">I ett jubel, som var lika tyst som granarna om&#x00AD;
<lb/>kring och solen och snön, tog hon ny fart utför
<lb/>gärdessluttningen och bredde ut armarna till en
<lb/>hängivelse åt de makter som här var rådande.</p>
</div2>
<div2 xml:id="DubrovnikSeptember">
<pb n="151"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind8">Dubrovnik, september.</p>
<p rend="indfirst">Kära Merit.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Om mitt brev nu kommer lika oförmodat som
<lb/>mitt besök en gång för många tidsåldrar sedan,
<lb/>så hoppas jag, att det förvånar dig lika lite. Jag
<lb/>söker mig hem ...</p>
<p rend="indfirst">Hela våren och sommaren har jag legat här
<lb/>vid Adriatiska havet och ägnat mig åt en gam&#x00AD;
<lb/>mal hobby, akvarellmålning. Det blir naturligtvis
<lb/>ingenting, för jag kan inte måla, och egentligen
<lb/>behöver jag väl inte vara ledsen över det heller,
<lb/>bara jag kan plombera. Men kluddar man bara
<lb/>helt stillsamt för sig själv utan ärelystnad, så
<lb/>finns där mycken tröst att hämta. Och man gör
<lb/>en bedövande djup, intim bekantskap med hav
<lb/>och himmel och mark.</p>
<p rend="indfirst">Förut bodde jag i Mlini ett stycke härifrån,
<lb/>där de kalla källorna gör sommarhettan dräg&#x00AD;
<lb/>lig; en liten ort, där man kan vara alldeles i fred,
<pb n="152"/>
<lb/>om man vill, särskilt om man som jag bor lite av&#x00AD;
<lb/>sides. Jag behövde inget sällskap. Ville inte ha
<lb/>något heller. Jag hade Adria.</p>
<p rend="indfirst">I sol är Adriatiska havet inte blåare än Ska&#x00AD;
<lb/>gerack (och hur skulle det kunna vara det!), men
<lb/>det finns dagrar, där det inte liknar nordiskt
<lb/>vatten: skymningen, då det blir djupblått, och
<lb/>oväder, då det mörknar till violett med en stark
<lb/>skiftning i rött – vinfärgat. Jag har alltid undrat
<lb/>över Homeros’ ”vinfärgade hav”. Nu har jag
<lb/>sett det.</p>
<p rend="indfirst">Två vindar finns det, som rör upp Adria. Den
<lb/>ena är mistralen. Den kommer med klart kallt
<lb/>vatten utifrån de aldrig uppvärmda havsdjupen,
<lb/>och vattnet inne vid land blir med ens iskallt –
<lb/>som en förödmjukande påminnelse om den trångt
<lb/>begränsade plats det mänskliga livet har att röra
<lb/>sig på, mellan bergens eviga snö och havsdjupens
<lb/>stora kyla. Den andra är scirocco, sydvinden.
<lb/>Den är ovädersvinden, höstvinden, vintervinden,
<lb/>men den är varm, och sommartid bådar den
<lb/>kvalm och hetta. Det är en grann syn, när de
<lb/>staplade vattenmassorna sprutar över klippor
<lb/>och kajer i bristande vitt och havsvidden blir
<lb/>mörk purpur, där skummet springer ut till ett
<pb n="153"/>
<lb/>ångestpiskat ögonblicksliv som stora blommor.
<lb/>Byarna kommer och virvlar upp hela ytan till
<lb/>violett dimma, och borta vid horisonten, där
<lb/>molnen glesnar, blir vattnet självlysande som vitt
<lb/>disigt månsken. Men om hösten blir sciroccon
<lb/>starkare: då slår bränningarna högt upp mot
<lb/>fästningen på klippan, och stora ångbåtar vågar
<lb/>sig inte ut. Och då är himmel och hav blygråa,
<lb/>sägs det. Själv har jag inte upplevt det än, det
<lb/>väntar jag på. Om jag stannar så länge.</p>
<p rend="indfirst">Det är nämligen underligt: jag har gripits av
<lb/>något som inte gärna kan kallas annat än hem&#x00AD;
<lb/>längtan. Då jag kom, tänkte jag: här vill jag be&#x00AD;
<lb/>grava mig och bli hav och himmel och ingenting.
<lb/>Och nu tycks jag lösa mig ur havet och himlen
<lb/>på nytt och ta mänsklig skepnad med alla en
<lb/>människas oroliga önskningar och verksamhets&#x00AD;
<lb/>drifter. Det tyder på läkning, fast man helst inte
<lb/>ville erkänna det. Är det att skämmas över? I
<lb/>själens förmåga att läkas ser det ut som om det
<lb/>låg ett slags trolöshet. Särskilt när den går allt&#x00AD;
<lb/>för fort. Och ändå är väl sådant inte precis fråga
<lb/>om så och så många år och så och så många
<lb/>dagar. Vad som egentligen sker, kan vi inte följa.
<lb/>Jag inbillar mig, att någonstans djupt inne i oss
<pb n="154"/>
<lb/>finns ett land, där allt är kvar, alla intryck vårt
<lb/>liv har givit oss, till evig tid. De måste smältas
<lb/>och inpassas, så att man sedan kan bygga vidare
<lb/>på dem – och av dem. När vi på det sättet eröv&#x00AD;
<lb/>rar det förgångna, säger man, att våra sår läker
<lb/>sig. Men att det som varit bara skulle vara ett
<lb/>sår att glömma och bli av med, det accepterar
<lb/>jag inte. – Assimilationsprocessen går långsam&#x00AD;
<lb/>mare för en, fortare för en annan, och det kan
<lb/>vi inte göra mycket åt. Ibland känns det sårande
<lb/>för vår stolthet att nödgas falla tillbaka på mak&#x00AD;
<lb/>ter som vi inte råder över och underkasta oss
<lb/>deras godtycke – även om de är milda och mäk&#x00AD;
<lb/>tiga. Och till och med värk och sveda är svåra
<lb/>att mista, när de är minnen av något som var oss
<lb/>kärt. Men så är naturens gång.</p>
<p rend="indfirst">Ett tecken på min fortskridande, alltför snabbt
<lb/>fortskridande läkning var det väl också, att jag
<lb/>för någon tid sedan flyttade in hit till Dubrovnik,
<lb/>där jag har mer utsikt över mänskligt liv. Inte
<lb/>att jag längtar efter att träffa någon närmare
<lb/>av alla dem jag ser, inte att jag växlar många
<lb/>ord med någon eller knyter någon bekantskap –
<lb/>men jag ligger på badstranden och känner igen
<lb/>och undrar. Min skissbok har jag med mig, men
<pb n="155"/>
<lb/>hittills har den fått vila. Vad som mest syssel&#x00AD;
<lb/>sätter mig, kan jag ändå inte teckna.</p>
<p rend="indfirst">Annars måste stranden här vara ett fynd för
<lb/>tecknare. I ett vatten, som ännu långt ute på
<lb/>djupet är genomskinligt grönt, så att man skym&#x00AD;
<lb/>tar stenarna på botten som svarta avgränsade
<lb/>skuggor, glider bruna människokroppar, mest
<lb/>ungdom. Omsvepta av bländande vitt solsken
<lb/>sträcker de ut sig överallt på klipporna, vana vid
<lb/>nakenhet, sol och vatten. Små båtar driver fram
<lb/>och tillbaka, överspända med soltak och fulla av
<lb/>likadana unga, smidiga, guldbruna kroppar.</p>
<p rend="indfirst">Men det starkaste intrycket har jag inte fått
<lb/>av alla dessa lyckliga ungdomar, utan av en
<lb/>puckelryggig flicka. Sällan har jag sett en män&#x00AD;
<lb/>niska göra ett så <hi rend="i">rakt</hi> intryck. Låg det kanske
<lb/>i ögonen? Hon badade inte själv, men satt ett
<lb/>stycke ovanför på klippan och såg med beskyd&#x00AD;
<lb/>dande ömhet på sin syster och en ung man, där
<lb/>de låg nere på hällarna och lät vågorna skölja
<lb/>över sig. Att likna henne vid en madonnabild
<lb/>vore att göra henne orätt. Visserligen hade an&#x00AD;
<lb/>siktet madonnabildernas regelbundna drag, men
<lb/>jag har aldrig sett en madonna med den med&#x00AD;
<lb/>vetna segerglädjen i hållning och uttryck. Hellre
<pb n="156"/>
<lb/>skulle jag vilja likna henne vid en svävande mås
<lb/>över havet. Var hade hon sitt fäste? Tänkte hon
<lb/>gå i kloster? Det är möjligt, men jag har svårt
<lb/>att tänka mig det. De beskedliga nunnor man
<lb/>möter på gatorna har så lite av havsmås över sig.
<lb/>Jag tänker mig henne läsa stora diktare och filo&#x00AD;
<lb/>sofer, men varför skall hon nödvändigt behöva
<lb/>göra det? Hon kan ju vara en stor diktare och
<lb/>filosof själv, med eller utan ord.</p>
<p rend="indfirst">Ett annat tecken är att jag har satt mig ner
<lb/>för att skriva det här brevet. Någonstans måste
<lb/>och vill jag knyta vid. Man slungas eller slungar
<lb/>sig ut i rymden som en ensam och förkastad
<lb/>sten, men man hittar igen sig på jorden, läng&#x00AD;
<lb/>tande efter att infogas i en byggnad. Jag kom&#x00AD;
<lb/>mer att tänka på en studentvisa, som jag hörde
<lb/>av en wienare:</p>
<lb/>
<lg rend="ind4"><l>”Ein Ziegelstein</l>
<l>ist selten allein,</l>
<l>er folgt geselligen Trieben,</l>
<l>und ist er allein,</l>
<l>so ist er wahrschein&#x00AD;</l>
<l>lich irgendwo liegen geblieben ...”</l></lg>
<pb n="157"/>
<p rend="indfirst">Kanske den språkliga isoleringen ökar känslan
<lb/>av främlingskap. Jag klarar mig nödtorftigt med
<lb/>tyska, men då jag går på gatorna, hör jag runt&#x00AD;
<lb/>omkring mig ett språk, som jag nätt och jämnt
<lb/>börjat lära mig de första grunderna av. Men det
<lb/>är inte allt. Inte heller är det arbetet, som kallar
<lb/>mig hem. Jag skulle ju kunna lära mig serbo&#x00AD;
<lb/>kroatiska och sätta upp praktik här ute ... Ändå
<lb/>skulle det aldrig bli detsamma. Jag inte bara
<lb/>längtar efter att infogas, jag är redan infogad,
<lb/>fast och orubbligt. Det är inte alldeles likgiltigt,
<lb/>under vilka inflytanden man har vuxit upp. Man
<lb/>växer inte bara upp <hi rend="i">ur</hi> något, man växer
<lb/>upp <hi rend="i">till</hi> något också. Med ett ord, jag längtar
<lb/>hem.</p>
<p rend="indfirst">Det blir underligt att komma hem till något så
<lb/>alldeles nytt, lössliten från allt det gamla. Jag
<lb/>vet, att jag kommer att gå omkring som på en
<lb/>kyrkogård och skaka hand med mina vänner på
<lb/>ett oändligt avstånd, som det passar sig vålnader
<lb/>emellan. Men jag vill, att du ska vara där, som
<lb/>en bro från det förflutna över till det kommande.
<lb/>Då har jag ändå en möjlighet att orientera mig.
<lb/>Som du hör, är jag helt enkelt rädd.</p>
<pb n="158"/>
<p rend="indfirst">Så länge jag kan, stannar jag. Då jag inte kan
<lb/>annat, kommer jag hem. I och med det att jag
<lb/>skickar av det här brevet, har jag redan delvis
<lb/>begivit mig på hemväg ...</p>
<p rend="indfirst">Hälsningar!</p>
<p rend="ind10">Håkan W.</p>
</div2>
<div2 xml:id="NärHonStegUt">
<pb n="159"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När hon steg ut på gatan, löste sig en skepnad
<lb/>ur myllret av alla dem som nu efter kontors&#x00AD;
<lb/>tidens slut fyllde trottoarerna i brådska att
<lb/>komma hem; en lång och bred skepnad med
<lb/>långa och lugna steg – Håkan Willer. Hon blev
<lb/>gladare än hon någonsin hade väntat sig, andades
<lb/>ut, som om inte bara han utan också hon själv
<lb/>äntligen kommit hem.</p>
<p rend="indfirst">– Tack för brevet, sade hon. Jag svarade
<lb/>aldrig. Jag tänkte du skulle komma när som helst.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, jag ville hålla ut så länge jag kunde.
<lb/>Ibland kan det vara nöjsamt att vänta, tills man
<lb/>kuvas av en absolut övermakt.</p>
<p rend="indfirst">Han log. Hon tyckte han hade fått något
<lb/>eremitaktigt över sig, och det tilltalade henne som
<lb/>en släktskap.</p>
<p rend="indfirst">De gick tillsammans hennes vanliga väg hemåt.
<lb/>Återigen var det så långt lidet på året, att man
<lb/>vandrade genom tätnande höstskymning och upp&#x00AD;
<lb/>tindrande lyktljus, när man kom från sitt arbete.</p>
<pb n="160"/>
<p rend="indfirst">Just i dag hade hon allt skäl att påminna sig en
<lb/>skickelsediger dag för något mer än ett år sedan,
<lb/>då hon stod här på bron och stirrade mot ljusen.
<lb/>Den dagen då hon mötte Alice och sedan Kuhl&#x00AD;
<lb/>borg.</p>
<p rend="indfirst">Efter den händelserika hösten och den under&#x00AD;
<lb/>liga julen hade vintern, våren och sommaren
<lb/>runnit förbi som en stilla flod utan händelser.
<lb/>Och ändå måste något ha hänt, kanske mycket
<lb/>nog, i varje fall gick hon här i dag som en annan
<lb/>människa än den som då hade stått här och retat
<lb/>sig över det sega livet, som bevarade sina gnistor
<lb/>vintern över och lät sin sparade solenergi lysa
<lb/>upp den mörka årstiden. När hon nu kastade en
<lb/>blick över det glittrande vattnet, kom det tröst
<lb/>och uppmuntran ur glittret, en vänlig hälsning
<lb/>om mänsklig uthållighet och mänskligt kamrat&#x00AD;
<lb/>skap tvärsigenom det stora slocknandets tid.
<lb/>Själv en länk i samma ljuskedja, där den sträckte
<lb/>sin spensliga bro från sommar till sommar över
<lb/>en rymd av mörker, sökte hon sig om efter stöd
<lb/>för att i sin tur kunna stödja ..</p>
<p rend="indfirst">De hade gått tysta en lång stund. Till slut
<lb/>kunde han inte låta bli att fråga:</p>
<p rend="indfirst">– Har du träffat Rut nyligen?</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">Hon skakade på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Inte sedan den gången före jul ...</p>
<p rend="indfirst">Han ryckte till och såg förvånad på henne.
<lb/>Först nu måtte det ha gått upp för honom, att
<lb/>också hon stod under växlingens och föränd&#x00AD;
<lb/>ringens tecken och inte bara existerade vidare,
<lb/>evigt lik sig, såsom han förr trott och hon själv
<lb/>med.</p>
<p rend="indfirst">– Det har hänt mig så mycket i år, började
<lb/>han trevande.</p>
<p rend="indfirst">– Mig också.</p>
<p rend="indfirst">Hans blick fäste sig vid hennes ansikte med
<lb/>ett nytt uttryck av forskande intresse. Såg man
<lb/>noga efter, kunde man ana en liten droppe ängs&#x00AD;
<lb/>lan i överraskningen.</p>
<p rend="indfirst">– Du ser överraskad ut. Hade du inte trott
<lb/>det?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte. Kanske inte. På något sätt har
<lb/>du varit en så opersonlig tillflykt för mig. Symbol
<lb/>för en fullkomlighet, som kan uppnås på jorden.
<lb/>Ja, allt det där vet du, det har jag berättat för
<lb/>dig. Det var ju därför jag kom upp till dig den
<lb/>där gången. Och nu, medan jag var långt borta
<lb/>och kände, hur allting skiftade form och färg in&#x00AD;
<lb/>för mina ögon, och visste, hur allting skulle vara
<pb n="162"/>
<lb/>förvandlat och förbytt, när jag kom hem igen
<lb/>– – –  Förstår du inte, att jag klamrade mig
<lb/>fast vid dig, som vid något beständigt och säkert?</p>
<p rend="indfirst">Så betänkte han sig, såg på henne en gång till
<lb/>med retsam saklighet, uppifrån och ner.</p>
<p rend="indfirst">– För resten, sade han, och ögonen glittrade,
<lb/>kan åtminstone inte jag se, att något är förändrat.</p>
<p rend="indfirst">– Å nej, sade hon och log också, inte syns det
<lb/>just utanpå.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt allvarlig frågade han åter:</p>
<p rend="indfirst">– Är det – är det några viktiga yttre för&#x00AD;
<lb/>hållanden, som är förändrade?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, visst inte, svarade hon, rörd utan att
<lb/>veta varför.</p>
<p rend="indfirst">En lättnadens suck.</p>
<p rend="indfirst">– Det var då skönt åtminstone. Lustigt att
<lb/>det skulle betytt så mycket. Skulle kanske till och
<lb/>med varit värre än allt annat. Jag vill just nu ha
<lb/>rättighet att leka yttervärld för dig och ta din
<lb/>uppmärksamhet i anspråk. Egoistiskt, men sant.</p>
<p rend="indfirst">Båda var ett ögonblick lätt förvirrade. Det
<lb/>förekom dem, som om deras ömsesidiga intresse
<lb/>inte skulle vara fullt legitimt. På avstånd hade
<lb/>det varit utan jordisk tyngd och fasthet, men i
<pb n="163"/>
<lb/>samma stund de stod öga mot öga med varandra,
<lb/>spred sig den omedelbara närvaron av ett väl&#x00AD;
<lb/>känt väsen som värme i lemmarna. Håkan tycktes
<lb/>känna behov av att söka en ursäkt:</p>
<p rend="indfirst">– Du är den första människa jag har mött
<lb/>här hemma, som ännu är levande för mig. Jag
<lb/>kom i förrgår.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, då är ju ingen tid förliden. Det dröjer
<lb/>väl ett slag, innan man slår rot igen.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör nog det.</p>
<p rend="indfirst">De gick tysta, och det såg ut som om var och
<lb/>en hade försjunkit i sina egna tankar. I själva
<lb/>verket gick Merit och undrade över, att det just
<lb/>var vad hon inte gjorde. Hennes uppmärksamhet
<lb/>fångades i ovanlig grad av en rad små intryck,
<lb/>som aldrig annars brukade nå hennes medvetande
<lb/>med sådan styrka. Det hade regnat tills för någon
<lb/>timme sedan, och gatorna var ännu alldeles våta
<lb/>och blanka. Ljusreflexerna över gatstenarna
<lb/>vävde sig samman med en nytvättad friskhet i
<lb/>luften, som visserligen otvetydigt smakade höst,
<lb/>men inte hade en smula av höstens vemod. Den
<lb/>påminde henne om barndomens höstar, då man
<lb/>kom från vissnande skogsbackar, mätt på sol och
<lb/>vila, och plöjde sig igenom mörka mornar och
<pb n="164"/>
<lb/>kvällar med en känsla av äventyr och spänning,
<lb/>därför att de allt starkare och starkare kryddades
<lb/>av den stora väntan på julen. – Ur fönsterna
<lb/>lyste det inbjudande, kanske det till och med såg
<lb/>mer inbjudande ut från gatan än man skulle
<lb/>funnit det, om man steg in. Åtskilliga av de
<lb/>varma gulröda skenen spreds nog säkert från
<lb/>små raffinerade pinohärdar, och ändå lockade de
<lb/>hennes fantasi. En stor röd taklampa, säkert i en
<lb/>matsal – där var möblerna tunga och gammal&#x00AD;
<lb/>dags, kanske ärvda från barndomshemmet, med
<lb/>minnen från ett familjeliv under andra villkor,
<lb/>en sträng far och en stor syskonskara. – En
<lb/>grön skrivbordslampa, i ett rum där väggarna
<lb/>borde vara klädda med bokhyllor – vilka tankar
<lb/>genomspann det rummet med osynliga spindel&#x00AD;
<lb/>trådar? – En golvlampa med dämpande röklila
<lb/>skärm – ett rum för unga älskande, eller varför
<lb/>just unga, varför inte ett lyckligt gammalt par,
<lb/>som tillsammans såg tillbaka på år av glädje och
<lb/>år av sorg? – En skriande vit kökslampa – i
<lb/>det grälla skenet gick väl en flicka från landet,
<lb/>vantrivdes i ensamheten bland så många män&#x00AD;
<lb/>niskor och längtade efter en torpstuga med gris
<lb/>och höns – eller gladde sig åt allt det nya, rörliga
<pb n="165"/>
<lb/>i staden. Bild efter bild dök upp för Merits
<lb/>tankar, och själva den outtömliga mångfalden i
<lb/>livets väldiga experiment eggade henne och kom
<lb/>alla detaljer att synas äventyrligt märkliga. Att
<lb/>vara mitt uppe i detta, där ingenting var likt det
<lb/>andra och ingen visste vad som kunde hända
<lb/>nästa ögonblick – – – </p>
<p rend="indfirst">Stegen bredvid henne vidgade ännu mer det
<lb/>område hennes fantasi hade att spänna sig över.
<lb/>I Håkans sulor gömde sig väl fortfarande något
<lb/>litet sandkorn från dalmatiska vägar, och i hans
<lb/>rockveck satt väl ännu en liten liten doft kvar av
<lb/>varm, saltmättad scirocco. Stora och skiftande
<lb/>värld, där man kunde komma så långt bort ...</p>
<p rend="indfirst">Men han gick här och längtade hem, längtade
<lb/>efter att bli rotfast.</p>
<p rend="indfirst">– Du är besviken för att inte allting har stått
<lb/>stilla för mig? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">Han betänkte sig, innan han svarade.</p>
<p rend="indfirst">– I första ögonblicket – ja, lite. Men det går
<lb/>snart över – det håller redan på att gå över.
<lb/>Jag förstår ju, hur dumt det var att tänka sig ...
<lb/>Man klamrar sig så hårdnackat fast vid varenda
<lb/>smula av det oföränderliga. Det är som om främ&#x00AD;
<lb/>mande makter måste släpa och slunga en framåt,
<pb n="166"/>
<lb/>medan man själv gjorde krampaktigt motstånd.
<lb/>Och ändå borde jag nu veta, att förnyelsen är
<lb/>liv och något att tacka för.</p>
<p rend="indfirst">Över hans bruna ansikte gick en smärtsam
<lb/>ryckning.</p>
<p rend="indfirst">– Något att tacka för, upprepade han. Vad
<lb/>den än för med sig.</p>
<p rend="indfirst">Hon kom att tänka på sin egen del i vad som
<lb/>hänt honom. Att hon hade drivit honom till den
<lb/>bekännelse, som gjorde slut på hans äktenskap
<lb/>och blev inledningen till långa månader, som hon
<lb/>inte visste mycket om, men som nu gav ett svagt
<lb/>och hastigt försvinnande återsken i den lilla
<lb/>smärtsamma ryckningen. Hon lade också märke
<lb/>till att hans drag var skarpare än förr, han hade
<lb/>magrat.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har en stor skuld till dig, sade hon lång&#x00AD;
<lb/>samt. Har du tänkt på det? Det var jag, som
<lb/>rådde dig att berätta allt ... Hur skulle du haft
<lb/>det i dag, om jag inte hade gjort det? Och det
<lb/>värsta är, att jag inte hade någon rätt till det.</p>
<p rend="indfirst">– Ingen rätt? Det där förstår jag inte.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, för du vet inte allt som har hänt mig.
<lb/>Jag är rädd att allt det du såg och uppskattade
<lb/>hos mig, det var bara ett misstag. Jag har blivit
<pb n="167"/>
<lb/>en mycket vanlig människa. Jag vet ingenting om
<lb/>fullkomlighet – och har aldrig vetat det.</p>
<p rend="indfirst">Han såg på henne lugnt och fast, en blick som
<lb/>man kunde luta sig mot och stödja sig på.</p>
<p rend="indfirst">– Jag frågar inte det minsta efter vad du har
<lb/>rätt till eller inte. Du är den du är, det är till&#x00AD;
<lb/>räckligt. Det vet jag från och med nu, om jag
<lb/>inte visste det förr.</p>
<p rend="indfirst">I hennes minne dök julen upp och några vik&#x00AD;
<lb/>tiga skidfärder. Hade han närmat sig samma
<lb/>punkt som hon? Det vore kanske inte så under&#x00AD;
<lb/>ligt, så som deras öden hittills flätat sig samman
<lb/>och påverkat varandra.</p>
<p rend="indfirst">– Du frågar, hur jag skulle haft det, om all&#x00AD;
<lb/>ting hade gått på annat vis, återtog han. Men jag
<lb/>vill inte längre ha något annorlunda.</p>
<p rend="indfirst">Åter for samma smärtsamma ryckning över
<lb/>hans ansikte, men denna gången urskilde hon en
<lb/>glimt av triumf tvärsigenom smärtan.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, ingenting vill jag ha annorlunda. Om
<lb/>jag ville det, skulle det vara detsamma som att
<lb/>önska, att jag själv vore en annan – men hur
<lb/>kan någon människa på allvar önska, att hon vore
<lb/>en annan?</p>
<pb n="168"/>
<p rend="indfirst">Merit såg på honom. Nej, det skulle varit synd,
<lb/>om han varit en annan. Det skulle varit synd,
<lb/>om de sista månadernas nya, spröda livsförvärv
<lb/>inte hade funnits där – fast det ännu var hud&#x00AD;
<lb/>löst och ömtåligt som ett alldeles nytt skott.</p>
<p rend="indfirst">– Det är sant, sade hon, det önskar man inte.
<lb/>Allt vad man har lämnat bakom sig har man i
<lb/>alla fall vunnit av ödet.</p>
<p rend="indfirst">– Man har vunnit det, därför att man <hi rend="i">inte</hi>
<lb/>lämnar det bakom sig. Därför att det blir kött
<lb/>och blod i en.</p>
<p rend="indfirst">De hade stannat framför hennes port.</p>
<p rend="indfirst">– Bor du inte kvar på det gamla stället?
<lb/>frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, jag har flyttat, jag bor här.</p>
<p rend="indfirst">Och hon log mot honom, nästan lite sorgset.
<lb/>Kunde han inte fatta, att hon var i rörelse som
<lb/>han? Han förstod hennes min och gjorde avbön,
<lb/>också med en min.</p>
<p rend="indfirst">– Jag måste få träffa dig snart igen, sade han.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst.</p>
<p rend="indfirst">– Det finns så mycket att tala om. Jag vill
<lb/>tala med dig om Rut. Och om mig själv. – – – 
<lb/>Och om dig, Merit, jag vill veta mer om dig,
<pb n="169"/>
<lb/>tillade han blygt, efter en kort paus, som om han
<lb/>först tvekat, om han kunde säga något sådant.</p>
<p rend="indfirst">– Om mig. Men du kan visst inte förlåta, att
<lb/>jag har lämnat fullkomligheten bakom mig.</p>
<p rend="indfirst">Han tryckte hennes hand.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har inte bara förlåtit det, Merit. Jag
<lb/>har börjat ana, hur djupa rötter jag egentligen
<lb/>redan har i de levandes land. Fullkomlighet är
<lb/>något för de döda. Är det inte ofullkomligheten,
<lb/>som driver livet framåt?</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
<lb/>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>