<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb1335979.xml 123307 2015-12-11 08:58:01Z slaca $ --> 

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1335979">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidatitle">RESAN TILL ROM</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<pb n="3"/>

<p rend="title">RESAN
<lb/>TILL ROM</p>
<lb/>
<p rend="titleSubtitle">NOVELLER</p>
<lb/>
<p rend="between1">AV</p>
<lb/>
<p rend="author">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png" /></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="between2"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1929.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1929</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="5"/>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">RESAN TILL ROM</head>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Hamburg, 3 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">På min aftonpromenad nyss, runtom
<lb/>Alstern (Jungfernstieg–Neu-Jungfernstieg
<lb/>–Lombardbrücke–Alsterdamm) erinrade
<lb/>jag mig plötsligt att jag dyrt och heligt
<lb/>har lovat min fästmö, min älskade Stella,
<lb/>att föra dagbok under min resa, så att hon
<lb/>sedan i tankarna kan göra hela resan med
<lb/>mig, se vad jag har sett och uppleva
<lb/>vad jag har upplevat – vad det nu kan
<lb/>bli, och <hi rend="i">om</hi> det blir något ... Min kära
<lb/>Stella! Ack, varför kunde jag inte vänta
<lb/>med denna resa ett års tid, så att den
<lb/>kunde ha blivit vår bröllopsresa! Jag är
<lb/>väl en stor egoist, kan jag tro. Men jag
<lb/>kunde helt enkelt inte vänta längre, och
<lb/>min rara och osjälviska Stella, som själv
<lb/>har rest i utlandet, ett par gånger till
<pb n="8"/>
<lb/>och med, och varit både i Berlin och Paris,
<lb/>tyckte också att jag borde se litet av värl&#x00AD;
<lb/>den nu, då jag så oväntat hade fått ärva
<lb/>morbror Hans. Hon sade att jag verkligen
<lb/>kunde behöva det. Hon vill nog i grund
<lb/>och botten gärna att jag skall bli litet
<lb/>mera »världsman» – så mycket det nu
<lb/>kan låta sig förenas med en prästs lev&#x00AD;
<lb/>nadskall.</p>
<p rend="indfirst">Och nu sitter jag alltså här på ett litet
<lb/>pensionatsrum i ett vänligt och anspråks&#x00AD;
<lb/>löst »Hospiz» vid Pferdemarkt, strax invid
<lb/>Jacobskirche, vars torn jag kan se från
<lb/>mitt fönster – för resten den första kyrka
<lb/>i Europa som blev försedd med åskledare.
<lb/>(Det lär ha väckt mycken oro i försam&#x00AD;
<lb/>lingen på sin tid.) Sitter här vid öppet
<lb/>fönster i den varma, stilla augustikvällen,
<lb/>med två tända ljus på bordet, och försöker
<lb/>samla mina tankar.</p>
<p rend="indfirst">Jag reste alltså från Stockholm den 30
<lb/>juli, som var en lördag, med dagsnälltåget
<lb/>– ty jag vill ogärna resa på natten, och
<pb n="9"/>
<lb/>också mitt eget vackra land ville jag se
<lb/>så mycket som möjligt av – och kom på
<lb/>kvällen till Hälsingborg, där jag låg över
<lb/>natten på Hôtel Mollberg. Kvällen var
<lb/>stjärnklar, och jag gladde mig åt att nästa
<lb/>morgon få göra färden över Öresund i
<lb/>solguld och blått – så har jag alltid
<lb/>drömt mig Nordens Hellespont.</p>
<p rend="indfirst">I stället vaknade jag till en mörk och
<lb/>grå dag med regntunga moln.</p>
<p rend="indfirst">På ångbåten över Sundet (en hjulbåt
<lb/>– det har jag knappt sett sedan min barn&#x00AD;
<lb/>dom, och jag trodde inte att det fanns
<lb/>sådana längre!) lade jag märke till en
<lb/>dam i grå resdräkt. Hur kom det sig egent&#x00AD;
<lb/>ligen att hon fångade min uppmärksamhet?
<lb/>Jag såg henne knappt mer än på ryggen;
<lb/>hon var ensam och stod mest hela tiden
<lb/>vid relingen och såg ut över vattnet. Hon
<lb/>hade, som sagt, en grå dräkt, men med
<lb/>blekröda uppslag, och en blekröd fjäder i
<lb/>den grå hatten. Bara ett ögonblick såg
<lb/>jag en skymt av ett blekt ansikte bakom
<pb n="10"/>
<lb/>ett grått flor. Jag vet inte, men det före&#x00AD;
<lb/>föll mig som om det var något – hur
<lb/>skall jag säga – något <hi rend="i">ödesdigert</hi> över
<lb/>hennes hållning och gestalt. Den dystra
<lb/>grå dagen gjorde väl också sitt till, och
<lb/>min fantasi gjorde resten.</p>
<p rend="indfirst">Vid landstigningen i Helsingör visade
<lb/>det sig att hon hade sällskap med en herre,
<lb/>som hon växlade några ord med på tyska.
<lb/>Jag råkade uppfatta orden »Kronborg»
<lb/>(med tyskt uttal) och »Hamburg».</p>
<p rend="indfirst">Kronborg – ja, det skulle naturligtvis
<lb/>också jag se. Men det hade börjat ösregna,
<lb/>jag räddade mig in på en liten restaurang
<lb/>i närheten av hamnen och åt en hastig
<lb/>frukost.</p>
<p rend="indfirst">Det var ju söndag, och jag lät naturligt&#x00AD;
<lb/>vis inte regnvädret hindra mig från att
<lb/>bevista gudstjänsten i Mariakyrkan, det
<lb/>forna karmeliterklostrets gamla kyrka. Den
<lb/>danska gudstjänsten avviker i en och annan
<lb/>detalj från vad vi äro vana vid. Psalmerna
<lb/>likna inte våra högtidliga koraler, men
<pb n="11"/>
<lb/>påminna mer om de andliga sångerna i
<lb/>några av våra frikyrkor, och ibland dyker
<lb/>»Dgnen» (klockaren) upp i svart bonjour
<lb/>och vit halsduk, som om han hade djup
<lb/>sorg, och hjälper prästen med att läsa vissa
<lb/>böner. Jag förmodar att detta bruk avser
<lb/>att symbolisera församlingens – lekman&#x00AD;
<lb/>nens – mera innerliga deltagande i guds&#x00AD;
<lb/>tjänsten.</p>
<p rend="indfirst">Men medan jag satt i kyrkan klarnade
<lb/>det upp, det föll en strimma sol in genom
<lb/>fönsterna; efter gudstjänsten gick jag om&#x00AD;
<lb/>kring på gatorna i det idylliska gamla
<lb/>Helsingör, jag gick till Kronborg, såg allt
<lb/>som skall ses, gick omkring på de gamla
<lb/>vallarna, där Hamlets fader inte längre
<lb/>går och spökar, och satt länge på en bänk
<lb/>i »Mörkeports ravelin» och såg ut över
<lb/>Sundet och Kattegatt, som nu låg i sol&#x00AD;
<lb/>glittrande blått under en blå himmel, just
<lb/>som jag hade tänkt mig det. »Mörkeports
<lb/>ravelin» – man kommer dit genom en
<lb/>mörk port, en mörk gång; så mycket skö&#x00AD;
<pb n="12"/>
<lb/>nare då att komma ut i solskenet igen!
<lb/>Vallarnas gamla kanoner sända inte längre,
<lb/>som i forna barbariska tider, skepp och
<lb/>manskap in i dödens mörka port; nu tiga
<lb/>de beskedligt; och om det är sant som
<lb/>det sägs i »Hamlet», att de sköto salut
<lb/>var gång Danmarks drott tömde sin pokal
<lb/>i riddarsalen, så ha de numera inte ens
<lb/>en så fredlig anledning att tala; gamle
<lb/>kung Kristian IX dricker bara en Tuborg
<lb/>pilsner, när han är törstig, och han dricker
<lb/>den inte i riddarsalen på Kronborg, som
<lb/>nu är inredd till kasern ... Allt var stilla
<lb/>frid, skepp under fredliga flaggor gledo ner
<lb/>genom Öresund, och jag tror rentav att
<lb/>jag blundade till ett litet tag.</p>
<p rend="indfirst">Då jag slog upp ögonen igen satt den
<lb/>gråklädda damen bredvid mig på bänken.</p>
<p rend="indfirst">Jag vill inte neka till att jag blev för&#x00AD;
<lb/>virrad, då min blick ett ögonblick råkade
<lb/>möta hennes. En märkvärdig likhet slog
<lb/>genast ner i mig.</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">En likhet, ett minne ur det förgångna,
<lb/>och ett namn: Ellen. – Ellen Blücher.</p>
<p rend="indfirst">En likhet? Bara en likhet? Ja, annat
<lb/>kunde det ju inte vara.</p>
<p rend="indfirst">Ellen Blücher är ju död.</p>
<pb n="14"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Hamburg, 4 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag skulle ha rest från Hamburg tidigt
<lb/>i morse – till Köln, hade jag tänkt. Varför
<lb/>är jag då ännu kvar här?</p>
<p rend="indfirst">Ack, jag råkade helt enkelt försova mig.
<lb/>Det vill säga, det gjorde jag egentligen
<lb/>inte – jag vaknade tvärtom i ganska god
<lb/>tid, och jag somnade inte om, men låg
<lb/>vaken och tänkte på ett och annat, på
<lb/>gamla halvglömda minnen, som jag för&#x00AD;
<lb/>sökte reda ut ...</p>
<p rend="indfirst">På min promenad efter frukosten tyckte
<lb/>jag mig se en skymt av den grå damen
<lb/>i vimlet; hon kom från en sidogata, sned&#x00AD;
<lb/>dade över Alsterdamm och vek in på Lom&#x00AD;
<lb/>bardbrücke. Men det finns många damer
<lb/>i grå resdräkt, och jag är inte säker på
<pb n="15"/>
<lb/>att det var hon. Men då jag efter en
<lb/>timmes promenad eller så kom in på ett
<lb/>kafé för att vila mig en stund och läsa
<lb/>några tidningar, kom den tyska herrn, som
<lb/>jag hade sett i hennes sällskap vid land&#x00AD;
<lb/>stigningen i Helsingör, in och satte sig
<lb/>vid bordet bredvid. (»Den tyska herrn»
<lb/>– som om jag hade någon grundad anled&#x00AD;
<lb/>ning att tro, att inte också hon är tyska.)
<lb/>Han hade en min som kom mig att tänka
<lb/>på ett par rader i »Faust»:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind2"><lg><l>De äro adelsmän, det märks av allt;</l>
<l>de skicka sig så missnöjt, stolt och kallt.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fast inte kan jag just påstå att han
<lb/>i övrigt såg så värst distingerad eller för&#x00AD;
<lb/>näm ut.</p>
<p rend="indfirst">Hamburg är onekligen en vacker, livlig
<lb/>och tilltalande stad. Vid de gamla kana&#x00AD;
<lb/>lerna ligga många pittoreska hus från äldre
<lb/>tider och spegla sig i det visserligen gan&#x00AD;
<lb/>ska grumliga vattnet, och många av dem
<lb/>ha burspråk och karnapper, som ännu för
<pb n="16"/>
<lb/>inte så länge sedan lära ha använts till
<lb/>ett ur sanitär synpunkt (och väl även ur
<lb/>estetisk) alltför »husligt» ändamål; men
<lb/>det blev förbjudet efter koleraepidemien
<lb/>1892. Men vad som verkligen är storartat
<lb/>är hamnpartierna vid Elbe med deras ota&#x00AD;
<lb/>liga präktiga packhus, som likna de stol&#x00AD;
<lb/>taste palats.</p>
<p rend="indfirst">Jag begagnade också tillfället att se litet
<lb/>på Altona, som ligger så tätt invid Ham&#x00AD;
<lb/>burg att man bara behöver gå tvärsöver
<lb/>en gata för att komma till en annan stad
<lb/>och till och med ett annat land, nämligen
<lb/>Preussen. Staden har lyckligtvis repat sig
<lb/>mycket sedan min i övrigt högt vördade
<lb/>landsman Magnus Stenbock brände av den
<lb/>år 1713.</p>
<p rend="indfirst">(Men på den tiden hörde staden till
<lb/>Danmark, och vi hade krig med Danmark,
<lb/>så att det var ju bara rätt och billigt,
<lb/>efter den tidens sätt att se. Gud vare lov
<lb/>– den tiden är förbi och kommer aldrig
<lb/>igen!)</p>
<pb n="17"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Köln, 6 aug.</p>
<lb/>
<lg rend="small ind2"><lg><l>Im Rhein, im schönen Strome,</l>
<l>da spiegelt sich in den Well’n,</l>
<l>mit seinem grossen Dome</l>
<l>das grosse, heilige Köln.</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det anses kanske inte riktigt passande
<lb/>för en präst att citera Heine, men det
<lb/>skulle dock vara bra otacksamt av mig
<lb/>att inte erkänna de rika skönhetsintryck
<lb/>som den tyvärr högst bristfälligt kristnade
<lb/>juden har skänkt mig. I all synnerhet nu,
<lb/>då jag sitter här i en liten värdshusträd&#x00AD;
<lb/>gård på högra Rhenstranden, i Deutz, och
<lb/>ser »det stora, heliga Köln» med den gamla
<lb/>domen och sina otaliga kyrkor och torn
<lb/>spegla sig i den grönblå, sakta rinnande
<lb/>floden, just som skalden säger – kanske
<lb/>har den unge Heine själv någon gång
<pb n="18"/>
<lb/>suttit just här och drömt om gångna ti&#x00AD;
<lb/>der, medeltiden, i vars romantik också jag
<lb/>har varit så djupt och så länge fången –
<lb/>ja, den har sannerligen inte släppt mig
<lb/>ännu ... Ofta har jag undrat, om det inte
<lb/>var i den jag skulle ha haft mitt rätta
<lb/>hem i tiden.</p>
<p rend="indfirst">Men solen gick ner och det blev has&#x00AD;
<lb/>tigt skumt, hastigare än vi äro vana vid
<lb/>uppe i vår höga nord, och när jag gick
<lb/>in till staden igen över den oändligt långa
<lb/>Rhenbron var det redan mörkt med stora
<lb/>stjärnor – medeltidens berömda stjärne&#x00AD;
<lb/>natt ... Ja, om inte ett järnvägståg hade
<lb/>kommit rusande och flåsande över en an&#x00AD;
<lb/>nan bro inte långt ifrån, och om inte stora
<lb/>elektriska båglampor snart hade kommit
<lb/>mina medeltidsstjärnor att slockna ...</p>
<p rend="indfirst">Och nu sitter jag på mitt lilla hotellrum
<lb/>igen – i »Hôtel Ewige Lampe» – med
<lb/>två tända ljus på bordet.</p>
<p rend="indfirst">Hur kom det sig att jag blev präst?
<lb/>Som nybliven student hade jag först valt
<pb n="19"/>
<lb/>ett annat studium, eller andra hade valt
<lb/>det för mig: juridiken. Ty det var ju den
<lb/>vägen man skulle gå »för att bli något» –
<lb/>och jag tog verkligen »prillan».</p>
<p rend="indfirst">Men så kom den där sommaren – och
<lb/>en höst och en vinter efter den ...</p>
<p rend="indfirst">Jag tillbragte den sommaren, som vanligt i
<lb/>mina första ungdomsår, hos morbror Hans
<lb/>på Björksättra. Aldrig har jag sett två så
<lb/>omaka äkta makar som morbror Hans och
<lb/>tant Thekla. Morbror Hans var en ganska
<lb/>ståtlig karl, eller han skulle ha varit det vid
<lb/>sidan av en annan kvinna; men tant Thekla
<lb/>var lång som en kakelugn och fantastiskt,
<lb/>spökaktigt ful. (Han hade dock inte tagit
<lb/>henne för pengar; hon var en fattig flicka,
<lb/>då hon blev förlovad och gift, så att han
<lb/>måtte i alla fall ha varit kär i henne en
<lb/>gång i världen, eller hur det nu kan ha
<lb/>gått till.) Deras äktenskap var också olyck&#x00AD;
<lb/>ligt – det var åtminstone min tro, fast jag
<lb/>aldrig bevittnade några äktenskapliga gräl
<lb/>– och på sistone barnlöst; de hade haft en
<pb n="20"/>
<lb/>son, som hade dött genom olyckshändelse.
<lb/>(Ett vådaskott, blev det sagt, men det pra&#x00AD;
<lb/>tades om att han hade tagit livet av sig.)</p>
<p rend="indfirst">Vårt närmaste umgänge på Björksättra
<lb/>var överstelöjtnant Ekeblads på Hagsunda.
<lb/>Och den sommaren – det är tio år sen
<lb/>nu – hade de som gäst en ung flicka,
<lb/>en släkting (men jag hörde egentligen
<lb/>aldrig något närmare om släktskapen) –
<lb/>Ellen Blücher.</p>
<p rend="indfirst">För mig var hon en uppenbarelse, och
<lb/>som en dröm står den sommarn för mitt
<lb/>minne. Aldrig ha rosorna blommat och dof&#x00AD;
<lb/>tat som då, aldrig har det lyst och aldrig
<lb/>kommer det att lysa ett augusti månsken
<lb/>som i den sommarns augusti ... Och dock
<lb/>hade jag, om jag skall säga hela san&#x00AD;
<lb/>ningen, aldrig förr känt mig så bottenlöst
<lb/>och förtvivlat olycklig. Att hon skulle
<lb/>kunna älska mig – det vågade jag inte
<lb/>ens tänka på. Ibland fantiserade jag om
<lb/>hur den man skulle vara, som vore henne
<lb/>värd, kanske för att få ett mönster för min
<pb n="21"/>
<lb/>inbillning och försöka dikta om mig efter
<lb/>det. Men inte ens det ville lyckas för
<lb/>mig.</p>
<p rend="indfirst">Och i alla fall – i alla fall föreföll det
<lb/>mig dock ett par gånger som om hon såg
<lb/>med vänliga ögon på mig. Och en gång,
<lb/>då vi ungdomar lekte en pantlek, kysste
<lb/>hon mig på munnen. (Det hörde till leken,
<lb/>naturligtvis, men hon kunde ju ha fuskat.
<lb/>Men det gjorde hon inte – inte alls.)</p>
<p rend="indfirst">Bland allt annat som pinade mig hos
<lb/>mig själv den sommarn var också det, att
<lb/>jag skulle bli jurist. Det föreföll mig så
<lb/>vardagligt och opoetiskt. Om jag åtmin&#x00AD;
<lb/><choice><sic>minstone</sic><corr resp="slatj">stone</corr></choice> hade varit adelsman och rik, så
<lb/>kunde jag ha tänkt på att bli diplomat ...</p>
<p rend="indfirst">Men det blev höst och jag for till Upp&#x00AD;
<lb/>sala igen. Aldrig har jag varit så lat och
<lb/>håglös och känt mig så oduglig till allt
<lb/>som under den höstterminen; det var mig
<lb/>alldeles omöjligt att finna något intresse
<lb/>i mina juridiska studier – omöjligt att
<lb/>tänka mig en framtid som advokat eller
<pb n="22"/>
<lb/>affärsjurist eller domare eller politiker.
<lb/>Händelsevis (om det nu finns något »hän&#x00AD;
<lb/>delsevis» i en människas liv) kom jag just
<lb/>den hösten att läsa Almqvists »Kapellet».
<lb/>Berättelsen om den unga prästen, som utan
<lb/>någon ovanlig begåvning – därom talas
<lb/>det åtminstone inte – och utan alla gyn&#x00AD;
<lb/>nande yttre omständigheter sprider väl&#x00AD;
<lb/>signelse omkring sig i sin lilla verksam&#x00AD;
<lb/>hetskrets, och som inte ens har ett namn i
<lb/>novellen – däri tyckte jag mig se en
<lb/>särskild finhet av den olycklige men rikt
<lb/>begåvade författaren – gjorde ett starkt
<lb/>intryck på mig.</p>
<p rend="indfirst">Julen tillbragte jag som vanligt i Stock&#x00AD;
<lb/>holm hos min mor. Någon vecka före jul
<lb/>kommo morbror Hans och tant Thekla till
<lb/>staden för att göra sina inköp till julen,
<lb/>och de gjorde naturligtvis också ett besök
<lb/>hos oss. Jag ville förstås gärna höra om
<lb/>Ellen Blücher ännu var kvar på Hagsunda,
<lb/>men kunde inte förmå mig att fråga. Först
<lb/>när de stodo färdiga att gå – morbror
<pb n="23"/>
<lb/>Hans var redan utanför dörren, men tant
<lb/>Thekla stod ännu kvar och pratade i tam&#x00AD;
<lb/>buren – lyckades jag få fram en fråga,
<lb/>så likgiltigt och <hi rend="i">en passant</hi> jag kunde.</p>
<p rend="indfirst">– Ellen Blücher, svarade tant Thekla,
<lb/>Ellen Blücher är död.</p>
<p rend="indfirst">– – –  Det var den julen jag kom
<lb/>till klarhet över att jag ville bli präst.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det slår mig nu, att jag aldrig sedan
<lb/>hörde något närmare om Ellen Blüchers
<lb/>död. Det slår mig också, att tant Thekla
<lb/>såg så besynnerlig ut, då hon sade det.
<lb/>Men det förstås, hon såg ju alltid be&#x00AD;
<lb/>synnerlig ut, och några månader senare
<lb/>blev hon sinnessjuk och dog efter ett par
<lb/>år. Morbror Hans sålde Björksättra – jag
<lb/>återsåg det aldrig – och flyttade till
<lb/>Mariefred.</p>
<pb n="24"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Köln, 7 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är söndag, och kyrkklockorna i
<lb/>Köln ha ringt mest hela dagen.</p>
<p rend="indfirst">Jag bevistade högmässan i domkyrkan.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade nästan fruktat, att jag skulle
<lb/>finna en gudstjänst i den väldiga gamla
<lb/>medeltidsdomen alldeles förkrossande. Och
<lb/>det är sant: man känner sig som en mask
<lb/>i stoftet, ett försvinnande kryp – men man
<lb/>lider inte under det. Man finner sig i det,
<lb/>och med vällust. Så kände åtminstone jag.
<lb/>Och om jag led tillika, så var det av något
<lb/>helt annat: av jämförelsen med våra stac&#x00AD;
<lb/>kars lutherska fattighuskyrkor och deras
<lb/>torftiga gudstjänst. Våra snusförnuftiga
<lb/>predikningar, i vilka det ur förnuftets syn&#x00AD;
<lb/>punkt inte finns något förnuft och ur reli&#x00AD;
<pb n="25"/>
<lb/>gionens synpunkt knappt någon religion.
<lb/>Och jag kom nästan till att le invärtes,
<lb/>då jag erinrade mig den danske klockaren
<lb/>i kyrkan i Helsingör, då han rabblade upp
<lb/>sina böner i bonjour och vit halsduk.</p>
<p rend="indfirst">I går frågade jag mig själv: hur blev
<lb/>jag präst? Och i dag: hur blev jag <hi rend="i">luthersk</hi>
<lb/>präst? – Ack, den frågan är det lätt att
<lb/>svara på! Det finns något som heter »geo&#x00AD;
<lb/>grafisk religion» – det visste Sören
<lb/>Kierkegaard, denna villfarande ande, som
<lb/>dock har sagt så mycket träffande och
<lb/>sant om kyrka och präster. Jag är född i
<lb/>Sverige, i ett lutherskt land. Och när jag
<lb/>ville bli präst, blev jag alltså naturligtvis
<lb/>luthersk präst.</p>
<p rend="indfirst">Men om jag skall vara uppriktig mot
<lb/>mig själv (och mot dig, min kära Stella!)
<lb/>så måste jag bekänna att det blir mig allt
<lb/>svårare att känna den svenska lutherska
<lb/>kyrkan som mitt rätta hem. I synnerhet
<lb/>med den riktning som svenska kyrkans
<lb/>utveckling tycks vilja ta i senare tid. För
<pb n="26"/>
<lb/>all del, den »nyprotestantiska» teologins
<lb/>målsmän ha en stor förtjänst, som jag vil&#x00AD;
<lb/>ligt skall erkänna: de äro mycket toleranta
<lb/>mot de »efterblivna». Ännu är det tillåtet
<lb/>för en präst i svenska kyrkan att tro och
<lb/>förkunna, att Jesus Kristus var och är
<lb/>Guds son och själv Gud. Men det börjar
<lb/>anses litet gammalmodigt.</p>
<p rend="indfirst">Jag tror inte att jag är någon särdeles
<lb/>dogmatiskt anlagd natur. Men mig tycks
<lb/>dock <hi rend="i">undret</hi> vara något alldeles väsentligt,
<lb/>alldeles oumbärligt för allt vad religion
<lb/>heter. Mina nyprotestantiska ämbetsbröder
<lb/>vilja inte veta av några under, framför allt
<lb/>inte det under, som heter Guds sons fö&#x00AD;
<lb/>delse på jorden. Jag undrar om de någon&#x00AD;
<lb/>sin ha tänkt på vilket nytt och högst besyn&#x00AD;
<lb/>nerligt under de omedvetet tvingas att
<lb/>skjuta in i stället för detta? Ty om Jesus
<lb/>icke var Guds son, men blott en människa
<lb/>– vad slags människa var han då? – En
<lb/>orientalisk djävulsbesvärjare. En person på
<lb/>en så låg ståndpunkt, att ingen professor
<pb n="27"/>
<lb/>i nyprotestantisk teologi skulle vilja um&#x00AD;
<lb/>gås med honom. Och eftersom det obe&#x00AD;
<lb/>stridligen framgår av evangelierna, att han
<lb/>av sina anhängare lät sig hyllas som Guds
<lb/>son, måste han ju – om han inte verkligen
<lb/>var det – ha varit en bedragare eller en
<lb/>dåre. Och en sådan har alltså stiftat den
<lb/>religion som har erövrat världen! Den reli&#x00AD;
<lb/>gion som de själva bekänna sig till, om
<lb/>de också finna den vara i behov av för&#x00AD;
<lb/>bättring och modernisering, och som de i
<lb/>alla händelser kalla den högsta av alla
<lb/>religioner! Sannerligen, sannerligen – det
<lb/>är icke något ringa under!</p>
<p rend="indfirst">Å ena sidan undret med Guds son – å
<lb/>andra sidan <hi rend="i">detta</hi> under! Var god och välj!
<lb/>Det ena undret eller det andra – <hi rend="i">undret</hi>
<lb/>kommer man dock inte ifrån!</p>
<pb n="28"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Köln, 8 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En angenäm tillfällighet har kommit mig
<lb/>att ändra min resplan. Från Köln hade jag
<lb/>tänkt fortsätta till Paris och tillbringa
<lb/>några veckor där (jag har ett rekommen&#x00AD;
<lb/>dationsbrev till pastor N. Söderblom vid
<lb/>svensk-norska legationen) för att sedan
<lb/>över Nizza och Rivieran bege mig till Ita&#x00AD;
<lb/>lien och Rom. Men nu har jag bestämt mig
<lb/>för att i stället resa över München och
<lb/>Wien till Venedig och Rom – sedan kan
<lb/>jag ta Rivieran och Paris på hemvägen.</p>
<p rend="indfirst">På min morgonpromenad kom jag genom
<lb/>många smala och krokiga gamla gator ner
<lb/>till hamnkvarteret vid Rhenstranden, och
<lb/>plötsligt överraskades jag av att höra två
<lb/>sjömän svära på ren svenska – om nu
<pb n="29"/>
<lb/>en sådan svenska kan kallas »ren». Jag
<lb/>tilltalade dem vänligt och sade, att det vis&#x00AD;
<lb/>serligen alltid var en glädje att höra mo&#x00AD;
<lb/>dersmålet i främmande land, då man minst
<lb/>väntade det, men att ordförrådet kanske
<lb/>kunde väljas med litet mera urskillning.
<lb/>Den ene blängde argt på mig och teg,
<lb/>men den andre svarade ganska hövligt, att
<lb/>man måste ju tala så att folk begriper
<lb/>vad man menar. I detsamma kom en tredje
<lb/>och klappade mig vänligt på axeln: – Nej,
<lb/>se på Lennart! Har du blivit sjömanspräst
<lb/>här i Köln? Då får du passa på tillfället
<lb/>– här finns nog inte många svenska sjö&#x00AD;
<lb/>män att omvända!</p>
<p rend="indfirst">Det var min gamle barndomsvän och
<lb/>skolkamrat Lukas Göransson, förste styr&#x00AD;
<lb/>man på lastångaren Zero från Göteborg,
<lb/>som just låg vid kajen. Vi följdes åt in i
<lb/>staden igen och åto frukost tillsammans.
<lb/>Han hade skaffat sig ett par dagars ledig&#x00AD;
<lb/>het och ämnade besöka en syster, som
<lb/>var gift med en köpman i Mainz, och han
<pb n="30"/>
<lb/>frågade om jag inte ville göra honom
<lb/>sällskap på den berömda Rhenturen från
<lb/>Köln till Mainz – Ehrenbreitstein, Lore&#x00AD;
<lb/>ley och allt det där! Det frestade mig
<lb/>verkligen, inte minst för sällskapets skull.
<lb/>Jag har väl aldrig förr i hela mitt liv, som
<lb/>nu, varit ensam i över en vecka.</p>
<p rend="indfirst">(Det var väl också det som gjorde att
<lb/>jag tilltalade de båda sjömännen då jag
<lb/>hörde deras svenska svordomar. Den sor&#x00AD;
<lb/>tens påträngande själasörjarverksamhet lig&#x00AD;
<lb/>ger annars inte så mycket för mig.)</p>
<p rend="indfirst">Och så ändrade jag alltså min resplan.</p>
<pb n="31"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Frankfurt a. M., II aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Rhenturen var härlig, men Loreleyklip&#x00AD;
<lb/>pan glömde jag att se på – jag måtte
<lb/>ha varit på orätt sida av båten (en gammal
<lb/>beskedlig hjulbåt, liksom båten över Öre&#x00AD;
<lb/>sund) då vi passerade den. Ack, jag har
<lb/>visst redan några gånger i mitt liv varit
<lb/>på orätt sida av båten!</p>
<p rend="indfirst">Lukas Göransson skildes jag från i
<lb/>Mainz – på återseende, vi träffas när
<lb/>vi råkas! – och nu har jag i ett par
<lb/>timmar irrat omkring i Frankfurts gamla
<lb/>gator och gränder, i Fausts och Gretchens
<lb/>stad. Men Faust och Gretchen såg jag
<lb/>inte, och om jag ibland tyckte mig se
<lb/>Mefistofeles sticka fram näsan bakom ett
<lb/>gathörn så var det väl bara en judisk
<pb n="32"/>
<lb/>bankir. Frankfurt är ju också Rothschild&#x00AD;
<lb/>arnas stad.</p>
<p rend="indfirst">Här i Tyskland äro alla människor så
<lb/>flitiga och ha så bråttom. Det lär ha hänt
<lb/>en gång i det gamla Korint, då Filip av
<lb/>Makedonien väntades komma att belägra
<lb/>staden, att invånarna plötsligt fingo brått&#x00AD;
<lb/>om med att göra sina vapen och rust&#x00AD;
<lb/>ningar i ordning, förbättra befästningarna,
<lb/>samla livsmedel och så vidare. Diogenes,
<lb/>som inte ville vara sämre än de andra och
<lb/>skämdes att gå sysslolös, då alla andra
<lb/>hade så bråttom, började rulla sin tunna av
<lb/>och an genom gatorna.</p>
<p rend="indfirst">Likadant gör jag. Tunnan, det är min
<lb/>dagbok. Och i morgon rullar jag tunnan
<lb/>vidare till München.</p>
<pb n="33"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">München, 15 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vilken underlig dag!</p>
<p rend="indfirst">I de dagar jag har varit här, har jag
<lb/>sett vad man skall se i München. Har
<lb/>varit på Alte och Neue Pinakothek, Glypto&#x00AD;
<lb/>teket och Schacks galleri, har sett Feld&#x00AD;
<lb/>herrnhalle (kopia av Loggia dei Lanzi i
<lb/>Florens) och Siegesthor (kopia av Kon&#x00AD;
<lb/>stantins triumfbåge i Rom) – i Hofbräu&#x00AD;
<lb/>haus har jag visserligen inte varit; jag
<lb/>gjorde ett försök, men den förskräckliga
<lb/>stanken av öl och hoppackade människor
<lb/>skrämde mig genast på flykt ... München
<lb/>tyckte jag mig ha fått nog av, och som i
<lb/>morse hade jag tänkt fortsätta till Wien.</p>
<p rend="indfirst">Men München är ju en vacker stad i alla
<lb/>fall, och en dag till tyckte jag att jag
<lb/>kunde bestå mig här.</p>
<pb n="34"/>
<p rend="indfirst">Dagen såg ut att bli vacker, och från
<lb/>mitt hotell i Briennerstrasse gav jag mig
<lb/>ut på vandring hit och dit. Efter en stund
<lb/>befann jag mig på en kyrkogård, en stor
<lb/>begravningsplats, som gjorde intryck av
<lb/>att vara jämförelsevis ny; de äldsta dödsår
<lb/>jag läste på stenarna voro från 1860-talet,
<lb/>och några riktigt gamla gravvårdar syntes
<lb/>inte till. Fast dagen var klar och ganska
<lb/>varm, tycktes det mig dock ligga en under&#x00AD;
<lb/>lig blekhet och kyla i luften – i själva
<lb/>stämningen. Som präst är jag trots min
<lb/>ungdom alltför förtrogen med kyrkogårdar
<lb/>och med dödens hela yttre apparat för att
<lb/>känna mig beklämd av den, och dock kände
<lb/>jag en ödslighet stiga upp i mig som jag
<lb/>inte kunde förklara. Inte en enda människa
<lb/>syntes. Jag såg mig om efter en utgång.
<lb/>Jag kom också till ett par gallergrindar,
<lb/>men där var stängt. Jag gick vidare och
<lb/>såg på litet avstånd en låg byggnadslänga
<lb/>av gulrött tegel med, som det föreföll mig,
<lb/>stora butikfönster. Jag undrade vad det
<pb n="35"/>
<lb/>kunde vara; butiker inne på en kyrko&#x00AD;
<lb/>gård – det tycktes mig varken kyrkogårds&#x00AD;
<lb/>mässigt eller ens affärsmässigt. Vad kunde
<lb/>det vara? Jag är en smula närsynt och
<lb/>måste avstå från alla gissningar tills jag
<lb/>kom fram.</p>
<p rend="indfirst">Byggnaden visade sig vara, om jag så
<lb/>får säga, en expositionslokal för »bättre
<lb/>lik». De lågo där på <hi rend="i">lit de parade</hi> före
<lb/>begravningen. Där låg en högre officer,
<lb/>en överste eller kanske general, en äldre
<lb/>man med vaxade vita mustascher, i uni&#x00AD;
<lb/>form och med många ordnar. Något till&#x00AD;
<lb/>kännagivande om den dödes namn och rang
<lb/>såg jag dock inte. I fönstret bredvid låg en
<lb/>dam i svart sidenklänning, något dekolle&#x00AD;
<lb/>terad, dock utan juveler och smycken. Hon
<lb/>såg ut att vara omkring fyrtio år och hade
<lb/>visst sett ganska bra ut som yngre ...
<lb/>Nästa fönster var tomt, men i det nästa
<lb/>igen låg en medelålders, fetlagd man i
<lb/>frack och vit halsduk och med en enda
<lb/>liten orden. Jag tyckte nästan han såg ut
<pb n="36"/>
<lb/>som om han bad om ursäkt för att han
<lb/>hade kommit i alltför fint sällskap. Han
<lb/>hade nog i lifstiden varit mera hemma&#x00AD;
<lb/>stadd på bierlokalerna än i den högre
<lb/>societeten.</p>
<p rend="indfirst">Kungliga personer bruka ju efter sin död
<lb/>förevisas på <hi rend="i">Castrum doloris.</hi> Detta gamla
<lb/>bruk tycks i Tyskland (eller kanske bara i
<lb/>Bayern – vad vet jag?) ha utsträckts till
<lb/>att omfatta personer i mera framstående
<lb/>samhällsställning överhuvud, och så har
<lb/>man till sist funnit det mest praktiskt att
<lb/>ordna saken på det här sättet ... Ja, vart
<lb/>folk har sin smak och sina seder och
<lb/>bruk ...</p>
<p rend="indfirst">Jag fann äntligen en utgång.</p>
<p rend="indfirst">Jag visste inte riktigt var jag befann
<lb/>mig, men då jag på en gatuskylt i ett
<lb/>hörn läste »Luisenstrasse», visste jag att
<lb/>det inte var så långt till Propyläerna,
<lb/>Königsplatz och Briennerstrasse. Jag hade
<lb/>emellertid blivit ganska trött, och jag gick
<lb/>in på en bierstube för att vila mig en
<pb n="37"/>
<lb/>stund vid ett glas öl och en tidning.
<lb/>Lokalen var för tillfället nästan tom, jag
<lb/>satte mig vid ett ledigt bord – det fanns
<lb/>många – beställde mitt öl och fick fatt
<lb/>i en tidning. Jag hade inte suttit där
<lb/>många minuter förrän en ny gäst kom in,
<lb/>styrde kursen rakt på mitt bord och slog
<lb/>sig ner. I första ögonblicket tänkte jag
<lb/>naturligtvis att han tog mig för en bekant,
<lb/>men han sade inte ett ord och hälsade
<lb/>inte ens. Kort efter kommo ytterligare två
<lb/>herrar in och satte sig vid samma bord.
<lb/>(Det var ett stort runt bord, liksom de
<lb/>flesta andra i lokalen.) De tycktes inte
<lb/>känna den första, det växlades åtminstone
<lb/>inga hälsningar, men de kommo dock snart
<lb/>i samtal med honom. Efter dem kommo
<lb/>tre eller fyra andra, och alla slogo sig ner
<lb/>vid samma bord, medan så gott som alla
<lb/>andra bord alltjämt stodo lediga, och inom
<lb/>kort fann jag mig sitta mitt i ett muntert
<lb/>sällskap, där alla pratade med varandra
<lb/>men ingen tog ringaste notis om mig. Det
<pb n="38"/>
<lb/>vill jag nu inte heller just påstå att jag
<lb/>längtade efter, men det kändes i alla fall
<lb/>litet underligt. Jag tog helt stilla min
<lb/>sejdel och flyttade över till ett tomt bord.
<lb/>Men det kom alltjämt nya gäster, och varje
<lb/>ny gäst slog sig ofelbart ner vid mitt bord,
<lb/>utan att hälsa eller inleda något samtal.
<lb/>Jag betalade hastigt och gick.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid hade jag hunnit se i tid&#x00AD;
<lb/>ningen att det pågår en stor utställning i
<lb/>Glaspalast. Av modern tysk konst har
<lb/>jag nästan ingenting sett, och jag gick
<lb/>dit. Lokalerna voro så kolossala, att den
<lb/>i verkligheten ganska talrika publiken näs&#x00AD;
<lb/>tan försvann i de många stora salarna. Jag
<lb/>beundrade nästan allt vad jag såg, men jag
<lb/>kan inte smickra mig med att vara någon
<lb/>konstkännare, och den oerhörda mängden
<lb/>av tavlor tröttade mig snart. Jag stod
<lb/>redan i begrepp att gå, men gjorde dock
<lb/>först en rond genom några av de mindre
<lb/>rummen. Och där blev jag plötsligt stå&#x00AD;
<lb/>ende framför ett kvinnoporträtt.</p>
<pb n="39"/>
<p rend="indfirst">Det var ju »den grå damen». Ja, visst
<lb/>var det hon! Men i <hi rend="i">grande toilette</hi>, med
<lb/>ett juvelgnistrande halssmycke. Jag trodde
<lb/>mig se en furstinna, en drottning! Men
<lb/>visst var det hon – den saken fanns det
<lb/>intet tvivel om. Och nu, då jag kunde stå
<lb/>länge och se på det kära ansiktet, länge
<lb/>och ostörd, nu såg jag så klart vad jag
<lb/>ännu inte kunde eller vågade tro då, i
<lb/>Mörkeports ravelin på Kronborg: att det
<lb/>var Ellen Blücher. Ja, hon var det och
<lb/>ingen annan – ingen annan i världen!</p>
<p rend="indfirst">Hon är inte död, det var inte sant.</p>
<p rend="indfirst">Hon lever.</p>
<p rend="indfirst">Bakom mig hörde jag en dam säga halv&#x00AD;
<lb/>högt, på tyska:</p>
<p rend="indfirst">– Vacker är hon. Men ...</p>
<p rend="indfirst">Och en annan dam:</p>
<p rend="indfirst">– Ja, visst är hon vacker. Men ...</p>
<p rend="indfirst">De gingo vidare, och jag hörde inte
<lb/>mera.</p>
<p rend="indfirst">Först nu föll det mig in att slå upp i
<pb n="40"/>
<lb/>katalogen. »Arnold Porres: Porträtt av fru
<lb/>v. B. Tillhör doktor R. von Briemisch.»</p>
<p rend="indfirst">Hon <hi rend="i">lever.</hi> Hon lever kanske här i Mün&#x00AD;
<lb/>chen! Och tillhör d:r R. von Briemisch ...</p>
<p rend="indfirst">– – –  Halvblind av det starka sol&#x00AD;
<lb/>skenet gick jag genom Münchens gator,
<lb/>gick länge och på måfå, gick, jag vet inte
<lb/>vart – blind av solskenet eller av mina
<lb/>tårar, ty jag märkte plötsligt att jag gick
<lb/>på gatan och grät.</p>
<pb n="41"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">(Senare samma dag.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då jag satt vid kaffet efter middagen,
<lb/>som jag åt på en restaurang vid Karlsthor,
<lb/>fick jag en detektividé, visserligen av enk&#x00AD;
<lb/>laste slag: jag bad att få se i en adress&#x00AD;
<lb/>kalender.</p>
<p rend="indfirst">Briemisch – d: r R. v. Briemisch ... Brien&#x00AD;
<lb/>nerstrasse numro det och det ... Det måste
<lb/>ju vara alldeles i närheten av mitt hotell.
<lb/>Och då jag kom hem till hotellet visade
<lb/>det sig vara huset mittemot. Andra vå&#x00AD;
<lb/>ningen skulle det vara. Nedrullade gröna
<lb/>persienner för alla fönster. Bortresta, allt&#x00AD;
<lb/>så. Ja, det var ju att vänta, mitt i augusti.</p>
<p rend="indfirst">D:r v. Briemisch, hennes man – det var
<lb/>väl förmodligen den tyska herrn, som jag
<lb/>såg i hennes sällskap. Besynnerligt i alla
<lb/>fall, att jag bara ett ögonblick såg dem
<pb n="42"/>
<lb/>tillsammans – på ångbåten stod hon en&#x00AD;
<lb/>sam vid relingen, på Kronborg var hon
<lb/>ensam, och på kaféet i Hamburg var <hi rend="i">han</hi>
<lb/>ensam ... Kan det vara ett lyckligt äkten&#x00AD;
<lb/>skap? Ack, vad kommer det mig vid!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är längesen jag fick brev från Stella.
<lb/>Ett enda har jag fått under hela min resa
<lb/>hittills; det var i Köln, och det är nu
<lb/>mer än en vecka sen. Kanske något brev
<lb/>har gått till Paris.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Från mitt fönster ser jag hela tiden hu&#x00AD;
<lb/>set och våningen med de nerfällda persien&#x00AD;
<lb/>nerna. Hela huset ligger i mörker, så när
<lb/>som på fjärde våningen, där det lyser en
<lb/>ensam lampa längst bort till vänster.</p>
<p rend="indfirst">Och just nu släcktes den också.</p>
<p rend="indfirst">I morgon reser jag alltså till Wien.</p>
<pb n="43"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">München, 16 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nej – än en gång ville jag se henne.
<lb/>Porträttet, alltså.</p>
<p rend="indfirst">I mina ögon är det ett mästerverk. Det
<lb/>är så levande. Och oaktat det är signerat
<lb/>detta år och alltså framställer henne i
<lb/>hennes nuvarande ålder, omkring trettio
<lb/>år, har konstnären icke desto mindre fångat
<lb/>något av den unga flickan, av den Ellen
<lb/>Blücher som han väl aldrig har sett, men
<lb/>som jag har sett och minns och aldrig
<lb/>glömmer. Och dock tillika något bittert
<lb/>vemodigt, något som ännu inte fanns då,
<lb/>eller som jag inte såg. Vad allt kan inte
<lb/>ett ansikte säga, eller låta ana, eller
<lb/>dölja ...</p>
<p rend="indfirst">Slumpen ville att jag samma dag skulle
<lb/>få visshet om att den tyska herrn, som jag
<pb n="44"/>
<lb/>hade sett vid landstigningen i Helsingör
<lb/>och sedan i Hamburg, verkligen är hen&#x00AD;
<lb/>nes man, d:r von Briemisch. Då jag vid
<lb/>fyratiden stod vid fönstret i mitt hotell&#x00AD;
<lb/>rum och spekulerade på hur jag skulle an&#x00AD;
<lb/>vända resten av dagen, såg jag honom
<lb/>komma ut ur porten till huset mittemot.
<lb/>Men de gröna persiennerna voro alltjämt
<lb/>nerfällda i hela våningen. Förmodligen bo
<lb/>de väl ännu på landet, men han har alltså
<lb/>haft ett ärende inne i staden och i vå&#x00AD;
<lb/>ningen ...</p>
<p rend="indfirst">Och slumpen (om det nu finns någon
<lb/>»slump») ville mig ännu något mera den
<lb/>dagen.</p>
<p rend="indfirst">Jag bestämde mig för att ta en promenad
<lb/>ut till Nymphenburg, vars slott och park
<lb/>jag ännu inte har sett. Jag gick Brienner&#x00AD;
<lb/>strasse ned till Karolinenplatz, där en
<lb/>obelisk är rest till minne av de trettitusen
<lb/>bayrare som stupade (eller fröso ihjäl) un&#x00AD;
<lb/>der Napoleons fälttåg i Ryssland. Obelis&#x00AD;
<lb/>ken bär den något gåtfulla inskriften:
<pb n="45"/>
<lb/>»Auch sie starben für die Freiheit des
<lb/>Vaterlandes.» (Det var ju, om jag inte
<lb/>missminner mig, Napoleon som hade ut&#x00AD;
<lb/>nämnt sin bundsförvant eller vasall, kur&#x00AD;
<lb/>fursten av Bayern, till kung. De tretti&#x00AD;
<lb/>tusen stupade alltså, såvitt mitt lilla för&#x00AD;
<lb/>stånd kan fatta, inte precis för sitt foster&#x00AD;
<lb/>lands frihet. Men det var kung Ludwig I
<lb/>som författade inskriften, och han lär ha
<lb/>varit så djupsinnig.)</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt märkte jag att någon stod vid
<lb/>min sida – en dam. Jag vände mig mot
<lb/>henne, det var hon! Och hon log mot
<lb/>mig!</p>
<p rend="indfirst">– Du har alltså kommit till München
<lb/>nu, Lennart? sade hon. Du kände inte
<lb/>igen mig på Kronborg. Jag kände strax
<lb/>igen dig! Men jag har väl också för&#x00AD;
<lb/>ändrat mig mycket mer än du.</p>
<p rend="indfirst">Jag vet inte vad jag i en hast kunde
<lb/>stamma till förklaring. Att jag hade trott
<lb/>hon var död sedan tio år, och varför, det
<lb/>kunde jag inte strax säga henne. Jag sade
<pb n="46"/>
<lb/>bara något om, att när jag inte strax hade
<lb/>känt igen henne, så berodde det på ett helt
<lb/>annat skäl.</p>
<p rend="indfirst">Vi följdes åt den lilla biten till Königs&#x00AD;
<lb/>platz och Propyläerna. Det visade sig att
<lb/>hon hade reda på åtskilligt om mig, att jag
<lb/>hade blivit präst, och att jag var förlovad.
<lb/>Jag talade om hennes porträtt, som jag
<lb/>nyss hade sett, och berömde det så gott
<lb/>jag kunde med min klena kunskap om
<lb/>konst. Och i Propyläerna stodo vi länge
<lb/>och pratade, innan vi skildes. Hon skulle
<lb/>till bangården.</p>
<p rend="indfirst">– Du skall inte följa mig längre nu,
<lb/>sade hon. Vi ha ett landsställe vid Starn&#x00AD;
<lb/>berger See. Det vore roligt att få se dig
<lb/>där ute en dag. Var bor du?</p>
<p rend="indfirst">Jag nämnde min adress, och vi skildes.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag gick ut till Nymphenburg, som jag
<lb/>hade tänkt, och vandrade länge omkring i
<pb n="47"/>
<lb/>den gamla vackra parken, drömmande om
<lb/>gamla dagar, om den där sommaren för
<lb/>tio år sen, min sista sommar på Björk&#x00AD;
<lb/>sättra.</p>
<p rend="indfirst">Och till Wien kommer jag väl alltså inte
<lb/>heller i morgon ...</p>
<pb n="48"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">München, 19 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hur skall jag kunna reda ut mina in&#x00AD;
<lb/>tryck – mina förvirrade minnen och in&#x00AD;
<lb/>tryck från i går – – – </p>
<p rend="indfirst">I går förmiddag blev jag kallad till tele&#x00AD;
<lb/>fonen i hotellet. Det var hennes röst! Invi&#x00AD;
<lb/>tation till middag samma dag, i villan
<lb/>vid Starnberger See.</p>
<p rend="indfirst">– På stationen träffar du en tjock herre
<lb/>med rött skägg, som är grått på ena
<lb/>sidan. Det är Arnold Porres, målaren. Jag
<lb/>har också givit honom ditt signalement,
<lb/>så att ni kan inte ta fel på varandra. Han
<lb/>tar hand om dig. Och så en sak, du miss&#x00AD;
<lb/>förstår mig väl inte: vi säger inte du till
<lb/>varandra i gästernas närvaro, det brukas
<lb/>inte alls så mycket i Tyskland som hemma
<pb n="49"/>
<lb/>i Sverige, så att det skulle bara ge anled&#x00AD;
<lb/>ning till missförstånd ... Och det var sant,
<lb/>en sak till: kom för all del ihåg att vi
<lb/>är katoliker här, allihop! Alltså, ingenting
<lb/>om religionen, och du kommer naturligtvis
<lb/>inte prästklädd! Välkommen, Lennart!</p>
<p rend="indfirst">(Ack, jag hade visst inte tänkt säga du
<lb/>till henne – det gjorde jag inte ens sist
<lb/>vi träffades, fast ingen hörde oss.)</p>
<p rend="indfirst">Vid femtiden var jag på bangården och
<lb/>träffade mycket riktigt genast herr Arnold
<lb/>Porres, som presenterade sig och förde
<lb/>mig in i en kupé. Herr Porres visade sig
<lb/>känna ganska väl till Sverige, han hade
<lb/>till och med varit i Stockholm för ett par
<lb/>år sen och talade med stor aktning om
<lb/>svensk målarkonst, von Rosen och Kron&#x00AD;
<lb/>berg, som han sade sig sätta högre än
<lb/>Makart (jo, jag tackar jag!) och bland de
<lb/>yngre Zorn, Carl Larsson och Bruno Lilje&#x00AD;
<lb/>fors. I samma kupé som vi kom det också
<lb/>flera andra herrar och ett par damer, som
<lb/>alla voro bekanta med herr Porres och lik&#x00AD;
<pb n="50"/>
<lb/>som vi voro bjudna till middagen i villan
<lb/>vid Starnberger See. Och strax innan tåget
<lb/>satte sig i gång kom den herre, som jag
<lb/>på goda grunder hade antagit vara d:r von
<lb/>Briemisch, men herr Porres presenterade
<lb/>honom för mig som doktor Pertz eller
<lb/>Pertsch – jag vet inte om jag uppfattade
<lb/>namnet riktigt. Jag blev onekligen ganska
<lb/>överraskad, och ganska tankfull, men dolde
<lb/>naturligtvis min överraskning. Jag vet inte
<lb/>hur jag mitt i det allmänna pratet kom
<lb/>att säga något (till herr Porres, inte till
<lb/>doktor Pertz) om det överväldigande in&#x00AD;
<lb/>tryck jag hade mottagit av domen i Köln.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade doktor Pertz (som jag inte
<lb/>hade tilltalat), Kölnerdomen är visserligen
<lb/>till största delen en modern byggnad i
<lb/>imiterad gotik, den blev färdig år 1880.
<lb/>Men en byggnadsstil, som man ännu efter
<lb/>så många århundraden finner lönt att imi&#x00AD;
<lb/>tera, måste det ju dock ha varit något med.
<lb/>Vår tid har inte frambragt något jämför&#x00AD;
<lb/>ligt, det måste erkännas.</p>
<pb n="51"/>
<p rend="indfirst">(Ehuru det var något i hans ton som inte
<lb/>tilltalade mig, kunde jag dock inte undgå
<lb/>att finna hans sista anmärkning mycket
<lb/>träffande. I vår tids byggnadsverk lär nog
<lb/>eftervärlden varken om hundra eller fem&#x00AD;
<lb/>hundra år finna något värt att imitera.
<lb/>Och vad är det då som har hållit denna
<lb/>gamla arkitektur levande genom tiderna?
<lb/>Vad annat än den <hi rend="i">tro</hi> som skapade den
<lb/>och som den ödmjukt tjänade? Men dessa
<lb/>tankar behöll jag för mig själv.)</p>
<p rend="indfirst">Den Briemischska villan föreföll mig som
<lb/>ett verkligt palats, inte så mycket genom
<lb/>sina dimensioner eller genom sitt yttre,
<lb/>men mera genom sitt praktfulla inre. Från
<lb/>en rymlig förhall fördes man in i »stora
<lb/>salongen», där värden och värdinnan togo
<lb/>emot sina gäster. Fru von Briemisch före&#x00AD;
<lb/>ställde mig för sin man, doktor von Brie&#x00AD;
<lb/>misch, en herre med glest, något grånat
<lb/>hår och monokel. (Vid presentationen fick
<lb/>jag också titeln doktor.) Bland gästerna
<lb/>lade jag märke till en äldre dam, som
<pb n="52"/>
<lb/>tycktes mig liksom omgiven med en osyn&#x00AD;
<lb/>lig och dock omisskännlig atmosfär av djup
<lb/>vördnad. Det var en furstinna av Thurn
<lb/>und Taxis. Under den stund, som förflöt
<lb/>innan man gick till bords, fick jag till&#x00AD;
<lb/>fälle att beundra utsikten genom de tre
<lb/>stora, rundbågade fönstren, eller fönster&#x00AD;
<lb/>dörrarna, som stodo på vid gavel i den
<lb/>varma, stilla augustikvällen. De förde ut
<lb/>till en loggia, från vilken trädgården i
<lb/>tre terrasser sänkte sig ned mot sjön,
<lb/>som låg djupt turkosblå mellan de höga
<lb/>stränderna, och längst i söder skymtade
<lb/>alpernas snöhättor i ett extatiskt fjärran.</p>
<p rend="indfirst">Värden förde furstinnan av Thurn und
<lb/>Taxis till bordet; en gammal professor med
<lb/>många ordnar, en berömd konsthistoriker,
<lb/>förde värdinnan. Jag hade ingen dam –
<lb/>det var långt flera herrar än damer. Arnold
<lb/>Porres satt mittemot mig vid bordet. Han
<lb/>var full av tokroliga historier (inte just
<lb/>alltid så anständiga, men han var ju artist)
<lb/>så att jag behövde verkligen inte ha haft
<pb n="53"/>
<lb/>tråkigt, om det bara hade kommit an på
<lb/>det, men det kommer nog mest an på en
<lb/>själv, och jag kände mig så underligt be&#x00AD;
<lb/>klämd. Jag kunde inte undgå att göra mig
<lb/>den frågan: varför har hon bjudit mig
<lb/>hit? Här kunde vi ju knappt få tillfälle
<lb/>att tala med varandra, än mindre att tala
<lb/>förtroligt om gamla minnen ... Inte kunde
<lb/>det väl vara för att visa mig vilken »lycka»
<lb/>hon hade gjort – för att visa sig själv i
<lb/>en strålande ram? Men något sådant kun&#x00AD;
<lb/>de jag alls inte tänka mig. Bredvid Porres
<lb/>satt doktor Pertz. Han såg just inte heller
<lb/>ut att vara i något festhumör. Alltjämt
<lb/>samma missnöjda och föraktfulla min som
<lb/>jag hade lagt märke till i Hamburg. Men
<lb/>på samma gång en besynnerlig oro i blic&#x00AD;
<lb/>ken ... Också värden själv, doktor von Brie&#x00AD;
<lb/>misch, tycktes mig ha ett uttryck av oro
<lb/>och bekymmer, och Ellen, vars bleka ansikte
<lb/>jag kunde skymta långt borta i ljuset från
<lb/>de stora silverkandelabrarna, lyssnade, som
<lb/>det föreföll mig, med ett stelt och från&#x00AD;
<pb n="54"/>
<lb/>varande leende till den gamle konstpro&#x00AD;
<lb/>fessorns vitsar och roligheter.</p>
<p rend="indfirst">Efter middagen serverades kaffet dels i
<lb/>salongen, dels i loggian, och gästerna
<lb/>spridde sig snart i grupper och par i
<lb/>trädgården och i trapporna, som förde från
<lb/>den översta terrassen ner till stranden. I
<lb/>salongen satt furstinnan av Thurn und
<lb/>Taxis i samma soffa där hon hade suttit
<lb/>då jag kom, uppvaktad av societetsreli&#x00AD;
<lb/>gionens hängivna, medan Arnold Porres,
<lb/>doktor Pertz och några andra herrar slogo
<lb/>sig ned kring ett spelbord.</p>
<p rend="indfirst">Jag stod vid en av loggians pelare och
<lb/>såg fullmånen höja sig över de skogklädda
<lb/>bergen på andra sidan sjön. Från en båt
<lb/>någonstans långt borta – jag kunde inte
<lb/>se den – klingade sång, en mansröst och
<lb/>en kvinnoröst i växelsång, som till sist
<lb/>förenade sig i duett. Luften kändes tung,
<lb/>nästan kvalmig, och i söder hade det stigit
<lb/>upp tjocka molnbolster med runda kon&#x00AD;
<lb/>turer.</p>
<pb n="55"/>
<p rend="indfirst">Plötsligt stod Ellen vid min sida. Hon
<lb/>riktade en eller annan älskvärd fras till
<lb/>mig på tyska, och jag svarade på samma
<lb/>språk. (Det satt ett par damer inte långt
<lb/>ifrån oss.)</p>
<p rend="indfirst">– Låt oss gå ett slag i trädgården, sade
<lb/>hon, fortfarande på tyska. Det är svalare
<lb/>nere vid stranden.</p>
<p rend="indfirst">Vi gingo nedför en marmortrappa. På
<lb/>stranden gingo några av gästerna av och
<lb/>an, men vi stannade på den mellersta ter&#x00AD;
<lb/>rassen, som låg tom i det askvita mån&#x00AD;
<lb/>ljuset. Från sjön hördes alltjämt sång;
<lb/>nu var det en trio.</p>
<p rend="indfirst">– Du undrar kanske, sade hon (och nu
<lb/>talade hon svenska), varför jag har bett dig
<lb/>hit. Och det skulle inte heller vara så
<lb/>lätt för mig att förklara det.</p>
<p rend="indfirst">Jag visste inte riktigt vad jag skulle säga.
<lb/>Och så frågade jag henne, kanske mest
<lb/>för att säga något, hur hon hade blivit
<lb/>katolik. Om kanske hennes man hade gjort
<lb/>det till villkor?</p>
<pb n="56"/>
<p rend="indfirst">– Nej, sade hon med ett svagt leende,
<lb/>han uppställde verkligen inte några vill&#x00AD;
<lb/>kor. Men jag märkte snart, att han fann
<lb/>det önskvärt för vår sällskapliga position.
<lb/>Och då tyckte jag att jag gärna kunde
<lb/>göra honom till viljes – med så litet.
<lb/>Jag har just aldrig känt den lutherska
<lb/>läran som någon omistlig klenod.</p>
<p rend="indfirst">Jag teg. Det smärtade mig naturligtvis
<lb/>att höra henne tala så ringaktande om sin
<lb/>barndoms tro. Men på samma gång kunde
<lb/>jag inte undgå att göra den tysta reflexio&#x00AD;
<lb/>nen: hur oändligt mycket mera betyder inte
<lb/>religionen för katolikerna än för de flesta
<lb/>av oss protestanter! Aldrig hör man talas
<lb/>om att en katolsk dam byter om religion
<lb/>därför att hon blir gift med en protestant
<lb/>eller kommer till ett protestantiskt land.</p>
<p rend="indfirst">Hon märkte min förstämning.</p>
<p rend="indfirst">– Å, ursäkta mig, sade hon. Jag glömde
<lb/>för ett ögonblick att du är luthersk präst.
<lb/>Och det kan ju hända att min religiösa
<lb/>uppfostran blev litet försummad. I de kret&#x00AD;
<pb n="57"/>
<lb/>sar där jag växte upp var religionen aldrig
<lb/>annat än en formsak. Men nog om det! Du
<lb/>sade, sist vi råkades, att när du inte strax
<lb/>hade känt igen mig på Kronborg, eller på
<lb/>ångbåten, så berodde det på ett särskilt
<lb/>skäl. Vad kan det ha varit för ett skäl?</p>
<p rend="indfirst">– Ett ganska allvarligt skäl, svarade
<lb/>jag. Jag trodde att du var död sedan
<lb/>många år.</p>
<p rend="indfirst">Och jag berättade henne om tant Theklas
<lb/>besynnerliga lögn, som naturligtvis (det
<lb/>stod ju klart för mig nu) var ett av före&#x00AD;
<lb/>buden till hennes sinnessjukdom.</p>
<p rend="indfirst">– Besynnerligt, sade hon. Nu, när du
<lb/>säger detta, påminner jag mig att hon
<lb/>någon gång sade till mig, att du led av
<lb/>en obotlig sjukdom.</p>
<p rend="indfirst">Jag blev som förstenad. Men jag sva&#x00AD;
<lb/>rade, att vi inte kunde döma henne som
<lb/>andra människor. Hon måste tydligen ha
<lb/>varit sinnessjuk redan då.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ja, vi får väl tro det. Fast sinnes&#x00AD;
<lb/>sjukdom, det säger så litet ... Ack, Len&#x00AD;
<pb n="58"/>
<lb/>nart, du känner inte de vanlottades skade&#x00AD;
<lb/>lystnad och hat! De vanskaptas hat mot
<lb/>de välskapta, de dummas hat mot de be&#x00AD;
<lb/>gåvade! Jag hade sannerligen aldrig gjort
<lb/>henne något, och ändå kände jag hur hon
<lb/>hatade mig från första stunden hon såg
<lb/>mig. Men nog om det. Nog om det som
<lb/>är dött och begravet.</p>
<p rend="indfirst">Hon kisade med ögonen mot månen.
<lb/>Molnskocken i söder hade vuxit och stigit
<lb/>högre upp, den hade blivit trasig i kan&#x00AD;
<lb/>terna och sände lösa skyflockar i förväg,
<lb/>som jagade fram över månen.</p>
<p rend="indfirst">Vi stodo bägge tysta.</p>
<p rend="indfirst">– Lennart, sade hon, jag vill i alla
<lb/>fall att du skall veta varför jag gärna
<lb/>ville se dig här i kväll. Du trodde jag
<lb/>var död. Jag tror det själv ibland. Jag
<lb/>har kommit in i en mörk källargång och
<lb/>ser ingen väg ut ur den. Tro inte att jag
<lb/>söker någon hjälp hos dig – ingen kan
<lb/>hjälpa mig, ingen i världen! Men då jag
<lb/>mötte dig steg min barndom, min ungdom
<pb n="59"/>
<lb/>upp för mig, jag ville än en gång tala
<lb/>med någon som hörde den tiden till ...
<lb/>Ack, vad tjänar det till att tala! Än en
<lb/>gång, Lennart, tro inte att det är den
<lb/>gamla historien om den drunknande och
<lb/>halmstråt, och att du skall vara halmstråt!
<lb/>Och fråga mig inte om något, jag kan
<lb/>ingenting säga – inte annat än vad jag har
<lb/>sagt – – –  Jag är eländig – olycklig
<lb/>– eländig, eländig – – – </p>
<p rend="indfirst">Hon tog min hand, förde den hastigt
<lb/>över sina ögon och skyndade uppför ter&#x00AD;
<lb/>rasstrappan.</p>
<p rend="indfirst">Jag stod kvar, stel av ångest. Jag för&#x00AD;
<lb/>stod att en fara hotade henne, något för&#x00AD;
<lb/>skräckligt, som jag bara dunkelt kunde
<lb/>ana, men som jag inte kunde undgå att på
<lb/>ett eller annat sätt förbinda med den där
<lb/>doktor Pertz, som jag hade sett komma
<lb/>ut ur huset med de fällda persiennerna ...
<lb/>Jag kände det som i en dröm jag har
<lb/>haft några gånger: jag hör ett järnvägståg
<lb/>komma, jag vet att det kommer om ett
<pb n="60"/>
<lb/>ögonblick – än är det jag själv som ligger
<lb/>på skenorna, ur stånd att röra mig, än är
<lb/>det en annan, någon som jag har kär,
<lb/>kärare än allt i världen, och jag är orör&#x00AD;
<lb/>lig, förlamad, kan ingenting göra ...</p>
<p rend="indfirst">Månen bröt på nytt fram ur skyarna,
<lb/>bländande iskallt vit i den onaturligt varma
<lb/>natten, och samtidigt lyste en första blixt
<lb/>fram ur åskmolnen, som nu redan täckte
<lb/>mer än halva himmeln. Stora regndroppar
<lb/>började falla. De gäster, som ännu voro
<lb/>nere på stranden, kommo hastigt upp, och
<lb/>jag följde efter dem, sist av dem alla,
<lb/>uppför trappan till översta terrassen. En
<lb/>åskskräll gav mångdubbelt eko mellan
<lb/>bergen.</p>
<p rend="indfirst">Gästerna trängdes i ingången till sa&#x00AD;
<lb/>longen. Vad var det som försiggick? Vad
<lb/>var det som hade hänt? Doktor Pertz stod
<lb/>grönblek i en grupp av herrar vid spelbordet.
<lb/>Arnold Porres gestikulerade med knutna
<lb/>händer, en annan herre klappade honom
<lb/>lugnande på axeln, en tredje grep om hans
<pb n="61"/>
<lb/>handlov, medan Porres utom sig av raseri
<lb/>väste upp i ansiktet på Pertz: Falskspe&#x00AD;
<lb/>lare! Falskspelare! Ellen låg avsvimmad.
<lb/>Hennes man låg på knä vid hennes sida,
<lb/>och en av gästerna, kanske en läkare, höll
<lb/>om hennes handled ... Furstinnan hade
<lb/>rest sig upp och befallde fram sin vagn.</p>
<p rend="indfirst">Och jag, jag störtade ut i natten, i åska
<lb/>och störtregn. Blixtarna lyste min väg.</p>
<pb n="62"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">München, 21 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Åter en söndag. Jag bevistade högmässan
<lb/>i Theatinerkirche. Det skänkte mig lugn
<lb/>för en stund, en liten lindring i min stän&#x00AD;
<lb/>diga ångest. Och jag bad för <hi rend="i">henne.</hi></p>
<p rend="indfirst">I går såg jag en notis i en tidning:
<lb/>»D:r H. C. Pertsch arresterad för växel&#x00AD;
<lb/>förfalskning.»</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Märkvärdigt att det ännu inte har kom&#x00AD;
<lb/>mit något brev från Stella. Hon måste
<lb/>ju dock för länge sen ha fått det brev jag
<lb/>skrev till henne om min ändrade resplan.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="63"/>
<p rend="indfirst">Här i München har jag ju ingenting mer
<lb/>att göra. – Ville dock gärna se henne
<lb/>än en gång och säga henne farväl.</p>
<p rend="indfirst">Huset med de slutna persiennerna ligger
<lb/>alltjämt övergivet och mörkt och tomt.</p>
<pb n="64"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">München, 25 aug.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Förbi.</p>
<p rend="indfirst">Förbi, och aldrig mer! Vilka förskräck&#x00AD;
<lb/>liga ord! Aldrig se henne mer!</p>
<p rend="indfirst">Utan mål irrade jag omkring på ga&#x00AD;
<lb/>torna, och jag vet inte hur slumpen –
<lb/>men det finns ingen slump, nu vet jag det!
<lb/>– förde mig till kyrkogården, samma
<lb/>kyrkogård där jag gick den dagen, för
<lb/>mer än en vecka sen, den dagen då jag
<lb/>kom till Glaspalast och såg hennes por&#x00AD;
<lb/>trätt.</p>
<p rend="indfirst">Dagen var mörk och mulen, och jag hade
<lb/>knappt kommit in på kyrkogården förrän
<lb/>det började ösregna. Jag sökte skydd un&#x00AD;
<lb/>der ett träd.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade kommit in samma väg som
<lb/>jag förra gången kom ut från kyrkogården.
<pb n="65"/>
<lb/>Till vänster låg den långa låga byggnaden
<lb/>med de stora butikfönsterna, expositions&#x00AD;
<lb/>lokalen för de döda av högre klass. Regnet
<lb/>ville inte upphöra, men det fick vara det&#x00AD;
<lb/>samma, jag drogs oemotståndligt dit.</p>
<p rend="indfirst">Och där – såg jag ...</p>
<p rend="indfirst">Mitt i störtregnet sjönk jag på knä och
<lb/>bad för hennes själ.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Förbi. Aldrig mer. Vilka förskräckliga
<lb/>ord!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vad vill jag i Wien, vad vill jag i
<lb/>Venedig? Jag reser direkt till Rom.</p>
<pb n="66"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Rom, 2 okt.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Allting är ordnat och klart. Från och
<lb/>med i morgon blir klostercellen mitt hem.</p>
<p rend="indfirst">Farväl, min stackars Stella! Dessa dag&#x00AD;
<lb/>boksblad, som jag började skriva för dig,
<lb/>kommer du aldrig att se. Du skrev till
<lb/>mig, dels att du inte kan överleva skils&#x00AD;
<lb/>mässan från mig, dels (i ett postskriptum)
<lb/>att jag inte är så oumbärlig för dig som
<lb/>jag kanske inbillar mig. Ack, i den vägen
<lb/>inbillar jag mig intet. Jag önskar dig av
<lb/>allt mitt hjärta en bättre man än jag
<lb/>kunde ha blivit för dig.</p>
<p rend="indfirst">Farväl, Stella, och <hi rend="i">Ave stella claritatis!</hi></p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Farväl, Luther – du liderliga munk,
<lb/>som satte en världsdel i brand för att
<pb n="67"/>
<lb/>skaffa prästerna lov att gifta sig. <hi rend="i">Så</hi> vik&#x00AD;
<lb/>tigt var det för dig att du kunde få ligga
<lb/>hos en kvinna.</p>
<p rend="indfirst">Och farväl, mina herrar nyprotestantiska
<lb/>teologer, ni Luthers senfödda epigoner och
<lb/>fortsättare av hans förstörelseverk. Ty däri
<lb/>måste jag alldeles obetingat ge er rätt:
<lb/>Luthers »utvecklingslinje» måste naturnöd&#x00AD;
<lb/>vändigt föra till er, och genom er till –
<lb/>vad? Den som lever får se! Men <hi rend="i">er</hi> kris&#x00AD;
<lb/>tendom – den duger inte! <hi rend="i">Er</hi> Jesus, om
<lb/>vilken ni ingenting annat vet än att han
<lb/>inte var Guds son, inte uppväckte några
<lb/>döda och inte har författat bergspredikan,
<lb/>han lär aldrig frälsa en själ i nöd. <hi rend="i">Er</hi>
<lb/>kristendom, den är stenar i stället för
<lb/>bröd, om man vill tala bibliskt språk,
<lb/>och om man vill tala ett modernare språk,
<lb/>som ni bättre förstår, så är den en kött-,
<lb/>skinn- och benfri ansjovis!</p>
<p rend="indfirst">Och likväl står jag i stor tacksamhets&#x00AD;
<lb/>skuld till er. Det är ni som ha öppnat
<lb/>mina ögon – fast de därvid råkade kom&#x00AD;
<pb n="68"/>
<lb/>ma att se något helt annat än ni hade
<lb/>tänkt er ...</p>
<p rend="indfirst">Och farväl, mitt land! Aldrig skall jag
<lb/>glömma dina vitstammiga björkar, ditt som&#x00AD;
<lb/>marnattsljus och din vintersnö. Men mig
<lb/>kallar en högre röst. Och intet skulle vara
<lb/>mig så outsägligt dyrbart som om den
<lb/>rösten en gång ville välja och kalla mig
<lb/>att som en ny Ansgarius åter föra dig,
<lb/>mitt arma hedniska land, till Herren Jesus
<lb/>Kristus, Guds son.</p>
<p rend="indfirst">Dock därtill är jag för ringa.</p>
<pb n="69"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">APRILVIOLERNA</head>
<pb n="70"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="71"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En sen kväll i april, för många år sedan,
<lb/>gick en ung man med långa steg genom
<lb/>Humlegården på väg till en bjudning. Han
<lb/>hade suttit hemma vid sina böcker och
<lb/>glömt att han skulle bort, en telefonring&#x00AD;
<lb/>ning hade väckt honom och påmint honom
<lb/>om hans plikter, han hade kastat sig i
<lb/>fracken i en fart ... Besynnerligt: han var
<lb/>bjuden till ett ställe dit han alltid gärna
<lb/>gick, och på morgonen, strax han vaknade,
<lb/>hade han glatt sig åt kvällens lilla nöje –
<lb/>och sedan glömt bort alltihop!</p>
<p rend="indfirst">Nu stod han utanför huset dit han skulle,
<lb/>i hörnet av Floragatan och Karlavägen. Där
<lb/>stannade han plötsligt vid ljudet av sång
<lb/>från ett öppet fönster. Några förbigående
<lb/>hade stannat och lyssnade. En skimrande,
<pb n="72"/>
<lb/>djup och liksom plötsligt uppflammande
<lb/>kvinnoröst. – »Sover du, min själ?»</p>
<p rend="indfirst">Han stod som bergtagen. I våningen en
<lb/>trappa upp, just dit han skulle, var allting
<lb/>upplyst och ett fönster stod på vid gavel.
<lb/>Det var därifrån sången kom. Han tyckte
<lb/>sig ett ögonblick känna rösten, inbillade
<lb/>sig någon gång ha känt henne, som sjöng,
<lb/>men kanske inte i verkligheten, kanske
<lb/>bara i en dröm. Och just <hi rend="i">denna</hi> sång!
<lb/>– »Sover du, min själ?»</p>
<pb n="73"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">– Vem var det som sjöng? frågade han
<lb/>värden.</p>
<p rend="indfirst">– Fru Grendel. Professorskan Grendel.
<lb/>Här är för resten hennes man, herrarna är
<lb/>förmodligen bekanta? Docenten Jerneld –
<lb/>professor Grendel.</p>
<p rend="indfirst">De båda herrarna skakade hand. De kän&#x00AD;
<lb/>de varandra en smula, helt flyktigt. Jerneld
<lb/>var humanist, Grendel naturvetenskapsman.
<lb/>Professor Grendel såg ut som ett någor&#x00AD;
<lb/>lunda gemytligt troll, mindre fasaväckande
<lb/>än sin namne, trollet i Beowulfsagan, men
<lb/>inte just läcker i alla fall.</p>
<p rend="indfirst">»Fru Grendel.» – »Professorskan Gren&#x00AD;
<lb/>del.» – Jerneld log ett invärtes, osynligt
<lb/>leende. Alltså Lena Hilleström, med andra
<lb/>ord! Han påminde sig nu, att han en gång
<lb/>för en fem, sex år sen hade sett deras
<pb n="74"/>
<lb/>giftermålsannons i en tidning. Lena Hille&#x00AD;
<lb/>ström, som han en gång som skolpojke
<lb/>genom en lycklig olyckshändelse hade rå&#x00AD;
<lb/>kat få se spritt naken, en sommar på landet.
<lb/>Hon var sexton år, och han lika gammal.
<lb/>Lena Hilleström! Den första uppenbarelsen
<lb/>av <hi rend="i">kvinnan</hi> i hans liv! Lena, Lena, Lena
<lb/>Hilleström! – »Professorskan Grendel.»</p>
<p rend="indfirst">– Kanske jag får be om att bli presen&#x00AD;
<lb/>terad för professorskan? sade Jerneld till
<lb/>professor Grendel.</p>
<p rend="indfirst">– Med största nöje, om jag bara visste
<lb/>vart hon har tagit vägen.</p>
<p rend="indfirst">Det var en stor soaré med mycket folk.
<lb/>Professorn drog docenten med sig genom
<lb/>några rum, men professorskan stod inte
<lb/>att finna. Och snart tappade också pro&#x00AD;
<lb/>fessorn och docenten bort varandra. Jern&#x00AD;
<lb/>eld råkade stanna framför en bokhylla, fick
<lb/>se en bok som väckte hans nyfikenhet, tog
<lb/>den och gick och satte sig i en vrå. Boken
<lb/>hette »Kundskap om Werldene» och var
<lb/>tryckt år 1753, med Oelreichs imprimatur.
<pb n="75"/>
<lb/>Och i det han erinrade sig en äldre kol&#x00AD;
<lb/>legas upplysning att censor librorum Oel&#x00AD;
<lb/>reich på sin tid var Sveriges rikligast be&#x00AD;
<lb/>hornade äkta man, vände han med ett sär&#x00AD;
<lb/>skilt intresse bladen i den gamla boken
<lb/>»Kundskap om Werldene». Och han tänkte:
<lb/>Jag är ju inte längre ung. Snart trettio år.
<lb/>Ett skarpt hörn! Det kan vara på tiden
<lb/>att jag försöker vinna någon kunskap om
<lb/>världen!</p>
<p rend="indfirst">Det hade blivit tomt i rummet, där han
<lb/>satt; de flesta gästerna hade dragit sig ut
<lb/>i den stora musiksalongen, där en berömd
<lb/>Bellmanssångare sjöng till gitarr. Sånga&#x00AD;
<lb/>rens spröda stämma krävde en andlös tyst&#x00AD;
<lb/>nad av hans åhörare. Därför kunde Jerneld,
<lb/>där han satt i sitt hörn invid en dörr&#x00AD;
<lb/>öppning med en broderad kinesisk siden&#x00AD;
<lb/>portiär, plötsligt uppfatta några lösryckta
<lb/>fraser av ett viskande samtal i det lilla
<lb/>kabinettet bakom portiären. Trots viskning&#x00AD;
<lb/>arna var det lätt att skilja mannens ord
<lb/>från kvinnans.</p>
<pb n="76"/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Han:</hi> Du får inte begära det omöjliga av
<lb/>mig. Du vet ju att – – –  </p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Hon:</hi> – – –  omöjligt? – – – </p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Han:</hi> Jag försäkrar dig – – – </p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Hon:</hi> Du törs inte. Du är rädd för din
<lb/>hustru.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Han:</hi> Du vet att jag älskar dig. Men
<lb/>du vet också hur jag har det, jag har
<lb/>inte råd att skiljas. Om jag vore fri!</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Hon:</hi> Du är inte bara rädd för henne
<lb/>– du är rädd för <hi rend="i">trollet</hi> också. Stackars
<lb/>stora gossen som är rädd för ett troll!</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Han:</hi> Jag försäkrar dig, Lena – – – </p>
<p rend="indfirst">Nu höjde sig plötsligt Bellmanssångarens
<lb/>röst långt bortifrån:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind4"><lg><l>Äntligt i detta gröna</l>
<l>får du mitt sista avsked röna,</l>
<l>Ulla, farväl min sköna</l>
<l>vid all instrumenters ljud!</l>
<l><lb:separator content="– " count="9"/> </l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och då han hade slutat, följde en
<lb/>minutlång, smattrande applåd. Gästerna
<pb n="77"/>
<lb/>strömmade ut ur musiksalongen och sprid&#x00AD;
<lb/>de sig i rummen. Jerneld ställde »Kund&#x00AD;
<lb/>skap om Werldene» på den bokhylla där
<lb/>han hade tagit den. Han märkte inte att
<lb/>han ställde den upp och ner.</p>
<p rend="indfirst">Han blandade sig med de övriga gäs&#x00AD;
<lb/>terna. Han växlade några artiga ord med
<lb/>en liten prinsessa, vars pappa var en stor
<lb/>brännvinsbrännare. Han pratade en stund
<lb/>med en ung norsk diktare som inte var
<lb/>klädd i frack, ty han hade ingen, och som
<lb/>hade fått det excentriska infallet att be&#x00AD;
<lb/>söka Stockholm, fast han inte hade något
<lb/>Nobelpris att hämta – han var för ung
<lb/>och i synnerhet för fattig till det. Han
<lb/>stötte på en svartskäggig litteraturprofes&#x00AD;
<lb/>sor med en näsa av gammal österländsk
<lb/>adel och diskuterade Beowulfproblemet
<lb/>med honom. Och mittunder denna diskus&#x00AD;
<lb/>sion kände han plötsligt en kraftig hand
<lb/>på sin skuldra, vände sig om med ett
<lb/>nervöst ryck och såg professor Grendel,
<lb/>som sade:</p>
<pb n="78"/>
<p rend="indfirst">– Äntligen har jag hittat henne! Jag
<lb/>skall säga docenten, att hon hör inte till
<lb/>dem som man tar på den hylla där man
<lb/>har satt henne! Men här är hon, och håll
<lb/>till godo! Docenten Jerneld – min hustru!</p>
<p rend="indfirst">– Men käre August, sade professorskan,
<lb/>inte behövs det någon presentation. Du
<lb/>vet ju att docenten Jerneld och jag är så
<lb/>gott som barndomsvänner.</p>
<p rend="indfirst">Och till Jerneld:</p>
<p rend="indfirst">– Vad du är dig lik, Stefan, och vad
<lb/>det är roligt att se dig igen! Jag har
<lb/>tänkt på dig ibland, kan du tro!</p>
<p rend="indfirst">I detsamma förkunnades: Supén är ser&#x00AD;
<lb/>verad!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Professor Grendel hörde till dem som
<lb/>förstå sig på att rasera ett svenskt smör&#x00AD;
<lb/>gåsbord. Och medan han tog helan, halvan
<lb/>och tersen och på stående fot förtärde
<lb/>sagolika massor av mat, brutalt knuffande
<lb/>undan alla konkurrenter, serverade docen&#x00AD;
<pb n="79"/>
<lb/>ten Jerneld professorskan vid ett litet bord
<lb/>i ett hörn.</p>
<p rend="indfirst">– Var så god, lilla Lena, sade han då
<lb/>han hade lyckats erövra något som hon
<lb/>ville ha. Var så god, lilla Lena! Lilla Lena,
<lb/>Lena, Lena Hilleström!</p>
<p rend="indfirst">Och hon tackade honom med ett leende,
<lb/>vari han såg solsken och månsken och
<lb/>stjärnljus på en gång.</p>
<p rend="indfirst">Men han kunde dock inte undgå en för&#x00AD;
<lb/>nimmelse av att det var något som be&#x00AD;
<lb/>kymrade henne. Hon blev ibland så från&#x00AD;
<lb/>varande, så långt borta. Hennes ögon tyck&#x00AD;
<lb/>tes söka någon, eller något. Så med ens
<lb/>tycktes hon samla sig:</p>
<p rend="indfirst">– Nå, du har ju blivit en lärd man?
<lb/>sade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Långtifrån. Det blir jag aldrig. Jag
<lb/>har för många olika intressen.</p>
<p rend="indfirst">– Och vad är det som intresserar dig
<lb/>mest?</p>
<p rend="indfirst">– Egyptologi, tror jag.</p>
<p rend="indfirst">Hon log sitt stjärnleende:</p>
<pb n="80"/>
<p rend="indfirst">– Varför just det?</p>
<p rend="indfirst">– Egypterna var det gudfruktigaste folk
<lb/>som någonsin har funnits. Och jag svär&#x00AD;
<lb/>mar för forna tiders fromhet. Inte för
<lb/>nutidens.</p>
<p rend="indfirst">Hon satt tankfull ett ögonblick. Plötsligt
<lb/>tycktes hon få en idé.</p>
<p rend="indfirst">– Jag hade just tänkt gå på National&#x00AD;
<lb/>museum i morgon, sade hon. Men jag har
<lb/>sett allting där förut, utom den egyptiska
<lb/>samlingen. Den vill jag se i morgon. –
<lb/>Ungefär klockan två, tillade hon.</p>
<p rend="indfirst">Nu var smörgåsbordet avätet, och pro&#x00AD;
<lb/>fessor Grendel kom upprymd och galant
<lb/>och serverade sin fru bordeaux till kal&#x00AD;
<lb/>konen. Och han skålade med Jerneld och
<lb/>lade bort titlarna med honom, sägande:</p>
<p rend="indfirst">– Jag har ju rangens privilegium, och
<lb/>tyvärr också ålderns. Skål, gosse!</p>
<p rend="indfirst">– Skål bror, svarade Jerneld enligt ri&#x00AD;
<lb/>tualet.</p>
<p rend="indfirst">– Om du tycker som jag, sade profes&#x00AD;
<lb/>sorn, så ger vi fan i glassen och dessert&#x00AD;
<pb n="81"/>
<lb/>vinet och allt det där fruntimmersslisket
<lb/>och går in och tar oss några stadiga
<lb/>groggar.</p>
<p rend="indfirst">– Vi kan väl inte lämna din fru åt
<lb/>sitt öde.</p>
<p rend="indfirst">– Asch, sade Grendel, mucka inte, utan
<lb/>kom nu!</p>
<p rend="indfirst">– Gå med honom du, Stefan, sade pro&#x00AD;
<lb/>fessorskan. Det kommer du inte att ångra.
<lb/>Han är så rolig när han är litet livad.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld följde Grendel in i biljard&#x00AD;
<lb/>rummet, där en bataljon av buteljer och
<lb/>glas stod uppställd i en redan något rub&#x00AD;
<lb/>bad slagordning på en därtill inrättad hylla
<lb/>längs ena långväggen. Vid ett runt bord i
<lb/>ett hörn satt en herre hopsjunken i en
<lb/>fåtölj, med viskybutelj och glas bredvid sig
<lb/>på bordet. Han tycktes halvsova, och glaset
<lb/>var för tillfället tomt.</p>
<p rend="indfirst">– Sitter du där, din lilla fina fiol, sade
<lb/>Grendel. Men nu får du sällskap, antingen
<lb/>du vill eller inte. Är herrarna bekanta?
<lb/>Jaså inte. Docenten Jerneld – doktor
<pb n="82"/>
<lb/>Eckerman. <hi rend="i">Skalden</hi> Eckerman kan man ock&#x00AD;
<lb/>så säga om man vill skoja med honom,
<lb/>men det vill jag inte. Ville jag det, skulle
<lb/>jag säga skalden Äckelman, som alla andra!</p>
<p rend="indfirst">Doktor Eckerman lämnade dessa artig&#x00AD;
<lb/>heter obesvarade. Han såg blek och trött
<lb/>och fullkomligt likgiltig ut.</p>
<p rend="indfirst">– Det gläder mig att träffa herr dok&#x00AD;
<lb/>torn, sade Jerneld. Jag har länge önskat
<lb/>göra er bekantskap.</p>
<p rend="indfirst">– Jag ber, svarade Eckerman och lyfte
<lb/>sitt tomma glas en smula, men ställde det
<lb/>strax ifrån sig igen.</p>
<p rend="indfirst">Professor Grendel slog i en jättegrogg
<lb/>åt sig själv, höll sedan buteljen mot ljuset
<lb/>för att se hur mycket som fanns kvar i
<lb/>den och hällde därefter mera anspråkslösa
<lb/>ransoner i de andras glas. (Det fanns mas&#x00AD;
<lb/>sor av viskybuteljer på hyllan, men han
<lb/>följde sin gamla vana.)</p>
<p rend="indfirst">– Skål på dig, Eckerman, sade han.
<lb/>Du behöver inte sitta och sjåpa dig. Tror
<lb/>du inte jag vet att folk pratar om dig och
<pb n="83"/>
<lb/>min hustru? Men det ger jag fan! Du är
<lb/>en sötnos i jämförelse med mig – det
<lb/>medges. Men vad kan det hjälpa dig?
<lb/>Kvinnorna vill vara vackra själva – vackra
<lb/>karlar bry de sig inte om. Och för resten
<lb/>har hon inget <hi rend="i">temperament.</hi></p>
<p rend="indfirst">Eckerman såg upp i taket och teg.</p>
<p rend="indfirst">Grendel vände sig till Jerneld:</p>
<p rend="indfirst">– Det var synd att du kom så sent. Du
<lb/>fick inte höra henne sjunga.</p>
<p rend="indfirst">– Jo, sade Jerneld, jag hörde henne
<lb/>sjunga då jag kom utanför här. Ett fönster
<lb/>stod öppet, och hon sjöng. Jag visste ju inte
<lb/>att det var hon. Men det stod en hel liten
<lb/>folksamling på gatan och lyssnade. Hon
<lb/>sjöng »Sover du, min själ?» av Emil Sjö&#x00AD;
<lb/>gren.</p>
<p rend="indfirst">– Just det ja! Och då man hör henne
<lb/>sjunga skulle man verkligen tro att hon
<lb/>har temperament. Det trodde jag också i
<lb/>början, men lurad blev jag! Temperament
<lb/>– nej! I förtroende, bror: om jag vill
<lb/>ha något av den varan, och det vill ju en
<pb n="84"/>
<lb/>karl ibland, måste jag se mig om på andra
<lb/>håll.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld kände sig förvirrad och fann
<lb/>ingenting att svara. Det var honom omöj&#x00AD;
<lb/>ligt att avgöra om Grendel bara var litet
<lb/>dragen eller om han var full som en ele&#x00AD;
<lb/>fant – eller spik nykter. (Ty så såg han
<lb/>ut.)</p>
<p rend="indfirst">Eckerman såg fortfarande upp i taket
<lb/>och teg.</p>
<p rend="indfirst">Nu kom det en ström av herrar in för
<lb/>att få en visky efter supén. Jerneld ville
<lb/>ge samtalet en annan riktning och frågade
<lb/>Grendel om något som hörde till hans fack
<lb/>som naturvetenskapsman. Men professor
<lb/>Grendel bevärdigade honom inte med nå&#x00AD;
<lb/>got svar, utan började i stället sjunga
<lb/>»Sover du, min själ?» i falsett. Han sjöng
<lb/>fullkomligt rent och musikaliskt – ett
<lb/>mästerstycke av parodisk imitation.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="85"/>
<p rend="indfirst">På hemvägen genom Humlegården, då
<lb/>det redan ljusnade i öster över hustaken
<lb/>på Sturegatan, mindes han plötsligt något
<lb/>som Lena Hilleström sagt.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade sagt, att hon ville gå på
<lb/>Nationalmuseum i morgon och se den
<lb/>egyptiska samlingen.</p>
<p rend="indfirst">»Ungefär vid tvåtiden.»</p>
<pb n="86"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">På den tiden, slutet av nittiotalet, låg
<lb/>Nationalmuseums egyptiska samling i några
<lb/>små halvmörka rum djupt nere i källar&#x00AD;
<lb/>våningen. I betraktande av egyptologernas
<lb/>fåtalighet i Sverige föll det av sig själv,
<lb/>att dessa små gravliknande kamrar oftare
<lb/>besöktes av älskande par, som sökte ett
<lb/>gömställe för sin hemlighet, än av egyp&#x00AD;
<lb/>tologer. Museibesökare av andra sorter
<lb/>störde ytterst sällan årtusendenas sömn,
<lb/>och vaktmästarens.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld stannade ett ögonblick i museets
<lb/>loggia, innan han gick in. I handen hade
<lb/>han en violbukett, som han hade köpt på
<lb/>vägen av en gumma på Stureplan. Han
<lb/>tvekade.</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">– En violbukett, tänkte han, det är för
<lb/>banalt. Jag borde ha kunnat hitta på något
<lb/>annat. Och gubben Hultbom, vaktmästarn
<lb/>där nere, känner mig, och han tror nog
<lb/>inte, att jag har köpt en violbukett för
<lb/>att uppvakta en förnäm egyptisk dam från
<lb/>den yngre Thebetiden.</p>
<p rend="indfirst">Han kastade den lilla buketten över log&#x00AD;
<lb/>gians balustrad och gick in. Klockan var
<lb/>precis två.</p>
<p rend="indfirst">Då han kom ned i gravkällaren, var hon
<lb/>redan där. Med en violbukett vid bröstet
<lb/>stod hon böjd över en mumiekista.</p>
<p rend="indfirst">Hon räckte honom handen, och han
<lb/>kysste den.</p>
<p rend="indfirst">– Vem ligger i den kistan? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Ingen, svarade han. Mumien är borta.
<lb/>Men enligt inskrifterna har det legat en
<lb/>äldre dam i kistan, en dam med titeln
<lb/>»kunglig släkting». Och jag är just syssel&#x00AD;
<lb/>satt med att samla bevis för att hon i
<lb/>lifstiden var en gammal tant till den prin&#x00AD;
<lb/>sessan som hittade Moses i vassen, då
<pb n="88"/>
<lb/>hon badade i Nilen – för resten ett
<lb/>mindre omtyckt badställe, på grund av
<lb/>krokodilerna ...</p>
<p rend="indfirst">Hon log sitt solskensleende, men litet
<lb/>blekt, som när det går lätta spindelvävs&#x00AD;
<lb/>skyar över solen i april.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld såg sig omkring. Vaktmästar
<lb/>Hultbom var osynlig.</p>
<p rend="indfirst">– Lena, sade han. Lilla Lena, Lena
<lb/>Hilleström – vad <hi rend="i">vill</hi> du mig?</p>
<p rend="indfirst">Hennes leende dog.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte, svarade hon. Kanske
<lb/>ingenting. Men säg mig, hade du roligt
<lb/>med min man i går afton? Vid viskyn?</p>
<p rend="indfirst">– Han var ganska lustig. Men hur gick
<lb/>det till att du blev gift med honom?</p>
<p rend="indfirst">– Han ville nödvändigt ha mig. Jag
<lb/>ville inte, men hans vilja var starkare. Det
<lb/>är något trolleri med honom – han får
<lb/>det alltid som han vill. Stefan – tror du
<lb/>på troll?</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt slog ett minne från gårdagen
<lb/>ned i honom – viskningarna bakom por&#x00AD;
<pb n="89"/>
<lb/>tiären till det lilla kabinettet, medan han
<lb/>satt i biblioteksrummet och bläddrade i
<lb/>en gammal bok.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror på vad som helst, sade han.
<lb/>Men ännu har jag inte träffat något troll.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade stannat framför en liten sta&#x00AD;
<lb/>tyett av en svart stenart.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Det är gudinnan Neith, som i en
<lb/>senare tid blev hopblandad med Isis. Låt
<lb/>oss se inskriften: »Min slöja har ingen
<lb/>dödlig lyft.»</p>
<p rend="indfirst">– Det är visst mer än jag kan säga,
<lb/>sade Lena lågt.</p>
<p rend="indfirst">– Du är ju inte heller någon gammal
<lb/>egyptisk gudinna, sade Jerneld. Och det
<lb/>var inte ditt fel att jag en gång som skol&#x00AD;
<lb/>pojke råkade få se dig obeslöjad. Men det
<lb/>fick förskräckliga följder för mig. Nästa
<lb/>hösttermin i skolan satt jag en gång under
<lb/>en kristendomslektion och ritade nakna
<lb/>flickor i kanten till Norbecks teologi. Vår
<lb/>kristendomslärare, som nu är biskop i en
<pb n="90"/>
<lb/>eller annan landsortshåla, upptäckte skan&#x00AD;
<lb/>dalen och rörde upp himmel och jord, det
<lb/>vill säga lärarkollegiet och min far, som
<lb/>lyckligtvis var kansliråd i ecklesiastikde&#x00AD;
<lb/>partementet. Om han hade varit något an&#x00AD;
<lb/>nat hade jag blivit relegerad från läro&#x00AD;
<lb/>verket. Men jag slapp med nedsatt sede&#x00AD;
<lb/>betyg och fick stryk av min far.</p>
<p rend="indfirst">Nu log hon mot honom igen – sol
<lb/>genom aprilskyar ... Hon tog violbuketten
<lb/>från sitt bröst och gav honom den. Hon
<lb/>gav honom mera. Och deras ljudlösa kys&#x00AD;
<lb/>sar störde icke årtusendenas sömn, ej heller
<lb/>vaktmästarens.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det bländande solglittret över Strömmen
<lb/>slog dem i ögonen, då de kommo ut ge&#x00AD;
<lb/>nom museets port. De stannade ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick i loggian. Han stod med hennes
<lb/>violer i handen.</p>
<p rend="indfirst">– Vad tänker du på? viskade hon.</p>
<pb n="91"/>
<p rend="indfirst">– Jag tänker på att jag en gång skall
<lb/>dö. Då vill jag minnas detta.</p>
<p rend="indfirst">– När du skall dö, tycker du kanske
<lb/>inte detta är värt att minnas. Du har
<lb/>annat att minnas då. Eller du minns ingen&#x00AD;
<lb/>ting alls.</p>
<p rend="indfirst">Han höll handen för ögonen, blind av
<lb/>solglittret på Strömmen.</p>
<p rend="indfirst">– Vart går du? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Inåt staden. Följ med!</p>
<p rend="indfirst">– Går det an?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst. Varför skulle det inte gå an?</p>
<p rend="indfirst">– Vi möter naturligtvis bekanta. Är du
<lb/>inte rädd för skvaller?</p>
<p rend="indfirst">– Det har jag vant mig av med.</p>
<p rend="indfirst">De gingo tysta inåt staden. Hon sade:</p>
<p rend="indfirst">– Jag kunde ha lust att gå på Operan
<lb/>i kväll. Det är »Hoffmanns äventyr». Vill
<lb/>du gå med? Ja visst – o, vad det skall
<lb/>bli roligt!</p>
<p rend="indfirst">– Men vad säger din man?</p>
<p rend="indfirst">– Trollet Grendel skall gå på Idun i
<pb n="92"/>
<lb/>kväll, och då kommer han aldrig hem
<lb/>förrän dagen efter.</p>
<p rend="indfirst">– Har han inte »ont i håret» efter
<lb/>gårdagen?</p>
<p rend="indfirst">– Det tror jag inte. Klockan åtta satt
<lb/>han vid skrivbordet och skrev en tidskrifts&#x00AD;
<lb/>artikel, och klockan tolv höll han sin före&#x00AD;
<lb/>läsning.</p>
<p rend="indfirst">– Nu börjar jag nästan tro på troll,
<lb/>sade Jerneld.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, tro på troll, det måste man, sade
<lb/>professorskan Grendel. Men man skall inte
<lb/>vara rädd för dem!</p>
<p rend="indfirst">De hade kommit upp till det lilla tre&#x00AD;
<lb/>kantiga torget mellan Operan och Jakobs
<lb/>kyrka. Klockorna i Jakob sjöngo och då&#x00AD;
<lb/>nade. Det var en ung operasångerska som
<lb/>begravdes. Hon hade blivit strypt av sin
<lb/>svartsjuke älskare.</p>
<p rend="indfirst">De mötte bekanta och växlade hastiga
<lb/>hälsningar i förbigående. Bland andra
<lb/>mötte de den lille norske diktaren, som de
<pb n="93"/>
<lb/>hade träffat kvällen förut. Han var klädd
<lb/>i samma kläder som då, och utan över&#x00AD;
<lb/>rock, fast det blåste ganska skarpt från
<lb/>nordost, från skärgården, från Bottniska
<lb/>viken.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld gick in i Operans vestibul för att
<lb/>köpa biljetter. Han erinrade sig att det
<lb/>finns några första radens fondloger, där
<lb/>man inte syns, om man sitter längst bak,
<lb/>och han fick ett par av dessa icke särskilt
<lb/>efterfrågade biljetter. (De flesta vilja ju
<lb/>ses, när de gå på teatern.)</p>
<p rend="indfirst">Då han kom ut ur Operans vestibul –
<lb/>med violbuketten i ena handen och bil&#x00AD;
<lb/>jetterna i den andra – fann han profes&#x00AD;
<lb/>sorskan Grendel i samtal med doktor
<lb/>Eckerman. De hade händelsevis träffats,
<lb/>medan hon stod och väntade.</p>
<p rend="indfirst">Av en egendomlig tillfällighet hade ock&#x00AD;
<lb/>så doktor Eckerman en violbukett i handen.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld stack hastigt teaterbiljetterna i
<lb/>rockfickan. De båda herrarna hälsade på
<lb/>varandra med utsökt artighet, men kanske
<pb n="94"/>
<lb/>litet stelt. Och efter hälsningen sade doktor
<lb/>Eckerman ingenting, Jerneld ingenting och
<lb/>professorskan Grendel ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld trodde sig böra bryta den litet
<lb/>pinsamma tystnaden och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Vi hade ju en trevlig afton i går ...</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade doktor Eckerman, vi hade
<lb/>det så trevligt med Grendel. Han är ju
<lb/>så hygglig och rolig.</p>
<p rend="indfirst">Medan doktor Eckerman sade detta,
<lb/>smög han sin violbukett ned i en ficka,
<lb/>tog hastigt avsked och gick nedåt Kungs&#x00AD;
<lb/>trädgården.</p>
<p rend="indfirst">Docenten Jerneld och professorskan
<lb/>Grendel veko in på en sidogata, en förnäm
<lb/>och tyst gata. De tego bägge. Ingen av
<lb/>dem kunde hitta på något att säga. Men
<lb/>plötsligt mötte de professor Grendel, som
<lb/>kom uppdykande från Lantmäteribacken
<lb/>och tydligen hade mycket bråttom, ty han
<lb/>stannade inte men skrek i förbigående:</p>
<p rend="indfirst">– Tjänare Eckerman, eller vad du heter!
<lb/>Tjänare, lilla Lenabiten! Har inte tid att
<pb n="95"/>
<lb/>prata med er! Skall på bolagsstämma! Vik&#x00AD;
<lb/>tiga intressen att bevaka!</p>
<p rend="indfirst">Vid nästa gathörn stannade professor&#x00AD;
<lb/>skan Grendel och sade:</p>
<p rend="indfirst">– Du får förlåta mig, Stefan, men jag
<lb/>mår inte riktigt bra. Jag har fått en sådan
<lb/>gräslig huvudvärk. Jag kan inte gå på
<lb/>Operan i kväll.</p>
<pb n="96"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jerneld irrade genom gatorna i en tim&#x00AD;
<lb/>mes tid, utan att veta vart han gick. Till
<lb/>sist fann han sig stå utanför en liten
<lb/>restaurang i närheten av Observatoriet.
<lb/>Han bodde inte långtifrån och brukade
<lb/>därför äta middag eller kväll där ibland.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt upptäckte han att han hade en
<lb/>violbukett i handen. Hans första impuls
<lb/>var att kasta bort den, men han gjorde det
<lb/>inte.</p>
<p rend="indfirst">Han gick in, fick sitt fönsterbord och
<lb/>lade violerna vid sidan av kuvertet. En
<lb/>uppasserska, en söt ung flicka på nitton,
<lb/>tjugu år, kom med matsedeln.</p>
<p rend="indfirst">– God dag, doktorn, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">– God dag, lilla Lena, sade Jerneld.
</p>
<p rend="indfirst">(Hon hette nämligen Lena.)</p>
<pb n="97"/>
<p rend="indfirst">Han hade ibland kurtiserat henne litet,
<lb/>men inte mer än hövligheten fordrade –
<lb/>inte mer än vad som krävdes av skick och
<lb/>sed på detta ställe, och på många andra.
<lb/>Han hade däri följt »<hi rend="i">sedens</hi> sedlighet»,
<lb/>som Nietzsche säger. Det föll därför näs&#x00AD;
<lb/>tan av sig själv, att han nu tog viol&#x00AD;
<lb/>buketten och fäste den i hennes lilla ur&#x00AD;
<lb/>ringning vid bröstet.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld tyckte, att hon rodnade märk&#x00AD;
<lb/>värdigt djupt. Hon var ju dock inte ovan
<lb/>vid sådana små artigheter, och inte heller
<lb/>vid andra, mera massiva.</p>
<p rend="indfirst">– Tack, sade hon lågt.</p>
<p rend="indfirst">Och senare, då hon serverade vad han
<lb/>hade beställt:
</p>
<p rend="indfirst">– Tänk att det finns violer i april.</p>
<p rend="indfirst">– Det finns det redan i februari, sade han.
<lb/>Då kommer de från Rivieran. Varifrån de
<lb/>här ha kommit vet jag inte, men jag köpte
<lb/>dem av en gumma på Stureplan.</p>
<p rend="indfirst">(Han glömde i hastigheten att han för
<lb/>en evighet sedan hade kastat bort de violer,
<pb n="98"/>
<lb/>som han hade köpt av gumman på Sture&#x00AD;
<lb/>plan.)</p>
<p rend="indfirst">Då hon serverade honom kaffet, erinrade
<lb/>han sig att han hade ett par biljetter
<lb/>till Operan i en ficka i överrocken.</p>
<p rend="indfirst">– Har Lena sett »Hoffmanns äventyr»?
<lb/>frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, var spelas den?</p>
<p rend="indfirst">– På Operan. Ödmann sjunger huvud&#x00AD;
<lb/>rollen. Det är en romantisk och fantastisk
<lb/>pjäs, och mycket vacker musik. Jag har
<lb/>händelsevis ett par biljetter. Men Lena
<lb/>är väl inte ledig i kväll?...</p>
<p rend="indfirst">Fröken Lena rodnade åter märkvärdigt
<lb/>djupt. Och hon hade tårar i ögonen, då
<lb/>hon viskade:</p>
<p rend="indfirst">– Nej ...</p>
<p rend="indfirst">Han satt och stirrade ut genom fönstret.
<lb/>Det var ingen sol mera, det började gråna
<lb/>i luften. Människorna, som gingo förbi
<lb/>fönstret där han satt, miste i den grå&#x00AD;
<lb/>nande dagern allt personligt. De sågo så
<pb n="99"/>
<lb/>döda ut. Några gingo långsamt, andra for&#x00AD;
<lb/>tare, men alla liksom maskinmässigt. De
<lb/>som gingo långsamt voro inrättade så, och
<lb/>de som gingo fortare voro inrättade till
<lb/>det. Ingen tycktes gå så fort eller så lång&#x00AD;
<lb/>samt som han ville. Och den långa raden
<lb/>av nakna poppelskelett utanför Tekniska
<lb/>Högskolan ... Kyrkogårdsstämning ... Och
<lb/>»Spökslottet» mittemot, där en urgammal
<lb/>professor sitter och sorterar dödskallar ...</p>
<p rend="indfirst">Det började bli skumt inne i lokalen.
<lb/>Två eller tre gäster sutto och tuggade på
<lb/>sin mat. Slammer och matos från köksav&#x00AD;
<lb/>delningen ...</p>
<p rend="indfirst">Med ens stod fröken Lena vid hans bord.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har talat med källarmästarn, vis&#x00AD;
<lb/>kade hon. Jag har tagit mig ledigt för i
<lb/>kväll. Bara jag hinner gå hem och klä
<lb/>om mig!</p>
<p rend="indfirst">– Det hinner du visst, lilla Lena, sade
<lb/>han.</p>
<p rend="indfirst">(Han hade aldrig sagt du till henne
<lb/>förr, men hon tog det inte illa upp.)</p>
<pb n="100"/>
<p rend="indfirst">Han gick ut i entrén och tog upp bil&#x00AD;
<lb/>jetterna ur sin överrocksficka och gav henne
<lb/>den ena.</p>
<p rend="indfirst">– Jag skall också gå hem och klä om
<lb/>mig, sade han. Så träffas vi i logen –
<lb/>det är en första radens fondloge. Man ser
<lb/>och hör bra, men man sitter ändå liksom
<lb/>litet för sig själv och blir inte sedd av
<lb/>många ...</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han gick hem och klädde om sig, i frack
<lb/>och svart halsduk. (Smoking begagnades
<lb/>på den tiden i Sverige blott av ett fåtal
<lb/>banbrytande snobbar, och Jerneld var inte
<lb/>bland dem.)</p>
<p rend="indfirst">Då han kom till Operan, satt hon redan
<lb/>i logen. Hon var enkelt men nätt klädd, i
<lb/>sin bästa klänning, och hon bar hans lilla
<lb/>violbukett vid sitt bröst.</p>
<p rend="indfirst">De voro ensamma i logen. Det var sex
<lb/>platser, men de fyra andra stodo tomma.
<lb/>De sutto längst bak, och sedan ridån hade
<pb n="101"/>
<lb/>gått upp och det var mörkt i salongen
<lb/>kunde ingen se dem.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Hoffmanns äventyr» är, som vart barn
<lb/>vet, en särdeles romantisk och fantastisk
<lb/>opera. Musiken lär vara av en viss Offen&#x00AD;
<lb/>bach, sorgligt ryktbar för sina frivola ope&#x00AD;
<lb/>retter. Och det påstås att Bizet, »Carmens»
<lb/>odödlige skapare, som djupt föraktade
<lb/>Offenbachs usla operetter, efter att ha hört
<lb/>»Hoffmanns äventyr» skall ha sagt: »Man&#x00AD;
<lb/>nen är ju i alla fall ett slags musiker.»</p>
<p rend="indfirst">Tyskarna sätta i allmänhet Wagner över
<lb/>Offenbach. Det är en smaksak. Men i alla
<lb/>händelser är det säkert, att skön musik har
<lb/>en egendomlig makt över människornas
<lb/>hjärtan. Och varken fröken Lena eller do&#x00AD;
<lb/>centen Jerneld utgjorde i det avseendet
<lb/>något undantag.</p>
<pb n="102"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">V.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sverige var, trots oriktiga uppgifter i
<lb/>tyska konversationslexika (varifrån danskar
<lb/>och norskar vanligtvis hämta sina kun&#x00AD;
<lb/>skaper om Sverige) redan på Oskar II:s
<lb/>tid ett ganska demokratiskt land med stark
<lb/>cirkulation mellan samhällsklasserna. Det
<lb/>har flera gånger hänt, att unga löjtnanter
<lb/>ha gift sig med kaféuppasserskor eller
<lb/>cigarrbodsfröknar och sedan blivit gene&#x00AD;
<lb/>raler. Det väckte därför ingen vidare upp&#x00AD;
<lb/>märksamhet i societeten, då den unge lo&#x00AD;
<lb/>vande arkeologen docenten Jerneld (av ad&#x00AD;
<lb/>liga ätten Jerneld) gifte sig med en fröken
<lb/>Lena Hultbom, uppasserska på »Afton&#x00AD;
<lb/>stjärnan» och dotter till en vaktmästare i
<lb/>Nationalmuseum.</p>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">Någon tid efter bröllopet föddes en liten
<lb/>söt flicka.</p>
<p rend="indfirst">Docenten Jerneld kunde inte avancera
<lb/>till general, men han blev vid ganska
<lb/>unga år professor, ehuru inte i egyptologi.
<lb/>Och medan han under årens lopp mer och
<lb/>mer fördjupade sig i sina studier, kunde
<lb/>det hända, att han tidtals försummade sin
<lb/>unga vackra hustru.</p>
<pb n="104"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">VI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En kväll i april gick professor Jern&#x00AD;
<lb/>eld med sin fru genom Humlegården på
<lb/>väg till en bjudning. När de kommo till
<lb/>hörnet av Karlavägen och Floragatan, stan&#x00AD;
<lb/>nade de ett ögonblick och lyssnade. Från
<lb/>ett öppet fönster i första våningen (det var
<lb/>just dit de skulle) ljöd musik. Någon spe&#x00AD;
<lb/>lade den venezianska natten ur »Hoffmanns
<lb/>äventyr» på violin, med pianoackompanje&#x00AD;
<lb/>mang.</p>
<p rend="indfirst">Jerneld ville gå upp, men Lena stod som
<lb/>förhäxad.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill höra den till slut, viskade
<lb/>hon.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="105"/>
<p rend="indfirst">– Vem var det som spelade? frågade
<lb/>hon värdinnan, som stod och pratade med
<lb/>professor Grendel.</p>
<p rend="indfirst">– Det var jag det, min nådiga! svarade
<lb/>professorn.</p>
<p rend="indfirst">(De hade träffats flyktigt någon gång
<lb/>förut, på någon bjudning.)</p>
<p rend="indfirst">Fru Lenas ansikte röjde kanske ofrivil&#x00AD;
<lb/>ligt en viss överraskning.</p>
<p rend="indfirst">– Det var nog inte så lilla nåden hade
<lb/>tänkt sig musikanten? sade professorn. Min
<lb/>stofthydda är inte skön. Men i stofthyddan
<lb/>sitter det en själ, och i själen finns det
<lb/>musik!</p>
<p rend="indfirst">– Käre Grendel, sade Jerneld, du är
<lb/>beundransvärd. Du talar inte som natur&#x00AD;
<lb/>vetenskapsman när du talar med vackra
<lb/>damer. Det är ett mycket fint drag.</p>
<p rend="indfirst">– Du tar fel, min bror, svarade Grendel.
<lb/>Jag säger helt enkelt vad jag menar. Som
<lb/>naturvetenskapsman vet jag visserligen
<lb/>ingenting om själen, men som människa
<pb n="106"/>
<lb/>vet jag åtskilligt. Kanske mer än du, efter&#x00AD;
<lb/>som jag har levat och lidit mer än du!</p>
<p rend="indfirst">(Professor Grendel såg egentligen inte
<lb/>ut som en martyr. Visserligen var han
<lb/>sedan en sju, åtta år skild från sin fru,
<lb/>som nu levde i Rom tillsammans med en
<lb/>ung italiensk bildhuggare, och det påstods
<lb/>att han hade tagit sig det mycket nära.
<lb/>Men till gengäld hade han under de sista
<lb/>åren genom lyckliga spekulationer blivit
<lb/>mycket rik, och hans järnhälsa tillät honom
<lb/>att ännu vid nära femtio år föra ett särdeles
<lb/>muntert och vidlyftigt ungkarlsliv, medan
<lb/>han samtidigt med oförminskad energi ar&#x00AD;
<lb/>betade på att befästa och utvidga sitt
<lb/>vetenskapliga renommé. Man talade redan
<lb/>om honom som blivande Nobelpristagare.)</p>
<p rend="indfirst">– Professorn får ursäkta min överrask&#x00AD;
<lb/>ning, sade Lena Jerneld. Den kom sig
<lb/>bara av att jag inte hade en aning om att
<lb/>professorn kunde spela fiol.</p>
<p rend="indfirst">– Det var nästan det första jag lärde
<lb/>mig, sade Grendel. Min far var fiolspelare
<pb n="107"/>
<lb/>i hovkapellet, och då han märkte att jag
<lb/>också var musikalisk, försökte han utbilda
<lb/>mig till underbarn. Men det lyckades gu&#x00AD;
<lb/>skelov inte! Jag spelar inte stort bättre
<lb/>än salig gubben.</p>
<p rend="indfirst">– – –  Jerneld drev omkring genom
<lb/>rummen och pratade då och då med någon
<lb/>bekant. Han kom in i biblioteket, gick till
<lb/>en bokhylla och tog fram »Kundskap om
<lb/>Werldene». Den stod på samma plats i
<lb/>samma hylla som för tio år sedan. Han
<lb/>bläddrade litet i den och ställde den till&#x00AD;
<lb/>baka. Han lyfte undan den silkesbro&#x00AD;
<lb/>derade kinesiska portiären till det lilla
<lb/>kabinettet. Det var tomt. Han visste inte
<lb/>hur det kom sig, men det steg upp en
<lb/>gammal melodi inom honom: »Sover du,
<lb/>min själ?»</p>
<p rend="indfirst">– Kanske Grendel har rätt, tänkte han.
<lb/>Kanske finns det en själ, och i själen
<lb/>musik.</p>
<p rend="indfirst">Från musiksalongen trängde den beröm&#x00AD;
<pb n="108"/>
<lb/>de Bellmanssångarens spröda röst, ackom&#x00AD;
<lb/>panjerad av knäppningar på gitarren.</p>
<p rend="indfirst">– – –  Han kom in i biljardrummet.
<lb/>I ett hörn satt Eckerman ensam med en
<lb/>viskybutelj bredvid sig på det lilla runda
<lb/>bordet. Jerneld slog sig ner hos honom.
<lb/>De hade för länge sedan blivit vänner
<lb/>och bröder.</p>
<p rend="indfirst">– Det var roligt att du kom, sade Ecker&#x00AD;
<lb/>man. Låt oss sitta och klunka litet till&#x00AD;
<lb/>sammans. Men vi skall inte prata, det är
<lb/>så tråkigt.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Professor Grendel körde Jerneld och fru
<lb/>Lena hem i sin stora lyxbil; de hade nästan
<lb/>samma väg. Han var full av de tokigaste
<lb/>historier, och han var virtuos i att berätta
<lb/>dem. Lena grät av skratt. Till sist ville
<lb/>han nödvändigt att de skulle ta en liten
<lb/>nattgrogg hemma hos honom. Jernelds
<lb/>svaga protester hade ingen verkan.</p>
<pb n="109"/>
<p rend="indfirst">Han förde dem omkring i sitt stora,
<lb/>praktfulla hem och förevisade otaliga dyr&#x00AD;
<lb/>barheter och kuriositeter. Han satte sig
<lb/>vid pianot och fantiserade. Han talade om
<lb/>Gud och om själen och invigde fru Lena i
<lb/>den nyaste pragmatiska filosofien. Till sist
<lb/>spelade han »Vår Gud är oss en väldig
<lb/>borg» på basfiol.</p>
<pb n="110"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">VII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ett indiskt ordspråk säger: du skall
<lb/>lämna ditt hus och allt vad däri är; det
<lb/>är idel orenhet. Och ett annat indiskt ord&#x00AD;
<lb/>språk säger: du skall inte lämna ditt hus,
<lb/>ty du vet inte om det står kvar när du
<lb/>vänder hem.</p>
<p rend="indfirst">Professor Jerneld hade blivit utsedd till
<lb/>ledare av en arkeologisk expedition till
<lb/>Kreta. Och innan han reste begrundade
<lb/>han noga de båda varandra motsägande
<lb/>indiska vishetsorden. Men han bestämde
<lb/>sig för det första – och för resten var
<lb/>saken redan avgjord.</p>
<p rend="indfirst">Egentligen hade det varit meningen att
<lb/>hans hustru skulle ha följt med, och hon
<lb/>hade glatt sig åt resan. Men det hade
<pb n="111"/>
<lb/>kommit en liten fnurra på tråden. Under
<lb/>de sena nattimmarna hos professor Gren&#x00AD;
<lb/>del hade hon druckit litet för mycket
<lb/>(Grendel hade oupphörligt fyllt på hennes
<lb/>glas) och vid hemkomsten hade det för
<lb/>första gången under deras tioåriga äkten&#x00AD;
<lb/>skap kommit till ett stort gräl. Hon hade
<lb/>laddat ur sig mycket, som hon länge hade
<lb/>gått och gömt på. »Tror du inte jag vet
<lb/>att du föraktar mig?» hade hon sagt. –
<lb/>»Tror du inte jag har förstått, att du
<lb/>tog mig därför att du var arg på någon
<lb/>som du inte kunde få?» – Han stod svars&#x00AD;
<lb/>lös. – »Du är full, lilla Lena. Gå och
<lb/>lägg dig.» – »Tror du inte jag har förstått,
<lb/>att du hade köpt de där teaterbiljetterna
<lb/>åt någon annan, och violerna också?» –
<lb/>»Lena, lilla Lena, gå och lägg dig!» –
<lb/>»Du har gjort mig till en fin dam, och
<lb/>det tycker du förstås är storartat och vill
<lb/>att jag skall vara tacksam! Men du har
<lb/>inte något hjärta, och du tror på ingen&#x00AD;
<lb/>ting, inte ens på att jag har en odödlig
<pb n="112"/>
<lb/>själ! Och vad du är tråkig – fy fan vad
<lb/>du är tråkig med din arkeologi!»</p>
<p rend="indfirst">Nästa dag hade det kommit till ett slags
<lb/>försoning, men de kände bägge att den
<lb/>inte var riktigt tvättäkta. I alla händelser
<lb/>var det klart, att Lena inte hade något
<lb/>vidare intresse för utgrävningarna på Kreta.
<lb/>Han reste alltså utan henne.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">På Kreta och några andra ställen i det
<lb/>östliga medelhavsbäckenet hade arkeolo&#x00AD;
<lb/>gerna på den tiden upptäckt ett nytt (det
<lb/>vill säga mycket gammalt) kulturskikt, som
<lb/>man har hänfört till den redan tidigare
<lb/>kända Mykenekulturen. Den anses ha
<lb/>blomstrat före den homeriska tiden, i andra
<lb/>årtusendet (baklänges) av vår vulgära tid&#x00AD;
<lb/>räkning, och man finner spår av den ännu
<lb/>i de homeriska dikterna. Man ser av sta&#x00AD;
<lb/>tyetter från denna tid att damerna voro
<lb/>litet gammalmodigt klädda: styva klock&#x00AD;
<pb n="113"/>
<lb/>kjolar med volanger, snörd midja och blot&#x00AD;
<lb/>tade bröst. Nu för tiden visa damerna
<lb/>hellre ryggen.</p>
<p rend="indfirst">Professor Jerneld medförde vid sin hem&#x00AD;
<lb/>komst några av dessa statyetter till Na&#x00AD;
<lb/>tionalmuseum i Stockholm.</p>
<p rend="indfirst">Då var emellertid professorskan Jerneld
<lb/>redan förvandlad till professorskan Gren&#x00AD;
<lb/>del. En skilsmässa brukade på den tiden
<lb/>vanligtvis ordnas genom en köpenhamns&#x00AD;
<lb/>resa, men en utflykt till Kreta kunde göra
<lb/>samma nytta.</p>
<pb n="114"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="115"/>
</div3>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SKALDEN JUBALAK</head>
<pb n="116"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="117"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Under de vidsträckta resor, som jag före&#x00AD;
<lb/>tog i min ungdom, kom jag en gång till
<lb/>den chilenska kuststaden Antofagasta, på
<lb/>Stenbockens vändkrets. Det var några da&#x00AD;
<lb/>gar före jul. Den mörkblåaste himmel jag
<lb/>någonsin sett välvde sig över den i mid&#x00AD;
<lb/>dagshettan nästan utdöda staden. Solen
<lb/>stod i zenit, och det enda som fanns kvar
<lb/>av min skugga var den cirkelrunda skuggan
<lb/>av min bredskyggiga hatt. Jag skänkte en
<lb/>undrande tanke åt Peter Schlemihl, som
<lb/>var så ledsen för att han hade tappat bort
<lb/>sin skugga. Det var nu också något att
<lb/>sörja över! Mig bekom det ingenting, jag
<lb/>hade redan på den tiden förlorat mer än
<lb/>så ... Men gatstenarna brände under fot&#x00AD;
<lb/>sulorna, och jag räddade mig undan solens
<pb n="118"/>
<lb/>ondska ned i underjorden. I rätta ögon&#x00AD;
<lb/>blicket fann jag mig nämligen stående vid
<lb/>nedgången till källaren »Den törstiga sten&#x00AD;
<lb/>bocken».</p>
<p rend="indfirst">Den unga dam, som serverade mig en
<lb/>svalkande dryck, fängslade genast mitt in&#x00AD;
<lb/>tresse. Hennes varmt kanelbruna hy och
<lb/>gnistrande smaragdgröna ögon röjde ge&#x00AD;
<lb/>nast hennes härstamning från Amuranien,
<lb/>den bekanta stora ögruppen, som ligger
<lb/>ett tiotal längdgrader väster ut från Cap
<lb/>Trimontes. Vi kommo i ett livligt samtal,
<lb/>och inom kort hade hon under tysthetslöfte
<lb/>berättat mig hela sin levnadshistoria.
<lb/>Diskretionen förbjuder mig att röja mera
<lb/>därav än att hon tillhörde en förnäm familj,
<lb/>som genom en bankkatastrof hade blivit
<lb/>bragt till tiggarstaven. Nöden i förening
<lb/>med slumpen hade fört henne till Anto&#x00AD;
<lb/>fagasta, där hon nu förtjänade sitt bröd
<lb/>– landsflyktens bittra bröd! – som upp&#x00AD;
<lb/>passerska på »Den törstiga stenbocken»,
<lb/>medan hon förtärdes av hemlängtan.</p>
<pb n="119"/>
<p rend="indfirst">Jag hade länge intresserat mig för Amu&#x00AD;
<lb/>ranien, ett land med urgammal inhemsk
<lb/>kultur, som under de senaste hundra åren
<lb/>har ingått i en pittoresk blandning med
<lb/>europeisk-amerikansk civilisation. Jag ville
<lb/>gärna resa dit. Vad var då naturligare än
<lb/>att jag erbjöd den unga damen – fröken
<lb/>Aurida Melik – att följa med? Med de
<lb/>ljuva gröna ögonen fyllda av tårar mottog
<lb/>hon mitt anbud. Vi ögnade tillsammans
<lb/>igenom sjöfartsunderrättelserna i »Vänd&#x00AD;
<lb/>kretsen», stadens enda dagliga tidning. Det
<lb/>gick ingen ångbåt till Amuranien under
<lb/>den närmaste veckan, men den norska bar&#x00AD;
<lb/>ken »Flyvefisken» från Stavanger, kapten
<lb/>J. Worse, låg segelfärdig samma dag med
<lb/>Muranu (som bekant huvudstaden i Amu&#x00AD;
<lb/>ranien) som närmaste destinationsort. Vi
<lb/>inskeppade oss. Kort efter solnedgången
<lb/>blåste det upp en frisk nordlig bris, »Flyve&#x00AD;
<lb/>fisken» lättade ankar och styrde till hafs.</p>
<p rend="indfirst">Stilla oceanen motsvarar inte alltid sitt
<lb/>namn. Den friska brisen växte under nat&#x00AD;
<pb n="120"/>
<lb/>tens lopp till storm, och mot morgonen
<lb/>blev stormen till orkan. Men kapten Worse
<lb/>och hans raska gutter visade sig situa&#x00AD;
<lb/>tionen vuxna. Vi halade an styrbords hal&#x00AD;
<lb/>sar, kastade loss lovarts brassar och topp&#x00AD;
<lb/>läntor, styvade upp bolinerna, halade in
<lb/>mesanskotet och lade skutan dikt bide&#x00AD;
<lb/>vind. Och »Flyvefisken» visade sig bättre
<lb/>än Stilla oceanen förtjäna sitt namn. Den
<lb/>både simmade och flög, och efter fem
<lb/>dygns seglats styrde vi in i Muranus hamn
<lb/>på aftonen den 27 december, medan sta&#x00AD;
<lb/>dens lyktor tändes i den vackra, men gan&#x00AD;
<lb/>ska svala sommarkvällen.</p>
<pb n="121"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då man från Stenbockens vändkrets
<lb/>reser söder ut, märker man långt has&#x00AD;
<lb/>tigare klimatförändringen än då man från
<lb/>Kräftans vändkrets reser mot norr. Det
<lb/>beror på att de sydliga länderna äro myc&#x00AD;
<lb/>ket kallare än de nordliga. Varför – det
<lb/>vet jag inte, men det står förmodligen
<lb/>i Nordisk Familjebok.</p>
<p rend="indfirst">Sjöresans besvärligheter hindrade mig
<lb/>från att successivt iakttaga klimatföränd&#x00AD;
<lb/>ringen under färden från Antofagasta till
<lb/>Muranu. Men jag kom alltså i en fart
<lb/>från ett tropiskt klimat genom ett sub&#x00AD;
<lb/>tropiskt till ett tempererat och till och
<lb/>med ganska kyligt. Muranu ligger på 48 gr.
<lb/>sydlig bredd. Paris ligger som bekant på
<lb/>48 gr. nordlig bredd. Men Muranu har
<pb n="122"/>
<lb/>långtifrån samma milda klimat som Paris
<lb/>– snarare kunde man tro sig ha kommit
<lb/>till Göteborg eller Bergen.</p>
<p rend="indfirst">– – –  Jag hade hoppats (jag vill
<lb/>inte göra mig bättre än jag är) att redan
<lb/>under resan uppnå fröken Auridas gunst
<lb/>och med henne tillbringa oförgätliga nätter
<lb/>på Stilla oceanen, under Södra korsets
<lb/>strålande tecken. Men hon var tyvärr sjö&#x00AD;
<lb/>sjuk hela tiden, och först då vi i smult
<lb/>vatten gledo in i Muranus hamn, gav hon
<lb/>mig en öm, men ännu halvt döende blick
<lb/>ur sina fuktiga gröna ögon.</p>
<p rend="indfirst">Vi togo in på Grand Hôtel Cosmopolis,
<lb/>och redan samma kväll gjorde jag med
<lb/>Aurida som ciceron en vandring genom
<lb/>Amuraniens sköna huvudstad. Ett brokigt
<lb/>folkliv fyllde gator och torg. Jag beund&#x00AD;
<lb/>rade på avstånd kungliga slottets på en
<lb/>gång pompösa och exotiska arkitektur, där
<lb/>det reste sig som en mörk fondkuliss i
<lb/>bakgrunden av den breda och praktfullt
<pb n="123"/>
<lb/>upplysta huvudgatan. Mindre tilltalade mig
<lb/>en nyligen fullbordad domkyrka i jugend&#x00AD;
<lb/>stil med motiv från fornamuraniska tempel
<lb/>och med en förgård, vars kolonnader voro
<lb/>anlagda i S-formiga slingringar. Aurida upp&#x00AD;
<lb/>lyste mig om att arkitekten, som hon per&#x00AD;
<lb/>sonligen kände, därmed hade velat erinra
<lb/>om den ormdyrkan, som lär ha ingått i
<lb/>landets äldsta religion.</p>
<p rend="indfirst">(Den härskande religionen, åtminstone
<lb/>i huvudstaden och andra större städer, har
<lb/>redan i ett par hundra år varit den romerska
<lb/>katolicismen. Men på landsbygden har den
<lb/>nationella religionen ännu talrika an&#x00AD;
<lb/>hängare, som dyrka himmeln, jorden, ha&#x00AD;
<lb/>vet, förfädernas andar och en fruktsamhets&#x00AD;
<lb/>symbol, och i avlägsna landsändar lär det
<lb/>ännu finnas ormdyrkare. Men fromma pre&#x00AD;
<lb/>dikomunkar arbeta med framgång på att
<lb/>utrota dessa mörka rester av hedendom.
<lb/>Däremot har den<choice><sic>luterska</sic><corr resp="slatj">lutherska</corr></choice> missionen i detta
<lb/>land tyvärr aldrig visat sig konkurrens&#x00AD;
<lb/>kraftig.)</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">Kring domkyrkoplatsen, som bildar en
<lb/>stor sjuhörning, gruppera sig sju monu&#x00AD;
<lb/>mentalbyggnader, nämligen domkyrkan,
<lb/>parlamentshuset, rådhuset, universitetet, na&#x00AD;
<lb/>tionalteatern, nationalvarietén och national&#x00AD;
<lb/>bordellen. Sjutalet har blivit en nationell
<lb/>symbol, då konungariket Amuranien som
<lb/>bekant består av sju öar, vilka mot slutet
<lb/>av andra årtusendet f. Kr. samlades till ett
<lb/>rike av konung Limak I. Hans ryttarstaty
<lb/>står mittpå torget. Hjältekonungen är där
<lb/>framställd ridande på en eldig bisonoxe,
<lb/>då hästen på hans tid ännu var okänd på
<lb/>de amuraniska öarna.</p>
<p rend="indfirst">Nationalteatern, som är stängd under
<lb/>sommarmånaderna, låg i djupt mörker,
<lb/>men Nationalvarietén strålade i praktfull
<lb/>illumination. Vi styrde våra steg dit, togo
<lb/>plats i en loge och roade oss ganska
<lb/>hjärtligt åt de barnsligheter som den tiden
<lb/>– den oskyldiga tiden! – fångade pu&#x00AD;
<lb/>blikens intresse över hela världen: mag&#x00AD;
<lb/>dans, serpentindans och så vidare ... Aurida
<pb n="125"/>
<lb/>nickade till höger och vänster åt gamla
<lb/>vänner och bekanta. Hon hade tydligen
<lb/>många. Helt naturligt, då hon tillhörde en
<lb/>av landets förnämsta familjer. Hon pre&#x00AD;
<lb/>senterade ett par av sina vänner för
<lb/>mig och bad dem ta plats vid vårt bord.
<lb/>Det var domkyrkoarkitekten, professor Mi&#x00AD;
<lb/>rak, och den framstående unge litteratur&#x00AD;
<lb/>kritikern doktor Benny Ruben, medarbe&#x00AD;
<lb/>tare vid huvudstadens ledande radikala
<lb/>kulturtidning. Professor Mirak var en äkta
<lb/>amuranisk typ med kloka och skarpa ljus&#x00AD;
<lb/>gröna ögon; hans blanka kanelbruna hjässa
<lb/>omkransades av grånande lockar. Som dom&#x00AD;
<lb/>kyrkoarkitekt var han förmodligen from
<lb/>katolik, vilket som bekant inte brukar vara
<lb/>något hinder för lifsglädjen. Han tog stora
<lb/>klunkar ur sitt glas. Vad doktor Ruben
<lb/>angår, kunde jag både av hans namn och
<lb/>hans yttre gissa att han inte var katolik.
</p>
<p rend="indfirst">Aurida vände sig till Mirak och frågade:
</p>
<p rend="indfirst">– Vet du om Jubalak är i stan?</p>
<pb n="126"/>
<p rend="indfirst">– Nej, svarade professor Mirak, det vet
<lb/>jag inte. Visserligen mötte jag honom i
<lb/>Tumbaks Allé i middags, och vi nickade åt
<lb/>varandra. Men var han är nu, det vet inte
<lb/>fan.</p>
<p rend="indfirst">(»Tumbaks Allé» är snobbrännan i Mu&#x00AD;
<lb/>ranu.)</p>
<p rend="indfirst">– Jag såg honom för en stund sen, sade
<lb/>doktor Ruben. Han rände efter en flicka,
<lb/>som för resten var söt.</p>
<p rend="indfirst">Jag vet inte, men det föreföll mig som
<lb/>om det vid dessa ord gled en skugga
<lb/>över Auridas älskliga drag.</p>
<p rend="indfirst">Jubalak – jag erinrade mig att jag nå&#x00AD;
<lb/>gon gång hade mött detta namn i en eller
<lb/>annan engelsk tidskrift. Och jag frågade
<lb/>doktor Ruben:</p>
<p rend="indfirst">– Jubalak – är det den berömde skal&#x00AD;
<lb/>den? Priaz Jubalak?</p>
<p rend="indfirst">– Rätt gissat, min herre, svarade doktor
<lb/>Ruben. Hans namn har alltså trängt ända
<lb/>bort till ert avlägsna land?</p>
<pb n="127"/>
<p rend="indfirst">– Vi följer också med så gott vi kan,
<lb/>herr doktor.</p>
<p rend="indfirst">Priaz Jubalak, Amuraniens berömde na&#x00AD;
<lb/>tionalskald, var på den tiden ännu föga
<lb/>känd utanför sitt lands gränser – först ett
<lb/>tjugutal år senare förde ett Nobelpris hans
<lb/>namn ut över världen och gav honom för
<lb/>evigt en plats i mänsklighetens Panteon.
<lb/>Men i Amuranien var hans anseende redan
<lb/>på den tiden så stort, att han nämndes som
<lb/>kandidat till den för tillfället lediga posten
<lb/>som generalguvernör för Nationalvarietén,
<lb/>ett av statens högsta ämbeten.</p>
<p rend="indfirst">– Om ni önskar göra hans bekantskap,
<lb/>sade doktor Ruben, så kan det lätt arran&#x00AD;
<lb/>geras, och det redan i kväll. Hans förläg&#x00AD;
<lb/>gare Cohn, som för resten också är min,
<lb/>ger en liten fest för honom i afton på
<lb/>Hôtel Cosmopolis – supé kl. 11. Jag skall
<lb/>dit, Mirak likaså. Ni och fröken Melek
<lb/>följa helt enkelt med oss, jag presenterar
<lb/>er för Cohn, som är min goda vän, och
<pb n="128"/>
<lb/>jag försäkrar er att han blir förtjust åt
<lb/>att få se er som sina gäster.</p>
<p rend="indfirst">– O, vad det skall bli roligt! sade
<lb/>Aurida. Och vi bor för resten på Cosmo&#x00AD;
<lb/>polis.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade naturligtvis ingenting att in&#x00AD;
<lb/>vända. Klockan närmade sig för resten
<lb/>redan elva, och vi bröto genast upp.</p>
<p rend="indfirst">Det var klart månsken. Katedralens fan&#x00AD;
<lb/>tastiska, oregelbundet genombrutna torn
<lb/>kastade sin skugga snett över det ofantliga
<lb/>torget. Jag komplimenterade professor Mi&#x00AD;
<lb/>rak för hans geniala skapelse. (Det är
<lb/>alltid klokt att vara artig, och månsken
<lb/>förskönar för resten all arkitektur, både
<lb/>gammal och modern.)</p>
<p rend="indfirst">– Gläder mig att ni tycker om den,
<lb/>grymtade professorn. Det gör inte jag.
<lb/>Det är det som är det tråkiga, och det
<lb/>roliga på samma gång: man växer ifrån
<lb/>sina egna verk.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="129"/>
<p rend="indfirst">Herr Cohn bjöd oss med största älsk&#x00AD;
<lb/>värdhet välkomna som sina gäster.</p>
<p rend="indfirst">Ett utsökt sällskap var samlat i en av
<lb/>hotellets festvåningar, och man väntade
<lb/>bara på Priaz Jubalak för att gå till bords.</p>
<p rend="indfirst">– Vet du vad, Cohn, sade doktor Ruben,
<lb/>då klockan närmade sig halv tolv, jag tror
<lb/>att vi lika gärna kan gå till bords utan
<lb/>Jubalak. Han kommer ändå inte förrän
<lb/>frampå morgonkröken. Jag såg honom
<lb/>ränna efter en vacker flicka för ett par
<lb/>timmar sen, och han har tydligen fått fatt
<lb/>i henne.</p>
<p rend="indfirst">Han hade knappt talat ut förrän hov&#x00AD;
<lb/>mästaren slog upp dörrarna och anmälde:</p>
<p rend="indfirst">– Herr Priaz Jubalak.</p>
<p rend="indfirst">Han var en högrest man i fyrtioårs&#x00AD;
<lb/>åldern, smärt och elegant. De vackra gröna
<lb/>ögonen hade något extatiskt i blicken. Han
<lb/>slog ut med armarna, som om han omfam&#x00AD;
<lb/>nade oss allesammans i en enda stor gest.</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt mig! sade han. Förlåt mig,
<lb/>mina kära vänner! Men så här förhåller
<pb n="130"/>
<lb/>sig saken: Jag drömde om mitt barndoms&#x00AD;
<lb/>hem i natt. Och när jag vaknade, betogs
<lb/>jag av en obetvinglig lust att återse den
<lb/>lilla fiskarstugan i Tubalda, uppe vid nord&#x00AD;
<lb/>kusten, ni vet ... Det är ju bara ett par
<lb/>timmars väg med tåget – jag reste! Och
<lb/>där gick jag och drömde bort hela dagen
<lb/>vid stranden och lyssnade till havets stora
<lb/>orkester. Min barndoms musik – min
<lb/>första ungdoms musik! Ack, vad har jag
<lb/>blivit sen dess? Ett stort barn – och
<lb/>blir aldrig annat ... Men så med ens slog
<lb/>det ned i mig, som en blixt: Cohns supé!
<lb/>På Cosmopolis! Jesus Maria! Klockan
<lb/>hade blivit nio, och sista tåget hade redan
<lb/>gått! Men vad gjorde jag? <hi rend="i">Jag tog ett
<lb/>extratåg!</hi> Och här har ni mig nu!</p>
<p rend="indfirst">Allmänt jubel omböljade skalden.</p>
<p rend="indfirst">Det var meningen att han skulle föra
<lb/>hertiginnan av Ylak-Ylak till bordet. Men
<lb/>Priaz Jubalak hade plötsligt fått syn på
<lb/>Aurida. Han störtade fram till henne, slöt
<pb n="131"/>
<lb/>henne i sina armar, kysste henne på bägge
<lb/>kinderna, på pannan och på munnen.</p>
<p rend="indfirst">– Min Aurida, sade han, var har du
<lb/>varit så länge?</p>
<p rend="indfirst">Jag såg hur hon bleknade av lycka.</p>
<p rend="indfirst">Och utan att vänta på svar bjöd han
<lb/>henne armen och förde henne till bordet.</p>
<pb n="132"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

</div3>
<div3 type="section">
<head rend="center sectionname">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag tillbragte nära fem månader i Amu&#x00AD;
<lb/>raniens huvudstad, som för övrigt är gan&#x00AD;
<lb/>ska rik på sevärdheter för en turist. Jag
<lb/>gjorde utflykter till omgivningarna och till
<lb/>ett par av de andra öarna i konunga&#x00AD;
<lb/>riket. Jag hade också äran att bli före&#x00AD;
<lb/>ställd för hans majestät konungen, Milak
<lb/>LXXVIII, en fryntlig äldre herre med ett
<lb/>grönt öga och ett blått; han är näm&#x00AD;
<lb/>ligen av blandad ras. (Det blåa ögat är
<lb/>hans majestäts stora sorg, då blå ögon i
<lb/>Amuranien betraktas som ett tecken på
<lb/>falskhet.) Han bad mig att vid min hem&#x00AD;
<lb/>komst till Sverige framföra en kollegial
<lb/>hälsning till konung Oskar den nionde.</p>
<p rend="indfirst">– Ers majestät menar <hi rend="i">Kristian</hi> den
<lb/>nionde, sufflerade en kammarherre.</p>
<pb n="133"/>
<p rend="indfirst">– Ers majestät menar Oskar den <hi rend="i">andre</hi>,
<lb/>viskade en annan kammarherre.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, sade hans majestät, framför
<lb/>min hjärtliga hälsning till Sveriges vise
<lb/>och mäktige konung, hans majestät Kristian
<lb/>den andre.</p>
<p rend="indfirst">– – –  Det blev en kall och regnig
<lb/>eftersommar. Redan i februari började det
<lb/>lida mot höst.</p>
<p rend="indfirst">Jag gick ensam i staden. Aurida hade
<lb/>rest till en badort på sydkusten med Priaz
<lb/>Jubalak.</p>
<p rend="indfirst">Skymningstimmen före middagen –»den
<lb/>gröna timmen», som det hette på den tiden
<lb/>– hade jag småningom vant mig att till&#x00AD;
<lb/>bringa på Café Saturnus i hörnet av Lilla
<lb/>Ormgatan och Tumbaks Allé, där jag
<lb/>drack en absint eller två, medan jag ög&#x00AD;
<lb/>nade igenom tidningarna eller såg ut över
<lb/>folkvimlet på den eleganta promenaden,
<lb/>där lyktorna tändes. Inte för att jag egent&#x00AD;
<lb/>ligen tyckte om absint; men jag »trodde»
<pb n="134"/>
<lb/>på den, som så många andra. Jag ville
<lb/>gärna bli skald eller åtminstone författare,
<lb/>och med en absint på bordet kände jag
<lb/>mig strax mera litterär och poetisk och
<lb/>dekadent – det sista tilltalade mig i syn&#x00AD;
<lb/>nerhet. Där träffade jag också nästan dag&#x00AD;
<lb/>ligen Benny Ruben och ett par andra unga
<lb/>författare och journalister. Och en dag
<lb/>hade Benny Ruben med sig den unge
<lb/>poeten Auris Intok, författare till diktsam&#x00AD;
<lb/>lingen »Grändernas blommor», som Ruben
<lb/>hade anmält och berömt med en för ho&#x00AD;
<lb/>nom ovanlig värme, och som strax hade
<lb/>gjort Auris Intok till ett namn i de litte&#x00AD;
<lb/>rära kretsarna. Det var något av Heine och
<lb/>Verlaine på en gång i hans vers, och ändå
<lb/>en ny ton, som var hans egen.</p>
<p rend="indfirst">Auris Intok var puckelryggig. Hans far,
<lb/>en försupen bryggarkusk, hade slagit ho&#x00AD;
<lb/>nom till krympling då han var liten. Och
<lb/>livet hade inte heller senare format sig
<lb/>alltför ljust för honom. Han hade intill
<lb/>nyligen haft en liten anställning som by&#x00AD;
<pb n="135"/>
<lb/>skollärare i en avlägsen landsort, men då
<lb/>prästen i församlingen, som redan förut
<lb/>tyckte illa om honom, fick höra att han
<lb/>hade givit ut en diktsamling, som be&#x00AD;
<lb/>handlade mindre uppbyggliga ämnen och
<lb/>som till på köpet hade fått beröm av
<lb/>en jude i en tidning som varken skrevs
<lb/>eller lästes av goda kristna, gav han ho&#x00AD;
<lb/>nom avsked på grått papper. Hans nyvunna
<lb/>litterära namn kunde ännu inte inbringa
<lb/>honom mycket. Det är lång väg från de
<lb/>litterära kretsarnas erkännande till publi&#x00AD;
<lb/>kens öra.</p>
<p rend="indfirst">Det såg mörkt ut för den lille puckel&#x00AD;
<lb/>ryggige poeten. Han sade inte mycket,
<lb/>och han satt inte länge hos oss. Han
<lb/>var fattigt klädd och vantrivdes i det ele&#x00AD;
<lb/>ganta kaféet. Han lämnade sin absint halv&#x00AD;
<lb/>tömd och gick. Genom fönstret sågo vi
<lb/>honom försvinna in i Lilla Ormgatan.</p>
<p rend="indfirst">Någon vecka senare satt jag åter med
<lb/>Benny Ruben vid samma fönsterbord på
<lb/>Saturnus, då Priaz Jubalak gjorde sin
<pb n="136"/>
<lb/>entré i kaféet, nyss återkommen från syd&#x00AD;
<lb/>kusten. Han stannade ett ögonblick och
<lb/>såg sig omkring bland gästerna, han nic&#x00AD;
<lb/>kade åt höger och vänster. Han kände alla,
<lb/>och alla kände honom. Och då han fick syn
<lb/>på Benny Ruben, gjorde han oss den äran
<lb/>att slå sig ner vid vårt bord. Jag kände
<lb/>– och jag är övertygad om att alla kände
<lb/>detsamma – att Café Saturnus i detta
<lb/>ögonblick blev världens medelpunkt och
<lb/>vårt bord medelpunkten på Saturnus.</p>
<p rend="indfirst">Men Priaz Jubalak var mörk och mulen,
<lb/>som höstskymningen där ute. Han hade
<lb/>haft motgångar, som han dock inte kom
<lb/>närmare in på. Livet var idiotiskt, i
<lb/>synnerhet i det usla Amuranien. Småsinne
<lb/>och avundsjuka i varenda vrå. Och ett
<lb/>sådant klimat – fy tusan!</p>
<p rend="indfirst">– Ni är lycklig, ni! sade han till mig.
<lb/>Ni bor åtminstone i ett land med ett an&#x00AD;
<lb/>ständigt klimat. Jag borde ha kommit till
<lb/>världen i norden, inte här i den kalla och
<lb/>ruskiga södern!</p>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">Vädret var verkligen allt annat än be&#x00AD;
<lb/>hagligt. Hösten hade kommit tidigt. Vi
<lb/>voro bara i början av mars, men man kun&#x00AD;
<lb/>de snarare ha trott sig vara i april eller
<lb/>maj.</p>
<p rend="indfirst">En puckelryggig skugga skymtade förbi
<lb/>vårt fönster.</p>
<p rend="indfirst">– Var det inte Auris Intok? sade Ju&#x00AD;
<lb/>balak.</p>
<p rend="indfirst">– Jo, sade Ruben.</p>
<p rend="indfirst">– Han är en lycklig ost, han, sade
<lb/>Jubalak. När jag läste hans »Grändernas
<lb/>blommor», grät jag. Ja, gossar – jag grät
<lb/>verkligen! Och jag tänkte för mig själv:
<lb/>där finns saker som <hi rend="i">du</hi> borde ha skrivit,
<lb/>gamla Jubalak! Saker som du har glömt
<lb/>att skriva ...</p>
<p rend="indfirst">– Kanske det, sade Benny Ruben. Men
<lb/>därför är han inte någon lycklig ost. Han
<lb/>både fryser och svälter.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, fryser – det gör vi alla i det här
<lb/>förbannade landet. Men svälter han verk&#x00AD;
<lb/>ligen?</p>
<pb n="138"/>
<p rend="indfirst">– Jag tror nästan det, sade Ruben.</p>
<p rend="indfirst">Jubalak blev tankfull.</p>
<p rend="indfirst">– Man borde göra något för honom,
<lb/>sade han.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har också tänkt på det. Men vad,
<lb/>och hur?</p>
<p rend="indfirst">Jubalak slog ut med handen.</p>
<p rend="indfirst">– Låt det bli min sak! sade han.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Efter ett par dar satt jag åter vid vårt
<lb/>fönsterbord på Saturnus med Benny Ruben
<lb/>och Priaz Jubalak. Vädret hade inte blivit
<lb/>bättre. Dag ut och dag in blåste en rå&#x00AD;
<lb/>kall sunnanvind, och då och då smattrade
<lb/>en hagelskur mot rutan.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det för smörja ni dricker,
<lb/>gossar? sade Jubalak. Absint? Nej, i dag
<lb/>vill jag ha champagne! Absint, det är ju
<lb/>malört – den växer som ogräs på sop&#x00AD;
<lb/>backarna. Ett giftigt ogräs! Nej, ge mig
<lb/>nordens eldiga druva! Kypare – ge mig
<lb/>champagne!</p>
<pb n="139"/>
<p rend="indfirst">Jag kände redan Priaz Jubalak så myc&#x00AD;
<lb/>ket att jag visste, att han långtifrån var
<lb/>begiven på starka drycker. Han var tvärt&#x00AD;
<lb/>om ganska måttlig i den vägen, men han
<lb/>behövde ibland några glas gott vin för
<lb/>att komma i humör. Det satte hans fantasi
<lb/>i rörelse och värmde hans hjärta. Hans
<lb/>naturliga ädelmod kunde då spränga alla
<lb/>konventionella gränser. En gång, då han en
<lb/>kall vinterdag kom ut från Saturnus, hade
<lb/>man sett honom ta av sig överrocken,
<lb/>kasta den åt en tiggare och med långa steg
<lb/>försvinna i folkvimlet.</p>
<p rend="indfirst">Denna dag var Priaz Jubalak vemodig,
<lb/>lätt elegisk.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan inte låta bli att tänka på
<lb/>Auris Intok, sade han.</p>
<p rend="indfirst">Och han framsade med dämpad röst,
<lb/>nästan viskande, ett par strofer ur »Grän&#x00AD;
<lb/>dernas blommor», som hade fastnat i hans
<lb/>minne. Stroferna voro vackra i sig själva,
<lb/>och han hade också ett charmerande sätt
<lb/>att läsa dem. Jag önskade att Intok osynlig
<pb n="140"/>
<lb/>hade varit närvarande – det skulle ha
<lb/>gjort honom en liten glädje, eller kanske
<lb/>en stor ...</p>
<p rend="indfirst">(Jag roade mig just i de dagarna med
<lb/>att försöka översätta några av Intoks dikter
<lb/>till svenska. Men jag har förgäves sökt
<lb/>efter dessa översättningar bland mina
<lb/>gamla papper – gud vet vart de ha tagit
<lb/>vägen!)</p>
<p rend="indfirst">Då han hade slutat, sutto vi tysta och
<lb/>sågo ut i skymningen. Också sorlet i ka&#x00AD;
<lb/>féet hade dämpats omkring oss. Man hade
<lb/>uppfattat att Jubalak läste upp vers, och
<lb/>fast man inte kunde höra honom, tystnade
<lb/>ändå pratet och sorlet ett ögonblick av
<lb/>sig själva.</p>
<p rend="indfirst">Benny Ruben bröt tystnaden:</p>
<p rend="indfirst">– Sist vi talade om Intok, sade du
<lb/>att du ville göra något för honom.</p>
<p rend="indfirst">Priaz Jubalak svarade inte genast. Han
<lb/>tömde sitt glas och fyllde det på nytt.
<lb/>Han förde glaset till sin näsa och insög,
<pb n="141"/>
<lb/>med ögonen halvslutna, aromen av det pär&#x00AD;
<lb/>lande skummet.</p>
<p rend="indfirst">– Nordens eldiga druva! mumlade han
<lb/>liksom för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Och han tömde åter sitt glas.</p>
<p rend="indfirst">– Jag <hi rend="i">har</hi> gjort något för honom, sade
<lb/>han. Men <hi rend="i">vad</hi> – det är min hemlighet.</p>
<p rend="indfirst">– Gott, sade Ruben. Jag skall inte vara
<lb/>nyfiken. Men eftersom det är pengar han
<lb/>behöver, och eftersom du inte själv har
<lb/>något överflöd av den varan, förmodar
<lb/>jag att du har talat om honom med några
<lb/>av dina förmögna vänner och beundrare.
<lb/>Det förefaller åtminstone som den enklaste
<lb/>lösningen ...</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="i">För</hi> enkel, gosse! sade Jubalak. Nej,
<lb/>då känner du inte mig!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade Ruben, jag är inte ny&#x00AD;
<lb/>fiken ...</p>
<p rend="indfirst">– Mina förmögna vänner – nej, gosse!
<lb/>Auris Intok är för god att ta emot all&#x00AD;
<lb/>mosor av rika brackor! Det kan <hi rend="i">jag</hi> göra
<lb/>– jag är inte bättre värd. Men inte han!
<pb n="142"/>
<lb/>Nej, av grändernas små kvinnoblommor,
<lb/>som han har besjungit, skall han ha sin
<lb/>skaldelön! Och han har fått den!</p>
<p rend="indfirst">– Men snälla Priaz, sade Benny Ruben,
<lb/>vad i helvete menar du?</p>
<p rend="indfirst">– Med »Grändernas blommor» i handen,
<lb/>fortsatte Priaz Jubalak, gick jag omkring i
<lb/>gränderna, från det ena glädjehuset till det
<lb/>andra. På minst trettio sådana ställen läste
<lb/>jag upp Auris Intoks dikter för flickorna,
<lb/>och flickorna grät och tjöt av hänryckning
<lb/>och rörelse! Jag trodde ibland att jag var
<lb/>på ett väckelsemöte! Och kollekten blev
<lb/>inte så illa – nära tusen trakiner.<ptr target="#n1" n="1"/></p>
<p rend="indfirst">– Jo jag tackar, jag! sade Benny Ru&#x00AD;
<lb/>ben. Gick du inte till Nationalbordellen
<lb/>också?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, vad tänker du på! Det är ju
<lb/>ett ämbetsverk! Där är damerna så för&#x00AD;
<lb/>näma – de skulle ha rynkat på näsan åt
<lb/>»Grändernas blommor»...</p>
<lb/>
<note xml:id="n1" n="1" place="foot" rend="small"><p rend="indfirst">En amuranisk trakin är ungefär 38 öre.</p>
<p rend="ind12 indfirst"><hi rend="i">(Sättarens anm.)</hi></p></note>
<pb n="143"/>
<p rend="indfirst">Jag intogs av något som nästan liknade
<lb/>vördnad inför Priaz Jubalaks varma hjärta
<lb/>och storslagna själ. Och om jag någonsin
<lb/>hade känt en skugga av svartsjuka mot
<lb/>honom (Aurida!...) så var den från detta
<lb/>ögonblick glömd.</p>
<pb n="144"/>
</div3>
<div3 type="section">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<head rend="center sectionname">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Tiden gick.</p>
<p rend="indfirst">Priaz Jubalak hade rätt i att Amura&#x00AD;
<lb/>niens klimat inte är särdeles behagligt.
<lb/>Jag började mer och mer längta hem till
<lb/>norra halvklotet. I längden är det också
<lb/>irriterande för en nordbo att se solen
<lb/>om dagen och månen om natten promenera
<lb/>från höger till vänster – »motsols», som
<lb/>vi bruka säga – i stället för tvärtom,
<lb/>som är det enda riktiga.</p>
<p rend="indfirst">En ruskig senhöstdag i början av maj
<lb/>satt jag åter vid fönsterbordet på Saturnus.
<lb/>Benny Ruben kom in.</p>
<p rend="indfirst">– Det är dåligt med Auris Intok, sade
<lb/>han. Han ligger på S:ta Ceciliasystrarnas
<lb/>hospital. Jag tror inte att han får någon
<lb/>användning för de där pengarna som Ju&#x00AD;
<pb n="145"/>
<lb/>balak samlade in åt honom på glädjehusen
<lb/>– i sin fantasi.</p>
<p rend="indfirst">– I sin fantasi?</p>
<p rend="indfirst">– Käre vän, <hi rend="i">trodde</hi> du verkligen på
<lb/>den där historien? Jubalak är en fantasi&#x00AD;
<lb/>människa – annars vore han inte den
<lb/>skald han är ... För säkerhets skull frå&#x00AD;
<lb/>gade jag Intok, om han hade hört något
<lb/>från Jubalak. – Nej, svarade han, vad
<lb/>skulle jag ha hört från honom? Jag sände
<lb/>honom min diktsamling, och fast jag natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis inte väntade något svar, fick jag
<lb/>verkligen några vänliga rader på ett visit&#x00AD;
<lb/>kort ...</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En frostkall vinterdag i början av juni
<lb/>begravdes Auris Intok i en vrå av de fat&#x00AD;
<lb/>tigas kvarter på Östra kyrkogården. Priaz
<lb/>Jubalak höll ett gripande tal vid graven.</p>
<p rend="indfirst">Nästa dag lämnade jag Muranu.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="146"/>
<p rend="indfirst">För ett tiotal år sedan gick även Priaz
<lb/>Jubalak till skuggornas värld, mätt av år
<lb/>och ära. Och häromdagen såg jag i en tid&#x00AD;
<lb/>ning, att hans staty nyligen med stor hög&#x00AD;
<lb/>tidlighet har avslöjats i Muranu – i Tum&#x00AD;
<lb/>baks Allé, mittemot Café Saturnus.</p>
<pb n="147"/>
</div3>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">MISSTAGSSONATEN</head>
<pb n="148"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="149"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="indfirst">På en bjudning hos en dansk familj här i
<lb/>Köpenhamn hörde jag nyligen berättas tre
<lb/>korta historier, som man skulle kunna kalla
<lb/>tre variationer över ett och samma tema,
<lb/>och som jag skall försöka återge så gott
<lb/>jag kan.</p>
<p rend="indfirst">En sonat har ju oftast tre satser, som
<lb/>visserligen inte bruka variera samma tema.
<lb/>Men jag roar mig i alla fall med att kalla
<lb/>det hela »Misstagssonaten». Det låter ju
<lb/>inte vidare musikaliskt – ingen lär miss&#x00AD;
<lb/>tänka mig för att ha huggit det från Beet&#x00AD;
<lb/>hoven. Värre är det att titeln inte riktigt
<lb/>täcker innehållet, eftersom det inte är fråga
<lb/>om vilka misstag som helst, utan om en
<lb/>alldeles särskild sort.</p>
<p rend="indfirst">Värden var en förmögen (tror jag!) och
<lb/>fint bildad antikvitetshandlare. Bland gäs&#x00AD;
<lb/>terna voro hans svärfar – en blid och vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärd gammal präst – vidare en grå&#x00AD;
<pb n="150"/>
<lb/>skäggig, men inte så värst gammal svensk
<lb/>målare, en ung norsk docent i filosofi från
<lb/>universitetet i Oslo – med »det undermed&#x00AD;
<lb/>vetnas psykologi» som specialitet – och en
<lb/>bankkamrer med skarpt och slätrakat an&#x00AD;
<lb/>sikte. De övriga gästerna, och däribland
<lb/>mig, kunna vi betrakta som statister.</p>
<p rend="indfirst">Det började med att den norske do&#x00AD;
<lb/>centen visade oss ett brev, som han samma
<lb/>dag hade fått från en av sina kolleger i
<lb/>Oslo, en historiker. Det märkvärdiga med
<lb/>brevet var dateringen: den 17 november
<lb/>1425. Årtalet var mycket tydligt skrivet.
<lb/>Det kunde inte vara tal om att brevskri&#x00AD;
<lb/>varen hade råkat forma en nia så att den
<lb/>kunde läsas som en fyra – om det nu ens
<lb/>låter sig göra. Och brevet innehöll ingen&#x00AD;
<lb/>ting som tydde på skämt eller mystifikation.</p>
<p rend="indfirst">– Saken är naturligtvis helt enkelt den,
<lb/>sade den norske filosofen, att min gamle
<lb/>vän av en eller annan orsak har haft år&#x00AD;
<lb/>talet 1425 i tankarna, då han daterade
<lb/>brevet. Jag minns inte vad som hände år
<pb n="151"/>
<lb/>1425, eller om det hände någonting alls.
<lb/>Men det vet nog min kollega, som är histo&#x00AD;
<lb/>riker. Han har tydligen undermedvetet haft
<lb/>det årtalet i hjärnan, och det skriver han
<lb/>alltså, medan han naturligtvis är bergsäker
<lb/>på att han skriver 1925. Det där är för
<lb/>resten ett fall som inte är så ovanligt,
<lb/>och jag skulle gärna vilja höra om någon
<lb/>av de närvarande ur egen erfarenhet kan
<lb/>belysa ämnet.</p>
<p rend="indfirst">(Där ha vi alltså temat, och nu komma
<lb/>variationerna.)</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det kan jag händelsevis, sade den
<lb/>gråskäggige svenske målaren. En gång för
<lb/>några och tretti år sen blev jag vådligt kär
<lb/>i en flicka. Jag blev så kär i henne att
<lb/>jag rentav kunde ha gift mig med henne,
<lb/>fast jag naturligtvis inte hade råd. Jag
<lb/>hade nog inte sluppit billigare ...</p>
<p rend="indfirst">Men eftersom jag befinner mig i främ&#x00AD;
<lb/>mande land, måste jag väl först tala om
<lb/>att det finns en stadsdel i Stockholm som
<lb/>heter Östermalm. En jäkligt banal stads&#x00AD;
<pb n="152"/>
<lb/>del med många raka och banala gator, och
<lb/>en av dem heter Kommendörsgatan. Den
<lb/>är så banal att jag för mig själv brukade
<lb/>kalla den: den typiska östermalmsgatan.
<lb/>Jag var en bondpojke från Småland och
<lb/>trivdes inte på Östermalm, men jag hade
<lb/>nu händelsevis råkat hyra ett rum på Kom&#x00AD;
<lb/>mendörsgatan – det låg åt nordost och
<lb/>kunde begagnas som ateljé av en ung och
<lb/>fattig målarjävel.</p>
<p rend="indfirst">En kväll hade jag stämt möte med flic&#x00AD;
<lb/>kan på Kommendörsgatan, i ett gathörn
<lb/>inte så långt från min port. Jag gjorde
<lb/>mig förstås vissa förhoppningar – ja, ur&#x00AD;
<lb/>säkta, herr pastor ...</p>
<p rend="indfirst">Men hon kom inte. Och ändå hade hon
<lb/>lovat så bestämt! Jag gick där av och an,
<lb/>av och an, i dryga två timmar. Gick där
<lb/>och grät och svor – ja, ursäkta, pastorn!
<lb/>Det var en kall och blåsig novemberkväll,
<lb/>och ingen överrock hade jag. Den hade
<lb/>jag stampat för att få pengar till en flaska
<lb/>vin och litet bakelser och druvor och ett
<pb n="153"/>
<lb/>franskt päron åt flickan. Men hon kom
<lb/>inte, den lilla satan – ursäkta, pastorn!</p>
<p rend="indfirst">Litet förkyld var jag kanske förut, och
<lb/>dagen därpå låg jag i feber. Lunginflam&#x00AD;
<lb/>mation. Kom på sjukhus. Var nära att
<lb/>stryka med på kuppen. Och när jag kom
<lb/>ut från sjukhuset såg jag i en tidning att
<lb/>flickan var förlovad. Med en knodd, som
<lb/>jag kände en smula.</p>
<p rend="indfirst">Sex år efteråt träffades vi på en bjud&#x00AD;
<lb/>ning. Jag undvek henne. Men med ens stod
<lb/>hon bredvid mig i en fönstersmyg och
<lb/>viskade:</p>
<p rend="indfirst">– Varför kom du inte?</p>
<p rend="indfirst">– Varför kom jag inte? Vad menar du?
<lb/>Jag gick ju där på Kommendörsgatan och
<lb/>grät och svor i två timmar! Och förkylde
<lb/>mig, och fick lunginflammation!</p>
<p rend="indfirst">– På Kommendörsgatan? Men du hade
<lb/>ju skrivit och bett mig att möta dig på
<lb/>Östermalmsgatan! Och där gick jag i blås&#x00AD;
<lb/>ten och frös, fast kanske inte i två tim&#x00AD;
<lb/>mar ...</p>
<pb n="154"/>
<p rend="indfirst">Se, saken är den att det finns en annan
<lb/>rak och tråkig och banal gata på Öster&#x00AD;
<lb/>malm, som <hi rend="i">heter</hi> Östermalmsgatan! I mina
<lb/>tankar brukade jag ju kalla Kommendörs&#x00AD;
<lb/>gatan »den typiska Östermalmsgatan». Och
<lb/>det hade jag alltså skrivit, fast jag me&#x00AD;
<lb/>nade Kommendörsgatan! Underligt att
<lb/>tänka sig, att om jag inte hade gjort det,
<lb/>skulle livet ha format sig helt annorlunda
<lb/>för mig. Bättre eller sämre – det vet
<lb/>man inte. Men annorlunda!</p>
<p rend="indfirst">Docenten i det undermedvetna hade tagit
<lb/>upp en annotationsbok och kastade hastigt
<lb/>ner några rader.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, mina kära vänner, sade den gamle
<lb/>prästen, det är verkligen underligt, hur
<lb/>de skenbart obetydligaste tillfälligheter
<lb/>kan ingripa i vårt liv och vårt öde. Själv
<lb/>råkade jag en gång för nära tjugu år sen
<lb/>ut för ett missöde av ganska snarlik art,
<lb/>som lätt kunde ha kostat mig kappa och
<lb/>krage. Men jag vet knappt om jag kan be&#x00AD;
<lb/>rätta det. Åjo – jag är ju bland goda
<pb n="155"/>
<lb/>vänner och bland förstående och överse&#x00AD;
<lb/>ende medmänniskor.</p>
<p rend="indfirst">Jag är ju närmare åttio år. Men på den
<lb/>tiden var jag bara ett par och sexti, och
<lb/>mina barnbarn – Sofus och Juliane, som
<lb/>sitter där i vrån och flinar åt mig –
<lb/>var på den tiden bara en fem, sex år och
<lb/>hade ännu aldrig varit i Tivoli.</p>
<p rend="indfirst">Det var en vacker söndag i augusti år
<lb/>nittonhundra ... låt mig tänka efter ... jo:
<lb/>år nittonhundraåtta. Ja, det var just samma
<lb/>år som den sorgliga historien med Alberti.</p>
<p rend="indfirst">Jag stod på predikstolen i min lilla
<lb/>kyrka och predikade så gott jag kunde.
<lb/>Det var lyckligtvis inte mycket folk i kyr&#x00AD;
<lb/>kan. Ja – beklagligtvis, borde jag kanske
<lb/>hellre säga. Men för mig var det nog det
<lb/>bästa – den gången. Texten, som jag
<lb/>predikade över, var Jesu ord på korset
<lb/>till den botfärdige rövaren: Sannerligen,
<lb/>sannerligen säger jag dig, i dag skall du
<lb/>vara med mig i paradis.</p>
<p rend="indfirst">Vad den botfärdige rövaren hette vet
<pb n="156"/>
<lb/>man inte. Jag minns, att jag nyligen hade
<lb/>läst en novell av en fransk författare, där
<lb/>den botfärdige rövaren har fått namnet
<lb/>Gestas. Det måste bero på en förväxling.
<lb/>I ett par av de apokryfiska evangelierna
<lb/>heter den botfärdige rövaren Demas, och
<lb/>den obotfärdige heter Gestas. Men vad de
<lb/>hette i verkligheten, därom ha de riktiga
<lb/>evangelierna, som stå i vår bibel, ingenting
<lb/>att upplysa.</p>
<p rend="indfirst">Nå, det hör för resten inte hit.</p>
<p rend="indfirst">Min dotter och hennes man – vårt kära
<lb/>värdfolk här i kväll – och deras barn,
<lb/>Sofus och Juliane, bodde den sommaren på
<lb/>landet uppe i Rungsted, men den söndagen
<lb/>– det var i slutet av augusti – väntade
<lb/>jag dem in till Köpenhamn, och på kvällen
<lb/>skulle vi gå i Tivoli med Sofus, som
<lb/>var sex år, och Juliane, som bara var fem.
<lb/>De små söta rackarungarna hade aldrig
<lb/>förr varit i Tivoli. Jag mindes min egen
<lb/>barndoms första Tivolikväll som något
<lb/>oförgätligt, och jag gladde mig på förhand
<pb n="157"/>
<lb/>åt mina små barnbarns glädje. Och dessa
<lb/>profana, fast visserligen ganska oskyldiga
<lb/>saker hade jag – det måste jag med blyg&#x00AD;
<lb/>sel erkänna – i huvudet, medan jag stod
<lb/>på predikstolen och utlade evangeliets ord.
<lb/>Och så kom det sig, att jag råkade avsluta
<lb/>min predikan med att låta Vår Herre på
<lb/>korset säga till den botfärdige rövaren:
<lb/>Sannerligen, sannerligen säger jag dig: <hi rend="i">i
<lb/>dag skall du vara med mig i Tivoli!</hi></p>
<p rend="indfirst">Och jag hade knappt sagt det, förrän
<lb/>jag <hi rend="i">visste</hi> vad jag hade sagt. Jag kan
<lb/>utan den ringaste överdrift säga, att det
<lb/>var det ohyggligaste ögonblicket i hela
<lb/>mitt liv. Jag vågade inte se ut över för&#x00AD;
<lb/>samlingen. Jag gömde ansiktet i mina hän&#x00AD;
<lb/>der, medan jag stammande och viskande
<lb/>läste välsignelsen.</p>
<p rend="indfirst">Jag vet knappt hur jag kom hem. Jag,
<lb/>gamle man – jag var ju inte så ung redan
<lb/>då – gick krokvägar och bakgator för
<lb/>att slippa möta människor och för att
<lb/>samla mina tankar. Jag har aldrig i mitt
<pb n="158"/>
<lb/>liv känt mig så förtappad och eländig. Och
<lb/>när jag kom hem, satte jag mig genast vid
<lb/>mitt skrivbord och skrev till kultusmini&#x00AD;
<lb/>steriet. Bekände vad jag hade sagt i min
<lb/>predikan – det gällde ju att förekomma
<lb/>eventuella angivare bland mina åhörare –
<lb/>och förklarade det så gott jag kunde. Och
<lb/>jag slutade med att förklara mig beredd att,
<lb/>om så skulle krävas, ansöka om avsked
<lb/>med pension.</p>
<p rend="indfirst">Efter tre månader – i kultusministeriet
<lb/>gör man sig ingen brådska med att svara
<lb/>på brev – fick jag svar. Ministern, som
<lb/>var en av mina gamla studiekamrater, gjor&#x00AD;
<lb/>de mig den äran att svara mig i ett egen&#x00AD;
<lb/>händigt brev. Han skrev, att då ingen
<lb/>av den fåtaliga församlingen tycktes ha
<lb/>märkt min lilla lapsus, än mindre tagit
<lb/>anstöt därav, fanns det ingen anledning
<lb/>att göra något åt saken. Jag har händelse&#x00AD;
<lb/>vis brevet på mig. Var så god och se! Det
<lb/>är det enda brev jag någonsin har fått
<lb/>från en minister.</p>
<pb n="159"/>
<p rend="indfirst">(Det brevet har gubben händelsevis haft
<lb/>på sig i all den tid jag minns, viskade
<lb/>Sofus till Juliane.)</p>
<p rend="indfirst">– Som vi väl alla vet, fortsatte den
<lb/>gamle prästen, trodde den kristna för&#x00AD;
<lb/>samlingen, och kyrkan själv, ännu för ett
<lb/>par hundra år sen inte bara på <hi rend="i">en</hi> djävul,
<lb/>men på oräkneliga onda andar, som in&#x00AD;
<lb/>grepo i alla livets förhållanden, stora och
<lb/>små. Det kan inte heller förnekas, att en
<lb/>sådan tro finner ett kraftigt stöd i Den
<lb/>heliga skrift, och kyrkan har heller aldrig
<lb/>uppgivit den läran – den har bara liksom
<lb/>av sig själv glidit bort ur den kristna för&#x00AD;
<lb/>kunnelsen i senare tider. Men för min del
<lb/>har jag sett och hört och upplevat för
<lb/>mycket för att jag skulle våga förkasta den
<lb/>läran. Eller vad skall man säga om tungo&#x00AD;
<lb/>målstalandet? Det har ju många gånger
<lb/>hänt, och det hände redan på Paulus’ tid,
<lb/>att en tungomålstalare, när »anden» har
<lb/>gripit honom, har utstött de förskräckli&#x00AD;
<lb/>gaste hädelser och förbannat vår herre
<pb n="160"/>
<lb/>Jesus Kristus – och efteråt har han inte
<lb/>haft den ringaste aning om vad han
<lb/>har sagt. Måste inte den »anden» ha varit
<lb/>en ond ande? Och vad skall jag tro om
<lb/>mitt eget fall? Måste det inte ha varit
<lb/>en liten förtretlighetsdjävul – en liten
<lb/>förtretlig gyckeldjävul – som ingav mig
<lb/>att säga något som jag inte tänkte eller
<lb/>menade, och som jag aldrig hade drömt om
<lb/>att jag skulle kunna säga från en predik&#x00AD;
<lb/>stol!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, herr pastor, sade den norske do&#x00AD;
<lb/>centen, jag vet verkligen inte vad jag skall
<lb/>säga om det. De onda andar, som förr i
<lb/>världen troddes framkalla sjukdomar, ha
<lb/>ju i den moderna läkarvetenskapen på sätt
<lb/>och vis fått verklighetsgestalt i bacillerna.
<lb/>Men i den psykologiska vetenskapen kän&#x00AD;
<lb/>ner vi ännu inte till något motsvarande.
<lb/>Men vem vet? Det kommer kanske!</p>
<p rend="indfirst">– Skål, herr docent, sade den svenske
<lb/>målaren. Och skål, herr pastor! Skål för
<pb n="161"/>
<lb/>den där lilla gyckeldjäveln! Den lilla jävla
<lb/>jycken!</p>
<p rend="indfirst">Jag tyckte mig länge ha sett på den
<lb/>slätrakade bankmannen med den skarpa
<lb/>profilen att också han hade något bidrag
<lb/>att komma med – någon variation av
<lb/>temat. Och mycket riktigt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är tyvärr – började han med
<lb/>en tunn, men genomträngande röst – jag
<lb/>är tyvärr inte konstnär, som vår ärade
<lb/>svenske gäst, inte heller psykolog av fac&#x00AD;
<lb/>ket, som vår norske broder, och inte heller
<lb/>någon framstående predikant, som vår vörd&#x00AD;
<lb/>nadsvärde gamle vän. Jag är bara en enkel
<lb/>bankman. Men en gång för inte så många
<lb/>år sen upplevde jag verkligen också – fast
<lb/>bara som biperson och vittne – ett miss&#x00AD;
<lb/>tag av samma säregna art som det här är
<lb/>tal om. Ett ganska allvarligt misstag för
<lb/>resten, inte minst ur bankmässig synpunkt.</p>
<p rend="indfirst">Men det var som sagt inte jag som
<lb/>begick misstaget – och därför vet jag
<lb/>inte riktigt i vilken ända jag skall börja.
<pb n="162"/>
<lb/>Våra svenska och norska gäster ha för&#x00AD;
<lb/>modligen aldrig hört talas om författaren
<lb/>Marius Krebs ...</p>
<p rend="indfirst">– Jo då! sade den svenske målaren. Jag
<lb/>har till och med läst en av hans böcker.
<lb/>Men det är minst tretti år sen.</p>
<p rend="indfirst">– Så? Verkligen? Ja, han var för resten
<lb/>en ganska bra författare på sin tid. Han
<lb/>råkade bara leva en tjugu eller tretti år
<lb/>för länge. Han fick ett par skådespel upp&#x00AD;
<lb/>förda på Det kongelige Teater i början
<lb/>av åttitalet. Och han skrev tre eller fyra
<lb/>böcker, som lästes och debatterades och
<lb/>till och med köptes. Senare skrev han
<lb/>andra böcker, som varken lästes eller köp&#x00AD;
<lb/>tes och som följaktligen inte debatterades.
<lb/>Och så blev han gammal och dog i fattig&#x00AD;
<lb/>dom och elände för ett tiotal år sen, så
<lb/>glömd som om han aldrig hade levat.</p>
<p rend="indfirst">Men ungefär en vecka innan han dog,
<lb/>fick han ett brev från den bank, där jag
<lb/>har en jämförelsevis underordnad anställ&#x00AD;
<lb/>ning. I brevet låg det en anvisning på
<pb n="163"/>
<lb/>3,730 kronor och en kort skrivelse, vari
<lb/>banken meddelade, att den enligt telegra&#x00AD;
<lb/>fisk order från den och den banken i
<lb/>New York utbetalade beloppet till för&#x00AD;
<lb/>fattaren herr Marius Krebs, Forhaabnings&#x00AD;
<lb/>holms Allé n:r 24.</p>
<p rend="indfirst">Vad tänkte han, när han fick det brevet?
<lb/>Det kan jag inte göra mig något begrepp
<lb/>om. Han hade kanske någon son eller
<lb/>dotter i Amerika. Eller sonson eller dotter&#x00AD;
<lb/>dotter. Han tänkte sig kanske den möjlig&#x00AD;
<lb/>heten, att någon av dem hade fallit på
<lb/>den vänliga idén att sända honom en anvis&#x00AD;
<lb/>ning på tusen dollars. Eller – det kunde
<lb/>ju tänkas? – någon amerikansk förläggare
<lb/>sände honom det svindlande beloppet som
<lb/>frivilligt honorar för översättningen av nå&#x00AD;
<lb/>gon av hans böcker, som förläggaren hade
<lb/>förtjänat en stor förmögenhet på ... Ja,
<lb/>Gud vet vad han tänkte! Jag tycker mig se
<lb/>honom, hur han strök sig över flintskallen
<lb/>och snodde sitt tunna vita skägg. Hur
<lb/>som helst – han tog på sig sina söndags&#x00AD;
<pb n="164"/>
<lb/>kläder och tog en bil, som han inte hade
<lb/>pengar till att betala, och körde till banken.</p>
<p rend="indfirst">Det var jag som satt vid den kassa i
<lb/>banken, dit han kom för att få pengarna.
<lb/>Jag tog anvisningen och såg på den, fram
<lb/>och bak. Den var all right. Och Marius
<lb/>Krebs kände jag till utseendet – gammalt
<lb/>köpenhamnsoriginal! – sedan många år,
<lb/>så att någon legitimation behövdes inte.
<lb/>Jag räknade upp pengarna. Marius Krebs
<lb/>hade bara att stryka in dem och stoppa
<lb/>dem i plånboken, om han hade någon, och
<lb/>gå sin väg.</p>
<p rend="indfirst">Men det gjorde han inte. I stället sade
<lb/>han:</p>
<p rend="indfirst">– Ursäkta, min herre! Ursäkta en gam&#x00AD;
<lb/>mal mans nyfikenhet! Varifrån kommer
<lb/>egentligen de här pengarna?</p>
<p rend="indfirst">Jag hade just samma dag återtagit min
<lb/>tjänstgöring efter några veckors semester,
<lb/>som jag hade tillbragt i Norge. Jag visste
<lb/>således ingenting om saken och hade inte
<lb/>sett telegrammet från New York.</p>
<pb n="165"/>
<p rend="indfirst">– Det kan jag verkligen inte upplysa,
<lb/>svarade jag. Men det bör ha stått i den
<lb/>skrivelse från banken, som ni har fått på
<lb/>samma gång som anvisningen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, svarade han, där står »efter tele&#x00AD;
<lb/>grafisk order» – från en bank i New York,
<lb/>som jag aldrig har hört talas om. Men jag
<lb/>skulle ju gärna vilja veta <hi rend="i">vem</hi> det är
<lb/>som sänder mig pengarna. Det står kanske
<lb/>i telegrammet?</p>
<p rend="indfirst">Han visade mig skrivelsen från banken.
<lb/>Det var ett av våra vanliga tryckta formu&#x00AD;
<lb/>lär med namnet och beloppet utfyllda. I
<lb/>de skrivna orden kände jag genast igen
<lb/>fröken Iversens handstil.</p>
<p rend="indfirst">– Fröken Iversen, sade jag, vill ni vara
<lb/>så vänlig och visa oss det där telegrammet
<lb/>från New York angående en utbetalning
<lb/>på 1,000 dollars till herr Marius Krebs.
<lb/>Herr Krebs vill gärna se det.</p>
<p rend="indfirst">Fröken Iversen såg på mig med stora
<lb/>förskrämda ögon.</p>
<p rend="indfirst">– Till ... till herr Marius Krebs?</p>
<pb n="166"/>
<p rend="indfirst">– Ja visst.</p>
<p rend="indfirst">Hon rodnade över hela ansiktet, och med
<lb/>darrande händer rörde hon om bland pap&#x00AD;
<lb/>peren i det fack där telegrammet skulle
<lb/>finnas.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan inte finna det, viskade hon.
</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt brast hon i gråt och sprang
<lb/>sin väg.</p>
<p rend="indfirst">Som det sedan visade sig, sprang hon
<lb/>och gömde sig på ... ja, alltså på det
<lb/>enda ställe där en flicka i en bank <hi rend="i">kan</hi>
<lb/>gömma sig en liten stund, när hon inte
<lb/>vet sin levande råd ...</p>
<p rend="indfirst">Jag sökte själv igenom facket, där tele&#x00AD;
<lb/>grammet skulle finnas. Det fanns verk&#x00AD;
<lb/>ligen inte. I stället fann jag ett telegram
<lb/>från banken i New York med order att
<lb/>betala 1,000 dollars till herr Marius Kris&#x00AD;
<lb/>tensen. En känd filmförfattare.</p>
<p rend="indfirst">Nu kände jag i min tur stor lust att
<lb/>springa bort och gömma mig. Själv hade
<lb/>jag visserligen ingenting att förebrå mig,
<lb/>men jag skämdes förskräckligt i alla fall.
<pb n="167"/>
<lb/>På bankens vägnar. Man känner sig ju
<lb/>alltid mer eller mindre solidarisk med en
<lb/>institution, där man har arbetat i många
<lb/>år. Och ett misstag av den art, som det här
<lb/>tydligen var fråga om, får naturligtvis inte
<lb/><hi rend="i">kunna</hi> förekomma i en bank.</p>
<p rend="indfirst">Och hur i all världen skulle jag förklara
<lb/>saken för herr Marius Krebs? Jag bad
<lb/>honom ta plats, medan vi sökte efter tele&#x00AD;
<lb/>grammet. Det skulle nog komma till rätta
<lb/>– ljög jag.</p>
<p rend="indfirst">Marius Krebs stultade bort till en bänk
<lb/>och satte sig. Hans barnafromma ögon stir&#x00AD;
<lb/>rade, kanske litet oförstående, på de kub&#x00AD;
<lb/>istiska väggmålningarna i banksalen. Vår
<lb/>bank har ju alltid satt en ära i att följa
<lb/>med sin tid.</p>
<p rend="indfirst">Jag skickade en ung dam att ta rätt
<lb/>på fröken Iversen. Äntligen kom hon, blek
<lb/>och förgråten. Jag visade henne skrivelsen
<lb/>från banken, som hon hade fyllt ut – med
<lb/>Marius Krebs namn – och telegrammet
<lb/>från New York, där det stod Marius
<pb n="168"/>
<lb/>Kristensen. Hon förklarade saken så gott
<lb/>hon kunde. Hon hade nyligen av en löjlig
<lb/>slump råkat läsa en av Marius Krebs
<lb/>gamla böcker, och den hade gripit och
<lb/>fängslat henne. Och så hade hon alltså
<lb/>utan att ana det råkat skriva Krebs i stället
<lb/>för Kristensen.</p>
<p rend="indfirst">Herr Marius Krebs kom stultande fram
<lb/>till disken.</p>
<p rend="indfirst">– Ursäkta, sade han, jag har en bil
<lb/>utanför, som väntar. Och nu har den väntat
<lb/>i över en halvtimme. Det blir dyrt. Och
<lb/>jag har inga andra pengar än dem jag
<lb/>skulle lyfta på den där anvisningen ... Hur
<lb/>går det med telegrammet? Har det kommit
<lb/>till rätta?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, på sätt och vis herr Krebs, sva&#x00AD;
<lb/>rade jag. Men – men saken är den, att
<lb/>en av våra unga damer har råkat göra sig
<lb/>skyldig till ett högst pinsamt och beklag&#x00AD;
<lb/>ligt misstag.</p>
<p rend="indfirst">Jag visade honom telegrammet och åter&#x00AD;
<lb/>gav fröken Iversens förklaring. Och vad
<pb n="169"/>
<lb/>bilen angick bad jag honom tillåta, att en
<lb/>av våra yngre manliga funktionärer, som
<lb/>för tillfället kunde undvaras, följde honom
<lb/>hem i bilen och betalade chauffören.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade naturligtvis fruktat att den
<lb/>gamle mannen skulle få en förfärlig chock.
<lb/>Men han tog tvärtom saken ganska hu&#x00AD;
<lb/>moristiskt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kunde väl tro att det var något
<lb/>på tok, sade han. Det har det alltid varit
<lb/>med mig och pengarna. Men törs man
<lb/>kanske fråga vilken av mina böcker det
<lb/>var som den unga damen hade råkat läsa?
<lb/>Var det kanske »Margrete Hill»?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, herr Krebs, det var det, snyftade
<lb/>fröken Iversen.</p>
<p rend="indfirst">Den gamle författaren lyste upp.</p>
<p rend="indfirst">– Verkligen? sade han. Verkligen?</p>
<p rend="indfirst">Och dagen efter fick fröken Iversen
<lb/>»Margrete Hill» med dedikation från för&#x00AD;
<lb/>fattaren och en liten bukett av prästkragar
<lb/>och blåklockor.</p>
<pb n="170"/>
<p rend="indfirst">Ungefär en vecka senare såg jag i en
<lb/>liten notis i »Politiken» att författaren Ma&#x00AD;
<lb/>rius Krebs var död. Vi skall ju alla dö,
<lb/>och jag tror inte att den där episoden hade
<lb/>någon medverkande betydelse. Men det
<lb/>trodde fröken Iversen. Hon gick sorgklädd
<lb/>i en hel månad, och i flera år gick hon på
<lb/>hans dödsdag ut till graven med en liten
<lb/>krans av prästkragar och blåklockor.</p>
<p rend="indfirst">Det blev en liten paus.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade den svenske målaren, så där
<lb/>kan det gå till ibland. Mest i småsaker
<lb/>förstås – men vad är smått, och vad är
<lb/>stort? Och vem vet om inte Vår herre,
<lb/>när han skapade den här världen, egent&#x00AD;
<lb/>ligen tänkte och menade något helt annat?</p>
<pb n="171"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">ÅGE</head>
<pb n="172"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="173"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="indfirst">Den unga änkan var på väg till graven
<lb/>med sin lille son vid handen. Vid kyrko&#x00AD;
<lb/>gårdsgrinden köpte hon en liten enkel
<lb/>krans av gullvivor.</p>
<p rend="indfirst">– Tänk, mamma, sade gossen, vad pappa
<lb/>skall bli glad åt kransen!</p>
<p rend="indfirst">– Vi får väl hoppas det, sade modern.</p>
<p rend="indfirst">– Åge också ha en krans att ge pappa.</p>
<p rend="indfirst">Den unga änkan betänkte sig en smula.
<lb/>Kransarna voro billiga. Men hon hade inte
<lb/>just så gott om pengar. Hon gav gossen
<lb/>sin krans:</p>
<p rend="indfirst">– Åge får ta mammas krans och lägga
<lb/>på graven. Så förstår pappa att den är
<lb/>från oss bägge.</p>
<p rend="indfirst">Gossen hette egentligen August, efter fa&#x00AD;
<lb/>dern, men han kallade sig själv Åge, och
<lb/>så hade också modern kommit att kalla
<lb/>honom så. Han var inte egentligen ful,
<pb n="174"/>
<lb/>men han var ett barn utan charm. De
<lb/>ljusblå ögonen sutto runda och stela i
<lb/>det lillgamla ansiktet, och det linbleka
<lb/>håret var ovanligt tunt för en fyra års
<lb/>gosse.</p>
<p rend="indfirst">Det var en ångande och doftande och
<lb/>blommande dag, en sådan dag som inte
<lb/>vet om den hör till våren eller sommarn.
<lb/>En dag i sista veckan av maj. En dag
<lb/>med solen skimrande genom tunna skyar
<lb/>som av spunnet silke. Långt borta, från
<lb/>den fattigaste av huvudstadens förstäder,
<lb/>hördes ett positiv. Det lät gammalt och
<lb/>utslitet. Det måste också ha varit mycket
<lb/>gammalt, ty det spelade Ave Maria av
<lb/>Gounod, som alla positiv spelade för tret&#x00AD;
<lb/>tio år sedan ...</p>
<p rend="indfirst">– Varför gråter mamma? frågade gos&#x00AD;
<lb/>sen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag gråter inte, svarade modern.</p>
<p rend="indfirst">Hon grät inte heller. Det var bara en
<lb/>tår eller två, som tillrade fram utan att
<pb n="175"/>
<lb/>hon rådde för det eller visste varför, och
<lb/>som hon strax strök bort.</p>
<p rend="indfirst">De gingo genom den äldsta delen av
<lb/>den stora gravstaden, den del som samlar
<lb/>sig kring den höga vården över J. O. Wal&#x00AD;
<lb/>lins grav. »Jordens Oro Wiker.» De hade
<lb/>kommit in på en av sidogångarna.</p>
<p rend="indfirst">– Titta, mamma, sade gossen, varför
<lb/>är det en häst på den där graven?</p>
<p rend="indfirst">Från en gravsten lyste verkligen en vit,
<lb/>galopperande häst i marmorrelief. Han krå&#x00AD;
<lb/>made sig stolt och kokett mot en bak&#x00AD;
<lb/>grund av mörknad granit.</p>
<p rend="indfirst">– Där ligger kanske en hästhandlare
<lb/>begraven, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">De kommo närmare, och hon läste in&#x00AD;
<lb/>skriften. Där låg inte <hi rend="i">en</hi> hästhandlare, utan
<lb/>två. Två bröder och kompanjoner.</p>
<p rend="indfirst">De gingo genom andra kvarter av grav&#x00AD;
<lb/>platsen, genom fattigkvarter, där man kun&#x00AD;
<lb/>de se sig vitt omkring utan att finna andra
<lb/>vårdar än en liten trästicka med ett num&#x00AD;
<lb/>mer över gravar, som ingen vårdade eme&#x00AD;
<pb n="176"/>
<lb/>dan ingen hade betalt för att vårda dem,
<lb/>och genom miljonärkvarteret, där börsens
<lb/>och industriens stormän hade sina grav&#x00AD;
<lb/>kamrar med kopparportar, granitbarriärer
<lb/>och marmorbänkar, allt ritat av de för&#x00AD;
<lb/>nämsta konstnärer i branschen ...</p>
<p rend="indfirst">Och de kommo omsider till den grav de
<lb/>sökte, mannens och faderns. »Fr. Aug.
<lb/>Barcke» stod det på den lilla lutande ste&#x00AD;
<lb/>nen med hans egen namnteckning i för&#x00AD;
<lb/>storat faksimile.</p>
<p rend="indfirst">Han hade själv bestämt att det skulle
<lb/>vara så.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då den unga änkan tänkte tillbaka på
<lb/>sitt sexåriga äktenskap, kunde hon knappt
<lb/>ens för sig själv avgöra om det hade varit
<lb/>lyckligt eller olyckligt. Det var inte av
<lb/>kärlek hon hade tagit emot hans hand, då
<lb/>han bjöd henne den. Hon var bara tjugutre
<lb/>år då, och rektor Barcke var precis det
<lb/>dubbla. Hon hade tagit honom för att få
<pb n="177"/>
<lb/>ett hem. Han hade ett tungt lynne, och
<lb/>deras samliv hade inte alltid varit så lätt
<lb/>för henne, men hon hade gjort det bästa
<lb/>hon kunde av det, och nu, då han låg i
<lb/>jorden sedan snart ett år, tänkte hon på
<lb/>honom med tacksamhet men utan saknad.
<lb/>Hon hade ingenting att förebrå sig. Det
<lb/>skulle då vara det, att hon aldrig vågat
<lb/>vara uppriktig mot honom, men det skulle
<lb/>han inte heller ha tyckt om, det kände hon
<lb/>instinktivt, och vart skulle det ta vägen,
<lb/>om människorna med ens började bli upp&#x00AD;
<lb/>riktiga mot varandra? Då kunde man ju
<lb/>alls inte stå ut med varann ...</p>
<p rend="indfirst">Och hon tänkte vidare: om två skall
<lb/>kunna vara uppriktiga mot varann, måste
<lb/>de först och främst vara något så när
<lb/>jämnåriga. Och så måste de älska varandra.
<lb/>Hur lätt är det inte att vara uppriktig,
<lb/>när man bara tänker gott och vackert om
<lb/>varann.</p>
<p rend="indfirst">– Mamma, sade gossen, kan pappa se
<lb/>oss nu? Fast han ligger i mörka jorden?</p>
<pb n="178"/>
<p rend="indfirst">– Pappa är i himlen, sade modern. Det
<lb/>vet ju Åge.</p>
<p rend="indfirst">Gossen tittade upp i luften.</p>
<p rend="indfirst">– Då kan pappa flyga nu? sade han.
</p>
<p rend="indfirst">Den unga modern stod tankfull; hon
<lb/>visste inte riktigt vad hon skulle svara.
<lb/>Det ryckte i hennes mungipor, och hon
<lb/>stirrade ned på gravstenen som om hon
<lb/>sökte ett svar där. »Fr. Aug. Barcke.» Hon
<lb/>tyckte sig se honom flaxa omkring med två
<lb/>stora vingar och leta efter sina glasögon,
<lb/>som han hade uppskjutna i pannan. Vad
<lb/>skulle hon säga? Skulle hon försöka för&#x00AD;
<lb/>klara för barnet, att man måste ha luft
<lb/>för att flyga och att luften hör till jorden,
<lb/>inte till »himlen»?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade hon till sist, pappa kan nog
<lb/>flyga, om han vill. Men han behöver inte.
<lb/>Om han vill ha något uträttat skickar han
<lb/>en ängel.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, men om ängeln inte vill?</p>
<p rend="indfirst">– Då säger pappa det åt Gud, och Gud
<lb/>säger åt ängeln att han måste, och då
<pb n="179"/>
<lb/>flyger ängeln i väg. Men kom nu, lilla
<lb/>Åge, så går vi upp till »Mor på höjden»
<lb/>och får en kopp kaffe med dopp.</p>
<p rend="indfirst">Från den fattiga förstaden hördes allt&#x00AD;
<lb/>jämt det gamla slitna positivet spela sina
<lb/>slitna melodier i den strålande vårdagen.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Strax innanför Haga grindar hejdades
<lb/>mor och son av en artigt hälsande ung
<lb/>herre. Han hade suttit ensam på en bänk
<lb/>i skuggan under några stora träd, men rest
<lb/>sig och gått dem till mötes då han såg
<lb/>dem komma.</p>
<p rend="indfirst">Den unga änkan kände att hon rodnade
<lb/>starkt.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, se Helge, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, Astrid, svarade han lågt, jag vill
<lb/>inte försöka låtsas som om det vore en
<lb/>slump att vi träffas här just nu. Astrid sade
<lb/>i förrgår att Astrid tänkte gå till kyrko&#x00AD;
<lb/>gården i dag. Då blir det väl en liten pro&#x00AD;
<pb n="180"/>
<lb/>menad i Hagaparken på samma gång,
<lb/>tänkte jag. På en så vacker dag! Och så
<lb/>satte jag mig där på bänken och väntade.
<lb/>Jag lyckades göra mig ledig från kontoret
<lb/>klockan två.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg ned i marken, blommande röd,
<lb/>och svarade inte.</p>
<p rend="indfirst">– Har jag gjort Astrid mycket emot
<lb/>med det? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">Hennes svar kom lika lågt som hans
<lb/>fråga:</p>
<p rend="indfirst">– Inte så värst.</p>
<p rend="indfirst">Åge gick litet för sig själv vid vägkanten
<lb/>och plockade mandelblommor.</p>
<p rend="indfirst">– Mamma, sade han plötsligt, vi skulle
<lb/>ju gå opp till Mor på höjden? Åge hungrig.</p>
<p rend="indfirst">Modern hörde honom inte strax. Hon
<lb/>gick i sina egna tankar.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, lilla Åge, sade hon till sist. Men
<lb/>vi skall gå litet först. På hemvägen kan vi
<lb/>gå opp till Mor på höjden.</p>
<p rend="indfirst">De gingo vägen fram mellan de högstam&#x00AD;
<lb/>miga, pinjeliknande tallarna, vilkas kronor
<pb n="181"/>
<lb/>stodo nästan svarta mot all den ljusa vår&#x00AD;
<lb/>grönskan runtom.</p>
<p rend="indfirst">– Åge hungrig och trött, sade fyra&#x00AD;
<lb/>åringen och hängde läpp.</p>
<p rend="indfirst">– Vad han är lik sin far, sade den
<lb/>unge mannen utan att tänka något vidare
<lb/>på det.</p>
<p rend="indfirst">Modern svarade inte. Men det var sant
<lb/>nog: hon fann nästan intet av sig själv i
<lb/>sitt barn. De kupiga, utstående ögonen,
<lb/>det tunna färglösa håret, som förebådade
<lb/>en tidigt kal hjässa, hela det lillgamla ut&#x00AD;
<lb/>trycket – allt var fadern. Allt var Fr.
<lb/>Aug. Barcke. Men eget nog, fadern hade
<lb/>mot fäders vana aldrig haft öga för det
<lb/>och på det hela taget aldrig haft mycket tid
<lb/>eller intresse över för barnet. »Mitt kall
<lb/>som uppfostrare börjar först när August
<lb/>kommer i skolåldern», hade han sagt någon
<lb/>gång, året innan han dog.</p>
<p rend="indfirst">De följde vägen längs den smala viken,
<lb/>på vars andra sida »slottet» – en liten
<lb/>italiensk villa – lyste vitt i grönskan.
<pb n="182"/>
<lb/>De passerade Haga källa och drucko i
<lb/>förbigående av det kalla klara vattnet. Me&#x00AD;
<lb/>dan de drucko ur källan, körde ett gammal&#x00AD;
<lb/>dags ekipage med kusk och lakej förbi.
<lb/>I ekipaget satt en liten gumma, som med
<lb/>nedlåtande huvudböjningar besvarade ima&#x00AD;
<lb/>ginära hälsningar.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">De hade kommit ner till en skrovlig och
<lb/>klippig strand. Brunnsvikens böljor plas&#x00AD;
<lb/>kade sakta mot strandstenarna, och mitt&#x00AD;
<lb/>emot, vid Kräftriket och Albano, stego
<lb/>fabriksrökarna stilla mot skyn.</p>
<p rend="indfirst">De hade satt sig på en sten, som bil&#x00AD;
<lb/>dade en naturlig bänk. Åge lekte i strand&#x00AD;
<lb/>brynet med en liten barkbåt, som Helge
<lb/>hade skurit åt honom och som kom ho&#x00AD;
<lb/>nom att glömma både hunger och trötthet.</p>
<p rend="indfirst">– Det är en liten stillsam och rar gosse,
<lb/>sade Helge.</p>
<p rend="indfirst">Hon svarade blott med en lätt huvud&#x00AD;
<lb/>böjning. Det var ju inte för att tala med
<pb n="183"/>
<lb/>henne om barnet som han hade gått henne
<lb/>till mötes här ute, det visste hon.</p>
<p rend="indfirst">Helge Rudin var ritare på ett arkitekt&#x00AD;
<lb/>kontor. De voro jämnåriga – hon var bara
<lb/>några månader äldre än han. De bodde i
<lb/>samma hus. Huset ägdes av den firma som
<lb/>han arbetade hos, och han var vice värd.
<lb/>Så hade de blivit bekanta, alldeles som av
<lb/>sig självt. De hade kommit att tala om en
<lb/>bok, som han nyss hade läst och som han
<lb/>ville att hon också skulle läsa; så hade han
<lb/>bett att få låna henne den. Efter en vecka
<lb/>eller så hade hon kommit upp till honom
<lb/>för att lämna igen den. Det var en efter&#x00AD;
<lb/>middag i april, i skymningen. Han hade
<lb/>en dubblett med balkong högst uppe under
<lb/>taket i ett hus med stor och fri utsikt
<lb/>över en trasig storstadsutkant, där landet
<lb/>och staden möttes, talldungar, sönder&#x00AD;
<lb/>sprängd gråsten, fabriksskorstenar, en bit
<lb/>av en mälarvik, och över alltsammans den
<lb/>kalla vårkvällens stora tomhet och rymd.
<lb/>De hade stått en stund på balkongen och
<pb n="184"/>
<lb/>stirrat ut i det isiga blå. Så hade han
<lb/>plötsligt lagt armen om hennes hals och
<lb/>kysst henne, och hon hade låtit det ske.
<lb/>– Sedan dess kallade de varann vid för&#x00AD;
<lb/>namn.</p>
<p rend="indfirst">Han hade inte från första början för&#x00AD;
<lb/>bundit någon bestämd avsikt med sitt när&#x00AD;
<lb/>mande till henne. Men snart märkte han
<lb/>att han hade tagit eld, och att det var all&#x00AD;
<lb/>varsamt.</p>
<p rend="indfirst">Men det fanns en punkt som plågade ho&#x00AD;
<lb/>nom, som oroade och förvirrade honom.
<lb/>Hon hade varit gift – med en man som
<lb/>det inte fanns någon rimlig möjlighet att
<lb/>hon någonsin kunde ha varit kär i. Någon
<lb/>rival hade han inte att frukta i den döde;
<lb/>det kände han. Men – hur hade hon
<lb/><hi rend="i">kunnat?</hi></p>
<p rend="indfirst">Och han visste inte om han tordes fråga
<lb/>henne om detta.</p>
<p rend="indfirst">Och så barnet. En liten misslyckad stac&#x00AD;
<lb/>kare, det såg man ju strax. Frukten av
<lb/>ett omaka och meningslöst äktenskap. Hur
<pb n="185"/>
<lb/>skulle han kunna stå ut med att dagligen
<lb/>ha detta barn omkring sig?</p>
<p rend="indfirst">Men det fick gå som det kunde med
<lb/>det. Han kände, att han inte kunde vara
<lb/>utan henne.</p>
<p rend="indfirst">– Astrid, sade han. »Astri, mi Astri,
<lb/>du dejliga tärna»... Bryr du dig något
<lb/>om mig?</p>
<p rend="indfirst">För första gången kallade han henne du.</p>
<p rend="indfirst">Hon tog hans hand, strök den över sina
<lb/>ögon och vätte den med sina tårar.</p>
<p rend="indfirst">Nyss, när jag gick på kyrkogården, sade
<lb/>hon, hörde jag ett positiv långt borta spela
<lb/>en gammal kär melodi. Och strax kom tå&#x00AD;
<lb/>rarna fram – det behövdes så lite till det!
<lb/>Min gosse trodde att jag grät för att jag
<lb/>var ledsen. Men jag grät för att det ännu
<lb/>finns en vår för mig och för att jag nästan
<lb/>började tro på lyckan.</p>
<p rend="indfirst">Han slöt henne intill sig i en kyss.</p>
<p rend="indfirst">Och han sade, när de åter hade vaknat
<lb/>upp:</p>
<p rend="indfirst">– Det är en sak, som har förundrat
<pb n="186"/>
<lb/>mig och oroat mig ibland en liten smula.
<lb/>Du har varit gift – med en man som jag
<lb/>inte riktigt kan tänka mig att du nånsin har
<lb/>tyckt om. Eller har du?</p>
<p rend="indfirst">– Nej.</p>
<p rend="indfirst">– Hur <hi rend="i">kunde</hi> du då?</p>
<p rend="indfirst">– Å, fråga mig inte om det! Inte nu!
<lb/>Man »kan» så mycket mer än man tror.
<lb/>Och så mycket mindre ...</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ja, jag skall inte fråga dig mer
<lb/>om det. Så mycket mindre som jag i så
<lb/>fall skulle vara tvungen att ställa samma
<lb/>fråga till min egen mor – min mor, som
<lb/>är död och inte kan svara. Jag satt härom&#x00AD;
<lb/>dagen och rotade i gamla brev. Jag fick
<lb/>fatt i en brevväxling mellan min far och
<lb/>min mor från deras förlovningstid. Och
<lb/>det framgick av den – jag visste det förut,
<lb/>men jag hade glömt det – att min mor
<lb/>aldrig älskade min far. Ett tag bröt hon till
<lb/>och med förlovningen därför att hon ville
<lb/>ha en annan. Men min far var den starkaste
<lb/>viljan. Han fick henne i alla fall till sist
<pb n="187"/>
<lb/>– och annars hade hon inte blivit min
<lb/>mor! Men hon älskade honom aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Hon kisade ut i det skarpa vårliga
<lb/>ljuset.</p>
<p rend="indfirst">– Låt det gamla vara, sade hon. Det
<lb/>gamla döda.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, låt oss det.</p>
<p rend="indfirst">Han tog upp ett papper ur fickan och
<lb/>vecklade ut det. Det var ritningar till ett
<lb/>litet hus på landet. En enkel och nästan
<lb/>torftig fasad, empir i karg svensk form. Och
<lb/>planer, som visade tre rum och kök i botten&#x00AD;
<lb/>våningen och två små rum på vinden. En
<lb/>balkong åt norr, åt Karlavagnen om sen&#x00AD;
<lb/>sommarkvällarna. En takterrass för solbad
<lb/>om dagen och stjärnkikning om natten.</p>
<p rend="indfirst">– Vill du bo med mig i det här lilla
<lb/>huset? sade han. Jag har suttit oppe de
<lb/>sista nätterna och ritat det åt oss.</p>
<p rend="indfirst">Hon betraktade ritningarna vemodigt
<lb/>leende.</p>
<p rend="indfirst">– När tror du att du kan få det huset
<lb/>färdigt? sade hon.</p>
<pb n="188"/>
<p rend="indfirst">– Kanske förr än du tror.</p>
<p rend="indfirst">Hon drog hans huvud till sig och viskade
<lb/>honom i örat:</p>
<p rend="indfirst">– Men jag vill inte vänta på det.</p>
<p rend="indfirst">– Hur vill du då?</p>
<p rend="indfirst">– Jag vill vara din. I dag. I kväll, i
<lb/>natt. Jag har ju aldrig vetat vad lycka vill
<lb/>säga, aldrig, aldrig. Jag vill inte vänta!</p>
<p rend="indfirst">De smälte samman i en evighetslång
<lb/>kyss.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon skakades av en lätt frossbrytning.
<lb/>Solen hade gått bakom en sky, och det
<lb/>var inte längre någon värme.</p>
<p rend="indfirst">– Men var är Åge? sade hon.
</p>
<p rend="indfirst">Och hon ropade: – Åge!</p>
<p rend="indfirst">Det kom intet svar.</p>
<p rend="indfirst">– Han kan ju inte vara långt borta,
<lb/>sade Helge. Och han ropade också: Åge!</p>
<p rend="indfirst">Ty han tänkte: gossen gömmer sig kan&#x00AD;
<lb/>ske på lek för sin mamma, men om jag
<lb/>ropar kommer han nog.</p>
<pb n="189"/>
<p rend="indfirst">Men det kom ingen Åge och intet svar.</p>
<p rend="indfirst">De två sågo på varandra, plötsligt krit&#x00AD;
<lb/>bleka, bägge. Samma förskräckliga tanke
<lb/>blixtrade på samma gång till för dem
<lb/>bägge.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, nej, viskade hon. Det är ju omöj&#x00AD;
<lb/>ligt. Han kan ju inte ha fallit i sjön och
<lb/>drunknat här utan att ett ljud har hörts.</p>
<p rend="indfirst">De gingo villrådiga längs stranden, i
<lb/>växande ångest. De turade om att ropa:
<lb/>– Åge! Åge!</p>
<p rend="indfirst">Men de trodde inte längre själva på
<lb/>att de skulle få något svar.</p>
<p rend="indfirst">De hade kommit ut på en ångbåtsbrygga
<lb/>på en udde. Ingenstädes något spår av
<lb/>barnet.</p>
<p rend="indfirst">– Han kan ju inte ha fallit i sjön, sade
<lb/>Helge. Då skulle hans mössa flyta någon&#x00AD;
<lb/>stans.</p>
<p rend="indfirst">Modern försökte samla sina tankar. Hon
<lb/>stod med bägge händerna tryckta mot
<lb/>bröstet.</p>
<pb n="190"/>
<p rend="indfirst">– Han hade mössan fastsatt med en
<lb/>gummisnodd under hakan, fick hon fram.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt fick han se ett litet mörkt före&#x00AD;
<lb/>mål som låg och hoppade i vågskvalpet vid
<lb/>sidan av bryggan:</p>
<p rend="indfirst">Barkbåten.</p>
<p rend="indfirst">Han gick ned och fiskade upp den. Jo,
<lb/>det var samma lilla barkbåt som han själv
<lb/>hade skurit för knappt en halvtimme sen.</p>
<p rend="indfirst">En gråstenshäll sluttade våt och hal ned
<lb/>i sjön, och strax nedanför lågo ännu res&#x00AD;
<lb/>terna av ett isflak. Vintern hade varit lång
<lb/>och sträng, våren hade kommit sent och
<lb/>plötsligt, och här vid denna branta skogs&#x00AD;
<lb/>strand åt norr, där solen aldrig värmde
<lb/>vattenbrynet, låg ännu detta sista skrump&#x00AD;
<lb/>nade, smutsiga isflak kvar. Han bröt en
<lb/>torr trädgren av en al och makade för&#x00AD;
<lb/>siktigt undan isflaket.</p>
<p rend="indfirst">Där låg lille Åge, på rygg, med ögonen
<lb/>och munnen vidöppna. Det spö, som han
<lb/>hade haft att styra barkbåten med, höll
<lb/>han ännu i den fast knutna lilla handen.</p>
<pb n="191"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SÅ SANT MIG GUD
<lb/>HJÄLPE ...</head>
<pb n="192"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="193"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="indfirst">Markel stod vid fönstret i sitt lilla rum
<lb/>på redaktionen och ögnade igenom en fuk&#x00AD;
<lb/>tig korrekturremsa, då en vaktmästarpojke
<lb/>öppnade dörren och stack in ett litet visit&#x00AD;
<lb/>kort: »Pastor Simeon Lasker.»</p>
<p rend="indfirst">– Bed pastorn stiga in, sade Markel.
</p>
<p rend="indfirst">Och under de sekunder som gingo innan
<lb/>den anmälde kom in, sökte han i sitt minne
<lb/>efter någon pastor Lasker men fann ingen.
<lb/>Måtte höra till den yngsta prebakgenera&#x00AD;
<lb/>tionen, tänkte han. Såvida det inte är en
<lb/>frimickel ... Och i det han med ett hastigt
<lb/>ögonkast mönstrade den inträdande:</p>
<p rend="indfirst">– Varmed kan jag stå till tjänst? Var
<lb/>så god och ta plats ...</p>
<p rend="indfirst">Markel gjorde en obestämd gest åt den
<lb/>lilla gröna soffan, och pastorn satte sig.</p>
<p rend="indfirst">– Tja, sade pastorn, mitt ärende är
<lb/>ganska egendomligt och ganska grannlaga,
<pb n="194"/>
<lb/>och jag vet inte rätt i vilken ända jag
<lb/>skall börja. Men ursäkta – jag älskar vis&#x00AD;
<lb/>serligen frisk luft, och jag är inte rädd
<lb/>för drag – men, bullret från gatan ...</p>
<p rend="indfirst">Markel gick till fönstret och stängde det.
<lb/>Pastorn tycktes nu lika generad av den
<lb/>plötsliga tystnaden som förut av gatularmet.
<lb/>Markel iakttog honom: en ung man, cirka
<lb/>trettio år, glasögon, en smula blek. Och en
<lb/>viss nyans av överklass som uteslöt giss&#x00AD;
<lb/>ningen frimickel.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte om mitt namn är bekant,
<lb/>sade pastorn, jag är pastorsadjunkt i S:t
<lb/>Sverkers församling ...</p>
<p rend="indfirst">– Jaså – jo, jo visst ...</p>
<p rend="indfirst">Markel tyckte sig dunkelt känna igen
<lb/>pastorn från något vykortsporträtt under
<lb/>konfirmationssäsongen.</p>
<p rend="indfirst">– Egentligen, fortfor pastorn, hade jag
<lb/>helst önskat ett samtal med författaren herr
<lb/>Bruno Bark. Mitt besök står nämligen i
<lb/>ett visst samband med en liten novell –
<lb/>»Pastor Klarin» – som den för mig per&#x00AD;
<pb n="195"/>
<lb/>sonligen okände herr Bark för någon tid
<lb/>sedan hade införd i denna tidning. För
<lb/>övrigt en mycket talangfull liten novell –
<lb/>jag läste den med <hi rend="i">stort</hi> nöje ...</p>
<p rend="indfirst">– Bark är bortrest, insköt Markel.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet det – det vill säga, man har
<lb/>sagt mig det. Men man har också sagt mig,
<lb/>att herr doktorn står honom personligen
<lb/>nära, och det är orsaken till att jag vänder
<lb/>mig till er med begäran om ... om någon
<lb/>liten upplysning som – som måhända
<lb/>skulle kunna vara av – av något per&#x00AD;
<lb/>sonligt intresse för mig.</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt, sade Markel, jag förstår inte
<lb/>riktigt ...</p>
<p rend="indfirst">– Jag skall förklara mig. Som jag redan
<lb/>har sagt: jag läste den lilla novellen med
<lb/>stort nöje; läste den – och glömde den.
<lb/>Men andra ha dragit försorg om att jag
<lb/>åter blev påmind om den. Jag gick ut för
<lb/>att promenera, för att hämta litet frisk luft;
<lb/>jag mötte en bekant – en präst liksom
<lb/>jag – och han sade till mig: »Har du läst
<pb n="196"/>
<lb/><hi rend="i">Pastor Klarin?</hi>» – »Ja», svarade jag. –
<lb/>»Ja men det är ju <hi rend="i">du!</hi>» – En stund efter
<lb/>mötte jag en annan bekant: han sade det&#x00AD;
<lb/>samma! – Nåväl. Jag gick hem. Jag
<lb/>läste om den lilla novellen – fortfarande
<lb/>med <hi rend="i">mycket</hi> nöje. Och jag fann då, att
<lb/>det verkligen kunde finnas en eller annan,
<lb/>låt vara ytlig, beröringspunkt mellan mig
<lb/>och den unge prästen i novellen. Jag till&#x00AD;
<lb/>står, för att nu bara ta ett exempel: jag
<lb/>går gärna på Strandvägen! Och jag frågar:
<lb/>är det något ont i det?</p>
<p rend="indfirst">– Naturligtvis inte, herr pastor, svarade
<lb/>Markel. Djävulen kan likaväl stå på lur i
<lb/>en bakgata.</p>
<p rend="indfirst">– En fullkomligt riktig anmärkning, herr
<lb/>doktor! Men för att återkomma till saken:
<lb/>det finns i den lilla novellen en liten detalj
<lb/>på slutet, som redan vid första genomläs&#x00AD;
<lb/>ningen hade stött mig något litet genom
<lb/>sin <hi rend="i">onaturlighet.</hi> Den unge prästen – i
<lb/>novellen – följer – en ung flicka – från
<lb/>en tebjudning – till – hennes port. Och
<pb n="197"/>
<lb/>– där – kysser han henne – i <hi rend="i">portgången!</hi>
<lb/>Jag må säga, att jag tror inte, att det finns
<lb/>någon präst i Sverige, som skulle kunna
<lb/>göra sig skyldig till något sådant!</p>
<p rend="indfirst">Markel kvävde ett hostanfall.</p>
<p rend="indfirst">– Men ursäkta, sade han så snart han
<lb/>kunde tala, vad är det egentligen för upp&#x00AD;
<lb/>lysningar som ni tänker er att jag – – – </p>
<p rend="indfirst">Pastorn böjde sig fram. Han blev hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfull, viskande. Hans ansikte, som
<lb/>först hade förefallit Markel en smula
<lb/>barnsligt, fick plötsligt ett tycke av Hin
<lb/>onde i folksagan.</p>
<p rend="indfirst">– Jo, viskade han med dämpad beto&#x00AD;
<lb/>ning på varje ord, jo, jag vet – jag vet
<lb/>med bestämdhet – att det finns några
<lb/>– eller <hi rend="i">någon – bland mina kolleger</hi> –
<lb/>som går omkring och förtalar mig! Och
<lb/>vad jag skulle vilja veta är, om möjligen
<lb/>något av detta <hi rend="i">kollegiala förtal</hi> har kunnat
<lb/>tränga till den för mig obekante förfat&#x00AD;
<lb/>tarens öron och påverka hans framställ&#x00AD;
<lb/>ning.</p>
<pb n="198"/>
<p rend="indfirst">– Det tror jag inte, sade Markel. Jag
<lb/>är övertygad om att han inte alls har tänkt
<lb/>på pastorn. Snarare (improviserade Mar&#x00AD;
<lb/>kel) tror jag då att han möjligtvis kan
<lb/>ha tänkt på pastor Melinder i Lovisa Ul&#x00AD;
<lb/>rika ...</p>
<p rend="indfirst">Pastorns drag upplystes av något som
<lb/>liknade den förklarade skuggan av ett le&#x00AD;
<lb/>ende.</p>
<p rend="indfirst">– Så-å, sade han. Nå – ja – det kan
<lb/>jag ju på sätt och vis <hi rend="i">förstå</hi> ...</p>
<p rend="indfirst">Pastorn reste sig, synbart lugnad, och
<lb/>gick ett slag över golvet.</p>
<p rend="indfirst">– Röker pastorn? frågade Markel.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tackar, en cigarrett – gärna.</p>
<p rend="indfirst">Han återtog sin plats i soffhörnet.</p>
<p rend="indfirst">– Som ni ju kan förstå, herr doktor,
<lb/>sade han, har jag inte ett ögonblick hyst
<lb/>något agg till herr Bruno Bark för den
<lb/>lilla novellen – jag fann den, som sagt,
<lb/>i många avseenden <hi rend="i">sann</hi> och <hi rend="i">träffande</hi> –
<lb/>utom den där lilla <hi rend="i">onaturligheten</hi> på slu&#x00AD;
<pb n="199"/>
<lb/>tet ... Men jag kan i alla fall inte låta
<lb/>bli att med ett exempel ur <hi rend="i">verkligheten</hi> be&#x00AD;
<lb/>lysa, hur långt detta kollegiala förtal, som
<lb/>jag nyss omnämnde, kan våga gå. Jag är,
<lb/>bland annat, präst i Stenhuggarorden –
<lb/>kardinalofficiant heter det, det är lägsta
<lb/>graden av andliga ståndet i Stenhuggar&#x00AD;
<lb/>orden ... Där träffade jag för någon tid
<lb/>sedan en god vän, präst liksom jag, och
<lb/>han sade till mig: »Hör du Simeon, du
<lb/>borde gifta dig!» – »Ja», svarade jag,
<lb/>»jag skulle mycket gärna vilja gifta mig,
<lb/>men jag har ännu icke funnit någon, som»
<lb/>– kort sagt, musikalisk, förmögen och så
<lb/>vidare. – »Det må så vara», svarade min
<lb/>vän i Stenhuggarorden, »men jag skall säga
<lb/>dig, Simeon, att du borde gifta dig <hi rend="i">i alla
<lb/>fall!</hi>» – »Vad menar du med det, broder?»
<lb/>frågade jag i min oskuld. – »Jo, ser du»,
<lb/>svarade han, »du vet nog att det finns en
<lb/>och annan, särskilt bland oss präster, som
<lb/>går omkring och pratar <hi rend="i">strunt</hi> om dig.»
<lb/>– »Verkligen?» sade jag. – »Ja, här skall
<pb n="200"/>
<lb/>du få höra: häromdagen åkte jag i en
<lb/>spårvagn, blå linjen, och där träffade jag
<lb/>en bekant till oss bägge – präst liksom
<lb/>vi – och han sa till mig: ’hör du, den där
<lb/>Simeon Lasker, han kysser flickor!’ – ’Å,
<lb/>du pratar strunt!’ svarade jag. – ’Nej’,
<lb/>sa han, ’på pensionatet där han bor måste
<lb/>alla flickorna kyssa honom, annars får dom
<lb/>flytta!’»</p>
<p rend="indfirst">Pastorn gjorde en paus. Markel teg.</p>
<p rend="indfirst">– Men vad tycker ni väl, herr redaktör,
<lb/>återtog pastorn med värdighet, vad tycker
<lb/>ni väl om en präst – <hi rend="i">en präst</hi> – som till
<lb/>den grad kan glömma det <hi rend="i">åttonde</hi> budet?</p>
<p rend="indfirst">– Ursäkta ... Det åttonde?</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, falskt vittnesbörd!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, ja visst, ursäkta min distraktion ...
<lb/>Men människornas lust att förtala och illa
<lb/>berykta varandra tycks vara så tämligen
<lb/>oberoende av yrket och samhällsställningen,
<lb/>det ha vi haft färska prov på nu under
<lb/>valkampanjen ...</p>
<pb n="201"/>
<p rend="indfirst">– Ja, men man ställer dock högre krav
<lb/>på en präst än på andra människor, inte
<lb/>sant?</p>
<p rend="indfirst">– Inte jag.</p>
<p rend="indfirst">– Men det gör <hi rend="i">jag.</hi> Och jag hade verk&#x00AD;
<lb/>ligen den glädjen att kunna svara min vän,
<lb/>prästen i Stenhuggarorden: »Jag – har –
<lb/>aldrig – bedrivit – så kallat ’samlag’ (pas&#x00AD;
<lb/>torn uttalade ordet tveksamt, som om han
<lb/>inte rätt visste vad det betydde) med <hi rend="i">någon</hi>
<lb/>kvinna! Så sant mig Gud hjälpe till liv
<lb/>och själ!» – »Nej, snälla Simeon», sva&#x00AD;
<lb/>rade min vän, »något sådant har jag heller
<lb/>aldrig trott om dig!» – »Och ännu mera»,
<lb/>sade jag, »jag har <hi rend="i">aldrig</hi> – sedan jag
<lb/>var skolgosse – kysst en flicka – på
<lb/><hi rend="i">munnen.</hi> Så sant mig Gud hjälpe till liv
<lb/>och själ!»</p>
<p rend="indfirst">Vid dessa ord spratt Markel upp ur
<lb/>sin stol och försvann plötsligt genom en
<lb/>dörr, döljande ansiktet i sina händer. I
<lb/>nästa ögonblick förnam pastorn till sin
<lb/>undran och förvåning från rummet bredvid
<pb n="202"/>
<lb/>något som kunde påminna om malegas&#x00AD;
<lb/>sernas urtjut. Men det räckte blott ett
<lb/>ögonblick.</p>
<p rend="indfirst">I nästa stund stod Markel i dörren igen.</p>
<p rend="indfirst">– Förlåt, herr pastor, sade han, ett has&#x00AD;
<lb/>tigt illamående ... Mycket intressant att
<lb/>göra er bekantskap ... Adjö ... Adjö!</p>
<pb n="203"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">PARAPLYN</head>
<pb n="204"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="205"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="indfirst">Som varje köpenhamnsresande vet, finns
<lb/>det i ett hörn av Rådhusplatsen ett restau&#x00AD;
<lb/>rangkafé med namnet »Paraplyen». Nam&#x00AD;
<lb/>net har det fått av ett stort paraplylik&#x00AD;
<lb/>nande skyddstak över trottoarserveringen,
<lb/>där en ovanligt genuin köpenhamnsk herr&#x00AD;
<lb/>publik av medelklassen dricker sin Tu&#x00AD;
<lb/>borg eller Carlsberg och läser Ekstra&#x00AD;
<lb/>bladet och Folkets Avis. Stället lämpar
<lb/>sig verkligen också rätt bra till paraply
<lb/>för den som är utan. Jag har mer än en
<lb/>gång fördrivit någon halvtimme där under
<lb/>väntan på att en störtskur skulle driva
<lb/>över.</p>
<p rend="indfirst">Och ibland händer det, att man träffar
<lb/>en bekant – där, liksom nästan överallt.</p>
<p rend="indfirst">En dag, medan ett skydrag svepte över
<lb/>Rådhusplatsen och Vesterbro Passage, kom
<lb/>en herre in med kragen uppdragen, ruska&#x00AD;
<pb n="206"/>
<lb/>de på sig som en våt hund och såg sig om&#x00AD;
<lb/>kring efter ett ledigt bord. Plötsligt fick
<lb/>han se mig och tvärstirrade på mig ett
<lb/>ögonblick, så nickade han – litet osäkert
<lb/>först, men då jag nickade igen (ty hans
<lb/>ansikte föreföll mig bekant, fast jag inte
<lb/>i en hast kunde reda ut de minnen och
<lb/>idéassociationer det väckte) kom han fram
<lb/>till mig:</p>
<p rend="indfirst">– Du känner väl knappt igen mig? Det
<lb/>är också längesen! Kille Lundström, gamla
<lb/>Ladugårdslandet, Snuffe (det var rektorn),
<lb/>Norra latin, Caput (det var rektorn där),
<lb/>Hasselbacken maj 88! (Studentfesten.)</p>
<p rend="indfirst">– Jo visst. Vill du inte sitta ner? Är
<lb/>du ensam?</p>
<p rend="indfirst">– Ja då. Eller rättare sagt: jag hoppas
<lb/>bli det!</p>
<p rend="indfirst">– Vad nu då? Vill du att jag skall
<lb/>gå? Ursäkta, men jag satt här först!</p>
<p rend="indfirst">– Prat. Jag menar naturligtvis att jag
<lb/>är här i svenskarnas vanliga ärende i
<lb/>Köpenhamn. Skiljas!</p>
<pb n="207"/>
<p rend="indfirst">– Nå, det kunde jag ju inte gissa strax,
<lb/>eftersom jag inte visste, att du var gift.</p>
<p rend="indfirst">– Hur tusan skulle man kunna undgå
<lb/>det, hade jag så när sagt ... Men du som
<lb/>är gammal köpenhamnare (efter vad det
<lb/>påstås hemma) – vilket är bäst, Tuborg
<lb/>eller Carlsberg?</p>
<p rend="indfirst">– Det anar jag inte. I min ungdom
<lb/>var jag kännare på allt sånt där, pilsner,
<lb/>vin, brännvin, cigarretter, cigarrer. Men den
<lb/>illusionen har gått över. Nu märker jag
<lb/>knappt någon skillnad.</p>
<p rend="indfirst">Han beställde en Tuborg pilsner.</p>
<p rend="indfirst">Kille Lundström ... Jag undrade för mig
<lb/>själv, vad det hade blivit av honom. Han
<lb/>hörde inte till de dummare pojkarna i sko&#x00AD;
<lb/>lan, om han också inte var något större
<lb/>ljus. Hans far uppgavs vara pantlånare,
<lb/>fast det stod något annat i skolkatalogen;
<lb/>det var allt vad jag mindes. Jag visste
<lb/>intet om hans vitæ genus. Men det kom&#x00AD;
<lb/>mer väl så småningom fram av sig själv,
<lb/>tänkte jag. Och om det inte kommer, så
<pb n="208"/>
<lb/>får det vara detsamma. Jag är inte ny&#x00AD;
<lb/>fiken.</p>
<p rend="indfirst">Lundström såg sig omkring i lokalen.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det här för ett ställe? frågade
<lb/>han mig. Är det ditt stamkafé?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, jag har trillat in här i brist på
<lb/>paraply. Tror du regnet går över snart?</p>
<p rend="indfirst">– Vet inte. Men jag kom in av samma
<lb/>skäl. Har inte begagnat paraply sedan ...
<lb/>Sedan Gud vet hur länge. Vad heter det
<lb/>här stället för resten?</p>
<p rend="indfirst">– »Paraplyen.»</p>
<p rend="indfirst">– Det är väl skoj?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, varför det?</p>
<p rend="indfirst">– Därför att det låter som skoj. Men
<lb/>det hindrar ju inte, att det kan vara riktigt.</p>
<p rend="indfirst">– Det var kanske skämt från början,
<lb/>sade jag. (Och jag tänkte på talarstolen
<lb/>på Forum, som först av någon skämtare
<lb/>kallades »bogsprötena», tills det så små&#x00AD;
<lb/>ningom blev den officiella benämningen.
<lb/>Men jag sade ingenting om det. Det är
<lb/>opassande att vara lärorik i onödan.)</p>
<pb n="209"/>
<p rend="indfirst">– »Paraplyen», upprepade Lundström för
<lb/>sig själv. Det är tydligen Ödet, som är
<lb/>ute och går nu igen. »Makterna»... All&#x00AD;
<lb/>ting går igen, som Strindberg säger. Vill
<lb/>du höra, varför jag inte kan tåla para&#x00AD;
<lb/>plyer?</p>
<p rend="indfirst">– Begagnar du käpp? frågade jag.</p>
<p rend="indfirst">– Nej. Hur så?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, därför att om man inte är van
<lb/>vid käpp, så ställer man alltid bort sin
<lb/>paraply och glömmer att ta den med sig
<lb/>då man går, om vädret har blivit vackert.
<lb/>Och på det viset får man lätt motvilja mot
<lb/>paraplyer. Men den som begagnar käpp,
<lb/>han vet, att han skall ha något med sig
<lb/>när han går, eller hans högra hand vet det,
<lb/>om han skulle glömma det själv.</p>
<p rend="indfirst">– Det kan ju hända. Men det här är
<lb/>en annan historia. Det var en paraply
<lb/>som var skuld till att jag blev gift.</p>
<p rend="indfirst">– Det har visst hänt förr. »Min fröken,
<lb/>får jag lov att erbjuda er min pa...»</p>
<pb n="210"/>
<p rend="indfirst">– Nej, nej, nej, inte alls! Inte den kli&#x00AD;
<lb/>chén! Det här var något annat. Något
<lb/>mycket hemskare, underligare, mera utstu&#x00AD;
<lb/>derat jäkligt! I all sin enkelhet ... Kom&#x00AD;
<lb/>mer du ihåg, hur man »gick i Torget» förr
<lb/>i världen?</p>
<p rend="indfirst">– Menar du åttitalet? Om söndagarna
<lb/>vid vaktparadstiden? Då stockholmarna
<lb/>gick i en kompakt likprocession, det kunde
<lb/>formligen vara trängsel ibland, mellan ett
<lb/>och två, i östra alléerna i Torget, utan&#x00AD;
<lb/>för gamla Dramaten? Fram och tillbaka
<lb/>den lilla korta biten från Hamngatshörnet
<lb/>till Arsenalsgatan. De som kom från kyr&#x00AD;
<lb/>kan hade psalmböcker, andra hade fäst&#x00AD;
<lb/>mör, fästmän eller nya kläder att före&#x00AD;
<lb/>visa. – Forntiden, kort sagt. Det måste
<lb/>ha tagit sig vansinnigt ut för en utlän&#x00AD;
<lb/>ning.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst. Men det här var i början
<lb/>på nittitalet. Om vardagarna, vid tre-, fyra&#x00AD;
<lb/>tiden, hade värdigheten av snobbränna re&#x00AD;
<lb/>dan övertagits av Sturegatan, men om sön&#x00AD;
<pb n="211"/>
<lb/>dagarna – vid vaktparadstiden, som du sä&#x00AD;
<lb/>ger – fortfor ännu den gamla processionen i
<lb/>Torget. Man gick där om inte för annat, så
<lb/>för att kanske få se en skymt av flickan,
<lb/>som man var kär i. Jag gick där också
<lb/>en söndag för några och tjugu år sedan.
<lb/>Vädret var osäkert, det var april, och jag
<lb/>hade paraply. Den var splitter ny, jag
<lb/>hade aldrig begagnat den förr. Mycket rik&#x00AD;
<lb/>tigt mötte jag flickan, hälsade och fick
<lb/>en hälsning igen, gick litet av och an,
<lb/>mötte henne igen, hälsade igen, fick ett
<lb/>par ögon; det var ett slags »förståelse»
<lb/>mellan oss – heter det inte så på danska?
<lb/>Kort sagt, jag såg efter vart hon tog vägen,
<lb/>hon gick ner i Karl XII:s torg och utåt
<lb/>Blasieholmskajen. Jag följde naturligtvis
<lb/>efter; snart hann jag upp henne, och vi
<lb/>följdes åt utåt Skeppsholmen.</p>
<p rend="indfirst">– Det var förstås vad man kallar en
<lb/>bättre flicka?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, då – gunås så visst, hade jag så
<lb/>när sagt ... Åtminstone var hon »bättre»
<pb n="212"/>
<lb/>efter mina pretentioner; jag tillhörde inte
<lb/>själv den högre societeten. Hennes pappa
<lb/>var fotograf, och hon arbetade på hans
<lb/>ateljé. Det var inte precis en av de största
<lb/>affärerna i branschen, men den tycktes gå
<lb/>rätt bra. Det var för resten mitt minsta
<lb/>bekymmer, för jag hade inte en tanke på
<lb/>att gifta mig. Jag var tjugutre år.</p>
<p rend="indfirst">– O, ungdom, hur fager du är!</p>
<p rend="indfirst">(Jag citerade en gammal visa, som sjöngs
<lb/>i min ungdom.)</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det är säkert – fy katten! Men
<lb/>när vi kommo ut på Skeppsholmen bör&#x00AD;
<lb/>jade det ösregna. Jag prisade Gud för
<lb/>min paraply och spände upp den. Och,
<lb/>gömda under paraplyn, trotsade vi elemen&#x00AD;
<lb/>tens raseri och fortsatte ut till Kastell&#x00AD;
<lb/>holmen. Men där blev det för galet; regnet
<lb/>skvalade som om himlen hällde ut alla sina
<lb/>sèvresvaser på en gång – precis som nu,
<lb/>för resten.</p>
<p rend="indfirst">Kille Lundström såg ut över Rådhus&#x00AD;
<lb/>platsen. Den låg tom, en svart och vit&#x00AD;
<pb n="213"/>
<lb/>prickig sjö utan båtar. Regnbyn hade sopat
<lb/>bort både människor och djur.</p>
<p rend="indfirst">– Nå – och på Kastellholmen?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, då föreslog jag flickan, att vi
<lb/>skulle gå in på Blåsut. Där fanns det på
<lb/>den tiden, som du kanske minns, ett par
<lb/>gamla skeppskajutor – det såg ut som om
<lb/>sjön hade vräkt upp dem på stranden som
<lb/>vrakspillror – och där kunde man vara
<lb/>någorlunda i fred för regnet och annat ...
<lb/>Hon undrade, om det »passade», men det
<lb/>fanns ju ingen annan råd. Kajutan var
<lb/>liten, jag tyckte det var onödigt att dra
<lb/>paraplyn med mig in och ställde den utan&#x00AD;
<lb/>för, uppspänd. Snart blir det vackert vä&#x00AD;
<lb/>der igen, tänkte jag, och då kan den
<lb/>gärna få stå och torka.</p>
<p rend="indfirst">– Och i kajutan kysstes du med flickan,
<lb/>förstås?</p>
<p rend="indfirst">– Asch! Det hade jag naturligtvis gjort
<lb/>förut, många gånger. För resten visste jag
<lb/>mycket väl, att hon provkysstes litet med
<lb/>ett par andra också. Det är ju så vanligt
<pb n="214"/>
<lb/>med flickor. Och jag hade, som sagt, inte
<lb/>en tanke på att gifta mig, så att det brydde
<lb/>jag mig inte något vidare om.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, visst, sade jag, det var ju så
<lb/>vanligt med flickor på den tiden. Och så
<lb/>ovanligt med oss.</p>
<p rend="indfirst">– Asch, det är ju något helt annat! Men
<lb/>så blev det mycket riktigt vackert väder
<lb/>igen, i en fart! Solen sken upp, och bo&#x00AD;
<lb/>finkarna joddlade i träna och gråsparvarna
<lb/>gnisslade – kvittrade, menar jag. Och jag
<lb/>betalade portvinshalvan som vi hade druc&#x00AD;
<lb/>kit, och vi skulle gå, och jag tog min
<lb/>paraply och skulle fälla ihop den. Men
<lb/><hi rend="i">det</hi> gick inte!</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="i">Gick</hi> det inte – att fälla ihop pa&#x00AD;
<lb/>raplyn?</p>
<p rend="indfirst">– Nej. Det var lögn; det gick inte.</p>
<p rend="indfirst">– Varför det då?</p>
<p rend="indfirst">– Jag förmodar, att käppen måste ha
<lb/>varit av något poröst träslag, som svällde
<lb/>av vätan. Då käppen var torr, gick det
<lb/>utmärkt att spänna upp paraplyn, och den
<pb n="215"/>
<lb/>gav lika bra skydd mot regnet som vilken
<lb/>annan paraply som helst. Men när det
<lb/>sen blev vackert väder igen och solen sken
<lb/>och sparvarna kvittrade, var det omöjligt
<lb/>att fälla ihop den. Käppen hade svällt
<lb/>av vätan, hylsan satt fast som en vigselring
<lb/>på ett svullet finger. Omöjligt att få ner
<lb/>paraplyn!</p>
<p rend="indfirst">– Nå, men vad gjorde egentligen det?
<lb/>Vädret var ju vackert igen, du behövde
<lb/>ingen paraply, du kunde ju ge tusan i den
<lb/>och gå din väg med flickan, utan paraply!</p>
<p rend="indfirst">– Tack för det ordet, broder! Det är
<lb/>vad jag många gånger har tänkt – efteråt.
<lb/>Men så utvecklat var tyvärr inte mitt för&#x00AD;
<lb/>stånd på den tiden, för tjugu år sen. Jag
<lb/>hade givit sex och femti för paraplyn och
<lb/>betraktade den följaktligen som ett värde&#x00AD;
<lb/>föremål, som jag under alla omständig&#x00AD;
<lb/>heter måste ha med mig hem igen. Om jag
<lb/>hade varit så pass klok som nu, hade jag
<lb/>naturligtvis helt enkelt »glömt» paraplyn
<lb/>och låtit den stå som god pris för den
<pb n="216"/>
<lb/>mer eller mindre rättsinnige upphittaren.
<lb/>Men så klok var jag inte då. Jag tog min
<lb/>paraply med mig och låtsade som det
<lb/>regnade. Jag såg ingen annan utväg. Solen
<lb/>sken och gråsparvarna drillade som lärkor,
<lb/>och jag gick med min uppspända paraply.
<lb/>På Kastellholmen gjorde det ingenting, där
<lb/>fanns knappt en katt. Och flickan tog det
<lb/>också med gott humör, så länge det gick
<lb/>bra. Men på Skeppsholmen hade vi redan
<lb/>en liten svans av tre små buspojkar efter
<lb/>oss. Och svansen växte! Kom ihåg vilken
<lb/>småstad Stockholm var på den tiden –
<lb/>tänk bara på söndagsprocessionen i Tor&#x00AD;
<lb/>get! Alltnog, vi väckte uppseende! Utanför
<lb/>Nationalmuseum blev det nästan folksam&#x00AD;
<lb/>ling, när jag kom med min paraply och min
<lb/>flicka, och flickan såg för resten då redan
<lb/>ganska dyster ut. Ingen flicka i världen
<lb/>tycker om att bli föremål för munterhet.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, insköt jag, kvinnan har i all&#x00AD;
<lb/>mänhet mycket litet sinne för humor. Hen&#x00AD;
<lb/>nes kärlek slocknade alltså?</p>
<pb n="217"/>
<p rend="indfirst">– Mycket värre! I stället fick hon den
<lb/>idén, att vi måste förlova oss och gifta oss!
<lb/>Fy tusan – det hade jag ju aldrig drömt
<lb/>om! Och till på köpet mötte vi hennes
<lb/>pappa och mamma och ett par kusiner. Det
<lb/>fanns ingen möjlighet att komma undan.
<lb/>Fem månader efteråt var vi gifta.</p>
<p rend="indfirst">– På vad? – På hur mycket?</p>
<p rend="indfirst">– Herregud, min pappa var ju gudske&#x00AD;
<lb/>lov pantlånare, fast det stod »kassör» i
<lb/>skolkatalogen. (Han var kassaförvaltare i
<lb/>en begravningskassa.) Men vi passade
<lb/>aldrig riktigt ihop, hustru min och jag.
<lb/>Nu har vi varit gifta i över tjugu år, och
<lb/>nu skall vi äntligen skiljas. Att jag inte
<lb/>alltid har varit henne trogen behöver jag
<lb/>väl inte säga. Och att hon ibland också
<lb/>har satt horn på mig – det faller väl av
<lb/>sig själv, när man heter Kille Lundström
<lb/>och är son till en pantlånare.</p>
<p rend="indfirst">Regnet hade saktat.</p>
<p rend="indfirst">– Namnet gör nog mindre till saken,
<pb n="218"/>
<lb/>sade jag. Varken Julius Cæsar eller Na&#x00AD;
<lb/>poleon hette Kille Lundström, och inte
<lb/>Molière heller. Men det gick dem ändå
<lb/>på ungefär samma sätt – i det fallet ...</p>
<pb n="219"/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">EN OKÄND SOLDAT</head>
<pb n="220"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="221"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">Caen, 5 juli 1793.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Olycksaliga öde! Fattiga, eländiga öde!
<lb/>Att i en tid som denna, då bojorna lossna
<lb/>och andarna vakna, vara dömd till ett
<lb/>overksamt liv – om det kan kallas ett liv!
<lb/>– i en liten landsortsstad långt bort från
<lb/>den scen, där dramat spelas och livet sju&#x00AD;
<lb/>der, där tidens män tala och handla!</p>
<p rend="indfirst">Och vilken landsortsstad! Ack, här i
<lb/>detta fördömda Caen klappa inga hjärtan
<lb/>i takt med tiden! O Robespierre, du natio&#x00AD;
<lb/>nens ständigt vakna öga, som ser allt och
<lb/>genomskådar allt – och du, Jean Paul
<lb/>Marat, själva franska folkets heliga hjärta!
<lb/>– här, ur denna förpestade grodsump,
<lb/>stiga endast smädelser och förbannelser
<lb/>upp mot edra vördnadsvärda namn!</p>
<p rend="indfirst">Medan dessa patrioter av i går och för&#x00AD;
<lb/>rädare av i dag, dessa girondister, som
<pb n="222"/>
<lb/>man kallar dem – en Barbaroux, en Buzot
<lb/>och deras medbrottslingar – hemliga ro&#x00AD;
<lb/>jalister och uppenbara federalister – fylla
<lb/>staden med sina anhängare och sina in&#x00AD;
<lb/>triger och hyllas som hjältar och martyrer
<lb/>av nästan hela denna stad och till och med
<lb/>av jakobinklubben, som av dessa erfarna
<lb/>konspiratörer har låtit förleda sig att bryta
<lb/>med modersällskapet i Paris! Sedan dess
<lb/>går jag inte längre till klubbens samman&#x00AD;
<lb/>komster. Sedan dess är jag ensam som
<lb/>aldrig förr. Arme Jean Lacouture!</p>
<p rend="indfirst">Ensam med mina drömmar, min musik –
<lb/>och min kärlek.</p>
<p rend="indfirst">Ack, min kärlek – har jag ens rätt att
<lb/>kalla den så? Är den annat än en dröm, ett
<lb/>gyckel av min fantasi? Jag har aldrig
<lb/>ens talat med henne ... Nej, inte med ord,
<lb/>men med toner ...</p>
<p rend="indfirst">Men är denna tid en tid för kärlek och
<lb/>drömmar? Det är redan ett halvt år sen
<lb/>min bror Ernest tog geväret och ilade till
<pb n="223"/>
<lb/>gränsen ... Jag borde ha följt honom, och
<lb/>jag skulle ha gjort det, om inte min mor
<lb/>hade hållit mig kvar med sina böner och
<lb/>sina tårar ...</p>
<pb n="224"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline"><hi rend="i">7</hi> juli. (Söndag.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Min oro drev mig ut på vandring längs
<lb/>flodens strand, och när jag vände hemåt
<lb/>bredde sig redan skymningen över staden,
<lb/>medan borgarna sutto utanför sina hus och
<lb/>spelade kort i skjortärmarna, som om inga
<lb/>stormar härjade och sönderslet nationen ...
<lb/>De få skeppen i hamnen speglade sina
<lb/>sömniga lyktor i Ornes grumliga vatten ...
<lb/>Jag kom förbi det gamla palatset, som for&#x00AD;
<lb/>dom var provinsguvernörens residens. I den
<lb/>mörka grå fasaden tändes ljus efter ljus i
<lb/>de rum där de girondistiska konspiratö&#x00AD;
<lb/>rerna bo – som stadens gäster! Ett sann&#x00AD;
<lb/>skyldigt Förräderiets Hotell! Hela denna
<lb/>stad är ju snart ett näste för förrädare ...
<lb/>Genom den öppna porten strömmade män&#x00AD;
<lb/>niskor oupphörligt ut och in ... Och vem
<pb n="225"/>
<lb/>såg jag plötsligt komma ut ur porten, i
<lb/>skaran av konspiratörernas anhängare –
<lb/>vem? Bedrog mig mitt öga? Ack nej, det
<lb/>var hon! Hur väl känner jag inte den grå
<lb/>hatten med svarta band! Hon, min vackra
<lb/>granne från huset mittemot vårt, gamla
<lb/>fru Brettevilles niece, medborgarinnan
<lb/>Charlotte Corday ... »Corday d’Armans»,
<lb/>som namnet lydde förr, då det ännu fanns
<lb/>adel och privilegier ...</p>
<p rend="indfirst">Med hjärtat bräddfullt av bitterhet och
<lb/>människoförakt vände jag hem. Det lyste
<lb/>svagt ljus i hennes fönster, hon var alltså
<lb/>redan hemma ... Jag satte mig vid kla&#x00AD;
<lb/>veret, vid mitt öppna fönster, som så många
<lb/>gånger förr ... Gardinen fläktade svagt i
<lb/>den varma luftningen från sommarkvällen
<lb/>där ute ... Jag slog an en Sarabande av
<lb/>Rameau, som jag har trott mig märka
<lb/>att hon älskar. Och liksom nästan varje
<lb/>kväll dessa sista veckor såg jag en kär
<lb/>och välbekant skugga närma sig fönstret ...
<lb/>och jag såg fönstret sakta skjutas upp ...</p>
<pb n="226"/>
<p rend="indfirst">Ack, varför skall något behöva skilja
<lb/>två hjärtan, som tonerna redan ha förenat?
<lb/>Varje dag gör jag upp nya planer och
<lb/>projekt för att göra hennes närmare be&#x00AD;
<lb/>kantskap, men alltid är det något som
<lb/>håller mig tillbaka från att sätta dem i
<lb/>verket. Vad är det som binder mig och
<lb/>förlamar mitt mod att handla? Jag kan
<lb/>inte förklara det för mig själv ... Det är
<lb/>inte någon rest av adliga fördomar hos
<lb/>henne jag är rädd för. Hennes far skrev
<lb/>mot tyranniet redan före revolutionen, och
<lb/>man har sagt mig att hon är filosof och re&#x00AD;
<lb/>publikan, om hon också, som nästan alla
<lb/>här, tar parti för de proskriberade mot
<lb/>konventet ... Helt säkert skulle jag i det
<lb/>hänseendet kunna bringa henne på bättre
<lb/>tankar. Varför tvekar jag då att närma mig
<lb/>henne, varför lämnar jag allt åt en oviss
<lb/>slump?</p>
<p rend="indfirst">Efter Rameaus Sarabande spelade jag en
<lb/>komposition av mina egna, en komposition
<lb/>som ännu inte är fullt färdig och som jag
<pb n="227"/>
<lb/>ändrar litet på var gång jag spelar den ...
<lb/>Ett brus, ett sorl, som stiger och växer
<lb/>– bruset och sorlet från ett stort folk, ett
<lb/>folk i ångest och nöd ... Bruset växer till
<lb/>storm, till skräck och fasa, blixtar ljunga
<lb/>fram genom nattens av stormen sönderrivna
<lb/>moln ... Tills plötsligt några klara harmo&#x00AD;
<lb/>nier bringa ordning i kaos och en ren me&#x00AD;
<lb/>lodi stiger upp ur bruset och tar led&#x00AD;
<lb/>ningen.</p>
<p rend="indfirst">Jag har tänkt kalla den <hi rend="i">Robespierres
<lb/>tanke.</hi></p>
<p rend="indfirst">– – –  Då jag hade slutat, såg jag den
<lb/>kära skuggan dröja ännu ett ögonblick
<lb/>bakom sin gardin, innan hon sakta slöt
<lb/>fönstret.</p>
<pb n="228"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">8 juli.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vad är detta? Vad skall jag tro?</p>
<p rend="indfirst">Jag satte mig vid klaveret, som alla
<lb/>andra kvällar. Fönstret stod öppet, som
<lb/>alltid dessa varma julidagar. Jag slog an
<lb/>de första ackorden till en inledande fan&#x00AD;
<lb/>tasi, en improvisation. Som vanligt lyste
<lb/>ett svagt ljussken från hennes fönster, jag
<lb/>skönjde hennes skugga bakom gardinen,
<lb/>och fönstret öppnades sakta av en liten
<lb/>mjuk hand. Men blott för några korta mi&#x00AD;
<lb/>nuter! Ett ögonblick böjde hon gardinen
<lb/>åt sidan och tycktes lyssna till tonerna
<lb/>med samma stilla drömmeri som annars.
<lb/>Men plötsligt, innan jag ännu hade slutat
<lb/>min improvisation, stängde hon fönstret
<lb/>och försvann bakom gardinen – försvann
<lb/>helt och hållet ...</p>
<pb n="229"/>
<p rend="indfirst">Fönstret stängdes och gardinen drogs
<lb/>för. Men ljuset brann alltjämt, och det
<lb/>brinner ännu, medan jag kastar ner dessa
<lb/>rader. Hon har således varken gått ut
<lb/>eller gått till sängs.</p>
<p rend="indfirst">Men hon ville icke längre lyssna till min
<lb/>musik.</p>
<p rend="indfirst">Den har inte misshagat henne förut. Var&#x00AD;
<lb/>för då just i kväll?</p>
<p rend="indfirst">Hennes tant, gamla fru Bretteville, har
<lb/>kanske kallat på henne från ett annat
<lb/>rum ... Men varför stängde hon då
<lb/>fönstret?</p>
<p rend="indfirst">Hon stängde sitt fönster – och jag –
<lb/>jag stängde mitt klaver, som tycktes mig
<lb/>lika förstämt som jag själv, och jag spelade
<lb/>inte mera den kvällen.</p>
<pb n="230"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">10 juli.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var alltså ett avsked! Hon har rest!
<lb/>Till England, säger man.</p>
<p rend="indfirst">Så vill alltså också hon – hon, som
<lb/>kallar sig republikan och filosof! – sälla
<lb/>sig till denna skara av adliga emigranter,
<lb/>som hetsar Europa mot Frankrike!</p>
<p rend="indfirst">Mitt hjärta vägrar att tro på en sådan
<lb/>avgrund av uselhet ...</p>
<pb n="231"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">13 juli.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Klaveret tycks mig alltjämt förstämt. Jag
<lb/>slår upp det någon gång, slår an några
<lb/>ackord – och stänger det igen.</p>
<p rend="indfirst">Jag sitter och bläddrar i en gammal
<lb/>versbok, som jag älskade i gamla dagar,
<lb/>då livet ännu inte hade kastat sin mask
<lb/>och världen såg annorlunda ut än nu.</p>
<lb/>
<lg rend="small center"><lg><l>”Ack, med min villa har jag mist</l>
<l>det trolska skimret i min levnad,</l>
<l>och hjärtats oskuld blev till sist</l>
<l>förräderiets skumma vävnad ...”</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Stackars Evariste Parny – du lever visst
<lb/>ännu? – hur finner du dig till rätta i
<lb/>denna stora och förskräckliga tid?</p>
<p rend="indfirst">– – –  Jag gick ut i skymningen,
<lb/>jag vandrade längs flodens strand; det var
<lb/>lördagskväll; samma fattiga och smutsiga
<pb n="232"/>
<lb/>skutor speglade samma slöa lyktor i Ornes
<lb/>grumliga och tröga vatten; samma enfal&#x00AD;
<lb/>diga och liknöjda borgare spelade med
<lb/>samma smutsiga kort utanför sina hus, i
<lb/>samma kvava och stillastående luft ... Jag
<lb/>kom förbi provinsguvernörens forna pa&#x00AD;
<lb/>lats, nu Förräderiets Hotell ... Från en
<lb/>balkong talade en av konspiratörerna (jag
<lb/>tyckte mig känna igen »den vackre» Bar&#x00AD;
<lb/>baroux) till en liten folkskara ... En gan&#x00AD;
<lb/>ska gles och tunn liten folkskara! Hur stor
<lb/>och kompakt och entusiastisk var den inte
<lb/>för bara fjorton dar sen! Jag stannade ett
<lb/>ögonblick, lyssnade förströdd till hans tom&#x00AD;
<lb/>ma fraser och gick vidare med en axelryck&#x00AD;
<lb/>ning ... Jag kom in i den krokiga grän&#x00AD;
<lb/>den, som för till Trefaldighetskyrkan, denna
<lb/>avskyvärda kvarleva av gammalt norman&#x00AD;
<lb/>diskt och gotiskt barbari ... Den smuts&#x00AD;
<lb/>röda fullmånen skimrade dunkelt genom
<lb/>en matt slöja av bleka skyar ... Två män
<lb/>smögo sig lömskt fram i skuggan av koret,
<lb/>i den ene kände jag strax, på gången
<pb n="233"/>
<lb/>och hållningen, igen konspiratören Louvet,
<lb/>i gamla dagar känd och nästan berömd
<lb/>som författare till <hi rend="i">Chevalier de Faublas</hi>
<lb/>(ack, också jag har en gång skattat åt min
<lb/>tids uselhet och slukat boken!) – nu en av
<lb/>girondisternas mest fördärvade pennor och
<lb/>talare! Hemlig rojalist, därom finns intet
<lb/>tvivel! Osedligheten och tyranniet förbli
<lb/>alltid naturliga bundsförvanter! Jag kunde
<lb/>inte undgå att uppsnappa några ord, som
<lb/>han sade till sin följeslagare. »Robespierre
<lb/>skulle vara en ganska hederlig karl, om
<lb/>han inte absolut ville vara ensam om det.
<lb/>Han tål ingen konkurrens i den branschen.
<lb/>Men Marat har precis samma fixa idé för
<lb/>sin del. Därför kunna de inte tåla var&#x00AD;
<lb/>andra. De kunna inte mötas i konventet
<lb/>utan att Marat väser <hi rend="i">hycklare!</hi> åt Robes&#x00AD;
<lb/>pierre, och Robespierre fräser <hi rend="i">svinpäls!</hi> åt
<lb/>Marat ...»</p>
<p rend="indfirst">O Louvet! Du skändlige Chevalier de
<lb/>Faublas! Med rätta förjagad ur konventets
<pb n="234"/>
<lb/>sköte, förstött av nationen med dina med&#x00AD;
<lb/>konspiratörer, söker du en usel tröst i att
<lb/>baktala dina ädlare besegrare! Du skall
<lb/>icke undgå ditt öde!</p>
<pb n="235"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="small ind12 indfirst dateline">15 juli.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Marat mördad!</hi> Jean Paul, tyranniets
<lb/>oförsonligaste fiende och mänsklighetens
<lb/>ädlaste vän, lömskt och förrädiskt slaktad
<lb/>med en kniv, i sitt badkar, i den mest
<lb/>värnlösa belägenhet som kan tänkas! Och
<lb/>av vem? Av henne, vars för alla tider av&#x00AD;
<lb/>skyvärda namn min penna vägrar att
<lb/>skriva ...</p>
<p rend="indfirst">Mitt beslut är fattat. En moders tårar
<lb/>kunna inte längre hålla mig kvar. Jag säljer
<lb/>mitt klaver och köper ett gevär, och jag
<lb/>ilar till fronten! Där, och blott där, är
<lb/>hädanefter min plats!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Medborgaren Lacouture hade ingen mar&#x00AD;
<lb/>skalkstav i ränseln, varken som soldat eller
<pb n="236"/>
<lb/>som musiker. Hans namn är lika okänt i
<lb/>musikhistorien och i krigets annaler, och
<lb/>ingen vet vad det blev av honom. »Den
<lb/>okände soldatens grav» är inte meddelsam.
<lb/>Men Lamartine har av en slump bevarat
<lb/>hans namn och en liten spillra av hans
<lb/>lilla öde i några rader i »Histoire des
<lb/>Girondins».</p>
</div2>
<div2>
<pb n="237"/>
<head rend="big center chaptername">KYRKOGÅRDSARABESK</head>
<pb n="238"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="239"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="indfirst">En gång för några år sen – det var
<lb/>mittunder kriget – gick jag med Hen&#x00AD;
<lb/>ning Berger en sen höstdag på en kyrko&#x00AD;
<lb/>gård i Köpenhamn. För hundra år sen låg
<lb/>den ute på rama bondlandet, långt utan&#x00AD;
<lb/>för stadens vallar och gravar, nu ligger
<lb/>den som en stor oas, grön och stilla,
<lb/>mitt i ett myllrande storstadskvarter, mel&#x00AD;
<lb/>lan varuhus, fabriker och arbetarkaserner.</p>
<p rend="indfirst">Vi vandrade långsamt mellan de höga,
<lb/>smala popplarna i en oändlig allé. Då
<lb/>och då stannade vi och läste gravstenarnas
<lb/>namn och inskrifter.</p>
<p rend="indfirst">Vi hade talat om kriget. Henning Berger
<lb/>hoppades på Tysklands seger. Jag fruktade
<lb/>den, och hoppades ingenting. Och så hade
<lb/>vi till sist blivit litet fåordiga.</p>
<p rend="indfirst">– Se, sade han och pekade på en grav&#x00AD;
<lb/>sten litet på sidan om vägen – se, J. P.
<pb n="240"/>
<lb/>Jacobsen. Men det är kanske inte den
<lb/>riktiga.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det är det nog inte. Han ligger
<lb/>visst i Thisted, där han var född och där
<lb/>han dog. Och den där graven är för resten
<lb/>sina hundra år gammal, minst. Det kan
<lb/>man ju se på den.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst. Vad är det för en relief?
<lb/>Den minner om Thorvaldsentiden.</p>
<p rend="indfirst">Det var en naken ung hjälte med hjälm
<lb/>och svärd och en gumshud över armen.</p>
<p rend="indfirst">– Jason med det gyllne skinnet.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, då är det väl en garvare som
<lb/>ligger där.</p>
<p rend="indfirst">Vi läste inskriften. Det var en garvare.</p>
<p rend="indfirst">Vi gingo vidare och stannade framför
<lb/>en annan grav, mer än ett århundrade
<lb/>gammal också den. En hög sten med brons&#x00AD;
<lb/>medaljong av den döde – en veterinär&#x00AD;
<lb/>professor – och nedanför medaljongen en
<lb/>stor haut-relief av den efesiska Diana med
<lb/>tjugu bröst. Ganska kuriöst att på en kris&#x00AD;
<pb n="241"/>
<lb/>ten kyrkogård plötsligt stöta på denna
<lb/>gamla fruktbarhetssymbol som en gång
<lb/>skaffade Paulus så mycket bryderi i
<lb/>Efesus ...</p>
<p rend="indfirst">– Hur kan den egentligen ha kommit
<lb/>hit? undrade Berger.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, säg det! Stor är de efesiers Diana,
<lb/>men hennes förtjänster om veterinärveten&#x00AD;
<lb/>skapen har jag inte så noga reda på.</p>
<p rend="indfirst">– Eftersom hon var jaktens gudinna var
<lb/>hon väl också hundrackornas, gissade Ber&#x00AD;
<lb/>ger. Där ha vi kanske förklaringen! Men
<lb/>titta på gubben i medaljongen – kan du
<lb/>se vem han liknar?</p>
<p rend="indfirst">Jag såg ingen likhet med någon jag
<lb/>kände.</p>
<p rend="indfirst">– Det är ju Böök, sade han. Kan du
<lb/>inte se det?</p>
<p rend="indfirst">Jag gjorde vad jag kunde för att få fatt
<lb/>på likheten mellan den sjuttioårige veteri&#x00AD;
<lb/>närprofessorn och den unge lovande do&#x00AD;
<lb/>centen Böök. Men det gick inte.</p>
<pb n="242"/>
<p rend="indfirst">– Du kan då heller aldrig se likheter
<lb/>på samma sätt som jag, muttrade han, mörk
<lb/>och mulen som hösten omkring oss.</p>
<p rend="indfirst">(Jag visste att Saulsanden brukade falla
<lb/>på honom, var gång han kom att tänka på
<lb/>Böök. Det hade börjat med att Böök, som
<lb/>tidigare hade skrivit ganska hyggligt om
<lb/>hans böcker, plötsligt hade slagit ihjäl en
<lb/>roman, som Berger hade fäst stora förhopp&#x00AD;
<lb/>ningar vid. Den hade emellertid kommit ut
<lb/>så sent, att Böök inte hade hunnit läsa ut
<lb/>den i julbrådskan utan bara bläddrat litet
<lb/>i den, gissat sig till slutet – men gissat
<lb/>galet! – och därefter gjort ner boken på
<lb/>grund av det tarvliga och banala slutet,
<lb/>som han alltså hade hittat på själv. Och
<lb/>sedan hade han för konsekvensens skull
<lb/>fortsatt i samma tonart, när han skrev om
<lb/>Berger.)</p>
<p rend="indfirst">– För resten är det egentligen ditt fel!
<lb/>brast det plötsligt ut ur honom.</p>
<p rend="indfirst">– Vad då? undrade jag.</p>
<pb n="243"/>
<p rend="indfirst">– Att Böök skäller på mig. Det är ditt
<lb/>fel! Du skulle aldrig ha angripit honom!
<lb/>Sen du angrep Böök, får jag stackars
<lb/>djävel <hi rend="i">aldrig</hi> en skaplig recension i Svenska
<lb/>Dagbladet! Aldrig! Det är klart som da&#x00AD;
<lb/>gen: du skriver ju ingenting, så dig kan
<lb/>han inte göra något. Då hugger han in
<lb/>på dina vänner i stället. De få betala krigs&#x00AD;
<lb/>kostnaderna, och det blir nätta summor,
<lb/>kan du tro. Egentligen borde jag skicka
<lb/>dig en räkning!</p>
<p rend="indfirst">– Snälla Henning, sade jag, gör inte
<lb/>det. Det skulle ruinera mig.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det vore rätt åt dig. Det är
<lb/>ingen liten lyx du består dig! Angripa en
<lb/>kritiker! En kritiker i Svenska Dagbladet
<lb/>till på köpet! Man skulle tro du inte
<lb/>var riktigt klok!</p>
<p rend="indfirst">– Jag törs inte påstå att du har all&#x00AD;
<lb/>deles orätt. Men man kan ju inte tänka
<lb/>på allt. Och inte tänkte jag mig, när jag
<lb/>för några år sen skämtade litet med
<pb n="244"/>
<lb/>»docenten Löök», att jag skulle behöva be
<lb/>dig om förlåtelse för det ...</p>
<p rend="indfirst">– Nej, men nu får det också vara nog!
<lb/>Och vet du vad jag gör nu? Jo, det skall
<lb/>jag säga dig: jag går hem och skriver
<lb/>en novell om dig, eller ett kåseri eller
<lb/>vad som helst, och skäller ut dig så det
<lb/>visslar i knutarna, och skickar det till
<lb/>Svenska Dagbladet! Sen får vi väl se, om
<lb/>jag inte än en gång kan få anständiga
<lb/>recensioner i den tidningen!</p>
<p rend="indfirst">– Det var kanske en idé, svarade jag.
<lb/>Verkligen en idé. Jag skall för resten gärna
<lb/>hjälpa dig. På det viset kan vi ordna den
<lb/>här saken utan att du behöver skicka mig
<lb/>någon räkning. Och privat kan vi ju vara
<lb/>lika goda vänner för det.</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="i">Naturligtvis!</hi> Har aldrig drömt om
<lb/>annat! Vi ska lura den fan!</p>
<p rend="indfirst">Det hade börjat regna, ett fint dugg&#x00AD;
<lb/>regn först, som vi knappast lade märke
<lb/>till, men plötsligt gick det över till ös&#x00AD;
<lb/>regn. Vi bestämde oss för att söka skydd
<pb n="245"/>
<lb/>i porten till begravningskapellet; dörrarna
<lb/>stodo öppna. Där pågick just en begrav&#x00AD;
<lb/>ning; ceremonien hade nyss börjat med
<lb/>psalmsång och orgelspel. »Lycksalig, lyck&#x00AD;
<lb/>salig!» Innanför dörren stod en tjänande
<lb/>broder, som räckte oss var sitt exemplar
<lb/>av ett tryckt papper med den dödas namn
<lb/>i svart ram och med texten till de psalmer
<lb/>som skulle sjungas. Vi satte oss i en tom
<lb/>bänk nere vid dörren. Jag läste den dödas
<lb/>namn: Eva Martha Christina Ytterquist.
<lb/>Tydligen ett svenskt namn. Och bland kran&#x00AD;
<lb/>sarna på kistan var också en med blå och
<lb/>gula band. Den enkla kistan, de sparsamma
<lb/>kransarna, de fåtaliga begravningsgästerna,
<lb/>allt tydde på att det var en stilla existens
<lb/>som här hade funnit sitt slut. Det tycktes
<lb/>också framgå av prästens tal: ett anspråks&#x00AD;
<lb/>löst levnadskall, trohet i det lilla ...</p>
<p rend="indfirst">Prästens tal var kort, men psalmverserna
<lb/>voro många och långa, både före och efter
<lb/>talet. Det hela drog väl ut bortåt en halv&#x00AD;
<lb/>timme, regnskuren gick över, och när kistan
<pb n="246"/>
<lb/>bars ut under Ingemanns sköna psalm »Dej&#x00AD;
<lb/>lig er Jorden, prægtig er Guds Himmel,
<lb/>skön er Sjælenes Pilgrimsgang», silade en
<lb/>blek höstsol in under kyrkogårdens gles&#x00AD;
<lb/>nade och gulnade trädkronor. Och nedför
<lb/>Henning Bergers kinder tillrade ett par
<lb/>stora tårar.</p>
<p rend="indfirst">– Jag blir alltid rörd när jag hör den
<lb/>psalmen, sade han liksom ursäktande till
<lb/>en äldre man, som trippade bredvid oss.</p>
<p rend="indfirst">(Vi följde naturligtvis med de andra kis&#x00AD;
<lb/>tan till graven.)</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är också en vacker psalm,
<lb/>svarade mannen på danska. Men jag kan
<lb/>höra att herrarna är svenskar? Då har ni
<lb/>alltså rest över hit till gumman Ytterquists
<lb/>begravning? Det var riktigt snällt och vän&#x00AD;
<lb/>ligt av er! Då säger ni väl också några
<lb/>ord vid graven?</p>
<p rend="indfirst">Henning Berger blev smått förlägen.</p>
<p rend="indfirst">– Det tror jag inte jag törs, sade han.
<lb/>Jag har inte förberett mig på det.</p>
<pb n="247"/>
<p rend="indfirst">– Det gör ingenting, sade den gemyt&#x00AD;
<lb/>lige lille dansken, alltid kan ni väl säga
<lb/>något! Det är så tomt och fattigt, när
<lb/>ingen säger något vid graven. Och någon
<lb/>annan lär inte göra det.</p>
<p rend="indfirst">Vi stodo redan vid graven, prästen kas&#x00AD;
<lb/>tade sina tre skovlar sand på kistan under
<lb/>det vanliga ritualet, detsamma som i
<lb/>Sverige, och läste välsignelsen.</p>
<p rend="indfirst">Den lille mannen puffade Henning Ber&#x00AD;
<lb/>ger i sidan.</p>
<p rend="indfirst">–Nu, sade han. Nu skall ni tala.</p>
<p rend="indfirst">Jag stod som på nålar. Henning Berger
<lb/>steg verkligen med blottat huvud upp på
<lb/>jordvallen vid graven, riktade sina blickar
<lb/>på kistan där nere, lyfte sitt huvud igen
<lb/>och såg ut över församlingen. Som han
<lb/>stod där uppe, liknade han – som på
<lb/>Herman Vedels porträtt – en värdig och
<lb/>myndig prelat.</p>
<p rend="indfirst">Och han talade och sade:</p>
<p rend="indfirst">Eva Marta Kristina! Tre namn fick du
<lb/>i det heliga dopet. När jag tänker på
<pb n="248"/>
<lb/><hi rend="i">Eva</hi>, ser jag för mig din blomstrande ung&#x00AD;
<lb/>dom. Men den är längesedan förgången
<lb/>och vissnad, och Eva är död. Frid över
<lb/>henne. När jag tänker på <hi rend="i">Marta</hi>, ser jag
<lb/>hela ditt strävsamma liv. Du har arbetat
<lb/>och bekymrat dig om mycket, och omsider
<lb/>blev du trött och gick till vila. Också Marta
<lb/>är död.</p>
<p rend="indfirst">Men icke så <hi rend="i">Kristina!</hi> Jag vet att hon
<lb/>lever! Som en from kristinna har du gått
<lb/>in i det eviga livet, Kristina! Och vi, som
<lb/>ännu en liten tid måste vandra här i denna
<lb/>dödsskuggans dal, vi säga dig icke farväl,
<lb/>utan vi säga: på återseende!</p>
<p rend="indfirst">Fuktiga ögon och varma handtryckningar
<lb/>belönade talaren, när han kom ned. Prästen
<lb/>tackade honom med kollegial uppskattning
<lb/>för den vackra symbolik han hade lagt in
<lb/>i de tre namnen, som kunde förefalla
<lb/>mången så vardagliga ...</p>
<p rend="indfirst">Och till och med jag, gamle syndare,
<lb/>hade blivit lite rörd.</p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg" /></figure>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 type="innehallssida">
<pb n="249"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<head rend="center innehallname">INNEHÅLL.</head>
<lb/>
<list type="innehall">
<label>Resan till Rom</label><item>5</item>
<label>Aprilviolerna</label><item>69</item>
<label>Skalden Jubalak</label><item>115</item>
<label>Misstagssonaten</label><item>147</item>
<label>Åge</label><item>171</item>
<label>Så sant mig Gud hjälpe...</label><item>191</item>
<label>Paraplyn</label><item>203</item>
<label>En okänd soldat</label><item>219</item>
<label>Kyrkogårdsarabesk</label><item>237</item>
</list>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div1>
</back>
</text>

</TEI>