<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb1435563.xml 123307 2015-12-11 08:58:01Z slaca $ -->
<!-- finns som epub -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1435563">
<front>
<pb n="1"/>
<div1 type="titelsida">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="titleAuthorBlock">
<p rend="center title"><hi rend="big">KOLARHISTORIER</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind12 author"><hi rend="i">DAN ANDERSSON</hi></p>
</div2>
</div1>
<pb n="2"/>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="imprintBlock">
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM 1914.</p>
<p rend="imprinter">WILHELMSSONS BOKTRYCKERI A.-B.</p>
</div2>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="3"/>
<div2 type="forord">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Det följande är delvis skrivet i en jordkoja,
<lb/>många gånger vid det skumma skenet från en so&#x00AD;
<lb/>tig lykta, hängande från det nedrökta taket.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Dessa anteckningar har jag brukat läsa upp
<lb/>för Mats, kamraten, därefter de blivit skrivna, och
<lb/>han har gett mig sitt goda vitsord på, att sämre
<lb/>kunde de ha skrivits. Men Mats är bara skogs&#x00AD;
<lb/>man och så är jag. Vad vi skriva och tala får be&#x00AD;
<lb/>dömas med hänsyn härtill.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">När jag ibland läst upp några rader har
<lb/>Mats somnat på sin granrisbädd. Jag vet ej om
<lb/>att så skett förr än han börjar snarka, men då
<lb/>förråder han sig genast, ty han för ett förfärligt
<lb/>oväsen under sömnen. Om jag går ut för att
<lb/>titta på stjärnorna eller plocka in mera ved i ko&#x00AD;
<lb/>jan vaknar han och frågar varför jag slutat läsa.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">”Det blir nog en bra bok, det där”, säger han
<lb/>förtröstansfullt, och så frågar han hur jag ska
<lb/>bära mig åt för att få den tryckt. Det är en kvis&#x00AD;
<pb n="4"/>
<lb/>tig fråga – jag vet inte själv sättet, men när han
<lb/>föreslår att vi ska skaffa oss ett eget litet tryckeri,
<lb/>då förstår jag att han är på fel spår.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">I alla fall är han en fin man och en bra kam&#x00AD;
<lb/>rat, svart i ansiktet som en neger och försäkrande
<lb/>mig att jag är likadan. Och om jag jämrar mig
<lb/>över sotet har han bara invändningar mot mitt
<lb/>skönhetssinne.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">”Sot är <hi rend="spaced">inte</hi> lort!” säger han, och så makar
<lb/>han in en väldig sats Ljunglövens etta, spottar på
<lb/>de heta stenarna vid elden så att det fräser, och
<lb/>vänder sig om på granriset för att snarka inom
<lb/>fem minuter.</hi></p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Finnskogen i april månad 1913</hi></p>
<p rend="ind12"><hi rend="i">Författaren.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>



<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Påvägtillstorskogen">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">I.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">PÅ VÄG TILL STORSKOGEN.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vi hade vandrat hela dagen och våra fötter
<lb/>voro ömma av trampet mot den hårda, genom&#x00AD;
<lb/>frusna vägen. Axlarna värkte av det stramande
<lb/>trycket från läderremmarna som uppburo våra
<lb/>kappsäckar, dagern mattade av och råa dimmor
<lb/>började vältra sig upp ur kärren, fyllande da&#x00AD;
<lb/>larna och görande mörkret tätare när den sjun&#x00AD;
<lb/>kande solens röda eldar i väster började bytas i
<lb/>grått. Näjden och timmen syntes fattiga på
<lb/>liv, då ej någon djärv ekorre korsade landsvä&#x00AD;
<lb/>gen eller någon skrämd skogsfågel med dun&#x00AD;
<lb/>der räddade sig inåt granskogens hemliga göm&#x00AD;
<lb/>men.</p>
<p rend="indfirst">Vi voro tre män, två unga och en gammal,
<lb/>och när vi mödosamt bestego backen vid Broby
<lb/>och hörde ångaren »<hi rend="i">Älvan</hi>» tjuta ute i sundet,
<pb n="6"/>
<lb/>föreslog den älste av oss att vi borde söka upp
<lb/>en lada över natten. Förslaget godkändes och vi
<lb/>voro nöjda när vi funnit en loge, till hälvten
<lb/>fylld med halm, och vi somnade genast och sovo
<lb/>tills den skarpa morgonkölden väckte oss.</p>
<p rend="indfirst">Nisse Udd, en man ingen visste varifrån
<lb/>eller varthän, var först på benen, gäspade med
<lb/>ett vrål som från ett ilsket lejon och slog med
<lb/>slokhatten bort halmbosset från sin luggiga
<lb/>dräkt. Han hade stött till oss andra och börjat
<lb/>dela vårt bröd och våra vedermödor dagen
<lb/>förut, men var redan bliven »barn i huset», åt
<lb/>vår mat och snusade vårt snus som om han känt
<lb/>oss sen barndomen. En värdig landsvägstyp
<lb/>av den sort som man aldrig misstager sig på,
<lb/>uppträdde han med en viss nonchalans, bar
<lb/>uppvridna mustascher och ett nedåt ansiktet
<lb/>kammat hår, saknade väst och trotsade kölden
<lb/>med endast en mycket tunn och mycket smut&#x00AD;
<lb/>sig skjorta som skydd åt det breda bröstet.</p>
<p rend="indfirst">»Mårs, mårs, grabbar!» hälsade han glåmigt
<lb/>då han såg oss börja vakna. »Ni kan slafa tess
<lb/>ni får kaffe på sängen, jag går ut och beställer.
<lb/>Eller också kan ni ligga där ni ligger – dom
<lb/>väntar nog me frukosten nere i matsalen. Jag
<pb n="7"/>
<lb/>får be om permission att gå ut och spy opp
<lb/>ströorna jag sväljt i natt, jag drömde att jag var
<lb/>en ko i kungens stall.»</p>
<p rend="indfirst">Med detta hälsningstal försvann han, se&#x00AD;
<lb/>dan han först visat oss sin färdighet att slå volt
<lb/>baklänges över logbalken.</p>
<p rend="indfirst">Mats, kolaren från norra finnmarken, stir&#x00AD;
<lb/>rade med nyvakna ögon i stum förvåning om&#x00AD;
<lb/>kring sig och kröp med en sväljd svordom upp
<lb/>ur ströet.</p>
<p rend="indfirst">»Det var fan vad det var kallt! En kunde
<lb/>tro en vore i december. Den där» – han gjorde
<lb/>en gest utåt dörren där Nisse försvunnit –
<lb/>»tycks vara av sten och järn, fryser inte fast
<lb/>han går nästan naken.»</p>
<p rend="indfirst">Utifrån ljöd en munter melodi; det var
<lb/>Nisse som lät sin färdighet som visselkonstnär
<lb/>komma till heders.</p>
<p rend="indfirst">»En halv mil kvar till Varghyttan! Undrar
<lb/>just vad klockan är?»</p>
<p rend="indfirst">»Sex!» skrek Nisses gälla röst utifrån. »Det
<lb/>känner jag på temperaturen. Kom ut får ni
<lb/>se en som vart oppe innan fan fått hättan på!»</p>
<p rend="indfirst">Halvt motvilligt stego vi ut i den frostiga
<lb/>höstmorgonen; vi sågo intet utom Nisse, som
<pb n="8"/>
<lb/>fattat posto nere på vägen med knytnävarna
<lb/>nerkörda i byxfickorna, den sovande bondbyn
<lb/>ovanför med sina röda stugor, och den långa
<lb/>landsvägen som gick i rak linie en halv kilo&#x00AD;
<lb/>meter.</p>
<p rend="indfirst">»Vad var det du talade om, Nisse?» frå&#x00AD;
<lb/>gade jag en smula nyfiket. Till svar tog han
<lb/>med en sömnig rörelse högra handen ur fickan
<lb/>och pekade utåt vägen. Vi tittade och kunde
<lb/>urskilja något svart och människoliknande, krä&#x00AD;
<lb/>lande fram längst borta i dimman i riktning
<lb/>mot oss.</p>
<p rend="indfirst">»Det där är inte en haj», profeterade Nisse
<lb/>överlägset, »han ser ut som en gammal kolare.»</p>
<p rend="indfirst">Figuren borta i dimman kom närmare och
<lb/>vann i tydlighet; den liknade mest ett stort
<lb/>klädbylte med ben under. Då det kom när&#x00AD;
<lb/>mare kunde vi urskilja ett ansikte, ett mycket
<lb/>gammalt och mycket fårat ansikte, till hälvten
<lb/>gömt under en urblekt skärmmössa. Vänstra
<lb/>handen höll en grov käpp till stöd, och den
<lb/>högra kramade med ett hårt och benigt grepp
<lb/>om remmen, som uppbar en trasig nattsäck.
<lb/>Den gamle mannen stannade mitt framför oss,
<pb n="9"/>
<lb/>satte ned sin börda och lät höra en trött häls&#x00AD;
<lb/>ning.</p>
<p rend="indfirst">Jag kände gubben, en av de älsta arbe&#x00AD;
<lb/>tarna vid Varghyttans bruk, nu säkert sina
<lb/>sjuttiofem år gammal.</p>
<p rend="indfirst">»Varthän så tidigt, Lars?» frågade Mats
<lb/>undrande.</p>
<p rend="indfirst">»Jo nu går jag allt den vägen som så många
<lb/>före mäj har gått, för nu är det nära på slu&#x00AD;
<lb/>tet med Lasse i Långfallet.»</p>
<p rend="indfirst">Ett vemodigt leende for för en sekund över
<lb/>hans gråskäggiga ansikte, och de sjunkna ögo&#x00AD;
<lb/>nen sökte omkring sig med något av osäker för&#x00AD;
<lb/>väntan på, hur hans närvaro skulle uppfattas.
<lb/>Nisse såg intresserad ut.</p>
<p rend="indfirst">»Till doktorn, kanske?»</p>
<p rend="indfirst">»Å, nej, en blir underli når en blir last&#x00AD;
<lb/>gammal – en orkar ingenting fast en äter, å
<lb/>mat ska en ha ändå, annars kan en inte leva.»</p>
<p rend="indfirst">»Bor ni inte kvar i stugan längre?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej, si det är en annan som ska dit, å
<lb/>nu har förvaltarn talt me kommunalordförarn
<lb/>å bett att jag ska få komma te fattiggårn, å
<lb/>dit har ja full allti tänkt att jag skulle ändå,
<pb n="10"/>
<lb/>te sist. De käns underlit når en har slitit i
<lb/>hela ens långa liv, å allri just slarvat bort ett
<lb/>enda öre – men så är vår herres vilja.»</p>
<p rend="indfirst">Den gamle trälen var blek och mager av
<lb/>ålderdom och brist. Han hade havt en reslig
<lb/>gestalt, och han kanske hade varit vacker i
<lb/>unga år. Säkert hade han brottats med mången
<lb/>fura och mången kolmila uppe i vilda skogen.</p>
<p rend="indfirst">»Och bruket kunde inte ta en häst och
<lb/>skjutsa er ett stycke på väg?» undrade jag.</p>
<p rend="indfirst">»Skjutsa!» framstötte Nisse otåligt. »Fråga
<lb/>hellre varför dom inte hittade på något sömn&#x00AD;
<lb/>medel åt honom, så att dom besparat fattig&#x00AD;
<lb/>vårdsomkostnaderna!»</p>
<p rend="indfirst">Gamlingen såg förvånad på den talande:
<lb/>han förstod inte riktigt innebörden av det sagda,
<lb/>och var synbarligen rädd att på något sätt
<lb/>utsättas för drift.</p>
<p rend="indfirst">»En lever så länge Gud vill att en ska få
<lb/>leva», sade han tveksamt varpå han lyfte upp
<lb/>sin säck för att gå. »Livet är så, att en får
<lb/>vara nöjd med litet när en hör te dom ringa
<lb/>här i världen.»</p>
<p rend="indfirst">Nisse skrapade otåligt med foten i den frus&#x00AD;
<lb/>na vägen. »Om jag hade pängar – om jag
<pb n="11"/>
<lb/>hade pängar!» mumlade han med en ivrig
<lb/>blick omkring sig.</p>
<p rend="indfirst">»Jag får gå, jag, så jag hinner fram te
<lb/>solnergången. Ja, nog har en förtjänat bättre
<lb/>men det är herrens vilja – herrens vilja är det.»</p>
<p rend="indfirst">»Säj att det är herrarnas!» utropade Nisse.
<lb/>»Jag skulle vilja skälla ner dom, jag, spöa dom
<lb/>riktigt. Det här är för jävligt – att vara ung
<lb/>och att bli äldre, frysa och svälta och arbeta
<lb/>hårt hela tiden, och att föda upp barn i fattig&#x00AD;
<lb/>dom och elände. Sedan traska iväg till fattig&#x00AD;
<lb/>huset på myndigheternas order – nej, så för&#x00AD;
<lb/>banna mig att jag gillar det här systemet.»</p>
<p rend="indfirst">»Ja, det blir farväl, då. Lyckliga ni som
<lb/>är unga – hur har du det, Mats?»</p>
<p rend="indfirst">»Det blir min tur snart med. Lita på det!
<lb/>Jag känner liksom att det lider ...»</p>
<p rend="indfirst">»Ja, ja, en vet inte sitt öde. Kanske vi
<lb/>träffas, du och jag, Mats ... jag får väl gå ...»</p>
<p rend="indfirst">Och vi stodo kvar en stund och sågo efter
<lb/>den gamle. Hans krokiga gestalt försvann till
<lb/>sist i krökningen vid Kvarnfallet. Vi skulle al&#x00AD;
<lb/>drig få se honom mer.</p>
<p rend="indfirst">»Han kommer oppifrån – från den plats
<pb n="12"/>
<lb/>dit vi går, och han går till fattighuset. Undrar
<lb/>vart vi går när vi blir så gamla, som han?»</p>
<p rend="indfirst">Det var jag som fällde detta yttrande. Nisse
<lb/>såg tankspridd ut, men svarade ingenting. Vi
<lb/>voro nu vid skiljovägen, och måste taga av till
<lb/>vänster för att komma upp till de stora skogarna
<lb/>där arbetet väntade oss. Vid vägskälet slog
<lb/>Nisse halt.</p>
<p rend="indfirst">»Jag går inte med», sade han bestämt. »Jag
<lb/>klappar landsvägen.»</p>
<p rend="indfirst">»Men du får ju arbete om du följer med
<lb/>oss, och kan sluta med det där kringflackandet,
<lb/>vet jag.»</p>
<p rend="indfirst">»Det ger jag fan. Nu har ni sett hur slu&#x00AD;
<lb/>tet blir – och vad betyder det då om jag
<lb/>stjäl, rånar, eller tigger under tiden. Nej, så
<lb/>dum är man inte. Får jag en pris, Mats?»</p>
<p rend="indfirst">Mats langade fram dosan och Nisse närapå
<lb/>tömde den. »Nu ska ni ha tack, grabbar,
<lb/>och herren vare med er! Jag tänkte ett tag
<lb/>att bli hederlig människa, men jag ser att det
<lb/>inte lönar sig.»</p>
<p rend="indfirst">Och vi sågo inom kort även hans figur för&#x00AD;
<lb/>svinna i dimman. Men ungt och spänstigt och
<lb/>trotsigt gick han, med en svängande rörelse på
<pb n="13"/>
<lb/>höfterna och med den flottiga slokhatten på
<lb/>sned. Han gick till de stora byarna och sam&#x00AD;
<lb/>hällena, för att äta och dricka andras mat och
<lb/>dryck och göra sig glada dagar medan livet
<lb/>varade.</p>
<p rend="indfirst">Mats och jag togo in på den sorgligt rykt&#x00AD;
<lb/>bara Lindegårdsvägen, som har sin egen hi&#x00AD;
<lb/>storia. Det är gamla malmvägen mellan Linde&#x00AD;
<lb/>gården och Varghyttan. På den vägen ha
<lb/>många fattiga torpare kört trött med sina malm&#x00AD;
<lb/>lass, och deras hästar ha kämpat ut sin sista
<lb/>kamp mellan de djupa hjulspåren.</p>
<p rend="indfirst">Men det är en annan historia. Nu gingo
<lb/>vi i raskt tempo upp mot finnbärgen i norr,
<lb/>där en hel vinters hårt arbete väntade oss med
<lb/>kamp mot snön och kölden och de vinande
<lb/>vindarna.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="14"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Engammalfinnesanteckningar">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">II.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">EN GAMMAL FINNES ANTECK&#x00AD;
<lb/>NINGAR.</hi></hi></head>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Ur det djupaste djupet jag käm&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">pat mig hit,</l>
<l rend="ind8">se, jag kom från de eländas ort,</l>
<l rend="ind8">och vad undrar du då att min</l>
<l rend="ind12">hjässa är vit,</l>
<l rend="ind8">när en sådan vandring jag gjort?”</l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När jag första gången såg honom minnes
<lb/>jag ej; på den tiden han kämpade sin hårdaste
<lb/>kamp fanns jag icke till; när han slutat att leva
<lb/>skall jag känna mig som en främling i min
<lb/>barndomsby och fly därifrån.</p>
<p rend="indfirst">Som liten gick han tiggande omkring under
<lb/>de hårda vintrarna, ty hans far dog när den lille
<lb/>var fyra år gammal. Modern blev ensam och
<lb/>fattig, barnen voro många. Stugan låg ensam
<lb/>vid stranden av en skogssjö med sanka stränder.</p>
<p rend="indfirst">Han var yngsta barnet.
<pb n="15"/>
<lb/>Vid tretton år fick han höftvärk och blev
<lb/>krympling för återstående delen av sitt liv. Han
<lb/>förföljdes under hela sin uppväxttid av sjuk&#x00AD;
<lb/>dom och ekonomiska bekymmer; under man&#x00AD;
<lb/>naåldern låg han ofta och ibland under långa
<lb/>tider i en träsäng och väntade på döden –
<lb/>befriaren som aldrig ville komma.</p>
<p rend="indfirst">Han hade också ett briljant huvud, och
<lb/>kunde kanske ha blivit professor om han hört
<lb/>till de rikas klass. Nu blev han till sist lärare
<lb/>vid småskola och mindre folkskola – längre
<lb/>hann han inte, ty han fick aldrig låna ett öre
<lb/>och hans kropp var ej nog stark för grov&#x00AD;
<lb/>arbete. Sin syssla som lärare skötte han oav&#x00AD;
<lb/>brutet under trettiofem år – det vill säga,
<lb/>då ej sjukdom höll honom bunden i overksam&#x00AD;
<lb/>het.</p>
<p rend="indfirst">Nu är den gamle finnen vit i hår och skägg,
<lb/>och det fridens lugn den kämpande får efter
<lb/>slutad strid med onda öden har blivit hans.</p>
<p rend="indfirst">Ur en bok med anteckningar, som han
<lb/>lånat mig, har jag hämtat följande om hans
<lb/>skoltid. Jag anför det som ett stycke kultur&#x00AD;
<lb/>historia från finnmarken.</p>
<pb n="16"/>
<lb/> 
<p rend="indfirst">»Skolan 1865–1866. – Skarp Per Anders&#x00AD;
<lb/>son.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han kom till Olsjömossen och höll skola i
<lb/>södra ändan av den torparstuga som ännu fin&#x00AD;
<lb/>nes kvar där. Rummet hade då blott två fön&#x00AD;
<lb/>ster, det tredje insattes då jag under en långt
<lb/>senare tid var lärare där. Två bänkar med
<lb/>lösa, fristående sittbräden funnos, en för poj&#x00AD;
<lb/>karna, den andra för flickorna. Bänkarna voro
<lb/>vända så att vi hade ansiktena mot varandra.</p>
<p rend="indfirst">Alla som ej kunde katekesen och bibliska
<lb/>historien utantill räknades för små, alla läste
<lb/>högt samtidigt från morgon till kväll. Sorlet
<lb/>liknade dånet från ett mindre vattenfall.</p>
<p rend="indfirst">Skolläraren bodde i skolrummet, låg om
<lb/>nätterna i en hopspikad, omålad trälåda i hör&#x00AD;
<lb/>net vid den gjutna tackjärnskaminen, och hade
<lb/>sitt matförråd i ett skåp vid dörren, ty icke
<lb/>alla höllo honom kostdagar, utan föredrogo att
<lb/>bära mat till honom. Då han var anställd av
<lb/>skolrådet och hade 1 rdr 12 sk. om dagen
<lb/>var nog ej meningen att han alls var berättigad
<lb/>till något extra understöd från föräldrarna, men
<lb/>folket höll ej så noga reda på den saken.</p>
<pb n="17"/>
<p rend="indfirst">Han söp för övrigt upp allt han förtjänade,
<lb/>och förde aldrig något med sig hem av avlö&#x00AD;
<lb/>ningen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Veden skulle vi hålla. – – –  Men ibland
<lb/>anskaffade han den själv, för omväxlings skull.
<lb/>Söder om skolan fanns en högmosse, på vilken
<lb/>steniga holmar här och var avbröto enformig&#x00AD;
<lb/>heten. På dessa växte åldriga furor och så&#x00AD;
<lb/>dana högg han kull – sågar visste vi ej av
<lb/>däruppe på den tiden – och högg av dem i
<lb/>längder på bortåt fem alnar. Sedan lånade
<lb/>han en stakdrög av Per Olsson, torparen, och
<lb/>en lina, satte fast störar genom knutar på linan,
<lb/>och placerade på detta sätt hela skolan, de
<lb/>minsta barnen närmast drögen och de största
<lb/>utåt, alla hållande i störarna. På detta sätt
<lb/>foro vi utåt mossen; skolmästaren satt alltid
<lb/>på drögen och åkte likt en monark, värdigt
<lb/>och under tystnad. När vi kommit fram till
<lb/>den huggna veden stannade skjutsen, skolmä&#x00AD;
<lb/>staren steg av och vi hjälptes åt att lasta på
<lb/>så många av de huggna klumparna som drögen
<lb/>kunde rymma. Så ordnade vi oss på nytt utefter
<lb/>linan och anträdde hemfärden. Även då åkte
<lb/>
<pb n="18"/>
<lb/>läraren på lasset, så framt han ej gick vid
<lb/>sidan för att hålla det från att stjälpa.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En skoldag.</p>
<p rend="indfirst">Vi brukade komma dit medan »mästaren»
<lb/>ännu sov i sin låda i hörnet och satte oss ge&#x00AD;
<lb/>nast ned att »dundra» i katekes eller bibliska
<lb/>allt vad struparna förmådde. Skolmästaren kom
<lb/>sent omsider upp, klädde sig i allas vår åsyn
<lb/>och gick sedan till skåpet där han åt sin frukost
<lb/>stående i skåpdörren. Tvättning förekom ej i
<lb/>vardagslag.</p>
<p rend="indfirst">Till sist satt han vid bordet, och så bör&#x00AD;
<lb/>jade uppläsningen av de förut tillmätta styc&#x00AD;
<lb/>kena. Vi gingo fram till honom, en efter en,
<lb/>pekade ut i boken den läxa vi lärt, gav boken
<lb/>åt »mäster», satte händerna på ryggen och
<lb/>rabblade upp det inlärda. Gick det bra pekade
<lb/>han ut en bit till och man återvände till sin
<lb/>plats för att på nytt deltaga i det öronbedö&#x00AD;
<lb/>vande larmet. De, vilka ej kunde läsa utantill
<lb/>hela katekesen, bibliska historien, »hustavlan»,
<lb/>syndabekännelsen, morgon-, afton och bords&#x00AD;
<lb/>bönerna jämte Davids sju botsalmer, fingo ej
<lb/>läsa geografi eller svensk historia. Vi voro,
<pb n="19"/>
<lb/>vill jag minnas, under en termin tre eller fyra
<lb/>pojkar, som fingo utbyta de religiösa läroböc&#x00AD;
<lb/>kerna mot Hägermans lilla geografi och svenska
<lb/>historia. Till geografien hade vi en liten hand&#x00AD;
<lb/>karta, uppfordrad på papp. Hela skolan hade
<lb/>denna gemensamt och vi turade om att se i
<lb/>den. Då vi läst upp läxan lade vi kartan på
<lb/>bordet framför skolmästaren och pekade ut i
<lb/>boken det stycke vi lärt och visade på kartan,
<lb/>så gott vi kunde, rabblade upp läxan, fingo
<lb/>en ny och återvände till vår plats som förut,
<lb/>eller för att skriva eller räkna. Vi, som kunde
<lb/>så mycket »religion» att vi fingo läsa geografi,
<lb/>fingo ibland räkna hela förmiddagarna och skri&#x00AD;
<lb/>va hela eftermiddagarna.</p>
<p rend="indfirst">De minsta av barnen fingo aldrig skriva
<lb/>eller räkna. De läste läxa efter läxa hela da&#x00AD;
<lb/>garna, allesammans högt.</p>
<p rend="indfirst">Räkneböckerna voro Hägermans abc-böc&#x00AD;
<lb/>ker. De få exempel, vilka där, i slutet av boken
<lb/>finnas eller funnos i de första upplagorna, om&#x00AD;
<lb/>fattade de fyra enkla talen. Då jag började i
<lb/>räkning skrev läraren upp första additionsta&#x00AD;
<lb/>let på min skiffertavla och därmed fick jag
<lb/>återvända till min plats. Jag satte mig ned
<pb n="20"/>
<lb/>och såg på talet. Vad jag skulle göra med
<lb/>detsamma visste jag ej och hade antagligen
<lb/>aldrig kommit att få veta det, om ej en äldre
<lb/>kamrat visat mig på rätt spår.</p>
<p rend="indfirst">Men denna förfaringsmetod var från lära&#x00AD;
<lb/>rens sida fullt nödvändig, ty skulle han ha
<lb/>undervisat oss i räkning hade nog ej hans kun&#x00AD;
<lb/>skapsförråd räckt till terminens slut.</p>
<p rend="indfirst">Skrivningen skedde efter tabeller. När vi
<lb/>avskrivit dem på griffeltavla så många gånger
<lb/>läraren ansåg nödvändigt, fingo vi skriva på
<lb/>papper. Därvid skulle fjäderpennor användas;
<lb/>stålpennor funnos nog, men ansågs medföra
<lb/>»tunghänthet», och bannlystes helt och hållet
<lb/>av Skarp-Pelle, som han i dagligt tal kallades.
<lb/>Fjäderpennor och papper köptes av mor i kyrk&#x00AD;
<lb/>byn, bläcksats, vitriol och galläpplen på apo&#x00AD;
<lb/>teket.</p>
<p rend="indfirst">Någon teoretisk undervisning i skrivning
<lb/>meddelades ej.</p>
<p rend="indfirst">Sångövningar höllos en eller två gånger
<lb/>under terminen, mest var det salmer och sven&#x00AD;
<lb/>ska mässan. En gång då vi kommo till orden
<lb/>»med dig vare ock Herran», djärvdes vi utbyta
<lb/>de sublima orden mot de mindre heliga och
<pb n="21"/>
<lb/>mera personliga: »Med dig vare ock Skinnar-
<lb/>Lasse!» Egendomligt nog tycktes han ej märka
<lb/>skillnaden.</p>
<p rend="indfirst">Denne originelle lärare gick klädd i moll&#x00AD;
<lb/>skinnsbyxor av gulgrå färg och dito väst; skjor&#x00AD;
<lb/>tan var av s. k. »blaggarn», och saknade lin&#x00AD;
<lb/>ningar. Han satt alltid vid bordet i skjortär&#x00AD;
<lb/>marna. På fötterna träskor, på huvudet en
<lb/>virkad toppmössa.</p>
<p rend="indfirst">Ibland, när tiden blev honom för lång, gick
<lb/>han in till torparens, som bodde vägg om vägg
<lb/>med skolan. Vi passade då tillfället röra något
<lb/>mer än tillåtligt på våra domnade lemmar. Men
<lb/>i mellanväggen hade han gjort ett hål att titta
<lb/>genom, och genom detta ljöd då högt över
<lb/>larmet och stojet hans skrälliga basröst, ma&#x00AD;
<lb/>nande oss till ordning.</p>
<p rend="indfirst">För övrigt liknade han Tor: »han var god&#x00AD;
<lb/>modig och blid till lynnet men i sin vrede var
<lb/>han förfärlig.»</p>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<p rend="indfirst">Så skriver den gamle. Det blev sedan hans
<lb/>lott att på samma plats efterträda Skarp Per
<lb/>Andersson, ehuru under helt andra förutsätt&#x00AD;
<lb/>ningar och betingelser.</p>
<pb n="22"/>
<p rend="indfirst">Hans minnesbok är rätt diger till omfånget,
<lb/>och den har under många och ensamma nät&#x00AD;
<lb/>ter berättat för mig om den vilda kamp dess
<lb/>författare fört för rätten att slippa svälta ihjäl,
<lb/>och ändå mycket mera om de människor den
<lb/>stridande mött på sin hårda väg.</p>
<p rend="indfirst">Om dem, om honom och om andra be&#x00AD;
<lb/>rättar jag.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="23"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Stormnatt">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">III.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">STORMNATT.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Vad vet du om nattmännens ar&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">bete tunga,</l>
<l rend="ind8">om aldrig du lyssnat på stålspett</l>
<l rend="ind12">som sjunga,</l>
<l rend="ind8">och spadar som gräva i jord?”</l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag hade läst något av vad jag skrivit för
<lb/>Mats och han hade nickat betänksamt på sitt
<lb/>svarta huvud och med djupt begrundande min
<lb/>spottat in i elden. Brasan hade brunnit ner och
<lb/>glödhögen spred en behaglig värme inåt den
<lb/>trånga kojan, där det unga granriset låg tjockt
<lb/>och mjukt.</p>
<p rend="indfirst">Det var kanske på fryspunkten och en nå&#x00AD;
<lb/>got hård vind blåste från norr. Den blir skar&#x00AD;
<lb/>pare när den går över Stensjömyrarna; det är
<lb/>som funnes det magasinerad köld i dem. När
<lb/>den viner kring en kolares koja, där mat och
<pb n="24"/>
<lb/>dryck finns i överflöd, verkar den sövande.
<lb/>Man känner att en stilla frid smyger sig tätt
<lb/>kring ens hårda läger och man vet att utanför
<lb/>stå tvära bärg och milslånga skogar som skilje&#x00AD;
<lb/>mur mellan en själv och all världens fåfäng&#x00AD;
<lb/>lighet.</p>
<p rend="indfirst">För min del kände jag mig icke trött; vi
<lb/>hade ej häller arbetat så hårt det sista dygnet.
<lb/>Mats däremot nickade om en stund till och
<lb/>sträckte med en våldsam grymtning ut sig på
<lb/>risbädden. Jag tände lyktan och försökte läsa
<lb/>i en gammal tidning som kommit hit som om&#x00AD;
<lb/>slagspapper, men fann belysningen för svag
<lb/>och lade mig på rygg för att tänka, sedan jag
<lb/>kastat den flottiga tidningen in i elden endast
<lb/>för nöjet att få se den brinna.</p>
<p rend="indfirst">Då hände något som i sig självt ej var
<lb/>sä märkvärdigt, åtminstone fann jag det ej så.
<lb/>Det var bara kojdörren som rycktes ifrån öpp&#x00AD;
<lb/>ningen och med en skräll föll ut på den sten&#x00AD;
<lb/>frusna marken. Mats vaknade och satte sig upp.
<lb/>Han hade en min som om han väntade att
<lb/>något skulle inträffa.</p>
<p rend="indfirst">»Det var blåsten», sade jag lugnt. »Det är
<lb/>hård vind i kväll.»</p>
<pb n="25"/>
<p rend="indfirst">Mats skakade på huvudet. »Det var inte
<lb/>vinden, den ligger på från det hållet och den
<lb/>rycker inte ut – den trycker in i stället», sva&#x00AD;
<lb/>rade han med imponerande bestämdhet.</p>
<p rend="indfirst">»Men antag att trycket kom från skorste&#x00AD;
<lb/>nen – att luften prässats ned där ...»</p>
<p rend="indfirst">»Såg du i elden när dörrn for ut?»</p>
<p rend="indfirst">»Nej.»</p>
<p rend="indfirst">Mats reste sig och tittade på en bit näver
<lb/>som låg framför elden. »Ingen aska är utblåst
<lb/>– det var <hi rend="spaced">inte</hi> blåsten», envisades han.</p>
<p rend="indfirst">Jag visste vart det skulle bära, och kände
<lb/>mig både road och förargad. »Vad var det
<lb/>då, Mats?»</p>
<p rend="indfirst">I stället för att svara reste han sig upp
<lb/>och tog på sig rocken.</p>
<p rend="indfirst">»Nu få vi gå till Lomossen», muttrade han
<lb/>och stirrade surmulet ut i mörkret.</p>
<p rend="indfirst">»Du pratar! Vi ha ju nyss varit där! Att
<lb/>du, Mats, som är en så pass förståndig karl,
<lb/>ändå tror på så mycket nonsens», dristade jag
<lb/>mig att anmärka.</p>
<p rend="indfirst">»Jag är gammal och kanske jag är dum»,
<lb/>genmälte han sorgset, »men jag har sovit i
<pb n="26"/>
<lb/>vildmarken ensam i många nätter. Jag nästan
<lb/>känner på mig när något är på tok.»</p>
<p rend="indfirst">Och i nästa minut stodo vi med lyktan där&#x00AD;
<lb/>ute. Mats tog en spade över ena axeln. »Det
<lb/>finns ju en skovel där förut, och vi behöva
<lb/>nog var sin», sade han med ett mycket viktigt
<lb/>tonfall, som om han varit en spåman. I smyg
<lb/>log jag åt hans griller. Vi gingo.</p>
<p rend="indfirst">Vägen gick över kärrmarker, och vid si&#x00AD;
<lb/>dorna skymtade snår av unga granar och över
<lb/>dem dansade den förstorade skuggan av Mats
<lb/>krokiga figur i det gula lyktskenet. Han gick
<lb/>så raskt hans gamla ben medgåvo, men när
<lb/>stormen ibland kom lyktskenet att försvinna
<lb/>och lämna oss i mörker, stannade han för att
<lb/>hämta andan.</p>
<p rend="indfirst">»Det var en Herrans storm det här. Få
<lb/>vi inte lugn snart, så får vi allt arbete i natt.»</p>
<p rend="indfirst">Så talade Mats fundersamt under en dylik
<lb/>paus, varpå han påskyndade sina steg till allt
<lb/>ivrigare tempo. Efter en marsch på en halv
<lb/>timme voro vi framme, och jag måste under&#x00AD;
<lb/>trycka ett skratt då jag såg milan stå där,
<lb/>lugn och värdig, utan vank och brist, lika hög
<lb/>och mörkt allvarlig som då vi sist lämnat hen&#x00AD;
<pb n="27"/>
<lb/>ne. Den endast rökte en smula mer än van&#x00AD;
<lb/>ligt på vänstra »stöten». I lyktskenet böljade
<lb/>vita moln av kväljande rök omkring oss, så att
<lb/>vi just ingenting kunde urskilja. Vi gingo runt
<lb/>och tittade på vindsidan, där ingen rök skym&#x00AD;
<lb/>de, men något fel stod ej att upptäcka. Mats
<lb/>gick runt på nytt och ställde sig sedan mitt
<lb/>i röken. »Vi få nog snart jobb», yttrade han
<lb/>lågmält.</p>
<p rend="indfirst">»Hur så? Här ser ju inte alls illa ut.»</p>
<p rend="indfirst">»Kom hit och ställ dig i röken!»</p>
<p rend="indfirst">Jag gick runt ännu en gång och stannade
<lb/>ett par meter från Mats.</p>
<p rend="indfirst">»Menar du att det skulle vara ...?»</p>
<p rend="indfirst">»Slagrök, så sannt jag heter Mats!»</p>
<p rend="indfirst">Först nu märkte jag att det kändes som
<lb/>»dämrök» och jag stod helt lugn och väntade.
<lb/>Mats såg ut som om han lyssnat efter något.</p>
<p rend="indfirst">Det dröjde ungefär fem minuter tills med
<lb/>ens den tjockaste röken upphörde att bolma
<lb/>ut från framsidans bryn. När den underliga,
<lb/>dumpande explosionen slutligen kom, kände
<lb/>jag det som en befrielse. Jag hade hört den så
<lb/>många nätter förr, men den låter ändå så
<lb/>sällsamt ny för varje gång.</p>
<pb n="28"/>
<p rend="indfirst">Mats grep spaden och började skrapa hop
<lb/>stybbe nere vid »foten.» Jag tittade hastigt upp
<lb/>mot brynen och såg det gröna granriset ligga
<lb/>blottat från stybbe på en fots bredd. Jag gick
<lb/>runt – brynen voro bara över allt. Varenda
<lb/>smul stybbe däruppe var avkastat. Då vände
<lb/>jag tillbaka med lyktan, hängde upp den på
<lb/>en kluven stör och tog till spaden. Nu gällde
<lb/>det att få skadan reparerad innan stormen hun&#x00AD;
<lb/>ne bli herre över oss, och redan hörde vi gran&#x00AD;
<lb/>riset knastra av hettan, som ökades genom luf&#x00AD;
<lb/>tens tillträde.</p>
<p rend="indfirst">Vi arbetade som galningar flera timmar,
<lb/>ty det rådde brist på stybbe, så att vi emellanåt
<lb/>måste gräva jord, och då marken som nu är
<lb/>frusen går det inte fort. Då det till sist var
<lb/>färdigt, och den ilskna brandröken var däm&#x00AD;
<lb/>pad till sin normala styrka, sutto Mats och jag
<lb/>andfådda på kanten av stybbesgropen och vi&#x00AD;
<lb/>lade oss. Stormen tycktes tilltaga, och lyktan
<lb/>gav under långa perioder intet ljus ifrån sig.</p>
<p rend="indfirst">Då ljöd på nytt det dova, plumsande lju&#x00AD;
<lb/>det. Mats spratt till och reste sig. I det osäkra
<lb/>skenet från lyktan, som svängde hit och dit
<lb/>för den rasande stormen, såg jag hans ansikte.
<pb n="29"/>
<lb/>Jag kan ej minnas om jag sett honom så ut&#x00AD;
<lb/>tröttad förr.</p>
<p rend="indfirst">»Det är för mycket», sade han hest. »Åt
<lb/>h–e för mycket! Du kan inte tro så satans
<lb/>schack jag är!»</p>
<p rend="indfirst">Han gick ned i gropen och jag följde efter;
<lb/>i mörkret och den tjutande stormen började
<lb/>vårt arbete på nytt. Vi kunde ej på grund
<lb/>av röken alltid avgöra om det stybbe vi ka&#x00AD;
<lb/>stade upp kom på rätt plats, men vi visste att
<lb/>det erfordrades mycket för att få milan tät igen.
<lb/>För varje gång jag böjde mig ned för att skrapa
<lb/>upp jord kände jag en besynnerlig längtan att
<lb/>kasta mig ned i gropen och för en gångs skull
<lb/>sträcka mig rak; men åter och åter rätade vi
<lb/>våra ryggar och slungade jord ditupp, där röken
<lb/>bolmade tätast och hetast, och likt automater
<lb/>kröktes de igen ... igen. Och när ett par tim&#x00AD;
<lb/>mar gått var det färdigt. Mats och jag lågo
<lb/>raklånga på den frusna marken och kände oss
<lb/>som om vi fått ordentligt med stryk, ömma i
<lb/>varje led.</p>
<p rend="indfirst">»Det är inte bra att ligga så här», mum&#x00AD;
<lb/>lade Mats med en gäspning sedan han hämtat
<lb/>andan i ett par minuter. »Du får i alla fall
<pb n="30"/>
<lb/>stanna här, så går jag till de andra. Gör en
<lb/>»heta» här i gropen och lägg dig tills jag kom&#x00AD;
<lb/>mer igen. Nu slår hon nog inte mer.»</p>
<p rend="indfirst">En »heta» är en eld, men det senare ordet
<lb/>uttalas aldrig av en kolare av gamla stammen.
<lb/>Det anses medföra olycka. Om han är bosatt
<lb/>västerut, åt Sävnäs till, kallar han elden »vär&#x00AD;
<lb/>men». Man får aldrig tala om »eld i milan»,
<lb/>man måste använda någon av termerna.</p>
<p rend="indfirst">Han lyste mig med lyktan medan jag ploc&#x00AD;
<lb/>kade ihop några pinnar och tände upp min
<lb/>eld, och så gick han, stödjande sig mot spaden
<lb/>för varje steg.</p>
<p rend="indfirst">»Jag går i ditt ställe, Mats!» ropade jag
<lb/>efter honom.</p>
<p rend="indfirst">»Nej då, du har väl fått nog nu.»</p>
<p rend="indfirst">Ögonblicket därpå såg jag skenet från lyk&#x00AD;
<lb/>tan fördunklas borta bland granarna i fall&#x00AD;
<lb/>kanten.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Aldrig känner man sig riktigt ensam när
<lb/>man ligger vid en rökande mila och en flam&#x00AD;
<lb/>mande eld, och aldrig är man mörkrädd. Milan
<lb/>är som ett levande, varmt väsen som kan visa
<pb n="31"/>
<lb/>både onda och goda sidor, elden är ljuset och
<lb/>glansen, en sol i sig själv, som bländar och
<lb/>smeker. Och fast stormen ryter i storskogen
<lb/>omkring, och fast den är det enda ljud man hör,
<lb/>så tycker man sig vara två. Men talar eller
<lb/>sjunger gör man sällan, därtill är oftast trött&#x00AD;
<lb/>heten för stor, och har man varit på tu man
<lb/>hand med skogen mycket länge vill man inte
<lb/>gärna höra sin egen röst; den verkar främ&#x00AD;
<lb/>mande och stör tystnaden ...</p>
<p rend="indfirst">Mats blev länge borta, och när jag väntat
<lb/>i fulla två timmar stod månen och hängde
<lb/>över den svajande granskogen. Stormen röt
<lb/>och svor när den for fram genom gläntan där
<lb/>milan stod.</p>
<p rend="indfirst">Jag var i lä bakom, men trivdes ej riktigt
<lb/>där, och beslöt mig för att flytta min eld åt
<lb/>framsidan. Vinden låg nämligen på och skic&#x00AD;
<lb/>kade ut röken över mig. Därför flyttade jag,
<lb/>och det är en mycket enkel sak att flytta en
<lb/>brasa med spaden; en minst lika enkel är att
<lb/>fläta in några riskvistar i ett »kolfat» och resa
<lb/>upp det på kant som skydd mot vinden. Och
<lb/>båda dessa saker gjorde jag medan milan bol&#x00AD;
<lb/>made ut molnstoder av rök och stormen ven
<pb n="32"/>
<lb/>och visslade omkring »oss». När jag var fär&#x00AD;
<lb/>dig sträckte jag mig rak i stybbesgropen fram&#x00AD;
<lb/>för milans eldsida, och kände tröttheten lik ett
<lb/>gift smyga sig genom min kropp. Mitt gamla
<lb/>cylinderur visade på fyra. Vart hade Mats tagit
<lb/>vägen?</p>
<p rend="indfirst">Det föll mig in att gå efter honom. Milan
<lb/>visade ju inga orosymptom, och månljuset skulle
<lb/>lysa mig väg genom skogen på Galgbärget.
<lb/>Om jag stannade längre skulle jag somna –
<lb/>och det är icke bra att göra det, åtminstone icke
<lb/>på vindsidan vid en sprakande eld.</p>
<p rend="indfirst">Uppe på bärget hittade knappt månstrå&#x00AD;
<lb/>larna ned genom tallarnas täta kronor, och sti&#x00AD;
<lb/>gen var smal och knagglig. Det gick bra ändå,
<lb/>tack vare gammal vana; men när jag kom fram
<lb/>till milan såg jag inte till varken Mats eller
<lb/>lykta.</p>
<p rend="indfirst">Det fanns en gammal bristfällig koja uppe
<lb/>bakom en brant bärgås, Björnkullen kallad. Hur
<lb/>jag kunde få den tanken att han gått dit in
<lb/>vet jag inte. I alla fall letade jag mig upp på
<lb/>kullen och såg med en viss överraskning lykt&#x00AD;
<lb/>skenet lysa ut ur kojdörren. Själva dörren tyck&#x00AD;
<lb/>tes vara fråntagen och kastad åt sidan. Vad
<pb n="33"/>
<lb/>gjorde Mats däruppe? Det sprakade inga gni&#x00AD;
<lb/>stor ur stenröset bakom – således hade han ej
<lb/>gjort upp någon eld. Saken måste undersökas.</p>
<p rend="indfirst">Han låg raklång på det stenfrusna jord&#x00AD;
<lb/>golvet och snarkade utan måtta. Den tända
<lb/>lyktan stod bredvid och lyste upp hans svarta
<lb/>ansikte med den snusiga munnen. Jag väckte
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">»Anfäkta och regera!» svor han i det han
<lb/>satte sig upp. »Jag tänkte bara vila mig litet.
<lb/>Du kan inte tro så trött jag var. Men att jag
<lb/>skulle somna! Har hon slagit igen, efter du
<lb/>kommer hit?» frågade han ivrigt.</p>
<p rend="indfirst">»Visst inte. Jag tror hon lugnar sig, och
<lb/>få vi bara ’ner brynen’ riktigt så är det ingen
<lb/>fara mer. Jag tänker hon ’tar sjunk’ i morgon.»</p>
<p rend="indfirst">Mats reste sig upp och skakade kölden ur
<lb/>kroppen. »Jag vet inte hur det är när en blir
<lb/>så här satans trött. Det är som en vart tokig.»</p>
<p rend="indfirst">»Och nu måste vi gå tillbaka till Nybro&#x00AD;
<lb/>bärget, för nu är det på hög tid att se om
<lb/>dem därborta», sade jag med en motvillig rys&#x00AD;
<lb/>ning.</p>
<p rend="indfirst">»Ja, du, och där ha vi kojan – och så
<pb n="34"/>
<lb/>ska vi ha kaffe, starkt, hett kaffe – hör du
<lb/>det? Vi ska ha kaffe – mycket kaffe!»</p>
<p rend="indfirst">Det var hans svaga sida, kaffet om nät&#x00AD;
<lb/>terna, och det höll på att bli min.</p>
<p rend="indfirst">Slöa och dödströtta traskade vi mödosamt
<lb/>iväg bort i natten, bort till Nybrobärget, där
<lb/>kojan och kaffet och brasan skulle trösta oss
<lb/>i vår bedrövelse – men där det kanske också
<lb/>fanns flera ilskna milor att stybba.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="35"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Saganomvagnberget">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">IV.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">SAGAN OM VAGNBERGET.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Men dyster går sägnen från byg&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">den</l>
<l rend="ind8">där fattiga människor bott.»</l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mats sitter vid grötgrytan och skrapar den
<lb/>i bottnen med en träsked. Han begagnar aldrig
<lb/>något annat.</p>
<p rend="indfirst">»Det ska fan sticka en sån där järnränna
<lb/>i munnen», brukar han säga när han ser mig
<lb/>använda en aluminiumsked.</p>
<p rend="indfirst">Den där skrapningen är endast ett slags
<lb/>rensningsprocedur som ersätter diskning. Vi
<lb/>ha båda två ätit oss mätta, och Mats lägger tre&#x00AD;
<lb/>fotpannan med botten upp över en trasig näver,
<lb/>griper med vänstra handen tag om en literbu&#x00AD;
<lb/>telj med snus i, häller ut en sats i högra näven
<lb/>och lägger in ... Sedan vräker han kull sig
<pb n="36"/>
<lb/>på granriset och grymtar som en årsgammal
<lb/>gris.</p>
<p rend="indfirst">»Du kan börja nu», säger han.</p>
<p rend="indfirst">Och i skenet från den flammande brasan
<lb/>läser jag den dystra sagan om Våg-Jan och
<lb/>hans resa till de glömdas land, så som jag efter
<lb/>hörsägner upptecknat den.</p>
<p rend="indfirst">– – –  »Men för hundra år sedan bodde
<lb/>en man vid bärgets fot, en fattig och ensam
<lb/>kolare utan vänner eller släkt. Han fick både
<lb/>svälta och frysa, men ingick till sist förbund
<lb/>med djävulen och hade det sedan drägligt och
<lb/>gott, saknade aldrig mer bröd och hade boskap
<lb/>och penningar i överflöd. Detta fick han som
<lb/>lön för att han byggde en vagn åt den lede
<lb/>att åka i. Han skulle göra den helt av trä, lö&#x00AD;
<lb/>tarna i hjulen skulle han svarva av en, ty furu
<lb/>är den onde rädd för och björk blev för tungt.
<lb/>Det skulle vara en sadel av ogarvad hästhud
<lb/>att sitta i, sele och tömmar av motsols tvin&#x00AD;
<lb/>nat bastrep och piska av tjurskinn med skaft av
<lb/>vindväxt fläder, ty så var skrivet i svartboken
<lb/>och så var lagen. Men hästar skulle den åkande
<lb/>själv hålla.</p>
<pb n="37"/>
<p rend="indfirst">Allt detta gjorde Jan färdigt på åtta mulna
<lb/>nätter, utan att öppna munnen under arbetet
<lb/>och utan att tänka på Kristi namn, korset eller
<lb/>jungfru Maria. Han skar sig själv i armen och
<lb/>målade med blod alla ekrarna röda vid skenet
<lb/>av ett ljus som aldrig varit tänt en julhälg, ty
<lb/>så var också skrivet. Och när allt var klart
<lb/>tog Jan vagnen på sin rygg och kände att
<lb/>det nästan var detsamma som att ha vingar, och
<lb/>att den var lätt som en fjäder, och bar den bort
<lb/>till bärget, och på slaget ett åkte den mäktige
<lb/>svarte bort i sin nya vagn. Hästarna liknade
<lb/>två gråa moln med lysande röda punkter likt
<lb/>två glödande ögon, och med tordönsdunder och
<lb/>korsande blixtar gick färden ut i rymden.</p>
<p rend="indfirst">Den stackars Jan stod kvar och darrade av
<lb/>rädsla. I handen höll han en liten svart bok.
<lb/>Blek och med skälvande händer öppnade han
<lb/>den och såg, att bokstäverna voro röda, ty de
<lb/>voro skrivna med blod från förtappade männi&#x00AD;
<lb/>skor, sådana som förverkat sitt liv och försålt
<lb/>sin själ. Och så satte han sig på en sten och
<lb/>började läsa en av de röda sidorna.</p>
<p rend="indfirst">»Men om du tager nattvardsvin och blan&#x00AD;
<lb/>dar det med saften av grå tistel som är förban&#x00AD;
<pb n="38"/>
<lb/>nad, och om du spottar åt Kristi kors och går
<lb/>ut på bärg åt norr när solen gått ner, en fredags&#x00AD;
<lb/>natt när intet stjärnljus är, så får du kraft
<lb/>från de starka. Du skall slå vinet på hälle&#x00AD;
<lb/>bärget och tre gånger förbanna. Men om du
<lb/>allt detta gör, så hörer du djävulen till.»</p>
<p rend="indfirst">Så stod det i boken. Jan skalv till av för&#x00AD;
<lb/>skräckelse och förtjusning på en gång. Nu hade
<lb/>han då äntligen fått nyckeln till jordiskt väl&#x00AD;
<lb/>stånd, rik, hög och mäktig skulle han bliva,
<lb/>alla sina grannars avund skulle han väcka; höga
<lb/>hus skulle han bygga och ha mycken boskap.
<lb/>Det var ändå för härligt att leva!</p>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En fredagsnatt när ingen enda stjärna
<lb/>brann och månen gömt sig bakom de höga
<lb/>klipporna, stod Jan bakom två bärgsklyftor och
<lb/>väntade. I en näverstrut hade han sin svarta
<lb/>offergåva gömd, och struten höll han i vänstra
<lb/>handen. Natten var mörk och fuktig och det
<lb/>var nära att Jan fått frossa, om av rädsla eller
<lb/>av köld visste han ej själv. Men när klockan
<lb/>var bortåt ett spratt han till vid ljudet av en
<lb/>stark röst.</p>
<pb n="39"/>
<p rend="indfirst">»Lägg ifrån dig mitt offer!» sade rösten.
<lb/>Jan lydde ögonblickligen och såg sig i det&#x00AD;
<lb/>samma omsluten av ett blått moln vari vita
<lb/>blixtar gingo av och an och bländade hans
<lb/>ögon, under det någon tog ett kramtag om
<lb/>hans högra arm. Sedan sjönk han djupt, djupt
<lb/>ned med en svindlande fart, och stannade först
<lb/>efter en lång stund. Då såg han sig omkring
<lb/>och fann ett stort, välvt rum, i vars mitt en
<lb/>stoftad kista stod på det svarta jordgolvet, med
<lb/>locket avtaget. Men i ett hörn stod en lång&#x00AD;
<lb/>växt, benrangelsliknande figur klädd i präst&#x00AD;
<lb/>rock och vit krage, och han befallde Jan att
<lb/>gå fram och titta.</p>
<p rend="indfirst">»Se efter vem som ligger i kistan», sade
<lb/>han. Och Jan gick darrande fram och såg sig
<lb/>själv ligga i svart svepning, med ögonen glans&#x00AD;
<lb/>löst stirrande uppåt mot det kupiga taket. Men
<lb/>han visste att han ej fick tala och därför teg
<lb/>han.</p>
<p rend="indfirst">»Så skall du ligga en gång», sade den svart&#x00AD;
<lb/>klädde. »Och din själ den har jag, <hi rend="spaced">jag</hi> –
<lb/>förstår du! Och detta har du gjort för att få
<lb/>makt – ha, ha, ha!» Så fortfor den svarte att
<lb/>hångrina, och slog sig för varje ord på knäna
<pb n="40"/>
<lb/>med de magra, beniga fingrarna. Då tänkte
<lb/>Jan att det vore bäst att säga en bön eller
<lb/>ropa på Kristus, men så kom han ihåg, att
<lb/>då vore all hans möda förspilld och han vore
<lb/>fattig och ringa som förr, och han teg och han
<lb/>önskade blott, att det hela vore slut och att
<lb/>han åter vore i sin stuga på stranden av den
<lb/>sorlande Pajso.</p>
<p rend="indfirst">Men den svarte öppnade en dörr i rummets
<lb/>ena vägg och vinkade åt Jan att stiga dit in.
<lb/>Han gjorde så, och såg sig förvånad omkring,
<lb/>ty han befann sig mitt i en härlig rosengård,
<lb/>där alla slags sköna blommor växte i krukor
<lb/>av guld och silver, och där luften var fylld
<lb/>av bedövande, rusig vällukt. Där satt i ett hörn
<lb/>en yngling i röda kläder, spelande på en harpa,
<lb/>och tonerna fyllde valvet med välljud.</p>
<p rend="indfirst">»Nu har jag säkert kommit fel, detta måste
<lb/>vara himmelen», tänkte Jan.</p>
<p rend="indfirst">Men den svarte grinade på nytt. »Jag ser
<lb/>vad du tänker», sade han med klanglös röst.
<lb/>»Du tänker att du är i himmelen, men nu skall
<lb/>jag visa dig döden.» Och med släpiga steg gick
<lb/>han med böjd rygg fram och åter och blåste
<lb/>med sin giftiga andedräkt; och allt efter som
<pb n="41"/>
<lb/>han gick fram förvandlades alla de prunkande
<lb/>rosorna till stinkande, äckliga svampar, som
<lb/>fyllde luften med liklukt och kom den rödklädde
<lb/>harpspelaren att vrida sig i kval. Till slut kom
<lb/>turen till denne, och när den svarte blåste honom
<lb/>i ansiktet föll han ihop som en säck, och den
<lb/>gyllne harpan ramlade i bitar, vilka rullade
<lb/>ut över golvet med underliga, klagande ljud,
<lb/>liknande jämmer från pinade djur. Och alla
<lb/>rosorna hade fallit ihop och multnat på en mi&#x00AD;
<lb/>nut, så att exkrementerna runno ut över de
<lb/>glänsande krukornas bräddar. Det var bara
<lb/>guldet som icke förvandlades, som ännu lyste
<lb/>förföriskt rött, och bländade den stackars Jan
<lb/>med sin glans. Med beslutsam min gick han
<lb/>bort och tog ett av de tunga guldkärlen i sin
<lb/>hand, i det han frågande såg på sin följeslagare.</p>
<p rend="indfirst">»Ja, detta är din lön», svarade den svarte
<lb/>hårt. »Men du får taga din svepning och linda
<lb/>den kring ditt guld när du går upp.» Och sedan
<lb/>följdes de åt till det yttre rummet igen, där
<lb/>kistan med liket väntade.</p>
<p rend="indfirst">»Naken kom du till världen, naken kan
<lb/>du gå därifrån», mumlade den svarte dystert
<lb/>och rev i detsamma svepningen från det stirran&#x00AD;
<pb n="42"/>
<lb/>de liket och slängde den bort till Jan, som skalv
<lb/>av förskräckelse. Behärskande sin fruktan lin&#x00AD;
<lb/>dade han det svarta tyllet kring sin glimmande
<lb/>guldurna och såg sig om för att gå. I detsamma
<lb/>fann han sig liggande på bärgsluttningen med
<lb/>huvudet mot en mossbeväxt sten, och trodde
<lb/>sig ha vaknat från en sällsam dröm. Sakta reste
<lb/>han sig upp för att söka efter sitt guld, men
<lb/>fann blott en smutsig trasa, liknande ett stycke
<lb/>av en svepning. När han tog i den, klibbade
<lb/>den fast vid fingrarna. Svärjande slungade han
<lb/>den ifrån sig, och tyckte sig i detsamma höra
<lb/>ett hånande skratt eka bland klipporna.</p>
<p rend="indfirst">– – – </p>
<p rend="indfirst">När Jan fått gården byggd och åkrarna
<lb/>brutna, när ladugården var full av boskap och
<lb/>plånboken full av sedlar, då nalkades tiden att
<lb/>kontraktet med den svarte var på upphällnin&#x00AD;
<lb/>gen. Och en natt, när han som vanligt befann
<lb/>sig på bärget för att få anvisning på nya skatter,
<lb/>togs han upp i den vagn han själv timrat, och
<lb/>i sällskap med den lede åkte Jan bort, ut i rym&#x00AD;
<lb/>den, för att aldrig mer återvända. Och i den
<lb/>natten brann hela hans gård ned till aska, och
<lb/>all boskap blev innebränd. Så att när de röda,
<pb n="43"/>
<lb/>slickande lågorna fräste i Jans spåntak, då for
<lb/>han själv bort till de svartas och dömdas glädje&#x00AD;
<lb/>lösa rike, för att betala sin gamla skuld med
<lb/>sin odödliga själ.</p>
<p rend="indfirst">Men bärget fick heta Vagnbärget, och så
<lb/>heter det ännu i dag. </p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="44"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Utrivning">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">V.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">”UTRIVNING.”</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">När vi den andra januari bröto upp från
<lb/>Mårdbärgets kolartorp var kölden omkring
<lb/>–22 grader C., klockan gick på halv fem, och
<lb/>månen hängde silvervit över Mellansjöbärgets
<lb/>granskogar. Vi hade en halv timmes marsch
<lb/>genom djupa drivor, ur vilka orrarna skrämda
<lb/>flögo upp och irrade ut ur lyktskenet, som
<lb/>blänkte glåmigt gult på den blåa, månskens&#x00AD;
<lb/>belysta snön. Över oss gnistrade en himmel utan
<lb/>värme, omkring oss skymtade den marväxta,
<lb/>snöhöljda barrskogen som en i mjuka linjer
<lb/>skulpterad sagomur, genombruten av beskug&#x00AD;
<lb/>gade gångar och gömslen, i vilka snön var pric&#x00AD;
<lb/>kad av hartramp och fjät efter ekorrar och
<lb/>skogsråttor.</p>
<pb n="45"/>
<p rend="indfirst">Storbärgs-Frans gick före med utrivskroken
<lb/>över ena axeln, och för varje gång en skogsfågel
<lb/>flög upp ur sitt kalla gömsle i snön svor han;
<lb/>säkert förargade det honom att se så mycket
<lb/>god och varm mat flyga i luften, i synnerhet
<lb/>som han själv ätit sill och potatis till frukost.
<lb/>Efter honom gick Fredriksson, bondsonen, Gud
<lb/>vete varifrån, som varit rallare i tio år och
<lb/>förslösat sitt fädernearv i främmande land. Sen
<lb/>var det Mats och jag, och vi buro var sitt
<lb/>kolfat och var sin »harka», dessutom matsäcken.</p>
<p rend="indfirst">Frans sjöng inte nu. Annars drillar han som
<lb/>en domherre, men då skall det vara dräglig
<lb/>temperatur, annars håller han tyst med visorna.</p>
<p rend="indfirst">När vi kommit fram höggo vi upp vatten&#x00AD;
<lb/>hålet nere i kärret. Isen var så tjock och där
<lb/>var så djupt till vattnet att man fick ställa sig
<lb/>på knä i snön för att ösa upp vatten i hinken.
<lb/>Två sådana fanns, vi buro upp dem fulla och
<lb/>ställde dem ett stycke från milan. Frans kilade
<lb/>fast skaftet på sin harka bättre och Fredriksson
<lb/>klev omsider upp på milan med stålkroken i
<lb/>ena handen och spaden i den andra, lade bort
<lb/>kroken och började ösa ned stybbet från toppen.
<lb/>Han gjorde ett varv omkring den översta delen
<pb n="46"/>
<lb/>av milan och grep sedan till kroken, höjde
<lb/>den och lät den med vinande fart löpa in bland
<lb/>kolen vilka lågo packade i regelbundna varv
<lb/>på varandra. Ett ljud liknande klangen från
<lb/>en harpa bryter morgonens tystnad, några en&#x00AD;
<lb/>staka gnistor yra fram, några små, blå- och
<lb/>grönglänsande kol rulla ned, och så blänker
<lb/>stålkroken på nytt i månskenet.</p>
<p rend="indfirst">Mats och jag stå nedanför, vi ha ännu
<lb/>ingenting att göra och vi hacka tänderna av
<lb/>köld. Nu går Frans upp på milan med stålkro&#x00AD;
<lb/>ken nummer två.</p>
<p rend="indfirst">»Hett här!»</p>
<p rend="indfirst">Det är Frans som ropar på släckvatten.
<lb/>Framför honom sprakar och gnistrar det i den
<lb/>stora drivan av kol som nyss kommit fram i
<lb/>dagsljuset. Han har ej tid att se efter om någon
<lb/>kastar vatten på de farliga kolen. Han har
<lb/>slungat ut varningsropet och han sänker på
<lb/>nytt kroken i den svarta massan och får fram
<lb/>mera eld, flera små svarta, förrädiska kol som
<lb/>rulla ut över den tindrande högen. Ett ilsket
<lb/>fräsande ljud höres, det är släckvattnet som
<lb/>träffar de brinnande kolen, och en kväljande
<lb/>sky av sot, blandad med vattenånga slår upp
<pb n="47"/>
<lb/>i ansiktet på oss, tränger ned i halsen och fyl&#x00AD;
<lb/>ler näsan och ögonen ...</p>
<p rend="indfirst">»Hett, hett! Era dj–r! Släckvatten här!»</p>
<p rend="indfirst">Det är Fredriksson som svär för att liva
<lb/>upp stämningen. Han river i detsamma fram en
<lb/>hel kaskad av eld och sot, kol och stybbe ur
<lb/>milan. Han ser ej efter om kolen bli släckta,
<lb/>det är icke hans sak, och för rästen har han
<lb/>inte tid. Mats har gått efter mera vatten och
<lb/>även jag måste lämna milan och med hinken
<lb/>i handen leta mig väg ned till kärret.</p>
<p rend="indfirst">Vi komma tillbaka. Våra kläder ha vi spillt
<lb/>vatten på och i den skarpa kölden ha de frusit
<lb/>till något som liknar järnplåt. Våra skor äro
<lb/>styva som horn, det skulle vara en omöjlighet
<lb/>att dra dem av fötterna nu.</p>
<p rend="indfirst">Uppe på milan skymta de två svarta ge&#x00AD;
<lb/>stalterna höljda av en tjock sky av koldamm.
<lb/>Kolen härnere ha nu kallnat så mycket att
<lb/>de kunna fatas ihop, och så skotta vi undan
<lb/>snön for att få kolplats, sätta upp en lång
<lb/>reling av stänger vid foten av tallarna. Fat&#x00AD;
<lb/>ningen, det tyngsta av arbetet har börjat. Den
<lb/>är tung därför att »kolvägen» kan vara lång,
<lb/>därför att kolen i sig själva kunna vara tunga;
<pb n="48"/>
<lb/>den är ansvarsfull, därför att uppmärksamheten
<lb/>ständigt måste vara fästad på om kolen verk&#x00AD;
<lb/>ligen äro eldfria eller ej. Fatar man upp kol,
<lb/>i synnerhet ihåliga aspkol, vilka i sitt inre ofta
<lb/>dölja en kärna av eld, löper man risk att få »hett
<lb/>i hopen», vilket är den största faran vid ut&#x00AD;
<lb/>rivning.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Klockan halv sju på morgonen hade månen
<lb/>gömt sig, helt och hållet lämnande oss i mör&#x00AD;
<lb/>ker. Jag hade hela tiden burit upp vatten från
<lb/>kärret, och stod nu vid milan, doppande stora,
<lb/>ihåliga aspkol i vattenhinken, därefter slungan&#x00AD;
<lb/>de dem bort mot högen. Mats rev fram en
<lb/>hop bränder och tände ett flammande bål. I
<lb/>dess sken sågo vi de svarta männen arbeta rast&#x00AD;
<lb/>löst däruppe, för varje minut ökande den ut&#x00AD;
<lb/>rivna kolmängden med nya massor.</p>
<p rend="indfirst">»Fem minuter! Slå igen!» ropade jag. Det
<lb/>förfelade icke sin verkan. Stybbet östes upp
<lb/>över uthugget så, att milan tätnade tillfälligt
<lb/>och de båda kommo ned.</p>
<p rend="indfirst">Vi sutto i stybbet omkring elden ... Det
<lb/>är ingen känsla av orenlighet eller vämjelse
<lb/>förenad med att vältra sig i stybbe och sot,
<pb n="49"/>
<lb/>så att man blir svartare än en afrikan. Tvärt&#x00AD;
<lb/>om: en förnimmelse av trygg välmåga vill gär&#x00AD;
<lb/>na genomströmma ens kropp när man ej mera
<lb/>kan urskilja en enda vit fläck på sin kropp,
<lb/>och endast kamraternas vita ögonglober hindra
<lb/>en tro sig ha upphört att vara ett människo&#x00AD;
<lb/>liknande djur.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mer än en gång har jag känt en egendom&#x00AD;
<lb/>lig njutning av att få till utseendet så mycket
<lb/>som möjligt avlägsna mig från människotypen.
<lb/>Det tyckes ändå finnas något av ett djur inom
<lb/>mig, ett djur som vill rota i bränder och stybbe
<lb/>och jord och sot, rulla sig vilt i det svartaste
<lb/>av allt svart. »Trött på vithet.» Jag tror det
<lb/>är Frans som uppfunnit detta slagord. Hur
<lb/>egendomligt det än låter så är det vida roli&#x00AD;
<lb/>gare att titta på gnistrande stjärnor där man
<lb/>ligger på rygg vid en eld, höljd av sot, än
<lb/>att rentvättad och söndagsklädd skåda mot him&#x00AD;
<lb/>melen genom människornas dubbelfönster, ty
<lb/>i senare fallet är kontrasten upphävd och man
<lb/>känner sig vara, med alla ens glåmiga lyktor
<lb/>och tända ljus, en fattig och misslyckad efter&#x00AD;
<lb/>apare av rymdens ljusfenomen.</p>
<pb n="50"/>
<p rend="indfirst">Om jag skulle säga er vad man talar om
<lb/>när man vilar vid en sprakande eld, och ännu
<lb/>känner ryggen värka av nyss utstånden möda,
<lb/>och med det hårda arbetet väntande på en,
<lb/>dominerande över en, likt en slavägare ståen&#x00AD;
<lb/>de på lur – svart, hög, sprakande, rökande,
<lb/>väldig och imponerande, som endast en mila
<lb/>kan vara det – vad man talar om sedan man
<lb/>druckit kaffe, efter att först ha harklat upp
<lb/>åtskilliga matskedar sotblandad spott ur stru&#x00AD;
<lb/>pen och därefter druckit kaffe – särskilt om
<lb/>hela laget består av unga eller gamla levnads&#x00AD;
<lb/>glada män från kolartorpen, ja, då skulle jag
<lb/>väl få bannor av dem som sätta en ära i att
<lb/>förneka det verklighetskraftiga och originella
<lb/>i människolivet, eller av dem som förfasa sig
<lb/>över tidens ondska då de höra sann historia
<lb/>eller en ohöljd ed.</p>
<p rend="indfirst">Men jag skall icke berätta det, jag skall
<lb/>endast säga att vi oftast berätta friarehistorier,
<lb/>den ena mer rafflande än den andra. Ingen av
<lb/>oss är lögnare, men vi berätta till ömsesidig
<lb/>trevnad, ingen bryr sig om vad som i detalj
<lb/>är sannt eller ej. Vi ha alla vår erfarenhet
<lb/>och den som ej har någon berättar sina även&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>tyr ändå. Och tiden flyger undan fort när Mats
<lb/>berättar hur han i ungdomens dar en gång
<lb/>gick direkt från milan, svart som en demon,
<lb/>upp till Nedregårdens Anna och blev insläppt
<lb/>i hennes jungfrubur ... Och hur han smög sig
<lb/>därifrån efter midnatt och önskade över allt
<lb/>allt annat i världen, att han kunnat stryka eld
<lb/>på en tändsticka och se hur sängen och laka&#x00AD;
<lb/>nen togo sig ut efter den nära beröringen med
<lb/>en av nattens och de hårda mödornas trälar ...
<lb/>Eller när Frans talar om hur han friade i Fröjd&#x00AD;
<lb/>bärget, där han av misstag råkade bli instängd
<lb/>en hel natt hos ett lik ... Eller när Fredriks&#x00AD;
<lb/>son berättar spökhistorier så att det kryper
<lb/>efter ryggen, berättar om hur han sett en präst
<lb/>i full ämbetsdräkt stå vid sin säng en natt och
<lb/>predika precis som i kyrkan.</p>
<p rend="indfirst">Men historierna förstås endast av dem som
<lb/>hört dem berättas. Ingen kan draga dem fram
<lb/>i dagsljuset på ett stycke nyktert, vitt papper.
<lb/>De skulle då likna skelett av vad de en gång
<lb/>varit och »sedliga» stora barn skulle förfasa
<lb/>sig över dem.</p>
<p rend="indfirst">Hela dagen var klar och kall och så vart
<lb/>även den stundande natten. När månen stod
<pb n="52"/>
<lb/>högst och Karlavagnen gjorde sin vridning åt
<lb/>väster fullständig, var hela milan utriven. Runt
<lb/>omkring flammade små eldar av bränder, vilka
<lb/>kastats här och var i snön, och vi lågo alla
<lb/>fyra i det heta stybbet där nyss förut milan
<lb/>stått, och mojade oss efter utstånden strid. Vi
<lb/>kokade kaffe och Mats spådde oss alla i sum&#x00AD;
<lb/>pen. Det blev pängar och kärlek och alla li&#x00AD;
<lb/>vets härligheter.</p>
<p rend="indfirst">Men i öster var himlen röd som de röda&#x00AD;
<lb/>ste rosor och i norr vandrade flammor av blän&#x00AD;
<lb/>dande ljus.</p>
<p rend="indfirst">Och till sist vakade en medan de andra
<lb/>sovo, och denne ende gick fram och åter och
<lb/>drömde i norrskenets glans. Och de andra som
<lb/>sovo liknade sotiga klumpar utan liv, med un&#x00AD;
<lb/>dantag av Mats som snarkade som vanligt.</p>
<p rend="indfirst">Och under allt detta led natten ...</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="53"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Matsberättaromunderliga">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">VI.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">MATS BERÄTTAR OM UNDERLIGA
<lb/>MÄNNISKOR OCH UNDERLIGA TING.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Och det var på den tiden när det inte var
<lb/>så noga fast en finne kom bort och aldrig
<lb/>hördes av mer. Det var vid Ljungåsen för en
<lb/>cirka tretti år sen. Då slog dom ihjäl en man,
<lb/>dom hjälptes åt två att göra det. Vid Mat&#x00AD;
<lb/>säcksbacken hände det, en vinterkväll strax som
<lb/>solen gått ner vart han liggande död där. Dom
<lb/>var i sällskap alla tre, så det var inget försåt,
<lb/>och där är en bärghäll mitt i backen – och
<lb/>där stöp han, det var det samma va han
<lb/>hette ...»</p>
<p rend="indfirst">Vi lågo på bottnen, aktande våra utrivna
<lb/>kol. Vi voro lika svarta som sotet, det enda
<lb/>vita som fanns att se var falaskan som flög
<lb/>upp när vinden körde till, och Mats’ stora, runda
<lb/>ögon, vilka glänste likt porslin i eldskenet.</p>
<pb n="54"/>
<p rend="indfirst">»Då gick det väl åt hälsefyr för mördarna,
<lb/>när det fanns så många vittnen?»</p>
<p rend="indfirst">»Vittnen? Va fanns det för vittnen? Dom
<lb/>gick fram och anmälde för prästen att karn
<lb/>dött – och det var ju sanning. Va det var
<lb/>för en sjukdom han dött i, det visste dom inte,
<lb/>för det hade inte varit nån doktor dit, sa dom.
<lb/>Men nog var det nån sorts galopperande åkom&#x00AD;
<lb/>ma, för det gick så jäkla fort, det sa dom, och
<lb/>på söndag for dom fram och begravde, och
<lb/>mördarna var visst med och bar liket till gra&#x00AD;
<lb/>ven – men riktigt säker på den saken är jag
<lb/>inte. I alla fall va folk eniga på den tiden ...
<lb/>nu springer dom en halv mil för att tala om
<lb/>att en katt dött i Tickaskogen.»</p>
<p rend="indfirst">»För resten var folk inte så kinkiga på
<lb/>den tiden, dom tyckte väl att en ska en gång
<lb/>dö, och bara en blir ordentligt begraven så
<lb/>det inte blir nån gast, så ...»</p>
<p rend="indfirst">»Tror du att det fanns gastar, Mats?»</p>
<p rend="indfirst">»Visst fan fanns det! Det fanns fullt av
<lb/>dom!»</p>
<p rend="indfirst">Han såg tvärsäker ut, och han rörde om i
<lb/>elden med en min som om han kunnat läsa all
<lb/>världens kommande öden i de fräsande brän&#x00AD;
<pb n="55"/>
<lb/>derna. Det susade svagt i tallskogen kring oss.
<lb/>Likt stål som klingar hördes de muntra knäpp&#x00AD;
<lb/>ningarna av de svalnande kolen. Himlen var
<lb/>klar och där jag låg på rygg såg jag stjärnorna
<lb/>blinka. Månen var i nedgående, röd som vin.</p>
<p rend="indfirst">»Det var nog inte så roligt att bli fast för
<lb/>en gast mitt i natten, när man var ensam»,
<lb/>framkastade jag illfundigt.</p>
<p rend="indfirst">Mats tittade fundersamt på mig och ma&#x00AD;
<lb/>kade kaffepannan på elden. »Jag tror du får
<lb/>gå efter vatten», sade han med ett medlidsamt
<lb/>tonfall i rösten.</p>
<p rend="indfirst">Jag kilade ner i kärret, var strax tillbaka
<lb/>med en hink vatten och fyllde på pannan.</p>
<p rend="indfirst">»Om det var roligt! Inte var det roligt, men
<lb/>va skall man göra när han börjar skrika och
<lb/>hojta som fan? Som när Storstensbonden red
<lb/>hem från kyrkan en dag, utefter vägen längs
<lb/>stranden av norra Hörken, och gasten kom fram
<lb/>och slängde honom från hästryggen, ner i sjön.
<lb/>Han kravlade sig upp igen och vart nerkastad
<lb/>igen, och så gick det tre gånger. Men när han
<lb/>för tredje gången kom upp på hästen så röt
<lb/>han åt gasten: »Har du mer att kasta så kast!»
<pb n="56"/>
<lb/>Då vart gasten nöjd, och sen fick Storstensbon&#x00AD;
<lb/>den vara i fred.»</p>
<p rend="indfirst">»Hur länge är det sedan du hörde någon
<lb/>gast, Mats?»</p>
<p rend="indfirst">»Det minns jag inte, för rästen är dom slut
<lb/>nu, allihop. Mer än en sjutti, åtti år blir han
<lb/>allri. Jo, jag var fast för en i Djupa Dalen
<lb/>en gång, men det var bara ett barn som nån
<lb/>jänta stoppat undan sen hon kvävt det. Vid
<lb/>Pyriabäcken vart han efter – han kan inte
<lb/>gå över rinnande vatten. Och en natt låg jag
<lb/>på en loge i Sami och där grät det hela natten
<lb/>under golvet.»</p>
<p rend="indfirst">»Det var väl nån katta som fastnat där»,
<lb/>invände jag modigt.</p>
<p rend="indfirst">»Katta! Katta! Tror du inte jag hör skill&#x00AD;
<lb/>nad på en katt som skriker och ett barn som
<lb/>gråter? Du är just lik en katta själv, du!»</p>
<p rend="indfirst">»Du skulle ha varit med vid Bränntjärns&#x00AD;
<lb/>kvarnen när gasten vrålade så att hela Ljung&#x00AD;
<lb/>åsbyn gav sig i väg för att se efter vem som
<lb/>låg i bäcken och skrek, fast dom kom allri
<lb/>fram, för dom kom ihåg att det var gasten och
<lb/>vände om på halva vägen. Men kanske det var
<lb/>en katt med?»</p>
<pb n="57"/>
<p rend="indfirst">Han teg en stund och fortsatte sedan i nå&#x00AD;
<lb/>got lugnad ton:</p>
<p rend="indfirst">»Du skulle ha varit med när Torpudd Lars
<lb/>gick hem från Grangärde kyrka, när den ena
<lb/>dödskallen efter den andra kom rullande fram
<lb/>i vägen där han skulle gå, hela vägen över
<lb/>Baddobärget. Riktiga dödskallar som grinade
<lb/>åt honom.» Jag tänkte, att Torpudd Lars kan&#x00AD;
<lb/>ske inte var riktigt nykter den gången. På
<lb/>den tiden fanns det krog vid Grangärde kyrka.
<lb/>Men jag teg visligen.</p>
<p rend="indfirst">»Ja, det finns mycket sådant där. – Till
<lb/>exempel Fjäll Jan. Han var rakt förskräcklig,
<lb/>för han kunde trolla fram fan när han ville.
<lb/>Han gick och lånade ben och tänder och så&#x00AD;
<lb/>dant där på kyrkogården, och en natt mellan
<lb/>klockan ett och två kom där in en karl till
<lb/>honom som hade varit död i många år, och
<lb/>fordrade att få igen sina benstumpar, och mitt
<lb/>i natten fick Jan gå ända till Grangärde och
<lb/>gräva ner benskräpet i kyrkogården, annars ha&#x00AD;
<lb/>de han nog fått sätta livet till. Det var för
<lb/>för rästen samma Fjäll Jan som brukade säga,
<lb/>att när det blev slut i hans plånbok skulle det
<lb/>bli eldslocknat i helvetet.»</p>
<pb n="58"/>
<p rend="indfirst">»Nå hur gick det med den saken?»</p>
<p rend="indfirst">»Han vart död på landsvägen när han gick
<lb/>omkring och tiggde. En skall allri tala stora
<lb/>ord när en ingenting vet. Så nog vart pängarna
<lb/>slut, om det har slocknat på det andra stället
<lb/>vet jag inte.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vi dricka vårt kaffe och tänka på gastar
<lb/>och mördare, troll och andar. Mats har en
<lb/>gång sett Råhanda komma dragande med all
<lb/>sin boskap. De döda har han sett gå igen
<lb/>och hört lik tala. Mats är en förunderlig man.</p>
<p rend="indfirst">Men Mats har ändå en god sida bland an&#x00AD;
<lb/>dra: han ljuger aldrig medvetet. Det han be&#x00AD;
<lb/>rättar är levande sanning för honom själv, och
<lb/>han berättar så att man ser syner när han
<lb/>talar.</p>
<p rend="indfirst">Ibland ser jag brudföljen med spelmannen
<lb/>i teten tåga ut från åldriga finnmarksgårdar.
<lb/>Ibland hör jag döende skrik från vildaste snå&#x00AD;
<lb/>ren, där självhämnden kräver ut sin blodiga
<lb/>rätt. Eller gråa stugor med murkna bänkar vid
<lb/>trapporna där husmor sätter ut havrevälling,
<lb/>kokad i vatten, att svalna tills far kommer hem.</p>
<pb n="59"/>
<p rend="indfirst">På vägarna skymta finnbygdens originella
<lb/>tiggaretyper, Ring-Anders, Medelpads-Pelle och
<lb/>många andra. Dobb Lasse springer naken mitt
<lb/>i vintern och det skadar honom inte alls ...
<lb/>Och alla ha de en fläkt av det djupa och my&#x00AD;
<lb/>stiska över sig, ett något som icke vet av för&#x00AD;
<lb/>klaringar och som aldrig visar annat än ett
<lb/>gåtfullt ansikte.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Du har inte sett Skinnar Lasse, han var
<lb/>nog död före dina dagar, men jag minns ho&#x00AD;
<lb/>nom klart. Han gick omkring och gjorde skinn&#x00AD;
<lb/>fällar åt folk; han tillredde skinnen själv och
<lb/>var således ett slags garvare på samma gång.
<lb/>Men dom påstod att han fuskade, för det skulle
<lb/>gå med en sån rasande fart allting. Och sen
<lb/>var han så välsignat elak när han jobbade,
<lb/>ingen fick säga ett ord åt honom då, ensam på
<lb/>en loge eller lada skulle han hållas, kom någon
<lb/>och störde honom vart han ursinnig, och körde
<lb/>bort dom med räckspaden. Han åt ett mål
<lb/>mat innan han började och ett när han slutade
<lb/>arbetet på stället, det fick sedan räcka hur
<lb/>länge som hälst, natt och dag jobbade han i
<lb/>ett kör tills allt var färdigt.</p>
<pb n="60"/>
<p rend="indfirst">Han brukade ha fyra eller fem västar på
<lb/>sig samtidigt, men ingen av dem hölls hop&#x00AD;
<lb/>knäppta annat än med nedersta knappen, och
<lb/>innanför västarna bar han ett par, tre hund&#x00AD;
<lb/>valpar med sig i barmen. Du kan inte före&#x00AD;
<lb/>ställa dig så lortig och eländig den mannen var
<lb/>– och en sån rackare åt alla kvinnfolk. Men
<lb/>han kunde mer än göra fällar, han kunde leta
<lb/>brunnar utan slagruta. Han lade ner örat mot
<lb/>backen och lyssnade, och sen sade han precis
<lb/>hur långt det var till vattnet och hur dom
<lb/>skulle gräva, allting visste han och det slog
<lb/>in precis på pricken som han sade.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men Dobb Lasse var en ändå konstigare
<lb/>kropp. Alldeles naken gick han, både vinter
<lb/>och sommar, utom det att han hade ett skynke
<lb/>kring livet och en hätta på huvudet. Han var
<lb/>väl född i början på 1800-talet eller så bortåt.
<lb/>Den värste storljugare som fanns i mannamin&#x00AD;
<lb/>ne var han ... och sen han berättat nånting
<lb/>rakt rasande omöjligt så sade han alltid: »Det
<lb/>är sanning, för så har far sagt, och far han
<lb/>ljög allri. Men en gång narra dom honom att
<lb/>ta på sig att far hans ljugit. Dom sa så här:
<pb n="61"/>
<lb/>far din han har sagt att när du var liten diade
<lb/>du en get. Men då ljög far, läll, sa Lasse.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»För rästen, på den tiden var folk ena
<lb/>riktiga vilddjur här i skogarna. Dom hade inte
<lb/>försyn för nånting, fast det fanns nog bra folk
<lb/>på den tiden också. Men i Vittjärnsbärget låg
<lb/>det en kolare för många år sen, det var väl
<lb/>på 1860 eller där omkring, han hade pojken
<lb/>sin med i kojan. En kväll mätte han med en
<lb/>sticka hur djupt det sjunkit i mjölkflaskan, och
<lb/>sen vart han ilsk på pojken för att han druckit
<lb/>för mycket. Jag kan förstå att pojkstackarn var
<lb/>väl utsvulten. Men vet du vad det odjuret till
<lb/>far gjorde? Han tog och höll pojken in i el&#x00AD;
<lb/>den tills han var närapå ihjälbränd. Det var
<lb/>väl ett sorts jäkla straffsätt. Hur tror du dom
<lb/>kunde bli så jävliga? Ja, jag vet inte – tror
<lb/>du att hungern kan göra folk grymma?</p>
<p rend="indfirst">På tal om grymhet så var dom ena riktiga
<lb/>djurplågare också, en del av finnarna. Det var
<lb/>en i Gensbärget som fångade ett par vargungar,
<lb/>men när han inte kunde komma åt varghonan
<lb/>på vis och villkor, stack han ut ögonen på un&#x00AD;
<lb/>garna, och fick dom på det sättet att pipa och
<pb n="62"/>
<lb/>gnälla. Då kom till sist vargmor själv fram, så
<lb/>att han fick skjuta henne. En del säger att
<lb/>han vid ett annat tillfälle skulle ha flått ungar&#x00AD;
<lb/>na levande ...</p>
<p rend="indfirst">I en finnby västerut var det en som körde
<lb/>trött med sin gamla kamp, och när inte kräket
<lb/>orkade gå längre stupade han den tomma skrin&#x00AD;
<lb/>dan över det kullfallna djuret och gick in i
<lb/>närmaste gård och lade sig där över natten
<lb/>som om ingenting hänt, utan att tala om hur
<lb/>han hade det. Kampen levde till dagen därpå.</p>
<p rend="indfirst">En gång spelade dom den där kampsko&#x00AD;
<lb/>jaren ett styggt spratt ändå. Han kom körande
<lb/>sent en kväll till en avlägsen by med en gam&#x00AD;
<lb/>mal ofärdig märr, och stannade vid en gård
<lb/>och blev bjuden på brännvin, och sen frågade
<lb/>dom honom om han inte ville stanna och äta
<lb/>en biffstek. Det var han inte emot, och slog
<lb/>sig till ... Vips var dom ute och gav kam&#x00AD;
<lb/>pen en yxnacke i skallen så att han segnade
<lb/>ner, och sen slaktade dom och skar ut ett bra
<lb/>stort tjok och bar in och kokade. Så att han
<lb/>fick smörja sig med stek av sin egen häst den
<lb/>gången. När han kom ut och såg hur det var
<lb/>fatt lomade han iväg fortast möjligt och brå&#x00AD;
<pb n="63"/>
<lb/>kade inte ett dugg, för då hade han fått stryk
<lb/>på köpet. Dom var vilda på den tiden.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mats hade så småningom krånglat sig bort
<lb/>från sitt ämne, gastar och spöken; nu plirade
<lb/>han illmarigt på mig och på den tynande elden
<lb/>växelvis. Men jag ämnade inte ge tappt.</p>
<p rend="indfirst">»Har du sett någonting riktigt hemskt nå&#x00AD;
<lb/>gon gång, Mats?» frågade jag med en viss
<lb/>energi.</p>
<p rend="indfirst">»Hemskt? Å, jag vet inte det, precis. Men
<lb/>jag såg ett liktåg en gång ... länge sen.»</p>
<p rend="indfirst">»Det har du aldrig talat om.»</p>
<p rend="indfirst">»Nehej! För dom tror inte på att det finns
<lb/>nånting nu för tiden. Dom påstår att en är
<lb/>galen och full när en ser sånt där, men nog
<lb/>var jag nykter.»</p>
<p rend="indfirst">»Berätta!»</p>
<p rend="indfirst">Och Mats berättar medan blåsten spelar
<lb/>sorgevisor i skogen, och alla de lätta molnen
<lb/>driva norrut för den förliga vinden.</p>
<p rend="indfirst">»Det var mellan Hundbärget och Stormy&#x00AD;
<lb/>ren, det var en decembernatt så klar att en
<lb/>kunde läsa vad stil en ville i månskenet. Då
<lb/>drömde jag, eller också drömde jag inte, det
<pb n="64"/>
<lb/>är det jag inte vet, aldrig får veta ... att koj&#x00AD;
<lb/>dörren öppnades och en lång, mager präst kom
<lb/>in till mig och stannade framför hetan och
<lb/>höll sin svarta mässbok med guldkorset i han&#x00AD;
<lb/>den. »Det ringer», sade han, »det ringer, det
<lb/>är tid att gå.» Men jag svarade ingenting och
<lb/>då sade han igen: »Det ringer, nu går tåget
<lb/>över Klintmyren och du är inte med.» Jag tror
<lb/>jag vaknade då, i alla fall steg jag upp och
<lb/>gick ut och lyssnade och hörde klockor som
<lb/>klämtade. Kojan stod i kanten av ett fall, och
<lb/>hundra famnar bort syntes kanten av furusko&#x00AD;
<lb/>gen. Över hela slätten låg snön jämn och så
<lb/>där blåvit, som han är i vinternätternas mån&#x00AD;
<lb/>sken, han gnistrade, och allting var så märkvär&#x00AD;
<lb/>digt blått, blåare än det brukar vara. Och jag
<lb/>såg ett konstigt följe, en svart massa av folk
<lb/>komma dragande över snön borta vid Klint&#x00AD;
<lb/>myren, en stor, svart massa. Jag kunde rakt
<lb/>inte förstå varifrån dom kommit eller hur dom
<lb/>sluppit över bäcken vid Kalla Källorna som
<lb/>aldrig fryser. Men när dom kom närmare såg
<lb/>jag att det var ett liktåg, prästen gick före och
<lb/>sex man bar kistan. Det var en stor hop folk
<lb/>som gick efter, så det var nog en fin begrav&#x00AD;
<pb n="65"/>
<lb/>ning, det var silver på kistan men inga kran&#x00AD;
<lb/>sar. Jag stod så stilla som en död man och
<lb/>rörde inte en hand eller fot, och rakt in i Sö&#x00AD;
<lb/>derskogen vid Kalkstupet där gick tåget in,
<lb/>och det var som om något stort och svart
<lb/>med väldiga vingar flugit lågt över slätten.
<lb/>Det snuddade alldeles förbi mig, och det hade
<lb/>ett jämrande läte. Men klockorna hörde jag
<lb/>inte mer. Dagen efter letade jag i snön men
<lb/>fann inte ett spår.»</p>
<p rend="indfirst">»Det var väl ett varsel. Hände det någon&#x00AD;
<lb/>ting efteråt?»</p>
<p rend="indfirst">»Ett dygn därefter var den allra förfärli&#x00AD;
<lb/>gaste snöstorm som rasat i mannaminne. Det
<lb/>lur alltid oväder efter sånt där.»</p>
<p rend="indfirst">Han lade mera ved på elden och såg grubb&#x00AD;
<lb/>lande ut mellan tallarnas stammar, ut i den
<lb/>stumma nattens snöiga töcken.</p>
<p rend="indfirst">»Tror du att de döda leva?»</p>
<p rend="indfirst">Hans fråga lät nästan ängslig, som om han
<lb/>fruktat att jag skulle förneka det som han så
<lb/>blint trodde på.</p>
<p rend="indfirst">»Ett evigt liv, menar du? Det kan nog
<lb/>ingen svara på, men om vi känna oss tröstade
<lb/>därav kunna vi ju tro det.»</p>
<pb n="66"/>
<p rend="indfirst">»Jag vet att du inte tror på allt som jag
<lb/>tror på. Men det kan bli så ändå, att du tror
<lb/>det en vacker dag. Du är ung och du tycker
<lb/>att det här livet är värt att leva. Det tycker
<lb/>inte jag, jag tycker det är bara skoj alltsam&#x00AD;
<lb/>mans, slit och släp och svält och allt ont. Om
<lb/>det inte blir något annat till avslutning än gra&#x00AD;
<lb/>ven, då är det bara skoj alltihop.»</p>
<p rend="indfirst">»Jag har hört och sett skogsrået, jag har
<lb/>blivit väckt så många gånger när milan brunnit
<lb/>och jag har hört salmer sjungas mitt i sko&#x00AD;
<lb/>gen, där inte en mänska fanns på miltals. Du
<lb/>tror inte på sånt, men säg mig då: vad är det
<lb/>man hör och ser?»</p>
<p rend="indfirst">»Man kan drömma.»</p>
<p rend="indfirst">»Inte drömmer man när man är vaken och
<lb/>inte hör man det som inte talar. Det som inte
<lb/>finns kan man inte se. Vad är det då som man
<lb/>hör och ser?»</p>
<p rend="indfirst">»Man kan se synvillor.»</p>
<p rend="indfirst">Han såg frågande på mig. »Synvillor? Vad
<lb/>är en synvilla, då? Menar du att man ser och
<lb/>hör det som inte finns?»</p>
<p rend="indfirst">»Jag menar att det är ett slags spegelbild
<lb/>från din egen hjärna. Jag kallar det en re&#x00AD;
<pb n="67"/>
<lb/>flex från något som du sett eller hört för myc&#x00AD;
<lb/>ket länge sedan och som du alldeles glömt.
<lb/>På något besynnerligt sätt kommer det fram
<lb/>vid något tillfälle.»</p>
<p rend="indfirst">»Kan det bli spegelbilder om det inte är
<lb/>något föremål som speglas?»</p>
<p rend="indfirst">»Det kanske inte är rätt att kalla det en
<lb/>spegelbild. Men en synvilla kan man kalla det.»</p>
<p rend="indfirst">»Men då kan det lika väl hända att all&#x00AD;
<lb/>ting annat som vi se är synvillor också, till
<lb/>exempel att du och jag är synvillor som i
<lb/>verkligheten inte finnas till?»</p>
<p rend="indfirst">»Det kan mycket väl tänkas.»</p>
<p rend="indfirst">»Men säg, varför säger dom då att det en
<lb/>ser den ena gången finns, men det man ser
<lb/>den andra, det finns inte?»</p>
<p rend="indfirst">Mats såg triumferande ut och steg upp
<lb/>för att leta reda på sin rock, ur vars ficka
<lb/>han framtog en snusdosa. Han knackade den
<lb/>mot flata handen för att få dess innehåll mera
<lb/>löst och lade så in en väldig pris. Hans fråga
<lb/>var berättigad från en viss synpunkt, och jag
<lb/>fann det klokast att tiga.</p>
<pb n="68"/>
<p rend="indfirst">Vi voro hungriga och det höll på att bli
<lb/>morgon, och vi lagade vår frukost i det svarta
<lb/>stybbet vid den glimmande elden, och Mats
<lb/>liknade en trollkarl där han gick och ordnade
<lb/>med pannorna, till en del en värdig represen&#x00AD;
<lb/>tant för svunna tider.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="69"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Spökhistorier">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">VII.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">SPÖKHISTORIER.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Vad var det jag såg och vad var</l>
<l rend="ind12">det jag hörde?</l>
<l rend="ind8">Vad var det som djupt in i natten</l>
<l rend="ind12">sig rörde,</l>
<l rend="ind8">med vingar som slogo och fötter</l>
<l rend="ind12">som sprungo,</l>
<l rend="ind8">och nynnande visor som sällsamma</l>
<l rend="ind12">klungo?</l>
<l rend="ind8">Vem tittade vasst bakom kärrkan&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">tens enar,</l>
<l rend="ind8">med ögon som brunno likt glöd&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">röda stenar?</l>
<l rend="ind8">Det var väl en jätte, det var väl</l>
<l rend="ind12">ett rå –</l>
<l rend="ind8">det finns ingen mer som kan</l>
<l rend="ind12">titta så.”</l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mård-Jon, en beprövad kolare och skogs&#x00AD;
<lb/>man, brukar berätta om gamla tider och nya.
<lb/>Han påstår att det spökar i stugan vid Mård&#x00AD;
<lb/>bärget.</p>
<p rend="indfirst">»Där var aldrig tyst», säger han, »utan
<lb/>jämt och ständigt var där buller och bråk fast
<pb n="70"/>
<lb/>ingen var inne i stugan. Du vet var stugan
<lb/>stod, hon är nedriven nu. Nå, en dag hade
<lb/>jag ett ärende in – det var våren nittinie –
<lb/>och tyckte det var konstigt att jag bara fick
<lb/>upp dörren på glänt. Det var precis som om
<lb/>nån hade stått innanför och hållit mot av alla
<lb/>krafter. Men jag gav heller inte efter utan
<lb/>hängde i och drog som tusan ... Och bäst det
<lb/>var släppte den fan efter så häftigt att jag
<lb/>for baklänges och trillade om i en vattenpöl,
<lb/>och upp kom jag igen, och in gick jag i stugan,
<lb/>men du kan ge dig den på, att inte var det
<lb/>nån inne, inte.»</p>
<p rend="indfirst">Jon sitter med det ena benet i kors över
<lb/>det andra och röker, liksom jag, sin sura Nås&#x00AD;
<lb/>tobak med det största lugn i världen. Vi be&#x00AD;
<lb/>finna oss i en gammal snickarstuga på Mård&#x00AD;
<lb/>bärgets södra sluttning, en tillfällig bostad vil&#x00AD;
<lb/>ken jag använder under den tid jag vilar mig
<lb/>från milarbetet. Jon bor i en kolkoja i närhe&#x00AD;
<lb/>ten, och söker upp mig för att slå ihjäl den
<lb/>ledsamma tiden mellan arbetsstunderna, nu, då
<lb/>milorna äro tillkolade och sålunda ej så sköt&#x00AD;
<lb/>samma.</p>
<pb n="71"/>
<p rend="indfirst">»Och därinne – jag gick in och drog igen
<lb/>dörren efter mig, för det var mitt på ljusa da&#x00AD;
<lb/>gen – där satte jag mig på en stol, som stod
<lb/>i ett hörn, och hörde hur det ramlade borta i
<lb/>ett stort skåp. Jaså, tänkte jag, det är på det
<lb/>viset, för i det skåpet hade Mårt-Pelle, min far&#x00AD;
<lb/>far, brukat förvara sina trolltyg, för han kunde
<lb/>trolla han, och nu finns det inte en käft som
<lb/>kan. Men bäst det var flög skåpdörren upp med
<lb/>ett rakt förbannat brakande, och det var som
<lb/>om åskan gått, för det blixtrade och skrällde
<lb/>så att fönsterrutorna skakade; och sen såg
<lb/>jag ...»</p>
<p rend="indfirst">»Nu ljuger du, Jon!» Jag tog pipan ur mun&#x00AD;
<lb/>nen och såg stadigt på honom. »Du ljuger så
<lb/>att du blir osalig!»</p>
<p rend="indfirst">»Ljuger jag? Nej, så ta mig – ja, jag gick
<lb/>ut, förstås, men dagen efter gick jag dit igen.
<lb/>Du kan inte tro hur det såg ut då, stolar och
<lb/>bord upp och nervända, och när jag kom i
<lb/>dörrn – det var ingen som drog emot då –
<lb/>så kom där en benknota flygande tvärs över
<lb/>rummet och slog mig i skallen, och när jag
<lb/>såg efter var det ett folkben ...»
<pb n="72"/>
<lb/>»<hi rend="spaced">Hur</hi> kunde du veta att det var ett folk&#x00AD;
<lb/>ben?»</p>
<p rend="indfirst">»Jo, jag är liksom lite djurläkare också
<lb/>ibland, när inte sjukdomen är för svår. Jag
<lb/>botade en ko åt ...»</p>
<p rend="indfirst">»Nå, du var inne i stugan? Vad hände se&#x00AD;
<lb/>dan?»</p>
<p rend="indfirst">»Jo, och så fanns det riktiga folkben där,
<lb/>en hel tandgård till och med, för Mårt-Pelle
<lb/>hämtade sånt från körgårn att trolla med. Fick
<lb/>man tandvärk så var det bara att bita i ett rut&#x00AD;
<lb/>tet lik, så gick det över på en gång, och jag
<lb/>gick bort till skåpet och plockade ihop alla
<lb/>benbitar och skärvor av dödskallar, och så var
<lb/>det jord från gravarna i en tom smörask, och
<lb/>det tog jag med, och jag stoppade alltihop i
<lb/>en säck och bar det till körgårn och grävde
<lb/>ner det.»</p>
<p rend="indfirst">»Jag tror du är i gungan, Jon, var har du
<lb/>fått brännvin ifrån?»</p>
<p rend="indfirst">Han drog upp en literbutelj. »Vill du ha
<lb/>en fillijamare?»</p>
<p rend="indfirst">Jag skakade på huvudet. Jon drack själv
<lb/>i stället och hans stora ögon började brinna
<lb/>med en sällsam glans.</p>
<pb n="73"/>
<p rend="indfirst">»En gång, det var nittifyra» – det hör
<lb/>till hans egenheter att alltid angiva bestämda
<lb/>årtal – »så vart en gammal käring dö uppe
<lb/>i Flenbärget, Brus-Lena hette hon, och hon var
<lb/>väl bortåt sjutti år, och en cirka sex månader
<lb/>efteråt mötte jag henne på skräddarns moss&#x00AD;
<lb/>åker. ’Goddag, mor Lena’, sa jag, ’jaså, ni
<lb/>orkar gå uppe än och knalla’, sa jag. ’Ja, en
<lb/>får lov å knalla på fast en är dö’, sa hon, och
<lb/>då först kom jag ihåg att käringaset var dö.
<lb/>’Har ni ingen ro i graven, efter ni går uppe
<lb/>och skrotar?’ sa jag. ’Ro’, sa hon, ’ro, ro å
<lb/>ro ända åt hälsicke’, sa hon, ’hur ska jag få
<lb/>ro, som vart liggande mitt emellan Skånk-Sara
<lb/>å Skräddar-Abraham?’ ’Hur så’, sa jag, ’är
<lb/>dom inte tysta?’»</p>
<p rend="indfirst">»Men då grina käringen åt mäj och sa,
<lb/>att det skulle nog bli min tur också en gång,
<lb/>och sen gick hon sin väg.»</p>
<p rend="indfirst">»Såg du vart hon gick?»</p>
<p rend="indfirst">»Ja, nog såg jag, men jag minns – jo,
<lb/>det var visst något råtthål hon kröp ner i,
<lb/>i alla fall bar det i väg ner under en stor sten.
<lb/>Skål!»</p>
<pb n="74"/>
<p rend="indfirst">Han lutade sig bakåt med buteljen för mun&#x00AD;
<lb/>nen och ställde den sedan med ett ilsket grin
<lb/>på golvet.</p>
<p rend="indfirst">»Berätta, Jon!»</p>
<p rend="indfirst">Han tittade illmarigt på mig och jag såg
<lb/>att han var färdig med nya äventyr.</p>
<p rend="indfirst">»Du har inte hört – nej, det har jag aldrig
<lb/>berättat. Jo, jag var på väg till Nybrobärget,
<lb/>för jag hade kol att akta där – och på kvällen
<lb/>mötte – mötte jag en karl i skogen på – på
<lb/>Klackkärret – – jag tror jag sätter mäj på
<lb/>golvet – en minns bättre om en sitter – jag
<lb/>får visst ta en dragnagel – så kommer jag
<lb/>bättre ihåg –»</p>
<p rend="indfirst">Jag reste mig och tog bort buteljen. »Du
<lb/>får inte supa mer, Jon, för då kan du inte
<lb/>berätta, och ge tusan i den där du mötte och
<lb/>tala i stället om hur det var när slipstenen
<lb/>gick hela natten fast ingen drog!»</p>
<p rend="indfirst">»Det ska fanen berätta för dig – du skriver
<lb/>upp allting. Tag hit buteljen!»</p>
<p rend="indfirst">Han fick den och tömde dess återstående
<lb/>innehåll i ett par drag.</p>
<pb n="75"/>
<p rend="indfirst">»Slipstenen – slipstenen – jo si det var
<lb/>en sån jäklarnas stor slipsten – – så stor
<lb/>att – – »</p>
<p rend="indfirst">»Nej, då, det var han inte. Det var bara
<lb/>en vanlig slipsten, du ska inte ljuga, Jon –
<lb/>bara en vanlig slipsten, men han gick hela
<lb/>natten.»</p>
<p rend="indfirst">»Ja visst, ja, nu minns jag, men han gick
<lb/>så hälsikes fort –»</p>
<p rend="indfirst">»Det vet du inte för du låg på höskullen
<lb/>och bara hörde hur han gick.»</p>
<p rend="indfirst">»Precis! Jag låg på höskullen, jag hade en
<lb/>jänta med mig där ...»</p>
<p rend="indfirst">»Visst inte! Nu är du full igen, och därför
<lb/>blir det ingen reda när du skall berätta.»</p>
<p rend="indfirst">Fattad av en plötslig ingivelse satte jag
<lb/>mig ned på golvet och såg honom stadigt in
<lb/>i ögonen.</p>
<p rend="indfirst">»Och du låg på skullen vid Skallbärget»,
<lb/>började jag med långsamt eftertryck i rösten,
<lb/>»och ni höll på att höbärga där, och det var
<lb/>mellan tio och elva på kvällen. Då började –»</p>
<p rend="indfirst">Jon satte sig upp och stirrade vilt på mig.</p>
<pb n="76"/>
<p rend="indfirst">»Då började slipstenen att gå, och det hör&#x00AD;
<lb/>des som om någon stått där och slipat en lie,
<lb/>och det slipade hela natten –»</p>
<p rend="indfirst">»Hela natten, ja», inföll Jon ivrigt, »och på
<lb/>morron – klockan fyra – då gick vi ut och
<lb/>såg efter, och då var alla tre tolvterna liar
<lb/>slipade, vassa som rakknivar.»</p>
<p rend="indfirst">»Och då såg ni?»</p>
<p rend="indfirst">»Ett stort nystan som rullade över gården
<lb/>och ner i brunnen.»</p>
<p rend="indfirst">Det var hela historien, mer kunde han ej
<lb/>erinra sig.</p>
<p rend="indfirst">»Du har kolat i skogarna i all din dag, Jon,
<lb/>och mycket brännvin har du druckit. Säg, har
<lb/>du aldrig varit full och brännt upp dina kol nå&#x00AD;
<lb/>gon gång?»</p>
<p rend="indfirst">Men Jon bara skakade på huvudet. Han
<lb/>kunde ej erinra sig något sådant tillfälle.</p>
<p rend="indfirst">»Men jag ska tala om att en gång – det
<lb/>var på – på –»</p>
<p rend="indfirst">»Ge du tusan i årtalet!»</p>
<p rend="indfirst">»Det var på nittitvå. Det var den vintern
<lb/>som dom sköt vargen uppe i – ja, dom sköt
<lb/>en varg – kanske det var två vargar? Samma
<lb/>vinter som jag sköt dom där vargarna, så hade
<pb n="77"/>
<lb/>jag milor i Styggbärget. När dom var utrivna
<lb/>– nej, dom var visst bara halvrivna – den
<lb/>ena var halvriven – så somnade jag med skallen
<lb/>mitt över där det inte var tjockare stybbe än
<lb/>att koloset gick upp, och om jag fått ligga länge
<lb/>hade jag snart varit död – jag tror att jag
<lb/><hi rend="spaced">var</hi> död, men då kom Råhanda och väckte
<lb/>mig. Söta gulle, du får ont i huvu om du lig&#x00AD;
<lb/>ger där, sa hon – och då såg jag upp. Hon
<lb/>var grann som vanligt, men när hon vände sig
<lb/>om såg jag svansen. »Du är inte folk du, för
<lb/>du har rumpa», sa jag. »Du är en apa när du
<lb/>har svans», sa jag, »vik hädan, rumpspöke!»
<lb/>Men då vände hon sig om så att jag fick se
<lb/>ögonen – ögonen, du! Jessus bevara oss i
<lb/>himmelrik! Det var som ormögon och katt&#x00AD;
<lb/>ögon och – och ögon på döda människor –
<lb/>ögon – ögon – – »</p>
<p rend="indfirst">Mård Jon hade sprungit upp och raglade
<lb/>nu fram till hyvelbänken, där han höll sig fast
<lb/>med ett krampaktigt tag, under det hans ögon
<lb/>stirrade omkring sig i otäljbar skräck.</p>
<p rend="indfirst">»Jon, var inte barnslig, du har milor att
<lb/>sköta i natt. Du såg –»</p>
<pb n="78"/>
<p rend="indfirst">»Visst såg jag! Och varenda kväll när
<lb/>jag skulle somna såg jag de ögonen – jag
<lb/>kan se dem nu!»</p>
<p rend="indfirst">Ruset var borta, brännvinsruset, men det
<lb/>hade ersatts av ett annat – ett rus som dränker
<lb/>en människa i obeskrivbar fasa när hon mist
<lb/>det sista av sitt lugn. Det kommer över en
<lb/>som en feber – jag har känt det själv en och
<lb/>annan gång, men endast i den mest långva&#x00AD;
<lb/>riga och djupa ensamheten. Ingen går säker
<lb/>för detta slags anfall, utom den som totalt sak&#x00AD;
<lb/>nar fantasi.</p>
<p rend="indfirst">»Säg mig vad det var jag såg? Ingen män&#x00AD;
<lb/>niska kan titta så. Finns det verkligen något
<lb/>så hemskt som dessa ögon?»</p>
<p rend="indfirst">Jag hade ej kunnat svara Mats, och jag
<lb/>kunde ej häller ge Jon någon förklaring. Och
<lb/>allt för många nätter hade jag själv sovit i
<lb/>vildmarken för att kunna avfärda dem som
<lb/>lögnare. Jag visste vad den oinvigde ej vet,
<lb/>att skogen har en själ för sig själv, och att en
<lb/>människa känner sig så hjälplöst liten när hon
<lb/>kommer i kontakt med det som lever och an&#x00AD;
<lb/>das i denna själ.</p>
<pb n="79"/>
<p rend="indfirst">Han gick – medan jag tände min brasa
<lb/>och lagade min kvällsmat, och sedan sov jag
<lb/>många nätter i denna gamla gård, där troll&#x00AD;
<lb/>tyg förövats och där döda gått igen, men jag
<lb/>hörde bara hur vindarna från väster och norr
<lb/>drogo fram under decemberhimmelns darrande
<lb/>stjärnor, och hur gårdens gamla arbetshäst
<lb/>dumpade i sitt låga stall.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="80"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Trollkarlar">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">VIII.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">TROLLKARLAR.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Men om du allt detta gör så</l>
<l rend="ind6">som här är skrivet så hörer du</l>
<l rend="ind6">djävulen till.”</l>
<l rend="ind12"><hi rend="i">”Svartboken.”</hi></l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fem gånger har jag sett solen gå ned se&#x00AD;
<lb/>dan fullmånen var här med tövädret, och nu
<lb/>ryter nordanvinden i martallarna på Råklacken
<lb/>och sopar igen varje sotigt fjät med yrsnö.
<lb/>Dörren till min koja är stängd, och i skenet
<lb/>från den fräsande torrvedsbrasan läser jag i
<lb/>Den Gamles Bok.</p>
<p><lb:separator content="– " count="6"/></p>
<p rend="indfirst">»Trollkarlen Mats Larsson, den störste av
<lb/>finnmarkens svartkonstnärer, bodde i Skattlös&#x00AD;
<lb/>bärg. Tomten där hans stuga stått synes ännu,
<lb/>belägen omkring två kilometer söder ut från
<lb/>landsvägen.</p>
<pb n="81"/>
<p rend="indfirst">En man kom till Larsson en dag på hög&#x00AD;
<lb/>sommaren.</p>
<p rend="indfirst">»Hjälp mig, Mats Larsson», sade han, »mitt
<lb/>barn är bortkommet och ingen kan finna det.»</p>
<p rend="indfirst">»Stanna över natten», svarade trollkarlen,
<lb/>»så skall jag ge dig besked i morgon.»</p>
<p rend="indfirst">Mannen darrade av iver. »Hjälp mig i dag,
<lb/>jag är så rädd att något hänt mitt barn. Du
<lb/>kan, du är ju som en gud – om du bara vill!»</p>
<p rend="indfirst">»I morgon! Gå och lägg dig på logen! I
<lb/>morgon!»</p>
<p rend="indfirst">Mannen gick och lade sig. Han kunde ej
<lb/>somna, utan låg vaken och drömde om sitt
<lb/>enda barn. Han stod framför den stängda dör&#x00AD;
<lb/>ren vid midnatt och såg ut genom en springa.
<lb/>Klockan halv ett kom Larsson ut ur stugan,
<lb/>han höll ett långt, böjligt spö i handen, klev
<lb/>upp på gödselhögen och svängde spöet fram
<lb/>och tillbaka så att ett vinande läte hördes. Sam&#x00AD;
<lb/>tidigt visslade han. Då han stått så ganska
<lb/>länge kom djävulen springande österifrån, fort
<lb/>så att han flämtade. Mannen i ladan såg ho&#x00AD;
<lb/>nom och hörde hur han talade med trollkarlen.</p>
<p rend="indfirst">»Natt – ingen sol!»</p>
<p rend="indfirst">»Som du vill!»</p>
<lb/>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">Det var hälsningen.</p>
<p rend="indfirst">»Varför kom du inte på en gång?»</p>
<p rend="indfirst">»Jag kommer från Söderbärke, där jag
<lb/>hjälpt en piga att strypa ett barn. Tala tyst
<lb/>– det ligger en man vaken på din loge och
<lb/>lyssnar på oss!»</p>
<p rend="indfirst">»Gå och vrid nacken av honom!»</p>
<p rend="indfirst">»Nej – det kan jag inte. Han läste bönen
<lb/>innan han lade sig.»</p>
<p rend="indfirst">»Var är hans barn?»</p>
<p rend="indfirst">»I gårdens brunn.»</p>
<p rend="indfirst">»Då får du gå.»</p>
<p rend="indfirst">»Har du blodat?»</p>
<p rend="indfirst">»<hi rend="spaced">Jag</hi> dödar inte, det får du göra själv.
<lb/>Gå! Natt och allt ont!»</p>
<p rend="indfirst">»Ingen sol!»</p>
<p rend="indfirst">Sedan hörde mannen hur satan fort bort
<lb/>genom luften. Det hördes som en storm som
<lb/>skakade logen där han låg, som en åska rullade
<lb/>den lede i väg över de svarta skogarna. Då
<lb/>smög mannen sig ut och tackade Gud som
<lb/>frälst hans liv, och gick hem och begrät sitt
<lb/>barn.</p>
<p><lb:separator content="– " count="6"/></p>
<pb n="83"/>
<p rend="indfirst">I sinom tid begravdes trollkarlen, men han
<lb/>fick ej jordfästas som andra människor. Hans
<lb/>kista ställdes på ände med huvudet nedåt, på
<lb/>den plats där åskledaren vid kyrktornet nu går
<lb/>ned i jorden. Dödgrävaren läste följande vid
<lb/>hans grav.</p>
<p rend="indfirst">»Sov du Mats Larsa – sov i ro – änka
<lb/>å barna får ha si ko – du får full stå opp du
<lb/>når dom andra står opp – int ana ja kan tro.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">I Rifallet bodde en finne vars namn är
<lb/>glömt, en trollkunnig man. Det sages att han
<lb/>ej var kristen utan hedning.</p>
<p rend="indfirst">I Skattlösbärg bodde en annan. Även han
<lb/>var i förbund med underjordens gudar.</p>
<p rend="indfirst">Nu voro dessa båda fiender, och så hit&#x00AD;
<lb/>tade Rifallsfinnen på att sätta björnen efter
<lb/>den andre. Skattlösbärgsfinnen skakade sin
<lb/>trollslav – och björnen tvangs att vända och
<lb/>springa till Rifallet igen, där det på nytt blev
<lb/>samma historia: björnen fick springa fram och
<lb/>tillbaka den mer än milslånga vägen mellan
<lb/>byarna tills han stupade. Han blev liggande
<lb/>på heden mellan Rifallet och Trindmösskogen.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<pb n="84"/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Torparen Jan Vanti gräver en brunn på
<lb/>sin gård, men getingarna ha byggt bo i den
<lb/>mossiga marken, de svärma i hundratal kring
<lb/>den uppkastade jordhögen, och Jan har måst
<lb/>giva upp försöket att få vatten till sin ladu&#x00AD;
<lb/>gård. Då går finnen Rikkinen där förbi.</p>
<p rend="indfirst">»Getingar är inte onda», säger han bestämt.
<lb/>»Jag kan ta bort dem om du ger mig tobak
<lb/>för tre dagar och brännvin för en.»</p>
<p rend="indfirst">Jan tänker på sin sista lilla brännvinssmula
<lb/>och tvekar.</p>
<p rend="indfirst">»Du får tobak för fem dagar, jag har inget
<lb/>brännvin.»</p>
<p rend="indfirst">»Då får du taga dem bort själv, Jan, dom
<lb/>är inte onda», svarar Rikkinen hånande. Han
<lb/>går, men ropas tillbaka av Jan.</p>
<p rend="indfirst">»Jag får väl ge dig brännvin, då.»</p>
<p rend="indfirst">»Och tobak för tre dagar?»</p>
<p rend="indfirst">»För tre dagar, ja.»</p>
<p rend="indfirst">Rikkinen spottar ut tobaksbussen och läg&#x00AD;
<lb/>ger sig på marken med ansiktet tätt mot ge&#x00AD;
<lb/>tingboet. I hundratal komma de ut och sätta
<pb n="85"/>
<lb/>sig fast i hans smutsiga ansikte, men de stic&#x00AD;
<lb/>kas inte. Rikkinen skrattar och tar sig för att
<lb/>blåsa in i boet. Då komma flera ut, och där&#x00AD;
<lb/>efter de bli synliga falla de ned döda på backen.
<lb/>Rikkinen tar handen full av dem och kastar
<lb/>bort, i det han mumlar en besvärjelse. Sen
<lb/>skrattar han igen, och börjar gräva upp hela
<lb/>boet med händerna. Han är svart i hela an&#x00AD;
<lb/>siktet av insekter. Han gräver upp hela smör&#x00AD;
<lb/>jan och reser sig och bär bort det. Sedan allt
<lb/>är färdigt stryker han med handen bort de
<lb/>getingar som hänga fast i massor vid hans
<lb/>ansikte.</p>
<p rend="indfirst">»Getingar är inte onda», säger han trium&#x00AD;
<lb/>ferande. »Får jag nu mitt brännvin och tobak.»</p>
<p rend="indfirst">Jan och Rikkinen följas åt in i rökstugan.
<lb/>Om en stund kommer Rikkinen ut, betydligt
<lb/>drucken. Han raglar ut genom grinden, lar&#x00AD;
<lb/>mar och svär.</p>
<p rend="indfirst">»Jag kan trolla fram fan om du vill», skri&#x00AD;
<lb/>ker han, »jag kan ta dina kor och låta din stuga
<lb/>brinna. Jag är rik och har flera riksdalrar än
<lb/>du har lort under naglarna. Jag – jag är –
<lb/>djävulen själv – – »</p>
<pb n="86"/>
<p rend="indfirst">Hans svarta, sluskiga figur försvinner bland
<lb/>träden.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Kolaren Knas i Ljungåsen ligger på sin
<lb/>sotiga säng. Han har täljt sig i handen när
<lb/>han skulle göra en näverask, skurit av puls&#x00AD;
<lb/>ådern i vänstra handleden. Mor är förtvivlad.</p>
<p rend="indfirst">»Ska jag springa efter Tallback-Jan?»</p>
<p rend="indfirst">»Spring, fast det är nog för sent!»</p>
<p rend="indfirst">Blodet forsar och rinner ned från sängen, ut
<lb/>på det hårda jordgolvet, krafterna mattas, Knas
<lb/>mumlar en bön. I stora stötar springer det hög&#x00AD;
<lb/>röda ut från hans handled. Han mumlar igen.</p>
<p rend="indfirst">»Herre Jesus, fräls mig! Jag har gjort alla
<lb/>rätt och – och –»</p>
<p rend="indfirst">Mor blir borta en hel evighet – en hel
<lb/>evighet.</p>
<p rend="indfirst">»Herre Gud som är barmhärtig! Nu är det
<lb/>slut – – Fader vår som är i himmelen –
<lb/>helgat varde ditt – ditt namn – tillkomme ditt
<lb/>rike – – »</p>
<p rend="indfirst">Blodflödet har stannat – således är det
<lb/>slut – nej, det är inte slut – han känner han
<pb n="87"/>
<lb/>kan andas ännu. Mor har således hunnit fram
<lb/>till Jan –</p>
<p rend="indfirst">Jan kommer in.</p>
<p rend="indfirst">»Det har stannat – ja, visste jag inte det?
<lb/>Ge honom mjölk att dricka, så får han nog
<lb/>krafterna igen.»</p>
<p rend="indfirst">»Vill du inte ha något för ditt besvär?»
<lb/>frågar mor ivrigt.</p>
<p rend="indfirst">»Inte – inte, det vore synd. Bind om nu,
<lb/>han kommer aldrig att rinna mer.»</p>
<p rend="indfirst">Jan går tillbaka till sin mila som om ingen&#x00AD;
<lb/>ting hänt.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fem år därefter – på 1820-talet – lig&#x00AD;
<lb/>ger en torpare i svår värk i sin säng uppe i
<lb/>samma by. Han skall värka ihjäl, ty en troll&#x00AD;
<lb/>karl som han bedragit vid ett hästbyte har
<lb/>satt på honom denna värk.</p>
<p rend="indfirst">»Betalar du mig för hästen så får det vara»,
<lb/>hade mannen sagt, »men betalar du inte så drä&#x00AD;
<lb/>per jag dig långsamt.»</p>
<p rend="indfirst">Så skall nu ske. Torparen vet och minns.
<lb/>Han skall dö nu. Det finns ingen hjälp i him&#x00AD;
<pb n="88"/>
<lb/>mel eller på jord – ty rättvist skall man vandra
<lb/>om man skall kunna freda sig för satan.</p>
<p rend="indfirst">»Men ändå – ändå – jag skall väl inte bli
<lb/>osalig. Hur står det i skriften?»</p>
<p rend="indfirst">Sonen läser:</p>
<p rend="indfirst">»Och om edra synder vore blodröda skola
<lb/>de dock varda snövita, och om de vore rosen&#x00AD;
<lb/>färgade skola de dock varda som en ull.»</p>
<p rend="indfirst">»Så är det! Med den rättfärdiges själ haver
<lb/>satan ingen makt!»</p>
<p rend="indfirst">Han är lugn, ty den svarta synden är för&#x00AD;
<lb/>sonad för evigt inför den Allsmäktige. Men
<lb/>hans kropp får lida i denna tiden för vad den
<lb/>syndat.</p>
<p rend="indfirst">»Men om jag hade pängar att betala med
<lb/>nu, så finge jag leva.»</p>
<p rend="indfirst">»Hur mycket?» frågar sonen ivrigt. Han
<lb/>har sin lön för sommaren som dräng ännu
<lb/>orörd, och det är hela sex riksdaler.</p>
<p rend="indfirst">Fadern nämner viskande en summa. »Onda
<lb/>öde, fem gånger så mycket får det lov att
<lb/>vara! Intet annat än döden återstår.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men jag vill ej läsa längre i Den Gamles
<lb/>Bok i kväll.</p>
<pb n="89"/>
<p rend="indfirst">Det stora, svarta mörkret har vilat tungt
<lb/>över dessa fagra vildmarksdalar. Vårt folk har
<lb/>offrat mycket åt grymma gudar.</p>
<p rend="indfirst">Jag vill gå ut och låta den kalla januari&#x00AD;
<lb/>nattens vindar göra min panna kylig och mitt
<lb/>bröst lugnt.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="90"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Drömmar">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">IX.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">DRÖMMAR.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<epigraph rend="small"><l rend="ind8">”Är du ensam vid din mila i din</l>
<l rend="ind12">koja i kväll?</l>
<l rend="ind8">Håll öppen, håll öppen din dörr!</l>
<l rend="ind8">Under glittrande stjärnor över snö&#x00AD;</l>
<l rend="ind12">täckta fjäll,</l>
<l rend="ind8">komma vi, komma vi som förr.”</l></epigraph>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Nu har jag sett och talat med dem alla;
<lb/>de ha varit hos mig i natt, Falken och Björn-
<lb/>Pelle och alla de andra. De ha kommit över de
<lb/>ändlösa snöfälten hit för att visa sina magra
<lb/>kroppar och tärda ansikten. De ha gått lätt
<lb/>och varligt över drivorna och inga spår syn&#x00AD;
<lb/>tes efter dem. Jag har hälsat dem välkomna,
<lb/>en efter en. Hur min trånga koja skulle rymma
<lb/>dem visste jag ej, och vid min eld ville de alla
<lb/>sitta, därför gjorde jag en brasa på den öppna
<lb/>planen framför kojan, och de satte sig ned där
<lb/>och värmde sina frusna händer. Allt flera kom&#x00AD;
<pb n="91"/>
<lb/>mo de; deras namn vet jag ej och icke häller
<lb/>tänkte jag på att deras ben sedan flera år
<lb/>tillbaka multnade i lerjorden vid Grangärde
<lb/>kyrka.</p>
<p rend="indfirst">Falken talade med hes och skrällig röst
<lb/>och sträckte sina beniga fingrar ända in i el&#x00AD;
<lb/>den, och i skenet från torrvedslågorna blänkte
<lb/>hans insjunkna ögon som glas.</p>
<p rend="indfirst">»Det är kallt i natt», sade han, »och skönt
<lb/>att sitta vid din eld, men inte så kallt ändå
<lb/>som när jag kolade min sista mila här för
<lb/>femti år sedan, det var nätter det, oj, oj, oj,
<lb/>svarthavrebröd och salt hade jag att äta –
<lb/>det var tider, det! Fem milor att se efter –
<lb/>det är arbete det! Barn och hustru hade jag,
<lb/>de bodde här på andra sidan bäcken – där
<lb/>är en tomt du vet – där är jag född.»</p>
<p rend="indfirst">Han skrattade och såg uppåt Styggbärget,
<lb/>där månskenet gick vitt över den glesa sko&#x00AD;
<lb/>gen. Bakom syntes himlen svart med guldglän&#x00AD;
<lb/>sande stjärnor.</p>
<p rend="indfirst">»Jag har varit borta härifrån länge nu;
<lb/>det var på fyrtitvå jag kom hit. Då fanns det
<lb/>både björn och varg i skogarna. Men jag svalt
<lb/>som en hund – – »</p>
<pb n="92"/>
<p rend="indfirst">»Jag är drängen Anders Andersson – det
<lb/>står om mig i bruksboken för 1862», inföll en
<lb/>pipig röst. »Ibland åt jag gröpen som inspek&#x00AD;
<lb/>torens hästar skulle ha.»</p>
<p rend="indfirst">»Det är de fattigas ting i natt!» skrek
<lb/>Björn-Pelle. Tvärs genom elden och röken gick
<lb/>hans tunna röst som en vass kniv. »Vi ska
<lb/>döma herrarna till döden och hänga dem på
<lb/>Galgbärget. Ha, ha, medan månen lyser och
<lb/>värmer!»</p>
<p rend="indfirst">»Dumbom! Herrarna ha ruttnat för länge
<lb/>sen. Vi ska höra hur det är med hyttan nu.»</p>
<p rend="indfirst">»Den är nedlagd och skogarna är slut.»</p>
<p rend="indfirst">»Och grosshandlaren från Stockholm?»</p>
<p rend="indfirst">»Ruttnade innan han dog. Fick för mycket 
<lb/>mat och för många kvinnor.»</p>
<p rend="indfirst">»Bruksinspektoren hade hophustru med
<lb/>bror hans, därför fick han sitta på kontoret
<lb/>och plåga folk fast han varken kunde läsa eller
<lb/>skriva.»</p>
<p rend="indfirst">»Folk kan läsa i böcker nu, så herrarna
<lb/>kan inte fuska i motböckerna åt dom. Och så
<lb/>äter dom rågbröd och sill. Inte kan det bära
<lb/>sig att ha bruksrörelse om folk ska äta sig
<pb n="93"/>
<lb/>mätta. Förr i världen var det bara inspektorn
<lb/>som åt sig stinn.»</p>
<p rend="indfirst">»Om någon slet ont så var det jag!» ro&#x00AD;
<lb/>pade Mjölnar-Pelle. »Jag fick inte mat på åtta
<lb/>dar – sen fick jag en kappe potatis och när
<lb/>den var slut gick jag ut i skogen och skar hal&#x00AD;
<lb/>sen av mig. Undrar hur det är med kvarnen
<lb/>nu?»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fram och åter gingo deras ömsom dova,
<lb/>ömsom gälla röster, medan elden brann och
<lb/>midnatten stod smällkall kring ödemarkerna.</p>
<p rend="indfirst">»Jag minns femtiett», började Björn-Pelle
<lb/>långsamt. »Då fanns det furor här, grova, höga.
<lb/>Vi brukade stjäla nån då och då att spänta
<lb/>stickor av och sälja i smyg för att få en mat&#x00AD;
<lb/>bit när hungern var som värst. En dag – vi
<lb/>var två och bra hungriga – höll vi på att bli
<lb/>efter i snön. Koj-Jan vart liggande och för&#x00AD;
<lb/>bannade sig på, att han inte skulle gå ett steg
<lb/>vidare. Jag fick dra honom hem. »Känn på
<lb/>fötterna», sa han, »för jag kan inte känna dom.»
<lb/>Då visste jag hur det var ställt, men jag teg
<lb/>och tog honom under armarna och släpade
<lb/>iväg. På brukskontoret fick vi ut två jungfrur
<pb n="94"/>
<lb/>brännvin – det skrevs opp på min bok, och
<lb/>det värmde oss bra – brännvin är den fattiges
<lb/>enda hugsvalelse – det vet <hi rend="spaced">vi</hi> bäst. »Var&#x00AD;
<lb/>för kan jag inte känna fötterna?» envisades
<lb/>han. »Det är precis som jag inte hade några.»
<lb/>Och när vi kom hem och jag släppt in Jan
<lb/>och när jag såg barnskaran, svarta, lortiga un&#x00AD;
<lb/>gar som krälade på golvet, då kunde jag inte
<lb/>låta bli att gråta, men då begrep Jan hur det
<lb/>var fatt, och då sa han så här: »det går väl
<lb/>lika bra för dom som för mej, dom kan aldrig
<lb/>bli fattigare än far deras har varit.»</p>
<p rend="indfirst">En gammal, mycket gammal man reste sig
<lb/>upp vid min sida. Hans hår var vitt som krita
<lb/>och rösten skakade.</p>
<p rend="indfirst">»Det var jag det, men jag stal inte av sko&#x00AD;
<lb/>gen för ro skull, må ni tro, för det var det året
<lb/>jag brände kolhoparna, och hemma hade dom
<lb/>inte en bit barkbrö en gång.»</p>
<p rend="indfirst">»En gång somnade jag!» skrek en vass röst
<lb/>längst bort mot kojdörren. »Jag somnade med
<lb/>havremjölssäcken under huvudet i min koja.
<lb/>Då hade jag inte ätit på så länge att när jag
<lb/>kom hem med mjölet skulle jag vila mig ett
<pb n="95"/>
<lb/>tag innan jag åt. Men jag vaknade inte mer
<lb/>och jag har inte varit hungrig sen dess.»</p>
<p rend="indfirst">Han tassade bort över snön och de följde
<lb/>honom den ena efter den andre. Jag såg dem
<lb/>till sist som små svarta punkter ute på det
<lb/>månskensvita snöfältet och till sist såg jag dem
<lb/>icke mer; jag var åter ensam med elden.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Som en yrvaken ligger jag och drömmer
<lb/>och stirrar upp mot takkluvorna i kojan; till
<lb/>sist märker jag att min eld är slut och att köl&#x00AD;
<lb/>den smugit sig in. Jag reser mig upp i sit&#x00AD;
<lb/>tande ställning och känner kylan kittla mig
<lb/>under armarna. Mera ved! Mera ljus! Medan
<lb/>klockan går på två hugger jag mig varm och
<lb/>bär in tjärveden.</p>
<p rend="indfirst">Hej, det flammar lustigt! Dörren står del&#x00AD;
<lb/>vis öppen och jag hör tassande steg utanför.
<lb/>Det är Råhanda som går här och fnaskar –
<lb/>eller också är det flera döda som komma. Men
<lb/>det är nog skogsfrun. Nu rycker hon undan
<lb/>dörren helt och hållet och kastar upp ett ved&#x00AD;
<lb/>trä i luften. Med ett dumpande ljud faller det
<lb/>ned mitt på planen framför kojan. Således fel
<lb/>med milan!</p>
<pb n="96"/>
<p rend="indfirst">Jag står på knä och tittar ut, ty jag vill
<lb/>gärna se trollen som störa min nattro. Men
<lb/>nejden är död och frusen och ödsligt tom på
<lb/>levande väsen. Och ändå – jag går till min
<lb/>mila, för sånt här kan man aldrig veta – – </p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Dagbräckning har det blivit och över de
<lb/>isvita skogarna i öster brinner gulröd eld med
<lb/>blodigt varma toppflammor. Morgonväktens
<lb/>köldtimme är i antågande och kärrets frusna
<lb/>alar stå så stilla som hade de av evighet varit
<lb/>gjutna av sten.</p>
<p rend="indfirst">På troll och andar tror jag inte, det hör
<lb/>natten och icke morgonen till.</p>
</div2>

<pb n="97"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Finnmarksoriginaloch">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">X.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">FINNMARKSORIGINAL OCH ANDRA.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fastän jag vet att snön är djup och att allt
<lb/>blåbärsriset sover under den, och fast det ännu
<lb/>är månader innan de första bara fläckarna
<lb/>skymta vita under granskogen mellan glim&#x00AD;
<lb/>mande isflak, så har jag ändå svårt att värja
<lb/>mig för en känsla av sommar och värme där
<lb/>jag vältrar mig i kolstybben vid vår sprakande
<lb/>eld. Ty det är »klar-tövär», som finnmarksbon
<lb/>brukar uttrycka sig när det töar under klar
<lb/>himmel. Västanvinden far sjungande fram ge&#x00AD;
<lb/>nom skogarna som stå våta av smältande snö.
<lb/>I den halvmörka natten kunna vi urskilja dem
<lb/>som ett grått hav, gungande för stormen i mjukt
<lb/>linjerade vågor.</p>
<p rend="indfirst">Tvärs igenom toppflammorna och röken
<lb/>ser jag Mård-Jons becksvarta kropp. Där han
<pb n="98"/>
<lb/>sitter hopkrupen och stirrar mot stjärnhimmeln
<lb/>liknar han mycket som jag sett, men icke en
<lb/>civiliserad människa. Han tror blint på alla
<lb/>skogslandets myter och ingen kan för ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick komma honom att betvivla sanningen av
<lb/>sina »syner».</p>
<p rend="indfirst">»Det var fasligt vad norrstjärnan går långt
<lb/>opp på himmeln i år», säger han med mystisk
<lb/>röst. »Hon har snart vandrat ut sin bana, och
<lb/>när vår herre säger till så stannar hon. Då
<lb/>blir det andra tider.»</p>
<p rend="indfirst">»Vad för tider då?»</p>
<p rend="indfirst">»Domen. Har du inte reda på att det blir
<lb/>en dom? Vet du inte att det var polstjärnan
<lb/>de vise männen såg? Då stod den lågt – för
<lb/>den skulle dröja kvar över krubban i Betlehem.
<lb/>Nu höjer den sig – tills den kommer mitt på
<lb/>himmelen – då blir domen.»</p>
<p rend="indfirst">»Allting går mot söder, alla goda andemak&#x00AD;
<lb/>ters väg går söderut. Därför skall man ’slå
<lb/>ut’ i bäckar som rinna mot norr.»</p>
<p rend="indfirst">Medan han talade letade han omkring sig
<lb/>efter kaffeburken, som han slutligen fann och
<lb/>vars innehåll han försiktigt tömde i det sju&#x00AD;
<pb n="99"/>
<lb/>dande vattnet. – Jag fann hans teori originell
<lb/>och undrade om han uppfunnit den själv.</p>
<p rend="indfirst">»Det stämmer», sade jag allvarsamt för att
<lb/>genom vidare utläggning av ämnet uppmuntra
<lb/>honom till vidare spekulationer. »Mot norr går
<lb/>ingenting som vill leva – i norr bor kylan och
<lb/>döden, i söder solljuset och rosorna. Därför:
<lb/>det som rinner mot norr rinner mot skuggan,
<lb/>mot det kalla och onda. I sådana vatten bör
<lb/>man sätta bort plågorna – då komma de aldrig
<lb/>igen.»</p>
<p rend="indfirst">»Just så! Just det, ja! Så menade jag fast
<lb/>jag inte har kropp till att få ord till tankarna.
<lb/>Således ser du att det är en vetenskap, det
<lb/>här. Men varför ska det vara på torsdagskväl&#x00AD;
<lb/>lar? Det begriper jag inte.»</p>
<p rend="indfirst">»På guden Tors dag – minns du inte hur
<lb/>han slogs med jättar och troll?»</p>
<p rend="indfirst">»Precis! Du kan då förklara allting.» Och
<lb/>under det han sänkte rösten till en viskning
<lb/>forfor han:</p>
<p rend="indfirst">»Det var torsdag i går – vill du veta vad
<lb/>jag gjorde för att få kolhoparna säkra?»</p>
<p rend="indfirst">Jag letade en god stund i mitt minne innan
<lb/>jag kunde påminna mig formeln.</p>
<pb n="100"/>
<p rend="indfirst">»Du grävde ner – låt mig se – albark
<lb/>och salt och kvicksilver, men var fick du bock&#x00AD;
<lb/>blod ifrån?»</p>
<p rend="indfirst">»Det gör detsamma.» Han visade med tri&#x00AD;
<lb/>umferande min en skåra i ena armen. Hittills
<lb/>hade jag hållit mig allvarsam som graven för
<lb/>att bibehålla mitt anseende hos Jon, men efter
<lb/>han nu såg så pass mer än vanligt dum ut
<lb/>när han visade var han tagit »bockblodet»
<lb/>kunde jag ej styra mig längre. Jag låg fram&#x00AD;
<lb/>stupa i stybbet och skrattade fritt och häjd&#x00AD;
<lb/>löst.</p>
<p rend="indfirst">»Du skrattar, din fan!» sade han med för&#x00AD;
<lb/>trytelse. »Och ändå har du havt nytta på det
<lb/>där hela natten. Inte en enda gång har du
<lb/>behövt gå upp och släcka kol.»</p>
<p rend="indfirst">»Vem har lärt dig all den där myckna
<lb/>vetenskapen, Jon?» frågade jag när min mun&#x00AD;
<lb/>terhet lagt sig en smula.</p>
<p rend="indfirst">»Det är många som lärt mig, men mest
<lb/>var det den tid jag hade svartboken. Sen vart
<lb/>jag rädd, och en kväll tog jag den med mig
<lb/>bort till Rikkika-mossen och grävde ner den
<lb/>under en tuva, och när jag kom hem låg den
<lb/>på bordet, lika förbaskat. Då stack jag den
<pb n="101"/>
<lb/>i spiseln och brände opp den – och när det
<lb/>var bara askan kvar kände jag efter i fickan
<lb/>– där var den! Var det inte en skropp satans
<lb/>bok?»</p>
<p rend="indfirst">»Vart kom hon sedan?» </p>
<p rend="indfirst">»Det vete tusan! Hon försvann.» </p>
<p rend="indfirst">Vi hade vårt kaffe färdigt och det befanns
<lb/>att sockret var i det närmaste uppätet.</p>
<p rend="indfirst">»Det ser ut som vi vore riktiga snålvargar,
<lb/>efter vi inte kan få med oss det vi behöver, så
<lb/>det räcker i tre dagar ens», brummade Jon i
<lb/>det han långsamt hällde ut på fatet och bör&#x00AD;
<lb/>jade blåsa i sitt anletes svett så att de svarta
<lb/>kinderna spändes ut likt luftfyllda bollar av
<lb/>garvat skinn.</p>
<p rend="indfirst">»Fast nog finns det dom, som är snålare»,
<lb/>fortsatte han, blidkad av stimulansen. »Till ex&#x00AD;
<lb/>empel Staven och Stormen. Dom hade sina
<lb/>namn efter en gammal soldatsläkt söderifrån.
<lb/>Dom kolade milor en hel höst och en hel vin&#x00AD;
<lb/>ter borta på Björnheden. Mat hade dom inte
<lb/>råd att äta utan gick och bar råa ärter i fic&#x00AD;
<lb/>korna. När hungern klämde till så var det
<lb/>bara att ränna ner näven i fickan och ta en
<lb/>nypa ... Fattigdom var det inte, för dom hade
<pb n="102"/>
<lb/>pängar båda två, och fast dom var kamrater
<lb/>tordes dom inte visa varandra var gömstället
<lb/>för vars och ens kassa var. Pänningarna för&#x00AD;
<lb/>varade dom på buteljer och buteljerna gömde
<lb/>dom på varsitt håll under nån sten i skogen.
<lb/>Staven var snålast. Mot julhälgarna gömde han
<lb/>sig i en koja långt borta i skogen; han var
<lb/>rädd det skulle bli för dyrt att vara hemma
<lb/>och äta hälgdagsmat. Men rik vart han – han
<lb/>köpte sig en gård och vart hemmansägare. Först
<lb/>ville han inte gifta sig utan skötte om alltsam&#x00AD;
<lb/>mans ensam, men sen blev det för krångligt,
<lb/>han tog till sig ett kvinnfolk och gifte sig och
<lb/>fick barn. Men i hela sitt liv var han arg på
<lb/>fruntimmer. »Dom kan bara äta och leva», sade
<lb/>han, »men tjäna pängar kan dom inte.» Och
<lb/>frågade man gubben hur det stod till hemma,
<lb/>så brukade han svara att »dom vill full ha äta
<lb/>allihop». Och jämt gick han och pratade för
<lb/>sig själv om sina affärer. Frågade man vem
<lb/>han talade med svarade han: »Jag talar full
<lb/>ve fan, kan jag tro.» En gång tappade han
<lb/>en ettöring genom en springa i golvet och då
<lb/>bröt han upp hela traven för att få reda på
<lb/>den förlorade pänningen.»</p>
<pb n="103"/>
<p rend="indfirst">»Har du inte reda på historien om Jan
<lb/>Mattson, han som var så stark?» frågade jag
<lb/>då Jon tystnat.</p>
<p rend="indfirst">»Jo, jag vet allting om honom – han kom
<lb/>i sällskap med några andra – jag tror det
<lb/>var på 1840-talet – från Värmlands finnsko&#x00AD;
<lb/>gar. Han fick plats vid Varghyttans bruk. In&#x00AD;
<lb/>spektorn brukade ha honom till lastdjur där&#x00AD;
<lb/>för att han var så stark, och jag vet bestämt
<lb/>att Jan bar råg från magasinet vid hyttan till
<lb/>den plats som nu kallas gamla kvarnen – han
<lb/>bar för det mesta en hel tunna i taget, så obe&#x00AD;
<lb/>gripligt stark var han. Läsa eller skriva kun&#x00AD;
<lb/>de han förstås inte – och litet dum var han
<lb/>väl med, kan jag tro, så inbillade inspektören
<lb/>honom att det inte var bra om han visade
<lb/>motboken för någon som kunde läsa skrivet,
<lb/>för då kunde dom göra skälmstycken åt ho&#x00AD;
<lb/>nom. Det trodde Jan på och vart han gick
<lb/>hade han boken med sig, instucken i hattfod&#x00AD;
<lb/>ret eller innanför rocken. Inspektoren gjorde
<lb/>förstås skälmstycken åt Jan, som arbetade som
<lb/>en slav varenda dag och ändå inte fick mat
<lb/>så mycket han behövde. Det var förresten han
<lb/>som åt havreröran med händerna ur förskinnet.
<pb n="104"/>
<lb/>Men så fort det blev upptäckt att han åt extra
<lb/>på det viset blev det strängare kontroll. En
<lb/>gång bar han in ved i herrgårdsköket och fick
<lb/>se sillhuvun och sånt där ligga i en avskrädes&#x00AD;
<lb/>tunna och då grävde Jan upp smörjan med
<lb/>händerna och åt ... Så nog var han hungrig
<lb/>ibland.<ptr target="#lb1435563-n1" n="*"/></p>
<p rend="indfirst">Men han mattades av till sist ... kanske,
<lb/>ja troligtvis av hunger, för han var varken sjuk&#x00AD;
<lb/>lig eller gammal. En dag hade han fått ut en
<lb/>kappe havre i arbetslön och han lät mala den
<lb/>nere i kvarnen, och när det var färdigt gick
<lb/>han hem med påsen. Utsvulten som han var
<lb/>orkade han nog inte laga till någon mat –
<lb/>hur det nu var så hittade dom honom dö på
<lb/>golvet i stugan dagen efter ...»</p>
<p rend="indfirst">Jon vill inte säga mer om saken, ty han
<lb/>tycker inte om att tala om besvärliga saker.
<lb/>Men eftersom jag hört historien förut fortsätter
<lb/>jag den, medan Jon dricker sin tretår.</p>
<p rend="indfirst">»Han låg på det smutsiga golvet med ena
<lb/>armen utsträckt åt sidan, blottad, benig och
<note xml:id="lb1435563-n1" n="*" place="foot"> Av gammalt folk har jag hört berättas att inspektoren
<lb/>(en herr E. vid V.) lät sätta lås för grisarnas tråg, sedan han
<lb/>märkt att M. tog sin näring ur dessa.	<hi rend="i">Förf.</hi></note>
<pb n="105"/>
<lb/>mager; han låg med mjölpåsen under huvu&#x00AD;
<lb/>det, och det var mjöl uppgrävt på golvet och
<lb/>den vänstra armen var vit av mjöldamm. Det
<lb/>såg ut som han försökt äta men inte kunnat.» </p>
<p rend="indfirst">»Ja, så var det, och inspektoren han sade
<lb/>så här: en kan då inte säga att den svalt
<lb/>ihjäl som dog med mjölpåsen under skallen.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Det dagas» säger Jon och ser mot öster.
<lb/>»Nu är kolen så gott som säkra, nu kan jag
<lb/>ta mig en lur.»</p>
<p rend="indfirst">Och med belåtet lugn kryper han ihop till
<lb/>något som liknar en sotig säck och drar tim&#x00AD;
<lb/>merstockar i all sköns frid, medan jag röker
<lb/>min pipa i tövädersmorgonens djupa ro och
<lb/>skådar hur stjärnornas sken fördunklas av det
<lb/>inbrytande dagsljuset.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="106"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Milanbrinner">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">XI.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">MILAN BRINNER ...</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Gälla rop ljuda genom natten, ängsliga
<lb/>flämtande röster från springande män. Med
<lb/>en säkert placerad spark skickar jag kojdörren
<lb/>ut ur öppningen och ställer mig halvklädd på
<lb/>knä och tittar ut i stum förväntan. Två män
<lb/>komma vadande i snön över fallet. Det är
<lb/>Storbärgs-Frans och Mats, min kolarkamrat se&#x00AD;
<lb/>dan före jul. Nu hugga de timmer på Gräs&#x00AD;
<lb/>bärget och i natt äro de säkert ute i nöd&#x00AD;
<lb/>hjälpsärenden. Inom två minuter vet jag att
<lb/>en sexton famnars mila brinner en fjärdings&#x00AD;
<lb/>väg bort. Det är således fråga om brödbiten
<lb/>och kojan för någon, jag har för rästen redan
<lb/>gissat på Mård-Jon och då så ...</p>
<p rend="indfirst">Att bli i ordning går på mindre än en mi&#x00AD;
<lb/>nut; någon lykta behöva vi ej, ty natten är
<pb n="107"/>
<lb/>stjärnljus. Frans och Mats gå före, vi gå fort,
<lb/>så fort våra flämtande lungor vilja tillåta. In&#x00AD;
<lb/>gen av oss talar förr än vi passerat Vainaåsarna.</p>
<p rend="indfirst">»Är ingen där?» frågar jag, och det dröjer
<lb/>ett par sekunder innan jag får svar.</p>
<p rend="indfirst">»Dom är två – Jon och bror hans.»</p>
<p rend="indfirst">»Var det långt gått när ni gick?»</p>
<p rend="indfirst">»Hon rökte som en masugn – men dom
<lb/>höll värmen inne då, än ...»</p>
<p rend="indfirst">Så gå vi igen, tysta som andar genom de
<lb/>långa bärgpassen och bestiga till sist med fläm&#x00AD;
<lb/>tande bröst Gräsbärgets östra sluttning. Där
<lb/>är den kalhuggna marken jämn och små yviga
<lb/>granbuskar sticka upp ur snön här och var.
<lb/>När vi komma till krönet stanna vi ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick. Mot söder speja vi ivrigt. Bakom en
<lb/>gles klunga av rankväxta granar lyser något
<lb/>som flammar i gult och rött; det ser ut som
<lb/>en solnedgång.</p>
<p rend="indfirst">Att stanna nu vore förräderi – men ändå
<lb/>bli vi stående så stilla och så tysta som de
<lb/>frostiga träden. Det är något fasansfullt, det
<lb/>röda som flammar, det ser ut som blod, varmt
<lb/>blod ...</p>
<p rend="indfirst">»Var ligger egentligen milan?»</p>
<pb n="108"/>
<p rend="indfirst">Min fråga väcker oss alla ur vår förste&#x00AD;
<lb/>ning. Frans vänder sig om och ser på mig
<lb/>med lugna men uttrycksfulla ögon. Sedan bö&#x00AD;
<lb/>jer han sig framåt och talar hårt som till en
<lb/>döv.</p>
<p rend="indfirst">»Hon ligger precis där – där det lyser
<lb/>så där rött.» Med ett svart finger pekar han
<lb/>mot det rosiga skenet bakom skogen. Och med
<lb/>rasande fart springa vi utför sluttningen.</p>
<p rend="indfirst">Vi ha ej tid att tala mera om saken –
<lb/>för rästen är det ej något vidare att tala om.
<lb/>Det är icke givet att hela milan brinner, det
<lb/>kan vara en väldig öppning i stybbet endast,
<lb/>varigenom den brinnande lysgasen strömmar
<lb/>ut; men det kan också vara att hela den övre
<lb/>delen av milan står i brand. I det förra fallet
<lb/>borde lågan lysa vitt och blått, men icke rött
<lb/>som purpur. Dock: på avstånd kunna färger
<lb/>framkallade av brinnande kroppar icke så noga
<lb/>bedömas, framför allt icke på natten. Men me&#x00AD;
<lb/>dan jag rusar framåt över den genom lenvädret
<lb/>hårdnade snön arbetar min hjärna i kapp med
<lb/>mina lungor, och när jag icke kan säga hur
<lb/>sakerna stå, börjar jag önska, hoppas att detta
<pb n="109"/>
<lb/>lysande bål vore vitt, riktigt snövitt, med en
<lb/>skiftning åt blått.</p>
<p rend="indfirst">Men vi äro redan bortom skogen och rusa
<lb/>nu allt närmare den rökfyllda gläntan där mi&#x00AD;
<lb/>lan står. Vi kunna ej se mycket annat än ett
<lb/>periodiskt återkommande starkt sken som lyser
<lb/>ömsom vitt och ömsom scharlakansrött genom
<lb/>röken. Klangen av spett och spadar skrapande
<lb/>mot frusen jord upphör ej för en sekund då
<lb/>vi närma oss och genom rop anmäla vår an&#x00AD;
<lb/>komst. Två män arbeta under tystnad på bot&#x00AD;
<lb/>ten av de meterdjupa jordgroparna, de ha märkt
<lb/>vår närvaro och Jon rätar ryggen och ger order:</p>
<p rend="indfirst">»Vänstra stöten värst! Riv undan blocken
<lb/>och ta stybbe vid foten!»</p>
<p rend="indfirst">Han hinner ej tala till punkt förrän block&#x00AD;
<lb/>gången ligger utvräkt på andra sidan stybbes&#x00AD;
<lb/>groparna. En stålspade köres tvärs genom styb&#x00AD;
<lb/>bet för att pröva dess tjocklek och så börja
<lb/>vi stybba upp stöten. Ett dovt buller åtföljt
<lb/>av ett ilsket fräsande höres i samma minut,
<lb/>ett ögonblicks tystnad låter oss tydligt höra
<lb/>varandras andetag, och sedan skjuta flammor&#x00AD;
<lb/>na med bedövande dån upp i luften och visa
<lb/>oss varje gren av de sovande träden i detalj.
<pb n="110"/>
<lb/>Det är gasljus, bländande vitt och det påminner
<lb/>om solen i full middagsglans.</p>
<p rend="indfirst">Det stundade till en hård strid med det
<lb/>våldsammaste av alla elementen. Milan tyck&#x00AD;
<lb/>tes vara en bottenlös avgrund alstrande out&#x00AD;
<lb/>tömliga massor av brinnande gas, vilken i tätt
<lb/>på varandra följande perioder rusade ut, for&#x00AD;
<lb/>mades till en majestätisk vågtopp, som lyste
<lb/>upp under kronorna av de kringstående träden
<lb/>och kom deras ishöljda grenar att glittra lik&#x00AD;
<lb/>som prunkade de i avskedsglans innan hettan
<lb/>skulle komma dem att gråta sönder sitt stela
<lb/>hölje. Så sjönk eldstrålen igen, lämnande oss
<lb/>i mörker, ordlöst, tröstlöst mörker. Endast spa&#x00AD;
<lb/>darnas ivriga skrapande nere i stybbesgropar&#x00AD;
<lb/>na stör tystnaden, och då vi samfält räta våra
<lb/>ryggar för att lyssna höra vi våra egna flämt&#x00AD;
<lb/>ningar som kolvslagen från en flåsande ång&#x00AD;
<lb/>maskin.</p>
<p rend="indfirst">Frans hoppar upp på milan och rycker
<lb/>till sig klubban, tumlar ned igen, bedövad av
<lb/>hettan, och en ilsken ed skär genom natten.
<lb/>Han reser sig nästan kvävd av rök och griper
<lb/>spaden på nytt. Nu höres det mäktiga dånet
<lb/>igen, eldgapet vidgar sig och stybbesmassorna
<pb n="111"/>
<lb/>vältra sig fräsande och larmande ned i den
<lb/>vitheta avgrunden, lågan dämpas för en sekund,
<lb/>så rusar den ut med dubbel glanseffekt. Ett
<lb/>knippe granris slungas ned i svalget och för&#x00AD;
<lb/>svinner med ett vasst sprakande. Med var sin
<lb/>klubba arbeta vi på att få in stöten. Den ger
<lb/>efter till sist – faran på detta håll är över.</p>
<p rend="indfirst">Men runt hela milan bolmar sig den tjocka,
<lb/>i gult stötande röken ut genom det tunna styb&#x00AD;
<lb/>bet, som till största delen består av frusna,
<lb/>nyss uppkastade jordbollar, vilka icke hunnit
<lb/>tina upp. Från foten våga vi ej taga mera
<lb/>stybbe av fruktan för dragöppningar nedifrån.
<lb/>Då vore förbränningen till bränder och aska
<lb/>en tidsfråga blott.</p>
<p rend="indfirst">Med böjda ryggar gå vi runt nere i gro&#x00AD;
<lb/>parna, vilka likna ett väldigt dike runt milan.
<lb/>Det finns ej ett enda korn löst stybbe; funnes
<lb/>det bara i tillräcklig mängd skulle hela affä&#x00AD;
<lb/>ren vara undanstökad till allas belåtenhet på
<lb/>en timme. Nu gå vi runt och åter runt, spetta,
<lb/>skrapa, undersöka varje vrå för att få loss en
<lb/>smula jord att slunga upp på den väldiga, rö&#x00AD;
<lb/>kande kolossen, och varje litet gryn av den
<lb/>röda småstensfyllda jorden värdera vi som vore
<pb n="112"/>
<lb/>det guld. Så gå nattens timmar med oavlåt&#x00AD;
<lb/>ligt arbete och utan samtal, tills äntligen faran
<lb/>är över.</p>
<p rend="indfirst">Slutligen ligga vi där, fem dödströtta män,
<lb/>på granriset framför stockelden. Jon är mera
<lb/>död än levande – jag tror han somnat. Om
<lb/>en stund sätter han sig upp, yrvaken och ser
<lb/>med stirrande ögon mot öster där himlen går
<lb/>i blodets färg, ty det är strax före soluppgången.</p>
<p rend="indfirst">»Det brinner – ser ni inte att det brinner?»
<lb/>frågar han med skrovlig röst. Och när vi svara,
<lb/>att det är solen som går upp vaknar han till
<lb/>sig själv. Bredvid oss röker hans mila svagt
<lb/>och normalt. Hon är besegrad.</p>
<p rend="indfirst">»Jag drömde det brann igen, och det var
<lb/>så satans hett – jag brände mig om händerna.»</p>
<p rend="indfirst">Han ser förvånad på sina svarta händer
<lb/>och håller fram dem mot eldskenet.</p>
<p rend="indfirst">»Nu vill jag inte tacka stålspettet för sist,
<lb/>det är inte en bit kvar av skinnet – bara
<lb/>röda köttet!»</p>
<p rend="indfirst">Mats hostar styggt och skarpt men talar
<lb/>ej. Frans visslar en slagdänga för att hålla sig
<lb/>vaken. »Har du någon kaffepanna i närheten»,
<lb/>frågar han till sist.</p>
<pb n="113"/>
<p rend="indfirst">»Visst tusan! Det har jag glömt bort; jag
<lb/>var så utschasad – jo, hon är i kojan.»</p>
<p rend="indfirst">Jag reser mig och följer med släpiga steg
<lb/>den trampade, sotiga stigen upp till kojan. Dör&#x00AD;
<lb/>ren är stängd och när jag öppnat den slår en
<lb/>underlig men välkänd lukt av vissnande gran&#x00AD;
<lb/>ris, instängd luft och maträster emot mig. Vat&#x00AD;
<lb/>ten finnes ej inne, och med den tomma kokaren
<lb/>i handen letar jag mig väg ner till kärret och
<lb/>finner invid en stor sten en liten vattensamling.
<lb/>Med skoklacken lyckas jag sparka sönder den
<lb/>nattgamla isen. I den skarpa morgonkylan fry&#x00AD;
<lb/>ser jag, mina skor äro styva som horn, och
<lb/>därnere i halvmörkret och kölden, böjd över
<lb/>källan ser jag dunkelt min egen svarta bild
<lb/>i det klara vattnet. Mellan kärrbjörkarnas kno&#x00AD;
<lb/>tiga stammar går den bistra kölden i smygande
<lb/>vågor och sluter sig tätt om kroppen i kraman&#x00AD;
<lb/>de famntag, men när jag återvänder till vårt
<lb/>läger går redan solen upp över Vainaåsarna i
<lb/>fager guldglans och skiner för första gången i
<lb/>dag på den lilla gruppen av trötta men icke
<lb/>missmodiga män.</p>
<p rend="indfirst">Den varma stimulansen förjagar till sist
<lb/>vår slöhet och kommer oss att le och skämta.
<pb n="114"/>
<lb/>Mård-Jon är ej litet tacksam till de goda mak&#x00AD;
<lb/>terna som räddat honom från den yttersta fat&#x00AD;
<lb/>tigdomen i natt. Han är tacksam mot oss ock&#x00AD;
<lb/>så. Men det är ej skogsmannased att utgjuta
<lb/>sig i tacksägelser, och vi veta att när en gång
<lb/>våra milor brinna skall han springa som för
<lb/>livet för att lämna oss hjälp och han skall
<lb/>icke fordra att vi tacka honom ens.</p>
<p rend="indfirst">I dag jag – i morgon du – nästa natt nå&#x00AD;
<lb/>gon annan – så är livets gång, och bästa tac&#x00AD;
<lb/>ken för broderlig hjälp är ett kraftigt hand&#x00AD;
<lb/>tag i farans timmar, när brödet och livet står
<lb/>på spel i någon ensam glänta i skogen.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="115"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Ettdystertjulminne">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">XII.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">ETT DYSTERT JULMINNE.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vid Granängsbacken glimmar en eld; jag
<lb/>kan se den från krönet av Gräsbärget, där jag
<lb/>står stödd mot min skidstav och lyssnar på
<lb/>nordanvindens vin i martallarna på bärgkam&#x00AD;
<lb/>men. En tyst vinternatt står omkring mig, hög
<lb/>och stjärnglimtande.</p>
<p rend="indfirst">Jag tänker fara ner till Granängen och lig&#x00AD;
<lb/>ga vid den där elden ett tag. Domar-Pelle vak&#x00AD;
<lb/>tar sina kol där – och kanske han kan berätta
<lb/>mig något från fordom medan timmarna gå?
<lb/>Jag ränner näven i rockfickan och uppskattar
<lb/>mitt förråd av röktobak: det räcker för en
<lb/>natt och för två män. Och så låter jag den
<lb/>lösa, lätta snön fräsa och gnistra om skidorna
<lb/>medan jag snabbt och lustigt glider ned mellan
<lb/>marbuskarna på bärgsluttningen.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<pb n="116"/>
<p rend="indfirst">Vi sutto framför brasan på kolbottnen och
<lb/>rökte våra sura pipor och kände det ännu heta
<lb/>stybbet värma genom våra beckiga kläder. I
<lb/>en svart fyrkant lågo de uppfatade kolen om&#x00AD;
<lb/>kring oss och kallnade, med de säregna klin&#x00AD;
<lb/>gande ljud som höras då heta kol svalna.</p>
<p rend="indfirst">»Det är många jular som inte är så värst
<lb/>roliga», sade Pelle och vände flatsidan av han&#x00AD;
<lb/>den mot elden. Hur vi kommo att tala om
<lb/>julen vet jag ej, men kanske det var därför
<lb/>att natten var så fridfull och alla stjärnor så
<lb/>tindrande klara.</p>
<p rend="indfirst">»Jag kan inte annat än tänka på Sörby&#x00AD;
<lb/>folkets julotta», fortsatte han, »för det var ett
<lb/>herrans elände utan liknelse.»</p>
<p rend="indfirst">»Det var visst många som gick åt den
<lb/>gången?»</p>
<p rend="indfirst">»Om det var många? Ja, du vet att när
<lb/>fyra slädar är fullproppade med folk så är det
<lb/>inte litet. På den tiden skulle var eviga käft
<lb/>till körkan om julmorron, med käringar och
<lb/>ungar och hästar och slädar och all bråte som
<lb/>fanns, och med bloss förstås, för det fanns inga
<lb/>lyktor på den tiden. Den här gången var det
<lb/>folk med från alla gårdarna i hela Sörbyn –
<pb n="117"/>
<lb/>bara dom gamla och stelbenta var hemma.
<lb/>Brännvin hade dom, det var klart som dagen
<lb/>– du har väl hört hur det såg ut i Gränje
<lb/>körka på den tiden? Hur dom stog på stora
<lb/>gången och spydde och hur det luktade starkt
<lb/>i hela Guds hus?</p>
<p rend="indfirst">Det var en cirka två mil att åka, ja kanske
<lb/>inte fullt, när dom for ginvägen över Gammel&#x00AD;
<lb/>sjön och Gransjön; det var vid Noret strax
<lb/>norr om Granhyttan det här hände. Det fryser
<lb/>aldrig riktigt säkert till där – och dom
<lb/>har då kunnat köra landsvägen – men si
<lb/>brännvin, förstås. – Ja, inte vill jag säga att
<lb/>dom var fulla inte, men en vet hur det gick
<lb/>till på den tiden – så nyktra var dom nog
<lb/>inte heller.»</p>
<p rend="indfirst">Pelle tystnade, och hans korpsvarta ansikte
<lb/>fick ett underligt uttryck. Eldskenet bländade
<lb/>våra ögon. Utanför kolhoparna stod skogen
<lb/>åt två sidor tät som en vägg.</p>
<p rend="indfirst">»Du vet hur det Noret är – smalt och
<lb/>långt men så förbaskat djupt och drag är där
<lb/>jämt. Det kan hända att det blir en tunn is&#x00AD;
<lb/>skorpa när det är riktigt smällkallt, men den
<lb/>smälter snart igen. Är det ljusa dagen kan
<pb n="118"/>
<lb/>man hålla sig på kanten där isen är starkare,
<lb/>men den här gången var det mörkt som i en
<lb/>säck. Kring Noret står bara skog och landen
<lb/>är tvära och branta – och så, när hela skaran
<lb/>kom dit var det inte gott att hitta rätt, inte
<lb/>– ja, det förstås, om dom varit nyktra, så
<lb/>– – men den här gången körde dom rakt ner
<lb/>i Noret, hela smitan, och du kan tänka dig
<lb/>hur det var – hela högen med hästar och
<lb/>slädar och bloss som glimma och fräste i vatt&#x00AD;
<lb/>net, och som skrämde hästarna, och barn och
<lb/>kvinnfolk som nödropade. Hästarna sparka ner
<lb/>dom, förstås, så fort dom kravlat opp sig en
<lb/>smula, och hela bråten – alla om varandra
<lb/>– och beckmörkt som i en säck.</p>
<p rend="indfirst">Det var bara en som hörde nödropen, Karl
<lb/>Vinter, skogvaktaren. Men den kraken hade
<lb/>bara en arm – och vad skulle han väl kunna
<lb/>göra? Han hojtade och skrek allt han förmådde,
<lb/>men det var sent på ottan och de flesta hade
<lb/>redan åkt förbi – och de klokaste körde väl
<lb/>landsvägen. Men ett par skjutsar kom där än&#x00AD;
<lb/>då, och Vinter skrek åt dem att stanna och
<lb/>ta ett par tömmar ur en av selarna att kasta
<lb/>ut åt folket som låg i sjön. Men si, det var
<pb n="119"/>
<lb/>då märkvärdigt – dom ville inte stanna utan
<lb/>skrek att dom hade bråttom och att dom var
<lb/>rädda att komma för sent till ottan. Dom körde
<lb/>på kanten där isen var körstark, och vid det
<lb/>farliga passet svängde dom opp och åkte genom
<lb/>granskogen. Fulla som svin – det kan en be&#x00AD;
<lb/>gripa. Tänk dig hur det var! En femton liv
<lb/>som låg i sjön och slogs med det kalla vattnet
<lb/>och med de simmande hästarna och med is&#x00AD;
<lb/>flak – svart som i graven! En kan veta hur
<lb/>det var – en stelnar fort i isvatten.»</p>
<p rend="indfirst">Elden flämtade matt och Pelle steg upp för
<lb/>att lägga på mera bränsle. Då lågan på nytt
<lb/>flammade upp talade han igen:</p>
<p rend="indfirst">»Dom drog opp liken sedan – och det var
<lb/>ett kvinnfolk som höll sitt barn i famnen så
<lb/>hårt att det inte gick att skilja dom, och så
<lb/>lades dom i samma kista.</p>
<p rend="indfirst">Men konstigt var det i alla fall – det var
<lb/>underligt i det där vattnet efteråt. Som när
<lb/>jag var ute vid Mörtgrundet en dag och såg
<lb/>om mina nät, så sannerligen såg jag inte hela
<lb/>färden! Dom hade hästar och slädar och kom
<lb/>körande – rakt ner i Noret körde dom, med
<lb/>stort ropande och skrikande. Och en gång när
<pb n="120"/>
<lb/>jag var däruppe sjöng det liksalmen så klart
<lb/>och rent att det var som i kyrkan, det var
<lb/>som om sjön sjungit, som om tonerna flutit
<lb/>på vattnet; det kom närmare och närmare och
<lb/>till sist sjöng det alldeles invid ekan. Då var
<lb/>det som någon jätte blåst på vattnet, för det
<lb/>stack opp en storm, så maken har jag aldrig
<lb/>varit med om. Det blir alltid oväder sen en
<lb/>hör eller ser nånting ...»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är snart morgon; jag tar farväl av
<lb/>Domar-Pelle och tänder min pipa och drager
<lb/>på mina skidor bort från Granängen. Ut på
<lb/>den vida myren far jag – det är genaste vägen
<lb/>till Gräsbärget. Men ute på vidden stannar jag
<lb/>länge och lyssnar till ett dovt brus. Det är
<lb/>Stupforsen vid Vargåns och Pajsos stora delta,
<lb/>där strömmen bildar fall och sedan kröker sig
<lb/>kring Vagnbärget, och när den forsen hörs
<lb/>så här klart brukar det bli töväder.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>

<pb n="121"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="chapter" xml:id="Snönsmälter">
<head rend="center chapterenumeration"><hi rend="b">XIII.</hi></head>
<lb/>
<head rend="center chaptername"><hi rend="b"><hi rend="big">SNÖN SMÄLTER.</hi></hi></head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Smältande snö rinner hop till en svart pöl
<lb/>framför kojdörren; stickor av röd furuved flyta
<lb/>som små båtar kors och tvärs på det smutsiga
<lb/>vattnet; skyn är mulen, röken »slår ned» och
<lb/>kringvärver kojan med en väv av grått; fram&#x00AD;
<lb/>för ligger kolbottnen smetigt våt, med sotvatten
<lb/>i de djupa stybbesgroparna; bara fläckar skym&#x00AD;
<lb/>ta mellan granarna.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En man har kommit söderifrån och gästar
<lb/>min koja. Han har gått över Tvåtjärnarna och
<lb/>påstår att han formligen hoppat över isflaken
<lb/>för att slippa fram.</p>
<p rend="indfirst">»Snön har gett sig av alldeles förbaskat
<lb/>fort, och bäcken vid Vagnbärget har svämmat
<pb n="122"/>
<lb/>över. Isen ligger alldeles gräsgrön under vatt&#x00AD;
<lb/>net – och det går nära på över stövelskaften.» </p>
<p rend="indfirst">Så talar Jägar-Ville medan mitt svarta kaffe
<lb/>kokar på glöden. Hans kolfärgade, toviga hår
<lb/>hänger i en okammad valk nedåt pannan, och
<lb/>de kaffebruna ögonen stirra in i elden.</p>
<p rend="indfirst">Jägar-Ville är ingen kolare; han är en av
<lb/>de stora skogarnas många lösdrivare, en evig
<lb/>vandrare, över vars axel geväret hänger i en
<lb/>nött rem vinter och sommar, höst och vår, i
<lb/>lovlig och olovlig tid.</p>
<p rend="indfirst">»Det blir bjudningsdans vid Hedbyarna,
<lb/>hörde jag; det lär ska bli storartat för det blir
<lb/>den första i år – dom ska hälsa våren väl&#x00AD;
<lb/>kommen, förstås.»</p>
<p rend="indfirst">Villes ögon drömma och pannan sjunker
<lb/>ner mot handen. Om en stund sätter han sig
<lb/>upp igen och kränger av sig rocken. Hans tra&#x00AD;
<lb/>siga skjortärmar prunka i purpurglans i eld&#x00AD;
<lb/>skenet; de blanka mässingsknapparna glimma
<lb/>som guld från hans läderbälte.</p>
<p rend="indfirst">»Går du dit, eller ska du stanna längre i
<lb/>skogen?»</p>
<p rend="indfirst">»Jag flyttar. Och du, Ville?»</p>
<pb n="123"/>
<p rend="indfirst">»Går norrut. Min väg ligger åt skogarna.
<lb/>Hur snart flyttar du hem?»</p>
<p rend="indfirst">»I dag eller i morgon. Varför frågar du?» </p>
<p rend="indfirst">»Tänkte bo här ett slag, när jag fiskar
<lb/>i Våmsjön passar det så bra.» </p>
<p rend="indfirst">Jag nickar förstående, och Ville kastar en
<lb/>forskande blick på mig för att se hur jag upp&#x00AD;
<lb/>fattar hans förslag.</p>
<p rend="indfirst">»Dansen blir i morron kväll.» Han tittar
<lb/>slugt på mig när han ger denna upplysning,
<lb/>och i en blink begriper jag: han vill taga ko&#x00AD;
<lb/>jan i besittning redan i dag. Nå, här är intet
<lb/>mer att uträtta – jag kan ge mig iväg när
<lb/>som hälst.</p>
<p rend="indfirst">Vi dricka vårt sotiga kaffe under tystnad.
<lb/>När det är färdigt kastar Ville kärleksfulla blic&#x00AD;
<lb/>kar på kaffepannan, lyfter upp henne och synar
<lb/>den i bottnen med intresserad min, skruvar loc&#x00AD;
<lb/>ket fram och tillbaka och provar med ett kraf&#x00AD;
<lb/>tigt ryck om skaftet sitter säkert.</p>
<p rend="indfirst">»Hon har varit med mycke, den där», säger
<lb/>han försiktigt, »du får allt skaffa en ny till
<lb/>nästa vinter.»</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">»Kanske det – men hon är ju inte så tung
<lb/>att bära med sig, ändå.»</p>
<p rend="indfirst">»Lönar knappt mödan – bara skrot.»</p>
<p rend="indfirst">Så sitta vi tysta en stund och läsa varan&#x00AD;
<lb/>dras tankar. Till sist börjar jag plocka ihop
<lb/>mina saker och göra mig i ordning. Ville ser
<lb/>noga på.</p>
<p rend="indfirst">»En kunne behöva en hink – har du två
<lb/>härute? Dom är nog besvärliga för dig att
<lb/>frakta så långt.»</p>
<p rend="indfirst">Han har således kommit hit för att ärva
<lb/>hela mitt lösörebo. Efter jag finner honom vara
<lb/>en smart man låter jag honom hållas.</p>
<p rend="indfirst">»Om du kommer hit på trakten nästa år –
<lb/>så kunne det göra detsamma om du hade gre&#x00AD;
<lb/>jorna kvar här – det du inte kan bära, menar
<lb/>jag. Skulle följa med och bära åt dig, men,
<lb/>som sagt, min väg ligger inte åt det hållet.»</p>
<p rend="indfirst">Under tysta funderingar har jag rafsat hop
<lb/>mina saker. Vattenhinken och kaffepannan stå
<lb/>kvar. Ville säger sannt – de bli besvärliga
<lb/>för mig att frakta. När han ser att jag är be&#x00AD;
<lb/>lastad tillräckligt och att jag förmodligen blir
<pb n="125"/>
<lb/>tvungen att lämna pannan och hinken, låtsar
<lb/>han bli ledsen och hittar på orimliga förslag hur
<lb/>jag skall bära det. När intet sätt står mig åter
<lb/>visslar han en sorgmodig melodi och synar på
<lb/>nytt pannan med triumferande min.</p>
<p rend="indfirst">»Du får ärva det här då, hinken är visst
<lb/>trasig i botten, så du får inte söla när du bär
<lb/>upp vatten, men pannan är ju rätt bra. Har
<lb/>du inga pängar, Ville, så kan du ge mig några
<lb/>ören för skräpet?»</p>
<p rend="indfirst">»Inte lösa, inte, dom är på banken, men
<lb/>du kan få kniven. Vad får jag emellan?» Han
<lb/>låter i detsamma sin mässingsbeslagna kniv
<lb/>med slida blänka i eldskenet. – Vad hans
<lb/>bankmedel beträffar har jag mina tvivel, men
<lb/>tar hans förklaring för god.</p>
<p rend="indfirst">»Du får ha kniven kvar, den behöver du.
<lb/>Det andra lämnar jag här. Slit det med hälsa!»</p>
<p rend="indfirst">»Stor tack! Du är en jäkla bussig kropp,
<lb/>du!» Han står på planen framför kojan och
<lb/>sparkar med skotån i det sotiga vattnet.</p>
<p rend="indfirst">»Här har du tändstickor – och här är
<lb/>rästen av kaffet, det får du också ta.»</p>
<p rend="indfirst">»Det blir då rakt åt h-e för mycke!» Vil&#x00AD;
<pb n="126"/>
<lb/>les svarta ögon spela jublande under luggen.
<lb/>– Hans stövlar äro lappade och kläderna se
<lb/>beckiga och illa medfarna ut. – »Så, du ger
<lb/>dig av nu?» frågar han med ett försök att se
<lb/>ledsen ut.</p>
<p rend="indfirst">Jag har redan kunten på ryggen och kop&#x00AD;
<lb/>parflaskan i vänstra handen. Den högra räc&#x00AD;
<lb/>ker jag åt Ville till avsked.</p>
<p rend="indfirst">När jag kommit ut till kanten av fallet
<lb/>stannar jag och vänder mig om för att se om
<lb/>Ville gått in. Nej, han står i dörren med hu&#x00AD;
<lb/>vudet innanför, försjunken i djupt betraktande
<lb/>av sitt nya hem. Länge står han så, och jag
<lb/>står kvar och ser på honom. En hemlig sak&#x00AD;
<lb/>nad griper mig då jag ser den blå röken ringla
<lb/>sig upp från skorstenen, och jag kan ej värja
<lb/>mig för en känsla av längtan tillbaka till dessa
<lb/>murkna stockar och denna granrisbädd.</p>
<p rend="indfirst">Men det anstår icke en man att drömma.</p>
<p rend="indfirst">Jag ser hur Villes sluskiga figur försvinner
<lb/>helt och hållet i öppningen, och hur ett par
<lb/>svarta händer sträckas ut, gripa om brädluc&#x00AD;
<lb/>kan och draga den intill. Han har stängt till
<lb/>om sig.</p>
<pb n="127"/>
<p rend="indfirst">Jag går genom den slaskiga snön. Till
<lb/>kvällen skall jag vara hos människor, äta mat
<lb/>vid ordentligt dukat bord och läsa det sista
<lb/>numret av halvveckotidningen.</p>
<p rend="indfirst">Ville har tagit mitt rike i besittning.</p>
<p rend="indfirst">Undrar hur det står till ute i den stora
<lb/>världen?</p>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>