<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1436264">
<front>

<div1 rend="smutstitelsida center">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title1">NY GENERATION</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="author"><hi rend="i">Hagar Olsson</hi></p>
<lb/>
<p rend="title2">NY GENERATION</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="publisherPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="publisher">HOLGER SCHILDTS FÖRLAGSAKTIEBOLAG</p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">HELSINGFORS</p>
<p rend="imprintYear">1925</p>
<p rend="imprinter">A.-B. F. TILGMANNS TRYCKERI</p>
</div1>
<div1 rend="dedikationsida">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind10 indfirst small"><hi rend="i">Våra nya tankar ha redan
<lb/>förut genombävat bröst, som nu
<lb/>stelnat i döden.</hi></p>
<p rend="ind16 small"><hi rend="i spaced"><hi rend="i">Meredith.</hi></hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>

<p rend="hang dedikation"><hi rend="i">Tillägnas
<lb/>R. K.</hi></p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
<div2 rend="chapter" xml:id="DiktenOchIllusionen">
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">DIKTEN OCH ILLUSIONEN.</head>
<p rend="ind4 small">Motto: »Vi gå vår gyllne väg till Samarkand.»</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den aristokratiska efterklangen, som nittiotalet
<lb/>på konstlad väg lyckliggjort dikten med, hade ska&#x00AD;
<lb/>pat en isolering som närmast liknade döden. Dikten
<lb/>hade förbrukat de individuella värden, som berusade
<lb/>poetiska bin samlat under gångna sekel, det en gång
<lb/>daggfriska och illusionsmättade jaget hade sett sina
<lb/>källor sina, Bacchus hade skrumpnat, Eros led av
<lb/>åderförkalkning och naturen hade krympt ihop till
<lb/>en instängd trädgårdstäppa. Dikten saknade varje
<lb/>kontakt med en större helhet: med en menighet, en
<lb/>tro, ett ideal. Kulturmedvetandet hade i det för&#x00AD;
<lb/>dolda glidit in på nya banor utan att dikten anat
<lb/>oråd. Den var isolerad, och betydelselös: en kvar&#x00AD;
<lb/>leva av något som en gång varit, en skugga av sig
<lb/>själv.</p>
<p rend="indfirst">Det var en illusionslös dikt. Och en dikt utan illu&#x00AD;
<lb/>sion — ordet fattat i positiv mening — är en flyg&#x00AD;
<lb/>maskin utan motor. Hur skönt dess vingar än må
<lb/>glimma i solen, hur behagfull och flyktanpassad dess
<lb/>form än må vara — den är och förblir ur stånd att
<pb n="8"/>
<lb/>höja sig och <hi rend="spaced">flyga</hi>. Illusionen är den kraft som
<lb/>upphäver tyngdlagen. Illusionen danar det nya,
<lb/>illusionen skapar framtiden. Illusionen är icke overk&#x00AD;
<lb/>lig, ehuru ställd på framtiden. Den är det material
<lb/>som morgondagen göres av. Den föraktas endast av
<lb/>dem som icke kunna se en framtid — och följaktli&#x00AD;
<lb/>gen aldrig skola äga en framtid. Det är av dem den
<lb/>fått betydelsen tom inbillning.</p>
<p rend="indfirst">Denna dikt var kraftlös, emedan den var blottad på
<lb/>varje illusion. Den var en förtorkad stam utan sav
<lb/>och grönska. Den hade sin rot i den negativa des&#x00AD;
<lb/>illusionerade cynism, som den en gång så smattrande
<lb/>individualismen utmynnat i. Den hade ingenstädes
<lb/>näring att hämta, den hade inga vårar att motse.
<lb/>Man diktar inte med desillusionerad gammalmans&#x00AD;
<lb/>vishet, lika litet som man bygger nya samhällsformer
<lb/>därmed. Man vegeterar. Man låter epigonväsen
<lb/>och dilettantism överskyla bristen på levande poe&#x00AD;
<lb/>tiska värden.</p>
<p rend="indfirst">Så vegeterade poesien i fullständig och upphöjd
<lb/>isolering. Den undvek varje profan beröring med
<lb/>livet, som den inte mäktade med. Den slog dövörat
<lb/>till för »dagens» buller och bång. Den talade om
<lb/>»eviga skönhetsvärden» som stå över tidens ström&#x00AD;
<lb/>ningar. Den stängde in sig i en konstgjord stad med
<lb/><hi rend="spaced">noli me tangere</hi>-murar på alla håll, ett sken&#x00AD;
<lb/>tillvarons Bagdad, där den dyrkade den döda skön&#x00AD;
<lb/>heten. Innanför de skyddande murarna ljöd bruset
<lb/>av livet utanför som fjärran musik. Där skapade
<lb/>den sig en oantastbar idyll. En idyll för herdeinstru&#x00AD;
<lb/>ment och näktergalssång. Människorna ute i livet
<pb n="9"/>
<lb/>togo ingen notis om denna dikt, lika litet som poe&#x00AD;
<lb/>terna togo någon notis om människorna. Det var
<lb/>en poesi för finsmakare och sybariter.</p>
<p rend="indfirst">Men i längden kunde den ju inte förbli oberörd
<lb/>av att en ny kulturfaktor framträtt, en bärare av
<lb/>oförbrukade illusioner, som redan tidigare förmått
<lb/>omskapa dikten och där göra sin första stora
<lb/>insats: naturalismen. Den hade framträtt för
<lb/>länge sedan, genom förmedling av några fjärr&#x00AD;
<lb/>skådande individer, som man kallat utopister.
<lb/>Det var en rörelse som ledde till en genom&#x00AD;
<lb/>gripande omvärdering av värden. Mot det gamla
<lb/>schablonmässiga begreppet mänsklighet som be&#x00AD;
<lb/>tydde ett konglomerat av individer och vars värde
<lb/>uppmättes efter individernas värde, ställde den upp
<lb/>ett nytt organiskt kollektivbegrepp, en ny enhet:
<lb/>mänskligheten. Denna rörelse visade sig sitta inne
<lb/>med ett förråd av illusioner som satte tusen krafter i
<lb/>verksamhet. Den hade trons signalement. Uto&#x00AD;
<lb/>pisternas naiva Schlaraffenland utvecklade sig has&#x00AD;
<lb/>tigt till en ny variant av gudsriket. Illusionerna
<lb/>regnade ned över människorna som manna över
<lb/>ökenvandrare. De förtärde dem med begärlighet och
<lb/>vunno ny kraft, nytt mod och nytt hopp ur denna
<lb/>hemlighetsfulla stofflösa spis. Illusionerna voro i
<lb/>färd med att skapa en ny mänsklighet, utrustad med
<lb/>ett socialt medvetande och en gemensam kollektiv&#x00AD;
<lb/>dröm, en utopi. Gemenskap, ömsesidigt ansvar blevo
<lb/>realiteter som kämpade mot söndring och vilja till
<lb/>makt. Segrar och bittra nederlag följde.</p>
<p rend="indfirst">Vid tiden för världskriget trängde stridsgnyet på
<pb n="10"/>
<lb/>nytt fram till poeternas underbara stad, som de
<lb/>förklarat fridlyst till evig tid. En orolig karavan
<lb/>samlades vid stadsporten, häpet lyssnande. Den var
<lb/>led vid detta instängda Bagdad, den konstgjorda
<lb/>idyllen tråkade ut den, näktergalsdrillarna i <hi rend="spaced">simili</hi>
<lb/>och <hi rend="spaced">kvasi</hi>, som länge sedan förlorat de rätta
<lb/>sorglösa tonfallen, tycktes den glädjelösa. Pärlorna
<lb/>och diamanterna voro falska, sagomattorna blott
<lb/>efterbildningar av en tilltagsen industri. Den drömde
<lb/>om ett Samarkand, där sången står i förbund med
<lb/>livets illusioner, där sången har ett stoff att tända:
<lb/>hjärtat. Den ville ut ur håglöshet och isolering.
<lb/>Den ville uppbrott!</p>
<lb/>
<lg rend="spaced"><l rend="center">O nattens väktare, låt upp din port!</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Samarkandfararna brutit sig ut, på vinst och
<lb/>förlust, strömmade illusionerna på nytt in i den euro&#x00AD;
<lb/>peiska dikten, livgivande, förnyande. Man hörde
<lb/>åter sången om Mänskligheten. Den nya enheten
<lb/>hann knappast bli en verklighet för tidens med&#x00AD;
<lb/>vetande, innan de nya skalderna skyndade att hälsa
<lb/>den. Kollektivdrömmen behärskade dem. De sjöngo
<lb/>inte individens dröm, individens sällhet, individens
<lb/>smärta — de sjöngo gemenskapen. De sjöngo sig
<lb/>åter in i de stora illusionerna som varje ögonblick
<lb/>ingripa i mänsklighetens liv: Meningen, Målet, Den
<lb/>sista striden, Försoningen.</p>
<p rend="indfirst">Ernst Josephson har en vacker dikt — Till havet
<lb/>— som kunde vara en symbol för hela denna Samar&#x00AD;
<lb/>kandfararstämning.</p>
<pb n="11"/>
<lg rend="ind2 small"><lg><l>Kommen, svallande vågor, till stranden!</l>
<l>Kommen, brusande vindar, från havet!</l>
<l>Blåsen bort de dåliga tankar,</l>
<l>blåsen bort de vekliga känslor,</l>
<l>gjuten i själen kraft och ro!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Ej jag spör om ditt sköte döljer</l>
<l>sjunkna båtar och bleknade döde.</l>
<l>Friska dansen jag tror och skummet</l>
<l>och därunder koraller och pärlor,</l>
<l>segersångerna vill jag tro!</l></lg></lg>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">De nya skalderna stå mitt uppe i dagen, med
<lb/>ansiktet vänt mot det brusande människohavet.
<lb/>De ha intet bruk för herdeinstrumenten, för de dåliga
<lb/>tankar och de vekliga känslor. Deras sång är dagens
<lb/>sång till morgondagen — den kan inte blicka till&#x00AD;
<lb/>baka på sjunkna båtar och bleknade döde. Den äger
<lb/>illusionens gåtfulla kraft att se förbi detta, att finna
<lb/>korallerna och pärlorna i de dunkla djupen, att
<lb/>förena sig, icke med det sjunkande, utan med det
<lb/>segrande. Ur gemenskapen med det som kämpar sig
<lb/>fram strömmar dess kraft, dess inspiration.</p>
<p rend="indfirst">Utan tvivel var det den ofta förkättrade och be&#x00AD;
<lb/>ledda — och numera med rätta avvecklade — ex&#x00AD;
<lb/>pressionismen som gav signalen till <hi rend="spaced">allmänt</hi> upp&#x00AD;
<lb/>brott. Den slog beslutsamt — ofta under väl mycket
<lb/>buller och bång — sönder rutorna i den sybaritiska
<lb/>poesiens sköra glaspalats. Den gjorde det effektivt.
<lb/>I och med expressionismen var den aristokratiska
<lb/>»ovan stridsvimlet»-gestens tid förbi. En social livs&#x00AD;
<pb n="12"/>
<lb/>känsla fick insteg i poesien och dikten upphörde att
<lb/>vara nationell.</p>
<p rend="indfirst">I expressionismens spår stormade en mängd lika
<lb/>oväntade som profana inkräktare in i helgedomen,
<lb/>hack i häl följda av massan — foules de l’Europe
<lb/>vivante, foules contraires à la mort — illusionernas
<lb/>bärare. Gatan, meeting-platserna, demonstrations&#x00AD;
<lb/>tågen trängde in i poesien, fabrikerna dånade, vin&#x00AD;
<lb/>scharna rasslade, stenarna talade, lytta, lama och
<lb/>undergörare trängdes om varandra, Kristus och den
<lb/>obotfärdige rövaren uppgjorde gemensamma pla&#x00AD;
<lb/>ner för världens frälsning. Den sociala flodvågen
<lb/>sköljde in över diktens sagostrand.</p>
<p rend="indfirst">Det var en »programmens» tid. Den litterära
<lb/>marknaden översvämmades på några få år av flera
<lb/>program än den förr mottagit på århundraden. De
<lb/>desillusionerade drogo på munnen och kunde blott
<lb/>med en fariseisk suck konstatera, att åtskilliga poeter
<lb/><hi rend="spaced">trots</hi> sina beklagliga program skapade förträff&#x00AD;
<lb/>liga saker. Så svårt var det för dem att erkänna,
<lb/>att den nya generationen ägde illusioner, som de inte
<lb/>kunde omfatta, att dess skaparkraft bottnade i en
<lb/><hi rend="spaced">tro</hi> och att följaktligen »programmen», d. v. s. tros&#x00AD;
<lb/>bekännelserna, voro för den lika nödvändiga som
<lb/>själva konsten, vilken den uppfattade som ett red&#x00AD;
<lb/>skap och inte som en lek.</p>
<p rend="indfirst">Efter detta kände sig näktergalssången husvill
<lb/>och hemlös. Den klagade över sina förlorade posi&#x00AD;
<lb/>tioner, slog då och då en drill i väntan på bättre
<lb/>tider. Men dess väntan blev sorglig, tröstlös och
<lb/>allt mera negativ — drillen allt tunnare och mera
<pb n="13"/>
<lb/>färglös. Dess tid var förbi. Den var en sång på gra&#x00AD;
<lb/>var, hur utsökt och formfulländad den än var. Där
<lb/>saknades något: kontakten, trosgemenskapen. Och
<lb/>den kände det själv, den förlorade sin vackra sorg&#x00AD;
<lb/>löshet, sin naivitet.</p>
<p rend="indfirst">De nya hade en annan vind i seglen. De hörde
<lb/>ihop som flyttfåglar av en och samma flock, hur
<lb/>olika de än voro till temperament och läggning. En
<lb/>gemensam instinkt vägledde dem — och de följde
<lb/>den blint under färden mot en okänd kust.</p>
<p rend="indfirst">Hur karakteristisk är inte paradisdagern över det
<lb/>Whitmanska landskapet, den utopiska luften kring
<lb/>tingen! Det paradisiska är något som går igen hos
<lb/>alla Samarkandfarare. Det är en poetisk vision som
<lb/>de alla ha gemensam, den hör samman med den nya
<lb/>livskänslan. Varje gång en ny mänsklighet växer
<lb/>fram ur en social eller religiös nyorientering, dröm&#x00AD;
<lb/>mer den sig ett paradis. För medeltidens mystiker
<lb/>låg lycksalighetens hem i himmeln—för de moderna
<lb/>hägrar det på jorden, i profan demokratisk miljö:
<lb/>mänsklig samhörighets paradis. Denna utopi, denna
<lb/>illusion om ett jordiskt paradis, som hägrar bortom
<lb/>orättvisan, lidandet och fulheten, är den positiva
<lb/>kärnan i den nya poesien — liksom den är det i den
<lb/>sociala rörelse vars ideella värden denna poesi till&#x00AD;
<lb/>godogjort sig. Hos den tidiga socialismens utopister:
<lb/>en Fourier, en Godwin, en Weitling, spårar man i
<lb/>naivare, men icke mindre trosviss form ursprunget
<lb/>till denna framtidsdröm.</p>
<p rend="indfirst">De moderna äro såsom förstfödda barn av ett
<lb/>nyväckt kulturmedvetande borna utopister. De äga
<pb n="14"/>
<lb/>neofytens trosvisshet och — hänsynslöshet. I en
<lb/>eller annan form möter man hos dem alla — de må
<lb/>kallas expressionister eller kollektivister eller tota&#x00AD;
<lb/>lister eller unanimister eller naivister eller mystiker
<lb/>eller gudvetvad — drömmen om »landet som icke är»,
<lb/>visionen av det gyllne riket, som »åt alla lycka bär».
<lb/>Ingenting är emellertid mera vilseledande än att i
<lb/>detta utopiska element hos de moderna se en ytt&#x00AD;
<lb/>ring av romantiskt donquijoteri. Deras utopi hän&#x00AD;
<lb/>ger inte i molnen; dess förverkligande pågår i nuet
<lb/>och siktar på framtiden, den växer fram ur fulhet,
<lb/>smuts och orätt som den slutliga försoningen, den
<lb/>lånar sin drömglans av trosgemenskapen — inte
<lb/>av en efemär »skönhet» för utvalda själar bortom
<lb/>tid och rum. Det romantiska sinnelaget som sådant
<lb/>är väl alltid ett utslag av individualistisk mentalitet;
<lb/>den frihetsträngtande och skönhetslängtande och
<lb/>världens uselhet föraktande tyska romantiken var
<lb/>till sitt väsen sybaritisk, dess nittiotalsefterklang
<lb/>en sybaritisk efterklang. Den nya generationen —
<lb/>den som mognade under världskriget — har otvivel&#x00AD;
<lb/>aktigt lärt mera av naturalisterna, ehuru även den
<lb/>opponerat mot naturalismen. Det som verkligen var
<lb/>realism hos naturalisterna — och inte maskerad
<lb/>romantik — har denna generation tillgodogjort sig
<lb/>— och därvid överträffat sina mästare, åtminstone
<lb/>i poesien. En så realistisk vers som den moderna
<lb/>— Edgar Lee Masters »gravskrifter» må tjäna som
<lb/>exempel, och varför inte Walt Whitman — hade natu&#x00AD;
<lb/>ralismen i själva verket inte att uppvisa. Det är
<lb/>slående hur nära den nya versen står den rätta rea&#x00AD;
<pb n="15"/>
<lb/>listiska uttrycksformen, prosan, hur grundligt den
<lb/>befriat sig från resterna av romantiskt lyrisk grann&#x00AD;
<lb/>låt. Oppositionen mot naturalismen gällde den trånga
<lb/>horisonten. De moderna ha skapat en nyrealism som
<lb/>förenar illusionens fjärrskådande intensitet med
<lb/>konstaterandets objektivitet. Den är fri från »sko&#x00AD;
<lb/>makarrealismens» bundenhet — med en kristallklar
<lb/>fjärrandager över de nära tingen — men äger i fullt
<lb/>mått dess handgriplighet och expansionslystna sak&#x00AD;
<lb/>lighet. En realism för utopister!</p>
<p rend="indfirst">I ett par rader hos Diktonius finner man detta ut&#x00AD;
<lb/>tryckt i följande bild:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>och söndersargas måste livets fulhet</l>
<l>tills skönhet-helhet ur dess mull kan gro.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den allt överskuggande utopien: skönhet-helhet
<lb/>— i förbund med den bittra realistiska uppgiften:
<lb/>söndersargas måste livets fulhet. En del av de nya
<lb/>skalderna besjunga företrädesvis utopien. De äga
<lb/>något av den invigdes visshet, deras ord äro hög&#x00AD;
<lb/>tidliga och varma. De sjunga om det förlovade lan&#x00AD;
<lb/>det. De sia om det tusenåriga rikets snara ankomst.
<lb/>De äro evangelisterna. Andra ha övertagit den pro&#x00AD;
<lb/>fanare sidan av frälsningsverket: söndersargas måste
<lb/>livets fulhet. De företräda i poesien det revolutio&#x00AD;
<lb/>nära elementet i tidens sociala medvetande. Det
<lb/>är de som förskaffat den nya dikten dess »idealför&#x00AD;
<lb/>störande» rykte. Och det är sant att de älska sitt
<lb/>svärd — »o du mitt goda svärd, som jag har fått
<lb/>från himlen, jag kysser dig», sjunger Edith Söder&#x00AD;
<pb n="16"/>
<lb/>gran — men icke for svärdets utan för dess uppgifts
<lb/>skull. Även det är vigt åt framtiden, även det står i
<lb/>illusionernas tjänst — utan dem finge det säkert
<lb/>rosta i slidan.</p>
<p rend="indfirst">Det är en utopi som kräver strid, en skönhet
<lb/>som måste tillkämpas — ofta fjärran från de es&#x00AD;
<lb/>tetiska slagfälten!</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="FrånVillonTillDenOkände">
<pb n="17"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">FRÅN VILLON TILL DEN OKÄNDE.</head>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Ett poetiskt perspektiv.</hi></head>
<p rend="indfirst">Villons »Le grand testament» har nyligen inför&#x00AD;
<lb/>livats med Bonniers klassikerbibliotek i en förträff&#x00AD;
<lb/>lig svensk tolkning av Ane Randel. Det illustra tes&#x00AD;
<lb/>tamentet från 1400-talet är ett dokument som ur
<lb/>mer än en synpunkt förtjänar att uppmärksammas
<lb/>av oss, som njutit av de räntor det testamenterade
<lb/>arvet avkastat under loppet av femhundra år. Det
<lb/>är härvid inte bara fråga om den njutning läsningen
<lb/>av ett genialiskt verk alltid skänker; i ljuset av den
<lb/>moderna poesiens utveckling — här närmast den
<lb/>franska — får Villons produktion även en annan
<lb/>innebörd och blir i en litterär brytningstid som vår
<lb/>rent av aktuell.</p>
<p rend="indfirst">Varför, fråga sig Villon-forskarna, nämnes poeten
<lb/>François Villon alltid som den förste i raden av mo&#x00AD;
<lb/>derna skalder, som inledaren av den nya tiden? På
<lb/>vilken grund är det just han som anses ha brutit
<lb/>med det förgångna och infört det nya, varför är det
<lb/>hans namn och ingen annans, som man hämtat upp
<lb/>ur medeltidens för lekmannen så namnlösa och
<pb n="18"/>
<lb/>dunkla litterära värld för att, som det främsta smyc&#x00AD;
<lb/>ket, fästa det på den moderna franska poesiens glän&#x00AD;
<lb/>sande pärlband av namn? Är väl hans konstnärliga
<lb/>överlägsenhet så odiskutabel i alla stycken, att intet
<lb/>tvivel härvidlag kunde tänkas? Kan man inte bland
<lb/>hans föregångare eller samtida finna en poet som i
<lb/>fråga om inspirationens styrka eller versens este&#x00AD;
<lb/>tiska charm kunde tävla med honom? Bland Villons
<lb/>samtida och vänner fanns ju en så lysande poet som
<lb/>Charles d’Orléans — varför är det bara den förre
<lb/>som hamnat på denna sidan om det betydelsefulla
<lb/>strecket?</p>
<p rend="indfirst">Svaret har man funnit i det poetiska perspektivet.
<lb/>Vår tids poesi har intill dessa dagar framför allt varit
<lb/>en jagets skrift; det subjektivaste, det i allra högsta
<lb/>grad personliga har varit det bästa. Poeterna ha
<lb/>suttit med sitt förtrollade spö vid stranden av sin
<lb/>egen själ och metat upp de sällsamma fiskarna ur
<lb/>dess djup. Yttervärlden har ej existerat för dem i
<lb/>annan form än själsreflexens, rörelserna i tiden, all&#x00AD;
<lb/>männa tendenser och lidelser ha inte funnit uttryck
<lb/>i deras diktning, eller, om de kunnat spåras där, har
<lb/>det varit i en subjektiverad form, ett individens
<lb/>självhärliga ställningstagande, färgat av jaget. Detta
<lb/>jagets, det isolerade hjärtats växlande färgspel har
<lb/>varit poesiens liv: himmelhoch jauchzend, zum Tode
<lb/>betrübt!</p>
<p rend="indfirst">Under tidigare perioder var poesien av en annan
<lb/>art: dess fysionomi var opersonlig, det allmännas,
<lb/>traditionens, omgivningens — inte auktorns. Den
<lb/>primitiva skalden levde utanför sig själv, som bar&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>net, ivrigt upptagen av det skådespel som livet om&#x00AD;
<lb/>kring honom erbjöd, återgivande vad han såg och
<lb/>vad han hörde berättas. Hans lyra var det fagra
<lb/>ekot av vad tiden tänkte och kände och älskade att
<lb/>sysselsätta sig med eller av forna tiders bedrifter,
<lb/>sådana traditionen givit honom dem. Den franska
<lb/>litteraturens hjältedikter, chansons de geste och tru&#x00AD;
<lb/>badursånger flyta fram som en vacker och skim&#x00AD;
<lb/>rande, men jämn ström genom seklerna; inga trot&#x00AD;
<lb/>sande forsar, inga farliga malströmmar, inga plöts&#x00AD;
<lb/>liga avvikelser tyda på individualitetens nyckfulla
<lb/>framträdande. Trubadursångens subjektivitet är en&#x00AD;
<lb/>dast skenbar, jag-formen är blott det yttre höljet
<lb/>för ett konventionellt, traditionsbundet innehåll.
<lb/>Trubadurens dikt förblir lika främmande för hans
<lb/>eget personliga liv som hans föregångares.</p>
<p rend="indfirst">Småningom — på tröskeln till 1300-talet — kan
<lb/>man iakttaga en svag förändring, aningen om vad
<lb/>som skall komma. Redan Jean de Meun, som skrev
<lb/>fortsättningen på »Roman de la Rose», träder med
<lb/>sina kätterska idéer och sin realistiska satir i viss
<lb/>mån ut ur det fysionomilösa dunklet, och hans sam&#x00AD;
<lb/>tida, Rutebeuf, fattig bohémien och rotlöst krog&#x00AD;
<lb/>barn i likhet med så många av hans kolleger i senare
<lb/>tid, drives av materiell misär till en ironisk bitter&#x00AD;
<lb/>het, vars beska smak varslar om att ormen redan
<lb/>står vid det försvarslösa paradisets port.</p>
<p rend="indfirst">Med Villon är katastrofen där och paradiset oåter&#x00AD;
<lb/>kalleligen förlorat. Hos honom bryter det personliga
<lb/>triumferande igenom, i själva diktningen, inte bara i
<lb/>livsattityden. Genom honom får dikten med ett slag
<pb n="20"/>
<lb/>individens fysionomi; versen är inte längre ett eko,
<lb/>den är ett med sitt ursprung: jaget. Därav kommer
<lb/>det sig, att man kan följa den skälvande individuella
<lb/>linjen — den moderna franska poesiens livsnerv —
<lb/>ända tillbaka till François Villon, den urspårade
<lb/>studenten, som för femhundra år sedan sjöng sin
<lb/>bittert egocentriska sång:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Vid tretti år i jämmerdalen</l>
<l>jag tömt i botten skammens drick,</l>
<l>ej riktigt klok, ej riktigt galen,</l>
<l>i trots av alla plågans stick,</l>
<l>som hos Thibaut jag pröva fick —</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Här slår för första gången i fransk poesi den be&#x00AD;
<lb/>rusande doften av <hi rend="spaced">fleurs du mal</hi> emot en. Ett
<lb/>nytt perspektiv öppnar sig — vägen är inte lång till
<lb/>en Baudelaire, en Verlaine, en Rimbaud.</p>
<p rend="indfirst">Skalden vänder ut och in på sig själv: sådan är
<lb/>jag, Villon, så har man behandlat mig, detta har jag
<lb/>lidit, sådan var min lott. Han visar oss sitt kött,
<lb/>pekar med välbehag och smärta på de lustar som
<lb/>regerat det, den synd och skam det frossat i, visar
<lb/>oss sin själ som ångrar och förbannar och i vemodig
<lb/>ömhet minns det goda. Och han, individen, världens
<lb/>medelpunkt, känner strax med jagets sjuka känslig&#x00AD;
<lb/>het att en skugga som inte kan undvikas faller över
<lb/>honom: dödens, förgänglighetens. Maran rider ho&#x00AD;
<lb/>nom; han skildrar med vällustig grymhet den »smär&#x00AD;
<lb/>tans dag» som ingen levande undgår:</p>
<pb n="21"/>
<lg rend="ind2 small"><l>Nu krökes näsan, ådror sträckas.</l>
<l>Si, döden bleker alla drag,</l>
<l>när leder tänjas ut och knäckas,</l>
<l>och köttet mjuknar för hans tag.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och i »Den vackra vapenhandlerskans klagosång»
<lb/>tecknar han med frätande stift en bild av hur mänsk&#x00AD;
<lb/>lig fägring vissnar och förgår:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Den blanka pannan, när försvann den,</l>
<l>och håret, ögats välvda bryn?</l>
<l>Och blickens lusteld, när förbrann den,</l>
<l>som lockat änglar ner ur skyn?</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Denna rysning inför slocknandet, som är barnens
<lb/>fränder okänd, är ett arv, som den egocentriska poe&#x00AD;
<lb/>sien kanske skönast förvaltat.</p>
<p rend="indfirst">Bland alla de legat, Villon så frikostigt utdelade i
<lb/>sitt »testamente» till höger och vänster, åt alla som
<lb/>han trätt i beröring med, som på något sätt ingri&#x00AD;
<lb/>pit i hans personliga liv — från högt uppsatta per&#x00AD;
<lb/>soner ända ned till »la grosse Margot» — bland dem
<lb/>fanns också det stora poetiska legatet som, ehuru
<lb/>onämnt, var det verkliga: jag! jag!! jag!!! Jaget
<lb/>som tillvarons centrum och sångens källa. Efter
<lb/>detta har »le génie individuel» dominerat i fransk
<lb/>liksom över huvud i europeisk poesi, och litteratur&#x00AD;
<lb/>historien har kunnat intyga att Villons »Stora testa&#x00AD;
<lb/>mente», så arm mannen än var på jordiska ägodelar,
<lb/>i själva verket var kolossalt.</p>
<p rend="indfirst">Det är först i dessa yttersta dagar man börjat
<lb/>skönja tecken som tyda på att arvet är i det närmaste
<pb n="22"/>
<lb/>förskingrat. Den individuella inspirationen har mat&#x00AD;
<lb/>tats av och förmår inte längre — på några få undan&#x00AD;
<lb/>tag när — skapa en levande stil. Personlighetskul&#x00AD;
<lb/>tens poetiska bankrutt är redan ett faktum, man kan
<lb/>överallt iakttaga dess urartning och förvandling i
<lb/>psykologiserande sentimentalitet, kleinkunst och
<lb/>efterklang. Den stilskapande förmågan har sinat och
<lb/>den poetiska fantasien samlar alltmera damm på
<lb/>vingarna under »irrvandringarna på det individuellas
<lb/>tusen osäkra sidostigar», som Lagerkvist skrev om i
<lb/>sin stridsskrift. Dessa negativa tecken motsvaras
<lb/>av vissa otvetydiga positiva, vilka varsla om en före&#x00AD;
<lb/>stående brytning med det som varit, ett inslående
<lb/>av en ny väg. Man hör redan röster som tyckas
<lb/>tala ett helt annat språk, stamma ett mystiskt oper&#x00AD;
<lb/>sonligt alfabet som skall omöjliggöra artikulerandet
<lb/>av det isolerande ordet <hi rend="spaced">jag</hi>. Man uppfattar lös&#x00AD;
<lb/>ryckta meningar ur ett främmande sammanhang, sig&#x00AD;
<lb/>naler, som de gamla estetiska apparaterna endast ofull&#x00AD;
<lb/>ständigt och med största svårighet kunna uppfånga.</p>
<p rend="indfirst">Här och där ha några pioniärer framträtt som i
<lb/>flammande syner föregripit framtiden, anande ljuset:
<lb/>en Walt Whitman, en Alfred Mombert, en Edith Söder&#x00AD;
<lb/>gran. De ha haft den gudomliga glimten, den förstö&#x00AD;
<lb/>rande, som Whitman diktat om som ingen annan:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Har aldrig till dig kommit en timma,</l>
<l>En plötslig, gudomlig glimt, omstörtande, sönderbrytande</l>
<l rend="ind2">alla dessa bubblor, sedvänjor, allt välstånd?</l>
<l>Dessa ivriga affärer, syftemål, politik, konst, kärlek,</l>
<l>Till fullständigt intet?</l></lg>
<p rend="ind8 small">(Övers, av A. Forssell-Gullstrand.)</p>
<pb n="23"/>
<p rend="indfirst">Dessa få stridbara andar, dessa fribytarhjärtan ha
<lb/>öppnat våra ögon för den periferiska lekens otill&#x00AD;
<lb/>räcklighet, i sin diktning ha de <hi rend="spaced">förstörande
<lb/>uppbyggt</hi>. Utan att själva ha uppnått den mys&#x00AD;
<lb/>tiska identitet med tingen som skall vara den nye
<lb/>testatorns stora gåva, ha de dock anat den och med
<lb/>kraften av sin våldsamma inspiration sprängt grän&#x00AD;
<lb/>serna för det individuella, banande väg för dem som
<lb/>skola komma: framtidens mystiker.</p>
<p rend="indfirst">Och några ha redan i all stillhet börjat med det
<lb/>nödvändiga grundläggningsarbetet som ofta är torrt
<lb/>och kräver mera intellektuellt tålamod än inspira&#x00AD;
<lb/>tion, men för den skull inte är mindre värdefullt. I
<lb/>den franska litteraturen av i dag är Jules Romains
<lb/>en företeelse som ur denna synpunkt är av största
<lb/>intresse. Han är den av de nya franska skalderna
<lb/>som mest medvetet brutit med det förgångna. Han
<lb/>har vågat försöket att definitivt bränna sina poe&#x00AD;
<lb/>tiska skepp. En diktrubrik som »Je cesse lentement
<lb/>d’être moi» — en av de många — är lika frapperande
<lb/>som otvetydig. En dikt som »Je suis un habitant de
<lb/>ma ville; un de ceux» koncentrerar i några skenbart
<lb/>torra teser hela den nya människans livsuppfatt&#x00AD;
<lb/>ning, sådan den omformats i den sociala demokra&#x00AD;
<lb/>tiens skenbart nivellerande tankesmedja. »Min vilja,
<lb/>som jag förut vördade, är ingenting annat än en
<lb/>flyktig rörelse av massviljan. Jag föraktar mitt
<lb/>hjärta och min egen tanke. Stadens dröm är skönare
<lb/>än min. Jag har ingen barnslig önskan att vara fri.»</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Stadens dröm är skönare än min</hi>.
<lb/>Sedd i ljuset av det som varit är en sådan bekän&#x00AD;
<pb n="24"/>
<lb/>nelse ett förebud som ej kan misstydas. Ytans ni&#x00AD;
<lb/>vellering skall avslöja sig som djupets gemenskap.
<lb/>Stadens dröm, som redan erkänts företrädesrättig&#x00AD;
<lb/>heten, skall i tidens fullbordan upptaga poetens indi&#x00AD;
<lb/>viduella dröm i sig och skapa en identitet. I det
<lb/>kollektiva mysteriet skola inga isolerande gränser
<lb/>existera. Redan hos Romains kan man i motivvalet
<lb/>och den poetiska konstruktionen påvisa en sträng
<lb/>logik som står den individuella diktens gyllne slump
<lb/>så fjärran som möjligt. Det poetiska jagets färg är
<lb/>redan black och ointressant, det hänger kvar som
<lb/>ett rudimentärt element vilket icke skall undgå att
<lb/>uppgå i ett högre sammanhang. Varje spår av sub&#x00AD;
<lb/>jektivt koketteri skall sopas bort, varje individuell
<lb/>dissonans — så dyrbar för gårdagens poesi — vill
<lb/>drunkna och förintas i det överindividuella livssor&#x00AD;
<lb/>let som tränger på och slungar fördämningarna åt
<lb/>sidan, bit för bit. Skalden står på gränsen till det
<lb/>förlovade landet. Möjligt är att han inte skall över&#x00AD;
<lb/>skrida den, men han har i alla fall sett den under&#x00AD;
<lb/>bara synen, som Den Okände i morgon skall för&#x00AD;
<lb/>verkliga. Han har tagit de första stegen på en ny
<lb/>väg mot det centrala och bärande.</p>
<p rend="indfirst">Vi hälsa pioniärerna som vägvisare. Vi se dem
<lb/>redan, de trägna grundläggarna. Men Den Okände
<lb/>kan svårligen av oss identifieras: dagen känner ho&#x00AD;
<lb/>nom inte, morgondagen skall peka på honom.
<lb/>Kanske räcker han redan, osynlig, broder François
<lb/>Villon sin hand, över seklernas huvud.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="WaltWhitmanFöregångaren">
<pb n="25"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">WALT WHITMAN FÖREGÅNGAREN.</head>
<p rend="indfirst">Det är någonting med Walt Whitman som gör, att
<lb/>man inte kan säga sig ha <hi rend="spaced">läst</hi> honom: det är som
<lb/>att sitta vid en källa i skogen och dricka ur det klara,
<lb/>sig evigt förnyande vattnet. Det är ju egentligen
<lb/>bara en volym — Leaves of Grass — men den har
<lb/>blivit till under årtionden, vuxit stilla, självmant och
<lb/>vist, liksom blommorna växa. Den är i sig själv en
<lb/>liten djungel, där stjärnenattens svala sublimitet och
<lb/>dagens mulltyngda, heta jordiskhet förenas till ett
<lb/>stort och evigt helt.</p>
<p rend="indfirst">Hur klar har inte hans stämma stigit över det vill&#x00AD;
<lb/>rådiga sorlet i poeternas läger! Hur många äro inte
<lb/>de som vaknat vid hans lockrop! Spontan, broderlig
<lb/>och öm som en herde, tröttnade han inte att kalla
<lb/>på de tvehågsna och missmodiga:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Darest thou now, O Soul,</l>
<l>Walk out with me toward the Unknown Region,</l>
<l>Where neither ground is for the feet, nor any path to follow?</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han manade till uppbrott, talade till varje hjärta
<lb/>enskilt och till grupper, nationer och massor. Han
<pb n="26"/>
<lb/>hade den stora <hi rend="spaced">samlande</hi> gesten som förenar
<lb/>utan att nivellera. Minsta grässtrå levde okränkt
<lb/>under hans hand, han namngav kärleksfullt person&#x00AD;
<lb/>ligt varje minsta varelse, varje ting, varje företeelse,
<lb/>hans fingrar foro smekande över tusen okända an&#x00AD;
<lb/>sikten utan att förbise ett enda drag av smärta, ett
<lb/>enda flyktigt leende, och dock var den djupa enheten
<lb/>där — i urgammal skönhet — bakom varje grässtrå,
<lb/>varje företeelse, varje ansiktsuttryck: gemenskapen:
<lb/><hi rend="spaced">communion</hi>. Utplånande gränserna, upplösande
<lb/>skrankorna.</p>
<p rend="indfirst">När Whitman talar om kärleken, är det inte nå&#x00AD;
<lb/>gon lek med ord. Det är en verklighet som ström&#x00AD;
<lb/>mar emot en på varje sida, omvärver en, bär en och
<lb/>omsluter en, som bara kärleken kan det. Hans dikt
<lb/>har djupa källor: the measureless waters of human
<lb/>tears — the measureless ocean of love. Själva for&#x00AD;
<lb/>men är ändlös som dessa tårars och denna kärleks
<lb/>ocean — konturen kan ej fixeras.</p>
<p rend="indfirst">Hans hjärta är inte något vanligt människohjärta,
<lb/>inte något vanligt stort diktarhjärta. Det är en&#x00AD;
<lb/>samt i sitt slag, gigantiskt, walt-whitmanskt, med
<lb/>en hemlighet av högsta ljusstyrka, segrande och dock
<lb/>fruktansvärd: framtidslidelsen, illusionsförälskelsen.
<lb/>Han står ständigt på framtidens tröskel. Med hän&#x00AD;
<lb/>derna utsträckta står han där: bakom honom intet,
<lb/>bredvid honom intet, framför honom allt. Han be&#x00AD;
<lb/>höver inte störta det gamla: för honom finns intet
<lb/>förgånget, han behöver inte strida mot det som är:
<lb/>för honom finns intet närvarande. Han ser en enda
<lb/>verklighet: morgondagen.</p>
<pb n="27"/>
<lg rend="small"><l>En personlighetens sångare skisserar jag det som skall</l>
<l rend="ind11">komma,</l>
<l>Jag planlägger framtidens historia.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Detta djärva stolta <hi rend="i">outlining what is yet to be</hi> är
<lb/>det stridbara elementet i den allkärlekens hymn
<lb/>som är Walt Whitmans dikt. Det är den osynliga
<lb/>motorn som driver honom framåt, rastlöst, våghal&#x00AD;
<lb/>sigt, utan att han ens behöver ge sig sken av att veta
<lb/>vart det bär. Han sjunger inte om morgondagen så&#x00AD;
<lb/>som en invigd, en den där vet vad den bär i sitt
<lb/>sköte: men han ser, i glimtar, i flyende visioner,
<lb/>morgondagens ansikte, och han jublar till för varje
<lb/>gång, griper som ett barn med små händer efter den
<lb/>underbara leksaken morgondagen, framtiden —: som
<lb/>kanske är en leksak, men kanske också är en <hi rend="i">segrande
<lb/>sanning</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Det finns en dikt av honom, där denna egendom&#x00AD;
<lb/>liga stämning av framtid på vinst och förlust, denna
<lb/>lidelsefulla vilja till riktningen utan tanke på målet,
<lb/>till rörelsen, framåtskridandet utan kännedom om
<lb/>ändpunkten framträder synnerligen klart utformad.
<lb/>Jag översätter den här ordagrant i avsikt att återge
<lb/>det sakliga innehållet:</p>
<lg rend="small"><l>Jag vet jag är rastlös och gör andra sådana;</l>
<l>Jag vet mina ord äro vapen, fulla av fara, fulla av död;</l>
<l>(I sanning, jag själv är den sanne soldaten;</l>
<l>Han där borta med bajonetten är det inte, och inte den</l>
<l rend="ind1">rödgalonerade artilleristen;)</l>
<l>Ty jag bekämpar freden, säkerheten och alla stadgade</l>
<l rend="ind1">lagar, för att rubba dem;</l>
<l>Jag är mera ståndaktig då alla förnekat mig, än jag hade</l>
<l rend="ind1">kunnat vara om alla godkänt mig;</l>
<pb n="28"/>
<l>Jag aktar ej och har aldrig aktat på erfarenhet, råd</l>
<l rend="ind1">majoriteter, ej heller spott och spe;</l>
<l>Och hotet i det som kallas helvete är ringa eller intet</l>
<l rend="ind1">för mig;</l>
<l>Och lockelsen i det som kallas himmel är ringa eller intet</l>
<l rend="ind1">för mig;</l>
<l>... Käre Camerado! Jag har, jag tillstår det, drivit</l>
<l rend="ind1">dig framåt med mig, och gör det än, utan den ringaste</l>
<l rend="ind1">aning om, vilken vår bestämmelse är,</l>
<l>Eller huruvida vi skola segra eller bliva i grund kuvade</l>
<l rend="ind1">och tillintetgjorda.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Denna dikt hör kanske inte till Whitmans inten&#x00AD;
<lb/>sivaste, men dess tankeinnehåll är i högsta grad
<lb/>märkligt. Whitman är ju till hela sin läggning och i
<lb/>sin förkunnelse en ren evangelisttyp, en kärlekens
<lb/>och broderskapets man, och hans diktning ter sig
<lb/>så stillsam, så ofarlig på ytan: men hur klart med&#x00AD;
<lb/>veten är han dock inte om det revolutionära i sin
<lb/>mission! Hans kärlek har inte blivit till i den all&#x00AD;
<lb/>förstående sentimentalitetens trädgårdar, den har
<lb/>vuxit på hårdare grund. Han var en sann demokrat,
<lb/>utan fruktan och tadel: frihet, jämlikhet, broder&#x00AD;
<lb/>skap voro för honom de hörnstenar, på vilka det
<lb/>mänskliga vilar, och han efterföljde själv, i dikt och
<lb/>i liv, dessa budord. För honom voro de inga floskler.
<lb/>Där finner man hemligheten med hans inre djärvhet
<lb/>och absoluta ståndaktighet, där finner man sältan
<lb/>i all denna sötma och där har han själv funnit styr&#x00AD;
<lb/>kan till all denna överflödande kärlek.</p>
<p rend="indfirst">Det oerhörda med Whitman är att han uppträdde
<lb/>så tidigt. Denne man som föddes nästan samtidigt
<lb/>med det gångna seklet, som tillbragte sitt stillsamma
<pb n="29"/>
<lb/>liv i olika amerikanska städer, än som springpojke,
<lb/>skolmästare och typograf, än som tidningsutgivare,
<lb/>journalist och författare, än åter som sanitär på
<lb/>slagfälten, och som dog, sjuttiotreårig, vid den ti&#x00AD;
<lb/>den, då den diktande generationen av i dag föddes
<lb/>(1892) — denne man skådade längre in i framtiden
<lb/>än många av de yngsta förmått. Han drömde redan
<lb/>om denna broderskapets guldålder som skulle bli
<lb/>den nya, ur världskrigets fasor utgångna generatio&#x00AD;
<lb/>nens ideal, och han skapade därtill en ny stil som i
<lb/>sin skarpa, hänsynslösa förenkling, sin förtätade
<lb/>intensitet och sin formella frigjordhet skulle bli ett
<lb/>utsökt vapen i den yngsta generationens hand under
<lb/>kampen om den nya himmeln och den nya jorden.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="EdithSödergran">
<pb n="30"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">EDITH SÖDERGRAN.</head>
<p rend="indfirst">På vår svenska diktnings himmel uppgick namnet
<lb/>Edith Södergran plötsligt och oväntat som en meteor.
<lb/>Det lyste några år med en sällsam glans och för&#x00AD;
<lb/>svann lika plötsligt—ett stjärnfall, som våra tröga
<lb/>blickar knappast hunno fixera, innan det var ut&#x00AD;
<lb/>plånat.</p>
<p rend="indfirst">Endast två år ha förgått efter Edith Södergrans
<lb/>död, men redan kan man skönja en märklig föränd&#x00AD;
<lb/>ring i uppskattningen av hennes verk. Till en bör&#x00AD;
<lb/>jan beledd eller åtminstone oförstådd, fick hon före
<lb/>sin död glädja sig åt en trängre anhängarskaras för&#x00AD;
<lb/>ståelse och tacksamhet. Men redan nu ha de få
<lb/>blivit många och man kan gott säga att hon i dag
<lb/>är vad man kallar erkänd och att hennes stjärna allt&#x00AD;
<lb/>jämt är i stigande. I vår nya diktning kan man på&#x00AD;
<lb/>visa tydliga spår av hennes föregångargärning: skal&#x00AD;
<lb/>derna börja äntligen hitta vägen till hennes förtrol&#x00AD;
<lb/>lade lustgårdar.</p>
<p rend="indfirst">Att kritiken och den allmänna opinionen kommit
<lb/>att begå de grövsta och narraktigaste brott mot
<lb/>denna diktare är i många avseenden förklarligt,
<lb/>ehuru ej förlåtligt. Hennes dikt var ytterst exklusiv
<pb n="31"/>
<lb/>och den kämpade en kamp om formen som ibland
<lb/>blev övermäktig. Hur medveten hon själv var om
<lb/>detta, därom vittna bäst de gripande raderna:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Är detta dikter? Nej, det är trasor, smulor,</l>
<l>vardagens papperslappar.</l>
<l>Tantalus, fyll din bägare.</l>
<l>Omöjlighet, omöjlighet,</l>
<l>döende kastar jag en gång kransen från mina lockar i din</l>
<l rend="ind10">eviga tomhet.</l></lg>
<lb/>
<p>Och därtill kommer den egendomliga, svårgripbara
<lb/>arten av den skönhet som bor i hennes poesi. Denna
<lb/>skönhet ligger inte nära, den svävar borta vid hori&#x00AD;
<lb/>sonten, på den yttersta finaste randen mellan jord
<lb/>och himmel. Där skall ögat finna den, som en upp&#x00AD;
<lb/>och nedvänd hägring, en oväntad lek av moln i ljus
<lb/>och skugga. För den närsynte ter sig det hela lätt
<lb/>som formlöshet. Men den som ser långt skall veta
<lb/>att uppskatta de himmelska formationernas hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfulla skönhet.</p>
<p rend="indfirst">Det som hindrat de bästa kännare att se den stora
<lb/>skönheten i de s. k. dunkla verken har väl oftast
<lb/>varit en estetisk närsynthet av ovan antytt slag —
<lb/>och därav följande <hi rend="spaced">horreur de l’informe</hi>.
<lb/>Samma egenskap gjorde sig till en början gällande
<lb/>vid bedömandet av Edith Södergrans diktning, i syn&#x00AD;
<lb/>nerhet i dess senare skede.</p>
<p rend="indfirst">Redan debutsamlingen »Dikter» var en underbar
<lb/>poetisk gåva. Den är den formellt enhetligaste av
<lb/>alla Edith Södergrans diktsamlingar och tillika den
<lb/>enda som har en intim prägel. Den vann också tidi&#x00AD;
<pb n="32"/>
<lb/>gast beundrare. Denna vers har en mjuk glimmande
<lb/>charm som fångar en på ett egendomligt inträngande
<lb/>vis. Den andas en bestickande primitiv sagostäm&#x00AD;
<lb/>ning som ibland är så intensiv, att den blir magisk.
<lb/>Tingen leva, träden vända sig om och fråga, fönstren
<lb/>sörja. Stjärnor falla klingande ned i underbara träd&#x00AD;
<lb/>gårdar och krossas som glas. Där går en underström
<lb/>av stark animalisk magnetism som levandegör tin&#x00AD;
<lb/>gen, och på ytan glimmar en omedveten lekande
<lb/>grace som tyckes fången i sin egen tjusning. Här
<lb/>finner man några små naturdikter av en ren lyrisk
<lb/>charm som är sällsynt. De äro barn av »den stora
<lb/>turen» — inspirationens nyckfulla, sällan sedda gäst.
<lb/>»Den sörjande trädgården» må citeras som prov på
<lb/>dem.</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Ack, att fönster se</l>
<l>och väggar minnas,</l>
<l>att en trädgård kan stå och sörja</l>
<l>och ett träd kan vända sig om och fråga:</l>
<l>Vem har icke kommit och vad är icke väl,</l>
<l>varför är tomheten tung och säger ingenting?</l>
<l>De bittra nejlikorna sluta upp vid vägen,</l>
<l>där granens dunkel bliver outgrundligt.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är något av hemlighetsfull gryning i denna
<lb/>drömbok — den unga begåvningens första uppvak&#x00AD;
<lb/>nande. Och redan här äro orden så animaliskt nya
<lb/>som hade diktaren verkligen nyss skapat dem ur
<lb/>intet. Man hör en röst, som man aldrig hört förr
<lb/>och som man inte kan förblanda med någon annan
<lb/>röst i världen.</p>
<pb n="33"/>
<p rend="indfirst">Mellan denna boks och den följande samlingens
<lb/>utkommande — det var »Septemberlyran» — hände
<lb/>emellertid något som kom att utöva ett avgörande
<lb/>inflytande på diktarinnans produktion. Hon genom&#x00AD;
<lb/>gick en andlig kris, åtföljd av mystiskt religiösa upp&#x00AD;
<lb/>levelser. Hur denna hedniskt nietzscheanska natur
<lb/>småningom under oemotståndliga krafters ledning
<lb/>omformades, hur viljemänniskan med det skarpa
<lb/>realistiska intellektet och det laddade temperamen&#x00AD;
<lb/>tet fullföljde vandringen till Golgatha är ett myste&#x00AD;
<lb/>rium, som ingen utomstående skall kunna skildra
<lb/>eller fullt förstå.</p>
<p rend="indfirst">Mycket har emellertid avspeglat sig i hennes dikt.
<lb/>Den är efter detta förändrad. Den är inte längre
<lb/>sorglös, den är ett vapen, ett redskap att fånga sjä&#x00AD;
<lb/>lar med. Den revolutionära syftningen framträder
<lb/>allt tydligare, en ny hård ärlighet talar. Bildvärlden
<lb/>förändras, söker sig bort från de lyriska herdeinstru&#x00AD;
<lb/>mentens motivkrets, söker friare höjder, prövar
<lb/>mera stormande anslag. Landskapen omformas, bli
<lb/>apokalyptiska, grandiosa, hymnerna likna besvär&#x00AD;
<lb/>jelser, synerna bli framtidsvisioner:</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="spaced">Plats för våra fantastiska tåg</hi>!</p>
<p rend="indfirst">All falsk harmoni förkastas, skalden söker blott
<lb/>tingens kärna. Söker blott ordet som avslöjar och
<lb/>siar och sopar undan även de sista resterna av kon&#x00AD;
<lb/>ventionella skönhetsvärden. Rytm och rim äro intet,
<lb/>ordets och bildens magiska makt allt.</p>
<p rend="indfirst">Med den andliga realism som var Edith Söder&#x00AD;
<lb/>gran egen, kallade hon den nya samlingen »Septem&#x00AD;
<lb/>berlyran», emedan en jordisk september skänkt henne
<pb n="34"/>
<lb/>den nya ingivelsen. Detsamma gäller de mest fan&#x00AD;
<lb/>tastiska eller skenbart överdrivna uttrycken i hen&#x00AD;
<lb/>nes diktspråk: varje bild är ett adekvat uttryck
<lb/>för upplevelsen eller den inre synen. Man finner här
<lb/>ett modernt motstycke till den religiösa sakligheten
<lb/>i Gamla Testamentets poesi — ett drag, som man
<lb/>skall återfinna i allt konstnärligt skapande som är i
<lb/>djupaste och vidaste mening religiöst, ovärldsligt,
<lb/>d. v. s. i strängaste mening icke-dilettantiskt. Man
<lb/>finner en profetisk makt över ordet som med lekande
<lb/>kraft handskas med de tyngsta stenblock av bilder,
<lb/>som kan uppbära även det storslagna utan att verka
<lb/>överansträngd, som kan ropa i stormen utan att
<lb/>skrika:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Jättar, bären stenar från världens ändar!</l>
<l>Demoner, hällen olja under kittlarna!</l>
<l>Vidunder, mät ut måtten med din stjärt!</l>
<l>Resen er i himlarna heroiska gestalter,</l>
<l>ödesdigra händer — begynnen edert verk.</l></lg>
<p rend="ind10 small">(Framtidens tåg.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Denna samling var ett vägmärke.</p>
<p rend="indfirst">Det är som diktade skaldinnan om sig själv, när
<lb/>hon i en fragmentarisk dikt från denna tid sjunger
<lb/>om Engadin, Nietzsches ort, där »inga idylliska sti&#x00AD;
<lb/>gar mer leda tillbaka till hundraåriga hem», där de
<lb/>gamla bondgårdarna stå och undra, varifrån den
<lb/>främmande nerrivande skönheten kommit till dem,
<lb/>»bringande sorg och melankoli, avsked och död».</p>
<p rend="indfirst">En främmande skönhet överskuggar nu hennes
<lb/>egen diktning, ödesdiger och oundviklig. Inga stigar
<pb n="35"/>
<lb/>leda tillbaka till idyllen, till sorglösheten, den artis&#x00AD;
<lb/>tiska leken. Begreppet vers måste offras för det
<lb/>vidare begreppet poesi. Ingivelsen överger de tradi&#x00AD;
<lb/>tionella normerna och följer utan tvekan eldstoden.
<lb/>Dikten blir allt mera ett med en hög uppgift, som
<lb/>skalden är satt att tjäna: varje ord blir ett svärd
<lb/>— »o du mitt goda svärd» — varje rad ett framtidens
<lb/>redskap. Efter »Rosenaltaret», som med undantag
<lb/>av den skärt lyriska drömavdelningen »Fantastique»
<lb/>inte bringar mycket nytt utöver »Septemberlyran»,
<lb/>följer den sista samlingen »Framtidens skugga», den
<lb/>nya ingivelsens rikaste manifestation, en skänk åt
<lb/>morgondagen. Här blåser en vind av ensamma vid&#x00AD;
<lb/>der, här ha mystisk klarsyn och stridbar vilja ingått
<lb/>ett förbund. Den främmande skönheten härskar en&#x00AD;
<lb/>sam över tingen och böjer dem efter sin vilja, river
<lb/>ned, tämjer och förlöser. Här är ingen plats för sub&#x00AD;
<lb/>jektiva stämningar, det personliga är undertryckt,
<lb/><hi rend="spaced">saken</hi> strålar.</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>All vidskepelse vill jag sopa ut med en ljudlös kvast,</l>
<l>all litenhet vill jag hånande döda.</l>
<l>Eder stora orm vill jag stiga uppå; hans huvud vill jag stinga</l>
<l rend="ind10">med mitt svärd.</l>
<l>O du mitt goda svärd, som jag har fått från himlen, jag</l>
<l rend="ind10">kysser dig.</l>
<l>Du skall icke vila</l>
<l>innan jorden är en trädgård, där gudar drömma vid under&#x00AD;</l>
<l rend="ind10">bara bägare.</l></lg>
<p rend="ind12 small">(Mysteriet.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Man förvånar sig inte över att kritikerna, ehuru
<lb/>de erkände det geniala i denna konst, här saknade
<pb n="36"/>
<lb/>den »stämning» de funnit i debutboken. Här talade
<lb/>en tidig röst i en kommande generations namn, som
<lb/>efter all unkenhet och andlig förflackning skall lära
<lb/>sig att älska det goda svärdet. Här var någon som
<lb/>vänt det utslitna poetiska jaget ryggen och kastat
<lb/>sitt triumferande »vi» som en första tärning i spelet
<lb/>om morgondagen:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Vaggande i lösa sadlar komma vi</l>
<l>de okända, lättsinniga, starka.</l>
<l>Bär oss vinden fram?</l>
<l>Såsom ett hånskratt klinga våra röster ur fjärran, fjärran ...</l></lg>
<p rend="ind12 small">(Skapargestalter.)</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Edith Södergrans dikt var fortfarande starkt sub&#x00AD;
<lb/>jektiv till sin form, men den var inte längre indivi&#x00AD;
<lb/>duell. Den kännspaka skälvningen — diktens själ
<lb/>— hade fått en annan, djupare klang. Dikten täcktes
<lb/>ej längre av orden. Den återgav hemlighetsfullt ekot
<lb/>av något större, av en längtan i släkt med den som
<lb/>förestavat orden: Såsom hjorten trängtar till vatten&#x00AD;
<lb/>bäckar, så trängtar min själ efter dig, o Gud.</p>
<p rend="indfirst">De individuella trädgårdstäpporna, som gårdagens
<lb/>poesi så kärleksfullt pysslat om, voro ingen jordmån
<lb/>för denna morgondagsdikt. Den behövde de oper&#x00AD;
<lb/>sonliga vidderna, trons urgamla allmänning, där det
<lb/>gemensamma står över det egna, för att nå sin mog&#x00AD;
<lb/>nad. Där sög den sig näring, där lärde den stridens
<lb/>nödvändighet och där fann den det flödande ljus som
<lb/>helt skulle befria den.</p>
<p rend="indfirst">Vid sidan av de djärvt smattrande, stridbara dik&#x00AD;
<lb/>terna finner man redan i »Framtidens skugga» de
<pb n="37"/>
<lb/>andra, om vilka man blott kan säga, att allting är
<lb/>fullbordat: »Det kommer en dag då vårt stoft skall
<lb/>sönderfalla — det är detsamma när det sker.» Det
<lb/>är en gåtfull stränghet i några av dessa dikter som
<lb/>gör, att man nästan fruktar att komma dem nära.
<lb/>De likna blommor som frusit till iskristaller. Man
<lb/>kan inte misstaga sig på den kalla och klara luften
<lb/>kring dem: den är de ensamma höjdernas. »Då jag
<lb/>trampat all slump med min fot skall jag leende
<lb/>vända mig bort ifrån livet», sjöng skaldinnan i den
<lb/>dikt som givit samlingen dess namn.</p>
<p rend="indfirst">Efter detta förblev Edith Södergran länge stum.
<lb/>Men kort före sin bortgång — på hösten 1922 —
<lb/>skrev hon några svanesånger av en underbar hin&#x00AD;
<lb/>sidesskönhet. En del av dem publicerades i den då
<lb/>utkommande tidskriften »Ultra», de övriga skola
<lb/>jämte andra icke publicerade dikter ingå i den pos&#x00AD;
<lb/>tuma samlingen.</p>
<p rend="indfirst">Hennes ord voro nu så stilla som en hemvändan&#x00AD;
<lb/>des ord bli. Hon fann de enklaste och innerligaste
<lb/>uttryck för de högsta ting. Färgerna bleknade, bil&#x00AD;
<lb/>derna försvunno, den rena ingivelsens charm åter&#x00AD;
<lb/>stod. Hon skrev några visor till döden, de skönaste
<lb/>och de hemlighetsfullaste av alla hennes dikter. Det
<lb/>var visioner av »landet som icke är», landet bortom
<lb/>synvillornas dal:</p>
<lg rend="ind1 small"><l>Landet, där all vår önskan blir underbart uppfylld,</l>
<l>landet, där alla våra kedjor falla,</l>
<l>landet, där vi svalka vår sargade panna</l>
<l>i månens dagg.</l></lg>
<pb n="38"/>
<p>Över »Månen», »Landet som icke är», »Ankomst till
<lb/>Hades» ligger skuggan av hennes egen död, tecknad
<lb/>i det osäkra gryningsljuset. Orden äro insvepta i ett
<lb/>darrande ljus, förebådande den nya morgonens in&#x00AD;
<lb/>brott. I några andra dikter — »O himmelska klar&#x00AD;
<lb/>het», »Hemkomst» — är en dröjande paradisstäm&#x00AD;
<lb/>ning: ett barn samtalar med Gud, blommorna sjunga
<lb/>Skaparens lov. De ljusa förgårdarna!</p>
<p rend="indfirst">Edith Södergran gick bort — symboliskt — mid&#x00AD;
<lb/>sommardagen 1923, vid trettioett års ålder.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="DenNyaFranskaLyrikenGuill">
<pb n="39"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">DEN NYA FRANSKA LYRIKEN.</head>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">Guillaume Apollinaire.</hi></head>
<p rend="indfirst">Det har alltid varit gott om »litterära skolor» i
<lb/>Frankrike, och det är så fortfarande. På sista
<lb/>tiden ha de t. o. m. blivit talrikare än någonsin, rent
<lb/>av förvirrande i sin brokighet och mångfald. Det ena
<lb/>namnet konstigare än det andra har dykt upp, det
<lb/>ena programmet löftesrikare än det andra. Landet
<lb/>har formligen översvämmats av lyriska manifest
<lb/>som blommat en dag eller två och sedan sjunkit i
<lb/>glömska. Numera är det svårt att ens till namnet
<lb/>minnas alla dessa skolor som kommit och gått:
<lb/>humanismen, mallarmismen, unanimismen, simulta&#x00AD;
<lb/>nismen, fantasismen, nyklassicismen o. s. v. — för
<lb/>att inte tala om de mindre grenarna av den franska
<lb/>futurismen vilka i regel representerat en enda skald
<lb/>och hans speciella art av inspiration: cerebrismen,
<lb/>synkronismen, impulsionismen, metabolismen etc.</p>
<p rend="indfirst">Med ett kyligt leende såg den gamla kritiken alla
<lb/>dessa nymodigheter flyta förbi, med det tillfälliga
<lb/>ryktets ovissa vind i seglen. Mångfalden, brokig&#x00AD;
<lb/>heten, den medvetna bluffen förvirrade, man beslöt
<pb n="40"/>
<lb/>att ta det hela skämtsamt. D. v. s. man erkände
<lb/>helt enkelt inte den unga diktningen, vilken sålunda
<lb/>fick pröva på oäktingens hårda lott här i livet. Tids&#x00AD;
<lb/>andan har fött den, medgav kritiken, men vem har
<lb/>avlat den? Ingalunda inspirationen — snarare då
<lb/>humbugen.</p>
<p rend="indfirst">Senare blev man emellertid betänksam. Detta
<lb/>var kanske ändå ett allt för bekvämt och kåsörmäs&#x00AD;
<lb/>sigt sätt att avfärda en hel generations diktning, det
<lb/>skulle kanske underkännas av en kommande littera&#x00AD;
<lb/>turforskning. Och man skyndade sig att förklara:
<lb/>allt detta är utveckling, vi leva i en period av for&#x00AD;
<lb/>mation som inte kan väntas alstra någonting slut&#x00AD;
<lb/>giltigt och positivt; det gäller att se tiden an. Man
<lb/>kom inte att tänka på att den levande poesien stän&#x00AD;
<lb/>digt är stadd i utveckling, från generation till gene&#x00AD;
<lb/>ration, att det alltid varit så och att detta ingalunda
<lb/>är någonting för vår tid utmärkande. Man lät sig
<lb/>bedragas av det tillfälliga skenet som saknade all
<lb/>djupare betydelse, av slagorden och överdrifterna som
<lb/>skapats mest för reklamens skull — en följd inte
<lb/>bara av den stegrade bokproduktionen och den ökade
<lb/>konkurrensen, utan även av den tilltagande kultur&#x00AD;
<lb/>indolensen.</p>
<p rend="indfirst">Vid det här laget ha t. o. m. de inbitna insett sitt
<lb/>misstag. Nu ha de revolutionerande riktningarnas,
<lb/>de många ismernas skapare hunnit fyrtioårsåldern
<lb/>och det börjar framstå allt klarare att där stod kraf&#x00AD;
<lb/>ter bakom orden, förmågor bakom programmen.
<lb/>Dessa män stå nu som de främsta i skaldernas led,
<lb/>som världskrigsgenerationens andliga ledare, och de
<pb n="41"/>
<lb/>slutgiltiga verken befinnas ha blivit till mitt under
<lb/>tumultet, ehuru de voro få som då erkände dem.</p>
<p rend="indfirst">Ett av dessa oväntade verk är den strålande dikt&#x00AD;
<lb/>samlingen »Alcools», Guillaume Apollinaires konst&#x00AD;
<lb/>närligt mest fulländade alster. Då denna bok ut&#x00AD;
<lb/>kom, kritiserades den i Mercure de France på ett
<lb/>sätt som var nära att föranleda duell och nu intar
<lb/>den en obestridd härskarplats i den unga generatio&#x00AD;
<lb/>nens poetiska medvetande såsom ett gnistrande ut&#x00AD;
<lb/>tryck för en sällsynt formlidelse. Apollinaire är den
<lb/>nya franska lyrikens stora virtuos — han är inte en
<lb/>givande ande men en bländande själ. Han talar ett
<lb/>nytt språk, som mången kanske fördömer, meningen
<lb/>kan vara likgiltig för. Det unga Frankrike äger
<lb/>många verkligt betydande skalder — de flesta be&#x00AD;
<lb/>fryndade med eller anslutna till den jules-romainska
<lb/>»unanimismen» — men ett så fasetterat formspråk
<lb/>som Apollinaires finner man inte hos de andra: så
<lb/>skarpt och mjukt på en gång, så bittert visionärt och
<lb/>ändå nonchalant graciöst — denne poet har inte för
<lb/>intet slaviskt blod i ådrorna. Han är lika oemot&#x00AD;
<lb/>ståndlig som skald som han säges ha varit det som
<lb/>människa, han är en typisk intellektuell förförare.
<lb/>»Culte d’Apollinaire» är redan ett faktum och »cette
<lb/>séduction quasi féminine à laquelle personne ne
<lb/>résistait» är ett drag som alla hans biografer och
<lb/>vänner tala om.</p>
<p rend="indfirst">Wilhelm Apollinaris Kostrowitzky föddes i Rom
<lb/>den 26 augusti 1880, det vet man, men av vilka för&#x00AD;
<lb/>äldrar, det svävar i dunkel liksom så mycket annat i
<lb/>denne häxmästares liv, där den medvetna mystifi&#x00AD;
<pb n="42"/>
<lb/>kationen spelade en stor roll. Han lät gärna påskina
<lb/><choice><sic>at</sic><corr resp="lbtero">att</corr></choice> hans far var prelat, men historierna om hans
<lb/>härstamning äro alltför varierande för att man skulle
<lb/>kunna påstå någonting med bestämdhet. Även be&#x00AD;
<lb/>rättas det att hans farfar varit polsk general. Det
<lb/>är åtminstone inte otroligt, ty hans blod var kriga&#x00AD;
<lb/>rens. Han kämpade hela sitt liv: först på tidnin&#x00AD;
<lb/>garnas och tidskrifternas slagfält mot skröplig kon&#x00AD;
<lb/>ventionalism och hämmande esteticism, sedan rea&#x00AD;
<lb/>liter som soldat i världskriget. Han var tapper, han
<lb/>älskade lidelsefullt granatens sång: »J’entends siffler
<lb/>l’oiseau le bel oiseau rapace.» Vad prelaten beträffar
<lb/>är han inte heller otänkbar i Guillaume Apollinaires,
<lb/>den store kulinaristens, släktregister. »Guillaume
<lb/>brûlait pour toutes les choses de la cuisine» berättar
<lb/>en av hans vänner, han kände i detalj alla världens
<lb/>olika kök, det provensalska, det kinesiska, det ju&#x00AD;
<lb/>diska, spanska, ryska, arabiska, serbiska, grekiska,
<lb/>polska och turkiska, och han ställde det italienska
<lb/>och franska främst och förkastade det engelska. Vid
<lb/>matbordet förde han endast kulinariska samtal, inte
<lb/>ens som inbjuden gäst underlät han att, visserligen
<lb/>artigt men med kännarens lidelsefullhet, kritisera
<lb/>anrättningarna. Sådant tyder onekligen på gam&#x00AD;
<lb/>malt gott prelatblod. Det feta och dock själfulla
<lb/>ansiktet påminner om en munks: det tillhör en man
<lb/>som späker sitt kött med andens penitens men där&#x00AD;
<lb/>emellan vet att njuta av bordets håvor, prisande all
<lb/>god gåvas givare.</p>
<p rend="indfirst">»Blomstrande i köttet och anden» är ett gott ord
<lb/>om Apollinaire, hela hans varelse var ett överflöd
<pb n="43"/>
<lb/>av sensation. Därför älskade han livet på ett helt
<lb/>annat sätt än njuggare poettyper förmått att göra
<lb/>det, sorglöst, primitivt, i alla dess former. »Toutes
<lb/>ces choses et ces gens, ces filles, ce soleil, ce bruit,
<lb/>ces rires, ces paroles vulgaires, tu les aimais tant!»
<lb/>Han var absolut fri från estetisk flärd och fördom,
<lb/>den snäva elegansen uppväckte hos honom blott
<lb/>munterhet och »den goda smaken» var i hans ögon
<lb/>bara en gammal kvarleva, en avlagring av fördomar,
<lb/>som en åldrad civilisation inte hade kraft att bryta
<lb/>och som han var stolt att hans primitiva natur rea&#x00AD;
<lb/>gerade mot. För övrigt exemplifierar hela hans dikt&#x00AD;
<lb/>ning denna reaktion: vad där kan finnas av bluff
<lb/>och skoj måste finnas där; utan ett stänk av gami&#x00AD;
<lb/>nens självhärliga fräckhet vore Apollinaire inte den
<lb/>han är. Den överdådiga vitaliteten som brusar ge&#x00AD;
<lb/>nom hans liv och hans dikt uppträder i tusen olika
<lb/>former, än insvept i den ytterliga enkelhetens charm,
<lb/>än i melodiös melankoli, än åter i profetians och vi&#x00AD;
<lb/>sionens tragiska mantel. För en sådan diktning kan
<lb/>väl intet namn vara mera karakteristiskt än Alcools,
<lb/>och själv kallar han i slutraderna av den grandiosa,
<lb/>nästan apokalyptiska dikten om Paris, Vendémiaire,
<lb/>sina sånger »chants d’universelle ivrognerie». Det
<lb/>är emellertid ett rus som inte förvirrar utan som
<lb/>förklarar — det är det obalanserades mystiska ba&#x00AD;
<lb/>lans. Under dess inflytande når hans hand högsta
<lb/>precision, teckningen högsta finhet och glans.
<lb/>— — — — — — — </p>
<pb n="44"/>
<lg rend="ind1 small"><l>Ecoutez mes chants d’universelle ivrognerie.</l>
<l>Et la nuit de septembre s’achevait lentement</l>
<l>Les feux rouges des ponts s’éteignaient dans la Seine</l>
<l>Les étoiles mouraient le jour naissait à peine.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Apollinaire kan inte citeras, allt bildar hos honom
<lb/>en enhet, som man måste gå in i för att kunna njuta
<lb/>de enskilda dikterna. Denna hemlighetsfulla enhet
<lb/>är ingenting annat än den »esprit nouveau», som skal&#x00AD;
<lb/>den själv så glänsande analyserat i sin artikel i
<lb/>Mercure de France (i dec. 1918). Och den ryms inte
<lb/>i ett citat, ej heller kan den imiteras. Till och med
<lb/>det lilla melodiska mästerstycket Le pont Mirabeau,
<lb/>som man tycker borde kunna tjäna som prov, för&#x00AD;
<lb/>vanskas om man tar ut det ur sammanhanget. Och
<lb/>de stora dikterna Zone, Cortège, La chanson du
<lb/>Mal-Aimé—för att inte tala om de exklusiva »calli&#x00AD;
<lb/>grammen» i den sista samlingen — äro uppbyggda
<lb/>med en så invecklad och djärv teknik att det vore
<lb/>allt för vanskligt att genom citat eller beskrivning
<lb/>söka ge ett begrepp om dem. Vad som däremot
<lb/>kan vara av intresse är att lära känna skaldens egen
<lb/>teoretiska presentation av l’esprit nouveau.</p>
<p rend="indfirst">»Den nya andan», skriver han i sitt litterära testa&#x00AD;
<lb/>mente, »medger även vågade litterära experiment
<lb/>och dessa äro stundom föga lyriska. Därför utgör det
<lb/>lyriska blott ett av den nya andans områden inom
<lb/>våra dagars poesi, vilken ofta nöjer sig med sökan&#x00AD;
<lb/>det och forskandet, utan att bry sig om att förläna
<lb/>det lyrisk signifikation. Det är materialet som sam&#x00AD;
<lb/>las av skalden, av den nya andan, och detta material
<lb/>skall bilda en fond av sanning, vars enkelhet och
<pb n="45"/>
<lb/>anspråkslöshet icke böra förkastas, enär konsekven&#x00AD;
<lb/>serna och resultaten kunna vara stora, mycket stora.
<lb/>— — — — —  Men deras sökande skall (trots »gyckel
<lb/>av deras samtida, av journalister och snobbar») visa
<lb/>sig nyttigt, det skall bilda grunden för en ny realism,
<lb/>som måhända icke skall vara underlägsen den gre&#x00AD;
<lb/>kiska antikens så poetiska och konstförfarna rea&#x00AD;
<lb/>lism.»</p>
<p rend="indfirst">Det är denna nya realisms antågande Apollinaire
<lb/>anat, förberett och förkunnat, en realism vars and&#x00AD;
<lb/>liga omfattning anges i följande ord: »Det gäller
<lb/>för skalderna själva att avgöra huruvida de vilja
<lb/>träda in i den nya andan, utanför vilken endast tre
<lb/>dörrar förbli öppna, pastichens, satirens och (den
<lb/>aldrig så sublima) klagovisans».</p>
<p rend="indfirst">Mycket av det han skrivit i sitt manifest tyder på
<lb/>en fast och oförvillad framtidsblick. Detta hindrar
<lb/>emellertid inte att där finns sådant som inte är annat
<lb/>än värdelösa teoretiska hugskott. Lika litet skall
<lb/>man undgå ett intryck av någonting alltför artifi&#x00AD;
<lb/>ciellt, då man läser hans sista bok, »Calligram&#x00AD;
<lb/>mes», som ju snarare är en typografisk än en poetisk
<lb/>fantasi. Och hans — poetens — tro på cinema och
<lb/>fonograf som framtidens stora reproduktionsformer
<lb/>vilka skola uttränga typografien, ter sig allt för ba&#x00AD;
<lb/>rock åtminstone för den som i det cinematografiska
<lb/>ser arvfienden till all poesi över huvud. Men där&#x00AD;
<lb/>med är det ingalunda sagt att denna tro inte kan
<lb/>besannas.</p>
<p rend="indfirst">Och den sällsynta skaldebegåvningens glans skola
<lb/>teoriernas öde inte fördunkla. Man skall aldrig läsa
<pb n="46"/>
<lb/>Apollinaire utan att känna en gåtfull upphetsning.
<lb/>Man skall inte kunna förneka ett intryck av en hän&#x00AD;
<lb/>synslös och fräck mognad som inte låter sig under&#x00AD;
<lb/>skattas.</p>
<p rend="indfirst">Apollinaire deltog i kriget som soldat — vient-il
<lb/>l’obus dont je mourrai — träffades i huvudet av en
<lb/>granatskärva medan han satt i löpgraven och läste
<lb/>Mercure de France — je ne me croyais pas touché
<lb/>et j’allais reprendre ma lecture quand tout à coup
<lb/>mon sang s’est mis à pisser — en svår operation före&#x00AD;
<lb/>togs, han räddades till livet den gången men blev
<lb/>aldrig densamma som förr, varken fysiskt eller psy&#x00AD;
<lb/>kiskt. Han dog 1918, samma år Calligrammes utkom.</p>
<p rend="indfirst">Han var och ville vara en formens förnyare, den
<lb/>esprit nouveau han så lidelsefullt kämpade för var
<lb/>en formens gudinna. Ehuru ofta kallad en förstö&#x00AD;
<lb/>rare, var han i själva verket en stilens konstruktör
<lb/>med nya fruktbara idéer. De gamlas verk bekäm&#x00AD;
<lb/>pade han aldrig; endast deras namn, där det ställ&#x00AD;
<lb/>des som en barriär mot den nya generationen. »Mais
<lb/>Dieu m’est témoin», skriver han i ett brev, »que
<lb/>j’ai voulu seulement ajouter de nouveaux domaines
<lb/>aux arts et aux lettres en général, sans méconnaître
<lb/>aucunement les mérites des chefs-d’œuvre véritables
<lb/>du passé ou du présent.»</p>
<p rend="indfirst">Apollinaire påverkades inte i sin diktning av kri&#x00AD;
<lb/>get. Han förefaller att ha tagit det med en oberörd
<lb/>saklighet som är ytterst karakteristisk för hans hän&#x00AD;
<lb/>synslösa individualism. För skalderna av hans gene&#x00AD;
<lb/>ration har eljes kriget varit den stora omvärderaren
<lb/>och anklagaren — Jules Romains, Charles Vildrac,
<pb n="47"/>
<lb/>Georges Duhamel, alla ha de stått upp och vittnat.
<lb/>Men Guillaume Apollinaire älskade äventyret i alla
<lb/>dess former, som ett barn, utan att fråga vad det
<lb/>kostade.</p>
<lb/>
<p rend="center"><hi rend="i">Unanimister.</hi></p>
<p rend="indfirst">Kring Apollinaire kunde grupperas en del poeter
<lb/>som växt upp i hans skugga och delvis följt honom i
<lb/>spåren. André Salmon, Apollinaires vän och bio&#x00AD;
<lb/>graf, är väl den mest betydande av hans »lärjungar»:
<lb/>han har vistats i Ryssland och i ett originellt verk,
<lb/>»Prikaz», skapat en bisarr äventyrsroman på vers,
<lb/>en själs vandring genom inbillningens Ryssland, i
<lb/>revolutionsyrans tecken. Blaise Cendrars åter tyc&#x00AD;
<lb/>kes sträva att vara mera »apollinaire» än mästaren
<lb/>själv: i hans »Les pâques à New York» och »Prose du
<lb/>Transsibérien» återfinner man Apollinaires språk
<lb/>i en alltför medvetet understrykande, maniererad
<lb/>form. Till denna krets böra väl räknas även sådana
<lb/>skalder som den utomordentligt svårbegriplige Max
<lb/>Jacob, vars ord äro mystifikationer, men som det
<lb/>oaktat — eller kanske just på grund därav — utövat
<lb/>ett betydande inflytande på en mängd samtida och
<lb/>yngre skalder, samt den kuriöse och brokigt cinema&#x00AD;
<lb/>tografiske Jean Cocteau, vars valspråk är: »vad
<lb/>publiken förebrår dig, odla det, ty det är du».</p>
<p rend="indfirst">Dessa poeter äro emellertid alltför ensidigt cere&#x00AD;
<lb/>brala, deras poesi är mera ett intellektuellt och este&#x00AD;
<lb/>tiskt experiment än resultatet av en skapande fan&#x00AD;
<lb/>tasis verksamhet. De nå sällan verkligt allvar, en&#x00AD;
<pb n="48"/>
<lb/>kelhet aldrig. Utan att skatta åt dadaisternas oför&#x00AD;
<lb/>bätterliga koketteri, deras konstlade strävan att »res&#x00AD;
<lb/>ter absolument purs», vilket måhända inte är annat
<lb/>än Bergsons filosofi driven in absurdum, hans »l’élan
<lb/>vital» karikerad, stå dock dessa skalder fjärran från
<lb/>den ärlighet som höjer en skald över salongspoetens
<lb/>nivå. Den bild en Cendrars tecknar av Kristus —</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Je connais tous les Christs qui pendent dans les musées;</l>
<l>Mais Vous marchez, Seigneur, ce soir à mes cotés —</l></lg>
<lb/>
<p>är väl njutbarare än en Picabias »Jésus Christ Rasta&#x00AD;
<lb/>quoère», men några levande tonfall söker man få&#x00AD;
<lb/>fängt och smaklösheten ligger ständigt på lur. Man
<lb/>är naturligtvis inte berättigad att tvivla på dessa
<lb/>poeters sanningskärlek, tvärtom har man ett intryck
<lb/>av att de med doktrinär iver följa den bistra regeln:
<lb/>Om sanningen kommer förargelse åstad, så är det
<lb/>bättre att förargelsen kommer än att sanningen för&#x00AD;
<lb/>döljes. Men det ser ut som om de älskade förargel&#x00AD;
<lb/>sen mera än sanningen!</p>
<p rend="indfirst">Vill man finna dem som verkligen älska sannin&#x00AD;
<lb/>gen, om man får uttrycka sig så utan att missförstås,
<lb/>som lida av mörkret omkring dem och inom dem och
<lb/>med känsligt öga uppfånga varje darrande stråle av
<lb/>ljus som förmår genomtränga tidsandans onda duns&#x00AD;
<lb/>ter med ett sällsamt löfte om försoning, om gemen&#x00AD;
<lb/>skap och god vilja, då skall man vända sig åt annat
<lb/>håll. Och man skall finna några mycket allvarliga
<lb/>män som under världskriget sett sina ideella piedes&#x00AD;
<lb/>taler ramla och inte nöjt sig med frasernas lättköpta
<pb n="49"/>
<lb/>optimism och inte heller funnit sig tillrätta i själv&#x00AD;
<lb/>uppgivelsens alltför ensidiga pessimism. Man skall
<lb/>finna några skalder, vilkas begåvning, strängt ta&#x00AD;
<lb/>get, väl inte når utöver det medelmåttiga — vår
<lb/>tid är ju inte rik på överdådiga snillen — men vilka
<lb/>tack vare sin stränga ärlighet och sin fria enkelhet
<lb/>liksom växa utöver sina egna gränser och genom sin
<lb/>levande kraft till hat och kärlek nå en högre bety&#x00AD;
<lb/>delse än kanske eljes vore fallet. Poetiskt och
<lb/>filosofiskt stå de innanför den oroligt fladdrande och
<lb/>dock intensivt markerade ring som bildas av Walt
<lb/>Whitman och de inflytanden som leda sitt ursprung
<lb/>från honom.</p>
<p rend="indfirst">Vill man med ett ord karakterisera denna grupp
<lb/>av skalder, kan man använda beteckningen »unani&#x00AD;
<lb/>mism» — naturligtvis under förutsättning att ordet
<lb/>inte fattas doktrinärt såsom betecknande en skola.
<lb/>Svurna unanimister ha väl endast slagordets skapare
<lb/>själv, Jules Romains, och hans trogne vapendragare
<lb/>Georges Chennevière varit, medan t. ex. Duhamel
<lb/>och Vildrac tillhört en annan grupp, l’Abbaye, ett
<lb/>slags konstnärsfalangstär, som de tillsammans med
<lb/>några diktare, målare och musiker — en René Arcos,
<lb/>en Albert Gleizes, en Albert Doyen — bildat i Créteil.
<lb/>Grupperna ha emellertid upplösts och personlighe&#x00AD;
<lb/>terna stå kvar. Men som uttryck för en viss själs&#x00AD;
<lb/>riktning, en art av livsförnimmelse är unanimismen
<lb/>karakteristisk för dessa skalder, den är så att säga
<lb/>benämningen på deras inbördes frändskap. Ty en&#x00AD;
<lb/>het, gemenskap vilja de alla, ett uppgående i livets
<lb/>växlande former: la vie unanime skall bryta isole&#x00AD;
<pb n="50"/>
<lb/>ringens udd och låta samhörighetens ljus tränga
<lb/>innanför de hårda murar, som individen nu omger sig
<lb/>med.</p>
<p rend="indfirst">För att förstå vad detta innebär behöver man bara
<lb/>läsa någon av de mest typiska dikterna i samlingen
<lb/>»La vie unanime» av Romains, t. ex. Je cesse len&#x00AD;
<lb/>tement d’être moi:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Jag upphör småningom att vara mig själv</l>
<l>Och min personlighet förintas mer och mer.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Eller också en dikt som Être un homme av
<lb/>Vildrac:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Du bör ej frångå ett enda av dina ansikten,</l>
<l>Du bör ytterligare inlära många ansikten,</l>
<l>Du bör känna många uttryck för det mänskliga,</l>
<l>För att bättre och helare kunna vara en människa;</l>
<l><hi rend="spaced">Un homme dont la vie rayonne large et</hi></l>
<l rend="ind10"><hi rend="spaced">loin</hi>,</l>
<l><hi rend="spaced">Qui ne s’é carte de personne ni de rien</hi>,</l>
<l><hi rend="spaced">Et respire à son aise dans toutes les mai</hi>&#x00AD;</l>
<l rend="ind10"><hi rend="spaced">sons</hi>.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">När Romains sjunger om den stora enheten sta&#x00AD;
<lb/>den, i vars mun hans eget jag smälter som en bit
<lb/>socker, då han triumferande sjunger om berusningen
<lb/><hi rend="spaced">de n’être presque pas</hi>: »Jag har ingen
<lb/>barnslig önskan att vara fri. Mitt utnötta ideal
<lb/>hänger liksom på rostiga krokar. Jag försvinner.
<lb/>Och massans liv jagar mig från min kropp och be&#x00AD;
<lb/>segrar varje fiber.» — då Vildrac vittnar om det
<lb/>mänskligas många ansikten, som individen måste
<pb n="51"/>
<lb/>upptaga i sig för att helt kunna vara människa — då
<lb/>känna vi igen deras ord och förstå, att de höra till
<lb/>dem som — kanske sig själva ovetande — äro ut&#x00AD;
<lb/>sedda att sjunga in en ny tidsanda: de äro grynin&#x00AD;
<lb/>gens folk. Friheten, som gångna tiders skalder så
<lb/>lidelsefullt besjungit, är för dem det ondas ursprungs&#x00AD;
<lb/>ord, frestarens listigaste bedrägeri som skall till&#x00AD;
<lb/>intetgöras av broderskapet.</p>
<p rend="indfirst">På denna punkt ser man en Walt Whitmans so&#x00AD;
<lb/>ciala allbroderlighet och en Dostojevskis kristliga
<lb/>undergivenhet mötas, och här ha de nya skalderna
<lb/>sett en väg ur splittringen och mörkret. När indivi&#x00AD;
<lb/>den upplever en högre gemenskap blir det personliga
<lb/>värdet som sådant värdelöst — en kuriositet. Ju mer
<lb/>individen isolerar sig och garderar sig mot gemen&#x00AD;
<lb/>skapen, desto mera gagnlös och improduktiv blir han.
<lb/>»Ty envar strävar numera att avsöndra sin egen
<lb/>person så mycket som möjligt från andra, envar vill
<lb/>i sig själv erfara hela livets fullhet. Och likväl blir
<lb/>resultatet av alla hans ansträngningar icke livets
<lb/>fullhet utan det fullständiga självmordet, icke själv&#x00AD;
<lb/>bestämmelse utan fullständig isolering» — det var
<lb/>en sanning, som Dostojevski inte tröttnade att upp&#x00AD;
<lb/>repa. Den skaldegeneration som mognat under
<lb/>världskriget har grundligt lärt denna läxa och på
<lb/>nytt omfattat »tanken på att tjäna mänskligheten,
<lb/>tanken på broderskap och en inre samhörighet män&#x00AD;
<lb/>niskorna emellan», vilken redan på fader Sosimas tid
<lb/>och senare möttes med så mycket hån.</p>
<p rend="indfirst">Det är i sättet att reagera inför krigets faktum
<lb/>som de personliga särdragen hos dessa andligt be&#x00AD;
<pb n="52"/>
<lb/>fryndade skalder tydligast träda fram. För dem alla
<lb/>var det en tung besvikelse, för dem alla blev en bit&#x00AD;
<lb/>ter självuppgörelse av nöden.</p>
<p rend="indfirst">Romains, sträng och profetisk, skrev redan i bör&#x00AD;
<lb/>jan av kriget sin stora dikt »Europe». Det var på
<lb/>samma gång en kärleksförklaring, en uppgörelse och
<lb/>en förbannelse.</p>
<p rend="indfirst">Redan i de första raderna hör man hur hans
<lb/>stämma skälver av bitterhet:</p>
<lb/>
<lg rend="ind1 small"><l>Voilà soixante jours que l’Europe est en guerre,</l>
<l>L’Europe, mon pays, que j’ai voulu chanter.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mitt land, Europa! Man förstår vilka svidande
<lb/>sår kriget gav en själ med denna dröm. Han hade
<lb/>länge drömt om att sjunga Europas sång, gemen&#x00AD;
<lb/>skapens, folkförsoningens, och när han äntligen an&#x00AD;
<lb/>såg stunden vara inne — då bölade kriget och allting
<lb/>annat tystnade.</p>
<lb/>
<lg rend="ind3 small"><l>Et je commence ta louange,</l>
<l>Europe, dans un grand tumulte;</l>
<l>Je dis le chant de ta naissance</l>
<l>Dans le cri même de ta mort.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det blir en smärtsam revolt. Allt ramlar inför
<lb/>honom, han ser lögnen i det han själv trott på:
<lb/>»Vi ha trott på alltför många ting, vi, den svaga
<lb/>trons män, vi ha hoppats alltför djärvt, vi, det
<lb/>svaga hoppets män» — utropar han bittert ironiskt.
<lb/>»Jag säger att vi ha ljugit såsom fågeln på kyrkogår&#x00AD;
<lb/>den, som vandraren hör sjunga på gravarna, dem
<pb n="53"/>
<lb/>han inte ser.» Hoppet om en social gryning tyckes
<lb/>gå i kvav och han, som trott på det snara förverkli&#x00AD;
<lb/>gandet av gemenskapens tusenårsrike, han vill nu
<lb/>tända den förödande branden: Berusa dig med kaos!
<lb/>Han pekar på gravarna och säger: glöm fågelsången!
<lb/>Han talar som den bittert hånade kärleken gör det.</p>
<p rend="indfirst">Och han slutar med en förtvivlad appell till dessa
<lb/>folkhopar som äro dödens motsats, denna massa,
<lb/>vars förlösande kraft han dittills satt all sin lit till:
<lb/>»Jag kallar på er fria hopar, er alla som jag brunnit
<lb/>för, er alla, efemära flammor —</p>
<lb/>
<lg rend="ind3 small"><lg><l>Foules du train et du théâtre,</l>
<l>Du café et du music-hall;</l>
<l>Foule de Hyde-Park en mai;</l>
<l>Foule du Lido en septembre;</l>
<l>Foules du port et du navire;</l>
<l>Foules de l’Europe vivante;</l>
<l>Foules contraires à la mort!</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Je vous répète qu’il est temps.»</l></lg></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Lik en trollkarl står skalden och manar fram det
<lb/>levande Europa, de stora internationella massorna
<lb/>som leva för stunden och leva evigt, utan skrankor
<lb/>och utan traditioner, att de må träda upp och bryta
<lb/>dödens udd. Det är hög tid! ropar han med en
<lb/>stämma som ville han väcka underjordens makter
<lb/>till liv. I er bor livet, träden fram, tagen makten i
<lb/>edra evigt generösa händer, dömen självmördarna,
<lb/>krossen de livsfientligas läger med makten av er
<lb/>eviga ungdom! Här når hans stämma ett förtviv&#x00AD;
<lb/>lans patos som i sin mörka skönhet höjer hans dikt
<pb n="54"/>
<lb/>till verklig storhet. Här skälver lidelsen. I »Europe»
<lb/>äger den nya franska lyriken en motsvarighet till
<lb/>det ryska revolutionseposet »De tolv».</p>
<p rend="indfirst">Diktarbrodern Charles Vildrac är ett helt annat
<lb/>temperament, hans röst är svag och undergiven, den
<lb/>gör intet försök att överrösta krigsbullret, hans sån&#x00AD;
<lb/>ger äro inga revoltsånger, de äro bara —Chants du
<lb/>désespéré. Men lyriskt gör sig hans röst nog hörd,
<lb/>den lågmälda stämman vibrerar av ett underbart
<lb/>liv som är omedelbart betagande. Han är en utpräg&#x00AD;
<lb/>lat evangelisk typ, hans mildhet kan ingen vrede
<lb/>rubba. Han påminner i mycket om tysken Franz
<lb/>Werfel, man kan hos dem båda lära något om svag&#x00AD;
<lb/>hetens styrka, om godhetens mystiska kraft. Båda
<lb/>äro utpräglat lyriska, de spröda värdenas män, deras
<lb/>prosa är betydligt svagare än poesien. Vildracs små
<lb/>psykologiska studier på prosa, »Découvertes», äro in&#x00AD;
<lb/>genting annat än dikter, medan t. ex. Jules Romains
<lb/>med sina romaner »Mort de quelqu’un» (Någon är
<lb/>död) och »Les copains» (Stallbröderna) tillfört den
<lb/>moderna prosakonsten nya friska tillflöden.</p>
<p rend="indfirst">Dikten Retour de la Guerre med mottot av Ver&#x00AD;
<lb/>laine: Qu’en dis-tu, voyageur des pays et des gares?
<lb/>är typisk för Vildrac. Han kommer inte tillbaka från
<lb/>kriget fylld av vrede, han är inte bitter — endast
<lb/>undergiven. Det gäller att stanna här, säger han,
<lb/>att sjunga i denna natt, att med sången söka efter
<lb/>det bud, som skall komma den gamla tron att öppna
<lb/>sina nya vingar. Han vill inte vreden, den är oren
<lb/>och steril, han vill sjunga det som befriar och för&#x00AD;
<lb/>löser. Och han sjunger sin vackraste sång om sina
<pb n="55"/>
<lb/>bröder träden, som ingen har räknat och ställt upp i
<lb/>led, om det gyllne lövet som föddes för att dansa i
<lb/>luften och ljuset och om gräset på marken, det lyck&#x00AD;
<lb/>liga folket, som leker med vindarna och molnens
<lb/>skuggor:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Clémence de la terre! Espérance invincible</l>
<l>Qui renaît de la cendre et qui perce la neige!</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Bland gräset vill han gömma sitt härjade män&#x00AD;
<lb/>niskoansikte. När han sjunger vackrast om en män&#x00AD;
<lb/>niska, sjunger han om henne som om en ört eller
<lb/>ett barn.</p>
<p rend="indfirst">Hans fara är sentimentaliteten, som han inte all&#x00AD;
<lb/>tid lyckas hålla helt på avstånd, ehuru en högt upp&#x00AD;
<lb/>driven ren smak så gott som neutraliserar den.</p>
<p rend="indfirst">I viss mån besläktade skalder äro en Georges Du&#x00AD;
<lb/>hamel, en Luc Durtain, en Pierre-Jean Jouve, en
<lb/>René Arcos. Duhamel och Arcos ha emellertid gjort
<lb/>sin främsta insats som prosaförfattare. Duhamel
<lb/>verkade redan långt före kriget som skald, dramati&#x00AD;
<lb/>ker och essayist, men det var först genom »Vies des
<lb/>martyrs» han trädde ut ur esteticismens obetydlighet.
<lb/>Det var den beundransvärda förmågan att fränt iakt&#x00AD;
<lb/>taga de minsta detaljer och samtidigt leva sig in i
<lb/>patienternas själsliv, liksom omärkligt smyga sig in
<lb/>i deras innersta och där lida med deras pinade själ
<lb/>och sargade kött, som gjorde denne hospitalsläkares
<lb/>iakttagelser mänskligt värdefulla och gripande. Den
<lb/>klara och koncisa stilen, som uteslöt varje anstryk&#x00AD;
<lb/>ning av sentimentalitet, kom här till sin fulla rätt
<pb n="56"/>
<lb/>och förmådde i viss mån undanskymma den okonst&#x00AD;
<lb/>närliga, torrt borgerliga common sense som dock är
<lb/>ohjälpligt förbunden med Duhamels författarskap.
<lb/>I hans vers skiner flackheten tydligare igenom. Han
<lb/>besitter den traditionella franska formklarheten i
<lb/>högre grad än andra yngre poeter, men den före&#x00AD;
<lb/>faller i sin minutiösa precision snarare att vara ett
<lb/>resultat av torrhet än av tukt. Som observatör är
<lb/>han glänsande och ärlig, som poetiskt ingenium
<lb/>färglös, med ett tvetydigt tycke av dilettantism.</p>
<p rend="indfirst">Hur olika alla dessa skalder än äro sinsemel&#x00AD;
<lb/>lan, såväl till temperament som begåvning, ha de
<lb/>dock ett väsentligt drag gemensamt: känslan av
<lb/>social gemenskap, av mänsklig solidaritet — konst&#x00AD;
<lb/>närligt upplevd och religiöst fördjupad. Man finner
<lb/>ej hos dem alla, som hos Romains, kollektiviteten
<lb/>upphöjd till konstnärligt rättesnöre, men väl finner
<lb/>man en gemensam social omvärdering av livsvärden.
<lb/>De äro alla mer eller mindre »né de la guerre», men i
<lb/>stället för den isolerande attityden: »ovan strids&#x00AD;
<lb/>vimlet» ha de satt den sociala realiteten, viljan att
<lb/>tjäna. De ha lämnat diktargårdarna och inspira&#x00AD;
<lb/>tionshusen för att i stället söka sanningen bland de
<lb/>sårade och sjuka på hospitalen, arbetarna i fabri&#x00AD;
<lb/>ken, bönderna vid gödselhögarna på åkern, solda&#x00AD;
<lb/>terna i de unkna kasernerna —och de leenden, de
<lb/>smärtans uttryck de där mött ha visat dem vägen.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="GuldPåGrått">
<pb n="57"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">GULD PÅ GRÅTT.</head>
<lg rend="small"><l>Es lag schon lang ein Toter vor unserm Drahtverhau,</l>
<l>die Sonne auf ihn glühte, ihn kühlte Wind und Tau.</l>
<l>Ich sah ihm alle Tage in sein Gesicht hinein,</l>
<l>und immer fühlt’ ich’s fester: Es muss mein Bruder sein.</l>
<l>Ich sah in allen Stunden, wie er so vor mir lag,</l>
<l>und hörte seine Stimme aus frohem Friedenstag.</l>
<l>Oft in der Nacht ein Weinen, das aus dem Schlaf mich trieb;</l>
<l>mein Bruder, lieber Bruder — hast du mich nicht mehr lieb?</l>
<l>Bis ich, trotz allen Kugeln, zur Nacht mich ihm genaht</l>
<l>und ihn geholt. — Begraben: — Ein fremder Kamerad.</l>
<l>Es irrten meine Augen. — Mein Herz, du irrst dich nicht;</l>
<l>es hat ein jeder Toter des Bruders Angesicht.</l></lg>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag bläddrade i ett litet grått häfte: Arbeiter&#x00AD;
<lb/>dichtung, 79 sidor gulnat fattigmanspapper med
<lb/>mörkgråa bokstäver som liknade mögel.</p>
<p rend="indfirst">Det var en underlig samling: proletärdiktare be&#x00AD;
<lb/>sjungande kriget och fosterlandet. Samma gamla
<lb/>visa: Deutschland, Deutschland über alles! Begräns&#x00AD;
<lb/>ningens, gränsernas sång! Det kändes egendomligt
<lb/>beklämmande. Samhällets styvbarn, hantverkarna,
<lb/>grovarbetarna som drömt en ny jord och en ny
<lb/>himmel, som skapat Internationalens rytmer — off&#x00AD;
<lb/>rande rökelse åt skinnbandslyrikernas gudar.</p>
<pb n="58"/>
<p rend="indfirst">Var äro de ringes rikedomar?</p>
<p rend="indfirst">Jag bläddrade ängsligt, förtvivlat.</p>
<p rend="indfirst">Du unga nya skönhet, under! Finns du inte till?
<lb/>Eller har du velat göra detta: att <hi rend="spaced">kyssa</hi> en
<lb/>orm? Då bröt en darrande stråle plötsligt in över en
<lb/>grå sida:</p>
<p rend="indfirst">— Und immer fühlt’ ich’s fester: Es muss mein
<lb/>Bruder sein.</p>
<p rend="indfirst">Det var plåtslagaren Heinrich Lersch som höll
<lb/>den gömd i sin diktarhand. En av dessa händer som
<lb/>skola uppbygga Det Nya Jerusalem, en av dem som
<lb/>bilda den hemliga ringen. Jag visste att intet
<lb/>hjärta skulle orka leva vidare om dessa händers
<lb/>ring brötes. All skönhetslängtans hemlighet i detta:</p>
<p rend="indfirst">— Es irrten meine Augen. Mein Herz, du irrst
<lb/>dich nicht.</p>
<p rend="indfirst">Syner, former, namn förändras, men hjärtat miss&#x00AD;
<lb/>tar sig ej. Och får ej ro innan det sett sin broders
<lb/>ansikte:</p>
<p rend="indfirst">— Bis ich, trotz allen Kugeln, zur Nacht mich
<lb/>ihm genaht.</p>
<p rend="indfirst">Jag såg ej längre de gråa sidorna, jag såg ej mögel&#x00AD;
<lb/>bokstäverna, jag dömde ej, missförstod ej. Karl
<lb/>Bröger, grovarbetarson, Alfons Petzold, fabriks&#x00AD;
<lb/>arbetare, Max Barthel, murareson, Heinrich Lersch,
<lb/>plåtslagare: edra rosor voro blodrosor, eder illusion
<lb/>var helgonens. När Jesus såg det ruttnande kadavret
<lb/>av en hund, och de andra förfärades, sade han: hans
<lb/>tänder äro vackra.</p>
<p rend="indfirst">Allting lyser i ett sådant öga.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="DiktOchLivIEstland">
<pb n="59"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">DIKT OCH LIV I ESTLAND.</head>
<p rend="indfirst">Det litterära livet i Estland präglas — eller präg&#x00AD;
<lb/>lades åtminstone tidigare — av en rörlighet som
<lb/>egendomligt avsticker mot den sävliga monotonien
<lb/>på motsvarande finskt håll. De nyaste europeiska
<lb/>konstströmningarna avspeglas där på ett helt annat
<lb/>sätt än hos oss. Inom målarkonsten finner man
<lb/>kubismen och konstruktivismen, som hos oss ej
<lb/>fått något fotfäste, starkt företrädd. Under loppet
<lb/>av några få år har den ena litterärt-konstnärliga
<lb/>tidskriften efter den andra sett dagen och olika för&#x00AD;
<lb/>fattargrupper ha framträtt.</p>
<p rend="indfirst">Då det under krigstiden på grund av svåra eko&#x00AD;
<lb/>nomiska förhållanden var omöjligt att få böckerna
<lb/>förlagda, bildade en grupp författare med Under,
<lb/>Visnapuu och Tuglas i spetsen en sammanslutning,
<lb/>»Siuru», som gav ut böckerna på eget förlag och dess&#x00AD;
<lb/>utom åstadkom en periodisk publikation, arrange&#x00AD;
<lb/>rade föredrag etc. Denna författargrupp hade en
<lb/>fullkomligt sensationell succès — ehuru numera upp&#x00AD;
<lb/>löst, spårar man alltjämt dyningarna av dess plöts&#x00AD;
<lb/>liga framträdande. De små dikthäftena hade en
<lb/>strykande åtgång, vilket var en ny och enastående
<pb n="60"/>
<lb/>företeelse som emellertid hade sin motsvarighet i
<lb/>många europeiska länder. Gruppen representerade
<lb/>denna romantiska riktning som flerstädes yppade sig
<lb/>under krisåren, icke blott i poesien utan även i må&#x00AD;
<lb/>larkonsten, och som gick ut på flykt från den gråa
<lb/>vardagen. Man frossade i färg och excellerade i
<lb/>romantisk ordmusik, i djärva sensationer. Det var
<lb/>något av fri bohem över gruppen, en viss ungdomlig
<lb/>fart och nonchalans som inte förfelade att göra ver&#x00AD;
<lb/>kan.</p>
<p rend="indfirst">Senare utkommo olika tidskrifter, bl. a. »Murrang»
<lb/>och den i början friskt radikala »Tarapita». Sedan
<lb/>fick man stora pengar av staten — i det närmaste
<lb/>en miljon estmark per år — och den i detta nu domi&#x00AD;
<lb/>nerande litterära tidskriften »Looming» grundades,
<lb/>vilken emellertid småningom antagit en något jämn&#x00AD;
<lb/>struken karaktär. Flera av de originellaste förmå&#x00AD;
<lb/>gorna synas inte trivas i dess spalter. (Statens pen&#x00AD;
<lb/>gar utöva blott alltför lätt en nivellerande inverkan.)
<lb/>Missnöjda grupper ha annonserat nya tidskrifters
<lb/>utkommande!</p>
<p rend="indfirst">Åtskilliga av dessa tidskrifter dö ju lika hastigt
<lb/>som de födas, men de avspegla dock i viss mån de
<lb/>olika faserna i en litterär brytningstid, de uppehålla
<lb/>publikens intresse för konstnärliga nyorienteringar
<lb/>och vittna om en glädjande företagsamhet och ini&#x00AD;
<lb/>tiativkraft.</p>
<p rend="indfirst">Någon utpräglat nationell karaktär företer den
<lb/>estniska litteraturen i detta nu inte. Den inter&#x00AD;
<lb/>nationalisering, som den s. k. ungestniska gruppen av
<lb/>år 1905 igångsatte, synes ha fortgått utan avbrott.
<pb n="61"/>
<lb/>Jämförd med den finska är den estniska litteratu&#x00AD;
<lb/>rens — och icke minst poesiens — europeiskt mo&#x00AD;
<lb/>derna karaktär särskilt frapperande. Redan böc&#x00AD;
<lb/>kernas utstyrsel är i detta hänseende märklig. Det
<lb/>torde dröja innan man på finskt håll vågar bryta
<lb/>med den odrägliga slentrian som kräver nätta tvål&#x00AD;
<lb/>eller cigarr-reklambilder på varje bokpärm, och i
<lb/>stället övergå till ren linjekonstruktion. Nymodig&#x00AD;
<lb/>heten har emellertid inte alltid varit till fromma för
<lb/>originaliteten.</p>
<p rend="indfirst">Man kan spåra olika inflytanden, tidigare kanske
<lb/>mest tyska och ryska, men det ser ut som om det
<lb/>romanska inflytandet på sista tiden varit i stark
<lb/>tillväxt. Parollerna från Paris ha i Reval och Dor&#x00AD;
<lb/>pat haft en god jordmån. Intressantare är det
<lb/>emellertid att man även kan konstatera ett be&#x00AD;
<lb/>tydande skandinaviskt inslag.</p>
<p rend="indfirst">Man kan t. o. m. i vissa fall tala om utpräglat
<lb/>nordiska typer. Främst gäller detta den mest domi&#x00AD;
<lb/>nerande gestalten i den estniska poesien av i dag,
<lb/>Gustav <hi rend="spaced">Suits</hi>. Det är en tung och eftertänksam
<lb/>rytm i hans dikter, en sluten otillgänglighet som
<lb/>kanske närmast påminner om norskt kynne. Språk&#x00AD;
<lb/>behandlingen är ofta kärv och hård, något i släkt
<lb/>med Mörnes hos oss. I en av hans samlingar ingår
<lb/>för övrigt en (förkortad) Mörne-översättning: De&#x00AD;
<lb/>mokraadid.</p>
<p rend="indfirst">Det är inte något »lätt» göra att läsa dessa dikter,
<lb/>men det lönar sig. Här har man något att finna
<lb/>bakom orden. En mogen och bittert ärlig ande, med
<lb/>mycket av ensamhet omkring sig, men dock med
<pb n="62"/>
<lb/>sina djupaste rötter i tidens grund. För den yngsta
<lb/>skaldegenerationen bör en diktargärning som hans
<lb/>vara av största betydelse. Ty den pekar framåt mot
<lb/>tidens uppgifter i vida högre grad än den närmast
<lb/>föregående generationens verk i allmänhet brukar
<lb/>göra. Tack vare Gustav Suits står den estniska po&#x00AD;
<lb/>esien i dag på en utvecklingskraftig grund, som
<lb/>borde kunna hindra den från att definitivt nedsjunka
<lb/>till den instängda betydelselöshet som gärna följer med
<lb/>lilliputnationalismen. Han är i sin art en betydande
<lb/>representant för en av tidens intressantaste diktar&#x00AD;
<lb/>typer, den politiska skalden, med öppen och för&#x00AD;
<lb/>domsfri blick för de sociala djupens process och det
<lb/>politiska narrspelet på ytan. Sådan den politiska
<lb/>dikten framträder hos denne tydligen besvikne och
<lb/>resignerade revolutionär, än patetiskt utopisk, än
<lb/>koleriskt satirisk, är den av intresse inte blott så&#x00AD;
<lb/>som representerande estnisk poesi, utan även som
<lb/>prov på en europeisk diktart vilken tydligen hål&#x00AD;
<lb/>ler på att uppleva en renässans.</p>
<p rend="indfirst">Det är främst i den sista och mest betydande
<lb/>diktsamlingen »Kõik on kokku unenägu», som den
<lb/>politiska dikten är starkt företrädd. Skaldens två
<lb/>äldre diktsamlingar känner jag endast av det urval
<lb/>han verkställt för samlingen »Ohvrisuits». Det är
<lb/>intim lyrik, stundom onekligen av en viss flykt, men
<lb/>ofta förvånande banal. När Gustav Suits diktar om
<lb/>kärlek eller över huvud om det intimare personliga
<lb/>livet, är han ganska litet givande. Han skattar
<lb/>lätt åt en torr förnumstighet som gör ett grått in&#x00AD;
<lb/>tryck. I den sista samlingen finner man dock några
<pb n="63"/>
<lb/>utmärkta saker även i denna genre, t. ex. den för&#x00AD;
<lb/>tjusande, skärt lyriska dikten »Oaas». Men det är
<lb/>nog i de mera politiskt färgade dikterna han når
<lb/>högst. En dikt som exempelvis »Luxemburgi aias»
<lb/>är fulländad. Man kan inte annat än beklaga att
<lb/>sådana saker skola gömmas bakom estniska språkets
<lb/>lås och bom. (Suits’ dikt är därtill av en svårtill&#x00AD;
<lb/>gänglig natur, som gör den nästan oöversättbar.)
<lb/>Rikast och mest egenartad är skalden i den poli&#x00AD;
<lb/>tiska och sociala satiren. I det beska ordvalet är han
<lb/>en mästare. Den fräna gallan i hans satir är oefter&#x00AD;
<lb/>härmlig. Här kommer det hårda och expressivt
<lb/>kärva i denna stil, som annars blott alltför villigt
<lb/>förlorar sig i upptornandet av en invecklad fraseo&#x00AD;
<lb/>logi, till sin fulla rätt. Det är intressant att iakttaga
<lb/>hur rik på möjligheter denna diktart är, hur väl
<lb/>den låter anpassa sig efter de mest olika former.
<lb/>Man finner här aktuell dagspolitisk satir i formen av
<lb/>ett fulländat klassiskt distikon eller i den nationella
<lb/>folkvisans skepnad. En förträfflig patetisk eller
<lb/>drastisk verkan når skalden även med några dikter i
<lb/>egendomlig rimmad prosa, fyllig som en basrelief
<lb/>och skarp som en etsning. I en bit som den briljanta
<lb/>»Vana Tühi» når skalden en drastisk skärpa i ut&#x00AD;
<lb/>trycket som är i släkt med de gamla karikatyr&#x00AD;
<lb/>mästarnas.</p>
<p rend="indfirst">Bland yngre skalder förtjäna de två mest bety&#x00AD;
<lb/>dande lyrikerna ur Siurugruppen att beaktas: Ma&#x00AD;
<lb/>rie <hi rend="spaced">Under</hi> och Henrik <hi rend="spaced">Visnapuu</hi>. De äro
<lb/>bägge utpräglade individualistiska lyriker av inter&#x00AD;
<lb/>nationell typ — den senare kanske mera påverkad
<pb n="64"/>
<lb/>av rysk modernism (nämligen Severjanins budoar&#x00AD;
<lb/>modernism) än någon annan av de estniska skal&#x00AD;
<lb/>derna. Marie Under har i sin »Sonetid» skapat ett
<lb/>verk av bestående värde för den estniska poesien.
<lb/>Hon gjorde sonettformen populär och kan även
<lb/>»glädja» sig åt en mängd epigoner. Detta förstlings&#x00AD;
<lb/>verk av spröd, fint nyanserad och musikaliskt fullän&#x00AD;
<lb/>dad lyrik står tills vidare oupphunnet inom hennes
<lb/>egen produktion. Detsamma kan man säga om
<lb/>Visnapuus första diktsamling »Amores», vilken i sin
<lb/>gaminaktiga nonchalans vittnade om en begåvning
<lb/>av mindre vanligt slag. Med häpnadsväckande
<lb/>oräddhet och verklig lyrisk brio plockade skalden
<lb/>sina älskogsblommor var han fann för gott: i him&#x00AD;
<lb/>mel eller helvete, på dynghögen eller i prinsessans
<lb/>förtrollade trädgård. Senare har man emellertid så&#x00AD;
<lb/>väl beträffande honom som Marie Under kunnat
<lb/>konstatera, hur lätt originaliteten tar skada, när
<lb/>skalden forcerar sin produktion till det strebermäs&#x00AD;
<lb/>siga: en diktsamling per år.</p>
<p rend="indfirst">En motsatt utveckling finner man hos en skald som
<lb/>synes stå ensam för sig, utanför alla litterära grup&#x00AD;
<lb/>per: Jaan <hi rend="spaced">Kärner</hi>. Han hör till dem som börja
<lb/>ovisst och trevande för att sedan jämnt stiga. Hans
<lb/>dikt har avsagt sig all yttre effekt för att i stället gå
<lb/>den djupnande innerlighetens vägar. Han har bl. a.
<lb/>skrivit en egendomlig versroman, »Bianka ja Ruth»,
<lb/>som, trots förenklingen, kommer en att tänka på
<lb/>Puschkins Onegin.</p>
<p rend="indfirst">Ur kuriositetssynpunkt bör även skalden Johan&#x00AD;
<lb/>nes <hi rend="spaced">Barbarus</hi> nämnas— redan pseudonymen är
<pb n="65"/>
<lb/>talande! Det är en man som älskar pompösa
<lb/>revolutionära ord, men troligen är det inte mån&#x00AD;
<lb/>gen som tar honom på allvar. Hans dikt är till
<lb/>ytterlighet ensidig och därför, trots de sensatio&#x00AD;
<lb/>nella uttrycken, tämligen tråkig. På senaste tid
<lb/>har han uppträtt som ett slags kubistisk reforma&#x00AD;
<lb/>tor, men av den nyaste diktsamlingen, »Geomeetri&#x00AD;
<lb/>line inimene», att döma har man inte mycket att
<lb/>vänta i konstnärligt hänseende av denna geomet&#x00AD;
<lb/>riska attityd. Det är en poesi som i ordets bok&#x00AD;
<lb/>stavliga mening smakar trä. Det bästa hos honom
<lb/>är det drastiskt satiriska inslaget som härleder sig
<lb/>från Gustav Suits.</p>
<p rend="indfirst">Vänder man sig äntligen till de allra yngsta, de
<lb/>som endast här och där publicerat enstaka dikter
<lb/>eller kanske fått ut en diktsamling, blir bilden en
<lb/>helt annan. Aktiviteten synes lamslagen, epigo&#x00AD;
<lb/>nerna äro förhärskande. Man har i de yngstas läger
<lb/>ett intryck av vegeterande, ej av liv — vilket egen&#x00AD;
<lb/>domligt kontrasterar mot den tidigare rivande far&#x00AD;
<lb/>ten. De nya namnen avslöja sig oftast som en liten
<lb/>Under eller, vad värre är, en liten Barbarus.</p>
<p rend="indfirst">För att förstå detta får man lov att betrakta den
<lb/>poetiska utvecklingen mot bakgrunden av den unga
<lb/>statens hela ekonomiska, sociala och kulturella ut&#x00AD;
<lb/>veckling under självständighetstiden — den tid som
<lb/>avgjort de yngstas utveckling.</p>
<p rend="indfirst">I och med självständigheten förlorade samhälls&#x00AD;
<lb/>strukturen balansen. Det hela var för stort tillmätt
<lb/>för de plötsligt förminskade förhållandena: det fick
<lb/>lov att krympa ihop. När kontakten med en stor&#x00AD;
<pb n="66"/>
<lb/>makt avskars, blevo resurserna mindre och man
<lb/>kunde inte fylla det kulturella och ekonomiska livets
<lb/>bassänger som voro tillmätta efter helt andra mått.</p>
<p rend="indfirst">Denna förlorade balans, detta plötsliga linkande
<lb/>och haltande möter betraktaren överallt i det nya
<lb/>Estland. Själva huvudstaden, Reval, ter sig som en
<lb/>symbol för detta —såväl i inre som yttre bemärkelse.</p>
<p rend="indfirst">Från gamla staden leda två trånga pass upp till
<lb/>Domberget. Det ena heter Kortfot, det andra Lång&#x00AD;
<lb/>fot. Därför haltar Reval, säger man. Detta är en
<lb/>symbol. Staden haltar verkligen, man har ibland ett
<lb/>intryck av att det knakar i fogningarna. Kulturellt,
<lb/>politiskt, ekonomiskt — samma långfot och kortfot
<lb/>i linkande samverkan. Först ett väldigt brådskande
<lb/>steg med det för stort tilltagna benet och så en liten
<lb/>kråkspark med det andra. Detta blir en symbol för den
<lb/>unga statens utveckling. (Med denna bild för ögo&#x00AD;
<lb/>nen förstår man även den sista politiska kråkspar&#x00AD;
<lb/>ken: den oförmedlade och balansvidriga övergången
<lb/>från radikal vänsterideologi till brutal reaktion.)
<lb/>Det arkitektoniska intrycket av staden är på något
<lb/>sätt oformligt. Det är hårt och imposant — en rik&#x00AD;
<lb/>tig jättefot, avsedd för en mäktigare kropp än lilla
<lb/>vabariigi. Står man uppe på Domberget med den
<lb/>rent grandiosa utsikten över staden och Finska vi&#x00AD;
<lb/>ken, och betraktar de metertjocka, förvittrade mu&#x00AD;
<lb/>rarna, tornen, portvalven, vallgravarna, de gamla,
<lb/>i fasaden nästan fönstertomma husen som likna bor&#x00AD;
<lb/>gar eller fängelser, tycker man sig ett ögonblick för&#x00AD;
<lb/>flyttad till andra tider, omsusade av djärvare stort&#x00AD;
<lb/>syftande öden. Den medeltida undertryckararkitek&#x00AD;
<pb n="67"/>
<lb/>turen får liv, stenarna tala. Det är som ett brus av
<lb/>krig och örlig och sjörövarbragder.</p>
<p rend="indfirst">Man behöver inte veta det, man känner att denna
<lb/>stat är en nyligen avskuren lem av ett större helt.
<lb/>Det är inte bara huvudstadens arkitektur som vitt&#x00AD;
<lb/>nar om det. Den rubbade ekonomien, som illustreras
<lb/>av stort anlagda tigande fabriker vilka förfalla, eme&#x00AD;
<lb/>dan de ej längre ha någon uppgift, av intelligens&#x00AD;
<lb/>proletariatet, som man i de plötsligt begränsade för&#x00AD;
<lb/>hållandena inte har användning för, talar samma
<lb/>språk. Allra tydligast framträder detta kanske på
<lb/>det kulturella området. Förr låg Reval inom en
<lb/>världsstads strålkrets. Konst och litteratur utveck&#x00AD;
<lb/>lade sig helt naturligt därefter. Teaterlivet blomst&#x00AD;
<lb/>rade, var mångsidigt, rikt och modernt. Litteraturen
<lb/>gestaltade sig till ett uttryck för högsta konstnärlig
<lb/>kultur. Men ju effektivare den statliga gränsen bli&#x00AD;
<lb/>vit, desto tydligare har en förändring börjat fram&#x00AD;
<lb/>träda. Teaterlivet har mattats av, man saknar nya
<lb/>impulser. Och de yngsta skalderna som inte mot&#x00AD;
<lb/>taga andra intryck än knutpatriotiska, bli bara
<lb/>matta kopior av de äldre. Man lever liksom i en
<lb/>liten ask, dit inga större vinddrag nå.</p>
<p rend="indfirst">Hur mycket man än på sista tiden predikat om
<lb/>välsignelsen av små nationers självständighet, kan
<lb/>man inte värja sig för en känsla att den välsignelsen
<lb/>i kulturellt hänseende blir mer än tvivelaktig, om
<lb/>nationen är mycket liten. Isoleringen blir ödesdiger
<lb/>och man beklagar all den andliga kraft som oan&#x00AD;
<lb/>vänd förlorar sig i en så trång rännil av den mänsk&#x00AD;
<lb/>liga utvecklingen.</p>
<pb n="68"/>
<p rend="indfirst">Till allt detta kommer ytterligare den olyckliga
<lb/>omständigheten att universitetet inte är beläget i
<lb/>huvudstaden utan i det i provinsiell oskuld vegete&#x00AD;
<lb/>rande Dorpat. De intellektuella krafterna ha däri&#x00AD;
<lb/>genom kommit att stå ganska mycket på sidan om
<lb/>den politiska och ekonomiska utvecklingen, på sidan
<lb/>om de skarpare vinddragen. Hela det intellektuella
<lb/>Estland, med författarna i spetsen, är församlat i
<lb/>universitetsstaden — Reval är helt utlämnat åt ju&#x00AD;
<lb/>dar, affärsmän och diplomater. Att detta endast
<lb/>ökar isoleringen är självklart. I Dorpats knutpatrio&#x00AD;
<lb/>tiska miljö är man dömd att vegetera.</p>
<p rend="indfirst">Främlingen känner sig till en början road i Dorpat.
<lb/>Man tycker sig ha kommit till en sagans lilleputt&#x00AD;
<lb/>stad, där allting är så bekvämt och nätt och väl till&#x00AD;
<lb/>rättalagt. Det är som kunde man ta hela staden i
<lb/>sin hand och betrakta den från alla sidor. Allting
<lb/>ligger så nära till hands, avstånden äro så små, på
<lb/>huvudgatan möter man efter ett par slag alla sam&#x00AD;
<lb/>hällets notabiliteter. Man kan nästan med fingret
<lb/>peta på ting som i andra förhållanden skulle te sig
<lb/>svindlande avlägsna. På ett ögonblick är man inne i
<lb/>situationen och känner lilleputtarnas seder och bruk
<lb/>in i minsta detalj. Man kan föreställa sig hur yra de
<lb/>skulle bli, om någonting skulle <hi rend="spaced">hända</hi> här.</p>
<p rend="indfirst">Man lever otroligt billigt i denna stad. Kampen
<lb/>för tillvaron bör uppletas utanför stadsmurarna.
<lb/>Därav kommer sig lilleputtarnas olympiska lugn.
<lb/>Och därför ser man här dagdriveriet blomma så
<lb/>skönt och sött, som det annorstädes i världen gjorde
<lb/>under den gamla goda tiden. Vill man se det i dess
<pb n="69"/>
<lb/>skönaste former, bör man gå till café Linda. Klock&#x00AD;
<lb/>slaget är likgiltigt, situationen är oföränderligt den&#x00AD;
<lb/>samma. Där finner man stadens prydnad, förfat&#x00AD;
<lb/>tarna, lättjans flitiga bin. Det är en ganska lustig
<lb/>företeelse att verkligen så gott som alla landets för&#x00AD;
<lb/>fattare samlats i denna stad. Kusligt, tycker kanske
<lb/>en främling, ty vad kan vara outhärdligare för en
<lb/>författare än en kollega. Det är ju folk som tänkt
<lb/>alla tankar till slut, löst alla livsgåtor och vägt alla
<lb/>idékorn på guldvåg. De måste bli ledsamma för
<lb/>varandra. Men Dorpat har besegrat denna naturliga
<lb/>antipati. Man sover ingenstädes så gott och frid&#x00AD;
<lb/>fullt som i Dorpat. Och det är gott för skalder att
<lb/>få sova. De samlas alltså på café Linda. Där ser
<lb/>man dem alla, med den tungsint mörklockige Tuglas
<lb/>i spetsen. Dagen lång. Att de med passion ägna sig
<lb/>åt den genialiska lättjans spel, schack, är ytterligare
<lb/>karakteristiskt. Vad de leva av vet ingen. Men i
<lb/>Dorpat är det ingen som undrar över det. Vem föder
<lb/>fåglarna, vem kläder liljorna på marken som varken
<lb/>väva eller spinna.</p>
<p rend="indfirst">Med hänsyn till allt detta är det ju begripligt att
<lb/>de estniska ungpoeterna, som mognat under den
<lb/>nationella självständighetstiden, inte ha samma
<lb/>konstnärliga utvecklingsmöjligheter som en tidigare
<lb/>generation, vilken levde i intim kontakt med såväl
<lb/>tysk som rysk kultur.</p>
<p rend="indfirst">Även ungpoeternas lilla epigonskara har emeller&#x00AD;
<lb/>tid ett undantag att förete. Det är den rent revolu&#x00AD;
<lb/>tionära diktaren I. <hi rend="spaced">Meerits</hi>, som antagligen i sin
<lb/>klasskamps tro ägt en grund som motverkat den natio&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>nella isoleringen — i den nya europeiska dikten utgör
<lb/>ju det revolutionära elementet en ingalunda obetyd&#x00AD;
<lb/>lig faktor. Bland ungdomen står hon ensam. Vill
<lb/>man söka anknytningspunkter får man lov att gå
<lb/>till den äldre generationen — den som diktade om
<lb/>1905 — närmast till Gustav Suits (numera desillusio&#x00AD;
<lb/>nerad professor). Där talar en mystisk trosvisshet
<lb/>ur hennes strofer som verkar starkt suggererande.
<lb/>Jag översätter en typisk dikt — Den röda stjärnans
<lb/>sångare.</p>
<lb/>
<lg rend="small"><lg><l>Jag är ej en sångare av Eros eller Bacchus.</l>
<l>Mänskliga förhoppningars och besvikelsers hetsiga blod</l>
<l rend="in6">strömmar ur mig — i sång.</l>
<l>Jag är den röda stjärnans sångare —</l>
<l>stjärnan som mäktigt utbreder sig över firmamentet.</l>
<l>Mina sånger äro höjda nävar som allestädes hota allt gånget</l>
<l rend="in6">och förlegat.</l>
<l>Som lösen skall man en gång viska mina sånger</l>
<l>vid fronten, under den slutliga striden.</l>
<l>De äro till för att profetera och egga.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Jag är den som går i främsta ledet av det nya systemets</l>
<l rend="in6">uppviglare;</l>
<l>en förkunnare av det tusenåriga riket.</l>
<l>Jag är en uppbyggare av en ny värld</l>
<l>som glöder och tändes runt omkring mig.</l>
<l>Mina sånger äro oupphörliga hammarslag</l>
<l>på den nya mänsklighetens port</l>
<l>där jag skall tränga in eller stupa av trötthet</l>
<l>tätt invid.</l></lg>
<lb/>
<lg><l>Med ett väldigt dån skall man storma över min kropp —</l>
<l>det är mina följeslagare, nående målet</l>
<l>då jag redan slumrar.</l></lg></lg>
<pb n="71"/>
<p rend="indfirst">Hennes dikt är dikten om »det bortglömda para&#x00AD;
<lb/>diset» som åter skall plöjas upp — det är en flytt&#x00AD;
<lb/>fågelssång. Tendentiös måhända, men tendensen
<lb/>sublimerad till tro, till ett mysterium. Det är en
<lb/>illusionernas, de sociala utopiernas dikt som trium&#x00AD;
<lb/>ferande motser en ny vår:</p>
<lb/>
<lg rend="small"><l>Flyttfåglar nalkas! Må vi bereda oss att mottaga den nya</l>
<l rend="in6">våren.</l>
<l>Må vi spara det yttersta, vore det så gamarnas säd,</l>
<l>på det att allt levande må vara det häpna vittnet till dess</l>
<l rend="in6">lysande ankomst.</l></lg>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="EttRevolutionsmysterium">
<pb n="72"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">ETT REVOLUTIONSMYSTERIUM.</head>
<p rend="indfirst">Den ryske skalden Alexander Block, som för några
<lb/>år sedan dog i Petersburg i största fattigdom, ensam
<lb/>och obemärkt, hade ett underligt öde. Han var tidi&#x00AD;
<lb/>gare utomordentligt uppskattad av den ryska bour&#x00AD;
<lb/>geoisien, ett av dess mest omhuldade skötebarn, en
<lb/>fin och sällsynt blomma, växande fjärran från livets
<lb/>hårda verklighet. När revolutionen bröt ut stan&#x00AD;
<lb/>nade han till allmän förvåning kvar i Ryssland. Hur
<lb/>kunde han, den världsfrånvarande skönsjälen, hylla
<lb/>den röda fanan? undrade man på borgerligt håll och
<lb/>slutade med att skymfa honom som en förrädare.
<lb/>Och bolsjevikerna blickade med misstro på den säll&#x00AD;
<lb/>samme adepten som talade sitt eget drömspråk
<lb/>utan att bekymra sig om vad de tänkte om honom.
<lb/>Hans genius tycktes liksom inkilad mellan tvenne
<lb/>livsåskådningar som kämpade mot varandra. Den
<lb/>ena hade han vänt ryggen i en instinktiv känsla av
<lb/>att den var oförmögen att blomma vidare och hörde
<lb/>det förgångna till, mot den andra blickade han kri&#x00AD;
<lb/>tiskt avvaktande, ofta i strid mot den men alltid
<lb/>tålmodigt väntande på den gryning han spårat i det
<lb/>kaotiska mörkret. Han mottogs emellertid av ingen&#x00AD;
<lb/>dera lägret och dog i tragisk isolering.</p>
<pb n="73"/>
<p rend="indfirst">När den stillsamme gästen väl var borta vände
<lb/>sig bladet fullständigt: man märkte tomrummet han
<lb/>lämnade efter sig och fann att det var kolossalt.
<lb/>Man skyndade sig att mäta upp det och lyckades
<lb/>sålunda småningom — snigelvägen — få en före&#x00AD;
<lb/>ställning om det bortgångna snillets dimensioner.
<lb/>Hastigt växte en rik Block-litteratur upp, essayer,
<lb/>biografier, hymner sköto upp som svampar efter
<lb/>regn och i dag kan man tala om en verklig Block&#x00AD;
<lb/>kult i Sovjet-Ryssland. Nu kysser man hans fötter
<lb/>och kallar honom Kristus. Sköna legender, där
<lb/>glädjeflickor och botfärdiga rika ynglingar skymta,
<lb/>spinnas kring hans namn, hans liv blir en underbar
<lb/>martyrsägen som visar oss att Rysslands själ för&#x00AD;
<lb/>blir densamma, varifrån vinden än blåser uppe på
<lb/>maktens höjder.</p>
<p rend="indfirst">Skaldens möte med revolutionen blev emellertid
<lb/>inte ett tillfälligt, meningslöst sammanträffande: det
<lb/>formade sig till ett mysterium vars synliga uttryck
<lb/>är den underbara revolutionsdikten »De tolv», en
<lb/>dikt som blir allt gåtfullare ju mera man fördjupar
<lb/>sig i den. Gåtfull av klarhet, av enkelhet, av barns&#x00AD;
<lb/>ligt gudomlig visdom. Sjukdom, nöd och misär var
<lb/>priset som skalden hade att betala för Den Nya Mor&#x00AD;
<lb/>gonen. Hans hjärta behövde inte ångra sig, inte
<lb/>rädas för den påskyndade döden: det blommade
<lb/>aldrig så skönt som den morgonen, då minsta kryp
<lb/>på marken, varje mask och larv fick röst <hi rend="spaced">och
<lb/>sjöng</hi>. Hur underbart sjunga inte de små i mor&#x00AD;
<lb/>gongryningen, när själva näktergalen tystnar lik&#x00AD;
<lb/>som för att lyssna.</p>
<pb n="74"/>
<p rend="indfirst">Mellan de konstrikt flätade versraderna i »De tolv»
<lb/>hör man det ständigt återkommande ekot av den
<lb/>osynliga gemensamma kören:</p>
<lb/>
<lg rend="ind4 small"><l>En avant! en avant!</l>
<l>Ouvriers, paysans!</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Själva fabeln i dikten är så enkel att den kan sä&#x00AD;
<lb/>gas i några ord. Tolv beväpnade kamrater vandra
<lb/>genom gatorna, det är allt, de återkomma ständigt,
<lb/>man skymtar dem här och där, de tolv fribytar&#x00AD;
<lb/>huvudena. En av kamraterna ser sin Katjka åka
<lb/>bort med Vanjka, den smutsige förrädaren ... Man&#x00AD;
<lb/>nen skjuter henne. Hon är död, hennes huvud är
<lb/>krossat, snövita tinningen är röd av blod. Den stac&#x00AD;
<lb/>kars mördaren plågas av samvetskvalen, men revo&#x00AD;
<lb/>lutionen kallar —</p>
<lb/>
<lg rend="ind4 small"><l>Frihet, frihet,</l>
<l>äh, ingen Gud, hurra!</l>
<l>Tra-ta-ta!</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Och de tolv vandra vidare, med bössorna på ryg&#x00AD;
<lb/>gen, med »nattsvart hat, heligt hat» i bröstet, genom
<lb/>gränder av försåt och ondska och avgrundsköld, ge&#x00AD;
<lb/>nom snår av svordom, lidelser och brott — med den
<lb/>paradisiska drömmen som mål, med den osynlige
<lb/>Kristus i täten — »i en sky av pärleskimmer».</p>
<p rend="indfirst">Det är inte själva fabeln som är dikten. Det är
<lb/>gatans revolutionära fysionomi, tecknad i några
<lb/>skenbart vårdslösa drag, den mättade, bestickande
<lb/>luften, som man andas in med varje rad, förvirrad,
<lb/>bedövad, hänförd, ekot av det som har skett i går
<lb/>och det som skall ske i morgon. De tolv kamraterna
<pb n="75"/>
<lb/>äro blott bärarna av den revolutionära tanken som
<lb/>går här på vakt i det yrande avgrundsvädret, hack
<lb/>i häl följd av den gamla världens skabbiga hund.</p>
<p rend="indfirst">Här är intet revolutionärt patos, intet för och
<lb/>emot, det är revolutionen själv som sjunger, ett
<lb/>barn på gott och ont. Fula ord, råhet, grymhet,
<lb/>mjuka innerliga hjärteord, en lätt paradisisk doft.
<lb/>Inströdda folkvisor, proletära slagord, lidelser, mord,
<lb/>drömmar, Kristus. Det högsta mästerskapet är här
<lb/>uppnått: skalden är utplånad, jaget är borta. Det
<lb/>är inte längre individen som diktar, det är alla de
<lb/>små som sjunga — alla fruktans och hjältemodets,
<lb/>lidelsernas, svaghetens och trons, stridens, nödvän&#x00AD;
<lb/>dighetens och slumpens små andar — och skalden
<lb/>lyssnar.</p>
<p rend="indfirst">Han är ingen agitator, men ändå vore det ett stort
<lb/>misstag att tro att han stod »ovan stridsvimlet» i
<lb/>den meningen som t. ex. några skildrare av det röda
<lb/>upproret hos oss. En utanförstående, en »objektiv»
<lb/>åskådare kan ge en tillförlitlig yttre skildring och
<lb/>även intressanta karaktärsstudier — men hans konst
<lb/>måste obönhörligt göra halt inför de djupaste av&#x00AD;
<lb/>grunderna: den kan endast skapa förståelse, aldrig
<lb/>gemenskap. Endast när konsten nått mysteriets
<lb/>gräns har den vunnit mästerskapet, som utplånar
<lb/>klyftorna med sina svindlande brokonstruktioner,
<lb/>osynliga, men beräknade för anstormande massors
<lb/>tyngd. Ur den synpunkten kan man påstå att dik&#x00AD;
<lb/>ten »De tolv» är ett revolutionsmysterium; hjärtat,
<lb/>som skapat det, har uppgivit sig själv och blivit
<lb/>miljoners hjärta. Hur man än må tillsluta sina öron
<pb n="76"/>
<lb/>vid läsningen, kan man inte undgå att höra bruset
<lb/>av dessa miljoner, förvirrat, stundom i brustet stac&#x00AD;
<lb/>cato, men snärjande rytmiskt: revolutionens fläm&#x00AD;
<lb/>tande andhämtning. Att skapa en sådan orkestral
<lb/>fond för en spröd dikt är att ha haft <hi rend="spaced">den stora
<lb/>turen</hi> som väl aldrig återkommer, gracen som gör
<lb/>det omöjliga enkelt och självfallet. Att stilla ett
<lb/>upprört blodrött hav med en enda droppe av gu&#x00AD;
<lb/>domlig naiv ingivelse!</p>
<p rend="indfirst">Den mysteriösa avslutningen är endast en nöd&#x00AD;
<lb/>vändig följd av diktens väsen.</p>
<p rend="indfirst">Den iver med vilken man till olika språk skyndat att
<lb/>översätta denna den ryska revolutionens största dikt
<lb/>är ett av de många tecknen på att Europa börjat lystra
<lb/>till det makabra lockropet i Blocks järndikt »Skyter»:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l><hi rend="spaced">dig en barbarisk lyra kallar!</hi></l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den säkra lapidarstilen i originalet, hård och plas&#x00AD;
<lb/>tiskt böjlig på samma gång, den överlägsna fåordig&#x00AD;
<lb/>heten som ej tolererar ett enda värdelöst eller över&#x00AD;
<lb/>flödigt ord, den stora suveräna stilen, genomförd med
<lb/>mästarhand i minsta detalj, är emellertid omöjlig
<lb/>att återgiva. Härvid är, liksom i så många andra
<lb/>fall, rimsökeriet ytterst fördärvbringande. I en orim&#x00AD;
<lb/>mad fri tolkning skulle det väsentliga i dikten, dess
<lb/>inre stilstruktur, på ett helt annat sätt kunna göra
<lb/>sig gällande än i dessa konstfulla efterbildningar.
<lb/>Men det torde dröja innan en sådan »radikalism»
<lb/>vinner auktoritativt erkännande. Än så länge låter
<lb/>man gärna diktens ande fara blott rimmens och
<lb/>meterns kabbalistiska figurer äro tadellösa.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="OmDostojevski">
<pb n="77"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">OM DOSTOJEVSKI.</head>
<p rend="indfirst">För ett par år sedan publicerade den franske för&#x00AD;
<lb/>fattaren André Gide en studie över Dostojevski som
<lb/>är något av det mest fängslande i denna art man kan
<lb/>få läsa.</p>
<p rend="indfirst">Som skönlitterär författare synes mig Gide inte
<lb/>ha producerat mycket av betydenhet; i synnerhet
<lb/>hans senare verk ha en odräglig bismak av esteti&#x00AD;
<lb/>serande dilettantism och epigonväsen — bleka,
<lb/>tunna vaxblomster, gjorda efter mönster, estetiskt
<lb/>delikata men av helt annat ursprung än de levande
<lb/>och doftande blommorna på konstens ängar.</p>
<p rend="indfirst">Som estetiker och litterär guide däremot före&#x00AD;
<lb/>faller han att vara en första rangens stjärna —
<lb/>av ett stilla intensivt sken som upplyser mer än det
<lb/>lyser. På detta område kommer hans utsökt klara,
<lb/>pärlande stil till sin fulla rätt och hans högt upp&#x00AD;
<lb/>drivna förmåga att dissekerande avslöja. Visser&#x00AD;
<lb/>ligen har även han fallit offer för den vanliga banala
<lb/>frestelsen att göra narr av sin föregångare — ett allt&#x00AD;
<lb/>för lättköpt sätt att understryka sin egen betydelse.
<lb/>Trots brister och ofullkomligheter var dock de Vogüé
<lb/>den som först presenterade Dostojevski för fransk
<pb n="78"/>
<lb/>publik — den äran kunna inga insinuationer av en
<lb/>som kommer efter göra honom stridig. Men om man
<lb/>frånser denna svaghet i positionen kan man inte
<lb/>annat än beundra de ansträngningar Gide gjort för
<lb/>att i Frankrike vinna förståelse för Dostojevskis
<lb/>konst — så svårgripbar för fransk esprit. Han har
<lb/>skrivit artiklar, hållit tal och föreläsningar — allt
<lb/>i denna avsikt — och nu har han i bokform samlat
<lb/>det väsentliga av allt detta, främst sina Conférences
<lb/>du Vieux-Colombier.</p>
<p rend="indfirst">Bokens charm är sällsynt och därför svår att de&#x00AD;
<lb/>finiera. Det skall vara en fransman som kan för&#x00AD;
<lb/>fatta en litterär studie av denna art. Varje spår av
<lb/>metodisk indelning är utplånat, varje ledsam bismak
<lb/>av denna exakthet som följer av metersystemets
<lb/>anpassande på andliga ting. I en lätt kåserande ton,
<lb/>liksom ofrivilligt, leder André Gide läsaren in i mys&#x00AD;
<lb/>terier som en systematiseringens Herkules, trots alla
<lb/>ansträngningar, haft svårt att finna sig till rätta
<lb/>med. Att följa honom är som att obekymrad vandra
<lb/>längs en slingrande skogsstig, där inga kilometer&#x00AD;
<lb/>stolpar tala om var vägen skall ta slut och där inga
<lb/>nyttohänsyn dragit upp den räta linje som i andens
<lb/>värld icke sällan blir omvägarnas omväg. Man lä&#x00AD;
<lb/>ser boken med ett utomordentligt psykologiskt in&#x00AD;
<lb/>tresse — där visserligen (det bör här liksom vid alla
<lb/>dylika fall betonas) den största spänningen koncen&#x00AD;
<lb/>treras kring de rena Dostojevski-citaten.</p>
<p rend="indfirst">Steg för steg, nästan omärkligt, inför Gide läsaren
<lb/>i den sällsamma värld av psykologiska mysterier,
<lb/>som Dostojevski skapat i sina stora romaner. Han
<pb n="79"/>
<lb/>relaterar först i korthet de yttre händelserna i Dosto&#x00AD;
<lb/>jevskis liv och belyser dem inifrån med ett fint av&#x00AD;
<lb/>vägt urval av brev, bl. a. upptagande i sin helhet
<lb/>det strålande brevet av den 23 febr. 1854, till bro&#x00AD;
<lb/>dern — för övrigt intaget i det svenska urvalet
<lb/>»Brev» — där Dostojevski utförligt berättar om färden
<lb/>till Sibirien — om vistelsen i straffängelset — om sin
<lb/>egen utveckling under tiden.</p>
<p rend="indfirst">— »Omkring oss snön, ovädret, den europeiska
<lb/>gränsen; framför oss Sibirien och vår framtids mys&#x00AD;
<lb/>tär; bakom oss, hela vårt förflutna. Det var trist.
<lb/>Jag grät.»</p>
<p rend="indfirst">— »Jag har tillbragt dessa fyra år inom en
<lb/>mur, trädande ut endast för att bli förd i arbete.
<lb/>Arbetet var hårt!» —</p>
<p rend="indfirst">— »Vad som blivit av min själ och av min tro,
<lb/>av min ande och mitt hjärta under dessa fyra år,
<lb/>det skulle bli för långt att säga dig. Den ständiga
<lb/>meditationen, i vilken jag undflydde en bitter rea&#x00AD;
<lb/>litet, skall inte ha varit gagnlös. Jag har nu önsk&#x00AD;
<lb/>ningar, förhoppningar, som jag tidigare ej ens kunde
<lb/>förutse.» —</p>
<p rend="indfirst">Hur tragiska de yttre händelserna i Dostojevskis
<lb/>liv än voro, konstaterar Gide, betydde de intet i
<lb/>jämförelse med det faktum, att Dostojevski i Sibi&#x00AD;
<lb/>rien kom att fördjupa sig i Evangeliet. Denna läs&#x00AD;
<lb/>ning överskuggar allt vad han sedan skrev; hans verk
<lb/>äro impregnerade av den evangeliska läran. Här
<lb/>finner Gide den enda verkliga ingångsporten till
<lb/>djupen i Dostojevskis psykologi.</p>
<p rend="indfirst">Författaren gör en delikat jämförelse mellan en
<pb n="80"/>
<lb/>Nietzsche och Dostojevski, ställda inför Evangeliet.
<lb/>Den snabba, djupa reaktionen hos Nietzsche var
<lb/>avundsjukan. Nietzsche var avundsjuk på Kristus
<lb/>— »jaloux jusqu’à la folie». När han skrev sin Zara&#x00AD;
<lb/>thustra, brann han av en önskan att spela Evangeliet
<lb/>ett spratt. Han skrev Antikrist och i sitt sista verk,
<lb/>Ecce Homo, uppställde han sig själv som segrande
<lb/>rival till Den, vars lära han ville undantränga. Do&#x00AD;
<lb/>stojevski däremot kände från början att han trätt i
<lb/>kontakt med någonting överlägset, någonting gu&#x00AD;
<lb/>domligt. Han är den första att underkasta sig, att
<lb/>böja sig djupt. För honom är ödmjukheten lika
<lb/>naturlig som avundsjukan för Nietzsche.</p>
<p rend="indfirst">Man finner hos Gide flera dylika plötsligt bely&#x00AD;
<lb/>sande kombinationer som ge mera än långa utred&#x00AD;
<lb/>ningar. Så sammanställer han även Balzac och
<lb/>Dostojevski, eller rättare deras romanskapelser. Re&#x00AD;
<lb/>sultatet av denna konfrontation är för vidlyftigt att
<lb/>här relateras. Jag vill endast påpeka, att man i
<lb/>Frankrike beskyllt André Gide för att favorisera
<lb/>Dostojevski på Balzacs bekostnad! (— så ömtåliga
<lb/>äro de nationella känslorna ...) Hos Balzac, lik&#x00AD;
<lb/>som över huvud i västerländskt och i synnerhet i
<lb/>franskt liv, spela två faktorer en avgörande roll:
<lb/>intellektet och viljan. Dessa makter ha hos Dosto&#x00AD;
<lb/>jevski ingen eller blott en negativ betydelse. Hos
<lb/>honom avgöras ödena på ett annat plan: ödmjuk&#x00AD;
<lb/>hetens och högmodets. Det är denna hierarkisering
<lb/>av mänskligheten som förvirrar västerlänningen.
<lb/>Det gäller inte, som hos en Dickens, den naiva upp&#x00AD;
<lb/>delningen på goda och onda, vilken påminner om
<pb n="81"/>
<lb/>gamla målningar över yttersta domen, med förtap&#x00AD;
<lb/>pade och utvalda och några få tvivelaktiga själar,
<lb/>som de goda änglarna och de onda demonerna strida
<lb/>om. Hos Dostojevski skär indelningsplanet en dju&#x00AD;
<lb/>pare linje, där det mänskliga och det mystiska in&#x00AD;
<lb/>flätas i varandra. Han framställer för oss å ena sidan
<lb/>de ödmjuka, av vilka en del driva ödmjukheten ända
<lb/>till förnedring, ända till att finna behag i förned&#x00AD;
<lb/>ringen, och å andra sidan de högmodiga, av vilka
<lb/>somliga driva högmodet ända till brottslighet. (Dessa
<lb/>senare äro i allmänhet de mest intellektuella.) Å
<lb/>ena sidan en avsägelse, ett övergivande av sig själv,
<lb/>ett nedläggande av den personliga viljan — vägen
<lb/>till Guds rike — å andra sidan ett bejakande av per&#x00AD;
<lb/>sonligheten, en vilja till makt — en vilja, vilken all&#x00AD;
<lb/>tid hos Dostojevski leder till individens bankrutt.</p>
<p rend="indfirst">Det kan inte här bli fråga om ett allsidigt åter&#x00AD;
<lb/>givande av den bild André Gide tecknar; jag har en&#x00AD;
<lb/>dast med några exempel velat belysa den lätt rör&#x00AD;
<lb/>liga, impressionistiska arten av hans teckning.
<lb/>Ibland förlorar den sig, det måste erkännas, i ett
<lb/>ogenomträngligt snår av detaljer och hoprafsade ci&#x00AD;
<lb/>tat, men, där den når högst, lyckas den i stället
<lb/>fånga en delikat psykologisk parfym, en mystisk
<lb/>essens som nästan aldrig fastnar i de grova maskor
<lb/>en grundligare metod utlägger. Och med denna ome&#x00AD;
<lb/>todiska metod har det lyckats författaren att ge
<lb/>några sällsynt upplysande och fruktbärande aspekt
<lb/>av Dostojevskis väsen, iakttagelser av en mindre
<lb/>vanlig bärvidd, sprängande gränserna för det este&#x00AD;
<lb/>tiska, tangerande det religiösa.</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">Han ger oss den mystiske Dostojevski, konstnä&#x00AD;
<lb/>ren av Guds nåde som, utplånande sig själv, inkar&#x00AD;
<lb/>nerar sig i sina skapelser. Han visar hur skaparens
<lb/>ande dykt ned i romanfigurernas outgrundliga djup;
<lb/>hur man endast där, i skimrande nyanser, kan åter&#x00AD;
<lb/>finna dragen av hans eget efemära, självglömska
<lb/>ansikte. Så förklaras den frapperande kontrasten
<lb/>mellan de tämligen betydelselösa, i alla händelser
<lb/>medelmåttiga teoretiska idéer Dostojevski framlagt
<lb/>i eget namn — t. ex. i En skriftställares dagbok —
<lb/>och den djupa, sömngångarsäkra genialiteten i hans
<lb/>konkreta romanfigurers själsliv och idéer. Den in&#x00AD;
<lb/>tellektuella idén förblir svävande och oklar i hans
<lb/>hjärna intill den stund, då den möter det konkreta
<lb/>faktum — en cause célèbre, en kriminalprocess etc.
<lb/>— som befruktar densamma: kärnan, kring vilken
<lb/>den underbara frukten bildas.</p>
<p rend="indfirst">Denna gudomliga avsaknad av allt teoretiserande,
<lb/>all logik i intellektuell mening är det för väster&#x00AD;
<lb/>ländska sinnen mest förvirrande i Dostojevskis
<lb/>romanvärld, och på samma gång det mest fascine&#x00AD;
<lb/>rande. I hans skapelser är inkonsekvensen levande&#x00AD;
<lb/>gjord, de förkroppsliga ett rent religiöst mysterium:
<lb/>en sammanlevnad av varandra motsägande känslor,
<lb/>en förening av skuld och oskuld. Detta ter sig för
<lb/>västerländsk, och i all synnerhet för fransk esprit
<lb/>som formlöshet. En fransk romanförfattare tecknar
<lb/>instinktivt matematiskt: han löser ut de givna stor&#x00AD;
<lb/>heterna i karaktären, strävar till distinkta konturer,
<lb/>till en genomförd grundplan. Kort sagt, för honom
<lb/>utesluta det positiva och det negativa varandra abso&#x00AD;
<pb n="83"/>
<lb/>lut, orsak och verkan kunna aldrig byta plats, Han
<lb/>har en verklig skräck för det formlösa, han känner
<lb/>sig nästan generad inför det som ännu ej är format.
<lb/>Detta förklarar den ringa, eller blott konventionella
<lb/>plats barnet intager i den franska romanlitteratu&#x00AD;
<lb/>ren. Hos Dostojevski överflöda barnen och flertalet
<lb/>av hans personer, och de viktigaste, äro helt unga,
<lb/>ännu svävande mellan formlöshet och form. De äro
<lb/>gudsrikets barn. Och det är detta gudsrike, denna
<lb/>skuldlöshetens region som är den allt förbindande
<lb/>Dostojevskivisionen, de stora djupens klenod. Där
<lb/>försvinner känslan av individuell avgränsning, där
<lb/>är gemenskapen en strålande realitet.</p>
<p rend="indfirst">Sådan är den själsvy Gide i snabba, glidande
<lb/>ögonblicksbilder återger.</p>
<p rend="indfirst">Man ser hur fåfängt det vore att söka lösa ekva&#x00AD;
<lb/>tionen Dostojevski — en sammanställning av idel
<lb/>obekanta. Man ser honom som den borne psyko&#x00AD;
<lb/>logiske dialektikern, för vilken det enskilda feno&#x00AD;
<lb/>menet, de isolerade motsatserna uppgå i ett större
<lb/>sammanhang, där kedjan av ömsesidig växelverkan
<lb/>är det enda för intellektet påtagliga, där orsak och
<lb/>verkan, brott och oskuld äro blott omflyttbara pjä&#x00AD;
<lb/>ser i ett och samma mystiska spel. Och man ser
<lb/>honom samtidigt som den korade profeten, vilken
<lb/>talar i liknelser, dunkla för de skriftlärde men klara
<lb/>som dagen för de fromma själarna. En ande, jä&#x00AD;
<lb/>sande av formlöshet, av motsatser, mysterier och
<lb/>omedvetna profetior som förbereda den tredje
<lb/>regionens seger i människosjälarna.</p>
<p rend="indfirst">Hur fåfängt att söka klassificera honom, moraliskt
<pb n="84"/>
<lb/>och politiskt! Det är betecknande att såväl reak&#x00AD;
<lb/>tionen som revolutionen betraktat honom som sin
<lb/>man. Under tsartiden måste barnen i skolorna läsa
<lb/>dessa förfärliga verk, vilka — för att använda Edith
<lb/>Södergrans ord — »göra sitt värv i den dystert eld&#x00AD;
<lb/>skensfärgade natten». Dostojevski var klassiker. I
<lb/>dag överflöda de stora sovjetmagasinen av vidlyf&#x00AD;
<lb/>tiga, ofta ytterst intressanta utredningar över Dosto&#x00AD;
<lb/>jevskis förhållande till revolutionen. Ett visst sam&#x00AD;
<lb/>band finns där, det kan ej nekas. Det påpekar även
<lb/>Gide. Några av hans verk äro i detta avseende pro&#x00AD;
<lb/>fetiska. Men hans plats är varken här eller där —
<lb/>hans ande svävar över dunkla vatten.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="PapiniFöreOchEfterKristus">
<pb n="85"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">PAPINI FÖRE OCH EFTER KRISTUS.</head>
<p rend="indfirst">Det har mycket talats om en religiös renässans i
<lb/>våra dagar. Antagligen är det denna stämningsvåg
<lb/>som gjort Papinis Kristusbok (Storia di Cristo) till
<lb/>en världssuccès. Man behöver blott läsa det inställ&#x00AD;
<lb/>samt och skadeglatt docerande företalet till denna
<lb/>bok för att inse, hur mycket av provocerat självbe&#x00AD;
<lb/>drägeri där ligger i denna rörelse, hur lätt det falska
<lb/>intar det äktas plats vid dylika fall av själslig sug&#x00AD;
<lb/>gestion. Att en man, så fjärran från fromhetslivet
<lb/>som den »omvände» Papini, så lätt kunnat bedraga
<lb/>opinionen i sin nya maskeradkostym, är så långt
<lb/>ifrån att vara ett tecken på religiös renässans att
<lb/>det snarare tyder på en hopplös religiös dekadans i
<lb/>västerlandet. Papinis popularisering av evangeliet, i
<lb/>syfte att fiffa upp det en smula, att göra det ange&#x00AD;
<lb/>nämare och pikantare för den nutida romanpubli&#x00AD;
<lb/>ken, har samma tycke av humbug som mycket av
<lb/>den amerikanska kvasireligiositeten och kvasimys&#x00AD;
<lb/>tiken. Och dock äro amerikanerna njutbarare,
<lb/>emedan de äro enklare, enfaldigare i sin torftighet
<lb/>än den intellektuella européen — de ha något av
<lb/>styv medeltida envetenhet och primitivitet i and&#x00AD;
<pb n="86"/>
<lb/>liga ting som kan göra en »ap-process» möjlig men
<lb/>intet av inställsam tillgjordhet. Hos dem är kol&#x00AD;
<lb/>portörgesten naturlig, hos Papini outhärdlig. Före&#x00AD;
<lb/>talet till Kristusboken är säkert ett av de tris&#x00AD;
<lb/>taste religiösa aktstycken denna generation har
<lb/>att uppvisa: utan att en enda gång snudda vid
<lb/>ett innerligt tonfall bjuder det på en obeskrivlig
<lb/>blandning av fadd kolportöradvokatyr och remini&#x00AD;
<lb/>scenser från halleluja-möten, kryddad med giftig
<lb/>jagsjuk rancune och skadeglädje. Det är svårt att
<lb/>beskriva denna ton av skadeglädje och självkärt
<lb/>koketteri: <hi rend="spaced">Detta</hi> hade ni ändå inte väntat er,
<lb/>tycks författaren säga läsarna, det var äntligen
<lb/>rätt åt er! Se hur from, hur ödmjuk jag nu är — jag
<lb/>som en gång skrev »Mannen som var slut»!</p>
<p rend="indfirst">I simulerat ångerfulla ordalag, som endast nöd&#x00AD;
<lb/>torftigt bemantla egenkärleken, vidgår författaren
<lb/>det brott han begått och nu vill sona. Han har smä&#x00AD;
<lb/>dat Kristus »på ett sätt som blott få före honom»
<lb/>och nu har han hyllat Kristus i en biografi som ännu
<lb/>ingen skrivit — en biografi för den stora moderna
<lb/>(man frestas att säga: mondäna) allmänheten, vil&#x00AD;
<lb/>ken längtar efter livsens ord men tycker att de bib&#x00AD;
<lb/>liska evangelierna och de existerande skildringarna
<lb/>av Jesu liv äro för otillgängliga eller tråkiga eller
<lb/>otidsenliga. Han uppräknar med synbar förnöjelse
<lb/>alla de brister som vidlåda tidigare Kristusbiogra&#x00AD;
<lb/>fier: de fromma männen synas honom alltför klum&#x00AD;
<lb/>piga och tråkiga, alltför litet skönlitterära; forskarna
<lb/>alltför tvetydiga. Den levande boken saknas, den
<lb/>som skulle bjuda själen en näring »anpassad för ti&#x00AD;
<pb n="87"/>
<lb/>dens behov och för alla människor» (sic!). Det är
<lb/>den boken han velat skriva. (Det är självfallet att
<lb/>en Papini alltid gör någonting enastående — annars
<lb/>vore det ingen idé med det!)</p>
<p rend="indfirst">Han utfar i parvenyaktiga smädelser mot dem
<lb/>som undergrävt tron på Kristus, som förnekat upp&#x00AD;
<lb/>ståndelsen, betvivlat undren och stämplat evange&#x00AD;
<lb/>liernas berättelse som en legend. Alla dessa »sladd&#x00AD;
<lb/>rande pratmakare», dessa gudsförnekare och ateis&#x00AD;
<lb/>ter, med den trippande »tysken» Zarathustra i spet&#x00AD;
<lb/>sen, ha försökt att på nytt korsfästa Kristus. Men
<lb/>det har icke lyckats dem. Papini har upptäckt att
<lb/>minnet av honom alltjämt lever på kyrkväggarna,
<lb/>i skolorna och vid sängarnas fotända, att klockstap&#x00AD;
<lb/>larna och korsen på gravgårdarna, att konstens och
<lb/>litteraturens skapelser vittna om honom och att
<lb/>själva almanackan bevisar hans existens. Med Kris&#x00AD;
<lb/>tus börjar vår tideräkning. Före Kristus — efter
<lb/>Kristus, där går gränsen som inte kan utplånas.
<lb/>Papini är mannen som i ett avgörande ögonblick
<lb/>räckt den hårt ansatte och nödställde Kristus en
<lb/>hjälpande hand: han har lagt ned hela sin populari&#x00AD;
<lb/>tet i vågskålen för Honom. Och han är övertygad
<lb/>om att hans bok, hur diger den än är, »skall trötta
<lb/>läsaren mindre än andra tunnare band».</p>
<p rend="indfirst">Till ett gott slut serverar han följande tirad:</p>
<p rend="indfirst">»Boken skrevs — må omnämnandet ursäktas —
<lb/>av en florentinare, ett barn av den enda stam som
<lb/>utsett Kristus till sin egen konung. Det var Girolamo
<lb/>Savonarola som år 1495 först kom på den tanken,
<lb/>men han kunde inte förverkliga den. Under beläg&#x00AD;
<pb n="88"/>
<lb/>ringen 1527 väcktes den av rådande nöd till nytt
<lb/>liv och förslaget godkändes med stor röstmajoritet.
<lb/>Ovanför den mellan Buonarrotis (Michele Angelos)
<lb/>David och Bandinellis Herkules belägna huvudpor&#x00AD;
<lb/>ten till ett gammalt palats inmurades en marmor&#x00AD;
<lb/>skiva, på vilken följande ord stå inristade:</p>
<lb/>
<p rend="center"><hi rend="i">Jesus Christus Rex Florentini Populi
<lb/>P. Decreto Electus</hi></p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Ehuru förändrad av Cosimo står denna inskrift
<lb/>alltjämt på sin plats. Beslutet har aldrig uttryck&#x00AD;
<lb/>ligen upphävts, och det är med stolthet författaren
<lb/>till detta verk i dag som är, efter fyra århundraden
<lb/>av annektering, erkänner sig som Kristus-konungens
<lb/>undersåte och stridsman.»</p>
<p rend="indfirst">Efter en sådan grandseigneur-gest har man svårt
<lb/>att tro på en sinnesändring, en metanoia, som
<lb/>skulle tvingat författaren av »Un uomo finito» att
<lb/>falla till föga <hi rend="spaced">för Jesu milda ögon</hi>, som
<lb/>det heter hos Lars Stenbäck. Det är i själva verket
<lb/>med stigande misstro man läser hans Kristus-bio&#x00AD;
<lb/>grafi: den är skriven i en bråkig rätthaveriton som
<lb/>utesluter varje fläkt av tystnad, mildhet och för&#x00AD;
<lb/>soning. Av hjärtats utgjutelse finner man här inga
<lb/>spår, desto mera av individuell fåfänga och sensa&#x00AD;
<lb/>tionslystnad. Det sista kapitlet, Bön till Kristus,
<lb/>är en bön som blivit en paskill — så utstofferad och
<lb/>falsk klingar den. Författaren utbreder sig i ändlösa
<lb/>lamentationer av faddaste och ytligaste slag över
<lb/>tidens ondska: den rådande nervösa splittringen,
<pb n="89"/>
<lb/>hopplösheten, jäsningen, underblåsta av sinnlighet,
<lb/>av berusnings- och bedövningsmedel, hasardspel,
<lb/>världskrig, mammon och Caliban och gud vet vad —
<lb/>hela nykterhetstalarens och yrkespredikantens ut&#x00AD;
<lb/>slitna batteri. Varken monarki eller demokrati
<lb/>existera, all ordning är en skenbar grannlåt, penning&#x00AD;
<lb/>väldet och folkväldet kämpa om makten över mas&#x00AD;
<lb/>sorna etc. Aldrig har förnedringen varit så djup,
<lb/>jorden är ett helvete, intet tidevarv har så törstat
<lb/>efter övernaturlig frälsning. Det är med en känsla
<lb/>av olust man här, nästan ord för ord, igenkänner
<lb/>den senaste Kristi-ankomst-propagandans argumen&#x00AD;
<lb/>tering. Författaren ansätter den stackars Kristus
<lb/>på rent utpressarmanér: du vet så väl att din an&#x00AD;
<lb/>komst nu är nödvändig, att den inte kan uppskjutas
<lb/>ett ögonblick, att vi skola förgås i synd och tvivel
<lb/>om du inte strax besluter dig för att komma. Vi
<lb/>fordra ingen storståtlig nedstigning, inga änglaba&#x00AD;
<lb/>suner, ingen yttersta domens högtidlighet — nej
<lb/>bevars, vi önska dig hit i all enkelhet: »Vi vilja
<lb/>bara Dig, Din person, Din stackars genomstungna
<lb/>och sårade lekamen, iförd en fattig arbetares blus.»
<lb/>Denna s. k. bön är en fortgående utpressning, lika
<lb/>pinsam som smaklös. Det hela går ungefär ut på
<lb/>att Kristus må akta sig att lämna den siste av sina
<lb/>profeter, Papini, i sticket: han må äntligen visa sig,
<lb/>om inte för annat så för att rehabilitera Papini.</p>
<p rend="indfirst">I denna reklambön liksom i hela denna reklam&#x00AD;
<lb/>historia igenkänner man blott alltför väl — trots
<lb/>det falska skenet — jaget i »Un uomo finito»:
<lb/>den intellektuella äventyrartypen som tränger in
<pb n="90"/>
<lb/>överallt och inte ryggar tillbaka för något. Under
<lb/>fromhetens mask sticker egocentrikern fram med
<lb/>hela sitt batteri av negativa egenskaper: otillfreds&#x00AD;
<lb/>ställdhet, rastlöshet, avund, sensationslystnad, re&#x00AD;
<lb/>kordjakt. Den borne revolutionären, förintaren och
<lb/>genomborraren utklädd i uppbyggarens fromma
<lb/>kåpa! Intrycket kan inte bli annat än falskt: det
<lb/>som var djärvt och starkt i boken om övermän&#x00AD;
<lb/>niskans kamp, blev endast fräckt och falskt i boken
<lb/>om gudamänniskan. Papini har, driven av ett rör&#x00AD;
<lb/>ligt intellekt och en omättlig avundsjuk ärelystnad,
<lb/>otaliga gånger bytt om skinn, han har varit den
<lb/>vigaste av de viga, en mästare i subtil akrobatik,
<lb/>men övergången från hejdlös individualism till reli&#x00AD;
<lb/>giös underkastelse var ett <hi rend="spaced">saltomortale</hi>, som
<lb/>han, egocentrikern, inte kunde utföra utan att bryta
<lb/>nacken av sig: därför misslyckades konststycket.</p>
<p rend="indfirst">Vad som drev honom till försöket var samma
<lb/>omättliga åtrå som i »Mannen som var slut» drev
<lb/>honom att storma det omöjliga: »Galoppad mot det
<lb/>sublima; avund som skelade ända upp mot him&#x00AD;
<lb/>larna.»</p>
<p rend="indfirst">Avund — det är det centrala ordet. En djup
<lb/>drift hos det icke-religiösa, icke-sociala jaget — som
<lb/>icke vill utplånas— att gripa allt, famna allt, jaga
<lb/>efter all kunskap, all makt och härlighet för att på
<lb/>den vägen, den <hi rend="spaced">yttre</hi> vägen, rädda sig undan
<lb/>tomheten, förintelsen, döden. Avunden är ego&#x00AD;
<lb/>centrikerns drivande kraft: den riktas mot allt vad
<lb/>han ännu icke besitter, och rastlöst driver den ho&#x00AD;
<lb/>nom att bemäktiga sig det. Den följer våldets prin&#x00AD;
<pb n="91"/>
<lb/>cip: vad du icke äger av inre nåd, bemäktiga dig
<lb/>det med våld, trampa ned och förinta allt som lig&#x00AD;
<lb/>ger i vägen! (Därför är den en revolutionär kraft.)
<lb/>För avunden är varje gräns för trång, varje fynd
<lb/>för litet, varje resultat otillfredsställande — en&#x00AD;
<lb/>dast det gränslösa, allt omspännande, <hi rend="spaced">som slår
<lb/>varje existerande rekord</hi>, kan svalka
<lb/>avundens åtrå. Det uppnådda, det en gång vunna
<lb/>har intet värde — där bakom lurar tomheten (eme&#x00AD;
<lb/>dan avunden i sig själv är negativ).</p>
<p rend="indfirst">Avund drev mannen i »Un uomo finito» till den
<lb/>yttersta ansträngningen: »att förvandla sig till hel&#x00AD;
<lb/>gon och geni», att bli fullkomlig, bli gud. Den okun&#x00AD;
<lb/>nige ynglingen spände strax på universalencyklope&#x00AD;
<lb/>dier och bibelkommentarer, den mognade mannen
<lb/>ville med sitt verk ingenting mindre än inleda »en
<lb/>ny epok i mänsklighetens historia.» Nå längst och
<lb/>nå ännu längre, lyckas och misslyckas voro de stän&#x00AD;
<lb/>digt återkommande begreppen i boken; man kunde
<lb/>tro sig läsa ett referat av en kapplöpning i en fan&#x00AD;
<lb/>tastisk apokalyptisk dröm.</p>
<p rend="indfirst">Det var avund som tecknade den grandiosa bil&#x00AD;
<lb/>den:</p>
<p rend="indfirst">»Jag drömde om att uppföra min tragedi på en
<lb/>teater stor som en öken, med ett sceneri av verkliga
<lb/>berg, med ord som ljödo förfärande som Dantes och
<lb/>gestalter som liknade Michelangelos och en musik
<lb/>än gudomligare än Wagners. Jag hade velat ha
<lb/>vinden själv att fläkta genom mitt verk; havet till
<lb/>orkester; hela folkraser till körer, och ett nytt språk,
<lb/>förfärande i sin fullkomlighet och klarhet, ett språk
<pb n="92"/>
<lb/>där man skulle finna alla jordiska ljud, från dibar&#x00AD;
<lb/>nets kvidan ända till vattenfallens majestätiska dån.
<lb/>Suckar som kunde beveka himlarna; tjut av knä&#x00AD;
<lb/>fallande folk — och så tystnaden, den djupaste
<lb/>ouppnåeliga tystnaden.»</p>
<p rend="indfirst">Man ser i denna bild hur jaget vill ställa sig på
<lb/>Skaparens plats, hur det vill upphöja sig över varje
<lb/>existerande upphöjelse. Man hör egocentrikern
<lb/>hylla sig själv med ord som mystikern använder för
<lb/>att hylla Gud.</p>
<p rend="indfirst">Var det icke samma djupa avund som drev ego&#x00AD;
<lb/>centrikern i »Mannen som var slut» att efter alla
<lb/>de bittra nederlagen försöka en ny start: den reli&#x00AD;
<lb/>giösa omvändelsens? Vad vill Kristushistorien vara
<lb/>annat än <hi rend="spaced">ett nytt rekord</hi> på ett område som
<lb/>Papini tidigare inte försökt sig på, vad är hans »om&#x00AD;
<lb/>vändelse» annat än en ny sensation till de många
<lb/>tidigare? Ingenting ligger honom mera fjärran än
<lb/>Kristi efterföljelse — den vägen är för knagglig och
<lb/>för oansenlig för en lysande sportsman — det första
<lb/>han griper sig an med är den yttre sidan av Kris&#x00AD;
<lb/>tus, den världsliga och sensationella: hans biografi.
<lb/>Han vill skriva den <hi rend="spaced">enastående</hi> Kristusbiogra&#x00AD;
<lb/>fien: den levande och enda nödvändiga, den som med
<lb/>ett slag skall ingripa i kristendomens historia och
<lb/>föra själarna massvis tillbaka till den övergivne
<lb/>Konungen. Det är, liksom i »Mannen som var slut»,
<lb/>endast det rekordartade hos prestationen som ger
<lb/>den värde — det epokgörande. Det är varken en
<lb/>mystiker eller en idealist som skrivit Kristusboken:
<lb/>det är en ärelysten ideolog.</p>
<pb n="93"/>
<p rend="indfirst">Egocentrikern-ideologen kan icke äga ett mål, en
<lb/>vilopunkt, där de disharmoniska krafterna i hans
<lb/>själ skulle jämnas ut och balansera mot varandra i
<lb/>ro: han kretsar i evig otillfredsställdhet kring sig
<lb/>själv. Han har icke mystikerns mål: Gud, han har
<lb/>icke idealistens mål: sanning, rättvisa — han har
<lb/>bara en karriär, ändlös. Han har bara att löpa, att
<lb/>gå vidare över ett vunnet, att besegra medtävlare
<lb/>och sist att slå sina egna rekord. Han är en sports&#x00AD;
<lb/>man; det ögonblick han upphör att träna sig är det
<lb/>slut med honom — för den gången. Därför måste
<lb/>han ständigt vilja förändringen, i rasande fart löpa
<lb/>linan ut för att börja om igen, med en protest!</p>
<p rend="indfirst">Söker man samla de splittrade intrycken av »Man&#x00AD;
<lb/>nen som var slut», är det intrycket av en susande
<lb/>färd som blir kvar, en intellektets marritt genom
<lb/>öde rymd. Ingenting positivt, ingenting att ta på —
<lb/>bara den susande farten: negativitetens symbol.
<lb/>I själva verket är det svårt att tänka sig någonting
<lb/>mera negativt än denna själshistoria: en teoriernas
<lb/>smattrande symfoni, den avsiktliga beräknande vil&#x00AD;
<lb/>jans fanfar. En individualism stegrad till frenesi.
<lb/>Intellektet söderdelande sina egna teorier: en skä&#x00AD;
<lb/>rande klang av diamant mot glas! En rent negativ,
<lb/>irreligiös, egocentrisk mentalitet, predestinerad att
<lb/>förinta, att strida och slå ned, utan möjlighet att
<lb/>försona: intet av fromhet, av idealitet, av individens
<lb/>utplånande och uppgående i en större enhet. Jaget
<lb/>sprakande som en raket uppe i tomma luften, utan
<lb/>samband med jorden och utan att tillhöra himlen:
<lb/>en osäll, otillfredsställd, irrande företeelse i ett lag&#x00AD;
<pb n="94"/>
<lb/>bundet universum — girigt slickande rymden under
<lb/>sin färd mot intet.</p>
<p rend="indfirst">Negativitet! — Men även negativa värden äro
<lb/>värden (utan dem vore ingen högre matematik möj&#x00AD;
<lb/>lig). Lika viktiga för det stora kulturarbetet som de
<lb/>positivt uppbyggande. Sältan som hindrar förrutt&#x00AD;
<lb/>nelsen, pådrivaren som hindrar stagnation: den re&#x00AD;
<lb/>volutionära kraften.</p>
<p rend="indfirst">Papini var sann i denna bok.</p>
<p rend="indfirst">Han var sann i själva sin oärlighet: i det retoriskt
<lb/>överdrivna och sofistiskt knipsluga, sann i själva sin
<lb/>smärte-hypertrofi. Han övertygade sådan han var,
<lb/>hans bild etsade sig in i ens sinne som en bitter rea&#x00AD;
<lb/>litet. Om bilden var ensidig, var det inte porträttets
<lb/>fel: det avbildade icke en människa utan en hjärna
<lb/>— det tjugonde århundradets överhettade, över&#x00AD;
<lb/>belastade egocentrikerhjärna. Om boken var en&#x00AD;
<lb/>sidigt intellektuell, om den gav ett intryck av arti&#x00AD;
<lb/>ficiell dialektik snarare än av andlig kraft, om man
<lb/>ibland hade lust att täppa till öronen vid det gniss&#x00AD;
<lb/>lande ljudet av kvarnhjul som malde utan säd, så
<lb/>var detta icke invändningar som träffade författa&#x00AD;
<lb/>ren utan den icke-idealskapande kultur (i skym&#x00AD;
<lb/>ning), vars exponent han var, ehuru han vände sig
<lb/>mot den. Han stack dolken i sitt eget hjärta. Han
<lb/>var själv den förste att konstatera negativiteten:
<lb/>»Hjärna, hjärna, allt blott hjärna! Teorier, princi&#x00AD;
<lb/>per, dialektik, abstraktioner och endast abstraktio&#x00AD;
<lb/>ner!» I de ypperliga kapitlen Är jag en idiot —
<lb/>Och en ignorant? har han med yttersta kallblodig&#x00AD;
<lb/>het dissekerat denna negativitet — den svind&#x00AD;
<pb n="95"/>
<lb/>lande färdens upplösning i intet: »Jag har snokat
<lb/>överallt, jag har rört ihop litet av varje, jag har petat
<lb/>och snusat på det vetbara och ränt skallen mot det
<lb/>ovetbara, men jag har aldrig gått på djupet med
<lb/>något. — — Jag har börjat på allt och slutfört intet.
<lb/>Knappt har jag slagit in på en väg innan jag tagit
<lb/>av på en sidoväg till höger eller vänster för att från
<lb/>denna sedan längs flere genvägar hamna in på trånga
<lb/>stigar och från stigarna slutligen åter komma ut på
<lb/>en annan landsväg.» En labyrint utan början och
<lb/>slut, ett sökande för sökandets egen skull. Och
<lb/>själva den förtvivlade spända gesten mot det oupp&#x00AD;
<lb/>nåeliga, Papinigesten par préférence, hur sann
<lb/>var den inte, hur öppet blottade den inte nega&#x00AD;
<lb/>tivitetens väsen, dess rastlösa anda. Den förfärliga
<lb/>rasande streberviljan som trampar ned allt omkring
<lb/>sig för att själv nå den åtrådda storhetens och den
<lb/>eftertraktade ärans tinnar, som i giftig rancune stän&#x00AD;
<lb/>digt vänder sig om för att ge hugg i ryggen, oväntat,
<lb/>plötsligt, hatfullt. Som hatar talangen emedan den
<lb/>är för liten, för lumpen som byte och söker misstänk&#x00AD;
<lb/>liggöra geniet emedan det ligger för högt och för oåt&#x00AD;
<lb/>komligt för en lysten hand. Ett intellekt, skarpt och
<lb/>djärvt när det likt en kretsande hök slår ned på ett
<lb/>lägre och fläker upp bytets inälvor: talangen är
<lb/>»den blacka och smilande medelmåttans» prydnad,
<lb/>»kälkborgerligheten i florshuva», »universaldyrken
<lb/>till alla kassaskåp och alla platser där man kan
<lb/>komma sig till en ställning i livet»—men flackt och
<lb/>inställsamt när det vill krafsa kastanjerna ur en eld
<lb/>som icke är dess egen: de stora genierna, Homeros,
<pb n="96"/>
<lb/>Cervantes, Shakespeare, Dostojevski (»dem jag ju
<lb/>alla har så kära» — sic!) äro gycklare som alla andra
<lb/>skribenter och romanfabrikanter, »springa på alla
<lb/>fyra på golvet och blåsa trumpet sporrande en kvast&#x00AD;
<lb/>häst», utan (streber-)allvar, utan (parveny-)värdig&#x00AD;
<lb/>het (»ja, vad vill ni att jag skall kunna göra däråt?»).
<lb/>Ett intellekt som inte är så överlägset och ännu
<lb/>mindre så övertygande som man vid första bekant&#x00AD;
<lb/>skapen är böjd att tro (en Barbellion övertygar mera
<lb/>i sin ensidighet) men i stället rastlöst, smidigt, out&#x00AD;
<lb/>tröttligt — och genomträngande. Det vilar aldrig,
<lb/>ger inte fördomarna tid att gro, vanan tillfälle att
<lb/>bygga murar. <hi rend="spaced">Det är en revolutionär
<lb/>kraft av första rangen</hi>.</p>
<p rend="indfirst">»Jag är född revolutionär», konstaterar författaren
<lb/>själv i det glänsande kapitlet En stildeklaration.
<lb/>»Huru världen än styres, kommer jag alltid att höra
<lb/>till oppositionen. Protesten är det naturliga ut&#x00AD;
<lb/>trycket för mitt själsliv; när min kropp är fri och
<lb/>otvungen, kröker den sig självmant som till ett ba&#x00AD;
<lb/>jonettanfall; min stilistiska älsklingsform är invek&#x00AD;
<lb/>tivet och smädelsen.»</p>
<p rend="indfirst">Detta är mannens rätta fysionomi.</p>
<p rend="indfirst">Han var sann »före Kristus». Han rörde sig
<lb/>öppet på sin mammas gata: den underliga ring&#x00AD;
<lb/>gatan som löper kring jaget men aldrig ut därifrån.
<lb/>»Efter Kristus» gick han utklädd på samma gata och
<lb/>trodde att ingen kunde känna igen honom — inte
<lb/>ens han själv.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="JamesJoyceDenOefterrättli">
<pb n="97"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">JAMES JOYCE DEN OEFTERRÄTTLIGE.</head>
<p rend="indfirst">Den nu fyrtiotreårige irländske författaren James
<lb/>Joyce är i många stycken en särling i det internatio&#x00AD;
<lb/>nella modernistlägret. Det är inte så lätt att komma
<lb/>honom nära. Hans stilistiska gest är visserligen inte
<lb/>svår att komma underfund med. Den kan återges
<lb/>med Horatii ord: <hi rend="spaced">Odi profanum vulgus
<lb/>et arceo</hi>. Men drar man därav den förhastade
<lb/>slutsatsen att det är fråga om affekterad excentri&#x00AD;
<lb/>citet, riskerar man att bränna fingrarna. Den gesten
<lb/>står i samklang med hans hårda väsen, hans egen&#x00AD;
<lb/>domliga bittra fribytarskap, som inte alstrats av lätt&#x00AD;
<lb/>sinnigt övermod utan brutit sig en väg genom tung&#x00AD;
<lb/>sint grubbel, anfäktelse och dunkla bindande drif&#x00AD;
<lb/>ter. I högre grad än de flesta moderna andar har
<lb/>han, Irlands son och jesuiternas biktbarn, varit bun&#x00AD;
<lb/>den vid traditionens värden, vid nationalitet, språk,
<lb/>religion. Det var ingen ofarlig sensationslek för
<lb/>honom att förverkliga det livsprogram, som Stephen
<lb/>Dedalus, hans alter ego i »A portrait of the artist as
<lb/>a young man», anförtrodde åt en vän: »Jag vill inte
<lb/>längre tjäna det som jag inte tror på, vare sig det
<lb/>kallar sig mitt hem, mitt fädernesland eller min
<pb n="98"/>
<lb/>kyrka; och jag vill försöka ge mig själv uttryck an&#x00AD;
<lb/>tingen i mitt sätt att leva eller i någon konstart, så
<lb/>fritt jag kan och så helt jag kan, i det jag till mitt
<lb/>försvar begagnar de enda vapen jag tillåter mig själv
<lb/>begagna, tystnad, landsflykt och listighet.» Det var
<lb/>rastlöshetens lek med en eld som inte kunde undgås.
<lb/>Man spårar i hans utveckling ett inre tvång som
<lb/>inte låter sig hämmas av några hänsyn, en beslut&#x00AD;
<lb/>samhet som till varje pris vill förverkliga det som
<lb/>skall och kan förverkligas. Där är över hans gestalt
<lb/>en »här står jag och kan ej annat»-stämning som
<lb/>inger respekt, oberoende av om man anser honom
<lb/>ha lyckats eller ej. Han har själv varit medveten
<lb/>om risken i att bränna sina skepp. För Stephen
<lb/>Dedalus är det inga överord, då han säger: »Jag är
<lb/>inte rädd för att bli ensam eller försmådd för en
<lb/>annans skull eller lämna, vad det vara må, som jag
<lb/>blir tvungen att lämna. Och jag är inte rädd för att
<lb/>göra ett misstag, inte ens ett stort misstag, ett livs&#x00AD;
<lb/>långt misstag, ja, kanhända lika långt som evig&#x00AD;
<lb/>heten till på köpet.» Tillägget om evigheten öppnar
<lb/>ett för den indifferente oväntat perspektiv; det är
<lb/>ett riskmoment som för en man med katolicismen i
<lb/>blodet inte upphör att existera ens i och med för&#x00AD;
<lb/>nekelsen.</p>
<p rend="indfirst">Ehuru Joyce i åratal levat landsflyktig på kon&#x00AD;
<lb/>tinenten, fjärran från den grönskande ön, med uppe&#x00AD;
<lb/>håll i Paris, Zürich, Triest, Rom och åter i Paris,
<lb/>ehuru han hemvant rör sig i de parisiska konstnärs&#x00AD;
<lb/>kretsarna, med celebritetens nimbus kring sin per&#x00AD;
<lb/>son, ter han sig dock som en främmande fågel i dessa
<pb n="99"/>
<lb/>luftstreck, en enslig heliofob i den mondäna ljus&#x00AD;
<lb/>kretsen. Under den kontinentala ytan äger han kvar
<lb/>hela hyperboréens tyngd och obstinata oefterrätt&#x00AD;
<lb/>lighet. Dessa temperamentets egenskaper avspeglas
<lb/>i hans stil. Man har mycket talat om hans notoriska
<lb/>stilexcentricitet. Och säkert är att denna stil är
<lb/>besvärlig som svårsmält föda, vilket emellertid inte
<lb/>utesluter att det är en kraftig föda. Den är inte av
<lb/>den lättsmälta sorten som kan sväljas otuggad. Är
<lb/>man van vid den s. k. nöjeslektyrens vulgära jour&#x00AD;
<lb/>nalistiska flotthet, kan det lätt hända att man tycker
<lb/>sig ha fått spikar i munnen hos Joyce. Men hans
<lb/>excentricitet är nog något mera än blott excentrici&#x00AD;
<lb/>tet. Den är tragisk och grym, som mannens kynne.
<lb/>Den är något som måste vara. Innanför det hårda
<lb/>skalet, som så lätt avskräcker, döljer sig en saft&#x00AD;
<lb/>fylld aromatisk kärna, som det lönar sig att suga på.</p>
<p rend="indfirst">Joyce-stilen är för övrigt, trots dess speciella egen&#x00AD;
<lb/>art, en förträfflig illustration till vad de franska
<lb/>modernisterna kalla surréalisme. Han är en av
<lb/>den nya stilartens mästare: realist och dock sym&#x00AD;
<lb/>boliker. Hans stil avspeglar, med en nästan hätsk
<lb/>ärlighet, den nya generationens sätt att se och rea&#x00AD;
<lb/>gera. Det realistiska inslaget är påfallande — den
<lb/>minutiösa detaljskildringen kunde vara lånad från
<lb/>någon av naturalismens mästare. Objektiviteten,
<lb/>sakligheten, medelbarheten i förhållandet till det
<lb/>framställda stå i den nya stilen i skarp kontrast
<lb/>till den romantiska (och den expressionistiska) sti&#x00AD;
<lb/>lens prononcerade omedelbarhet och subjektivitet.
<lb/>Men ändå är denna stil icke den gamla realismens.
<pb n="100"/>
<lb/>Den är mer än realistisk, den är överrealistisk. Det
<lb/>är icke blott tingen som tala utan snarare <hi rend="spaced">den
<lb/>hemliga orsaken</hi>. De vardagliga tingen äro
<lb/>där, i skarpaste verklighetsljus, men där är något
<lb/>gåtfullt kring dem. De bli symboler. Hur gåtfull
<lb/>lever inte Godards tarvliga omgivning hos Romains
<lb/>(»Någon är död»), hur symbolisk och fantastisk
<lb/>framstår inte, mitt i all naturalistisk handgriplighet,
<lb/>mr Leopold Bloom hos Joyce (»Ulysses»). Intres&#x00AD;
<lb/>set för individen som sådan är spårlöst försvun&#x00AD;
<lb/>net, vilket må vara ett uttryck för att denna ge&#x00AD;
<lb/>neration »inte längre vill tjäna det som den inte
<lb/>tror på». Den har hejdats av en<hi rend="spaced"> hjärtats
<lb/>förtrollning</hi> som är dess hemlighet och som
<lb/>den knappast ännu är i stånd att uttrycka, men
<lb/>väl att antyda. Den har på olika vägar upprättat
<lb/>den avbrutna kontakten med det översinnliga och
<lb/>överindividuella.</p>
<p rend="indfirst">Det var med »A portrait of the artist as a young
<lb/>man» som Joyce blev europeiskt ryktbar. Boken
<lb/>föreligger även i svensk översättning under namnet
<lb/>»Ett porträtt av författaren som ung». Det är i för&#x00AD;
<lb/>bigående sagt med den största beundran man tar
<lb/>del av denna översättning. Det är inte bara stilen
<lb/>hos Joyce som är svårtillgänglig, själva språket som
<lb/>sådant är ytterligt komplicerat och nyanserat. Re&#x00AD;
<lb/>dan hans behandling av samtalsspråket är virtuosi&#x00AD;
<lb/>tet. Man läser inte hans engelska med fickordboks&#x00AD;
<lb/>kunskap; av översättaren kräves både tålamod och
<lb/>en säker och djupgående kunskap i språkets väsen.
<lb/>Man skall, som Ebba Atterbom, ha klarat åtskilligt
<pb n="101"/>
<lb/>i den vägen för att lyckas här. (Och dock är Porträt&#x00AD;
<lb/>tet av författaren blott ett enkelt förspel till den
<lb/>monstruösa orkestrala kompositionen »Ulysses» —
<lb/>vilken inte lyckats avskräcka en Valéry Larbaud!)</p>
<p rend="indfirst">»Ett porträtt av författaren som ung» är historien
<lb/>om hur en själ födes — i de primitiva djupen av
<lb/>fruktan, anfäktelse och synd. De mörka djupen äro
<lb/>tecknade med en fasansfull skärpa; över dem flam&#x00AD;
<lb/>mar <hi rend="spaced">den röda elden</hi>, ur vars purgatorium sjä&#x00AD;
<lb/>len slutligt utgår luttrad — för ensamheten. Slutet
<lb/>är en sång om avsked och uppbrott — mot vad, mot
<lb/>vilka fjärran horisonter?</p>
<p rend="indfirst">Stephen i hemmet är det första avsnittet, sedan
<lb/>Stephen i jesuitskolan, bunden av trons band men
<lb/>genomgående slyngelårens oro och brånad. Det
<lb/>första besöket hos en kvinna, hos kvinnan, är sig&#x00AD;
<lb/>nalen. Hans blod är i uppror, hans fantasi laddad
<lb/>med outhärdlig elektricitet, »lustans ödeläggande
<lb/>eld» har flammat upp. »Han kände hur någonting
<lb/>mörkt och oemotståndligt närmade sig honom ur
<lb/>dunklet, någonting innästlande, som sakta sorlande
<lb/>likt en flod helt och hållet fyllde honom med sig
<lb/>själv. Dess sorl ljöd oavbrutet i hans öron, liksom
<lb/>en sovande folkmassas andhämtning; dess utflöden
<lb/>genomträngde hans varelse. Hans händer knöto sig
<lb/>krampaktigt, och han bet ihop tänderna, i det han
<lb/>led detta genomträngandes vånda.»</p>
<p rend="indfirst">Sedan följde den kvalfulla skammen och skräcken
<lb/>för domen och helvetet. Han, den hemlige syndaren,
<lb/>var av de heliga fäderna utmärkt framom andra,
<lb/>han var ordningsprefekt i Jungfru Marias brödra&#x00AD;
<pb n="102"/>
<lb/>skaps skola. Under den helige Frans Xavers fest
<lb/>vidtogo exercitierna med ändlösa andaktsövningar
<lb/>och botpredikningar. Dessa exercitier kommo bä&#x00AD;
<lb/>garen att rinna över. De väckte hans själ ur dess
<lb/>slöa förtvivlan, de talade till hans samvete med för&#x00AD;
<lb/>färande kraft. Vartenda ord gällde honom. »På hans
<lb/>synd, vederstygglig och hemlig, syftade hela Guds
<lb/>vrede.» Hans egna drömmar förföljde honom med
<lb/>grymhet. Och predikantens helvetesmålningar pi&#x00AD;
<lb/>nade honom med glödgade tänger och kastade ho&#x00AD;
<lb/>nom, hjälplös och skälvande, ned i avgrunder av
<lb/>fasa. Dessa helvetesskildringar äro för läsaren i
<lb/>själva verket ett nedstigande till Hades; de bära i
<lb/>sin ohyggliga naturalism och förvridna skräckfan&#x00AD;
<lb/>tastik det självupplevdas bittra prägel. Man känner
<lb/>stanken av denna vämjeliga förruttnelse, omvärvd
<lb/>av kvävande svavelångor, man känner svedan av
<lb/>denna eld som rasar utan uppehåll och rasar evigt,
<lb/>med en torterande intensitet som övergår allt för&#x00AD;
<lb/>stånd — »en eld, som utgår direkt från Guds vrede,
<lb/>brinnande icke på grund av sin egen kraft utan som
<lb/>ett verktyg för gudomlig hämnd.» Det gräsligaste
<lb/>och vidrigaste mänsklig fantasi kan omfatta, är här
<lb/>samlat och upptornat till ett förfärligt helt: en sym&#x00AD;
<lb/>bol och dock en realitet, liksom dödssynden själv.</p>
<p rend="indfirst">Åter hemska drömmar, fysisk utmattning och som
<lb/>ett utflöde av allt detta den yttersta hetsande möj&#x00AD;
<lb/>ligheten: Bekänn! Bekänn! Själen ryggar tillbaka
<lb/>inför biktens förödmjukelse men drives dock oemot&#x00AD;
<lb/>ståndligt mot denna enda utväg till lättnad.</p>
<p rend="indfirst">En kväll gick ynglingen ut och skyndade genom
<pb n="103"/>
<lb/>de mörka gatorna, »utan att våga stanna ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick, av fruktan att det skulle se ut som om han
<lb/>ryggade tillbaka från vad som väntade honom, rädd
<lb/>för att komma fram till det, mot vilket han fort&#x00AD;
<lb/>farande styrde sina steg i längtan.» Han gick in i ett
<lb/>kapell någonstädes, knäböjde, väntade i bävan, ännu
<lb/>tvehågsen och gick sedan blint in i biktstolen ...
<lb/>Förlåtelsens balsam, nådetillståndets ljuva upphöjda
<lb/>ro! Efter denna rening en kristallklar tid av lär&#x00AD;
<lb/>jungaskap. Andaktsövningar, fromma betraktelser,
<lb/>mässor, böner, sakrament och botövningar: damm&#x00AD;
<lb/>byggnader i drifternas forsande älv, försvarsverk mot
<lb/>ärkefiendens anfall. Men stridsberedskapen matta&#x00AD;
<lb/>des av, liksom vid långvarig och enformig front&#x00AD;
<lb/>tjänst i vallgravarna. Det hela utmynnade i en
<lb/>reglementerad fariseism, ofruktbar och outhärdlig.
<lb/>Ljumheten smög in i hängivelsens spår, själen lyss&#x00AD;
<lb/>nade redan halvförstrött till världens lockelser. Det
<lb/>behövdes blott en ringa yttre påstöt för att »världs&#x00AD;
<lb/>ligheten» skulle flamma upp, blixtlikt, och själen, av&#x00AD;
<lb/>kastande sina redan förnedrande bojor, skulle känna
<lb/>igen sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Samtalet med skolans rektor blev avgörande. Den
<lb/>vördige jesuiten talade till den unge Stephen Deda&#x00AD;
<lb/>lus som till en jämlike. Han hade sett hans nitälskan
<lb/>och ansåg honom utvald att bära munkkåpan. Han
<lb/>ställde honom med sin allvarliga vädjan inför av&#x00AD;
<lb/>görandet. Och för Stephen blev det i samma stund
<lb/>klart att hans väg var en annan, en ovissare och
<lb/>friare. — I detta samtal ingår en finess, typisk för
<lb/>Joyce: en liten anspelning, ett flyktigt hänkastat
<pb n="104"/>
<lb/>ord som — fiskar i grumliga djup. Prästen nämner
<lb/>kapucinerna och deras löjliga dräkt. <hi rend="spaced">Les jupes</hi>
<lb/>kallar man dem i Belgien, tillägger han. Detta lilla
<lb/>feminina ord var nog för att bringa Stephens sinne
<lb/>ur jämvikt. Det förde med sig en »ljuvlig och syn&#x00AD;
<lb/>dig doft», väckte minnen, föreställningar, aningar.
<lb/>Bedrägliga ord!</p>
<p rend="indfirst">Stephen bestämde sig för universitetet.</p>
<p rend="indfirst">Han gav sig i väg till havsstranden, till dynin&#x00AD;
<lb/>garna. Där talade han till sitt hjärta, för första gån&#x00AD;
<lb/>gen medveten om dess styrka. I denna skildring:
<lb/>Stephen på havsstranden, ensam, »lycklig och nära
<lb/>livets otämda hjärta» — har Joyce slösat med de
<lb/>lenaste, varmaste, mest lyriska färger, så ovanliga
<lb/>hos honom. Han, som så sällan skildrar naturen,
<lb/>har här givit en naturmålning av en rytmisk skön&#x00AD;
<lb/>het, som de professionella naturskildrarna fåfängt
<lb/>söka ersätta med sina hopade synbilder. En varia&#x00AD;
<lb/>tion över ett klassiskt tema: »En dag med appelgråa,
<lb/>havsskumborna moln.»</p>
<p rend="indfirst">Efter genomgången skärseld av syndakänsla,
<lb/>skam, ånger och botgöring andas själen ut och sö&#x00AD;
<lb/>ker sig mot friare vidder. Den har räddat sig ur
<lb/>jagets malström av passioner och lidelser och ham&#x00AD;
<lb/>nat på en ensam klippspets, där utblicken är fri och
<lb/>möjliggör en objektiv värdesättning. Den är redo
<lb/>att anamma världen, att tränga in som en spik i
<lb/>någon av de bjälkar som uppbära det stora sam&#x00AD;
<lb/>manhanget. Skildringen för oss till universitetet och
<lb/>studierna, till Aristoteles, Thomas Aquinas och Hora&#x00AD;
<lb/>tius — verser »lika doftande som om de alla dessa år
<pb n="105"/>
<lb/>legat i myrten, lavendel och verbena» — till kamrat&#x00AD;
<lb/>kretsen, spekulationerna, de allmänna intressena.
<lb/>Själen prövar sina vingar: »Du talar till mig om
<lb/>nationalitet, språk, religion. Jag skall försöka att
<lb/>flyga förbi de där näten.» Uppbrottets hemlighets&#x00AD;
<lb/>fulla stund är inne. Själen är fylld av aningar, kring&#x00AD;
<lb/>värvd av en dunkelt eggande »på vinst och förlust»-
<lb/>stämning, ännu oviss om målet, spanande efter sym&#x00AD;
<lb/>boler och järtecken, men lystrande till ett rop ur
<lb/>fjärran. Den liknar en fågel som vilar ut en stund
<lb/>»före sin färd över brusande vatten» — utan oro,
<lb/>utan brådska, litande till sin instinkt.</p>
<p rend="indfirst">Denna livsskildring är naturligtvis inte att taga
<lb/>som en direkt självbiografi. Man återfinner samma
<lb/>Stephen Dedalus i den absolut objektiva omgivnin&#x00AD;
<lb/>gen i »Ulysses». Han är symbolisk, liksom hans
<lb/>namn. Men samtidigt är han av skaldens eget kött
<lb/>och blod, genomgående de livsstadier och den ut&#x00AD;
<lb/>veckling, som författaren själv genomgått.</p>
<p rend="indfirst">»Ulysses» är någonting mycket mera apart än den
<lb/>föregående boken, den är knappast en bok längre.
<lb/>Det är en gåtfull symbolisk symfoni som svällt ut
<lb/>till ohanterlighet. Här tränga tusen symboler in i
<lb/>varandra och bilda en fantastisk och förvirrande
<lb/>mosaik, paradoxalt infälld i en grund av banalt
<lb/>vardaglig, realistisk miljö. Det är ogörligt att
<lb/>referera »innehållet». Lika gärna kunde man åter&#x00AD;
<lb/>berätta Gamla Testamentet eller Odysséen.</p>
<p rend="indfirst">Till en början stöter man på Stephen Dedalus som
<lb/>tydligen vistas i Dublin, i kretsen av irländska intel&#x00AD;
<lb/>lektuella. Samtalen glida förbi som lösryckta bitar
<pb n="106"/>
<lb/>ur en obegriplig film. Vi se Dedalus handla och vi
<lb/>höra honom tänka. Han är fotograferad såväl uti&#x00AD;
<lb/>från som inifrån. Sedan uppträder oförmedlat en
<lb/>viss mr Leopold Bloom, vars öden och äventyr vi
<lb/>följa i ändlösa symboliska serier — han råkar senare
<lb/>i kontakt med Dedalus. Bloom är nyss uppstigen,
<lb/>lämnar sin ännu yrvakna hustru Molly i sängkam&#x00AD;
<lb/>maren och går till köket för att styra om frukosten.
<lb/>Vi se honom läsa sin tidning, uppgöra sina planer,
<lb/>göra sina uppköp hos slaktaren — han är en stor
<lb/>gourmand — återvända hem, pyssla om sin hustru,
<lb/>vi följa honom på en vidlyftig begravning, hamna
<lb/>på en redaktionslokal — i fantastiskt avklippta mo&#x00AD;
<lb/>ment — på en restaurang, ett bibliotek och på di&#x00AD;
<lb/>verse tvivelaktiga ställen, där mannen till slut plå&#x00AD;
<lb/>nas ut i ett slags alkoholmättad yrsel, som författa&#x00AD;
<lb/>ren, en trogen fotograf, »knäppt» ända till slutet och
<lb/>vevat upp för läsaren i ett sammanhangslöst rabb&#x00AD;
<lb/>lande, utan skiljetecken och utan mening ... Det
<lb/>hela är ett tvärsnitt av det aktuella livet i dag. Det
<lb/>ter sig som en fantastisk futuristisk film, vilken rör
<lb/>sig på två plan samtidigt: ett inre och ett yttre.
<lb/>Det är »surréalisme» så det förslår! Egenartat, fasci&#x00AD;
<lb/>nerande som sådant, men oöverskådligt, monstruöst.</p>
<p rend="indfirst">Boken har blivit mycket beundrad. Och som pres&#x00AD;
<lb/>tation betraktad är den säkert värd all beundran.
<lb/>En beundran som icke mycket skiljer sig från häp&#x00AD;
<lb/>nad. Men det kan inte nekas att man har en smula
<lb/>svårt att finna sig till rätta i dessa främmande sko&#x00AD;
<lb/>gar — och författaren gör intet för att leda en på
<lb/>rätt väg, snarare tvärtom. Det kan antagas, att de
<pb n="107"/>
<lb/>hjärnor som få en verklig behållning av detta natu&#x00AD;
<lb/>ralistiska drömspel inte äro flere än att man kan
<lb/>räkna dem på <choice><sic>fingrarna</sic><corr resp="lbtero">fingrarna.</corr></choice> Det kan, med all respekt,
<lb/>spörjas, huruvida inte sentensen <hi rend="spaced">Odi profanum
<lb/>vulgus et arceo</hi> här drivits för långt.</p>
<p rend="indfirst">För den outtröttlige Joyce-översättaren och Joyce-
<lb/>uttolkaren Valéry Larbaud har boken åtminstone
<lb/>varit en guldgruva. Han har upptäckt nyckeln till
<lb/>dess symbolik. Han har funnit den i själva namnet:
<lb/>Ulysses. Boken är enligt honom ingenting mindre
<lb/>än en i moderna förhållanden återuppstånden
<lb/>Odyssé. Mr Leopold Bloom är den moderne Odys&#x00AD;
<lb/>seus, inställd i vår tids miljö, Stephen Dedalus är
<lb/>den nödvändige Telemakhos. Larbaud har gjort sig
<lb/>mödan att i detalj utarbeta sin jämförelse. Han har
<lb/>gjort en briljant jämförande analys av verket, letat
<lb/>ut de väl avvägda motsvarigheterna och bit för bit re&#x00AD;
<lb/>konstruerat detta sinnrika mosaikverk av symboler.</p>
<p rend="indfirst">Även om man lämnar denna lärdomsapparat där&#x00AD;
<lb/>hän, är boken värd att studeras. Ur stilistisk syn&#x00AD;
<lb/>punkt betecknar den säkert en milstolpe på vägen
<lb/>mot en ny domän. Man överraskas på varje sida av
<lb/>ett nytt sätt att se och uttrycka. Författaren har
<lb/>ständigt det oväntade i beredskap, han snuddar
<lb/>aldrig vid det schablonmässiga och vulgära. Man
<lb/>kan inte frånsäga honom förtjänsten att ha introdu&#x00AD;
<lb/>cerat, eller åtminstone djärvast genomfört, en ny
<lb/>litterär genre, i det hans framställning på ett hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfullt sätt glider <hi rend="spaced">utmed två plan sam&#x00AD;
<lb/>tidigt</hi>: vi följa tankens rörliga ström, dess blixt&#x00AD;
<lb/>snabbt växlande fantasmagori, utan att ett ögon&#x00AD;
<pb n="108"/>
<lb/>blick förlora kontakten med det åtföljande skeen&#x00AD;
<lb/>det i yttervärlden. Det ena ackompanjerar det
<lb/>andra och gränsen mellan ljudet och dess eko ut&#x00AD;
<lb/>plånas. Tid och rum synas upplösta i en högre
<lb/>syntes — i den livsström, på vars yta de äro tillfäl&#x00AD;
<lb/>liga symboler. Individen är i ett ögonblick »jag» och
<lb/>i nästa »han» — gränsen mellan det subjektiva och
<lb/>det objektiva är inte skönjbar. En oförklarlig <hi rend="spaced">ano&#x00AD;
<lb/>nymitet</hi> omsveper varje individ; de äro något
<lb/>annat än de synas vara, naturtroget fixerade och
<lb/>ändå gåtfullt symboliska. Man kan inte undgå ett
<lb/>intryck av att ha trätt i beröring med något oförklar&#x00AD;
<lb/>ligt som emellertid inte är overkligt.</p>
<p rend="indfirst">I fråga om Joyce får man lov att nöja sig med —
<lb/>ett fullbordat faktum. Han är den han är, en oför&#x00AD;
<lb/>bätterlig fribytare, och han blir nog inte annor&#x00AD;
<lb/>lunda, hur man än uttyder honom. Och har man en
<lb/>gång kommit i kontakt med honom, undgår man
<lb/>honom inte. Man får lov att erkänna honom, med
<lb/>eller mot sin vilja.</p>
<p rend="indfirst">Engelsmännen ha försökt att bannlysa honom —
<lb/>ehuru visst av mindre subtila orsaker. Men det har
<lb/>nog inte varit ett effektivt sätt att utestänga honom:
<lb/>hans böcker ha bara blivit mera eftersökta. Det
<lb/>öde som i England drabbat de flesta av hans verk är
<lb/>emellertid rätt karakteristiskt och ägnat att belysa
<lb/>en sida av hans fribytarskap. Det första, elisabe&#x00AD;
<lb/>tanskt doftande dikthäftet »Chamber Music» (1907)
<lb/>var ofarligt. Den andra boken, novellsamlingen
<lb/>»Dubliners» refuserades av de engelska förläggarna
<lb/>under förevändning att ett par av novellerna ställ&#x00AD;
<pb n="109"/>
<lb/>vis voro en smula vågade. I själva verket var det väl
<lb/>sanningsenligheten som avskräckte. Joyce återgav
<lb/>här det levande Dublin, sådant han sett det, teck&#x00AD;
<lb/>nade den exakta topografien, namngav köpmännen
<lb/>och notabiliteterna och, vad värre var, lät sina hjäl&#x00AD;
<lb/>tar uttrycka sig alltför familjärt om drottning Vic&#x00AD;
<lb/>toria och alltför närgånget granska Edvard VII:s
<lb/>privata liv. Boken kunde utkomma först år 1914,
<lb/>ehuru författad sju eller åtta år tidigare. »A por&#x00AD;
<lb/>trait of the artist» refuserades och utkom 1916 i
<lb/>New York. Här var det det engelska pryderiet som
<lb/>reste sitt huvud till dygdens försvar. Hjältens oro&#x00AD;
<lb/>liga sökande uppväxtår voro skildrade med en allt&#x00AD;
<lb/>för osentimental ärlighet som satte fart i de onda
<lb/>tungorna och gav hyckleriet ett osökt tillfälle att
<lb/>peka på den moderna ungdomens cynism. Boken
<lb/>hade i den anglikanska världen en skandalsuccès
<lb/>som för skandinaviska läsare torde vara absolut obe&#x00AD;
<lb/>griplig — skandalen nämligen, inte framgången.
<lb/>Skådespelet »Exiles» uppfördes i Dublin. När för&#x00AD;
<lb/>fattaren slutligen var färdig med »Ulysses» — som
<lb/>är försedd med den imponerande dateringen 1914—
<lb/>1921 —fick han lov att låta trycka boken i Paris, där
<lb/>den, prydd med talrika tryckfel, utkom år 1922 i
<lb/>1000 numrerade exemplar. Samma år omtrycktes
<lb/>den i London i 2000 exemplar, av vilka 500 brändes
<lb/>på de postala myndigheternas i New York försorg.
<lb/>Följande år åter 500 exemplar, av vilka 499 beslag&#x00AD;
<lb/>togos av tullmyndigheterna i Folkestone. Efter
<lb/>dessa missöden ha de följande upplagorna åter ut&#x00AD;
<lb/>givits i Paris.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="PärLagerkvistMoralisten">
<pb n="110"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">PÄR LAGERKVIST MORALISTEN.</head>
<p rend="indfirst">I stort sett har Pär Lagerkvists diktning ständigt
<lb/>kretsat runt kring en och samma medelpunkt: livets
<lb/>mening. Cirkeln har småningom blivit allt trängre,
<lb/>periferien har krympt ihop och medelpunkten har
<lb/>efter hand blivit dominerande. Dikten tenderar så
<lb/>starkt mot centrum som ville den helt uppgå i detta:
<lb/>en ensam stjärna utan omkrets, lysande med ett
<lb/>oföränderligt sken.</p>
<p rend="indfirst">Den Lagerkvistska musan har förblivit sig lik,
<lb/>sådan den en gång som en hämnande ängel flög in
<lb/>över den menlösa svenska dikten. De stränga aske&#x00AD;
<lb/>tiska dragen äro desamma nu som då. Den envetet
<lb/>moraliserande tonen är sig lik. Ensidigheten har
<lb/>blott ytterligare stegrats, blivit grym, fanatisk. Den
<lb/>avvisande styvheten i mentaliteten har endast här&#x00AD;
<lb/>dats. Och stilen har vunnit en enkelhet som gränsar
<lb/>till stofflöshet.</p>
<p rend="indfirst">Före världskriget, under individualismens sen&#x00AD;
<lb/>höstdagar, skulle en diktning som Lagerkvists ha
<lb/>tett sig som en anakronism — så utpräglad är dess
<lb/>medeltida karaktär. Det är en dikt lika opersonlig
<lb/>och symbolisk som det gamla spelet om Envar, dess
<pb n="111"/>
<lb/>värld är en förhäxad värld som kunde vara lånad
<lb/>från en medeltida skolastikers avhandling De magia
<lb/>naturali. Det är påfallande hur <hi rend="spaced">djävulsk</hi> den
<lb/>Lagerkvistska »miljön» är. En anfäktad munk kunde
<lb/>knappast uppleva kusligare helvetesstämningar. Hur
<lb/>moderniserat kamrer Jönssons och Den fordringsfulle
<lb/>gästens helvete än ter sig till det yttre, är det dock
<lb/>i handgriplig verklighet, i suggestiv kraft ett mot&#x00AD;
<lb/>stycke till en Dantes helvetessyner. Den Lager&#x00AD;
<lb/>kvistska djävulen är en potentat med alla maktens
<lb/>insignier, det kan man inte misstaga sig på. Han är
<lb/>en skräckens furste, inte en romantisk staffagefigur.
<lb/>Lagerkvists teater är ingenting annat än en makaber
<lb/>Hadesteater, dess förvridna och stympade människor
<lb/>äro förbannelsens barn, offer för en opersonlig ond
<lb/>förtrollning, som de äro ur stånd att bryta. Deras
<lb/>jag är utplånat, deras vilja förintad, de behärskas av
<lb/>en osynlig men reell makt som torterar dem. Denna
<lb/>teater har något av det hårresande i en naturalis&#x00AD;
<lb/>tiskt utförd medeltida gravyr över onda andar, eller
<lb/>ett protokoll över en häxprocess: dess skönhet är
<lb/>det rysligas. Människorna i »Den svåra stunden»
<lb/>eller »Himlens hemlighet» stå i ett icke mindre reellt
<lb/>förbund med det osynliga än häxorna i medeltidens
<lb/>föreställning, vilka i kraft därav ägde en översinnlig
<lb/>kunskap, förmådde göra sig osynliga, flyga, byta
<lb/>gestalt etc. Även dessa människor äro redskap som
<lb/>fullfölja det osynligas uppsåt. Och detta uppsåt är
<lb/>ont och grymt, det är av djävulen, inte av Gud, ty
<lb/>det sprider kval och fasa. När den Lagerkvistska
<lb/>teatern utspelas tycker man sig bakom allt som sker
<pb n="112"/>
<lb/>höra ljudet av en ohörbar trolltrumma, vars djä&#x00AD;
<lb/>vulska tam-tam växer från sekund till sekund, till&#x00AD;
<lb/>tar i styrka och hastighet, hetsande, bedövande,
<lb/>oemotståndligt. Varje uppsåt, varje klar tanke so&#x00AD;
<lb/>pas bort, fascinerad drages individen med av den
<lb/>vansinniga rytmen i det osynligas revelj. När spelet
<lb/>är till ända andas man ut som efter en gastkramning.</p>
<p rend="indfirst">I hela det första avsnittet av Lagerkvists verk
<lb/>är det den förfärlige osynlige trumslagaren som utför
<lb/>ledmotivet. Dessa verk — Motiv, Järn och män&#x00AD;
<lb/>niskor, Ångest, Sista mänskan, Den svåra stunden,
<lb/>Kaos — bilda liksom ett kvalfullt preludium till en
<lb/>passionshistoria som kanske skall ända i det renaste
<lb/>jubel: döden är besegrad! Ångest, fasa, anfäktelse
<lb/>äro tortyrredskapen i denna grymma onda värld,
<lb/>där själen fåfängt letar efter en enda nådens stråle
<lb/>— liksom Flickan i »Himlens hemlighet» efter den
<lb/>underbara, allt förvandlande guldsträngen på gi&#x00AD;
<lb/>tarren. Den absoluta meningslösheten är livets
<lb/>förbannelse — bakom den ser man blott den lede
<lb/>skära sin lystna grimas. Det hela är en overklig&#x00AD;
<lb/>hetens värld, men skildrad med en realism som kunde
<lb/>anstå de medeltida djävulsteologerna, för vilka an&#x00AD;
<lb/>darna voro naturalia. I sina skildringar av dessa
<lb/>själens skräcktillstånd frossar Lagerkvist liksom de i
<lb/>fräna naturalistiska detaljer och köttsliga termer:
<lb/>man kunde ibland tro sig läsa en sentida häxsabbats&#x00AD;
<lb/>skildring med de sedvanliga slippriga accessoarerna.</p>
<p rend="indfirst">Med »Det eviga leendet» och »Den lyckliges väg»
<lb/>vidtager ett nytt skede i Lagerkvists diktning.
<lb/>Skalden andas betydligt lättare, anfäktelsens kao&#x00AD;
<pb n="113"/>
<lb/>tiska tid är förbi. Han har räddat sig ur den mörka
<lb/>djävulsskogen, undkommit gastkramningen och upp&#x00AD;
<lb/>lever en lycklig stund av ro och harmoni. En ny
<lb/>sträng har börjat dallra på den skorrande gitarren.
<lb/>Det overkliga börjar anta en ny, mindre ond, mindre
<lb/>fasansfull skepnad. Bakom förvirringen, bortom
<lb/>meningslösheten anar man människoandens oför&#x00AD;
<lb/>störbarhet och dess eviga skapande symbol: Gud.</p>
<p rend="indfirst">Det är egentligen bara en sak som sker i »Det
<lb/>eviga leendet», eller rättare sagt, där förekommer
<lb/>endast en rörelse i bestämd riktning: de dödas stora
<lb/>vallfart till Gud. Största delen av boken upptages
<lb/>av de dödas monologer i evigheten. Det är bara
<lb/>monologer: var och en är uppfylld av sitt och talar
<lb/>om sitt, oberoende av de andra. Dessa monologer
<lb/>äga en intensitet som förlänar de löjligaste detaljer,
<lb/>de obetydligaste gärningar en oanad betydelsefull&#x00AD;
<lb/>het och en sällsam glans. Man tycker sig så väl
<lb/>förstå mannen som suttit i en lucka i ett W. C.
<lb/>under jorden och tagit mot avgiften: att han tagit
<lb/>anställningen bara för att ha en syssla medan han
<lb/>väntade på sin rätta kallelse, men att han sedan små&#x00AD;
<lb/>ningom börjat förstå att också detta var en kallelse;
<lb/>man tycker sig förstå dem som varit enastående i
<lb/>livet, märkliga ensamma människor, dem som ingen&#x00AD;
<lb/>ting varit, dem som varit grosshandlare Pettersson
<lb/>och dem som varit människornas frälsare. Allt&#x00AD;
<lb/>sammans är så enkelt och naturligt, det overkliga
<lb/>har blivit mänskligt, blivit <hi rend="spaced">solitt</hi>. Den hisnande
<lb/>fasan, som kom Ynglingen i »Himlens hemlighet» att
<lb/>störta sig ned i det bottenlösa djupet, är här för&#x00AD;
<pb n="114"/>
<lb/>svunnen. Grunden håller, äger bärkraft: det gemen&#x00AD;
<lb/>samma ödet. I »Himlens hemlighet» rådde, trots
<lb/>namnet, alla helvetets betingelser — i »Det eviga
<lb/>leendet» befinner man sig förvisso inte i himmeln,
<lb/>men dock på ett jämförelsevis stadigt mellanplan:
<lb/>kanske en förgård till det tusenåriga riket, där de
<lb/>döda och de levande skola vinna friden. Man är
<lb/><hi rend="spaced">på väg</hi>. Själva möjligheten av en riktning, ett
<lb/>mål, är en lisa. Denna nya möjlighet är personifie&#x00AD;
<lb/>rad i mannen som plötsligt reste sig, medan de döda
<lb/>sutto och slogo ihjäl sina evigheter med att »dryfta
<lb/>ting efter ting, ångest efter ångest, liv efter liv.»
<lb/>Han reste sig, vilket »aldrig hänt förr i evigheten»,
<lb/>och ville ställa gud till svars för det obegripliga livet.
<lb/>De döda fylkade sig kring honom, det blev ett väl&#x00AD;
<lb/>digt tåg av böljande miljarder. Efter nya besvikel&#x00AD;
<lb/>ser och nya försök, efter århundraden och årtusen&#x00AD;
<lb/>den av sökande upptäckte de vandrande skuggorna
<lb/>äntligen ett svagt ljus långt borta. »Det var en liten
<lb/>lykta med dammiga glas, den kastade ett stillsamt
<lb/>ljus omkring sig. Under den stod en gammal gubbe
<lb/>och sågade ved. De såg att det var Gud.»</p>
<p rend="indfirst">Denne vedgubbe mötte vi redan i »Himlens hem&#x00AD;
<lb/>lighet». Gubben i kalott förstod nära på allting,
<lb/>men vedgubben begrep han inte. Han var den fe&#x00AD;
<lb/>lande länken. Nu stodo de döda inför vedgubben som
<lb/>hållit på med ett och detsamma så länge han levat,
<lb/>utan att vila. De ställde honom till svars, trängde
<lb/>sig på honom med sina lidelsefulla och pockande
<lb/>frågor: Vad har du menat med oss, med livet, var&#x00AD;
<lb/>för tvingar du oss att lida så, vad tjänar det till?</p>
<pb n="115"/>
<p rend="indfirst">Jag är en enkel man, svarar Gud, jag har gjort
<lb/>så gott jag kunnat. »Jag har bara menat att ni
<lb/>aldrig skulle behöva nöja er med intet.»</p>
<p rend="indfirst">Denna sista mening är verkligen så enkel att ett
<lb/>barn kunnat förstå den och så djup att en gud kunde
<lb/>ha sagt den. Det är ett universalsvar som löser alla
<lb/>problem eller inga. För en själfull individualist är
<lb/>det en styggelse, det är intet för en förkunnare.
<lb/>Och dock är svaret inte cyniskt, utan varmt.</p>
<p rend="indfirst">Man känner i denna bok att något börjat tina
<lb/>upp, liksom hade en osynlig våg av värme berört
<lb/>skaldens själ. Intill »Kaos» var hans verk ett ut&#x00AD;
<lb/>tryck för en negativ känsla: ångest! I likhet med
<lb/>hela den generation som upplevde innebörden av
<lb/>den sista stora demiurgstriden, tvangs han till en
<lb/>inre uppgörelse, till ett ångestfullt prövande av de
<lb/>ideal som denna generation före världskriget till&#x00AD;
<lb/>ägnat sig. Den första förfärliga upplevelsen var
<lb/>sammanbrottet, känslan av att tron och idealiteten
<lb/>varit byggda på lösan sand. Den individuella fräls&#x00AD;
<lb/>ningstron, den individuella moralen gick upp i dunst,
<lb/>det individuella sannings- och lyckoidealet grusades,
<lb/>det individuella perspektivet stängdes, den gamla
<lb/>grunden gungade under fötterna. Hjärnorna grepos
<lb/>av en panikstämning som i mardrömslik kuslighet
<lb/>tangerade den medeltida helvetesskräcken. Denna
<lb/>livsstämning fick hos Lagerkvist ett grymt och skä&#x00AD;
<lb/>rande uttryck i verken före »Det eviga leendet». De
<lb/>katastrofgenomgångna och ramponerade individerna
<lb/>stodo utan fotfäste i ett liv utan mening, utan värde
<lb/>— för individen. Den triviala nödfallsutvägen: cy&#x00AD;
<pb n="116"/>
<lb/>nismen, kunde inte tillfredsställa en skald av Lager&#x00AD;
<lb/>kvists stränga kynne. För honom liksom för de all&#x00AD;
<lb/>varligaste av hans generation fanns ingen annan ut&#x00AD;
<lb/>väg ur denna situation—med alla dess plågsamma
<lb/>tvångsföreställningar — än att söka en hållbarare
<lb/>sanning, ett ideal som var solitt nog att motstå de
<lb/>förstörande krafternas påfrestning. Man anar gry&#x00AD;
<lb/>ningen av detta nya ideal i »Det eviga leendet» och
<lb/>»Den lyckliges väg». Innerliga tonfall bryta igenom,
<lb/>en fläkt av värme slår emot en: trofastheten mot
<lb/>livet! Gemenskapen är den nya upplevelsen, hälle&#x00AD;
<lb/>bärget mot vilket individens oro och frågvisa poc&#x00AD;
<lb/>kande intet förmå. Den hemlighetsfulle oföränder&#x00AD;
<lb/>lige vedgubben, arbetets symbol, är denna gemen&#x00AD;
<lb/>skap förkroppsligad. En bild av mänsklighetens
<lb/>oförstörbara kraft.</p>
<p rend="indfirst">»De mötte hans lugna blick, så olik deras egen
<lb/>iver. De såg på honom, han växte för dem, han
<lb/>blev stor, så stor att de knappast kunde fatta honom
<lb/>mer, och likväl dem så nära. De tystnade alldeles;
<lb/>någonting varmt steg upp inne i dem, något okänt
<lb/>och nytt, deras ögon blev fuktiga, de kunde inte
<lb/>tala.»</p>
<p rend="indfirst">I den himmelska vedgubbens gestalt har Lager&#x00AD;
<lb/>kvist skapat en symbol för den ende levande guden i
<lb/>vår tid, människoanden, som »härskarornas gud» inte
<lb/>förmått krossa och den individuella cynismen inte
<lb/>lyckats utrota. Han är, om uttrycket tillåtes, en
<lb/>demokratisk gud som inte har annat gemensamt
<lb/>med leviternas gud än det överförda namnet. Han
<lb/>bär inte maktens och våldets och hämndens insignier,
<pb n="117"/>
<lb/>blixt och dunder omvärva inte hans gestalt, när han
<lb/>sänker sig ned till jorden. Han är den gud som råder
<lb/>över människornas fredliga arbete, representanten
<lb/>för den eviga makt som i stenåldersredskapen lika
<lb/>väl som i moderna maskiner talar sitt oföränderliga,
<lb/>från generation till generation, från tidevarv till tide&#x00AD;
<lb/>varv nedärvda språk, symbolen för den enda objek&#x00AD;
<lb/>tiva sanning, som mänskligheten funnit på sin väg,
<lb/>överlevande alla kulturer, alla system och alla reli&#x00AD;
<lb/>gioner, fattbar för de lägsta som de högsta individer
<lb/>och raser, känd av vildar, hedningar och kristna,
<lb/>förenande människorna till en överindividuell enhet,
<lb/>mäktigare än romarväldet, hållbarare än den medel&#x00AD;
<lb/>tida kyrkan: arbetets samfund. I det äldsta civi&#x00AD;
<lb/>lisatoriska arbetets, vedhuggningens, enkla kollek&#x00AD;
<lb/>tivgest har skalden till slut funnit symbolen för livets
<lb/>mening. Inför den urgamla skönheten i denna gest
<lb/>förstummades de knorrande människorna, och deras
<lb/>ögon tårades. De sågo ingen meningslöshet i detta
<lb/>enahanda, ingen torftighet i denna vardag, de sågo
<lb/>storhet. Från vedgubbens gestalt strömmade ge&#x00AD;
<lb/>menskapens ljus. De upplevde kommunionen som
<lb/>bryter dödens udd. Dessa döda hade vunnit livet.</p>
<p rend="indfirst">Upplösningen gestaltar sig inte fullt i överensstäm&#x00AD;
<lb/>melse med denna monumentala bild. De säga för
<lb/>mycket sedan, människorna, för att demonstrera
<lb/>sin vunna klarhet. Författaren låter på de sista
<lb/>sidorna den ena efter den andra yttra sig, man ser
<lb/>att han söker efter ytterligare en sammanfattande
<lb/>sats. Men den har inte velat utkristallisera sig. En
<lb/>sats som »Jag erkänner dig, kära liv, såsom det enda
<pb n="118"/>
<lb/>tänkbara bland allt som inte kan tänkas» har inte
<lb/>nått upp till enkelheten, den har stannat på halva
<lb/>vägen och blivit torr sofistik. Här har man ett in&#x00AD;
<lb/>tryck av att något krymper ihop. Detta är något
<lb/>som ofta händer Lagerkvist och som blir särskilt
<lb/>framträdande i svagare saker. Man finner att torr&#x00AD;
<lb/>heten smugit in på enkelhetens plats. (Ett typiskt
<lb/>exempel må nämnas: berättelsen Källarvåningen i
<lb/>»Onda sagor». Det är en innerlig historia. Skildrin&#x00AD;
<lb/>gen av krymplingens lilliputhem nere i källarvånin&#x00AD;
<lb/>gen, av hur han rör sig där i sina små sysslor, kokar
<lb/>sitt kaffe, äter sitt bröd, är gjord med enkel värme;
<lb/>det är över dessa sidor en lustig arkaisk fläkt av
<lb/>gammal andaktsbok. Men inte ens denne Lindgren
<lb/>kan underlåta att predika denna torra livsvis&#x00AD;
<lb/>dom, som så mången gång gjort oss förstämda vid
<lb/>läsningen av Lagerkvists verk. Är han verkli&#x00AD;
<lb/>gen så klassiskt nöjd, denne vår tids Lindgren, som
<lb/>»vi har mött alla» — vi som »i förbigående sticker en
<lb/>slant i hans utslitna hand»?)</p>
<p rend="indfirst">Denna torrhet på lur gör att det sociala hos Lager&#x00AD;
<lb/>kvist gärna får en statisk prägel, det religiösa lätt en
<lb/>teologisk bismak. Men torrheten, ensidigheten är
<lb/>även en styrka. Den är frånsidan av konstruktiv
<lb/>enkelhet: den moderna stilens starkaste vapen.
<lb/>Efter alla »modernistiska» utsvävningar — den
<lb/>döende individualismens sista fyrverkeri — har sti&#x00AD;
<lb/>len allt mera målmedvetet sökt sig mot det konstruk&#x00AD;
<lb/>tiva. När de lätta individuella pjäserna visade sig
<lb/>odugliga och den nya generationen ryckte an med
<lb/>sina tunga, utopiskt belastade kollektivpjäser: män&#x00AD;
<pb n="119"/>
<lb/>niskoanden, mänskligheten, gemenskapen, den sista
<lb/>striden, det tusenåriga riket — då måste även stilen
<lb/>läggas om och byggas upp efter konstruktiva lagar:
<lb/>icke med romantisk skönhet utan med bärkraften
<lb/>och jämvikten för ögonen. Denna stilutveckling
<lb/>framträder tydligt hos de av tidens diktare som
<lb/>blivit den nya generationens vägvisare. Den nya
<lb/>stilen är opersonlig, lugn, saklig: puritansk. Det
<lb/>målande elementet har fått ge vika för det strängt
<lb/>arkitektoniska. För den tragiska ödesbestämdheten,
<lb/>den tunga fylliga massplastiken i ett drama som
<lb/>»Masse Mensch» (Toller) är en sådan stil den nöd&#x00AD;
<lb/>vändiga förutsättningen. Med den estetiserande
<lb/>stil som var Blocks före hans »omvändelse» till
<lb/>kollektividealen hade det aldrig varit möjligt för
<lb/>honom att skapa sina svanesånger av järn, bä&#x00AD;
<lb/>rande, epokgörande (De tolv, Hämnd, Skyter). Den
<lb/>nyktra, något torra stilen hos Jules Romains bildar
<lb/>det solida underlaget för hans unanimism — stilen
<lb/>är organiskt framvuxen ur den spontana livskänslan
<lb/>(vilken hos honom är en djup upplevelse, medan den
<lb/>för en dilettant som Duhamel var blott »det unani&#x00AD;
<lb/>mistiska äventyret»). Ett litterärt <hi rend="spaced">stasimon</hi> som
<lb/>»Mort de quelqun», med dess underligt orörliga kör
<lb/>fyllande rummet, kan utföras blott i denna strängt
<lb/>puritanska stil.</p>
<p rend="indfirst">Lagerkvists stilideal var ända från början arki&#x00AD;
<lb/>tektoniskt. Den konstruktiva tanken var genom&#x00AD;
<lb/>gående i programskriften »Ordkonst och bildkonst»,
<lb/>och prosakompositionerna i »Motiv» voro miniatyr&#x00AD;
<lb/>arkitektur. Samma stilistiska ledstjärnor har han
<pb n="120"/>
<lb/>följt i fortsättningen av sitt verk, med allt hänsyns&#x00AD;
<lb/>lösare puritanism. Han har inte skytt att gissla
<lb/>sig själv och tukta sin hand — i den högre harmo&#x00AD;
<lb/>niens tjänst. Han har skalat sin stil som man skalar
<lb/>en lök. Varv efter varv har han skalat av, skonings&#x00AD;
<lb/>löst och utan högmod har han ratat det oväsentliga,
<lb/>det falska och uppstyltade och försmått allt som
<lb/>stört det helas harmoni. I »Det eviga leendet» flyter
<lb/>hans stil som klart strömvatten mellan ens fingrar;
<lb/>han har nått upp till en sägandets enkelhet som
<lb/>gränsar till det icke sagda och som i varje fall äger
<lb/>dettas oantastbarhet. Hans stil har vunnit denna
<lb/>oskattbara nykterhet och saklighet, denna svala en&#x00AD;
<lb/>kelhet som är den enda tillförlitliga kompassen i
<lb/>okända farvatten. Dess skönhet är dess bärkraft
<lb/>— liksom de moderna brokonstruktionernas.</p>
<p rend="indfirst">Man söker sig allmänt tillbaka till »livsens källor»,
<lb/>till det enkla och osammansatta, man överger de
<lb/>konstfulla privata parkerna för den mänskliga all&#x00AD;
<lb/>männingen. En utveckling som Bernhard Shaws är
<lb/>belysande. Den cyniskt oförvägne individualisten
<lb/>stadd på väg »Back to Methuselah» är en händelse
<lb/>av symtomatisk innebörd. Shaw har upptäckt »the
<lb/>superpersonal need» som omintetgör individuella syf&#x00AD;
<lb/>ten: »Men att där äro krafter i verksamhet vilka an&#x00AD;
<lb/>vända individerna för syften vida överskridande syf&#x00AD;
<lb/>tet att hålla dessa individer vid liv och välmående
<lb/>och respektabla och trygga och lyckliga på en medel&#x00AD;
<lb/>nivå i livet, vilket är allt vad en god borgare rim&#x00AD;
<lb/>ligtvis kan begära, bevisas av det faktum att män&#x00AD;
<lb/>niskor, i sin traktan efter kunskap och social om&#x00AD;
<pb n="121"/>
<lb/>värdering (etc. etc.) äro villiga att möta fattigdom,
<lb/>vanära, landsförvisning, fängelse, gruvlig veder&#x00AD;
<lb/>möda, och död.» Han har som en god puritan dekla&#x00AD;
<lb/>rerat sin underkastelse under dessa »superpersonal
<lb/>forces», och hans stil har tagit intryck därav. Så
<lb/>enkel, rättfram och trohjärtat saklig var väl Shaw&#x00AD;
<lb/>stilen aldrig förr som i Saint Joan! Ett annat iögo&#x00AD;
<lb/>nenfallande exempel är Shaws landsman, den för ett
<lb/>par år sedan avlidne Maurice Hewlett. Han slog
<lb/>igenom i de vulgärt romantiska tecknen och skapade
<lb/>sig en förmögenhet med sin första roman. Oväntat
<lb/>vände han emellertid sin sensationslystna publik
<lb/>ryggen, drog sig tillbaka till landsbygden, gick i
<lb/>skola hos folket (en annan Tolstoj) och fördjupade
<lb/>sig i puritansk levnadsvisdom. Bland de fattiga och
<lb/>enfaldiga fann han den trofasthet mot livets lagar
<lb/>som är hållbar genom seklerna, den lidelsefria rela&#x00AD;
<lb/>tivitet och objektivitet som samhörigheten alstrar,
<lb/>den upphöjdhet över det individuella och fiktiva
<lb/>som är den solida grunden för mänskligt samliv.
<lb/>Hewlett, som en gång bedårat den mondäna publi&#x00AD;
<lb/>ken med sina kärlekshistorier, uppstår i »Wiltshire
<lb/>Essays» som gemenskapens puritanska apostel, lugn,
<lb/>allvarlig och övertygande.</p>
<p rend="indfirst">Det är Den Osynlige som uppenbarat sig för dessa
<lb/>tidens budbärare. Den makt som står bakom allt
<lb/>som sker och, osynlig, utser individerna till sina
<lb/>redskap. Syntesen av ljus och mörker, av rättfär&#x00AD;
<lb/>dighet och orättfärdighet. När individen upphör att
<lb/>»vara sig själv» och att fullfölja sina fiktiva syften,
<lb/>då tjänar han det som icke är skenbart, men evigt:
<pb n="122"/>
<lb/>människoanden. När i Lagerkvists sista skådespel
<lb/>världen förgås, den gode Hjälten och den onde För&#x00AD;
<lb/>valtaren gå under och Gud själv har dött, är det
<lb/>Den Osynlige som hembär segern:</p>
<p rend="indfirst">»Jag är människoanden! Jag har levat evigheter
<lb/>innan ni blev till. Jag skall leva i evigheter efter att
<lb/>ni inte är mer.»</p>
<p rend="indfirst">Han är inkarnationen av det stora Vi som redan
<lb/>fascinerat de känsligaste sinnena och håller på att
<lb/>bereda jordmånen för ett nytt liv på jorden.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="LärjungenPåHavsstranden">
<pb n="123"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">LÄRJUNGEN PÅ HAVSSTRANDEN.</head>
<p rend="indfirst">Det är med Vilhelm Ekelund som med många av
<lb/>den stilla fördjupningens män: man läser dem, år
<lb/>efter år, och tycker att de alltid säga samma sak.
<lb/>Men man vill aldrig lämna någonting oläst som de
<lb/>skrivit. De äro inte monotona av fattigdom; de gå
<lb/>ständigt samma väg, men utsikterna växla.</p>
<p rend="indfirst">Båge och lyra, Veri similia, Metron, Attiskt i få&#x00AD;
<lb/>gelperspektiv, Sak och sken, På hafsstranden — vad
<lb/>äro de annat än utsikter över samma väg, där en
<lb/>vandrar ensam. Det finns ett ord i »Båge och lyra»
<lb/>som kanske enklast karakteriserar den vägen, den
<lb/>linjen: »En människa är det tyngsta av allt. Hen&#x00AD;
<lb/>nes problem: bliva lätt.»</p>
<p rend="indfirst">Detta lätthetens, den finaste glädjens, det högsta
<lb/>produktiva tillståndets problem har varit det cent&#x00AD;
<lb/>rala hos Ekelund, För att höra det stilla suset av
<lb/>dess vingar har han genomströvat mörkrets hålor,
<lb/>för att finna dess violdoft har han trängt genom
<lb/>tistelsnår av ressentiment. Hans ambition har alltid
<lb/>varit en glädjeambition: att, såsom han säger, icke
<lb/>låta förleda sig till att stämma ned sina anspråk på
<lb/>inre lycka, hålla fast vid det högsta lyckokravet, icke
<pb n="124"/>
<lb/>vilja bedöva törsten efter det bästa med något som
<lb/>helst vulgärt surrogat som banaliserar smaken.
<lb/><hi rend="spaced">Välja ljuset</hi>! Genom purification befria sig
<lb/>från affekternas helvete och finna vägen till sällheten,
<lb/>lyckan: mystikernas Erleuchtung. »Die ist so zart
<lb/>und wonnig, dass dich alles verdriesset, was nicht
<lb/>Gott oder göttlich ist.»</p>
<p rend="indfirst">Om man i ett enda uttryck ville sammanfatta det
<lb/>väsentliga i Ekelunds senare gärning, kunde man
<lb/>kalla den Spekulationer i det produktiva. Mången
<lb/>kan kanske invända mot Ekelund, att det är lika
<lb/>absurt att spekulera i det produktiva som att sys&#x00AD;
<lb/>tematisera omedelbarheten. Och det är säkert att
<lb/>mycket hos Ekelund kan anses vara en tvist om
<lb/>påvens skägg. Han förlorar sig ofta i ett filologiskt
<lb/>hårklyveri som snarare förvirrar än förklarar och
<lb/>som ofta lockar honom till inre självmotsägelse.
<lb/>Han kan ta ett ord, vilket som helst, och kröna det:
<lb/>när han då använder det krönta ordet, skall man
<lb/>höra hans tonfall i det, man skall veta att utläsa den
<lb/>högsta produktiva meningen i det. Men så kan det
<lb/>hända att han blir tvungen att använda ordet i dess
<lb/>vulgära, okrönta betydelse — och då gör han ett
<lb/>häftigt utfall mot detta filisterbegrepp som emeller&#x00AD;
<lb/>tid olyckligtvis döljer sig under samma ord som
<lb/>han nyss omdöpt med all sin festivitas. Ett så&#x00AD;
<lb/>dant hos honom ofta förekommande ord är måtta.
<lb/>I hans mun betyder det högsta intensifierad jäm&#x00AD;
<lb/>vikt, produktiv styrka. Men detta hindrar honom
<lb/>inte att håna det blodigt när han finner det i en för&#x00AD;
<lb/>nöjd filisters mun! En sådan lek är farlig i längden
<pb n="125"/>
<lb/>och den bevisar bara hur vanskligt det är att speku&#x00AD;
<lb/>lera i det produktiva: orden äro skälmar som kunna
<lb/>dra den visaste vid näsan. Och på de stora djupen
<lb/>bli de så sällsamt förvandlade! Det behövs ett nät
<lb/>med finare maskor än teoretikerns för att fånga de
<lb/>tysta fiskarna där nere. Själv har Ekelund nog
<lb/>fångat dem, men inte i teori, utan i skönhet. Detta
<lb/>icke minst i den sista samlingen, där några sällsynt
<lb/>sköna, fylliga, varmt patinerade dikter ingå.</p>
<p rend="indfirst">Man må emellertid inte av eventuella berättigade
<lb/>invändningar låta sig förledas att underskatta bety&#x00AD;
<lb/>delsen av dessa spekulationer i det produktiva. Eke&#x00AD;
<lb/>lund har ett ord som här förklarar mycket: »De som
<lb/>förstått vilket villebråd lyckan är — hur sällsynta!
<lb/>Dock ej mer sällsynta än att deras jakt gjort en linje i
<lb/>det mänskliga, som aldrig kan dö, som alltid skall
<lb/>locka efterföljare.» Det är denna linje Ekelund föl&#x00AD;
<lb/>jer, han är själv stadd på febril jakt efter ville&#x00AD;
<lb/>brådet lyckan! Han spekulerar inte för spekulatio&#x00AD;
<lb/>nens skull, han gör det av nöd, av tvång. Och detta
<lb/>försonar vilka motsägelser, vilken inkonsekvens som
<lb/>helst. Han är en lärjunge, en efterföljare som aldrig
<lb/>tröttnar att uppsöka mästarna. Han är i besittning
<lb/>av lidandets <hi rend="spaced">passe-partout</hi>, han har rätten till
<lb/>lyckan, han måste finna den för att inte förgås. Där&#x00AD;
<lb/>för kan han visa andra vägen.</p>
<p rend="indfirst">Han har småningom blivit så enslig, så stilla som
<lb/>en gudsrikets munk, och allt mera lyhörd för den
<lb/>inre musiken. Där slår ibland emot en en doft från
<lb/>hans Hafsstrand, en mognadens honungsdoft som
<lb/>inte förr funnits hos honom. Det är mycket befriat
<pb n="126"/>
<lb/>och förlöst på de sidorna, mycket mindre av an&#x00AD;
<lb/>strängd skarprättarpsykologi, av torr själshygien och
<lb/>förädlingsdietetik. »Icke gå till människorna och
<lb/>söka få veta om man har rätt att leva. Gack till
<lb/>havet och heden och den djupa västanstormen.»</p>
<p rend="indfirst">I sin enslighet har han kommit Hem på något
<lb/>hemligt sätt. Han har samlat sina andar omkring
<lb/>sig och öppnat sig för tingens värme. Han har fun&#x00AD;
<lb/>nit gamla Sverige igen, han har idel trösterika profe&#x00AD;
<lb/>tior om det svenska. Han har funnit »de orphiska
<lb/>männen»: Swedenborg, Thorild, Almqvist. (Vilken
<lb/>trolldom och storm i de namnen!) Och han har fun&#x00AD;
<lb/>nit våren — »den svenska vårnaturen med all dess
<lb/>storm och allt dess gyllenblått, dess häftighet, fest
<lb/>och renhet.» Han har hittat gullvivan i dammet.</p>
<p rend="indfirst">Det är sällsamt att finna allt detta hos Ekelund.
<lb/>Hans sötma betager mer än andras, emedan hans
<lb/>bitterhet var så besk.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="DenFinskaRomanensOblomova">
<pb n="127"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">DEN FINSKA ROMANENS OBLOMOVAR.</head>
<p rend="indfirst">»Det fromma eländet» är inte bara namnet på en
<lb/>enskild bok av Sillanpää: det är namnet på den värld,
<lb/>där den finska romanen över huvud hör hemma. De
<lb/>livskraftigaste typer den finska romanen av idag ska&#x00AD;
<lb/>pat ha varit hämtade ur den undre värld, där det
<lb/>fromma eländet ligger i blodet och insupes med mo&#x00AD;
<lb/>dersmjölken. Den sociala bottensatsens värld som
<lb/>inte är begränsad åt något håll utan i sig innesluter
<lb/>hela skalan av mänskliga möjligheter: från uselheten
<lb/>till utopien. Det bittra, det sammanbitna eller
<lb/>revolterande eländet har skildrats av många, i alla
<lb/>tider och bland alla folk. Men det fromma eländet,
<lb/>det fatalistiskt undergivna, till förintelse, upplös&#x00AD;
<lb/>ning och undergång förutbestämda, som tyckes bun&#x00AD;
<lb/>det vid skam och förnedring med hemliga band, har
<lb/>haft få andra skildrare än slaverna. Det är av stort
<lb/>intresse — för folkpsykologer lika väl som för lit&#x00AD;
<lb/>teraturhistoriker — att i finsk roman påträffa en
<lb/>liknande rasmentalitet. En typ som »den förälskade
<lb/>krymplingen» hos Joel Lehtonen är som utvald ur en
<lb/>Gorkis galleri av »före detta människor» och Ilmari
<lb/>Kiantos trasproletärer äro ättlingar av de bosjaker
<pb n="128"/>
<lb/>utan självbevarelseinstinkt som redan före Gorkis
<lb/>tid voro så talrika i ryska litteraturen. Lika ound&#x00AD;
<lb/>vikligt visar livskurvan <hi rend="spaced">nedåt</hi> för en man som den
<lb/>allt annat än hjältemodige »hjälten» i Sillanpääs be&#x00AD;
<lb/>römda roman. Idel Oblomovar omplanterade i pro&#x00AD;
<lb/>letär miljö, amorfa själar, passivt glidande laisser
<lb/>aller-typer, märkta av undergången ... Typer som
<lb/>man förgäves skall söka ett motstycke till i väster&#x00AD;
<lb/>ländsk litteratur.</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis har även den västerländska vilje&#x00AD;
<lb/>kulten sina representanter — författarinnan Maila
<lb/>Talvio är ett exempel — men i deras produktion på&#x00AD;
<lb/>träffar man sällan några levande typer — de ha för
<lb/>det mesta en artificiell bismak. Det är undergångens
<lb/>vinddrivna barn som är de finska författarnas
<lb/>hjärtebarn.</p>
<p rend="indfirst">Av den äldre nu levande generationen är det
<lb/>främst Ilmari Kianto som på detta område skapat
<lb/>några genuina typer — i »Punainen viiva» och
<lb/>»Ryysyrannan Jooseppi». Han har tecknat dem mot
<lb/>bakgrunden av finsk ödemark. Kianto, herren till
<lb/>Ultima Thule, känner om någon ödemarken och dess
<lb/>livsbetingelser: det är inte vilja utan undergivenhet
<lb/>hon fostrar, det är inte moral utan förståelse hon
<lb/>predikar — förståelse för sina barfotalassars uselhet,
<lb/>hjälplöshet och förnedring — och det är inte saklig&#x00AD;
<lb/>het utan illusion hon lär.</p>
<p rend="indfirst">Av en något yngre generation är det Joel Lehtonen
<lb/>och F. E. Sillanpää som i främsta rummet framstå
<lb/>som »det fromma eländets» diktare. Och på dessa
<lb/>två namn vilar den finska romanen i detta nu.</p>
<pb n="129"/>
<p rend="indfirst">Sillanpää är den mest »västerländska» av de två —
<lb/>vilket kanske förklarar hans stora framgång i Sverge
<lb/>— men samtidigt också den torrare. Han saknar
<lb/>humor — en egenskap som annars är oupplösligt
<lb/>förbunden med finsk roman. Han har ingenting
<lb/>ärvt av den finska prosans ensliga maëstro: Aleksis
<lb/>Kivi. Han har gått i en helt annan stilskola: hos
<lb/>skönskrivaren Juhani Aho, mannen som lärde fin&#x00AD;
<lb/>narna att skriva europeiska. Lehtonen har följt Kivis
<lb/>linje. Han äger humorn. Om honom kunde man i
<lb/>motsats till Sillanpää använda epitetet »slavisk»: han
<lb/>har lärt mycket av européer —synnerligast fransmän
<lb/>— men det oaktat har hans stil en överraskande sla&#x00AD;
<lb/>visk anstrykning, en mjukhet, en anpassningsför&#x00AD;
<lb/>måga som räddar omedelbarheten. Den maniere&#x00AD;
<lb/>rade pekfingersvisdom, som Sillanpää så lätt skat&#x00AD;
<lb/>tar åt, finner man inte ett spår av hos Lehtonen:
<lb/>han fångar det efemära med helt andra medel. I
<lb/>denna avsaknad av teori har man kanske att söka
<lb/>orsaken till att han alltjämt är okänd för svensk
<lb/>publik. (En bidragande orsak kan även den stora
<lb/>ojämnheten i hans produktion vara. Det är en man
<lb/>som producerar mästerverk och backfischlitteratur
<lb/>i en jämn ström, liksom såg han själv ingen skill&#x00AD;
<lb/>nad ... som ögonskenligen med samma nöje fördju&#x00AD;
<lb/>par sig i en socialistisk som i en gulnäbbspatriotisk
<lb/>världsåskådning: ingen skillnad, nitschevo!)</p>
<p rend="indfirst">Sillanpää, den orädde realisten och doktrinäre ana&#x00AD;
<lb/>lytikern, rör sig — trots sin västerländska stil — med
<lb/>en underbar instinktens säkerhet på »det fromma
<lb/>eländets» vaga och bedrägliga gränsområden, där
<pb n="130"/>
<lb/>skuld och skuldlöshet plånas ut och individen är skö&#x00AD;
<lb/>rare än ett strå i kausalitetens hand. På andra håll
<lb/>kan han förfalla till tendentiös torrhet, men den mys&#x00AD;
<lb/>tiska självförintelsen i livsprocessen, det allt för&#x00AD;
<lb/>sonande vapenlösa eländet jagar han med en spår&#x00AD;
<lb/>hunds säkerhet. Ändamålslösheten, avsiktslösheten
<lb/>är den enda agerande makten i hans värld, någon
<lb/>vilja i västerländsk mening finns där inte; slumpen
<lb/>växer ut och blir det oåterkalleliga, blir ödet, allas
<lb/>öde, som envar äger foga sig i. Hjälten i »Det
<lb/>fromma eländet», den valhänta, klent begåvade bond&#x00AD;
<lb/>sonen — ett nödårens trista barn som från början
<lb/>är egendomligt rotlös i tillvaron — framlever sitt
<lb/>usla liv rent vegetativt, motståndslöst och glider
<lb/>lika passivt in i det röda upproret, går lika oför&#x00AD;
<lb/>skyllt en ömklig död till mötes. Stilen flyter fram
<lb/>lugn och till synes kallt realistisk, detalj fogas till
<lb/>detalj, vardagens tarvliga händelser timras ihop
<lb/>med till synes objektivt intresselös hand och det
<lb/>hela stiger i höjden som gjutet i ett enda block —
<lb/>men genom verket går en underström av generatio&#x00AD;
<lb/>ners modlöshet och underkastelse, en atavistisk nega&#x00AD;
<lb/>tivitet som alstrats under århundraden av »stora
<lb/>prövningar i livets dunkla djup.» Rasens själ skri&#x00AD;
<lb/>der osynlig men förnimbar över sidorna, fascinerar
<lb/>själva händelserna, snärjer individen i generatio&#x00AD;
<lb/>ners band, lamslår viljan genom tyngden av sek&#x00AD;
<lb/>lers suckan — tålmodig, undergiven uppfyller den
<lb/>sin bestämmelse. »Det fromma eländet» är den makt
<lb/>som står bakom allt som sker.</p>
<p rend="indfirst">»Det fromma eländet» segrar över självbevarelsen.
<pb n="131"/>
<lb/>Det fräter personligheten, utplånar bestämda kon&#x00AD;
<lb/>turer, tär på förvärvsbegäret, förintar självkänslan.
<lb/>Förmågan att reagera slappnar. Individen har ingen
<lb/>och intet att revoltera mot: han beror av ingen och
<lb/>intet, blott av det dunkla ovissa, livet. Ett mång&#x00AD;
<lb/>hövdat vidunder av omständigheter, betingelser,
<lb/>oförutsedda följder, oväntade olyckor, tillfällig&#x00AD;
<lb/>heter. Opersonligt och oåtkomligt, gäckande och
<lb/>gåtfullt. I denna konturlösa värld födas illusionerna
<lb/>lika snabbt som de dö. De fara förbi med ström&#x00AD;
<lb/>men, komma och gå. Individen fogar sig, resigne&#x00AD;
<lb/>rar, glömmer. Fatalistisk dager över tingen! Indi&#x00AD;
<lb/>viden upphör att existera, hans möjlighet att hävda
<lb/>sin existens blir allt mera kringskuren: det dävna
<lb/>sugande opersonliga, gemensamt för alla, tar över&#x00AD;
<lb/>hand. Det fromma eländet är ett bottenlöst gungfly,
<lb/>där individen kämpar sig fram en tid, men sjunker
<lb/>djupare för vart steg, tills han försvinner ...</p>
<p rend="indfirst">Förintelse, upplösning, undergång — äro juve&#x00AD;
<lb/>lerna i Sillanpääs konst. Dem slipar han med konst&#x00AD;
<lb/>förfaren och varsam hand. Duven fördrömd oblo&#x00AD;
<lb/>movsk livsstämning i de undre skikten!</p>
<p rend="indfirst">Detta är Sillanpääs domän. Det är intressant att
<lb/>iakttaga hur bunden han är vid detta halvt mystiska,
<lb/>halvt naturalistiska område, hur banal han kan bli,
<lb/>om han går utöver detsamma. Berättelsen »Hiltu
<lb/>och Ragnar» är belysande. Det mogna, det vackra
<lb/>i den lilla berättelsen är det som intimt hör samman
<lb/>med såväl boken som begreppet Det fromma eländet:
<lb/>återblicken på Hiltus barndom, sådan den utveckla&#x00AD;
<lb/>des och fullbordades på Toivola ödemarkslägenhet,
<pb n="132"/>
<lb/>där armodet var läromästaren och livet dess öd&#x00AD;
<lb/>mjuka redskap, samt den vidare utvecklingen av
<lb/>hennes öde. Här sviker den konstnärliga intuitio&#x00AD;
<lb/>nen ej: Hiltu är ett av undergångens flärdlösa barn.
<lb/>Här tränger den djupt: ända ned till köttets in&#x00AD;
<lb/>nersta skälvande hemlighet, här når den högt: ända
<lb/>upp till meningslös längtans förklaring. Den andra
<lb/>huvudpersonen i boken, herrskapssonen Ragnar —
<lb/>en låt oss säga västerländsk typ — sticker så bjärt
<lb/>som möjligt av mot detta: en tendentiös staffage&#x00AD;
<lb/>figur av oförlåtlig flackhet. Skildringen av denne
<lb/>Ragnar och hans små utsvävningar à la missroman
<lb/>visar hur black och tevattensfärglös en god penna
<lb/>kan bli, när den rör sig på främmande gebit.</p>
<p rend="indfirst">Det är inte bara hos Sillanpää man kan göra denna
<lb/>iakttagelse. Hos en Kianto, en Lehtonen finner man
<lb/>samma förhållande. Det är ur kontakten med den
<lb/>livssfär, som Sillanpää så betecknande kallat »det
<lb/>fromma eländet», som de finska romanförfattarna
<lb/>skapat sina djupaste verk och sina genuinaste typer.
<lb/>Kianto höjde sig inte ur kvasiskriveriet innan han
<lb/>lämnade sina utsvävningar i egocentrisk väster&#x00AD;
<lb/>ländsk romantik och steg ned till de djup, där en
<lb/>Topi och en Jooseppi hade sin varelse. Och fåfängt
<lb/>lät Joel Lehtonen sitt simili-byronska temperament
<lb/>spraka i ungdomsverken: därav vart intet annat och
<lb/>förmer än ett stundens fyrverkeri av »litterära» motiv
<lb/>och vackra vackra ord. Det var först i verk som
<lb/>»Kuolleet omenapuut» (De döda äppelträden) och
<lb/>»Kerran kesällä» (Det var en sommar) man började
<lb/>ana att djupen skulle öppna sig. De tydde på en
<pb n="133"/>
<lb/>brytningstid. Mannen liksom kastades till marken,
<lb/>hörde rösterna där nere: bröd — lycka, brödlöshet —
<lb/>fördärv. Han hade trätt i kontakt med »det fromma
<lb/>eländet» — han var mogen att skapa »Putkinotko»
<lb/>och »Sakris Kukkelman».</p>
<p rend="indfirst">Det var en enda dag i ödemarksfolkets liv som
<lb/>skildrades i Putkinotko-epopéens digra band — men
<lb/>den dagen var lik en dag i evigheten. Den var lika
<lb/>händelselös, orörlig, och dock bräddad med inten&#x00AD;
<lb/>sivt skeende som en sådan. Det överindividuella
<lb/>härskade. Landskapet, de sociala förhållandena, för&#x00AD;
<lb/>värvsbetingelserna voro de verkliga dirigerande mak&#x00AD;
<lb/>terna, individerna voro blott skenbara: hjälplösa,
<lb/>håglösa. Livet tycktes stå stilla, i förbund med en
<lb/>oföränderlig natur: detsamma nu som för tusen år
<lb/>sedan. Det fromma eländet förändras ej, och tillåter
<lb/>ingen förändring. Det alstrar inga hjältar, endast
<lb/>Oblomovar.</p>
<p rend="indfirst">Sin mest renodlade Oblomov-typ fick den finska
<lb/>romanen slutligen i »Den förälskade krymplingen
<lb/>eller Sakris Kukkelman, en fattig bolsjevik». Han
<lb/>var av en ny art, dittills osedd i den finska roma&#x00AD;
<lb/>nen: en fågelfri barfotalasse, en herrelös hund utan
<lb/>hem och härd: en modern trasproletär. Annars var
<lb/>alltid naturen, Finlands vemodiga inlandsnatur, bak&#x00AD;
<lb/>grunden i »det fromma eländets» standard works:
<lb/>byn, bondgården, torpstugan bibehöllo i någon mån
<lb/>sin beskyddande makt över den finska landsbygdens
<lb/>Oblomovar, även när det bar utför för dem. Men
<lb/>med Sakris Kukkelman har »det fromma eländet»
<lb/>förflyttats innanför stadens zon: han är ett första&#x00AD;
<pb n="134"/>
<lb/>dens barn. Han är inte bunden av något. Han äger
<lb/>varken ko eller får, varken hund eller hustru eller
<lb/>barn, han äger ingen förfallen stuga, ingen potatis&#x00AD;
<lb/>åker, han äger ingenting—utom illusionerna. Hans
<lb/>ägodelar ligga alla i Ingen mans land. Där kan han
<lb/>hämta dem, närhelst han behöver dem. Där ligga
<lb/>pengarna på banken och vänta på att något oförut&#x00AD;
<lb/>sett skall hända som löser dem ur obefintlighetens
<lb/>bann och låter dem strömma in i Kukkelmans fickor,
<lb/>där ståtar den tornprydda villan i all sin chimäriska
<lb/>glans, redo att mottaga den underbara »Julia» som
<lb/>aldrig infinner sig, där finnes Kukkelmans skönhet,
<lb/>Kukkelmans hälsa, Kukkelmans höga gestalt: när
<lb/>den hemlighetsfulla, allt <hi rend="spaced">förvandlande</hi> stun&#x00AD;
<lb/>den är inne har han bara att ikläda sig dem — och
<lb/>de skönaste kvinnor skola tillbedja honom. Han är
<lb/>en Oblomov från hjässan till fotabjället, han är,
<lb/>ehuru född proletär, en köttslig broder till den oför&#x00AD;
<lb/>gätlige Ilja Iljitj!</p>
<p rend="indfirst">Hur lätt, hur tragiskt-glömskt försjunker han inte
<lb/>i sina futuristiska drömmar, så snart en minsta ljus&#x00AD;
<lb/>glimt tränger in i hans armod (— från ett av de
<lb/>trista fönstren i frälsningsarméns skyddshem för
<lb/>prostituerade! —), hur naivt oförmedlat överger inte
<lb/>denne svältande, arbetslöse, vanföre Don Juan världs&#x00AD;
<lb/>förbättrarens bitterhet och skepsis för Julia-dröm&#x00AD;
<lb/>marnas fröjd! Man berättar honom att vederbö&#x00AD;
<lb/>rande skola utdela jord åt de fattiga för tio penni
<lb/>kvadratmetern: han tror på det, bygger upp sin
<lb/>framtid på det! Det är sommar, eländet lättar en
<lb/>smula, värken ger med sig, existensmedlen tryta
<pb n="135"/>
<lb/>inte, det gudsförgätna Krokelby ter sig som ett para&#x00AD;
<lb/>dis bland de blommande häggarna: han förtröstar
<lb/>på en evig sommar! För tillfället har han några
<lb/>slantar, han smörjer kråset med sin tillbedda, köper
<lb/>henne fina kläder: han lever sorglöst på det tusen&#x00AD;
<lb/>åriga rikets kredit!</p>
<p rend="indfirst">Alla illusioner som flyga och fara i luften finna på
<lb/>ett obestämt vis vägen till denna kollektivsjäl, alla
<lb/>kringflytande stämningar snudda vid den: socia&#x00AD;
<lb/>lism, fritänkeri, världskrig, röda gardets sorgliga
<lb/>nederlag, dyrtid, arbetslöshet, naturläkekonst ... Be&#x00AD;
<lb/>svikelse, melankolisk resignation, plötslig oförnuf&#x00AD;
<lb/>tig förtröstan. En oklar men bestämd känsla av att
<lb/>en förändring måste ske, en förändring i det all&#x00AD;
<lb/>männa läget (liksom i det privata). Grämelse över
<lb/>det sura livet, håglöshet, drömmerier, glidande över
<lb/>i förtjust hochstapleri. Omedvetet hämndbegär,
<lb/>plötslig naiv idealitet.</p>
<p rend="indfirst">I dessa grumliga djup andas sällsamma fiskar.
<lb/>Lönlöst att söka fånga dem i moralens mörtnät!</p>
<p rend="indfirst">Kukkelman: den uslaste av de usla, den löjligaste
<lb/>av de löjliga — men gåtfull. En förvriden slav&#x00AD;
<lb/>gestalt — men av en oförstörbar rörande naivitet.
<lb/>En komisk profet, mottaglig för allt, såväl gott som
<lb/>ont, dragen vid näsan av den minsta och löjligaste
<lb/>illusion.</p>
<p rend="indfirst">Det är slående hur litet västerländsk denne prole&#x00AD;
<lb/>tär är: intet av klassmedvetenhet, av revolt. Han
<lb/>är innerst omedveten, trots sin upplysning, god&#x00AD;
<lb/>modig, godtrogen, ohjälpligt bedragen av sina illu&#x00AD;
<lb/>sioner. Han är och förblir en fatalist: det som sker
<pb n="136"/>
<lb/>skall ske. Livet är bittert och surt, men det är nu
<lb/>engång så. Bär det utför, vem rår för det.</p>
<p rend="indfirst">Kärlekslyckan, hälsan, rådsrepubliken ... allt togs
<lb/>ifrån Sakris Kukkelman. Han blev plockad på sina
<lb/>illusioner, en efter en. Den gråa tröstlösa dimman
<lb/>tätnade över gungflyet.</p>
<p rend="indfirst">Han hängde sig i ett vedskjul. Barnen lekte med
<lb/>den dinglande kroppen. De tyckte det var lustigt.</p>
<p rend="indfirst">Det var en sorglig historia. — Vid sidan av den
<lb/>trista fabeln har det emellertid lyckats författaren
<lb/>att kasta ett ljus över undanskymda djup i män&#x00AD;
<lb/>niskosjälen och att tränga ned till underjordiska
<lb/>sociala skikt, där diamanter bildas ur kolet under
<lb/>tidrymder av mörker och oföränderlighet.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="Genombrottsdramat">
<pb n="137"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">GENOMBROTTSDRAMAT.</head>
<p rend="indfirst">Det nya dramat är i likhet med övriga unga konst&#x00AD;
<lb/>arter ett barn som fötts under nya, måhända löftes&#x00AD;
<lb/>rika, måhända ödesdigra konstellationer, vilka ännu
<lb/>ej med tydlighet kunna urskiljas i det osäkra ljuset
<lb/>mitt emellan aftonskymning och morgonrodnad som
<lb/>svävar över vår kulturepok. Dess fysionomi är
<lb/>emellertid frapperande olik dess närmaste föregån&#x00AD;
<lb/>gares. Det står i många avseenden närmare tidi&#x00AD;
<lb/>gare, religiöst enhetligare kulturperioder än det nyss
<lb/>förflutna skedet med dess jagromantik och dock&#x00AD;
<lb/>hemsnaturalism, dess begränsade individualproble&#x00AD;
<lb/>matik och idétomma hjältedandyism.</p>
<p rend="indfirst">Med det naturalistiska dramat och dess färglösa
<lb/>avläggare, problemdramatiken, hade en utvecklings&#x00AD;
<lb/>linje fullföljts till sitt yttersta slut. Teatern hade
<lb/>blivit en paradox som förnekade sitt eget väsen,
<lb/>det teatraliska, vilket fick en betydelse av ihålighet
<lb/>och tom överdrift. Dramat hade blivit dialogiserad
<lb/>litteratur, för att icke säga journalistik. Den till
<lb/>ohygglighet instängda interiördramatik, som natu&#x00AD;
<lb/>ralismen uppammade, blev i sina yttersta konse&#x00AD;
<lb/>kvenser ett förnekande av själva begreppet skådespel.
<pb n="138"/>
<lb/>Man spann trådar av ord, ord, man band ett nät av
<lb/>problematiska dialoger, där varje antydning av be&#x00AD;
<lb/>friande fantasi, av drömvision, var omsorgsfullt
<lb/>bortskrapad med analysens vassa raderkniv. Pub&#x00AD;
<lb/>liken — den skådande massan i salongen — satt
<lb/>bunden av dessa fina maskor av ord som från scenen
<lb/>slängdes ut över dess huvud. Den kunde ej frigöra
<lb/>sig från dem men ej heller ryckas med av dem —
<lb/>fantasien med alla de osedda drömmarna och de
<lb/>omedvetna begären var olustigt snärjd i silkesnätet.
<lb/>Publiken kände sig beklämd, halvförstrött irriterad.
<lb/>När den lämnade skådespelet, var kanske själva
<lb/>salongen med dess egendomligt suggererande
<lb/>form det enda intryck av <hi rend="spaced">teater</hi> den fått för
<lb/>kvällen. Intrycket från scenen upplöste sig i intet
<lb/>så snart orden tystnat: scenbilden var obestämd, grå,
<lb/>utan eget liv. När ridån föll, klippte den av ett sam&#x00AD;
<lb/>tal men dolde ingen vision.</p>
<p rend="indfirst">Man kan beundra en Ibsen ur mer än en synpunkt,
<lb/>man kan inte förneka makten av denna vikande jätte&#x00AD;
<lb/>skugga. Men man torde numera inte heller kunna
<lb/>förneka, att hans dramatik i den kommande tea&#x00AD;
<lb/>terns »teatraliska» rampljus skall te sig som ett gigan&#x00AD;
<lb/>tiskt försök att av scenkonsten skapa tillämpad
<lb/>typografi. Här är det själva mästerskapet, analy&#x00AD;
<lb/>sens diaboliska spetsfundighet som hjälper till att
<lb/>avslöja det naturalistiska dramats bedrägeri. Det
<lb/>bedrog scenen på det sceniska elementet, skådespelet
<lb/>på det åskådliga. Det pressade in skådespelaren i
<lb/>ytterligt snäva gränser och nekade regissören varje
<lb/>möjlighet att skapa en scenbild som var tänkt för
<pb n="139"/>
<lb/>scenen. Teaterns hela uppgift bestod i att imitera,
<lb/>ängsligt, torrt, utan skaparglädje — varje väg till
<lb/>illusionen var stängd. Regissören lade ned en oänd&#x00AD;
<lb/>lig möda på att åstadkomma en interiör som i minsta
<lb/>detalj var lika sliten, grå och tröstlös som vardags&#x00AD;
<lb/>rummets, artisterna gjorde sina mimiska och plas&#x00AD;
<lb/>tiska studier i sängkammaren, i bykstugan, vid
<lb/>familjeteet — där de »naturliga» uttrycken och åt&#x00AD;
<lb/>börderna erbjödo ett outtömligt material. Publiken
<lb/>själv glömde småningom bort att det skulle vara
<lb/>teater, märkte inte längre att all denna imiterade
<lb/>naturlighet var både osann och onaturlig på sce&#x00AD;
<lb/>nen. Den märkte blott sin egen likgiltighet.</p>
<p rend="indfirst">På detta sätt hade man lyckats resa en illusions&#x00AD;
<lb/>löshetens mur kring den moderna teatern. Man hade
<lb/>utestängt själva teaterluften. Inom denna analy&#x00AD;
<lb/>sens gråa fästning var ingen vidare utveckling möj&#x00AD;
<lb/>lig. Att fortsätta på denna linje var att — sakta men
<lb/>säkert — döda teatern som konstform.</p>
<p rend="indfirst">Den unga generationen såg sig plötsligt som arv&#x00AD;
<lb/>tagare till ett tveeggat svärd som, om det användes,
<lb/>skar ägaren själv i hjärtat. Den kände att den anda&#x00AD;
<lb/>des en luft som var förgiftad. Den spårade instink&#x00AD;
<lb/>tivt denna förfallets atmosfär som ständigt återkom&#x00AD;
<lb/>mer, när de gamla gudarna dött och symbolerna
<lb/>bleknat — spöklikt karakteriserad av Flaubert i
<lb/>en briljant essay över Rabelais: »då vämjelsen kom&#x00AD;
<lb/>mit, då tvivlet gripit alla hjärtan och alla de sköna
<lb/>drömmarna, illusionerna, utopierna fallit av blad för
<lb/>blad, bortblåsta av verklighet, av vetenskap, spets&#x00AD;
<lb/>fundigt förnuft, analys.» Den vägrade att mottaga
<pb n="140"/>
<lb/>arvet och började i stället att leta efter de bort&#x00AD;
<lb/>tappade trollstavarna.</p>
<p rend="indfirst">En period av intensivt sökande efter nya former
<lb/>tog vid. De nya dramatikerna ville inte verklighet,
<lb/>inte »liv» (som slagordet hette), de ville fantasi, de
<lb/>ville overklighet, de ville teater. De önskade inte
<lb/>dölja att alltsammans var en illusion, en dröm —
<lb/>lika smärtsam eller ljuv som någonsin »livet», lika
<lb/>reell som »verkligheten». Vid ridåfallet ville de åter
<lb/>vända sig till publiken med de gamla teaterorden:</p>
<lb/>
<lg rend="ind4 small"><l>Tron, att i en slummer blott</l>
<l>För ert öga syner gått,</l>
<l>Och att detta skuggspel här</l>
<l>Blott en dröm, en villa är.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Illusionen, fantasien, drömvärlden bemäktigade
<lb/>sig plötsligt dramat, ett overkligt ljus strömmade in
<lb/>över scenen. Det oberäkneliga fick luft under vin&#x00AD;
<lb/>garna, mystiska vindilar rusade in och ruskade om
<lb/>de nötta kulisserna, slogo hål i de utpinade väggarna,
<lb/>vräkte omkull idylliska rosenbuskar och gåvo »rol&#x00AD;
<lb/>lerna» — såväl avdankade månskensprinsar som ut&#x00AD;
<lb/>pratade sängkammarhjältar — oväntade örfilar som
<lb/>bragte dem ur fattningen. De omsorgsfullt utarbe&#x00AD;
<lb/>tade karaktärerna bleknade och försvunno, typerna
<lb/>pöste. Osammansatta, odifferentierade stämningar
<lb/>ersatte de hårfina problemen, idéerna blevo osynliga
<lb/>makter, »upplysningen» blev »övertro». Herr An&#x00AD;
<lb/>dersson och Fru Pettersson viftade ett vemodigt
<lb/>farväl i den försvinnande borgerliga kulissen medan
<lb/>Damen i blått och Herrn i cylinder med hemlighets&#x00AD;
<pb n="141"/>
<lb/>fulla miner troppade in. Den Namnlösa, Främlin&#x00AD;
<lb/>gen och Den Osedda hälsade Pierrot och Colombine
<lb/>välkomna åter från förvisningen. De döda och de
<lb/>ofödda installerade sig på tiljorna, där deras hin&#x00AD;
<lb/>sidesblekhet ropade på en mera fantastisk belysning.
<lb/>Andar och undergörare uppträdde i moderna skep&#x00AD;
<lb/>nader och Miraklet nedsteg på scenen.</p>
<p rend="indfirst">Vid en granskning av de olika former det nya dra&#x00AD;
<lb/>mat iklätt sig kan man inte undgå en jämförelse
<lb/>med medeltidsdramat. Likheterna äro alltför slående.
<lb/>Ju blackare reminiscenserna av individuell karak&#x00AD;
<lb/>tärsdramatik bli, desto tydligare framträda former
<lb/>som — trots de olikheter en förändrad smak be&#x00AD;
<lb/>tingar — i sina grundelement kunna jämföras med
<lb/>medeltidens kollektivkomplex av mysterier, morali&#x00AD;
<lb/>teter, krönikespel, arlekinader och commedia dell’&#x00AD;
<lb/>arte.</p>
<p rend="indfirst">De medeltida teatertyperna uppträda åter, inte
<lb/>som pastischer utan uppväckta till nytt liv, med
<lb/>den gamla frågan på sminkade läppar: vad är illu&#x00AD;
<lb/>sion, vad är realitet? Hur smärtsam, hur mänskligt
<lb/>gripande klingar inte denna arlekinadfråga i italie&#x00AD;
<lb/>naren Luigi <hi rend="spaced">Pirandellos</hi> egendomliga pjäser —
<lb/>kuriösa och tragiska på samma gång! Vad är liv,
<lb/>vad är teater? Gränserna flyta, rollerna förbytas,
<lb/>men i evig förbittring bekämpa de bägge världarna
<lb/>varandra i människornas bröst. Ur denna kamp
<lb/>mellan verklighetens och illusionens världar uppstå
<lb/>de tragiska förvecklingarna, de kuriöst makabra
<lb/>situationerna i Pirandellos pjäser. Samma strid om
<lb/>illusionen i realiteten och realiteten i illusionen är
<pb n="142"/>
<lb/>temat i ryssen <hi rend="spaced">Jevreinovs</hi> fascinerande pjäs
<lb/>»Det viktigaste av allt». »Ett drama för somliga, en
<lb/>komedi för andra» kan man lika gärna säga om »Sex
<lb/>roller utan författare» och »Henrik IV» som om »Det
<lb/>allra viktigaste». Dessa dramer levandegöra med
<lb/>lekande hand, på vårdslös koturn — utan spår av
<lb/>en tes — de djupaste metafysiska förnimmelser.
<lb/>»Personerna» äro tragiska marionetter, förbytta mas&#x00AD;
<lb/>ker — Prosperobarn som inte rädas att leka med
<lb/>elden:</p>
<lb/>
<lg rend="ind2 small"><l>Av samma tyg, som drömmar göras av,</l>
<l>Vi äro gjorda, och vårt korta liv</l>
<l>Omfamnas av en sömn. —</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den gamla improvisationstekniken återupplivas i
<lb/>tillämpad form. Man kan med fog påstå att det nya
<lb/>dramat i många fall i likhet med commedia dell’arte
<lb/>nöjer sig med blott ett scenario som av skådespe&#x00AD;
<lb/>larna improvisatoriskt utfylles. Den »fullständiga
<lb/>texten» har ersatts med en ytterligt förenklad dia&#x00AD;
<lb/>log, där de knappa opersonliga lösenorden mera
<lb/>egga fantasien än upplysa förståndet. (Hos <hi rend="spaced">Hasen&#x00AD;
<lb/>clever</hi> är denna utvecklingslinje ytterst markant:
<lb/>från »Der Sohn» med dess utdragna repliker och
<lb/>katedermonologer till ordmosaiken i »Die Men&#x00AD;
<lb/>schen».)</p>
<p rend="indfirst">Det nya dramat är över huvud intet läsdrama.
<lb/>Det har inte sin makt i ordet, i den lyriska flykten.
<lb/>Dess väsen är det plastiska, det sceniska. Det är
<lb/>inte tänkt för sättare utan för skådespelare. Sce&#x00AD;
<lb/>nerna äro inte intellektuellt avslipade utan plastiskt
<pb n="143"/>
<lb/>och visionärt utformade. Även lästa glida de förbi
<lb/>som magiska bilder. Man är tvungen att se dem —
<lb/>ej att tänka dem. Dekorationer och scenanvisningar
<lb/>ha vunnit en oerhörd betydelse, blivit väsentliga.
<lb/>Ur detta rent sceniska element bör ofta själva grund&#x00AD;
<lb/>motivet framläsas, den tysta förutsättningen, som
<lb/>den starkt reducerade dialogen i sin framstormande
<lb/>rytm ej hinner ta med. I den långa avgörande första
<lb/>akten i Georg <hi rend="spaced">Kaisers</hi> »Von morgens bis mitter&#x00AD;
<lb/>nachts» får man exempelvis inte ett ord till livs av
<lb/>huvudpersonens psykologi, han agerar hela tiden
<lb/>men talar inte. Det är själva situationen i scen&#x00AD;
<lb/>rummet som talar, mannens rörelser, den enformiga
<lb/>gråa atmosfären. Allt detta ger bättre än de subti&#x00AD;
<lb/>laste litterära utsvävningar nyckeln till det som föl&#x00AD;
<lb/>jer, till den plötsliga förintande förvandlingen. Allt
<lb/>är handling, slag i slag. Dramat ter sig i sin fläm&#x00AD;
<lb/>tande friskhet och visionära glans närmast som en
<lb/>genialisk improvisation. Dekorationer och rekvi&#x00AD;
<lb/>sita äro inga illustrationer, de äro mystiska <hi rend="spaced">med&#x00AD;
<lb/>spelande</hi>. Döda och levande aktörer samverka.
<lb/>Scenen vibrerar av expressivt liv in i minsta detalj —
<lb/>en organisk, helstöpt kollektivpersonlighet utan
<lb/>lyriska utväxter eller döda naturalistiska oformlig&#x00AD;
<lb/>heter.</p>
<p rend="indfirst">Ordet har förlorat sin privilegierade ställning,
<lb/>handlingen har trätt i förgrunden. Dialogen har
<lb/>befriat sig från oväsentligt glitter och kram och sökt
<lb/>sig tillbaka till de enklaste formlerna. Den har plå&#x00AD;
<lb/>nat ut det differentierade, antagit en stiliserad och
<lb/>opersonlig form, eller koncentrerats till bara antyd&#x00AD;
<pb n="144"/>
<lb/>ningar. Dramat har åter blivit vad det tidigare var:
<lb/>ett spel som bör skådas.</p>
<p rend="indfirst">Vill man föra jämförelsen med medeltiden vidare,
<lb/>skall man finna att likheterna gå djupare. Den för
<lb/>medeltida tankeliv så karakteristiska dualismen —
<lb/>det ondas outrotlighet och ständigt verksamma makt
<lb/>över själarna — framträder allt skarpare i det nya
<lb/>dramat som upplevat individualismens bankrutt.
<lb/>Kampen om själarna, striden mellan Gud och Djä&#x00AD;
<lb/>vulen, får en allt bjärtare belysning. Kyskheten,
<lb/>Begäret, Tålamodet och Vreden uttränga — ehuru
<lb/>under andra namn — i opersonligt majestät de för&#x00AD;
<lb/>svagade och sönderplockade individuella hjältarna.
<lb/>Det är belysande att iakttaga hur nära en <hi rend="spaced">Strind&#x00AD;
<lb/>berg</hi> i detta avseende stod medeltidens tankevärld,
<lb/>när han skapade sina sista skådespel och därmed
<lb/>visade vägen för det nya dramat.</p>
<p rend="indfirst">Den medeltida supranaturalismen återuppstår i
<lb/>ny, men icke mindre hänsynslös form och företer
<lb/>samma egendomliga blandning av en översinnlig
<lb/>idealitet och en handgriplig jordiskhet som i sin
<lb/>fromma naivitet inte ryggar tillbaka för att mate&#x00AD;
<lb/>rialisera det osinnliga.</p>
<p rend="indfirst">Motiven illustrera på ett markant sätt det över&#x00AD;
<lb/>naturligas frammarsch i dramat. Särskilt belysande
<lb/>äro de talrikt förekommande dödsmotiven. Genom
<lb/>att framföra de döda på scenen befriade sig den nye
<lb/>dramatikern lättast från den naturalistiskt-indivi&#x00AD;
<lb/>dualistiska surdegen. I de dödas värld fann han den
<lb/>stora enheten, den ödets gemenskap som kunde bli
<lb/>en ny grund att bygga på. De av Pär <hi rend="spaced">Lager</hi>&#x00AD;
<pb n="145"/>
<lb/><hi rend="spaced">kvist</hi> utförda dramatiska experimenten, som ju
<lb/>direkte anknyta till den sena Strindberg, äro i detta
<lb/>avseende av största intresse. Ett försök i samma
<lb/>riktning har gjorts av engelsmannen Sutton <hi rend="spaced">Vane</hi>
<lb/>med dramat »Till främmande hamn». Han har för
<lb/>resten ytterligare utvidgat sin mystiska domän ge&#x00AD;
<lb/>nom att till de dödas värld foga de oföddas. I sitt
<lb/>senaste drama »Ouverture» har han manat fram de
<lb/>oföddas skuggor i rampljuset. Naivismen i dessa
<lb/>hinsidesdramer, den suggererande tonen av torr sak&#x00AD;
<lb/>lighet och fantastik, är godtrogen som miraklets.</p>
<p rend="indfirst">Den starkaste bäraren av det överindividuella är
<lb/>emellertid massan i de nya sociala dramerna. Mas&#x00AD;
<lb/>san som mystiskt handlande faktor i kampen om
<lb/>själarna, massan som makternas opersonliga verk&#x00AD;
<lb/>tyg. När Den Namnlöse i Ernst <hi rend="spaced">Tollers</hi> »Masse
<lb/>Mensch» plötsligt svingar sig upp ur massan och
<lb/>med oemotståndlig makt länkar handlingen i nya
<lb/>banor, drar han inte blott ett streck över den andra
<lb/>huvudpersonens, individens, avsikter i pjäsen, han
<lb/>förintar samtidigt en hel här av individuella hjältar.
<lb/>När vävarna i »Maschinenstürmer» mot allt förnuft
<lb/>gå lös på den nyinförda maskinen som berövar dem
<lb/>brödet och förstöra den, slå de samtidigt i kras ett
<lb/>helt fästningsverk av beräkningar och analys, som
<lb/>århundraden av upplysning, av tro på individens
<lb/>makt uppbyggt i det moderna dramat. Det är
<lb/>dramer av denna art som givit en förflackad indi&#x00AD;
<lb/>vidualism den hårdaste stöten. Här har den sociala
<lb/>tron skapat vår tids moralplays och med dem inlett
<lb/>en ny epok i dramats utveckling. Masscenen har
<pb n="146"/>
<lb/>blivit den nya teaterns största kraftprov, alstraren
<lb/>av en ny regikonst, massan den kanske verksam&#x00AD;
<lb/>maste faktorn i kampen mot teaterns degeneration.</p>
<p rend="indfirst">Det inre sambandet med medeltidsdramat — lik&#x00AD;
<lb/>som i vissa fall med det antika ödesdramat — finner
<lb/>sin förklaring i en vaknande kollektivkänsla som
<lb/>närts av tidens sociala idéer. De gamla symbolerna ha
<lb/>blacknat och dött, individualismen har lett till —
<lb/>»mannen som var slut». De studier i det egocent&#x00AD;
<lb/>riska tidens diktare utfört ha givit negativt resultat.
<lb/>En <hi rend="spaced">Pirandellos</hi> pjäser äro ingenting annat än
<lb/>en illustration till den personlighetsupplösning, den
<lb/>söndermalning av jaget som föregått kollektivmys&#x00AD;
<lb/>tikens uppvaknande. »La personnalité d’un homme,
<lb/>c’est quelque chose, c’est cent mille choses et ce
<lb/>n’est rien. — —  Et chacun de nous arrive ainsi tout
<lb/>à la fois à n’être plus personne et à être cent mille
<lb/>personnes».</p>
<p rend="indfirst">Att under sådana omständigheter bygga något
<lb/>på personlighetens sönderfrätta grund, vore att
<lb/>bygga på lösan sand. Det färdiga och avslutade har
<lb/>ramlat, det stora gemensamma återstår. Jag och
<lb/>du ha splittrats, Everyman och Mankind stiga
<lb/>upp vid horisonten. Instinktivt anta tanke och känsla
<lb/>en kollektiv riktning, en strängt opersonlig färg.
<lb/>Isoleringen viker för gemenskapen. Vad kyrkan var
<lb/>för medeltidsmänniskan, den absoluta medelpunkten,
<lb/>den idealskapande makten, har det sociala samfun&#x00AD;
<lb/>det blivit för den nya generationen i vår tid.</p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="TillMargheritaCavallini">
<pb n="147"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">TILL MARGHERITA CAVALLINI</head>
<head rend="h2 center"><hi rend="i">vid hennes besök i Helsingfors hösten 1922.</hi></head>
<p rend="indfirst">Madame!</p>
<p rend="indfirst">Man har klandrat Er och sagt att Ni kommit hit
<lb/>i dåligt sällskap. Man har beundrat Edra ögonfran&#x00AD;
<lb/>sar, Er markatta och Er förtjusande främmande
<lb/>brytning — men man hade väntat av Er att Ni
<lb/>gjort Er entré med gubben Ibsen eller någon annan
<lb/>lika stadig kavaljer under armen. Det är verkligen
<lb/>djärvt, madame, att komma dragande med en tvivel&#x00AD;
<lb/>aktig amerikan, när man har så många oförvitliga
<lb/>geheimeråd att välja på i världslitteraturen.</p>
<p rend="indfirst">Det var inte bara djärvt, madame, det var våg&#x00AD;
<lb/>halsigt. Ni trodde kanhända att den finländska pub&#x00AD;
<lb/>liken kunde tagas. Misstag, madame, den måste
<lb/><hi rend="i">bräckas.</hi> Ut med de tyngsta släggorna bara, fram
<lb/>med litteraturens grövsta artilleri: eljes blir det
<lb/>ingenting av. Om den finländska publiken inte får
<lb/>gäspa sig riktigt grundligt mätt på en premiär, skall
<lb/>ingen makt i världen få den att tro att det var konst
<lb/>det var fråga om.</p>
<pb n="148"/>
<p rend="indfirst">Vad skulle jag med Ibsen, invänder Ni, jag ville
<lb/>ju inte ge någon kurs i den högre litteraturen. Jag
<lb/>kom med min skönhet.</p>
<p rend="indfirst">Ja, madame Cavallini, det gjorde Ni.</p>
<p rend="indfirst">Kommer Ni ihåg hur Christian Wahnschaffe sade:
<lb/>elden är vacker. Jag tänkte på det, när jag såg Er.
<lb/>Underbart vacker.</p>
<p rend="indfirst">Vi ha haft många gäster här tidigare, madame,
<lb/>charmanta, gedigna, med utsökt smak och en säker
<lb/>intelligens — endast ett ha de saknat: eld. Ni var
<lb/>den första som gav något av detta eruptiva element:
<lb/>glimtvis. Sådant glömmer man aldrig. Man för&#x00AD;
<lb/>älskar sig i elden lika lätt som i doften: men var&#x00AD;
<lb/>aktigare.</p>
<p rend="indfirst">Nu skall kanske någon som läser detta mitt öppen&#x00AD;
<lb/>hjärtiga brev till Er, madame, missförstå mig. Jag
<lb/>menar ingenting celest med elden. Det är sant:
<lb/>elden är inte något jordiskt element. Men ännu
<lb/>mindre är den ett himmelskt: den har underjordiskt
<lb/>ursprung. Den är det som brinner under stelnad
<lb/>yta: urämnet.</p>
<p rend="indfirst">Men folk tycker inte om att tränga in under ytan:
<lb/>det bränns. Och de ha ännu inte lärt sig att skilja
<lb/>på skådespelarkonst och litteratur, liksom de för
<lb/>några år sedan inte kunde förstå sig på en målarkonst
<lb/>utan litterära »motiv». Men filmen skall väl i sinom
<lb/>tid lära dem den läxan.</p>
<p rend="indfirst">Jag erkänner villigt att Er omgivning var i högsta
<lb/>grad banal: men Ni själv, madame Cavallini, blev
<lb/>inte mindre för det. Det var som att se en prinsessa
<pb n="149"/>
<lb/>vandra i smutsen. Och hellre det, än en falsk prin&#x00AD;
<lb/>sessa på marmorgolv. Det var illusionen!</p>
<p rend="indfirst">Er stämma, madame, är ett större underverk än
<lb/>alla världslitteraturens mästerdramer. Er röst, med
<lb/>dess elementära resurser som inte veta av någon be&#x00AD;
<lb/>gränsning, är som en konstrikt slipad ädelsten, i
<lb/>vilken bergens drömmar slagit ut i blom. Intet ord
<lb/>kan vara så banalt sentimentalt att det inte blir
<lb/>outgrundligt, då det uttalas av Er.</p>
<p rend="indfirst">När Ni spådde i kort, madame, skar klangen i Er
<lb/>stämma genom märg och ben: med konstens brän&#x00AD;
<lb/>nande zigenaraktiga trolldomsstyrka.</p>
<p rend="indfirst">Ni skall ha tack för att Ni kom, madame!</p>
<p rend="indfirst">Er ödmjuke tjänare</p>
<p rend="ind10 center"><hi rend="i">PROSPERO</hi>
<lb/><hi rend="small">landsflyktig i Finland.</hi></p>
</div2>
<pb n="150"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
</body>
<back>
<div1 rend="innehallsida" xml:id="Innehåll">
<pb n="151"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h3 center">INNEHÅLL:</head>
<list rend="small" type="innehall">
<label>&#x00A0;</label><item>Sid.</item>
<label>Dikten och illusionen</label><item>7</item>
<label>Från Villon till den Okände</label><item>17</item>
<label>Walt Whitman föregångaren</label><item>25</item>
<label>Edith Södergran</label><item>30</item>
<label>Den nya franska lyriken (Guillaume Apollinaire-Unani&#x00AD;
<lb/>&#x2003;mister)</label><item>39</item>
<label>Guld på grått</label><item>57</item>
<label>Dikt och liv i Estland</label><item>59</item>
<label>Ett revolutionsmysterium</label><item>72</item>
<label>Om Dostojevski</label><item>77</item>
<label>Papini före och efter Kristus</label><item>85</item>
<label>James Joyce den oefterrättlige</label><item>97</item>
<label>Pär Lagerkvist moralisten</label><item>110</item>
<label>Lärjungen på havsstranden</label><item>123</item>
<label>Den finska romanens Oblomovar</label><item>127</item>
<label>Genombrottsdramat</label><item>137</item>
<label>Till Margherita Cavallini</label><item>147</item>
</list>
</div1>
</back>
</text>
</TEI>