<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ -->


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb157321">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<p rend="smutstitelsidatitle">JESUS BARABBAS</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="2"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="3"/>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<p rend="title">JESUS
<lb/>BARABBAS</p>
<lb/>
<p rend="titleSubtitle">(UR LÖJTNANT JÄGERSTAMS
<lb/>MEMOARER)</p>
<lb/>
<p rend="between1">AV</p>
<p rend="author">HJALMAR SÖDERBERG</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png"/></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="copyright"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1928.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1928</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter" xml:id="KapI">
<pb n="5"/>
<head rend="center chapterenumeration">I.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag heter i min nuvarande tillvaro Gustav
<lb/>Mauritz Jägerstam och är född 1865 i Ja&#x00AD;
<lb/>kobs församling i Stockholm.</p>
<p rend="indfirst">Trogen min familjs traditioner, ägnade
<lb/>jag mig i min ungdom åt den militära
<lb/>banan och var under några år löjtnant
<lb/>på Upplands dragoner, men tog av privata
<lb/>skäl tidigt mitt avsked. Vilket inte hindrar,
<lb/>att jag ännu med gråa hår för en mängd
<lb/>beskedligt folk är och förblir »löjtnant
<lb/>Jägerstam».</p>
<p rend="indfirst">Sedan några år är jag bosatt i Köpen&#x00AD;
<lb/>hamn, där jag äger och bebor huset n:r
<lb/>88 vid Åboulevarden. Huset har med tiden
<lb/>nästan blivit en liten svensk koloni. På
<lb/>nedra botten är det butiker. Till vänster
<pb n="6"/>
<lb/>om porten ett antikvariat, vars inneha&#x00AD;
<lb/>vare, Josef Marin, är en landsman och
<lb/>gammal bekant till mig. I sin ungdom
<lb/>studerade han till präst, men uppgav den
<lb/>banan, då han inte lyckades komma till
<lb/>den rätta tron, som hans teologiska stu&#x00AD;
<lb/>dier bara förde honom allt längre bort
<lb/>ifrån. (Det var på den tiden då det an&#x00AD;
<lb/>sågs att en präst borde tro på kristen&#x00AD;
<lb/>domen, eller åtminstone låtsas, vilket ju
<lb/>numera inte lär behövas hemma i Sverge.)
<lb/>Sen var han tidningsman i några år, ett
<lb/>levnadskall för vilket han kanske inte hade
<lb/>det rätta handlaget, och nu har han alltså
<lb/>hamnat som antikvarbokhandlare här i
<lb/>Köpenhamn och klarar sig ganska bra, tack
<lb/>vare sina särdeles enkla levnadsvanor. –
<lb/>Till höger om porten är en äggaffär, »Æg&#x00AD;
<lb/>forretningen Columbus», och en tvättinrätt&#x00AD;
<lb/>ning, »Vaskeriet Vasko de Gama». (Vasco
<lb/><hi rend="i">da</hi> Gama skulle det ju vara, men danskarna
<lb/>ha en inrotad motvilja mot bokstaven A.)
<lb/>En trappa upp har sjuk- och begravnings&#x00AD;
<pb n="7"/>
<lb/>kassan »Fremtids Haab» sitt kontor. Två
<lb/>trappor upp bor jag. Våningen tre trappor
<lb/>upp har jag också hittills haft själv och
<lb/>huvudsakligen brukat använda till att här&#x00AD;
<lb/>bärgera gäster i – släktingar, vänner och
<lb/>bekanta som kommit på besök. Men sedan
<lb/>min kära hustru Anna-Greta (född Pistole&#x00AD;
<lb/>kreutz, dotter till amiral Pistolekreutz, som
<lb/>var sjöminister ett tag i Oscar II:s tid, men
<lb/>dabbade sig i riksdagen och måste avgå,
<lb/>och som för resten var en stor lutfisk
<lb/>– det måste jag säga fast han var min
<lb/>köttsliga svärfar!) dog i spanska sjukan
<lb/>härom året, ha gästbesöken blivit mera tunn&#x00AD;
<lb/>sådda, och nu har jag annonserat våningen
<lb/>till uthyrning. Fyra trappor upp har min
<lb/>landsman och goda vän, artisten Kasper,
<lb/>sin ateljé. (Aj för fanken, <hi rend="spaced">konstnären</hi>
<lb/>Kasper skulle jag säga – han slår ihjäl
<lb/>mig om jag kallar honom artist!) Vi dric&#x00AD;
<lb/>ker ibland några groggar tillsammans, mer&#x00AD;
<lb/>endels hos mig, men ibland hos honom och
<lb/>ibland på vinstugan Stora Sjöormen (Store
<pb n="8"/>
<lb/>Söslange) som ligger i hörnet, ett par
<lb/>hus från mitt. – Ibland är också Josef
<lb/>Marin med, men han dricker nästan ingen&#x00AD;
<lb/>ting, och det gör att Kasper inte kan
<lb/>tåla honom. (För min del är jag mycket
<lb/>tolerant i det avseendet.)</p>
<p rend="indfirst">Efter att ha tillbragt en stor del av
<lb/>mitt liv på resor i fyra världsdelar och
<lb/>upplevat åtskilligt, som dock endast delvis
<lb/>skulle ägna sig för offentliggörande, kunde
<lb/>jag kanske nu på äldre dar likaväl som
<lb/>många andra skriva ihop mina levnads&#x00AD;
<lb/>minnen. Det är dock icke i den avsikten
<lb/>jag har gripit pennan – ett redskap som
<lb/>jag i mitt tidigare liv har begagnat så
<lb/>litet som möjligt. Vad jag i min nuva&#x00AD;
<lb/>rande existensform har upplevat har varit
<lb/>alltför betydelselöst för att jag skulle för&#x00AD;
<lb/>söka taga allmänhetens intresse i anspråk
<lb/>därför.</p>
<p rend="indfirst">Det torde väl nuförtiden knappt fin&#x00AD;
<lb/>nas många upplysta personer – bland
<lb/>dem som någorlunda följa med sin tid –
<pb n="9"/>
<lb/>som tanklöst rycka på axlarna åt den gamla
<lb/>läran om själavandring och föruttillvaro.
<lb/>Det var under en resa i Syrien och
<lb/>Palestina för ett tjugutal år sedan san&#x00AD;
<lb/>ningen i denna gamla tro, som var så all&#x00AD;
<lb/>män i forntiden, så småningom gick upp
<lb/>för mig. De landskapsbilder, som mötte
<lb/>mitt öga, tycktes mig så egendomligt väl&#x00AD;
<lb/>bekanta, i synnerhet under mina vandringar
<lb/>i Galiléen, men även i Jerusalem och dess
<lb/>omgivningar. Jag hade ressällskap med en
<lb/>vän, som studerade orientaliska språk och
<lb/>som på detta område redan hade gjort
<lb/>sig ett aktat namn, då han bortrycktes av
<lb/>en för tidig död. – Det händer mig ibland,
<lb/>som så många andra, att jag talar i söm&#x00AD;
<lb/>nen. Och en natt – det var i Damaskus,
<lb/>på Grand Hôtel Abdul Hamid vid »Den
<lb/>raka gatan», som omtalas i Apostlagär&#x00AD;
<lb/>ningarna (gatan, inte hotellet) – vaknade
<lb/>jag plötsligt efter en spännande och hän&#x00AD;
<lb/>delserik men på samma gång ovanligt sam&#x00AD;
<lb/>manhängande dröm. Naturligtvis var jag
<pb n="10"/>
<lb/>själv drömmens huvudperson – det är man
<lb/>ju alltid – men »jag själv» var inte G. M.
<lb/>Jägerstam utan en viss Ruben bar-Jona.
<lb/>Bland de personer som förekommo i
<lb/>drömmen var också en som hette Jeschua,
<lb/>och det märkvärdiga var att jag i honom
<lb/>genast kände igen Jesus, oaktat han inte
<lb/>hade den ringaste likhet med de tradi&#x00AD;
<lb/>tionella Jesusporträtten med deras mitt&#x00AD;
<lb/>benade pagehår och kluvna skägg. Då jag
<lb/>vaknade var också min reskamrat vaken
<lb/>– jag hade väckt honom med att tala högt
<lb/>i sömnen. Och av honom fick jag veta
<lb/>att jag hade talat långa ramsor – på
<lb/>arameiska! Ett språk, varav jag i min nu&#x00AD;
<lb/>varande tillvaro aldrig har kunnat ett enda
<lb/>ord – jo, <hi rend="spaced">ett</hi> – ordet »abba», fader, som
<lb/>jag fick lära mig i skolan. Och så »amen»,
<lb/>förstås.</p>
<p rend="indfirst">I korthet sagt: det gick under denna
<lb/>resa så småningom upp för mig, att jag
<lb/>i en tidigare tillvaro hade varit samtida
<lb/>med Jesus och landsman till honom –
<pb n="11"/>
<lb/>galileisk jude liksom han – och bott i de
<lb/>trakter där han levde och verkade. Och
<lb/>det är mina minnen från denna tid – så
<lb/>gott jag under årens lopp har lyckats fram&#x00AD;
<lb/>kalla dem för mitt medvetande – som
<lb/>jag i denna skrift vill framlägga för all&#x00AD;
<lb/>mänheten.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">På mig, som personligen har känt Jesus
<lb/>– om också tyvärr ganska flyktigt –
<lb/>måste det naturligtvis göra ett rätt komiskt
<lb/>intryck att se hans historiska existens be&#x00AD;
<lb/>tvivlad. Men rent bortsett från den min&#x00AD;
<lb/>dre vanliga ställning jag därvidlag be&#x00AD;
<lb/>finner mig i, tror jag inte jag skulle finna
<lb/>anledning att tvivla på att Jesus verkligen
<lb/>har levat. Vi ha ju alla läst i Markus&#x00AD;
<lb/>evangeliet (som efter vad Josef Marin på&#x00AD;
<lb/>står lär vara det äldsta), början av sjätte
<lb/>kapitlet, att Jesus hade fyra bröder, som
<lb/>alla nämnas vid namn, och några systrar.
<lb/>Det är omöjligt att begripa varför förfat&#x00AD;
<pb n="12"/>
<lb/>taren skulle ha givit en uppdiktad Jesus
<lb/>alla dessa syskon, som ingenting ha att
<lb/>göra i hans historia och som inte ens
<lb/>hörde till hans anhängare, men som tvärt&#x00AD;
<lb/>om (i likhet med modern) betraktade ho&#x00AD;
<lb/>nom som förryckt.</p>
<p rend="indfirst">För resten kände jag också ett par av
<lb/>bröderna ganska väl. Den yngsta av dem,
<lb/>Simon, hade varit min jämnåriga lekkamrat.
<lb/>Och vad systrarna angår, kan jag upp&#x00AD;
<lb/>lysa att den äldsta hette Judit och den
<lb/>yngsta (en väldigt söt flicka) Rut. De
<lb/>andra har jag glömt.</p>
<p rend="indfirst">Jag övergår nu till mina minnen från
<lb/>tiden omkring vår nuvarande tidräknings
<lb/>början.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapII">
<pb n="13"/>
<head rend="center chapterenumeration">II.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag, Ruben bar-Jona<ptr target="#n1" n="1"/>, föddes i den lilla
<lb/>staden Kapernaum vid sjön Genesaret i
<lb/>Galiléen, ungefär ett tiotal år efter den
<lb/>store konung Herodes’ död. Till mina ti&#x00AD;
<lb/>diga barndomsminnen hör min fars av djup
<lb/>undersåtlig vördnad och uppriktig beundran
<lb/>präglade berättelser om denna utmärkta re&#x00AD;
<lb/>gent, som inte bara hade återuppbyggt Jeru&#x00AD;
<lb/>salems tempel – i praktfull modern stil
<lb/>med korintiska kolonnader både fram och
<lb/>bak – men som också under en svår
<lb/>hungersnöd hade offrat en stor del av
<lb/>sina rikedomar för att bringa hjälp åt sitt
<lb/>hungrande folk, och som i egen person
<lb/>hade ordnat och kontrollerat utdelningen
<lb/>

<note xml:id="n1" n="1" place="foot" rend="small">Jonason.</note>

<pb n="14"/>
<lb/>av livsmedel för att förebygga försnill&#x00AD;
<lb/>ningar och stöld. Min far, som hörde till
<lb/>fariséernas parti, var dock långtifrån att –
<lb/>som så många andra på den tiden – i
<lb/>konung Herodes se den åt Israel utlovade
<lb/>Messias.</p>
<p rend="indfirst">Min far var skriftlärd. Men liksom de
<lb/>flesta andra av det lärda ståndet – till och
<lb/>med i Jerusalem, hur mycket mera då i
<lb/>en avlägsen landsort! – var han hänvisad
<lb/>till att skaffa sig sin bärgning som hant&#x00AD;
<lb/>verkare. Han var redan från barndomen
<lb/>upplärd i skräddaryrket, och sedan vi från
<lb/>Kapernaum hade flyttat över till Galiléens
<lb/>nyanlagda huvudstad, som tetrarken (Hero&#x00AD;
<lb/>des Antipas, en son till kung Herodes)
<lb/>av artighet mot den nye kejsaren hade
<lb/>givit namnet Tiberias, lyckades min far i
<lb/>denna moderna och hastigt uppblomstrande
<lb/>stad upparbeta en lönande skrädderiaffär,
<lb/>så att vår familj snart räknades till de
<lb/>mest välbärgade i staden.</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis blev också jag upplärd i
<pb n="15"/>
<lb/>min fars yrke. Ack, hur ofta hörde jag inte
<lb/>min salig far säga: »Den som inte lär sin
<lb/>son ett hantverk, han lär honom rövarens
<lb/>hantverk.»</p>
<p rend="indfirst">Min far hade ofta ett tiotal arbetare
<lb/>i sin tjänst. Ingen av dessa arbetare var
<lb/>köpt som slav – min far ville av princip
<lb/>inte ha några slavar, fast han ganska väl
<lb/>kunde haft råd till det – utan de voro
<lb/>alla söner till fria hantverkare eller bön&#x00AD;
<lb/>der, och alltid voro några av dem tillika
<lb/>studerande, som under min fars handled&#x00AD;
<lb/>ning på en gång lärde sig alla skräddar&#x00AD;
<lb/>konstens finesser och invigdes i skrifttolk&#x00AD;
<lb/>ningens och det hebreiska fornspråkets
<lb/>hemligheter.</p>
<p rend="indfirst">Bland dessa »arbetarstudenter», så att
<lb/>säga, minns jag från min barndom sär&#x00AD;
<lb/>skilt en ung man vid namn Jeschua, eller
<lb/>Jesus, som det heter nuförtiden. Han var
<lb/>son till en murarmästare vid namn Josef,
<lb/>som hörde hemma i en liten by i när&#x00AD;
<lb/>heten men som ständigt hade arbete i
<pb n="16"/>
<lb/>Tiberias under de år, då staden var i sin
<lb/>raskaste utveckling; han hade också byggt
<lb/>min fars hus. Jesus, som redan hade lärt
<lb/>faderns yrke, ansågs ha gott läshuvud och
<lb/>blev därför satt i lära hos min far. Han
<lb/>kunde väl vid den tiden vara en aderton,
<lb/>nitton år. Jag minns inte precis hur länge
<lb/>Jesus stannade hos oss. Min far var ganska
<lb/>nöjd med honom, åtminstone i början –
<lb/>sedan kom det visst någon fnurra på trå&#x00AD;
<lb/>den. Jag vill minnas att min far fann hans
<lb/>flit mindre tillfredsställande och hans ka&#x00AD;
<lb/>raktär något ostadig. För skräddaryrket
<lb/>hade Jesus i alla händelser ingen fallenhet,
<lb/>och efter en tid gick han tillbaka till
<lb/>faderns yrke.</p>
<p rend="indfirst">Hans yngsta bror, Simon, som var jämn&#x00AD;
<lb/>årig med mig, var under denna tid (som
<lb/>jag visst redan nämnt) min lekkamrat och
<lb/>goda vän.</p>
<p rend="indfirst">Det var ungefär vid den tiden en Messias
<lb/>vid namn Juda, kallad »zeloten», ställde
<lb/>till oroligheter i Galiléen; och då Jesus
<pb n="17"/>
<lb/>ett tag försvann i flera veckor och ingen
<lb/>visste var han höll hus, fruktade bröderna
<lb/>(som jag hörde av Simon) att han hade
<lb/>slutit sig till Judas anhängare uppe i ber&#x00AD;
<lb/>gen. Men därom vet jag ingenting be&#x00AD;
<lb/>stämt.</p>
<p rend="indfirst">(Judas uppror misslyckades naturligtvis.
<lb/>Hur det gick med honom själv minns jag
<lb/>inte, men två av hans söner blev tillfånga&#x00AD;
<lb/>tagna och korsfästa. Hans anhängare gjor&#x00AD;
<lb/>de dock ännu i lång tid efteråt bergs&#x00AD;
<lb/>trakterna osäkra.)</p>
<p rend="indfirst">Vid tolv års ålder fick jag för första
<lb/>gången följa med min far och mina äldre
<lb/>bröder på deras årliga pilgrimsfärd till
<lb/>Jerusalem under påskhelgen. Under detta
<lb/>besök i den heliga staden inköpte min far
<lb/>hos en guldsmed nära tempelplatsen den
<lb/>enda prydnadssak av större värde som jag
<lb/>minns från mitt i övrigt ganska enkla barn&#x00AD;
<lb/>domshem: en med stor konst och nog&#x00AD;
<lb/>grannhet utförd modell i gediget silver
<pb n="18"/>
<lb/>av Jerusalems tempel. Den hade vi sedan
<lb/>som ett slags husaltare.</p>
<p rend="indfirst">Under denna påsk, liksom många gånger
<lb/>senare, bodde vi hos min morbror Josef,
<lb/>som var präst vid Jerusalems tempel och
<lb/>som för sin fasthet i den rätta läran och
<lb/>sin oböjliga karaktär hade fått tillnamnet
<lb/>Kefas eller Kajfas, det vill säga »klippan».
<lb/>Och kort efter vår hemkomst fick vi brev
<lb/>om att morbror Josef av den romerska
<lb/>prokuratorn hade blivit utnämnd till
<lb/>överstepräst och president för Stora Rådet!</p>
<p rend="indfirst">I mitt adertonde år inträffade en stor
<lb/>förändring i mitt liv. Under vår årliga
<lb/>påskresa till Jerusalem träffade vi denna
<lb/>gång ovanligt många av våra släktingar.</p>
<p rend="indfirst">Först och främst träffade vi naturligtvis
<lb/>som vanligt min morbror, översteprästen,
<lb/>som vi bodde hos och som alltid tog emot
<lb/>oss med äkta gammal svensk – nej, vad
<lb/>säger jag, gammal judisk gästfrihet.</p>
<p rend="indfirst">Vidare en gammal farbror till min far,
<lb/>rabbi Jehoschua, som kom ända från Ba&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>bylon, där han var pråmskeppare till yrket,
<lb/>men för övrigt skriftlärd liksom min far.
<lb/>(Vår släkt härstammade från en av de
<lb/>förnäma familjer som kung Nebukadnesar
<lb/>på sin tid hade fört i fångenskap till
<lb/>Babylonien, och vi hade ännu en hel del
<lb/>släktingar där.) Gubben Jehoschua var dys&#x00AD;
<lb/>ter och melankolisk och berättade med tårar
<lb/>i ögonen om den forna världsstadens djupa
<lb/>förfall. Största delen av staden låg i ruiner,
<lb/>bovar och banditer huserade ostraffat under
<lb/>Parterkungens usla regemente, vattenled&#x00AD;
<lb/>ningar och kloaker voro förstörda, så att
<lb/>vad som ännu fanns kvar av staden var en
<lb/>ständig pesthärd. Min far satte i gång en
<lb/>insamling bland släktingarna för att sätta
<lb/>den stackars gubben i stånd att tillbringa
<lb/>sina återstående dagar i sina förfäders
<lb/>land.</p>
<p rend="indfirst">Vidare träffade vi tre av min fars bröder.</p>
<p rend="indfirst">Farbror Naftali, min äldsta farbror, var
<lb/>köpman och skeppsredare i Marseille, eller
<lb/>Massilia som det hette på den tiden. Han
<pb n="20"/>
<lb/>hade gjort resan från Gallien till hamn&#x00AD;
<lb/>staden Cæsarea (vid Judéens kust) med
<lb/>ett av sina egna skepp och åtföljdes av sin
<lb/>son Jona, som var skeppare på skutan.</p>
<p rend="indfirst">Farbror Simon var guldsmed och anti&#x00AD;
<lb/>kvitetshandlare i Rom. Han hade börjat
<lb/>med en liten verkstad i Puteoli (en bety&#x00AD;
<lb/>dande handelsstad på den tiden, inte
<lb/>långt från Neapel) och där hade han allt&#x00AD;
<lb/>jämt en filial, som förestods av en av hans
<lb/>söner, och en charmant villa. (Där bodde
<lb/>han för övrigt långa tider, då kejsar Ti&#x00AD;
<lb/>berius, som var antisemit, tidtals förbjöd
<lb/>judarna att vistas i Rom.)</p>
<p rend="indfirst">Farbror Efraim, min fars yngsta bror,
<lb/>kom från Alexandria, där han hade en
<lb/>stor bokskrivarverkstad, som sysselsatte
<lb/>ett hundratal skrivarslavar; han var en av
<lb/>de förnämsta bokhandlarna i den lärda och
<lb/>litteraturälskande världsstaden. Farbror Ef&#x00AD;
<lb/>raim, som hade tre döttrar men till sin
<lb/>stora sorg ingen son, fattade strax ett väl&#x00AD;
<lb/>villigt intresse för mig. Han föreslog min
<pb n="21"/>
<lb/>far, att jag skulle få följa med honom
<lb/>till Alexandria för att där fullborda min
<lb/>uppfostran och inhämta samtidens högre
<lb/>bildning under de bästa lärare och under
<lb/>umgänge i de mest distingerade lärda och
<lb/>litterära kretsar.</p>
<p rend="indfirst">Hur klappade inte mitt hjärta vid detta
<lb/>förslag! Alexandria – världens huvudstad!
<lb/>(Ty så betraktades staden ännu alltjämt av
<lb/>oss orientaler, som avskydde Rom.)</p>
<p rend="indfirst">Min far, som inte utan skäl misstänkte
<lb/>farbror Efraim för att intressera sig mera
<lb/>för grekernas filosofer och skalder än för
<lb/>Mosen och profeterna, var allt annat än
<lb/>tilltalad av förslaget, och först då min
<lb/>älskade mor med tårar bönföll honom att
<lb/>inte ställa sig i vägen för sin sons framtid,
<lb/>gav han suckande sitt tillstånd. Redan sam&#x00AD;
<lb/>ma dag fick jag i basaren vid Övre Torg&#x00AD;
<lb/>gatan köpa mig en grön reshatt – den
<lb/>första hatt jag nånsin hade haft på mitt
<lb/>huvud! – av ungefär samma form som
<lb/>dem man ser på bilder av den grekiska
<pb n="22"/>
<lb/>avguden Hermes, fast utan vingar förstås.
<lb/>Och i samma affär köpte min mor en tjock,
<lb/>blommig resfilt åt mig (av det berömda
<lb/>fabrikatet från Sardes i Lydien) som jag
<lb/>skulle ha att svepa om mig när det blåste
<lb/>kallt på sjön.</p>
<p rend="indfirst">Ty det föll naturligtvis av sig själv att
<lb/>vi skulle fara sjövägen, med farbror Naf&#x00AD;
<lb/>talis skuta, som låg och väntade på oss i
<lb/>Cæsarea.</p>
<p rend="indfirst">Strax efter påskens slut satte vi oss i
<lb/>rörelse mot kusten – en stor karavan!
<lb/>Man kunde gärna kalla det en hel folk&#x00AD;
<lb/>vandring. Jerusalem var i vardagslag en
<lb/>stad på en femtitusen invånare (ungefär
<lb/>som Norrköping nu) men till var påsk&#x00AD;
<lb/>högtid strömmade fromma pilgrimer till
<lb/>staden i hundratusental från alla världens
<lb/>hörn och kanter, judar och proselyter
<lb/>och till och med hedningar, som »fruktade
<lb/>Gud». (Ett uttryck varmed vi judar bru&#x00AD;
<lb/>kade beteckna de hedningar, som gärna
<lb/>ville dyrka Israels gud utan att dock all&#x00AD;
<pb n="23"/>
<lb/>deles lämna sina gamla gudar i sticket och
<lb/>som framför allt inte ville underkasta sig
<lb/>den obehagliga omskärelsen.)</p>
<p rend="indfirst">Vi råkade få vår plats i tåget strax efter
<lb/>den romerska prokuratorn och hans följe,
<lb/>densamme som hade utnämnt morbror Josef
<lb/>till överstepräst. (Det var inte Pilatus utan
<lb/>hans närmaste företrädare; vad han hette
<lb/>minns jag inte, om jag ens visste det på
<lb/>den tiden – jag var ju knappt mer än en
<lb/>pojke.) Prokuratorn hade nämligen sitt
<lb/>fasta residens i Cæsarea och kom bara till
<lb/>Jerusalem då hans närvaro ansågs nöd&#x00AD;
<lb/>vändig, vilket naturligtvis i hög grad var
<lb/>fallet vid de stora högtiderna med deras
<lb/>oerhörda tillströmning av folk, som alltid
<lb/>utgjorde en tacksam jordmån för messi&#x00AD;
<lb/>anska oroligheter. Men denna påsk hade
<lb/>förlupit ovanligt lugnt och fredligt, och
<lb/>prokuratorn hade visat sig så hygglig och
<lb/>tillmötesgående som hans ämbete medgav.
<lb/>– Pilatus följde som bekant en annan
<lb/>politik.</p>
<pb n="24"/>
<p rend="indfirst">Mina föräldrar följde med oss ända till
<lb/>Cæsarea, där jag skildes från dem under
<lb/>strida tårar, och med klappande hjärta gick
<lb/>jag ombord på <hi rend="spaced">Delfinen</hi> – farbror Naf&#x00AD;
<lb/>talis fartyg – tillika med mina tre far&#x00AD;
<lb/>bröder och några andra passagerare. Det
<lb/>var ett nybyggt skepp av modärnaste typ,
<lb/>med två rader roddare; de gamla åbäkiga
<lb/>»triremerna» med sina tre roddarvåningar
<lb/>voro inte längre på modet. Till gallions&#x00AD;
<lb/>bild hade den en grönskäggig gubbe, som
<lb/>farbror Naftali sade var profeten Jona;
<lb/>men sjömännen kallade honom Poseidon.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapIII">
<pb n="25"/>
<head rend="center chapterenumeration">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Havet – det oändliga, gränslösa havet!
<lb/>Vilken syn för mig, som aldrig hade sett
<lb/>något större vatten än vår lilla tvättbalja
<lb/>därhemma i Galiléen, Genesarets sjö!</p>
<p rend="indfirst">Tidigt en morgon lättade vi ankar. De
<lb/>långa, dubbla raderna av åror blixtrade i
<lb/>solen, medan roddarslavarna sjöngo oan&#x00AD;
<lb/>ständiga visor. Sjön gick hög. Mina far&#x00AD;
<lb/>bröder, som kände havets svek, gingo ge&#x00AD;
<lb/>nast till kojs under däck, men jag tyckte
<lb/>bara det var skönt och roligt att gunga
<lb/>på vågorna. I början, förstås! Snart nog
<lb/>började jag känna mig litet konstig, och
<lb/>när skepparen, min kusin Jona, såg att
<lb/>jag hade blivit blek om nosen, röt han
<lb/>åt mig:</p>
<pb n="26"/>
<p rend="indfirst">– Spy i lä, din arma landkrabba! Spy
<lb/>i lä!</p>
<p rend="indfirst">Men att jag var sjösjuk för ett par
<lb/>tusen år sen kan väl knappast intressera
<lb/>nutidsläsare, så det hoppar vi över.</p>
<p rend="indfirst">Kort efter solnedgången kunde jag se av
<lb/>Björninnans stjärnbild, som stod mitt över
<lb/>stäven, att vi styrde mot norr. Vi skulle
<lb/>nämligen inte fara direkt till Alexandria –
<lb/>mina farbröder, alla tre, hade viktiga affä&#x00AD;
<lb/>rer i Antiokia, och under vägen dit gick
<lb/>vi först in till Tyrus.</p>
<p rend="indfirst">I Tyrus kommo några nya passagerare
<lb/>ombord, bland dem en ung grek vid namn
<lb/>Apollos, av förmögen och ansedd köpmans&#x00AD;
<lb/>familj i Antiokia, som jag snart blev be&#x00AD;
<lb/>kant med. Han hade nyligen gått över till
<lb/>judendomen och varit i Jerusalem under
<lb/>påsken för att bli omskuren och döpt i den
<lb/>heliga Siloadammen; sedan hade han rest
<lb/>landvägen till Tyrus, där han hade affärer
<lb/>att uträtta.</p>
<p rend="indfirst">(Det kan möjligen överraska en mindre
<pb n="27"/>
<lb/>orienterad nutidsläsare att Apollos hade
<lb/>låtit döpa sig. Men dopet var obligatoriskt
<lb/>för alla hedningar som ville gå över till
<lb/>judendomen. Bland oss födda judar be&#x00AD;
<lb/>gagnades det inte så mycket, men förekom
<lb/>ibland, då någon greps av ånger över sina
<lb/>synder, så att han inte kände sig stort
<lb/>bättre än en hedning, och ville börja ett
<lb/>nytt liv.)</p>
<p rend="indfirst">I Tyrus såg jag på baksidan av ett
<lb/>tempel en enkel minnestavla över de två&#x00AD;
<lb/>tusen tappra borgare, som Alexander den
<lb/>store hade låtit korsfästa i förargelsen
<lb/>över de åtta månader han hade måst spilla
<lb/>på stadens belägring.</p>
<p rend="indfirst">Under resan från Tyrus till Antiokia
<lb/>pratade jag mycket med Apollos, och vi
<lb/>blev snart goda vänner. Han var några
<lb/>år äldre än jag och förlovad med en
<lb/>judinna i Alexandria, dit han nu var på väg
<lb/>för att hålla bröllop. Han sade mig upp&#x00AD;
<lb/>riktigt, att när han hade gått över till
<lb/>judendomen så var det från början mest
<pb n="28"/>
<lb/>för att kunna bli gift med den under&#x00AD;
<lb/>sköna Rachel, som han var vansinnigt kär
<lb/>i; men sedan han närmare hade lärt känna
<lb/>vår religion satte han den verkligen på
<lb/>allvar långt över sina grekiska landsmäns.</p>
<p rend="indfirst">– Hur skall man kunna tro på Zeus
<lb/>nuförtiden, sade han, då varje bildad per&#x00AD;
<lb/>son vet att han i forntiden var en liten
<lb/>sjörövarkung på Kreta? Där såg ju Euhe&#x00AD;
<lb/>meros hans grav.</p>
<p rend="indfirst">– Jaså, sade jag ganska förbluffad, har
<lb/>han verkligen existerat? Då var han kanske
<lb/>också i verkligheten lika vidlyftig i kär&#x00AD;
<lb/>leksaffärer som det påstås?</p>
<p rend="indfirst">– Det är en annan historia, sade Apol&#x00AD;
<lb/>los. Förr i världen skulle ju alla kungar
<lb/>och furstar och förnäma familjer här&#x00AD;
<lb/>stamma från gudarna, och helst från Zeus
<lb/>förstås. Det är därför Homeros och andra
<lb/>gamla hovpoeter ha måst anstränga sin
<lb/>fantasi med att skaffa honom en otrolig
<lb/>massa älskarinnor.</p>
<p rend="indfirst">Han berättade för övrigt att redan hans
<pb n="29"/>
<lb/>far – som var död sedan några år –
<lb/>hade övergivit grekernas gamla gudatro
<lb/>och låtit inviga sig i Attismysterierna för
<lb/>att bli delaktig av uppståndelse och evigt
<lb/>liv.</p>
<p rend="indfirst">Och när vi hade kommit till Antiokia
<lb/>och arm i arm vandrade omkring i denna
<lb/>praktfulla modärna storstad, förde Apollos
<lb/>mig en dag till sin fars grav, på en stor
<lb/>kyrkogård öster om staden. Gravstenen
<lb/>pryddes av ett enkelt kors (solens och
<lb/>uppståndelsens symbol, förklarade Apollos)
<lb/>och inskriften förkunnade att den döde
<lb/>hade avlidit i tron på sin frälsare, Herren
<lb/>Attis.</p>
<p rend="indfirst">Jag frågade Apollos om denna Attis, som
<lb/>också kallades Adonis (det vill säga »her&#x00AD;
<lb/>ren») också hade funnits till i verklig&#x00AD;
<lb/>heten, liksom Zeus. Det visste han ingen&#x00AD;
<lb/>ting om, men höll det för ganska troligt.</p>
<p rend="indfirst">Apollos lade en krans på graven. Och
<lb/>medan vi gingo tillbaka in till staden, sade
<lb/>han:</p>
<pb n="30"/>
<p rend="indfirst">– Det har glatt mig att höra att din far
<lb/>är farisé. Ty jag vet ju att fariséerna
<lb/>predika uppståndelse från de döda, och
<lb/>jag kan inte nog förvåna mig över att
<lb/>det lär finnas andra judiska rabbiner och
<lb/>skriftlärda som förneka själens odödlighet
<lb/>och som stödja sin mening med att det
<lb/>inte står något om den saken i de heliga
<lb/>skrifterna. Själv är jag naturligtvis ännu
<lb/>inte mycket bevandrad i dem, fast jag har
<lb/>tillbragt många dagar i Kungl. Biblioteket
<lb/>i Alexandria med att läsa dem, på grekiska
<lb/>förstås; men jag måste tyvärr medge att
<lb/>jag inte i dem har kunnat finna något
<lb/>stöd för mitt odödlighetshopp. Tvärtom
<lb/>fann jag en dag dessa ord i en av de
<lb/>skrifter som den vise kung Salomo har
<lb/>författat: »Det går människors barn så&#x00AD;
<lb/>som fänaden; som fänaden dör, så dö
<lb/>ock de; de hava alla samma slags själ.
<lb/>Ja, människorna hava intet framför fäna&#x00AD;
<lb/>den, ty allt är fåfänglighet.» – Vilken
<lb/>tröstlös lära! Vad jag beklagar den stac&#x00AD;
<pb n="31"/>
<lb/>kars kung Salomo i all hans storhet och
<lb/>prakt och vishet!</p>
<p rend="indfirst">Mina farbröders affärer i Antiokia höllo
<lb/>oss kvar i staden i flera veckor. Saken var
<lb/>den, att min farbror Simon, guldsmeden,
<lb/>hade spårat upp en samling av ofantligt
<lb/>dyrbara skulpterade smycken, juveler, ädel&#x00AD;
<lb/>stenar och kaméer, som påstods ha till&#x00AD;
<lb/>hört ingen mindre än drottning Monima av
<lb/>Pontos, Mitradates den stores älsklings&#x00AD;
<lb/>gemål, på sin tid världens skönaste, kvic&#x00AD;
<lb/>kaste och mest beundrade kvinna. Om far&#x00AD;
<lb/>bror Simon kunde komma över dessa skat&#x00AD;
<lb/>ter till skapligt pris, var han på förhand
<lb/>säker på att finna köpare till dem i den
<lb/>högsta romerska aristokratien. Men det var
<lb/>en stor affär, och därför hade han enga&#x00AD;
<lb/>gerat sina bröder som medintressenter. En
<lb/>fenicisk guldsmed i Antiokia, farbror Si&#x00AD;
<lb/>mons bästa affärsförbindelse där på plat&#x00AD;
<lb/>sen, hade givit honom en vink om saken
<lb/>och var själv med i affären. Skatten fanns
<lb/>i ett enskilt hus, hos en förnäm äldre
<pb n="32"/>
<lb/>dam, av en släkt som på sin tid hade varit
<lb/>nära knuten till drottning Monimas hov.
<lb/>Denna dam, som levde i ganska blyg&#x00AD;
<lb/>samma omständigheter, var naturligtvis
<lb/>bara mellanhand i affären; vem skatten
<lb/>egentligen tillhörde fick jag aldrig veta,
<lb/>eller också har jag glömt det.</p>
<p rend="indfirst">Då affären äntligen var ordnad och skat&#x00AD;
<lb/>ten bragt i säkerhet ombord på skutan,
<lb/>lade vi ut och styrde söder ut, direkt till
<lb/>Alexandria. Det var i början av maj, och
<lb/>vädret var härligt. Vi intog våra måltider
<lb/>på däck under ett soltält med purpurstrim&#x00AD;
<lb/>mor, och oftast brukade vi sitta (eller
<lb/>ligga) kvar där uppe vid en flaska vin
<lb/>eller två (nej, det var förstås inte några
<lb/>flaskor, utan stora lerkrus) och prata om
<lb/>ditt och datt. Inte minst hovskvaller från
<lb/>Rom. Kejsaren hade folkskygg och män&#x00AD;
<lb/>niskofientlig dragit sig tillbaka till sitt
<lb/>slott på Capri, där han (som man trodde)
<lb/>satt längst inne i en mörk grotta och
<lb/>styrde världen med hemliga trollkonster.
<pb n="33"/>
<lb/>Men farbror Simon trodde snarare att han
<lb/>satt och söp i grottan; redan i hans yngre
<lb/>år kallade soldaterna honom Biberius, det
<lb/>vill säga fylltratt, i stället för Tiberius.
<lb/>Mina farbröder viskade för resten också
<lb/>i förtäckta antydningar, som de trodde att
<lb/>jag inte förstod, om andra saker som Ti&#x00AD;
<lb/>berius hade för sig i den där grottan. Men
<lb/>jag tyckte nästan synd om kejsarn då far&#x00AD;
<lb/>bror Simon citerade början på ett brev,
<lb/>som han påstods ha skrivit till senaten och
<lb/>som farbror Simon sade cirkulerade i av&#x00AD;
<lb/>skrifter i Rom: »<hi rend="spaced">Vad</hi> jag skall skriva till
<lb/>Er, församlade fäder, eller <hi rend="spaced">hur</hi> jag skall
<lb/>skriva, eller vad jag <hi rend="spaced">inte</hi> skall skriva
<lb/>– må helvetet uppsluka mig om jag det
<lb/>vet!»</p>
<p rend="indfirst">– Ack ja, herregud, sade farbror Efraim,
<lb/>hur skall det gå med oss alla, när värl&#x00AD;
<lb/>den regeras på det viset!</p>
<p rend="indfirst">– Det är världens sista tid, sade farbror
<lb/>Naftali. Hemma i Marseille finns det en
<lb/>kaldeisk astrolog, som har spått att solen
<pb n="34"/>
<lb/>skall falla ner mitt på Forum i Rom den
<lb/>21 september. Inte för att jag tror det,
<lb/>men man kan sannerligen vänta sig vad
<lb/>som helst nuförtiden! Annat var det i gamla
<lb/>kejsarns tid!</p>
<p rend="indfirst">Och mina farbröder erinrade sig med
<lb/>rörelse den gode gamle kejsar Augustus,
<lb/>som nu hade varit död i tio år och efter
<lb/>de trovärdigaste vittnesbörd farit upp till
<lb/>himlen. Han hade varit utpräglat jude&#x00AD;
<lb/>vänlig, liksom Julius Cæsar före honom,
<lb/>och till och med visat Israels gud den
<lb/>artigheten att skicka dyrbara presenter till
<lb/>Jerusalems tempel.</p>
<p rend="indfirst">– Dja! sade farbror Efraim, om det
<lb/>nu inte snarare var av artighet mot hans
<lb/>högt värderade affärsvän kung Herodes!</p>
<p rend="indfirst">Jag hade under hela resan stort nöje av
<lb/>mina farbröders lärorika samtal – lärorika
<lb/>för mig, som bara var en pojke från ett
<lb/>avlägset Kråkvinkel.</p>
<p rend="indfirst">Vi unga – kusin Jona, Apollos och jag
<lb/>– pratade förstås också en hel del med
<pb n="35"/>
<lb/>varandra. Jona, som hade studerat mate&#x00AD;
<lb/>matik och astronomi, förklarade för mig
<lb/>hur det förhöll sig med solen och månen.
<lb/>En professor i Alexandria – vad han hette
<lb/>har jag glömt<ptr target="#n2" n="1"/> – hade räknat ut (efter
<lb/>vilken metod, det begrep jag inte riktigt)
<lb/>att avståndet från jorden till solen är nit&#x00AD;
<lb/>ton gånger så stort som avståndet från
<lb/>jorden till månen, och eftersom solen och
<lb/>månen se ut att vara lika stora, måste
<lb/>alltså solen vara nitton gånger så stor som
<lb/>månen!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, hör du Jona, sade hans far, vad
<lb/>är det för skepparhistorier du står där och
<lb/>smäcker i ungdomen! Att solen skulle vara
<lb/>nitton gånger så stor som månen, fast
<lb/>vilken kamel som helst kan se att de är
<lb/>lika stora!</p>
<p rend="indfirst">– Hur långt det är till solen och månen,
<lb/>sade farbror Simon, det vet bara Den Högt&#x00AD;
<lb/>lovade, som har skapat dem och satt dem
<lb/>på fästet att lysa för oss!</p>
<lb/>

<note xml:id="n2" n="1" place="foot" rend="small">Aristarkos från Samos. (Sättarens anm.)</note>

<pb n="36"/>
<p rend="indfirst">Men farbror Efraim, som var en studerad
<lb/>karl och hade många lärda verk bland sina
<lb/>förlagsartiklar, sade att en blind, som är
<lb/>invigd i matematikens hemligheter, ibland
<lb/>kan se längre än en annan med sina två
<lb/>ögon.</p>
<p rend="indfirst">I början av resan hade det blåst en
<lb/>svag sydlig vind. Men när vi hade kommit
<lb/>ett stycke förbi Cypern, blåste det upp en
<lb/>frisk nordostlig bris, så att vi fick medvind
<lb/>och kunde hissa segel, och sen gick det
<lb/>undan med en otrolig fart! Och en kväll,
<lb/>kort efter solnedgången, skrek utkiken från
<lb/>sin plats borta i stäven:</p>
<p rend="indfirst">– Faros i sikte!</p>
<p rend="indfirst">Vi skyndade alla för över. Längst nere i
<lb/>horisonten kunde man skönja en liten röd
<lb/>stjärna med matt och töcknigt ljus. Det
<lb/>var världens åttonde underverk, Alexandrias
<lb/>fyr!</p>
<p rend="indfirst">Apollos reciterade lågt, som för sig
<lb/>själv, några vers som föllo honom i minnet:</p>
<pb n="37"/>
<lg rend="small"><l>Ute i vågiga havet en ö det ligger, ett stycke</l>
<l>framför Aigyptos land – och denna benämner man</l>
<l rend="ind10">Faros –</l>
<l>skild därifrån så långt, som en rymlig galeja på</l>
<l rend="ind10">dagen</l>
<l>segla förmår, när en susande vind bakefter den</l>
<l rend="ind10">blåser.</l>
<l>Där är bekvämlig hamn, från vilken de snälla galejor</l>
<l>lägga i havet ut, när drickesvatten de hämtat.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">– Det där har Homeros fått om bak&#x00AD;
<lb/>foten, sade farbror Efraim, eller också har
<lb/>slammet från Nilen fyllt ut ett ordentligt
<lb/>stycke sedan hans tid. Nuförtiden är det
<lb/>gudskelov inte någon dagsresa från Faros
<lb/>in till kusten. Molon, som för från ön
<lb/>till staden, är ju bara sju stadier lång,
<lb/>och man går den bekvämt på en kvarts
<lb/>timme.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla matta röda stjärnan i hori&#x00AD;
<lb/>sonten blev så småningom allt större och
<lb/>klarare och överstrålade snart de riktiga
<lb/>stjärnorna. Och redan efter några timmar
<lb/>styrde vi in i Alexandrias hamn.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapIV">
<pb n="38"/>
<head rend="center chapterenumeration">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Människorna i Alexandria tycktes mig
<lb/>oräkneliga som sanden i havet och stjär&#x00AD;
<lb/>norna på himmelen, och jag vet inte heller
<lb/>om det fanns någon som försökte räkna
<lb/>dem. I ett gammalt tyskt konversations&#x00AD;
<lb/>lexikon, som jag har, står det att staden
<lb/>på den tiden hade 600,000 invånare. Ja,
<lb/>det vill jag tro, och litet till! (Men hur
<lb/>man har burit sig åt med att räkna dem
<lb/>så långt efteråt, det må fanken veta. Har
<lb/>man räknat dödskallarna i jorden?)</p>
<p rend="indfirst">Vi judar utgjorde minst en tredjedel av
<lb/>stadens befolkning. De flesta voro förstås
<lb/>fattiga, men flitiga och sparsamma; många
<lb/>voro välbärgade eller förmögna, som far&#x00AD;
<lb/>bror Efraim, och några kolossalt rika. Den
<pb n="39"/>
<lb/>rikaste hette Alexander och var general&#x00AD;
<lb/>tulldirektör. (Det vill säga, han var inte
<lb/>ämbetsman, som en svensk generaldirektör,
<lb/>utan huvudman för ett konsortium av fi&#x00AD;
<lb/>nansmän, som arrenderade tullarna. Denna
<lb/>affärsbransch stod som bekant inte i högt
<lb/>anseende bland fromma judar, men för
<lb/>Alexander, som hade låtit smycka nio av
<lb/>portarna till Jerusalems tempel med guld
<lb/>och silver, gjorde man ett undantag.)
<lb/>Alexander hörde till farbror Efraims um&#x00AD;
<lb/>gängesvänner, så jag var många gånger
<lb/>tillsammans både med honom och hans
<lb/>bror Filon, som var en mycket ansedd
<lb/>professor i filosofi och som under flera
<lb/>år var min lärare. Visserligen tyckte enkelt
<lb/>och gammaldags folk att han hade blan&#x00AD;
<lb/>dat upp sin judiska barnatro med alldeles
<lb/>för mycket nymodärn och obegriplig pla&#x00AD;
<lb/>tonsk filosofi, men den studerande ung&#x00AD;
<lb/>domen beundrade honom varmt, och det
<lb/>kom nästan lika många greker som judar
<lb/>till hans föreläsningar.</p>
<pb n="40"/>
<p rend="indfirst">För resten var det naturligtvis grekerna
<lb/>som dominerade i staden. De romare, som
<lb/>funnos där – mest ämbetsmän och mili&#x00AD;
<lb/>tärer – satte en ära i att tala grekiska och
<lb/>skilde sig inte heller i övrigt mycket från
<lb/>grekerna. Egypterna såg man inte mycket
<lb/>till. De hade blivit undanskuffade till ett
<lb/>hörn längst bort i sydväst och förde där
<lb/>en obemärkt tillvaro, utom prästerna, som
<lb/>alltjämt stodo i högt anseende.</p>
<p rend="indfirst">(Greker och romare hade på den tiden
<lb/>samma veneration för »Egyptens visdom»
<lb/>som en mängd tokiga engelsmän och ameri&#x00AD;
<lb/>kaner nuförtiden, mest fruntimmer förstås,
<lb/>ha för »indiernas hemliga visdom».)</p>
<p rend="indfirst">Mina studier gingo naturligtvis först och
<lb/>främst ut på att lära mig grekiska –
<lb/>riktig grekiska, som den skrevs och talades
<lb/>av den bildade världen, inte den pidgin&#x00AD;
<lb/>grekiska som talades i orienten, också
<lb/>hemma i Galiléen av ungefär halva befolk&#x00AD;
<lb/>ningen, och som jag kunde från barndomen.
<lb/>Jag fick också lära mig latin, ty farbror
<pb n="41"/>
<lb/>Efraim ansåg, att en ung man som ville
<lb/>göra sin lycka i världen borde känna det
<lb/>språk som talades av världens herrar. Se&#x00AD;
<lb/>nare fick jag, som jag redan har nämnt,
<lb/>följa Filons föreläsningar i filosofi. De
<lb/>intresserade mig mycket, och jag inbillade
<lb/>mig att jag begrep dem. Det går så lätt i
<lb/>den åldern!</p>
<p rend="indfirst">För övrigt sysselsatte farbror Efraim
<lb/>mig också på sitt kontor, där mitt arbete
<lb/>huvudsakligen bestod i att kollationera av&#x00AD;
<lb/>skrifter, men där jag för övrigt fick till&#x00AD;
<lb/>fälle att sätta mig in i alla grenar av den
<lb/>stora verksamheten. Affärens största förlags&#x00AD;
<lb/>artiklar voro våra heliga skrifter i grekisk
<lb/>översättning, som det fanns stor marknad
<lb/>för bland den mängd av judar i Alexan&#x00AD;
<lb/>dria och hela världen, som inte kunde
<lb/>ett ord hebreiska, och för resten också
<lb/>bland greker och till och med romare.
<lb/>(I västerlandet hade man mer och mer
<lb/>tröttnat på sina gamla gudar, och i stället
<lb/>hade de orientaliska religionerna kommit
<pb n="42"/>
<lb/>på modet.) Men böcker var en mycket
<lb/>dyr vara på den tiden, och fullständiga
<lb/>samlingar av »Skrifterna» utfördes nästan
<lb/>aldrig annat än på beställning från en
<lb/>eller annan synagoga; annars såldes varje
<lb/>särskild skrift för sig, och efterfrågan på
<lb/>dem var naturligtvis mycket olika. Jobs
<lb/>bok och Predikaren hörde till dem som
<lb/>såldes mest, ofta tillsammans med pole&#x00AD;
<lb/>miska motskrifter, som fördes in i samma
<lb/>bokrulle och som på det viset ha kommit
<lb/>med i den bok som nuförtiden kallas bi&#x00AD;
<lb/>beln. Den lilla boken om profeten Jonas
<lb/>äventyr var en omtyckt förströelseläsning.
<lb/>Men allra mest såldes och efterfrågades
<lb/>en liten skrift som kallades »Daniels uppen&#x00AD;
<lb/>barelse», ett utdrag ur en av de större
<lb/>profetböckerna vari det siades om den nu&#x00AD;
<lb/>varande världsålderns snart förestående slut
<lb/>och om en Messias som kallades Män&#x00AD;
<lb/>niskosonen, som skulle komma farande
<lb/>på himmelens skyar med stor makt och här&#x00AD;
<lb/>lighet, nedslå hedningarna och skänka
<pb n="43"/>
<lb/>Israels folk herraväldet över jorden för
<lb/>eviga tider. På grund av den stora efter&#x00AD;
<lb/>frågan kunde vi sälja den lilla skriften
<lb/>mycket billigt.</p>
<p rend="indfirst">Det var för övrigt en särskild egendom&#x00AD;
<lb/>lighet med denna skrift, som förtjänar att
<lb/>beaktas. Medan början och slutet av Da&#x00AD;
<lb/>niels bok, varur den var hämtad, voro
<lb/>skrivna på hebreiska liksom våra övriga
<lb/>heliga skrifter, så var däremot mellan&#x00AD;
<lb/>partiet (och dit hörde den uppenbarelse
<lb/>som handlade om »Människosonen») skrivet
<lb/>på arameiska. Och det gjorde att ingen
<lb/>annan av våra heliga skrifter var så all&#x00AD;
<lb/>mänt känd och läst i alla lager av det
<lb/>judiska folket som den, inte minst i Pale&#x00AD;
<lb/>stina, där den lästes på originalspråket.
<lb/>De övriga skrifterna kände man i allmänhet
<lb/>mest genom rabbinernas utläggningar, men
<lb/>»Daniels uppenbarelse» hade snart sagt
<lb/>varje jude själv läst, och de som inte
<lb/>kunde läsa hade hört den läsas upp av
<lb/>andra.</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">Utom våra heliga skrifter omfattade far&#x00AD;
<lb/>bror Efraims förlagsverksamhet snart sagt
<lb/>alla grenar av litteraturen, från de all&#x00AD;
<lb/>varligaste vetenskapliga arbeten till för&#x00AD;
<lb/>fattarinnan Elephantis högst ekivoka råd
<lb/>och anvisningar för älskande, små hand&#x00AD;
<lb/>böcker i drömtydning och astrologi och
<lb/>till och med kokböcker.</p>
<p rend="indfirst">Som jag redan har nämnt, hade de orien&#x00AD;
<lb/>taliska religionerna kommit starkt på mo&#x00AD;
<lb/>det bland grekerna och till och med bland
<lb/>romarna. Då en hedning blev andligt sin&#x00AD;
<lb/>nad – »pneumatisk», som det kallades –
<lb/>började han inte med brinnande andakt
<lb/>anropa Zeus eller någon annan av sina
<lb/>gamla gudar utan vände sig i stället till
<lb/>Isiskulten, Attismysterierna eller Mithra&#x00AD;
<lb/>religionen. Också den judiska missionsverk&#x00AD;
<lb/>samheten hade stor framgång, men den
<lb/>hade dock, såvitt jag kunde finna, sett
<lb/>sina bästa dagar. Vår religion kunde ju
<lb/>inte lova något bestämt angående upp&#x00AD;
<lb/>ståndelse och evigt liv och hade därför
<pb n="45"/>
<lb/>redan börjat bli efter i konkurrensen. Vi
<lb/>judar hade inte, som Mithrareligionen, nå&#x00AD;
<lb/>gon helig måltid, där de troende under
<lb/>form av bröd och vin fingo äta gudens
<lb/>kött och blod för att därigenom bli del&#x00AD;
<lb/>aktiga av hans odödlighet. Vi hade inte
<lb/>heller, som Isis- och Attisreligionerna, nå&#x00AD;
<lb/>gon död och uppstånden gud, vars död
<lb/>begräts med hjärtskärande jämmer och
<lb/>klagolåt och vars uppståndelse på tredje
<lb/>dagen efter hälsades med himmelstormande
<lb/>jubel. Och inte hade vi heller någon kvinn&#x00AD;
<lb/>lig gudomlighet och några undergörande
<lb/>madonnabilder av Isis med det lilla Horus&#x00AD;
<lb/>barnet vid sitt bröst, som de troende, i
<lb/>synnerhet fruntimmerna, kunde vända sig
<lb/>till med alla sina stora och små bekym&#x00AD;
<lb/>mer. Vi hade kort sagt inte följt med vår
<lb/>tid. Vi hade ju inte ens ett ordentligt
<lb/>helvete att skrämma med. »Saliga äro de
<lb/>som tro, men alla andra skola brinna i
<lb/>den eviga elden!» hörde jag en lång tid
<lb/>en ryktbar profet (jag minns inte vilken
<pb n="46"/>
<lb/>religion han agiterade för) skräna på alla
<lb/>gator och torg i Alexandria. Så kraftiga
<lb/>övertalningsmedel hade inte våra rabbiner
<lb/>till sitt förfogande.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Apollos, min reskamrat och goda vän,
<lb/>firade kort efter vår ankomst till Alexan&#x00AD;
<lb/>dria sitt bröllop med den sköna Rachel,
<lb/>som för resten var en systerdotter till
<lb/>Alexander och Filon, och jag var med på
<lb/>bröllopet, som firades efter gammal judisk
<lb/>sed med sånger och danslekar ur Salomos
<lb/>höga visa. Från bröllopsmiddagen minns
<lb/>jag ännu ett stort silverfat med kolossala
<lb/>kejsarhumrar, en läckerhet som jag aldrig
<lb/>hade smakat förr och som jag i min
<lb/>oskuld trodde var förbjuden för oss judar,
<lb/>eftersom den väl måste räknas till »allt
<lb/>det i sjöar och strömmar, som icke har
<lb/>fenor och fjäll». Men i Alexandria tog
<lb/>man det inte så noga med sådana baga&#x00AD;
<pb n="47"/>
<lb/>teller som hemma i Palestina, och farbror
<lb/>Efraim lugnade mina religiösa betänklig&#x00AD;
<lb/>heter:</p>
<p rend="indfirst">– Moses skulle aldrig ha förbjudit oss
<lb/>att äta hummer, om han bara en enda
<lb/>gång hade smakat det själv. Och för resten,
<lb/>har inte hummern fjäll? Se på de här
<lb/>skalen, det måtte väl vara fjäll som heter
<lb/>duga! Nog är jag en rättrogen jude, men
<lb/>det skall vara måtta med allting!</p>
<p rend="indfirst">Med teatrar och andra offentliga nöjen
<lb/>förhöll det sig ungefär på samma sätt
<lb/>som med hummer: det ansågs inte pas&#x00AD;
<lb/>sande för fromma och rättrogna judar att
<lb/>gå i cirkus och på teatern, men det hände
<lb/>nog att man gjorde det ändå! Apollos
<lb/>och jag voro i det fallet inga sällsynta
<lb/>undantag; vi roade oss ganska ordentligt.
<lb/>Vi såg många komedier av Menandros, som
<lb/>nu ha gått förlorade, och som visserligen
<lb/>ansågs gammalmodiga men som man kunde
<lb/>ha nöje av i alla fall, när de spelades
<lb/>på världens främsta scen av de största
<pb n="48"/>
<lb/>komedianter som nånsin ha funnits. De
<lb/>gamla klassiska tragedierna hade jag
<lb/>mindre nöje av, då jag tyvärr aldrig har
<lb/>varit särdeles musikalisk. Man hade näm&#x00AD;
<lb/>ligen lagt in en massa musik i dem, stora
<lb/>bravurarior och liknande, så att de med
<lb/>tiden hade blivit ett slags operor. Det
<lb/>oaktat hade de svårt att klara sig i konkur&#x00AD;
<lb/>rensen med lättsinniga pantomimer, prakt&#x00AD;
<lb/>fulla utstyrselstycken, där man kunde få se
<lb/>brinnande palats och stora bataljer och
<lb/>elefanter som dansade på lina, och med
<lb/>modärna farser, naturligtvis vådligt svin&#x00AD;
<lb/>aktiga.</p>
<p rend="indfirst">Och efter teatern – som alltid spelade
<lb/>mitt på dagen, i strålande solsken – kunde
<lb/>det hända att man åt en bättre middag
<lb/>på en av världsstadens eleganta lyxrestau&#x00AD;
<lb/>ranger, där egyptiska trollkarlar, neger&#x00AD;
<lb/>atleter, magdanserskor och andra varieté&#x00AD;
<lb/>artister underhöllo gästerna.</p>
<p rend="indfirst">Och kärleken – den första kärleken!
<lb/>Ack, jag skulle kunna fylla en hel bok
<pb n="49"/>
<lb/>med minnena från mina glada studentår
<lb/>i Alexandria! Men eftersom den här lilla
<lb/>skriften ju egentligen skulle handla om
<lb/>min obetydliga personliga bekantskap med
<lb/>Jesus, som aldrig fick tillfälle att resa
<lb/>till Alexandria, måste jag väl försöka fatta
<lb/>mig kort.</p>
<p rend="indfirst">Under de fem, sex år jag tillbragte i
<lb/>världsstaden brevväxlade jag naturligtvis
<lb/>regelbundet med min far, som höll mig
<lb/>underrättad om tilldragelserna därhemma,
<lb/>både i vår familj och i det allmänna. I
<lb/>ett av sina brev meddelade min far, att den
<lb/>romerska prokuratorn, som hade utnämnt
<lb/>min morbror Josef till överstepräst och
<lb/>som vi därför nästan hade fattat ett slags
<lb/>sympati för, hade fått sitt avsked och efter&#x00AD;
<lb/>trätts av en viss Pontius med tillnamnet
<lb/>Pilatus, som ingen människa hade hört
<lb/>talas om. (Farbror Efraim hade visser&#x00AD;
<lb/>ligen hört att Pontierna var en urgammal
<lb/>och högförnäm men alldeles utfattig pa&#x00AD;
<lb/>tricierätt, och om den nya prokuratorn
<pb n="50"/>
<lb/>hörde till den, kunde man alltså vänta sig
<lb/>utpressningar och rofferier i stor stil. Men
<lb/>han kunde ju också vara en uppkomling,
<lb/>och det var inte en bit bättre!)</p>
<p rend="indfirst">I ett annat brev – det sista jag fick
<lb/>från honom under min vistelse i Alexandria
<lb/>– skrev min far, som dock ännu långt&#x00AD;
<lb/>ifrån var någon gammal man, att hans
<lb/>hälsa på ett par år hade lämnat mycket
<lb/>övrigt att önska, och att han kände sin
<lb/>lifskraft sina ut. Då jag läste detta, brast
<lb/>jag i häftig gråt, och det beslöts genast
<lb/>att jag skulle resa hem.</p>
<p rend="indfirst">Och i slutet av sitt brev skrev min
<lb/>far:</p>
<p rend="indfirst">»Här i Galiléen uppträder nu en ny
<lb/>’barabba’, och kan du gissa vem det är?
<lb/>Jo, det är ingen annan än den där Jesus,
<lb/>muraren Josefs son, som du nog kommer
<lb/>ihåg, din vän Simons äldsta bror.»</p>
<p rend="indfirst">(»Barabba», det vill säga »fadersson»,
<lb/>var ett öknamn som vi rättrogna judar bru&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>kade använda om de falska messiasar, som
<lb/>läto kalla sig »Guds son» och med respekt&#x00AD;
<lb/>lös familiaritet talade om Den Allrahögste
<lb/>som sin fader.)</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapV">
<pb n="52"/>
<head rend="center chapterenumeration">V.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är då som fanken – aldrig kan
<lb/>man få vara i fred! Just som jag skall
<lb/>resa från Alexandria hem till Galiléen,
<lb/>kommer Kasper och skäller ut mig för att
<lb/>jag i flera dar har låtit honom sitta ensam
<lb/>på Sjöormen.</p>
<p rend="indfirst">(Jag har visst redan i första kapitlet
<lb/>nämnt något om vinstugan »Store Sö&#x00AD;
<lb/>slange». Med vinstuga menas i Köpenhamn
<lb/>ett ställe där viskyn är litet billigare än
<lb/>på de stora kaféerna.)</p>
<p rend="indfirst">– Hur är det med dig, Jägerstam? frå&#x00AD;
<lb/>gade Kasper. <hi rend="spaced">Skriver</hi> du? Du är väl
<lb/>inte allvarligt sjuk?</p>
<p rend="indfirst">– Jag skriver på mina memoarer, upp&#x00AD;
<lb/>lyste jag.</p>
<pb n="53"/>
<p rend="indfirst">– Och jag som trodde du var analfabet!
<lb/>Det tyckte jag just särskilt om dig för.
<lb/>Jag kan inte med folk som skriver.</p>
<p rend="indfirst">(Kasper skriver själv ibland, humoresker
<lb/>och annat krafs, när han inte är upplagd
<lb/>för att måla. Men han tycker inte om kon&#x00AD;
<lb/>kurrenter.)</p>
<p rend="indfirst">Nå, det var en vacker septemberdag,
<lb/>jag förbarmade mig över Kasper och gick
<lb/>med honom till Sjöormen. Klockan var fem,
<lb/>det är middagstid på det stället, och loka&#x00AD;
<lb/>len doftade av sköldpadda (den danska
<lb/>nationalrätten, som lagas av kalvhuvud)
<lb/>gullasch, lappskoj och pytt i panna. Vi nic&#x00AD;
<lb/>kade åt värden, Salomonsen, åt kassör Iver&#x00AD;
<lb/>sen från sjuk- och begravningskassan »Frem&#x00AD;
<lb/>tids Haab», som satt vid sin sköldpadda,
<lb/>och åt kyparen Alexandersen, som kom
<lb/>med vår visky. Kasper hade stora nyheter.
<lb/>Han hade varit i Tivoli kvällen förut med
<lb/>två damer, fröken Irma Jensen (från Vaske&#x00AD;
<lb/>riet Vasko de Gama) och hennes väninna
<lb/>fröken Oda Hansen (från äggaffären Co&#x00AD;
<pb n="54"/>
<lb/>lumbus). Men jag är en diskret man, och
<lb/>vad Kasper berättade mig skall jag inte
<lb/>föra vidare. (Kasper har varit gift några
<lb/>gånger, men för tillfället har han ingen
<lb/>hustru.)</p>
<p rend="indfirst">För resten pratade vi om ett och annat,
<lb/>bland annat om religionen. Kasper har på
<lb/>sista tiden blivit »pneumatisk», som det
<lb/>hette i Alexandria på min tid, det vill
<lb/>säga »andlig» eller »andligt sinnad». Jag
<lb/>hade egentligen inte trott att det låg för
<lb/>honom, men det lär ju gå en stark reli&#x00AD;
<lb/>giös strömning genom tiden, och Kasper
<lb/>har alltid varit väldigt noga med att följa
<lb/>med sin tid. Att vara omodärn, det är det
<lb/>jäkligaste han kan tänka sig.</p>
<p rend="indfirst">(Vad mig själv angår måste jag bekänna,
<lb/>så gott först som sist, att jag inte är
<lb/>gudfruktigare än folket är mest. Förra
<lb/>gången var jag en rättrogen jude, men
<lb/>med måtta och förstånd, liksom far&#x00AD;
<lb/>bror Efraim. Och i min nuvarande exi&#x00AD;
<lb/>stens är jag naturligtvis en kristen män&#x00AD;
<pb n="55"/>
<lb/>niska, döpt och konfirmerad i kungl.
<lb/>svenska statsreligionen, bägge delarna av
<lb/>salig komminister Leopold i Jakob, som
<lb/>sedan drack brorskål med mig en kväll
<lb/>på Tre Remmare, där han var inackor&#x00AD;
<lb/>derad i toddy på gamla dar. Men till hela
<lb/>min natur har jag nog alltid varit vad
<lb/>man kallar ett världens barn.)</p>
<p rend="indfirst">När vi kom tillbaka från Sjöormen tit&#x00AD;
<lb/>tade vi in till Josef Marin. Då han expe&#x00AD;
<lb/>dierar i sin butik, är han alltid klädd
<lb/>i en gammal för detta dubbelknäppt bon&#x00AD;
<lb/>jour – »diplomat», som dansken säger –
<lb/>– från l’ancien régime, det vill säga tiden
<lb/>före kriget, utan knappar och med en segel&#x00AD;
<lb/>garnståt om livet. Men när han går ut i stan
<lb/>är han alltid ordentligt klädd. Som vi satt
<lb/>där och pratade, kom det en ung student in
<lb/>och frågade efter en bok. Det var unga
<lb/>Kristensen, en systerson till kassör Iversen
<lb/>i Fremtids Haab; han studerar till präst,
<lb/>och boken, som han frågade efter, var ett
<lb/>grekiskt lexikon till Nya testamentet.</p>
<pb n="56"/>
<p rend="indfirst">– Joho, herr Kristensen, det kan jag
<lb/>verkligen stå till tjänst med, sade Josef
<lb/>Marin. »Lexicon græco-latinum in libros no&#x00AD;
<lb/>vi testamenti». Av Carolus Ludovicus Wili&#x00AD;
<lb/>baldus Grimm, teologie och filosofie dok&#x00AD;
<lb/>tor, professor vid universitetet i Jena, stor&#x00AD;
<lb/>hertigligt sachsiskt geheime-konsistorialråd,
<lb/>riddare av Vita falken och Ernestinska
<lb/>husorden, tredje genomsedda och tillökade
<lb/>upplagan, Leipzig 1888. Hela den här ram&#x00AD;
<lb/>san står på latin, förstås. – Duger den?
<lb/>Det är ett förträffligt arbete, som gene&#x00AD;
<lb/>rationer av teologer i Tyskland, Skandi&#x00AD;
<lb/>navien och Holland ha hämtat visdom ur.
<lb/>Jag säljer det ogärna; jag begagnar det
<lb/>nämligen själv ibland, som förströelse&#x00AD;
<lb/>lektyr. Men var så god, tio kronor! – Men
<lb/>det måste i vissa fall begagnas med kritik.</p>
<p rend="indfirst">– Hur så, frågade unga Kristensen, är
<lb/>det föråldrat?</p>
<p rend="indfirst">– Inte mer än att det mycket väl kan
<lb/>användas, men man måste ha litet förstånd
<lb/>själv också! Låt oss slå upp till exempel
<pb n="57"/>
<lb/>– ja, vad ska vi hitta på? – jo, till
<lb/>exempel <hi rend="spaced">Barabbas</hi>. Men apropå – vad
<lb/>tror vännen Kasper att den där Barabbas
<lb/>var för en gynnare?</p>
<p rend="indfirst">– Barabbas, sade Kasper, det var ju den
<lb/>botfärdiga rövarn?</p>
<p rend="indfirst">– Det ante mig! Precis som jag vän&#x00AD;
<lb/>tade! Tack ska du ha, bror Kasper! Men
<lb/>låt oss nu se vad Grimm har att säga.
<lb/>Först och främst upplyser han att ordet
<lb/>är arameiskt och betyder »<hi rend="spaced">filius pa&#x00AD;
<lb/>tris</hi>», »fadersson». Det är riktigt. Vidare:
<lb/>»<hi rend="spaced">latro captivus</hi>», en fången rövare. Det
<lb/>är galet! Det är ett skamligt förtal! Barab&#x00AD;
<lb/>bas var alls inte någon rövare; det blev
<lb/>han först långt efter sin död, i det fjärde
<lb/>evangeliet. I Markusevangeliet, som är det
<lb/>äldsta av dem vi ha i behåll, är han en
<lb/>ganska hederlig karl, som har blivit fängs&#x00AD;
<lb/>lad som deltagare i ett upplopp eller upp&#x00AD;
<lb/>ror – grekiskan har samma ord för bägge
<lb/>delarna. »Fängslad jämte de upproriska,
<lb/>som under upproret hade begått dråp.» –
<pb n="58"/>
<lb/>»Upproret» står i bestämd form och om&#x00AD;
<lb/>talas som en välbekant sak, så att man
<lb/>måste förmoda att det ursprungliga Markus&#x00AD;
<lb/>evangeliet redan på ett föregående ställe,
<lb/>som sedan har råkat komma bort, har be&#x00AD;
<lb/>rättat något om det. – Lukas har ungefär
<lb/>samma notis som Markus. Matteus har
<lb/>ingenting annat att säga om Barabbas än
<lb/>att han var en »märklig» eller »ryktbar»
<lb/>fånge. Det är ju inte mycket, men det låter
<lb/>oss i alla fall ana att han inte har varit
<lb/>någon biperson i det där upploppet, utan
<lb/>snarare anstiftaren eller huvudmannen. Vad
<lb/>kan det nu egentligen ha varit för ett
<lb/>slags upplopp? Eftersom det var kort före
<lb/>påsken, då Jerusalem var översvämmat av
<lb/>en otrolig massa fromma och fanatiska
<lb/>judar från alla världens hörn, och eftersom
<lb/>det just den påsken enligt evangelierna
<lb/>uppträdde en ny Messias – nämligen
<lb/>Jesus – kan man nog hålla hundra mot
<lb/>ett på att det där upploppet torde vara
<lb/>att hänföra till »messianska oroligheter».
<pb n="59"/>
<lb/>Att en ny Messias skulle kunna uppträda
<lb/>i Jerusalem kort före en påskhögtid utan
<lb/>att förorsaka oroligheter är naturligtvis
<lb/>helt enkelt otänkbart.</p>
<p rend="indfirst">»Barabbas», »faderssonen», har tydligen
<lb/>varit ett binamn eller öknamn, så myc&#x00AD;
<lb/>ket mer som Markus uttryckligen skriver
<lb/>»den så kallade Barabbas». Vad hette han
<lb/>då egentligen? Jo, den frågan kan den
<lb/>hederliga Grimm ge oss svar på. Han hette
<lb/>Jesus! Grimm upplyser nämligen, att i de
<lb/>handskrifter av Matteusevangeliet som Ori&#x00AD;
<lb/>genes omtalar i första hälften av tredje
<lb/>århundradet – och enligt »några andra
<lb/>vittnesbörd» – har det stått »<hi rend="spaced">Jesus Ba&#x00AD;
<lb/>rabbas</hi>».</p>
<p rend="indfirst">Vad skriade alltså judarna, när de tiggde
<lb/>Pilatus om att han skulle släppa Barab&#x00AD;
<lb/>bas lös? Jo, så här skriade de: »<hi rend="spaced">Giv
<lb/>oss Jesus faderssonen lös</hi>!»</p>
<p rend="indfirst">Unga Kristensen såg litet perplex ut.</p>
<p rend="indfirst">– Det där låter verkligen besynnerligt,
<lb/>sade han. Hur skall man förklara det?</p>
<pb n="60"/>
<p rend="indfirst">– Ja, herr Kristensen, fråga inte mig
<lb/>om det! Jag vet inte mer om den saken
<lb/>än vad vem som helst kan läsa sig till i
<lb/>evangelierna och i det här gamla lexikonet,
<lb/>som otaliga årgångar av teologie stude&#x00AD;
<lb/>rande ha använt. Fråga er lärare, pro&#x00AD;
<lb/>fessorn i exegetik! Fråga herr professor
<lb/>Oskar Andersen! Han är ju riksdagsman
<lb/>också, så han bör vara styv i kompro&#x00AD;
<lb/>misser!</p>
<p rend="indfirst">Unga Kristensen glömde att pruta på
<lb/>lexikonet. Han fiskade upp en tia och
<lb/>försvann med sin skatt.</p>
<p rend="indfirst">– Det var fan! sade Kasper. Aldrig
<lb/>hade jag kunnat tänka mig att du var
<lb/>en så överlägset styv säljare, Marin! I
<lb/>Amerika skulle du ha blivit miljardör!</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapVI">
<pb n="61"/>
<head rend="center chapterenumeration">VI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var ett herrans väder med regn och
<lb/>blåst, då jag en dag mitt i vintern in&#x00AD;
<lb/>skeppade mig från Alexandria. En usel
<lb/>båt var det också, och en otrevlig resa på
<lb/>alla vis. Men fram kom jag då äntligen,
<lb/>och den första bekant jag mötte, när jag
<lb/>steg i land i Cæsarea, var min gamla barn&#x00AD;
<lb/>domsvän Simon, Jesus yngsta bror, som
<lb/>hade ett jobb vid det nya tullhusbygget
<lb/>i hamnen. (Han var murare liksom fadern.)
<lb/>Jag inbjöd honom att dela min enkla
<lb/>frukost på närmaste värdshus, och där satt
<lb/>vi och pratade en timmes tid. Åtskilligt
<lb/>nytt fick jag höra. Hans far, gubben Josef,
<lb/>hade dött för ett par år sen. Johannes
<lb/>döparen (en väckelsepredikant, som min
<pb n="62"/>
<lb/>far hade skrivit ett och annat om i sina
<lb/>brev till mig) hade blivit fängslad av lands&#x00AD;
<lb/>fursten, Antipas, som fruktade att han av
<lb/>sitt stora anhang bland folket kunde låta
<lb/>fresta sig till att bli en Messias och ställa
<lb/>till uppror, och satt inburad i ett litet
<lb/>kastell som hette Makarunt, på andra sidan
<lb/>Jordan. Det påstods för resten att han
<lb/>redan hade blivit dödad. Antipas var en
<lb/>herre som tyckte det var bättre att stämma
<lb/>i bäcken än i ån! (I det fallet bråddes
<lb/>han på sin far, men annars var han en
<lb/>stor gyckelbock.) Simon var också ganska
<lb/>orolig för sin bror Jesus, som hade hört
<lb/>till döparens ivrigaste anhängare.</p>
<p rend="indfirst">– Jesus trodde ett tag att döparen verk&#x00AD;
<lb/>ligen var Messias, sade Simon. Han vär&#x00AD;
<lb/>vade massor av anhängare åt honom här i
<lb/>Galiléen. (Döparen själv hade mest sitt
<lb/>tillhåll i Peréen, på andra sidan Jordan,
<lb/>som också hörde till Antipas furstendöme.)
<lb/>Men nu tror han att döparen var Elias;
<lb/>och sedan Johannes blev fängslad, har en
<pb n="63"/>
<lb/>stor mängd av hans anhängare slutit sig
<lb/>till Jesus och se upp till honom som den
<lb/>som skall göra’t och som profeterna ha
<lb/>spått om. Gud vet hur det skall sluta!</p>
<p rend="indfirst">– Tror han själv att han är Messias?
<lb/>frågade jag.</p>
<p rend="indfirst">– Ts! sade Simon, det är väl ingen som
<lb/>hör oss?</p>
<p rend="indfirst">Värdshusvärden var inte inne för till&#x00AD;
<lb/>fället, och vi var ensamma i rummet.</p>
<p rend="indfirst">– Om han tror att han är Messias?
<lb/>viskade Simon. Jo, jag är rädd för det!
<lb/>Han har börjat kalla sig »människosonen»,
<lb/>och vad han menar med det, det kan ju
<lb/>vem som helst begripa. Vem har inte läst
<lb/>»Daniels uppenbarelse»! Mamma tror för
<lb/>resten att han inte är riktigt klok, och
<lb/>litet besynnerlig har han ju alltid varit.
<lb/>Han har liksom ingen ro över sig och
<lb/>flackar omkring överallt. För ett par år
<lb/>sen var det så gott som avgjort att han
<lb/>skulle gifta sig med änkan efter en ganska
<lb/>förmögen publikan i Tiberias – kvinnorna
<pb n="64"/>
<lb/>ha ju alltid varit tokiga i honom. Men så
<lb/>gav han sig ut på vandring och lät inte
<lb/>höra av sig på ett par månader, och sen
<lb/>blev det ingenting av. Hon tog en annan.
<lb/>Men jag kan nu inte låta bli att beundra
<lb/>honom i alla fall. En väldig predikargåva
<lb/>har han, det kan ingen neka till, och vad
<lb/>det angår att driva ut djävlar och bota
<lb/>sjuka, så har han knappast sin överman,
<lb/>fast konkurrensen är svår.</p>
<p rend="indfirst">Simon var en pigg och vaken ung man
<lb/>som det var roligt att prata med. Men nu
<lb/>kom värdshusvärden in och jag skulle ju
<lb/>hem till Tiberias. Simon, som var bekant
<lb/>med värden, presenterade mig som son till
<lb/>rabbi Jona i Tiberias, varefter jag utan
<lb/>svårighet fick hyra en åsninna. Och efter
<lb/>en kort promenad i staden, varunder jag
<lb/>bland annat lade märke till ett par nya
<lb/>kyrkor – ett Attistempel och ett Isis&#x00AD;
<lb/>kapell med en madonna över portalen –
<lb/>satte jag mig upp på min lilla Rosinante
<lb/>och skumpade hemåt.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapVII">
<pb n="65"/>
<head rend="center chapterenumeration">VII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Mina föräldrars och syskons och min
<lb/>egen rörelse vid återseendet kan vi ju
<lb/>hoppa över. Men ack, vad min kära lilla
<lb/>mamma hade blivit <hi rend="spaced">liten</hi>! Också min far
<lb/>tyckte jag mig minnas från min barndom
<lb/>som en större och ståtligare man, och till
<lb/>och med Jerusalems tempel av silver, som
<lb/>stod för mitt minne som en väldig prakt&#x00AD;
<lb/>pjäs, tycktes mig ha krympt ihop.</p>
<p rend="indfirst">Min fars hälsa hade emellertid bättrat
<lb/>sig betydligt, och han kunde alltjämt sköta
<lb/>sitt stora arbete som förut – ledningen av
<lb/>synagogan, undervisningen och skrädderiet.
<lb/>Det sista hjälpte jag för resten också till
<lb/>med, liksom ett par av mina bröder, men
<lb/>den lärda banan hade jag ingen fallenhet för.</p>
<pb n="66"/>
<p rend="indfirst">Naturligtvis talade vi också om Jesus,
<lb/>och jag frågade bland annat min far, om
<lb/>Jesus verkligen kallade sig Guds son.</p>
<p rend="indfirst">– Det har jag inte hört något direkt
<lb/>om, svarade min far. Men att han anses
<lb/>för Messias av sina anhängare, det är sä&#x00AD;
<lb/>kert nog, och för folket här i Galiléen,
<lb/>och i Samarien likaså, är ju »Guds son»
<lb/>och »Messias» samma sak. Han lär kalla
<lb/>sig »människosonen», varav du kan förstå
<lb/>att den stackars mannen, som så många
<lb/>andra, har blivit virrig i huvudet av »Da&#x00AD;
<lb/>niels uppenbarelse». Jag har aldrig förstått,
<lb/>och det har ingen annan heller, varför pro&#x00AD;
<lb/>feten skrev just det partiet av sin bok
<lb/>på arameiska, som vem som helst kan
<lb/>förstå, medan början och slutet av boken
<lb/>är på hebreiska. Men en olycka var det!
<lb/>»Daniels uppenbarelse» är sannerligen inte
<lb/>någon läsning för vem som helst.</p>
<p rend="indfirst">Jag tror för resten inte, fortsatte min far,
<lb/>att profeten Daniel med »människosonen»
<lb/>har tänkt på Messias. Snarare tror jag att
<pb n="67"/>
<lb/>han har menat en allegori eller personi&#x00AD;
<lb/>fikation av Israels heliga folk. Men bland
<lb/>olärt folk är det nu en gång den allmänna
<lb/>tron, att hans profetia avser Messias, och
<lb/>så har naturligtvis också Jesus fattat den.</p>
<p rend="indfirst">Min far var, liksom fariséerna i all&#x00AD;
<lb/>mänhet, ganska likgiltig för Israels för&#x00AD;
<lb/>lorade nationella självständighet och mot&#x00AD;
<lb/>ståndare till alla messianska rörelser, som
<lb/>efter vad erfarenheten hade visat bara
<lb/>förde till blodsutgjutelse och olyckor. Som
<lb/>fromma och rättrogna judar väntade visser&#x00AD;
<lb/>ligen också fariséerna Messias, men så att
<lb/>säga mera teoretiskt och i en obestämd
<lb/>framtid, och var gång det dök upp en
<lb/>Messias som samlade anhängare och ställde
<lb/>till oro mötte de honom med misstro. Det
<lb/>okunniga och lättledda folket var mera
<lb/>brinnande i tron och hyllade än den ena,
<lb/>än den andra som Messias.</p>
<p rend="indfirst">Galiléerna ansågo sig naturligtvis vara
<lb/>lika goda judar som alla andra, men i
<lb/>verkligheten voro de knappt judar mer än
<pb n="68"/>
<lb/>till namnet. De hade blivit tvångsomvända
<lb/>till judendomen på Mackabéernas tid, och
<lb/>som man kan vänta i sådana fall var det
<lb/>inte just mycket bevänt med deras ju&#x00AD;
<lb/>diska rättrogenhet. För oss riktiga judar
<lb/>var det en fullkomligt hädisk tanke att
<lb/>Gud skulle kunna ha hustrur eller mä&#x00AD;
<lb/>tresser och få barn med dem; men för
<lb/>folket i Galiléen var sådant den natur&#x00AD;
<lb/>ligaste sak i världen. Jag minns från min
<lb/>barndom en frigiven slav vid namn Simon,
<lb/>en för detta lakej vid Herodes den stores
<lb/>hov; han hörde till de slavar som salig
<lb/>kungen hade frigivit i sitt testamente. Han
<lb/>var en fullkomligt bildskön och därtill
<lb/>ovanligt stor och stark karl, och till på
<lb/>köpet allt annat än dum. Mera behövdes
<lb/>det inte för att en mängd enfaldigt folk
<lb/>skulle tro att han var Guds son, och det
<lb/>förde honom i olycka; han gjorde uppror
<lb/>och miste huvudet.</p>
<p rend="indfirst">Vi judar tänkte oss Messias som en män&#x00AD;
<lb/>niska, född på vanligt sätt, men kallad och
<pb n="69"/>
<lb/>utvald av Gud och utrustad med över&#x00AD;
<lb/>naturliga krafter, så att han kunde trolla
<lb/>hur mycket som helst, och framför allt
<lb/>skulle han befria Israels folk och föra det
<lb/>till seger över alla andra. Det hoppades
<lb/>förstås också galiléerna, som i det fallet
<lb/>voro lika goda judar som vi; de voro till
<lb/>och med de mest glödande judiska patri&#x00AD;
<lb/>oter, och deras landsända var en ständig
<lb/>härd för messianska oroligheter. Men för
<lb/>dem var det en självklar sak att Messias
<lb/>skulle vara Guds son. Mindre kunde inte
<lb/>göra’t.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jesus brukade sällan och ogärna komma
<lb/>till Tiberias, dels för att det var alltför
<lb/>riskabelt för honom att uppehålla sig i
<lb/>Antipas residensstad, dels för att han inte
<lb/>hade många anhängare där. Han hade, som
<lb/>jag visst redan har nämnt, haft sitt för&#x00AD;
<lb/>äldrahem i en liten by i närheten av sta&#x00AD;
<lb/>den, och där bodde ännu hans mor, änkan
<pb n="70"/>
<lb/>Maria, och några av hans syskon. De
<lb/>trodde inte på honom, och därför undvek
<lb/>han helst att visa sig i hemorten.</p>
<p rend="indfirst">Jag borde kanske också nämna, att jag
<lb/>aldrig på den tiden hörde talas om någon
<lb/>stad eller ens by med namnet Nazaret.
<lb/>Med Nazaret eller Genezaret (det var två
<lb/>former av samma namn) menade man dels
<lb/>sjön, som var ungefär så stor som halva
<lb/>Vättern, dels trakten däromkring, särskilt
<lb/>sydvästra stranden, där Tiberias låg.</p>
<p rend="indfirst">Vid den tiden då jag kom hem från
<lb/>Alexandria hade Jesus tagit vinterkvarter i
<lb/>Kapernaum, snett över sjön, där han bodde
<lb/>hos en fiskare vid namn Simon. Denna Si&#x00AD;
<lb/>mon, som nuförtiden kallas sankt Petter, bru&#x00AD;
<lb/>kade ett par gånger i veckan ro in till Tibe&#x00AD;
<lb/>rias för att sälja fisk, och en och annan gång
<lb/>kunde det hända att Jesus följde med ho&#x00AD;
<lb/>nom. Men han uppträdde aldrig offentligt i
<lb/>Tiberias och gjorde inga »kraftgärningar»
<lb/>där. – Simon var en karl som kunde tala
<lb/>för sina varor. Såna fiskar som <hi rend="spaced">han</hi> fång&#x00AD;
<pb n="71"/>
<lb/>ade fanns det inte maken till på kejsarens
<lb/>bord! »Se bara så han <hi rend="spaced">lever</hi>!» Och så
<lb/>gav han fisken ett litet tjyvnyp så den
<lb/>sprattlade av bara fan. Han skulle ha varit
<lb/>i stånd att väcka upp sina fiskar från de
<lb/>döda. För Jesus hade han blivit ett slags
<lb/>impressario, och gud vet om han inte be&#x00AD;
<lb/>traktade honom också som en stor och
<lb/>sällsynt fisk han hade fångat!</p>
<p rend="indfirst">Jag var från barndomen bekant med
<lb/>Simon, som otaliga gånger hade sålt fisk
<lb/>till min mor, och ibland hände det att
<lb/>jag skolkade från skräddarverkstan och
<lb/>följde med honom till Kapernaum för att
<lb/>få se och höra Jesus. Under vägen be&#x00AD;
<lb/>rättade han de märkvärdigaste saker för
<lb/>mig om Jesus. Men jag kände ju Simon!</p>
<p rend="indfirst">Jesus hade förändrat sig mycket sen jag
<lb/>såg honom sist, men då var han ju ännu en
<lb/>yngling och jag en liten pojke. Han hade
<lb/>fått ett väldigt profetskägg, som flöt långt
<lb/>ner på bröstet, och håret hade blivit tunt
<lb/>över pannan fast han inte kunde vara myc&#x00AD;
<pb n="72"/>
<lb/>ket över trettio år. Simon presenterade
<lb/>mig för honom, men då han hörde att jag
<lb/>var son till rabbi Jona i Tiberias, mul&#x00AD;
<lb/>nade han och slöt sig inom sitt skal, och
<lb/>något samtal kom inte i gång. Att jag
<lb/>kunde hälsa från hans yngsta bror, som
<lb/>jag nyligen hade träffat i Cæsarea, gjorde
<lb/>inte något intryck på honom.</p>
<p rend="indfirst">Flera gånger hörde jag honom predika,
<lb/>en gång i synagogan – det var på en
<lb/>sabbat – och ett par gånger på möten i
<lb/>fria luften. Och jag måste ge hans bror
<lb/>Simon rätt i att han var en ovanligt fängs&#x00AD;
<lb/>lande predikant. Inte för att innehållet i
<lb/>hans predikningar var så särskilt märk&#x00AD;
<lb/>värdigt. Det gick ut på att man skulle vara
<lb/>snäll och hygglig och rättskaffens, älska
<lb/>sina ovänner och göra mot andra som man
<lb/>ville att de skulle göra mot en själv –
<lb/>kort sagt detsamma, som min far och
<lb/>många andra rabbiner predikade. Men
<lb/>ändå måste jag erkänna, att fast min far
<lb/>var en lärd man och ett mönster för en
<pb n="73"/>
<lb/>familjefar, så kunde han som predikant
<lb/>inte jämföras med Jesus. Vad det egent&#x00AD;
<lb/>ligen låg i är inte så gott att säga, men
<lb/>han talade med en brinnande övertygelse
<lb/>och en väldig kläm, så att det han sade
<lb/>lät som nytt.</p>
<p rend="indfirst">Han talade också gärna i liknelser, som
<lb/>man ju för resten vet av evangelierna.
<lb/>Också dem hade jag till största delen hört
<lb/>förut, fast i litet annan form. Och ibland
<lb/>kunde det rentav hända att han hade miss&#x00AD;
<lb/>förstått en liknelse och berättade den all&#x00AD;
<lb/>deles bakvänt, så att sensmoralen blev litet
<lb/>konstig. Men sådana små missöden kan ju
<lb/>en folklig predikant lätt råka ut för, och
<lb/>det är väl sällan någon som märker det.</p>
<p rend="indfirst">Men framför allt gick hans predikan ut
<lb/>på att det var världens sista tid, att ytter&#x00AD;
<lb/>sta domen stod för dörren och att himmel&#x00AD;
<lb/>riket var nära. Visserligen var det inte så
<lb/>lätt att förstå om han menade att världen
<lb/>verkligen snart skulle gå under eller om
<lb/>han tänkte sig ett slags kolossal världs&#x00AD;
<pb n="74"/>
<lb/>revolution, som skulle genomföras med de
<lb/>himmelska härskarornas hjälp och vari alla
<lb/>ogudaktiga skulle förgås och fara ner till
<lb/>helvetet, men de heliga och rättfärdiga
<lb/>bland judarna under »människosonens» sty&#x00AD;
<lb/>relse inleda en ny tidsålder. Men hur han
<lb/>nu än menade, så mycket var i alla hän&#x00AD;
<lb/>delser klart, att det skulle ske <hi rend="spaced">snart</hi>:</p>
<p rend="indfirst">– Sannerligen, sannerligen, sade han,
<lb/>många av dem som här stå skola icke
<lb/>smaka döden förrän den dagen kommer!</p>
<p rend="indfirst">(Ungefär detsamma hade också döparen
<lb/>predikat, sade min far.)</p>
<p rend="indfirst">Till sist ville också min far höra Jesus.
<lb/>Vi var ett helt litet sällskap, däribland ett
<lb/>par yngre rabbiner, som hyrde en skeppare
<lb/>och for över till Kapernaum. Det var vis&#x00AD;
<lb/>serligen på en sabbat, och vägen var be&#x00AD;
<lb/>tydligt längre än en sabbatsresa, men min
<lb/>far var ingen pedant, och ofta hörde jag
<lb/>honom anföra rabbi Jochanans ord: »Det
<lb/>är bättre att du gör din sabbat till vecko&#x00AD;
<lb/>dag än att du faller andra till last.» Och
<pb n="75"/>
<lb/>vår resa var ju för övrigt dikterad av
<lb/>ett religiöst intresse.</p>
<p rend="indfirst">Jag visade vårt lilla sällskap vägen till
<lb/>den plats vid stranden, en bit utanför den
<lb/>lilla staden, där jag visste att Jesus helst
<lb/>brukade hålla sina friluftsmöten. Vi fann
<lb/>honom omgiven av en skara trogna, mest
<lb/>fiskare och annat småfolk, men bland dem
<lb/>var också tullinspektoren på platsen, en
<lb/>viss Levi. (Han var i tjänst hos det bolag
<lb/>av publikaner, som arrenderade tullarna i
<lb/>Galiléen, och hade skött sin tjänst så
<lb/>nitiskt att han hade blivit en ganska för&#x00AD;
<lb/>mögen karl.) En stor mängd kvinnor hade
<lb/>också slutit sig till Jesus, däribland några
<lb/>av ganska tvivelaktigt anseende, men också
<lb/>ett par bättre fruntimmer. Jag kände till
<lb/>och med igen en bekant till min mor, en
<lb/>fru Johanna, gift med en av landsfurstens
<lb/>godsförvaltare. Hon hade i många år varit
<lb/>sjuklig och förgäves vänt sig till alla möj&#x00AD;
<lb/>liga läkare, men Jesus hade botat henne,
<pb n="76"/>
<lb/>och hon belönade honom med en gränslös
<lb/>hängivenhet och stor frikostighet.</p>
<p rend="indfirst">Då vi kom fram, tycktes Jesus just ha
<lb/>botat ett par sjuka eller besatta, som lågo
<lb/>på knä för honom och prisade honom som
<lb/>»Guds son», en titulatur som Jesus dock
<lb/>förbjöd dem att använda. (Det krävde ju
<lb/>också den enklaste försiktighet.)</p>
<p rend="indfirst">Min far hälsade vänligt på Jesus med
<lb/>en handrörelse, och Jesus besvarade något
<lb/>avmätt hans hälsning.</p>
<p rend="indfirst">– Du ser, rabbi Jona, sade Jesus, att
<lb/>jag tillåter mig att bota sjuka på sabbaten.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör du fullkomligt rätt i, Jesus,
<lb/>svarade min far. Det skulle jag också
<lb/>göra om jag hade fått den gåvan. Det
<lb/>är sant som en av våra lärare har sagt:
<lb/>»Sabbaten är given åt eder; I ären icke
<lb/>givna åt sabbaten.»</p>
<p rend="indfirst">Ett svagt bifallssorl mötte min fars ord.
<lb/>De skriftlärda stodo i högt anseende, om
<lb/>också deras inflytande på folktron inte var
<lb/>så stort.</p>
<pb n="77"/>
<p rend="indfirst">– Men låt inte oss störa dig, Jesus,
<lb/>sade min far. Predika som du brukar!
<lb/>Vi vill gärna höra dig.</p>
<p rend="indfirst">Jesus började predika, men han måtte
<lb/>inte ha varit riktigt disponerad den da&#x00AD;
<lb/>gen. Det var kanske min fars och de
<lb/>andra rabbinernas närvaro som gjorde att
<lb/>han inte kunde tänka på något annat än
<lb/>fariséerna och de skriftlärda, och följakt&#x00AD;
<lb/>ligen talade han bara om dem. Han be&#x00AD;
<lb/>skyllde dem för att gå i långa kläder,
<lb/>vilket de obestridligen gjorde; för att vilja
<lb/>bli ärade bland människorna och ligga
<lb/>på de förnämsta platserna vid gästabuden.
<lb/>Han berömde vänligt nog deras predik&#x00AD;
<lb/>ningar (tacka för det, då det var från dem
<lb/>han högg det mesta av sina egna!) men
<lb/>han påstod att de inte levde som de lärde.
<lb/>Ack ja, herregud, det kan nog hända att
<lb/>det i det fallet var lite si och så med en
<lb/>och annan predikant på den tiden! Han
<lb/>kallade dem för skrymtare och vitmenade
<lb/>gravar. Det tyckte jag var lite hårt. Inte
<pb n="78"/>
<lb/>är man väl en skrymtare för att man pre&#x00AD;
<lb/>dikar det rätta, fast man inte alltid är i
<lb/>stånd att göra det själv! Jag hade verk&#x00AD;
<lb/>ligen god lust att säga till honom: vi är
<lb/>alla smålänningar för vår herre, Jesus, och
<lb/>du med!</p>
<p rend="indfirst">Till sist gick predikanten över till rena
<lb/>personligheter och vände sig direkt mot
<lb/>min far:</p>
<p rend="indfirst">– Tror du inte jag kan läsa dina hem&#x00AD;
<lb/>liga tankar? sade han. Vad tänkte du i
<lb/>ditt hjärta, när du kom hit och såg mig
<lb/>göra dessa stora kraftgärningar med sjuka
<lb/>och besatta? Vill du att jag skall säga dig
<lb/>det? Du sade till dig själv: »dessa stora
<lb/>gärningar kan han blott göra med demo&#x00AD;
<lb/>nen Beel-zebuls hjälp!» Men sannerligen,
<lb/>sannerligen säger jag dig: alla synder som
<lb/>du har begått i ditt liv kunna förlåtas dig,
<lb/>blott icke denna! Aldrig kan den synden
<lb/>förlåtas dig, varken i denna tidsåldern
<lb/>eller i den som kommer! Ty den synden
<lb/>är inte en synd mot Människosonen utan
<pb n="79"/>
<lb/>en synd mot den helige ande, som bor i
<lb/>honom!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, Jesus, svarade min far med all&#x00AD;
<lb/>var och värdighet, du har alldeles inte
<lb/>läst mina tankar. Mycket har jag syndat,
<lb/>men den synd du talar om är jag alldeles
<lb/>ur stånd att begå. Den demon, som du
<lb/>nämnde och med vars namn jag inte vill
<lb/>orena min mun, finns inte omtalad i våra
<lb/>heliga skrifter. Jag tror följaktligen inte
<lb/>att han existerar, och den tanken har
<lb/>aldrig fallit mig in att vare sig du eller
<lb/>någon annan skulle kunna bota sjuka med
<lb/>hans hjälp. Snarare tror jag att han i
<lb/>likhet med den Baal Zebub, som i våra
<lb/>historiska skrifter omtalas som filistéernas
<lb/>stadsgud i Ekron och som du kanske för&#x00AD;
<lb/>växlar honom med, är en av de gamla
<lb/>feniciska avgudar som ni galiléer alltjämt
<lb/>hänger fast vid i era besvärjelser och troll&#x00AD;
<lb/>domsramsor, fast ni ha degraderat dem
<lb/>till demoner.</p>
<p rend="indfirst">Dessa saktmodiga ord av min far för&#x00AD;
<pb n="80"/>
<lb/>satte Jesus i fullkomligt raseri, så att han
<lb/>började överösa pappa med de grövsta
<lb/>otidigheter och kallade honom son av en
<lb/>hynda, huggormars avföda och 777 gånger
<lb/>svin.</p>
<p rend="indfirst">Då jag hörde min hederliga och akt&#x00AD;
<lb/>ningsvärda far tilltalas på det viset, blev
<lb/>jag naturligtvis förbannad och ville flyga
<lb/>på Jesus, men min far, som lyckligtvis var
<lb/>klokare än jag, höll mig tillbaka. Mäng&#x00AD;
<lb/>den började mumla och knorra ganska hot&#x00AD;
<lb/>fullt. Och Jesus var för resten själv en
<lb/>kraftig karl, som inte gick ur vägen för
<lb/>ett nappatag.</p>
<p rend="indfirst">Lyckligtvis kom i samma veva tullinspek&#x00AD;
<lb/>torens piga rusande med bud om att maten
<lb/>var serverad. Levi, tullinspektoren, skulle
<lb/>nämligen just ha ett stort gästabud för
<lb/>Jesus. Man kan förmoda att ingen farisé
<lb/>eller skriftlärd fick hedersplatsen vid det
<lb/>gästabudet, men att Jesus fick den själv
<lb/>och att han skulle ha blivit ganska knott&#x00AD;
<lb/>rig om någon annan hade fått den.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapVIII">
<pb n="81"/>
<head rend="center chapterenumeration">VIII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vännen Kasper blir mer och mer pneu&#x00AD;
<lb/>matisk. I dag, när vi satt på Sjöormen,
<lb/>anförtrodde han mig att han tänker måla
<lb/>en altartavla och skänka den (för sin själs
<lb/>salighets skull, och för reklamens) till en
<lb/>liten bondkyrka på Svartsjölandet, där han
<lb/>är född. Ack, vad tiderna förändras, och
<lb/>vi med dem! Jag minns som i går en kväll
<lb/>i Paris för några och tjugu år sen, när jag
<lb/>nyss hade blivit bekant med honom och vi
<lb/>gjorde vår entré på Maxime på det här
<lb/>viset: Kasper tog av sig sin chapeau&#x00AD;
<lb/>claque och satte den på huvudet på en
<lb/>flintskallig kypare, som traskade före oss
<lb/>med en stor bricka på vardera handen.
<lb/>Kolossalt jubel! Jag var ganska känd förut
<pb n="82"/>
<lb/>på lokalen, och fem minuter efter spe&#x00AD;
<lb/>lade orkestern »Ur svenska hjärtans djup».
<lb/>Senare på natten dirigerade Kasper zige&#x00AD;
<lb/>narorkestern med de vansinnigaste abe&#x00AD;
<lb/>kattestreger, som dansken säger, och fram&#x00AD;
<lb/>på morronkröken fick han åka hem med
<lb/>en av de stiligaste kokotterna. Hon hade
<lb/>blivit kär i honom helt enkelt, och det
<lb/>räckte i tre veckor! (Kasper kunde knappt
<lb/>ett ord franska, men det gick lika bra för
<lb/>det.)</p>
<p rend="indfirst">Men nu var frågan den: vad skulle altar&#x00AD;
<lb/>tavlan föreställa? Inte korsfästelsen; det
<lb/>blev för dyrt att hyra tre busar till mo&#x00AD;
<lb/>deller, och om man också kunde nöja sig
<lb/>med en, så var det för dyrt och besvärligt
<lb/>i alla fall. Det skulle vara något som Irma
<lb/>Jensen kunde stå modell till. Men en ma&#x00AD;
<lb/>donna var för banalt, och Kasper kan inte
<lb/>med småbarn, ens på tavlor. Vad skulle
<lb/>man hitta på?</p>
<p rend="indfirst">Jag föreslog Susanna i badet.</p>
<p rend="indfirst">– Ä, du kan väl begripa att det skall
<pb n="83"/>
<lb/>vara ett <hi rend="spaced">bibliskt</hi> ämne, sade Kasper.
<lb/>Susanna i badet, det är ju Bellman!</p>
<p rend="indfirst">Jag inbillade mig verkligen att Bellman
<lb/>hade tagit sköna Susanna från bibeln, men
<lb/>jag är inte just så bibelsprängd, så jag
<lb/>rådde honom att fråga Josef Marin, och
<lb/>så tittade vi in till honom.</p>
<p rend="indfirst">Marin gav mig rätt i att ämnet var
<lb/>bibliskt, fast historien har blivit borttagen
<lb/>ur de modärna biblarna.</p>
<p rend="indfirst">– Vad fan är det du säger, sade Kasper,
<lb/><hi rend="spaced">ändrar</hi> dom i bibeln?</p>
<p rend="indfirst">– Ja då, svarade Josef Marin, det har
<lb/>dom alltid gjort, och det gör dom ännu. I
<lb/>din fars bibel, om han hade någon, stod
<lb/>det att Jesus svarade sin mor på bröllopet
<lb/>i Kana, då hon ville att han skulle visa sig
<lb/>på styva linan och trolla fram några bu&#x00AD;
<lb/>teljer vin: »Kvinna, vad haver jag med
<lb/>dig?» Men i den nyaste bibeln, »Gustav
<lb/>V:s bibel», säger han, betydligt mera väl&#x00AD;
<lb/>uppfostrat: »Låt mig vara, moder!»</p>
<pb n="84"/>
<p rend="indfirst">– Men det är väl bara ett översättnings&#x00AD;
<lb/>fel de ha rättat? förmodade Kasper.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, tvärtom, sade Josef Marin. Det
<lb/>är ett nytt de ha satt dit, till de många
<lb/>gamla.</p>
<p rend="indfirst">Nu kom student Kristensen in. Han hade
<lb/>tydligen något på hjärtat. Det låg triumf
<lb/>i hans uppsyn.</p>
<p rend="indfirst">– Nu har jag tagit reda på hur det
<lb/>hänger ihop med Barabbas! sade han.</p>
<p rend="indfirst">Och han talade om för oss hur det var
<lb/>med den saken. Han hade frågat, visser&#x00AD;
<lb/>ligen inte professorn i exegetik utan bara
<lb/>en docent, men professorn skulle nog ha
<lb/>givit samma besked. Så här var det:</p>
<p rend="indfirst">Barabbas var son till en framstående
<lb/>skriftlärd. På den tiden sade man av artig&#x00AD;
<lb/>het »abba», fader, till en rabbin, liksom
<lb/>man i Frankrike säger »herr abbé» till
<lb/>en präst. Det är förklaringen på tillnamnet
<lb/>Barabbas: son till en »abba», alltså »rab&#x00AD;
<lb/>binsonen». Och när nu en framstående rab&#x00AD;
<pb n="85"/>
<lb/>bin hade en son, som hade kommit på
<lb/>avvägar och blivit tagen av polisen för
<lb/>delaktighet i ett upplopp, var det ju helt
<lb/>naturligt att prästerna och de skriftlärda
<lb/>övertalade folket att be Pilatus om nåd
<lb/>för honom. Och att han hette Jesus var
<lb/>ingenting märkvärdigt; det var ett mycket
<lb/>vanligt namn. En tjugu, trettio år senare
<lb/>fanns det två överstepräster, den ena efter
<lb/>den andra, som hette Jesus, och det är
<lb/>mycket möjligt att den ena av dem inte var
<lb/>någon annan än evangeliets »Barabbas».</p>
<p rend="indfirst">– Tack, herr Kristensen, sade Marin,
<lb/>hjärtligt tack! Det var verkligen roligt att
<lb/>äntligen en gång få det där gamla myste&#x00AD;
<lb/>riet uppklarat. Men sade herr docenten
<lb/>ingenting om hur han har lyckats få veta
<lb/>att den i övrigt okända Barabbas var son
<lb/>till en skriftlärd?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, svarade Kristensen, det sa han
<lb/>ingenting om ...</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan nästan tänka mig det, sade
<lb/>Marin. Men det kan jag tala om för er,
<pb n="86"/>
<lb/>om det roar er att höra. I en eller annan
<lb/>gammal evangeliehandskrift, som dock inte
<lb/>hör till de äldsta, står det »Barrabas» med
<lb/>två r. Det är naturligtvis ett vanligt skriv&#x00AD;
<lb/>fel. Men om nu den läsarten vore den
<lb/>riktiga, skulle ordet kunna härledas från
<lb/>arameiska bar-rabbân och betyda »rabbin&#x00AD;
<lb/>sonen». På den tunna tråden har man spun&#x00AD;
<lb/>nit hela den lilla nätta teologiska romanen,
<lb/>som också jag fick mig inproppad en gång
<lb/>i Uppsala för snart fyrtio år sen!</p>
<p rend="indfirst">Kristensen såg ganska betänksam ut.</p>
<p rend="indfirst">– För resten, fortfor Marin, finns det
<lb/>också ett par andra sätt att lösa gåtan.
<lb/>Förr i världen, då teologerna trodde på
<lb/>Johannesevangeliet, ansågs det att Barab&#x00AD;
<lb/>bas var en rövare, och uppgiften strider
<lb/>ju inte direkt mot Markusevangeliet, efter&#x00AD;
<lb/>som en rövare mycket väl kan delta i
<lb/>ett uppror eller upplopp. Nåväl: rövaren
<lb/>Barabbas var förmodligen son till en rykt&#x00AD;
<lb/>bar rövarhövding; han trädde i sin fars
<lb/>fotspår, han var sin pappa opp i dagen,
<pb n="87"/>
<lb/>och det var därför han kallades Barabbas,
<lb/>»faderns son». Vad tycker ni om det?</p>
<p rend="indfirst">– Tja, sade unga Kristensen, jag vet
<lb/>inte riktigt ...</p>
<p rend="indfirst">– Ni tycker inte om den historien?
<lb/>Det gör inte jag heller. Den är inte en
<lb/>bit bättre än romanen om rabbinsonen, som
<lb/>kom på avvägar och blev tagen av polisen
<lb/>men som på gamla dar blev överstepräst
<lb/>vid Jerusalems tempel ... Nej, det måste
<lb/>tydligen ha varit något samband mellan
<lb/>»Jesus Kristus» och »Jesus Barabbas». Och
<lb/>för en enda gångs skull finns det verkligen
<lb/>en källa som står utanför evangelierna och
<lb/>den övriga fornkristna litteraturen och som
<lb/>pekar åt samma håll. Hör nu på:</p>
<p rend="indfirst">Herodes den store hade en sonson, det
<lb/>vill säga han hade många, men en av dem
<lb/>hette Herodes Agrippa. Denna Agrippa,
<lb/>som av en eller annan grund hade blivit
<lb/>fängslad och förd till Rom under Tiberius,
<lb/>kom högt i gunst hos hans efterträdare
<lb/>Caligula och fick av honom en del av
<pb n="88"/>
<lb/>Palestina som furstendöme med titel av
<lb/>kung. Det oaktat tycks han alls inte ha
<lb/>varit någon föraktlig eller löjlig person.
<lb/>Caligula hade fått höra att det inte fanns
<lb/>någon gudabild i Jerusalems tempel och
<lb/>beslöt att avhjälpa bristen genom att låta
<lb/>ställa upp en staty av sig själv som Jupiter.
<lb/>Agrippa satte oförskräckt sin nya värdighet
<lb/>och sitt liv på spel genom att vid en
<lb/>stor fest, som han i det syftet gav för Cali&#x00AD;
<lb/>gula besvärja honom att avstå från det in&#x00AD;
<lb/>fallet. Denna episod, som Josephus be&#x00AD;
<lb/>rättar, var förmodligen obekant för judarna
<lb/>i Alexandria, och för resten hade judarna
<lb/>vid den tiden hunnit bli alldeles utledsna
<lb/>vid hela den herodianska dynastien. Allt&#x00AD;
<lb/>nog, judarna i Alexandria arrangerade ett
<lb/>slags teaterföreställning, vars mening var
<lb/>att håna den nybakade judakonungen som
<lb/>»falsk Messias». Det är Filon som berättar
<lb/>därom i en av sina skrifter, polemiken
<lb/>»Mot Flaccus». Till den ändan fick man fatt
<lb/>i en stackars tok, som kallades <hi rend="spaced">Karabas</hi>,
<pb n="89"/>
<lb/>spökade ut honom som narrkonung med
<lb/>papperskrona, svepte om honom en grov
<lb/>matta som mantel, satte ett rör i hans
<lb/>hand som spira, riktade parodiska suppliker
<lb/>till honom och hälsade honom med det
<lb/>syriska ordet <hi rend="spaced">marin</hi>, »herre», en speciell
<lb/>Messiastitel, som också går igen hos Pau&#x00AD;
<lb/>lus. Den stackars »Karabas» fick kort sagt
<lb/>samma behandling som enligt evangeliet
<lb/>kom den fångne Jesus till del i hans egen&#x00AD;
<lb/>skap av »judarnas konung».</p>
<p rend="indfirst">Man har naturligtvis för länge sen insett
<lb/>att »Karabas» är ett avskrivarfel för »Ba&#x00AD;
<lb/>rabbas». Och lika litet som i evangeliet har
<lb/>det här varit fråga om mannens verkliga
<lb/>namn utan om namnet på den roll, som
<lb/>den stackars token »Karabas» tvangs att
<lb/>spela: rollen som »falsk Messias».</p>
<p rend="indfirst">»Barabbas» tycks alltså ha varit ett bland
<lb/>judarna gängse öknamn, antingen på falska
<lb/>messiasar och »gudasöner» i allmänhet eller
<lb/>kanske på någon särskild representant för
<lb/>typen.</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">Och nu tycker jag, herr Kristensen, att
<lb/>ni borde gå till er docent och föreslå ho&#x00AD;
<lb/>nom att ersätta den något föråldrade ro&#x00AD;
<lb/>manen om »rabbinsonen» med till exempel
<lb/>följande version:</p>
<p rend="indfirst">Vid samma påsk i Jerusalem, då vår
<lb/>herre Jesus Kristus, Guds son, blev kors&#x00AD;
<lb/>fäst, uppträdde också en annan Messias –
<lb/>en falsk Messias – som genom djävulens
<lb/>illfundighet också hette Jesus. Eftersom
<lb/>denna falska Messias, precis som den rik&#x00AD;
<lb/>tiga, kallade sig Guds son och alltid ta&#x00AD;
<lb/>lade om Gud som sin fader, hade han
<lb/>fått öknamnet Barabbas. Och Pilatus, som
<lb/>inte gärna kan förmodas ha varit expert
<lb/>på falska och äkta <choice><sic>messsiasar</sic><corr resp="slatj">messiasar</corr></choice>, korsfäste vår
<lb/>herre Jesus Kristus, men skojaren Barabbas
<lb/>lät han löpa. Vad säger ni om det, herr
<lb/>Kristensen?</p>
<p rend="indfirst">Unga Kristensen föreföll litet distrait.
<lb/>Saken var nämligen den att fröken Irma
<lb/>Jensen just hade kommit in från Vaskeriet
<lb/>Vasko de Gama med Josef Marins tvätt i
<pb n="91"/>
<lb/>en liten korg, och hon tilldrog sig ögon&#x00AD;
<lb/>blickligen student Kristensens livligaste in&#x00AD;
<lb/>tresse. Och då Kristensen inte svarade på
<lb/>Marins fråga, svarade fröken Irma Jensen
<lb/>i stället.</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror ni talar om Jesus? Men han
<lb/>har ju aldrig existerat! Det har jag läst
<lb/>i Folkets Avis!</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapIX">
<pb n="92"/>
<head rend="center chapterenumeration">IX.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Efter min fars kontrovers med Jesus an&#x00AD;
<lb/>gående demonen Beel-zebul måste jag av&#x00AD;
<lb/>stå från alla vidare försök att följa den nya
<lb/>profetens verksamhet på nära håll, och
<lb/>jag tror knappt att någondera av oss för&#x00AD;
<lb/>lorade något på det. För övrigt försvann
<lb/>han snart för en tid från vår horisont.
<lb/>Det hade kommit till landsfurstens känne&#x00AD;
<lb/>dom att det bland hans närmaste anhäng&#x00AD;
<lb/>are fanns åtskilliga zeloter, fanatiska mes&#x00AD;
<lb/>sianer, som hade deltagit i Judas uppror
<lb/>och som ansågo det för en dödssynd att
<lb/>betala skatt, en åsikt som Herodes skarpt
<lb/>ogillade. Min far, som hade förbindelser
<lb/>med hovet och själv åtnjöt furstens fulla
<lb/>aktning och förtroende, fick den uppfatt&#x00AD;
<pb n="93"/>
<lb/>ningen att Antipas var allvarligt betänkt
<lb/>på att fängsla Jesus och låta honom dela
<lb/>Döparens öde. Och en dag, då Simon som
<lb/>vanligt kom till oss för att sälja fisk, gick
<lb/>min far själv ut på kökstrappan, talade
<lb/>allvarligt med honom och rådde honom att
<lb/>ge Jesus en vink om vad som var på bane.
<lb/>Jesus försvann hastigt från Kapernaum.
<lb/>Som vi sedan fick veta, begav han sig på
<lb/>vandring till feniciernas städer, Tyrus och
<lb/>Sidon. Också där lär han ha väckt stort
<lb/>uppseende och givit stöten till en kraftig
<lb/>väckelserörelse bland både judar och hed&#x00AD;
<lb/>ningar. Några av hans närmaste anhängare
<lb/>följde med honom överallt, bland dem
<lb/>Simon, som skötte kollekten och hade hand
<lb/>om pungen.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En enda likhet fanns det mellan mig och
<lb/>Jesus: ingen av oss passade till skräddare.
<lb/>Om jag också inte hade så storslagna fram&#x00AD;
<lb/>tidsvyer som Jesus, så ville jag dock gärna
<pb n="94"/>
<lb/>tänka mig något annat än att sitta med
<lb/>benen i kors på skräddarmattan i pappas
<lb/>verkstad. Jag var starkt betänkt på att
<lb/>ge mig ut som handelsresande, varvid jag
<lb/>kunde få god nytta av mina i Alexandria
<lb/>förvärvade språkkunskaper och för resten
<lb/>också av den världsvana och de eleganta
<lb/>maner, som följde av en flerårig vistelse
<lb/>i världsstaden, och av den lätthet att
<lb/>umgås med alla sorters människor som
<lb/>var mig medfödd, om nu det är något att
<lb/>skryta med. Den förändring jag hoppades
<lb/>på kom emellertid på helt annat sätt än
<lb/>jag hade tänkt mig, och det blev, över&#x00AD;
<lb/>raskande nog, mina kunskaper i latin som
<lb/>gjorde utslaget.</p>
<p rend="indfirst">Vintern gick – den är ju inte så lång i
<lb/>Galiléen – och när påsken närmade sig,
<lb/>reste vi naturligtvis upp till Jerusalem.
<lb/>Morbror Josef, översteprästen – eller
<lb/>morbror Kaifas, som jag kanske hellre bör
<lb/>kalla honom, eftersom det är under det
<lb/>namnet han är känd nuförtiden – tog emot
<pb n="95"/>
<lb/>oss med sin vanliga välvilja och gästfrihet.
<lb/>Och när han fick höra om min studie&#x00AD;
<lb/>vistelse i Alexandria och att jag där inte
<lb/>bara hade lärt mig korrekt grekiska men
<lb/>också latin, fick han genast den idén att
<lb/>använda mig som biträde vid sina ofta åter&#x00AD;
<lb/>kommande förhandlingar med prokuratorn.
<lb/>Pilatus kunde knappt ett ord arameiska och
<lb/>var ganska dålig i grekiska, ett språk som
<lb/>han för övrigt avskydde; det irriterade
<lb/>honom att höra sitt romerska namn för&#x00AD;
<lb/>vrängas till »Peilatos». Det faller av sig
<lb/>själv att han hade språkkunniga officerare
<lb/>och tjänstemän i sin stab, men för morbror
<lb/>Kaifas, som också var klen i grekiska och
<lb/>inte kunde latin, var det ju en stor fördel
<lb/>att språkkunskapen inte fanns bara på den
<lb/>ena sidan.</p>
<p rend="indfirst">Den första förhandling vari jag fick bi&#x00AD;
<lb/>träda morbror Kaifas gällde den tråkiga
<lb/>vattenledningsfrågan. Herodes den store
<lb/>hade byggt en för sin tid utmärkt vatten&#x00AD;
<lb/>ledning, som dock nu var ganska förfallen
<pb n="96"/>
<lb/>och i trängande behov av reparation. En
<lb/>sådan hade också upprepade gånger varit
<lb/>på tal i Stora rådet, men gång på gång
<lb/>blivit uppskjuten, då Pilatus plötsligt tog
<lb/>itu med saken och satte arbetet i gång
<lb/>på eget bevåg.</p>
<p rend="indfirst">Att detta ur rent formell synpunkt var
<lb/>ett grovt övergrepp av prokuratorn låg i
<lb/>öppen dag. Jerusalem med Judéen hade
<lb/>vad man nuförtiden skulle kalla »autonomi»,
<lb/>men inte »suveränitet», och att reparationen
<lb/>av vattenledningen hörde till de inre ange&#x00AD;
<lb/>lägenheter som Stora rådet hade befo&#x00AD;
<lb/>genhet att avgöra utan inblandning av pro&#x00AD;
<lb/>kuratorn, det fanns det ingen möjlighet att
<lb/>bestrida. Men det värsta var att Pilatus
<lb/>med en oförskämdhet, som gick över alla
<lb/>gränser, krävde att kostnaderna för arbetet
<lb/>skulle bestridas av – Tempelskatten!! Har
<lb/>man nånsin hört på maken? Templen –
<lb/>Jerusalems tempel liksom så många andra
<lb/>– betraktades och begagnades på den
<lb/>tiden som de säkraste av alla depositions&#x00AD;
<pb n="97"/>
<lb/>banker; de betalade naturligtvis ingen rän&#x00AD;
<lb/>ta, men så mycket större och rättmätigare
<lb/>anspråk hade man på det deponerade kapi&#x00AD;
<lb/>talets okränkbarhet. Och nu ville Pilatus
<lb/>sticka sina långa fingrar i tempelkassan!
<lb/>Det var naturligtvis därför han hade satt
<lb/>hela saken i gång! Ryktet därom gav an&#x00AD;
<lb/>ledning till svårartade oroligheter, som Pi&#x00AD;
<lb/>latus undertryckte med en avskyvärd bland&#x00AD;
<lb/>ning av våld och list, i det han lät en av&#x00AD;
<lb/>delning civilklädda soldater med svärd
<lb/>dolda under kläderna anställa ett form&#x00AD;
<lb/>ligt blodbad på folkmassan. Dessa till&#x00AD;
<lb/>dragelser hade ägt rum under vintern, allt&#x00AD;
<lb/>så innan jag blev attacherad som förhand&#x00AD;
<lb/>lingsbiträde, men morbror Kaifas hade allt&#x00AD;
<lb/>jämt segslitna underhandlingar med proku&#x00AD;
<lb/>ratorn både om den saken och andra. Min
<lb/>morbrors ställning var givetvis ytterst öm&#x00AD;
<lb/>tålig. Som stadens och landets högsta in&#x00AD;
<lb/>hemska överhetsperson kunde han lätt av
<lb/>Pilatus göras ansvarig för alla uppkom&#x00AD;
<lb/>mande oroligheter, och prokuratorn hade
<pb n="98"/>
<lb/>till och med hotat med att hos sin närmaste
<lb/>överordnade, prokonsuln över Syrien, ut&#x00AD;
<lb/>verka hans avsättning. (Lyckligtvis visste
<lb/>dock morbror Kaifas att Pilatus var ganska
<lb/>illa anskriven hos prokonsuln, en viss Vi&#x00AD;
<lb/>tellius, far till den Vitellius som sedan blev
<lb/>kejsare ett litet tag.) Allt detta hade emel&#x00AD;
<lb/>lertid förbittrat morbror Kaifas humör, var&#x00AD;
<lb/>till kom att hans hälsa var ganska vack&#x00AD;
<lb/>lande. Den starka köttdiet, som följde med
<lb/>hans höga värdighet, i det den tvang
<lb/>honom att bortsett från lust och aptit
<lb/>förtära sin översteprästerliga andel av
<lb/>slaktoffren, till på köpet utan en droppe
<lb/>vin, hade fördärvat hans mage och gjort
<lb/>honom ömtålig för förkylningar, så att han
<lb/>inte just alltid var så förtjust åt att på
<lb/>ämbetets vägnar tassa barfota på det kalla
<lb/>marmorgolvet i templet, värst förstås i
<lb/>Det Allra Heligaste, som han ibland i den
<lb/>trängre familjekretsen kunde kalla en för&#x00AD;
<lb/>baskad iskällare. Därtill kom husliga be&#x00AD;
<lb/>kymmer och förtret; han hade nämligen
<pb n="99"/>
<lb/>två hustrur, en gammal och en ung, som
<lb/>aldrig kunde hålla sams. All mänsklig
<lb/>storhet har sin avigsida!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Liksom andra fromma judar brukade
<lb/>Jesus vart år gå upp till Jerusalem till
<lb/>påsken, och det hade han också gjort denna
<lb/>gång. Men i Jerusalem hade han ännu inte
<lb/>väckt något större uppseende bland den
<lb/>oerhörda massan av pilgrimer, och först ett
<lb/>par dar efter högtiden mötte jag honom
<lb/>händelsevis på gatan, åtföljd av Simon och
<lb/>ett par andra. Han hälsade vänligt och
<lb/>frågade hur min far mådde. Kanske kände
<lb/>han en viss tacksamhet mot min far för
<lb/>den lilla vink han hade givit honom om
<lb/>Antipas planer, kanske hade han också,
<lb/>som den stämningsmänniska han var, to&#x00AD;
<lb/>talt glömt sitt meningsutbyte med min far
<lb/>angående demonen Bel-zebul.</p>
<p rend="indfirst">Ryktet om hans uppträdande i Galiléen
<pb n="100"/>
<lb/>hade dock redan brett sig till Jerusalem;
<lb/>morbror Kaifas hade hört talas om honom
<lb/>och ville gärna veta något närmare om
<lb/>honom. Att Jesus trodde sig vara Messias
<lb/>misstänkte han starkt av följande grund:
<lb/>Ett par rabbiner hade en dag på tempel&#x00AD;
<lb/>platsen kommit i dispyt med Jesus, som
<lb/>därvid oförskräckt hade påstått, att pro&#x00AD;
<lb/>feterna misstog sig då de förkunnade att
<lb/>Messias skulle vara en Davidsättling, ett på&#x00AD;
<lb/>stående som han hade försvarat med stor
<lb/>hetsighet och med en egendomlig blandning
<lb/>av naivitet och hårklyveri. Morbror Kaifas
<lb/>insåg genast med sitt klara och skarpa för&#x00AD;
<lb/>stånd, att denna galilé, som mycket väl
<lb/>visste att han inte ens var av Juda stam
<lb/>och alltså inte kunde vara någon Davids&#x00AD;
<lb/>ättling, icke desto mindre ansåg sig vara
<lb/>Messias. Varför skulle han annars ha haft
<lb/>något att invända mot att Messias skulle
<lb/>vara »Davids son»?</p>
<p rend="indfirst">Men vad som i synnerhet intresserade
<lb/>morbror Kaifas var att få veta, om Jesus
<pb n="101"/>
<lb/>hörde till zeloterna och predikade skatte&#x00AD;
<lb/>vägran. Han hade därför givit de rabbiner,
<lb/>som hade refererat samtalet om »Davids
<lb/>son» för honom, i uppdrag att försöka son&#x00AD;
<lb/>dera Jesus i den frågan. Resultatet av
<lb/>denna undersökning lugnade fullständigt
<lb/>min morbror.</p>
<p rend="indfirst">– Mannen är ju en stackars oskadlig
<lb/>tok, sade han. Han föreställer sig, som så
<lb/>många andra av det lägre folket, att kej&#x00AD;
<lb/>sarns bild på ett mynt betyder att myntet
<lb/>tillhör kejsarn! På det viset skulle vi ju
<lb/>få betala mycket mer i skatt till kejsarn
<lb/>än han själv kräver!</p>
<p rend="indfirst">I det fallet delade jag visserligen inte
<lb/>morbror Kaifas uppfattning, men tyckte
<lb/>tvärtom att Jesus på ett ganska fiffigt sätt
<lb/>hade undvikit att svara på den besvär&#x00AD;
<lb/>liga frågan. Ty om han helt enkelt hade
<lb/>svarat: »ja, visst bör man betala kejsarn
<lb/>skatt!» så hade han därmed avstått från
<lb/>alla anspråk på att vara Messias, och hans
<lb/>anhängare skulle ha vänt honom ryggen.
<pb n="102"/>
<lb/>Och om han hade sagt sin uppriktiga me&#x00AD;
<lb/>ning, att man inte borde betala skatt, hade
<lb/>han blivit arresterad. Men han fann väl
<lb/>förmodligen att tiden ännu inte var riktigt
<lb/>mogen för Guds rike.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Denna vår – ack vilken vår! den under&#x00AD;
<lb/>baraste jag ännu hade upplevat! – gjorde
<lb/>jag bekantskap med en högst intagande
<lb/>ung dam vid namn Sara, tillhörande en
<lb/>av Jerusalems mest ansedda familjer (hon
<lb/>var dotter till Jerusalems förnämsta ba&#x00AD;
<lb/>gare, av den rika skådebrödsbagarfamiljen
<lb/>Garmo) och fram på sommaren firades vårt
<lb/>bröllop.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapX">
<pb n="103"/>
<head rend="center chapterenumeration">X.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">När man är ung och glad och nygift
<lb/>och ser världen i rosenrött, tänker man
<lb/>inte just så mycket på Jesus, och inte
<lb/>fanns det heller någon anledning till det
<lb/>på den tiden, då Jesus ännu var en täm&#x00AD;
<lb/>ligen obskyr person. Det gick nästan ett
<lb/>år utan att jag ägnade honom en tanke.</p>
<p rend="indfirst">Men året gick – det lyckligaste året i
<lb/>mitt liv, den gången – och det blev påsk
<lb/>igen.</p>
<p rend="indfirst">Morbror Kaifas hade tidigt på våren
<lb/>sänt mig i ett diplomatiskt uppdrag till
<lb/>Pilatus i Cæsarea, och då påsken närmade
<lb/>sig och prokuratorn skulle till Jerusalem
<lb/>för att övervaka ordningen där, gjorde
<lb/>jag resan tillbaka i hans följe från Cæsarea
<pb n="104"/>
<lb/>till Sebaste, huvudstaden i Samarien, där
<lb/>jag stannade för att invänta mina föräldrar.
<lb/>Stora skaror av pilgrimer från Syrien och
<lb/>Galiléen strömmade dagligen genom sta&#x00AD;
<lb/>den, och redan dagen efter min ankomst
<lb/>till Sebaste mötte jag min far och ett par
<lb/>av mina bröder. Mamma och systrarna
<lb/>hade fått stanna hemma den gången, ty
<lb/>min far fruktade av åtskilliga tecken att
<lb/>påsken i Jerusalem kunde bli oroligare
<lb/>än vanligt.</p>
<p rend="indfirst">Strax efter tågade också Jesus med sina
<lb/>anhängare in i Sebaste och blev mottagen
<lb/>med storartade ovationer av befolkningen.
<lb/>Han tycktes mig ha vuxit i värdighet och
<lb/>myndighet, och han predikade inte längre
<lb/>mot »långa kläder» men bar dem tvärt&#x00AD;
<lb/>om själv, liksom de skriftlärda, och lät
<lb/>gärna kalla sig <hi rend="spaced">rabbi</hi>. Min far hade
<lb/>för övrigt under resan genom Sama&#x00AD;
<lb/>rien sett mångfaldiga exempel på hur
<lb/>kolossalt populär Jesus var bland sama&#x00AD;
<lb/>riterna; de hyllade honom överallt som
<pb n="105"/>
<lb/>Messias och Guds son. Detta berodde nog
<lb/>– förmodade min far – delvis på hans
<lb/>namn. Samariterna trodde nämligen på en
<lb/>falsk profet, som hade spått att Messias
<lb/>skulle vara en reinkarnation av Josua.
<lb/>(Moses dräng, som sedan blev hans efter&#x00AD;
<lb/>följare som prästhövding eller schejk.) Och
<lb/>Jesus är egentligen samma namn som
<lb/>Josua. Denna dåraktiga samaritanska irr&#x00AD;
<lb/>lära avfärdade min far med ett par citat
<lb/>från profeten Sakarja:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind4"><l>»Spåmännens syner äro lögn,</l>
<l>tomma drömmar är vad de tala»</l></lg>
<lb/>
<p>och:</p>
<lb/>
<p rend="small indfirst">»Profeterna och orenhetens ande skall jag utrota
<lb/>ur landet, säger Jahve Zebaot».</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Från Sebaste togo vi närmaste vägen till
<lb/>Jerusalem, över Sichem. Jesus och hans
<lb/>följe tog däremot en omväg över Salem till
<lb/>Jordandalen och Jeriko, vilket gjorde att
<lb/>vi inträffade i Jerusalem ett par dagar
<lb/>före dem.</p>
<p rend="indfirst">Denna påsk hade det på förhand blivit
<pb n="106"/>
<lb/>känt i Jerusalem, att man kunde vänta en
<lb/>ny Messias, Jesus från Galiléen, och innan
<lb/>han ännu hade visat sig hade det bildat
<lb/>sig partier både för och emot honom. Hans
<lb/>anhängare i Galiléen och Samarien hade
<lb/>spritt ut de vildaste rykten om de kraft&#x00AD;
<lb/>gärningar den nye profeten hade utfört;
<lb/>det påstods till och med att han hade
<lb/>uppväckt döda. Många trodde det som
<lb/>de gärna ville tro; andra ställde sig mera
<lb/>avvaktande och tänkte att det i alla fall
<lb/>måste vara något i det; ingen rök utan
<lb/>eld! Det fanns till och med en skriftlärd,
<lb/>rabbi Chanan från Ramathaim, en åttiårig
<lb/>gubbe, som hade upptäckt en hemlig nyc&#x00AD;
<lb/>kel till Daniels uppenbarelse och som hade
<lb/>räknat ut att det just till den påsken hade
<lb/>gått »en tid och tider och en halv tid»
<lb/>sedan profeten hade haft sin dröm, så att
<lb/>den Messias, som nu skulle komma, måste
<lb/>vara den riktiga. Andra betraktade det som
<lb/>höjden av oförskämdhet att en galilé, en
<lb/>son av ett halvhedniskt folk som knappt
<pb n="107"/>
<lb/>nog kunde räknas till judarna och än
<lb/>mindre kunde vara av Davids säd, ville
<lb/>försöka spela Messias. Men den som var
<lb/>ängslig, det var morbror Kaifas! Han hade
<lb/>sannerligen nog av bråk och trakasserier
<lb/>med Pilatus ändå, och så kom nu till på
<lb/>köpet en ny Messias och ställde till oro!
<lb/>Och inte var det just heller ägnat att lugna
<lb/>honom då han fick höra att Jesus, när han
<lb/>äntligen kom och höll sitt intåg genom
<lb/>Fårporten, ridande på en åsna, av en
<lb/>mängd fanatiska pilgrimer, som hade slutit
<lb/>sig till honom under vägen, hade blivit
<lb/>hyllad med tillropet »hell Davids son!»
<lb/>(Ty att den nya Messias skulle vara »Da&#x00AD;
<lb/>vids son», antingen han trodde sig vara
<lb/>det eller ej, det föll helt enkelt av sig
<lb/>själv.) Vad skulle Pilatus säga då han fick
<lb/>höra att folket hyllade denna galilé som
<lb/>legitim judakonung? Det var ju helt enkelt
<lb/>uppror mot kejsarn! Det enda man kunde
<lb/>hoppas var att den romerska vaktposte&#x00AD;
<lb/>ringen vid stadsporten ingenting hade be&#x00AD;
<pb n="108"/>
<lb/>gripit av hela uppträdet – ett ganska
<lb/>osäkert hopp, då många soldater voro av
<lb/>orientalisk börd och andra hade vistats så
<lb/>länge i landet att de någorlunda hade lärt
<lb/>sig förstå språket.</p>
<p rend="indfirst">Det gick emellertid ett par dar utan
<lb/>att lugnet i staden stördes. Jesus upp&#x00AD;
<lb/>trädde, omsvärmad av sina trogna och av
<lb/>en mängd nyfikna, på en av templets för&#x00AD;
<lb/>gårdar och profeterade om »människo&#x00AD;
<lb/>sonen». Några trodde att han talade om
<lb/>en kommande Messias, men hans galileiska
<lb/>och samaritiska anhängare voro inte i tvi&#x00AD;
<lb/>vel om att han menade sig själv. Hans
<lb/>trogna kallade honom öppet Messias, eller
<lb/>på grekiska Kristos. Hans motståndare kal&#x00AD;
<lb/>lade honom Jesus Barabbas, »faderssonen»,
<lb/>och då han ofta talade om Den Allrahögste
<lb/>som sin fader vann detta namn anklang
<lb/>också bland den stora massan av judar,
<lb/>som ännu inte riktigt visste vad de skulle
<lb/>tro om honom. Det var en gammal språk&#x00AD;
<lb/>vana bland judarna att benämna en man
<pb n="109"/>
<lb/>med hans fadersnamn efter hans eget, och
<lb/>då man i Jerusalem naturligtvis aldrig
<lb/>hade hört talas om hans far eller visste
<lb/>vad han hette, föll det sig naturligt att
<lb/>kalla honom Jesus Barabbas. Till och med
<lb/>gatpojkarna ropade ibland Barabbas efter
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">En morgon – ett par dar efter att Jesus
<lb/>hade hållit sitt intåg – fick jag bud från
<lb/>morbror Kaifas att genast infinna mig hos
<lb/>honom för att följa honom till Pilatus,
<lb/>som hade begärt ett samtal med honom.
<lb/>Prokuratorn hade, som det nu visade sig,
<lb/>blivit underrättad om att en tronpretendent
<lb/>vid namn Barabbas, som ansågs här&#x00AD;
<lb/>stamma från en av landets forna dynastier,
<lb/>hade kommit in i staden i spetsen för
<lb/>en stor skara anhängare, visserligen obe&#x00AD;
<lb/>väpnade, såvitt man kunde se. Pilatus, som
<lb/>talade ganska hövligt och vänligt med oss
<lb/>om saken, misstänkte naturligtvis inte ett
<lb/>ögonblick översteprästen för att på något
<lb/>sätt vilja gynna orostiftarens planer; han
<pb n="110"/>
<lb/>visste ju mycket väl att morbror Kaifas,
<lb/>som hade en romersk prokurator att tacka
<lb/>för sitt höga ämbete, med starka intressen
<lb/>var bunden vid republiken (som romerska
<lb/>staten då ännu kallades) och att varken
<lb/>han eller Stora rådet hade anledning att
<lb/>önska någon revolution. Men han ville
<lb/>dock på det allvarligaste råda överste&#x00AD;
<lb/>prästen, som landets högsta inhemska över&#x00AD;
<lb/>het, att förhindra alla oroligheter.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kunde ju låta arrestera mannen,
<lb/>sade han. Då han dels vid sitt intåg härom&#x00AD;
<lb/>dagen, dels flera gånger senare på gator
<lb/>och torg har låtit sig hyllas som »Davids
<lb/>son», vilket ju lär vara detsamma som
<lb/>judarnas konung, skulle det vara fullt
<lb/>motiverat. Men han har kanske i verklig&#x00AD;
<lb/>heten ett ganska litet parti bakom sig, och
<lb/>om nu jag, som representerar kejsaren
<lb/>och republiken, lät fängsla honom, skulle
<lb/>det i hast kunna komma hans parti att
<lb/>växa till att omfatta hela den tallösa
<lb/>mängd av fanatiska judar från hela värl&#x00AD;
<pb n="111"/>
<lb/>den, som nu är samlad i staden. Ty jag
<lb/>vet ju, min goda Kaifas, att jag och ro&#x00AD;
<lb/>marna inte just äro älskade av er judar.
<lb/>Därför räknar jag på att du, Kaifas, som
<lb/>judarnas högste styresman av deras egna,
<lb/>redan har gjort dig underrättad om man&#x00AD;
<lb/>nens avsikter och hjälpmedel och att du
<lb/>kan ansvara för att ordningen inte blir
<lb/>störd.</p>
<p rend="indfirst">Morbror Kaifas och jag försäkrade sam&#x00AD;
<lb/>fällt Pilatus, att den davidiska dynastin var
<lb/>utslocknad sedan flera hundra år och att
<lb/>den person, som några förryckta individer
<lb/>hade hyllat som »Davids son», i verklig&#x00AD;
<lb/>heten var son av en galileisk hantverkare
<lb/>och inte ens själv betraktade sig som
<lb/>någon Davidsättling. Och min morbror till&#x00AD;
<lb/>lade, att efter de underrättelser som han
<lb/>hade inhämtat om mannen i fråga, galilén
<lb/>Jesus, betraktade han honom som en gan&#x00AD;
<lb/>ska oskadlig tok.</p>
<p rend="indfirst">Jag har glömt att upplysa, att Pilatus
<lb/>under sina besök i Jerusalem residerade
<pb n="112"/>
<lb/>i Mackabéernas gamla palats, väster om
<lb/>Tempelplatsen och några få minuters väg
<lb/>därifrån, och att vårt samtal ägde rum
<lb/>i en av pelargångarna i palatsets för&#x00AD;
<lb/>gård.</p>
<p rend="indfirst">Medan vi ännu talade, hördes bortifrån
<lb/>tempelplatsen ett sorl, som på några ögon&#x00AD;
<lb/>blick växte till en orkan av de vildaste
<lb/>skrän och tjut. Det lät som om hela staden
<lb/>var i uppror! Vi störtade ut ur pelar&#x00AD;
<lb/>gången, varifrån utsikten till Tempelplatsen
<lb/>skymdes av rådhuset, och ned på den bro,
<lb/>Xystosbron, som över en dalklyfta förde
<lb/>till Zion, tempelberget. Inte heller från
<lb/>bron kunde vi tydligt uppfatta vad som
<lb/>försiggick, men det föreföll mig som om
<lb/>en upprorisk skara redan hade övermannat
<lb/>tempelvakten och nu stormade fram mot
<lb/>själva templet! Jesus kunde jag visserligen
<lb/>inte urskilja i tumultet, men att det var
<lb/>han som var huvudpersonen i det hela
<lb/>stod naturligtvis genast klart för mig.</p>
<p rend="indfirst">Vid denna syn erinrade jag mig plötsligt
<pb n="113"/>
<lb/>vad jag en gång hade hört Jesus säga i
<lb/>en predikan: att han ville bryta ned Jeru&#x00AD;
<lb/>salems tempel och strax efter bygga upp
<lb/>det igen, vilket på hans profetiska bild&#x00AD;
<lb/>språk betydde att han ville reformera guds&#x00AD;
<lb/>tjänsten. Liksom åtskilliga av Israels forna
<lb/>profeter var han en motståndare till hela
<lb/>den gamla offerkulten, och han ansåg tyd&#x00AD;
<lb/>ligen sin messianska kallelse i första rum&#x00AD;
<lb/>met kräva att han avskaffade den. Han ville
<lb/>att gudstjänsten i Jerusalems tempel skulle
<lb/>vara densamma som i bönhusen, det vill
<lb/>säga synagogorna, nämligen predikan och
<lb/>bön, men inga offer, ingen konstmässig
<lb/>kyrkomusik och inga granna ceremonier.
<lb/>Kanske tänkte han sig också, att när han
<lb/>väl hade erövrat templet och »renat» guds&#x00AD;
<lb/>tjänsten, skulle hans fader i himmelen sän&#x00AD;
<lb/>da honom en legion beväpnade änglar till
<lb/>hjälp med att slå ihjäl Pilatus och romarna.
<lb/>Han var en mycket större fantast än man
<lb/>gör sig något begrepp om nuförtiden.</p>
<p rend="indfirst">Men någon dumbom var han inte för det,
<pb n="114"/>
<lb/>och han inbillade sig naturligtvis inte att
<lb/>han med sina oordnade och till största
<lb/>delen vapenlösa skaror skulle kunna befria
<lb/>Israel från romarnas välde, annat än med
<lb/>övernaturlig hjälp – en hjälp som han
<lb/>dock väntade sig som ganska naturlig. Han
<lb/>visste ju av de heliga skrifterna att Gud
<lb/>många gånger hade sänt sina änglaskaror
<lb/>till Israels hjälp, när nöden var störst.</p>
<p rend="indfirst">Det dröjde emellertid inte länge innan
<lb/>en avdelning romersk militär från den när&#x00AD;
<lb/>belägna borgen Antonia, där de hade sin
<lb/>kasärn, ryckte ut och kom tempelvakten,
<lb/>Jerusalems inhemska polis, till hjälp. Efter
<lb/>en kort men blodig kalabalik var tempel&#x00AD;
<lb/>området rensat. Messianerna, som till stör&#x00AD;
<lb/>sta delen voro obeväpnade – blott här
<lb/>och där glimtade ett och annat svärd i
<lb/>deras hopar – flydde åt alla håll, kvar&#x00AD;
<lb/>lämnande sårade och döda. De flesta av
<lb/>de stupade voro naturligtvis messianer;
<lb/>också ett par man av tempelvakten hade
<lb/>blivit ihjälslagna, men lyckligtvis ingen
<pb n="115"/>
<lb/>romersk soldat. Det skulle ha stått oss
<lb/>stackars judar dyrt.</p>
<p rend="indfirst">Till programmet för »templets rening»
<lb/>hörde naturligtvis också att de försäljare
<lb/>av offerdjur, penningväxlare och andra
<lb/>handlande, som hade sina stånd och bodar
<lb/>på tempelplatsen, skulle jagas bort, och
<lb/>det kan nog hända att denna punkt på
<lb/>programmet (med åtföljande expropriation
<lb/>av kassabehållningarna) för en och annan
<lb/>av messianerna var huvudsaken. I alla hän&#x00AD;
<lb/>delser var det den enda del av programmet
<lb/>som kom till utförande, och bland de ihjäl&#x00AD;
<lb/>slagna var också en av dessa växlare. Jag
<lb/>kände honom; en kvick och rolig karl,
<lb/>allbekant för sina tokiga vitsar, som gick
<lb/>från mun till mun i hela Jerusalem. Stac&#x00AD;
<lb/>kars gamla gosse!</p>
<p rend="indfirst">Pilatus hade naturligtvis under allt detta
<lb/>blivit ganska allvarsam, och morbror Kaifas
<lb/>inte mindre.</p>
<p rend="indfirst">– Det där är alltså vad ni judar kallar
<lb/>en oskadlig tok, sade Pilatus. Ni har litet
<pb n="116"/>
<lb/>för många av den sorten! Jag vill hoppas
<lb/>att de ha tagit fast honom. Sedan skall jag
<lb/>nog kurera honom för hans oskadliga to&#x00AD;
<lb/>kighet!</p>
<p rend="indfirst">Och han fortfor, med ett fritt behandlat
<lb/>citat från en aktad författare:</p>
<p rend="indfirst">– Hur länge skall du ännu missbruka
<lb/>vårt tålamod, Jerusalem? Kejsarens staty i
<lb/>ert tempel – det är vad ni judar saknar
<lb/>och vad ni skall få, om jag kan uträtta
<lb/>något! Och en fördubbling av er löjligt
<lb/>obetydliga skatt!</p>
<p rend="indfirst">Vid dessa förfärliga hotelser blev min
<lb/>morbror alldeles utom sig, brast ut i hög&#x00AD;
<lb/>ljudd gråt och slet sig i håret. Jag besvor
<lb/>på mitt bästa latin den högädle och rykt&#x00AD;
<lb/>bare Pilatus (det var hans titlar) att inte
<lb/>låta hela Jerusalem och Judéen umgälla
<lb/>vad en vilseledd pöbel, än vilkens sinnes&#x00AD;
<lb/>författning ingenting dåraktigare finns un&#x00AD;
<lb/>der månen, hade förbrutit.</p>
<p rend="indfirst">Men Pilatus vände oss ryggen och gick
<lb/>in i palatset.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="117"/>
<p rend="indfirst">Soldaterna hade arresterat några av mes&#x00AD;
<lb/>sianerna, bland dem tullinspektoren Levi
<lb/>från Kapernaum, som var svårt sårad, men
<lb/>Jesus själv hade kommit undan, och fiska&#x00AD;
<lb/>ren Simon likaså.</p>
<p rend="indfirst">Morbror Kaifas kallade genast några av
<lb/>de förnämsta rådsherrarna till ett samman&#x00AD;
<lb/>träde hemma hos sig. Det gällde att handla
<lb/>raskt, och tiden medgav inte ett samman&#x00AD;
<lb/>kallande av Stora rådet, som var en hel
<lb/>liten riksdag med bortåt hundra medlem&#x00AD;
<lb/>mar. Min morbror refererade sitt samtal
<lb/>med Pilatus och de förskräckliga hotelser
<lb/>han låtit undfalla sig, och han framhöll
<lb/>den tvingande politiska nödvändigheten av
<lb/>att låta gripa Jesus och överlämna honom
<lb/>åt Pilatus. Efter judisk lag var det oer&#x00AD;
<lb/>hörda angreppet mot templet naturligtvis
<lb/>skäl nog att döma Jesus till döden och
<lb/>stena honom, men då vi inte hade egen
<lb/>jurisdiktion i lifssaker, kunde det tyvärr
<lb/>inte bli tal om annat än att utlämna ho&#x00AD;
<lb/>nom till romaren, hur motbjudande det
<pb n="118"/>
<lb/>än var att låta en jude, om än aldrig så
<lb/>brottslig, undergå det skymfliga korsfäs&#x00AD;
<lb/>telsestraffet, som stred mot judisk lag och
<lb/>sed och mot all mänsklighet. De andra
<lb/>rådsherrarna gåvo suckande sitt samtycke;
<lb/>det var ingenting annat att göra. Men först
<lb/>gällde det alltså att få fatt i Jesus; ingen
<lb/>visste var han höll till. Han hade natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis flytt ur staden och var kanske redan
<lb/>långt borta. Morbror Kaifas fick emellertid
<lb/>den goda idén att med två av rådsherrarna
<lb/>bege sig till borgen Antonia för att få
<lb/>tala med de fasttagna messianerna, som
<lb/>höllos fångna i kasärnen. Efter det snöp&#x00AD;
<lb/>liga slut, som angreppet mot templet hade
<lb/>fått, voro de kanske inte längre så brin&#x00AD;
<lb/>nande i tron på den Messias, som hade fört
<lb/>dem i fördärvet, och voro kanske inte allt&#x00AD;
<lb/>för ovilliga att lämna de upplysningar de
<lb/>kunde ge. De flesta av dem visste dock
<lb/>ingenting eller ville ingenting säga, men
<lb/>en av dem upplyste att Jesus de före&#x00AD;
<lb/>gående nätterna hade logerat i ett tomt
<pb n="119"/>
<lb/>oljefat i Getsemane, strax nedanför Oliv&#x00AD;
<lb/>berget. Det beslöts då att sända en avdel&#x00AD;
<lb/>ning av tempelvakten dit på kvällen för att
<lb/>häkta Jesus, om han kunde anträffas. Att
<lb/>arrestera honom mittpå dagen (om det
<lb/>hade låtit sig göra) fann morbror Kaifas
<lb/>mindre rådligt; det kunde ha givit anled&#x00AD;
<lb/>ning till nya oroligheter och blodsutgju&#x00AD;
<lb/>telser. Företaget lyckades över all för&#x00AD;
<lb/>väntan. Jesus, som kanske ännu väntade
<lb/>på sina himmelska hjälptrupper, hade inte
<lb/>tagit till flykten men skulle just lägga sig
<lb/>och sova i sin tunna, då han blev arres&#x00AD;
<lb/>terad. Han fördes genast till morbror
<lb/>Kaifas, som i närvaro av några rådsherrar
<lb/>höll ett kort förhör med honom. Under
<lb/>detta förhör vidhöll Jesus med största en&#x00AD;
<lb/>vishet, att han var Messias. Och då mor&#x00AD;
<lb/>bror Kaifas invände, att ingen av profe&#x00AD;
<lb/>terna hade spått att Messias skulle bli
<lb/>tagen av polisen, svarade Jesus att de
<lb/>snart skulle få se »människosonen» komma
<lb/>farande på himmelens skyar.</p>
<pb n="120"/>
<p rend="indfirst">Efter detta förhör lät morbror Kaifas
<lb/>föra Jesus till borgen Antonia, där han
<lb/>överlämnades åt den vakthavande centurio&#x00AD;
<lb/>nen och fick tillbringa natten tillsammans
<lb/>med de andra fångarna.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då morgonen kom, begav jag mig på
<lb/>uppdrag av min morbror till prokuratorn
<lb/>för att meddela honom, att Jesus genom
<lb/>översteprästens klokhet och omtanke hade
<lb/>blivit uppspårad och fasttagen, så att Pi&#x00AD;
<lb/>latus när han behagade kunde förhöra
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">Pilatus, som först visade mig en ganska
<lb/>bister uppsyn, ljusnade betydligt vid denna
<lb/>underrättelse, och då han från våra tidi&#x00AD;
<lb/>gare samtal visste att jag var från Gali&#x00AD;
<lb/>léen, frågade han mig om jag hade några
<lb/>närmare upplysningar att ge om Jesus och
<lb/>hans antecedentia. Jag berättade vad jag
<lb/>visste, naturligtvis med förbigående av så&#x00AD;
<pb n="121"/>
<lb/>dana saker som lågo alldeles över en
<lb/>romares horisont. Att försöka göra Pilatus
<lb/>begripligt vad vi judar menade med Mes&#x00AD;
<lb/>sias skulle ha varit lönlöst. Och jag tror
<lb/>nog att jag framställde Jesus i bästa möj&#x00AD;
<lb/>liga dager, efter omständigheterna. Jag
<lb/>framhöll att han hade framstående läke&#x00AD;
<lb/>domsgåvor och hade botat många sjuka,
<lb/>och att detta hade skaffat honom en stor
<lb/>popularitet, som kanske hade fört honom i
<lb/>olycka. (Jag sympatiserade visserligen inte
<lb/>med Jesus, men han var ju i alla fall
<lb/>min landsman, och jag hade sannerligen
<lb/>ingen lust att se honom hängd.)</p>
<p rend="indfirst">– Högädle och ryktbare Pilatus, sade
<lb/>jag bland annat, du blev i går högst förtör&#x00AD;
<lb/>nad på översteprästen då han framställde
<lb/>mannen som en oskadlig tok, och du hade
<lb/>naturligtvis fullkomligt rätt, såtillvida att
<lb/>en dåraktig människa aldrig är helt och
<lb/>hållet oskadlig. Det visade sig ju också
<lb/>att han kan vara farlig, men huvudsak&#x00AD;
<lb/>ligen för oss, hans landsmän. För kej&#x00AD;
<pb n="122"/>
<lb/>saren och republiken tror jag verkligen
<lb/>att han är fullkomligt ofarlig. Därom kan
<lb/>du säkert själv utan svårighet övertyga
<lb/>dig, när du förhör honom.</p>
<p rend="indfirst">– Vi får se, svarade Pilatus.</p>
<p rend="indfirst">Prokuratorns domarstol stod i samma
<lb/>förhall, där morbror Kaifas och jag dagen
<lb/>förut hade haft vårt samtal med Pilatus.
<lb/>Förhöret var enligt romersk rättssed offent&#x00AD;
<lb/>ligt. Det stod de anklagades vänner fritt
<lb/>att infinna sig för att vittna och tala till
<lb/>deras förmån och anropa domaren om
<lb/>mildhet.</p>
<p rend="indfirst">Hela förhallen var fullpackad av folk,
<lb/>som med spänt intresse väntade på att för&#x00AD;
<lb/>höret skulle börja, men jag spanade för&#x00AD;
<lb/>gäves efter några av Jesus närmaste gali&#x00AD;
<lb/>leiska vänner. Varken fiskaren Simon eller
<lb/>någon av de andra syntes till. Det får man
<lb/>naturligtvis ursäkta dem; de voro ju själva
<lb/>implicerade i saken. De flesta hade väl
<lb/>tagit till flykten och voro redan på väg
<lb/>hem till Galiléen; några höllo sig kanske
<pb n="123"/>
<lb/>dolda i stadens omgivningar för att se vil&#x00AD;
<lb/>ken vändning saken skulle ta.</p>
<p rend="indfirst">Jesus var den första av fångarna som
<lb/>fördes fram. Den profetiska självsäkerhet,
<lb/>som ännu kvällen förut hade präglat hans
<lb/>uppträdande under förhöret hos morbror
<lb/>Kaifas, var som bortblåst. Han tycktes all&#x00AD;
<lb/>deles ha fallit ihop, som om hela den
<lb/>fantasivärld vari han levde hade störtat
<lb/>samman.</p>
<p rend="indfirst">– Man har sagt mig, sade Pilatus på
<lb/>grekiska, att du har låtit dig hyllas som
<lb/>»Davids son», det vill säga som judarnas
<lb/>konung.</p>
<p rend="indfirst">Jesus mötte inte prokuratorns blick, men
<lb/>stod med nedslagna ögon och mumlade nå&#x00AD;
<lb/>got som ingen kunde höra.</p>
<p rend="indfirst">Prokuratorn vände sig till mig, som stod
<lb/>bland de närmaste åhörarna:</p>
<p rend="indfirst">– Förstår han grekiska? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">– Inte så mycket, svarade jag, men jag
<lb/>tror att han har uppfattat frågan.</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">– Svara! sade Pilatus till Jesus. Har du
<lb/>låtit dig hyllas som judarnas konung?</p>
<p rend="indfirst">Denna gång gav Jesus ett hörbart svar:</p>
<p rend="indfirst">– Det är som du säger.</p>
<p rend="indfirst">Pilatus fortfor:</p>
<p rend="indfirst">– Du är son av en galileisk hantverkare,
<lb/>eller hur?</p>
<p rend="indfirst">Jesus böjde bekräftande på huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– Hur har du då kunnat falla på en
<lb/>sådan tanke?</p>
<p rend="indfirst">På den frågan fick Pilatus inte något
<lb/>svar. Jesus teg. Det var inte möjligt att
<lb/>få ett ord ur honom mera.</p>
<p rend="indfirst">Pilatus avkunnade domen.</p>
<p rend="indfirst">– Du har kallat dig judarnas konung.
<lb/>Du har ställt till upplopp, och blod har
<lb/>flutit. Straffet är döden på korset.</p>
<p rend="indfirst">Det blev en dov tystnad efter dessa ord.
<lb/>Domen var visserligen inte överraskande;
<lb/>ingen kunde efter omständigheterna vänta
<lb/>något annat. Men snart började det dock
<lb/>höras ett hotfullt mummel från de bortre
<lb/>leden av åhörarskaran, och en och annan
<pb n="125"/>
<lb/>röst vågade redan höja sig långt bort&#x00AD;
<lb/>ifrån:</p>
<p rend="indfirst">– Giv oss Jesus Barabbas lös! Giv oss
<lb/>Jesus faderssonen lös!</p>
<p rend="indfirst">De som så ropade trodde väl knappast
<lb/>längre på Jesus som Messias. Hittills hade
<lb/>det ju bara uppträtt misslyckade och alltså
<lb/>»falska» Messiasar, och ingen väntade väl
<lb/>längre av »Jesus faderssonen» någon upp&#x00AD;
<lb/>fyllelse av den messianska drömmen. Men
<lb/>till och med en falsk Messias var dock
<lb/>alltid ett uttryck för det judiska folkets
<lb/>längtan efter befrielse från främlingsväldet
<lb/>och seger över inkräktarna och kunde gent&#x00AD;
<lb/>emot de hatade romarna alltid vara viss om
<lb/>den stora massans sympati. Och som mas&#x00AD;
<lb/>san av mina landsmän kände i detta ögon&#x00AD;
<lb/>blick, så kände naturligtvis också jag.</p>
<p rend="indfirst">– För bort fången! sade Pilatus. Nästa
<lb/>man!</p>
<p rend="indfirst">Nu trängde sig emellertid en budbärare
<lb/>fram genom mängden, en av Herodes An&#x00AD;
<lb/>tipas hovmän. Också Antipas hade kommit
<pb n="126"/>
<lb/>till Jerusalem, dels för att fullgöra sina
<lb/>officiella religiösa plikter, dels för att
<lb/>förhandla med Pilatus, visa honom sin hög&#x00AD;
<lb/>aktning och söka hans vänskap och stöd.
<lb/>Budbäraren framförde i ödmjuka och kry&#x00AD;
<lb/>pande ord sin herres önskan att få se och
<lb/>tala med Jesus, innan han fördes till av&#x00AD;
<lb/>rättsplatsen. Och då Jesus som galilé egent&#x00AD;
<lb/>ligen var Antipas undersåte, ansåg sig Pi&#x00AD;
<lb/>latus inte kunna avslå denna begäran.</p>
<p rend="indfirst">Jesus fördes under stark eskort till He&#x00AD;
<lb/>rodes den stores palats, där sonen nu
<lb/>bodde under sina besök i Jerusalem. En
<lb/>stor folkmassa följde efter, och jag med
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">Vad Antipas hade att säga Jesus och vad
<lb/>Jesus svarade, det vet jag tyvärr ingenting
<lb/>om. Men efter en stund såg jag hur Jesus
<lb/>av Antipas lakejer knuffades fram till det
<lb/>stora »audiensfönstret», utspökad till narr&#x00AD;
<lb/>konung i purpurmantel och med ett dia&#x00AD;
<lb/>dem av tistlar, medan en av Antipas hov&#x00AD;
<lb/>män, densamme som hade framfört hans
<pb n="127"/>
<lb/>bön till Pilatus, skrek med sin gälla ka&#x00AD;
<lb/>stratröst:</p>
<p rend="indfirst">– Hell Davids son! Hell konungen av
<lb/>Judéen!</p>
<p rend="indfirst">Antipas hade aldrig uppgivit hoppet att
<lb/>själv bli judarnas konung och komma i
<lb/>besittning av hela sin faders rike, också
<lb/>Jerusalem med Judéen, och nu kunde han
<lb/>inte avstå från att på detta smakfulla sätt
<lb/>triumfera över en redan oskadliggjord ri&#x00AD;
<lb/>val, som han i verkligheten hade fruktat,
<lb/>hur ringa anledning man än efteråt kan
<lb/>tycka att han hade haft till det.</p>
<p rend="indfirst">Men Antipas var sedan länge föremål för
<lb/>alla judars förakt, och hans påhitt gjorde
<lb/>inte den lycka han hade väntat, men väckte
<lb/>tvärtom en storm av förbittring. Och då
<lb/>Jesus fördes tillbaka till pretoriet, följdes
<lb/>han av en oöverskådlig folkmassa som
<lb/>skrek:</p>
<p rend="indfirst">– <hi rend="spaced">Giv oss Jesus lös</hi>! <hi rend="spaced">Giv oss
<lb/>Jesus faderssonen lös</hi>!</p>
<pb n="128"/>
<p rend="indfirst">Befälhavaren över vakten redogjorde in&#x00AD;
<lb/>för Pilatus för det passerade.</p>
<p rend="indfirst">Detta råa orientaliska gyckel med en
<lb/>livdömd fånge föll inte romaren i smaken.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kunde sannerligen ha lust att be&#x00AD;
<lb/>nåda galilén bara för att ge den narren
<lb/>Antipas en lång näsa! sade han.</p>
<p rend="indfirst">(Jag misstänkte i tysthet att han tillika
<lb/>hade ett annat skäl: den romerska garni&#x00AD;
<lb/>sonen i Jerusalem, som redan under van&#x00AD;
<lb/>liga förhållanden var mycket knappt till&#x00AD;
<lb/>tagen, var vid den enorma tillströmningen
<lb/>av pilgrimer till högtiden helt enkelt löj&#x00AD;
<lb/>ligt obetydlig.)</p>
<p rend="indfirst">Och då massans skrän alltjämt växte,
<lb/>fattade han ett raskt beslut. Han reste
<lb/>sig i sitt domarsäte och gav tecken att
<lb/>han ville tala. Det blev genast tyst i de
<lb/>närmaste leden, och så snart Pilatus fann
<lb/>att han kunde göra sig hörd, sade han:</p>
<p rend="indfirst">– Församlade judar! Med anledning av
<lb/>er stora högtid vill jag för denna gång
<pb n="129"/>
<lb/>visa överseende och låta er få er vilja.
<lb/><hi rend="spaced">Jesus Barabbas är fri!</hi></p>
<p rend="indfirst">Ett gränslöst jubel besvarade hans ord.
<lb/>Den bundne Jesus befriades från sina rep,
<lb/>fördes ut ur pretoriet och försvann i mäng&#x00AD;
<lb/>den.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapXI">
<pb n="130"/>
<head rend="center chapterenumeration">XI.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vart Jesus sedan tog vägen och vad det
<lb/>till sist blev av honom, det vet jag ingen&#x00AD;
<lb/>ting om. Jag såg honom aldrig mera.</p>
<p rend="indfirst">Men då jag ett par år senare kom på
<lb/>besök till min fädernestad Tiberias och
<lb/>tillbragte några månader där, fick jag till
<lb/>min stora överraskning höra att det bland
<lb/>Jesus gamla vänner och anhängare i Gali&#x00AD;
<lb/>léen var en allmän och orubblig tro, att
<lb/>han hade blivit korsfäst. Vid närmare efter&#x00AD;
<lb/>tanke fann jag det dock ganska naturligt att
<lb/>en sådan tro hade uppstått – ja, jag för&#x00AD;
<lb/>stod att den helt enkelt <hi rend="spaced">måste</hi> ha upp&#x00AD;
<lb/>stått. Inte en enda av dem som stod Jesus
<lb/>närmast och som nuförtiden kallas hans
<lb/>lärjungar och apostlar hade varit närva&#x00AD;
<pb n="131"/>
<lb/>rande under rättegången, och de kunde inte
<lb/>veta eller ens tänka sig att Pilatus hade
<lb/>benådat honom. Fiskaren Simon och ett
<lb/>par andra hade, som jag så småningom
<lb/>fick veta, dolt sig någonstans i stadens
<lb/>omgivningar. De hade på långt avstånd
<lb/>sett hur korsen restes på galgbacken –
<lb/>en höjd ett litet stycke norr om staden –
<lb/>och hur de fångar, som hade blivit dömda
<lb/>för dråp och plundringar under upploppet
<lb/>på tempelplatsen, hade blivit korsfästa.
<lb/>Och de kunde naturligtvis inte ett ögon&#x00AD;
<lb/>blick tänka sig annat än att Jesus, upp&#x00AD;
<lb/>loppets huvudman, var bland dem. De
<lb/>kunde verkligen i god tro säga att de med
<lb/>sina egna ögon hade sett hur Jesus blev
<lb/>korsfäst.</p>
<p rend="indfirst">En hel del av dem som hade stått Jesus
<lb/>närmast höllo emellertid alltjämt ihop och
<lb/>bildade ett slags brödraskap, som kallade
<lb/>sig »de heliga», och fiskaren Simon var för&#x00AD;
<lb/>stås högsta hönset i den korgen. Men vad
<lb/>som verkligen förvånade mig var att också
<pb n="132"/>
<lb/>ett par av Jesus bröder, som inte hade
<lb/>trott på honom förut, nu hade slutit sig
<lb/>till »de heliga». Förklaringen var den, att
<lb/>Jesus troddes ha uppstått från de döda,
<lb/>och därmed ansågs det bevisat att han
<lb/>verkligen var Guds son, ehuru visserligen
<lb/>Elias, som aldrig hade dött men levande
<lb/>farit upp till himlen i en brinnande vagn,
<lb/>inte därför troddes vara Guds son.</p>
<p rend="indfirst">Att Jesus hade uppstått från de döda var
<lb/>emellertid bevittnat av trovärdiga personer.
<lb/>Fiskaren Simon svor på att han hade sett
<lb/>honom lifs levande, som han gick och stod
<lb/>här på jorden, och att Jesus till och med
<lb/>hade ätit ett par stekta fiskar som Simon
<lb/>bjöd honom på; och ett par troende systrar
<lb/>bland de heliga hade också sett honom.
<lb/>Sen ville andra förstås inte vara sämre,
<lb/>och snart var det många som hade sett
<lb/>honom. Så att den saken var alldeles
<lb/>klar.</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapXII">
<pb n="133"/>
<head rend="center chapterenumeration">XII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Hösten är kommen, hör stormarna gny»
<lb/>– herregud, det var inte i går vi sjöng
<lb/>den sången i skolan med falska och oskyl&#x00AD;
<lb/>diga röster! – regnet piskar mot rutorna,
<lb/>och vännen Kasper blir mer och mer pneu&#x00AD;
<lb/>matisk och argsint. »Svanen tar avsked och
<lb/>svalorna fly» – ja, det ha de gjort för
<lb/>länge sen, vi är redan i oktober. Kasper
<lb/>kommer inte ur fläcken med sin altartavla.
<lb/>Han har äntligen bestämt sig för att den
<lb/>skall föreställa Jesus och synderskan, fast
<lb/>Josef Marin har profeterat att ingen bond&#x00AD;
<lb/>kyrka i Sverge eller i hela världen vill
<lb/>ha en altartavla med det ämnet. Men det
<lb/>ger Kasper fan; om bönderna inte vill ha
<lb/>hans tavla, ställer han till ett sjujäkla
<pb n="134"/>
<lb/>väsen i tidningarna (han är god vän och bror
<lb/>med flera hundra tidningsskrivare) och sen
<lb/>kan han nog sälja den och få bra betalt.
<lb/>Men det förstås, den är knappt påbörjad
<lb/>ännu! För resten har han tänkt sig att hela
<lb/>svenska kolonin här i åttiåttan Åboule&#x00AD;
<lb/>varden skall vara med på tavlan. Som
<lb/>Jesus har han tänkt måla sig själv, fast
<lb/>inte något realistiskt porträtt förstås, utan
<lb/>snarare som han tycker att både han och
<lb/>Jesus borde se ut. Det är ett utslag av
<lb/>det ideala i Kaspers natur; han skulle
<lb/>gärna vilja vara som han tror att Jesus var.
<lb/>Jag skall vara en skriftlärd (jo, det var
<lb/>mig just en skön skriftlärd!) och Josef
<lb/>Marin, som inte super, skall vara en farisé.
<lb/>Synderskan blir Irma Jensen, förstås.</p>
<p rend="indfirst">Om jag skulle ta och ställa till med
<lb/>en liten middag för att muntra opp Kas&#x00AD;
<lb/>per? Marin kunde också ha gott av att
<lb/>ruska av sig bokdammet ett litet tag, klä
<lb/>ut sig till gentleman och skölja ner några
<lb/>glas av min gamla goda burgunder, som
<pb n="135"/>
<lb/>dansken säger. (Bourgogne heter det ju på
<lb/>svenska.) »Det är söndag i morgon, ers
<lb/>majestät!» som bagar Lindfelt sa till salig
<lb/>kungen. Det passar ju bra.</p>
<p rend="indfirst">Då jag kom till Josef Marin för att
<lb/>invitera honom, fann jag honom inbegripen
<lb/>i en livlig diskussion med student Kristen&#x00AD;
<lb/>sen. Unga Kristensen har blivit vådligt in&#x00AD;
<lb/>tresserad av Jesus sen den där gången i
<lb/>september, då han köpte Grimms lexikon
<lb/>av Josef Marin. Han har försummat sina
<lb/>teologiska studier och i stället läst en hel
<lb/>mängd böcker om Jesusproblemet, som han
<lb/>kallar det, av Georg Brandes och Ditlef
<lb/>Nielsen och andra lärda doktoribussar, och
<lb/>nu har han kommit till samma resultat som
<lb/>Irma Jensen, som han också i övrigt sym&#x00AD;
<lb/>patiserar varmt med, nämligen att Jesus
<lb/>aldrig har existerat.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, herr Kristensen, sade Josef Marin,
<lb/>det ser onekligen litet misstänkt ut med
<lb/>den saken. Kristendomen har i allt huvud&#x00AD;
<lb/>sakligt lånat sin mytologi från de antika
<pb n="136"/>
<lb/>frälsnings- och mysteriereligionerna, från
<lb/>Attis-Adoniskulten, Mithramysterierna, Isis&#x00AD;
<lb/>religionen, för att bara nämna de vik&#x00AD;
<lb/>tigaste, och »den kristna moralen», som
<lb/>man finner den uttryckt huvudsakligen i
<lb/>bergspredikan, är ett lån från senjudisk
<lb/>fromhetslitteratur. Lånen och likheterna i
<lb/>det fallet äro många och slående och träda
<lb/>kanske allra starkast fram i en liten fari&#x00AD;
<lb/>seisk uppbyggelseskrift med titeln »De två
<lb/>vägarna», som direkt annekterades av de
<lb/>kristna och intogs i en fornkristen skrift
<lb/>som kallades »De tolv apostlarnas lära».
<lb/>Det ser rentav ut som om det inte skulle
<lb/>finnas någon plats för en historisk Jesus i
<lb/>kristendomen, och det är inte lätt att se
<lb/>vilket personligt bidrag han egentligen
<lb/>skulle ha givit till den religion som inte
<lb/>ens bär hans namn men i stället, och med
<lb/>rätta, har blivit uppkallad efter den my&#x00AD;
<lb/>tiska Kristusgestalt, som hade existerat i
<lb/>folktron och i poeternas fantasi länge före
<lb/>hans tid.</p>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">Men en skillnad finns det i alla fall
<lb/>mellan kristendomen och antikens fräls&#x00AD;
<lb/>ningsreligioner, och det en högst anmärk&#x00AD;
<lb/>ningsvärd skillnad! De Attis-Adonistroende
<lb/>föreställde sig inte – låt oss säga på
<lb/>Neros eller Vespanianus tid, då kristen&#x00AD;
<lb/>domen först tycks ha börjat bli känd i
<lb/>vidare kretsar – att deras frälsargud helt
<lb/>nyligen, för bara en tretti, fyrti år sen,
<lb/>hade levat här på jorden som en fattig
<lb/>hantverkares son eller fosterson, under ett
<lb/>i hans folk och hans tid tämligen all&#x00AD;
<lb/>dagligt namn, och att han av en eller
<lb/>annan grund hade blivit dömd till döden
<lb/>och avrättad av en namngiven och på sin
<lb/>tid välbekant romersk provinsguvernör. De
<lb/>Isistroende föreställde sig inte heller, att
<lb/>gudinnan helt nyligen – för bara en tretti,
<lb/>fyrti år sen – hade levat här på jorden
<lb/>under torftiga omständigheter som en fat&#x00AD;
<lb/>tig hantverkares hustru och fött honom en
<lb/>mängd barn, av vilka ett sedan befanns
<lb/>vara son till den högste guden. Så besyn&#x00AD;
<pb n="138"/>
<lb/>nerliga föreställningar hade bara de kristna,
<lb/>och dessa föreställningar måste ha upp&#x00AD;
<lb/>kommit på ett eller annat sätt.</p>
<p rend="indfirst">Låt oss nu göra ett litet tankeexperi&#x00AD;
<lb/>ment! Låt oss antaga, att det i vår tid
<lb/>började dyka upp en religion, vars an&#x00AD;
<lb/>hängare och förkunnare predikade om en
<lb/>ny frälsargud, som för en tretti, fyrti
<lb/>år sen – alltså någon gång i Oskar den
<lb/>andres tid – hade levat här på jorden,
<lb/>till exempel i Småland, under det tämligen
<lb/>alldagliga namnet Anders Fredriksson, och
<lb/>som enligt deras uppgift hade blivit orätt&#x00AD;
<lb/>vist dömd till döden och halshuggen. Nu
<lb/>skulle visserligen, med vår tids statistiska
<lb/>hjälpmedel – mantalslistor, polisunder&#x00AD;
<lb/>rättelser, gamla tidningar och så vidare –
<lb/>Anders Fredrikssons historiska existens
<lb/>eller icke-existens vara lätt att konstatera,
<lb/>men det kan vi ju se bort ifrån. Hur
<lb/>skulle bildade och omdömesgilla personer i
<lb/>vår tid – till exempel ni och jag, eller
<lb/>ärkebiskopen i Uppsala – ställa sig till
<pb n="139"/>
<lb/>denna nya religion och till de troendes på&#x00AD;
<lb/>ståenden, att Anders Fredriksson i trovär&#x00AD;
<lb/>diga vittnens närvaro hade uppstått från
<lb/>de döda och farit upp till himlen och där&#x00AD;
<lb/>med visat sig vara Guds son? Vi skulle
<lb/>kanske betrakta denna nya religion som
<lb/>den grövsta och mest föraktliga vidskepelse
<lb/>vi ännu hört talas om, men vi skulle knap&#x00AD;
<lb/>past bemöta den med det argumentet att
<lb/>Anders Fredriksson aldrig hade existerat.
<lb/>Vi skulle snarare betrakta Anders Fredriks&#x00AD;
<lb/>sons historiska existens som en i det när&#x00AD;
<lb/>maste nödvändig eller åtminstone högst
<lb/>sannolik förutsättning för en sådan vid&#x00AD;
<lb/>skepelses uppkomst.</p>
<p rend="indfirst">Vi kan ju lämna därhän hur pass många
<lb/>anhängare tron på Anders Fredrikssons
<lb/>uppståndelse från de döda skulle vinna i
<lb/>vår tid, men vad som är säkert är att den
<lb/>för ett par tusen år sen skulle ha haft
<lb/>ganska goda utsikter till en vidsträckt
<lb/>spridning. Jesus var långtifrån den enda
<pb n="140"/>
<lb/>profet och undergörare som troddes ha
<lb/>uppstått från de döda. Det fanns många!</p>
<p rend="indfirst">Här kunde jag inte låta bli att göra ett
<lb/>litet inpass.</p>
<p rend="indfirst">– Hör du Marin, du minns kanske ock&#x00AD;
<lb/>så undergöraren Boltzius från din barndom
<lb/>– och min ungdom – på åttitalet? Han
<lb/>blev inte halshuggen som din Anders Fred&#x00AD;
<lb/>riksson, och han hade heller ingenting ont
<lb/>gjort, såvitt jag vet, men tvärtom botat
<lb/>massor av sjuka med bön och handpålägg&#x00AD;
<lb/>ning och härsken olja, som han smorde
<lb/>in dem med. Han behandlade också drott&#x00AD;
<lb/>ning Sofia, påstods det, och ordinerade
<lb/>henne Jesu efterföljelse på det viset att
<lb/>hon skulle rida på en åsna en halvtimme
<lb/>var dag. Kung Oskar köpte en liten snäll
<lb/>och beskedlig åsna från Hagenbeck i Ham&#x00AD;
<lb/>burg, på den red drottningen några varv
<lb/>runt borggården var dag en lång tid, och
<lb/>hon lär verkligen ha känt sig mycket
<lb/>kryare efter den kuren. Och om nu Boltzius
<lb/>hade levat i orienten på min tid ...</p>
<pb n="141"/>
<p rend="indfirst">– På din tid?</p>
<p rend="indfirst">– För ett par tusen år sen, ville jag
<lb/>säga – så hade han nog likaväl som
<lb/>många andra kunnat bli utnämnd till Mes&#x00AD;
<lb/>sias och Guds son och uppstått från de
<lb/>döda och farit upp till himlen. Det var,
<lb/>som du själv säger, inte så ovanligt på
<lb/>den tiden. Men ursäkta att jag avbröt dig!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, fortfor Marin, nu har vi kanske
<lb/>kommit så långt att vi inser, att de otro&#x00AD;
<lb/>liga historier som evangelierna ha dukat
<lb/>upp om Jesus inte utgör något sannolik&#x00AD;
<lb/>hetsbevis för att han aldrig skulle ha exi&#x00AD;
<lb/>sterat, men snarare tvärtom. Det kan alltså
<lb/>löna sig att se litet närmare på dem.</p>
<p rend="indfirst">Nu måste det naturligtvis genast erkän&#x00AD;
<lb/>nas, att evangelierna inte just är några
<lb/>första rangens historiska källskrifter. Deras
<lb/>författare är anonyma och okända, fast
<lb/>kyrkan senare gissningsvis har givit dem
<lb/>namn; de tyckas ha tillhört andra och
<lb/>tredje generationen av den fornkristna för&#x00AD;
<lb/>samlingen, och de ha således inte själva
<pb n="142"/>
<lb/>sett eller känt Jesus, men skrivit ned sina
<lb/>berättelser dels efter hörsägner, dels efter
<lb/>äldre, nu förlorade källor, av vilka det en&#x00AD;
<lb/>ligt inledningsorden till Lukasevangeliet
<lb/>har funnits »många» – en upplysning som
<lb/>Voltaire ansåg vara den enda av något
<lb/>historiskt värde i den skriften ...</p>
<p rend="indfirst">Vad som i synnerhet har gjort evange&#x00AD;
<lb/>lierna misstänkta som historiska källor är
<lb/>deras påtagliga strävan att låta »profe&#x00AD;
<lb/>tiorna» gå i uppfyllelse. Vill man finna
<lb/>några historiska drag i evangelierna, måste
<lb/>man därför att börja med fästa sig vid de
<lb/>ställen, där det inte har lyckats evangelis&#x00AD;
<lb/>terna att bringa det verklighetsstoff, som
<lb/>de möjligtvis ha haft, till överensstämmelse
<lb/>med profetiorna.</p>
<p rend="indfirst">Då är allra först att märka, att evange&#x00AD;
<lb/>liernas Jesus tydligen är galilé. Galiléen
<lb/>var på den tiden en ständig oroshärd,
<lb/>utgångspunkten för oupphörliga messian&#x00AD;
<lb/>ska oroligheter och upprorsförsök. Men
<lb/>profetiorna visste ingenting om en gali&#x00AD;
<pb n="143"/>
<lb/>léisk Messias; deras Messias skulle vara
<lb/>av Juda stam och Davids ätt. Ingen kan
<lb/>därför gärna ha fallit på den idén att
<lb/>göra en uppdiktad Jesus-Messias till galilé.
<lb/>Evangeliernas Jesus polemiserar till och
<lb/>med direkt mot profeternas påstående att
<lb/>Messias skulle vara »Davids son» – ett
<lb/>drag som knappast kan vara uppdiktat.
<lb/>Ganska kuriöst verkar det att hos Matteus
<lb/>och Lukas, som ha upptagit denna polemik
<lb/>mot »Davids son» från Markus, finna långa
<lb/>stamtavlor där Jesus görs till davidsättling.
<lb/>Sammanhang och konsekvens hör inte just
<lb/>till evangeliernas starka sidor. Men för
<lb/>resten kan det ju hända att dessa stam&#x00AD;
<lb/>tavlor ha tillfogats långt senare. I alla hän&#x00AD;
<lb/>delser skulle en uppdiktad Messiasgestalt
<lb/>aldrig ha givit anledning till sådana mot&#x00AD;
<lb/>sägelser; han skulle helt och hållet ha
<lb/>skurits över profeternas läst.</p>
<p rend="indfirst">Men evangelisternas försök att låta pro&#x00AD;
<lb/>fetiorna gå i uppfyllelse stranda framför
<lb/>allt hjälplöst på den alldeles fundamentala
<pb n="144"/>
<lb/>olikheten mellan profeternas och folktrons
<lb/>Messias och deras egen Jesus. Profeternas
<lb/>och folktrons Messias skulle framför allt
<lb/>befria Israel och föra det till seger över
<lb/>»folken» – »hedningarna», som det heter nu&#x00AD;
<lb/>förtiden. Evangeliernas Jesus tycks, åtmin&#x00AD;
<lb/>stone vid en flyktig och slentrianmässig läs&#x00AD;
<lb/>ning, alldeles ha låtit denna uppgift ligga.
<lb/>Ser man närmare efter, får man visserligen
<lb/>en välgrundad misstanke om att han verkli&#x00AD;
<lb/>gen har gjort ett försök att lösa den, fast
<lb/>försöket så att säga kom av sig vid ingång&#x00AD;
<lb/>en, vilket torde vara den naturliga grunden
<lb/>till att evangelierna ha så litet att säga
<lb/>om den saken, inte stort mera än orden
<lb/>»judarnas konung», och några andra, frag&#x00AD;
<lb/>mentariska eller lätt förbisedda notiser.</p>
<p rend="indfirst">Som Messias i den enda betydelse vari
<lb/>ordet användes på hans tid har evange&#x00AD;
<lb/>liernas Jesus alltså varit komplett miss&#x00AD;
<lb/>lyckad, och det var inte en misslyckad
<lb/>Messias profeterna hade spått om! Och
<lb/>då evangelisterna i sin tur så grundligt ha
<pb n="145"/>
<lb/>misslyckats i sina försök att bringa be&#x00AD;
<lb/>rättelserna om Jesus till att stämma med
<lb/>profetiorna, så torde orsaken vara den, att de
<lb/>ha varit bundna av en obeveklig historisk
<lb/>verklighet, som de väl kunde jämka litet på i
<lb/>en del detaljer, men inte i själva huvudsaken.</p>
<p rend="indfirst">För att överskyla sin hjältes totala miss&#x00AD;
<lb/>lyckande som Messias och så att säga
<lb/>betäcka reträtten ha evangelisterna nödgats
<lb/>tillgripa de mest förtvivlade utvägar. De
<lb/>låta honom profetera om sitt lidande och
<lb/>död – det mest påtagliga »vaticinium post
<lb/>eventum». De låta honom förgäves för&#x00AD;
<lb/>söka övertyga sina närmaste vänner och an&#x00AD;
<lb/>hängare om att han inte beger sig till
<lb/>Jerusalem för att nedslå Israels fiender
<lb/>utan för att bli avrättad som förbrytare.
<lb/>Antingen måste hans övertalningsförmåga
<lb/>i det fallet ha varit lika klen som den i
<lb/>andra fall kan förmodas ha varit bety&#x00AD;
<lb/>dande, eller också ha hans närmaste vänner
<lb/>varit fullkomliga idioter; ännu efter hans
<lb/>död låter Lukasevangeliet några av dem
<pb n="146"/>
<lb/>säga: »vi trodde att han var den som
<lb/>skulle befria Israel».</p>
<p rend="indfirst">Efter att först ha samlat stora skaror av
<lb/>anhängare på den tron, att han var Mes&#x00AD;
<lb/>sias, skulle Jesus alltså, när han med sina
<lb/>skaror närmade sig Jerusalem, ha upp&#x00AD;
<lb/>lyst dem om att de hade misstagit sig. Ja,
<lb/>allting kan ju förklaras, och de trodde
<lb/>kanske att han skämtade.</p>
<p rend="indfirst">Vad evangelisterna här ha försökt är en
<lb/>saltomortal, som efter sakens natur måste
<lb/>bli en kullerbytta. Men vad skulle de hitta
<lb/>på? Ja, den frågan behövde de inte ens
<lb/>göra sig – de behövde inte hitta på något
<lb/>vidare, deras uppgift var bara att återge
<lb/>och fästa i skrift vad man trodde om Jesus
<lb/>i de fornkristna församlingar som de till&#x00AD;
<lb/>hörde, och i det fallet får man nog be&#x00AD;
<lb/>trakta dem som vittnesgilla. Det var tron
<lb/>om Jesus som hade gjort en saltomortal.
<lb/>Evangelisterna hade bara att registrera
<lb/>den, så gott de kunde.</p>
<p rend="indfirst">Då Jesus hade visat sig mindre lyckad
<pb n="147"/>
<lb/>i sin ursprungliga roll gällde det alltså att
<lb/>ge honom en annan. Som Messias i ordets
<lb/>dittills gängse mening kunde han inte
<lb/>längre användas. Det gällde då att lägga
<lb/>in en ny mening i det gamla ordet. »Hans
<lb/>rike var inte av denna världen.» Hade
<lb/>han inte alltid sagt att han var Människo&#x00AD;
<lb/>sonen? Och skulle inte Människosonen
<lb/>komma farande på himmelens skyar? Med
<lb/>stor makt och härlighet? Jo, visst! Utan tvi&#x00AD;
<lb/>vel! Han måste alltså först och främst ha
<lb/>uppstått från de döda. »Dödsriket kunde icke
<lb/>behålla honom.» Han skulle komma igen,
<lb/>och han skulle komma snart, mycket snart!
<lb/>Det väntade de med brinnande tro, och det
<lb/>väntar en och annan den dag som i dag är.</p>
<p rend="indfirst">För den fornkristna församlingen var
<lb/>just den tron »det centrala i kristendo&#x00AD;
<lb/>men», själva kärnan. Med tiden har den
<lb/>tron av naturliga skäl fått en mera un&#x00AD;
<lb/>danskymd plats; den modärna, frisinnade
<lb/>teologin talar inte så gärna om den, och
<lb/>det gör för resten inte ens den katolska
<pb n="148"/>
<lb/>kyrkan. Man har blivit liksom litet generad
<lb/>för den.</p>
<p rend="indfirst">Då många starka och goda intelligenser
<lb/>nuförtiden tvivla på en historisk Jesus
<lb/>är det huvudsakligen därför att evange&#x00AD;
<lb/>lierna ha försökt identifiera honom med
<lb/>en välkänd mytgestalt, Messias-Kristus.
<lb/>Man har alltför mycket förbisett hur klent
<lb/>evangelierna ha lyckats därmed. För den
<lb/>som kan läsa skvallra de högt och klart om
<lb/>en <hi rend="spaced">misslyckad</hi> Messias – och en miss&#x00AD;
<lb/>lyckad Messias är sannerligen ingen myt&#x00AD;
<lb/>gestalt, men tvärtom en i många upplagor
<lb/>välkänd historisk företeelse.</p>
<p rend="indfirst">Och därmed kan vi lämna evangelierna,
<lb/>fast de visserligen också i övrigt inne&#x00AD;
<lb/>hålla många små drag som alldeles avgjort
<lb/>ha tycke av historisk verklighet. Dit hör
<lb/>Markusevangeliets notis om att Jesus av
<lb/>modern och bröderna betraktades som för&#x00AD;
<lb/>ryckt – en uppgift som helt enkelt måste
<lb/>gå tillbaka på en verklig tradition, då den
<lb/>naturligtvis annars aldrig skulle ha kommit
<pb n="149"/>
<lb/>in i en fornkristen uppbyggelseskrift. Det
<lb/>är ett litet underverk att den har fått stå
<lb/>kvar! Och man kan verkligen inte för&#x00AD;
<lb/>våna sig åt att Matteus och Lukas, i vilkas
<lb/>framställning Jesu mor är medveten om att
<lb/>på övernaturligt sätt ha fött Guds son,
<lb/>ha låtit den notisen gå i papperskorgen.
<lb/>Märk också Lukasevangeliets uppgift om
<lb/>de många kvinnorna, som hade slutit sig
<lb/>till Jesus och hans följe och »tjänade
<lb/>dem med sina ägodelar». Sådant är sanner&#x00AD;
<lb/>ligen inte mytologi, utan drastisk, tarvlig
<lb/>och lifs levande verklighet.</p>
<p rend="indfirst">Ett drastiskt intryck av livets egen rea&#x00AD;
<lb/>listiska inkonsekvens får man också av den
<lb/>Jesus som än predikar den senjudiska
<lb/>fromhetsläran »älsken edra ovänner»! och
<lb/>än, så snart han blir arg – och det blir
<lb/>han ganska lätt – överöser sina motstån&#x00AD;
<lb/>dare med de saftigaste orientaliska skälls&#x00AD;
<lb/>ord och utstöter vilda förbannelser över de
<lb/>städer och orter, där han eller hans agita&#x00AD;
<lb/>torer bli mindre väl mottagna.</p>
<pb n="150"/>
<p rend="indfirst">Men för resten har också den lilla juden
<lb/>Schaul, den omvände farisén, som sedan
<lb/>kallade sig Paulus, avgivit indirekta, följakt&#x00AD;
<lb/>ligen oavsiktliga och därför så mycket mer
<lb/>förtroendeväckande vittnesbörd om en his&#x00AD;
<lb/>torisk Jesus. Paulus berättar ju på flera
<lb/>ställen om sina relationer med för detta
<lb/>fiskaren Simon, alias Kefas, alias sankt
<lb/>Petter, och andra av dem som hade stått
<lb/>den store avlidne närmast. Och eftersom
<lb/>Paulus talar om dessa personer utan all
<lb/>sympati eller beundran, men tvärtom med
<lb/>illa dold jalousie de métier, och vad Petrus
<lb/>angår med ohöljt förakt, finns det knappt
<lb/>någon anledning att misstänka dessa stäl&#x00AD;
<lb/>lens äkthet, hur mycket man än senare
<lb/>fuskade in under hans namn. Han säger
<lb/>också att han vid ett tillfälle har avlagt
<lb/>en artighetsvisit hos en bror till Jesus:
<lb/>»Jakob, herrens broder». Hur denna Jakob
<lb/>har kunnat bli ansedd för bror till en
<lb/>person som aldrig har existerat, det blir
<lb/>ett litet problem för sig!</p>
<pb n="151"/>
<p rend="indfirst">– Där slog du huvudet på spiken,
<lb/>Marin! sade jag. Den som har haft en
<lb/>bror, den har nog också existerat själv.
<lb/>Och Jesus hade fyra. Den yngsta hette
<lb/>Simon, och honom ...</p>
<p rend="indfirst">– Ja, men hur vet man att Paulus har
<lb/>existerat? undrade student Kristensen.</p>
<p rend="indfirst">– Det vet man förstås inte lika säkert
<lb/>som om man själv hade känt honom, sade
<lb/>Marin. Men man har inte funnit någon
<lb/>anledning att tvivla på det. Han gör inte
<lb/>i minsta mån intryck av någon mytgestalt.
<lb/>Det finns för resten ett ganska levande
<lb/>porträtt av honom i en gammal fornkristen
<lb/>skrift, »Den heliga Teklas gärningar»:</p>
<p rend="indfirst">»Han var kort och tjock med breda
<lb/>skuldror; hans svarta ögonbryn voro sam&#x00AD;
<lb/>manväxta över hans skarpa kroknäsa; han
<lb/>var hjulbent och flintskallig och full av
<lb/>herrens nåd.»</p>
<p rend="indfirst">– Ursäkta jag avbryter än en gång, sade
<lb/>jag. Men skulle inte herrarna vilja göra mig
<lb/>det nöjet att äta en liten middag hos mig i
<pb n="152"/>
<lb/>morgon söndag klockan sju eftermiddag –
<lb/>eller klockan nitton, vilket som passar bäst?</p>
<p rend="indfirst">Mitt förslag mottogs med välvilja. Unga
<lb/>Kristensen frågade hur han skulle vara
<lb/>klädd. Jag föreslog studentuniform med
<lb/>värja vid sidan, men det hade han ingen,
<lb/>och frågan blev oavgjord.</p>
<p rend="indfirst">Så skulle det förstås också vara damer.
<lb/>Jag tittade in i vaskeriet Vasko de Gama
<lb/>och inviterade Irma Jensen, och för att hon
<lb/>inte skulle behöva känna sig alltför ensam
<lb/>och värnlös stack jag också in näsan i
<lb/>äggaffären Columbus och bjöd hennes vän&#x00AD;
<lb/>inna fröken Oda Hansen. Och sen gick jag
<lb/>till Sjöormen för att få fatt i Kasper.
<lb/>Kasper föreslog mig att också invitera hans
<lb/>goda vän Blasius, komediant vid Kungliga
<lb/>teatern, och det gjorde jag gärna – ringde
<lb/>genast upp honom i telefon. Blasius är en
<lb/>trevlig karl och en utmärkt komediant, som
<lb/>livligt påminner mig om salig Parmenides
<lb/>vid Kleopatrateatern i Alexandria. Vem vet
<lb/>för resten om det inte är han?</p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="KapXIII">
<pb n="153"/>
<head rend="center chapterenumeration">XIII.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Min gamla väninna fru Mandolin, som
<lb/>efter min kära hustrus död förestår mitt
<lb/>hus, arrangerade en riktigt trevlig och bra
<lb/>middag, om jag får säga det själv. Natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis med hjälp av min gamla Lotta, som
<lb/>lagar god svensk mat. Danskarna tycker
<lb/>förstås om dansk mat, och tyskarna om
<lb/>tysk; men svensk mat, den tycker både
<lb/>danskar och tyskar och turkar och tatarer
<lb/>om. (Utom surströmming förstås, och ett
<lb/>par andra specialiteter som ingen vettig
<lb/>svensk bjuder utlänningar på.) Gästerna
<lb/>var litet olika klädda, delvis ganska pitto&#x00AD;
<lb/>reskt. Josef Marin var högst banal, i smo&#x00AD;
<lb/>king och lackskor, och Blasius likaså.
<lb/>Kasper kom i frack och vit halsduk men
<pb n="154"/>
<lb/>med sina gamla röda saffianstofflor på
<lb/>fötterna, där viskyn har satt sig – för&#x00AD;
<lb/>modligen en enkel följd av tyngdlagen.
<lb/>Unge Kristensen hade sportkostym och
<lb/>Schillerkrage. Irma Jensen hade med myc&#x00AD;
<lb/>ket små medel (nästan ingenting) blivit
<lb/>en verklig världsdam. Hur Oda Hansen
<lb/>var klädd minns jag inte (något gult, tror
<lb/>jag, men det kanske jag inbillar mig för
<lb/>att hon har äggaffär.) Hon ser för resten
<lb/>ut som om vår herre hade ämnat henne
<lb/>till karl men åtrat sig i sista momangen.</p>
<p rend="indfirst">Och så hade vi också fått en präst med,
<lb/>nämligen min lagliga själasörjare, pastor
<lb/>Baldersen vid Judaskyrkan. (Den är för&#x00AD;
<lb/>modligen inte uppkallad efter Judas Iska&#x00AD;
<lb/>riot, som jag för resten aldrig hörde talas
<lb/>om på min tid, utan efter den Judas som
<lb/>skrev ett brev.) Pastor Baldersen kom upp
<lb/>till mig för att tala med mig om en in&#x00AD;
<lb/>samling till ett eller annat, och så bad
<lb/>jag honom förstås stanna till middagen –
<lb/>vi är gamla bekanta. Han är för resten en
<pb n="155"/>
<lb/>mycket framstående schackspelare och har
<lb/>ett berömt namn som schackproblemkom&#x00AD;
<lb/>positör. Men han är tråkigt gift och blev
<lb/>visst ganska glad åt att slippa gå hem till
<lb/>middan, i synnerhet då han fick höra att
<lb/>han skulle träffa kungl. hovkomedianten
<lb/>Blasius, som han beundrar kolossalt; han
<lb/>älskar teatern.</p>
<p rend="indfirst">Och eftersom man ju fortfarande, liksom
<lb/>för ett par tusen år sen, är litet artigare
<lb/>mot präster och rabbiner än mot andra
<lb/>karlar, fick pastorn föra värdinnan till
<lb/>bordet. (Jesus reformiver i det fallet har
<lb/>inte haft någon vidare framgång. Fru
<lb/>Mandolin är för resten prästdotter, så att
<lb/>för henne föll det av sig själv att pastorn
<lb/>var hedersgästen.)</p>
<p rend="indfirst">Kasper berättade genast för pastorn, att
<lb/>han håller på med en altartavla till kyrkan
<lb/>i den bondsocken där han är född, något
<lb/>som naturligtvis i hög grad väckte pastor
<lb/>Baldersens intresse och sympati för Kasper,
<lb/>och då han hörde att den skulle föreställa
<pb n="156"/>
<lb/>Jesus och äktenskapsbryterskan blev han
<lb/>visserligen i första taget litet häpen, men
<lb/>såg snart med förståelse (som dansken
<lb/>säger) också på ämnet. Och snart hade han
<lb/>blivit så förtjust i Kasper, att han nästan
<lb/>glömde den store Blasius.</p>
<p rend="indfirst">Men antingen det nu berodde på Kaspers
<lb/>altartavla eller på ansjovisen (»ansjofisken
<lb/>i sin låda, låter herren Jesus råda») –
<lb/>alltnog, samtalet rörde sig nästan hela
<lb/>tiden om Jesus.</p>
<p rend="indfirst">Det undgick förstås inte Kaspers målar&#x00AD;
<lb/>öga (eller i det här fallet snarare hans
<lb/>falk- eller polisöga) att Josef Marin fus&#x00AD;
<lb/>kade med helan och bara tog en liten
<lb/>smutt. (Jag har naturligtvis ortodoxa sven&#x00AD;
<lb/>ska brännvinsglas, från Karl den femtondes
<lb/>tid.)</p>
<p rend="indfirst">– De här glasen, sade Kasper, skulle
<lb/>salig ärkebiskop Sundberg ha gillat, han
<lb/>som brukade säga: näst gudsfruktan och
<lb/>sedlighet vet jag ingenting djävligare än
<lb/>små brännvinsglas. Men du, Marin, är
<pb n="157"/>
<lb/>inte värdig att föra dem till läpparna!
<lb/>Du borde ha haft ett särskilt glas, ett litet
<lb/>likörglas till skam och varnagel!</p>
<p rend="indfirst">– Vi ser du grandet i din broders öga?
<lb/>skämtade Blasius.</p>
<p rend="indfirst">– Men inte bjälken i mitt eget, fyllde
<lb/>Kasper i. Men hur man skall kunna se ett
<lb/>grand i sin broders öga om man har en
<lb/>bjälke i sitt eget, det har jag aldrig be&#x00AD;
<lb/>gripit!</p>
<p rend="indfirst">– Kära Kasper, sade Marin, du har nog
<lb/>rätt i att tanken i det där gamla ordspråket
<lb/>kunde ha fått en lyckligare form.</p>
<p rend="indfirst">– Det gamla ordspråket? undrade pas&#x00AD;
<lb/>tor Baldersen. Ja, det kan man ju också
<lb/>säga. Det har med tiden blivit ett ordspråk,
<lb/>liksom många andra Jesuord.</p>
<p rend="indfirst">– Det var nog ett ordspråk redan på
<lb/>hans tid, sade Marin. Jag är ingen ord&#x00AD;
<lb/>språkskännare men kan ändå stå till tjänst
<lb/>med ett par varianter från olika håll, en
<lb/>latinsk och en arabisk. Den latinska före&#x00AD;
<lb/>kommer i <hi rend="spaced">Cena Trimalchionis</hi>, och
<pb n="158"/>
<lb/>eftersom Trimalchios bordsgäster inte just
<lb/>hörde till den högre badsocietén i Puteoli,
<lb/>måste jag på förhand be damerna om ur&#x00AD;
<lb/>säkt; den är litet drastisk. »Du ser den
<lb/>minsta lilla loppa hos din granne, men inte
<lb/>den värsta lus hos dig själv.» Den arabiska
<lb/>varianten är finare och kvickare: »Kamelen
<lb/>skrattar åt dromedarens puckel – själv har
<lb/>han två, men han kan inte se dem.» En
<lb/>kamel ser verkligen ut som om han gap&#x00AD;
<lb/>flinar, och det ger det arabiska ordspråket
<lb/>en liten särskild charm. Men vi får kanske
<lb/>ge vännen Kasper rätt i att den arame&#x00AD;
<lb/>iska varianten med bjälken i ögat, som
<lb/>Jesus hade hört, är mindre lyckad. Det
<lb/>är inte någon förebråelse mot Jesus. Som
<lb/>övad predikant och folkmötestalare be&#x00AD;
<lb/>gagnade han naturligtvis gärna gamla ord&#x00AD;
<lb/>språk och talesätt, som hans publik kände
<lb/>och förstod, och han måste ju ta dem
<lb/>som han fann dem.</p>
<p rend="indfirst">Vid soppan, som var kokt på en gammal
<lb/>tjädertupp, kom vi in på mera världsliga
<pb n="159"/>
<lb/>ämnen, som teater och film, men vid fisken
<lb/>(ugnstekt gädda garnerad med rostade os&#x00AD;
<lb/>tron och Karl-Johanssvampar) dök Jesus
<lb/>upp igen. Blasius berättade om en om&#x00AD;
<lb/>röstning bland studenterna vid ett av Ame&#x00AD;
<lb/>rikas förnämsta universitet angående
<lb/>»världshistoriens mest fängslande person&#x00AD;
<lb/>lighet». Napoleon hade kommit in som
<lb/>nummer ett med kolossal majoritet. Sedan
<lb/>kom Kleopatra och Jeanne d’Arc. Blasius
<lb/>var ganska överraskad över de båda damer&#x00AD;
<lb/>nas popularitet bland amerikanska studen&#x00AD;
<lb/>ter, men Kasper fann genast den natur&#x00AD;
<lb/>ligaste förklaringen i ett par kolossala
<lb/>filmsuccéer. På sladden kom Sokrates med
<lb/>fem röster, president Coolidge med fyra,
<lb/>Jesus med tre och Mussolini med två. Och
<lb/>Blasius kunde inte förstå att Jesus hade
<lb/>fått så få röster – i det fromma Amerika!
<lb/>Fast han ju också har blivit filmad, många
<lb/>gånger!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det förstås, sade Kasper, men
<lb/>Jesus kan aldrig filmas med den realism
<pb n="160"/>
<lb/>som fordras i Amerika. Där vill man se
<lb/>en riktig korsfästelse, annars tycker folk
<lb/>inte att de har fått något för pengarna.</p>
<p rend="indfirst">– Och så är det kanske också en annan
<lb/>sak, sade fru Mandolin. I en sån där om&#x00AD;
<lb/>röstning säger studenterna nog sin hjärtans
<lb/>mening. Och det brukas ju inte annars
<lb/>i fråga om Jesus och religionen.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet inte om jag skall våga mig
<lb/>fram med en tredje förklaring, sade pastor
<lb/>Baldersen. I min tanke måste till och med
<lb/>de fattiga tre röster, som Jesus fick, ha
<lb/>berott på ett missförstånd; efter omröst&#x00AD;
<lb/>ningens mening skulle han inte ha fått
<lb/>någon röst alls. Det är ju meningslöst att
<lb/>i en omröstning, som gäller mänskliga per&#x00AD;
<lb/>sonligheter, ge sin röst åt andra personen
<lb/>i gudomen.</p>
<p rend="indfirst">– Det har herr pastorn fullkomligt rätt
<lb/>i, sade Josef Marin. Sedd med den kristna
<lb/>trons ögon är Jesus naturligtvis hors con&#x00AD;
<lb/>cours i en sådan omröstning. Och sedd med
<lb/>profanhistoriens ögon var han en miss&#x00AD;
<pb n="161"/>
<lb/>lyckad upprorsmakare bland otaliga andra.
<lb/>Så att i vad fall som helst fick han tre
<lb/>röster för mycket.</p>
<p rend="indfirst">– Men kära herr Marin, sade pastor
<lb/>Baldersen – en misslyckad upprorsmakare?
<lb/>Jag förstår verkligen inte vad ni menar.
<lb/>Som gammal teolog måste ni väl ändå ha
<lb/>läst evangelierna – våra enda källor till
<lb/>kunskap om Jesu liv här på jorden –
<lb/>och där står ju inte ett ord om något
<lb/>misslyckat upprorsförsök!</p>
<p rend="indfirst">– Jo, sade Josef Marin, det står verk&#x00AD;
<lb/>ligen ett och annat om den saken i evange&#x00AD;
<lb/>lierna. Först och främst kallas han oupp&#x00AD;
<lb/>hörligt Jesus <hi rend="spaced">Kristus</hi>, och Kristus är
<lb/>som bekant grekisk översättning av Mes&#x00AD;
<lb/>sias. Men en Messias första och själv&#x00AD;
<lb/>klaraste uppgift var just att göra uppror
<lb/>och slå ihjäl Pilatus och romarna. Vidare
<lb/>står det, att hans anhängare hyllade ho&#x00AD;
<lb/>nom som »Davids son», det vill säga som
<lb/>judarnas rättmätiga kung, och vid förhöret
<pb n="162"/>
<lb/>inför Pilatus erkänner han ju själv att
<lb/>han har uppträtt som tronpretendent.</p>
<p rend="indfirst">– Som tronpretendent! Det må jag
<lb/>säga! sade pastorn. Då Pilatus frågar
<lb/>Jesus om han är »judarnas konung», så är
<lb/>det ju det enda sätt varpå han som romare
<lb/>kan uttrycka begreppet Messias, och Jesus
<lb/>svar innebär naturligtvis bara en bekräf&#x00AD;
<lb/>telse på att han är Messias.</p>
<p rend="indfirst">– Ja visst, sade Marin. Men den tve&#x00AD;
<lb/>tydighet, som Messiasbegreppet senare fick,
<lb/>hade det ännu inte då. Det har stått
<lb/>fullkomligt klart för varje åhörare av rätte&#x00AD;
<lb/>gången, och naturligtvis också för Jesus
<lb/>själv, att Messias skulle bestiga kung Da&#x00AD;
<lb/>vids tron och härska över judarna. Törs
<lb/>jag kanske erinra herr pastorn om vad
<lb/>ängeln Gabriel säger till jungfru Maria
<lb/>i Lukas första kapitel? »Han skall bliva
<lb/>stor och kallas den högstes son, och herren
<lb/>Gud skall giva honom <hi rend="spaced">hans fader Da&#x00AD;
<lb/>vids tron</hi>, och han skall vara <hi rend="spaced">konung
<lb/>över Jakobs hus</hi> till evig tid.» Fast
<pb n="163"/>
<lb/>Lukasevangeliet skrevs många årtionden
<lb/>efter att händelsernas gång hade fram&#x00AD;
<lb/>tvingat en revision av messiasbegreppet och
<lb/>skapat idén om en Messias, »vars rike inte
<lb/>var av denna världen», har man ändå här
<lb/>det ursprungliga Messiasbegreppet i oför&#x00AD;
<lb/>falskad renhet! Och att ängelns ord rå&#x00AD;
<lb/>kade bli en falsk profetia, det märker inte
<lb/>evangelisten. Sådana småsaker fäster han
<lb/>sig inte vid.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, men det misslyckade upprorsför&#x00AD;
<lb/>söket? sade pastor Baldersen. Var står det
<lb/>något om det?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, sade Marin, det står i Markus
<lb/>att en viss person som kallades Barabbas
<lb/>hade blivit »fängslad tillika med de upp&#x00AD;
<lb/>roriska, som under upproret hade begått
<lb/>dråp». Vidare står det, att Jesus med våld
<lb/>drev bort de växlare och försäljare av
<lb/>offerdjur, som hade sina bodar på tempel&#x00AD;
<lb/>platsen. Det ligger ju i sakens natur att
<lb/>något sådant vore fullkomligt otänkbart,
<pb n="164"/>
<lb/>såvida inte Jesus var i spetsen för en
<lb/>upprorisk skara av anhängare. Annars
<lb/>skulle han ju genast ha blivit arresterad
<lb/>av tempelvakten. Att evangeliet i folk&#x00AD;
<lb/>sagans stil låter hjälten göra allting själv
<lb/>bör väl inte kunna förvilla en läsare med
<lb/>en smula eftertanke. Och till sist har Lukas
<lb/>från en av sina »många», nu förlorade
<lb/>källor upptagit en högst kuriös notis om
<lb/>ett mycket litet beaktat Jesusord: »Den
<lb/>som icke har något svärd, han må sälja
<lb/>sin mantel och köpa sig ett!» Det som
<lb/>sedan följer har tydligen blivit stympat och
<lb/>därigenom obegripligt: »Då sade de: Herre,
<lb/>se här äro två svärd. Han svarade dem:
<lb/>det är nog.» – Så mycket kan man dock
<lb/>utläsa ur den förvirrade notisen, att en
<lb/>del av hans anhängare ha varit beväpnade
<lb/>och att det på intet vis har varit i strid
<lb/>mot hans anordningar. – Skall det egent&#x00AD;
<lb/>ligen behövas flera eller tydligare belägg
<lb/>för upprorsförsöket? Och att det misslyc&#x00AD;
<lb/>kades, det får kanske anses tillräckligt
<pb n="165"/>
<lb/>styrkt av det sakförhållandet att romarnas
<lb/>herravälde över Palestina räckte ytterligare
<lb/>några hundra år, och att Jesus blev arres&#x00AD;
<lb/>terad och dömd till döden. Men för evan&#x00AD;
<lb/>gelisterna, som skrev sina små kompila&#x00AD;
<lb/>tioner flera årtionden efteråt, var Jesus
<lb/>Guds son och kunde således omöjligt tän&#x00AD;
<lb/>kas ha företagit sig något misslyckat. Där&#x00AD;
<lb/>för ha de gjort vad de kunde, men heller
<lb/>inte mer, för att utplåna spåren av det
<lb/>messianska upprorsförsöket. Helt och hål&#x00AD;
<lb/>let kunde det inte låta sig göra, eftersom
<lb/>det ju på något sätt måste motiveras att
<lb/>Jesus blev dömd till döden av Pilatus.
<lb/>Därtill kommer att hatet mellan judarna
<lb/>och de första kristna redan var starkt på
<lb/>den tid, då evangelierna skrevs, och där&#x00AD;
<lb/>för ha evangelisterna gjort sitt bästa för
<lb/>att beslöja det sakförhållandet att det var
<lb/>Pilatus som dömde Jesus till döden; i
<lb/>stället ha de givit judarna skulden – trots
<lb/>att judarna enligt ett vittnesbörd, som till
<lb/>och med har råkat komma in i några gamla
<pb n="166"/>
<lb/>evangeliehandskrifter, skriade av full hals:
<lb/>»<hi rend="spaced">Giv oss Jesus faderssonen lös</hi>!»</p>
<p rend="indfirst">Nu följde ett litet meningsutbyte mellan
<lb/>pastor Baldersen och Josef Marin om Ba&#x00AD;
<lb/>rabbasfrågan, men det kan vi hoppa över
<lb/>för att inte trötta läsaren med onödiga
<lb/>upprepningar. Ett och annat var kanske
<lb/>nytt för Baldersen, som har sysslat mera
<lb/>med praktisk själavård och schackproblem
<lb/>än med teologi, men inte för läsaren. Emel&#x00AD;
<lb/>lertid fann pastorn den tanken fullkomligt
<lb/>upprörande, att Jesus Kristus skulle vara
<lb/>identisk med »Jesus faderssonen» och att
<lb/>han således i verkligheten inte blev kors&#x00AD;
<lb/>fäst, men benådad och lössläppt. Hela
<lb/>kristendomen skulle alltså vara byggd på
<lb/>ett misstag!</p>
<p rend="indfirst">– Jag ser ingenting märkvärdigt i det,
<lb/>sade Josef Marin. Vad är hela världs&#x00AD;
<lb/>historien annat än en Comedy of Errors?
<lb/>Filosofen Gotama, kallad Buddha, som en&#x00AD;
<lb/>ligt sakkunniga uppgifter var ateist, dyrkas
<lb/>i dag som gud av hundratals millioner!
<pb n="167"/>
<lb/>Men för resten tilltror jag mig inte att
<lb/>avgöra om Jesus blev korsfäst eller ej.
<lb/>Det enda vi kan se är att det tydligen
<lb/>har funnits två olika traditioner om den
<lb/>saken. Att evangelisterna, som helt och
<lb/>hållet ha anslutit sig till den segrande
<lb/>versionen, enligt vilken Jesus blev korsfäst,
<lb/>i misshugg och utan att själva förstå det
<lb/>ha råkat ge en liten plats i skymundan
<lb/>också åt den andra traditionen, det kan vis&#x00AD;
<lb/>serligen förvåna modärna läsare, men de
<lb/>ha på tanklösa och slarviga kompilatörers
<lb/>vis gått till väga på liknande sätt som i
<lb/>åtskilliga andra fall. Sida om sida med
<lb/>den galileiske Messiasaspirantens pole&#x00AD;
<lb/>mik mot föreställningen om Messias
<lb/>som Davidsättling ha de i överensstäm&#x00AD;
<lb/>melse med profetiorna och de troendes
<lb/>krav och så att säga mot hans uttryckliga
<lb/>protest gjort honom till »Davids son». In&#x00AD;
<lb/>bördes oförenliga traditioner och uppgifter
<lb/>möter man ju oupphörligt i evangelierna.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är tyvärr obestridligt, sade
<pb n="168"/>
<lb/>pastor Baldersen. Men för att återkomma
<lb/>till det där upproret: om Jesus också med
<lb/>våld och i spetsen för sina anhängare har
<lb/>jagat bort växlarna från templet, så var
<lb/>det visserligen en upprorisk handling mot
<lb/>den officiella judendomen, men inte mot
<lb/>Pilatus och romarna.</p>
<p rend="indfirst">– Statsmakten, sade Marin, brukar inte
<lb/>tycka om uppror och oroligheter av någon
<lb/>sort alls. Och vad evangelierna låter skymta
<lb/>fram om det där upprorsförsöket är ju
<lb/>ytterst fragmentariskt; angreppet mot temp&#x00AD;
<lb/>let var kanske bara en episod. Det blev
<lb/>tydligen kvävt i sin linda, men hur hade
<lb/>det gått i motsatt fall? Om de uppfana&#x00AD;
<lb/>tiserade pilgrimsskaror, som under påsken
<lb/>trängdes i Jerusalem, bara ett ögonblick
<lb/>hade fått fria tyglar, hade de lätt kunnat
<lb/>sopa bort Pilatus och hans obetydliga ro&#x00AD;
<lb/>merska garnison. Så gick det som bekant
<lb/>senare med en annan prokurator, Gessius
<lb/>Florus, år 66!</p>
<p rend="indfirst">Så mycket är i alla händelser klart,
<pb n="169"/>
<lb/>att Jesus blev dömd som upprorsmakare
<lb/>och att det inte har varit fråga om något
<lb/>justitiemord. Han har tydligen själv er&#x00AD;
<lb/>känt sig skyldig, och han kan väl inte
<lb/>heller gärna ha tänkt på att neka till
<lb/>vad alla visste. Men på den tid då evange&#x00AD;
<lb/>lierna skrevs – eller rättare sagt: då de
<lb/>började få sin nuvarande form, ty man
<lb/>ändrade och förbättrade dem oupphörligt
<lb/>– hade »de heliga» (som de första kristna
<lb/>kallade sig) redan börjat bli utsatta för
<lb/>myndigheternas uppmärksamhet; försiktig&#x00AD;
<lb/>het och klok politik bjöd därför att så
<lb/>mycket som möjligt släta över och sudda
<lb/>ut allt som skvallrade om en upprorisk
<lb/>Jesus. Det lyckades inte alltför väl, men i
<lb/>alla fall så pass bra att de allra flesta bli
<lb/>högst överraskade när de få höra, att Jesus
<lb/>kanske verkligen gjorde ett försök att
<lb/>motsvara sina anhängares förväntningar och
<lb/>visa sig som Messias. En modärn, frisinnad
<lb/>teolog uttryckte nyligen en stilla förmodan,
<lb/>att Jesus kanske »mot sin vilja blev in&#x00AD;
<pb n="170"/>
<lb/>blandad» i något upprorsförsök. En Mes&#x00AD;
<lb/>sias, som mot sin vilja blir inblandad –
<lb/>i ett messianskt uppror!</p>
<p rend="indfirst">– Hm, sade pastor Baldersen. Nu har
<lb/>jag varit präst i ett par och tretti år, och
<lb/>jag trodde verkligen att jag kunde evange&#x00AD;
<lb/>lierna. Men jag måste erkänna att det
<lb/>tycks finnas saker i dem, som jag aldrig
<lb/>har tänkt så noga på. Jag får visst gå hem
<lb/>och läsa över igen.</p>
<p rend="indfirst">Som värd kände jag mig inte riktigt
<lb/>angenämt berörd av den vändning samtalet
<lb/>hade fått. När jag bad pastor Baldersen
<lb/>stanna till middagen, var det verkligen för
<lb/>att han skulle ha det litet trevligt, och
<lb/>inte för att han skulle komma opp i tenta&#x00AD;
<lb/>men och bli kuggad. Han är en utmärkt
<lb/>hygglig och bra karl och mycket snäll mot
<lb/>sina fattiga, och han har väl haft annat
<lb/>att tänka på än att ta reda på hur det
<lb/>förhöll sig med Jesus i verkligheten. Han
<lb/>var ju inte med på den tiden, som jag,
<lb/>och då är det sannerligen inte så lätt!
<pb n="171"/>
<lb/>Jag hade god lust att ge Josef Marin en
<lb/>liten spark på smalbenet som stoppsignal,
<lb/>men Oda Hansen satt emellan oss, och
<lb/>jag ville inte riskera något missförstånd
<lb/>från hennes sida.</p>
<p rend="indfirst">Men nu kom lyckligtvis gamla Lotta in
<lb/>med en liten mellanrätt, en gratin på tupp&#x00AD;
<lb/>kammar och hönshjärnor med gåslever och
<lb/>tryffelsås. (Jag roar mig ibland med att
<lb/>återuppliva de kulinariska minnena från
<lb/>mina glada studentår i Alexandria, och
<lb/>något i den vägen fick jag en gång på
<lb/>värdshuset Guldfasanen, Alexandrias för&#x00AD;
<lb/>nämsta restaurang, som låg i Antonius och
<lb/>Kleopatras gamla palats på en holme mitt
<lb/>i den stora hamnbassängen.) Och dess&#x00AD;
<lb/>utom kom Blasius på ett fint och taktfullt
<lb/>sätt, som jag verkligen var honom tacksam
<lb/>för, pastor Baldersen till undsättning.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade han, man hör ju så många
<lb/>olika teorier om Jesus nuförtiden, och de
<lb/>flesta är nog byggda på ganska luftiga
<pb n="172"/>
<lb/>hypoteser. När man inte är teolog, kan
<lb/>man ju inte bilda sig någon självständig
<lb/>mening om dem, men jag vet inte heller
<lb/>om det egentligen skall behövas. Så mycket
<lb/>kan vi ju i alla fall vara överens om,
<lb/>att Jesus representerar det högsta av alla
<lb/>mänskliga ideal. Som jag häromdagen såg
<lb/>det uttryckt i en tidningsartikel: Om han
<lb/>också inte var Guds son – en fråga som
<lb/>man måste överlämna åt sakkunskapen att
<lb/>avgöra – så var han dock utan jämförelse
<lb/>världshistoriens etiskt mest högtstående
<lb/>personlighet.</p>
<p rend="indfirst">Blasius uttalande väckte ingen opposi&#x00AD;
<lb/>tion. Josef Marin såg rätt ut i luften med
<lb/>ett något själsfrånvarande uttryck. Jag
<lb/>höjde mitt glas och bad gästerna smaka på
<lb/>bourgognen. Glasen tömdes under andakts&#x00AD;
<lb/>full tystnad. Det påminde mig nästan om
<lb/>gamla dagar, då min salig far (överstelöjt&#x00AD;
<lb/>nant Jägerstam, inte rabbi Jona i Tiberias)
<lb/>på långfredagsmiddagen brukade utbringa
<lb/>en skål för Vår Herre.</p>
<pb n="173"/>
<p rend="indfirst">Den andaktsfulla tystnaden bröts av frö&#x00AD;
<lb/>ken Irma Jensen, som frågade:</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det här för mat? Det är
<lb/>mycket gott, men vad är det för något?</p>
<p rend="indfirst">– Det är tuppkammar och hönshjärnor,
<lb/>min nådiga, upplyste jag. Ser ni, fröken
<lb/>Jensen, i min första ungdom tillbragte jag
<lb/>några år i Alexandria, en stad i Egypten.
<lb/>Där såg jag på Kleopatrateatern en pjäs
<lb/>som handlade om kriget mellan tuppkam&#x00AD;
<lb/>mar och hönshjärnor, och den slutade med
<lb/>att en skicklig kock försonade de stridande
<lb/>med hjälp av gåslever och tryffel. På det
<lb/>viset kom den här rätten på modet, och
<lb/>den är för resten inte så tokig. Och gamla
<lb/>Lotta har lyckats ganska skapligt med den.</p>
<p rend="indfirst">– När var du i Alexandria, Jägerstam?
<lb/>frågade Kasper. Det har jag aldrig hört
<lb/>dig säga ett ord om!</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det kan väl hända, svarade jag.
<lb/>Jag har ju rest ganska mycket i mina dar,
<lb/>och i Alexandria var jag senast ett tag på
<pb n="174"/>
<lb/>vintern 1914, kort före kriget. Men jag
<lb/>fann stan mycket förändrad, och inte till
<lb/>det bättre. Kanoposgatan hade blivit om&#x00AD;
<lb/>döpt till Rosettegatan – vad nu det skulle
<lb/>tjäna till. Värdshuset Guldfasanen var borta,
<lb/>Kleopatrateatern hade blivit biograf, och
<lb/>Alexander den stores lik, som förr i värl&#x00AD;
<lb/>den förevisades i en glaskista tillika med
<lb/>prästbetyget, som intygade att han var
<lb/>oäkta son till Zeus, var spårlöst försvunnet.
<lb/>Inte ens det berömda fyrtornet fanns kvar.</p>
<p rend="indfirst">Men nu kom steken på bordet (älgfilet
<lb/>à la Oscar II) och samtalet upplöste sig i
<lb/>ett allmänt surr. Länge dröjde det dock
<lb/>inte förrän Jesus steg fram ur surret!
<lb/>Nu var det unga Kristensen som förde
<lb/>honom på tapeten, och pastor Baldersen,
<lb/>som kanske aldrig förr hade befunnit sig i
<lb/>ett sällskap där intresset för Jesus var så
<lb/>levande, fick ny orsak till förvåning och
<lb/>bekymmer.</p>
<p rend="indfirst">– Vad är det ni säger, min unge vän,
<lb/>sade han, skulle den kristna moralen vara
<pb n="175"/>
<lb/>ett lån från senjudisk fromhetslitteratur?
<lb/>Var i all världen har ni fått det ifrån?</p>
<p rend="indfirst">Unga Kristensen medgav frimodigt att
<lb/>han inte hade hittat på det själv, men
<lb/>att han hade det från Josef Marin, som
<lb/>förmodligen inte heller var den första som
<lb/>hade gjort den upptäckten.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, sade Marin, den äran kan jag
<lb/>inte göra anspråk på. Och för resten är
<lb/>jag övertygad om att man verkligen kan
<lb/>finna både autentiska och originella Jesu&#x00AD;
<lb/>ord här och där i evangelierna. Man skall
<lb/>bara inte söka dem bland de mest popu&#x00AD;
<lb/>lära. »Älsken edra ovänner», och så vidare
<lb/>– det kan Jesus naturligtvis mycket väl ha
<lb/>sagt, men han har inte hittat på det själv.
<lb/>Det har han så att säga lärt sig i skolan,
<lb/>det vill säga han har funnit det på den
<lb/>senjudiska fromhetens allmänna landsväg.
<lb/>Men då han säger, att man bör hata sina
<lb/>föräldrar och syskon för att rätt kunna
<lb/>älska honom, då är han nog på sin egen
<lb/>privata gångstig! Sören Kierkegaard grubb&#x00AD;
<pb n="176"/>
<lb/>lade mycket över det stället och gycklade
<lb/>grymt med ett på hans tid mycket an&#x00AD;
<lb/>vänt lexikon, vari det förklarades att ordet
<lb/>»hata» på det stället måste uppfattas som
<lb/>»älska mindre». Sammanställt med hans
<lb/>mindre goda förhållande till sina närmaste,
<lb/>som det skymtar fram i det äldsta evan&#x00AD;
<lb/>geliet, gör det verkligen ett autentiskt in&#x00AD;
<lb/>tryck, och det är inte lätt att se hur
<lb/>något så stötande skulle ha kommit in i
<lb/>fornkristna uppbyggelseskrifter om det inte
<lb/>hade levat en tradition om att han verk&#x00AD;
<lb/>ligen har sagt det. Det stämmer också
<lb/>bra med den patologiska egocentricitet som
<lb/>i alla tider har kännetecknat profeternas
<lb/>släkte.</p>
<p rend="indfirst">Ett annat ställe, där man verkligen kan
<lb/>tycka sig höra den historiske Jesus själv
<lb/>föra ordet, är det, där han upphöjer en
<lb/>gammal avdankad kananitisk lokalgudom&#x00AD;
<lb/>lighet vid namn Beel-zebul eller Beel&#x00AD;
<lb/>zebub till »demonernas arkont» eller djäv&#x00AD;
<lb/>larnas överste. I fariséernas och de skrift&#x00AD;
<pb n="177"/>
<lb/>lärdas föreställningsvärld har denna figur
<lb/>inte haft någon plats, men i den lägre folk&#x00AD;
<lb/>tron i Palestina kan han nog ha spelat en
<lb/>roll, ungefär som Odin bland nordisk all&#x00AD;
<lb/>moge ännu för inte så länge sedan fruk&#x00AD;
<lb/>tades, och ibland också åkallades, som en
<lb/>mäktig demon. Också han blev ju efter sin
<lb/>avsättning som gud identifierad med »djäv&#x00AD;
<lb/>larnas överste».</p>
<p rend="indfirst">Och ett högst egendomligt ställe, som
<lb/>alldeles avgjort inte har något med judisk
<lb/>fromhet att göra, är det där han talar om
<lb/>dem som ha »evnuckiserat sig själva
<lb/>för himmelrikets skull» och framhåller dem
<lb/>som efterföljansvärda exempel. Vad kan
<lb/>det ha varit för ena konstiga kurrar? Ju&#x00AD;
<lb/>dar kan det inte ha varit! För judarna var
<lb/>sådant en vederstygglighet; evnucker be&#x00AD;
<lb/>traktades av dem som »orena» och kunde
<lb/>inte ens bli mottagna som proselyter. I
<lb/>Attiskulten däremot var självkastrering ett
<lb/>helighetstecken. Attiskulten hade en oer&#x00AD;
<lb/>hörd spridning i hela orienten, i synnerhet
<pb n="178"/>
<lb/>i Syrien och dess gränsområden, bland dem
<lb/>naturligtvis också Galiléen. Jesus kan knap&#x00AD;
<lb/>past ha undgått att göra bekantskap med
<lb/>den, och mig förefaller det alldeles på&#x00AD;
<lb/>tagligt att det just är Attisreligionens präs&#x00AD;
<lb/>ter och helgon han syftar på. Det finns
<lb/>helt enkelt inga andra att välja på.</p>
<p rend="indfirst">Attisreligionens stora inflytande på den
<lb/>senare kristendomen är ju en välkänd sak,
<lb/>men man har alldeles förbisett att redan
<lb/>Jesus själv, att döma av detta ställe, tycks
<lb/>ha fått impulser från den, och att de
<lb/>»hedniska» elementen i kristendomen, som
<lb/>man så gärna vill tro ha varit främmande
<lb/>för urkristendomen och som först långt
<lb/>senare skulle ha smugglats in på en bak&#x00AD;
<lb/>väg, mycket väl kan gå tillbaka på Jesus
<lb/>själv och på hans allra närmaste krets.</p>
<p rend="indfirst">Det har nästan blivit en modesak bland
<lb/>modärna, nyprotestantiska teologer att göra
<lb/>Jesus till en rättrogen jude, vars stränga
<lb/>judiska monoteism alldeles skulle ha för&#x00AD;
<lb/>hindrat honom från att betrakta sig som
<pb n="179"/>
<lb/>»Guds son» eller tillåta sina anhängare
<lb/>att betrakta honom som sådan. Det var
<lb/>en tid på modet att ge Paulus skulden för
<lb/>denna »familjemytologi». Men Paulus är
<lb/>oskyldig i det fallet. Som Gillis P:son
<lb/>Wetter och andra ha påvisat, dyrkades
<lb/>Jesus alldeles otvivelaktigt som »Guds son»
<lb/>och »Herren» redan i den kristendom som
<lb/>Paulus blev omvänd till, och en förmodad
<lb/>urkristendom utan denna tro har man inte
<lb/>kunnat finna det ringaste spår av. Och var&#x00AD;
<lb/>för skulle inte Jesus själv ha blivit smittad
<lb/>av sina anhängares tro? Sådant är snarare
<lb/>regel än undantag! Han kan i alla händel&#x00AD;
<lb/>ser inte med allvar och eftertryck ha pro&#x00AD;
<lb/>testerat mot den; då skulle de ha vänt
<lb/>honom ryggen. Man glömmer alltför lätt
<lb/>att både Jesus och hans närmaste lärjungar
<lb/>hörde till den galileiska allmogen, och
<lb/>att lita på galiléernas judiska rättrogen&#x00AD;
<lb/>het och »stränga monoteism», det är unge&#x00AD;
<lb/>fär som att förutsätta, att allmogen i ett
<lb/>lutherskt land är förtrogen med augsburgi&#x00AD;
<pb n="180"/>
<lb/>ska bekännelsen och noga rättar sin tro
<lb/>efter den!</p>
<p rend="indfirst">Att Jesus redan i levande livet av sina
<lb/>anhängare betraktades som Guds son, det
<lb/>framgår tydligt nog av legenderna om hans
<lb/>uppståndelse. Guds son <hi rend="spaced">måste</hi> naturligt&#x00AD;
<lb/>vis uppstå från de döda! »Dödsriket kunde
<lb/>icke behålla honom!»</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan verkligen inte bli upprörd
<lb/>över att ni, herr Marin, kallar berättelserna
<lb/>om Jesu uppståndelse för legender, sade
<lb/>pastor Baldersen saktmodigt. Häromdagen
<lb/>läste jag i en tidskrift en artikel av en
<lb/>av mina ämbetsbröder – en kristen präst!
<lb/>– som i fråga om Jesu uppståndelse tog
<lb/>sin tillflykt till vad han kallade »visions&#x00AD;
<lb/>hypotesen». Tron på Jesu uppståndelse –
<lb/>den tro, som i nära två tusen år har ut&#x00AD;
<lb/>gjort grundvalen för alla kristnas salig&#x00AD;
<lb/>hetshopp – skulle enligt den åsikten bero
<lb/>på en eller annan »vision», som Simon
<lb/>Petrus och andra av Jesu lärjungar skulle
<lb/>ha haft. Då sårar det mig långt mindre att
<pb n="181"/>
<lb/>höra er beteckna uppståndelseberättelserna
<lb/>som legender, eller varför inte helt enkelt
<lb/>lögnhistorier. Eller är ni kanske också an&#x00AD;
<lb/>hängare av den där visionshypotesen?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, herr pastor, svarade Josef Marin,
<lb/>det är jag verkligen inte. Jag kan inte
<lb/>inse vad en sådan hypotes skall vara bra
<lb/>för. Den utgår från den ohållbara förutsätt&#x00AD;
<lb/>ningen att människorna förr i världen
<lb/>skulle ha varit alldeles ur stånd att ljuga.
<lb/>»När araben ljuger, blir han inte stött för
<lb/>att man inte tror honom, utan skrattar bara.
<lb/>Men om han märker att man tror honom,
<lb/>då glömmer han att han har ljugit och
<lb/>tror själv på vad han har sagt.» Det har
<lb/>jag läst i en eller annan reseskildring,
<lb/>och jag förmodar att det inte bara gäller
<lb/>om araberna. Profeten Elias for levande
<lb/>upp till himlen i en vagn av eld, för&#x00AD;
<lb/>spänd med hästar av eld, och kejsar Au&#x00AD;
<lb/>gustus himmelsfärd intygades av trovärdiga
<lb/>ögonvittnen. Jag har aldrig hört att det
<lb/>skulle behövas någon visionshypotes för
<pb n="182"/>
<lb/>att förklara de historierna, och jag vet
<lb/>inte varför fiskaren Simon, alias Kefas,
<lb/>alias Petrus, nödvändigt skulle vara ett
<lb/>säkrare sanningsvittne än de romerska
<lb/>senatorer som hade sett Augustus fara upp
<lb/>till himlen. »Visionshypotesen» kan för res&#x00AD;
<lb/>ten med största lätthet direkt vederläggas.
<lb/>Var såg sankt Petter och hans medvittnen
<lb/>först den återuppståndne Jesus? Om den
<lb/>saken finns det två alldeles oförenliga ver&#x00AD;
<lb/>sioner. Enligt den äldre, som representeras
<lb/>av Markus och Matteus, visade sig den
<lb/>återuppståndne först för lärjungarna i
<lb/>Galiléen, men däremot inte i Jerusalem,
<lb/>och han uppenbarade sig inte för någon
<lb/>av dem särskilt utan för alla på en gång,
<lb/>på ett berg. Det är ju klart att en sådan
<lb/>berättelse inte kan gå tillbaka på en vision!
<lb/>Enligt den andra och yngre traditionen,
<lb/>som man finner i Lukas och Johannes,
<lb/>visade han sig för Simon Petrus och några
<lb/>andra i Jerusalem med omgivningar, men
<lb/>inte i Galiléen, och i ett tillägg till Jo&#x00AD;
<pb n="183"/>
<lb/>hannesevangeliet har äntligen en senare
<lb/>författare, som har känt sig oroad av mot&#x00AD;
<lb/>sägelsen, gjort ett försök att förena bägge
<lb/>versionerna. Det oäkta Markusslutet, som
<lb/>vänder sig polemiskt korrigerande mot den
<lb/>äldre traditionen, kan vi ju lämna ur räk&#x00AD;
<lb/>ningen. Om nu tron på Jesu uppståndelse
<lb/>hade haft sitt ursprung i något så pass
<lb/>verkligt som en vision – eller flera vi&#x00AD;
<lb/>sioner, av vilka en måste ha varit den
<lb/>första – skulle dessa olösliga motsägelser
<lb/>inte ha uppkommit. Fiskaren Simon och
<lb/>hans medvittnen måste ha vetat alldeles
<lb/>bestämt om det var i Galiléen eller i
<lb/>Jerusalem den uppståndne Jesus först vi&#x00AD;
<lb/>sade sig för dem, och evangelisterna skulle
<lb/>ha fått en fast tradition att rätta sig efter.</p>
<p rend="indfirst">Motsägelserna förklaras däremot mycket
<lb/>lätt, om tron på Jesu uppståndelse i största
<lb/>allmänhet – därför att han som Guds son
<lb/><hi rend="spaced">måste</hi> uppstå från de döda – har varit
<lb/>det primära och detaljerna ha tilldiktats
<lb/>senare, olika i olika kretsar av troende.</p>
<pb n="184"/>
<p rend="indfirst">Nu kunde jag inte hålla mig längre.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, den där visionshypotesen är det
<lb/>nog inte mycket bevänt med, sade jag. Jag
<lb/>tror verkligen inte att fiskaren Simon, som
<lb/>nuförtiden kallas svarta Petter – sankt
<lb/>Petter, ville jag säga! – hade några spök&#x00AD;
<lb/>syner. Han var en praktisk och driftig karl
<lb/>och ingen visionär. En stor lutfisk för
<lb/>resten! En karl med spader ess i stövel&#x00AD;
<lb/>skaftet! Jag kände honom ganska väl –
<lb/>mycket bättre än Jesus, som jag tyvärr
<lb/>kände ganska obetydligt.</p>
<p rend="indfirst">Det blev plötsligt tyst vid bordet. Det
<lb/>gick en ängel genom rummet, som det
<lb/>heter. Jag kände mig smått generad. Vär&#x00AD;
<lb/>den bör ju inte göra sig till medelpunkt
<lb/>i sällskapet – det är en regel som jag
<lb/>alltid brukar hålla styvt på, men nu hade
<lb/>jag i alla fall råkat bryta mot den.</p>
<p rend="indfirst">Vännen Kasper bröt tystnaden.</p>
<p rend="indfirst">– Hör du Jägerstam, sade han, nu har
<lb/>vi supit tillsammans i ganska många år,
<lb/>och ännu har det aldrig hänt att du har
<pb n="185"/>
<lb/>blivit full redan vid steken. Du tål tvärtom
<lb/>brännvin, konjak och visky nästan lika bra
<lb/>som jag, och vin bättre än jag. Jag måste
<lb/>alltså söka en annan förklaring. Du påstår
<lb/>att du har känt Jesus – inte par renom&#x00AD;
<lb/>mée, som kattgreven och alla andra, utan
<lb/>personligen. Hur gick det till?</p>
<p rend="indfirst">– Kära Kasper, svarade jag, det gick
<lb/>mycket enkelt till. Du, som är pneumatisk
<lb/>– andligt sinnad, ville jag säga – bör väl
<lb/>inte kunna ha något att invända mot att
<lb/>min ande, eller själ eller vad du vill kalla
<lb/>det, en gång för nittonhundra år sen hade
<lb/>blivit inlogerad i kroppen på en jude i
<lb/>Galiléen, och det var där jag träffade Jesus
<lb/>några gånger, och för resten också i Jeru&#x00AD;
<lb/>salem. Det är väl ingenting märkvärdigt i
<lb/>det. Tron på en föruttillvaro är jag inte
<lb/>ensam om.</p>
<p rend="indfirst">– Nej då, tvärtom, sade Josef Marin.
<lb/>Det är en urgammal och också i vår tid
<lb/>mycket spridd tro. Jag minns från min
<lb/>ungdom en gammal major Brandersköld –
<pb n="186"/>
<lb/>ett stort original visserligen, men en stor
<lb/>hedersman – som försäkrade att han i
<lb/>en föregående tillvaro hade varit tempel&#x00AD;
<lb/>sköka i Babylon.</p>
<p rend="indfirst">– Som kristen och präst, sade pastor
<lb/>Baldersen, kan jag inte heller ställa mig
<lb/>avvisande till en sådan tro. Enligt evan&#x00AD;
<lb/>geliet har ju vår herre Jesus Kristus be&#x00AD;
<lb/>traktat Johannes döparen som en reinkarna&#x00AD;
<lb/>tion av profeten Elias, varav följer att han
<lb/>också verkligen var det. Men jag har egent&#x00AD;
<lb/>ligen aldrig tänkt mig att vanliga män&#x00AD;
<lb/>niskor – ursäkta mig, kära Jägerstam! –
<lb/>skulle ha haft en preexistens. För min
<lb/>egen del har jag inte det ringaste minne
<lb/>av något sådant.</p>
<p rend="indfirst">– Ja men det har jag, svarade jag,
<lb/>eftersom jag nu en gång hade kommit in
<lb/>på ämnet. Jag tillbragte på den tiden några
<lb/>år i Alexandria, och det skulle inte över&#x00AD;
<lb/>raska mig om en av våra ärade gäster
<lb/>här i kväll, nämligen vår vän Blasius, ock&#x00AD;
<lb/>så var med på den tiden. Vid Kleopatra&#x00AD;
<pb n="187"/>
<lb/>teatern fanns det en archimim vid namn
<lb/>Parmenides – archimim eller ärkekome&#x00AD;
<lb/>diant var en titel, som ungefär motsvarade
<lb/>kunglig hovaktör nuförtiden – som Blasius
<lb/>påminner mig om i en grad som inte gärna
<lb/>kan bero på en tillfällighet. Det är som
<lb/>om jag såg salig Parmenides lifs levande
<lb/>för mig! Han var för resten tidens största
<lb/>och mest firade skådespelare och fick sedan
<lb/>ett lysande engagemang i Rom.</p>
<p rend="indfirst">Blasius, som i förbigående sagt är spi&#x00AD;
<lb/>ritist och ofta samtalar med de avlidnas
<lb/>andar, dels pr bordsben, dels på andra
<lb/>sätt, blev livligt intresserad. Han brukade
<lb/>ofta drömma att han var på väg till det
<lb/>Kongelige Theater, men gatan, som han
<lb/>gick, var inte en Köpenhamnsgata utan
<lb/>en gata som påminde om Rue de Rivoli,
<lb/>med ändlösa kolonnader. Kanske en dunkel
<lb/>reminiscens från det gamla Alexandria ...?</p>
<p rend="indfirst">– Naturligtvis, sade jag. Kanoposgatan!
<lb/>Det stämmer precis!</p>
<pb n="188"/>
<p rend="indfirst">– Men hur var Jesus egentligen i verk&#x00AD;
<lb/>ligheten? frågade fröken Oda Hansen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, min nådiga, svarade jag, det är
<lb/>inte så lätt att säga i en hast. Jag håller
<lb/>just på och skriver mina memoarer från
<lb/>den tiden, och där har jag meddelat det
<lb/>lilla jag har kunnat erinra mig om ho&#x00AD;
<lb/>nom ...</p>
<p rend="indfirst">– Ä, vill ni inte läsa upp dem för
<lb/>oss?</p>
<p rend="indfirst">– Kan inte falla mig in, fröken Hansen!
<lb/>Man bjuder inte hem gäster för att läsa
<lb/>upp sina egna pekoral för dem. Men så
<lb/>mycket kan jag ju alltid säga, att han
<lb/>var en man med den förmågan eller egen&#x00AD;
<lb/>skapen att samla massor av fanatiska an&#x00AD;
<lb/>hängare om sin person. Det är en egen&#x00AD;
<lb/>skap som många människor ha haft, och
<lb/>vad resultatet blir, det kommer an på om&#x00AD;
<lb/>ständigheterna. Ibland blir det ett litet
<lb/>misslyckat uppror och ibland ett stort rike.
<lb/>Mycket ofta blir det en liten sekt, och
<lb/>den lilla sekten kan bli en stor religion.
<pb n="189"/>
<lb/>En snöboll kan ju ibland bli en lavin.
<lb/>Men det beror inte på snöbollen.</p>
<p rend="indfirst">– Det gör det visserligen inte, sade
<lb/>Josef Marin. Men massan av människor&#x00AD;
<lb/>nas fänad lär nog alltid helst tro, att
<lb/>den snöbollen måste ha varit en gudomlig
<lb/>snöboll. Eller åtminstone en idealisk snö&#x00AD;
<lb/>boll! Världshistoriens etiskt mest högtstå&#x00AD;
<lb/>ende snöboll!</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är ju klart! Om vi vore turkar,
<lb/>skulle vi alla svära på att Muhammed var
<lb/>den stiligaste och präktigaste karl som
<lb/>nånsin har funnits. Men nu är vi gudskelov
<lb/>kristna människor, och då är det ju klart
<lb/>att vi säger detsamma om Jesus. Mitt per&#x00AD;
<lb/>sonliga intryck av honom var visserligen
<lb/>litet blandat, men jag kände honom så
<lb/>litet, och jag kan ju ha misstagit mig.
<lb/>Han skällde en gång ut min gamla heder&#x00AD;
<lb/>liga far, som var rabbin och skräddar&#x00AD;
<lb/>mästare i Tiberias, och det gjorde kanske
<lb/>att jag inte kunde bli så värst förtjust i
<lb/>honom. Men jag vill gärna vara opartisk,
<pb n="190"/>
<lb/>och i alla händelser kan jag intyga, att han
<lb/>inte var en så löjlig och obehaglig per&#x00AD;
<lb/>son som han sedan blev i ett slags histo&#x00AD;
<lb/>risk roman, som nuförtiden kallas Johannes
<lb/>evangelium, där han ideligen, ideligen tja&#x00AD;
<lb/>tar om sin egen gudomlighet och talar
<lb/>till sin mor som en prins av blodet till
<lb/>sin gamla amma, eller knappt så hövligt. I
<lb/>jämförelse med den figuren var han en
<lb/>ganska rejäl karl!</p>
<p rend="indfirst">Men korsfäst, det blev han nu inte. Jag
<lb/>tänkte först att det skulle vara en stor
<lb/>tröst för alla som sitter i kyrkan och
<lb/>lipar över hans korsfästelse var långfredag
<lb/>att få veta det; men det ser inte så ut.
<lb/>Vännen Baldersen är inte glad åt det, kan
<lb/>jag se, fast han är en snäll och godhjärtad
<lb/>karl annars, och då lär väl ingen annan
<lb/>heller bli det. Och inte lär folk tro det
<lb/>heller för att jag säger det, och det är mig
<lb/>för resten egalt. Men det är mig komplett
<lb/>obegripligt hur folk kan inbilla sig att
<lb/>judarna försökte tvinga Pilatus att kors&#x00AD;
<pb n="191"/>
<lb/>fästa Jesus. Det behövde de verkligen
<lb/>inte! Det skulle han ha gjort med största
<lb/>nöje – han var min själ ingen blödig
<lb/>karl! – fast han fann det klokare att
<lb/>låta bli. Hur går det annars till i liknande
<lb/>fall? Om en finne eller polack under det
<lb/>ryska regementet hade gjort ett litet miss&#x00AD;
<lb/>lyckat upprorsförsök – finns det någon
<lb/>som tror att finnarna eller polackerna då
<lb/>hade samlats utanför den avhållne ryska
<lb/>generalguvernörens palats och tiggt och
<lb/>bett honom om att hänga bråkmakarn?
<lb/>Eller att den ryska guvernören skulle ha
<lb/>förklarat mannen oskyldig men hängt ho&#x00AD;
<lb/>nom ändå – för att visa finnarna eller po&#x00AD;
<lb/>lackerna en liten artighet? Men Jesus hade
<lb/>förbrutit sig mot den judiska religionen
<lb/>– inte sant, Baldersen, det var det du
<lb/>ville säga? Jaha, det gissade jag! Men
<lb/>hur fan kan någon inbilla sig att vi judar
<lb/>skulle ha tagit den hatade och avskydde
<lb/>hedningen Pilatus till domare i en sak som
<lb/>angick vår religion! Det kan nog hända
<pb n="192"/>
<lb/>att morbror Kaifas, och flera till, gärna
<lb/>hade velat stena Jesus, som vår lag bjöd;
<lb/>men att anklaga honom inför Pilatus för en
<lb/>sak som inte angick honom och som han
<lb/>inte hade begrepp om – nej, den jude
<lb/>har aldrig funnits, som kunde ha fallit på
<lb/>en så barock idé! Och om vi verkligen hade
<lb/>gjort det skulle Pilatus ha bett oss dra åt
<lb/>helvete! Våra pengar ville han gärna ha,
<lb/>men vår religion intresserade honom inte!
<lb/>Men nu går vi över till osten. Här är
<lb/>Roquefort och Gorgonzola och Smålands
<lb/>prästost, och så tar vi en klunk bourgogne.
<lb/>Skål!</p>
<p rend="indfirst">Till dessert fick vi bara några franska
<lb/>päron och danska gravensteinare och litet
<lb/>snask åt flickorna, och till det drack vi
<lb/>Manzanilla, ett vin som norr om Pyrené&#x00AD;
<lb/>erna nog är mest känt från Carmens haba&#x00AD;
<lb/>nera i första akten, men som verkligen
<lb/>också kan drickas. Jag tycker om det.</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<pb n="193"/>
<p rend="indfirst">Efter middagen roade vi oss med att
<lb/>mana fram de dödas andar, ett nöje som
<lb/>på sista tiden har kommit mycket på mo&#x00AD;
<lb/>det här i Köpenhamn. Fru Mandolin arran&#x00AD;
<lb/>gerade en psykograf på det viset att man
<lb/>satte sig runt ett bord, några stycken (Bal&#x00AD;
<lb/>dersen och Marin och jag var inte med)
<lb/>och höll tassarna på ett stort tomt visky&#x00AD;
<lb/>glas, och när man hade suttit på det viset
<lb/>en stund, började andarna komma, den ena
<lb/>efter den andra. Vad de hette och så vi&#x00AD;
<lb/>dare minns jag inte så noga. Blasius ville
<lb/>gärna tala med ärkekomedianten Parme&#x00AD;
<lb/>nides från Alexandria, men han ville inte
<lb/>komma, vilket hade sin naturliga förkla&#x00AD;
<lb/>ring däri att hans ande hela tiden hade
<lb/>varit närvarande, inlogerad i Blasius egen
<lb/>stofthydda. Unga Kristensen ville ha fatt
<lb/>på Jesus, men Kasper protesterade med
<lb/>stor och uppriktig indignation, och de
<lb/>andra tordes inte heller besvära honom.
<lb/>Kasper ville helst tala med Strindberg,
<lb/>som han påstår att han en gång har supit
<pb n="194"/>
<lb/>med tre nätter i sträck – hans livs stol&#x00AD;
<lb/>taste minne! – och Strindberg kom verk&#x00AD;
<lb/>ligen. Han presenterade sig tydligt och
<lb/>klart, viskyglaset dansade alfabetet runt:
<lb/>S, t, r, i, n, d, b, e, r, g. – »God afton, herr
<lb/>Strindberg!» sade Blasius och lättade litet
<lb/>på baken. Blasius frågade Strindberg vad
<lb/>han tyckte om honom i Dödsdansen, men
<lb/>det fick han inte något begripligt svar på;
<lb/>o, b, x, q, t, z, och så vidare – det kunde
<lb/>ingen bli klok på. – »Var är du, Strind&#x00AD;
<lb/>berg?» frågade Kasper. – »I himmeln»,
<lb/>svarade Strindberg. – »Hur trivs du där?»
<lb/>frågade Kasper. – »D, j, ä, v, l, i, g, t,» sva&#x00AD;
<lb/>rade Strindberg.</p>
<p rend="indfirst">Tänk vad det var likt honom! Aldrig nöjd!</p>
<p rend="indfirst">Men så försvann Strindberg, och i stället
<lb/>kom Plinius den äldre, som ingen hade
<lb/>haft bud efter. Hur det gick till, det må
<lb/>fanken veta. Kasper bad honom ganska
<lb/>ohövligt vända om dit han kom ifrån. Kas&#x00AD;
<lb/>per är visserligen pneumatisk, men han
<lb/>blev i alla fall ganska fort trött på an&#x00AD;
<pb n="195"/>
<lb/>darna, och det passar honom inte att sitta
<lb/>alltför länge och glo på ett tomt viskyglas.
<lb/>Unga Kristensen hade också fått nog av
<lb/>andarna och satt och pratade med Josef
<lb/>Marin. Och jag tog ett parti schack med
<lb/>Baldersen, som naturligtvis klådde mig
<lb/>med glans.</p>
<p rend="indfirst">– Det var en olycksdag för mig, den
<lb/>dagen jag kom in till er och köpte Grimms
<lb/>lexikon, herr Marin! sade Kristensen. Jag
<lb/>har en gammal moster som bekostar mina
<lb/>studier, men det är under den förutsätt&#x00AD;
<lb/>ningen att jag skall bli präst. Men det kan
<lb/>jag ju inte bli efter det här. Vad skall
<lb/>jag nu ta mig till?</p>
<p rend="indfirst">– Ni gör mig rentav förskräckt, herr
<lb/>Kristensen, sade Marin. Det är ju min
<lb/>egen historia omigen! Men varför måste
<lb/>ni nödvändigt göra samma dumhet som
<lb/>jag? Jag tyckte, precis som ni tycker nu,
<lb/>att jag inte kunde bli präst, därför att jag
<lb/>inte trodde på Jesus. Men det gick inte
<lb/>många år förrän man kunde tänka och
<pb n="196"/>
<lb/>tro vad man ville om Jesus och kristen&#x00AD;
<lb/>domen, och säga det också, och vara en
<lb/>lika bra och ansedd präst för det, och bli
<lb/>både kyrkoherde och biskop. Så är det vis&#x00AD;
<lb/>serligen ännu inte i Danmark, men det kom&#x00AD;
<lb/>mer snart, det kan ni vara alldeles lugn för.</p>
<p rend="indfirst">– Det är kanske inte så säkert, sade
<lb/>Baldersen, som hörde på med ett halvt öra,
<lb/>medan han spelade sitt parti. Svenska präs&#x00AD;
<lb/>ter och biskopar, det har visst alltid varit
<lb/>en sort för sig. Här i Danmark har vi
<lb/>en historia om en svensk präst, som pre&#x00AD;
<lb/>dikade om helvetet så att församlingen
<lb/>grät och tjöt, men som till sist slutade sin
<lb/>predikan med att säga: »Gråt inte, barn,
<lb/>det torde vara lögn alltihop!» Jag vet inte
<lb/>om historien är sann, men den skulle aldrig
<lb/>ha kunnat berättas om en dansk präst. Och
<lb/>Tegnér hade nog aldrig blivit biskop i
<lb/>Danmark.</p>
<p rend="indfirst">– Och för resten, herr Kristensen, var&#x00AD;
<lb/>för skall ni ta det så noga med sanningen?
<lb/>sade Marin. Sanningen är fattig som Job,
<pb n="197"/>
<lb/>ofruktbar som ökensanden och tråkig som
<lb/>en gammal antikvarisk bokhandlare. Men
<lb/>lögnen är rik som påven i Rom! Lögnen
<lb/>uppför byggnader, som trotsa årtusendena
<lb/>och som ge människomillionerna ett hem,
<lb/>där de känna sig trygga och lyckliga. »Av
<lb/>frukten skall man känna trädet.» Leve
<lb/>lögnens träd med dess rika, saftiga, nä&#x00AD;
<lb/>rande frukter!</p>
<lb/>
<p rend="center">*</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det blev ganska sent, som det brukar
<lb/>bli när Kasper är med. Baldersen och
<lb/>Blasius gick hem redan vid tretiden, Josef
<lb/>Marin gick också ner och lade sig, och
<lb/>kort efter upptäckte Kasper att Irma Jensen
<lb/>och student Kristensen hade försvunnit.
<lb/>Han gjorde en razzia efter dem genom
<lb/>de inre gemaken, men utan resultat. Kasper
<lb/>led svartsjukans alla kval. Irma Jensen är
<lb/>oumbärlig för honom just nu, dels som
<lb/>modell till synderskan på hans altartavla,
<lb/>dels på annat sätt. Vad han i synnerhet
<pb n="198"/>
<lb/>tycker om hos henne är just att hon ger
<lb/>honom kärkomna tillfällen att utstöta hem&#x00AD;
<lb/>ska Strindbergska förbannelser över kvinno&#x00AD;
<lb/>släktet, och han underhöll mig resten av
<lb/>natten med de ovedersägliga bevis han hade
<lb/>samlat på hennes otrohet, dels med student
<lb/>Kristensen, dels med Oda Hansen och dels
<lb/>med en poliskonstapel, som för resten ock&#x00AD;
<lb/>så är väldigt svartsjuk och som Kasper
<lb/>är ganska skral för. Stackars Kasper!</p>
<p rend="indfirst">Men nu är det visst på tiden att jag
<lb/>avslutar den här lilla skriften; det var
<lb/>ju Jesus den skulle handla om, inte Kasper
<lb/>och Irma Jensen. Kort sagt, klockan blev
<lb/>åtta och morgontidningen kom, innan Kas&#x00AD;
<lb/>per gick upp till sig. I morgontidningen
<lb/>stod en predikan av Pastor Olfert Ricard,
<lb/>som är präst i en liten fyrkantig kyrka
<lb/>vid S:t Annæ plats, snett emot svenska
<lb/>konsulatet. Pastor Ricard är den mest om&#x00AD;
<lb/>tyckta predikanten i Köpenhamn, och hans
<lb/>predikningar ha visst också kommit ut på
<lb/>svenska. De stå alltid i tidningen dagen
<pb n="199"/>
<lb/>efter. Nå, det roade mig förstås att se
<lb/>efter vad han kunde ha att säga om Jesus,
<lb/>och jag läste hans predikan. Ett litet Guds
<lb/>ord kan ju aldrig skada.</p>
<p rend="indfirst">Men lurad blev jag! Så gott som inte
<lb/>ett ord hade herr pastorn att säga om
<lb/>Jesus! Först klagade han över att hans
<lb/>kyrka inte gör något vidare festligt intryck
<lb/>och undrade om det inte kunde hjälpa med
<lb/>litet nymålning i blått och vitt och mera
<lb/>förgyllningar: blått, vitt och guld, det är
<lb/>dock alltid litet festligt! I taket var det
<lb/>några gammalmodiga, klumpiga figurer som
<lb/>han ville ha bort; i stället ville han ha
<lb/>»riktigt många änglar, stora och små, ärke&#x00AD;
<lb/>änglar och evangeliets ängel och försam&#x00AD;
<lb/>lingens ängel och vattnens ängel och av&#x00AD;
<lb/>grundens ängel, kämpande änglar och hjäl&#x00AD;
<lb/>pande änglar och offrande änglar och
<lb/>sjungande änglar, och vad det nu allt finns
<lb/>för änglar.» Skulle inte det bli praktfullt?
<lb/>Och så ville han gärna ha några nya, fina
<lb/>kostymer till sig själv. »Kunde ni inte ge
<pb n="200"/>
<lb/>oss en fem, sex nya, sköna, dyrbara mäss&#x00AD;
<lb/>hakar, som vi liksom i den fornkristna
<lb/>kyrkan kunde bära till alla kyrkoårets olika
<lb/>fester? En gul, med guld- eller silver&#x00AD;
<lb/>brokad, till julen; en violett, blommig, till
<lb/>advent och fastan; en vit med skön, bro&#x00AD;
<lb/>derad bård till påsktiden; en röd till
<lb/>pingsten – ja, till det kunde vi kanske be&#x00AD;
<lb/>gagna den vi har – men till helga tre&#x00AD;
<lb/>faldighetssöndag en grön, blommig, samma
<lb/>färg som skogen och träden där ute, och
<lb/>varför inte också en av himmelsblå sam&#x00AD;
<lb/>met med gyllne stjärnor till kyrkoårets
<lb/>sista tid, när det blir tidigt mörkt om
<lb/>kvällarna.»</p>
<p rend="indfirst">Jag kände mig på sätt och vis ganska
<lb/>tröstad. När en präst inte har mera att
<lb/>säga om Jesus, kan man väl inte heller
<lb/>vänta så mycket av en gammal militär.</p>
<p rend="indfirst">Och eftersom jag i min förra existens
<lb/>var jude och son till en skriftlärd farisé,
<lb/>kan väl ingen människa begära att jag
<lb/>skulle kunna se på Jesus vare sig med
<pb n="201"/>
<lb/>en troende kristens eller en nymodärn teo&#x00AD;
<lb/>logs ögon. Jag såg honom helt enkelt
<lb/>som jag tyckte att han var, och om det
<lb/>skulle vara galet, utber jag mig den bättre
<lb/>underrättade läsarens gunstbenägna över&#x00AD;
<lb/>seende.</p>
<p rend="indfirst">Vördsamt</p>
<p rend="ind6"><hi rend="i">G. M. Jägerstam.</hi></p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Efterskrift">
<pb n="202"/>
<head rend="center chaptername">EFTERSKRIFT.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Herr bokhandlare Josef Marin, som väl&#x00AD;
<lb/>villigt har genomläst mitt manuskript, ber
<lb/>mig upplysa, att då hans citat från evan&#x00AD;
<lb/>gelierna icke alltid stämma överens med
<lb/>den svenska kyrkobibeln eller andra gängse
<lb/>översättningar med uppbyggligt syfte, så
<lb/>beror det på att herr Marin i dessa citat
<lb/>så noga som möjligt har följt den grekiska
<lb/>grundtexten.</p>
<p rend="ind10"><hi rend="i">G. M. J.</hi></p>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg"/></figure>
<lb/>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>