<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb1634369.xml 123307 2015-12-11 08:58:01Z slaca $ -->



<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb1634369">
<front>


<div1 rend="center" type="smutstitelsida">
<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="big">TIDENS KVINNOR</p>


<pb n="2"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 type="titelsida">
<pb n="3"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 type="titleAuthorBlock">
<p rend="b ind8 author">OLA HANSSON</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind2 title"><hi rend="b">TIDENS</hi></p>
<p rend="ind4 title"><hi rend="b">KVINNOR</hi></p>
</div2>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div2 rend="center" type="pubBlock">
<p rend="small publisherPlace"><hi rend="b">MALMÖ</hi></p>
<p rend="small publisher"><hi rend="b">AKTIEBOLAGET FRAMTIDENS BOKFÖRLAG</hi></p>
</div2>
</div1>

<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="small imprintPlace">MALMÖ</p>
<p rend="small imprinter">TRYCKERIAKTIEBOLAGET FRAMTIDEN</p>
<p rend="small imprintYear">1914</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter" xml:id="Gallblomma">
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">GALLBLOMMA</head>
<pb n="6"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">I</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">I blomsternas värld fins en grupp av företeel&#x00AD;
<lb/>ser, vilken går under namnet gallblommor. När
<lb/>den vilda nyponörten omflyttats i trädgårdstäppa,
<lb/>drivhus eller kruka i fönsterkarmen samt kultive&#x00AD;
<lb/>rats genom många årsled, undergår den en väsent&#x00AD;
<lb/>lig och ödesdiger metamorfos, i det att blommans
<lb/>alla befruktningsdelar omdanas till kronblad. Den
<lb/>naturliga artens ena blomkrans, vilken omsluter
<lb/>det enkla och stora mysteriet, mångfaldigas däri&#x00AD;
<lb/>genom att detta senares redskap, ståndarne och
<lb/>pistillerna, själva förvandlas i den förras liknelse.
<lb/>Som blomman står där i sina heta lysande färger
<lb/>och liksom inhöljd i en ånga av doft, synes den
<lb/>med helt annorlunda braskande löften och en helt
<lb/>annorlunda lidelsefyld trånad locka luftens alla
<pb n="8"/>
<lb/>kringsvärmande insekter till att uppfylla deras an&#x00AD;
<lb/>visade medlarekall; och dock bor mitt inne i den
<lb/>doftande prakten det sterila Ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Såsom en sådan gallblomma var den unga
<lb/>kvinna, vilken jag här vill skildra.</p>
<p rend="indfirst">Om en kvinnotyp, som hon funnit i en modern
<lb/>roman och vilken hon igenkände som sin egen
<lb/>noggranna spegelbild, yttrade hon i ett brev:
<lb/>»Föreställ er en romersk adelsdam från kejsar&#x00AD;
<lb/>dömets dekadans eller en av medeltidens Theo&#x00AD;
<lb/>doror ställd mitt i vårt moderna samhälle, –
<lb/>genom uppfostran och generationers vanor till den
<lb/>grad slav under de sociala hänsynen, att hon hällre
<lb/>underkastar sig vad som hälst än giver vika i
<lb/>kampen mot frestelsen. Tänk er en kvinna med
<lb/>sådana anlag, utan männens resurser – deras ar&#x00AD;
<lb/>betsamma liv och mångfaldiga intressen – dag
<lb/>efter dag gå sysslolös hemma, överlemnad åt sina
<lb/>egna nycker och fantasier, aldrig upplärd att ha
<lb/>några andra inträssen än för sällskapslivet, vilket
<lb/>ju blott är »un grand rendez-vous, où tout cause
<lb/>amour», – tänk er vilket uselt, depraverande liv
<lb/>hon måste komma att föra.»</p>
<p rend="indfirst">Den dödsfientliga motsättning och obotliga
<lb/>sönderklyvning, vilken åskådliggöres genom dessa
<pb n="9"/>
<lb/>tvenne exempel, bildade hennes personlighets ur&#x00AD;
<lb/>grund och åstadkom den tragiska konflikten i hennes
<lb/>livsöde. Jag har liggande inför mig en samling
<lb/>brev, i vilka hennes natur blottat sig, och jag be&#x00AD;
<lb/>höver endast öppna ett av dem vilket som hälst,
<lb/>gripet ur högen på måfå, för att genast varsebliva
<lb/>den aldrig vilande pendelsvängning, den smärtsamma
<lb/>slitning mellan tvenne lika starka makter, vartill
<lb/>hon var oåterkalleligen dömd. Jag kan när som
<lb/>hälst frammana för mitt minne en serie bilder ur
<lb/>mitt eget liv och i vilken hon var förgrundsfiguren:
<lb/>i dem alla möter mig, visserligen i många skiljak&#x00AD;
<lb/>tiga yttringsformer, men i alla fall oundgängligt
<lb/>som ödet, denna ena och samma själsdaning, av
<lb/>vilken jag röner intrycket av tvenne vackra, goda
<lb/>ögon, vilka sitta i ett och samma fintbildade
<lb/>huvud men som skela i var sin riktning.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="10"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">II</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon tillhörde en gammal patricierfamilj, som
<lb/>för ett par århundraden tillbaka invandrat från
<lb/>Tyskland till en sydsvensk stad, vari den alltjemt
<lb/>sedan spelat en dominerande roll genom att med
<lb/>sina medlemmar rekrytera dess affärs- och ämbets&#x00AD;
<lb/>mannakår. Hennes fader hade brutit med släktens
<lb/>traditioner genom att från sin allra första ungdom
<lb/>slå sig på jordbruket: i en avsides belägen ort
<lb/>inköpte han enorma sträckor av stenbunden ljung&#x00AD;
<lb/>hed och småskog, och han insatte hela sin betyd&#x00AD;
<lb/>liga förmögenhet på att dyrka och befolka dessa
<lb/>karga och obebodda nejder. Han genomförde
<lb/>sina planer: han rödde åker och planterade skog
<lb/>samt översållade trakten med hus och gårdar. På
<lb/>en av dessa senare, den största av dem alla, resi&#x00AD;
<pb n="11"/>
<lb/>derade han själv såsom ortens potentat. Här blev
<lb/>hon född, här förflöto hennes första barndomsår,
<lb/>här begynte hennes fysiska och psykiska individu&#x00AD;
<lb/>alitets trådar att knyta sig och fläta sig samman.
<lb/>Hela denna tid av hennes liv tedde sig sedan för
<lb/>henne under en enda bild: hon såg ett stort vitt
<lb/>hus med gröna fönsterposter, liggande på en kulle
<lb/>och omgivet av skog, med en väldig rundtrappa
<lb/>åt gårdssidan, samt sig själv inne i en lång suite
<lb/>av stora, höga, ljusa rum såsom en blek och spens&#x00AD;
<lb/>lig unge, en dam i dockstorlek och dockpynt, med
<lb/>kvinnans instinktiva, endast till hälften medvetna
<lb/>koketteri brådmognat nästan innan hon ännu
<lb/>lämnat linda och vagga.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid hade fadern kunnat genomföra sina
<lb/>företag blott genom att kränga ut och in på sin pen&#x00AD;
<lb/>ningpung: när hans verk hade nått sitt flor, drevs
<lb/>han själv med sin familj ut av det paradis, han
<lb/>skapat. Han måste sälja den ena skogen, den
<lb/>ena gården efter den andra, och till slut fans icke
<lb/>kvar mer än en liten egendom; på denna byggde
<lb/>han en enkel rede åt den hastigt förstorade fa&#x00AD;
<lb/>miljen, där den hade att leva ett tämligen obe&#x00AD;
<lb/>kymrat men anspråkslöst liv till döddagar. Här
<lb/>växte hon upp ända till konfirmationsåldern. En
<pb n="12"/>
<lb/>sådan förändring i en familjs ställning måste utöva
<lb/>en djupgående och smärtsam inverkan på varje
<lb/>barngemyt; på hennes var densamma av särdeles
<lb/>ödesdiger art, emedan hennes impressionabilitet
<lb/>såväl som hennes reflexion redan av naturen voro
<lb/>vida över det normala måttet. Den successiva för&#x00AD;
<lb/>enkligen i vanor och behov, förflyttningen från
<lb/>bekymmerslös lyx till ständigt vaksam sparsamhet,
<lb/>den förödmjukande åsynen av efterträdarne på det
<lb/>närbelägna barndomshemmet, umgänget med den
<lb/>rika släkten, – allt detta trängde sig samman
<lb/>kring hennes känslor och tankar i större mängd än
<lb/>de kunde förarbeta; de vordo bådadera försatta i
<lb/>en alltför intens verksamhet, och följden blev över&#x00AD;
<lb/>ansträngning av dessa förmögenheter samt en sjuk&#x00AD;
<lb/>lig förfining av dem.</p>
<p rend="indfirst">Då hon lagt av sina korta kjolar, sändes hon
<lb/>bort ur föräldrahemmet för att erhålla den ut&#x00AD;
<lb/>bildning och uppfostran, vilka ansågos oundgängliga
<lb/>för en ung flicka ur den samhällsklass, till vilken
<lb/>familjen i trots av de förändrade ekonomiska för&#x00AD;
<lb/>hållandena räknades. Hon kom i huset hos för&#x00AD;
<lb/>näma släktingar i Stockholm och sattes i en av
<lb/>huvudstadens främsta flickskolor. Hon röjde sig
<lb/>såsom en fullt utpräglad individualitet redan vid 
<pb n="13"/>
<lb/>denna tidiga ålder, då de flesta kvinnor på sin
<lb/>höjd ega en allmän, odifferentierad känsla av att
<lb/>vara kön. Hennes kunskapstörst såväl som hen&#x00AD;
<lb/>nes förmåga av mekaniskt och intellektuellt studium
<lb/>voro av snarlik art som hos mannen: hon över&#x00AD;
<lb/>gick därför till en högre undervisningsanstalt, av&#x00AD;
<lb/>lade omsider fullständig studentexamen samt in&#x00AD;
<lb/>skrev sig vid ett av landets universitet. Hennes
<lb/>känslo- och fantasiliv hade erhållit en ännu mera
<lb/>drivhusartad utveckling, hon hade däri genomlevt
<lb/>livsstadier hos sig själv och hos sina väninnor, vilka i
<lb/>verkligheten för kvinnor av hennes år <hi rend="i">måste</hi> vara
<lb/>en terra incognita, och vid tjugo års ålder utsände
<lb/>hon i bokmarknaden en liten roman, vilken hade
<lb/>en succès de scandale i landet.</p>
<p rend="indfirst">Redan i och för sig var boken en styggelse
<lb/>inför publiken; den blev det i dubbel måtto där&#x00AD;
<lb/>igenom, att den var skriven av en ung kvinna.
<lb/>Den hade formen av några lösryckta, löst samman&#x00AD;
<lb/>bundna episoder ur en ung kvinnas liv; men den
<lb/>slöja som man i konsten givit namnet objektivitet,
<lb/>var så genomskinlig, att man med full rätt betedde
<lb/>sig, som om det vore författarinnan man gjort
<lb/>bekantskap med: denna senare och hjältinnan sam&#x00AD;
<lb/>manflöto till en gestalt. Hos den skildrade unga
<pb n="14"/>
<lb/>kvinnan var först och främst hela den existerande
<lb/>mångfalden av livsintressen, livssträvanden och livs&#x00AD;
<lb/>ideal reducerade till ett enda: förhållandet till det
<lb/>andra könet. Därnäst var ur hela den mångfald
<lb/>av företeelser, vari ett sådant förhållande brukar
<lb/>bryta sig, liksom solljuset i prisman, blott en enda
<lb/>grupp upptagen till skildring, – den nämligen,
<lb/>vilken utgöres av förtoningarnas, dagrarnes väx&#x00AD;
<lb/>lande och flyktiga spel på ytan, – medan där&#x00AD;
<lb/>emot själva huvudfärgerna och de egentliga djupen
<lb/>voro opåaktade: kärleken var reducerad till erotik,
<lb/>och denna till den urvattnade och fadda form,
<lb/>som går under namnet flirtation. Slutligen voro
<lb/>alla de psykiska element, som förefinnas i könens
<lb/>hemlighetsfulla attraktion till varandra, i det när&#x00AD;
<lb/>maste utstrukna; hos den unga kvinnan utgjordes
<lb/>förbindelsen med männen uteslutande av fysiolo&#x00AD;
<lb/>giska processer, vilka tillika försiggingo på ytan,
<lb/>av plötsligt uppkommande och hastigt övergående
<lb/>förnimmelser i huden, i svalget, temperaturskiftnin&#x00AD;
<lb/>gar i blodet o. s. v. Denna bok av en ung flicka
<lb/>lämnade ett slags könsmellanvarandets fysiologi i
<lb/>dess ytspel. Denna könsförhållandets simplificering
<lb/>var det ena karaktäristiska draget i boken och
<lb/>hos huvudpersonen; det andra bestod däri, att
<pb n="15"/>
<lb/>detta kvinnliga naturel framställdes såsom tragiskt
<lb/>för henne, som bar det. Den unga kvinnan framstod
<lb/>som en martyr, olycklig <hi rend="i">därför</hi> att hon ej kunde
<lb/>fullständiga sitt i fysiologiska småprocesser förflyk&#x00AD;
<lb/>tigade könsförhållande med den naturliga fysiolo&#x00AD;
<lb/>giska slutakten eller fördjupa detsamma till lidelse,
<lb/>till kärlek. Hon brändes upp av en inre hetta, drif&#x00AD;
<lb/>ten tärde henne som en lönlig sot, hon blev sjuk
<lb/>till sin kropp och tom i sin själ, hon slutade med
<lb/>att få bleksot och att äkta en halvgammal herre
<lb/>som icke hade annat företräde än att vara ytterst
<lb/>distingerad. Varför hon icke lydde naturens bud,
<lb/>därpå svarade författarinnan icke; det stod genom
<lb/>hela boken såsom ett stort ?, bakom vilket man
<lb/>hade en förnimmelse av att författarinnan dolde
<lb/>sitt ansikte, – av osäkerhet, av smärtsam skam,
<lb/>av feg rädsla att röja något som hon ville gömma,
<lb/>vilketdera visste man icke.</p>
<p rend="indfirst">Hon var aderton år och nyss bliven student,
<lb/>när hon skrev denna bok. De tvenne följande
<lb/>åren tillbragte hon i utlandet, i det att hon full&#x00AD;
<lb/>bordade sin salongsuppfostran i Vevey och stärkte
<lb/>sin genom varjehanda undergrävda hälsa medels
<lb/>bad i Pyrmont. I året 1883 kom hon tillbaka
<lb/>till hemlandet. Det penningbelopp, som till följd
<pb n="16"/>
<lb/>av de begränsade resurserna en gång för alla var
<lb/>anvisat till hennes utbildning, var uttömt, familjen
<lb/>kunde intet vidare kosta på henne, och så återstod
<lb/>för henne intet annat än att vända tillbaka till
<lb/>föräldrahemmet. I den nödtvungna mångåriga
<lb/>vistelsen i en avsides lantlig vrå, varest dagarna
<lb/>den ena den andra lik, följde på varandra i nerv&#x00AD;
<lb/>irriterande, själssövande monotoni, varest dagens
<lb/>timmar lågo ordnade i hyllor, var och en med sin
<lb/>rubrik, varest hela livet var som ett stillastående
<lb/>och grunt vatten, människorna de samma, vanorna
<lb/>enahanda, – i denna nödtvungna, mångåriga, oav&#x00AD;
<lb/>brutna avspärrning, i denna lufttomma ensamhet,
<lb/>vari fantasien ostört arbetade med förgångna upp&#x00AD;
<lb/>levelser och ständigt närvarande drifter, utan att
<lb/>livet självt lämnade nytt material, erhöll hennes
<lb/>personlighet en sällsam, sjuklig växtlighet, påmin&#x00AD;
<lb/>nande om den som en planta erhåller i starkt
<lb/>gödslad jord eller om den plötsliga utvecklingen
<lb/>hos en blomma, som flyttats från den kyliga tem&#x00AD;
<lb/>peraturen i gata och bod in i hemmets varma
<lb/>stugor. Härunder växte naturligtvis, i och med
<lb/>allt det andra hos henne, även den klyfta, genom
<lb/>vilken urgrunden var kluven i tvänne hälfter; ifrån
<lb/>att vara en knappast skönjbar rispa, vidgades den
<pb n="17"/>
<lb/>till en avgrund, vilken hon icke åter kunde fylla;
<lb/>allt vad hon i detta syfte kastade ned, av vilje&#x00AD;
<lb/>ansträngningar, av lidelseansatser, av tankegrubbel,
<lb/>försvann i ett bottenlöst djup. Den grävde sig
<lb/>djupare och bredare för vart år som gick; när
<lb/>den omsider ätit sig igenom även det som hos
<lb/>henne var livets och personlighetens kärna, näm&#x00AD;
<lb/>ligen driftsambandet med det andra könet, störtade
<lb/>hela den fina, bräckliga byggnaden samman i ruiner.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="18"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">III</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En sommareftermiddag satt jag samman med
<lb/>henne inne på den jungfrubur, som hon inrättat
<lb/>åt sig av ett litet gavelrum uppe på vinden. In&#x00AD;
<lb/>redningen företedde en sällsam blandning av torv&#x00AD;
<lb/>tighet och raffinement. Tvärs över rummet var
<lb/>draget ett förhäng, vilket avdelade det i tvänne
<lb/>hälfter: den ena, bakom förhänget, utgjorde säng&#x00AD;
<lb/>kammare, den andra boudoir och arbetsrum. Denna
<lb/>senare var fullproppad med möbler: två personer
<lb/>hade svårt att röra sig obesvärat ibland dem. En
<lb/>utsökt smak, en kvinnas och en konstnärs smak,
<lb/>hade av mindre än ingenting framtrollat en stil&#x00AD;
<lb/>full interiör. Möblerna voro banala, otympliga,
<lb/>gammalmodiga, sammanravsade på måfå och ur
<lb/>utnyttjade förråd, och den ena skrek emot den
<lb/>andra; men över dem alla låg, såsom ett kost&#x00AD;
<pb n="19"/>
<lb/>bart och säreget överdrag, prägeln av en indivi&#x00AD;
<lb/>dualitet, vilken var stark nog att kunna binda det
<lb/>osammanhöriga tillhopa och dölja alla skåror.
<lb/>Liksom den unga kvinna, vilken satt framför mig,
<lb/>egde en doft över sitt hår, som jag aldrig på&#x00AD;
<lb/>träffat hos någon annan människa, – en doft ej av
<lb/>påstänkt parfym utan utångande från själva hår&#x00AD;
<lb/>svålen, en obestämbar, i språkets ord ogripbar
<lb/>doft, en söt varm vaniljdoft, rusande, fastän på
<lb/>gränsen av det fadda, – sammalunda möttes jag,
<lb/>var gång jag inträdde i denna lilla flickkammare,
<lb/>av en liknande doft, genom vilken den gjordes till
<lb/>något absolut enastående i hela den värld, vari
<lb/>jag kom, något som var sig själv och intet annat,
<lb/>något avslutat, kringstängt, som hävdade sin egen
<lb/>art gent emot vad det vara måtte; jag rönte var
<lb/>gång en sensation, vilken jag ingenstädes annars
<lb/>och varken förr eller senare erfarit.</p>
<p rend="indfirst">Hon satt på stolen i skrivbordsvrån, rummets
<lb/>pièce de résistance. Skrivbordet, som stod in&#x00AD;
<lb/>kilat i själva hörnet, var i miniatyrformat samt
<lb/>översållat med småpjeser; i bakgrunden lopp en
<lb/>reol med hennes älsklingsböcker: Bourget, Swin&#x00AD;
<lb/>burne, les Goncourt; över det hela höjde sig
<lb/>terrassformigt runda hyllor, betäckta med souvenirer
<pb n="20"/>
<lb/>och porträtt, – manliga porträtt, porträtt av de
<lb/>män, vilka stått henne intimt nära och som sålunda
<lb/>betecknade stationer på hennes livsväg. Hon satt med
<lb/>ryggen mot skrivbordet; dagsljuset föll fullt och
<lb/>hårt genom fönstret in över gestalten och ansiktet,
<lb/>– den spensliga gestalten, bräcklig som porslin,
<lb/>smidig som vidje, och det gråaktigt bleka ansiktet,
<lb/>litet, ovalt och nervöst. Bakom henne, utanför, i
<lb/>ramen av fönsterkarmen skymtades en flik blå
<lb/>himmel och ett stycke grön skog; den blå luften
<lb/>hängde tung och död, den gröna skogen hängde
<lb/>tung och sovande; det var som om den ena svet&#x00AD;
<lb/>tades och som om den andra andades ansträngt
<lb/>med torr gom; man hade en förnimmelse, som
<lb/>om naturen i liknelsen av ett djur låge nedanför
<lb/>fönstret med tungan hängande ut ur munnen, torr
<lb/>och skälvande, samt i dov och ängslig beklämning
<lb/>långsamt vände ögonen emot en uppstigande åska.</p>
<p rend="indfirst">Hon satt slappt och halvliggande i stolen, med
<lb/>den ena armen utsträckt över skrivbordet, medan
<lb/>den andra hängde slappt ned över ryggstödet. Så
<lb/>skiftade hon ställning: krökte överkroppen framåt,
<lb/>lät huvudet falla ned mot bröstet, som vore det
<lb/>för tungt för halsen att bära det uppe, samt
<lb/>lade båda händerna i skötet. Hon rätade på sig
<pb n="21"/>
<lb/>med synbar ansträngning, men föll i nästa ögon&#x00AD;
<lb/>blick åter samman, slappt; de långa, smala, vita
<lb/>fingrarna på de långa, smala, vita händerna ring&#x00AD;
<lb/>lade sig som ormar; hon strök sig med en nervös
<lb/>och hastigt avbruten rörelse över ansiktet, hon
<lb/>andades med besvär, och på den grå halshuden
<lb/>tecknade sig tvenne hektiskt röda fläckar, en på
<lb/>vardera sidan, nere under örat. Just i detta ögon&#x00AD;
<lb/>blick undföllo henne de ord, vilka ha hållit hela
<lb/>denna erinring frisk i mitt minne med alla även
<lb/>de minsta detaljer, medels en hemlighetsfull makt,
<lb/>analog med den, varigenom spriten kan konservera
<lb/>en organism, vilken utan densamma skulle rönt
<lb/>kadavrets öde, upplösts och förflyktigats.</p>
<p rend="indfirst">Vi hade samtalat om könsspörsmålet, om man
<lb/>och kvinna, om kärleken, erotiken och äktenskapet,
<lb/>om lidelsen och drömmarne, om verkligheten och
<lb/>svärmeriet. Samtalet hade omsider lupit ut i det
<lb/>antingen – eller, i vars motsättning detta spörs&#x00AD;
<lb/>mål tillspetsar sig i tider av överförfinad kultur
<lb/>och bland människor, som differentierats snabbare
<lb/>än de ting och de livsmöjligheter, i vilka de ha
<lb/>att realisera sina ideal och behov; inför oss båda
<lb/>hade rest sig könsförhållandets ödesdigra Janus&#x00AD;
<lb/>huvud med dess ena blodfulla, köttiga fysionomi
<pb n="22"/>
<lb/>och dess andra månskensbelysta Antinous-anlete.
<lb/>Då kom vid anblicken av den förra, ur hennes
<lb/>innersta varelse ett utbrott, oemotståndligt och
<lb/>omedelbart som ryckningen vid en smärtsam be&#x00AD;
<lb/>röring, samt beledsagat av en gest, ett tonfall, ett
<lb/>ansiktsuttryck, vartill jag icke kan finna annan
<lb/>pendant än den grovt brutala av den däste dyspep&#x00AD;
<lb/>tikern inför ett fullrågat bord:</p>
<p rend="indfirst">»Det är vämjeligt! För mig är det vämjeligt
<lb/>– vämjeligt!»</p>
<p rend="indfirst">Dessa ord föllo som ett abnormt bjärt, nästan
<lb/>vanställande sken över hennes ansikte. Dess grå&#x00AD;
<lb/>het blev än mera osunt grå, det sötaktigt fadda
<lb/>leende, hälvten omättlig begärelse, hälvten äckel&#x00AD;
<lb/>sjuk övermättnad, vilket ständigt låg stelnat kring
<lb/>hennes mun, ynglade inne i min fantasi ett bild&#x00AD;
<lb/>fullt kaos, och jag varsnade för första gången den
<lb/>obotligt djupa skåran i hennes väsens urgrund,
<lb/>vilken i stället för att ärras, blödde alltjämt star&#x00AD;
<lb/>kare, tills kallbranden härjade i sårväggarne.</p>
<p rend="indfirst">Emellan soffhörnet, i vilket jag låg lutad, och
<lb/>skrivbordet, vid vilket hon satt, var hela väggen
<lb/>täckt med blomstersouvenirer. Varje liten blomma
<lb/>och varje litet blad var omsorgsfullt uppklistrat på
<lb/>papper eller tyg, och vid sidan stod årtal, datum,
<pb n="23"/>
<lb/>initialer eller vad det nu kunde vara, – allt så&#x00AD;
<lb/>dant som för var och en utom henne själv var en
<lb/>oläslig chifferskrift, men som i hennes själ och
<lb/>nerver väckte bilder och förnimmelser med ljuva
<lb/>hemliga erinringars sötma. De ord, som oberått
<lb/>undsluppit henne, och denna sällsamma väggdeko&#x00AD;
<lb/>ration ställde sig upp i min själ tätt intill varandra:
<lb/>kontraster och dock hörande intimt samman; och
<lb/>när den motsats, vilken de betecknade, legat en
<lb/>stund inom mig, vuxit och vunnit klarhet, flöt den
<lb/>samman med den, i vilken urgrunden i hennes
<lb/>väsen var kluven:</p>
<p rend="indfirst">Denna unga kvinna satt bland sina blomster&#x00AD;
<lb/>souvenirer såsom orientalern i sitt välförsynade
<lb/>harem. Dessa falnade, bleknade blommor egde
<lb/>för henne färger, mera glödande och inciterande
<lb/>än trädgårdens eller ängens levande och saftiga
<lb/>blomsterprakt; torra och utan doft, inhöljde de
<lb/>henne i en berusande ånga av vällukt, i vilken hon
<lb/>försjönk som i ett hav av vällustiga förnimmelser.
<lb/>Kanhända till och med de ursprungliga upplevel&#x00AD;
<lb/>ser, om vilka de buro minne, varit helt fattiga
<lb/>gent emot dessa fantasiens och sensationernas re&#x00AD;
<lb/>konstruktionsföreteelser. I en starkt och hastigt
<lb/>förbiglimtande hallucination såg jag henne i hen&#x00AD;
<pb n="24"/>
<lb/>nes rum mitt ibland dessa minnen, – en utsträckt
<lb/>halvnaken kvinna, med ett domnat vällustleende
<lb/>kring munnen och med halvslutna ögon, i en at&#x00AD;
<lb/>mosfär av våt värme, utdunstande ur hennes blod
<lb/>och hud, förbrännande i en begärelse, som lång&#x00AD;
<lb/>samt glödde hän utan att kunna ett enda ögonblick
<lb/>slå ut i låga.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="25"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">IV</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">»Ute i min systers trädgård», heter det i ett
<lb/>av hennes brev, »blommar en stor solros. Jag
<lb/>älskar den blomman – stor och kraftig, ren och
<lb/>glansig i färgen. Jag har alltid tyckt om gult –
<lb/>när jag var liten, ansågs det hemma för simpelt
<lb/>att göra det, och jag skämdes för min smak. I
<lb/>skolan led jag hån för mitt tycke för starka, ly&#x00AD;
<lb/>sande färger – det var på den tiden då smuts&#x00AD;
<lb/>gult och smutsgrönt var à la mode. Nu törs jag
<lb/>tillstå det: jag älskar blått som bländar, gult som
<lb/>skiner, rött som flammar, svart och vitt som bry&#x00AD;
<lb/>ter, grönt som kelet smeker. Dessa färger äro na&#x00AD;
<lb/>turens eviga protest mot det gråkalla, det tillgjort
<lb/>oklara och orena. Jag älskar dessa färger – och
<lb/>ändå trivs mitt öga bäst vid dimmor och dämpat
<lb/>ljus.»</p>
<pb n="26"/>
<p rend="indfirst">Genom hela hennes liv, genom alla dess sta&#x00AD;
<lb/>dier, i stort som i smått, genom vardagshändel&#x00AD;
<lb/>serna och undantagstilldragelserna, drog sig denna
<lb/>oförmedlade motsats mellan vad hon »älskade»
<lb/>och vad hon »trivdes» i, denna oupplösta disson&#x00AD;
<lb/>nans mellan vad hon ville och vad hon kunde.</p>
<p rend="indfirst">»Jag älskar hos människorna som i naturen
<lb/>det unga, varma och kraftiga, den sköna sinlighe&#x00AD;
<lb/>ten», skriver hon en annan gång; »såsom jag älskar
<lb/>våren: ung grönska, lätt och ren luft, till och
<lb/>med en smula blåst, skiftande dagrar och skuggor,
<lb/>knoppar och möjligheter, – sådant älskar jag också
<lb/>livet. Ni vet ju, att jag förälskat mig i april och
<lb/>maj, i de första späda knopparna på de torra
<lb/>grenarna, i vitsippor och tussila go på ännu halvt
<lb/>kälbunden jord, i skära äppleblommor på bara
<lb/>träd, som falla vid första snö- eller regnskur, –
<lb/>kort sagt i hela denna ’puberté souffrante’, som är
<lb/>det finaste, ömtåligaste, farligaste och löftesrikaste
<lb/>skedet både i naturen och för människan, och där&#x00AD;
<lb/>för älskar jag de månader, då allt detta bryter
<lb/>fram, längtan och jubel och smärta och sorg, då
<lb/>hjärtat blir så stort och varmt, handen så het och
<lb/>girig.»</p>
<p rend="indfirst">Sådan är den ena halvan av hennes personlig&#x00AD;
<pb n="27"/>
<lb/>het, med utpräglade ideal, med djupa böjelser och
<lb/>äkta drifter. Men inunder den lever den andra
<lb/>halvan ett ännu intensare, ett ännu verkningsdig&#x00AD;
<lb/>rare liv; och så stark och inkräktande är dess
<lb/>makt, att den metamorfoserar de övre liggande
<lb/>skikten i sin egen liknelse. Hon framställer så&#x00AD;
<lb/>lunda bilden av ett sollyst vårlandskap, över vilket
<lb/>en skugga faller framstupa, en djup kall skugga,
<lb/>som sträcker sig lång och sväller på bredden, tills
<lb/>solljuset blott ligger såsom en tindrande rand
<lb/>runt ikring allt det svarta, tomma, döda.</p>
<p rend="indfirst">»Jag är inte frisk i dag, därför skriver jag så
<lb/>illa. Överhuvud kan jag knappt minnas den dag,
<lb/>då jag varit riktigt frisk. Det är denna eländiga
<lb/>neurasteni eller anemi, som man inte <hi rend="i">kan</hi> bota.
<lb/>Jag vet, det gäller framför allt att bekämpa denna
<lb/>letargiska matthet; men ni vet inte, vad det är
<lb/>frestande att få ligga helt stilla på de doftande
<lb/>gula löven under björkarne, dessa blida och soliga
<lb/>höstdagar, som jag mest älskar på hela året. Eller
<lb/>att timvis, utan att tänka, sitta och se på månen,
<lb/>där den sakta höjer sig över de bruna, vågiga
<lb/>ljungkullarne. Danskarne ha ett ord som heter
<lb/>»Maanesyge»; detta tillstånd tror jag mig begripa;
<lb/>’nostalgie de la lune’ skulle Bourget säga. – Jag
<pb n="28"/>
<lb/>hör nästan aldrig en fågel sjunga eller ser en blomma
<lb/>växa, utan att jag tänker på, hur dyrt man har
<lb/>köpt den äran att vara en civiliserad människa.»</p>
<p rend="indfirst">Denna nervositet bortfrätte efter hand livs&#x00AD;
<lb/>grunden i henne, de djupast liggande och massi&#x00AD;
<lb/>vaste skikten i den avlagringskomplex, som kultur&#x00AD;
<lb/>människan företer, den fond av affektiv omedel&#x00AD;
<lb/>barhet, vilken ensam kan lämna material till ut&#x00AD;
<lb/>formning i liv. Hon var själv fullt medveten om
<lb/>denna process, vilken utgjorde ett långsamt hän&#x00AD;
<lb/>döende; hon kände dess grund, dess art, dess
<lb/>följder, och hon erfor grämelse: »Jag försäkrar
<lb/>er, att jag lider av min egen maktlöshet, min brist
<lb/>på förmåga att åtaga mig något och genomföra
<lb/>något. Det fins något så eländigt blött och trött
<lb/>hos mig; när andra människor handla eller tänka
<lb/>eller drömma med besked, förlorar jag mig i
<lb/>tomma monologer med mig själv.» Och på ett
<lb/>annat ställe: »Jag vet inte, hur det är med mig,
<lb/>ty <hi rend="i">innan</hi> jag gjort en sak, ser jag den alltid blott
<lb/>från <hi rend="i">en</hi> synpunkt, men när jag så <hi rend="i">har</hi> gjort den,
<lb/>så blir den mig plötsligt klar från så många sidor.
<lb/>Och så kan den fortfara att pina mig; och följ&#x00AD;
<lb/>den har blivit, att jag aldrig <hi rend="i">vågar</hi> något bekym&#x00AD;
<lb/>merslöst, fullt och helt och utan skrupler.»</p>
<pb n="29"/>
<p rend="indfirst">Hon är såsom en dubbelmänniska, vilken nöter
<lb/>sig själv upp genom ständiga skärmytslingar och
<lb/>spionerier; hennes naturel är danat som Siames&#x00AD;
<lb/>tvillingarna. Motsatsen framträder i sin mest till&#x00AD;
<lb/>spetsade form, på samma gång som den röjer sitt
<lb/>innersta väsen, då denna dubbelmänniska finner sig
<lb/>stäld gent emot döden. Hon som mest av allt
<lb/>älskade våren: ungdomen, knopparne och möjlig&#x00AD;
<lb/>heterna, det varma, grönskande och spirande, –
<lb/>hon <hi rend="i">njuter</hi> skådespelet av förgängelsen i naturen:
<lb/>»Det har blivit höst nu med ens, sedan ni reste.
<lb/>Det har på dessa dagar kommit över hela naturen
<lb/>detta je ne sais quoi av melankoli, denna aning
<lb/>om död, som omärkligt, man vet inte hur, nästlar
<lb/>sig in i vindens sus, i ljusets ton, i skuggornas
<lb/>mörkare fall, i den egendomliga doft av jord och
<lb/>multnande löv, som fyller luften. Jag älskar denna
<lb/>blida, morbida ljuvhet, som följer på sensomma&#x00AD;
<lb/>rens oroliga, nervösa, prakttävlande färgglans.»</p>
<p rend="indfirst">Så älskade denna kvinna våren och hösten,
<lb/>groningen och förgängelsen, doften av ungt liv
<lb/>och likets lukt, – älskade det ena som det andra
<lb/>lika starkt, blott med skilda väsen inom sig. »I
<lb/>går, strax innan jag blev sjuk, var jag ute och
<lb/>gick,» skriver hon i ett brev. »Jag önskade ni
<pb n="30"/>
<lb/>hade varit med, så skulle ni fått se färger. Fär&#x00AD;
<lb/>gerna voro blott skiffergrått och violett och dim&#x00AD;
<lb/>blått och mörkbrun ljung och vit snö. Men denna
<lb/>ljung och denna snö tecknade så märkvärdigt klart
<lb/>sina melankoliskt placida, enformiga linier mot den
<lb/>dimmiga bakgrunden, att jag knappt kunde förstå,
<lb/>hur sådan klarhet och sådan dimma kunde trivas
<lb/>tillsammans och så innerligt smälta in i vartannat.»
<lb/>I denna landskapsbild har hon oöverträffligt teck&#x00AD;
<lb/>nat sin egen karaktär; jag står inför denna all&#x00AD;
<lb/>deles så som hon själv inför detta landskap.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="31"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">V</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En eftermiddag mitt i högsommaren steg jag
<lb/>av på den lilla järnvägsstationen, i vars närhet
<lb/>familjen bodde. Hon var mig till mötes vid tåget;
<lb/>vi gingo en halv timme på gula dammande vägar,
<lb/>över slättbygd och genom skog, innan vi nådde
<lb/>hennes hem. Detta såg ut ungefär som en skånsk
<lb/>bondgård: gamla halmtäckta uthus, en nybyggd
<lb/>boningslänga; gården låg långt ute i ensamheten,
<lb/>mitt på en öppen, flack dalbotten, med höjddrag
<lb/>och skogar i alla horisonter. Man kom först in
<lb/>i en liten salong, tarvligt inrättad, något tom i
<lb/>sitt intryck; öppnade dubbeldörrar ledde till en
<lb/>gröntomvuxen veranda, från vilken man över en
<lb/>nyanlagd trädgård hade en vid utsigt över land&#x00AD;
<lb/>skapet. Fadern var en högväxt, bredskuldrad
<pb n="32"/>
<lb/>lantman i den gamla stilen, med ett rött ansigte
<lb/>inom grått tätt hår och helskägg; han var aldrig
<lb/>synlig utom vid måltiderna, yttrade sällan något,
<lb/>och var för främlingar alldeles obegriplig, när det
<lb/>emellanåt hände; han gick till sängs kl. halv 8 och
<lb/>var uppe i tidigaste otta. Modern var en helt
<lb/>annan natur: rund och välmående till kropp och
<lb/>själ, rörlig, hjärtegod och osammansatt, lät hon i
<lb/>bästa tro en och samma ström av oövertänkta
<lb/>vardagsord, i vilka husets monotona, stillsamma,
<lb/>idylliska liv gav sig uttryck, rikligt och enahanda
<lb/>rinna över alla människor, situationer och hän&#x00AD;
<lb/>delser. Redan första aftonen av min vistelse på
<lb/>denna främmande ort och bland dessa okända
<lb/>människor förtalde hon mig, under den fottur som
<lb/>vi på kvällen gjorde i nejden, familjens historia,
<lb/>om dess svunna välmakt och nuvarande fattigdom.</p>
<p rend="indfirst">Sommaren blev idel sol och blå himmel, nej&#x00AD;
<lb/>den var en vek och stillsam vrå med skog och sjö,
<lb/>och dagarna gingo stilla förbi inför mig, som be&#x00AD;
<lb/>tande får på ängar. Den ena timmen tillbragte
<lb/>jag i familjens sköte, den andra i äldsta dotterns
<lb/>sällskap på hennes rum eller i fria luften; när det
<lb/>ena slutade, tog det andra vid, och detta avlöstes
<lb/>åter i sin tur av det förra. Det kunde ha blivit 
<pb n="33"/>
<lb/>en idyll, vilken gåve runda kinder och ett kon&#x00AD;
<lb/>templativt gemyt, – <hi rend="i">kunde</hi> ha blivit det <hi rend="i">utan</hi> husets
<lb/>äldsta dotter.</p>
<p rend="indfirst">Från första ögonblicket kände jag henne som
<lb/>en elektriseringsmaskin i min nacke. Hon var så&#x00AD;
<lb/>som ett incitationscentrum, vilket utstrålade i hela
<lb/>miliöet och fylde det med sin kraft. Jag visste ej
<lb/>vad det var; till en begynnelse var det i grunden
<lb/>ingenting, vilket hade en för sinnena konkret verk&#x00AD;
<lb/>lighet; det var blott hennes erotiska åtrå, vilken
<lb/>lik en osynlig manet sträckte ut långa sugande
<lb/>armar efter varje manligt föremål, som kom inom
<lb/>räckhåll, grep det och omslingrade det i mjuka,
<lb/>fasta tag. Jag kände det krypa i min hud, locka i
<lb/>min själ, svälla i min känsla, koka i mina sinnen; den
<lb/>av hennes könsliga längtan mättade luften svepte
<lb/>sig omkring mig såsom det dunkla minnet av en
<lb/>vällustig dröm.</p>
<p rend="indfirst">Det dröjde ej länge, innan hennes själsliga rö&#x00AD;
<lb/>relser gåvo sig kroppsligt uttryck. Jag hade så
<lb/>länge och så intenst känt hennes tankar såsom sug&#x00AD;
<lb/>armar kring mitt väsen, att jag alls icke märkte
<lb/>övergången till den rent kroppsliga beröringen.
<lb/>Hon hade ett säreget sätt att taga i handen; till
<lb/>och med den likgiltige främmande, vilken mottog 
<pb n="34"/>
<lb/>hennes handtag för första och enda gången, kände
<lb/>detsamma länge efter; ens egen hand hölls fast
<lb/>som vid en våt, varm sugplatta, i ett mjukt skruv&#x00AD;
<lb/>städ, medan kårar ilade genom blodet. Hon älskade
<lb/>att halvligga på soffan i sitt rum och ha mig sit&#x00AD;
<lb/>tande på en pall bredvid henne; under det att
<lb/>samtalet gled in i intimiteten, allt mera sakta gli&#x00AD;
<lb/>dande, domnande, stillastående, drömbildsspeglande,
<lb/>ströko hennes långa smala vita fingrar över mina
<lb/>händer, över mitt hår, över mitt ansikte; jag för&#x00AD;
<lb/>sjönk i en sällsam domning, vari jag endast hade
<lb/>tvenne distinkta förnimmelser: av hennes vita fing&#x00AD;
<lb/>rar, som ormade sig över mina ögon, samt av heta
<lb/>pustar, vilka gingo ut ur hennes fingerspetsar och
<lb/>blåstes in genom hela mitt väsen. Efter middagen
<lb/>brukade vi hålla siesta uppe på en ljungbacke ett
<lb/>stycke ifrån gården; vi lade oss invid varandra i
<lb/>ljungen, vars torra söta doft stod omkring oss så&#x00AD;
<lb/>som en ånga, och middagssolen hettade tvärs igenom
<lb/>kläder och hud. En dag bäddade hon en huvud&#x00AD;
<lb/>kudde inunder våra huvuden, jag låg henne så nära
<lb/>att våra krökta knän snuddade vid varandra och
<lb/>ett av hennes pannhår kittlade mitt ansikte; hon
<lb/>låtsade, som om hon sov, men jag visste, att hon
<lb/>var vaken; när vi omsider reste oss för att hinna
<pb n="35"/>
<lb/>hem till kaffet, stod jag alldeles handfallen av för&#x00AD;
<lb/>våning inför ett uttryck i hennes ansikte, vilket
<lb/>jag icke förut sett utom på ett porträtt från hen&#x00AD;
<lb/>nes pensionstid. Ansiktet hade liksom blivit mera
<lb/>fylligt, mera ungt, kring munnen vilade ett leende
<lb/>av mättad njutning, och hon hade de vällustigt
<lb/>dröjande rörelser, vilka äro egendomliga för kvin&#x00AD;
<lb/>nan, när hon njutit mannen. Jag anmärkte för
<lb/>henne, att hon, sådan som hon stod inför mig,
<lb/>företedde en sällsam likhet med det gamla por&#x00AD;
<lb/>trättet från hennes flickår; men hon svarade kort
<lb/>och undvikande, med en förvåning, vilken jag igen&#x00AD;
<lb/>kände såsom den mildrade formen för en känsla
<lb/>av förolämpning; hon hade hastigt sammanbyltat
<lb/>huvudkudden och sin parasoll samt gick skyndsamt
<lb/>ned utför backen, medan hon hela tiden undgått
<lb/>att se på mig eller möta min blick, som vore hon
<lb/>skamsen över ett eller annat. Då var jag icke
<lb/>alldeles på det rena med av vilken grund; nu där&#x00AD;
<lb/>emot är jag fullkomligt övertygad om, att hon vid
<lb/>detta tillfälle njutit mig, så som kvinnan njuter
<lb/>mannen, änskönt utan vetande eller aktivitet från
<lb/>min sida.</p>
<p rend="indfirst">Efter tvenne veckors vistelse hos henne vände
<lb/>jag tillbaka till den ort, där jag hade min verk&#x00AD;
<pb n="36"/>
<lb/>ningskrets. Men ut ur trollringen av hennes
<lb/>inflytande och hemlighetsfulla tilldragningskraft
<lb/>nådde jag icke, ehuru jag lade många mil och mot&#x00AD;
<lb/>inflytelser emellan mig och henne: det var mig, som
<lb/>om hennes tankar sträckte sig långa efter mig, jag
<lb/>gick med den inciterande förnimmelsen av hennes
<lb/>handtag och såg hennes långa vita fingrar orma
<lb/>sig över mitt ansikte, hennes åtrå häftade sig, trots
<lb/>avstånd och sysslor, fast vid min själ med hundra
<lb/>sugmunnar. Emellertid drog det ut på tiden innan
<lb/>jag, såsom lovat var, kunde vända tillbaka ut till
<lb/>henne; det ena hindret tog det andra i hand och
<lb/>jag kunde icke bryta kedjan. Ju längre tiden skred
<lb/>fram, utan att jag bröt upp, desto flere, längre
<lb/>och fullare blevo hennes brev. Det var som om
<lb/>hon fruktade, att sugmunnarne skulle kunna släppa
<lb/>sitt tag, och hon kände konsten att hjälpa på detta
<lb/>befarade onda. Det stod ut emot mig ifrån de
<lb/>fullklottrade arken en varm, våt atmosfär, vilken
<lb/>drog i släptåg med sig den konkreta åsynen av
<lb/>hennes hand; det rök ur det torkade bläcket. Hon
<lb/>brukade alla medel för att knyta många trådar
<lb/>kring mig och draga mig intill sig: hon hopade
<lb/>artistiskt formade naturbeskrivningar, fördjupade
<lb/>stämningar, lät åtrån efter mig beslöjat framskymta
<pb n="37"/>
<lb/>inunder till hälften döljande ord, såsom en
<lb/>naken kropp i ett fint gaze, spelade genom hela
<lb/>skalan av tonfall: var sentimental, koketterande
<lb/>skälmsk, förebrående, smickrande, sårad, bedjande.</p>
<p rend="indfirst">Omsider kom jag tillbaka, och det förra livet
<lb/>vidtog på nytt. Denna gång fann jag före mig i 
<lb/>huset tvenne andra unga män, vilka liksom jag
<lb/>själv gingo under namnet »vänner» till äldsta dot&#x00AD;
<lb/>tern. I själva verket syntes vi alla tre stå på en
<lb/>och samma intimitetsnivå gent emot henne; ingen
<lb/>av oss kunde i grunden göra anspråk på att vara
<lb/>annat än hennes »vän»; hon umgicks med de andra
<lb/>alldeles på samma sätt som med mig, medan vi
<lb/>varit ensamma. Hon karesserade den ene ogene&#x00AD;
<lb/>rat, i hela familjens närvaro och medan de andra
<lb/>hade det sällsamma nöjet att se på; i de smärtsamt
<lb/>ljuva månskensnätter, på vilka den börjande sen&#x00AD;
<lb/>sommaren är så rik, kunde hennes mot alla och
<lb/>ingen riktade åtrå erhålla en sådan grotesk upp&#x00AD;
<lb/>svällning, att vi alla tre hade en nästan konkret
<lb/>åsyn av densamma: begärelsen stod formligen så&#x00AD;
<lb/>som ett hölje av en sugande materia omkring hen&#x00AD;
<lb/>ne. Hon var som ett kar, vilket är så fyllt, att
<lb/>vätskan står skälvande uppe över brädden. En afton,
<lb/>vid hemkomsten från en skogstur, en av dessa un&#x00AD;
<pb n="38"/>
<lb/>derliga sommarkvällar, då naturen har oro i blodet
<lb/>och människorna smittas av dess feber, en het
<lb/>skyig afton, då man har en förnimmelse av, att
<lb/>himlen vill brista i regn men icke kan, – märkte
<lb/>jag att hon, efter nedstigandet från vagnen och
<lb/>medan de andra avtogo överplaggen i entréen,
<lb/>plötsligt försvann bakom gårdsknuten jämte en av
<lb/>mina »medvänner». Det dröjde en god halvtimme,
<lb/>innan paret åter blev synligt: hon var tyst, blek,
<lb/>sorgmodig. Vad hade hänt?</p>
<p rend="indfirst">Sommaren gick, och kretsen sprängdes. När
<lb/>hösten kom, inflyttade hennes familj till den stad,
<lb/>i vilken jag i de dagarne hade min provisoriska
<lb/>verksamhet. Från första ögonblicket vi på nytt
<lb/>möttes, – förebådad av en biljett kom hon, jämte
<lb/>en syster, till mig i min ungkarlsbostad en okto&#x00AD;
<lb/>berdag i skymningen –, knöt hon an, där som&#x00AD;
<lb/>marförhållandet slutat. Vårt mellanhavande, hittills
<lb/>så obestämt, syntes skola antaga fastare former.
<lb/>Hon mottog en liten handkassa, med vilken hon
<lb/>under oinskränkt självförvaltningsrätt hade att in&#x00AD;
<lb/>rätta mina rum. Hon tycktes njuta av att trotsa
<lb/>den lilla stadens goda ton och moral genom att
<lb/>gå ensam med mig på kaféer och i mitt sällskap
<lb/>ströva omkring i grannskapet. En vinterafton,
<pb n="39"/>
<lb/>ganska sent, fann jag vid hemkomsten min bostad
<lb/>upplyst; hon satt vid skrivbordet och läste i en
<lb/>bok, var en smula dekontenanserad och sökte dölja
<lb/>sin förlägenhet under en forcerad livlighet. Jag
<lb/>själv hade blivit en smula brydd genom att just
<lb/>denna kväll finna henne hos mig; jag hade en liten
<lb/>afton för en annan, vilken var den allra sista som
<lb/>jag ville hon skulle råka hos mig; jag hade fickorna
<lb/>fulla av festens tillbehör, och tiden ryckte oro&#x00AD;
<lb/>väckande fram; jag var nervös och tankspridd. Så
<lb/>suto vi där mitt emot varandra, hon skamsen över
<lb/>den endast till hälften tillstådda lust, som drivit
<lb/>henne till ett aftonbesök hos en ensam man, samt
<lb/>i medvetandet av att vara genomskådad, jag själv
<lb/>ängslig för att varje minut se dörren gå upp och
<lb/>den andra störta in. Samtalet gick i stå, situatio&#x00AD;
<lb/>nen blev olidlig, hon bröt skyndsamt upp, och
<lb/>jag följde henne det nödvändigaste stycket av
<lb/>vägen.</p>
<p rend="indfirst">Några dagar därefter kom jag i aftonskymnin&#x00AD;
<lb/>gen upp i familjens bostad. Hon var ensam hemma;
<lb/>alla de andra voro ute. Vi suto länge samman i
<lb/>hennes rum, ensamma, i lågmält och fåordigt sam&#x00AD;
<lb/>tal, medan dunklet tätnade; det bobblade och böl&#x00AD;
<lb/>jade i det omedvetna inom oss, men det var för
<pb n="40"/>
<lb/>sammansatt och för intenst, för att det skulle kunnat
<lb/>inpressas i orden; mörkret stängde hela omvärlden
<lb/>ute för oss, som om den låge bakom lyckta dörrar,
<lb/>och dolde oss själva för varandra; endast en och
<lb/>annan rörelse, ett och annat andedrag, stundom
<lb/>ett halvviskat ord, förrådde den ena för den andra.
<lb/>Men desto innerligare <hi rend="i">kände</hi> vi varandras närhet,
<lb/>själva mörkret tryckte oss samman, vi blevo till
<lb/>tvenne kroppar, som drogos mot varandra, hon
<lb/>låg utsträckt på chäslongen och jag satt på golvet
<lb/>bredvid, – sakta lade jag armen kring hennes
<lb/>midja. Ett enda ögonblick, varunder tystnaden
<lb/>omkring oss fördjupade sig oändligt, till ett svalg
<lb/>utan botten, vari sekunden stod och skälvde –,
<lb/>så förde hon blitt, med en rörelse som var mera
<lb/>smekning än en förebråelse, min arm bort ifrån
<lb/>sin kropp, reste sig och tände ampeln.</p>
<p rend="indfirst">Hela hennes förhållande emot mig ligger avbil&#x00AD;
<lb/>dat i denna situation. Hon var som en manet i
<lb/>vattnet, vilken ständigt, växelvis, utvidgar sig och
<lb/>drager sig samman. Hennes könsliga känsloliv
<lb/>svängde som en pendel, monotont, resultatlöst, den
<lb/>ena gången en smula mer eller mindre än den
<lb/>andra, men alltjämt lika monotont och resultatlöst.
<lb/>Hon närmade sig som ett enda skälvande helt av
<pb n="41"/>
<lb/>kropp och själ, av sinnen och känslor, men driften
<lb/>upphörde alltid att vara verksam i ögonblicket före
<lb/>den slutliga kulmen, och hon drog sig tillbaka igen,
<lb/>för att genast åter begynna på nytt, evigt trånande
<lb/>och evigt otillfredsställd. När jag vid vår sam&#x00AD;
<lb/>varo höll mig på avstånd ifrån henne, kastade hon
<lb/>med sina tankar och sina affektiva rörelser lasso
<lb/>efter mig, så påtagligt, att jag kände verkan rent
<lb/>fysiskt. När jag momentant tröttnat på denna
<lb/>sterila, nervförstörande förbindelse och under någon
<lb/>tid varit förlorad ur sikte för henne, betedde hon
<lb/>sig, som om hon hölle på att mista ett stycke av
<lb/>sitt liv: hon skrev brev på brev, i vilka hon vände
<lb/>upp och ned på alla möjligheter för mitt uteblif&#x00AD;
<lb/>vande och vägde orsakerna emot varandra. Men
<lb/>när hon så äntligen vunnit sitt mål och hade mig
<lb/>i tryggt och säkert förvar inom sitt rums fyra
<lb/>väggar och jag själv sporde, talade och bad med
<lb/>blickar, i vilka mitt bästa och kraftigaste liv låg
<lb/>öppet och blottat, – då föll hon av för den i
<lb/>hennes tycke alltför starka vinden, såsom den fega
<lb/>seglare på livets hav, vilken hon var.</p>
<p rend="indfirst">När våren kom, lämnade vi båda staden; hon
<lb/>for med sin familj till dess hem på landet, och
<lb/>jag å min sida tog till annan ort. Det intima
<pb n="42"/>
<lb/>personliga umgänget fortfor under formen av en
<lb/>trägen och förtrolig brevväxling. Hon hade emel&#x00AD;
<lb/>lertid så länge och så hårt slagit an på en och
<lb/>samma tonsuite i mitt väsen, att instrumentet vad
<lb/>denna angår begynte upphöra att ljuda under
<lb/>hennes fingrar. Men ju kortare mina brev blevo,
<lb/>dess längre blevo hennes; avstånden emellan dem
<lb/>förkortades hos henne i samma mån som de för&#x00AD;
<lb/>längdes mellan mina; och medan mina släpade sig
<lb/>fram från sida till sida, tvunget och mödosamt
<lb/>som lastök i höstvåt lera, nyttjade hon fortfarande
<lb/>tonfall som fågelhonan, vilken mot natten lockar
<lb/>på sin make. Det glödde hektiskt i vad hon skrev,
<lb/>medan jag själv kände likgiltighetens kyliga dimma
<lb/>stiga upp ur mina svar.</p>
<p rend="indfirst">Så gingo ett par år, under vilka vi så gott
<lb/>som alls, icke sågo till varandra. Jag förmärkte
<lb/>av hennes brev, att hon blev allt mera sjuk till
<lb/>sin kropp, allt mera bitter i själen. Jag hade på
<lb/>förnimmelsen, att hon vart ständigt mera medveten
<lb/>om, att den ödesdigra skåran i hennes naturgrund
<lb/>mellan hennes drift och hennes livsvilja oupphör&#x00AD;
<lb/>ligt, långsamt men obotligt vidgades och att hon
<lb/>slutligen stod, full av förtvivlan, stirrande ned i
<lb/>svalget. Hon kunde ha passus, som om hon
<pb n="43"/>
<lb/>stode i begrepp att uppge allt; en dag hörde jag
<lb/>från en tredje person, att ett rykte gick om ett
<lb/>försök att dränka sig. Ensamheten slöt sig sam&#x00AD;
<lb/>man kring henne allt tätare, och inklämd i den&#x00AD;
<lb/>samma andades hon tungt och flämtande som fisken
<lb/>på landbacken. I samma mån som det verkliga
<lb/>livet lämnade henne mindre stoff till de erotiskt&#x00AD;
<lb/>sensuella fantasierna, tilltogo dessa i perverst raf&#x00AD;
<lb/>finemang, varigenom en olycksdiger vexelverkan
<lb/>framkallades, vilken ödelade henne fullständigt
<lb/>såsom normalt könsväsen; hon förbrändes i en het
<lb/>och girig trånad, där hon låg utsträckt i den varma
<lb/>ljungen mitt i solbaddet eller på soffan inunder
<lb/>väggens inciterande blomstersouvenirer. Samtidigt
<lb/>satte hon sin individuella sjukliga art att njuta
<lb/>mannen i system; inunder synvinkeln av ett slags
<lb/>estetisk epiderm-sensualitet lade hon hela tillvaron,
<lb/>människorna och livet. Och med ett halvt omed&#x00AD;
<lb/>vetet bedrägeri formulerade hon ett berättigande
<lb/>för sitt eget dåliga sätt såsom könsväsen, gent
<lb/>emot mannen; hon omtydde den behagsjuka, det
<lb/>behov att pryda sig själv med männens hyllning,
<lb/>vilka hon fann allrådande hos sig själv, till det
<lb/>djupastliggande i kvinnonaturen, såsom det före&#x00AD;
<lb/>trädesvis äkta hos kvinnan, – hon hävdade hårt
<pb n="44"/>
<lb/>dogmatiskt koketteriet såsom »das ewig weibliche»,
<lb/>såsom kvinnans omedvetna reaktionssätt gent emot
<lb/>motkönets inverkan, omklädnaden och yttrings&#x00AD;
<lb/>formen för hennes sannaste och mest äkta köns&#x00AD;
<lb/>instinkter.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="45"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">VI</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Två år förgingo. Vår brevväxling hade efter&#x00AD;
<lb/>hand avstannat, såsom en vattenåder i jorden,
<lb/>vilken plötsligt slipper upp, emedan flödena letts
<lb/>in i nya fåror, och jag hade intet som hälst hört
<lb/>av henne på många månader, utom att hon till&#x00AD;
<lb/>bragt sommaren vid en badort, där hon sökte bot
<lb/>för sin ytterst angripna hälsa. Då erhöll jag en
<lb/>dag fram på hösten ett långt brev, vari hon med&#x00AD;
<lb/>delade mig, att förlovning emellan henne och en
<lb/>namngiven ung man i den närmaste framtiden
<lb/>skulle eklateras.</p>
<p rend="indfirst">Denne senare hade varit en av de »vänner»
<lb/>till henne, vilka liksom jag själv träget umgåtts i
<lb/>hennes familj. Han hade hållit ut längre än någon
<lb/>av oss andra samt troget stannat, medan vi gingo
<pb n="46"/>
<lb/>vår väg; måhända hade han också känt starkast
<lb/>för henne av oss alla; när allt kom omkring, var
<lb/>han kanske även den, vilken erbjöd henne fläst
<lb/>möjligheter för ett lyckligt samliv. Han var em&#x00AD;
<lb/>betsman, och det kunde på året ungefär låta sig
<lb/>uträkna, när han vore i stånd att bjuda sin till&#x00AD;
<lb/>kommande ett komfortabelt hem, ett bekymmers&#x00AD;
<lb/>löst liv och en förträfflig ställning. Han hade den
<lb/>förnäma hållning, den distingerade umgänges&#x00AD;
<lb/>form, vilken en kvinna som hon älskar att finna
<lb/>hos den man, med vilken hon under ett helt liv
<lb/>skall vandra samman på gatorna och av vilken hon
<lb/>skall introduceras i salongerna. Han hade ett
<lb/>sydländskt ansikte med en något exotisk prägel,
<lb/>vilket såväl som den regelbundna profilen – så
<lb/>strängt och rent mönstergill, att den saknade varje
<lb/>individuel nyansering, varje personligt uttryck –
<lb/>var i stånd att framlocka ett svärmeri hos artisten
<lb/>i henne och på denna väg utöva inflytande på de
<lb/>lag, som lågo djupare i hennes natur. Han var
<lb/>slutligen en kraftigt byggd man, icke blott och
<lb/>bart manlig, utan rent ut »mâle»; han kunde sätta
<lb/>en kvinnas sinnen i verksamhet. Alla dessa egen&#x00AD;
<lb/>skaper, tillvinnande och bedårande för en vilken
<lb/>som hälst medlem av detta kön, som icke med
<pb n="47"/>
<lb/>orätt kallas det svaga, voro det i en alldeles sär&#x00AD;
<lb/>skild grad för henne; var och en av dem motsva&#x00AD;
<lb/>rade ett av huvudbehoven i hennes väsen och alla
<lb/>tillsammans kommo dettas hela strängaspel att
<lb/>skälva och ljuda. Och dock – ställd inför den
<lb/>sista konsekvensen, ryste hon, ryggade tillbaka, föll
<lb/>av, så som hon gjort genom hela sin ungdom och
<lb/>gent emot alla män.</p>
<p rend="indfirst">En vinterafton, då vi suttit ensamma, hon och
<lb/>jag, i hennes rum, och då ovädrets dån och gny
<lb/>därutanför samt taklampans djupa röda dager där&#x00AD;
<lb/>inne lockade till förtrolighet, hade hon börjat
<lb/>tala om sig själv. Med gråt i stämman, med
<lb/>skälvande nerver och ett anlete fullt av sorg, kla&#x00AD;
<lb/>gade hon över att det blivit hennes lott – hennes,
<lb/>hon som icke kunde tåla se ett djur lida och som
<lb/>kände andra människors lidanden djupare än de
<lb/>själva – att draga med sig, vart hon kom och
<lb/>för alla dem vilka hon allra mest höll av, smärta
<lb/>och onda skiften, såriga känslor och sömnlösa
<lb/>tankar. »Det är så hårt, så hårt att veta; men
<lb/>jag kan inte hjälpa det, jag <hi rend="i">kan</hi> inte. Det fins
<lb/>en, som jag skulle vilja göra lycklig, han säger, att
<lb/>jag kan göra honom lycklig, och jag ville det,
<lb/>men jag <hi rend="i">kan</hi> inte, nej, jag <hi rend="i">kan</hi> inte!» Och dessa
<pb n="48"/>
<lb/>sista ord åtföljdes av en rysning genom kroppen
<lb/>och av ett ansiktsuttryck, blandat av bedrövelse,
<lb/>medlidande och ett oöverkommeligt äckel; jag för&#x00AD;
<lb/>stod, att inför hennes blick stod en eller annan
<lb/>konkret syn – en motsvarighet till själsrörelsen
<lb/>och orden –, och jag visste, att denna utgjorde
<lb/>synen av den intima akten emellan henne och den
<lb/>man, om vilken hon talade. Och denne man var –
<lb/>hans namn hade icke nämnts, men det hade ej
<lb/>häller varit nödigt – just han, som hon nu ville
<lb/>äkta.</p>
<p rend="indfirst">Någon tid efter att jag mottagit hennes brev,
<lb/>såg jag förlovningsannonsen i bladen, och en av
<lb/>de första dagarna på nyåret stod bröllopet.</p>
<p rend="indfirst">Med ledning av min intima kännedom av
<lb/>hennes natur, hade jag genast vid underrättelsen
<lb/>om hennes tillämnade giftermål stält detta äkten&#x00AD;
<lb/>skaps framtidshoroskop. Min förståelse av henne
<lb/>var ännu det bildbara vax, vartill den under varma
<lb/>känslors långvariga inverkan uppmjukats; å andra
<lb/>sidan kunde jag tumma på allt detta hennes psyko&#x00AD;
<lb/>fysiska mellanvarande med en annan man utan att
<lb/>det ömmade i min själ; jag lät mig därför, under
<lb/>de dagar som följde, glida ned till den central&#x00AD;
<lb/>punkt i hennes natur, ifrån vilken alla livsgångar
<pb n="49"/>
<lb/>utstrålade. Jag beräknade, på vilken av dessa vä&#x00AD;
<lb/>gar hon måste slå in under de förestående infly&#x00AD;
<lb/>telserna; jag gav mig själv åstad på vandring långs
<lb/>denna väg och såg alla de situationer, som hon
<lb/>skulle komma att uppleva; de tecknade sig lika
<lb/>fast och konkret som trots någon av dem, jag själv
<lb/>kände ur den verklighet, vilken betecknades av
<lb/>hennes förflutna liv. Ty lika litet som för mig
<lb/>någon väsensåtskillnad existerar mellan en osynlig
<lb/>rörelse i själen och en synbar rörelse i den yttre
<lb/>världen – jag reproducerar den förra i min själ
<lb/>lika säkert, lika konkret som den senare i mina
<lb/>sinnen –, lika litet kan jag förstå, varför man
<lb/>behöver lita mindre på de företeelser, vilka man
<lb/>anteciperat ur sitt eget eller andras liv och mätt
<lb/>med det tillförlitligaste av alla instrument, än på
<lb/>dem, vilka ligga magasinerade såsom brokiga tav&#x00AD;
<lb/>lor i ens minne. Att jag i några rykten och i
<lb/>en egen syn erhöll ett material, vilket jag kunde
<lb/>taga i min hand och för andra framvisa såsom en
<lb/>sannolik bekräftelse av det som jag redan förut,
<lb/>vad mig själv angick, visste med en visshet, vilken
<lb/>var varken mer eller mindre relativ än all annan
<lb/>visshet här i världen, föreföll mig sålunda helt
<lb/>naturligt och överraskade mig icke. Av en slump 
<pb n="50"/>
<lb/>hade jag, på avstånd och utan att själv observeras,
<lb/>varseblivit den unge äkta mannen; ensam hade
<lb/>han drivit fram genom gatan, trött och likgiltig,
<lb/>med ett uttryck i sin kropps hållning och i sitt
<lb/>anlete, vilket – för mången kanske intetsägande –
<lb/>för mig var lika bestyrkande, som om han bejakat
<lb/>min stumma fråga med ord eller en huvudnick.
<lb/>Vidare hörde jag en gemensam vän till mig och
<lb/>de nygifta, vilken i början av deras äktenskap kom
<lb/>mycket i deras hus och med vilken jag en gång
<lb/>en passant sammanträffade, omtala det unga me&#x00AD;
<lb/>naget på ett sådant mystiskt och snavande sätt,
<lb/>att jag genom den håliga bottnen i hans tal skönjde
<lb/>en hel äktenskaplig interiör, vilken tedde sig såsom
<lb/>en kopia av det original, jag sedan månader själv
<lb/>gått och burit på och som min egen intuition målat.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade fattat sitt beslut att skänka sig åt
<lb/>en man för livstiden i ett själstillstånd, snarlikt
<lb/>det, vari en människa, driven av en fara i sin rygg,
<lb/>kastar sig i den mindre våda, som ligger framför
<lb/>henne. Skrämd av kroppens häntynande, jäktad
<lb/>av driften, fyld av leda vid detta monotona liv,
<lb/>genom vars många enahanda dagar hon skulle
<lb/>vandra för att omsider stå där som en gammal
<lb/>fröken, gav hon sig ut i det äventyr, vilket äkten&#x00AD;
<pb n="51"/>
<lb/>skapet utgjorde för henne. Det fanns dock i det
<lb/>sinnestillstånd, varmed hon väntade denna avgö&#x00AD;
<lb/>rande förändring i hennes liv, ännu ett element:
<lb/>hon var till mods såsom den, vilken i åratal sutit
<lb/>ensam i en avlägsen vrå men nu motser en lång
<lb/>resa i främmande land; så länge den viktiga dagen
<lb/>ännu var fjärran, drömde hon sötma in i den stun&#x00AD;
<lb/>dande verkligheten. I samma mån emellertid som
<lb/>denna nalkades, oföränderlig, alltuppslukande och
<lb/>stängande alla perspektiv, tog ett annat element
<lb/>övermakten i hennes själ: en kall, kittlande rädsla,
<lb/>vilken plötsligt kunde löpa över i en rasande brunst,
<lb/>i vilken hon sökte döva den förra liksom den
<lb/>förtvivlade sina kval i ruset. Hon kunde plötsligt,
<lb/>utan någon övergång, störta fram ur sin vardagsliga
<lb/>likgiltighet, med förfäran spörja sig själv, om det
<lb/>verkligen vore hon, som skulle ge sig in i allt
<lb/>detta; hon kunde då önska att alltsammans endast
<lb/>vore en dröm, samt gripas av ånger och avsmak.
<lb/>Det enda i de nya förhållandena, vilket beredde
<lb/>henne glädje, var vad som stod i samband med hennes
<lb/>tillfredsställda kvinnliga fåfänga: att hon blivit en
<lb/>intressant person, att så många människor sysslade
<lb/>med henne, att hon kunde visa sig offentligt vid en
<lb/>mans arm såsom fästmö och blivande hustru, o. s. v.</p>
<pb n="52"/>
<p rend="indfirst">Bröllopsdagen kom. Hon njöt sig själv som
<lb/>sällan förr: hon speglade sig själv i allt, i rum&#x00AD;
<lb/>mens pynt, i gästernas toiletter, i deras ord och
<lb/>gester. Hon kände sig som mittpunkt, utstrål&#x00AD;
<lb/>ningspunkt, och denna känsla av makt var så stark,
<lb/>att alla andra paralyserades. Rusad av detta med&#x00AD;
<lb/>vetande av sin egen betydenhet och värmd av
<lb/>bröllopsmåltiden, hade hon fylt sig med det lätt&#x00AD;
<lb/>sinnets mod och den feghetens bekymmerslöshet,
<lb/>vilka somliga människor pläga förskaffa sig genom
<lb/>starka drycker, för att kunna ge sig på en upp&#x00AD;
<lb/>gift, vilken är oundviklig men som de frukta. Men
<lb/>när hela den apparat, vilken tjänat henne till spe&#x00AD;
<lb/>gel, plötsligt försvann, när gästerna reste, huset
<lb/>blev tomt, sorlet dog, ensamheten satt blickande
<lb/>på henne ur alla vrår, och verkligheten i hela sin
<lb/>kroppsliga påtaglighet vilket ögonblick som helst
<lb/>kunde komma till henne i hans person, – då fann
<lb/>hon sig med ens sitta mera naken och hjälplös än
<lb/>någonsin i hela sitt liv; hon kände skam, kände
<lb/>skräck, kände sig upprörd, som om någon ville
<lb/>föröva en brutalitet emot henne, kände agg, ja
<lb/>nästan hat mot den man, som nu hade rätt till hennes
<lb/>kropp. Så kom avmattningen och med den reak&#x00AD;
<lb/>tionen; hon beherskade sig och steg i sin brud&#x00AD;
<pb n="53"/>
<lb/>säng med ett kallt, förtviflat beslut att uthärda
<lb/>allt, såsom en patient underkastar sig en smärtsam,
<lb/>obehaglig och nödvändig operation.</p>
<p rend="indfirst">Men när det så kom till det stora huvudstyc&#x00AD;
<lb/>ket, föll hon i alla fall ur rollen. Hon hade så
<lb/>länge, så nyanserat, så raffinerat, njutit akten i
<lb/>sin fantasi, att när den nu omsider förestod i
<lb/>verklighetens rättframma simplicitet, den tedde sig
<lb/>för henne såsom en rå handling, under vilken hon
<lb/>komme att nedsmutsas, och såsom en rent djurisk
<lb/>process, vilken för henne mist varje retelse. Den
<lb/>man, som hon verkligen höll av och som hon helst
<lb/>ville tillhöra av alla, syntes henne som ett djur,
<lb/>hans kroppsdelar föreföllo henne tillhöra ett djur,
<lb/>hans tillnärmelser voro av djurets art inför henne;
<lb/>hon hade inför sig en enda syn, mera känd än
<lb/>sedd, den av en mans, ett djurs genitalia; i oemot&#x00AD;
<lb/>ståndlig avsky, i upprört hat kastade hon sig åt
<lb/>sidan, värjde hon sig med sina armar, vred hon
<lb/>sig ut ur hans famntag; hon hörde ej hans ord,
<lb/>kände ej hans kyssar, hon jämrade sig, grät, tiggde,
<lb/>hotade, bad. Skräcken hade så bitit sig fast i hennes
<lb/>själ, att hon låg med stirrande, vidöppna ögon,
<lb/>hela natten; och då morgonen grydde och hon såg
<lb/>honom liggande vid sidan, med blottat hårigt bröst 
<pb n="54"/>
<lb/>och med öppen mun, fattades hon av ett äckel sä
<lb/>starkt, att hon bet tänderna samman och tillslöt
<lb/>ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Tiden gick för dem begge med nätter utan
<lb/>tillfredsställelsens sötma och med dagar av själv&#x00AD;
<lb/>förebråelser och skamsenhet. Småningom medförde
<lb/>dock vanan för henne en större intimitet med
<lb/>maken; med en viss avvaktande, försiktig, lysten
<lb/>nyfikenhet lät hon honom göra några avancer, den
<lb/>ena natten alltid en liten smula mera framskjutna
<lb/>än under den närmast föregående; men vid minsta
<lb/>fysiska smärta eller när hon befarade, att hon
<lb/>plötsligt skulle kunna duka under, avbröt hon
<lb/>brådskande kärleksjollret, vorden kall med ens.
<lb/>Slutligen vande hon sig vid denna art att umgås
<lb/>sin make; den blev nu hennes sätt att njuta man&#x00AD;
<lb/>nen, liksom hon tillförene njutit denne med fan&#x00AD;
<lb/>tasiens tillhjälp; denna oupphörliga, inciterande
<lb/>växling av tillnärmelser och avbrott, varunder
<lb/>mannen hetsades till en rent fysisk lidelse av
<lb/>ostyrlig, obändig våldsamhet, blev henne ett ound&#x00AD;
<lb/>gängligt behov, en förrädisk kärlekens manna, som
<lb/>drog märgen ur mannens ben och gjorde hennes
<lb/>hug allt mera brinnande, – som hettade och
<lb/>slappade. Liksom hennes erotik blev även hennes
<pb n="55"/>
<lb/>äktenskapliga umgänge en blott och bar epiderm&#x00AD;
<lb/>retelse. De hudförnimmelser, vilka utgöra en be&#x00AD;
<lb/>ståndsdel av den verkliga och äkta kärleken, blevo
<lb/>hos denna kvinna, nu som förr, isolerade, utan
<lb/>samband med de djupare lagren i naturen eller
<lb/>med de mera differentierade, själsliga centra. Den
<lb/>njutning, som mannen gav henne, var blott friktion,
<lb/>rysningar, skälvningar, pustar av hetta ilande genom
<lb/>blodet; det hela väsendets totala medvetslösa för&#x00AD;
<lb/>sjunkande i en oändlig, halft smärtsam halft väl&#x00AD;
<lb/>lustig känsla, vilket utgör den fulla, kvinnliga hän&#x00AD;
<lb/>givenheten, hade hon aldrig känt och skulle hon
<lb/>aldrig bliva istånd att känna.</p>
<p rend="indfirst">Om det en gång skulle hända, att maken ej
<lb/>längre sig själv mäktig, tager sin hustru med våld,
<lb/>skall det icke skänka henne en så stor vällust
<lb/>som den hon förut förskaffat sig; den skall synas
<lb/>henne för osammansatt och för enformig. Hon
<lb/>skall göra allt för att icke bli havande; skulle
<lb/>slumpen gäcka hennes försiktighetsmått, har hon
<lb/>beslutit att låta sig dövas, när tiden kommer att
<lb/>föda barnet. Ty ännu större än hennes skräck för
<lb/>akten varit, är hennes fasa för födslosmärtorna.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="56"/> <!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

    </div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="TreRosor">
<pb n="57"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">TRE ROSOR</head>
<pb n="58"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="59"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">I</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då jag för första gången såg henne var hon
<lb/>redan på andra sidan om de fyrtio. Det intryck,
<lb/>hon då gjorde på mig – det instinktlika, oupplösta
<lb/>och omedelbara intrycket i första ögonblicket av
<lb/>det första sammanträffandet – var på samma gång
<lb/>blandat och föga sammansatt: det rymde icke
<lb/>många element, men dess få element voro ytterst
<lb/>motstridiga och skarpt utpräglade. Det utgjorde
<lb/>ingen rik färgskala, inom vilken nyanserna omärk&#x00AD;
<lb/>ligt glida över i varandra, så att man icke vet,
<lb/>var den ena upphör och den andra vidtager; det
<lb/>liknade snarare en yta i hälvten svart, hälvten
<lb/>vitt, med gränslinien dragen distinkt och rakt.
<lb/>Hennes kropp var en av de stora, fylliga och starka;
<lb/>men medan hon i det ena ögonblicket imponerade
<pb n="60"/>
<lb/>genom den nobla och upphöjda gestalt, som naiva
<lb/>tider givit namnet drottninglik, kunde hon i det
<lb/>nästa genom samma gestalt – utan att man visste
<lb/>varav förändringen verkats eller varav dess egent&#x00AD;
<lb/>liga väsen bestod – leda tanken hän till lantflickor&#x00AD;
<lb/>nas simpelt robusta och vulgära livsråga. Hennes
<lb/>profil hade en idealtyps otadliga, men i sin full&#x00AD;
<lb/>komlighet individuelt uttryckslösa skönhet, antik
<lb/>och aristokratisk; sett en face åter, kunde ansiktet
<lb/>emellanåt röja i linjer och uttryck något av plump
<lb/>och själlös grovhuggenhet. Som hon satt i sin
<lb/>breda stol, nersjunken i dess mjuka stoppning och
<lb/>armarna vilande på dess karmar, med långa pauser
<lb/>emellan yttrandena och ännu längre emellan rörel&#x00AD;
<lb/>serna, föreföll det iakttagaren, som om i denna
<lb/>likgiltiga, omedvetna och behärskade maklighet låge
<lb/>samlad och sammanträngd många släktleds oavbru&#x00AD;
<lb/>tet nedärvda trygghet, den lugna självtilliten hos
<lb/>en släkt, vilken under många generationer levat i
<lb/>samma miljö, i samma föga komplicerade livsför&#x00AD;
<lb/>hållanden, alltid närmast intill den moderliga na&#x00AD;
<lb/>turen; och dock, på samma gång, kunde det sam&#x00AD;
<lb/>tal som fördes runt omkring henne, i vilket hon
<lb/>icke själv tog del, men som spann sina fina trådar
<lb/>ikring henne, locka fram ur hennes ögon och ur
<pb n="61"/>
<lb/>hennes munvinklar ett uttryck, vilket skorrade mitt
<lb/>inne i och igenom hennes övriga väsen liksom en
<lb/>melodi mot en annan, då de båda spelas samtidigt
<lb/>i samma rum, – ett uttryck av beräkning, av miss&#x00AD;
<lb/>trogenhet, av besk ironi, av sockrad list, – ett ut&#x00AD;
<lb/>tryck, som påminde om kattens smygande fjät, när
<lb/>den går på rov, och dess krökta rygg före språnget.</p>
<p rend="indfirst">Ett par dagar efter detta första sammanträf&#x00AD;
<lb/>fande mötte jag henne på gatan. Medan vi när&#x00AD;
<lb/>made oss varandra och hon kom gående fram
<lb/>emot mig, slog det mig starkt och ögonblickligt,
<lb/>hur ung hennes gång var, med de spänstigt mjuka
<lb/>rörelserna hos en tjugoårig flicka. Men då vi
<lb/>gått om varandra och jag vänt mig om och såg
<lb/>efter henne, kunde jag icke få mig själv till att
<lb/>tro, att det var en och samma människa: hon, som
<lb/>jag nu följde med blicken, hade en rygg så ofint
<lb/>bred, som om den i alla sina dagar burit bördor,
<lb/>medan kjolen hängde och slängde som kring en
<lb/>gammal fattig kvinnas ben.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="62"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">II</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fru A. var född inom en bondsläkt på Marsch&#x00AD;
<lb/>landet, där hennes barndom förflöt. Den djupast
<lb/>liggande avlagringen i hennes väsen, urformationen
<lb/>i hennes personlighet, dennas fasta basis och livs&#x00AD;
<lb/>drägtiga embryo, äro härmed angivna: rå kraft,
<lb/>osammansatt själsliv, trång intellektuell sfär, starka
<lb/>affektiva förmögenheter. Som barn hade hon endast
<lb/>detta ena och samma sceneri, denna ena och
<lb/>samma natur omkring sig: feta frodiga ängar, i
<lb/>vilkas saftiga grönska de juverstinna korna betade.
<lb/>Hon växte själv upp mitt i all denna fruktbarhet
<lb/>såsom blommorna och djuren; hon var endast till
<lb/>hälften lösgjord från den feta ängsjorden, hon
<lb/>frodades just som det mjölkgivande ängsgräset –
<lb/>alldeles såsom hennes far och mor före henne, och
<pb n="63"/>
<lb/>före dem deras fäder och mödrar, och så vidare
<lb/>ut i ett perspektiv av förgångna tider, lika änd&#x00AD;
<lb/>löst som de slättlandshorisonter, i vilka deras liv
<lb/>förrunnit. Hennes naturliga livslott hade varit att
<lb/>bilda en länk i denna sammanhängande ked, som
<lb/>hennes släkt företedde: – att under alla sina
<lb/>dagar gå fram den raka stora landsvägen genom
<lb/>sin fädernebygd, tills hon själv försvann, där den
<lb/>försvann borta under synranden, in i dessa obe&#x00AD;
<lb/>kanta nejder, vilka utbredde sig bortom ängarna,
<lb/>bortom döden, – medan efter henne, på samma
<lb/>väg och i spåren av hennes egna fötter, följde ett
<lb/>långt tåg av barn och barnbarn och alla kommande
<lb/>släktled.</p>
<p rend="indfirst">Redan i hennes tidigaste år dog fadern, och
<lb/>modern omgifte sig. Styvfadern var, även han,
<lb/>bonde och gårdsägare, men såsom innehavare av
<lb/>en kvarn och idkare av ett bageri stod han med
<lb/>minst den ena foten på tröskeln till en annan,
<lb/>högre närings- och samfundsklass, varjämte han i
<lb/>dessa politiskt upprörda tider – det var i perio&#x00AD;
<lb/>den 1848 – hade partiintressen och bestämd po&#x00AD;
<lb/>sition, med en liten skuggning av betydelse.
<lb/>Allaredan härigenom bragte han med sig in i styv&#x00AD;
<lb/>dotterns liv, dittills alldeles skyfritt och vindstilla,
<pb n="64"/>
<lb/>en luftning, en liten stormunge, vilken rev upp
<lb/>damm på den väg, som lopp snörrätt framför henne.
<lb/>Hon kunde icke se så långt framför sig som till&#x00AD;
<lb/>förene, och det skar henne i ögonen av det upp&#x00AD;
<lb/>blåsta dammet. Därtill kom det oundvikliga, sed&#x00AD;
<lb/>vanliga styvföräldra- och styvbarnsförhållandet:
<lb/>slutet på denna historia blev att, sedan en halv&#x00AD;
<lb/>broder fötts, hennes broder sändes åstad till
<lb/>Amerika och hon själv in till staden för att där
<lb/>skaffa sig levebröd såsom barnpiga. Detta familje&#x00AD;
<lb/>förhållande ristar sålunda den första djupa skåran
<lb/>in i det släta blanka glas, varmed hennes naturel
<lb/>och föregående liv närmast kunde liknas.</p>
<p rend="indfirst">Den andra skåran – och denna trängde ännu
<lb/>djupare ned – etsades av tjänstflickslivet i den
<lb/>stora staden. Detta: att gå som främling ibland
<lb/>främlingar, äta andra människors mat och vårda
<lb/>andra människors barn, skrek så hårt i hennes
<lb/>öron, att hon tyckte sig ha vaknat upp till en
<lb/>kall och ovänlig verklighet ur en god dröm i sin
<lb/>varma barndomssäng och i yrvakenhet sporde sig
<lb/>själv om hon nu verkligen var samma unga flicka,
<lb/>vilken i skördetiden bar mat ut till sin faders ar&#x00AD;
<lb/>betsfolk på Marschlandet. Denna känsla blev ännu
<lb/>starkare, så snart hon kom ut på gatorna med
<pb n="65"/>
<lb/>dessas främmande utseende och främmande liv: det
<lb/>hela kunde bli så osannolikt att hon hade lust
<lb/>knipa sig själv i armen för att äntligen få utrönt,
<lb/>huruvida hon verkligen vore hon; och småningom
<lb/>kom det ända därhän, att denna unga flicka, som
<lb/>vuxit upp i solsken och ängsgräs, blev till en an&#x00AD;
<lb/>nan, främmande varelse, vilken avlägsnade sig ifrån
<lb/>henne och med vilken hon icke kände annat sam&#x00AD;
<lb/>band än det, som hon hade med sina gamla vän&#x00AD;
<lb/>innor, från vilka hon visste med sig, att hon vore
<lb/>skild för alltid.</p>
<p rend="indfirst">Under det att hon med sin barnvagn strök
<lb/>omkring på gatorna och i planteringarna, hade
<lb/>hon lagt märke till en äldre herre, vilken städse
<lb/>betraktade henne och med ett stigande intresse.
<lb/>Omsider slog han sig i samtal med henne, intimi&#x00AD;
<lb/>teten emellan dem ökades, en vacker dag reste
<lb/>den gamle herrn ut till bondbygden och friade hos
<lb/>hennes föräldrar, och en tid därefter flyttade de
<lb/>samman som äkta makar.</p>
<p rend="indfirst">Nu skars den tredje djupa skåran i glaset.
<lb/>Hennes man – en berömd son av Apollo – var
<lb/>hänemot 60 år, hade ådömts äktenskapsskillnad från
<lb/>sin första hustru på grund av den starkaste bland
<lb/>de av Luther angivna grunderna samt led av slag&#x00AD;
<pb n="66"/>
<lb/>anfall och andra olämpor, vilket jämte hans ålder
<lb/>måste göra varje intimt närmande till honom till
<lb/>en vämjelse för varje kvinna. Hon själv var då
<lb/>en sjuttonårig flicka, storväxt, sund och skön, –
<lb/>som vore hon en grekisk staty, vilken fått liv. I
<lb/>de tider, då han uppmärksammat henne på gatan,
<lb/>hade han beundrat henne såsom ett vackert djur;
<lb/>den form, varunder han eftersträvat henne, var så&#x00AD;
<lb/>som den romantiske kynikerns. Han hade då skri&#x00AD;
<lb/>vit en berömd diktsamling till henne, vars titel gjort
<lb/>hennes person och namn populära över hela sta&#x00AD;
<lb/>den; nu lät han henne laga sin mat, reda sin säng,
<lb/>sköta om sin person; – om allt vad däröver var
<lb/>tiger sagan. Men de tretton år, som de levde
<lb/>samman, åto sig så djupt in i hennes väsens ur&#x00AD;
<lb/>granit, att man icke kan veta, om icke skåran skar
<lb/>sig ända ned till bottnen.</p>
<p rend="indfirst">Så hände det, att en ung utländing, till födseln
<lb/>jude, till yrket affärsman, begynte komma i hen&#x00AD;
<lb/>nes mans hus. Det dröjde ej länge innan han för&#x00AD;
<lb/>älskat sig i denna unga kvinna, vilken bländade
<lb/>alla genom sitt fysiska majestät i de hastiga stun&#x00AD;
<lb/>der, då hon tilläts visa sig för mannens gäster.
<lb/>Vilket och hurudant än motivet må ha varit: nog
<lb/>av – hon kom den unge främlingens önskningar 
<pb n="67"/>
<lb/>till mötes, sökte och erhöll äktenskapsskillnad från
<lb/>sin man samt följde herr A. till hans hemland så&#x00AD;
<lb/>som hans hustru.</p>
<p rend="indfirst">Hon var nu 30 år. I tretton år hade hon
<lb/>levat i intimitet samman med en bräcklig gubbe,
<lb/>till namnet hans maka, men sannolikt endast så&#x00AD;
<lb/>som en underlig blandning av tjänstepiga och dikt&#x00AD;
<lb/>ningsideal. Och dessa tretton år betecknade den
<lb/>rymd av livet, då hennes kvinnliga instinkter hade
<lb/>att gå i blom och dofta. Man kan tänka sig, att
<lb/>makens lyten återverkat på hennes kvinnoväsen
<lb/>och i detta inympat en vämjelsens svamp, vilken
<lb/>bortfrätit det alltigenom; men å andra sidan finnes
<lb/>även <hi rend="i">den</hi> möjligheten, att hon under alla dessa år
<lb/>uppbevarat kvinnlighetsessensen i sin unga, starka,
<lb/>härliga kropp, på det att hon, då stunden kom
<lb/>med den rätte, måtte kunna bjuda honom den&#x00AD;
<lb/>samma såsom ett gammalt kostbart vin. Vilketdera
<lb/>som verkligen var fallet, kan man icke avgöra,
<lb/>lika litet som av vilken grund och under hurudan
<lb/>själsdisposition hon följde sin nye beundrare till
<lb/>hans hemland. Hon kan ha drivits därtill blott
<lb/>och bart av behovet efter att komma bort ur ett
<lb/>förhållande, som äcklade henne, och av ett nyfiket
<lb/>intresse att fresta nya öden och andra livsvillkor;
<pb n="68"/>
<lb/>hennes handling kan ha varit utslaget av en beräk&#x00AD;
<lb/>ning, såsom vars slutresultat framgick insikten om,
<lb/>att hon hade ingenting att förlora, men måhända
<lb/>en hel del att vinna. Hon kan härvid också ha
<lb/>följt den stämma inom henne, vilken manade och
<lb/>viskade genom alla hennes nätter och dagar: hon
<lb/>kan helt enkelt ha varit Eva, som behövde en
<lb/>Adam och tog den förste bäste som ville taga
<lb/>henne <hi rend="i">så,</hi> som en Adam må taga en Eva. Kanske,
<lb/>slutligen, har hon känt en pust av den heta anda,
<lb/>vilken är den verkliga kärleken, den hemliga kraft
<lb/>vilken drager samman denne särskilde man och
<lb/>denna särskilda kvinna, – kanske har hon, när allt
<lb/>kommer omkring, kännt en pust av denna heta
<lb/>heliga anda blåsa i sin nacke.</p>
<p rend="indfirst">Sannolikheten för detta sista antagande är icke
<lb/>stor. Den unge utländingen hade en kropp av
<lb/>stålfjäder och en själ av eld; och vad som vill
<lb/>säga ännu mer: han hade den mjuka, feminina
<lb/>läggning, vilken just håller allra fastast om sådana
<lb/>stora, starka, osammansatta naturer som hennes, –
<lb/>enligt den lag om extremernas ömsesidiga till&#x00AD;
<lb/>dragning, vilken man velat uppställa såsom en av
<lb/>fundamentallagarna i erotikens vanskliga vetenskap.
<lb/>Men – vem är den som dristar rannsaka hjärta
<pb n="69"/>
<lb/>och njurar hos gud Amor? Och dessutom: bakom
<lb/>denna lilla motsättning, om vilken man skulle vara
<lb/>böjd tro, att den vore gynnsam för uppkomsten av
<lb/>kärlek mellan herr och fru A., höjer sig en an&#x00AD;
<lb/>nan motsättning, gent emot vilken den förra är
<lb/>som krypet under elefantens fot, en motsättning,
<lb/>av samma slag som den emellan eld och vatten,
<lb/>emellan olja och vatten, nämligen motsättningen
<lb/>mellan hans och hennes rasinstinkter. Jag tror,
<lb/>att rasinstinkten är den djupaste av alla rötter till
<lb/>fiendskap och antipati; och kan en bjärtare ras&#x00AD;
<lb/>motsats tänkas än den emellan en son av Israels
<lb/>mörka stam och en dotter av teutonernas blonda
<lb/>släkte? Antipatien kan måhända ha vilat slumrande
<lb/>och omedveten i henne, ända till det ögonblick,
<lb/>då man och kvinna vända ut sina väsen för var&#x00AD;
<lb/>andra; måhända har hennes rent animaliska väsen
<lb/>även i detta ögonblick varit så starkt, att antipa&#x00AD;
<lb/>tien endast kändes såsom en slemmig mask, in&#x00AD;
<lb/>stängd i själens allrainnersta.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid hade de nygifta slagit sig ned i den
<lb/>stora handelsstad, i vilken mannen hade sitt hem&#x00AD;
<lb/>vist och sin verkningskrets. Den miljö, i vilken
<lb/>han här införde sin hustru, var för henne i tvegge&#x00AD;
<lb/>handa måtto främmande: en judisk släkt och en
<pb n="70"/>
<lb/>främmande nationalitet. Hon kände sig ensam,
<lb/>tryckt och klämd av allt omkring sig; och sanno&#x00AD;
<lb/>likt var det i denna känsla, som hon pressade sig
<lb/>allt närmare intill honom, vilken var icke endast
<lb/>hennes närmaste utan hennes enda, och efterhand
<lb/>växte sä fast vid honom, att det gjorde ont i henne
<lb/>och att hon kämpade emot som om det gällde
<lb/>livet, när den stund kom, då man ville med våld
<lb/>slita dem loss ifrån varandra.</p>
<p rend="indfirst">De hade varit gifta i sex år, då denna stund
<lb/>kom. En icke mera alldeles ung dam av stadens
<lb/>högre societet hade lidelsefullt förälskat sig i herr
<lb/>A., och vare sig att denne verkligen besvarade
<lb/>hennes böjelse eller blott hade i ögonsikte de so&#x00AD;
<lb/>ciala fördelar, vilka ett giftermål inom en släkt,
<lb/>som stod vida högre än hans egen i samhället,
<lb/>skulle tillskynda honom – nog av: han begynte
<lb/>arbeta på att bli kvitt sin hustru. Och nu inledde
<lb/>han ett obarmhärtigt, skoningslöst krig mot henne
<lb/>i syfte att förmå henne till att frivilligt draga sig
<lb/>tillbaka. Det gällde för honom att det för värl&#x00AD;
<lb/>den skulle te sig som om <hi rend="i">hon</hi> tagit initiativet, på
<lb/>det att han själv skulle stå vit och skuldfri. Det
<lb/>fanns icke ett medel, som han lämnade oanvänt,
<lb/>vore det än det nesligaste, – icke ett vapen, som
<pb n="71"/>
<lb/>han icke tillgrep, vore det än det mest befläckade.
<lb/>Det var guerilla-metoden han nyttjade, – han
<lb/>och hans släkt, vilken stod honom bi i kampen
<lb/>mot denna ensamma kvinna. Det regnade med
<lb/>uddigt förtal över hennes rykte; förgiftade ord
<lb/>sköto fram ur bakhåll, utan att hon kunde få syn
<lb/>på den fiende, som lagt sig i försåtet; hela skopor
<lb/>av smutsigt sladder östes ut över hennes huvud,
<lb/>utan att hon kunde anklaga den som uttömt karet.
<lb/>Det låg söm under hennes fötter, var hon gick
<lb/>och stod, brännande pulver i hennes kläder och
<lb/>orenlighet ända in i hennes sängkammare. Hon
<lb/>hade först rest sig som en lejonhona, i ursinne
<lb/>över såren; men lika litet som lejonhonan förmår
<lb/>något mot luftens rörliga insekter, vilka kretsa
<lb/>omkring henne, stinga och flyga sin väg igen,
<lb/>lika litet kunde hon, genom att slå omkring sig
<lb/>på måfå, något som hälst uträtta gent emot dessa
<lb/>fiender, vilka utan att synas tappade hennes blod
<lb/>och hennes goda rykte bort genom tusen dolda
<lb/>sugspröt. Omsider begrep hon, att hon måste
<lb/>ändra metod, om hon skulle kunna bestå i kampen,
<lb/>och tillgripa fiendens egen, och till den ändan
<lb/>skiftade hon väsen: blev räv och råtta, blev katt
<lb/>och igel. Så skars den fjärde och djupaste skå&#x00AD;
<pb n="72"/>
<lb/>ran i hennes väsen, – den som jag första kvällen
<lb/>jag mötte henne varseblev i hennes ögon och mun&#x00AD;
<lb/>vinklar.</p>
<p rend="indfirst">Och striden fortsattes, dag för dag, utan vila
<lb/>och utan skoning. Hon kände sig sjunka, kall
<lb/>av skräck, het av skräck; hennes liv i hemmet
<lb/>kringslöt henne såsom den skjorta i den gamla
<lb/>grekiska myten, vilken brände sin bärare ända in
<lb/>i hans väsens märg, men som han icke kunde
<lb/>draga av sig utan att blodiga stycken av hans
<lb/>kropp följde med. Hon begynte redan hysa tan&#x00AD;
<lb/>kar på att ge allting förlorat och fly, såsom den
<lb/>skabbiga hynda, i vars liknelse hennes vedersakare
<lb/>utmålat henne, då –</p>
<p rend="indfirst">Ja, då hände det stora undret i hennes liv. Det
<lb/>är om detta fenomen – och endast om detta –
<lb/>som jag vill förtälja. Det är av lika stort intresse
<lb/>för moralisten och psykologen.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="73"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">III</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var omkring tre år innan denna händelse,
<lb/>vilken i djupare mening utgjorde evenemanget i
<lb/>hennes liv, tilldrog sig, som fru A. en afton i ett
<lb/>sällskap för första och så gott som enda gången
<lb/>mötte den man, vilken, okänd, osedd, varit hennes
<lb/>omedvetna väsens dröm och gud.</p>
<p rend="indfirst">Deras yttre mellanhavande, det som var till&#x00AD;
<lb/>gängligt för omvärlden, vad ögat såg och örat
<lb/>hörde, var mindre än ingenting, – det samma som
<lb/>förefinnes mellan en vilken som helst man och en
<lb/>vilken som helst kvinna, som mötas i ett rum
<lb/>bland andra människor. De samtalade, han ackom&#x00AD;
<lb/>panjerade till hennes sång – därmed är hela <hi rend="i">den</hi>
<lb/>historien ute, vilken anknyter sig till orden och
<lb/>handlingarna och annat allt som ligger framme i
<pb n="74"/>
<lb/>dagsljuset. Men i den djupa, innerliga, dolda
<lb/>värld, som är känslornas, drömmarnas, stämningarnas
<lb/>och vars företeelser äro flyktiga fläktar av doft,
<lb/>ogripbara dagrar och bilder av hägringens skärhet,
<lb/>rådde ett växlande spel av liv, livets växtlighet,
<lb/>livets konflikter, livets lidelser och livets ro, dess
<lb/>trånad, vemod och jubel. Och medan hennes yttre
<lb/>liv gick sin gilla gång och i hennes yttre männi&#x00AD;
<lb/>ska ingen förändring var att skönja, medan hon
<lb/>alltjämt stod oförändrad i oförändrade förhållanden,
<lb/>försiggingo på bottnen av hennes väsen skiftnin&#x00AD;
<lb/>gar och metamorfoser, våldsamma, vittnående och
<lb/>djupa, ehuru osynliga för alla, anade av ingen, ur
<lb/>vilka hon utgick såsom en annan än den, hon under
<lb/>sina brokiga öden lärt känna och bliva förtrolig
<lb/>med såsom sitt naturliga vardagsjag.</p>
<p rend="indfirst">I förhållandet till sin förste man hade hon
<lb/>såsom kvinna känt likgiltighet och vämjelse. Under
<lb/>de år, då intimiteten mellan henne och herr A.
<lb/>var obruten, hade vilddjuret i hennes starka kropp
<lb/>och varma blod fritt fått tumla sig; men under
<lb/>allt detta låg somt i hennes väsen sovande, medan
<lb/>somt däri krökte sig i äckel.</p>
<p rend="indfirst">Denne man åter, vilken hon en gång mött på
<lb/>livets allfarväg, kunde så fullständigt inpassas i
<pb n="75"/>
<lb/>hennes väsens form som den avgjutna statyen i sin
<lb/>gjutform. Vi alla ha var och en i sin stad, nå&#x00AD;
<lb/>gonstädes därute i världen, en människa, som sitter
<lb/>och väntar på oss och som vi själva sitta och vänta
<lb/>på; mötas eller icke-mötas betyder liv eller icke&#x00AD;
<lb/>liv för begge. Denna kvinna och denne man, om
<lb/>vilka jag här förtäljer, voro tvenne sådana män&#x00AD;
<lb/>niskor, vilka efter att länge ha vandrat på måfå
<lb/>och halvt som i sömne, omsider oförhappandes
<lb/>mötts vid en korsväg och vaknat upp med ens i
<lb/>varm glädje över att ha funnit varandra.</p>
<p rend="indfirst">För första gången i sitt liv hade hon känt
<lb/>själva sitt väsens hjärtcell svälla. I samma ögon&#x00AD;
<lb/>blick som hon såg denne främmande man, hade
<lb/>hon en förnimmelse av att hon skulle kunna lägga
<lb/>sig i hans famn, lika tryggt som fågelhonan
<lb/>lägger sig till ro i sitt rede, med näbbet under
<lb/>vingen. Han var en solstråle över hennes väsens
<lb/>groblad, och hon genomströmmades av en känsla,
<lb/>en förkänsla, en aning om den skälvande salighe&#x00AD;
<lb/>ten i att äga den rätte. Det var en varelse inom
<lb/>henne, som så länge legat i dvala, att den syntes
<lb/>död, – det var denna varelse, som nu plötsligt
<lb/>stod återuppstånden till livet, vilken älskade denne
<lb/>man, denne blonde jätte, en avläggare av den typ,
<pb n="76"/>
<lb/>som diktarne bruka giva åt de nordiska fornsagor&#x00AD;
<lb/>nas hjältar. Det var bondflickan från Marschlan&#x00AD;
<lb/>det, den grundgermanska kvinnan, naturbarnet, som
<lb/>nu slog upp sina anemoneblå ögon och log som
<lb/>ett plötsligt frambrytande solsken, liksom då vin&#x00AD;
<lb/>tern är förbi och snön borta och man en tidig
<lb/>morgon hör lärkan sjunga uppe i en luft som bå&#x00AD;
<lb/>dar vår. Allt detta fanns icke till för fru A. i
<lb/>medvetenhetens ljus och tankens form; det kom
<lb/>och gick i svävande konturer, det låg för djupt
<lb/>för att kunna ses, det var för nära intill hennes
<lb/>själs ögon för att kunna ses; det var snarlikt ett
<lb/>minne, ett halvt förbleknat barndomsminne, såsom
<lb/>ekot av en gammal visa, vilken genom år dröjt sig
<lb/>kvar i själen, såsom den vemodiga avteckningen i
<lb/>hennes själ av en afton på sensommaren, då den
<lb/>stora runda gula solen glider ned vid horisonten
<lb/>över hennes hemlands ängar. –</p>
<p rend="indfirst">Så ha emellertid åren gått och minnet av honom
<lb/>har lagt sig ned till minnena av barndomen, såsom
<lb/>om det hörde hemma bland dem, och den unga
<lb/>kvinna, vilken en afton för tre år tillbaka stod upp
<lb/>till nytt liv, har efterhand åter trängts undan av
<lb/>den andra, av henne, som främmande öden skapat.</p>
<p rend="indfirst">Så sitter hon en förmiddag vid fönstret i sitt
<pb n="77"/>
<lb/>rum och ser ut i staden. Därute går en höststorm,
<lb/>som sopar sommaren bort. Långt borta i gatan
<lb/>ser hon honom komma farande med ett helt fång
<lb/>torrt damm i sina armar; vid hörnet tvärstannar
<lb/>han plötsligt, tvärtiger och släpper liksom hand&#x00AD;
<lb/>fallen sin börda, som ryker åt alla kanter, men
<lb/>redan i nästa ögonblick rusar han tjutande in i
<lb/>allén, vilken ligger inunder henne, så att träden få
<lb/>brått med att svepa sina tunna kronor tätt ikring
<lb/>grenknotorna. De stå där i sina tvenne långa
<lb/>rader som ett tåg av tiggarkäringar, vilka huka sig
<lb/>samman mot blåsten och draga kjortlarna över
<lb/>huvudet, på långsam och vansklig väg emot ham&#x00AD;
<lb/>nen. Nere i denna ligger fullt med skepp, ång&#x00AD;
<lb/>båtar och segelfartyg, guppande med sina skrov,
<lb/>vajande med sina master. Men stormen tyckes
<lb/>bullra i ett tomt rum, solljuset breda sig ett
<lb/>tomt rum. I går låg ännu luften som mättad
<lb/>av det intensiva liv som är sommarens, den
<lb/>var som ett enda tättpackat stim av livsyttringar,
<lb/>den var själv såsom en varm och levande organism;
<lb/>men just allt detta, som var liv och gav den liv:
<lb/>groljud, värmesvingningar, surr och dofter sopar
<lb/>höststormen undan, och i morgon skall allting ligga
<lb/>orörligt, tyst och dött, i ett blekt, tunt, hårt sol&#x00AD;
<pb n="78"/>
<lb/>ljus och inunder en vitblå himmel, likt en bjärt,
<lb/>kall porslinsmålning.</p>
<p rend="indfirst">Hon hör sin man komma ut ur sitt rum, taga
<lb/>rocken på sig i entrén, slå dörren igen efter sig
<lb/>samt gå ned för trapporna. Några ögonblick där&#x00AD;
<lb/>efter ser hon honom gå tvärs över alléen, framåt&#x00AD;
<lb/>böjd mot blåsten och med handen i hattbrättet,
<lb/>samt försvinna bakom ett gathörn.</p>
<p rend="indfirst">Hon följer gestalten med sin tanke, även sedan
<lb/>han blivit osynlig för hennes ögon. Till en bör&#x00AD;
<lb/>jan ser hon honom, sådan som han stretar fram
<lb/>bakom de höga husen, men med ens förlorar hon
<lb/>honom alldeles ur sikte tillsammans med hela det
<lb/>yttre sceneriet: blåsten, gatdammet, träden i alléen,
<lb/>fartygen i hamnen, i det att en tavla upprullades
<lb/>inne i hennes minne, vilken täckte hela utsikten
<lb/>för henne.</p>
<p rend="indfirst">Det var under gårdagen. Hon hade suttit just
<lb/>så som hon nu satt, då hon hört någon ringa på
<lb/>och släppas in till hennes man. Hon hade märkt,
<lb/>att det var en kvinna, och gissat vem det var.
<lb/>Tyst som en råtta hade hon smugit sig fram till
<lb/>mannens arbetsrum, lutat sig ner mot dörren och
<lb/>spejat genom nyckelhålet. Mitt i rummet stodo
<lb/>mannen och hans älskarinna tätt sammanslutna,
<pb n="79"/>
<lb/>kysstes och smektes. I rasande skadeglädje hade
<lb/>hon ryckt dörren upp, ställt sig framför dem som
<lb/>det sårade vilddjur hon var och i triumferande
<lb/>hån, med osammanhängande och obscena ord låtit
<lb/>dem förstå, att hon nu äntligen ertappat dem på
<lb/>bar gärning. Men då hade de överlistat henne
<lb/>ännu en gång, utspelat en trumf, som gjorde henne
<lb/>bet: kallt, i spelad förvåning, i ondskefull ironi
<lb/>hade de nekat till allt, blitt antytt att hon måtte
<lb/>sett miste, föraktfullt docerat över det simpla i
<lb/>hennes spioneri; hennes egen man hade gjort henne
<lb/>till åtlöje inför en främmande kvinna, och denna
<lb/>främmande kvinna hade grinat henne mitt upp i
<lb/>ansiktet i hennes eget hus. Hon svalde och svalde,
<lb/>förbittringen gjorde henne mållös, hon krökte sig
<lb/>under skymfen i känslan av sin vanmakt, hon smög
<lb/>skamflat än i sitt rum, en mattighet gled lömskt
<lb/>genom hela hennes varelse, och hon stirrade tomt
<lb/>och slött ut framför sig som dödsskjutet vilt. Hen&#x00AD;
<lb/>nes vanmäktiga hat blev till självförakt, hon kände
<lb/>sig stå i dynga till upp över munnen, och hon
<lb/>äcklades vid sig själv; insikten om vedersakarnes
<lb/>överväldigande övermakt grävde sig ner i hennes
<lb/>själ som en paralyserande likgiltighet. Hon såg,
<lb/>att alla händer voro lyfta mot henne, och inför
<pb n="80"/>
<lb/>denna syn sjönk hon nu ohjälpligt samman. I
<lb/>hennes själ fullbordade sig en ödesdiger metamor&#x00AD;
<lb/>fos, genom vilken de andras uppfattning av henne
<lb/>blev jämväl hennes egen: hon såg på sig själv med
<lb/>samma ögon som de andra, fann inför sig samma
<lb/>skadedjur och orenliga tingest som de. Hon visste
<lb/>ej, vad detta något var eller vari det bestod, –
<lb/>men hon kände, att ett något inom henne dog
<lb/>bort och att detta något var just vad som hittills
<lb/>hållit henne uppe i kampen: – ett fotfäste, som
<lb/>lossnade inunder henne, en själslig ryggmärg, som
<lb/>rann ut ur benen – – – </p>
<p rend="indfirst">Hon väcktes genom en ringning på klockan
<lb/>upp ur dessa minnen som ur en sömn. Ur erin&#x00AD;
<lb/>ringarnas värld, i vilken liksom i drömmarnas en
<lb/>hel dags tilldragelser och själsöden återupprepats
<lb/>under loppet av några blixtsnabba sekunder, för&#x00AD;
<lb/>sättes hon med ens tillbaka in i den andra, den
<lb/>yttre, den som hon har gemensam med alla de
<lb/>andra människorna, den vari hon är till mods som
<lb/>vore hon höljd med obotliga skabbfläckar. Hon
<lb/>ser åter med en hastig blick det kända sceneriet:
<lb/>blåsten som kommer farande genom gatan med ett
<lb/>helt fång damm, vilket den kastar från sig vid
<lb/>gathörnet, alléens träd, som svepa de tunna kro&#x00AD;
<pb n="81"/>
<lb/>norna kring sig såsom en tiggarkäring den slitna
<lb/>kjolen kring sina magra lemmar, de krängande far&#x00AD;
<lb/>tygen i hamnen, och det bleka, tunna, hårda sol&#x00AD;
<lb/>ljuset, vilket av blåsten drives hän över staden.
<lb/>Hon upptager det alltsammans med en enda blick,
<lb/>skärpt av vilan under själens långa drömmeri; se&#x00AD;
<lb/>dan går hon själv att öppna och se efter vem det
<lb/>är som ringt på.</p>
<p rend="indfirst">I trappgången står ett stadsbud, som räcker
<lb/>henne ett litet paket. Hon finner i detta ett brev,
<lb/>vars utanskrift röjer en för henne främmande
<lb/>handstil, men som innehåller en versifierad häls&#x00AD;
<lb/>ning, undertecknad med kända initialer; och vid
<lb/>sidan av brevet finner hon en rosengren med tre
<lb/>röda rosor.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="82"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">IV</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En rosengren med tre röda rosor, sådana som
<lb/>växa i varje trädgård, och en text, åt vars otymp&#x00AD;
<lb/>liga naivitet den estetiske kännaren med rätta skulle
<lb/>rynka på näsan, – dessa vardagsord och var&#x00AD;
<lb/>dagsblomster omdanade en kvinnas personlighet och
<lb/>livsöde.</p>
<p rend="indfirst">Som hon stod i sitt rum, med den lilla full&#x00AD;
<lb/>klottrade pappersbiten i den ena handen och de
<lb/>tre rosorna i den andra, hade hon i de första
<lb/>ögonblicken blott en enda allmän, ännu ej diffe&#x00AD;
<lb/>rentierad förnimmelse: hon badade i varmt solsken,
<lb/>det tindrade av sol omkring henne, det flöt av sol
<lb/>över henne, det lyste upp av sol inne i henne,
<lb/>hon drack sol med alla sina porer, hade solsken
<lb/>i sina ådror, förnam med alla sina sinnen liksom
<pb n="83"/>
<lb/>detta enda: sol. Hon kände själv, hur det stod
<lb/>ut av henne som en gyllene solrök, hur det glänste
<lb/>sol ur hennes ögon och hur det perlade som
<lb/>elektriska gnistor mellan hennes fingrar. Hon växte
<lb/>därunder, hon rätade upp sig, munnen öppnade sig
<lb/>under hennes omedvetna hänryckning, huvudet
<lb/>lade sig tillbaka: försjunken i jagets och alltets djup,
<lb/>skälvande, drömmande, i sällhetens yrsel, – så&#x00AD;
<lb/>som kvinnan, då hon för första gången fyller sin
<lb/>länge, men dunkelt anade bestämmelse –, under&#x00AD;
<lb/>gick hon den hemlighetsfulla metamorfosen i sitt
<lb/>väsen, ur vilken hon skulle framträda såsom en
<lb/>annan än hon var i ögonblicket förut, såsom den
<lb/>hon varit i för länge sedan försvunna tider. Därpå
<lb/>kom en ny själsfas, i vilken solskensförnimmelsen
<lb/>tätnade och knöt sig samman till en medveten
<lb/>tanke, vilken hon höll i sin hand som ett guld&#x00AD;
<lb/>mynt: till den solskensfyllda insikten om återvun&#x00AD;
<lb/>nen självaktning, om lust och kraft att hävda sig
<lb/>själv gent emot vore det också en hel värld. Allt
<lb/>det andra däremot, vilket under åren omvärvt
<lb/>henne såsom ett ständigt mera tätnande mörker,
<lb/>vari hon förirrat sig in på vilsna stigar, vitt av&#x00AD;
<lb/>lägsna från den rätta väg, som var henne utstakad
<lb/>genom hennes personlighet – allt detta, som av&#x00AD;
<pb n="84"/>
<lb/>satt sig i lag på lag, det ena djupare och hårdare
<lb/>än det andra, över urgrunden i hennes väsen:
<lb/>skelande ögon och smygande fjät, lömska tankar
<lb/>och falska signaler, kattklorna och rävintressena
<lb/>och hyenasinnet – allt detta, vilket vid de första
<lb/>minuternas solskensstämning dragit hän genom
<lb/>själen likt svarta dimmor, som äro stadda i upp&#x00AD;
<lb/>lösning, tills det endast kunde skymtas såsom ett
<lb/>litet svart moln, som dök ned under horisonten,
<lb/>förstod hon nu vad det var, och medan hon med
<lb/>sin själs blick följde den lilla svarta pricken, som
<lb/>alltmer förminskades och slutligen alldeles försvann,
<lb/>kände hon sig till mods, som om hon vaknat upp
<lb/>ur en marritt. Att detaljerat och i novellens
<lb/>form skildra, vad som sedan kom, hör icke till
<lb/>den uppgift jag ställt mig, lika litet som jag
<lb/>velat framställa hennes föregående öden i en dylik
<lb/>konkret utförlighet; det enda, som jag velat för&#x00AD;
<lb/>tälja om, är denna huvudtilldragelse i hennes liv,
<lb/>och av det, som ligger framför och bakom denna
<lb/>knutpunkt, har jag att följa blott de trådar, av
<lb/>vilka den snotts. Alltså har jag endast att tillägga,
<lb/>att från denna stund, då hon mottog de tre rosorna
<lb/>såsom ett symboliskt uttryck för den mans fulla
<lb/>hängivenhet och aktning, vilken hon enligt sin
<pb n="85"/>
<lb/>natur måste betrakta såsom sin gud och domare,
<lb/>– från den stunden gick hon sin väg fram med
<lb/>öppen panna, med stolt blick, med nobelt själv&#x00AD;
<lb/>säker hållning. Den smuts, i vilken hon vadat,
<lb/>skilde sig åt som under beröringen av en osynlig
<lb/>trollstav, liksom fordom havet för det utkorade
<lb/>folket, då förföljarne voro i hack och häl. Min&#x00AD;
<lb/>net av dessa tre rosor bar hon ständigt med sig,
<lb/>evar hon gick och stod, såsom en kostbar och
<lb/>helig amulett, vilken gjorde henne oåtkomlig, osår&#x00AD;
<lb/>bar: intet vapen bet längre på henne, intet förtal
<lb/>rådde på henne. Hon kämpade sig fram till seger
<lb/>med detta enda vapen: tre rosor, vilka tolkat en
<lb/>mans tro på henne och som därigenom manat upp
<lb/>ur en dödlik dvala tillbaka till livet den varelse,
<lb/>som var hennes ursprungliga men som sövts under
<lb/>främmande gifter: bondflickan från Marschlandet,
<lb/>den grundgermanska kvinnan, en dotter av teuto&#x00AD;
<lb/>nernas blonda släkte.</p>
<p rend="indfirst">Verserna har hon bränt. Dessas och rosornas
<lb/>givare har hon aldrig sedan sett; de leva fjärran
<lb/>från varandra. Men rosengrenen med de tre röda
<lb/>rosorna har hon förvarat bland sina souvenirer.
<lb/>Tid efter annan tager hon dem fram för att be&#x00AD;
<lb/>trakta dem, dessa frälsarinnor av hennes karaktär
<pb n="86"/>
<lb/>och livsöde. Och sådan som man kan föreställa
<lb/>sig henne sitta i drömmande åskådande av de tre
<lb/>torra falnade rosorna, doftlösa och bleknade, –
<lb/>i denna situation har jag velat avteckna henne,
<lb/>såsom ett fenomen, lika intressant för psykologen
<lb/>som tröstefullt för moralisten.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="EttLiv">
<pb n="87"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">ETT LIV</head>
<pb n="88"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="89"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">I</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken var i gymnastiken, – kommer strax,
<lb/>om jag ville vänta. Salongen såg närmast ut såsom
<lb/>en konstnärs atelier. Ett stort, högt, avlångt rum;
<lb/>på ena smalsidan ett högt fönster med en tredub&#x00AD;
<lb/>bel rad av stora rutor. Den fyrkant av varmblå
<lb/>himmel, som avskars av fönsterkarmarne och satt
<lb/>i ramen av mörka, tunga gardiner, hängde såsom
<lb/>en tavla mera på dessa väggar, vilka voro täckta
<lb/>av oljedukar, akvareller, blyertsskisser och studier
<lb/>i rödkrita, alla original, gåvor av deras mästare.
<lb/>I ena hörnet, på sned invid fönstret, ett staffli med
<lb/>en ofärdig blomstermålning. Mitt bland alla dessa
<lb/>moderna föremål avstack ett antikt skåp av svart
<lb/>betsad ek, av det slag som man ännu kan påträffa
<lb/>hos gamla bondfamiljer nere i Skåne. Bakgrunden
<pb n="90"/>
<lb/>av denna egendomliga salong med dess prägel av
<lb/>solid lyx, av utsökt smak och av en personlighet
<lb/>som intryckt sitt märke på hela miliöet, på små&#x00AD;
<lb/>nipset såväl som på ensemblen, intogs av en dörr,
<lb/>omgiven av kostbar gammal konstvävnad och vilken
<lb/>genom sin storlek samt genom att ständigt stå
<lb/>vidöppen gjorde att det mörka matrummet bakom
<lb/>densamma såg ut såsom en blott och bar för&#x00AD;
<lb/>djupning i väggen, en större alkov. Det låg stor
<lb/>stil över hela detta bo, stor stil och mörk timbre,
<lb/>en ro, som icke var tomhet utan stilfull och be&#x00AD;
<lb/>härskad råga. Vart jag såg hän, satt en fysionomi,
<lb/>och jag tyckte mig på förhand veta, hur den
<lb/>stämma måste ljuda, vars återklang fylde den pla&#x00AD;
<lb/>cida stillheten omkring mig.</p>
<p rend="indfirst">Det ringde på, hon kom in, – det stod en
<lb/>atmosfär av kyla, av kall fuktighet ikring henne,
<lb/>vilken plötsligt tycktes meddelat sig till luften i
<lb/>rummet, medan den blå himlen inom de mörka
<lb/>gardinerna bleve dubbelt varm. Jag tog hennes
<lb/>framsträckta hand – den var våt och kall, såsom
<lb/>på en död människa. Hon satte sig i en länstol
<lb/>framför mig vid ett rektangulärt, av moderna böcker
<lb/>överfyllt bord i rummets mitt; hon sjönk in i den
<lb/>utstoppade rundeln, flöt ut i den, fylde den helt
<pb n="91"/>
<lb/>och hållet. Blond och fyllig – med den blond&#x00AD;
<lb/>het, vilken är smutsig i färgen, liksom blandad
<lb/>med orent vatten, – med den fyllighet, vilken
<lb/>är hängande, géléaktigt kött. Och medan vi sam&#x00AD;
<lb/>talade, förmärkte jag, samman med de dämpade
<lb/>gesterna och stämmans vardagstonfall och de grå
<lb/>ögonens något spefulla uttryck ur det vätskigt
<lb/>gula ansiktet, en lukt, svag och dock envis, obe&#x00AD;
<lb/>stämbar men genomträngande. Jag visste ej, var&#x00AD;
<lb/>ifrån den kom; men rörde jag vid en av bordets
<lb/>böcker, stod den emot mig från denna, och gled
<lb/>min fot över golvmattan, rördes den upp ur denna.
<lb/>Den strök ikring mig i stundvisa kårar, var nu
<lb/>borta, vände genast tillbaka, försvann på nytt, för
<lb/>att i nästa ögonblick åter möta mig nästan i den
<lb/>konkreta formen av en skuggning i dagern över
<lb/>min värdinnas huvud eller som en synbar dunst,
<lb/>vilken steg upp ur stoppningar och draperier. Vid
<lb/>en plötslig rörelse, som min vis-à-vis gjorde och
<lb/>varigenom hon råkade komma mig nära, förtogs
<lb/>med ens min ovisshet över, varifrån lukten kom
<lb/>och av vad art den var: det var en lukt av för&#x00AD;
<lb/>ruttnelse, och det var kvinnan bredvid mig som
<lb/>utsände den, liksom om hon bure i en lönlig vrå
<lb/>av sin kropp ett organ, som var statt i upplös&#x00AD;
<pb n="92"/>
<lb/>ningstillstånd ännu medan hela den övriga varel&#x00AD;
<lb/>sen levde.</p>
<p rend="indfirst">Redan samma afton sammanträffade jag med
<lb/>min bekantskap från förmiddagen i ett sällskap.
<lb/>Hon var liksom av en annan typ och som en annan
<lb/>människa. Huvudet, helt litet till utseendet genom
<lb/>kontrasten emot den i stort tilltagna gestalten, fick
<lb/>ett tycke av rococotidens kvinnohuvud, sådana som
<lb/>Watteau stiliserat dem, med frisyr à la Marie
<lb/>Antoinette och med en något spetsig profil; och
<lb/>i skötet varsnade jag ett par händer, om vilka
<lb/>man skulle kunnat tro att de tillhörde en helt ung
<lb/>flicka: rundade, med små leende gropar bakom
<lb/>knogarna och med fina, tillspetsade fingrar. Det
<lb/>var ungt och gammalt om vartannat, falska trettio
<lb/>år och de verkliga fyrtiofem; och lukten från det
<lb/>hemliga kadaveret inom denna kropp, vars tunga
<lb/>matrona-gång och flytande former man bragts att
<lb/>glömma, – denna lukt, som alltjämt var lika märkbar,
<lb/>förlänade den motsägelsefulla företeelsen ett ytter&#x00AD;
<lb/>ligare intresse av en ännu otydbarare gåtfullhet.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="93"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">II</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Anna S. tillhörde en gammal stockholmsk äm&#x00AD;
<lb/>betsmannasläkt. Hennes fader innehade en hög
<lb/>post inom ett av departementen; hennes mor var
<lb/>av adel. Varje sommar vistades familjen på landet
<lb/>hos än den ena än den andra av moderns släktin&#x00AD;
<lb/>gar. Under dessa rundresor ikring på herresätena,
<lb/>vilka avbrötos varje höst för att upptagas igen
<lb/>nästa midsommar, – i livet ute i fria naturen och
<lb/>bland folket, gjorde den unga flickan sina första
<lb/>lärospån i den livsangelägenhet, vilken under den
<lb/>brutalaste av alla former skulle bliva hennes tra&#x00AD;
<lb/>giska öde. Det mysterium, vilket för flickor av
<lb/>hennes stånd merendels förblir en mystiskt lockande
<lb/>slöja framför brudsängen, fälde för henne sina
<lb/>skylande fikonalöv, i kostallen och tjänstehjonsstu&#x00AD;
<lb/>gorna. Det kunde icke kvarbli något som hälst
<pb n="94"/>
<lb/>dunkelt i en akt, som hon såg upprepas ständigt
<lb/>på nytt igen bland alla djuren och som hon för&#x00AD;
<lb/>stod ega rum på alldeles samma sätt emellan dessa
<lb/>varelser av hennes eget slag, vilka hon genom ett
<lb/>tillstulet umgänge lärde känna i sidoflyglarna.
<lb/>Ibland kunde det till och med hända, att en man&#x00AD;
<lb/>lig tjänare tog fel på person och, i stället för den
<lb/>kammarjungfru, gent emot vilken han hade rättig&#x00AD;
<lb/>heter, sökte omfamna grannen, den unga fröken,
<lb/>som ehuru till sina år ännu ett barn föreföll vara
<lb/>en fullt utbildad kvinna, stor, stark och yppig. Hon
<lb/>tedde sig i allt detta, bar sin insikt och reagerade,
<lb/>såsom en kärnsund kvinna, såsom en hel natur,
<lb/>hos vilken ännu ingen klyfta löper emellan könet
<lb/>och själen, emellan driften och känslorna; hon upp&#x00AD;
<lb/>rördes icke över de yttre formerna, men hon kände
<lb/>äckel gent emot liderliga gester och profanerande
<lb/>skämt samt när hon instinktlikt anade en operson&#x00AD;
<lb/>lig, från själ och hjärta lösgjord brunst.</p>
<p rend="indfirst">Och likväl, ehuru sund som kvinna, tillhörde
<lb/>hon en sjuk släkt, en av dem inom vilka fädernas
<lb/>förseelser straffas på barnen i led på led samt vilkas
<lb/>medlemmar undfå giftämnet från faderns säd och
<lb/>under fostrets växande i moderlivet. Hon till&#x00AD;
<lb/>bragte sina första flickår såsom sjuksköterska för
<pb n="95"/>
<lb/>sin far, fästad vid ett långvarigt och plågsamt
<lb/>sjukläger. Den ene av hennes bröder miste, just
<lb/>som han nådde sitt adertonde år, plötsligt och
<lb/>utan skönjbar grund, hörseln och talförmågan,
<lb/>medan det ena benet med ett våldsamt krampan&#x00AD;
<lb/>fall snörde sig samman, som om en stark osynlig
<lb/>hand ryckt i en sena, liksom ett Taraxacumblad
<lb/>krymper hop, när man drager i nerverna. En
<lb/>annan broder angreps lika hastigt av en elakartad
<lb/>ögonåkomma, vilken tvang honom att årvis hålla
<lb/>sig inspärrad i ett mörkt rum, just som han stod
<lb/>på trappsteget till berömmelse i sin konst:
<lb/>måleriet.</p>
<p rend="indfirst">Hos denne broder vistades hon de år, som
<lb/>följde närmast på faderns död. Hon fortfor att
<lb/>fungera som sjuksköterska; det var endast före&#x00AD;
<lb/>målet för hennes omvårdnad som förändrats. Bro&#x00AD;
<lb/>derns hus blev emellertid, mer och mer i samma
<lb/>mån som förbättringen framskred, en samlingsplats
<lb/>för en krets av unge män, skriftställare, veten&#x00AD;
<lb/>skapsmän, konstnärer, alla besjälade av nya san&#x00AD;
<lb/>ningar och nya ideal på odlingens särskilda om&#x00AD;
<lb/>råden; och i denna intelligenta och eldiga skara
<lb/>skötte hon värdinnans roll. Det unga modet, som
<lb/>slog gnistor i de långa aftnarnes samtal, ofta ut&#x00AD;
<pb n="96"/>
<lb/>tänjda tills det dagades ute över de tysta gatorna,
<lb/>som brann i drömmarnes stilla glöd och fräste i
<lb/>raketkistor av revolutionära tankar, kunde natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis icke undgå att i denna atmosfär av kvinna
<lb/>tändas även i andra lågor. Den unga kvinnan fick
<lb/>här sin första kärlek, – en bland de unga, ett
<lb/>oroligt huvud, ett rastlöst gemyt, en svärmare och
<lb/>en vilde, som dövade sin eviga grund- och mål&#x00AD;
<lb/>lösa oro vexelvis i ursinniga orgier och anspända
<lb/>studier. Deras unga kärlek grodde i det dolda
<lb/>och skulle just till att avsätta sina hjärtblad, då
<lb/>han plötsligt dog, ett offer för sitt överansträngda
<lb/>liv. Det hade varit det hela, okluvna väsendet hos
<lb/>henne, som långsamt vaknat upp till medvetande
<lb/>om att det älskade, och att det älskade just denne
<lb/>man; men hon hade avhållits ifrån att driva för&#x00AD;
<lb/>hållandet fram till ord och synlig form genom ett
<lb/>– hos unga, friska kvinnor som hon vanligt –
<lb/>lugnt medvetande om, att det hade god tid att
<lb/>växa; och så hade hans död kastat henne till&#x00AD;
<lb/>baka i hennes ensamhet.</p>
<p rend="indfirst">Tjugofem år gammal, gick hon i sällskap med
<lb/>sin dövstumme bror till Rom och slog sig till ro
<lb/>där för några år. Hon stod nu i sitt livs blom,
<lb/>en hög, något sträng, blond skönhet, imponerande
<pb n="97"/>
<lb/>och dock fylld med kvinlighetens sötma. I den
<lb/>koloni av artister, i vilken hon företrädesvis um&#x00AD;
<lb/>gicks, fick hon naturligtvis många beundrare. Först
<lb/>en fransman, som döpte denna gammalnordiska
<lb/>sköldmö med den orörliga förnämiteten med nam&#x00AD;
<lb/>net Sancta Anna och som använde det tillfälle,
<lb/>vilket bragt dem att bo i samma hus vägg om vägg,
<lb/>till att om nätterna tolka för grannen sin sömn&#x00AD;
<lb/>lösa brånad genom att med möjligast ljudliga bul&#x00AD;
<lb/>ler kasta sig av och an i sin säng. Därpå en
<lb/>landsman till henne, vilken gick en mera slug och
<lb/>utsiktsfull omväg för att nå fram till den som det
<lb/>syntes otillgängliga skönheten, i det att han sökte
<lb/>reta hennes stolthet och sinnen medels utmålande
<lb/>av den unga kvinnans av männen mycket väl kända
<lb/>behov samt av hennes lika väl kända bemödanden
<lb/>att bekämpa dessa behov. Varje ung kvinna ön&#x00AD;
<lb/>skade intet hellre än att få en man intill sig; hon
<lb/>skulle inte neka därtill för hennes egen part, ty
<lb/>det tjänade till ingenting; hon skulle taga honom;
<lb/>han skulle komma och lägga sig utanför hennes
<lb/>dörr, som en hund, ända tills hon släppte honom in.</p>
<p rend="indfirst">Under allt detta utkämpade hon inom sig den
<lb/>strid, som är alla unga kvinnors lott, men som hos
<lb/>henne antog vida brutalare former än i gemen. Först 
<pb n="98"/>
<lb/>och främst var hon till övermått fylld med den vitala
<lb/>kraften. Det är därnäst icke osannolikt, att själva
<lb/>det sjukdomselement, som var inblandat i hennes
<lb/>blod och invävt i hennes substans, var som en
<lb/>hetta, en sporre yttermera för den naturliga be&#x00AD;
<lb/>gärelsen, under vars hugg och pustar den slog
<lb/>buren omkull och kokade, tills maskinen höll på
<lb/>att sprängas. Nog av – hon fann icke bland
<lb/>alla de män, som omgåvo henne och gjorde kur
<lb/>till henne och anhöllo om hennes hand, den som
<lb/>hon kunde hängiva sig åt med sin hela natur och
<lb/>vad hon hade allra intimast, instinktivast i denna.
<lb/>Hon var en av dessa varelser, vilka äro helt och
<lb/>hållet kön och hos vilka på samma gång könsin&#x00AD;
<lb/>stinkten erhållit en ytterlig förfining, ett spårsinne
<lb/>som vinthyndans, en känslighet som metallspegelns
<lb/>för imma; vad som hos henne avgjorde mellanva&#x00AD;
<lb/>randet med en man var i sista hand intet annat
<lb/>än en rent fysisk tilldragning eller frånstötning,
<lb/>okänlig men allrådig, en ur själva väsenscentret
<lb/>utströmmande lukt måhända, i ena fallet sympatisk,
<lb/>i det andra åter lika oåterkalleligt, oövervinneligt
<lb/>antipatisk. Hon ställde sig aldrig spörsmålet var&#x00AD;
<lb/>för, ty allt var för henne instinktens sak. Hon
<lb/>gick sin väg fram emellan männen, lugn och fata&#x00AD;
<pb n="99"/>
<lb/>listisk; fans den rätte i skaran, visste hon, att hon
<lb/>genast skulle känna dragningen, med hela säker&#x00AD;
<lb/>heten av magneten; fans han icke, kunde ingen
<lb/>makt i världen råda bot på olyckan, vilken hon
<lb/>visste radikal.</p>
<p rend="indfirst">Då hon kom tillbaka hem, hade den rätte ännu
<lb/>ej kommit, han som sute inne med det hemlig&#x00AD;
<lb/>hetsfulla trollämnet. Men under alla dessa år hade
<lb/>driften, ständigt eggad, alltjämt upphettad, meta&#x00AD;
<lb/>morfoserats till en frätande syra, vilken ätit sig
<lb/>in i själva de kroppsliga organen. Strax före sitt
<lb/>trettionde år föll hon i en sjukdom, en tärande,
<lb/>pinsam underlivssjukdom, vars väsen läkarne icke
<lb/>riktigt kunde komma på det rena med, men som
<lb/>nådde sina ständigt upprepade, månatliga kulmina
<lb/>i sammanhang med menstruationsfenomenen. Hon
<lb/>led marter utan ord. I fyra år måste hon föras
<lb/>kring i en rullstol.</p>
<p rend="indfirst">Men just härunder var det att hon fick sitt
<lb/>livs enda egentliga kärlek, – en kärlek, som må&#x00AD;
<lb/>hända icke framvuxit i henne, om hon varit frisk,
<lb/>– en kärlek, färgad av det sjuka väsendets heta,
<lb/>bleka återglans, – hälften drivhusblomma, hälften
<lb/>gulnat gräs på sank ängsmark, – men dock kärlek,
<lb/>verklig kärlek, den enda verkliga kärleken i hen&#x00AD;
<pb n="100"/>
<lb/>nes liv. Mannen var hennes läkare, – medelålders,
<lb/>gift och far. Han var starkbyggd, något under&#x00AD;
<lb/>sätsig till kroppsväxten och med en smula korta
<lb/>ben; mörkhyad, med ett par gulgrå, inciterande
<lb/>ögon bakom brillorna, bar han inom sin förtroli&#x00AD;
<lb/>gare umgängeskrets namnet »persern» på grund
<lb/>av ansiktets persiska typ. Han var – om man
<lb/>undantager den tidigt avlidne diktare, vilken utgjort
<lb/>hennes ungdomsförälskelse – den förste man,
<lb/>mött på livsvägen, som ägde möjligheterna för att
<lb/>väcka kärleken hos henne. Och att äga dessa
<lb/>möjligheter gent emot denna kvinna, det var det&#x00AD;
<lb/>samma som att ha henne i sin makt. Från honom
<lb/>utgick den hemlighetsfulla kraft, vilken likt en
<lb/>osynlig sugplatta sög sig fast vid hela hennes
<lb/>väsen, vid hennes sinnen, och genom sinnena vid
<lb/>hennes själ, hennes längtan och bultande trånad. Kom
<lb/>han i hennes närhet, skälvde hon som under för&#x00AD;
<lb/>känslan av en befruktning; och den gula glöden
<lb/>ur hans ögon brände in under hennes kläder och
<lb/>ned över hennes hud.</p>
<p rend="indfirst">Och inför denne man låg hon utsträckt i hela
<lb/>sin längd, naken, i all den unga kroppens svällande
<lb/>och vita rikedom, under de långa stunder, medan
<lb/>undersökningarna stodo på. Och dessa undersök&#x00AD;
<pb n="101"/>
<lb/>ningar nödvändiggjorde beröringar, vilka ilade som
<lb/>kårar av eld genom alla nerver och utmynnade i
<lb/>spasmer av vällust. Mannen, som stod lutad över
<lb/>henne, var icke lugn själv. Det stod som en
<lb/>atmosfär av eld och brånad omkring dem, och de
<lb/>måste båda anspänna sina sista krafter, för att icke
<lb/>denna atmosfär av eld plötsligt, oemotståndligt
<lb/>skulle klämma dem samman i ett enda brinnande
<lb/>famntag. Fyra år gingo på detta sätt, långsamma
<lb/>och monotona, utan att en droppe av ett ord föll
<lb/>att släcka denna eldsvåda, varunder hon förtärdes.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="102"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">III</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sent på eftermiddagen en kall och regnfull
<lb/>julidag, tio år efter dessa händelser, steg fröken
<lb/>Anna S. av på en liten station långt uppe i norska
<lb/>Österdalen, för att till vagns fortsätta färden till
<lb/>det sanatorium, vilket var beläget i grannskapet
<lb/>och varest hon skulle tillbringa några sommarvec&#x00AD;
<lb/>kor. Det lilla hotellet på platsen var upptaget,
<lb/>det skulle dröja några timmar, innan det rum hon
<lb/>önskade bleve ledigt och iordningställt, och man
<lb/>anvisade henne amtmansgården såsom disponibel
<lb/>vistelseort under mellantiden. Gården låg utanför
<lb/>staden och såg ut halvt som ett herresäte. Hus&#x00AD;
<lb/>bonden var inte hemma. En äldre kvinna förde
<lb/>henne in i salongen. Det regnade och blåste utan&#x00AD;
<lb/>för, hon frös i den stora, något tomma salen, samt
<pb n="103"/>
<lb/>fick en brasa uppgjord i arbetsrummet, – en
<lb/>ungkarls och jägares kärva vardagsrum. Det första
<lb/>hon såg, sedan hon bäddats in i en gammalmodig
<lb/>länstol, var hennes eget porträtt, ett kabinettskort
<lb/>från hennes unga år, från åren efter återkomsten
<lb/>från Italien och innan hon ännu blivit sjuk. Och
<lb/>då hon öppnade en bok, som låg framme, fann
<lb/>hon på insidan ett namn, som hon kände och som
<lb/>hon mindes.</p>
<p rend="indfirst">Som då en resenär efter många och långa års
<lb/>kringflackande i främmande land åter åker in i den
<lb/>nejd, vilken rymmer hans första minnen, och bil&#x00AD;
<lb/>der av förgångna upplevelser och av personer,
<lb/>vilka för länge sedan försvunnit ur hans synkrets,
<lb/>sväva ljudlöst, dunkelt förbi hans blick, klarnande
<lb/>sällsamt upp i ett ögonblick, slocknande i det
<lb/>nästa, som om de aldrig varit till, och varje en&#x00AD;
<lb/>samt träd vid vägen står där såsom en god vän,
<lb/>vilkens händer man ville trycka för de gemen&#x00AD;
<lb/>samma minnena, och man väntar få se omkring
<lb/>sig gamla kära ansikten, som dock icke komma,
<lb/>– så kände denna kvinna, som snart skulle vara
<lb/>gammal, utan att ha fått en droppe av den livets
<lb/>sötma, efter vilken hon trånat i tio år – och i
<lb/>andra tio år bakom dem –, så kände hon sig
<pb n="104"/>
<lb/>till mods, där hon satt med boken i sitt knä, upp&#x00AD;
<lb/>slagen där det funna, kända namnet stod, med
<lb/>blicken häftad på sitt eget porträtt, i en gammal&#x00AD;
<lb/>modig länstol framför en knastrande brasa i en
<lb/>gammal ungkarls trista arbetsrum.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla historien passerade revy inför henne,
<lb/>hon satt och vände bladen som i ett resealbum,
<lb/>drömmande över detta mansnamn, vilket uppkallat
<lb/>från de döda jordlagda jag inom henne, leende
<lb/>emot sin egen bild på skrivbordet. Han hade
<lb/>ändå varit den som älskat henne mest, två gånger
<lb/>hade han friat och två gånger hade han fått nej.
<lb/>Så hade han fått befattning i sitt hemland, och
<lb/>sedan femton år hade han varit som död för henne,
<lb/>borta, utplånad nästan till och med ur hennes
<lb/>minnen.</p>
<p rend="indfirst">Varför hade hon mött hans enträgna tillnär&#x00AD;
<lb/>melser med en vägran, vilken varit så självklar och
<lb/>förutbestämd, att den aldrig ens lagts på vågskål?
<lb/>Hon hade, där hon satt i hans egen länstol i hans
<lb/>eget arbetsrum, framför den goda brasan i hans
<lb/>eget hus, liksom en svag uppstötning av det rent
<lb/>fysiska obehag, som hon alltid erfarit i hans när&#x00AD;
<lb/>het, – av hans personlighets lukt. Men denna
<lb/>reminiscens var helt matt och blek, såsom en
<pb n="105"/>
<lb/>knappast skönjbar, hänandad imma på ett spegel&#x00AD;
<lb/>glas. Hon fyldes plötsligt med en solig, jublande
<lb/>förnimmelse av att ha det varmt och gott, riktigt
<lb/>varmt och gott; och mitt inne i allt detta låg den
<lb/>tanken, att så som hon nu satt här, kunde hon ha
<lb/>sutit, om hon velat, icke såsom den främmande,
<lb/>ensliga kvinna som hon var, utan såsom husbondens
<lb/>maka och husets härskarinna. Hon levde sig så
<lb/>innerligt in i denna tanke, att illusionen slutligen
<lb/>skiftade art och blev till verklighet i hennes sinne;
<lb/>och med en obeskrivlig, vemodig fröjd i sin själ
<lb/>tog hon fram sitt syarbete, numer sittande i sin
<lb/>egen kakelugnsvrå, väntande på sin herre och man.</p>
<p rend="indfirst">Denna halvt velade illusion var ett allt för
<lb/>tunnt flor, att det skulle kunna hålla för verklig&#x00AD;
<lb/>heten. Och dock – när han, mannen, stod i
<lb/>dörren och fann denna kvinna, vars ankomst med&#x00AD;
<lb/>delats honom såsom en främlings, sittande i hans
<lb/>eget hem just så som det i längesedan förflutna
<lb/>tider varit hans hemliga lycka att drömma henne
<lb/>sitta, fann han över detta en gång så älskade an&#x00AD;
<lb/>sikte, alltid förblivet lika kärt i hans trogna håg&#x00AD;
<lb/>komst, ett uttryck som grep honom ända in i
<lb/>själen, där varest den känsligaste nerven gick fram
<lb/>och de prinsessefagra drömmarne ännu lågo och
<pb n="106"/>
<lb/>sovo, – ett uttryck, som han icke förstod eller
<lb/>kunde förklara, varken i väsen eller verkan, men
<lb/>som intet annat var än återglansen av illusionen i
<lb/>hennes själ. Först orörlig och mållös av förvåning,
<lb/>kände han, vid åsynen av detta ansiktsuttryck, vilket
<lb/>fordom skulle betecknat hans lycka men som han
<lb/>aldrig fått skåda, hurusom ett sällsamt och obe&#x00AD;
<lb/>stämbart något drog sig igenom hans väsen, något
<lb/>likt ett skälvande stråkdrag och ett varmt flöde;
<lb/>och han erfor inom sig själv något av samma ljuva
<lb/>illusion, vilken fylde henne och utstrålade ur henne.
<lb/>Begge narrade, förblindade, helt och hållet bemäk&#x00AD;
<lb/>tigade av detta underliga något, vilket såg ut som
<lb/>en skön dröm och som dock var vaka, ett äventyr,
<lb/>som plötsligt hägrade på en monoton vardagshim&#x00AD;
<lb/>mel, hade de icke syn för vad som stått dem
<lb/>emellan lika litet som för vad åren bragt av för&#x00AD;
<lb/>ändring: osund och upplöst fetma för henne, för
<lb/>honom den gamle mannens vita hår. –</p>
<p rend="indfirst">Han kom ofta över till sanatoriet för att be&#x00AD;
<lb/>söka henne. Då hon efter en månads förlopp
<lb/>rustade sig till att bryta upp, begav det sig, att
<lb/>han hade ett ärende till Stockholm; slumpen fo&#x00AD;
<lb/>gade det så, att de kommo att resa på samma tåg,
<lb/>och han betedde sig såsom den omsorgsfullaste av
<pb n="107"/>
<lb/>alla sjukvaktare, lyfte henne ut och in ur kupéen
<lb/>som ett barn. I Stockholm antog umgänget dem
<lb/>emellan strax en ännu intimare karaktär, i det att
<lb/>de så gott som dagligen sammanträffade i sällskap
<lb/>och han esomoftast avlade besök hos henne än för
<lb/>att tala bort några förmiddagstimmar i hennes ar&#x00AD;
<lb/>tistiskt inrättade salong än för att hämta henne
<lb/>till en promenad.</p>
<p rend="indfirst">För dem begge hade den första kvällens stäm&#x00AD;
<lb/>ning varit såsom skenet ifrån den bleka morgon&#x00AD;
<lb/>måne, vilken, så snart solen gått upp, står på himlen
<lb/>såsom sinnebilden av omorgnad prosa.</p>
<p rend="indfirst">För henne inledde den den största och sista
<lb/>krisen i hennes liv, den som skulle medföra en
<lb/>slutkatastrof och sätta punkt efter hennes historia.
<lb/>Den konflikt, vilken dragit sig igenom hela hennes
<lb/>liv såsom det tragiska ödet, framträdde ännu en
<lb/>sista gång för att som aldrig förr tillspetsas och
<lb/>bliva brutal. Alla de män, som hon skulle kunnat
<lb/>hängiva sig åt, hade ryckts bort, innan tiden mog&#x00AD;
<lb/>nat, eller varit skilda ifrån henne genom hinder,
<lb/>vilka ingen av dem kunnat överstiga; och av dem,
<lb/>som velat henne, hade icke funnits en enda,
<lb/>vilken hon kunnat skänka sin kropp utan att bryta
<lb/>mot det instinktens bud, som var det enda heliga
<pb n="108"/>
<lb/>för henne. Vad som förut gjort det omöjligt för
<lb/>henne att lägga sig i denne mans armar, återfann
<lb/>hon nu, märkbarare för varje dag som gick, detta
<lb/>obegripliga något, som hon aldrig visste vad det var,
<lb/>denna ur manskroppen utdunstande atmosfär, vilken
<lb/>kändes såsom något oövervinneligt antipatiskt för
<lb/>könet i henne. Den avoghet emot honom, vilken så&#x00AD;
<lb/>lunda växte fram, alldeles som den gjort förut en
<lb/>gång, för att omsider helt och hållet skilja dem åt,
<lb/>förstärktes nu av en annan egenskap hos honom, vis&#x00AD;
<lb/>serligen icke så djupt liggande eller väsentlig som
<lb/>den förstnämnda, men i alla fall ödesdiger för
<lb/>trevnaden av det förhållande, som hon trånade
<lb/>efter att se knutet. De hade, under de år de
<lb/>varit skilda, utvecklat sig den ene den andra i så
<lb/>motsatt art som möjligt; själv en kvinna med all
<lb/>en odlad intelligens’ fördomsfrihet och med en
<lb/>artistisk naturs hela raffinemang och differentiering,
<lb/>upptäckte hon i sin beundrare en genomsnitts-Per
<lb/>och en dussin-Pål, en trivial byråkrat utan annan
<lb/>individualitet än en något »forloren» dandyism,
<lb/>en hållning av kavaljer, vilken avstack emot den
<lb/>ålder vari han befann sig. Men på samma gång
<lb/>böljade och kokade det kön och kvinna hos henne;
<lb/>i känslan av att slutet var nära för hennes livs&#x00AD;
<pb n="109"/>
<lb/>möjligheter hakade hon sig med giriga, redan
<lb/>ångestfulla, medvetet lystna ögon fast vid de till&#x00AD;
<lb/>fällen, som ännu erbjödo sig. Så framstod en
<lb/>dag den tanken hos henne, som det varit hennes
<lb/>livs stora stolthet att aldrig ha hyst: den att köpa
<lb/>vad hon med hängande tunga flämtade efter, till
<lb/>vad pris som hälst, vore det också genom att begå
<lb/>den synd, vilken för henne var synden emot den
<lb/>heliga anda. Varje gång han var närvarande, från&#x00AD;
<lb/>stöttes hon av hans väsens lukt och av hans andes
<lb/>trivialitet; så snart han väl var borta, mindes hon
<lb/>allt vad som fans av gott hos honom, hans be&#x00AD;
<lb/>undran, hans ömhet, hans godmodighet, medan
<lb/>det bultade i blodet; och hon ropade tyst inom
<lb/>sig, med en känsla av skamfullhet, som hon med
<lb/>raseri tryckte ned, att då hon icke kunnat få den
<lb/>man eller de män, för vilka naturen danat henne,
<lb/>det vore bättre att få en man vilken som hälst,
<lb/>även om han var henne emot som en dålig lukt
<lb/>och som ett illasmakande ämne, än att få ingen.</p>
<p rend="indfirst">Den utveckling, som mellanhavandet medförde
<lb/>inom motparten, mannen, gick i en alldeles mot&#x00AD;
<lb/>satt riktning. Han hade närmat sig henne, men
<lb/>därför att han funnit behag däri, kunnat värma sig
<lb/>däri, leva upp på nytt, bli ung igen; den sinnes&#x00AD;
<pb n="110"/>
<lb/>stämning han rönte var av samma slag som den
<lb/>han erhöll, när han emellanåt fann sig försatt i
<lb/>en krets av ungdomsvänner, i vilka man uppfris&#x00AD;
<lb/>kade de gamla hågkomsterna. Han hade levat
<lb/>livet, med kvinnor och allt, samt nått den punkt,
<lb/>på andra sidan om vilken människan kan njuta
<lb/>blott retrospektivt, medan däremot hos henne hela
<lb/>den obrukade fonden genom beröringen med honom
<lb/>flammade upp i en låga ännu en sista gång innan
<lb/>allt bleve aska. När han förmärkte denna skilnad
<lb/>emellan hans egen och hennes uppfattning av för&#x00AD;
<lb/>hållandet samt emellan hans och hennes krav,
<lb/>studsade han i ovillig missräkning. Ju mera hon,
<lb/>medvetet eller omedvetet, genom sitt beteende
<lb/>underströk, vart hon ville hän, dess mera skorp&#x00AD;
<lb/>nade hans låtsade ömhet. Han ville på gamla
<lb/>dagar realisera ett av de ideal, vilka hans roman&#x00AD;
<lb/>tiska generation under ungdomen fört på läpparne:
<lb/>han ville ha henne såsom ett upphöjt föremål
<lb/>utan kropp och jordfäste, vilket han kunde egna
<lb/>madonnakult; men han skämdes att gifta sig med
<lb/>en ungdomsflamma, som blivit gammal. Och den
<lb/>erkekonventionella kälkborgare, vilken utgjorde
<lb/>hans egentliga och innersta jag, endast helt ofull&#x00AD;
<lb/>komligt dold inunder jargonen hos en romantise&#x00AD;
<pb n="111"/>
<lb/>rande gammal élégant, kände sig sårad av den
<lb/>oförställda naturdrift, som talade högt språk ur
<lb/>hela hennes beteende gent emot honom, allt mera
<lb/>eftersom dagarne ledo; hon blev honom efterhand
<lb/>till en människa, som han tyckte sig aldrig ha
<lb/>känt förut, en ny främmande människa, som började
<lb/>ingiva honom obehag.</p>
<p rend="indfirst">Då hon därför en dag ställt möte med honom
<lb/>i Humlegården, och de suto samman på bänken,
<lb/>och hon kom honom allt närmare, och han kände
<lb/>hennes väsen på sitt som en sugmun, och hennes
<lb/>tal i samma ögonblick föreföll honom ämna lägga
<lb/>av den sista slöja, som ännu skylde dess nakenhet,
<lb/>reste han sig upp, tvärt och skyndsamt, i en
<lb/>hastigt utsprucken vedervilja emot denna kvinna,
<lb/>vilken var densamma som han en gång älskat och
<lb/>dock en annan, fann en förevändning och tog
<lb/>avsked. Han gick hem och packade sina kapp&#x00AD;
<lb/>säckar, gjorde följande dagen visit hos henne på
<lb/>en timme, då han kunde veta, att hon ej skulle
<lb/>vara hemma, samt for tillbaka hem till Norge.</p>
<p rend="indfirst">Den sinnesstämning, vilken såsom jag skildrat
<lb/>bemäktigade sig henne, var gång han lämnat henne,
<lb/>föll nu, då han gjort det för att bli borta bestän&#x00AD;
<lb/>digt samt lagt de stora avstånden emellan sig och
<pb n="112"/>
<lb/>henne, över henne med överväldigande makt. Var&#x00AD;
<lb/>för hade han gått! Varför hade hon släppt honom!
<lb/>Han vore den siste! Och ångesten grep henne,
<lb/>inför den tomhet, den ofyllbara tomhet som ga&#x00AD;
<lb/>pade framför henne emot henne för att oåterkal&#x00AD;
<lb/>leligt uppsluka henne, och hon stönade i sin själ.
<lb/>Och begäret, nu då dess dunkla fruktan hårdnat
<lb/>till verklighet och det visste med sig att aldrig bli
<lb/>tillfredsställt, tjöt i hennes organ såsom den bundna
<lb/>hyndan, om natten i brunsttiden.</p>
<p rend="indfirst">Hon lade av den sista trasan av sin nötta
<lb/>stolthet, ödmjukande sig inför den man, vilken
<lb/>hon tvenne gånger visat på dörren, då <hi rend="i">han</hi> varit
<lb/>tiggaren, ända därhän att blotta inför honom denna
<lb/>begärelsens blygd hos en kvinna som åldras. Hon
<lb/>skrev honom ett långt brev, vari hon öppet fram&#x00AD;
<lb/>lade, hurusom hon fordom tagit miste på sina
<lb/>känslor för honom och att det ändock varit honom
<lb/>hon hållit av i hela sitt liv och att hon nu först
<lb/>kommit underfund därmed. Sex veckor gingo,
<lb/>utan att hon fick svar. Hon skrev än en gång,
<lb/>begagnande sig av en lägenhet, som gjorde denna
<lb/>andra skrivelse naturlig. Då kom svaret, med om&#x00AD;
<lb/>gående, ett dödsbringande piller i fyra sidor av
<lb/>fraser, sådana som en ungkarl från den gamla tiden 
<pb n="113"/>
<lb/>kan åstadkomma genom att restaurera sin ungdoms
<lb/>galanteri: han hade det så gott som han kunde
<lb/>vänta och önska i denna världen och han hoppa&#x00AD;
<lb/>des icke att få det bättre på annat sätt.</p>
<p rend="indfirst">Vintern gick, och sommaren kom, och fröken
<lb/>Anna S. anmälde sig på nytt vid sanatoriet i
<lb/>Österdalen. När hon kom fram, var <hi rend="i">han</hi> bortrest,
<lb/>– bortrest för hela sommaren. Och då visste
<lb/>hon, att vägen var slut och att hon kunde vända
<lb/>om, för att åldras som en gammal fröken i sin
<lb/>eleganta salong i Stockholm, sedan hon kapitule&#x00AD;
<lb/>rat, till ingen nytta, lagt sig till parning i djur&#x00AD;
<lb/>honans liknelse, för att få veta, att hon var ett
<lb/>halvgånget kadaver, som ingen hanne ville ha. En
<lb/>dag förmärkte hon nya, okända processer i sin
<lb/>kropp; det var de, som inviga steriliteten hos
<lb/>kvinnan. Hennes väninnor hörde henne först
<lb/>kvida, hjälplöst och undergivet; sedan blev det en
<lb/>långtutdragen, högljudd klagan, som av ett djur i
<lb/>nöd. Om nätterna, de långa nätterna, ensam i den
<lb/>jungfrusäng, vars meningslösa renhet hon förbannar,
<lb/>ligger hon och lyssnar med vidöppna ögon till de
<lb/>processer inom hennes kropp, genom vilka könet i
<lb/>henne dör, med ljud som av fallande blad om hösten.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="114"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

    </div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="MaterDolorosa">
<pb n="115"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">MATER DOLOROSA</head>
<pb n="116"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="117"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hon hade uppvuxit såsom enda barnet i ett hem,
<lb/>i vilket mannen brutaliserade de båda kvinnorna
<lb/>– maken sin hustru, fadern sin dotter – med
<lb/>alla arter av medel: med blickarnes etter och
<lb/>med ordens smuts och med sina två kropps&#x00AD;
<lb/>liga händer. Vid sexton års ålder driven ut ur
<lb/>detta hem, tillbragte hon den unga kvinnans farliga
<lb/>och möjlighetsrika år såsom lärarinna i en präst&#x00AD;
<lb/>familj i en vild och ensam landsända i det västliga
<lb/>Norge. Det varade hela åtta år, innan hon åter&#x00AD;
<lb/>såg fädernestaden, där modern nu levde sitt tunga
<lb/>liv såsom frånskild hustru, medan fadern, redan
<lb/>gammal, mitt inför hennes ögon etablerat nytt
<lb/>ménage tillsammans med en ung kvinna, i vilkens säll&#x00AD;
<lb/>skap han årvis drivit Europa runt. Under den tid som
<lb/>nu följde kom hon mycket med i det dåtida Köpen&#x00AD;
<lb/>hamns andligt finare kretsar, – tills hon plöts&#x00AD;
<pb n="118"/>
<lb/>ligt, några och trettio år, bröt med allt, med sina
<lb/>studier och sina många intressen, med sina dröm&#x00AD;
<lb/>mar och sin framtid, för att såsom matlagerska
<lb/>och barnsköterska följa en väninna, som med en
<lb/>skara av oförväntat faderlösa vordna barn drog sig
<lb/>undan till sitt nödtvungna änkesäte i den lilla
<lb/>sjælländska stad, emot vilken jag, jämte en följesla&#x00AD;
<lb/>garinna, en vacker vinterdag var stadd på vandring
<lb/>för att besöka henne.</p>
<p rend="indfirst">Den breda chausséen lopp fram snörrät emellan
<lb/>sina tvenne rader av gamla popplar, på begge
<lb/>sidor utsträckte sig den konturlösa slätten, och i
<lb/>alla horisonterna slöt skogen, vinterligt blå, utsik&#x00AD;
<lb/>ten. Det var i själva middagstiden, solen upp&#x00AD;
<lb/>mjukade den frusna vägen under våra fötter, och
<lb/>ehuru mitt i januari, kändes det helt varmt i luften,
<lb/>så behagligt mattande blitt, att man sköt hatten
<lb/>ned i nacken och knäppte upp överrocken samt
<lb/>väntade få se den gula Tussilago på dess nakna,
<lb/>gråa, fjälliga stängel långs dikeskanterna och den
<lb/>vita Bellis i ängsgräset, gult ännu från den tid,
<lb/>då det stod under snön. Men så såg man den
<lb/>bleka, kalla solen stå långt nere på den södra
<lb/>himlen, på dess korta vandring ur morgonkölden
<lb/>in i kvällskylan, och med ens kände man, i luften,
<pb n="119"/>
<lb/>i jorden, omkring sig och i sig, midvinterdagens
<lb/>stränga och grolösa stillhet.</p>
<p rend="indfirst">Och den lilla staden, vilken kom oss närmare
<lb/>och närmare, förkroppsligade denna stillhet, gjorde
<lb/>den ännu mera påtaglig och djup, sådan som den
<lb/>låg framför oss, med sina gula hus under de röda
<lb/>tegeltaken, ett utdött fågelnäste mitt på den vida
<lb/>slätten. Landsvägen upphörde, stenbron tog vid.
<lb/>Vi gingo fram genom en smal, slingrande gata
<lb/>mellan små envåningshus, över vilkas dörrar dåligt
<lb/>stavade skyltar antydde småhantverkare av gamla
<lb/>stilen, passerade en brygga över ån, som snodde
<lb/>sig mitt igenom staden likt en gul orm och vars
<lb/>partier frammanade för inbillningen urblekta ku&#x00AD;
<lb/>lisser från landsortsteatrarne och åldriga dukar från
<lb/>gallerierna, gingo åter fram genom en smal, krökt
<lb/>gata mellan envåningshus, ibland vilka några en&#x00AD;
<lb/>staka moderna byggnader togo sig ut såsom lappar
<lb/>av nytt tyg på en gammal dräkt, samt befunno oss
<lb/>med ens inne i en park, i vilken en och annan
<lb/>enslig gestalt skymtade mellan stammarne eller
<lb/>mötte oss och vilken de nu i vintertiden tomma
<lb/>bänkarne kännetecknade såsom den lilla stadens
<lb/>sommarpromenadplats. Vi följde en bred, över&#x00AD;
<lb/>välvd allé av kastanier, vilken förde ut till en väg
<pb n="120"/>
<lb/>som skar densamma; på andra sidan vägen, bakom
<lb/>en hög gitterport, låg en stor trädgård. Vi hade
<lb/>stannat och blickade till sidan: – uppe på höjden
<lb/>låg slottet, i holländsk stil från förra århundradet,
<lb/>vitrappat, med rött tegeltak i tvenne avsatser,
<lb/>med höga fönster avdelade i en mångfald små
<lb/>rutor, och nedanför, strax invid oss, på var sin
<lb/>sida om inkörsvägen, lågo de båda flyglarne. Vi
<lb/>gingo in i den högra, stego upp för en bred och
<lb/>tarvlig trätrappa, nött av många fötter under
<lb/>många år, samt befunno oss på en tämligen rym&#x00AD;
<lb/>lig avsats kring trappöppningen. Runt på de
<lb/>tapetbeklädda väggarne suto låga vitmålade dörrar,
<lb/>och genom en av dessa, vilken en liten flicka vid
<lb/>vår ringning öppnade för oss, kommo vi in i en
<lb/>stor salong, vilken såg dubbelt större ut än den i
<lb/>själva verket var, därför att den var så lågloftad
<lb/>och endast hade tre små fyrrutiga fönster, alla tre
<lb/>hopkrupna i ena hörnet helt uppe vid taket. Det
<lb/>fans en mängd möbler, av skiljaktigt slag och pla&#x00AD;
<lb/>cerade på måfå över den rymliga ytan, som upp&#x00AD;
<lb/>slök dem fullständigt, utan att de kunde täcka
<lb/>den eller dölja tomrummen; de hängde icke sam&#x00AD;
<lb/>man, varken bokstavligen menat eller vad stilen
<lb/>angår; de stodo isolerade var för sig eller bildade 
<pb n="121"/>
<lb/>smågrupper. Hela rummet låg i skymning, utom
<lb/>det ena hörnet, som var fyllt med det hårda, gula
<lb/>vinterljuset. Det låg en stämning över allt som
<lb/>över en gammal pjes från farfars och mormors tid,
<lb/>en doft som den ur en kär barndomsbok, vilken
<lb/>väcker minnen hos oss om barnkammare och jul&#x00AD;
<lb/>stök, – skymningsstundernas poesi, brasans trev&#x00AD;
<lb/>nad, hemmastaddhetens trygga välbefinnande.</p>
<p rend="indfirst">Den kvinna, som några minuter därefter satt
<lb/>emellan oss, föll hel och hållen ut ur denna ram.
<lb/>Hon bröt mot allt: miliöet var icke organiskt ut&#x00AD;
<lb/>vuxet ur hennes egen personlighet, och denna var
<lb/>alltför utpräglad för att den skulle kunna inpassas i ett
<lb/>vilket som helst annat och främmande miliö, utan
<lb/>att kontrastera emot detta eller nödgas missforma
<lb/>sig själv. Och just sådant var det intryck hon
<lb/>gjorde, där hon satt i sin väninnas hem. Hon var
<lb/>en mater dolorosa, som luktade barnkammarsysslor,
<lb/>en boren drottning över den stora lyckans rike,
<lb/>vilken kom från köket. Dessa långa, smala, fina
<lb/>händer, som buro hela typen av förädlade rasdjur,
<lb/>borde aldrig ha färgats röda av spiselelden, huden
<lb/>icke hårdnat, fingerspetsarna icke svartprickats av
<lb/>knappnålsstygn; och de under matlagningsbestyren
<lb/>rödglödgade kinderna passade dåligt samman med 
<pb n="122"/>
<lb/>de fuktiga bruna ögonens själfulla sorg. Det yviga
<lb/>håret i en mjuk färgton av blont rött, stod – i
<lb/>drömmarens skönhetsdruckna syner – som en rök
<lb/>av silkets gnistrande finhet kring lemmar och kring
<lb/>en bil, vilka ägde liljans vithet och i vilka varje
<lb/>linie klang så fulltonig som ett långt stråkdrag på
<lb/>violoncellen; den släta frisyren, till råga på allt
<lb/>bragt i oordning, och den vårdslösade arbetsdräk&#x00AD;
<lb/>ten hörde till en annan människa än den, som en
<lb/>känslig iakttagare fann återspeglad i sin själ. Hon
<lb/>var för stor för detta rum; denna bur, som man
<lb/>inrett åt henne, som hon själv inrett åt sig, var
<lb/>alltför liten för henne; hennes kropp var för stor,
<lb/>hennes själ var för stor; hon var jättekvinnan i
<lb/>pygméboet, en fager Gerd, gent emot vilken de
<lb/>vanliga människornas barn tedde sig som dvärg&#x00AD;
<lb/>yngel; varje böjning på hennes kropp var som
<lb/>ett fullt, uttonande ackord och som en majestätiskt
<lb/>och lugnt utrullande svallvåg; med varje gest av
<lb/>sin arm, plastisk och utförd, skar hon synbara
<lb/>skåror i detta miliö, som var för snäft tilltaget för
<lb/>dessa en helnaturs ostympade rörelser, och de ord,
<lb/>hon uttalade med sin varma stämma, – varm som
<lb/>färgen på hennes hår, varm som hennes huds karna&#x00AD;
<lb/>tion, varm som hennes ögon –, tydligt, lugnt, 
<pb n="123"/>
<lb/>nästan avmätt, med den goda brutala bekymmers&#x00AD;
<lb/>lösheten hos en människa, som vet sig ej vara sår&#x00AD;
<lb/>bar, skrämde alla de kälkborgerlighetens nissar,
<lb/>vilka suto runt på möbler och mattor, in till de
<lb/>mörka vrårna och de dolda skrymslena.</p>
<p rend="indfirst">Jag sporde mig själv, där jag satt invid henne,
<lb/>varför hon med berått mod innestängt sig här, då
<lb/>hon ju icke kunde annat än veta, att det var det&#x00AD;
<lb/>samma som att öppna pulsåder och låta livet
<lb/>droppa långsamt hän, med blodet. Och varje hennes
<lb/>gest, varje hennes blick, varje hennes ord gåvo
<lb/>resonans åt denna min stumma fråga.</p>
<p rend="indfirst">Varför? Varför?</p>
<p rend="indfirst">En historia, som jag en afton hört förtäljas,
<lb/>halft som verklighet, halft som gissning, dök dunkel
<lb/>upp i mitt minne. Under sina långa ensamma år
<lb/>i den avsides landsändan i Norge, medan naturens
<lb/>stenhårda stränghet och hennes eget knoppande
<lb/>jungfruliv talade sina motsatta läror, hade hon fått
<lb/>en man kär, vilken hon icke hade lov att älska.
<lb/>Den genkärlek, som han själv icke hade rätt att
<lb/>ge, hade han skänkt henne. Åren gingo, tunga,
<lb/>sterila, skilsmässan kom, och hon återvände till
<lb/>fädernestaden. Då hände det en dag, att hindret,
<lb/>som stått emellan dem, föll bort, att förbudet mot
<pb n="124"/>
<lb/>deras förening ströks ut ur samhällets bok. Han
<lb/>kom till henne. Men då upptäckte hon, att denne
<lb/>man icke var densamme som hon en gång älskat,
<lb/>och att denne nye – honom kunde hon icke älska,
<lb/>icke med en fiber av sin varelse. Och vad som i
<lb/>den stunden dog, det var icke endast <hi rend="i">en</hi> kärlek,
<lb/>hennes ungdomskärlek, det var hela hennes intima&#x00AD;
<lb/>ste personlighet, nerven i hennes väsen, hjärt&#x00AD;
<lb/>muskeln, – det var hela den goda dröm, vilken
<lb/>en människa som hon endast <hi rend="i">en</hi> gång i sitt liv kan
<lb/>skapa, emedan den är vävd av ett stoff, vilket en&#x00AD;
<lb/>dast <hi rend="i">en</hi> gång kan växa, för att, utvuxet, blomma,
<lb/>eller, förfruset, förvissna. En och annan man –
<lb/>många hade det icke varit, ty hon var av det indi&#x00AD;
<lb/>vidualitetens i stort tilltagna mått, vilket skrämmer
<lb/>bort alla utom de få likarne inom motkönet – en
<lb/>och annan man hade kommit för att bjuda henne
<lb/>kärlek; men hon hade intet funnit inom sig av
<lb/>känsla, utav <hi rend="i">det</hi> starka slag, som enbart hon kunde
<lb/>ha tillit till, och hon hade låtit alla gå, stark, hel
<lb/>och ärlig mitt i sin bittra missräkning och tunga
<lb/>försakelse.</p>
<p rend="indfirst">Under det att detta minne, hälften syn hälften
<lb/>meditation, rörde sig i min själ, likt en halftut&#x00AD;
<lb/>plånad kontur och en ur fjärran framtonande visa,
<pb n="125"/>
<lb/>vilken man mekaniskt och vemodigt gnolar efter,
<lb/>utan att ännu ha blivit medveten om vilken hon
<lb/>är, hörde jag min följeslagarinna utbrista:</p>
<p rend="indfirst">»Men, detta är ju icke något liv för er!»</p>
<p rend="indfirst">Och svaret kom, som om det helt naturligt
<lb/>vuxit fram ur min egen hågkomst, för att sätta
<lb/>punkt efter min egen mening, – och jag vaknade
<lb/>upp, och kände visan, och såg konturen dragen
<lb/>säkert:</p>
<p rend="indfirst">»Åhjo, vi två, min väninna och jag, vi passa gott
<lb/>samman. Ty vi äro begge på den andra sidan.» –</p>
<p rend="indfirst">Vi hade tagit avsked och voro på hemvägen.
<lb/>Solen hade redan gått ned, det var en stilla och
<lb/>ljus kvällning med hög, blek himmel. Den till&#x00AD;
<lb/>frusna vägen knastrade under våra fötter, och
<lb/>kölden sjöng i telegraftrådarne. Hovslag av hästar
<lb/>ljödo ut i kvällen i dov resonans, och i staden
<lb/>bakom oss ringde det helgdagsafton.</p>
<p rend="indfirst">Vi gingo länge tysta. Så förtalde min följe&#x00AD;
<lb/>slagarinna om sitt första möte med henne, på vil&#x00AD;
<lb/>ken vi båda tänkte. Det var några år tillbaka i
<lb/>tiden, hon bodde då – hemlös fågel som hon
<lb/>varit i hela sitt liv – såsom gäst i en främmande
<lb/>familj av bekantskapskretsen i dennas villa ute på
<lb/>Strandvejen. Uppe på vinden hade hon en vrå för sig
<pb n="126"/>
<lb/>själv, där hon kunde vara ensam och inbilla sig
<lb/>vara hemma, och dit upp hade hon fört den be&#x00AD;
<lb/>sökande. Man hade klättrat upp för en sned och
<lb/>skröplig trappa, passerat en mängd uppstaplat
<lb/>bråte, fördjupat sig i snoende och mörka korri&#x00AD;
<lb/>dorer, – för att omsider nå hennes lägenhet: ett
<lb/>litet rum, svagt upplyst av ett litet fönster, i ena
<lb/>hörnet, med en obestämbar doft som av torkad
<lb/>skog, med möbler i rococo – gamla familjepjeser,
<lb/>vilkas förgyllning nästan bortnötts – och med
<lb/>gamla familjeporträtt, även de mest rococo, på
<lb/>väggarna. På golvet en färsk avsågad björkstubbe,
<lb/>på denna en bukett av säv och kvistar; på bordet,
<lb/>bredvid lampan, i en majolikavas, en gren av säll&#x00AD;
<lb/>samt mörk blodbok. Under besöket hade värd&#x00AD;
<lb/>innan en gång öppnat en blinddörr i väggen, in
<lb/>till en jungfrulig sängkammare, där allt var klätt i
<lb/>vitt, liksom för att symbolisera kyskhetens oskärade
<lb/>renhet hos det kött och i den själ, vilka där hade
<lb/>sin boning; – en liten nisch allenast, med taket
<lb/>sluttande över bädden, vitt tyg över hela denna
<lb/>takvägg, vitt tyg över den lilla fönsterluckan, vit
<lb/>himmel kring sängen, vitt täcke över den. Och vid
<lb/>dess ända en bönstol, sådan som man ser den i de
<lb/>katolska kyrkorna. – – </p>
<pb n="127"/>
<p rend="indfirst">Vi gingo åter tysta. Jorden mörknade, medan
<lb/>himlen förblev lika ljus.</p>
<p rend="indfirst">Under det att jag gick och vände på mater
<lb/>dolorosas sista sorgsna ord i mina tankar, blev jag
<lb/>henne plötsligt varse på nytt, kroppslig och levande
<lb/>inför mig, så som jag sett henne nyss och dock
<lb/>på samma gång en annan. Som hon satt i sin län&#x00AD;
<lb/>stol, med sina långa armar, sitt långa liv, sina lång&#x00AD;
<lb/>sträckta höfter och sina långa liksom flytande ben,
<lb/>och dock så fast i bystens stöpning, så mjukt run&#x00AD;
<lb/>dad i alla linjer, så bugnande fyllig över barmen,
<lb/>tedde hon sig för mig som en stolt luftens fågel,
<lb/>vilken sitter i ett träd i skogen och lyfter på vin&#x00AD;
<lb/>gen för att flyga, men icke kan, emedan vingen är
<lb/>knäckt. Jag såg själva den hemliga livsådern öpp&#x00AD;
<lb/>nad, och vitalitetskraften droppa bort, – den som,
<lb/>samlad i väsendet, skulle stått ikring mannen, den
<lb/>ende utkorade mannen, såsom en varm ånga
<lb/>och såsom en doftande flamma. Nu fanns endast
<lb/><hi rend="i">det</hi> kvar av naturgrunden hos henne, som var det
<lb/>goda, nobla sinnelaget, vilket lät henne utan miss&#x00AD;
<lb/>unnsamhet glädja sig med den medsyster, som
<lb/>funnit den lycka i livet, vilken hon själv gått miste
<lb/>om, – det goda, nobla sinnelaget, som drivit henne
<lb/>till att uppoffra sig för en annan kvinnas barn.
<pb n="128"/>
<lb/>Och när någon gång ännu livskraften svälde i
<lb/>hennes starka kropp, med den ljuva oron från ung&#x00AD;
<lb/>domsåren, het, trånande och sorgmodig, steg den
<lb/>upp i den sublimerade formen av böner, fram&#x00AD;
<lb/>viskade i bönstolen i hennes vitklädda sängkammare,
<lb/>medan de fuktiga, själfulla ögonen voro lyfta mot
<lb/>höjden i religiös extas och medan det blondröda
<lb/>håret i ljuset från vaxstapeln låg som en gloria
<lb/>ikring hennes huvud.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="Urspårad">
<pb n="129"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">URSPÅRAD</head>
<lb/>
<pb n="130"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="131"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">I</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Genom bägges vårt intima förhållande till en
<lb/>och samma tredje person hade vi lärt att känna
<lb/>varandras namn och att intressera oss för varandra.
<lb/>Allt vad jag sålunda i andra hand erfarit om henne,
<lb/>hade emellertid varit som formlös rök; gent emot
<lb/>denna kvinna, vilken jag visste mig en gång förr
<lb/>eller senare skola råka, kände jag mig till mods,
<lb/>som om vi befunne oss på var sin sida om en
<lb/>ogenomskinlig ridå; jag hade på känseln, att bak&#x00AD;
<lb/>om denna ginge hon i samma riktning som jag,
<lb/>nyfiken som jag själv på det ögonblick, då skiljemuren
<lb/>plötsligt skulle slippa upp och vi med ens skulle finna
<lb/>oss ansikte mot ansikte, men jag hade icke så mycket
<lb/>som den allra svagaste glimt av den aning, genom
<lb/>vilken eljes sensitiva människor göra kroppslig be&#x00AD;
<pb n="132"/>
<lb/>kantskap med varandra trots de största avstånd i rum&#x00AD;
<lb/>met; det hade icke i henne funnits den personlig&#x00AD;
<lb/>hetens intima vibration, vilken, även om den passe&#x00AD;
<lb/>rat genom brevens bokstäver eller till och med
<lb/>genom mellanpersoner, distinkt och oemotståndligt
<lb/>skulle kunnat meddela sig till mig och i min själ
<lb/>framkalla en eller annan bild: av hennes ögons ut&#x00AD;
<lb/>tryck eller av hennes sätt att gå eller av vilken
<lb/>bland dessa småbagateller det nu måtte varit, i vilka
<lb/>individualiteten ligger inbäddad så full och hel,
<lb/>att detta ena lilla drag icke kan framträda inför
<lb/>oss utan att helbilden följer med.</p>
<p rend="indfirst">Jag stod i hennes föräldrars salong, ute i Stock&#x00AD;
<lb/>holms villastad, i väntan på henne. Hon vore en&#x00AD;
<lb/>sam hemma, uppe på sitt rum, och skulle strax
<lb/>komma. Genom verandans glasdörrar såg jag ut i
<lb/>villans trädgård, vars grönska höll på att svartna
<lb/>och där träden stodo till hälften avlövade. Det var
<lb/>i september, en gul och skum dag. Luften var en
<lb/>enda helfärgad, orörlig, gul oändlighet, vilken
<lb/>hängde likt smutsiga trasor på grenarna ute i träd&#x00AD;
<lb/>gården och som stod in i den mörka salongen och
<lb/>över dess korrekta elegans med en hård och nykter
<lb/>dager.</p>
<p rend="indfirst">Det susade utför trapporna, dörren flög upp,
<pb n="133"/>
<lb/>och hon kom in, – med ett tempo i sin gång,
<lb/>vilket nästan var springande, samt ett visst obe&#x00AD;
<lb/>stämbart i den dessutom, liksom om hon hade
<lb/>hårda fjädrar inunder sina skosulor och i alla sina
<lb/>lemmar. Det stod kyla ut av henne, och då hennes
<lb/>hand grep min, var det med ett tag, vari låg känn&#x00AD;
<lb/>bar en hel arms hårda benkomplex. Det första in&#x00AD;
<lb/>tryck, som hennes ansikte gjorde på mig, var rent
<lb/>osympatiskt. Det var ett regelbundet ansikte, men
<lb/>i den hårda gula dager, som föll över det in igenom
<lb/>verandadörrens fönster, blevo linjerna så raka och
<lb/>tvära, att det såg ut som om alla dragen voro
<lb/>skurna i trä, i gult trä. När hon log, på en gång
<lb/>ansträngt och generat, utan grund, för att göra
<lb/>samtalet lättare och naturligare, liksom funnes något
<lb/>emellan oss som skulle hållas nere och borta, lade
<lb/>sig ansiktshuden i sällsamma fållar och knutar; och
<lb/>man såg intet som hälst i detta ansikte utom en
<lb/>tjock guttaperkahud över ett starkt kranium, med
<lb/>två hårda, vattenblå ögon inunder en lingul pann&#x00AD;
<lb/>lugg. Och då hon vände sig bort ett ögonblick för
<lb/>att söka ett eller annat på bordet, visade hon en
<lb/>rygg rak som hos en man utan en enda av kvinno&#x00AD;
<lb/>kroppens mjuktrundade linjer, och över den i sin
<lb/>färg orena halsen med gles hårväxt i nackbrynet
<pb n="134"/>
<lb/>satt en nacke, vilken med sin starka bildning och
<lb/>med sitt kortklippta hår alltigenom var en pojkes.</p>
<p rend="indfirst">Några veckor gingo, och hon blev gäst i mitt
<lb/>hus, ute på landet, i en idyllisk nejd med skog
<lb/>och sjö, sådana som Sydskåne äger dem. Det led
<lb/>redan långt fram på hösten, och den blida, veka
<lb/>stämningen, varmed det skånska landskapet fyller
<lb/>själen, fördjupades, mättades, svälde ut samt fick
<lb/>en bifärg av sorgset drömmeri i denna natur, vilken
<lb/>med ett blekt leende av höstsol, stilla och resig&#x00AD;
<lb/>nerat, lade sig till vila. Vi strövade omkring över
<lb/>markerna, genom busksnåren, inne i skogarna; höj&#x00AD;
<lb/>derna gåvo vida vyer över landet, och i dälderna
<lb/>gömde alarna kring bäcken på tusen viskningar och
<lb/>tusen kyssar och otaliga vackra hemligheter ifrån
<lb/>den sommar, vilken for bort med blåsten högt uppe
<lb/>över trädtopparna. Med förundran såg jag, att allt
<lb/>detta icke gav resonans i vår följeslagarinnas sinne:
<lb/>hon gick förbi alla dessa scenerier, – av gråtande
<lb/>höstskog i dimma med grenarnas läckra teckning
<lb/>över den lätta blåa fonden, av melankoliska sol&#x00AD;
<lb/>nedgångar, av oktoberfärgernas brusande orkester&#x00AD;
<lb/>stycken, – med ögon som intet sågo, icke ens sin
<lb/>egen tomhet, eller med ögon som, i tankens följe,
<lb/>vilade och irrade i helt andra regioner; och medan
<pb n="135"/>
<lb/>naturen runt omkring henne, medels vätan som
<lb/>trängde upp ur jorden och bladen som föllo från
<lb/>träden och fåglarna som sysslade inne i tystnaden,
<lb/>i varje vissnande grässtrå och i varje försenad
<lb/>blomma, ställde till oss sitt stilla tal, med tonfall
<lb/>som gingo till hjärtat och med blickar som trängde
<lb/>genom märg och ben, höll denna människa, som
<lb/>var kvinna och som ännu stod med ena foten i
<lb/>ungdomen, timslånga monologer om alla de abstrak&#x00AD;
<lb/>taste ting, ibland vilka det opersonliga förståndet
<lb/>känner sig hemma: om metafysiska system, om
<lb/>moraliska problem, om estetiska doktriner. Det
<lb/>ljöd som en falsk och gäll ton, vilken slinter lös i
<lb/>ett tysttonande musikstycke; det stod såsom en
<lb/>figur, vilken föll ut ur tavlans perspektiv; jag kände
<lb/>det först blott såsom ett obestämt obehag, såsom
<lb/>något vilket icke var i stil och helgjutet och så
<lb/>som det skulle vara, utan att jag i begynnelsen
<lb/>blev medveten om, vari felet och oegentligheten
<lb/>stack; men så kunde det plötsligt blotta sin verk&#x00AD;
<lb/>liga art under bilden av en hård, oförenlig mot&#x00AD;
<lb/>sättning emellan denna kvinna och allt som omgav
<lb/>henne, emellan denna natur, som bugnade av ljuft
<lb/>vemodiga minnen från sin rika, varma sommar, och
<lb/>denna kvinna, vilken med sin tanke utskar träfigurer
<pb n="136"/>
<lb/>av systemer och dogmer samt lekte krig med dessa,
<lb/>liksom barnet med sina tennsoldater. Den person&#x00AD;
<lb/>lighetens vibration, vilken jag aldrig kunnat för&#x00AD;
<lb/>nimma hos henne, – fanns den måhända icke; och
<lb/>var hon kanske ett instrument, som blivit ofull&#x00AD;
<lb/>gånget, och på vilket varken naturen eller männi&#x00AD;
<lb/>skorna kunde spela, emedan det saknade strängar,
<lb/>och vars slumrande melodier fördenskull aldrig
<lb/>skulle kunna väckas?</p>
<p rend="indfirst">Och dock – mången afton, då vi hade det
<lb/>hemtrevligt inomhus, kunde ur detta hårda skal en
<lb/>annan människa oförväntat komma till syne. Då hon,
<lb/>klädd i förkläde och med van hand hjälpte till att
<lb/>ordna matbordet, kunde hon te sig såsom en för&#x00AD;
<lb/>kroppsligad uppenbarelse av all det germanska
<lb/>hemmets poesi: blond, fin och huslig. Och sedan,
<lb/>då vi suto vid lampan och brasan, i samtal som
<lb/>kom och gick, fram och tillbaka och rakt och runt,
<lb/>med långa pauser, i vilka var och en skötte sitt
<lb/>med hand eller tanke, med alla de underförstådda
<lb/>fullständiganden och halva antydningar, vilka utgöra
<lb/>det intima samlivets charme, – kunde hennes an&#x00AD;
<lb/>sikte med ens förvandlas till något helt annat än
<lb/>det ögonblicket förut varit: till det lilla mjuka
<lb/>bébéanletet hos en sextonårig flicka, med en mun,
<pb n="137"/>
<lb/>som lockade till kyss, och med två ögon, vilka,
<lb/>plötsligt vordna sällsamt stora och helt mörka, form&#x00AD;
<lb/>ligen strålade inunder den gula manen. Men så,
<lb/>efterhand, innan man visste hur, hade man åter den
<lb/>andra inför sig, hon som i timtal med sin hårda
<lb/>förståndssvada höll sitt sällskap i ett skruvstäd,
<lb/>varur han icke kunde slippa bort och vari han
<lb/>tvangs att sitta, tills det gick runt i hans huvud
<lb/>och hans händer voro kalla av svett, – indrivande
<lb/>sina meningar i åhörarens hjärna med en stämma,
<lb/>vilken ljöd så hård och kort som slag på träpluggar,
<lb/>med armgester, vilka gåvo ytterligare eftertryck åt
<lb/>denna process, eller energiskt slående i bordet med
<lb/>sina hårda fingerknogar för varje tankeplugg, som
<lb/>skulle in. När så talet åter var till ända, kunde
<lb/>hon för en kort stund försjunka i ett ordlöst
<lb/>grubbel; och i dessa minuter kunde jag få se två
<lb/>ögon, vilka i sin art stå ensamma i hela min er&#x00AD;
<lb/>farenhet: genom en sällsam, plötslig metamorfos
<lb/>försvann allt det mörka i hennes ögon, strålade ut och
<lb/>försvann, och två stora, stela, grunda och dock out&#x00AD;
<lb/>grundliga ögon stirrade ut framför sig, ljusa och
<lb/>likväl utan botten, kallt blänkande som blekblått
<lb/>porslin.</p>
<lb/>
<p rend="center"><choice><sic> </sic><corr resp="litdc"><lb:separator content="_" count="8"/></corr></choice></p>
<lb/>
<pb n="138"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">II</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Adèle Böttcher tillhörde en på såväl fädernet
<lb/>som mödernet gammal nordtysk borgaresläkt. Hennes
<lb/>fader hade i sina unga dagar invandrat till Stock&#x00AD;
<lb/>holm, där han nu, efter en idog verksamhet som
<lb/>väverifabrikant, framlevde sin ålderdom i en rik
<lb/>välsignelse av barn och ägodelar. Den stora famil&#x00AD;
<lb/>jen företedde ett enda tättslutet, oklanderligt helt,
<lb/>som fick sin prägel genom välståndets respektabili&#x00AD;
<lb/>tet och inom vilket de särskilda medlemmarna icke
<lb/>stort särskilde sig från varandra, alla framställande
<lb/>samma släta genomsnittstyp med lagom avkylt
<lb/>känsloliv och lagom tillmätt intelligens. Blott den
<lb/>ena dottern differentierade sig ut ifrån den ned&#x00AD;
<lb/>ärvda släkttypen, till en avart med säreget kynne.</p>
<p rend="indfirst">Som barn röjde hon ett enda alltuppslukande
<pb n="139"/>
<lb/>intresse: att vara den första i skolan, lärarnes
<lb/>gunstling och kamraternas avund, den beundrade
<lb/>och överlägset nedseende. Utom den trånga kret&#x00AD;
<lb/>sen av sig själv och sina pensa kom hon aldrig
<lb/>och hade hon ej heller något behov att komma;
<lb/>denna förståndets torra fanatism, denna arma äre&#x00AD;
<lb/>girighet buro henne. Det naivt affektiva liv, vilket
<lb/>är det naturliga hos flickor i skolåren, var hos
<lb/>henne borttvinat ända intill roten: hon kände aldrig
<lb/>i sin själ en om än så svag böljning av den unga
<lb/>flickans av henne själv oförstådda svärmeri för de
<lb/>manliga lärarne eller för väninnorna, – denna ytt&#x00AD;
<lb/>ringsform för samma härliga, ömtåliga naturdrift,
<lb/>vilken i ett senare livsskede utgör den mogna kvin&#x00AD;
<lb/>nans dyrbara kärleksfond. Jag såg en gång ett be&#x00AD;
<lb/>undransvärt karaktäristiskt porträtt av henne från
<lb/>dessa tidiga år; just sådan måste hon ha sett ut:
<lb/>en varelse ay ben och hud, av hårt ben och tjock
<lb/>hud, mager men starkbyggd, med hårda, kantiga
<lb/>kroppsformer, med ett geometriskt linjerat ansikte,
<lb/>med grå oren hy, med små orena ögon, vilka
<lb/>blickade så snävt försiktigt och så kallt otillgäng&#x00AD;
<lb/>ligt, som om aldrig en känsla fyllt dem med sin
<lb/>värme, med en hög kupig manspanna inunder det
<lb/>glatt bakåtkammade, färglösa håret, samt med ett
<pb n="140"/>
<lb/>uttryck kring munnen, vilket var sammansatt och
<lb/>svårtydigt, men vari största anparten utgjordes av
<lb/>ett självgott, föraktfullt, envist leende, ett sjukt
<lb/>trots utan djup. I hemmet gick hon sammalunda
<lb/>inom sin egen ring; det fattades hos henne de
<lb/>trådar, som ensamma kunna utgöra ledningen emellan
<lb/>tvänne själar och genom vilka hon skulle kunna
<lb/>sammanknyta syskonen med sig själv. En och annan
<lb/>gång kunde hon fattas av en plötslig omsorg för
<lb/>ett främmande barn, på besök i familjen, och hon
<lb/>kunde då utan skrupler taga allt som syskonen er&#x00AD;
<lb/>hållit till nöje eller njutning för att giva åt den
<lb/>nya skyddslingen, vilken i nästa ögonblick, då för&#x00AD;
<lb/>kärleken dunstat bort, kunde i sin tur vederfaras
<lb/>alldeles samma behandling, – ett drag, som är
<lb/>ganska betydelsefullt och som återvänder i hennes
<lb/>senare liv, mångfaldigt varierat men alltid uttryck
<lb/>för en och samma outrotliga, ödesdigra själsdispo&#x00AD;
<lb/>sition: den hållningslösa, tyngd- och mittpunktslösa
<lb/>egoismen. –</p>
<p rend="indfirst">Vid sexton års ålder inträffade hos henne den
<lb/>fysiologiska omdaning, medels vilken kvinnan av&#x00AD;
<lb/>puppar sig. Men efter en kortare tid, några måna&#x00AD;
<lb/>der allenast, skedde ett tillbakaslag, i det att de
<lb/>kvinnliga organen plötsligt upphörde att fungera
<pb n="141"/>
<lb/>eller fungerade oregelbundet; hon framställde så&#x00AD;
<lb/>lunda den egendomliga företeelsen av en Eva, vil&#x00AD;
<lb/>ken, en gång mognad till fullgånget kön, med ens,
<lb/>emot naturens rätta gång och medels okända pro&#x00AD;
<lb/>cesser i hennes kropp, – liksom om den ömtåliga
<lb/>mekanism i djupet av hennes varelse, vilken regle&#x00AD;
<lb/>rade hennes könsliv, kommit i olag –, utvecklade
<lb/>sig till eller föll tillbaka i en avart, en mellanart, ett
<lb/>mellanting mellan barn och kvinna, ett könlöst neutrum.
<lb/>Vari bestodo dessa fysiologiska processer i rot och
<lb/>väsen, och vilken var den själsliga – affektiva,
<lb/>moraliska, intellektuella – egenart, vari de funno
<lb/>sin avslutning? Var icke i själva verket detta feno&#x00AD;
<lb/>men ett till väsen intimt befryndat med herm&#x00AD;
<lb/>afroditismen, – en mildare, mera grumlad, mindre
<lb/>distinkt form av denna? Efter fem, sex år åter&#x00AD;
<lb/>kom menstruationen och från den tiden uppträdde
<lb/>densamma normalt; men vem kan utpeka anomaliens
<lb/>säte och vem kan fixera dess verkningar?</p>
<p rend="indfirst">Så mycket allenast är visst: hela denna period
<lb/>av hennes liv, den som faller emellan det sextonde och
<lb/>det trettionde året ungefär, m. a. o. just de år, i vilka
<lb/>kvinnan samlar i sina minnens lada de upplevelser,
<lb/>som ensamma kunna giva hennes tillvaro mening
<lb/>för henne själv i de kommande stunderna av kväll
<pb n="142"/>
<lb/>och höst, – månljuva drömmar och solljusa
<lb/>gärningar, blygt dolda känslor och stolt fram&#x00AD;
<lb/>visad lycka, – hela denna period, alla dessa år
<lb/>av hennes liv, voro som en enda slätstruken,
<lb/>oskriven griffeltavla. De voro tomma, såsom en
<lb/>dimdag är tom, i vilken man blott ser den en&#x00AD;
<lb/>formiga dimman, utan föremål med konturer och
<lb/>varelser som röra sig; de voro icke fyllda av något
<lb/>som hälst av allt det, varmed eljes ungdomsåren
<lb/>äro fyllda: det fanns icke blott inga verkliga för&#x00AD;
<lb/>bindelser, av det måtte nu vara årets eller sekun&#x00AD;
<lb/>dens varaktighet, det fanns icke ens längtan, åtrå,
<lb/>saknad. Till en del hade detta sin förklaring däri,
<lb/>att familjen levde tämligen isolerad, utan umgänge,
<lb/>i känslan av att vara främling bland främlingar;
<lb/>barnen kommo så gott som aldrig ut, och i huset
<lb/>kom ingen. Men en djupare grund hade detta för&#x00AD;
<lb/>hållande i den unga flickans eget naturel: det fanns
<lb/>hos denna unga fågel inga vingar, som kunde slå sig
<lb/>blodiga mot gitterstängerna i hemmets trånga bur.
<lb/>Femton år tillbrakte hon sålunda på sin lilla
<lb/>jungfrukammare, vårdslöst, tarfligt och enahanda
<lb/>klädd mitt bland den rika lyxen, från morgon till
<lb/>afton fördjupad i abstrusa studier av gammal tysk
<lb/>metafysik; den ena dagen tog den andra i hand
<pb n="143"/>
<lb/>slappt och mekaniskt, och det ena långa tåget av
<lb/>trehundrasextiofem lika klädda gestalter hade blott
<lb/>att försvinna för att ett annat alldeles liknande tåg
<lb/>av lika många likadant utseende gestalter skulle
<lb/>skrida fram, defilera förbi, försvinna och lämna
<lb/>plats för ett tredje; och med full rätt kunde hon,
<lb/>vid ett senare skede av sitt liv, då distansen tillät
<lb/>henne själv att överskåda detta ödesdigra tidsrum,
<lb/>utbrista:</p>
<p rend="indfirst">»Jag vaknade inte upp, förr än jag var trettio
<lb/>år. Jag var ju ett barn, vid trettio år, helt och
<lb/>hållet som en sjuttonårs flicka!»</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="144"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">III</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vid denna ålder, noggrannare bestämt omkring
<lb/>hennes tjugonionde år, försiggick en lika plötslig
<lb/>och radikal som till sitt upphov okänd metamorfos
<lb/>i hennes väsen och yttre liv. Hon utbytte sina
<lb/>gamla, omodarna klädningar mot nya, som skreko
<lb/>i färg och snitt, sin lilla avstängda jungfrubur mot
<lb/>den stockholmska societetens salonger, sina filoso&#x00AD;
<lb/>fiska studier mot erotikens läckrare vetenskap.</p>
<p rend="indfirst">Hur allt detta kom, visste hon ej själv; för&#x00AD;
<lb/>ändringen stod där i all sin påtaglighet och bjärt&#x00AD;
<lb/>het, en fait accompli utan genesis. Hon satt den
<lb/>ena dagen i sin studerkammare, utan annat säll&#x00AD;
<lb/>skap än sina torra böcker och sina ännu torrare
<lb/>tankar; den nästa befanns hon omgiven av vän&#x00AD;
<lb/>innor i dussintal och upptagen i tjogvis hus. Emeller&#x00AD;
<pb n="145"/>
<lb/>tid hade hennes tillvägagående i dessa krisens dagar
<lb/>en prägel, vilken på sitt sätt lämnar en god illu&#x00AD;
<lb/>stration till den virriga text, som naturen inristat
<lb/>på fonden av hennes väsen. En gång uppvaknad
<lb/>ur den trettonåriga könsdvalan, betedde hon sig
<lb/>snarlikt ett yrgjort djur, vilket snurrar runt kring
<lb/>sig själv. Det fins en kategori av kvinnor, vilka
<lb/>vi alla mött på vår livsväg, som smilat inunder
<lb/>våra ögon och som hakat sig fast i våra kläder
<lb/>likt dikeskantens kardborrar. Den utgöres av
<lb/>döttrar inom bourgeoisifamiljer, vilka hänga sig
<lb/>fast vid sin samhälleliga ställning med dubbel hård&#x00AD;
<lb/>nackenhet, just därför att de känna, att vad som
<lb/>håller dem uppe är endast ett bräckligt halmstrå,
<lb/>vilket när som helst kan brista. Redan då de äro
<lb/>små, erhålla de av modern instruktion att göra
<lb/>sig den och den välsituerade skolkamraten till
<lb/>väninna. När de långa kjolarnas regim inbrutit,
<lb/>föres denna kamp om den sociala tillvaron med
<lb/>ännu mera rasande iver: det gäller nu att vinna
<lb/>inpass på de sälla jaktmarker, där det finaste ville&#x00AD;
<lb/>brådet lockar de förmånligaste äktenskapsjägarne.
<lb/>Hos dessa unga flickor påträffar man alla de mo&#x00AD;
<lb/>raliska missbildningar, vilka ha sitt upphov i den
<lb/>»honetta ambitionen»: de äro beräknande ända intill 
<pb n="146"/>
<lb/>sättet att svänga med sin midja, falska ända intill
<lb/>klangen i sin stämma, uttorkade ända intill roten
<lb/>av sin själ; de tvinga sig till att le, just när skym&#x00AD;
<lb/>fen snärtar dem som vassast, och de skaka det
<lb/>öppna föraktet av sig såsom gåsen vattnet; onda,
<lb/>hatfulla, gråtande av ilska i det osynliga av själen,
<lb/>lägga de nacken under varje fot, blott de få stanna
<lb/>kvar i det land, som för dem är det mjölk- och
<lb/>honung-drypande Kanaan: det socialt högre
<lb/>miliöet. De bli simpla ända intill den innersta
<lb/>källådern av känsla, förhärdade alltigenom, från
<lb/>ytan och in till det, vilket ursprungligen gavs
<lb/>dem av en god natur till personlighet och hjärta.</p>
<p rend="indfirst">Ehuru själv av en självmedveten, socialt högt&#x00AD;
<lb/>stående och rik familj, antog Adèle hela den yttre
<lb/>alluren hos dessa unga kvinnor. Någon motsva&#x00AD;
<lb/>righet i de inre bevekelsegrunderna förefanns vis&#x00AD;
<lb/>serligen icke, ty vad som hos den nämnda gruppen
<lb/>av kvinnor var beräkning, medvetet åsidosättande
<lb/>av det personliga värdet, nertrampad och strypt
<lb/>självkänsla, var hos henne ett bortskämt barns
<lb/>självsvåldiga tanklöshet; men hon trängde sig in
<lb/>på de personer, med vilka hon fick en ögonblic&#x00AD;
<lb/>kets nyck att vara samman, in i de hus, i vilka
<lb/>lusten föll över henne att komma, med en oför&#x00AD;
<pb n="147"/>
<lb/>skräckthet, en envishet, vilken icke lätt kunde igen&#x00AD;
<lb/>kännas såsom vad den ju dock var – till sin art
<lb/>olik den, varmed dessa andra kvinnor fullgjorde
<lb/>sina planer. Det var <hi rend="i">hon</hi> som tog initiativet,
<lb/>gjorde uppslag, i stort som smått, i allt och gent
<lb/>emot alla; det var <hi rend="i">hon,</hi> som lade beslag på den
<lb/>man, vilken hon ville ha för sig i ett sällskap;
<lb/>och det var <hi rend="i">hon,</hi> som när en människa intresserat
<lb/>henne vid en kvälls samvaro, objuden och av
<lb/>sig själv förklarade sig vilja se henne i hennes
<lb/>eget hus.</p>
<p rend="indfirst">Vid tiden för detta genombrott hos henne
<lb/>röjde sig de första böljningarna av den kultur&#x00AD;
<lb/>rörelse, vilken under hela det senaste decenniet
<lb/>fylt Skandinavien: den s. k. kvinnoemancipationen.
<lb/>Mills filosofi utmyntades i en social-politisk pro&#x00AD;
<lb/>paganda för kvinnans »likställighet» med mannen.
<lb/>Kvinnan fylde snart hela förgrunden av det offent&#x00AD;
<lb/>liga livets stora skådescen; kvinnan som människa
<lb/>och kvinnan som kön blev diskussionsämnet par
<lb/>préférence, i pressen, på möten, på värdshusen, i
<lb/>familjekretsarne. Denna andliga rörelse påverkade
<lb/>Adèle djupt och i tvenne skiljaktiga riktningar; å
<lb/>ena sidan tog hon sig till godo det myckna talet
<lb/>om kvinnokönets höghet, självständighetsrätt och
<pb n="148"/>
<lb/>självtillräcklighet samt omtydde i dessa åsikters
<lb/>anda den hårda, slutna egoism ifrån det centrala
<lb/>lyte som den egentligen var till den mest super&#x00AD;
<lb/>lativt goda naturens gåva; å den andra hade det
<lb/>ideliga fingrandet på de intimaste könsämnena till
<lb/>följd, att dessa organ hos henne, förut nästan
<lb/>overksamma och genom denna deras overksamhet
<lb/>opåaktade, nu med ens gjorde sig gällande för
<lb/>hennes medvetande, inciterade, irriterade till fe&#x00AD;
<lb/>berns sjukligt förhöjda liv.</p>
<p rend="indfirst">Det plötsliga omslaget ifrån nunne-ensamhet
<lb/>till hetsigt sällskapsliv verkade naturligtvis såsom
<lb/>olja gjuten på eld. Hon kringvärvdes nu för
<lb/>första gången av den obestämbara atmosfär, som
<lb/>svävar över dinerborden och balsalarne och vilken
<lb/>är liksom mättad med kön: av le mâle för Eva
<lb/>och för Adam av la femelle. Liksom genom den
<lb/>nya litteraturen hennes intelligens blivit helt och
<lb/>hållet vriden emot denna enda punkt: kvinnan
<lb/>och mannen i deras inbördes förhållanden såsom
<lb/>samfundsdjur och natur, såsom medborgare och
<lb/>könsvarelser, – ensidigt och stelt som den
<lb/>magnetiserades blick på den lysande metallen,
<lb/>– på samma sätt afficierades genom salonger&#x00AD;
<lb/>nas flirt hennes sinnen, hennes drift som kön,
<pb n="149"/>
<lb/>i hela dess ursprungliga, osammansatta, djuriska
<lb/>grovhet.</p>
<p rend="indfirst">Av dessa tvänne inverkningar bestämdes arten
<lb/>av den upplevelse, vilken var hennes första. Den
<lb/>man, med vilken den avspelades samman, stod jämn&#x00AD;
<lb/>fota med henne inom samhället, till position och
<lb/>förmögenhet. Han hade det överlägsna lugn, vilket
<lb/>åtföljer medvetandet om att ha pängar och vilket
<lb/>nybegynnare i livet, särskilt av det svaga könet,
<lb/>lätt förblanda med manlighet. Hans kropp och
<lb/>lemmar ägde den muskulaturens svällande kraft,
<lb/>vilken kommer könsinstinkten hos kvinnan att skälva.
<lb/>Adèles kärlek till honom blev en sällsam blandning
<lb/>av den oerfarna sjuttonårigas svärmeri för den
<lb/>man, vilken råkar vara den förste som faller inom
<lb/>hennes synkrets och som därför blir den förste
<lb/>som lämnar kropp åt hennes könstrånad, samt den
<lb/>reflexionsmogna emancipationskvinnans medvetna
<lb/>tillnärmelser till den man, som – i hennes egen
<lb/>föreställning – realiserar hennes tankevis, teoretiskt,
<lb/>på fri hand uppkonstruerade ideal. Verner Karls&#x00AD;
<lb/>son var nämligen det intellektuella styvbarnet inom
<lb/>en familj, över vilken vilade ryktet om konstnärlig
<lb/>förfining; och detta tilltalade hennes genom böcker&#x00AD;
<lb/>na bibragta intresse att »höja» den man som hon
<pb n="150"/>
<lb/>älskade upp till sin egen nivå, på samma gång som
<lb/>det smekte den hårda egenkärlek, vilken bildade
<lb/>bottnen i hennes väsen.</p>
<p rend="indfirst">De möttes första gången i en familj, i vilken
<lb/>hon sedan många år var intim gäst och vari även
<lb/>han upptagits. Hon hade en av sina »lyckliga
<lb/>dagar»: den skirröda sidenklädningen göt över
<lb/>hennes ansigte en varm dager, vari de hårda
<lb/>dragen mjuknade, och håret vågade sig rundt
<lb/>ikring det lilla bébéhuvudet som en matt-gyllene
<lb/>man. Han tog sig också gott ut, där han satt
<lb/>på stolen framför henne, högväxt och blond, trygg
<lb/>och belevad, en borgersmans son utan vank och
<lb/>lyte, med ett uttryck av tomhet i de utstående
<lb/>blå ögonen, vilket en ung flicka naturenligt skulle
<lb/>vara böjd för att giva det vackrare namnet nai&#x00AD;
<lb/>vitet. De hade »funnit varandra». Då hon gång
<lb/>efter annan log, med sitt egendomliga leende,
<lb/>vilket förvandlade hela ansigtet och lyste upp det,
<lb/>så att det blev så troskyldigt och ungt som hos
<lb/>en konfirmand, hade han slutligen sport om hon
<lb/>vore sjutton år, och icke kunnat dölja förlägenheten
<lb/>vid hennes ärliga svar; längre fram hade han stuckit
<lb/>sin handske upp under hennes näsa med spörsmål
<lb/>om hon kunde lukta, vad han tvättat den med, –
<pb n="151"/>
<lb/>ett drag, vilket hon fann av så rörande naivitet, att
<lb/>den unge mannen plötsligt befanns vara själva det
<lb/>drömda idealet med dess fastslagna kardinaldygder:
<lb/>manlighet, omedelbarhet och barnsligt sinne.</p>
<p rend="indfirst">Den sålunda anknutna förbindelsen fortvarade
<lb/>under hela den vintersäsong som följde, utan för&#x00AD;
<lb/>ändring, utan tilldragelser, utan att framskrida.
<lb/>Den unge mannen bibehöll den idealets gloria,
<lb/>vilken han så oförhappandes bekommit kring sitt
<lb/>blonda borgersmanshuvud; den hjärna, vilken hade
<lb/>sitt säte inom detta, var föga inrättad till ett så
<lb/>vanskligt räknestycke, som att finna de många
<lb/>obekanta värdena i denna den sällsammaste av
<lb/>alla ekvationer, men han kunde ej undgå att med
<lb/>helt annorlunda respektfulla ögon betrakta detta
<lb/>jag, vilket, i hemmet och umgängeskretsen ständigt
<lb/>behandlat en smula au ridicule, nu plötsligt upp&#x00AD;
<lb/>lyftes i den ideala sferen av en intelligent kvinnas
<lb/>intellektuella svärmeri. Det fans i Adèles förhål&#x00AD;
<lb/>lande till honom – frånsett den allmänna, odifferen&#x00AD;
<lb/>tierade, opersonliga könslystnad, som han moment&#x00AD;
<lb/>vis väckte hos henne – något av den beskyddande
<lb/>omsorgen hos en moder för det älsklingsbarn, vilket
<lb/>hon väntar i en framtid och fullvuxet skola göra
<lb/>henne ära.</p>
<pb n="152"/>
<p rend="indfirst">Frampå våren blev det skilsmässa, och de gingo
<lb/>skilda kosor. Han for till en avlägsen ort uppe
<lb/>i Norge, hon till München. Vid avskedet hade
<lb/>hon framställt spörsmålet, om de icke skulle kor&#x00AD;
<lb/>respondera, och han hade naturligtvis svarat ja.</p>
<p rend="indfirst">I München kom hon i en brokig och livslustig
<lb/>krets, vars överhuvud och idol utgjordes av en
<lb/>berömd tysk målare. Hon plägade i senare år
<lb/>med trötta ord avmåla de kval, hon under denna
<lb/>tid lidit, då hon under ett helt år varje dag vän&#x00AD;
<lb/>tade brev med norskt frimärke utan att få se ett
<lb/>enda av detta efterlängtade slag. Emellertid för&#x00AD;
<lb/>mäler en trovärdigare saga – dubbelt trovärdig
<lb/>därigenom att den fick bekräftelse av ord, vilka i
<lb/>obevakade ögonblick undsluppo hennes egen mun
<lb/>– att hon roade sig på det kostligaste i den
<lb/>glada kretsen, njutande den store mästarens per&#x00AD;
<lb/>sonliga bekantskap såväl som de goda middagar
<lb/>och intressanta utflykter, av vilka sällskapets samliv
<lb/>utgjorde en enda sammanhängande serie. Liksom
<lb/>synbarligen den unge mannens smickrade stolthet
<lb/>ej var så uppdriven, att den kunde rå på hans
<lb/>medfödda alltför borgerliga indolens och åstad&#x00AD;
<lb/>komma någon skrivelse till den högtbegåvade
<lb/>unga kvinna, vilken givit hans skäligen nertryckta
<pb n="153"/>
<lb/>självkänsla en så oväntad lyftning, – sammalunda
<lb/>synes det, som om hon själv icke i <hi rend="i">den</hi> grad känt
<lb/>sig desillusionerad av idealets visade ljumhet, att
<lb/>hon icke skulle kunna göra sig till godo tillfället
<lb/>att i fullaste mått njuta ett illustert och uppslup&#x00AD;
<lb/>pet umgänges behagligheter under dygnets tjugo&#x00AD;
<lb/>tre timmar, sedan den ena timmen tillbragts i
<lb/>väntandets fruktan och svåra kval.</p>
<p rend="indfirst">Utrustade med denna förträffliga förmåga att
<lb/>kunna överse med de oskyldiga oegentligheterna i
<lb/>motpartens beteende och bära de små motigheterna
<lb/>i deras förhållande med jämnmod, var det för dem
<lb/>begge en naturlig och lätt sak, att då de åter
<lb/>möttes lägga handlingarna för mellantiden ad acta
<lb/>samt taga varandra i handen med ett tack för
<lb/>sist. De hade båda kommit till baden i Ström&#x00AD;
<lb/>stad, han med sin egen familj, hon tillsammans
<lb/>med den familj, hos vilken de första gången sam&#x00AD;
<lb/>manträffat och i vilken hon småningom vuxit in
<lb/>såsom en verklig köttslig medlem. Hon upptog
<lb/>förbindelsens tråd precis där varest den vid skils&#x00AD;
<lb/>mässan blivit liggande, och han följde med under
<lb/>de små rycken i tråden, lydigt som hundvalpen
<lb/>sin herskarinna. Han gjorde sig icke egentligen
<lb/>reda för något som hälst, vare sig hennes naturel
<pb n="154"/>
<lb/>eller arten av förhållandet, och skulle väl näppe&#x00AD;
<lb/>ligen lyckats i strävandet därefter; hälften av
<lb/>smickrad egenkärhet, hälften i indolent stupiditet
<lb/>lät han henne knåda sig efter det beläte, i vars
<lb/>liknelse han nu <hi rend="i">måste</hi> framstå, för att icke illu&#x00AD;
<lb/>sionen och kärleken skulle brista hos henne. Det
<lb/>hände allt emellanåt, att hon manipulerade honom
<lb/>på ett så hårdhänt vis och så helt och hållet
<lb/>glömde att dölja det överlägsenhets-medvetande,
<lb/>vilket var <hi rend="i">hennes</hi> kärleks hälleberg, inunder stäm&#x00AD;
<lb/>mans och rörelsernas mjukhet, att han plötsligt
<lb/>reagerade vid denna oväntade åsyn av en eman&#x00AD;
<lb/>cipationstoffel. Deras mellanhavande kunde då
<lb/>skära sig på det avgjordaste sätt. Hon visste all&#x00AD;
<lb/>tid anordna det så, att han ensam och hon ensam
<lb/>gjorde promenader på en och samma tid på ena
<lb/>och samma ensliga ställen; de strövade sålunda
<lb/>kring timtals på vägarna bakom den lilla staden,
<lb/>vid ån och bland klipporna. Så sutto de en gång
<lb/>på gräsmattan med stenväggen till ryggstöd, med
<lb/>utsikt över havet, blankstilla i en sommarafton
<lb/>vid solnedgångstid. Hennes känsla av att vara
<lb/>den överlägsne i deras förhållande, den som gav
<lb/>detta en mera »upphöjd» karaktär, såsom den in&#x00AD;
<lb/>telligenta och fina kvinnan gent emot en man,
<pb n="155"/>
<lb/>vilken var formad av en grövre lera och som det
<lb/>var hennes »mission» att förädla till ett kostba&#x00AD;
<lb/>rare käril, – denna känsla hade oförsiktigt lagt sig
<lb/>naken inunder hennes ögon, spelande i alla nyan&#x00AD;
<lb/>ser från medlidandet till föraktet. Han hade till
<lb/>en början stillsamt frigjort sig från denna tilltagsna
<lb/>lilla kvinnofot, vilken ställde sig en smula väl
<lb/>hårt på hans nacke; och då foten envisades att
<lb/>stå där den stod och till hämd för hans motstånd
<lb/>tryckte än starkare, hade han omilt förflyttat den
<lb/>till dess naturliga läge. Han hade slutligen sagt
<lb/>henne rent ut, att han icke vore böjd att under&#x00AD;
<lb/>kasta sig en sådan behandling; och då hade hon
<lb/>med en ögonblicklig metamorfos, genom vilken
<lb/>allt hos henne, i kropp och själ, hårdnade och
<lb/>räknade, blev ben och räta linier, med styv rygg,
<lb/>med kalla ögon, vilka stodo stela på en punkt
<lb/>långt borta, med små nervösa, hårda, bestämda
<lb/>kastningar på huvudet och midjan, med en stämma,
<lb/>vilken lät som knackning av sten mot sten, avfär&#x00AD;
<lb/>dat honom:</p>
<p rend="indfirst">»Så kan ni gå då! Ni kan ju gå då!» –</p>
<p rend="indfirst">De hade emellertid efter slutad badsejour vänt
<lb/>tillbaka till Stockholm. Adèle hade fattat miss&#x00AD;
<lb/>tanke om, att Werner såge med vänligare ögon på
<pb n="156"/>
<lb/>en annan ung flicka ur sällskapskretsen än på henne
<lb/>själv. En dag skrev hon honom till med ett vid&#x00AD;
<lb/>lyftigt brev, vari hon besvor honom att uppriktigt
<lb/>yppa för henne, om han verkligen älskade denna
<lb/>unga flicka, samt tillika – med en hjärtevekhet,
<lb/>som var sublimerad egoism, martyrnjutningen av
<lb/>ett uppoffrat jag, – patetiskt förklarade, att hon,
<lb/>om så vore fallet, icke ville stå i vägen för deras
<lb/>lycka, utan självmant träda tillbaka. Härtill sva&#x00AD;
<lb/>rade han, såsom sannolikt även verkliga förhål&#x00AD;
<lb/>landet var, att det icke förefans något som
<lb/>helst mellan honom och den ifrågavarande unga
<lb/>flickan.</p>
<p rend="indfirst">Vare sig nu, att denna inbillade upptäckt gjort
<lb/>henne räddhågad eller att hennes sinnen i ett
<lb/>ögonblick talat starkare än sedvanligt, – nog av:
<lb/>hon tog det steg, vilket utan möjlighet till åter&#x00AD;
<lb/>vändo ledde till den definitiva uppgörelsen dem
<lb/>emellan. Hon skrev till honom ett nytt brev,
<lb/>vari hon meddelade honom, att hon ej längre
<lb/>kunde stå ut med att sväva i det ovissa; hon hade
<lb/>därför själv, änskönt kvinna, icke skytt taga initia&#x00AD;
<lb/>tivet, men ville dock icke underlåta fästa hans
<lb/>uppmärksamhet på, att det som erbjöds honom,
<lb/>vore intet mindre än »en kvinnas sanna och äkta
<pb n="157"/>
<lb/>kärlek»; till slut uppmanade hon honom att tala
<lb/>med hennes föräldrar.</p>
<p rend="indfirst">Sannolikt imponerad av den gåva, vars värde
<lb/>så direkt, om än icke från allra kompetentaste håll,
<lb/>betonats för honom, infann han sig ett par dagar
<lb/>därefter i hennes familjs hus. Han mottogs av
<lb/>modern och dottern, – föräldrarne hade satts in
<lb/>i situationen. Efter några minuters konventionellt
<lb/>samtal avlägsnade sig modern, lämnande de tvenne
<lb/>unga på tu man hand. Det fans sålunda icke
<lb/>något som hälst tvivel åter för den unge mannen,
<lb/>vart kosan styrdes och varthän det måste bära;
<lb/>och fogande sig i det oundvikliga, gav han sig i
<lb/>lag med det delikata värvet.</p>
<p rend="indfirst">Han reste sig alltså, flyttade en stund på be&#x00AD;
<lb/>nen, svängde nonchalant med överkroppen, visste
<lb/>ej riktigt, vad han skulle göra med sina armar,
<lb/>medan den innerliga förlägenhet, varav alla dessa
<lb/>besynnerliga gester voro uttryck, spred ett själs&#x00AD;
<lb/>svagt leende över hans ansigte. Därpå fattade
<lb/>han på måfå kring stolen, flyttade den närmare
<lb/>intill henne, och satte sig på den, med sina knän
<lb/>alldeles invid hennes. Hon hade plötsligt blivit
<lb/>nervös, fick en hållning på sin kropp samt ett
<lb/>uttryck i sitt ansikte, som om något obehagligt
<pb n="158"/>
<lb/>kommit i hennes närhet, samt vände sig till hälften
<lb/>bort ifrån den unge erövraren, som skred till
<lb/>attack genom att taga sitt porträtt ur rockfickan
<lb/>och erbjuda henne det. Hon reagerade icke.</p>
<p rend="indfirst">Fullkomligt dekontenanserad, grep han lik en
<lb/>drunknande till det första bästa halmstrå av ett
<lb/>ord, som han fann, utan att vara medveten om
<lb/>vad han sagt, förrän det redan var sagt:</p>
<p rend="indfirst">»Åh, gör er inte till! Jag vet ju, att ni håller
<lb/>av mig.»</p>
<p rend="indfirst">För att dölja förlägenheten, över vilken han
<lb/>skämdes, hade han instinktlikt givit sitt tonfall en
<lb/>liten anstrykning av överlägsen ironi; och som
<lb/>det plägar gå i dylika fall, blev nyansen starkare
<lb/>än avsett varit. Hon knyckte trotsigt indignerat
<lb/>på nacken; och då hon i detsamma vände sig om
<lb/>emot den unge mannen, som böjde sig ända fram
<lb/>intill henne med sitt ansikte och ville lägga armen
<lb/>om hennes liv, varsnade hon i den bråkdel av en
<lb/>sekund, varunder det varade, ett glimt i hans
<lb/>ögon, hälften segrarens överseende välvilja hälften
<lb/>något annat som hon aldrig sett förut varken i
<lb/>hans eller någon annan mans blick, och som re&#x00AD;
<lb/>volterade henne, nämligen lystnaden. Hon hade
<lb/>plötsligt blivit stel och rak som en pinne; och då
<pb n="159"/>
<lb/>han gäckande och förtroligt sade: »ni kan ju ändå
<lb/>inte släppa mig!» utbrast hon hånfullt med sin
<lb/>hårda staccato-stämma, medan de kalla ögonen
<lb/>stodo fixerade på en punkt långt borta om rum&#x00AD;
<lb/>mets vägg och medan än den ena än den andra
<lb/>kroppsdelen ryckte till, resolut och trotsigt i små
<lb/>staccato-rörelser: »åhjo, det kan jag gott! Jag
<lb/>kan gott släppa er, jag kan mycket väl släppa er!»
<lb/>Han försökte än en gång ett tillnärmande, men
<lb/>hon stretade emot och upprepade trotsigt:</p>
<p rend="indfirst">»Gå er väg! Jag bryr mig inte om er. Gå
<lb/>er väg!»</p>
<p rend="indfirst">Han satt en stund och vägde av och an på
<lb/>stolen, reste sig och rörde av och an på kroppen,
<lb/>såg på henne, tog sin hatt och gick.</p>
<p rend="indfirst">Så slutade Adèle Böttchers första kärleksupp&#x00AD;
<lb/>levelse. Förbindelsen bragtes till att brista just
<lb/>genom det som utgjorde dess karaktär och cen&#x00AD;
<lb/>trala lyte. Det var i egenskap av hona och eman&#x00AD;
<lb/>cipationskvinna som hon dragits in emot honom:
<lb/>han var för henne endast och allenast mannen i
<lb/>allmänhet, personifikationen av le mâle, intill vilken
<lb/>hon sugits medelst samma drift, varigenom hon
<lb/>skulle på alldeles samma sätt kunna ha sugits in
<lb/>till mången annan man, om denne haft turen att
<pb n="160"/>
<lb/>först komma inom hennes horisont, och dessutom
<lb/>så beskaffad, att hon kunde inkläda honom i sina
<lb/>egna teoretiska ideal och krav, utan att hans
<lb/>verkliga natur brutalt stack ut med armbågar och
<lb/>knän tvärs igenom den sköra dräkten. När den
<lb/>oundvikliga stunden omsider kom, att individuali&#x00AD;
<lb/>teten lösgjorde sig ut av den opersonliga typen
<lb/>och stod inför henne omisskänlig, oundviklig, verk&#x00AD;
<lb/>lighetshård och omöjlig att tillknåda i vilken som
<lb/>helst annan gestalt; när han plötsligt bröt fram ur
<lb/>alla de konstlade töcken, i vilka hon själv inhöljt
<lb/>honom och som ryckt honom undan i distanser,
<lb/>vilka förtogo lukten av kropp, samt blev den be&#x00AD;
<lb/>stämda man, som – ifrån att ha varit lekdockan
<lb/>för hennes förstånd och skyddslingen för hennes
<lb/>hjärta – stod en halv armslängd ifrån henne, i
<lb/>nästa ögonblick skulle lägga sina starka mansarmar
<lb/>omkring hennes svaga kvinnokropp, för att i
<lb/>det därnäst följande behärska henne i en ännu
<lb/>större intimitet, – då visade det sig, att
<lb/>denne man, sedd nu för första gången, icke hade
<lb/>något som hälst släkttycke med den, ur vilken han
<lb/>framvuxit, utan var en kropp, ett djur, som voro
<lb/>henne vämjeliga ända in i det väsendets allrainnersta,
<lb/>varest könssym- och antipatierna giva resonansen.</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">Det är blott att tillägga, att hon några dagar
<lb/>efter detta senaste uppträde sände det underhaltigt
<lb/>befunna idealet en skrivelse, vari hon gav honom
<lb/>rättighet att behålla de brev, hon tillsänt honom,
<lb/>samt föreslog, att de änskönt det visat sig omöj&#x00AD;
<lb/>ligt att anknyta en närmare förbindelse, dock all&#x00AD;
<lb/>tid måtte förbliva goda vänner.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="162"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">IV</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Redan innan ett halft år förflutit efter detta
<lb/>sista uppträde, stod Adèle Böttcher ända till
<lb/>halsen i ett nytt förhållande.</p>
<p rend="indfirst">Vid sommarsejourens inbrott hade hon följt
<lb/>en familj Rinnman, med vilken hon under vintern
<lb/>blivit intim, såsom gäst ut till dess villa i skär&#x00AD;
<lb/>gården. Pater familias, vilken innehade en hög
<lb/>post i ett av ämbetsverken, var – var han än
<lb/>kom – ett tyst och stillsamt ingenting, vilken
<lb/>ingen skulle lagt märke till, om han icke haft sin
<lb/>titel. Den stelhet, som byråkratisk dressyr gjort
<lb/>till hans andra natur, hade ingått i en högre en&#x00AD;
<lb/>het tillsammans med hans medfödda tungrodda
<lb/>och trögtänkta läggning. I sitt eget hem vägde
<lb/>han mindre än en fjäder; hustrun var den axel,
<pb n="163"/>
<lb/>kring vilken allt i huset svängde. Hon var en
<lb/>kraftkvinna, vilkens vilja var lika hård som hennes
<lb/>händer, vilkens öga var lika lugnt och klart som
<lb/>hennes förstånd, – en amazon, avpassad efter
<lb/>ett modernt bourgeoisimiliös stridssätt, en skicklig
<lb/>seglare mellan blindskären, älskande den kamp, i
<lb/>vilken hon av natur kände sig överlägsen, –
<lb/>lång, mager, svarthårig, med ett långt, strängt,
<lb/>regelbundet ansikte samt underligt markerade för&#x00AD;
<lb/>djupningar i partiet emellan halsen och axeln.
<lb/>Adèle hade fattats av en utomordentlig beundran
<lb/>för denna kvinna: en beundran av mycket hetero&#x00AD;
<lb/>gen sammansättning, – å ena sidan var den intet
<lb/>annat än omsidan av den känsla av litenhet, av
<lb/>feghet, av oförmåga att tumla med livet, som föll
<lb/>över henne i den andras närhet; men den kunde
<lb/>också vara liktydig med den stolthet å sitt köns
<lb/>vägnar, med den tillfredsställelse över att kunna
<lb/>peka på en levande illustration till teorien om
<lb/>hennes köns överlägsenhet, vilken ingavs henne av
<lb/>denna kvinna, som steg upp kl. 6 om morgnarne för
<lb/>att egenhändigt ränsa sin hönsgård, som kastade sig
<lb/>i det kalla sjövattnet när det gällde att bota en
<lb/>snuva, och som hade alla – männen icke minst –
<lb/>att lusteligen dansa efter sin pipa.</p>
<pb n="164"/>
<p rend="indfirst">Ännu något annat fans, som allt fastare sam&#x00AD;
<lb/>manknutit Adèle med detta hus. Den yngsta av
<lb/>familjens många döttrar var ett högligen sällsamt
<lb/>barn. Hon tycktes tillhöra en helt annan släkt
<lb/>än systrarna, vara av ett helt annat ursprung.
<lb/>Hon var ensam blond och späd ibland en hel
<lb/>skara mörka och starkt byggda syskon. Ännu icke
<lb/>mer än knappa halvtjoget år, var hon till förstån&#x00AD;
<lb/>det fullständigt mogen, och emot denna spensliga
<lb/>kropp, vilken var ett sjukligt barns, kontrasterade
<lb/>ett par ögon, som i sitt brådmogna, gammalkloka
<lb/>uttryck nästan voro perversa; hon koketterade
<lb/>för de unge männen, som kommo i huset, och för&#x00AD;
<lb/>talde för sin beundrarinna Adèle, att modern hade
<lb/>en älskare. För detta barn, vilket instinktivt visste
<lb/>besked om ting, som livet icke röjt för henne
<lb/>själv, vid en tredubbelt högre ålder, – för detta
<lb/>barn, som redan stod med ena foten på erotikens
<lb/>tröskel, medan hon själv efter sin natur var dömd
<lb/>att alltid bliva utanför, hyste hon ett utomordent&#x00AD;
<lb/>ligt nyfikenhetens intresse. Det var underbarnet,
<lb/>det högeligen märkvärdiga fenomenet. Adèles för&#x00AD;
<lb/>kärlek för detta barn var sålunda, även den, liksom
<lb/>hennes respekt för modern, en förklädd tacksam&#x00AD;
<lb/>het emot en individ, som gjorde hennes kön heder
<pb n="165"/>
<lb/>och lyfte henne själv i hennes egna ögon jämte
<lb/>hela detta kön, som de båda tillhörde; det var
<lb/>egentligen, innerst inne, intet annat än sina egna
<lb/>teorier, sina egna önskningar, realiserade, som hon
<lb/>älskade hos detta barn.</p>
<p rend="indfirst">Det fans emellertid ännu en person, vilken
<lb/>utan att bära dess namn kunde betraktas såsom
<lb/>köttslig medlem av familjen, nämligen unge herr
<lb/>Algot Karlsson, äldre broder till Werner. Hans
<lb/>moder ägde grannvillan, belägen invid herrskapet
<lb/>Rinnmans; de båda bodde i skärgården för hela
<lb/>sommaren, medan yngre sonen var stadd på lång&#x00AD;
<lb/>resa på kontinenten. Algot vistades i grannfamil&#x00AD;
<lb/>jens hus ungefär lika mycket som dennas medlem&#x00AD;
<lb/>mar själva, och Adèle hade sålunda tillfälle att
<lb/>förvärva sig erfarenhet i första hand över den
<lb/>unge mannens förhållande till fru Rinnman och
<lb/>justera det rykte, som – dubbelt beskäftigt och
<lb/>dubbelt tillmätt, därför att det gällde en offent&#x00AD;
<lb/>lig person, en kompositör, vilken var en vogue
<lb/>och lät tala om sig – gjorde honom till hennes
<lb/>älskare samt fader till det sistfödda underbarn,
<lb/>vilket ensamt bland sex syskon hade sin egen
<lb/>typ, betydligt påminnande om familjen Karls&#x00AD;
<lb/>sons.</p>
<pb n="166"/>
<p rend="indfirst">Hon fann snart, att ställningen var vida mer
<lb/>komplicerad än så.</p>
<p rend="indfirst">När de om aftnarna sutto samman i salongen,
<lb/>familjen Rinnman, Adèle och Algot, medan skär&#x00AD;
<lb/>gårdslandskapet låg stilla och ljust i ramen av de,
<lb/>vidöppna verandadörrarne, kunde det hända att
<lb/>husfadern vågade sig på fröken Adèle med ett
<lb/>spörsmål, om de icke skulle göra musik samman.
<lb/>Hon svarade alltid ja, ty musiken var hennes mäst
<lb/>äkta kärlek och hon tyckte synd om den gamle
<lb/>mannen, vilken gick omkring i sitt eget hus som
<lb/>en utböling. Hon satte sig vid pianot, han hem&#x00AD;
<lb/>tade fram sin violoncell, och under det att tim&#x00AD;
<lb/>marna sakta lade sig intill varandra, såsom de vissna
<lb/>bladen på marken, om hösten, i skogarne, flätade de,
<lb/>den gamle mannen som blivit en husvill och den
<lb/>unga kvinnan som ännu icke funnit något hjärta
<lb/>att utdrivas husvill ifrån, sina skilda sorger till&#x00AD;
<lb/>samman i ena och samma toner. Den ene efter
<lb/>den andre bröt upp för att gå till vila, döttrarna,
<lb/>modern och husvännen, ensamma, gruppvis, två
<lb/>och två, – de märkte intet, spelade, lade sina skilda
<lb/>sorger in i samma toner. Och när slutligen Adèle,
<lb/>dödstrött i fingrar och själ, plötsligt stannade av,
<lb/>och hennes följeslage, som ingenting märkt, absor&#x00AD;
<pb n="167"/>
<lb/>berad i dessa välljud, i vilka hans såriga själ hade
<lb/>det mjukt, med ens vaknade upp ur sin dröm&#x00AD;
<lb/>mande dvala, kunde det kännas så dödstyst om&#x00AD;
<lb/>kring dem, som om huset redan sedan många
<lb/>timmar gått till vila, medan morgonrodnaden lyste
<lb/>genom fönsterna över det blekfärgade havet. Han
<lb/>tackade henne, de tryckte varandras händer, ut&#x00AD;
<lb/>bytte ett hastigt godnatt, och hon skyndade fry&#x00AD;
<lb/>sande till sitt rum.</p>
<p rend="indfirst">Då de sutto så en afton samman och de unga
<lb/>flickorna redan gått sin väg och det redan led
<lb/>fram på natten, hade Adèle vänt sig om för att
<lb/>upptaga sin schal, vilken hon kastat över sig,
<lb/>emedan det stod kallt in från natten, men som
<lb/>glidit ifrån hennes axlar till golvet; och hon hade
<lb/>då i ett hastigt ögonblick sett modern och hus&#x00AD;
<lb/>vännen omfamnas, i det att de försvunno tillsam&#x00AD;
<lb/>mans ut igenom dörren. Hennes värd hade tåligt
<lb/>väntat, tills hon blev färdig, och de hade spelat
<lb/>samman, som vanligt, hon tyckte denna gång i en
<lb/>oändlighet av tid.</p>
<p rend="indfirst">En dag, ett par veckor därefter, erfor Adèle
<lb/>att den unge kompositören samt husets äldsta,
<lb/>sextonåriga dotter börjat läsa franska samman. De
<lb/>samfälda lektionstimmarna försiggingo uppe på
<pb n="168"/>
<lb/>frökens rum. Adèle, som hade sitt vid sidan av
<lb/>detta, stördes sedan dess varje dag av buller och
<lb/>underliga ljud från naborummet; det lät som om
<lb/>man brottats, och de halvkvävda kvinnoskriken
<lb/>hade ett uttryck hälften av ångest hälften av
<lb/>njutning. Adèle gjorde sig icke reda varför, men
<lb/>hon ställde sig alltid att andlöst lyssna, medan
<lb/>hon blev matt i knäna och fick en underlig fadd
<lb/>smak i munnen. Hon kom snart underfund med
<lb/>att detta buller och dessa ljud återvände med de
<lb/>franska lektionstimmarne. En dag, då hon just
<lb/>på denna tid av dagen fick ett ärende in till sin
<lb/>granne, fann hon den unge mannen och den unga
<lb/>flickan halvliggande samman på sängen, halvt om
<lb/>halvt över varandra, agerande leka, men begge
<lb/>flämtande av den inciterade lystnadens torra hetta,
<lb/>förlägna inför henne som överraskat dem, liksom
<lb/>gripna i en neslig handling.</p>
<p rend="indfirst">Det stod som en ånga av könsbrånad omkring
<lb/>henne i detta hus, av dålig lidelse, av förskämd
<lb/>begärelse; hela atmosfären var mättad därav, av de
<lb/>obscena tankarne, av de liderliga önskningarna, av
<lb/>de brutala handlingarna. Varje chäslong luktade
<lb/>varmt därav, blickarne som parades över bordet
<lb/>hade heta glimtar, brunstiga viskningar lågo gömda
<pb n="169"/>
<lb/>i alla vrår. Det var, som om en osynlig sinlig&#x00AD;
<lb/>hetens dämon hycklade vällustiga bilder inför
<lb/>henne, om dagen ibland de andra, om natten en&#x00AD;
<lb/>sam med sig själv, i en stillhet, i vilken alla de
<lb/>småljud, varav den var sammansatt, oemotståndligt
<lb/>omtyddes till kärlekssuckar och lakans frasande.</p>
<p rend="indfirst">Och det var han, husets manlige gäst, som
<lb/>utgjorde den brännpunkt, från vilken denna heta
<lb/>atmosfär utstrålade. Och medan hon nu ständigt
<lb/>hade för ögonen, hurusom han var den hjulnave,
<lb/>kring vilken husets kvinnor kretsade, och hur de
<lb/>alla drogos oemotståndligt inom hans trollring,
<lb/>undergick hon, efterhand, med omärkliga grada&#x00AD;
<lb/>tioner, inverkan av denna könsatmosfär, vilken
<lb/>stod omkring hans person, jämte det att hon –
<lb/>med ett för kvinnorna karakteristiskt drag av
<lb/>missunnsamhet – av skamsenhet över att stå utan&#x00AD;
<lb/>för – absolut ville vara med i dansen samt ha
<lb/>sin del av detta manliga commune bonum.</p>
<p rend="indfirst">Yttre tillfälligheter sköto på. På förmidda&#x00AD;
<lb/>garne, efter badet, plägade de hålla siesta à deux
<lb/>i en grön rotunda, som avslutade en enradig räcka
<lb/>av blandat träd, åt vilken öns urinvånare givit det .
<lb/>stolta namnet »alléen». Hon tog sig alltid gott
<lb/>ut i dessa morgontimmar, där hon satt i sin röda
<pb n="170"/>
<lb/>morgonkjol, sin gula pannman och sitt lilla bébé&#x00AD;
<lb/>ansigte inunder den enorma babyhatten. Medan
<lb/>han halvlåg vid hennes fötter, med sommarmössan
<lb/>i gräset, – blond och ljusklädd, en pojkkropp
<lb/>med två påfallande spinkiga fågelben samt ett
<lb/>trindt ansikte, vilket med sin hängande underläpp,
<lb/>på begge sidor garnerad av tvenne likaledes hän&#x00AD;
<lb/>gande kinder, ingav föreställningen av ett konstant
<lb/>dåligt humör, – älskade han att öppna sitt hjärta
<lb/>för henne och persiflerade med bitande och bittra
<lb/>ord denna för en född varelse oundgängliga be&#x00AD;
<lb/>kantskap som heter livet. Hon var ej nog skarp&#x00AD;
<lb/>synt att utfinna, att dessa ord av allmän livsleda
<lb/>fingo hela sin beska smak av en aktuell dilemma:
<lb/>brytningen inom honom mellan en slocknande kär&#x00AD;
<lb/>lek till modern samt en uppflammande lidelse för
<lb/>dottern. Hon uppfattade det hela huvudsakligen
<lb/>under synpunkten av ett tillnärmande till henne
<lb/>personligen från hans sida, medan hans själ var
<lb/>såsom ett överfyllt käril, vars innehåll flyter över
<lb/>bräddarne, och medan han instinktlikt följde be&#x00AD;
<lb/>hovet att avbörda sig en del av lasten på en
<lb/>annan människa, vilken som helst, den första bästa.
<lb/>Det halva förtroende, han skänkt henne, blev i
<lb/>hennes ögon ett helt, och hon grep det naturligt så&#x00AD;
<pb n="171"/>
<lb/>som ett band, varmed hon kunde hålla sig fast
<lb/>vid hans person.</p>
<p rend="indfirst">Deras mellanvarande fick snart av en annan
<lb/>omständighet en ännu intimare prägel. Algot
<lb/>hade gjort en opera, vilken, i grunden intet annat
<lb/>än ett smakfullt och à la mode behandlat långods,
<lb/>under den tilländalupna säsongen hållit sitt triumf&#x00AD;
<lb/>tåg genom hela Skandinavien. En dag under sin
<lb/>sommarvistelse i skärgården erhöll den unge kom&#x00AD;
<lb/>positören anbud om inköp av verket från en tysk
<lb/>musikagentur jämte förslag att skriva en ny opera
<lb/>för de tyska teatrarna, och han vände sig till den
<lb/>tysk- och musik-kunniga fröken Adèle om över&#x00AD;
<lb/>sättning av den gamla libretton samt om förfat&#x00AD;
<lb/>tandet av den nya. Det beständiga på tu man
<lb/>hand, vilket härav blev oundvikligt, bragte alla
<lb/>de små skrankor att falla bort, vilka annars längst
<lb/>stå emot tvenne individualiteters förening, bragte
<lb/>dem in på varandra i <hi rend="i">den</hi> intimitet, i vilken man
<lb/>och kvinna <hi rend="i">måste</hi> reagera efter lagen om könslig
<lb/>attraktion och repulsion.</p>
<p rend="indfirst">Hösten kom, och de båda familjerna flyttade
<lb/>in till Stockholm; men denna förändring gav ingen
<lb/>skåra i förhållandet mellan Algot och Adèle, vilka,
<lb/>nu som förr, så gott som dagligen råkades i det
<pb n="172"/>
<lb/>Rinnmanska huset. De hade dessutom efter åter&#x00AD;
<lb/>komsten till staden inlett en vidlyftig korrespon&#x00AD;
<lb/>dens, med sextonsidiga brev från hennes sida, med
<lb/>mera blygsamt tillmätta svar å hans. Något egent&#x00AD;
<lb/>ligt personligt och intimt utbyte förefanns icke,
<lb/>varken i samtalen eller i breven; de höllo sig båda&#x00AD;
<lb/>dera, de ena som de andra, på de allmänna kul&#x00AD;
<lb/>turintressenas och de aktuella spörsmålens neutrala
<lb/>gebit. Deras själar befunno sig emellertid på
<lb/>detta sätt i ett slags oavbruten telegrafisk förbin&#x00AD;
<lb/>delse; brevet tog vid, där deras sista samtal slutat,
<lb/>och det tema, som avhandlats i det sista brevet,
<lb/>gav dem samtalsämnet vid deras nästa samman&#x00AD;
<lb/>komst. Det var egentligen <hi rend="i">hon,</hi> som var den
<lb/>aktiva parten, som angav tonen och bestämde arten;
<lb/>och vad som tydligast framträdde i hennes munt&#x00AD;
<lb/>liga och skrivna tal, såsom den understrukna hu&#x00AD;
<lb/>vudsaken, det var den mission, som hon kände sig
<lb/>hava gent emot honom: att giva honom livsmodet
<lb/>tillbaka samt uppväcka till liv och verksamhet den
<lb/>stora konstnärssjäl, vilken hon tänkte in i honom.</p>
<p rend="indfirst">Den unge kompositören var född broder i
<lb/>erotikernas orden och genom mångårig övning
<lb/>grundligt hemmastadd i flirtens svartkonst. Det
<lb/>fanns hos Adèle något av det obestämbara ele&#x00AD;
<pb n="173"/>
<lb/>ment – det kan kännas som ett osynligt fluidum,
<lb/>som en våt lukt, som en ljum ånga –, vilket, över&#x00AD;
<lb/>fört till hans eget väsen, satte i skälvning de ero&#x00AD;
<lb/>tiska organen i detta: organ hälften kropp och
<lb/>hälften själ, subtila organ av sublimerad fysik och
<lb/>försinligad känsla, med sötman av en sinlig njut&#x00AD;
<lb/>ning och med den ljuva smärtan av en månskens&#x00AD;
<lb/>längtan. Den dag, då han förmärkte, att hon
<lb/>närmade sig honom, och då han för första gången
<lb/>erfor beröringen av hennes könslustas tentakler,
<lb/>fann han den känsla i sig själv, om vilken han
<lb/>vaknade till medvetande, könsligt sympatisk gent
<lb/>emot henne. Så sprang den första gnistan emel&#x00AD;
<lb/>lan deras väsen. Den lilla omvandling, som så&#x00AD;
<lb/>lunda försiggått inom honom, verkade tillbaka på
<lb/>henne, ehuru den icke blev skönjbar för henne
<lb/>utom under formen av en oupplösbar förnim&#x00AD;
<lb/>melse. Det fanns emellertid en annan faktor med
<lb/>i hans förhållande till henne: nyfikenheten att
<lb/>experimentera med denna kvinna, vilken tedde sig
<lb/>för honom som en svårläslig text, som lovade att
<lb/>skänka intressant utbyte. På samma gång därför
<lb/>som han sög sig fast vid detta väsen med sina
<lb/>erotiska organ, för att få njuta de vibrationer,
<lb/>efter vilka han törstade, applicerade han på det&#x00AD;
<pb n="174"/>
<lb/>samma flirtens artificiella undersökningsinstrument.
<lb/>Hon, å sin sida, var mera grov än han och mindre
<lb/>erfaren; hennes natur var mera osammansatt: mer
<lb/>blott och bart kön samt mer vandrande på för&#x00AD;
<lb/>ståndets snörräta allfarvägar. Hon följde honom,
<lb/>såsom magneten järnet, såsom honan hanen; men
<lb/>hon hade en dunkel känsla av otrygghet, när han
<lb/>förde henne in i labyrinten av erotikens smala,
<lb/>igengrodda skogsstigar. Historien med brodern
<lb/>hade gjort henne osäker på sig själv; hon
<lb/>hade ju helt plötsligt sett en dittills förbor&#x00AD;
<lb/>gad varelse resa sig upp ur väsendets djup, just
<lb/>i det ögonblick då hennes livsöde skulle av&#x00AD;
<lb/>göras, samt fälla utslaget. När därför en bölj&#x00AD;
<lb/>ning i hans själ blev så stark, att hon kände
<lb/>den såsom en tillnärmelse, drog hon in sina kän&#x00AD;
<lb/>selspröt och kröp in i sitt snigelskal, med ens
<lb/>vorden kall, rädd, spejande, avvärjande. När åter
<lb/>reaktionen kom hos henne, och hon, efter att ha
<lb/>anklagat sig själv för att ha stött honom tillbaka,
<lb/>sökte göra förseelsen god igen, gick hon så grovt
<lb/>till verket, att han å sin sida blev misstänksam
<lb/>och höll sig på sin vakt gent emot henne. Vid
<lb/>ett sådant tillfälle var det, att hon utbrast: »förr
<lb/>höll jag av er bror, nu håller jag av er». Dessa
<pb n="175"/>
<lb/>ord voro honom såsom ett dubbelt slag i ansiktet:
<lb/>först och främst, att hon kunnat förälska sig i en
<lb/>person, som han själv hade till narr, och vidare,
<lb/>att hon kunnat lössläppa ett sådant skadedjur av
<lb/>ett faktum på deras förhållandes späda ängar. Han
<lb/>kände förakt och sårad självstolthet, och under
<lb/>det brutala angreppet av en formulerad kärleks&#x00AD;
<lb/>tillståelse blev han med ens nykter, förflyttad från
<lb/>den halvdunkla gryningen av en förälskelse till den
<lb/>skrikande heldagern av medveten, ordsatt förbin&#x00AD;
<lb/>delse. Hon märkte att han gled ifrån henne, utan
<lb/>att hon kunde förstå varför; hon blev misstänksam
<lb/>emot honom, och det gick runt i henne själv.
<lb/>Men under allt detta arbetade brånaden i djupen
<lb/>av henne: ett monster, vilket, länge hållet i bur,
<lb/>river sig blodigt mot stängerna, med heta röda
<lb/>ögon, med löddrig mun, med sårens vällustsmärta
<lb/>och kättjans raseri.</p>
<p rend="indfirst">Så sleto de båda i det band, vilket förenade
<lb/>dem, tills detta omsider brast och de föllo ifrån
<lb/>varandra.</p>
<p rend="indfirst">En dag erhöll den unge kompositören ett vid&#x00AD;
<lb/>lyftigt brev från Adèle Böttcher. Hon utsporde
<lb/>honom, med en frimodighet och en påflugenhet, i
<lb/>vilka hon synbarligen fann sig vara i sin goda rätt,
<pb n="176"/>
<lb/>om hans privata person och liv, om hans förhål&#x00AD;
<lb/>lande till kvinnor, om hans antecedentia och ögon&#x00AD;
<lb/>blickliga ställning, – utsporde honom om allt detta,
<lb/>kategoriskt, rättframt och pockande. Han svarade
<lb/>henne, till formen med den sirligaste belevenhet,
<lb/>till andemeningen med en brutal tillrättavisning:
<lb/>hon vore säkerligen en älskvärd spörjarinna, men
<lb/>det funnes spörjarinnor, vilka man trots deras
<lb/>älskvärdhet vore nödd bedja att hålla sig på di&#x00AD;
<lb/>stans. De råkades igen, upptogo samtalet, där
<lb/>breven slutat, knöto på nytt samman den brutna
<lb/>ledningen emellan sig, och förhållandet lopp åter
<lb/>in i den gamla fåran, med sin ebb och sin flod,
<lb/>med sin stilla ängsro och sina små oroliga virvlar.</p>
<p rend="indfirst">Då hände det en afton, då de voro samman
<lb/>på bal, att den oundvikliga katastrofen kom. De
<lb/>suto för sig själva i ett hörn av salen, han nästan
<lb/>helt bakom henne. När han talade till henne och
<lb/>böjde sig fram, vidrörde hans huvud hennes, och
<lb/>hon kände hans andedräkt i sin nacke. Hon upp&#x00AD;
<lb/>fattade hans beteende som en avsiktlig upphets&#x00AD;
<lb/>ning; hon gjorde sig icke själv reda för, hur
<lb/>mycket som vore att skriva på räkningen av hen&#x00AD;
<lb/>nes egen flämtande brånad allena. Hon brast ut i
<lb/>ett andlöst, brutalt staccato: hon kunde inte längre
<pb n="177"/>
<lb/>uthärda hans ständiga incitamenter, hon kunde
<lb/>inte stå ut längre, hon ville ha förhållandet kon&#x00AD;
<lb/>kret och reelt, hon ville, att han måtte förklara
<lb/>sig, i bestämda ord och påtagliga mått och steg,
<lb/>hon ville ej mer, hon kunde ej mer, – han måste
<lb/>gå till hennes föräldrar. Han hade, redan i första
<lb/>ögonblicket av utbrottet, vid hennes första häftiga
<lb/>gest och vid hennes första oöverlagda ord, med
<lb/>ens fattat likgiltighet för henne, motvilja emot
<lb/>henne; hon hade med ens blivit honom mer
<lb/>främmande än någon av rummets andra kvinnor, och
<lb/>den erotikens sötaktiga slöja, som omspunnit dem
<lb/>båda, var i ett nu bortblåst. Kallt och formelt för&#x00AD;
<lb/>klarade han henne, att hon tagit alldeles miste, att
<lb/>han intet som hälst känt för henne, vilket vore
<lb/>av den natur, som hon inbillade sig. –</p>
<p rend="indfirst">Hon föll i en kris, en djuptverkande och våld&#x00AD;
<lb/>sam kris, en kris såsom hos hyndorna i parnings&#x00AD;
<lb/>tiden. Brunsten lösgjorde sig hos henne, lösgjorde
<lb/>sig från hennes egen själ såväl som från varje
<lb/>yttre manligt föremål, och härjade genom hela
<lb/>kroppen. Den satt i hennes ögon som en torr
<lb/>glöd, den stod i hennes gom som en fadd sötma,
<lb/>den kröp i huden som en vämjelig kittling, den
<lb/>gick i kårar genom hennes blod, om dagarne frossa, 
<pb n="178"/>
<lb/>om nätterna feber, den inflammerade hennes köns&#x00AD;
<lb/>organ, fladdrade omkring henne som syner, vilka
<lb/>hon icke skönjde vad de voro, men som läto henne
<lb/>fysiskt genomleva alla de förnimmelser, vilka an&#x00AD;
<lb/>nars uteslutande följa med akten. Hon kämpade
<lb/>emot denna naturdrift, vilken tycktes ha samlat
<lb/>kraft under sin femtonåriga dvala, hon skämdes
<lb/>för den såsom för en oren smitta, hon avskydde den,
<lb/>hatade den såsom varande starkare än hon, hon
<lb/>ville hålla den nere; men fåfängt: den vred hennes
<lb/>benhårda lemmar som vax. Hon sprang undan dess
<lb/>bett, som ett djur, på själva rågången till vansinnet.</p>
<p rend="indfirst">Så kom omslaget. Först en glåmig dvala. Sedan,
<lb/>när väsendet hunnit samla ny kraft, en dolsk, ru&#x00AD;
<lb/>vande giftighet mot människorna. Den smälek
<lb/>hon lidit genom att ratas av den man, till vilken
<lb/>hon på eget initiativ utbjudit sig, – harmen över
<lb/>att ha tagit miste och förgått sig, och den knäckta
<lb/>självtilliten, – avskyn emot denna den egna va&#x00AD;
<lb/>relsen, hittills värderad såsom den enda idolen,
<lb/>nu befunnen vara det skröpligaste och orenaste
<lb/>av alla käril, – allt avsatte en och samma sin&#x00AD;
<lb/>nesstämning av giftfylt raseri. Hon blev som en
<lb/>sprungen fjäder, som ett hjul vilket lupit ur kug&#x00AD;
<lb/>garne och svänger fritt runt. Hon sprang ikring
<pb n="179"/>
<lb/>i staden och förtalde sin historia till närmare och
<lb/>fjärmare väninnor, till alla som gitte höra på, –
<lb/>med energisk förtrytelse, med indignerade spörs&#x00AD;
<lb/>mål, med underskjutna förklaringar, med ängsligt
<lb/>självförsvar. Hon samlade på alla de rykten, som
<lb/>voro i sväng om den unge kompositörens förhål&#x00AD;
<lb/>lande till fru Rinnman; slutligen fick hon av en
<lb/>sömmerska, vilken arbetade i hennes hem, det
<lb/>förtroendet, att denna en gång sett dem kyssas.
<lb/>En dag – julen stod just på – erhöll hon ett
<lb/>brev från fru Rinnman med vänlig förfrågan, var&#x00AD;
<lb/>för hon aldrig mer läte sig se; med brevet följde
<lb/>en gåva av en kostbar faïence-målning. Adèle
<lb/>sände gåvan tillbaka med svar, att hon ej vidare
<lb/>kunde komma i det Rinnmanska huset. Men så
<lb/>en dag gick hon dit upp. Med sin klapprande,
<lb/>hårda staccato-stämma, med korta, tvära kast på
<lb/>kroppen och med sina benhårda armgester, före&#x00AD;
<lb/>höll hon fru Rinnman i en ström av brutala ord,
<lb/>sådana som endast kvinnorna kunna finna dem i
<lb/>ögonblick av upphetsningens självglömska, att hon
<lb/>med sina onda konster förhindrat den unge man&#x00AD;
<lb/>nen från att följa sin böjelse för henne, Adèle,
<lb/>gästen i huset, samt att hon därigenom förstört
<lb/>hennes lycka.</p>
<pb n="180"/>
<p rend="indfirst">»Fröken Böttcher, ni tager helt och hållet fel;
<lb/>herr Karlsson har aldrig ett ögonblick hållit av er,
<lb/>långt mindre tänkt på att göra er till sin hustru.»</p>
<p rend="indfirst">Adèle förstummades ett ögonblick; så började
<lb/>hon på nytt, i dubbelt raseri under denna nya
<lb/>skymf: hon, fru Rinnman, hade för sed att inbjuda
<lb/>alla unga flickor i sitt hus, så snart hon märkte,
<lb/>att hennes älskare intresserade sig för dem, för
<lb/>att få tillfälle att göra dem osmakliga för honom,
<lb/>– ja, ty han <hi rend="i">var</hi> hennes älskare, det var ju i alla
<lb/>människors mun, och ryktet talade sant, ty hen&#x00AD;
<lb/>nes mors sömmerska hade sett dem kyssas – – – </p>
<p rend="indfirst">»Fröken Böttcher, er väninna sömmerskan har
<lb/>sett fel: det är inte mig, herr Karlsson älskar,
<lb/>utan min dotter. För att övertyga er därom, kan
<lb/>jag meddela er, att han inom år och dag skall
<lb/>hålla bröllop med min dotter.»</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="181"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">V</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Till den unge kompositören hade hon sänt en
<lb/>skrivelse, vari hon krävde tillbaka sina brev, med
<lb/>ord och i en ton, vilka voro avsedda att kränka
<lb/>men som i stället röjde hennes inbitna raseri.
<lb/>Han packade samman rubb och stubb samt anmo&#x00AD;
<lb/>dade henne hårt och kort att ävenledes åter&#x00AD;
<lb/>ställa hans. Men då svarade hon, att <hi rend="i">dem</hi>
<lb/>ville hon behålla, med en giftigt triumferande
<lb/>ondska, med ett hemlighetsfullt hot, som om detta
<lb/>brev skulle kunna vändas emot honom och till
<lb/>hans skada.</p>
<p rend="indfirst">Den närmaste följden blev ett skoningslöst
<lb/>guerillakrig emot henne. Algot, av fru Rinnman
<lb/>underrättad om Adèles visit samt ännu mer för&#x00AD;
<pb n="182"/>
<lb/>bittrad genom hennes sista brev, lät förtalet så
<lb/>grundligt skamfila henne, att det till slut ej fans
<lb/>tråd på tråd till att dölja hennes blottade skam.
<lb/>Dörrarne stängdes för henne, och man uraktlät
<lb/>att hälsa henne på gatan.</p>
<p rend="indfirst">Då inträdde en ny metamorfos hos henne.
<lb/>Vad som framgick genom denna, var närmast
<lb/>hennes gamla människa, den från perioden av de
<lb/>femton åren före hennes societetsliv och kärlekshi&#x00AD;
<lb/>storier. En ny fas i hennes liv utvecklades, sträc&#x00AD;
<lb/>kande sig genom sex år, ända intill och förbi den
<lb/>dag, då jag, såsom skildrat, för första gången
<lb/>gjorde hennes personliga bekantskap. De excen&#x00AD;
<lb/>triska moderna lämnade åter plats för de enkla,
<lb/>svarta klädningarna, burna tills de blevo blanka
<lb/>och trådnötta, och på nytt instängde hon sig i
<lb/>sin jungfrubur, bland böcker, teorier och tankar.
<lb/>Med järnhårt tålamod satt hon, dag efter dag,
<lb/>månad efter månad, över de nya engelska filoso&#x00AD;
<lb/>ferna, bröt sig med sin kvinnohjärna väg genom
<lb/>Mills logik och vandrade samvetsgrant den långa
<lb/>promenaden genom Spencers skrifter. Samtidigt
<lb/>tog hon energiskt, med förståndets torra och
<lb/>oböjliga fanatism, partiståndpunkt i den s. k. sed&#x00AD;
<lb/>lighetsfråga, vilken just i de dagarne blivit brin&#x00AD;
<pb n="183"/>
<lb/>nande i den skandinaviska litteraturen. Hon blev
<lb/>en rigorös prästinna för det nya lagbudet om den
<lb/>manliga »renheten»; och vad kvinnan angick, så
<lb/>skulle hon använda sin kraft till annat och bättre
<lb/>än till att sköta slavaöra under mannen; – eller
<lb/>för att precisera det hela så som hon själv en
<lb/>gång gjorde det för en väninna, med en gest först
<lb/>mot hjärnan och sedan mot fortplantningsorganen,
<lb/>vilken var lika kynisk som orden; »här – eller här:
<lb/>till tankar – eller till foster». Snart inskränkte
<lb/>hon sig icke längre till att verka i det privata,
<lb/>såsom proselytmakarinna bland de väninnor, vilka
<lb/>jämt och ständigt tillförde henne underrättelser om
<lb/>en ny manöver eller ett nytt förtal av hennes
<lb/>fiender; följande tidens allmänna riktning ställde
<lb/>hon sig i posityren av offentlig personlighet. Hon
<lb/>gick runt på alla kvinnomöten och sedlighetssam&#x00AD;
<lb/>mankomster och filosofiska föreningar, intog stän&#x00AD;
<lb/>digt en ostentativ plats på första bänken, fattade
<lb/>alla dessa osammanhängande ting med sitt klara
<lb/>huvud, samlade allt detta skrammel i sin rymliga
<lb/>hjärna, men utan att kunna gruppera det översikt&#x00AD;
<lb/>ligt eller förarbeta det till ett enhetligt helt med
<lb/>den egna personligheten. När hon själv någon
<lb/>gång uppträdde som talarinna inför ett publikum,
<pb n="184"/>
<lb/>miste hon regelmässigt hållpunkten; hon svängde
<lb/>meningslöst och resultatlöst runt, liksom ett hjul
<lb/>vilket lupit ut ur den naturliga maskinkomplexen;
<lb/>och hon, som på tu man hand kunde formligen
<lb/>stråla i raketkistor av infall och apercuer, över&#x00AD;
<lb/>raskade sina bekanta med att ofjädrat avhaspla
<lb/>alla de banalaste landsvägstrivialiteter. Det var
<lb/>härvidlag, som då hon en gång försökte att upp&#x00AD;
<lb/>träda på en konsert; hon hade en stämma, vilken,
<lb/>fastän hård och kall, var väl skolad och, då hon
<lb/>»var uppe», kunde erhålla en obeskrivlig, bekläm&#x00AD;
<lb/>mande släktskap med en sjöfågelhonas klagande
<lb/>skri; men nu, stäld inför ett publikum, hade hon
<lb/>med ens mist varje spår av röst.</p>
<p rend="indfirst">Hennes hjärna var som en uppglödgad kittel,
<lb/>och ju mer hennes sinnen och känsla försjönko i
<lb/>overksamhet, dess högre blev förståndets värme&#x00AD;
<lb/>grad. Hon gjorde under denna tid det intrycket,
<lb/>som om hon – för att bruka ett yttrande, vilket
<lb/>en gång fäldes om henne – hade ett varmt hu&#x00AD;
<lb/>vud och ett kallt hjärta. Härunder infann sig
<lb/>även en vacker dag behovet av vitter produktion,
<lb/>och under fyra år fyllde hon alla sina gömmor
<lb/>med vers, – vers om man och kvinna, om par&#x00AD;
<lb/>ning och renhet, den förra panteistiskt utvidgad,
<pb n="185"/>
<lb/>den senare filosofiskt begrundad, det mesta så
<lb/>onaturligt stofttorrt som förståndet hos en kvinna,
<lb/>vilken upphört att <hi rend="i">känna</hi> som kön. En afton, i en
<lb/>konsert, fick hon till granne en åldrig dam, vilken
<lb/>från början väckt hennes uppmärksamhet och ny&#x00AD;
<lb/>fikenhet genom sin hysteriska hållning och sina
<lb/>sällsamt brännande ögon; mitt i ett musikstycke
<lb/>föll hon i kramp och måste bäras bort; genom
<lb/>att spörja fick Adèle veta, att hon gemenligen
<lb/>kallades »galna fröken» samt att hennes underlig&#x00AD;
<lb/>het sannolikt förorsakats av olycklig kärlek; och
<lb/>från denna stunden sysslade Adèle med denna
<lb/>gamla kvinna med ett intresse så ömt som det
<lb/>aldrig är utan gent emot något som innerst inne
<lb/>är oss själva.</p>
<p rend="indfirst">Och, i själva verket, det var henne själv, blott
<lb/>henne själv, som Adèle kände sympati med och
<lb/>novelliserade över i denna gamla kvinna. Allt vad
<lb/>hon gjorde, tänkte, förnam, skrev, sjöng, var henne
<lb/>själv, blott henne själv, intet som helst annat utom
<lb/>henne själv och hennes kärlekshistorier med de
<lb/>tvenne bröderna. Hennes moraliska rigorisitet,
<lb/>hennes förakt för den hela kvinnans hela hängiven&#x00AD;
<lb/>het under en man såväl som för den epidermsen&#x00AD;
<lb/>sibla bourgeoisidotterns sensualism, den halsstarriga
<pb n="186"/>
<lb/>fanatism, varmed hon grävde sig in i teorier och
<lb/>systern, det intresse, hon så plötsligt och så hård&#x00AD;
<lb/>nackat långvarigt egnade den gamla damen, vars
<lb/>hjärtesår bröto upp under ett gripande musikstycke,
<lb/>– det var alltsammans ingenting annat än omtyd&#x00AD;
<lb/>ningar av upplevelserna med de båda bröderna,
<lb/>av väsentliga sidor i hennes natur, blottade i
<lb/>dessa upplevelser, nu omtydda, förskönade, ideali&#x00AD;
<lb/>serade, medelst ett omedvetet sofisteri, på grund
<lb/>av det aldrig tillstådda eller ens förstådda beho&#x00AD;
<lb/>vet att hävda sin egen förträfflighet, – måhända
<lb/>ännu mer skärpta under återverkan av en sakta
<lb/>stämma, som talade i hennes inre och som måste
<lb/>hållas nere, – en stämma, som mumlade skräm&#x00AD;
<lb/>mande, för henne vanhedrande ord om en natur,
<lb/>som var ett glas i skärvor, idel periferi, en natur,
<lb/>förväxt genom en missbildning i själva embryonet.
<lb/>Hela hennes liv under dessa fyra år var en reak&#x00AD;
<lb/>tion emot de tvenne föregående årens tilldragel&#x00AD;
<lb/>ser: hon kunde icke, hur gärna hon än ville, bli
<lb/>kvitt en tyngd, en oro, en känsla av skam, en
<lb/>förnimmelse av att icke ha burit sig riktigt åt;
<lb/>hon måste lägga allt som hänt till rätta för sig –
<lb/>och för andra – på ett sådant sätt, att hela ljuset
<lb/>föll på vad som gott var, medan alla de andra
<pb n="187"/>
<lb/>partierna vilade i mörker, – måste borteskamotera
<lb/>allt detta som gav henne denna tyngd, oro, känsla
<lb/>av skam och förnimmelse av att ha burit sig orik&#x00AD;
<lb/>tigt åt, – måste, absolut, utfinna det ämne, varmed
<lb/>hon kunde tvätta sig vit. Gång på gång, ensam
<lb/>med sig själv, hälst på de långa kvällarna, som
<lb/>hon icke visste hur hon skulle få dem till att gå,
<lb/>öppnade hon sitt brevskrin, tog fram de gamla
<lb/>breven, läste och läste, grubblade och sofisterade;
<lb/>hon föregav sig vilja utleta meningen, och <hi rend="i">därför</hi>
<lb/>gjorde hon denna, ehuru klar i sig själv, dunkel
<lb/>för sin tanke; i denna sålunda mångtydiga ande&#x00AD;
<lb/>mening insköt hon ett förslag till tolkning, vilket
<lb/>motsvarade hennes egen önskan; detta intänkta
<lb/>element frätte efter hand bort brevens verkliga
<lb/>innebörd och stod slutligen ensamt tillbaka, blev
<lb/>därnäst den verkligaste verkligheten för henne,
<lb/>vilken hon förtrodde alla sina väninnor och
<lb/>vilken hon slutade med att själv tro på; och
<lb/>denna självskapade verklighet bestod däri, att
<lb/>hela korrespondensen från den unge kompositö&#x00AD;
<lb/>rens sida varit ett enda nätspinneri, varigenom
<lb/>han, en annan Johannes Förföraren, insnärjt henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade upphört att leva, utom i detta ru&#x00AD;
<lb/>vande över sina flydda upplevelser; hon uppgick
<pb n="188"/>
<lb/>så fullständigt i dessa, att hon inga som helst
<lb/>nya fick. Hon kände intet behov efter sådana,
<lb/>ingen grämelse över att de uteblevo, ingen så&#x00AD;
<lb/>dan andlös rädsla, som annars plägar gripa kvin&#x00AD;
<lb/>norna, då utsiktslöshetens år dyka upp inom syn&#x00AD;
<lb/>kretsen framför dem. Förtalet över henne hade
<lb/>efterhand dött hän, fläcken på hennes rykte hade
<lb/>småningom utplånats, den gamla kretsen hade åter
<lb/>öppnat sina dörrar, och nya kretsar hade kommit
<lb/>till. Men ehuru hon var stadd i personligt um&#x00AD;
<lb/>gänge med så gott som allt vad den svenska hu&#x00AD;
<lb/>vudstaden egde av intelligens och förfining och
<lb/>ehuru hon själv var begåvad med mer än nog för
<lb/>att locka en man, i sin person och i sin samhälls&#x00AD;
<lb/>ställning, i inre som yttre hänseende, förete dessa
<lb/>sex år – liksom det långa skedet emellan hennes
<lb/>sextonde och trettionde år – bilden av en oskri&#x00AD;
<lb/>ven griffeltavla. De enda intima förbindelser hon
<lb/>knöt egde rum med kvinnor. Hon hade den ena
<lb/>intima väninnan efter den andra – intimiteten
<lb/>svann lika hastigt som den uppstått –: i går en
<lb/>olyckligt gift hustru, i dag en ung flicka. Den
<lb/>ena invigde henne i alkovens hemligheter och man&#x00AD;
<lb/>könets otillräcklighet, den andra i den vaknande
<lb/>kvinnans olidliga könsbehov; och hon åhörde
<pb n="189"/>
<lb/>bådadera med tillfredsställelsen över att kunna
<lb/>spegla sig själv i dem, med sina upplevelser, sin
<lb/>rancune och sina teorier, samt över att i deras
<lb/>jeremiader erhålla resonans för de temata, vilka
<lb/>hon i en aldrig avbruten monotoni spelade på
<lb/>sina egna minnen.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="190"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">VI</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Våra banor skildes snart igen. Två år gingo.
<lb/>Så hände det en dag, under en tillfällig vistelse i
<lb/>Köpenhamn, att jag på kafé Bernina sammanträf&#x00AD;
<lb/>fade med en landsman, nära lierad med det Bött&#x00AD;
<lb/>cherska huset. Han meddelade mig, att Adèle
<lb/>sedan ett halvt år uppehållit sig i den danska
<lb/>huvudstaden; och det samtal, som därpå följde,
<lb/>öppnade den ena blindluckan efter den andra in
<lb/>till denna kvinnas personlighet, senaste skede och
<lb/>sannolika framtidsöde.</p>
<p rend="indfirst">Någon tid efter att jag förlorat henne ur sikte,
<lb/>hade åter en av de plötsliga, omotiverade omkast&#x00AD;
<lb/>ningar inträtt hos henne, genom vilka hon med
<lb/>ens kastade sig ur den ena ytterligheten över i den
<pb n="191"/>
<lb/>andra: ånyo kom en period av extravaganta toi&#x00AD;
<lb/>letter och oavbrutna hetsjakter efter människor och
<lb/>sällskap. Vid samma tid hade den intimare kret&#x00AD;
<lb/>sen av väninnor helt och hållet sprängts: flera
<lb/>hade gift sig, andra lämnat staden, åter andra
<lb/>glidit in i nya sällskapliga ringar. Adèle fann sig
<lb/>en vacker dag ensam. Hon snurrade runt i denna
<lb/>ensamhet, meningslöst oroligt som en surrfluga;
<lb/>hon fick en plötslig förnimmelse av, att hon sutte
<lb/>i en bur, och bemäktigades av ett oresonligt be&#x00AD;
<lb/>hov efter att slippa ut, bort, vart som hälst. Hon
<lb/>blev brutalt ovänlig gent emot de sina, klagade
<lb/>över att familjen förstört alla chanser för henne,
<lb/>skrämde den med att försäkra, att fortfore detta
<lb/>monotona liv ännu ett par år, kunde de få nöjet
<lb/>bringa henne på dårhuset. Så fick hon plånboken
<lb/>fylld och reste ut till kontinenten.</p>
<p rend="indfirst">Omsider hamnade hon i Köpenhamn. Hon
<lb/>hade genast kommit in i de mest skiljaktiga kret&#x00AD;
<lb/>sar. Det funnes icke en man, som hon mötte,
<lb/>utan att hon droge honom till sig och utan att
<lb/>han läte sig dragas; men det funnes häller ingen
<lb/>av alla dessa män, som hon icke sluppe med lik&#x00AD;
<lb/>giltighet eller stötte ifrån sig med ovanlighet, så
<lb/>snart hon hade honom fast, eller som icke själv
<pb n="192"/>
<lb/>tröttnade och veke ut ur hennes kosor efter någon
<lb/>tids intimt umgänge.</p>
<p rend="indfirst">Några aftnar därefter träffade jag själv henne
<lb/>i en trängre krets. Klädd i sitt röda silke, med
<lb/>den raka vita skillnaden mitt i den täta gula ma&#x00AD;
<lb/>nen, med sina ideliga böjningar på kroppen, hälften
<lb/>kattens, hälften den omedvetet koketterande inge&#x00AD;
<lb/>nuens, med de plötsliga leenden, vilka som genom
<lb/>ett trollslag förändrade de rörliga ansiktsdragen,
<lb/>uppmjukade dem, lyste upp dem, medan de ny&#x00AD;
<lb/>fikna ögonen blevo sällsamt själfullt stora, – var
<lb/>hon som den allra sötaste lilla bébé. Ännu mera
<lb/>oemotståndlig blev hon – och däri låg faran för
<lb/>raffinerade män – sedan man upptäckt, att denna
<lb/>bébé var en icke längre ung kvinna med ett över&#x00AD;
<lb/>mått av intelligens och med förmodade erfaringar
<lb/>bakom sig. Och den hårda benbyggnaden i bé&#x00AD;
<lb/>bégestalten, det hårda handtaget, kraniets brutalt
<lb/>hårda teckning inunder huden, nackvälvningens
<lb/>och rygglinjens bildning efter pojktypen, – allt
<lb/>förlänade henne en egendomlig, sugande pervers
<lb/>charme. En medelålders herre, som presentera&#x00AD;
<lb/>des för henne, hörde jag spörja, synbarligen värmd
<lb/>in i själen av den smekande synen: »Från Stock&#x00AD;
<lb/>holm, vackra barn?» – »Barn?!» utropade hon,
<pb n="193"/>
<lb/>överraskad, frågande, med förnärmelsens ovilja i
<lb/>tonfallet. Herrn såg ut, som man plägar se ut,
<lb/>när man sagt en dumhet. Han satt och betrak&#x00AD;
<lb/>tade henne i smyg, och längre fram under sam&#x00AD;
<lb/>kvämet tog han revanche genom att inför henne
<lb/>och sällskapet ådagalägga sin skarpsynthet gent
<lb/>emot kvinnornas ålder. Men då han, gripande
<lb/>en vändning i samtalet, preciserade hennes ålder
<lb/>till 35 år, log hon förläget, medan alla dragen
<lb/>plötsligt hårdnade och ansiktshuden lade sig i
<lb/>tjocka fållar och knutar. Det var som om den
<lb/>atmosfär, vilken omgav hennes kropp, vore en seg
<lb/>vätska; varje man, som kom inom densamma, såg
<lb/>jag klibbad fast. Hon var som en hit- och dit&#x00AD;
<lb/>fladdrande fjäril, vilken mannen förgäves sökte
<lb/>fånga, ständigt tumlande sig under hans klumpiga
<lb/>handrörelser; hon såg så oskyldigt lockande ut
<lb/>som en liten näpen skogens fågel, på samma
<lb/>gång som ur denna ondulerande och dock rätliniga,
<lb/>späda och dock benstarka hermafroditkropp med
<lb/>varje liten rörelse lösgjorde sig en lukt av –
<lb/>vad?, av en kall sinlighet, av en frän längtan, som
<lb/>lovade benhårda famntag och ormande vällust&#x00AD;
<lb/>spasmer.</p>
<p rend="indfirst">Jag följde henne hem. Det var en höstnatt
<pb n="194"/>
<lb/>med rusk, mitt emellan regn och dimma. Gatorna
<lb/>voro fuktade, och gaslyktorna lyste glåmigt. Hon
<lb/>kritiserade herrarna från aftonens sällskap, den
<lb/>ene efter den andre; därpå gick hon över till att
<lb/>skildra sitt manliga ideal, <hi rend="i">den</hi> man som skulle
<lb/>kunna taga henne: bland annat skulle han vara
<lb/>tysk, nordtysk, – vilket gav henne anledning att
<lb/>utveckla sin egen djupa samhörighet med detta
<lb/>folk; och då vi stannade vid hennes dörr, hade
<lb/>hon hållit ett helt föredrag, vari hon folkpsyko&#x00AD;
<lb/>logiskt-vetenskapligt styrkt, att hon ännu ej <hi rend="i">kunde</hi>
<lb/>ha träffat den man, som hon skulle kunnat älska.
<lb/>Då jag tog henne i hand och hon därvid lyfte
<lb/>huvudet och det råa lyktskenet föll på hennes
<lb/>ansikte, blev jag stående som inför en uppenba&#x00AD;
<lb/>relse: jag hade aldrig förr sett tillsammans hos
<lb/>någon människa tvänne så hårda, kalla ögon och
<lb/>en så bittert och brutalt trånande mun. Det var
<lb/>en motsättning, en klyvning, som sträckte sig vida
<lb/>bortom, vida inunder dessa anletets yttre drag,
<lb/>ned genom själens, väsendets, själva naturgrundens
<lb/>regioner, hän genom de oändliga perspektiv,
<lb/>vilka med ens upprullades inför mig. Dessa tvänne
<lb/>kallblå, färglöst hårda ögon, – det var en steril,
<lb/>feg egoism, som icke ens kunde hävda sig själv,
<pb n="195"/>
<lb/>blott stänga allt ute från sig, utan förmåga att avgöra
<lb/>vad som var av gott och vad som var av ont; denna
<lb/>mun, – det var en längtan utan föremål, utan inne&#x00AD;
<lb/>börd, en otillfredsställelse som aldrig kunde sluta,
<lb/>emedan den icke hade en påvisbar, medveten grund,
<lb/>en trånad, vilken expansiv likt gaserna dunstade
<lb/>fåfängt hän till intet i livsrummet, i stället för att
<lb/>kondensera sig, en omättlighet vilken kan bli såväl
<lb/>den sinliga kärlekens som religiositetens extas.
<lb/>Och medan jag såg in i dessa ögon och betrak&#x00AD;
<lb/>tade denna mun, vilka symboliserade den ödes&#x00AD;
<lb/>digra klyvningen mellan själ och kön, psyche och
<lb/>physis hos denna kvinna, förstod jag, varför hela
<lb/>hennes liv varit och måste förbliva svängningar
<lb/>mellan poler, meningslös cirkelgång: det fans en&#x00AD;
<lb/>dast ett enhetligt intresse och idol inunder den
<lb/>brokiga mångfalden av livsyttringar, nämligen
<lb/>hennes eget jag, och detta jag var ett sprängt
<lb/>klot; – hon skulle aldrig tåla, att ett annat jag,
<lb/>mannens, komme inpå henne, och den tomhet som
<lb/>följde härav skulle ständigt anfäkta henne som en
<lb/>jäktande brånad.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="196"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

</div3>
</div2>
<div2 type="chapter" xml:id="IDampensionen">
<pb n="197"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="center chaptername">I DAMPENSIONEN</head>
<pb n="198"/><!-- blanksida -->
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>

<pb n="199"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">I</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var helt mörkt, när jag kom fram till
<lb/>den pension på Genfersjöns nordsida, vilken
<lb/>anbefalts åt mig såsom innehavd av en f. d. stock&#x00AD;
<lb/>holmska och där jag skulle rasta en månads tid.
<lb/>Det led fram i augusti, och medan den gammal&#x00AD;
<lb/>dags diligensvagnen med sina fyra pinglande hästar
<lb/>mödosamt stretade uppför den sakta men jämt
<lb/>stigande sluttningen, hade skymningen fallit på,
<lb/>hastigt och mörkt, den egendomligt nervösa, oro&#x00AD;
<lb/>ligt melankoliska skymningen i dessa nejder. Vin&#x00AD;
<lb/>planteringarna hade upphört, vägen hade snott sig
<lb/>fram genom frodiga gräsmarker, översållade med
<lb/>alla slags fruktträd, och sjön hade liksom sjunkit
<lb/>undan djupt inunder oss, medan Savoyeralperna på
<lb/>andra sidan syntes komma allt mer och mer nära.
<lb/>Med dunklet och bergsbyarne hade kylan kommit,
<pb n="200"/>
<lb/>en åskby hade dragit fram och det blixtrade ännu 
<lb/>uppe ifrån Berner Oberland, det stod kallt ur
<lb/>jorden, och hastiga vindstötar grepo oss med
<lb/>kalla händer: således hade landskapet stått mörkt
<lb/>och kallt och stumt omkring oss, med sjön och
<lb/>himlen allena ljusa, medan ett stort rött bål lyste
<lb/>uppe över Glion, strax inunder bergets hjässkam,
<lb/>såsom själva den nattliga naturens öga, vaket spe&#x00AD;
<lb/>jande i otillgängliga tankar. Det hade legat över
<lb/>hela sceneriet, – med mörkret, som brett sin en&#x00AD;
<lb/>toniga slöja över sjöns sidenskimrande färgspel
<lb/>och bergens brutala stenbildningar, med ljusen, som
<lb/>garnerade strandens svarta bård, med kylan och
<lb/>vätan och ensamheten, – ett hemlighetsfullt något
<lb/>som främlingen till en början icke vetat vad det
<lb/>var men som gripit honom med ljuv ångest och
<lb/>brakt en fin sträng i hans innersta väsen till att
<lb/>starkt vibrera; och så hade han lyssnat och lyss&#x00AD;
<lb/>nat, tills det blivit till en manande ton, ett sjun&#x00AD;
<lb/>gande minne; och han hade tyckt sig vara hemma,
<lb/>sittande i sin egen vagn, farande genom egna
<lb/>bygder, i en stilla, mörk och stjärnig höstnatt.
<lb/>Han hade svept sig in i varma stämningar, ur hjulens
<lb/>entoniga rasslande och klockornas pingel hade den 
<lb/>ena hemlandsvisan löst sig efter den andra, och
<pb n="201"/>
<lb/>när vagnen höll, hade han vaknat upp som ur en
<lb/>dröm, ännu yr av toner och syner.</p>
<p rend="indfirst">Då han några minuter därefter stod innanför,
<lb/>fortfor denna hans inre stämning att beherska
<lb/>honom. Som det alltid plägade gå honom, miste
<lb/>omgivningen sin objektiva prägel och sin verkliga
<lb/>natur, under det mjuka, förskönande återskenet
<lb/>från denna stämning. Han glömde nästan, att
<lb/>han stod i ett främmande hus och i detta det
<lb/>känslolösaste av alla främmande hus, som en pen&#x00AD;
<lb/>sion är; hans egen värme göt sig ut över allt, och
<lb/>han kände sig som hemma: ljusen lyste så vänligt,
<lb/>varje möbel var som en beredvillig hand, varje
<lb/>flyktig dager som ett förtroget ögonkast; allt
<lb/>ljust, varmt, ombonat; och då en dam med ett
<lb/>ungt, brunfriskt, starkttecknat ansikte inunder ett
<lb/>snövitt hår hälsade honom välkommen på hans
<lb/>eget modersmål och hjärtligt tryckte hans hand,
<lb/>var han till mods, som om han efter en lång färd
<lb/>i natt och oväder omsider nått fram till det
<lb/>efterlängtade gästabudshuset mitt ibland idel frän&#x00AD;
<lb/>der och vänner.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade begärt mitt sedvanliga aftonkaffe med
<lb/>konjak för att värma mig en smula och hade tänkt
<lb/>att sedan gå till sängs, trött som jag var efter en
<pb n="202"/>
<lb/>hel dags resor. Men när flickan brakte de be&#x00AD;
<lb/>ställda sakerna upp på mitt rum, framförde hon
<lb/>en hälsning från frun, om jag icke hade lust att
<lb/>komma ned; man hade för att fira värdinnans fö&#x00AD;
<lb/>delsedag arrangerat en förlustelse, vilken måhända
<lb/>även intresserade mig att övervara. Kaffet och
<lb/>konjaken gjorde sin verkan, och en halv timme
<lb/>senare begav jag mig ned och lät visa mig till
<lb/>salongen. Jag öppnade dörren och fann mig plöts&#x00AD;
<lb/>ligt försatt till en teater. Bortom det dunkla
<lb/>rummet, över ett vimmel av huvuden, lyste en
<lb/>liten scen, improviserad vid salens ena smalsida.
<lb/>På densamma var arrangerad en tableau-vivant
<lb/>över den täckaste av alla idéer. Scenen förestälde
<lb/>en skog, och i denna myllrade det av blomster
<lb/>från alla zoner: anemoner och primula och ranun&#x00AD;
<lb/>kel, som jag kände hemifrån, bland andra av exo&#x00AD;
<lb/>tisk och främmande art, – men stora och rörliga
<lb/>blomster, inunder var och en av vilka en av pen&#x00AD;
<lb/>sionens många flickor levde med sin unga kropp
<lb/>och med sitt unga liv. Det blänkte och gnistrade,
<lb/>som från en enda enorm ädelsten, av blomsterfär&#x00AD;
<lb/>ger och kvinnoögon.</p>
<p rend="indfirst">I själva förgrunden, något till höger framför
<lb/>mig, i fulla ljuset, bländade en grupp, vid vilken
<pb n="203"/>
<lb/>mina ögon redan vid mitt inträde i salen meka&#x00AD;
<lb/>niskt stannat, såsom vid briljantens strålpunkt.
<lb/>Det var en helt ung flicka, klädd i vitt musslin,
<lb/>inhöljt i de långa, smala, findelta bladen av skärt&#x00AD;
<lb/>gröna ormbunkar. Hennes kropp var hälften ännu
<lb/>ett barns hälften redan en utvuxen kvinnas; hennes
<lb/>höfter voro breda, hennes skuldror breda; stark
<lb/>mun, fin näsa, bred panna emellan skarpttecknade
<lb/>mörka ögonbryn och ett rikt, svart, ostyrigt hår.
<lb/>&#x005D; detta anlete av blodfullhet och kultur, av grov
<lb/>lidelse och förnäm kräsenhet, stodo två stora ögon
<lb/>med svart inunder, leende och brinnande på samma
<lb/>gång, med en eld, som i öppen brand förtärde sig
<lb/>själv, kastande långa flammor ut i salongens dunkel.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="204"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">II</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag återsåg ormbunksféen dagen därpå vid
<lb/>lunchen. Det var mest flickor jag befann mig
<lb/>ibland, av alla åldrar från femton-års barn till
<lb/>halvsekelgamla ungmor. De garnerade med sina
<lb/>brokiga och hjerta toiletter det långa, vita mat&#x00AD;
<lb/>bordet som med en sannskyldig blomsterkrans, i
<lb/>vilken några unge män voro kringspridda som bi
<lb/>i en rabatt trädgårdsblommor. Över denna egen&#x00AD;
<lb/>domliga internationella ungdomsförsamling presi&#x00AD;
<lb/>derade Madame med sitt bruna krigsmansansikte
<lb/>i det ärevördiga vita matronahåret, assisterad av
<lb/>ett par åldriga, respektingivande allvarsmän, av
<lb/>vilka den ene var reformert präst från St. Peters&#x00AD;
<lb/>burg, den andre var ryss och titulerades general,
<lb/>medan den tredje presenterades som amerikan
<pb n="205"/>
<lb/>under den mera blygsamma benämningen master.
<lb/>Det svävade i rummet ett underligt, inciterande,
<lb/>oroande något, som man icke visste vad det var
<lb/>men som mannen instinktlikt anade vara resultanten
<lb/>av alla de skiljaktiga dofter, som uppstego ur dessa
<lb/>kvinnors dräkter och kroppar, – vars och ens sär&#x00AD;
<lb/>skilda parfym, vars och ens hud- och hår-lukt –
<lb/>blandade samman, liksom i ett orangeri av många
<lb/>blommor. Det var som om någonstädes i rummet
<lb/>stode en öppen jätteflacon med en okänd parfym,
<lb/>vilken gjorde sommarvärmen dubbelt tryckande,
<lb/>andedräkten än mera kort, blodet mera sugande.
<lb/>Kårar av kvinnlig trånad lupo runt kring bordet,
<lb/>förvägna tankar gungade på brösten över snörliven,
<lb/>blickar lade sig fram nakna, och ord hoppade som
<lb/>tändande gnistor mellan Adam och Eva.</p>
<p rend="indfirst">Mitt i allt detta satt den lilla ormbunksféen,
<lb/>med en brådmogen nyfikenhet tittande fram ur
<lb/>de stora brinnande ögonen, än i smyg, som för
<lb/>att med list upptäcka något, än oförställt. Hon
<lb/>föreföll som barnet ibland alla dessa kvinnor. I
<lb/>själva verket behandlades hon också såsom sådant
<lb/>av alla, liksom efter överenskommelse. Då en
<lb/>gång under den långt uttänjda måltidens lopp en
<lb/>av de unge männen alltför högt uttalade ett allt&#x00AD;
<pb n="206"/>
<lb/>för vågat apropos till sin kvinnliga granne, fick
<lb/>han av Madame en allvarlig påminnelse: »kom
<lb/>ihåg barnet». Men barnet såg ut till att, i trots
<lb/>av alla yttre försiktighetsmått, ha sin del av det
<lb/>hela. Den atmosfär, som omgav henne, verkade
<lb/>på henne såsom växthusets artificiella värme på
<lb/>knopparne. Hennes kvinnliga väsen stod såsom i
<lb/>förtid öppnat; iakttagaren märkte det på hennes
<lb/>sinligt halvöppna, blodfulla mun och på hennes
<lb/>skälvande fina näsvingar.</p>
<p rend="indfirst">På eftermiddagen blev jag föreställd för henne.
<lb/>Hon hette Sonja Wolgin, var femton år, dotter
<lb/>till en högre rysk ämbetsman samt sedan ett helt
<lb/>år vistande i denna miliö. Hon gjorde ett säll&#x00AD;
<lb/>samt blandat intryck på mig, och jag kunde icke
<lb/>låta vara att studera henne. Hon föreföll mig
<lb/>vara en sund konstitution, vilken är dömd att
<lb/>genom dag och natt och år utveckla sig i dålig
<lb/>luft. I hennes ögon kunde öppna sig en sådan
<lb/>bottenlös och outtömlig källa av livsmod, av naiv,
<lb/>omedveten, oerfaren lust vid livet, att man stod
<lb/>helt villrådig inför det gäckande, föraktfulla, miss&#x00AD;
<lb/>trogna drag, som man i nästa ögonblick varseblev
<lb/>i hennes munvinklar och som kom en att tro, att
<lb/>man hade inför sig en av livet besviken och des&#x00AD;
<pb n="207"/>
<lb/>illusionerad trettio års kvinna. En dag gick hon
<lb/>omkring, nedtyngd, som om hon bure en för andra
<lb/>osynlig börda på sina skuldror, medan hennes
<lb/>kinder voro helt vita och ögonen, onaturligt stora,
<lb/>svarta såsom fylda med all mänskolivets sorg; och
<lb/>till min häpenhet hörde jag detta femtonåriga,
<lb/>kraftiga barn giva ord åt en fasa för döden, vilken
<lb/>måste ha följt henne som en ständig hallucination.</p>
<p rend="indfirst">Pensionatets unge män behandlade henne i
<lb/>regel som barn; när någon gång en ibland dem be&#x00AD;
<lb/>mötte henne såsom dam, med en kur efter alla
<lb/>regler, stötte hon honom alltid tillbaka med ett
<lb/>förakt eller ett gäckeri, vilka underligt avstucko
<lb/>emot den brådmogna branden i hennes ögon och
<lb/>hennes varmblodigt överfulla väsen. Den ende,
<lb/>vilkens stumma kurmakeri hon emottog, var en
<lb/>helt ung skandinav, vars ansikte egde en antik
<lb/>porträttbysts regelbundna skönhetstyp, men som
<lb/>genom ett obotligt lyte i struphuvudet var ur&#x00AD;
<lb/>ståndsatt att meddela sig till andra utom i hart
<lb/>nära oartikulerade ljud. Denne olycklige över&#x00AD;
<lb/>lämnades av pensionens samtliga damer till »bar&#x00AD;
<lb/>net», sannolikt såsom relativt ofarlig på grund av
<lb/>sin stumhet; man övervakade dem icke, och må&#x00AD;
<lb/>hända var det därför som den unga flickan höll
<pb n="208"/>
<lb/>till godo med denne tillbedjare. Man såg dem
<lb/>ständigt samman, men man tog så mycket mindre
<lb/>anstöt därav, som Sonja alltid behandlade den
<lb/>unge mannen såsom en tjänare och en hund, vilken
<lb/>uträttar alla ens små uppdrag och som man leker
<lb/>med på lediga stunder och i dåligt humör.</p>
<p rend="indfirst">Sent en afton, då jag gick genom trädgården
<lb/>till den dépendance av pensionen, vari jag inlo&#x00AD;
<lb/>gerats, hörde jag från en berså vid sidan av mig
<lb/>ett ljud, som kunde vara både viskning och kyss
<lb/>eller något av bådadera. Genom det gröna löv&#x00AD;
<lb/>verket urskilde jag i dunklet de båda »barnen»,
<lb/>sittande på en bänk i en mycket förtrolig téte-à&#x00AD;
<lb/>téte, med armarne om varandra och ansikte mot
<lb/>ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Dagen därefter var hela pensionen uppskakad
<lb/>av förfäran: »barnet» hade fått epilepsiliknande
<lb/>krampanfall. Jag fick sedan höra, att dessa åter&#x00AD;
<lb/>vände periodiskt och att alla botemedel voro för&#x00AD;
<lb/>klarade fruktlösa, med undantag av ett, vilket vis&#x00AD;
<lb/>serligen halp men på samma gång verkade succes&#x00AD;
<lb/>sivt tilltagande idiotism.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="209"/>
</div3>
<div3 type="section">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chapterenumeration">III.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Jag erfor detta senare av »barnets» sällskaps&#x00AD;
<lb/>dam, då jag tillsammans med denna en vacker
<lb/>augustiafton med månsken över Lac Leman åter&#x00AD;
<lb/>vände hem efter en liten exkursion upp mot bergen.
<lb/>Vid samma tillfälle, medan vi två blivit något efter
<lb/>de övriga och satt oss att rasta några minuter på
<lb/>en stentrappa till en vinplantering, bekom jag
<lb/>oförhappandes även en hel del annat med i räk&#x00AD;
<lb/>ningen, nämligen min följeslagarinnas egen livs&#x00AD;
<lb/>historia.</p>
<p rend="indfirst">Redan första dagen av min vistelse i pensio&#x00AD;
<lb/>nen hade denna unga dam frapperat mig genom
<lb/>sitt egenartade yttre och ännu mera genom det
<lb/>underliga väsen, som man anade dolde sig där&#x00AD;
<lb/>bakom. Jag hade på morgonen stått i mitt fönster
<pb n="210"/>
<lb/>och i trädgården inunder mig varseblivit en ung
<lb/>dam, hög, stort och starkt byggd, med nästan för
<lb/>yppiga bröst, blondhårig, gulhyad. Hon drev
<lb/>fram och tillbaka på gångarne, med egendomligt
<lb/>dröjande rörelser och med blickar som ständigt
<lb/>spanade och spejade runt, – efter vem, efter
<lb/>vad? När man stod invid henne, kände man med
<lb/>de intima känselorgan, som sammanhänga med
<lb/>könet, att det fanns en frändskap emellan det
<lb/>tunga och domniga i dessa rörelser samt det väd&#x00AD;
<lb/>rande, sökande i dessa stora, blekblå ögon; man
<lb/>stod som fastklibbad av en eller annan hemlighets&#x00AD;
<lb/>full materia, som man icke kunde se, men som
<lb/>måtte lösgöra sig ifrån hennes kropp och varmed
<lb/>denna Eva kunde omspinna en Adam, – samma
<lb/>varmt klibbiga trånad, vilken stod ut ur de glö&#x00AD;
<lb/>dande, liksom hängande pupillerna. Hon var mer
<lb/>än en enskild kvinna, hon framstod såsom en in&#x00AD;
<lb/>karnation av Eva, könet var så dominerande, att
<lb/>individen försvann; hon var själva den jungfruliga
<lb/>Gaia, hos vilken dock det fruktbara ämnet glödde
<lb/>upp och kolade hän, utan att en enda gång ha
<lb/>slagit upp i full låga.</p>
<p rend="indfirst">Varje morgon, när jag sköt undan mina gröna
<lb/>fönsterluckor, var det första som mötte mina ögon
<pb n="211"/>
<lb/>denna unga kvinna, som strök trädgården runt
<lb/>med sina förväntningsfullt spanande ögon. Och
<lb/>varje gång jag själv kom ner och i hennes närhet,
<lb/>stannade jag, oavsiktligt, ovillkorligt. Det var
<lb/>ingen akt av medvetenhet; jag hängde fast såsom
<lb/>magneten hänger fast vid järnet. Jag hade heller
<lb/>ingen som helst aning om, att ett slags lödnings&#x00AD;
<lb/>process försiggick emellan oss; det skedde alltför
<lb/>självverkande, alltför spontant, för att jag skulle
<lb/>kunna skönja det, och jag hade fenomenet allt
<lb/>för nära inpå mina ögon. Men när jag på natten
<lb/>efter exkursionen till bergen blivit ensam på mitt
<lb/>rum och jag lade min följeslagarinnas förtroliga
<lb/>meddelanden till rätta för mig under en mera
<lb/>objektiv och kritisk synvinkel än den, under vilken
<lb/>hon själv framställt dem, pustade verkligheten mig
<lb/>plötsligt i ansiktet, den hypnotiserade Adam som
<lb/>jag under ett par veckor varit.</p>
<p rend="indfirst">Hon hette Emma Hennig. Hennes föräldrar
<lb/>voro tyskar, som invandrat till Sverge. De levde
<lb/>i lyckligt äktenskap och voro välmående folk. Så
<lb/>kom en katastrof, som bortspolade rikedomen, och
<lb/>familjen frestade den svåra lotten att leva efter
<lb/>sitt stånd utan medel. Det fans fullt upp av barn
<lb/>i huset, vad som kunde sammanskrapas av pengar
<pb n="212"/>
<lb/>gick till sönerna, som lågo i Uppsala, och dött&#x00AD;
<lb/>rarna ålades att var i sin stad skapa sig en fram&#x00AD;
<lb/>tid på egen hand genom ett rikt gifte.</p>
<p rend="indfirst">Emma var ett nervöst barn, med tidigt vakna
<lb/>sinnen och med en sammalunda tidigt vaken intel&#x00AD;
<lb/>ligens. Hennes erotik och hennes goda huvud
<lb/>förde henne till umgänge med det andra könet;
<lb/>hon drog till sig alla gossar, som kommo inom
<lb/>hennes krets. Även sedan hon blivit utvuxen,
<lb/>fortforo samma orsaker att utöva samma verkan.
<lb/>Hennes första förhållande hade sålunda sin ganska
<lb/>bestämda, av hennes egen personlighet och dispo&#x00AD;
<lb/>sition givna prägel: hon valde själv den unge man,
<lb/>som hon naturligen kände sig dragen till såsom
<lb/>könsvarelse och intelligent kvinna. Det var i
<lb/>fjorton-femton-års-åldern, just som hon vaknade
<lb/>upp till kvinna; och det var med det bästa inom
<lb/>sig hon fäst sig – och fäst sig innerligt – vid
<lb/>den sjuttonårige ynglingen. Då han med åren
<lb/>utvecklade sig baklänges, blev tom, trivial och rå,
<lb/>var det hennes eget bästa jag, det som var kvinnan
<lb/>i henne, vilket träffades därav. De gledo ifrån
<lb/>varandra, han med likgiltighet, hon med smärtfyllt
<lb/>oförstående av det tomrum, som plötsligt brett
<lb/>sig omkring henne, där nyss var all livsens fullhet, 
<pb n="213"/>
<lb/>och som hon drevs att söka fylla. Hon begynte
<lb/>söka bland männen, fann en ny som i sin tur gled
<lb/>bort eller som hon slapp såsom obrukbar, sökte på
<lb/>nytt igen, med samma resultat och upplösning.
<lb/>En dag upptäckte föräldrarne, att deras dotter
<lb/>behövde en man, och sedan de jemte familjens
<lb/>alla tanter sökt en tid, funno de det passande
<lb/>partiet. Emma förhöll sig sympatiskt gent emot
<lb/>dessa strävanden att göra hennes framtid, hon tog
<lb/>väl emot den unge mannen, det hela utvecklade
<lb/>sig på bästa sätt, och detta sammanlappade äkten&#x00AD;
<lb/>skap tycktes skola hålla lika bra som alla andra
<lb/>av samma fabriksslag. Men så en vacker dag
<lb/>gjorde den unga damen den obegripliga och obot&#x00AD;
<lb/>liga skandalen att slå upp med den unge mannen,
<lb/>utan annan grund än den, att hon kände fysisk
<lb/>likgiltighet gent emot sin blivande make – må&#x00AD;
<lb/>hända till och med antipati – samt att han föreföll
<lb/>henne alltför hjärnsnäv och kälkborgerligt dussin&#x00AD;
<lb/>messig, d. v. s. <hi rend="i">utan</hi> grund, i tanternas uppfattning.
<lb/>Hon hade varit för naturligt finkänslig för sin om&#x00AD;
<lb/>givning, och hon vederfors det öde, vilket alltid har
<lb/>vederfarits och skall vederfaras dem, som äro för
<lb/>naturligt finkänsliga för sin omgivning. Tanterna
<lb/>drogo sig indignerade tillbaka, föräldrarne följde
<pb n="214"/>
<lb/>misstroget den motspänstiga dotterns åtgöranden,
<lb/>bröderna gingo omkring med hjärtat i halsgropen
<lb/>i ångest och bävan för, att systern skulle göra
<lb/>någon ännu värre skandal, och alla väldresserade
<lb/>bourgeoisidjur undveko henne. <hi rend="i">Någon</hi> anledning
<lb/>hade hon givit: hon hade efter hand begynt bliva
<lb/>Eva som söker en Adam. Det ena hade skärpt
<lb/>det andra, och hennes egna upptäcktsresor genom
<lb/>ungkarlsvärlden hade blivit oförstådda i samma
<lb/>mån som omgivningen visade sig stel eller vände
<lb/>ryggen till. Snart hade det kommit så långt, att
<lb/>hon icke kunde se någon ung man utan att lägga
<lb/>an på honom; hon glömde att gent emot männen
<lb/>lägga ens de band på sig, som den naturliga fin&#x00AD;
<lb/>heten kräver, och ju mer brutalt hon spanade, ju
<lb/>tommare blev det omkring henne. När det någon
<lb/>gång hände, att en Adam lät sig fasthållas, för&#x00AD;
<lb/>därvade hon själv spelet; när förhållandet nådde
<lb/>en viss punkt, skedde ofelbarligen ett av två : an&#x00AD;
<lb/>tingen blev han skrämd av hennes attacker, bröt
<lb/>av och drog sig tillbaka, eller också höll han god
<lb/>min och gjorde sig och andra lustiga på hennes
<lb/>bekostnad.</p>
<p rend="indfirst">På detta sätt hade Emma Hennig, änskönt i
<lb/>sina bästa år, av god familj, vacker, god och in&#x00AD;
<pb n="215"/>
<lb/>telligent, blivit ett enfant perdu i familjen, i um&#x00AD;
<lb/>gängeskretsen och i fädernestaden, – oåterkalleligt
<lb/>dömd att bli ogift eller – något annat. Då där&#x00AD;
<lb/>för tillfälle yppade sig att komma bort ifrån det
<lb/>hela, grep hon det: såsom sällskapsdam följde
<lb/>hon ett svenskt fruntimmer till Finland och sedan
<lb/>i samma egenskap den lilla Sonja Wolgin till
<lb/>Schweiz, där de nu vistats ett år.</p>
<p rend="indfirst">Och nu, här, i pensionen, fortsatte hon, varest
<lb/>hon slutat därhemma. Och jag själv var numro
<lb/>det och det i ordningen. Och jag hade att göra
<lb/>som alla mina föregångare och efterträdare. När
<lb/>jag dagen därpå öppnade mina fönsterluckor och
<lb/>såg henne stryka omkring i trädgården med sina
<lb/>vällustigt makliga rörelser och sina trånsjukt och
<lb/>spänt spejande ögon, föreföll hon mig såsom en
<lb/>vädrande hynda eller såsom en katthona, som
<lb/>smyger sig i lystnad.</p>
<p rend="indfirst">Och dock – vad som drev henne var måhända
<lb/>ännu innerst inne behovet att återfinna, vad hon
<lb/>en gång, som fjortonårs flicka, haft men som
<lb/>sedan försvunnit för att alltid bli borta. Stackars
<lb/>flicka! Jag studerade henne framdeles och var
<lb/>vittne till könets förfall i henne. Med varje ny&#x00AD;
<lb/>kommen ung man i pensionen upprepades ena och
<pb n="216"/>
<lb/>samma historia, utan variationer. Hon kunde icke
<lb/>åse, hurusom en man gick allena vid sidan av en
<lb/>annan kvinna, utan att genast sälla sig till dem,
<lb/>för att förhindra dem från att få det som hon
<lb/>själv ständigt måste undvara. Såsom halft tjänste&#x00AD;
<lb/>hjon behandlades hon i gemen vårdslöst: damerna
<lb/>med Madame i spetsen visade henne sin indigna&#x00AD;
<lb/>tion lika öppet som de män, till vilka hon gjorde
<lb/>kur, sin ironi eller sin avsmak. Men hon aktade
<lb/>varken på det ena eller det andra; hon höll sitt
<lb/>huvud upprätt, medan hon med ögonen stelt fästa
<lb/>på den ena och samma fixa punkten lät sig stingas,
<lb/>tillsmutsas, begabbas.</p>
<p rend="indfirst">Under tiden av mitt uppehåll i pensionen kom
<lb/>husets son hem på feriebesök från Génève, där
<lb/>han studerade till läkare. Det var en trettioårs
<lb/>man av svensk typ: bredskuldrad, smärtlivad, med
<lb/>fjädrande gång, som förrådde muskler. Allt i hans
<lb/>ansikte var kallt: det blekblonda skägget, den
<lb/>blekgrå huden, de blekgrå ögonen; dess uttryck
<lb/>av hård energi svarade mot kroppens cirkusatlet&#x00AD;
<lb/>aktiga muskulatur. Han var oemotståndlig för
<lb/>kvinnorna; han gick omkring bland sin mors pen&#x00AD;
<lb/>sionärer såsom ett veritabelt lejon. Han idkade
<lb/>flirt med dem alla, i tur och ordning, nyanserande
<pb n="217"/>
<lb/>under moderns uppsikt sitt beteende, allt efter
<lb/>varje ung dams sociala och ekonomiska ställning.
<lb/>Det fans i pensionen en tjugoårig, tunn och still&#x00AD;
<lb/>sam flicka, vilken ända dittills fört en hart när
<lb/>opåaktad tillvaro, men som nu med ens gjorde
<lb/>sig bemärkt genom toilett och pianospel. Det
<lb/>blev snart klart, att förändringen härledde sig från
<lb/>en intens förälskelse i sonen i huset. Denne grep
<lb/>enligt sin vana tillfället i vingen och uppträdde
<lb/>som kär i den stackars flickan, vilken hade ett
<lb/>klassiskt regelbundet ansikte, hårt och strängt och
<lb/>redan en smula utblommat, men som på grund av
<lb/>sina fattiga villkor endast genom att gå tillhanda i
<lb/>pensionen kunde uppehålla sig i denna. En dag
<lb/>under en utflykt hörde jag den unge mannen,
<lb/>vilken kastat sig ned i gröngräset men som icke
<lb/>kunde få det bekvämt nog, kalla på henne med
<lb/>begäran att sätta sig med ryggen emot hans för
<lb/>att sålunda improvisera ett ryggstöd åt honom.
<lb/>Hon fogade sig däri och satt i denna ställning,
<lb/>tills han meddelade henne, att hon kunde få gå,
<lb/>vilket dröjde en försvarlig tid. Madame fann det
<lb/>i sin fulla ordning och kallade det ett broderligt
<lb/>och systerligt förhållande.</p>
<p rend="indfirst">Till denne man, som andligt sett var genom&#x00AD;
<pb n="218"/>
<lb/>snitt i allt utom i kall råhet, vände sig Emma
<lb/>Hennig med sitt tiggeri; och även henne gav
<lb/>denne outtröttlige don Juan den beskärda delen.
<lb/>Han uppförde en fullständig komedi med henne
<lb/>inför allas ögon, och hon gick helt godtroget med,
<lb/>tills Madame en dag avbröt leken för att spara
<lb/>sin älskade son till en mera allvarlig uppgift gent
<lb/>emot en av ortens förmögnare proprietärdöttrar.</p>
<p rend="indfirst">Först sedan fick jag veta, att samme unge man
<lb/>var – Emma Hennigs första, djupa, enda kärlek.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="219"/>
</div3>
<div3 type="section">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="big center chapterenumeration">IV.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">I ett av de många mindre trädgårdshus, vilka
<lb/>lågo utströdda runt omkring huvudbyggnaden,
<lb/>bodde en reformert präst från Petersburg med sin
<lb/>hustru och sin nièce. Denna senare, Therese
<lb/>Eke, såg ut att vara ett par år över de trettio,
<lb/>var en liten, oansenlig och påfallande rörlig varelse,
<lb/>svarthårig och svartögd, med ett blekt och runt
<lb/>ansikte, som icke hade något annat personligt ut&#x00AD;
<lb/>tryck än ett sött, något moquant, sjukt leende,
<lb/>vilket ständigt låg kring den lilla munnen. Ingen
<lb/>lade märke till henne, själv gömde hon sig sna&#x00AD;
<lb/>rare undan än hon trängde sig på någon; hon
<lb/>såg vid tilltal eller beröring förskrämd ut, som om
<lb/>hon kommit i vägen eller ertappats med något,
<lb/>och man kunde länge sitta inpå henne utan att
<lb/>veta av det.</p>
<pb n="220"/>
<p rend="indfirst">En dag saknades prestfrun vid middagsbordet;
<lb/>dagen därpå fick man veta, att hon var död. Hon
<lb/>hade dött på natten, utan föregående sjukdom,
<lb/>knall och fall.</p>
<p rend="indfirst">Detta hände just i de dagar, då jag strövade
<lb/>kring med Emma Hennig. Jag lät falla ett ord
<lb/>om niècen, och hon grep genast anledningen att an&#x00AD;
<lb/>förtro mig denna historia, vilken hon hade i första
<lb/>hand. Therese Eke förtalde gerna sitt livs icke
<lb/>alltför invecklade saga, när en sällsynt gång någon
<lb/>fans som gitte höra på.</p>
<p rend="indfirst">Hon tillhörde en gammal prestfamilj från Bre&#x00AD;
<lb/>men. Hennes far, som erhållit anställning såsom
<lb/>reformert prest i Petersburg, gifte sig helt ung
<lb/>med en likaledes synnerligen ung flicka, sedan de
<lb/>varit förlovade i flera år. De hade hållit mycket
<lb/>av varandra; men redan några månader efter dot&#x00AD;
<lb/>terns födsel hade den unga modern avlidit. Fadern
<lb/>grämde sig lungsot till och dog. Therese kom nu
<lb/>vid sju års ålder i huset hos sin onkel, vilken fått
<lb/>den lediga platsen efter sin bror. I detta hus
<lb/>förflöt hela hennes barndom och ungdom, den ena
<lb/>dagen lik den andra, det nya året likt det gamla,
<lb/>hela den långa tidssträckan entonig, en enda grå&#x00AD;
<lb/>vädersdag. Den enda omväxlingen bestod däri,
<pb n="221"/>
<lb/>att tanten en gång om året eller så satte en gul
<lb/>eller röd musslinsklädning på henne och tog henne
<lb/>med på en av honoratiores föranstaltad välgören&#x00AD;
<lb/>hetsbal, där hon i brist på manliga bekanta satt
<lb/>natten lång på sin stol vid tantens sida. Den
<lb/>ende man hon såg var onkeln, vilken hon beundrade,
<lb/>när hon såg honom – fruntimmerskarl och schön&#x00AD;
<lb/>geist som han var – omgiven av församlingens
<lb/>damkår, och vilken hon skötte om vid hans stän&#x00AD;
<lb/>diga sjukbäddar, förorsakade av gikt och digestions&#x00AD;
<lb/>vanskligheter. Under dessa många långa år hade
<lb/>hon utvecklat tvenne förmögenheter hos sig, vilka
<lb/>sålunda nått en virtuosmessig utbildning, medan
<lb/>alla andra legat fullkomligt i lägervall: sin betyd&#x00AD;
<lb/>liga språktalang och sin om möjligt ännu betyd&#x00AD;
<lb/>ligare matlagningsskicklighet.</p>
<p rend="indfirst">Några dagar efter begravningen uppträdde
<lb/>Therese åter vid table-d’hôten, men så förändrad
<lb/>till sitt yttre och till sitt sätt, att alla sporde sig
<lb/>själva och inbördes, om det verkligen vore samma
<lb/>människa. Hon såg frisk ut, som om hon jemte
<lb/>sina gamla klädningar lagt av ett helt tiotal av år,
<lb/>strålande av hälsa och gott lynne, språksam mot
<lb/>alla, otvungen till och med mot främmande; och
<lb/>detta nya väsen uppträdde i alldeles nytt skal: i
<pb n="222"/>
<lb/>korsett och modern sorgdräkt. Därjämte var hon
<lb/>oskiljaktig från onkeln, påfallande oskiljaktig från
<lb/>honom, höll de äldre schöngeistiga damerna på
<lb/>avstånd, förande unga flickor av sitt närmare um&#x00AD;
<lb/>gänge in i det förut så stilla trädgårdshuset, men
<lb/>synbart svartsjuk när någon av dem alltför mycket
<lb/>lade beslag på den gamle prästen, smekande sjuttio&#x00AD;
<lb/>åringen, sörjande för honom på alla de tusen sätt,
<lb/>med hela den uppfinningsrikedom i små hänsyn och
<lb/>uppmärksamheter, vilka annars äro egendomliga
<lb/>för kvinnan i fästmöstadiet. Även den gamle
<lb/>firade synbarligen en återuppståndelsens högtid,
<lb/>som om ung saft runne i den giktbrutna kroppen.
<lb/>Det syntes, som om denna unga kvinna verkligen
<lb/>hade nog av denne man, vilken var den ende
<lb/>Adam, inom vars atmosfär hon kommit under de
<lb/>år, då kvinnan uppvaknat och levat inom henne,
<lb/>– den ende som hon tagit på med sina händer
<lb/>i sjukskötselns intima åligganden, – den ende
<lb/>vilkens ande hon förnummit sväva hän över sin
<lb/>själ. Och nu, när hon hade honom för sig ensam,
<lb/>vad var det för en underlig, stympad och sam&#x00AD;
<lb/>mansatt känsla, som fyllde henne och gjorde henne
<lb/>ung på nytt? Detta var i alla fall blomman på
<lb/>hennes livs stängel: lyckan att leva i ett platoniskt
<pb n="223"/>
<lb/>äktenskap med sin farbror! Men icke nog med
<lb/>att hon var förälskad i en gubbe och att denne
<lb/>gubbe var hennes egen köttslige farbror, – det
<lb/>stack något av ren sinlighet i hennes känsla och
<lb/>av en depraverad sinlighet: vad hon älskade hos
<lb/>den gamle mannen var just hans bräcklighet, hans
<lb/>gikt rätt och slätt. Jag hörde henne en gång
<lb/>inför en väninna, med vilken hon samtalade om
<lb/>onkeln, utropa om dennes giktsvullna, utåt avsmal&#x00AD;
<lb/>nande fingrar: »o, du, jag älskar hans fingrar; de
<lb/>äro så rara att se på!» Kring munnen låg det
<lb/>söta, sjuka leendet, men i hennes svarta ögon
<lb/>uppdagade jag en glans, vilken bra mycket på&#x00AD;
<lb/>minde om den hos en ung flicka, som sitter och
<lb/>drömmer otillåtet om sin älskade.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="224"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">V.</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Genom ett av fönstren eller den öppna dörren
<lb/>i bottenvåningen av det andra trädgårdshuset –
<lb/>det vari jag själv bodde – såg jag var gång jag
<lb/>gick förbi en intorkad gumma, vars eviga hostande
<lb/>störde mig natt och dag, sitta i en länstol. Oftast
<lb/>sysslade en annan kvinna omkring henne, en lång,
<lb/>mager, mörkklädd, medelålders kvinna. Under&#x00AD;
<lb/>stundom mötte jag denna senare vid ingången
<lb/>eller i trädgården; jag kom sedan underfund med
<lb/>att hon alltsomoftast gick över till huvudbyggna&#x00AD;
<lb/>den för att spela piano. Ett par gånger hade
<lb/>jag bytt några likgiltiga ord med henne, – sådana
<lb/>som man växlar med alla medgäster i en pension.</p>
<p rend="indfirst">En förmiddag, då jag satt och läste i en av
<lb/>trädgårdens bersåer, märkte jag plötsligt någon
<pb n="225"/>
<lb/>stå i ingången och såg upp. Det var min granne
<lb/>från trädgårdshuset. Jag reste mig hälsande, och
<lb/>hon steg utan vidare på, sade ett par ord och
<lb/>satte sig ned. Innan jag visste av, voro vi mitt
<lb/>inne i ett samtal. Egentligen var det hon som
<lb/>skötte det hela. Hon begynte med att säga, att
<lb/>hon läst en del av vad jag skrivit, övergick därpå
<lb/>till att utveckla, hurusom hon själv känt och tänkt,
<lb/>genomleft och grubblat över allt vad hon mött i
<lb/>mina böcker, samt förlorade sig slutligen helt och
<lb/>hållet i självskildringar. Hon var synbarligen
<lb/>mycket upptagen av sitt eget öde, till en god del
<lb/>även intagen i sin egen person; men hon fram&#x00AD;
<lb/>satte sin skildring på ett så lugnt och överlägset
<lb/>sätt, att detta förhållande syntes såsom en natur&#x00AD;
<lb/>lig sak, samt tillika med en så fullständig själv&#x00AD;
<lb/>behärskning, med en sådan smak och takt i ord
<lb/>och sätt, att hennes värdighet som människa och
<lb/>världsdam icke led minsta lilla skåra. Hon blic&#x00AD;
<lb/>kade på sig själv och på sitt liv så fågelperspek&#x00AD;
<lb/>tiviskt, att man sade sig själv, att hon verkligen
<lb/>måtte vara den intressanta person, såsom vilken
<lb/>hon själv varseblev sig från sin högtliggande
<lb/>utsiktspunkt. Vad jag fick se, var naturligtvis en&#x00AD;
<lb/>dast några yttre konturer av en individualitet och 
<pb n="226"/>
<lb/>en livshistoria, men det som dolde tavlan inom
<lb/>denna ram var av ett halvt genomskinligt stoff.</p>
<p rend="indfirst">Jag betraktade henne under detta samtal, som
<lb/>närmast var en monolog. Hon måtte vara på
<lb/>andra sidan de fyrtio: hennes långsträckta, smala
<lb/>kropp var platt över brösten och utan höfter, det
<lb/>glatt åt sidorna tillbakakammade svarta håret, i
<lb/>nacken uppbundet i en knut, var halvgrått, och i
<lb/>hennes mörka ögon, vilka suto en smula snett,
<lb/>lyste endast en senhöstkall eftertanke, medan den
<lb/>kvinnliga känslan syntes utslocknad ända intill sista
<lb/>glöden. Hon gjorde intryck av en blomma i sista
<lb/>stadiet av dess avblomstring, i vilket den redan
<lb/>börjar förruttna, – hennes stelnade, kalla, hårt&#x00AD;
<lb/>skurna ansikte hade likfärg. Men alltsammans var
<lb/>insnört i den sällskapliga konventionens allra snä&#x00AD;
<lb/>vaste former; med dessa, vilka hon tumlade så
<lb/>lätt och skickligt som om de varit hennes innersta
<lb/>natur, syntes hon kunna tillåta sig vad som hälst.
<lb/>Hon hade rest i många år och genom alla länder,
<lb/>hon bedömde alla fenomen med ett sakförstånd,
<lb/>som den mångsidiga erfarenheten skarpslipat, och
<lb/>hon yttrade sig särskilt om moraliska ämnen med
<lb/>en så absolut fördomsfrihet, att i trots av den
<lb/>tadellösa form, vari hon klädde sina uttalanden,
<pb n="227"/>
<lb/>kontrasten emellan dessa och det uttorkade stycke
<lb/>människa jag hade inför mig sprang fram.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt ljöd ifrån trädgårdshuset en stark
<lb/>hosta. Fröken von Gröding, – detta var hennes
<lb/>namn, – reste sig hastigt, men dock mekaniskt,
<lb/>och framför allt behärskat. Jag hade i samma
<lb/>ögonblick uppmärksamt betraktat hennes ansikte
<lb/>för att se om man dock icke skulle kunna tränga
<lb/>in bakom denna konventionella mask, – det flög
<lb/>som en kåre däröver, ett glimt, vilket svann med
<lb/>samma som det kommit, men som i alla fall med
<lb/>sitt blixtsnabba sken svagt belyst de själens dunkla
<lb/>nejder, vilka dolde sig bakom masken såsom land&#x00AD;
<lb/>skapet i natten. Jag kunde icke säga mig själv
<lb/>vad det var jag såg, och jag kan det häller icke
<lb/>nu; men ett faktum, som hon själv förtalt mig
<lb/>ibland andra, löste sig ut ifrån dessa, uppslök
<lb/>dem alla, stod ensamt tillbaka, växte stort och
<lb/>öppnade sig för innanmätet, – det faktum, att
<lb/>hon ända sedan faderns vådadöd – han omkom
<lb/>genom drunkning – och moderns därpå följande
<lb/>bröstsjukdom ägnat sig åt vården av denna mor.
<lb/>I tjugo år, ifrån denna tidpunkt, då hon föddes
<lb/>som kön, och intill den, vari hon nu befann sig
<lb/>och då hon stod i begrepp att dö som kön,
<pb n="228"/>
<lb/>– i tjugo år, vilka modern tillbragt med den
<lb/>enda sysselsättningen att dö, utan att ännu ha
<lb/>kommit till något resultat, – i tjugo år hade
<lb/>hon gått i denna atmosfär av grav, utan
<lb/>något annat och eget liv vid sidan, ända tills
<lb/>hennes verkliga, egna väsen löst sig ut och bort&#x00AD;
<lb/>dunstat och den skugga som blev kvar ensam
<lb/>släpade sig fram efter moderns sjukstol, varthän
<lb/>än denna fördes genom Europa. Ett tomt innan&#x00AD;
<lb/>mäte, – utom några möglade drömmar, en del
<lb/>illusionsskrammel, förlegad bitterhet och färskt
<lb/>hyckleri, – allt höljt i skalet av den mest oklan&#x00AD;
<lb/>derliga borgerliga konvention!</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="229"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">VI</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">En dag just som pensionärerna bröto upp från
<lb/>frukostbordet, hördes ett plötsligt spektakel, någon
<lb/>ropade: »friherrinnan Döllingshaus», och i nästa
<lb/>ögonblick suto alla dörrar, fönster och balkonger,
<lb/>som vette ut åt gården, proppande fulla av intres&#x00AD;
<lb/>serade eller uppskrämda åskådare. På den sten&#x00AD;
<lb/>lagda gårdsplatsen tedde sig ett egendomligt skå&#x00AD;
<lb/>despel. I försätet av en char-à-banc, ensam i
<lb/>hela ekipaget, halvstod en jättekvinna, i långt
<lb/>framskridet havande tillstånd, av en i grova linier
<lb/>uthuggen skönhetstyp, klädd i en gammal sliten
<lb/>morgonkjol. Med sina stramt spända, muskulösa
<lb/>armar tyglade hon unghästen, vilken syntes aldrig
<lb/>förut ha varit under tygeln, skummade, stegrade
<lb/>sig, slängde sig åt sidan, ryggade, tog språng
<pb n="230"/>
<lb/>framåt igen. Slutligen mästrade den sällsamma
<lb/>amazonen det obändiga djuret, vilket skälvande i
<lb/>hela kroppen och tuggande sitt betsel höll stilla
<lb/>framför trappan; en stallknekt kom till och tog
<lb/>hand om det, medan den triumferande körsvennen
<lb/>med högt tal och stora gester försvann in genom
<lb/>dörren.</p>
<p rend="indfirst">Friherrinnan Döllingshaus var en känd person
<lb/>i pensionen, vilken hon alltsomoftast hedrade
<lb/>med sina besök. En timmas väg uppe mot bergen
<lb/>hade hon en gosspension för sina egna sex söner
<lb/>och en hel del andras. Hon härstammade själv
<lb/>från en österrikisk, i adligt stånd upphöjd köp&#x00AD;
<lb/>mansfamilj, inom vilken vansinnet varit ärftligt
<lb/>genom flere släktled: en onkel levde som gammal
<lb/>enstöring på sitt gods; en kusin till henne rullade
<lb/>sig som sextonårig flicka utför en flodsluttning
<lb/>och slog sig ihjäl mot stenarne på bottnen; en av
<lb/>hennes systrar föll i tvinsot, då hon ej fick den
<lb/>borgersman, i vilken hon förälskat sig, och när
<lb/>hon omsider verkligen fått honom till make, födde
<lb/>hon honom en oöverskådlig skara av underligt
<lb/>förtorkade, lillgammalt utseende barn, blev bigott
<lb/>och umgicks med mannen uteslutande medels korre&#x00AD;
<lb/>spondans, änskönt de bodde under ett och samma
<pb n="231"/>
<lb/>tak. Hon själv hade ävenledes en tid lång vistats
<lb/>i dårhuset på grund av en mjölkfeber, som övergått
<lb/>till fullständigt vanvett, hade senare blivit frisk
<lb/>igen, men svängde ännu i allt sitt görande och
<lb/>låtande emellan de båda områdena. Hon hade
<lb/>lärt latin och förhörde själv vid middagsbordet
<lb/>alla husets många pojkar i deras läxor. Hon höll
<lb/>sig en ateistisk lärare, vilken dagligen måste sjunga
<lb/>före vid bönen. Hon tillverkade själv obscena
<lb/>kärleksvisor omvexlande med att hon omarbetade
<lb/>gamla kyrkosånger. I hennes salong varseblev
<lb/>jag, en gång jag kommit dit upp på besök, billiga
<lb/>bakkantinnestoder i gips samt två kolossala olje&#x00AD;
<lb/>färgstavlor av henne och hennes man, vilka mitt
<lb/>ibland de gamla familjeporträtten togo sig ut som
<lb/>en rå trumvirvel i en sirlig menuettmusik. Herr
<lb/>Döllingshaus var en vacker, elegant, något bräcklig
<lb/>herre, i övrigt sin hustrus man och exekutor av
<lb/>de ständiga kroppsliga avstraffningar, med vilka
<lb/>hon uppfostrade sina pojkar.</p>
<p rend="indfirst">Denna halvgalna man-kvinna, vilken var en
<lb/>avart av Eva så intressant som någon, umgicks året
<lb/>runt med Madame; men under säsongen blevo
<lb/>hennes besök särdeles talrika, då hon merendels
<lb/>fann en eller flera bekanta ibland de gäster, vilka
<pb n="232"/>
<lb/>varje sommar flögo in i detta internationella näste.
<lb/>Detta år hade hon en baronessa Engelberg, och
<lb/>det var till denna hon styrt sin äventyrliga färd.</p>
<p rend="indfirst">Jag hade blivit mycket överraskad, då jag
<lb/>hört detta namn nämnas i pensionen och fick veta,
<lb/>att den person som bar det satt vid samma bord
<lb/>som jag. Jag hade en gång av en gift dam, som
<lb/>stått henne nära, fått hela hennes livshistoria; sett
<lb/>henne hade jag aldrig förrän nu.</p>
<p rend="indfirst">Vad som förtalts mig, var ungefär följande:
<lb/>Baronessan Engelberg tillhörde en gammal
<lb/>adelsfamilj från polska Liffland; på mödernesidan
<lb/>härstammade hon från en serbisk släkt. Som
<lb/>sextonårig flicka hade hon förlovats med en trettio&#x00AD;
<lb/>sexårig man. På det gamla, avlägsna familjegods,
<lb/>där det unga paret tillbrakte tiden och livet sam&#x00AD;
<lb/>man så gott som utan all uppsikt, hade denne
<lb/>man i pervers njutning givit sin trolovade under&#x00AD;
<lb/>visning i kärlekens alla raffinemanger; under hans
<lb/>kunniga ledning hade hon länge och intimt läppjat
<lb/>på dessa förföriska, beskt-ljuva likörer, medan
<lb/>hon icke en enda gång fått smaka på det enkla,
<lb/>naturliga, genomförda könsmellanhavandets stär&#x00AD;
<lb/>kande dryck. Han älskade henne emellertid på
<lb/>sitt vis; måhända hade hon blivit honom oumbärlig
<pb n="233"/>
<lb/>först under loppet av deras lastfulla förbindelse
<lb/>såsom ett utmärkt redskap för tillfredsställandet
<lb/>av hans behov. Nog av: när de åter kommo ut
<lb/>bland människor, greps han av en ursinnig svart&#x00AD;
<lb/>sjuka och förebrådde henne att hon övade med
<lb/>andra män, vad hon lärt av honom. Hon bröt
<lb/>med honom; han blev vansinnig samt kastade sig
<lb/>en vinterdag ned genom ett hål på isen.</p>
<p rend="indfirst">Hon själv åter tog saken lätt och förlovade
<lb/>sig någon tid därefter på nytt, med en officer,
<lb/>avkomling av en fransk emigrantfamilj och vilkens
<lb/>bekantskap hon gjort på manégen i Wien. En
<lb/>aftonstund, vid ett förtroligt téte-à-téte i skym&#x00AD;
<lb/>ningen, blir han närgången på ett sätt som var
<lb/>så naturligt, att det sannolikt föreföll alltför natur&#x00AD;
<lb/>ligt för denna unga kvinna, som intet lärt utom
<lb/>det artificiella och som därför nu blev skrämd.
<lb/>Hon sprang hem och sände sin onkel till fästman&#x00AD;
<lb/>nen för att meddela denne, att hon hävt förlov&#x00AD;
<lb/>ningen. Själv föll hon i en bröstsjukdom, som
<lb/>varade årvis och under vilken hon låg hän som i
<lb/>dvala, skild från världen, natt och dag i sängen,
<lb/>utan att så mycket som komma i strumporna eller
<lb/>draga upp gardinerna för sina fönster. Omsider
<lb/>blev hon dock av sina anhöriga sänd till Syd-
<pb n="234"/>
<lb/>Frankrike för att återställas åt hälsan, livet och
<lb/>världen. Till resesällskap erhöll hon en ung flicka,
<lb/>vilken skulle utgöra sjuklingens praktiska försyn.
<lb/>Det visade sig emellertid, att hon alls icke var
<lb/>skapad för denna uppgift, – och då försiggick,
<lb/>hastigt, oförmedlat, oförklarligt, en fullkomlig meta&#x00AD;
<lb/>morfos med baronessan. Med ett tag grep hon
<lb/>resetyglarne i sina händer. Snart var det icke
<lb/>allena sig själv som hon sörjde för, utan även sin
<lb/>beledsagarinna. En sällsamt sammansatt, en sär&#x00AD;
<lb/>artad känsla av manligt beskydderi fylde henne;
<lb/>och en dag gav denna känsla sig utslag däri, att
<lb/>hon könsligt kände såsom man emot den andra
<lb/>unga kvinnan. <hi rend="i">Huru</hi> hade det gått till? Genom
<lb/>vilken intim omdaning i hennes väsen? Var hon
<lb/>från födseln av en av dessa hermafroditer, vilka
<lb/>fysiskt, genom sina organ, äro kvinnor, men vilka
<lb/>i arten av sina behov äro män, – ett av dessa
<lb/>de mest monstruösa exemplar av dubbelmänniska,
<lb/>vilkas tvänne i en och samma kropp förenade jag
<lb/>äro av olika kön? Eller hade denna disposition
<lb/>förvärvats under det perversa umgänget med
<lb/>hennes förste fästman, såsom den bladöverfyllda,
<lb/>sterila blomman hos en markens naturliga växt,
<lb/>försatt i den konstlade värmen i den mänskliga
<pb n="235"/>
<lb/>överkulturens drivhus? Nog av: från denna stund
<lb/>levde hon såsom ett dylikt dubbelväsen, gående
<lb/>ifrån den ena förbindelsen över i den andra,
<lb/>men alltid samman med en varelse av sitt eget
<lb/>kön, koketterande – för kvinnor, ständigt levande
<lb/>samman med en eller annan, men alltid med en
<lb/>kvinna, helt och hållet uppgående i och offrande
<lb/>allt för den som för tillfället utgjorde hennes
<lb/>kärlek.</p>
<p rend="indfirst">Nu såg jag henne dagligen och stundligen
<lb/>röra sig omkring mig, blicka, tala, – ett beta&#x00AD;
<lb/>gande, oroande djur, som väckte svindel i man&#x00AD;
<lb/>nens blod. Varje böljande linie i hennes vidje&#x00AD;
<lb/>aktigt smidiga kropp med de höga brösten och
<lb/>den smäckra midjan, varje rörelse av hennes mi&#x00AD;
<lb/>niatyrfötter inunder klädningsranden, varje skygg,
<lb/>nästan sned blick i de sugande, blå ögonen, blå
<lb/>en varm insjöfärg, – allt verkade som fysisk be&#x00AD;
<lb/>röring på naken hud, av kvinnofingrar, av nakna
<lb/>ben och armar, vilka fingo kramp under vällusten
<lb/>men som ändå skulle slappas i nästa ögonblick
<lb/>efter spänningen, trött, i missräkning, i äckel, i
<lb/>vanmakt, i medvetande om att den intensa grad
<lb/>av vällust som krävdes vore ouppnåelig.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<pb n="236"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div3>
<div3 type="section">
<head rend="big center chapterenumeration">VII</head>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var en förmiddagsstund, då jag låg högt
<lb/>uppe över Glion, med Genfersjöns vida panorama
<lb/>djupt inunder mig och snöbergen tindrande i vita
<lb/>hättor bortom Rhône-dalen, medan fjälltraktens
<lb/>stillhet stod så sträng och orubblig runt omkring
<lb/>mig, att varje tanke, gick den på än så tysta skor
<lb/>genom min själ, dock förrådde sig, och medan
<lb/>den blida höstsolsluften gjorde varje kontur så
<lb/>ren, att själva de figurer, som ingen annan till&#x00AD;
<lb/>varo egde utom i mitt eget inre, stodo med samma
<lb/>klara linier inför mitt öga, – det var en sådan
<lb/>förmiddagsstund som alla dessa kvinnogestalter
<lb/>passerade revy för min blick och min eftertanke,
<lb/>en efter annan, skiljande sig ut ifrån varandra
<lb/>och dock till slut samlande sig igen till en enda
<pb n="237"/>
<lb/>innnerligt sammanhörande grupp i den klara höst&#x00AD;
<lb/>dagern.</p>
<p rend="indfirst">Först kom en tanke så enkel att jag icke för&#x00AD;
<lb/>stod, varför den icke framställt sig för mig långt
<lb/>före detta, och dock så ny och främmande, att
<lb/>jag vände på den i förvåning, utan att riktigt
<lb/>veta, vad jag skulle göra med den. I detta sken&#x00AD;
<lb/>bart så alldagliga liv och i dessa efter allt att
<lb/>döma så genomsnittliga kvinnor, gående på allfar&#x00AD;
<lb/>vägen, mötta av mig på denna, trängande sig där
<lb/>med andra vardagsmänniskor, vilka sannolikt
<lb/>voro som de, – vilka svindlande djup, vilket
<lb/>ogenomträngligt mörker, vilka skrämmande mid&#x00AD;
<lb/>nattsspöken och vilka monstruösa former, –
<lb/>farliga djur, med långt huvudhår över vita
<lb/>kroppar, lockande för att döda, bitande med ljuva
<lb/>bett, – sjuka lidelser och onaturlig njutningsbrå&#x00AD;
<lb/>nad, rabies amorosa och rabies sexualis, tribadkult
<lb/>och hermafroditgåtor ...</p>
<p rend="indfirst">Och alla min hjärnas skapelser stego ut ur
<lb/>mig och vandrade framför mig i höstsolen, och
<lb/>varenda kontur stod så ren mot den blå och moln&#x00AD;
<lb/>fria himlen som kammarne av alperna på andra
<lb/>sidan sjön. Och för min ande kommo några
<lb/>signade ögonblick, då livet utbredde sig inför mig
<pb n="238"/>
<lb/>i ett så sammanträngt och översiktligt fågelper&#x00AD;
<lb/>spektiv som Genfersjön med dess små strandbyar
<lb/>inunder mitt kroppsliga öga. Vad var det jag såg?
<lb/>Det vet jag icke. Sådant minnes man aldrig. Det
<lb/>är en vision, som hägrar en sekund på himlen och
<lb/>av vilken man blott hinner bevara en konturlös
<lb/>hågkomst, en vibrerande stämning, en aning som
<lb/>gör ögat stort och själen vid, och så några arma
<lb/>tankespillror, fattigt strandvrak av alla de även&#x00AD;
<lb/>tyrskeppets härligheter, som ohjälpligt sjunkit till
<lb/>havets botten ...</p>
<p rend="indfirst">Såsom själva den axel, kring vilken problemet
<lb/>svängde, sköt fram frågan, hur sådana fenomen
<lb/>som dessa kvinnor uppstå, frågan om deras upp&#x00AD;
<lb/>hov och daning. Och de drivande, formande
<lb/>krafterna mångfaldigades inför mig, isolerades ut
<lb/>ifrån varandra och sammansatte grupper på nytt
<lb/>igen. Samhället och samtiden, till en början, de
<lb/>sociala förhållandena och kulturströmningarna. En
<lb/>social moral, som fotar på askesen, emedan den
<lb/>icke förstår eller icke vördar naturen, isolerar
<lb/>brunsten ifrån det organiska sambandet med själs&#x00AD;
<lb/>livet, sålunda skapande typer som Emma Hennig.
<lb/>Och en annan Eva dök upp, lösgörande sig från
<lb/>samlingen i pensionen, Elvira Hoppe, rank och
<pb n="239"/>
<lb/>rörlig, rödblommig och alldagsfrisk, blåögd, med
<lb/>långa lockar nedåt ryggen, densamma i sitt um&#x00AD;
<lb/>gänge med män som med kvinnor, försiktig och
<lb/>fördomsfri. Hon hade blivit utmärkt av många
<lb/>män, men själv hade hon aldrig känt något gent
<lb/>emot en man. En polsk ädling, skön, rik, av
<lb/>högsta hjärnans och hjärtats finhet, hade lagt allt
<lb/>ned för hennes fötter, person och rikedom, ung&#x00AD;
<lb/>dom och framtid; och hon – hon hade lagt sitt
<lb/>eget nej i den vågskål, på vilken hans skrämda
<lb/>släkt kastat utsikten till ett bekymmerslöst liv för
<lb/>henne. Levande med evigt samma dämpat sol&#x00AD;
<lb/>skensstilla sinne, i det ensamma livets monotoni,
<lb/>utan saknad och utan längtan, nöjd med att, ett
<lb/>fattigmans barn, blomma ut sin gagnlösa, ända&#x00AD;
<lb/>målslösa fägring i high-life-regionerna! Ett köns&#x00AD;
<lb/>neutrum, men av vilken orsak? Ett fött neutrum?
<lb/>Eller ett av sociala krafter framdrivet neutrum?
<lb/>– En tidsriktning som demokratismen, överflyt&#x00AD;
<lb/>tad till förhållandet mellan man och kvinna och
<lb/>benämnd kvinnoemancipationen, läran om könens
<lb/>lika art och likställighet, avpräglar sig på denna
<lb/>mjuka lera som är Eva, ingräver sig i hennes
<lb/>väsen, omformande dettas utanverk, det intellektu&#x00AD;
<lb/>ella området, tränger ända ned till roten, till könet,
<pb n="240"/>
<lb/>slutligen metamorfoserande även detta, tills kvinnan,
<lb/>först vorden hermafrodit i sin hjärna, blir det
<lb/>även i sin könskänsla; och så har man dubbel&#x00AD;
<lb/>människan med kvinnliga organ och manlig själ,
<lb/>hos vilken ävenledes könet är ett, det intellektu&#x00AD;
<lb/>ella och affektiva väsendet ett annat, – m. a. o.
<lb/>brunsten isolerad, utplånad eller förråad. – Och
<lb/>dock: djupare nere ligga ödesdigrare, gåtfullare
<lb/>makter, den nedärvda dispositionen, atavism eller
<lb/>degeneration, återfall eller överkultur, och den
<lb/>födda dubbelmänniskan står inför oss, ett monster
<lb/>från moderlivet, ett tvedelt väsen ända ifrån em&#x00AD;
<lb/>bryonet, en jag-komplex i en och samma kropp,
<lb/>inom vilken de två varelserna, man och kvinna,
<lb/>Adam och Eva, le mâle och la femelle, slingra sig
<lb/>om varandra som långa vita ormar, i fantasiens
<lb/>sterila brånad och i en evigt otillfredsställd och
<lb/>otillfredsställbar vällusts spasmer. – Baronessan
<lb/>Engelberg stod inför mig ...</p>
<p rend="indfirst">Det strök en doft fram över mig, som väckte
<lb/>mig, en doft av gräs och sval luft, med
<lb/>ens såg ögat ängarna och skogarna, det dagades
<lb/>hemland bland töcken inom mig, en idéassociation
<lb/>försiggick – – –  Ja, hemma!? Och gamla
<lb/>minnen, kända ansikten, hela figurer, länge sedan
<pb n="241"/>
<lb/>förgätna episoder, glömda interiörer kommo gli&#x00AD;
<lb/>dande en och en eller i flock, sammansmältande
<lb/>med de vida panoramavyer, vilka utbredde sig
<lb/>inför min blick och inför min ande. Ett par
<lb/>kvinnor stodo plötsligt framför mig, tecknande
<lb/>sig emot den blå himlen med konturer så rena
<lb/>som snöbergens kammar därborta över sjön, och
<lb/>vid deras sida andra, de andra, de nya, de som
<lb/>jag nu lärt känna, vardagliga de ena som de
<lb/>andra, onaturliga de ena som de andra. Och
<lb/>jag lät dem alla, tidens kvinnor som de voro
<lb/>alla, fira sin hexsabbat uppe på den högsta bergs&#x00AD;
<lb/>kammen över på andra sidan sjön, uppe på Dent
<lb/>du Midi, vars eviga snö lyste vit mot den blå
<lb/>himlen, och de dansade om varandra, nakna, utan
<lb/>fikonalöv: – kvinnor utan kön och kvinnor med
<lb/>två kön, honor med djurhårig kropp och honor
<lb/>med mansbröst, den ena tjutande som den bundna
<lb/>hyndan i brunsttiden och den andra jamande gällt
<lb/>som katthonan en månskensnatt, – gåtor, sfinxer,
<lb/>monster och mysterier, vilka alla buro den hem&#x00AD;
<lb/>liga nyckeln skramlande i den lösta Venusgördeln.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
<lb/>
</div3>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 type="efterord" xml:id="Efterskrift">
<pb n="242"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="i center chaptername">Efterskrift.</head>
<lb/>
<p rend="i indfirst">Denna bok skrev jag för 25 år sedan, på min
<lb/>och min hustrus bröllopsresa 1889–90, i Holte,
<lb/>Berlin, Meudon och St. Légier sur Vevey. Den ut&#x00AD;
<lb/>kom då strax på tyska, hos S. Fischer i Berlin; och
<lb/>några år senare på nytt hos Carl Duncker i Berlin.
<lb/>På svenska utkommer den först nu, på vårt silver&#x00AD;
<lb/>bröllopsår.</p>
<p rend="i indfirst">Meudon, augusti 1914.</p>
<p rend="i ind8">OLA HANSSON.</p>
</div1>

<div1 type="innehallssida" xml:id="Innehåll">
<pb n="243"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<list type="innehall">
<head rend="center chaptername">INNEHÅLL.</head>
<lb/>
<label>Gallblomma (Berlin, mars-april 1890) </label> <item>5</item>
<label>Tre rosor (Holte, jan. 1890) </label> <item>57</item>
<label>Ett liv (Meudon, juli 1890) </label> <item>87</item>
<label>Mater dolorosa (Meudon, juli 1890) </label> <item>115</item>
<label>Urspårad (Meudon, juni-juli 1890) </label> <item>129</item>
<label>I dampensionen (St. Légier, 23–30 aug. 1890) </label> <item>197</item>
</list>
</div1>
</back>
</text>

</TEI>