<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id: lb2040506.xml 123307 2015-12-11 08:58:01Z slaca $ --> 

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb2040506">
<front>

<div1 rend="center" type="smutstitelsida">

<pb n="1"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidaauthor">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<p rend="smutstitelsidatitle">ASTARTE</p>
<pb n="2"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="3"/>
</div1>
<div1 rend="center" type="titelsida">
<lb/>
<p rend="title">ASTARTE</p>
<lb/>
<p rend="titleSubtitle">ROMAN</p>
<lb/>
<p rend="between1">AV</p>
<lb/>
<p rend="author">KARIN BOYE</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="between2"><hi rend="i">Prisbelönad
<lb/>i den stora nordiska romanpristävlan</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<figure><graphic url="/bilder/ornament/littlogo_bonniers_AB.png" /></figure>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="publisher">ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="center" type="tryckortssida">
<pb n="4"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="copyright"><hi rend="i">Copyright. Albert Bonnier 1931.</hi></p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="imprintPlace">STOCKHOLM</p>
<p rend="imprinter">ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1931</p>
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div1>
</front>
<body>
<div1>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">PRESENTATION</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="6"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">De båda reklamexperterna från Stockholm
<lb/>lutade sig bakåt i var sin skinnfåtölj och lade var
<lb/>sitt välbenade och uppmärksamma huvud på sned
<lb/>för att bättre kunna se saken så att säga i publik&#x00AD;
<lb/>perspektiv. Saken var en hög, smärt, förgylld
<lb/>kvinnofigur av trä med lätt stiliserad hållning:
<lb/>bakåtböjd i höftleden, skuldror och hals fram&#x00AD;
<lb/>skjutna, armarna mjukt och en smula tafatt lyfta
<lb/>till en åtbörd, som egentligen inte uttryckte någon
<lb/>som helst själsrörelse, varken fruktan, längtan
<lb/>eller glädje, men däremot gladde ögat med ett
<lb/>spel av fina, smältande linjer.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade herr Landers, det var en vacker
<lb/>kvinna.</p>
<p rend="indfirst">Den berömde reklamartisten Siegfried Kauz
<lb/>vände sitt skarpa rörliga ansikte mot den talande
<lb/>och lät sina små ögon spruta övertygande gnistor.</p>
<p rend="indfirst">– Inte alls, förklarade han, det är ingen
<lb/>kvinna alls. Det är en gudinna.</p>
<p rend="indfirst">Landers skrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Reklamens gudinna kanske? Eller moder&#x00AD;
<lb/>nas? Hon ser då inte ut att vara skapad för
<lb/>kläder, tycker jag?</p>
<pb n="8"/>
<p rend="indfirst">Kauz lutade sig fram med hemlighetsfullt
<lb/>allvar.</p>
<p rend="indfirst">– Ni står framför en gudinna av högre rang,
<lb/>sade han. Detta är Astarte själv, som begär krop&#x00AD;
<lb/>par och själar som offer.</p>
<p rend="indfirst">– Jag har den djupaste veneration för
<lb/>Astarte, sade Landers och gjorde en artig bug&#x00AD;
<lb/>ning mot den vackra skyltdockan. Jag har bara
<lb/>aldrig tänkt mig, att en gudom som hon skulle
<lb/>nedlåta sig till att gå i reklamens tjänst.</p>
<p rend="indfirst">– Vår tid är en förvärldsligandets tid, sade
<lb/>artisten och ryckte på axlarna som till ett spe&#x00AD;
<lb/>fullt beklagande. En affärsman måste ju utnyttja
<lb/>själva gudarna. Och vilken av gudarna är mäk&#x00AD;
<lb/>tigare än hon? Himmel och jord ligger för hen&#x00AD;
<lb/>nes fötter. Men om nu affärsmannen förstår att
<lb/>binda henne i sin tjänst, har han inte då fått den
<lb/>starkaste och listigaste av alla medhjälpare? Sä&#x00AD;
<lb/>kert. Och mer eller mindre har väl affärsmän i
<lb/>alla tider sökt hennes hjälp – men medvetet,
<lb/>rationellt utnyttja hennes gudomliga kraft, det
<lb/>har man inte kunnat förrän i våra dagar. Seku&#x00AD;
<lb/>lariseringens triumf! Reklamens triumf!</p>
<p rend="indfirst">Han gjorde en smeksam rörelse i luften utmed
<lb/>dockans sidokontur. Den på en gång känsliga och
<pb n="9"/>
<lb/>brutala handen tycktes utföra det sista fullbor&#x00AD;
<lb/>dande greppet i en väl genomtänkt skapelseakt.</p>
<p rend="indfirst">– Ni säger, att hon inte tycks vara skapad
<lb/>för kläder, fortsatte han. Det är en alldeles riktig
<lb/>iakttagelse. Hennes armar är lyfta för att låta
<lb/>tygerna falla som draperier utefter kroppens lin&#x00AD;
<lb/>jer – utan att helt skyla nakenheten, utan att
<lb/>helt blotta den.</p>
<p rend="indfirst">– Men varför har ni förgyllt henne? frågade
<lb/>Landers. Det gör henne overklig. En levande
<lb/>kvinna ser ju inte ut på det viset, och jag hade
<lb/>då verkligen inte trott, att gudinnan Astarte ...</p>
<p rend="indfirst">– Gudinnan visar sig helst beslöjad, för att
<lb/>inte blända de dödligas ögon, svarade Kauz.
<lb/>Under kulturens fernissa ligger urdrifterna på
<lb/>lur, och dem får man inte släppa lös, bara rasta
<lb/>dem. Och jag rastar dem. Men under anständig&#x00AD;
<lb/>hetens förgyllning, förstår ni, för att inte
<lb/>skrämma en enda av dessa små ... Jag har tagit
<lb/>ut en del av kvinnokroppen: formen, och låtit
<lb/>färgen försvinna. Man kunde också göra tvärtom,
<lb/>låta färgen vara kvar och slipa av formen. <hi rend="i">Något</hi>
<lb/>är nödvändigt – men <hi rend="i">allt</hi> är för mycket.</p>
<p rend="indfirst">Den yngre reklamchefen, som dittills suttit
<lb/>tyst, harskade sig nu och sade med torr och ener&#x00AD;
<lb/>gisk röst:</p>
<pb n="10"/>
<p rend="indfirst">– Det är några saker jag skulle vilja fråga
<lb/>om. För det första: Att en sådan docka drar upp&#x00AD;
<lb/>märksamheten till sig, är sannolikt, och redan det
<lb/>är ju bra. Men det är ju ändå på varorna och
<lb/>inte på dockan som uppmärksamheten bör stanna.
<lb/>Frågan är om det sker här. Med andra ord: är
<lb/>detta verkligen saklig reklam?</p>
<p rend="indfirst">Konstnären plirade emot honom med en ironisk
<lb/>uppmärksamhet. Hans röst var mild och långsam
<lb/>som den tålige lärarens inför ett flitigt men obe&#x00AD;
<lb/>gåvat barn.</p>
<p rend="indfirst">– Min bäste herre, sade han, tror ni verkligen,
<lb/>att människan är saklig – att hennes uppmärk&#x00AD;
<lb/>samhet är saklig? Kanske den vane försäljarens,
<lb/>men den genomsnittlige köparens – aldrig! Jag
<lb/>har sett människor stå som förtrollade framför
<lb/>en liten skobutik, där en pil i ändan på en spiral&#x00AD;
<lb/>tråd höjde och sänkte sig upp och ner, upp och
<lb/>ner över skodonen. Skodonen själva var inte
<lb/>märkvärdiga, men pilens rytmiska rörelser talade
<lb/>till instinkten. Nå, jag vill nu inte påstå, att upp&#x00AD;
<lb/>märksamheten där flyttades över på varorna, de
<lb/>var för löst förbundna med pilen. Ett tyg är ju
<lb/>verkligen till för att höja tjuskraften hos sin
<lb/>bärarinna, inte sant? Det har alltså en hel del att
<lb/>göra med min Astarte. Annars kunde jag lika
<pb n="11"/>
<lb/>gärna ha gjort en funktionalistisk galge av järn&#x00AD;
<lb/>rör – och kanske talat till affärsmän och abstrakt
<lb/>lagda konstnärer, men inte till genomsnitts&#x00AD;
<lb/>kvinnor. Betänk, min bäste herre, det är inte
<lb/>själva synen, som tänder ert begär (den unge
<lb/>reklammannen såg besvärad ut), det är de asso&#x00AD;
<lb/>ciationer som synen framkallar. Ofta ligger asso&#x00AD;
<lb/>ciationen så nära, att den inte behöver under&#x00AD;
<lb/>strykas. Behöver ni verkligen en ny hatt, har ni
<lb/>direkt känt behovet av den, då lockar ett hatt&#x00AD;
<lb/>fönster, hur uselt ordnat det än är. Men kan man
<lb/>stryka under associationerna, tvinga fram dem,
<lb/>leda dem i de fåror, där de starkaste forsarna
<lb/>uppkommer – då behärskar man behovet, man
<lb/>framkallar det, man leder världens önskningar.
<lb/>Min docka är en associationsledare.</p>
<p rend="indfirst">Ni kanske hör till dem, som tror att människan
<lb/>klär sig i enlighet med en mystisk naturkraft,
<lb/>kallad Smaken? fortsatte han. Ja smaken – vad
<lb/>är smaken? Till tre tiondelar kanske den består
<lb/>av erfarenhet – till sju tiondelar av allehanda
<lb/>tvivelaktiga romantiska ideal. Man har sett en
<lb/>berömd skådespelerska i något liknande – eller
<lb/>man har ett minne från tidiga barndomsår av
<lb/>någon elegant tant, som alltid hade beigefärgad
<lb/>spetsisättning i halsen. Man kanske tjusas av en
<pb n="12"/>
<lb/>liten, helt liten manlig anstrykning i modet –
<lb/>man är själv inte alls som andra kvinnor, o mycket
<lb/>ärligare, nästan som en karl bevars – eller av
<lb/>en aldrig så liten aning av baby – vad gör det,
<lb/>när man ännu inte har fyllt sextio. En ung oskyl&#x00AD;
<lb/>dig flicka går omkring med heta önskningar att
<lb/>så mycket som möjligt påminna om familjen Bor&#x00AD;
<lb/>gia, och hon frossar i renässansbaretter, som av&#x00AD;
<lb/>gjort missklär henne. Där har ni den personliga
<lb/>smaken.</p>
<p rend="indfirst">– Gott och väl, sade den unge reklamchefen,
<lb/>jag förstår er. Men vad jag vidare ville fråga,
<lb/>är detta: Ni vill ju tala till kvinnor. Hade ni velat
<lb/>tala till män, så skulle naturligtvis en ”Astarte”,
<lb/>som ni kallar henne, varit den starkaste dragning,
<lb/>men för kvinnor?</p>
<p rend="indfirst">– Då har ni inte alls förstått mig, svarade
<lb/>Kauz med samma änglalika tålamod, så mycket
<lb/>mer överraskande, som han för övrigt inte var
<lb/>i besittning av ett enda drag, ett enda uttryck,
<lb/>som kunde kallas änglalikt. Då har ni inte alls
<lb/>förstått mig. Ni tror det är förälskelse jag vill
<lb/>framkalla? Nå, om ni så vill, det är en särskild
<lb/>förälskelse jag vill kalla i dagen, en som redan
<lb/>finns där och har funnits där från begynnelsen:
<lb/>min förälskelse – i mig själv!</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">Han slog sig för bröstet med en komisk åt&#x00AD;
<lb/>börd, som kom Landers att skratta, medan den
<lb/>andre kände sig obehagligt berörd. Konstnären
<lb/>föreföll honom för cynisk. Sig själv älskar en
<lb/>hygglig människa inte, på sin höjd hyser hon
<lb/>självaktning.</p>
<p rend="indfirst">– Ack, det finns andra förälskelser, det finns
<lb/>så många olika slags förälskelser, suckade Kauz
<lb/>och skakade på huvudet, i människor, i pengar,
<lb/>i knähundar, i rokokostolar, i tavlor ... De kan
<lb/>vara av två graders värme eller stiga till kok&#x00AD;
<lb/>punkten, de kan räcka i en halv minut eller många
<lb/>år. Den sorten vill jag inte framkalla. Tvärtom
<lb/>har jag velat undvika det.</p>
<p rend="indfirst">Han gjorde en paus, vände sig om och mönst&#x00AD;
<lb/>rade dockans gyllene ansikte med den lilla körs&#x00AD;
<lb/>bärsröda munnen och de finpenslade bågarna över
<lb/>svarta mandelögon.</p>
<p rend="indfirst">– Vad säger ni om hennes själ? frågade han
<lb/>plötsligt.</p>
<p rend="indfirst">Den energiske blev förargad.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, vet ni, jag beundrar er docka och upp&#x00AD;
<lb/>skattar den som dekorativ figur, men ni får ur&#x00AD;
<lb/>säkta mig, att jag inte kan hitta någon själ i det
<lb/>där trät. Hon har ju inte ens riktiga drag, bara
<lb/>antydan. Där finns absolut varken intellektuellt
<pb n="14"/>
<lb/>eller moraliskt liv i det ansiktet – och inte i rö&#x00AD;
<lb/>relsen heller för den del. Nu skall ni inte tro, att
<lb/>jag är så dum, att jag fordrar sådant av en de&#x00AD;
<lb/>korativ skyltfigur, men när ni frågar mig om
<lb/>det ...</p>
<p rend="indfirst">– Ja, varför skulle en skyltdocka behöva själ?
<lb/>lugnade Landers.</p>
<p rend="indfirst">– Varför skulle Astarte behöva själ? rättade
<lb/>reklamartisten majestätiskt. Nej, det behöver hon
<lb/>inte. Det var just dit jag ville komma. Astarte
<lb/>har i sig själv inga drag, de är en mycket senare
<lb/>uppfinning, liksom själen ... Men för att övergå
<lb/>från den metafysiska sidan av saken till den mer&#x00AD;
<lb/>kantila, så är det en sann lycka för modefirman,
<lb/>om Astarte ingen själ har. Jag talade nyss om
<lb/>förälskelsen i andra och annat. Den har jag und&#x00AD;
<lb/>vikit, när jag har undvikit drag och själ. Jag har
<lb/>undvikit individualiteten. Det är bara urgrunden
<lb/>kvar.</p>
<p rend="indfirst">– Jag förstår inte, sade den energiske. (På
<lb/>rösten lät det som om han var mycket stolt över
<lb/>detta faktum.)</p>
<p rend="indfirst">– Förstår ni inte, att här finns ingenting kvar
<lb/>att älska av allt det som gör den ena människan
<lb/>olik den andra? Här finns bara Könet kvar, men
<lb/>könet i dess mest förföriska och segervissa skep&#x00AD;
<pb n="15"/>
<lb/>nad. Den kvinna som går förbi fönstret och upp&#x00AD;
<lb/>fångar sitt eget väsen bortom individualiteten,
<lb/>hon känner igen sina egna hemliga önskningar,
<lb/>hon speglar sig med välbehag i ett fulländat skönt
<lb/>andra jag – hon blir ett ögonblick ett med dockan
<lb/>– förlåt, med gudinnan. I sig själv är det för all
<lb/>del ingenting märkvärdigt att man är två per&#x00AD;
<lb/>soner. I drömmen har det säkert hänt er också
<lb/>någon gång. Det som är värt att lägga märke till
<lb/>är att den ljuva självförälskelsen, som dockan
<lb/>väcker, lätt, mycket lätt breder ut sig till de tyger
<lb/>hon håller över armen. Ty i den stämningen –
<lb/>vad är gott nog åt det älskade jaget, eller snarare
<lb/>åt Könet, som vaknar till självmedvetande och
<lb/>segerdrömmar? – – Och så håller vi i vår hand
<lb/>den starkaste av alla makter, studerar den, ut&#x00AD;
<lb/>nyttjar den ...</p>
<p rend="indfirst">– Det där är inte illa, sade Landers. Ni är
<lb/>något metafysisk, tror jag – ni är ju tysk (Kauz
<lb/>gjorde en smickrad bugning), men jag förstår
<lb/>precis hur det hela går till. Ni skulle bara inte
<lb/>från början ha kallat dockan gudinna och särskilt
<lb/>inte Astarte, det gjorde mig lite vidskepligt kuslig.</p>
<p rend="indfirst">– En gudinna i förnedringen. Är ni rädd för
<lb/>henne? skrattade Kauz. Kommer hon att hämnas?
<lb/>Kanske. Men varför just på oss? Vi vet ju vad
<pb n="16"/>
<lb/>vi gör. Först och främst kommer hon att välsigna
<lb/>ert näringsfång, och mitt också, efter vad jag
<lb/>hoppas. Hon slipper åtminstone vara arbetslös.
<lb/>Vår tid är ingen tid för gudar. Också de stol&#x00AD;
<lb/>taste får bekväma sig till att gå i tjänst hos den
<lb/>ende sanne guden – Mammon.</p>
<p rend="indfirst">Den energiske var i djupet av sitt hjärta ganska
<lb/>uppbragt över konstnärens lättsinniga ton. Han
<lb/>gick gärna i kyrkan vid högtiderna. För att göra
<lb/>slut på samtalet, som ju dessutom hotade glida
<lb/>in på föga affärsmässiga ting, sade han:</p>
<p rend="indfirst">– Dockan förefaller vara god ur reklamsyn&#x00AD;
<lb/>punkt, jag bestämmer mig för den för min firmas
<lb/>räkning.</p>
<p rend="indfirst">Också Landers nickade instämmande. Den
<lb/>andre fortsatte:</p>
<p rend="indfirst">– Vad beträffar de andra dockorna, manne&#x00AD;
<lb/>kängerna, skulle jag vilja ha figuren något änd&#x00AD;
<lb/>rad. Ni ser här (han tog upp en modetidning),
<lb/>det här är sista skriket, det kommer hit den här
<lb/>säsongen. Kunde ni kanske platta till höfterna
<lb/>ändå lite till och samtidigt dra upp dem något
<lb/>högre. Det vore det lämpligaste för de här model&#x00AD;
<lb/>lerna, och ni inser säkert själv, att andra affärer i
<lb/>branschen måste ha samma uppfattning som jag,
<pb n="17"/>
<lb/>så att det också är fördelaktigt för er själv att
<lb/>företa en sådan ändring.</p>
<p rend="indfirst">Kauz kisade leende mot de smala modellteck&#x00AD;
<lb/>ningarna, som påminde om utdragna resårband.</p>
<p rend="indfirst">– Så ser visserligen ingen kvinna ut, sade han,
<lb/>och kommer aldrig att göra det heller, till lycka
<lb/>för släktets fortbestånd. Men idealet bör ju alltid
<lb/>vara ouppnåeligt, sägs det. Si Dieu n’existait
<lb/>pas ... Likadant med de här höfterna. All right,
<lb/>huvudsaken är att modellerna blir eftersökta. Jag
<lb/>ska göra mitt bästa.</p>
<p rend="indfirst">De båda herrarna skrev under var sin beställ&#x00AD;
<lb/>ning, reste sig, bugade och gick.</p>
<p rend="indfirst">På gatan tände Landers småleende en cigarr.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, jag säger som drottningen i Hamlet:
<lb/>”Jag tycker den damen lovar väl mycket.” Få se
<lb/>vad hon håller. Jag får väl höra efter, vad hon
<lb/>gör för intryck på min lilla brorsdotter, som kom&#x00AD;
<lb/>mer upp till Stockholm i höst – från Riltuna
<lb/>bortom all ära och redlighet. – Märkvärdigt, vad
<lb/>det låter konstigt numera: bortom ära och red&#x00AD;
<lb/>lighet.</p>
<p rend="indfirst">– Såå, tror inte herr Landers det finns någon
<lb/>ära och redlighet mer?</p>
<p rend="indfirst">– Visst, visst, i den mån det fordras, som det
<lb/>heter. Vad jag tänkte på var egentligen att alla
<pb n="18"/>
<lb/>platser har ryckt varandra så nära. Riltuna –
<lb/>tja, jag kunde vara där i övermorgon, om jag
<lb/>ville. Men vi ska inte filosofera. Tack för gott
<lb/>sällskap, herr Westman. Angenämt att få göra
<lb/>er bekantskap. Hoppas vi ses igen någon gång i
<lb/>Stockholm.</p>
<pb n="19"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">YLLE</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="20"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="21"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna i den stora
<lb/>modefirmans fönster. Årets mod är tweed, blå&#x00AD;
<lb/>spräckligt, svart-och-vitspräckligt, brunspräckligt.
<lb/>Lätta promenaddräkter, praktiskt enkla, med en
<lb/>liten slät sportshatt – självförsörjande, arbet&#x00AD;
<lb/>samma, sakliga, för kontoret, men också för pro&#x00AD;
<lb/>menaden på Strandvägen och förmiddagens rund&#x00AD;
<lb/>gång i butikerna.</p>
<p rend="indfirst">Ett mod uppstår inte av en slump. Det är tidens
<lb/>ande, som speglar sig i modets växlingar, tidens
<lb/>och den unga generationens egenartade lynne och
<lb/>ideal. Den enkla förmiddagskjolen, som inte får
<lb/>bli för lång, talar om den yrkesskickliga kvinnan,
<lb/>mannens kamrat i arbete och sport. De diskreta
<lb/>färgerna – och ändå så raffinerade! – viskar
<lb/>om allvar och plikttrohet. Men den lilla capen,
<lb/>som faller så mjukt över axlarna, vajar för en
<lb/>fläkt från romantikens blåa land, dock inte den
<lb/>familjeromantik, som frodades idylliskt på gamla
<lb/>herrgårdar under blommande aplar, utan en an&#x00AD;
<lb/>nan, mörkare, kärvare, den som ännu omsveper
<pb n="22"/>
<lb/>resan och äventyret. Har den inte ett visst tycke
<lb/>av vingar, den lilla capen? Den resande är en gåt&#x00AD;
<lb/>full fågel med många hemligheter i sina skarpa
<lb/>ögon. Varifrån kommer den främmande? Vad
<lb/>har han sett, och vad har han gjort i främmande
<lb/>land? – Men det är inte bara resenären, som av
<lb/>ålder har burit slängkappan – det är också även&#x00AD;
<lb/>tyraren – gentlemannen-boven, som smyger sig
<lb/>uppför kriminalromanernas mörka trappor, häm&#x00AD;
<lb/>naren i natten, som står utanför lagen och sam&#x00AD;
<lb/>hället men genom sitt guld är mäktig som ingen
<lb/>annan ... Borta var det praktiska allvaret. Det
<lb/>är möjligt, att de raka linjerna bedrar. <hi rend="i">Den gröna
<lb/>hatten</hi>, ”pour le sport”, betecknar den enkel sak&#x00AD;
<lb/>lighet? Den susande smäckra sportbilen, är den
<lb/>arbetets triumf?</p>
<p rend="indfirst">Över den förgyllda kvinnofigurens graciöst
<lb/>lyfta armar hänger tweed i utsökta nyanser,
<lb/>varmt, mjukt ylle i konstrik vävnad. Mattrött och
<lb/>mattgrönt djupnar inslaget mot det matta guldet
<lb/>och strålar ut en varm våg i den första höstkylan.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Långt borta i de skotska högländerna går får&#x00AD;
<lb/>flockarna på bete i drypande dimma. Genom still&#x00AD;
<lb/>heten klingar den lilla klockan på en gång trist
<lb/>och hemvant lugnande. Långa och lugna och grå
<pb n="23"/>
<lb/>rår sommardagens timmar, himlen är jämn och
<lb/>grå, tystnaden jämn och sövande. Det doftar
<lb/>av vått gräs och våt timjan och våt mull, det
<lb/>doftar fuktigt och svalt, och vänder man på nosen,
<lb/>luktar det får, hjord och trygghet.</p>
<p rend="indfirst">Fåren har gamla ansikten, och de är gamla.
<lb/>När de böjer nacken bakåt och bräker, kommer
<lb/>deras bräkande som ett vemodigt eko ur gråa
<lb/>forntider. Fårhjordarna med rygg vid rygg som
<lb/>vågor i ett hav var med redan när Abraham och
<lb/>Lot långsamt flyttade sina tält över Mesopota&#x00AD;
<lb/>miens slätter, dagsresa efter dagsresa, drack re&#x00AD;
<lb/>dan då de friska dofterna, såg med lugna ögon
<lb/>ut över de förtonande kullarna och bräkte sakt&#x00AD;
<lb/>modigt genom stillheten, medan människan förde
<lb/>dem med sig längre och längre mot otåligt efter&#x00AD;
<lb/>längtade nya riken att ta i besittning. Den ena
<lb/>grässlätten var lycklig som den andra, det eviga
<lb/>nuet rymde ingen längtan, det var bara männi&#x00AD;
<lb/>skan, den omättliga, som tvang skapelsen följa
<lb/>med på en ändlös vandring mot löftets land. En
<lb/>dag tog herden fatt ett efter ett av de tuggande
<lb/>djuren och band ihop benen på dem. Skräcken var
<lb/>över dem! Men efter de första skrämda ryck&#x00AD;
<lb/>ningarna, då den kalla metallen rörde vid deras
<lb/>varma skinn, låg de stilla, och ullen föll för saxen
<pb n="24"/>
<lb/>i stora flockar, utan att de fattade varför detta
<lb/>skulle ske eller ens förstod att undra. Och kom
<lb/>männen en kväll och valde ut lamm och vädurar
<lb/>ur hjorden och bar dem till det tillfälliga altaret
<lb/>av sammanplockade stenar, spratt fåren lika häf&#x00AD;
<lb/>tigt till och bräkte lika hjälplöst, och nu hann de
<lb/>aldrig lugna sig, ty nu gällde det livet. Men inte
<lb/>anade fåren betydelsen av den smala rökstrim&#x00AD;
<lb/>man, som steg upp från stenhögen och mot de
<lb/>skockade ovädersmolnen, de visste inte ens att
<lb/>där fanns något att ana. Så klipptes deras ull och
<lb/>så togs deras liv för högre ändamål, och det lydiga
<lb/>och milda fåret framställdes som bilden av tålig
<lb/>offervilja. Men vad är det att tala om? Deras
<lb/>offer var inte stort. Ty för dem var den ena gräs&#x00AD;
<lb/>slätten lycklig som den andra, och det eviga nuet
<lb/>rymde ingen längtan.</p>
<p rend="indfirst">Och Sydafrikas kullar och Australiens slätter
<lb/>är röda av fårblod och vita av fårull. Som fet
<lb/>gul snö faller ullflockarna i klippningstiden och
<lb/>packas i stora balar och lastas på stora skepp.
<lb/>Ut över haven!</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">När vi hör talas om avstånden mellan solsyste&#x00AD;
<lb/>men, svindlar vi inte. Siffrorna är för stora att
<lb/>kunna fattas av tanken, och när vi säger: ”Tänk
<pb n="25"/>
<lb/>då!”, hycklar vi en förvåning, som vi inte känner.
<lb/>Så är det också med de väldiga havsdjupen. Vi
<lb/>vet, att under en stormpiskad yta ligger en av&#x00AD;
<lb/>grund av vindlös skymning, och vi stirrar ner i
<lb/>de vattenlager, där ljuset småningom förlorar sig,
<lb/>som om vi såge in i en sovandes drömmar.</p>
<p rend="indfirst">Då och då hämtas vidunder upp i dagen: blinda
<lb/>eller självlysande varelser ur det eviga mörkret,
<lb/>rovfiskar med jättetänder, sagolika odjur med
<lb/>slingrande fångstarmar. Det är havets drömmar!
<lb/>Och vi spärrar upp ögonen, men i själva verket
<lb/>skrämmer vidundren oss inte, ty är vi inte alla
<lb/>framdrömda av krafter som vi tror om vad som
<lb/>helst, krafter som skapar de sällsammaste former
<lb/>i levande stoff, i kött och blod?</p>
<p rend="indfirst">Men underligare än havsodjuren är de stora
<lb/>skeppen. Ty de är sammanfogade av död mate&#x00AD;
<lb/>ria, järnbalkar, pansarplåtar och nitar, och ändå
<lb/>lever de sitt eget liv, vandrar utan drift, väjer
<lb/>utan syn, tjuter utan smärta, livnär sig av svart
<lb/>kol utan att känna någon hunger eller förnimma
<lb/>någon smak. Detta är inte havets dröm, det är
<lb/>människans. Och det mest främmande och skräm&#x00AD;
<lb/>mande hos de stora skeppen är att de själva liv&#x00AD;
<lb/>lösa är herrar över tusen liv.</p>
<p rend="indfirst">Allsmäktiga människa! Vandraren vid hamnen
<pb n="26"/>
<lb/>ser fartygen glida in mot kajen som triumferande
<lb/>jätteväsen för att lossa och lasta, och hans hjärta
<lb/>sväller av stolthet: vidundrets storhet är hans,
<lb/>människans! Vinscharna sänker sig över kolvag&#x00AD;
<lb/>narna, bökar i kolet, slukar en gigantisk munfull,
<lb/>höjer sig med hårt slutna käftar och vrider sig
<lb/>ut över de väntande fartygen för att viljelöst
<lb/>öppna gapet igen och spy ut sitt rov med säker
<lb/>precision. Och en enda man vrider maskinen, en
<lb/>man som inte skulle orkat bära mer än en bråkdel
<lb/>av vinschens byte. Vandraren betraktar honom
<lb/>med öm beundran: där står människan, herre
<lb/>över naturkrafterna.</p>
<p rend="indfirst">Vad gör det att han har blå arbetsblus och
<lb/>grova svarta händer. Så långt kan en härskare
<lb/>ha råd att sträcka sig, när han är säker på sin
<lb/>makt. Snarare är det just maktens insignier. Men
<lb/>han har inte en härskares ansikte. Butter under&#x00AD;
<lb/>givenhet är ingen härskaregenskap. Och den
<lb/>böjda hållningen betyder inte bara tillfällig trött&#x00AD;
<lb/>het. Vem är egentligen herre här, människan
<lb/>eller maskinen?</p>
<p rend="indfirst">Nu mörknar det – från fartygssidorna lyser
<lb/>de gröna och röda lanternorna, och hamnen speg&#x00AD;
<lb/>lar lyktorna på kajen och ljuset från hyttglug&#x00AD;
<lb/>garna. Nu söker matroserna sig in till bordel&#x00AD;
<pb n="27"/>
<lb/>lerna, till den kärlek som är dem tillstadd av skep&#x00AD;
<lb/>pet och sjön. Mot de svarta skroven, där de reser
<lb/>sig ur vattnet som ointagliga spökfästningar,
<lb/>kluckar hamnens smutsiga små vågor sina vörd&#x00AD;
<lb/>nadsfulla sånger.</p>
<p rend="indfirst">Men från hamnstäderna till industricentra
<lb/>forslas ullbalarna på tåg längs blanka skenor, och
<lb/>vallarna är svarta av sot. Stenkolsskogarna, som
<lb/>en gång frodades i immig hetta genom långa lata
<lb/>årmillioner, då amfibier vältrade sig i gyttjan
<lb/>kring breda floder, har fått ett ändamål: att häm&#x00AD;
<lb/>tas upp för att mata den flitigaste bland kulturer
<lb/>och sprida sitt värmemättade stoft som en grå&#x00AD;
<lb/>daskig dimma över ett landskap med långt under&#x00AD;
<lb/>ligare vegetation än stenkolstidens – fabriks&#x00AD;
<lb/>skorstenarnas raka, välmurade pelarskogar med
<lb/>sitt tak av tung grå himmel, evigt verksamma
<lb/>monument över den segrande människotanken
<lb/>och människoviljan. Tanken? Viljan? Och män&#x00AD;
<lb/>niskan omigen? Men segrare är det inte, som
<lb/>vandrar till fabrikerna, när visslorna viner i halv&#x00AD;
<lb/>mörkret om mornarna, och segrare är det inte,
<lb/>som sköter vävstolarna med feberaktiga ögon och
<lb/>ödmjuka rörelser. Hurdant är garnet i dag? På
<lb/>det beror dagens förtjänst. Spolarna flyger som
<lb/>svalor, som pilar, fortare än både svalor och pi&#x00AD;
<pb n="28"/>
<lb/>lar, fortare än ett öga hinner följa. Garnet är
<lb/>bra i dag, det håller. Tack, gode Gud! Tack, goda
<lb/>spindel inne i spinneriet! Tack, invecklade och
<lb/>obegripliga, dunkande och surrande makter! Be&#x00AD;
<lb/>tänk, allgoda maskin, att både min man och min
<lb/>svåger är utan arbete, hur länge? Besinna, alls&#x00AD;
<lb/>mäktiga stålkonstruktion, att min syster ska ha
<lb/>ett barn, du store tid, var ska de nu göra av det ?</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna, och tweed
<lb/>är årets mod. Det är tidens ande, som speglar sig
<lb/>i de enkla släta modellerna, praktisk vardag, till&#x00AD;
<lb/>satt med capens lilla fläkt av sport- och kriminal&#x00AD;
<lb/>romantik. Vill du avläsa tidens väsen, vill du se
<lb/>den unga generationens lynne, så kasta en blick
<lb/>i de stora skyltfönstren! Där är kvinnans fri&#x00AD;
<lb/>görelse tecknad i gråspräckligt ylle, där lyser tek&#x00AD;
<lb/>nikens triumf ur sakligt stränga linjer. Och så
<lb/>vacker är denna tidens ande, att ingen kvinna går
<lb/>förbi utan en liten längtansblick på dess utställda
<lb/>härlighet ...</p>
<pb n="29"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">RILTUNA VÄXER</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="30"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="31"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det fanns en tid, då Riltuna kyrka låg mitt i
<lb/>byn.</p>
<p rend="indfirst">Skygga, obetydliga vid sidan av den stadigt
<lb/>byggda gudsborgen trängdes de små husen som
<lb/>kycklingar för att söka skydd under hönans
<lb/>vingar. Och Maria bredde en mantel så blå som
<lb/>minnet av barndomens sommarhimmel kring de
<lb/>ängsliga som närmade sig. Till hennes ofläckade
<lb/>renhet nådde väl ingen, men mor var hon i alla
<lb/>fall, hon som bykvinnorna, och en barmhärtig&#x00AD;
<lb/>hetens stjärna.</p>
<p rend="indfirst">Hennes bild sopades bort av reformationen,
<lb/>men fortfarande var kyrkan modern och det
<lb/>starka fästet som gav trygghet; klockklangen
<lb/>värnade mot onda makter, altarljusen jagade
<lb/>undan mörkret, och söckendagarna lystes av stun&#x00AD;
<lb/>dande helger.</p>
<p rend="indfirst">Så blev Riltuna stad. Envåningshusen blanda&#x00AD;
<lb/>des med tvåvåningshus, och som årsringarna på
<lb/>ett träd växte gata efter gata ut, fortfarande
<lb/>kring samma medelpunkt.</p>
<p rend="indfirst">Men någonstans i tiderna har det skett en för&#x00AD;
<lb/>ändring, det är inte gott att veta när. För den
<pb n="32"/>
<lb/>som står uppe på Viberget och ser ut över Ril&#x00AD;
<lb/>tuna, förefaller det som om stadens tyngdpunkt
<lb/>hade flyttat sig. Trots sitt torn är kyrkan långt&#x00AD;
<lb/>ifrån den ståtligaste byggnaden i staden numera,
<lb/>och den tycks ligga på något sätt avsides, glömd,
<lb/>ur leken. De hus, som ännu ligger samlade där
<lb/>runtomkring, är fortfarande små, därför att de
<lb/>är från gamla dagar, och det ligger verkligen
<lb/>något gammaldags över dem, på en gång rörande
<lb/>och ömkansvärt, som över gamla ålderdomsskröp&#x00AD;
<lb/>liga gummor. Man förstår rätt väl, att de vill
<lb/>hålla sig i närheten av kyrkogården, dit de snart
<lb/>ska samlas med andra gamlingar, och man tycker
<lb/>sig redan se deras efterträdare resa sig ur jorden
<lb/>på några få månader – höga fina stenhus i fyra
<lb/>våningar. Då kommer kyrkan knappt att synas
<lb/>mer.</p>
<p rend="indfirst">Den nya tyngdpunkten är inte ett enstaka hus,
<lb/>utan en hel klunga. Det är de stora, välbyggda
<lb/>och moderna stenhusen, som kantar och omger
<lb/>de båda huvudgatorna, vilkas skärningspunkt ser
<lb/>ut att vara själva centrum. (Det är för övrigt en
<lb/>sak, som inte bara ser ut, man kan lätt övertyga
<lb/>sig om faktum genom att fråga efter hyrorna.)
<lb/>Alla mer betydande affärer ligger just vid de ga&#x00AD;
<lb/>torna, och i själva centrum strålar Riltunas stolt&#x00AD;
<pb n="33"/>
<lb/>het, modefirmans jättefönster, i en alldeles ny
<lb/>byggnad med stora butiksutrymmen, så att huset
<lb/>bredvid, ansenligt nog med sina tre våningar
<lb/>innan det nya byggdes, nu verkar hopplöst efter
<lb/>sin tid. Så påstås det också, att modefirman är
<lb/>nära förbunden med ett liknande företag i Stock&#x00AD;
<lb/>holm.</p>
<p rend="indfirst">När fröken Tunegård från Sollidens folkhög&#x00AD;
<lb/>skola går Storgatan fram, stannar hon ovillkor&#x00AD;
<lb/>ligen och beundrar de nya lokalerna och de nya
<lb/>fönsterna. Riltuna växer. Riltuna moderniseras.
<lb/>Hon som kulturvän skulle visserligen helst se, att
<lb/>alla hus i staden byggdes med snidad förstukvist
<lb/>i gammal god stil, men hon är tillräckligt tolerant
<lb/>för att inse och ursäkta, att affärsmännens önsk&#x00AD;
<lb/>ningar inte går i samma riktning.</p>
<p rend="indfirst">Hon är på väg till ett kafferep hos doktorinnan
<lb/>Gréen.</p>
<p rend="indfirst">Samtidigt stänger änkeprostinnan Wellander
<lb/>sin dörr, efter att ha förmanat jungfrun att inte
<lb/>koka för mycket potatis, eftersom det ändå bara
<lb/>är till två ensamma fruntimmer, och går till
<lb/>samma kafferep. Änkeprostinnan bor nära kyr&#x00AD;
<lb/>kan, som sig bör, och de hus hon har att vandra
<lb/>förbi är låga och vildvinsövervuxna, med var sin
<lb/>trädgård bakom ett plank, ibland med glasveranda
<pb n="34"/>
<lb/>och ofta med skvallerspegel i ett fönster åt gatan.
<lb/>Prostinnan ser med en viss ömhet på de små
<lb/>skvallerspeglarna, de är försvinnande rester av
<lb/>ett tidevarv, då människorna hörde närmre ihop
<lb/>än nu. Det är ett dåligt tecken, när den ena män&#x00AD;
<lb/>niskan upphör att bry sig om den andras leverne.
<lb/>Man skvallrar nog fortfarande, det är sant, men
<lb/>man har så liten makt över varandras görande
<lb/>och låtande. Och det är illa. Ty är vi inte alla satta
<lb/>att vaka över varandras steg och hjälpa varandra
<lb/>behålla den rätta riktningen?</p>
<p rend="indfirst">Nere vid Bussingevägen, där assessorskan Sjö&#x00AD;
<lb/>berg trippar fram med samma mål som de andra,
<lb/>finns det inga skvallerspeglar mer. Inget vildvin
<lb/>täcker de nya husens slätrappade fasader, och
<lb/>inga plank hägnar fredliga trädgårdar. Men det
<lb/>finns badrum där inne i lägenheterna, och varmt
<lb/>och kallt vatten. Det är åt det hållet som staden
<lb/>har sina bästa utvecklingsmöjligheter.</p>
<p rend="indfirst">Assessorskan går förbi biografen, som redan
<lb/>har börjat för säsongen. ”En demonisk kvinna”
<lb/>heter höstens första film; från granna affischer
<lb/>kisar Brigitte Helms vampyrleende ner över vand&#x00AD;
<lb/>raren. – Hu, det är redan kallt. Assessorskan har
<lb/>tunna silkesstrumpor och fryser om benen.</p>
<p rend="indfirst">Men i doktorinnan Gréens förmak var det
<pb n="35"/>
<lb/>varmt och skönt, och luften berusade med en ännu
<lb/>nätt och jämnt anad kaffedoft. Redan aningen
<lb/>var stimulerande nog att sätta ett trevande sam&#x00AD;
<lb/>tal i gång, och aningens uppfyllelse tio minuter
<lb/>senare åstadkom en andaktsfull paus, medan
<lb/>assietterna fylldes i noga iakttagen rangordning.</p>
<p rend="indfirst">Det finns två sorters kaffebröd, det som hus&#x00AD;
<lb/>modern låter Fina baka i köket och det som Pers&#x00AD;
<lb/>son &amp; Söner låter sina arbeterskor baka i bage&#x00AD;
<lb/>riet. De båda sorterna företräder var sin värld,
<lb/>var sin samhällsordning och sist men icke minst
<lb/>var sin moral, naturligtvis på så sätt att den som
<lb/>har de längsta anorna och numera visar sig vara
<lb/>opraktisk och i utdöende måste anses stå på en
<lb/>oändligt mycket högre personligt-kulturellt-etisk
<lb/>nivå än de själlösa bagerikakorna.</p>
<p rend="indfirst">Det var alltså ett vackert tecken på familjens
<lb/>fördjupade personlighetskultur, när kaffebrödet
<lb/>hos doktorinnan Gréen visade sig vara hembakat,
<lb/>och det bedömdes också med lovord i uttrycksfulla
<lb/>tonfall. När förtjusningen var färdig, fortsatte
<lb/>fröken Tunegård sitt avbrutna lärorika samtal:</p>
<p rend="indfirst">– Se på skolan väver vi ju bara västmanländ&#x00AD;
<lb/>ska mönster. Se <hi rend="i">vi</hi> tycker att när man bor i Väst&#x00AD;
<lb/>manland, så ska man först och främst känna sig
<lb/>som västmanlänning. Ur hembygdskänslan växer
<pb n="36"/>
<lb/>sedan kärleken till fosterjorden fram som trädet
<lb/>ur det lilla fröt. Den som inte vårdar och håller
<lb/>kärt det som ligger honom närmast, han är inte
<lb/>heller mogen för det större.</p>
<p rend="indfirst">– Det är ju i alla fall väl att ni inte behöver
<lb/>hålla er till Riltunamönster, sade doktorinnan
<lb/>sötsurt. Då blev det kanske lite knapert med om&#x00AD;
<lb/>växlingen.</p>
<p rend="indfirst">– Riltuna är ju ingen <hi rend="i">kulturell enhet</hi>, under&#x00AD;
<lb/>visade fröken Tunegård leende. Men de västman&#x00AD;
<lb/>ländska mönsterna är <hi rend="i">helt olika</hi> mot alla andra
<lb/>landskaps. Det finns färgsammanställningar där,
<lb/>som är <hi rend="i">fullkomligt</hi> originella.</p>
<p rend="indfirst">Hennes egen klänning var hemvävd, det kunde
<lb/>inte gärna betvivlas. Visserligen skulle man kun&#x00AD;
<lb/>nat anmärka, att snittet omisskännligt var det&#x00AD;
<lb/>samma som just nu var modernt över hela väster&#x00AD;
<lb/>landet och alltså högst bristfälligt stödde sig på
<lb/>västmanländska traditioner – men inte ens av en
<lb/>slöjdlärarinna på en folkhögskola kan man fordra
<lb/>att hon skall gå omkring som på ett folkdanslag
<lb/>jämt, och konsten ligger ju mer i att samman&#x00AD;
<lb/>smälta nytt och gammalt, så det blir ens person&#x00AD;
<lb/>liga egendom; färgsammanställningen var då åt&#x00AD;
<lb/>minstone äkta västmanländsk.</p>
<p rend="indfirst">– Apropå det så såg jag verkligen en full&#x00AD;
<pb n="37"/>
<lb/>komligt originell färgsammanställning i Wien i
<lb/>våras, sade en nyinflyttad liten fru med plockade
<lb/>ögonbryn. Och hon försökte beskriva den. Åhö&#x00AD;
<lb/>rarna följde nödtorftigt med, de satt alla på spänn
<lb/>för att kunna ingripa och kväsa henne.</p>
<p rend="indfirst">– Wien! sade fru Karlström, så fort hon
<lb/>kunde falla in. Ja Wien! Den staden kände min
<lb/>farbror mycket väl till, han reste så mycket utom&#x00AD;
<lb/>lands. Den lär ju vara så förtjusande.</p>
<p rend="indfirst">– Min bror kaptenen säger att den inte längre
<lb/>är vad den har varit, suckade fru Gréen. Inte som
<lb/>på Frans Josefs tid inte.</p>
<p rend="indfirst">– Vad det ändå måtte vara <hi rend="i">underbart</hi> att få
<lb/>resa och se världen, sade fröken Tunegård. (Hon
<lb/>var så snäll.) Men <hi rend="i">måste</hi> man inte alltid säga till
<lb/>slut: Borta bra men hemma bäst? <hi rend="i">Jag</hi> håller på
<lb/>Riltuna, tillade hon med ett skälmskt leende.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade fru Landers, som redan hade tagit
<lb/>fram sin virkning, Riltuna är en fredad plats i
<lb/>världens vimmel. Här lever vi vårt eget stilla liv
<lb/>i skydd av vår egen urgamla fria odling, bland
<lb/>våra egna västmanländska mönster, och är så
<lb/>lyckliga så vi vet det inte själva. Och ändå –
<lb/>här drog hon ut virkningen och granskade den,
<lb/>det var som om hon förberedde sig till ett avgö&#x00AD;
<lb/>rande och farligt ord – ändå är det något visst
<pb n="38"/>
<lb/>i storstadsluften, något jag skulle vilja säga le&#x00AD;
<lb/>vande – inte som om vi skulle vara döda här,
<lb/>naturligtvis, vi lever kanske mycket djupare i
<lb/>stället, det märks bara inte – men ändå – och
<lb/>därför är jag i alla fall riktigt glad, att Britt får
<lb/>flytta till Stockholm till sin farbror för att av&#x00AD;
<lb/>sluta skolgången där och lära sig lite språk.</p>
<p rend="indfirst">Ett ögonblicks tystnad, medan talet avsmaka&#x00AD;
<lb/>des. Var det försvarstal? Ja. Inte skryt ? Jo natur&#x00AD;
<lb/>ligtvis det med. Men skryt är inte alltid så lätt
<lb/>att komma åt, det beror på hur det framförs. Bäst
<lb/>att gå vidare och hoppas på framtiden.</p>
<p rend="indfirst">– Nej men tänk så trevligt då! log fröken
<lb/>Tunegård mot Britt, men Britt, som var konfir&#x00AD;
<lb/>merad och vuxen och hade fyllt femton år och
<lb/>kunde gå på barnförbjudna filmer, kände sig
<lb/>smått sårad av den jollrande tonen.</p>
<p rend="indfirst">– Inte behöver ni sitta kvar här inne, små
<lb/>flickor, sade fru Gréen. Ta ni med er lite kakor
<lb/>och gå upp till Annalotta!</p>
<p rend="indfirst">Och Annalotta Gréen drog sin vän och jämn&#x00AD;
<lb/>åriga med sig upp på gavelrummet, där de kunde
<lb/>prata mer ogenerat.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det är somliga som har det bra! sade
<lb/>prostinnan Wellander ogillande. I min ungdom
<lb/>höll man sig allt vackert hemma, tills man var så
<pb n="39"/>
<lb/>gammal så man hade någon urskillning och kunde
<lb/>bedöma gott och ont. Jag är inte alls säker på att
<lb/>storstaden med sina biografer och teatrar är
<lb/>någon nyttig omgivning för en ung flicka.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, nickade fröken Tunegård, det kan nog
<lb/>vara. Det är ingen ro för själen där.</p>
<p rend="indfirst">– Men är det verkligen så stor skillnad mellan
<lb/>vad man får se här och i Stockholm? frågade den
<lb/>nya frun och höjde sina plockade. Biografer har
<lb/>vi ju här med.</p>
<p rend="indfirst">De andra visste inte, om de skulle ta hennes ord
<lb/>som en artighet mot Riltuna eller som en för&#x00AD;
<lb/>olämpning mot Stockholm, men som taggen ännu
<lb/>sved efter hennes lilla yttrande om Wien nyss,
<lb/>beslöt man sig för det senare.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, sade fru Karlström lite spetsigt, en
<lb/>storstad får man väl ändå kalla Stockholm, även
<lb/>om den inte är riktigt så stor som Wien. Det vitt&#x00AD;
<lb/>nar väl bara om – om det där föraktet för vårt
<lb/>eget, som är så vanligt bland oss svenskar tyvärr,
<lb/>om man försöker förneka det. Vi är ju så svaga
<lb/>för allt utländskt, det är ju vår olycka, säger Carl
<lb/>G. Laurin. Eller var det Heidenstam?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, och vad den moraliska sidan beträffar,
<lb/>sade prostinnan Wellander, så står Stockholm
<lb/>bestämt på en betydligt högre nivå än Wien.</p>
<pb n="40"/>
<p rend="indfirst">– Då kanske det inte är så farligt då att
<lb/>skicka sina döttrar dit, till en ansedd farbrors
<lb/>familj, anmärkte fru Landers menande och ökade
<lb/>farten på virknålen.</p>
<p rend="indfirst">I det ögonblicket hade fröken Tunegård låtit
<lb/>sitt bättre jag segra och beslutit tyda allt till det
<lb/>bästa.</p>
<p rend="indfirst">– Men såtillvida kan väl fru Lundkvist ha
<lb/>rätt, sade hon, återigen med sitt mest vinnande
<lb/>leende – som vårt lilla samhälle i all sin enkel&#x00AD;
<lb/>het börjar växa sig stort. Vi behöver ju bara se
<lb/>på de nya butikslokalerna och alla de ståtliga
<lb/>fönsterna. Inte är det ju Stockholm – men det
<lb/>går åt det hållet i alla fall!</p>
<p rend="indfirst">– Just så menade jag, försäkrade fru Lund&#x00AD;
<lb/>kvist.</p>
<p rend="indfirst">De andras ansikten ljusnade, man fick ju lov
<lb/>att tro människan på hennes ord, fast egentligen
<lb/>hade hon nog menat något annat, hon med sina
<lb/>plockade ögonbryn. Friden var emellertid åter&#x00AD;
<lb/>ställd, och man fick vänta på nästa tillfälle. I tur
<lb/>och ordning tog damerna påtår under förtjusta
<lb/>och smickrande ursäkter. Ty en sak är att kaffe
<lb/><hi rend="i">är</hi> gott, en annan, att man inte utan vidare får
<lb/>kännas vid det som självklart.</p>
<pb n="41"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">VITA MÖBLER</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="42"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="43"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Den unga flickan har svala, friska tankar, i
<lb/>vår tid dessutom hurtiga, bakom sina ostyriga
<lb/>lockar. (Det vet alla vi, som är renhjärtade.) Den
<lb/>unga flickan har inga bekymmer i egentlig me&#x00AD;
<lb/>ning, ty allt ansvar, alla livets bördor bär far
<lb/>och mor åt henne. (Det vet alla vi, som är äldre
<lb/>och nödgas le åt de ungas rosenröda sorger.)
<lb/>Den unga flickan vet ännu ingenting om allvaret
<lb/>i världen, hennes dag är en vårens lek, hennes
<lb/>natt oskuldens djupa sömn med drömmar om äng&#x00AD;
<lb/>lar och kattungar och förgätmigejer. Också i va&#x00AD;
<lb/>ket tillstånd överraskas hon då och då av dröm&#x00AD;
<lb/>mar, svärmiska fantasier om kärleken, eller hur&#x00AD;
<lb/>tiga, praktiska – det hör ungdomen till – men
<lb/>ännu är de rena och obestämda som när man går
<lb/>en slingrande väg fram och undrar vilket nytt
<lb/>landskap solen ska skina över på andra sidan
<lb/>kröken.</p>
<p rend="indfirst">Därför var också Annalottas rum det verkliga
<lb/>flickrummet, det som till alla delar överensstämde
<lb/>med en ung flickas natur. Något obekväma
<lb/>kanske, men nätta, lätta, rena stod de vita spjäl&#x00AD;
<pb n="44"/>
<lb/>möblerna ordnade i en tilltalande grupp, det lilla
<lb/>blomsterbordet hyste två skära begonior och en
<lb/>myrten, som Annalotta inte fick sköta själv, och
<lb/>ur ampeln vällde luftiga ormbunksblad i sorglöst
<lb/>överflöd. Det var inte första gången, som en skol&#x00AD;
<lb/>kamrat stannade på tröskeln, så som Britt nu, och
<lb/>utbrast: O vad ditt rum är sött! och inte första
<lb/>gången Annalotta smickrat och anspråkslöst sva&#x00AD;
<lb/>rade: Tycker du?</p>
<p rend="indfirst">De slog sig ner på rakryggade stolar och drack
<lb/>sitt kaffe och åt sina kakor, men samtalet ville
<lb/>inte komma i gång ordentligt. Från den vitlacke&#x00AD;
<lb/>rade möbeln smög sig en hemlös kyla över dem
<lb/>och besvärade dem mer ju mer de sökte efter
<lb/>något att tala om.</p>
<p rend="indfirst">Båda var ensamma barn. Sina första steg hade
<lb/>de tagit vid en tjänande barnflickas hand, och
<lb/>sina första lärospån om tingen och världen hade
<lb/>de gjort ensamma i en krets av teddybjörnar och
<lb/>dockor. Där hade de byggt sig ett eget rike, själva
<lb/>dikterat dess lagar och själva varit den oom&#x00AD;
<lb/>stridda medelpunkten. Men murarna från det
<lb/>riket tycktes ännu kasta en lång och kylig skugga
<lb/>över deras väsen.</p>
<p rend="indfirst">Skolan var ett tråkigt samtalsämne, sommar&#x00AD;
<lb/>lovet hade gjort den blek och avlägsen, och nu till
<pb n="45"/>
<lb/>hösten skulle ju inte Britt dit igen, så det var inget
<lb/>intressant. Annalotta snörpte lite på munnen och
<lb/>tyckte Britt var tråkig, och Britt såg sig om efter
<lb/>något att roa sig med.</p>
<p rend="indfirst">På skrivbordet, det nätta skrivbordet, där man
<lb/>omöjligt kunde skriva annat än små kort, låg sista
<lb/>numret av veckotidningen Hemmets Härd.</p>
<p rend="indfirst">– Nej se, sade Britt, där är ju du igen!</p>
<p rend="indfirst">Anmärkningen gällde flickhuvudet på första
<lb/>sidan: brunt vågigt hår, rosiga kinder, stora blå
<lb/>ögon, en liten rak men obestämt mjuk näsa och
<lb/>en lika obestämd liten röd mun. Det var inte utan
<lb/>att där fanns en viss likhet.</p>
<p rend="indfirst">Annalotta smålog blaserat.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, du vet ju att tidningarna brukar rita av
<lb/>mig på telepatisk väg, svarade hon. För det kan
<lb/>jag då försäkra på heder och samvete, att inte
<lb/>har jag suttit modell för någon tecknare, vad
<lb/>jag vet.</p>
<p rend="indfirst">Nej, det var ju just det, som var det hemlig&#x00AD;
<lb/>hetsfulla och beundransvärda hos Annalotta, att
<lb/>man överallt stötte på henne, utan att det precis
<lb/>var hon: under realisationshattarna i tidningar&#x00AD;
<lb/>nas annonsspalter, på veckotidskrifternas färg&#x00AD;
<lb/>glada omslag och på illustrationerna i novell&#x00AD;
<lb/>magasinet. Alltid samma smärta unga flicka med
<pb n="46"/>
<lb/>lockigt hår, än brunt än blont, och mjukt ansikte.
<lb/>Alltid samma behärskade leende, som var så olikt
<lb/>mindre flickors ofrivilliga fnitter och som Britt
<lb/>skulle vilja kalla ”fullvuxet”, och alltid en böjning
<lb/>på huvudet, en vridning på halsen, en blick uppåt
<lb/>eller åt sidan, som var lika fullvuxen. Man
<lb/>märkte, att varken vridningen eller blicken be&#x00AD;
<lb/>rodde på att där fanns något att se i den rikt&#x00AD;
<lb/>ningen. Det var det som var fullvuxet. En vuxen
<lb/>dam ser inte med sådana blickar, hon gör intryck.</p>
<p rend="indfirst">Bilderna var inte ritade efter Annalotta, och
<lb/>Annalotta kunde ju inte gärna vara gjord efter
<lb/>bilderna heller. Hon var på något sätt mer än
<lb/>Annalotta, en idealtyp, sådan den också levde i
<lb/>tecknarnas fantasi och kom fram i deras bilder.
<lb/>Kamraterna i skolan tycktes känna det likadant,
<lb/>de böjde sig alltid för hennes överlägsenhet, mest
<lb/>därför att de var rädda för hennes ogillande –
<lb/>hon hade något så oåtkomligt osårbart över sig,
<lb/>hon visste väl med sig själv, att hon var ett slags
<lb/>ideal, och en sådan övertygelse smittar av sig.
<lb/>Britt för sin del såg upp till henne nästan som om
<lb/>hon varit en stor filmstjärna. Det fanns för resten
<lb/>många filmstjärnor, som liknade Annalotta.</p>
<p rend="indfirst">Fullvuxna och beräknade var också hennes rö&#x00AD;
<lb/>relser, när hon nu sträckte ut armen och nappade
<pb n="47"/>
<lb/>till sig tidskriften, slog upp den, vek den och läm&#x00AD;
<lb/>nade den tillbaka åt Britt.</p>
<p rend="indfirst">– Har du läst den där novellen: ”Den bättre
<lb/>delen”?</p>
<p rend="indfirst">Britt kastade ett öga på sidorna.</p>
<p rend="indfirst">– Kärleks- eller detektivhistoria?</p>
<p rend="indfirst">– Kärleks-.</p>
<p rend="indfirst">– Om en professor? Ja vänta, den stod be&#x00AD;
<lb/>stämt i Hemmets Värld för någon månad sen.
<lb/>Om en professor, som – som gjorde inbrott för
<lb/>en flickas skull?</p>
<p rend="indfirst">– Nej då, inte alls. Här dränker han sig i stäl&#x00AD;
<lb/>let, eller tänker nästan dränka sig, men då får
<lb/>han hennes ja i sista stund. Du förstår – att han
<lb/>inte fick det förr, det var straffet för att han var
<lb/>en träbock. Men han var ung och stilig i alla fall
<lb/>och spelade baseball. Hon var lärjunge till honom
<lb/>vid högskolan, men hon var dålig i fysik, som var
<lb/>hans ämne, och så gav han henne underbetyg, så
<lb/>hon inte fick resa utomlands för sina föräldrar,
<lb/>och det hade hon ändå gått och glatt sig åt och
<lb/>tröstat sig med hela året. Och sen på sommaren
<lb/>så träffades de på en badort – se här, är inte den
<lb/>flickan i baddräkt lik mig också – och då började
<lb/>han märka, att hon hade vad de andra saknade:
<lb/>Det. Kvinnlighet, förstår du. Dragningskraft på
<pb n="48"/>
<lb/>männen. Och då var det hon som vann. Och sen
<lb/>går det som jag sa, men först vill hon straffa
<lb/>honom för han var så omöjlig, och det är då han
<lb/>vill gå i sjön. Men så får de varandra och far
<lb/>utomlands tillsammans på bröllopsresa, så till ut&#x00AD;
<lb/>landet kom hon i alla fall, och föräldrarna var
<lb/>glada till.</p>
<p rend="indfirst">– Det var en originell och trevlig historia,
<lb/>sade Britt.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, och vet du varför jag tycker om den
<lb/>alldeles särskilt? Därför att den säger ifrån hur
<lb/>det verkligen går till. Det står visserligen inte
<lb/>”sann berättelse ur livet” över, som det brukar
<lb/>stå över somliga noveller, men tror inte du också,
<lb/>att dikten ibland kan vara minst lika sann som
<lb/>verkligheten ?</p>
<p rend="indfirst">– Jo, ja kanske. Men det här är väl inte så
<lb/>vanligt ändå?</p>
<p rend="indfirst">– Inte <hi rend="i">precis</hi> det här, vad du är dum, men
<lb/>själva kärnan i det. Vad tror du gumman Pettra
<lb/>skulle säga, om hon fick läsa den här? ”Kära
<lb/>barn”, skulle hon säga, ”visst är väl ett fysikbetyg
<lb/>viktigt. Det är det viktigaste som finns.” Men
<lb/>titta på Solveig Hammar och säg vad du tror det
<lb/>blir av henne med hennes fina betyg. Med den
<lb/>tjockleken! Och de fräknarna! Ja, lärarinna kan
<pb n="49"/>
<lb/>hon ju bli, och det ska jag visst inte missunna
<lb/>henne. Men hade det varit hon, som kom till den
<lb/>där badstranden, då hade nog professorn flyttat
<lb/>till ett annat pensionat, tror jag. Å nej, små gum&#x00AD;
<lb/>mor, mig lurar ni inte.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, inte mig heller, sade Britt fogligt. Så
<lb/>mycket förstår jag med, att inte är det bara fina
<lb/>betyg, som är viktigt. Skolan kommer man väl
<lb/>igenom på något sätt. Men något får man ju ändå
<lb/>lov att kunna också.</p>
<p rend="indfirst">– Jo, det förstås, så man klarar sig. Men nog
<lb/>tror jag, att man kommer längre med konsten
<lb/>att <hi rend="i">fängsla en man</hi>, som nu den här flickan till
<lb/>exempel, än med konsten att räkna benämnda tal,
<lb/>som Solveig. Har du nånsin hört talas om en
<lb/>kontorsflicka, som kom någon vart för att hon
<lb/>var duktig? Vart skulle hon komma för resten?
<lb/>En man har kommit någon vart, när han för&#x00AD;
<lb/>tjänar mycket pengar och står mycket i tidningen.
<lb/>Men en dam står bara i tidningen, om hon slår
<lb/>världsrekord i någonting eller är filmstjärna eller
<lb/>om hon blir märkvärdigt gift, inte om hon sitter
<lb/>på kontor. Och förtjäna pengar, det vet du väl
<lb/>är karlgöra – jag menar förstås ordentligt med
<lb/>pengar, inte bara så där så man lever på det. För
<lb/>lite mer vill man väl ändå än bara leva ? Nej du,
<pb n="50"/>
<lb/>jag tror inte på betygen jag. I böcker och novel&#x00AD;
<lb/>ler och filmer är det alltid flickan med Det, som
<lb/>får chefen, och så går det nog till i verkligheten
<lb/>med. Varifrån skulle författarna annars ta det?</p>
<p rend="indfirst">– Det är nog sant, menade Britt.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade fått bekräftelse på en länge närd
<lb/>misstanke: att Annalottas notoriskt dåliga betyg
<lb/>berodde på en hemlig och stolt princip. Det var
<lb/>alltså hennes vuxna världsvishet, som kom henne
<lb/>att förakta Solveigs dumma plugg. Varifrån hade
<lb/>hon fått allt sitt vetande? Hur visste hon något
<lb/>om männen, hur de kände och hur de handlade?</p>
<p rend="indfirst">– Har inte ni Hemmets Härd? frågade Anna&#x00AD;
<lb/>lotta.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, vi har Hemmets Värld. Den har svå&#x00AD;
<lb/>rare korsord, och dem är mamma så förtjust i.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst en stund. Så tog Annalotta till:</p>
<p rend="indfirst">– Tänk vad det är väldigt tråkigt att du inte
<lb/>kommer igen i höst. Vad det blir tomt efter dig.
<lb/>Fast nog är du lycklig som får komma ifrån den
<lb/>här hålan.</p>
<p rend="indfirst">– Små flickor! hördes fru Landers’ röst ner&#x00AD;
<lb/>ifrån hallen. Nu får Britt tacka och säga adjö.</p>
<p rend="indfirst">– Får jag låna den här? sade Britt, och med
<lb/>Hemmets Härd under armen tog hon trappan i
<lb/>några språng, följd på avstånd av den försiktigare
<lb/>Annalotta.</p>
<pb n="51"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">CHIMÄREN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="52"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="53"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Frisk, silverblå, mättad med höstens första
<lb/>dävna doft av förgängelse, skälvde september&#x00AD;
<lb/>luften över Nybroviken, spelade kring vedsku&#x00AD;
<lb/>torna, prasslade i de gula trädkronorna. Det var
<lb/>Strandvägens livligaste timme: från Stureplan,
<lb/>Birgerjarlsgatan ner och så vidare ända bort mot
<lb/>Djurgårdsbron var det ett vimmel av människor,
<lb/>mest damer, mest unga damer, men också andra,
<lb/>unga män, äldre män, och en och annan barnvagn
<lb/>med uppvaktande svit.</p>
<p rend="indfirst">– Ser man på, sade en ung flanör till sin kam&#x00AD;
<lb/>rat. Han har vänt! Han skulle inte till Djurgår&#x00AD;
<lb/>den för att dikta. Han går på draget som vi andra.
<lb/>Sådana är de stora männen.</p>
<p rend="indfirst">Tage Werin spetsade öronen.</p>
<p rend="indfirst">– Kunde du inte föreställa mig för honom,
<lb/>eftersom ni är släkt? föreslog han.</p>
<p rend="indfirst">När man är journalist, skadar det inte att vara
<lb/>bekant med en av Sveriges mest framstående
<lb/>författare.</p>
<p rend="indfirst">Den store mannen kom emot dem. Det var
<pb n="54"/>
<lb/>Vilhelm Berg, en erkänd berömdhet, fin lyriker,
<lb/>fängslande novellförfattare och betydande kri&#x00AD;
<lb/>tiker, omkring femtio år – lång, mörk, något
<lb/>lutande. Ansiktet hade ett uttryck, som egentligen
<lb/>varken var glatt eller nedstämt – man kom att
<lb/>tänka på det slagord en recensent hade präglat
<lb/>just med avseende på Vilhelm Bergs dikter –
<lb/>”berusad hopplöshet”.</p>
<p rend="indfirst">Tage Werin glömde sedan aldrig vännen Tords
<lb/>manöver, då det gällde att göra honom bekant
<lb/>med Vilhelm Berg. Utgående från den berömdes
<lb/>hälsa – den berömde hade nyligen haft en lindrig
<lb/>influensa – övergick han till Tages djupa beund&#x00AD;
<lb/>ran för hans dikter. Det hela kunde kallas klum&#x00AD;
<lb/>pigt, men slutade icke dess mindre med att alla
<lb/>tre i rad promenerade Strandvägen fram, för&#x00AD;
<lb/>fattaren i mitten och de båda andra vördnadsfullt
<lb/>på var sin sida.</p>
<p rend="indfirst">Tord var övermodig av det vackra vädret och
<lb/>något blyg inför sin ärekrönta bekantskap.</p>
<p rend="indfirst">– Inte trodde jag, att – hm – att – far&#x00AD;
<lb/>bror Berg gick på draget som vi andra brackor,
<lb/>sade han förtjust.</p>
<p rend="indfirst">Författaren småskrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Och varför inte? frågade han.</p>
<pb n="55"/>
<p rend="indfirst">– Ja, jag vet inte, sade Tord tveksamt. Jag
<lb/>tycker kanske det är ett flärdfullt nöje.</p>
<p rend="indfirst">– Och varför är det flärdfullt?</p>
<p rend="indfirst">– Ja, farbror kanske går av andra orsaker,
<lb/>men jag åtminstone går här för att titta på
<lb/>flickorna.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, och varför vill du titta på dem då? Och
<lb/>varför är det flärdfullt att titta på flickorna?</p>
<p rend="indfirst">– Man menar ju egentligen ingenting med
<lb/>det, sade Tord förlägen. Man tittar för det är
<lb/>roligt. För resten vet man naturligtvis aldrig, om
<lb/>man inte rätt som det är träffar på det stora
<lb/>äventyret – men i så fall blir det genast mindre
<lb/>flärdfullt. Dragets egentliga väsen är något obe&#x00AD;
<lb/>stämt, något som inte fordrar avgörande, bara
<lb/>lockar, en doft att andas in och berusa sig med,
<lb/>ingenting vidare.</p>
<p rend="indfirst">– Det där är mycket bra sagt, sade förfat&#x00AD;
<lb/>taren sakta. (Han talade lågt, tydligt och lång&#x00AD;
<lb/>samt, som om det gjorde lite ont.) Mycket bra.
<lb/>Corsots gåta. Bra titel på en detektivroman,
<lb/>tycker ni inte? Jag har verkligen funderat över
<lb/>den gåtan. Förr trodde jag det var så enkelt, det
<lb/>var för att göra bekantskaper man gick fram och
<lb/>tillbaka på en sådan här plats. Men det gör man
<lb/>ju aldrig. Tror man på någon möjlighet i den
<pb n="56"/>
<lb/>vägen, så är det dagdrömmar. Och jag har varit
<lb/>i främmande städer, där jag skulle stanna två
<lb/>dagar, och gått på ett främmande corso, där ett
<lb/>okänt språk surrade i öronen på mig, och stirrat
<lb/>in i de mötandes ansikten, andlöst som om jag
<lb/>väntade en dom och ett öde. Finns det verkligen
<lb/>ett ansikte, ett enda, som jag far jorden runt för
<lb/>att finna? En chimär! En chimär!</p>
<p rend="indfirst">– Hur är det, räknas farbror till romanti&#x00AD;
<lb/>kerna? sade Tord retsamt.</p>
<p rend="indfirst">– Förmodligen. Och varför inte? Är inte all
<lb/>äkta kultur romantik? Ni är fega, ni unga, som
<lb/>inte vågar se ett så uppenbart faktum i ögonen.
<lb/>Men märk väl, att jag inte tror på den där hypo&#x00AD;
<lb/>tesen om det efterlängtade ansiktet. Vad skulle
<lb/>jag göra om jag fann det? Fara vidare, långt
<lb/>bort, och söka på ett nytt ställe. Chimären är
<lb/>vacker som chimär, kommer den mig inpå livet,
<lb/>så är det slut med förtrollningen. Alltså – det
<lb/>är inget bestämt ansikte jag söker.</p>
<p rend="indfirst">– Vad tror farbror det är då?</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror sökandet har blivit meningsfullt
<lb/>i sig själv. Vi törstar efter mera törst – någon
<lb/>källa finns inte.</p>
<p rend="indfirst">– Det låter kusligt det där, sköt Tage in. Jag
<lb/>har alltid trott, att tillvaron av törst förutsätter
<pb n="57"/>
<lb/>tillvaron av vatten eller något flytande över&#x00AD;
<lb/>huvudtaget. Organismen kan väl ändå inte ha
<lb/>kommit till av en slump så där, eller på utstude&#x00AD;
<lb/>rad elakhet?</p>
<p rend="indfirst">– Varför inte? log Berg. Det vore verkligen
<lb/>en allvarlig möjlighet att räkna med.</p>
<p rend="indfirst">Framför dem gick tre unga flickor i rad, längst
<lb/>till höger en lång ljus nordisk typ. De smärta höf&#x00AD;
<lb/>terna rörde sig med en spänstig ung otålighet,
<lb/>som om en våg av jordens elektricitet hade trängt
<lb/>upp genom kroppen för var gång klacken rörde
<lb/>vid marken.</p>
<p rend="indfirst">– Se, sade författaren. Där går min chimär.
<lb/>Corsots och törstens inkarnation. När jag går här
<lb/>och ser hennes dansande ungdom på avstånd,
<lb/>begåvar jag henne med alla de högsta fullkomlig&#x00AD;
<lb/>heter, och jag går hem berusad och skriver ganska
<lb/>bra ända till middagen. Vore hon en verklig män&#x00AD;
<lb/>niska – men det är hon ju inte. Jag vill ju inte
<lb/>ha henne verklig – jag vill bara skriva. Bara
<lb/>skriva!</p>
<p rend="indfirst">– Det tycker jag är ståtligt, sade Tage. Där
<lb/>ligger bestämt en djup hemlighet. Att välja den
<lb/>skapande ensamheten i stället för det direkta
<lb/>brusande livet – det måste ju vara diktens dju&#x00AD;
<lb/>paste betingelse. Är det inte så? Vi andra borde
<pb n="58"/>
<lb/>verkligen vara tacksamma mot dem som på det
<lb/>sättet tjänar mänskligheten.</p>
<p rend="indfirst">Författaren såg misstroget på den talföre unge
<lb/>mannen.</p>
<p rend="indfirst">– Välja och välja. Vi har lärt oss leva på
<lb/>hunger, tills vi inte tål fastare föda.</p>
<p rend="indfirst">– Men jag måste verkligen tala om vem chi&#x00AD;
<lb/>mären är, sade Tord. Det är min lilla syssling
<lb/>Britt Landers. Hon ser ju riktigt hygglig ut, gör
<lb/>hon inte? Men något slags inkarnation av vad
<lb/>det vara månde, nej, det tror jag inte, inte ens
<lb/>av Strandvägen. Hon har kommit från landsorten
<lb/>nu i höst. Hon är naturligtvis ett oskrivet blad,
<lb/>ingen som helst livserfarenhet än.</p>
<p rend="indfirst">– Just därför, just därför. <hi rend="i">Det ligger ingen&#x00AD;
<lb/>ting bakom det hela</hi>, det är hemligheten. Varför
<lb/>är man så rädd för det? Varför har man alltid
<lb/>föreställt sig chimären som ett sådant farligt
<lb/>väsen? Är det vårt samvete, som är så obarmhär&#x00AD;
<lb/>tigt och inte unnar oss att leva och hoppas utan
<lb/>mål? Eller är det vår innersta längtan efter slut&#x00AD;
<lb/>lig vila, som reser sig mot tanken på en evig törst?
<lb/>För visst finns det en sådan längtan innerst inne
<lb/>i oss alla, fast den för tillfället är kuvad av lar&#x00AD;
<lb/>mande livsdrifter. En gång dukar de drifterna
<lb/>under gudskelov, så att vi kan säga:</p>
<pb n="59"/>
<lg rend="small ind2"><l>Thank Heaven! the crisis –</l>
<l>the danger is past,</l>
<l>and the lingering illness</l>
<l>is over at last –</l>
<l>and the fever called ”Living”</l>
<l>is conquered at last.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Men till dess – finns bara törsten.</p>
<p rend="indfirst">Han gick tyst en stund. Han hade läst strofen
<lb/>så lidelsefullt, att de andra kände sig förlägna.
<lb/>Lugnare, liksom övervägde han om han ändå varit
<lb/>fullt rättvis, fortsatte han:</p>
<p rend="indfirst">– Och ändå finns det kanske också en tredje
<lb/>möjlighet.</p>
<p rend="indfirst">Åter en stunds tystnad och självförsjunkenhet.
<lb/>De andra sade heller ingenting, för att inte störa,
<lb/>om han kanske skulle säga något värdefullt. Slut&#x00AD;
<lb/>ligen kom det, ännu lägre:</p>
<p rend="indfirst">– I drömmen skymtar ju ibland en verklighet,
<lb/>som vi knappast anar i vaket tillstånd – i dröm&#x00AD;
<lb/>men och i halvslummern. Särskilt på resor, då
<lb/>man lever vägg om vägg med det obekanta, har
<lb/>det hänt mig underliga ting. Jag har vaknat och
<lb/>hört melodier av överjordisk härlighet – i själva
<lb/>verket var det helt vanliga, till och med banala
<lb/>melodier, som jag sedan så småningom kände
<lb/>igen, men jag måste ha hört och värdesatt dem
<pb n="60"/>
<lb/>med andra krafter i mitt inre än dem som står
<lb/>mig till buds som vaken. Och så intensiv fasa och
<lb/>njutning som drömmen ger – när finner vi den
<lb/>i vaket tillstånd? Jag skulle kunna berätta osan&#x00AD;
<lb/>nolika historier – men man talar inte om sådant.
<lb/>Vad jag egentligen ville komma fram till var
<lb/>bara det, att kanske, kanske, kanske finns det
<lb/>ändå något som vi söker, något som vi egentligen
<lb/>äger, men som har sjunkit i drömhavet ...</p>
<p rend="indfirst">– Chimären?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, inte chimären. Chimärens värld – det
<lb/>är denna. Den andra – skulle inte vara chimä&#x00AD;
<lb/>rens. Men vi kommer inte dit. Nu har jag gått
<lb/>här och talat i gåtor kanske. Glöm det. En för&#x00AD;
<lb/>fattare har den fula vanan att tala för sig själv,
<lb/>annars skulle han ju inte ha blivit författare.</p>
<p rend="indfirst">– För all del, sade Tord, det har varit utom&#x00AD;
<lb/>ordentligt intressant. Farbror har sådan fantasi.</p>
<p rend="indfirst">– Och så var chimären er lilla syssling? fort&#x00AD;
<lb/>satte Berg. Ni får lov att föreställa mig för henne.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade Tage, så är det, trots allt så lockar
<lb/>verkligheten. Jag som förklarad cyniker miss&#x00AD;
<lb/>tänker ändå, att hela den där törsten och längtan
<lb/>leder till – ja, till bröllopet kan vi ju säga.</p>
<p rend="indfirst">Vilhelm Bergs ansikte blev grått och stelt. Till
<lb/>och med Tage förstod, att han begått en taktlös&#x00AD;
<pb n="61"/>
<lb/>het. Hur allvarlig den i själva verket var, kunde
<lb/>han inte veta, men för Tords ögon dök ett minne
<lb/>upp – en fru Berg, som inte längre var fru Berg,
<lb/>lång, smärt, ljus, med en vårdslös charm, som
<lb/>avlägset påminde om Britt Landers’ backfisch-
<lb/>fasoner, och med ett spänt uttryck kring mun&#x00AD;
<lb/>nen. Efter tre år hade de skilts, utan skandaler
<lb/>och utan att någon människa visste orsaken. Båda
<lb/>var omtyckta av sin umgängeskrets, båda var
<lb/>kloka och hänsynsfulla. Ingendera hade gift om
<lb/>sig, och de vågade aldrig träffas. Att såret fort&#x00AD;
<lb/>farande sved, fast det var fem år sen, kunde man
<lb/>se på Vilhelm Berg just nu.</p>
<p rend="indfirst">Den berömde författaren försvann uppåt Öster&#x00AD;
<lb/>malm, men de båda unga kände behov av att ladda
<lb/>ur sig efter det sista fiaskot och gick in på Feiths.</p>
<p rend="indfirst">– Den du, den är allt av gamla stammen, sade
<lb/>Tage. Verklig romantiker. Vågar inte röra en
<lb/>kvinna förstås. Såg du vad han tog illa vid sig
<lb/>för min lilla cynism.</p>
<p rend="indfirst">– Men på ett sätt tycker jag han har rätt,
<lb/>sade Tord. Om vi också vågar – vad är det annat
<lb/>än en chimär? Jag har verkligen älskat ganska
<lb/>många kvinnor i min dar, men vad är det man
<lb/>finner? Ett rus, och i bästa fall sig själv, sin egen
<lb/>bästa form för en tid, och i sämsta fall – och till
<pb n="62"/>
<lb/>slut alltid – besvikelse över att man <hi rend="i">inte</hi> finner
<lb/>den. Jag har tänkt mig en novell i den här stilen:
<lb/>en kvinna, som är ett stycke på alla sätt, och en
<lb/>man, som ser sitt ideal i henne och inte <hi rend="i">vill</hi> se
<lb/>annat och därför blir lycklig, förstår du. Vad
<lb/>säger du om det?</p>
<p rend="indfirst">– Jag tror det är använt förut, svarade Tage.
<lb/>Det är för resten romantik det med, hur öppen&#x00AD;
<lb/>hjärtigt det kan tyckas.</p>
<p rend="indfirst">– Det är inte romantik! Det är den nakna
<lb/>verkligheten! Och jag skulle vilja föreslå, att man
<lb/>vågar se den verkligheten i ögonen och begagnar
<lb/>sig av den. Livet blir annorlunda på det sättet, en
<lb/>ny rytm, en jazzrytm, om du så vill: välja och
<lb/>kasta, evigt söka och evigt finna, nya upplevelser
<lb/>utan slut – den eviga jakten efter mig själv. Det
<lb/>ligger naturligtvis en viss tragik på djupet, men
<lb/>den ger relief åt det hela. Ser du, <hi rend="i">det</hi> är virilt!
<lb/>Så blir livet något att leva.</p>
<p rend="indfirst">– Jag dansar gärna både efter saxofon och
<lb/>ukulele, sade Tage, men teoretiskt hatar jag dem.
<lb/>Glöm inte, att jag medarbetar i Nya Dagligt Alle&#x00AD;
<lb/>handa, tillfälligt visserligen, men ändå. Annars
<lb/>har du nog rätt. Kärleken är tusan så enformig.
<lb/>Och ändå är kvinnan en krydda, som man inte
<lb/>kan undvara, fast det bästa är innan man har fått
<pb n="63"/>
<lb/>henne. Du må tro, jag har något nytt i kikarn
<lb/>nu. En jäkla söt flicka – som står i sybehörs&#x00AD;
<lb/>affär i Birkastan. Det låter ju tarvligt, men hon
<lb/>är faktiskt ... Mörk och finhyllt, förstår du, smal
<lb/>och smidig, blandning av vamp och oberörd
<lb/>oskuld. Storartad. Vióla heter hon – de säger
<lb/>alltid Vióla i den klassen. Gå med och dansa någon
<lb/>gång, så får du se henne. Ibland tror jag faktiskt
<lb/>hon <hi rend="i">är</hi> oskuld, jag är riktigt stolt att bli den
<lb/>förste, men jag vill gärna skjuta på det en stund,
<lb/>för sedan – äsch ...</p>
<p rend="indfirst">Hör du du, tror du Vilhelm Berg kunde skaffa
<lb/>mig något jobb på D. N.?</p>
<pb n="64"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="65"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">ILLUSION</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="66"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="67"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Saxofon: heta lena lemmar, molande hunger,
<lb/>åtråns ursång, sjungen i tropiska djungler, där
<lb/>månskenet suger och fasanerna ropar i ljum
<lb/>dimma.</p>
<p rend="indfirst">Xylofon: smattrande torr takt, som när en led&#x00AD;
<lb/>docka hoppar omkring och har precis så roligt
<lb/>som hon får för trådarna, ledda av en mäktig
<lb/>hand eller ett mekaniskt urverk.</p>
<p rend="indfirst">Och så banjo, högljudd och förbehållslös som
<lb/>ett naturbarn av oförstörd ras. Hur kan en vit
<lb/>man med uppstruket slätt hår och blaserade ögon&#x00AD;
<lb/>lock tro att det är hans instrument? Han behövde
<lb/>bara kasta en blick på den stillsamma och väl&#x00AD;
<lb/>uppfostrade publiken för att vakna ur sitt miss&#x00AD;
<lb/>tag, men det är hans levebröd att inte vakna.</p>
<p rend="indfirst">I refrängen faller hela kapellet in med sång, på
<lb/>engelska, ty schlagern kommer från Amerika.
<lb/>Människorösten är också ett instrument att dansa
<lb/>efter, när den underordnar sig rytmen så blint
<lb/>som här, och det främmande språket gör också
<lb/>sitt för att inte ordens innehåll ska framträda och
<lb/>splittra uppmärksamheten hos de dansande. Ryt&#x00AD;
<lb/>men är ett rus, genom instrumentens trä- och
<pb n="68"/>
<lb/>metalltonvågor anas den levande rösten som en
<lb/>eggelse i bedövningen. I samma ögonblick som
<lb/>orden väckte uppmärksamhet, vore bedövningen
<lb/>störd, nu är de bara ett budskap om närheten av
<lb/>kött och blod och en åtrå farligare än saxofonens
<lb/>– det ilar genom blod och nerver som röda blix&#x00AD;
<lb/>tar – och samtidigt är deras grumliga diftonger
<lb/>en hälsning från millionstädernas äventyrsland –
<lb/>det filmlandskap, som blixtarna lyser upp.</p>
<p rend="indfirst">Belysningen är dämpad, röda amplar över bor&#x00AD;
<lb/>den och lampor under det blomstermålade glas&#x00AD;
<lb/>golvet. Där rör sig smäckra vrister i silkestrum&#x00AD;
<lb/>por och välpressade byxben med lackskor under.
<lb/>Hur kunde människor förr skratta och prata,
<lb/>medan de dansade? Visste de vad rytm var? I
<lb/>rytmens rus, där klyvningen i kropp och själ läker
<lb/>sig som under sömnen, äger mannen kvinnan och
<lb/>kvinnan mannen på ett overkligt fjärran sätt, som
<lb/>ändå är säkrare och mindre svekfullt än den fysi&#x00AD;
<lb/>ska föreningen. Ty man sätter ingenting på spel,
<lb/>varken öde, kropp eller själ, och ändå är ödet nära
<lb/>och överskyggar med spänning: <hi rend="i">kanske mitt öde</hi>
<lb/>– och detta <hi rend="i">kanske</hi> lockar och lugnar på samma
<lb/>gång, lockar därför att det vetter mot oändlig&#x00AD;
<lb/>heten, lugnar, därför att det viskar: ännu ingen&#x00AD;
<lb/>ting förlorat.</p>
<pb n="69"/>
<p rend="indfirst">Tage rycker Viola hårdare inpå livet, för henne
<lb/>i underliga nyckfulla turer, känner sin makt över
<lb/>den vältränade, smidiga kroppen, tvingar henne
<lb/>tyranniskt hit och dit. Just nu är hon inte Viola,
<lb/>inte heller är hon könet kvinna, men hon är den
<lb/>kvinna hans sinnen i hemlighet alltid har ropat
<lb/>efter och aldrig nått. När dansen är slut, är också
<lb/>förtrollningen bruten: illusionen av att känna till
<lb/>botten och härska utan gräns ebbar tillbaka, men
<lb/>så som nattens syner ebbar tillbaka, utan att
<lb/>lämna sår eller ärr. Till nästa dans.</p>
<p rend="indfirst">– Vill du ha te?</p>
<p rend="indfirst">Han beställer te och bakelser. Det blir paus nu.</p>
<p rend="indfirst">Det sitter par vid borden, men inte bara par,
<lb/>utan också unga män, som i brist på kvinnliga
<lb/>bekanta har kommit hit ensamma eller i sällskap
<lb/>för att bjuda upp okända, och unga flickor, som
<lb/>sitter två och två och väntar på att bli uppbjudna.</p>
<p rend="indfirst">Violas ögon är grå under försvarliga svängda
<lb/>ögonfransar. Det är ögon som mäter och räknar.
<lb/>De räknar ut priset på damernas klänningar och
<lb/>mäter vader och smalben med en snabb blick. Och
<lb/>de unga männen befinner sig under tumstocken
<lb/>på ett sätt som skulle göra dem förlägna, om de
<lb/>någonsin fick veta det. Men de får aldrig veta det.</p>
<p rend="indfirst">I kväll är de unga männen alltför unga. Han
<pb n="70"/>
<lb/>där med mittbenan har inte vuxit i händerna än,
<lb/>ville helst ha undan dem, ser ut att vara rädd för
<lb/>dem, som om de kunde anstifta olycka på eget
<lb/>bevåg. Bättre mans barn, annars var han väl inte
<lb/>så stel, kanske han går i skolan än. Valp. Men
<lb/>den mörke där vid bordet intill, vad kan han vara?
<lb/>(De försvarliga ögonfransarna lyfter sig så blygt
<lb/>förstulet som de bara kan, när man har övat sig
<lb/>länge framför spegeln.) Svårt att säga, innan
<lb/>man får se honom på nära håll. Han har en viss
<lb/>ledighet, som en som är van att bestämma över
<lb/>sitt eget liv. Men det är inte heller så odelat för&#x00AD;
<lb/>delaktigt. Vore han ur en fin familj, skulle han
<lb/>inte släppas på egen hand än. Ty han är också
<lb/>för ung. Men ser bra ut. Något att leka med.</p>
<p rend="indfirst">I det dämpade ljuset är det inte så lätt att av&#x00AD;
<lb/>göra, vem de skygga blickarna under långa ögon&#x00AD;
<lb/>fransar egentligen gäller. En fuktig glimt, full
<lb/>av det okändas mystik, man möter den ihärdigt,
<lb/>men lyckas inte fånga den. Men som det fyllda
<lb/>vinglaset redan genom sin doft och tillvaro gör
<lb/>samtalet muntrare, själen livligare, så skapar den
<lb/>glimten en rymd och en bakgrund, utan vilka
<lb/>dansen vore ett menlöst och meningslöst tilltag.</p>
<p rend="indfirst">En elegant man stiger ut på det tomma dans&#x00AD;
<lb/>golvet och ställer sig framför musikestraden.
<pb n="71"/>
<lb/>Pausen skall utfyllas med ett kort kabaréprogram.
<lb/>Här har vi först charmören. En strålkastare
<lb/>uppe i hörnet öser en vit flod över honom, för
<lb/>att man ska kunna följa hans rörelser och mimik.</p>
<p rend="indfirst">Han sjunger kupletter. Först två lustiga: den
<lb/>ena heter ”Den vore bra att ha” och behandlar
<lb/>så olika ting som en hembränningsapparat och en
<lb/>nyckel till alla dörrar, den andra, ”Vad hade han
<lb/>där att göra?” rör sig om politiska koryféer och
<lb/>idrottsgudar för att sluta med en bedragen
<lb/>älskare. Publiken skrattar! Den vaknar! Men inte
<lb/>mer än man vaknar av en snaps. Och den sista
<lb/>kupletten är allvarlig, oskyldigt kvalmig och
<lb/>smekande:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind2"><l>Le med dina klara ögon blå,</l>
<l>räck mig dina ljuva läppar två!</l>
<l>Bland röda rosor är du min dröm ...</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Publiken känner till kupletten förut och faller
<lb/>in i refrängen med släpig känsla. Stämningen är
<lb/>återställd, charmören bugar och går.</p>
<p rend="indfirst">En kort stund faller strålkastarfloden som
<lb/>månsken över den tomma platsen. Spansk dans
<lb/>blir det nu. Heta nätter, kastanjetter. Och där
<lb/>kommer hon, Rita de Castro, dansar in, gör några
<lb/>kokett underdåniga reverenser och några lika
<pb n="72"/>
<lb/>koketta steg för att komma i gång. Banjon börjar
<lb/>dallra från estraden som en gitarr i Valencia.</p>
<p rend="indfirst">Rita de Castro föddes i Linköping av svenska
<lb/>föräldrar, men när hon valde sitt yrke, lade hon
<lb/>bort sitt eget namn och tog ett nytt för att inte
<lb/>störa illusionen. Ty publiken säger sig beundra
<lb/>rörelse och rytm, men i själva verket är det aning
<lb/>och eggelse den kräver. Se upp mot taket, där de
<lb/>röda amplarna håller skymningen varm och sö&#x00AD;
<lb/>vande – är de inte eldflugor i en passionerad
<lb/>natt, långt härifrån, där önskningen bara behö&#x00AD;
<lb/>ver sträcka ut handen för att nå sin uppfyllelse?
<lb/>Bada blickarna i den svala floden från strål&#x00AD;
<lb/>kastaren, där den skälver blåvit som söderns
<lb/>månsken – märker du inte, hur bakom sinnenas
<lb/>intryck minnen vaknar från tusen ting, som du
<lb/>aldrig själv såg, men som mötte dig i bilder och
<lb/>ord och som du fyllde med liv, allt det liv du ägde
<lb/>i överflöd men ingenstans hade att göra av? Den
<lb/>främmande dräkten tillhör Carmen, hon som inte
<lb/>känner andra band än kärlekens, och det främ&#x00AD;
<lb/>mande namnet ekar av strålande sköna kreolskors
<lb/>äventyr. Rita de Castro! Stig fram och låt illusio&#x00AD;
<lb/>nen verka! Rusiga ögon väntar otåligt på att bli
<lb/>bedragna, svik dem inte.</p>
<p rend="indfirst">En elfenbensfärgad sammetsorm är det första
<pb n="73"/>
<lb/>intryck hon ger, när hon börjar vrida och böja
<lb/>sig. Ryggen är bar, så att varenda rörelse kan
<lb/>följas in i det fina muskelspelet under huden.
<lb/>Dräkten sluter tätt intill den knappast fullt ut&#x00AD;
<lb/>vecklade figuren.</p>
<p rend="indfirst">Den som dansar ensam är i samma egendom&#x00AD;
<lb/>liga situation som skådespelaren, när han spelar
<lb/>ensam. Den motspelare som saknas måste tänkas
<lb/>fram så intensivt att åskådarna ser honom. Men
<lb/>Rita de Castros dans är inte ämnad någon part&#x00AD;
<lb/>ner, vad hon dansar har inget samband med nå&#x00AD;
<lb/>gon annan människa, det skulle då vara direkt
<lb/>med publiken. Ty dansen är ägnad hennes egen
<lb/>kropp, hennes egen skönhet, hennes egen smidig&#x00AD;
<lb/>het. Den rörelse, med vilken hon höjer armen, tills
<lb/>den och ryggen bildar en lång, mjuk båge, är så
<lb/>fulländad, att den inte kunde göras bättre, och
<lb/>samtidigt medveten in i minsta del. Vad hon me&#x00AD;
<lb/>nar? Vad hon vill uttrycka? Ingenting. Konsten
<lb/>för konstens egen skull. Hon menar sin egen
<lb/>skönhet. Hon menar de applåder, som skakar
<lb/>danssalongen, när hon gör den sista vällustiga
<lb/>böjningen bakåt med utbredda armar och fram&#x00AD;
<lb/>sträckt fot för att strax därpå glida ner i sin
<lb/>djupa sydländska nigning med en dockas leende
<lb/>på sin körsbärsfärgade mun – ett leende av tom&#x00AD;
<pb n="74"/>
<lb/>het, som var och en fyller med sin egen förväntan
<lb/>och som därför verkar gåtfullare och mer loc&#x00AD;
<lb/>kande än all själ, all lidelse, all sanning skulle
<lb/>gjort.</p>
<p rend="indfirst">Handklappningen är örondövande. Män och
<lb/>kvinnor darrar och glöder i sina hjärtan, och
<lb/>dansen kan fortsätta.</p>
<p rend="indfirst">Tage ursäktar sig och lämnar sin dam för att
<lb/>bjuda upp ett oxygenolblont barn vid ett annat
<lb/>bord. Beslutsamt reser sig den mörke pojken, som
<lb/>har känt Violas ögon då och då under kvällens
<lb/>lopp, går fram till henne och bugar sig allvarligt
<lb/>och avmätt. De glider ut över golvet famn i
<lb/>famn, vaggade på vågor av äventyr och hetta.
<lb/><hi rend="i">Kanske mitt öde ...</hi> Men genom sina långa svarta
<lb/>ögonfransar lägger Viola märke till att hans
<lb/>krage är en Meykrage ...</p>
<p rend="indfirst">Saxofon: blodet klagar sin mörka klagan, det
<lb/>väller och svallar mot murar av sten ...</p>
<p rend="indfirst">Xylofon: maskineriet rör sig, trälederna klapp&#x00AD;
<lb/>rar, mycket rätt, bara man håller takten ...</p>
<pb n="75"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">EN HELT ANNAN VÄRLD</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="76"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="77"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Introducerad av Tord, rörde sig Tage för
<lb/>första gången på en danstillställning hos Lan&#x00AD;
<lb/>ders’. Men han rörde sig som hemma. Den hyrda
<lb/>fracken satt som gjuten, och alla hans charmör&#x00AD;
<lb/>egenskaper kom fullt till sin rätt. Över den för&#x00AD;
<lb/>mögna våningen vilade en säregen diskret doft –
<lb/>han, som var van vid danssalongerna, märkte
<lb/>den genast och inandades den med välbehag. Det
<lb/>är skillnad på lokaler.</p>
<p rend="indfirst">Och så ligger det något säkert och lugnt över
<lb/>sådana danstillställningar i hemmen. Man kan
<lb/>hänge sig åt stunden i den fasta förvissningen,
<lb/>att vad som sker här, sker med värdighet. Alla
<lb/>hör till samma sällskap, och det blir något kon&#x00AD;
<lb/>fidentiellt över vad som sägs och görs, helt annor&#x00AD;
<lb/>lunda än på offentliga ställen, där man alltid har
<lb/>sin ställning och sitt anseende att ta vara på och
<lb/>bara skyddas av ett ovisst inkognito. Här är man
<lb/>som sagt hemma. Herr och fru Landers visade
<lb/>sig egentligen bara i början, gick och myste och
<lb/>bad ungdomarna vara välkomna och tittade på
<lb/>de första danserna. Sedan fick man sköta sig
<lb/>själv.</p>
<pb n="78"/>
<p rend="indfirst">Musiken var förstklassig, taktfast och uthållig,
<lb/>stämningen hög och obesvärad. Birgitta Merck,
<lb/>som Tage just nu dansade med, var fullärd i
<lb/>konsten och hade dessutom ett gåtfullt kyligt
<lb/>leende, som jagade kalla kårar utefter ryggen
<lb/>på en.</p>
<p rend="indfirst">Ur vimlet i danssalen gled de ut i ett av sido&#x00AD;
<lb/>rummen. Den mjuka mattan kändes underligt
<lb/>molnig under fötterna efter det glatta parkett&#x00AD;
<lb/>golvet, men det var skönt med svalkan. Fröken
<lb/>Merck sjönk ner i en nästan plågsamt bekväm
<lb/>stol och sträckte ut sina graciösa ben över golvet.
<lb/>Snyggt, onekligen.</p>
<p rend="indfirst">Men borta i den stora länstolen satt redan Britt
<lb/>Landers uppkrupen i en självsvåldig ställning och
<lb/>lutade sitt rufsiga huvud mot en svart sidenkudde
<lb/>med en broderad fasan i alla regnbågens färger.
<lb/>Tage såg det med förtjusning. Fasaner och para&#x00AD;
<lb/>disfåglar i sin oskyldiga och ändå förföriska fjä&#x00AD;
<lb/>derprakt – sådana var de unga flickorna här i
<lb/>kväll.</p>
<p rend="indfirst">Över Britts stol lutade sig unge Sellman, en
<lb/>bredaxlad nordisk idrottstyp, och borta vid bor&#x00AD;
<lb/>det, där frukt och drycker stod framdukade, syss&#x00AD;
<lb/>lade en ung man under medellängd, satt till väx&#x00AD;
<pb n="79"/>
<lb/>ten och överdrivet livlig i sättet – vanligen helt
<lb/>enkelt kallad Snillet.</p>
<p rend="indfirst">Tage gick fram och fyllde ett glas med bål åt
<lb/>fröken Merck och slog upp en grogg åt sig själv.
<lb/>Här hade inte sparats på sådant som kunde göra
<lb/>stämningen festligare, varken raffinerade belys&#x00AD;
<lb/>ningseffekter eller dryckesvaror, det senare så
<lb/>mycket mindre som nästan alla de unga männen
<lb/>redan hade tagit studenten och alltså borde kunna
<lb/>ta vara på sig själva.</p>
<p rend="indfirst">– Det är väl ingen, som händelsevis har ett
<lb/>aspirinpulver på sig? frågade Snillet högljutt.</p>
<p rend="indfirst">– Har fröken Landers ont i huvudet? sade
<lb/>Tage.</p>
<p rend="indfirst">– Hör på den oskyldige, skrattade Snillet.
<lb/>Aspirinpulver har en mycket vidsträcktare an&#x00AD;
<lb/>vändning än du anar, gosse. Det är en ofrånkom&#x00AD;
<lb/>lig nödvändighetsartikel på en flott skiva som den
<lb/>här (han gjorde en gest ut över flaskorna på
<lb/>bordet). Det är faktiskt oerhört lättsinnigt av er
<lb/>att gå på bal hos Landers’ utan att ens ha aspirin&#x00AD;
<lb/>pulver på er.</p>
<p rend="indfirst">– Aha, sade Tage, förlägen över sitt barns&#x00AD;
<lb/>liga misstag. Jaså, du börjar känna dig svag
<lb/>redan?</p>
<p rend="indfirst">– Svag är jag alltid. Köttet är svagt, som du
<pb n="80"/>
<lb/>vet, och anden är villig till på köpet. Så det vore
<lb/>inte så märkvärdigt – men det verkligt sorgliga
<lb/>är att jag snarare börjar känna mig så kolossalt
<lb/>stark – det är ett särdeles dåligt tecken, efter
<lb/>min mening. Snart får jag en obetvinglig lust att
<lb/>hoppa bock över bordet med alla glasen.</p>
<p rend="indfirst">– Bara du inte gör som Lundadocenten, som
<lb/>fick för sig att han var en vrålapa och nödvändigt
<lb/>skulle hänga sig i ett träd i gripsvansen. Han
<lb/>bröt benet.</p>
<p rend="indfirst">Alla skrattade.</p>
<p rend="indfirst">– Det påminner nästan om mig häromdagen,
<lb/>eller rättare häromnatten, förklarade Sellman. Vi
<lb/>var ute några stycken från Teknis, och när vi
<lb/>kom hem – gosse, du kan inte ana ...</p>
<p rend="indfirst">De andra väntade på poängen, men av en eller
<lb/>annan anledning kom det ingen fortsättning.
<lb/>Antingen hade Sellman aldrig avsett någon
<lb/>poäng, eller också hade han åtrat sig.</p>
<p rend="indfirst">– Inte ens ni teknologer kan vara sådana
<lb/>amfibier som de är i Finland nu under förbudet,
<lb/>sade Tage. Begär man te på en restaurang, så
<lb/>frågar de om det ska vara starkt te, och säger
<lb/>man då ja, så får man konjak. I tekopp.</p>
<p rend="indfirst">De båda damerna märkte på tonen, att sam&#x00AD;
<lb/>talet var avsett för dem, en hyllningsgärd för
<pb n="81"/>
<lb/>deras fötter, och det behagade dem, även om de
<lb/>inte fullt förstod den starka känslobetoningen
<lb/>över spirituosan. De sträckte på sig och gav luft
<lb/>åt sin belåtenhet i nya klara skratt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag måtte väl veta det, sade Snillet. Har
<lb/>ni reda på att jag har varit med och smugglat?
<lb/>Som sport förstås, ville se hur det var.</p>
<p rend="indfirst">Flickorna upphörde kokettera, deras intresse
<lb/>blev ofrivilligt som inför en spännande film.</p>
<p rend="indfirst">– Nej? sade Britt och stirrade med runda
<lb/>beundrande ögon.</p>
<p rend="indfirst">– Kan ni inte berätta lite om hur det var?
<lb/>frågade Birgitta Merck.</p>
<p rend="indfirst">Snillet ställde sig i position och beskrev mycket
<lb/>levande en spännande biltur med polisen hack i
<lb/>häl. Tack vare chaufförens oerhörda kallblodighet
<lb/>(och kanske också till någon del hans, Snillets)
<lb/>lyckades man verkligen sätta en kolossalt svår
<lb/>plan i verket, nämligen att välta av spritlasten i
<lb/>diket i en vägkrök, och när så polisen ett stycke
<lb/>längre fram hann upp bilen, var man absolut
<lb/>oskyldig och hade inte en droppe starkt med sig.</p>
<p rend="indfirst">Tystnad. Britt drog en suck.</p>
<p rend="indfirst">Men Snillet var herre över stämningen. I lät&#x00AD;
<lb/>tare ton återtog han:</p>
<pb n="82"/>
<p rend="indfirst">– Men det har sina sidor. Kustbefolkningen
<lb/>lär vara alldeles förstörd.</p>
<p rend="indfirst">– Av spriten?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, nej, av smugglingen. Moraliskt.</p>
<p rend="indfirst">– Men ni har ju själv smugglat? Vill ni stå
<lb/>här och försöka få oss att tro, att ni är moraliskt
<lb/>förstörd? skrattade fröken Merck.</p>
<p rend="indfirst">– Nå, vem vet, sade Snillet hemlighetsfullt
<lb/>och ryckte på axlarna. Men jag smugglade för
<lb/>sportens skull, som jag sa. Det blir lätt någonting
<lb/>annat, när förtjänsten kommer med i spelet. Stac&#x00AD;
<lb/>kars satar, de är fattiga förstås, jag förstår dem
<lb/>så kolossalt bra, man är väl människa, det håller
<lb/>jag på, men det blir ändå att sälja sig – inte rik&#x00AD;
<lb/>tigt detsamma, eller hur? Det var ju till och med
<lb/>en gammal storsmugglare som slutade, när han
<lb/>såg vart det bar – att nittio procent av kust&#x00AD;
<lb/>befolkningen faktiskt var moraliskt fördärvade
<lb/>genom smugglingen. Nej, en äventyrare, en des&#x00AD;
<lb/>perado får ta risken (åter ryckte Snillet avfär&#x00AD;
<lb/>dande på axlarna) – men den ärliga kärva
<lb/>fiskarbefolkningen, den vill vi ha ofördärvad.
<lb/>Håller du inte med mig, Tage?</p>
<p rend="indfirst">– Jo visst, sade Tage. Styvt av dig onekligen,
<lb/>fast olagligt icke desto mindre ...</p>
<p rend="indfirst">– Olagligt, fnyste Snillet. Är du en sådan
<pb n="83"/>
<lb/>förbannad bracka och farisé så du kommer med
<lb/>sådana argument. Kamratskap, det förstår jag,
<lb/>lita på mig, heder vet jag vad det är, den som
<lb/>tvivlar på det ska få lära sig veta rentut sagt hut,
<lb/>damerna får ursäkta. Men bracka det är jag inte.
<lb/>Du är väl inte anställd i Svenska Morr heller. Är
<lb/>du verkligen en sådan förbannad demokrat så du
<lb/>vill stryka ut allt äventyr och all storhet ur livet
<lb/>och göra det svagt som Ekmansdricka ? Nej du,
<lb/>här finns ännu en som håller på karlakarlar som
<lb/>vågar lite av varje – faktiskt föredrar jag en
<lb/>sådan verkligt grann storförbrytare som Al
<lb/>Capone framför en dussinmänniska som inte hö&#x00AD;
<lb/>jer sig två tum över hjorden.</p>
<p rend="indfirst">– Tack för det du, sade Tage, som kände upp&#x00AD;
<lb/>riktig beundran för Snillets vältalighet. Jag är
<lb/>nog gammaldags att tycka ungefär som du, lite
<lb/>mildare kanske – sen må dagens småpåvar kalla
<lb/>det nittitalsromantik eller vad som helst.</p>
<p rend="indfirst">– Nittitalsromantik! Fanns det inte långt före
<lb/>nittitalet kanske? Fanns det inte under hela anti&#x00AD;
<lb/>ken? Och under renässansen då? För resten –
<lb/>folk talar om vår slätstrukna tid, och det är sant,
<lb/>tidsandan går i den riktningen, den stora hopens
<lb/>tidsanda, man vill jämna ut allting, förmögenhet,
<lb/>bildning, levnadsvillkor. Men vet du vad jag har
<pb n="84"/>
<lb/>upptäckt fullkomligt privat: att vår tid ändå och
<lb/>kanske just därför – på trots – är de stora män&#x00AD;
<lb/>nens tidsålder mer än någon annan har varit.
<lb/>En man som Kreuger – när har någonsin en
<lb/>renässansfurste haft sådan makt? Eller en konst&#x00AD;
<lb/>när som Greta Garbo – vilken skapande ande har
<lb/>någonsin förr nått en så oerhört stor publik? Så
<lb/>den där slätstrukenheten är ännu så länge inte
<lb/>riktigt färdig. Och den allmänna meningen måste
<lb/>förr eller senare vända sig. Folk kan inte slå sig
<lb/>till ro i det vardagliga, lyckligtvis. De måste ha
<lb/>glans över livet. Om inte hos sig själva, så hos
<lb/>sina hjältar. Därför måste de också hålla mer på
<lb/>spänning och storhet än på – brackans dygder.
<lb/>– Sellman vet jag att jag har på min sida.</p>
<p rend="indfirst">Tage nickade. Han kände sig högtidlig. Där
<lb/>stod en annan och talade ur hans eget inre.</p>
<p rend="indfirst">– Jag undrar om inte det där är svenskens
<lb/>djupa känsla för det väsentliga i livet, sade han
<lb/>stillsamt. Det är nog många som känner det just
<lb/>så, och visst har de rätt.</p>
<p rend="indfirst">Sellman hade inte lyssnat på Snillets sista an&#x00AD;
<lb/>förande. I samma ögonblick som musiken spelade
<lb/>upp en blues, stod han framför fröken Merck och
<lb/>bugade, och så försvann de arm i arm in i salen.</p>
<p rend="indfirst">– Där har du en av de blivande stora, sade
<pb n="85"/>
<lb/>Snillet och visade efter honom med tummen. Ett
<lb/>resonemang bryr han sig inte om att följa, men
<lb/>handling, det är hans liv. Syns det inte på honom
<lb/>att han är vikingaättling? Viking med amerikansk
<lb/>haka. Han förstår den moderna farten. Vad tror
<lb/>du han är om tjugu år?</p>
<p rend="indfirst">– Något styvt, menar du?</p>
<p rend="indfirst">– Absolut. Storindustri. Med den farten.
<lb/>Pappan har hundratusen om året.</p>
<p rend="indfirst">– Å fan.</p>
<p rend="indfirst">– Jag hör på din ton, att hjältedyrkan inte är
<lb/>död än. Än leva de gamla gudar! Skål för dem!</p>
<p rend="indfirst">Han tömde konjaken och fyllde på ny. Under
<lb/>tiden bjöd Tage upp Britt Landers. Han kände
<lb/>sig fylld av ny kraft. Var inte han också vikinga&#x00AD;
<lb/>ättling? Även om hans pappa inte hade hundra&#x00AD;
<lb/>tusen om året, så kunde väl en bra karl slå sig
<lb/>fram i världen. Än leva de gamla gudar ...</p>
<p rend="indfirst">Ute i salen bollade paren med stora brokiga
<lb/>ballonger fyllda med luft. Herrarna, i allmänhet
<lb/>något påverkade av spriten, tog fast dem och för&#x00AD;
<lb/>sökte klämma sönder dem med grym förtjusning,
<lb/>medan damerna under små skrik skyddade dem
<lb/>moderligt ömt, så att det kom till åtskilliga små
<lb/>jakter och brottningar. Serpentiner började också
<lb/>slungas ut bland de dansande – susade genom
<pb n="86"/>
<lb/>luften, trasslade in sig bland armar och ben, spän&#x00AD;
<lb/>des som band och brast. I färgerna och virrvarret
<lb/>trängde Tage sig in med sin dam.</p>
<p rend="indfirst">Det är underligt med en stor mans yttrande:
<lb/>det smittar ovillkorligen. Det finns vissa böcker,
<lb/>som man aldrig öppnar utan vördnad; man vet,
<lb/>att det står något i dem, att alla anser att det står
<lb/>något i dem – och man finner verkligen också
<lb/>någonting. Somliga finner ett och andra något
<lb/>helt annat, men något resultat blir det regel&#x00AD;
<lb/>bundet, när man går till verket med det rätta
<lb/>fruktbara förtroendet. Så är det också, när en
<lb/>erkänd berömdhet talar: hans tal blir sanning och
<lb/>upplevelse för den andäktigt tillitsfulle.</p>
<p rend="indfirst">Så gick det också för Tage nu, när han kom
<lb/>ihåg, hur Vilhelm Berg hade kallat Britt chimär
<lb/>och törstens inkarnation.</p>
<p rend="indfirst">Hon dansade inte lika tränat som fröken Merck
<lb/>– inte som Viola heller – men till och med det
<lb/>var en del av hennes charm. Man hade en känsla
<lb/>av att vad som hos dem redan var färdigt, fanns
<lb/>i knopp hos Britt Landers, ett löfte med hela det
<lb/>okändas väldighet. Hennes mjuka kropp var som
<lb/>mjuk lera, som väntade på sin slutgiltiga form,
<lb/>och i de troskyldigt speglande ögonen och på de
<lb/>fuktiga läpparna, som stod halvöppna, medan
<pb n="87"/>
<lb/>hon tyst och uppmärksamt lyssnade till vem som
<lb/>talade, låg samma bedårande allslukande mottag&#x00AD;
<lb/>lighet.</p>
<p rend="indfirst">Vad skulle man inte kunna göra av en sådan
<lb/>ung kvinna!</p>
<p rend="indfirst">Redan förut berusad av Snillets ord om världs&#x00AD;
<lb/>besegrare och undantagsmänniskor, gungades
<lb/>Tage allt längre ut i en rymd av väntande möj&#x00AD;
<lb/>ligheter. Den taktfasta musiken var segermarsch.
<lb/>Hans egna rytmiska steg bestämde världens puls&#x00AD;
<lb/>slag. En lång blekröd serpentin virvlade genom
<lb/>luften och snärjde in honom i sina ringlar, men
<lb/>utan att bekymra sig om snaran fortsatte han sin
<lb/>väg, och när den sköra pappersremsan slets av,
<lb/>utan att han ens kände det, och blev hängande
<lb/>som en dekoration över bröstet, andades han djupt
<lb/>och befriat och tog ut stegen djärvare än förut
<lb/>med ett leende som när en ung gud spränger
<lb/>sina bojor.</p>
<pb n="88"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="89"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SAKRAMENT</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="90"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="91"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Om dagen är staden ett landskap som alla
<lb/>andra, med branta massiv fulla av fönster, med
<lb/>de gyllene dagrar som framkallas i rökig atmo&#x00AD;
<lb/>sfär och med en icke odelat behaglig lukt av för&#x00AD;
<lb/>brukad bensin. Men om kvällen!</p>
<p rend="indfirst">En duggande höstkväll ... De skarpt avgrän&#x00AD;
<lb/>sade ljuskällorna återkastas av den våta asfalten
<lb/>som drömlikt utflytande och konturlösa glitter&#x00AD;
<lb/>ytor – stillastående ljuspölar, som drupit ner
<lb/>från ljusreklamerna och flutit ut från lyktorna
<lb/>över trottoaren och ända ut i det fuktigt speg&#x00AD;
<lb/>lande mörkret i körbanan, och rörliga bäckar och
<lb/>rännilar, sipprande och forsande framför spår&#x00AD;
<lb/>vagnarnas tungrodda gondoler, bussarnas smidiga
<lb/>jättekroppar med blå ädelsten i pannan och bilar&#x00AD;
<lb/>nas vidöppna rovdjursögon på jakt. Och allt detta
<lb/>har en dimension utöver dagens, ljusflödena sän&#x00AD;
<lb/>ker sig som okroppsliga kroppar ner i en på
<lb/>samma gång svart och genomskinlig värld under
<lb/>våra fötter, så att man undrar, om kanske da&#x00AD;
<lb/>gens företeelser bara är den förgängliga ovan&#x00AD;
<lb/>jordiska delen av hemlighetsfulla växter med röt&#x00AD;
<pb n="92"/>
<lb/>ter som slingrar sig om varandra djupt nere i
<lb/>det svåråtkomliga.</p>
<p rend="indfirst">Biograferna lockar med kransar av ljus – till&#x00AD;
<lb/>flykter mot kvällens mörker, höstens rusk och
<lb/>vardagens otillfredsställda tomhet. Fullhet och
<lb/>vila väntar i drömmen på den vita duken, och
<lb/>mörka skaror strömmar från alla håll som natt&#x00AD;
<lb/>fjärilar mot papperslyktorna en festlig kväll i
<lb/>augusti. Deras ögon är bländade av glansen, deras
<lb/>drag har mist sin spänning och visar det hung&#x00AD;
<lb/>riga barn, som var och en annars gömmer så väl
<lb/>i sitt inre och som begär sagor och vackra dröm&#x00AD;
<lb/>mar om det som realiteten inte kan ge. Ytter&#x00AD;
<lb/>kläderna behåller man på, som ett tecken på den
<lb/>barmhärtiga ensamhet var och en väntar att sve&#x00AD;
<lb/>pas in i mitt i den fullsatta salongen, samma en&#x00AD;
<lb/>samhet som höljer barnet i färger och äventyr,
<lb/>när det kryper ihop och drar täcket över öronen.</p>
<p rend="indfirst">Det dämpade ljuset i taket tynar bort som en
<lb/>hastig tropisk skymning. Åskådarna har smält
<lb/>ihop till en odifferentierad mörk massa, man
<lb/>skulle kunna tro att de hade blivit ett. Men de har
<lb/>inte blivit ett, de har bara blivit ensamma, de syns
<lb/>inte längre, de bara ser.</p>
<p rend="indfirst">Veckans filmjournal rullas upp. Rumänskt
<lb/>prinsessbröllop. Från höstmanövern. En ameri&#x00AD;
<pb n="93"/>
<lb/>kansk levnadskonstnär går på lina för att bli upp&#x00AD;
<lb/>märksammad, De europeiska nationernas skön&#x00AD;
<lb/>hetsdrottningar. O, detta är Världen, skiftande,
<lb/>osammanhängande, full av underlighet. Vi ser
<lb/>Världen sådan den är.</p>
<p rend="indfirst">Åter flammar lamporna upp, men inte till sin
<lb/>fulla styrka. Man kan vända sig om och se om
<lb/>här finns några bekanta. Britt urskiljer Tage
<lb/>Werin lite längre bort i salongen, han har sällskap
<lb/>med en söt mörk flicka, något äldre än Britt,
<lb/>okänd. Han hälsar.</p>
<p rend="indfirst">Det skymmer redan på nytt, men Viola har
<lb/>hunnit uppfatta den andra: skunkkrage, välklädd,
<lb/>söt, åja tämligen, men fin måste hon vara, finare
<lb/>än hon själv.</p>
<p rend="indfirst">Så mörknar den omgivande verkligheten till
<lb/>en dröm, och drömmen på den bjärtbelysta fyr&#x00AD;
<lb/>kanten är den enda verkligheten:</p>
<lb/>
<p rend="big center">EN MISSTANKE.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är den himmelska Bel Birds senaste.</p>
<p rend="indfirst">För fem år sedan kom hon till Hollywood som
<lb/>en liten fattig flicka från Rhode Island, och nu
<lb/>är hon hela världens dyrkade Bel, tack vare sin
<lb/>skönhet, sin smärta figur, sitt drömmande gåt&#x00AD;
<pb n="94"/>
<lb/>fulla leende, sitt måttfulla spel och en ofantlig
<lb/>reklam. Hennes öde är det avundsvärdaste som
<lb/>finns, och det ligger inom räckhåll för lite var.
<lb/>Medan man väntar, kan man sätta sig in i hur det
<lb/>var för Bel Bird, hur hon hade det förr – hon
<lb/>stod i butik, tänk, och nu! – hur hon blev den
<lb/>stora Bel, hur hon har det nu, vad hon tänker om
<lb/>livet och kärleken. Den som går Kungsgatan eller
<lb/>Strandvägen fram vid middagstid, kan räkna tio&#x00AD;
<lb/>tal efter tiotal av små Bel Birds. Samma fin&#x00AD;
<lb/>penslade ögonbryn under tättslutande filthatt,
<lb/>samma strålande blick och samma glidande behag&#x00AD;
<lb/>fulla gång. Samma tankar om livet och kärleken.</p>
<p rend="indfirst">Men tänk inte för högt om hennes allmakt.
<lb/>Själv var hon bara liv, som göts i en form. Till
<lb/>Hollywood kom hon som en glödande inbunden
<lb/>själ och hoppades få låta sina lidelser slå ut i
<lb/>blom, bara det skedde i kostym. Så blev det. Och
<lb/>kostymen sög liv av hennes liv och lönade henne
<lb/>med guld och ära. Hon blev den stora Bel Bird.
<lb/>Och på sista fotografiet, som har skickats ut för
<lb/>att bli omslagsbild på beundrande veckotidningar
<lb/>jorden runt, ser man hur beundransvärt väl
<lb/>kostymen och livet, formen och innehållet har
<lb/>smält till ett: lätt bakåtböjd i höftleden, med
<lb/>skuldror och hals framskjutna och armarna mjukt
<pb n="95"/>
<lb/>lyfta står hon och leker med sin lekfulla angora&#x00AD;
<lb/>katt, och så säker är hennes rörelse, och så felfri
<lb/>verkar hon från hjässan till fotabjället, att man
<lb/>undrar, om den fulländade gestalten verkligen
<lb/>tillhör en dödlig kvinna, eller om den inte snarare
<lb/>är ett opersonligt väsen, upphöjt över det indivi&#x00AD;
<lb/>duellas små löjligheter, ett slags tidens ande ...</p>
<p rend="indfirst">Men i kväll har hon ännu inte visat sig på den
<lb/>vita duken, det är bara hennes slott, som låter
<lb/>upp sina salar. Fest! Ljus! Gäster! Aftontoaletter
<lb/>i glittrande prakt. Män med glödande förälskade
<lb/>blickar och gentlemäns avmätt artiga älskvärdhet.
<lb/>Men lord Marmour själv ...</p>
<p rend="indfirst">Ensam i lilla förmaket. Hans något intet&#x00AD;
<lb/>sägande men välformade ansikte visar oro. Var
<lb/>är lady Marmour, hans älskade, hans maka? Den
<lb/>gamle betjänten, trogen som guld, vet ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Tjänarna samtalar – nej, ingen vet något.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla vildvuxna parken, skiftande i mån&#x00AD;
<lb/>ljusdagrar och slagskuggor, sveper sin trolldom
<lb/>från Shakespeares tid kring slingrande gångar
<lb/>och hundraåriga stammar. Lövverket skälver,
<lb/>skuggorna fladdrar. Långt borta i bakgrunden
<lb/>löser sig en luftig kvinnogestalt ur det vaga lju&#x00AD;
<lb/>set. Det är hon! Lady Marmour – Bel Bird! Och
<lb/>den djupa skuggan under en ek slungar ut en arm
<pb n="96"/>
<lb/>av mörker mot den späda skepnaden – en man
<lb/>i svart silhuett glider henne till mötes.</p>
<p rend="indfirst">Men de två är inte ensamma: en mörk kvinna
<lb/>i släpande klänning – förmodligen en av gästerna
<lb/>– har stigit fram i förgrunden och sett allt. Hon
<lb/>samlar ihop sin klänning, kastar ännu en snabb
<lb/>och ondskefull blick mot de två, som nu mött var&#x00AD;
<lb/>andra och samtalar stödda mot en trädstam – så
<lb/>skyndar hon tillbaka mot slottet.</p>
<p rend="indfirst">Åskådarnas hjärtan blir heta. Det tycks röra
<lb/>sig om förbjuden älskog. Eller vad annars?</p>
<p rend="indfirst">Det finns många tankar bland åskådarna, men
<lb/>bara en själ, en sympati just nu. Där sitter skol&#x00AD;
<lb/>flickor, som sinsemellan försöker tala frigjort om
<lb/>erotiska ting, men alltid med en viss hetta i kin&#x00AD;
<lb/>derna och med en aldrig besegrad känsla av ur&#x00AD;
<lb/>synden uppror. Där sitter strängt anständiga
<lb/>fröknar, som aldrig har känt annan kärlek än den
<lb/>pliktskyldiga husvärmen i närheten av föräldrar
<lb/>och släkt och den översinnliga ömheten för en
<lb/>pekingeser. Där sitter lättsinniga noppor med en
<lb/>sentimental ödestro, som ursäktar allt och roman&#x00AD;
<lb/>tiserar allt. Där sitter gifta kvinnor med ett lycko&#x00AD;
<lb/>tomt liv bakom sig och framför sig och med hem&#x00AD;
<lb/>liga fantasier om vad det kunde blivit av dem.
<lb/>Men det finns inte en, som i detta ögonblick tve&#x00AD;
<pb n="97"/>
<lb/>kar inför det hon ser: är det inte hon själv, som
<lb/>står där i parken, hennes hemligaste drömmar,
<lb/>hennes aldrig levda lycka, som står på spel? Skön,
<lb/>rik, fri, som det drömjag natten kan skapa, står
<lb/>var och en av de många i Bel Birds skepnad mitt
<lb/>inne i ett hetsigt äventyr – och ändå fullt tillåtet,
<lb/>eftersom det bara är film.</p>
<p rend="indfirst">Och männen? De är färre, de har i allmänhet
<lb/>gått hit därför att Hon ville det. Annars hade
<lb/>de kanske hellre gått på äventyrsfilmer, där man&#x00AD;
<lb/>liga män besegrar mäktiga fiender. Men Bel Bird
<lb/>är då också värd en biografbiljett. För en gångs
<lb/>skull kan man få se, hur en kvinna verkligen
<lb/>skall ta sig ut.</p>
<p rend="indfirst">Men åskmolnen skockar sig över slottet, och
<lb/>lady Marmour tiger, tiger (många närbilder),
<lb/>tills hon efter ett misstankens utbrott från ma&#x00AD;
<lb/>kens sida flyr i förtvivlan, efterlämnande ett
<lb/>knapphändigt, stolt brev, darrande av återhållen
<lb/>smärta.</p>
<p rend="indfirst">Lorden är slugare än han ser ut. Ett spår har
<lb/>han, väl inte efter sin gemål (man ser henne på
<lb/>tåget på väg mot fjärran land), men efter den
<lb/>okände mannen, som ännu en gång har uppen&#x00AD;
<lb/>barat sig. Och efter biljakter i natten och många
<pb n="98"/>
<lb/>svårigheter tränger han ner i Londons undre
<lb/>värld.</p>
<p rend="indfirst">(Under tiden glimtar av ladyn på resa – evigt
<lb/>rolös, trött, förbi.)</p>
<p rend="indfirst">En krog. Pittoresk, dålig belysning. Misstänkta
<lb/>figurer med skärmmössa nerdragen i pannan.
<lb/>Kvinnor av tvetydigt utseende. Fattigdom. Den
<lb/>undre världen. Avskummets värld.</p>
<p rend="indfirst">Och dörren slås upp, och på tröskeln står lor&#x00AD;
<lb/>den och hans lustige ridderlige vän, raka, tro&#x00AD;
<lb/>hjärtade, i eleganta regnrockar, drypande av regn.
<lb/>Två världar möter varandra, ärans och skammens.</p>
<p rend="indfirst">Det är två världar som alla känner igen – den
<lb/>ljusa och den mörka, den goda och den onda, som
<lb/>existerar i denna drömmens högre verklighet, där
<lb/>själarna lever, i motsats till den lägre, den mindre
<lb/>intensiva verklighet, där kropparna dagligdags
<lb/>gnuggas mot otrevliga påtagligheter.</p>
<p rend="indfirst">Det är från många skiftande omgivningar
<lb/>åskådarna kommer. Från trånga utrymmen de
<lb/>flesta – från kaffedoft och fläskos, från bråk
<lb/>med grannarna och obehag av portvaktsfrun.
<lb/>Från dålig luft och surt förvärvade slantar. Från
<lb/>bekymmer för hyran. Från allt det som aldrig har
<lb/>snuddat vid deras drömjag i den engelska parkens
<lb/>månsken.</p>
<pb n="99"/>
<p rend="indfirst">Men inte heller vid den andra världen, den
<lb/>undre! Blackt är vardagslivet, också när det sväl&#x00AD;
<lb/>ter och fryser, de hemlighetsfulla skuggorna kring
<lb/>den undre världen har det aldrig visat. Vardagen
<lb/>är ett ingenting, omöjligt att riktigt passa in i
<lb/>drömmens värld av svart och vitt. Ett provisorium
<lb/>i väntan på lyckan, Bel Bird-lyckan bland rika
<lb/>män och bilar och modecréationer – tänker de
<lb/>unga. Ett misslyckande, en besvikelse, menar de
<lb/>äldre, som vet att de måste stanna här i mellan&#x00AD;
<lb/>tillståndet, där varken ljuset eller skuggorna är
<lb/>nog starka att göra det hela intressant – de får
<lb/>hoppas att barnen lyckas klättra längre, och under
<lb/>tiden går de hit och läskar sig med en blick in
<lb/>i livets ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Handlingen på duken förlöper normalt. Den
<lb/>uppspanade unge mannen, som lady Marmour
<lb/>mötte i slottsparken, befinns vara – hennes för&#x00AD;
<lb/>lorade, förfallne, olycklige bror. Vilse i livet, slut&#x00AD;
<lb/>ligen sjuk och eländig, vacklar han omkring i den
<lb/>Undre Världen, hjälpt endast av en stackars
<lb/>inbrottstjuv, som under sin grova sweater likväl
<lb/>bär ett hjärta av guld. Det var för att icke för&#x00AD;
<lb/>råda sin broders vanära, som lady Marmour teg
<lb/>genom ångestfyllda dagar, tills hon slutligen
<lb/>flydde från den make hon älskade, ur stånd att
<pb n="100"/>
<lb/>längre leva i skuggan av hans ovärdiga miss&#x00AD;
<lb/>tanke. Hennes själ var spröd och nobel som hen&#x00AD;
<lb/>nes kropp. En fulländad lady.</p>
<p rend="indfirst">Också i broderns ådror rinner samma stolta
<lb/>blod. Också han vill offra sig. För att rädda sin
<lb/>syster från den vanära som följer hans fläckade
<lb/>namn vägrar han att följa med upp i ljuset igen.
<lb/>Men lorden och hans vän vet vad gentlemannens
<lb/>plikt fordrar. Med hjälp av den stackars inbrotts&#x00AD;
<lb/>tjuven, som ju dock därigenom mister sin bäste,
<lb/>sin ende vän – i smyg torkar han bort en tår
<lb/>från sin ärriga kind (närbild) – enleverar de
<lb/>den numera kroppsligen mycket försvagade bro&#x00AD;
<lb/>dern. En god lösning av det komplicerade läget
<lb/>uppnås genom dennes död, som inträffar under
<lb/>resan hem: lycklig som ett barn, när det åter be&#x00AD;
<lb/>finner sig bland de sina efter långa irrfärder,
<lb/>drar han sin sista suck i svågerns armar.</p>
<p rend="indfirst">Över Bel Bird-lady Marmour, som nu hamnat
<lb/>på Rivieran, skymmer en hopplös solnedgång
<lb/>bland palmer och oleandrar. Snart orkar hon
<lb/>inte mer!</p>
<p rend="indfirst">Äntligen, efter långt sökande, blir hon åter&#x00AD;
<lb/>funnen. Av en god gammal hotellvärdinna har
<lb/>hon just blivit räddad från ett självmordsförsök
<lb/>(gas). I den avsvimmades krampaktigt slutna
<pb n="101"/>
<lb/>hand fann man lordens porträtt. På bättrings&#x00AD;
<lb/>vägen, lycklig över att återupprättas, men ännu
<lb/>matt och gripen av underrättelsen om broderns
<lb/>död möter hon sin make, och filmen slutar i en
<lb/>lång kyss, originellt och vackert fotograferad.</p>
<p rend="indfirst">Publiken snyter sig och smäller i bänkarna.
<lb/>Det var ändå vackrare än man först väntade.
<lb/>Det var stor konst, sådan som man brukar kalla
<lb/>”förädlande nöje”. Man trängs mot utgången.</p>
<p rend="indfirst">Den enhetliga massan löser upp sig i småpar&#x00AD;
<lb/>tiklar, tycks det. I själva verket är den ett, mycket
<lb/>mer än när ljuset först slocknade. Den har begått
<lb/>ett sakrament, den är fast förenad i den him&#x00AD;
<lb/>melska Bel Birds kropp och ande. Är det någon
<lb/>skillnad mellan Britts och Violas druckna ögon,
<lb/>där de skymtar i den drivande strömmen mot ut&#x00AD;
<lb/>gången, så är det den att Violas fortare vänjer
<lb/>sig vid ljuset och segare håller fast vid verklig&#x00AD;
<lb/>hetens bilder. Hon mäter Britt ännu en gång och
<lb/>med djup ovilja. Bel Bird är alltid den enda, den
<lb/>oförlikneliga, men tyvärr, så har man det inte
<lb/>själv. – Britt driver förbi. Hon har glömt den
<lb/>andra. Hon ler ett litet drömmande leende för
<lb/>sig själv. Det är återspeglingen av den himmelska
<lb/>Bel Birds gåtfulla smålöje.</p>
<pb n="102"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="103"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">FRAMÅT – UPPÅT!</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="104"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="105"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det finns flera sätt att ta reda på vad en per&#x00AD;
<lb/>son är. Det enklaste är att slå upp i telefonkata&#x00AD;
<lb/>logen, förutsatt att han har uppgivit sitt verkliga
<lb/>namn och har telefon. Viola slog också mycket
<lb/>riktigt upp namnet <hi rend="i">Hill.</hi> Det fanns det nu flera:
<lb/>köpman, löjtnant, rörläggare, slaktare, småskol&#x00AD;
<lb/>lärarinna, änkefru.</p>
<p rend="indfirst">Småskollärarinnan föll utan vidare bort, lik&#x00AD;
<lb/>som änkefrun. Men ändå? Han kunde tänkas
<lb/>vara son till änkefrun, telefonen kunde stå i hen&#x00AD;
<lb/>nes namn, om hon t. ex. var affärskvinna eller
<lb/>annars självförsörjande. Men borde inte sonen
<lb/>i så fall stå för sig själv ändå? Så ung var han
<lb/>ju inte, omkring tretti, snarare mer än mindre.
<lb/>Möjligheten fanns i alla fall. Vidare.</p>
<p rend="indfirst">Rörläggare, slaktare, transportarbetare. Nej.
<lb/>Han hade fina vita händer, utan spår av kropps&#x00AD;
<lb/>arbete. Löjtnant? Knappast, en löjtnant behåller
<lb/>nog uniformen på, när han är ute och dansar.
<lb/>Han vore väl fånig annars.</p>
<p rend="indfirst">Det var nog köpmannen. <hi rend="i">Hill, Walter, Köpm.,
<lb/>Vallingatan 3.
<pb n="106"/>
<lb/>Köpman</hi>, vad är en köpman ? Skulle Violas mor
<lb/>med sin lilla mörka cigarraffär kunnat kallas för
<lb/>köpman, om hon varit karl? Kanske. Den som
<lb/>går omkring och säljer kvastar och vispar är väl
<lb/>också köpman. Och den som efter många släkt&#x00AD;
<lb/>led har ärvt en stor och ansedd firma, han är
<lb/>ju köpman han med? Och däremellan ligger ota&#x00AD;
<lb/>liga grader.</p>
<p rend="indfirst"><hi rend="i">Vallingatan 3</hi> – obestämt! Hon skulle titta på
<lb/>huset och trappuppgången. Själva gatan sade
<lb/>ingenting. Annars är det stor skillnad på gator.
<lb/>Man kan jämföra adressen: Villagatan så och så,
<lb/>med hennes egen: Viola Petterson, Sigtuna&#x00AD;
<lb/>gatan 8. Men Vallingatan var utan bestämd färg.</p>
<p rend="indfirst">Ett annat sätt att få upplysningar är att rentut
<lb/>fråga vederbörande själv. Tillförlitligt är det inte,
<lb/>men något så när brukar ju uppgifterna kunna
<lb/>kontrolleras. För att begagna sig av det sättet
<lb/>bör man emellertid känna personen i fråga något
<lb/>mer än hon kände herr Hill. Man bör inte bara
<lb/>ha dansat med varandra på Novilla och växlat
<lb/>några intensiva blickar och några ord, alldagliga
<lb/>till innehållet, men meningsfulla i sitt pejlande
<lb/>tonfall.</p>
<p rend="indfirst">Det tredje och tillförlitligaste sättet, att för&#x00AD;
<lb/>höra sig hos mannens bekanta, hade också sina
<pb n="107"/>
<lb/>svårigheter, eftersom hon inte kände en enda.
<lb/>Tills vidare fanns det ingen bättre utväg än tele&#x00AD;
<lb/>fonkatalogen, för övrigt fick man dra sina slut&#x00AD;
<lb/>satser av det man kom ihåg från den minnes&#x00AD;
<lb/>värda danskvällen.</p>
<p rend="indfirst">Hon lutade huvudet mot soffans grågrönblom&#x00AD;
<lb/>miga plysch, slöt ögonen och försökte se honom,
<lb/>sådan han var, när han kom fram och bjöd upp
<lb/>henne.</p>
<p rend="indfirst">Ja, han var verkligen stilig. Mörk, med något
<lb/>demoniskt över sig.</p>
<p rend="indfirst">Han gjorde också ett välpressat, välvårdat och
<lb/>smakfullt intryck. Hur pass dyrbart tyget i hans
<lb/>kostym kunde vara – det var hon inte i stånd
<lb/>att bedöma, hon var ju inte så hemma i herrklä&#x00AD;
<lb/>der. Men skjortan skimrade – trikolin av hög
<lb/>kvalitet. Slipsen var utsökt vacker, det hade hon
<lb/>lagt märke till, fast hon nu inte riktigt kom ihåg
<lb/>färgerna. På vänstra ringfingret hade han en
<lb/>sigillring med röd sten – det verkade både
<lb/>förtroendeingivande och raffinerat. Den röda
<lb/>stenen drog blickarna till hans välvårdade hän&#x00AD;
<lb/>der. Han var nog köpman av det finare slaget.</p>
<p rend="indfirst">Ingen slät ring. Mja, den <hi rend="i">kunde</hi> han förstås
<lb/>ha tagit av sig, sådant händer ... Viola smålog
<lb/>överseende, kanske mot ett uppdykande minne av
<pb n="108"/>
<lb/>någon filmfars. Om Ödet ville, vad kunde hindra
<lb/>det? Inte ens en slät ring. Lyckligtvis fanns det
<lb/>skilsmässa, till slut måste allt gå bra. Nej, det var
<lb/>en misstanke, som avskräckte henne så litet –
<lb/>åtminstone nu i fantasin – att den snarare
<lb/>gjorde äventyret innehållsrikare, farligare, mer
<lb/>spännande, med en lätt tragisk underton. Ty hur
<lb/>skulle det gå med den andra? Men sådant kan man
<lb/>inte ta hänsyn till, när man kämpar för sin lycka.
<lb/>Hela världen kämpar ju om lyckan, den starkare
<lb/>vinner. Hon sträckte ut ena benet, ett smäckert,
<lb/>välvuxet ben i silkesstrumpa, och betraktade det
<lb/>gillande. Hon hade sina företräden och var fullt
<lb/>medveten om dem.</p>
<p rend="indfirst">Men som hon småningom nyktrade till från sina
<lb/>alltför fantastiska dagdrömmar, återvände hon
<lb/>till den omedelbara sannolikheten. Han var ju
<lb/>ändå tämligen ung, varför skulle han redan vara
<lb/>gift? Det var i alla fall enklare om han inte var
<lb/>det. Att strida så där förtvivlat och gå igenom
<lb/>både eld och vatten för att få tag i en karl – det
<lb/>kunde vara spännande för en kväll, medan man
<lb/>satt bekvämt tillbakalutad i en varm biograf&#x00AD;
<lb/>salong, men i verkligheten betydde det, att hon
<lb/>länge länge skulle få sitta så här i den grågrön&#x00AD;
<lb/>blommiga liggsoffan, där det bäddades åt henne
<pb n="109"/>
<lb/>själv var kväll, och stirra på det trasiga vita över&#x00AD;
<lb/>kastet över moderns säng borta i hörnet och på
<lb/>den idiotiska porslinshunden på byrån, och höra
<lb/>väckarklockans skarpa tickande utifrån köket,
<lb/>som nu. Gud, vad hon var led på allting här
<lb/>hemma! Och sybehörsaffären, där hon hjälpte till
<lb/>om dagarna! Var det något för henne! Åter gav
<lb/>hon benet en gillande blick.</p>
<p rend="indfirst">Hon kunde för resten själv ta reda på om han
<lb/>var gift (fortfarande förutsatt att han var den
<lb/>Walter Hill hon hittat i telefonkatalogen): genom
<lb/>att ringa till hans nummer och fråga efter fru
<lb/>Hill. Och om hon fanns och kom och svarade?
<lb/>Då fanns alltid den förklaringen: Det är från
<lb/>Elektrolux, vi ville fråga, om vi kunde få komma
<lb/>upp klockan elva i morgon och demonstrera en
<lb/>ny dammsugare – och varken fru Hill eller nå&#x00AD;
<lb/>gon annan skulle någonsin kunna få reda på vem
<lb/>det var som ringde. Hon skulle ringa från en
<lb/>telefonkiosk, så inte modern hörde det heller. Man
<lb/>läser inte den ena detektivnovellen efter den andra
<lb/>utan att lära sig en del. Men om fru Hill blev
<lb/>misstänksam, när hon hörde att det var en auto&#x00AD;
<lb/>mattelefon? Så fick hon väl bli det då, hon kunde
<lb/>ju ändå inte göra henne någonting.</p>
<p rend="indfirst">I köket smällde en spislucka. Modern hade
<pb n="110"/>
<lb/>kommit upp från affären och höll på att göra eld
<lb/>för att laga middagen. Viola satt och lyssnade
<lb/>på de hasande stegen, som rörde sig mellan köks&#x00AD;
<lb/>bordet, skafferiet och spisen. Så reste hon sig med
<lb/>en suck av motvilja och medlidande både med sig
<lb/>själv och modern och gick ut för att hjälpa till
<lb/>med dukningen.</p>
<p rend="indfirst">Utan att tala rörde sig de båda kvinnorna
<lb/>mellan möblerna i det lilla köket. Vad skulle de
<lb/>också tala om? Kunderna i sybehörsaffären var
<lb/>inte intressantare än kunderna i cigarraffären.
<lb/>Viola hade en stark misstanke om att det var
<lb/>tvärtom, visserligen var det väl mest arbetare
<lb/>som handlade i fru Pettersons butik, karlar var
<lb/>de åtminstone. Men vad brydde modern sig om
<lb/>det? Hon hade haft nog av en karl. Medelålders,
<lb/>trött och en smula borta gick hon och mumlade
<lb/>för sig själv, som om hon varit ensam. Det lät
<lb/>mystiskt, men Viola visste vad det rörde sig om:
<lb/>var faten skulle stå, hur länge det kunde dröja
<lb/>innan sillpuddingen var varm, hur kallt det egent&#x00AD;
<lb/>ligen kunde vara här i köket nu. Viola satte fram
<lb/>tallrikar och gafflar som i en dröm, en obehaglig
<lb/>dröm. Vaxduken på bordet kändes otrevligt kall
<lb/>under händerna, och någon matlust kunde då inte
<lb/>hon få av att tänka på den gamla sillpuddingen,
<pb n="111"/>
<lb/>som var ledsam redan som ny, i förrgår. Ute på
<lb/>gården var det mörkt mellan de höga husen, men
<lb/>trappfönsterna lyste med kall skärpa. Det var så
<lb/>tyst, att den tickande väckarklockan lät riktigt
<lb/>argsint.</p>
<p rend="indfirst">– Nu skriker ungen bredvid, sade Viola.</p>
<p rend="indfirst">– Mm, svarade modern, som inte hade något
<lb/>att tillägga till ett så otvivelaktigt faktum.</p>
<p rend="indfirst">Det var en ogift fabriksarbeterska, som var
<lb/>mor till skrikhalsen. Viola föraktade henne smått
<lb/>för att hon inte hade lyckats undvika ungen, me&#x00AD;
<lb/>dan fru Petterson hyste en viss sval och principiell
<lb/>sympati med henne för att hon hade klarat sig
<lb/>undan äktenskapets rävsax. Men ämnet var ut&#x00AD;
<lb/>debatterat.</p>
<p rend="indfirst">– Går du ut något i kväll? frågade modern
<lb/>långsamt.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det gör jag.</p>
<p rend="indfirst">De åt under tystnad, medan diskvattnet stod
<lb/>på och värmde sig.</p>
<p rend="indfirst">– Du ställer väl inte till med någon olycka
<lb/>för dig bara, sade modern åter och satte bort tall&#x00AD;
<lb/>riken bakom sig på diskbänken.</p>
<p rend="indfirst">Viola gjorde en föraktfull grimas.</p>
<p rend="indfirst">– Jag är väl inget nöt heller.</p>
<pb n="112"/>
<p rend="indfirst">– Man vet aldrig. Du är väl inte märkvär&#x00AD;
<lb/>digare än andra.</p>
<p rend="indfirst">– Äsch, vad vet du om mig.</p>
<p rend="indfirst">Det blev tyst igen. Under tystnad började fru
<lb/>Petterson diska. Viola torkade. Hennes tankar
<lb/>rörde sig sömnigt förargade kring moderns sista
<lb/>ord: Du är väl inte märkvärdigare än andra.
<lb/>Ligger det inte ett bottenlöst förakt i ett sådant
<lb/>uttryck? Att inte vara märkvärdigare än andra,
<lb/>det betyder att vara en nolla, ett ingenting. Andra!
<lb/>Det är de grå, de formlösa, som aldrig har blivit
<lb/>något, som bara sköter en plats och kanske gifter
<lb/>sig med någon vem som helst och kanske får barn,
<lb/>långa rader, som inte heller blir något märkvär&#x00AD;
<lb/>digt. Inte märkvärdigare än andra! Det var en
<lb/>förolämpning, mycket för grov att ens behöva
<lb/>tillbakavisas. Viola hämtade en droppe tröst ge&#x00AD;
<lb/>nom att åter kasta en snabb blick på sina ben och
<lb/>fötter. Varför skulle inte hon vara något? Håhå,
<lb/>hon skulle nog visa ...</p>
<p rend="indfirst">När så disken var undanstökad, såg hon på
<lb/>klockan och tog på sig kappa och hatt.</p>
<p rend="indfirst">– Ränn inte ute för länge nu, sade den lång&#x00AD;
<lb/>samma, trötta rösten. Du vet, att jag inte somnar
<lb/>förrän du väl är hemma igen.</p>
<pb n="113"/>
<p rend="indfirst">– Jo, jag vet det, sade Viola. (Fru Petter&#x00AD;
<lb/>son brukade alltid sova djupt, när dottern kom
<lb/>hem.)</p>
<p rend="indfirst">Så försvann hon utför den illa upplysta
<lb/>trappan.</p>
<pb n="114"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="115"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">TAGE RÄDDAD</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="116"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="117"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Söndag ...</p>
<p rend="indfirst">Det är egendomligt, att lördagskvällens lös&#x00AD;
<lb/>släppta frihet och söndagsmorgonens fridfulla
<lb/>lättja kan vara förspelet till något så ledsamt som
<lb/>söndags förmiddag. Varifrån kommer all dov
<lb/>olust och all retlighet, som just den dagen och
<lb/>den tiden på dygnet har blivit bekajade med? Det
<lb/>hjälper inte ens, att vädret är hyggligt, att pro&#x00AD;
<lb/>menerande i stora skaror drar sig ut mot stadens
<lb/>omgivningar, par om par eller familjevis. Det är
<lb/>något dött över allt som sker söndags förmiddag.</p>
<p rend="indfirst">Beror det på själva staden? Inga lastbilar, inga
<lb/>cyklar, inget jäkt, ingen brådska. Det är så kon&#x00AD;
<lb/>stigt. Folk känner inte igen sig. De går och läng&#x00AD;
<lb/>tar efter söndagsmiddagen och kvällen, då man
<lb/>kan börja roa sig. Det är så tråkigt som det måste
<lb/>vara i himmelen, om man tilläventyrs en gång
<lb/>skulle hamna där efter ett långt liv av ointressant
<lb/>jäkt, som utan att fylla tiden ändå hade tagit den
<lb/>i anspråk – vad skulle man egentligen ta sig till
<lb/>mitt i den eviga sabbatsvilan?</p>
<p rend="indfirst">För den som inte har någon trivsam familj, där
<lb/>man kan äta en festlig söndagsmiddag, blir efter&#x00AD;
<pb n="118"/>
<lb/>middagen bara en förlängning av förmiddagens
<lb/>ledsnad. Både Tage och Viola befann sig i den
<lb/>fördömelsen, och när de tillsammans hade till&#x00AD;
<lb/>ryggalagt en pliktskyldig och tämligen tyst pro&#x00AD;
<lb/>menad, var deras humör inte det bästa. Söndag
<lb/>är den dag, som enkom skapades för att låta dolda
<lb/>spänningar ladda ur sig, och de kände det i luften.</p>
<p rend="indfirst">De hade hamnat på ett musikkafé. Där gick
<lb/>tiden åtminstone något fortare, och man behövde
<lb/>inte leta efter samtalsämnen. Kaffe och bakelser
<lb/>är ändå en behaglig inrättning, och musik med.</p>
<p rend="indfirst">Luften var tjock av tobaksrök. Den flöt i grå&#x00AD;
<lb/>blåa floder kors och tvärs genom rummet, bildade
<lb/>strömfåror och virvlar, gungade, slätade ut sig,
<lb/>löste upp sig, tätnade. Nere vid dörren satt en blek
<lb/>yngling med bekymrad min och blåste ringar som
<lb/>om hans hjärta ville brista. De vidgade sig, miste
<lb/>fasonen och grenade ut sig i nyckfulla linjer och
<lb/>ytor i flera plan till hängande trädgårdar med
<lb/>utsprång och vikar, för att slutligen blekna och
<lb/>uppslukas av de gråblåa strömmarna. Cigarretter
<lb/>är en skön sak, och musik med.</p>
<p rend="indfirst">Musiken är kanske den hemlighetsfullaste av
<lb/>alla konstarter. Den går direkt från känsla till
<lb/>känsla utan förståndet som mellanled. De bildande
<lb/>konsterna – där de inte rentav är nyttokonst –
<pb n="119"/>
<lb/>föreställer alltid något, som med visshet kan in&#x00AD;
<lb/>ordnas i vår tankevärld, och diktningen talar ge&#x00AD;
<lb/>nom många lager av abstraktioner. Musiken är
<lb/>en konst på andra sidan om våra tankevanor, sin&#x00AD;
<lb/>nenas konst mer uteslutande än någon annan –
<lb/>och ändå ansedd som den mest andliga. Under&#x00AD;
<lb/>ligt! Är den kanske ett enstaka arv från vår para&#x00AD;
<lb/>distid före syndafallet, från en värld, som ännu
<lb/>inte var splittrad i kropp och själ, och samtidigt
<lb/>en förhoppning om återvunnen oskuld, där väsen
<lb/>på nytt talar till väsen i färg, i ton, i rörelse, utan
<lb/>hjälp av de mer eller mindre klumpiga schemati&#x00AD;
<lb/>seringar, som kallas begrepp?</p>
<p rend="indfirst">Det är en liten mild melodi, som just nu spelas,
<lb/>byggd på en exotisk folkvisa men mycket för&#x00AD;
<lb/>ändrad av kompositören. Med kontemplativt lugn
<lb/>börjar fiolen sin jämna trappstegsklättring nedåt
<lb/>för att sedan ljusna i en vek och bleknande uppåt&#x00AD;
<lb/>båge. Det är resignationens sång. Motivet upp&#x00AD;
<lb/>repas och varieras, och den ständiga återkomsten,
<lb/>den ständiga lugna klättringen nedåt ger den
<lb/>enkla visan ett uttryck av klar och blid fatalism.
<lb/>Så sätter ett annat motiv in: det är oron som vak&#x00AD;
<lb/>nar, begären, otåligheten. Men allt återvänder i
<lb/>den givna stilla strömfåran och slocknar i ve&#x00AD;
<lb/>modig tillit till det oundvikliga.</p>
<pb n="120"/>
<p rend="indfirst">Man kan tänka sig många livssituationer bakom
<lb/>en sådan melodi. Men försöker man dikta dit dem,
<lb/>blir de ändå bara översättningar till skuggspråket
<lb/>och för oss bara längre bort från den omedelbara
<lb/>beröringen med en fin och stilla upplevelse.</p>
<p rend="indfirst">Av alla dem som sitter här i kväll och hör me&#x00AD;
<lb/>lodin är det emellertid ingen som lyssnar till
<lb/>kompositören. Vem längtar efter att intränga i
<lb/>cigarrettens erfarenheter, vem vill fånga kaffets
<lb/>och bakelsernas själ? Allt detta är till för att
<lb/>frambringa det behagliga tillstånd, då drömmarna
<lb/>blir lätta och ljusa och råkar i drift. Stimulantia
<lb/>kallas det.</p>
<p rend="indfirst">Det är några som klappar i händerna i alla fall.
<lb/>De har känt igen melodin.</p>
<p rend="indfirst">Tage och Viola klappar inte. Deras tankar har
<lb/>visserligen också råkat i drift, men är varken ljusa
<lb/>eller lätta.</p>
<p rend="indfirst">Viola har en känsla av att något händer, eller
<lb/>kanske av att något borde hända, men inte hän&#x00AD;
<lb/>der? Hon följer Tages ögon, som flackar kring
<lb/>rummet men ofta stannar vid ett bord i närheten,
<lb/>där två eleganta unga damer dricker te och röker
<lb/>cigarrett. Vad är det med dem då? Känner han
<lb/>dem? Särskilt vackra är de inte, men eleganta.</p>
<p rend="indfirst">Nej, han känner dem inte. Men han ägnar dem
<pb n="121"/>
<lb/>vad han just nu inte kan ägna Viola: sin aktning.
<lb/>De hör till hans egen krets.</p>
<p rend="indfirst">– Vad du är tyst i dag, sade Viola med en
<lb/>stött ton, som retade Tage.</p>
<p rend="indfirst">– Vad vill du jag ska tala om? frågade han
<lb/>och lyfte på ögonbrynen.</p>
<p rend="indfirst">– Ä vad du är dum! var allt vad Viola kunde
<lb/>svara, men det var nog för att ge ny näring åt
<lb/>Tages funderingar.</p>
<p rend="indfirst">Hon är tarvlig, tänkte han. Hur har jag
<lb/>kunnat undgå att märka det? Banal och tarvlig.
<lb/>Den där sinnliga munnen, som ser så obildad ut
<lb/>– har jag verkligen kysst den i porten om kväl&#x00AD;
<lb/>larna? I porten! Det är ju knoddfasoner. En så&#x00AD;
<lb/>dan flicka tar man upp på sitt rum helt enkelt,
<lb/>varför har jag inte gjort det?</p>
<p rend="indfirst">De båda cigarrettrökande damerna lutade sig
<lb/>bakåt i sina stolar och följde rökens luftiga vä&#x00AD;
<lb/>gar, där den blacknade från pyrande blått till ask&#x00AD;
<lb/>grått. Den närmaste visade en fin profil och intel&#x00AD;
<lb/>ligenta, behärskade drag. En sådan kvinna var
<lb/>ändå något annat. Bara hennes sätt att leka med
<lb/>cigarretten. Och hennes likgiltiga ögonkast ut
<lb/>över publiken. (Jämförda med Violas tjugufem&#x00AD;
<lb/>öresblickar!) Det behövs tre generationer för att
<lb/>frambringa en gentleman, påstås det. För att
<pb n="122"/>
<lb/>frambringa en lady behövs det säkert dubbelt så
<lb/>många.</p>
<p rend="indfirst">– Är det där din typ, Tage? frågade Viola
<lb/>retsamt.</p>
<p rend="indfirst">– Hå, inte precis, men jag beundrar deras
<lb/>sätt att föra sig. Det är bildat.</p>
<p rend="indfirst">Den piken kanske hon förstod.</p>
<p rend="indfirst">Han hade på sista tiden fått ett visst begär
<lb/>efter förfining, och han var stolt över det. Var&#x00AD;
<lb/>ifrån det kom, visste han också, eller rättare sagt,
<lb/>var det nu sist hade fått en stöt till vidare ut&#x00AD;
<lb/>veckling: det var på balen hos Landers’. Först
<lb/>och främst av Britt. Ju mer han tänkte på henne
<lb/>så här efteråt, dess fullkomligare föreföll hon,
<lb/>förtätningen av en kultiverad miljö med behaglig
<lb/>doft ... En miljö, där han kände sig hemma och
<lb/>ville höra hemma. Själv var han visserligen upp&#x00AD;
<lb/>vuxen i mindre förhållanden, men hade alltid
<lb/>längtat bort därifrån. Han var född till något
<lb/>annat, som man brukar säga.</p>
<p rend="indfirst">Viola däremot var koncentratet av en värld
<lb/>som låg ännu lägre än hans egen ursprungliga.
<lb/>Av dem båda var han den absolut överlägsne.
<lb/>Och ändå hade hon fängslat honom så länge. Han
<lb/>kände sig hämndlysten.</p>
<pb n="123"/>
<p rend="indfirst">– Hon har åtminstone blan som håller att gå
<lb/>på, sade Viola.</p>
<p rend="indfirst">Tage bet ihop tänderna, men svarade inte. <hi rend="i">Ja</hi>,
<lb/>cigarrettrökerskan hade stora fötter. Och det
<lb/>hade Viola genast upptäckt. Vióla! Själva nam&#x00AD;
<lb/>net var ju den vedervärdigaste röra av romantisk
<lb/>sentimentalitet och grov obildning. Vióla! Det var
<lb/>ju som en Strixhistoria. Och den hade man gått
<lb/>och varit halvförälskad i. Blan! Vióla!</p>
<p rend="indfirst">Just i det ögonblicket mognade Tages beslut:
<lb/>han skulle ta henne i besittning. Jämsides med
<lb/>föraktet sköt begäret upp som en svallvåg, och
<lb/>han såg med en viss tillfredsställelse, hur cigarret&#x00AD;
<lb/>ten i hans hand började darra. Slut med herde&#x00AD;
<lb/>komedin! Nu kommer något annat.</p>
<p rend="indfirst">Med en häftig rörelse släckte han cigarretten
<lb/>mot askkoppen och grep Viola om handleden.</p>
<p rend="indfirst">– Kom, vi går.</p>
<p rend="indfirst">De betalte och gick.</p>
<p rend="indfirst">På hela vägen sade de nästan ingenting. Viola
<lb/>tjurade, men det lade han inte märke till, utan
<lb/>försjönk i sina egna tankar. Äntligen kom de så
<lb/>långt, att den gråa skuggan från hemmet och
<lb/>modern ovillkorligen kom henne att sakta stegen.</p>
<p rend="indfirst">Nu var alltså stunden inne.</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">– Viola, kom med hem till mig ett slag. Vi
<lb/>ska klara upp det här.</p>
<p rend="indfirst">Hans röst hade sjunkit flera tonsteg och fått
<lb/>en metallisk klang, som kom henne att lystra, men
<lb/>som också förklarade hans mening på ett mycket
<lb/>tydligare sätt än orden.</p>
<p rend="indfirst">Och inte utan triumf knyckte hon på nacken
<lb/>och gav till ett kort bittert skratt.</p>
<p rend="indfirst">– Jag kan ju inte föra mig, jag, sade hon. Jag
<lb/>är inte fin nog för dig. Det har jag fått höra i
<lb/>dag, och var säker på att jag tar lärdom av vad
<lb/>jag får höra. Och sen vill du jag ska gå med dig
<lb/>hem. Du tror kanske du är den enda karl jag kän&#x00AD;
<lb/>ner? Å nej du, jag vet nog åtskilliga som är värda
<lb/>mer än tio sådana malliga högheter som du. Jag
<lb/>vet nog en som ...</p>
<p rend="indfirst">Hon svängde på klacken och gick in genom
<lb/>porten, som hon slog igen mittför näsan på honom.</p>
<p rend="indfirst">Hans första känsla var raseri över att vara lu&#x00AD;
<lb/>rad. Långsamt började han gå hemåt. Kantänka!
<lb/>Man är dyrbar, när man heter Vióla och står i
<lb/>sybehörsaffär. Man kräver aktning för sitt män&#x00AD;
<lb/>niskovärde ... En dygdig danshoppa ...</p>
<p rend="indfirst">Rätt som det var, stack en saknad till tvärs&#x00AD;
<lb/>igenom raseriet. Han hade dragits till henne så
<lb/>ofrivilligt, så naturbestämt, det fanns något hos
<pb n="125"/>
<lb/>henne, som han behövde ... I samma ögonblick
<lb/>det stod klart för honom, greps han av rädsla.
<lb/>Så illa hade det alltså varit. Han hade undgått
<lb/>en fara.</p>
<p rend="indfirst">Här gick han som en helig Antonius, underbart
<lb/>räddad ur frestelsen. Och den skyddsängel, som
<lb/>jagade undan fantomen, hade nog ändå varit
<lb/>Britt. Fylgia, fylgia! – – Tänk om han på allvar
<lb/>hade fastnat hos Viola, så fast att han inte kunnat
<lb/>slita sig lös ... En hemsk tanke. Viola som black
<lb/>om foten. Hellre då en gatflicka vilken som helst,
<lb/>hos henne fastnar åtminstone ingenting av ens
<lb/>jag. Och Britt som ledstjärna i fjärran! Det var
<lb/>tydligen lösningen.</p>
<p rend="indfirst">Han blev stående på S:t Eriksbron, full av
<lb/>lättnad som den nyss häktade, när han åter ser
<lb/>sig frigiven, och stirrade inåt staden, som låg och
<lb/>ruvade i sitt eget sken som ett fosforescerande
<lb/>jättedjur. Var och en av lyktorna på stranden mot&#x00AD;
<lb/>svarades av en lång stilla lodrät strimma i vatt&#x00AD;
<lb/>net, hängande pelarrader av lysande stalagmiter,
<lb/>som alla ledde in till det centrum, som just nu
<lb/>höll på att vakna till natten efter vilodagen. Till
<lb/>vänster i bakgrunden lyftes två glitterkransar,
<lb/>diadem kring pannan på furstebrudar: de båda
<lb/>Kungstornens restauranger. Mittför honom
<pb n="126"/>
<lb/>brann Palladium som en vitglödande eldsvåda
<lb/>utan att låta hejda sig av den lilla komiska röda
<lb/>stoppsignal, som var tänd vid sidan: N. D. A.
<lb/>under vartannat, det visste han, fast bokstäverna
<lb/>inte syntes hit. Men ovanför staden svävade som
<lb/>en kejsarkrona av ljus, som ett tecken på att män&#x00AD;
<lb/>niskan icke lever av bröd allena, en väldig ljus&#x00AD;
<lb/>reklam: <hi rend="i">Läs AfA!</hi> Och över hustaken, evigt i
<lb/>rörelse, med otrolig räckvidd, sträckte strålkastar&#x00AD;
<lb/>strimman från ett stort varuhus sin skyddande
<lb/>och välsignande spökarm av svagt lysande tele&#x00AD;
<lb/>plasma.</p>
<p rend="indfirst">Han var fri! Där borta låg hans vidöppna
<lb/>kungarike. Han var i förbund med staden där
<lb/>nere, och den triumferande kejsarkronan var hans
<lb/>framtids löfte. Medan bron skakade av spår&#x00AD;
<lb/>vagnsdån och ett norrgående tåg djupt nedanför
<lb/>svepte in honom i ett fuktigt moln av vit ånga,
<lb/>lyfte han på huvudet och nickade småleende mot
<lb/>den lysande bilden, som man i smyg nickar åt sitt
<lb/>eget förnuftigare jag, när det har gjort ett
<lb/>klokt val.</p>
<pb n="127"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SPETSAR</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="128"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="129"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna i fönstret.
<lb/>Årets mod är spetsar i alla färger. Aftonklän&#x00AD;
<lb/>ningar helt och hållet av spetsar, jacka med långa
<lb/>spetsärmar, kjol som nästan snuddar vid golvet,
<lb/>blekgyllne, blekrosa och svarta spetsar, alla skira
<lb/>som spindelväv.</p>
<p rend="indfirst">Fall, äppelblom, över gången, bred ut din tyll,
<lb/>du luftiga grönvita hundloka, i genombruten skäl&#x00AD;
<lb/>vande skugga, där trädgården står som svalast,
<lb/>den igenvuxna, den förtegna, den mossiga frukt&#x00AD;
<lb/>trädgården. Det var en gång på en gammal
<lb/>herrgård ...</p>
<p rend="indfirst">Genom de långa kjolarna går ett sus av år&#x00AD;
<lb/>hundradens blygsel. Alltid har kvinnokroppen
<lb/>varit något att blygas över och gömma väl i veck
<lb/>och dok, ofta något orent, och alltid en farlig
<lb/>makt, som man fick akta sig för att släppa lös.
<lb/>Men också en förtrollad ädelsten, som låg gömd
<lb/>innanför berglagren och väntade på skattsöka&#x00AD;
<lb/>ren. Frasar det inte av översvinnlig trubadursång
<lb/>genom modeklänningarnas sida spetsar, när de
<lb/>rör sig i dans över golvet?</p>
<pb n="130"/>
<p rend="indfirst">Men samma ben, som i balsalen skymtade så
<lb/>aptitretande genom halvdöljande spetsvolanger,
<lb/>de rör sig nu på förmiddagen ganska oförtäckt
<lb/>under en kort promenaddräkt. På en stege i
<lb/>förstun står en kortklippt målarflicka i overall
<lb/>och visslar medan hon målar, och från tidningar&#x00AD;
<lb/>nas sportsidor skrattar kvinnliga spjutkastare och
<lb/>kortdistanslöpare i små snäva idrottsbyxor.</p>
<p rend="indfirst">Det är bara i festvimlet, som ett smycke, som
<lb/>blygsamheten kommer tillbaka på ett kort besök.
<lb/>Blygsamhet pryder ungdomen, den gör klara ögon
<lb/>klarare och skära kinder skärare.</p>
<p rend="indfirst">Men det är mer än blygsamhet, som böljar
<lb/>genom de långa våderna. Där prasslar också år&#x00AD;
<lb/>hundradens avskildhet och arbete inomhus, still&#x00AD;
<lb/>heten över den fridlysta stugan, där männen satte
<lb/>sina verktyg och vapen vid dörren, innan de gick
<lb/>till bords med knäppta händer och faten ångande
<lb/>bars in från köket; suset från elden i spisen, den
<lb/>medelpunkt som husets kvinnor såg livet vända
<lb/>sig kring; vinterkvällarnas långa entoniga sång
<lb/>i skenet från flammande träkubbar och sprakande
<lb/>torrvedsstickor; spinnrockens dova surr, vävsto&#x00AD;
<lb/>lens dunk, putter och fräs från kittlar och pan&#x00AD;
<lb/>nor. Och steg, steg i trappor och loft, lätta eller
<lb/>tunga, alltid omvajade av långa kjolskört som
<pb n="131"/>
<lb/>en ständig påminnelse om gränser, som låg så
<lb/>nära som stugans väggar – och ändå så långt
<lb/>bort, eftersom de rymde en hel värld av arbete
<lb/>och kärlek inom sig.</p>
<p rend="indfirst">Och det är den världen som spetssläpen vill
<lb/>beteckna? I luftig drömgestalt vill de återspegla
<lb/>den eviga gången mellan vaggan, grytan och väv&#x00AD;
<lb/>stolen? Nej, de trappor de sopar leder inte till kök
<lb/>och källare, och de gränser de sätter för sin bära&#x00AD;
<lb/>rinnas steg är bräckliga som de själva. Spindel&#x00AD;
<lb/>väv!</p>
<p rend="indfirst">Men blid som om hon lyfte dygden, hemmet
<lb/>och traditionen i sina händer stiger den förgyllda
<lb/>skyltdockan upp ur floden av spetsar. Hennes
<lb/>lockande späda kvinnliga former lyser stiliserat
<lb/>anständiga i sin förgyllning, hennes leende är
<lb/>ljuvligt som gamla sagor om försvunna tider, då
<lb/>människorna var vackrare och bättre och lyck&#x00AD;
<lb/>ligare än nu.</p>
<p rend="indfirst">Förbi hennes fönster passerar en ström, som
<lb/>ändrar utseende alltefter dygnets timmar.</p>
<p rend="indfirst">Först tidningsgummorna, där de klapprar fram
<lb/>bakom sina korgvagnar i halvmörkret på sovande
<lb/>gator. Men de är gamla de flesta av dem, de lyfter
<lb/>inte sina ögon mot flärden och fåfängligheten
<pb n="132"/>
<lb/>mer, och de skulle aldrig låta lura sig av de nya
<lb/>modernas gammaldagsfasoner. Många av dem
<lb/>har själva vuxit upp mitt i detta gammaldags,
<lb/>som nu är en saga, många av dem minns en stuga
<lb/>på landet, där far hade sina sysslor och mor sina,
<lb/>noga bestämda och utmätta. Men deras eget ar&#x00AD;
<lb/>bete sträcker sig över gator och kvarter i en stor&#x00AD;
<lb/>stad, och är deras kjolar långa som skyltdockor&#x00AD;
<lb/>nas, så är det också det enda som återstår av
<lb/>nedärvd kvinnlighet.</p>
<p rend="indfirst">Så blir gatorna tomma. Länge. I utkanterna
<lb/>av staden blåser fabrikspiporna, spårvagnarna
<lb/>börjar sin skrapande gång. Utanför skyltfönstret
<lb/>ligger den förnäma affärsgatan öde, men långt
<lb/>borta hörs tramp av många fötter – trampet mot
<lb/>fabriker och verkstäder – och man kan inte ens
<lb/>urskilja männens och kvinnornas steg, där de går
<lb/>sida vid sida och mittibland varandra. Där i
<lb/>det stora trampet drunknar långa sega kvinnosteg
<lb/>och lätta flicksteg, som aldrig har hindrats av
<lb/>långkjolar. De kommer från ett rum och kök, där
<lb/>far och mor och barnen kivas om utrymmet, eller
<lb/>från delat rum med del i kök – vad har de med
<lb/>den kvinnliga kvinnans renässans att göra? Men
<lb/>Astarte ler med sin själlösa körsbärsmun. Så
<lb/>långt borta är de inte, att inte också de kan nås,
<pb n="133"/>
<lb/>när arbetstiden är slut. Längtar inte en fabriks&#x00AD;
<lb/>flicka också efter kärlek?</p>
<p rend="indfirst">Det blir ljusare. Det blir varmare. Bilarna su&#x00AD;
<lb/>sar stönande om hörnen. Nu kommer kontoris&#x00AD;
<lb/>terna, stenograferna, maskinskriverskorna. Här
<lb/>går de tätt förbi med sin lilla portfölj under
<lb/>armen – där ligger smörgåspaketet till lunch –,
<lb/>de går raskt för att hinna i tid, och deras sömniga
<lb/>ögon skvallrar om att det var svårt att komma ur
<lb/>sängen. Men så bråttom har de inte, och så söm&#x00AD;
<lb/>niga är de inte, att de inte hinner kasta en blick
<lb/>mot det lockande fönstret. Välbehagligt insuper
<lb/>gudinnan deras morgonbön. Hon är van vid den,
<lb/>hon tar emot den vid samma timme trehundra
<lb/>dagar om året – en andäktig, tyst bön från ska&#x00AD;
<lb/>ror av unga hjärtan på väg från det hyrda möb&#x00AD;
<lb/>lerade rummet till kontoret.</p>
<p rend="indfirst">Det blir varmare. Solen stiger högre och högre.
<lb/>Nu kommer de burgna hemmens fruar för att
<lb/>promenera, göra uppköp, gå och dricka kaffe till&#x00AD;
<lb/>sammans på något konditori. Ett stort modehus
<lb/>har mannekänguppvisning den här veckan. Det
<lb/>måste vara något att se.</p>
<p rend="indfirst">Smala, förföriska mannekänger ormar sig fram
<lb/>mellan tebord, som är upptagna till sista plats.
<lb/>De som sitter där är mest medelålders damer, där
<pb n="134"/>
<lb/>finns många illasittande kappor på formlösa figu&#x00AD;
<lb/>rer, många slappa och förgrämda ansikten, som
<lb/>uppmärksamt följer mannekängens vippande höf&#x00AD;
<lb/>ter och skuldror. Luften är het av brinnande
<lb/>önskningar, suckar, förhoppningar som i ett mis&#x00AD;
<lb/>sionshus ute i bygderna, med den skillnaden, att
<lb/>önskningarna, suckarna och förhoppningarna där
<lb/>är gemensamma, men här vars och ens hemligaste
<lb/>hemlighet. O Astarte, du kan kasta ut ditt nät och
<lb/>fånga guld i stora fång. Ur varenda rynka i de&#x00AD;
<lb/>ras ansikten och vartenda trött ögonkast talar en
<lb/>längtan, som är sviken men inte död. Till ditt
<lb/>altare strömmar de vallfärdande med böner om
<lb/>hjälp, och du räcker dem spetsar ...</p>
<p rend="indfirst">Men din verkliga timme kommer först när det
<lb/>skymmer.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Spetsar!</p>
<p rend="indfirst">Själva ordet är sirligt som en gavott från Lud&#x00AD;
<lb/>vig XIII:s hov. Det slingrar sig om vartannat
<lb/>som trådarna under knypplerskornas händer. Det
<lb/>lyser snövitt som vita hucklen i små drömmande
<lb/>städer, där livet rinner långsamt mellan murgrön&#x00AD;
<lb/>klädda gavelhus och vita svanar speglar sig i
<lb/>kanalernas tunga bruna flöde.</p>
<pb n="135"/>
<p rend="indfirst">Det fanns en tid, då människorna inte hade
<lb/>bråttom ...</p>
<p rend="indfirst">Hur kunde de slippa? Ett liv är ju så kort, man
<lb/>måste väl ändå hinna med att känna och smaka
<lb/>och se vad man sedan måste lämna åt andra, åt
<lb/>främmande?</p>
<p rend="indfirst">I spetsknypplerskornas städer bör rummen ha
<lb/>varit stora och skumma, med höga kistor och väl&#x00AD;
<lb/>diga mörka skåp. Gläntade man på de tunga skåp&#x00AD;
<lb/>dörrarna, kunde man se kannor och fat, som var
<lb/>för fina att komma fram till vardags, men som
<lb/>alltid togs ut vid festerna och hade varit med så
<lb/>i många släktled, vid bröllop och begravningar
<lb/>likaväl som vid högtiderna. Och i kistorna låg
<lb/>kläder och dukar och täcken av samma sparade
<lb/>slag. Det vore knappast träffande, om man sade,
<lb/>att ägodelarna vandrade ur hand i hand. Familje&#x00AD;
<lb/>klenoderna var kvar, de förde sitt oföränderliga
<lb/>liv mittibland människorna, fast gömda och skyd&#x00AD;
<lb/>dade, och det var snarare människorna som väx&#x00AD;
<lb/>lade som tillfälliga skyddsvakter kring den gemen&#x00AD;
<lb/>samma kärnan. Barn växte upp kring föräldrarna
<lb/>som en förnyelse och fortsättning, och när sö&#x00AD;
<lb/>nerna förde hustrur hem och döttrarna giftes
<lb/>bort, var det släkt som knöts till släkt efter nog&#x00AD;
<lb/>grann prövning. Under de vita hucklena kunde
<pb n="136"/>
<lb/>ögonen lugnt se ut i en trång värld. Efter ett kort
<lb/>jordeliv hade de oändligheten för sig: evighetens
<lb/>oändlighet i himmelen, den jordiska oändligheten
<lb/>genom barn och barnbarn och barnbarns barn.</p>
<p rend="indfirst">Men de spetsar den gyllene dockan lyfter är
<lb/>av annat slag. Trådarna har inte flätats av le&#x00AD;
<lb/>vande fingrar, maskinernas blåblanka järntenar
<lb/>har gripit in i varandra utan misstag, spänt, snott,
<lb/>vävt. Men vid sidan har levande ögon följt det
<lb/>svindlande arbetet, levande händer stoppat, kopp&#x00AD;
<lb/>lat om och satt i gång.</p>
<p rend="indfirst">Levande ögon, levande händer – det är vad
<lb/>som är värdefullt hos de unga flickorna, som var
<lb/>morgon strömmar in i fabrikssalarna och var
<lb/>middag strömmar ut som en porlande flod. Var&#x00AD;
<lb/>för är de inte bara ögon och händer? En hel kropp
<lb/>är så fordrande, den är hungrig och måste mättas,
<lb/>den fryser och måste kläs. Och det följer med den
<lb/>så mycket underligt, farligt och oberäkneligt, som
<lb/>i gamla tider sammanfattades under namnet själ.
<lb/>Vem behöver allt det där? Arbetet behöver det
<lb/>inte, inte maskinerna, inte aktieägarna i den stora
<lb/>textilkartellen. Själva behöver de det mindre än
<lb/>någon, tvärtom går de bara eländet till mötes,
<lb/>stackars flickebarn, ledda av de båda överflödiga
<lb/>gåvorna kropp och själ.</p>
<pb n="137"/>
<p rend="indfirst">Lyktorna spricker ut. Det är staden som blom&#x00AD;
<lb/>mar. Allt som dagen har hållit bundet löser sig
<lb/>och vecklar ut sig i kvällens ljuskaskader som
<lb/>japanska trollblommor i ett vattenglas. Dagen är
<lb/>inte liv. Arbetet är inte liv. Vi arbetar för att leva,
<lb/>och livet är kvällen. Det är av lössläppt jubel som
<lb/>staden nu slår ut i sprutande glädjeeldar. Ser man
<lb/>närmare på det lysande jublet, talar det om hår&#x00AD;
<lb/>vatten, veckotidningar och bilmärken. Är det inte
<lb/>tillfredsställande, att också glädjen tjänar ett för&#x00AD;
<lb/>nuftigt ändamål? Låt oss i alla fall vara glada
<lb/>att det är så, annars finge vi säkert inget festljus
<lb/>över gatorna.</p>
<p rend="indfirst">Rusiga av den blommande staden driver männi&#x00AD;
<lb/>skorna omkring som droppar i ett mareldshav.
<lb/>Kroppen bakom de arbetande händerna och själen
<lb/>bakom de övervakande ögonen vaknar till en
<lb/>stunds förmätna drömmar om ett eget liv – ja,
<lb/>eget som det egnaste egna, ty det hänger inte ihop
<lb/>med något annat. Inte med dagens arbete. Det är
<lb/>vedervärdigt, vad har jag med det att göra, glöm
<lb/>det! Inte med den kvava enrumslägenheten, där
<lb/>mamma hostar och grälar och lillebrors blöjor
<lb/>hänger till tork och syskonen lever så pappa smy&#x00AD;
<lb/>ger sig ut på kaféet och dricker öl i trevligare
<lb/>sällskap. Vad har jag där att göra bland alla ung&#x00AD;
<pb n="138"/>
<lb/>arna? Glöm det! <hi rend="i">Här</hi> och <hi rend="i">nu</hi> är livet, ett ögonblick
<lb/>mellan tomrum och tomrum, mellan fabriken och
<lb/>sovplatsen – vem vet om jag lever i morgon, vem
<lb/>vet om jag inte har mött lyckan och svingat mig
<lb/>upp i solen, vem vet något alls. Har det inte hänt,
<lb/>att flickor, som ena veckan traskade gatan fram
<lb/>i en fabriksarbeterskas bomullsklänning, veckan
<lb/>därpå bilade samma väg i utsökt aftontoalett av
<lb/>spetsar från samma fabrik, där de själva hade
<lb/>stått och slitit en gång?</p>
<p rend="indfirst">Det finns skumma gator, där bara små bröd&#x00AD;
<lb/>butiker och speceriaffärer sprider ett glåmigt fat&#x00AD;
<lb/>tigsken, som slocknar tidigt, ledsamma, förfallna
<lb/>hyreskaserner, utkanter av staden, där kvarteren
<lb/>ännu står halvbyggda. Huset som blev färdigt för
<lb/>fem år sen står ännu och vänder en död brand&#x00AD;
<lb/>gavel mot världen, och när det någon gång i fram&#x00AD;
<lb/>tiden byggs till ett bredvid, når inte det nya upp
<lb/>till taket på det gamla, utan en bit av brandgaveln
<lb/>blir fortfarande synlig. Var och en svarar för sig!
<lb/>betyder det. Innanför ligger ett mörkt cementerat
<lb/>gårdsutrymme, delat med järnstaket i sex små
<lb/>fyrkanter med sex par soptunnor, där de olycks&#x00AD;
<lb/>händelser som kallas barn springer och leker och
<lb/>kastar glåpord in till grannens över det spetsiga
<lb/>järnstaketet. Nej, där är för trångt, nej, där vill
<pb n="139"/>
<lb/>vi inte stanna! Ut på äventyr i skenet från skylt&#x00AD;
<lb/>fönster och reklamer! Varför skulle inte just
<lb/>jag ...?</p>
<p rend="indfirst">Och mareldshavet gjuter sina jubelrop om hår&#x00AD;
<lb/>vatten, veckotidningar och bilmärken över alla
<lb/>dem, som för tillfället lyckas hålla en plats där
<lb/>i ljuset. Dropparna driver i strömmen. Vem blir
<lb/>sugen till botten? Inte jag, inte jag! Vem blir
<lb/>slungad i höjden? Jag! Jag! Hela staden ekar av
<lb/>samma rop av hopp och ångest: Jag! Jag! – nu
<lb/>i den brinnande timmen, i rusets ögonblick mellan
<lb/>tomrum och tomrum.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna. Årets
<lb/>mod är kvinnlighetens renässans, jungfrulighet,
<lb/>moderlighet, allt gammalt vackert som glömdes
<lb/>under efterkrigstiden. Ljuv kvinnlighet är och
<lb/>förblir ändå den nyckel, som öppnar kärlekens
<lb/>slutna dörrar. Köp sex meter spetsar, sex meter
<lb/>kvinnlighet, och nyckeln är din, och lyckan!</p>
<pb n="140"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="141"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">ELDEN OCH ALTARET</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="142"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="143"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är en dårskap, när natursvärmarna tror,
<lb/>att våren inte märks inne i de stora städerna.
<lb/>De ser, hur de unga träden skjuter knopp och
<lb/>börjar skifta i rödviolett under inflytande av
<lb/>egendomliga kemiska processer – hur kan de då
<lb/>undgå att märka, att de unga människovarelserna
<lb/>bland stenmurarna också går igenom underliga
<lb/>förvandlingar, ser med nya ögon, fattar med nya
<lb/>sinnen, trevar sig fram med nya, halvvaket oklara
<lb/>och rusiga önskningar och begär. Människorna
<lb/>möts om vårarna och finner varandra vackrare
<lb/>än förr, men ingen kan säga, om årstiden verk&#x00AD;
<lb/>ligen gör deras hy klarare, deras mun rödare,
<lb/>deras gång lättare – eller om förändringen har
<lb/>skett i den seendes ögon, berusade som de är av
<lb/>inifrån stigande safter.</p>
<p rend="indfirst">Land eller stad, skogstystnad eller fottramp
<lb/>och bilhorn – ingenting kan ta bort den andlöst
<lb/>skälvande äventyrligheten ur vårluften för den
<lb/>som är sexton år. Det kommer dagar, då alla ljud
<lb/>ekar med en skarpare ton över torra gator, alla
<lb/>avstånd förefaller kortare än de gjorde under
<pb n="144"/>
<lb/>vintern och alla handlingar ligger så nära, blir
<lb/>så förvånande möjliga, som om man hade vaknat
<lb/>till verklighet ur en dvala. Sedan faller en skym&#x00AD;
<lb/>ning ännu vaknare än dagen, intensivt blå och
<lb/>kyligt hetsande.</p>
<p rend="indfirst">Britt drev ensam framåt gatorna i det dubbla
<lb/>ruset av årstiden och de sexton åren. En flodvåg
<lb/>av anad makt bar henne, så att hon knappast
<lb/>kände tyngden i sin kropp. Anad makt, hon visste
<lb/>inte hur eller till vad, halvt törst, halvt segerviss&#x00AD;
<lb/>het. En känsla, som inte riktigt motsvarades av
<lb/>någon gripbar föreställning men spanade åt alla
<lb/>håll efter något att ta i besittning.</p>
<p rend="indfirst">Den mogne cynikern, som redan har fyllt tjugu,
<lb/>småler vemodigt. Ja, tänker han, puberteten helt
<lb/>enkelt ...</p>
<p rend="indfirst">Ja, puberteten, utan tvivel puberteten. Och
<lb/>därmed är allt intresse överflödigt?</p>
<p rend="indfirst">Barnet går ut på upptäcktsfärd – i världen,
<lb/>brukar man säga – eller, om man hellre vill
<lb/>kalla det så, bland sina egna möjligheter till lust
<lb/>och <choice><sic>ektas</sic><corr resp="slaca">extas</corr></choice>. De brokiga blommorna, den varma
<lb/>solen, kattens lena päls, bärens söta kött och den
<lb/>friska lätthet som rörelsen skänker, allt blir seger&#x00AD;
<lb/>byten, vunna av listigt utbildade fina organ, som
<lb/>med sin eviga hunger har makt att ge innehåll
<pb n="145"/>
<lb/>och värde åt allt de rör vid. Ty den yttersta mak&#x00AD;
<lb/>ten, den att ge värde åt tingen, den är hungerns
<lb/>makt. Och puberteten betyder nya organ, nya
<lb/>möjligheter och nya värden, eftersom den betyder
<lb/>ett ofantligt tillskott av hunger. Med okroppsliga
<lb/>armar griper den efter stjärnorna. Med skäl&#x00AD;
<lb/>vande nerver borrar den sig djupt ner i köttet
<lb/>och mullen. Den har makt att forma gudabilder
<lb/>av allt som kommer inom räckhåll och makt att
<lb/>kasta sig själv som offer framför fötterna på sina
<lb/>gudar. Den är kaos, men också nyskapelse, för
<lb/>många den avgörande, för många den sista. Som
<lb/>strålkastare trevar själarna i rymden för att få
<lb/>ösa en ljusflod över vad de träffar på, och när
<lb/>ett föremål råkar in i strimman, ser det ut som om
<lb/>det vore ljust i sig själv, ett ljust mål.</p>
<p rend="indfirst">Britt drev ensam framåt gatorna. Över hus&#x00AD;
<lb/>taken skälvde den blå skymningen oroligt lätt som
<lb/>fjärilsvingar. Nere mellan husraderna mörknade
<lb/>den och bröts av bländande ljus. Där fanns ljus&#x00AD;
<lb/>skyltarna, där fanns skyltfönsterna. Där fanns
<lb/>livets påtagliga och lockande ting, utbredda till
<lb/>beskådande.</p>
<p rend="indfirst">De väldiga glasskivorna visar allt som är värt
<lb/>att ägas och allt som är värt att åtrås. Det ena
<lb/>skär inte mot det andra, utan allt stämmer över&#x00AD;
<pb n="146"/>
<lb/>ens som en enda stor ljusorkester, ledd av en
<lb/>mäktig och osynlig dirigent, en kunnig, en listig
<lb/>dirigent, som känner människohjärtats resonans&#x00AD;
<lb/>toner och förstår att utnyttja dem. Här bärs man
<lb/>på vågor av önskningar, som man själv aldrig
<lb/>kunde fantiserat fram, om man inte hade sett dem
<lb/>stråla i ljus och förtrollning. Ty ljuset är inte allt.
<lb/>Det står också en doft från tingen ... En doft
<lb/>av kärlek, av kön, av äventyr slår upp ur gatans
<lb/>gnistrande larm som en svag parfym. All världens
<lb/>härlighet! Och allt detta vill jag giva dig ...</p>
<p rend="indfirst">Vet du, hur mycket den minsta detalj av ditt
<lb/>jag betyder? Om inte, så se in i det stora fönstret
<lb/>du nu går förbi. Och hur skulle du för resten
<lb/>kunna undgå det! Så väl är lamporna placerade,
<lb/>att det strömmande ljuset inte bländar, utan låter
<lb/>ögonen vila lugnt och belåtet i den skugglösa klar&#x00AD;
<lb/>heten där inne. Silkestrumpor är utlagda till vis&#x00AD;
<lb/>ning. Sex smäckra kvinnoben i silkestrumpor av
<lb/>världsberömda märken stöder lätt sina tår mot
<lb/>två trappsteg av olika höjd. Ingenting annat än
<lb/>ben i svagt glansiga höljen, som inte skriker, inte
<lb/>förgrovar som billiga konstsilkeprodukter och inte
<lb/>lyser hårt, tvärtom så lockande lent, att både hand
<lb/>och öga vill smeka. Dyrbart tunn och ändå tät
<lb/>kvalitet: huden innanför lyser inte oblygt igenom,
<pb n="147"/>
<lb/>den anas bara i en mystisk aning, ett något, som
<lb/>aldrig får nämnas öppet men heller aldrig glöm&#x00AD;
<lb/>mas. Ingenting annat än ben, men det är nog.
<lb/>Deras fulländade form och deras fulländade rö&#x00AD;
<lb/>relse gör alla andra fullkomligheter överflödiga.
<lb/>Vilket ansikte man än ville tänka sig dyka fram
<lb/>ur pappväggen bakom och visa sig höra ihop med
<lb/>silkebenen – vore det inte likgiltigt? Med de
<lb/>benen skulle man också som en huvudlös vålnad
<lb/>kunna trampa på världens nacke.</p>
<p rend="indfirst">Och därför: tänk på dina uttrycksmöjligheter.
<lb/>Runtomkring, solfjäderformigt utbredda över ett
<lb/>annat lägre och bredare trappsystem, ligger grå
<lb/>och bruna silkestrumpor i alla skiftningar, från
<lb/>silver till skiffer, från ljust guldskimmer till fär&#x00AD;
<lb/>gen på en negers svartbrunglänsande hud. Mot
<lb/>ett böljande siden, mot spetsar, mot sammet kan
<lb/>underbart avvägda sammansättningar åstadkom&#x00AD;
<lb/>mas. En ljusare eller mörkare nyans, en kallare
<lb/>eller varmare ton kan förvandla hela den symfoni
<lb/>en kvinnas dräkt bör vara, kan avgöra om hel&#x00AD;
<lb/>heten skall klinga i dur eller moll, som trånsjuk
<lb/>vals eller som djärvt utmanande jazz. Att träffa
<lb/>just den färgsammanställningen, som noggran&#x00AD;
<lb/>nast, djupast uttrycker en personlig egenart eller
<lb/>kanske bara en nyckfull lynnesstämning för kväl&#x00AD;
<pb n="148"/>
<lb/>len – vore inte det en konst, lika omsorgskrä&#x00AD;
<lb/>vande, lika utsökt som diktkonst och musik?</p>
<p rend="indfirst">Fönstret bredvid hör till samma affär. Mot en
<lb/>sammetsbrun bakgrund fladdrar och dalar i ore&#x00AD;
<lb/>gelbunden diagonal en flock av blekt laxfärgade
<lb/>underkläder i silketrikå. Samma mjuka glans och
<lb/>smidighet, samma ogenomskinliga genomskinlig&#x00AD;
<lb/>het, och något annat dessutom: mot det tunga,
<lb/>varma bruna lyser det lena silket med en läcker
<lb/>spädhet, som påminner om – vad? Britt vet inte.
<lb/>Hon drar andan, beundrar och drömmer formlösa
<lb/>drömmar.</p>
<p rend="indfirst">I ett av det stora möbelhusets fönster är ett
<lb/>bord dukat. De tunga ekmöblerna står mörkt fest&#x00AD;
<lb/>liga mot en gammal gobeläng, där herdar och
<lb/>herdinnor leker under lummiga trädkronor, och
<lb/>i ljusstakarna av silver, lika tunga som möblerna,
<lb/>tronar höga ljus bland överflödande frukt- och
<lb/>rosenskålar. Stolarna står tomma, men de som
<lb/>går förbi befolkar rummet med sina önskningar:
<lb/>kultiverade djupa mansröster, klingande kvinno&#x00AD;
<lb/>skratt, svarta frackar och vita skuldror, fest och
<lb/>fladdrande skämt. Framför rutan står en liten illa
<lb/>klädd skolflicka och ser sig leende omkring i rum&#x00AD;
<lb/>met: som värdinna ber hon gästerna vara väl&#x00AD;
<lb/>komna.</p>
<pb n="149"/>
<p rend="indfirst">Juvelerarfönster ... Inkilade i mjuka bäddar
<lb/>vilar ringar av hundra slag. Rör man lite på huvu&#x00AD;
<lb/>det, så börjar briljanterna leva, de skjuter knippen
<lb/>av gnistor och skiftar i regnbågens färger. Kring
<lb/>oskyldiga blåa safirer skimrar pärlorna på sitt
<lb/>milda försynta sätt.</p>
<p rend="indfirst">Den lille strävhårige foxterriern ville nog gärna
<lb/>dra sin husbonde förbi det glittrande fönstret, men
<lb/>han kan inte. På trottoaren har han fått upp ett
<lb/>spår av mer fängslande mustig vällukt än den som
<lb/>kalla glasrutor har att bjuda på – levande ångor,
<lb/>som kommer blodet att svalla i yrsel och spänning.
<lb/>Men han böjer sig för den mäktige, som behagar
<lb/>intressera sig för det doftlösa – människans vä&#x00AD;
<lb/>gar är obegripliga, men hon är vis och känner
<lb/>kanske lika lockande lukter från bjäfset där in&#x00AD;
<lb/>nanför som de dunster en annan känner stiga som
<lb/>salighetslöften ur gatsörjan.</p>
<p rend="indfirst">Spensliga, bleka och blonda står körsnärsfir&#x00AD;
<lb/>mans skyltdockor insvepta i mäktiga pälsverk.
<lb/>Gråverk, lent och dunigt, bisam, skunk och silver&#x00AD;
<lb/>räv. Varmt och inbjudande, nästan sövande
<lb/>tryggt måste det vara att krypa in så där i det
<lb/>skyddande lena – när starka händer lyfter en
<lb/>stor päls bakom en och sveper den mjuka ludden
<lb/>kring bara axlar, då det är tid att lämna festen
<pb n="150"/>
<lb/>och stiga ut i nattkylan. Att gå säker och oåtkom&#x00AD;
<lb/>lig vid hans sida, han kan bara ana vad som göm&#x00AD;
<lb/>mer sig under pälsen, under det förtrollade skogs&#x00AD;
<lb/>djur en pälsklädd dam tycks vara. – Och bilhal&#x00AD;
<lb/>larna på andra sidan gatan fortsätter hennes
<lb/>drömmar: en furstlig Roll’s Royce – en sådan
<lb/>som susade genom mörkret i kriminalfilmen hon
<lb/>såg i måndags. Härlig är jorden, rikt är livet, det
<lb/>vimlar av underbara ting.</p>
<p rend="indfirst">Hon var trött och började gå hemåt. Vårluften
<lb/>söker. Men hon log lyckligt mot det lätta blå
<lb/>mörkret över hustaken: här i gatans ljusflod
<lb/>glänste ju all världens härlighet. Strålkastaren
<lb/>hade funnit sitt mål. Ett altare var rest. Allt detta
<lb/>vill jag giva dig ...</p>
<pb n="151"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">ÅRTUSENDEN BÄR FRUKT</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="152"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="153"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Stiger man in i det massiva hus, där Hemmets
<lb/>Härd och Familjens Egen har sina respektive
<lb/>redaktioner och sitt gemensamma tryckeri – de
<lb/>står under samma ledning – passerar man först
<lb/>under en stenportal, som tycks vara mättad med
<lb/>hela husets massivitet, med hela tyngden hos de
<lb/>dunkande maskinerna och med hela upplagans
<lb/>samlade kompakta massa. Granit! Och ändå har
<lb/>den fastaste av all fast materia en gång varit
<lb/>glödröd sprutande lava, innan den stelnade och
<lb/>fick sin slutgiltiga form – så som också det
<lb/>orubbliga maskineri, som är en stor veckotid&#x00AD;
<lb/>skrift, en gång har varit levande ande.</p>
<p rend="indfirst">Människor föds, lever och dör. Luften är full
<lb/>av deras tankar och önskningar, och de flesta är
<lb/>sorglösa som dagsländor och lika kortlivade, men
<lb/>det finns också andra, sådana som snarare liknar
<lb/>mygg, när de skockas kring en stackars varm&#x00AD;
<lb/>blodig varelse en mulen sommarkväll. Det är de
<lb/>envisaste djur som finns, i deras tunna surr kan
<lb/>man urskilja en ton av ihärdig och dödsförak&#x00AD;
<lb/>tande blodtörst, och det hjälper inte hur man
<lb/>värjer sig. Sådana är de tankar som skockar sig
<pb n="154"/>
<lb/>kring en teknisk uppfinning, kring ett problem
<lb/>som måste kunna lösas.</p>
<p rend="indfirst">Adjö med nattsömnen! Uppmärksamheten snur&#x00AD;
<lb/>rar runt på en enda fläck, borrar sig in, ger ingen
<lb/>ro, framkallar rus och hjärtklappning. Till och
<lb/>med sömnen framemot morgonen är full av ar&#x00AD;
<lb/>bete, själva drömmen surrar av samma myggsång.</p>
<p rend="indfirst">Och sedan lösningens morgon! Klar, klar och
<lb/>lugn, segerdagen! Att andas ut, så som en barna&#x00AD;
<lb/>föderska andas ut, när födseln är över och barnet
<lb/>ligger välskapat i hennes armar! Något finns, som
<lb/>inte fanns i går. Något är vunnet från det oska&#x00AD;
<lb/>pade, en småsak kanske, en obetydlig förbättring,
<lb/>och ändå ett trappsteg, ett av tusen. Trappsteg
<lb/>för vem? Och trappsteg vart? Där den ene slu&#x00AD;
<lb/>tade, tog den andre vid i en lång kedja fram ge&#x00AD;
<lb/>nom tiderna. Vad har de hoppats, alla de som gick
<lb/>miste om nattsömnen och förkroppsligade sina
<lb/>tankar i stål och gjutjärn till ett evigt arv från
<lb/>sekel till sekel?</p>
<p rend="indfirst">Årtusenden rullar upp sig bakom Hemmets
<lb/>Härds tryckeri. Bara bokstäverna har en helig
<lb/>historia att stava på och begrunda – alltifrån
<lb/>västerlandets gryning, då ljudtecknen först mar&#x00AD;
<lb/>scherade upp och slog stavelsetecken och tanke&#x00AD;
<lb/>tecken – över skrivna och präntade rullar och
<pb n="155"/>
<lb/>folianter – fram till den märkesdag, då Johann
<lb/>Gutenbergs tryckpress låg färdig.</p>
<p rend="indfirst">Tankens kropp är ordet; ordets själ är tanken!
<lb/>När Gutenberg låg på sin dödsbädd och såg till&#x00AD;
<lb/>baka på sitt liv som på en slutad saga, berättad
<lb/>av en främmande, måste han hört vingslag ute
<lb/>i blåsten av sanningar på segertåg – han, som
<lb/>hade fått lösa det bundna Ordet. Alla offer han
<lb/>hade gjort, allt svek han hade skördat, allt vad
<lb/>en ensam människas liv kan innehålla av bekym&#x00AD;
<lb/>mer och löjlighet måste ha drunknat i allt star&#x00AD;
<lb/>kare brus därutifrån. Det närmar sig! Det kom&#x00AD;
<lb/>mer! Det är här!</p>
<p rend="indfirst">Och ändå är det lång väg från Gutenbergs lilla
<lb/>handpress till den jättemaskin, som just nu är i
<lb/>gång inför allmänhetens ögon. NU TRYCKES
<lb/>HEMMETS HÄRD, läser man i eldskrift, så
<lb/>att nyfikna stannar och kastar beundrande blic&#x00AD;
<lb/>kar in på maskinerna, där nästa nummer rullar
<lb/>upp sig i oräkneliga exemplar, samma, samma,
<lb/>samma, samma, hur länge man vill stå där och
<lb/>titta. Mycket ser man inte, men något färglagt
<lb/>skymtar förbi i alla fall, det är spännande, både
<lb/>att det är färglagt och att det rör sig.</p>
<p rend="indfirst">Snart ligger hela upplagan på 250 000 färdig.
<lb/>Lastbilarna väntar i rader inne på gården, de
<pb n="156"/>
<lb/>fäller ner bakväggen, och utmed rännor kommer
<lb/>de tjocka packarna glidande i ett ändlöst kolore&#x00AD;
<lb/>rat skred, medan karlarna makar in dem på bi&#x00AD;
<lb/>larna för att ge plats åt de nya, som alltjämt for&#x00AD;
<lb/>sar fram lika oavbrutet. Tungt lastad och ovig
<lb/>svänger bil efter bil ut genom körporten, och
<lb/>snart slungas hela upplagan ut över landet. I stä&#x00AD;
<lb/>dernas alla tidningskiosker och cigarraffärer ly&#x00AD;
<lb/>ser löpsedeln: <hi rend="i">Ny i dag!</hi> och långt bort i obyg&#x00AD;
<lb/>derna höjs jubelrop, när någon pulsar ner genom
<lb/>snösörjan för att möta brevbäraren och kommer
<lb/>tillbaka viftande med Hemmets Härd.</p>
<p rend="indfirst">Tryckeriet är på nedre botten. Där rör sig kar&#x00AD;
<lb/>lar i blå arbetsblusar och med maskinolja på fing&#x00AD;
<lb/>rarna. En trappa upp läses det korrektur, och där
<lb/>ligger också expeditionen. Där har folk krage,
<lb/>men ännu inte studentexamen. Två trappor upp
<lb/>ligger redaktionerna, Hemmets Härd till vänster,
<lb/>Familjens Egen till höger, symboliskt nog, anser
<lb/>personalen, eftersom Familjens Egen har kung&#x00AD;
<lb/>ligheter till sin specialitet, medan Hemmets Härd
<lb/>mer lägger an på film- och idrottsstjärnor.</p>
<p rend="indfirst">– Redaktör Lindelöw? Var så god, fjärde
<lb/>dörren till vänster. – Nej, det sköter expeditio&#x00AD;
<lb/>nen, en trappa ner. – Fru Morten är inte inne
<lb/>just nu, kanske det går an att vänta en stund.</p>
<pb n="157"/>
<p rend="indfirst">Skrivmaskinerna knackar och telefonerna
<lb/>ringer. Tidskrifterna är stora, och personalen är
<lb/>också stor, men organisationen är förträfflig,
<lb/>allt går som oljat.</p>
<p rend="indfirst">Andra dörren till vänster – mellan tecknaren
<lb/>och fru Morten (modekrönikör och expert på
<lb/>hjärtefrågor) – är Tage Werins rum. Där sitter
<lb/>Tage Werin vid ett arbetsbord med grönskärmad
<lb/>lampa, och han är flitig, och han har gott litterärt
<lb/>omdöme och gott sätt – vet hur man ska be&#x00AD;
<lb/>handla folk. Hans plats är osäker, ännu är han
<lb/>inte fast anställd, men för tillfället är han i alla
<lb/>fall en av de tjugufem mest betydande personerna
<lb/>här i huset, till och med andligen betydande, en
<lb/>av dem som gallrar innehållet. Han är en man,
<lb/>som var vecka har en läsekrets på 250 000 vän&#x00AD;
<lb/>tande själar att mätta med andlig spis. Egentligen
<lb/>bara en tjänare, så som hela tidskriften och så
<lb/>som alla tidskrifter är tjänare av allmänhetens
<lb/>påtagliga behov. En kugge i samhällsmaskineriet.</p>
<p rend="indfirst">Framför honom på bordet ligger noveller i
<lb/>manuskript. Det gäller att inte ta för tunga sa&#x00AD;
<lb/>ker. I vart nummer får på sin höjd en berättelse
<lb/>sluta sorgligt. Här finns redan vad som behövs
<lb/>i den vägen: <hi rend="i">Lockfågeln.</hi> En förfallen kvinna –
<lb/>förr hette det fallen, nu heter det förfallen,
<pb n="158"/>
<lb/>tiderna ändras och vi med dem – en vampyr,
<lb/>skön men farlig, är av ett förbrytarband utsedd
<lb/>att locka en ung förmögen man i en fälla. Han
<lb/>blir ett hjälplöst offer för hennes förtrollande
<lb/>mörka skönhet, men hon å sin sida grips för första
<lb/>gången i sitt liv av sann kärlek inför hans man&#x00AD;
<lb/>liga öppenhet och renhet och räddar honom med
<lb/>risk för sitt eget liv. Han vill inte skiljas från
<lb/>henne, men hon, som blivit helt och hållet för&#x00AD;
<lb/>vandlad av kärleken, offrar sig och försvinner
<lb/>åter till den värld varifrån hon kommit, och han
<lb/>återser henne aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Bra. Lite pikant så där. Lite patetiskt ädel,
<lb/>särskilt bra som det är vampen som offras. Att
<lb/>offra en oskyldig, blond ung kvinna vore osmak&#x00AD;
<lb/>ligt, det vore grymhet, det skulle tala till de lägre
<lb/>instinkterna. Att offra vampen är det enda raka,
<lb/>det tilltalar folks rättskänsla.</p>
<p rend="indfirst">Här, en bra blond historia: <hi rend="i">Osynliga vingar.</hi>
<lb/>Det är historien om den lovande men något apa&#x00AD;
<lb/>tiske unge mannen, som av kärleken får sådan
<lb/>kraft, att han inom få år är chef på ett stort
<lb/>kontor och har villa och bil. Först då detta mål
<lb/>är nått, ger den stränge fadern sitt samtycke till
<lb/>de ungas förening, och det visar sig, att han i sin
<pb n="159"/>
<lb/>klarsynthet bara velat pröva den blivande mågen.
<lb/>God moral, optimistisk och oskyldig.</p>
<p rend="indfirst">Sedan är det väl så gott att inte ta fler novel&#x00AD;
<lb/>ler, eftersom nödvändigt de två memoarerna
<lb/>måste fortsättas. Filmstjärnan Joan Row berät&#x00AD;
<lb/>tar: <hi rend="i">Hur jag kom in vid filmen</hi>, och Calver, den
<lb/>store managern, talar om: <hi rend="i">När Bob Barkington
<lb/>vann sitt världsmästerskap.</hi></p>
<p rend="indfirst">Tage gör en paus och sträcker på sig, inte av
<lb/>lättja, utan därför att han tydligt har märkt hur
<lb/>nyttigt det är med en liten paus en gång i halv&#x00AD;
<lb/>timmen. Det är rationellt. Han lutar huvudet
<lb/>bakåt och ser upp i taket. Han trivs med sitt jobb,
<lb/>inte minst därför att han här känner sig ha en
<lb/>uppgift i världen. 250 000 människor når han,
<lb/>nej mer, mycket mer, eftersom en hel familj läser
<lb/>vart exemplar, att inte tala om alla de Hemmets
<lb/>Härd, som hamnar på ett bibliotek, en rakstuga,
<lb/>ett läkarväntrum. En filmstjärna och en boxare
<lb/>är ju inte precis Jeanne d’Arc och Engelbrekt,
<lb/>men hjältar är de på sitt sätt i alla fall, och ur
<lb/>deras memoarer strålar ut en frisk optimism,
<lb/>som måste smitta, en tro på kallelsen till det utom&#x00AD;
<lb/>ordentliga, som måste göra många hjärtan heta
<lb/>och hoppfulla. För de flesta läsare av Hemmets
<lb/>Härd är livet säkert ganska trist. Det är en väl&#x00AD;
<pb n="160"/>
<lb/>gärning, om de ännu kan hysa en liten hemlig,
<lb/>skimrande dröm, dit de kan fly från vardagens
<lb/>enahanda. Välsignad vare illusionen, den är visst
<lb/>det enda säkra i den osäkra världen.</p>
<p rend="indfirst">Det var ingen dålig aforism, om han skulle
<lb/>sätta in den under Tankekorn? Å nej, där hör
<lb/>den inte hemma, kunde missförstås, det låter ju
<lb/>faktiskt lite desillusionerat. Herregud, man sitter
<lb/>ju här och blir kvick. Men här ska arbetas.</p>
<p rend="indfirst">En yngling knackade och kom in med två akva&#x00AD;
<lb/>reller.</p>
<p rend="indfirst">– Redaktör Lindelöw hälsar och frågar vilken
<lb/>redaktörn tycker är bäst av de här.</p>
<p rend="indfirst">Tage Werin satte upp dem bredvid varandra.
<lb/>I ena handen: en fint skuggad svanhals, rådjurs&#x00AD;
<lb/>ögon, körsbärsmun, allt omgivet av ljusgrönt
<lb/>björklöv. I den andra: en hel flickfigur med vår&#x00AD;
<lb/>vind i kjolarna, ben, fladdrande gult hår, blå&#x00AD;
<lb/>klintsögon, likaledes körsbärsmun. Blå himmel,
<lb/>ljusgröna björkar, röd stuga.</p>
<p rend="indfirst">– Det här är nog mer i min smak, sade Tage
<lb/>och såg uppmärksamt på den första. Ovanligt
<lb/>fina färger.</p>
<p rend="indfirst">– Redaktör Lindelöw tycker bättre om den
<lb/>med stugan.</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">Tage vände sig till den andra och granskade
<lb/>den med nytt intresse.</p>
<p rend="indfirst">– Ja – den är inte illa den heller. Ja – kanske
<lb/>den är ändå bättre. Det ligger verkligen något
<lb/>friskt oskyldigt över det där gula håret och de
<lb/>fladdrande kjolarna och alltihop. Den kanske går
<lb/>bättre ihop med hela andan i Hemmets Härd.
<lb/>Först tyckte jag det var lite banalt, men det är
<lb/>ju så folk vill ha det. Ja – hälsa redaktör Linde&#x00AD;
<lb/>löw, att jag tycker också bäst om den med stugan.</p>
<pb n="162"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="163"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">INVIGNING</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="164"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="165"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Violas hjärta bultade rätt hårt, när hon såg sig
<lb/>om i farstun, antingen det nu var av en spän&#x00AD;
<lb/>ning, som hon inte riktigt ville kännas vid, eller
<lb/>det bara berodde på trapporna – hiss fanns det
<lb/>förstås inte i ett sådant här gammalt hus. Hur
<lb/>kunde en fin karl nöja sig med att bo så här –
<lb/>man kände sig ju nästan som sin egen mormor
<lb/>– tänk om hennes egen mormor verkligen hade
<lb/>travat i samma trappor! Så gammalt var väl inte
<lb/>huset ändå. Hon måste för resten skratta åt tan&#x00AD;
<lb/>ken. Inte klev ens mormor åtminstone upp till en
<lb/>karl som nu hon – på den tiden var man osan&#x00AD;
<lb/>nolikt anständig och träffade aldrig några karlar
<lb/>förrän man gifte sig. Fast ändå – nog fanns det
<lb/>väl de som gjorde det. Men de fick dåligt rykte!
<lb/>Och inte för att hon visste det minsta om sin mor&#x00AD;
<lb/>mor, men hon hade en känsla av att sådana kvin&#x00AD;
<lb/>nor som blir mormödrar nödvändigt måste ha ett
<lb/>fläckfritt liv bakom sig.</p>
<p rend="indfirst">Då var det mycket bättre nu: man kunde se
<lb/>sig om och välja själv, i stället för att bara sitta
<lb/>och vänta på den förste bäste.</p>
<p rend="indfirst">Här var det: <hi rend="i">Carléhn</hi>, stod det, och därinunder
<pb n="166"/>
<lb/>flera visitkort, ett med namnet Gustav Hill. Inte
<lb/>alls Walter Hill, köpman, och inte Vallingatan
<lb/>heller, utan Norrlandsgatan. Det var alldeles för&#x00AD;
<lb/>gäves som hon hade gått till en automattelefon
<lb/>och fått reda på att det inte fanns någon fru Hill
<lb/>på Vallingatan 3. Så kan man ta fel. Agent var
<lb/>han och bodde i Norrköping, sade han åtminstone,
<lb/>hon borde väl gått till telefonstation och slagit i
<lb/>Norrköpingskatalogen, men nu kunde det då just
<lb/>göra detsamma. I Stockholm var han bara på en
<lb/>liten tid, för affärer.</p>
<p rend="indfirst">Hon visste nog, att det här hade sina sidor,
<lb/>rentut sagt sina risker. Tänk om han ljög, om
<lb/>det inte alls var fler bjudna i kväll – tänk om
<lb/>han låste dörren om henne och – o, så där som
<lb/>i Kriminalmagasinet. Men då skulle hon visa sig
<lb/>sådan hon verkligen var: hög, oåtkomlig, med
<lb/>betvingande blickar, som kom honom att skäm&#x00AD;
<lb/>mas ... Men han hade något av scheik, han kanske
<lb/>inte alls brydde sig om att hon försökte vara
<lb/>sträng – men då kunde hon ju verkligen inte göra
<lb/>mer! Då var det faktiskt inte hennes fel, utan
<lb/>ansvaret kom på honom. Och går man och hoppas,
<lb/>att något ovanligt ska hända en, så får man väl
<lb/>inte dra sig undan vartenda äventyrligt tillfälle.
<lb/>Inte ska man tro att det ovanliga stiger in i sybe&#x00AD;
<pb n="167"/>
<lb/>hörsaffären i nuckskepnad en vacker dag och ber
<lb/>att få köpa en bunt vita bomullsband!</p>
<p rend="indfirst">Hur som helst, så kanske hon nu skulle få veta,
<lb/>hur djupt intryck hon hade gjort på honom, och
<lb/>se hur han tänkte bära sig åt. Hon var inte <hi rend="i">abso&#x00AD;
<lb/>lut</hi> säker på att han var en gentleman, och det var
<lb/>ju det som gjorde saken så spännande – fast nog
<lb/>hade han uppfört sig korrekt hittills, och aldrig
<lb/>hade den ledsamme Tage bjudit henne på så myc&#x00AD;
<lb/>ket roligt som Hill. Tage var nog lite om sig. Det
<lb/>kunde man då inte säga om Hill.</p>
<p rend="indfirst">Hjärtklappningen tycktes inte vilja lägga sig
<lb/>riktigt. Hon ringde på ändå.</p>
<p rend="indfirst">Han kom och öppnade själv. Inifrån hördes
<lb/>röster – här fanns alltså fler gäster än hon. Så
<lb/>hon kunde lugna sig, inte hände det henne något
<lb/>ovanligt inte, det gjorde det nog aldrig, vad hon
<lb/>än tog sig för ... Spänningen gav sig något, men
<lb/>efterträddes av ett visst vemod.</p>
<p rend="indfirst">Han hängde hennes ytterkläder i tamburen, som
<lb/>tydligen var gemensam för värdinnan och flera
<lb/>hyresgäster, och hon steg in i ett stort rum med
<lb/>två fönster. Bakom ett dukat smörgåsbord satt
<lb/>en herre och en dam i ottomanen, båda välklädda,
<lb/>men han verkade på något sätt finare. Golvet var
<lb/>tydligen avröjt för dans.</p>
<pb n="168"/>
<p rend="indfirst">Och så tog supén vid. Det var bara kalla rätter,
<lb/>för Hill kunde ju inte laga något själv, men det
<lb/>var många sorter, och öl, och nubbe för herrarna
<lb/>och för den andra damen, men Viola ville inte ha.
<lb/>Det verkade inte fint, när damer tog nubben,
<lb/>tyckte hon. Det verkade landet. Sardeller hade
<lb/>hon aldrig ätit förr, men det skulle man ta mycket
<lb/>av, påstod Hill, för då blev man så härligt törstig
<lb/>till vinet efteråt. Och där var hummer med
<lb/>majonnäs. Och där var pressylta. Och allt möj&#x00AD;
<lb/>ligt. Bara man inte blev för tjock, inte mer nu.</p>
<p rend="indfirst">Den andra damen tyckte Viola inte om. Hon
<lb/>var störande på något sätt. Var hon verkligen god
<lb/>vän med herr Hill ? Kanske bara med herr Möller.
<lb/>Hon var liten och fyllig, hon åt säkert av allting,
<lb/>då fick man ju skylla sig själv, och hon hade inget
<lb/>fint sätt. Hon tog inte mycket notis om Viola, man
<lb/>tycker väl inte andra är något att bry sig om, när
<lb/>man själv kommer i ljusgrön sidenklänning. Men
<lb/>när man är så tjock, så hjälper det inte att man
<lb/>har ljusgrön sidenklänning, för resten var det en
<lb/>sådan som de realiserade så billigt överallt just
<lb/>nu, därför att de höll på att bli omoderna. Vad
<lb/>hon egentligen hette, uppfattade Viola inte rik&#x00AD;
<lb/>tigt, men herr Möller kallade henne Sussan, fast
<lb/>det tyckte hon visst inte riktigt om – låtsades
<pb n="169"/>
<lb/>hon. Vad för något? Kallade Hill henne också
<lb/>för Sussan? Vad var det där för en människa
<lb/>egentligen? Varför hade Hill bjudit henne med?
<lb/>Konstig smak.</p>
<p rend="indfirst">Efter supén blev det vin och frukt, och Hill gick
<lb/>bort i hörnet och satte i gång grammofonen. Dans
<lb/>är dans i alla fall, och särskilt i kväll, när man
<lb/>bara var fyra. Det kändes så intimt, och på
<lb/>samma gång som ett slags slutspurt, som om det
<lb/>gällde att ge den där ljusgröna madusan en sista
<lb/>knockout. Det borde väl inte vara så värst svårt,
<lb/>när man vägde hälften så mycket. Och Viola dan&#x00AD;
<lb/>sade som hon sällan hade dansat förr, hon dan&#x00AD;
<lb/>sade så Möller blinkade åt Hill med tydligt gil&#x00AD;
<lb/>lande.</p>
<p rend="indfirst">Mellan danserna skålades det vid bordet, och
<lb/>den ljusgröna flamsade, som om hon velat lägga
<lb/>beslag på båda herrarna. Var och en sitt special&#x00AD;
<lb/>sätt, tänkte Viola, och för kontrastens skull var
<lb/>hon tystlåten, men lät ögonen tala – och ögon&#x00AD;
<lb/>fransarna. Att Hill växlade långa blickar med
<lb/>Sussan hörde väl till värdskapets plikter, men det
<lb/>drev hennes egen teknik till oanade höjder. Hill
<lb/>ville hon se för sina fötter. Och Möller med. Ja,
<lb/>helst både Möller och Hill.</p>
<pb n="170"/>
<p rend="indfirst">Något efter midnatt dunkade en otålig granne
<lb/>i väggen.</p>
<p rend="indfirst">– Sätt på Jubileumsjazzen, så hörs det inte
<lb/>hur de bultar, sade Hill, och Möller lydde.</p>
<p rend="indfirst">Klockan var bara ett, när Sussan bröt upp.
<lb/>Hon skulle upp tidigt i morgon, sade hon.</p>
<p rend="indfirst">– Var arbetar fröken? frågade Viola lite
<lb/>försmädligt. (Hon kunde ju till exempel sagt:
<lb/>Var har fröken plats? – men varför skulle hon
<lb/>skona en fiende?)</p>
<p rend="indfirst">– På Förenade Chokladfabrikerna, svarade
<lb/>Sussan utan att rodna, utan att ens blinka. Hon
<lb/>satt kanske på kontoret.</p>
<p rend="indfirst">– Jag följer fröken Petterson, vi kommer
<lb/>strax, ni kan gå före så länge, sade Hill, och de
<lb/>andra försvann i trappan.</p>
<p rend="indfirst">Men han drog igen dörren. O! Som hon hade
<lb/>tänkt sig!</p>
<p rend="indfirst">– Jag måste tala med dig ett ögonblick, Viola,
<lb/>sade han i örat på henne. Så här får du inte gå.</p>
<p rend="indfirst">Han släckte ordentligt i tamburen, ledde in
<lb/>henne i rummet igen och satte henne i ottomanen.
<lb/>Hon kastade en blick åt sidan genom ögonfran&#x00AD;
<lb/>sarna – full av triumf, men matt av spänning.
<lb/>Det var ändå hon som tog hem spelet.</p>
<pb n="171"/>
<p rend="indfirst">– Jag har någonting åt dig, sade han.</p>
<p rend="indfirst">Ur ett litet etui tog han fram en smal silver&#x00AD;
<lb/>kedja, som slutade i ett dinglande hänge av en
<lb/>rad små pärlor och en blek akvamarin ytterst. Hon
<lb/>såg på den med förvirrad uppsyn.</p>
<p rend="indfirst">Åt henne? Tänkte han ge henne den?
<lb/>Underligt.</p>
<p rend="indfirst">Ändå hade hon ju alltid tänkt sig, att hennes
<lb/>dag skulle komma, då tillbedjan och rikedomar
<lb/>hopade sig över henne. Men så där påtagligt, nu
<lb/>genast ... Hon hisnade.</p>
<p rend="indfirst">Det skulle klä henne, det lilla halsbandet, och
<lb/>det var ett verkligt fint och dyrbart smycke, det
<lb/>såg man just på att det såg så enkelt ut. Sussan
<lb/>hade haft ett pärlband för två och femti eller
<lb/>högst tre kronor.</p>
<p rend="indfirst">Han knäppte sakta kedjan om halsen på henne
<lb/>och lät handen ligga kvar. Hon satt stilla och
<lb/>kände sig invigas till något nytt och lysande. Så
<lb/>mycket ville en man offra för henne! Mer kanske!
<lb/>För honom var hon inte vem som helst! Just nu
<lb/>kände hon en het tacksamhet för att någon hade
<lb/>velat erkänna hennes egenart och föra henne ur
<lb/>grådaskigheten in i det äventyrliga livet, det som
<lb/>hon hade drömt om ...</p>
<pb n="172"/>
<p rend="indfirst">– Viola, sade han lågt och smeksamt, förstår
<lb/>du vad jag har att säga dig?</p>
<p rend="indfirst">Hon såg upp, hans ansikte var böjt över hen&#x00AD;
<lb/>nes, och munnarna möttes. Det var inte trevligt
<lb/>precis, men det skall ju så vara, något romantiskt
<lb/>ligger det ändå över en kyss.</p>
<p rend="indfirst">– Viola, viskade han. Tror du mig, då jag
<lb/>säger, att jag aldrig har känt så för någon annan
<lb/>kvinna? Du är olik alla andra. Du står så högt
<lb/>över alla andra som en liten drottning.</p>
<p rend="indfirst">En drottning. Ja, från och med nu skulle hon
<lb/>bli en drottning bland kvinnor. Invigningssmycket
<lb/>dinglade kring halsen var gång hon rörde på
<lb/>huvudet.</p>
<p rend="indfirst">– O då, inte alls, sade hon med så svag röst
<lb/>att den knappast hördes. Inte är jag något märk&#x00AD;
<lb/>värdig.</p>
<p rend="indfirst">– Du vet ju inte vem du är. Ditt hår – ditt
<lb/>underbara hår – dina strålande ögon – din lilla
<lb/>mun – din kropp – – – </p>
<p rend="indfirst">Han smekte henne vilt, lät handen glida ner
<lb/>utefter hennes hals och innanför klänningen. Hen&#x00AD;
<lb/>nes hud var het, handen kall. Det var skönt, ja,
<lb/>hon ville det, så hade hon nog tänkt sig det men
<lb/>aldrig varit med om det förr, en erfarenhet, en
<lb/>upplevelse, inte bara sybehörsaffären ...</p>
<pb n="173"/>
<p rend="indfirst">Han drog ner hennes klänning över axeln. Hon
<lb/>kände sig så konstig – vinet var kanske starkt –
<lb/>bäst att blunda – där var hans andra hand –
<lb/>farligt – men röra sig kunde hon inte – – – </p>
<p rend="indfirst">Hon sjönk baklänges med en suck.</p>
<pb n="174"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="175"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">GÅ UNDER?</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="176"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="177"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">En flod är gatan. Dagens brådskande buller är
<lb/>ytans liv med ångare och skutor i sol och vind.
<lb/>Under ytan går strömdrag och virvlar, och inne
<lb/>vid stränderna finns djupa gölar med nästan
<lb/>stillastående vatten – allt i mörker, allt gömt för
<lb/>sådana ögon, som stirrar ovanför ytan i dags&#x00AD;
<lb/>ljuset. Där nere driver drunknades lik med vita
<lb/>ansikten, som snart ingen känner igen, fastnar i
<lb/>gyttja och tovigt sjögräs och upplöser sig, utan
<lb/>att någon hittar dem, eller slits bort igen och
<lb/>gungas mot land till äckel och skräck för ytans
<lb/>folk. – Så ser gatans natt ut vid första ögon&#x00AD;
<lb/>kastet.</p>
<p rend="indfirst">Ty de kvinnor, som vankar längs gatorna natte&#x00AD;
<lb/>tid, vad är de annat än spillror och avskrap? De
<lb/>långa gatorna sträcker sig så öde om natten. Ännu
<lb/>flammar en och annan ljusreklam, och på natt&#x00AD;
<lb/>klubbarna går folk in och ut, men världen har
<lb/>blivit en annan. Nu driver män omkring på jakt
<lb/>efter kvinnor och kvinnor på jakt efter män. Det
<lb/>finns ingen möjlighet att missuppfatta de köp&#x00AD;
<lb/>slående grupperna i gathörnen. Förruttnelse ...</p>
<pb n="178"/>
<p rend="indfirst">Men vad gör det ett lik, var det fastnar och
<lb/>vart det driver och hur mycket äckel det väcker?
<lb/>De som driver i gatans flodvirvlar är inga lik.</p>
<p rend="indfirst">Inte ens de dummaste. Små välsminkade ut&#x00AD;
<lb/>tryckslösa ansikten på små välformade kroppar
<lb/>– små mal, som virrar mot lågan, mot glansen,
<lb/>mot nöjet, små fiskar, som inte kan annat än sam&#x00AD;
<lb/>las kring ljusterblosset, utan att väga och räkna,
<lb/>därför att deras huvud inte är skapt att väga och
<lb/>räkna. Liv är väl alltid liv, och man får ta dagen
<lb/>som den kommer. Sjukdom och ålderdom är långt
<lb/>långt borta, och det blir väl alltid någon råd. Det
<lb/>finns mörka dagar och ljusa, men olycka, sorg,
<lb/>förtvivlan, vad menas med det? Men när man
<lb/>säger: <hi rend="i">gå under</hi>, så menas det att man dör.</p>
<p rend="indfirst">Det menar inte hon där i hörnet, den långa
<lb/>fylliga med de högröda läpparna. Gå under! Gå
<lb/>under! Det är som själaringning, ding dång, upp&#x00AD;
<lb/>givelse och upplösning. Det är så som nu. Hon är
<lb/>fräck, hon ler och blinkar åt poliskonstapeln, förr
<lb/>eller senare kommer hon på Landskrona, men det
<lb/>rör henne inte. Hon begär inte bättre. Ingen råkar
<lb/>ut för så mycket otur som hon, men det kvittar
<lb/>lika. Har man givit sig in på den vägen så ...
<lb/>Hon kom från ett gott hem, kom ut och tjänade,
<lb/>rätt som det var blev det tydligt vad hon innerst
<pb n="179"/>
<lb/>inne var för en, och inte kunde hon med att ta
<lb/>någon anständig plats sen. Och bror kom till stan
<lb/>och hade hört rykten och ville hon skulle följa
<lb/>med hem igen. Herregud vad hon var rörd!
<lb/>Herregud vad hon längtade! Men man stryker
<lb/>ju inte ut vad man har gjort, och har man givit
<lb/>sig in på den vägen, så blir man där. Inte kan
<lb/>man gå bland de andra och låtsas som om allt
<lb/>var bra igen. Man vet ju ändå vad man är för
<lb/>en, och skulle väl skämmas att ställa sig oskyldig.
<lb/>Man kan bara ett: gå under.</p>
<p rend="indfirst">Längre bort står en liten späd kvinna och vän&#x00AD;
<lb/>tar under en lykta. Det sömniga lyktskenet faller
<lb/>över ett ängsligt, mjukt ansikte, som vrider sig
<lb/>med spejande rörelser som ett fågelhuvud. Hon
<lb/>är pyntad så gott det går, med något nött elegans.
<lb/>Kan hon inte fiffa upp sig bättre, får hon snart
<lb/>söka en enklare marknad.</p>
<p rend="indfirst">Omtyckt överallt har hon ändå blivit bortkörd
<lb/>från plats efter plats, sen det kom ut vad hon
<lb/>hade för sig om nätterna. Jag har en karl hemma!
<lb/>slapp det ur henne en gång, men då blev restaura&#x00AD;
<lb/>trisen indignerad: så mycket mer skäl att hålla
<lb/>sig ordentlig, om man redan hade en karl! Och
<lb/>ändå var det han, som skickade ut henne, men det
<lb/>kunde hon ju inte med att säga, för hon skämdes
<pb n="180"/>
<lb/>över att vara en sådan som lät skicka sig. Men
<lb/>hon var en sådan. Hon var kär i honom. Själv&#x00AD;
<lb/>mordsförsök och scener och allt hon ställde till
<lb/>med slutade bara med att hon gjorde som han
<lb/>ville. Det är bara i romaner som kärlek gör folk
<lb/>bättre. Kärleken är en ordentlig människas för&#x00AD;
<lb/>därv. De andra, de som inte vet vad den är, de
<lb/>kan ju roa sig med att beundra sådant.</p>
<p rend="indfirst">Men med bittert knutna händer går en avtärd
<lb/>kvinna långsamt framåt gatan lite mer i skym&#x00AD;
<lb/>undan, där bristerna inte faller så bjärt i ögonen.
<lb/>Hon har också en som väntar där hemma: en
<lb/>pojke. Han sover nu. I morgon ska han i skolan,
<lb/>tvättad och snygg och anständig, han ska under&#x00AD;
<lb/>visas av en renhjärtad fröken och leka med ren&#x00AD;
<lb/>hjärtade barn (om också inte så renhjärtade som
<lb/>fröken, de har väl sett en del de med, fast de är
<lb/>barn, det är ju ändå en folkskola han går i). Mat
<lb/>och kläder och hyra ska hennes sjutti kronor i
<lb/>månaden räcka till, det står inte i människomakt.
<lb/>Än så länge har hon det här. En vacker dag blir
<lb/>hon upptäckt, då har hon bara det här, kanske
<lb/>inte det en gång, hon är inte så grön längre. Bara
<lb/>pojken är färdig då!</p>
<p rend="indfirst">Gå under! Gå under! Begravningsklockor går
<lb/>nog tungt, men det är hemskare, när det klämtar
<pb n="181"/>
<lb/>vid eldsvåda, där det ännu finns något att rädda
<lb/>– då går klockorna andfådda av ångest.</p>
<p rend="indfirst">Men den eleganta damen, som just nu skyndar
<lb/>förbi modefirmans fönster, där dockan höjer sina
<lb/>förföriska armar i en svårtydd åtbörd – hon
<lb/>kommer inte att gå under. Hon kommer att kämpa
<lb/>sig fram till en plats i samhället. Till små biför&#x00AD;
<lb/>tjänster är hon för tillfället nödd och tvungen av
<lb/>en illa avlönad kontorsplats, men inte mer än en
<lb/>kväll i veckan, inte mer än att hennes hälsa står
<lb/>ut och hennes arbetskraft inte lider på det. Bara
<lb/>man lagar så ingen får veta det och ingen kom&#x00AD;
<lb/>mer åt en, så gör det ju ingenting. Hon träffar
<lb/>tillräckligt mycket folk för att inte behöva söka
<lb/>sina kunder på gatan. Hon vet allt man har att
<lb/>göra för att slippa obehag. Ett barn, till och med
<lb/>i det oklanderligaste äktenskap, skulle vara ett
<lb/>mycket värre hinder för hennes framtid, om näm&#x00AD;
<lb/>ligen mannen vore fattig. En förälskelse i en fat&#x00AD;
<lb/>tig man, om den vore aldrig så kysk och korrekt,
<lb/>skulle stäcka alla hennes möjligheter. Men hon
<lb/>ämnar inte låta hindra sig.</p>
<p rend="indfirst">Gå under! Gå under! Det är sorgeringningen
<lb/>över de illa anpassade.</p>
<p rend="indfirst">En underlig tid, bottensatsens timme. Till Vio&#x00AD;
<lb/>las sinnestillstånd passade den bra, där hon smög
<pb n="182"/>
<lb/>sig fram besviken och trött och bitter mot allt som
<lb/>var. Hon var ensam. Han hade först velat följa
<lb/>henne, såtillvida hade han varit en gentleman,
<lb/>men när hon inte ville, envisades han inte.</p>
<p rend="indfirst">Nu hade all glans slocknat. Det ljus som ännu
<lb/>lyste inifrån butikslokalerna var bara till skydd
<lb/>mot tjuvar. Modefirmans fönster tog sig spöklika
<lb/>ut i sin övergivenhet. I det hårda och avlägsna
<lb/>Skenet verkade dockorna som stela beläten, något
<lb/>av stomme och skelett, avslöjat, avklätt.</p>
<p rend="indfirst">En bild dök upp i Violas minne. En gång hade
<lb/>hon varit med om att göra tablåer på en skolfest.
<lb/>Särskilt var det en tablå med älvor som svävade
<lb/>över ett snår – själv var hon inte bland de spe&#x00AD;
<lb/>lande, hon stod ute i kulissen och tittade på. Vad
<lb/>det såg komiskt ut från den sidan! Snåret var
<lb/>åstadkommet med gamla gröna skynken, fästa
<lb/>över stolar och klädhängare, och på stolarna och
<lb/>på trappstegar och gymnastikbänkar stod hennes
<lb/>egna kamrater uppflugna på ett ben och sträckte
<lb/>ut armarna, för de skulle ju sväva, bevars. Ute
<lb/>i salen bröt ett jubel lös, efteråt fick hon höra,
<lb/>att det hade sett ut som en fjärilssvärm. Vacker
<lb/>fjärilssvärm! Bakifrån såg det idiotiskt ut, me&#x00AD;
<lb/>ningslöst, som en enda röra, fast allt naturligtvis
<lb/>var mycket noga ordnat, så det skulle ta sig bra
<pb n="183"/>
<lb/>ut från andra hållet. Hon hade varit nära att
<lb/>brista i gapskratt, där hon stod i kulissen. Just
<lb/>den där avigsidan tyckte hon sig se nu, när ga&#x00AD;
<lb/>torna hade kastat sin mask och gäspade efter
<lb/>dagens förställning. Och var det inte så med hela
<lb/>livet? Det hon hade varit med om i natt ... Fy
<lb/><hi rend="i">fan.</hi> Fast det inte är fint, när damer svär.</p>
<p rend="indfirst">Kvinnorna på gatan väckte hennes oro. Hon
<lb/>kunde inte låta bli att sätta dem i samband med
<lb/>vad som nyss hade hänt henne själv. Hon ville
<lb/>inte sjunka till botten och fastna i gyttjan, hon
<lb/>ville stiga, hon ville upp, så högt hon någonsin
<lb/>kunde.</p>
<p rend="indfirst">När hon svängde om hörnet, stod hon mitt
<lb/>framför den avtärda. Trötta och utan dagens
<lb/>återhållande skamkänslor mätte de båda kvin&#x00AD;
<lb/>norna varandra med blicken. Med stora ögon
<lb/>stirrade Viola in i ett ansikte av hårdnad ängslan,
<lb/>som för att läsa sitt öde. Så fortsatte hon sin väg
<lb/>med en lättnadens suck. Tydligare kunde hon inte
<lb/>fått sin överlägsenhet bekräftad. Utan att kunna
<lb/>säga hur, såg hon med instinktiv visshet, att den
<lb/>andra på något sätt var bunden till händer och
<lb/>fötter, medan hon själv var fri och alltså fort&#x00AD;
<lb/>farande oskadd.</p>
<p rend="indfirst">Och när hon med små korta bestämda steg
<pb n="184"/>
<lb/>skyndade vidare framåt trottoarkanten, liknade
<lb/>hon ett vilt djur i sin naturliga omgivning, skyd&#x00AD;
<lb/>dad som tigern bland bambuskuggorna i djungeln
<lb/>är skyddad av sina strimmor, väl anpassad till
<lb/>den de lösslitna individernas jaktmark, som är
<lb/>storstaden under guldets välde.</p>
<pb n="185"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">NATURLIGT URVAL</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="186"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="187"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Studenter, kontorister och extralärare över&#x00AD;
<lb/>svämmade Trysells matsalar vid middagstiden.
<lb/>Köttbullarna ångade, stolarna skrapade, när gäs&#x00AD;
<lb/>terna reste och satte sig, och tallrikshögarna klir&#x00AD;
<lb/>rade, när uppasserskorna med vårdslös säkerhet
<lb/>slängde in dem på stora matbordet, där var och
<lb/>en fick hugga för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">– Har ni hört nyheten? frågade en ung man
<lb/>med en rågad tallrik i ena handen och sitt hygie&#x00AD;
<lb/>niska servettfodral i den andra, medan han drog
<lb/>ut stolen från bordet med en van och behändig
<lb/>benrörelse.</p>
<p rend="indfirst">– Vilken då? frågade en färglös liten yngling
<lb/>med vass profil. Är det att Tage Werin har fått
<lb/>fast anställning?</p>
<p rend="indfirst">– Å fan? Har han? – De båda övriga bords&#x00AD;
<lb/>kamraterna såg upp från sitt brådskande värv
<lb/>med tydlig spänning.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, det har han, bekräftade den nykomne.
<lb/>Femhundra i månaden till att börja med. Så nu
<lb/>äter han väl inte här så värst länge till.</p>
<p rend="indfirst">– Så går det, när man har biskopen till mor&#x00AD;
<lb/>bror, sade den vasse. Ja, morbror är det ju inte,
<pb n="188"/>
<lb/>snarare farbror, och biskop är kanske lite över&#x00AD;
<lb/>drift, eftersom han egentligen är byråchef – men
<lb/>annars så ...</p>
<p rend="indfirst">– Det är lögn, högg den nykomne in, och fär&#x00AD;
<lb/>gen på hans rosiga kerubkinder och utstående
<lb/>öron steg ytterligare en nyans. Tage Werin har
<lb/>inte varit sams med sin morbror sedan han var
<lb/>sju år och kallade honom gubbtjyv, och vad bisko&#x00AD;
<lb/>pen beträffar, så hade väl Sten Hägerlund lika
<lb/>goda chanser och bättre, eftersom hans pappa är
<lb/>generaldirektör ...</p>
<p rend="indfirst">– Men någon orsak bör det skedda väl ha?
<lb/>sade den andre. Eller tror du han har lottats in
<lb/>i Hemmets Härd?</p>
<p rend="indfirst">– Orsaken är att han är duktig. Sådant
<lb/>händer alltemellanåt.</p>
<p rend="indfirst">– Ja men nog är väl Sten Hägerlund lika duk&#x00AD;
<lb/>tig? sade en liten blyg glasögonprydd gosse. Jag
<lb/>för min del sätter Sten Hägerlund mycket högt.</p>
<p rend="indfirst">Det blev tyst ett ögonblick. Alla hade sympati
<lb/>för Sten Hägerlund, men framgången i Tage
<lb/>Werins gestalt satte känslorna i starkare svall&#x00AD;
<lb/>ning, antingen de var negativa som hos den vasse
<lb/>eller positiva som hos den långe keruben.</p>
<p rend="indfirst">Äntligen grep fjärde man till ordet med tydligt
<lb/>skånsk tunga:</p>
<pb n="189"/>
<p rend="indfirst">– Det där ska jag förklara för er, eftersom
<lb/>ni är så dumma så ni inte kan reda ut det själva.
<lb/>Hör nu på. Det finns två slags duktighet. Den
<lb/>ena är den som passar för åkerbruk och boskaps&#x00AD;
<lb/>skötsel, och den andra är den som passar för jakt
<lb/>och fiske.</p>
<p rend="indfirst">– Är Hemmets Härd boskapsskötsel? Getter
<lb/>eller får? frågade den blyge.</p>
<p rend="indfirst">– Nej, det är fiske. Nå. De gamla inderna,
<lb/>som tydligen gjorde sig något överdrivna före&#x00AD;
<lb/>ställningar om ärftligheten av de båda sorterna,
<lb/>delade opp sig själva och varandra i strängt åt&#x00AD;
<lb/>skilda kaster av omtalad grundkaraktär ...</p>
<p rend="indfirst">– Att tänka fritt är stort, men kallas också
<lb/>skarva, suckade den vasse. Jag åtminstone har
<lb/>då hört talas om helt andra grundkaster än dem
<lb/>du tycks ha kommit i beröring med. Jägar- och
<lb/>fiskarkasterna tycker jag låter något obekanta.</p>
<p rend="indfirst">– Du är allt bra enfaldig du, sade skåningen
<lb/>sävligt och spände ögonen i sin vederdeloman.
<lb/>Nog måtte man kunna jaga och fiska både folk
<lb/>och fä. Präster är ju människofiskare, vet jag,
<lb/>och vad är krigare ... Nå, till saken! De som de&#x00AD;
<lb/>lade opp sig själva och varandra, sa som så: Åker&#x00AD;
<lb/>bruk och boskapsskötsel kan vilken bondtjyv som
<lb/>helst sköta, och för resten är det så förbannat
<pb n="190"/>
<lb/>tråkigt. Och besvärligt. Och då begrep de ju först
<lb/>och främst, att åkerbrukare och boskapsskötare
<lb/>var ämnade till lägre kaster alltifrån begynnelsen,
<lb/>och vidare satte de andra till det jobbet, av ovan
<lb/>angivna skäl, men själva blev de jägare och
<lb/>fiskare (eller präster och krigare, om ni nu är
<lb/>småkitsliga och märker ord), vilket de för resten
<lb/>måste ha varit redan förut, eftersom de hade fått
<lb/>den stora äran att verkställa uppdelningen – var&#x00AD;
<lb/>ifrån de nu hade fått den.</p>
<p rend="indfirst">Men se nuförtiden har man gjort den natur&#x00AD;
<lb/>vetenskapliga upptäckten, att sådant inte alltid
<lb/>ärvs, och därför prövar de dem först, när de ska
<lb/>placeras i graderna. Och nu så har det visat sig,
<lb/>att Tage Werin hör till jägarna och fiskarna, och
<lb/>därför har han också blivit oppsläppt i en högre
<lb/>kast, men Sten Hägerlund stackare får stanna
<lb/>nedanför, för han kanske bara var åkerbrukare
<lb/>han.</p>
<p rend="indfirst">– Tills vidare ja, sade den vasse. Som vännen
<lb/>Lund mycket riktigt anmärkte, är hans pappa i
<lb/>alla fall generaldirektör. För sådana åkerbrukare
<lb/>finns det ändå hopp.</p>
<p rend="indfirst">Den glasögonprydde fann tillfället vara moget
<lb/>att ta Sten Hägerlund i försvar mot skåningens
<lb/>oförskämda beskyllning.</p>
<pb n="191"/>
<p rend="indfirst">– Det där förstår jag inte alls, sade han. Ska
<lb/>det vara meningen att Tage Werin på något sätt
<lb/>är en förnämare typ än Sten Hägerlund, så skulle
<lb/>jag vilja bestrida det på det bestämdaste. Sten ...</p>
<p rend="indfirst">Samtalet tystnade plötsligt, ty Tage Werin
<lb/>skymtade själv inne vid stora matbordet, och i
<lb/>nästa ögonblick skred han in med kniv och gaffel
<lb/>i högsta hugg, uppsluppen av återhållen stolthet.</p>
<p rend="indfirst">– Hej! hälsade han.</p>
<p rend="indfirst">En kör av lyckönskningar slog emot honom som
<lb/>en söt lukt. Det finns tillfällen i livet, då man
<lb/>får arbeta som en häst för att bibehålla ett blyg&#x00AD;
<lb/>samt yttre.</p>
<p rend="indfirst">– Vi sitter här och undrar hur det har gått
<lb/>till, sade skåningen allvarsamt. Lund tror att du
<lb/>har mutat chefen, och i så fall vill vi veta om du
<lb/>har fått pengarna från Kreuger eller från ryssen,
<lb/>men Lerberg anser det sannolikare att du har
<lb/>tjusat till chefens fru.</p>
<p rend="indfirst">Tage log hemlighetsfullt. På den icke alldeles
<lb/>rena bordduken ritade han små streck och krume&#x00AD;
<lb/>lurer med tumnageln, som om han först måste
<lb/>illustrera för sig själv, hur det hade gått till.</p>
<p rend="indfirst">– Jag vet faktiskt inte själv vad gubben ser
<lb/>hos mig, sade han troskyldigt. Jag har strukit lite
<lb/>här och satt till lite där, och skrivit nya rubriker,
<pb n="192"/>
<lb/>och klippt bitar ur utländska magasin – ja, jag
<lb/>har liksom på känn hur det ska vara – jag tycker
<lb/>det är skojigt förstår ni ...</p>
<p rend="indfirst">– Där har vi väl knuten, sade Lund, keruben.
<lb/>För att lyckas med ett jobb måste man först och
<lb/>främst tycka om det.</p>
<p rend="indfirst">– Den där artikeln ni hade häromdagen,
<lb/>”Varför lita icke föräldrarna på sina döttrar?”
<lb/>– den hade du väl översatt från amerikanskan?
<lb/>frågade skåningen.</p>
<p rend="indfirst">– Nej vet du, det fick verkligen maskinskri&#x00AD;
<lb/>verskan göra, men jag hade valt ut den. Den var
<lb/>det väl inget fel på?</p>
<p rend="indfirst">– Tvärtom, den var just lagom pikant för att
<lb/>alla skulle störta sig över den som glupande ulvar
<lb/>och just lagom oskyldig för att de skulle känna
<lb/>sig uppbyggda, när de kom till slutet. Väl blandat
<lb/>och anrättat. Och det lilla vackra backfisch&#x00AD;
<lb/>porträttet av författarinnan, var det någon su&#x00AD;
<lb/>venir från dina gymnasistdagar?</p>
<p rend="indfirst">– Såg det så gammaldags ut? frågade Tage
<lb/>förnärmad. Det var klippt ur Top’s Magazine
<lb/>och föreställde ursprungligen skönhetsdrottningen
<lb/>på en ungdomsbal i Denver. Jag tyckte hon såg
<lb/>tillräckligt full i sjutton ut för att passa till
<lb/>rubriken.</p>
<pb n="193"/>
<p rend="indfirst">– Nå men vem är det som skriver uppbyg&#x00AD;
<lb/>gelseartiklarna då ? sade den lille glasögonprydde.
<lb/>Det är väl inte du i alla fall, vill jag hoppas?</p>
<p rend="indfirst">– Nej, visst inte! Det är en fru i Västervik.
<lb/>Du förstår, vi vill ju inte vara ”blot til Lyst”,
<lb/>veckotidningarna har ju också en stor folkupp&#x00AD;
<lb/>fostrande betydelse – ja skratta inte du Lerberg,
<lb/>jag menar allvar – och de där ”uppbyggelse”-
<lb/>artiklarna, som ni kallar dem, är faktiskt inte så
<lb/>galet skrivna, de är rätt intelligenta, tycker jag –
<lb/>ja naturligtvis inte för dig och mig precis, vi är
<lb/>väl mer avancerade än så kanske, men vi skriver
<lb/>ju, jag menar vår tidning skriver ju för åtskilliga
<lb/>tusen små hem ute i bygderna, och de behöver
<lb/>sådant.</p>
<p rend="indfirst">– Är det de som behöver den där tången för
<lb/>ögonhåren också? sade den vasse.</p>
<p rend="indfirst">– Det var tusan vad ni har studerat sista
<lb/>numret grundligt. Är det av intresse för min ringa
<lb/>person och dess upphöjelse? (Han var något stött
<lb/>nu och började äta fort.)</p>
<p rend="indfirst">– Nej, uppriktigt, sade Lund, vi är ju så glada
<lb/>allihop över det här, vi vill bara retas lite med dig,
<lb/>inte ska du ta illa upp för det. Det vet du väl, att
<lb/>vi önskar dig allt gott.</p>
<pb n="194"/>
<p rend="indfirst">Det låg verklig värme i rösten, och Tage lyste
<lb/>upp igen. Han begärde egentligen inte bättre, det
<lb/>hade varit svårt att bära framgången alldeles
<lb/>ensam.</p>
<p rend="indfirst">– Ä ja, vi vet väl hur det är och måste vara
<lb/>i en sådan där veckotidning, sade den vasse
<lb/>dämpat och med en anstrykning av resignation.
<lb/>Jag är ju journalist jag med. Det är ju bara att
<lb/>följa med i galoppen. En värdefull veckotidning
<lb/>skulle antingen bli tråkig så ingen köpte den eller
<lb/>farlig så ingen gav ut den. Tänk dig ett Vita
<lb/>plåstret, som varken hade kinesiska mördarligor
<lb/>eller sköna synderskor i sina spalter – svält&#x00AD;
<lb/>döden! Det behövs ett visst något i en tidskrift
<lb/>– en aning av en aning – ”sex appeal” så att
<lb/>säga – ja, bokstavligen, sex appeal. Och murder
<lb/>appeal. Men tänk om en galen man i en redaktion
<lb/>inte nöjde sig med den lätta aningen, utan bör&#x00AD;
<lb/>jade gräva i vad som låg bakom det spännande
<lb/>– började handskas med det spännande som om
<lb/>det var allvar – ja, tidskriften skulle kanske gå,
<lb/>men adjö med den galne. Nej, konst är lek, säger
<lb/>Schiller, och i den meningen är förvisso vecko&#x00AD;
<lb/>tidningarna stor konst.</p>
<p rend="indfirst">– Ska vi slå oss ihop om en tidning som heter
<lb/>Vita plåstret? föreslog glasögonormen skämtsamt.</p>
<pb n="195"/>
<p rend="indfirst">– Nej, min tidning ska röra sig om mord och
<lb/>underkläder och följaktligen heta Hemvännen,
<lb/>sade Lerberg. Jag vet nog hur man lagar till det
<lb/>jag. Förlåt mig du, Werin, varför ska man vara
<lb/>fariseisk, vi ska ju alla den vägen vandra, det är
<lb/>den banan vi är vigda åt, lite mer eller mindre
<lb/>syns inte, och sanningen är helt enkelt den, att jag
<lb/>är avundsjuk på dina femhundra i månaden.</p>
<p rend="indfirst">– Men varför i Herrans namn, när du begri&#x00AD;
<lb/>per yrket? ropade Tage uppmuntrande och inte
<lb/>utan en viss förvåning. Du tycks ju verkligen ha
<lb/>på känn vad publiken behöver – fast du uttrycker
<lb/>det då så krasst som möjligt. Jag tror du kommer
<lb/>att gå långt, du med dina kunskaper och din esprit.
<lb/>Jag erkänner villigt, att du vet mycket mer än jag.
<lb/>Gå på du och visa vad du kan, och sitt inte här
<lb/>och skäll på mig! Det är väl inget fel att lyckas
<lb/>heller!</p>
<p rend="indfirst">– Om det inte vore så förbannat vedervär&#x00AD;
<lb/>digt! sade den andre med en grimas.</p>
<p rend="indfirst">– Fy fan, Lerberg, du är ju boskapsskötare,
<lb/>sade skåningen. Dig kan en människa med själv&#x00AD;
<lb/>aktning och snygga gångkläder inte äta tillsam&#x00AD;
<lb/>mans med.</p>
<p rend="indfirst">Och värdigt stegade han ut i stora salen för
<lb/>att ta sig en portion köttbullar till.</p>
<pb n="196"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="197"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">GENOM PRÖVNINGEN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="198"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="199"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Knut Landers var död. Inte reklamchefen
<lb/>Landers i Stockholm, utan hans bror, köpman
<lb/>Landers i Riltuna.</p>
<p rend="indfirst">Britt kallades hem av ett telegram. Då var
<lb/>fadern redan död. Det hade gått hastigt: blod&#x00AD;
<lb/>propp efter en lindrig operation, så gav den sig
<lb/>ut på vandring och kom till hjärtat.</p>
<p rend="indfirst">Och begravningen gick förbi som en dröm i
<lb/>svart. Allt var ryckt ut ur sina gängor. Annalotta
<lb/>kom och omfamnade henne och sade på sitt full&#x00AD;
<lb/>vuxna sätt: Lilla barn, vad jag beklagar dig! –
<lb/>Hon visste då alltid hur man skulle uppföra sig
<lb/>och vad man skulle säga, Annalotta.</p>
<p rend="indfirst">Veckan därpå kom det viktiga samtalet med
<lb/>modern, det som skulle avgöra Britts framtid.</p>
<p rend="indfirst">Britt satt uppkrupen i soffan inne i salongen
<lb/>och läste, en smula rödögd, en smula blek mot sin
<lb/>svarta klänning, en smula frusen mitt i majsolen.
<lb/>Fru Landers kom in och satte sig i länstolen vid
<lb/>dörren. Alltsedan mannens död hade hennes sätt
<lb/>varit präglat av en nervös osäkerhet, särskilt mot
<lb/>Britt, som om hon plötsligt hade fått syn på henne
<lb/>och kände sig oviss om var hon hade henne, och
<pb n="200"/>
<lb/>som hon nu satt där, såg hon inte upp på dottern,
<lb/>men ur arbetspåsen tog hon fram sin gamla virk&#x00AD;
<lb/>ning igen och började virka, så Britt förstod att
<lb/>något skulle sägas.</p>
<p rend="indfirst">– Det här kommer väl kanske att kasta om
<lb/>mycket som vi förut hade tänkt oss, sade fru
<lb/>Landers.</p>
<p rend="indfirst">Det gick en stöt genom Britt. Hittills hade allt
<lb/>varit långt borta och overkligt, resan hem, det
<lb/>underliga tillståndet hemma, sorgen, och i bak&#x00AD;
<lb/>grunden hade hela tiden skymtat det uppvaknande
<lb/>som förestod, när hon satt på tåget igen och såg
<lb/>Stockholm oförändrat dyka upp i vårsol och
<lb/>brådska. Och nu – skulle någonting ändras?
<lb/>Någonting som låg nära? Oroligt stirrade hon
<lb/>på modern.</p>
<p rend="indfirst">– Men mamsen, inte menar du – så där i
<lb/>det yttre? frågade hon.</p>
<p rend="indfirst">Fru Landers suckade.</p>
<p rend="indfirst">– Vår ekonomiska ställning blir ju en helt
<lb/>annan nu, som du förstår.</p>
<p rend="indfirst">Britt vände långsamt huvudet mot soffkudden,
<lb/>som ett barn, när det vill sova vidare.</p>
<p rend="indfirst">– Det här tycker jag mamsen kunde väntat
<lb/>med att säga.</p>
<p rend="indfirst">Fru Landers suckade igen, och en svag rodnad
<pb n="201"/>
<lb/>steg i hennes ansikte, framkallad av ett dunkelt
<lb/>skuldmedvetande. Dels var det kanske orätt att
<lb/>genast börja tänka på världsliga ting så här, när
<lb/>sorgen ändå var så ny. Dels var det väl också för
<lb/>galet att blanda in barnet i de vuxnas bekymmer
<lb/>så ögonblickligen. Och till allt detta kom en känsla
<lb/>av dolda avsikter, av krigslist. Inte var det all&#x00AD;
<lb/>deles av en slump som hon förde detta på tal nu,
<lb/>medan saknaden ännu var öm att röra vid och
<lb/>man kände hur man behövde varandra.</p>
<p rend="indfirst">Hon var rädd för ensamheten.</p>
<p rend="indfirst">– Nu är det sagt i alla fall, sade hon raskt.
<lb/>Det var bäst att vi talade ut om saken, tyckte jag.
<lb/>Varför skulle jag gå och ha hemligheter för min
<lb/>egen flicka, som är det enda jag har kvar nu!</p>
<p rend="indfirst">Britt vände sig tillbaka igen och såg på sin mor
<lb/>med tårar i ögonen, och det slog henne, att mo&#x00AD;
<lb/>dern såg så fattig ut på något sätt. Det kanske
<lb/>var sorgdräkten, Britt förknippade alltid sorg&#x00AD;
<lb/>kläder med något påvert. Men det var ansiktet
<lb/>också, som föreföll tomt och övergivet – hon var
<lb/>väl överansträngd förstås.</p>
<p rend="indfirst">– Men mamsen, vad är det som skulle bli för&#x00AD;
<lb/>ändrat då?</p>
<p rend="indfirst">– Ja vet du, jag är rädd att vi nog får knappa
<lb/>in betydligt på allting. Hur jag räknar och räk&#x00AD;
<pb n="202"/>
<lb/>nar, kan jag inte finna annat än att det blir svårt
<lb/>ändå att få det att gå ihop.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst en stund. Britt tyckte, att frågan
<lb/>på något sätt inte angick henne – att den inte
<lb/>borde angå henne och att det var en förnärmelse,
<lb/>om den verkligen skulle tränga sig på henne. Det
<lb/>var för omöjligt det hela.</p>
<p rend="indfirst">– Det kan nog hända du får ta dig en plats,
<lb/>sade fru Landers.</p>
<p rend="indfirst">– Vad då för en plats? Du menar väl inte
<lb/>här i Riltuna?</p>
<p rend="indfirst">– Det vore väl det bästa. Här skulle du kunna
<lb/>få en bra plats i banken, jag har talat med kam&#x00AD;
<lb/>rern. Vore inte det något att tänka på?</p>
<p rend="indfirst">Britt slöt ögonen. Riltuna. Vad det var konstigt
<lb/>att tänka sig, att hon bodde här och levde här
<lb/>för mindre än ett år sen. Egentligen hade hon
<lb/>bestämt aldrig varit riktigt hemma här. Egent&#x00AD;
<lb/>ligen hade hon alltid hoppats på en annan fram&#x00AD;
<lb/>tid, något helt annat.</p>
<p rend="indfirst">Och inte ens samma Riltuna nu, när papsen
<lb/>var död. Hon hade aldrig känt sin far nära, han
<lb/>hade alltid varit mycket upptagen, ofta ute på
<lb/>långa resor och dessutom rätt tillknäppt, men han
<lb/>hade funnits i alla fall, och det var som det skulle
<lb/>vara. Det låg något svekfullt, något orättvist och
<pb n="203"/>
<lb/>elakt i att allting nu skulle förryckas och korsas
<lb/>över, så man fick lägga om alla planer.</p>
<p rend="indfirst">– Inte vill jag till Riltuna – och allra minst
<lb/>nu! brast hon ut och snyftade i kudden.</p>
<p rend="indfirst">– Inte nu genast, lilla barn, inte förrän till
<lb/>hösten ...</p>
<p rend="indfirst">– O mamsen, om du visste hur jag har tänkt
<lb/>mig allting ...</p>
<p rend="indfirst">Resten kvävdes i snyftningar.</p>
<p rend="indfirst">Då de tystnade, återtog modern:</p>
<p rend="indfirst">– Jag har verkligen räknat ut, att vi kunde
<lb/>göra på annat sätt också. Vi kunde nog tänka oss
<lb/>att flytta till Stockholm, men då fick vi vara för&#x00AD;
<lb/>färligt sparsamma och ha det mycket mycket enk&#x00AD;
<lb/>lare än vi någonsin har varit vana vid, och då
<lb/>fick du ha en bra plats och betala ordentligt för
<lb/>dig hemma.</p>
<p rend="indfirst">Britt satte sig rak i soffan och stirrade framför
<lb/>sig. Det var alltså framtiden. Det var alltså upp&#x00AD;
<lb/>fyllelsen av hennes drömmar. En kontorsplats.
<lb/>Hon tyckte sig höra skrivmaskinernas slammer
<lb/>dagen i ända, dagen i ända, hon tyckte sig känna,
<lb/>hur trött hon skulle vara, när hon efter slutad
<lb/>arbetsdag kom hem till en glädjelös kväll – alltid
<lb/>bunden av hänsyn och alltid rädd om slantarna.
<lb/>Aldrig våga gå på bio ens. Sitta hemma hos mam&#x00AD;
<pb n="204"/>
<lb/>sen – som nog var snäll, visst var hon det, men
<lb/>ändå ... I stället för ...</p>
<p rend="indfirst">Inom henne bubblade ett dovt agg, dels mot
<lb/>modern, som satt här och inte anade, hur många
<lb/>vackra framtidsdrömmar hon krossade med vart&#x00AD;
<lb/>enda ord hon sade, och dels mot farbrodern, som
<lb/>hade låtit henne se in i en glittrande värld och
<lb/>tro att den kunde bli hennes, bara för att sedan
<lb/>kasta ut henne i mörkret igen.</p>
<p rend="indfirst">– Och farbror Ragnar då? stötte hon fram.</p>
<p rend="indfirst">Fru Landers rodnade skuldmedvetet igen och
<lb/>slog ner ögonen.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, sade hon, det är en sak, som jag visst
<lb/>inte varken kan eller vill dölja för dig: farbror
<lb/>Ragnar har skrivit, att han och Märta gärna vill
<lb/>ha dig kvar, om du föredrar det, och bekosta en
<lb/>liten utomlandsvistelse, för att du ska få lära dig
<lb/>språk.</p>
<p rend="indfirst">Britts ansikte klarnade; hon drog en suck och
<lb/>sjönk tillbaka mot kudden. Det var väl det hon
<lb/>visste: allt det här var bara ett slags prövning,
<lb/>och nu var den överstånden. Så slutar det alltid.</p>
<p rend="indfirst">Fru Landers följde hennes rörelser med ett
<lb/>spänt och darrande uttryck. Vad det är svårt att
<lb/>genomskåda en som man förut alltid har betrak&#x00AD;
<lb/>tat som sin självklara tillhörighet. Varför vågade
<pb n="205"/>
<lb/>hon inte helt enkelt befalla Britt att stanna i Ril&#x00AD;
<lb/>tuna? Eller, om hon vågade, varför ville hon inte?</p>
<p rend="indfirst">Hennes röst skälvde, när hon bröt tystnaden:</p>
<p rend="indfirst">– Men då kan jag inte följa med till Stock&#x00AD;
<lb/>holm, då får jag stanna här, förstår du.</p>
<p rend="indfirst">Hennes ögon var större än annars och såg oav&#x00AD;
<lb/>vänt på Britt. Hade inte hon, modern, gjort hen&#x00AD;
<lb/>nes barndom så lugn och fri och glad som möj&#x00AD;
<lb/>ligt? Hade inte Britt fått sköta sig själv hela sin
<lb/>uppväxttid, utan några bekymmer – och utan
<lb/>band – hon hade ju för resten aldrig gått i vä&#x00AD;
<lb/>gen, lilla Britt. Inte kunde hon svara på mer än
<lb/>ett sätt, nu när det gällde?</p>
<p rend="indfirst">– Du får välja som du själv vill, Britt.</p>
<p rend="indfirst">Och Britt tänkte. Hur skulle hon uttrycka sig
<lb/>skonsammast?</p>
<p rend="indfirst">– Vet mamsen vad, jag tror ändå det är bättre
<lb/>att svara ja tack på farbror Ragnars brev.</p>
<p rend="indfirst">Bättre? Att ett ord är så ogenomskinligt. Vad
<lb/>det kan gömma sig många tusen tankar bakom
<lb/>samma lilla ord. Bättre? Menade hon, att det var
<lb/>bättre för dem båda? Att hon var rädd att ligga
<lb/>sin mor till last? Om hon menade det bara ... Så
<lb/>var det ju inte, inte ens i yttre mening, tvärtom,
<lb/>och även om det hade varit så ... Eller menade
<lb/>hon ...</p>
<pb n="206"/>
<p rend="indfirst">Då gled Britt ner ur soffhörnet, smög sig bort
<lb/>över golvet och strök sig mot modern som en
<lb/>kelen kattunge.</p>
<p rend="indfirst">– Älskade mamsen, sade hon, jag förstår, att
<lb/>du gärna vill ha mig kvar, och o vad det är rart
<lb/>av dig, men tänk på mig, mamsen ...</p>
<pb n="207"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">SIDEN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="208"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="209"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna, hon klär
<lb/>dem i siden. Moderna växlar, men alltsedan silke
<lb/>först infördes från fjärran östern, har rangplat&#x00AD;
<lb/>sen tillhört sidentygerna.</p>
<p rend="indfirst">Fjärran östern ... Det är sagolandet, där en
<lb/>het sol återkastas från pagodernas sjudubbla gyl&#x00AD;
<lb/>lene tak. Det är landet, där hundraåriga vismän
<lb/>kammar sitt vita skägg med fingrar knotiga som
<lb/>rötter på heliga träd och mumlar mångtusenåriga
<lb/>hymner och besvärjelser, och där kungar trampar
<lb/>purpurmattor och marmortrappor med sina juvel&#x00AD;
<lb/>sandaler. Vad det vore ljuvligt att få dra sig till&#x00AD;
<lb/>baka dit, där ingenting förändras från årtusende
<lb/>till årtusende, vallfärda vid ljudet av pinglande
<lb/>tempelklockor och glömma den gråa vardags&#x00AD;
<lb/>värld, som tränger oss inpå livet här i västern.
<lb/>Vad det vore ljuvligt att vara född där, i en värld
<lb/>av dröm och ädelstenar och silke.</p>
<p rend="indfirst">Silke ... Det är naturligt, att ett sådant stoff
<lb/>kommer från sagolandet. En vävnad av blom&#x00AD;
<lb/>blad: glansig som pion och tulpan, skimrande som
<lb/>narciss, lätt som blåklocka och vinda. En vävnad
<pb n="210"/>
<lb/>som unga kvinnors hy: glatt och len, smidig och
<lb/>genomskinlig, ömtålig och ändå stark.</p>
<p rend="indfirst">Är det inte underligt att tänka sig, att det fina
<lb/>silket spinns av små larver, otäcka vimlande
<lb/>maskkryp, som äter och äter och äter, tills de en
<lb/>dag vecklar in sig i kokongen? Kunde de bara
<lb/>ana, vad deras avsöndring en gång ska åstad&#x00AD;
<lb/>komma – men man vet inte hur de skulle ta det,
<lb/>silkesmaskar ser väl livet från en annan synpunkt.
<lb/>Hela deras liv är att äta och ömsa skinn, äta och
<lb/>ömsa skinn, spinna och spinna och sedan somna
<lb/>och sovande domna allt djupare i det heta vattnet
<lb/>och dö – för skönhetens skull.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Puh-li heter hon och sköljer kokonger. Hon är
<lb/>en av de hundrafemtio småflickorna i siden&#x00AD;
<lb/>fabriken, som alla sköljer kokonger. Det är barn&#x00AD;
<lb/>göra. Vattnet, där bindeämnet ska lösas upp och
<lb/>silkestrådarna bli fria, är skållande hett, och utom
<lb/>det att barn är billigare, så uthärdar också deras
<lb/>fingrar mer än vuxnas. Inte så att de verkligen
<lb/>tål vid det i längden, men de härdar ut längre
<lb/>än de vuxnas.</p>
<p rend="indfirst">Puh-li är redan åtta år, men liten för sin ålder
<lb/>och mager och ful som de flesta barnen. Det är
<lb/>så med silkesmaskarna också: man får vara noga
<pb n="211"/>
<lb/>med att ge dem läckra och fina mullbärsblad –
<lb/>får de dåliga, så blir silket sämre. Man kan inte
<lb/>begära samma silke av vårdslösade maskar. Och
<lb/>man kan inte begära samma färg och storlek av
<lb/>ett människobarn, som jämt står stilla i het ånga
<lb/>och halvsvälter, som av ett som springer omkring
<lb/>i torr luft och då och då är mätt. Men i olikhet
<lb/>mot silkesmaskarna avsöndrar inte Puh-li något
<lb/>silke, och därför måste det betraktas som hennes
<lb/>ensak, vilken vikt och vilket utseende hon före&#x00AD;
<lb/>drar att ha.</p>
<p rend="indfirst">Puh-lis hem ligger långt utanför staden, därför
<lb/>sover hon tillsammans med många andra av bar&#x00AD;
<lb/>nen i en sovbarack, som lyckligtvis ligger nära
<lb/>fabriken. Den korta vägen dit och tillbaka känner
<lb/>Puh-li mycket noga till, från husgerådsförsälja&#x00AD;
<lb/>ren, som alltid sitter i gathörnet med hela lagret
<lb/>utbrett framför sig, och till slaskhögen, där svin,
<lb/>hundar och fattiga barn går och rotar. Hon har
<lb/>själv rotat där ibland, men dels är hon oftast för
<lb/>trött, och dels är väl egentligen de andra mer
<lb/>berättigade, eftersom hon ju i alla fall får sin
<lb/>löksoppa på fabriken var dag.</p>
<p rend="indfirst">I tvärgatan skymtar trappan till ett tempel.
<lb/>Hon skulle kunna blunda och rita av den, om hon
<lb/>kunde rita, men hon har aldrig tänkt på att gå
<pb n="212"/>
<lb/>dit och upp i templet. Hur skulle hon orka något
<lb/>så överflödigt? Men hon vet ju inte heller, att det
<lb/>är Barmhärtighetens gudinna, som bor där.</p>
<p rend="indfirst">Ja, det är Kuan-yins tempel.</p>
<p rend="indfirst">Från de snidade bjälkarna blickar Drakens
<lb/>urgamla symbol ut över staden. Detta är ju hans
<lb/>land. Han är den kraft, som ingen kan fatta och
<lb/>fasthålla, men som rör sig genom eld och luft och
<lb/>vatten lika lätt. Där inne i skymningen mellan
<lb/>tempelpelarna, på en hundraårig målning, kämpar
<lb/>han med sin gamle fiende tigern. Det är en ojämn
<lb/>kamp. Tigern ryter och spärrar upp sina breda
<lb/>vita käftar, men hans raseri är fåfängt. Aldrig
<lb/>kan den fasta marken, aldrig kan bergen och jor&#x00AD;
<lb/>den gripa de rörliga elementen. Hur kan det änd&#x00AD;
<lb/>liga, det slutgiltigt formade och mätbara någon&#x00AD;
<lb/>sin tro sig ha besegrat det som inte ens kan inne&#x00AD;
<lb/>fattas i ett namn?</p>
<p rend="indfirst">Men om allt det vet Puh-li ingenting. Ändlighet
<lb/>är för henne: Upp, det är redan slut på natten!
<lb/>och oändlighet är arbetstiden, då man timme efter
<lb/>timme, timme efter timme, fjorton timmar ige&#x00AD;
<lb/>nom, slåss mot sin kontraktsvidriga lust att lägga
<lb/>sig ner framför sköljbassängerna så som man står
<lb/>och går och somna på fabriksgolvet.</p>
<p rend="indfirst">Innanför tempeldörren, där Puh-li aldrig har
<pb n="213"/>
<lb/>varit, står en offerkittel av brons. Den är gam&#x00AD;
<lb/>mal, väl tusen år, och när den för länge sedan
<lb/>hittades och grävdes upp ur jorden, jublade hela
<lb/>trakten: Se, en stor tid vänder tillbaka, våra för&#x00AD;
<lb/>fäder är ännu med oss, vilket gott omen! – På
<lb/>tre raka fötter vilar en lugn skål, utsirad med
<lb/>kända figurer. De är inte bara ornament. Vart
<lb/>tecken, obegripligt för främlingen, syftar på he&#x00AD;
<lb/>liga sanningar, och samtidigt som tankarna har
<lb/>fördjupats genom rader av tänkare, har också
<lb/>tecknet haft sin skiftesrika utveckling, dock alltid
<lb/>med samma ärvda och helgade grundform. Men
<lb/>dessutom är det ornament, och som sådant så väl
<lb/>inpassat, att var linje och var skuggning är en
<lb/>lyckligt funnen del, som stryker under den le&#x00AD;
<lb/>vande helheten. Så fina saker görs knappt nuför&#x00AD;
<lb/>tiden. O, det var en sjudande och skapande tid,
<lb/>Kong-tses och Lao-tses, men allt det nya smältes
<lb/>ihop med vartannat och med det gamla till en
<lb/>enda jättebyggnad, där de enskilda prydnaderna
<lb/>sjöng helhetens lov.</p>
<p rend="indfirst">De fyra himmelsväktarna grinar ur sina rust&#x00AD;
<lb/>ningar och drar svärdet till hälften ur skidan,
<lb/>medan de vakar över var sitt väderstreck. Himmel
<lb/>och jord var en gång ordnade och styrda, gränser
<lb/>var satta för varelserna och allt hängde samman
<pb n="214"/>
<lb/>intill minsta grässtrå som vajade för vinden.
<lb/>Skulle det inte märkas i folkets öden, om en kej&#x00AD;
<lb/>sare saknade någon av dygderna? Skulle det
<lb/>inte märkas bland familjens medlemmar, om en
<lb/>familjefader underlät att offra? Fasta band för&#x00AD;
<lb/>enade de levande med varandra och med ande&#x00AD;
<lb/>världen. Vid himmelens altare offrade kejsaren,
<lb/>och vid förfädernas altare familjefadern – båda
<lb/>delarna oundgängliga ting och fastställda sedan
<lb/>urminnes tider. Inte ens demonerna smög vilka
<lb/>vägar som helst – himmelsväktarna vakade över
<lb/>ordningen med halvdraget svärd.</p>
<p rend="indfirst">Till och med silkesmaskarna, de vimlande, hade
<lb/>sin heliga och bestämda plats i världsordningen.
<lb/>Liksom kejsaren vart år satte plogen i jorden –
<lb/>den urgamla handlingen, som är äldre och kom&#x00AD;
<lb/>mer att vara längre än alla världens kejsardömen
<lb/>– så offrade kejsarinnan enligt tusenåriga riter
<lb/>till Yuen-fi, silkesmaskarnas gudinna. På den ti&#x00AD;
<lb/>den fanns det ännu inga fabriker; sidenet vävdes
<lb/>i hemmen. Numera blir sidenväveriet mer och
<lb/>mer fabrikörens ensak, hans och Yuen-fis, ty fri&#x00AD;
<lb/>heten är på marsch.</p>
<p rend="indfirst">Och Puh-li är ett frihetens barn. Sin mor minns
<lb/>hon inte, sin far minns hon knappt, hennes bror
<lb/>har lämnat henne hit, vad skulle han göra? Hon
<pb n="215"/>
<lb/>hör egentligen inte samman med någonting. Blev
<lb/>hon sjuk och dog i morgon, skulle de kanske sucka
<lb/>där hemma, men det vore en suck av både sorg
<lb/>och lättnad. Kamraterna på fabriken skulle inte
<lb/>ha tid att sakna henne. Förmannen skulle kanske
<lb/>bli ond, men han fick väl snart en ny. Det är gott
<lb/>om fattiga småflickor.</p>
<p rend="indfirst">Längst inne över altaret sitter Kuan-yin själv,
<lb/>mild i sitt dok och sina veckrika kläder och med
<lb/>händerna vilande i knät. Från början var hon
<lb/>en manlig gudom, men småningom blev hon
<lb/>kvinna för att slutligen avbildas med ett barn i
<lb/>famnen. Hur skulle annars Barmhärtighetens
<lb/>eviga urbild se ut?</p>
<p rend="indfirst">På ömse sidor om hennes mörka bronsbild
<lb/>hänger helgonmålningar av en berömd mästare:
<lb/>två heliga män med guldgloria i var sitt vilda
<lb/>berglandskap. Deras drag har en främmande prä&#x00AD;
<lb/>gel, de har örnnäsa och tätt svart skägg – en
<lb/>påminnelse om Kuan-yins och så många andra
<lb/>gudomligheters hemland, Indien. De lyckliga, de
<lb/>har lämnat bakom sig förgängligheten, lidandet,
<lb/>tomheten och slitit sig ut ur hjulets kretslopp. De
<lb/>har nått den andra stranden. Snart skall bländ&#x00AD;
<lb/>verket lösas upp inför deras befriade ögon. De
<lb/>lyckliga, de har ingenting mer gemensamt med
<pb n="216"/>
<lb/>hela den värld, vars plågor drev dem att fly.
<lb/>Redan nu är bergens stillhet stor omkring dem,
<lb/>och inom några få år skall inget rop nå dem mer
<lb/>– då har de beträtt det obeträdda: nirvana.</p>
<p rend="indfirst">Men Kuan-yin lyssnar ännu. Orörlig sitter hen&#x00AD;
<lb/>nes mörka bild, omramad av de saligas roman&#x00AD;
<lb/>tiska berglandskap. Orörligt ligger ett leende över
<lb/>hennes läppar. Hon är den som hör böner.</p>
<p rend="indfirst">Kuan-yin, du som sägs vara närvarande i varje
<lb/>syn som manar till barmhärtighet, du som påstås
<lb/>vara tillstädes där en mygga klagar, hör du verk&#x00AD;
<lb/>ligen inget ljud från Puh-li, inget från tusen barn
<lb/>framför skållheta sköljbassänger? Är Puh-li inte
<lb/>värd så mycket som en mygga, o Barmhärtighet?
<lb/>Visst är barnen i Kina otaliga, större tillgång än
<lb/>efterfrågan, men inte räknar väl du, Kuan-yin,
<lb/>efter västerns nationalekonomiska system? Eller
<lb/>har du på allvar slutit ögonen för världen, trött
<lb/>av alltför mycken klagan? All jorden ropar, från
<lb/>de levande stiger ett stort skrik. Du måste sova,
<lb/>Kuan-yin, annars skulle det fridfulla leendet inte
<lb/>sitta så fast på dina läppar.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå berättas det så:</p>
<p rend="indfirst">På tröskeln till nirvana stannade Kuan-yin, såg
<lb/>sig om och såg världen vara översvämmad av
<lb/>lidande. Då avlade hon ett heligt löfte: Förrän
<pb n="217"/>
<lb/>alla varelser har nått frälsningen, förr går jag
<lb/>icke in i nirvana.</p>
<p rend="indfirst">Så stannade hon bland oss alla. Den eviga vind&#x00AD;
<lb/>lösheten försakade hon, därför att hon var en av
<lb/>oss alla.</p>
<p rend="indfirst">Men om allt detta vet ju Puh-li ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Uppe på sluttningen, över hustaken, lyser främ&#x00AD;
<lb/>lingarnas tempel, det anglikanska kapellet. I so&#x00AD;
<lb/>len glänser ett kors på takåsen. Puh-li vet inte
<lb/>vad det egentligen betyder, vet bara att det är ett
<lb/>tecken för främlingarna.</p>
<p rend="indfirst">Det är ett pinoredskap, Puh-li.</p>
<p rend="indfirst">Inne i kapellet sitter samma tecken över altaret,
<lb/>och där hänger en döende man med törnris om
<lb/>pannan. Vad han har gjort? Nå, han botade sjuka
<lb/>och bad människorna vara vid gott mod, ty något
<lb/>nytt var kommet, ett nytt rike, en ny ande ...
<lb/>Så gick det honom också illa, som du ser. Han
<lb/>var också en av oss alla.</p>
<p rend="indfirst">Men sedan dess har ju denna nya ande brett
<lb/>ut sig. Den finns bland de vita främlingarna, och
<lb/>nu sprids den dag för dag också bland de gula
<lb/>folken. Den är så helt annorlunda än allt annat.</p>
<p rend="indfirst">Ty Kong-tse sade: Allt vad I icke viljen att
<lb/>andra skola göra eder, det skolen I icke heller
<lb/>göra dem.</p>
<pb n="218"/>
<p rend="indfirst">Men Kristus säger: Allt vad I viljen att männi&#x00AD;
<lb/>skorna skola göra eder, det gören I ock dem!</p>
<p rend="indfirst">Det är just den stora skillnaden mellan Östern
<lb/>och Västern: medan Östern sitter stilla i passiv
<lb/>vänlighet, stiger Västern beslutsamt fram med
<lb/>ivrig tjänande kärlek, med aktiv barmhärtighet.
<lb/>Därför är det ett gott tecken, att Västern verk&#x00AD;
<lb/>ligen är i färd med att erövra Östern. Inte så
<lb/>mycket i yttre mening – de segrar som förut
<lb/>vunnits med järn och guld, de omintetgjordes ju
<lb/>av rasande upprorsmän – men Västerns teknik,
<lb/>Västerns arbetssystem och därmed också Västerns
<lb/>ideal håller på att skapa en ny, livsduglig anda
<lb/>där borta i det gamla sovande sagolandet.</p>
<p rend="indfirst">Men av allt detta märker Puh-li inte så mycket,
<lb/>ty hennes livsduglighet kan snarare sägas vara
<lb/>i avtagande.</p>
<p rend="indfirst">Det är synd, Puh-li, att det finns så små möj&#x00AD;
<lb/>ligheter för att du någonsin ska komma dit upp
<lb/>i kapellet. Utom Kristusbilden, som kanske skräm&#x00AD;
<lb/>mer dig, du som är ovan – var inte rädd, Puh-li,
<lb/>det var så längesedan – finns där många andra
<lb/>vackra saker att se. På altaret står en sjuarmad
<lb/>ljusstake, gjord efter den som en gång stod i
<lb/>Jerusalems tempel. I den kan vi se ett förädlat
<pb n="219"/>
<lb/>arv från babylonierna, de som byggde tempel i
<lb/>sju avsatser åt de sju lysande planetgudarna. Och
<lb/>har du sett stenlejonet här utanför stadsporten?
<lb/>Nej. Men jag ska berätta dig något. Det under&#x00AD;
<lb/>ligaste med det lejonet är att det har vingar vid
<lb/>bogarna; det är precis som på de underliga lejon&#x00AD;
<lb/>tjurar med människohuvud, som man har funnit
<lb/>i Mesopotamien; och där borta, där finns det
<lb/>lejon, men här i Kina finns det ju inga. Vet du
<lb/>vad jag tror: att det urgamla lejonet utanför
<lb/>stadsporten är släkt med de keruber som bar Jahve
<lb/>på sin rygg ... Så sträcker du och jag, Puh-li,
<lb/>ytterst och sist våra rötter till samma traditionens
<lb/>källor ...</p>
<p rend="indfirst">Men Puh-li förstår inte. Hon känner så dåligt
<lb/>till sitt folks traditioner. Hon är ett fabrikens
<lb/>barn. Hon har inga rötter.</p>
<p rend="indfirst">Nåväl, lilla Puh-li, då har vi ingenting gemen&#x00AD;
<lb/>samt. En blodfattig humanitarism tilltalar inte
<lb/>mig, hellre en manligt kärv humanism. För ett
<lb/>gammalt egendomligt kulturfolk kan jag hysa
<lb/>vördnad, även om jag inte förstår det och även
<lb/>om jag bekämpar dess anda, men för en silkes&#x00AD;
<lb/>mask, som inte ens ger eget silke, har jag inget
<lb/>intresse till övers.</p>
<pb n="220"/>
<p rend="indfirst">Fröken Jansson klär skyltdockorna i siden, i
<lb/>blomtyget från fjärran östern – en hälsning från
<lb/>morgonrodnadslandets sagodrottningar, från dan&#x00AD;
<lb/>serskorna med klirrande vristringar och från de
<lb/>näpna små geishorna med sina lustiga gamla
<lb/>sånger till samisen. En hälsning, och på samma
<lb/>gång ett tecken på den vänskap och beundran,
<lb/>som i våra dagar knyter nation till nation, kon&#x00AD;
<lb/>tinent till kontinent, kultur till kultur. Försmå inte
<lb/>den hälsningen, klä er i siden, pröva vår nya, ut&#x00AD;
<lb/>sökt mjuka och behagliga kvalitet!</p>
<pb n="221"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
</div2>
<div2 type="chapter">
<head rend="big center chaptername">DEN VITA DRÖMMEN</head>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<pb n="222"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="223"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">Reklamchefen Landers’ våning var tillräckligt
<lb/>rymlig för hans stora middagar, trots att den låg
<lb/>i ett modernt hus.</p>
<p rend="indfirst">Ett modernt hus! Fru Landers vantrivdes med
<lb/>moderniteten. Fönsterna sträckte sig över ena
<lb/>sidan av rummet, så man nästan bodde ute.
<lb/>Värme- och ventilsystem fungerade visserligen
<lb/>oklanderligt, men själva den känslan att mitt i
<lb/>sitt hem ändå vara ute i världen, den blev odräg&#x00AD;
<lb/>lig i längden. Strömmande dagsljus är nyttigt på
<lb/>kontor och fabriker, där man behöver spara på
<lb/>lyse och ögon, men inom ett hem ligger det något
<lb/>störande i en alltför klar dager. I boet vill man
<lb/>sticka huvudet under vingen, glömma att det finns
<lb/>ett utomkring, vara lycklig.</p>
<p rend="indfirst">Sådana små varma bon kan man träffa på vid
<lb/>storstadens mest mullrande gator: rum med tunga
<lb/>gardiner och mjuka mattor där ljudet dör, vå&#x00AD;
<lb/>ningar i evig skymning, där golvlampan, inte so&#x00AD;
<lb/>len, är den förnämsta ljuskällan. Till och med
<lb/>restauranger – små krypin i gammaldags stil,
<lb/>med dämpad belysning över borden och konst&#x00AD;
<lb/>saker på väggarna, för att själen mitt i jäktet ska
<pb n="224"/>
<lb/>kunna vila hos det sant varande, hos det som kom&#x00AD;
<lb/>mer att uppskattas om tusen år likaväl som nu,
<lb/>och med de märkvärdigaste poetiska namn på de
<lb/>rätter som serveras, för att också en så bastant
<lb/>njutning som matglädjen ska få sin krydda av
<lb/>fantasiens finaste dofter. Och gästerna sjunker
<lb/>tillbaka i sin egen värld vid skenet från en fladd&#x00AD;
<lb/>rande levande låga i svart stake, som snäckan drar
<lb/>sig in i skalet.</p>
<p rend="indfirst">Så gör ju också en forskare.</p>
<p rend="indfirst">Han vaknar sent, och folk som vet det säger:
<lb/>En sådan lätting! – Men det är därför att dags&#x00AD;
<lb/>ljuset splittrar hans uppmärksamhet, det drar
<lb/>hans blickar ut över hela den vida världen, som är
<lb/>ett mycket för stort område för en enda männi&#x00AD;
<lb/>skas arbete. Först när kvällen kommer och skym&#x00AD;
<lb/>ningen, och när lampan är tänd, först då kan han
<lb/>arbeta som han vill. I ljuskretsen från lampan är
<lb/>hela hans värld koncentrerad, där borrar han sig
<lb/>in i problemen, och utanför står mörkret, som
<lb/>inte lockar ögonen bort från boken och papperet.
<lb/>Långt in på natten sitter han så vid studielampan.
<lb/>– Men när den dagen kommer, öppnar han
<lb/>fönstret, och ut flyger hans fynd och tankar som
<lb/>små livskraftiga frön för att växa och slå ut till
<lb/>träd i solljuset.</p>
<pb n="225"/>
<p rend="indfirst">Men så som forskaren gör också trollkarlen
<lb/>och besvärjaren. Han ritar sin krets med krita
<lb/>och drar sina pentagram, och innanför kretsen
<lb/>glöder hans fyrfat, men utanför är mörker. Vid
<lb/>första ögonkastet tycks det vara en bräcklig mur,
<lb/>som är byggd av krita – ett kritstreck suddar
<lb/>ju ett barn ut med ett drag av handen. Och det
<lb/>skulle skydda mot de väldiga med eldögon där
<lb/>utanför i mörkret? Men kritan själv är bara ett
<lb/>yttre tecken, det som verkar är ordet, det allsmäk&#x00AD;
<lb/>tiga ordet, som tycks vara en fläkt i vinden ännu
<lb/>förgängligare än kritan, men som besitter så hem&#x00AD;
<lb/>lighetsfulla krafter. Och medan elementarandarna
<lb/>stormar och rasar som en åsknatt runtomkring,
<lb/>står besvärjaren trygg i sin krets av ord och krita
<lb/>och bjuder och befaller över larmet, som inte kan
<lb/>skada honom. Ära, makt och guld kan han tvinga
<lb/>sig till av de hotande makterna – lugn i sitt hölje
<lb/>av ord.</p>
<p rend="indfirst">Så gör slutligen också den som sover. Karg är
<lb/>den vakna världen, och våra impulser är mång&#x00AD;
<lb/>skiftande och bottenlösa, de trängs med varandra,
<lb/>de trampar ner varandra, och de stöter sig lama
<lb/>och lytta mot den vakna världens murar. Men var
<lb/>människa har en egen nyckel till ett eget land, där
<lb/>inget är som här, där det gångna står upp till nytt
<pb n="226"/>
<lb/>liv, där de vildaste, ouppfyllbaraste önskningar
<lb/>stiger fram i fantastisk skepnad, där tillvaron
<lb/>följer andra lagar än dem vi mödosamt letar ut
<lb/>för vår gemensamma värld. Stackars alla sömn&#x00AD;
<lb/>lösa! Ingen lättnad är som den att sjunka bort,
<lb/>mjukt, långsamt, från den verklighet där vi dag&#x00AD;
<lb/>ligen offrar den läskande illusionen för att få
<lb/>kunskapens sura äppelkart i stället.</p>
<p rend="indfirst">Och så var också Landers’ middagsbord ordnat.
<lb/>De stora fönsterna doldes bakom mörka gardiner,
<lb/>och allt ljus kom från de små hemtrevliga låga
<lb/>lamporna på bordet. Luktärter vällde ut från
<lb/>låga skålar i stora fång som kvällsskyar, och
<lb/>sorlet steg och sjönk i vågor, som sällan genom&#x00AD;
<lb/>skars och aldrig stördes av något bilhorn eller
<lb/>någon spårvagnssignal från gatan.</p>
<p rend="indfirst">– Det blir ett kulturellt notvarp, hade Landers
<lb/>sagt, när han satte upp bjudningslistan. Och det
<lb/>var ett kulturellt notvarp. De av Landers’ gamla
<lb/>kamrater från Tekniska skolan, som det hade bli&#x00AD;
<lb/>vit något av och som han hade hållit uppe kon&#x00AD;
<lb/>takten med, satt här i kväll. Flera konstnärer,
<lb/>bland dem minst två namn av första klass, några
<lb/>journalister – yngst Tage, som egentligen inte
<lb/>hörde riktigt hit än men ändå mindre kunde tas
<lb/>i något annat sammanhang – några vetenskaps&#x00AD;
<pb n="227"/>
<lb/>män, bland andra den berömde geologen professor
<lb/>Filip, och några författare, främst bland dem
<lb/>Vilhelm Berg. Och sist men icke minst damer,
<lb/>hustrur och döttrar, adlade och upphöjda till kul&#x00AD;
<lb/>turell rangplats genom sina mäns och fäders för&#x00AD;
<lb/>finande umgänge, men likväl kvinnor tillräckligt
<lb/>för att deras skuldror och armar och även samtal
<lb/>skulle jaga sprittande ämnen genom männens
<lb/>ådror. Fin doft av gammalt vin och gammal kul&#x00AD;
<lb/>tur och gammal, urgammal instinkt, allt innanför
<lb/>skyddande täta draperier och i den skyddande
<lb/>milda ljuskretsen kring lugna lampor.</p>
<p rend="indfirst">Bland de yttersta och sista sitter Tage och ser
<lb/>stumt upp mot Britt, där hon tronar vid sidan
<lb/>av Bäfver, porträttmålaren. Hon är så vacker i
<lb/>kväll som en luktärt, och det fastän hon är klädd
<lb/>i svart (hon har ju sorg). Det är ett mjukt svart
<lb/>silkestyg, som smyger sig tätt och smeksamt ut&#x00AD;
<lb/>efter den unga kroppen och kommer halsen att
<lb/>glänsa ännu vitare och håret att sväva ännu luf&#x00AD;
<lb/>tigare och blondare än vanligt. ”Such stuff as
<lb/>dreams are made of”, citerar Tage för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Samtalet svärmar som bin, glada gyllene bin,
<lb/>men bildade bin.</p>
<p rend="indfirst">– Ja, hörs en klar röst (det är visst profes&#x00AD;
<lb/>sorskan Filips) – jag tyckte om henne som Lady
<pb n="228"/>
<lb/>Macbeth, hon ligger nog bäst för sådana roller,
<lb/>men jag tycker inte om henne i stort sett ändå.
<lb/>Hon klär sig för extravagant, och så lär hon vara
<lb/>så vidlyftig, har jag hört.</p>
<p rend="indfirst">Men redaktör Relander lutar sig mot sin bords&#x00AD;
<lb/>dam med ett augurlöje:</p>
<p rend="indfirst">– Nå, vad tyckte fru Bäfver om hans sista
<lb/>diktsamling då?</p>
<p rend="indfirst">– En avmattning, givet en avmattning. Nå,
<lb/>han är gammal nu, ingen håller sig evigt ung ty&#x00AD;
<lb/>värr. Han når aldrig upp till sin forna höjd mer
<lb/>– det är verkligen på sätt och vis något tragiskt
<lb/>över stora gamla skalder, som bara har sitt eget
<lb/>förflutna att tävla med.</p>
<p rend="indfirst">– Men säg inte så. Lade ni inte märke till de
<lb/>raderna i Havsstämning:</p>
<lb/>
<lg rend="small ind4"><l>Tångens tunga</l>
<l>knippen gunga</l>
<l>klungor av guld i svalgrönt svall.</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det är vad som kallas ”poésie pure”, fru
<lb/>Bäfver.</p>
<p rend="indfirst">En smula däst lutar sig professor Suneson (vid
<lb/>Konstakademien) tillbaka mot ryggstödet, vrider
<lb/>huvudet åt sidan och inleder ett anförande:</p>
<p rend="indfirst">– Det svenska lynnet ligger inte för ytterlig&#x00AD;
<pb n="229"/>
<lb/>heter, det har vi nu sett genom århundraden. Det
<lb/>svenska lynnet har ett drag av lugn och sansning,
<lb/>som omöjligt kan överskattas. Därför tror jag inte
<lb/>heller att ett estetiskt vidunder som det platta
<lb/>taket någonsin kommer att bli hemma här bland
<lb/>oss svenskar. Man kunde uttrycka det så: det är
<lb/>ju klart att ett huvud behöver en hatt! Den dag
<lb/>då en så enkelt förnuftig sak tappas bort – ja,
<lb/>då skulle jag verkligen med Spengler vilja tala om
<lb/>”Untergang des Abendlandes”. Det kanske kan
<lb/>tyckas som en obetydlighet, men det är djupt sym&#x00AD;
<lb/>boliskt. Känslan för det sköna är själva – själva
<lb/>utkristalliseringen av vårt liv, själva livsnerven,
<lb/>själva berättigandet för vår tillvaro, eftersom det
<lb/>ju är det som kommer att gå som ett arv till efter&#x00AD;
<lb/>världen – – – </p>
<p rend="indfirst">Tage satt tyst och fångade brottstycken av
<lb/>sorlet. Han kände sig behaglig till mods. Han
<lb/>kände sig hemma. Han tyckte sig ha kommit in
<lb/>om inte i det allra heligaste så i en av förgår&#x00AD;
<lb/>darna. Vad han hade läst ofta om den eller den
<lb/>storheten och sett deras porträtt i tidningen, och
<lb/>här satt de nu livslevande, och under samma tak
<lb/>satt han, Tage, och delade deras sällskap och de&#x00AD;
<lb/>ras tankar. En minnesbild dök upp, var hade han
<lb/>sett det, en stor gyllene krona svävande över en
<pb n="230"/>
<lb/>stad? Var det stadshusets tre kronor? Han kunde
<lb/>inte påminna sig riktigt, men det betydde något,
<lb/>det betydde den makt han hade vigt sitt liv åt ...
<lb/>Kulturen. Anden.</p>
<p rend="indfirst">Det hade redan hållits många tal i kväll. Den
<lb/>gemytlige Landers höll inte på formerna alltför
<lb/>mycket, han ville hellre att gästerna skulle tala
<lb/>och röra sig i thyrsosstavens tecken, och gästerna
<lb/>kände det och höll tal för vad som for genom
<lb/>deras huvuden och satte deras hjärtan i brand.</p>
<p rend="indfirst">Ändå väckte det ett inte enbart smickrande
<lb/>uppseende, när Tage Werin nu reste sig med
<lb/>omisskännlig rörelse och började tala om de kända
<lb/>och vördade män han såg runtomkring sig. Hur
<lb/>han hade sett deras porträtt. Hur han hade läst
<lb/>deras förnämsta verk. Hur han, den unge, hade
<lb/>sett upp till alla dessa ...</p>
<p rend="indfirst">De andra smittades av hans rörelse. Må vara,
<lb/>att det föreföll opassande, det var ändå en röst
<lb/>ur en varm själ, och varför kunde inte ungdomen
<lb/>också få säga sina tankar, särskilt i våra dagar,
<lb/>och alldeles särskilt när tankarna var av så vårdat
<lb/>slag?</p>
<p rend="indfirst">Och Tage fortsatte och stannade vid Vilhelm
<lb/>Berg, den vördade. Hans namn! Hans verk! Var
<lb/>han inte en sann sinnebild för hela vårt kulturella
<pb n="231"/>
<lb/>liv? Och Tage utbringade en skål för Vilhelm
<lb/>Berg, sinnebild för den mänskliga odlingen!</p>
<p rend="indfirst">Man drack med ett leende, men icke utan gil&#x00AD;
<lb/>lande. Det är vackert med ungdom.</p>
<p rend="indfirst">Då reste sig Vilhelm Berg! Han tog upp hand&#x00AD;
<lb/>sken. Nu blev det spännande, ty den store var
<lb/>oberäknelig.</p>
<p rend="indfirst">– Herr (?), herr Werin vänder sig till mig
<lb/>som till en representant för den mänskliga od&#x00AD;
<lb/>lingen? började Vilhelm Berg. Till mig i egenskap
<lb/>av diktare? Men jag avböjer skålen, jag böjer
<lb/>den tillbaka åt annat håll.</p>
<p rend="indfirst">Vad vi diktare är överskattade! Som om vi
<lb/>verkligen betydde något för mer än en eller två!
<lb/>Som om vi kunde begära, att en enda av våra
<lb/>läsare skulle förstå det som låg bakom en enda
<lb/>rad i årets succèsbok! Och så skall det vara. Inte
<lb/>har de fattiga rim och rytmer – och tankar! –
<lb/>vi pressar fram under trycket av vår egen ångest
<lb/>en så stor och ödesdiger betydelse för någon
<lb/>annan än just den som skriver dem. En spring&#x00AD;
<lb/>brunn pressas i höjden – bör man då verkligen
<lb/>som upplyst människa bygga ett altare åt den
<lb/>mäktiga glittrande vattenstrålen i stället för att
<lb/>makligt fylla den bägare man har och samtidigt
<lb/>säga: Se där, här finns en avlägsen källa på en
<pb n="232"/>
<lb/>viss höjd – på grund av jordskorpans beskaffen&#x00AD;
<lb/>het har vattnet sökt sig hit, och av lufttrycket
<lb/>slungas det i höjden – (ja, allt det där känner
<lb/>professor Filip här bättre till än jag). Ett egen&#x00AD;
<lb/>domligt skådespel, och abnormt.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå skulle jag vara frestad att svara: ja,
<lb/>dikten är kulturens kärna. Därför att kulturen är
<lb/>en enda stor dikt. Men den är en dikt i dyrbarare
<lb/>materia än ord – en dikt i kött och blod, i levande
<lb/>människors levande själar. Världen är i denna
<lb/>stund – och har väl alltid varit det, liksom den
<lb/>alltid kommer att så förbli – en strömmande flod
<lb/>av plågor och orenlighet. Väl den, som inte ger
<lb/>sin själ till spillo genom att sammanblanda sitt
<lb/>inres vita dröm med den yttre världens mörker.
<lb/>Till och med de få, som genomvadar Inferno som
<lb/>vore det en mardröm att snart vakna ur, vid Ver&#x00AD;
<lb/>gilius’ sida som Dante, behöver för att inte sjunka
<lb/>i virveln den drömmen, den vita drömmen, som
<lb/>är verkligare än den hotande verkligheten. Och
<lb/>Beatrice, alla tiders mest himmelsstrålande dikt,
<lb/>stiger fram som en skyddande stjärna. Den sanna,
<lb/>den paradisiska verkligheten, som dåren kallar
<lb/>dikt, men som skyddar mot den falska, mot In&#x00AD;
<lb/>ferno.</p>
<p rend="indfirst">Detta är kulturens innersta kärna. De som tror
<pb n="233"/>
<lb/>sig skymta dess innehåll i teknikens framsteg –
<lb/>där de inte tjänar Beatrice till gloria kring huvu&#x00AD;
<lb/>det eller vagn under fötterna – är barbarer. Och
<lb/>de som ser det i en utopisk kamp för denna värl&#x00AD;
<lb/>dens ting – en kamp som är dömd att misslyckas
<lb/>och som smutsar de kämpandes själar med hat
<lb/>och rolöshet – är i samma grad barbarer.</p>
<p rend="indfirst">För kulturens stora dikt i kött och blod och
<lb/>ande vill jag i kväll höja mitt glas – o du klas&#x00AD;
<lb/>siska vin, som gör sinnena skumma för omvärl&#x00AD;
<lb/>den men anden klarsynt för en annan värld! –
<lb/>Mina damer! Mina herrar! För husets unga dot&#x00AD;
<lb/>ter, eller fosterdotter, höjer vi våra glas – för
<lb/>henne och för den kulturens gudomliga dikt hon
<lb/>förkroppsligar!</p>
<p rend="indfirst">Avslutligen kom överraskande, men väckte för&#x00AD;
<lb/>tjusning. Alla glas lyftes, så att vinet genom&#x00AD;
<lb/>glödgades av ljus underifrån, alla ögon fästes på
<lb/>Britt, och rodnande lyfte också hon sitt glas till
<lb/>svar med en rörelse, som var så fulländat vacker
<lb/>att man höll andan – och ändå uttryckte den
<lb/>egentligen ingenting, varken stolthet eller blyghet,
<lb/>varken vänlighet eller fientlighet – ingenting
<lb/>annat än det självklara medvetandet om sin egen
<lb/>fulländning.</p>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littornbar.svg" /></figure>
<lb/>
<pb n="234"/>
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg" /></figure>
<pb n="235"/>
</div2>
</div1>
</body>
<back>
<div1 type="innehallssida">
<head rend="big center innehallname">INNEHÅLL.</head>
<lb/>
<list type="innehall">
<label>Presentation</label><item>5</item>
<label>Ylle</label><item>19</item>
<label>Riltuna växer</label><item>29</item>
<label>Vita möbler</label><item>41</item>
<label>Chimären</label><item>51</item>
<label>Illusion</label><item>65</item>
<label>En helt annan värld</label><item>75</item>
<label>Sakrament</label><item>89</item>
<label>Framåt – uppåt</label><item>103</item>
<label>Tage räddad</label><item>115</item>
<label>Spetsar</label><item>127</item>
<label>Elden och altaret</label><item>141</item>
<label>Årtusenden bär frukt</label><item>151</item>
<label>Invigning</label><item>163</item>
<label>Gå under?</label><item>175</item>
<label>Naturligt urval</label><item>185</item>
<label>Genom prövningen</label><item>197</item>
<label>Siden</label><item>207</item>
<label>Den vita drömmen</label><item>221</item>
</list>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
<lb/>
</div1>
</back>
</text>

</TEI>