<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_korr.css" ?>
<!-- $Id$ -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb446284">
<front>

<div1 rend="smutstitelsida center">
<pb n="1"/>
<p rend="title1">LARS THORMAN OCH DÖDEN</p>
<pb n="2"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1 rend="titelsida center">
<pb n="3"/>
<p rend="author">HAGAR OLSSON</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="title2">LARS THORMAN</p>
<p rend="title3">OCH</p>
<p rend="title2">DÖDEN</p>
<lb/>
<p rend="publisherPlace">BORGÅ 1916</p>
<p rend="publisher">HOLGER SCHILDTS FÖRLAG</p>
</div1>
<div1 rend="tryckortssida center">
<pb n="4"/>
<p rend="imprintPlace center">HELSINGFORS 1916</p>
<p rend="imprinter">SIMELII ARVINGARS BOKTRYCKERI</p>
</div1>
</front>
<body>
<div1 rend="epigrafsida">
<epigraph>
<pb n="5"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="ind6 indfirst small"><hi rend="i">»Döden, fruktar du den så
<lb/>Apollonius? Märker du icke,
<lb/>hur det är för den vi hemlig&#x00AD;
<lb/>hetsfullt mogna.»</hi></p>
<p rend="ind10 small">Levertin.</p>
</epigraph>
<pb n="6"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<!-- blanksida -->
<figure rend="center"><graphic url="/bilder/ornament/littblank.svg"/></figure>
</div1>
<div1>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapI">
<pb n="7"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">I</head>
<p rend="indfirst">Sakta öppnade Lars den dörr, han så många
<lb/>gånger förut slagit hårt igen efter sig. Han hade
<lb/>en begravningskrans på armen med påskrift:
<lb/>Farväl, min enda vän!</p>
<p rend="indfirst">Spionen vädrade skådespel och blev ej utanför.</p>
<p rend="indfirst">Kring liket stod släkten församlad; en vän
<lb/>talade. Lars kunde ej urskilja orden, där han
<lb/>stod. Hans tankar gingo därför sina egna vägar.</p>
<p rend="indfirst">Och tårar stego honom i ögonen. Döden är
<lb/>vacker, tänkte han, den försonar allt och utjäm&#x00AD;
<lb/>nar allt. Lambek är död och intet finns mera
<lb/>emellan oss. Vi gingo vilse härnere, där allting
<lb/>har så långa svarta skuggor. Han går ej mera
<lb/>bland skuggorna, därför finna vi varandra åter.</p>
<p rend="indfirst">Farväl, min enda vän!</p>
<p rend="indfirst">Lars kände sig plötsligt ensam bland alla
<lb/>dessa mänskor. Sakta smög sig en varm läng&#x00AD;
<lb/>tan efter vännen över honom. Han hade än en
<pb n="8"/>
<lb/>gång velat se en glimt av den goda blicken, som
<lb/>då och då skymtat fram, ehuru munnen talat
<lb/>hånfulla ord.</p>
<p rend="indfirst">Varför glömde jag alltid den blicken, men
<lb/>kom ihåg orden, tänkte han. Förlåt mig, du
<lb/>kära, du var dock min enda vän! Men jag vi&#x00AD;
<lb/>sade det aldrig. Jag stöttes tillbaka av ditt hån&#x00AD;
<lb/>fulla sätt och dina hårda ord; jag hade bort
<lb/>förstå.</p>
<p rend="indfirst">Du kära, nu förstår jag, att du pinades av
<lb/>samma kalla djävul som jag. Även du gick
<lb/>med grandet i ögat; det sved och värkte och
<lb/>tvang dig att se allting vrångt. Utpinad kom
<lb/>jag med min värk till dig och begärde hjälp,
<lb/>jag dåre! Förlåt mig, du kära! Mina ögon
<lb/>voro förhållna, att jag ej såg barnet som snyf&#x00AD;
<lb/>tade!</p>
<p rend="indfirst">Men det är för sent, allt är numera för sent!</p>
<p rend="indfirst">Lars smög sig sakta närmare den döde.</p>
<p rend="indfirst">Spionen harklade sig. Med den vanda ges&#x00AD;
<lb/>ten visade han på liket.</p>
<p rend="indfirst">Lars bleknade. Detta var ett främmande, i
<lb/>sin oåtkomlighet elakt stenansikte, nästan hat&#x00AD;
<lb/>fullt hårt och kallt. Ej en vibration, ej en till&#x00AD;
<lb/>ägnglig rörelse.</p>
<p rend="indfirst">Tomma intet! tänkte Lars rysande.</p>
<pb n="9"/>
<p rend="indfirst">Ingen glimt av värme, ingen svaghet. Det
<lb/>var hårt, det var kallt, det var säkert och
<lb/>strängt och grymt. Grym var Döden. Och
<lb/>slumheten, stelheten kvävde.</p>
<p rend="indfirst">Några meningslösa ord ur talet trängde fram
<lb/>till hans medvetande, men hans tankar fortsatte
<lb/>att spinna sig kring liket.</p>
<p rend="indfirst">Ansiktet är tomhet, tänkte han. Inga spår ...</p>
<p rend="indfirst">Och han sökte endast njutning av livet. Njut&#x00AD;
<lb/>ning, tills kroppen förbränns av sin egen eld,
<lb/>njutning, tills kroppen förlorat förmågan att
<lb/>njuta! Och sedan en smygande, äcklig ålder&#x00AD;
<lb/>dom, som lystet ser tillbaka på ungdomens färsk&#x00AD;
<lb/>het och förbannar det tröga, utspädda blodet,
<lb/>de slappnande musklerna och de förbrända ner&#x00AD;
<lb/>verna.</p>
<p rend="indfirst">Talaren hade tystnat. Locket skruvades fast
<lb/>och kistan bars ut i den svarta vagnen.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt skred begravningståget framåt.
<lb/>Och Lars hörde gamla minnen springa fram
<lb/>och hoppa omkring hjulen. I hans hjärna träng&#x00AD;
<lb/>des lösryckta episoder från samlivet med vännen.</p>
<p rend="indfirst">Det var söndag. Han var slö, staden var
<lb/>slö, mänskorna voro slöa. Den grådaskiga sön&#x00AD;
<lb/>dagsmaran låg kvävande över staden.</p>
<p rend="indfirst">Han vandrade utan mål längs gatorna och
<pb n="10"/>
<lb/>filosoferade missnöjd över livet. Det är slut, då
<lb/>det skulle börja, tänkte han. I nära trettio års
<lb/>tid har jag berett mig för livet — nu har jag
<lb/>mina femtusen! Och det eviga trampet. Traska,
<lb/>kära du, traska, traska ...</p>
<p rend="indfirst">Det låg en säregen njutning i att låta hjär&#x00AD;
<lb/>nan leka med dessa ord.</p>
<p rend="indfirst">Då såg han en skepnad röra sig på avstånd.
<lb/>Det var den kända magra skepnaden från förr.
<lb/>Det var vännen Lambek, ej sedd på länge. Han
<lb/>var kommen hem från främmande land.</p>
<p rend="indfirst">Lambek smålog fint emot honom. Sedan pe&#x00AD;
<lb/>kade han på ett äpple, som han hade i handen,</p>
<p rend="indfirst">— Köpte det nyss, sade han. Bet glupskt
<lb/>däri — och det var ruttet inne, maskar kröpo.
<lb/>Ni leker den gode guden, sade jag förstående
<lb/>åt mannen, som sålde. Han såg på mig såsom
<lb/>man ser på en, dendär ej är tillräknelig.</p>
<p rend="indfirst">Jag inser nog, att han ej kunde förstå mig.
<lb/>Han arbetar för sitt dagliga bröd. Han har helt
<lb/>enkelt inte tid att uppfatta, hur ruttet det äpple
<lb/>är, som den gode guden gav honom att äta.</p>
<p rend="indfirst">— Du är dig lik, sade Lars blott, tog honom
<lb/>under armen och förde honom hem till sig.</p>
<p rend="indfirst">Men han glömde ej Lambeks ord. Han in&#x00AD;
<lb/>såg tröstlösheten hos en, som får ärva miljoner.</p>
<pb n="11"/>
<p rend="indfirst">Beröva mänskorna nödvändigheten att arbeta
<lb/>för sin utkomst, låt mat och kläder och hus&#x00AD;
<lb/>rum, låt lyx och nödtorft, låt allt, som en män&#x00AD;
<lb/>skas begär kan peka på, finnas att tillgå för var
<lb/>och en i obegränsade mängder — och du skall
<lb/>vara förbannad av mänskors barn! Ty de veta
<lb/>intet, varmed de skola fylla ut den långa tiden,
<lb/>som tänjer sig mellan vaggan och graven.</p>
<p rend="indfirst">Tomhet, tänkte Lars.</p>
<p rend="indfirst">Då log där någon bakom honom, hånlog.
<lb/>Han vände försiktigt på huvudet, men såg in&#x00AD;
<lb/>genting. Åter spionen, mumlade han och ryn&#x00AD;
<lb/>kade pannan.</p>
<p rend="indfirst">Lambek hade iakttagit honom i smyg. En
<lb/>skrämd misstanke lyfte sitt huvud och lyssnade.</p>
<p rend="indfirst">Lars satt tyst och rökte.</p>
<p rend="indfirst">Livet är slut, då det skulle börja, idisslade
<lb/>åter hans hjärna. Och han mindes oron, som
<lb/>aldrig lämnat honom, oron över ihåligheten.
<lb/>Han hade sökt något att fylla den med. Men
<lb/>där felades detta något, som skulle driva på och
<lb/>piska.</p>
<p rend="indfirst">Förgäves hade han sökt någonting sådant i
<lb/>bibeln. Där fann han först det lätt efterlevda
<lb/>lilla budet: »Varen fördenskull I fullkomliga,
<lb/>såsom eder himmelske Fader är fullkomlig!»
<pb n="12"/>
<lb/>och sedan många andra goda råd för livet.
<lb/>Ändlösa rader av »du skall» och »du skall icke».
<lb/>Men vem kunde ens minnas dem alla?</p>
<p rend="indfirst">Alltså åter detta förbannade ihågkommande,
<lb/>som ständigt förföljt honom likt maran! Hela
<lb/>den bittra skoltiden hade den ridit honom och
<lb/>redan de tidigaste barnaåren hade varit förgif&#x00AD;
<lb/>tade därav.</p>
<p rend="indfirst">En dag — han mindes det så väl — då han
<lb/>var myckel, mycket liten, hade han beslutat att
<lb/>härefter alltid vara god. Det var en tid av ån&#x00AD;
<lb/>gest. Han stavade sig mödosamt igenom flera
<lb/>sidor i mors postilla och åhörde andäktigt mån&#x00AD;
<lb/>gen vacker predikan. Med av häpnad och för&#x00AD;
<lb/>skräckelse vidgade ögon såg han på den väl&#x00AD;
<lb/>mående farbrodern däruppe. Hur kunde han
<lb/>vara så lugn? Mindes han verkligen allt detta
<lb/>varje stund på dagen?</p>
<p rend="indfirst">En liten knubbig hand trevade i fickan efter
<lb/>ett blått häfte, som han köpt för tio penni. Och
<lb/>med stora, barnsliga bokstäver skrev han i häf&#x00AD;
<lb/>tet allt, som han kunde uppfatta av den vackra
<lb/>predikan.</p>
<p rend="indfirst">Men så småningom blev det lilla blåa häftet
<lb/>fullskrivet. Och han kunde blott de två första
<lb/>sidorna utantill!</p>
<pb n="13"/>
<p rend="indfirst">Han gick i förtvivlan till mor och grät hos
<lb/>henne. Senare på dagen fick katten ungar och
<lb/>han glömde sorgen.</p>
<p rend="indfirst">Vartill tjänar det? tänkte han senare och lade
<lb/>bibeln på hyllan. Där blev den dammig.</p>
<p rend="indfirst">— Vartill tjänar det? upprepade han lågt för
<lb/>sig själv, där han satt och rökte.</p>
<p rend="indfirst">Åter log där någon bakom honom, hånlog.
<lb/>Blickar, som glodde, sögo sig in genom hans
<lb/>nacke. Han vände sig försiktigt om, men såg
<lb/>ingenting. Då kastade han en förstulen blick
<lb/>på Lambek, som hade märkt. Deras blickar
<lb/>möttes och Lars bleknade, ty han såg oron och
<lb/>fasan i vännens ögon. Han har säkert förstått
<lb/>allt, tänkte han, vad lönar det sig att dölja!</p>
<p rend="indfirst">— Jag förmår ingenting däråt, bröt han ut.
<lb/>Det följer mig som skuggan. Jag har en spion
<lb/>i min själ och den lurar ständigt bakom mig.</p>
<p rend="indfirst">— Se dit, Lambek — han pekade över sin
<lb/>axel — du ser tomma luften, ty där finns in&#x00AD;
<lb/>gen. Jag vet det. Och ändå känner jag, att
<lb/>där ständigt finns någon, någon, som spionerar
<lb/>ut mig, som gäckar och hånar.</p>
<p rend="indfirst">Vet du vad det vill säga att alltid känna en
<lb/>annans närvaro utan att du ser någon, alltid
<lb/>höra tassande steg smyga efter dig även till ditt
<pb n="14"/>
<lb/>lönnrum, känna, att varje rörelse, varje min är
<lb/>bevakad, att du blir kraftlös och motståndslös,
<lb/>emedan spionen långsamt suger ut ditt inre med
<lb/>sina ögon, som glo?</p>
<p rend="indfirst">Det händer ibland, att jag känner någonting
<lb/>starkt och gott röra sig inom mig. Då hör jag
<lb/>spionsjälens gnäggande skratt. Och inför detta
<lb/>gäckande grin skrumpnar det skyggaste inom
<lb/>mig som en marknadsballong, vilken man stuc&#x00AD;
<lb/>kit med en nål. Med ett sista ynkligt pipande
<lb/>faller den ihop till en formlös, klibbig massa.</p>
<p rend="indfirst">Det är någonting äckligt, eller hur? Jag skulle
<lb/>vilja dö, Lambek. Men jag vågar ej; jag är
<lb/>alltför ensam.</p>
<p rend="indfirst">Alltför ensam! fick han gäckande tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">Lars Thorman satt tyst i sin stol. Sakta
<lb/>och taktfast knäppte han med tummen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han sträckte behagligt ut sig i sin mjuka
<lb/>säng. Och han mindes plötsligt sin dubbelsjäl.
<lb/>Vart månne den tar vägen, tänkte han, när jag
<lb/>somnar? Stackars fan! Han skrattade ett långt,
<lb/>fnittrande skratt.</p>
<p rend="indfirst">Sedan blev han åter allvarsam. Varför skall
<lb/>jag ständigt förföljas av denna idé? tänkte han.
<lb/>Jag vet, att det är löjligt, absurt. Men det är
<pb n="15"/>
<lb/>sant, ändå, och jag känner den andras närvaro.
<lb/>Jag är ensam, men ändå är jag aldrig allena.
<lb/>Jag är ständigt bevakad, girigt bevakad och där&#x00AD;
<lb/>för aldrig sann. Jag är bevakad även i detta
<lb/>ögonblick.</p>
<p rend="indfirst">Nej, denna idé släpper mig aldrig! Som ohyra
<lb/>har den bitit sig fast i min hjärna.</p>
<p rend="indfirst">Girigt bevakad. Och sönderkritiserad i trasor.</p>
<p rend="indfirst">Men sömnen är skön för den, som är trött.
<lb/>En behaglig domning kommer redan över mig,
<lb/>och jag känner den spinnande kattens välbehag.
<lb/>Tankarna somna sakta bort.</p>
<p rend="indfirst">Och han drömde, att han var barn och sprang
<lb/>gråtande genom villande skog, där mörkret låg
<lb/>tungt. Ett hiskligt troll följde honom och kom
<lb/>allt närmare. Han var trött och vinden ylade
<lb/>elakt i villande skog.</p>
<p rend="indfirst">Men då han vände sig om var trollet borta
<lb/>och Lambek kom skrattande emot honom. Han
<lb/>skrattade fult åt barnet och dess troll.</p>
<p rend="indfirst">Mitt i natten vaknade Lars svettig och matt
<lb/>och retlig. Luften i rummet flöt tjock och kval&#x00AD;
<lb/>mig och han öppnade fönstret. Kylan sprang in
<lb/>och bet sig fast i hans hud.</p>
<p rend="indfirst">Men följande dag låg han sjuk.</p>
<pb n="16"/>
<p rend="indfirst">Lambek satt i en länstol vid sängen. Lars
<lb/>tillfrisknade långsamt, därför var han ännu myc&#x00AD;
<lb/>ket svag.</p>
<p rend="indfirst">— Huru kan du, Lambek, vara så lugn?
<lb/>viskade han oförmodat efter en lång tystnad.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har min stilla njutning, svarade Lam&#x00AD;
<lb/>bek och skrattade lätt.</p>
<p rend="indfirst">Lars vred sig otåligt på bädden.</p>
<p rend="indfirst">— Njutning! Aldrig kan jag njuta i ro. Jag
<lb/>har en ständig känsla av att vara jagad, av att
<lb/>jag borde göra någonting, veta någonting, söka
<lb/>någonting, jag vet ej vad! Var finns den röda
<lb/>tråden, Lambek? Du har funnit ändan, efter&#x00AD;
<lb/>som du kan njuta. Du behöver blott sitta och
<lb/>nysta upp. Nysta och njuta.</p>
<p rend="indfirst">— Misstag, Lars! Ty den röda tråden är en
<lb/>inbillning och finns ej till. Därför är jag lugn.</p>
<p rend="indfirst">— Den gode guden har drivit gäck med oss,
<lb/>fortsatte han efter en stunds tystnad. Han har
<lb/>satt vårt förstånd, vår vilja, hela vårt jag i en
<lb/>mössfälla. Det förbjudna trädets frukter voro
<lb/>lockbetet: du skall bliva såsom Gud, vetande
<lb/>vad gott och ont är. Och det lilla mösset låter
<lb/>narra sig, ty det förstår ej bättre. Pang!</p>
<p rend="indfirst">Du vet, att vi städse stöta mot hårda väg&#x00AD;
<lb/>gar: hit men icke längre! Och luckan har fal&#x00AD;
<pb n="17"/>
<lb/>lit ner. Därav det ansträngda och ängsliga. Du
<lb/>kämpar utan att veta vartåt och mot vad, tills
<lb/>tröttheten tar överhand. Då orkar du ej sträva
<lb/>mer, du är nöjd med att hållas ovan ytan. Och
<lb/>det dagliga brödet slukar dig. Livet är mat.
<lb/>Du lever för att äta och påstår, att du äter för
<lb/>att leva. Märker du ej, att du gör dig löjlig?</p>
<p rend="indfirst">På denna väg, Lars, blir din saga snart all:
<lb/>antingen gör du skeppsbrott eller dör du i mat.
<lb/>Därför, min vän, är det bäst att lämna all lögn&#x00AD;
<lb/>strävan och styra sina steg till de vida fält, där
<lb/>säden går i ax. Ty »vad förmån har mänskan
<lb/>av all möda, som hon gör sig under solen?»</p>
<p rend="indfirst">Han var klok, den gubben Salomo, han visste,
<lb/>att »där mycken vishet är, där är mycken grä&#x00AD;
<lb/>melse; och den som förökar sin insikt, han för&#x00AD;
<lb/>ökar sin plåga». Därför manade han ock: »Vä&#x00AD;
<lb/>lan, så ät ditt bröd med glädje och drick ditt
<lb/>vin med glatt hjärta!»</p>
<p rend="indfirst">— Men det måste finnas någonting högre!
<lb/>nästan viskade Lars.</p>
<p rend="indfirst">Och han hörde tydligt hur det fnissade där
<lb/>bakom honom, undertryckt och gäckande.</p>
<p rend="indfirst">— Någonting högre! härmade Lambek hån&#x00AD;
<lb/>fullt. Vad är högre och vad är lägre, vad är
<lb/>rätt och vad är orätt? I oändligheten ges in&#x00AD;
<pb n="18"/>
<lb/>tet uppåt och intet nedåt. Mänskans utveckling
<lb/>går i vågform genom tiderna: upp och ned, upp
<lb/>och ned. Utan mening och mål jaga vågorna
<lb/>varandra på evighetens ändlösa ocean och aldrig
<lb/>någonsin stiga de högre eller lägre än förr.</p>
<p rend="indfirst">— Tig! skrek Lars så högt, att han skrämde
<lb/>sig för sin egen röst.</p>
<p rend="indfirst">Lambek steg lugnt upp, tog farväl och lo&#x00AD;
<lb/>vade återkomma nästa dag.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Lars steg upp från sängen första gången på
<lb/>länge. Han kände sig matt och olustig och tra&#x00AD;
<lb/>sad; han klädde sig långsamt och fumligt.</p>
<p rend="indfirst">Nu kände han åter gloendet. Det sög sig
<lb/>genom hans nacke och snörde samman strupen.
<lb/>Han satte sig för att vila.</p>
<p rend="indfirst">Då såg han en skymt av sig själv i spegeln.
<lb/>Vad han såg skrämde honom. Det var en då&#x00AD;
<lb/>res skygga, falska blick.</p>
<p rend="indfirst">Han vet det! Denna tanke högg tag i hans
<lb/>medvetande och sög som en igel. Den sög fram
<lb/>det som legat i dvala under sjukdomen, allt,
<lb/>som hänt dagen förrän han insjuknat. Han
<lb/>kom ihåg vad han bekänt för Lambek och blo&#x00AD;
<lb/>den steg honom åt huvudet.</p>
<p rend="indfirst">Nu visste han det alltså, det, som ingen anat.
<pb n="19"/>
<lb/>Han, Lambek, visste det! Visste allt om spio&#x00AD;
<lb/>nen! Nu satt han hemma och skrattade och
<lb/>ryckte medlidsamt på axlarna.</p>
<p rend="indfirst">Han, Lambek, visste det!</p>
<p rend="indfirst">Lars klädde sig skyndsamt, gick ut och tog
<lb/>en spårvagn. Han satt och småskrattade för
<lb/>sig själv i sitt hörn. Han skrattade åt med&#x00AD;
<lb/>mänskorna omkring sig. De pladdrade som pa&#x00AD;
<lb/>pegojor. Hör, hör! »Gojan vacker, gojan rik&#x00AD;
<lb/>tigt vacker.» Han hörde det alldeles tydligt.
<lb/>»Gojan vacker, gojan riktigt vacker.» Han form&#x00AD;
<lb/>ligen skakade av undertryckt skratt. De visste
<lb/>ingenting. Han skulle narra dem, narra dem.</p>
<p rend="indfirst">Lars ringde på hos Lambek. Herrn sov
<lb/>ännu, han hade varit ute i natt.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, sade Lars och klädde lugnt av sig.
<lb/>Och han log.</p>
<p rend="indfirst">Han tog av sig skodonen. Tassande vandrade
<lb/>han genom matsalen, genom arbetsrummet ...
<lb/>sprittande till varje gång golvtiljorna knarrade
<lb/>Men i hans ögon lyste ett fnissande skratt.</p>
<p rend="indfirst">Nu var han vid sängkammardörren. Han
<lb/>höll andan, bet hårt ihop tänderna och vred
<lb/>om låset, sakta, sakta. Ljudlöst slank han in.
<lb/>Famlande sökte han sig i det halvmörka rum&#x00AD;
<lb/>met fram till sängen.</p>
<pb n="20"/>
<p rend="indfirst">Han lutade sig ner över vännen ... Han
<lb/>drog andan med svårighet och hans fingrar
<lb/>krökte sig.</p>
<p rend="indfirst">Då möttes han av Lambeks fasta blick. De
<lb/>sågo på varandra. Och båda visste, att han var
<lb/>en dåre. Men andra visste det ej.</p>
<p rend="indfirst">Som en knäracka kröp Lars Thorman vid
<lb/>Lambeks fötter.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Bort, bort! Bort från alla dessa mänskor!
<lb/>Han lät åkaren köra bort från staden, ut till lan&#x00AD;
<lb/>det. Ej en minut satt han stilla under tiden:
<lb/>han stampade nervöst med fötterna, knäppte
<lb/>med fingrarna och vaggade oroligt av och an.
<lb/>Slutligen var han framme och hyrde ett rum
<lb/>hos en snickare.</p>
<p rend="indfirst">Han skyndade in och låste dörren efter sig.
<lb/>Äntligen var han fri!</p>
<p rend="indfirst">Fri? Han log.</p>
<p rend="indfirst">Hans pinade hjärna ropade efter kroppsligt
<lb/>arbete. Han ställde sig under snickarens led&#x00AD;
<lb/>ning och arbetade. På allvar.</p>
<p rend="indfirst">Där blev en nätt liten förmaksstol färdig.
<lb/>Den stod och koketterade och log ett oskyldigt
<lb/>förmiddagsvisit-leende, som om den velat viska:
<lb/>berätta, berätta! Men sedan blev en pösande
<pb n="21"/>
<lb/>salongsstol färdig. Den log överlägset och tyck&#x00AD;
<lb/>tes förmana varje vilosökande med ett »akta
<lb/>möblerna!» Snart smög sig dock en mjuk var&#x00AD;
<lb/>dagsstol som en fridens ängel mellan detta omaka
<lb/>par. Den var så anspråkslös och log så blitt,
<lb/>som om den velat locka till en stilla middagsro,
<lb/>medan kaffedoften trängde in genom en halv&#x00AD;
<lb/>öppen köksdörr.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt stannade han mitt i arbetet.</p>
<p rend="indfirst">Han hade tänkt strypa Lambek, sin vän?
<lb/>Han rynkade pannan, som då man tänker med
<lb/>ansträngning.</p>
<p rend="indfirst">Sakta öppnade han dörren och gick bort till
<lb/>skogen utan att se sig om.</p>
<p rend="indfirst">Och hundvalpen följde honom. Han kallade
<lb/>den Dick.</p>
<p rend="indfirst">Som en mjuk boll tumlade Dick i gräset,
<lb/>njutande av solskenet och den milda vinden.
<lb/>Dick njöt av livet. Då tog Lars ett grässtrå
<lb/>och kittlade Dick. Svansen flög i vädret och
<lb/>öronen klippte argt. Med blinkande ögon lurade
<lb/>Dick på den vita handen.</p>
<p rend="indfirst">Sedan tog Lars fram sin bok. Det var hin&#x00AD;
<lb/>duernas heliga Upanishad.</p>
<p rend="indfirst">Befrielse! Befrielse från detta helvetiskt eviga
<lb/>samsara, från levandets ständiga, svindlande
<pb n="22"/>
<lb/>kretslopp! Men var fanns väl befrielsen för den,
<lb/>som engång blivit insugen mellan kugghjulen i
<lb/>livets hatfulla maskineri? Han måste genom den
<lb/>tidlösa evigheten dragas med tillvarons trasiga,
<lb/>dödstunga bylte. Färden gick över gungande
<lb/>träsk, förrädiska moras och ändlösa öknar, stän&#x00AD;
<lb/>digt, ständigt. Och döden var en födelse blott.</p>
<p rend="indfirst">En hopplös, timlös, aldrig vilande hetsjakt
<lb/>och pina var livet. Vilken blind, syndig lusta
<lb/>grep dig, du stora Brahma, då du gav denna
<lb/>eländets skapelse liv?</p>
<p rend="indfirst">Åter sög den gloende i nacken och det bak&#x00AD;
<lb/>sluga skrattet löpte kittlande fram längs hans
<lb/>nerver.</p>
<p rend="indfirst">Det är du själv, skrattade skrattet, det är du
<lb/>själv, som står där bakom dig! Du själv, ditt
<lb/>ljus, din själ står bakom dig och glor, grinar
<lb/>och glor.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg länge förstrött på Dick. Sedan vand&#x00AD;
<lb/>rade han tillbaka till sin bostad. Han öppnade
<lb/>dörren och såg, att rummet var smutsigt och
<lb/>motbjudande. Fönstren voro äckliga. Han kände
<lb/>lust att kräkas, då han såg ut genom dem.</p>
<p rend="indfirst">Bra, mycket bra! applåderade spionen.</p>
<p rend="indfirst">Lars satt ännu på golvet i Lambeks rum.
<lb/>Spionen, som var en utpräglad regissörstalang,
<pb n="23"/>
<lb/>hade i hans fantasi arrangerat ett intressant
<lb/>drama, som byggde på det tacksamma motivet
<lb/>av ett brodermord. Regissören hade ej glömt
<lb/>någonting, som hörde till genren. Där hade
<lb/>funnits avskildhet från världen, grubbel över li&#x00AD;
<lb/>vets mening, med mera.</p>
<p rend="indfirst">Bra, mycket bra!</p>
<p rend="indfirst">Lars såg att han var ensam i rummet. Han
<lb/>gick.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Varför fråga mänskor ständigt? Det är lum&#x00AD;
<lb/>pet. Tiggeri är det. De tigga smulor av en an&#x00AD;
<lb/>nans själ.</p>
<p rend="indfirst">Hemma kunde han ej skratta sorglöst, ej
<lb/>gråta ut i ro. Ett »varför» stack upp sitt hu&#x00AD;
<lb/>vud i alla vrår. Han kunde ej ta ett steg utan
<lb/>att förklara vart, ej vila sig utan att uttyda or&#x00AD;
<lb/>saken, ej tiga utan att göra räkenskap för sina
<lb/>tankar.</p>
<p rend="indfirst">Vännerna han mötte hade frågan färdig på
<lb/>sina läppar. Han måste behärska sig till det
<lb/>yttersta för att ej ge dem ett slag i ansiktet,
<lb/>anefter som de vederbörligen kläckte sina lag&#x00AD;
<lb/>rade frågor. Och han kunde höra dem nytert
<lb/>kackla, sedan de fått var sin trasa av hans inre
<lb/>mänska.</p>
<pb n="24"/>
<p rend="indfirst">Alla gingo de beskäftigt omkring med sina
<lb/>fina, förgiftade nålar, varmed de ständigt stucko
<lb/>och retade hans nerver.</p>
<p rend="indfirst">— Deras snikna frågor göra mig galen! sade
<lb/>han en gång åt Lambek.</p>
<p rend="indfirst">— Du <hi rend="spaced">är</hi> ju galen! gycklade Lambek och
<lb/>skrattade ett kittlande skratt.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg skrämd på honom, men han teg.</p>
<p rend="indfirst">— Vet du, frågade Lambek efter en stund,
<lb/>vem som kallas ett snille? Det är dåren. Och
<lb/>det är den dåre, som bär sin sjuklighet till torgs.
<lb/>Min vän, tänk på Strindberg! Därför, sörj ej
<lb/>över att vara rubbad!</p>
<p rend="indfirst">Utan att säga ett ord vände sig Lars mot
<lb/>dörren för att gå.</p>
<p rend="indfirst">— Gå ej, Lars, sade Lambek hastigt. Du
<lb/>är min vän. Du är ej en dåre och blir där&#x00AD;
<lb/>för aldrig ett snille. Men dyngkusk kan du
<lb/>bli. Det är ett hederligt yrke, ehuru föraktat av
<lb/>alla.</p>
<p rend="indfirst">Mänskorna äro slöa vanedjur. De sitta vid
<lb/>sin ruttnande kulturhög och tugga på stinkande
<lb/>kvarlevor av det, som tidigare generationer ut&#x00AD;
<lb/>spytt. Omkring dessa högar frodas allsköns
<lb/>orenlighet och de förpesta den luft, vi skola an&#x00AD;
<lb/>das. Och ingen finns, som tar ett spadtag för
<pb n="25"/>
<lb/>att få dem att minskas. »Den som kommer
<lb/>vid tjära blir smetig», säger man.</p>
<p rend="indfirst">Sätt dig på en dyngkärra, Lars! Titta upp
<lb/>mot guds blåa himmel, så märker du ej, om du
<lb/>också blir smetig!</p>
<p rend="indfirst">— Gör det själv! sade Lars förargad.</p>
<p rend="indfirst">Lambek log.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har en alltför fin näsa, sade han
<lb/>sedan.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hästen snavade och ryckte häftigt till. Tan&#x00AD;
<lb/>karnas tråd blev avbruten och Lars vaknade ur
<lb/>sina minnen. Han såg begravningståget, såg
<lb/>likvagnen, han mindes det främmande liket och
<lb/>det tomma ansiktet.</p>
<p rend="indfirst">Han hade sannerligen en alltför fin näsa, tog
<lb/>Lars upp den förlorade tråden. Därför kunde
<lb/>han ingenting göra här, där allting luktar. Han
<lb/>slöt sig inom sig själv och lät hånet skydda sig
<lb/>för all närgången lukt. Men sålunda öppnade
<lb/>han portarna till det passivas glidande rike, där
<lb/>allt flyter.</p>
<p rend="indfirst">Och han tog mig med och suddade ut alla
<lb/>skarpa gränser i min själ. Det var det oändliga,
<lb/>det eviga, som grep oss med ett slags yrsel.
<lb/>Uppåt, nedåt, före och efter — allt flöt i oänd&#x00AD;
<pb n="26"/>
<lb/>ligheten. Vad var rätt och vad orätt, vad var
<lb/>gott, vad var synd, vad sanning, vad lögn?
<lb/>Uppåt, nedåt — det var en villa blott, skapad
<lb/>av rumsbegreppets snäva gränser.</p>
<p rend="indfirst">Och vi märkte ej att den lömska tomheten
<lb/>smög på oss bakifrån.</p>
<p rend="indfirst">Där far han nu, vart han far. Och tomhe&#x00AD;
<lb/>ten springer efter och skrattar. Hans fjät lämna
<lb/>inga spår; allt flyter.</p>
<p rend="indfirst">Lars ryste lätt trots värmen.</p>
<p rend="indfirst">Snart far väl jag, tänkte han, och tomheten
<lb/>står på min grav och sörjer. Och den tynger
<lb/>med hela sin tyngd över mig.</p>
<p rend="indfirst">Han greps av ångest. Ångest att icke hinna,
<lb/>ångest att lämna tomhet bakom sig.</p>
<p rend="indfirst">Jag måste hinna, tänkte han i nöd, hinna, hinna!</p>
<p rend="indfirst">Långsamt, pinsamt långsamt skred begrav&#x00AD;
<lb/>ningståget framåt. Hotfullt rullade vagnen där
<lb/>framför honom och elakt skrällde skramlet mot
<lb/>gatans stenar.</p>
<p rend="indfirst">Nu far du, snart far jag. Det knastrade och
<lb/>knarrade, det gnällde och gnisslade emot honom
<lb/>från den svarta vagnens långsamt rullande hjul.
<lb/>Någonting krossades under de tunga hjulen, nå&#x00AD;
<lb/>gonting, som vred sig i smärta och tycktes kvida
<lb/>som ett barn.</p>
<pb n="27"/>
<p rend="indfirst">Vän, var du färdig, var du färdig?</p>
<p rend="indfirst">Och han såg sitt eget förvirrade liv, såg här&#x00AD;
<lb/>van, som hjälplösa händer sökte reda. Men en
<lb/>osynlig hand stack städse fram och trasslade
<lb/>till det, de i möda rett ut.</p>
<p rend="indfirst">Och de rullade långsamt, den svarta vagnens
<lb/>tunga hjul. Den knastrande sanden skrattade
<lb/>och gycklade: Du blir aldrig färdig, du, du!</p>
<p rend="indfirst">Och de rullande hjulen talade: Lars Thor&#x00AD;
<lb/>man, Döden har märkt dig och du skall för&#x00AD;
<lb/>intas av Döden. Då är formen krossad och Lars
<lb/>Thorman slungad ut i det konturlösa intet. Och
<lb/>detsamma, som han var, finnes ej mera, har ald&#x00AD;
<lb/>rig funnits och kommer aldrig att finnas. En&#x00AD;
<lb/>dast icke-varat kunde känna så, som Lars Thor&#x00AD;
<lb/>man kände, älska så eller hata så, som Lars
<lb/>Thorman älskade och hatade, kunde tro och
<lb/>hoppas, kunde tänka, fröjda sig och fela just
<lb/>så, som Lars Thorman hoppades och trodde och
<lb/>felade — men ingen finns, som kan dra icke&#x00AD;
<lb/>varat in i tillvarons virvel.</p>
<p rend="indfirst">Den arme Lars Thorman, hans hjärtas väl&#x00AD;
<lb/>lukt har farit med vinden såsom fint, vitt stoft!
<lb/>Och vinden, vart far vinden?</p>
<p rend="indfirst">Dovt rullade vagnen, den svarta vagnen. Och
<lb/>den knastrande sanden skrattade och gycklade:
<lb/>Är du mogen då, när lien går, du, du?</p>
<pb n="28"/>
<p rend="indfirst">Men de tunga hjulen stannade och man var
<lb/>framme vid den tysta porten.</p>
<p rend="indfirst">Man höll vackra tal och gav vackra blom&#x00AD;
<lb/>mor, ty man mutade Döden. Men Lars hörde
<lb/>det stelnade ansiktets tomhet skratta och han
<lb/>smög därifrån.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapII">
<pb n="29"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">II</head>
<p rend="indfirst">Lars levde som i ångest, ty förintelseskräc&#x00AD;
<lb/>ken hade sugit sig in genom hans porer. Det
<lb/>var hemskt att se bakom sig, ty där gapade
<lb/>den spårlösa tomheten, och det var hemskt att
<lb/>se framåt mot ålderdomen, då själen så små&#x00AD;
<lb/>ningom skulle sina ut, sinnena slappas, hjärnan
<lb/>förslöas och känslorna stelna.</p>
<p rend="indfirst">Han återupptog sina filologiska studier, vilka
<lb/>blivit avbrutna genom bekantskapen med Lam&#x00AD;
<lb/>bek. Hos honom fanns ej spår av intresse för
<lb/>filologi. Han föraktade filologin som tanketomt
<lb/>hårklyveri. Men att studera naturen var för
<lb/>honom att gå från under till under, det var att
<lb/>bli rikare dag för dag till sin själ.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå ägnade han sig åt filologi, ändå
<lb/>gav han sin själ till spillo i de förkalkade hjär&#x00AD;
<lb/>nornas vetenskap! Ändå! Och varför?</p>
<p rend="indfirst">Spionmannen glor och grinar. Han vet nog
<lb/>varför.</p>
<pb n="30"/>
<p rend="indfirst">Och Lars förklarade för sig själv, att det
<lb/>aldrig fallit honom in att av sina blommor göra
<lb/>ett examensstudium. För att vinna den behöv&#x00AD;
<lb/>liga klara överblicken och koncentrationen er&#x00AD;
<lb/>fordrades en likgiltighet och passivitet, som han
<lb/>aldrig kunde ernå gentemot det han älskade.
<lb/>Och han måste få någonting till stånd, någon&#x00AD;
<lb/>ting påtagligt, som kunde kastas i gapet på tom&#x00AD;
<lb/>heten där bakom.</p>
<p rend="indfirst">Han läste. Han läste så som endast en dåre
<lb/>kan läsa. Han läste med sådan hänsynslös
<lb/>energi, varmed en vansinnig fullföljer en fix idé.
<lb/>Han kände endast ett behov: att läsa, hans sin&#x00AD;
<lb/>nen mottogo endast ett intryck: det lästa, hans
<lb/>nerver förmedlade och hans hjärna avgav endast
<lb/>en befallning: läs! Ty han hade absorberat en
<lb/>skräck, som jagade honom.</p>
<p rend="indfirst">Efter ett år var han kandidat och två år se&#x00AD;
<lb/>nare licentiat. Strax därpå blev en lektorstjänst
<lb/>ledig. Han fick den.</p>
<p rend="indfirst">Nu drog han andan. För första gången efter
<lb/>vännens död hade han en lugn stund med sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Du är lektor nu, sade han sig.</p>
<p rend="indfirst">Än sen?</p>
<p rend="indfirst">Allt var åter trist och grått. Än sen, ja ...
<lb/>Den gamle Satan lever än.</p>
<pb n="31"/>
<p rend="indfirst">Men han gav sig ej. Han ville se det stora
<lb/>i sin uppgift. Det var dock något att få dana
<lb/>unga naturer, att få leda dessa mänskobarns
<lb/>sinnen på rätta stigar, få visa dem stora före&#x00AD;
<lb/>bilder och peka på nya mål. Och han ville visa
<lb/>dem livets rikedom och skänka dem tro på li&#x00AD;
<lb/>vets ljusa makter.</p>
<p rend="indfirst">Redan gnuggade han händerna av förnöjelse
<lb/>över sin list. Men spionen log.</p>
<p rend="indfirst">Överallt sprungo missförhållanden omkring
<lb/>som små tomtar och ropade på honom. Han
<lb/>såg att han hade en mission och han kände sin
<lb/>betydenhet. Han skulle reformera, han skulle
<lb/>rensa bort lagrat damm, han skulle ge färskhet
<lb/>och liv åt den gamla, tröga institutionen. Med
<lb/>otålig iver väntade han på att få börja sitt ar&#x00AD;
<lb/>bete.</p>
<p rend="indfirst">Spionen log.</p>
<p rend="indfirst">Som en kung, den där tar sitt rike i besitt&#x00AD;
<lb/>ning, vandrade han den första september till sin
<lb/>småstadsskola. Och det dagliga trampet tog sin
<lb/>början.</p>
<p rend="indfirst">Han utförde plikttroget sina åligganden. Dag
<lb/>följde på dag och vecka flöt över i vecka, men
<lb/>tröttare blev gången.</p>
<p rend="indfirst">När sedan skolan stängdes och han vandrade
<pb n="32"/>
<lb/>hem för sista gången, voro stegen långsammare
<lb/>än vanligt, ty han tänkte på året, som gått.
<lb/>Han såg sig själv tidigt var morgon skynda till
<lb/>skolan för att ej komma för sent till lektionen.
<lb/>Det låg någonting löjligt över figuren. Han hörde
<lb/>sig föreläsa med antaget pedantiskt maner, hörde
<lb/>sina småaktiga anmärkningar och såg sig löj&#x00AD;
<lb/>ligt uppbragt över ett orätt svar.</p>
<p rend="indfirst">Och han mindes, att hans själ varit havande
<lb/>med drömmar och tro.</p>
<p rend="indfirst">Uppgiften hade varit att fylla håglösa ung&#x00AD;
<lb/>domars hjärnor i och för den stora tappningen.
<lb/>Och han hade ej kunnat göra den till något
<lb/>annat.</p>
<p rend="indfirst">Vägen till hans bostad tycktes aldrig ta slut
<lb/>i dag. Och han mindes så pinsamt tydligt sitt
<lb/>hopp och sina drömmar.</p>
<p rend="indfirst">Men han hade trott sig komma bland unga
<lb/>med färskt sinne. Denna ungdom var icke ung.
<lb/>Ty där låg någonting lömskt över dem alla.</p>
<p rend="indfirst">Spionen skrattade så att den stackars Lars
<lb/>greps av ångest. Varifrån kom detta lömska i
<lb/>deras väsen? Store Gud! icke skulle väl också
<lb/>de ...?</p>
<p rend="indfirst">Lars stod stilla ett ögonblick. Sedan rätade
<lb/>han på sig och vandrade tungt hem.</p>
<pb n="33"/>
<p rend="indfirst">Och med första tåg tog han vägen till hu&#x00AD;
<lb/>vudstaden, dit, där livets handslag kännes var&#x00AD;
<lb/>mare. Ty hans själ hungrade och begärde ljus
<lb/>och skratt och tändande samvaro; han kände
<lb/>längtan efter sina medmänskor.</p>
<p rend="indfirst">Han satt ensam vid ett bord i den överfyllda
<lb/>salen och såg sig omkring med stilla njutning.
<lb/>Röken låg tjock och ögonen glimmade bakom
<lb/>glasen. Det minde om förr. Borta i ett hörn
<lb/>upptäckte han Filip i kretsen av unga artister
<lb/>och författare av bägge könen. Filip föreföll
<lb/>tyst och liksom avskild från de andra. Det var
<lb/>för Lars en kär njutning att åter få följa de
<lb/>fina dragen i detta rasansikte. Där fanns ej
<lb/>spår av någon slapphet eller osäkerhet, men icke
<lb/>heller av medlidande. Den höga, breda pannan
<lb/>gömde en hjärna, som absorberat mycket. Nä&#x00AD;
<lb/>san var fin, kanske något för spetsig. Och det
<lb/>smala ansiktet slutade i ett litet spetsigt skägg av
<lb/>samma dämpade, säregna röda färg som håret.
<lb/>Lars frapperades av det vinthundslika drag, som
<lb/>gav detta ansikte dess särprägel, ty han hade
<lb/>ej märkt det förr.</p>
<p rend="indfirst">Ofrivilligt drog han sig närmare väggen. Han
<lb/>hade en plågsam känsla av sitt eget breda, gråa
<lb/>ansikte.</p>
<pb n="34"/>
<p rend="indfirst">Även Filip hade märkt Lars och talade om
<lb/>honom med sina vänner.</p>
<p rend="indfirst">— Han vore en intressant studie, sade han.
<lb/>Han är så omedelbart äkta och ärlig, att han
<lb/>kommer en att kippa efter andan, men klar är
<lb/>hans själ ändå icke. Där finns något av öppet
<lb/>barn och bakslug dåre inom honom.</p>
<p rend="indfirst">Ansiktet förefaller kanske ytterligt intetsä&#x00AD;
<lb/>gande. Men de dölja något, de mödosamt gra&#x00AD;
<lb/>verade linjerna kring munnen, de ansträngt
<lb/>spända musklerna och de underligt klara, fuk&#x00AD;
<lb/>tiga ögonen. De tala om ett starkt själsliv,
<lb/>kanske alltför starkt — ifall någon finns, som
<lb/>kan tyda. De tala om den ständiga, lömska
<lb/>strid, som aldrig upphör, då den en gång bör&#x00AD;
<lb/>jat i en själ. Därför ligger det någonting brus&#x00AD;
<lb/>tet och omaka över hans väsen. Ty han hör
<lb/>till de bortkomna barnen i livet.</p>
<p rend="indfirst">Så småningom försvunno de övriga. Endast
<lb/>Filip var ensam kvar. Och där låg någonting
<lb/>mjukt och väntansfullt över honom, liksom då
<lb/>man tänker på den man har kär.</p>
<p rend="indfirst">— Väntar du någon? frågade Lars, då han
<lb/>gick fram för att hälsa på honom.</p>
<p rend="indfirst">— Du sade det, svarade Filip kort.</p>
<p rend="indfirst">— Skall jag gå?</p>
<pb n="35"/>
<p rend="indfirst">Filip teg en stund. Sedan svarade han dröjande:</p>
<p rend="indfirst">— Naturligtvis skall du gå, men du skall se
<lb/>Marianne först.</p>
<p rend="indfirst">— Hurudan är hon? frågade Lars naivt.</p>
<p rend="indfirst">— Hurudan? Hon är kvinnan.</p>
<p rend="indfirst">De sutto tysta en stund. Plötsligt märkte
<lb/>Lars, att där kom någonting spänt över Filips
<lb/>ansikte och att ögonen blevo små och stickande.
<lb/>Han såg upp. Men han såg endast ett par katt&#x00AD;
<lb/>lika ögon, som glimmade.</p>
<p rend="indfirst">Marianne satte sig bredvid Filip och såg falskt
<lb/>på Lars. Han satt stel och tyst, men han kände
<lb/>bloden oroligt springa under huden. Ty den
<lb/>vädrade kvinnan. Och den var stark, nästan
<lb/>stickande hos henne, denna doft av kvinna.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg på hennes hals. Han såg den vita,
<lb/>fuktiga huden och följde pulsens slag därunder.
<lb/>Just där skulle han sugit sig fast som en igel.</p>
<p rend="indfirst">Men efter en stund gick han.</p>
<p rend="indfirst">Om natten vandrade han långsamt av och
<lb/>an i sitt rum. Han kände en underlig susning
<lb/>och sugning i kroppen och bloden vällde mörk
<lb/>och tjock genom ådrorna. Under långa år av
<lb/>kraftförödande strider hade han förmått styra
<lb/>driftens djävlar. Nu hade atmosvären kring
<lb/>denna kvinna stuckit dem så i näsan, att de
<pb n="36"/>
<lb/>tumlade om i yra, drivna av atavistiska im&#x00AD;
<lb/>pulser.</p>
<p rend="indfirst">Mol morgonen blev han matt och han kände,
<lb/>att han var slagen. Han lade sig, men kunde
<lb/>ej somna.</p>
<p rend="indfirst">Följande afton skyndade han till teatern, där
<lb/>Marianne uppträdde. Men det var pina, ty djä&#x00AD;
<lb/>vulsdansen gick.</p>
<p rend="indfirst">När han gick hem längs tysta gator, vandrade
<lb/>han dock med högburet huvud. Han hörde
<lb/>blodens sång och sade sig, att han höll på att
<lb/>växa. Då kände han ett blekt skratt i sin själ,
<lb/>men han förstod det ej.</p>
<p rend="indfirst">Följande dag besökte han Marianne i hen&#x00AD;
<lb/>nes hem. Hon tog emot honom med kall för&#x00AD;
<lb/>våning. Han visste ej själv vad han sade. Men
<lb/>medan han talade, tog hon en tidning och gäs&#x00AD;
<lb/>pade lätt.</p>
<p rend="indfirst">Då ryste Lars. Och då han fångade en av
<lb/>hennes falska blickar, sprang föraktet över. Käns&#x00AD;
<lb/>lan av misslyckad existens stack honom, och det
<lb/>lekte kring hennes läppar, att herrn kunde gå.</p>
<p rend="indfirst">Och herrn gick. Han såg endast de kattlika
<lb/>ögonen, som glimmade.</p>
<p rend="indfirst">Han gick som en sömngångare. Mekaniskt
<lb/>vandrade han fram längs gatorna utan att märka
<pb n="37"/>
<lb/>vad han gjorde eller vart han gick. Gatorna
<lb/>blevo enklare, fattigare, gråare. Han kunde se
<lb/>in genom de låga fönstren. Där bodde tarvlig&#x00AD;
<lb/>heten bakom halvsmutsiga fönsterrutor. Någon&#x00AD;
<lb/>ting hopplöst beklämmande smög sig intill ho&#x00AD;
<lb/>nom och gjorde vägen tung. Han stannade lik&#x00AD;
<lb/>som för att skaka av sig det som klämde.</p>
<p rend="indfirst">Men det gick ej. Förstadstarvligheten följde
<lb/>honom med blacka, saftlösa ögon. Och med
<lb/>förnedring igenkände han blicken. Tarvlighetens
<lb/>ögon blickade emot honom ur hans egen själ.
<lb/>Han erkände det.</p>
<p rend="indfirst">Gången blev tröttare, skuldrorna slappare.
<lb/>Han hade ingen motståndskraft, han förmådde
<lb/>intet. Det måste vara som det var. Han or&#x00AD;
<lb/>kade ej. Och han kunde ej släppa henne. Blotta
<lb/>tanken gjorde honom hjälplös och villrådig. Låt
<lb/>vara tarvligt, vad betyder det! Ingenting bety&#x00AD;
<lb/>der någonting.</p>
<p rend="indfirst">Det kändes lättare. Han skulle träffa henne
<lb/>ännu, hon skulle lära känna honom.</p>
<p rend="indfirst">Han vände om och gick hem. Ett fint, lätt
<lb/>skratt följde skuttande i hans spår.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Skymningen föll sakta och mjuk. De båda
<lb/>vännerna sutto tysta. Det var första gången de
<pb n="38"/>
<lb/>träffades förtroligt sedan Lambeks död. En brasa
<lb/>brann ensam i rummet.</p>
<p rend="indfirst">— Du skrattar sällan numera, sade Filip
<lb/>sakta.</p>
<p rend="indfirst">Lars knäppte långsamt med tummen.</p>
<p rend="indfirst">— Skrattet är kallt, sade han efter en stunds
<lb/>tystnad. Skrattet är någonting styggt och fult.
<lb/>En god mänska skrattar aldrig. Och man skrat&#x00AD;
<lb/>tar ej åt dårar och barn.</p>
<p rend="indfirst">Men sorgen är skön. Medlidandet är sorgens
<lb/>syster. Sorgen är god. Kan du se sorgen tåga
<lb/>förbi utan att din ljugande tunga tystnar? Sor&#x00AD;
<lb/>gen är sann.</p>
<p rend="indfirst">Lars hade tystnat och spionen gnuggade
<lb/>händerna.</p>
<p rend="indfirst">— Du har rätt, Lars, sade Filip troskyldigt.
<lb/>Och det har din sorg lärt dig. Man måste växa
<lb/>genom sorgen. Men i skrattet finns ingen inne&#x00AD;
<lb/>boende kraft — det är blott ett skratt som ryc&#x00AD;
<lb/>ker på axlarna. Det går omkring och samlar
<lb/>allt det vanskapta, som behövde medlidande
<lb/>och en hjälpsam hand. Se! se! ropar skrattet
<lb/>— och skrattar.</p>
<p rend="indfirst">Och det är intellektet som skrattar. Där sit&#x00AD;
<lb/>ter en gammal man framför en blank spegel.
<lb/>Bittrare, torrare, mera skeptisk och hånfull blir
<pb n="39"/>
<lb/>han för var dag. Men snart skall han se sjä&#x00AD;
<lb/>len, och skrattet skall dö på hans darrande
<lb/>läppar.</p>
<p rend="indfirst">Glöden hade slocknat och kolen voro svarta.</p>
<p rend="indfirst">— Du misstar dig, sade Lars dröjande. Jag
<lb/>har ej haft någon sorg. Jag har endast sett an&#x00AD;
<lb/>siktet hos ett främmande lik.</p>
<p rend="indfirst">Bra, mycket bra! applåderade spionen.</p>
<p rend="indfirst">— Och jag har gripits av en ful fruktan för
<lb/>Döden. Den förföljer mig. Den klär mänskorna
<lb/>nakna inför mig. Och den hetsar mig. Jag har
<lb/>alltid haft en känsla av att någon söker mig,
<lb/>att jag borde göra något, vilja något, finna nå&#x00AD;
<lb/>got, jag vet ej vad. Nu känner jag, att jag borde
<lb/>springa för livet för att hinna fram — men jag
<lb/>vet ej vart jag skall hinna.</p>
<p rend="indfirst">Lars tystnade och slog ner ögonen. Spionen
<lb/>hade lett sitt häcklarlöje.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst; man hörde endast väggurets
<lb/>jämna pickande.</p>
<p rend="indfirst">— Det är ofta jag ej alls förstår dig, sade
<lb/>Filip tankfullt efter en stunds tystnad. Men det
<lb/>beror på att jag känner dig så litet. Vill du ej
<lb/>berätta mig något om dig själv och ditt förhål&#x00AD;
<lb/>lande till Lambek!</p>
<p rend="indfirst">— Är det som författare och psykolog du
<pb n="40"/>
<lb/>intresserar dig för min utveckling? frågade Lars
<lb/>något bittert.</p>
<p rend="indfirst">— Endast som vän, det vet du. Jag skulle
<lb/>vilja få bort detta främmande, som jag så ofta
<lb/>känner sticka upp sitt huvud emellan oss.</p>
<p rend="indfirst">— Förlåt!... För övrigt erbjuder mitt själs&#x00AD;
<lb/>liv intet av intresse. Det är den vanliga förvir&#x00AD;
<lb/>ringen i en själ, som gått i ledband och alltför
<lb/>häftigt skall lära sig att gå efter egna tankar.
<lb/>Övergången är för plötslig. Han kan ej häckla
<lb/>och håna med elegans. Han blir löjlig.</p>
<p rend="indfirst">Hemma hölls jag strängt. Jag var stillsam
<lb/>och flitig. Därför var jag ännu helt omedveten
<lb/>och naiv, då jag blev student. Jag visste intet
<lb/>om mänskorna och livet, intet om tvivel och nag&#x00AD;
<lb/>gande tankar. Jag hade levat endast för mina
<lb/>växter och för att studera dem. Jag hade lärt
<lb/>av naturen och allt föreföll mig harmoniskt och
<lb/>helt.</p>
<p rend="indfirst">Sedan kom det nya. Jag kom till huvud&#x00AD;
<lb/>staden och Lambek blev min vän. Och du vet
<lb/>hurudan han var.</p>
<p rend="indfirst">Allting ramlade för mig; ingenting fanns kvar.
<lb/>Ingenting utom hånet, som skrattade och för&#x00AD;
<lb/>fulade.</p>
<p rend="indfirst">Jag kan ej förklara huru det gått till, ty jag
<pb n="41"/>
<lb/>kan ej analysera mitt eget själsliv. Men du ser
<lb/>hurudan jag nu är, sade han plågad, och du vet
<lb/>hurudan jag var. Vad däremellan varit, kan
<lb/>din psykologi lätt säga dig. Det är blott att
<lb/>upprita kurvan.</p>
<p rend="indfirst">Filip satt tyst och tänkte.</p>
<p rend="indfirst">— Jag tror, att du innerst är en avgjort dra&#x00AD;
<lb/>matisk natur, sade han sedan, trots den breda
<lb/>epiken på ytan.</p>
<p rend="indfirst">— Onekligen dramatisk, sade Lars med hån.
<lb/>Och jag har en talangfull motspelare!</p>
<p rend="indfirst">Spionen gjorde den vanda gesten.</p>
<p rend="indfirst">— Du kan i stället, tillade då Lars lömskt,
<lb/>helt räkna dig till den innerliga lyriken.</p>
<p rend="indfirst">Omedvetet kom han då ihåg henne. Hon
<lb/>var ej lyrik, ej epik, ej drama, ty hon var saga
<lb/>blott. En saga, som berättas en ful och elak
<lb/>höstkväll vid den vänliga brasans sken. Bar&#x00AD;
<lb/>nen sitta i ring kring sagoförtäljerskan. Det går
<lb/>en rysning av sällhet och skräck genom dem
<lb/>över detta underbara, dolda, ögonen få ett säll&#x00AD;
<lb/>samt uttryck av längtan och förståelse, av hopp
<lb/>och fruktan; okända syner glida dem förbi.
<lb/>Hon var hans saga.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig vek.</p>
<p rend="indfirst">— Förlåt! sade han till Filip, utan att denne
<lb/>förstod orsaken.</p>
<pb n="42"/>
<p rend="indfirst">— Vet du vem Saga är? frågade Lars efter
<lb/>en stund med ett underligt tonfall.</p>
<p rend="indfirst">— Nej, jag vet ej vem du menar därmed.
<lb/>Vad heter hon?</p>
<p rend="indfirst">— Hon heter Saga.</p>
<p rend="indfirst">— Alltså endast Saga? smålog Filip.</p>
<p rend="indfirst">— Endast Saga.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst i rummet. Om han visste, tänkte
<lb/>Lars. Och hon! Varför har jag ej gått till
<lb/>henne? Vad jag är feg! Men nu går jag; jag
<lb/>måste gå.</p>
<p rend="indfirst">Lars gick.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Filip låg på sin soffa och lyssnade förstrött
<lb/>till en yrvaken vinterflugas surr.</p>
<p rend="indfirst">Han tänkte på sin vän Lars. Det var synd
<lb/>om honom. Varför skulle han också försöka
<lb/>sig som författare, då han aldrig kunnat skriva
<lb/>ett brev! Och satirisk till på köpet! Stackarn,
<lb/>han trodde väl, att alla hans uddar voro nya
<lb/>och vassa, att varje mänska skulle känna dem
<lb/>stinga under huden. Under den otympliga fer&#x00AD;
<lb/>nissan kunde man tydligt läsa avsikten: hör,
<lb/>hör, är jag ej snillrik! Man kände, att här var
<lb/>en, som hade satt sig i sinnet att bli bemärkt.
<lb/>Det var beklämmande att åse hans fruktlösa
<pb n="43"/>
<lb/>ansträngningar. Och den var oförklarlig, denna
<lb/>storhetsgalenskap hos honom, vars väsen alltid
<lb/>varit skygg tillbakadragenhet. Nu gjorde han
<lb/>sig löjlig.</p>
<p rend="indfirst">Lika hjälplöst bortkommen var han i allt.
<lb/>Så ock i sitt förhållande till Marianne. Han
<lb/>tråkade ut henne, naturligtvis. Huru skulle
<lb/>denna härliga kvinna ... Filip slöt ögonen. Ja,
<lb/>hon var härlig. Och så underbart givande och
<lb/>full av motsatser. Hon var mjuk och vek, men
<lb/>på samma gång kall och nog för sig själv. Hen&#x00AD;
<lb/>nes ögon kunde stråla så vädjande mot en, men
<lb/>ibland tyckte man sig skymta en djävul. Leende
<lb/>och sugande gick hon i cirklar omkring en, gick
<lb/>vaggande och mjukt och falskt.</p>
<p rend="indfirst">Och Lars, han var den personifierade otymp&#x00AD;
<lb/>ligheten och tafattheten. Hon skrattade ut ho&#x00AD;
<lb/>nom. Och han väjde undan för stynget med en
<lb/>strykrädd pudels rörande blick.</p>
<p rend="indfirst">Det knackade. In trädde Lars Thorman.</p>
<p rend="indfirst">Filip kände sig obehagligt förlägen, men Lars
<lb/>märkte ingenting. Trött kastade han sig i en
<lb/>länstol.</p>
<p rend="indfirst">De tego. Sedan lyfte Lars sitt huvud och
<lb/>såg på Filip. Långsamt och med betoning på
<lb/>varje ord sade han:</p>
<pb n="44"/>
<p rend="indfirst">— Filip, snart orkar jag ej längre.</p>
<p rend="indfirst">En tryckande tystnad uppstod. Den ensamma
<lb/>flugan surrade retsamt. Filip tog en bok, steg
<lb/>upp på stolen och klämde ihjäl den.</p>
<p rend="indfirst">— Där blev en blodfläck på väggen, sade han.
<lb/>Och han tyckte själv att hans röst lät lustig.</p>
<p rend="indfirst">— Jaså, svarade Lars tankspritt. Förstår
<lb/>du, Filip, jag orkar ej längre, fortsatte han. Det
<lb/>vilar en förbannelse över mitt liv. Kanske är
<lb/>jag skrockfull, men jag slipper ej denna tanke.
<lb/>Då jag tänker över hur allting i mitt liv vridits
<lb/>ur led, så inser jag det. En förbannelse vilar
<lb/>däröver.</p>
<p rend="indfirst">Jag känner stort och starkt. Spionen gör
<lb/>det löjligt i mina ögon. Jag vill bli stark och
<lb/>sann och duglig. Spionen vrider viljan kring sitt
<lb/>lillfinger, säger: snick! snack! och jag gör det,
<lb/>jag skulle förakta hos en annan. Jag försöker
<lb/>förakta mig själv, ty jag fruktar moralisk impo&#x00AD;
<lb/>tens. Spionen rycker på axlarna och jag för&#x00AD;
<lb/>aktar mig icke. Det är ingenting. Ingenting är
<lb/>någonting.</p>
<p rend="indfirst">Då jag läser dina böcker, Filip, känner jag,
<lb/>att du alltid ger någonting helt och att detta
<lb/>för varje gång blir större och skönare. Du växer.
<lb/>Men jag växer aldrig, kan aldrig växa. Det drar
<pb n="45"/>
<lb/>nog spionen försorg om. Jag samlar material
<lb/>nog och mer än nog. Girigt sträcker spionen
<lb/>fram sina långa, vita fingrar och hopar allt i en
<lb/>hög framför sig. Han smular sönder det mellan
<lb/>sina seniga fingrar. Och med sin stora gest strör
<lb/>han ut allt för himmelens vindar.</p>
<p rend="indfirst">I mitt misslyckade författarskap gentar sig
<lb/>mitt misslyckade liv. Jag känner något stort,
<lb/>som tränger sig fram. Jag vill skriva. Och se!
<lb/>— det var intet.</p>
<p rend="indfirst">Skadeglad står spionen mitt i medvetandets
<lb/>träckpöl på ett bräde och hoppar. Allt som
<lb/>kommer inom min synkrets får träckstritt i an&#x00AD;
<lb/>siktet. Och det är vanställande och löjligt.</p>
<p rend="indfirst">Lars teg en stund.</p>
<p rend="indfirst">— Du ser ju, sade han sedan sakta, att jag
<lb/>själv också fått av hans träckstritt i ansiktet.</p>
<p rend="indfirst">Filip kände medlidande med den ensamme
<lb/>vännen. Han gick fram till honom och tryckte
<lb/>varmt hans hand.</p>
<p rend="indfirst"><choice><sic>Broder</sic><corr resp="lbtero">— Broder</corr></choice>, sade han ivrigt, du skall sluta dig
<lb/>till oss unga och vår intuitionsrörelse. Den skall
<lb/>ge dig nya värden för ditt liv. Och den starka
<lb/>intuitionsluften skall kväva spionen.</p>
<p rend="indfirst">Du måste få del av intuitionens, troskraftens
<lb/>underbara livsens vatten. Du ...</p>
<pb n="46"/>
<p rend="indfirst">— Du kan lugnt sluta, avbröt Lars kallt.
<lb/>Jag vet allt vad du vill säga; det lönar ej mö&#x00AD;
<lb/>dan. Spionen skrattar mig mitt upp i ansiktet
<lb/>och fortsätter att med den vanda gesten strö ut
<lb/>sitt stoft. Det vilar en förbannelse över mitt liv.</p>
<p rend="indfirst">Filip kände sig stött, ty han hade varit myc&#x00AD;
<lb/>ket ivrig. Han hade ingenting mer att säga och
<lb/>därför ringde han efter té.</p>
<p rend="indfirst">Hans syster Lisbeth hämtade genast in bric&#x00AD;
<lb/>kan.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg henne första gången. Hon hade
<lb/>ljust, mjukt hår och rena drag. Men han upp&#x00AD;
<lb/>fångade en gråtrött blick. Stackars liten, tänkte
<lb/>han, vad hon är uttråkad vid sig själv! Och
<lb/>han kände sig med ens så god. Han tryckte
<lb/>varmt den slappa hand, som stacks i hans. Men
<lb/>hans goda blick kunde ej bringa färg åt denna
<lb/>daskiga hy. Den var själlös. Ingen smekning
<lb/>hade lockat fram dess rosiga själ. — Hon
<lb/>gick.</p>
<p rend="indfirst">Hon gick till sin ensamma kammare. Där
<lb/>väntade henne anteckningarna över några hår&#x00AD;
<lb/>fina skiljaktigheter mellan olika dialekter, över
<lb/>ändlösa, ytterligt skarpsinniga etymologiska be&#x00AD;
<lb/>visföringar och deras ännu ändlösare och skarp&#x00AD;
<lb/>sinnigare motbevis. Hon såg sig omkring. Hen&#x00AD;
<pb n="47"/>
<lb/>nes själ kände trycket av dessa gråa väggar.
<lb/>Och det snörde så lustigt samman vid strupen.</p>
<p rend="indfirst">Det är svårt att höra den lilla vingskjutna
<lb/>fågeln slå mot gallret med sjuka vingar ...</p>
<p rend="indfirst">Mekaniskt började dock tankarna gå i de
<lb/>vanda spåren. Hon skulle tentera om en vecka,
<lb/>och hon läste flitigt till midnatt. Då hon lagt
<lb/>sig, låg hon en stund vaken och undrade om
<lb/>det åter skulle serveras köttbullar till frukost
<lb/>på matstället. Sedan somnade hon.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIII">
<pb n="48"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">III</head>
<p rend="indfirst">Lars var på hemväg. Det var en stilla, vis&#x00AD;
<lb/>kande vårkväll. Han vandrade långsamt längs
<lb/>de tysta gatorna. Då och då mötte han någon
<lb/>vandrare, jagad från sig själv och ensamheten.
<lb/>De förbigående sågo ett barnsligt kärleksfullt
<lb/>leende; men dragen voro en trött mans.</p>
<p rend="indfirst">Lars gick icke hem. Han vandrade utan
<lb/>mål, ledd av lätta tankar. Utan att märka det
<lb/>hade han återkommit till Filips dörr, som han
<lb/>nyss lämnat. Han såg upp. Det lyste i Lis&#x00AD;
<lb/>beths fönster. Stackars liten, tänkte han varmt.
<lb/>Då förstod han, var han var, förstod också, att
<lb/>han hela tiden hade tänkt på henne. Hans in&#x00AD;
<lb/>billning hade vävt sig kring henne, driven där&#x00AD;
<lb/>till av en obestämd känsla.</p>
<p rend="indfirst">Han slöt ögonen och sökte fånga hennes bild.
<lb/>Men han fann den ej. Han kunde erinra sig
<lb/>endast helhetsintrycket, med prägel av någonting
<lb/>vanligt och vardagligt. Och grått.</p>
<pb n="49"/>
<p rend="indfirst">Men det var icke allt. Det var något annat.
<lb/>Kanske en skygg blick, en känslig skälvning av
<lb/>läppen, kanske en vädjande rörelse.</p>
<p rend="indfirst">Sakta, nästan på tå smög sig Lars bort.</p>
<p rend="indfirst">Härefter gick han ofta till Filip. Varje gång
<lb/>undvek han i det längsta att tala om Lisbeth,
<lb/>men då aftonen kom med sin mjukhet talade
<lb/>han dock, ehuru till synes likgiltigt. Och en
<lb/>kväll, då Lars dröjde längre än vanligt och stäm&#x00AD;
<lb/>ningen var vek, då sade han något. Och Filip
<lb/>förstod något.</p>
<p rend="indfirst">Härefter bad Filip alltid Lisbeth dröja hos
<lb/>dem. Men hon gjorde det sällan, ty hon var
<lb/>rädd för männen. I deras sällskap vaknade
<lb/>alltid oron, som hon väl fått sövd bland sina
<lb/>torra böcker. Hennes hjärna korsades av halv&#x00AD;
<lb/>kvädna tankar, för vilka hon i universitetets
<lb/>auditorier kände sig skamsen och flat.</p>
<p rend="indfirst">Och för Lars var hon särskilt skygg. Där
<lb/>var något i hans skratt, i hans handtryckning,
<lb/>i hans blick, som gjorde henne villrådig och
<lb/>osäker. Och hon ville ej släppa osäkerheten in
<lb/>i sin själ, ty då skulle allt ramla, det visste hon.
<lb/>Allt, som var radat i fack och ordnat enligt
<lb/>metod.</p>
<p rend="indfirst">Men hon slapp honom ej mera fri. Hennes
<pb n="50"/>
<lb/>själ var redan besmittad av hans varelse och
<lb/>medvetandet om honom sjöng i hennes blod.
<lb/>Om natten, då hon var ensam med sin själ,
<lb/>såg han på henne med goda ögon. Och hon
<lb/>kände sig matt och sökande olustig, då hon
<lb/>vaknade. Huden var fuktig och kall.</p>
<p rend="indfirst">Då sade henne Filip, vad han förstått. Det
<lb/>skälvde kring munnen, men eljes behärskade hon
<lb/>sig väl.</p>
<p rend="indfirst">Då hon var ensam, stod hon stilla som in&#x00AD;
<lb/>för ett under. Han älskar mig! den sången
<lb/>sköljde fram genom hela hennes varelse. Han
<lb/>älskar mig! Det var bröd och vin för hennes
<lb/>fattiga själ.</p>
<p rend="indfirst">Det är mig han håller av, tänkte hon, mig
<lb/>han tänker på, mig han drömmer om då det
<lb/>är natt och allt är stilla. Jag känner, hur min
<lb/>själ smyger över sovande ängar till björkhagen,
<lb/>där hans kärlek väntar. Där möter han mig
<lb/>och sedan vandra vi samman längs en liten
<lb/>hemlig stig, som är vår och ingen annans. Min
<lb/>själ är böjlig som en vidja och min själ växer
<lb/>fast vid hans kärlek.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth kände sina ögon stå fulla av tårar.
<lb/>Och hon kunde intet däråt, ty det var vår i
<lb/>hennes själ.</p>
<pb n="51"/>
<p rend="indfirst">Jag betyder mer för honom än någon av de
<lb/>andra. Jag är hans själs fröjd och hans sinnes
<lb/>lätthet. Då han ej ser mig, känner han tomhet,
<lb/>ty min närhet gör hans själ rik. Han är ensam,
<lb/>då jag ej är vid hans sida. Vad han är god
<lb/>och vad jag älskar honom!</p>
<p rend="indfirst">Och vad betyder nu allt annat för mig? Jag
<lb/>vill vara hos honom och jag vill ge allt, som jag
<lb/>har att ge. Jag vill vara till för honom endast.
<lb/>Jag vill släta ut de fula rynkorna från hans kära
<lb/>panna och smeka hans vackra hår. Jag vill
<lb/>möta honom, ljus och lätt, då han kommer
<lb/>tröttad hem, jag vill tjäna honom och ständigt
<lb/>omge honom med min kärlek. Jag vill göra
<lb/>honom lycklig; och vi skola vara lyckliga.</p>
<p rend="indfirst">Därefter dröjde Lisbeth alltid hos Lars och
<lb/>Filip. Och Lars kom ännu oftare, han kom
<lb/>även då Filip icke var hemma.</p>
<p rend="indfirst">Lars var lycklig, barnsligt lycklig. All för&#x00AD;
<lb/>bannelse tycktes vika i Lisbeths närhet, bitter&#x00AD;
<lb/>heten skämdes att visa sitt förgrämda anlete
<lb/>och hånet hade tappat bort sig. Ty han var
<lb/>ett barn, ett gott, lekande barn, då han var hos
<lb/>Lisbeth. Varför, det visste han ej och tänkte
<lb/>ej däröver. Han tänkte ingenting, ty han var
<lb/>lycklig.</p>
<pb n="52"/>
<p rend="indfirst">Men en afton, då Lars och Lisbeth sutto
<lb/>tillsammans i Filips rum, knackade någon på
<lb/>dörren. Det var som om de anat något, ty de
<lb/>sågo skrämda på varandra.</p>
<p rend="indfirst">Det var Marianne. Hon stod tigande i dörren.</p>
<p rend="indfirst">Lars bleknade. Han hade ej träffat henne
<lb/>på länge och han hade trott, att hon intet mera
<lb/>var för honom. Hon hade överhuvud ej fun&#x00AD;
<lb/>nits i hans medvetande.</p>
<p rend="indfirst">Men varje skuggning i detta ansikte, varje
<lb/>uttryck i dessa ögon, varje vaggande rörelse, hela
<lb/>hennes väsen, hennes sätt att skratta, att bita
<lb/>sig i läppen, allt var retande, retande. Hon var
<lb/>retande, snärjande, hon var saga. Och han kände
<lb/>åter denna sugande känsla, som gjorde honom vild.</p>
<p rend="indfirst">Hon kastade en flyktig blick på Lisbeth,
<lb/>den gråa, obetydliga Lisbeth. Sedan såg hon på
<lb/>Lars och log ett omärkligt, men stickande hån&#x00AD;
<lb/>fullt leende.</p>
<p rend="indfirst">— Jag ser, att Filip ej är hemma, sade hon
<lb/>blott, bugade lätt och gick.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg på Lisbeth. Såg, att hon hade fula
<lb/>rynkor i pannan, oren hy och ovårdade naglar.</p>
<p rend="indfirst">Han gick.</p>
<p rend="indfirst">Det stickande hånleendet hängde fast vid ho&#x00AD;
<lb/>nom som ett orent djur.</p>
<pb n="53"/>
<p rend="indfirst">Hon föraktar mig, talade han till sig själv.
<lb/>Jag såg det. Det kröp ur hennes ögon, det ljög
<lb/>kring hennes läppar. Hon föraktar mig.</p>
<p rend="indfirst">Hon ser, att hon suger mig, hon ser, att li&#x00AD;
<lb/>delsen pressar sig fram mellan mina celler, och
<lb/>med sin vackra fot trampar hon på den som
<lb/>på en liten, slemmig mask. Hon föraktar mig.</p>
<p rend="indfirst">Hennes lätta, vita förakt faller som spott på
<lb/>mig. Och de andra, de stimmande, som ej äro
<lb/>värda att lösa mina skoband, de följa efter som
<lb/>spottslickare och klappa mig vänligt på ryggen.</p>
<p rend="indfirst">Men den stunden kommer, då jag skall trampa
<lb/>på dem och kasta dem ifrån mig som ruttna
<lb/>ägg. Och hennes lidelse skall jag piska, tills
<lb/>den ligger darrande på knä framför mig.</p>
<p rend="indfirst">De håna nu och gnugga händerna, alla de
<lb/>stimmande. De peka på min vanskapta förban&#x00AD;
<lb/>nelse och tjuta: se! se! Men jag skall riva min
<lb/>egen själ ut ur mitt bröst och med trasorna
<lb/>täppa till deras stora gap. Och hennes hala
<lb/>ögon skall jag tvinga att nakna se in i mina.
<lb/>Och det, som hon då ser, skall skrämma henne.</p>
<p rend="indfirst">Med egna händer skall jag tänja ut ryggen
<lb/>på min vanskapta förbannelse och jag <hi rend="spaced">skall</hi>
<lb/>nå mitt mål.</p>
<p rend="indfirst">Växternas liv och under voro den ensam&#x00AD;
<pb n="54"/>
<lb/>varandes hemliga kärlek och näring. Nu skola
<lb/>undren fram där världen skrålar och deras kyska
<lb/>hjärta skall hänga inför lystna ögon.</p>
<p rend="indfirst">Blommornas själsliv och kärleksliv skall jag
<lb/>måla, dofternas mysterier skall jag breda ut som
<lb/>en persisk matta inför undrande blickar. Intet,
<lb/>intet i blommornas liv är förborgat för mig, och
<lb/>jag skall visa världen mycket, som skall komma
<lb/>naturvetenskapsmännens talgiga ögon att vid&#x00AD;
<lb/>gas.</p>
<p rend="indfirst">Nu var han ej barn längre. Han fick där&#x00AD;
<lb/>för också strida med spionen.</p>
<p rend="indfirst">— Jag skall segra, tänkte han.</p>
<p rend="indfirst">Då kände han, att någonting stack honom.
<lb/>Det var spionens fula leende, som tänjde sig
<lb/>fram bakom en knut.</p>
<p rend="indfirst">— Jag skall segra, upprepade en skygg tanke,
<lb/>som vågade sig fram.</p>
<p rend="indfirst">— Än sen? Spionen höjde vårdslöst sina
<lb/>vassa skuldror.</p>
<p rend="indfirst">— Då skall världen se vem jag är och er&#x00AD;
<lb/>känna det.</p>
<p rend="indfirst">— Än sen?</p>
<p rend="indfirst">— Då skall hon se mina ögon och komma
<lb/>till mig.</p>
<p rend="indfirst">— Än sen!</p>
<pb n="55"/>
<p rend="indfirst">— Då har jag hunnit ett mål och mina spår
<lb/>skola synas.</p>
<p rend="indfirst">— Än sen?</p>
<p rend="indfirst">Lars stirrade ut över meningslöshetens gråa,
<lb/>flacka lågland.</p>
<p rend="indfirst">Och han såg blott en skrattande fot, som
<lb/>försvann bakom knuten.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var sent. Han ville ej gå till den sö&#x00AD;
<lb/>kande ensamheten, som satt och väntade i hans
<lb/>rum; men han gick ändå. Stegens ekon hop&#x00AD;
<lb/>pade som grinande troll i trappan. Han drog
<lb/>hastigt igen dörren efter sig.</p>
<p rend="indfirst">I rummet blickade den halvskumma dagern
<lb/>emot honom med lömska, döljande ögon. Han
<lb/>hade velat tända eld; men han gjorde det ej.</p>
<p rend="indfirst">Spionen kände sig uppsluppen.</p>
<p rend="indfirst">Lars kastade sig påklädd på sängen och slöt
<lb/>ögonen. Då såg han åter det vita liket skymta.
<lb/>De tomma dragen skreko sin ihåliga tystnad i
<lb/>hans öra. Och den svarta vagnens tunga hjul
<lb/>gnisslade och skrattade.</p>
<p rend="indfirst">Pinad steg han upp. I spegeln lyste hans
<lb/>eget ansikte vitt emot honom. Han gick ut.</p>
<p rend="indfirst">Än sen, ja?</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIV">
<pb n="56"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">IV</head>
<p rend="indfirst">Lars kom fram till en öppen plats i lövsko&#x00AD;
<lb/>gen. Här lyste marken grann i gredelint, gult
<lb/>och grönt. Det var den intressanta Melampyrum
<lb/>nemorosum, som fröjdade sig åt solen och de
<lb/>ivriga insekterna. På ett exemplar i närheten
<lb/>sutto tvenne förmälda fjärilar i kärleksrus. De
<lb/>voro, även de, blågredelina med gula ringar, så
<lb/>att de föga avstucko från växten. Lars berörde
<lb/>dem lätt, men de läto ej störa sig. Och han
<lb/>lämnade dem i fred, ty älskog är helig.</p>
<p rend="indfirst">Han vandrade vidare; det var för honom
<lb/>helt främmande trakter. Snart påträffade han
<lb/>en hemlighetsfull väg i skogen. Han gjorde vä&#x00AD;
<lb/>gen sällskap och njöt av att ej veta, vart den
<lb/>ämnade sig. Alltför länge dröjde det ej, innan
<lb/>de hunno vännen, som väntade. Det var en
<lb/>liten flod, som vacker och vänlig sträckte ut sig
<lb/>i solen.</p>
<p rend="indfirst">Lars tog sig ett bad och tackade vägen i sitt
<pb n="57"/>
<lb/>sinne. Vattnet var klart som glädjetårar och
<lb/>bottnen rik av musslor och sällsynta vatten&#x00AD;
<lb/>växter.</p>
<p rend="indfirst">På stranden skön, ljus sand. Han vandrade
<lb/>naken omkring och mottog solgudens välsignelse.
<lb/>Vattenpärlorna på huden glänste och skrattade
<lb/>i solen.</p>
<p rend="indfirst">Han höjde sig på tå och sträckte händerna
<lb/>uppåt. Då han slöt ögonen, kände han solens
<lb/>kyss rakt inne i hjärtat. Hans inre sköljdes av
<lb/>ljus och hans ögon sågo blott ljus. Och han
<lb/>kände det, som om lövsprickningens under hade
<lb/>smugit fram längs hans torra grenar.</p>
<p rend="indfirst">Då sprang han, sprang i kapp med sitt klara
<lb/>skratt, som dansade i luften. Nej, han sprang
<lb/>ej, han rasade och skrattet tumlade efter i krum&#x00AD;
<lb/>språng och höjdhopp.</p>
<p rend="indfirst">När varje blodkropp blivit mättad av solvi&#x00AD;
<lb/>nets fröjd och varje cell förnyats av dess jubel,
<lb/>då kände han en vilsam mattighet i sina lem&#x00AD;
<lb/>mar. Och han lade sig på rygg och blickade
<lb/>med vänsamt sinne dit, där en blå oändlighet
<lb/>fröjdade sig i ljuset.</p>
<p rend="indfirst">Ett enda lysande småleende gladde hans själ,
<lb/>vart än han såg. Och det småleendet önskade
<lb/>av hjärtat lycka och välgång åt jordens barn.</p>
<pb n="58"/>
<p rend="indfirst">Han kom med ens ihåg julen därhemma, då
<lb/>han var mycket liten. Kring granen var virad
<lb/>en remsa av silkespapper, på vilken det stod
<lb/>med stora, förgyllda bokstäver: »Frid på jorden
<lb/>och mänskorna en god vilja».</p>
<p rend="indfirst">Det kom någonting vekt över hans sinne,
<lb/>där han låg med hela sin varelse vänd mot den
<lb/>stora, goda solen. Och han kände allt det fula
<lb/>och smutsiga i kväljande droppar rinna ut ur
<lb/>sitt sinne, som fylldes till bräddarna av blålätt
<lb/>ljus. Där droppade gula droppar av grämelse,
<lb/>bitterhet, avund, där droppade hatets vitkalla
<lb/>droppar, där droppade gråflottig lumpenhet och
<lb/>missundsamhet, där droppade livsledans daskiga,
<lb/>rullande droppar.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig lycklig och lättad, där han
<lb/>värmde sin själ vid det stora, lysande småleen&#x00AD;
<lb/>det däruppe. Huden kände en sakta vind vagga
<lb/>och smeka; stickande och kittlande löpte bloden
<lb/>fram genom fina ådror.</p>
<p rend="indfirst">Han tänkte på alla bittra, pinade, tråkade
<lb/>mänskor, alla, vilkas själar ständigt trassla in
<lb/>sig under vardagslöpningen, och önskade att de
<lb/>med hela sin varelse ville anamma den blå
<lb/>oändlighetens ljus och så känna sig burna av
<lb/>lätthetens ande. Hand skulle söka hand och
<pb n="59"/>
<lb/>klara, färska skratt skulle vira sig kring deras
<lb/>sinnen och locka dem samman i lek.</p>
<p rend="indfirst">Sedan gjorde han sig i ordning och gick skynd&#x00AD;
<lb/>samt hem. Ty han visste, att Lisbeth väntade.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth satt och sydde och tänkte på Lars.
<lb/>Han har ändå kärlek till mig, tänkte hon. Och
<lb/>fröjden smög in i hennes själ. Ty hennes sinne
<lb/>hade varit tungt och gått havande med förtviv&#x00AD;
<lb/>lan alltsedan den gången, då den främmande
<lb/>kvinnans ögon sågo på henne och Lars.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade redan då hunnit helt växa sig
<lb/>in i hans kärlek. Hon hade möblerat var&#x00AD;
<lb/>dagsrummet med mjuka möbler och försett det
<lb/>med tjocka, varma mattor. I sovrummet hade
<lb/>hon vackra, ljusa möbler. Och bredvid hennes
<lb/>säng stod en annan säng, som var mycket liten
<lb/>och mycket vit. Därifrån sträckte sig tvenne
<lb/>små ljusröda armar emot henne; de lades om&#x00AD;
<lb/>kring hennes nacke. De voro lena och varma.
<lb/>Så kom den stygga kvinnan och ryckte dem
<lb/>ifrån henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade snyftat så som den mor snyftar,
<lb/>vilken fött ett dödfött barn. Varje morgon hade
<lb/>hon hoppats och varje kväll hade hon väntat
<lb/>förgäves. Han kom ej.</p>
<p rend="indfirst">Nu hade han kommit.</p>
<pb n="60"/>
<p rend="indfirst">Men Lars visste ej av att han kommit. Han
<lb/>kände sig endast lyckligare än förr; och han
<lb/>reflekterade ej. Det var honom en lisa, detta
<lb/>tillstånd, som var så rent, att det ej ens tog åt
<lb/>sig fläckar av spionens flottiga fingrar. Han var
<lb/>likgiltig för allt som eljes fyllt hans sinne till
<lb/>bräddarna. Tanken på döden, skräcken för tom&#x00AD;
<lb/>heten, Marianne och den ur allt detta födda
<lb/>storhetstanken, allt hade blivit overkligt, så långt
<lb/>borta. Han frågade ej, han reagerade ej, han
<lb/>endast sög denna känsla av vänligt välbehag,
<lb/>omedvetet, liksom barnet griper efter de mjuka
<lb/>brösten och diar.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig behagligt, tanklöst vegetativ.
<lb/>Då han låg på rygg och med blicken följde de
<lb/>små vita molnens mjuka färd, tyckte han sig
<lb/>ha kommit växternas själsliv så nära, som det
<lb/>var en mänska möjligt. I detta tillstånd fanns
<lb/>inga tankar eller reella känslor, det var endast
<lb/>obestämda tankeförnimmelser, det var drömmar
<lb/>utan konturer, tankar utan innehåll, det var
<lb/>känslovibrationer, lätta som fjärilvingar. Men
<lb/>kom så en vindfläkt med tung doft av rönn
<lb/>eller klöver, då vidgades hans näsborrar och
<lb/>mänskan vaknade åter inom honom.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth satt vid matsalsfönstret och brode&#x00AD;
<pb n="61"/>
<lb/>rade. De vita, lätta gardinerna fladdrade sakta
<lb/>för vinden; begoniorna lyste röda på fönster&#x00AD;
<lb/>brädet.</p>
<p rend="indfirst">Lars satte sig mitt emot henne. Han satt
<lb/>helt tyst och följde de små fina händernas rö&#x00AD;
<lb/>relser. Det var mjukhet och fasthet, det var
<lb/>färdighet och vighet och grace. Det var händer
<lb/>för att arbeta, ordna, styra, händer för att smycka,
<lb/>händer för att smeka. Det var kvinnohänder,
<lb/>det var älvdans.</p>
<p rend="indfirst">Nu vilade de och Lisbeth såg upp. Då blev
<lb/>Lars förvånad. Jag visste det, tänkte han, jag
<lb/>såg det i aning, fast det ej visade sig förut.</p>
<p rend="indfirst">Där voro samma drag, samma ögon, samma
<lb/>hår, men ändå var intet som det varit. Ett inre,
<lb/>glidande ljus lyste ur de varmare dragen och de
<lb/>mjukare ögonen, det skrattade i håret och glänste
<lb/>under hyn. Nu är hon vacker, tänkte han.</p>
<p rend="indfirst">Sedan kom Filip och man drack kaffe.</p>
<p rend="indfirst">— Du är alltför överdriven och ensidig i ditt
<lb/>arbete, Filip, sade Lars, då han såg vännens
<lb/>trötta och genomskinliga utseende. Du måste
<lb/>nödvändigt ge dig tid till motion ute i friska
<lb/>luften.</p>
<p rend="indfirst">— Jag motionerar min andes krafter, och
<lb/>det är nog.</p>
<pb n="62"/>
<p rend="indfirst">— Men det är icke nog, säger jag dig. Lars’
<lb/>ton var förargad. Vartill gagna dina utomordent&#x00AD;
<lb/>liga andliga krafter, om du genom en svag kropp
<lb/>är hindrad att förverkliga dem?</p>
<p rend="indfirst">— Förverkliga! hånade Filip. Vad menar
<lb/>du med att förverkliga? Du tänker väl närmast
<lb/>på att materialisera dem. Föraktligt! Och var&#x00AD;
<lb/>till tjänar det? Tror du ej, att andens intuitions&#x00AD;
<lb/>krafter äro en verkligare verklighet och en var&#x00AD;
<lb/>aktigare verklighet än bordet du har framför
<lb/>dig? Om min inre mänska är buren och värmd
<lb/>av en stor och varaktig hänförelse för en ädel
<lb/>sak, tror du ej, att denna kraft inom mig är lika
<lb/>verklig och av lika stor betydelse, även om jag
<lb/>är fjättrad vid sjuksängen och hindrad att delta
<lb/>i kommittéer i och för det praktiska utförandet
<lb/>av idén? Och tror du ej, att min kärlek till en
<lb/>kvinna, min tro på konsten och det sköna eller
<lb/>min längtan efter godhet utgör en lika stark
<lb/>kraftström, även om jag ej gifter mig med den
<lb/>jag älskar, ej framalstrar den värld av skönhet
<lb/>jag erfar inom mig, ej blir den fullkomliga
<lb/>mänska jag drömmer om?</p>
<p rend="indfirst">— Nej, det tror jag icke, svarade Lars be&#x00AD;
<lb/>stämt. Jag känner det, ty då är jag icke lyck&#x00AD;
<lb/>lig. Mina dagböcker från pojkåren äro fyllda
<pb n="63"/>
<lb/>av beslut att bli en bättre mänska, att strida
<lb/>mot mitt eget tråkiga lynne, mot min lättja och
<lb/>min falskhet och dubbelhet. Och dessa beslut
<lb/>efterföljas genomgående av hjälplös förtvivlan
<lb/>över att ej i minsta mån kunna vara sådan,
<lb/>man drömmer om att vara. Där finnas nästan
<lb/>gripande utbrott av ett ensamt barns självförakt
<lb/>och skoningslöst blottande av egen svaghet.</p>
<p rend="indfirst">Varje känslo- eller viljeyttring når sin full&#x00AD;
<lb/>komning i utförandet. Eljes blott lider mänskan.</p>
<p rend="indfirst">— Men det är en lögn, avbröt Filip häftigt.
<lb/>Du ställer förnimmelsen av att vara lycklig så&#x00AD;
<lb/>som norm för allt. Det är de Lambekska idéerna.
<lb/>Och denna jakt efter lyckan för till andens för&#x00AD;
<lb/>flackning.</p>
<p rend="indfirst">Vad betyda lycka eller olycka? Det är tomma
<lb/>ord blott. De intuitiva krafternas utveckling,
<lb/>det är och måste vara målet. Och allt »för&#x00AD;
<lb/>verkligande» innebär stagnation. Varje framstegs&#x00AD;
<lb/>parti blir konservativt, så snart det blir i till&#x00AD;
<lb/>fälle att förverkliga sina idéer, varje tro blir
<lb/>död, så snart den blir högkyrklig. Utförandet
<lb/>innebär ett »hit men icke längre» för anden.</p>
<p rend="indfirst">En idé, som är stadd i ständig utveckling,
<lb/>kan ej realiseras. Om jag därför vill gå framåt
<lb/>steg för steg utan att stanna, får jag ej binda
<pb n="64"/>
<lb/>min andes krafter i materia. Därför, då jag
<lb/>älskar en kvinna, vill jag ej bruka henne, ty
<lb/>det vore att säga: nu är det nog. Ständigt vill
<lb/>jag ha henne hos mig, jag vill låta min kärlek
<lb/>frodas som ett gött svin i värmen av hennes
<lb/>behag och suga näring ur hennes väsen. Så lå&#x00AD;
<lb/>ter jag min kärlek växa, tills den blir mig för
<lb/>stark. Då gör jag mig fri genom en självstän&#x00AD;
<lb/>dig skapelse av min konst. Och jag är färdig
<lb/>för en ny kärlek utan att ha förflackat min stora
<lb/>känsla genom att låta den materialisera sig. Av
<lb/>samma skäl kan jag få mitt skönhetssinne att
<lb/>stegras till obegränsad höjd genom att anamma
<lb/>det fula. Genom att vältra mig i smuts kan
<lb/>jag tvinga min längtan efter renhet att utkris&#x00AD;
<lb/>tallisera sig till en ädelsten av fulländad klar&#x00AD;
<lb/>het. Jag kan finna glädje i att göra ont, därför
<lb/>att jag känner, att det goda inom mig då ej har
<lb/>någon annan utväg än att ständigt växa utöver
<lb/>sig själv. Så vaktar jag mig för att binda de
<lb/>intuitiva krafterna, och tid och rum dra inga
<lb/>gränser för dem.</p>
<p rend="indfirst">Det var tyst en stund i rummet.</p>
<p rend="indfirst">— Du kan tala bra, sade Lars dröjande. Jag
<lb/>kan ej uttrycka mig, men jag känner, att där
<lb/>ligger någonting vrångt i det hela.</p>
<pb n="65"/>
<p rend="indfirst">— Filip har glömt hjärtat, inföll Lisbeth
<lb/>sakta. Funnes ej det, då hade kanske Filip rätt.
<lb/>Men med en sådan ande kan ej hjärtat trivas.
<lb/>Det surnar.</p>
<p rend="indfirst">Om du, Filip, i stället för att hjälpa en drunk&#x00AD;
<lb/>nande upp i din båt, trycker ner honom under
<lb/>vattnet för att starkare kunna känna din läng&#x00AD;
<lb/>tan att hjälpa honom, då är ditt hjärta surt.</p>
<p rend="indfirst">Filip log överseende.</p>
<p rend="indfirst">— Du talar som en kvinna, sade han. Hon
<lb/>lever på hjärtats evangelium. Vackert, mycket
<lb/>vackert!</p>
<p rend="indfirst">Han skrattade sakta, cyniskt.</p>
<p rend="indfirst">Då Lisbeth hade talat, hade Lars känt dof&#x00AD;
<lb/>ten av ett litet ord, liksom av en fin, vit blomma.
<lb/>Det var »tack!» Men medan Filip talade, ver&#x00AD;
<lb/>kade spionen sitt verk. Och Lars teg med ett
<lb/>kyligt leende på sina läppar.</p>
<p rend="indfirst">Men liksom i smyg kände han, att han kun&#x00AD;
<lb/>nat förtro sig åt henne, hjärta emot hjärta.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var en vemodig natt, sommarnatt. Lis&#x00AD;
<lb/>beth och Lars vandrade långsamt framåt. Lars
<lb/>tog hennes arm. Han gjorde det omedvetet.
<lb/>Man kom därigenom närmare varandra, talet
<lb/>föll sig naturligare och stämningen blev varm
<pb n="66"/>
<lb/>och omedelbar. Bekännelserna om egna strider
<lb/>föddes så av sig själva.</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer han att säga det, tänkte Lis&#x00AD;
<lb/>beth. Jag känner det. Och det skall äntligen
<lb/>bli slut på denna ovisshet och på den fula be&#x00AD;
<lb/>räkningen i ord och åtbörder, äntligen slut på
<lb/>allt ängsligt spanande efter kärleksbevis, på all
<lb/>lumpen lögn och darrande förställning!</p>
<p rend="indfirst">Jag vet, att han kommer att säga det. Han
<lb/>måste säga det. Jag älskar honom!</p>
<p rend="indfirst">Utan att se på honom kunde hon urskilja
<lb/>den kända profilen helt nära bredvid sig. Och
<lb/>hon kände sig mjuk i sitt sinne, ty hon tänkte
<lb/>på, att hon hade honom kär.</p>
<p rend="indfirst">Nu kommer han att säga det, talade hon till
<lb/>sitt ensamma hjärta. Och jag vill tjäna honom,
<lb/>älska honom, tacka honom.</p>
<p rend="indfirst">Då är jag fri och min tillvaro berättigad.
<lb/>Jag vill se var mötande öppet i ögonen, ty han
<lb/>älskar mig. Ingen kan närgånget trampa min
<lb/>själ, ty han älskar mig. Ingen kan med sitt
<lb/>lena leende säga: du är löjlig! ty han älskar
<lb/>mig.</p>
<p rend="indfirst">Han älskar mig! det skall stå på min panna
<lb/>och lysa ur mina ögon. Ty jag har honom
<lb/>kär.</p>
<pb n="67"/>
<p rend="indfirst">— Lisbeth, sade Lars mjukt.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, svarade hon. Och glädjen gjorde ont,
<lb/>så att hon velat sakta klaga.</p>
<p rend="indfirst">— Ber du någon gång till en Gud? frågade
<lb/>han.</p>
<p rend="indfirst">Varför blev det så kallt? Hon behövde en
<lb/>stund för att kunna svara.</p>
<p rend="indfirst">— Eljes hade jag väl ej härdat ut, kom sva&#x00AD;
<lb/>ret på sjuka vingar. Och den gamla grämelsen
<lb/>svällde och blev gulare.</p>
<p rend="indfirst">— Du vet, Lisbeth, att jag ej kan tro, talade
<lb/>Lars vidare. Ty man spionerar på mig. Var
<lb/>gång jag känner mig gripen, har jag en skam&#x00AD;
<lb/>sen förnimmelse av att han står bakom knuten
<lb/>och grinar. Och det gör slut på allt. Min Gud,
<lb/>min själ, min tro, allt blir dunst och dimma
<lb/>inför de stickande ögonen.</p>
<p rend="indfirst">Och ändå kan jag i lönnliga stunder på mina
<lb/>knän bedja till Gud, till detta ingenting. Skep&#x00AD;
<lb/>tikern och cynikern Lars Thorman ligger ömk&#x00AD;
<lb/>lig inför Gud. Men hjälpen, som han bad om,
<lb/>kommer aldrig, endast spionens skratt bakom
<lb/>knutarna.</p>
<p rend="indfirst">Lars tystnade. Och del blev en lång, otäck
<lb/>tystnad, under vilken vardera hade känslan av
<lb/>all ej kunna dölja sina tankar.</p>
<pb n="68"/>
<p rend="indfirst">— Jag har nu för dig erkänt, sade sedan
<lb/>Lars tvunget, vad jag skämts att vidgå i min
<lb/>dagbok.</p>
<p rend="indfirst">Lars kände sig förlägen och skamsen. Lis&#x00AD;
<lb/>beth gick stel, ty hon bar värk i sin själ. Ti&#x00AD;
<lb/>gande gingo de vägen hem. Där skildes de
<lb/>med ett kort »god natt».</p>
<p rend="indfirst">Och Lisbeth grät den natten.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapV">
<pb n="69"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">V</head>
<p rend="indfirst">Lisbeth satt tyst och ensam i sitt eget lilla
<lb/>rum. Icke grät hon. Men ögonen hade en fuk&#x00AD;
<lb/>tig glans och pupillerna voro underligt stora.</p>
<p rend="indfirst">Liksom hjälpsökande gledo blickarna kring
<lb/>rummet. Väggar och tak. En lätt rysning kom
<lb/>henne att dra schalen tätare omkring sig.</p>
<p rend="indfirst">Genom den stängda dörren trängde sorlet
<lb/>från mänskorna i salen, där Filips vänner voro
<lb/>samlade. De hade kommit ut till villan för att
<lb/>fira en gemensam avskedsfest. Ty i nästa vecka
<lb/>skulle många av dem fara till Paris, bland dem
<lb/>Filip och Lars. Och Marianne.</p>
<p rend="indfirst">Retsamt skuttade de olika ljuden av och an
<lb/>kring hennes öron.</p>
<p rend="indfirst">Hon ryckte till. Ett gällt kvinnoskratt hade
<lb/>stungit hennes nerver.</p>
<p rend="indfirst">Det är Marianne, tänkte hon. Ingen annan
<lb/>skrattar så gällt och simpelt. Och hon såg Lars’
<lb/>ögon. Hon såg dem stora och glänsande av li&#x00AD;
<pb n="70"/>
<lb/>delsens fuktighet klibba fast vid den kvinnans
<lb/>mjuka, vita hals.</p>
<p rend="indfirst">Hon steg upp och vandrade långsamt av och
<lb/>an i rummet. Hon klagade sakta.</p>
<p rend="indfirst">Sedan gick hon åter ut i salen. Ty hon var
<lb/>gästernas värdinna.</p>
<p rend="indfirst">Hans Hammar talade ivrigt. De stora blå
<lb/>ögonen tycktes nästan fantastiskt lysande och
<lb/>ljusa mot den mörka hyn. En svart hårtest
<lb/>föll ständigt ner över pannan. Med en otålig
<lb/>rörelse av huvudet fick han den högre upp.
<lb/>Men den föll igen.</p>
<p rend="indfirst">Han talade om Club des Indépendants, till
<lb/>vilken parisfararna skulle sluta sig. Och han
<lb/>berättade, att Armand de Villacourt uppmanat
<lb/>vännerna här hemma att också sluta sig till den
<lb/>stora independentrörelsen och bilda en klubb.</p>
<p rend="indfirst">— Jag har för övrigt hans brev med mig,
<lb/>tillade han. Det skall vara mig ett nöje att läsa
<lb/>det högt.</p>
<p rend="indfirst">Och med en mjuk, kvinnlig röst läste han
<lb/>sin franska diktarbroders brev för de församlade
<lb/>vännerna.</p>
<p rend="indfirst">»Den underbara frigörelsens stund är kom&#x00AD;
<lb/>men», läste han. »Äntligen skall förbannelsen
<lb/>vika från mänskors barn och deras själar dricka
<pb n="71"/>
<lb/>starkhet. I blindo ha vi strävat och fröjdats
<lb/>och älskat och lidit. Och vi ha bundit oss blott
<lb/>med allt djupare rötter i tillvarons ve. Nu är
<lb/>stunden kommen, som lossar släktets vånda och
<lb/>räddar spillrorna av våra förolyckade själar.»</p>
<p rend="indfirst">Brevet berättade vidare om Hisho Saitos, den
<lb/>gudasända profetens, snara ankomst till Paris
<lb/>och uppmanade alla bröder att begagna sig av
<lb/>detta enastående tillfälle att få möta den oför&#x00AD;
<lb/>liknelige.</p>
<p rend="indfirst">»Han är en Buddha i ordets sannaste och
<lb/>högsta bemärkelse. Må vi alla var i sin stad
<lb/>sträva att vandra hans vägar! Ty de äro de
<lb/>enda, som leda till den underbara, sanna och
<lb/>beståndande lyckan.»</p>
<p rend="indfirst">Efter uppläsningen flöt åter sorlet varmt och
<lb/>elektriserande. Hänförelsens lust och lycka sprang
<lb/>över från öga till öga, hjärtats vällukt doftade
<lb/>kring starka ord. Helig iver lyste fram ur varje
<lb/>drag och fina nervtrådar ryckte i förväntan.</p>
<p rend="indfirst">Man var i ett bornerat tillstånd och sökte
<lb/>utlopp. Man talade mycket. Det var stora ord,
<lb/>barnsligt stora ord. Uttrycket »de intuitiva kraf&#x00AD;
<lb/>terna» flöt överst och bars på flaxande vingar
<lb/>av en uppjagad fantasi. Med gränslös självbe&#x00AD;
<lb/>låtenhet slungade man fram det och tyckte sig
<pb n="72"/>
<lb/>ha sagt allt. De intuitiva krafterna skulle ut&#x00AD;
<lb/>vecklas och de skulle befria.</p>
<p rend="indfirst">Ett litet gäckande skratt ljöd som en falsk
<lb/>ton i den höga symfonin.</p>
<p rend="indfirst">Skamset sårade blickar sökte från alla håll
<lb/>Marianne. Men ett tvetydigt leende stack fram
<lb/>och pickade dem med sin fula näbb.</p>
<p rend="indfirst">— Jag vill blott varna er, mina vänner, sade
<lb/>hon, för att vara alltför styva i nacken. Eros
<lb/>är lömsk och spinner falskt sina fina trådar.
<lb/>De binda er, och skamsna se ni er om efter er
<lb/>förlorade frigjordhet.</p>
<p rend="indfirst">Tystnad.</p>
<p rend="indfirst">— Jag är ärlig i kväll, fortfor hon med ett
<lb/>underligt leende. Ärlighet är som morfin för
<lb/>en ljugare. Jag vill ha mera. Jag fortsätter.</p>
<p rend="indfirst">Se på mig! Vad är det som leker under
<lb/>huden? Det är Eros’ troll. Vad är det som
<lb/>flyter och glimrar i mina ådror? Det är Eros’
<lb/>kvicksilver. Och ur mina porer doftar Eros’
<lb/>vällukt.</p>
<p rend="indfirst">Men med er är det som med mig, mina vän&#x00AD;
<lb/>ner. Och det är lika med oss alla, som kallas
<lb/>mänskors barn. Ty med varje andetag i vårt
<lb/>liv andas han ur vår mun.</p>
<p rend="indfirst">Protester.</p>
<pb n="73"/>
<p rend="indfirst">— Ni skäms, gentog hon med stigande för&#x00AD;
<lb/>nöjelse. Bry er ej om det! Det är ju bara jag,
<lb/>som sagt det. Och inom sig vet ändå var man,
<lb/>att vad jag sagt är sant. Alla arbeta vi ju för
<lb/>att Eros må trivas och ha det gott på den gröna
<lb/>jorden. Vår läkare vet, att älskog är ljuv med
<lb/>sunda kroppar och sociologen drömmer om ti&#x00AD;
<lb/>der, då mänskorna få frid och tid till att älska
<lb/>och vara behagliga, konstnären och författaren
<lb/>bearbetar kärleksproblemet från ständigt nya si&#x00AD;
<lb/>dor, utvidgar det, förklarar det, kulturen över
<lb/>huvud förfinar våra sinnen, så att vi reagera
<lb/>för kärlekens finaste nyanser. Och den gode
<lb/>guden ser med välbehag på sina barn, ty han
<lb/>ser, att de leka en kär lek. Filosofen ensam
<lb/>skrumpnar och surnar genom att ständigt gå
<lb/>omkring och fråga, varför vi älska och envist
<lb/>åter måste älska.</p>
<p rend="indfirst">Man såg brydd på varandra. Vad skulle
<lb/>man svara henne?</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth satt och betraktade henne. Och ju
<lb/>längre hon såg, dess tydligare kände hon lust
<lb/>att gå långt bort och gömma sig för denna kvinna.
<lb/>Hon andades orenhet. Och hennes bruna, falska
<lb/>ögon sågo ständigt åt sidan. Man kunde aldrig
<lb/>fånga blicken helt. Så var det också med djur.</p>
<pb n="74"/>
<p rend="indfirst">— Än religionen då, frågade Lisbeth sakta,
<lb/>huru kommer det sig, att den finns till?</p>
<p rend="indfirst">— I dess sköte söka de gamla flickorna er&#x00AD;
<lb/>sättning för otillfredsställd kärlekslängtan, svarade
<lb/>Marianne hänsynslöst. Kära fröken Lisbeth, sa&#x00AD;
<lb/>ken kan ej ändras. Tag bort älskogen ur värl&#x00AD;
<lb/>den — och mänskorna skola dra andan. Det
<lb/>skall vara tyst, mycket tyst en stund. Sedan
<lb/>skall var och en stillatigande gå in i sin kam&#x00AD;
<lb/>mare och stänga sin dörr. Ingen skall någon&#x00AD;
<lb/>sin komma ut därifrån. Varför skulle de leva?</p>
<p rend="indfirst">— För att utveckla sin ande, för att stiga
<lb/>högre och högre, inföll Filip hastigt liksom till
<lb/>självförsvar.</p>
<p rend="indfirst">Marianne log ett tvetydigt, sinnligt leende.
<lb/>Men hon sade ingenting.</p>
<p rend="indfirst">Någon förstämning. Otydliga ord flögo förbi
<lb/>varandra som vilsna fåglar.</p>
<p rend="indfirst">I en lycklig stund kom underrättelsen, att
<lb/>supén var serverad. Man var glad att få sam&#x00AD;
<lb/>las kring bordet. Där fanns mycken mat och
<lb/>mycket vin. Och med maten och vinet steg
<lb/>stämningen.</p>
<p rend="indfirst">— I dag är det den trettionde augusti, sade
<lb/>Hans Hammar plötsligt. Den trettionde septem&#x00AD;
<lb/>ber skola många av oss vara församlade i in&#x00AD;
<pb n="75"/>
<lb/>dependentklubbens sal i Paris. Det är då, som
<lb/>den store Saito skall tala.</p>
<p rend="indfirst">Den trettionde september! Lars bleknade. Ty
<lb/>det var årsdagen av Lambeks död.</p>
<p rend="indfirst">Död, förintelse, icke-vara. Allt flöt.</p>
<p rend="indfirst">Liksom på avstånd kände han den varma
<lb/>ångan av mat och mänskor och vin. Glö&#x00AD;
<lb/>dande ansikten, varma blickar och mjuka ord
<lb/>tycktes glida i fjärran och han stod främmande
<lb/>och kall inför allt detta värnande, välsignade liv.</p>
<p rend="indfirst">Han kände ett oemotståndligt behov att trycka
<lb/>en varm mänskohand, där bloden flöt varm och
<lb/>mjuk. Hans granne fattade den framsträckta
<lb/>handen med uppriktig hänförelse.</p>
<p rend="indfirst">— Bröder, utropade denne, låtom oss ingå
<lb/>ett fostbrödralag!</p>
<p rend="indfirst">På vaggande vingar susade stämningens rus
<lb/>kring deras huvuden. Man tryckte varandras
<lb/>händer och slöt varandra med tårade ögon i
<lb/>famn. Och man drack dem till, som skulle fara.</p>
<p rend="indfirst">— Kamrater, utropade Filip impulsivt, vad
<lb/>vänta vi på? Stunden är kommen och Saitos
<lb/>ande besjälar oss. Vänner och bröder, svären
<lb/>trohetseden!</p>
<p rend="indfirst">— Vi svära, vi svära, ljöd svaret som ett
<lb/>jubelrop.</p>
<pb n="76"/>
<p rend="indfirst">Man skildes under allmän hänförelse. Den
<lb/>stora frigörelsens stund var kommen och man
<lb/>greps av en hemlighetsfull bävan.</p>
<p rend="indfirst">Endast Marianne log såsom man ler åt barn.</p>
<p rend="indfirst">Då alla hade gått, var Lars för en stund en&#x00AD;
<lb/>sam i salen. Han var upphetsad och vandrade
<lb/>av och an.</p>
<p rend="indfirst">Tanken på Lambek sög lömsk i hans hjärna.</p>
<p rend="indfirst">Förintelse, oåterkallelig förintelse. Ej en
<lb/>droppe varm blod, ej en blick, ej en känsla.
<lb/>Icke hat, icke förståelse, icke värme, ljus. Icke
<lb/>mänskor och vänner och bröder.</p>
<p rend="indfirst">Lambek! Det är löjligt att uttala ditt namn.
<lb/>Ty du är ej mer. Och då du ej är, har du ald&#x00AD;
<lb/>rig varit. Du har aldrig funnits till, Lambek, ald&#x00AD;
<lb/>rig filosoferat och älskat och drömt och njutit.
<lb/>Aldrig haft dina små vanor och glädjeämnen.
<lb/>Aldrig gått ut och in hos bröder. Du är ingen&#x00AD;
<lb/>ting. En skapelse av min hjärna blott. Döden
<lb/>sade det åt mig och grinade.</p>
<p rend="indfirst">Och vad har jag gjort, sedan jag fick veta
<lb/>det? Ingenting, ingenting. Tomheten kan när som
<lb/>helst sluka mig. Då är jag icke-varat, en villa,
<lb/>en lögn, som aldrig funnits och aldrig kan finnas.</p>
<p rend="indfirst">Han fick syn på Lisbeth. Och en våg av
<lb/>vrede steg upp inom honom.</p>
<pb n="77"/>
<p rend="indfirst">Hon bär skulden, var tanken, som stack
<lb/>hans själ. Hon har sövt mig och vaggat mig.</p>
<p rend="indfirst">Men den andra! Det är kvinnan. Det är
<lb/>min kvinna. Hon sticker mig, retar mig, eggar
<lb/>mig. Hon driver mig upp ur min slöhet och
<lb/>sparkar mig fram till livets gräns. Och jag skall
<lb/>över. Och då skall jag rycka henne till mig
<lb/>om det så vore ur Satans famn.</p>
<p rend="indfirst">— Lisbeth! ropade han hårt.</p>
<p rend="indfirst">Jag skall piska hennes förbannade själ som
<lb/>en hund, tänkte han.</p>
<p rend="indfirst">Hon kom genast fram och såg på honom.
<lb/>Där var något av jagat djur i blicken.</p>
<p rend="indfirst">Han märkte det. Som ett skrämt barn såg
<lb/>han henne i ögonen. Liksom bedjande om tillgift.</p>
<p rend="indfirst">— Vad vill du? frågade Lisbeth.</p>
<p rend="indfirst">— Vad tyckte du om Marianne, frågade Lars
<lb/>nästan vädjande.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth slog ner ögonen och teg en stund.
<lb/>Sedan såg hon stadigt på Lars och svarade med
<lb/>underligt klar röst:</p>
<p rend="indfirst">— Hon är köttet.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVI">
<pb n="78"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">VI</head>
<p rend="indfirst">Lisbeth satt med en kursbok framför sig.
<lb/>Långsamt kröp klockan närmare fem. Men först
<lb/>klockan sex hade han lovat komma.</p>
<p rend="indfirst">Hon steg upp, vandrade några steg av och
<lb/>an i rummet och satte sig sedan på en annan
<lb/>stol. Hon slöt ögonen och såg honom framför
<lb/>sig. Han såg på henne, han tog hennes hand
<lb/>med ett varmt leende.</p>
<p rend="indfirst">Och hon mindes.</p>
<p rend="indfirst">Hon mindes den dagen, då hon av tänjda
<lb/>timmar drivits omkring gatorna i hopp om att
<lb/>få se honom. Han hade sagt farväl som om de
<lb/>aldrig mera skulle träffas. Store Gud, det finge
<lb/>ej ske! Hon måste få träffa honom och se hans
<lb/>ögon en sista gång innan han reste. Han finge
<lb/>ej så kasta henne tillbaka i det gråa eländet.
<lb/>Redan kände hon en rysning, ty hon hörde de
<lb/>tunga stegen av ensamhetens grämelsedjävul.</p>
<pb n="79"/>
<p rend="indfirst">Och hon vandrade jagad kring gatorna och
<lb/>spann sina steg kring de ställen, där hon trodde
<lb/>sig finna honom. Men förgäves.</p>
<p rend="indfirst">Hon blev trött och förpinad. Hon bad till
<lb/>Gud, som hon ej trodde på, bad innerligt och
<lb/>lidelsefullt, att han skulle sända honom i hen&#x00AD;
<lb/>nes väg.</p>
<p rend="indfirst">Hon stannade plötsligt med en känsla av
<lb/>obestämd skräck. På andra sidan gatan såg
<lb/>hon honom skynda framåt i motsatt riktning.
<lb/>Han såg henne ej. Och hon var med ens lugn
<lb/>och klar.</p>
<p rend="indfirst">Hon vände om och hann snart fatt honom.
<lb/>Hon hälsade liksom glatt överraskad.</p>
<p rend="indfirst">— Varthän så brått? frågade hon lätt.</p>
<p rend="indfirst">Han skulle träffa en kamrat och hade skynd&#x00AD;
<lb/>samt. Men det hände sig, att hon hade samma
<lb/>väg. De gingo helt nära varann och talade gott
<lb/>samman.</p>
<p rend="indfirst">Han var åter vek och god. Han var åter hennes.</p>
<p rend="indfirst">Då de skildes, sade han sig vara strängt upp&#x00AD;
<lb/>tagen av reseförberedelser de följande dagarna.
<lb/>Men den sista aftonen skulle vara hennes, det
<lb/>lovade han. Och sedan skulle de skriva ...</p>
<p rend="indfirst">De öppnade perspektiv, dessa hans sista ord.
<lb/>Skulle han skriva om det?</p>
<pb n="80"/>
<p rend="indfirst">Åter vandrade hon av och an i rummet, ty
<lb/>väntan stack i hennes nerver.</p>
<p rend="indfirst">Femton minuter över fem! Det är omöjligt,
<lb/>tänkte hon, den har stannat. Och hon lyssnade.
<lb/>Men klockan gick.</p>
<p rend="indfirst">Den började gå, då jag rörde den, föll det
<lb/>henne in. Hon gick till matsalen och såg på
<lb/>klockan där.</p>
<p rend="indfirst">Sexton minuter över fem. Olidligt!</p>
<p rend="indfirst">Hon vände åter till sitt rum och beslöt att
<lb/>läsa i kursboken. Hon läste en och en halv
<lb/>sida i en följd, men då hon gjorde ett uppehåll,
<lb/>förstod hon, att hon alls ingenting uppfattat.</p>
<p rend="indfirst">Steg i trappuppgången!...</p>
<p rend="indfirst">Nej, de gingo förbi hennes dörr. Med en
<lb/>suck återtog hon läsningen.</p>
<p rend="indfirst">Plötsligt ryckte hon till och ett sakta kla&#x00AD;
<lb/>gande ljud hördes. Framför henne på fönster&#x00AD;
<lb/>brädet kröp en stor, hungrig spindel, långsamt
<lb/>flyttande sina äckliga ben.</p>
<p rend="indfirst">Det är olycka, alltid.</p>
<p rend="indfirst">Det var mig ej unnat. Detta, liksom allt
<lb/>annat.</p>
<p rend="indfirst">Hon snyftade övergivet bittert som ett en&#x00AD;
<lb/>samt barn.</p>
<p rend="indfirst">Jag har suttit vid fönstret i stilla kvällar
<pb n="81"/>
<lb/>och drömt med skygga tankar om någon, som
<lb/>har mig kär. Och längtan har smugit intill
<lb/>mig, längtan efter enkla, goda, uppriktiga män&#x00AD;
<lb/>skor. Och jag har saknat någon, som har en
<lb/>fin, vit själ och kommer till mig, då kvällen
<lb/>doftar.</p>
<p rend="indfirst">Men spindeln kom alltid, och jag såg kala
<lb/>väggar, som klämde. Jag tillhörde ingen krets
<lb/>och jag kände mig besvärad bland mänskor.</p>
<p rend="indfirst">Lars förstod, och hans kärlek värmde fram
<lb/>det som stelnat inom mig. Men även nu kom
<lb/>spindeln.</p>
<p rend="indfirst">Klockan var redan halv sju och han var ej
<lb/>kommen än.</p>
<p rend="indfirst">Hon låtsade ej mera läsa. Hon satt blott
<lb/>stilla på stolen och såg rakt framför sig. Emel&#x00AD;
<lb/>lanåt vaggade hon av och an med kroppen.</p>
<p rend="indfirst">Jag vet, att han ej kommer. Hennes själ var
<lb/>trött och tänjde ut denna enda tanke.</p>
<p rend="indfirst">Varför väntar jag? Jag vet, att han ej kom&#x00AD;
<lb/>mer. Det var omöjligt, att han skulle komma.</p>
<p rend="indfirst">Det ringde!</p>
<p rend="indfirst">Hon kände en underlig darrning och bloden
<lb/>steg åt huvudet. Hon tog fram sitt brevblock
<lb/>och låtsade skriva.</p>
<p rend="indfirst">Någon knackade. Hon svarade likgiltigt:
<pb n="82"/>
<lb/>Stig in! Och händerna voro iskalla av spän&#x00AD;
<lb/>ning.</p>
<p rend="indfirst">Det var tjänarinnan. Ett paket hade häm&#x00AD;
<lb/>tats från bokhandeln.</p>
<p rend="indfirst">Spindelns fjät ljuga aldrig.</p>
<p rend="indfirst">Hon vaggade åter av och an, oförmögen att
<lb/>tänka och handla. Hennes själ var slö av stor
<lb/>smärta.</p>
<p rend="indfirst">Ett, två, tre — det var matsalsklockan; hon
<lb/>lyssnade lidelsefullt — fyra, fem, sex, sju —
<lb/>åtta!</p>
<p rend="indfirst">Hon såg sina ögon i spegeln. De voro stora,
<lb/>som av ångest.</p>
<p rend="indfirst">Då skrattade hon lätt. Hon ringde till en
<lb/>väninna och de gingo tillsammans på teatern.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Då Lisbeth kom hem, fann hon på sitt bord
<lb/>ett visitkort. Hon läste: »Hann ej tidigare. En
<lb/>hjärtlig hälsning från din Lars.»</p>
<p rend="indfirst">Han hade kommit, då hon slutat vänta.
<lb/>Spindelns fjät!</p>
<p rend="indfirst">Det kändes, som om allt det bittra och fräna
<lb/>och sura, som nu sökte tränga sig ut, hade kun&#x00AD;
<lb/>nat kväva henne. Det vällde fram ur en inre
<lb/>källa, som bildats under grämelseår.</p>
<p rend="indfirst">Men så småningom blev det mera stilla inom
<pb n="83"/>
<lb/>henne och hon grät sakta. Ty hon böjde sig i
<lb/>stor ödmjukhet.</p>
<p rend="indfirst">Min är skulden, viskade hon. Med min falsk&#x00AD;
<lb/>het har jag fött och gött den vämjeliga spindeln.
<lb/>Frodigt har lögnen växt ut över min själ och
<lb/>dess fina rötter ha gripit om varje nerv i min
<lb/>varelse.</p>
<p rend="indfirst">Jag har aldrig levat mitt liv inför mig själv,
<lb/>tänkte hon. Och hon kände sig underligt sla&#x00AD;
<lb/>gen av denna tanke.</p>
<p rend="indfirst">Allt vad hon sagt och tänkt och känt, alla
<lb/>hennes intressen, hennes vanor, hennes sätt och
<lb/>miner, allt var för att ses av andra och allt var
<lb/>beräknat. Allt var låtsa och hon kände ej sitt
<lb/>vara.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade pyntat sin fattiga själ för att den
<lb/>skulle synas för Lars. Hon var fin och god
<lb/>och uppriktig, hon var mångsidigt intresserad,
<lb/>hon var spänstig, glad, tacksam och själfull.</p>
<p rend="indfirst">Han visste ej, varför hon rodnade så pin&#x00AD;
<lb/>samt en afton, då han oförmodat kom på be&#x00AD;
<lb/>sök. Hon hade varit simpel och högljudd mot
<lb/>tjänarinnan — månne han hört det? Han
<lb/>visste ej, att hennes barnsliga uppriktighet var
<lb/>fult spel, där varje replik var på förhand ut&#x00AD;
<lb/>tänkt. Han visste ej, att hon ögnade igenom
<pb n="84"/>
<lb/>en massa populära uppsatser för att kunna
<lb/>samtala om det, som fängslade honom. Han
<lb/>såg ej, huru hon, förrän han kom, ordnade
<lb/>sina böcker så, att de intressantaste skulle <hi rend="spaced">sy&#x00AD;
<lb/>nas</hi> och visste ej, hur mången bok var öpp&#x00AD;
<lb/>nad, men oläst. Och han såg ej, hur intresse&#x00AD;
<lb/>lös, bitter och slö hon var, då hon var ensam.</p>
<p rend="indfirst">Och det var väl, att han ej sett allt detta,
<lb/>ty då hade han sett något fult.</p>
<p rend="indfirst">Den ensamma kvinnan snyftade, ty hon
<lb/>kände sin själ stå naken i skam.</p>
<p rend="indfirst">Men dock kände hon det som om någonting
<lb/>olidligt tyngande lyfts från hennes sinne. Och
<lb/>hon hörde suset av det enklas lätthet kring sin
<lb/>själ. Ty det hade varit tungt och svårt att stän&#x00AD;
<lb/>digt synas. Det hade varit tungt att låtsa glädje
<lb/>och förnöjsamhet, då grämelsen sög, att låtsa
<lb/>rikedom, då själen stod i trasor och att ge sken
<lb/>av färg och ljus, där det fanns blott grått i grått.</p>
<p rend="indfirst">Men det fordrades en öppen och stolt öd&#x00AD;
<lb/>mjukhet att endast vara. Enkelt och utan gester.
<lb/>Ty man blir feg av packets applåder.</p>
<p rend="indfirst">Och snart sov Lisbeth gott som ett trött barn.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVII">
<pb n="85"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">VII</head>
<p rend="indfirst">Lars var ej lycklig i Paris. Med bitterhet
<lb/>måste han erkänna det för sig själv.</p>
<p rend="indfirst">Det är därför, att jag drömde och gladde
<lb/>mig på förhand, sade han sig. Så har det all&#x00AD;
<lb/>tid varit. Omutligt, utan undantag. Det följer
<lb/>med förbannelsen. Var gång jag, trots spionens
<lb/>ormande flin, har hoppats och trott, har jag
<lb/>fått mig ett slag för ansiktet, var gång jag läng&#x00AD;
<lb/>tat, har jag sparkats, var gång jag glatt mig på
<lb/>förhand, har allt tagits ifrån mig, var gång jag
<lb/>älskat och väntat, har jag känt mig allena. Det
<lb/>följer med förbannelsen.</p>
<p rend="indfirst">Till och med då jag sökt tänka ut varje möj&#x00AD;
<lb/>lighet på förhand, såväl sorglig som glad, har
<lb/>där dock alltid funnits en listig lösning, som
<lb/>jag ej kunnat uttänka, emedan just den sårat
<lb/>djupast. Sjuk av avund suger den mig, förban&#x00AD;
<lb/>nelsen. Och den hänger fast vid mig, var än</p>
<p>jag går.</p>
<p rend="indfirst">Jag väntade mig mycket av dessa nya för&#x00AD;
<pb n="86"/>
<lb/>hållanden, av nya intryck och nya mänskor.
<lb/>Jag väntade impulser, väckelse, liv. Jag vän&#x00AD;
<lb/>tade själens befruktning.</p>
<p rend="indfirst">Och nu ryser jag, då jag ser den förra trög&#x00AD;
<lb/>heten, omöjligheten och improduktiviteten åter
<lb/>långsamt lägra sig kring min själ.</p>
<p rend="indfirst">Den är förskämd och unken, denna atmo&#x00AD;
<lb/>svär av olust, och den är fylld av förbannelsens
<lb/>skarpa lukt.</p>
<p rend="indfirst">Också kroppsligen kände sig Lars sjuk och
<lb/>nedbruten. Han hade alltid anat, att han ärvt
<lb/>sjukdomen, men han hade ej sökt visshet. Ty
<lb/>han hade aldrig på allvar trott, att han skulle
<lb/>kunna dö snart.</p>
<p rend="indfirst">Nu var det annat. Det blev helt stilla inom
<lb/>honom av fruktan, då han kände den långsamma,
<lb/>falska och skoningslösa förstörelsen rinna i sina
<lb/>ådror. Detta var enkelt och tröstlöst bittert.
<lb/>Han hade velat vara så liten, att han kunnat
<lb/>gråta ut hos mor.</p>
<p rend="indfirst">I spegeln såg han en mans ansikte. Dragen
<lb/>voro likgiltiga, med en anstrykning av hån —
<lb/>som sig bör. Men ögonen kunde ej dölja ett
<lb/>förskrämt barn.</p>
<p rend="indfirst">— Tänk om du dör, nu, här, i natt, viskade
<lb/>spegelbilden hemlighetsfullt.</p>
<pb n="87"/>
<p rend="indfirst">Ögonen vidgades. Lars vände långsamt på
<lb/>huvudet och såg sig om i rummet. Det var
<lb/>kalt och styggt.</p>
<p rend="indfirst">— Du är så ensam, stackare, fortfor spegel&#x00AD;
<lb/>bilden. Ingen god hand värmer din, då kylan
<lb/>kommer.</p>
<p rend="indfirst">En suck, som snyftade, hördes i stillheten.</p>
<p rend="indfirst">— Här är så underligt tyst, viskade bilden
<lb/>vidare.</p>
<p rend="indfirst">Och Lars Thorman smög sakta ut.</p>
<p rend="indfirst">Om natten, då han kom hem, skrev han
<lb/>följande brev till Lisbeth:</p>
<p rend="indfirst">»Du vet, att jag längtar efter dig. Det är
<lb/>svårt att dö, ty jag ser i spegeln, hur ensam
<lb/>min själ är.</p>
<p rend="indfirst">Du kära, se på mig! Det lyser så vackert
<lb/>i dina ögon. Kan jag tro, att du håller mig kär?</p>
<p rend="indfirst">Älskade, skulle du trycka en kyss på mina
<lb/>läppar, då de redan börjat kallna?</p>
<p rend="ind9">Din Lars.»</p>
<p rend="indfirst">Det var klar dag då han vaknade. Och han
<lb/>brände brevet.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapVIII">
<pb n="88"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">VIII</head>
<p rend="indfirst">Långsamt och njutande av varje steg vand&#x00AD;
<lb/>rade Filip till Club des Indépendants. Han
<lb/>hade nyss tagit ett varmt bad. Huden smekte
<lb/>sig själv och den doftade skönt av renhet och
<lb/>färska safter. På en restaurang hade han köpt
<lb/>Krigsropet av en frälsningssoldat. Han kände
<lb/>sig doftande och god och vänligt sinnad mot
<lb/>hela världen.</p>
<p rend="indfirst">Även hans tankar voro angenäma. Ty han
<lb/>tänkte på den kommande kvällens rikedom.
<lb/>Mästaren själv skulle tala om det heliga Skrinet.</p>
<p rend="indfirst">Snart var han framme och gick in dit, där
<lb/>det varma ljuset lyste.</p>
<p rend="indfirst">Lars ryckte till, där han stod i den skumma
<lb/>portgången. Och hans ljusgiriga ögon sökte det
<lb/>varma ljuset. Men han började villrådig vandra
<lb/>vidare. Han gick kring några kvarter och kom
<lb/>så åter till samma ställe. Tyst, tyst smög han
<lb/>in i trappuppgången och lyssnade.</p>
<pb n="89"/>
<p rend="indfirst">Efter en stund steg han in. Och ett hårfint,
<lb/>kritiskt leende tänjde hans läppar.</p>
<p rend="indfirst">Mästaren hade just börjat sin berättelse.
<lb/>Lars satte sig obemärkt i en vrå.</p>
<p rend="indfirst">Denne Hisho Saito tillhörde en förnäm ja&#x00AD;
<lb/>pansk släkt, vars rötter förlorade sig i det okända
<lb/>och tänjdes vidare längs sagans hemliga gångar.</p>
<p rend="indfirst">Ur dammiga förvaringsrum hade han fram&#x00AD;
<lb/>letat skrumpna urkunder, som kunde tälja säg&#x00AD;
<lb/>ner om starka själar i en förgången tid, då saga
<lb/>var sanning och tingen gledo fram över under.</p>
<p rend="indfirst">Av sägnerna fördes han längs hemliga vägar
<lb/>till landet med de starka, knotiga bergen, de
<lb/>mjuka ängarna och ljusa lunderna, till landet
<lb/>med galna strömfall och vänsälla vikar. Det
<lb/>var Edens land. Och då fanns ingen synd bland
<lb/>mänskors barn.</p>
<p rend="indfirst">Men så en dag smög den fram, ormen, mel&#x00AD;
<lb/>lan vecken av tidens mantel. Och de själar
<lb/>som flöto lågt, kunde höra hans väsande visk&#x00AD;
<lb/>ning om lyckans Skrin, som den gode guden
<lb/>undanhållit dem. De hade varit ovetande såsom
<lb/>barn, men nu skulle de förstå. Och åt den av
<lb/>jordens barn, som genomskådade guden själv
<lb/>och såg hans hemlighet, måste den gnidske ge
<lb/>sitt Skrin.</p>
<pb n="90"/>
<p rend="indfirst">Så väste ormen, som krupit fram ur tidens veck.</p>
<p rend="indfirst">Och där levde i det landet en ensam man
<lb/>vid namn Tachmuraf. Hans själ närde sig av
<lb/>undran och grubbel och hans hjärta visste ald&#x00AD;
<lb/>rig smaka livets fröjd.</p>
<p rend="indfirst">Men hans ande talade till honom och sade:
<lb/>du är kallad. Och han kände sig stark nog att
<lb/>stå själ emot själ inför den Evige, fatta honom
<lb/>och skåda hans hemlighet. Han kände sig stark
<lb/>nog att emotta lyckans heliga Skrin och bringa
<lb/>dess budskap åt jordens kringstängda barn.</p>
<p rend="indfirst">Men vägen skådade han ej. Tvivlet knap&#x00AD;
<lb/>rade och gnagde och hans kvalda själ fick in&#x00AD;
<lb/>gen ro.</p>
<p rend="indfirst">I drömmen vederforos honom stora ting.
<lb/>Han såg skygga väsen skymta och hörde hem&#x00AD;
<lb/>liga röster.</p>
<p rend="indfirst">En natt vaknade han häftigt som ur en be&#x00AD;
<lb/>dövning. Och nu kände han, att något främ&#x00AD;
<lb/>mande sugit sig in i hans blod, något, som ej
<lb/>lät honom vila. Sorgen sänkte sig tung över
<lb/>hans själ, ty han måste bort, men han visste
<lb/>ej vart.</p>
<p rend="indfirst">Farväl, Musasir, farväl, vänliga Arasbölja!
<lb/>Långsamt lossnade hans sinne från kära ting
<lb/>och vanda minnen.</p>
<pb n="91"/>
<p rend="indfirst">Bland folken vandrade en tigande främling.
<lb/>Han mottogs i kärlek, ty man såg, att han led.
<lb/>Medan han rastade, talade han någon gång till
<lb/>folket. Och då var där ingen som rörde en lem,
<lb/>ty det var underliga ord. Men de litade på ho&#x00AD;
<lb/>nom, ty han talade om deras stora längtan.</p>
<p rend="indfirst">Främlingen var Tachmuraf den Ensamme,
<lb/>som vandrade sin svåra väg.</p>
<p rend="indfirst">Och där kom en yngling till honom och
<lb/>sade: jag vill bli din lärjunge. Tachmuraf såg,
<lb/>att svårmodet satt på hans skuldror och hackade
<lb/>hans sinne med sin fula näbb.</p>
<p rend="indfirst">Följ mig! sade han och kysste hans panna.
<lb/>Ty han visste vad mänskan var för mänskan.</p>
<p rend="indfirst">De vandrade långt bort till främmande land.
<lb/>Stigar korsade stigar och aldrig tog vandringen
<lb/>en ände. Och den långa längtan följde dem.</p>
<p rend="indfirst">Men tvivlet frätte Tachmurafs ådror och
<lb/>hans sinne svartnade, ty han letade efter lyckans
<lb/>Skrin.</p>
<p rend="indfirst">Snart smögo bland sudras-folket sällsamma
<lb/>rykten i skymningen. De höjde här och var
<lb/>sitt huvud och talade om en ond man, som
<lb/>vandrade ensam med sina egna spår längs Tharr&#x00AD;
<lb/>öknens sandstepper. Och en rysning smög över
<lb/>vanda sinnen.</p>
<pb n="92"/>
<p rend="indfirst">Men det var Tachmuraf den Ensamme som
<lb/>brottades med guden.</p>
<p rend="indfirst">Lärjungen hade väntat länge och ej tröttnat
<lb/>än. Nu såg han mästaren komma ut ur öknen
<lb/>och gick honom till möte. Men de tego i tyst&#x00AD;
<lb/>nad, ty själarna voro nära.</p>
<p rend="indfirst">Och deras vandring förde dem bort från dessa
<lb/>fruktbara land.</p>
<p rend="indfirst">Efter många stigars färd nådde de foten av
<lb/>ett ensamt berg. Och Tachmuraf gick ensam
<lb/>upp på det ensamma berget.</p>
<p rend="indfirst">Lärjungen satt i väntan därnere på ängen.
<lb/>Och förbi honom vandrade tigande timmar med
<lb/>ansikten, täckta av grå huvor.</p>
<p rend="indfirst">Då föll från höjden ner över honom ett hemskt
<lb/>och rullande läte. Det var mättat och tungt av
<lb/>fasa.</p>
<p rend="indfirst">Men lärjungen visste, att Tachmuraf den En&#x00AD;
<lb/>samme blivit strypt av gudens lögn.</p>
<p rend="indfirst">Länge irrade han i klagan kring bergen.
<lb/>Hans fot trampade varje klyfta, ty han sökte
<lb/>sin mästares lik. Vinden tvinnade kring ut&#x00AD;
<lb/>sprången och ven fram längs skrevorna. Fula
<lb/>moln revos med i trasor.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han satt stilla. Åter vandrade förbi honom
<pb n="93"/>
<lb/>tigande timmar i grå huvor. Han höll likvakt
<lb/>vid sin mästares döda kropp. Men likets fing&#x00AD;
<lb/>rar hade stelnat i ett spänt grepp kring ett öpp&#x00AD;
<lb/>nat skrin, som var tomt. Det var tomt.</p>
<p rend="indfirst">När mörkret kom, smög en skepnad bort i
<lb/>lönndom, som en ljugare och tjuv. Skepnaden
<lb/>bar varsamt ett dyrbart skrin. Men det var
<lb/>låst, och det låset kunde ingen öppna.</p>
<p rend="indfirst">Så kom lyckans Skrin ut bland mänskors
<lb/>barn, men ingen kände den gnidske gudens lögn.
<lb/>Ty rovfåglar åto Tachmuraf den Ensammes lik,
<lb/>lärjungen hade förseglat sina läppar och även
<lb/>det ensamma berget teg.</p>
<p rend="indfirst">Genom tiderna sträckte sig hungriga händer
<lb/>efter det blänkande Skrinet. Och ingen visste,
<lb/>att det var tomt.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Det var berättelsen om lyckans Skrin, sådan
<lb/>Saito funnit den i gamla urkunder. Sedan äg&#x00AD;
<lb/>nade han år och möda åt att följa dess vidare
<lb/>öden. Men han fann inga spår. I gamla buddhis&#x00AD;
<lb/>tiska kloster kunde han dock i handskrifterna
<lb/>finna dunkla häntydningar om, att en enda död&#x00AD;
<lb/>lig fått öppna det heliga Skrinet. Denne ende
<lb/>var Buddha.</p>
<p rend="indfirst">Då tog den tyste Saito sin heliga iver med
<pb n="94"/>
<lb/>sig och begav sig till landet Magadha, på Hima&#x00AD;
<lb/>layas soliga sydsluttning. Här forskade han i
<lb/>klostren och fann snart vad han sökte: en gam&#x00AD;
<lb/>mal utredning av en lärd munk om buddhismens
<lb/>uppkomst.</p>
<p rend="indfirst">Mänskans historia, så skrev munken, är en
<lb/>enda jakt efter lyckan. Varje natt begrundar
<lb/>hon förgäves i sitt hjärta, var hon skall finna
<lb/>lyckan och varje dag letar hon efter pärlan på
<lb/>avskrädeshögen. Var går vägen till lycka? så
<lb/>kvider hon i sin vishet.</p>
<p rend="indfirst">Men mänskan jagar ett skyggt villebråd, då
<lb/>hon jagar lyckan.</p>
<p rend="indfirst">Det insåg Gôtama enslingen, som vandrade
<lb/>längs Neranjarâs tysta stränder, förgäves sökande
<lb/>svar på sina frågor.</p>
<p rend="indfirst">Hans själs öga såg livets gråa spöken tysta
<lb/>och nedhukade vandra bland mänskorna.</p>
<p rend="indfirst">Och sorgen tog hans själ.</p>
<p rend="indfirst">Då kände han en skugga glida bakom sig.
<lb/>Det var Viskaren, som var kommen till den en&#x00AD;
<lb/>samme och tyste.</p>
<p rend="indfirst">Under sin svarta kappa, vävd av tusendens
<lb/>suckar, bar skuggan ett underbart, glänsande
<lb/>Skrin. Och Viskaren viskade.</p>
<p rend="indfirst">Solen brände het och Siddhartha kände sig
<pb n="95"/>
<lb/>trött. Han satte sig i den milda skuggan av ett
<lb/>fikonträd. Han satt länge och det blev natt.
<lb/>Och den trötte Siddharthas tankar kretsade på
<lb/>sjuka vingar kring en punkt: visshet, visshet!</p>
<p rend="indfirst">Ur mörkret räckte en skugghand fram det
<lb/>glänsande Skrinet åt enslingen under fikonträdet.</p>
<p rend="indfirst">Han ryste sakta. Ty nu höll han undret i
<lb/>sin hand. Och med ett barns iver vred han
<lb/>om låset. Han såg med skräck att Skrinet var
<lb/>tomt.</p>
<p rend="indfirst">Länge satt den trötte Siddhartha orörlig och
<lb/>såg med svidande ögon mot lögnskrinets tomma,
<lb/>skrattande botten.</p>
<p rend="indfirst">Sedan såg han på Viskaren med sina stora
<lb/>sanna ögon. Och skuggan vek undan.</p>
<p rend="indfirst">Med en stor sten krossade den ensamme
<lb/>lyckans tomma symbol.</p>
<p rend="indfirst">Den röda ränningen i mänskolivet hette lycko&#x00AD;
<lb/>längtan. Men den måste kvävas, ty lyckan var
<lb/>en lögn.</p>
<p rend="indfirst">Och Buddha vandrade hän för att rädda
<lb/>själar.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Hisho Saito hade tystnat. Ej ett ljud hör&#x00AD;
<lb/>des i salen.</p>
<p rend="indfirst">— Det heliga Skrinets saga är nu all, sade
<pb n="96"/>
<lb/>han sedan dröjande. Det finns ej mera och
<lb/>därför måste det ryckas ut ur mänskors sinnen.
<lb/>Ty drömmen därom är vigvattnet, som Satan
<lb/>stänker över mänskors barn. Och det vattnet
<lb/>viger till <hi rend="spaced">förbannelse</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Lars Thorman skälvde till i sitt innersta.
<lb/>Denna man hade stungit hans lidandesnerv med
<lb/>en fin, vass nål.</p>
<p rend="indfirst">Denna förbannelse var det, som sugit hans
<lb/>livsmod och som pinat honom på knä för att
<lb/>om välsignelse anropa den Gud, han fräckt för&#x00AD;
<lb/>löjligat. Förbannelsen följde honom på varje
<lb/>steg han tog, förbannelsen grinade emot honom
<lb/>från minsta arbete av hans hand.</p>
<p rend="indfirst">Åter hördes Saitos mjuka röst.</p>
<p rend="indfirst">— Det finns ej lycka, ej smärta, talade han.
<lb/>Allt är kraft. All mänsklig strävan är jagande
<lb/>efter vind, ty att verka, utföra, det är att splittra
<lb/>de intuitiva krafterna. Endast en väg finnes till
<lb/>krafternas samling i oförminskad starkhet, det
<lb/>är skapandets väg. På den nås full frigörelse.</p>
<p rend="indfirst">Men vägen till det sanna skapandet och den
<lb/>vita frigörelsen är svår, ty den heter självtukt.
<lb/>Och ingen hatas så av de många, som den ska&#x00AD;
<lb/>pande.</p>
<p rend="indfirst">När du rensat bort varje falsk lyckoläng&#x00AD;
<pb n="97"/>
<lb/>tan, varje lust till handling och aktivt in&#x00AD;
<lb/>gripande i verkligheten, då har du nått nirvâna,
<lb/>då är du oberoende av allt och alla. Är du
<lb/>Gud eller Satan, vet jag ej, men härskare är
<lb/>du då.</p>
<p rend="indfirst">Mästaren hade åter tystnat.</p>
<p rend="indfirst">— Vänner, låtom oss försöka! sade han ef&#x00AD;
<lb/>ter en stund enkelt.</p>
<p rend="indfirst">Var och en hade känt sig liksom buren, då
<lb/>mästaren talat. Och man tyckte sig kunna räta
<lb/>ryggen, som långsamt krökts under bördor.</p>
<p rend="indfirst">Alla samlade sig ivrigt kring mästaren. In&#x00AD;
<lb/>gen märkte, att en dörr sakta öppnades och
<lb/>slöts.</p>
<p rend="indfirst">Det var Lars Thorman, som gick ensam ut
<lb/>i natten.</p>
<p rend="indfirst">Han vandrade ensam med sig själv i den
<lb/>stora, främmande staden. Och där uppgick stilla
<lb/>för hans själ den stora dårskapen i allt, som
<lb/>kostade mänskors barn mycken möda och stor
<lb/>ångest. Intigheten stod i oblyg nakenhet inför
<lb/>hans ögon och illusionerna fladdrade omkring
<lb/>honom som vilsna fåglar. Han såg det menings&#x00AD;
<lb/>löst löjliga i, att genom handling och fåfäng strä&#x00AD;
<lb/>van söka omsätta det förgängliga i det oförgäng&#x00AD;
<lb/>liga. Petrarcas ord: »Stor pomp och väldig
<pb n="98"/>
<lb/>apparat för ett maskakalas» slogo honom med
<lb/>sin nästan övernaturliga träffsäkerhet.</p>
<p rend="indfirst">Och han ömkade sig över sig själv och sin
<lb/>fåfängliga strävan.</p>
<p rend="indfirst">Det var ännu gråkall skymning och morgo&#x00AD;
<lb/>nen randades långsamt, då han trädde in i sitt
<lb/>varma rum. Det var hans sovrum och vardagsrum
<lb/>och arbetsrum. Det var en ögonblicksfotografi av
<lb/>den forne Lars Thormans sökande, längtande, för&#x00AD;
<lb/>virrade och förpinade själsliv. Skrivbordet var
<lb/>fullt av böcker i oordning och kringströdda pap&#x00AD;
<lb/>perslappar, fullskrivna. En låda stod öppen.
<lb/>Där skymtade dagboken, den gråtande, hånande,
<lb/>pinande boken i stela, svarta pärmar. Bokhyl&#x00AD;
<lb/>lan var överlastad. Den gjorde ett oredigt, för&#x00AD;
<lb/>virrat intryck.</p>
<p rend="indfirst">Den Lars Thorman, som kom utifrån, stan&#x00AD;
<lb/>nade vid dörren och såg på det hela med ky&#x00AD;
<lb/>ligt främmande blick. Han borstade ett damm&#x00AD;
<lb/>korn från sin ytterrock och hängde den sedan
<lb/>med mycken omsorg i tamburen. Sedan lade
<lb/>han sig påklädd på soffan och somnade tungt.</p>
<p rend="indfirst">Först hade han blott en åstundan: att ta
<lb/>avstånd från allt det gamla och bringa kall,
<lb/>klar ordning inom sig och utom sig. Därför
<lb/>ordnade han noggrant rummet och städade un&#x00AD;
<pb n="99"/>
<lb/>dan allt som låg och skräpade. Och sedan skrev
<lb/>han en bekännelsebok. En obehagligt, pinsamt
<lb/>ärlig bok. Den bar den enkla titeln »Lars Thor&#x00AD;
<lb/>man» och var skriven i den kyligt föraktfulla
<lb/>ton, varmed man avfärdar en krypare.</p>
<p rend="indfirst">Boken var pervers och stilen torr och smak&#x00AD;
<lb/>lös, utan spår av talang. Men bekännelsen var
<lb/>så naken, att den väckte verklig häpnad. Och
<lb/>med häpnaden följde ryktet. Lars Thorman
<lb/>hade med ett slag vunnit den ryktbarhet, han
<lb/>dittills lidelsefullt eftersträvat såsom bevis på,
<lb/>att hans inre ej var tomhet.</p>
<p rend="indfirst">Nu, då intet mera kom honom vid.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapIX">
<pb n="100"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">IX</head>
<p rend="indfirst">Filip vandrade av och an i sitt rum. Det
<lb/>var snart tid att hämta Marianne till teatern.
<lb/>Och han hade bett Lars komma med dem i
<lb/>samma loge.</p>
<p rend="indfirst">Filip skrattade lätt. Det var en utsökt idé!
<lb/>Han skulle visa denna hundnatur, huru man
<lb/>behandlar kvinnan, då man är en man och då
<lb/>man är en frigjord.</p>
<p rend="indfirst">Hon kommer till dig om kvällen, såsom en
<lb/>ko med fyllt juver kommer till gården. Det
<lb/>sticker och kittlar i dina nerver av återhållen
<lb/>lidelse, men som ett prisma samlar behärsknin&#x00AD;
<lb/>gen de brokiga begären till svalt, vitt ljus. Och
<lb/>du märker det ej mer. Nu är du beredd att ta
<lb/>njutningen, ty den är skild från smärtan.</p>
<p rend="indfirst">Filip kände sig mycket nöjd och mycket fri&#x00AD;
<lb/>gjord. Han såg på klockan och märkte, att det
<lb/>var tid att gå.</p>
<p rend="indfirst">Lars var redan före dem i logen. De tryckte
<pb n="101"/>
<lb/>båda med innerlig värme hans hand och talade
<lb/>vänliga ord. Lars kände sig förbryllad, ty han
<lb/>kunde ej helt motstå känslan av att ha gjort
<lb/>dem en verklig glädje med att komma.</p>
<p rend="indfirst">De hade en angenäm afton. Marianne var
<lb/>älskvärd, och Lars kände, att där låg något av
<lb/>trolldom över henne. Hon var älsklig, nyckfull,
<lb/>hon var fräck och ödmjuk. Där glödde om
<lb/>henne ett brus som av sireners sång.</p>
<p rend="indfirst">Med en inställsamt smekande rörelse gned
<lb/>hon sig mot Filip och såg med glimrande ögon
<lb/>in i hans. Det var för att visa den andre.</p>
<p rend="indfirst">Likgiltigt vände Filip sina blickar mot sce&#x00AD;
<lb/>nen och skakade henne av sig med en rörelse
<lb/>av leda. Det var för den andres skull.</p>
<p rend="indfirst">Såg du vildkatten i skogen, då en främmande
<lb/>hanne var vittne till hennes förnedring?</p>
<p rend="indfirst">Hade Filip sett uttrycket i Mariannes ansikte,
<lb/>skulle han kanske ha hört olyckan komma tju&#x00AD;
<lb/>tande på avstånd.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg. Han såg elakhetens förstening,
<lb/>han såg hämndbegärets och den ohöljda sinnlig&#x00AD;
<lb/>hetens osköna linjer. Men vad kom det honom
<lb/>vid? Han åtrådde henne med stor smärta.</p>
<p rend="indfirst">Och hans själ var längre än någonsin från
<lb/>den vida vindstillans zon.</p>
<pb n="102"/>
<p rend="indfirst">Sent en kväll vandrade Filip ensam hemåt.
<lb/>Det var ändlöst länge sedan han fått se Ma&#x00AD;
<lb/>rianne. Och då var hon hatfullt likgiltig, själ&#x00AD;
<lb/>lös, hjärtlös. Han led.</p>
<p rend="indfirst">Där gled ett mänskopar förbi honom i ström&#x00AD;
<lb/>men; de voro tätt sugna intill varandra. Det
<lb/>var Marianne och Lars.</p>
<p rend="indfirst">Han greps av en underlig ångest och började
<lb/>springa. Och han såg framför sig sin avlidna
<lb/>mor, då hon under kamp om luft långsamt
<lb/>kvävdes av döden.</p>
<p rend="indfirst">Den natten var lång för Filip. Han kände
<lb/>sig förflyttad in i den hemska, timlösa evighe&#x00AD;
<lb/>ten, då allt står stilla och intet hopp finns, eme&#x00AD;
<lb/>dan den är ett ändlöst, tröstlöst nu.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapX">
<pb n="103"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">X</head>
<p rend="indfirst">Följande morgon vaknade Lars mycket sent.
<lb/>Han kände sjukdomen suga och värka i blo&#x00AD;
<lb/>den och en känsla av olust och smuts smög
<lb/>emot honom. Han öppnade fönstret, ty luften
<lb/>var tjock och fadd.</p>
<p rend="indfirst">Han tog ett varmt bad och nedlade stor om&#x00AD;
<lb/>sorg på sin klädsel. Men han kunde ej bli fri
<lb/>den pinsamma känslan av dold smuts.</p>
<p rend="indfirst">Han var matt och visste ej rätt, vad han
<lb/>skulle företa sig. Han satt stilla i sin länstol
<lb/>med slutna ögon. Då han öppnade dem, var
<lb/>han medveten om att hela tiden ha tänkt på
<lb/>Lisbeth. Men han var för trött att reflektera.</p>
<p rend="indfirst">Då han steg upp för att gå ut, kände han
<lb/>svindel och tryckande matthet. Han beslöt att
<lb/>genast besöka en läkare.</p>
<p rend="indfirst">När han trädde in i den kända specialistens
<lb/>mottagningsrum, sutto där många före honom,
<pb n="104"/>
<lb/>de flesta i hans ålder och yngre. En fin doft
<lb/>av obestämd fruktan slog emot honom.</p>
<p rend="indfirst">Här träffade han en vän. Det var Lynge,
<lb/>den gladaste av alla.</p>
<p rend="indfirst">De sågo på varandra och uppfångade ett
<lb/>tyst »även du» i varandras blickar. Lars räckte
<lb/>fram sin hand och vännen tryckte den varmt.
<lb/>De talade sakta.</p>
<p rend="indfirst">— Du är bitter i kväll, Lars? sade Lynge
<lb/>efter en lång tystnad.</p>
<p rend="indfirst">— Hånar du? frågade Lars hårt. Jag skall dö.</p>
<p rend="indfirst">— Jag skall också dö snart, sade Lynge
<lb/>tryggt. Han tog saken så enkelt och utan skå&#x00AD;
<lb/>despeleri, att Lars ett ögonblick kände en skak&#x00AD;
<lb/>ning gå genom sin själ som inför något stort.</p>
<p rend="indfirst">— Livet är rikt för en själ som törstar, fort&#x00AD;
<lb/>satte Lynge efter en stund. Jag tänker ofta nu,
<lb/>då jag skall lämna allt, på mitt arbete, min
<lb/>konst, mina strider, på mitt hjärtas pina och
<lb/>fröjd och på alla vänner, som gett förståelse och
<lb/>ett varmt handslag.</p>
<p rend="indfirst">Men varför äro mänskorna bittra, när dö&#x00AD;
<lb/>den kommer? De ha utfört mycket, medan da&#x00AD;
<lb/>gen varade, de ha arbetat och strävat, och de
<lb/>märkte ej att själen blev ful. Men när natten
<lb/>kommer och det blir tyst omkring dem, då va&#x00AD;
<pb n="105"/>
<lb/>kar ångesten vid deras bädd, ty de kunna ej se
<lb/>sin själ naken.</p>
<p rend="indfirst">N:o aderton! Det var Lynge. Han gick in.</p>
<p rend="indfirst">Lars satt ensam bland främmande dödskam&#x00AD;
<lb/>rater. Han greps åter av den obestämda fruk&#x00AD;
<lb/>tan, som svävade över rummet. Och från alla
<lb/>håll strömmade den gula bitterheten emot honom
<lb/>och lägrade sig omkring honom. Dödsfasan
<lb/>tryckte som kvalmig luft.</p>
<p rend="indfirst">Icke kan jag dö, tänkte han. Icke ännu.
<lb/>Jag är ej färdig än.</p>
<p rend="indfirst">Färdig! skrattade de tigande väggarna. Var
<lb/>ej gudarnas likgiltighet din strävan? Hur föll
<lb/>du ur rollen?</p>
<p rend="indfirst">Fraserna flyga lätta som dun för vinden ...</p>
<p rend="indfirst">N:o tjugofyra! Lars gick in.</p>
<p rend="indfirst">Läkaren undersökte länge och noga. Lars
<lb/>hörde minuterna andas, liksom i ångest. Och
<lb/>han blev allt mera ödmjuk.</p>
<p rend="indfirst">Men bitterheten satt därinne och sög. Varför
<lb/>måste jag utplånas, tänkte han, utan att något
<lb/>blev mig givet? Varför lät jag även henne gå?
<lb/>Hon lät en frusen hund värma sig utan att huta
<lb/>till den, om den visade sin tillgivenhet. Varför
<lb/>skildes vi? Jag vet ej. Det måste så vara. Det
<lb/>är förbannelsen.</p>
<pb n="106"/>
<p rend="indfirst">Han hörde i ängslan minuternas skygga and&#x00AD;
<lb/>ning. Varför slutade han ej redan, läkaren?</p>
<p rend="indfirst">Jag kan ej dö ännu, tänkte han om igen.
<lb/>Livet är en rik mor. Hennes sköte är välsignat
<lb/>och hennes smekning är fröjd och frid och ljus.
<lb/>Varför hatade hon mig? Skall jag okänd för&#x00AD;
<lb/>svinna i kölden och mörkret utan att en enda
<lb/>gång få känna hennes stora, goda hand smeka
<lb/>mitt hår?</p>
<p rend="indfirst">Ögonen blevo svarta och lysande, som ett
<lb/>mörkrätt barns.</p>
<p rend="indfirst">— Ni har missbrukat er hälsa, sade läkaren
<lb/>kärvt. Ni lever kanske ett år eller två.</p>
<p rend="indfirst">Adjö, min herre!</p>
<p rend="indfirst">I tamburen lade Lars märke till, att gossen,
<lb/>som räckte honom hatt och käpp, hade tappat
<lb/>en av sina blanka knappar.</p>
<p rend="indfirst">Kanske har han den i fickan, tänkte Lars.</p>
<p rend="indfirst">På gatan kom en hund fram och snusade
<lb/>på honom. Lars undrade med barnslig förvå&#x00AD;
<lb/>ning, varför den snusade på honom. Hunden
<lb/>blev närgången. Då greps Lars av en skrock&#x00AD;
<lb/>full fruktan.</p>
<p rend="indfirst">Han skyndade hem och reglade hastigt dör&#x00AD;
<lb/>ren efter sig.</p>
<p rend="indfirst">Medan nattens timmar tigande vandrade ho&#x00AD;
<pb n="107"/>
<lb/>nom förbi, blev hans själ intim med Döden och
<lb/>fruktade honom ej mer. Och han visste, att
<lb/>det var den tyste, som städse sökt honom mitt
<lb/>i oron, splittringen och ofruktbarheten.</p>
<p rend="indfirst">Han kände skam inför den tyste, ty han såg
<lb/>uppkomlingen i sin själ. Bornerad, löjligt gran&#x00AD;
<lb/>dios och utan en glimt av humor. <hi rend="spaced">Jag</hi> måste
<lb/>finna målet för mitt liv eller också dö livsmar&#x00AD;
<lb/>tyrens självvalda död, <hi rend="spaced">jag</hi> måste känna mig
<lb/>mätt och god eller ock är världen ett narrspel
<lb/>blott, som den vise behandlar med upphöjd lik&#x00AD;
<lb/>giltighet. Och då uppkomlingen blir klämd i
<lb/>trängseln, går han omkring på torgen och de&#x00AD;
<lb/>klamerar, att han är en förbannad, en av ödet
<lb/>förföljd.</p>
<p rend="indfirst">Lars kände sig förödmjukad, ty den tyste
<lb/>såg på honom med klara ögon.</p>
<p rend="indfirst">Mot morgonen blev han matt och utpinad.
<lb/>En genomvakad och genomliden natts ångest
<lb/>suckade omkring honom.</p>
<p rend="indfirst">Det är slutet, tänkte han. Läkaren ljög.</p>
<p rend="indfirst">Ett år! Det hade varit för mycket. Jag är
<lb/>en fattig man.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth, varför är du så långt borta, fast mitt
<lb/>ljus redan flämtar? Jag har älskat dig så helt,
<lb/>Lisbeth, att jag ej känt det som kärlek. Den
<pb n="108"/>
<lb/>stora, hjälplösa kärleken är icke lidelse, icke
<lb/>åtrå, icke hänförelse och beundran. Den är
<lb/>icke känsla, ty den är en ny tillvaro för den,
<lb/>som älskar. Jag ser det nu, då det blir skumt
<lb/>omkring mig.</p>
<p rend="indfirst">Men när den gråa gryningen vaknade i rum&#x00AD;
<lb/>met, vek ångesten och Lars visste, att tiden ännu
<lb/>je var inne. Och han tog med glädje vad som
<lb/>gavs. Utan gester. Ditt mynt skall ut i den
<lb/>stora rörelsen. Det är allt.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXI">
<pb n="109"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XI</head>
<p rend="indfirst">Lars trädde in till Lisbeth. Då han åter såg
<lb/>den kära lilla gestalten hopkrupen i ett soffhörn,
<lb/>hade han svårt att behärska sig.</p>
<p rend="indfirst">— Nu är jag åter här, sade han sakta.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg på honom med sina lysande ögon.
<lb/>De skymdes av tårar, då hon märkte, hur sjuk
<lb/>och tärd han såg ut. Men glädjen var större
<lb/>än sorgen, ty hon såg den goda blicken.</p>
<p rend="indfirst">— Välkommen hem, Lars! sade hon enkelt.</p>
<p rend="indfirst">— Hem?</p>
<p rend="indfirst">— Ja, hem.</p>
<p rend="indfirst">— Tack, Lisbeth! Hans röst var dämpad
<lb/>av återhållen rörelse.</p>
<p rend="indfirst">Och så skedde det, som aldrig blir utnött
<lb/>av att upprepas.</p>
<p rend="indfirst">Lars kände sig som förlöst. Han fann bar&#x00AD;
<lb/>net inom sig och fick lust att skratta och leka
<lb/>samman med Lisbeth.</p>
<p rend="indfirst">Men han gick bort ifrån henne.</p>
<pb n="110"/>
<p rend="indfirst">— Om ett år har du i mig ett lik, sade
<lb/>han sedan kort och hårt.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeths lysande ögon mörknade och blevo
<lb/>stela. Hon talade icke.</p>
<p rend="indfirst">— Ett lik, fortfor han bittert.</p>
<p rend="indfirst">— Lars! Rösten bad om förskoning.</p>
<p rend="indfirst">— Endast ett främmande lik.</p>
<p rend="indfirst">Då bröts spänningen. Lisbeth grät sakta.
<lb/>Snyftningarna kommo långsamt och smygande,
<lb/>såsom det obotliga vansinnet kommer.</p>
<p rend="indfirst">Lars blev åter sig själv.</p>
<p rend="indfirst">— Förlåt mig! bad han. Jag var grym nyss.
<lb/>Jag blev bitter för en stund, då känslan av vad
<lb/>jag måste lämna så ängslande häftigt kom över
<lb/>mig. Eljes är jag ej bitter. Och du får ej hel&#x00AD;
<lb/>ler vara det, älskade. Vi ha kanske ännu två år.</p>
<p rend="indfirst">— Kära, vi måste genast fara härifrån, av&#x00AD;
<lb/>bröt Lisbeth med nervös iver. Vi skola fara
<lb/>vart som helst, till något ställe, där du kan åter&#x00AD;
<lb/>vinna hälsan. Jag har hört om kurorter, som
<lb/>kunna göra under. Lars, vi fara genast i denna
<lb/>vecka, i morgon. Där kunna vi få tre, fyra,
<lb/>kanske fem år. Vad vet han för resten, läka&#x00AD;
<lb/>ren? Kanske tio år. Allt skola vi göra, som
<lb/>kan göras för att sköta dig. Lars, Lars, tänk
<lb/>tio härliga år, du och jag och ... — och ...</p>
<pb n="111"/>
<p rend="indfirst">Hon tystnade och såg hjälplöst på honom.</p>
<p rend="indfirst">Han förstod ej.</p>
<p rend="indfirst">Hon teg fortfarande. Ångestens skuggor skym&#x00AD;
<lb/>tade djupt inne i de lysande ögonen. Hon stod
<lb/>stilla och såg på, hur man mördade hennes ny&#x00AD;
<lb/>födda älskling.</p>
<p rend="indfirst">— Vad menar du? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">— Sjukdomen är ärftlig, Lars.</p>
<p rend="indfirst">Smärtans vita ängel svävade genom rummet.
<lb/>Det var så tyst, att man kunde urskilja tvenne
<lb/>mänskors ljudlösa andetag. Sedan hördes åter
<lb/>snyftningarna, som kommo långsamt och smy&#x00AD;
<lb/>gande.</p>
<p rend="indfirst">— Min stackars Lisbeth, sade han. Och han
<lb/>lämnade rummet utan att hon märkte det.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Lars kände, att Lisbeth förändrats mycket
<lb/>under tiden de varit skilda. Hennes själ var så
<lb/>underbart ung och orörd.</p>
<p rend="indfirst">Det lyste ur hennes ögon, det viskade kring
<lb/>hennes väsen, detta underbara, enkla, detta vär&#x00AD;
<lb/>nande, vädjande, helande, som han anat och
<lb/>känt redan första gången han mött henne. Då
<lb/>var det bundet. Ett tomt och glädjelöst liv hade
<lb/>pressat ner det.</p>
<p rend="indfirst">Hon hade lämnat studierna och var nu lä&#x00AD;
<pb n="112"/>
<lb/>rarinna i en småbarnsskola. Hon älskade de små
<lb/>och de älskade henne. Och ej endast de, utan
<lb/>många ensamma älskade henne.</p>
<p rend="indfirst">Hon blev honom kärare för var dag och
<lb/>hans själ sög så mycken näring av hennes vä&#x00AD;
<lb/>sen, att varje tvungen skilsmässa blev tärande
<lb/>svält.</p>
<p rend="indfirst">Men han fick ingen ro och klarhet. Han såg
<lb/>i sin själ den strykrädda, misstänksamma hun&#x00AD;
<lb/>den och kände åter förbannelsen i luften. Ju
<lb/>hjälplösare han kände sitt väsen bero av hen&#x00AD;
<lb/>nes, dess finare vädrade hunden mot vinden och
<lb/>upphävde sedan sitt långdragna tjut.</p>
<p rend="indfirst">Så föllo hennes ord, tänkte han. Varför just
<lb/>så? Vad menade hon? Ack, det var styggt!
<lb/>Varför sårade hon mig så? Hur kunde hon?
<lb/>Hon håller ej av mig. Hon är falsk.</p>
<p rend="indfirst">Falsk! Vem sade falsk? Det var en ful
<lb/>lögn. Förlåt, älskade! Du vet, att jag lider.</p>
<p rend="indfirst">Hon kysste mig! Hennes rena, välsignade
<lb/>själ blickade levande och nära emot mig ur hen&#x00AD;
<lb/>nes ögon, jag fångade den en evighetsminut och
<lb/>beröringen väckte sång i mitt sinne. Hon har
<lb/>mig kär!</p>
<p rend="indfirst">Men den har svårt som är ensam.</p>
<p rend="indfirst">Hon kan ej älska mig, ty då kunde hon ej
<pb n="113"/>
<lb/>leva utan mig. Mitt sinne suger sig själv i kval,
<lb/>då jag ej får känna hennes närhet. Men evigt
<lb/>lika lugn och klar lyser hennes panna och den
<lb/>lilla veka gestalten går lika ödmjukt smekande,
<lb/>lika vänligt och lugnt genom tillvaron, om hon
<lb/>känner min närhet eller icke. Jag betyder intet
<lb/>för henne.</p>
<p rend="indfirst">Pina, pina, pina. Annat vet jag ej.</p>
<p rend="indfirst">Och om han var tvungen att resa bort på
<lb/>en tid, blev det ej bättre. Det elaka ögat följde
<lb/>överallt hans steg och bitterheten sipprade in i
<lb/>hans blod.</p>
<p rend="indfirst">Med lyckan hade följt vidskepelse. Och han
<lb/>skalv till i sin själ, var gång han kunde höra
<lb/>hundens långa tjutande.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXII">
<pb n="114"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XII</head>
<p rend="indfirst">Lars stannade i sin hemstad och han blev
<lb/>en kraft i dess kulturliv, som kom det att spira
<lb/>och gro, där han gick fram.</p>
<p rend="indfirst">— Låt mig arbeta medan dagen varar, sade
<lb/>han åt Lisbeth, då hon bönföll honom att sköta
<lb/>sin hälsa. Vad gör jag med tio döda år, om
<lb/>jag i stället kan få tvenne så rika, så överfyllda,
<lb/>att de svara mot hundra vardagsår?</p>
<p rend="indfirst">Jag kan ej vara stilla, ty den tyste manar.
<lb/>Och krafterna svida inom mig. De äro eld, som
<lb/>vill bränna till stoft alla murar, inom vilka un&#x00AD;
<lb/>kenheten tynger.</p>
<p rend="indfirst">Jag har lärt, vad hänförelse är. Det är ett
<lb/>vackert ord. Man känner sig förd och buren
<lb/>hän mot ljuset.</p>
<p rend="indfirst">Ser du ej, Lisbeth, hur trögt de rulla, var&#x00AD;
<lb/>dagsåren omkring dig? Varför är vardagsmän&#x00AD;
<lb/>skans väsen så beklämmande? Är det ej så, att
<lb/>man känner, att den anden bor så trångt?</p>
<pb n="115"/>
<p rend="indfirst">Det finns en, vars gärning är att vidga och
<lb/>öppna. Det är den tyste.</p>
<p rend="indfirst">Lars kände, att den tyste hade vidgat och
<lb/>öppnat hans stängda käril och han fattades som
<lb/>av yrsel. Med rusets kraft och innerlighet grep
<lb/>honom driften att ge ut, ge ut.</p>
<p rend="indfirst">Ditt mynt skall ut i den stora rörelsen; det
<lb/>är allt. Sinnena måste vidgas för att de skola
<lb/>se detta, som är enkelt och stort.</p>
<p rend="indfirst">Lars blev åter lärare. Han vände sig först
<lb/>till de unga, emedan han trodde andesnikenhe&#x00AD;
<lb/>ten bland dem vara minst.</p>
<p rend="indfirst">Han gav sig helt åt sitt arbete i skolan. Han
<lb/>kände med var och en särskilt och delade de&#x00AD;
<lb/>ras sorger och glädjeämnen. Och de mottagliga
<lb/>unga sinnena öppnade sig villigt för denna för&#x00AD;
<lb/>ståelse. Han blev sinnebilden för deras finaste
<lb/>drömmar och skyggaste ideal. Ty de visste, att
<lb/>han snart skulle dö.</p>
<p rend="indfirst">På tredje klassen fanns där en liten bråd&#x00AD;
<lb/>mogen flicka, som han gärna velat komma när&#x00AD;
<lb/>mare. Men hon drog sig skyggt undan.</p>
<p rend="indfirst">Hon var puckelryggig. Dragen voro ansträngt
<lb/>spända och verkade förvridna utan att vara det.
<lb/>Hon var blek och svag. Det var, som om puc&#x00AD;
<lb/>keln sugit åt sig hennes kraft och näring. Men
<pb n="116"/>
<lb/>i den lilla outvecklade och vanskapta kroppen
<lb/>bodde en brådmogen själ. Det var plågsamt att
<lb/>se den tungsint skymta i djupet av ett barns
<lb/>öppna ögon.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla krymplingen hade en äldre syster
<lb/>i skolan. Hon var en älsklig ung flicka med
<lb/>ett sällsynt behagligt väsen.</p>
<p rend="indfirst">Del var rörande att se, vilken skygg beund&#x00AD;
<lb/>ran den lilla vanskapta ägnade sin syster. Då
<lb/>systern tilltalat henne, kunde hon länge efteråt
<lb/>småle för sig själv. Och då hon log, föll där
<lb/>liksom guldstoft över fulheten.</p>
<p rend="indfirst">Ibland kunde systern, som av naturen var
<lb/>mild och älsklig, bli vild som en tigrinna. Det
<lb/>var, då någon hånade hennes syster för puckelns
<lb/>skull.</p>
<p rend="indfirst">Och det skedde ofta. Med barns vanliga sim&#x00AD;
<lb/>pelhet och ofinhet i dylika fall hånade de kam&#x00AD;
<lb/>raten för hennes lyte. De kallade henne en&#x00AD;
<lb/>puckliga kamelen eller lastdjuret och stucko
<lb/>henne ofta under fult fnitter med nålar i puc&#x00AD;
<lb/>keln.</p>
<p rend="indfirst">Den lilla stackarn blev med var dag allt
<lb/>mera avtärd och genomskinlig. Lars led myc&#x00AD;
<lb/>ket för hennes skull.</p>
<p rend="indfirst">Så en dag blev hon borta från skolan. Och
<pb n="117"/>
<lb/>hon kom aldrig igen. Hon hade bett, att ingen
<lb/>från skolan skulle få följa henne till graven.
<lb/>Ingen gick, men mången grät den dagen.</p>
<p rend="indfirst">Efter den lillas död blev systern underligt
<lb/>stel och gick med förskrämda ögon, liksom
<lb/>skygg över att vara till.</p>
<p rend="indfirst">Lars iakttog henne en gång, då hon trodde
<lb/>sig vara ensam. Och han gick vänligt fram till
<lb/>henne och förde henne till ett ställe, där de
<lb/>kunde vara i ro.</p>
<p rend="indfirst">— Vän, sade han enkelt, det är bättre att
<lb/>du säger det.</p>
<p rend="indfirst">— Det var jag, som gjorde henne till krymp&#x00AD;
<lb/>ling, svarade hon med underlig röst. Jag fällde
<lb/>henne som liten.</p>
<p rend="indfirst">Sedan grät hon sakta för sig själv. Och un&#x00AD;
<lb/>der tårar berättade hon den lilla krymplingens
<lb/>lidandeshistoria.</p>
<p rend="indfirst">Hennes själsliv var rent och känsligt och
<lb/>därför olyckligt. Hon led av att ständigt ta utan
<lb/>att kunna ge. Hon trodde sig ingenting ha att
<lb/>ge och fann ingen rätt för sig att vara till. Då
<lb/>systern försäkrade, att hon höll mer av henne
<lb/>än av någon annan, log hon blott och såg på
<lb/>systern med sina klara ögon. Systern led myc&#x00AD;
<lb/>ket, men vågade aldrig bekänna, att hon bar
<pb n="118"/>
<lb/>skulden till hennes livs förbannelse. Den lilla
<lb/>vanskapta levde och dog i den tron, att det var
<lb/>en barnsköterskas fel.</p>
<p rend="indfirst">Hon tynade långsamt bort. Man rådfrågade
<lb/>läkare, men han förmådde intet. Ett trettonårs
<lb/>barn, som endast väntar på döden, emedan dess
<lb/>själ blivit bitter, kan ej mera hjälpas.</p>
<p rend="indfirst">Systern var tyst en stund, sedan hon slutat
<lb/>sin berättelse.</p>
<p rend="indfirst">— Ännu i dödsminuten, sade hon sedan, var
<lb/>hennes klara blick med obeskrivlig kärlek fäst
<lb/>på mig. Och det var jag, som var hennes för&#x00AD;
<lb/>bannelse.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sagan om den ensamma krymplingens tysta
<lb/>lidande grep Lars djupt. Och intrycket släppte
<lb/>honom ej.</p>
<p rend="indfirst">Var än han rörde sig, på gator och torg, i
<lb/>hem och kyrkor, mötte honom den lilla vanskap&#x00AD;
<lb/>tas blick, den glänsande, glasartade blicken, som
<lb/>stelnat till i ständigt betraktande av samma punkt:
<lb/>den egna smärtan. Det är en bitter död den
<lb/>blicken måste möta. Och ändå är den döden
<lb/>en stor nåd.</p>
<p rend="indfirst">Oftast mötte han blicken hos kvinnor, hos
<lb/>fula kvinnor, missbildade kvinnor, hos nötta,
<pb n="119"/>
<lb/>ensamma kvinnor, som längtat förgäves. Men
<lb/>även hos andra fann han den. De hade alla
<lb/>väntat på den gnidskes lögn. Och de sågo in&#x00AD;
<lb/>tet, som de själva kunde ge.</p>
<p rend="indfirst">Lars kände själarnas fattigdom tynga på sitt
<lb/>samvete. Och han ville närma dem till honom,
<lb/>som vidgar med vänlig hand.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIII">
<pb n="120"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XIII</head>
<p rend="indfirst">Den vän, som Lars under denna tid när&#x00AD;
<lb/>mast slöt sig till, var hans läkare. Det var nå&#x00AD;
<lb/>got i dennes inbundna väsen, som drog Lars till
<lb/>sig. Han talade ej mycket, men Lars förstod,
<lb/>att han tänkte mycket. Men där fanns hos ho&#x00AD;
<lb/>nom intet av detta spända och oroliga, som ofta
<lb/>följer dem, som tänka.</p>
<p rend="indfirst">En afton, då Lars oförmodat besökte honom,
<lb/>fann han honom läsande en bok. På titelbla&#x00AD;
<lb/>det läste han: »Om Döden». Alvar såg upp och
<lb/>deras blickar möttes. Då kände de igen var&#x00AD;
<lb/>andra.</p>
<p rend="indfirst">— Du har tänkt däröver, sade Alvar. Jag
<lb/>anade det.</p>
<p rend="indfirst">Lars tryckte tyst hans hand.</p>
<p rend="indfirst">»Döden! Hvad er Döden?» läste Alvar.
<lb/>«Hvori bestaar det at dö? Ingen har formaaet
<lb/>at give en Definition af Begrebet: Död! Saa&#x00AD;
<lb/>længe Verden har bestaaet, har man vidst, at
<pb n="121"/>
<lb/>Alt, som er levende, dör, skal og maa dö; hver
<lb/>Dag har set mange Mennesker af forskellig Al&#x00AD;
<lb/>der dö; der har været Stof nok til Undersögel&#x00AD;
<lb/>ser og til Eftertanke — og dog formaar Ingen
<lb/>at sige, hvori Dödens Væsen bestaar.»</p>
<p rend="indfirst">— Det är sant, mumlade han, ej ens i döds&#x00AD;
<lb/>stunden veta de det.</p>
<p rend="indfirst">»Döden maa blive det nödvendige Resultat;
<lb/>det er Livet selv, som bevirker Döden; »la vie
<lb/>c’est la mort», siger Claude Bernard; det gælder,
<lb/>naar man tænker paa det Liv, de Processer,
<lb/>som foregaa i Legemets Væv, og som tjene til,
<lb/>at Vævene ernæres; Væv maa gaa tilgrunde, for
<lb/>at nyt Væv kan dannes; det Liv, som faar sit
<lb/>Udtryk ved, at der dannes nyt Væv, er altsaa
<lb/>en Sum af Död og af Genopvaagnen til Liv.
<lb/>Moralisterne kunne tage dette Syn til Indtægt,
<lb/>naar de sige: »Döden er ikke blot Afslutningen,
<lb/>men <hi rend="spaced">Formaalet for Tilværelsen</hi>.»</p>
<p rend="indfirst">Alvar satt tyst en stund. Sedan talade han
<lb/>sakta, liksom för sig själv:</p>
<p rend="indfirst">— Döden är den enda möjligheten för allt
<lb/>livs utveckling, det gamlas förintelse är den enda
<lb/>vägen till ett rikare vara. Därför leder »at være
<lb/>sig selv nok» till fattigdom. Och därför är den,
<lb/>som ger, mer välsignad än den, som samlar.
<pb n="122"/>
<lb/>Det är fruktbarhetens underbara lag, som lägger
<lb/>länk till länk i kedjan. Denna lag, som sprän&#x00AD;
<lb/>ger jaget.</p>
<p rend="indfirst">Han tystnade och märkte Lars.</p>
<p rend="indfirst">— Hur kom du därhän? frågade han.</p>
<p rend="indfirst">— Då jag första gången mötte Döden, berät&#x00AD;
<lb/>tade Lars — det var vid en väns död — då
<lb/>fruktade jag. Ty jag såg blott den stackars för&#x00AD;
<lb/>svarslösa individen, som brutalt rycktes bort för
<lb/>att dränkas i icke-varats döda, orörliga sjö. Några
<lb/>flyktiga vattenringar blott på ytan och sedan
<lb/>intet mer. Allt blev på hälft, intet fullbordat.
<lb/>Allt låg gömt i de stora, tysta djupen av dö&#x00AD;
<lb/>dens sjö.</p>
<p rend="indfirst">Andra gången — då gällde det mig själv —
<lb/>såg jag vidare. Jag såg hela fältet, där ett korn
<lb/>betyder allt, om det går in i jorden och dör,
<lb/>men intet, om det förblir ett ensamt dammkorn,
<lb/>som flyger dit vinden blåser.</p>
<p rend="indfirst">Den tyste blev min vän. Och jag lärde mig
<lb/>skatta hans värde högt.</p>
<p rend="indfirst">Jag har sett hans stilla, ödmjuka vandring
<lb/>genom tiderna. Där händer mötas och kärlek
<lb/>övervinner hat, där hårda sinnen böja sig i mjuk&#x00AD;
<lb/>het, där skygga blickar se mot ljuset och där
<lb/>en sista handtryckning är ett tack, som blivit
<pb n="123"/>
<lb/>osagt, där har hans väg gått fram. Så sår den
<lb/>tyste livets sådd.</p>
<p rend="indfirst">Men vi gå tröga i våra vanegängor, och mög&#x00AD;
<lb/>let smyger.</p>
<p rend="indfirst">Så talade de ofta samman om den tyste, för
<lb/>vars sökande blick all förställning, allt oväsent&#x00AD;
<lb/>ligt faller samman och smulas som trollens
<lb/>lögnväv.</p>
<p rend="indfirst">Men allt under det Lars närmare slöt sig till
<lb/>den tyste och i det lilla sökte verka för honom,
<lb/>hade han sin varelse i Lisbeth och levde helt
<lb/>inom svären av hennes väsen. Också fruktade
<lb/>han smärtan av att skiljas för alltid. En stor
<lb/>saknad efter henne måste värka sig in i hans
<lb/>själ i avskedets stund och göra honom bitter
<lb/>och trasad.</p>
<p rend="indfirst">Han talade därom med Alvar. Men denne
<lb/>manade honom att utan fruktan ge sig helt åt
<lb/>sina älskade.</p>
<p rend="indfirst">— När den tyste nalkas, sade han, kan din
<lb/>själ höra lugnets stilla sus, då hans mantel fladd&#x00AD;
<lb/>rar. Han är den store avståndsbeljugaren. Han
<lb/>är den, som visar oss det vida perspektivet. Det,
<lb/>som nyss var inpå dig och brände rakt inne i
<lb/>din egen själ, viker undan och skönjes på av&#x00AD;
<lb/>stånd som en del av det hela.</p>
<pb n="124"/>
<p rend="indfirst">Lars kände sig lättad. Och han gav sig utan
<lb/>förbehåll.</p>
<p rend="indfirst">— Alvar! utropade han impulsivt en gång, då
<lb/>de åter talade om Döden, hur våga vi underlåta
<lb/>att göra något i denna stora sak? Jag har in&#x00AD;
<lb/>gen ro, så länge jag intet gör, men jag vet ej,
<lb/>var jag skall börja.</p>
<p rend="indfirst">Och Alvar, tänk på de många fattiga själarna!
<lb/>Dessa, som gå upp i sig själva, analysera sig
<lb/>själva och ruva på sin egen smärta. Jag ville
<lb/>nå de ensamma och göra deras liv till något,
<lb/>som har värde.</p>
<p rend="indfirst">Jag har drömt om ett förbund. Jag skulle
<lb/>ej kalla det »de ensammas förbund», ej heller
<lb/>annonsera därom i tidningarna. Ty det finns
<lb/>intet, som mänskor med större omsorg söka
<lb/>skyla än sin egen ensamhet. Jag skulle blott
<lb/>tala därom med mina bekanta och vänner, med
<lb/>barnen i skolan och med ungdomen. Jag skulle
<lb/>tala om »förbundet» som någonting naturligt.
<lb/>Idén om »förbundet» skulle sprida sig hastigt,
<lb/>snart famna hela staden och så småningom
<lb/>sippra ut över bygderna. Det skulle kännas så
<lb/>gott att tala om »förbundet» — allas förbund
<lb/>och vars och ens förbund särskilt.</p>
<p rend="indfirst">Alvar smålog vänligt.</p>
<pb n="125"/>
<p rend="indfirst">— Du tar saken alltför svävande. Du dröm&#x00AD;
<lb/>mer. Skulle något göras i denna riktning, borde
<lb/>det väl närmast ske genom en formlig orden
<lb/>med målmedveten organisation. Men därtill
<lb/>skulle behövas mycket kapital, vida mer än du
<lb/>och jag kunde skramla ihop ur våra tomma
<lb/>fickor. Och allvarsamt talat, anser jag ett dylikt
<lb/>tillvägagående vara alltför marknadsmässigt för
<lb/>att kunna gå ihop med den tystes väsen. Ingen
<lb/>agitation och intet skrikande på torgen kan bringa
<lb/>mänskorna i fruktbärande kontakt med honom,
<lb/>som söker själar. Må var och en leva efter det
<lb/>högsta han funnit och under stilla kvällar tala
<lb/>därom med sina vänner och närmaste. Det är
<lb/>smaklöst att kasta sitt innersta jag i ansiktet på
<lb/>första bästa mötande.</p>
<p rend="indfirst">Lars teg, ty han kände sig besviken på vän&#x00AD;
<lb/>nen. Alvar förstod honom ej i denna hjärtesak,
<lb/>han förblev likgiltig inför det bästa inom ho&#x00AD;
<lb/>nom. Men det oförstående och motstånd han
<lb/>mötte, tvang honom att fördjupa sig i saken och
<lb/>utveckla sina tankar. Det reste motsägelselusten
<lb/>och envisheten inom honom och bragte honom
<lb/>till ett avgörande. Medan han tyst och sårad
<lb/>åhörde vännens förklaring, fattade han inom sig
<lb/>ett beslut, som intet kunde rubba och på vars
<pb n="126"/>
<lb/>genomförande han skulle koncentrera sin själs
<lb/>alla krafter. Då han nått denna visshet, erfor
<lb/>han en förlösande känsla. Nu var det slut med
<lb/>vandringen från dörr till dörr i detta stora, främ&#x00AD;
<lb/>mande arbetarsamhälle, där den ängsligt skygga
<lb/>frågan: var är min plats? besvaras med att en
<lb/>dörr slås igen framför den ensamme frågaren.
<lb/>Äntligen hade han fått sin plats anvisad och sin
<lb/>arbetsandel given. Han var redo.</p>
<p rend="indfirst">Och nu förstod han, att Lambek skulle få
<lb/>sona sitt liv med sina sorgepengar. De skulle
<lb/>strömma ut till mänskors välsignelse.</p>
<p rend="indfirst">Nu följde för honom en tid av intensivt ar&#x00AD;
<lb/>bete. Den yttre spänningen och det tryck, var&#x00AD;
<lb/>under han arbetade, blevo en motvikt till den
<lb/>inre expansionen, som hotat att spränga själs&#x00AD;
<lb/>livets fina vävnad. Det var en lisa. Han fick
<lb/>för ögonblicket en illusion av jämvikt, av har&#x00AD;
<lb/>moni och fruktbarhet.</p>
<p rend="indfirst">Han bildade sitt brödraskap. Långsamt men
<lb/>stadigt spredo sig hans idéer och medlemmarnas
<lb/>antal ökades dag för dag. Han hade känslan
<lb/>av att äntligen ha lyckats leda välsignelsens
<lb/>befruktande ström genom sina marker.</p>
<p rend="indfirst">Tacksamheten gav honom nya krafter. Han
<lb/>ville nå allt och alla. Han ville överallt höra
<pb n="127"/>
<lb/>viskningen av den tystes namn, ville, att hans bud&#x00AD;
<lb/>skap skulle gå från man till man, sprida sig och
<lb/>binda samman själarna. Dessa stackars själar, som
<lb/>man kunde skymta bak fönstren med järngaller.
<lb/>Han ville ha hela samhället genomsyrat av den
<lb/>tystes väsen. »I ären jordens salt» var brödra&#x00AD;
<lb/>skapets valspråk. Salt bevarar från förruttnelse.
<lb/>Det var ett stort valspråk.</p>
<p rend="indfirst">Lars blev nästan skrämd av den oerhörda
<lb/>popularitet, som dödsmissionen vann. Mänskorna
<lb/>voro rusiga av denna nya, starka sensation. Den
<lb/>sällsamma dödskänslan flöt i deras ådror som
<lb/>sött vin. Man välsignade döden och prisade sig
<lb/>lycklig att få dö. Döden var livets höjdpunkt,
<lb/>dess brytningstid, då det måste söka sig en ny
<lb/>form. Och funnes ej döden, kunde man ej vara
<lb/>medveten om, att man levde. Det hela vore
<lb/>overkligt som en i evighet fortgående dröm.</p>
<p rend="indfirst">Och Lars talade, skrev, ordnade, arbetade
<lb/>och tänkte. Han spann ett nät kring alla mänsko&#x00AD;
<lb/>livets yttringar. Han ville skapa en ny kultur
<lb/>med den tyste som överstepräst. Döden skulle
<lb/>vara resonansbottnen, som hindrade de skilda
<lb/>tonerna att spridda förklinga i rymden.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIV">
<pb n="128"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XIV</head>
<p rend="indfirst">Månaderna gingo och åren flöto långsamt
<lb/>förbi. Den Död, Lars tjänade, spann allt tätare
<lb/>in honom i sina spindelvävstrådar, sina fina,
<lb/>sega trådar. Och ju mera han spann, dess fu&#x00AD;
<lb/>lare blev han och dess grymmare.</p>
<p rend="indfirst">Lars såg förvandlingen, och ångesten kom
<lb/>över honom som en tjuv om natten: den stal
<lb/>hans gula guld. Han trodde, att det var avgö&#x00AD;
<lb/>randet, som nu trängde sig inpå honom. Kropps&#x00AD;
<lb/>ligen kände han dock inga smärtor. Sjukdomen
<lb/>tycktes liksom hejdad i sitt lopp. Och han hade
<lb/>ej haft tid att tänka, om han var sjuk eller frisk.</p>
<p rend="indfirst">Men en fanns, som tänkte därpå. Det var
<lb/>en stillsam liten kvinna, som ofta satt ensam i
<lb/>en varm vrå bland ryor. Hon hade väntat förut,
<lb/>och hon hade lärt att vänta med frid och för&#x00AD;
<lb/>tröstan. Hon mindes med tacksamhet, att den
<lb/>frist, läkaren utsatt, för länge sedan var förbi.</p>
<pb n="129"/>
<p rend="indfirst">En inre glädje lyste upp allt omkring henne.
<lb/>Därför kommo till henne många, som voro slitna
<lb/>och nötta. Ofta läste hon för dem något ur en
<lb/>liten bok. Det var den boken, som blivit mest
<lb/>älskad på jorden.</p>
<p rend="indfirst">Men i synnerhet barnen sökte sig till henne.
<lb/>Där var så gott i den varma vrån och där vis&#x00AD;
<lb/>kade av sagor mellan ryornas mjuka veck. Där
<lb/>fanns en hel värld gömd bland dessa tjocka
<lb/>veck och granna dynor, en underbar, fördold
<lb/>värld, där det tisslade och tasslade, suckade,
<lb/>jämrade, klagade, där det spelade och ven och
<lb/>frasade, som av gamla sidendräkter.</p>
<p rend="indfirst">Men Lars fick ej frid. Ett jagat djurs skäl&#x00AD;
<lb/>vande skräck rev sönder hans inre. Hans själ
<lb/>värkte sig sjuk utan att han visste varför. Mitt
<lb/>inne i en fruktbärande verksamhet, omgiven av
<lb/>vänner samt av en stor kärlek kände han den
<lb/>övergivna ängslan, som griper ett ensamt barn
<lb/>i mörker. Pupillerna blevo så underligt stora,
<lb/>då ögonen spanade efter de osynliga trollväsen,
<lb/>vilkas tassande steg och viskningar hemlighets&#x00AD;
<lb/>fullt glimrade fram på tystnadens mörka plan.</p>
<p rend="indfirst">Det var maran som red honom.</p>
<p rend="indfirst">Förklädd i en väns skepnad hade Döden
<lb/>ljugit sig in i hans förtroende och fått del av
<pb n="130"/>
<lb/>hans själs smärta och hans hjärtas guld. Den
<lb/>tyste hade lyssnat till de vekaste, mest innerliga
<lb/>tonerna från den helgedom, som mänskan bär
<lb/>sluten inom sig hela livet. Det är först Dödens
<lb/>vita fingrar, som vrida om nyckeln i det ros&#x00AD;
<lb/>tiga låset. Nu såg han blott en hatfull skugga
<lb/>skymta, denna skugga av något styggt och för&#x00AD;
<lb/>färligt, något hemlighetsfullt och okänt, något,
<lb/>som alla frukta, men ingen talar om. Barnet,
<lb/>som en mörk höstkväll trevar sig fram längs
<lb/>gamla, gnällande vindstrappor, medan förstörel&#x00AD;
<lb/>sen viner därute och det ondskefulla suckar i
<lb/>vrårna, berättar i sin oskuld om vad det såg
<lb/>och hörde för mor framför brasan. Men mor
<lb/>tystar hastigt ned barnet, som undrar. Sedan
<lb/>lär det sig att dölja.</p>
<p rend="indfirst">Där trängde sig alltid med våld något vrångt
<lb/>in i hans liv. Det bröt sig igenom de skydds&#x00AD;
<lb/>murar, han byggt under möda.</p>
<p rend="indfirst">Hans kärlek var hel. Han var fylld till
<lb/>bräddarna av denna enkla, bärande kärlek till
<lb/>henne, som nu var hans. I allt vad han tänkte
<lb/>och kände och gjorde var hon med. Ty hon
<lb/>var den luft, han andades. Och hennes kärlek
<lb/>var hel, det visste han. Ändå led han. Var
<lb/>gång han kom hem, trött och jäktad och fann
<pb n="131"/>
<lb/>dem tillsammans, Alvar och henne, medan den fal&#x00AD;
<lb/>lande skymningen gjorde deras ord mjuka, kände
<lb/>han, hur det kröp och rörde sig därinne av bittra,
<lb/>fula känslor, av dolda instinkter och slitna,
<lb/>glömda lidelser. Hans näsvingar vidgades och
<lb/>skälvde. Men han teg.</p>
<p rend="indfirst">Han visste ej, att de ständigt och jämt ta&#x00AD;
<lb/>lade om samma ämne, om honom, Lars Thor&#x00AD;
<lb/>man. Bådas varma intresse för honom var just
<lb/>det, som kom dem att sluta sig så nära sam&#x00AD;
<lb/>man. De sågo, att något okänt och hemskt hade
<lb/>klängt sig fast vid honom, något, som sög sig
<lb/>djupare ju mer han jäktade att bli fri. De läste
<lb/>Jobs fråga på djupet av hans oroliga ögon, den
<lb/>mans fråga, som är »kringstängd av Gud.» De
<lb/>kunde intet göra, endast med varma tankar söka
<lb/>lösa hans själ fri.</p>
<p rend="indfirst">Lars visste även, att Alvar gav honom en
<lb/>varm vänskap. Han kände det, han läste det
<lb/>ur de trofasta ögonen. Ändå led han. Alvar
<lb/>hade sårat honom djupt med att ej ta del i hans
<lb/>strävanden. Och sedan gav han misstanken
<lb/>näring, lät den gnaga omkring sig och trasa sön&#x00AD;
<lb/>der vänskapens vackra väv.</p>
<p rend="indfirst">Han arbetade mycket, men utan frid. Varje
<lb/>timme av dagen var på förhand upptagen. Sömn
<pb n="132"/>
<lb/>unnade han sig endast mycket litet. Och ändå
<lb/>bar han på en sjukdom till döds, som redan
<lb/>alltför länge hade låtit muta sig. Alvar sade
<lb/>intet och undrade ej heller. Han förstod, att
<lb/>denna starka själ var bestämd att få mogna.</p>
<p rend="indfirst">De strävanden, som Lars gjort till sina, grepo
<lb/>med underbar livskraft omkring sig. Allt, vad
<lb/>han drömt om, förverkligades, alla hans ska&#x00AD;
<lb/>pelser växte och trivdes. Men han såg snart,
<lb/>att det ej var välsignelsens strömmar, som be&#x00AD;
<lb/>fruktade hans gärning. Han kände den fina
<lb/>doften av Satans vigvatten.</p>
<p rend="indfirst">Allt tycktes honom främmande och förvri&#x00AD;
<lb/>det, fast det utgått från hans egen själ. Han
<lb/>satt som spindeln mitt inne i sitt nät, men de
<lb/>trådar, han spunnit ur sitt inre, hade slingrat
<lb/>sig kring honom själv och släppte honom ej.</p>
<p rend="indfirst">Mänskorna omfattade dödskulten med ona&#x00AD;
<lb/>turlig begärlighet, med formligt raseri. Man kon&#x00AD;
<lb/>verserade om döden, om olika dödssätt, om de
<lb/>estetiskt njutbara dödsstunder, man själv haft
<lb/>lyckan att få åse, och om vänners originella ap&#x00AD;
<lb/>parition vid dödens ankomst. Man samlades
<lb/>till glädjefester i de hus, där döden kunde vän&#x00AD;
<lb/>tas var minut. Den tystes tassande steg — dessa
<lb/>fruktade steg, som smyga — överröstades av
<pb n="133"/>
<lb/>sorl och skratt och slammer. Skymtade någon
<lb/>en flik av den gråa manteln, så skrattade han
<lb/>kanske gällare än vanligt och drack häftigare
<lb/>av den gnistrande saften — men det var allt.
<lb/>Och hade man lyckan att själv allvarsamt in&#x00AD;
<lb/>sjukna, bjöd man sina vänner att dela sin glädje.</p>
<p rend="indfirst">Alla slags dödsskalleprydnader voro efter&#x00AD;
<lb/>sökta. Örhängen, kråsnålar, broscher, spännen,
<lb/>och i synnerhet ringar pryddes med det grinande
<lb/>dödsmärket. Författarna frossade i ändlösa ana&#x00AD;
<lb/>lyser av dödssensationer, målarna trängde sig på
<lb/>döende för att studera deras mimik och på
<lb/>torgen bjödo skalderna ut sina hymner till dö&#x00AD;
<lb/>den, livets mognad. Kort sagt, döden var mo&#x00AD;
<lb/>dern.</p>
<p rend="indfirst">En del av de yngre medlemmarna avskilde
<lb/>sig till en förening, kallad »Föreningen för spri&#x00AD;
<lb/>dandet av en djupare förståelse av självmordets
<lb/>idé, såsom varande den enda sanna livsidén».</p>
<p rend="indfirst">Föreningen saknade icke originalitet. Och
<lb/>allt originellt har åtgång, som bekant. Förenin&#x00AD;
<lb/>gen var ingalunda utan framgång i sin ädla
<lb/>strävan. Snarligen utbröt en självmordsmani,
<lb/>ej sedd sedan salig Werthers dagar.</p>
<p rend="indfirst">Lars led. Allt hade förvrängts och blivit
<lb/>stoft för vinden.</p>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXV">
<pb n="134"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XV</head>
<p rend="indfirst">Alvar var på väg till Lars och ångesten följde
<lb/>skygg i hans spår. Ty han gick som läkare,
<lb/>och han visste att tunga timmar väntade.</p>
<p rend="indfirst">Lars låg på sin bädd med slutna ögon. Uppe
<lb/>på skåpet satt en ruggig fågel. De runda, elaka
<lb/>ögonen blänkte ur skymningen.</p>
<p rend="indfirst">Pinat och spänt låg uttrycket över den sju&#x00AD;
<lb/>kes drag. Tankar trampade tungt kring hans
<lb/>bädd och stillheten dröjde än.</p>
<p rend="indfirst">Han hörde vännens röst i rummet och öpp&#x00AD;
<lb/>nade ögonen. Då stack honom det elaka ögat
<lb/>ur skymningen och en fråga sprang över.</p>
<p rend="indfirst">Av värde?</p>
<p rend="indfirst">Där bakom skymtade hon, som är evigt den&#x00AD;
<lb/>samma, gudinnan med vågskålen. Lars Thor&#x00AD;
<lb/>mans sinne kröp ihop och blev så ängsligt och
<lb/>litet.</p>
<p rend="indfirst">Av värde. Du, du?</p>
<pb n="135"/>
<p rend="indfirst">Ännu ängsligare gömde sig Lars Thormans
<lb/>sinne bland kullstjälpta tankar och ramlad tro.</p>
<p rend="indfirst">Alvar och Lisbeth talade viskande vid dör&#x00AD;
<lb/>ren. Han hade gjort allt, som kunde göras. Och
<lb/>nu steg väntan in, hon, som satt och tänjde ut
<lb/>timmarna och gjorde nätterna långa.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth gick och vännerna voro ensamma
<lb/>en tigande stund.</p>
<p rend="indfirst">— Jag vet det, sade Lars, utan att något
<lb/>blivit sagt.</p>
<p rend="indfirst">Den ruggiga fågeln på skåpet rörde sig.</p>
<p rend="indfirst">Enten — eller.</p>
<p rend="indfirst">Det är han, den tyste, som ställer själarna
<lb/>inför det stora provet, som kan binda eller lösa.
<lb/>Samma frågor upprepas aldrig, samma fel åter&#x00AD;
<lb/>komma aldrig. Men bakom de ständigt nya
<lb/>formerna och de evigt olika frågorna står där
<lb/>alltid en oföränderlig fråga. Den förblir outta&#x00AD;
<lb/>lad, men det är den, som fäller eller friar.</p>
<p rend="indfirst">Den ruggiga fågeln lät höra ett otäckt läte.
<lb/>Lars trevade efter vännens hand, men fann den
<lb/>icke.</p>
<p rend="indfirst">Döden ser på dig med klara ögon. Blicken
<lb/>är en enda fråga: sann?</p>
<p rend="indfirst">Ser den blicken då en ljugares själ — store
<lb/>Gud, hjälp ditt fattiga barn!</p>
<pb n="136"/>
<p rend="indfirst">Allt var tyst i rummet och natten smög in.
<lb/>Uppe på skåpet sov fågeln.</p>
<p rend="indfirst">Men febern sög den sjukes blod.</p>
<p rend="indfirst">Den främmande läkaren hade nyss gått. Lis&#x00AD;
<lb/>beth och Alvar vakade båda, ty de väntade slu&#x00AD;
<lb/>tet. Lars såg från den ena till den andra med
<lb/>stora, glänsande ögon. Men han kände dem icke.</p>
<p rend="indfirst">Lisbeth vilade på en soffa. Hon var så vit
<lb/>och tyst. Och hon lyssnade ansträngt. Hon
<lb/>hörde dämpade steg utanför dörren; men de
<lb/>gingo var gång förbi.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg på Lars, ty hon visste, att det var
<lb/>den tyste, som gick och väntade. Och hon smög
<lb/>till bädden och tryckte en het hand.</p>
<p rend="indfirst">— Du, jag vakar hos dig ännu.</p>
<p rend="indfirst">Åter hörde hon stegen. Men hon var så tyst
<lb/>och så vit.</p>
<p rend="indfirst">Väntan satt och tänjde timmarna och lät
<lb/>dem långsamt glida mellan sina fingrar. Lätt
<lb/>som dagg dröjde slummern hos den sjuke.</p>
<p rend="indfirst">Men så gick en skälvning genom den sovan&#x00AD;
<lb/>des själ och han vaknade. Med stora, skrämda
<lb/>ögon såg han i ångest mot skåpet. Därifrån
<lb/>hördes ett enformigt knaprande ljud. Det var
<lb/>den ruggiga fågeln, som vässte sin näbb.</p>
<p rend="indfirst">Då smög den stora, hjälplösa mattheten över
<pb n="137"/>
<lb/>honom, domningen flöt tung i hans ådror och
<lb/>själen gick vilse i sin ångest.</p>
<p rend="indfirst">Sedan tystnad, helt. Och han visste intet
<lb/>mer. Den stora stillhetens sanning tog hans
<lb/>själ. Så lärde den att lyssna.</p>
<p rend="indfirst">En ljudlös röst ur den tigande vinden:</p>
<p rend="indfirst">— Lars, ännu döljer du <hi rend="spaced">det</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Själen lystrade skrämd och drog sig tillbaka.</p>
<p rend="indfirst">Men rösten ur tystnaden hördes åter:</p>
<p rend="indfirst">— Lars, Lars, ännu döljer du. Men så länge
<lb/>du döljer det, som alla dölja, springer skrattet
<lb/>dig i hälarna, liksom det följer de andra. Så
<lb/>länge din ensamhets hemliga lögn gnager din
<lb/>själ, hänga spionögon sugande fast i din nacke.</p>
<p rend="indfirst">De ljudlösa orden tego tunga kring själen.
<lb/>Frysande sökte den skydda sig för dem. Men
<lb/>en tystnad, som tiger en lögn ihjäl, tränger in
<lb/>överallt. Och en ensam själ har intet att svepa
<lb/>om sig.</p>
<p rend="indfirst">— Lars, Lars, döljer du ännu?</p>
<p rend="indfirst">Själen vred sig i ångest och värk. Men ur
<lb/>dess inälvor kröp den hemligaste lögnen som
<lb/>en lång, vit mask.</p>
<p rend="indfirst">Och lätt och klar som ett barnskratt utan
<lb/>baktankar flög själen vidare.</p>
<p rend="indfirst">Färden gick mot den vindstilla tystnadens
<pb n="138"/>
<lb/>land. Vid muren stod en åldrad och knotig
<lb/>asp. Dess grenar voro sällsamt formade, liksom
<lb/>vänligt manande till tysthet, men som av inre
<lb/>frossa darrade bladen beständigt. Känsligt lyss&#x00AD;
<lb/>nande nådde själen fram till muren. Då gledo
<lb/>portarna ljudlöst åt sidan.</p>
<p rend="indfirst">Sakta, sakta tonande var tystnaden i vind&#x00AD;
<lb/>stillans land. Tystnaden lekte älvdans på mor&#x00AD;
<lb/>gonfuktiga ängar i landet bortom muren. Tyst&#x00AD;
<lb/>naden smekte och vaggade på vita vingar. Lätt
<lb/>och luftig var tystnaden i landet bortom muren.</p>
<p rend="indfirst">Då revs den skira slöjan i trasor av en rov&#x00AD;
<lb/>fågels råa läte. Girigt slöto sig hungriga klor
<lb/>kring en värnlös själ. Och ett övergivet barns
<lb/>klagande gråt dog bort i den skändade tystna&#x00AD;
<lb/>den. Allt var åter tigande vila. Endast aspens
<lb/>blad skälvde beständigt.</p>
<p rend="indfirst">Lars öppnade långsamt ögonen. Hon märkte
<lb/>det genast, hon, som under långa nätter hade
<lb/>följt varje ryckning i det bleka ansiktet. Och
<lb/>hennes blick blev ödmjuk, som då man tackar
<lb/>i tyst bön.</p>
<p rend="indfirst">Endast snyftande hjälplöshet svepte tät om&#x00AD;
<lb/>kring Lars. Han låg stilla och tröttheten vag&#x00AD;
<lb/>gade honom. Slutligen somnade han.</p>
<p rend="indfirst">Då han vaknade, satt hon ännu vid hans
<pb n="139"/>
<lb/>bädd. Men hans själ var ensam, ty det tigande
<lb/>rikets portar hade ljudlöst slutits bakom honom.</p>
<p rend="indfirst">Tillvarons spöksyner skrämde hans skygga
<lb/>väsen, som nyss dragit in från det tigande riket.
<lb/>Han tog Lisbeths vita hand och tryckte den
<lb/>mjukt.</p>
<p rend="indfirst">Se! hur de smyga, skuggorna omkring oss.
<lb/>Lömska skymta de i vrårna.</p>
<p rend="indfirst">Det jämrar och viner så spöklikt omkring
<lb/>oss, det är ängslande, som då höstvinden däm&#x00AD;
<lb/>pat klagar bland gravarnas ogräs. Det är hotet,
<lb/>som kastar kval över drömmare. Ty ingen kan
<lb/>skydda sig för det, som ingenstädes finnes och
<lb/>därför är till överallt, ingen kan dölja sig för
<lb/>det, som är lögn, därför att det är den vita san&#x00AD;
<lb/>ningen, som är ett intet, därför att det icke är
<lb/>skenet.</p>
<p rend="indfirst">Det okända och vanskliga susade med flaxande
<lb/>vingar kring bädden, där den sjuke rolös vilade.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVI">
<pb n="140"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XVI</head>
<p rend="indfirst">Tillfrisknandets tid var en tid av under för
<lb/>Lars.</p>
<p rend="indfirst">Är det ej undret, som suckar under jorden,
<lb/>där fröna gro, undret, som sveper genom luften
<lb/>som en smekning och leker i de kala träden,
<lb/>är det ej varstans undret, som i lövspricknings&#x00AD;
<lb/>tiden ser med djupa ögon?</p>
<p rend="indfirst">Läkaren kom och såg och undrade. Såg en
<lb/>gång till och undrade åter.</p>
<p rend="indfirst">Lars smålog fint åt hans häpna min. Men
<lb/>han sade intet. Han kände, att sjukdomen gått
<lb/>i baklås, all sjukdom. Han kände också, att
<lb/>gloendet lämnat sitt tag och han andades lät&#x00AD;
<lb/>tare.</p>
<p rend="indfirst">Härvan löpte jämnt. Den var borta, den
<lb/>osynliga handen, som städse stack fram och
<lb/>ryckte i de fina trådarna.</p>
<p rend="indfirst">Han hade känt en dov stöt, som i vågor
<lb/>sköljt genom hans varelse och vidrört alla sin&#x00AD;
<pb n="141"/>
<lb/>nen. Han kände ännu mattheten flyta genom
<lb/>sina ådror, men därunder kittlade det nya och
<lb/>grodde. Och genom färska sinnen stack själen
<lb/>fram sitt huvud — skygg och lyssnande.</p>
<p rend="indfirst">Och nu visste han, Lars, att det skulle kom&#x00AD;
<lb/>ma, som han gått och väntat på under gamla,
<lb/>fula år, när möglet smög. Han hade väntat på
<lb/>sitt äventyr. Nu kände han, att det skulle kom&#x00AD;
<lb/>ma. Allt skulle komma, undret, sagan, även&#x00AD;
<lb/>tyret.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Vänligt och varsamt gledo dagarna fram över
<lb/>hans själ. Och han var tacksam över att den
<lb/>mjuka mattigheten dröjde kvar. Ty intrycken,
<lb/>som mättade av kraft flöto fram genom känsliga
<lb/>sinnen, skulle sprängt hans själ, om de trängt
<lb/>in utan hinder.</p>
<p rend="indfirst">Han hade suttit hela dagen i länstolen vid
<lb/>sitt öppna fönster. Lisbeth ville stänga det, ty
<lb/>luften blev fuktig mot aftonen. Men Lars ryckte
<lb/>häftigt bort hennes hand. Och hon såg i hans
<lb/>ögon, att han kände sig sårad.</p>
<p rend="indfirst">De gula ranunklerna utanför hans fönster
<lb/>nickade vänligt. De förstodo.</p>
<p rend="indfirst">Lars sträckte ut huvudet och slöt ögonen,
<lb/>liksom om han vädrat någonting. Sedan suc&#x00AD;
<pb n="142"/>
<lb/>kade han sökande och lutade sig tillbaka i sto&#x00AD;
<lb/>len. Luften var full av under och hemligheter
<lb/>i afton. Ranunklerna viskade sinsemellan. Var
<lb/>han den enda, som ingenting visste, och varför
<lb/>skulle det döljas för honom? Han lutade sig
<lb/>ånyo ut genom fönstret och slöt ögonen. Åter
<lb/>dessa främmande dofter, viskningar, hemlighe&#x00AD;
<lb/>ter. Lars kände sig ängslig och villrådig.</p>
<p rend="indfirst">Han kallade sakta på Lisbeth. Hon kom.
<lb/>Han tog hennes hand och smekte sin kind mot
<lb/>den.</p>
<p rend="indfirst">Hon ledde honom bort till bädden och stängde
<lb/>sedan fönstret. Ingen sade något.</p>
<p rend="indfirst">Det var vid den tiden, då ängarna blommade.
<lb/>Men sjuklingen visste det ej.</p>
<p rend="indfirst">Lars vaknade om natten. Han gick till fönst&#x00AD;
<lb/>ret och öppnade det. Solen sov ännu, men mor&#x00AD;
<lb/>gonen lekte redan kurragömma mellan dimfläc&#x00AD;
<lb/>karna, där natten gömde sig.</p>
<p rend="indfirst">Han såg och kände och skyndade ut på trap&#x00AD;
<lb/>pan. Träden sträckte på sig, blommorna och
<lb/>gräset hade nyss vaknat och en och annan fågel
<lb/>hälsade godmorgon. Dimman höjde sig, rörde
<lb/>hemlighetsfullt på sig och började mjukt och
<lb/>omärkligt försvinna. Färskt och friskt var allt
<lb/>som på skapelsens första dag.</p>
<pb n="143"/>
<p rend="indfirst">Ranunklerna och den vita hundflokan till
<lb/>vänster följde med spänning hans växlande ut&#x00AD;
<lb/>tryck. Med ens sågo de på varann och nickade.</p>
<p rend="indfirst">— Nu såg han något, sade en gul.</p>
<p rend="indfirst">— Vet ni vem som brukar synas vid den
<lb/>tiden, då ängarna blomma? viskade en annan.</p>
<p rend="indfirst">— Vem, vem brukar synas, då ängarna stå
<lb/>i blom?</p>
<p rend="indfirst">—- Det är Samr i skogen, fortfor den förra
<lb/>och såg hemlighetsfull ut.</p>
<p rend="indfirst">— Det är honom han ser, viskade alla de
<lb/>gula. Han har sett en skymt av Samr i skogen.</p>
<p rend="indfirst">— Ja, ja, nickade de vita till vänster. När
<lb/>ängarna stå i blom.</p>
<p rend="indfirst">Den sjuke gick ensam in med sin längtan.
<lb/>Han hade ej sett Samr i skogen. Men han hade
<lb/>anat något och hans själ hade lyssnat och stu&#x00AD;
<lb/>lit blommornas hemlighet.</p>
<p rend="indfirst">Och Samr var hans vän, fast han ej visste</p>
<p>det.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Lars satt vid sitt bord och hans varelse an&#x00AD;
<lb/>dades olust. Han hade läst mycket hela dagen
<lb/>och var mätt på att motta. Han hade läst om
<lb/>dem, som brytas och gå över. Och många tunga
<lb/>vagnar hade kört över hans själ.</p>
<pb n="144"/>
<p rend="indfirst">Han mindes den trötte Stéphane och hans
<lb/>nakna ord: »Mon cœur est triste et j’ai lu tous
<lb/>les livres!»</p>
<p rend="indfirst">Hans sinne flöt tjockt och han kände sig
<lb/>tung och ofruktbar.</p>
<p rend="indfirst">Vems öga blinkade lysande och varmt ur
<lb/>mörkret?</p>
<p rend="indfirst">Han steg upp och satte sig vid fönstret och
<lb/>såg hur natten sakta smög framåt. Snart var
<lb/>den helt nära och han kände dess lätta ande&#x00AD;
<lb/>dräkt mot sin kind.</p>
<p rend="indfirst">Hör, hur underbart vackert de ringa, tyst&#x00AD;
<lb/>nadens klockor! Stillheten är rik och havande
<lb/>i afton. Den är mättad av rytm och buren av
<lb/>klockklang. De ringa, den tigande kvällens kloc&#x00AD;
<lb/>kor, för den, som är ensam.</p>
<p rend="indfirst">Och en mjuk liten glädje smög sig in i hans
<lb/>själ, där han satt och lyssnade.</p>
<p rend="indfirst">Han steg ljudlöst upp och gick ut. Redan
<lb/>sjöng bloden sakta i aning.</p>
<p rend="indfirst">Under lövens lönnliga skugga stod Samr, som
<lb/>bett månögats vattenspegling blinka in till Lars
<lb/>i hans kammare. Han tog sin vän under ar&#x00AD;
<lb/>men och förde honom längs sin hemliga stig
<lb/>till stranden.</p>
<p rend="indfirst">Där sutto de tigande på en planka.</p>
<pb n="145"/>
<p rend="indfirst">Ensam och sann som en blå oändlighets sö&#x00AD;
<lb/>kande öga rörde sig månen långsamt framåt i
<lb/>stor tystnad. Trädens konturer voro främmande
<lb/>som en stelnad hemlighet.</p>
<p rend="indfirst">Det sublima och stora i att höra samman
<lb/>med det hemliga föll som svindel över den enes
<lb/>själ. Och en skälvning gick genom hans varelse,
<lb/>ty han var stungen av den nakna själen i oänd&#x00AD;
<lb/>lighetens sökande öga. Men det var en speg&#x00AD;
<lb/>ling i löpande vatten.</p>
<p rend="indfirst">Samr tog hans hand och de vandrade till&#x00AD;
<lb/>baka längs den hemliga stigen. De voro tysta
<lb/>och kvällen teg med dem.</p>
<p rend="indfirst">Här kom aftonhimlens diskreta själ dem
<lb/>till möte. En lång, dämpad fråga låg vid den
<lb/>skymmande horisonten och flöt över i otydliga
<lb/>konturer. Men vid den lönnliga skuggans rand
<lb/>kände Lars, att Samr vek från hans sida och gick
<lb/>tillbaka till dunklet, som väntade.</p>
<p rend="indfirst">Lars vände åter till sin kammare, där ljus
<lb/>lyste vänligt i sommarnatten. Och det var, som
<lb/>om dagg och barnskratt fallit över hans själ.</p>
<p rend="indfirst">En blommas, ett barns, en vildes öga kan
<lb/>se Samr i skogen. Lars såg honom denna hem&#x00AD;
<lb/>liga natt, då han lystrade till undret.</p>
<pb n="146"/>
<p rend="indfirst">Längs skogsstigen vandrade Samr. Han skym&#x00AD;
<lb/>tade fram än här, än där mellan stammarna.
<lb/>Solstrålarna lekte och skrattade lätt bland hans
<lb/>klara lockar, medan rönnbladens fina skuggor
<lb/>löpte mjukt över hans ljusa yta. Den levande
<lb/>tystnaden kysste hans själ och jorden andades
<lb/>tungt och vaggande under hans fot. Stigen
<lb/>gled mjuk och vänlig in mellan födande åkrar
<lb/>och en äng, som stod i blom. Färgernas vin&#x00AD;
<lb/>kande, skälmska lys lekte ringdans med solens
<lb/>vackra skratt. Lukten av havande jord flöt
<lb/>mätt och tung i luften. Han gick omkring och
<lb/>sög denna lukt och närde sig därav, tills den
<lb/>dröp som olja från hans varelse.</p>
<p rend="indfirst">När det åter var kväll och viskningar gingo
<lb/>mellan träden, då smög den så hjälplös intill
<lb/>Lars, längtan efter Samr, som han sett under
<lb/>den stora rönnen.</p>
<p rend="indfirst">Hans blåa, lätta varelse hade blickat emot
<lb/>honom med djupa ögon och fyllt hans själ så,
<lb/>som ibland en okänd väns i drömmen.</p>
<p rend="indfirst">Längtan såg med klara ögon. Och Lars gick
<lb/>ut i kvällen.</p>
<p rend="indfirst">— Jag visste, att du skulle komma i afton,
<lb/>min vän, sade Samr och tryckte lätt hans hand.
<lb/>Ty du var den jag sökte.</p>
<pb n="147"/>
<p rend="indfirst">Vän, ångesten susar omkring dig, ty bryt&#x00AD;
<lb/>ningstiden är kommen. Men ångesten viger till
<lb/>undret.</p>
<p rend="indfirst">Vän, din själ var sjuk och spänd av lögnen.
<lb/>Sedan kommo vita fingrar och löste lögnbanden.
<lb/>Den tigande tystnaden sög giftet ur din själ.</p>
<p rend="indfirst">Dina sinnen äro känsliga och kyska som
<lb/>vildens och barnets, de äro färska som den vak&#x00AD;
<lb/>nande vårens och den undrande morgonens.
<lb/>Alla intryck flyta starka och livande som söt
<lb/>doft genom din varelse. Vän, friskt som dagg
<lb/>har förnyelsens heliga under svept över tillvaron.
<lb/>Det är allt.</p>
<p rend="indfirst">Och nu är du vilden och värnlöst kastad åt
<lb/>hans skrockfulla skräck för det okända.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVII">
<pb n="148"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XVII</head>
<p rend="indfirst">Vildens liv är en enda fruktan för de främ&#x00AD;
<lb/>mande och hatfulla makter, som jaga hans liv,
<lb/>fruktan för de okända, mäktiga väsen, som dölja
<lb/>sig bakom tingen. För honom är tillvaron ännu
<lb/>den dunkelhemliga värld, där allt flyter. Med
<lb/>sin vassa instinkt vädrar han tingens själ, varel&#x00AD;
<lb/>sen bakom företeelserna.</p>
<p rend="indfirst">Allt omkring honom lever sitt eget liv. Han
<lb/>är känslig för stugans och hemmets själ och
<lb/>rädd att såra den eller skrämma bort den. Han
<lb/>förstör ej sina gamla redskap, utan låter dem
<lb/>få vila den sista vilan på en ostörd plats.</p>
<p rend="indfirst">Snart lär han sig inse ordets makt. Han
<lb/>känner, att man med ordet kan värja sig för
<lb/>det okända och hemlighetsfulla, som svekfullt
<lb/>smyger i vrårna. Ty har man funnit tingens
<lb/>lösensord, då har man bundit det hemlighets&#x00AD;
<lb/>fulla och gjort det till tjänare. Med fin förståelse
<pb n="149"/>
<lb/>benämner han därför namngivningen »själasö&#x00AD;
<lb/>kande.»</p>
<p rend="indfirst">Men snart glömmer han, att där fanns en
<lb/>själ bakom. Det irrationella, vanskliga, hotfulla
<lb/>slits bort från benämningen, som blir torr och
<lb/>fadd. Det färska undret lossnar och gömmer
<lb/>sig <hi rend="spaced">bakom</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Medan Lars långsamt tillfrisknade voro hans
<lb/>sinnen ytterligt skärpta och känsliga för tingens
<lb/>själ. Den fina, omärkliga men genomträngande
<lb/>doften av mörkrädsla, spökrädsla stack honom
<lb/>överallt i näsan. Han hade fått syn på det spök&#x00AD;
<lb/>rädda barnet inom sig, det, som alla söka dölja
<lb/>med löjlig omsorg. Mänskan fruktar allt fort&#x00AD;
<lb/>farande de främmande makter, som driva sitt
<lb/>hemlighetsfulla spel omkring henne, hon ser
<lb/>överallt dessa tysta, hatfulla väsen tassa — hon,
<lb/>liksom vilden och barnet.</p>
<p rend="indfirst">Men hon döljer. Och det är bak benämnin&#x00AD;
<lb/>gen hon gömmer sig.</p>
<p rend="indfirst">Men Lars lät ej längre bedra sig. Med skärpta
<lb/>sinnen luktade han sig överallt bak benämnin&#x00AD;
<lb/>gen till det levande, okända väsen, som väcker
<lb/>rädsla och ångest hos mänskors barn.</p>
<p rend="indfirst">Man säger »livet». Det är en etikett. Och
<lb/>det man kallar så, blir snart en alldaglig före&#x00AD;
<pb n="150"/>
<lb/>ställning, som ej för vaneslöa sinnen väcker ens
<lb/>intresse, ännu mindre skräck.</p>
<p rend="indfirst">Men dra för en sekund bort en flik av be&#x00AD;
<lb/>nämningen och kasta en blick <hi rend="spaced">bakom</hi>!</p>
<p rend="indfirst">Akta dig, nygirige! En hatfull blixt dödar.
<lb/>Du är värnlös.</p>
<p rend="indfirst">Varför tjuter hunden så långdraget ut i nat&#x00AD;
<lb/>ten? Drag täcket högre! Men vem suckar så
<lb/>hemskt där i vrån? Det är så mörkt och elakt
<lb/>omkring mig. Drag täcket tätare! Snart kom&#x00AD;
<lb/>mer väl morgonen.</p>
<p rend="indfirst">Varför tjuter hunden så långdraget ut i nat&#x00AD;
<lb/>ten? När födes väl ljusningen? Kanske kvävde
<lb/>hon, den elaka, ljusningen. Jag är så ensam i
<lb/>mörkret. Giv mig din hand!</p>
<p rend="indfirst">Man säger »döden» och man är van vid be&#x00AD;
<lb/>nämningen. Alla äro vi dödliga. Men min död
<lb/>är som horisonten; den kommer aldrig närmare.
<lb/>Den finns till i mitt medvetande endast som en
<lb/>matematisk storhet, ej som ett faktum. Jag vet,
<lb/>att jag skall dö, men jag tror det ej. Jag kan
<lb/>ej känna det, ty man kan ej känna ett begrepp.
<lb/>Och det levande, hotfulla, okända väsen, som
<lb/>lurar omkring mig, det har jag stängt ute genom
<lb/>benämningen. Orden äro dammar, varmed man
<lb/>hindrar de hotfullt mumlande vågorna av det
<pb n="151"/>
<lb/>okända, som svallar omkring en, att brusa inpå
<lb/>och dränka de svaga. Men de elaka trollen fin&#x00AD;
<lb/>nas likafullt. Akta dig, ensamma barn i skogen!</p>
<p rend="indfirst">Man säger »jag». Vem är »jag»? Vad är
<lb/>»jag»?</p>
<p rend="indfirst">Varför är dårens leende så spöklikt? Är det
<lb/>»jag» som driver gäck? Eller är den arme då&#x00AD;
<lb/>rens »jag» ett lik och leendet en återspegling av
<lb/>ett likskratt?</p>
<p rend="indfirst">Jag är rädd. Jag är rädd att vara ensam
<lb/>med »jag», som döljer sig härinne. Hör, hör!
<lb/>Det tassar hemlighetsfullt. En långdragen kla&#x00AD;
<lb/>gan. Det spökar.</p>
<p rend="indfirst">Det spökar härinne! Jag vågar ej andas.
<lb/>Hör, hör!</p>
<p rend="indfirst">Sch! Kommer där någon?</p>
<p rend="indfirst">Nej, det var ingen. Jag är helt ensam i ti&#x00AD;
<lb/>gande skymning.</p>
<p rend="indfirst">Vem skrattar? Ett undertryckt, kittlande skratt,
<lb/>som gäckar.</p>
<p rend="indfirst">Böjde vandrare därute, vart går du hän i
<lb/>natten? Stanna, kamrat, och kom in till mig!
<lb/>Det är gott att vara två, då spöken skratta i
<lb/>skymningen.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Såg du mänskan? Såg du henne en naken
<pb n="152"/>
<lb/>stund, såg du henne själv bak det, som synes?
<lb/>Såg du, hur hon drog skuldrorna åt sig, såg du
<lb/>den hastiga blicken, i vars inre ångesten kröp ...
<lb/>Ångesten för det, som ingen känner, som är
<lb/>ohyggligt, därför att det intet namn har, det, som
<lb/>jagar till döds, därför att det står så överna&#x00AD;
<lb/>turligt stilla, orörligt. Ögonen stirra mot detta
<lb/>inlet, som andas hot, ett hot, som smyger lång&#x00AD;
<lb/>samt och falskt, som mumlar överallt liksom
<lb/>på avstånd.</p>
<p rend="indfirst">Detta otydliga, hotfulla, avlägsna sorl, det
<lb/>stiger och faller som världshavets vågor, det
<lb/>sluter sin mörknande ring omkring oss, sluter
<lb/>sig närmare, tätare, tränger inpå oss ... Luften
<lb/>är mättad med skräck, hjälplös, planlös, över&#x00AD;
<lb/>given skräck för mörkret, som kommer.</p>
<p rend="indfirst">Hör du ett barns jämmer ... en svag, skäl&#x00AD;
<lb/>vande, vädjande låga, som suges in i det mum&#x00AD;
<lb/>lande mörkret.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXVIII">
<pb n="153"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XVIII</head>
<p rend="indfirst">Dimman sänkte sig mjuk och öppnade för
<lb/>tingen sitt gömmande sköte. Endast här och
<lb/>var röjde sig en vilsen barfläck, skygg för sin
<lb/>egen skugga.</p>
<p rend="indfirst">Lars vandrade ensam med starkt sinne kring
<lb/>bergen. Bloden drev som en vädrande hund
<lb/>genom ådrorna.</p>
<p rend="indfirst">Då talade en tystnad bakom klippan. Och
<lb/>han visste, att det var Samr ur skogen, ty en
<lb/>hand sökte hans i dimman.</p>
<p rend="indfirst">— Det är klotet som klagar i natten, då en&#x00AD;
<lb/>samma själar gå vilse. Det är klotet som kla&#x00AD;
<lb/>gar, där dyningen går lång och tung.</p>
<p rend="indfirst">Hör du ej om kvällen, när din själ är lyss&#x00AD;
<lb/>nande, hur vemodet sjunger i vinden? Det är
<lb/>vår jord, som kallar.</p>
<p rend="indfirst">Hör du ej havsvattnet sökande sucka kring
<lb/>bryggan, där du sitter tung, havande med din
<lb/>längtan? Det är vår jord, som kallar.</p>
<pb n="154"/>
<p rend="indfirst">Varför gå mänskors barn med vägande steg
<lb/>över jorden? Var är den ande, som dansar,
<lb/>lätthetens ande? Var är skrattet, som dagglätt
<lb/>hoppar över tingen?</p>
<p rend="indfirst">Klotet är bundet av tyngdens lag. Djuret
<lb/>kan aldrig skratta. Tingens väsen är svårmod,
<lb/>ty tyngdens ring är kvav och ingen finns, som
<lb/>löser.</p>
<p rend="indfirst">Men mänskan fick av gudar det lösande
<lb/>skrattets gåva. Varför låter hon tungsinnet sitta
<lb/>på sin axel och hacka sönder sin själ?</p>
<p rend="indfirst">Den löpande hunden vädrar sökande mot
<lb/>vinden. Det är vår jord, som kallar.</p>
<p rend="indfirst">Samr gled som en ljusstråle över stenarna
<lb/>och bergen:</p>
<lb/>
<lg rend="ind1 small"><l>»Jeg er Ariel! Se! Jeg er Lethedens Aand!</l>
<l>Jeg blev sendt for at lære jer flyvende Flugt,</l>
<l>for at afkaste Byrder og oplöse Baand,</l>
<l>for at skænke jer Æterens liflige Frugt.»</l></lg>
<lb/>
<p rend="indfirst">Sedan stod han länge tigande däruppe och
<lb/>såg ner över mänskornas boningar.</p>
<p rend="indfirst">De ha vin, tänkte han, det vin, som gör ungt
<lb/>och lätt. Men det står korkat på märkta flas&#x00AD;
<lb/>kor. Och tomma buteljögon glo på främlingen,
<lb/>som går med drömmar.</p>
<pb n="155"/>
<p rend="indfirst">Samrs vänsälla sinne andades medömkan
<lb/>med dem.</p>
<p rend="indfirst">Var dröjde han, som var ung och lättsinnig,
<lb/>och lät etiketterna flyga för vinden? Han, som
<lb/>känt vinets söta, söta doft.</p>
<p rend="indfirst">Samr hoppade ner från sin sten och kom
<lb/>dansande utför berget. Han tog Lars’ hand och
<lb/>förde honom till en äng och en ensam stig.</p>
<p rend="indfirst">Längs den ensamma stigen vandrade en ung
<lb/>kvinna. Hennes gång bar henne lätt och där
<lb/>låg något av frisk nysälta över hennes sinne.
<lb/>Då och då böjde hon sig ner och en brun liten
<lb/>hand bröt en blomma.</p>
<p rend="indfirst">— Hur väger sinnet i dag? ropade Samr
<lb/>henne glatt till möte.</p>
<p rend="indfirst">— Lätt som vanligt, var svaret. Det gled
<lb/>som på vita vingar emot dem.</p>
<p rend="indfirst">Sedan möttes de och stannade. Hon tryckte
<lb/>hastigt, men sökande Lars’ hand. Och deras
<lb/>själar kände igen varandra i en naken blick.</p>
<p rend="indfirst">Han kände sig häpen och förvirrad. Hon
<lb/>föreföll underligt egen, nästan overklig, som i
<lb/>drömmen.</p>
<p rend="indfirst">Är det <hi rend="spaced">du</hi>?</p>
<p rend="indfirst">Han tänkte. Och skygga känselspröt sökte
<lb/>sig över till hennes väsen.</p>
<pb n="156"/>
<p rend="indfirst">Du? Ja, jag vet, jag ...</p>
<p rend="indfirst">En pinad tanke kröp skygg omkring och
<lb/>spanade förgäves efter en hållhake.</p>
<p rend="indfirst">Men jag kan ej minnas.</p>
<p rend="indfirst">Hon kände den hjälplösa tanken susa om&#x00AD;
<lb/>kring sin själ och såg att den pinade honom.</p>
<p rend="indfirst">— Lars, sade hon därför vänligt, varför så
<lb/>tungsint denna rika morgon, då frukterna bildas
<lb/>och avrundningens hemlighet fullbordas?</p>
<p rend="indfirst">Deras ögon sökte åter varandra, då hon sade
<lb/>»Lars». Och han visste, att han mött en lätt
<lb/>själ.</p>
<p rend="indfirst">— Samr och jag, fortfor hon, vi äro två »lätt&#x00AD;
<lb/>sinniga». Det är ett vackert ord, fast fula sjä&#x00AD;
<lb/>lar ha smutsat det.</p>
<p rend="indfirst">Det sinne, som är lätt, glider över och uppåt,
<lb/>där det tunga stöter sig och smutsas. Det lätta
<lb/>sinnet lyfter, höjer, där det vägande tynger som
<lb/>bly. Vigt som en vildfågel är det sinnet, därför
<lb/>går det aldrig i koppel.</p>
<p rend="indfirst">Sådan är »lättsinnets» filosofi. Det är den
<lb/>mogna frukten, vars fullbordan sker, då den
<lb/>plockas av en vit hand. Det är avrundningens
<lb/>hemlighet.</p>
<p rend="indfirst">Hon tystnade, men Lars märkte det knap&#x00AD;
<lb/>past. Ty där var en ständig, levande tystnad
<pb n="157"/>
<lb/>omkring henne, en lätt och sjungande tystnad,
<lb/>som flöt emot honom från hennes väsen. Och
<lb/>när hon talade, föllo hennes ord som silregn
<lb/>faller, fast solen lyser.</p>
<p rend="indfirst">Men Lars märkte, att Samr var borta. Han
<lb/>såg på henne. Då dansade deras själar tillsam&#x00AD;
<lb/>mans i ett vigt och hastigt skratt, som var de&#x00AD;
<lb/>ras hjärtas vällukt.</p>
<p rend="indfirst">Och änglarna sågo en vit duva komma vac&#x00AD;
<lb/>kert flygande i ljusa kretsar.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">De hade skilts och han var ensam. Där sjöng
<lb/>i hans blod en sökande saknad efter någonting
<lb/>outsägligt kärt, som han förlorat.</p>
<p rend="indfirst">Han vandrade motvilligt hemåt och tänkte
<lb/>på henne. Hans tankar virade sig mjukt som
<lb/>en smekning kring denna underbart färska själ,
<lb/>som mött hans.</p>
<p rend="indfirst">Han kände, att han åter mött undret. Denna
<lb/>själ förde med sig en fläkt av mysteriet, som
<lb/>varje afton bär den ofödda morgonen under sitt
<lb/>levande hjärta. Det var den färska fläkten av
<lb/>brodd, som spirar, där allting omkring är kväl&#x00AD;
<lb/>jande, med lukt av unkna källare.</p>
<p rend="indfirst">Det är de fuktiga förvaringsrummens själar,
<lb/>tänkte han, som <choice><sic>försöka</sic><corr resp="lbtero">föröka</corr></choice> sig och uppfylla jorden.
<pb n="158"/>
<lb/>Det är dem, vi möta på gator och torg, de, som
<lb/>gå ut och in i våra hus, det är de, som älska
<lb/>oss och hata oss, de, som trycka oss, pina oss,
<lb/>äckla oss!</p>
<p rend="indfirst">Han knöt händerna liksom för att trotsa.
<lb/>Då mindes han henne, som satt därhemma och
<lb/>väntade. Och han visste med ens, att han ha&#x00AD;
<lb/>tade den kvinnan.</p>
<p rend="indfirst">Ty hans själ var ej hel. Alltför länge hade
<lb/>tungsinnet suttit på hans axel och hackat den
<lb/>med sin fula näbb.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXIX">
<pb n="159"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XIX</head>
<p rend="indfirst">Den ensamma stigen var underlig och tyst i
<lb/>dag, som om den velat dölja en hemlighet. Men
<lb/>Lars vandrade försiktigt framåt med vädrande
<lb/>sinne och han kände en svag vällukt stiga,
<lb/>som av lätta steg ...</p>
<p rend="indfirst">Oron stack i hans nerver och hans steg blevo
<lb/>otåligt snabba. Han sökte henne, som gått här
<lb/>nyss, Dorthe med det hastiga, sökande skrattet.</p>
<p rend="indfirst">Vildros, älskar du mig? Jag vill, att du äls&#x00AD;
<lb/>kar mig.</p>
<p rend="indfirst">Men låt dem ej komma dig nära! Vildros,
<lb/>vildros, de äro alla ympade, ty deras luft är
<lb/>lögn. Därför komma de med kniven, när de
<lb/><hi rend="spaced">se</hi> dig, ty du är äkta.</p>
<p rend="indfirst">Stick dem, vildros, riv deras vita händer blo&#x00AD;
<lb/>diga! Ympade själar äro fega.</p>
<p rend="indfirst">Blygseln tär på min själ, alltsedan jag första
<lb/>gången såg din själ och kände igen den. Sedan
<pb n="160"/>
<lb/>dess har ditt väsen varit sången i min blod.
<lb/>Och sedan dess ser jag deras själars orenhet
<lb/>och lider. Jag ser falskheten, som smutsar och
<lb/>gör själarna gråa och ogenomskinliga. De äro
<lb/>alla förgiftade av lögnen. Den kommer deras
<lb/>varelse att härskna och gör safterna skämda.</p>
<p rend="indfirst">Men din själ har icke lögn. Du är en väl&#x00AD;
<lb/>signad.</p>
<p rend="indfirst">Vän, försök att fly, fly långt bort till vid&#x00AD;
<lb/>derna, om du ej är stark nog! Ty lukten av
<lb/>de unkna förvaringsrummens själar smittar.</p>
<p rend="indfirst">Vildros, älskar du mig? Du måste älska
<lb/>mig!</p>
<p rend="indfirst">Jag vill slunga min kärlek kring dig, på de
<lb/>stora vidderna vill jag jaga din själ som hinden.
<lb/>Där skall min kärlek nå den och sluta sin ögla
<lb/>kring den flyktande. Och du skall känna min
<lb/>kärlek omkring din själ, du skall kunna slita i
<lb/>den och gripa om den med dina välsignade hän&#x00AD;
<lb/>der; för varje steg ifrån mig skall öglan spännas.</p>
<p rend="indfirst">Vildros, älskar du mig? Jag vill slunga min
<lb/>kärlek kring dig, på de stora vidderna vill jag
<lb/>jaga din själ som hinden.</p>
<p rend="indfirst">Men han stannade och såg sig omkring, ty
<lb/>hans själ vädrade hennes närhet. Det var som
<lb/>sakta risslande vatten, när skogen tiger.</p>
<pb n="161"/>
<p rend="indfirst">Och där i skuggan satt hon med en blomma
<lb/>och en spegel. Hennes fingrar plockade lång&#x00AD;
<lb/>samt sönder blommans kronblad, ett för ett.
<lb/>Och ett lustigt leende log genom hennes läppar.</p>
<p rend="indfirst">Hon märkte honom ej, ty han kom bakifrån
<lb/>och med en älskares steg, med lätta steg. Han
<lb/>såg på hennes veka, böjda nacke och han kände
<lb/>en varm känsla av kärlek stiga och göra sitt
<lb/>sinne mjukt. Han log, ty det spirade av älskog
<lb/>i hans själ och små vita blommor höjde lätt
<lb/>sina huvuden, liksom tärnor i skog.</p>
<p rend="indfirst">Han var helt nära och han andades kort, ty
<lb/>spänningen löpte fram längs nervtrådarna. Då tog
<lb/>hon spegeln från marken och böjde sig ner över
<lb/>den. Han tittade över hennes axel och han
<lb/>skymtade i spegeln en bild och en blick. Men
<lb/>mellan bilden och spegeln satt det okända och
<lb/>skrattade lömskt.</p>
<p rend="indfirst">En genomträngande, hetsande ton löpte lång
<lb/>över skogens tigande ensamhet. Det var Eri&#x00AD;
<lb/>nyers hot i hemlig natt.</p>
<p rend="indfirst">Han sprang därifrån som en feg man sprin&#x00AD;
<lb/>ger. Och skräcken för det okända, som hotar,
<lb/>trampade honom på hälarna. Blicken i spegeln
<lb/>följde honom och han kände barnets skrämsel
<lb/>för det främmande, som är elakt.</p>
<pb n="162"/>
<p rend="indfirst">Han vågade ej se sig om, ty onda varsel
<lb/>prasslade som torra löv. Och Erinyers lång&#x00AD;
<lb/>dragna hot red marritt i hans själ.</p>
<p rend="indfirst">När han såg, att han nalkades bergen, häl&#x00AD;
<lb/>sade han dem med stor glädje. Han satte sig
<lb/>på en sten, ty han kände trötthet i sina lem&#x00AD;
<lb/>mar. Och han besinnade sig själv och und&#x00AD;
<lb/>rade, vad där skett var.</p>
<p rend="indfirst">Men det blev natt och det blev dag medan
<lb/>han vandrade bland bergen och talade till sin
<lb/>själ. Och på den följande dagen, ganska bittida
<lb/>om morgonen, begav han sig åstad att två sitt
<lb/>ansikte i källan vid Samrs dunge.</p>
<p rend="indfirst">Inne i dungen såg han Samr, som satt och
<lb/>skrev med en gåspenna. Lars lutade sig nyfi&#x00AD;
<lb/>ket ner för att se, vad han skrev. Då såg han
<lb/>undret leka som ett litet möss kring pennan,
<lb/>som löpte lätt. Samr skrev ej som mänskors
<lb/>barn skriva. Ty de raspa utan lätthet och skräm&#x00AD;
<lb/>ma det skygga djuret.</p>
<p rend="indfirst">Samr log och vinkade åt honom att följa.
<lb/>Utanför dungen lyste solen. Den sög lätt bort
<lb/>morgondaggen, som glänste fuktig på Samrs hud.
<lb/>Efter en stund voro de framme vid ängen och
<lb/>den ensamma stigen. Längs stigen vandrade
<lb/>Dorthe.</p>
<pb n="163"/>
<p rend="indfirst">Lars såg på Samr. Han såg blott en hastig,
<lb/>lysande blick, och sedan var Samr försvunnen.</p>
<p rend="indfirst">Han hörde hennes lätta, sökande skratt och
<lb/>mötte en öppen blick. Då visste han med ens,
<lb/>att hans ögon varit förhållna och att det ej va&#x00AD;
<lb/>rit henne, han sett om kvällen.</p>
<p rend="indfirst">Han förstod, att skrymt går före dem, som
<lb/>bära på undret.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXX">
<pb n="164"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XX</head>
<p rend="indfirst">Hon gav honom den dagen. Och den var
<lb/>rik och stark.</p>
<p rend="indfirst">Lars kastade sig hisnande in i sin virvlande,
<lb/>sugande, sjungande kärlek, han gick omkring
<lb/>och mättade sin själ med vågor av vällukt, som
<lb/>hans kärlek smekte fram ur hennes väsen i dessa
<lb/>drypande rika högsommarstunder.</p>
<p rend="indfirst">Safterna stego och föllo och bloden svallade
<lb/>i ojämna, gungande rytmer.</p>
<p rend="indfirst">Han hörde sin starkhets svall i sin själ —
<lb/>det var den bundna, dämpade sången från dju&#x00AD;
<lb/>pen i fjärran. Och han kände brottarens instink&#x00AD;
<lb/>ter kittla och sticka i bloden.</p>
<p rend="indfirst">Hon såg det. Men hon tog lätt, underbart
<lb/>lätt hans hand; och de sökte musslor på stran&#x00AD;
<lb/>den och skrattade som barn i solen.</p>
<p rend="indfirst">Men skymningen kom sakta bakifrån och
<lb/>tog bort deras sol. Då vandrade de tysta längs
<lb/>vägen.</p>
<pb n="165"/>
<p rend="indfirst">Kvällen kände sig kylig och ensam, därför
<lb/>smög den så rädd omkring dem. Ty de två,
<lb/>som gingo tysta, höllo av varann.</p>
<p rend="indfirst">En ensam läderlapp fladdrade underligt tyst
<lb/>kring ett träd. Den var lustig, läderlappen, där
<lb/>den flög så tryckande ensam i sina oregelbundna
<lb/>banor.</p>
<p rend="indfirst">— Vi äro två, Dorthe, du och jag, sade han
<lb/>öppet och gott, medan hans ögon följde läder&#x00AD;
<lb/>lappens flykt.</p>
<p rend="indfirst">— Det okända ser med sina stora ögon ur
<lb/>mörkret. Trollen skratta gällt och snegla på oss
<lb/>under träden.</p>
<p rend="indfirst">Den lustiga läderlappen susade tätt över de&#x00AD;
<lb/>ras huvud. I banor, långa, oregelbundna banor.</p>
<p rend="indfirst">— Det är tryggt och gott att vara två. Dorthe,
<lb/>låt mig kyssa din hand!</p>
<p rend="indfirst">Rönnen lutade sig lyssnande över de två.
<lb/>Sedan log den. Och dess blad tecknade sig så
<lb/>underbart skära och fina mot kvällens kyliga
<lb/>himmel, som lyste gul.</p>
<p rend="indfirst">De stannade. Det var två själar, som susade
<lb/>förbi varandra i skymningen.</p>
<p rend="indfirst">Rönnen höll andan och allt var stilla som i
<lb/>väntan. Och intet annat fanns till än dessa två,
<lb/>som höllo av varann.</p>
<pb n="166"/>
<p rend="indfirst">— — —</p>
<p rend="indfirst">Åter andades rönnen och böjde sig lyssnande
<lb/>över dem därnere, som gingo hand i hand. En
<lb/>lätt vind förde viskningar mellan träden.</p>
<p rend="indfirst">Den lustiga läderlappen syntes åter ensam
<lb/>flyga i ängslande banor. Av och an, liksom ja&#x00AD;
<lb/>gad men fången.</p>
<p rend="indfirst">Hon ryste lätt och gömde sig hos honom
<lb/>som en fågelunge. Och de togo vägen till gården.</p>
<p rend="indfirst">I kvällens skymning sutto de i den stora,
<lb/>låga salen. Ljuset drog långsamt bort och lät
<lb/>mjukheten smyga in över rummet och dess gamla
<lb/>möbler. I den glidande dagern, som dröjde,
<lb/>kunde han se hennes profil, där hon satt lutad
<lb/>över den gamla flygeln. Det var en fin profil
<lb/>från en antik kamé.</p>
<p rend="indfirst">Hon sjöng en stilla visa, ren länge glömd av
<lb/>dem, som sjunga visor. Det var visan om liten
<lb/>jungfru, som sakta gångar i natten över borg&#x00AD;
<lb/>gårdens stenar sin ungersven till möte. Men
<lb/>den visan var sorglig som alla gamla visor.</p>
<p rend="indfirst">Lars Thorman kände sig så underlig till sin&#x00AD;
<lb/>nes i det tysta rummet, som lyssnade till sina
<lb/>minnen. Det förgångna vaknade till sitt skugg&#x00AD;
<lb/>liv inom dessa tigande väggar; förfäderna i ra&#x00AD;
<lb/>mar av guld krökte sina tunna läppar till ett
<pb n="167"/>
<lb/>underligt leende. Och den stilla visan sjöng sig
<lb/>så vackert över det lyssnande rummet. Men den
<lb/>visan var sorglig som alla gamla visor.</p>
<p rend="indfirst">Omkring honom vaknade underliga, främ&#x00AD;
<lb/>mande stämningar, som vaggade i vinden. Han
<lb/>såg sig själv lutad över palimpsestens gulnade
<lb/>papyrus. De vanetomma skrivtecken, som se&#x00AD;
<lb/>nare tiders barn hade textat med rolös hand,
<lb/>syntes småningom falla sönder och försvinna.
<lb/>Hans ögon, giriga efter under, kunde se kontu&#x00AD;
<lb/>rerna av gammalt, bleknat pränt, som bands
<lb/>samman av hemligheten. Med darrande finger
<lb/>följde han raderna, ty hans själ sökte ändan av
<lb/>snodden.</p>
<p rend="indfirst">Men den stilla visan tog slut och den gamla
<lb/>flygeln teg och lyssnade till sin egen klang.</p>
<p rend="indfirst">Han gick över golvet och böjde sig ner över
<lb/>henne, som satt kvar vid den tigande flygeln.</p>
<p rend="indfirst">Hans ögon lyste och hon såg det, ty skym&#x00AD;
<lb/>ningen låg lätt i det gamla, låga rummet.</p>
<p rend="indfirst">Långsamt löste han hennes hår, som tvin&#x00AD;
<lb/>nade kring hans fingrar. Men visa möss sprungo
<lb/>tassande över golvet.</p>
<p rend="indfirst">Han lystrade skrämd och han hörde Eri&#x00AD;
<lb/>nyers hot ur skogen, där elak natt låg gömd.
<lb/>Natten med sin spökrädsla, sin ångest och sin
<lb/>svaghet för mänskors barn.</p>
<pb n="168"/>
<p rend="indfirst">Hon såg, att ett fönster stod öppet och gick
<lb/>för att stänga det. Men sedan vände hon om
<lb/>och gick tankfull till sitt rum.</p>
<p rend="indfirst">Han stod ensam och han hörde ekot av hen&#x00AD;
<lb/>nes steg sucka i de gamla rummen. Slutligen
<lb/>var allt tyst, men han hörde mörkret mumla
<lb/>under fönstren.</p>
<p rend="indfirst">Sedan sprang han ut i det väntande mörk&#x00AD;
<lb/>ret. Jagad av nattens vinande röster sprang
<lb/>han vägen fram ända till hemmet. Där lyste
<lb/>ljus i ett fönster.</p>
<p rend="indfirst">Han kom närmare och såg, att gardinen var
<lb/>nerfälld. Och han såg skuggan av ett ljus, som
<lb/>flämtade svagt, liksom för drag. Det var allt.</p>
<p rend="indfirst">Varsamt och tyst smög han nära intill fönst&#x00AD;
<lb/>ret och lyssnade. Han hörde endast det vakande
<lb/>rummets andning i stilla natt.</p>
<p rend="indfirst">Varför var hon så underligt tyst i det va&#x00AD;
<lb/>kande rummet?</p>
<p rend="indfirst">Stilla! vem rörde sig? Nej, det var säkert
<lb/>ett möss, ett litet grått möss med lysande ögon.</p>
<p rend="indfirst">Han lyssnade åter till den vita stillheten där&#x00AD;
<lb/>inne. Och han längtade att gå in dit och gömma
<lb/>sitt huvud hos henne, som väntade. Liksom hos
<lb/>mor.</p>
<p rend="indfirst">Men hans själ kände hungern skrika i sitt
<pb n="169"/>
<lb/>inre. Och han smög som en tjuv utanför hen&#x00AD;
<lb/>nes fönster.</p>
<p rend="indfirst">Den rolösa skuggan av ljuset, som fladdrade,
<lb/>var ej försvunnen än. Han följde dess ensliga
<lb/>lek på gardinen, medan det okändas mumlande
<lb/>röster från skogen trängde tätare inpå. Ett en&#x00AD;
<lb/>staka, hetsande rop sprang över och träffade.</p>
<p rend="indfirst">Och ångesten smög på honom bakifrån.</p>
<p rend="indfirst">En ängslig knackning hördes på rutan. Men
<lb/>det var endast det lyssnande rummets öra, som
<lb/>hörde den, och allt förblev stilla.</p>
<p rend="indfirst">Vägen lyste gul i mörkret, vägen, som förde
<lb/>till gården. Den väntade.</p>
<p rend="indfirst">Varför kom han ej ren, den ensamme? Vad
<lb/>dröjde han än vid det vakande fönstret? Visste
<lb/>han ej, att det lyste genom hans ögon, ödet?
<lb/>Visste han ej, att hans själ hungrade och ville
<lb/>förintelse?</p>
<p rend="indfirst">Samr vandrade väntande under träden. Ty
<lb/>han visste, att den ensamme måste komma. En
<lb/>själ, som känt den stora jämvikten och den vita
<lb/>vilan, måste ständigt sugas mot förintelsen. Till&#x00AD;
<lb/>varon är skräck blott och ångest, ty den föder det
<lb/>okända och vanskliga, den föder undergång, död
<lb/>och icke-vara, den föder svaghet och troll i skym&#x00AD;
<lb/>ningen. Varav skall den glidande lättheten födas?</p>
<pb n="170"/>
<p rend="indfirst">Lars såg längs den gula vägen, som ledde
<lb/>till gården. Han kände vanvettets styrka fylla
<lb/>sin själ och han gick fram längs vägen utan
<lb/>att se sig om. Med sömngångarlätthet vandrade
<lb/>hans själ längs en skarp kant över till henne
<lb/>med det lätta, sökande skrattet och till undret,
<lb/>som väntade.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">En afton fladdrade en nattfjäril i rolösa rin&#x00AD;
<lb/>gar kring lampan i studierummet. Stillheten
<lb/>lystrade lätt till ett svagt, prasslande ljud och
<lb/>lågan flämtade osande. En otålig hand rensade
<lb/>lampan och kastade bort ett litet förkolnat lik.</p>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
<div2 rend="chapter" xml:id="KapXXI">
<pb n="171"/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<head rend="h1 center">XXI</head>
<p rend="indfirst">Han lyfte huvudet och såg sig skygg omkring.
<lb/>Främmande skog stod tyst och villsam omkring
<lb/>honom och nattliga skepnader gingo tigande ho&#x00AD;
<lb/>nom förbi.</p>
<p rend="indfirst">Han vandrade sakta omkring och sökte. Men
<lb/>hans blick var förvirrad och han fann ej sin
<lb/>pärla.</p>
<p rend="indfirst">Efter en stund glömde han, att han sökte,
<lb/>ty han gick tyst och lyssnande och log för sig
<lb/>själv. Han stannade missnöjd och rynkade lätt
<lb/>sin panna.</p>
<p rend="indfirst">Varför sorla de så och tala om varann? Han
<lb/>kunde ej urskilja orden.</p>
<p rend="indfirst">Han tryckte handen hårt mot pannan och
<lb/>fortsatte att söka. Men hans själ var förvirrad
<lb/>och han fann ej sin pärla.</p>
<p rend="indfirst">Och de sorlade vidare, de gångna årens rös&#x00AD;
<lb/>ter. De förtalde underliga ting om främmande
<lb/>land och sjöfarandes okända vägar, om vidgande,
<pb n="172"/>
<lb/>vaggande timmar och om kvalet, som följer.
<lb/>De talade och minde om suset av lätthetens
<lb/>duva, om äventyrens vällukt och om nakna stun&#x00AD;
<lb/>der med ångest och hot.</p>
<p rend="indfirst">Men han kände dem ej, de gångna årens
<lb/>röster, ty hans själ hade varit förhållen.</p>
<p rend="indfirst">Det dagades redan i smyg och han såg, att
<lb/>han ej kunde finna sin pärla igen.</p>
<p rend="indfirst">Men han var en trött man och han kände
<lb/>en naggande näbb i sin själ. Han tog vägen,
<lb/>som gick till vänster, och han visste, att den
<lb/>förde hem.</p>
<p rend="indfirst">När kvällen svalkade hans panna och bredde
<lb/>skymning för hans fot, stod han glad vid den
<lb/>kända porten och klappade på.</p>
<p rend="indfirst">Han lyssnade, men han hörde inga lätta skyn&#x00AD;
<lb/>dande steg närma sig. Endast den gamla hun&#x00AD;
<lb/>dens underligt klagande tjut tänjde sig fram ge&#x00AD;
<lb/>nom tystnaden.</p>
<p rend="indfirst">Varför dröjde den vänliga handen att öppna
<lb/>för en ensam vandrare? Och hunden, varför
<lb/>tjöt den så styggt i natt?</p>
<p rend="indfirst">Där lyste ljus i hans eget fönster och han
<lb/>knackade på rutan. Fönstret öppnades ljudlöst
<lb/>och en tigande främling visade sig.</p>
<p rend="indfirst">— Vem är Ni? frågade han främlingen.</p>
<pb n="173"/>
<p rend="indfirst">Intet svar.</p>
<p rend="indfirst">— Varför öppnar ingen, då jag klappar på
<lb/>min port?</p>
<p rend="indfirst">Främlingen teg och rörde sig ej.</p>
<p rend="indfirst">— Var är min hustru?</p>
<p rend="indfirst">Men främlingen svarade ej, ty han hade stängt
<lb/>fönstret och porten öppnades.</p>
<p rend="indfirst">Lars Thorman steg åter in i sitt hem, och
<lb/>den gamla hunden kom gnällande honom till
<lb/>möte.</p>
<p rend="indfirst">Dörren till Lisbeths rum stod på glänt och
<lb/>han smög sakta in. Lisbeth var död och låg
<lb/>vit i sin kista.</p>
<p rend="indfirst">Han såg och hans själ blev stilla. Sedan
<lb/>vände han om och stängde varsamt dörren.</p>
<p rend="indfirst">Men den gamla hunden satt ensam vid kis&#x00AD;
<lb/>tan och gnällde.</p>
<p rend="indfirst">Han kallade den till sig och den kom tju&#x00AD;
<lb/>tande fram och strök sig mot hans ben. Han
<lb/>talade sakta till den.</p>
<p rend="indfirst">Han talade om henne, som låg där tyst och vit.</p>
<p rend="indfirst">— Överallt skymtar det okända, som bär på
<lb/>ångest, talade han sakta, och alla äro främmande
<lb/>till sist.</p>
<p rend="indfirst">Han strök lugnande den oroliga hundens
<lb/>huvud.</p>
<pb n="174"/>
<p rend="indfirst">— Hon var en egen, sade han sedan enkelt.
<lb/>Det okända hotar alltid, och det främmande är
<lb/>styggt. En egen förstår.</p>
<p rend="indfirst">Och när han talat en stund om henne, som
<lb/>låg där tyst och vit, såg han, att hunden blev
<lb/>stilla. Då gick han bort och tände alla vita
<lb/>ljus i rummet.</p>
<p rend="indfirst">När ljusen brunno som till fest, gick han
<lb/>fram och såg på henne. Handen vilade vit och
<lb/>fin på det ljusa tyget. Han rörde den ej, ty han
<lb/>hade älskat den handen mycket.</p>
<p rend="indfirst">Men ansiktet var täckt av en skir spetsduk.</p>
<p rend="indfirst">Han satte sig vid kistan och talade i sitt
<lb/>hjärta till henne, som fått vänta så länge. Och
<lb/>hans vita natt bar honom på lätta, vida vingar.</p>
<p rend="indfirst">— Lisbeth, talade han, även till mig kom&#x00AD;
<lb/>mer döden snart; jag vet det. Min själ är mo&#x00AD;
<lb/>gen nu. Det har skett som en hemlighet bak
<lb/>lyckta dörrar. Själv såg jag det ej, men jag
<lb/>hörde röster viska och jag hörde vindstrappor
<lb/>gnälla i skumrasket. Och rösterna voro mättade
<lb/>av hemlighet och stegen voro dansande och lätta,
<lb/>liksom burna av undret.</p>
<p rend="indfirst">— Lisbeth, min vän, talade han, det var
<lb/>svårt för min själ att mogna. Ty en samlare
<lb/>och en ljugare var min själ.</p>
<pb n="175"/>
<p rend="indfirst">Därför frukta vi döden, emedan vi ej äro
<lb/>rena, utan ljugare i lönndom. I landet bortom
<lb/>muren lärde min själ ärlighet.</p>
<p rend="indfirst">Men allt det, som vi samlat och ljugit ihop,
<lb/>är dömt att förgås genom var och en av oss.
<lb/>Därför, Lisbeth, ju ärligare vi äro, dess ensam&#x00AD;
<lb/>mare bli vi.</p>
<p rend="indfirst">Men ett ensamt barn går vilse och trollen
<lb/>skratta.</p>
<p rend="indfirst">Så talade han i sitt hjärta till henne och
<lb/>snart hade hans vita natt runnit ut.</p>
<p rend="indfirst">Grå trängde sig den första dagern in och
<lb/>han släckte de vita ljusen, som brunnit ner.
<lb/>Sedan gick han fram till henne och lyfte på
<lb/>spetsduken för att se hennes ansikte.</p>
<p rend="indfirst">Han såg likets läppar halvöppna och ett fint,
<lb/>lätt skratt flög emot honom. Det var ej elakt,
<lb/>ty det skrattade åt ett barn.</p>
<p rend="indfirst">Och väggarna skrattade, bordet stod brett
<lb/>och skrattade, den gamla klockan tickade och
<lb/>skrattade. Skrattet flög som tunt, vitt damm i
<lb/>rummet.</p>
<p rend="indfirst">Han lät spetsduken falla och rynkade pan&#x00AD;
<lb/>nan. En fin rodnad steg i hans ansikte.</p>
<lb/>
<p rend="indfirst">Han stod ensam kvar på gravgården; präs&#x00AD;
<pb n="176"/>
<lb/>ten hade kastat sina tre skovlar mull och vän&#x00AD;
<lb/>nerna hade alla gått. Septemberdagens sällsamt
<lb/>lätta och kyliga tystnad bar fram varje ljud till
<lb/>hans lyssnande öra. Och där höjde sig ur dju&#x00AD;
<lb/>pen en underlig kör av undertryckt skratt, de
<lb/>dödas gäckande skratt.</p>
<p rend="indfirst">Men han hörde också lugna spadtag från
<lb/>åkern. Det var en fattig man, som gjorde sitt
<lb/>arbete för dagen.</p>
<p rend="indfirst">Hör, hör! Varför skratta de döda?</p>
<p rend="indfirst">Han försökte gå lätt, lätt, ty de döda ha fin
<lb/>hörsel. Men han kände sig klumpig och stor
<lb/>och löjlig.</p>
<p rend="indfirst">Hör, hör! Det är de dödas dämpade, gyck&#x00AD;
<lb/>lande skratt!</p>
<p rend="indfirst">Åter rynkade han pannan, tog tag i några
<lb/>fasta tankar och gick. Han gick till sitt sträv&#x00AD;
<lb/>samma arbete. Och vardagens enkla allvar tog
<lb/>honom.</p>
<p rend="indfirst">De döda drogo svepduken tätare omkring
<lb/>sig. Ty de skratta ej åt den tyste arbetaren
<lb/>och hans möda.</p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="center"><lb:separator content="_" count="8"/></p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>