<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="littbank_KORRPRINT.css" ?>
<!-- $Id$ --> 


<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:lb="http://litteraturbanken.se/ns/nonTEI" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:id="lb99904027">
<body>

<div1 xml:id="SpråketBortomLogiken">
<pb n="5"/>
<head rend="author">KARIN BOYE</head>
<lb/>
<lb/>
<head rend="title1">SPRÅKET</head>
<head rend="title2">BORTOM</head>
<head rend="title3">LOGIKEN</head>
<lb/>
<lb/>
<p rend="indfirst">I likhet med all konst har dikten en ren sinnessida: assonanser, rytm i vers 
<lb/>och prosa, allt det som är njutning för örat och lika mycket eller kanske ännu 
<lb/>mer för munnen.</p>
<p rend="indfirst">I olikhet med musiken, men i likhet med måleri och skulptur har dikten dess&#x00AD;
<lb/>utom en begreppssida (begrepp inte taget i någon strängt filosofisk mening, utan 
<lb/>i betydelsen allmänt brukliga tecken för ting). Den är <hi rend="spaced">skildrande</hi> konst.
</p>
<p rend="indfirst">Måleri och skulptur kan emancipera sig från sin begreppssida, närma sig mu&#x00AD;
<lb/>sikens verkningssätt, arbeta enbart i linje- och ytverkningar, färger, proportioner.
</p>
<p rend="indfirst">Dikten kan aldrig emancipera sig från sin begreppssida. Också när en diktare 
<lb/>skapar det mest smältande välljud och strängt taget inget annat åsyftar, kommer 
<lb/>han inte undan orden och ordens associationer. Inte ens dadaisterna kan göra sig 
<lb/>fria från det begreppsliga, ty de talade ljuden i sig själva säger oss något bara i 
<lb/>undantagsfall, de har inte samma omedelbara känslobetoning som toner och fär&#x00AD;
<lb/>ger. Den känslobetoning de äger kan så gott som alltid ledas tillbaka till språket, 
<lb/>till orden och de föreställningar orden väcker.</p>
<p rend="indfirst">Diktaren arbetar alltså dels i ljud, dels också alltid i de föreställningar som 
<lb/>ligger bakom orden. Därmed är inte sagt att han måste arbeta logiskt. Ännu 
<lb/>mindre att diktens väsen vore uttömt med orden: välljud och ett hyggligt inne&#x00AD;
<lb/>håll. Vore det så, då skulle upplysningstidens fordran på god dikt: ”sunt för&#x00AD;
<lb/>nuft i prydliga verser” ännu kunna gälla som poetiskt ideal, eftersom den verk&#x00AD;
<lb/>ligen når dessa båda sidor, den sinnliga och den logiska. Vad den inte når är 
<lb/>emellertid något så viktigt, att man utan överdrift kan kalla det diktens egentliga 
<lb/>väsen, det som ensamt kan gripa vår känsla. (I parentes: också av välljudet måste 
<lb/>det fordras något mer än välljud för att det skall få rang av konst, i dikten lika&#x00AD;
<lb/>väl som i musiken.)</p>
<pb n="6"/>
<p rend="indfirst">Sällan, mycket sällan händer det, att vi träffar på en diktare, som skriver rakt
<lb/>ur oss själva. Somliga hittar <hi rend="spaced">en</hi> sådan diktare, de flesta säkert ingen. Också där
<lb/>han är gåtfull för andra, är han klar och tydlig just för mig, jag känner igen vad
<lb/>han menar. Vad är det som är klart och tydligt? Vad är det som är taget ur mitt
<lb/>eget innersta? Inte nödvändigtvis tankar och livsfilosofi. Bara det skulle för öv&#x00AD;
<lb/>rigt inte räcka för denna djupa och svårförklarliga gemenskap. Den ligger på ett
<lb/>annat plan än det logiska. Jag förstår, att den diktaren och jag ser tingen genom
<lb/>glas av samma slag. Hur förstår jag det? Ett tecken är, att bilder, liknelser och
<lb/>händelser för mig tycks ha samma känslovärde och plats i världsbilden som för
<lb/>diktaren: de bilder han tillgriper är de samma som jag också skulle välja, de
<lb/>situationer han skildrar har ett slags typisk betydelse för mig också. Man kan
<lb/>säga: å ena sidan orden, å andra sidan situationerna har samma symboliska värde
<lb/>för oss båda.</p>
<p rend="indfirst">Det finns andra diktare – oändligt många fler – som inte på det sättet talar
<lb/>vårt eget språk. Ändå känner vi, att de inte har gripit sin bildvärld, sitt hand&#x00AD;
<lb/>lingsschema godtyckligt bland många möjligheter. Deras föreställningar har en
<lb/>lika given känslobetoning som mina. Ett uttryckssätt ligger dem närmare, samlar
<lb/>mer av deras inre upplevelse än ett annat, och fast hela färgen över denna under&#x00AD;
<lb/>jordiska betydelsevärld är en annan än den som vilar över min egen, känner jag
<lb/>instinktivt, att den äger ett lagbundet sammanhang, är nödvändig i alla detaljer,
<lb/>väl inte för mig men för den skrivande. Detta är äkta, säger man då.</p>
<p rend="indfirst">Skulle författaren plötsligt infoga något som för honom inte hörde in i samma
<lb/>känslosammanhang – kanske gripen av pliktkänsla, eller därför att det är lät&#x00AD;
<lb/>tare att skriva med uttryck, bilder, rytmer, händelser, som redan förut är använda
<lb/>och tillrättalagda, då märker man ett avbrott, en död punkt i diktverket. Det där
<lb/>är inte äkta! Och det hjälper inte, att de döda orden, de döda händelserna medve&#x00AD;
<lb/>tet innehåller författarens bestämda övertygelse – som dikt är de ändå inte äkta,
<lb/>när de inte på hans eget givna symboliska språk uttrycker hans egna känsloupp&#x00AD;
<lb/>levelser.</p>
<p rend="indfirst">Den underjordiska betydelsevärlden i ett diktverk, det hemliga och personliga
<lb/>språket innanför det logiska, är det som avgör, om diktverket skall ha förmåga
<lb/>att gripa eller inte.</p>
<p rend="indfirst">Närvarande är det språket i all diktning, ja i allt skrivet och talat, som inte helt
<lb/>och hållet går efter schablon. Men det är mer eller mindre närvarande. ”Osökt”,
<lb/>säger man om en litterär form, som verkar självklar. Ingenting kan vara vackrare
<lb/>än det som är äkta personligt och samtidigt verkar självklart, omedelbart. För
<lb/>diktaren själv kan emellertid det osökta vara ett mindre lyckligt ideal: menar
<pb n="7"/>
<lb/>man med osökt det som dyker upp av sig själv, så är det i nio fall av tio schab&#x00AD;
<lb/>lon. För honom gäller det att <hi rend="spaced">söka</hi>, inte efter det egendomligaste eller ovan&#x00AD;
<lb/>ligaste, utan efter det teckenspråk, som förefaller uttrycksfullast.</p>
<p rend="indfirst">Faran i att på det sättet söka sig in mot sitt hemliga, sitt symboliska språk
<lb/>borde ju vara, att man så sluter sig inne i sin egen symbolvärld, att överhuvud&#x00AD;
<lb/>taget ingen annan längre får någon kontakt med den.</p>
<p rend="indfirst">Naturligtvis finns den faran, frågan är hur stor den verkligen är.</p>
<p rend="indfirst">Allmängiltigheten i vårt symbolspråk har egentligen först klarlagts av psyko&#x00AD;
<lb/>analysen. Den har visat, hur allt vad vi gör, allt vad vi säger och allt vad vi
<lb/>tänker är fullt av detta symboliska språk, att vi alla går omkring som diktare i
<lb/>mindre skala, kunde man säga. Vidare att vars och ens symbolspråk inte är god&#x00AD;
<lb/>tyckligt valt, utan har kommit till efter bestämda lagar och fungerar efter be&#x00AD;
<lb/>stämda lagar. Slutligen att våra personliga språk inte är så utan beröringspunkter
<lb/>som man skulle tro: vad som hos en är urskog, finns i alla fall hos oss andra
<lb/>som frö, som grodd, kanske som ett helt underjordiskt träd.</p>
<p rend="indfirst">Därav skulle det alltså framgå, att det åtminstone i någon mån är möjligt att
<lb/>uppfatta en annans säregna språk, vilket i sin tur betyder möjlighet att tränga in
<lb/>i en ny värld, eller rättare sagt att tillägna sig en ny sida av allas vår gemen&#x00AD;
<lb/>samma värld.</p>
<p rend="indfirst">Det är därför inte utan gott teoretiskt samvete som de surrealistiska diktarna
<lb/>har försökt kasta diktens logiska sida helt och hållet och gå över till att skapa
<lb/>rent associativ dikt, där det sammanhållande bandet enbart är känsloupplevelsen.
<lb/>Deras metod har fördelar likaväl som nackdelar.</p>
<p rend="indfirst">Fördelarna är de samma som den fria versen äger framför den bundna: större
<lb/>oberoende av regler och effekter som inte intresserar en, större möjlighet – och
<lb/>tvång! – till förtätning.</p>
<p rend="indfirst">Nackdelen är redan nämnd: att dikten blir, inte alldeles otillgänglig, men svår&#x00AD;
<lb/>tillgängligare än den annars skulle ha blivit.</p>
<p rend="indfirst">Den objektiva världsbilden, den logiskt-vetenskapliga, är ett gradnät, som vi
<lb/>spänner över våra personliga upplevelser. Från den subjektiva skiljer den sig så
<lb/>som ett passfoto skiljer sig från ett tecknat porträtt: konstens väsen är att fram&#x00AD;
<lb/>häva det <hi rend="spaced">väsentliga</hi>, i så måtto räknar all porträttkonst släktskap med ka&#x00AD;
<lb/>rikatyren, medan för den blotta kameran ingenting är mer väsentligt än det andra.
<lb/>Man må kalla gradnätet torrt, dött, opersonligt, det hör inte dit, vi behöver det
<lb/>helt enkelt för att kunna hitta i världen och förstå varandra. Till och med i kon&#x00AD;
<lb/>sten kan gradnätet vara av en viss vikt. Det betyder alltid: sök i den riktningen,
<lb/>där vi är vana att <choice><sic>pacera</sic><corr resp="lbankr">placera</corr></choice> det och det! Det kan vara en vägvisare för den som med
<pb n="8"/>
<lb/>möda trevar sig fram till förståelse för något hittills okänt – likaväl som det
<lb/>lätt kan bli en ändstation för den late och färdige, som inte önskar utvidga sin
<lb/>värld längre.</p>
<p rend="indfirst">I själva verket är invändningen riktad mot allt bildspråk, därför framför allt
<lb/>också mot all centrallyrik, där det handlar om ting, som våra vetenskapliga defi&#x00AD;
<lb/>nitioner ännu inte utstakat och kringgärdat, eller ting, som visserligen är utsta&#x00AD;
<lb/>kade men som diktaren vill ställa i ny belysning. Steget från vanlig personlig
<lb/>lyrik och till det surrealistiska framställningssättet är på inget vis jättelikt. Bland
<lb/>dikter, som ingen skulle falla på den tanken att kalla surrealistiska, kan man upp&#x00AD;
<lb/>visa en hel mängd lika svårtillgängliga som genomsnittlig surrealistisk poesi, och
<lb/>av samma orsaker. Där finns stora gränsområden, som man inte vet vart de bör
<lb/>räknas.</p>
<p rend="indfirst">I allmänhet anar inte kritiken vad det är frågan om. Herrar, som för några
<lb/>årtionden sedan skulle hånskrattat åt att en skald längtade stenarna och ändå
<lb/>längre tillbaka åt ett omöjligt uttryck som ”svarta sol” och som i dag hån&#x00AD;
<lb/>skrattar lika förtjust åt varje dikt, som inte beskriver en rejäl stämning, som
<lb/>vi känner till, med subjekt och predikat, som vi är vana vid, samma herrar
<lb/>blottar nästa minut ödmjukt sina hjässor för den berömde James Joyce och
<lb/>hans berömda Ulysses, utan att se, att en sådan symbolfylld och associativt
<lb/>sammanhållen prosadikt betecknar ett större språng i traditionen än den associa&#x00AD;
<lb/>tiva lyriken på sitt område, och utan att ägna en tanke åt vad de läser. (Tan&#x00AD;
<lb/>ken är nämligen för genomsnittskritikern ett överflödigt verktyg, han litar på
<lb/>sin smak.)</p>
<p rend="indfirst">Detta alltså om den diktning, där diktaren tagit till sin huvuduppgift att över&#x00AD;
<lb/>föra en känsloupplevelse på läsaren.</p>
<p rend="indfirst">Går vi över till den realistiska diktningen, där författaren vill förmedla ett
<lb/>objektivt, logiskt innehåll, kommer vi också där att finna steget mindre än man
<lb/>skulle vänta.</p>
<p rend="indfirst">Inte ens den mest objektiva verklighetsframställning är ren fotografi. Verk&#x00AD;
<lb/>ligheten är oändlig och outtömlig, och vårt intresse är begränsat. Också för en
<lb/>realistisk författare gäller det alltid att visa något väsentligt, en huvudlinje i
<lb/>orsakssammanhanget, ett problem, som förefaller honom själv centralt. Och vi&#x00AD;
<lb/>dare, den syn på väsentligt och oväsentligt, som är honom egen, den vill han
<lb/>också överföra på läsaren. Ingen skriver alldeles för sig själv. Lägger man det
<lb/>skrivna i skrivbordslådan, så är det ändå med en tanke, att det en gång kanske
<lb/>skall läsas. Ett verk som man är nöjd med kastar man inte i kakelugnen, så fort
<lb/>man har fått det färdigt.</p>
<pb n="9"/>
<p rend="indfirst">Det är <hi rend="spaced">en</hi> av de saker man kan mena, när man säger, att alla konst har tendens:
<lb/>den väljande och värderande syn på livet och världen, som en konstnär har –
<lb/>och nödvändigt har, i den mån han skapar eller försöker skapa konst –, den vill
<lb/>han genom konstverket överföra på sina medmänniskor. Det är den självexpan&#x00AD;
<lb/>sion, som kan iakttas överallt, i vardagslivets obetydligheter, när vi försöker
<lb/>tubba och locka andra över till vår egen smak i allehanda småsaker, likaväl som i
<lb/>de stora predikarnas livsgärning.</p>
<p rend="indfirst">Emellertid: inte ens de klara, medvetna, viljebetonade realistiska diktarna gri&#x00AD;
<lb/>per sina läsare utan det underjordiska, symboliska språket. Också hos dem beror
<lb/>verkan av deras dikt som bekant mindre på vad de säger än hur de säger det.
<lb/>Inte heller för dem är alla fordringar uppfyllda med idealet ”sunt förnuft i
<lb/>prydliga verser”, eller prydliga satser.</p>
<p rend="indfirst">Alldeles utan symbolbildande kraft är visserligen ingen människa, som sagt,
<lb/>och därför inte heller en diktare. Men det gäller mer och mindre, och detta ”mer”
<lb/>är det som gör diktaren. Den som av någon orsak inte kan lämna schablonerna
<lb/>annat än i undantagsfall, han är och blir ingen diktare, hur mycket han än upp&#x00AD;
<lb/>lever och hur mycket han ”skolar sin form”.</p>
<p rend="indfirst">En sådan oförmåga beror åtminstone i vissa fall på en bristande överensstäm&#x00AD;
<lb/>melse mellan diktarens båda språk: vad det omedvetna egentligen vill uttrycka,
<lb/>det sätter den medvetna viljan sitt veto emot, och vad den medvetna viljan ford&#x00AD;
<lb/>rar skall uttryckas, det har den omedvetna inte den ringaste lust till. En diktare,
<lb/>som i djupet av sitt hjärta är full av passiva tendenser till eftergivenhet och un&#x00AD;
<lb/>derkastelse, men medvetet eftersträvar ett energiskt hjälteideal, eller en annan,
<lb/>som döljer en våldsam tyrann under en tillkämpad asketiskt-fridsam yta, filar
<lb/>av sina dikter eller sina romaner, ändrar uttryck, ändrar situationer och stryker
<lb/>den känslomässigt springande punkten, tills det är nästan ingenting kvar av för&#x00AD;
<lb/>fattarens verkliga inre upplevelse och verket därför gör ett dött intryck. Ty de
<lb/>strängar hos läsaren, som skulle ha svarat på tonen från den äkta och ursprung&#x00AD;
<lb/>liga upplevelsen, de reagerar för avbrottet och splittringen och kommer inte i
<lb/>dallring. I en saklig avhandling, där hela uppmärksamheten gäller det logiska,
<lb/>betyder en sådan splittring på sin höjd mindre konkretion, dikten däremot mister
<lb/>genom splittringen hela sin sälta. Medan diktarens medvetna och logiska sida
<lb/>säger: Härligt är hjältelivet, eller: Skön är den försakande mildheten, så säger
<lb/>det symboliska språket huvudsakligen: Akta dig för allt i världen för att släppa
<lb/>upp den eller den tendensen i medvetandet, den ligger alldeles på språng, men
<lb/>det vore mycket, mycket fult ...</p>
<p rend="indfirst">Splittringen mellan medveten och omedveten vilja kan också få ett annat ut&#x00AD;
<pb n="10"/>
<lb/>seende, nämligen när den omedvetna tar överhanden. Då inträffar det, att den
<lb/>Hin onde författaren målar verkligen utrustas med de förföriska egenskaper som
<lb/>enligt naturens ordning utmärker honom, så att läsaren lika gärna kan råka bli
<lb/>bedårad som avskräckt. I så fall är den konstnärliga verkan med all säkerhet
<lb/>räddad, men det är inte precis den verkan författaren avsåg.</p>
<p rend="indfirst">Detta, diktverkets ofrivilliga verkan genom uppenbarade eller förnekade drift&#x00AD;
<lb/>inställningar, är något som man också mycket väl kan mena, när man säger, att
<lb/>all konst har tendens. Det är bara, som syns, en helt annan sak än den medvetna
<lb/>tendens som förut vidrörts, och båda två bör i sin tur skiljas från tendens i
<lb/>trängre mening: en uppställd tes, som förfäktas.</p>
<p rend="indfirst">Den gamla frågan om tendensdiktens konstnärliga halt skulle alltså kunna
<lb/>besvaras så: Visst kan tendensdikt (i trängre mening) vara fullödig konst, om
<lb/>nämligen den idé diktaren förfäktar omfattas av hela hans väsen, utan skrupler
<lb/>och utan något dovt knorrande ur underjordiska hålor. Däremot, måste diktaren
<lb/>som Askungens systrar hugga av sig häl och tå för att få ner foten i skon, då är
<lb/>det slut med konsten. Vilket från tendensdiktarens egen synpunkt också betyder:
<lb/>slut med en mycket stor del av den propagandistiska verkan.</p>
<p rend="indfirst">Till slut kan man dra två praktiska slutsatser av det sagda.</p>
<p rend="indfirst">Den ena gäller diktaren.</p>
<p rend="indfirst">Att viljans herravälde över diktningen är starkt begränsat, vet alla diktare av
<lb/>erfarenhet. Den mystiska föreställningen om ett främmande väsen, en gudom,
<lb/>som talar genom skalden och som denne har att inviga sig åt och följa, är ur
<lb/>diktarens synpunkt långt fruktbarare än en hantverksmässig uppfattning. Vad
<lb/>man med vilja och disciplin kan åstadkomma, är bara att söka underlätta kon&#x00AD;
<lb/>takten med detta främmande väsen och skärpa hörseln, finna vägen till sitt eget
<lb/>underjordiska språk, med andra ord sträva till allt större äkthet som diktare.</p>
<p rend="indfirst">Däremot kan man aldrig sträva efter att bli en stor författare, det avhänger
<lb/>inte av vår vilja. Utan att ha funnit vägen till sitt omedvetnas språk blir man
<lb/>inte en stor diktare, men man blir det inte nödvändigt för att man har
<lb/>funnit den heller. Ty storhet betyder, att samma strängar som hos mig ljuder
<lb/>starkast också är de starkaste, ger den starkaste genklangen i vida kretsar och
<lb/>genom tiderna. Men det råder jag inte över.</p>
<p rend="indfirst">Låt oss alltså stämma ner vår ärelystnad, eller flytta dess mål. Man råkar in
<lb/>på en farlig väg, om man medvetet försöker anpassa sig, vare sig efter den rå&#x00AD;
<lb/>dande smaken eller efter sina egna eller någon hyllad lärofaders teorier. Det har
<lb/>alltid betraktats som ett förnedringens och lögnens tillstånd, och med rätt.
<pb n="11"/>
<lb/>”Större” blir man ändå inte av att släppa kontakten med det som är diktens
<lb/>egentliga mening.</p>
<p rend="indfirst">Den andra praktiska slutsatsen gäller litteraturkritiken.</p>
<p rend="indfirst">Jag menar då inte den litteraturkritik, som ser sin uppgift i att med elegant
<lb/>hand utdela ett smakomdöme – den kan man utan vidare lämna ur räkningen
<lb/>– utan den, som sätter som sitt mål <hi rend="spaced">kunskap om sammanhang</hi>.</p>
<p rend="indfirst">Den kritik, som medvetet eftersträvar den inställningen, är den radikala. Fram&#x00AD;
<lb/>för allt söker den sätta in litteraturen i dess sociala sammanhang, bakåt genom
<lb/>att påvisa inte bara dess idéhistoriska utan dess samhällshistoriska betingelser,
<lb/>framåt genom att påvisa dess syften och verkningar.</p>
<p rend="indfirst">Den radikala traditionen är rationell. Rent hus med det som bara kan försva&#x00AD;
<lb/>ras med magi! Ändamålsenligare livsformer! har alltid varit fältropet, när en
<lb/>makt- och strukturförändring i samhället ställt ärevördiga institutioner på ler&#x00AD;
<lb/>fötter.</p>
<p rend="indfirst">Men den har också en viss dragning till att bli rationalistisk i stället. När en
<lb/>tidsbestämd rationell inställning stelnar till tradition, övergår den mer eller
<lb/>mindre till rationalism. Ty vid vart steg vi tar, stöter vi på nya upptäckter och
<lb/>fakta, ännu inte införlivade med det allmänna tänkesättet och främmande för en
<lb/>tidigare uppkommen tradition, antingen den på sin tid var rationell eller inte. För
<lb/>att bibehålla sin rationella prägel, måste ett tänkesätt utvecklas: ta hänsyn till nya
<lb/>faktorer, som man förr omöjligt kunde ta hänsyn till, eftersom de var okända.</p>
<p rend="indfirst">Den radikala kulturtraditionen i Sverige fick framför allt sin prägel av Bengt
<lb/>Lidforss och hans krets. Den strid mellan bokstaven och anden, som alltid gör
<lb/>sig märkbar inom en tradition, kan spåras också här. Att anamma anden skulle
<lb/>då här betyda att fortsätta och utveckla en rationell linje, att följa bokstaven vore
<lb/>att pietetsfullt vårda en oförändrad inställning, som nu måste betecknas som
<lb/>rationalistisk.</p>
<p rend="indfirst">Bland de nyupptäckter, som under de senaste årtiondena förändrat vår världs&#x00AD;
<lb/>bild, måste som en av de viktigaste räknas den, att irrationella faktorer, närmare
<lb/>bestämt omedvetna driftimpulser, spelar en större roll i våra föreställningar och
<lb/>vårt handlande, än vi någonsin anat.</p>
<p rend="indfirst">Inom kulturkritiken i allmänhet, och då också inom litteraturkritiken, särskilt
<lb/>den som vill komma tingens orsaker och verkningar inpå livet, kan en sådan upp&#x00AD;
<lb/>täckt inte lämnas utan avseende. Blundar man för denna utvidgning av vårt kun&#x00AD;
<lb/>skapsområde – för att slippa rubba traditionens cirklar – innebär det, att man
<lb/>frivilligt ställer sig på sidan om utvecklingen.</p>
<p rend="indfirst">Ty det är allt annat än rationellt att blunda för det irrationella.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>