<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.bokselskap.no/tekstkoding/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Duun_LoglegeSkruvar">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, 2016
<lb/>Olav Duun: <hi rend="italic">L&#x00F8;glege skruvar og anna folk</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1907 (Kristiania, Olaf Norlis forlag). Digitaliseringen er basert p&#x00E5; fil fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
<lb/>ISBN: 978-82-8319-276-6 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-277-3 (epub), 978-82-8319-278-0 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>digibok_2011020212002 (Nasjonalbiblioteket 2015)</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2016-01-19">Lagt inn noen rettelser.</change>
<change who="ENW" when="2016-01-14">Lagt inn korrekturrettelser (EH). Lagt inn ISBN. Entiteter, kodekontroll og validering. Ekstra linjeskiftkorrektur.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2015-08-14">XML-koding. Klar for korrektur.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Duun_LoglegeSkruvar_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Olav Duun</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">L&#x00F8;glege skruvar <lb/>og anna folk</titlePart>
<titlePart type="sub">Sogor</titlePart>
</docTitle>
<lb/><docDate>bokselskap.no<lb/>2016</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Um morgonen slik</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Berre fiendar</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Gamall kj&#x00E6;rleik</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">Naar det vert nok</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">Inni fjorden</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">Hjaa bror sin</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Fjellkragg</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">Guten i r&#x00F8;yken</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">Han Lauris</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">Berre &#x00AB;verden&#x00BB;</ref></item>
<item><ref target="chapter_11" xml:id="contents_11">Fyrste skuledagen</ref></item>
<item><ref target="chapter_12" xml:id="contents_12">Midt i folkvegen</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">Um morgonen slik</ref></head>
<p><pb n="7"/>Det var det med han J&#x00F8;rgen, &#x2013; han kunde vera retteleg ein hest til aa arbeida naar han vart til det sett &#x2013;, det var det med han, at han <emph>kom ikkje paa</emph> nokon ting. Bannsett, um han saag det minste grand aa gjera, sj&#x00F8;lv. Aa nei, det var <emph>ei</emph> som laut koma paa det og ha umsut for det, slik.</p>
<p>Ho hadde ikkje faatt stakken paa enno, ho Martine, &#x2013; endaa klokka var sju no, og v&#x00E6;l det, etter deira solmerke. Det var denne ungen, som ikkje var aa koma ifraa um morgonen slik; og so maatte ho ha ein kaffidrope det fyrste som var, &#x2013; han kunde rett koka bra kaffi no, han J&#x00F8;rgen, naar han berre vart til det sett; og so var det aa laga til aat ku og kalv og gris. &#x2013; Og so var det aat fj&#x00F8;set med det same, hovudstups aat fj&#x00F8;set! Daa var han god nok, snart, den gamle raudstakken, aa kasta yver seg; og den blaa bunditr&#x00F8;ya aat kallen var god og varm, um ho var liti sund.</p>
<p>&#x2013; Sjaa no berre, no! Slik helgamess tosk, det .... Der stod han aa blaasveitta med den <pb n="8"/>der veita att, beint paa tvers gjenom dei andre veitorne, liksom dei aldri fanst der, &#x2013; i turre &#x00E6;kra slik. Ja, no laut ho aat fj&#x00F8;set, <emph>ho</emph>, so han fekk halda paa som han gjorde, ho hadde mest ikkje tid til aa taka den dropen med kaffi som ho trong so inderleg v&#x00E6;l, &#x2013; ungen, han saug holdet av ho, reint og beint. &#x2013; Og so den der fyrkja og, som ikkje var aa faa upp um morgonen» fyrr det vart kvelden mest! &#x2013; Men um kvelden ja, daa ha ho ikkje bleikfeber daa, teksa. Men no <emph>skulde</emph> ho &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Lassine!&#x00BB; Ho treiv eldtonga og kakka i loftet. &#x00AB;Lassine &#x2013; di pork&#x0027; der du ligg! No e&#x0027; de&#x0027; treddi gongen &#x00E6; v&#x00E6;kki d&#x00E6; idag.&#x00BB;</p>
<p>Det snudde seg tr&#x00F8;ytt i ei seng paa loftet, og det h&#x00F8;yrdest eit svevnugt &#x00AB;ja.&#x00BB; Voggebarnet vakna med det same og tok til aa skrika. Ho rende burtaat og vogga hardt, so klokka skolv paa veggen. Noko var det st&#x00F8;dt, st&#x00F8;dt!</p>
<p>&#x00AB;Hysj, hysj! einn slekt da, ongi!&#x00BB;</p>
<p>Der kom det hund&#x0027; ta, nokon! Kven var det rett som for og rak i gardarne slik, so tidleg? Det var visst nokon framandfolk, etter som dei vart der standande og fomla med d&#x00F8;ra; for ho var lett nok aa faa upp, naar ein var kjend med ho, &#x2013; klinka var burte, men det var berre aa lyfta litegrand paa ho, slik. Ho laut sleppa vogga, &#x2013; han fekk skrika, trollungen &#x2013;, ho maatte ha upp d&#x00F8;ra. &#x00AB;Aa nei, e&#x0027; de&#x0027; slike langfaranes folk ut aa fer? &#x2013; Aa slik som her sjer ut!&#x00BB;</p>
<p><pb n="9"/>Det var han Johan K&#x00E6;lvhagan, ein gardmann utanifraa Strandbygda. Han steig inn, og vart standande. Han kom visst litegrand tidleg, var han r&#x00E6;dd ....</p>
<p>&#x2013; Han maatte daa setja seg! Det var no lite uflitt, slik, men det &#x2013; &#x2013; ja kor skal ein fara aat, naar ein har desse ungarne stedt, st&#x00F8;dt!</p>
<p>&#x2013; Sitja skulde han no ikkje. Han sette seg likevel, og vart sitjande. &#x2013; Det var det og, sa han, &#x2013; at det ikkje var flitt bra nok! Det var no morgonen, ikkje rettare enn han visste. Det var fire vindaugo paa stova, tvo i vest ut imot sj&#x00F8;en, og tvo i aust upp imot berget. Likevel var det myrkt inne. Ho saag det nok, naar ho hadde vore annan-stads. Det regnde og la seg dogg paa glaset utanfraa, og so dumba innanfraa; det nytta ikkje anna; og kongroa var grov til aa spinna yver rutorne. Golvet var maala, gudskjelov, men det hadde ikkje vore sopa i det siste, for ho hadde halde paa og lappa gamle kl&#x00E6;de, og det heldt ho i golvet med, &#x2013; det var greidast det, naar ho fekk leggja deim utyver der. Det laag ei brok der enno, med naal i, saag han.</p>
<p>&#x2013; Var det underbrok, so var ho &#x2013; ikkje av dei ljosaste. B&#x00F8;ter og fillor av alle liter laag det tjukt av burtetter.</p>
<p>&#x2013; Det var det: um han var heime, han J&#x00F8;rgen?</p>
<p>&#x2013; Jau, daa, han var daa heime, han.</p>
<p>Ho var uti kj&#x00F8;kenet, ho Martine, men d&#x00F8;ra stod uppe. Det kom nokon nedgjenom loftstroppa <pb n="10"/>og inn i kj&#x00F8;kenet. Straks etter kikka det eit tr&#x00F8;ytt og svevnbleikt gjenteandlit inn i stova. Han saag ein floke av raudt haar ikring andlitet og fram i det, og ei opi linning av ei gulgraa-kvit natt-tr&#x00F8;ya.</p>
<p>&#x00AB;Staa ikkj&#x0027; der aa glaam paa folk slik, hi du hord! For d&#x00E6; te aa faa i d&#x00E6; kaffe&#x0027;en, so du kainn gj&#x00E6;ra nokko!&#x00BB;</p>
<p>Andlitet geispa og drog seg attende. Ho Martine kom med kaffi. Kaffikoppen i eine handa, fullskjenkt baade kopp og skaal og med fl&#x00F8;yten i, sukkerkoppen i den andre, og han var ikkje heil lenger, &#x2013; det var ho Lassine, teksa .... Katten kraup fram unda omnen og skulde strjuka seg litegrand, tykte vel det tok til aa lida noko; men han. vart tr&#x00F8;dd paa og sette i eit illskrik. &#x2013; Helgamess katten og rett som laag under f&#x00F8;terne st&#x00F8;dt, st&#x00F8;dt! Veslen i vogga skreik ikkje meir; han hadde vorte var naglen paa eine tumefingeren sin.</p>
<p>&#x2013; Det var det, ja: um han kunde faa raaka han J&#x00F8;rgen?</p>
<p>&#x2013; J&#x00F8;ss jau, det skulde det daa bli ei raad for; han J&#x00F8;rgen skulde han daa faa raaka. Men no skulde han ha ein sup kaffi <emph>fyrst</emph>, var meininga.</p>
<p>&#x2013; Kaffi? &#x2013; nei, det skulde han rett slettes ikkje ha, den her gongen ikkje!</p>
<p>&#x2013; Men det var so leidt med det, at ho hadde ikkje br&#x00F8;d attaat, &#x2013; det var so langt aat handlaren slik.</p>
<p>&#x2013; P&#x00F8;, br&#x00F8;d? Ho skulde no ikkje snakka lell.</p>
<p><pb n="11"/>Ho kom inn med ein tri, fire paasmurte vaffelkakor og la paa bordet attmed, &#x2013; ho hadde lagt duk paa framandbordet; tok so ein tallerk og la dei paa.</p>
<p>&#x00AB;Sjaa her no &#x2013; s&#x00E6;tt d&#x00E6; hit! V&#x00E6;rsaagod, no! De&#x0027; bli&#x0027; no paa vise&#x0027; aa ja ....&#x00BB;</p>
<p>Han drakk kaffien, men r&#x00F8;rde ikkje maten.</p>
<p>Ho bad han, &#x2013; det maatte han endeleg gjera. Men han skulde ikkje, slett ikkje, den her gongen. &#x2013; So var det det ja, um han kunde faa raaka han J&#x00F8;rgen daa; &#x2013; han hadde so annsamt idag.</p>
<p>&#x00AB;Krytt skaill&#x0027; det varra!&#x00BB; bles ho, daa han v&#x00E6;l var ute. &#x2013; Men ho visste no det, at kaka var rein, var det det han gjorde snut for. Ja, sanneleg &#x2013; var det ikkje eit haar i sm&#x00F8;ret paa den eine, eit langt raudt eit! Den ford&#x00E6;rvelege Lassine! Ho skulde no elles undrast paa, um det aldri hende noko slikt i K&#x00E6;lvhagan ... Og korleis ho saag ut, det skilde ikkje han, &#x2013; ho hadde anna for seg enn aa pynta seg for kvar ein trave. Men her vart ho gangande og sumla, kom seg sanneleg ikkje aat fj&#x00F8;set. &#x2013; Men det var <emph>hans</emph> skuld at dei ikkje hadde kaffibr&#x00F8;d. Aldri kom han paa nokon verdsens ting han, sj&#x00F8;lv. Og no &#x2013; no stod han der og prata no og la ut um dei der veitorne og alt det tullet der, med&#x0027; ho maatte riva som ein bj&#x00F8;rn baade tidleg og seint. Men no skulde han <emph>ha det</emph>, &#x2013; dykede skulde han det ja, paa tverre flekken!</p>
<p><pb n="12"/>Ho f&#x00F3;r ut. Haartafsarne og bunditr&#x00F8;ya flaksa ikring ho; stubbstakken naadde ikkje til knes lenger, slik fart ho f&#x00F3;r med.</p>
<p>&#x00AB;J&#x00F8;rgen &#x2013; kom heim straks, h&#x00F8;yri du!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ka de&#x0027; e&#x0027; no da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kom heim, h&#x00F8;yri du! din &#x2013; &#x2013; &#x2013;.&#x00BB; Og ho las upp aat han, so det var mun i det. &#x2013; Kva fanken var det han tenkte paa, han som gav seg til aa standa der, &#x2013; visste han ikkje at klinka var v&#x00E6;kk utor kj&#x00F8;kend&#x00F8;ra so folk kom ikkje korkje ut eller inn? Eller skulde ho gjera det <emph>og</emph>? Og ved! &#x2013; det fanst ikkje, mest, utan raa older ja, so vatnet rann av ho, &#x2013; kanskje <emph>han</emph> vilde koma heim og koka med det han? Men slik var det alltid.</p>
<p>Daa ho kom inn att, stod Lassine &#x2013; purka og kl&#x00F8;dde seg rundt ikring og gjorde ingenting. Det var skoreima, &#x2013; det vart berre knutarne, den gamle, no snart. Trur du ho hadde det vitet at ho tok ein hyssingstubb .... Aa nei, ho var dotter aat far sin. Ja, kor skulde det bli med den gjenta. No var ho 17 aar, so n&#x00E6;r, feila berre eit halvt fjerdingaar snart, og enno var det ikkje anna enn geispen og bleiksotta all dagen, og so aa renna ute um kveldarne &#x2013; det var ho frisk nok til. Ho kunde ikke anna enn segja som det var; ho sa det visst dagst&#x00F8;dt og, og fleire gonger um dag slik; men sjaa um det hjelpte. Berre bakvendt og besett, alt ihop!</p>
<p>Men no fekk det vera det same med alt anna; <pb n="13"/>no <emph>maatte</emph> ho aat fj&#x00F8;set; kyrne, dei rauta no, og grisen &#x2013; grisen! han svalt visst beint ihel! Klokka gjekk til 9, men ho var no kanskje v&#x00E6;l fl&#x00F8;t. Ho kasta gamle raudstakken yver seg og batt han skikkeleg upp, snara eit svart bunditurkl&#x00E6;de nokre gonger ikring hovud og hals, &#x2013; det trengde ho so v&#x00E6;l; og so bar det hovudstups aat fj&#x00F8;set.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">Berre fiendar</ref></head>
<p><pb n="14"/>Beinvegen uppyver bakkarne fraa kyrkjeledet til skulestova gjekk det ein gamallvoren mann med stav. Eit langt, gulgraatt og rukkutt andlit, med vatsblaa augo og store sure munnvikar; ein krans av gulgraa haar ikring det fraa hattebremen og ned under hoka. Paa ryggen var det ein liten arg kryl, men henderne hekk modlause nedmed sida.</p>
<p>Han tok beinast uppetter bakkarne idag, klokkaren, &#x2013; &#x00AB;Ola-skulin&#x00BB; dei kalla. Aa ja, han var visst leid i seg sj&#x00F8;lv idag, naar han hadde kome av i fadervaaret. Du kann vita &#x2013; han, som var so smaasaar. Han skulde vera gr&#x00F8;n innvortes, du, &#x2013; aa jau, san! Dei kjende han sagt. Dei stod paa aalmannvegen nedfor bakken og smaatt saag etter han. Dei visste korleis han tok det, skruven. Aa, kar! han skulde vera gr&#x00F8;n ....</p>
<p>Han var det.</p>
<p>Det var so altfor <emph>godt</emph> aat deim, det var det iser. Han hugsa enno kor sm&#x00F8;rblid han sat, han Lorns Jerming, nedi stolen framfor han; han sat greidleg og kraup ihop og vart tjukk av gleda. <pb n="15"/>Som det var no ikkje rart daa. For no hadde han sete der i 14 lange aar og venta paa det, so aa segja. Stakars mann &#x2013; han hadde rett gaatt faanyttes til kyrkja mangein gong og! Men den mannen som ikkje <emph>kom</emph> av ein gong paa 14 aar, under deslige omst&#x00E6;ndigheder, det maatte vera meir enn eit menneskje. Men det skyna dei ikkje noko av, mugen. Dei gotta seg berre, dei heldt fest paa at ein gamall &#x2013; at ein mann kom av eingong i kyrkja paa 14 aar. Han saag, paa ein viss maate, kor ho Olme Reppe skumpa burti ho Anna Granem. Dei hadde vore skuleborni hans, baade tvo. Men det var mennerne deira; det var dei som egla deim upp. Alle &#x00AB;midler&#x00BB; maatte brukast i striden. Her galdt det aa slaa ned ein mann som hadde vorte deim for stor, ein som dei ikkje skyna, &#x2013; som vaaga aa standa aaleine, praktisk talt.</p>
<p>Han stana uppaa bakken og saag utyver dalen, &#x2013; hadde gaatt so fort. Han rette seg upp, studde seg med sida mot staven og stakk h&#x00F8;grehanda innpaa bringa.</p>
<p>Dernede budde dei. Dernede aat dei og drakk dei, dernede sov dei. Stakars smaa sj&#x00E6;ler, san! Dei hadde ein glad kveld ikveld. Men, men, san: det <emph>kunde</emph> henda det kom ein annnan dag! Det kunde snart henda ja. No i haust var det sju aar sidan. Varamann vart han verkeleg, og tingmann &#x2013; det kunde han ha vorte so lett, san Han la seg ikkje frami det, paa ein viss maate; <pb n="16"/>det var det. Enno kunde det bli tale um det. Det fanst eit element i folkelyndet, iser i andre bygder, so aa segja, som drog meir til h&#x00F8;gre, um han so maatte segja, eit element som saag at det var derinne, &#x2013; han stakk handa lenger innpaa barmen &#x2013;, djupast derinne at fridomen h&#x00F8;yrde til. Dei saag, praktisk talt, at parti var tr&#x00E6;ldom, at program var ord. &#x2013; Det <emph>kunde</emph> henda, eingong fram i tida .... Han var van til aa venta, han. For det var kleine vaapn dei bruka; dei dugde ikkje, beit ikkje!</p>
<p>Han fekk ei taara i h&#x00F8;gre auga.</p>
<p>Deira vaapn kunde saara ja, men fella &#x2013; &#x2013;? Han gjekk med faste steg vegstubben burtetter moen til skulestova. Krylen var arg; men armarne hekk ikkje so modlause lenger.</p>
<p>Det lukta mat ifraa kj&#x00F8;kenet. Han gjekk gjenom hagen og inn stovevegen. Det lukta so godt ifraa kj&#x00F8;kenet, noko slag steikt. Burti armstolen slepte han seg ned. &#x2013; So mang ein gong han hadde kasta seg ned her, naar han kom ifraa kyrkja, i 14 lange aar. Men idag, san, var det ikkje som fyrr. Fyrr var han so glad, alltid. Aa ja, det hadde no elles vore mang ein strid daa. Men no hadde det hendt, so aa segja; no hadde dei faatt sin vilje fram. Han skyna daa det, at det gjekk den vegen. Kor kunde det anna nytta? Ein einsleg mann imot deim alle, ein kyrkjelyd som berre sat der heile aaret &#x2013; og aar etter aar &#x2013; og venta paa at han skulde misfara seg, at dei <pb n="17"/>skulde faa hogg paa han. No hadde dei det.</p>
<p>Var det anna aa venta? &#x2013; Det var ikkje som fyrr nei. Ingen hugnad naar tausa kom med maten, ingen hugnad i noko. Den store sylvlokpipa med perlesnora der burtpaa veggen, og alle dei andre heidersgaavorne ... det var det same kva han saag paa idag. Presten meinte det visst v&#x00E6;l nok med ho. &#x00AB;Du trofaste kirkens tjener,&#x00BB; stod det paa ho. Men no? &#x2013; Presten vilde tr&#x00F8;ysta idag og han; men han m&#x00F8;tte ein som var for stolt, san ....</p>
<p>Huff! Han hugsa enno han Lorns Jerming, ordf&#x00F8;raren, der han sat og saug paa skraa&#x0027;a av berre gleda; &#x2013; han saag det nok, saag det nok. Han saag meir enn det. Det var fraa han det kom, heile fanteriet. Guten hans &#x2013; farkungen! det var <emph>han</emph> som kunde til det, praktisk talt. Det var slik ein eitel, at. Og ikkje som han hadde soge det av seg sj&#x00F8;lv: nei, han var innbarka heimanfraa! Han sat der all dagen i skulen og kneip att eine auga og smaablunka; &#x2013; skulde vera aalvorleg, j&#x00F8;ss! Men, men, san: det var ein han ikkje skulde lura! Det var fint vaapn, det, det laut han segja: faa gutungen til aa sitja og gjera seg til i skulen dagandes dag, berre for aa erta ein gamall &#x2013; &#x2013; berre for aa erta ein mann som dei hadde imot. F&#x00F8;dd slik, guten? Aa nei, han var no ikkje sau, han heller. Der sat han og smaar&#x00F8;rde lipporne; saag ein v&#x00E6;l etter, so saag ein smilen i munnvika. Og var det daa rart at han <pb n="18"/>snaava litegrand i fadervaaret her ein morgonen? Naar den gutfarken stod der og smaamumla og blunka og las med ....</p>
<p>Det skulde nervar til, og mod, so aa segja, baade fysisk og moralsk, naar ein skulde bu millom berre fiendar livsdagen lang.</p>
<p>Han snaava litegrand, det var sant det. Men storparten merka det ikkje. Men dei som merka det &#x2013; og det var akkurat dei argaste &#x2013; dei gjorde seg godt av det, det saag han. Dei vilde ikkje l&#x00E6;, aa nei daa; men innvertes &#x2013; Det var det der han kom til aa tenkja paa idag. Han saag Jermingen sat og tenkte paa det. Han saag og det, at han hadde fortalt han Karlsen det; han sat der attmed, han, og saag nedi hatten sin. Og so &#x2013; &#x2013; ja, var det anna aa venta?</p>
<p>&#x2013; Pokkeren til folk! det sa han beint, &#x2013; og nok var det av deim og.</p>
<p>Tausa spurde korleis det var i kyrkja. Han saag upp.</p>
<p>So .... Hadde ho ei teft av det, kanskje? Hadde Myrmo-kjerringa vore innum tru. Tausa var vel millom motmennerne ho og no, helst; det var likt til det. Ja ja, san Han vaska seg og bytte kl&#x00E6;de fyre maten.</p>
<p>No, som det var, at det ikkje var anna hell bakteriar og smitte kor ein snudde seg, so trong ein vera reinsleg. So kom han paa det: hadde ho vaska pengarne han bad ho um? Gl&#x00F8;ymt av <pb n="19"/>det .... Aa ja, gl&#x00F8;yma det kunde nok alle, so aa segja. Men ho <emph>hadde</emph> ikkje gl&#x00F8;ymt av det: det h&#x00F8;yrde hennar daglege gjerning til. Aa, no! &#x2013; ho gjekk og smilte i skjegget .... Soleis ja! Det var sanneleg ikkje verst, ha fienden i sitt eige hus, um han so maatte segja. Det var det han kjende paa seg, han, at han hadde det. Han skulde elles berre tegja.</p>
<p>Men, men, san: han skulde halda storvask ein dag! Han skulde gjera reint i huset, so aa segja.</p>
<p>Han aat fort og sinna. Det var mest liksom han hadde ein av motmennerne paa tallerken; han stirde gloarg paa kj&#x00F8;tstykket og sette kniv og gaffel i det med stor hemnhug. Og han togg med dei utslitne, sylkvasse tonnstubbarne det han var god for; det var ikkje naade meir; dagen var komen. &#x2013; Men so hugsa han det lortne stellet deira &#x2013; berre subb heile greida, &#x00AB;bunnen blank binnen krank,&#x00BB; som dei segjer i utlandet &#x2013; og bakteriane og tuberklane og alt. Daa sagtna han paa; togg ikkje so hardt lenger, det vaks i munnen. Og det var <emph>der</emph> slaget skulde standa. Det var det han vilde kasta seg yver, naar timen kom. Det skulde bli svipa i hans hand, som skulde l&#x00E6;ra deim kva dei var og meir til. Han timdest nok segja deim det, paa ein viss maate.</p>
<p>Han fekk taaror i baae dei vatsblaa augo.</p>
<p>I morgon den dag, praktisk talt!</p>
<p><pb n="20"/>Endeleg kom morgondagen. Han las fadervaaret h&#x00F8;gt og st&#x00F8;dt, &#x2013; dei maatte endeleg ikkje tru &#x2013;&#x2013;!</p>
<p>Og so fekk dei det alt i kristendomstimen. Det h&#x00F8;vde so inderleg godt. Dei fekk det litegrand i reknetimen og skrivetimen og. Men det var no i sogetimen dei skulde ha det so det sveid. Han la ut um Halvdan Svarte. Han var einmennet, som dei ikkje skyna, han var den einslege store, som dei ikkje naadde jamh&#x00F8;gt med, smaafolket ikring. Han var stormannen som var framfyre si tid. Og difor &#x2013; difor hata dei han. Men han foragta mugen; han spurde ikkje etter kva dei sa, herket, tok seg ikkje n&#x00E6;r av kva dei gjorde han, paa ein viss maate.</p>
<p>Men sjaa &#x2013; pakket var innsett heimanfraa. Dei skulde ikkje lata seg paaverka. So lest dei som dei ikkje skyna. Jerming-guten sat og pirka med neglerne sine, han, litegrand berre, so det ikkje var aa tala paa, men so mykje, at ein skulde sjaa han brydde seg fanken. Dei andre sat og stirde tomt burti lufta, dei lest ikkje ha hug paa det der. Han saag blinken i augo .... Ein var det som kremta so stort og vakse &#x2013; so smaagjentorne spratt i aa l&#x00E6;. Men han skulde ikkje koma av idag, det kunde dei &#x2013;&#x2013;! Det hende av og til at han snaava yver eit ord, det hadde <emph>hendt</emph>, det hadde det, iser naar han stod og tenkte paa noko anna, liksom no. Tankarne sveiv so vide dei. Tenkte alltid paa ein tvo-tri andre ting <pb n="21"/>medan han tala, liksom no. Han saag seg harm paa so mangt. No var det ikkje langt att. Ordi rann so lett. Han kjende nok det var leidt &#x2013; forargelegt ... tankarne sveiv, det var so bannsett aa sjaa paa den der guten. Men for det so &#x2013;&#x2013;!</p>
<p>So lik far sin som han var ....</p>
<p>Han tok seg paa tak. Han kom til enden no, lagnaden retta ut si hand &#x2013; og feide den store mannen, lagnaden sj&#x00F8;lv. Det bar so til, so aa segja, at han k&#x00F8;yrde heim yver ein islagd fjord fraa eit gilde. Daa hende det, daa var stunda komi, paa ein viss maate. Isen for nedgjenom hesten, og &#x2013;</p>
<p>Skraldande laatt yver heile klassa. Det for ein styng igjenom han: no att! No hadde dei, no .... Dei hadde nok fylgt med, var det likt til. Dei hadde sete og venta paa det. Ein kunde gjerne segja dei hadde drive han til det, beintfram.</p>
<p>So las han og teksten aat deim. Han hadde deim i si hand, enno daa, kunde han merka; ordi fall som hagl ifraa himmelen yver deim. Dei sat som dengde mus. Han sa sanninga aat deim, beint fram, baade um deim og foreldri deira. &#x2013; Og med det same dei gjekk, sa han til Jon Jerming, at far hans kunde koma uppyver ikveld, han hadde nokre sanningsord aat han. Og Ivar-guten paa Andset bad han med inni kj&#x00F8;kenet som snarast &#x2013; endaa det var han ikkje sv&#x00E6;rt glad i, fulle som dei var av allslags sjukdomar. Det var ein geitost han hadde havt med idag, til gaava. Den <pb n="22"/>kunde han bera med heimatt; &#x2013; han hadde sett gutfarken sat og log. Dei maatte ikkje tru dei kj&#x00F8;pte han med ein geitost, ikkje; det skulde dei ikkje meina paa. Det var berre han tok han med attende.</p>
<p>Guten sette halvgraatende burtyver moen med osten under armen, datt og spratt upp att i sinne. Borni fraa St&#x00F8;en sa han fraa til, at dei fekk halda seg ifraa skulen for det fyrste. Dei visste daa vel det var barselfeber mor deira hadde, gjorde dei ikkje det? &#x2013; Jau &#x2013;&#x2013;. Og det visste dei daa vel og, at barselfeberen var den mest smittesame sjukdomen som fanst? &#x2013; Ja &#x2013; a. Ja, so var dei so bra dei heldt seg heime daa!</p>
<p>Og dei pilta av heimetter med b&#x00F8;kerne sine. Han sat ved vindauga og saag ut. Han tenkte mest paa aa senda attende pipa fraa prestefolket og; det var sanneleg ikkje langt ifraa det. Men det &#x2013; kunde no kanskje vera det same &#x2013; enno. Presten var ein bra mann og, han, paa ein viss maate. Det kunde vera, til so lenge. Daa vart han var det kom nokon hitetter vegen. Aalmannvegen gjekk nedanfor bakken, det var berre vegen upp til skulen og ein tvo-tri plassar; so det maatte vera nokon som vilde <emph>han</emph> noko, det der. Sanneleg, verkeleg: var det ikkje Jermingen sj&#x00F8;lv, ordf&#x00F8;raren, som var ute og for. Aa ja, det veit du ja, &#x2013; han hadde bodsendt han! Det gjekk ein attum han og saag ned ... Andseten, <pb n="23"/>han Ola Andset. Han gjekk og bar noko under armen, &#x2013; geitosten skulde du sjaa! Ja ja, daa. Naar dei kom, so kom dei. Hadde han endaa vore budd paa det .... Og so hadde han visst vorte gamall no ....</p>
<p>Han sat ihopsokken i armstolen, daa dei steig inn. &#x2013; Ordf&#x00F8;raren fyrst, breidvaksen og st&#x00F8; som han alltid var, og smaa&#x00F8;ygd og klok. Det var desse augo, ja. &#x2013; Andseten etter med geitosten bak seg og vorta paa nasen, &#x2013; det var berre raudt skjegg, heile karen.</p>
<p>&#x2013; Var det &#x2013; framandfolk &#x2013; ute og for?</p>
<p>&#x2013; Ja, det var det ja; dei var daa ute og slong.</p>
<p>Det var Jermingen som svara, og so sa Andseten det same, &#x2013; dei var daa ute og slong ja ....</p>
<p>Han skolv litegrand, &#x2013; berre litegrand paa henderne. Den store stunda var der no, visst; det galdt aa standa som ein klippe. Han stod og studde seg med henderne paa ein stolerygg, stod og saag paa deim. Der hadde han deim for seg, so aa segja. Og han rette seg upp; han vart vis med at dei sat heller brydde.</p>
<p>&#x00AB;Naar jeg har ladet eder kalde, saa havde jeg, om jeg saa maa sige, min grund for det.&#x00BB;</p>
<p>Augo vart som blaasur mj&#x00F8;lk, tykte Jermingen; dei rymde fraa den eine til den andre og so langt ut, upp til Wergeland i den gylte raama.</p>
<p><pb n="24"/>&#x2013; Han hadde sin grunn ja, og han drog iveg med alt som brann derinne. Det vart langt, men det laut til. Stunda var der. Tilsist var han mest uviss paa kor han var og kven han var, &#x2013; tykte halvt det var ein stor sal framfor han, andlit ved andlit, som vilde han til livs, men laut tegja. Hans ord fall som tunge svipeslag yver hopen; dei kjende sanninga og tagde. &#x2013; Men so hadde han berre Jermingen framfor seg, som sat og drog augnebrunerne til vers, og Andseten, som sat og gruvla yver nasevorta si. Det var det same!</p>
<p>Krylen paa ryggen vaks seg st&#x00F8;rre og so inderleg arg.</p>
<p>Han gjekk beint paa. I 14 lange aar hadde Lorns Jerming, ordf&#x00F8;raren i bygda, vore hans beiske uven! Han hadde forfylgt han i stort og smaatt. Det var han som hadde &#x2013; hm! som hadde &#x2013; faatt han til aa koma av i kyrkja og, her igaar!</p>
<p>Jermingen kvakk upp.</p>
<p>&#x00AB;Nei, men kj&#x00E6;re d&#x00E6;g, ka segj&#x0027; du no l&#x00E6;ll! Nu hi &#x00E6;g da ikkj&#x0027; haurd so g&#x00E6;li ....</p>
<p>&#x2013; Trudde han ikkje han <emph>saag</emph>, kanskje, og skyna? Trudde han at han var ein <emph>sau</emph>? Han sat og der og gliste og smaablunka og venta paa det, gjorde han.</p>
<p>&#x00AB;Nei, men kj&#x00E6;re s&#x00F8;te! kor du te feil, mainn!&#x00BB; Han trudde no vel aldri det der? Og han maatte daa for alt ikkje til aa skapa seg g&#x00E6;len for slikt <pb n="25"/>smaatteri, han som var slik ein bra mann. Dei maatte ikkje bli uvener, dei!</p>
<p>&#x2013; Det kunde dei so hjartans gjerne bli, for han kvitta det eitt. &#x00AB;Reis paa l&#x00F8;kka!&#x00BB; sette han i og slog ut med handa, men kolna med det same og tagde. Snaava han no att .... Rart at dei ikkje log no. Men Lorns Jerming hadde reist seg og la handa paa oksla hans. Han lest ikkje som han gaadde; tala berre varmt og bedande ura, at det var ei ulukka um dei skulde verta uvener. &#x2013; Han visste so v&#x00E6;l at klokkaren hadde vorte sett attum, sumtid. Men det var ikkje hans skuld. Og var det berre det um aa gjera, so skulde nok han syna det i gjerning. Kor <emph>kunde</emph> han tru han var hans uven? Det laut han spyrja um.</p>
<p>&#x2013; Han hadde verkeleg &#x2013; tykt det .... Det hadde sett ut slik, for han.</p>
<p>Enden vart at dei tok kvarandre i hand Naar dei <emph>vilde ha</emph> fred, og bad um det ... so var ikkje han den som kl&#x00F8;dde etter hemn. Og litegrand rett kunde dei ha i det, at dei vyrde han alle saman, likev&#x00E6;l. Og det kunde sagte vera noko i det, at guten var slik, at han sat slik og smaablunka st&#x00F8;dt, &#x2013; ja, og so det, at han elska l&#x00E6;raren sin og hadde hug til skulen &#x2013;, kven veit? Det var no mest rart um han ikkje gjorde det og, daa. Ola Andset var brydd der han sat; mest synd i han.</p>
<p>&#x2013; Det var no den der osten, ja. Han flutte seg paa stolen og kremta. &#x2013; Det var ei ringe <pb n="26"/>gaava; men han tok daa vel imot han, veit eg? Det var endaa borni som hadde funne paa det her i sumar; Ivar-guten og ho Ragna; dei tykte daa det skulde vera slik moro, det.</p>
<p>Andseten sat og flutte seg og la paa hovudet medan han tala. Det var vondt, verkeleg vondt.</p>
<p>&#x2013; Jau, soleis, so &#x2013; kunde han sagte taka imot han. Borni skulde ha takk, dei, paa ein viss maate. &#x2013; Han hadde berre meint, at vilde dei ha <emph>han</emph> til fiende, so skulde dei faa det; han b&#x00F8;ygde seg ikkje. Det var <emph>det</emph>, berre.</p>
<p>Det tykte Lorns Jerming var ein rimeleg ting; og Ola Andset tykte just det same: det var ein rimeleg ting.</p>
<p>Han fylgde deim ut i hagen. Stod og saag etter deim burtyver vegen. Han la armarne i kross, og krylen minka.</p>
<p>Oktoberkvelden anda fred yver alt. Halvmyrkret breidde seg yver dalen og innetter skogen, og stjernor kveiktest og gl&#x00F8;dde. Burti skogranda stod ei ung osp og skalv.</p>
<p>Han brydde seg ikkje um aa tenkja; han brydde seg ikkje um aa vera glad eingong. Livet var so forunderlegt. Det vart ingen klok paa det, san. Mot han hadde lagnaden vore hard; tornar og bakkar vegen lang. Dei hadde ikkje skyna han, &#x2013; gjorde det ikkje enno heller, ikkje meir enn dei skyna stjerneheren deruppe, klotarne som sveiv i romet. Men han stod ikkje etter det heller. Yver deim, yver deim ....</p>
<p><pb n="27"/>Maanen stakk fram yver austfjelli. Han lyste yver skogen, la glans i rutorne paa skulestova; det var slik ein fager kveld.</p>
<p>&#x2013; Aa ja, aa ja! Det var ikkje godt for eit menneskje aa vera aaleine.</p>
<p>Han gjekk inn att, glytte paa kj&#x00F8;kend&#x00F8;ra og bad ho Nella, tausa, koma inn. Ho turka av fingrarne paa forkl&#x00E6;det, ein gresjeleg vane! og kom stiltande inn. Mest som ho var r&#x00E6;dd, jaala. Han fann fram ein buttel or skjenken, risste paa han, med eit eige lag: jau, det fanst, det fanst! Tvo drammeglas kom fram, men dei laut vaskast v&#x00E6;l, &#x2013; ho hadde vel reint handkl&#x00E6;de, hadde vel hangande i kj&#x00F8;kenskaapet, veit eg? &#x2013; J&#x00F8;ss ja daa, det hadde ho! Han smilte: han skjenkte ikkje framandkarane, maatte ho tru. Det gjorde han no <emph>ikkje</emph>, daa!</p>
<p>Det var sanneleg halvannan til kvar! Uff, no kom <emph>dei</emph> tankarne! Det var so altfor sant, so; det er ikkje greidt for menneskje aa vera aaleine. Ho sat visst nett med dei tankarne, ho Nella og, &#x2013; ho hadde tent hjaa han i 8 aar no til jol. Men han gjorde som elles, &#x2013; dei skulde ikkje faa det paa han &#x2013;: han gjekk ut kj&#x00F8;kenvegen og l&#x00E6;ste d&#x00F8;ra millom stova og kj&#x00F8;kenet der tausa laag, og so gjekk han inn stovevegen att. So var han fulltrygg. Det var so rart med eit menneskje; det var no berre eit menneskje det. &#x2013; Og ein lyt vera var um seg, naar ein bur millom berre fiendar.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">Gamall kj&#x00E6;rleik</ref></head>
<p><pb n="28"/>Han Johannes Vika, den slampen, for der ikring veggjerne og og smatt um kvelden, h&#x00F8;yrde dei. Kva han for etter, maatte han sj&#x00F8;lv vita. Han var rettno so gamall og hjulbeint, at &#x2013;; yver 40 aar visst. Det er so rart med det. Det maatte vera ei av tauserne han sigta etter. Skulde ein verkeleg tru det nytta, det daa? Tulltyet var gjerne so vande paa det. Han var ein bra kar, retteleg og, han aatte baade gard og grunn; ikkje saag han verre ut, heller, enn at det maatte ganga an. Dei var no berre fatige tausarne, baae tvo. Men sjaa, tulltyet ....</p>
<p>Han Johannes Vika meinte onnorleis, han. Hovstadmannen hadde ei dotter, Anne heitte ho, &#x2013; det var dit han sigta. Han Per Hovstad og den kloke kona hans kom ikkje paa det. Men ikkje rettare enn <emph>han</emph> visste, so var gardarne like store, &#x2013; naar Vika-jorda vart uppdyrka &#x2013;, og pengar i banken var det ikkje paa nokon, men elles alt dei skulde hjelpa seg med. So nokon &#x00AB;taus-maag&#x00BB; tenkte han ikkje han skulde bli. &#x2013; &#x2013; Det hadde teke til eingong dei var yver fjorden paa ein fest. <pb n="29"/>Han var aaleine til kar paa baaten. Ho sat i atterskotten, beint imot han; og heile tida med&#x0027; dei rodde burtyver, sat ho og saag paa henderne hans. Ho hadde med mat i ein pose, og den bytte ho ut imillom deim, men det var visst, at storparten det fekk han. Dermed var syra seld. Det for retteleg som eld gjenom all hans krop. No skal du sjaa .... tenkte han; &#x2013; no skal du tydeleg sjaa, lell! Dei hadde baat fraa Vika, det var endaa storf&#x00E6;ringen hans, han som vart sund slege aaret etter stor-lemendaaret; ausande regn um kvelden, so liderleg, at; men han vart med deim paa vegen &#x2013; det var ho og ei av tauserne &#x2013; heilt fram til Hovstad; det var fritt han var god for aa snu. Um kvelden heime &#x2013;, ja det var sanneleg nettupp han ikkje la seg med styvlarne paa, so fortulla var han. Hadde aldri tenkt paa slikt fyrr, so ....</p>
<p>Sidan hadde det vorte verre og verre. Det nytta ikkje med nokon ting, fyrr han fekk det der ifraa seg. Han saag so mangt aa taka til med, mangt som trongst so overlag v&#x00E6;l og; men det nytta ikkje, solenge han gjekk slik i uvissa. Det var difor han tok det liksom litegrand kvasst. Ein maatte ganga paa med mod. Ja, og so var det det og, det laut han vedgaa, at han kunde ikkje skikkeleg lata vera.</p>
<p>Det saag smaatt ut for han, mangein gong. Ho var for ung enno. Vitet plar koma med alderen. Og elsken kom vel og. Hadde han <pb n="30"/>ikkje visst <emph>det</emph>, so sanneleg hadde han gjeve upp, reint, for lenge sidan. Det var visst tauserne. Det maatte vera deim, geiterne. Kanskje han skulde ha gaatt etter deim? Han laut l&#x00E6; og. Det skulde han ha gjort, ja .... Difor var dei arge paa han. Berre bra det. Halda seg til vens med deim? Ja, det sa du ja! Han var no ikkje f&#x00F8;dd finn og kasta hit i verda heller. Dei kunde gjera alt det fanteskap dei vilde. Dei kom no visst til aa tapa, var han r&#x00E6;dd.</p>
<p>Det var ein steingard han heldt paa med. Kallen, far hans, brydde seg ikkje um anna enn steingard. Dei rotna ikkje, dei. Det skulde vel vera grummare med den der skigarden no. Skyna det paa Hovstad-kallen, eller det var no vel ungdomen, s&#x00F8;nerne, som stod for det. Den eine skigarden lengre enn den andre. Men dei skulde faa sjaa. Beiskede, dei skulde faa sjaa! &#x2013; Han vart smaatt arg og, &#x2013; dei vart lette aa lyfta, steinarne. Han var no ikkje mergstolen enno, kjende han. Han var arg paa alt det nymotens som skulde vera so sv&#x00E6;rt. Og paa Hovstad var dei ikkje minste kvisterne paa gor-tella. Kanskje fanken dei trudde at Hovstadgarden var <emph>st&#x00F8;rre</emph> enn Vika-garden! Akkurat like store var dei. Men det var <emph>det</emph>, var det, at Hovstadgarden var so overlag uppdyrka. Det var so liderleg kor dei hadde klemt paa. Det var noko krytt, det og; skulde vera karar. Naar han fekk dyrka upp myrarne, han og, so skulde dei faa sjaa. Men det hadde <pb n="31"/>ingi hast. Fyrst laut han ha i eit kvinnfolk, som det var grein med. Elles: kallen &#x2013; han var no ein arbeidsmaur, han og daa, og ein kar som forstod seg &#x2013;, han let myra liggja, han. Han hadde vel si mening med det. Men var det um aa gjera, so .... dei maatte berre ikkje tru han gruva for det, nokon.</p>
<p>Han hadde slept spettet og stod og h&#x00F8;vde upp steinen med henderne. Det blauta han ikkje for, for han var smaatt arg no. Krytt skulde det vera ....</p>
<p>Det <emph>var</emph> tauserne. Dei la seg burti det, dei, sette vondt iho for han. Han hugsa i fyrstninga. Ho kunde ganga aa prata med han lange stykkje, naar dei gjekk ifraa kyrkja eller dei var ute og dreiv um sundagskveldane. So tok han seg mod for, og gjekk paa loftet. Han kunde ikkje merka det daa heller, at ho var so kry, just. Ja, han for daa fint fram &#x00F2;g daa. Men tauserne burti andre senga ... Han skulde vel ha sett seg paa sengegavlen aat <emph>deim</emph>! Han maatte segja som sant: han la seg ikkje i lorten, liksom uksen. Dei kviskra og log, sa dei saag maanen, og meir slikt. Dei var no lygn daa&#x0027;, for han hadde hatten paa. Men sidan, serleg i det siste, hadde det &#x2013; vorte liten hugnad. Det hadde det. Som no den gongen han Iver Adalen var med. <emph>Han</emph> fekk sanneleg smetta seg ned og, han; laag so v&#x00E6;l i armkrika hennar. Og tauserne dei log. Eingong jaga ho han beintfram ned. Ja, og so den gongen ho <pb n="32"/>hadde lagt eit kalvskinn i senga si &#x2013; og laag burti hjaa tauserne og log.</p>
<p>Det var verst aa ganga heim, slike n&#x00E6;ter. Det var so fort&#x00E6;rande tungt.</p>
<p>Han sat paa steingarden og mintest og tenkte. Andlitet var stort og tungt, med rukkor i panna. Han hadde svart krulla skjegg, men det hadde alt kvitna her og kvar, og det var so tunt, at ein saag kor kjakarne stod ut og lipporne brette seg. Men han hadde v&#x00E6;ne brune augo, godslege oftast, og tankefulle. Henderne hadde han knept ihop, mest som til b&#x00F8;n, &#x2013; det gjorde han alltid naar han tenkte. Han hadde tjukke ljosegraa vadmelskl&#x00E6;de. No skulde dei faa skyts. Han hadde gaatt med deim i 5 aar no snart, og dei hadde gjort han baade til laatt og l&#x00F8;gje mangein gong. Han heldt paa det som var etter kallen» far hans; men alt med maate.</p>
<p>Det vart daa endeleg ein v&#x00EA;rdag og, so det var uteverande. Det hadde rett vore berre rusk og svinver heile hausten. Men no, naar dei hadde rota i hus det som skulde inn, no vart det gjerne bra, skulde du sjaa. Det var gjernast slik.</p>
<p>Vika laag noko for seg sj&#x00F8;lv utmed sj&#x00F8;en, opi imot vest, med bratte nakne fjellet yver seg i aust og berghamrar som armar heilt ut til sj&#x00F8;en i nord og sud. Utanfor laag det ei rad med holmar av same blaafrosne nakne fjellet som ikring garden, og livde for storsj&#x00F8;en i vestanver. Steingarden gjekk i ein halvkrins fraa strand til strand <pb n="33"/>rundt garden, som laag flat og vid innanfor, og brungul og vatssjuk, med ein krull av graa hus i midten &#x2013; som eit kraakereid aa sjaa til ifraa sj&#x00F8;en. Utanum steingarden var det svart myr med store kvite steinar i, og so ein brungraa lyngmo upp imot bergveggen. &#x2013;</p>
<p>Han sat og saag ikring seg. Det var vakkert i Vika; anna kunde vel ingen segja. Himmelen var so blank utyver i vest, og sj&#x00F8;en med. Og so var jorda so flat og berget so fint ikring. Fj&#x00F8;ra dernede var og so vakker, tykte han, so kvit og triveleg. Men det kunde koma so rart yver ein sumtid, ei eiga tyngsla. I styggv&#x00EA;r var det so si sak. Det var ikkje anna aa venta daa. Men i godv&#x00EA;ret .... so vakkert som det daa var .... Ja, helst daa. Det var noko rart.</p>
<p>Det laga seg til kvelds. Nokre ljose blaa skyer vov seg yver himmelen derute, tunne, tunne. Sola gleid attum deim, og lyste like blankt mest. Og det vart so stilt. Det var denne stilla som var verst. Han kunde mest ikkje kjenna han var god for nokon ting.</p>
<p>Han sukka mismodig.</p>
<p>Det var so mangt aa minnast. Det kom att no. Det var ikkje fred aa faa. Han kjende det so v&#x00E6;l paa seg, at han laut ut ikveld. Berre det skikkeleg vart myrkt. Det var betre likevel det, aa ganga ut ein tur, det visste han. &#x2013; Og no kunde han gjerne ganga heim; for no vart det ikkje meir idag med han. Men kva var det <pb n="34"/>igrunnen aa ganga aa verkja for? Det maatte han undrast paa. Kva var det han ottast? Men det var slik. Inga raad med det.</p>
<p>Den kvelden ivaar, siste kvelden .... Enno sveid det. &#x2013; Kven kunde det vera, tru, som kom setjande etter han? Han laut ut i myra, det var ikkje anna aa gjera med det. So vart eine laagskoen att, &#x2013; den lorten! Laagsko skulde ein aldri bruka; det visste han no elles fyrr og daa, &#x2013; kallen, far hans, sa det ofte, han. Men snu heim att for det, nei, so mergende, det gjorde han ikkje! Det hevde so svingodt den kvelden, for tauserne var i byen. Men <emph>den</emph> kvelden hadde dei stengt yterdera paa Hovstad, den einaste kvelden i heile aaret at dei stengde. Det var ikkje anna enn ein treff; men det var meinslegt nok for han. Att og fram var like langt, daa som elles. Men det var ergelegt. Det sat i han enno. Men korleis hadde det kome upp, lell, at han gjekk skolaus heimyver? Det skyna han ikkje.</p>
<p>&#x2013; Nei, kva fanken var det no daa! Der kom ho P&#x00E6;lros, heimekua, setjande i firsprang hitetter vollarne, og ho Johanna, systera hans, slengjande etter i enden av tjoret, raud som kua i baade kl&#x00E6;de og andlit. Der fauk eine treskoen av, &#x2013; ho var greid slik, ho Johanna, ho bruka tresko med vika &#x2013;; men ho slepte ikkje for det. Det bar yver ei opiveit; gjenta dreiv aat, men spratt upp att. &#x00AB;Paakers kua!&#x00BB; skreik ho. &#x00AB;Dett svin der du e&#x0027;. Dett naut!&#x00BB; Yver endaa ei opiveit bar <pb n="35"/>det. Der vart ho liggjande att. Ho hadde visst gjort vondt med seg nokorleis. Kua stana og bles i nasen som ein skr&#x00E6;md hest, &#x2013; som ein hest var ho no og i all si ferd, denne kua. So b&#x00F8;ygde ho hovudet mot jorda, slog det til vers att, risste paa det og sette avstad med eit tverkast; mulen beint fram, rumpa beint att. Toskhovudet. Tjoret stod ho Johanna att med. Ho var av det gamle Vika-slaget: ho slapp ikkje det ho heldt i. Det var elles skit han ikkje hjelpte ho aa halda kua, var det.</p>
<p>Aa nei, men kua var vill, du! Beiskede, kar! ho var reint ifraa seg. H&#x00F8;i der, sjaa rumpa! Han laut sanneleg l&#x00E6;. Den gamle bingsa der ....</p>
<p>Aa ja, slik kunde no ei ku taka det.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Daa det var skikkeleg avdaga, smatt han ut.</p>
<p>Det verste som var, det var aa sitja inne soleis og venta. Det kunde ingen tru korleis det var. Dei skyna det visst heime og, kor forgjord han var; det nytta ikkje aa dylja det. Dei skyna visst kor han skulde og. Lukka paa reisa! Han gjekk uppyver laavebrua, hoppa ned i stallporten og for ut gjenom ei bakd&#x00F8;r. Dei skyna det nok endaa; men det saag liksom litegrand likare ut.</p>
<p>So vakkert som i Vika var det visst ingenstad. Enn myrkret var blaagraatt daa! Og sj&#x00F8;en utyver, han var som det klaaraste sylv. Det var slik ein rar fred her, yver allting. &#x2013; Skulde ikkje <pb n="36"/>eit menneskje trivast her, um det so var eit kvinnfolk, so visste ikkje han det.</p>
<p>Endeleg var han der. Han tok snart til aa kjenna dette tunet no, og dette huset der. Han sveitta. Rart og, det var det visst og sant: det var ikkje fred aa faa fyrr han stod her, &#x2013; men her var det gale tilgagns. Der var d&#x00F8;ra. Der var vindauga. Det sov alt paa garden. &#x2013; &#x2013; Han stod ei stund attum ein kvistdunge. Saag paa klokka alt i eit: ho gjekk ikkje, pikka berre, &#x2013; for no hadde han staatt ei lang stund. Det fekk visst vera, enno ei tid. Men det var sanneleg ikkje so beint det heller.</p>
<p>Desse husi .... Kvifor stakk dei han so for kvar gong? Det var daa vel inga sak aa setja upp store hus, naar ein vilde laana? Og naar dei var nye, laut ein maala deim, det var greidt. Men det var verkeleg sant: for kvar gong han saag deim, so stakk det. Aa, det skulde vel bli hus i Vika og. Var det husi det skulde ganga etter, so. Men han hadde rett trutt ho hadde meir vit enn som so. Men det var likso snart det, at ho trudde han var slik ein rivihel til aa arbeida og slik ein hardhaus at han ikkje var verande ilag med. Men tilslut maatte ho daa vel tydeleg sjaa, korleis han var. Ho skulde faa slike dagar, at. Han skulde bera ho paa henderne.</p>
<p>Det skulde han syna ho!</p>
<p>Dermed steig han fram og gjekk yver tunet.</p>
<p><pb n="37"/>Han fekk mod, naar han tenkte seg um. Han kjende det paa seg, at han skulde vinna. Kanskje det alt kunde bli ein vending denne natta. Um ho berre visste, san ... Han var varm all igjenom; var ikkje det minste utrygg.</p>
<p>D&#x00F8;ra stengd!</p>
<p>Jau, ho var stengd. Kor det sokk i han. Han kom ikkje der!</p>
<p>Daa han hadde sete ei stund, voks det fram ei lita von. Han steig upp og gjekk kringum nova. Deruppe var glaset. Han fann ein neve sand og kasta upp, og endaa ein. Sanneleg var det nokon uppe. Han kasta ein gong til, og venta. Du skulde sjaa ho kom og let upp likvel. Der var det nokon ved glaset, visst, og so burt. Ho kjende han vel. Det vart so rart, so rart .... skulde han verkeleg tru .... Du snilde Anne.</p>
<p>Ei stund etter var han paa heimveg.</p>
<p>Noko slikt hadde han aldri i sitt liv vore ute for. Det hadde han ikkje. Ikkje som han hadde tenkt det kunde skje heller. No visste han daa endeleg kva ho meinte. Han trong ikkje ganga der lenger og illsykjast. Det laut vera slut rett no. Kunde so gjerne ha gaatt paa sj&#x00F8;en for den saks skuld, paa svarte sj&#x00F8;en og. Det vart eingong nok.</p>
<p>Han var vel helst berre ein tusseladd, som ho ikkje saag seg syn for. Men var dei so mykje likare, dei andre daa? Ja, kanskje. Det var det vondt aa tenkja paa, men. Det kunde elles vera <pb n="38"/>det same, sa han arg, og det seig som ein saar styng for bringa. Dei kunde vera kva dei vikle. Han gjekk heim siste gongen no. Skulde ikkje ha slikt traktment oftare. &#x2013; Fyrst, med det same han fekk svineriet utyver seg, so tenkte han daa berre det var eit mistak. Men so h&#x00F8;yrde han dei log, og ho ikkje minst. Daa forstod han. Ho skulde ha takk, anten det so var vaskarvatn eller noko verre. Ho skulde ha takk! Heretter skulde han spara seg mykje renn; det skulde bli godt aa sova um n&#x00E6;terne.</p>
<p>Alle desse n&#x00E6;terne .... Han vart saar og mjuk att, kjende seg so hjelpelaust liten og aaleine. Her hadde han fare ....</p>
<p>Han la ein krok paa vegen, yver Skarl&#x00E6;gda. Fj&#x00F8;ra var so stygg, nattestid. Mullinga av baara h&#x00F8;yrde han lell, og det gr&#x00F8;ssa i han; men han slapp aa sjaa storsteinarne utpaa bukta. Dei var verst. Retteleg som store, svarte trollhovud. Det lyste gr&#x00F8;nt av deim. Stakk upp utor sj&#x00F8;en og leira og saag ikring seg. Saag ein paa deim, so kom dei symjande til lands. &#x2013; Eingong laag det eit sj&#x00F8;lik utpaa der. Det flotna naar sj&#x00F8;en fl&#x00F8;dde, men vart liggjande att naar han fall um morgonen. Den natta var han ikkje ute og for; men han mintest det kvar gong han saag fj&#x00F8;ra um nattens tid.</p>
<p>Med husi heime stana han. Det var liksom han anda ut.</p>
<p>No var han v&#x00E6;l og vakkert heime. Og no <pb n="39"/>skulde dei faa lov aa turkast, kl&#x00E6;di hans, fyrr han la iveg att. Han hadde fare og kaldsveitta mange n&#x00E6;ter nok for denne &#x2013; &#x2013; &#x2013; f&#x00F8;rkja.</p>
<p>Det var sundagskveld, sumaren etter. Ungdomslaget heldt utlodding paa Dalset, og han tykte det kunde vera rart aa sjaa dit, &#x2013; kva det var dei hadde for seg. Han hadde faatt nye kl&#x00E6;de. Dei kosta utruleg; men so kunde det snart vera nokon som hadde godt av aa sjaa han i slik bunad og, eingong. Ho Beret-Anna, tausa, sa han vart spilder flunkande ny. Ungdomslaget &#x2013; slik lort, det brydde han seg ikkje t&#x00E6;ren um; det var greidt aa skyna at det kom ikkje noko ut av det. Men det skulde ha vore moro og sett dit.</p>
<p>Han kjende seg litegrand stiv og brydd i den nye fine kl&#x00E6;dnaden og kragen. Og so var det noko anna og &#x2013; det var sanneleg forgjort og du: <emph>idag</emph> hadde Hovstadgutarne berre vadmelskl&#x00E6;de paa! Og han saag so tydeleg kva dei tenkte.</p>
<p>Ja, ho og, sj&#x00F8;lvsagt. Men so kom ho og helsa og var so reint blid, vilde ha nummer av han. Det kunde ikkje vera sk&#x00F8;y, dette, som ho saag paa han, det fekk han seg ikkje til aa tru. Ho tok vel til aa sjaa, no, at ho hadde fare gale. Daa Hovstad-folket gjekk, passa han paa og fylgde, han skulde no same vegen. Og han heldt seg frammed, so godt raad var. Det var sanneleg ikkje uvonslegt i kveld, ikkje. So n&#x00E6;r paa aa sleppa trua som han var her. Tosk hadde han <pb n="40"/>vore. &#x2013; Tauserne gjekk og gjorde seg til og var leide. Det akta han slett ikkje paa. Katteskrik, det .... Daa var det heller verre, at han Ivar Aadalen fylgde med. Kva var det <emph>han</emph> f&#x00F3;r og gjorde seg kry etter; som ikkje aatte skjorta paa baken? Det laut han sanneleg undrast paa.</p>
<p>Nett fyrr dei skildest paa Hovstad-tunet, fekk han h&#x00F8;ve til det, &#x2013; spurde um han fekk koma uppaa loftet aat ho ikveld, det var noko han skulde ha sagt ho. Ho drog augnebrunerne h&#x00F8;gt upp og stirde forundra paa han. So sa ho:</p>
<p>&#x00AB;Veit dokk, ka &#x0027;n Johannes segj&#x0027;, dokk? Han vil komma oppaa lofte, aat m&#x00E6; ikveld, segj&#x0027; &#x0027;n. Men vi hi da vesst inga traktereng aat &#x0027;n?&#x00BB;</p>
<p>Ho log ikkje, drog berre augnebrunerne h&#x00F8;gt upp og saag klumsa paa dei andre. &#x2013; Han vart so veik i knei, mest liksom f&#x00F8;terne ikkje vilde bera han. &#x2013; Men log ikkje ho, so var det dei som gjorde det, h&#x00F8;yrdest det for. Dei hadde nok h&#x00F8;yrt heile greida; han Iver og. Daa rette han seg upp og la henderne paa ryggen.</p>
<p>Dei skjenkte visst av det dei var sterkast paa, sa han. Dei heldt seg visst for noko til karar her paa garden, kunde han skyna, noko stort. Men han vilde berre fortelja deim det, at han bytte ikkje gardar med deim. Det kunde dei eta lort paa. For kva sak var det aa faa garden stor, naar ein vilde dyrka upp myra? Og kva kunst var det aa maala paa husi litegrand? Han maatte mest l&#x00E6; og!</p>
<p><pb n="41"/>So gjekk han. For det var ikkje h&#x00F8;yrande, kor som var, det dei kom med.</p>
<p>Men no skulde det bli ei raad med husi heime og ja, og med myra. Fanken han rett inderleg! no skulde ho upp, der ho laag. No hadde dei faatt han sinna.</p>
<p>Og so vart det vel ei greida med det meire og, etterkvart. Det trudde han verkeleg. For det <emph>var</emph> tauserne &#x2013; og br&#x00F8;rne. Ho var ikkje skuld i det.</p>
<p>Han sagtna paa, daa han kom yver H&#x00F8;gbrekka og saag heim. Han stana og kveikte paa pipa. Det var harmelegt &#x2013; og det gjorde vondt; men sinna var han slett ikkje. Det var berre tull. Ho fekk vel vitet snart ho. For Vika-garden var akkurat like stor som Hovstad-garden. Berre det, at Hovstad-garden var so groveleg uppdyrka og uppbygt. Ho gav seg vel.</p>
<p>Og det var av det gamle Vika-slaget i han: han slepte ikkje det han heldt i.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">Naar det vert nok</ref></head>
<p><pb n="42"/>Dagen laag og myglast og skymde derute, ein skoddesur ettermiddag utpaa seinhausten. Vollen burtetter fraa skulestova laag kvitgul og vatsfull, yverstr&#x00F8;ydd med gulbrunt bj&#x00F8;rkelauv. Lenger burte stod skogen, svart, naken bj&#x00F8;rkeskog med ein raudbrun, frosen rogn her og kvar.</p>
<p>Ho hadde slept borni og sat og sturde. Enno dunde det i hausen hennar av 30 par trampande f&#x00F8;ter, og enno sat lukta fraa skulestova for bringa. Ho fraus, hutra og hiksta og var vali paa henderne. So hadde ho lagt i omnen, men fekk vondt i hovudet av det og laut upp med glaset. So str&#x00F8;ymde den raa lufta inn, kald liksom skodda og sn&#x00F8;slapset som laag i fjellom.</p>
<p>Aa javisst var det so lell; ho kjende det no. Ho var blodfatig. &#x2013; Dokteren sa ho skulde ikkje halda skule. Det kunde han ha rett i; ho hadde tenkt paa ein lang tur. Men han blunka og saag paa ringen hennar; det var det han tenkte paa. Uff, kor leid han var, som muselort, beint fram. Gifta seg no &#x2013; jau, det saag ut. Her sat ho med 400 krunor i skuld enno, og ei klein helsa, &#x2013; og <pb n="43"/>so det, at det baud so inderleg imot elles og, sumtid, &#x2013; ho var ikkje skapt for ektestandet; det fanst ikkje hug skapt i ho til slikt. Og der gjekk han i meieriet der s&#x00F8;rpaa og fekk ikkje ein skilling tilgode mest, so dyrt som alt var der. Ja, stakars gut, han var for god av seg; foreldri kunde ha hjelpt han. Berre han bad um det, so fekk han kl&#x00E6;de; men det skulde du aldri meina han gjorde, fyrr so &#x2013;; foreldri skulde sparast. Ja ja. Dei greidde seg nok, kvar for seg, solenge dei str&#x00E6;va paa kvar si vis.</p>
<p>Ho heldt paa og gjorde upp varme i omnen att. Glaset hadde ho stengt. So sette ho seg i ruggestolen og lydde etter um det vart so det brann. Jau, sant for dyden! Det bura og brann, so det var hugnad i det, spraka og log. Smaatt um senn tok det til aa verma; og det gjorde so godt no. &#x2013;</p>
<p>Dei greidde seg fint, kvar for seg. Ho fekk ein fjorten dagar skule attaat iaar, &#x2013; handarbeid med dei st&#x00F8;rre gjentome; det gjorde snart sin mun. Ho skulde kj&#x00F8;pa han ein ny regnfrakke, trudde ho, for dei pengarne. Nokon helsetur var det ikkje sagt det vart med ho. Daa skulde han bli glad.</p>
<p>Ho la seg attyver i stolen og stakk henderne under hovudet. Det drog seg ein smil yver andlitet. Det var ikkje so kaldbleikt lenger, og munnen var ikkje so fast. Men panna var bratt og tung.</p>
<p><pb n="44"/>Han var so snar til aa verta glad. Det skulde ingenting til. Iser naar det var ho. &#x2013; Kararne var jamt slik. Det skulde mindre til aat deim baade paa den eine og den andre maaten. Ho hugsa ein gong dei var ute og gjekk, ho tok og kysste han. Stakar, han fekk augo fulle av taaror, takka so mjukt .... Det var slike smaating som gjorde at ho kunde elska han. Ein kunde verta varm all-igjenom, naar ein mintest det. So fekk han vera som han vilde elles &#x2013;.</p>
<p>Det banka paa yterd&#x00F8;ra. Ja, det var sant: postmannen.</p>
<p>Det var so s&#x00F8;yla rann av han, daa han tr&#x00F8;dde inn i gangen, og han slo hatten imot kneet, so sn&#x00F8;slapset skvatt av han. Blaafrosen var han baade i andlitet og paa henderne. Det gr&#x00F8;ssa i ho: slik var heile livet ....</p>
<p>Han hadde eit brev idag og, rektig eit kj&#x00E6;rastbrev, berre han var god for aa faa det fram. Der var det! Han fomla i det med dei valne fingrarne.</p>
<p>&#x00AB;Det maa v&#x00E6;r&#x0027; rekti ein gullgut Di har, fr&#x00F8;ken; han skriv med kvar einaste post.&#x00BB;</p>
<p>Ho svara ikkje.</p>
<p>Det var fraa Aage ja. Det kunde mest ha vore det same, um han ikkje hadde skrive med kvar einaste post. Det tykte ho. Og so var det det-der evindelige att: at dei skulde gifte seg snart. Han trudde han kom og tok ho, sa han. Tull! Tilsist kom det eit stykke. Ho las det uppatt. Jaso. Han trudde han skulde faa tvo <pb n="45"/>hundrad kronor i paalegg paa l&#x00F8;na. Dei visste han skulde gifta seg snart. Og husromet skulde dei til aa gjera noko med, so snart vaaren kom. Som rimelegt var, &#x2013; ein meieristyrar kunde daa ikkje ha kona si burti gardarne, paa legd. Ja-so. Han hadde sagt dei skulde gifta seg snart. Han gjekk og trudde so bergvisst, endaa ho hadde sagt nei. Det var ikkje fyrste gongen.</p>
<p>Det hadde slokna i omnen. Laag berre og saud og peip i ei raa skida som var att.</p>
<p>Og so skreiv han seg reint heit um kor koselegt og godt dei skulde faa det i alle maatar, og kor vondt han hadde det no. Han sleit og lengta, sparde og lengta. Men sidan skulde det verta sumar.</p>
<p>Ho orka ikkje kveikja i omnen meir, og ikkje brydde ho seg um aa kveikja lampen. Ho sat ei stund og hadde det vondt, og daa det vart for hustert, kraup ho i seng.</p>
<p>No kjende ho det betre enn nokon gong, at ho ikkje var frisk. Blodfatig baade paa sj&#x00E6;l og likam. Det var so vondt aa vera til; ho hadde ikkje kraft til nokon ting. Og so kunde han skriva slik. Som han ikkje visste korleis ho var.</p>
<p>Men ho fekk ikkje sova. Um ei stund sat ho ved bordet og skreiv so det hagla burtyver papiret. Ho hakka tennerne, og det sat som ein kuldestyng gjenom ryggen; men ho var igrunnen so varm no. Det gjorde godt aa faa skriva. Ho var so klaar yver allting no, og hadde mod <pb n="46"/>og kraft til alt. Livet var daa aalvor, det fekk ein minnast; og kvar fekk ganga vegen sin sj&#x00F8;lv, slik som det var meint. &#x2013; Og kva skulde han med ho? Ho visste ikkje um ho kunde vera snild mot han eingong. Bil&#x00E6;tet hans stod framfor ho paa bordet. Han saag aalvorleg paa ho.</p>
<p>I grunnen hadde ho aldri likt han, slik som han var der. Det var noko &#x2013; sj&#x00F8;lvgodt ved han; det var berre han aaleine, stor og sterk og god alligjenom. <emph>Ho</emph> var ikkje skapt til aa fylgja han.</p>
<p>Og ho skreiv. Det letna, daa ho hadde faatt sagt det. Ordi kom str&#x00F8;ymande med slik underleg magt og laga seg so viljugt til; og kvart eit var ein stein velt ifraa hennar hjarta. Ho kjende paa seg, at han vilde tykkja vondt um ho. Aaleine og sjuk heile livsdagen lang og tung ... Kvinnesj&#x00E6;l, kvinnesj&#x00E6;l. Kanskje det vilde ganga som ei baara av medkjensla gjenom han, naar han skyna kva for ein l&#x00F8;yndeheim av allslags liding det var. Det bl&#x00F8;dde og brann; alt som ungdom og livsens von heitte, so gr&#x00E6;t det sin saare graat. Men det gjorde ingen ting. Ho skulde lida sitt liv til endes. Klagen skulde ho g&#x00F8;yma hjaa seg sj&#x00F8;lv. Fraa ho var barn og vart brend med skammi av ein far, som r&#x00F8;mde for brotsmannsverk, so hadde det runne mang ei taara. Ho var f&#x00F8;dd til aa lida. Ein tung lagnad hadde vore hennar voggegaava; ein saar hug hadde vore hennar fylgjesvein. Det skyna han kanskje no. Ho skreiv att. Vilde berre spaa, at den dag <pb n="47"/>kom nok, daa han takka ho i si inste sj&#x00E6;l, fordi ho drog seg burt. Ikkje skulde den ramnevengen naa han, som ho kjende veiftinga av. Og kor som var: ho vann ikkje meir, kunde ikkje lenger! Daa brevet var ferdigt, forsegla ho det og la seg att. Ei stund laag ho vaki og dr&#x00F8;ymde. Av og til kom det ei taara.</p>
<p>Livet var so vand ein leik, det. Men ho skulde ikkje klaga. Han vart kanskje tunglynd, han og, naar han fekk dette; men det laut so vera. Ho skulde ikkje ha noko av denne lukka han skreiv um, laag ho og sa med seg sj&#x00F8;lv. Daa ho sovna, dr&#x00F8;ymde ho so v&#x00E6;nt um at ho var daud og lagd i kista. Blomar var det fullt av, og folk som gret. Orga tona, og klokkorne dei klang.</p>
<p>&#x2013; Ho gjekk og undrast um dagarne. Korleis, tru, tok han det? Stakar, det vart no vel helst tungt, dette her. Aa ja. Men han tok igrunnen ingenting tungt, han. Han Aage. Han hadde ein lett hug. Berre han ikkje kom setjande og tok ho? &#x2013; Ja ja, so fekk det vel verta slik daa, i Guds namn, at han tok ho. Eller han skreiv og bad. Jaja; ho fekk no sjaa. Men han skulde ikkje ha vore so braa paa det; og so viss. Det vart so lenge fyrr han skreiv. Den fyrste vika gjekk, og den andre. Det gjekk langt paa den tridje. Var han furten, tru, &#x2013; forn&#x00E6;rma? Kanskje det var berre han det var vondt for? Men stundom, imot kveld, naar dagen folna derute, <pb n="48"/>og stormen sukka yver huset, tenkte ho paa han med saar hug. Aage, Aage ... var det tungt for han no? Han Aage ....</p>
<p>Laurdagskvelden endeleg, yver tri vikor etter ho skreiv, kom det brev fraa han. Postmannen ropa paa langan leid: &#x00AB;Brev fraa &#x0027;n, brev fraa &#x0027;n! No gjer&#x0027;n de&#x0027; forbi!&#x00BB; Kor lutleid han var, denne postmannen! Slik var dei, alle ihop. Det var <emph>dei</emph>, sj&#x00F8;lvsagt, som gjorde det &#x00AB;forbi&#x00BB;. Berre skraal. Slik var ikkje <emph>han</emph>, igrunnen; det maatte ho segja. Han hadde berre litegrand av det, litegrand. Alle desse andre: dei kunde reint taka livet av ho. &#x2013;</p>
<p>Men det sat so&#x0027; underleg ein styng for bringa. Brevet ....</p>
<p>Det var postlagt i byen. Det var visst ikkje mange ordi, kjendest det for.</p>
<p>Ho h&#x00F8;yrde, kor hjarta hamra, daa ho braut det. Det var so tunt, brevet ....</p>
<p>&#x00AB;Sjukestova&#x00BB; stod det yver. Ho tok seg paa tak og las. Ho skulde nok ....</p>
<quote>
<p>&#x00AB;Gyda!</p>
<p>Det bar hit med meg; eg laag her daa brevet ditt kom. Eg skulde upp i fjellet ein tur. Men det er best aa byrja framanifraa. Det er mest som med Job.</p>
<p>Det kom brev fraa deim heime, at det stod gale til. Far og Hans hadde kome burt paa sj&#x00F8;en. So var det eitt aa gjera for meg. Mor var sjuk, og ho Anna har aldri vore noko tess: eg laut <pb n="49"/>fara heim straks. Fekk mann i staden min ein maanads tid eller tvo og skulde avstad. Men det vart stopp. Det var nokre pengar, ikkje so lite heller, som var burte; og eg var den som hadde andsvaret. Dei er burte, det ser eg og, &#x2013; kasseraren har ikkje faatt dei &#x2013;; men kvar dei er, det maa Gud vita. Det ser ut som dei skal vera stolne. Og eg vart skulda for tjuv &#x2013; det hevde so bannsett med denne braae burtferda og, daa. Det var ein f&#x00E6;l sjau; det stilna fyrst daa dei fekk dei kronorne eg hadde spart ihop, det var ikring iooo. So var det eg gjekk upp i fjellet ein kvelden, laut lufta av meg noko &#x00AB;hu-illt&#x00BB;; v&#x00EA;ret var so godt, og eg trong det so v&#x00E6;l. For so og vasa, til eg rulla nedyver ilag med ein stein, det er so hengjande bratt her; so braut eg av eine foten min, &#x2013; eine handa fekk og noko. So f&#x00F8;rde dei meg hit. Det var ikkje so faarlegt endaa. Javisst var det vondt; eg torer ikkje segja, at eg heldt modet uppe alltid; eg gret visst sumtid ura n&#x00E6;terne, &#x2013; gret for deg &#x2013; og tr&#x00F8;ysta meg med deg.</p>
<p>So har eg ikkje stort meir aa fortelja deg. Eg tolde so langt mindre enn eg tenkte. Det vart nok aat meg, daa brevet ditt kom. Eg tenkte fyrst paa aa fara til Amerika. Men det vert no ikkje for det fyrste. Det er foten; det er ikkje sagt han <emph>vert</emph> heller; og ein krypling gjer ikkje der noko.</p>
<p><pb n="50"/>No maa du gjera meg den tenesta, at du ikkje tykkjer vondt um meg, og so maa du ikkje skriva meir. Eg orkar ikkje meir. Eg er ingen Job. Du f&#x00E6;r berre ha det so bra. Aage.&#x00BB;</p>
</quote>
<p>Sundagsmorgonen var det blankt ver. Ho kl&#x00E6;dde paa seg og gjekk upp i h&#x00F8;gda. Det var so rart med morgonen; ein kunde tenkja meir rolegt daa, og alt letna. Det hadde det laget. &#x2013; Ho skulde upp i aasarne, langt inn-i skogen, aaleine; ho skulde setja seg der ein stad, millom lyng og mosegrodd stein. So kunde det verkja som det vilde.</p>
<p>Ho vart forundra yver kor roleg ho var no. Natta, og alt som h&#x00F8;yrde ho til, var so langt burte. Ho skulde slett ikkje til han og tigga um tilgjeving, skulde slett ikkje liggja ved barmen hans og graata ut. Det gjorde so godt aa lata vera. For det var just det tyngste, det; det var difor det gjorde godt.</p>
<p>Haustsola lyste lint yver aasarne. Det steig fram ein stor, blaa dag. Klaar, rein luft i det endelause. Det log av solgull millom trei og yver lyngen; det giddra i fjernblaa draum yver sn&#x00F8;fjelli og sj&#x00F8;en. Lengsel og ljos kvar auga vanka; v&#x00E6;nleiksdraumar. Og fred yver alt som d&#x00F8;ydde.</p>
<p>Det var ein liten dal med unge tre langt inn i liderne. Der sette ho seg i lynget. Ho <pb n="51"/>skulde heilt upp paa h&#x00F8;gda, men fyrstundes vart ho sitjande der. Ho skulde nok lida seg igjenom det med tol; maatte berre graata litegrand no fyrst. Ho sat og gret i henderne, orka ikkje upp med lummeduken.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">Inni Fjorden</ref></head>
<p><pb n="52"/>Fyrst ber det inn imillom svarte fjelli ein fjordungs veg. Det er baade krokut og smalt, ein skulde ikkje tru nokon fann vegen inn her; men det er no ikkje so gale daa, &#x2013; silda finn no iminsto vegen um haustarne. Og det ser ut lite grand nifst, kanskje, for den som fyrste gongen fer der, for det er styggeleg bratt paa baae sidorne. Men det er ingen faare, gudskjelov; &#x2013; det maa dei vita som har havt vegen sin der aar ut og aar inn, slik som han Erik Lyder. Lenger inn er det breidare vatn og laagare land paa sidorne, med skog av all slag. Der staar timberfurua heilt ned til fj&#x00F8;ra so kvistrein og diger, at, og grana so bein og fin som talgljos. Retteleg fin skog.</p>
<p>Derinne ligg Fjorden, tvo bra gardar. Slette gjordet gaar upp fraa sj&#x00F8;en, med skigarden midt etter og sj&#x00F8;veg paa baae sidorne fraa nausti og heilt upp til gards.</p>
<p>Husi paa eine parten var nye, &#x2013; dei hadde halde paa so f&#x00E6;lt med husi der dei siste tjuge aari; paa andre parten var dei meir gamallvorne. <pb n="53"/>Det var der han budde, han Erik Lyder, og <emph>han</emph> v&#x00F8;rte ikkje husi noko; la seg meir etter fortenesta, han.</p>
<p>Han Erik Lyder kjende dei gjernast, folk utantil ifraa bygda. Ikkje so, at han var so vidfarande, just; &#x2013; det kunde einast vera um det var sild paa ferd, for daa var han allstads, daa var han liksom maasen, daa. Men dei mintest han, naar dei hadde set han; han var slik. Laug gjorde dei sj&#x00F8;lvsagt, naar dei fortalde um han; bygda var so fatig paa slike; men ein skruv var han, i mangt, det maatte dei segja. Ja, som no med husi. &#x00AB;R&#x00F8;r &#x2013; r&#x00F8;r d&#x00E6;m ikkj&#x0027;!&#x00BB; sa han. &#x00AB;L&#x00E6;t d&#x00E6;m stand&#x0027;, stand&#x0027;. Fer e&#x0027; du so ol&#x00F8;kkeli, &#x00E6;t du byinni med d&#x00E6;m, so rotna d&#x00E6;m ne&#x0027; over d&#x00E6; fer du veit orde&#x0027; taa. So du te aa bygg&#x0027; igjen,&#x0027; te aa bygg&#x0027; igjen. Arme saal, d&#x00E6;m syg bloc, bloc taa d&#x00E6;!&#x00BB; Daa var han &#x00F8;vst upp i tonarne med det sprukne maalet sitt; yverlippa var langt framum den andre, og augo stod som spikarhovud i hausen. Og likeins med jorda. Steinen, steinen, sa han. Lat han liggja. Han et ingen mat der &#x0027;n ligg. Men er du so ulukkeleg du bryt upp <emph>ein</emph>, so har du ti i staden, ti i staden. Og det svor han gr&#x00F8;nt paa, fortalde han Litle-Nils burti andre garden, at graset treivst ikkje, naar steinen kom burt. &#x00AB;Og potetes&#x0027;n, einn potetes&#x0027;n! Hainn &#x2013; hainn e&#x0027; akkorat s&#x00F8;skjenba&#x0027;n me&#x0027; smaastein.&#x00BB; Difor var det og stein ved stein yver all hans jord, ifraa fj&#x00F8;ra og heilt upp til skogen. &#x2013; Men det var no <pb n="54"/>so med han Erik Lyder: han laag meir etter fortenesta, han ....</p>
<p>&#x00AB;Burti garden&#x00BB; var det so si sak: dei laag heime st&#x00F8;dt og grov. Slikt kunde han ikkje forstaa. Aaret rundt, aaret rundt. Og endaa klara dei seg. Det var no visst paa ein stakars maate; det er fult naar ein skal pina pengar ut av jorda. <emph>Han</emph> hadde havt pengar millom henderne, han. Enn i femogsytti og seksogsytti og dei tri aari! Men daa var han tosk, tosk: han la deim i notbruk. Han maatte daa ha skyna at Vaarherre var imot slikt som berre vilde &#x00F8;ydeleggja silda. So det vart berre tapet av heile fortenesta. Men han hugsa enno kor brydd han var for aa klara seg dei tri aari, dei tri storaari paa sj&#x00F8;en, kallen burti garden. Enn han maatte til byen med baade sm&#x00F8;r og ost, baade sm&#x00F8;r og ost, for at han kunde klara utgifta! Daa maatte han jamen flir&#x0027;. &#x2013; Men det var inga sak aa faa til <emph>hus</emph>, naar ein laag heime heile aaret rundt; det var sant. Han vilde ikkje taka seg bak for den kunsten. Og jorda trong ho var slett og fin, naar ho skulde svara utgifta for deim. Det trong ho riktig, riktig!</p>
<p>&#x00AB;B-be&#x0027;red&#x00E6;m, vesst silda kom! Da skoill &#x00E6; fesk auan utju hue paa d&#x00E6;m.&#x00BB;</p>
<p>Eine vindskida paa stova hans hadde falle ned paa ytre kanten, so ho hekk etter ein spikar og slong frammed glaset. <emph>Det</emph> skulde han snart kurrera ho for. Han skulde smetta burti garden og laana seg hamar og spikar. For det var so <pb n="55"/>stilt paa sj&#x00F8;en i haust, enno daa, so reint stilt, og i skogen var det svart, fanst ikkje fugl. Det skulde elles vera rart, tok han byrsa ein dag, um han ikkje skulde syna deim burti garden noko. Dei laag og kl&#x00F8;nte og hogg, dei, f&#x00F3;r og leita ut gamalltrei, som skulde vera til frau aat skogen. Skaut han <emph>ein</emph> tiur ura ikkje meir ... Han hadde og selt av skogen, men det var teigar, det, rettskafne skogteigar; han f&#x00F3;r ikkje og plundra ut vedfamnen i byen.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; &#x2013; de&#x0027; &#x2013; de&#x0027; skoill-ha-kommi storfauggel, storfauggel, liksom non aar f&#x00F8;r ...&#x00BB;</p>
<p>Men daa han kom ut, &#x2013; det var denne vind skida som skulde rettererast &#x2013;, so saag han kararne burti garden stod paakl&#x00E6;dde, liksom dei skulde paa tur. Det var daa rart, det, tykte han, paa denne tida. Det var noko dei stod og raadla um, og so for dei nedaat sj&#x00F8;en so eldande fort. Han gjekk framum nova; det der laut han sjaa.</p>
<p>Jau, so besk &#x2013; &#x2013; det var silda, kar! Han Litle-Nils kom rennande utor naustet med ei heil byrd med garn, og til aa hurva og greida inn i f&#x00E6;ringen.</p>
<p>Erik Lyder gjorde eit hopp, og so var han inne. Ho Beret-Marja saag det straks, at no var det noko.</p>
<p>&#x00AB;Si &#x2013; sijlla, sijlla!&#x00BB; stama han.</p>
<p>&#x00AB;No? Sijlla? Kor hen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Paa Oksvikan, Oksvikan, kainn-du skj&#x00F8;nna! Ein matbit, Beret-Marja!&#x00BB;</p>
<p><pb n="56"/>Straks etter strauk han nedyver sj&#x00F8;vegen so det snerde. Kona stod i glaset og saag etter han, lita og rukkut og graa. Eine handa gjekk rundt og rundt paa ein flekk paa magen; det var vanen hennar, naar det <emph>var</emph> noko.</p>
<p>Berre det, san, at det ikkje var fark ... Der for han nedyver med slik fart, at; og dei burti garden stod ute og saag og saag. Berre dei ikkje stod og gotta seg yver noko, so var det bra. Det var sant, han var gamall, han Erik, no, og gjekk litegrand meir paa skeiven enn fyrr. Det var gikta. Han fekk mest ikkje vinstrefoten framum den andre, iser naar det var noko. Men det var visst ikkje det berre dei glaamte etter. Ho tvila, ho. Ho hadde sett so mangt.</p>
<p>Men sj&#x00F8;lv tvila han ikkje. Han sende h&#x00F8;grefoten kvast iveg og slengde den andre etter. &#x00AB;Hainn fer liksom krabbin,&#x00BB; sa tausi burti garden. Sudvestingen sat v&#x00E6;l so mykje framyver; men han skaut hovudet bakyver istaden, so han saag. Yver vesten hadde han ei vid, raud undertr&#x00F8;ya, &#x2013; det var det ledigaste, det, tykte han &#x2013;, og slirreima der utyver, men ho hekk so sid, at kniven midt bak laag og daska han i enden for kvart steg. &#x00AB;Hainn hi romp!&#x00BB; sa tausa burti garden; &#x00AB;sjaa romptroille!&#x00BB; Elles var han stinn av kl&#x00E6;de fraa &#x00F8;vst til nest. &#x00AB;H&#x00E6;lsa, h&#x00E6;lsa!&#x00BB; sa han og stirde paa dei som nemnde det. &#x2013; Sveiten rann, daa han kom ned til sj&#x00F8;en, og &#x00F8;vre-lippa var langt fram.</p>
<p><pb n="57"/>No kunde det henda! For det var paa Uks vikarne, det skulde han sverja paa, og daa spurdest det um, um dei hadde <emph>taug</emph> daa. Han hadde taug ja &#x2013; &#x00AB;bevare d&#x00E6;, kar!&#x00BB; Og garn, garn! Fem og tjuge rendingar paa alna, denne aarsens tid, det laut det til. Han hadde heile helvitet fullt av den sorten. Men dei burti garden? No maatte han jamen flir&#x0027;! Kva var det dei f&#x00F3;r med? Du store, store ... berre fillor og mose!</p>
<p>Dei hurva og greidde inn dei garnfillorne dei hadde, og so la dei i veg og rodde. Dei heldt seg med austlandet ja, det var greidt nok ... han trong ikkje spyrja daa. Dei skulde snart faa kammerat, han var straks ferdig, han og. Han hadde greidt eit sildgarn fyrr, skulde dei hugsa. &#x2013;</p>
<p>Daa dei hadde kome ut fjorden og svinga um Myrkhamaren, saag dei han kom sendande. Han hadde seksteringen, &#x2013; kva var ein f&#x00E6;ring aa fara med paa sildvaag? Dei hadde ein lettrodd f&#x00E6;ring og var tvo karar i sine beste aar; men det saag ikkje ut til at dei rodde <emph>ifraa</emph> han, just. Av og til vende han seg og saag fram undan sudvestingen.</p>
<p>Det var det han vilde sjaa, um dei verkeleg vilde kappro. Han visste dei var karar naar dei laag heime, &#x2013; naar dei heldt paa og prikla med veiter og smaastein og &#x2013; lort. Han ynskte heitt, at det hadde vore 3 gamle mil aa ro &#x2013; og so litegrand motb&#x00F8;r. &#x2013; Der svinga dei inn paa Uksvikarne <pb n="58"/>ja. Ja v&#x00E6;l! Han skulde straks vera der. So kunde han alltid gjeva deim som ei lita greida paa, kvar dei skulde setja so det vart som likast. Det spurdest um taug ja; men dei skulde meir enn gjerne faa laana ei lina eller tvo. J&#x00F8;ss! No var han tett innpaa deim. Han saag fram. Kva hunden! Rodde dei ikkje yver valen innpaa vika. No hadde han aldri i sitt liv &#x2013; og ikkje daa heller .... Ja ja, so var det v&#x00E6;l paa Fossvika daa; dei rodde berre beinvegen. Han som hadde sekstringen fekk vel fara utom, han, flaut ikkje yver, flaut ikkje yver. Men kjende han &#x0027;n Erik Lyder rett, so skulde han vera paa Fossvika i same tida han og. &#x2013; Og han var det. Den mila hadde han sprengrodd ein gong fyrr. Med det same dei skaut fram um Smaaskjeri og inn paa vika, laag han der og kvilde paa aararne og glytte fram undan sudvesten, nett som det var han som hadde fare beinvegen.</p>
<p>&#x00AB;Kor dokk &#x2013; hi &#x0027;a?&#x00BB; sette han i. Maalet sprakk i hegda. Han reiste seg i baaten.</p>
<p>&#x00AB;Ka-fer nokko, det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sijlla, sijlla.&#x00BB;</p>
<p>Silda? Dei visste ikkje um noko sild, dei. Var her sild daa &#x2013; hadde <emph>han</emph> h&#x00F8;yrt det, kanskje? Dei saag stort paa han og venta svar.</p>
<p>&#x00AB;Nei, &#x00E6; meint&#x0027;, &#x00E6; m&#x00E6;int b&#x00E6;rre, &#x00E6;, &#x00E6;t dokk, dokk &#x2013; &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p><emph>Dei</emph> skulde til byen ein tur, dei. Ja, og so tok dei med nokre garn-lervor, paa ei von. Det <pb n="59"/>kunde daa snart spyrjast um ei koksild, no paa haustsida soleis.</p>
<p>&#x00AB;Kyssm&#x00E6;, kyssm&#x00E6; bak!&#x00BB; sa han. &#x00AB;Da hi-&#x00E6;-rett rodd bra i maa-faa og ja. &#x00C6; truidd so sekkert det va&#x0027; sijll paa vikan&#x0027; nokkonsta&#x0027;n, &#x00E6;.&#x00BB;</p>
<p>Aa ja, meinte han Litle-Nils, rundleitt og blid som alltid; &#x2013; men att og fram var no like langt daa.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; ferstaar-s&#x00E6;, de&#x0027; ferstaar-s&#x00E6;.&#x00BB; Han tok aararne. &#x2013; &#x00AB;Dy &#x2013; dyrede, kor &#x00E6; ska&#x0027; ro!&#x00BB;</p>
<p>Og so vende han den tunge sekstringen og rodde dei tvo gamle milerne heim til Fjorden i motstraum og myrkr. Dei andre turka sveiten og log. Det der var no mest synd og det, sa han Store-Nils. Det kunde ikkje han Litle-Nils skyna. Naar folk var <emph>so</emph> toskutte, so ....</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Ho Beret-Marja hadde vondt i seg heile tida. Dei var grove, burtigardskararne, til aa fara med fark. Berre det ikkje var noko no og. Ho hadde fylgt han Erik i 40 aar; ho hadde sett so mangt. Daa han so kom trampande inn, skyna ho det med ein gong. &#x2013; Enn at kristne folk skulde vera so ubergeleg f&#x00E6;le daa!</p>
<p>&#x00AB;Maafaa, maafaa!&#x00BB; gneldra han med det same han opna d&#x00F8;ra. &#x2013;&#x00AB;Va&#x0027; de&#x0027; ikkj&#x0027; de&#x0027; &#x00E6; t&#x00E6;nkt&#x0027; &#x00E6;! Styggheita der! Nokk or gong hi d&#x00E6;m narra d&#x00E6; ...&#x00BB; &#x2013;&#x00AB;Nei, d&#x00E6;m skoill-da te by&#x0027;n, skoill da te <pb n="60"/>by&#x0027;n, kj&#x00E6;rreng! Osso, osso tok d&#x00E6;ra &#x2013; garna me&#x0027;. Som rett va&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Ho sa ikkje meir. Herregud, rett, kor godtrugen han var! Ho laut fram med det beste ho visste aat han til kvelds. For det var so syrgjeleg synd i han, saala, som dei for slik med. &#x2013; &#x00AB;Nokkor gong ...&#x00BB; Men han var like slug paa det. So f&#x00F3;r han der daa, burti garden, og snakka og fortalde ... og so deim daa, styggheita, til aa gjera seg godt av det. Aa, ho vart so pin-arg, sumtid. Ho hadde rett sagt det med han og, so mang ein gong: &#x00AB;No hi d&#x00E6;m havt d&#x00E6; godt te nar igjen.&#x00BB; Men han vart berre forundra, han. &#x00AB;&#x00C6; kainn&#x0027; ikkj&#x0027; m&#x00E6;rk&#x0027; nokko te <emph>di</emph>, nei,&#x00BB; sa han. Men det var rart, skulde dei ikkje bli ute for noko, fyrr dei slapp herifraa. Han ser alt, han som sit yver oss.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013;Det skulde vera skule burti garden no; skule for framvekstringar. L&#x00E6;raren kom ein dagen med tvo mann i skyts; og andre dagen tok dei til aa koma, baade fraa Yttergardarne og austanfraa. Han Erik Lyder strauk til skogs. Det var fanken til folk og. &#x2013; Men uppmed ledet, der m&#x00F8;tte han sanneleg mannen sj&#x00F8;lv. Skulemeisteren. Det forstod seg.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; rett mangt og, no for tida ...&#x00BB;</p>
<p>So .... L&#x00E6;raren visste ikkje det just. Jau, med ungdomen, ungdomen. Berre skulen og fatiglusa. Nei, daa var det onnor greida, fyrr daa. Sjaa um morgonen: dei sev, s&#x00F8;v. Fyrr, i <pb n="61"/><emph>hans</emph> tid, daa var det aa standa paa laaven klokka 4. Og so var det sj&#x00F8;en og skogen, sj&#x00F8;en og skogen. Det var herdsla det. No kunde dei ikkje greida seg med ein heimegjord l&#x00E6;rar heller, som i <emph>hans</emph> tid. &#x00AB;Men &#x2013; men &#x2013; men so &#x2013; bideno<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> bi det no = vert det no.</note> &#x2013; berre fatti lus aa fykop aa!&#x00BB;</p>
<p>Han log ein sprukken sigerslaatt upp i andlitet paa l&#x00E6;raren og saag tindrande paa han.</p>
<p>Men daa han ein halvtime etter var paa farten, var han ikkje arg lenger. Skulemeisteren hadde ikkje svara noko, han tok berre byrsa av oksla paa han og saag paa ho. &#x00AB;Ho drep visst, den her,&#x00BB; hadde han sagt. Daa vart Erik Lyder upp i under. Yverlippa kom langt fram. &#x00AB;Dy &#x2013;dy &#x2013; dyredekar!&#x00BB; sa han og fekk taaror i augo. Han var berre ein ungdom, denne karen; men lell so .... Han var ein spekulasi til kar.</p>
<p>Han skyna seg paa byrsa. Og so &#x2013; ja, han hadde skote paa skiva, det tok han seg ikkje bak for &#x2013;; men han var visst forherda etter fuglen og. Det var moro i han, retteleg, retteleg. &#x2013; Og han tala med han heile dagen i skogen liksom, synte han, sa han fyre ....</p>
<p>Ein kveld kom han sanneleg heim aat han. Det hadde han ikkje venta, av ein ungdom. Det var ikkje som det skulde, inne, ho kunde ha rett i det, kjerringa. Det greidde seg fint til kvardags, men annarleis, annarleis naar det <emph>kom</emph> nokon! Men ho skulde ikkje smetta ut for det, tykte han.</p>
<p><pb n="62"/>Han fekk setja seg, slik det saag ut. Det saag daa snart ut so det greidde seg.</p>
<p>&#x00AB;Ja, akkorat som &#x00E6; segj&#x0027;: de&#x0027; grei&#x0027;s&#x00E6;, grei&#x0027; s&#x00E6; snart, segj&#x0027; &#x00E6;! Men ho Beret-Marja, ho smaatt ut ho. Ho e&#x0027; raidd saa&#x0027;n kara, ho.&#x00BB;</p>
<p>Og han heldt seg burttil l&#x00E6;raren og log han upp i andlitet, so det skar.</p>
<p>L&#x00E6;raren sette seg yverskrevs paa ein stol med stoleryggen framfor seg. Han var so lang og aalvorsam i andlitet, tykte ho Beret-Marja. Ho stod ute i kj&#x00F8;kenet og kika inn gjenom klinkeholet. Ho saag han, og han saag ho. Dess meir ho saag paa dette andlitet, dess meir vart ho uviss. Var munnen so breid &#x2013; eller sat han og drogs med fliren? Det var det ho ikkje retteleg fekk til. Dei burti garden, dei var slike, mest; dei smilte litegrand, stedt, berre so vidt ein kunde sjaa det. Kanskje &#x2013; han berre hadde moro av kallen, han der og? Ho kjende som ein styng, &#x2013; det var retteleg so illt aa tenkja paa. For han var slik, han Erik Lyder, det var sant det, &#x2013; han var gamall no, og so var det gikta &#x2013;, at dei kunde alltid faa til eitkvart. Ho tok seg for bringa, der ho stod: Berre det ikkje &#x2013; <emph>var</emph> noko no att! Han sat og la henderne yverkross framfor seg paa stoleryggen. Haaret det stod til vers som ein hanekamb. Pipa kaldreykte han. Golvmatta sputta han paa. Ho sukka og tenkte paa hvifor han ikkje kveikte paa pipa &#x2013; han som var kar? Og at han sputta paa golvet, <emph>han</emph> ....</p>
<p><pb n="63"/>Han sat og gruvla yver, korleis det hadde seg at han Erik Lyder hadde skift maal berre halvvegjes. Det var f&#x00E6;lt aa h&#x00F8;yra paa, sumtid. Og so yverlippa!</p>
<p>Det var daa vel ein bra gard han hadde? sa han.</p>
<p>Ja, bevars! garden han var bra nok, han. Han var visst ikkje so liten heller, trudde han.</p>
<p>&#x00AB;Liten, nei! &#x2013; D &#x2013; de&#x0027; h&#x00E6;lve ha verri <emph>evig</emph> nok!&#x00BB;</p>
<p>Men elles so var det daa vel sj&#x00F8;en han dreiv mest med?</p>
<p>&#x00AB;Ja sj&#x00F8;en, sj&#x00F8;en. De&#x0027; ferstaar s&#x00E6;!&#x00BB; Elles hadde det vorte berre &#x2013; idelig fark. Jorda her i Norig, ho svelta berre folk ut. Daa var det &#x2013; onnor greida i Amereka, daa. &#x2013; Dei las vel um Amereka i skularne, no for tida?</p>
<p>Aa ja, litegrand.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; &#x2013; stor &#x2013; storveigjes te lainn. Der maa du tru de&#x0027; v&#x00E6;ks koinn, der! &#x2013; Dy&#x2013;dyrede, kar!&#x00BB; Han Erik, sonen hans, einaste sonen hans, var der han. Han hadde skrive heim og fortalt um det. Og no hadde han &#x2013; ja, her &#x2013; her skulde han sjaa &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Han svinta ikring og leita etter noko. Fyrst burti den gamle rosemaala bokhylla, millom gamle mottetne b&#x00F8;ker med spende i, so burtpaa eit nytt mahognimaala rullebord, der sudvestingen og hatten og eit sildgarn heldt til; so burti eit lite blaamaala kraaskaap, der det var fullstappa av <pb n="64"/>onglar og forsyner og andre fiskegreidor i eine romet, men sylvsaker og krustyg i det andre. Kartet! Han hadde raatt seg til eit, der Amereka stod. Han fann det ikkje no, men han hadde det. Det skulde han ha sett.</p>
<p>L&#x00E6;raren vende praten paa sj&#x00F8;en att. Um han ikkje hadde vore ute paa haakjerringfiske nokon gong.</p>
<p>Ho Beret-Marja visste ikkje &#x2013; kunde ikkje skyna &#x2013;, kvifor alle som kom spurde um det. Det maatte vera noko.</p>
<p>&#x00AB;J&#x00F8;sses, j&#x00F8;sses &#x2013; all den haakj&#x00E6;rring &#x00E6; hi feska!&#x00BB;</p>
<p>Han stirde paa l&#x00E6;raren med sraaa, runde augo, og smilte med store, skeive tenner. Han skaut ein stol burttil og sette seg, men for upp att, gjorde ein sleng yver golvet og kom att, heile tida med augo paa l&#x00E6;raren, runde og stirande, glade.</p>
<p>&#x2013; Han hadde &#x2013; fiska haakjerring i &#x2013; haugevis. Det var anna liv, det, enn aa liggja inne og grava i jorda.</p>
<p>Hadde han ikkje vore ute i sumar og?</p>
<p>Ikkje i sumar. <emph>Men</emph> ifjorsumar, i fjorsumar! Var det daa han fekk slikt eit avrakka stort beist?</p>
<p>&#x00AB;Ja ja, eitt &#x2013; avrakka stort beist ja. To, <emph>to</emph> store beist! Stor&#x0027;, stor&#x0027;, stor&#x0027;, 1&#x2013; lik&#x0027; stor beggji to, akkorat lik&#x0027; stor aa, kar. For&#x2013; n&#x00E6;mmeli&#x0027; den eina!&#x00BB;</p>
<p><pb n="65"/>Ho visste ikkje si arme raad, kjerringa. For no log han, beintfram. Og han Erik, tullingen, no for han der med vinstrefoten sin og leita etter brennevinsflaska. At han skulde ha det der kistesvinet inne &#x2013; ho kunde ikkje snakka um det; so stygg og so full av skrot og skrap, at. Der hadde han sj&#x00F8;vottar nedi, og der hadde han drammeglas, og traadnysto og sm&#x00F8;r&#x00F8;skjor og andre utferdsgreidor. Og han, skulemeisteren, t&#x00F8;ygde seg og saag nedi. Aa jau, det skulde bli, naar han kom burti garden att. Det var inga raad med kallen; nytta ikkje. Han gjorde som han vilde i alt. Difor vart det no og eit hus .... same kva dei kj&#x00F8;pte. Handa gnugga rundt paa magen. Visste ikkje si arme raad. Det datt ei byrd av ho, daa han var ute or stova.</p>
<p>&#x00AB;Tosk e&#x0027; du da st&#x00F8;dt, du!&#x00BB; sa ho, daa ho kom inn. &#x00AB;Og d&#x00E6;m gjer s&#x00E6; godt taa de&#x0027; ....&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;&#x00C6; e&#x0027; ikkj&#x0027; &#x2013; go&#x0027;fer aa tru de&#x0027;, &#x00E6; ikkj&#x0027;,&#x00BB; svara han mildt.</p>
<p>Og ho sa ikkje meir; ho visste det gagna ikkje. Naar ho ikkje fekk han til, med han var ung, so. Men daa &#x2013; var ho for god av seg.</p>
<p>&#x2013; Det vart mang ei ottefull stund for ho Beret-Marja no. For rett som det var kom denne karen dit, eller so var kallen burti garden. So sat han der daa, tosken, og fortalde; og so deim daa, styggmagta, til aa gjera seg godt av det. Men ho hadde si tr&#x00F8;yst og sin l&#x00F8;ynlege tanke: Vaarherre sit h&#x00F8;gt, han. Og han er ikkje <pb n="66"/>so lang aa t&#x00F8;ygja. Visst han tok etter deim paa den maaten, so be&#x0027;re deim .... Ho vilde ikkje segja meir.</p>
<p>Det var denne bakladdingsbyrsa skulemeisteren hadde faatt i. Det var daa verkeleg ei rar ei, tykte han. Fyrst so trudde han det var berre idelege lorten. Saag v&#x00E6;l det var lettvint aa ladda, det var som ein &#x2013; tvo &#x2013; tri, det; men eit anna maal var det, um ho gjekk. Han tenkte paa det heile dagen, han var ute og drog ein linestubb. Fanken ta! var han ikkje so i sauget for den byrsa, at han tok med lina paa land, gav seg ikkje tid til aa egna og setja att. Det skulde ha vore moro og sett um ho verkeleg gjekk noko. Han kunde ikkje tru anna, enn at ho spreidde hagli heile avgrunnen utyver. Gamla hans, ho samla, ho; og dreiv og. Han kom Ullands i god tid, og gjekk burti garden. Kararne der laag heime alltid. No var det ei veit att, beint gjenom finaste gjordet. Han maatte flira, var ikkje god for anna. Og dei hadde det so travelt, at dei saag mest ikkje upp. Det var einast daa han sette upp vandhusd&#x00F8;ra til skiva aat skulemeisteren &#x2013; det glaamte dei paa, litegrand. Det var so likt seg, likt seg.</p>
<p>Du svarte tid, kor det small!</p>
<p>&#x00AB;Berre smell&#x0027;n, berre smell&#x0027;n,&#x00BB; sette han i. Han sprang so lett og glad byrtyver vollen, var so viss paa, at det gjekk upp i smell, heile skotet. Men sanneleg hadde ho ikkje &#x2013; samla som eit naut. Og ho hadde drive godt og. Han freista <pb n="67"/>ho, han med, og han laut segja ho var bra. Reint utruleg. Sant skulde vera sant.</p>
<p>Ho skyna det <emph>var</emph> noko, ho Beret-Marja, for han smaka mest ikkje nonsmaten. Heile kvelden var han ikkje lik seg. Sparka etter hunden og katten &#x2013; han var elles som eit lamm, so snild med deim. Det var sikkerleg denne framandfarken som kunde til det. Sidan gav det seg noko. Han var i skogen ein dagen og skaut ein tiur &#x2013; medan burtigards-kararne stod i veita .... Ho greidde seg fint, gamla hans. Det var sant han sa, den gongen, skulemeisteren: ho drap, den tytta. Det var det ikkje sagt ho gjorde, den nye; det visste dei slett ikkje enno. Men annankvar dag laut han burtyver og sjaa ho og handsama ho. Det var storvegjes til fint vaapn. Det var synd, um ho ikkje drap.</p>
<p>&#x2013; Det var ein solblank oktoberdag. L&#x00E6;raren stod burti glaset og saag ut. Tett burtanfor gjordet stod skogen bargr&#x00F8;n og frisk, og ettermiddagssola skein yver han, og lufta blaana. Til h&#x00F8;gre var det berre solglans og gr&#x00F8;n skog, so langt syni naadde. Til vinstre steig fjellet upp med koselege smaadalar og krokut furu og b&#x00F8;ygde sin brungraa rygg langt innetter. Han gapte, av skulestova og l&#x00E6;resveinar og lengsel etter skog og mark. Det var ei osp han stod og saag paa; ho stod so gulkl&#x00E6;dd og vakker der i naaleskogen og lyste.</p>
<p>Der kom han Erik Lyder nedetter skogvegen. <pb n="68"/>Han gjorde fart i treskorne idag, berre so smaasteinen fauk undan. Beint nedyve gjordet kom han, og inn. Der stod han i d&#x00F8;ra, skinande blank i andlitet av sveite og h&#x00F8;gtid.</p>
<p>&#x00AB;No gaar&#x0027;de&#x0027; &#x2013; gaar&#x0027;de&#x0027; &#x2013; fervidt!&#x00BB;</p>
<p>So daa? L&#x00E6;raren stod kald og aalvorleg og saag paa han. Skulesveinarne snytte seg baade lenge og v&#x00E6;l og hosta. &#x2013; Kva var det no daa? Krig?</p>
<p>&#x00AB;To &#x2013;to &#x2013; todorn!<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> tiuren.</note> No e&#x0027;n grop. Hainn rekkas&#x00E6; ikkj&#x0027;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;So f&#x00E6;r&#x0027;n sitja daa, v&#x00E6;l.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du &#x2013;du &#x2013; skolmeister du! Dokk vilvelikkj&#x0027; &#x2013; &#x2013; laanm&#x00E6; &#x2013; laanm&#x00E6; &#x2013; b&#x00F8;rsa Dokkes, Dokk?&#x00BB;</p>
<p>Det kunde han alltid faa. Han gjekk roleg ut, men tok troppa upp i ein tvo-tri byks. Nedi kufferten var han i ein augneblink, reiv hagli utor tri patronar og gjekk so nedatt med deim og byrsa og flidde kallen. Han Erik Lyder vart aalvorleg, daa han tok ho, sa ikkje noko, men strauk tilskogs. Yverlippa langt fram; h&#x00F8;grefoten hoggande kvasst frami, so hovudet nikka for kvar gong.</p>
<p>Straks etter slutta dei skulen, og l&#x00E6;raren og han Litle-Nils la iveg etter. Dei rende alt dei var god for; men det vart lenge fyrr dei kom so langt dei saag i kallen. Inn yver moen, upp yver aasen, og so burt yver blaute myra so s&#x00F8;yla skvatt og sveiten silla. Skorne sine tr&#x00F8;dde dei fule, <pb n="69"/>kl&#x00E6;di reiv dei sund, endaa var det snaudt dei fylgde. L&#x00E6;raren stupte yver ei rot og vrikla foten sin og sette henderne djupt nedi gormyra.</p>
<p>&#x00AB;Han Gamall-Erik sj&#x00F8;lv skulde &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ham fer f&#x00F8;rri oss, ham ...&#x00BB; sa han Litle-Nils.</p>
<p>Langt ura lenge stana han. Det laag ei stor mosemyr framfor han med gamall furukragg ikring. Dei lura seg n&#x00E6;rmare innpaa. Han stod og turka sveiten med luva, saag etter patronen i l&#x00F8;pet og tok tobakk-skraaa utor munnen liksom naar han fekk skjenk. So smette han treskorne av seg og gjekk paa sokkeleisten frammed myrkanten. Paa ein diger kvit furukvist eit stykke fram sat ein stor tiur og sola seg. Han merka det var nokon i n&#x00E6;rleiken; han vende paa hovudet litegrand, t&#x00F8;ygde hals, og seig ihop att. Sola vermde, og alt var stilt.</p>
<p>Daa small det. Fuglen skvatt litegrand, det kom so braatt paa; men han flaug ikkje.</p>
<p>&#x2013; Han er lat i sol-breda slik, fuglen, sa han Litle-Nils.</p>
<p>Krutt-r&#x00F8;yken sveiv undan, og der stod han Erik Lyder burtunder eit tre og stirde. So kr&#x00F8;kte han seg ihop att og stilte n&#x00E6;rmare innpaa; la so luva si paa ei grein, sikta lenge og klembde til. Denne gongen skvatt ikkje fuglen, &#x2013; han gjer ikkje det naar han er spak, sa han Litle-Nils. Daa steig han beint fram og gjekk n&#x00E6;rmare. Fuglen strekte hals og visste ikkje rett. &#x2013; Kallen lyfte byrsa, men tenkte seg um. Han la seg flat <pb n="70"/>ned paa myra og la byrsa paa ei tuva. Det small tridje gongen. Fuglen vart uroleg no, tenkte paa aa fljuga. Daa sprang han Erik Lyder upp, lyfte byrsa i veret og truga imot han.</p>
<p>&#x00AB;Dr &#x2013; drad&#x00E6; &#x2013; utju foro&#x0027;n<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> foro &#x0254;: fura, (riksm. furutr&#x00E6;)</note> din &#x2013; &#x2013; farkji!&#x00BB; skreik han.</p>
<p>Fuglen lydde. Han slepte seg ned av kvisten og strauk burtyver myra.</p>
<p>Dei laut skunda seg mest dei vann, skulde dei naa heim fyre han. Daa dei v&#x00E6;l var innkomne, hadde dei han etter, han kom nedetter skogvegen rennande. L&#x00E6;raren stod og kjende paa noko. Ein gamall giktbroten krok, som trudde alle ....</p>
<p>Men han Erik Lyder lyste av sveite og smil som fyrr. Augo var runde og v&#x00E6;ln&#x00F8;ygde, og yverlippa gjekk att og fram.</p>
<p>&#x2013; Ja &#x2013; korleis lika han byrsa daa?</p>
<p>&#x00AB;Hjau &#x2013; b&#x00F8;rssa &#x2013; b&#x00F8;rssa, ho e&#x0027; r&#x00E6;tteli bra. M&#x2013; men ho &#x2013; &#x2013; drep ikkj!&#x00BB; Han tykte vondt um skulemeisteren, daa han gjekk heim. Det var daa ein gasta kar. At han skulde ha faatt i eit slikt fynster til byrsa lell! Nei, <emph>han</emph> hadde ei, han, som drap.</p>
<p>&#x2013; Det var kanskje gale ... sa l&#x00E6;raren; han stod og log innvertes.</p>
<p>&#x2013; Nei, so sant! sa han Litle-Nils. &#x2013; Naar folk bli so toskutt, so.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_6" xml:id="chapter_6">Hjaa bror sin</ref></head>
<p><pb n="71"/>Storb&#x00E6;klia heitte <hi rend="italic">garden</hi>. Difor heitte <hi rend="italic">plassen</hi> Storb&#x00E6;klihagen. Naar det skulde skrivast ja; elles kalla dei han berre Hagan. Derifraa og ned til garden var det ikkje lang stubben, ein liten halvtime nedyver &#x2013; og ikkje fullt det heller; uppyver var det alltid lite drygare. So var det bakkarne nedetter daa, ned til Eggangrenda, ein skikkeleg time eller kanskje v&#x00E6;l so det, og so hadde du breide flate k&#x00F8;yrevegen ned til storbygda. So han laag ikkje <emph>avsides</emph>, plassen hans J&#x00F8;rn. Men sjaa, det trudde dei no, dei som budde ein times veg lenger ned.</p>
<p>Ifraa denne plassen var det han var, han Krestaffer Petter, klokkaren nedi storbygda, so rart det kunde h&#x00F8;yrast. Bror <emph>min</emph> ... sa han J&#x00F8;rn og spila augo upp i stor undring. Det trudde dei vel ikkje, nei? Men so var det. Slik kann folk koma seg fram, naar det er <emph>hovud</emph> paa deim, sa han. Ja ....</p>
<p>Naar han J&#x00F8;rn raaka nokon, og det <emph>hende</emph> det og, for han var treskomakar, so kom han st&#x00F8;tt inn paa denne praten. Han rette seg upp <pb n="72"/>og saag stivt yver nasetippen burtpaa deim han tala med. Alle vart forundra yver, kor lang han var i ryggen, naar han vilde; men sj&#x00F8;lv vart han alltid forundra yver, kor folk kann koma seg fram naar det er hovud paa deim. Slik som no han Krestaffer Petter. &#x2013; Og so h&#x00F8;vde det slik, oftast, at han laut fortelja um den gongen han var hjaa bror sin i jolevitjing. Andlitet la seg i ymse foldar, etter som han fortalde, og augo kneip han att eller opna dei paa vid vegg.</p>
<p>&#x2013; Ja, den gongen ja, san! Det var no vel elles ikkje so rart, at han baud meg heim? For &#x2013; som sagt er &#x2013; me er no br&#x00F8;r. Det kann ein godt sjaa og, naar ein veit litegrand um det. Det er berre det, at bror min er so mykje mindre, han, i kroppen, og so langt annarleis i andlitet. &#x2013; For han er ikkje noko aa sjaa til. Han sj&#x00F8;lv er for liten, og nasen er for stor. Det er leidt nok med baade dei tingarne. Aa vera for liten er leidt, for daa er det ingen som ser paa ein. Aa ha for stor nase er leidt, for daa ser alle paa ein.</p>
<p>&#x00AB;Ja!&#x00BB; sa han og saag stort paa den han tala med.</p>
<p>Men det er hovudet som har hjelpt han fram. For slug som ein likningsmann har han vore all sin dag, han Krestaffer Petter, og ein aal til aa tala for seg; og so slik kunnskap um all ting, &#x2013; du kann ikkje tru det!</p>
<p>Det er ikkje det slag rart at han baud meg til seg. Men, men, san, det er no so rart med <pb n="73"/>det lell. Det er so rart med det, naar ein har kome seg slik fram som han.</p>
<p>Eg maa segja som sant er: eg hadde ikkje ro paa meg, den dagen eg skulde avstad.</p>
<p>&#x00AB;Sjer dokk: de&#x0027; e&#x0027; so rart me&#x0027; di!&#x00BB; sa han og spila augo upp.</p>
<p>Eg fann fram vakker-kl&#x00E6;di mine i god tid. Eg visste nok det var ikkje fint aa koma for tidleg; men det var ikkje godt med det; eg var ikkje istand til aa drygja heller. Eg stod just med broka i handa. Ja, tek du no den der! sa ho Daaret, kjerringa. &#x2013; I det-her v&#x00EA;ret, sa ho. Ho meinte ho var god-nok, kvardags-graabroka eg hadde paa. So gav eg meg paa det; ja, for ho Daaret, ho gjev seg aldri, <emph>ho</emph>. Men kyrkjeskorne maatte eg ha. &#x2013; Ja, tek du no dei der! sa ho. &#x2013; I det-her f&#x00F8;ret, sa ho. Nei, eg fekk vel ganga i treskorne. Naar eg flidde v&#x00E6;l av deim, so, og hadde litegrand halm i deim. Men, men, san ... Ja, so gjekk eg. Men eg kom so <emph>reint</emph> fortidleg! Eg kjende det paa meg, straks eg var utanfor d&#x00F8;ra deira. &#x00AB;Kom fer ti&#x0027;li, kom fer ti&#x0027;li!&#x00BB; sa det i meg.</p>
<p>Naar han fortalde det, sette han upp eit aalvorlegt, raadlaust andlit.</p>
<p>Eg stod lenge og kosta av meg sn&#x00F8;en ute, og pusla med ymse smaatt: ikkje eit einaste andlit i glaset! Det hjelpte ikkje, kva eg fann paa. Det var fortidleg. Eg har vore ute ein verdag fyrr. Eg har sett bj&#x00F8;nn; eg har gaatt meg ned i isen. <pb n="74"/>Du saag meg aldri r&#x00E6;dd. Men denne gongen &#x2013; Eg skal segja deg <emph>ein</emph> ting:</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; so rart med di, naar &#x0027;n ska&#x0027; in aat storfolk!&#x00BB;</p>
<p>Treskorne smette eg av meg uti gangan; eg kjende det paa meg, at dei h&#x00F8;vde ikkje der. Opna so d&#x00F8;ra og var halvvegjes inn &#x2013; daa med det same hugsa eg, at ein skal pikka paa fyrst, naar det skal vera fint. Ja! &#x2013; Eg ut att, og pikka paa; fyrst med naglarne, det gaadde dei ikkje, so med knokarne &#x2013; aa nei. D&#x00E6;ken ruske, so tok eg knytneven! Det gjorde mun ja. Kom in! sa det. Ja, eg &#x2013; kjem! sa eg, og so stod eg der. Og der stod han Krestaffer Petter livs livande framfor meg. Ja!</p>
<p>Go&#x0027;dag; bror min! sa <emph>eg</emph>.</p>
<p>Nei go&#x0027;dag, go&#x0027;dag! sa han. &#x2013; Og takk for at du kom! sa <emph>han</emph>.</p>
<p>Akkurat slik sa han. Og so kom han med handa! So kom han med handa .... Ja!</p>
<p>Det stod eit trollstort kvinnfolk burtmed eit skaap og stelte med nokon ting. Ho var h&#x00F8;g, styggh&#x00F8;g, og v&#x00E6;l det &#x2013; og f&#x00F8;r attaat. Ho snudde paa seg og saag paa meg, og eg var eldande snar til aa kr&#x00F8;kja ryggen og helsa. Og v&#x00E6;l var det, san. For han bror min sa det var kona si. &#x2013; Du er ikkje kjerringlaus, naar du har ho der attmed deg, sa eg. Det skulde eg visst ikkje ha sagt. Ho saag so kvast paa meg med det same, &#x2013; du kann aldri tru det, kar &#x2013;, eg svelgde ned <pb n="75"/>tobakk-skraaa mi, beint fram. Ja, det forstaar seg. Og so snudde ho seg aat skaapet att.</p>
<p>&#x00AB;Sjer dokk: de&#x0027; e&#x0027; so rart me&#x0027; di, sjer dokk!&#x00BB;</p>
<p>Dette er min broder etter kj&#x00F8;det, sa han Krestaffer Petter.</p>
<p>Men det svara ho ikkje paa, ho stod berre og snudde bakenden til. So synte han fram borni sine. Det var no fyrst og fremst han Petter Johan, som var eldst, og so var det ho Petra, som var i midten, og som var forlova; og so var det endelig han PetterJ&#x00F8;rgen, &#x2013; han var toskutt, han, og sat alltid burtmed omnen. Eg skal segja dykk <emph>ein ting</emph>, eg: det var huskrossen deira, det. Ja! Det vart daa noko til fint ver! sa eg Ja, rigtig fint, sa bror min. Aparte, sa han. Bo &#x2013; bo bonaparte! sa han Petter J&#x00F8;rgen, han som sat burtmed omnen og var toskutt. Han er gal, han, sa han Krestaffer Petter. Er han gal? maatte eg spyrja. Splittergal, sa han. Kronisk gal. Po &#x2013; po &#x2013; portu&#x2013; gal! sa han sj&#x00F8;lv Ho Petrina, kona, gav paa med sitt: ho snudde tverenden til.</p>
<p>Han fann paa noko anna aa tala um &#x2013; han staar ikkje fast, den karen. Han byrja aa tala um gamlepresten, han som hadde konfirmera oss br&#x00F8;rne. So slapp han daa leggja seg frami, han burtmed omnen, skulde ein tru.</p>
<p>Han bror min kom inn paa det, at no var gamle-presten daud. Han er ein meister til aa <pb n="76"/>tala um slikt, maa du tru. Kom saa til aa nemna det og, at ettermannen hans var daud.</p>
<p>Ja so? sa eg. Er han og daud.</p>
<p>&#x00AB;St &#x2013; steindaud!&#x00BB; sa han Petter J&#x00F8;rgen.</p>
<p>Me l&#x00E6;st ikkje som me gaadde det.</p>
<p>Og enkja hadde gifta seg att, sa han Krestaffer Petter.</p>
<p>Hadde ho verkelig gifta seg att ... sa eg.</p>
<p>Fer &#x2013;fergifta seg! kom det fraa omskraaa. Slik var det st&#x00F8;dt. Same kva ein sa; same kva ein sa. Eg skal segja dykk ein ting, eg: &#x00AB;D&#x00E6;m hi sainneli&#x0027; sett aa tr&#x00E6;kkast me&#x0027;, d&#x00E6;m som hi komme seig fram aa ...&#x00BB;</p>
<p>Ja! Det var no slett ikkje berre det der. Det maa ingen tru. Enn kona &#x2013; kva synest de um ho? Trur de, det er sukkerbr&#x00F8;d aa ha ei slik ei, he &#x2013;e? Ho Daaret er som ho er, ho og daa; men ho er no eit gullbarn imot den tytta han bror min maa trekkjast med. Han gjekk burtaat ho, han Krestaffer Petter, og spurde so vakkert han var god for, um ho vilde setja fram litegrand mat aat framandkaren. Daa <emph>snudde</emph> ho seg, kann det henda.</p>
<p>Slik ein &#x2013; ein &#x2013; ein &#x2013; fark! sa ho. Petrina! sa han. Dette er min broder! sa han. Men ho bad han berre brodera seg baade her og der. Ho spurde beint fram, um han hadde fleire slike br&#x00F8;r. Daa tok han til aa leggja ut. Det skulde de ha h&#x00F8;yrt. Det var so ein kunde graata. Han for baade bibelen og testamentet. <pb n="77"/>Og so enda han med det, at denne gong var det kj&#x00F8;d af hans kj&#x00F8;d og ben ai hans ben, og difor skulde ho ikkje sjaa ned paa han. &#x2013; Skulde ho ikkje sjaa ned paa han? spurde ho. Ho meinte mest ho var n&#x00F8;ydd til det. Og det hadde ho rett i. So mykje h&#x00F8;gare som ho var, halve hovudet mest, so maatte ho det; det var greidt nok. Daa spurde han bror min, um ho ikkje visste han var herre i sitt hus. Men daa ja! Du store Nebukadnezar, kor ho saag paa han! Han gjekk baki endes unna. Ja!</p>
<p>Han J&#x00F8;rn spila augo upp og heldt stilt ei stund.</p>
<p>Han gjekk baklendes unna; det var som han hadde sett bj&#x00F8;rnen. Det var tydeleg aa sjaa, kor han vart mindre og mindre; det var berre nasen som vart st&#x00F8;rre. Det var verkeleg vondt.</p>
<p>Sa du herre? spurde ho. &#x2013; Vil du eg skal smetta deg under stakken, kanskje?</p>
<p>Han Krestaffer Petter er ikkje den mannen som tek munnen for full; han er ikkje det. Men denne gongen vart det for drygt, han laut ut med det. Han tok bladet fraa munnen og sputta ut det han tykte, og daa sa han beintfram som det var til. &#x2013; Det er noko til greida og! sa han. Daa var han ikkje blid.</p>
<p>Ho snudde berre bakenden til, og lyfte paa stakken bak ....</p>
<p>Denne gongen var du for heftig, far! sa ho Petra, ho som var forlova.</p>
<p><pb n="78"/>So reint for heftig! sa han Petter Johan, han som var eldst.</p>
<p>Ve &#x2013; ve&#x2013;-veder &#x2013; heftig! sa han Petter J&#x00F8;rgen, han som var toskutt.</p>
<p>Eg nytta h&#x00F8;vet til aa halda kjeften min. So gjekk eg til d&#x00F8;ra og sa farv&#x00E6;l og takk for meg &#x2013; som brukelegt er; og so vilde eg ganga baklendes utgjenom d&#x00F8;ra, &#x2013; det er no det som er fint daa. Men det er leidt og, det. Det fekk eg r&#x00F8;yna.</p>
<p>Eg vart liggjande yver d&#x00F8;rstokken.</p>
<p>Der &#x2013; der &#x2013; datt &#x0027;n! sette tullingen i, &#x2013; han hadde no ikkje meir vit.</p>
<p>So fann eg treskorne mine og for heim.</p>
<p>Kva skal ein segja &#x2013; hee? Det er sant som eg segjer: dei har noko aa dragast med, dei som har kome seg fram i verda og. Det har dei ja. Men at han Krestaffer Petter, ein slik ein mann, at han finn seg i det? Eg skal segja dykk <emph>ein ting</emph>, eg:</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; so rart me&#x0027; <emph>di</emph>, sjer dokk!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Han sat i mange aar uppi Storb&#x00E6;klihagen, han J&#x00F8;rn, og grov tresko og undra seg yver alt det rare i verda. Som no det der med han Krestaffer Petter. Folk sa han J&#x00F8;rn var ein heimf&#x00F8;ding. Sj&#x00F8;lv fann han ut, at det var so rart med det.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_7" xml:id="chapter_7">Fjellkragg</ref></head>
<p><pb n="79"/>Kantorist Monsen fraa byen str&#x00E6;va seg upp bakkarne til Nyvollen. Sola var varm og vegen bratt, og mannen hadde ferdakl&#x00E6;de og 100 kg. kj&#x00F8;t paa seg; og nisteskreppa tyngde, og sveiten silla. Endeleg var han uppe ved husi og saag mannen sj&#x00F8;lv burtmed vedskjolet. Han gjekk burttil og helsa.</p>
<p>&#x00AB;Og velsign arbeidet!&#x00BB; la han til. Mannen saag upp og sputta brunt. Monsen sette fiskestong og skreppa fraa seg og stod blank og sveitt og 100 kg. tung og turka sitt runde andlit.</p>
<p>&#x00AB;Det blev fint v&#x00E6;r,&#x00BB; sa han.</p>
<p>&#x00AB;So, gjor&#x0027; de&#x0027; de&#x0027;?&#x00BB; sa Kallen og stirde paa ein vedkabbe. &#x2013; &#x00AB;Men eig ska&#x0027; &#x2013; ler deig, eig, din &#x2013; din &#x2013; byfut!&#x00BB; murra han og sette &#x00F8;ksa i til skaftet.</p>
<p>Kantorist Monsen tykte mest det var <emph>han</emph> kallen meinte paa. Men det laut no vera vedkabben.</p>
<p>&#x00AB;Di driver paa og hugger ved, Di,&#x00BB; sa han.</p>
<p>&#x00AB;Ve&#x0027; ja, &#x2013; ka skoill eig heillest haugg? &#x2013; <pb n="80"/>Din grautsekk der du e&#x0027;!&#x00BB; la han til aat ein annan kabbe.</p>
<p>&#x00AB;Maa man ikke ro over det vandet der for at komme til Tingstads&#x00E6;teren?&#x00BB; spurde Monsen.</p>
<p>&#x00AB;Ro? Ferskjelli om de&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kan man gaa langsmed berget kanske?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, de&#x0027; sl&#x00E6;pp du fint. Om du so va&#x0027; skaft som ei gjeit, far!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvordan kan man saa gaa?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naar de&#x0027; e&#x0027; is, so ....&#x00BB;</p>
<p>Kantorist Monsen var raud fyrr, av god mat og varme; no vart han endaa raudare, av sinne. Han vart standande der raud og fleinskallutt, og turka sveiten. Kallen skjelte ut eit vrangt bjerke stykke, kalla det veglaupar og truga det med &#x00F8;ksa. Det var ein liten breidvaksen mann, firkanta mest, med langt, svart haar og ein vid, raud skjeggkost. Augo stirde smaa og blanke fram under tjukke, kvite augnebruner. Han hadde saueskinnshuva paa og ei stor vadmaalskufta, men var berrf&#x00F8;tt.</p>
<p>&#x00AB;Vil De laane mig baaten Deres indover vandet en tur?&#x00BB; spurde Monsen spakt.</p>
<p>&#x00AB;Ja, de&#x0027; vil eig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tak, tak, det var bra. Hvor ligger den henne?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ligg? Paa vatne&#x0027; veit eig.&#x00BB;</p>
<p>Kantorist Monsen fraa byen lyfte hatten h&#x00F8;gt yver fleinskallen i takk og gleda, og stabba av nedtil vatnet attanfor garden; for honom var det hovudsaka aa faa laana baaten, eit vrangt ord fraa <pb n="81"/>eller til saka ikkje han. &#x2013; Der var ingen baat. Fanst ikkje; berre ramarne av ein. Han laut uppyver att, han hadde vel gaatt for lite enno idag .... Lang i andlitet kunde han ikkje bli; elles hadde han vorte det.</p>
<p>&#x00AB;Det var ingen baat der-nere; uten en ubrukbar en?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, de&#x0027; va&#x0027; de&#x0027; fell ikkj&#x0027;. &#x2013; Men no ska&#x0027; du te-hest, din, din... Vil du soinn? Vil du soinn?&#x00BB;</p>
<p>Det var bj&#x00F8;rkekabben han baska med.</p>
<p>&#x00AB;Di har jo en ny baat, har jeg h&#x00F8;rt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; hi eig hord aa, de&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vil Di ikke laane mig den da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jau, hi eig sagt! Eig vil, eig vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men hvor har Di den da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Laant &#x0027;n bort f&#x00F8;rr. &#x2013; Din idiot (til ein ny kabbe). Din byfant!&#x00BB;</p>
<p>Kantorist Monsen sukka. Han hadde berre tvo dagar fri, og han skulde fiska. Han visste inga raad, og so gjekk han inn i stova, til kona, eit lite, skuldlaust ting i &#x00AB;velsignede omst&#x00E6;ndigheder&#x00BB;. Det var alt anna enn greidt for ho &#x00F2;g.</p>
<p>&#x00AB;Ja, hain Per ...&#x00BB; sa ho. &#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; ikkje for godt aa varra hainn. Hainn hi ikkj&#x0027; v&#x00F8;rri slik aill-tia. Men de&#x0027; e&#x0027; so rart kor de&#x0027; gaar.&#x00BB;</p>
<p>Ho sat og saag framum han med raadville augo. Av og til glytte ho sn&#x00F8;gt til d&#x00F8;ra og det vesle gulbrune glaset. Naar han tok frami, og sa at det skyna han so godt, flutte ho seg n&#x00E6;rare &#x2013; og stirde paa han.</p>
<p><pb n="82"/>For naar ein vert jaga fraa farsheimen, so. Naar ein ikkje f&#x00E6;r eit r&#x00F8;dt &#x00F8;re av nokon ting, so. Um einkvar annan og hadde vore Per Beint fraa garden vart han jaga!</p>
<p>Jaso. Det var daa f&#x00E6;lt, tykte han. Ja, f&#x00E6;lt ja? &#x2013; Ho kom n&#x00E6;rare med krakken. Det var so mykje f&#x00E6;lt, at .... No skulde han h&#x00F8;yra. Dei var berre tvo syskend, tvo br&#x00F8;r. Og han Per vart jaga ifraa det alt ihop. Men &#x2013; kvifor det daa?</p>
<p>Ho saag nedyver seg, skamfull liksom, og smilte.</p>
<p>&#x00AB;Eig tjent der, eig,&#x00BB; sa ho laagt og seint.</p>
<p>Han skyna, og ho flutte n&#x00E6;rare.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; va&#x0027; no fell fer sempelt, de&#x0027; da,&#x00BB; sa ho. Men &#x2013; ho vart vel jaga fyrst, vart ho ikkje det? Ja, det ... Ho vart no det ja. &#x2013;Ho kviskra. &#x2013; Ho Gusta kom til der ho, &#x2013; ho som er i Amerika. Ho vart no gift med ein farmar der, ho daa, kom det h&#x00F8;gare. &#x2013; So fekk dei seg i eit rom nedmed elva, daa dei var gift, og budde der. Slikt eit trivelegt rom .... Fagernesset.</p>
<p>Ja, Fagernesset visste han av. Der var det vakkert.</p>
<p>&#x00AB;Slekt eit triveli rom.&#x00BB;</p>
<p>Ho sukka og stirde paa han; men tok seg i det.</p>
<p>Men det var i den tida desse ulukkelege engelsmennerne tok til aa koma. So var det ein kontrakt. Det var bror hans som for med han, <pb n="83"/>&#x2013; han skulde skrivast paa. &#x00AB;Hainn Per va&#x0027; litigrainn arg, leksom, sjer du, aa so skreiv &#x0027;n ikkj&#x0027; paa &#x0027;om.&#x00BB; Daa var syra seld. Banken &#x2013; dei sat der og raadde desse storingarne, bror hans og dei der. So tok dei romet, gjorde dei. Og daa hadde dei fire smaa born!</p>
<p>&#x00AB;Det var f&#x00E6;lt,&#x00BB; sa Monsen, og han tykte det.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; va&#x0027; no v&#x00E6;rst fer &#x0027;n Per da; hainn tok de&#x0027; so tongt.&#x00BB; Men no det siste her, det var ein bymann. Han Per kom til aa kalla han noko, &#x2013; det for so tjukt av dei og rak um sumaren, ein fekk med n&#x00F8;&#x0027;n ikkje pusta for dei. Det er so rart med det, naar ein har alle desse ungarne, det bli ikkje so paa prikken alt, alltida. &#x00AB;Men lort va&#x0027; de&#x0027; ikkj&#x0027; i mjolkja,&#x00BB; sa ho laagt og tunglyndt. Han Per heldt med ho, han, &#x2013; det gjorde han alltid, det. Han vart sinna og viste deim ut. Dei vart sinna, dei og, som ventande. So kom han Per til aa kalla ein av deim tosk. Det skreiv dei upp. Dei var tvo toskar alle tri, sa han Per. Han maatte til byen daa, pengar hadde han ikkje. Det var berre tvo d&#x00F8;gr, men ....</p>
<p>Ho stirde upp i andlitet paa han, graagul og liksom glas&#x00F8;ygd.</p>
<p>Og mykje, mykje meir enn det, sa ho. Alt hadde vore bakvendt aat han Per. Difor var han og &#x2013; liksom ...</p>
<p>Ho hiksta til, vart so tjukk i maalet; reiste seg og tok eit barn som skreik.</p>
<p><pb n="84"/>Om nokkon annan aa ha v&#x00F8;rri Per sa ho.</p>
<p>Kantorist Monsen sat og sveitta. So reiste han seg, og stod og sveitta ei stund. Han skulde ha sagt noko, men visste ikkje kva det var.</p>
<p>Endeleg kom det for han noko. Han b&#x00F8;ygde sin tjukke kropp og fann fram ein pose apelsinar or skreppa; det vart nett ein til kvar aat smaaan. Han reinska deim og kasta skalet paa gruva, medan borni stirde med store augo etter det og heldt anden.</p>
<p>Per kom inn med ved. Han saag paa kona ei stund, fyrr han slepte veden; so saag han sn&#x00F8;gt burtpaa borni, og so burtpaa skorne aat framandkaren, &#x2013; borni hadde slege ring um han.</p>
<p>&#x00AB;S&#x00E6;tt deig!&#x00BB; sa han.</p>
<p>Monsen var lydug.</p>
<p>&#x00AB;Du e&#x0027; ut aa fer,&#x00BB; sa han.</p>
<p>Han saag heilt upp til knei paa han no. Ja, han var daa det, sa Monsen, &#x2013; han heldt paa og hjelpte ei gjenta med apelsinen. Han undra seg yver kva det kunde vera no att.</p>
<p>Kona stod lita og gul i den stutte stakken, heldt anden og saag paa han. No saag ho paa framandkaren og smilte fjaag. Ho var so s&#x00E6;l, ho kunde ikkje standa still. Per sin make fanst ikkje ... Det hadde ho sagt til han og, so ofte; men sjaa han raringen, han sa berre at <emph>ho</emph> var maken hans. Han var so ordsterk, han.</p>
<p><pb n="85"/>&#x00AB;Du skoill over vatne&#x0027;?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja-a.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;D&#x00E6;m kj&#x00E6;m trast me&#x0027; baaten no,&#x00BB; sa han og tok ein unge paa fanget.</p>
<p>Kantorist Monsen tykte han vilde segja noko, men tagde.</p>
<p>&#x00AB;Vil Di ha en dram?&#x00BB; spurde han ei stund etter.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E6;i, so Gu&#x0027;! Du ska&#x0027; faa laan baaten l&#x00E6;ll!&#x00BB;</p>
<p>Kona log med sprukke maal, ein h&#x00F8;g, turr laatt. Ho var visst uvan med aa l&#x00E6;, h&#x00F8;yrdest det for. Ho log og heldt seg paa knei.</p>
<p>&#x00AB;Du Per aa rett l&#x00E6;ll!&#x00BB; sa ho hikstande. &#x00AB;Du e&#x0027; da ein oinnerli fjellkragg du!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; gluft te feskardon du hi,&#x00BB; sa han Per.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_8" xml:id="chapter_8">Guten i r&#x00F8;yken</ref></head>
<p><pb n="86"/>Han hadde faatt det namnet, og det h&#x00F8;vde; det tykte dei alle, og han sj&#x00F8;lv med. Han var rett nok. Men han var ikkje fullt so rett som dei andre, og so meinte dei han laut paa tullskulen, eller paa trollskulen. Dei freista med han paa baae dei romi; men han hadde ingenting ul&#x00E6;rt der, og so kom han heim att. Og guten i r&#x00F8;yken det var han, og heime paa Holmen hjaa mora vart han gangande. Det var det som var gale, sa dei alle. Guten skulde ha faatt kome burt nokonstad, burt aat <emph>folk</emph>. Men der gjekk han heime og slong og l&#x00E6;rde berre det som gale var; han hadde medhald hjaa mora i alt. Ho var namngjeti, ho, &#x2013; Stina Beist kalla dei ho, og eit beist var ho. Alle so var dei r&#x00E6;dd ho. Berre ein saag ho ... Ho var bursk: h&#x00F8;g som ein kar, og tjukk som ei tunna, og slikt eit andlit, &#x2013; augnebrunene var ihopvaksne som eit breidt strik yver augo. Ho hadde ei hytta utpaa Holmen, og livde av aa forsyrgja guten, sa ho. &#x2013; Ja, sjaa der: der hadde ho daa sitt livsens maal og med, ho og, sa presten til ho eingong. Tosk aat meg! meinte ho Stina; hennar livsens maal og med var aa spinna <pb n="87"/>aat folk, det. Det var ein gap som sa noko um at ho hadde eit anna kall og: aa hysa fark.<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> fark &#x0254;: fant.</note> Ikkje hysa fark, raen <emph>jaga</emph> fark bruka ho, let ho, og rende etter storkjeften med ein gardstaur; det var berre so vidt han slapp heilskinna ifraa det.</p>
<p>Og guten voks og l&#x00E6;rde. Han gjekk for presten no, og der gjekk det som det var smurt. Han kunde spursmaal og svar so det knaka, og las bibelsoga og bibelord so presten mest gret, fortalde han mora. Ikkje gjorde han noko fantestrik heller, som var aa nemna. So det slog ikkje inn, det skulemeisteren og dei andre hadde spaatt, at han ikkje slapp fram. Dei fekk nok terpa i seg, at kamelen smatt igjenom naaleauga. Men baade skulemeisteren og dei andre sa, at skulde <emph>han</emph> sleppa fram, so visste ikkje dei .... Guten fekk h&#x00F8;yra det, og log. Det var det han hadde sagt, han, alltid: Dei visste ikkje alt, dei heller. Han var ein utange og ein heidning, han skyna det. Det kunde vera det same, &#x2013; han var <emph>guten i r&#x00F8;yken</emph> han, og han var som han vilde, det var so bra med det. Tvi flesk! sa han og hoppa i veret. &#x2013; Han hadde berre ei sorg. Det var broka hans, som var b&#x00F8;tt so syndig baktil. Graa brok med ei rund svart bot paa .... som eit grytelok! Skorne var store og sunde, det gjorde ingen ting; mangt anna var det og lort med, men det beit ikkje paa han. Det var broka. For det var ei gjenta &#x2013; ja ei gjenta, ei gjenta!</p>
<p><pb n="88"/>Han sprang i veret med &#x00AB;samlet sats&#x00BB;, naar han tenkte paa ho. &#x2013; Ei gjenta, ei gjenta &#x2013; ei overlag ei! Det var dottera aat bakaren burtpaa &#x00D8;yra beint imot, ho Bolla Larsen, ei lang, tunn fjortanaars ei med stort gult haar kring eit bleikt freknutt andlit. Ho var det v&#x00E6;naste han visste. Ho var himmelen for han, og ho var helvite; &#x2013; aa hei, kor glad han var, og hu kor han hadde det vondt! Det skulde inga mors sj&#x00E6;l faa vita, at han gret for ho, sumtid. Ho var baade Rebekka og Rakel for han, ho var Urias&#x0027; hustru som badede sig, ho var dronningen av Saba! Dei hadde leika ilag paa stranda, dei hadde fiska, og dei hadde bygt hus, dei hadde vore kall og kjerring. Sumtid slost dei. No hadde ho vorti so rar, vilde ikkje leika meir. Men ho kunde ikkje lata han vera heller; ho drog han i haaret; ho kleip han i armen. So var det den dagen her. Tvi for den gongen! Han rende etter ho kring laaven, naadde att ho og blaaheldt. Ho var still ein augneblink, han kjende kor hjarta pikka i barmen hennar. Etterpaa var det so. Ho spende han bak, der bota sat, den bed&#x00E6;rvelege bota. &#x00AB;Svartbak!&#x00BB; sa ho. Han vart so modlaus med ein gong.</p>
<p>Han stod ute og saag burtyver. Ho var ikkje aa sjaa. Men nedyver vollen, heilt til tangbeden nedmed sj&#x00F8;en, stod det kvitt av karve, &#x2013; hundekjeks og karve so det blaana etter. Det for slik ein brennande hug i han, til aa slaa ned kvar ein karve paa vollen. Han treiv <pb n="89"/>ein staur og gjekk laus, &#x2013; slog ein breid skaare heile vegen nedetter.</p>
<p>&#x00AB;Hoinn &#x2013; kj&#x00E6;ks, hoinn &#x2013; kj&#x00E6;ks!&#x00BB; song han og slog.</p>
<p>Mora kom ut og ropa. Han lest som ikkje noko.</p>
<p>&#x00AB;B&#x00E6;ndek, B&#x00E6;ndek! Du maa da ikkj&#x0027; slaa ne&#x0027; grase, di gut-s&#x00F8;ikkj&#x0027;!&#x00BB;</p>
<p>Han berre slog og slog. Det var no at det liksom muna, san. Dei fall so rasande godt, dei kvite idiotarne, &#x2013; so det loga etter! Der stod det merje-meg bj&#x00F8;rnekjeks og! Du store Havana. Men han laut sjaa seg attende. Jau, der kom kjerringtunna nedyver rullande. Han kasta stauren, men treiv han att, og la paa sprang yver sandvalen; det var fj&#x00F8;ra sj&#x00F8;, lukka det. Tvi flesk! Daa han var komen burtpaa, stana han og klappa seg paa gryteloket. Det hadde ho godt av, ho som hadde planta det der. So gjekk han nedyver paa landsida, og hainna uppmed bakaren.</p>
<p>Han skulde bli burte heile dagen, og natta med, forresten. Det var bra han fekk med staven, so kunde han daa dansa ein liten hoppvals kring hagen. Og han f&#x00F3;r rundt hagen med allslags rare hopp og stavsprang, lett og kvik som ein killing. Han var <emph>guten i r&#x00F8;yken han</emph>, og han kunde dansa hoppvals som sa seks. Tvi flesk!</p>
<p>Der sat ho i loftsglaset og log. Han stogga. Fann ikkje paa nokon ting.</p>
<p>Med det same kom skulemeisteren gangande <pb n="90"/>hitetter vegen fraa kyrkja; det hadde vore likferd idag, var sant. Han saag han Bendek Holmen og tenkte paa eit aalvorsord. Guten kjende det paa seg, &#x2013; han hadde visst ikkje h&#x00F8;yrt det siste av den sorten enno &#x2013;; men idag vilde han ikkje ha. Han gjekk beint imot skulemeisteren, stilt og skikkelegt som ein skal ganga. So let han dei lange skorne venda seg innetter med t&#x00E6;rne, so dei naadde ihop, og med det same han tok til luva og sa goddag, snaava han i dei, so han for ein tvo-tri hopp frametter med aalbogarne ut i veret, og vart liggjande langflat paa vegen. Ei stund laag han daudstill, men tok so til aa leda seg. Seint og aalvorsamt reiste han seg, b&#x00F8;ygde seg og vridde dei vrangvorne t&#x00E6;rne utetter, og gjekk. Ho Bolla slog glaset att og kvein som ein stukken gris, daa ho saag tilburden. L&#x00E6;raren gjekk att. Det vart aldri folk av den der krabaten, det var han viss paa.</p>
<p>Daa han var burte, kom glaset uppatt.</p>
<p>&#x00AB;Du e&#x0027; no <emph>guten i r&#x00F8;ykjen</emph>, du da!&#x00BB; sa ho. Han vart blind av gleda. Han dansa hoppvals rundt hagen enno ein gong.</p>
<p>Men kva i sytten var det-der daa? Musikk, &#x2013; positiv, &#x2013; fantar, fantar! Han var burti stasjonstunet som ein vind. Fantar var det gildaste som fanst millom himmel og jord, &#x2013; knivstikk og hundar og rare kvinnfolk &#x2013; og so musikk, serafers musikk, hei, hvor det skal gaa!</p>
<p>Han stod der bleik og mager, men med brennande <pb n="91"/>kinn og uppb&#x00F8;ygd nasetipp, og stirde paa herlegdomen med store myrkblanke augo og munnen open for dei store kvite tennerne. Brunerne gjekk liksom eit svart breidt strik yver augo, som paa mora. Kjakarne togg av undring og age; henderne hekk store og tunge nedmed sidorne, &#x2013; han hadde gl&#x00F8;ymt deim. Haaret stod paa kne baki nakken. Ut-gjenom eine skoen stod ei raud sokketaa. Broka sat som pinna paa kroppen og naadde berre midt nedpaa leggen. Kring halsen hadde han eit kvitt ullskjerf med diger knute; det stakk fram under vesten nedantil.</p>
<p>Det var hunden til greidor! Aldeles .... Slik laat og leven, det. Der var hestar, og der var vogner, &#x2013; vogner med kvinnfolk og fillor og ungar og allslags rart. Hundar &#x00F2;g. Hundar i vogn, og hundar i band, og lause hundar som for og gneldra og gnall. Det var eit liv, san! Og slike kvinnfolk, slike rare vakre kvinnfolk som der for, med sylgjor og band og raude stakkar; og mest alle so bar dei eit barn paa ryggen. Dei hadde dei vel stole. Ein av kararne hadde vore inne paa stasjonen og h&#x00F8;yrt um &#x00F8;l, men hadde ikkje faatt noko. No skjelte han paa egta reinhekla tatarmaal. Men slik ein underleg skruv hadde han daa aldri i si livetid sett. Hatten bak i nakken, vesten uppknappa og blodraud skjorta derunder, henderne paa ryggen sumtid, i broklumma sumtid, men sumtid i vestelumma og; lang og ledug, og turr og tunn, &#x2013; det skulde visst vera <pb n="92"/>ein oter til aa slaast, vilde han tru. &#x2013; Men den gjenta der .... Han vart so rar, berre ho saag paa han. Han drogst n&#x00E6;rmare, han var komen heilt burttil eine vogna utan at han gaadde det. <emph>Slik</emph> ja, var ho, dronningen av Saba, som fristede kong Salamon med m&#x00F8;rk tale! Best det var, snudde ho seg imot han og sette eit par kolsvarte augo i han, so det gneista etter. Han skvatt attende.</p>
<p>Munnen opna seg enno meir.</p>
<p>&#x00AB;Har Di inte sett folk f&#x00F8;r, Di?&#x00BB; kv&#x00E6;ste ho.</p>
<p>&#x00AB;Jaao ...&#x00BB; stota han og stod handfallen.</p>
<p>&#x00AB;E&#x0027; du svulten, hva? E&#x0027; &#x2013; du &#x2013; svu-ulten?&#x00BB;</p>
<p>Det var han som hadde vore inne og spurt paa el, som kom burtaat. Han vende sida til og ledde med eine handa, vilde visst slaast.</p>
<p>Han f&#x00F3;r sin veg. Det var helst vaalegt folk, det-der. Men det var daa noko anna enn desse grytfot-fantarne, som for og slong innum paa Holmen sumtid.</p>
<p>Han sansa seg ikkje, fyrr han var komen ned til stranda og saag at sj&#x00F8;en hadde fl&#x00F8;tt upp. Det var sant: heim skulde han ikkje fyrr seint paa kvelden, paa neste fj&#x00F8;ra ... han fekk tidsnok skjend. Men han var so liderleg svolten; det var <emph>det</emph>; fraus gjorde han og. Og so var det det-der farkpakket. Deim vilde han ikkje ha meir med aa gjera. Han vilde heim. Han fekk ropa etter baat; kjerringa kom vel, um ho ikkje var blid. Men daa han skulde sjaa seg attende, stod ho Bolla i glaset og saag hityver til han. Jamensant, <pb n="93"/>jamensant! Han reiv av seg luva og svinga med ho.</p>
<p>&#x00AB;L&#x00E6;nge leve de d&#x00F8;f&#x00F8;dte!&#x00BB; ropa han.</p>
<p>Dermed sprang han beint i sj&#x00F8;en og vod yver til Holmen. For her saag ho <emph>guten i r&#x00F8;yken</emph>, det kunde ho taka seg bak paa. Det gjekk han til midt paa laaret. Det kunde gjerne ha gaatt upptil slirreima ... det kunde gjerne ha gaatt heilt yver han, for den saks skuld ... Naar ho saag paa! Mora skjemde ikkje. Det var det verste.</p>
<p>Daa skjemdest han, so han mest tapte mathugen. Ein under &#x00F8;yra var igrunnen det greidaste.</p>
<p>&#x00AB;Du skuill&#x0027; arbe meir, so aat du meir,&#x00BB; sa ho. &#x00AB;So vart de&#x0027; kar taa d&#x00E6;g.&#x00BB;</p>
<p>Han lova det. Han skulde &#x2013; det svor han innvertes &#x2013; arbeida so det lyste gr&#x00F8;nt etter! Det skulde dei faa sjaa. So skulde han dengja kvar ein fark som for, og gifta seg med den v&#x00E6;naste gjenta han saag. &#x2013; Og han gjekk ut og hogg ved, slik at mora var reint upp i under. Han kjende det paa seg, at han var <emph>guten i r&#x00F8;yken</emph>, same sytten kva han tok seg til. Bi berre, til karen er fullvaksen! murra han.</p>
<p>&#x2013; Utpaa kvelden, klokka var ikring 8 visst, lende det ein baat i st&#x00F8;da. Det var fantar, tvo karar og tvo kvinnfolk, det eine med barn paa ryggen.</p>
<p>&#x00AB;Fark!&#x00BB; sa ho Stina. &#x00AB;Men de&#x0027; ska&#x0027; bi l&#x00F8;gn aat d&#x00E6;m, de&#x0027;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;D&#x00E6;m e&#x0027; vesst si&#x0027;<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> si = sid, her: overhendig.</note> te aa slaass ....&#x00BB;</p>
<p><pb n="94"/>&#x00AB;D&#x00E6;m kj&#x00E6;m ikkj&#x0027; her, ikkj&#x0027;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kofer de&#x0027; da mor?&#x00BB;</p>
<p>Ho saag paa han.</p>
<p>&#x00AB;Aa, &#x0027;n bi aillti&#x0027; fark tis&#x0027;nok.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Verri v&#x00E6;ll!&#x00BB;</p>
<p>Det var skilnad paa fant og folk, det skyna han. Og han skulde verta folk, han, var meininga. Det var ei gjenta og, som var folk, ja ei gjenta ...</p>
<p>Tvi v&#x00F8;re allslags fant!</p>
<p>Dei kom inn og bad um husrom for natta.</p>
<p>Nei, meinte ho Stina, det vart det ikkje noko av.</p>
<p>Den eine tatergjenta, den han hadde vore ute for, tok straks til aa bruka seg. Klokka var yver aatte, sa ho, og dei visste vel kva loven sa? Og dei var skikkelege ferdafolk &#x2013; &#x2013; kanskje ho heldt seg likare, ho .... Dei visste no kva ho var for ei.</p>
<p>Gamla svara kvasst, &#x2013; det vart eit syndigt hus. Den eine av kararne tok til aa stella seg som han var heime alt. Magta raar! let han. Han Bendek hadde staatt forsagt og stirt paa tatargjenta. Det var gale, skulde ho liggja ute. No var det som vaska av han.</p>
<p>&#x00AB;De ska&#x0027; bi stoppenbrink aat d&#x00E6;g, de&#x0027;!&#x00BB; sette han i. &#x00AB;Her e&#x0027; guten i r&#x00F8;yken her!&#x00BB;</p>
<p>Fanten plistra og sette upp eit langt, l&#x00F8;gjelegt andlit, medan han slog seg paa sliren.</p>
<p>&#x00AB;&#x00C6;g e&#x0027; ikkj&#x0027; r&#x00E6;idd kalt staal nei, maa du ikkj&#x0027; tru!&#x00BB; skreik guten og flaug paa d&#x00F8;ra.</p>
<p><pb n="95"/>Kom so drivande inn med &#x00F8;ksa i veret.</p>
<p>&#x00AB;Her e&#x0027; guten i r&#x00F8;ykjen aa &#x00F8;ksa hass!&#x00BB;</p>
<p>Han sprang midt frampaa golvet, hoppa til vers og dreiv &#x00F8;ksehamaren i golvet med all si magt, blaaraud i andlitet og stiv i augo.</p>
<p>&#x00AB;Gud bevare kongen og f&#x00E6;drelandet!&#x00BB; skreik han.</p>
<p>Det bar paa d&#x00F8;r med fantefylgjet. Det lyste vaalegt i augo paa den guten, og so var lensmannen so tett ved. Men ho som sist gjekk ut, &#x2013; det var ho som hadde klumsa han so &#x2013;, vende seg i d&#x00F8;ra og saag paa han med dei svartblanke augo.</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;lkomen etter!&#x00BB; sa ho og smilte og blunka.</p>
<p>Ho Stina dreiv ho ut med ein gr&#x00F8;teleg eid. Guten opna munnen halvt, daa ho saag paa han; enno stod han der og stirde, stor&#x00F8;ygd og bleik.</p>
<p>Kor &#x2013; rart ....</p>
<p>&#x00AB;Ka du bi-lov, gut?&#x00BB; sa mora r&#x00E6;dd.</p>
<p>&#x00AB;Fanken te f&#x00F8;rkje, du!&#x00BB; sa han og risste seg som ein vaat hund.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; bi vel so d&#x00E6;m te&#x0027; d&#x00E6;g l&#x00E6;ll, heilst.&#x00BB;</p>
<p>Mora sukka og saag tungt framfor seg. Det r&#x00F8;rde seg kring munnen paa ho.</p>
<p>&#x00AB;Te&#x0027; m&#x00E6;g? Aildri i verden &#x2013; og ikkj&#x0027; da heill!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Ein dag seinare slong han innum paa buda hjaa bakaren.</p>
<p>Bakaren spurde, um han <emph>ingenting</emph> gjorde um dagarne.</p>
<p><pb n="96"/>Nei. Ikkje t&#x00E6;ren.</p>
<p>Livde han av det daa?</p>
<p>Livde av det ja? Det var just det han livde av!</p>
<p>So bi de&#x0027; b&#x00E6;rre fatti&#x0027;lusa taa d&#x00E6;g, aill din dag. Du skuill&#x0027; arbe, kar. Du maa da skj&#x00E6;mmast ....</p>
<p>Han gjekk. Arbeida? Ja, nytta det med det so. Han var ikkje god for aa tru det, han. Han kjende seg so veik, so rar. Nytta ikkje. Hadde det vorte krig, det var eit anna maal; daa skulde han ha gjort ess-ar som sa seks; men aa ganga og fila og arbeida, det nytta ikkje; han vart klein av det.</p>
<p>Ho Bolla stod utanfor d&#x00F8;ra, daa han kom ut. Han ljosna upp med det same, &#x2013; det var fanken til fint ver .... Men ho gjorde strutt og kalla han lathans.</p>
<p>Han sagga ned til stranda. Han var vaat paa feterne, og fj&#x00F8;rasanden smaug inn i skorne, &#x2013; det var so liderleg leidt. Det vart berre fatiglusa all hans dag, og paa Holmen skulde han ganga og eta sild heile livet. Sunde skor og lappa brok .... Han var fort&#x00E6;rande leid i seg. Men tvi flesk, san! Det var ikkje for det: han var <emph>guten i r&#x00F8;yken</emph>, han. Det skulde dei merje-meg bli var.</p>
<p>Fjortan dagar etter kneip dei han for stuld. Han hadde brote seg inn hjaa landhandlaren i Ramsvika og stole sylvpengar og kamferdrops.</p>
<p><pb n="97"/>Dei spurde kvifor han stal. Det svara han ikkje paa. So slepte dei han den gongen; dei laut fara raadlegt fram &#x2013;og sjaa, sa dei. Men konfirmera kunde han ikkje verta det aaret; det var so. Mora gret, og dagarne var vonde. Han braut seg inn paa banken og vilde stela heile pengeskaapet, &#x2013; for var han <emph>guten i r&#x00F8;yken</emph>, so skulde det spyrjast! Ho Bolla Larsen fekk ha det so bra; det var ikkje til ho han stal pengarne. Dei kom yver han, og so bar det i holet. Dei svelte han nokre d&#x00F8;ger og slepte han so ut att. Det var so keidsamt med det at mora gret. Det var det. Og denne taterteksa hadde fare der i grenda heila tida. Ho var der nok enno og. No kunde det plent vera det same .... Men han laut no heim og segja v&#x00E6;lliva til mora. Det hadde kome sn&#x00F8;, litegrand, so mykje jorda var kvit. Kvelden var fin, still og linn i v&#x00EA;ret. Sj&#x00F8;en laag der utanfor, h&#x00F8;yrde han, laag og sulla so smaatt; der saag han ei stor, kvit stjerna. Det var fint. Han kom til skogen austum bygda heime. Der var det myrkt, mest. Det lukta skog, tykte han, gran. Og yver grantopparne stod det store blanke stjernor og lyste. Han gjekk og blistra.</p>
<p>Der kom det nokon. Tvo fantegjentor. V&#x00E6;rri v&#x00E6;ll, san.</p>
<p>&#x00AB;E&#x0027; de&#x0027; guten i r&#x00F8;yken?&#x00BB; sa ho. &#x00AB;Kjem du no?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;No kj&#x00E6;m &#x0027;n ja.&#x00BB;</p>
<p><pb n="98"/>&#x00AB;Bli du me&#x0027;?&#x00BB; sa ho og smilte. &#x00AB;Vi tar en langtur.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;lk&#x00F8;mmin da!&#x00BB; log ho.</p>
<p>&#x00AB;Takk!&#x00BB;</p>
<p>Og so hadde ho han. Og han var ho ikkje for god, sa dei.</p>
<p>Det same tykte han sj&#x00F8;lv.</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_9" xml:id="chapter_9">Han Lauris</ref></head>
<p><pb n="99"/>Dei visste ikkje kor godt dei hadde det i Dalen fyrr <hi rend="italic">han</hi> kom. Daa sat han Paal i midten som ein fredsfyrste, og so han Arn paa den eine sida og han Henrik paa den andre. Det skulde sjaa rart ut, um det kom noko vondt imillom deim daa. Det var no kvinnfolki, einast. Ho Olea hans Arn var ikkje fri at ho bar litegrand, naar sant skulde segjast, &#x2013; og han Arn, slik ein fuling, han gl&#x00F8;ymde nok ikkje det han h&#x00F8;yrde, han. Slik sa dei vesti garden hjaa han Henrik. Og ho Olea &#x2013; det var ikkje so <emph>ho</emph> vilde segja det &#x2013;, men ho visste no det, at det skulde ikkje so mykje til fyrr ho Johanna vesti garden rauk upp; det var krut der, skulde dei vita. Ho tykte berre ho laut nemna det. Men likevel gjekk det so eiende godt, den tid han Paal livde. Var det um hest a a gjera, so var han Paal ferdig, og var det eit tak nedmed sj&#x00F8;en, likeeins, eller same kva det var. Dei hjelpte kvarandra, og dei gjekk til kvarandra, &#x2013; dei hadde det so koselegt, at. Aldri eit vondt ord imillom grannarne, noko som <pb n="100"/>var, daa. Det var reint rart aa tenkja attende til den tid, og koma ihug.</p>
<p>Det var ikkje han Paal som sat burti stova no. So mykje kunde ein skyna og sjaa. Det synte seg alt fyrste dagen, daa han kom med flytningsfarmen. Dei gjekk og venta paa at han skulde koma upp, &#x2013; dei stod reiduge til aa hjelpa til med uppskipinga, som brukelegt var der. Men han gav berre paa aaleine, han og kjerringa, lest ikkje som han visste at det fanst folk i n&#x00E6;rleiken. Og so daa han skulde setja inn sekstringen,<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> sekstring &#x0254;: seks&#x00E6;ring.</note> &#x2013; han Henrik var sanneleg paa spranget og skulde iveg, han, som brukelegt var; men so sa ho Johanna at <emph>det</emph> let han vera, so mykje han visste det; dei skulde ikkje n&#x00F8;yda seg inn paa han; naar han var sj&#x00F8;lvhjelpen, so var han sj&#x00F8;lvhjelpen. Ja, det gjekk no med sekstringen, &#x2013; naar han kommandera ut baade kjerring og ungar. Det var synd aa sjaa, retteleg; men ein laut no mest l&#x00E6; og. Ho Johanna var smaatt arg paa deim austi garden, &#x2013; det var noko tull, kva det no var. Ho fekk iveg og h&#x00F8;yra det lell, kva dei tykte, um dei ikkje tykte det teikna godt til med den nye grannen. &#x2013; Men daa han skulde inn med otringen, det var no det verste likevel. Der stod dei og blaa-sleit, heile huslyden, &#x2013; sanneleg, tausa deira maatte vera god av seg, som gjekk med paa slikt. Dei rikka han ikkje, som ventande var det. Daa gjekk dei upp ifraa sj&#x00F8;en, dei andre; men han <pb n="101"/>Lauris vart att. Gutungarne hans Henrik var nedi fj&#x00F8;ra, &#x2013; slike karar fer no allstad, og alt h&#x00F8;yrer dei &#x2013;; dei h&#x00F8;yrde han sa det, daa dei andre gjekk: &#x00AB;In ska&#x0027;n no l&#x00E6;ll, so samt &#x00E6; heiti Lauris!&#x00BB; So bar det til, inni naustet, med hogging og banking og allslags tilstand heile kvelden utyver og til langt paa natt. Der saag dei endeleg han Lauris kom ut og gjekk ned til baaten. Han kom med eit tog og gjorde fast; so inn i naustet att. Sanneleg &#x2013; kom ikkje baaten sigande upp etter lunn-brua og gjekk inn. Hadde vel gjort til nokorslags spelgreida, venteleg. Berre for aa syna folk at han var sj&#x00F8;lvhjelpen! &#x2013; Han Arn kom vesti garden. Dei hadde sete uppe og set paa det der, dei og. Han hadde ikkje vore aa sjaa, no paa ei stund, &#x2013; det var noko smaatt tull imillom kvinnfolki; men no kom han lell, endaa det leid langt. Det var so heile kulryggen dissa.</p>
<p>&#x00AB;Konsten stig,&#x00BB; sa han laagt.</p>
<p>Ho Johanna log. &#x00AB;Ka du tykkji du?&#x00BB; sa ho. &#x00AB;Hainn e&#x0027; sj&#x00F8;lhjolpin, dem der kar&#x0027;n.&#x00BB;</p>
<p>Dei kjende det elles paa seg, den dagen han kj&#x00F8;pte garden; daa han la seg frami og baud yver deim. Det var greidt, kva slags granne det vart. Det var meininga, <emph>dei</emph> skulde ha kj&#x00F8;pt garden, og bytt han imillom seg, det hadde h&#x00F8;vt so godt.</p>
<p>Det skyna dei &#x00F2;g, folk som vilde skyna det. Men han hadde pengarne, han, trudde dei no, daa, so det var ikkje aa tenkja paa. &#x2013; Ja, berre det, at han kj&#x00F8;pte gard der, han, einaste sonen i Aune, ein <pb n="102"/>stor gard paa andre sida fjorden &#x2013; berre det var nok. Han kunde ikkje forlikast med far sin; det var det. So kunde ein rekna seg til korleis det vilde verta. Der hadde han gaatt heime og gjort som han sj&#x00F8;lv vilde, og so gifta han seg med tausa, endaa foreldri bad so vakkert. Det hadde gaatt ord um han, alt ifraa han var smaaguten, kor galensinna han var, og kva <emph>kar</emph> han vilde vera. Han Henrik hadde gaatt for presten i lag med han; han mintest det nok. Dei log seg mest forderva naar han fortalde. Slik som naar dei drog krok.</p>
<p>&#x00AB;Aa nei, hainn Lauris heild ti, hainn!&#x00BB; sa han gjernast. &#x00AB;No va&#x0027; &#x00E6; Lauris ein gong igjen ...&#x00BB;</p>
<p>Det var reint som det var utgjort, at dei skulde faa den der bakmeisa imillom seg. Men han Per Bukta sa at det hadde aldri gaatt so bra i Dalan som no. Fyrr var det eit av tvo: anten var dei so arge paa kvarandre, at dei sat berre og harma seg, eller so var dei so blide, at dei berre gjekk gardimillom og drakk kaffi. No var dei so ovundsjuke paa han Lauris, at dei arbeidde mest ihel seg; so sjuke var dei, at dei heldt ihop baade paa sj&#x00F8; og land; dei gl&#x00F8;ymde reint aa vera uvener, sa han.</p>
<p>Ho Olea hans Arn hadde faatt i det, kvar det no var, og so gjekk ho vesti garden med det; ho tykte berre ho maatte nemna det. Men ho Johanna sa, at det kunde vera slikt slag for ho, same kva han Per Bukta hadde utor seg; det var <pb n="103"/>ingen som trudde han, og slettes ikkje var det nokon som tok seg n&#x00E6;r av det, det maatte han endeleg ikkje gleda seg paa, &#x2013; ingenting vart ho aldri sinna for. Men <emph>der</emph> gjorde han ikkje aa koma oftare med tomspannet! Det same sa ho Olea; han gjorde ikkje aa koma der meir, um det var noko han vanta. &#x2013; Ja, ho tykte no berre ho maatte nemna det. Og det tykte ho Johanna var rett.</p>
<p>Kona hans Lauris, ho Rebekka, var det vondt um, det laut dei segja. Ho var reint vitskr&#x00E6;md, ho, og so hadde ho t&#x00E6;ring. Det var reint ille. Han Lauris saag ut slik, han og, som han baade var vitskr&#x00E6;md og hadde t&#x00E6;ring; men han var ikkje plaga med nokon av dei ting. Og borni: so elendig blaableike og tunne, og so r&#x00E6;dde som dei stirde paa folk! Og var det folkeleg aatferd aa jaga dei smaa gjentungarne upp klokka 5 vinters dag, og hava deim med seg paa sj&#x00F8;en &#x2013; paa ein kopp separator-mj&#x00F8;lk? Men det var same toet i deim og. Meiner du ikkje: her ein dagen ho Johanna bad deim inn og gav deim kaffi &#x2013; dei kom fraa meieriet i slikt eit v&#x00EA;r og var so vaate og gjenomfrosne at &#x2013; &#x2013; ho hadde so hjartans vondt av dei smaa krokarne, ho var slik, ho &#x2013;, ja, so skal du h&#x00F8;yra: &#x00AB;Dokk e&#x0027; blaut, mein &#x00E6;,&#x00BB; sa ho, &#x00AB;og fr&#x00F8;ssin,&#x00BB; sa ho. &#x00AB;Pytt san!&#x00BB; sa dei, &#x2013; det gjorde ingen ting. Nei daa. Det var same slaget. Ja, ho kunde &#x2013; Herren tilgjeva ho &#x2013; ikkje berga seg: &#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; vesst litigrainn Lauris <pb n="104"/>ti dokk aa, mein &#x00E6;,&#x00BB; sa ho. Og det tykte dei var gildt, retteleg, stakars tulltyet.</p>
<p>No hadde han vore avstad og kj&#x00F8;pt hest i haust, langt inni bygderne. Gamle Rav&#x0027;n etter han Paul var ikkje noko til, han, skyna du, &#x2013; den skaut han straks. Stort fylgjer stort. Dei fekk no sjaa. Tru um ikkje pengarne hans Gabriel Aune traut eingong. Ho Olea hadde sagt det gale ordet, ho: det kunde verta auksjon i Dalan enno ein gong. Dei saag nok han var kar den dagen han kom med hesten. Han pila elles beinvegen nedmed stranda, men den dagen drog han beint framum vindaugo vesti garden. Det h&#x00F8;vde slik, at han Arn sat der daa han kom, &#x2013; ho Johanna vilde slett ikkje segja at han sat der og lura paa &#x00AB;inntoget&#x00BB; &#x2013;; men nok var det, han var der no. Han sat endaa burti benken framved glaset.</p>
<p>&#x00AB;Sjer dokk der, dokk!&#x00BB; sa han. &#x00AB;S&#x00F2;les ska&#x0027;n gj&#x00E6;rra ja, naar &#x0027;n vil ha hesten litigrainn kvekk ... de&#x0027; e&#x0027; b&#x00E6;rre aa klip&#x0027;n inpoinn hokko.&#x00BB;</p>
<p>Alt ser han no, han Arn; sjaa, det er slik ein fuling at. Men det var visst sant han sa. Men det kom an paa, san, den dagen hesten skulde temjast, &#x2013; for tamd var han ikkje. Det var ikkje sagt han kleip han under hoka den dagen, var dei r&#x00E6;dd.</p>
<p>Kvifor kj&#x00F8;pte han terning? spurde han Henrik ein dag.</p>
<p>&#x00AB;Vil t&#x00E6;m&#x0027;n sj&#x00F8;l, &#x00E6;!&#x00BB; murra han Lauris.</p>
<p>Men hadde han tamt hest fyrr daa?</p>
<p><pb n="105"/>Han Henrik var so god av seg, han, han gav seg gjerne i prat med sin verste uven.</p>
<p>&#x00AB;Hainn faar vel snart kjeinn, at &#x00E6; e&#x0027; <emph>Lauris</emph>!&#x00BB; let han.</p>
<p>At ikkje han Henrik <emph>svara</emph> paa det ... sa ho Johanna. Men sjaa, han Henrik, han var so god av seg han; berre godfjotten.</p>
<p>Det bar vel til aa temja, no snart, skyna dei: han hadde gjort istand nytt greide og ein liten ny slede. &#x2013; Jaha, det forstod seg: no skulde han til. Ho Johanna gjekk austi garden, &#x2013; ho var so sukkerlaus. Garden hans Lauris laag paa ein rygg millom tvo dalar, so dei saag dit baade ifraa han Arn og han Henrik.</p>
<p>Fyrst bar det ikring fj&#x00F8;set nokre vendor med berre greidet paa. Sidan med skj&#x00E6;kerne. Det hadde aldri gaatt, sa han Arn, hadde det ikkje vore det at sn&#x00F8;en var so djup.</p>
<p>Det vart ikkje so han freista med sleden den dagen. Ho Johanna laut ganga heim med sukkeret. Dagen etter for han berre og masa med hesten burti djupsn&#x00F8;en, dei kunde ikkje rettare skyna, enn at han drap dyret. Sistpaa gjekk han som ein gamallhest, terningen; daa kunde ein skyna. &#x2013; Hadde det vore <emph>hennar</emph> mann, sa ho Johanna, so dykede! Og han Henrik sa det same med seg sj&#x00F8;lv, &#x2013; dykede, hadde det vore hennar mann! Men det skulde rett ha vore l&#x00F8;gleg og sett ....</p>
<p>Han Henrik skulde ned til naustet ei vending. <pb n="106"/>Daa kom han Lauris uppyver sj&#x00F8;vegen med hesten. Han vikte hesten til sides og stana. Det var ikkje aa segja anna enn at det gjekk fint. Men han visste, at hadde det vore ho Johanna, so hadde ho gjeve han ei salving, &#x2013; for det var no visst ein forgale kry kar. So sa han:</p>
<p>&#x00AB;Ska&#x0027; du ikkj&#x0027; te aa s&#x00E6;t&#x0027;n fer slea&#x0027;n snart?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;N &#x2013;h! Hainn maa no faa ler aa kjeinn &#x0027;n Lauris f&#x00F8;st ...&#x00BB;</p>
<p>Det visste ikkje han Henrik noko aa segja til, og so gjekk han.</p>
<p>Men daa han Lauris v&#x00E6;l var komen til gards med hesten, spende han for sleden. Maken til kar! No, naar hesten var so utplaga og klar<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> klar &#x0254;: tr&#x00F8;ytt</note> at han nettupp<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> nettupp &#x0254;: snaudt.</note> gjekk .... Det bar iveg med ein rykk, so sn&#x00F8;spruten stod til vers. Der tok han tvirennet for han, &#x2013; h&#x00F8;y der, no gjorde han laust! Men so var det den stora lukka, at det var so djup sn&#x00F8; paa sidorne, &#x2013; ja utan det hadde det aldri gaatt. No fekk han sett han burti sn&#x00F8;haugen. Daa stod det ikkje paa aa vera kar. For noko magt kunde det no ikkje vera i den-der morven, til aa halda ein hest daa.</p>
<p>Han Arn heldt paa aa rota i smidja; det var ei &#x00F8;ks han skulde tynna ut. So brende han sanneleg upp staalet i ho. Det var denne nymodens heste-temjinga! Enn han &#x00F8;ydela &#x00F8;ksa berre ideleg for det der skarveriet! Han slengde ho attum belgen og gjekk beint vesti garden, <pb n="107"/>for slikt dyrplageri kunde ein verta harm av aa sjaa paa. Tvi v&#x00F8;re, rett!</p>
<p>Hadde <emph>dei</emph> set slikt noko? Han for sin part var baade mett og utyrst, han, av aa sjaa paa spetaklet.</p>
<p>Ein kopp kaffi gjekk no vel ned? trudde ho Johanna. &#x2013; Men det var sant han sa. Men du skulde sjaa han bala det til, meinte han Henrik; og naar han aldri hadde havt hest i henderne fyrr, so var det verkeleg mykje. Ja, temjing var det <emph>ikkje</emph>! sa han Arn. Men ein kunde bala det til paa so mange slags vis, det kunde ein.</p>
<p>I det same kom han Lauris etter vegen vestanfraa, han hadde gjort seg ein tur paa den kanten no. Sj&#x00F8;lv gjekk han etter og heldt i taumbukta, og hesten gjekk nok so bra, &#x2013; han var vel so ut-kjaaka, han var ikkje anna god-for. Daa han er midt for laaven i Henrikgarden, kjem det drivande noko utgjenom laavd&#x00F8;ra og trillar nedetter burtimot hesten. Det var gutarne, som heldt paa og hakka halm; dei hadde vel kome til aa kasta ut ein sekk, &#x2013; du veit: naar ulukka er i det .... Hesten tverkastar seg tilsides, so baae skj&#x00E6;kerne brotnar, og so legg han i rennet heimetter so det staar etter. Han Lauris dreiv aat, men vart hangande med etter taumbukta, med f&#x00F8;terne fyre. Burtved grinda tenkte dei det hadde gaatt reint gale, for han styrde beint paa eine grindstolpen og vilde stoppa. Maken til kar, so <pb n="108"/>vitlaus! Han tok med feterne imot, men stupte berre yver ende som ein ball og kom med hovudet fyre. Men uppi bakken nedanfor fj&#x00F8;set var det liksom hesten sagtna paa, litegrand, &#x2013; daa sprett han Lauris upp og kastar seg ned paa bakenden. Fyrst tvingar han hesten etter vinstretaumen, so han har han heilt ut paa vegkanten, so kastar han seg med baae henderne i den hegre, og hesten ligg midt uppi djupe sn&#x00F8;fonna. I same blinken er han uppe og held hesten etter beislet.</p>
<p>Dei andre tvo kararne sette etter, alt det dei var god for, daa dei saag kor det bar iveg. Det gaar aldri v&#x00E6;l, det der! sa dei og sprang. Daa dei kom burttil, stod han Lauris og hydde hesten med svipa &#x2013; den hadde han ikkje slept, sputta blod og dengde av all magt. Maken til kar! &#x00AB;Hi du ikkj&#x0027; dreppi d&#x00E6;, heill ... e&#x0027; du v&#x00E6;rkeli i live?&#x00BB; auste dei og spurde. &#x00AB;Nokko so g&#x00E6;li, de&#x0027; ... skoill du aildri ...&#x00BB;</p>
<p>Dei var baade r&#x00E6;dde og andpustne. Ho Johanna kom etter, ho var mest graatferdig.</p>
<p>&#x00AB;Ja gjekk de&#x0027; heildi de&#x0027;der, so ... &#x00C6;t du ikkj&#x0027; sl&#x00E6;ft, l&#x00E6;ll! &#x00C6;t du ikkj&#x0027; drap d&#x00E6; ....&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, hainn Lauris va&#x0027; no <emph>Lauris</emph> deinder gongjen aa hainn,&#x00BB; sa han.</p>
<p>So tok han taumarne og k&#x00F8;yrde vestyver att. Dei andre gjekk etter og tagde og saag paa. &#x2013; Skulde det ganga, det der og daa? Det undra dei seg paa. Han slog seg vrang daa dei kom <pb n="109"/>burt til Henrik-garden, stegla og vilde snu, &#x2013; &#x2013; det var noko dei hadde skyna, heile tida. Han Lauris tok i beislet, &#x2013; paa den maaten baska han det til &#x2013; naar han tok svipa til hjelp ja; han stod der og sputta blod og dengde, so det var stygt. Hesten laut fram til laavebrua. So hogg han Lauris neven i sleden, som laag att, og drog han med seg heim, &#x2013; det gjekk for det same, sa han. &#x00AB;Men, utskj&#x00E6;mt e&#x0027; no h&#x00E6;sten, lell!&#x00BB; sa han Arn og sukka.</p>
<p>&#x00AB;Ja, de&#x0027; sier&#x0027; ikkj&#x0027; feil, ikkj&#x0027;!&#x00BB; sa han Henrik, han sukka han &#x00F2;g, og ho Johanna med. Og dei gjekk kvar til seg og tykte vondt um mannen. Kanskje baade han sj&#x00F8;lv og hesten var &#x00F8;ydelagd. Det var storleg aa frygta.</p>
<p>Ho Johanna koka te til kvelds; det var han Henrik so glad i, te og turrmat. For naar ein har ein skikkeleg mann, og alt gaar bra, so lyt ein skyna paa det. Og gutungarne, det var mest synd um deim, dei kom so reint uforvarande til aa gjera det der. For det var visst, at med vilje hadde dei ikkje gjort det; sjaa, slik var dei ikkje. Dei var reint bleike.</p>
<p>Ho Olea sa til han Arn um kvelden, &#x2013; ho hadde kome til aa tenkja yver det &#x2013;, at det var kanskje ikkje trengsmaal til aa skilja senglag enno, med det var vinteren. Og so flutte han Arn ned i kammerset att. Stakar, han var reint glad, saag ho. Ho lova med seg sj&#x00F8;lv, at ho skulde vera god imot han all sin dag.</p>
<p><pb n="110"/>Det var f&#x00E6;lt vondt um han Lauris. Same um det var hans eiga skuld. For det var det. Var hesten &#x00F8;ydelagd, so &#x2013; og kanske han sj&#x00F8;lv ....</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Men det skulde dei aldri tru. Hesten var like god, og han sj&#x00F8;lv med.</p>
<p>&#x00AB;&#x00C6; e&#x0027; no Lauris, som &#x00E6; hi v&#x00F8;rri, kjeinni &#x00E6;,&#x00BB; sa han til ho Olea ein dag.</p>
<p>Ho skulde gjera so v&#x00E6;l, ho, og spyrja kor det stod til. Jau, daa so .... Ho tykte ho maatte nemna det, daa ho kom burti garden til ho Johanna. So fann dei ut at det var sant som han sa: han var den same som han hadde vore; og det vart han visst og. Det var for mykje til <emph>eit</emph> menneskje &#x2013; men lite til <emph>tvo</emph>.</p>
<p>Det bar til aa k&#x00F8;yra timber til skulestova med kararne; dei tok det paa seg i lag, han Henrik og han Arn. Dei fekk gjera det dei som hadde vaksne hestar. Hadde han havt Rav&#x0027;n no, han Lauris, so kunde han ha vore med, han og. No fekk han ganga og sjaa paa, no, og tr&#x00F8;ysta seg med at det kanskje vart hest av hans og med tida. Han Arn gjekk so han raaka han ein dag. Det var slik ein fuling, han Arn, &#x2013; st&#x00F8;tt skulde han vera framme. Dei maatte l&#x00E6;, mang ein gong.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; vart ikkj&#x0027; so du tok paa d&#x00E6; nokko t&#x00F8;mmerkj&#x00F8;reng i vinter, du ....&#x00BB; sa han. Han spurde so truverdig.</p>
<p>&#x00AB;N &#x2013;h! Hainn Lauris grei&#x0027; s&#x00E6; l&#x00E6;ll hainn,&#x00BB; fekk han til svar.</p>
<p><pb n="111"/>&#x00AB;Ja &#x2013;a. De&#x0027; ferstaar s&#x00E6;.&#x00BB; Han hosta berre, daa han kom vesti garden og fortalde det. Kulryggen dissa.</p>
<p>&#x2013; Vinteren utetter var det greidt nok han klara seg utan hest; men kor han kunde faa gjort vaaronna, det visste han sj&#x00F8;lv og ikkje dei. Han fekk no visst vera Lauris, ja.</p>
<p>Og han var det. Nokre dagar etter med poteten vart han daa; men so bakvendt som det h&#x00F8;vde med veret den vaaren, so gjorde det nett det same. Han Henrik sa beintfram ein dag, at dei hadde saatt <emph>fortidleg</emph>. Det vilde ikkje ho Johanna h&#x00F8;yra, &#x2013; det var ho som hadde skunda so paa &#x2013;; at veret slog seg vrangt, kunde ingen nokor raad for. Det var so reint burti veggjerne, kor det vilde til aat denne Lauris&#x0027;n. Der gjekk han og sagga baade liten og kalvbeint, so bleik og tr&#x00F8;ytt at det var vondt aa sjaa, og utan ei hands hjelp med gardsstellet; og attaat hadde han sj&#x00F8;en .... Fyrst var han ute med lina, heile vaaren, og tente store pengar; so tok han ein sildtopp med strand-varpa, han og husfolket berre, 60 maal. Det var forgale og ... liksom det skulde vera utgjort. Ja, og so laksen. Han dreiv med fire n&#x00F8;ter aaleine. Her laag det stova full av karar, kunde ein gjerne segja, og dei fekk ikkje ut meir enn tvo; og ein kokfisk var det snaudt dei saag etter. Hadde dei endaa naatt framum han paa landet; men nei.</p>
<p>Ikkje so, at ho hadde vilja havt han Lauris <pb n="112"/>til mann, ho Johanna &#x2013; daa hadde ho heller sprunge lukt paa sj&#x00F8;en. Men ho maatte segja som sant var: han Henrik &#x2013; det var jamensant liten ihuge for arbeidet i han. Det var harmeleg aa sjaa, at ein annan &#x2013; og det ein slik ein som han Lauris der &#x2013;, skulde raada paa deim soleis. Stovetroppa hadde vore moldroti no i fleire aar; ho fekk visst til sj&#x00F8;lv, skulde det bli ei ny ei nokon gong. Han Lauris &#x2013; saalbota<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> saalbot &#x0254;: umannsling, stakarsting.</note> &#x2013; han hadde bordkl&#x00E6;tt den eine veggen berre i smaastunderne. Ein kunde verta modlaus og harm. Ho hadde tenkt paa ein vev i sumar, til kl&#x00E6;de aat kallen; det skulde beint faa vera, skulde det. &#x2013; Og han Arn, det var akkurat same tj&#x00F8;rekosten det og, det sa ho beint, det vart ingenting med han heller.</p>
<p>Nei, det hadde ho retteleg rett i, sa ho Olea. Det vart ingen ting med han heller. Han gjekk berre imillom smidja og stova og tr&#x00F8;dde inn lort, all dagen. No skulde dei skilja senglag. &#x2013; &#x2013; Men var det sant, tru, at ho Rebekka hans Lauris gjekk og sputta blod? Det vart det fortalt. Var det noko i det, so var det forgale at dei fekk senda mj&#x00F8;lka paa meieriet. Det tykte ho. &#x2013; Ho tykte berre ho maatte nemna det.</p>
<p>Snakk um det. Han Lauris &#x2013; sjaa, um han so sende av det ho ikkje vilde nemna, so gjekk det. Det var eitkvart til <emph>karar</emph> ja, tykte ho Johanna; &#x2013; let denne votten der gjera som han vilde. Og borni, gjentungarne ... slik som han f&#x00F3;r <pb n="113"/>aat med deim. Ho Olea tykte, at hadde det vore <emph>karar</emph>, dei som gjekk og saag paa kor han svelte deim og arbeidde ihel deim, so hadde dei teke borni ifraa han. Det tykte ho.</p>
<p>Ho Johanna sa det same. Men ho tenkte paa, at slik kunde alltid den tala, som ikkje born hadde sj&#x00F8;lv.&#x2013;</p>
<p>Men ura han var Lauris aldri so mykje, og var slik ein makelaus kar, &#x2013; kjerringarne hadde faatt det til slik no &#x2013;, um han var det, so beit det no rett paa han likevel, trudde han Arn. Slik som han f&#x00F3;r aat uppi torvmyra .... Det skulde dei no bli tvo um! Han vilde sjaa paa det der, lite, &#x2013; han gjekk beint upp i myra. Dei skulde faa sjaa, baade han og kvinnfolki.</p>
<p>Der stod han Lauris paa kanten av torvholet og reiv upp lyngtorva, tvert yver der dei hadde vegen sin. Han stod ei lita stund og saag paa.</p>
<p>&#x00AB;Du heill paa aa gjer veig aat oss, du, sjer &#x00E6;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Veig aat dokk?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du faar l&#x00E6;t de&#x0027; bli me&#x0027; de&#x0027; arbee. Vi ska&#x0027; steill&#x0027; me&#x0027; de&#x0027; sj&#x00F8;l!&#x00BB;</p>
<p>Han voks i m&#x00E6;let etterkvart, og det var ikkje fritt det skalv. Han Lauris saag paa han ei stund, liksom skr&#x00E6;md og handfallen; tok so til aa arbeida att. Men han togg kringt paa tobakken.</p>
<p>&#x00AB;Ska&#x0027; &#x00E6;&#x0027; &#x2013; <emph>tak</emph> &#x00E6;tte d&#x00E6;, kainskji? &#x2013; he?&#x00BB; Han var blodraud i andlitet no, han Arn, og gjekk beint paa med den krokutte ryggen og dei <pb n="114"/>store stive smedearmarne. &#x2013; Enn han ikkje hadde vit til aa vera r&#x00E6;dd heller, tosken ....</p>
<p>Den andre saag upp, og la spaden ifraa seg.</p>
<p>Han smilte seigt.</p>
<p>&#x00AB;No tr&#x00E6;ffi du &#x0027;n <emph>Lauris</emph>, Arn,&#x00BB; sa han</p>
<p>&#x00AB;&#x00C6; ska&#x0027; gji d&#x00E6; Lauris, &#x00E6;!&#x00BB; sa han og flaug i halskluten hans.</p>
<p>&#x00AB;Pass d&#x00E6; no, pass d&#x00E6; no,&#x00BB; sa han Lauris og gjekk undan so smaatt. &#x00AB;Han Lauris koinn snart ha att liti tar magta si einno ...&#x00BB; Dermed gjorde han ein vrikk paa seg, og der laag han Arn paa kulryggen i myra. I det same var han Lauris paa bringa av han med kneet. Kallen sette i eit illskrik, so det ljoma, og freista baade aa bita og slaa, men fekk ikkje til. Han skreik att.</p>
<p>Heilt heim h&#x00F8;yrdest det, og baae kjerringarne rende uppyver.</p>
<p>&#x00AB;Du store tid ...&#x00BB; jamra ho Olea. &#x00AB;Tr&#x00F8;ste aa be&#x0027;re!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Din smaad&#x00E6;vel!&#x00BB; skreik ho Johanna og treiv ein fork.</p>
<p>Ho rende beint paa og slog. Den-der tassen skulde ho daa snart kramla. Men ho sansa seg ikkje, fyrr ho laag paa hovudet nedi gormyra. Han Lauris gjekk lenger uti myra, han hadde styvlarne paa, og gav seg til aa reinska upp ei vatsrenna. Andlitet var bleikt og skrint; skjegget kolsvart og tavsutt.</p>
<p><pb n="115"/>&#x00AB;Aa nei,&#x00BB; sa han med seg sj&#x00F8;lv; &#x00AB;&#x00E6; hi no ikkj&#x0027; gl&#x00F8;mt taa aa varra <emph>Lauris</emph> einno ikkj.&#x00BB; Dei andre luska heimatt. Dei skulde vita ei <emph>onnor</emph> raad. Ein skulde aldri slaast med fark. Ho Olea tok kallen med seg inn og bytte paa han. Han fekk liggja i kammerset i natt, sa ho, so det ikkje vart kaldt aat han.</p>
<p>Ho Johanna gjekk og kjende paa kor beisteleg det sveid yver armarne. Det maatte vera ei ugudeleg magt i det der rumpetrollet likevel! Han Henrik, &#x2013; ja det var skit ikkje han var heime, so skulde det ha vorte annan dans &#x2013;, <emph>han</emph> hadde og teke etter ho, so bergsterk som han var; men so hardt hadde det slett ikkje vore. Men det var no vel helst det, trudde ho, at han heldt av ho lell, um han var aldri so sinna. Det var nok det, ja. &#x2013; Han var ein underleg kar, den der Lauris&#x0027;n, ho vart sitjande og tenkja paa det lenge, &#x2013; ein meisterleg rar kar .... Enn han slengde ho som ei filla. Ja ja, dei fekk no sjaa, um han gjorde slikt noko for inkje. Hadde han Henrik vore heime, so betre kj&#x00F8;tet hans .... For han var no yvermannen hans daa. &#x2013; Ikveld skulde han sanneleg faa te naar han kom, det var han so glad i.</p>
<p>&#x2013; Dei trudde det skulde bita rett paa han. Jau, tak deg bak. Nei daa; han &#x00F8;ydela torvmyra deira, han rodde med sildnot heile sundagen mest, og han svelte kjerring og born so det var grovelege ting; det var det same. Ikkje <pb n="116"/>saag det ut til at han gjekk ifraa garden heller. Han hadde vel pengar. Han Per Bukta slog frampaa det til han eingong i eit grav&#x00F8;l, grav&#x00F8;let etter han Benjamen Odden, &#x2013; det er slik ein fulfant og kjeftaure, den-der Per&#x0027;n. Naar du gaar ifraa garden din, du Lauris, sa han, so skal me kj&#x00F8;pa han imillom oss, me grannarne, sa han .... Dei skulde vel ha sitt der, dei og, visst, trudde ho Johanna.</p>
<p>&#x00AB;N &#x2013; h! Hainn Lauris bli dokk fer dryg, e&#x0027; &#x00E6; raidd,&#x00BB; sa han og smilte.</p>
<p>Det hadde dei lenge skyna.</p>
<p>Og i grunnen, so hadde ingen tenkt paa det heller, aa faa han ifraa garden. Det skulde einast vera han Arn daa, sa ho Johanna, &#x2013; det var slik ein fuling det. Men sjaa, han var slik ein forargeleg pligg, at ein kunde verta freista til mangt; ingen er no meir enn eit menneskje. Ho maatte l&#x00E6;, var ikkje god for anna, naar ungarne hermde etter han eller gjorde han eit puss, &#x2013; det skulde ho tilstaa, so gale det var. Stygt var det gjerne, men kj&#x00E6;re folk &#x2013; slik ein kar ....</p>
<p>Han Arn lura paa, at det skulde verta slut med natt-arbeidet hans lell, iser sundags-natta. Han tala med presten. Og presten la i veg so det spraka, &#x2013; dei saag kor han Lauris sokk undan kvart ordet, der han sat og stirde framfor seg. Dei trudde rett ikkje han la i veg og k&#x00F8;yrde h&#x00F8;y, naar han kom heim; so mykje var det. Men det var vel nettupp det han hadde sete og grunda <pb n="117"/>paa, for daa preika var slut, pila han av fram med stranda og heim i eit renn, &#x2013; liksom han hadde ein gloande potet i bakenden, sa ho Johanna. Og daa dei andre kom heim, dei gjekk vegen som brukelegt var naar dei kom ifraa kyrkja, so var han i fullt arbeid.</p>
<p>&#x00AB;Du driv d&#x00E6;, du ...&#x00BB; sa han Arn.</p>
<p>&#x00AB;Nh! &#x2013; &#x0027;n kainn no ikkf <emph>rikti</emph> l&#x00E6;gg&#x0027; s&#x00E6; fer,<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> &#x00AB;legg&#x0027; s&#x00E6; fer&#x00BB;: leggja seg paa latsida.</note> heiller.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ne &#x2013; i, de&#x0027; ferstaar s&#x00E6;.&#x00BB;</p>
<p>Etter kveldstid sette han i veg og k&#x00F8;yrde fram gras uppi Gravdalen. Det vart liggjande att der i dungar um laurdagen, og .no laut det fram til maandagen. Han var aaleine, so godt som, hadde berre ho Litle-Beret med til aa tr&#x00F8;da lasset. Det leid langt ut i august, og det stod digert med regnskyer, so det vart snart skomt. Han baska hardt, &#x2013; der var meir enn han tenkte, og fram skulde det, um so den svarte sj&#x00F8;lv var i det. Det var vondt um gjentungen; men inga raad med det. Skulde kj&#x00F8;pa ho eit skikkeleg fint hovudturkl&#x00E6;de, naar han kom yver fjorden. Og so var ho no vel dotter til far sin.</p>
<p>Hesten skvatt, og vart standande uroleg. Han tala til han; men han skvatt paa nytt, stirde upp i fjellet og fr&#x00F8;ste. Det var hoggande stilt. Berre vatnet draup uppi Bratberget yver deim. So sette det i der uppunder hamaren med ein djup, iskald flir.</p>
<p><pb n="118"/>&#x00AB;Ha&#x2013;ha&#x2013;ha&#x2013;ha, Lauris!&#x00BB; Han stod maallaus. So tok gjentungen til aa jamra papa, papa. Daa tok sinnet han, eit undarlegt vitlaust, skr&#x00E6;mt sinne.</p>
<p>&#x00AB;Ha&#x2013;ha&#x2013;ha&#x2013;<emph>ha</emph>, Lauris!&#x00BB; log det att. &#x00AB;Hail kj&#x00E6;ften din, Svartpil!&#x00BB; skreik han. &#x00AB;&#x00C6; e&#x0027; ikkj&#x0027; raidd d&#x00E6;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ha ha!&#x00BB; log det haast og laagt.</p>
<p>Han hiva gjenta upp i vogna, det var ein fange gras uppi, slengde seg sj&#x00F8;lv etter og k&#x00F8;yrde i tvirenn heim.</p>
<p>&#x00AB;Ha&#x2013;ha&#x2013;ha&#x2013;<emph>ha</emph>, Lauris!&#x00BB; log det etter han fra bergveggen.</p>
<p>Det var so vidt han var god-for aa faa hesten ifraa, &#x2013; han var so rar for bringa; &#x2013; slepte hesten laus ute, med greidet paa, og for inn. Han tykte det kom etter.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Dagen etter var ho Store-Beret og ho Litle-Beret burti dalen paa austsida og skulde flytja heimekua. Ho hadde tulla seg, faatt tjoret ikring ein busk, so det stod ikkje til for deim aa faa ho laus. Gav seg gjorde dei heller ikkje; det skulde bli!</p>
<p>Lauris skulde dei no vera, um dei so var berre reiveborn .... Ho Olea tykte ho maatte avstad og hjelpa deim, lell; kunde ikkje standa og sjaa paa det der. Dei saag baade r&#x00E6;dde og forundra paa ho. Det kunde dei ikkje skyna, at ho kom og hjelpte deims at ho brydde seg um det.</p>
<p><pb n="119"/>Dei fekk vel fram alt graset utor Gravdalen igaarkveld? spurde ho.</p>
<p>N&#x00E6; &#x2013; i. Ikkj&#x0027; alt nei</p>
<p>So? Kvifor det daa?</p>
<p>Ho Litle-Beret saag ned, stod og sparka i jorda med treskoen og togg paa turkl&#x00E6;desnippen. &#x00AB;Hainn far sa &#x00E6; fekk ikkj&#x0027; fert&#x00E6;l de&#x0027;, sa&#x0027;n.&#x00BB; Det var so rart med det, sa ho Olea. Naar ein ikkje heldt helg, so. Det var mykje at ikkje styggen sj&#x00F8;lv kom og tok deim.</p>
<p>Gjentorne hiksta til og vilde graata, men so klara dei seg.</p>
<p>Ho skunda seg heim. So gjekk ho vesti garden ei vending. Ei stund etter sende dei bod paa han Arn og; han Marius hadde f&#x00F8;dedagen sin imorgo, men so tykte dei det var det same at dei gjorde det av idag, det vart ikkje noko h&#x00F8;yv&#x00EA;r korso. Dei hadde elles klemt paa som karar med onna, dei vilde sjaa um dei ikkje skulde klara han Lauris. &#x2013; Han Arn laut drikka tri koppar kaffi, det var ikkje b&#x00F8;n for anna, drakk det sanneleg sj&#x00F8;lv og, ho Johanna, <emph>i dag</emph>. For han var ein makelaus kar, han Arn, naar han gjekk ut paa det ....</p>
<p>Sj&#x00F8;lv log han ikkje; men kulryggen dissa so smaatt, og det var eit godv&#x00EA;rs-merke, det visste ho. Han tykte det var verst for hesten, sa han. Fyrst rende han so ubeisteleg nedgjenom steinvegen, og so aat han mest ihel seg i havreaakeren um natta; han stod midt inni og sukka daa dei <pb n="120"/>kom upp. Men det var no vel fult aa vera han som sat uppi &#x00F2;g, slik steinutt veg.</p>
<p>Han Marius sa at dei hadde funne ei stor gul tonn uppi vegen daa dei for med kyrne, um det ikkje var ei han Lauris hadde k&#x00F8;yrt utor seg, tru?</p>
<p>Dei maatte l&#x00E6;, kor gale det var; og so fekk dei endaa ein kopp kaffi. Sjaa, dei skulde faa ein minder ein annan dag, sa ho Johanna.</p>
<p>&#x2013; Det vart berre sjukdomen med ho Rebekka hans Lauris. <emph>Noko</emph> til hadde ho aldri vore, utan til aa faa born &#x2013; det var ho grov til; det var 5 paa 5 aar det. Slikt svineri! sa ho Olea, &#x2013; ho hadde ingen, ho &#x2013;; det fekk daa verkeleg vera skilnad paa katt og folk. Men no leid det visst paa sluten med ho, stakar. Som ventande var. Og som v&#x00E6;l var og. Dei var der og vaka yver ho dei siste n&#x00E6;terne, kvar sin tur. Sjaa, det er so rart, naar <emph>han</emph> kjem, dauden ... ein f&#x00E6;r leggja burt alt anna daa, sa ho Johanna. Og dei tykte han var liksom spakare, han Lauris og, no i det siste, sidan han saag kor det var med kona.</p>
<p>I likferda var dei med alle, som brukelegt var. Ho Johanna tok veslebarnet so lenge, endaa ho hadde nok fyrr, meir enn nok; dei austi garden tok aat seg ho Litle-Beret; ho skulde vera som deira eiga, sidan Vaarherre ikkje vilde dei skulde faa sj&#x00F8;lveigande born. Straks etter flutte han sj&#x00F8;lveigande, her: sj&#x00F8;lveigne.</p>
<p><pb n="121"/>Lauris heim til Aune. Han Henrik og han Arn kj&#x00F8;pte garden av han. Han kom og baud deim garden. So fylgde dei han yver fjorden med storbaaten, so han kunde faa med seg alt i ei venda; baae kjerringarne vart og med.. Det var so rart, tykte dei. Ho Johanna var tjukk i m&#x00E6;let, naar ho tala, og ho Olea var likeeins.</p>
<p>&#x00AB;Du hi gaard godnok her, sjer de&#x0027; ut fer,&#x00BB; sa ho Johanna.</p>
<p>&#x00AB;Gaarden e&#x0027; aillti&#x0027; bra nok.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du tek &#x0027;n da, veit &#x00E6;?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Koffer ikkj&#x0027; de&#x0027; da?&#x00BB; undra dei. &#x00AB;Kj&#x00E6;re ...&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; ikkj&#x0027; nokko att taa &#x0027;n Lauris, no,&#x00BB; sa han.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_10" xml:id="chapter_10">Berre &#x00AB;verden&#x00BB;</ref></head>
<p><pb n="122"/>Nei, det maatte ho segja, ho Marja &#x00F2;g, at slik som i kveld hadde ho ikke sunge fyrr. &#x2013; Ja, og ingen skulde koma med det, sa ho Aletta, at det var noko meir verdslegt med songen hennar enn med dei andre sin. &#x2013; Det! Nei, det var berre noko han Haagen for med, det, sa ho Marja, berre ideleg vondskap. Han hadde fritt aat ho, hadde han, det var saka. &#x2013; Nei? meinte dei, ho Aletta og ho J&#x00F8;rgina, &#x2013; det hadde han no vel ikkje, likvel? Jau, han hadde rett det ja! Ho hadde ikkje nemnt det, hadde ho ikkje visst det.</p>
<p>&#x2013; Der hadde dei det! No skyna dei .... Dender gamle stivfoten der &#x2013; ja slikt skulde ein no ikkje segja, men &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Ho dei r&#x00F8;dde um stod framved talarstolen med gitaren i raudt band yver oksla. Ho var h&#x00F8;g og grannvaksi, svartkl&#x00E6;dd med eit breidt kvitt belte kring den smale midja. Hovudet med det store, myrkbrune haaret var oftast b&#x00F8;ygt fram, sumtid til eine sida; men av og til lyfte ho det, og daa lyste det kvitt av panna yver dei myrke, faste brunerne. Og av og til gjekk augo fraa <pb n="123"/>den eine til andre, liksom dei leita, tvo store brune, aalvorlege augo. Det var ikkje sorg i dei, det var ikkje gleda heller; det var noko sjeldsynt, rart, som dei ikkje skyna eller hadde noko namn paa. Dei hugsa dei berre, og tenkte paa dei. Ofte var det som dei saag langt burt og gl&#x00F8;ymde alt.</p>
<p>Nei, slik som i kveld hadde ho ikkje sunge fyrr. Dei sat stille og stide paa ho, alle. Nedmed d&#x00F8;ra vart det og stilt. Brukskararne &#x2013; det var verkeleg rart med deim, naar ho song. Det var vel so, at Herren var i tonarne, at han liksom bruka deim som ein reidskap, naar han vilde folk skulde tagna for han, trudde dei. Det tenkte han Elias paa, og det same fann han Johannes ut; dei skyna det no. Men han Haagen og dei som sat ikring han, saag beint i golvet. Det var berre verden ho tala til, kj&#x00F8;tet. Han gjekk ut, han Haagen. Utpaa troppa m&#x00F8;tte han ho Marja, ho stod-for med kaffien, ho, og hadde mangt aa sjaa etter.</p>
<p>&#x00AB;E&#x0027; de&#x0027; ikkj&#x0027; store teng l&#x00E6;ll, synes du?&#x00BB; spurde ho.</p>
<p>&#x00AB;Ka&#x0027; som e&#x0027; store teng?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kor ho s&#x00F8;ng &#x2013; ho Hj&#x00F8;rdis.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027;? B&#x00E6;rre v&#x00E6;rden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;rden? Som faar d&#x00E6;ra te aa &#x2013;aa graat mest, aill ihop ....&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;B&#x00E6;rre kj&#x00F8;te&#x0027; ho r&#x00F8;ri.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; va&#x0027; da bedr&#x00F8;veli te kj&#x00F8;tt du ha aa, som ikkj&#x0027; toli so pass,&#x00BB; sa ho og smatt inn.</p>
<p><pb n="124"/>Han vilde svara, men vart forsein. Men ho skulde no ha det, daa. Han skyna kva slags kristen ho var. Og mange fleire og. Berre verden.</p>
<p>Han Haagen gjekk ut i kveld og, medan ho song. Ho skyna det ikkje; men det var ikkje fritt anna enn at det gjorde vondt. Likevel &#x2013; ho var glad. Aa ja, ho var glad! Ho kjende daa Herren var med i songen hennar. Han fyllte hennar hug og gav ho magt yver hjarto. Alle desse augo, som stirde so stygt paa ho der nedifraa &#x2013; dei vart tame liksom, stille. Hans og &#x2013; den verste av dei alle. Han stod ikkje der midt paa golvet lenger og togg og kaldlog, han sat burti ein stol, so liten og tankefull. Han saag paa ho, ender og daa, men mest som han var r&#x00E6;dd. Ho tykte so grangjeveleg at dei bad, desse augo. Ho visste ikkje, men. Det gjekk ho so djupt til hjarta. Ho visste noko um han, mykje og ... det sveiv ho, for at ho skulde syngja han ut av det. Syngja han ut av det .... Det var det ja! &#x2013; Han Haagen? Dett sokk i ho med det same, la seg som kald skodda i kring hjarta. Kanskje det var gale og, faarlege vegar? Og m&#x00E6;let veikna, og songen d&#x00F8;ydde av. Ho tykte daa Gud var i det ho song; men no vart det so tomt og kaldt.</p>
<p>Ho gjekk heim fraa festen.</p>
<p>Utanfor bedehuset stod han, aaleine. Maanen lyste beint i andlitet paa han, la glans yver det.</p>
<p><pb n="125"/>Han lyfte paa huva daa ho gjekk framum; og saag etter ho; men sa ikkje noko.</p>
<p>Det var sn&#x00F8; og halvmaane. Fjelli stod svarte ikring med maaneskin paa topparne. Ho gjekk og saag paa det, og tykte det var so godt. Gud kom att. Og alt som gav ufred og gjorde vondt, det kom burt. Slike vakre fjell det var her. Dei lyfte topparne so h&#x00F8;gt upp i maaneglansen. Det var liksom ei livstrygg tru i det. &#x2013; <emph>Han</emph> ... Ho saag attende. Enno stod han der. Ja so. Ho skulde ha tala til han, kjende ho no. Naar det ikkje var for sin eigen part. Det var daa noko ho skulde og maatte. Var det aa berga han? &#x2013; Maanen lyste, og det var stjernor, store og smaa, kviskring ifraa heile himmelromet. Paa det vilde ho tenkja; det var slik fred i det. Det maatte visst han og kjenna, der han stod, at det var fred derute. Og at det var ein Gud i det, &#x2013; som let stjernorne tala. Hadde ho berre havt mod .... Sidan. &#x2013; Deruppe laag bruksstyrar-garden. Maaneljos i alle vindaugo. Der var det ho budde ja. L&#x00E6;rde borni abc og tysk og pianospel. Og so h&#x00F8;yrde det med, at ho skulde vera &#x00AB;troende&#x00BB; ... det var det verste. Ho tente verkeleg pengar paa det, at ho var &#x00AB;troende&#x00BB;. Men det var det inga raad med. &#x2013; Aa nei, fjorden der utpaa! Noko so usegjeleg myrkeblaatt og djupt og rikt! Ho vart liggjande svevnlaus lenge utyver.</p>
<p>Det stridde so i ho. &#x2013; Ho <emph>maatte</emph> .. det var greidt. Men kor skulde ho, skulde ho &#x2013; fanga modet?</p>
<p><pb n="126"/>Nede i bedehuset var han Haagen upp og tala. Han aatvara imot verden og alt som h&#x00F8;yrer han til, det som smyg seg ikring oss og inni oss og lokkar dei vonde lysterne fram.</p>
<p>Ein god mann kjenner seg sj&#x00F8;lv, sa ho Aletta. Det same vilde ho J&#x00F8;rgina segja.</p>
<p>Han tala um dei fyrste kristne, og skjemde paa dei som no bar kristen-namnet, &#x2013; som sat her med allslags jordiske tankar og trudde det var Herren dei var fyllte av. Han visste det nok; kva dei var r&#x00F8;rde av. Og han deruppe ... visste ikkje han det, trudde dei? Men so var naaden so botnlaus, det var det. Han nemnde fleire bibelord som tala um det.</p>
<p>Dei b&#x00F8;ygde seg under ordi hans, mange av deim, &#x2013; han Kristian og han Peder og mange fleire ungdomar; dei saag ned og tilstod for seg sj&#x00F8;lv. Men djupt derinne i hjarto &#x2013; synda har so djupe r&#x00F8;ter i oss, diverre &#x2013; song det eit varmt og v&#x00E6;nt maal, og to brune augo lyste. Verden, verden. Utan Herren si hjelp gjekk det nok ikkje, det kjende dei; men dei lova med seg sj&#x00F8;lv, at dei skulde sigra yver det vonde lell, ved hans hand, som det staar. &#x2013; Mange av kvinnfolki saag og no, at det bar gale av sidan ho fr&#x00F8;kena der tok til aa koma paa m&#x00F8;ti. Sj&#x00F8;lv veit, san, &#x2013;ei slik kunde ingen tru. Og kor som var: det var noko verdslegt med songen hennar, og spelet. Sjaa paa han Kristian &#x2013; og mange fleire &#x2013; det var <emph>ikkje</emph> noko godt i det. Men at han Haagen <pb n="127"/>stod der og br&#x00E6;kta um det, det var no v&#x00E6;l stridt. Han! Han var no visst so forgjord som nokon kunde bli. So mykje skyna dei og. &#x2013; Aa ja, fullt av daarlege aks, san. &#x2013; &#x2013; Men kunde det vera noko i det, at ho liksom saag etter han Beier, tru? Det var no visst berre lygn. Ho Hansina tykte ho kunde no spyrja um det; det var ikkje noko aa h&#x00F8;yra etter lell, det han Haagen sa. &#x2013; Um so var, sa ho Anne, so skulde det ikkje undra ho. For gudsfrygta hennar, det maatte ho segja som det var til: den trudde ho ikkje paa, fekk ikkje naade til det. &#x2013; Nei ... det var gjerne so. Ho Hansine drog seg til minnes, at nett det same hadde ho Anne sagt um <emph>hennar</emph> gudsfrygt og. Det var slett ikkje sagt det var noko i det der med ho og han Beier, sa ho.</p>
<p>Det <emph>var</emph> noko i det. Det kom so rart yver ho, eingong ho stod der og song. Han var full, visst, og gjorde braak, &#x2013; dei tala um aa kasta han ut. Ho gl&#x00F8;ymde reint at ho song, saag berre paa han; det var so meiningslaust at <emph>han</emph> kunde vera slik. Og han vart still og gjekk ut .... Vende verkeleg ryggen til, og gjekk ut med faste steg. Sidan um kvelden sat han langt burti stolarne og stirde paa ho, men slog augo ned naar ho saag paa han. Ho nemnde han for ei av systerne, og ho fortalde kva kar det var. Han hadde vore trulova, men gjenta vart vakt, og han tok til aa drikka. Sidan hadde det vorte verre og verre med han, &#x2013; som alltid det, naar ein <pb n="128"/>trassar Herren. Ein unge hadde han havt, og drakk gjorde han; og spotta; Herrens aand hadde veget ifraa han. Daa hende det rare, at dess meir gale ho h&#x00F8;yrde um han, des meir drogst ho til han, &#x2013; det var so vidt ho ikkje gjekk burt til han og strauk han yver panna. Ikkje for si eigen part, det visste ho, var so trygg soleis; ho hadde stritt ifraa seg med det der, og no sat ho paa oskehaugen av si lukka her i livet og song. Det var noko anna. Ho skulde &#x2013; maatte.</p>
<p>Og no var ho ikkje r&#x00E6;dd. Ho hadde Gud med seg til det. Kanskje dei venta det av ho, venerne og. Dei hadde nemnt han, stundom .... Fjortan dagar etter var det utlodding i arbeidarlaget. Ho gjekk ut um kvelden, hadde ikkje ro inne. Bygda laag i stillt halvmyrker, med blanke ljos fraa gardarne nedyver og med fjelli og skogen i ein svart halvkrins ikring. Ho stod og saag nedetter vegen. So gjekk ho.</p>
<p>Deruppe stod stjernorne. Dei saag og saag. Langsmed vegen stod store tre og sprikte med dei nakne greinerne imot himmelen. Dei lydde og lydde, talde kvart f&#x00F8;tt ho- tok. Det heldt anden liksom, alt saman. Fjorden med, som laag i myrkret der utpaa.</p>
<p>Paa vegen utanfor huset stana ho. Det var seint, klokka var alt ti, &#x2013; det hadde ho ikkje tenkt .... Utloddinga var visst slut no, og so skulde dei til aa dansa. Hjarta hamra fort og <pb n="129"/>tungt. Ho gjekk inn. Nett med det same ho opna d&#x00F8;ra, sveiv det fyrste paret yver golvet; straks etter kom det fleire. Han og. Det hadde ho visst, hadde kjent det paa seg. Han for sterk og lett framum med ei l&#x00E6;ande gjenta innaat seg. Det og hadde ho visst; det hadde staatt slik for ho heile vegen nedetter.</p>
<p>Det var ein vill leik, tykte ho. Feletonarne var so sterke og harde, og dei mana so vitlaust. &#x2013;At dette var han! Aa ja, ho hadde nok visst det og. Slik var han daa. Han dansa som ein galning. Andlitsdragi var stive, augo mest som glasne. Slik var dei, alle. Han var vel full .... Ho hadde daa visst um dette fyrr, &#x2013; kvifor gjorde det daa saa vondt? Ho var so klemd for bringa, og so turr i halsen.</p>
<p>Ho vart standande nedmed d&#x00F8;ra, flutte seg ikkje, slepte han ikkje med augo. Dei saag paa ho, og kviskra og undra seg. Det var noko ved ho, noko yver panna og i augo, som baade tryllte dei og heldt dei ifraa. Ho gaadde ikkje noko. Dei store augo fylgde han rundt og rundt. Med ein gong kom han ut or takten og stana, og dei som kom dansande, skubba han til sida. Han slapp gjenta, saag ho, &#x2013; so vart han burte i fj&#x00F8;lden. Der kom han fram att. Andlitet var raudt, og augo stive; han stirde paa ho og kom n&#x00E6;rmare. Men etter som han arbeidde seg n&#x00E6;rmare, vart han annarleis. Smilen vart so uviss, og han togg ikkje lenger; og han slog augo ned <pb n="130"/>og vart standande. Andlitet var myrkt no, og kvart draget var som rita i stein. Slik myrk ei sorg ....</p>
<p>Ho visste ikkje kva ho skulde gjera. Tala til han kunde ho umogleg. Nei, det kunde ho ikkje. Men ho kjende ho hadde magt yver han. Det var Guds vilje .... Han kom vel.</p>
<p>Fyrr ho skikkeleg sansa det, var ho ute i gangen att. Ho opna yterd&#x00F8;ra, gjekk ut. Det kunde ikkje &#x2013; kunde ikkje &#x2013; henda anna enn at han kom etter. Han kunde ikkje faa fred derinne.</p>
<p>&#x2013; Daa ho stod ute paa troppa og str&#x00E6;va med eine votten, kom det nokon ut. Vart standande attum ho. Ho kjende kven det var. &#x2013; Det var det ho visste, at han kom.</p>
<p>Han helsa, daa ho snudde seg.</p>
<p>&#x00AB;De skulde &#x2013; burt herifraa,&#x00BB; sa ho.</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; sa han laagt.</p>
<p>Og dei gjekk. Det var blaa h&#x00F8;g himmel yver natta. Av og til gjekk det ein lett sukk yver fjell og skogli, men fjorden r&#x00F8;rde seg ikkje.</p>
<p>&#x2013; Det var so stilt og rart; det var tungt aa tala.</p>
<p>&#x2013; Ho smaug iseng og sl&#x00F8;kte ljoset straks.</p>
<p>Kor lita ho var, berre ein liten kryp. Men so var ho so rik og lukkeleg likevel, kunde mest ikkje tru det var paa jorda ho var. Ho fekk gjera det som ingen kunde. Enno visste ho ikkje korleis det vart, &#x2013; ho undra seg, so det gjekk kulsingar og hiteflagor igjenom ho. Det <pb n="131"/>kunde godt henda det vart aa gjeva livet sitt, dette. Ho skulde so gladeleg ofra det. Det fekk ganga som det vilde.</p>
<p>Det rykte igjenom ho, graaten vilde koma. Men det var daa ingen ting aa graata for.</p>
<p>&#x2013; Daa ho n&#x00E6;ste sundagskvelden m&#x00F8;tte fram paa venem&#x00F8;tet, lyste det av ho. Det var som ein smil kring munnen, og augo laag og vakta paa ein l&#x00F8;ynd draum. Helst vilde ho ha sunge straks, hjarta var so rikt paa song. Men det vart det ikkje h&#x00F8;ve til. Det steig ein upp og heldt b&#x00F8;n; og sidan var dei fram og vitna etter tur, som vanlegt. Dei bruka daa aa syngja imillom .... Ho var ikkje fram, &#x2013; kunde ikkje det &#x2013; no, fekk det ikkje til. Heller ikkje var det nokon som bad um det, som v&#x00E6;l var.</p>
<p><emph>Han</emph> var der ikkje; ho visste det, saag ikkje etter heller. Nei, det var det same. Ho visste han var ikkje ute i lag med dei andre. Kjende det paa seg.</p>
<p>Ho reiste seg og steig fram. Det skulde verta godt aa faa syngja no.</p>
<p>Men ho fekk ikkje syngja. Ein kar og tvo gjentor byrja med ein song, &#x2013; dei sat framved talarstolen med kvar sin gitar. Ho vart standande. Ho hadde so gjerne vilja sunge no. Og det var rart at dei ikkje bad ho ... det gjorde dei daa fyrr. Det var noko ho vart standande og svelgja paa. &#x2013; Dei song med harde sterke maal og slog tungt paa strengjerne &#x2013; det gjorde vondt mest. <pb n="132"/>Vondt gjorde det og, det han sa etterpaa, han som song. Dei song for <emph>Herren</emph>, sa han, og for han kom det ikkje an paa m&#x00E6;let; all verdsens kunst baud han imot. Og Haagen reiste seg og tala um verden som daarar dei &#x00AB;ubef&#x00E6;stede&#x00BB;. Ho sette seg, medan dei saag paa ho, alle mest. Det var noko i halsen, som vilde upp.</p>
<p>Daa det leid um ei stund gjekk ho.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027;-der ha&#x0027; &#x0027;a retteli godt taa,&#x00BB; sa ho Anne til han Kristian, som sat fortenkt i n&#x00E6;rleiken og saag paa tumefingrarne sine.</p>
<p>&#x00AB;Ja&#x2013;a,&#x00BB; sa han og sukka. &#x2013; &#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; greidt nok,&#x00BB; la han til, &#x2013; &#x00AB;ingen kainn tjene to herrer.&#x00BB; Nei, de&#x0027; e&#x0027; just de&#x0027; &#x00E6; segj&#x0027;, &#x00E6;: ingen kainn tjene to herrer. Og no syni de&#x0027; s&#x00E6;, k&#x00E6;m ho heill so m&#x00E6;st te. Hainn Beier e&#x0027; vesst utom her</p>
<p>&#x00AB;&#x2013; du kain varra sekker.&#x00BB;</p>
<p>Han Kristian svara ikkje noko paa det.</p>
<p>&#x2013; Han Beier var ikkje utanfor. Fyrst langt uppi vegen m&#x00F8;tte ho han; han stod der paa ein krossveg, liksom han venta.</p>
<p>Det krisla igjenom ho: kor vakker han var der han stod &#x2013; kor einsleg han var .... Aldri skulde det vonde faa han. Men so for det ei kulsing yver ho: ho hadde eit val. Det la seg yver ho med eit aalvor som ho ikkje hadde visst um. Dernede laag bedehuset med alle deim som var Guds born og hadde himmelen imillom seg; her stod det ein av dei som h&#x00F8;yrde myrkret til. <pb n="133"/>Men det var nok berre tull: ho gjorde Guds vilje, det var ho viss paa &#x2013; mest; so vilde dei vel skyna det, dei andre og.</p>
<p>Kom ho no? spurde han</p>
<p>Ja.</p>
<p>Hadde dei kasta ho ut, kanskje?</p>
<p>Nei? &#x2013; Kasta ho ut, det hadde dei daa slett ikkje.</p>
<p>Han smilte tunglynd, daa han saag kor forundra ho stirde paa han.</p>
<p>So gjekk dei ein lang tur.</p>
<p>Daa dei kom att, &#x2013; det var seint paa kvelden &#x2013;, m&#x00F8;tte dei ein flokk som kom ifraa bedehuset.</p>
<p>Dagen etter vart ho kalla inn til bruksstyraren.</p>
<p>Han hadde h&#x00F8;yrt noko um ho, sa han aalvor leg. Det var ikkje sant &#x2013; han trudde ikkje det; men likevel: ho visste korleis det var med ein kristen, at han laut vandra varligen.</p>
<p>Ho spurde stilt, kva det var.</p>
<p>Det var det, sa han, at venerne ikkje &#x2013; liksom &#x2013; trudde so v&#x00E6;l um ho meir.</p>
<p>Ho vart baade kald og bleik. Venerne?</p>
<p>Dei trudde &#x2013; dei hadde visst h&#x00F8;yrt, at ho var &#x2013; kjend med denne Beier, paa ein maate.</p>
<p>Ja, men .... Ho saag stort og raadlaust paa han.</p>
<p>Dei sa ho hadde gaatt turar med han. Um natta og.</p>
<p><pb n="134"/>Turar .... Ja, men Men ho visste daa vel han var eit verdsens barn? Ein sk&#x00F8;yar, til og med.</p>
<p>Ja? Det var daa derfor.</p>
<p>Han saag paa ho, lenge. Dei milde graa augo la seg som tunge hender paa ho. Trur De at De vinn i den striden daa? sa han endeleg.</p>
<p>Ho lyfte hovudet. Panna lyste kvit og h&#x00F8;g imot han yver dei myrke brunerne.</p>
<p>Ja, det trur eg, sa ho fast. &#x2013; Gud er med meg.</p>
<p>Han sukka. Ja ja. Han skulde tala med venerne um det, sa han tanketyngd.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; N&#x00E6;ste sundagskvelden gjekk ho paa venem&#x00F8;te att. Ho visste han hadde tala med deim, og kjende det paa seg at dei vilde skyna ho og halda av ho som fyrr. Og ho kjende daa ho steig inn, at det var godt aa vera der, i lag med deim.</p>
<p>Han Haagen var fram aa tala. Ho vart so kald ved ordi hans, slik som ho so tidt hadde vorte det i det siste. Ein annan var fram. Det var noko han skulde ha sagt; &#x2013; men det var berre for dei <emph>sanne</emph> vener i Herren. &#x2013; Um ikkje dei som i sitt hjarta hadde vendt Gud ryggen, vilde tona reint flagd og ganga ut den stunda? Dei skulde nok bli ihugkomne i b&#x00F8;nerne lell; brorkj&#x00E6;rleiken var rar soleis, han.</p>
<p>Mest alle vende seg og saag paa ho. Sume <pb n="135"/>smilande, sume i sorg. Ho kunde ikkje for det, &#x2013; det tok til aa rykkja igjenom all hennar kropp, og andlitet drog seg til so rart. At dei ikkje skyna .... at dei ikkje skyna .... So kom graaten. &#x2013; At dei ikkje skyna Dei var ikring ho i tett flokk, med maningsord og tr&#x00F8;yst.</p>
<p>Enno var det naadens tid, enno var Gud aa finna. Berre ho vilde segja verda farv&#x00E6;l, og lata denna syndige elsken fara. Ho skulde nok faa sjaa at Herren var den same fra nu og til evig tid; ho skulde faa erfare, at han var i tr&#x00E6;ngsler befunden saare stor. Berre ho vilde, so.</p>
<p>Ho hadde reist seg, stod og leita etter ord.</p>
<p>&#x2013; Um dei var ei sj&#x00E6;l aa berga ... sa ho laagt.</p>
<p>Dei h&#x00F8;yrde ikkje og skyna ikkje. Dei visste ikkje kor vondt dei gjorde ho. Verden, verden, sa dei. Dei visste korleis <emph>han</emph> var, til aa forblinda dei vantroes sind.</p>
<p>&#x00AB;Skoill tru de&#x0027; ja, at d&#x00E6;m kjeinni v&#x00E6;rden,&#x00BB; sa ho Marja. Ho stod attum dei andre; ho var ikkje sopass haldi som kristen, at ho vaaga seg framtil, endaa ho visste med seg sj&#x00F8;lv &#x00AB;Skoill mest tru de&#x0027;, san, at d&#x00E6;m kjeinni v&#x00E6;rden ja, iser hainn Haagen &#x2013; hainn som hi slekt leidt kj&#x00F8;tt aa dragast med&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Dei slog ring ikring ho, og la seg paa kne og bad. Dei gjekk inn-paa Herren, at han skulde berga ho som ein brand utor elden!</p>
<p><pb n="136"/>&#x00AB;D&#x00E6;m skoill be no&#x0027;n or&#x0027; fer s&#x00E6; sj&#x00F8;l aa,&#x00BB; sa ho Alette, ho sat burti benken sin.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; samma segj&#x0027; &#x00E6;,&#x00BB; sa ho Hansine, &#x00AB;d&#x00E6;m skoill be no&#x0027;n or&#x0027; fer s&#x00E6; sj&#x00F8;l aa.&#x00BB;</p>
<p>Ho stod midt i krinsen og turka taarorne. Vilde helst ha kome seg burt, men det nytta ikkje. Etterkvart vart ho roleg. Det fekk ganga som det vilde.</p>
<p>&#x00AB;Men &#x2013; de&#x0027; tykkji &#x00E6; no, at de&#x0027; va te pass aat a&#x0027; &#x2013; l&#x00E6;ll,&#x00BB; sa ho Hansine.</p>
<p>&#x00AB;Ja-a, j&#x00F8;ss. Ka&#x0027; a&#x0027; skoill koram&#x0027; her aa gj&#x00E6;rra s&#x00E6; kry &#x00E6;tti?&#x00BB;</p>
<p>Endeleg kom ho seg ut. Ho gjekk og saag ut yver fjellranda. Kveldhimmelen laag so blaa og endelaus der attum, og so djup og rein, og langt, langt derinne stod store stjernor. Dei saag paa ho, slik som dei alltid gjorde, som augo fraa ein annan heim, og ho kjende at ho hadde fred med deim. Ho lydde etter vinddraget i skogen. Det var der. Langt og djupt. Fjorden og h&#x00F8;yrde ho. Det var ikkje noko som vilde ho vondt.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Ho vart ikkje aa sjaa paa m&#x00F8;tom meir, ho Hj&#x00F8;rdis hjaa bruksstyraren. Aa nei, det var no visst berre verden med ho daa, som han sa, han Haagen. Ho f&#x00F3;r og angla til ho fekk i denne Beier&#x0027;n der; so var det gjort. Der kunde ein sjaa, sa ho Marja. Nei, tydeleg, ein skulde ikkje tru nokon, det hadde ho r&#x00F8;ynt. Men det var sant: desse der, som liksom skulde vera likare enn dei andre, &#x2013; som tok paa ho og umringa ho <pb n="137"/>der um kvelden &#x2013;, det var stygt av deim, tykte ho. Ho skulde umvende han Beier ja; ho hadde sagt det til styraren. Det skulde visst bli sv&#x00E6;re ting det, &#x2013; han var den karen; ho kjende det paa det ho sat paa. Det var rart ikkje styraren sa ho upp &#x2013; han vilde daa vera ein kristen mann, han. Det var helst det han f&#x00F3;r og smatt etter, han Haagen, kvar ein kveld; hadde slike lange samtalor med styraren. Ho tykte ho saag han med stivfoten. &#x2013; Ja, der hadde du det, sa ho Aletta. Han gav seg vel ikkje fyrr han fekk ho jaga. &#x00AB;&#x00C6; ska&#x0027; segj&#x0027; dokk, de&#x0027; e&#x0027; rett inkvart te krestendom aa ja.&#x00BB; Men dei fartalde ho var sv&#x00E6;rt so tangst no, mest ikkje ordet i ho. Aa ja &#x2013; ho vart vel enno meir ordknap fyr ho hadde hugvendt han Beier.</p>
<p>Det skyna ho sj&#x00F8;lv.</p>
<p>Det var ein kvelden ho vaaga det. Ho tok baae henderne hans, kjende ho hadde magt yver han. Han hadde so gladeleg sprunge paa sj&#x00F8;en for ho. Dei stod slik. Han lyfte augo, men slog dei ned att, lyfte dei og slog dei ned att. Du drikk visst ikkje meir no? sa ho.</p>
<p>Nei, no drikk eg ikkje meir.</p>
<p>Du gjer ikkje <emph>noko</emph> meir no &#x2013; slik som fyrr. Nei. Ikkje no meir.</p>
<p>Visste det, visste det, du. Du kann ikkje.</p>
<p>Nei; eg kan ikkje. Men &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Men? &#x2013; Ho trykte henderne hans og saag stort og blankt paa han.</p>
<p><pb n="138"/>Likevel so &#x2013;</p>
<p>Ho smilte, undrande og glad. Han stod ei stund, liksom det stridde i han.</p>
<p>Eg &#x2013; er ein &#x2013; heidning eg, likevel. Ho sa ikkje noko straks, men ho held henderne hans.</p>
<p>Du er no glad i Gud ...</p>
<p>Nei! sa han fast.</p>
<p>Du skal <emph>bli</emph> glad i han, skal du</p>
<p>Aldri. Aldri i verda. &#x2013; Det er det som er so saart &#x2013; at du har trudd det heile tida, du.</p>
<p>Men eg vert aldri det, eg.</p>
<p>Nei, nei, sa ho tilsist. Nei nei.</p>
<p>Det er berre deg eg er glad i, eg. Berre deg.</p>
<p>Ja ja.</p>
<p>Ho var bleik, og augnebrunerne drog seg ihop liksom i kvida. Lipporne var kvite, og dei r&#x00F8;rde seg liksom ho vilde segja noko, men ikkje hadde magt.</p>
<p>Best at eg gaar, sa han laagt.</p>
<p>Gaar?</p>
<p>Ja; det er gale nok som det er.</p>
<p>Du f&#x00E6;r ikkje ganga ... utan eg er med deg, ser du.</p>
<p>Du med .... Aa nei, nei. Du skulde snu med tid var til. So kom daa <emph>du</emph> i himmelen.</p>
<p>Du, som h&#x00F8;yrer til der.</p>
<p>Det var visst graaten ho h&#x00F8;yrde i barmen hans. Maalet var turt og veikt, mest som sprukke.</p>
<p>Og du? sa ho.</p>
<p><pb n="139"/>Eg? &#x2013; Det kann vera det same med meg.</p>
<p>So er det det same med meg &#x00F2;g! Men eg vil vera med deg, kvar du gaar.</p>
<p>Daa han hadde fylgt ho paa veg og gjekk heimetter, sette han seg beint ned i sn&#x00F8;en og storgret. Aa nei, aa nei, nei ....</p>
<p>&#x2013; Det var verkeleg rart med bruksstyraren, at han ikkje sa upp den der fr&#x00F8;kena som berre for og rende um kveldarne. Han hadde tala um det til han &#x00F2;g, han Haagen, det hadde han, i all kristeleg kj&#x00E6;rleik; men det var liksom ikkje aa faa nokor greida paa han. Det er so rart med det; verden, verden. Ein veit kor han kann forblinda folk.</p>
<p>Og stakars Kristian! var det sume som sa &#x2013; og stakars dei andre gutarne og, dei hadde nok vore meir glad i ho enn nokon trudde, mange av deim.</p>
<p>Det var no det verste lell, at ho gjekk av og gifte seg med denne heidningen der. <emph>Det</emph> hadde dei no ikkje trutt daa. Men der ser ein: slik gaar det naar ein let verden faa koma inn i hjarta. Ho var reint forherda no, etter som dei sa. Han Haagen hadde tala med ho &#x2013; det var ikkje stort s&#x00E6;tande, for kva rakk det for hans nase? St&#x00F8;tt for han no og smatt og la seg frami, iser var det eit kvinnfolk det galdt. &#x2013; Ja, det visste dei um, nokon kvar, sa ho Anne. Ho hadde no vore so mykje utsett for den karen, at. <pb n="140"/>Ho Petrina trudde, med seg sj&#x00F8;lv, at um so var, so var han visst den einaste som hadde plaga ho. Ja, som sagt: det var ikkje agtande kva svar han Haagen fekk. Men bruksstyraren hadde faatt same svaret, han &#x00F2;g, og ho Marja. Ja, ho Marja &#x2013; det var no so si sak, for gudsfrygta hennar tolde ikkje ho Anne. Men styraren hadde faatt same svaret, han og, det var det. Ho vilde liva ilag med han Beier, same kor det gjekk, hadde ho sagt. So frelste ho han for <emph>dette</emph> livet, hadde ho sagt, &#x2013; og sidan syrgde ikkje ho.</p>
<p>Det var reint f&#x00E6;lt, sa ho Anne; det var so det kunde gr&#x00F8;ssa i ein.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; so fr&#x00F8;kteli, at ...&#x00BB; sa ho Petrina. &#x00AB;&#x00C6; faar r&#x00E6;tteli ondt fer breste&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Det skulde vara svinagteg til brjostverk ho fekk, tenkte ho Anne. Og ho laut fram med det og, halvvegjes; det var hennar plikt.</p>
<p>&#x00AB;Ikkj&#x0027; fer de&#x0027;,&#x00BB; sa ho, &#x2013; &#x00AB;naar &#x0027;n ikkj&#x0027; e&#x0027; fr&#x00E6;lst, so kj&#x00E6;m &#x0027;n paa samma romme&#x0027;, einten hainn e&#x0027; liti v&#x00E6;r&#x0027; heill&#x0027; ber&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Men det same sa ho Petrina og, &#x2013; det var det ho sa so ofte. Paa same romet kjem ein.</p>
<p>For ho Petrina, det beit ikkje noko paa ho. Berre verden, det og.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_11" xml:id="chapter_11">Fyrste skuledagen</ref></head>
<p><pb n="141"/>Det f&#x00F3;r ein hauk og sveiv yver gardane uppi lia. Det var lett aa ferdast no i septemberlufta; men det var just ikkje med det beste for aa sjaa, endaa so klaart det var; det var slikt gneistande solskin allstad. Merkjeleg kor snaudt det var for liv, lell. Storfugl fanst det ikkje. Det skulde vera ei orrh&#x00F8;na der ein stad, med dei ungarne ho hadde att; men det var mest som ho hadde sokke ned. Ikkje fanst det h&#x00F8;ns heller. Det var einast nedpaa R&#x00F8;nnings-tunet; men der var det so tjukt av smaagut. Kornstauren stod gul burtyver alle aakrarne; men du skulde ikkje tru dei r&#x00F8;rde han, i haust, pakket. Han kunde gjerne sjaa burt til Haugen &#x00F2;g, han var fanten den same for den fjordungmila. Men det var sant: dei hadde berre ein gutunge og ein gris der. Det var, um det skulde finnast ei skjor.</p>
<p>Nei. Og so den gut-tassen ...</p>
<p>Guten sat paa steinen utanfor d&#x00F8;ra og sola seg, men han spratt upp med det same han fekk augo paa hauken, treiv eit grevskaft der laag, og sigta og skaut.</p>
<p><pb n="142"/>&#x00AB;D&#x00F8;y!&#x00BB; ropa han.</p>
<p>Hauken skvatt til, svinga so inn yver fjellet og vart burte. &#x2013; Det var meir som ei von der.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; va&#x0027; lideli kor ho st&#x00F8;yjtt, deinder b&#x00F8;rssa!&#x00BB; sa guten og tok seg aat oksla.</p>
<p>Det hadde han h&#x00F8;yrt faren hadde sagt, sumtid, naar han skaut kraaka med haglbyrsa, &#x2013; den gildaste idrott han visste.</p>
<p>So sette han seg i sola att. Det var ein rundleitt ein paa ikring 8 aar. Andlitet var freknutt og raudt, haaret eldande gult. Han var berrf&#x00F8;tt; broka gjekk berre v&#x00E6;l so til knes, og dei tjukke leggjerne var brune og sprukne. Henderne hadde han i broklumma. Det var ingen botn i lummorne, so henderne naadde ihop yver magen.</p>
<p>Burte ved stabburet for grisen og rota. Det var gris det, skulde dei tru. Maken til gris til aa renna, det fanst det ikkje, det torde han segja. Han hadde pr&#x00F8;vt han; nytta ikkje;, fritt fort&#x00E6;rande! Han rende som ein grahest, og verre og. Tvo gonger hadde han kappsprunge med gutar; ein gong med han Erik nedpaa Vollan, og ein gong med guten paa R&#x00F8;nningen, han Johan;, han sprang sante-meg ifraa deim baae tvo. Det var sant: han datt den gongen han sprang med han Erik, elles hadde han greidt det fint. Men den grisen der, han T&#x00F8;rris &#x2013; nei, det stoppa daa lell! Aa nei, det var gut, det der. Han hadde vore nedpaa Vollan og sett grisen deira, men <pb n="143"/>slik armodsting til gris hadde han aldri set i sitt liv. F&#x00F8;terne var ikkje stort lenger enn paa ein katt, kar, og kroppen var so diger at, akkurat som ein mj&#x00F8;lsekk. Dei k&#x00F8;yrde vel i han so hundagteg med mat, trudde han; det var helst det. &#x2013; Det var snurrigt kor lik han T&#x00F8;rris var den han var upkalla etter, han T&#x00F8;rris R&#x00F8;nningen som han var komen ifraa. Den eine bakfoten var krokutt paa deim baae tvo, og krokutt i ryggen var dei og, baae. Kva var det han for der ikring buret etter, maatru? Det var visst mat &#x2013; det var han ein forheksande kar etter. N&#x00F8;ff, n&#x00F8;ff, det der var ei stikka, det var det ingen smak i. Det der ja &#x2013; det maa du tyggja paa, T&#x00F8;rris, so bli du feit. N&#x00F8;ff, det var stein, san. N&#x00F8;ff, n&#x00F8;ff, san, smaatt um maten san. &#x2013; Men der tek han haalede kutet, kar!</p>
<p>Gutten spratt upp. No skulde du sjaa paa sprang! Han stod og smaatr&#x00F8;dde i takt med grisen som flaug burtyver vollen. Munnen drog seg upp til ein stor breid smil, som rakk fraa eine &#x00F8;yra til det andre. Dei tjukke kinni trutna ut, so dei mest g&#x00F8;ymde augo, sumtid; men so stirde han stort paa grisen kvar gong han gjorde eit tverkast eller eit hopp, stirde og heldt anden.</p>
<p>&#x00AB;Haale-de, kar!&#x00BB;</p>
<p>Grisen hoppa beint yver veita &#x00F2;g! Ikkje som <emph>han</emph> hadde sett maken til kar.</p>
<p>Men der &#x2013; skulde du tydeleg sjaa! Santemeg kom det ikkje ein mann uppyver. Han stod <pb n="144"/>ei stund og saag, gl&#x00F8;ymde grisen. Kven kunde det vera, det der daa? Ikkje var det han T&#x00F8;rris R&#x00F8;nningen, og ikkje var det nokon av deim nedpaa Vollan heller, som var ute og gjekk. &#x2013; Henderne knepte ihop djupt nedi broklummorne. Det der, det .... So vende han seg roleg og umtenkt som ein gamall mann, og gjekk inn. Men daa han var komen um nova, sette han i veg i fullt renn, med tvihopp og kast liksom grisen, reiv upp kj&#x00F8;kend&#x00F8;ra og ropa: &#x00AB;Mor, mor!&#x00BB;</p>
<p>Ho turka seg under nasen og spurde kva som stod paa no daa. Men ho skyna han og gjekk framaat glaset; det var nok folk som kom, &#x2013; det var ikkje so sjeldan det for nokon.</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; &#x2013; de&#x0027; &#x2013; kj&#x00E6;mm nokkon!&#x00BB; stota han. &#x00AB;Ein mainn, kar!&#x00BB;</p>
<p>So var han ute att og kika framum nova.</p>
<p>Ho gjekk etter; glaset var so vondt aa sjaa igjenom.</p>
<p>&#x00AB;Haalede! Skj eggje hass e&#x0027; <emph>svart</emph>, kar!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kafernoko?&#x00BB;</p>
<p>Ho kika framum, ho og.</p>
<p>&#x00AB;Framoinn-kar!&#x00BB; sa ho, snytte seg fortenkt i nevarne, turka paa stakken og gjekk inn. Han Anders tok &#x00F8;ksa og gav seg til aa skora paa ein vedstrange som laag der utanfor vedskjolet. Det gjorde han far og, naar det kom nokon, stod ikkje og glaamte i glaset. Men ein rar kar var det no visst, og sj&#x00F8;lv veit kor han h&#x00F8;yrde heime. Men her hogg dei ved, her, og <pb n="145"/>eks hadde dei og som sa sju, det skulde han faa sjaa, engels&#x00F8;ks. H&#x00F8;&#x2013;&#x00F8;y, san! H&#x00F8;&#x2013;&#x00F8;y, san!</p>
<p>&#x2013; Kom han ikkje snart? Jau, der .... Santemeg. H&#x00F8; &#x2013;&#x00F8;y, san!</p>
<p>&#x00AB;Go&#x0027;dag!&#x00BB; sa han og lyfte paa hatten.</p>
<p>&#x00AB;Go&#x0027;dagen, ja!&#x00BB;</p>
<p>Han Anders saag upp, studde seg paa &#x00F8;kseskaftet og turka seg yver panna med tr&#x00F8;ye-erma. Han togg bork og sputta.</p>
<p>&#x00AB;Du e&#x0027; ut aa falest, du aa ja,&#x00BB; sa han.</p>
<p>Ja, han var daa det.</p>
<p>&#x00AB;Ja, de&#x0027; vart v&#x00EA;r te di no.&#x00BB;</p>
<p>So sette han &#x00F8;ksa i stabben og gjekk inn; han kom ikkje paa nokon ting aa segja. Det der var den raraste kar han hadde set i all si tid. Kol-bikande svart skjegg .... So gale saag han daa ikkje ut, han Etvart heller, drengen paa Vollan. &#x2013; Han kom etter inn.</p>
<p>Det var skulemeisteren. Han kom og skulde faa han Nils med paa skulen.</p>
<p>Haale-de! Han kjende ikkje det han sat paa. Det kritla og kraup igjenom all hans kropp. Skulen .... Det hadde aldri kome for han fyrr, at han laut dit. Han saag paa mora. Ho visste vel inga raad ho heller, no.</p>
<p>&#x00AB;Ja, hainn e&#x0027; no vel snart i di aarom no, snart,&#x00BB; sa ho.</p>
<p>Kor gamall var han?</p>
<p>&#x00AB;Ja, l&#x00E6;t m&#x00E6; no sjaa, no ...&#x00BB; sa ho og tok seg yver panna og kleip augo att. &#x00AB;Du maa sjaa <pb n="146"/>du fe sett. &#x2013; Hainn e&#x0027; no vesst snart i di aarom no ja, e&#x0027; de&#x0027; aa frekt fer.&#x00BB;</p>
<p>Han var visst 8 aar no? slo skulemeisteren frampaa.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det var ikkje umogleg, det, no snart. L&#x00E6;t m&#x00E6; no sjaa, no,&#x00BB; sa ho og kleip att augo hardt. Visste han kor gamall han var, han Johan ned paa Renningen? Dei kom til same vinteren, dei. Det visste han ikkje, nei. Han reiste seg og saag ut gjenom glaset, saag paa klokka deira og mangt.</p>
<p>Ho bad han sitja. Han maatte endeleg det; for han skulde no ha kaffi.</p>
<p>Ja, han var slett ikkje meint paa aa ganga enno, sa han. Det var um kor gamall han Anders var, han hadde hug til aa faa den karen i skulen, sa han og log so reint rart.</p>
<p>Guten fekk vondt, greinleg. Han gav seg nok ikkje, den karen der. Det skulde bli leidt nok aa koma ut for han.</p>
<p>Ho skulde straks koma etter alderen hans, sa ho. Visste han kor lenge det var sidan den hausten fesjaaet var nedi bygda? Dei var der med ho Fjellros daa, og so laag dei um natta hjaa han Helmer. Han kunde rekna ifraa saan ein 40 vikor etter den tida, so visste han det, sa ho og log. Og so fortalde ho korleis det hekk ihop.</p>
<p>Det kom an paa um det ikkje stod i presteboka &#x00F2;g? meinte han.</p>
<p><pb n="147"/>Det var no vel mindre aa venta. Ja ja, han var no i alle fall so gamall at han fekk paa skulen.</p>
<p>Ja &#x2013; a, han fekk visseleg det, no snart, sa ho. I morgo den dag!</p>
<p>Gutten sokk ihop. So gale det .... so reint svinagti gale</p>
<p>&#x00AB;So kjem du imorgo, da?&#x00BB;</p>
<p>Han skulde svara ja paa det, men fekk det ikkje til. Det sat ein knute nedi halsen.</p>
<p>&#x00AB;A &#x2013;ah ...&#x00BB; vart det berre.</p>
<p>&#x2013; Skulemeisteren gjekk inn paa ein gard og spurde ut kva aar fesjaaet var nedi bygda. Sidan rekna han seg til kor gamall guten var, etter noko han fortalde kona si um kvelden.</p>
<p>Dagen etter kom han Anders Haugen paa skulen.</p>
<p>Det var fyrste gongen han var so langt nedi bygda. Det var uendes langt; den eine svingen hit og den andre dit. Og gardar var det tjukt av; og grindar, &#x2013; slikt hadde han aldri sett fyrr. Ein stad var det eit hus som var sn&#x00F8;drivande kvitt. Det maatte vera kyrkja, trudde han; men mora, som fylgde med ei stykke, sa at det var ikkje det. Mangt aa sjaa, san.</p>
<p>Enn kor brenn-heldig han var, at han hadde faatt nye kl&#x00E6;de, og skor hadde han &#x00F2;g, som var brukande. Det var hovudplagg som vanta. Men so tok han kyrkjehatten til faren, &#x2013; det skilde ikkje stort paa at han var h&#x00F8;veleg paa storleik. <pb n="148"/>Kring halsen fekk han eit flunkande nytt, kvitt turkl&#x00E6;de. So for <emph>den</emph> skuld, so. Mat hadde han i ein pank. Verst med b&#x00F8;ker. Korleis det skulde ganga, det .... Det kritla under feterne, meir og meir dess n&#x00E6;rmare han kom skulestova. Til sist kjende han dei ikkje under seg. Heime f&#x00F3;r han T&#x00F8;rris og sprang, idag som ein annan dag. Den som hadde vore gris! Burtpaa aakrarne stod folk og skar; eller dei tok upp potet. Det stod ikkje paa for deim. Ungar var det og, som gj&#x00E6;tte kyr; dei kunde gjerne syngja. Dei hadde nok ikkje bytt med han, um dei hadde faatt baade matpanken og turkl&#x00E6;det. Graaten brende nedi halsen. Han T&#x00F8;rris, han T&#x00F8;rris ....</p>
<p>Men daa han hadde sete i skulen ein halvtime, ynskte han slett ikkje han var gris eller gj&#x00E6;tar. &#x2013; Det var rare ting kor dei <emph>kunde</emph>, dei andre, i b&#x00F8;kerne. Ja, dei kunde utan bok og, surna av deim, og det skyna han skulde vera det verste. Og utrulege ting var det aa h&#x00F8;yra, det spurdest mangt nytt der, san. Det taarnet dei nemnde &#x2013; han fekk ikkje retteleg tak i det &#x2013;, men eit umenneskjeleg stort taarn var det, det h&#x00F8;yrde han. Det var verre enn det han Johan R&#x00F8;nningen fortalde og, um taarnet paa kyrkja. So bar det ut med heile hopen. Enn det reint var so det krydde med ungar daa. Og slikt leven dei f&#x00F8;rde. Gutarne for seg, og gjentungarne for seg. Kva det skulde vera godt for med denne <pb n="149"/>ringen som gjentungarne staaka med, det maatte dei sj&#x00F8;lv vita. Gutungarne tok ryggtak &#x2013; det hadde han h&#x00F8;yrt um fyrr; han tapte som vart liggjande under. Der laag det sante-meg tvo, og ein under ... h&#x00F8;y kar! Der var det tvo som kappsprang &#x2013; aa j&#x00F8;, &#x2013; snarast baae tvo, mest.</p>
<p>Nei, berre den eine. Han kuta som ein gris.</p>
<p>&#x00AB;Haale-de!&#x00BB;</p>
<p>Dei stogga midt i leiken og saag paa han.</p>
<p>&#x00AB;Du e&#x0027; da gut, du ...&#x00BB; sa dei. &#x00AB;Bainnest<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> &#x00AB;bainnest&#x00BB; &#x0254;: bannar.</note> paa skula.&#x00BB;</p>
<p>Han vart heit; dei saag so paa han. Kva var det dei vart for, ungarne? Det maatte han sanneleg spyrja um. Men so bar det inn. Du og lell, kor snare dei var, &#x2013; berre han pikka paa ruta aldri so lite ....</p>
<p>Det var ikkje fritt for anna enn att dagen tok til aa verta lang. Det var nokre seige timar dei bruka, det var alt han kunde segja. Og berre bokstavar og tal var det. Geispen var so beistagteg lei, og det fekk han vondord for. Men i fristunderne var det groveleg til sjau og styr. Det var so reint meiningslaust, tykte han, alt kva dei kunde finna paa. Men det var rart nok: det var moro &#x00F2;g, kar, same kva dei fann paa. So kom det ein time det var lite grand meir liv i. Det var nokre plator han f&#x00F3;r med, papir berre, men det var teikningar paa deim, fuglar <pb n="150"/>og dyr so du kunde tru det var inni ville skogen. Slikt spel hadde han aldri set fyrr. Enn det mest var som det rerde seg!</p>
<p>Han log h&#x00F8;gt. Alle ungarne snudde seg imot han, &#x2013; det var daa gut, det der, han log som han skulde vera ute .... L&#x00E6;raren smilte og synte han ei ny teikning, ein kjempe-orm, som hadde ringa seg ikring ein antilope. Kva slags dyr trudde han det der var?</p>
<p>&#x00AB;Ei gjeit,&#x00BB; sa han.</p>
<p>Gjeit? Nei, lell?</p>
<p>&#x00AB;Nei, bokk skuil&#x0027; &#x00E6; segj&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Dei log, ungarne, &#x2013; det var dei so forheksa til.</p>
<p>Men enn den styggedomen der daa? Han peika paa ormen.</p>
<p>&#x00AB;Mark.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;He?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De&#x0027; e&#x0027; mark, h&#x00F8;yre du.&#x00BB;</p>
<p>Dei huka seg ihop og log rundt ikring han.</p>
<p>Dei log visst aat alt ihop, dei der. &#x2013; Men <emph>der</emph> du, <emph>der</emph> du! Han gl&#x00F8;ymde alt anna, t&#x00F8;ygde seg iveret og log. Det dyret der &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Haale-de kar, sjaa grisen!&#x00BB;</p>
<p>Det vart drypande stilt i stova, og han visste ikkje ordet av, fyrr skulemeisteren stod yver han og tvistarra paa han.</p>
<p>&#x00AB;Ka&#x0027; de&#x0027; va&#x0027; du sa? He?&#x00BB;</p>
<p>Han skulde svara, men vart berre sitjande og svelgja &#x2013; det var visst noko retteleg gale no.</p>
<p><pb n="151"/>&#x00AB;Gerri-gerri-grisen ....&#x00BB; stota han og peika paa teikninga. Det var eit villsvin.</p>
<p>&#x00AB;Va&#x0027; de&#x0027; grisen, segj&#x0027; du? Som banna?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;A-ah.&#x00BB;</p>
<p>L&#x00E6;raren stod raadvill ei stund. So vende han seg imot dei andre og spurde seint og aalvorleg, um dei ikkje h&#x00F8;yrde det, dei?</p>
<p>Jau, jau; alle saman hadde h&#x00F8;yrt det. Haalede, sa han.</p>
<p>Kanskje han ikkje h&#x00F8;yrde det sj&#x00F8;lv, naar han banna?</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E6;-i.&#x00BB;</p>
<p>So stod l&#x00E6;raren enno ei stund og tenkte.</p>
<p>So spurde han um han kanskje ikkje visste kva det var heller, aa banna?</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E6;i, va&#x0027; de&#x0027; lekt s&#x00E6;!&#x00BB;</p>
<p>So fekk han som ei slags greida paa det. Mangt og ... tenkte han. Santemeg var det det. Og so bar det ut att. Han var glad for at han slapp so lett ifraa den lorten der. Han rauk beint i bringa paa ein gut, &#x2013; slik som dei gjorde. Slikt stell! &#x2013; han visste ikkje ordet av fyrr han laag der.</p>
<p>&#x00AB;Vill du slaass?&#x00BB; murra han som laag uppaa.</p>
<p>&#x00AB;Ja v&#x00E6;ll, du Babbels taarn!&#x00BB; log han. &#x00AB;Tvi fastan&#x0027;, gut!&#x00BB;</p>
<p>Med det same fekk han ein under &#x00F8;yra. Daa vart han sinna. Slik ein utange! Han var paa f&#x00F8;terne i same blinken, treiv ei vedskia og gav fiendsmannen yver nakken so han stupte, &#x2013; den <pb n="152"/>tosken der! Men so var det fullt av dei ikring han; dei spende og slog og vilde han til livs. Aa, men han skulde tyna dei, tyna ihel dei ....</p>
<p>&#x00AB;&#x00C6; &#x2013; &#x00E6; &#x2013; drep dokk!&#x00BB; skreik han, graattjukk i m&#x00E6;let.</p>
<p>Dei erta og slog. Han tok ein stein. &#x00AB;B&#x00E6;ske-rot, &#x00E6; drep dokk! Haale-de!&#x00BB;</p>
<p>Og han sende steinen beint i synet paa ein av deim.</p>
<p>&#x00AB;Der kj&#x00E6;m &#x0027;n, skulin!&#x00BB; ropa dei og sprang inn. &#x00AB;Be&#x0027;re d&#x00E6;, gut, no fe du da ....&#x00BB;</p>
<p>Han sansa seg. Aa jau, no so .... Han saag etter eit g&#x00F8;ymslerom, men kom ikkje av flekken. Han smaatr&#x00F8;dde, fort, fort. &#x2013; Aa jau, aa jau &#x2013; aa jau, san! Han tumla inn i vedskjolet, saag uppetter veggjerne. Der stod det santemeg, santemeg eit namn uppaa ... dei hadde havt blaa blyant, blaa blyant. Kongroa uppunder taket, ho sat i veven sin, ho. &#x2013; Aa jau, aa jau, san, no so ....</p>
<p>D&#x00F8;ra vart rivi upp. Han seig ned burti ei kraa, med henderne for andlitet.</p>
<p>&#x00AB;So, de&#x0027; e&#x0027; du, de&#x0027; denne ja ...&#x00BB; sa skulemeisteren; han var so sein og aalvorsam.</p>
<p>&#x00AB;Nei! De&#x0027; e&#x0027; ikkj&#x0027; &#x00E6;, de&#x0027; henne, &#x2013; de&#x0027; e&#x0027; ikkj&#x0027; &#x00E6;, de&#x0027; henne!&#x00BB; sa han og rette henderne fram for seg.</p>
<p>&#x2013; Han var fortenkt, daa han gjekk heimyver. Han gjek og tala med seg sj&#x00F8;lv, heile vegen uppgjenom lierne.</p>
<p><pb n="153"/>Det var daa det raraste slags folk <emph>han</emph> hadde vore i lag med. Det maatte han segja. Ingen ting tolde dei; ikkje det grand heller. Men so vart det ikkje so dei gjorde noko heller, just. At han ikkje fekk stor-juling i vedskjolet .... Og det nytta vist ingen ting imot deim, var han r&#x00E6;dd; det var so utriveleg fullt av deim.</p>
<p>Men no skulde han koma heim aat han T&#x00F8;rris. Dei sprang ikkje ifraa den karen, ikkje. Det skulde han vaaga paa.</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_12" xml:id="chapter_12">Midt i folkvegen</ref></head>
<p><pb n="154"/>&#x00AB;Km, km! Marja, Marja ...&#x00BB; sa han Magnus, daa dottera kom med k&#x00F8;yreuksen for d&#x00F8;ra, &#x00AB;Du &#x2013; km, km &#x2013; h&#x00F8;yri ikkj&#x0027; mykkji &#x00E6;tte &#x0027;n far din, ikkj&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Ho masa med uksen og svara ikkje, &#x2013; det var ein utange til ukse, aldri kunde han standa i ro. He! he! Skulde ein ha set so gale. Men standa skulde han, so visst som ho heitte Marja! Ho gjorde taumarne fast i ytterd&#x00F8;ra. No daa &#x2013; trudde ho. Og so fann ho fram storkjelken, det stod eit vedlass paa sleden; storkjelken var just rette karen til aa k&#x00F8;yra eit deigtraug paa. Der stod kallen burti d&#x00F8;ra og murra .... Det var hjelpa. Ho skulde no ikkje standa i beit for det; k&#x00F8;yrast skulde det, trauget, det skulde ho vera mann for. Men den der forargelses uksen, som aldri vilde standa i ro! No kom han tydeleg <emph>attende</emph> .... Ho skulde ha ei raad for det; ho tok sopelimen.</p>
<p>&#x00AB;Vil du varra folk, dett asen!&#x00BB;</p>
<p>Han Magnus stod i d&#x00F8;ra og saag paa. Den lange ryggen var b&#x00F8;ygd attyver, og hovudet med; <pb n="155"/>dei stutte feterne kr&#x00F8;kte fram i knei. Han kneip att augo og saag paa gjenom augnehaari.</p>
<p>Ho Marja skulde fram i grannegarden og baka kaka; det gjekk so svint i desse bakaromnarne. No var det berre yver kleiva, og han hadde bode seg til aa draga kjelken for ho; men ho sa stopp. Ho skulde k&#x00F8;yra. Det nytta ingen ting imot den tytta. Det var <emph>gemytt</emph> i ho ... &#x2013;</p>
<p>Endeleg hadde ho faatt bunde kjelken i skj&#x00E6;kerne og hadde reipa trauget paa. So bar det i veg. Hyp, gamlingen!</p>
<p>&#x00AB;Km, km! Forsegti no, Marja &#x2013; forsegti!&#x00BB; formana han.</p>
<p>&#x00AB;P&#x00F8;h!&#x00BB; bles ho, og hala i stakken.</p>
<p>Det var ei storvaksi gjenta med eit breidt, raudleitt andlit og svart haar. Ho drog iveg med lange karslege steg og vogga med akslerne; ho sette skorne med h&#x00E6;lringarne tungt og sterkt i sn&#x00F8;en. Uksen var ein ovstor, beinberr slaure, skiten og bustutt; hovudet stort og kroknasa; horni som armar ut i veret.</p>
<p>Stongvika ligg utmed sj&#x00F8;en ei halv fjordungmil ifraa Osen, innklemd millom fj&#x00F8;ra og bratte, svarte steinurder. Lenger utmed ligg Brenna, ytste garden paa &#x00F8;ya. Ein smal gangstig bukta seg framum Stongvika og kraup yver kleiva til Osen, i tolmodsame krokar og sving millom storstein og bratte knausar. Han la ikkje i veg so stort, han visste det gjekk ikkje paa den maaten.</p>
<p>Han laut ganga etter, han Magnus. Kunde <pb n="156"/>aldri tru det gjekk v&#x00E6;l, det der. Naar ikkje borni lystra foreldri, so skulde det ikkje ganga deira for v&#x00E6;l, det visste han; dei skulde ikkje bli gamle i landet just. Ho kom til aa fara ei uferd, anten i dag eller ein annan dag; kjende det paa seg. Og so midt i folkvegen og. Det vart noko til skamm. &#x2013; Men det var gemytt i ho, det var det.</p>
<p>Uksen gjekk og sagga hit og dit yver vegen og saag ikring seg. Ho Marja dreiv paa han med taumbukta og munnen. Uppi kleiva var det berrt sume stader. Ho tr&#x00F8;dde traust paa berget med h&#x00E6;lringarne og heldt i deigtrauget med den eine handa. Uppaa det h&#x00F8;gste stana uksen og saag utyver gardarne paa den andre sida, &#x2013; dei var so sjeldan paa den kanten. Det var ikkje aa rikka han av flekken. Men so tok han til aa rista paa hovudet. Ho gav han av taumbukta, &#x2013; han kunde vera folk, tykte ho &#x2013;, og spurde um han ikkje hadde set Osagardarne fyrr. Best som det er, sl&#x00E6;r han upp bak, skyt ryggen i v&#x00EA;ret og renner nedyver. Gjenta heng i taumarne og skal stogga han, set feterne imot tuvor og stein og tek sprengtak. Det gjer ingen mun, han tvirenner so sn&#x00F8;en spruter. Der fyk ho yver ende og sopar etter som ei filla. Ho skrik, at han skal staa, staa med seg! ho illskrik ... uksen berre renner som han er galen. Kjelken velter, deigtrauget sleng hit og dit millom byskje og stein. &#x2013; Det inderlege forargelses asen og svin til ukse!</p>
<p><pb n="157"/>Ho vart liggjande som daud ei stund. So reiser ho seg og ser seg ikring. &#x2013; Deigen heile Sjaa kaka .... Der stend uksen nedmed fj&#x00F8;set hans Kal og dreg v&#x00EA;r utgjenom gluggen. Ho ser paa stakken. Sund, sund. Tr&#x00F8;ya og. Ho er mest paa graaten, men so set ho i aa l&#x00E6; att: det vart blod paa fingeren, naar ho tok seg bak; hadde rive seg sund.</p>
<p>&#x00AB;D&#x00E6;kels oksinn!&#x00BB;</p>
<p>Kallen hadde staatt uppaa kleiva og sett paa. Han stakk handa innpaa barmen og b&#x00F8;ygde seg attyver, kneip ihop augo og saag paa gjenom augehaari. Slik ja ... km, km! just nettupp. &#x00AB;H&#x00E6;dre din fader,&#x00BB; stod det i boka i hans ungdom. Dei var ikkje for katten, dei ordi. &#x00AB;At det kan gaa dig vel,&#x00BB; stod det .... Jaha. Verst for deigen. Han kom til aa tenkja paa all den gilde kaka det hadde vorte, slik halvfin-kaka at det var storvegjes .... og han sette i med alt sitt maal, med det same gjenta steig upp: &#x00AB;No f&#x00F8;ri du d&#x00E6; heim aa baka poteteskak&#x0027;, di for &#x2013; km, km &#x2013; d&#x00F8;mte svinm&#x00E6;r!&#x00BB; Fyrst skulde ho no tala litegrand med uksen, meinte ho Marja.</p>
<p>Han Magnus gjekk heim, fortenkt yver ungdomen no for tida. Nedi kleiva m&#x00F8;tte han &#x0027;n Ola Brenna, han Ola i boksa, dei kalla.</p>
<p>&#x00AB;Km, km &#x2013; no vart det kak&#x0027; i Stongvika, de&#x0027; gjord&#x0027; de&#x0027; ...&#x00BB; sa han og stirde stivt framfor seg. vegen burtetter. Ho maa l&#x00E6; og, beint fram:</p>
<p><pb n="158"/>&#x00AB;Kainskji de&#x0027;?&#x00BB; drog han Ola paa det og vart reint handfallen.</p>
<p>Han fekk vita korleis det hadde gaatt til. &#x00AB;Nei &#x2013; no ska&#x0027;n &#x2013; v&#x00E6;rkeli h&#x00F8;yr ....&#x00BB; &#x00AB;Km, km! H&#x00E6;dre din fader &#x2013;&#x2013;&#x00BB; sa han Magnus og riste paa hovudet.</p>
<p>&#x00AB;Ja-a; du kainn so segj&#x0027;, du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Km &#x2013; aassaa skamma! Medt i folkvegj&#x0027;n ...&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja-a; du kainn so segj&#x0027;, du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Km, aassaa, km, km &#x2013; kaka!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, kaka, kaka. Hainn ska&#x0027; no r&#x00E6;tt v&#x00E6;rkeli h&#x00F8;yr mangt aa.&#x00BB;</p>
<p>Han Ola snudde og fylgde med. Det var noko han gjekk og brann med.</p>
<p>&#x00AB;Go&#x0027;ver, no om dagan ...&#x00BB; sa han</p>
<p>&#x00AB;Taa de &#x2013; finast som fins.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Km, km, de&#x0027; gjer s&#x00E6; sj&#x00F8;l.&#x00BB;</p>
<p>No h&#x00F8;vde det for han Ola, aa koma fram med &#x00E6;renda si. &#x2013; Det var det, at ho Pernilla vart so skammeleg klein her igaar.</p>
<p>Km, km! Han Magnus skyna. Dokterskyts.</p>
<p>No hadde han gaatt i sekken. Slik var det aa sitja midt i folkvegen. Tr&#x00F8;ysamt nok, men folk, folk rundt ikring. Noko var det st&#x00F8;tt.</p>
<p>&#x2013; Ho maatte paa sjukehuset i denne dag, dir&#x00E6;kte.</p>
<p>&#x2013; Skulde det ikkje greida seg med aa henta dokteren?</p>
<p>&#x00AB;Komman&#x0027; veig inover te byn no, &#x2013; fer d&#x00E6;ra som vil.&#x00BB;</p>
<p><pb n="159"/>&#x2013; Umogleg. Dokteren <emph>hadde</emph> vore der. Det vart aaberasjon, det.</p>
<p>&#x00AB;Km, km!&#x00BB; kremta han Magnus.</p>
<p>Han hadde vore ute for mang ein sjau, baade presteskyts og dokterskyts og etter jordmor og slikt; no skulde du sanneleg sjaa han laut innyver fjorden og. So langt hadde han daa ikkje vore fyrr, so n&#x00E6;r som ein gong i ungdomen; daa var han heilt i byen. Det var hunden til stell. Han lova aa vera med. Ein fekk ikkje sjaa paa si eiga v&#x00E6;lferd, alltid, sa han.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Verst, dei kom dit paa nattens tid. Verre og, naar det var til slike storfolk. Han Ola gjekk fyrst upp ifraa baaten, og skulde heyra; men han kom snart att: d&#x00F8;ra var daa verkeleg stengd.</p>
<p>&#x2013; Km, km! stengd? D&#x00F8;ra? Adskillig rart skulde ein h&#x00F8;yra.</p>
<p>&#x2013; Ja, det forstod seg. Ho var stengd, det var ho.</p>
<p>Han Magnus gjekk upp, og han Ola i h&#x00E6;larne paa han, kunde ikkje forstaa det der. Forgale til stort hus, tykte han. Tri d&#x00F8;rer .... Det var storvegjes. Og stengde alle tri. Adskillig rart .... &#x00AB;Fara aat no?&#x00BB; sa han Ola, endaa lenger i m&#x00E6;let enn vanleg.</p>
<p>&#x00AB;Km, km! Ska&#x0027; vel bli ei raa&#x0027;.&#x00BB; Dei gjekk att og fram yver tunet, og sumtid ned til baaten, der kona laag og hukra og fraus. &#x00AB;Ska&#x0027; vel bli ei raa&#x0027;,&#x00BB; trudde han Magnus.</p>
<p><pb n="160"/>Han Ola kom etter, at han hadde h&#x00F8;yrt dei bruka ei klokka naar dei vilde inn. Han hadde verkeleg h&#x00F8;yrt det. Men kva slags klokka &#x2013; nei, det maatte han segja som sant var um, at det &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Det maatta vera den der, det, sa han Magnus og peika paa matklokka paa stabbursr&#x00F8;ystet.</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013;a, ho v&#x00E6;kt dem vesst .... Dem som b&#x00E6;rre koinn aa bruk&#x0027; a.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Km, km, gruv ikkj&#x0027; fer de&#x0027;, Ola!&#x00BB; tr&#x00F8;ysta han Magnus og steig burtyver tunet.</p>
<p>Han Ola fylgde han i h&#x00E6;larne, og stod og saag paa, medan han l&#x00F8;yste toget.</p>
<p>&#x2013; J&#x00F8;ss for eit maal. Det var ei som let, det. Verkeleg bra han kom paa det der .... &#x00AB;Km, km, &#x2013; bra vi fekk &#x0027;a laus aa, Ola.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013;a, du kainn so segj&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Straks etter vart eine yterd&#x00F8;ra rivi upp, og mannen sj&#x00F8;lv kom ut i berre underkl&#x00E6;di.</p>
<p>&#x00AB;Hvad i al verden er det?&#x00BB; ropa han. &#x00AB;Er det brand?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er det brand?&#x00BB; ropa eit grant kvinnemaal attum han, og eit bleikt andlit kika ut. Eit loftsglas kom upp, og so eit til, og det spurde derifraa og, med same r&#x00E6;dde maal, kva i all verden det var, og um det var brann. Hann Magnus gjekk fram og helsa.</p>
<p>&#x00AB;Km, km, go&#x0027; natt, dokter!&#x00BB; sa han. &#x00AB;Hainn kjeinni m&#x00E6; vel ikkj&#x0027; att, kainskji?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er det &#x2013; br&#x00E6;nder det?&#x00BB; skreik dokteren.</p>
<p><pb n="161"/>&#x00AB;Km, km! Skoill hit me&#x0027; ei klein ei,&#x00BB; svara han roleg.</p>
<p>&#x2013; Det var rart med slike storfolk, sa han Magnus, daa dei rodde heim. Dei var so blaan&#x00F8;gje paa smaating.</p>
<p>&#x00AB;Ja &#x2013;a, m&#x00E6;st so d&#x00E6;m e&#x0027; n&#x00F8;igje, ja,&#x00BB; sa han Ola.</p>
<p>&#x00AB;Km, km &#x2013; d&#x00E6;m skremi ikkj&#x0027; m&#x00E6; ikkj&#x0027;,&#x00BB; sa han Magnus.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E6;i, v&#x00E6;rkeli&#x0027;, de&#x00BB;</p>
<p>Men slik var det aa sitja midt i folkvegen.</p>
<p>Trivelegt nok; men folk rundt ikring, og allslags fark vart ein narra ut i.</p>
<p>&#x2013; Det sette til med vestanv&#x00EA;r og regn ei stund. Det vart smaatt med f&#x00F8;ret, berre sn&#x00F8;vatn. Gale nok for deim som hadde lang veg aa ferdast. For deim i Stongvika var det inga sak; dei hadde ikkje lenger stubben fram til Osen.</p>
<p>&#x2013; Det var godt med det, naar det var slik med f&#x00F8;ret: ein fekk daa fred, liksom; det for daa ikkje folk <emph>st&#x00F8;tt</emph>.</p>
<p>Han Magnus sat inne og la band paa nokre byttor, &#x2013; ein fekk noko taka seg til med. Ho Tale, kona, stod utum d&#x00F8;ra og gjorde rein storkjelen, han var ikkje retteleg godd&#x00E6;md lenger. Daa ho skulde sjaa upp, kom det verkeleg folk nedgjenom kleiva. Det gjorde det ja; tvo karar. I dette f&#x00F8;ret &#x2013; og no um kvelden .... det skyna ho ikkje. Ho gjekk inn; ho skyna slett ikkje det der.</p>
<p><pb n="162"/>&#x00AB;De&#x0027; kj&#x00E6;m folk ...&#x00BB; sa ho. &#x00AB;Ne&#x0027;gjenom kl&#x00F8;yva.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Folk ja .... Km, km, hi l&#x00E6;ng&#x0027; veinta de&#x0027;.&#x00BB; &#x00AB;E&#x0027; de&#x0027; nokko me&#x0027; skatt&#x0027;n? De&#x0027; e&#x0027;- vesst &#x00F8;vriheit.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Km, km &#x2013; nei, de&#x0027; stoppa aat d&#x00E6;m! Men folk, folk&#x00BB;</p>
<p>Dei kom inn. Det var han Iver Osen, den eine. Den andre var ein framandkar.</p>
<p>&#x2013; Dei maatte sjaa etter um dei fekk sitja, kremta han Magnus og saag upp.</p>
<p>Framandkaren kom og tok han i handa. Det &#x2013; skyna han mindre.</p>
<p>&#x00AB;Km, km &#x2013; t&#x00F8;r &#x00E6; sp&#x00F8;r: koles mainn e&#x0027; de som e&#x0027; ut aa fer?&#x00BB;</p>
<p>Det var daa presten &#x2013; saag han ikkje det? &#x00AB;Km, km! Rigti, rigti. M&#x00E6;n &#x2013; kor kj&#x00E6;m so deinn mainn ifraa?&#x00BB;</p>
<p>I fraa kyrkja.</p>
<p>&#x00AB;Km, km, km! E&#x0027; de&#x0027; saan dag idag da, maa &#x00E6; sp&#x00F8;r?&#x00BB;</p>
<p>Ja, kj&#x00E6;re, det var daa sundag.</p>
<p>Han Magnus la ifraa seg arbeidet. Presten sette seg. Det var ein godsleg mann, han sat berre og smilte og saag ikring seg.</p>
<p>&#x2013; Det var det han vilde: f&#x00F8;ret var so slemt innetter til Nesset, han kom ikkje fram, og so laut han taka skyts yver fjorden herifraa; det var, um han Magnus vilde vera med og skytsa?</p>
<p><pb n="163"/>&#x00AB;Kainn ikkj&#x0027; svara so braatt paa de&#x0027;, pastor!&#x00BB; sa han. &#x00AB;Km, km, hi nyst v&#x00F8;rri ut aa skyssa.&#x00BB; Daa ho Tale kom inn, vart han sitjande og stira paa ho. Det var noko i minnet hans, som tok til aa r&#x00F8;ra paa seg. Han spurde um namnet, og fall i tankar. Det steig ei ung og glad gjenta fram for han, raudleitt og sterk; han hugsa eit rikt svart haar, saag for seg ein munn med sn&#x00F8;kvite tenner. Her gjekk det ei gamall, tjukk kona, med eit breidt, rukkut andlit; munnen tonnlaus, augo innfallne og utan glans, haaret graatt og tunt. Denne kvinna hadde eingong havt fyrste romet i hans hjarta. Han gjekk i glade draumar med sin l&#x00F8;ynlege elskhug, so lenge ho smilte til han og gav han von; han sat og gret og ynskte livet av seg, daa ho vart burte og den siste vona var sl&#x00F8;kt. Mor hans hadde faatt ho gift med ein gardgut utmed sj&#x00F8;en ein stad; ho var berre kj&#x00F8;kentaus. &#x2013; Men <emph>var</emph> panna so laag ... og nasan so breid?</p>
<p>&#x00AB;Ja&#x2013;a, km, km! de&#x0027; e&#x0027; ei grom kj&#x00E6;rring &#x00E6; hi,&#x00BB; sa han Magnus, han saag presten stirde so paa ho. De&#x0027; va&#x0027; mang&#x0027; som vil ha ho-der, da a va ong.</p>
<p>Presten spurde korleis det stod til i huset. &#x00AB;&#x00C6; hi saant &#x2013; km, km &#x2013; forg&#x00E6;li te ryggflaug.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Aa ja, meinte presten, &#x2013; noko skulde ein no ha, her i livet.</p>
<p><pb n="164"/>&#x00AB;Km, km! Deinn Herren &#x00E6;lsker deinn revser hainn!&#x00BB;</p>
<p>Ja, det var sanne ord; det. Men enn kona, korleis hadde <emph>ho</emph> det?</p>
<p>&#x2013; Aa &#x2013; det gjekk no ein dag um senn daa, sukka ho og strauk yver bordplata. Naar ein fekk ha helsa so. Gigta kunde vera slem. Og tonnverken. Og so var det ikkje fritt for anna, enn at ho hadde vattersott; hadde lege til sengs og, fyrr.</p>
<p>&#x2013; Det var mange plaagor det, tykte presten.</p>
<p>Ho hadde nok ikkje for gilde dagar.</p>
<p>&#x00AB;Km, km, km!&#x00BB; kremta han Magnus. &#x00AB;Deinn ugudelige har mange plager.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Enden vart den, at han skulde vera med og skytsa. Naar ein sat slik midt i folk-stroket, so fekk ein flnna seg i det. Det var no tr&#x00F8;ysamt aa sjaa eit menneskje og, av og til.</p>
<p>Han Iver Osen undra seg paa, um det var noko i det der at verda skulde ganga under no i paaskehelga? Han hadde verkeleg lese um det, i bladi. Dimleby heitte han som hadde funne ut det, &#x2013; det var ein f&#x00E6;ling til aa rekna, det, so det saag sp&#x00F8;kje ut.</p>
<p>Presten log. Ingen kunde vita. Det kunde snart ramla ja, heile stellet. Men ingen visste um det.</p>
<p>&#x2013; Ja &#x2013; ikkje det?</p>
<p>&#x2013; Nei. Men ein gjorde nok rettast i aa vera budd. So kunde det ganga som det vilde.</p>
<p><pb n="165"/>Han Iver vart aalvorleg. &#x00AB;De&#x0027; bli ei fr&#x00F8;kteli paaskh&#x00E6;lg da ...&#x00BB;</p>
<p>Presten spurde kva han Magnus meinte um det der.</p>
<p>&#x00AB;Km, km! Gruv ikkj, pr&#x00E6;st! Ho staar vel, gamla.&#x00BB;</p>
<p>Trudde han det, han?</p>
<p>&#x00AB;Ho hi no staatt ein v&#x00EA;rdag f&#x00F8;r. Naar a&#x0027; ikkj&#x0027; gjekk iveig her de&#x0027; aare f&#x00F8;r, &#x2013; da syinnfloa va&#x0027; ...&#x00BB;</p>
<p>Mintest han det, han kanskje?</p>
<p>&#x2013; Han for sin part var ute i kongens-tenesta, han; men far hans tala um det. Det var ruskutt til v&#x00EA;rdag; det var ikkje aa sjaa himmelen for r&#x00F8;yk. Km, km &#x2013; men ho stod, gamla.</p>
<p>Presten log og skjenkte ein &#x00AB;roar-dramm&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Takk aa &#x00E6;r&#x0027; du! Men &#x2013; km, km! &#x2013; pr&#x00E6;sten skoill ikkj&#x0027; trakter bort de&#x0027;n hi.&#x00BB;</p>
<p>Presten log att, og n&#x00F8;ydde dei til aa drikka ut. Han Magnus fekk vatn i augo. Han t&#x00F8;ygde seg fram og tok forundra i halsbindet til presten. &#x00AB;Menn kainn du li&#x0027; saan bind&#x0027;?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;For kmkm &#x2013; barka, &#x00E6; li&#x0027; d&#x00E6;m ikkj&#x0027;.&#x00BB;</p>
<p>Presten spurde, um han var med og skytsa ofte. Det for visst ikkje folk der framum kvar dag, trudde han.</p>
<p>Han Magnus rette upp den lange ryggen sin.</p>
<p>Han b&#x00F8;ygde hovudet attyver, kneip augo ihop og saag paa presten gjenom augehaari.</p>
<p>&#x00AB;Km, km, km! De&#x0027; e&#x0027; her folkje fer, ska&#x0027; <pb n="166"/>&#x00E6; fort&#x00E6;l pr&#x00E6;sten. Stongvika ligg medt i folkvei&#x0027;n.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Sidan vart han tidt forarga, han Magnus, naar han tenkte paa kor lite dei skyna, folk. Som presten. Maatte daa vel sjaa, at det var der folket f&#x00F3;r. Kona hadde forarga han med det der so mang ein gong, fyrr. No tagde <emph>ho</emph>. Men dei andre .... Ja, dei fekk tru som dei vilde. Han visste no kvar Stongvika laag.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>